<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1aa8f87900846487d089c58c9ed4ab7f</guid>
<title>比起做“改革者”，石破茂更愿意为了权力打破底线</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengMingMing/2024_10_28_753340.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月27日，日本众议院选举公布结果，执政党自由民主党及执政联盟15年来首次未获得半数议席，自民党党首、就任首相不满一个月的石破茂“开局不利”，日本媒体开始关注现政权是否能维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次败选对自民党造成了怎样的冲击？围绕接下来的首相指名选举，执政的自民党与最大在野党立宪民主党将展开哪些博弈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就相关问题，观察者网对话中国社科院日本研究所政治研究室助理研究员孟明铭博士，带来观察与解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这是日本自2009年政权交替以来，自民党首次未能在众议院获得半数以上议席。日媒中出现了作为党总裁的石破茂是否应该承担责任的讨论。您怎么看这次败选对自民党内部的冲击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟明铭：&lt;/strong&gt;对于自民党选举可能失利的情况，石破茂心里早有准备，所以他在投票前给出了一个比较低的预期，认为自公联盟（自民党+公明党）加起来能够获得过半数席位（233席）。但实际获得的议席比预期还要低很多，这确实是比较彻底的失败，也很大程度上出乎所有人预料。围绕党首是否应该为这么大的失败负责，甚至引咎辞职，出现了类似的传言也是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，目前自民党党首的位置是个“烫手山芋”，换谁来都不好做。自民党刚刚失去了众议院的多数席位，陷入了“跛脚”状态，接下来围绕一系列法案在众议院的博弈，将面临非常多的干扰与困难。过去，自公联盟曾占据国会大多数议席，他们完全可以按照自己的意志，强行通过各种议案；现在则要面临与在野党、小党之间的博弈和取舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于自民党最主要的对手——立宪民主党获得148个席位，在双方体量大幅度接近的情况下，该党将会采取各种方式阻挠自民党的施政方针，让议案无法落地，久而久之导致后者做不出成绩。这反过来又会进一步拉低自民党的民意支持率，拖累明年7月的参议院选举。可以说在明年7月份之前，留给自民党做出正面政绩的时间本来就十分有限，他们将处于一段“不正常”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，石破茂在自民党内的地位反而会得到暂时性的稳定，党内大佬也会倾向于“明哲保身”，不接手这个“烫手山芋”，先熬过比较困难的时期，视后续的情况再来做决定。这是一种比较有代表性的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，众议院选举结束后，自民党内部出现了非常明显的危机感。如果在此时选择公开对石破茂“逼宫”，从其他自民党党员的角度来看，并不是一种有利于内部团结的做法，显得不合时宜。在日本社会层面也容易留下一种“自民党如此境遇下还在忙着内斗”的印象，无论是对政客个人还是整个党的形象都会造成伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/28/20241028174034215.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月28日，日本首相石破茂在发布会上就“黑金”丑闻致歉，称接受民众批判和众议院选举结果。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次日本众议院选举中，在野党立宪民主党的席位较过去大幅增加。接下来的首相指名选举，双方都在为获得国会半数议席而争取小党的支持。您怎么看自民党、立宪民主党之间的博弈前景？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟明铭：&lt;/strong&gt;我个人认为自民党组建联合政府的可能性比较大。目前日本国内的政治格局基本上还是以自民党为主体。这次自公联盟一共获得215个议席，如果算上那些被卷入“黑金”丑闻、自行参选赢下席位的无党派候选人（这些人在选举前未被公推，但也不能说被自民党开除），加起来在220席左右。照这种情况，自民党只需要再联合一个10人以上的中小党派就可以获得过半议席、组建联合政府了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实地说，这样的合作条件是存在的，比如国民民主党（28席）、日本维新会（38席）这两个意识形态偏右翼的党，同自民党之间就有共同合作的基础。虽然目前没有这方面的确切消息，但可行性是比较明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对立宪民主党来说，组建联合政府非常困难。就算加上前面说的这两个党也只有214个议席，还不如自公联盟。因此立宪民主党获得过半数议席的前提是把6、7个在野党全部整合起来。这里面，偏右翼的日本维新会、国民民主党与日本共产党、令和新选组这样的偏左翼政党之间，在政治理念上完全不相容，很难找到合作基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从基层选举的角度来说，各个在野党之间，如立宪民主党、日本维新会和日本共产党之间长期围绕一些选举地盘开展激烈的争夺。他们之间若要开展合作，要谈判博弈的内容很多，与自民党找一个政治理念接近的中小党派之间“单对单”谈合作的方式完全不同，也不会是直接向政府里面推举一个候选人那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/28/20241028174409213.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;325&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本届日本众议院选举，执政联盟与在野党、各党派议席分布。&lt;span&gt; NHK&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：后安倍时代的自民党面临诸多挑战，这次众议院的失败是否会在自民党内部造成进一步的分裂？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟明铭：&lt;/strong&gt;安倍去世以后，自民党内部确实找不到一个地位堪比安倍本人的“主心骨”角色。从之前解散派阀的党内选举也能看出，安倍当年的同僚、下属或者副手围绕自民党的主导权进行激烈争夺，但都没有展现出媲美安倍的控局能力。这次选举之后，自民党内围绕败选担责的问题肯定争吵声会更加嘈杂，不过我认为，这在某种程度上依然属于“水面下”的争斗，自民党的整体秩序仍然可控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到2009年至2012年在野的“辛酸”历史，自民党目前全党对于失去政权的危机感比较明显。目前党内的分歧可能更多是在于谁能带领党员渡过难关，但依然对维持自民党的完整存在共识。我认为今天的情况并不像1993年的众议院选举那样，带来了终结“55年体制”的影响。现在自民党内也不存在一个能够制造分裂、出走的“小泽一郎”式人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这也是自民党在民意压力下宣布解散派阀后的第一次众议院选举。如何看待派阀政治对自民党的残留影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟明铭：&lt;/strong&gt;在此前9月份的党总裁选举中，自民党成员确实无法通过派阀组织来统一行动，短期来看其影响力是被消除了。而且进入21世纪以来，日本首相和自民党党首的权威是在不断加强的，派阀的话语权相应地也在不断弱化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这只是短期内的影响。我认为前首相岸田文雄今年年初在名义上宣布解散派阀属于治标不治本，派阀政治迟早有一天会在自民党内部卷土重来。这一次党总裁选举的第二轮决选阶段，大部分的议员仍然追随着原来的派阀领袖人物进行集体投票。说明它的根基还在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前自民党的民调支持率受到重创，但是等到它修复羽翼后，派阀问题可能不再受到日本民众的关注，届时又可能会死灰复燃。事实上自民党过去曾多次宣布解散派阀，但是最后的结局都是“换汤不换药”。这一次我觉得也不会例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：石破茂试图塑造一个“改革者”形象，摆脱沦为民意包袱的自民党安倍时代遗产。这次的选举结果对他的这个形象有什么样的打击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟明铭：&lt;/strong&gt;到这一轮自民党在众议院选举失败，一个很明显的观察是，日本民众并没有接受石破茂试图打造的“改革者”人设。虽然从他当选自民党总裁到解散众议院、举行大选的时间间隔比较短，但在是否根除“黑金”政治、破除自民党金权政治的问题上，石破茂也做出了妥协与退让。这削弱了他的“改革者”光环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金权政治之于自民党可以说是血液之于人体，没有这个机能的存在，自民党无法生存下去。过去，石破茂长期处于自民党内权力格局的边缘地带，他可以毫无保留、毫不客气地批评这个问题。但在真正掌握权力之后，作为党总裁的石破茂依然只能遵循自民党的运转逻辑，来施展他对整个党的控制，并在“黑金”议员问题上的立场不断倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次众议院选举投票前夕，媒体爆出石破茂领导下的自民党中央层曾私下拨付给“黑金”议员各2000万日元的选举费。这说明，相比作为一个真正的“改革者”，他更愿意（或至少是默认）为了保住自己的权力而打破底线。可能日本民众正是意识到这一点才对他比较失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这次自民党选举的成绩如此糟糕，石破茂个人也应该承担一定责任。至于他后续究竟是豁出去，继续树立“改革者”的形象，明确同自民党的金权政治彻底切割，还是暂时以稳为主，先团结全党度过这段难熬的局面，就要看石破茂个人的魄力与抉择了。从目前的形势来看，我认为他选择屈服的可能性会多一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a30b6d62f1cc7d6b50f8ad6c1618882</guid>
<title>我的判断，特朗普胜算更大</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2024_10_28_753293.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
距离美国大选只有一周时间了，今年全世界最大的一个不确定因素，即将揭晓答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美国大选会出现哪些结果？又会产生哪些影响？哪两种情况的出现对我们最危险？哈佛大学政治学博士，上海外国语大学杰出教授黄靖老师，将带领大家抽丝剥茧，详细分析美国大选的决定性因素、特朗普的获胜概率和当选后的政策变化，以及中美关系走向。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 黄靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、2024年美国总统大选：政策不再是决定性因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 哈里斯与特朗普的政策主张对比
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济议题上，哈里斯的首场经济政策议程演讲以去通胀和降低生活成本为核心，强调将致力于“强化中产阶级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她提出了围绕“机会经济”（opportunity economy）的主张，承诺将推动禁止食品价格欺诈立法、为处方药设置费用上限、为新生儿父母提供税收减免、为首次住房者提供首付款补贴等措施，以维护中产阶级的经济安全、稳定性和尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“哈里斯经济学”收获了褒贬不一的评价。哈里斯经济议程由于缺乏明确的执行细节和对实现这些政策目标需要的政府财政支持的解释而遭到诟病。一些主流媒体声称这是“激进的民粹主义经济议程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普竞选团队也攻击哈里斯是“价格操控”的“共产主义者”。特朗普则表示要取消扼杀就业的法规、放松监管并提高油气生产来降低油价、对企业降税以振兴经济。同时，他还宣称对外国商品征收高额关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评者认为，特朗普的政策将会让美国民众的生活成本急剧增加，其加征关税的做法可能会引发其他国家的报复性措施。与之相比，尽管哈里斯加征关税的倾向低于特朗普，但是她仍可能延续拜登政府在半导体等特定领域的关税，以维护美国的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社会议题上，哈里斯承诺改革移民系统，并捍卫女性的合法堕胎权；特朗普则攻击拜登政府放任非法移民进入美国、导致犯罪激增的边境开放政策，并声称要实施美国历史上最大规模的移民驱逐行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/28/20241028084038407.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普和哈里斯&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交政策上，哈里斯更可能延续拜登的国际主义外交政策，特朗普则持续寻求“美国优先”的政策回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普承诺将在当选后会结束俄乌战争和巴以冲突，解决拜登政府“制造的每一个国际危机”。哈里斯声称将“努力结束巴勒斯坦人民的苦难”，重申将“捍卫以色列的自卫权”，并表示将坚决支持乌克兰和北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在对华政策上，拜登政府与特朗普第一任期保持了连贯一致。因此，哈里斯将延续当前拜登政府主基调，通过基于价值观和地缘政治利益的盟友体系对中国进行围堵，并继续通过“小院高墙”政策对中国实施精准的技术遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就整体局势而言，无论是哈里斯还是特朗普上台，美国的对华遏制战略都不会出现根本性逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.从“我们要什么”到“我们是谁”：美国民众价值观的分裂
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小布什执政时期（2001年-2009年）开始，基督教福音派选民在美国政治中突起，他们在宗教、种族、堕胎、性取向、社会福利、移民等关键议题上持右翼保守价值观，成为一支左右美国政局和选情的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相抗衡的左派自由主义则强调种族平权、男女平等、宗教包容、个人自由等价值观，形成所谓“政治正确”社会力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两种截然相反的价值观政治抗衡的结果，使美国宗教文化的“大染缸”丧失了功效。此前，美国无论是地方选举还是总统大选，候选人的政策取向是选民投票的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左派政策取向强调照顾弱势群体、支持工会、加强福利、强化政府的管控等，自然能赢得中下层选民和知识分子的选票；右派的政策倾向于资本发展、提倡减税、鼓励投资、限制福利、依赖市场调节（而不是政府管控）等，因此受到资本家和保守选民的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从小布什时期开始，选民的投票倾向发生明显的变化。投票标准不再是竞选者的政策取向，而是根据其价值观念进行投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选民选择的不再是利益，不是“我们要什么”（what we want），而是福山所说的政治认同，即“我们是谁”（who we are）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主选举不再是利益导向，而是价值观导向。而价值观上的矛盾是不能妥协的，其结果是难以弥和的政治分裂，形成了政治上的两极化。“特朗普现象”由此而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/28/20241028084816151.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月15日在美国威斯康辛州密尔沃基拍摄的共和党全国代表大会现场。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、特朗普的胜选概率有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从总体局势来看，民主党的候选人哈里斯仍面临更严峻的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.这次大选的整体背景“美国社会分裂和民心动荡”并没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国大选中，凡是社会处在分裂动荡状态中，挑战者的赢面都较大。在历史上，美国选民的立场和选择是以阶级/阶层及其对政策的偏好来划分的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，冷战结束以来美元霸权推动的去工业化、尤其是政治正确导致的“文化战争”使得美国民众的政治认同，即“身份政治”决定了选民立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国选民以“身份认同”而非阶级/阶层利益来划分政治界限，决定投票取向，不但削弱了国家的凝聚力，而且使得社会的分裂更加难以愈合。这样的局面有利于“挑战者”特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.拜登政府存在通胀、移民和战争三大政策软肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于持续数年的高通胀，民众经济体验感较差；拜登政府相对宽松的移民政策、尤其是在处置开放/封闭得州边界问题上的政策失误导致社会整体对移民的“非法涌入”不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对外事务上，深陷俄乌和巴以两场战争泥潭对内激化了社会分裂，对外降低了美国民众的自豪感。这样的形势对执政的民主党候选人不利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9d3896965cd8b40ef63fab348c1623c</guid>
<title>我的预测，哈里斯会赢</title>
<link>https://www.guancha.cn/gongjiong/2024_10_28_753292.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024美国大选双方胜率如何？如何看待目前的民调数据？哪三大因素决定了关键摇摆州威斯康星的胜负？《凤凰大参考》特邀美国大选专家、对外经贸大学经济系教授龚炯解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 龚炯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国2024年大选正式投票日为11月5日，从本文撰写日（10月26日）算起只剩下10天了。虽然这场选举到目前为止还是非常胶着，但作为长期研究美国政治、尤其是大选政治的学者，这个时候再不做个预测实在是说不过去了。因此本文开宗明义预测哈里斯（Kamala Harris）将以276票赢得2024年这场美国大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知美国大选有选举人制度，最终结果其实由7个摇摆州的选举结果决定。这些摇摆州包括北方的三个州：宾夕法尼亚州（19票）、密歇根州（15票）、威斯康星州（10票）；南方以及西部的四州：北卡罗莱纳州（16票）、乔治亚州（16票）、亚利桑那州（11票）和内华达州（6票）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027173147838.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国主要的摇摆州（黑线）和战场县（斜线）。&lt;span&gt;图自美国新闻与世界报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实除了这7个州，内布拉斯加州的第二选区也可以说是摇摆选区，该州和缅因州一样有特殊的选举制度，除了州层面的2张普选票之外，各个选区是单独计票的，而第二选区所在地Omaha这个城市市民教育程度比较高，传统上算是民主党的地盘。但共和党为了争取这一票也是想尽了办法。比如内布拉斯加州的州议会控制在共和党手中，之前他们就通过修改选区地域的办法把Omaha西边两个县比较乡村的地区塞进第二选区，这在美国叫“杰利蝾螈”（gerrymandering，指通过有意设计选区边界来为某党派或群体在选举中取得不公正优势——编者注）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月前，南卡参议员Lindsey Graham受特朗普之托，跑到内布拉斯加州游说州议会改变选举制度，要和美国其他州一样赢者通吃，这样这一票也变红了，但离选举日这么近也没搞成这事。这一票其实还真是挺关键的，因为如果民主党丢了这一票，这次选举就有可能形成269对269的局面，这样按照宪法就得到众议院去投票，这个场景对特朗普是非常有利的。但目前就民调来看，哈里斯还是能以微弱优势赢下这一票的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剩下7个州到底会怎么样？从表面民调上看，过去三个星期发生了很大变化。自哈里斯上位并得到8月下旬召开的民主党全国代表大会一致推举之后，民调数据还是显示占有领先地位的，但进入10月份之后开始下滑。其实这当中有很大一个原因是共和党右翼在打民调战，刻意误导民众哈里斯的选情开始不行了。据报道，总共有30多个右翼组织发布了近80个对特朗普非常有利的民调。有些民调一看就在造假，比如臭名昭著的特拉法加集团（Trafalgar），2020年大选时笔者就指出它在造假。2022年中期选举共和党炒作所谓“红潮”，结果“红潮”并没有发生。这次共和党还在故伎重演。国内有些自媒体文章不深入分析也在起哄、误导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这个时候只看民调已经没什么意义了，实际上美国有25个州从9月份就开始投邮件票（mail-in ballot），最早的是北卡罗莱纳州在9月6日就开始投票了，至今有的州投票率已经超过了30%！所以在这个时候判断选情应当结合早投票的部分结果和一些高质量的民调，综合判断各个摇摆州的输赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者根据目前掌握的资料对5个摇摆州做出比较明确的判断，也就是哈里斯能赢下北方的宾夕法尼亚州和密歇根州，特朗普能赢下南方和西部的北卡罗莱纳州、乔治亚州和亚利桑那州。剩下威斯康星州和内华达州这两个州形势非常胶着，如果暂且不考虑这两个州，如下图所示将形成这样的局面：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027173220436.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者预测的选举人团投票情况。&lt;span&gt;图自270toWin网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张图显示哈里斯能有260票，特朗普有262票。而要赢下美国大选需要538票里的270票，所以很明显威斯康星州的10票就成了必争之地，而内华达的胜负其实已经不重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年大选拜登以2万票的优势赢下了威斯康星州，而这次选举则是非常胶着，笔者估计该州选票的最终差距在1万票之内，甚至达到5千票。但笔者还是愿意预测哈里斯能赢下这个州，主要有三个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，威斯康星州总体上还是一个比较传统的中间偏左的州，是民主党北方民主墙四州之一，从2000年至今一共6场大选民主党赢了5次，仅2016年特朗普以微弱优势取胜。但除了2008年奥巴马以大比分赢下该州之外，每次差距都非常小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从资金、人员和组织能力来看，民主党还是更胜一筹。哈里斯团队截至9月底三个月共筹款10亿美元，有大量的资金用于广告宣传。而且民主党基层组织力量雄厚，除了各种媒体狂轰滥炸，它还能够发动志愿者和其他人员在地面行动（ground operation），挨家挨户去敲门帮助选民登记投票。威斯康星州这方面的报道不多，但在宾夕法尼亚州有报道民主党累计敲了40万户家庭的门。可以想象哈里斯团队一定也意识到威斯康星州的重要性，必定投入大量资源在针对性地域广泛挖掘票源，比如第一大城市密尔沃基（Milwaukee）和州府麦迪逊（Madison）这样的民主党重镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，威斯康星州截至10月26日有约75万人已经投票了，若以2020年大选的投票人口计，则有约25%的人已经投票。该州投票纪录虽不显示注册哪个政党，但有模型根据各县的投票情况预测选情，结果显示目前民主党还是稍稍领先。民主党党内有重量级竞选顾问在电视采访中公开表示对选情保持乐观。笔者结合最近几个高质量民调结果，也认为哈里斯的选情在该州要比特朗普有优势，虽然这种优势非常微弱，可能也就在5000票左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027173310947.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截止25日数据，哈里斯目前在密歇根州领先0.4个百分点。&lt;span&gt;图源：https://projects.fivethirtyeight.com/polls/president-general/2024/michigan/&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我们可以得出结论，今年决定美国大选最终结果的可能就是威斯康辛州这5000左右的票数。如果真是如此，这一结果将对选举后的美国政治造成巨大冲击，共和党部分极端组织和人员很有可能将要闹事，而且目前有报道右翼组织之所以民调造假、炮制所谓红潮，就是想要为选后闹事做铺垫。因此，美国大选后续走向很值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后再对内华达州做个简单预测，虽然对选举结果影响不大。笔者结合目前早投票结果和近期高质量民调，认为内华达州也还是大概率归属哈里斯。这样的话将形成以下这张选举图，也就是哈里斯将以276票对262票赢下这场2024年美国大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027173408443.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者预测的选举人团投票情况。&lt;span&gt;图自270toWin网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史上第一位女总统、而且是少数族裔的女总统将要诞生。10月25日，哈里斯在德克萨斯州休斯顿市Shell Energy体育场举行盛大竞选集会。笔者借用现场歌星Beyonce和Willie Nelson对台下2万2千名观众说的话：“你们准备好了说总统女士了吗？（Are we ready to say Madam President?）”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/27/20241027173454931.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在10月25日的得克萨斯集会上，碧昂斯与哈里斯拥抱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（编辑丨侯逸超）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9fb4631794872437817bf4633b20a4a</guid>
<title>在我看来，这几位中国学者更有资格拿诺贝尔经济学奖</title>
<link>https://www.guancha.cn/leidingming/2024_10_28_753267.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：10月19日，《中国的奇迹》出版30周年座谈会，暨建构中国资助的经济学知识体系研讨会在上海大学举办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年，改革开放已经走了15年的中国，每年以9.7%的高增长快速前进，这样的成就对一个人口超10亿的转型期国家而言，在人类史上前所未有。然而世界银行1993年发布的《东亚奇迹》报告却对此视而不见。于是三位中国的经济学者林毅夫、蔡昉、李周提笔写下了《中国的奇迹》，并于1994年出版。30年来，他们对中国经济的分析和预测应验了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前，观察者网在&lt;a href=&quot;http://www.guancha.cn/dishuilakeconference&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上海滴水湖&lt;/a&gt;参加《中国的奇迹》出版20周年学术研讨会，为读者朋友们带来学者们的精彩辩论。10月19日《中国的奇迹》出版30周年，观察者网再次亲临《中国的奇迹》出版30周年学术研讨会。此时的中国经济，正在奇迹的道路盘旋，而美国的三位制度经济学者刚刚新晋诺贝尔经济学奖，引发中国经济学界热烈争议，三十多位经济学家就《中国的奇迹》的自主知识体系探索、诺贝尔经济学奖的局限性，以及中国发展奇迹的成就展开热烈讨论，同时也频频发问，中国奇迹可以持续？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网将为读者朋友们奉上此次研讨会的系列精彩言论，本文为第一篇，经作者审核修订后授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 雷鼎鸣 整理：观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好！我想比较一下林毅夫、蔡昉和李周三位所著的《中国的奇迹》，跟今年拿诺贝尔奖的三位经济学家的理论有什么相同和不同，并评价一下1994年出版的《中国的奇迹》的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年诺贝尔经济学奖授予了三位来自美国大学的经济学家达龙·阿杰姆奥卢、西蒙·约翰逊和詹姆斯·鲁滨逊，以表彰“他们在关于制度如何形成并影响经济繁荣研究领域的突出贡献”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们理论的核心，其实来源于他们2001年发表在《美国经济评论》里的一篇文章《比较发展的殖民起源：一项经验考察》（The Colonial Origins of Comparative Development: An Empirical Investigation），这篇文章被18000多篇文章引用，这是非常可观的数据。很多人都预测他们会拿诺贝尔奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的著作《国家为何失败：权力、繁荣和贫穷的根源》（Why Nations Fail: The Origins of Power, Prosperity and Poverty），其核心内容源自2001年的这篇文章，当然其中也加了新的东西，内容比2001年那版更丰富一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国的奇迹》跟诺贝尔奖得主的研究有共同的优点：基本的起点和基本假设都很简单。简单不是坏事情，是好事情，起点简单才能走得比较远。而且它们想要解决的问题也非常重要，那就是：经济如何繁荣并持续发展下去，制度跟经济增长有什么关系。起点很高，目标也非常宏大，这是两项研究共同的优点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实还有一点，这三位诺贝尔奖得主的研究在技术创新方面含金量很高，现在很多人很喜欢写技术性很高的文章。而在这方面，《中国的奇迹》的研究对象不太一样，所以应该在技术性方面稍逊一筹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是《中国的奇迹》最基础的理论刚才讲过，很多人都很熟悉，就是用禀赋结构出发去解析一个国家发展的比较优势等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三位诺贝尔奖得主研究的基本假设是：过去几百年来，欧洲人在全世界很多地方都搞殖民地，但不同殖民地引入的制度不太一样。假如在某一个地方，欧洲人去了，死亡率很高，他们就不愿意在那个地方安家立命。殖民者都是急功近利的，想很快地在这个国家剥削压榨，赚了钱、拿了东西就跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在另外一些地方，诸如北美洲，加拿大、美国这些地方，他们打算长期停留，所以根据近代西方的记录和他们的说法，引入制度的包容性比较强。但是，是不是制度的包容性非常强这个很难说。我在香港，我也经历过殖民地统治，这是有很大的歧视性的，所以说包容性很强我觉得他们是乱吹的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/25/20241025092631219.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;347&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月14日，在瑞典斯德哥尔摩拍摄的2024年诺贝尔经济学奖公布现场。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，他们所提出的殖民地根源理论比较笼统。不光是我一个人这样认为，比尔·盖茨在看完他们的那本书以后，他也提出了同样的看法。他们所谓引进比较“良好的制度”，什么叫“良好的制度”？他们提出了很多术语，包容性制度、攫取性制度等等。我们也不排除某个国家引入所谓不错的制度以后，会对经济产生负面作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个例子，我们知道曼瑟·奥尔森（Mancur Olson），他认为在西方民主制度下，非常容易出现利益集团，大家打来打去抢夺资源，对经济增长有很大破坏，西方民主制度也会在贸易方面搞保护主义，跟禀赋结构理论的政治建议是相矛盾的，因为保护主义会对经济增长产生比较负面的作用，所以我觉得在理论方面他们的缺点比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，三位的研究阐述了引进良好的制度会带来经济繁荣，但是他们最终的目标是，阐述西方民主制度是包容性制度,他们是要证明民主制度对经济增长有利，其实这个论证是有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，他们曾在《政治经济学杂志》上发表过一篇文章（Democracy Does Cause Growth），我仔细读了，觉得挺荒谬的。他们根据Freedom House数据库，给175个国家的民主程度赋分并进行排名，接着干脆把这175个国家和地区分成两类，一类是民主经济体，另一类是非民主经济体。他们使用复杂的计量经济学的方法，发现属于他们认为民主的国家，在其它因素不变的条件下，25年以内GDP比非民主国家高出20%到25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这也不错，并不是说西方民主制度一无是处，但是25年的增长才高出20%到25%，太低了吧！我们早习惯了中国的高增长，他们看不见“房间中的大象”，对中国的发展视而不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实很多人批评了他们这篇文章，在他们回归分析里面把14亿人口的国家，跟几十万人口甚至几万人口的国家同等看待，这在回归分析无法得到准确的结果。本来有更好的方法去处理，但是他们没有这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sachs）曾经说过，为什么很多西方经济学家看不到中国的发展？因为他们假设了中国经济很快就会崩溃，崩溃了就影响不了他们的结论，所以他们根本不管。当今中国的实践提出很多问题，跟他们的理论都是相矛盾的，所以他们干脆不理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/25/20241025093301657.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为《中国的奇迹》30周年纪念版&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四点，两套理论都留下一个可能，那就是能否复制。如果用禀赋理论解释中国成功的发展经验，理论上别的国家也可以复制中国的经验。同样在理论上，三位诺奖得主研究的经验也可以被复制，而且他们希望别人去复制西方的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复制别人的东西不是坏事情，我们不要太封闭，但是两种复制有本质上的不同。因为根据禀赋结构理论，不同的国家有不同的禀赋结构。各国可以根据自己国家不同的禀赋结构，来发展出自己的发展策略，完全复制某一个国家的经验是不行的。但是三位诺贝尔奖得主觉得完全复制西方的经验就能取得西方发达国家的成就，这是典型西方人的思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得他们的理论和斯坦福大学的弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）的“历史终结论”差不多，认为西方的发展模式已经完美了，就说你们来学我们吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五点，检验一个理论，最重要是看它的预测能力，而三位诺奖得主的理论预测能力不行。三位诺贝尔奖的得奖者的论文于2001年发表，假设他们1998年开始注意这个问题，从1998年到2023年的这25年里，根据他们的结论，平均来看，相比没有跟从他们的国家，采用他们认可制度的国家的经济增长要高出20%到25%，差不多每年多增长1%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们可以看到，从1998年到2023年这25年以内，中国的实际GDP总共上涨了624%，差不多等于他们所说的25倍，而且中国属于他们所认为的非民主国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这就有两种可能，第一是他们理论完全错误，反差太大了；另外一种情况，他们把中国分类分错了，中国是民主国家，而不是他们所说的非民主国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，按照我刚才所说的几点，我觉得林毅夫、蔡昉和李周更有资格拿诺贝尔奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>