<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>172f8ce9be382b5ed2b3df2c7cf6650b</guid>
<title>一周外军军评：摆烂的“汉光37号”军演</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_05_02_589531.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周对我们来说，最重要的军事新闻可能就是台军“汉光-37”兵棋推演落下帷幕。4月30日，台军“汉光37号”复合式兵棋推演宣告执行完毕。台军对“中央社”表示，本次推演全程针对当前各项军事威胁，及攻击军“武力犯台”模式，均采用“料敌从宽”的想定状况“务实”推演，已达预期训练目标，这次兵推获得的共识和结论都将纳入7月份实兵演习重要验证课目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502093536314.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这是邱国正上任以后第一次“汉光&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为台军的年度性实战化合成对抗性军事演习，“汉光”系列军事演习是台军对于大陆全面攻击的年度模拟。邱国正作为所谓“国防部长”上台以后的首次“汉光”军演，“汉光-37”果然整了点新花样：此次兵棋推演一连举行8天7夜，与以往的“汉光”系列军演相比要长两天，号称“史上最长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这次时间延长倒不是什么演习科目的变化。台湾媒体普遍认为，台军受防疫因素影响，此次进入衡山指挥所的人数从往年的上千人减少到约300人，是让过去5天6夜的演习被拖到8天7夜的关键。对于台军来讲，保密比较困难，泄密才是常态。尽管邱国正再三叮嘱台军“落实保密规定落实保密规定”以顺利完成本次演习任务，但是在兵推开始后不久，台军计算机推演的细节就被曝光得差不多了。和媒体此前推测的不同，这次台军延长推演时间的目的，是真的打算在推演中多打3天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502093614980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人数只有往年三分之一，在时间基本不变的情况下，意味着台军推演的科目也大幅度降低。图源：中华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“汉光”军演中，台军的兵棋推演时间一般和实兵操演时间相同，为5天4夜。在台湾军方21世纪的“台澎防卫计划”中，台军基本上是将台海战争分为两大部分：T日（攻击日）后72小时内的陆海空火箭军军联合打击，D日（登陆日）后48小时的陆上决战。如果这个时间算上“攻击军”全面攻击前的12小时提前动员，则整个推演过程为6天5夜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为什么是6天5夜而不是更久，那是因为台军就打算打6天，时间长了，不仅台湾部队受不了，也不符合岛内民众和台湾政治集团的“政治正确”。因此，台军预想配发的弹药给养基数，尤其是作为主力的台湾陆军，都是以5天作为基数。考虑到台湾陆地决战的高烈度，台湾陆军甚至认为仗打不了5天，在48小时内祖国统一战争陆地决战就应该分出胜负。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502093910314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台军陆上装甲决战的高烈度 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，多打3天对于台军来讲是一个重大改变，甚至需要对整个“固安”台澎防卫作战计划推倒重来。战斗时间延长，意味台军长官决心需要重新决定、参谋作业需要重新规划，相关的作战后勤准备也需要有相应的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到“汉光37号”军演距离“汉光-36号”时间相隔不到一年，加上台军年初的人事变动，台军在各项推演的准备上较为仓促，按说不会有太充裕的时间修改“台澎防卫案”。加上台军前“参谋总长”李喜明退休后，他的“整体防卫构想”人亡政息，台军也没有大幅度修改“台彭防卫案”的动机。按常理，台军很难对“汉光”演习的既定流程有太大改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就这么多年看下来，台军本来就不是一支凡事适用军事常识的军队。当笔者还在思考台军为什么要把这次“汉光-37”延长到8天的时候，台军用行动回应了笔者：这不是因为台军要修改兹事体大的“固安”作战计划，而是他们根本就没打算正经推演“汉光-37”演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前获得的“汉光-37”细节，台军在推演初期虽然落实了对攻击军从严从难的料想，包括两艘已经入役的航母和两艘两栖攻击舰都被纳入到推演范围内，使得攻击军的阵容变成了豪华的两支航母战斗群加上两支两栖戒备群。此外，台军还一改过去脑补“两栖攻击舰会直冲宜兰”这样离谱的设想，将攻击军的陆军航空兵部队放在了台湾北部正面登陆场，配合两栖攻击舰进行三栖立体合同登陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在远程打击能力上，这次攻击军再次以东风-15、东风-16等地对地导弹与卫士2型（从未实际装备，但实际射程与现役装备相仿）的长程火箭炮的火力交叉运用，有效瘫痪台军西部机场，让防卫军战机无法从西部机场起降。此外，攻击军陆基和空基的长程巡航导弹，也利用超长的航程，规划航路打击台军东部目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094057724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台军大概模拟了两个CVBG，两个ARG作为攻击军 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094232510.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;至于卫士-2，那就是台军单纯懒得改参数&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“合理”模拟攻击军的海空信火一体打击能力以后，我们这边“喜闻乐见”的情况就出现了。正如前美国防部副助理部长戴维奥克曼内克透露的那样，在“近期大陆攻击台湾”的模拟演习中，大陆的火力“增长惊人”，台空军竟短短几分钟就被歼灭。这也得到了台湾方面的确认：在开战几分钟以后，台军澎湖、桃园、新竹、嘉义、清泉岗、台南等西海岸机场就在一体打击中被“抹去”了，其下辖的几个台军主力战术战斗机联队，也因此失去战斗力。可以说“汉光-37”兵推的细节部分，到这里也就结束了，台军上下基本通过这次演习开场当天的夸张结果摆明了自己的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094257402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;至少这次没有把战斗机联队分散到公路上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，演习总是要搞完的，台军在剩下7天内，整了一出精彩的“大胜”表演来打发蔡英文。综合媒体消息和社交媒体上透露的推演细节，台军接下来进行了一系列煞费苦心的操作。依照美军机场跑道受损快速修理程序，台军理论上每个空军基地都必须能在一小时内同时修复9个750磅战斗部造成的机场坑洞，但是台军模拟的“攻击军”长程火箭炮都会再次攻击机场，让机场继续瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，台军在演习中设定，&lt;strong&gt;台军的“侦搜”系统能发现“攻击军”长程火箭炮部队往沿岸推进，在掌握其部署位置后，防卫军以机动的“雄二E”对陆型巡航导弹展开“反击”，逼迫“攻击军”的火箭炮部队“走位”&lt;/strong&gt;，不让台湾西部进入其有效的射程范围。随后在这数个小时的“空隙”，台军空军战机“全面复活”，抓紧机会起飞歼灭来袭攻击军机队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094320999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;你有火箭炮，我有雄风二！&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于台军海空军防守核心——花莲、佳山和台东、石子山基地等东部机场。为了不让长程的巡航导弹摧毁这些机场，防卫军在东部花莲与台东机场在设置了“天弓三”防空导弹机动部署，同时还部署了目前八字还没一撇的“天盾”防空系统，通过组织多层防卫有效拦截来袭的东风和长剑导弹，拦截率则达到了惊人的100%，使得台军战机可以“自由起降”。不仅如此，台军的空军部队在推演的最后几天还“复活”到了4个战术战斗机联队的规模，从而顺理成章地保障了最后的陆上决战时的制空权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094409483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“汉光-36”中精准弹药不足怎么办，没关系，拦截率100%就可以了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而面对攻击军先进的陆航部队，台军使用车载式复仇者与“毒刺导弹”对付直升机，居然在推演中有“相当”效能。台军甚至将反坦克的红隼火箭也用来打直升机，辅助台陆军歼灭了攻击军的陆军航空兵部队。随后，在陆上决战中，攻击军的登陆部队，一路冲到了“纵深”，和台军打起了“巷战”，最终毫无意外地被歼灭，让台军在8天演习中以“大捷”告终。、
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502094536806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参考电影：黑鹰坠落&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“汉光”系列军演在2016年以后，都是演给蔡英文和其他台独高层看的。“汉光”的胜负结果不光让台湾老百姓“相信台湾获得保卫”，同时也是通过军演来告诉台湾当局：第一，现在的台军打不过，第二，台军需要更多的新装备。虽然过去几年透露出的几次“汉光”兵推已经算得上“天马行空”，但不管是冯世宽时期的“F-35血战歼-20”还是严德发时代的“100鱼叉大破第一登陆波次”，都是有目的性的，是台军向蔡英文方面“讨要”与“胜利”有关的装备，即F-35B或者鱼叉。&lt;strong&gt;但像这次“汉光-37”这样彻底无视军事常识的演习，还是蔡英文上任以来第一次——地球上不存在能打直升机的红隼反坦克火箭，台军也要不到能逼远程火箭炮走位的巡航导弹。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台军在“汉光-37”中的摆烂，更像是台军对蔡英文表明自己对于可能发生战争的态度。至少一年前，台军还是试图把仗打赢的。去年笔者在军评中曾经整理了“汉光-36”的情况，和蔡英文第一任期内的“汉光”相比，“汉光36”号演习更加贴近实战化，对“军改”后得到大发展的解放军进行了正面审视，增加了更多的科目，也反映出台军对于当前局势的军事准备。在这一次“演习”中，试图发挥出“可持战力改革”效能的前任“防长”严德发，在计算机兵推阶段通过“奇兵”的方式，没怎么“开挂”就重创了攻击军，从而在陆上决战中为台军获得了一个“可以接受”的“胜利”结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实发展远没有演习中台军想的那么简单：解放军从去年9月起果断出击，连续7个月组织体系化机群在台湾周边空域展开演训，对台军和台湾当局实施高压态势。面对快速动员的解放军，台军此前在“汉光-36”中制定的各种备案成了纸上谈兵，一口气打6天5夜也就罢了，高强度的消耗战，台军根本无法应对。以至于到了今年1月，台军各空军联队都选择避战以保存战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在台军自身建设上，蔡英文也没有履行任何一条对台军的承诺。在募兵改革方面，过去两年里，台军一系列的“改革”在惨淡的留营率和编现比（编制部队对比现役人数）面前宣告失败，严德发也因此背锅，黯然下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“64年班”严德发的学弟，同为台军装甲兵出身的邱国正也面临了一个新的问题：留营率。随着解放军的活跃，台军一线部队的留营率在2020年年末大幅度降低，台军一线空军由于过于压榨地勤人员，已经导致地勤军官、士官离职率增加，整个台湾空防人员体系“摇摇欲坠”，严重制约了台湾空军的出动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/02/20210502095255781.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在来自美国的军事承诺方面，蔡英文在第一任期伊始就给台军“画饼”，向台军保证她和民进党当局能在任期内换来美国明确的军事承诺。但随着特朗普和蓬佩奥政治生命走向终结，新上任的拜登政权没有延续特朗普时代的冒险政策，取而代之的是在中美舆论场总将“一个中国”重新当作为谈判红线，甚至还把“美军不一定有能力干涉台海”的信号释放出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“汉光-37”的摆烂，几乎是蔡英文台独集团和台湾军事集团日益扩大的隔阂的必然结果。毕竟，“独的是你，死的是我”这个根本矛盾，蔡英文及其继任者一直没有解决。蔡英文用了一个任期的汉光军演，最大的理论成果就是再次论证了“武装护台”毫不可行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30c69efc45ae8a0cc8b64bb06a7f7f0f</guid>
<title>研究了20多年翼龙和恐龙，很多人羡慕，我觉得羡慕是应该的</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaolin/2021_05_02_589518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406111618562.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汪筱林&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪筱林：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我叫汪筱林，是研究古生物的，我来自中国科学院古脊椎动物与古人类研究所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我今天的演讲题目《见龙在田，飞龙在天》中的有两个“龙”字，大家就知道我是干什么的了——我是研究“龙”的，研究翼龙和恐龙。题目中的这两句话出自中国传统经典《易经》。《易经》是预测未来的，而我是研究过去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实古生物研究也有阶段性，也分时代，我研究的就是中生代。中生代的地球，海陆空全是爬行动物，那是爬行动物的时代，也是恐龙的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中生代包括三叠纪、侏罗纪和白垩纪。侏罗纪大家都很熟悉，因为有著名的科幻电影《侏罗纪公园》。当时天上飞的是翼龙，陆地上有各种各样的恐龙，然后水里边是鱼龙等水生的爬行动物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人认为翼龙就是会飞的恐龙，其实不是。不过翼龙和恐龙倒是有个共同的祖先，它们在两亿两千万年前左右就出现了。出现以后，一个飞在天上，一个在地上行走，分化成两支。翼龙的第五指退化消失了，第四指加长变成一个翅膀，附着翼膜飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也是骨科医生和牙科医生。我们最喜欢的是牙齿，牙齿和头骨能给我们提供非常多的信息。岩石和化石是会说话的，我们的一个工作，就是要把它们的语言翻译成我们听得懂的语言，所以也是“翻译家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常说一句话，地层或岩层是记录地球演化和生命演化的百科全书，岩石就是文字，化石就是其中精美的插图。我们可以了解它的语言，可以在时空隧道里面自由穿梭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好多人都羡慕我的工作，我觉得羡慕是应该的。为什么这么说？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好多不学我们专业的朋友，看山，觉得很好看，但事实上我们看到的和他们不完全一样。因为当我们看一座山，它不仅仅是一座山，它还记录了一段地球演化的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有人叫我们“探险家”，虽然我们不是真正意义上的探险家。但我喜欢出野外，我主持了几十次大大小小规模的野外考察和发掘，进过原始森林，进过戈壁沙漠无人区。我们发现了大量非常重要的化石，据不完全统计，我和我的团队研究命名的化石，包括翼龙、恐龙以及恐龙蛋等，就有六七十种。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105531943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我和刚刚发现的翼龙比脑袋。谁的脑袋好看？当然是翼龙了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105552227.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左边这个姿势，和我拿了两个小翼龙拍的演讲海报也非常像。我们的工作真的非常有意思。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105608311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我研究的第一个翼龙标本，秀丽郝氏翼龙（Haopterus gracilis）| 汪筱林团队供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我研究的第一个翼龙标本。从这个标本大家能看出什么吗？首先，我们能看到这几乎是一个完整的个体。你看它有两个长长的翅膀，但后肢非常娇小。再仔细看，它的身体蜷曲在一起。更有意思的是，它嘴里还叼着自己的一个翅膀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明了什么？它为什么死亡时是这样一个状态？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105641228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;秀丽郝氏翼龙生态复原图 | 汪筱林团队供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我们根据这个标本做的复原图。复原图中，翼龙在湖面上空飞，身后远处有一座火山。这件标本来自非常著名的化石群——辽西热河生物群，在这个化石群里，几乎所有的生物都是由于火山爆发导致其死亡的。所以这块化石，它嘴里叼着翅膀、身体蜷曲，其实是反映了它非常痛苦的死亡过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从化石中，我们可以看出很多有趣的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105714660.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2000年6月1日，中科院古脊椎所主办的“第五届国际古鸟类与进化大会暨热河生物群研讨会”上，我向郝诒纯院士、杨遵义院士和王鸿祯院士介绍野外科考成果。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代以前，大家都认为这一套地层是侏罗纪时，我的老师郝诒纯院士根据她的研究发现，这其实是白垩纪的。通过我们最近二三十年的研究，也证明了这套地层确实是白垩纪的。因为她为热河生物群时代的研究做出了非常重要的贡献，所以我们把它命名为“秀丽郝氏翼龙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“秀丽”是什么意思？我们在文章里面讲过，它的脚非常娇小，非常美丽。另外，这个名字还隐含了我们对先生的崇敬之情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前一直说，自己算半个地质学家。事实上，我的古生物学研究起步较晚，在那之前，我找过钻石，找过黄金，还找过石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么促使我最终从事了古生物学研究？我想有三件事情影响了我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一件事情发生我上大学的时候，当时我们在鲁西南地区寻找金刚石。当我的老师发现沉积岩上的一个现象后，她一下子就趴到地上（现在也成了我的习惯了，野外经常趴到地上），一会戴上眼镜看，一会又摘下眼镜看，一会用嘴吹一吹，还把她的一整瓶野外喝的水全部浇在上面，把它清洗干净。她告诉我们，不同的沉积现象能解释过去的环境，包括古气候，水的深浅等。这激发了我的好奇心。后来，我就考取了沉积岩石学专业的研究生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件事情，研究生毕业后，我留在长春地质学院博物馆工作，学校现在合并到吉林大学了。当时，我既要在黑龙江小兴安岭的原始森林里找黄金，也要在黑龙江江边挖恐龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105944609.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家看这张图，就是这么一只非常简易的小船，拉着我们逆流而上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406105954514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张照片展示了我们和老先生们一起在江边挖掘恐龙的场景。天空经常飘着雨，我们就披上塑料布开始工作。老先生们的言传身教对我影响很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406110027663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挖到恐龙以后，我们还进行了修理、修复和装架，这促使我坚定了从事古生物学研究的信心和决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一件事情，机缘巧合，是我和孔子鸟之间的缘分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代我参加一个石油项目，在辽西一个小村子进行野外考察时，当地老百姓说发现了和鸟一般大小的恐龙。当时，我刚刚从黑龙江发掘恐龙回来，黑龙江的恐龙怎么也得七八米、十几米长，怎么可能有鸟那么大的恐龙？我就问老乡，能不能给我们看看标本，但是被拒绝了。随后，我把这个信息写信告诉了古脊椎所的老师们。他们收到消息后，当年周忠和院士等来到野外，发现了著名的孔子鸟化石。孔子鸟的发现掀起了热河生物群发现和研究的序幕，这也是20世纪最大的古生物发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/06/20210406110133626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我就从事了古生物学研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在从事古生物学研究的过程中，我做了很多事情，组织了几十次发掘，发现了很多标本。总结起来大致做了三件事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af4d0ca4beafa7c11b23f51f780a74fd</guid>
<title>碳中和是一个历史性增长机遇，我们必须把两个市场壮大起来</title>
<link>https://www.guancha.cn/meidewen/2021_05_02_589517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/27/20210427165814437.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北京环境交易所总经理、绿色金融委员会副秘书长梅德文参加&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;由中信证券、宝丰能源集团主办的应对气候变化“碳中和3060”论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现在碳交易其实开展得比较少，您预计它未来的市场大概能有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梅德文：&lt;/strong&gt;2011年以来，中国已经在北京、上海、天津、重庆、湖北、广东、深圳、福建等8个省市开展了碳排放权交易试点。截止到2020年年底，总交易金额104.51亿，交易量4.45亿吨，平均价格大约是23.5元。交易规模确实比较小，交易价格也比较低，对于履约企业和投资者的投资功能还有待提高。这一现象很正常，因为第一，中国现在的市场是一个区域分割的市场；第二，它还是一个现货交易市场，但是不代表未来也是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，中国即将启动全国统一的碳交易市场，其中电力行业大约有35亿到40亿吨的配额，它的规模超过了欧盟的碳交易市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果未来碳交易市场从电力行业扩大到石化、化工、钢铁、建材、有色、造纸、航空等8大行业，交易规模配额规模预计会到50亿吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在交易产品上，我们认为在未来合适的时候，可以看到碳交易产品的创新，如果能够更加完善的价格发现机制，碳交易就会为中国经济转型、能源转型、甚至金融转型，提供一个有价值的价格信号，从而引导资源配置，为中国的碳达峰、碳综合提供一个强大的金融工具和减排工具，为我们国家应对气候变化，甚至为全球应对气候变化和人类命运共同体也能作出重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您刚才说，碳交易市场从2013年到现在，大概也有7年的时间了。为什么量还是比较小？您觉得未来的增长幅度能有多大？还有，现在中国有很多碳交易市场，如果要统一这些市场，在现有的竞争当中，比如北京的和上海的竞争，怎么去凸显优势和体现价值？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梅德文：&lt;/strong&gt;刚才说了，中国从2013年开始在京津沪渝四大直辖市和广东、湖北、深圳、福建开展了碳交易试点。从2013年到2020年有7个履约期，总共的交易金额是104.31亿，交易量4.45亿吨，平均交易价格大约就是23.5人民币。这是配额市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳市场还有一个市场是自愿减排交易市场，也就是CCER交易市场。这个市场的总交易量是2.68亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
规模为什么不大？第一个原因，这是一个区域分割的市场，不是一个统一的市场。第二个原因，这样的一个交易产品还是主要以现货为主。当然，交易市场、交易规模、交易价格是很复杂的。简单说，第一，是不是有立法明确绝对总量减排？总量减排和强度减排是有区别的。第二，是否有严格的数据基础与核查？第三个问题就是惩罚机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一个完善的、有效的碳市场应该具备三个条件，第一就是必须要有总量减排。第二，要搞清配额的分配方式是免费分配，还是有偿拍卖分配。这两个的效果是大相径庭的。如果是免费的，控排企业对配额的价格就可能不敏感。第三就是定价机制。有效的市场定价机制取决于主体是否多元化，市场参与者类型要多元化。因为不同类型市场主体的风险偏好、预期、信息来源不同，这样才能形成公允的价格。当然，市场规模也要足够大，要有持续性、有序性、成熟性和稳健性；交易产品是否有流动性，是否能够实现期限转换、风险转换、流动性转换？交易监管与规则是什么样的？如果是一个只适合现货交易的规则，可能对市场价格的形成机制就会产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，中国现在还是世界上最大的发展中国家。我们一方面要减排，因为中国是一个负责任大国；但另外一方面，我们中国现在人均GDP去年才刚刚破了1万美元，仍然要大力发展。在这样的背景之下，我们一方面要减排，另外一方面还要发展，所以发展与减排可能是一个两难的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/26/20210426161602201.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;392&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海国际汽车工业展览会的参与者在体验一辆纯电动汽车（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，碳交易市场可能是两难选择中，一个低成本高效率的制度选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国学者杰里米·里夫金认为，现在世界处在第三次工业革命时期，就是以信息技术、生物工程技术和新能源技术并发为代表的工业革命。如果我们建立强大的碳交易市场，激励以风、光为代表的新能源产业发展，配上我们这样一个连续六年蝉联世界第一的新能源汽车产销体系，我们可能就可以在发展与减排之间找到一个低成本、高效率的解决方案，抓住第三次工业革命的技术长周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘鹤副总理在《两次金融大危机比较研究》一书中阐述，历史上每一次工业革命大约有60年到100年的长技术增长周期。杰里米·里夫金认为，中国是最有可能在第三次工业革命中抓住这次历史性经济增长周期的国家，因为我们具备四个“世界最大”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们具备世界上最大的新能源装机总量：风电装机2.81亿千瓦，光伏装机2.53亿千瓦，总装机5.34亿千瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们是世界最大的新能源汽车产销国家，工信部肖亚庆部长说中国新能源汽车产销量连续6年世界第一，累计550万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们现在也是世界上最大的绿色信贷市场。中国人民银行易纲行长近期宣布，截止到去年底，我们大约有12万亿的绿色信贷、8000亿的绿色债券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，我们即将开启世界上最大的碳交易市场。今年6月份，我们即将开展全国统一的碳交易市场，大约是35~40亿吨，超过了欧盟。如果将来合适的时候，我们在交易主体的规模化、多元化的探讨上（从1个行业到8个行业）、在交易产品和交易监管的创新上探讨总量、拍卖配额、合适的定价机制的话，可能会为我们中国的碳中和作出更大的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您之前说过，碳中和、碳达峰的对策就是碳金融。您刚才也说到，中国的碳交易还处于起步阶段。目前为止我们都在谈起步阶段，在发展与创新上，我们是什么样的状态？是不是以后要和全球在制度、碳交易的产品等领域接轨？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梅德文：&lt;/strong&gt;中国的实际国情是“新兴+转轨”。第一，我们是一个新兴市场，是世界上最大的发展中国家，人均GDP只有1万美元。第二，我们是从计划经济向市场经济转轨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a32055be2230a77875a2354155dd8c51</guid>
<title>号称重化工业初具规模的印度，怎么就“缺氧”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxinsheng/2021_05_02_589514.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球疫苗用量上升、疫情整体趋缓的大背景下，印度却出现蔓延速度、广度、烈度均远超纪录的疫情“海啸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度单日新增确诊病例数疯狂增长，连续多日超过35万，截至5月1日超过40万，已完全击穿印度的医疗健康防线和社会经济组织。这轮疫情“海啸”的规模之大、传播之广、来势汹汹，使印度单日新增确诊病例占全球的比例超过三分之一，还催生出一场自疫情暴发以来全世界其他地区都从未出现过的“供氧危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据印官方医疗机构估算，印度现存300多万新冠肺炎患者中，大约只有5%至10%需要用氧，但在已入院的患者中，却有超过一半的人需要用氧治疗。由于印度单日新增确诊人数仍在火箭般蹿升，且尚未见顶，印度医用氧气供求关系出现断崖式缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，“保持呼吸”就是印度患者最大的奢望。由于严重缺乏氧气瓶、制氧机，无数本可以痊愈的病人无奈失去生命，而因缺氧窒息死亡的患者甚至不被印度官方纳入疫情死亡统计。印度官方预测疫情新增人数将在5月中旬出现拐点，然而就目前政府无力的动员能力和薄弱的基础设施来看，因疫死亡人数的拐点或许还看不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么曾号称“战胜疫情”的印度却爆出“供氧危机”这种人所未见的低级失误？号称重化工业初具规模的印度，为什么连氧气这种基础工业气体也无法足额供给？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/02/20210502081819524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月19日，工作人员在印度普拉亚格拉杰为医用氧气罐充氧。图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫迪政府决策失误&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成“供氧危机”的根本原因是莫迪政府严重误判疫情，认为印度在第一波疫情中的高感染率已经能够形成“群体免疫”。2020年底至2021年年初，印度疫情蔓延速度明显减缓，也被认为是群体免疫在起作用。换言之，莫迪政府当时判断，印度已经克服新冠肺炎疫情。正是在这种自满情绪中，莫迪政府并没有从第一次疫情危机中吸取足够教训，尤其是没有加强防疫物质的生产和储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相反，疫情大为缓解后，莫迪政府2021年面临包括西孟邦等地方选举的压力。为了助选，莫迪政府匆匆重启经济、开放社会管控，甚至对佩戴口罩、保持社交距离等基本防疫措施也不再强调。最致命的是，莫迪政府为标榜抗疫胜利，甚至恢复大型体育赛事、主要宗教节日庆祝、大型助选集会活动等。自满的政府、懈怠的民族、变异的病毒、匮乏的资源，这些因素共振加强，共同促成了印度第二轮疫情“海啸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府未吸取第一波疫情的经验教训，并认为自己对第一波疫情“反应过激”——2020年疫情暴发初期实施全国性封城是矫枉过正，导致印经济陷入规模空前的断崖式下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年下旬疫情“好转”以后，莫迪热切希望推动经济恢复，因此这个时期印度全国产出的氧气，50%仍用于工业生产而非进行战略储存用于医疗用途；而同一时期，印度对外出口的氧气更是同比上升了近一倍。直到2021年4月22日，莫迪政府才依据法院禁令，将90%的氧气产量限定于医疗用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;氧气运输通道不畅&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度医疗体系非常“印吹死挺”，之前就有不少不了解情况的国人大肆吹嘘“印度全民免费医疗”“药品质优价廉”等。然而，真实情况是，印度公立医院资源极其紧张，普通患者平常就要排长队才能得到救治，遑论疫情冲击的非常时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与收费较高、资源丰富、设备齐全的私人医院相比，公立医院总体资源紧张，大部分都没有配备专用制氧设备和气体输送管道，医疗用氧仍严重依赖氧气钢瓶。因此，在疫情“海啸”来袭之后，用氧量急剧上升，氧气瓶周转成了最大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据印度政府最新统计，2021年4月印度每日氧气产能约为7500吨，但目前医用需氧量大约为6000吨左右。换句话说，尽管目前疫情“海啸”推动全印需氧量暴增，但现有产能理论上仍能够完全满足需求。然而，关键问题在于氧气跨区运输——印度氧气供应主要集中于印度东部和南部钢铁和化工地带，而氧气需求则主要集中在西部和北部疫情重灾区。在疫情冲击背景下，印度短期内很难找到足额液氧运输罐车和钢瓶将生产出来的氧气输送到医院手中。这就导致东部、南部地区氧气积压，而北部、西部地区“一气难求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制氧厂生产的氧气并非气体，而是高纯度（99.5％）液态氧。液态氧需要低温储存在专用钢罐内。由于医用氧气使用相对较为分散，首先需要从制氧厂将液态氧运输到氧气转化分配站，并经过复温转化成高压气态氧，再被分装到医院使用的圆柱状氧气瓶中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氧气瓶是储存和运输氧气用的高压容器，一般用合金结构钢热冲、压制而成，其实制造工艺不算复杂，但质量要求较高。因此，生产制造时要严格按照程序和规范生产，一旦质量不合格的氧气瓶流入市场，不仅不能救命，反而会成为索命“炸弹”，十分危险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39e44bba1c6b8524e66e9c3787d69ef5</guid>
<title>一手离岸平衡，一手印太扩张，美国新战略调整玩得转吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjian1/2021_05_02_589511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;到4月底，正好是拜登执政百日，外界必然关注其推出的内外新政；从我们的角度来看，其中不少政策的矛头指向中国，您对此作何评价？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王健：&lt;/strong&gt;我们现在看拜登的“百日新政”，内政外交中确实有相当一部分矛头对着中国。在外交层面，有三个比较明显的特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是依然将中国作为主要威胁。在《临时国家安全战略指南》中明确认为中国是唯一一个有能力将经济、外交、军事、技术力量结合起来，对国际体系产生持续挑战的一个潜在竞争对手。目前，又在审议《2021年战略竞争法案》，重点是与中国开展全面战略竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是以所谓维护国际规则、捍卫共同价值为基础来构建同盟关系。美国之所以要加强同盟关系，一个最主要的原因，就是美国认为随着中国国力的增长，仅靠自身单独的力量难以遏制中国。实际上在特朗普时期，就有美国智库报告称，缺少盟国支持，美国当下无力应对中国的挑战。拜登在2020年3—4月号的《外交事务》发表竞选文章就表示要与其他西方国家联合起来，凭借占据全球GDP一半以上的分量，塑造从环境到劳动力、贸易、技术以及透明度领域的规则。拜登上台后，也确实就是这么做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国务卿布林肯在多次谈话中强调，与中国在商业领域打交道，我们必须和遇到同样问题的国家联合起来，这比美国单打独斗要有效得多，因为美国只占到世界GDP的25%，但如果和欧洲等其他国家联合起来，GDP可能就会占到40%-60%，中国将难以忽视联盟的力量。在对华高科技封锁方面，同样如此，甚至该领域的联盟更为突出。最近印太四国峰会上，建立了“关键技术和新型技术工作组”，要根据所谓的共同利益和价值观来推动关键核心技术的开发应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国此次组建联盟的一个抓手，就是倡导所谓的共同价值和遵守国际规则，这主要是因为美国自己也认识到盟友跟中国的关系是多重、多样的，特别是与中国都有比较紧密的经济联系，要他们完全选边还是存在一定难度，因此只能从所谓意识形态和规则等共同点入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/30/20210430113949686.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月28日晚，拜登在参众两院联席会议上发表“就任百日演说”。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们也要看到，表面上好像不涉及经济、科技，但在结盟过程中美国将人权等价值规则不断地外溢、嵌套进去。比如，将高科技分为专制的科技和民主的科技；在人工智能方面，要求遵守人权规范；最近，美国带头炒作新疆问题，以所谓强迫劳动为借口和西方大国一起对华实行联合制裁。表面是人权问题，实际上已经影响到了欧盟和中国的经贸关系，欧盟议会已暂停对中欧全面投资协定的审定。美国在努力设立一道贸易和技术交流的价值壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是重返国际多边机构。与特朗普退群不一样的是，拜登政府很积极地返群，一上任就重新回到世界卫生组织，重返巴黎气候协定，还要参加2022年至2024年的联合国人权理事会选举。其目的，正如布林肯所说的，就是要重新夺回在国际组织规则方面的话语权，而不是拱手让给中国，从而利用国际多边机构作为盟国体系之外另一个打压中国的平台。拜登不是重返真正的多边主义，而且利用多边机构搞反华小团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内政方面，美国主要是通过《美国救援计划》，提出《美国就业计划》和《美国家庭计划》，共计投入6万亿美元加强国内竞争力，争取赢得同中国的全球竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;最近外界比较关注气候合作议题。前些天，美国主办的领导人气候峰会正式召开，中国国家主席习近平参加峰会。前不久，克里访华谈气候，但同时拜登派出非正式代表团到台湾，您怎么看？鉴于目前的中美关系，气候问题被视为双方有望合作的议题，你怎么看待中美在这一领域的合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王健：&lt;/strong&gt;按布林肯的说法，美国跟中国的关系是在合作的领域合作，在竞争的地方竞争，在对抗的领域对抗，他想把这些议题分离开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候变化属于美国方面认为可以跟中国开展合作、也需要中国帮助的一个领域。最近克里访华谈气候变化问题，中美还是发了联合声明，这在当下时间点也是不容易的。而且我看了公告，中美发表的内容基本一致，谈得也比较丰富。其实，中国在合作方面的态度是比较积极的，国家主席习近平参加了领导人气候峰会。中方也愿意在防止核扩散、全球反恐、医疗卫生等全球问题上加强合作，增加彼此互信，逐渐解决其他问题。但现在美国是试图切割，认为气候变化跟其他问题不联系。所以在克里访华期间，美国还派一个非正式代表团访问台湾，似乎想强调这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们也要看到，虽然气候问题是中美合作的一个领域，但实际上里面也充满着竞争。我们可以从最近美国2.3万亿就业计划中的基建项目看到，绿色基础设施建设等等都包括在里面。这本来应该可以成为中美之间良好合作的一个领域，但就其国内反响来看，美国是不太愿意拿出这块市场的，很有可能会用各种所谓价值、劳动等标准来阻止中国的产品、技术参与到美国的绿色基础设施建设上来；甚至还可能跟我们在相关技术产品领域展开更为激烈的竞争，因为美国把绿色基建、绿色制造等产业视为美国未来经济发展的重要动力。美参议员卢比奥就提出要明确法案中的钱不能流向中国，“不买中国货 ”。所以，在制定减排目标方面，中美可能有合作，但在怎么推进减排、怎么发展绿色产业方面还会存在竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;确实，前段时间，也有说法是，下一阶段的能源革命可能是继5G之后的另一场“军备竞赛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王健：&lt;/strong&gt;全球可再生能源市场预计到2025年将达到2.15万亿美元，竞争将非常激烈。美国现在基本上把未来经济发展寄希望于此，因为新能源领域是一个全新的技术工业体系。在传统制造业，我们已经远远超过美国，而且从成本上来说，美国也不可能真的把一些传统制造业搬回国内，但在新能源方面美国认为必须要领先中国，不能再输了。为此，一方面大量投资新能源技术和生产，另一方面势必会采取种种手段来阻止中国相关产业发展。比如，以强迫劳动为借口限制进口新疆生产的太阳能多晶硅。目前，美国国务院正与商务部等计划封杀产自新疆的太阳能多晶硅，拟立法禁止从新疆进口多晶硅及其产品，此举即可打击中国实力雄厚的太阳能产业，又可扶持拜登所提倡的美国新能源产业。未来能源革命领域的竞争会非常残酷。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>