<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>357789929fbbf4c47c82a7a8086af632</guid>
<title>美国发起对决，中国靠什么赢得世纪挑战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lufeng2/2025_05_29_777566.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年的中国经济一开局，便一扫疫情之后的阴霾：一季度GDP增长5.4%，超过2024年一季度0.1个百分点；与此同时，中国科技创新搅动全球科技浪潮，推动全球大国竞争的天平倒向有利于中国的一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普上台以来的各种疯狂举动，特别是全球“对等关税”大棒、技术禁运，以及未来可能冒出的更多地缘政治幺蛾子，中国经济尤其是中国工业是否准备好了？十四五的收官之年，在经济转型的加速阶段，中国的经济发展，尤其是工业发展，内功修炼得如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网近日再次拜会北大政府管理学院路风教授，寻找这些问题的答案。从2023年开始，长年专注于中国工业和科技创新机制研究的路风教授，每年都会就中国经济、中国工业发展以及中美竞争议题，与观察者网的读者朋友们独家分享他深刻而犀利的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些看法不仅来自深厚的理论推演，更是来自一线工业企业的走访和调研。虽然有时不够和风细雨，但却直击要害，关系国家经济的走势与未来。以下是对话实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次讨论长约三个小时，全文2.8万字左右。为方便读者朋友们阅读，本文分为四个部分：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、 中国经济在面临怎样的挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、制造业回流，为什么特朗普做不到？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、为什么强调，中国工业不能自敷手脚？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、工业社会主义对决金融资本主义，谁会赢？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/05/20250505191513482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北大政府管理学院教授 路风&lt;span&gt;北大官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国经济在面临怎样的挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 我们面对的挑战：新一轮冲击可能正在来临&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们从中国经济发展的外部环境开始谈起，这个问题主要涉及中美关系。特朗普一上任就对内对外推行令人眼花缭乱的各种政策，特别是在全球推行的所谓“对等关税”，最后因中国的反制做出妥协而告一段落，美国又企图在全球禁用中国先进计算芯片。目前各种解读信息特别多，您是怎么判断的？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;路风&lt;/strong&gt;：虽然早知道特朗普不按规矩出牌，但他就任总统后的所作所为还是有出人意料之处，如他要让加拿大成为美国的第51个州，要吞并丹麦的格陵兰岛，并重新控制巴拿马运河，对外领土扩张的企图没有任何遮掩。接着，虽然所有人都预期特朗普会重新挥舞关税大棒，但当他付诸实施时，美国政府加征进口关税的范围之大和税率之高，还是让全世界都受到冲击，连美国最亲密的盟国都不放过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论特朗普的做法和行事风格如何与众不同，他的战略目标与历届美国政府在实质上都是一致的：维护美国的霸权地位。只不过在美国实力下降并遇到危机的时期，特朗普的任务特征是重塑美国的霸权。怎么重塑？我的观察是：他首先是要砸烂现有的世界经济体系（它本来也是美国一手塑造的），把经济调整的成本转嫁给包括盟国在内的所有其他国家；然后通过高关税等手段来逆转美国去工业化的趋势，即所谓的“制造业回流”；与此同时，集中力量打压对美国霸权最大的“威胁”——在美国一些政治精英的眼里，这个“威胁”非中国莫属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际关系学者米尔斯海默说过，在这个世界上，只有三个地方美国愿意为之流血：欧洲、中东和东亚，因为这是关系到美国霸权的三个关键地区。特朗普刚上台的时候，没有像许多人猜测的那样马上对中国动手，而是先提出他的加沙问题解决方案，特别是直接举行美俄会谈，想绕过欧洲结束俄乌冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普怎么想是一回事，能不能干成是另一回事。但从结构上看，如果搞定中东和俄乌冲突，那美国就可以腾出手来全力对付剩下的那个——东亚，也就是要集中精力对付中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府一上台，除了对中国商品增加关税，宣布新一轮对华半导体出口管制措施，还要对与中国船舶运营商及中国建造船舶相关的国际海上运输服务实施费用征收与限制措施。因此，在我看来，特朗普的主攻方向是中国。简单地说，美国已经拉开架势，要与中国为敌，这就是我们面临的国际大背景，不以我们的意愿为转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、制造业回流，为什么特朗普做不到？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.1 制造业回流特朗普做不到：一代人无法实现工业跳转&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普的核心执政目标就是要让美国再次伟大，借助关税大棒推动制造业回流。您认为他能达到目标吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 路风：&lt;/strong&gt;这个问题关系到美国打压中国的基本动机。特朗普政府（包括上一任的拜登政府）认为，不遏制中国的发展，美国就不可能再工业化。但历史事实是，美国的工业衰落被学术界公认为是从20世纪70年代初开始的，到现在已经50多年了。这个过程是美国自己推动的，怪不得别人。我们简单回顾一下历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国成为世界霸权的过程有两个阶段。第一个阶段是从1870年到第一次世界大战之前，美国在三四十年里迅速变成一个工业化国家，而且规模很大（如果仅从工业化来类比，这个阶段相当于中国改革开放后的40年）。到世纪之交，美国已经是全球最大的工业生产国（和最大的农业生产国），超过了领先者英国（随后德国也超过了英国）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工业实力和利益的驱动下，美国于1898年发动对西班牙的战争，占领了古巴、菲律宾、波多黎各、关岛等西班牙的殖民地。美西战争标志着美国登上全球政治舞台，成为世界强权（帝国主义国家）之一。第一次世界大战是1918年结束的，而美国在1917年才参战，虽然很晚，但一参战就决定以英法为首的协约国战胜以德奥为首的同盟国，原因就是美国的块头太大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一战之前英国一直是全世界的霸权，也是金融霸权。但经过一战，英国从债权国变成债务国，动摇了英镑的地位，其原因就是已经在工业上落后的英国不得不向美国借债买军火。不过，一战结束之后，当时的欧洲列强还不太承认美国的地位，觉得它是乡巴佬。在国际政治上“玩不过”欧洲列强的美国退回到孤立主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个阶段就是从第二次世界大战到冷战开始后，美国成为世界霸权。日本人袭击珍珠港后，美国对德日宣战，那天英国战时首相丘吉尔说：“我今晚能睡个好觉了。”因为对他来说，美国参战则胜负已定。参战后，美国动员其庞大的工业体系转产军火，号称“民主的兵工厂”，以惊人的工业产能使盟国压垮了德意日轴心国。因此，工业实力决定现代战争的胜负。今天美国政界又重提往事，希望恢复那种一家独大的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/05/20250505192511199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
二战时期美国兵工厂制造武器的女工&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有一个重要的历史事实值得我们去思考，即直到第二次世界大战爆发之后，虽然美国的工业早已是世界上规模最大的，工程技术能力也很强，但它在科学上落后于欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希特勒上台送给美国的一份“礼物”，是迫使一批欧洲科学家流亡美国，战争也使许多欧洲的新发明流入美国。例如，原子能的理论研究是在欧洲做的，第一次证明核裂变的实验是流亡欧洲科学家在美国做的，最后美国通过曼哈顿工程造出原子弹。航空喷气发动机是德国（德国在空气动力学研究上遥遥领先）和英国首先发明的，在战争期间，英国为争取美国的支持，向美国转让了喷气发动机技术，但美国费了九牛二虎之力才掌握，而应用在飞机上则是到了战后。雷达技术也是英国转让给美国的，此后美国才在麻省理工学院（MIT）成立了辐射实验室，研究雷达技术的应用。美国在战后发展的弹道导弹，则是为纳粹德国设计V1、V2火箭的德国科学家设计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事实反映了一个被历史证明的发展顺序，只有先成为工业强国，才能成为科学强国。这个顺序在历史上从来没有被颠倒过，因为只有工业化才会对科学技术产生需求和投资能力。而今日的科技强国美国，在去工业化数十年之后，想反过来实现再工业化，这是不可能实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以证明这个发展顺序的还有另一个历史事实，即世界上每一次的工业化浪潮都是从生产已有的产品开始，而不是从生产以前不存在的新产品开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国工业革命最有标志性的产品是棉纺织品，但棉纺织品不是英国人发明的，久已存在，而英国人的创新是用机器生产棉纺织品。实际上，英国工业革命就是从用机器生产传统产品开始的。当美国在19世纪晚期经历大规模工业化时，美国生产的钢铁、化工、汽车等主要产品和技术都是欧洲人发明的，美国的创新是采用大批量生产方式，包括福特流水线。当日本工业在20世纪70-80年代开始冲击世界市场时，它生产的产品全部来自欧美的发明（虽然有所改进），而日本的竞争优势也是主要来自生产方法（亦即过程或工艺技术）的创新，如丰田生产方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非说全新的产品不会出现，而是说发明全新产品要在一个国家开始工业化很久以后才会出现。例如，美国利用在二战期间积累的技术能力，在20世纪50年代发展起来计算机、半导体、软件等新技术工业，随之产生了硅谷。那是美国经济的黄金年代，传统工业的优势与高技术工业的优势并存，从二战后直到60年代初期都经历了较高的经济增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么一个国家只能在工业化很久以后才能产生全新产品？这个现象背后的道理其实很深刻：任何产生全新产品的重大技术创新，无论出现在哪个领域，都需要整个工业体系的支持。因此，出现重大技术创新的前提条件是工业体系的形成，包括与之相应的教育、金融和其他支持性体系的形成，而这些条件的成熟都是需要时间的。当然，启动工业化本身就是一件不容易的事，往往需要后进国家在生产方法、组织形式以及制度方面做出创新，才能在已有的产品市场与领先国家竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 2.2 制造业回流特朗普做不到：美国工业衰落的根本原因是追求世界霸权&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很有意思的发现，那么从工业化强国到科技大国，再到去工业化，这是大国发展的必然规律吗？为什么美国曾经强大的制造业会衰落？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;路风&lt;/strong&gt;：直截了当地说，美国工业衰落的根本原因是追求世界霸权。当然，这是经历了一个“漫长”的过程，我们也只能简要地回顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，美国着手建立一个自由主义的国际经济秩序，目的是保证其他国家对美国开放市场。在与苏联的冷战开始后，这个秩序或体系又具有了强烈的地缘政治因素，从而形成两根支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一根支柱是通过马歇尔计划帮助复兴盟国的经济，同时也改变了战后初期想把西德和日本变成农业国的计划。虽然马歇尔计划有处理美国战后过剩物资或产能的目的，但当时美国所有的盟国都欠美国的债，还债的唯一途径是让这些国家能够向美国出口，挣来美元再还债。于是，美国一改二战前的高关税和贸易保护主义政策，向它的盟国开放了国内市场。当然，这些盟国也必须向美国开放市场。第二根支柱是向盟国提供安全保障，以对抗来自苏联阵营的“威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到这里就必须说明白美国的“大战略”思想。追求和保持霸权是二战后美国大战略的基本目标和逻辑，美国精英内部的所有争论都不是关于这个目标本身，而是关于美国应该追求哪一种霸权战略。在几个不同“版本”的战略中，占据“主旋律”地位的始终是“至高战略”（Primacy），它的基本立场是：美国只有保持对其他所有国家的压倒优势才能保证和平，因为和平是一种权力不平衡状态的结果。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的至高战略包括四个要素：1）在军事上具有压倒优势，对世界事务深度介入，确保在美国两翼的大洋区域保持内部分裂状态，防止在欧洲和亚洲或欧亚大陆出现地区强权。2）向盟国提供安全保证，劝阻它们走自主发展道路，以消除它们重新武装并重新成为挑战者或竞争者的动机。3）以美国体系整合世界，不断扩大自由主义经济秩序的范围，按照美国的条件把更多的国家整合进来，为美国资本的渗透创造最优条件。4）严防核武器扩散以保证美国的行动自由（因为核武器的出现改变了战争的性质）。【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国主导的自由主义国际经济秩序中，由于盟国既依赖美国的市场又依赖美国的安全保障，所以美国获得了“特权”：第一，那些盟国一旦加入这个体系，也就不能独立发展了，这使美国收服了西德和日本这样曾经发动战争的国家。第二，那些盟国不得不吸收美元，使美国凭借美元霸权，可以将任何一次美国国内经济调整的代价和成本转嫁给盟国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到上世纪60年代，欧洲和日本的工业得到重建，开始与美国工业竞争。那时美国出了一个大“昏招”，就是卷入并扩大越南战争。这场不得人心的战争极大地消耗了美国国力，不仅导致国内失业率上升、通货膨胀，还通过大量物资采购养肥了日本。最后，战争还没打赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1968年开始（尚处于越南战争时期），美国出现自19世纪工业化以来从未有过的贸易逆差。为摆脱国际收支赤字扩大、美元暴跌、黄金外流的困境，尼克松政府于1971年8月宣布放弃金本位，停止美元兑换黄金和征收10%的进口附加税，导致布雷顿森林体系崩溃。美国单方面的行动给盟国造成巨大损失，史称“尼克松冲击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一次会议上，面对一脸惊愕的各盟国财长，当时的美国财长康纳利说出了那句“名言”：“美元是我们的货币，你们的问题。”回顾历史，砸烂布雷顿森林体系的尼克松冲击开启了美国经济金融化的过程。为在全球维持压倒优势，美国的军事开支日益超过美国经济可以负担的程度，也越来越依赖美元霸权所支撑的债务增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/05/20250505192944628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国尼克松总统时期的财长康纳利：美元是我们的货币，你们的问题&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到20世纪70年代，日本在钢铁、造船、机床、汽车、半导体（存储芯片）和消费电子等工业领域逐渐取得对美国企业的优势。在竞争不利的情况下，美国工业从70年代末开始并贯穿整个80年代，经历了声势浩大的公司并购和所谓“铁锈地带”的工厂关闭浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，那时美国以硅谷和波士顿地区为代表的新兴高技术工业也处于蓬勃发展的阶段，令人感到以新兴工业代替已有工业的希望。于是，在美国媒体上出现“夕阳工业”和“朝阳工业”的称谓，而这两个概念到90年代则演变为“旧经济”和“新经济”的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国其实不乏有识之士，我引用一本1982年出版的美国畅销书的原话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“尽管存在争议，美国经济的实质问题可以追溯到这样一个方向，以金融资源和实体工厂及设备为形式的资本，已经从对我们国家基础工业的生产性投资转向非生产性的投机、并购和海外投资。留下的是关闭的工厂、被解雇的工人和新出现的许多鬼城。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
两位作者还呼吁：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果美国经济要在本世纪剩下的20年里保持一定的经济活力尤其是领导地位的话，就必须经历一个根本性的变化。其目标必须是美国的再工业化。面对过去15年的竞争力急速下降——最生动地表现在今年席卷全国的关厂浪潮上，重建美国生产能力的有意识努力是唯一的真正选择。”【3】
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国的政治精英和资本精英没有做出这样的选择，前者要维持美国的世界霸权，而后者要借助美元霸权更多、更快地赚钱。最近，《观察者网》刊登一篇&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2025_04_05_771024.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;前希腊财政部长亚尼斯·瓦鲁法基斯的文章&lt;/a&gt;，非常深刻地回顾了那个事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他写道，尼克松团队当时面临的核心问题是：“当美国沦为一个赤字国，怎样才能维系霸权？”为解决这个悖论，尼克松团队没有采取可能引发经济衰退并削弱美国军事实力的紧缩政策，而是扩大财政赤字和贸易逆差，并通过重构全球资本流动的循环体系，让其他国家为美国的赤字和逆差买单。这就需要打破自新政时期、战时经济以及布雷顿森林体系以来对华尔街的束缚，放松为避免大萧条重演的金融管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡特政府继续沿用这个政策，而更具新自由主义意识形态色彩的里根政府则全面放松对金融的管制。于是，美国金融资本家发现能够利用数以千亿计的外国资本进行金融游戏，这个以美国赤字支撑欧亚国家出口需求的新体系越是发展，维系这个刻意失衡的全球化系统所需要的贸易规模就越是庞大。这就是美国主导的全球化的动力。【4】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元霸权下的金融自由化，使美国成为世界上独一无二不必为在“大炮和黄油”之间做出困难选择的国家，但也使金融包括股票市场对经济的影响越来越大，使美国企业的运行越来越屈从于金融市场的规则，而金融逻辑一定瓦解需要长期投资的工业。因此，经济金融化成为美国工业衰落的决定性力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只需看看美国的贸易逆差轨迹就能理解：美国的贸易逆差最开始是百亿级的（这里均以美元计价），在进入80年代之后迅速扩大至千亿级，美国工业制成品的贸易逆差也是在这个时段出现的；此后的贸易逆差不断扩大，到2021年突破万亿级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新自由主义催生了在公司治理方面的“股东价值最大化”意识形态。于是，经济金融化大潮逆转了美国工业自19世纪末以来管理权与所有权分离的趋势，资本所有者（股东）从原本管理权独立的“内部人”那里夺取公司控制权（包括杠杆收购、股权激励计划等等花招），华尔街忙于企业的兼并、分拆，对重组的公司进行裁员以提高利润和股价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，1980年代美国重新扩张军备（星球大战计划），带动新兴高技术工业的发展，与黄金脱钩后的美元愈加强势。在苏联解体后，新自由主义国际经济秩序扩大到全世界，进入以美国单极霸权所主导的全球化时期。在这个要求各国都对美国资本开放市场的经济秩序下，只要能提高利润，美国企业就以跨国公司的形式，越来越多地把制造业务外包到生产成本低的地方。那时，美国也没什么可怕的，反正手握全球最强军力、最领先的高科技和无所不能的美元，让全世界为自己打工挺好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由美国次贷危机引起的2008年全球金融危机，使这个模式的根本缺陷暴露无疑。美国人自己也发现美国经济的脆弱性，包括金融化和去工业化造成的社会贫富两极分化。特朗普主义就是在这个背景下出现并获得社会基础的，它的号召力在于承认美国经济的根本问题是工业衰落，但它的谬误是把造成衰落的原因甩锅给别人：世界上所有其他国家——包括中国和美国的盟友——都占了美国的便宜（事实恰好相反）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的真相是，美国工业的衰落是美国自己造成的。重要的是，如果从霸权主义立场出发的问题诊断是错的，那么开出的药方也不可能有效。今天，特朗普从维护美国霸权的立场挥舞起关税大棒，但如果单凭这个就能复兴美国工业，那公鸡一定能下蛋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d78cafcc8e2335a5051e46facdc1fd2</guid>
<title>中国有珠海航展，为什么还需要去兰卡威？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_05_29_777549.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于一个偶然的机会，笔者来兰卡威看航展了。笔者从来没有来过东南亚，也正好有机会领略东南亚风情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰卡威航展在5月20日至24日期间举办，其中20、21、22日是专业日，23日、24日是公众日。相比于珠海航展，兰卡威航展的专业日购票门槛并不高，只要多交门票钱就可以入场。笔者原计划像珠海航展那样连续看几天航展，但兰卡威不是珠海，最后只看了20日开幕式一天，腾出的时间就在兰卡威岛上玩了。必须说，兰卡威是个很棒的旅游地，值得到此一游。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/28/20250528133818727.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安达曼海&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚的兰卡威航展和新加坡航展作为地区航空盛事，每年交替举办，其运营模式已经成为东南亚版的巴黎航展和范堡罗航展。但与法国、英国不同，马来西亚和新加坡没有本土航空工业，两国也谈不上空军大国。所以谁来参展，谁来飞行表演，已经成为各国对东南亚重视程度的风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人也许会说，中国有珠海航展，为什么还需要去兰卡威？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，珠海航展已成长为一场世界级航空盛事，成为展示中国航空科技实力与全球航空活力的重要舞台；但它也有局限：在珠海，你只能看到以中俄为主的阵容，俄罗斯公司产品甚至都已经被大量中国产品所淹没。同时，在珠海你也难以全面领略西方航空的发展，若想一睹西方航空的精华，巴黎或范堡罗航展无疑是最佳去处；如果你觉得欧洲太远，我们可以退而求其次，到兰卡威看看也不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在开展之前，就有传说苏-57、F-35A和F-22都会参与本届兰卡威航展。听到此消息的笔者对此抱有很高期待，毕竟如果真发生了，那么兰卡威就成为世界上少有能同时看到美俄五代机同场竞技，进行飞行表演的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想此前在印度班加罗尔航展上，尽管苏-57和F-35A都曾在同一机场展出，但F-35A慑于苏-57的威名临阵逃脱，未进行飞行表演，最终只留下博格丹独美。但是令笔者失望的是，这次三款五代机：苏-57、F-35A和F-22均未到场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过由于马来西亚买过苏-30MKM和米格-29，所以俄罗斯决定派遣“勇士”飞行表演队捧场。或许是为了在影响力上与俄方一较高下，美国也在航展前答应派出了B-52参与飞行表演。虽然轰炸机由于机动性较弱，所谓的飞行表演也就是通个场而已，但一想到作为航空界收藏级“老爷机”的B-52那八台老式TF33涡喷发动机喷出滚滚黑烟，气势磅礴的样子，那种感觉依旧让笔者非常过瘾。而且根据计划，美国还将派来F/A-18E作为航展的“填线宝宝”。如此安排，笔者本以为此次航展依旧将有所收获，但是现实并未让笔者如愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到航展本身，兰卡威不仅是空中表演的舞台，更是区域内重要的航空贸易展会，各国的航空和军工厂商都会派出代表团参展。这也让兰卡威成为观众近距离接触东西方耳熟能详的军工厂商的好地方。此次航展，来自中国、韩国、印度、土耳其和伊朗的东方厂商齐聚一堂，西方老牌军工企业也大多亮相，唯独美国厂商代表团缺席。厂商虽多，但遗憾的是，本届航展的绝大多数展品仅是缩比模型而不是实机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是无法避免的，中国的厂商可以为了珠海航展，把各种大型装备直接长途运往珠海，但是各国不可能把各自的大型装备跨国运到兰卡威去。即使从澳大利亚出发运出库存装备，即便所运出的装备是体积和重量都较小的导弹，参展方也要为远渡重洋付出高额代价。所以此次兰卡威只有土耳其展台展示了实枪，并且允许观众现场触摸，也不担心丢掉击针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，土耳其此次展出的MPT枪族其实挺有意思，其在外观上与M16十分相像，但与M-16不同，其采用导气活塞式结构和回转枪机。该枪族设计最大特色是可以快速适应多种口径子弹。其模块化设计允许快速更换枪管和枪机，轻松实现5.56毫米与7.62毫米北约弹的切换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然由于没人会随身背上两套枪管、枪机，装备它的部队不太可能在战场上即时切换子弹口径，但是对于需要适应不同环境的部队来说，这种设计将有助于统一日常训练和使用习惯。 土耳其军队就是一例，在库尔德地区和叙利亚北方作战中，原本装备5.56毫米北约弹的土耳其士兵就认为7.62毫米弹在山地和沙漠更加管用。可以快速更换枪管、枪机无疑将会更有利于士兵掌握使用要领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外鉴于其向马来西亚出售海岸巡逻舰的光荣战绩，土耳其展台将展示重点放在了各种舰船上。当然展台上也有不少飞机模型参展，其中就包括大名鼎鼎的“可汗”隐身战机的模型。可惜展台上都是销售人员，技术问题问不出名堂来，笔者也就没机会进一步了解“可汗”战斗机的技术细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国Diehl集团则展出了IRIS-T短程防空导弹模型，展台前的一位前“狂风”飞行员作为厂商的技术人员向笔者解释了IRIS-T燃气舵和气动尾舵的作用区别：前者在动力段工作时比气动舵更加有效，可以进行更加剧烈的机动，后者则将在燃气舵基本烧蚀后，用于惯性段飞行期间的机动。但笔者认为，IRIS-T的基本设计就不适合采用双推力设计，也难以具备发展为中程空空导弹的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等他介绍完成后，笔者和他聊了一会儿特朗普。从交谈中，笔者可以感到欧洲对特朗普是真头大。笔者也顺势说道，加拿大空军也陷入了两难：几年前他们正准备采购F/A-18E，结果波音对庞巴迪提起反补贴诉讼，加拿大只好取消订单；而如今几乎已敲定F-35A，特朗普又成了加拿大的“公敌”，令这项采购变得高度政治敏感。但要是再拖下去，现役的老旧F-18机队恐怕随时会因老化而空中出问题。瑞典“鹰狮”和英德意西联合研制的“台风”可能是加拿大的潜在选项，但“鹰狮”对加拿大来说太轻量级，火力和载荷太有限，“台风”则过于昂贵，都难称理想之选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着笔者走到了法国展台，向法国人询问“阵风”在印巴空战中的表现。法方人员明显尴尬，只能答道“真相无人知晓”。韩国展台则陈列了各型飞机模型，自然少不了KF-21和若干无人机模型。俄罗斯展台面积不大，以直升机为主，其他东西都不多，连促销美女也比珠海降了级。中航展台同样是一排飞机模型，歼-10CE前聚集了不少目光，但并未见到PL-15导弹模型的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最有意思的展台是在珠海绝对看不到的，在其他地方也不一定能看到的印度展台。笔者远远就看到其大大的标志：Brahmos，world‘s best supersonic cruise missile（布拉莫斯，全球最好的超音速巡航导弹）。看到这句话时，笔者就很想问问印巴冲突期间“布拉莫斯”导弹做布朗运动的事，只不过再一想，这样不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近距离看印度展台上的驱逐舰模型，其不仅在后甲板的垂发里布置了“布拉莫斯”导弹，前甲板除了倾斜发射的防空导弹发射平台外，还各有两套倾斜发射的“布拉莫斯”。于是笔者好奇地问展台人员，这样的设计是不是因为后甲板垂发数量不够，所以要在前甲板布置更多“布拉莫斯”，他说要请技术专家来解答。但笔者见到技术专家在旁边和另一个印度人说了半天，也不见有停的意思，于是决定就不费那个事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/28/20250528133804269.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“布拉莫斯”有一个很牛气的展台&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“布拉莫斯”外，印度展台上还有一些其他导弹模型，包括号称对标PL-15的“阿斯特拉Mk2”中程空空导弹和酷似俄罗斯“山毛榉”的“阿卡什”防空导弹。此外，展板上还出现了“光辉”战斗机的图像，但没有看到模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，印度展台对面就是伊朗展台。伊朗展台面积很大，东西很多，但给力的不多。展台上不仅有很多民船，还在展台上布置了一个自主设计建造的潜艇模型。伊朗工作人员对我非常热情，然而我担心错过外面即将开始的飞行表演，便匆匆告辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是外面大雨滂沱，不由得让人嘀咕：飞行表演还能继续吗？笔者于是问了一个身着马来西亚空军制服的人，他查了一下信息向笔者表示计划照旧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f102d593815b319372944ba510e2e046</guid>
<title>孩子朝夕相处的玩具里，隐藏了多少致命隐患？</title>
<link>https://www.guancha.cn/shijuezhi/2025_05_29_777548.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/视觉志】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南的一位家长在网上发布的一段视频，引发了大范围的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频里，家长手里拿着一支外形和最常见的圆珠笔没什么两样的文具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打开笔帽，却惊现一把足足有5厘米的开了刃的尖刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/28/20250528150615792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这文具是孩子在校门口买到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此伪装、如此危险，竟能让未成年随手买到、随身携带？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频一发布，各位家长纷纷抱怨起相似的揪心经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可让人不解的，是这些“致命玩具”，到底是怎么躲过社会、学校、家长层层的保护罩，藏进学生书包的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被发现的，已是可怖如斯，那没发现的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让人不寒而栗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了被伪装成圆珠笔的尖刀工具，越来越多的“小玩意”出现在校门口的小卖铺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们危险，但又致命地吸引着对一切天生好奇的小孩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可儿童安全无小事，每一个被忽视的隐患都会是一个家庭难以承受的痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有新闻曝过一两岁女童因误吞磁力珠，导致4处肠穿孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医生分了3次手术，才将女婴胃里的27颗磁力珠全部取出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/28/20250528150629396.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：央视网 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东大学的齐鲁儿童医院，也曾接待过一位这样误吞磁力珠的年仅5岁的患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“190颗磁力珠将孩子的胃紧紧地吸绞在一起”，光是语言的描述，就足以揪心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/28/20250528150642494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：央视 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上，这样的事故，几乎每年都在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于人体肠道天然的蠕动，磁力珠会不断地在幼儿体内变换着位置，形成更多的胃穿孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果就医不及时，后果不堪设想；就算是急救成功，整个过程也是对孩子身心的双重折磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便有X光的帮助，也很难确定移动的磁力珠的具体位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只能在孩子全身麻醉的情况下，一点一点地在人体长达数米的肠道中排查。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/28/20250528150652868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
商家的安全标识 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种磁力珠，又叫“巴克球”，作为一种成人解压玩具，曾风靡海外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它，本就不该是给如此年幼孩子玩的，更不该打着“早教”的名头来提高销量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说，这个年龄段的孩子尚未有自主意识，家长严加看管就能避开危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，当孩子再长大一点呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牙签弩，一个小型的发射装置，正流行于小学生群体之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/28/20250528150701448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当那些充斥着武侠色彩的玩具，撞上爱幻想的童年，没有谁能拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，诱惑之下，必有暗涌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当商家们赚得钵满盆满时候，是否考虑过尚没能掌握分寸的孩子，能否辨别出潜藏的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，有些商家，在售卖牙签弩的同时，会赠送“金属针”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/28/20250528150738388.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上有人用牙签弩做过实验，在发射时牙签可以轻松穿透硬纸板并扎爆后面的气球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果，将牙签换成金属针，则可以射入猪肉3-4厘米深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在测速仪的测量下，玩具发射的瞬时速度甚至能达到每小时256公里，这实在细思极恐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的发射玩具还有吸水弹枪、蓄能弹射玩具枪等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道，发射物不是尖锐的就能消除安全问题了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家市场监管总局甚至针对“吸水弹”“软弹枪”，特意出台了消费预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/28/20250528150752504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：国家市场监督管理总局缺陷产品管理中心 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，吸水弹并不符合儿童玩具的安全标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果儿童吸入或者误吞下弹珠，弹珠在呼吸道内会极速吸水膨胀，造成呼吸道堵塞而窒息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果弹珠被吸入消化道，轻则肠梗阻，重则会引发肠穿孔、肠坏死。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是哪一种，后果都是一个家庭无法承担的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经火爆在校门口小卖部的整蛊电玩，仍旧风靡在当今的小学生群体中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/28/20250528150806291.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图源：看看新闻 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带有微电流的玩具，小巧又新奇，不经意地触摸，全身就会感到一阵电流袭击的酥麻感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“搞怪”的小玩意，却格外受欢迎，但连商家都不知道的是，这类电玩内藏电压高达600多伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，家用电器的电压才只有220伏啊，高了三倍之多，人体又能否承受？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些表面危险的玩具，接触孩子更多的反而是那种看似无害的一类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假水，在相关部门出手整治前又被人叫做“史莱姆水晶泥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/28/20250528150818459.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
色彩斑澜又晶莹剔透，软绵绵的解压手感任谁都想捏一捏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可绚丽的背后，就是致命的陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广州一位8岁的女孩和1岁的男童，就因为用了装水晶泥的器具装水喝，导致严重的呕吐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水晶泥里含有硼砂，这是一种可致命的工业原料，常用作清洁剂和杀虫剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这样一种致命物质，被包装成孩子们的心头好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各大社交平台上，只要搜索关键词，就能发现仍然有很多大粉丝量的博主在种草水晶泥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，网上还有售卖DIY材料包的，剧毒的硼砂就被赤裸裸地装在脆弱的塑料袋里，连个警示标识都没有！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/28/20250528150834549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算铺天盖地的消息都在报道水晶泥有毒，可商品评论区的家长们，往往会通过气味来判断产品的质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有异味，就是“安全”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这已经不是无知的恐怖了，这是一种在和儿童安全抗衡的侥幸！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1ecc76d8d9a2662f5753c79195bdc127</guid>
<title>在一场关于人类航天极限的“三国杀”中，中国开始主导节奏</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_05_29_777546.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月29日，一束来自中国的光划破夜幕，奔向上千万公里外的深空。在那里，一颗沉睡的小行星将被天问二号唤醒，一场关于人类航天极限的“三国杀”悄然展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场对抗关乎当今人类最高水平的深空探测，日本率先出招，美国随后跟进。中国，则以一句经典的电影台词——“我有早到的习惯吗？”——冷静而自信地踏入星际竞技场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/27/20250527145737156.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
天问二号探测小行星示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孤勇者完成国家记忆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的行星探测工程并非始于天问二号。2020年，天问一号奔赴火星，首次任务即实现轨道环绕、软着陆、地表巡视“三合一”，成为世界航天史上第一个“一次发射，全链路成功”的火星探测任务。相较而言，美国用了接近40年时间，才逐步实现了从轨道飞行到火星表面登陆的技术闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年后，天问二号进一步升级挑战，首次执行中国的小行星采样返回任务。这是中国深空探测能力的一次重大跃升，也标志着行星探测工程迈入新的战略阶段。“采样返回”这四个字看似波澜不惊，仿佛只是一次例行公事。但仅凭这几个字，很难真正感受到它背后的技术难度与战略含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/27/20250527145749441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孤勇者的双星任务流程全解图，读者请注意把握现实工程时间点&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，嫦娥五号成功从月球表面取回月壤——地月平均距离约为38万公里；而2016 HO₃小行星与地球之间的距离通常在2000万至4000万公里之间，相当于地月距离的50至100倍。这个数量级的差距不仅意味着任务的难度翻番，更意味着交会精度、通信时延、飞控能力与再入速度等全方位能力必须同步跃升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次的任务，不只是嫦娥五号与天问一号技术路径的简单叠加，而是一场必须同时攻克三大核心难点的系统挑战：小天体交会与附着采样、高速高焓再入、深空长期自主飞控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为孤勇者，天问二号独自踏上了三个艰难的任务。（注：具体时间为估算值，仅供参考）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月至2025年11月，这位孤勇者将孤身飞向目标小行星2016 HO₃，在几乎没有引力的微弱环境中完成交会、附着与采样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这颗小行星直径仅约50米，与其说是孤勇者在太空中追星，不如说是太空中追一个针尖：探测器必须依靠高精度图像识别和自主导航系统，以每秒约2米的极低速度精确接近表面，实施定向附着采样。这种任务远比火星着陆复杂，没有稳定着陆面，也没有姿态缓冲，任何姿控误差都可能导致失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/27/20250527145801205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016 HO₃是一颗与地球共轨的小行星，长期稳定地绕太阳运行，并在地球附近作马蹄形轨迹。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国选择这颗小行星作为采样目标，出于两个核心原因：一是距离地球相对较近，轨道类似地球，风险相对可控；二是科学价值重大，这颗小行星可能与地球同时诞生，甚至可能是地球形成过程中的一块碎片。研究它的样本，有助于解开地球起源和太阳系早期演化的秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月至2027年11月，这位孤勇者携带样本高速返回地球，返回舱将以每秒12.1公里的极高速度再入地球大气层，超过第二宇宙速度，几乎与洲际导弹弹头再入速度相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着返回舱必须承受极端的高焓环境——高热与强冲击几乎同时袭来，如同被烈焰和狂风撕裂，传统材料根本无法承受。为此，中国专门研制了全新的球锥体构型和梯度放热材料，并必须在超过两倍音速下精准开伞减速，对热防护与控制系统都是前所未有的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2027年11月至2034年11月，释放样本后，这位孤勇者不会停歇，而将继续向上亿公里外的主带彗星311P进发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/27/20250527145813578.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈勃太空望远镜拍摄的主带彗星311P&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道还有多少人记得，1986年，哈雷彗星再度回归，夜空中拖着长长的光尾，轰动全国。许多人还在上小学，只记得大人们说：这是76年一遇的天象奇观，一生能看一次，已经是幸运。那时的少年是否想过，几十年后，中国已经能发射探测器，跨越数亿公里，去追逐另一颗神秘的彗星？从仰望星空到触碰星辰，中国航天总是以一种近乎奇迹的方式，让梦想照进现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主带彗星311P是一颗轨道不稳定、可能正处于解体或尘尾喷发中的活动彗星。这不仅是科学探索，更是一场对中国航天长期任务管理与系统鲁棒性的深空大考：通信时延高达几十分钟，航天器必须自主完成长达七年的飞行控制、系统诊断与任务调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从哈雷彗星掠过中国夜空，到中国亲手发射探测器，奔向主带彗星311P，这横跨半个世纪的星辰之旅，也将铭刻为不朽的的两次国家记忆。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>