<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0d0dcb74416a16eb75bc982ac0bb11a</guid>
<title>独家对话|朱融融：脊髓损伤修复，让我深感科技造福人类的力量</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_07_05_781851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脊髓损伤，这一曾令医学界束手无策的难题，正因一位科学家的突破性研究迎来曙光。同济大学教授朱融融博士，带领团队研发出全球首个可注射神经系统生物材料修复支架。这一技术为全球数百万的患者点燃了希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱融融博士当选观察者网2024“年度科创人物·年度领航者”。日前，心智观察所走进这位“破壁者”的科研世界，聆听她如何用生物材料书写生命的韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/04/20250704101517162.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：首先祝贺朱教授当选本次观察者网的年度科创人物，您从事纳米生物医药领域研究多年，我们也了解到您实验室在脊髓损伤修复方面的突破，可不可以请您先从技术层面简单介绍一下“可注射神经系统生物材料修复支架”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱融融：&lt;/strong&gt;这款生物材料，能够通过促进神经再生，诱导轴突方向性生长重塑神经环路等作用效果，加速脊髓损伤修复进程，其实是打造了一个神经中继站。讲得通俗一点，如果脊髓断掉，神经网络就不存在了，大脑发出的电信号也就传不过去。因此，我们研发出了一种新的生物材料，让中间断开的神经连接起来，并促进神经元重新继续生长，形成一个新的神经网络，脑部的信号就能通过这个中间桥，传递给下游的肌肉和感觉效应器转化为运动信号，下游的肌肉和感觉效应器的电信号也能够回传给脑部。由此，这个人造的“支架”就具备了原生神经器官的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：最初是什么样的契机，让您决定投身于这样一个很有意义的领域呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱融融：&lt;/strong&gt;一个很偶然的机会，我参加了2016年程黎明老师的重点研发计划。该计划主要任务就是攻克脊髓损伤修复难题。我其实最早是做生物材料的，在2016年之前我基本都只是做生物材料的各种设计，更多的是用于抗肿瘤方面，涉及再生的并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2016年开始介入到脊髓损伤以后，我发现神经科学对我来说更有趣一点，然后就差不多把全部的精力转入到利用生物材料来促进脊髓损伤的再生修复工作中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类工作包含了材料的设计、对脊髓损伤本身病理微环境的解析等等。如果我们要设计一个好的材料，并不是说单纯地把这个材料放进脊髓里就行，而是要根据病理微环境的调控需求对材料进行重新优化和设计，这样材料不仅能够调控微环境，而且能够让内源的神经干细胞进行一个有效的分化，这有点像一个学科交叉的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：听起来这项技术非常困难并且很复杂，您的团队研发的层状双氢氧化物在动物实验中也已经显示出了显著的疗效，能不能分享一下您在研究过程中某些难忘的瞬间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱融融：&lt;/strong&gt;难忘的瞬间不止一个。第一个是在啮齿类小动物上。我们本来是通过深度学习筛出来的这个材料，在拿这个材料尝试的时候，对它也没有抱那么大的期待，因为很多材料在体外有效，到体内不一定有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先在啮齿类动物上去试，然后发现这个材料对啮齿类动物的后肢翻掌动作以及整个步态都有一个非常显效的提高，我觉得那个瞬间非常难忘，因为这证明了我们的研发材料对于啮齿类动物是有用的。后来我们也得到了很多认可，拿到了一些资助。有了资助以后，我们就想到恒河猴上试一试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时正好是2021年，过程比较困难，因为在恒河猴上面的实验比较难做。一开始我们没有抱太大的希望，因为我们知道很多在啮齿类动物上有效的材料，到了非人灵长类动物身上不一定还有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在啮齿类动物上，我们4个星期就能看到材料能帮助小鼠恢复小幅的步态，结果在非人灵长类动物身上，3个月前都没有看到步态的恢复，我们本来几乎都要放弃了。到了第四个月的时候，帮助我们养动物的科研机构打来电话，说当时实验的恒河猴开始能够行走了，有的走得还很好。这对于我们团队来说，真的是一个非常振奋的时刻，因为这个材料在非人灵长类的恒河猴上有效，那有可能以后推到临床上也是有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：这款材料针对的是脊髓损伤的患者，目前临床上是如何治疗的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱融融：&lt;/strong&gt;在科研过程中，我们会接触很多疾病，脊髓损伤是我们和临床合作的第一个方向。我们国家每年有8-10万人左右新增的患脊髓损伤疾病，整个患者的人数有300多万人，其中只有20%不到的患者并不是发生了真正的皮质脊髓束的断裂，可能只是一定的水肿压迫，将水肿通过大剂量的激素冲击，这部分患者是可以获益的。但是还有82.5%左右的患者，也就是大部分的患者发生了脊髓的实质损伤，这一部分患者目前临床上还没有任何有效的药物和治疗方法，那我们在做的就是用这个中间桥的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脊髓损伤的常见原因是车祸、高空坠落等意外，传统治疗需要做清创，清创的过程就会涉及到椎板的清除，因为有些患者的椎板已经破损，而目前临床上没有这种相关的材料进行修复。其实脊髓损伤的相关材料不仅要求有生物相容性，还需要能诱导神经干细胞向成熟的神经元去分化。因为神经是一个放电的细胞，材料需要有一定的诱导功能。那这部分的材料的筛选其实也不是那么容易的，有一定的技术瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们用生物材料在恒河猴上做的是急性模型，慢性模型的处理还在探索。初步测试可能会选急性期病人，因为慢性期病人疤痕组织高度聚集。我们也在探索如何通过小分子或其他因子，让疤痕内的细胞转归，再结合酶解等方法疏松疤痕，借助生物材料进行治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您希望自己的研究能为脊髓损伤的家庭和患者带来什么样的改变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱融融：&lt;/strong&gt;临床病人和家庭都非常痛苦。因为脊椎损伤的患者存活时间挺长的，但是生活质量太糟糕了。他们的手是没有握力的，胸、腰椎以下包括手部的神经，因为脊髓损伤以它会有瘢痕的扩增，瘢痕组织生成以后会对残留的神经元，进一步的会诱导神经元的凋亡。像刚刚讲的这80%的患者很多都是全瘫跟半瘫。患者的诉求是最起码能够自己坐起来，或者自己下床，哪怕自己给自己刷个牙，这在治疗之前都是做不到的，非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到病人的生活情况，我心里非常难受。如果我们的材料有效，能推动临床应用，如果能够让病人们重新站起来，我会觉得非常有成就感。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08a8681ce72265a195bd37aa544de62e</guid>
<title>特朗普错了，彻底错了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2025_07_05_781850.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这仅仅是虚惊一场吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，唐纳德·特朗普总统在“解放日”加征的关税引发的全球经济恐慌，如今已逐渐被日益增长的乐观情绪所取代。迄今为止，关税引发的通胀效应尚属温和。美国商界领袖私下表示，他们现在预期贸易摩擦将促成贸易协议，而非为了摩擦而摩擦。调查显示，尽管企业和消费者信心仍处于低位，但情况正在改善。标准普尔500指数更是创下了历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我们所报道的，7月1日在美国参议院通过、7月3日在众议院通过的“大而美法案”（BBB），其核心更像是保罗·瑞安或米特·罗姆尼所代表的传统共和党式议程——减税与削减开支，而非一场“让美国再次伟大”（MAGA）运动的幻想。突然间，商界领袖们愿意再度将特朗普视作其首个任期中的那位民粹主义者：一位值得认真对待，却不可逐字逐句听信的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而不幸的是，特朗普计划于7月4日签署成法的“大而美法案”，很可能给这幅乐观图景蒙上阴影。它揭示了特朗普对美国经济繁荣的根基造成的长远损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/04/20250704160439303.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月3日，共和党议员庆祝众议院表决通过“大而美法案”&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法案的主要作用是延长特朗普首个任期内本应到期的减税措施，共和党人将此粉饰为对现状的延续。然而，他们同之前的民主党人一样，无视了一个事实：现状已经不可持续。过去12个月，美国预算赤字占国内生产总值（GDP）的比例高达惊人的6.7%。若该法案通过，赤字将维持在这一水平附近，而国家债务与GDP之比约在两年内就会超过二战后曾达到的106%。关税收入虽能缓解压力，但不足以阻止该比率上升——这意味着美国滑向危机的趋势将持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便法案在财政的某些方面勒紧了裤腰带，其选择也是失当的。在预期寿命增长和人口老龄化的背景下，美国本应削减对老年人的福利支出，例如提高退休年龄。但现实却是，退休人员获得了税收减免，而共和党人却在削减面向贫困人群的医疗补助（Medicaid）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案中虽包含一些明智的措施，例如限制各州利用制度漏洞套取联邦资金，但官方预测显示，其总体效果将是令失去医疗保险的美国人增加近1200万。对于全球最富裕的大国来说，这是个可耻的数字。许多失去医保者将因新的工作要求（即“受益人必须工作”）而陷入困境。此类规定过去曾给申请人设置繁琐的文书障碍，却未能有效促进就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更多的“节流”来自法案废除了乔·拜登总统任内通过的清洁能源税收抵免政策。这些抵免政策充斥着本报曾经反对的保护主义“买美国货”要求。但由于国会厌恶碳定价，没有任何替代方案会取代它们。美国将再次缺乏联邦层面的脱碳政策，其温室气体排放量将高于应有水平。特朗普对化石燃料抱着怀旧情结，忽视了可再生能源在创造更丰富的能源供应方面的潜力。在人工智能通用模型（AGI）的竞赛（某种程度上也是对训练大模型所需电力的竞赛）如火如荼开展之际，这显得尤为愚蠢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连该法案的通过方式也暴露了美国日益加剧的治理失灵。“大而美法案”体量庞大，是因为执政党每年很少有机会仅凭参议院的51票（而非绕过阻挠议事所需的60票）来通过一项税收与支出法案。在一份如此庞大的法案中，重要改革难以得到充分审议，大量“政治分肥”式的资金可被用来收买国会议员的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐观主义者承认以上部分或全部的问题，但辩称经济增长将消除所有担忧。更快的经济增长会减轻债务负担，通过增加就业机会和提高工资来惠及穷人，并使政治失灵在经济上显得无关紧要。果然，美国政府预测未来四年的经济产出将增长近5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，指望该法案带来繁荣的经济增长是错误的。“大而美法案”中已生效的减税措施提供的刺激作用甚微，而关税则起到了抵消作用。无论如何，当前利率已是特朗普上次减税时的三倍，美联储更可能通过微调货币政策立场来平衡更宽松的财政政策。供给侧减税虽有助于促进投资，但按成本计算仅占总减税额的8%。许多新减税措施（包括针对小费和加班费的免税）实际上是噱头。政府的放松管制议程或许能提供助益，但作用有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国如喷泉般发行的债务将日益损害经济增长。在正常情况下，公共债务会排挤私人投资，推高数据中心等新项目的资本成本。而若债券市场迫使美国进行突然的财政调整，其代价将是巨大的。高盛银行估计，若美国国会将财政紧缩问题再推迟十年，届时可能需每年削减开支或增税达GDP的5.5%，方能稳定债务与GDP之比。这超过了2010年代欧元区主权债务危机后经历的紧缩程度。若立法者觉得这过于困难，美国或许会诉诸二战结束后采取的策略：通货膨胀和金融抑制（financial repression）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“马拉松式投票”引发借贷危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大而美法案”对长期性问题的忽视，反映了一种更广泛的痼疾。特朗普倚仗美国的经济实力和无可置疑的谈判筹码，却忽视了美国成功的根基。他重启了对美联储的攻击，给经济稳定增添了新威胁。他削减科研经费的政策将损害美国创新。他对法治的轻率态度使美国的投资风险上升。尽管贸易战有所缓和，但平均关税税率仍处于一个世纪以来的最高水平，贸易政策的不确定性仍构成了负担。即使以美元计价的美国资产在大幅升值，但以外币计价时已显落后。美元今年贬值了11%，反映出美国经济面临的真实且日益增长的长远风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b08dbf66b4200235e6de0f44f952b1b2</guid>
<title>谁该有核，谁该无核？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_07_05_781847.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常情况下，我们在谈论“历史”时，所涉的往往都是些陈年旧事。譬如当年那场发生在阿以之间的“六日战争”，屈指一算已过去差不多一个甲子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在今天，一场战事却能在硝烟尚可见、后果难以辨的情况下即被冠上历史教科书般的名称：如刚刚结束的美以对伊朗发动的“十二日战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然时移世易，但战争的理由却大同小异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在美军入场的第一时间发表演说，明确指出此次行动的目标是“彻底摧毁伊朗的铀浓缩能力，终结来自这个“全球头号恐怖主义资助国”（the world’s number one state sponsor of terror）和“中东霸凌者”（the bully of the Middle East）的核威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年美英不经联合国授权打伊拉克时所称的理由是：伊拉克“大规模杀伤性武器”构成日益严重和直接的威胁，伊拉克涉嫌与实施“9·11”恐怖袭击的基地组织有联系。小布什总统在国情咨文中将朝鲜、伊朗和伊拉克并称为危害世界和平、支持恐怖主义国家的“邪恶轴心”（Axis of evil）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/04/20250704163804771.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
时任美国国务卿鲍威尔（Colin Powell）在安理会上振振有词地说：“各位同僚，我今天所说的每句话都有可靠消息来源支持。这些不是臆断。我们向各位呈现的是基于确凿情报的事实与结论。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，2003年伊拉克战争的理由早已被证明是谎言，鲍威尔本人也将自己的“失误”称为本人的“历史污点”，但这场造成11万伊拉克平民死亡（美联社统计）的战争，却从未被一家国际法庭追究过刑事责任；包括13个北约成员国在内的54个所谓“志愿者联盟”（coalition of the willing）的参战国中，事后无一出来就此正式道歉或进行赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当特朗普和内塔尼亚胡再次强调伊朗支持恐怖主义和很快将要拥核，并高调炫耀武功和精准打击能力的时候，全世界绝大多数人都在问：“这一集不是都看过了么？”（déjà vu）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/04/20250704163828796.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
顾维钧的1919：“我很失望，我很愤怒！”（前排左二，中国代表顾维钧）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顾维钧是很多人熟知的民国时期外交家。这位美式自由主义的拥趸者在1919年的巴黎和会上为自己的国家发出强音，努力以“公理争强权”，并最终拒绝在《凡尔赛和约》上签字，首次对列强说“不”，但他所代表的国家最后却不得不面对“强权即公理”的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
84年后，就在美国发动伊拉克战争的前夜，时任德国外长费舍尔（Joschka Fischer）在慕尼黑安全会议上用颤抖的声音（不是因为害怕，而是激动）直问美国防长：“难道我们真的穷尽所有非军事手段了吗？”被问的拉姆斯菲尔德面无表情，费舍尔最后说：“这无法让我信服！”（I am not convinced）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是德国政府首次，也是唯一一次公开对老大美国说“不”，也是这位绿党籍外长留下的最著名的经典话语之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，现任总理默茨则采取了完全不同的基调。6月23日，他在“德国工业日”（Tag der deutschen Industrie）活动上表示：他认为没有理由批评美国采取的行动。就个人而言，他也认为没有理由批评以色列一周前发起的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨的立场不仅应景了当下西方流行的对美“做小伏低”，而且也暴露了德法之间的新嫌隙，因为马克龙已公开表示美国军事打击伊朗“缺乏国际法依据”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，默茨5月初就任总理第二日即前往巴黎，发誓要与法国一起共同振兴欧盟。这才没过几日，欧盟“双驾车”已开始不朝同一个方向（战略自主）奔了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/04/20250704163900658.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
穿着黑色衣服的哀悼者聚集在伊朗首都德黑兰的街道上，参加被以色列打死的军事指挥官、核科学家和一些平民的葬礼。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头再来看伊朗方面应对美以强权的路线：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，精神领袖阿亚图拉·哈梅内伊在伊朗遭到军事打击后重申其强硬立场（“伊朗人民既不会接受强加的战争，也不会接受强加的和平”），并称自己的国家为这场战争的“胜利者”。显然，他这是说给国内民众听的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，伊朗对美以的目标作出了象征性打击，然后赶紧“借坡下驴”，表示无意加剧军事回应；同时，政府发言人穆哈杰拉尼（Fatemeh Mohadscherani）承认福尔多、伊斯法罕和纳坦兹的核设施已遭到“严重破坏”——这是要给美以吃“定心丸”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，伊方一方面表示不排除继续就伊核问题进行谈判的可能性，同时又宣布停止与国际原子能机构（IAEA）的合作。意思是，谈判可以，但不想再被人随时随地盯着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统和防长再三强调伊朗核设施已被彻底摧毁，以色列也宣称对伊军事打击已圆满完成，而国际原子能机构总干事格罗西（Rafael Grossi）则认为，美国打击伊朗境内三处核设施造成的破坏严重但“并非彻底”，伊朗“几个月内”就有能力重新启动铀浓缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题是，德黑兰对内高调示强，对外明显“服软”，究竟是在玩新一轮的“韬光养晦”和惯用的“拖延战术”，还是真的已被打趴在地，武功尽废？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这个问题，我们必须捋清核武问题的来龙去脉和它带来的现实后果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>91ce4738eef8107de0406ad717288c5b</guid>
<title>美国有“健忘症”，忘记了很多事情的起因都是我们一手造成的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChasFreeman/2025_07_05_781845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年已过半，特朗普政府的行动始终围绕 “交易优先”原则，关税杠杆、外交筹码、福利削减均服务于短期利益交换。这种高度不可预测的单边策略，持续加剧全球经贸秩序动荡与地缘政治紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国外交政策领域最具洞察力的声音之一，傅立民（Chas W. Freeman Jr.）有着杰出的外交官生涯，并且在美中关系方面有着深厚的专长。在这次与内森·J·罗宾逊（NathanJ.Robinson）的对话中，傅立民对美国当前的外交策略、全球力量平衡以及其在关键国际冲突中的角色进行了尖锐的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
傅立民对普遍存在的“中国威胁论”提出质疑，认为美国误解了中国的崛起，并错误地将其视为生存威胁。他将拜登总统和特朗普总统的外交政策进行了比较，指出他们在处理中国问题上的惊人一致性。傅立民还拆解了围绕台湾问题过于简单化且煽动性的言论，呼吁对这一问题有更细致的理解。接着谈到俄乌冲突，傅立民解释了美国的外交失误如何助长了这场战争，以及美国的行动为何使危机进一步加深。最后，傅立民对美国对以色列的政策提出了尖锐批评，敦促美国停止支持以色列的扩张主义政策，并推动与巴勒斯坦达成真正的和平协议。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/中国社会科学院大学 宋丽丹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗宾逊&lt;/strong&gt;：我想先引用您说过的一句话，您曾这样评价美国：“我们不再搞外交了。”您一生都在从事外交工作，您一直对美国外交政策提出批评的一点是，美国总是倾向于使用武力或武力威胁，而非外交手段。您能否对此进一步阐述？我想大多数美国人可能对此思考不多，他们大多知道本国在国外发动的那些灾难性的失败战争，但外交究竟是什么，以及我们不再重视外交这一事实，可能是他们很少听说过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅立民&lt;/strong&gt;：“外交”这个词有多种含义。一方面，它指的是对外事务、对外关系的战略。另一方面，它指的是与外国进行谈判，说服他们按照你的意愿行事，按照你希望的方式行事——说服他们采纳你对他们利益的看法。当然，最后一点，它也是落实的关键所在。外交官被派驻到外国首都，负责管理关系、降低风险、推进本国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本上，美国已经很大程度上丧失了进行战略思考的能力，我认为这可能是冷战的结果。毕竟，职业外交官乔治·凯南（George Kennan）为我们制定了遏制战略，他认为这主要是一种外交手段。当这一战略主要转向军事手段时，他感到非常不安，但他基本上是正确的。他说，如果我们遏制苏联，它最终会因自身的缺陷而崩溃，事实也的确如此。我们实施了43年的遏制政策，无需进行战略思考，世界上发生的一切都与这一战略有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这是第一点：我们的外交政策存在战略缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我曾引以为傲的美国外交部门，在冷战期间基本上学会了充当一个国家集团的帝国管理者，一切都以两极世界秩序为标准，实际上并没有多少真正的外交活动。这有点像堑壕战：毫无进展，偶尔会派出一支远征队去侦察一番，但很快就会撤退。我认为，几乎唯一的例外是我参与的一件事，那就是成功地让古巴军队从安哥拉撤出，作为交换，南非同意让纳米比亚独立——这标志着非洲殖民主义的终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们存在战略缺陷，如今美国学生在学校里不再学习地理了，我们是通过与一些地方开战才弄清楚它们的位置的。当然，从最终结果来看，地理对我们来说是一个决定性的特征。不像欧洲国家，如果它们与邻国发生争执，邻国就会还击或者派兵越过边境，正如俾斯麦所说，美国是极其幸运的——在我们的北面，是温顺、性格温和、极其有礼貌的加拿大人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/01/20250701174120138.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在美国街头做地理知识测试&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗宾逊&lt;/strong&gt;：不再那么温文尔雅了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅立民&lt;/strong&gt;：听到这个我很高兴，但我希望我们没有对他们做出如今这样的事。其次，在我们南部，有墨西哥人，他们是我非常喜欢的人——我在那里上过国立大学——他们安分守己，从不侵犯我们。而在东部和西部，我们的邻居是鱼。所以这在地缘政治上是个相当幸运的局面，任何头脑清醒的人都会毫不犹豫地跟我们交换位置。当然，加拿大也有许多相同的特征，一直以来都与南方的庞然大物相处得很好，直到最近，这头大象开始抽搐，引发各种问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗宾逊&lt;/strong&gt;：我想稍微谈谈中国，因为您之前提到过美国在地理上处于一种非常有利的地位，本土没有真正的威胁。我们从未被入侵过。正如您所说，我们与世界上很多冲突地区之间隔着一道巨大的、鱼儿众多的水域屏障。然而，在美国政客们的言论中，无论是民主党还是共和党，都经常提到我们在这个时代面临的“中国威胁”——对我们生活方式和国家未来构成的巨大生存威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普——他摇摆不定、前后矛盾——此前曾宣称“中国是我们的敌人”。他用“敌人”这个词来形容中国，而许多民主党人在谈论中国时，言辞也并未好到哪里去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您是中国问题的专家。您一直强调的一个观点是，我们对于中国政府的本质以及所谓的中国威胁存在诸多误解。那么，您会从何处着手来厘清和纠正有关中国对美国构成所谓迫在眉睫威胁的这些误解呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅立民&lt;/strong&gt;：中国确实构成了一种威胁，从某种意义上说，它威胁到了美国在太平洋亚洲地区乃至全球的主导地位，主要是因为中国正在恢复其财富和实力。在经历了几个糟糕的世纪之后，中国又回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类历史的大部分时间里，中国曾占全球经济的三分之一到五分之二。如今，中国正在重新获得这一地位。从历史角度来看，中国也曾是一个极具创新精神的国家，它为我们带来了纸张、官僚体制、火药等东西。而如今，中国再次成为全球最具创新力的社会。据经合组织（经济合作与发展组织）预测，到2030年，全球37%的科学家、技术人员、工程师和数学家——即STEM工作者——将来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从经济和技术层面来看，中国对美国自约1870年以来一直占据的世界领先地位构成了威胁。实际上，中国正在回归到我们独立时的状况。直到1820年，中国还占世界经济的三分之一以上，无疑是一个非常强大的国家。但由于我们的外交政策如今不再侧重于外交，而是着眼于军事事务，所以我们认为中国构成军事威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但让我们来审视一下。首先，中国的地缘政治地位与我们截然不同。中国有14个邻国，其中许多国家在过去的一千年里曾多次入侵中国，而且在其中的600年里，中国实际上曾被外国人统治。在19世纪，美国、英国、法国、俄国等国参与了瓜分中国。20世纪，日本也加入了这一行列。在1931年至1945年期间，日本在中国横行霸道，数千万中国人死于其手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直采取防御姿态。在历史上，中国主动侵略邻国的情况极为罕见。越南和韩国或许会对此提出异议，但这两个国家数千年都保持着独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，看看当前的情况：美国海岸附近没有中国舰队，我们的海岸或其他任何地方也没有中国飞机巡逻；而我们的海军和空军每天都会在中国海岸附近执行三到四次敌意侦察任务——每天三到四次。所以我们是在他们家门口耀武扬威，他们可没在我们家门口耀武扬威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要涉及两方面的问题。首先，不再位居第一所带来的心理问题。如果已经保持了120到150年的第一位置，那么要适应低于第一的地位是很困难的。在这方面，我想说，在经济层面，经济体之间的正确比较不应采用名义货币汇率，而应采用购买力平价。按照这一标准，中国经济规模已经比美国大三分之一。中国生产了全球三分之一的制造业产品，而我们只占15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/01/20250701181440425.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来源：纽约时报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2030年，我们将拥有全球4.2%的STEM人才，而中国则占37%。所以这相当强大，但并非军事方面。我们存在这样的风险，即在海外寻找敌人去打击，结果他们却跟着我们回到家门口。我们在军事上挑衅中国，以至于他们很可能出现在我们的半球，出现在我们的边境，而他们此前从未这样做过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗宾逊&lt;/strong&gt;：但在某些事情上存在一种自我实现的预言，即美国采取行动引发反弹，然后又将这种反弹作为我们所说的威胁证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅立民&lt;/strong&gt;：是的，自我实现的妄想。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>