<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ab4eb84493b359a0e7d2b7d86294b71</guid>
<title>治理直播乱象，这一招是关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoyandong/2024_09_21_749249.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高艳东、刘一岑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，直播带货如同一阵旋风，席卷了整个电商市场，成为消费者购物的新宠。但在这股热潮背后，却隐藏着主播信用体系缺失的巨大漏洞，令人不禁为之捏一把冷汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，三只羊公司因涉嫌虚假宣传被立案调查，再次将直播带货的法律风险推向风口浪尖。这一事件不仅引发了公众的广泛关注，更是对直播带货监管提出了严峻的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在直播带货中，虚假宣传已经成为最突出的法律问题之一。三只羊事件中，小杨哥在直播间声称所售月饼是香港高端品牌，而实际上“香港美诚月饼”的品牌运营方为广州市美诚食品有限公司，主播对产品的描述与实际情况严重不符，导致消费者误购，损害了消费者的合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921093752262.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络主播的直播带货行为，实际上是以网络为媒介进行商品的推销，在性质上应当被视为广告。而《中华人民共和国广告法》第四条明确规定：“广告不得含有虚假或者引人误解的内容，不得欺骗、误导消费者。”另外，《反不正当竞争法》第八条与《消费者权益保护法》第二十条均规定了不得欺骗、误导消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三只羊公司宣称月饼是来自香港的高端品牌，与事实不相符合，借此误导消费者购买，严重损害了消费者的合法权益，也违反了《广告法》等法律的相关规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主播在直播过程中，利用流行的网络语言和夸张的表演手法，试图营造出一种“买了就赚到”的氛围，吸引消费者的注意力，进而采用模糊的诱导性语言诱导消费者下单，这种虚假宣传的行为严重破坏了市场秩序，损害了消费者的信任，不仅使三只羊公司面临行政处罚，还可能承担民事赔偿责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，三只羊公司就曾因“茅台事件”而引发舆论风波，这不仅是对品牌的侵害，更是对消费者权益的直接侵犯。主播往往因缺乏专业知识或者为了获取更大经济利益，不认真识别产品的真伪，从而导致假冒伪劣产品大量流入市场。这一现象的背后，是法律与平台监管的缺失和主播信用体系的漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在监管层面，现有的监管措施在面对直播带货的迅猛发展时，也显得捉襟见肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，法律适用的滞后性使得许多新兴问题无法得到及时解决。尽管相关法律法规不断更新，但对于直播带货这一新兴业态的监管仍显不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主播既不是产品生产商也不是品牌方，似乎不需要对产品质量负责，处于法律责任的真空地带。在出现产品质量问题时，主播一股脑将责任归咎于品牌方，自己则拿着佣金“逃之夭夭”，一句“被品牌方蒙蔽”即可将自己洗得干干净净，甚至将自己放在受害者的地位博取同情与流量，开启下一波的直播带货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，监管难度大也是直播带货行业不容忽视的问题之一。由于直播带货的实时性和互动性，监管部门在事后追责时常常面临取证困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，责任界定不清使得监管效果大打折扣。主播、平台和商家之间的责任关系模糊，导致法律责任的追究变得复杂。各大直播平台对于主播的信用监管明显不足，将直播带货的门槛放在信用低位上，导致各大主播在经济利益的驱使下不断触碰法律的红线，却得不到及时的监管与处理，进而变本加厉地进行虚假宣传，损害消费者利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三只羊事件如同一面镜子，照出了直播带货行业中主播信用体系的巨大漏洞，犹如一座华丽的城堡，却隐藏着摇摇欲坠的基石。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd83494f9f5c1974d6297455bae71c00</guid>
<title>费玉清代言的BP机，曾风靡台湾大街小巷</title>
<link>https://www.guancha.cn/makelin/2024_09_21_749244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马克林】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩BP机集体爆炸事件中，很快便有媒体按图索骥到“Made in Taiwan”背后，是一家叫“金阿波罗”（Gold Apollo）的台湾公司，该公司主要业务是制造无线电通讯设备，尤其是BP机相关的产品，也由此引发了对这一古早物件和台湾通讯产业的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，轻巧的BP机在台湾通讯产业中占有重要地位，它的兴起和衰退可以被视为台湾通讯产业演变的缩影。然而谁也没有想到，就是这款在台湾市场上已经绝技、被普遍认为技术落后的设备，竟然在中东战场上变成装置炸弹，进而引发一场关于全球供应链安全的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921085037209.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爆炸的BP机&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小哥费玉清代言BP机广告&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾人对BP机的时代记忆，来自知名歌手费玉清所代言的广告，并由此形成了深刻的社会文化象征。广告中的小哥以其优雅而稳重的形象，配合他经典的轻声低唱，向人们传递着快速联络和紧急通知的重要性。这则广告不仅成功推广了BP机，还通过小哥费玉清的形象让产品更加深入人心，成为90年代台湾广告文化中的经典之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在台湾就读高中时，就开始兼卖BP机。刚开始是帮班上的同学代办，当时上游方是台湾电信三雄之一的中华电信（前身：中华电信局），中游的盘商就是各家厂商主打的BP机，有主打高端、昂贵的摩托摩拉外国机，也有主打便宜、耐用的本土厂商机型，于是BP机被区分为“外国机”与“本土机”，一般穷学生普遍使用“本土机”，但也有家境不错或特意追求名牌的学生会选择“外国机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的中学生办BP机，除了课后方便家里人找之外，恐怕就是混迹帮派又爱打架的学生需要“烙人”来助阵，校园风云人物不办个BP机还会被学校教官酸：你还不够大牌！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来笔者有机会和学弟妹一起合作，在高雄的建国电脑商场找到愿意接中盘的电脑厂商，该厂商为BP机设计了传呼加语言留言系统软体（俗称A.B.Call系统）。当时搭配386系统电脑及UPS不断电设备，就开始套装出售，最后成立品牌并开放加盟，为高雄、台南一带的高中生服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时还有加盟的同学请报纸传媒的记者协助，每周都有半版专访做广告。因为A.B.Call曝光度很高且物美价廉，在南台湾的学生族群中生意非常火红，甚至有成功大学、中山大学、高雄医学院、高雄师范大学、台南师范大学、义守大学等大学生社团出面串连承包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个年代，BP机被视为一种时尚的联络方式。当时台湾手机价格昂贵且体积庞大（俗称：大哥大），一群黑帮大哥手上拿着大哥大非常有气势，对于不是混黑帮群的学生来说，非常适合轻巧且时尚的BP机，也成为最便利和经济的短讯通讯工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为BP机各类机型进货量很大，后来很多同学经过联考考上大学后，继续被招募成为业务人员。大学里也是BP机风靡，以至于学校老师通常在正式上课前，都会要求学生务必在课堂上将BP机关机，但总有不长眼的学生会故意让BP机机发出声响。那时台湾卷起一股全民办BP机的风潮，当时台湾的大学生、中学生承接呼叫器公司超级业务，并设法在学生族群大盘经销商，甚至成为加盟总部业者，每天忙得不亦乐乎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这股风潮也体现在了流行文化和影视剧中。1998年范晓萱的歌曲《数字恋爱》，就是以Call机密码为歌词，例如：360（想念你）、520（我爱你）、1350（要想我喔）、4457（速速回机）、5366（我想聊聊）、8013（伴你一生）、25910（爱我久一点）。在由刘德华、郭富城、吴倩莲共同演出的《天若友情》电影系列中，也能追踪出BP机的踪迹。在那个通讯不发达的年代，一些凄美爱情故事也透过BP机传情留下伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上世纪80年代末开始，台湾的通讯产业经历了快速成长阶段，特别是随着当时台湾快速的经济发展，带动了大量的商务需求，BP机成为了商务人士、医生、甚至年轻人之间流行的通信工具。当BP机响起时，人们慌头慌脑地四处找公用电话回复机台，变成了一种特定的时代象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921085307992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;剑走偏锋，台湾厂商被迫寻求新市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾在1976年开放音型无线电叫人业务，在1988年2月推出显示型无线电叫人业务。到1999年，BP机用户达到432万的最高峰。BP机服务也从单纯的英、数字到加入中文服务，在当时股市热潮带动下也曾推出各类型加值服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时风靡市场的是摩托罗拉，它也是BP机最早的品牌拥有者之一。摩托罗拉BRAVO数字寻呼机曾经是无数人梦寐以求的奢侈品，很多台湾厂商也因此成为摩托罗拉的代工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着3G、4G、5G等智能手机和即时通讯技术的兴起，导致BP机在内部市场逐渐萎缩。根据2011年2月底时的统计，台湾真正使用BP机功能的大约只有10万用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也迫使BP机制造厂商另谋出路，将眼光投向海外市场。尽管市场在萎缩，但全球仍有一两千万超市、工厂、医院，以及急难救助使用的BP机订单，也是一个不小的容量，这部分生产还是继续由长期替摩托罗拉代工的台湾厂商提供，其中就包括金阿波罗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据金阿波罗官网的介绍，公司成立于1995年，目前只有职员40人，主要产品包括取餐呼叫器、数字接收器、文字接收器、无线应用系统、无线LED接收器、无线发射器、无线控制器、产品配件等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管需求不多，但只要占住了这部分市场，也可以做到一家独大。金阿波罗在荷兰市场的占有率就一度达到了99%以上，澳洲占到70%以上，美国也有60%，客户主要集中在欧美的情报、消防、国防等单位。金阿波罗也成为全球少数的对讲机专家，从只能显示数字到多能应用，技术也在升级。而且因为几乎都是客制化产品，竞争对手少，毛利能达到四成以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以至于台湾工研院产经中心副主任游启聪在看了金阿波罗的事迹后，表示“这才是台湾要走的路。”只要占住一块利基市场，有一套自己独门的整合技术，再建立起进入壁垒，就可以独享高毛利养活自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但岁月并不总是能一直静好，这次事件之后，就突然将早已在大众视线中绝迹的BP机和台湾厂商推到了前台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据金阿波罗创始人许清光的说法，这次在黎巴嫩爆炸的BP机并不是在台湾生产的，而是授权给了匈牙利一家叫BAC Consulting的公司，让他们用金阿波罗的牌子来生产并卖出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921085135278.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“金阿波罗”公司董事长许清光向媒体发表声明&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一家主要依靠海外市场的公司，金阿波罗BP机的供应链涉及全球化的电子元件制造商、电信基础设施运营商和内容服务提供商的协作。从目前的情况来看，这个链条并不是非常牢固和安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而加强全球供应链的安全协议也将成为下一步的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是强化供应链合规性：必须与供应链参与者的合规协议，特别是涉及数据安全及产品质量等方面，确保所有供应商遵循国际标准和规范；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，检视供应链透明度，要求供应链上的各方定期披露运营状况、物流进展，并确保制造、物流过程的信息是透明且可验证，增强整体的安全性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还可以加入区块链技术，不仅让供应链的每个环节都有记录，更能确保产品从源头到最终消费者的每个步骤都能被追踪和验证，减少非法活动的风险，并防止大规模炸弹袭击对高风险地区带来地缘政治关系的重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d6755f18c764b27dfa6a06a4c84fe0b</guid>
<title>加沙和黎巴嫩之后，他们还怎么谈文明？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2024_09_21_749239.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年10月以色列开始对巴勒斯坦人民进行残酷屠杀起，内塔尼亚胡政权便在全世界人民面前不断刷新我们对西方文明下限的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月17日起，在黎巴嫩境内一连串的大规模寻呼机、步话机爆炸事件，已经导致了大量包括儿童在内的无辜平民死亡。所有迹象都表明，以色列是这场人类现代战争史上，首次大规模、无差别、针对他国普通公民的暗杀行动背后的罪魁祸首——之所以强调暗杀，是因为在此之前，美国在侵略越南的战争中，已经“发明”了只针对平民的地毯式轰炸，以及针对粮食产地进行的化学武器攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次以色列在黎巴嫩闹市区，通过在民用电子用品中安放爆炸物的方式，不顾无辜百姓安危，搞大规模爆炸暗杀的行径，则再一次刷新了我们对“野蛮”这两个字的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此之后，人们所使用的一切日常电子产品，都变得令人不安。以色列的暗杀，让“安全”这两个字，在我们的日常生活中变得岌岌可危。在这种极端的疯狂面前，所有人都是危险的。“供应链安全”这个最近才进入到人们视野中的术语，从这一刻开始，与我们每个人的生死密切相连。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/20/20240920154818500.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月18日下午，黎巴嫩多地又发生通信设备爆炸事件&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经此一事，也彻底打破了“全球化时代”资本主义国际分工，在我们这个时代仅存的一丝温情脉脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，我们还有人多少会相信，“供应链安全”只不过是国家间的恩怨情仇。对于个人来说，在全球市场上买到的个人消费品“香得很”。没有人会质疑智能手机、手表耳机、电视冰箱，汽车飞机，这些在全球产业链中生产、在全球市场中流通的产品，会对个人安全，特别是生命安全有什么重大威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着以色列将炸药放进了这些产品中之后，每一个个体便以这种恐怖的方式暴露在了纯粹的暴力面前。在这个暴力的背后，站着一个打着“国家”旗号，却只为了极少数人服务的彻底的恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英文社交媒体上流传着这样一则视频。视频中，一个操着美国口音的姑娘讲述着她作为研究巴勒斯坦的学者，被西方大学、媒体“噤声”的故事。她问道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“为什么我们不能提及以色列？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是个绝佳的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，随着后殖民、身份政治等西方“左翼”话语的流行，我们产生了一种幻觉，那就是殖民主义、帝国主义、种族灭绝、压迫等等，俨然已经属于过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原先那些殖民者、压迫者、霸权者们，早已经通过积极反思，承认错误，完成了“立地成佛”的自我转变，重新成为人类文明的代言人。那些霸权者们衣冠楚楚、满口仁义道德；那些霸权者们技术先进、怀揣着让人类走向火星的梦想；那些霸权者们彬彬有礼、待人和善，甚至还选出了一个黑人当他们的总统。他们，还有什么不值得我们去膜拜、去尊敬、去追随的呢？我们为什么不“忘掉过去，努力向前看”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霸权者们迫切希望我们忘掉过去，关注他们现在的光辉形象，并顺着他们指点的方向去想象未来。“你们别无选择”，因为“历史在我们这里已经终结了”，这是他们对我们说的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，过去就像是他们在太阳底下的影子。这个黑色的、杀戮者的影子，他们甩不掉，我们忘不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列，就是霸权者与自己影子相遇的地方。它把霸权者们血淋淋的过去，带到了现在，带到了我们面前。在以色列这里，殖民者、杀戮者、霸权者再次清晰地合为一体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/20/20240920155043257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国务卿布林肯与内塔尼亚胡&lt;span&gt;图自《以色列时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以不能谈论以色列，是因为它让所有人看到，殖民与杀戮并不是过去式，而是今天霸权者“文明”嘴脸的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，从20世纪中期开始，政治暗杀便是霸权者们维护他们全球秩序的重要工具。从1950年起，以色列不断对阿拉伯人民，以及支持巴勒斯坦独立运动的世界人民展开暗杀：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1956年，以色列国防军用邮包炸弹，暗杀了两位埃及军官；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年9月11日，以色列摩萨德在西德暗杀了协助埃及发展导弹技术的德国工程师海恩茨·克鲁格；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年11月28日，以色列摩萨德用信件炸弹，暗杀了5名在埃及导弹工厂工作的工人；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年7月8日，以色列摩萨德在贝鲁特，用汽车炸弹暗杀了著名巴勒斯坦诗人、小说家、解放巴勒斯坦人民阵线领导人格桑·法耶兹·卡纳法尼；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这张血淋淋的名单从未中断，直至今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以不能谈论以色列，是因为在此之前，霸权者们还可以用“人道主义干涉”、“定点清除”、“反恐战争”这些字眼来掩盖他们的杀戮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2006年《国际人权法年鉴》中，刊登了一则对以色列最高法院判例的研究，题为“定点清除或是危害较小的方式？——以色列最高法院对定点清除与军事需要的限制性功能的判例”。研究称，自美国反恐战争开始以来，西方国家越来越倾向用“定点清除”实现其“军事目的”。西方学者、媒体与政客将这种战争暴力描述为一种“更为人道”的战争行为，以此来为“人道主义干涉”这种实际上的帝国主义侵略行为张目。然而，即便是西方自己的法院，面对这种说词也难以自辩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，除了美国、英国、瑞士、德国之外，所有前殖民主国家都打着军事行动“定点清除”的名义，针对前殖民地实施过这种赤裸裸的反动暗杀。但基本都是暗中操作，从不公开讨论。以色列则于2000年11月，成为第一个正式承认这种“定点清除”合法性的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次黎巴嫩的传呼机爆炸案，却既不“定点”，也毫无“限制”，赤裸裸地再一次突破了西方殖民帝国主义者用来装点门面的“法律”底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以不能谈论以色列，还是因为西方诸如媒体、政党等所有社会公众可能发声的平台，都在金融资本家的严格控制之下。它们仿佛一个“影子帝国”，钳制着西方世界哪怕一点点变革的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙与黎巴嫩之后，霸权者们再无法用“文明”、“法治”、“民主”和“自由”来粉饰他们的霸权。再没有温情脉脉的全球化、没有绝对安全的普通人、没有霸权的杀戮者们触及不到的生活、没有无国家的自由。“供应链安全”自此以后，将成为与我们每一个人生存与死亡密切相连的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个安全的、平等的、自由的、真正多边的世界，必将从那个可以直面霸权者、抵挡霸权者杀戮、侵略、干涉、欺骗的地方升起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73ecd4f6eb9b66c63d48e7560488a4a4</guid>
<title>被遗忘角落的穷苦人，终于有了与“死神”赛跑的机会！</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_09_20_749182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/19/20240919141705684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      长期以来，全球高端医疗设备市场被发达国家的少数巨头垄断。凭借技术和设备上的先发优势，他们不但享有高额利润，还掌控着行业话语权，可以按照自己的需要塑造规则和行业生态。广大发展中国家即使付出高昂代价，也难以得到足够的资源，平价和普惠的医疗服务更是无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      以磁共振设备来说，它动辄几千万元的价格，是很多非洲贫穷国家所负担不起的。在这些国家，老百姓对医疗的真实需求被价格所压抑，医疗缺口大，设备陈旧落后，长期严重依赖过时产品，医疗平权无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      这样的现状又反过来限制现代医学的发展：基数不够大，就无法通过规模效应摊平高额研发成本，部分资本对于利润的过度追求，又限制了技术的更新迭代。在西方国家内部，医疗巨头霸占着巨大的既得利益，医疗保险开支居高不下，医疗改革难以推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      中国的高端医疗设备企业的崛起，成为一个变量，它们不但给非洲国家带来了新曙光，而且反向出口到欧美发达地区，为所有真正有志于救死扶伤的医生们带来新的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
非洲东南部的马拉维，是联合国宣布的世界上最不发达和贫穷的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马拉维医疗资源匮乏，卫生设施和医疗保健资源落后。在马拉维第一大城市布兰太尔，如果当地居民想做一次影像诊断检查，至少需要提前三周预约排队。在当地最大也最悠久的公立医院——伊丽莎白女王中心医院，所有医生和患者只能依赖一台欧美品牌的老机器做诊疗。这台机器支撑了近18年，这样的生活也持续了18年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/19/20240919141742847.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，在世界银行的支持下，马拉维开展了一项寻找全球高端医疗科技设备合作伙伴的公开招标项目。来自中国企业联影医疗的数十台影像设备，凭借超出世界银行标准的创新技术水平和过硬品质在一众竞标者中脱颖而出。马拉维卫生部官员动情地说道，这是历史上第一次有如此大批量的、数字化的、高端医疗设备落地该国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个世界最不发达国家索马里。长年战乱导致当地经济严重受损，医疗设施匮乏。在一些发达国家，可用于孕妇产前精确诊疗等功能的超导磁共振设备，已经投入临床近40年。但索马里举全国之力，却找不到一台可用的超导磁共振仪器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，中国美的医疗旗下的万东医疗，生产出全球第一台无液氦超导磁共振，首次突破了困扰行业的液氦难题。问世不久后，索马里便从中国购入了这台设备。当地医生和患者，也可以用上这批最新、最好的仪器，再也不用担心在设备和耗材上被西方“卡脖子”。中国“智造”让这片土地上的很多穷苦人，也拥有了和“死神赛跑”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国高端医疗设备“走出去”，成为新时代中国出海非洲的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同中国的铁路、公路等基建出海那样，中国高端医疗设备的出海不仅仅是商品的流动，它也是底层能力的传播和播种：跟设备一起出海的，还有配套的医疗系统与服务。它们不仅覆盖了非洲很多大城市的医院，也延伸到偏远贫穷的农村地区。受益于来自中国的医疗新基建，非洲发展滞后地区的居民，也有希望享受到相对优质的医疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/19/20240919141802200.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们想象中的非洲，干旱、落后、原始，甚至停留在部落时代。但事实上，有一部分非洲国家正在走向现代化——即使连那些国际社会传统观念中的“最落后国家”，也在进行自己的现代化改革。非洲不缺人口、不缺资源、不缺市场，非洲缺乏的只是一个平等发展的机会。对中国企业而言，出海非洲是一次市场机遇，也是一种道路选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/19/20240919141814441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;让贫穷角落用上先进医疗设备&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马拉维因马拉维湖而得名，它北接坦桑尼亚，西邻赞比亚，东部和南部与莫桑比克交界，是一个“小而美”的内陆国。但马拉维也是世界上最不发达国家之一：马拉维经济以农业为主，基础设施相对落后，电力和医疗等资源短缺，工业基本上处于空白，长期依赖外部援助。据世界银行，2023年该国人均GDP仅672.9美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/19/20240919141839531.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由中企中铁二十局承建的马拉维恩桑杰至玛尔卡公路&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中马建交以来，两国关系不断深化。就在本月，两国元首宣布，将中马关系提升为战略伙伴关系。近年来，两国民间商业往来愈发频繁。尤其是伴随着中国高端医疗设备的出海，最新的仪器和技术被引入进来，它们深刻改变了马拉维社会的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人命是无价的、平等的。但在就医时，全世界上的人命，却往往有价格和贵贱之分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发达国家和地区，人们看病就医时往往经历的是“好不好”的问题：设备是不是最先进的？医技人员服务是不是最顶尖的？但是在发展中国家，很多人至今仍困在“有没有”的泥沼里：哪怕是一件退役甚至是落伍的仪器，可能都是大量病人翘首以盼的救命神器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期由发达国家所把持的传统国际社会，大多数时候并不会将非洲贫穷落后地区作为最新产品的出口市场。这些有着大量医疗需求的地方，反而成为现代医疗体系中被遗忘的角落。这种势差加剧医疗的不平等，医疗的落后反过来又制约了当地市场的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从高端设备开始，广大非洲国家百年来饱受医疗不平权带来的困扰、制约和不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着中国率先突破一系列“卡脖子”难题并扬帆出海，非洲迎来了处境改善的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以医疗来说，来自中国联影医疗的全自研智能X光设备，在其成功入驻伊丽莎白女王中心医院后，极大提升了医院的诊断治疗水平和患者就医体验。这台AI赋能的智能化设备，将患者的检查效率提升了约四倍，将单次检查时间缩短至2分钟左右——在过去，一次检查起码得10分钟以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的设备，仅第一批就有21台，它们被成功部署在马拉维各地的21家医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比欧美仪器，中国仪器不仅将效率变高了，体验也变好了。例如全流程数字化使得患者能够在检查完成后即时下载带走高质量的影像图像，方便后续诊疗。在以前，这是马拉维的患者难以想象的。对当地的医疗工作者而言，这也是一次专业体验上的革新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国速度背后是中国温度：来自中国的最新产品小巧灵活，在医院有限的空间里也能施展；更科学人性化的操作界面，极大方便了医技人员，提升了临床诊疗服务的效率。伊丽莎白女王中心医院在救助诊疗之余，还担负着马拉维本地医生的培训工作。智能影像设备带来的数字化平台和人性化操作软件，让整个教学体验都变得更加顺畅高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的案例俯拾皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“走出去”平台，马拉维过去长期通过与莫桑比克、赞比亚和坦桑尼亚的六条国际光纤接入国际互联网，出口带宽较低，网速较慢。2018年以来，中国政府提供优惠贷款、华为公司负责实施，先后支持马拉维建设两期国家光纤骨干网项目，有效改善马信息通讯水平，推动了马拉维4G通讯快速覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已经顺利交付的一期项目，为马拉维建成了长1320公里、连接32个主要城市的骨干光纤网络。待第二期项目结束后，马拉维数字基础设施覆盖范围和便利性将大大提高，68%的公共机构在其场所内有直接的互联网接入；约78%的人口有3G覆盖，88%的人可以使用3G或4G信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从平权开始，中国正在帮助大量同为“南方国家”的贫穷和落后地区迈向现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/19/20240919141916566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;用长期主义理解非洲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到非洲，人们会想到一带一路，想到中国制造和中国基建对这里的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这些年来中国出海非洲的并不仅仅是基建和它背后的传统制造业。健康、医疗等高端行业也在扬帆起航。国内老牌药企如复星医药、上海医药、科兴制药等，已经在通过药品直接出口、股权并购、投资建厂等多种方式布局非洲市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对非洲的医疗出海，正呈现出一种不同于以往的新范式：我们不是将淘汰的、退伍的设备卖给非洲，不是将非洲作为消耗过剩产能的下沉市场。恰恰相反，中国向非洲开放销售的东西，往往是最新、最好，甚至欧美市场同款的。中国不仅将最新的设备和技术同步给非洲百姓，也为那些有志于归国返乡的非洲医疗人员提供了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些非洲国家，来自中国的产品很可能是当地仅有的一台高端医疗影像设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国内已经普及到县医院、乡镇卫生中心的CT设备，在许多非洲国家仍是稀缺资源。2020年，联影医疗为肯尼亚边境城市马拉瓦安装了第一台CT设备，这也是这个小城方圆两百公里唯一的一台CT。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联影医疗中东东非区业务负责人庞雁介绍，如果没有这台新CT设备，马拉瓦的居民做CT检查最近的地方要开4小时的车才能到达，如果遇到脑溢血之类的疾病，4个小时早就超过了最佳抢救时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，中国对非洲的高端医疗设备出海，并不是先进地区向落后地区的施舍和教化，而是我们站在非洲国情的基础上，因地制宜，思考并提供符合当地的解决方案。例如非洲幅员广阔，在医疗问题上，数字化和远程信息解决方案反而是优选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国范式的医疗出海，是在平等互信的基础之上，陪伴当地一起成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在埃塞俄比亚，联影医疗的高端CT设备不仅进驻了华盛顿医院，双方还签署了合作协议，共同打造东非放射学中心，这些合作项目包括了AI（人工智能）赋能的PET/CT（正电子发射断层及X射线计算机断层摄影成像系统）、MRI（磁共振）、CT等全线高端医疗设备，并提供专业人才培训，以提升当地医疗水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈瑞医疗进入非洲市场已超过20年，设立了4个分公司，1个本地化合资工厂。产品辐射非洲50多个国家，服务对象包括顶尖私立医院集团、新落成的公立医院、急救中心等，提供了大量影像诊断设备和远程医疗解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“一带一路”政策红利下，东软医疗已与90余个&quot;一带一路&quot;沿线国家签署数百份合作协议，其产品也在众多“一带一路”沿线国家大规模落地，其中仅中东、北非地区就落地了数百台大型医疗设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在出海“老兵”、联影医疗海外业务部副总裁黄兆麟看来，非洲的不少客户目前仍然对中国的高端制造和医疗设备不了解，因此持有质疑的态度，需要我们建立信任与品牌认知度。由于客观原因，如果从投资的角度来看，拓展非洲市场短期内可能不会带来显著收益，现在的投入可能需要两三年甚至五年才能看到回报，但联影医疗非常看重非洲市场的客户需求以及长期增长的潜力。高端医疗设备行业在非洲的投资和市场拓展，更需要秉持长期主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄兆麟告诉《好评》，出海非洲，最核心的是产品技术，同时配以长期投入的战略决策、具有竞争力的整体服务方案。例如组建当地团队与地区子公司，和当地医疗机构、行业协会和专业人才建立合作，以及搭建系统性的服务培训中心，做长期的本土化布局等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，黄兆麟对《好评》指出，尽管在许多人眼中出海非洲面临挑战，但非洲的经济和医疗市场整体呈现快速增长的趋势，市场潜力大，值得深入耕耘。“非洲的经济发展阶段与中国二三十年前相似，当地人无不想尽办法发展经济。尽管非洲市场容量比不上中国，但它有约14亿人口，有较大潜力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/19/20240919141951113.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/19/20240919142006544.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年1月，中国总理周恩来访问加纳期间，向全世界宣布了著名的《中国政府对外经济技术援助的八项原则》。八项原则的基本精神是：平等互利；尊重受援国主权，绝不附带任何条件，绝不要求任何特权；中国以无息或低息贷款方式提供援助；帮助受援国走自力更生、经济上独立发展的道路；力求投资少，收效快；提供中国最好的设备和物资；帮助受援国掌握技术；专家待遇一律平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，这八项原则开枝散叶，已经深入到中国出口非常的各个方面——包括民间的商业交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对非洲出海，正在提供一种全新的范式：平等互利，不附加任何特权，提供中国最好的设备和物资，帮助这些国家掌握我们的技术。中国对非洲的出海，不仅仅是中国商品、中国制造、中国基建的出海，也是中国品牌和中国技术的出海。来自中国的援助和商业交流，正在让非洲大陆加速现代化，反过来也为中国企业提供了巨大的潜在市场和发展机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/19/20240919142029354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>