<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>79171af832a00a4ecf8c320e9c7f36b0</guid>
<title>我在中共二大纪念馆工作，谈谈关于爱国主义教育的一些感想</title>
<link>https://www.guancha.cn/youwei/2022_07_22_650422.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
上海是中国共产党的诞生地，见证了中国共产党从筚路蓝缕到走向辉煌的百年奋斗历程。一百多年来，党团结带领中国人民历经革命、建设和改革各个历史时期，取得了一个又一个伟大胜利，这离不开统一战线这一重要法宝。位于上海市静安区老成都北路的中共二大会址纪念馆是中国共产党首部党章的诞生地，同时也是党关于统一战线的第一个专门文件《关于“民主的联合战线”的议决案》的诞生地。1922年7月16日召开的中共二大是党的历史上一次承前启后的重要会议，在党的统一战线发展史上具有开创性的重要地位和意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中共二大召开100周年，也是统一战线政策提出100周年，站在历史的交汇点上，在迈步走向新征程之际，围绕深入学习贯彻习近平总书记关于加强和改进统一战线工作的重要思想和习近平总书记考察上海系列重要讲话精神，紧扣全党集中开展“不忘初心 牢记使命”主题教育、党史学习教育和“四史”宣传教育的要求，笔者对中共二大会址纪念馆作为“静安区统一战线教育培训基地”近年来在爱国统一战线宣传教育工作中的实践经验进行了系统梳理，并对今后工作展开思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/19/20220719150745706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共二大会址纪念馆 图片来源：二大纪念馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、坚持正确导向，守牢意识形态主阵地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个没有精神力量的民族难以自立自强，一个没有共同信仰的国家只会是一盘散沙。坚守宣传思想主阵地，事关党的前途命运，事关国家长治久安，事关中华民族伟大复兴的中国梦的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记强调，中国特色社会主义进入新时代，必须把统一思想、凝聚力量作为宣传思想工作的中心环节。统战工作的本质要求是大团结大联合，解决的就是人心和力量问题。这是我们党治国理政必须花大心思、下大力气解决好的重大战略问题。统战宣传工作是统战工作的重要内容，也是党的宣传工作的重要组成部分。不论我国改革开放推进到什么阶段，不论我们党所处的历史方位和执政条件发生怎样的变化，我们都要坚持正确历史观、党史观，守牢意识形态主阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红色革命场馆无疑是信仰教育的主要阵地。党的十八大以来，习近平总书记对革命遗址遗迹高度重视，总书记的红色足迹遍布大江南北，实地瞻仰调研多达60余处，重要批示30余次。2021年3月，在建党百年到来之际，他再一次突出强调“各级党委和政府要把革命文物保护利用工作列入重要议事日程，加大工作力度，切实把革命文物保护好、管理好、运用好，发挥好革命文物在党史学习教育、革命传统教育、爱国主义教育等方面的重要作用，激发广大干部群众的精神力量，信心百倍为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴中国梦而奋斗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海始终高度重视革命红色文化资源的保护利用，为红色场馆建设提供了政策、法规、资源等多方面的支持。去年，“红色文化传承弘扬工程”被列入全市16项民心工程；去年7月1日，全国首部红色资源地方性法规《上海市红色资源传承弘扬和保护利用条例》正式实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为上海一处重要的红色地标，中共二大会址纪念馆始终坚持正本清源、固本培元的原则，深入研究学习、紧跟最新理论成果，用扎实的理论涵养内功。特别是党的十八大以来，党史研究的文章、成果、著作不断涌现，迫切需要我们认真学习领会，正确认识和科学评价党史上的重大事件、重要会议、重要人物，并用观众喜闻乐见的形式进行转化、宣传和普及。为此，我们举办“初心讲堂”系列党课，多角度阐释党史知识，拉近专家学者与观众的距离，特别是邀请老一辈革命家后人走进课堂，与学员分享学习心得，让学党史变得有深度更有温度。此外，我馆积极发挥在统战史方面的重要地位，为静安区委统战部“画说统战”专栏提供历史素材，积极协助著名画家、上海市非物质文化遗产连环画项目传承人、致公党党员罗希贤老师进行连环画的创作工作。努力发挥好红色场馆宣传教育主阵地作用，让旧址遗迹成为“教室”、让文物史料成为“教材”、让英烈模范成为“教师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/21/20220721180231774.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共二大会址纪念馆鸟瞰图 图片来源：二大纪念馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、坚持精准定位，开发菜单式订制活动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年10月31日，党的十九大闭幕仅一周后，习近平总书记带领全体中央政治局常委来到上海，瞻仰参观中共一大会址，并指出“我们走得再远，都不能忘记来时的路。”此后，上海红色场馆的热度一路高涨、持续不衰，随着“不忘初心、牢记使命”主题教育、党史学习教育、“四史”宣传教育的要求持续提出，中共二大会址纪念馆近年来的参观量也在不断刷新纪录。从最初的建馆时年均5万人次，到如今年均接待观众50多万人次，短短的十几年间，参观量翻了10倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着接待量的增加，对纪念馆的宣传教育功能也提出了更多的要求。参观者已不再满足传统的看展览、听讲解，而是希望通过更多的方式接受党史教育。中共二大会址纪念馆以观众需求为导向，针对不同人群，开发了一系列定制化的“活动菜单”。例如，面对女同胞，作为党的第一所培养妇女干部的学校平民女校的所在地，纪念馆利用当年的教室，开发了女校体验式课程。前来参观的人员，可以换上的确凉衬衫、工装裤、袖套和劳动鞋等具有时代特点的服装，坐在百年前的老课堂内，听着同样穿着的工作人员讲述女校先驱的奋斗故事，做着当年女子勤工俭学时的劳动。一场活动下来，女同胞们无不沉浸其中、深受教育。又如，面对党员群体，我们研发了常规党课、微党课、情景党课等多种类型党课，并面向全市提供免费预约、上门送讲等服务。一些精品课程，受到了热烈欢迎，预约火爆，2021年授课达百余场，受众达2万余人次。再如，面对统战人士，我们在提供有针对性的讲解服务基础上，进一步提供座谈、分享交流的平台，近年来，陆续接待了侨联、民族联、台联会等统战团体和各界统战人士，共同学习党史，凝聚统战力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/19/20220719151605894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;平民女校沉浸式参观 图片来源：二大纪念馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、坚持面向未来，拓展青少年红色教育维度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党史学习教育动员大会上，习近平总书记指出：“要抓好青少年学习教育，着力讲好党的故事、革命的故事、英雄的故事，厚植爱党、爱国、爱社会主义的情感，让红色基因、革命薪火代代传承。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共二大会址纪念馆于2009年被评为全国爱国主义教育示范基地。长期以来在引导人们特别是广大青少年树立正确理想、信念，激发爱党热情，坚定爱国信念方面始终发挥着示范引领作用。近年来，纪念馆充分发挥社会教育第二课堂的功能，利用参观学习、志愿服务、研学走访、课题讨论等形式，让青少年更好地走进历史、触摸历史、感悟历史、铭记历史，进一步认识红色政权来之不易、新中国来之不易、中国特色社会主义来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红领巾宣讲志愿者，传承红色基因。举办“明灯照童心，同声颂辉煌”——青少年宣讲志愿者评选活动。活动覆盖全市16个区的小学，近3000名小学生报名参选，最终30名小选手脱颖而出，并成为纪念馆红领巾宣讲志愿者。决赛全程通过网易视频直播，通过线上平台连接馆内外广大青少年，当日线上观摩人数达73万人次。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10b75a82997f3303d60445d41a0d38a1</guid>
<title>匈总理欧尔班为什么如此热情地支持莫斯科牧首？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DanielaKalkandjieva/2022_07_22_650419.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丹妮拉·加尔甘德耶娃 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月3日，欧盟在与匈牙利进行艰难谈判后，就第六次对俄制裁方案达成一致。为了避免匈牙利否决，其他成员国不得不将莫斯科牧首的名字从欧盟的制裁名单中删除。当俄国东正教会支持普京进攻乌克兰后，为什么一个非东正教国家的总理如此热情地支持莫斯科牧首？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/15/20220715233834274.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫斯科牧首基里尔一世（来源：Moskva News Agency）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些观察家认为，欧尔班支持传统价值观，和莫斯科牧首立场一致。然而，匈牙利国家和莫斯科牧首辖区之间目前的伙伴关系也有历史根源。历史上鲜为人知的一页是苏联曾计划在二战后建立一个自治的匈牙利东正教会。统一匈牙利东正教的最初想法来自霍尔蒂政权。作为纳粹德国的盟友，该政权控制了大量东正教人口的地区，并认为一个统一的教会机构将有助于管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管纳粹德国垮台后政治发生了变化，但战后的匈牙利政府并没有放弃建立本土东正教机构的想法。这一计划的主要障碍是匈牙利东正教人口的组成。其中，只有少数人口是匈牙利人，大多数东正教人口作为来自奥斯曼帝国和俄国内战的难民定居在该国。因此，东正教人口由属于五个不同辖区的不同族裔群体组成：君士坦丁堡普世牧首辖区、塞尔维亚牧首辖区、罗马尼亚牧首辖区、保加利亚牧首辖区和海外俄国东正教会。当红军占领匈牙利后，海外俄国东正教会的地位被取消了，因为它支持德国反对苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年，克里姆林宫对匈牙利东正教人口表现出了兴趣。与其他红军控制下的国家一样，官方的倡议来自当地的一位东正教士，他呼吁莫斯科牧首辖区照顾全部信徒。根据俄国档案资料，布达佩斯的教育和宗教派部支持莫斯科将管辖权扩展到匈牙利领土。这一行动必须得到俄国牧首辖区和匈牙利国家之间的协议保证。在遥远的未来，该计划预设了给予匈牙利东正教自治的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，1946年8月，一个俄国教会代表团抵达布达佩斯。它把当地的俄国东正教流亡者归入莫斯科牧首辖区，并调查其他东正教区的情况。最后，俄国人得出结论，没有一个匈牙利东正教士适合担任主教。因此，匈牙利政府提出从苏联派遣一名主教的请求。莫斯科和布达佩斯同意，俄国主教将被任命为匈牙利东正教的临时领导人。会议还决定，一个匈牙利教会代表团将访问莫斯科牧首，以讨论有关细节。然而，匈牙利东正教社区的多元结构造成了严重的障碍。因此，1946年10月，俄国神圣主教会议决定只将俄国和匈牙利教区纳入莫斯科的管辖范围，而对塞尔维亚、罗马尼亚、保加利亚和希腊的东正教信徒归属问题搁置处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，君士坦丁堡普世牧首区反对建立匈牙利东正教会的计划。1946年12月，负责匈牙利希腊教区的主教伊拉里翁写信给莫斯科牧首辖区的一位教士说：“匈牙利教会，如果可以这么称呼的话，自7世纪以来一直在君士坦丁堡牧首的管辖之下，据当时的编年史家说，君士坦丁堡牧首曾向这个国家派遣过一个教会使团。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊拉里翁还强调，虽然在后来的历史上，匈牙利的土地落入罗马教皇的控制之下，但普世牧首从未放弃过对这些土地的权利。尽管如此，希腊的教会认为，匈牙利的教会问题可以通过君士坦丁堡和莫斯科的牧首辖区的共同努力来解决。然而，他们的解决方案必须尊重君士坦丁堡牧首的固有权利，君士坦丁堡牧首作为新罗马的主教，有特权在现有东正教自治教会的领土之外建立新的自治教会。它还必须承认君士坦丁堡牧首辖区作为匈牙利教会的母教会的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，伊拉里翁声称，俄国东正教在这种特殊情况下的权利源于苏联对匈牙利的军事控制，这使得这一特殊的宗教机构能够照顾当地东正教人口。然而，匈牙利东正教未来领袖的任命，必须由君士坦丁堡和莫斯科的牧首辖区安排。在这方面，伊拉里翁建议任命他自己担任这一职务，并提到普世牧首将支持这一计划。塞尔维亚和罗马尼亚牧首也反对建立匈牙利东正教会的计划，并呼吁俄国教会领导人阻止这一计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有这种阻力，匈牙利政府继续准备。1947年4月，它要求莫斯科牧首祝圣匈牙利东正教会主教，并将他纳入莫斯科的主教会议。这样，新教会就获得了与捷克斯洛伐克东正教会类似的地位。俄国教会的领导人没有拒绝这一提议，但要求匈牙利政府与罗马尼亚和南斯拉夫就建立新教会进行谈判，并考虑匈牙利境内罗马尼亚人和塞尔维亚人教会的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，匈牙利东正教会的计划被停止。苏联领导人没有强制推动，因为这会激怒塞尔维亚和罗马尼亚东正教会，使它们更靠拢君士坦丁堡牧首辖区，而此时苏联正在准备于1947年秋天在莫斯科召开一次东正教的普世会议，把君士坦丁堡牧首的普世头衔转移给莫斯科牧首。与此同时，冷战和铁托对斯大林的反抗改变了地缘政治局势。南斯拉夫和苏联之间的裂痕将塞尔维亚东正教排除在莫斯科牧首辖区的轨道之外。建立一个自主的匈牙利东正教会的计划因此搁置了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在目前的地缘政治形势下，俄国可以利用匈牙利东正教会的复兴。一方面，由于君士坦丁堡牧首承认乌克兰东正教会从俄国分离出来，俄国教会领导人正在寻找报复机会。从这个角度来看，在中世纪潘诺尼亚的土地上建立一个自主的东正教会将改变东正教世界的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是，斯拉夫民族赞扬圣西里尔和圣美多迪乌斯是字母表、礼拜仪式和文化的创造者，建立匈牙利东正教会将成为一个高度敏感的问题。与此同时，俄国国家和教会当局可能会利用这种情况来削弱1980年教宗保罗二世宣布这两个神圣兄弟为欧洲守护神的象征价值。保罗二世以反共而闻名。反过来，欧尔班也可以利用东正教会来压制当地天主教和新教会的自由派声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，即使匈牙利东正教会的自治计划只是纸上谈兵，莫斯科牧首辖区也可以利用它对那些在匈牙利有分支机构的东正教会施加压力。特别敏感的将是塞尔维亚牧首辖区，它刚刚同意放弃对北马其顿共和国东正教的管辖权。跟1940年代类似，这些教会可能不满，但无法联合起来反对莫斯科牧首辖区和欧尔班政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，匈牙利东正教会的自治问题，无论是否实现，都有可能在东南欧和中欧引发宗教、政治和社会冲突，从而削弱欧盟和北约的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年6月17日俄国《莫斯科时报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f077c98018ebbbf693c49ad945b48fe5</guid>
<title>诺奖得主加太上老君，天价白酒为啥“请神上身”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_07_22_650416.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 科工力量专栏作者 铁头哥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许久不见，甚是想念，大家好，我是铁头哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏天一来，总想跟朋友聚餐，免不了喝上几杯。铁头最近就在网购啤酒白酒，整点新鲜牌子，也好在撸串的时候尝尝鲜。今天聊的事，就离不开“新酒”听花酒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听花酒的来头属实不小：一看价格，快6万块，买上一车能顶一间房。再看团队，两个诺奖得主坐镇，手里没论文还不敢喝。继续看来源，“太上老君托梦”，这酒不但讲科学，还讲玄学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/20/20220720101456483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位科学家加上一个神仙，听花酒的葫芦里，到底要卖啥？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白酒也要拼诺奖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁头看不懂神仙，但是能勉强看懂论文，咱就先从两位科学家开始聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听花酒请来的第一位诺奖大神，是斐里德·穆拉德，1998年诺贝尔生理学或医学奖获得者，“伟哥之父”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/20/20220720101508144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;斐里德·穆拉德&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1977年，他发现硝酸甘油能提高血管内一氧化氮含量，通过控制平滑肌扩张血管。“扩张血管”的用途，一开始是缓解心绞痛。后来辉瑞发现，“小兄弟”的生理反应也要依赖平滑肌，于是他们依托这个原理开发了“伟哥”，穆拉德因此打出名号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听花酒想跟穆拉德扯上关系，也离不开一氧化氮。四川轻化工大学的一项研究显示，喝听花酒，能提升血清一氧化氮，四舍五入的话，喝酒说不定能保护心脏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听花酒请来的另一位大神，是亚利耶·瓦谢尔，“计算酶学奠基人”。简单来说，白酒发酵会有很多酶的作用，观察比较这些酶很难。瓦大神就做了一个模型，模拟酶的反应，把复杂的化学体系量化出来。这项工作前无古人，瓦大神是开宗立派，所以在2013年获得了诺贝尔奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/07/20/20220720101524133.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;亚利耶·瓦谢尔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦谢尔教授被请来，目的也很简单，指导研发团队工艺呗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一通分析，两位诺奖大神屈尊做白酒，也算是为科学应用做贡献。可是铁头仔细看完才发现，跟听花酒相关的学术论文，都是在《中国食品》上发表的，发表时间还是同一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁头当初写论文，看参考文献眼睛都花了。一般来说，想要写出及格的论文，引用文献起码20+。理论文献时间早，应用文献时间晚，时间跨度得10年。就算研究内容求新求快，也得应用3到5年，时间错开的文献。听花酒的这几篇论文，更像是连夜突击的产物……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论文撑不住，导师也不靠谱。“伟哥之父”穆拉德已经86岁了，功成名就，商业合作基本就是挂个名。2014年，广州白云山就请过他“研发”伟哥仿制药金戈。听花酒签署的合作协议也表示，他要“出席公司相关的公务活动”，让听花酒蹭个热度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“诺奖得主代言”这招，微商都已经玩烂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，诺奖得主兰迪·谢克曼和化妆品厂商卡维达签约，担任科学顾问。但是卡维达生产的东西，不是美胸仪就是水光枪，还跟加盟商表示“预存2800元，赠送7000元产品”“0加盟费0代理费0风险创业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面的故事就很简单了：公司经营异常，受害者投诉无门，公司涉及传销……铁头就不细说了，各位都懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学不够加玄学&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学的事情聊完了，现在聊点玄学的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照听花酒董事长张雪峰的描述，凌晨四点的时候，他在实验室睡着了，梦中云游昆仑山，这个时候，太上老君腰系金绳、白髯飘飘，挥起拂尘，在他手心写下一个“活”字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梦醒之后，张雪峰一琢磨，“活”字就是“水在舌边”。舌头边上的水，不就是唾液吗？于是他用唾液和酒扯出了一个“双激活”理论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
酒精抑制副交感神经，副交感神经控制唾液分泌，听花酒添加成分，增进唾液分泌，所以喝听花酒可以降低喝酒的危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种似是而非的说法，很像保健品的宣传话术。于是铁头查了张雪峰过去的经历，发现他还真是做保健品的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，张雪峰见过一次活佛，了解到了冬虫夏草。因此在2004年创立青海春天，2009年，青海春天推出了冬虫夏草粉片“极草”，定价29888元/盒，相当于当时的三倍金价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年开始，青海春天花了5年的时间，砸了10亿元做广告。2013年，青海春天在央视一套黄金时段投放宣传片，“冬虫夏草，现在开始含着吃”就成了铁头躲不开的回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此高调的姿态，最终引来了监管部门的关注。2016年，国家市场监督管理总局检验发现，青海春天的冬虫夏草纯粉片产品，砷含量达到了4.4-9.9mg/kg，是保健食品砷含量标准的400%到990%！“极草”系列也被要求停产，张雪峰的虫草故事讲不下去了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9f32d5c61c65bb0a0fbab219cd3da2e</guid>
<title>未来中国是否应容忍更高的通货膨胀率？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2022_07_22_650405.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的十多年里，中国的通货膨胀率一直很低，CPI增速平均在2%左右。2020年第一季度，中国经济受到新冠疫情冲击。在经济增速下降6.8%的同时，CPI同比上升4.9%。此后，CPI增速下降，在2020年和2021年之交为负增长，但在2021年10月回升到2.3%，为疫情暴发以来的峰值。这之后，CPI的上升速度趋缓，今年5月CPI上升速度为2.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PPI自2019年7月到2020年12月（除2020年1月）都是负增长。2021年PPI快速回升，10月创下13.5%的最高记录。此后PPI增速逐渐回落，2022年6月PPI增速为6.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月PPI增速飙升一度引起了市场的不安。市场担心随着时间的推移， PPI的高增速将转化为CPI的高增速。然而，这种担心并未实现。目前，世界各国都在为通胀的急剧恶化而忧心忡忡，中国的通胀问题并不严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的问题是：在可预见的未来，如一两年内，中国的通胀形势是否会突然恶化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在总供给曲线给定情况下，总需求增加（总需求曲线右移）将导致产出水平和物价的上升，反之则反。在总需求曲线给定情况下，不利的供给冲击（总供给曲线左移）将导致产出水平的下降和物价的上升，反之则反。在总供给和总需求曲线同时发生移动的情况下，通货膨胀形势则由总供给和总需求的相对变化所决定（图1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/21/20220721121601286.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1:疫情以来，中国总供给和总需求曲线的移动以及物价和产出水平的变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年第一季度疫情暴发后，中国经济受到供给和需求的双重冲击。在某些特定时段，供给冲击占主导地位，在另一些时段需求不足占主导地位。总体而言，自疫情暴发以来中国经济的基本特征是有效需求不足和负面供给冲击并存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如图1所示，疫情导致供应链中断，总供给曲线大幅度左移。按道理，在产出水平下降的同时，中国应该出现严重通胀（图1中P2所示）。但是，由于疫情同时导致有效需求减少，尽管产出下降幅度巨大（由y0下降到y1），但物价上升幅度较小（图1中p1所示）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于总需求减少的幅度小于总供给的减少幅度（这是一个实证问题而不是理论问题），物价依然会上涨（见图1，p1&amp;gt;p0）。如果物价不升反降，则说明总需求曲线左移的幅度超过总供给曲线。在这种情况下，产出的下降幅度将更为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对总需求和总供给的双重冲击，政府必须做出抉择。如果政府认为经济增速下降、失业上升是主要威胁，就必须采取扩张性财政、货币政策，尽可能把总需求曲线推回到原有位置，甚至进一步右移。在这种情况下，如果供给冲击并未消除，物价水平将会大幅度上升（见图1中的p1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了判断中国的通胀性质，有必要首先搞清2021年第一季度以来中国PPI快速上升的原因。在此期间，在PPI篮子中对PPI上涨贡献最大的前三大类产品是石油和天然气、煤炭和洗煤以及化学材料（见图2）。我们的问题是，在此期间中国油汽价格上涨的主要原因是需求拉动还是外部供给冲击？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/21/20220721121728276.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2. PPI主要构成部分的上涨&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年疫情暴发后，国际油价一度跌到0美元以下，中国国内油气价格也大幅度下跌（图2）。2020年4月国际油价见底回升，中国油气价下跌速度则开始放缓，并于2021年初开始迅速上涨，同年5月增速达到最高值。2021年下半年至今，中国油气价格依然在上升，但增速明显降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，中国油气价格上涨与国际原油价格上涨的方向是一致的。而中国对油气价格的管控[1]，则使中国油气价格的涨跌幅度得以低于国际油价的涨跌幅度。总而言之，中国油气价格的上升主要是供给冲击而不是需求拉动的结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2314a2d00e57aeddeb9116b18757b8e</guid>
<title>拜登警告不要“填补真空”？中国在中东有自己的道路</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2022_07_22_650403.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 范鸿达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月13日美国拜登总统抵达以色列开启了上任以来的首次中东之行，18、19日土耳其总统埃尔多安和俄罗斯总统普京抵达德黑兰，其间还有阿联酋准备向伊朗派出大使的消息。世界和地区主要大国接连密切互动，中东外交显然经历了繁忙和令人关注的一周。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统的中东行既有对美国长期中东外交的延续，比如捍卫以色列的国家安全、反对伊朗拥有核武器、企图拉拢一些中东国家反对另外一些国家，也有在乌克兰危机导致的世界特别是欧洲能源紧张情势下对中东石油、天然气的迫切需求，毕竟作为北约的带头大哥，华盛顿不能完全对欧洲伙伴不管不顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的此次中东行还有一个非常明确的目的，那就是彰显美国在中东依然存在，警告其所认为的“竞争对手”不要企图扩张在中东的势力进而影响到美国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，拜登总统的中东之行并没有取得亮眼成果，这也符合美国人的预期——在这次访问之前，美国的舆论调查显示看好这次访问的仅有四分之一。事实上，当下美国内部对以色列和沙特的看法、恢复履行伊朗核协议等都存在广泛分歧，这显然严重制约了拜登总统此次中东之行的成效。曾经倍受美国内政纷争之苦的中东国家，现在很难对相当弱势且缺乏鲜明政策的拜登政府寄予厚望，更何况，拜登总统在以色列面对的还是一个看守政府。美国关于“卡舒吉事件”的炒作也肯定会让沙特领导人非常不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，虽然拜登总统的此次中东行是一次迟迟而来的访问，但是显然华盛顿并没有为之做好充分准备。华盛顿仍然没有给予中东地区的当下首要关切——国家发展——给予足够的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/22/20220722074347105.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;推特上有网友评论称，拜登访问沙特的五大目标完全落空&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东目前的普遍需求已经不再是斗争，而是国家发展。努力推进国家发展正在成为中东诸国的头等且日益提升的考虑。这一点在随后的俄罗斯、土耳其和伊朗总统德黑兰的三国或双边峰会上体现得较为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月19日的俄土伊三国峰会是为叙利亚问题而开，但是此次俄、土总统到访德黑兰，作为东道国的伊朗强调最多的是经济合作议题，而且伊朗与俄罗斯宣布了两国达成高达400亿美元的能源合作协议。这是迄今伊朗签署的金额最大的外资投资协议，该协议的签署也在很大程度上表明，俄罗斯和伊朗在世界能源市场上的所谓份额之争远没有一些国际舆论所渲染的那么严重。此外，伊朗与土耳其也商定要签署一份长期全面战略合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/22/20220722072806731.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯、伊朗、土耳其领导人参加峰会（图片来源：塔斯社） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄土伊来讲，反恐和叙利亚合作等政治议题当然需要直接面对，但是三国当下最迫切的需要是合作抗击外部压力，努力发展仍然还在继续恶化的经济。正处于外部严厉制裁之下的俄罗斯和伊朗，其状况自然不乐观。看看土耳其货币里拉的贬值趋势，以及国内物价的不断攀升，土耳其面临的国家发展压力并不比俄伊小多少，更何况最迟明年就将迎来又一次总统大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常值得关注的是，不管是在拜登总统的中东之行中，还是在普京总统的伊朗之行中，中东国家面对世界大国时表现得越来越自信。特别是曾经被世界“新能源”之风严重冲击的中东传统能源大国，正在迅速恢复和提升自己的国际话语权，并把这一优势日渐增多地运用到国家发展中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在观察中东时，旧有的斗争思维仍然需要，但是新的眼光已经是不可或缺且日益重要了。不断觉醒的中东诸国特别是大国，正在有意识地摆脱或降低世界大国对本地区、本国家的影响力。基本可以断言，外部世界对中东的影响力正在缩减。中东国家特别是大国，需要的是与外部的互益合作，而不是被主宰；自身能源和地缘战略优势，以及世界大国之间存在的竞争，使得中东大国的这一需要更有获得满足的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，拜登总统的警告——俄罗斯、中国不要填补美国从中东部分退缩所产生的“真空”——本身就已经充分说明美国对当下中东的认知存在严重问题。华盛顿应该明白，美国减少在中东的投入是主动和被动双重驱动的结果，其留下的所谓“真空”正在被中东国家和人民理所当然地收回。尽管这并非朝夕之间就可完成，但它已经是一个发展方向。用中国外交部发言人的话说，中东人民是中东的主人，中东不是谁家的“后院”，更不存在所谓“真空”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于世界大国而言，现在是时候重新审视中东了。行走其间很容易就可以发现，中东并非完全是国际新闻里所呈现出来的那个混乱、落后和需要拯救的样子。作为人类文明的重要发源地之一，中东一些国家也有自己的运行规律并应该得到尊重。当然，在这个过程中，中东国家需要强化彼此之间的合作与理解。近期内的土耳其、伊朗、以及沙特等海合会国家的外交表现，证明中东国家已经在这样做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，中东正在被重塑，而且重塑的主导力量是本地区内的国家。中国对中东的政策制定和开展，也应该在此基础上进行。中国特别不能落入美国等国家的舆论圈套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来国际舆论场频频出现“世界大国在中东竞争加剧”、“中国要挑战美国在中东的地位”等议题，对此中国尤其需要保持清醒。的确，近些年来中东不少国家提出“向东看”并加大了与中国的交往力度，但这绝不是要舍弃美国转而依靠中国，而是这些中东国家外交多元化的需要。中国不能对中东一些国家的“向东看”加以过多的想象。迄今，就世界大国对中东的吸引力和影响力而言，美国仍然是领先者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东正被本地区国家努力重塑的当下，成功的中东外交一定是积极回应中东国家发展渴求的外交。假如今后在中东真的存在“大国竞争”，那么世界大国对中东国家发展的帮助程度，将会成为它们争取本地区国家的关键砝码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>