<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e77e83d1ab0ab987ca1da25052cd5c82</guid>
<title>建设金融强国，一个艰难而伟大的目标</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxiaoqiu2/2024_05_25_735933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月19日，中国人民大学首届深圳金融论坛在深圳举行，论坛主题为“高质量发展与中国特色金融发展之路”。在论坛上，中国人民大学深圳金融高等研究院正式成立。本文根据吴晓求在论坛上的演讲整理而成。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/25/20240525113204167.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴晓求：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢戴行长、尚主席、建堂主任和李扬院长的精彩演讲。他们四位所做演讲是高水平的。戴相龙行长对金融强国的中国特色提出了非常重要的建议。尚主席对科技创新、新质生产力发展与金融的内在关系在结构上的相互适应，做了很好的阐释。建堂主任从人口角度谈到了养老金融如何发展，要重视人口老龄化和60-70岁轻老年人的就业等问题。李扬教授讲了大家当前都十分关心的问题，国债市场对未来中国金融结构，也包括人民币国际化所具有的重要支撑作用，对国债问题的研究它不能完全停留在财政政策与货币政策的工具协调层面，可能具有更宏观的意义。这些观点对我都有很大启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也讲一个当前大家都十分关心的问题，即金融强国。中央金融工作会议首次提出，要把我们的国家建设成金融强国，这是一个艰难而伟大的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记在省部级学习班上对金融强国的科学内涵做了科学阐释。我也是在学习总书记的讲话和中央金融工作会议精神的基础上，谈一点个人理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设金融强国的目标是伟大的，同时又是艰难的。中国实现金融强国，既要遵循金融发展的一般逻辑和金融强国的共性，又要体现中国特色，世界上还没有一个在14亿人口的大国中实现金融强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在这之前，有英国，更有今天的美国，他们当然是金融强国，某种意义上说美国可能还有一点金融霸权的特点，我们所要实现的金融强国大概不会有金融霸权的意思。这个看法是之前戴行长一次专门给我电话中所强调的，他说他最近看到我关于金融强国的一些论文和视频，特别提醒我，中国所要建设的金融强国不是金融霸权，对我有很大启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们所要建设的金融强国，首先是要服务于国家现代化，同时也要体现金融的普惠性，要为改善国际金融体系做出中国的贡献。我们建设的金融强国当然不是金融霸权，但同时我们又要体现出金融强国的一般特征。这个一般特征又是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在我的理解中，要成为金融强国，其货币应该是国际化的。人民币在国际货币基金组织特别提款权的比重相对较高，达到12.28，排在第三位。比这更重要的是在国际金融市场中，从定价到支付清算，再到财富储备，还要有不断的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中当然必须要解决可自由交易问题，至于这种可自由交易是通过什么模式来完成，我们可以进行新的探索。我们的确存在一个外汇储备安全阀的问题，在目前的情况下，贸然推进会对我们的外汇储备安全带来重大威胁，但我们又必须推进人民币国际化，这的确是一个两难的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决这个两难选择的支点在哪里？在完备的法制，在社会必须具有巨大信心和稳定预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币国际化，是中国建设金融强国的一个显著指标。如果人民币只是处在边境贸易和双边贸易结算状态，在财富储备市场占比很低，那当然会影响到金融强国目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，金融体系一定是开放的，不可能是封闭的，而且也不能停留在管道式开放状态，必须全面开放。也就是说，金融强国的重要载体是开放的金融市场或资本市场，而且这个开放的资本市场还不是一般意义上的开放，而是全球有重要影响力的国际金融中心。这个国际金融中心是人民币计价资产的财富管理中心。我认为，这可能是我们建设金融强国的共性特点，英美两个国家大概也有类似的共性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/25/20240525104653852.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设金融强国，我用了一个形容词，艰难而伟大的目标。昨天我在人民大学的一个论坛上，只说是一个伟大的目标。我昨天在来深圳的飞机上突然意识到，可能还是一个艰难目标，它比经济强国、贸易强国甚至军事强国都要艰难得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济强国世界上很多，全世界有36个发达国家，大体上都可以认为是经济强国。贸易强国也很多，日本、韩国的对外依存度非常高，是贸易强国。但是，真正称得上金融强国的，在我的认知中，大概只有英国和美国，其他国家很难说是金融强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过改革和开放，中国有可能成为第三个金融强国。由此可见，建设金融强国的难度非常大。为什么呢？因为对大国金融来说，当然要有强大的、有竞争力的、有创新能力的实体经济，这是实现金融强国的基石，因为它必须为市场源源不断地注入有成长性的资产，这个市场才有生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国所要建设的金融强国之国际金融中心，不是新加坡那样的。新加坡是一个小国，实体经济可以没有那么强大。但是，对中国来说，实体经济的强大非常重要，因为它要源源不断地将成长性资产注入到这个市场，从而这个市场才能成为全球的财富管理中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个意义上说，在中国，建设金融强国需要有强大的实体经济基础，特别是要有一大批领先的高科技企业，因为这些创新型企业有很好的成长性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除实体经济基础外，更重要的是国家软实力。金融强国当然要有强大的实体经济支撑，更是一个国家软实力的体现，是一个国家综合信用水平的定价。金融强国不是自画自说，不是自己说自己强，而是别人说你强，自己说强不算数。别人凭什么说你强，软实力、硬实力都强。软实力的意义在于让投资者放心，有安全感、靠谱，经济有成长性，这样外汇资金、国际资本就会源源不断地流入我们国家，这是很重要的。能把钱不断地投到我们国家金融市场中来，对国家软实力、完善的法制是放心的。软实力来源于完善的法制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我特别重视法治的作用，法治是社会信心的来源，也是社会安全的最充实的底线。有了法治，社会就能形成严格的契约精神。金融的本质是一种契约交易，如果没有严格的契约精神，社会秩序就会非常混乱，经济运行的成本也会非常高。什么事情都去打官司，这不是一个有秩序的社会，社会秩序靠契约精神来维系。契约精神不会凭空产生，它根植于一个国家完善的法治理念，深厚的法制传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是实现金融强国难的地方，因为是软实力的体现。一个国家秀肌肉相对容易，软实力则需要一个漫长过程。我们每个人到健身房去练一年，身上都会充满肌肉。但人的涵养、风度和丰富的精神世界，不是一年就能练出来的，要十年几十年甚至几代人修行，才能显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会文明的进步特别重要，文明来源于完善的法制。这就是我说的，金融强国是一个伟大而艰难的目标的原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是金融强国的共性。金融强国的特殊性，刚才戴行长做了深刻的阐释，我这里就不再重复了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，如何实现金融强国？我想，三个环节是绕不开的，我们不要想着走捷径，还是要攻坚克难，要建设现代化国家，要实现金融强国，有些坎是必须跨过去的，想绕是绕不开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是市场化。没有金融的市场化，就不可能满足实体经济、居民部门和投资者日益多样化的金融需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才尚主席的演讲，实际上是在阐述这样一个原理，居民部门、实体经济、科创型企业的金融的需求正在发生深刻的变化，传统金融难以满足这种多样化的金融需求，我们必须通过改革来创新多样化的金融产品，以满足日益变化的金融需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过什么来完成？通过金融的市场化。市场化是改善中国金融结构的重要路径，这是中国实现金融强国的起点。试图要回到单一金融业态，不进行金融创新，就想实现金融强国，那是不太可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是法治化。法治化是金融强国的基石，市场化是起点。法治化是一切事业的基础，一切的希望来自于法治。只要有了完善的法治，社会就有了基本的秩序，就有了基本的信心，就有基本的安全保障，社会就会慢慢地会富裕起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个社会有完善的法制，低税收和良好的社会秩序，就会慢慢富裕起来。这是亚当·斯密的名言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要特别理解法治的极端重要性。现在社会出现很多问题，与法治有很大关系。刚才李扬说消费需求起不来，是因为收入没有增长，这个逻辑是对的。但问题的关键是收入没有增长又是什么原因？我们要思考这些逻辑，找到问题的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是非常重视法治和制度的作用，我不太喜欢政策的作用。这么大的国家，靠政策的频繁调整去试图完成经济的可持续增长，会带来很大波动。有了完善的法制，有了符合市场经济原则的制度设计，市场主体个个都很理性，他们都会做出理性判断，不要太多窗口指导他们。我们这些坐在办公室的人，不见得一定就比企业家高明，我们要有这种认知。我们的重点就是要把制度要完善起来。完善的法治至关重要，也是金融强国实现的难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是国际化。这是中国建设金融强国的目标。首先，人民币要国际化，我们以后可以怀揣着人民币到了纽约，到了伦敦，到了南非，到当地银行换成当地货币。到那个时候，我想，金融强国的目标也就基本完成了。同时，我们还要让外国投资者在中国市场上占比要不断提高。刚才戴行长说提到10%，10%非常重要，现在是4.5%，4.5%到10%是一个艰难的过程。美国是18.5%，我们可能难以超过英国市场的外国投资者占比，但是我们先达到10%，再达到18.5%或者20%，我们的市场就国际化了。我相信，这个目标经过艰难的努力是可以实现的。中央也提出来了，到2035年要构造金融强国的基本架构， 2050年要基本实现。对此我们还是要充满信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢各位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9febba0db860ca618207fd55371a8d6</guid>
<title>地方债存在较大信用风险，和央地财政关系尚未理顺有关</title>
<link>https://www.guancha.cn/liyang3/2024_05_25_735930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李扬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年底召开的第六次中央金融工作会提出“八个坚持、五篇文章、六个强大、六个体系、四个必须”等几十项任务，其中专门指出：要建立防范化解地方债务风险长效机制、建立同高质量发展相适应的政府债务管理机制，以及优化中央和地方政府债务结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央文件中，这种提法尚属首次。日前，财政部已公布了今年超长期国债的发行规划，包括20年、30年、50年期三种，总额达一万亿元。可以预料，为了促进国债市场成为财政政策和货币政策协调的有效机制，中国还将发行更多的短债。这意味着，国债已经成为我国经济和金融生活不可或缺的因素，我们理所当然要对其展开深入研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的政府债务近年来增加较快，如今总规模已居全球第二。但是，与大多数国家政府债务以中央政府（或主权债务）为主的结构不同，中国的政府债务中，地方政府债务占据60%以上，这就使得我们的政府债务存在着较大的信用风险。中国的这种以地方债为主的结构以及地方债存在较大信用风险的状况，主要与中国的央地关系和财政关系尚未理顺有关。因此，要实现中央金融工作会的目标，仍须持续推进多方面的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有效的政府债务管理机制需回答好三个问题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是国债发行的必要性。&lt;/strong&gt;这个问题关涉政府宏观调控的功能问题。毫无疑问，政府收支出现赤字、进而发行债务，主要目的是为了增加政府支出，以弥补宏观经济中的需求缺口。近年来，由于国际形势的变化和国内企业和居民等微观经济体支出不足，导致国民经济平衡出现了需求缺口。这种状况很早就引起中央的关注，去年7月24日中央政治局会议更是明确指出，中国目前面临的主要问题是需求不足，尤其是消费需求不足，其根源则是居民收入增长缓慢。在私人部门需求不足的情况下，政府需要通过增加支出来弥合这一缺口，发行政府债务就不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了发行赤字债，政府经常还会发行一定规模的非赤字债务。发行非赤字债务的原因很多，主要是筹资所用的项目大多是那些适合由政府出面从事的公用或准公用事业。专项债、城投债、平台债等等，都属于项目债。总体来说，这些债是自偿性的。因此，发行此类债务需要进行项目的经济分析，需要考量偿债资金来源，项目管理的可靠性等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论发行何种债务，债务的期限结构都必须设计精当，因为债务融资是对资源的一种跨期配置。既然涉及到跨期，就必须考量债务成本的跨期分担，以及债务项目效益的跨期分配问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是国债的购买者结构。&lt;/strong&gt;政府债务发行有极强的货币政策效应，这与国债的购买者结构密切相关。关键要协调好财政政策与货币政策，全面实现宏观调控的总体目标。从与货币供应的关系出发，国债的购买者可以分为非金融部门、央行、金融部门以及国外购买者等四类。其中，非金融部门购买国债是典型的金融行为，不增加货币供应，是非通胀性的。央行购买则可能导致货币供应倍数扩张，而金融部门尤其是银行购买则具有等额通胀性，其实质也是债务货币化。至于国外部门购买，其效果等同于引进外资，对于国内经济也有扩张性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别需要指出的是，在现代社会中，国债市场是整个社会流动性的主要来源。因此，发达的国债市场，已经成为各国货币当局管理流动性的重要场所和机制。国债可以成为央行之外的金融机构的“二级准备”，这是与央行从流动性管理入手来实施货币政策的机制互为表里。国债可以成为非金融部门，特别是居民部门的金融资产。由于安全可靠，它已经成为居民部门重要的金融储蓄手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是债务的可持续性问题。&lt;/strong&gt;债务的可持续性是本世纪以来全球面临的问题。债务有其自身的运行规律和可持续性标准。微观层面，债务的可持续性取决于债务与息税收入的比例，质言之，债务的可持续性是指债务归还规模不大于息税收入，即借债要用于生产和创造财富，且创造的财富新增量必须超过债务的利息支付。宏观层面的考量与围观考量原理相同，但涉及的因素更多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般地，我们可用“债务/可付息收入流”来衡量债务的可持续性。对于“可付息收入流”，可有不同的界定，衡量债务可持续性的方法便可有多种，而且彼此间相互补充。一是“利率/经济增长率”，即将利息支付和经济增量相比较。这种分析认为，只要债务支付的利率水平低于经济增长率，使得运用债务所产生的现金流能够支撑利息偿还，债务便具有可持续性。二是“利息/债务保障率”，即国民储蓄对债务余额之比。其基本含义是，对于国家而言，能用于支付利息的资财来自该国的国民储蓄，因此，该比率可以有效衡量该国债务的可持续程度。设计完备的国债管理机制必须把债务和可付息收入流的关系作为核心加以管理。我们的计算表明，2012年，中国全社会付息额超过了当年新增储蓄，已经对我国债务的可持续性敲响了警钟。解决这一问题需要多方入手，其中，降低融资费用是必要一环。中央金融工作会议将降低融资费用作为今后金融改革和发展的重要内容提出，确属高瞻远瞩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们再把眼光聚焦到全球债务上了。毋庸讳言，全球债务问题由来已久，前四次债务浪潮都发生在发展中国家和新兴市场国家，并对其经济金融发展造成难以挽回的损失。本世纪以来的全球债务危机则显著不同，此次债务危机既涉及发展中国家，更涉及发达国家，涉及那些拥有国际储备货币发行权的那些老裴发达经济体，这将对世界经济金融长期发展产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，考虑到国债作为居民金融资产的潜力，以及国债在金融体系中调控流动性的功能，需要对国债的设计和管理进行深入研究。希望人大深圳金融高等研究院就此展开研究，为推动我国金融高质量发展贡献真知灼见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a8f36fa525db34067dba26b4519b796</guid>
<title>超长国债热销，能缓解房市和地方债压力吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2024_05_25_735928.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月24日上午，20年期超长期特别国债将正式首发，市场蓄势待购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的17日，30年期超长期特别国债正式发行，实际发行面值金额400亿元，期限30年，票面利率为2.57%。5月20日，招商银行、浙商银行首先“试水”，对个人投资者开放首批30年期超长期特别国债购买渠道，总计5.3亿元的销售额度当日迅速告罄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国超长期特别国债热销如果持续，对今年的财政和货币政策走向有何影响？会对被房地产拖累的地方“债务危机”产生缓解作用吗？对今年实现5%年增长目标的推动作用有多大？按照中央文件，今后几年将会连续发行超长期特别国债，那么，作为仅在特殊时期发行的国债，它将会多大程度上促进中国经济实现转型，再上台阶？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网就上述问题与经济学家余永定展开了一次笔谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/24/20240524153308804.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：财政部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/ 观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2024年可能需要增发国债规模&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这些年您一直在写文章呼吁更积极的财政和货币政策。在最近的文章《中国式QE中》，您提到“为了实现5%的GDP增长目标，进一步加大财政政策的扩张力度，更大规模增发国债为更大规模财政赤字进行融资，可能成为今年晚些时候的不二选择”。为什么您认为更大规模增发国债为更大规模财政赤字融资，对今年经济增长目标的实现这么重要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定&lt;/strong&gt;：今年中国财政政策的扩张力度明显大于2023年。但是，为实现5%的GDP增速目标，目前的财政还有进一步加大扩张力度的必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济增速受总需求不足约束的情况下，已知最终消费、资本形成和净出口在GDP中的占比，并对今年消费、投资和净出口的增速做相应的假设，就可以算出今年GDP的增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初我曾经做过一些推算，现在看来，当时对消费、房地产投资增速的假设基本上还是合乎到目前为止的实际情况的。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年中国最终消费增速8%左右，对5.2%的GDP增速的贡献率是82%。2023年消费增速之所以很高，很大程度上是基数效应的结果。由于基数效应已经大大减弱，今年消费增速很难保持2023年的水平，可以假设今年消费增速将下降到5%左右的水平上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2023年净出口增速是负的。可以假设今年的净出口为0增长。在此基础上，可以推算出为实现5%的经济增长目标，资本形成对GDP增长的贡献应该是多少。2023年资本形成的增速是3.4%，对GDP增长的贡献是1.5个百分点，贡献率为28.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于已假设今年消费增速会有比较明显的下降，为抵消最终消费增速下降对GDP增长的不利影响，资本形成增速必须明显高于2023年，否则难以实现5%的GDP增速目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于数据阙如，只好用固定资产投资代表资本形成。固定资产投资由制造业投资（加“其他”投资）、房地产投资和基础设施投资三部分构成。已知这三个构成部分在固定资产投资中的占比，并假定制造业投资增速和房地产投资增速与2023年的增速相同，则可知作为逆周期调节工具的基础设施投资增速应该明显高于2023年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据简单推算，相较于2023年5.9%的增速，今年基础设施投资增速应该达到双位数，投资总额应该比2023年多2万亿元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施是公共产品，投资于公共产品一般既无商业回报，也难以产生现金流，因而基础设施投资应该主要由中央政府提供融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年推出四万亿刺激计划之后，中央政府通过一般公共预算和发债对基础设施融资的贡献微乎其微，地方政府只能通过各种融资平台为基础设施投资筹集资金，导致地方政府债务的急剧上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2024年的财政预算，可用于基础设施投资的预算资金包括专项债、长期特别国债、中央和地方两级一般公共预算支出、两级政府性基金支出、土地使用权转让金收入等等。根据粗略估算，政府一般公共预算和政府性基金两本账，能够为基础设施投资提供的资金还不足以满足基础设施投资的资金需求，可能存在数万亿的缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，地方国有企业和地方政府支持的企业也可以为基础设施投资筹资，银行贷款、债券融资和PPP等都可以减少增发国债的压力。但从银行和资本市场融资存在成本高的问题，将会导致地方政府债务的进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/24/20240524160326314.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年，为解决房地产存量消化和化解地方债务，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中央可能需要进一步加大发债规模&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，为了稳定房地产市场、缓解地方政府偿债压力，中央政府的财政支持不可或缺。换言之，政府还可能需要为解决房地产和地方债问题增发国债。简言之，2024年中央可能需要进一步加大发债规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发行国债是个复杂的系统工程，不是可以一蹴而就的。早计划、早落实、稳步推进十分重要，否则会对经济造成冲击。现在2024年已经倏然过半，即便决定增发国债，在实际操作过程中我们还可能会遇到不少挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;性质与2020年抗疫特别国债相同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：5月17日开始超长期特别国债已经开始发行了，大家关注度很高。按官方说法从今年开始，今后几年要连续发行超长期特别国债，专项用于国家重大战略实施和重点领域安全能力建设。与历史上几次（1998、2007、2020、2022）特别国债的发行相比，此次超长期国债有什么异同？此次超长期特别国债对中国经济的刺激作用有多大？ 4.06万亿一般国债的发行也于5月份出了方案，有外媒讲，中国为了刺激萎靡不振的经济在下猛药，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt;超长期特别国债的发行是一件十分值得欢迎的好事。本次特别国债同1998年和2007年的两次发行有很大不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年发行特别国债是为了补充国有独资商业银行资本金。第一，央行将存款准备金率从13%降至8%，为四大商业银行释放了近2400亿元资金。第二，财政部面向中国工商银行、中国农业银行、中国银行和中国建设银行定向发行特别国债为2700亿元（商业银行购买特别国债的另外300亿元来自再贷款）。第三，财政部将发债收到的2700亿元向四大行进行股权注资。第四，四大行将收到的2700亿元财政部注资存放在央行作为准备金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过上述过程，财政部的负债方增加了2700亿元特别国债，资产方增加了2700亿元对四大商业银行股权。央行资产负债表的唯一变化是2400亿元准备金变成了超额准备金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年发行特殊国债的主要目的是使外汇储备得到更好的运用。第一步，财政部发行1.55万亿，其中1.35万亿向农行定向发行。与此同时，央行从农行购买1.35万亿特殊国债。农行充当央行购买财政部新发国债的通道，是为了规避《中国人民银行法》中关于央行不得直接认购国债的限制。第二步，财政部用发行特别国债融到的资金从中央银行购买约2000亿美元外汇。第三步，财政部为新成立的中国投资有限责任公司出资2000亿美元作为资本金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一过程中，财政部负债增加1.35万亿特殊国债，资产增加2000亿美元资本金。中央银行负债不变，但资产结构发生变化。原来的2000亿美元外汇储备现在变成1.35万亿特殊国债。1998年和2007年特别国债发行同赤字融资无关，即不会导致货币供应的增加也不会导致利息率的上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年中国提出“适当提高财政赤字率，发行特别国债，增加地方政府专项债券规模”。引导贷款市场利率下行，保持流动性合理充裕。财政部发行抗疫特别国债1万亿元，用于保就业、保基本⺠生、保市场主体，包括支持减税降费、减租降息、扩大消费和投资等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2530e538c38296eec2b90dad8a59dd47</guid>
<title>俄乌冲突结束后，俄罗斯会转回西方吗？“绝不可能”</title>
<link>https://www.guancha.cn/oleg/2024_05_25_735923.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
已持续两年多的俄乌冲突，近期突然迎来了新的变局：俄罗斯5月14日突然更换国防部长，英国炒作中国“对俄售卖致命武器”立即遭到美国打脸，普京也在5月23日签署总统令，允许使用美国在俄资产补偿俄方损失。在战场上，俄罗斯也持续取得进展，重新攻入哈尔科夫州北部地区。与此同时，7日正式就任新一任期的普京将如何持续推动俄罗斯经济转型，也成为外界关注的焦点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在北京对话与联合国南方中心联合举办的“金砖国家货币和金融体系改革”对话会期间，北京对话秘书长韩桦对话俄罗斯瓦尔代俱乐部项目总监、俄罗斯高等经济大学教授奥列格·巴拉巴诺夫（Oleg Barabanov），讨论了俄罗斯“转向东方”战略及中俄关系，俄乌冲突期间的俄罗斯经济转型，普京的新一任期施政方向，即将在俄举办的金砖峰会等话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/23/20240523155023689.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴拉巴诺夫出席&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“金砖国家货币和金融体系改革”对话会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/北京对话秘书长韩桦，翻译/李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;俄乌军事行动持续了近两年半，俄罗斯的经济结构也在发生变化，从出口自然资源为基础的经济结构转变为更加多元化的经济发展结构。这是我的理解。您能否细谈这一点，以及如何预判俄罗斯的经济未来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥列格·巴拉巴诺夫：&lt;/strong&gt;是的，没错。在我看来，我更愿意跟中国人谈这个问题，因为中国读者会更容易理解这个问题。因为俄罗斯在苏联解体后，共产党不再领导国家，经济上就一直遵循新自由主义模式。因此，国家对实体产业的大型投资都相当有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在石油和天然气勘探领域，国家和私人投资都相当可观，但对于所有其他实体产业、机械制造、各种商品的生产，国家投资和倡议都是有限的。我们政府遵循新自由主义模式，将其作为稳定市场金融、阻止通货膨胀率等的首要公理，而所有对实体产业的投资都被认为是共产主义的不良遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这不仅是一个基于政治经济考虑的决策，不幸的是，这也是一个意识形态产物。现在，在乌克兰军事行动开始后，我国政府被迫向实体产业投资，当然主要是军事生产，但我们已经可以看到军事投资外溢到民用生产部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人都感到惊讶，在美国和欧洲的制裁压力下，俄罗斯经济现在表现得如此地好。但是，我们之所以能在制裁下经济发展良好，其中一个关键的原因也许正是政府 30年来首次开始投资实体产业。事实上，我们的新任国防部长别洛乌索夫先生曾任第一副总理，他就大力倡导投资工业，是重要的思想家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/23/20240523155248330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯新防长&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;别洛乌索夫（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯政府中有两派，一派是新自由主义者，只关注宏观金融问题，另一派则主张促进对工业项目的投资，别洛乌索夫就是第二派的一员，至少是公开支持对工业的投资。也许这也是他作为国防部长，在这个新职位上所需要的技能，即协调军事工业的预算支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦 ：&lt;/strong&gt;所以你的意思是，在过去30年里，你们已经为实体产业打下了坚实的基础。由于战争，军费开支的溢出效应自然会产生一些经济成果，对吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥列格·巴拉巴诺夫：&lt;/strong&gt;没错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;还有别洛乌索夫就是这一进程背后的推动者。另外，普京连任总统标志着俄罗斯在困难的时间段保持了稳定，您如何展望未来六年？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥列格·巴拉巴诺夫：&lt;/strong&gt;可以肯定的是，他的连任得票率相当高，因为在之前几次连任期间，他的得票率约为70%，而现在俄罗斯中央选举委员会宣布他得到87%的选票，比过去高约17%。官方解释说，在当前的地缘政治形势下，民众愈发支持总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/23/20240523155433109.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月18日，普京成功连任后召开记者会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于未来规划，普京有一个习惯，在新任期开始后，他会立即发布一系列总统令，提出他的中期经济愿景，应对未来六年可能会出现的问题。普京的就职日通常是5月 7日，这些法令也都是在5月发布的，我们称之为 &quot;五月法令&quot;。最新的五月法令也已发布，其中普京就如何发展经济和社会提出了一些愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他承诺，军费开支比例的增长不应牺牲社会经济领域的支出，这些开支不会削减。事实上，在今年五月的法令中，有一些支持家庭、支持学校教育、支持医疗和其他领域的大型项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在最重要的是这些五月法令的执行情况，因为俄罗斯专家对于过去的五月法令是否得到完全实施有不同的看法；如果未能实施，我们就要研究为什么。至于五月法令背后雄心勃勃的新计划，问题是如何才能有效实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;俄罗斯有没有开始考虑“后普京时代”会是什么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥列格·巴拉巴诺夫：&lt;/strong&gt;目前而言没有，因为他连任的得票率非常高，他又有了六年的任期。当然，我们有反对派圈子，他们中的许多人在战争开始后就移民出俄罗斯，他们对普京的看法当然不太一样。但在俄罗斯国内，至少在公开层面、主流媒体和主流Telegram频道等其他社交媒体上，我们暂时看不到任何替代人选，没有人被提议作为替代人选。因此，目前我看不到有什么变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;普京此次访华期间，在超级繁忙的行程中，他甚至来到了哈尔滨，去了哈尔滨工业大学。这是俄罗斯转向东方战略的一部分吗？您认为转向东方战略的优先事项有哪些？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥列格·巴拉巴诺夫：&lt;/strong&gt;我很高兴俄罗斯官方代表团以最高级别访问了哈尔滨，因为中国东北的三个地区，黑龙江和其他两个省，与俄罗斯西伯利亚和俄罗斯远东地区有很深的联系。我们已经在省一级的私营企业之间开展了一些共同的经济项目。重要的是要扩大我们已有的相当深厚的农业合作、交通合作基础。中国东北地区和俄罗斯西伯利亚地区之间就有这样的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/23/20240523155749754.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈尔滨工业大学与机器人握手&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道两国在地方层级经常互派代表团进行访问和会谈，两国的州长和省长也进行了良好的接触。如果这些接触都能得到最高政治层面的支持，当然，这对两国都是有益的，可促进现有项目。“转向东方”有两个层面，一个在全球、地缘政治和地缘经济层面上转向东方。另一个是在地方层面转向东方，这也相当重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;那么合作的优先事项是什么，农业还是交通？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥列格·巴拉巴诺夫：&lt;/strong&gt;可能是其中一项，因为我们在农产品进出口、谷物、大豆等食品行业已经有了相当强的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交通也相当重要。几年前，黑河和布拉戈维申斯克之间的黑龙江上新建了一座大桥。我们还应关注开发中俄边境的西部，因为我们有50公里的一小段边境线，一边是俄罗斯的阿尔泰共和国，一边是中国新疆省。当时有铺设天然气管道的想法，也有修建公路的想法，后来这些项目很多都不知不觉地停止了。我来自阿尔泰地区，所以现在我希望我们不只开展跨黑龙江的合作，还应该发展我们西段边境的合作。我对很多项目的背景故事都较为了解，希望它们现在也能得到发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>