<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ff451b2efa7323bcb7eec040fb9484f</guid>
<title>如果成功，印度就加入中俄美行列了</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_01_01_760741.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月30日的夜晚，是一个让无数印度人沸腾、狂欢的不眠之夜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一夜，印度向全球直播首次太空交会对接任务（SpaDeX）的火箭发射任务。如果对接实验成功，印度将成为全球第四个掌握太空交会对接技术的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/31/20241231091221859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度的历史性一刻，注意火箭的PSLV-C60字样，将实现印度太空对接的梦想。&lt;span&gt;图片来源：ISRO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;合作目标交会对接&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
载人航天的三大关键技术是太空交会对接、载人天地往返和出舱活动。对载人航天有着狂热执着和长远规划的印度此次首次太空对接，就是为印度将来实施载人航天任务、建造印度自己的空间站、乃至载人登月作准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1966年3月，美国双子星8号飞船与阿金纳目标飞行器对接，完成历史上首次太空对接；1967年10月，苏联宇宙188号飞船与宇宙186号飞船实现了世界上首次无人自动交会对接；2011年11月，中国神舟八号和天宫一号实现了自动交会对接。尽管日本的HTV和欧洲的ATV这两款飞船，跟美国主导建造的国际空间站完成了对接，但也只是个半调子，不掌握全套核心技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度对首次太空对接试验寄予厚望的同时，也信心满满，发扬了一箭多星太空种土豆的精神，希望一次发射全面丰收。PSLV-C60火箭的主任务是发射两颗各约220公斤的小型航天器，分别为SDX01（追踪飞行器）和SDX02（目标飞行器）。必须注意，这两个航天器并非一次性用品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/31/20241231091238652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度SDX01（追踪飞行器）和SDX02（目标飞行器），注意对接机构相对。&lt;span&gt;图片来源：ISRO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PSLV火箭的实用价值被充分榨干，将载有24项科学载荷火箭，火箭本体的第四级，被称为PS4轨道实验舱，成为验证载荷的实验平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度首次太空对接重点验证合作目标交会对接，也可能会验证非合作目标交会对接。合作与非合作其实很好理解，通俗来说，两个航天器有自主配合能力的就是合作，其中一方没有这个能力的就是不合作，比如美国航天飞机捕获太空望镜进行维修，或是中国曾用一颗卫星捕获另一颗卫星拖到太空坟场轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先聊聊合作目标交会对接，一般来说分为远距离导引段、近距离导引段、逼近段和对接段。印度首次太空交会对接试验流程如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
PSLV-C60火箭将两个航天器送入高度约470公里、倾角55°的圆形轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过精确控制，发射时为目标和追踪航天器提供微小的相对速度，使它们在一天内达到10-20公里的相互间距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，追踪航天器将逐步接近目标航天器，经过5公里、1.5公里、500米、225米、15米和3米的距离，最终实现对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成功对接并固定后，将演示两颗卫星之间的电力传输，然后分离，开始各自的有效载荷操作，预期任务寿命可达两年。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这次将验证的核心技术，包括不限于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;· 对接机构&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的对接机构是一种低冲击对接系统，接近速度约为10毫米/秒，采用“异体同构”设计，即追踪航天器和目标航天器的对接系统相同，并且是当前国际主流的周边式对接系统。美苏古早的环-锥式和杆-锥式早已淘汰，周边式对接系统的好处是通用性好，两个航天器对接装置相同，生产维护相当便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执行太空任务时，如果不同航天器都采用这种通用的周边式对接系统，那么它们之间相互对接的可能性和便利性就大大增加，无需针对特定对接对象去专门改造或配备特殊对接设备，就如同使用统一接口标准的插头和插座一样，不同设备间更容易连接配合。中美俄的对接系统转移通道直径约800毫米，印度试验型的对接系统直径约450毫米。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/31/20241231091254856.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对接机构特写，可见“异体同构”设计。&lt;span&gt;图片来源：ISRO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;· 交会与对接算法&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SDX01和SDX02距离达到5公里时，会采用印度空间研究组织低地球轨道航天器中所运用的标准轨道维持和姿态控制算法。由于航天器处于圆形轨道，对卫星速度的任何增减都会导致轨道变化，因此采用了基于多脉冲（n-Pulse）、下滑道（Glideslope）以及比例导引（PV）制导算法的V-bar策略，以缩小卫星间的距离，在固定的卫星间距离处保持稳定，以便对传感器和软件进行评估，最终实现对接。这些算法被转化为软件，用于实现交会和对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;· 航天器定位&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SDX01和SDX02都搭载了基于差分全球导航卫星系统的卫星定位系统，提供定位、导航与授时功能。通过对追踪航天器和目标航天器的SPS接收机中来自相同全球导航卫星系统卫星的载波相位测量值做减法运算，便可确定这两颗卫星高度精确的相对状态。SDX01和SDX02的甚高频/特高频收发器通过星间链路，将全球导航卫星系统卫星的测量数据从一颗卫星传输至另一颗卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/31/20241231091310867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度SDX01和SDX02分离成功。&lt;span&gt; 图片来源：ISRO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c3f35a20db81fa3e922a2df83d76007a</guid>
<title>未来五年是关键，中国需警惕七大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYuanChun/2025_01_01_760740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大报告指出：“当前，世界百年未有之大变局加速演进，新一轮科技革命和产业变革深入发展，国际力量对比深刻调整，我国发展面临新的战略机遇。”这一重大论断深刻洞察世界之变、时代之变、历史之变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来五年是全面建设社会主义现代化国家开局起步的关键时期。在推进中国式现代化的进程中，如何认识中国式现代化、当前中国式现代化进程中存在哪些问题和挑战、如何在党的领导下大力推进中国式现代化，每个环节都显得十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新书《发展与超越》中，上海财经大学校长刘元春和上海财经大学讲席教授丁晓钦从经济学研究和思考出发，努力回答中国之问、世界之问、人民之问、时代之问，尤其是在这个关键时期涌现出来的七大关键问题，为推进中国式现代化进程贡献智慧和方案。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘元春】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跨越“中等收入陷阱”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中等收入陷阱”这一概念，是在2007年世界银行发布的《东亚复兴》报告中首次公开提出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告指出，在二战结束后的50多年里，在全球101个中等收入经济体中，仅有13个成功发展为高收入经济体。大多数经济体在中等收入阶段都出现了经济停滞现象，收入水平徘徊不前，难以实现向高收入水平跨越，甚至重新跌落至低收入水平。这一情况被称为“中等收入陷阱”，在拉美国家和东南亚国家表现得尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/01/20250101100125428.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在智利圣地亚哥，人们在街头参加抗议活动。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
落入“中等收入陷阱”的经济体，其经济社会发展呈现出一些共同特征。一是经济增长不稳定、二是外债过多、三是收入差距过大、四是创新能力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从根源来看，陷入“中等收入陷阱”国家所表现出来的这些问题都是由新自由主义所带来的。新自由主义主张私有化、市场化和自由化，使拉美和东南亚的这些国家贫富差距不断扩大，对发达国家的经济依附不断加深。过度的自由化，尤其是金融自由化埋下了金融危机的种子，导致整个国民经济陷入动荡和萧条之中。“中等收入陷阱”本质上就是新自由主义陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何在量的跨越之后实现经济社会发展质的飞跃是一个更加重要的问题。虽然中国不存在“中等收入陷阱”的典型特征，但“中等收入陷阱”指向的主要问题，即如何从中等收入国家迈向高收入国家，却是我们不得不正视的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来必须关注以下几个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中产群体需要不断扩大。实现橄榄型社会，中等收入人群的占比达60%。这意味着在每月收入只有1000元的6亿人群中，至少有4亿人的收入达到每月3000元，使中产群体的规模达8亿人左右。因此，我国必须有中等收入群体扩张计划，给农民赋权，给整个中产群体和中小企业（特别是小微企业）发展的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中产群体收入水平的标准，不能按照目前全国居民人均可支配收入的中位数（2022年为3.14万元）来界定。在未来5年或者10年，要想真正跨越“中等收入陷阱”，形成中国超级市场，很重要的是中产群体收入倍增计划。如果中产群体收入再增长一倍，那么经济循环可能会真正实现常态化，并在常态化中不断提升。因此，我们一定要在已有的供给侧结构性改革和扩大需求战略基础上再提出一个重要战略：收入分配战略。它是连通供给侧和需求侧的关键通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还需要加快健全社会保障体系。党的二十大报告明确提出要“健全覆盖全民、统筹城乡、公平统一、安全规范、可持续的多层次社会保障体系”。可见，未来社会保障体系建设需要的是全面推进，而不再是过去的单项突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;突破“修昔底德陷阱”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，由于中国快速发展崛起，中美战略冲突的风险越来越大。2012年，美国学者格雷厄姆·艾利森根据修昔底德对历史上“雅典势力的增长和因而引起斯巴达的恐惧”这一事件的描述，人为杜撰出了“一山不容二虎”的“修昔底德陷阱”，指一个迅速崛起的大国与处于主要统治地位大国之间存在发生战争的危险态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，中国在经济、政治、军事等综合实力方面迅速崛起，不断从美国等西方国家传来所谓的“中国威胁论”，认为中国的崛起会影响和威胁到其本国的利益，试图通过这种舆论减缓中国的发展速度或在国际舞台上孤立中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起改变世界整体格局，是百年未有之大变局中最为基础性、最为核心的力量。中美大国博弈的格局已全面形成。未来5年是突破“修昔底德陷阱”的关键期，是扭转不平衡、不对称博弈的关键期。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2015年中国GDP约占美国GDP的60%，中美竞争全面启幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年中国GDP约占美国GDP的76.1%，创历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015—2019年中国GDP占美国GDP的比重平均每年提升1.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019—2021年平均每年提升4.6%，是一个加速赶超的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
预计到2025年，中国GDP占美国GDP的比重基本达85%，将改变不对称的博弈格局，在同样一个量级进行“缠斗”，进而改变未来双边博弈的内涵和战略性定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以重视中国GDP占美国GDP的比重，是因为在大国博弈中60%和85%是分界线。60%是守成大国全面阻击崛起大国的重要节点，而崛起大国GDP一旦超过守成大国GDP的85%，双方基本上就从不对称博弈转换为对称博弈，即可迫使守成大国改变单边霸凌模式，向共荣状态转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来5年是中国GDP占美国GDP的比重从70%左右上升到85%左右的阶段，也是冲突高发的核心阶段。如果在这期间中国能够扛住美国的各种遏制打压，那么将在2028年前后迫使美国做出战略调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，“修昔底德陷阱”完全是由美国主导的、以美国利益为中心而杜撰出来的理论。在中国式现代化进程中，面对美国反复无常的攻击和压制，中国唯有保持战略定力，从人类历史的经验教训与共同理想出发，以构建人类命运共同体为价值目标，突破零和博弈的霸权争斗，推动构建新型国际关系，为世界和平与发展注入更多确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/27/20241227093737547.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;解答“李约瑟之谜”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“李约瑟之谜”最早出现在英国学者李约瑟的《中国科学技术史》中，他提出了自己的疑惑：“为什么中国古代对人类科技发展做出了很多重要贡献，科学和工业革命却没有在近代的中国发生呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“李约瑟之谜”常与“钱学森之问”被联系起来讨论。2005年，钱学森在与温家宝交谈时提出了一个问题：这么多年培养的学生，还没有哪一个的学术成就能够跟民国时期培养的大师相比，为什么我们的学校总是培养不出杰出的人才？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“李约瑟之谜”与“钱学森之问”分别代表了国内外学者对中国古代科技和现代科技的关心，不约而同地指向了中国的科技创新能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新技术、新产品层出不穷，新技术革命与产业变革蓄势待发，如何充分抓住科技发展的重大机遇，是摆在我们面前的重要现实问题。与之相关的一个重要挑战是解答“李约瑟之谜”，即在政府主导下能否进行有效的创新。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e4c664bd82c5b7820461e5c05305c93</guid>
<title>1990年代一系列大案要案的破获，都和他有关</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangqingshu/2025_01_01_760730.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 汪青姝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电视剧《我是刑警》正在热播，这部剧展现了近三十年来中国刑侦发展历程，剧中各角色在现实生活中的原型，也受到大众的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，在第一个案件中就出场的省厅专家曹忠恕，给很多人都留下了深刻印象，他的原型正是公安部首批特邀刑侦专家、“七一勋章”的获得者、人称“刑侦八虎”之一的崔道植。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/01/20250101090126605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为2021年6月8日，崔道植在哈尔滨市老年公寓房间中进行痕迹检验实验。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从志愿军到公安干警&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1934年6月，崔道植出生在吉林省梅河口，他家原本祖居朝鲜半岛星州郡，后为躲避战乱一路北上，才寄居在当时一户王姓汉族人家的草房中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，命运的苦难接踵而至，崔道植的父亲在他三岁那年染疫去世，母亲则在他六岁时离家，自此彻底没了音信。崔道植的爷爷在日寇的铁蹄下，艰难地将他和姐姐拉扯大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的“伪满洲国”，日本人横行霸道，他们甚至规定，收获的白米必须全部交给日伪政府，中国人一粒白米也不能留，一粒白米也不能吃。在央视节目《朗读者》中，崔道植曾经回忆过这样一个细节：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一年秋天，爷爷偷偷在自家后院挖了个菜窖，在上面盖好木柴做伪装，藏下了一些白米。等夜深人静后，他从中取出一些蒸成米饭，分给崔道植和他的姐姐一起吃。第四天的夜晚，日本兵突然找上门，查抄了崔道植爷爷偷藏的两袋白米。崔道植和姐姐被吓得不敢反抗，默默地注视着爷爷被日本兵带走。三天后，崔道植爷爷才被日本人放回了家，他被打得遍体鳞伤，衬衫全都被鲜血浸染成了红色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被日本人折磨还不算完，崔道植一家还要被迫忍受地主的剥削。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次他去地主家的山上捡干柴，在下山的途中被地主家的朴姓少爷发现。为了保护自己这点儿得之不易的劳动成果，瘦弱的崔道植被地主少爷狠狠一顿拳打脚踢，甚至还被对方抢过镰刀割伤了手背。此时恰逢同村好友金正鲲路过，才阻止了地主少爷的恶行，崔道植侥幸捡回一条命，但金正鲲却因此得罪了地主，不得不逃离村子。离开前，他告诉崔道植，不要为自己感到愧疚，他要去参加战斗，加入八路军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，金正鲲牺牲于朝鲜战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年，吉林梅河口光复，日本人和地主都逃之夭夭，崔道植也上了学，加入了儿童团。1949年，16岁的儿童团长崔道植软磨硬泡要爷爷带他去临江县政府，找同为朝鲜族的民族科长表达意愿要求入党参军，但因年龄太小遭到拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年后，朝鲜战争爆发，毫不气馁的崔道植又一次跑去县政府申请参军。童年时长期挨饿的悲惨遭遇，导致他营养不良，身高体重发育得比同龄人要差，体检人员因此不同意批准他入伍。难过的崔道植坐在县政府大门前的台阶上一边哭一边等到深夜。就在部队开拔前的一刻，一个县政府的工作人员朝他跑了过来，原来有人体检过关了却不知道为什么没有来。军列不等人，崔道植就这么跳上了开往部队的闷罐车。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/27/20241227113250869.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1954年崔道植在部队留影&lt;span&gt; 图源：北京日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年，崔道植参军，并在1952年加入中国共产党。他在抗美援朝期间表现非常优秀，多次获得奖励。在个人自传中他曾经提到，他在部队里得到过两本书，方志敏的《可爱的中国》和尼古拉·奥斯特洛夫斯基的《钢铁是怎样炼成的》。这两本书给了他很大的启发，特别是《可爱的中国》里方志敏对祖国的描写，让他意识到，中国原来可以这样美，人原来可以在这样美丽的中国里活着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年，崔道植从部队转业到黑龙江省公安厅，成为新中国第一代刑事技术警察。当时的崔道植只有初中文化，为了能够担负这份重任，他努力钻研刑事鉴定技术，勤奋学习各学科的相关知识。为了尽快熟悉工作业务，他更是积极地参与到每一次现场勘验的过程中来，珍稀每一次出现场的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在崔道植的回忆里，多年的刑事检验工作很枯燥，也很累，但每当在现场发现痕迹和物证的时候，他就会变得非常高兴，非常兴奋。如果说忠于国家、忠于党、忠于人民的信念让崔道植数十年如一日地坚持在刑侦第一线，那么深沉的、恒久的对刑侦事业的热爱，则让他在刑侦领域的钻研里走得更深更远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪50-60年代，中国专业的刑侦技术人员数量储备有限，崔道植大多数时间都要一个人进行工作，工作量非常大。好不容易分来一两个新人，又很快被调走去其他部门工作。崔道植当时在省厅技术处以任劳任怨出名，经常上夜班，加班加点从没有半点抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特殊时期，由于刑侦技术人员短缺，崔道植成为了黑龙江省公安厅最后一批下放接受劳动改造的人员。他充分利用休息时间，白天劳作，晚上学习。到了1969年末，全省刑事案件频发，改造一年半的崔道植就又被急匆匆地从农场调了回来，他因此成了黑龙江省厅劳动改造时间最短的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重新回到省厅的崔道植没过多久就迎来了一个全新的局面，国家决定大力培养年轻干部，省里分配来了许多年轻大学生。在痕迹检验科当科长的崔道植，手上最富裕的时候，曾经有过五个得力干将。组织上不仅给人，还给钱，在经济状况不宽裕的情况下，陆续购买了许多先进器材，还组织刑事技术人员到海外学习先进的刑侦经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，仅仅过去三年，情况就有了变化，这些有知识有技术的宝贝疙瘩全被省公安厅安排调去其他部门参与新工作了。崔道植就这么又成了光杆儿司令，他本人对此毫无怨言，面对组织上的是否应该将他身边最后一名年轻同志调去团委的询问，崔道植的答复是“确实应该”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时年近半百的崔道植不会知道，未来，自己的名字将会镌刻在中国刑侦发展史上，留下浓墨重彩的一笔。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1ea71c79604cc8be85b637916198001b</guid>
<title>2025来了，还有多少惊吓和惊喜是我们想不到的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_01_01_760727.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。这期的任务是做一个简单的年终总结，并展望一下2025年的形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从远一点的地方开始讲起。在中东，我们可以看到整个叙利亚局势正朝着之前大家预期的那种利比亚化的方向发展，当地的民众和宗教团体按照原有的多元宗教信仰过节日的时候出现了一些流血冲突事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后是俄乌冲突，整个战场的局势继续朝着更加有利于莫斯科、而不是有利于基辅的方向发展，更不会因为美国换了一个总统之后，局势一夜之间就会立刻朝着有利于美国可以无损叫停的方向演进。2025年，俄乌的地缘政治博弈仍然会朝一个比较僵持或者说缓慢进展的方向演进，但是俄罗斯领导人在年度记者招待会上所表现出来的观点说明，俄罗斯在地缘政治博弈中仍然维持了比较明显的主动态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/01/20250101084959563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月19日，在俄罗斯首都莫斯科，俄罗斯总统普京在“年度盘点”活动上讲话。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后是美国，之前一直讲到的就是这次在2024年美国总统选举中的特殊组合：基层的MAGA和硅谷的科技新右翼之间的关系。围绕着DOGE部（政府效率部）双雄之一、印度裔的维韦克·拉马斯瓦米刊发的一篇有关H-1B签证、高科技移民和美国所谓MAGA文化现象的文章，在一定程度上你可以理解为这是一个社交版的、短板的、省流版的《乡巴佬的悲歌》当中核心思想比较直白、简洁的一种展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230154426674.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度裔美国企业家维韦克·拉马斯瓦米（左）和美国亿万富翁马斯克（右） &lt;span&gt;美国哥伦比亚广播公司（CBS）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把话说穿，放在这些MAGA基层面前的，就是你需要改变自己的文化，改变自己的生活方式，而不是简单地去怪罪移民，甚至你必须要承认这些拿着H-1B签证的移民，尤其是高科技的群体，本质上是凭借一种比MAGA更加勤奋的文化才在美国取得成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至你可以往前推论一步，尽管他们的肤色也许和早期的WASP（白人盎格鲁-撒克逊新教徒）不同，但是这些文化可能在某种程度上更加接近于WASP本来应该有的那些东西，而不是肤色正确、思想意识形态正确，但是在文化行动和观念层面上其实已经属于被淘汰的那一侧。当然这种实话很伤人，所以这就演变成了一场剧烈的混战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克不仅直接明了地介入了讨论，而且使用了权限进行有效的管控，所有具备巨大影响力的MAGA评论员若在H-1B签证问题上发表和DOGE双雄（马斯克和拉马斯瓦米）的不同观点，且这些碎片化信息得到广泛传播的话，他的社交媒体账号也会受到直接影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
班农也介入了，班农开始把矛头指向特朗普和马斯克之间的这样一种权力联盟，并且指出马斯克相对于那些普通底层MAGA民众来说是一个格格不入的异类，甚至可能是打进来的一个卧底，甚至可能本身就是造成MAGA民众陷入窘境的那部分破坏性力量的代表之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在保持了一段时间的沉默之后，也作了一个比较直白的表态。他并没有简单地在非法移民问题上作表态，而是很精准地在拿到H-1B签证的移民当中就这个问题进行了选择和表态。其中部分原因在于，特朗普现在所处的选举阶段，或者说这个政治过程所处的阶段，已经发生了比较显著的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在选举过程当中，可以说是MAGA他们最辉煌、最具政治影响力、行为最被重视的这么一个阶段，因为那个时候需要他们去投票；但现在投票投完了，选举的结果已经出来了，他们所支持的候选人也已经赢得了胜利，那么在美国式民主选举的过程中，那些主要负责提供数量、自身不具备其他资源的普通个体，在投票活动结束之后，他们的价值就暂时消失了。尤其是他们支持的候选人又赢得选举的话，那么他们的价值基本上就已经暂时清零了，直到下一场选举需要再度进行政治动员的时候，MAGA才会被继续得到重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/01/20250101083813166.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与其支持者&lt;span&gt; 图源：《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那现在需要做的是什么？就是精英凭借自己的资源和能力，对选举产生的政治结果进行一种蛋糕的分配和切割。在政策制定的过程当中，其实今天美国的制度设计进入到这个环节，普通民众对精英行为早已失去了制约。除非有一部分体制内的精英走出来，尝试用一种纯粹意义上的政治运动的方式去动员这些民众，去展开冲击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>