<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ab84d691a9eaf6f7505bb1526f2f90d1</guid>
<title>李世默专访巴基斯坦总理：体育、中美、阿富汗、印度…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ImranKhan/2022_02_09_625498.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702295783778301/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;strong&gt;    &lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;欢迎来到中国论坛和观察者网，欢迎你来参加北京冬奥会。你昨晚（2月4日）参加开幕式了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊姆兰•汗：&lt;/strong&gt;参加了。这是一个非常壮观的开幕式。我必须说，我还没有看到过像昨天（2月4日）那样的灯光效果，非常壮观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;那是一场精彩的演出。伊姆兰总理，你不是一位寻常的国家元首。你是以局外人的身份进入的政界。你和现在的冬奥会极有渊源，因为你曾经是一名运动员。那么，你是否愿意向我们的观众分享你从运动员到总理的人生经历？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊姆兰•汗：&lt;/strong&gt;是的，世默博士。我参加国际性体育运动已20年了，差不多21年了。我是全世界职业生涯最长的运动员之一。在运动员退役后，他们在其余生一般仍会从事与体育相关的工作，因为他们已经达到了一定的水平和地位。也就是说，如果你成为一名世界级的运动员或在自己的体育生涯中表现出色，那么在你的余生中，你可以轻松地成为媒体评论员或做教练等等，所有机会都为你敞开了大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/08/20220208093443450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;板球运动员时期的伊姆兰•汗（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当我退役后，我再也不想从事和体育相关的工作，因为我总觉得人是有潜力的，真主给了我们人类无穷无尽的潜力。但是，只有你不断挑战自己，你才能发挥出这种潜力。你必须不断挑战自己，在生活中没有躺平这码事。人是不进则退的，你一旦不再挑战自己，那你的人生就开始走下坡路了。这就是真主磨砺我们人类的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我总想在退役后远离体育，因为体育是我的舒适区，我不想待在自己的舒适区里。我在退役后，先是建了一家肿瘤医院，因为那时候巴基斯坦还没有肿瘤医院。当时这家医院也是巴基斯坦最大的慈善机构。现在仍然是。后来我用捐款建了第二所肿瘤医院，现在我正在建造第三所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还建了两所大学。所有这些机构都是慈善性质的，它们不是商业性的。上这些大学的人基本都是些负担不起学费的人。巴基斯坦大多数民众也负担不起癌症治疗费用。因此，在我的医院，大约有75%的癌症患者接受了免费治疗。而在我的大学里，90%的人接受了免费教育。这就是我要走的路。然后我决定从政，因为我意识到腐败的政客正在摧毁我们的国家。我认为，国家之所以贫穷，只是因为腐败。腐败只是国家没有法治的一个表象，一个无法将腐败权贵绳之以法的国家就会变成香蕉共和国，变成穷国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我从政的原因。我的执政思路基于两个原则，一个是法治，另一个是让巴基斯坦成为一个福利国家。这就是我25年前从政的初心，我奋斗了22年才最终当上总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/08/20220208093528850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年8月17日，在巴基斯坦首都伊斯兰堡，伊姆兰•汗（中）当选政府总理后在国民议会发表讲话。新华社发（巴基斯坦新闻广播和国家遗产部供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;这是一个极其鼓舞人心的故事。总理先生，我第一个严肃的问题是关于阿富汗的。阿富汗是巴基斯坦和中国的邻国。你认为阿富汗局势在近期会如何发展？在稳定阿富汗局势方面，中国应该扮演什么角色？在美国有许多人指责巴基斯坦支持塔利班，最终造成了美国在阿富汗的失败。你对这项指控有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊姆兰•汗：&lt;/strong&gt;首先，美国人没有研究过阿富汗的历史。你知道，有一种说法，那些不吸取历史教训的人注定要重蹈覆辙。因此，任何了解阿富汗历史的人都不会像美国人那样做。从一开始，我就一直在说，美国人将不会在阿富汗取得军事上的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们从来都不清楚自己想要在阿富汗达成什么目标。是建设国家吗？是实现民主吗？还是解放阿富汗的女性？他们没有明确的目标。如果说有什么目标的话，那奥萨马•本•拉登被美国人击毙后，他们的任务就应该结束了，因为在理论上，他们只是来打击基地组织的，但基地组织在美国开打阿富汗战争的头两年里就被消灭了。那美国人在那之后还留在阿富汗做什么？所有待在阿富汗的美国人都失去了目标。所以，如果你在入侵一个国家时没有明确的目标，下场终归是失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，他们不了解阿富汗的民族性格。阿富汗人民不接受外国统治者，他们不接受本国被外国控制，他们是最具有独立思想的民族之一。如果有人认为自己能控制阿富汗人民或占领阿富汗，那他肯定没有读过历史。所以我在过去20年里反复说，军事方案行不通，因为我了解阿富汗的历史，我的祖先就是从阿富汗迁徙到印度的，所以我了解历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/08/20220208093552117.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军匆忙撤退，阿富汗再现“西贡时刻”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，没有人明白，因为将军们迷信武力，他们认为自己是不可战胜的。但是如果一个民族不想被统治，那你就不能统治他们。如果人民不接受外国侵略者，那外国侵略者就会发现自己很难长期控制人民。因此，最重要的一点，美国的所有行动都是基于错误的前提，美国没有明确的目标，它永远都不会成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，今后40年阿富汗不会再有冲突，现在阿富汗已经没有战争了。美国曾在阿富汗作战，美国人在阿富汗面临的问题是，他们无法将塔利班政府和4000万阿富汗人民区分开。危险在于，他们试图制裁塔利班政府，但最终却会害了阿富汗人民。在阿富汗已经出现了一场巨大的人道主义危机，这是应该避免的，我在各个场合都大声疾呼过这个问题。我明天（2月6日）会与习主席见面，我也会对他说同样的话。阿富汗会因制裁陷入混乱，因为即使是美国人在的时候，阿富汗一半的人口也已生活在贫困线以下。因此，当一个国家75%的预算都依赖外国援助时，你一旦切断援助制裁该国，这可能会人为引发最严重的人道主义危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国、巴基斯坦、阿富汗的邻国、欧洲，所有人都必须说服美国人，这不是解决阿富汗问题的正确之道。因为最终如果阿富汗陷入混乱，那么塔利班政府会变得更弱，它将无法对付“伊斯兰国”这样的恐怖组织，而美国人占领阿富汗的起因就是要打击恐怖主义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b1e26737ddef8c852907f0bb407d4a4</guid>
<title>西方学者发明了“司马迁陷阱”，但看不懂《史记》</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_02_09_625494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偶读来自埃及学者(Dr.Nadia Helmy)的一篇文章“司马迁陷阱 vs 修昔底德陷阱”，觉得挺有意思。有鉴于其简历上写着中国政治/中东/中以/亚洲事务专家，在中美关系紧张的当下，态度比较中立，故而值得一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该学者在欧洲媒体上敦促西方以中国人的思维看“中国问题”，这不新鲜，但提出“司马迁陷阱”对照“修昔底德陷阱”，再辅以“塔西佗陷阱”补强其论述，这就比较少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/03/20220203143543589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国共产党的几次公开谈话内容中，Helmy博士明智地看出了中国想摆脱“修昔底德陷阱”，其参考的是如下宣言：无论中国发展到什么阶段，中国都不会称霸，也不会扩张。中国奉行防御性国防政策，在此呼吁各国人民携手构建人类命运共同体。Helmy博士借此呼吁西方别太强调“修昔底德陷阱”，因为那不是“中国思维”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对地，她论断美国陷入“塔西佗陷阱”，也就是：当政府失去信誉时要小心，无论是说真话还是说谎话，做好事或坏事，都不可避免地被视为骗子(Be careful when the government loses its credibility, it will inevitably be seen as a liar, whether it is telling the truth or lying or doing the good or the bad)，以此形容信誉破产的拜登政府，阻挠北京冬奥却力不从心的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上看法大致是正确的，只是，“司马迁陷阱”是什么？其说法就令我感到困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“司马迁陷阱”，Helmy博士取材的是“汉帝国与匈奴帝国的故事”，并认为司马迁在面对敌对力量时的因应“理论”是：建立一个永久性的敌人，让每个人都聚集在这个敌人周围，团结全国人民来消灭它。“to build an enemy permanently, so that everyone gathers around this enemy and unites the citizens of the country to eliminate it”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咦？这不是我认识的司马迁，也不是我读过的《史记》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立一个永久性的敌人以促成内部团结，这是美利坚传统，不是中华文化，不知Helmy博士在《史记》中的哪一段叙事得出了这个论断？然而，她就这样将中美竞合现状置于其个人认知“司马迁陷阱”里面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，司马迁在匈奴问题上是“主战”还是“主和”，历来都有争议，因为《史记》在许多方面仍承袭了“春秋”微言大义的传统，以致于解读空间很大。相较之下，班固的《汉书》与司马光的《资治通鉴》就相对明确，前者倾向“主战”，后者倾向“主和”。我说“倾向”而未敢论断，是因为这个看法也一定有人不同意，这就是中国史艰涩之处，非读透不能得知作者的某些立场与叙事意图，因此不能要求一个埃及学者能透彻了解中国史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较合适的论点是，司马迁在匈奴问题上的立场，不能以“战和二元论”看待，尤其考虑到他身处那个时代，超然性与畅言度不能与班固和司马光相比。但是，《史记》仍被视为难以超越的中国史经典，乃因其在思想上与叙事上的自由度，不是东汉与北宋能比的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这个高自由度与低畅言度，使得我们必须从散落在《史记》中各处的线索里，拼凑出比较完整的答案，只读《匈奴列传》是不够的，还需从其他相关的部分取得旁证。在史学研究方法上，这叫做“互见”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汉武帝与匈奴开打的初期，对他个人与汉民而言，是场“复仇之战”，以全面反击的气势血洗自汉高祖以来的四代屈辱。当匈河将军赵破奴打到匈(奴)河水，不见匈奴一人后，汉匈之战光辉的上半场画下了句点，中场休息，汉匈展开了为期六年的调停谈判；之后又展开了狼狈的下半场，至公元前90年李广利兵败投降匈奴为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40多年的汉匈之战，汉军前盛后衰，司马迁的总结是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
太史公曰：……世俗之言匈奴者，患其徼一时之权，而务谄纳其说，以便偏指，不参彼己；将率席中国广大，气奋，人主因以决策，是以建功不深。尧虽贤，兴事业不成，得禹而九州宁。且欲兴圣统，唯在择任将相哉！唯在择任将相哉！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
用白话说就是：大官们在对匈奴的问题上，都为谋自己的权势而给武帝片面观点，说穿了只是凭借中国地大人多与高昂士气，但缺乏对汉匈两方务实的考虑，天子以此做决策，所以建功不深，虎头蛇尾。就像尧虽贤明，但若没有禹是不行的，所以要成功干大事，要用对人啊，再强调一次，要用对人啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司马迁在汉匈问题上，并未显示自己的立场是战是和，但对这场长期战争的结果是失落的，若说总结里面能看出什么“司马迁陷阱”，那就是：用错人就完蛋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若这么看，拜登用了稚嫩的苏利文，平庸的布林肯，与名不符实的“印太沙皇”坎贝尔，对中国在战和之间的分寸拿捏经常性失准，确实掉入“司马迁陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看司马迁在汉匈问题上的真实意向，可从其他部分找旁证，限于篇幅，这里只举我偏好的一例，酷吏张汤。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5b450d7642fbf0edf01af231c9faead</guid>
<title>村书记的一天：处理十几件事，打了近200个电话</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanshurunmin/2022_02_09_625491.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万书润民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年关将近，清晨山脚小村的田地里蒙上了一层厚厚的霜，村部前的小河也腾出水汽。童大娘已经揣着双手，闷闷地在村部门口等待，嘴里不忘念念有词，黑色大众的车窗摇下，书记皱着眉头探出脑袋，哈出的水汽里飘来了一丝无奈：“吃了吗？又下来了？这大冷天你在这里搞么子？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你们讲那个事，到底怎么搞！那个老东西是一点道理也不讲！我在家是一天都待不下去了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“……”书记下车揣着起玻璃保温杯，熟练地抖出一根细烟，“来一根啊？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
童大娘马上摆手：“我不要！书记啊，你们再来我家一趟吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你等一下，我上午还要有个事”，“那我就一直在这等你”，“好！你等我先把村部的门开开”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书记开始找卷闸门的钥匙，叼着烟卷，眼睛微微眯起。早起上工的村民骑着摩托路过村部，滴了一喇叭，书记回头眯眼瞧下是谁，抬抬下巴便算是打招呼了，那人便也点点头，走了。就这一小会儿的功夫，童大娘从半开的卷帘门钻进办事大厅，猫着腰赶快进来坐下，门口“体温正常”的语音也不太追得上她，这时，才上午七点五十。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五分钟后，磊子也开车来了，提着五份早餐，书记已经在烧水，翻着桌上的卷宗，童大娘没打招呼，“这哈冷别坐门边上啊！”磊子让大娘去里面坐。妇女主任也后脚赶来，手里抱着一杯奶茶，进门便说：“今个要做70个保险指标，忙死咯！”，“啊呀”，她抬眼看到了童大娘，面露难色，却也打招呼道，“你好早啊！”童大娘微微抬眼，低低地“嗯”了一下。妇女主任凑到书记跟前，压低声音却又用大家都可以听到的声音笑问道：“又来了啊？”书记迟疑了一下便嚷起来：“那你讲呐！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妇女主任不以为意，哼着曲儿，打开了电脑，这时进来了两个买保险的中年人，“可是买保险啊？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个带着鸭舌军帽的中年人道，“我去年没买可有影响啊？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书记接过话茬，开始从头到尾解释起今年各项保险的政策，茶叶保险、医疗保险、女性四癌险和生育意外险，还有缴纳份额、年限和所得之间的关系，两间房大小的便民办事大厅宛若演讲现场，妇女主任插话道，“看看书记多么为你们考虑，还不快买吗！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/09/20220209083602397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自人民日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是书记今天做的第二件事，这时，才刚刚八点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
趁着买保险填表交钱的空档，书记像是想起了什么，一个电话拨给了民兵营长进子，“进子，今个送兵体检可找到地方了啊？…噢…我们村这一次就这一个孩子，他姑爷你也熟，安排好啊！…嗯嗯…还有那个小菊去镇里报账你们今天可以搞好吧？…嗯…好…”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“书记啊，这下可以去我家了吧？”童大娘又开始询问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“别急”，书记挂了电话，又拿起卷宗，“事情还多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三十亩的，四十”，书记又开始确认今冬的农田种植情况，最后确认本村新增耕地的整改计划和村里最近要统筹的毛竹特色产业区的规划联合起来。不一会儿，银行打来了电话，开始和书记确认本村逾期贷款人员的相关事项。书记挂下电话后又开始挨个打给每个人通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“滴滴！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村部门外响起了喇叭声，书记从面前的阵阵香烟雾气中抬首，放下二郎腿，“乖乖，这么准时啊，小伙子，拆迁确认的来了，你可和我一块去啊？”我欣然应允，他出门回首，笑着说，那你跟我车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书记带队坐上车准备出发，童大娘见状赶快扒住车窗，“书记你还下来吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“下来！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那晚点到我家去啊！别忘了啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书记点着头，摇上了车窗。“这是哪个？”“二子家的老奶奶，跟住山墙那家的老头子闹矛盾”，“那你待会儿去调解？”“我才不去呢，村干部们都去过十几趟了，一点用都没有！我看还是要打官司。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，刚好上午九点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沿着村部门口的一条岔道迤逦入山，书记一路都在和镇上的干部商量拆迁补偿的房票的事情，“王主任，你一定要把政策和他介绍到位，他家确实有一套房子，但是按照政策可以得两张房票，你看他怎么样最划算，我的意见是搞一套大房子算了，房票不好卖给人，两套房子又太小了。”到了户主的家，一行人开始最后审核房屋的面积，各处装修用的耗材，书记全程陪同，“他们家不是七个门，楼梯这里还有一个”，“这个门没有门板吧？”“那不是，这个门好好的，没有关上就是。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这个地面不算大理石吗？”“那是水磨石”，“那走廊算上了？”“算在一起16个平方”，“好好好”。书记一边问着，还不忘一边夸户主：“你这二楼拾掇的真漂亮啊！一应俱全！”旁边的干部也说，“现在农村住家确实好”，“那这些家具有没有赔偿？”“我们测算的是不动产”。书记几乎是随着测量员走完了整个流程，进入了签字确认环节，银行催缴逾期贷款的电话又打了过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
户主在核查员的确认下签好了字，一边询问柴房和果树的赔偿，核查员或许是没听见，或许是有些烦躁，并没有搭理这个房子即将拆迁的年轻人，只是问书记在哪里，签字后可以去下一家了。书记被测量员叫回屋，又问起户主“最后确认了没有”，核查员在一旁连连递笔，催促道“早都确认好了，你在这里签字就行”，书记却不理他，继续向户主确认，户主这才吞吞吐吐地说起柴房和果树的事情，还想起来家里有一面塑钢的窗户是不是算成了铝合金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书记听了，把口边的香烟用手夹起，斜插着腰问核查员，“果树你们怎办么算？”户主忙补充道，“只是一棵小石榴树”，核查员只好翻出来核对表，“我把它加上就是”，书记把拿烟的手左右挥了挥指着房子，拿起桌上厚厚的表，凑近户主，要求道：“我来和你确认一遍啊！”只见他慢慢悠悠地：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“水磨石！16平！对吧”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“瓷砖！84平？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大理石……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核查员见状，连忙拿过表格，“还是我来吧！”于是，开始和户主再次逐条确认各项不动产，书记在一旁听着，缓缓的给他们二人散了两根烟。十分钟后，七八页的表格终于核对完，屋里聚的人越来越多，隔壁两家人也过来询问书记和镇里干部拆迁的事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这会儿，就到了上午十点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次回到村部，移动公司的业务员已经等候书记多时，童大娘也趁这个功夫回家吃早饭了，书记又花了十分钟说明了为什么不能接移动网，送走了业务员，刚和磊子说了两句话，抬头一看微信群，镇委书记在群里说：“某某村和某某村简直太不像话了！”书记眉头一紧，“磊子啊，赶快找花名册去搞核酸预登记”把烟屁股狠狠地往半满的烟缸里一摁，“我们又垫底了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，报账的小菊拿着一堆文件回来了，“这下我们有钱了！工资后天能发！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“别在那高兴了！赶快找个手机来做核酸预登记。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“啊？这又是干什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马上纪委书记要下来督促进度，你们先把自己家人的信息都填上，不是我们村的也可以”，“来，小伙子，你也填十个人的，我们还有几百人没有填！”，“你不是要找我小孩访谈吗？我这就把他找来帮忙登记”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妇女主任把村里的花名册拿出来给书记，自己也开始登记起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书记开始对着花名册挨个打电话，“可是老汪啊，你在哪啊，还在上工啊，麻烦你一个事啊，你打开皖事通，搜核酸预登记，把你们家每个人的信息填上可好？这个事很重要，现在就填，不然回村了麻烦，知道了吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书记还不知道，接下来的四个小时，他将打给五十多个人，把上述对话转述五十多遍。打电话的间隙，他还不忘回答我的疑问，核酸预登记是为了春节期间万一有了疫情制定的一个预案，作为全员核酸的演练。“这个事情为什么我们村不做呢，是因为一来村里的老人多了，都只有老年机，智能机解锁都不会怎么登记？”，“二来是万一出现疫情也轮不到我们村来演练，村里一共两千户籍人口，在村的不到四分之一，其余在县城和外地过年，这五六百人到时候肯定是我们打电话挨个通知，什么时间地点做核酸，带着身份证，他们没有智能机怎么扫码？”“所以上面这个政策确实是不现实，我刚才问了完成度最高的村书记，他们村现在有六七个大学生当志愿者，他们发动这些小年轻按照花名册在手机上输入信息，一天就完成了指标。现在我们没有这么多人手啊！”书记把今早抽完的第十根烟按进烟灰缸，抓抓头，苦笑道，“你再帮我录入两户吧？”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话音未落，村部门口又停了一辆小汽车，镇纪委书记来了，“上班的时候还是要都把口罩戴上啊！”朱书记连忙转头对我们挤挤眼，大家乖乖把口罩戴上，“劳烦你跑一趟啊？”“你们村的核酸预登记现在进行到哪一步了？”“昨晚镇书记在群里批评了，我正在打电话联系”，朱书记说着，一边瞟着旁边记录谈话的年轻人，我见她在反馈表第一栏笃笃笃地写下：“核酸预登记工作进展延后”几个大字。从卫生、到岗情况、档案材料、公告栏等等方面过问了一圈后，纪委书记叮嘱，“春节防疫是大事，你们村门口怎么连个告示都没有？”说罢，卷起桌上的反馈表离开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目送汽车离开后，书记点起了他的第十一根烟，狠狠吸了一口，从柜子里翻出毛笔和墨汁，抬头喊道，“磊子！找一块红纸来！这把要写个斗大的告示！看看哪个王八头伸得那么长都没有看见！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，已经到了中午十一点半。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>122894d7be96069fe2e3ab2110aeb175</guid>
<title>国内学术期刊投稿，想高效得靠关系？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuKaiBin/2022_02_09_625485.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐开彬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，国内的文科学术期刊存在不少问题，有些已经成了顽疾。尽管有些期刊在尝试着变革，但多数期刊还在墨守陈规，存在一些不规范。这既损害了广大青年学者的学术积极性，也不利于中国学术的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者作为新闻传播学学者，在20来家英文期刊、10余家中文期刊投稿发表过，其中既有中等普通的刊物，也有本学科的顶尖期刊（如Communication Monographs、《新闻与传播研究》 ），还有传播学各分支学科的代表性期刊（如组织传播的Management Communication Quarterly、健康传播的Health Communication）。此外，笔者也曾给十多家英文期刊和几家中文期刊审稿过，可以说对文科尤其是新闻传播学的中英文期刊有较全面的了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比中英文期刊，笔者想谈谈自己所发现的英文文科期刊的一些优点和国内期刊的几点问题，供国内的专家学者和相关管理者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英文期刊审稿流程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英文学术期刊一般由相关学会主办，期刊主编属于服务性质，很辛苦，通常三年一换，个别期刊例外。也很少有人愿意超期服务，否则会因耗时太多而有损自己的学术研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在主编任满前一年，期刊会公开发出邀请，欢迎学者们报名竞聘。申请人提交自己的简历、愿景及目标陈述，并附上所属高校愿意提供的支持（主要是减少一门课程的教学任务、提供一位博士生做编辑助理），由期刊所属学会旗下的出版委员会筛选简历，确定几位候选人，并邀请他们进行面试，然后确定主编。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于期刊主编的任务繁重，所以基本上没有在任的学院领导来申请这一职位，即使申请，也很难获得任命。主编的权力也有限，受到出版社、期刊所属学会出版委员会、审稿人、副主编的制约（稿件多的期刊会设几位副主编，一般是由主编邀请）；再加上投稿系统透明，所有的投稿和审稿纪录都必须完整，这些团队成员都能看到，因此主编不能任意行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若看物质金钱回报，担任主编也没有任何好处，因为主编每年得到的补助通常少于其月薪，这完全无法与其所付出的劳动相匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，还是有不少优秀的学者愿意从事主编的工作，因为这是一种荣誉，能够以某种方式引导和塑造该期刊所属的学科，通过服务和奉献来获得学术界的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/28/20220128134346151.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;169&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面谈谈审稿程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英文期刊在收到投稿后，先是由出版社的编辑审核（通常一位编辑管理十多家期刊），他们的主要任务是看论文是否符合期刊的基本要求，包括字数、文体格式、匿名性等。如果符合要求，则通过后转给期刊主编处理；如不符合要求，则退回给作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期刊主编在收到出版社编辑转来的稿件后，根据论文的质量以及是否契合期刊的兴趣，再结合期刊每年能发表的论文数量与收到的稿件数量，会拒掉一部分稿件。如果收到的投稿数量很大，往往会有几位副主编，副主编会分担主编的部分工作。如果说主编、副主编有什么权力，主要就是体现在这个把关阶段，判断可以让哪些论文进入匿名评审阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过主编审稿的稿件，主编会让助理（通常是主编所属高校的在读博士生，少数是年轻学者，一家期刊往往只有一位助理）找到审稿人的联系方式，再由主编发邮件邀请审稿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
找审稿人的方式，一般是看该论文重点引用过哪些学者，如果引用的文献曾发表在该刊，那更可能会邀请其作者，也可能邀请该领域的其他学者。多数期刊会邀请2位审稿人，少数期刊邀请3位审稿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从作者投稿到进入匿名评审状态，一般耗时2-3周。主编一般会要求审稿人在一个月内返回审稿意见。在截止日前一周就会自动发邮件提醒审稿人，到截止日期或过了截止日期后，基本上会每周通过自动邮件提醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
审稿人返回的意见通常非常详细，涉及论文的方方面面，包括选题是否重要与新颖、引言哪些地方需要完善、文献综述哪些地方需要增减、所采用的理论是否适用（如果不适用，审稿人会委婉建议某个理论也许更合适）、研究方法上有哪些细节需要补充、研究发现和分析哪些地方存在疑问、讨论部分对研究的贡献是否阐释清晰，以及哪些文献对修改论文会有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者收到的英文论文审稿意见，每位审稿人一般最少写400-500个英文单词，多则上千个英文单词，收到审稿意见最多的一次是两位审稿人共写了3000个英文单词。英文文本转换为中文文本一般是1:2，也就是说，如果译成中文，这两位审稿人提了6000字上下的建议！而且还是邀请修改，并不是拒稿，笔者按照审稿意见修改后，文章也被接受了。其敬业精神和对稿件的认真态度，令人感叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期刊主编在收到两位审稿人的意见后，如果两位审稿人建议修改后再投，那么主编会邀请作者修改后再投；如果两位审稿人都建议拒稿，那主编自然会拒稿。如果一位审稿人拒稿，一位审稿人建议修改后再投，这时主编就要仔细斟酌两位审稿人的意见，并根据自己对论文的看法，做出拒稿或邀请作者修改的决定；如果觉得自己不好决定，主编会邀请第三位专家来审稿，根据多数意见做决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者通常会在投稿3个月内收到主编的审稿决定。对作者而言，无论主编做出的决定是什么，一般都会心服口服，因为审稿人的意见非常详细。即使被拒稿，也会感谢审稿人的意见，会适当采用其中合理的意见，修改论文后再转投其他期刊。换言之，不管审稿结果如何，投稿都会很有收获，是很好的学习经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/28/20220128134253326.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;220&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果第一轮审稿的决定是 revise &amp;amp; resubmit（修改后再投），这个阶段的意见也称为major revision（大修改），作者通常会花1-2个月修改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多数情况下，如果第一轮审稿是这样的结果，只要作者针对两位审稿人的意见对论文作出全面修改，并对审稿意见逐一回复是如何修改的，第二轮审稿时，这两位审稿人的意见基本上也会是修改后再投（要么minor revision“小修改”，要么继续“大修改”）。作者提交修改稿后，第三轮审稿继续由这两位审稿人进行，意见通常会是“接受”或“小修改”，也偶有需要第四轮审稿的，稿件最终会被接受。笔者在美国工作时的投稿，凡是第一轮审稿后邀请修改再投的，最终都这样被接受了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0ca11c843dfd6a778979951a00f3de5</guid>
<title>“不要再透过军国主义的棱镜看待中美竞争”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PouyanKimiayjan/2022_02_09_625483.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/普扬·基米亚金 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月，美国总统乔•拜登和中国国家主席习近平举行了第一次双边会晤，讨论如何管控大国竞争，避免“新冷战”出现。然而，这次会谈未能取得外交突破。双方未在军备控制、新冠疫情、气候变化和贸易争端等实质性政策议题上达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管此次峰会最终可能会缓解近期的紧张局势，但两国不太愿意搭建一个有助于妥协的框架。造成这种困境的部分原因似乎是两国愈加敌视的政治气氛，以及越来越倾向于将两国竞争局限于安全领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了偶尔发出不对抗的言论，美中决策者的“受威胁意识”正在使二十一世纪的这场生死较量常态化。美国外交决策机构没有加强本国与亚太地区现有的经济伙伴关系，转而比以往任何时候都更愿意招揽盟友，依赖诸如奥库斯协议等安全伙伴关系来支持其一直领导的基于规则的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国凭借自身实力崛起为经济强国，美国一直谋求将两国关系“安防化”并以此作为首选政策。早在拜登及其前任上台之前，美国就在太平洋摆出了军事化的姿态。被外界所忽视的是，奥巴马政府就曾鼓吹过“重返亚洲”政策，该政策的目标是将美国防务重点重新转向亚洲。一方面，“重返”意味着美国要增加军费开支并在该地区部署更多的海军力量；另一方面，中国开始增加自己的军费开支并加紧岛屿建设以确保其在南海的主权和贸易航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，区域军事建设可能会加剧几个动荡地区的紧张局势。例如，两个大国深陷同一个安全困境可能进一步加剧台湾地区的军事紧张局势，引发冲突，给地区稳定和世界经济带来灾难性后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/08/20220208223745927.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月7日，美国海军方面证实，近日在媒体上流出的美国海军一架F-35战机在“卡尔·文森”号航母甲板降落时发生事故坠入南海的视频是真实的。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夸大紧张局势以便将中美竞争局限于安全领域会产生如下后果：华盛顿不仅有可能挥霍掉可被用来应对经济竞争的政治资本，还可能错误估计国家安全会在多大程度上绑架经济决策。正如和平与外交研究所最近发表的一份白皮书所说，“关注多极化的现实，不要再透过军国主义的棱镜看待竞争，这将使美国能够利用其精心策划重建的基于规则的国际体系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国忽视了该地区的多边经济安排。而北京则在最近提交申请，谋求加入华盛顿放弃加入的《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）。加入该协议的最大经济体日本因其与中国地理位置接近，贸易关系密切，所以对将中日关系“安防化”持保留态度。然而，东京愿意采取更强调合作的经济战略去应对中国在该地区日益增长的影响力，并希望拜登政府能重新加入CPTPP，这是一个可以促进更良性经济竞争的政策药方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设计CPTPP协定的目的之一是为了遏制北京的经济影响力，而拜登政府迄今为止仍拒绝重返CPTPP。与此同时，中国已和亚太大部分国家签署了《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）——一项囊括15个成员国的自由贸易协定。该协定将加强地区依存度，使非成员国受损。一旦实施RCEP协定，经济一体化进一步加深将使亚太地区更容易受到中国的影响，并使亚太地区最大的经济体中国能够从组织内部对协定的规则和安排施加更大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/27/20220127165743861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;RCEP签字仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，过分强调安全已经导致美国的战略越来越背离中美竞争的经济基础。对中国的竞争对手来说，至关重要的是打造一项更有活力、多重方向的经济协定，以平衡那些受到北京影响的区域协定。进一步讲，美国对这些协定的支持很可能是确保这些协定具有影响力并能维持下去的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国可以出台一项认真对待地缘经济现实且更深思熟虑的大战略，这项战略可以与解决合理安全关切的政策（包括如何应对中国在战略产业中拥有的优势地位）共存。例如，新西兰已经小心地收紧了本国电信监管法规，以解决5G网络的安全问题。与此同时，新西兰政府今年也成功升级了新中自由贸易协定。其他美国伙伴也可以达成类似的安全-经济平衡，但中美竞争最激烈的领域正是在后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用意识形态和负面舆论来降低冲突爆发门槛并将中美关系“安防化”，会加剧竞争态势并将竞争框定成危险的零和博弈。“恐惧政治”的盛行只会确保两国将对方视为生存威胁，增加武装冲突的可能性，同时边缘化了真正驱动竞争的经济因素，而正是这些经济因素在引领亚洲其它国家如何与中国进行接触和竞争。美国必须利用经济竞争来制衡中国，促进全球经济增长，同时避免安全竞争引发危险后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>