<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9a8539672ee808f7e39634895160f43b</guid>
<title>“特朗普”不再是共和党负资产了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xianyinke/2021_11_05_613678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闲吟客】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗吉尼亚州州长选举已经落下帷幕，共和党候选人扬金领先民主党候选人麦考夫2.5%，为共和党人的“中期选举”打响了头炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次虽然只是州长选举，但对美国政治有着极为深远的影响，特别是对后特朗普时代的共和党。这里简单总结一下，详细分析会等选举结束分析具体数据之后会陆续更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105111342516.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截止目前，共和党候选人扬金领先2.5%，估计最后的margin会在2-3之间，刚好符合选举一周之前我在美国政治论坛上的判断&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自共和党南方战略之后，弗吉尼亚州从1968到2004连续9次大选都是共和党获胜。但是，随着新一轮的重组逐渐深入，共和党在弗吉尼亚的形势急转直下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，奥巴马在弗吉尼亚获胜，这也是民主党40年来第一次赢下该州。自从2009年，共和党人鲍勃·麦克唐奈（Bob McDonnell）赢下弗吉尼亚州长之后，此后13次全州范围内的选举（3次总统、4次参议员、6次次州长、副州长、司法总长），共和党全部失败。2020年，拜登更是赢了特朗普10.1%。很多政治分析者因而把弗吉尼亚从摇摆州画为safe D，认为共和党在弗吉尼亚已经彻底失败，无可救药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的州长选举，民主党的候选人是前州长麦考夫。此人是民主党建制派资深政客，也是克林顿夫妇的亲信，曾任克林顿1996年竞选委员会共同主席，在克林顿卸任后当了四年民主党全国委员会主席，还在2014-2018年出任弗吉尼亚州长。麦考夫的四年州长比较成功，也很受欢迎，只是因为弗吉尼亚州长不允许连任而没有继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党的候选人扬金则完全没有任何从政经历，他和特朗普一样是身价过亿的商人，只是不像特朗普那样因为涉足娱乐业而出名，也不像特朗普那样争议不断。扬金在数轮投票之后击败了包括忠实川粉Amada Chase在内6位其他共和党候选人，拿到了共和党提名。总体来说，扬金是一个前特朗普时代的普通共和党人（generic republican）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，大部分政治分析者都不看好扬金。弗吉尼亚的民主党根基远大于共和党，而且政治素人扬金和前州长麦考夫相比实力悬殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，扬金想赢得选举，一方面要赢回城郊富裕传统共和党选民，这些人对特朗普非常憎恶，另一方面要继续让低受教育程度的川粉继续给他投票，这种平衡非常难把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105111508762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，扬金克服重重困难，打出了一场教科书式的选战，不仅成功击败麦考夫，还率领共和党同时夺回副州长、司法总长和州众议院（参议院今年没有选举）。扬金是如何做到的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、为什么扬金能逆袭胜选&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扬金的胜选，可以说是自我奋斗和时势进程所结合的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说大环境。虽然在弗吉尼亚民主党优势显著，但是自从拜登政府上台以来，民主党一系列的倒行逆施，导致整体政治环境非常不利于民主党：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.经济下滑，通胀严重，拜登政府拿不出应对措施；受欢迎的基建法案由于民主党的激烈内斗而迟迟无法通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.犯罪率继续上升，民主党却变本加厉的轻视犯罪。拜登提名的麻省联邦总检察官公然拒绝指控她所认为的“轻罪”，包括盗窃、非法入室、贩毒、拒捕、骚扰警察等。弗吉尼亚民主党更是逆着民意废除死刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 数以万计的非法移民冲击边境，拜登政府置若罔闻，民主党激进派反而要将非法移民合法化绑定硬塞到“软基建”法案里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105111619797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.拜登政府继续推进政治正确，各种政府官员按照种族、性别、性取向、性认同分名额，刚刚推出一个变性人四星上将。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105131115755.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;变性人四星上将雷切尔·莱文。来源：美国华盛顿邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些不得人心的倒行逆施，拜登的支持率一路下跌，目前已经跌到43%，净支持率从+18一路跌到-8.1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，弗吉尼亚的民主党选民远多于共和党，仅仅是大环境还不足以让扬金赢得选举。扬金成功的关键在于他的竞选策略远远强于对手麦考夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105111813963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;麦考夫的策略主要是两条。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.尽量将选举全国化。由于弗吉尼亚总体来说更偏向民主党，麦考夫的策略是将选举塑造成民主党vs共和党的较量，以利用民主党在选民党派偏好上的优势。为此，麦考夫频繁邀请民主党权贵为他站台，比如拜登、哈里斯、奥巴马、希拉里等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.尽量将扬金与特朗普联系在一起。由于特朗普在弗吉尼亚极其不受欢迎，麦考夫阵营大力宣传扬金就是弗吉尼亚的特朗普，给扬金投票等于给特朗普投票，还给扬金（Youngkin）改名Trumpkin。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105112456452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扬金（Youngkin）改名Trumpkin。来源：iFunny&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;扬金的应对措施是：&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.与特朗普保持距离。扬金在当年初选中为了取胜一度接近特朗普，取得了特朗普的背书。但是之后则与特朗普保持距离。特朗普主动提出到弗吉尼亚给扬金站台，被扬金谢绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.积极应对麦考夫的指控。麦考夫攻击扬金和特朗普一样反对疫苗，扬金直接在全州打广告号召大家打疫苗，用事实证明自己支持疫苗，只是反对政府强制打疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，相较于特朗普，扬金更像一个传统的共和党人，没有特朗普那样的黑点。而且，随着特朗普败选，推特账户被删，弗吉尼亚人民基本感受不到特朗普的存在，也对特朗普相关话题感到厌倦。麦考夫拼命骂特朗普并声称扬金就是特朗普的策略基本落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.重点关注弗吉尼亚州的相关议题。与麦考夫的全国化策略截然相反，扬金主要围绕与弗吉尼亚选民切身利益相关的问题，承诺要减税、刺激经济、创造就业岗位、坚决打击犯罪、提高教育质量等选民关心的问题，而这些问题恰恰是民主党的弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里特别指出教育问题。教师工会一直是民主党最坚定支持者，但教师工会在美国名声很差。像弗吉尼亚这样民主党控制的州，其公立教育基本上是以政治正确为纲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，民主党及其外围组织认为黑人数学成绩差，是因为数学教育是种族主义的。为了解决这一问题，需要降低考试难度，甚至直接取消标准化考试。民主党为了“平等”，在弗吉尼亚州积极推行取消“快进学校”的政策，学有余力的优秀学生只能跟普通学生一起浪费时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105112106735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党大力推行“批判种族理论（critical race theory）”，其大意就是种族主义在美国根深蒂固，是一切问题的根源，从小向孩子灌输“种族分析”。麦考夫在大选前一天最后的竞选中呼吁：弗吉尼亚教育问题的根源是有50%的孩子都是有色人种，但是80%的教师却是白人，所以要把教师队伍“多元化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对共和党的指责，民主党就称在弗吉尼亚没有教批判种族理论，但是共和党提出禁止该理论，民主党对此坚决反对。而事实是，弗吉尼亚教育系统的官方网站一直鼓励教师积极学习批判种族理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，民主党还支持所谓“性别流动理论”，允许学生按照自我认同的性别选择厕所。弗吉尼亚的劳登郡（Loudoun）有个中学，一个十四岁的小女孩被一个穿裙子的转学在女厕所强奸，该学校和郡教务委员会非但不报警，反而极力帮罪犯掩盖，让罪犯转学了事。结果该罪犯在新学校又性侵了一个女生，受害者的爸爸到教务委员会抗议，反而被警察逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105112339479.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受害者的爸爸被警察逮捕。来源：美国纽约邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扬金紧紧抓住教育问题，抨击麦考夫和民主党的教育政策。据民调显示，有25%的选民认为教育是弗吉尼亚州长选举最重要的问题，而在这方面支持共和党的选民比民主党的多15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗吉尼亚之所以从蓝州转红，根本原因是华盛顿城郊北弗吉尼亚有大量传统富裕、受教育水平高的共和党选民，受不了共和党过于保守的社会政策以及特朗普的种种劣迹，但是他们并非铁杆极左和白左，同样不喜欢过度的政治正确，对于民主党的倒行逆施所导致的种种问题同样深受其害。扬金紧紧抓住这些选民日常生活中所关心的问题，成功赢回了大量传统共和党选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ca57819f312f0b0d44f5a7e4eb54e71</guid>
<title>气候峰会的精英主义和末日论冲动，只会导致新帝国主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/GalLuft1/2021_11_05_613638.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 盖尔·拉夫特 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎么努力，在英国格拉斯哥召开的《联合国气候变化框架公约》第26次缔约方会议，以失败结束。会议达成了寥寥几项协议，包括2030年前停止滥伐森林，加强美国和欧盟合作争取在2030年前将甲烷排放在2020年水平上削减30%。而前者，很可能跟2014年达成的类似协议一样落空。此外，会议一事无成，只排放了大量废气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多排放大国的领导人没有来参会，他们对于接受削减温室气体排放的义务可能有所疑虑，还有一些与会的领导人作出了承诺，但受制于技术条件或者未来领导人的意愿，这些承诺也可能落空。从过去5任美国总统看，民主选举的领导人的承诺是很不可靠的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪，美国排放的温室气体比全球任何国家都要多，其人均排放量全球第一，是中国的2倍多。拜登出发前想说服国会通过关于应对气候变化的法案，但民主党人反应冷淡，更不要说共和党人。但是，这不妨碍拜登把自己打扮成应对气候变化的英雄，也不妨碍他批评中俄两国领导人没有与会。拜登要求其他国家减少化石燃料使用，减少排放，但是他还要求石油出口国增加产能来压低油价。拜登既要缓解选民对油价高涨的不满，也要安抚视气候变化为第一要务的民主党进步派。结果，拜登在格拉斯哥的表态含糊又尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他领导人也不轻松。小国和中等国家需要取悦全球化精英，因此必须来格拉斯哥亮相，许诺削减排放，哪怕他们知道根本做不到。一些几十万人口的岛国，握有和几亿人口的大国同等的联合国投票权，前者异口同声要求99%的人类放弃发展，来拯救其余1%人口的栖息地。同时，发展中地区的几十亿人缺少能源、电力、网络、交通，他们在格拉斯哥发不出声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，会议也没有讨论唯一有经济价值、可靠、零排放的稳定电能来源核电站。任何严肃的全球零排放计划，都不可能离开核电产业。可是，与会国没有讨论将核电作为能源来源，领导人们也没有提到这个方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，格拉斯哥会议的内容是伪善、犬儒、肤浅的精英主义，还有一种环境末日论的冲动。这只能导致一种新帝国主义，富裕国家的领导人无耻地胁迫穷国放弃发展，然后转身登上豪车和私人飞机离开，而穷国出于软弱或者涣散无法坚持立场。如果富国的领导人果真关心排放，他们应该用Zoom开线上会议，而不是坐私人飞机飞到格拉斯哥，还带着豪华车队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，最近中国、印度、欧洲和北美的能源问题提醒我们，急于达到人为设定的排放目标，只会重创经济和能源安全。这些挫折说明达到零排放的目标任重道远，欲速则不达。可持续性必须是可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105081338141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登出席格拉斯哥气候峰会，出行带着巨长的车队。图自AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不看那些陈词滥调、演讲和宏大目标，现在需要承认这个不好看的事实，就是到21世纪末人类还缺乏意志和资源来放弃化石能源。当然，由于技术进步对化石能源的依赖会降低，但是这不足以达到联合国设定的1.5度控温目标。气候变化运动分子坚持认为，要是做不到这个，人类就会灭亡。这种说法只是预测，只会引发恐慌、草率决定，还会把几万亿美元花在不重要的目标上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类诞生以来，已经经历过大量自然灾害，只有把讨论从宏大的零排放目标，转变到更现实和可持续的目标上，自然灾难是能应对的。这样，人类就能在一个更温暖的地球上生存和繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们需要将目标从阻止策略变成调整策略，来优化资源分配。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;阻止策略需要投入几万亿美元来转变能源来源，能不能阻止温度升高还不确定，但是我们还没有几万亿美元，只能寅吃卯粮。调整策略就是提高对气候变化的抵抗力，同时提高生活质量，减少能源消耗。这两种相反的策略可以组合使用，来应对各种气候问题&lt;/strong&gt;，包括河南的暴雨、东地中海的森林火灾，或者孟加拉的洪水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格拉斯哥会议的主张是花几万亿美元来阻止气候变化，降低极端气候发生频率。而调整策略是假定洪水、高温、海平面上升还会继续发生，但是我们不要把城市建在危险地区，还要提高城市的安全性。这需要更好的城市规划、水资源管理、建筑的隔热和通风，配备巡逻队和灭火飞机扑灭森林火灾，建立防疫设施，公共交通，改进工程研究而不是性别研究，以及更好的紧急状况应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海平面上升可能导致某些地区不适合居住。但是，控制升温并不是好方法。几个世纪以来，荷兰很多地区低于海平面，但通过工程设施、城市规划和建筑技术，这个国家繁荣了几个世纪。孟加拉经常遭受洪灾，但是只有发展起来才能应对灾难。这是问题的关键。&lt;strong&gt;应对气候变化的聪明办法是发展。&lt;/strong&gt;穷国的主要任务是满足民众的基本需求，根本无力应对全球性挑战。孟加拉需要发展到荷兰的程度，而不是走其他路。全球最大的两个排放国美国和中国出现紧张态势，触发了贸易战、科技脱钩、核军备竞赛、太空武器化，这影响了全球繁荣，也削弱了全球能应对各种挑战的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论B计划前，还需要先普及下气候讨论的性质问题。今天，谁要敢质疑所谓的“科学共识”，就会被边缘化和污名化，他们在媒体上被消声了。各国政府、国际开发银行和非政府组织投入大量资金来推动格拉斯哥会议的主张，打击主张调整策略的人。我们需要更成熟、安全和宽容的讨论，来讨论如何优化使用我们和子孙后代的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能把化石能源看成人类的敌人，事实上也不是。过去半个世纪中国人均寿命翻了一倍，GDP增长了150倍，一个重要原因是有充足和廉价的化石能源。要否认其他地区也有这种发展环境，这是不道德的。向化石能源宣战，把赌注都压在试验性技术上，是一种缺乏严肃讨论的赌博。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，西方世界不会考虑这种方案。未来要看中国、印度、巴西和其他发展中国家能不能提出一种替代性方案？这种方案是与自然共存而不是宣战，平衡繁荣与环境。更重要的是，基于理智而不是冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e0e2b75fa6959050d07f363686e9ce70</guid>
<title>依托国内大循环统一规则，中国市场才能摆脱大而不强</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2021_11_05_613632.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一的经济规则的形成，对经济发展非常重要。这几年，中国政府提出“双循环”，即国内国际大循环。双循环的提出，不仅仅是为了实现中国本身的可持续发展，也是为了区域乃至国际经济的可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前有朋友评价中国的经济发展是在开放状态下实现的，也就是说中国的经济发展是包容性的发展，不仅内部如此，外部也是一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
循环不只是简单的货物、资本、人才的循环，它背后是一整套规则，没有规则的的话，这些要素是动不起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于规则问题，最近几年中国承受的压力一直很大，一方面美国指责中国不遵守规则，包括WTO、WHO、航道自由规则等，但这些指责并不符合事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实学术界众多研究表明，中国加入WTO以后，在里面扮演了非常关键的角色。如果中国不遵守WTO规则，又如何能成为一个贸易大国呢？这显然和事实是圆不起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的自我认知是它是过去的规则制定者，但现在对规则的解释、界定又有了新的看法，所以是它自己在变，而不是中国没有遵守。甚至美国自己在很多方面的行为都是值得商榷，比如它并没有承认国际海洋法，再比如特朗普时代的美国如果觉得这个规则对自己不利，就擅自退群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，现在国际上也有一些人过分强调中国规则跟世界规则之间的差异，这是部分人士将问题高度政治化、将规则意识形态化，认为中国的规则是“communist”，即共产主义化的规则，甚至对中国妖魔化，这些也都不符合事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/03/20211103130521189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年11月1日，哈尔滨国际集装箱中心站正在进行集装箱装载作业。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的改革开放走过了几个阶段，初期是“请进来”，也就是把世界规则请进来。上世纪90年代我们为了加入WTO，实施的策略是接轨，修改中国的法律法规政策体系，对接国际规范，这就不能说中国的规则跟世界的规则存在巨大差异。恰恰相反，现在中国是世界规则的最大拥护者，尤其是二战以后以联合国为中心的体系的最大拥护者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国加入世界体系以后，对规则进行了一系列改革，包括市场、民主等方面，但这些改革只有在其他国家都接受以后才能成为规则，所以不能指责中国推翻世界的规则。甚至在有些领域，中国是在做规则补充，像金砖银行、一带一路、亚投行等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有专家提出，亚洲在过去这几十年实现了经济可持续发展，也是经济活动最活跃的地区，但是我们也别忘了，中国改革开放以来，亚洲是全世界最和平的地区，亚洲国家之间有矛盾，但从来没有发生过大的冲突。这个背后的支撑是什么？亚洲国家、包括中国在内，大家都愿意遵守规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代初，我在美国读书时，很多人认为中日之间必有一战，因为日本是当时亚洲最大的经济体，中国第二，按照美国人信奉的“修昔底德陷阱”，必然如此。但现在大家可以看到，中国的经济体量是日本的两倍，中日之间尽管有些小矛盾，但没有战争。所以，在亚洲，大家可以对规则有不同的理解，但都能尽量地遵守规则，这是保持和平的非常重要的一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国目前作为世界第二大经济体，不仅是生产量大、消费量大，还要作规则的整合对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于国内国际大循环，我个人的理解是，国内大循环就是要把中国国内的规则统一起来，包括珠三角、长三角、京津冀等全国几大经济圈在投资、贸易、土地等各方面的规则要逐步整合统一。现在的情况是，即便像在珠三角、长三角内部，各个省份之间的规则也没有统一。所以，中国的体量很大，但规则对接不起来，如果能解决这个问题，将大大解放劳动生产力。我们说欧洲为什么强大？首先就是欧洲内部规则的统一。相较之下，我们其实是有些大而不强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如互联网领域，美国有强大的互联网公司，中国也有，欧洲没有，但在互联网规则方面，美国有，欧盟有，中国没有。中国有那么多的互联网公司，但规则却很缺乏，因为我们的互联网公司之间的关系跟美国互联网公司之间的关系是不一样的，美国是互相开放的，而中国是互相排斥的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国内部规则的不统一，导致中国国内市场大而不强，也很难走出去。所以，下一步我们一定要通过内循环将国内规则统一起来，为国内和国际的投资者营造一个非常有利的条件。大家以后也不用担心到广州等沿海地区或者到内陆省份的投资会面临巨大差异，也可以解放劳动生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中国的规则还可以走出去。我觉得，我们现在的方向是对的，我们跟东盟国家已经签署了RCEP，现在又申请加入CPTPP，无论哪一个都涉及规则谈判。我们可以分几步走，内部规则统一化以后，继续在与接轨国际的基础上，让中国规则走出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅是为了中国自己本身，也是为了区域和国际经济可持续发展。因为基于规则之上的发展，才是真正的发展；没有规则的发展，就是一些简单的贸易资金流动，是不可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c39247fde2cba8c0fb21c7f09df23cee</guid>
<title>寒冬来临，全球“干饭”恐成问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/SuDongLiang/2021_11_05_613631.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏东亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年进博会如期举办，在疫情和经济压力下，粮食安全问题又成了关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界粮食市场在此前的几十年里，除了2008年的短暂风波可以说基本上价格平稳，相对风平浪静。但过去一年中，玉米、大豆、小麦的全球价格分别增长了83%、56%和33%。近日，国内部分地区也出现了抢购风潮，再次让大家对粮食安全问题产生焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情对世界部分地区的粮食生产和运输造成了一定程度的影响，但随着气候变化与资源退化，世界很可能在不久的将来进入一个粮食供不应求的时代。中国人不会挨饿，但未来十年中国是否将为粮食付出比现在高出数倍的价格呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环境负荷压力、水资源枯竭、碳中和等等问题叠加在一起，中国在守好红线，确保水稻、小麦等主粮自给自足的同时，也需要从巨头把持的国际市场上进口油菜籽等各种作物作为补充，毕竟人不能只“干饭”。那么如何来辨识当前国际上的粮食生产及市场变动的趋势，做好进口工作呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个很庞大又敏感的话题，笔者只是一个参加过进博会的加拿大小粮商，在进博会再次召开之际，希望能基于自己的观察和大家探讨这些问题，提供一些信息供大家参考，是否正确还请朋友们自行评判。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/04/20211104075437963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;绿地农业参加第三届进博会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不堪负荷的星球&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粮食需求的增长主要来自两个方面：一是人口的增长，二是饮食肉食化。世界人口在1800年只有大约10亿，1930年达到20亿，1974年达到40亿，2020年达到78亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这78亿人口中约65亿都是发展中国家的。随着生活水平的提高，饮食习惯趋向肉食化，消耗更多的鸡鸭猪牛羊等肉类。生产肉类，一般需要消耗数倍重量的粮食。比例较高的是牛肉，一般需要7公斤粮食才能生产出1公斤牛肉。比例较低的是鸡肉，一般需要2公斤粮食就能生产出1公斤鸡肉。肉食化大大地增加了粮食的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2020年为止，过去几十年总体上世界粮食供需平衡，虽然人均耕地已经从1961年的1.45公顷下降到2018年的0.63公顷，但世界并没有发生大规模的粮食危机，主要可以归因于几个方面：一是科技的提升（种子、农药、化肥、灌溉等）大大增加了单位面积耕地的产出；二是耕地面积的增加；三是资源的过度利用，这和前两项也相关，比如过度使用农药、化肥，耕地面积增加往往是毁林造田得来的，以及过度使用地下水等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来30年，世界粮食的需求还将继续增长。人口预测将在2050年增长至90亿到100亿。饮食肉食化的趋势也将继续攀升。虽然过去三十年中国人均肉类消耗已经大大增加，但仍然只有美国的一半。其他发展中国家也将因变得富裕而增加肉食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当然不能剥夺部分人类的“吃肉权”，必须在肉食增加的背景下考虑粮食问题。也就是说，到2050年粮食总体还得增长30-50%才能满足需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从粮食供应的角度来看就不容乐观。单位耕地面积产出的增长已经大大减缓，世界耕地总面积的增长也已经基本耗尽。地球大约一半的土地已经用于农业，可拓展空间已经极其有限。八年前笔者刚到加拿大的粮仓萨省时，休耕土地随处可见，现在已经基本消失。过度使用的资源难以持续，相反这些资源的产出将减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要以为不堪负荷只是发展中国家的问题，发达国家问题也相当严重。预计发达国家的农业用地在2050年将减少五千万公顷。美国最肥沃的“玉米带”三分之一土地的顶层土壤已经完全消失。由于农药的过分使用，澳大利亚的一些农地只能长期罢耕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/04/20211104083023561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国一些山顶较浅的土壤表明，表层土壤已经侵蚀下坡。来源：美国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;史密森尼 (Smithsonian)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要提醒的是：笔者并非说世界马上就将进入粮食供不应求的状态，挨饿人口马上就会大大增加。相反，世界粮食增长的潜力依然不低，但增产可能得以粮价的攀升为前提，而且增产也需要时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水资源枯竭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加麻烦的是，全球变暖和水资源耗尽为粮食供应带来难以预测的风险。气候变化可以说是未来影响粮食供给最重要也是最不可预测的因素，我们离下一次粮食危机可能只差一场大水灾、大旱灾、或大虫灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而全球变暖导致降水结构变化，出现水旱灾害的可能性更大了。水资源的重新分布也已经改变了农业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾请萨省畜牧业协会主席给自己上课。萨省的畜牧业中心以前在西南部，但目前已转移到东部，主要原因就是水资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一头牛一天大约需要饮用一百公斤的水，所需的土地因土地质量不同大约是每头牛20到200亩不等。但一些地区降雨量减少，也降低了牧草的生长量。由于水资源逐渐短缺，同样土地能承载的牛的数量逐渐下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去20年牛肉价格涨了两倍，但美国牛肉生产量却下降了，不是美国牧场主不想养更多的牛，而是美国养牛资源的负担已经到了极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减少土地使用量的方法可以改用谷物而不是牧草来喂养，尤其是养牛后期的育肥，但谷物就不适用于奶牛，因为产奶量会大大下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常有国内朋友找我咨询萨省的苜蓿草。苜蓿草是奶牛的主要饲料，要提高它的蛋白质含量，降雨量或者灌溉水量就一定要充足。进口苜蓿草的本质其实就是进口水资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/04/20211104082718205.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国苜蓿干草生产；按县收获亩。来源：美国农业部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42100efeb28d89827d344b43a1a068a4</guid>
<title>应辩证看待祖国统一的时机</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_11_05_613630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际体系的演进和变化正在慢慢接近一个新的阶段，这个阶段始于自新冠疫情爆发以来，欧美国家表现出来的结构性治理能力的不足，以及疫情对全球经济和金融体系的影响，和中国在这个过程当中所具备的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些因素的共同作用下，国际体系开始面临一些实质性的冲击跟挑战，这时候就需要确立领导核心。对于国际社会来说，无非是大国中美、欧美、中俄的关系，理顺这三者的关系之后拿出路线图，对相关的资源进行分配，最后转变成具体行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照目前的程序，首先各个国家内部要达成共识，在二十国集团框架下形成一个概念性的文件传递到联合国去敲定，再以双边或者多边的形式把物资以合作的形式分配下去。本次二十国集团峰会是国际体系面临的重大挑战，是在治理秩序要进入一个新阶段时召开的一次关键性会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国领导力不足，中国初步展现“王道型”多边主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次会议前，各方进行了非常密集的关系调整。拿中美两国来比较，各自的任务和自我认定预期都不一样。美国现在面临的困境是，作为国际体系里的霸权，各国寄望于美国展现出领导力，要提供公共物品、要给出解决问题的方案、要形成秩序。为了承担责任，这样的国家要具备两个条件：第一，国内要有资源、要有政治意志；第二，要有一个良性的国际环境，和盟友之间关系良好，能够协同行动；第三，在国际社会上要有威望，大家愿意去听你的，认为你有解决问题的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而本次G20峰会上，美国这三点都没有，甚至反其道而行。国内情况方面，美国只关心自己国家利益，不想额外担责。美国霸权事实上可支配的资源比预想的要少很多，比如基建计划缩水。拜登曾希望拿下基建计划，证明美国国内至少还有2~3万亿美元的“炮弹”可打，从而带来其他正面效益。结果他成了空心大老倌，来开会还准备了85辆车的豪华车队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/11/04/20211104163618806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无巧不成书，美国会议前捅了法国一刀。到现在和欧盟的钢铝关税还没有完全取消，和盟友关系一团糟。美国跟法国修好关系的办法是甩锅给澳大利亚，澳大利亚可就不愿意了。美国连盟友都摆不平，自然很难“摆平”全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国的关系，美国的做法是“又当又立”。美国明明有求于中国，就应该给中国相应的礼遇和尊重，从而展现领导力。但霸权有一个悖论，当霸权资源充沛的时候，它会有一个正向循环，不需要去消耗资源，而是资源会越来越多；当它要证明自己是霸权的时候，往往是资源不够的时候，所有证明霸权的举动都会加速资源的消耗。不管是往前走还是往后走，都是一个自向循环的过程。一旦进入到这个过程之后，霸权就控制不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在拜登团队对华政策已经分裂了，商务部的戴琪、财政部的耶伦，再加上气候特使克里已经意识到，要完成各自的任务就必须跟中国合作。中国现在也很明确，双方的宏观经济和金融政策是要协调的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而沙利文和布林肯还在重复地说着那套话术抨击中国，无非是赌博心理。他们在等着所谓的“杀手锏”，即12月份的“民主峰会”上，把民主与技术和产业标准绑定。但这里同样有一个悖论，当一国占据技术优势的时候，是不需要绑定的。现在绑定了之后，它就成了保护落后技术的标签，这会带来灾难性的结果。加入这个基础联盟的成员，除非有能力在加入之后，凭借“民主”的加持实现技术跃迁，否则这就成了个失败者联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国抓住了重点。习总书记在会上的讲话大气磅礴，思路缜密。这个世界面临哪些问题？解决这个问题有几个步骤？中国可以在中间做出什么贡献？每一点都讲得清清楚楚，明明白白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前各国预期是美国拿出这份内容，现在中国拿出来了，这就叫领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十国集团中比较务实的国家，比如意大利就很清楚，不会让台湾问题在会上捣乱。中国拿出一套方案，大家事实上就会跟着中国朝这条路子走。中国的路子是构建人类命运共同体的蓝图和路线图，如何抗击新冠疫情，如何推动经济发展，如何分享数字经济红利，如何实现可持续的包容性发展，如何实现绿色减排。一条一条列的清清楚楚，各国看完都知道要做哪些事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的多边主义不是欧美小团体式的多边主义，而是“王道型”多边主义。在这个会上，中国的领导力正在上升，原因是中国内部有强大的治理能力和纠错能力。新冠疫情来了，国内挡得住，复产过程中，产能能够跟得上去。在政策执行过程中出现问题时，政府可以及时进行调整。中国的目标很清晰，没有追求一个支配型的霸权目标，中国的目标建设就是造福中国人民，让老百姓过上幸福美好生活，也不去外面抢人家地盘，所有事情都是大家坐下来公平谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/04/20211104164906593.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班政府副总理哈纳菲等多名高级官员参加了出口松子的仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际社会上，中国做公道事。比如G20会议召开前后，阿富汗已经开始向我们出口松子了，这代表当地产业开始起来了，这个就是中国对世界的贡献。有了产业和工作岗位之后，松子生产产业链上的人就对贩毒和恐怖主义没兴趣了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>