<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>31b6d3f92a621bb68590a09c6652f837</guid>
<title>写下大爆款的他，有了特朗普的支持会怎样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HenryOlsen/2022_06_06_643143.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亨利·奥尔森 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，在俄亥俄州和印第安纳州举行的共和党初选传递出微妙的信息。今年对民粹主义保守派和共和党来说是个好年头，而对民主党和共和党建制派来说是个坏年头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在共和党的竞选中，有一个明确无误的民粹主义信号。在俄亥俄州，美国联邦参议员候选人万斯出人意料的大胜打响了第一炮。两名特朗普支持的议员候选人马克斯·米勒和麦迪逊·吉尔伯特以“美国优先”为口号赢得了初选，而那些前总统特朗普没有支持的候选人也以同样的口号竞选并获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/20/20220520094450517.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普在俄亥俄州支持万斯竞选（来源：Getty）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄亥俄州第9选区，退伍军人马杰斯基，曾在自家草坪上画过特朗普的脸，他出人意料地打败了两名州议员，赢得了与老牌民主党政客马西·卡普图尔竞争的资格。这个选区经过调整，现在共和党占据优势。一位黑人女性空军退伍军人珍妮弗·鲁斯·格林轻松打败了印第安纳州州长埃里克·霍尔科姆班子的前成员布莱尔·米洛，赢得了印第安纳州第1选区的共和党提名。保守主义的局外人仍然是共和党的主旋律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不意味着特朗普的统治是至高无上。虽然他的支持帮了万斯大忙，但要注意的是，超过三分之二的选民选择了其他候选人，只是万斯得票第一。吉尔伯特以出乎意料的微弱优势获胜，但是得票不到30%。特朗普显然是有影响力的，但他还不是万能药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这对美国共和党的老牌亲商派来说是冷酷的。俄亥俄州参议员马特·多兰是该派别过去靠巨额投入来熬过终点线的那种候选人的代表。然而，这次尽管花费了超过1100万美元，多兰在参议院候选人初选中只获得第三名。将他的表现与罗姆尼在2012年美国共和党总统初选中的表现相比较，是很有启发的。罗姆尼在宾州的大城市和郊区以较大的优势胜了前参议员里克·桑托勒姆，后者是当今民粹主义保守派的早期原型。多兰的支持基础反映了罗姆尼的支持基础，因为他在罗姆尼赢过的县里表现最好。但这次，这只为他赢得了23%的选票，与十年前罗姆尼的38%的选票相比，相差甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对民主党人来说，局面还要惨。共和党的投票率是他们的两倍多，近110万俄亥俄人作为共和党人出来投票，而作为民主党人在初选中投票的只有50万。2018年中期选举的总投票率几乎相同，但共和党人在参议院以55席对45席保持优势。俄亥俄州的选民不按党派登记，投票时可以选择任何一党的选票。我相信，这种巨大的差距至少有一部分是因为共和党方面的竞争更加激烈，但这也很可能是独立选民倾向于共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对民主党人来说，更不祥的事情发生在印第安纳州第1选区。该选取长期以来一直是民主党的堡垒，中心城市加里的居民主要是蓝领。然而，近年来，该地区与全国类似地区一起右移，拜登总统仅以8.5%的优势胜出。在2018年的初选中，民主党的选民对共和党有3万票优势。但是，这次民主党的领先优势缩减到只有8800票。印第安纳州也没有政党登记。这是另一个早期信号，即独立选民可能倒向右边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在是中期选举的早期阶段。这几场选举只是一个局部。但这些迹象是明确无误的：亲商派共和党人和蓝队将面临暴风雨，“让美国再次伟大”的火车头将全速前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月4日美国《华盛顿邮报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>961d9205659921e7622d70b3e0fcb854</guid>
<title>俄军给力了，要怪德国…？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/KlausWittmann/2022_06_06_643137.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月25日，德国《世界》报刊发了记者托马斯·克鲁格（Thomas Klug）对德国联邦国防军退役准将克劳斯·魏特曼（Klaus Wittmann）的采访。魏特曼承认俄军取得了巨大的进展，同时批评德国政府援乌不力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除军队外，魏特曼曾在德国政府和北约总部任职，深度参与1991与1999年北约战略概念的制定，退役后还在阿斯本研究院（德国）担任高级研究员。他在某种程度上，代表了亲北约的势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网还刊发了另一位德国准将&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ErichVad/2022_05_31_642125.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;埃里希·瓦德的访谈&lt;/a&gt;。瓦德是默克尔前军事政策顾问，在访谈中虽然也主张军事援助，但最终落脚点还是突出政治解决。相比之下，魏特曼则对德国政府多有批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两篇访谈体现出，尽管俄罗斯在乌克兰东部取得了明显的战场优势，但仍有人试图鼓动德国政府加强军事援助，而非促进和平解决。德国政策目前尚属稳定，然而倾向不同立场的双方依然在舆论场上争取支持。观察者网翻译本文，谨供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访者/ 托马斯·克鲁格 受访者/ 克劳斯·魏特曼 译/ 观察者网特约译者 宋武】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：观众朋友们，我们来看一下顿巴斯地区的最新形势。我们请来了德国联邦国防军退役准将克劳斯·魏特曼。欢迎您，魏特曼先生，当乌克兰总统都说，东部地区看起来不妙的时候，您对乌克兰军队的实际情况有什么想法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏特曼：&lt;/strong&gt;来自俄罗斯军队的压力越来越大。他们正在聚拢他们所拥有的一切，以便在顿巴斯地区获得空间。现在他们已经占据了卢甘斯克州90%的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当泽连斯基总统说，乌克兰军队承受的压力越来越大，那么情况就非常严重了。乌克兰需要更多的武器，防空武器、反坦克武器、重武器、大炮，这是完全合理的。目前，俄罗斯军队正在试图包围一些城市，例如在北顿涅茨克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不认为俄罗斯士兵的士气和战斗意志比我们在过去几个月看到的要好。但人们必须现实地承认：俄军的火力有很大优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：在过去的几天和几周里，似乎有些事情发生了变化，因为我们之前总是听说，俄军很难取得进展，但是我们现在听说，俄军的攻势实际上非常有威胁，至少在乌克兰东部来说是这样。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏特曼：&lt;/strong&gt;是的，是这样的，在过去的七天里（采访刊发于25日），俄军攻占的地盘比五月份的前几个星期加起来都多，但我只能重复说，这意味着乌克兰防御能力的加强还没有取得足够的进展。在这里，我不得不提一下德国政府，我们宣布的许多军事援助压根没有得到执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：但是，刚才您也提到了，德国政府当然先是要看一下自己手里有什么，怎么能交付，能不能交付这些军火，特别是眼下德国和波兰就如何履行武器交换承诺又在争吵不休，对于将要提供给乌克兰的猎豹式防空坦克而言，各种消息是相互矛盾的。起先，德国政府说可以提供。但是，之后又说这些防空坦克还在库存里，必须先修理好。那么，然后呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/30/20220530140622598.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;猎豹式防空坦克，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏特曼：&lt;/strong&gt;关于这一点，我可以告诉你两件事：首先，如果德国政府在3月份就做出了军事援助乌克兰的决定，那么豹式坦克、黄鼠狼步兵战车、PzH-2000型自行榴弹炮、猎豹式防空坦克现在早就得到了维修，配满了弹药，乌克兰操作人员也就得到培训，这些非常有效的武器就已经在乌克兰发挥作用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，正如我之前所说，如果德国政府真的想要军援乌克兰，总会有办法实现。如果德国政府其实并不想要这样，那么总是会找到各种借口拖延，比如官僚主义障碍等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：您的意思是，您听说了德国国防部国务秘书莫勒的正式发言，即北约成员国之间有一个协议，为了不给俄罗斯扩大战争的借口，不要只提供西方武器。所以说，北约只是间接参与这场战争。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏特曼：&lt;/strong&gt;首先，对于避免挑衅普京或者为他提供借口的顾虑，人们只能问，对于在这场战争中迄今所做的任何事情是否需要借口或挑衅。不，这个说法是莫勒5月22日在一个电视访谈节目中提出的，他所属的基民盟（德国在野党）中没有人知道，北约也否认了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：我们现在再来看看将会发生什么。在您看来，乌克兰东部，以及整个乌克兰战局正在朝着哪个方向发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏特曼：&lt;/strong&gt;我希望乌克兰能坚持下去，继续得到武器供应，并在战场上夺回主动权。5月23日，德国社民党议会党团主席罗尔夫·穆策尼奇（Rolf Mützenich）在接受采访时，对于乌克兰战争说道：“我希望能尽快达成停火。然后我们终于可以集中精力解决其他问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想很明确地指出，首先，这个说法令人难以置信地缺乏同情心，其次，它使人们更加怀疑，德国政府高官在拖延时间，希望俄乌双方实现停火，这样德国就不需要履行提供重武器的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们没有认识到，俄罗斯所占领地区的人民正在遭受什么，没有认识到俄罗斯目前所占领的乌克兰领土已经比今年2月增加了一倍，并且肯定不会在谈判中交出这些被占领的领土，所以，他们现在想说服乌克兰人把停火作为首要任务是错误的。我绝对同意泽林斯基对德国政府的怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d0ceb3ec1359e035e56f4ae12bfba35</guid>
<title>不能让台积电转移到美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenwenling/2022_06_06_643134.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈文玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（对于当下的中美关系，）我主要谈四个方面的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，用基辛格最近的话来说，中美若能缓和敌对关系，对整体世界和平具有重要性。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月27日有媒体报道，基辛格在瑞士达沃斯论坛上表示，美国和中国必须寻求避免在两国紧张的外交关系中把台湾置于中心地位，美国和中国若能缓和敌对关系，对整体世界和平具有重要性。他特别直言不讳地指出，美国不应该耍花招以渐进的方式制造“两个中国”的方案，中国也会因此继续保持直到今日仍在保持的耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按我的理解，基辛格的意思是，中国已经保持了足够的耐心，而美国不要力图用渐进式“切香肠”的方式制造“两个中国”的方案来激怒中国。作为一个接近100岁的国际战略家，这些话可以说是他的切身感受，也是他对中美关系的一种警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/02/20220602172907894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基辛格（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格最近还发表了一系列观点，包括25号出席英国皇家研究所举办的线上活动，发表了对当今国际秩序和中美关系的看法。他特别提出，美国应该学会适应新的国际秩序，也因为美国及其西方盟友所构建的国际秩序不再适用于全球稳定，由于当前世界早已不是百年前的世界，各国的科技和军事力量也得到了大幅提升，武器装备也先进得多，所以，一旦动手，冲突将变得更加激烈，后果和影响力也会非常巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，我们中心和彭博社联合举办了创新经济论坛，基辛格在会上有40分钟的对话。他在对话中特别指出，美国和中国作为全球两个最大的经济体，有一些互相踩脚是正常的，但如果把任何全球冲突都和中美联系起来，那将是很危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，我陪同周小川行长和王超会长到美国，参加基辛格中心举办的中美专家内部闭门会。那次会议上，基辛格也指出，如果中美两国走向对抗，将比一战、二战给人类带来更为严重的灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在开头用这么大的篇幅来介绍基辛格近些年来的重要观点，一个结论就是中美关系不能走向对抗，否则就是人类的灾难，而且这个灾难比一战、二战带给人类的灾难还要严重。所以，他不惜在一切场合呼吁中美关系不能走向新冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，基辛格的这些劝诫对世界都有很大的影响力，但是对美国的这些政客能否起作用？他们还是不够尊重这样一个世纪老人，不够尊重这样一些至理名言。我们面对的不是像基辛格这样清醒的战略家在制定政策，我们面临的是失去理智、失去方向的政客和所谓的美国的战略家在制定对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们现在不能有幻想，我们要丢掉幻想，准备斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，世界上绝大部分国家是不愿意选边站队的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普发起的中美贸易战开始，其实各个国家都表示了非常明确的共同倾向，即不愿意在中美两国之间选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登把中国视作最重要的战略竞争对手，布林肯现在说中国是最严重的长期战略竞争对手，在这样的情况下，实际上美国不管是搞“亚太经济框架”，还是搞“四方机制”、美英澳AUKUS机制、民主价值观联盟等等，推出的东西都是在逼迫一些国家选边站队，逼迫这些国家跟随美国的鼓点起舞，企图在世界性的产业链、供应链、贸易科技中去中国化，全方位地把中国从世界舞台上清除掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象，美国的政客真的是异想天开。我们观察到，从一开始的中美贸易战到目前一系列围堵中国的政策，所有的国家，除了那些铁杆的跟着美国最紧的、但是也不见得能够得到好处的个别国家，几乎所有的国家都没有明确表示在中美之间会选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，美国把东盟领导人请到了美国——第一次就只请到了李显龙，第二次请到了东盟八国。在美日印澳会议、在日本召开的会议等国际场合，可以看到所有被他们纳入到成员国的这些国家发出的声音，除了日本、韩国、澳大利亚等几个国家之外，所有的国家发出的声音都是：不在中美之间选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里最典型的代表，比如李显龙、菲律宾前总统和现总统、越南领导人，大家发出的声音都是一样的，即不在中美之间选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/02/20220602173105495.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新加坡总理李显龙接受媒体采访的资料照片（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是李显龙，在5月26日访问日本期间的会议上发表演讲，指出日本应该思考如何面对自己的历史，让长期悬而未决的历史问题得到处理。李显龙在接受《日本经济新闻》采访时也表示，东盟是推动区域经济一体化与合作的重要核心机制，机会和市场都在中国，各国不能不和中国做生意，并且欢迎来自中国的投资。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df404e3087bcaeaa06f91cf4113aa837</guid>
<title>北约正在进一步走向亚太？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2022_06_06_643133.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;近日，美国总统拜登访问日韩，召开“四方机制”会议，并高调推出“印太经济框架”，同时日韩等国政府的表态和举动似乎也对此作出积极回应，比如美日在台湾问题上的互动，韩国新总统上任后对美韩、美日韩关系的定位以及萨德议题的重新炒作，是否透露出北约走向亚太的趋势？您过去提过“亚洲小北约”不太可能成立，是因为印度的关系，当时外界主要关注四国机制框架，但目前日韩的积极是否会改变这种状态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;北约说到底是战争的机器，是冷战的产物，给欧洲、乃至世界带来冲突。本来冷战结束后华约解体了，那北约也可以解散，有很多西方战略家都认为当时是西方与俄罗斯和解的最好机会，戈尔巴乔夫在苏联国内搞改革，叶利钦也很亲西方。但是北约不仅没有解散，还违背了不东扩的承诺，一步步扩大，这主要是在美国的推动下形成的，实际上欧陆的德法等国对此并不是很积极，他们还是希望欧洲能真正实现和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国为了掌控整个北大西洋地区而推动形成一个联盟，原本是反共联盟，苏联解体后这个基础就不存在了，如果说反俄联盟，北约也不会公开承认，但又步步紧逼。其实，叶利钦当年辞职有一部分原因是受不了北约不断东扩，他原本是一个完全亲西方的人，是苏联解体的推动者，也为此很得意，他认为西方会将自己视为救世主，但结果西方照样围堵他。最后，在科索沃战争中，北约轰炸南联盟，叶利钦急眼了，派出空降兵占领了科索沃机场；其实当时他身体也不好，原苏联地区车臣、格鲁吉亚等地烽烟四起，搞得他焦头烂额，西方又步步紧逼，最终他决定下台，把烂摊子丢给普京。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/01/20220601134614665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;芬兰、瑞典向北约递交“入约”申请&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前芬兰和瑞典申请加入北约，更是把俄罗斯逼到墙角。事实上，普京刚上台的时候，正好碰上美国9·11事件，当时他和小布什打得火热，第一个表示支持反恐，但后来一步一步地意识到了局势不对。现在恐怕无论谁当俄罗斯领导人，大概都觉得无法跟西方坐到一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，就这个角度而言，这场俄乌战争的发生是有必然性的；当然，从发动战争来说，外界总是认为俄罗斯做得不对，但俄罗斯的理由是北约东扩直接威胁俄罗斯的安全，也不能说没有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后回到这个问题上，北约会不会进一步走向亚太？其实我原来讲的“亚洲小北约”，这是打引号的，并不是指北约真要扩展到亚太。但现在就不是打引号的了，因为北约真想把某些亚太国家也纳入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过从目前来看，北约的规章制度中有一条使吸收亚太国家不太可能，即新加入的成员不能跟周边国家存在领土纠纷。那么从现在大家经常提到的几个亚洲国家来看，首先是日本和韩国，日韩两国之间就存在领土纠纷，日本和中国有钓鱼岛争端，韩国和朝鲜之间也存在问题——甚至可能会爆发战争的。所以从这点上来看，日本、韩国是不可能加入北约的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国在亚太还有三个盟国，菲律宾、新加坡、泰国，所谓的盟国是双方有真正军事条约的。那么，泰国可能加入吗？不可能的，泰国跟柬埔寨也有边界争端，新加坡更不可能，因为它一贯主张不要在中美之间选边站，菲律宾新任总统小马科斯，跟中国之间也有渊源，上世纪70年代就到过中国见过毛主席，而且菲与中、越等国也有海上争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/01/20220601112705226.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美、日、澳、印四国领导人在东京参加“四方安全对话”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以相较之下，最积极的是日本，而韩国则因为最近参加了北约网络防御中心，看似很积极，但其实这个防御中心没有什么实质意义。何况真要这么说的话，可能很多人不知道，上合组织中的几个成员国也是北约和平伙伴计划的成员，像哈萨克斯坦、吉尔吉斯坦、塔吉克斯坦等等都是；冷战结束后，有一段时期，特别在全球反恐问题上，许多国家和北约是有一些象征性合作的，所以当时这些国家参加了北约的和平伙伴计划，但是这些都不涉及参与北约的实质性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国新总统上台后比较大的一个不确定问题就是萨德部署。在前总统文在寅任内，中韩基本达成“默契”，韩国不再追加，已经有的要拆也很难，中方对此降调，恢复中韩经贸人文往来。现在就看新总统尹锡悦会不会追加部署，毕竟他在选举期间曾表示加强美韩同盟关系，并继续部署萨德；如果未来真的追加，那肯定会影响中韩关系。不过，从这次拜登访韩行程来看，萨德议题并未提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近由于俄乌战争局势变化，芬兰瑞典申请加入，再加上日韩两国有可能参加北约领导人峰会，这个话题就炒作得非常热闹，也才会产生北约是否会走向亚太的担忧。我的看法是，近期是不可能的，北约目前扩展得已经够厉害了，也就意味着组织本身的负担也很重。事实上，瑞典和芬兰的申请已经在北约内部激起了一系列的矛盾，土耳其、克罗地亚明确反对，同时北约内部土耳其跟希腊就是一对冤家，土耳其和塞浦路斯也有矛盾，再比如西班牙和英国在直布罗陀问题上的纠纷也并未解决。像克罗地亚在此次的反对意见中提到波黑问题，波黑没有加入北约，它本身的问题就更复杂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约囊括了这么多国家，但其内部也有一些不同的看法，比如扩张得这么大，对北约有什么好处，反而背上了更多的包袱。就像这次土耳其对芬兰、瑞典提出的十大异议，北约怎么处理，恐怕连如何表态都是个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，目前北约企图走向亚太是肯定的，但真正要把亚太地区国家发展为北约成员国近期是不可能的，但它会和一些所谓的盟友加强联系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1823c5652bf539ebd4abff47d9fcb75d</guid>
<title>一周军评：俄乌战争百日记，太平洋也不太平</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_06_05_643031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，随着北顿涅茨克市的战局发生重大变动，俄乌战争中又一座具有标志性意义的城市眼看将要实现易手。尽管在俄乌战争已经进行了超过100天的时候才迎来这一刻也许超出了俄军一开始的想象，但对于乌克兰战场或者俄罗斯结束“特别军事行动”而言，这多少是一个重要的进展。与此同时，美国海军宣布了2022年“环太平洋”军事演习即将举办的消息，日本的参演舰队更是早早启程，伴随着两年一度的军演，太平洋上的“健美大赛”也要进入新的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌战争百日记&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月4日，是乌克兰战争自2月24日爆发后的第100天。对于一场发生在欧洲东部两个体量不少的国家之间的，裹挟进两国几乎所有地面武装力量的“特别军事行动”而言，这一时间尺度显得不长不短。相比如战争开始之初所谓“胜利日阅兵在基辅举行”之类的速胜派豪言，战争的时间确实是显得旷日持久，但考虑到乌克兰是一个领土面积比伊拉克还大的欧洲国家，其武装力量的动员程度不低，受到外部支援的力度也不小，再参考叙利亚、利比亚、也门等旷日持久的作战情况，100天的时间又不算太长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这百日的战争如果要按照战争局势来看，大概能将战争分成几个阶段，从2月24日至3月31日的阶段，俄军采用了全面进攻的策略，与顿涅茨克和卢甘斯克两个“人民共和国”的民兵武装一起，采用多路并进的方式，从北到南对乌克兰发动了地面进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北部的进攻焦点放在乌克兰首都基辅，俄军从基辅北面、东北面和东面三个方向发动地面部队的快速穿插进攻，并在基辅北部进行了直升机突击机降作战，试图利用开战初乌军反应不及，基辅方向兵力相对薄弱的特点，快速攻入并夺占基辅；东部的进攻目标包括顿涅茨克、卢甘斯克两州行政疆界内的乌军占领区，以及哈尔科夫这一东部大城市；南部的进攻则从克里米亚出发，一路向西穿越第聂伯河，最终攻占赫尔松州首府赫尔松，一路则向东进攻，攻占别尔江斯克后，与东面的顿涅茨克州方向部队共同包围马里乌波尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/05/20220605090903555.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这张卢卡申科战局说明图，比较好地说明了俄军在战争初期的意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段的作战中，俄军的目标很大，突击范围也很广，利用其进攻的突然性，在南线实现了巨大的战役成功，一举夺占了第聂伯河以东的大片地区，但在北线，突袭基辅的作战却没有达成战役目的。俄军虽然成功夺占了基辅北部的机场，并一度将装甲部队送到了基辅周边的多个方向，但由于乌军积极的反击，俄军第一时间投入机降空降兵部队夺取基辅的设想未能实现，而由于乌军对于俄军后勤线的破袭，穿插进攻的几路俄军不仅无法对基辅实现完全保卫，还在保卫后方交通线的过程中损失了相当规模的技术装备，最终未能实现战役目标，被迫在3月底主动从基辅方向组织敌前撤退。而在东线的进攻中，除了马里乌波尔方向与南线俄军的合围进展相对顺利外，对北顿涅茨克等地的进攻受制于这一地区乌军绵密的防御工事和大量的防御部队没有取得显著成果，对哈尔科夫的进攻也因为俄军缺乏足够强度的火力准备，虽然俄军一度突入市区，但最终没有获得决定性的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从4月1日开始的第二阶段，俄军将主要的精力首先集中到了2月25日就遭遇攻击，并在3月2日就已经完全合围的马里乌波尔上来。作为乌克兰亚速营的大本营，马里乌波尔对于顿涅茨克州和俄军“特别军事行动”有关乌克兰“去纳粹化”的目标都有着重要意义。俄军在基辅方向撤出部队后，一部分部队回到俄境内进行人员和装备的补充和修整，另一部分则加入到对马里乌波尔的围攻作战中。这一阶段的作战开始，俄军开始通过有意识地放慢进攻节奏，发挥自身在火力和态势感知上对乌军的相对优势，在减少自身的伤亡的同时稳步对马里乌波尔的乌军进行清剿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月6日，俄军宣布乌克兰海军陆战队第36旅第503营的267名官兵成建制地投降，4月7日，俄方宣称马里乌波尔市中部的主要战斗已经结束，战斗重心转至马里乌波尔港口和南部的亚速钢铁厂。4月21日开始，参与乌军开始退守地形复杂且遍布地道的亚速钢铁厂厂区，俄军则停止了大规模地面进攻，开始对乌军进行持续的封锁。5月16日开始，亚速钢铁厂内的乌军人员和“亚速营”武装分子开始陆续撤离并投降，截止5月20日俄军宣布全面占领亚速钢铁厂时，共有2439名被困在亚速钢铁厂内的亚速营纳粹分子和乌军军人缴械投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/05/20220605091219914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;对俄罗斯而言，第二阶段的目的就是将紫色的克里米亚和卢顿两地连成一片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着马里乌波尔方向的战斗取得了决定性进展，加上俄军基辅方向回撤兵力基本休整完毕，5月10日左右开始，俄军和卢甘斯克武装部队开始对北顿涅茨克地区展开行动。俄军一方面在正面通过抽丝剥茧的方式逐步削弱乌军防御，另一方面从两翼对乌军侧后发起进攻。按照俄军说法，5月27日，他们已经切断了乌克兰军队在北顿涅茨克撤退的所有路线。同一天，连乌军方也承认，俄军已经进入并控制了北顿涅茨克市的一部分；5月30日，俄军和卢甘斯克民兵从多个方向进入北顿涅茨克地区；6月3日，俄军宣布已经基本控制北顿涅茨克的主要居民区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管北顿涅茨人口原本只有不到15万（现在因战火只剩1~1.5万人），规模不如马里乌波尔，也不如赫尔松。但作为卢甘斯克州被乌克兰军队占据的最后一个地区，攻占北顿涅茨克在政治上对于俄罗斯依然有着重要意义。它标志着俄军在“落实解放顿涅茨克和卢甘斯克”的政治承诺上实现了后一半的承诺，某种程度上也为俄军结束“特别军事行动”做了进一步的铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在军事上，尽管目前北顿涅茨克地区的战斗尚未结束，俄军要清剿当地的乌军也需要不少的时间和代价，随着乌军投入更多的预备队加入这一战场，不少地区的争夺甚至还有反复，但继马里乌波尔打掉乌军规模万人左右的重兵集团后，北顿涅茨克的战斗又将对乌军正面的主力部队给予打击。即使乌克兰总统泽连斯基也承认开战至今，乌方已经损失了3万多名士兵，而俄罗斯目前已控制乌克兰近五分之一、约125000平方公里的领土。我们无法知晓这个数字是指乌军的死亡人数还是更广义的部队减员，但考虑到乌克兰方面必然会瞒报少报本方伤亡的习惯性操作，乌军实际的损失肯定会比3万人要多出不少。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>