<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c25bc5f7bc9b68a450e1274043281b8</guid>
<title>“治病救人的钱处处受限，药店却能刷卡买电饭煲！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2024_09_25_749696.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂筠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一所二级甲等民营医院——无锡虹桥医院大面积套骗医保资金的新闻，在医疗行业内外引发了人们的震惊。而实际上，早在该医院影像科的朱成刚医生求助媒体之前，他的举报内容在当地医疗界已经传得沸沸扬扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
占据我国医疗服务绝大多数份额的公立医疗机构医务人员，时常经历或旁观医保控费对医疗一线约束偏“紧”的矛盾，普通民众作为医疗服务对象，对这类现象也有所耳闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当地医保局对这家民营医院的最初处理却显得有些“松”，令人惊诧——时隔4月才回应举报，称“先后两次到无锡虹桥医院现场核查，但因提供的线索涉及人员较多，所反映问题距今时间较长，在前期核查中对提供线索无法确认核实，还特地与无锡市公安部门协调沟通，并将有关线索提请公安部门协助调查。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/25/20240925084625785.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/25/20240925084651220.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，相关管理部门对民营医院的监管并不存在系统性偏袒。那么，医保基金监管一“松”一“紧”的反差印象，又是怎么形成的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“管医院”管得“松”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱医生举报之初，有关部门偏“松”的反应，源于我国医疗卫生行业长期以来的历史遗留问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的医疗卫生行业管理制度，形成于“一大二公”的年代。在当时的体制下，管理部门既是行业规则的执法者，又是行业内各种医疗卫生机构的举办者——“大家长”，导致医疗机构管理制度存在较强的“家法”性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医院是国有资产，人事权、财权、事权都由卫生主管部门控制。如果一家医院在运营过程中出现损害公众利益的偏差，上级可以很容易地撤换它的院长及中层干部，可以干涉它的财权和事权，不必依照法条严惩，就能让医院运行在“不出格”的区间内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像1980年代，很多社会矛盾不必“找法院”、“找警察”，“找单位”、“找街道”就能化解。同样，医院的医务人员是在编的技术干部，医务人员执业活动违规，上级的惩处也带有“培养一个干部不容易”的仁慈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在社会多元主体办医日渐活跃，当前民营医院数量已经超过公立医院的当下，基于旧的医疗卫生框架形成的管理体系日渐不能适应社会发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连执法者自己都发现，依照现有的规章，如果一家医院铁心在执业过程中进行各种坑蒙拐骗，执法者对它的处置力度非常地尴尬：按照多年前的物价水平形成的罚款，很难吊销责任卫生技术人员和医院的执照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南沿海某省这种“莆田系”成灾的地方，每年因医疗事故吊销行医资格的医生都屈指可数。某人口近亿人的大省，当地省级卫生管理部门医政处处长回忆，自己任职十年，仅对一所出现住院病人自杀的精神病医院实施了暂停执业资质的处罚，并且处罚时间不长。主管部门对违法违规医疗机构及医务人员的惩处力度毫无梯度，只有“罚酒三杯”和“关门大吉”两档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致了民营医院存在以“莆田系”为标志的广泛的“赚快钱”思维。医院的经营策略就是维持高额不正当利润，赚出不断“罚酒三杯”、“罚酒三杯”、“罚酒三杯”的罚款。等到有关部门依法依规来“关门大吉”，我房子是租的，设备和人员转移走，换个地方、换个招牌继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上就怕“认真”二字，一个从起家开始根子就不正的民营医疗集团，钻空子的经验异常丰富。大家都听说过一些大企业法务部门“必胜客”的高度专业性，某些财大气粗的民营医疗集团也有这样的法务队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，当下偏“松”的医疗卫生行业管理，防君子不防小人，导致了行业的“劣币驱逐良币”。医疗市场的大量资源被“精装游医”占据，怀着美好初心的民营医疗企业难以成长，“精装游医”风气破坏了全行业的社会形象与公信力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/25/20240925085007912.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
涉事的无锡虹桥医院&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“管医保”的“紧”与“松”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临床一线经常对医保基金管理存在偏“紧”的怨言。笔者日常在“住院限天数、限费用”的老生常谈之外，搜集了许多段子：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
住院病人“高流量吸氧”收费项目，每天最多收取9小时，多出的部分医保不予报销，理由是吸氧时长更久的病人应该采取更高级的生命维持措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
门诊病人一次做两次腹部超声检查，一次查阑尾，一个查胆囊，医保局只给医院支付一个检查项目的钱，另一个让开单医生自己出钱。医保局的理由是，按照常理，一个病人怎么一次连查两遍同部位的超声呢？（都在腹部，但不是一个器官。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为避免冒用医保，医保局工作人员深夜来到医院病房“查寝”，让多年脑血栓的病人背自己的身份证号，问癌症晚期病人“怎么医保卡上的照片跟你不像”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医保部门为了避免医院 “串账”，还会去医院库房盘账。(“串账”即医院出于种种目的，在某个医疗业务发生后，用可以报销的项目记账，替代不能报销的项目套骗医保。比如说，有来头的病人要开价值一千元钱的壮阳药，医院做账时用等价的一百盒感冒冲剂替代。显然，一个病人不能一个疗程用一百盒感冒冲剂。)结果还真查出有的医院的一次性注射器（常见“串账”道具）出库入库数据不符，缺口六七位数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
诸如此类，查出问题基本不接受复议，严禁医院把涉事无法报销的病人“矛盾上传”推向医保局，否则“后果自负”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，医务人员走出医院，看到药店可以用医保卡套现买保健品、买电饭锅，串账手段极为可笑：收银台使用价格便于做“等价物”的常见药品顶账，比如笔者目睹过的某10元一剂的“脚气软膏”。医务人员自然而然会产生负面情绪：我治病救人的钱处处受限，省下来的钱让别人拿到药店买电饭锅？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>266d391af605994ccc8e2b06cce4265a</guid>
<title>这一轮政策大调整后，会迎来超级牛市吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Denghaiqing/2024_09_25_749692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：9月24日，国务院新闻办公室在北京举行新闻发布会，央行、证监会等宣布了多项利好政策。受此影响，当日上证指数重回2800点，达到2863.13点，涨幅达到4.15%，深证成指报8435.70点，涨幅4.36%，创业板指数1615.32点，涨幅5.54%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次发布会无疑对此前持续低迷的资本市场注入了信心和活力，为此观察者网与中航基金副总经理、首席投资官邓海清先生连线，深入分析此轮政策对投资和普通民众的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/25/20240925102110622.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月24日，国新办举行新闻发布会，中国人民银行行长潘功胜、国家金融监督管理总局局长李云泽、中国证券监督管理委员会主席吴清介绍金融支持经济高质量发展有关情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们都知道上周美联储降息50个基点，这周我们也宣布下调存款准备金率和房贷利率。这是否意味着中美已结束货币政策错位阶段，走向同步？会对我国经济金融产生多大影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓海清：&lt;/strong&gt;此次政策发力意义十分重大。本轮政策调整时间点在美联储结束其暴力加息周期的一周后，此前美联储的暴力加息周期给人民币带来贬值压力。现在随着美联储走向降息周期，中美货币政策周期结束背离，走入同向阶段，外部因素对中国货币政策自主性的制约得到了根本性改变。中美货币周期共振有利于增强我国货币政策调控效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们可以预期会有两次0.5个百分点的降准，每一次释放基础货币大约一万亿，两次大约两万亿。这些货币都是高能货币，再乘以货币乘数，其货币规模将达到十万亿级，对流动性有巨大的提振和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年三季度之后，中国的社融数据有较大压力，尤其是M2承压严重，处于持续回落状态。这也成为近期中国经济下行压力较大的一个宏观经济指标。随着本轮释放的基础货币进入实体经济，我认为社融数据持续回落的情况会有根本性转变，毫无疑问将有利于中国经济回暖复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这次货币政策的另一个着力点在于信贷，尤其是住房信贷。信贷在今年二三季度已经成了中国宏观经济一个短板项目。现在央行推出的存贷房利率很大程度上能推动改善型住房需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种既有价又有量的政策将有助于房地产市场企稳和复苏。我预计我们可能会在两三个月后明确感到这一系列政策对我们的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从金融市场和房地产市场的角度看，本轮存款准备金率和房贷利率政策调整对于房地产市场有多大的刺激作用，短期内会让哪些人群受益？对全国金融行业发展有何标志性意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓海清：&lt;/strong&gt;在中美开始同步降息周期后，我国的资金流出压力会明显减少，客观上会缓解我们的通缩压力，给了我们政策放宽的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使从最简单的测算看，以前我们二套房的首付比例一般在40%以上，一套房也在25%的水平。如果全部调降到15%，同样资金对于房地产的提振效果可能翻倍。而且我国此前房地产贷款利率已经从6%下降至3%。这意味着，在假定输入资金不变的情况下，中国的房地产购买支撑能力有几何级数增长，可能改变供需力量的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在针对房地产存量房贷利率和首付比例调降，受益面是非常广泛的。根据人民银行测算，受益人群将达到1.5亿。我认为年轻人将尤其受益，因为年轻人所背负的房贷占其收入比重较高，调低房贷利率后，大部分家庭将减少很大一笔支出，有利于消费能力提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/24/20240924231346352.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
房地产&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政策统一的角度来说，这次调整也是一次巨大突破。此前，中国的房地产政策基调是一城一策，无论是首付比例、还是买房额度以及利率都是五花八门自成体系，不符合我们建立统一大市场的基本要求；这次，推进统一的首付比例、房贷利率调整政策，有利于我国建立统一的金融大市场和房地产市场，极大有利于中国房地产市场发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期我们看到，随着美元进入降息周期人民币汇率贬值压力明显缓解。潘功胜提到，随着国内外货币政策周期差收敛，人民币汇率基本稳定的外部压力明显减轻。但现在有一部分声音认为升值会影响我国出口。回顾过去，我国面临贬值压力的时候同样也有声音说，我们汇率贬值会严重影响我国经济。您如何看待人民币汇率波动？这种波动对于投资者有什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓海清：&lt;/strong&gt;通过近期的汇率波动，我们可以得出一个结论，无论是货币的快速升值还是快速贬值都不利于经济，也不利于企业发展。所以长期看，我们还是希望有一个比较稳定的汇率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年多，我国的汇率压力主要来自于美联储的暴力加息。由于其一年内将利率从0提升到5%以上，使很多国家都产生了巨大的汇率压力以及资金外流压力。美联储暴力加息也是我国经济在后疫情时代出现通缩压力的最直接货币原因。随着美国进入降息和弱美元周期，以及我国经济出现有效需求疲软，我国现在需要为经济提供一个相对低利率环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我国货币主动性和联动性政策空间已经展现出来，此前人民币/美元的汇率大概在1：7.3左右，现在已经回到了1：7.03的水平。在我看来，未来一段时间我国汇率可能会升值到一个相对合理的区间。过去很长一段时间内，人民币美元汇率在1：6到1：7的范围内波动，我认为随着相关财政刺激政策落地，汇率再次回到这一相对合理而健康的区间也是大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于投资者来说是一个比较重大的转折。过去两年中，由于美元处在强势加息周期，当时很多投资人都觉得美元资产是最安全、也是收益率最高的资产。毕竟十年期美债收益率可以达到5-6%的水平，再加上汇率升值，此前大资金无风险套利的操作空间很大，而且美债当时对比我国十年期国债2%出头的利率会有较大价差。但现在我觉得拐点已经发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为投资人现在进行资产配置时需要考虑到汇率趋势逆转的因素，不要把过去两年的惯性思维带入到接下来的资产配置选择中去。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>879d2f087928578501f3a003f0f6004b</guid>
<title>担心被制裁，我的学生甚至不敢在社交媒体上给我点赞</title>
<link>https://www.guancha.cn/MuhanmadMarandi/2024_09_25_749680.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Club点评：在北京对话主办的“金砖国家与多极世界2024对话会”上，伊朗德黑兰大学教授穆罕默德·马兰迪指出，美西方对伊朗实行数十年制裁，包括限制其发声渠道。他认为，俄罗斯已开始面临类似处境，中国则需要“未雨绸缪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于西方控制全球主要社交媒体，全球南方国家之间的相知相交，往往需要借助西方媒体，这一局面亟需改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马兰迪强调，全球南方国家必须重视话语权，解决信息来源或获取信息的途径问题，建立集体性的相互沟通的平台，以抵御来自西方的制裁与孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月24日至25日，由中国公共外交协会指导、北京对话主办的“金砖国家与多极世界2024对话会”在北京举行。来自15个国家和南方中心等国际组织的近40位专家学者，就金砖国家构建货币体系、参与多极世界构建、增强经济韧性与合作等议题，进行了深入研讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为马兰迪发言中英文：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/25/20240925080620184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
穆罕默德·马兰迪在“金砖国家与多极世界2024对话会”上发言&lt;span&gt;北京对话&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天讨论的议题包括机构改革，包括联合国安理会、国际货币基金组织、世界银行以及世界贸易组织等机构的改革。然而，我认为在当前形势下，这些改革无法实现。在我们如今所处的世界中，这只会是白日做梦——至少在可预见的未来是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我认为以目前的形势来看，情况只会逐步恶化。因此，我们必须思考替代方案，以及替代性的机构。我们所谈论的“多极化”，实际上是去殖民化的一种形式乃至进一步演进。因此，它的重要性丝毫不亚于今天我们讨论到的有关金融交易、美元武器化以及商品市场等问题。同样重要的，还有媒体、社交媒体、目前由美国控制的社交媒体平台、互联网、人工智能，无论是ChatGPT、OpenAI，还是未来几个月或几年内出现的其他新兴技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如吴冰冰教授所提到的，全球南方以及像“金砖+”这样的新兴机构的大学之间，几乎没有互动。即便在伊朗，我们的互动主要还是与西方学术界和西方大学进行的。讽刺的是，经过四十多年的制裁、战争、死亡与破坏，情况依旧如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问地说，这就如同美元金融机构的“武器化”、以及美国垄断商品市场——这真是令人惊讶的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，不仅是金砖国家，还有上合组织、“一带一路”倡议——所有这些组织和倡议相关的人士都必须共同思考这些问题。除非我们找到应对我刚才提到的这些问题的方式，否则它们将会进一步被武器化，事实上，它们已经被武器化了。所有伊朗的媒体，无论是阿拉伯语的、英语的或是波斯语的，都受到了制裁。就连波斯语媒体都同样会被制裁，因此伊朗人在向世界传递信息时正面临着巨大困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在看到这一情况也发生在俄罗斯身上。显然，随着时间的推移，同样的情况也会发生在中国身上。他们会试图限制中国，试图在经济上孤立中国，在软实力领域也会如此。这正是他们对我们所做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，伊朗的现状并非是在一夜之间发生的，而是经历了数十年才发展到今天这个地步。但随着整个西方或美国自身感受到的压力逐渐增大，我认为他们将采用更加不理性、更加武断的方式边缘化对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，他们将会分散资源，以同时应对不同的国家。即使是那些不会直接受到制裁的国家，也将因为与全球南方国家的互动受到限制而间接受到制裁。因此，即便是那些认为自己不会受到影响的国家，最终也难以幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果我们不解决信息来源或获取信息的途径问题，我们将继续生活在一个以欧洲和西方为中心的世界中。坦率地说，我对中国的了解主要来自西方。有时候，我可能会通过微信联系在中国的朋友和同事，询问他们实际情况是什么？大家在讨论什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也可以毫无疑问地说，今天在座的各位，你们大多数关于伊朗的信息，并非直接来自伊朗。这几乎是不可能的。甚至有时我自己关于伊朗的信息也不是来自于伊朗。我早晨一醒来，就会有人从世界某个角落打电话告诉发生了什么事情，然后我不得不去查证，结果发现要么是谣言，要么真相已经被扭曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/25/20240925081248564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2018年，脸书删除了652个和伊朗有关的页面、群组和账号，推特也删除了284个账号。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，除非我们尽快解决这个问题，否则这将甚至影响到经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，我的学生或同事以及我自己的言论是受限的，因为我已经被从所有Meta旗下的社交平台（如Facebook和Instagram）上移除。我的学生中有很多人也是如此，其他学生则会来找我说，我们看到了您的推文，但我不敢点赞，因为我担心明天如果我想参加某个会议，或者想在其他地方继续深造，他们会审查我所有的社交媒体记录，然后拒绝我的签证申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种自我审查就像我们在经济领域看到的情况一样。当他们对伊朗实施制裁时，伊朗甚至连进口药品都面临困难。虽然明面上药品并未被制裁，但美国和欧洲施加的制裁措施却导致药品无法进入；这是有意为之的，而非偶然的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，当许多年轻的伊朗人失去他们的账户时，他们不得不更换电话号码以获得新账户。他们会不断重复这一过程。自我审查会自动造成更大的问题。审查一定程度上已经是个问题，而这种自我审查则使问题更加严重。这些情况就像制裁一样。制裁本身就造成了问题，但制裁还会创造次级问题，也就是我们自己在自我保护的过程中，实施了比美方要求更多的制裁制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为，这一问题就算不比制裁更重要，至少也同样重要。种族灭绝正在加沙上演，委内瑞拉的局势动荡不安，叙利亚与利比亚等地战火持续，以及其它各种形式的西方压迫和镇压的例子，无论是经济战、战争还是肮脏战争，这些都交织在一起。然而，当委内瑞拉总统尼古拉斯·马杜罗的推特账户被封时，这不是美国政府所为，而是某个亿万富翁做的，因为他想参与对抗全球南方的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须迅速推动变革。我们如果无所作为，最终会导致我们面临更糟的局面。今天马可提到，这是一项政治决策。问题其实比大多数人想象的要复杂得多，危险性也更大，因为我们正在滑向低谷。如果我们在到达低谷时仍没有应对之策，这将对每个人都造成重大危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅仅是俄罗斯或伊朗的问题。叙利亚媒体、也门媒体、黎巴嫩媒体、以及大部分伊拉克的媒体都是如此。拉丁美洲的数十万甚至数百万用户也面临着自己的媒体问题。伊朗确实有自己的社交媒体平台，但这些平台仅仅是小小的“孤岛”。如果我们没有一种集体性的、能够让不同国家和不同人群相互沟通的平台，我们将继续困在孤岛上。这样不仅会容易使我们在社会和国家层面被孤立，甚至更容易遭到经济上的孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为社交媒体平台、奖学金项目、学术合作——所有这些都必须在金砖国家的背景下进行讨论。留给我们的时间不多了。这不仅仅是因为世界发展到当下的态势，也与玛丽亚（注：委内瑞拉驻华公使）刚才所提到的相关：我们究竟能从金砖国家中获得什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我年轻的时候，有不结盟运动。虽然与当年比较既不完全公平，也不完全恰当，但如今不结盟运动确实已经变得名存实亡。许多人甚至未曾听说过这个运动，因为它已经不再具有我年轻时那样的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们生活在不同的时代和不同的世界，正如之前所说，当下有新的科技和新的前行之路。因此，如果金砖国家不能尽快成功创造出激励机制，那么我认为金砖国家这整个概念恐将沦为一年一度的领导人俱乐部，仅此而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，这本身会是一种激励——告诉领导人并提醒他们，如果你们不采取实际行动，最终结果将会像你们所举的例子一样，你们费尽心思，到头来努力推进的200页内容缩减到20页，最终得不到任何你们想要的成果。然后，某些西方领导人会吹嘘自己在改革国际机构方面的工作，这种无所作为的处境则持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻译：毛琪）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26758f35cccbc8f9b1f5f3dba4a6c514</guid>
<title>3年超越西方30年？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_09_24_749637.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/24/20240924132423265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
      被外国专家认为成功可能性为零的无人港口自主建设，中国不仅成功了，而且用短短3年时间走完欧洲30年历程，现在中国自主研发的自动化港口技术已经领先全球。这个听起来或许有点俗套的故事，因为其真实性反而具有了特别的感染力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      中国自动化港口的发展史，既凝结着港口人艰苦奋斗的精神，更体现了一个国家完备工业体系的支撑。来自不同行业的分散创新，集成在一起就能产生令人意想不到的超强爆发力，让技术实现阶梯式跳跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      像其他领域一样，中国自动化港口技术的成熟，首先给很多亚非拉国家带来实实在在的帮助。就在这几天，美国港口大罢工山雨欲来，对全球供应链都将造成严重冲击。两者形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
“你们想用自己的力量建设自动化码头，成功的可能性是零。”多年以前，外国专家的这句话深深刺痛了张连钢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张连钢是青岛港高级别技术专家，2013年，他作为项目负责人，承担起中国第一个自动化码头的建设任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，尽管中国在港口规模上已经居于世界前列，但在自动化领域却远远落后。青岛港最初的打算，也是全盘引进国外方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是垄断自动化码头技术的4家国外企业不仅成本高、工期长、存在捆绑销售等不平等条款，还有一个“致命”的问题，那就是系统不开放，中方只能拿来用，却学不到核心技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心中“窝火”的张连钢，决心为了国家脸面争一口气，完全投入自主研发。短短4年后，青岛港不仅顺利完成改造，还多次创下作业效率世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国已经成为全球自动化码头技术的高地，上海洋山港更是建成全球首个第四代自动化码头。技术飞速进步背后，不仅仅是靠埋头苦干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初不看好中国人的国外专家忽略了一点。自动化码头的难点，本不在于某一单项技术，而在于对不同技术的大规模集成。而中国作为全世界工业门类最齐全、基建速度最迅猛的国家，在系统集成上有着先天的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国自动化码头的发展历程中，处处体现着整个国家工业和科技完备体系的支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/24/20240924132516536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;3年走完30年历程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张连钢曾经回忆过自己职业生涯早期感受到的强烈冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年，青岛港桥吊发生故障，码头被迫停工。当时国内没人能处理这样的问题，只能去请外国专家。一位外国工程师在码头上工作了12天，报酬是43200元，相当于当时30多位码头工人的年薪之和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当张连钢向他请教技术问题时，对方却三缄其口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年，张连钢被派到日本横滨港学习，看到日本人已经开始使用计算机指挥管理，这让张连钢深刻意识到中外技术水平的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在被誉为港口科技“皇冠明珠”的自动化码头建设上，欧洲领先中国20余年。早在1993年，荷兰鹿特丹港就落成了全球第一座自动化码头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2013年，全世界已经建成三四十个自动化码头。那时候，世界排名前10的集装箱大港，中国已经占据7席，青岛港的人工装卸效率也位居世界第一，可是全中国却还没有一个自动化码头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自动化码头是一套极其复杂的系统，不仅投资需要数十亿元，从国外经验来看，工期也往往要6-8年。但是为了追赶市场需求，当时青岛港提出了要将工期减半的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外专家对此极不看好，尤其是中国人还想靠自己从零开始研发。张连钢带领团队奔赴荷兰、英国、德国、西班牙等国外自动化码头考察“取经”时，对方直言，凭中国人的技术想做出自动化码头，至少需要10年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从2013年10月立项，到2017年5月投产，青岛港仅仅用了3年多的时间，就走完了西方国家30年的历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让国际航运界震惊的是，青岛港自动化码头开港作业便达到桥吊单机效率26.1自然箱/小时，创世界自动化集装箱码头开港作业最高效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经跟张连钢打赌“你们开港的效率肯定不会超过20自然箱/小时，输了请你们喝茅台”的DP world资深专家一改过去的傲慢，闭口不提之前的赌约；往日的“指导”顾问，改拜“连钢创新团队”为“师傅”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，青岛港继续不断刷新世界纪录，到2017年底单机平均作业效率达到39.6自然箱/小时，在全球首次超越人工码头作业效率，将自动化码头的平均效率提升了50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/24/20240924132551769.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，从未邀请过亚洲港口的“全球自动化码头峰会”，专程致函青岛港自动化码头，邀请其担任大会主报告人，并颁发“自动化码头最佳效率奖”，将其认定为“世界上建设周期最快、运行效率最高、作业增量最快的自动化码头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/24/20240924132601292.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;最大工业国的“大军团作战”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自动化码头“中国速度”的背后，是同样具有中国特色的“大军团作战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在立项之初，一位国外资深专家得知青岛港有20多人负责方案设计和系统集成时，他的第一反应是：“人太多了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据他介绍，国外的通行做法是分工严明，先聘请4、5名专业咨询师分专业做咨询，每人费用约40万美元；然后再分别请专业公司进行咨询方案论证、审核；审核通过后，再进行方案细化设计和集成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这套流程走下来，国外自动化码头的设计周期往往就要3年以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外这套少数人控制流程的方式自有其道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青岛新前湾集装箱码头有限公司党委副书记栾宝波介绍，一个港口主要分岸边装卸、水平运输、堆场装卸和集装箱收发4个方面。为何不同的港口运营效率有高有低呢？是因为4个方面就像4根拼接在一起的管道，有的粗有的细。管道的运输量则是以最细的瓶颈来决定的，码头建设就需要从最初宏观上进行均衡的设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此而言，统筹负责的人数越少，越有利于系统的宏观均衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是为了提升效率，张连钢团队则抛弃了这套“串行”方案，采用了“并行协同”方式，从一开始就成立了IT组、土建组、桥吊组等9个攻关小组，分兵出击，召开了3000多场技术研讨会，形成了几十万字的分析报告，硬生生把国外3年的设计工作在15个月内完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅是人数投入的增加，更体现了中国人团队协作的强大能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是将“大军团作战”仅仅理解为人力层面的协作，未免过于粗浅。支撑青岛港自动化码头“一步登天”的更大力量，是整个国家完备工业体系的协同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，青岛港在全球首创了氢动力自动化轨道吊，每年可以降低2万吨二氧化碳排放。氢能源在全球范围内仍然是昂贵的能源形式，为什么青岛港要采用氢能源？因为山东省是全国最大的工业副氢产地，每年产生废氢400万吨，如果不利用反而白白浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青岛港全自动化二期工程也是全球首个运用“5G+自动化技术”的码头，实现了在5G网络下的岸桥、轨道吊自动控制操作、抓取和运输集装箱及高清视频大数据回传等场景的应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，欧洲自动化港口普遍采用光纤通信方式，面临建设运维成本高、灵活性与可扩展性差等问题，尤其是铺设光纤的土建作业，会导致码头处于半停工状态，拖累整个经济体的运转效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国完备的5G基础设施，则直接为自动化港口赋予了更高的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
振华重工是世界领先的港口机械重型装备制造商，在全球集装箱起重设备市场占有率超过70%，在智能码头领域的研发涵盖了自动导引车（AGV）、无人化桥吊、自动化堆场等先进设备，其产品和服务被广泛应用于荷兰鹿特丹港、德国汉堡港、新加坡港以及中国上海的洋山港等多个全球重要的物流枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
振华重工方面曾对观察者网指出，5G不仅使原来不具备远程及自动化能力的设备具备了改造升级的能力，也将会加速人工智能技术在港口的发展，引发码头行业的新一轮变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助5G等新一代技术加持，2015年，厦门港远海码头建成世界首个第四代集装箱全自动化码头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/24/20240924132630805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;全球海运大变局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;去年，由于胡塞武装对红海发动袭击，大量商船只能避开苏伊士运河，改道好望角。到2023年12月，非洲南端航行的船只数量同比增加了85%。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
对于非洲南部国家来说，这原本是一个提升收入的绝佳机会，但并不是所有国家都抓住了机会。南非就是其中一个典型代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
尽管坐拥好望角这一天然地理优势，南非港口老旧的基础设施导致效率低下。世界银行发布的2023年全球集装箱港口绩效指数（CPPI），对全球405个集装箱港口的运行效率进行了排名，南非的开普敦港位列倒数第一，另外两个主要港口也情况类似，德班港排名第398位，伊丽莎白港排名第391位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告指出，2023年南非港口出现危机，港口拥堵和延误每天给南非造成9800万兰特（1南非兰特约合0.40元人民币）的直接经济损失，并导致价值约70亿兰特的货物运输受阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一些使用开普敦航线的海运公司，却并不在南非进行补货和加油，而是选择停靠马达加斯加、毛里求斯等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对比，加纳则凭借更现代化的港口设施，成为这场海运危机的赢家。中国交建等企业承担的加纳特马港改造项目，自2020年完工后的两年内，集装箱吞吐量年均增长20%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/24/20240924132721222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩洛哥的丹吉尔港，更是在短短十五年内跃居非洲第一大港。2017年，振华重工为丹吉尔港提供了世界最先进的超3E级岸桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于欧洲承包商，中国企业提供的自动化港口建设方案显然更适合第三世界国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前面提到，尽管欧洲早在1993年就建成自动化港口，但是直到2017年，青岛港才让自动化港口的装卸效率首次超过人工。此前的欧洲方案，更多是为了解决高昂的人力成本和劳动力短缺问题，并一定程度上提升安全性。而欧洲方案长达6-8年的改造工期，也意味着高昂的成本投入，是常规码头的3倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，高效廉价的中国方案，正在主导亚非拉地区的新港口建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度近年来展现出发展本土制造业的雄心，但是港口却成为制约“印度制造”出口的瓶颈。即使是印度最大的尼赫鲁港，也无法停靠一些吨位最大的货船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与欧洲或东亚之间的海上运输时常无法直达，大约25%的集装箱货物需要通过新加坡、迪拜或斯里兰卡科伦坡的港口转运。印度托运人不得不为每箱货物额外支付200美元费用，航程也多出三天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度想要在全球制造业产业链上同中国竞争，最终还得靠中国技术。今年7月11日，由振华重工承建的印度阿达尼集团维津詹姆自动化码头项目迎来商业运营，该项目是印度首个大型深水港和集装箱转运港，也是首个自动化码头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地球另一端，中国承建的港口也在深刻改变拉美贸易格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中远海运投资的钱凯港位于秘鲁首都利马以北的钱凯湾内，建成后将成为南美洲西海岸最先进的大型港口。其一期工程具备年吞吐100万标准箱的能力，相当于将秘鲁目前的运力提升了三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/24/20240924132741243.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
建设中的智利钱凯港&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱凯港不仅有助于秘鲁丰富的铜矿、铁矿等资源外运，帮助秘鲁依托港口发展加工产业，更重要的是，它可以同泛美公路相连，帮助整个南美洲打开新的出口方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于历史和地理原因，南美洲港口多分布在靠大西洋一侧的东海岸，货物往往要经由巴拿马运河或者麦哲伦海峡，才能通向太平洋方向。而太平洋一侧的秘鲁港口，则为这些南美国家，尤其是巴西内陆等地区的货物开辟了直接向西出海的道路，大大缩短运输时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种地缘政治的深刻改变，引发美国强烈担忧。在美国施压下，中企在钱凯港的经营权一度受到政治阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中美港口现代化水平的显著差异，决定了南美国家想要寻求发展，最终只能选择中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在最近，美国东海岸港口工人正在寻求大罢工，其核心诉求除了涨工资，就是抵制港口自动化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全世界最大经济体，美国的港口效率如今却成为发达国家中最落后的水平，没有一座港口能够进入全球效率排行榜的前50名。由于工会的抵制，美国港口至今几乎完全依靠人工操作，自动化改造进度停滞不前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情期间，美国工人短缺导致的港口拥堵，更是加重了当时全球供应链危机，也助推美国国内通胀的飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，当中国用最先进的自动化港口技术帮助很多亚非拉国家，带来一场全球海运格局的重新洗牌，美国在这个领域固步自封，已经远远落到了后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/24/20240924132802269.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>