<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6ca589046d055e0a4de753ef4971d58</guid>
<title>这就是中国梦，大致也是欧洲梦，但不是美国梦</title>
<link>https://www.guancha.cn/JieLiMi-LiFuJin/2023_01_09_674881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/30/20221230113459261.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情、气候变化、通胀、战争、饥荒……重重危机，暴露出了“精益生产模式”缺乏韧性，显示出了全球经济的脆弱性。越来越多的人认为，进步时代正在走向死亡，我们应撇弃过去的一些“常识”，为韧性时代腾出空间，从一个工业文明走向一个生态文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国近年多次强调增强经济发展韧性、提升高质量发展能力、构建生态文明的重要性。这一系列努力增强了中国面对危机的应对能力，也获得了世界各地专家学者的强烈赞赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，《韧性时代》的作者、未来学家、经济学家、华盛顿特区经济趋势基金会主席杰里米·里夫金接受观察者网专访，分享了自己关于韧性、气候变化、供应链、第三次工业革命和东西方文化的看法。该采访分为上下两部分，本文为采访下半部分，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/JieLiMi-LiFuJin/2023_01_06_674470.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上半部分点击这里&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/30/20221230145858665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;里夫金，《韧性时代》的作者、未来学家、经济学家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在《韧性时代》提到，韧性时代的一个主要前提条件是同理心，推动我们更加注意与自然以及他人和谐共处。随着我们抛弃进步，走向韧性，这必然会使得经济发展停滞或减缓，很可能减少了我们的集体同理心——毕竟生计无忧的人才有闲暇心思同情他人——从而削弱人们对韧性、同理心、和谐共存时代的支持。您觉得会是如此吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;里夫金：&lt;/strong&gt;我从另一个角度看待问题。全球五百强企业负责世界经济体量的三分之一，但是只雇佣全球35亿劳动人口中的6500万人（约2%）。与此同时，45%的人口每天收入低于5美元，缺乏水源、食物，他们周围的生态环境在崩溃。我们显然可以做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，你说的情况完全有可能。如果我们无法与其他人类合作，无法对他人产生足够的同理心，只会继续殊死搏斗，那人类不配继续存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在现实气候灾难中，无论是发生洪水、干旱还是野火时，人们每次不是争先恐后地逃跑，而是互相援助，即便将自己身处险境。每次，合作和同理心的人都比逃跑的人多。我们需要做的是将这一精神落实到生活的每一处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海格尔曾说，幸福时刻不过是历史中的空白页。历史学家一般呈现给我们的是一个比较负面的画面，因为糟糕的事情最能吸引我们的眼球，像屠杀、地震、奴役、战争。这是因为这些事情是创伤性的、不正常的。而幸福、同理心及和谐的合作时期不会得到那么多的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的常态是公地。哪怕今天到阿尔卑斯山谷内，也能找到维持数千年的公地村落条约；那些地方仍有私人财产，但是人们意识到自己与周围的环境是个命运共同体，如果为了短期利益过于压榨生态环境，使其崩溃，那么最后大家都是输家。这不是什么超凡的见解，不过是常识，但人类近年却走偏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/30/20221230145910816.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞士小镇的公地（图源：“国家地理杂志”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您显然对人性看法比较乐观。然而无论如何，也肯定会有一些完全利己的人，只关心利润效率；韧性时代如何提防这些人利用他人的善？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;里夫金：&lt;/strong&gt;我既不乐观也不悲观；在过去的五十年间，我一直是活动家，保持谨慎的希望，但我不是天真的。我认为人类能成功步入同理、韧性的时代，但我并不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我确信我们有能力做到，因为同理心是我们有生俱来的；在我看来，我们偏离同理心的时候才是反常的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们必须开始改变人类历程。《韧性时代》中所描述的一切都不再是理论，一切都已经发生了，只是还没有规模化。最大的变化将在于我们开展科学研究，教育后代以及看待地球的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我的问题更多的指制度层面，这个韧性社会需要什么样的制度，才能提防自私自利的人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;里夫金：&lt;/strong&gt;我之前提到了生态区域治理。在同一社区内，每个人都互相认识，都去同一个地方购物，孩子去同一个学校上学。通过共同治理同一生态，我们与周围的人建立新的社会联系。我们需要扩大这些生态区域治理范畴，建立公民集会，意味着每个人都参与当地生态系统的治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有陪审团制度的国家在这方面可能更为领先。在美国，一年大约180万公民被召集到法庭上成为陪审团，每个陪审团有十二人，作为公民负责极为复杂的刑事和民事案件，最后达成一致。这一制度几乎在任何情况下都能发挥作用。因此，我们需要公民集会；地方政府不会因此消失，但应将一定权力下放给公民集会，使公民参与生态区的政治和法律。世界上已经有大约三千个这样的公民集会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/30/20221230145925614.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年，英国就应对气候变化发起的公民集会（图源：“One Earth”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一制度要求公民了解他们所在的生态系统，意味着我们必须改变我们的科学和教育方法。我们学的都是培根式科学，培根（Francis Bacon）曾说，人不是为地球而造的，地球才是为人所创；这就回到了圣经：“我们是各物种的霸主，我们主宰万物”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
培根式科学强调知识就是力量，使用归纳和演绎思维，脱离自然客观观察种种现象，发现大自然的奥秘，从而推进我们功利的目的，使自然适应我们而不是我们适应自然；现在我们却不解，为何发生大灭绝？因为我们在压榨这个星球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种新的科学方法，叫复杂适应性社会生态系统建模（CASES），得到世界各地许多年轻科学家的青睐，引领一场学术革命。他们认为，学科太孤立了，不同学科之间的思维方式截然不同，应破除学术壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有个成语“盲人摸象”，每个人都只触摸到一部分，得到完全不同的结论。这就是学科分类，只知道世界的一角。所以以大学为大营，许多学者开始打破这些学科分类，被称为跨学科研究复杂适应性社会生态系统建模。人们意识到，每个学科都能帮助我们理解这个复杂星球的一部分，将它们聚集在一起系统地思考时，我们就能得到全面的理解了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>170d98eaf3da5db415f3ba668ee04ed2</guid>
<title>为什么说“穷台”不是好主意？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_01_09_674877.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章写了这么多年，突然发现从未完整阐述个人对“穷台论”的看法，既然今年被愈来愈多观察者认为是台湾问题白热化的起始，不妨以这个议题“拜歹年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了武力统一，“穷台论”是许多大陆网民努力传播的另一种统一途径。不过简单说，这是一个笨方法，而且大概率无效，因此大陆当局从未实行穷台政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“穷台论”是和平统一的策略选项之一，旨在兵不血刃地实现统一，认为只要台湾穷了，人民就会自动“求解放”，方法是切断两岸经贸往来，并针对性地锁定半导体业，让台湾经贸窒息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家也注意到了，大陆并未这么做，有意思的是，无论有心或无意，正在“穷台”的是成天煽动“挺台”的美国，而且大刺刺地执行“穷台论”里对台湾半导体业的掏空，甚至，台执政党还尽力帮助美国展开强取豪夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即便美方完全将此关键行业移出本岛，台湾因此而益发穷迫，也无法促成和平统一，因为所谓“自愿”，除了物理诱因，还有心理诱因。关于后者，人类对于未知的恐惧大于一切，更别说很多台湾人被长年洗脑，坚定认为统一就是受奴役，形同自毁了。相比之下，穷，远不算最差处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒙古国人均GDP不到中国大陆的一半，中蒙关系也不差，为何蒙古没自愿回归呢？显然，物理因素远远不足以共结连理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与穷台相反的策略，是大陆对台湾的经济让利，马英九甚至将此红利目的性转移给民进党支持选民搞统战，但换来的是赖清德“卖鱼不卖身”的号召，绿民恃宠而骄，至今那些县市还是绿的，而后的“太阳花运动”更是对“惠台”措施的总结性否定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/03/20230103141434868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳门·高雄贸易投资洽谈会暨签约仪式于2019年在澳门举行，台&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前“行政院长”赖清德在脸书对韩国瑜喊话“卖农不卖身”。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“惠台”成效有限，不代表“穷台”就有效，说到底，寄希望于经贸驱动统一，盼台湾人“富醒”或“穷醒”，都接近缘木求鱼，而穷台的成本远远比惠台更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有人以为我是台湾人，自然反对穷台，但事实上，个人是从全中国视角看——成本比获益大，且不太可能达标的策略，当然是错误的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，就算排除心理因素，纯就物理因素看，穷台也是昏招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然目的是统一，那么就与对澳大利亚、立陶宛等反华势力的策略完全不同。简言之，与表现敌对的国家限缩经贸往来，损害可控，因为目的不是统一或征服，不会引发失控的国际反弹，而外交关系本就起起落落，适度惩戒，即可达到矫正的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两岸关系不是外交关系，追求的是统一，穷台之后，烂摊子还得要自己处理，这里所谓的“烂摊子”，并不止于统一后的重建，还要算上另一笔帐，即统一前台湾将经贸完全转移到其他国家以求生存的成本——台湾与国际经贸体系连结得愈深，统一就愈容易引发国际反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是不是自找的统一障碍呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，即便是降低澳大利亚的经贸往来——而且还维持最重要的贸易项目——也属于不得已的策略，其负面效果就是让澳方更积极寻求调整对外贸易的比例，以分散风险。澳方虽中短期不容易找齐取代中国市场的经济体，但长期来看就不一定了。这便是为何对中方而言，恢复中澳经贸正轨才是正途，只是仍得达到合理的政治目的，因此必有一段观察期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球化的经贸结构下，政治性脱钩有其风险，即便是被意识形态鬼上身的美国，也不敢真的与中国脱钩，而只是寻求局部的供应链调整，且就算是局部，利弊得失也不好计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，IPEF，芯片四方，先进制程半导体断链，都不会成功，美方终究会自食恶果，白忙一场，拜登遗臭万年。现在的供应链结构有利于中国，所以美国才想暴力调整结构，若中方自己切断两岸供应链，等于倒帮美国的忙，何苦来哉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对抗或竞争的外交关系尚且不宜轻启经贸手段，就更别提追求统一的两岸关系了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，问题并不仅止于“实现统一”，更在于“如何实现统一还能兼顾发展”，北京的主要考量当然是全中国人民的生计，社会的进步，并从这基础上看台湾问题，因此，俄乌冲突对中国来说是意外的教材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯虽挺住了西方制裁，但人民的利益也确实受到损害，这场冲突对俄方而言是否成本大于获益，或是相反，等战事结束后，很值得仔细推敲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史的眼光来看，这场冲突确实促成了多极世界的开展，对于寄望告别单极世界的人们而言，这份历史功绩可以给普京，同时也可以给泽连斯基。设使没有这场冲突，多极格局还是会到临，但自然发展的时间会更久，因此对局外人而言，虽也间接受到影响，但获益大于成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄罗斯视角看，若求获益大于成本，就需要大国相助，中型国家维持中立，方能在安全与经济上求得平衡，以对俄罗斯人民交代。就目前发展来看，只要持续沉着应对，禁出昏招，俄罗斯达标的机会不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对乌克兰而言，显然成本远大于获益，付出了重大牺牲，却得到原先预期的反效果，甚至谈不上任何获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题来了，如果俄罗斯选择的不是开战，而是断绝与乌克兰的经贸关系，搞“穷乌”就能阻止乌国寻求加入北约和欧盟吗？结果自然是相反的，此举只会更快地将乌国推到西方队伍里，而且顺理成章地使乌克兰的获益大于成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，台湾与乌克兰的状况不一样，俄罗斯不是追求统一，但纯从经贸视角看，俄罗斯一直是乌克兰最大贸易伙伴，直到2019年才被中国取代。俄乌矛盾中的克里米亚事件，以及亚努科维奇被推翻，发生在2014年，但直到2019年这段期间，俄方都没有采取“穷乌”政策，原因很简单，如上述，乌克兰大可顺势改变经贸结构，摆脱对俄依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穷国乌克兰都不担心俄国“穷乌”，经贸状况远比乌国好的台湾，当然也不会怕大陆“穷台”。更重要的是，如果俄罗斯以“穷乌”作为手段，会使乌克兰的“脱俄”更有理有据，致使俄方开战的正当性更为薄弱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b9e34c509096830390d3d1bf9e5c444</guid>
<title>最吃劲的时候，以往推不动的分级诊疗这次行了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2023_01_09_674874.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这一波新冠疫情的深入，压力逐渐转移到重症病人救治上，特别是各地三级医院，目前面临的重症救治工作非常繁重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，北京、上海等地纷纷出台分级诊疗方案，建议基层医生主要处理轻型和普通型患者，以对症支持治疗为主；而对于重症患者，建议转诊上级医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，分级诊疗制度自2015年就已经开始，但从实践中来看，效果并不理想，成为我国“新医改”启动以来的一块“硬骨头”，遭到医疗机构、患者群体的集体抵制。多年的医改进程中，像“药品加成”这样多年困扰医疗体系的痼疾都能一朝清除，分级诊疗制度的重建却一直难以见到显著进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着新冠防控进入新阶段，现在仍处于最吃劲的时候，担负起更重担子的基层医疗机构能否推动分级诊疗制度发挥更大作用？新冠救治及常规诊疗活动的分级诊疗工作又有哪些难点呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/07/20230107194500515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;前两周疫情高峰期，上海九亭镇社区卫生服务中心的发热门诊日均接待量超过300人&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史回顾：分级诊疗的瓦解&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分级诊疗制度是“十三五”期间的目标，但早在上世纪五十年代至八十年代中，我国就曾经形成了结构完备的分级诊疗体系——医疗分级分工划片包干医疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一体系中，非急诊病人在就医时必须经由体系内的最基层医疗机构首诊，一级医疗机构无法解决的病人持医生开具的转诊信向上级医院转诊，并且转诊方向固定，仅限于行政区划内“就近”。该体系下仅有极少数病人由于病情罕见或是“关系”，可以跳出分级分工就医安排。在医疗资源的主要矛盾是解决“从无到有”的年代，该体系展示出极强的优越性，是我国人民卫生事业的重要组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分级分工医疗体系干涉人们的就医自由，现实运转中必然存在一定的僵化和不便，遭到群众不满。在80年代中期的医改中，本着方便居民就医和调动各级医疗机构的工作积极性，分级诊疗制度出现松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年的改革经验告诉我们，曾经的高压政策一旦放开之后就很难“逐步放开”。政策针对的群体一旦知道未来的方向是“越来越宽松”，肯定会抢跑争得先机，管理者也很难有动力维持“有序转型”的管束。就像一句关于“俄罗斯方块”的歌词：“努力筑起一道高墙，看它在眼前消失”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
群众对基层医疗服务质量积累的不满，让技术实力存在压倒性优势的大型医院“赢者通吃”，短时间内分级诊疗服务体系即荡然无存，出现了基层医院门可罗雀、大型医院人满为患的景象，并为接下来的就医市场埋下隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重建分级诊疗：困难重重&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期一段时间，由于公益属性削弱，大型公立医院就像经营性企业，热衷不断的扩大再生产和规模，不断扩大生产资本循环。飞涨的接诊量和不断扩建的医院，既为大型医院带来“真金白银”的收益，又是医院管理层的政绩，还是解决医院许多内部矛盾的最优解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说公立医院医生薪酬固定，难以给予特别出色的医生特殊的报酬，难免导致人才流失。如果医院规模不断扩张，这位出色的医生就很容易成为科室主任甚至院区负责人，显性和隐性的待遇提了一大截，医院得以“用事业留人”。当下医疗体系中利益“权重”最大的头部公立医院出于利益，对重建分级诊疗缺乏热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就医过程中，人们天然存在“损失厌恶”与风险规避心理。在这种情况下，人们会追求经济承受能力下“最好的医疗条件”。尽管我国某阶段的医改被一些人称为“市场化医改”，市场经济决定资源配置的关键——价格发挥的作用很小。我国医疗服务价格执行严格政府定价，不同级别之间的医院服务价格差距很小。对于病人家庭来说，各级医院的挂号费都差距不大，选择高水平医院的“经济账”最合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦政策层面对群众就医恢复硬性的“分级诊疗”安排，不论是扩大各级医院之间的服务价格、社保报销比例的差距，还是恢复曾经运转了三十多年的转诊介绍信，群众的抵触情绪都可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/07/20230107194327840.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;分级诊疗示意图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情防控新阶段：重建分级诊疗的契机&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而眼下，疫情防控进入新阶段，社会及医疗体系进入了吃劲的时候。居民就医需求超过长期形成的医疗资源应对能力，医务人员队伍因为感染病毒减员，医院正常运转遭到疫情冲击，包括后勤保障力量削弱。不管是站在灾难医学的视角，还是站在野战医学的视角，当前的新冠救治体系都需要谨遵前两者的经验，对病人进行分级诊疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月，武汉市由于各医院发热门诊超负荷运行，无法克服医院内交叉感染，关停了市内多数医院的发热门诊，让病人集中到7所定点医院。事实证明，在波及全民的公共卫生事件暴发时，病人的选择仅为少数医院，会导致群众“看病难”加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在武汉市发现问题及时转向，1月24日启动了社区网络化管理措施。社区负责排查发热病人，就近送社区医疗中心对病情进行筛选、分类。社区及时转运需要前往发热门诊救治的病人，做好其他病人的居家观察及日常诊疗服务。以分级诊疗为核心的该措施成为了“武汉保卫战”的重要转机，为此后三年的抗击疫情工作提供了重要的指导意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影响人们前往基层医疗机构就诊的主要障碍是“风险厌恶”。让人们接受基层医疗机构，必须完成相关的心理疏导。心理疏导在医疗界具有特殊的地位，很多知名医生都深谙此道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月上旬，笔者询问当时奋战在广州新冠感染救治一线的医生朋友：“医疗界是否能像对等季节性流感那样对待新冠感染？”医生朋友的回答是“从技术上可行，但是流感暴发季节也需要对病人群体进行心理疏导。”我国因时因势优化调整防控措施一个月，人们完成了新冠相关的心理疏导。同样，经这一个月，人们对基层医疗机构的心态也发生了转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家通过现实经历了解了感染新冠，明白不管是去大医院还是去小医院，或是去药店，开药都是“六粒布洛芬”之类的固定组合。很多人在这一段时间对前往大医院心生畏惧，同时感受到了基层医疗机构的便利，接受了基层医疗机构。人们出于“风险厌恶”对大医院的迷信消解了。借由人们对基层医疗服务机构信心的增强，推进基层医疗服务机构及分级诊疗在新冠救治等诊疗活动的作用正逢其时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基层医疗机构的机遇和挑战&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来的医改赋予了各级医疗机构新的功能定位，像门诊输液这类业务悄然退出了三级医院。如果肺炎病人需要输液，在大医院又没有住院床位，就只能选择社区卫生机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，药品零差价改革对大型医院门诊服务产生了影响。大型医院运转成本高，门诊病人只要步入医院大门，就会为医院增加一笔成本。多数“复诊病人”只是定期开药，很少接受检查、化验服务，为医院带来的经济收入不足以涵盖医院的接待成本。对于大型医院来说，三分之二左右的门诊病人带来的是亏损。从“经济账”上看，大型医院也产生了将这类病人分流到力所能及的基层医院的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，居民前往大医院就医的理由之一是用药方便，社区卫生机构的药品种类不全。经过几年的制度建设，社区卫生机构的药物供应发生了改变。慢性病人想开基本医保规定的高血压、糖尿病免费药物必须前往社区卫生机构。社区卫生机构在进口药品等选择范围上优于严格执行“带量采购”招标的大医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化为社区卫生机构现今分流大医院的新冠感染诊疗任务提供了条件。随着小分子抗病毒药物向社区诊所进一步普及，绝大多数轻症及无症状感染者的诊疗都可以在社区卫生机构完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于基层医疗机构及医务人员来说，最重要的能力并不是像顶级医院及权威医学家那样见识各类疑难杂症和危急重症。基层机构及医务人员的分工定位是能够处理常见病诊疗帮助慢性病患者定期开药；识别病情发生变化的慢性病人，及时建议转诊并提供相应便利；认清自己的能力边界，及时建议超出自己范围的病人转诊并提供相关便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一看似轻松的原则，在“前新冠”时期的执行尚存在难度，面临新冠救治的具体实践更突显“知易行难”的艰辛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，社区卫生机构自身最难克服的就是危重病例的向上转诊。当前仍是抗击疫情最吃劲的时候。进入感染高峰及重症高峰的城市，120指挥中心的呼叫量是日常的数倍，一些城市呼叫120救护车必须长期等待；大型医院急诊科接诊量达到平日的3倍甚至更多。社区卫生机构遭遇病情较重的病人又无法及时转出，既危及病人生命，病人的不幸又会破坏社区卫生机构脆弱的信任基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在另一方面，其余此前被认为是基层医疗机构短板的问题，比如说医生缺少经验，现在倒不是太大的问题。毕竟大医院也会安排骨科医生救治肺炎病人，各级医疗机构的医生都不太懂新冠，至少不如许多外国同行经验丰富；但是大家都正在努力的学习。在实践中学习掌握知识是高效的。省级医院的人才队伍，低年资医生从入门到粗略掌握呼吸机大概要两三天时间。基层医疗机构的定位不同，学习难度自然要低一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国分级诊疗与双向转诊制度最大的问题就是它结束的太早，复兴的又太晚。在这个医疗资源弥足珍贵的季节，希望我国医疗服务体系的各个组成都能在考验中成长。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afd246e0305df06bd73033f1ae4409be</guid>
<title>我们应该希望中国失败吗？答案也许不是你想的那样</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiDiEn-LaHeMan/2023_01_09_674872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 吉迪恩·拉赫曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们希望中国失败吗？”我最近参加了一个专为西方决策者和评论员举办的研讨会，有人在会上提出了这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与会者翻阅了一份新年预测报告，其中一人问道，为什么把中国经济增速骤降列为2023年的一大风险——“这难道不是我们希望的吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题问得有道理。毕竟，美国总统一再表示，他愿意为保卫台湾（地区）而与中国开战。欧盟已将中国描述为“系统性竞争对手”。英国正在辩论是否正式将中国列为“威胁”。很明显，如果你把一个国家视为威胁和竞争对手，那你还想看到它的经济快速增长吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许你仍然希望中国经济快速增长。那些认为中国经济继续成功仍符合西方利益的人，有一些合理的理由。首先，中国经济是世界经济的重要组成部分。如果你希望中国经济陷入衰退，你就几乎等于希望世界经济也陷入衰退。如果中国崩溃了（例如，如果中国房地产行业崩溃），全世界的金融体系都会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来还有一个有关道义的问题。你愿意让14亿多中国人变得更穷吗（很多中国人现在仍很贫穷）？中国的需求和投资对非洲和美洲国家至关重要。你也希望这些国家变得更穷吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/06/20230106165531382.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由中国投资建设的斯里兰卡国际机场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类争论仍在发生，这一事实本身就说明西方各国政府目前仍举棋不定。一般来说，两种世界秩序模式正在西方决策者的脑海中缠斗：一种是基于全球化的旧模式，另一种是基于大国竞争的新模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧模式强调经济，以及中国人所说的“双赢合作”。其观点是，经济稳定和增长对世界各国都有好处。该模式还鼓励在气候变化等关键议题上延续过去的国际合作方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而新模式认为，一个更富裕的中国已不幸地变成了一个更具威胁性的中国。北京投入巨资建设军备，新模式的观点是，除非中国自己改弦更张或其野心受到外部遏制，否则全球和平与繁荣将受到威胁。俄乌战争和中俄合作强化了以下这种观点：现在最适合从大国竞争的角度看待世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，这两种观点各有道理，因为这两种世界观都含有真实的成分。一个失败的中国可能对世界稳定构成威胁。而一个成功的中国也可能如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方决策者化解这场争论的方法是提出另一个问题：不是“我们希望中国成功还是失败？”而是“我们如何管控中国的持续崛起？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出这样的问题可以避免西方决策者将其政策建立自己无法控制的前提基础上。美国人或欧洲人认为中国正在走向失败是不明智的，而中国将其政策建立在美国崩溃的基础上也是不现实的。很明显，中美两国都在国内面临严峻挑战。在最坏的情况下，这些挑战可能会压垮它们。但任何一方相信这种结果出现都是愚蠢的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方决策者不应试图让中国变得更穷或阻碍中国的发展，而应将其政策重点放在塑造国际环境上，思考一个更富裕、更强大的中国应该出现在什么样的国际环境里。西方所要塑造的世界秩序应使中国无意推行激进政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方可以使用军事、技术、经济和外交手段塑造世界秩序。美国已卓有成效地加强了本国与日本、印度、澳大利亚等国的安全关系，这应该有助于遏制中国的“扩张”倾向。华盛顿还加大努力，阻止中国成为世界技术标准的制定者，但美国要与那些担心本国利益受损的盟国协调配合却难上加难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经贸领域是美国的最大弱点。中国已成为印太地区大多数国家的最大贸易伙伴，美国日益增长的保护主义情绪，以及无法在亚洲签署新的重大贸易协议，使得华盛顿相比北京越来越没有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
争夺人心也很重要。正如乌克兰战争表明的那样，世界上仍有很多人对西方的动机表示怀疑，即使他们反对这场明显是由俄罗斯发动的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，至关重要的是，美国和欧盟既要自己清醒又要向外部世界明确表明，它们的目标不是阻止中国变得更富裕，而是防止中国利用自己日益增长的财富去威胁邻国或胁迫其它贸易伙伴。以此目标为政策出发点既可行又合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>