<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb53e29c753c5006ccc9f1e9931d1e14</guid>
<title>别掉进“非美即中”的陷阱</title>
<link>https://www.guancha.cn/JoseReinaldoCarvalho/2025_11_04_795715.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Club 提要：巴西学者、“巴西247”传媒国际版主编若泽·雷纳尔多·卡瓦略（José Reinaldo Carvalho）近日撰文指出，巴西应坚定奉行独立自主的外交方针，拒绝被迫在中美之间选边站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，卢拉与特朗普的会晤虽具建设性意义，但巴西必须警惕美国试图借此拉拢、诱导巴西疏远中国的战略意图。文章强调，中巴命运共同体建设已取得实质成果，涵盖贸易、科技、基础设施等多领域合作，为巴西带来了现代化机遇与战略自主空间。相反，若陷入“非美即中”的二元对立陷阱，不仅会削弱巴西的主权，也将丧失自主发展的空间。卡瓦略主张，巴西应以国家利益为核心，以理性与智慧在多极化格局中开展平衡外交，维护自身独立与战略主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/04/20251104144352621.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间27日，美国总统特朗普在马来西亚与巴西总统卢拉进行会晤。&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对巴西而言，卢拉总统与特朗普总统之间的峰会是一次重要的外交机遇，但该国此刻依然需要保持警惕：国家利益绝不能屈服于任何形式的压力或胁迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在巴西目前一直坚持着“主权不可谈判”原则。此次会晤为撤销美方对巴西任意征收的关税、取消依据《马格尼茨基法案》而针对巴西联邦最高法院法官亚历山大·德·莫赖斯的制裁、通过外交途径降低美国对委内瑞拉的敌意开辟了前景。卢拉有句话引起了强烈共鸣：“我们将参与处理委内瑞拉问题，因为必须要维护南美的和平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国国务卿鲁比奥的一番言论暴露了华盛顿对巴西的外交战略意图：“从长远来看，考虑到巴美两国的地理、文化因素，以及在诸多方面的立场一致，把我们而不是中国当成首选贸易伙伴对巴西更为有利。”鲁比奥的言论明显是想强迫巴西与美国战略结盟，在实务层面就是要疏远中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交自主&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴美两国高层进行直接对话无疑是个好现象。只要巴西能充分认清自身利益所在，始终保持行动自主，两国元首之间的沟通就可以加速决策进程、增进相互理解。巴西必须严格以自身实际利益为标准来评估所有美方在经贸或战略方面的提议，里面还不能包括任何涉及地缘政治承诺或结盟的内容。简言之，巴西外交早已摆脱奉行“对美国好就是对巴西好”原则的旧时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/04/20251104144420638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年7月19日，美国国务卿鲁比奥宣布对巴西最高法院法官亚历山大·德·莫赖斯、其未指明的法院盟友及其直系亲属实施签证限制。&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虚假的“二选一”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“巴西必须在美国和中国之间‘做出选择’”的说法是虚假且危险的。接受这种“必须做出不可避免的抉择”的说法无异于承受外交勒索。巴西是一支新兴力量，是金砖国家成员，而中国长期以来都是个拥抱多边合作的伙伴，两国共同构建了“新时代的命运共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不会向巴西提出什么政治要求，不要求在外交政策上保持一致，也不会建立军事或意识形态集团。反观美国，历史上则一直在“伙伴”话术与单边、干涉、强迫行为之间摇摆，谋求让他国服从其自身的价值观与利益。因此，巴西总统府和外交部都必须十分慎重，不惜一切代价维护国家自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史背景与战略清晰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西媒体、学界，甚至有些右翼和左翼的人士提出，应在华盛顿与北京之间保持所谓“务实的等距外交”。他们的依据是——虽然常常脱离时空背景——瓦加斯总统在二战前夕同美国和纳粹德国保持了平衡的关系。然而，这是种错误的类比，现在的局势与当时的情况并无相似之处。如今提出的“等距外交”只是一个模糊的概念，掩盖了主动放弃清晰战略立场的行为。面对鲁比奥明显带有胁迫和威胁意味的言论，巴西则必须明确表态，现在和将来都不会接受外部势力对谁应该成为该国首选合作伙伴的问题指手画脚，必须以国家利益、多元发展和主权为出发点，自主且不受限地进行选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中巴伙伴关系与命运共同体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月20日，习近平主席访问了巴西利亚并与卢拉总统共同宣布，正式将双边关系提升为“携手构建更公正世界和更可持续星球的中巴命运共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国建交五十年来，双边伙伴关系经受了全球动荡的考验，发展势头稳定、积极。2004年，巴西成为首个承认中国市场经济地位的拉美国家，又在2012年率先与中国建立全面战略伙伴关系。如今，中国是巴西最大贸易伙伴，双方已在科技创新、清洁能源、基础设施以及人工智能等领域签署了数十项合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国伙伴关系还包括中国“一带一路”倡议与巴西自身发展计划之间的协同，如“加速增长计划”“巴西新工业计划”“生态转型计划”和“南美一体化路线计划”。双边合作已远超大宗商品贸易，还包括在工业产能、价值链和合作创新领域进行投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/11/04/20251104144510946.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
徐工集团巴西制造基地奠基仪式。&lt;span&gt;徐工官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多边舞台上，中国对巴西在推动真正的多边主义当中的努力和其在金砖机制当中的领导作用给予支持。双方的伙伴关系还涉及文化与教育交流、增进相互理解和民间对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国合作在现代化、拓展多元市场，开辟高附加值产业路径事项上为巴西带来了实实在在的好处，让巴西能够在全球领域强化自身独立自主的身份地位，而不是他国的附庸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，美国的对巴策略——试图让巴西的国际往来受制于华盛顿的控制，实际上是要试图以帝国主义地缘政治的逻辑来控制巴西的经济发展。掉入这种“陷阱”意味着放弃自身主权，这对于一个崛起中的国家来说是不可接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;独立、积极的外交政策&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于经贸、科技和战略考量，坚持并深化与中国的伙伴关系对巴西而言是正确的选择，这一伙伴关系带来了切实的价值与投资机遇。如果受制于“非美即中”的错误认知，选择自然而然或刻意倒向美国俨然是在战略和主权层面犯错。卢拉与特朗普在吉隆坡的会晤一方面提供了外交途径，另一方面则不该演变为“陷阱”。巴西在会谈中应展现出智慧、坚定和独立自主，以自身利益为唯一导向。巴西的外交政策必须保持积极、自信与主权独立，拒绝虚假的“二选一”设定，捍卫其在多极化世界中作为自由、独立声音而存在的正当地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a2e8e69a3845ba9474985f3653fae0b</guid>
<title>劫持安世：华盛顿主导了一场“一箭双雕”的阳谋</title>
<link>https://www.guancha.cn/morgan/2025_11_04_795711.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 摩根】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安世中国与荷兰政府的抗争仍在进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月2日凌晨，已改头换面的荷兰安世半导体单方面决定自2025年10月26日起停止向位于东莞的安世中国封装测试工厂供应晶圆。此前10月4日，中国商务部发布出口管制公告，禁止安世半导体中国及其分包商出口在中国生产的特定成品部件和子组件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场抗争的起因在于，9月30日，荷兰政府动用一项72年前制定的《物资可用性法案》（Wet beschikbaarheid goederen），接管了由中国的闻泰科技控股的半导体制造商荷兰安世公司。官方给出的理由是该公司存在“严重管理缺陷”，并可能对国家安全构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举动令许多中国读者感到震惊，因为它表明，西方市场已不再是过去那种可预测的、基于规则的系统。简而言之，安世事件不仅关乎芯片，更关乎国家之间是否还有足够的信任来共享技术。一旦信任政治化，每家全球性公司都可能成为国家安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/04/20251104102254874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安世半导体&lt;span&gt; 资料图：路透社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事件始末&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安世半导体成立于2017年，总部位于荷兰奈梅亨。公司生产用于汽车、智能手机和消费电子的半导体，在全球拥有超过1.4万名员工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，中国的闻泰科技以约36亿美元收购了该公司，使安世成为欧洲为数不多的由中方控股的大型芯片制造商之一。然而，其制造布局遍及多国：主要晶圆厂在德国和英国，重要的封装测试设施则位于中国广东、马来西亚和菲律宾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年早些时候，荷兰当局开始审查安世半导体的股权结构和管理监督。随后在9月30日，荷兰政府援引《物资可用性法案》，将公司置于国家控制之下——实际上是冻结了其管理权，并限制其自由出口产品的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战时法律借尸还魂&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一决定之所以引人注目，不仅在于其目标，还在于荷兰政府所使用的法律工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《物资可用性法案》可追溯至20世纪70年代，最初旨在确保在战时或自然灾害期间能获得燃料、食品、药品等基本物资。该法允许经济事务部在“关键产品或服务的可用性”受到风险时进行干预，甚至可暂时接管私营公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，该法仅用于能源、医疗或物流等部门。如今将其应用于一家半导体公司，表明荷兰对何为“关键基础设施”进行了有意的重新定义。芯片不是食品或燃料，但在数字化经济中，它们是从医院到汽车等一切领域的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种重新定义已不再是理论上的。在荷兰安世因争议停止从中国进口产品后，全球汽车制造商开始面临生产挑战。例如，本田因芯片短缺被迫暂停了北美几家工厂的生产——这清楚地表明，政治决策可以让数千英里外的工厂停工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过将一项战时法律应用于一家合法成立的私营科技公司，荷兰政府发出了一个信号：对先进技术的控制如今已成为国家安全的一部分。曾经用于确保从俄罗斯获得天然气供应的紧急权力逻辑，现在被用到了与中国相关的微芯片上。最初作为危机管理工具的法律，现已演变为管理战略依赖的框架——这是迄今为止最清晰的迹象，表明欧洲对安全的定义，现已包含对其未来技术的所有权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华盛顿的盘算&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一份最新曝光的法庭文件显示，荷兰此次行动与华盛顿方面配合极为紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据文件内容，美国官员曾向荷兰当局表示，若想将安世公司从美国国家安全黑名单中移除，其中国籍CEO张某可能需要被撤换。这实质上等于华盛顿在划定谁能、谁不能管理一家在荷兰注册的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一内幕彻底改变了事件的性质。一国若想迫使企业将芯片生产迁回本国——这些企业长期以来基于成本效益考量一直抗拒此举——该如何操作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它会收紧出口管制，以市场准入相威胁，并对任何股权结构触碰了地缘政治红线的公司提出质疑。它会制造足够的不确定性，让企业董事会得出结论：最安全的经营地点是在本国政治边界之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它无需直接下达“回流”命令。只需让全球环境变得如此难以预测，以致回流成为唯一理性的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而眼下正在发生的正是这种情况。安全的逻辑已取代效率的逻辑。其连锁反应远不止波及欧洲或中国。全球制造业，尤其是汽车行业，正被华盛顿和海牙政治盘算重新塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/04/20251104102343953.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安全的高昂代价&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京谴责荷兰的决定是“经济胁迫”，但它不想仅停留在言辞上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周之内，中国监管机构便悄然限制了对欧洲的低端和车规级芯片出口——这正是安世长期向欧盟制造商供应的芯片类型。曾经自由流通的数十亿芯片，如今要么面临新的许可要求，要么被转至亚洲市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对安世自身而言，结果便是陷入瘫痪。其在中国的工厂无法发货；欧洲的管理层在政府监督下行动受限；所有权悬而未决，投资计划也被冻结。欧洲为保护“技术主权”，实则让自家为数不多的大规模芯片生产商之一陷入了瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺意味十足。这场主要由美国安全议程驱动的施压行动，正在给美国自己的盟友带来附带损害。欧洲汽车制造商和电子企业首当其冲，承受着旨在遏制中国的政策所引发的芯片短缺。本想实现控制，结果却加深了依赖：欧洲如今需要美国的政治批准才能运作其供应链，又需要中国的克制来维持供应链运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中欧关系现状堪忧&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对许多中国人而言，安世事件既令人震惊，又觉在情理之中。震惊，是因为一家合法收购、合规经营的公司竟在和平时期被强行接管。觉得在情理之中，是因为在当今战略竞争的氛围下，中国在先进技术领域的任何存在，都易被重新定义为安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该事件凸显了一个更广泛的结构性转变。资本与技术的自由流动——曾是全球化的基石——正被按照政治路线重新规划。曾经的“双赢投资”正被重新归类为“战略漏洞”。市场逻辑已被安全逻辑取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接管安世标志着中欧关系迈入一个新门槛。它表明，即便是小型、依赖贸易的国家，如今也愿意为安全牺牲开放，为主权牺牲效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲而言，这反映了对技术依赖的深度焦虑。对中国而言，这凸显了在西方市场平等参与的空间正在缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安世案例表明，在当今世界，信任已成为最稀缺的资源。一旦信任被政治化，它便能重塑从董事会到供应链的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的举动或可短期内增强其掌控感，但长远来看，必将侵蚀全球化——乃至欧洲自身繁荣——所赖以建立的信任基石。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23d441f6012cbfc04c80ff1cce401b5b</guid>
<title>金银暴涨是全球进入大滞胀时代的前奏，中国是个例外</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2025_11_04_795710.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月20日黄金创出4381.29美元/盎司的历史高点，随后开始史诗级暴跌，全球投资者都在重新审视黄金的价值以及这轮历史罕见的主升浪意味着什么。笔者曾于去年和今年初两次撰文分析黄金上涨的核心动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但本轮黄金上涨的动力之强几乎远超所有人的预期，哪怕是最乐观的黄金看多者，也不曾预料今年10月黄金价格能涨至近4400美元/盎司。更值得注意的是，本轮上涨的最重要动力之一，就是来自西方的黄金ETF对黄金的购买以及白银现货市场的挤兑。这一现象传递的信息值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作为黄金系列的第三篇，对近期相关信息做些梳理，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月，必将载入金融史册。继北京时间10月8日伦敦现货黄金突破4000美元/盎司后，现货金分别在10月13日和15日突破4100和4200美元/盎司，并在18日上破4300美元/盎司后于20日达到4381.29美元/盎司的历史高点，年内涨幅一度超60%。这是几十年以来黄金最高的年度涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，黄金在21日开启史诗级回调，伦敦现货黄金单日重挫超200美元/盎司，在盘中一度大跌6.3%，最终收跌5.31%，当日大跌不仅刷新了12年来的单日最大跌幅纪录，也成了有纪录以来第15大的单日跌幅。随后黄金一路震荡下跌，28日下触3886.51美元/盎司；在一个多星期里下挫近500美元/盎司，跌幅超10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但饶是如此，相较于年初2625.17美元/盎司的开盘价，黄金的年度涨幅也达到50%的水平，创下1980年以来历史纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/31/20251031162308194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际金价在快速上升后迎来了一轮大跌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，作为一个关注黄金趋势十多年并深度实盘参与金银投资的观察者，笔者依旧对本年度黄金的史诗级大涨感到震惊。做过黄金投资的朋友应该明白，在过去几十年的绝大多数情况下，如果黄金一天波幅超过1%往往意味着有全球性新闻发生，而单日跌幅超过5%的情况更是近几十年来少之又少，但过去一年，黄金日波动幅度超1%的情况越来越频繁，日内振幅超过2%乃至3%以上的次数也越来越多。黄金最近究竟发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;挤兑的金银与美元霸权的挣扎&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄金在更长尺度上的加速上涨缘由，笔者已在前两篇文章中做出了总结，简单来说，黄金上涨是&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2024_08_07_744034.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;世界多极化在金融体系中的投影&lt;/a&gt;，并受&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/tangxiaofu/2025_03_20_769071.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;全球法币危机&lt;/a&gt;趋势推动。但具体到近半年来，尤其是本轮黄金的起飞和加速上扬，我们需要从两个角度进行观察：降息扩表、金银挤兑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮黄金上涨的起点是鲍威尔在8月22日杰克逊霍尔全球央行年会上的讲话，他在讲话中说美国就业面临的下行风险上升，风险的平衡转变可能使得美联储调整政策立场成为恰当之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，交易员加大对美联储9月降息的押注，再次完全定价美联储将在年底前降息两次。据CME“美联储观察”，美联储9月降息25个基点的概率飙升至91.1%，维持利率不变的概率为8.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两件事进一步强化连续降息预期：1、8月29日，美国方面公布了与美联储降息相关度极高的7月个人消费支出（PCE）价格指数，公布数据与预期数据一致，均为2.9%。2、9月9日，美国方面公布了调整后的年度非农就业数据，数据显示，截至3月的一年间的非农就业人数下修91.1万，相当于每月平均少增加近7.6万。按1.71亿劳动力总数计算，本次修订约占0.6%。这是自2000年以来的最大下修幅度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之后，笔者个人认为，美联储至少连续降息三次，每次至少25个基点已成定局。而国际资本也在9月开始持续计价甚至超前计价美联储连续降息，甚至计价美联储将效仿去年以降息50个基点开启本轮降息潮。这一系列预期也拉开了8月末到9月底金价快速拉升的帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一个事情的发生，更加直接地促成了金银价格快速上升以及之后的暴涨暴跌，即伦敦白银市场的实物挤兑及逼空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾10月的经历，伦敦白银在10月17日开始大跌前一度触及54.44美元/盎司的价格，该价格相比2025年1月2日开盘时28.89美元/盎司的价格上涨超88%。而正是在这轮超级上涨中，发生了历史上少见的伦敦白银价格与纽约期货价格的持续大规模倒挂现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/31/20251031162414134.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年以来，白银价格上涨幅度更为显著&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋鸿兵在其个人微博发帖称：“全球最大的白银ETF份额（SLV）的租借利率从10月6日的2.53%一度飙升到9.82%，从7日晚8点起，SLV份额可租借量直接降到了0！8日早上，伦敦银跳涨到48.7美元，而伦敦金突破了4050美元，伦敦银陷入现货大幅溢价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/31/20251031162456742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伦敦白银流动性在10月8日发出枯竭信号&lt;span&gt; @宋鸿兵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着流动性枯竭的信号传来，伦敦黄金几乎同步在8日突破4000美元/盎司大关，接着在9日伦敦白银也突破50美元/盎司大关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后银价迎来史诗级倒挂。这里要说明一下，由于持有成本与市场机制因素，在“库存充足、物流顺畅、利率为正”的常态下，融资+仓储等持有成本让COMEX期货通常高于伦敦现货；只有当便利收益暴涨（现货极紧）或链路受阻时，才会出现伦敦现货反超（倒挂）。一般来说，在供需大致平衡的时候，纽约白银会比伦敦白银高数十美分，以体现这种成本差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在10月开始倒挂后，伦敦白银相比纽约白银的价格倒挂迅速扩大至2美元以上，甚至一度接近3美元/盎司，这就意味着伦敦白银价格和纽约白银价格的价差甚至达到5%-6%的水平。翻遍历史，这种价格程度的倒挂仅仅在1980年亨特兄弟试图囤积白银期间出现过。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/31/20251031170047199.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际白银在10月初发生大规模价格倒挂（截图于10月9日）&lt;span&gt; 新浪财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
与之相伴的是几条新闻：1、传统上，一个月期限的白银租赁利率会在1%以下，而今年10月初一度飙升至5%，随后更是一路冲高到40%以上。隔夜借贷成本甚至突破100%。（编者注：当伦敦可交割金属阶段性紧张时，做市商可通过金属租借等工具临时调配金属，借入方按约定支付租赁利率并在到期归还同等数量与规格的金属；其间可选择在市场回购或续借以完成头寸管理。高企的借贷利率充分反映了当时的市场挤兑情况。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2、相关方面从纽约和香港调集了1000吨以上白银紧急运往伦敦用于应对实物挤兑，例如在10月14日的第一轮空头反攻中，根据宋鸿兵列举的相关数据，就有不低于1160万盎司白银陆续空运到伦敦。白银的抵达，让白银做市商在14日中午开始对白银进行打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/31/20251031163033526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伦敦方面从纽约空运了大量白银用于平仓&lt;span&gt; @宋鸿兵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/31/20251031170021800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京时间10月14日中午，伦敦、纽约金银市场迎来一波暴跌，但是白银倒挂现象并未解除，随后金银价格继续反扑&lt;span&gt; 新浪财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终借由地缘形势缓和、华尔街等金融机构在纽约抛售白银多单、实物白银抵达打压伦敦现货白银价格等多方面因素，伦敦现货白银以及纽约期货白银市场均在17日完成对白银涨势的打压。只不过这个倒挂现象并未完全结束。在之后的下跌过程中，伦敦白银依旧高于纽约白银的价格，甚至在27、28等多个交易日中，伦敦白银价格依旧不时高于纽约白银。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次对伦敦白银市场的挤兑是今年初对美国黄金期货市场挤兑的延续。其背后的逻辑如出一辙，在几十年如一日地压制金银价格后，欧美做市商们面对全球人民和央行对于金银的囤积，面对越来越高的需求，已经逐渐失去了定价权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅就白银来看，自2021年以来，伦敦白银市场的库存已经大幅下降三分之一，且可自由流通的白银仅剩约2亿盎司，相比2019年的高点萎缩了75%，应对实物挤兑的能力被大幅削弱，而每日白银市场的交易量就高达2.5亿盎司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，由于新能源产业、AI产业等工业需求，全球范围内的白银产量已连续多年低于需求。例如目前汽车行业每年的白银消费量超过6000万盎司，随着电气化和充电基础设施的扩大，预计消费量将达到9000万盎司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按世界白银协会（Silver Institute/Metals Focus）的口径，全球白银已连续4年（2021–2024）供不应求，且2025年预计将出现第5年的年度缺口。其中在2022年缺口一度达到2.5亿盎司。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/31/20251031163339352.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白银已经连续多年供不应求&lt;span&gt; 白银协会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，显而易见的是，全球白银金融交易包括黄金金融交易量远大于实物可交易量，甚至有部分专家认为，纸白银与实物白银的比例在300：1以上，纸黄金与实物黄金的比例也在100：1以上。这也就意味着一旦任何较为大量的实物金银从市场被抽离市场，都可能在市场引发巨大波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因如此，这次西方把金银暴涨的矛头对准了一个东方大国——印度。西方媒体普遍认为，本轮银价暴涨的核心原因是印度人在排灯节来临前对白银需求的集中爆发。甚至有报道声称，本轮白银挤兑是由于通常在我国香港以及大陆购买金银的印度经销商、中间商在中国国庆闭市期间集中到伦敦市场提货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然印度强劲的需求导致其国内白银供给出现挤兑，使其国内价格比国际白银价格出现超10%的溢价。但这并不是本轮金银加速上涨的核心逻辑，真正的逻辑只有一个，那就是在4月关税战期间惊鸿一瞥的全球法币危机正在进一步加速，世界正在朝着不受美国霸权和美元霸权控制的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以预见，无论是年初的纽约市场黄金挤兑还是月初的伦敦市场白银挤兑，这种几十年难得一遇的事情未来会随着美元体系的瓦解变得越来越多和频繁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>773b74c3f468384187350b1c9bc6bbbc</guid>
<title>不止“台湾高清照”，现在的商业卫星已进入“next level”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2025_11_04_795662.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“吉林一号”公布了多张台湾高清卫星影像，引发舆论高度关注。卫星视角下，从日月潭、阿里山，到台北港营运码头的集装箱、中正纪念堂两厅院的屋顶，再到台湾半导体产业核心新竹科学园区密集的厂房建筑等，众多景物细节都清晰可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/04/20251104090110194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自主研发了“吉林一号”的长光卫星不止是参与具有公众和历史意义的事件，也活跃在对强敌斗争的一线：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月11日，作为美国国家侦察办公室白手套的MAXAR（现已改名为Vantor）主动打破两方关于非地球目标成像结果的发布默契，在领英上发布了由Worldview Legion 2卫星拍摄的我国新型技术试验卫星实践二十六号画面（实际上他们拍过更带劲的，但鉴于没公开发布我们就不谈了）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月后的9月8日，长光卫星的一颗“吉林一号”高分05B卫星（NORAD ID 61905，COSPAR ID 2024-205M）开展对等成像，拍摄并于5天后公布了Worldview Legion 2卫星的画面。10月16日，长光卫星又发布了一张某颗“吉林一号”于10月1日拍摄的国际空间站画面。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2014年12月1日，长光卫星技术股份有限公司成立。2015年，该公司研制的第一颗“吉林一号”商业遥感卫星发射升空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时长光卫星计划于2030年之前建造一个具有138颗遥感卫星的星座，每10分钟有一颗卫星可以过顶。计划中包括高分卫星、宽幅卫星、多光谱成像卫星和多功能视频卫星。2020年前，“吉林一号”星座将包括3颗分辨率优于0.5米（有说1米）、幅宽优于20公里的高分辨率卫星，56颗分辨率优于1米、幅宽24公里的视频卫星以及3颗分辨率优于0.5米、幅宽135千米的宽幅卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个计划中的视频卫星被称为“吉林一号”视频（JLSP），发射了8颗；光谱卫星称为“吉林一号”光谱（JLGP），仅发射两颗；宽幅卫星被称为“吉林一号”宽幅（JLKF），其中A星具有1米分辨率和135千米幅宽，B/C星具有0.5米分辨率和150千米幅宽。而“吉林一号”高分卫星最终未得到开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后长光卫星开发了第二款高分卫星，称为“吉林一号”高分02系列，分辨率0.75米。该系列包括6颗卫星，但其中有2颗发射失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/11/04/20251104085810197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
早期的“吉林一号”星座卫星&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着技术进步，“吉林一号”的技术水平也在逐步提高。第一代技术开发的“吉林一号”高分01卫星发射质量为420千克，分辨率0.72米，具有准实时/事后回传能力。第二代技术开发的“吉林一号”视频星虽然分辨率略低为0.92米，但质量减半为210千克，具有相控阵数传和实时下传能力。2019年开始，长光卫星使用其第三代技术开发了一种轻小型的遥感卫星，称为“吉林一号”高分03系列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于“吉林一号”高分02，“吉林一号”高分03系列虽然分辨率有所退化，但幅宽不小于17千米和单颗39千克左右的质量赋予其极低的价格和极快的生产能力，且具备天基测控和星上智能处理能力。极小的质量使得“吉林一号”高分03卫星具备多种火箭发射的能力——蓝箭朱雀一号“一箭三星”、捷龙一号“一箭四星”、快舟一号甲“一箭五星”和长征十一号“一箭十星”的能力。在03A后，还有推扫成像的高分03B和视频成像的高分03C，后续更换成像电荷耦合器件的被称为高分03D，发射质量增加至43千克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长光卫星实现了“吉林一号”高分03系列卫星的批产，并使用长征十一号火箭等多型火箭发射了多组高分03系列。2022年8月10日长征六号遥10火箭将一堆高分03D和红外01卫星送入轨道后，“吉林一号”星座的一阶段组网完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/04/20251104085828540.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
像生产香肠一样生产遥感卫星&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长光卫星在高分03后使用轻小型技术开发了一种更小的遥感卫星，被称为“吉林一号”魔方01A（MF-01A）系列，能以18千克的发射质量实现1米的分辨率。但该卫星被双曲线一号遥五因为整流罩未能展开而掉进了印度洋，复飞发射又因为双曲线一号遥四3000N姿轨控泄露而导致火箭失控，掉在了昌都附近的横断山脉上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在完成一阶段组网后，通过采用更新技术，长光卫星为“吉林一号”注入了新鲜技术的血液。新一代小型高分辨率卫星是被称为高分04系列的智能遥感卫星，具备高分辨率、高集成度和智能化特点，该卫星具有星上任务自主规划、实时数传和星上AI功能，结合快速机动控制，可实现单轨多点目标成像和信息快速回传。卫星还能通过惯性空间扫描模式观测其它卫星和天体，也就是国外MAXAR/HEO Space称为“非地球目标成像”（NEI）的拍摄其它卫星模式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>