<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f81d29ca4214cdb1fa8c784eefd3c69e</guid>
<title>星舰第五次试飞实现重大突破，但我国类似火箭可能得等一等</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2024_10_13_751617.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2024/10/13/20241013225502712.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2024/10/13/20241013225502546.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/观察者网专栏作者  高天伟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2024年10月13日晚，美国SpaceX（太空探索技术公司）在得克萨斯州博卡奇卡实施了星舰超重型火箭的第五次试飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次试飞，SpaceX实现了人类航天史上又一个重大突破：火箭一子级完成任务后，调头返回发射场，成功着陆于运行方式类似筷子夹持、与发射架一体化设计的“机甲酷斯拉”回收装置上。这是传统的火箭自带支腿设计之外，人类尝试成功的又一种火箭着陆方式，并且首次应用即成功接收数百吨重的超重型箭体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2024/10/13/20241013225502543.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
外国网友制作的星舰一级回收细节模拟画画，注意箭头所指的挂点。事实上，火箭并不是被回收装置夹紧固定，而是利用箭体上部挂点挂在“筷子”上。对于几百吨重的大家伙，“夹住”只会导致箭体被压瘪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试飞其它环节也都顺利完成，特别是火箭二级（同时也是飞船）按计划重返大气层，以较完整和稳定的姿态在印度洋预定海区溅落，比起第四次试飞“被大气烧得破败不堪但侥幸飞完全程”的状态，更加接近成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体说来，星舰第五次试飞完成了预定科目，达到了预期目的。火箭继续向着实用推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2024/10/13/20241013225502443.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;肩负美国形象和公司生存两副重担&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;星舰研发狂飙突进，但依旧任重道远&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月星舰第4次试飞时，笔者曾经指出（&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MzAzNjk2Nw==&amp;amp;mid=2651700533&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=84b555e3bc24a6d14ddd8eddfbec1e7e&amp;amp;chksm=f28a3b7dc5fdb26b4bda071285b213737d275b79b315663163f2933afff356f9557bb654b0b7&amp;amp;scene=21#wechat_redirect&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; 文章链接 &lt;/a&gt; ），星舰是美国载人登月以及SpaceX持续推进星链部署必不可少的载具，这两件事一个关乎国家最高形象、一个关乎企业生死存亡，因此SpaceX必须拼尽全力迭代完善星舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，短短4个月之后，这枚起飞重量将近5000吨的巨型火箭即神速完成归零。归零可以理解为查明故障原因 – 制定解决方案 – 获准再次飞行的过程。一般情况下，即使常见的中小型火箭也需要归零半年以上。另值得一提的是，发射监管机构FAA（美国联邦航空局）在批准本次发射的同时，也一并发放了第6次试飞的许可。可见不仅SpaceX对项目玩命自驱，就连国家也坐不住催催催。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各方压力之下，星舰进步不可谓不神速，但这一系统极度复杂，距离实用还有较远距离。以载人登月任务为例，在星舰实用化之前，需要验证的关键技术包括（但不限于）：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2024/10/13/20241013225502886.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“进步明显”和“挑战巨大”两个看似矛盾的标签，同时贴在了星舰项目上。这自然引发了下一个话题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;轰轰烈烈的星舰，我国跟不跟？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国“跟”星舰的证据，就是长征九号火箭。这款火箭概念披露已有约10年时间，方案几经迭代，最新已经“收敛”至类似星舰的9米直径箭体、几十台发动机并联设计；此外，坊间也有配套的大直径箭体制造、单台200吨左右推力发动机等部组件研发信息流出。但截至目前，这款火箭尚无正式立项的公开消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2024/10/13/20241013225503783.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长征九号火箭模拟图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我国对“跟”星舰，看起来不是那么着急？回答这个问题之前，我们先简要分析中国航天的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我国航天从初期的“连首发卫星都比日本晚了几个月”，已经发展到今天无论技术还是市场都稳居世界第二（而且是唯一的第二）。作为有理想、有抱负的民族，我们理应关注世界前沿动向，不断挑战自我，为维护国家利益和服务人类福祉而接续攀登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我国在技术和资源积累上，还与美国存在较大差距。以运力20吨以上大型火箭为例，美国自上世纪60年代起即成熟运用，而我国直到2016年才解决有无；在航天经费上，外媒测算我国的投入大约相当于美国50%，且这还是近几年才实现的高水平。回溯十几年前乃至更早，我国的投入几乎可以忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2024/10/13/20241013225503751.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两点决定了我们必须有所作为，但又须量力而行。对于事关重大的项目，应以有明确且有价值的需求牵引立项，以投入产出比管理执行，并按时保质保量交付。一步一个脚印，稳扎稳打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如前文所述，星舰的发展路线还有很大不确定性，尚未完成技术和商业闭环。我国如果贸然跟随，一旦半途出现不可克服的障碍，将造成巨大的时间和经济浪费，甚至影响本可以通过稳妥路线完成的重要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此这就不难理解我国“不着急”的做法：有条件情况下启动部分预研，但对于整体系统，暂时可以多观察、多思考、多论证，不急于上马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于SpaceX已经验证得非常充分的其它技术，例如以猎鹰9号为代表的中型可回收火箭，以及星链为代表的大型低轨星座，则只争朝夕、抓紧研制。这就是另一个故事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航天是系统工程，技术只是一方面，资源、时间、市场也是决定命运的因素。在条件允许范围内寻求最优解，方能稳妥成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a96d43a697d458f67acc09bc1264bb6d</guid>
<title>观网快评：光盯着“X万亿”的小作文统统不靠谱</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_10_13_751613.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/10/13/20241013214106256.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私募基金经理但斌和网红经济学者任泽平在网上隔空吵了起来，一度吵得颇为激烈。两人对A股未来走势的判断分歧明显，该信谁的？说实话，谁的都不能全信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但斌和任泽平的分歧及争吵，在当前市场和社会具有代表性。资本市场的行情快速切换，让人一时难以看得清楚。央行、发改委、财政部等国家部委近日密集出台货币、产业、财政等宏观调控政策，市场和社会也需要时间来充分消化、准确全面理解。这个阶段，各种个人或机构释放出来大量信息，纷繁复杂且真伪难辨，有着不同目的，表现为“小作文”满天飞，但大多都是干扰性信息，增加了大众的认知难度和偏差。资本市场牵涉巨大利益，“小作文”背后的水往往很深，普通老百姓缺乏判断力，可能被人卖了还帮人数钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在一个典型而突出的问题是“只见树木不见森林”，对国家政策片面化、简单化理解。光盯着“X万亿”，只要还没达到心中的那个数字就不行，达到了好像中国经济的难题马上就会迎刃而解。用常识想一想，真要是这么简单，那倒是好办了，可能吗？相关发布会上官员的微表情，甚至桌上茶杯的摆放都被过度解读，成为“小作文”的素材，这样的“小作文”能靠谱吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国官方释放出来的信息并不模糊，从长期看更是一目了然，既用实事求是的态度直面中国经济遇到的困难，也坚定不移地推动中国经济继续向前发展。把最近连续举行的几场发布会放在一起观察，很容易能看到，国家做的是宏观层面系统性的部署，推出一揽子的增量政策。过去的发展经验证明，中国政府在兑现统筹规划、政策取得效果方面完全可以令人放心。方向是十分明确的，中国经济社会发展水平会不断提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股市的震荡以及由此衍生出的信息迷雾，把一些人的心都搞乱了。急躁情绪、想挣快钱大钱的心理都容易让人吃大亏。在众声喧哗、嘈杂混乱的舆论环境中，还是通过官方信息感知中央的决心，把握政策的方向，看到政策的落地，才能认清中国经济的大势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71192d3230f8aee9a196b367fdcb6293</guid>
<title>无缘诺贝尔科技奖项，日本科研能力滑坡有多严重？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2024_10_13_751584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年的10月上旬又被称为“诺贝尔季节”，全球各界都在关注诺贝尔各大奖项的颁布最终花落谁家。今年的生理·医学奖、物理学奖和化学奖已相继公布，然而老牌科技强国日本在这三大自然科学奖项中再次以毫无建树收场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奖项颁布前，日本媒体恰如前两年一样，一再预测日本学者XXX是XX奖的大热门，但最后却证明这只是日媒的一厢情愿。这是连续第3年日本与这三大奖项无缘，很显然，日本已不可能重现本世纪前20年中狂揽诺贝尔奖的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月26日，世界知识产权组织公布了“2024年全球创新指数报告”，瑞士继续名列榜首，而曾经一度独占鳌头的日本，今年已下滑至第13名，在亚洲也分别落后于新加坡、韩国和中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/11/20241011145221285.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024全球创新指数排名&lt;span&gt;世界知识产权组织 WIPO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本赶了个AI晚集&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的诺贝尔物理学奖、化学奖都被戏称是AI奖，在全球AI热潮下，日本可以说是赶了个晚集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，日本内阁会议通过的2024年版《科技创新白皮书》就以人工智能为主题，其中明确写道：日本在AI人才培养和确保研发经费等领域面临诸多问题，不仅需要持续投资，同时还需加强国内外顶尖研究人员之间的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白皮书指出，日本在该领域长期处于劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先在AI算法和软件方面相对滞后，缺乏具有国际影响力的AI企业和产品。根据世界经济论坛发布的《全球竞争力报告》，日本的研发支出大多投向了传统的制造业和硬件领域，对于软件和AI算法的研发投入则相对较少，原因可能在于文化、教育和学术因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从文化上看，日本社会长期存在重硬件轻软件的观念，导致在AI算法和软件研发方面的投入不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从教育上看，日本的教育和研究体系更侧重于传统的工程和技术教育，而不是数据科学和计算机科学，导致人才供给不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学术上看，日本在最前沿的算法研发上相对滞后，在AI领域的顶级会议如NeurIPS发表论文的数量和质量，与美国、中国相比存在较大差距。以上原因导致在多个国际组织和市场研究机构的全球AI企业排名中，很少有日本企业进入前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，日本在大数据的收集和运用上相对谨慎，这在一定程度上限制了基于数据驱动的AI发展。日本企业因担心违反隐私法规，通常采取更为保守的态度处理用户数据。例如金融服务、电子商务和社交媒体平台在收集用户数据时会严格遵守法律，往往提供详尽的隐私条款并确保用户充分知情同意，这导致数据收集范围和速度受限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观说，在AI训练过程中，大量高质量的数据是必不可少的，而日本严格的隐私法规导致数据收集困难重重，进而影响到AI模型的训练和优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有大型企业引领创新，但日本的初创企业生态系统相比中美不够活跃，影响了AI创新速度和多样性。日本的风险投资市场相对保守，投资者更倾向于成熟企业而非初创企业，这限制了初创企业获得更多早期资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本创业投资协会的数据，日本风险投资的规模和活跃度明显低于美国硅谷或中国的一线城市。同中美相比，日本的初创企业数量和融资规模要小得多。2023年日本初创企业获得的风险投资额仅为几十亿美元，远低于中美两国。同时，日本的初创企业主要集中在传统行业，如制造业、零售业和服务业，而在新兴技术领域，如人工智能、生物技术、区块链上的分布相对较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI是当今世界最前沿的高科技领域，日本在该领域面临的问题，在其他各领域也或多或少遭遇类似困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连伊朗都比不过&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1977年，日本就提出了“科技立国”的口号，这在全世界是第一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项基本国策在一段时期内确实取得了明显的成功。例如在1988年同样由通产省工业技术研究院进行的一项调查表明：在47项工业技术中，日本有10项领先于美欧，31项不相上下，仅有6项落后于美欧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是三十年河东三十年河西。由于种种原因，进入本世纪以来，日本的科技实力逐年走低，近年来更是出现了明显的滑坡趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据文部科学省下属的科技学术政策研究所2023年8月公布的“科技技术指标2023”相关数据显示，目前日本的研发投入总量仅次于美国和中国，仍维持全球第三的地位（折算成日元，2020年美国、中国和日本的研发投入分别为67万亿日元、58万亿日元和18万亿日元），科研人员数量也同样位居第三（2020年中国为228万人，美国2019年是158万人，日本2020年达69万人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/11/20241011150440363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本主要科学技术指标动向&lt;span&gt;科学技术指标2023&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在科研人员发表的论文方面，日本已从20年前的第4位下滑至第10位。至于在各国学者发表的论文数量占比中，中国高达27.2%，美国也有24.9%，而日本仅为1.9%，这一差距清楚表明，日本已被中国和美国远远甩开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“排名前10%的高引用率论文”中，日本仅排名第13位，而在2002年日本的论文数仅次于美国，高引用率论文数量也仅次于美国、英国和德国，排名全球第四。基于这一现状，英国顶级的科学期刊《自然》最近发表的一篇文章就直截了当地指出：日本的研究已非世界一流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，发表高引用率论文排名靠前的是哪些国家呢？名列榜首的是中国，美国位居第二，接下来分别是英国、德国和意大利，再后面是印度、澳大利亚、加拿大、法国、韩国、西班牙和伊朗，印度以下的国家无论是研发投入还是科研人员数量均明显少于日本，但是却取得了比日本更大的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本居然落后于长期受到美国制裁的伊朗，这让许多日本科研人员深感震惊。近年来，南亚、东南亚、中东等地区的许多国家都在科技领域取得了长足的进步，例如阿联酋就已成功发射火星探测器，使日本望尘莫及。在全球的大学排名榜上，日本也正在遭到许多亚太国家的奋力追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最让日本科技主管部门感到难堪的是其论文的质量低下。仍就“前10%高引用率论文”而言，英国学者发表的论文占到15.9%，美国也占到13.4%，中国为12.8%，而日本仅为8%，只有英国的一半。东京大学的一名副校长不愿接受这一事实，讥讽中国学者发表的论文都是“垃圾论文”，实际上这顶帽子戴在日本头上最合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据英国《泰晤士世界大学排名2023》数据，在世界各国大学中，日本最顶尖的东京大学仅排名第39位，在亚洲也明显落后于中国的清华、北大、香港大学和新加坡的南洋理工大学。在前100名中，日本也仅有东京大学和京都大学两家而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世界产权组织公布的2023年全球创新指数，日本仅排名第13，排在中国之后，而新加坡、芬兰、丹麦和韩国都跻身前十名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日本的研发投入总额还名列世界第三，但就其中的政府投入而言，日本在主要国家中排名殿后。法国以31.35%独占鳌头，其后是德国29.70%，英国以27.12%名列第三，OECD成员国的平均数是23.92%，接下来是韩国22.40%，中国20.08%和美国19.78%，日本仅为15.19%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年全球企业研发投入排行榜中，日本没有企业跻身前十名，名列前茅的是美国的字母表公司，其次是中国的华为公司，丰田公司名列第11位，前20名中日本只有两家（本田公司排名第20），而美国为9家，德国有4家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各国大学的研发投入力度上，日本在1981年的排名仅次于美国居全球第二，投入额占美国一半以上。中国在1990年以前没有公布这一数据，但2010年中国已开始超越日本。2020年美国以811.11亿美元遥遥领先，中国以450.50亿美元紧随其后，接下来是德国的270.36亿美元，日本仅以203.67亿美元排名第四。其他各国的这一数据基本上都是持续上升，只是上升曲线有所不同而已，唯有日本从2008年以来有四个年份出现了下降。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f812deb09fc0f85d8b743abd9c041a47</guid>
<title>女性主义者韩江和诺贝尔文学奖，它们都需要彼此</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_10_13_751578.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2024诺贝尔文学奖颁给韩江，是东亚女性的一次胜利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月10日（北京时间），当韩国作家韩江获得2024年度诺贝尔文学奖的消息传来时，整个韩国为之沸腾。评奖机构对韩江不吝溢美之词，对于这位稍显年轻的“70后”作家来说，获得这一殊荣是巨大的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/13/20241013101131354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“以表彰她用极具诗意的散文直面历史创伤，揭示人类生命的脆弱”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺奖的转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，除韩国本土之外，韩江的作品也具有相当的国际性。多部作品描写波兰等欧洲国家的社会文化现象，这也是诺贝尔奖所追求的目标之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，诺奖得主多集中在欧洲和北美作家，而近年来，来自非西方世界的作家获得了越来越多的关注。韩江的作品虽然带有强烈的韩国文化背景，但通过普遍的主题，如精神压迫、家庭关系等，赢得了国际读者的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩江的代表作《素食者》通过个体对食肉社会的拒绝，揭示了身体与权力、自由与禁锢之间的矛盾。这使她的作品超越了文学的美学层面，成为社会流行话题讨论的重要组成部分。韩江的作品不仅是文学创作，更是一种对社会压迫的反思和对女性身体的书写，带有强烈的社会批判性，展现了作家作为社会发声者的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《素食者》2004年在韩国首版，2015年1月，小说由译者黛博拉·史密斯（Deborah Smith）翻译为英文出版，并在全球范围内掀起了热烈讨论。也正是这位“韩学家”，帮助韩江为国际文学界所熟悉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔文学奖是颁奖给一位作家，而非某一部作品，有终身成就的意味在。但韩江的获奖，也折射出了诺贝尔奖自身的变化方向。诺贝尔文学奖的评选标准正越来越明显地从强调“终身成就”转向关注“当代影响力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转变一方面是顺应时代的进步，一方面也有评奖机构“痛定思痛”的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔文学奖的评奖、颁奖是绝对的不透明状态，个人或团体不能提名、申请诺贝尔文学奖。每年2月，学院成员会审查约200份提名作品，在5月份前列出入围名单，然后在夏季仔细研究有希望获奖的五位作家。文学院成员需要遵守终身保密协议，那些最终没有获得诺奖的作家，也无从得知原因。这也导致瑞典文学院在圈内形成了绝对的权力，有人也因此陷入权力的漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年诺贝尔文学奖停颁，原因是瑞典文学院深陷丑闻。丑闻的中心人物是让-克洛德·阿尔诺和他的诗人妻子、瑞典文学院院士卡塔琳娜·弗罗斯滕松，他们共同经营着一个文化沙龙“论坛”，诺贝尔文学奖得主、瑞典文学院院士、艺术界名流都是这里的常客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年11月，瑞典最大的日报《每日新闻报》刊登调查报道，指控阿尔诺性侵多名女性；随后，弗罗斯滕松也被揭露涉嫌利用职务之便，影响瑞典文学院奖项评选和资金发放。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/13/20241013101444556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
18位证人的肖像组成的头版&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在古斯塔夫松的非虚构作品《诺贝尔文学奖消失之日》中，详尽描绘了瑞典文学院的精英主义传统。其中有一个故事，瑞典文学院代表了一种“T·S·艾略特式的文化”，有点男性化且毫无羞耻心。这在阿尔诺经常光顾的餐厅就可见一斑——在这里，重要的常客都有专属的酒杯，酒杯的编号越小，声誉越高，而阿尔诺用3号杯喝红酒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/13/20241013101458357.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩国国家的努力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，韩江的获奖不仅不是“折中”，而且含金量十足，既是非英语国家文学的重要里程碑，也是对翻译界一次鼓舞人心的褒奖。而且韩国文学、影视作品“出圈”，离不开韩国国家意志的坚持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国民主党政府曾经成立过100亿韩元的翻译基金，专门用于向海外推广韩语文学作品。而1996年成立的韩国文学翻译院属于公营机构，隶属于文化体育观光部，由韩国政府全额拨款运营，每年的总预算约为80亿韩元（约合5000万人民币），致力于推动韩国文学、文艺向世界范围传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文学翻译院的推动下，光是韩江一个人的作品就已经被翻译成28种语言，在全球共出版了76本书。而且推动韩江的作品走向国际，只是韩国文学翻译院若干项日常工作之一。自1996年成立以来，韩国文学翻译研究所一直孜孜不倦地努力，以44种语言出版了2171种图书，而且连葡萄牙语、阿拉伯语等与韩国直接关系有限，但覆盖人口多的非通用语也在推广的范围之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/13/20241013101514776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为非政府机构的大山文化财团，也一直致力于推动韩国文学走向世界，常年对翻译、研究、出版文学书籍都给予奖励支持。例如A类，如果将获得大山文学奖（只接受韩语作品）的作品翻译为英语、法语、德语、西班牙语、日语、北欧语的话，每本书可以获得1600万韩元的拨款。而通过常年的坚持，大山文学奖的含金量在韩国也逐年上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种国家层面的持续推动下，韩江的《素食者》早在2016年就获得了布克文学奖，尤其是当年一起入围的还包括土耳其国宝作家、诺贝尔文学奖获得者帕慕克，也奠定了韩江文学作品的地位。她的另一本代表作《不做告别》，获得了法国美第奇奖和埃米尔·吉美亚洲文学奖，这既有西方重新关注非英语文学、亚洲文学的背景，也是韩国坚持投入的直接结果，而且高质量的翻译在韩江得奖的过程中起到了重大作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>