<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f74034e605176babe1e35d0d443ae09f</guid>
<title>高层定调后，中吉乌铁路三大“迷思”终于水落石出</title>
<link>https://www.guancha.cn/shiqing2/2025_02_15_765191.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 史庆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年夏，我有幸与北京大学中亚研究中心主任施越一行前往乌兹别克斯坦和吉尔吉斯斯坦，就中吉乌铁路项目议题展开调研。此后一系列国际事件和地缘因素的变化，也让我对这一项目有了更多的理解和思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月27日，中吉乌铁路项目启动仪式在吉尔吉斯斯坦贾拉拉巴德举行，标志着从上世纪90年代开始筹划的中亚互联互通项目有了实质进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁路始于中国新疆喀什，经吐尔尕特山口进入吉尔吉斯斯坦，再经吉尔吉斯斯坦边境城市贾拉拉巴德，终至乌兹别克斯坦东部城市安集延。吉国境内段沿途共设20座车站，项目拟投资338.8亿元，建设总工期6年，计划于2025年7月正式开工建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212103143473.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贾拉拉巴德至卡扎尔曼的公路。&lt;span&gt; 图源：作者提供，郑豪/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁路已确定在吉国境内换轨，换轨地点设在马克马尔。项目没有采纳此前外媒透露较短的“南线”方案（伊尔克什坦—萨雷塔什—奥什），且较之某“北线”方案（经阿尔帕后直接往西），该线路在阿尔帕后继续往西北延伸，即总体有所延长，并将在沿途多个站点连接吉国南北公路或铁路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中吉乌铁路于近年加速启动，其推动外因主要来自两个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，铁路面临的俄罗斯阻碍开始消除。自19世纪以来，中亚地区的铁路建设先后受到俄国殖民利益和苏联产业分工的影响，这导致吉尔吉斯斯坦中部的山地地区几乎没有进行铁路建设。此前俄方部分人士认为，中吉乌铁路与通过俄罗斯的“新亚欧大陆桥”存在一定的竞争关系。2022年，在吉国总统向普京表示吉国需要中吉乌铁路，就像需要“水和空气”那样重要之后，后者不再反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，铁路加速推动也与西方国家压力有关。乌兹别克斯坦与伊朗仅隔着土库曼斯坦；换言之，如果乌国铁路能够进一步连接伊朗，将意味着开辟了一条从里海南部通往中东，进而辐射欧洲和非洲的、中国参与修建的铁路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变化发生在2023年5月。当时在日本举行的G7会议涉及“全球南方”议题，同时宣布了针对中国南海和台海问题的一系列“关切”。就在中国面对“海上”压力的同一天，中国—中亚峰会宣布“推进中吉乌铁路项目对接磋商”。中吉乌铁路代表着中国通往欧亚大陆另一端的新陆路选择，而项目推进的宣布时刻，也颇为微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212103221368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中吉乌铁路线路图。&lt;span&gt; 图源：“铁路建设规划”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.何以独特：中吉乌铁路的三重定位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解中吉乌铁路的意义和风险，需要结合铁路运营的法理基础。相较于其他运输方式，铁路具有如下特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是较于航运和空运，铁路实体建立在陆地之上，因此直面土地相关权益问题，包括征地、环保与其他涉及当地社群利益的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是铁路需要极大规模的资本集中与前期投入，因此资金来源至关重要。在中吉乌铁路中，中方将以贷款和股份形式出资，并占到出资总额的绝大部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是铁路需要大规模的劳动力集中。为保障工程效率，铁路铺设往往需要劳工的跨域流动，后者是各国关注的敏感问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是铁路完工后需要持续运营以逐渐收回成本。而长距离运输对短距离运输的“价格歧视”问题，加之铁路路线无法更改的事实，会提前影响线路设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述特征基础上，中吉乌铁路还具有不同于中国海外承建/援建铁路的其他重要特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，较之印尼雅万高铁，中吉乌铁路沿线国家对铁路运输依赖性极强。在雅万高铁铺设前，日本曾有计划铺设从雅加达至苏腊巴亚的高铁，即贯穿印尼最富裕的爪哇岛的东西两侧，但印尼最终选择先铺设人口最为密集的雅加达和万隆两座城市间的铁路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼当地专业人士曾向我透露，印尼岛屿众多，其全国性运输首先要考虑是连接不同岛屿，因此最为有效的应为空运，而非铁路运输，这在迁都背景下尤为重要（注：2024年底，印尼决定将首都迁至加里曼丹岛的努山塔拉）。但中吉乌铁路涉及的乌国属于双重内陆国，吉国属于内陆国兼主要途径受益国，两国与外部的联系主要依靠陆路，而铁路属于陆上最高效的运输方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212103242233.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
左为乌国铁路，右为吉国铁路。&lt;span&gt;图源：作者提供，郑豪/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，较之中老铁路，中吉乌铁路具有三方特征。依据三国政府协定，中吉乌铁路项目将以PPP模式实施，由中吉乌铁路有限公司负责以BOT（建设、运营和移交）模式执行。中吉乌铁路有限公司中方控股（中方占51%的股份，吉方和乌方各占24.5%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这与中老铁路项目的运营模式存在相似之处（如中老铁路也由当地老中铁路有限公司负责执行、公司由中方控股、采用BOT模式、由中企承建并接受中方贷款），但最重要的区别在于，中吉乌铁路涉及中、吉、乌三国的利益，中国作为“大股东”还需要同时考虑两个“小股东”的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉国和乌国都愿意经由吉国联通中国，但两国对“南线”和“北线”方案以及换轨地点的长期争执即是这一问题的具体体现。在吉国段，尽管中吉乌各方同意由中方授权机构负责设计、采购和施工（EPC），但在建设和运营过程中仍需要协调吉乌双方的利益，包括与乌国段（由乌方修建并升级）的对接，以及运营中的定价问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，较之坦赞铁路和亚吉铁路，中吉乌铁路直接连接中国，在建设和运营各环节都具有中国主导性。其中，中国虽全程主导坦赞铁路的建设，但该铁路股份实际上由坦赞两国共同持有（各占50%）。在1976年后，铁路由坦桑尼亚和赞比亚两国共同成立的坦赞铁路管理局负责运营，中方提出技术支持，且中方随后完全撤出（注：2024年9月，中国、赞比亚和坦桑尼亚已就坦赞铁路再度激活问题签署备忘录）。亚吉铁路由埃塞和吉布提两国合资成立的“埃塞俄比亚—吉布提标准轨距铁路运输有限公司”（埃塞控股75%，吉布提为25%）所有，且由中铁二局和中土集团联合承建并运营6年（2024年1月已交由当地业主运营）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦赞铁路和亚吉铁路铺设的主要目的均在于为陆锁国赞比亚和埃塞俄比亚寻找出海口，而非与中国相连，因此中方并不同时主导铁路施工和运营。而中吉乌铁路与此不同，在一定程度上避免了亚吉铁路铺设过程中“两个国家间协调、两家公司间磨合”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 何以关键：绕过跨里海运输走廊？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中吉乌铁路的铺设，将带来关于整个欧亚大陆通道的新认知，尤其是对跨里海运输走廊的新理解。就中国—中亚—西亚经济走廊而言，中吉乌铁路既是跨里海运输的替代方式，也提供了新的连接方式。就整条欧亚洲际运输通道而言，跨里海国际运输走廊是中国和欧洲之间最短的运输路线——但不代表最短时间和最低成本。我们有必要重新分析跨里海运输走廊的定位和风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>603ba84e71e90851a480c7c210a651f7</guid>
<title>英国工党，越来越务实</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_02_15_765190.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月13日，中国外交部长王毅在伦敦同英国外交大臣拉米举行了第十次中英战略对话，并会见了英国首相斯塔默和英国首相国家安全事务顾问鲍威尔。这标志着中英关系这列曾经轰轰烈烈的列车，可能会重新驶上轨道——尽管还有些吱吱嘎嘎的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中英关系的“黄金时代”是否会再次来临，抑或只是下一次激烈争吵前的暂时和解？让我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中英关系“过山车”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去10年的中英关系，仿佛是由一群受惊的猫设计的过山车：变幻莫测、跌宕起伏，时不时让人担心一切都会轰然崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，一切都显得那么乐观。2015年，英国首相卡梅伦宣布中英关系步入“黄金时代”，这被视为一项具有前瞻性的外交策略。中国是新兴的全球经济强国，而英国在全球金融危机后正在寻找新朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡梅伦渴望获得中国的贸易协议、核电技术和5G网络，他描绘了一个基于相互尊重和经济合作的美好未来。中国领导人的来访是一场真正的盛事，“我们同舟共济！”整个大不列颠都沉浸在欢庆之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，几乎是转瞬之间，事情开始变得尴尬起来。接下来的几年就像过山车，只不过没有人喜欢坐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚从“脱欧”的高潮中回过神来，唐宁街就决定改变游戏规则。英国突然对中国的影响感到警惕。在华为事件中，英国将中国的技术视为烫手山芋；而在香港问题上，伦敦也表现得畏首畏尾，结果“里外不是人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2022年苏纳克上任时，两国关系已跌至新低。苏纳克的立场很明确：中国是“对我们经济安全的最大威胁”——是“划时代的系统性挑战”。苏纳克政府的对华原则是“捍卫、协调、接触”，即捍卫国家利益和安全，与盟友协调行动，并在气候变化等不具争议的领域开展合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/15/20250215001144177.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国前首相苏纳克&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国开始像检查冰箱里的剩菜一样审查中国投资。一名匿名英国官员对POLITICO表示，“我们最终处于这样一种境地，即在七国集团中，英国与中国的关系最糟糕。”英国是少数几个未获中国单方面免签证待遇的欧洲国家之一，与瑞典、捷克和立陶宛并列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在两国关系触底之际，工党登场了！你几乎可以听到背景音乐戏剧性地响起。在基尔·斯塔默爵士的领导下，英国挥舞着实用主义的白旗，重新向中国介绍了自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的原则是“合作、竞争、挑战”——“在能合作的地方合作，在需要竞争的地方竞争，在必须挑战的地方挑战”。与前任们不同，斯塔默承认中国不会消失，而这未必是件坏事。毕竟，英国脱欧后急需贸易、投资，老实说，还需要一点国际手腕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月，在巴西举行的G20峰会期间，斯塔默和中国领导人进行了面对面会谈。双方不再恶言相向、指手画脚。取而代之的是，斯塔默承诺英国将成为“一个可预测的、务实的合作伙伴”。这就像老朋友之间尴尬的重逢，他们曾因无谓的原因闹翻，现在决心放下过去，重新开始。中国领导人对此表示赞同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间快进到今天，王毅外长对英国的访问标志着这一进程中的最新外交举措。毫无疑问，双方都看到了重启关系的价值。但问题依然存在：这是新篇章的开端，还是只是盎格鲁-撒克逊版“抗中神剧”的又一集？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英国真的很需要中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管英国或许还想在国际舞台上扮演主角，但现实是，无论好坏，大英帝国的辉煌岁月已成为历史。这一冷酷的事实为工党外交政策的重大转向提供了背景——这一转向不是为了重现往昔荣耀，而是为了以实用主义的态度迎接未来。不论英国人是否愿意接受，这个未来与中国密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，工党外交政策的调整完全是为了在现代世界中求生存。英国外交大臣拉米在《外交事务》上撰文指出，工党的外交理念是“进步现实主义”（progressive realism）。如果去掉术语，这听起来很像托尼·布莱尔20年前倡导的“第三条道路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种理念的核心是什么？英国不再是超级大国，也没有能力担当全球领袖的角色。相反，它必须将自己定位为欧洲、美国、中国和全球南方之间的桥梁，从而在国际外交的危险水域中蜿蜒前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，英国现在是世界外交的中间人，而不是领导者。它就像全球政治中的瑞士——没有中立性，但有着更好的食物（至少英国人这么认为）。随着世界加速走向多极化，中美两国在全球每个角落争夺影响力，英国的这一角色显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“约翰牛”正尝试开辟一片天地，利用其独特的地位——不是作为老大，而是作为在聚会上牵线搭桥的那个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但英国需要中国还有另一个更紧迫的原因：英国经济的未来。工党的国内议程强调促进经济增长，尤其是在先进技术和绿色能源等前沿领域。想法对路，但问题是：没有中国的投资，就如同没有面粉就想烤蛋糕一样。中国拥有庞大的资金储备、技术专长和制造业实力，是全球经济体系中不可或缺的一员，英国不能无视这一事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/15/20250215002243778.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国现任首相，工党领袖斯塔默&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么说吧：英国并没有请求中国做它的“糖爹”，但它确实希望中国能帮它付房租。如果英国想要在未来产业——电动汽车、人工智能、清洁能源——保持竞争力，就必须积极与中国合作，因为没有其他国家或区域组织能够提供替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国情报机构军情五处负责人肯·麦卡勒姆去年10月就承认，“英中经济关系支撑着英国的增长，而经济增长是我们安全的基础。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种务实的合作关系不仅仅是关于贸易。它关乎解决将定义21世纪的全球性问题——这些问题超越了国界和历史纷争。气候变化、大流行病、人工智能安全、全球健康——这些问题都是相互关联的，解决它们需要国际合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国是不可或缺的伙伴，工党明白这一点。英国没有能力单枪匹马地推动这些领域的变革，但它至少可以充当一个促进者——成为美国、中国和世界其他国家应对这些巨大挑战的纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工党的外交立场也反映了其更广泛的国际视野，尤其是在与全球南方国家的关系方面。工党明确表示，它打算与发展中国家密切合作，帮助它们实现经济发展。这意味着要承认中国在这些地区日益增长的影响力，并将英国定位为中国“一带一路”倡议的合作伙伴，而不是对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个微妙的平衡之举，工党似乎愿意这样做，尤其是在面对美国更加鹰派的外交政策时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到美国，工党非常愿意从华盛顿的游戏规则中后退一步。英国对美国过去的行径，尤其是伊拉克战争的批评不绝于耳。虽然美国经常将英国推向有争议的外交决策，但工党意识到美国在世界上的角色正在迅速发生变化，因此采取了更为审慎的态度。伦敦并不想在每条道路上都追随华盛顿，尤其是当美国的选择显然并不都符合英国的最佳利益时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治问题同样重要。在工党的领导下，英国支持乌克兰，同时也对巴勒斯坦表示同情。这种走钢丝的做法显示了工党在处理全球冲突时的谨慎态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最关键的是英国如何处理与中国的关系。中美关系往好了说会是竞争加交易，往坏了说就是全面对抗。夹在这场地缘政治大戏中间的英国，必须在不疏远其最重要盟友——美国的前提下处理好与中国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如英国最大商业游说团体主席鲁珀特·索姆斯所说：“我们生活在一个两头500磅重的大猩猩相互对视的世界里。”这可能是这一代英国人在外交政策上最关键的一次走钢丝。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>649a5ff954394976bdae0a698d2ed68b</guid>
<title>劣迹斑斑的国际开发署“断粮”了，美国海外干预就此终结？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2025_02_15_765184.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者鲍韶山（Warwick Powell）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普最近决定砍掉美国国际开发署（USAID）的资金来源，并将其纳入国务院的行政管辖之下，这一决定在美国国内和国际社会引起巨大震动。根据美国前大使查斯-弗里曼（Chas Freeman）的说法 ，此举包括解雇全球数以万计的美国国际开发署工作人员，并将其核心人员裁减至不到300人，是违宪滥用行政权力的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/11/20250211175744609.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
USAID遭断粮，马斯克称这是个犯罪组织&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，可以说，这标志着美国海外干预策略发生了重大转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真的是这样吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人认为这一决定打击了所谓美国的“深层国家”，摒弃了意识形态或 “觉醒”文化偏见，并对此表示庆贺；而另一些人则认为，这一决定是美国向专制主义的滑坡。还有人认为，这是美国从自由国际价值观倡导者的角色上的危险退却，并在此过程中破坏了真正的发展援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，仔细研究一下就会发现，特朗普为美国国际开发署断粮，与其说是为了结束美国对其他国家的干涉，不如说是为了重塑美国的权力工具，以求更加符合特朗普政府的 “国家利益” 愿景。这也说明在第二次世界大战后的全球发展背景下，美国国际开发署作为 “道德救命稻草” 的根本失败，为各国要求更公平的经济发展开辟了新的途径，这种发展不仅不会损害，反而会增强国家主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国国际开发署的历史和作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署由约翰-肯尼迪总统于 1961 年成立，旨在将各种对外援助计划整合到同一机构之下。其既定使命是促进发展中国家的经济发展、改善公共卫生和支持民主治理。几十年来，美国国际开发署向世界各国提供了数十亿美元的援助，常常将自己定位为一支仁慈的正义力量。然而，长期以来，批评者就认为，美国国际开发署的活动与美国的地缘政治利益密切相关，是打着人道主义的幌子推进美国霸权的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署的资金数额巨大。从1961年到2020年，该机构发放了5000多亿美元的援助，成为世界上最大的援助组织之一。其2023年的预算约为438亿美元 。这些资金支持了广泛的活动，从基础设施项目和救灾到媒体网络和民间社会组织。虽然其中许多举措可能产生了一些积极影响，但也有一些举措因促进美国利益牺牲地方自治而受到批评。美国国际开发署被指控资助宣传亲美言论的媒体机构，支持对敌视美国利益的政府的颠覆活动。美国国际开发署被断粮之后所披露的情况表明，该署对世界各地媒体网络的资助范围有多么广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;炮制叙事资助媒体组织&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署长期以来一直参与资助世界各地的媒体网络和组织，表面上是为了促进民主、新闻自由和发展。例如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1）古巴&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：通过媒体推动政权更迭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署一直积极参与破坏古巴政府的活动，特别是通过媒体和宣传活动。其中最具争议性的例子之一是2010年推出的类似Twitter的社交媒体平台Zunzuneo。Zunzuneo由美国国际开发署（USAID）资助，由总部位于华盛顿的承包商 Creative Associates International 开发，旨在创建一个古巴用户网络，并动员他们为政治目的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该平台由美国国际开发署（USAID）秘密运营，其真实目的对用户是保密的，用户并不知道他们的数据正在被收集和分析以识别潜在持不同政见者。该项目是通过培养异议人士和组织反对派来颠覆古巴政府的更广泛努力的一部分。2014年，美联社曝光了该项目，引发了国际社会的愤怒，并指责美国国际开发署打着发展援助的幌子，暗中从事政权更迭行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2）委内瑞拉&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：资助反对派媒体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在委内瑞拉，美国国际开发署资助了批评政府的媒体机构和组织，尤其是在乌戈·查韦斯和尼古拉斯·马杜罗担任领导人期间。例如，美国国际开发署为NTN24 提供了资金支持，这是一个总部设在哥伦比亚的新闻频道，被指控在委内瑞拉宣传反政府言论。该频道一直对马杜罗政府持强烈批评态度，并对反对派的抗议活动进行了广泛且正面的报道。美国国际开发署还资助委内瑞拉的非政府组织和民间社会组织，制作和传播反政府内容。这些努力是美国削弱马杜罗政府、支持反对派力量的广泛战略的一部分。批评者认为，这些活动等同于干涉委内瑞拉内政，助长了政治不稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3）乌克兰&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：支持亲西方叙事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰，美国国际开发署在支持媒体机构宣传亲西方叙事和抵制俄罗斯影响方面发挥了重要作用。在2014年乌克兰亲欧盟抗议活动和乌克兰亲俄总统维克托·亚努科维奇下台之后，美国国际开发署加大了对乌克兰独立媒体的支持力度。这包括资助Hromadske电视台，这是一家对亚努科维奇政府和俄罗斯支持的乌克兰东部分离主义分子都持批评态度的在线电视台。美国国际开发署还资助了针对乌克兰记者的培训项目，旨在促进 “客观”和 “独立”的报道。然而，批评人士认为，这些项目往往强调符合美国利益的叙事，如支持北约一体化和反对俄罗斯的影响。通过支持亲西方媒体，美国国际开发署助长了乌克兰社会的两极分化以及与俄罗斯紧张关系的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/11/20250211181152920.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰媒体HromadskeTV的资助人，USAID在列&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4）玻利维亚&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：反对玻利维亚前总统埃沃·莫拉莱斯的媒体运动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在玻利维亚，美国国际开发署资助了批评玻利维亚首位土著总统埃沃·莫拉莱斯政府的媒体组织和非政府组织。例如，美国国际开发署向玻利维亚UNIR 基金会提供了资金支持，该组织制作媒体内容，旨在促进对话与和解。然而，批评者认为，该组织的工作往往被用来通过强调莫拉莱斯政府的缺点和扩大反对派的声音来削弱莫拉莱斯政府。美国国际开发署还资助了玻利维亚记者培训项目，表面上是为了促进新闻自由。然而，这些项目却被指责为鼓励符合美国利益的报道，如批评莫拉莱斯的社会主义政策及其与拉美左翼政府的一致。这些努力被视为美国更广泛战略的一部分，旨在对抗左派运动在该地区的影响力。莫拉莱斯在2013年将美国国际开发署驱逐出玻利维亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5）中东&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：宣传亲美言论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东，美援署资助了一些媒体项目，旨在宣传亲美言论，抵制反美情绪。例如，在伊拉克，美国国际开发署为美国政府资助的卫星电视频道 Al-Hurra 提供资助，该频道以阿拉伯语播出。虽然 Al-Hurra 声称提供客观的新闻报道，但批评者认为它是促进美国在该地区利益的宣传工具。同样，在阿富汗，美国国际开发署资助了媒体机构和记者培训项目，作为其促进民主和打击极端主义努力的一部分。然而，这些努力常常因优先报道与美国军事和政治目标一致的内容（如支持美国支持的政府和反对塔利班）而受到批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6）拉丁美洲：资助反左翼媒体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个拉丁美洲，美国国际开发署资助了反对左派政府和运动的媒体机构和组织。例如，在尼加拉瓜，美国国际开发署为《机密报》（Confidencial）提供了资金支持，这是一家独立媒体，一直对丹尼尔·奥尔特加政府持强烈批评态度。同样，在厄瓜多尔，美国国际开发署也资助了反对拉斐尔·科雷亚政府的媒体机构，拉斐尔·科雷亚是一位左派领导人，一直强烈批评美国在该地区的干预。这些努力是美国更广泛战略的一部分，目的是对抗拉美左派政府的影响力，因为这些政府经常试图挑战美国在该地区的主导地位。通过资助宣传反左派言论的媒体机构，美国国际开发署对目标政府的不稳定和政治言论的两极化做出了“贡献”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;7）东欧：抵制俄罗斯的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东欧，美国国际开发署资助的媒体项目旨在抵制俄罗斯的影响，宣传亲西方的言论。例如，在格鲁吉亚，美国国际开发署为鲁斯塔维2（Rustavi2）电视台提供了资金支持，该电视台一直批评政府的亲俄政策，并倡导与西方建立更紧密的关系。同样，在摩尔多瓦，美国国际开发署也资助了一些媒体机构，以促进欧洲一体化和反对俄罗斯支持的德涅斯特河左岸分离主义分子。这些努力是美国更广泛战略的一部分，旨在对抗俄罗斯在该地区的影响，促进北约和欧盟的扩张。通过资助与这些目标相一致的媒体机构，美国国际开发署在影响东欧公众舆论和政治结果方面发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国国际开发署在亚洲的劣迹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在亚洲，美国国际开发署通过资助各种当地媒体和民间社会及政治组织，在促进美国地缘政治利益和叙事方面发挥了积极作用。例如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1）在缅甸&lt;/strong&gt;，美国国际开发署长期以来一直为反对现任政府的所谓亲民主团体、民间社会组织和媒体提供资助。这包括支持与昂山素季的全国民主联盟（NLD）有关联的团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021 年军事政变后，美国国际开发署增加了对反对派团体的资助，其中包括民族团结政府（由被赶下台的官员组成的流亡政府）。美国国际开发署还向反对军政府的独立媒体机构提供资金，导致批评人士认为美国国际开发署在积极支持抵抗运动。一些人认为，这些努力是美国更广泛战略的一部分，旨在对抗中国在缅甸的影响力，尤其是在中国支持的基础设施项目方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2）在柬埔寨&lt;/strong&gt;，美国国际开发署向反对党、民间团体和独立媒体提供资金，尤其是那些批评首相洪森的柬埔寨人民党的媒体。柬埔寨政府指责美国国际开发署及其附属非政府组织干涉国内政治，特别是通过支持柬埔寨救国党（Cambodia National Rescue Party），该党已于 2017 年被法院下令解散。洪森政府驱逐并限制了美国国际开发署支持的组织，指责它们试图推动类似东欧的 “颜色革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3）在泰国，&lt;/strong&gt;尤其是在军政府统治时期，美国国际开发署支持所谓亲民主团体。泰国政府指责一些由美国资助的非政府组织支持反对派的抗议活动，尤其是在2020-2021年学生领导的反对君主制和军政府的示威游行期间。美国国际开发署在泰国的项目还延伸到对抗中国在媒体和技术等领域的影响，其中一些资金是针对独立记者和公民社会行动者的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4）在香港地区&lt;/strong&gt;，虽然美国国际开发署没有被正式承认是2014年所谓“雨伞运动”和2019年修例风波的直接参与者，但各种与美国政府有关的组织，包括美国国际开发署资助的实体，都被指控向香港的活动家和反对派团体提供了支持。美国国际开发署向美国国家民主基金会（NED）提供资金，NED是美国政府的一个政权更迭煽动和策划组织，活跃于全球各地。NED 反过来又资助了香港的各种团体和媒体，其中包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
香港人权监察（HKHRM）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公民党，以及
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《苹果日报》和其他自称 “独立”的媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/11/20250211182349673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图片：大公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NED的财务报告证实，在2010年代抗议活动之前和期间，它向香港民间组织提供了数百万美元的资金。此外，奥斯陆自由论坛（Oslo Freedom）得到了美国国际开发署和美国国家环境发展署（NED）的支持，为香港活动人士提供了与全球其他反对运动协调战略的平台。一些报道称，美国外交官和非政府组织代表与抗议活动领导人举行了会议，这引起了人们对外国势力参与运动的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黑白通吃：一边援助一边挖墙脚 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后的经济秩序从根本上说是为美国及其西方盟国的利益服务的。国际货币基金组织（IMF）和世界银行均由西方大国主导，它们对贷款和援助施加条件，一旦接受援助必须将债务偿还和融入全球资本体系置于本国长期发展需求之上，这种被称为“华盛顿共识”的方法，强调私有化、放松管制和贸易自由化，以牺牲当地产业和社会福利计划为代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对许多发展中国家而言，结果不是发展，而是依赖。国际货币基金组织（IMF）和世界银行强加的结构调整计划（SAP）迫使各国削减公共开支、货币贬值并向外国竞争者开放市场。这些政策往往导致经济停滞、不平等加剧和社会动荡。例如，在撒哈拉以南非洲，结构调整方案导致当地工业崩溃，公共服务受到侵蚀，使许多国家的经济状况比以前更糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，美国国际开发署（USAID）应运而生，它无需挑战导致欠发达问题长期存在的深层结构，成为美国解决欠发达国家问题的一种方式。通过为基础设施、教育和卫生等具体项目提供援助，美国国际开发署可以声称自己在促进发展的同时，避免了对全球经济体系的根本性变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署作为“道德救星”的作用体现在其促进发展和推动美国外交政策利益的双重任务上。一方面，该机构资助的项目为受援国带来了实实在在的利益，如根除天花、修建学校和医院等。另一方面，该机构的活动往往与更广泛的地缘政治目标联系在一起，如在冷战期间抵制苏联的影响，或在冷战后推行新自由主义经济政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种双重性限制了美国国际开发署作为发展机构的有效性。通过优先考虑短期政治目标而非长期发展目标，美国国际开发署也经常给自己挖墙脚。例如，在冷战时期，该机构资助了拉丁美洲和东南亚的专制政权，这些政权与美国利益一致，但反对民主治理和社会正义，反对敌视美国的群体。同样，在后 9/11 时代，美国国际开发署在中东的 “民主促进”项目也因优先考虑政权更迭而非真正的政治改革而受到批评。黑白通吃是当时的主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/11/20250211184337945.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年2月19日,美国国际开发署向委内瑞拉提供的人道主义援助&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国国际开发署对美国承包商和顾问的依赖往往导致援助更有利于美国公司，而非受援国。这种“附带条件的援助”模式被批评为延续对美国的依赖性，并且破坏了当地能力建设。在许多情况下，美国国际开发署资助的项目未能实现其既定目标，使受援国花费数十亿美元却收效甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署未能解决发展的结构性障碍，反映了二战后经济秩序的广泛失败。国际货币基金组织和世界银行非但没有促进发展，反而经常充当全球经济体系的执行者，将富裕国家的利益置于全球南方国家的利益之上。通过强加破坏当地产业和社会福利计划的条件，这些机构剥夺了发展中国家推行自主发展战略所需的政策空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，国际货币基金组织坚持财政紧缩，常常迫使发展中国家削减教育、卫生和基础设施方面的公共开支，破坏了它们的长期发展前景。同样，世界银行对大型基础设施项目的关注往往有利于外国公司和当地精英，从而牺牲了普通公民的利益。在许多情况下，这些项目导致环境退化、流离失所和社会动荡。其结果是，全球经济体系延续了不平等和依赖性。在美国和其他富裕国家获得经济繁荣的同时，许多发展中国家却陷入了贫困和不发达的恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为这一体系的产物，美国国际开发署一直未能解决这些结构性障碍，而是充当了创可贴的作用，让美国可以宣称自己在促进发展，但却未能解决发展不足的根本面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国国际开发署与“颜色革命”：作为 “流氓国家”的美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署工作中最具争议的方面之一是参与政权更迭行动。虽然该机构官方否认在此类活动中扮演任何角色，但有证据表明，它经常与中央情报局（CIA）和 NED 等其他美国政府机构联手破坏外国政权稳定。例如，美国国际开发署资助的项目就与东欧和中亚的所谓 &quot;颜色革命 &quot;以及破坏拉丁美洲和中东政府稳定的活动有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是美国国际开发署直接和间接参与政权更迭运动的例子：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1）智利（1970-1973年）--萨尔瓦多·阿连德被推翻&lt;/strong&gt;。萨尔瓦多·阿连德总统在美国支持的政变中被推翻之前，美国国际开发署（USAID）在破坏他的社会主义努力中发挥了作用。该机构向反对党、商业团体和媒体宣传活动输送资金，以削弱阿连德的支持。它与中情局密切合作，后者领导了一场针对阿连德政府的更广泛的颠覆运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2）尼加拉瓜（1980-1990年）--尼加拉瓜桑地诺主义者的反对派&lt;/strong&gt;。在美国反对尼加拉瓜左翼桑地诺政府的运动中，美国国际开发署资助了反对派团体和反桑地诺媒体。它向与美国支持的反政府武装康特拉（Contras）结盟的团体提供财政援助。美国国际开发署的援助是通过促进“民主治理”的项目提供的，但其中大部分都提供给了反对派人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3）委内瑞拉（2000年代至今）--乌戈·查韦斯和尼古拉斯·马杜罗的反对派&lt;/strong&gt;。美国国际开发署通过其过渡倡议办公室（OTI）资助反对党、学生运动和媒体组织。美援署通过 Súmate 等非政府组织开展工作，Súmate 是一个反对派选举团体，与通过罢免公投罢免查韦斯的努力有关。在马杜罗执政期间，美国国际开发署继续资助反对派团体，并向试图推翻其政府的人士提供直接的财政和后勤支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4）玻利维亚（2000-2013 年）--企图削弱埃沃·莫拉莱斯&lt;/strong&gt;。美国国际开发署支持反对派团体，特别是圣克鲁斯的分离主义运动，那里的反对派试图脱离莫拉莱斯的社会主义政府。2013 年，莫拉莱斯将美国国际开发署逐出玻利维亚，指责其资助企图颠覆其政府的组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5）伊拉克（2003 年）--萨达姆之后的重建与美国控制&lt;/strong&gt;。美国入侵伊拉克后，美国国际开发署管理着大量重建项目，但同时也在政治工程方面发挥着作用。它帮助塑造伊拉克新的治理结构，资助与美国利益一致的美国友好政治派别和民间团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6）利比亚（2011 年至今）--支持反卡扎菲力量&lt;/strong&gt;。在北约支持的利比亚干预行动期间，美国国际开发署向反对穆阿迈尔·卡扎菲的民间团体提供了资金支持。在卡扎菲被推翻后，美国国际开发署在利比亚的政治过渡中发挥了作用，支持有利于西方利益的派别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;7）叙利亚（2011 年至今）--资助反对派和反叛组织&lt;/strong&gt;。美国国际开发署打着人道主义援助和治理支持的旗号，为叙利亚反对派组织提供了大量资金。据称，其中一些资金最终用于支持与反阿萨德民兵组织有关联的团体，包括隶属于叙利亚自由军（FSA）的组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;8）埃及（2011-2013 年）--在 “阿拉伯之春”和穆斯林兄弟会下台中的作用&lt;/strong&gt;。美国国际开发署在 “阿拉伯之春”期间支持民主促进计划，帮助反对派活动家使用数字工具和组织策略。在穆罕默德·穆尔西（Mohamed Morsi）担任总统期间，美国国际开发署被指控支持企图推翻穆尔西的组织，与阿卜杜勒·法塔赫·塞西（Abdel Fattah el-Sisi）将军领导的2013年军事政变保持一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;9）乌克兰（2014年）--独立广场起义与政权更迭&lt;/strong&gt;。美国国际开发署资助反对派媒体、民间社会组织和活动家参与2014年的“独立广场”抗议活动，该活动导致维克托·亚努科维奇总统被推翻。它与 NED 一起培训和支持反政府组织。泄露的电话录音（尤其是维多利亚·努兰的录音）显示，美国官员正在讨论如何塑造乌克兰的后独立运动政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;10）格鲁吉亚（2003年）--玫瑰革命&lt;/strong&gt;。美国国际开发署向推翻爱德华·谢瓦尔德纳泽总统的反对派团体提供资金和后勤支持。它支持格鲁吉亚青年律师协会等非政府组织，这些组织在动员公众方面发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/11/20250211190402489.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格鲁吉亚安全部门称该国2023-2024年爆发的大规模骚乱，背后有USAID资金支持&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;11）白俄罗斯（2000年代至今）--反对派支持&lt;/strong&gt;。美国国际开发署一直资助白俄罗斯的反对派媒体和非政府组织，旨在削弱亚历山大·卢卡申科总统的统治。该机构的资金支持了持不同政见团体和抗议运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;12）苏丹（2000年代-2019年）--奥马尔·巴希尔下台。&lt;/strong&gt;早在巴希尔于2019年下台之前，美国国际开发署就支持苏丹的民间社会组织和反对派团体。美国国际开发署在推动与反对派结盟的治理改革方面发挥了作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;13）津巴布韦（2000 年代至今）--反对穆加贝和津巴布韦非洲民族联盟-爱国阵线（ZANU-PF）&lt;/strong&gt;。美国国际开发署资助反对罗伯特·穆加贝统治的反对党和民间团体。津巴布韦政府多次指责美国国际开发署和NED试图策划政权更迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署参与政权更迭行动是美国干预主义更广泛模式的一部分，学者和记者对此进行了广泛的记录。威廉·布卢姆（William Blum）在《扼杀希望：二战以来美国军事和中央情报局的干预》一书中，列举了 50 多起美国支持的政权更迭事件，从1953 年推翻伊朗总理穆罕默德·摩萨台到 2004年推翻海地总统让·贝特朗·阿里斯蒂德。同样，斯蒂芬·金塞尔（Stephen Kinser）的《推翻（Overthrow)：从夏威夷到伊拉克，美国的政权更迭世纪》一书强调了美国是如何反复使用军事力量、秘密行动和经济压力来扶植符合其利益的傀儡政权的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;撤销美国国际开发署：美国外交政策的新篇章？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府砍掉国际开发署的资金来源并将其置于国务院直接控制之下的决定，被说成是一项削减成本的措施，也是使对外援助与美国国家利益更加紧密结合的一种方式。然而，此举也反映了特朗普总统个人对该机构的不满。特朗普曾指责美国国际开发署资助的机构攻击他和他的家人，尤其是在亨特·拜登笔记本电脑事件上，他声称美国国际开发署支持的主流媒体掩盖了这一事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿马可·鲁比奥（Marco Rubio）也有同感，认为美国国际开发署与美国外交政策的优先事项 “错位” 。鲁比奥建议对该机构进行改革，以更好地服务于特朗普政府的美国国家利益愿景，该愿景似乎将单边主义和交易外交置于多边主义和人道主义之上。虽然卢比奥没有明确表示支持政权更迭行动，但他的言论表明，特朗普政府并不反对利用美国的力量来影响国外的政治结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署的重组提出了有关美国软实力未来的重要问题。一方面，削减该机构的资金可被视为美国从其作为所谓自由国际价值观倡导者的角色（尤其是在单极时期）上的退却。另一方面，这也可能代表着美国试图精简和集中美国影响力的工具，使其更加有效，更能响应特朗普政府的优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然取消美国国际开发署的资金可能标志着美国的权力投射方式发生了转变，但这并不一定意味着美国对其他国家的干涉会终止。特朗普政府已经表明愿意利用硬实力和软实力来实现其目标。此外，美国利用私营军事承包商和非政府组织等非国家行为体推进其海外利益的做法由来已久。私营军事承包商在中东地区的存在不断增加，就是最近的一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府 “拥有” 加沙或吞并加拿大、格陵兰或巴拿马运河等领土的野心表明，政权更迭和破坏稳定仍将是美国外交政策的关键组成部分。特朗普拒绝排除在其中某些行动中使用武力的可能性，这进一步引发了人们对来自华盛顿本身的破坏稳定风险的担忧。就中国而言，美国很可能会继续 通过秘密行动和宣传活动来打击、并在可能的情况下破坏中国及其地区周边的稳定，即使是通过美国国际开发署以外的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/11/20250211183713751.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普眼里的大美国地图&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一历史背景下，在2022年上海合作组织（上合组织）峰会期间， 中国国家主席习近平曾警告说， 欧亚大陆和上合组织成员国面临的最大安全威胁之一是“颜色革命”的风险 ，即外部策划或外国支持的旨在更换政权的起义。习近平强调，外部势力正试图通过政治操纵、颠覆和支持反对派运动来破坏上合组织成员国的稳定。他呼吁上合组织国家团结一致，抵制可能引发动乱的外国势力。习近平将“颜色革命”与西方支持的干涉主权国家内政的努力直接联系起来。他敦促上合组织成员国加强安全合作，尤其是在应对网络威胁、政治颠覆和外部意识形态影响方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于美国国际开发署数十年来在各大洲不同国家资助参与叙事和支持政治干预行动的曝光，习主席所指出的风险尤其具有前瞻性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结论：并非美国海外干预的终结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际开发署（USAID）被撤资是美国外交政策演变过程中的一个重要时刻。一些人称赞此举是对“深层国家”和意识形态偏见的否定，另一些人则警告说，这可能会削弱美国在海外促进民主和人权的能力。仔细研究一下就会发现，特朗普政府的决定与其说是为了结束美国的干涉，不如说是为了重塑美国的权力工具，使之更符合其国家利益的愿景。公报私仇是美国国际开发署被撤资的另一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国努力应对不断变化且日益多极化世界中该扮演何种角色之际，美国国际开发署（USAID）的资金缩减提醒我们，美国的外交政策始终受美国自身利益的特定概念所驱动，无论是作为自由主义世界秩序的肆无忌惮的领导者，还是作为 “美国优先” 政策的狭隘起诉者。虽然方法和机构可能会改变，但维护和扩大美国权威的根本目标却始终如一。从这个意义上说，砍掉美国国际开发署的资金来源并不是美国干预方式的终结，而是美国干预主义漫长而又常常充满争议的历史新篇章的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各国非但不会为美国国际开发署的资金被取消而欢欣鼓舞，反而可能会加强对外国干涉的警惕。如果美国国际开发署（USAID）变异后要融入更广泛的国家机器，那么势必会更加关注非政府组织和智库的作用，因为它们是资金和组织的关键节点，他们仍将沆瀣一气通过破坏他国稳定来推进美国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81568c7c1f0b5d1232bafaa90c77f9d6</guid>
<title>特朗普要印度“割肉”，喜欢得寸进尺的莫迪为何答应了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2025_02_15_765178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：美国当地时间2月13日，总统特朗普在白宫接待了印度总理莫迪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两人数年未见，但拥抱依旧热情，握手依旧用力，对彼此的赞扬也依旧热烈奔放——特朗普直呼莫迪是自己的“好朋友”、是“伟大的领袖”，莫迪同样情绪价值拉满，欣赏“朋友”特朗普“把国家利益放在第一位”、表示自己也要“让印度再次伟大”，还宣称“当印度和美国走到一起时，1加1等于11，而不是2”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当交流话题切入具体事项，谈及颇受外界关注的贸易、关税、移民、军事合作等问题时，现场的空气却难言“快活”，尤其是对莫迪而言。特朗普的施压直率明了，莫迪的表态绵里藏针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待特朗普重返白宫后和莫迪的首次会晤？莫迪来访前就已向特朗普送上诸多“礼包”，一番交流下来，得失如何？双方在关税、移民等问题上的会谈“成果”，又将对印度带来哪些影响？此外，莫迪和埃隆·马斯克在过去几年间已多次见面，为何特斯拉至今仍未进入印度？围绕相关问题，观察者网连线了上海国际问题研究院南亚研究中心主任、研究员刘宗义。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/14/20250214182048481.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普和莫迪时隔数年再次会晤&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在讨论特朗普2.0的美印关系时，我看到不少媒体会提到两点表现：一是印度外长苏杰生在特朗普的就职典礼上，坐在第一排中间的位置；二是强调莫迪是特朗普重返白宫后接见的第四名外国领导人。您如何看待这两点信息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：苏杰生之所以坐在第一排的中间，实际上是为了抢镜头。据说美方工作人员曾多次与苏杰生沟通，试图让他移到其他地方，但苏杰生坚决不肯离开，美方无奈，只能让他坐在那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏杰生在特朗普就职典礼前的12月底曾访问过美国，一个主要目的是为了与拜登政府和特朗普政府的人进行交接沟通；另一个重要任务是看到特朗普邀请习近平主席参加其就职典礼，所以希望特朗普也向莫迪发封邀请函。然而，特朗普并未邀请莫迪，按惯例，苏杰生作为印度外长就出席了就职典礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于典礼的位置安排，值得一提的是，我们的韩正副主席作为特别代表，坐在特朗普的后侧，面对观众，也就是坐在主席台上；而苏杰生是坐在台下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/14/20250214180230682.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红圈处为印度外长苏杰生所在位置&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，典礼结束后，紧接着就举行了美日印澳四国外长会议，这确实也显示了特朗普及鲁比奥等人对以“四方安全对话”（QUAD）为标志的印太战略的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪是特朗普重返白宫后接见的第四位国家元首，而从特朗普的外交会晤排序来看，更像是在召集美国的“打手”和“跟班”，把他们叫过来，让他们更好地听从自己的指挥。这让我想起《让子弹飞》中黄四郎的一句台词：“请客、斩首、收下当狗。”特朗普对日本和印度的态度，实际上就是最后一个选项，希望它们在印太地区当好“看门狗”，发挥牵制中国的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对印度的定位是非常清晰明确的，他希望加强与印度的安全和国防合作，推动印度大量购买美国的高价武器，让印度在印太地区协助美国牵制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在安全和国防合作方面，美印都想联手“遏华”，除此之外，印度还有其他诉求，比如想要加强自身国防建设。在这方面，美印怎么协调？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：确实，美印在军事合作上也存在不少问题。尽管在拜登政府时期，美印之间有很多合作，其中合作力度最大的就是安全和国防合作，像军事演习、情报分享等方面都在稳步推进，但一些跟军事有关的高科技合作是口惠而实不至，很难推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中主要有两方面原因。首先，双方战略互信并不强，印度不愿意成为美国的正式盟友，不想充当美国遏制中国的“排头兵”和“炮灰”，也不希望在武器装备上过度依赖美国，而是想借助美国技术实现武器的本土化生产。其次，防务合作的具体落实中面临许多技术性难题，包括两国政府之间的程序对接问题、国防技术转让的复杂性，以及印度对自身承接能力的低估，而印度也对美国武器的高昂价格以及技术转让的缓慢进度很有意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/14/20250214181655233.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
报道截自美国国防部官网，文章标题为：“美印迅速扩大军事合作”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那在印太战略上，特朗普想要的和莫迪想实现的有什么不一样的地方？您估计这方面接下来可能会有哪些走向？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：这次有很多媒体认为莫迪访美主要是希望和特朗普商谈贸易、关税和移民问题，但实际上，“印太战略”才是这次会晤的重中之重。在莫迪政府的第二任期内，印度的大国战略就已经逐渐成型了：通过积极推动美国的印太战略成型，形成中美战略竞争的态势；再利用这一战略机遇，遏制中国的同时吸引美欧日的跨国公司将其在中国的产业链转移到印度，向印度转移投资和技术，尤其是高科技，进而推动印度制造业的发展、实现印度经济的腾飞和大国崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其在拜登政府时期，印度更是积极推动印太战略的深入发展，特别是在QUAD框架下。印度不仅希望让QUAD成为一个军事合作集团，还希望让经济和金融合作也成为印太战略的支柱，为此推动成立印太经济框架（IPEF）和Quad Plus等机制。实际上，正是在印度的积极推动下，拜登政府才提出并正式推动了这些战略议题，而印太经济框架的形成，也标志着印太战略的全面成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，特朗普上台后，他更关心的可能是如何在国防和安全领域让印度发挥更大作用，而不是推动经济合作。拜登政府希望印度能在高科技产业和其他领域替代中国制造，而特朗普似乎对此不太感兴趣。特朗普曾在上台前宣称将对中国加征60%的关税，但截至目前，他只加征了10%，个别领域关税高一些，但都没到60%。这一点让印度非常担忧，他们担心特朗普与中国达成某种“交易”，进而形成中美（G2）共治的局面。如果真是这样，它所设想的大战略就完全废掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在供应链方面，印度希望中国的一些产能能够转移到印度，但特朗普已经注意到“友岸外包”“近岸外包”等现象，而他真正想要的是让制造业回流到美国。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：没错，所以特朗普执政下的美国与莫迪领导下的印度，在资本流动、工业制造，尤其是美国的再工业化方面，甚至在中高端服务业发展方面，实际上是存在竞争关系的。对此，我们还需要继续观察。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>