<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a683d1f1e04647353de730235446754d</guid>
<title>“科技新冷战”，美国智库把刀子都“摆”出来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2021_02_04_580277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 熊节】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《南华早报》网站1月27日发布的一篇文章称[1]，由谷歌前任CEO埃里克·施密特（Eric Schmidt）领导的智库“中国战略组”（China Strategy Group，CSG）炮制了一份题为《非对称竞争：应对中国科技竞争的战略》的报告（简称“报告）”，建议华盛顿在科技领域针对中国开展“非对称竞争”（asymmetric competition），并认为两国在科技领域的“分叉”（bifurcation）有利于美国。报告全文已被一位自由撰稿人上传到免费云盘[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/03/20210203153326273.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谷歌前任CEO埃里克·施密特，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份长达33页、近10万词的报告声称：“在科技领域的领导地位，是美国安全、繁荣及民主生活方式的基石，但这项至关重要的优势如今正在受到威胁，中国正在多个关键领域试图超越美国。为此，美国必须制定紧急的政策解决方案，重塑美国的科技竞争力，巩固美国的关键科技优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/03/20210203154055260.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告建议的“政策解决方案”包括强化科技领域情报能力、大力争夺科技人才、降低供应链对华依赖等，并呼吁建立由美国、日本、德国、法国、英国、加拿大、荷兰、韩国、芬兰、瑞典、印度、以色列、澳大利亚等国组成的“T-12”论坛，“共同应对来自中国的科技竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CSG组织成立于2020年7月，是由一组具有影响力的美国科技业人士及政策研究者组成的智库机构，其使命是“应对美中之间科技领域竞争的困难问题”。除了施密特外，该智库的另一位联席主席贾里德·科恩（Jared Cohen）是谷歌下属智库机构Jigsaw[3]的CEO。报告的编撰者还包括美国外交关系协会的资深成员丽兹·伊康诺密（Liz Economy）、政策智库“新美国安全中心”的主席理查德·方丹（Richard Fontaine）等政策研究专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告正文分为4个部分。“概述”部分为全文设置了基调。“科技战场”部分针对关键技术和平台支配权分别提出了分析框架，用以识别美中科技竞争的主要战场。“功能能力”部分从情报战、人才战、供应链战三方面提出具体的政策建议。“未来结构”部分从国际多边合作和国内政府改革两方面提出遏制中国科技发展、巩固美国科技优势地位的结构性建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“概述”部分&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告的“概述”部分指出，美中两国在特朗普执政前就已经走上分歧道路，特朗普政府则进一步加速了两国关系的恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告认为，两国间的科技竞争存在不对称的、有利于中国的因素，例如中国人口基数巨大、国有资本雄厚、国有经济与私有经济不分、监控机构产生大量数据等因素都有利于中国科技水平的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府没能有效遏制中国科技领域崛起，反而削减了国内科研投入，导致美国相对于中国的科技优势不断削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遏制中国科技崛起的时间窗尚未关闭、但也并非无限，并且美中之间的关系已经不可能回到特朗普执政前“无界融合”的态势，一定程度的脱钩和分叉不可避免、并且有利于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告的“概述”部分无端指责中国科技领域的高速发展主要得益于商业间谍活动、非法监控、公私产权不分等因素，并宣称中国的科技发展将被用作针对美国的武器，将导致“技术威权主义”和“损害人权”。这种危言耸听的恶意论调贯穿了整份报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“科技战场”部分&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告的“科技战场”部分首先提出了一个分析框架，从4个角度分析两国竞争的关键技术：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.卡脖子（choke point）技术&lt;/strong&gt;：这一单项技术的失败，是否会导致更大经济领域的失败？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.竞争护城河（competitive moats）&lt;/strong&gt;：这项技术是否能为竞争优势提供强大防御力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.战争安全风险&lt;/strong&gt;：这项技术是否可能对美国国家安全构成直接威胁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.加速器技术&lt;/strong&gt;：这项技术是否能提升整体创新速度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此框架，报告举出了一些具体的分析实例：高通能卡中兴和华为的脖子；中国的稀土供应能卡全世界科技行业的脖子；半导体技术直接影响5G、量子计算、人工智能技术的创新速度；基因编辑技术既是加速器又是护城河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告尤其指出：下一代芯片（包括半导体芯片和生物芯片）技术既是卡脖子技术、又是加速器技术、而且与国家安全紧密相关，因此是非常重要的关键技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，报告的“科技战场”部分又提出了第二个分析框架，从“战略意义”和“价值”两个维度识别重要的数字化平台，并建议美国政府联合其他国家有针对性地塑造全世界的数字化平台生态系统。这个分析框架从三个角度定义数字化平台的战略意义：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.对自由公正选举的威胁。&lt;/strong&gt;平台是否能被用于误导选民、是否能基于算法进行定向宣传、是否能用于阻止选民投票、是否能被用于制造社会不和谐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.对人权的威胁。&lt;/strong&gt;平台是否侵犯隐私、是否检查和限制言论、是否被用于监控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.对国家安全和主权的威胁。&lt;/strong&gt;平台是否能被用于窃取敏感数据、是否能被用于绕开经济制裁、是否能被用于洗钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析框架从另外三个角度定义数字化平台的价值：用户数、用户在平台上消耗的时间、以及平台上进行交易的总金额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这一分析框架，报告框出了一组重要的数字化平台领域，包括美元结算、搜索引擎、社交网络、移动应用商店、消息应用等。电商、视频游戏、商用通信等平台领域则不在这个范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/03/20210203152523457.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，针对重要的数字化平台，报告提出了应对中国威胁的一系列对策，程度由轻至重包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.接受对中国企业的依赖。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.与中国政府协商&lt;/strong&gt;，包括进口限制、出口限制、交易审查、信息披露等条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.要求中国企业遵守特定技术要求&lt;/strong&gt;，包括端到端加密、提供社交数据公开访问权、提供细粒度操作系统权限控制、开放源代码、接受源码审查、披露运营数据、接受第三方黑盒测试、禁止数据出境、禁止使用外国支付服务等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.完全禁用。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/03/20210203152621243.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告提出，如果一个受中国主导的数字化平台非常重要（即，既有战略意义，又有很高价值），并且美国又不能有效应对其中的威胁，这个数字化平台对于美国而言就是“高度危险”的。在报告的示例图中，5G就是这样一个“高度危险”的平台。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88e36553b40d8fd91a840fa43851cec3</guid>
<title>一个特朗普倒下了，千万个“特朗普”站起来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2021_02_04_580274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6日作为美国现代政治的转折点，在全球观众面前实时上演的特朗普支持者攻破国会山的大戏，堪称王炸，迫使一直犹抱琵琶半遮面的美国政治真正玩家从幕后走到了前台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是推特、脸书和油管等平台相继撤销或者暂停了特朗普的账号，迅速切断了特朗普自上而下纵向动员其支持者的有效渠道。当其支持者转向其他平台譬如Parler的时候，亚马逊宣布停止对Parler提供云服务，谷歌则将其从应用商店下架，极大地限制了特朗普支持者横向串联的途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在11日当天，当民主党和共和党在国会里面关于特朗普的去留问题激烈博弈的当口，两党背后的金主们纷纷出手。媒体报道说高盛准备效法摩根大通和花旗，暂停给两党的政治捐款。而且就在同一天，彭博社等机构还给出了一个更详细的列表，显示像福特、美国航空、波音、可口可乐、通用、希尔顿等一众大公司都暂停了给两党的政治捐款。另外还有一些公司则针对那些在选举人计票过程中投了反对票的议员采取行动，要么停止未来的任何捐款，要么要其退回已经收到的捐款，有的出版社还撤销了和特定议员的书稿合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些金主们出手之后，虽然众议院13日仍然以232对197票通过了对特朗普的第二次弹劾，但民主、共和两党公开尖锐对立的调门就都明显降温不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在当天的视频讲话中，不仅没有涉及弹劾半个字，反而呼吁其支持者在拜登就职前这一段时间里降低对立，避免继续发生冲突，和自己在1月6日当天的讲话内容判若云泥。佩洛西则放慢了推进弹劾的步调，没有将弹劾条款立即送至参议院，避免了在拜登就职前进一步激化矛盾，进而导致全盘脱轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把时间线回推，1月4日的时候，美国商界发表了一封公开信，呼吁国会在6日能够顺利确认拜登当选，不要横生波折。超过170名公司的头头脑脑在信上签上了大名，大银行、大药厂、大地产、大保险公司等全部忝列其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往前推，在11月23日，也就是选后20天，计票争议仍然甚嚣尘上的时候，超过160名公司首脑就已经通过公开信呼吁特朗普接受选举结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，从公开呼吁施压到闹得不可收拾之后，通过切断金钱资助和媒体发声渠道来避免局势进一步失控，美国政治的幕后金主们一步步被迫走到聚光灯下来收拾和稳定局面，又一次将前台政客们的委员会性质演绎得淋漓尽致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，关于金元政治背后所折射出来的公司权力问题，在美国的各种相关讨论已经汗牛充栋。比较著名的例子至少可以追溯到十九世纪末二十世纪初，“镀金时代”和“进步时代”相反相成期间被老罗斯福戏称为“扒粪人”的Ida Tarbell, Upton Sinclair, 以及Lincoln Steffens等人。时下比较新的有国内已经翻译出版的关于科赫兄弟这些右翼财阀的《Dark Money》一书。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/02/20210202165047798.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;630&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《滚石》杂志对于“科赫兄弟”的报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过讨论也好，揭黑幕也罢，金元影响在美国不仅没有被遏制住，反而日益变本加厉，而且方式和手段日益隐秘复杂，就算是专职的调查记者也难以再一窥究竟。学术界搞了个语焉不详，同义反复的“精英理论”之后，因为是非主流研究，并且若隐若现地带着马克思主义的影子，所以在美国的课堂上也属于边缘化状态，远远比不上“多元主义”理论这一派的影响力大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，虽然今年的选举花费已经是2016年的2倍多，达到140亿美元，但表面上喧嚣无比的竞选捐款不过是财团影响美国政治的冰山一角而已。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>29cbbc68946a9641c3af4aa1047380cd</guid>
<title>假结婚、假离婚买房的漏洞堵严实了，还有什么招？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2021_02_04_580273.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月最火热的经济新闻，一个是美国的疯股，一个是国内的房价。美股离我们普通人太远，这里聊聊就在我们身边发生的房价变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，许多城市已有的房产限购措施中对于已经拥有住房的家庭购买新房做出了限制，比如深圳就要求那些已经有房的家庭再购买第二套房子的时候要大幅度提高首付缴纳比例，这就大幅度提高了购买第二套房子的成本。于是，网上流传着很多关于为了买房，夫妻通过先办理离婚获得一个便宜购买新住房的资格，买到后再复婚的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有为了买房而产生的“假结婚”，即一个没有资格买房的人和一个有资格买房的人办理结婚手续，然后以有资格购房的人的名义购买住房，再通过婚内转让把房子转给没有资格的那个人，办理完毕后双方真离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没有可靠的统计数据来证明这个“假离婚”、“假结婚”的现象有多普遍，但是2018年深圳离婚率是千分之五点四，远高于全国平均水平千分之三点二，很多人认为深圳离婚率高的一个重要原因就是其中有不少是为了购房而产生的假婚姻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，上海、深圳、杭州等前几个月房市火爆的地方纷纷出台了更加严格的限制措施。其中上海和深圳都规定夫妻离婚后任何一方在三年内购买住房，他们的住房套数都按照离婚前家庭总套数计算，这样就堵上了通过离婚快速获得购买新房资格的漏洞。 深圳还规定了家庭购买住房只能登记在有购房资格的一方的名下，这下将假结婚的漏洞也堵住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些措施的意图都是希望让火热的房价降降温。但是，中国房地产市场在过去20年间已经经历了好几个“紧缩—放开”这样的循环周期，这次的各地政府的限价措施能否成功？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解房价趋势，就应当知道房子不仅仅是房屋，而是承载了房屋以外的大量其他因素。这里我们可以从三个大的层面来理解房子这个特殊的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一个层面上，房子最基础的作用就是挡风遮雨的庇护所。由于城市里密集的人口，对于绝大部分中国人来说，大家还是选择购买公寓居住。在这个层面上，能够影响房子价格的因素包括户型、层数、面积、朝向、采光、建筑材料等等房屋本身的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/03/20210203130138350.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《三十而已》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房子本身的建筑技术，并不像芯片制造那样有着很高的科技门槛，整条产业链也早已实现国产化了，所以，在第一个层面上，房价基本上只包含单纯的建筑施工成本，全国各地恐怕都相差不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，同样是钢筋水泥建成的公寓，上海张江据说有的房子价格达到每平米20万，而前两年因海员购房故事而出名的黑龙江鹤岗，一套面积相近的房子价格只要5万元，也就是说张江一平米的地方里可以塞下4套鹤岗的房子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个巨大的差距反映就是房子价格的第二个层面：在这里，房子不再是房子，而是资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海张江像深圳和杭州一样有大量高科技企业，在这里可以接触到大量前途光明、报酬丰厚的工作机会，对于一些有冒险精神的人来说，这里可以更多的接触到风险投资，更容易开始自己的创业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，上海作为国际大都市，众所周知有着大量国内数一数二的医疗、教育、交通和文化娱乐资源，基层政府的管理能力和管理水平在国内也是首屈一指，张江的学区质量据说更是名列前茅。而鹤岗在这些方面距离上海还有不小的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，上海张江20万一平米的房子有许多人排队争抢，鹤岗5万元一套的房子却不一定有人问津，就是因为大家追逐的不是钢筋水泥这些硬件设施，而是高薪岗位、名校入学名额、以及名医诊断这些稀缺软资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学最基本的供需理论就可以解释在第二个层面上的房价变化，随着经济发展和中产收入人群的增加，人们对于事业发展机会、教育医疗水平、社会环境等等软资源愈加重视，但是目前国内这些软资源不但相对总体稀缺，而且分布高度不均匀，基本上就集中在少数一二线的大城市之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们面临的现实就是庞大的购买力追逐少数集中的软资源，这也就是一二线大城市的重点区域的房价不但居高不下，而且一有机会就会像脱缰野马一样再向高处冲一冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想，如果清华北大等重点高校突然宣布每年把鹤岗籍高考考生中的招生名额增加100名，鹤岗的房价会发生什么样翻天覆地的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实中一个典型的例子就是天津曾经试图推出的户口改革政策，其重点就是将房价、户口与天津自己的高等教育资源和高考招生份额紧密的联系起来，希望这样能吸引高考移民落户天津买房置业，从而推动当地的房地产价格涨起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0179bd93262d617f1f7ea79517ade7d3</guid>
<title>前中情局官员：学凯南的这位，你不了解中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulHeer/2021_02_04_580271.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·希尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年2月，美国国务院要求美国驻莫斯科大使馆对苏联外交政策的未来执行方式进行“解释性分析”。在两位大使交接期间暂时负责大使馆事务的代办乔治·凯南以后来被称为“长电报”的报告进行回应，这是一份5000字的苏联战略思想综述，凯南还在报告中提出了美国的应对战略。这封电报以及他在1947年7月匿名表述的观点文章（在《外交事务》杂志上以“X”为笔名发表的文章《苏联行为的根源）使其成为著名的“遏制”苏联派学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周（1月28日），“一位前政府高官”怀着“提供类似持久和可操作应对中国方法”的愿望——而且据报道他还拥有“与中国打交道的深厚专业知识和经验”——试图复制凯南的壮举，（通过大西洋理事会）匿名发表了《更长的电报：美国应对中国的新战略》。这篇文章的“行动纲要”几乎和凯南原版的“长电报”一样长。这份新文件在几个方面成功重复了凯南的工作。文章提出的警告没错，中国对美国构成了前所未有的重大战略挑战，华盛顿迫切需要一个全面并获得两党支持的国家战略来应对这一挑战。但它对问题的判断并不准确，它提出的策略也没有凯南的那么现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
从加分项看，在“更长的电报”中的确有一些关键部分在分析和对策方面具有可观的针对性。诚然，“中国的崛起对美国在战后获得的全球政治、经济和安全领导地位构成了最重大挑战。”这份文件全面概述了北京的战略重点。这些重点事项首先是保持中国共产党的控制权，但也包括维持国内稳定和繁荣，同时最大限度地扩大中国的外部安全、财富、权力和影响力。北京最终寻求的是一个“更符合中国利益和价值观”以及“更多极、更少以美国为中心”的全球秩序。该文件提供了一份同样全面的清单，说明了中国在追求这一目标过程中具有的战略优势和弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/03/20210203172810366.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国“国家利益”网站近日刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者对北京的战略进行了概括，指出中国强调相对实力的计算；强调邓小平在冷战结束时教导中国要“韬光养晦”到战略条件对其有利时；并强调北京在过去十年，基于其对中美实力差距缩小的评估，已开始抓住机会超越这一阶段。这份报告列出了北京在地区和全球范围内推行的一系列政策，目的是充分利用其财富和权力为己谋利并扩大其影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告同样全面地讨论了美国对华战略的要求和组成部分。它必须是“一体化的，两党合作的……持续执行，全面且多层次的……要在国家、双边、地区、多变和全球层面执行。”这将要求华盛顿“建立国家机制，在国会高级领导层的全力支持下，在所有美国机构中制定、商定和实施这一战略。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者指出，美国战略的目标将是“产生最大的杠杆作用，使中国的战略决策和行为发生实质性变化”，以及“使北京发生可衡量的政策转向，迫使该政权遵守当前自由主义国际秩序的原则”。这一战略将需要动员“美国力量的四大支柱”：美国军队、作为全球储备货币的美元、美国在全球的技术领导地位以及民主和法治价值观。报告强调，执行这一战略还需要与美国的盟友和伙伴充分协调，但作者承认，这将极具挑战性，因为国际社会对如何最好地应对北京和“中国市场的经济吸引力”看法不一，“谈到未来联盟能否团结应对中国挑战，中国经济对全球经济的巨大影响力本身就是最大的结构性挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份“更长的电报”概述了建议实施的美国未来战略的关键要素。这包括一份“重大国家安全关切”清单，内容包括军备控制、网络安全、“军事或经济交锋”以及“反人类罪”，华盛顿必须在这些方面持续对北京施压。文章还详细说明了许多“已公布的战略竞争领域”，在这些领域，美国必须做好准备与中国在全球范围内争夺外交影响力、经济机会，并比拼军事实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，作者还推荐了一份“简短、重点突出、可执行”的“红线”清单，华盛顿必须“在任何情况下都不允许中国越过这些红线”，而且必须“通过高级别外交渠道明确传达给北京”。不难预料，这份清单肯定包括中国使用任何大规模杀伤性武器攻击美国或其盟友，以及中国攻击台湾地区或攻击“保卫日本主权的日本军队”；但也包括“中国为进一步收回岛屿并使其军事化而在南中国海采取的任何重大敌对行动，对其它主权声索国动用武力，或者阻碍美国和盟国海上力量的自由航行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份调查美中竞争领域的报告还承认了，美中在气候变化、全球经济、疫情、核军备控制、朝鲜核武等领域有合作的机会并有一定好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许最重要的是，报告充分承认，美国与中国竞争的首要前提是重建美国的经济和军事实力。作者强调，华盛顿有必要在国家基础设施、理工科教育和技术创新等方面进行再投资；并直面“美国的长期预算轨迹问题”和“政治体系、制度以及文化中目前普遍存在的严重分歧”。如果美国及其盟友“能使自己的自由民主资本主义之家整洁有序”，那它们就能应对中国模式所带来的意识形态挑战，并正如作者所观察到的，“愿最好的一方获胜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“更长的电报”有合理和值得称赞的内容，但是，这份文件包含了一些有问题的分析判断和政策建议，这些都导致其无法与凯南1946年的前作相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份文件对这场竞赛里中国一方的分析有两个根本性缺陷。第一，尽管北京的战略意图和野心是广泛的、全球性的，但作者还是夸大了这些意图和野心。中国正在寻求最大限度地扩大其全球财富、权力和影响力，以及其治理和发展模式相对于美国的吸引力，并将继续坚定不移地追求这些目标。但中国并不是在寻求“摧毁自由主义价值观”、“以专制资本主义取代民主资本主义并使其成为发展中国家公认的准则”和“成为全球新秩序的中心”。中国政府会勉强同意与民主资本主义和平共处，并满足于在全球事务中发挥一定的领导作用，而不是单独“领导”世界秩序。这是因为中国领导人几乎可以确认，一个以中国为中心的威权主义世界秩序是不可能实现的，追求这样一个目标将是不可持续和适得其反的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份报告在分析中国时犯的第二个根本性错误是其对中国领导人过于关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份文件对这场竞赛里美国一方的分析也有两个根本性缺陷。第一个是对该战略“压倒一切的政治目标”的描述：“使中国的精英领导层得出集体共识，中国继续在美国领导的现有自由主义国际秩序内运作，而不是另起炉灶建立一个对立的秩序，符合中国的最大利益；如果中国共产党希望继续在国内执政，那它不去扩张领土或向别国输出其政治模式将符合中国共产党的最大利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一目标是很有问题的，部分原因是它建立在先前已经指出了的无效前提之上，包括中国寻求“建立一个敌对秩序”的假设。如果中共领导人“希望在国内继续掌权”，华盛顿也不可能告诉他们什么做法是“最符合他们利益的”。这个“压倒一切的政治目标”的关键缺陷是，它几乎肯定夸大了中国的战略意图和高估了美国影响中国行为和决策的能力。这一潜在误判也使人质疑作者提议传达给北京的美国“红线”具有怎样的可信度和可执行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告中提出的美国战略还有第二个根本缺陷，即对美国根本利益的定义。该文件明确申明：“美国的核心目标必须是确保美国在未来世纪仍占有全球和地区的战略主导权”，因为“美国领导层仍然是维持、加强和必要时创新自由主义国际秩序的唯一可靠基础”。报告作者还具体指出，这必须包括“保持美国相对任何对手的全球常规军事优势……美国在印太地区的常规军事优势……美国作为全球最大经济体的地位……美国在所有主要关键新兴技术领域的全球领导地位……[和]美国自1945年以来建立的以现行规则为基础的自由主义国际秩序和相关多边体系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的问题是，这些表述如果不是已经过时的话，其中大部分在客观上也是不可持续的。很不幸，美国已不再占有“全球和地区战略主导权”，因为全球力量平衡的历史性转变早在特朗普上台前就出现了，并在特朗普执政时期大大加快了。而“美国建立的自由主义国际秩序”目前并没有发挥什么作用，至少没有在美国领导下发挥作用。华盛顿当然有可能恢复和重振其国际领导权，拜登政府无疑也应该这样做。但是，美国的全球和地区主导权可能已经丧失了，因此这可能不应被定义为核心利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，美国未来面临的一个核心挑战将是如何找到并适应其在冷战后世界中的地位。这将要求美国认真思考自己是否有可能在“未来一个世纪”保持其全球军事、经济和技术主导权，或者美国是否有必要重新调整自己的野心和对真正核心利益的定义。作者断言，华盛顿必须保持“对美国能够而且必将获胜的信心，在一个仍然开放、竞争的国际环境中，美国的基本实力和价值观仍然是发挥作用的有力手段。”对美国实力和价值观抱有信心的确是至关重要的。但50年来，美国人第一次需要审视这样一种可能性，即美国可能并不总是和在任何地方都有“发挥作用的有力手段”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份“更长的电报”在最后总结了衡量其战略成功与否的标准：“到本世纪中叶，美国及其主要盟国在所有主要权力领域都继续主导地区和全球力量平衡；阻止中国武力夺取台湾，使其无法采取任何形式的军事行动去实现其地区目标；以规则为基础的自由主义国际秩序得到巩固、加强和扩大，击退当前日益增长的不自由主义倾向。这一设想的某些部分极有可能实现，比如和平解决台湾争端。但其它部分则有一种“回到未来”的感觉，似乎不大可能实现。或许现在是时候去探讨其它选项和成功标准了，包括与中国相互理解的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1b7e33e6cd1304efad212dbc2b52935</guid>
<title>俄政府与民众的“默契”还有多少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2021_02_04_580270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月23日，因俄罗斯反对派人士纳瓦利内从德国返回莫斯科即被俄当局拘捕，引发全俄125座城市未经官方批准的游行示威活动，不过各方均未公布参与总人数，其中以莫斯科、圣彼得堡等城市规模较大。根据独立维权媒体平台ovdinfo.org公布的数据显示，俄当局总共拘留4000多名参与抗议者，其中包括198名未成年人和49名记者，并对一些激进分子提起刑事诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月31日，俄反对派再次在140多座城市组织新的游行示威活动。俄媒指出这次游行示威相对平静，参与人数少于1月23日。据ovdinfo初步统计，31日俄当局在全国再次拘留5000人左右，其中包括80多名记者。这次全俄范围内多地示威活动是2020年疫情爆发以来，俄体制外反对派组织的新一波较大规模的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/02/20210202165119554.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯警方逮捕抗议活动现场的“黄背心”记者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不意外的是，本次示威活动引发美国、欧盟等西方国家和团体对俄罗斯当局的谴责和施压。比如，美国驻俄大使馆在抗议示威活动前夕以提醒美国公民为由发布相关抗议路线信息，事后美国新任总统拜登与普京通话，就纳瓦利内回国被捕向俄方提出交涉。1月22日，欧洲委员会也公开要求俄罗斯政府释放纳瓦利内，否则将对俄实施制裁，并改变与俄关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯官方也给予针锋相对地回击。俄外交部发言人扎哈罗娃要求美使馆就发布“示威路线”给出解释；俄外交部副部长向美国驻俄大使提出严正抗议，要求美国停止干涉俄罗斯内政；俄安全会议秘书帕特鲁舍夫指责西方利用纳瓦利内破坏俄局势，以制造动荡并煽动所谓的“革命”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这次游行示威活动也引起国际舆论越来越多的讨论，解读这一事件可能产生的内外影响，比如会不会导致类似于白俄罗斯那样的内部危机，抑或上演“颜色革命”，及其可能对周边中亚邻国的选举、俄罗斯与西方大国关系产生的溢出影响等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/02/20210202164530860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间1月17日，俄反对派人士纳瓦利内从柏林搭乘民航客机返回莫斯科，因违反缓刑在入境通道即遭拘捕。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;是否对普京执政有实质性冲击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，就这波游行示威本身的组织架构来看，还不足以对俄罗斯国内政局及普京执政合法性造成实质性冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，反对派的组织比较松散，难以和当局对抗。现在来看，很难说反对派对本次活动做了周密布局，不仅应对俄当局的手段混乱，还给予了对方更多打压的理由，包括没有按照规定提前申报游行活动违反俄相关法律，参与示威人员违反政府的防疫规定，利用未成年人作为掩护从事非法集会，暴力袭击执法人员，传播假消息等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可以大体判断，这次示威游行更多的是一次泄愤行为，部分俄罗斯民众对于疫情下的长时间“禁足”、经济不景气、腐败、收入下降等社会问题的发泄内心不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然组织方宣称此次游行示威是“支持”纳瓦利内，但实际上内部混杂着各种诉求。即便是包括反对派在内的多数参与者，既没有就游行示威的总体目标以及解决社会问题的“药方”达成一致，也缺乏统一的组织结构、资金、领导人、战略、协调等安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对民众来说，最担忧的就是物价、退休金、社会保障、生态环境等问题，他们更迫切地期待能够构建起解决问题的具体保障机制。如果这些诉求无法实现，那么反对派在这方面的能力将被怀疑，最终也会无疾而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，参与游行示威的人员构成偏年轻化，其政治偏好的波动性较大、流动性较强。可以和2019年夏天发生在莫斯科的五轮规模不一的游行活动做一个对比，2019年据社会组织统计显示，游行高峰期人数多达6万，官方统计则为2万；两波游行示威的一个共性是，参与人员偏年轻化，大多为受过高等教育的年轻人。据当时的媒体报道，2019年那波参与者，每3人中就有1名大学生，其中不少还是俄罗斯国内精英大学的高材生。而刚刚过去的这场游行示威中也出现了类似情况。据当天在现场的志愿者组织“白色计算器”（Белый счетчик）调查统计，莫斯科的游行示威人群以青年群体为主，平均年龄31岁，18-24岁占25%，25-35岁占37%，其中高达44%的人是首次参与此类抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个值得关注的新现象，是被社交平台卷入的未成年人群体也参与到本次抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有媒体报道成，游行示威的组织者重点利用青少年群体喜欢的TikTok、VK、Facebook、Twitter、Instagram、YouTube等流行社交软件，向其发出一些带有欺骗性质的混乱消息，煽动他们参与游行。比如，纳瓦利内在抗议活动前的1月19日，通过Youtube发布调查视频“普京宫殿：史上最大的贿赂”，目前点击播放量已超过1亿次；这则视频随后通过社交平台大范围传播，激发普通民众对腐败的不满和仇富情绪，一些“崇拜”纳瓦利内本人的中小学生也遭到影响。虽然据“白色计算器”统计，18岁及以下年龄的青少年仅占总人数的10%，但仅莫斯科就有173个家庭的孩子牵涉其中。这个新情况出乎很多人的意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在1月29日俄官媒播放了记者实地走访“宫殿”所在地的采访视频，“揭穿”了纪录片展现的场景并不真实，随后普京的“发小”、俄罗斯亿万富豪阿尔卡季·罗滕贝格宣称自己是“宫殿”的持有人，但视频的巨大播放量已说明其广泛的影响力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>