<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c3382ad3bc371dc117629930770dc693</guid>
<title>拥有两个祖先，给今天的希腊人带来了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/roderickbeaton/2021_06_15_594452.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗德里克•比顿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希腊人是谁？是什么样的共同经历和集体记忆、追求和成就，塑造了今天世界上的1000多万希腊人？这些人大多生活在位于欧洲东南角的两个欧盟成员国——希腊和塞浦路斯。当然，凡是地球上有人居住的大陆，都有希腊族生活的社区，这些社区被称为“希腊流散区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，谁是希腊人？自文艺复兴以来，西欧思想家就一直在思考这个问题。3000-2000年前，欧洲这个东南角落孕育了灿烂的文明，在文学、哲学、政治和科学等方面取得了辉煌的成就。文艺复兴以后，学者和旅行家开始重新审视这个文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题很重要，因为今天我们对“欧洲”或“西方”文化的界定，包括对艺术、科学、社会科学和政治的界定，都建立在古代希腊文明缔造者所奠定的基础上，而那些缔造者正是“希腊人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/31/20210531151419444.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;373&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2004年雅典奥运会开幕式上的演出&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;祖先：古希腊人以及中世纪罗马人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人知道我们最遥远的祖先是谁。如果说所有的现代人都是由5万多年前走出非洲的部落繁衍而来的，那么希腊人一定也不例外。遗传学的进展可能会揭示，现在讲希腊语的人究竟在多大程度上与古代“经典”文化的创造者们有着相同的基因。不过，对于我们了解希腊的现代史，这真的不重要。人类的现代史只有几千年，从这样的尺度上看，影响历史的因素是环境、行为、事件、思想等，而不是进化生物学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，重要的不是构成国家人口的个体的生物学祖先，而是某种比喻意义上的一个国家、民族、政权或者我们称之为文化的复杂现象的祖先，尽管“祖先”这个词最常见的意思是生物学祖先。对于古希腊文明是否可以被恰如其分地称为“国家”，人们还是存有疑问的。但可以肯定的是，古希腊文明时期从来就没有出现过一个主权国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，希腊人与那些他们称之为“我们的远祖”的人，有一种类似亲属关系的感觉。最近几十年，“我们的远祖”这个术语已经变成了老生常谈，得到了广泛的认可。如此说来，此术语对于我们在现代社会中界定希腊这个国家的构成要素，是一个很好的总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种亲属关系，乔治•塞菲里斯给出了最为精妙的描述。他在1963年接受诺贝尔文学奖的演讲中说：“我不是说我们（与古希腊人）有着同样的血统，因为我对种族理论有种恐惧感，但是我们依然生活在同一个国家，我们看到同样的山峦隐没在遥远的海平线上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞菲里斯还强调了语言的连续性。他指出，描述“太阳光线”的词汇，从3 000年前的荷马时代至今几乎没有什么变化。与大多数同时代的人一样，塞菲里斯在20世纪30—40年代经历了纳粹种族主义者给世界带来的恐惧。他强调的是一种亲近关系，这种关系建立在自然风貌和语言的基础上，是在时间的推移中发展起来的，是从心灵深处感知到的东西，而不是一种武断的教条主义，不是建立在基因推测基础上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持有这种观点的不只是希腊人。希腊于2010年发生金融危机后，全世界有很多漫画家在媒体上发表他们依据希腊经典模式和形象创作的漫画，直观地表达他们对这个曾经创造伟大文明、而今处于糟糕状况的国度的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的漫画描绘了希腊古代神庙，熠熠发光的大理石上布满了裂纹；有的漫画把欧元硬币上的铁饼描绘成歪斜的形状，寓示着希腊给欧元带来的混乱。这些漫画形象在远离希腊的国家引发了大众的想象，总的来说，即便人们的态度不是完全充满敌意，也是批评性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就希腊人而言，这种类似亲属关系的感觉让他们呼唤埃尔金大理石雕塑的回归。这些雕塑原本是帕特农神庙的石雕，在19世纪初被埃尔金勋爵拆下来运走。自1817年以来，这些精美绝伦的雕塑就一直在伦敦的大英博物馆展出，其创作者在2 500年前就已经作古，但是后人一直对其进行称颂、揣摩。这其中就有玛丽娜•墨蔻莉。她曾是电影明星、流行歌手，后来担任希腊文化部部长。她的赞叹感人至深：“那是我们的骄傲……我们的理想、我们的名牌……是希腊文化的精髓。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/31/20210531144305629.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;468&quot; height=&quot;456&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大英博物馆藏帕特农神庙部分雕塑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点是不容否认的，至少是不能轻易抹掉的。有人认为，经过数百年持续不断的人口迁徙和战争入侵，古代希腊人的基因库不可能保存下来。有人摈弃对希腊先祖的迷恋，以此作为回避历史事实的一种方式。但是，这样说都没有抓住要点。我们讨论的是亲近关系的感觉，是一种感知，不是一系列可以得到客观证明的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与先祖的亲近感本身就是一种需要进一步理解和解释的历史事实。这种亲近感是如何存在的，尔后又怎样产生了如此持久的影响？诸如此类的问题都是希腊如何变成现代国家这个故事的必要组成部分，而这正是本书要讲述的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们习以为常地把“现代希腊”作为古代希腊的延续，因此很难想象，在距离我们十分久远的古希腊时代，讲希腊语的人相互间是不存在这种亲近感的。我们称之为“古希腊人”的那些人，在当时可能不是这样称呼自己。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c8fafc066c447501cd6d6b5428fe2e1</guid>
<title>延安靠什么打动美国军事观察组？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuye/2021_06_15_594451.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱叶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1937年到1945年的八年抗战中，中国战场主要有三股力量在作战：日本军队、国民党军队和共产党领导的武装力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于正面战场，中国共产党在敌后进行的广泛战斗，支撑了正面战场的抗战，却很少得到国内外新闻界的报道。这一方面是由于分散的游击战不如大型战役引人注意，另一方面则是受到国民党和日军的双重封锁，外人很难进入中国共产党领导的抗日根据地，无法了解那里的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，还是有一些关于中国共产党敌后根据地零星的报道。1936年，著名美国记者斯诺撰写著作《西行漫记》，拉开了西方记者报道中国共产党领导的延安抗日根据地情况的序幕。此后，这一类的报道陆续增加，但数量有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党执行对共产党抗日敌后根据地严格的新闻封锁，导致西方舆论一直对延安充满疑问和好奇。太平洋战争爆发前后，国共冲突成为美国政府的关注重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党日益增长的抗战力量让美国政府更加迫切希望了解抗日敌后根据地的真实状况。随着抗战的进程，罗斯福对中国政府的内外政策走向感到不满。1944年，豫湘桂战役中国民党军队的失败，加深了美国政府对中国战场局势的忧虑。于是，罗斯福总统决定向延安派驻军事观察组，实地考察中国共产党抗日武装的组织结构与战斗力、根据地老百姓对中国共产党的支持力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，罗斯福希望能在延安和中国共产党合作设立气象站为美国空军提供气象预测。军事观察组成员到延安后，向华盛顿发回了上百篇关于延安的报告，包括对延安社会风貌的描述，对中国共产党领导人的采访，以及对延安地区根据地建设的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新闻报道和报告形成了比较完整的档案记录，不仅展现了中国共产党领导的抗日根据地各方面基本形象，同时，观察组的报告还得出了“救中国，非共产党之力量不可”的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/02/20210602130200303.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;353&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1938年版的《西行漫记》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、抗战爆发后美国新闻报道中展现的延安形象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面抗战爆发以后，日军在中国的各种战争暴行被国际媒体报道出来，在美国引发了公众强烈的同情和关注。中国军队的英勇抗战事迹更是多次登上了《时代》周刊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1937年美国的民意调查显示，这一年度美国人最关心的事件排名第二的就是中日战争。美国公众的同情更是明显倾向中国。根据调查显示，美国人不仅对于日本发动这场侵略战争感到震惊，对于战争的暴行更是感到愤怒，对于中国的同情率从1937年8月的43%上升到了1939年的74%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，国民党一直对中国共产党领导的抗日根据地实施严格的新闻封锁政策，不允许报道八路军和敌后抗日根据地的相关情况。西方记者中首先冲破新闻封锁的是著名作家和记者埃德加•斯诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗战爆发前一年，斯诺打破国民党的封锁，冒险进入陕甘宁边区（即中共领导的抗日根据地）采访，于1936年写成《红星照耀中国》，生动翔实地报道了中国共产党在延安的各项建设和成就。这一著作在1937年出版后，立即引起西方舆论界的极大兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年10月11日，《时代》周刊在海外视角栏目中，第一次大篇幅报道中日战争最新状况，表达对于中日战争进程的担忧，指出“军事观察家们甚至感觉到蒋的失败和撤退是故意为之”。报道还配发了十余张战场图片，并在地图中对于战争的交战区域进行了详细讲解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧随这篇报道之后，《时代》周刊首次介绍了延安八路军抗战情况。报道中将中国共产党介绍为“真正牵动人心的X因素”，“与国民党军队战斗长达十年的军队”，在国家危难之前，愿意“效忠于蒋，只要蒋能够坚持抗战立场”。文中还配发了1936年冬西安事变后拍摄的共产党军队的照片，并指出：在东北沦陷以后，仍然有大概一万多中国共产党的军队进发东三省及华北区域，坚持抗战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，对于延安抗日军政大学的介绍最为丰富。在长达三页的报道中，出现了十七张延安抗日军政大学的日常照片，包括官兵的学习、军事训练、生活用餐、歌咏比赛和篮球、乒乓球等体育娱乐场景。每一张照片下面都有文字介绍，展示延安的八路军官兵的严谨纪律，在恶劣的地理环境中的乐观精神，和对抗战充满必胜的信念。该刊还刊出了毛泽东与朱德与官兵们在一起的照片，他俩神态自如，和蔼亲切。还有一组军政大学中的儿童学习照，儿童们与官兵们在同一窑洞中席地而坐，手拿报纸和书籍专注阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，关于共产党的零散报道陆续出现在《时代》周刊上。1938年《时代》周刊的一篇文章写道：“蒋介石的一些最精良的部队是中国共产党的军队”，“游击队破坏铁路线，偷袭日军，护送军需品，消灭小股日军”，“共产党的军队抓住一切有利机会，给日军以沉重的打击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》还刊出了关于中国共产党抗日根据地和八路军的系列报道：1938年8月，专门发文介绍了延安抗日军政大学的情况。1943年刊登《来自人民的呼声——中国共产党》一文，报道了八路军在敌后根据地所进行的一部分游击战情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/02/20210602130620253.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;434&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;全国各地的爱国志士和抗日青年冒着生命危险，冲破敌人重重封锁，奔赴延安寻求救国真理和道路（资料照片）。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八路军第一个随军外国女记者史沫特莱完成了《中国的战歌》一书。该书出版以后，《时代》周刊立即发表书评，引起很大反响，被《纽约时报》全文转载。该书详细地介绍了史沫特莱跟随八路军征战的见闻，并对中国共产党的军队素养和领袖品质给予了极高的赞誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过《时代》周刊的宣传，在美国引起了很大反响，有更多的声音要求对延安进行报道。《时代》周刊开始关注中国共产党高层领导人的情况，《美国人与中国共产党人》一书中描述朱德是“中国第一号的游击队战士”。时代集团旗下的另外一本杂志《财富》也赞扬中国共产党，称“谦虚、笑眯眯的朱德和他的游击队是”“一群难以想象的高效率的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国记者等对边区所见所闻的报道，引发外界希望更多地了解中国共产党领导的敌后抗日游击战情况的呼声。罗斯福总统的卫队长埃文斯•福代斯•卡尔逊在担任驻华武官后，成为第一个深入华北敌后抗日根据地并曾跟随中国共产党游击队行军作战的美国军官。1940年，他在纽约出版著作《中国的双星》，高度赞扬八路军在敌后抗战中艰苦卓绝的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年3月16日，时任美国驻华大使纳尔逊给美国国务卿写信，附上了在延安曾经工作过的美国医生、曾经到达过延安的军官等人写的报告。报告认为，延安已经是“中国最为高效的政治组织”，八路军是“为了人民和中国的利益”，“无限忠诚”的战斗队伍。对这些报告，&lt;strong&gt;纳尔逊感慨：“虽然我认为延安的外交政策依然受到一些苏联的影响，但是他们所做的一切工作和牺牲精神让我肃然起敬。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些到达了敌后根据地的西方人也开始写下自己的见闻。1942年5月，美国花旗银行分行经理霍尔在中共地下党组织的帮助下，从北平到达晋察冀根据地，并在根据地停留了整整六个月。霍尔在随后给美国使馆的报告中强调，自己在去根据地前，对中国共产党并不了解。但是“任何没有来过敌后根据地的人，都不可能真正认识到日本侵略者对这里的人民造成了多大的苦难”，而“华北地区人民做出的真诚爱国主义的努力和延安以南地区比比皆是的（抗日）惰性形成了鲜明的对比”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3aa8079359a82cae9588c8e2f2737efd</guid>
<title>数字时代的中美竞争，关键在于集中力量办什么事</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanXueTong/2021_06_15_594450.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阎学通】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着新一轮科技革命的发展，特别是网络和通信技术的突破，国际关系也进入了新的时代。在当前的这个时代，国际关系的内容和形式与以往有很大的不同，并导致国际竞争策略的选择和竞争策略的效果都与以往不一样了。在此情况下，以传统的地缘政治观念和阶级观念来理解当前的国际战略竞争，很可能使国家陷入被动局面。因此，我们需要突破地缘政治和阶级分析等传统思维来理解当前的国际关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中美关系而言，当前有很多人认为中美之间的战略竞争已经形成了“新冷战”，这种判断显然是以地缘政治学和意识形态的阶级分法为理论基础的。中美之间的战略竞争处于网络时代，双方的战略竞争无论在内容、策略、效果、环境、领域、观念都远不同于冷战时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识形态不是中美战略竞争的核心内容，代理人战争不再是中美青睐的战略选择，中小国家不再依据政治制度选边，东西方集团不存在，南北关系难引起关注。预测“新冷战”将来临有如上世纪50年代预测第三次世界大战将发生一样，非常可能被历史证明是战略误判。本文将在网络时代的大背景下分析中美战略竞争的本质和特殊性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代变迁与中美竞争和美苏竞争的异同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了认清当今中美战略竞争的性质和特殊性，我们有必要比较一下冷战时期美苏战略竞争和当下中美战略竞争的异同。两者间的相同点决定了两场战争的共性，而不同点则决定了中美竞争与美苏竞争各自的特殊性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、两场战略竞争的四点共性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，两者的性质相同，即美苏战略竞争还是中美战略竞争，其性质都是国际权力争夺。自古以来，大国战略竞争的本质就是国际主导权之争，美苏战略竞争和中美战略竞争也改变不了这个性质。由于国际主导权的总量是固定的，因此大国之间的权力分配关系必然是零和的。美苏战略竞争和中美战略竞争都是随着实力对比的变化而导致国际权力的再分配的，而国际权力的再分配则是必然改变国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，国际格局由两极转变为单极，国际权力开始向美国集中，于是老布什政府提出建立国际新秩序的目标，也就是建立美国拥有绝对国际主导权的问题。如今，中美战略竞争关系到美国能否继续拥有绝对国际主导权的问题。如果国际主导权在中美之间进行再分配，这将意味着一个新的国际秩序将会产生。美国国务院政策规划事务主任基伦·斯金纳（Kiron Skinner）认为中美是文明之争，这不符合客观现实，因为中美竞争是权力再分配问题，而不是哪个文明主导世界的问题。如果我国错判了中美竞争的性质，那也有可能导致制定错误战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/01/14/20200114141705619.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中美之间的竞争是权力再分配的问题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，两者实力对比的趋同。第二次世界大战结束后不久，仅仅不过几年时间，世界就形成了两极格局，而且苏联是长期都处于相对较弱的一极。在苏联解体后的近30年里，多极格局始终没能形成，有关国际格局走向的不同观点开始出现。2018年挪威学者国防大学教授额斯登•腾舍（Østein Tunsjø）出版了《世界政治回归两极格局：中国、美国和地缘结构现实主义》，该书全面分析了为什么世界格局已形成两极。就此而言，两极格局的趋势使得中美竞争与美苏竞争有如下相似性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，主要战略竞争对手的确定性。冷战时的美苏和现在的中美，竞争双方都明确知道自己最主要的竞争对手是谁。任何一方都无法采取试图隐藏自身实力的策略，找不到第三方可以转移来自对方的战略压力，也都无法采取中立的立场，就是说，要避免使双方互为竞争对手是做不到的。有些中国学者建议中国重新采取韬光养晦战略，然而在一个没有第三方能改变中美相互为最主要战略竞争者的客观条件下是难以奏效的。美国的《2018国家安全战略报告》将中国定义为美国的首要战略竞争者，并非是美国的冷战思维作怪，而是中美权力变化的使然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，其他国家在中美之间的立场变化难以改变国际格局。如今，俄罗斯、德国、日本等任何一国改变在中美之间的选边，都改变不了当前国际格局。如同在冷战期间，中国先是苏联的盟友，在20世纪70年代做出重大战略调整，并成为美国的盟友，但这种战略改变并没有改变冷战时期的两极格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，核武器使得直接战争风险不大。核武器在1945年出现后使美苏在冷战期间没有发生直接战争，不过它并不能阻止美苏之间发生代理人战争。如今，核武器在中美战略竞争中继续发挥着防止直接战争的功能，这就是说中美之间不会发生大战。核武器虽然没有防止代理人战争的功能，但由于美苏竞争主要在军事领域而中美竞争在经济领域，因此中美之间发生代理人战争的可能性远远小于冷战时的美苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，决定美苏竞争和中美竞争胜负的因素都是国家领导力。苏联解体之后，很多人研究苏联解体的原因。起初最流行的一种说法是军备竞赛把苏联搞垮了。这说法解释不了为何军备竞赛没有把美国、朝鲜、古巴、以色列搞垮。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a661d942bee6b9eb0393e4bc663d98c</guid>
<title>俄罗斯是北约的“威胁”，中国呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobbieGramer/2021_06_15_594448.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登当选美国总统后的首次出国访问，包括与来自29个北约盟国的领导人举行峰会，他们谨慎地欢迎美国领导的新时代，但还处在从与美国前总统特朗普的政治斗争中恢复的过程里，并对美国的长期走向保持警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登此行包括与七国集团领导人和北约领导人会晤，然后与俄罗斯总统普京进行备受期待的面谈，目的是安抚盟国，敦促世界各地支持民主，与日益高涨的威权主义及主要竞争对手——俄罗斯和中国展开竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据欧洲官员和专家称，北约峰会的主要焦点是发出“后特朗普时代”跨大西洋团结的信号，并启动高层对话，讨论北约应如何适应新的战略挑战，如中国、网络威胁和气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登出访前，《华盛顿邮报》刊登了一篇他的评论文章。拜登写道：“此行是为了实现美国对盟友和伙伴的新承诺，展示民主国家在应对新时代挑战和遏制威胁方面的能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/13/20210613142042780.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目前尚不清楚他是否能够实现过去四年来美国和欧洲官员一直渴望的政治团结的盛大展示。即使上任仅六个月，拜登政府和欧洲之间也存在着严重的紧张关系：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·贸易分歧；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·如何应对中国的挑战；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·对于拜登如何处理从阿富汗撤军的声明，一些盟国措手不及，仍有怨言；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·负担分担问题悬而未决，大部分盟国尚未达到北约设定的国防支出占GDP2%的标准；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·拜登决定与普京面对面会晤，令一些东欧盟友感到愤怒；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·以及有争议的俄罗斯到德国的天然气管道项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登反对“北溪2”天然气项目，该项目将削弱乌克兰作为进入欧洲的关键能源运输通道的地位。但他并没有对参与该项目的公司和实体，全力施加制裁。这会激怒在欧洲、美国国会里的一些盟友，以及乌克兰领导人。”乌克兰总统泽伦斯基（Volodymyr Zelensky）最近在接受Axios采访时，被问及“北溪2”项目，他说：“美国和德国之间的关系要以多少乌克兰人的生命为代价？”（现在，管道有望在两个月内全部完工。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普主义仍给跨大西洋的关系，投射下长长的阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲官员表示，他们在很大程度上相信拜登在跨大西洋关系上的直觉，并私下表示，他们不再需要为应对某些事情的冲击而做准备，比如美国总统与盟国领导人之间尴尬、混乱的合影或激烈争吵。这些事情都是由特朗普对北约的态度造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这位前总统仍然隐约在美欧关系的背景里闪现，即使盟友们信任拜登，他们对他所代表的国家的信心也不如五年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位不愿透露姓名的欧洲外交官提到了已故美国参议员约翰·麦凯恩，他生前一直在为北约大力呼吁。这位外交官说：“拜登可能是继（约翰）麦凯恩之后，华盛顿最后一位真正的老派跨大西洋主义者。但他之后会发生什么？又回到‘美国优先’吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜鲁门国家安全项目跨大西洋关系专家瑞秋·里佐（Rachel Rizzo）说：“拜登当选后没有多少蜜月期，欧洲人仍然对2024年特朗普主义可能的复兴感到非常紧张。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/13/20210613142631738.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞秋·里佐，图片来源：CNAS.org&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他欧洲国家，特别是法国，都渴望欧洲专注在独立于美国的战略自主，也可能没有胃口让美国试图重新回到特朗普时代之前的角色，成为联盟明确的领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“无论是在经济、贸易、外交政策还是国防领域，人们都有一种感觉，那就是，‘好吧，你已经离开一段时间了，所以你不能就这么回来，继续坐在桌子的上座。事情已经向前发展，我们必须为欧洲的领导创造空间’，”前美国国防部官员、目前就职于智库“战略与国际研究中心”（Center for Strategic and International Studies）的雷切尔·埃勒胡斯（Rachel Ellehuus）说，“我认为，即使就北约而言，这种情况也可能发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在拜登就任总统后美国领导力仍不确定的情况下，北约联盟仍在利用即将召开的峰会将重点转向未来的威胁，协调从阿富汗撤军，以结束其近20年的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前北约副秘书长亚历山大·弗什博（Alexander Vershbow）说：“尽管欧洲人对美国优先政策在几年内回归的可能性仍存有疑虑，但我认为每个人都在试图抓住机会重申北约的重要性，同时也在为北约确定未来议程。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/13/20210613143119190.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚历山大·弗什博，曾任美国驻北约大使、驻俄大使等，2008年任美国国防部助理部长，2012年成为首个担任北约副秘书长的美国人，图片来源：CSIS.org&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即将召开的北约峰会的首要任务包括：开始起草新的“战略概念”以指导北约未来十年的政治和安全优先事项，推动北约在盟国和伙伴之间进行正式磋商的做法，以展示北约的政治实力，继续就联盟应该如何应对崛起为全球超级大国的中国进行对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计北约还将在东面加倍采取威慑和集体防御措施，以应对俄罗斯，包括在整个地区举行军事演习和轮换兵力，特别是在今年早些时候俄罗斯在乌克兰边境大规模集结军事力量之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位不愿透露姓名的欧洲外交官说：“对我们来说，我们期待的是联盟的团结，这是一个强烈的信息——是的，美国又回到了棋局里。但我们真正关注的是内容本身：威慑、集体防御，以及向俄罗斯发出的强烈信号。我们没时间唱一大堆赞歌。我们真的必须集中精力加强防御。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预计还将讨论如何增强北约的“弹性”——这是近来在跨大西洋防务圈非常流行的一个时髦词，涵盖了北约国家如何适应网络攻击，还有俄罗斯和其他对手低于全面攻击门槛的介入，以及对关键基础设施和电信网络的威胁，甚至来自气候变化的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在峰会之前，北约外长在6月初举行会议，提出建立一个“国防创新加速器”的想法，以帮助所有盟国赶上应对“新兴的破坏性技术”。两位现任和前任西方官员将这个想法比作“北约的DARPA”。DARPA指的是五角大楼的国防高级研究计划署，专门研究和开发尖端技术，但北约的计划仍处于初期阶段，目前尚不清楚将如何设置或提供资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的全球影响力日益增长，美国现任和前任官员说，拜登预计将继续特朗普的做法，推动北约致力于解决这一问题。欧洲官员和美国前官员承认，这可能是拜登的又一次艰难对话。并非所有盟国都赞同美国对中国采取的对抗性做法，一些盟国不愿意损害其与北京的商业利益，而另一些盟国，特别是东欧成员国，不希望对中国的重视掩盖来自俄罗斯的威胁。还有一些人只是不愿意被卷入华盛顿和北京之间的全球超级大国竞争中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前北约副秘书长弗什博说：“修正主义的俄罗斯现在显然是对手，但许多盟国不太愿意这样去说中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一些专家认为，北约不能绕过中国日益增长的全球力量。“北约制定一项中国战略，并不是要把北约推向印度-太平洋地区，”里佐说，“事实上，中国的外交政策和安全政策现在已经触及欧洲。”她列举了中国在欧洲的外国直接投资，以及国家支持的公司正努力收购或建设欧洲关键基础设施——从5G网络到收购欧洲一些最关键的港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约秘书长斯托尔滕贝格（Jens Stoltenberg）在公开讲话中试图在北约内部关于中国的对立观点之间取得平衡。他在上周一的一次讲话中说：“北约并不把中国视为对手，但我们必须擦亮眼睛，清醒地认识到中国带来的挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还说：“中国已经拥有第二多的国防预算和舰船数量最多的海军。而且，它正在寻求控制我们各国和世界各地的关键基础设施，但北京并不认同我们的价值观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网傅洛拉译自《外交政策》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca1711fe399a88798750196eeee6133e</guid>
<title>《反外国制裁法》会“逼迫”外国企业站队吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjie2/2021_06_15_594446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/周远方 编辑/尹哲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月10日下午，十三届全国人大常委会第二十九次会议表决通过了《中华人民共和国反外国制裁法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国自2020年9月公布《不可靠实体清单规定》，2021年1月出台《阻断法》以来，这是第三部涉外法律法规，引起广泛关注和强烈反响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/06/14/20210614215328534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;十三届全国人大常委会第二十九次会议10日下午在北京人民大会堂闭幕，表决通过海南自由贸易港法、印花税法、反外国制裁法等。栗战书委员长主持会议。马增科 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在风云变幻的国际形势中，我国一些企业、组织和个人正因所谓香港、新疆、涉军等问题遭受外国制裁。如今，这部法律应运而生，它能否立刻发挥实际作用，成为相关组织和个人维护自身正当权益的武器？一些其他组织和个人在参与或配合外国制裁措施时，是否会有所顾忌？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，观察者网就这些问题采访国际贸易与海关法律专家、汇业律师事务所高级合伙人杨杰，以下为采访实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您之前一直比较关注中国的《阻断法》体系建设，这部《反外国制裁法》的制定和出台过程从时间上来说是比较快的。全国人大常委会法工委负责人11日在接受采访时也提到，反外国制裁立法工作的重要原则之一就是“&lt;a href=&quot;http://www.guancha.cn/politics/2021_06_11_594034.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;坚持急用先行&lt;/a&gt;，根据实践和形势需要，采取专项立法形式，增强反外国制裁立法的针对性和可操作性。”能否结合您的观察，来谈谈这部《反外国制裁法》出台的时机？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;我本来预期《反外国制裁法》今年下半年出台，因为今年3月的全国人民代表大会常务委员会工作报告中提到，“今后一年的主要任务包括：加快推进涉外领域立法，围绕反制裁、反干涉、反制长臂管辖等，充实应对挑战、防范风险的法律‘工具箱’，推动形成系统完备的涉外法律法规体系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在是6月初，人大常委会第一次全体会议就通过了这部法律，立法节奏相对较快，我个人感觉，可能是出于当前中美博弈的现实需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“急用先行”，今年3月底&lt;a href=&quot;http://www.guancha.cn/politics/2021_03_24_585127.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;西方集体炒作所谓“新疆棉花”事件&lt;/a&gt;，我们当时已经对欧盟的一些官员实施了制裁，这是对欧盟制裁我国的一些行为的反制，当时大家可能也注意到，这些制裁决定都是由外交部发言人公布的，包括去年中国对蓬佩奥也实施了制裁，同样也是由外交部来宣布制裁措施的。那么，中国人讲究“师出有名”，我们的制裁措施需要有法律依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这部《反外国制裁法》出台前，我们有两部法律跟反长臂管辖和制裁相关，一部是2020年9月19日出台的《不可靠实体清单规定》，另一部是2021年1月出台的《阻断法》（全称为《阻断外国法律与措施不当域外适用办法》），这两部法律都是商务部的部门规章，那么，外交部引用商务部的规定宣布制裁的话，从法律技术角度来讲不太顺当。所以我们这次《反外国制裁法》的出台，也是顺应当前国际形势，服务于中国与西方在新疆、香港等问题上的斗争需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/06/14/20210614220225568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年3月底发生&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方集体炒作新疆棉花事件&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚才提到了一个词叫作法律“工具箱”，我们的立法任务中也提到了要形成一个系统完备的涉外法律法规体系。现在我们的这部《反外国制裁法》也有一个衔接性兼容性的规定，就是13条规定，“对于危害我国主权、安全、发展利益的行为，除本法规定外，有关法律、行政法规、部门规章可以规定采取其他必要的反制措施。”那么从法律法规体系的角度，您是怎么看的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;从现在已经生效的三部法律规定来看，《不可靠实体清单规定》和《阻断法》的法律依据主要是基于《国家安全法》和《对外贸易法》，从国家安全和对外贸易两个角度，有时候反制外国制裁的时候并不是完全适当。这部《反外国制裁法》出台之后，其实弥补了原来前两部法律没有覆盖到的地方，更有针对性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点，《反外国制裁法》是全国人大制定的法律，是在全国范围内普遍适用的，它可以作为其他部门的立法依据，其他部门可以直接引用或参照《反外国制裁法》制定一些相关的部门规章和行政法规，将来如果商务部、外交部或财政部，也要陆续出台一些反制外国单边制裁的规章制度，完全可以借鉴《反外国制裁法》来作为一个法源，而不单局限于原来的《国家安全法》和《对外贸易法》，这是前进了一步，也弥补了我们立法技术上的一个空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《反外国制裁法》第四条规定，国务院有关部门可以决定将直接或者间接参与制定、决定、实施本法第三条规定的歧视性限制措施的个人、组织列入反制清单。也就是说，由政府系统中的外交部、商务部等与外交或贸易博弈直接相关的部门来做一些决定，而不是交给法律系统，这是不是也是从实际出发的考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;是的。其实这也不是中国首创，西方国家，尤其是美国，一般对外制裁都不是通过法院，而是通过司法部、财政部等等部门，美国财政部对外的经济制裁项目有多达40多个，法院一般不会参与到对外制裁政府行为当中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这确实有实用性方面的考虑，《反外国制裁法》第十条规定，国家设立反外国制裁工作协调机制，负责统筹协调相关工作。国务院有关部门应当加强协同配合和信息共享，按照各自职责和任务分工确定和实施有关反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如第三条中提到的禁止进行相关交易活动，是商务部管理的；第六条涉及到的几种禁限制措施，签证管理、驱逐出境等等，这可能不属于商务部管理，而是属于外交部、移民管理局等管理；比如查封、扣押、冻结在我们国境内的动产和不动产，这可能涉及到财政部、中国人民银行等单位，所以如果对一个反制清单上的主体实施一种或几种反制措施，实际上需要多个政府部门协调配合，要有一个协调机制保证各个部门之间的信息共享，反击措施协调同步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>