<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe1a44dfd9f70a40d22b2c276f0df4e1</guid>
<title>再见了，所有的波音CEO！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_04_05_730673.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一系列质量丑闻曝光之后，3月25日波音总裁兼CEO戴夫卡尔霍恩宣布，将在2024年末前辞职。与此同时波音民机的总裁斯坦迪尔宣布退休，而波音董事会主席拉里凯尔纳也宣布在即将召开的股东年会上将不竞选连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音管理层的地震，某种程度上算是波音管理层的“总辞职”，其原因就是为近期的波音质量丑闻负责而引咎辞职。其中最受关注的莫过于波音总裁与CEO卡尔霍恩的“期货辞职”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/03/20240403174317470.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波音总裁兼CEO戴夫·卡尔霍恩 图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，卡尔霍恩的“期货辞职”多少有些黑色幽默，因为卡尔霍恩的前任米伦伯格就因737MAX丑闻而在2019年底引咎辞职，而卡尔霍恩执掌波音本是充当“救火队员”角色，要把波音带出737MAX丑闻。暂且不论过去四年中卡尔霍恩是否成功“灭火”，如今卡尔霍恩自己也因质检丑闻引咎辞职，可谓充满了历史的讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对波音这样一个庞大集团而言，靠谱的掌门人是至关重要的。我们回顾波音的历史以及历任CEO的“丰功伟绩”就会发现，波音落到这班田地并非一蹴而就，而是在历任掌舵人的带领下逐渐偏航，最终触礁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;康迪特：走上金融之路（&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;1996-2003&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音最辉煌的时刻莫过于完成了对老对手麦道的并购。这场由波音CEO康迪特主持的美国史上规模最大的航空并购行动，让波音成为了世界最大航空制造商，是民用航空市场无可争议的第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/03/20240403175737959.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲利普·默里·康迪特 1996-2003年任波音CEO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完成并购后，康迪特在管理层引入大量原麦道高管，包括前麦道CEO斯通西佛。这个举动对于波音的改变，将不仅仅是人事上的，这一点我们从后面波音的发展中可以清楚的看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以斯通西佛为首的麦道管理层在进入波音的管理层之后，在康迪特的支持下对波音的经营理念进行了大幅调整，波音的目标从“造最好的飞机”变成了“为股东创造最大利润”，完全破坏了波音曾经引以为傲的工程师文化，变成了利益主导，这毫无疑问引起了老波音员工的强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对来自工程和技术部门的不满声音，康迪特做了一个大动作——将波音总部从西雅图搬迁到芝加哥，用1800公里的距离来使他远离西雅图工厂的“杂音”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西雅图有兰顿工厂与艾弗莱特工厂，可以说是波音的“龙兴之地”。波音在西雅图八十余年，使当地聚拢了大量航空与工程人才，与当地政府也保持密切合作。正因如此，康迪特的总部搬迁行动一直秘密进行。西雅图市长在波音宣布总部搬迁后打电话给波音，哀怨道这么大的事为何不和他先说一声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音总部搬迁到芝加哥之后，看似在老波音（西雅图）与收购的麦道（圣路易斯）之间想要取得平衡以便开启并购后的新篇章，但总部远离生产部门，无疑代表着康迪特领导下的波音将更侧重金融与利润，而非生产与技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漫长的距离让他们有足够的理由对技术部门反应的问题充耳不闻，从而专注于报表和利润，但由此导致的结果就是管理层与生产核心脱节。以至于当时西雅图的波音民机部门高管经常找不到康迪特，“他到底在哪”成了西雅图最常被问起的问题，而这也给后续问题埋下祸根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在已退休的波音传奇掌门人威尔逊看来，这简直是麦道用波音的钱买下波音。他和周围人表示培养康迪特当接班人是他这辈子犯下的最大错误。然而这世上并没有后悔药，波音的地狱之门已然开启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，波音爆发空军加油机军购合同丑闻，波音向空军采购人员许诺提供“肥差”（经典的政商旋转门）以获得空军加油机合同（价值250亿美元）。此事败露引发轩然大波，康迪特为此引咎辞职，于2003年卸任波音CEO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯通西佛：来自麦道的阴影&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;（2003-2005&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音并购麦道后，麦道高管占据了波音管理层的半壁江山，其中最著名的莫过于斯通西佛。在前任CEO康迪特因军购丑闻引咎辞职后，前麦道CEO斯通西佛临危受命，成为波音新任掌门人，从一个“败军之将”摇身一变成了“胜者统帅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年斯通西佛就任麦道CEO之后，立即采取了一系列讨好股东的行动，包括股东分红增加71%，斥巨资回购公司15%的股票等。这些对当时的麦道来说极为宝贵的现金流被用于取悦股东，导致麦道研发经费被砍60%。这给本来就经营状况不佳的麦道以沉重一击，导致1996年麦道的市场占有率下跌了7个百分点，跌至3.3%，最终被波音收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/03/20240403180414276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯通西佛将麦道的风格带到&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;了波音&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨好股东、削减成本、增加利润的作风，也被斯通西佛带到了波音，并带来了一系列难以挽回后果。举例而言，波音原本具备飞机机身生产能力，由其威奇塔工厂生产的机身会通过铁路运输到西雅图的兰顿工厂进行总装。斯通西佛认为机身制造工厂属于重资产、投入大、回报率低的“落后产能”，将威奇塔机身工厂在2005年出售。而出售之后的威奇塔机身工厂成为了势必锐，也即今年“飞门事件”的第二主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯通西佛的目标很明确，将“包袱”都甩出去，只保留设计和总装的主业，通过将大量生产流程交给供应商实现降本增效。由此导致的结果就是他任内所启动的波音787梦想飞机项目，是波音有史以来使用外包最多的一架飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从财务报表上看，将“无关紧要”的设计和制造部分剥离确实可以有效减负，但对实际的生产和设计来说就是另一回事了。对之前的波音工程师而言，部件出现问题需要调整，打给邻近的兄弟部门，就可以直接解决。而现在，电话另一头可能在大洋彼岸，存在时差和语言不通的双重挑战。最灾难的是，部件设计或工艺改进不再是同事间的内部沟通；而是变成了与律师、采购链高管、人力资源代表的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人嘲笑商飞只是造个大飞机的壳子，但自斯通西佛之后，波音连飞机壳子都不会造了。当然股东并不在意这些生产和设计上的问题，他们对漂亮的报表、高昂的利润、丰厚的分红以及不断上升的股价非常满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并购麦道后，波音CEO的职位同韩国总统一样，仿佛有着神秘的诅咒。正如前任康迪特因为丑闻而辞职一样，斯通西佛也迎来了自己的丑闻，只不过前任是商业贿赂，而他则是与波音女高管的性丑闻。最终，他被董事会要求辞职，而他原配夫人也和他离婚。可谓是人财两空、晚节不保啊！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8cdfaa79c9202e244f2ed6291d444b71</guid>
<title>30年前有人跟我说中国那么穷有什么可研究的，但现在……</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2024_04_05_730670.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导语】即使唱衰中国论不绝于耳，但改革开放40年来的历史向我们充分证明，中国经济发展并未受到西方媒体的干扰，“中国经济崩溃论”等论调也没有成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月末举行的《大国复利：中国高质量发展与2035年趋势畅想》五国合作智库报告发布暨国际研讨会中，前英国伦敦经济与商业政策署署长、中国人民大学重阳金融研究院高级研究员罗思义，从自己对中国经济的研究开始谈起，并认为中国经济并不像西方媒体宣称的那样濒临崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义：&lt;/strong&gt;在过去30年当中，我写了很多有关于中国经济发展的内容。30年前我刚开始写中国经济时，有很多人问我，为什么要写中国经济，它很贫穷，没有可研究的价值，应该去写日本、写美国。我跟他们说，中国的经济理论非常正确，如果不相信的话，可以等着看它取得成功，或许是十年之后，也有可能也是二十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在也有人问我为什么对中国这么感兴趣，但已经没有很多人再问我为什么研究中国了，因为大家都看到中国经济已经做得非常成功了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国经济值得我们去关注？为什么它能够做得如此成功？因为我觉得它的政策和经济理论是完全吻合的，和经济事实也是一致的。现在我们看到更多的是事实，而不是奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/03/20240403154017851.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年国民经济和社会发展统计公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如之前有些人认为对华投资被锁定在这里了。我认为不是这样的，从投资效率来说，中国应该是排名第二的。中国经济每增长1%，投资占总GDP比重为8%，而达成相同条件，美国则需要总共10%的投资占比。所以，中国的投资效率是非常高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有人提出中国面临着人口危机，这一点不可否认。但我们也应该看到1978年以来，中国人口的年增长率一直维持在1%左右，而同期中国经济的增长率平均为8%，这表明中国经济增长并非由劳动力人口增长所驱动的，而是因为经济本身发展和效率的提升而实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中重要的一点是什么呢？我们5个国家的智库一起合作完成了一份报告，我认为，中国、美国、日本、德国这些国家加在一起占到了全球经济的50%及以上，七国集团（G7）加在一起占到世界经济的67%，二十国集团（G20）加起来占到全球经济的90%。所以在现代技术的支持下，我们分析20个国家完全不是问题，甚至还可以分析更多的国家。我们很震惊的一点是，他们发展的途径是非常类似的。报告中也有提到，比如这些国家共同的点在于IT技术的发展非常出色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能认为大国经济增长的规律和小国相比非常不一样，但如果把经济体量最大的10个国家拿出来看看他们的增长，可以发现他们的资本投入是非常类似的，同时这些国家的发展路径也非常类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年前，西方认为中国经济会崩溃，而且将在未来的1-2年发生。他们每年都重复这样的观点，但每年都悄悄把中国经济崩溃的年限往后推一年。但30年过去了，我们没有看到中国经济的崩溃，却看到的是西方这些媒体的自大和傲慢，也看到了中国经济的发展和成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年全球主要经济体的增长中，美国的增长率是2.5%左右，欧洲是1%左右，而中国达到了5.2%，也就是说中国经济增速是美国经济增速的2倍还要多，是欧洲经济增速的5倍多。在事实和数据面前，还是有很多西方媒体认为，中国陷入了深深的危机之中，那又如何解释它的经济还能够增长得如此之快，甚至比美国还快？所以，中国经济增长完全没有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/03/20240403153606572.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去30年当中，我一直在研究中国。之前中国没有多少人有车，但现在看北京的拥堵情况就能感受到这一显而易见的变化。现在情况的特殊之处在哪里呢？中国正在逐渐发生转变，正走在从中等发达技术国家到高度发达技术国家的转型之路上，中国的技术在某一些行业甚至已经主导了整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，很多国家想要以关税壁垒的方式来制约中国技术行业进一步发展，他们想要在科技方面制约中国的发展，但并不能如他们所愿，中国的高科技行业还在慢慢发展，包括中国的电信公司是世界上最领先的电信公司。所以，美国对华为进行了制裁。如果华为不是世界上最好的电信公司，且美国公司能够与之抗衡，美国完全不需要去制裁它，完全可以在自由市场经济环境下将它挤出这个赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看现代技术，比如能源技术。能源技术是工业革命以来，世界上发生最大变化的一个行业。在过去20年当中，能源供给发生了巨大的变化，我们开始有了电气化，我们发明了（新能源）汽车。但是工业化本身是由化石能源来主导的，现在能源供给正在发生巨大的变化，未来20-30年中，电气化将会取得进一步的发展。在光伏方面，中国的设备生产占到了世界的80%，这就意味着在这个行业中，中国将会制定全球市场的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外就是汽车行业。我认为，消费市场当中最大的消费品就是汽车了。未来20-30年内，中国的新能源汽车将会取代欧美在内燃机和柴油机等传统汽车领域的领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是不是就意味着中国就没有问题了？也不是。目前中国面临最大的问题是投资正在下滑，这是非常严重的事情。2008年以来，净投资对中国GDP的拉动已经起到了越来越重要的作用，最多的时候净投资占GDP的20%-30%之多。这是因为中国投资本身已经足够多了，但中国的消费却太小了。随着投资越来越多，资产价格将会出现上升，消费也必须跟上这样的节奏。为了解决这样的复杂问题，首先我们必须要找到相关的事实，不应该相信西方媒体所书写的或相信未来会有奇迹发生，我们必须要先去研究事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/03/20240403153845580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外资对华投资下滑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一件事情非常值得我们注意，就是事实当中呈现出来的背后逻辑。我们必须要看到中国正在发生什么以及背后的逻辑。2020-2035年，预计中国每年都要实现6%-7%的增长，而现在是每年5%的增长，所以，我认为实现增长不是问题。到2030年，中国人均GDP要翻一番，这就意味着我们必须要做更多新兴行业。要实现这一点，其实看的并不是单个公司，比如美国到底制不制裁华为和TikTok，我们必须更关注于创造更多新的行业。当然，从另一个角度来说，美国对中国这些公司进行制裁也并不是非常明智的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58c0643a0b8806e4153103c5f92a72d9</guid>
<title>他们看到了和西方媒体眼中不一样的中国，并热心奔走相告</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengRuoZuo/2024_04_05_730664.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑若麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常常有人问我，你常驻巴黎超过二十年，如今离开法国后，你对法国有何印象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我常常回答说：一言难尽啊……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，法兰西共和国是欧洲、甚至是世界上一个倍受瞩目的国家。人口仅中国的二十分之一，但却有诸多领域与中国并驾齐驱：都是联合国安理会常任理事国，都是核大国，都是文学领域的“超级大国”——我们有曹雪芹、法国有维克多·雨果，我们有鲁迅、法国有让—保尔·萨特；都是科技大国：中国古有造纸、印刷、指南和火药四大发明、法国直到上个世纪还有新四大发明：（一度）跑得最快的高铁、飞得最快的超音速协和式客机、技术最先进的核电和最早普及的民用互联网Minitel……更不能忘记的当然就是中法两国绝对超越了世界所有其他国家的……烹调！法兰西大餐和中华厨艺绝对是俯瞰全球的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我印象最深的，却是法兰西民族！是法国人！是我诸多的法国朋友！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/28/20240228093846876.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2002年7月，作者出席朋友家宴期间与时任法国国防部长阿利奥-马里（右二）、前外交部长韦德里纳（左一）、著名电视新闻主持人多米尼克·布隆贝尔热一起交谈。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该坦承，我最注重人生友谊的岁月，是在法国度过的。因此我似乎有着更多的法国朋友。他们对我的帮助、影响是巨大的。而我从来没有机会在我的任何文章里面谈及我的法国朋友们。真是太不应该了。他们大多才华横溢、为人正直善良、政治理念各异，但都对中国怀有浓厚的兴趣和诚挚的友情……今天我就要借《中国新闻发布》的一角，来谈一谈我的法国朋友们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我要说明一句的是，下面我将提及的法国朋友的“排名”是不分先后的。他们都各有千秋，我对他们都有着深厚的友情；而且我也只能在有限的篇幅里介绍有限的几位朋友……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到我的法国朋友，首先浮现在脑海里的是已经逝世的几位年长于我的先辈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一位是Michelle Loi，一位研究鲁迅而闻名的汉学家。我是在北京结识到她的。当时我还是一个小青年，还在《中国青年报》供职。大约是84､85年左右，一个偶然的机会使我听说有一位酷爱鲁迅、毕生致力于将鲁迅文学作品翻译成法文的教授正在中国访问。我立即就想方设法去找到了她，采访她。她叫Michelle Loi。为了表达对鲁迅的崇敬和对《阿Ｑ正传》的喜爱，她将自己的中文名特意取名“鲁阿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁阿是一位非常热情、充满善意的法国人。她很晚才开始学习中文。当时她33岁，已经是一位功成名就的大学教授。但她信仰共产主义，是法共党员。上个世纪五十年代末时，中国共产党领导的中华人民共和国已经屹立于东方。对外中国志愿军在朝鲜打败了美帝，震动全球；对内，中国也在进行着轰轰烈烈社会主义改造，民众生活水平在迅速改善，而国家则在工业化的道路上迅猛发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，鲁阿等一代左翼青年开始对中国产生浓烈的兴趣。而中国文学对于鲁阿来说又以是一个无法拒绝的巨大宝藏。因此她决定学习中文，研究中国文学。她师从著名的比较文学教授勒内·艾田蒲（René Etiemble），1970年即通过中国白话诗歌的论文而获得博士学位。翌年，鲁阿第一次来到中国。很快，鲁阿被鲁迅所吸引，进而成为研究和翻译鲁迅作品的专家。她组建并指导着一个小组，“鲁迅小组”，发誓要把鲁迅的小说、诗歌、杂文等尽可能地介绍给法国读者……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我采访她时发现，她对鲁迅的热爱完全是出自内心的。她坚信，鲁迅精神不仅对中国人是一个启蒙之源，即便对于法国人来说，“阿Ｑ精神”也具有警世之含意。鲁迅的反权威主义、反教条主义一度成为法国六十年代末学生运动的精神支柱……事实上，上个世纪六十至七十年代，鲁迅在法国一度风行一时，鲁阿的贡献是不可抹杀的。而鲁阿与《毛主席的新衣》一书作者彼埃尔·利克曼（Pierre Ryckmans）——笔名西蒙·蕾（Simon Leys）——有关中国的争议在法国当时曾轰动一时。鲁阿坚定地站在捍卫中国的立场上，与台湾培养出来的利克曼南辕北辙……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当鲁阿听我谈到家父郑永慧是一位法国文学翻译家时，她便执意要结识我父亲。她与我父亲促膝长谈、共同语言甚多，彼此相见恨晚……当她阅读了我父亲翻译的法国诸多文学大师的作品后，执意向法国政府提出申请，要给予我父亲翻译奖；而且执意要求法国政府出面专门邀请我父亲到法国进行文学考察……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我到法国留学、工作，与鲁阿一直保持着密切交往。她曾邀我家宴，我发现的是一个非常朴实、简洁的一个法国知识分子家庭，住在巴黎郊区“穷人”聚集的奥贝维利埃市，过着极其简扑的物质生活、但同时又是极其丰富的精神生活……我她身上看到的是一位平凡而伟大的真正的左翼知识分子的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁阿给予我的一个启示，就是中国文学——从古典到现代——完全可以与世界最璀璨之精华相媲美，这就是为什么她以毕生之精力致力于鲁迅作品的法语翻译，直到2002年离世。鲁迅在天之灵一定会盛情欢迎鲁阿教授……最为关键的，则是鲁阿为中法友谊所做出的杰出贡献。将鲁迅这样伟大的、象征着中华民族灵魂的作家介绍给具有文学天赋的法兰西民族，是拉近两国人民心灵的一条捷征。鲁阿为此付出了毕生的精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/28/20240228093920982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国学者、作家扎维耶·瓦尔特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位我始终难以忘怀的法国朋友，是一位同时“籍籍无名”但却又“大名鼎鼎”且著作等身的学者、作家Xavier Walter：扎维耶·瓦尔特。说他“籍籍无名”，是因为你在维基百科等书里是找不到他的名字的；但“大名鼎鼎”则是法国学术界都知道，阿兰·佩雷菲特（Alain Peyrefitte）有一位“捉刀人”，法语叫“Nègre”，也就是某种意义上的“代笔”，他就是瓦尔特！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在来到法国之前，曾阅读了不少法国书籍。虽然当时法语水平有限，读得半懂不懂，但有一点是清晰明了的，就是书是谁写的、写的是哪个方面的主题……我常常吃惊于法国学者涉猎面之广、出版书籍之迅速、学识之广博……就以阿兰·佩雷菲特为例：他一生出版的书籍，仅涉及中国的就有《当中国醒来之时，世界将为之颤抖》、《停滞的帝国》、《中国悲剧》、《中国已经醒来》等多部。其他涉及法国政治的有《这曾经是戴高乐》、《论戴高乐I、II集》等；涉及法国经济的有《经济“奇迹”》、《法兰西之病》等；涉及法国社会的则有《信任社会》等……而且其中很多都是畅销书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还是一位在位时间几乎是最长的政府部长、议会议员、法兰西院士！一个人怎么可能有如此精力、完成如此宏大的人生工程？我一直认为这可能是天才人物与我们这种普通人之间的差距吧……直到有一天，我在一次招待会上遇到了瓦尔特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当瓦尔特得知我不仅采访过佩雷菲特，甚至到他家里去进行过交谈，他立即打开了话匣子！而令我震惊不已的，则是他与佩雷菲特竟已合作了二十多年！他居然是佩雷菲特的“捉刀人”！在中国，“捉刀人”一说是很罕见的，但在西方却是一个常用词。后来我又遇到一位曾经与法国集学者、政治家、银行家等多种生涯于一身、且及其多产的雅克·阿塔利（Jacques Attali）的“捉刀人”时，我就不再惊讶了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦尔特本来是一位记者兼作家，经常在《费加罗报》上撰文发声。后来佩雷菲特成为该报的主管人物后，瓦尔特与佩雷菲特达成协议，转而成为佩雷菲特的助手，协助他撰写新著，其中相当一部分涉及中国。从此瓦尔特在公众场合“失踪”了，但他却进入了幕后的文字世界。瓦尔特当时并不是一位中国问题专家，他只是通过对西方历史上去过中国、并撰写了文章、书籍的欧洲人的材料进行整理，根据佩雷菲特的需要而撰写成书，最后由佩雷菲特修改后署名出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当然对他的职业生涯非常感兴趣。于是我们开始一起喝咖啡、一起共进午餐、一直到成为朋友而密切交往……在我们的谈话中，佩雷菲特当然是一个绕不开的话题。瓦尔特坦承，多亏了佩雷菲特，他才发现了中国这个“精神王国”。从1987年开始，瓦尔特不但经常前往中国，而且一直在深入研究中国；事实上，他自己说，他已经将中国视为自己的“灵魂乐园”，自己寻求、认识、理解和发现真理的“思想黄金国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他也告诉我，佩雷菲特对于“捉刀人”的存在是非常谨慎的。他与佩雷菲特几乎没有公开一起参加过公众活动。佩雷菲特也仅仅对瓦尔特在他还活在世上时出版的第一本书《John Barrow, 一个英国人在十八世纪的中国》撰写过序（Barrow，英王特使马戛尔尼的助手）。两人的公开关系仅此而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上，两人的关系却是非常深的。瓦尔特在佩雷菲特逝世后专门撰写了一本书：《有关中国、法国和其他地区的编年史：从1979至1999年》，里面详尽回忆了他与佩雷菲特二十年的交往与合作。在书中，瓦尔特专门说明，当他提及佩雷菲特的某本书，并在书名前加上一个星号的话，就说明这本书是佩雷菲特在他的合作下完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我仔细看了一下，一共有九本，其中有五本是涉及中国的，包括我们都很熟悉的《停滞的帝国》、《文化之间的冲突》、《中国悲剧》和《中国已经醒来》等。当然，瓦尔特从来没有对我说，没有他，佩雷菲特就写不出那么多有关中国的书。他与佩雷菲特显然是有严守秘密的约定甚至是协议的。但我自己慢慢地理解到，在西方，所有的真实表象下面，都有可能存在着某种我们难以想象的另一幕真相……而这几乎是西方社会的一个普遍现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不像中国。在中国，除了官方史册以外，还会有各类详细的民间历史纪录，甚至会有多个版本的记录。都是公开的。中国历史因此而极为透明、易懂。而西方则相反，所有的纪录都被权势集团所垄断、把持。因此，我常常将西方社会比喻成一个“俄罗斯套娃”：在最外层被垄断、把持的表层娃娃里面，还隐藏着另一个、甚至另外多个套娃——也就是真实的历史，就看我们能否具有足够的慧眼去看破它、穿透它、认识它……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦尔特一生同样撰写、出版了大量的书籍。他本人就曾赠送了一本他撰写出版的厚达596页的《北京终点站》给我，作为我们第一次相遇的纪念。这本书是通过一位法国旅行者在上个世纪初从欧洲一直来到北京所看到的一切，非常引人关注……到今天，我手头就有瓦尔特的多种书籍：《河马之旅》、《中国传教士的第三次死亡》、《有关中国的小故事》、《孔子是否在等待耶稣》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别引起我关注的是，这些书都是在1999年之后出版的、而且大多与中国有关。也就是说，在佩雷菲特逝世之后。瓦尔特从来没有告诉过我，这些书究竟是他自己要写的，还是为佩雷菲特准备的；如果佩雷菲特继续活下去的话，这些书是否会以他的名义出版……瓦尔特从来没有做出过任何明确的说明。但我却有自己的理解方式，而且我认为我的理解方式是符合事实的……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在瓦尔特整理或亲自撰写的有关中国的书中，他一直是用赞赏和崇敬的态度来理解和介绍中国和中华民族的。他热爱中国。在他家里，摆满了他从中国带回来的各种各样的纪念品，从瓷器、国画、文房四宝一直到红木摆饰，应有尽有。正是因为他从心底里对中国充满感情，因此他的有关中国的著作也往往能够打动读者。读过他的书的人，很多都会成为热爱中国的“业余汉学家”。中国官方几乎不知道瓦尔特的存在。法国官方也同样。但正是在法国社会中存在着一个又一个的“瓦尔特们”，在为中法两国民间的友谊夯实基础、造福双方，中法友谊方能长存。我钦佩“瓦尔特们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，瓦尔特不幸患了癌症。在法国，癌症病人的治疗费用由国家全包，这是其他国家几乎都做不到的。但与此同时，坊间却在传言，当国家发现治不好的时候，就会悄悄地中止治疗，任病人在安详的状态下离世。瓦尔特本来与我约好，翌日我会到医院去看他，陪他聊聊天。但当我到达时却获悉，他已经平静地去了天国（他是一位虔诚的基督教徒）。但愿他安息……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0a7a34e7fa47ed7e29f660d76e15bda</guid>
<title>挑动南海台海局势升级后，美国又不敢了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2024_04_05_730662.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
亚太地区，风云变幻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是菲律宾不断推动南海局势升温，加之即将成行的岸田访美，美国插手亚太事务的意图昭然若揭；另一边是东盟外长、领导人密集访华，美国财政部长耶伦也正在中国访问，中国不断为地区问题的解决搭建沟通桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国加紧对亚太地区国家施压，中美之间该如何调整接触策略？中国又该如何与国际地位日渐上升的东盟国家打好交道，共同维护地区稳定？对此，观察者网专访中国人民大学国际关系学院教授，美国问题专家金灿荣，解读中国周边外交布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到最近东盟外长、领导人密集访华。结合最近南海局势的紧张，您认为这一系列的访问中透露出什么样的信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我们可以从两方面来看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，印尼当选总统，也是现任的国防部长普拉博沃在当选十几天之后，首站出访就来到中国，这是一个好事情。过去10年，印尼在佐科总统的领导下，中印关系发展得很不错，我们注意到这次当选总统普拉博沃政府的副总统是佐科的儿子，所以这届政府延续佐科对华友好政策的可能性是比较大的。印尼是东南亚第一大国、人口众多，中国和印尼关系的稳定对于和整个东盟关系的稳定都是非常有好处的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说印尼当选总统访华的主要目的是表达两国关系的重要性，继续维护关系的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，除了普拉博沃总统来访，很多朋友注意到国务委员兼外交部长王毅邀请了东盟国家的外长访华，主要原因则是中国和菲律宾的关系有一些麻烦。菲律宾是东盟的创始成员国，中国希望这个麻烦不要蔓延扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/05/20240405074544601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2024年4月3日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在广西同老挝党中央政治局委员、副总理兼外长沙伦赛举行会谈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/05/20240405074615904.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2024年4月4日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在广西同东帝汶外长贲迪拓举行会谈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们注意到美国好像也准备在其中添砖加火，马上要举行美国、日本、菲律宾三国的元首会晤。美国想要拉上日本给菲律宾打气，准备公开为菲律宾站台，鼓励菲律宾往前冲。在美国的驱使下，菲律宾的出手也越来越频繁，局势也越来越升级。这个时候中国就有必要把能对话的东盟国家都叫来对一下话，沟通交换一下意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的逻辑是首先要控制好中菲之间的矛盾，要让东盟各国理解，在这个问题上中国是不想闹大的，如果要闹大，就是美国驱使菲律宾变本加厉地闹事——美国的印太司令部司令公开叫嚣，如果有菲律宾军人在中菲冲突中受损，美国就要出手干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的威胁是十分赤裸裸的，所以我的理解是王毅外长请这些东盟国家的人来，是想对他们指出“针对这个问题，你们家有一个重要成员受外人唆使要挑事儿，我的本意不想闹大，但如果它一意孤行，最后事态升级责任不在我”——我觉得这是王毅外长这一些列举动的直接目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近年来，中国和东盟国家之间的合作和交往日益紧密，是否意味着东盟在中国外交中的地位正在显著提升？中国应该如何推动和东盟的务实合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;这两天，很多人注意到新加坡《联合早报》发布了一份《东南亚态势报告：2024》，其中一个部分涉及东盟国家民众对于中美两国的看法，得出一个总的结论就是中国在东盟国家的好感率超过了美国，达到了50.05%。具体的好感度因国而异，其中文莱、老挝、印尼、马来西亚等国对中国的好感度超过了70%，泰国超过了50%，这是一个很重要的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/05/20240405074957249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;若东南亚被迫在中美间选边站，选中国的人数首次超过了选美国的。摘自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《东南亚态势报告：2024》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚国家特别重视中美，在他们心里中美的分量是一样的。但是我们很多中国人其实没有能够理解东南亚国家对中国的看法，也没有对东南亚国家有应有的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
100年来中国知识界都犯了这个错误，在他们的世界观里世界上就只有两个国家，一个是中国，一个是外国。而“外国”就专指美国、欧洲、日本——那些比中国发达的国家，而其他国家似乎在他们的眼中是不存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我们现在可以看到西方的地位在下降，包括非洲、拉美、东南亚、阿拉伯世界在内的全球南方国家变得越来越重要，这些国家地域广阔、资源丰富、人口年轻……正如新加坡著名学者马凯硕所说，西方只占人类的12%——其实在欧美日之外还有一个更广阔的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们应该特别重视东南亚，无论是战略上还是经济上。东盟在全球南方国家中的地位正在变得更加重要，东盟的规模正在扩大，今年可能会增加一个成员国东帝汶，从10国增加为11国。东盟总的地理面积有450万平方公里，人口达到了6亿，经济增长率也很高，发展势头很好。马凯硕曾经说过，“世界正在进入CIA时代”，C是China，I是印度，A就是ASEAN，东盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，这些年中国和东盟的合作是非常顺利的，现在中国是东盟的第一大贸易伙伴，第一大投资国，而之前很长一段时间东盟的第一投资国都是日本。战后日本一直把东盟当成自己的后院，经营多年，但现在随着中国经济的崛起，我们已经迅速赶上了。现在，我们和东盟的经贸联系越来越深厚，中国相当一部分产业正在向东盟转移，中国和东盟之间的产业联系更加紧密了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月我去了印尼，参观了雅万铁路，这条由中国参与修建的铁路得到了当地老百姓的赞许。雅万铁路是中国和东盟合作的一个非常成功的案例，一方面，这条铁路其实是中国产品的一个大广告：当地的员工和我说，以前他们都觉得中国产品是劣质的代表，一提到买外国货肯定想到的是日本韩国，但是雅万铁路一通他们傻眼了，原来最高级的铁路技术是在中国，而不是日本、欧洲、美国，于是他们对其他中国产品的评价一下子就上来了。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=277560220&amp;amp;bvid=BV1Fw411c71T&amp;amp;cid=1309552233&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在经济上也是很合算的。这条铁路是一个双边投资，我们的投资占85%，印尼占15%，因为我们出得多，就拿到了一个80年的特许经营权，按照现在的客流量推算，25年就可以回本，后面就是净赚的了。
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
此外，中老铁路也是这一类效果非常好的合作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>