<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd94fe34067d9df1bef0d0f28042f7e5</guid>
<title>70后母亲的对话：为什么年轻人不愿意生孩子</title>
<link>https://www.guancha.cn/weinanzhi/2023_03_08_683207.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这是一篇专为2023年三八妇女节制作的访问，话题聚焦于被中国社会热议的婚育问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是还在上大学的女生，还是已入职场正在恋爱论婚嫁的职场新鲜人，又或者是事业有成的单身精英，或者已有儿女或第三代的母亲，中国几代女性的婚育问题，既是个人和家庭选择，又不可避免地受到国家意志的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从建国初的“人多力量大”，到80年代的“只生一个好”，再到20世纪以来的鼓励二胎三胎，婚育政策随着中国的剧变不断调整，女性地位和自我意识也在随之发生巨大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日，观察者网编辑邀请了中国社科院美国研究所的魏南枝教授一起来交流。同为70后及职场妈妈，魏南枝教授还有一个身份，就是与中华全国总工会女职工部合作推动托育服务进企业的实践。通过交流，我们试图通过女性视角去理解，年轻一代为什么不愿意生孩子这一当下社会的痛点，并探讨当下的鼓励生育政策为何低效的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【访谈、整理/观察者网 苏堤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;年轻人为什么不愿意生孩子？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这些年人口老龄化以及负增长问题日益凸显，整个社会很焦虑。促进生育的政策不断出台，但效果并不明显。两会上各种相关提案花样百出，“降低结婚年龄到18岁”，“建议对2024年以后出生的孩子免除学费、课本费，直至大学毕业。”最终直指一个问题，女性为什么不愿意生孩子，您怎么看的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏南枝：&lt;/strong&gt;我首先要声明，我不是从事女性研究的学者，对中国人口婚姻等社会问题也只是肤浅的了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人不接受“女性不愿意生孩子”这个简单化标签：第一，现在包括男性和女性在内的很多年轻人对结婚的兴趣都不高；第二，不仅仅是一些女性不愿意生孩子，不少男性也不愿意要孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们就需要挖掘，出现这两个问题的共同原因在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为有成本、收入和生活方式三方面原因，第一是因为当前婚恋生育成本很高；第二，相当比重的年轻人的工作收入甚至全家的积蓄继续都难以支撑婚恋生育成本；第三，人们的生活方式变了，现在越来越多年轻人都不愿意线下社交了，很多年轻人宁愿跟手机“结婚”，与虚拟世界为伴，也不愿意找个人结婚，因为手机可以自己自由控制，远比有个现实世界的家庭让自己更容易获得快乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果把年轻人不愿意生孩子的标签只贴到女性头上，我认为这是片面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/08/20230308202005552.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们得承认，在中国，宅男宅女已经成为年轻人中间较为普遍的现象。宅男宅女现象背后必然是不婚不育比重的上升，它是一个硬币的两面。一些年轻人不愿意结婚，甚至不愿意谈恋爱了。因为从恋爱到结婚，责任和压力会随之增大，那更不会选择生孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，最好的“绝育药”是经济社会运行的过度资本主义化、高速膨胀的大城市化，以及就业方式的灵活化。所谓灵活就业的另一面是高度不确定性，不确定性导致很多年轻人不愿意生孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是做美国社会问题研究的，今天美国的代际矛盾已经非常凸显，值得注意的是，我们的代际矛盾也在趋于明显。这些因素之下，年轻人的生存保障、就业保障，工作带来的安全感、获得的尊严和成就感，以及向上流动的机会等等，与我们70后相比，差距越来越多。这个代际差异是必须承认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们不能把人口负增长、生育率低这些问题的责任推给年轻人，我更不愿意让我们的年轻女性背负这么一个巨大的包袱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;我同意您提到的向上流动的机会在减少，但是您提到的年轻人就业保障、生存保障，从工作中获得的安全感、尊严和成就感，不如上一代，好像没有说服我。我觉得每一代年轻人压力都很大，客观地讲我们以及我们的父辈成长环境远比当下年轻人恶劣，大多数人都是摸爬滚打从零开始的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏南枝：&lt;/strong&gt;每代人都有每代人的苦痛，每代人有每代人的使命。但是我在跟90后和00后年轻人接触过程中发现，他们对自己能否有和父辈一样向上流动的机遇是不确定的。对这个现象，有一个比方：60后是跑着走的，因为这代人的个人发展机会最多，特别是大学生能够快速实现向上社会攀登；70后是走着走的，我们是改革开放的同龄人，机会也还比较多；80后基本上是爬着走了，向上爬升的通道已经变窄了；到了90后了，基本上是挤着走了；到00后，很多人就躺着不走了，号称“躺平”拒绝“内卷”等。这里我指的是普通的大多数人，不包括各年龄段最优秀的那少部分人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论女性问题我们一定要看代际因素。解放初期的那一代女性是非常自豪的一代人，她们无论进工厂还是在农村，或多或少受到“妇女能顶半边半边天”口号的感召。妇女解放是社会主义革命与建设的重要组成部分，例如在这一阶段农村土地是按人进行分配的，城市女性和男性享有平等的就业权利和工资收入，因而家庭中所有成员的权力是平等的，中国妇女地位得到了大幅提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从生育问题的视角看，20世纪50年代至70年代，托儿所数量剧增。那时候，生完孩子56天就都可以有单位、街道或生产大队的托儿所帮忙照看孩子。因为当时处在一个熟人社会，无论农村还是城市，父母对托育服务人员的信任度很高。有了国家托底，大量女性可以从家务劳动中解放出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/08/20230308200948876.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;上世纪80年代的托儿所（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于快速的城市化带来的人口流动，实际上中国社会的托育需求在急剧增长，但是20世纪90年代至21世纪初，在托育服务的社会化、市场化发展导向之下，面向0-3岁幼儿的托幼机构数量迅速滑坡。而且，越来越多年轻父母工作生活在陌生人社会，就算是把孩子交给托育机构，家长的信任度和上个世纪也是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着公共服务越来越市场化，普通女性通过劳动获得的保障、通过工作获得的成就感和通过家庭生活所能获得的个人满足感都在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有，这一代年轻人对生活品质的要求，比我们70后高了很多倍，因为他们生长在日益强大的中国，大部分年轻人衣食无缺，对精神生活的需求和物质条件的要求都在提升。独生子女客观上需要同时承担的养老育小的责任的确沉重，他们的需求要求和面对的现实压力之间的鸿沟在拉大，一部分年轻人选择消极面对生育问题是自然而然的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;我理解。他们这一代人物质丰富，没有前面几代人那种艰苦奋斗的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏南枝：&lt;/strong&gt;对，所以说，他们认为天经地义的东西，其实是经过几代人的牺牲和拼搏奋斗得来的。像咱们的父母辈，40后50后那一代人，什么都没有，真的叫做一穷二白、从头开始，咱们的母亲们为了生育孩子做出了很大的牺牲。她们没有什么个人享受，也很难追求多高的生活品质，能够在干好工作的同时把孩子带大已经是很不错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一代年轻人不一样了，他们一出生就认为很多东西是天经地义。但是，我们决不能因此指责年轻人，这些不是天经地义的背后，我们不能忽视一些年轻人难于有成就感、陷入“内卷”或“躺平”的残酷现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您提到年轻人不生孩子背后是过度的资本主义。那您同不同意这背后也是女性平等意识的提升：女性不仅仅只想做个母亲，还想在职场像男性一样有所作为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏南枝：&lt;/strong&gt;我自己也是职场打拼的人，我当然同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那就不完全是背后的资本逻辑在起作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏南枝：&lt;/strong&gt;我觉得最根本的逻辑是，资本天然的希望以最低的成本、最少的监管，获得最高的利润，必须得承认这是其本能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女性怀孕了要做产检，生完孩子要休产假，孩子小的时候，容易生病必须请假照顾孩子，这都是常态。但是对于企业老板来说，他们从企业理性、资本本能出发，是不愿意承担这些成本的。生孩子不是为了企业生孩子，孩子成长后为社会创造的价值也不是企业来享受，他们认为这是社会的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这就造成一个给女性的产假越长，生育福利越多，企业越不愿意雇佣女性的现象。甚至在提拔晋升各方面，会给女性设置更大的障碍，这是国内外很多企业的常态，哪怕部分国企都是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;即便我们是社会主义国家，也无法避免是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏南枝：&lt;/strong&gt;是的。不管是资本主义国家还是我们的社会主义国家，都不可避免面临这样的问题。因为国资委每年对我们的国企进行考核，确保利润总额增速高于全国GDP增速是其中一个重要指标，它不会考核这些企业扩招了多少女职工，提供了多少职工生育福利保障等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不是谴责这些企业，我的意思是，企业认为他们没有义务承担保障和鼓励女职工生孩子的社会责任，实际上现有相关法律政策和考核标准等也不足以推动企业承担这些社会责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们要思考这背后的问题。如果我们陷入发展主义的陷阱，单纯用GDP衡量自己的经济社会发展水平，那么我们就忽视了人类社会的复杂性。所谓“治大国如烹小鲜”，政策制定与执行需要兼顾各领域各层次各方面，在动态调整中尽可能做到恰到好处，不能过头，也不能缺位。即使单向度的用GDP衡量，GDP的发展需要有相当比例的健康的、有纪律的、有文化的劳动力，这没错吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳动力人口的生产和大部分家庭教育等都是由我们女性来完成的。这部分其实是整个社会经济运行的一个最重要的基础性因素，但是这个成本应该由谁来承担？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代开启的市场化改革高歌猛进，特别是教育、医疗、住房等社会领域都被不同程度产业化了。当民生领域最重要的三大领域被产业化之后，社会问题就会随之产生。如果说养老相关领域的产业化非常残忍，我用更残酷的一句话来解释，它是在消化人口的存量；那么教育产业化、住房产业化、医疗产业化，其中包括相关的托育功能的产业化，其实把我们的未来产业化了，就是把我们的人口的增量给产业化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们进行反思，并不是轻飘飘地批判一下资本主义就完了，而是必须要明白，这些民生领域的过度产业化是导致社会问题积累的主要原因。社会是一个复杂的有机体，很多因素相互制衡、相互牵制，如果整个经济社会政策只有一个衡量维度的时候，必然会导致其他地方出现问题，低生育率问题，就是后果之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对保障基本社会运行的民生领域行业的过度产业化，不是透支未来，而是扼杀未来。不仅仅体现在生不生孩子，而且体现在这种人的异化：是否有意愿去结婚生子，是否有意愿成为一个更具有社会性的人。就像我前面讲的年轻人更愿意与手机“结婚”，而不愿意跟人结婚，这就是人的异化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/08/20230308201232852.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;现代人早已成了手机的“奴隶”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;一些专家总结说，生育率低是经济发展的必然结果，因为，你看那些经济比我们发达的国家，生育率都逐渐降低了，所以，这不单纯与我们的市场化改革相关？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏南枝：&lt;/strong&gt;的确，一个普遍现象是，经济越发达生育率越低，农业经济更愿意生孩子，工业化之后人们不倾向生更多孩子。但是，发达国家和地区也存在生育率差异，高生育率国家的政府普遍都会提供慷慨的财政支持，包括现金减税和其他相关福利，例如高质量低成本易获得的托育服务和医疗服务等。目前就中国的情况而言，根本问题还是减负，减轻居民的生活负担，增加居民收入，才能提高人口生育率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;女性主体的消解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;一篇刊发在2022年第3期《中国青年研究》的论文介绍，基于对重庆市10位“该生”妈妈（一胎妈妈）的深度访谈，发现他们“认为生育之路更像一个人的旅程，充满风险与孤独”。她们在经历了职场发展、孩子陪伴、亲密关系、个人生活四方博弈之后，最终满足了前三项，尤其是满足母职和工作的需求，出现了女性“主体消解”现象，这成为对生二胎、三胎避避而远之的一个重要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为母亲您如何看？您觉得这个现象是我们这个时代才出现的，还是历代女性都有？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏南枝：&lt;/strong&gt;对于这个问题，我的看法也许不具有代表性，因为我本人也没太关注自己的主体性问题，基本就是围着孩子和工作在转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我没觉得痛苦。我的母亲那代人也没太考虑自己，她们都是等到孩子上大学了，才觉得能够活出自己了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫活出自己，我认为在工作中的很多社交，包括比如今天咱俩一块聊天，我们基于自己的工作、生活和思考来表达我们对这个问题的看法，这就是活出自己。有更多的工作，就会有更多的社会参与和社会交往，这个过程就是在不断丰富自己和发展自己的过程，这个过程本身就是活出了自己。因此，我不认为工作和活出自己是对立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说孩子陪伴，我有两个孩子，我只有老大的时候，我体会还没这么深，有了老二，就得去平衡他们的关系，观察两个孩子的不同性格，用不同的方式去跟他们沟通，我觉得这是对母亲人格的一种发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的体会告诉我，做母亲的过程本身并不是一个自我牺牲的过程，是一个发展和完善自己的过程。但是我们的一些文学作品，把做妈妈描述地太苦。如果母亲带着一种很苦的心态去带孩子，灌输给孩子一种母亲承受的苦都是因为生养他们的思想，孩子就会觉得他们的出生是“一种负累”，这样不容易培养孩子的爱与被爱的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，“一把屎一把尿拉扯孩子长大”的同时，是孩子奶呼呼的呼唤、暖洋洋的拥抱、甜蜜蜜的笑容，多么快乐啊！如果母亲把自己养育孩子得到的这种快乐表达给孩子，孩子的内心就会被阳光滋养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我不认为做母亲是在消解自己的人格，相反，只要母亲带着积极的眼光去对待自己的母职，本身就是在不断丰富自己的人格。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79b325533a1ba4d8855c2338b2c83d74</guid>
<title>这次对金融系统的改革，目标是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunhaibo/2023_03_08_683111.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 孙海波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国务院机构改革方案出炉，多处涉及金融系统。如果用最简单的总结概括本次调整，就是突出“功能监管”四个字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.在原先银行保险监督管理委员会基础上组建“国家金融监督管理总局”，&lt;/strong&gt;主要是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）把人民银行的对金控集团筹建和日常监管职责划入，有关金融消费者保护职责划入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是为了强化对金控集团日常监管非常重要的举措，因为央行的宏观管理职责决定了对金控的日常监管缺乏基层管理力量。宏观审慎局仅局限于央行总部的管理部门。划入国家金融监督管理总局后，可以依托渗透到省或者地级市的分局实施日常监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前金控集团准入节奏仍然非常慢，只有几家央企金控批复，还有地方金控北京金控。民营金控仅有万向集团筹建。2022年9月，人民银行审查并批准了深圳市招融投资控股有限公司的金融控股公司设立许可，并同意其更名为招商局金融控股有限公司。笔者了解到的至少还有30家地方金控也在筹备申请金控集团，还有几家互联网金控集团需要纳入监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
规则层面金控集团已经出台的有关联交易管理办法，未来还有金控集团的资本管理办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）把原先中国证监会的相关投资者保护职责划入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上突出国家金融监督管理总局的投资者保护职责，真正把金融的行为监管职责全部集中过来，不论是证券行业、保险行业还是银行业都集中在国家金融监督管理总局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）功能监管突出，打破机构监管的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似很小的变动，但实际上是意义深远的大变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着未来国家金融监督管理总局对所有金融机构都有执法权，不仅仅是银行保险，对证券公司，对基金公司都有执法权，主要是基于投资者适当性保护，销售过程，售后金融产品信息披露，具体到比如双录要求，静默期等，具有统一监督管理职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.发改委企业债的发行审核职责划入证监会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《关于企业债券发行实施注册制有关事项的通知》（发改财金〔2020〕298号），其实发改委将具体的企业债审核工作，早已下放给中央国债登记结算有限责任公司和中国银行间市场交易商协会，二者分别为国家发展改革委指定的企业债券审核机构负责企业债券审核工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次彻底将企业债的具体发行审核职责划入证监会，意味着未来企业债和公司债将进一步规则层面趋同，审核工作可能交易所、中债登、交易商协会并存；也可能逐步集中到交易所注册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于债券统一监管的建设，其实2021年人民银行之前牵头其他五部委发布过《关于推动公司信用类债券市场改革开放高质量发展的指导意见》，基本逻辑就是要统一信用债的评级、信息披露、监管尺度、登记结算制度体系、投资者保护、交易、发行环节等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是注意此次机构改革之后，初步看银行间债券市场包括银行间信用债市场仍然是人民银行主管机构，交易商协会负责具体落实，协会不属于行政机构，但可能也会变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 人民银行县级分支机构改革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是人民银行机构改革一直以来讨论最多的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次改革，人民银行重回31+5的分行体制，外加地级市的中心支行，不再保留县级支行，相关权限上收到地市级中心支行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前一直有流传的部分人行的县级支行人员并到银保监会，此次组建国家金融监督管理总局，强化消费者保护的职责，势必要加强基层力量，笔者认为县级支行部分人员编制很可能会进行划转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各自的定位看定位归属，央行的职责更宏观，银保监会的职责更具体，更体现出县域金融监管亟待补缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.地方金融监管局强化7+4地方金融监管职责&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府设立的金融监管机构专司监管职责，不再加挂金融工作局，金融办公室职责，关于地方金融和风险防范，主要可以从去年起草的地方金融条例，还有金融稳定法征求意见稿来大致窥见一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家层面统一的地方金融监管立法，为地方金融监管规则的上位法依据。省、自治区、直辖市可以根据本条例制定监督管理地方金融组织的具体规定，报金融委办公室备案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）适用于7类地方金融业务的组织类型，4类地方金融组织参照适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7类是指小额贷款公司、融资担保公司、区域性股权市场、典当行、融资租赁公司、商业保理公司、地方资产管理公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4类是指地方各类交易场所、开展信用互助的农民专业合作社、投资公司、社会众筹机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）明确地方和中央关于地方金融管理的职责分工。央行银保监会和证监会负责地方金融组织的规则指定和指导，但是具体担风险擦屁股的责任还是地方政府担着，本着属地原则。该补充资本的需要补充资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）明确地方金融机构，原则上不得跨省展业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实和去年底商业银行法规定的地方城商行和农商行不得跨区域经营是一个思路。可以通过设子公司和异地兄弟公司合法规避（成本层面考虑还是比较高）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/08/20230308111546981.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d9f5eb6e34d63d5aba1476982e99e3d</guid>
<title>为日本“鸣冤”，尹锡悦摊牌了</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_03_08_683086.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月开头这几天，韩国发生了一场大风波，总统尹锡悦遭到了举国上下的一致批判：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“尹锡悦简直是李完用一样的历史罪人，尹政权的历史观已经到了让人无法容忍的地步。”“尹总统否定了大韩民国宪法全文中规定的崇高抗争精神和建国理念。”“尹总统给日本政府免罪符，在日本帝国主义强征受害者和慰安妇的胸口上钉钉子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦到底干了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情起源于“3·1运动”104周年纪念日的活动上，尹锡悦在柳宽顺纪念馆内，以总统身份发表了讲话，我大致翻译全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的国民们，750万在外同胞和独立有功者们。今天迎来了第104个三一节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我要向为祖国的自由和独立牺牲献身的殉国先烈和爱国志士致以崇高的敬意。对独立功臣和遗族家属表示真心的感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
104年前的“3·1”万岁运动如同《己未独立宣言》和《临时政府宪章》所写的那样，是为了建立一个国民能够当家作主的自由民主国家而进行的独立运动，是渴望变化的我们向世界表明，我们向往什么样的世界的历史性的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
104年后的今天，我们必须回顾因为自己没有为世界历史变化作好充分准备，而丧失国权的苦痛历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须思考如何解决目前的全球复杂危机、包括朝核威胁在内的严峻安全局势，以及我国社会分裂和两极分化的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们不了解不断变化的世界历史的潮流，没有为未来作好充分准备，过去的不幸就会反复上演，这是不言自明的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一定要铭记那些在谁都不敢想象能够独立的漆黑的黑暗岁月里，为祖国的自由和独立而抛弃自己一切的先烈。如果我们不好好记住在祖国困难的时候为祖国奉献的先辈们，我们就没有未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的国民们，在“3·1”运动一个世纪之后，日本已经从过去的军国主义侵略者，转变成了与我们分享普世价值，在安全、经济和全球议程中合作的伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是复杂危机和严重的朝核威胁等安全危机日益急迫，韩美日合作变得比以往任何时候都更加重要。我们必须与共享普世价值的国家通力合作，为扩大世界公民的自由和世界共同繁荣作出负责任的贡献。这与104年前，为祖国自由和独立奔走呼号的精神没有什么不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民们，我们目前取得的繁荣靠的是坚持不懈地努力捍卫和扩大自由，以及相信普世价值的结果。这种努力一刻都不能停止。这也是对为祖国的自由和独立而牺牲和献身的先烈们的报答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是光荣的历史，还是可耻和悲伤的历史，都不能忘记。一定要记住。这是为了保护未来，也是为迎接未来做好准备。今天应当是铭记为国家献身的先烈，回顾我们历史的不幸过去，同时思考为了未来的繁荣应该做怎样的准备的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的人民，让我们一起继承《己未独立宣言》的精神，共同创造自由、和平与繁荣的未来。谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
身为韩国总统，在反抗日本侵略殖民的纪念日当天，主动替日本鸣冤叫屈，哪怕是其他国家的民众，只要对二战背景有所了解，或者对“大东亚共荣”这一臭名昭著的概念略知一二，就都会对尹锡悦的讲话皱起眉头。朝鲜半岛的民众恐怕更不会同意尹总统所说，“丧失国权”的核心原因是“我们没有做好准备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/06/20230306163913153.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;414&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月1日，韩国总统尹锡悦发表“三一节”讲话 图自韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1910年8月22日，日本帝国强迫大韩帝国签订《日韩合并条约》，正式吞并朝鲜半岛。侵略军剥夺了朝鲜人民一切政治权利和自由，经济上疯狂掠夺，文化上鼓吹“内鲜一体”（内，指日本本土），实行断绝教育、禁绝语言、灭绝历史的奴化统治。负责“合并”的朝鲜统监伊藤博文将大韩帝国皇室后裔强行带到日本当“质子”接受士官学校教育，灌输军国主义。他的继任者，首任朝鲜总督寺内正毅一上任就公开宣称：“朝鲜人顺我者昌，逆我者亡！”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沦陷之后，朝鲜各个阶级，各条战线上的抗日斗争如火如荼。武装游击义兵有洪范图、车道善部，海外抗日武装有申采浩、李东辉等人在俄国海参崴建立的“光复会”。外交上有申圭植在1912年成立的同济社，寄希望于当时的中国国民党，韩国皇室遗少李承晚在皈依基督教后得到了美国支持，也有一定影响力。朝鲜国内各地的罢工、罢课更是此起彼伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1917年11月，俄国十月革命爆发，朝鲜人民的独立思潮受到了极大鼓舞。列宁主义中的打倒帝国主义、武装夺取政权、民族自决理论受到了朝鲜人的欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1919年初，旅日朝鲜学生、民众看到了波兰、捷克斯洛伐克等国家的成功独立，1919年2月8日，旅日的朝鲜爱国民众将有“若日本不应吾族之正当要求，吾族将与日本血战到底。”等内容请愿书和宣言书寄送到了日本内阁和各国驻日使馆，遭到日本军警的破坏和镇压。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d26db79afb89f4a2a9f6579c014866a</guid>
<title>CEO越富，打工人越穷</title>
<link>https://www.guancha.cn/Eeckhout/2023_03_08_683077.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/01/20230301143749462.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/简·埃克豪特】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战期间，大量英国男性被派往战场、军营和军工厂，并遭受了严重的伤亡，因此，英国女性在求偶时很难找到一位身体健康、年轻力壮的小伙子。珍珠港事件爆发后，美国正式加入战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1942年1月开始，直至战争结束，共计有300多万美国大兵越过大西洋，在英国驻扎。在那个物资极其匮乏、到处都是饥荒的年代，这些美国大兵携带着香烟、丝袜、巧克力等紧俏物资来到了这里。同样一个职位，美国大兵的工资是英国士兵的三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些因素造就了一个完美的恋爱系统。一边是厌倦了战争的英国青年女性，一边是身体健康、收入颇丰的美国大兵，在当时的大背景下，二者很自然地走到了一起。事实上，这种关系在当时非常普遍。不过，尽管恋爱双方彼此满意，但这些跨国恋却触动了英国社会脆弱的神经。当时的英国人甚至为这些“从天而降”的美国人编了一段顺口溜：“性欲高高的，钱包鼓鼓的，漂洋过海专门来给我们添堵的”（oversexed，overpaid，and over here）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/01/20230301145104779.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国大兵与英国女性庆祝战胜德国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;恋爱市场和劳动市场的供求不平衡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以为大家介绍这段历史，其实是想要借助它来揭示工资不平等现象（由市场支配力所导致的）的核心问题：高管人员那天文数字般的收入已经彻底失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着业务规模的扩大，很多企业逐渐掌控了市场支配力。反过来，不断增长的市场支配力也会进一步提升企业的平均规模，导致市场中出现越来越多的巨头。为了争夺顶尖人才，这些巨头在挖人时会不断地开出越来越夸张的价格，进而导致高管工资的持续走高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了弄清战时英国和高管薪酬之间的相似之处，我们不妨构建一个简化的约会模型。我们假定不管是男性还是女性，恋爱市场中的所有参与者都可以按照吸引力给出明确的排名，且每一位参与者都认可这份排名。此外，所有女性都希望和最有吸引力的男性约会，反之亦然。由此一来，吸引力排名第一的女性会和吸引力排名第一的男性约会，而吸引力排名第二的女性只能和吸引力排名第二的男性约会，以此类推。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管整个过程公开透明，简单有效，但这并不意味着每个人都能满意，因为排名靠后的男性更希望和排名靠前的女性约会。不过，假如这位男性真的付诸行动，那他一定会被拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真实的约会远比模型复杂，它不仅和吸引力有关，还取决于偶然性、当地约会市场的男女比例、社会舆论、信息的有限性等一系列因素。不过，真实的约会结果——谁和谁能走到一起——可能会受到每一位参与者的决策的影响，这种影响甚至会远远超出大家的预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进化心理学家斯蒂芬·平克（Stephen Pinker）认为，浪漫的爱情和进化心理学之间存在一定关联。男性对约会对象说出“我爱你”这句话时，并不意味着他不愿意和吸引力排名第一的女性约会。我们之所以将这段感情称为爱情，是因为这位男性能够拥抱现实，愿意和眼前的女子同甘共苦，共度一生。从经济学的角度来说，爱情只是简化之后的约会市场的均衡结果，每个人在最后都能找到自己的另一半，不论他或她是否真的是你的白马王子或梦中情人。如果你能认清自己的实力与地位，那你不妨接受现实，想办法让生活幸福起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们来回顾一下战时英国的约会市场，看看美国大兵给婚恋结果带来了哪些变化。虽然在很短的时间内，300万年轻的英国男子就被“替换”成了 300 万年轻的、拥有三倍收入的美国男子，但女性群体这边却并没有产生任何变化——她们并没有比之前更具有吸引力，或更缺少吸引力。不过，女性的处境明显得到了好转。虽然现在仍然是吸引力排名第一的女性与吸引力排名第一的男性约会，可这些男性的身份已经从英国男性变成了美国大兵，而后者能够为这些女子提供更优质的生活条件。同理，吸引力排名第二、第三……的女性也会出现类似的结果。正如NBA球员的收入会随着电视转播量的增加而上升（尽管球员的努力程度和技术水平没有什么变化），英国女性的财富也会随着恋爱对象的财富水平的改变而上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工资领域也存在类似现象。很显然，每一名高管都希望就职于规模最大的企业，因为这些巨头可以提供更诱人的工资、奖金、股票期权，以及更高的荣誉感和更广阔的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/01/20230301151253195.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国分学历薪资变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如没有任何限制条件，一位正在寻求CEO职位的高管一定会去苹果公司任职，而不是去其他公司掌舵。反过来，作为全球最赚钱的企业，苹果公司一定会不惜一切代价去猎寻最出色的高管来担任CEO。虽然在现实生活中，我们很难精准地给各位高管进行排名，不过通常情况下，各位高管会根据大家的工作能力为自己排名，各个企业也会根据业务规模的大小为自己排名，就像约会市场的参与者会根据吸引力为自己排名一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，随着业务规模的不断扩大，企业必须支付越来越高的薪水才能吸引到高管的目光，无论这些高管的能力是变强了还是变弱了，就像约会市场中美国大兵的到来改善了每一名英国女性的处境一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近经济学界有人研究了CEO工资的演变过程，结果发现CEO市场和约会市场其实很像——企业会根据自己的实际情况寻求不同工作能力的CEO。同约会市场一样，CEO的市场也是一个经过了大量简化的模型：企业完全按照业务规模进行排名，CEO完全按照为企业创造价值的能力进行排名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高管与垄断“携手共赢”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大型企业来说，商业决策尤为重要，因为它可以为企业带来巨额收益（或损失），因此，企业的规模越大，它们就越想找到一个经验丰富的高管，而这种意愿越强，CEO市场的竞争就越激烈。就像战时英国女性与美国大兵结婚可以获得更好的生活条件一样，高管在规模大、利润高的企业就职也能取得更为丰厚的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的问题在于，规模越来越大的企业终将会损害到企业所有者和整个社会的利益。正如美国大兵的高额收入人为地扭曲了英国的约会市场，堆在垄断企业的金库中的现金也会扭曲整个经济体系。企业之所以向那些CEO支付如此高昂的薪水，不仅是因为他们为社会创造了更多价值，更是因为他们为企业建立了深不可测的护城河。虽然这提高了公司的利润，但却损害了消费者的利益——大家在购买商品与服务时会支付过高的价格。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>