<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>710233b37b632ecb9c72413daafcdd80</guid>
<title>一周外军评论：技术保守的美军“轰21”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_07_11_597932.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，围绕美国的战略空军力量，美国在空中作战平台和空射战略武器两个领域都有了相当重要的进展：一方面，美国空军再次向外展示了B-21战略轰炸机的最新外观想象图，让外界对这款美军新一代战略轰炸机在真相大白之前有更加直观的认识；另一方面，美国空军向雷神公司授出了价值20亿美元的合同，用于开发可携带核弹头的新一代空射远程巡航导弹 。在当代大国围绕战略核武器的更新换代展开一轮新的明争暗斗之时，美国作为技术领先者的决策和发展方向，无疑对于其他国家有着不小的借鉴意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/11/20210711083557800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;B-21人称小B-2 图源：美军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国空军7月6日公布了新的B-21渲染图。这张以加州爱德华兹空军基地为背景的B-21效果图被新闻稿称之为“艺术家对于B-21设计构思的诠释”，其美术效果也的确比之前单纯依靠电脑渲染的图片要精致得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过正所谓“保密防谍，人人有责”，这张效果图仅仅再一次展示了B-21已经展示过无数遍的主体气动布局，也就是“缩小修型B-2”，但在机身细节的刻画上几乎是滴水不漏。机腹干干净净一片光洁，没有透露弹舱之类的内容；机身后缘借助阴影全部遮蔽，没有显出任何气动面的痕迹；加上刻意选择的绘画角度，用机翼和机尾“恰好”遮盖了飞机关键的尾喷口部分；由于想象图描绘的是飞行状态的B-21，这张图甚至还没有2020年美军发布的另一张效果图中的起落架和相关舱门部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，所谓的新效果图其实和1987年美国正式对外公开B-2战略轰炸机的时候只给媒体展示“限定正面照”一样，属于实际严格保密状况下的对外公开活动，该露的露，不该看的都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/11/20210711083651445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和老图一样，重要的动力系统没有透露，这使得外界很难推测B-21的起飞重量和飞行性能——以及最重要的航程性能&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了新的B-21效果图，美国空军并没有对B-21的相关项目进度给出更多新情况。按照2021年6月美国空军负责空军采购、技术和后勤的助理部长达琳·科斯特洛所透露的内容，首批两架B-21的原型机已完成建造，年内就将开始接受测试，预计2022年即将进行首飞。作为一款2016年正式获得名号，研制过程可以上溯到2009年，项目讨论则早在2003年的战略轰炸机，目前这个研制速度算不上飞速，但进度显然大幅领先其他有志于研制新型战略轰炸机的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关B-21本身的定位和性能特点，作为一款高度保密的战略轰炸机，虽然美国方面对其研制进程有诸多公开报道，但对其技术细节依然讳莫如深。美军之所以在眼下研制B-21，很大程度上就和美军研制其他新型战略核武器平台一样——汰旧换新第一，技术升级第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/11/20210711085232597.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“你再骂”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战略轰炸机队自从上世纪90年代初完成了B-2轰炸机的量产服役至今，近30年来没有任何新的飞机入列。时间的推移，加上美国战略轰炸机部队在过去数十年中全球奔波，承担了相当的部署任务，导致机队不仅在规模上开始缩水，质量也明显下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军B-1B“枪骑兵”战略轰炸机在上世纪80年代列装，最初计划是以低空突防对苏联展开核打击，但由于其结构复杂、维护使用成本高，加上冷战后战略核值班任务的骤减与常规作战任务的剧增，B-1B不仅迅速老化，使用成本也水涨船高。其现役数量已经减少到45架，也早已不再承担战略核打击的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美军的B-52系列轰炸机普遍机龄都已经超过了60年，这种基本没有战场突防能力的老装备尽管依靠各种花样翻新的防区外打击武器依旧保持着生命力，凭借其相对便宜的维持成本在各种常规打击任务里担当重要角色，但毕竟整体设计已经落后于时代，在高威胁战场环境下很难发挥更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B-2轰炸机虽然有至关重要的隐身能力，但上世纪80年代的隐身技术过于娇贵，加上B-2的产量很小，导致该机不仅出勤率不高，使用成本还难以下降，难以独担美国空基核打击力量的大梁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20902c027206418e895def4710866689</guid>
<title>北京无意让世界效仿中共，那么印太地区又在“痒”什么呢</title>
<link>https://www.guancha.cn/Bhadrakumar/2021_07_11_597926.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/巴德拉库马 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，在7月1日迎来其百年诞辰的中国共产党有很多值得庆祝的事情。在1949年革命胜利后，中国共产党用了近三十年的时间认识到，发展而非意识形态才是硬道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用邓小平的话来说，“不管黑猫白猫，能抓住老鼠就是好猫。”这些沉重的话是中国转向的标志，预示着中国正走上一条符合当时国情的全新发展道路。邓小平在1978年发起的改革开放使中国摆脱了意识形态的束缚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1976年毛泽东逝世时，中国的人均国内生产总值和孟加拉国差不多。而在今天，中国已成为世界第二大经济体，而且很有可能在本世纪末前超越美国成为第一，这极大地刺激了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界银行估计，中国共产党在1978年以后的40年里，使8亿人摆脱了绝对贫困，这是人类历史上一项了不起的壮举。在2012年，作为中共中央新一任总书记的习近平承诺，仍生活在贫困线以下的1亿中国人将在2020年脱贫。去年12月，中国实现了全民脱贫目标，习近平兑现了自己的这一诺言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/09/20210709152147671.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共举行七一庆典 图片来源：中国新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为推进扶贫开发工作，从2013年至2020年，中国共产党选派第一书记和驻村工作队深入到农村和边远地区，对所有贫困家庭和贫困村展开精准扶贫，并在全国范围内实施针对性项目以全面改善贫困人口的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种独特的党国体制促成了中国划时代的崛起。中国共产党在中国无所不能，已化身为国家、社会和政治的代名词。简而言之，正是由于中国共产党坚持不懈地追求实现长远目标才促进了国家的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支撑共产党体制的是一群既受过教育又有能力的公职人员，这些人在多个省份历练以积累基层工作经验并树立自己的国家观，他们在上升到高层后就能与同僚和衷共济，并在重大国家问题上形成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法确实加强了党的凝聚力，保证了领导层代际传承的连续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党迎来百年诞辰标志着中国取得了历史性突破，这一成就远远超过了大多数外国观察家的预测。一言以蔽之，中国共产党实现了减除贫困和抵御外辱的双重集体性目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党之所以能做到这一点是因为她摆脱了马列主义意识形态教条的束缚，通过不断地试验、创新和纠错，发展出了“有中国特色的社会主义”。毫无疑问，中国共产党从苏联解体中吸取到了适当的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党认识到，其政治合法性归根结底是来源于建设强大的经济，在稳定和可预期的环境下不断提高人民的生活水平。今天，这个国家对更美好的明天充满了希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党不能简单地被归类，也不能与历史上任何一个政党相比较。除了党员人数众多（9500万人）外，该党也具有很多独特的属性。它不仅是一大超级政治力量，它还定义了中国的制度形式和国家形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与西方政党可以暂时维持政治权力平衡不同，中国共产党承担了领导一代又一代中国人前进的使命。显然，党明确超越了西方政治知识和经验所给出的认知框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《人民日报》发表了一篇激动人心的社论，该社论写道：“在近代中国最危急的时刻，中国共产党人找到了马克思列宁主义，并坚持把马克思列宁主义同中国实际相结合，用马克思主义真理的力量激活了中华民族历经几千年创造的伟大文明，使中华文明再次迸发出强大精神力量。一百年来，马克思主义深刻改变了中国，中国也极大丰富了马克思主义。我们党坚持解放思想和实事求是相统一、培元固本和守正创新相统一，不断开辟马克思主义新境界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国道路并不是外界强加的。中国共产党的道路是由中国几千年的文明基础所决定的，中华文明已将政治大一统的奥义深深植入到中华民族的集体意识中，中华文明就是要避免出现破坏性竞争和国家分裂，要保证中国社会国泰民安。以中国共产党为代表的中国社会具有无与伦比的伟大包容性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么，西方从自身政治经验出发，以为中国可以被强行改造是一种妄想。对中国能否探索出本国的发展道路，西方一直持否定态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京无意让世界各国效仿中国共产党。相反，中国共产党所做的探索是在中国的土地上进行的，中国共产党从本国的现代化经验和中国自己的文明资源中获得启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，印太地区又在“痒”什么呢？简而言之，这是竞争白热化的表现，部分原因是美国执着于美国例外主义，但更主要的原因是美国因另一个国家正在迅速赶超自己而日益感到嫉妒和焦虑，因为这可能意味着美国全球霸权的末日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国一直在虚张声势，但关键是美国已很难与中国这个充满活力、创新和快速增长的经济体竞争，如果以购买力平价计算，中国已成为世界第一大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛大学肯尼迪学院的教授斯蒂芬·瓦特（Stephen Watt）在推特上说，“很多美国外交政策专家担心中国的崛起。我也是。但是，这些专家中有多少人反思过这样一个事实：中国从未在世界各地作战，却稳步获得了更多的财富和更大的权力以及影响力？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本质上讲，美国面临的困境是自找的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无谓的战争和军事干预行动耗费了数万亿美元的资源，这些资源本可以用来修复和升级美国破旧的经济基础设施，并用来解决累积已久的社会矛盾，这些矛盾包括根深蒂固的种族主义、财富分配不均和经济差距拉大，更别提美国还拥有一个功能失调的政治体制，其不可救药、不合时宜的选举法根本无法赋予人民权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从习近平主席在北京发表的讲话中可以明显看出，中国决心不屈服于美国的欺凌。正如他所说，中华民族的血液中没有侵略他人、称王称霸的基因……但也绝不允许任何外来势力欺负、压迫、奴役我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，中国共产主义先行者创建中国共产党时确立的“建党精神”将成为世界政治中一股不容忽视的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb1ffc7568cd8d6a8e66cd47b24ba092</guid>
<title>在俄罗斯坠机，在中国重生，安26经历了什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_07_11_597924.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月6日，俄罗斯堪察加航空251航班的安26客机在堪察加半岛的帕拉纳机场降落时失事坠毁，机上22名乘客和6名机组成员无一生还，中国国家主席习近平也就该起空难向俄罗斯总统普京致慰问电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2020年相比，2021年上半年的重大空难同比大幅下降，而且随着疫苗的普及，航空业也有着走出谷底的趋势。然而这一起发生在俄罗斯远东地区的空难，无疑又给这复苏之年蒙上了一层阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次失事的安26生产于1982年，机龄高达39年。作为一款诞生超过50年的飞机，安26最主要的角色是作为一款中型运输机来使用。在冷战时期（乃至现在），安26经常活跃在热点地区进行运输或伞兵空降任务。但其作为一款军民通用运输机，同样具备着进行民航飞行的能力。特别是其客舱容量适中，非常适合在地广人稀区域执行支线航班飞行。而其军用野战运输机的身子骨与上单翼的布局，使其可以在跑道条件不那么好的机场进行起降，广受人民群众的好评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为总产量高达1400余架的运输机，安26在东方阵营开枝散叶。中国的运7运输机以及新舟60支线客机，也与安26有着浓厚的血缘关系。但显然俄罗斯的安26与中国的后辈有着截然不同的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次事故发生的机场帕拉纳机场，是一个非常典型的条件比较差的支线飞机机场，而且这个机场的选址也颇为“阴间”，机场正好在一座山旁的平原地带上，而且飞机起降路线非常贴近山崖。从该机场的航线图可以看到飞机降落时的进近路线非常贴近海岸线的山崖，也即本次空难飞机所撞击的山崖。从其他飞机用同样航线降落机场的第一视角视频来看，沿着该机场的进近路线降落时，飞至该处时与山崖几乎“近在咫尺”，而且航线高度也没比山崖顶部高出多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/10/20210710132716457.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;事发机场的降落航线图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/10/20210710132932197.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;切换到地形图可以清楚的看到紧贴航线北面就是陡峭的山崖&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/10/20210710132942393.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一架雅克40降落帕拉纳机场时录制的第一人称视频，左侧的山即为本次空难飞机所撞击的山&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事发时天气条件并不良好，虽然无法查到事发时的气象条件，但根据救援力量抵达现场进行搜救时的气象情况来看，属于多云天气，而且云层底部高度只有三百多米，而飞机所撞击的山崖高度约为两百多米。而且飞机初次降落时错过了降落的进近路线，由此复飞重新进入进近路线，可能导致飞行员失去了场景意识，撞在了山上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/10/20210710133007310.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;从现场搜救时的照片可以看出，当时云雾较大且山峰也笼罩在云雾之中，能见度较差&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年还能发生飞机撞山这种事属于比较稀少的。然而失事的安26运输机是1982年生产的，年龄比我还要大，而堪察加航空也不是个有钱的航空公司。虽然目前有航空技术公司能给安26安装TAWS（地形感知和告警系统）或者GPWS（地面迫近告警系统），但鉴于航司的运营情况以及这是个年近40的“老同志”，机上不大可能有这些先进的机载航电设备。老旧而又落后的飞机、不佳的天气与能见度以及充满恶意的地形，无疑是造成这起空难的主要因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>617eac9d132e42e8c491833d22fe1634</guid>
<title>史无前例，德国各大党竞选都加了“中国议题”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_07_11_597923.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 扬之】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是德国的“超级选举年”（Superwahljahr）。之所以如此称谓，是因为本年度选举密集，共有六场州议会选举（已进行了三场）和9月的联邦议会选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前的选情，现在联邦议会中的六大政党（基民盟和基社盟组成的联盟党、自民党、社民党、绿党、左翼党和选项党）跨过5%的“门槛”、再次进入议会基本应该没什么悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/06/20210706161019840.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021：德国超级选举年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月21日，基民盟主席拉舍特（Armin Laschet）和基社盟主席索德尔（Markus Söder）共同发布了联盟党本年度的竞选纲领。至此，德国各主要政党均为今年的联邦议会大选出台了自己的指导性文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与往届大选不同的是，这次几乎所有主要政党的竞选纲领中都专门提到了“中国”。这一前所未有的现象不仅真实地反映了德国政界对中国的重视程度，同时，它也是美国施压、拉拢和影响盟友，竭力加紧组成国际“反中联盟”的一个产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将着重关注德国大选年的这一新看点，分别介绍德国主要政党竞选纲领中的“中国议题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;联盟党（Union）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默克尔所在的联盟党今年推出的竞选纲领题目鲜明（《稳定和革新纲领 —— 共同致力于一个现代化的德国》），洋洋洒洒，共139页，含括10大部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一部分涉及外交，共10条。在第6条“重新关注亚太地区”中，联盟党首先强调与澳大利亚、新西兰、日本、印度、韩国等该地区“民主政体国家”（Demokratien）和“价值伙伴”（Wertepartner）合作的重要性，然后以更多的篇幅专门谈论了中国，副标题是：平视中国（China auf Augenhöhe begegnen ）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/06/20210706161415684.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由基民盟/基社盟组成的联盟党&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纲领声称，中国正在根据“自己的设想，不惜一切代价塑造和改变国际秩序，并提出强权诉求”，还“通过技术和基建投资影响其他国家，造成地缘政治依赖”。随后，纲领提出两个“应对”方法：1）“必要时”，团结盟国和友邦，共同抗中。；2）“可能时”，在“公平竞争和遵守互惠原则”的基础上致力于与中国合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是纲领中的第一句话（“如今最大的外交和安全政策挑战来自中华人民共和国。它既是竞争者、合作伙伴，也是体制对手。”）被诸多媒体引用，并被有些分析人士解读为“联盟党将告别默克尔迄今的对华政策路线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果真会这样吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，我们发现，一个政治时代的结束，的确经常会伴随着新的基调的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以1998-2005年的“红绿”联合政府为例：面对德国媒体和反对党对其“暧昧”的对华政策的批评，总理施罗德（Gerhard Schröder）任内坚持认为，包括“人权”在内的一些话题，他不是不谈，但会“关起门来”谈。对此，时任反对党领袖的默克尔不以为然，并用会见达赖喇嘛的方式来彰显自己的“意识形态”立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年胜选后，默克尔试图奉行所谓的“更为批评性”的对华政策，执政不到两年（2007年9月），便不顾中方的反对，再次会见达赖喇嘛，而且是在总理府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当时的德国对华政策而言，默克尔此举可谓“大幅转折”和“极富挑衅性”，中德关系因此迅速转冷。但随着执政经验的丰富和对大局更深的了解，默克尔之后的对华政策发生了很大的改变，再未出现重大政治“干扰”事件。她在执政16年间共访华12次，每次都带着庞大的代表团，双边合作硕果累累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年批评施罗德对华“绥靖”的是默克尔，但最后促进中德关系最得力的也是默克尔。她在任内不仅让两国关系经历了“黄金时代”，而且还是欧中关系中力促对华合作的“中流砥柱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，德国政府又要换届了。在美国政府“软硬兼施”的强压之下，未来德国对华政策似乎又到了一个十字路口。虽然近来针对中国的“喧嚣”声颇大，但它终有一天会归于平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年默克尔如此，今后默克尔的接班人未必不会如此，因为最终主导两国关系的毕竟不是意识形态，而是双方的根本利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国双月刊杂志《国际政治》（Internationale Politik）主编比亚莱基（Martin Bialecki）个人支持对华强硬，但在接受“德国之声”（Deutsche Welle）采访时也承认，未来对华政策的转折并不是180度的变化。他说：“德国的处境、德国经济对出口的极度依赖，使其无法脱离中国，对它说再见。人们会看到这里有很强的政策延续性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45860c883b51f693bd56c9ae950eb019</guid>
<title>“大数据和云原生技术融合，中国已经国际领先”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhuJunChen/2021_07_11_597922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周毅 编辑/周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在大数据和云原生技术融合等方面，中国已经做到了事实上的国际领先，并能引领行业发展”，星环科技联合创始人朱珺辰表示，以星环科技提供的基础软件服务为基础，在金融、交通、政务、能源和安全等诸多领域，中国已经实现了国产软件的自创、自建、自用、自有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅摆脱了对国外公司的依赖，将核心软件掌握在自己手里；也验证了国内自研软件生态和自研硬件生态的结合道路，是切实可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，朱珺辰先生也向观察者网指出了业内存在的部分客观现状和问题，例如人才紧缺、互联网企业对人才的“虹吸效应”过于强劲、大数据服务产能供给不足等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星环科技是一家致力于开发大数据基础软件的“独角兽”企业，也是上海抗疫功臣“随申码”的底层数据库系统及高并发数据服务提供商。在2021世界人工智能大会上，星环科技以大会战略合作伙伴的身份亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/10/20210710101313654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源星环科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大数据时代，中国软件行业发展得怎么样了？在基础软件领域，我们又有哪些“硬气”的资本？观察者网专访整理如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能不能简单介绍一下星环科技的技术水平和应用场景？在哪些领域我们达到了国际水平，实现了关键性的技术突破和技术创新？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱珺辰：&lt;/strong&gt;我们现在主要专注于基础软件领域。星环科技最早从大数据相关产品开始发力，后面逐渐覆盖到人工智能和数据库等领域。目前，我们拥有非常庞大的客户群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们聚焦分析型数据库场景，并为其提供配套支持。在容器和云原生的融合等方面，我们已经达到了国际领先水平。星环科技是最早通过TPC-DS基准测试的，也是最早把大数据和AI服务，以容器云的方式、云原生的技术，打造成大数据云产品的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国内其实也涌现了大批同行业企业。他们的发展方向大致是怎样的？大家存在哪些不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱珺辰：&lt;/strong&gt;在大数据平台原创性上，大家还是存在着很大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星环科技的大数据平台是基于分布式技术实现的。星环科技旗下数据库产品，基于分布式架构，得到了统一的规划设计和产品实现。但有很多同行，它们的数据库是在传统的MPP数据库架构基础之上，进行优化和演进。在这一点上，大家还是存在差距的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以数据库为例，我们引入了多模数据库的架构，并通过容器技术，实现了统一的资源管理调度、统一的存储管理、统一的计算引擎，以及统一的SQL编译引擎。各种产品数据，诸如图计算、搜索、批处理和交互分析，都可以基于上面的模态而存在，从而促成技术实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，一方面，这条技术路径可以让我们的产品形成一个整体，以多模数据库的形态，去应对不同的业务场景；另外一方面，我们的项目研发也会更加高效。以模块的形式，很多环节可以复用，并不需要重复“造轮子”。由此来看，大家在技术架构和演进框架上，差别还是比较大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国外竞品的发展情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱珺辰：&lt;/strong&gt;放眼国外，在大数据领域，诸如Cloudera这类国外公司，发展都比较早 。不过它们相对而言更侧重开源的控制权。Cloudera今年开始修改它的收费策略，要求所有的版本都需要付费。像国外的这种“免费午餐”，今后越来越难“吃”到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们喊出“大数据和云原生技术融合”，并产生了一些相关业务价值之后，Cloudera也沿着这条路线展开了引进和开发。按照其说法，他们在2019年开始尝试有关技术，并于今年上半年取得了初步成果。因此在技术方向上，我认为星环科技发挥了引领作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外公有云的发展相对来讲是比较迅速的，其接受程度也更高。一些国外公司的发展模态是基于公有云，构建其配套的数据分析产品和相关工具栈。这是国外竞品的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国内外的发展状态，用“差距”来形容更恰当，还是用“差异”来形容更确切？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱珺辰：&lt;/strong&gt;我觉得在大数据领域，“差距”是谈不上的，国内的技术在某些领域更为领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体的技术实现上，国内外会存在不同。但在发展路径上，国内外的差异一定程度上在慢慢缩小。就大的发展方向而言，大数据技术是市场以及客户需求在推动的，因此在认知方面，大家的差异会不断趋同。况且在大数据领域，中国确实起到了一定的引领作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>