<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e60090b1f7184299a23a1904a504a70e</guid>
<title>一周军评：美军计划在亚太部署中导，能部署多少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_04_14_731561.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，无疑是美国太平洋司令部司令发出的有关亚太地区部署中导的聒噪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月3日，美国太平洋陆军司令查尔斯·弗林（Charles Flynn）在访日期间表示，美国陆军计划于今年年底前在亚太地区部署新型中程导弹发射系统。日媒渲染称，美方此举意在“加强对中国的威慑”。至于部署什么系统，这位司令则称：“我不会讨论是什么系统，也不会说何时何地（部署），我只是说将会有远程精确火力能力进入该地区。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说太平洋司令的威胁还只是军事上的你来我往，那么日本首相岸田文雄在美国访问时的言论则更能触碰中国人民的神经。当地时间4月11日，岸田在美国国会演讲，声称中国不仅对日本的和平与安全、而且对国际社会的和平与稳定，都构成前所未有的最大战略挑战；甚至叫嚣，“今日的乌克兰可能就是明日的东亚”，宣称要和美国加强包括导弹研发，军事合作，一起“维护现有的世界秩序”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/14/20240414085114257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国太平洋陆军司令查尔斯·弗林（Charles Flynn）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普任内美国退出中导条约，将近6年后，美国又一次大肆炒作“在中国周边部署陆基中导”，大有将日本变为冷战西德之意，而这种刻意炒作无疑是向我方传达一种明确的威胁信号。虽然日美同盟在亚太地区增兵不是什么新闻，但扬言部署中导就正如中国国防部回应的那样——既不尊重我国的安全关切，也在破坏地区和平稳定。当然，要是美国不搞霸权主义，认真考虑他国安全关切，世界也不会像今天这般动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/14/20240414085052150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以我们当前的物质基础，我们可以看看“坚决反制”的成色&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
既然美国和日本方面先把议题丢给了国际舆论场，境内外不少所谓的专家学者也开始“刻舟求剑”，形而上学地分析什么“中美效仿当年美苏，重启中程导弹竞赛之类”的话题，甚至开始有意无意地炒作危险系数。笔者认为，我们首先需要分析美国在亚太地区的中导力量的发展近况，从而了解美国推进中导部署的目的和应对方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于亚太目前的军事实力现状，我们必须认清一个基本事实：中国是当今世界上唯一一个大量长期保有战术中导和战略中导的国家。在导弹数量、导弹种类和打击手段方面，跟周边各个势力相比，是“敌无我有”的区别。因此，在陆基中导问题上，日美才是需要追赶、需要补课的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军需要补课，首先是因为其现有打击体系面临效能大幅降低导致军事威慑结构性失效的问题。从上世纪90年代开始，美军就在亚太地区保持了一支以水面舰艇部队、核巡航导弹部队和轰炸机部队为核心的打击体系。这套打击体系在中国海空军质量落后、地导雷达网络落后于时代的阶段是十分有效的，但随着近10年来我国军事实力大幅度提升，这套打击体系将面临出打击手段过于单一、突防能力较差的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国转入“大国竞争”，开始在西太平洋方向展开对华战备，这种打击体系的能力缺陷进一步影响美军的作战规划。美军长期以来的远程纵深打击兵器十分依赖空射高亚音速巡航导弹兵器，除了纵深高亚音速武器以外，美军就只能靠隐身战机的机队进行穿透性打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着我国开始大规模建造第五代战斗机，并引入反隐身技术，美军隐身穿透打击能力大幅度下降。一旦隐身纵深打击手段不再是突防的“灵丹妙药”， 可以说美国对我军的打击手段并不比2022年前俄罗斯空天军对乌克兰的打击手段高明多少。由于缺乏快速打破我们的体系节点的新时代打击武器，美军在对华远程打击参谋作业中，需要对每一个有着现代化防空网络防护的目标规划所谓的“饱和式打击”，这不仅会严重影响美军的打击效率，还会快速消耗其库存弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/14/20240414085240420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列空军F-35I战机拦截也门“圣城”巡航导弹，现代化的第五代战机对于巡航导弹的拦截几乎可以说是牛刀杀鸡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美军的轰炸机部队为例，2020年前在亚洲地区常态化前进部署4到8架轰炸机，而当下，一架B-52轰炸机可以利用翼下复合挂架和主弹舱内旋转式挂架挂载20枚巡航导弹。这在当代轰炸机中算是一个了不起的数字，但当需要它进行饱和攻击时，这一数字远远不够：海湾战争时期，B-52如果满载弹药，可以对伊拉克数个目标进行打击；但面对一些拥有地导网络的大型军用节点目标，一架B-52轰炸机即便满载出动，也只能通过齐射攻击一个机场目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着战争的持续，B-52也不可能一直满载弹药出动，这意味着美军很有可能需要出动数架轰炸机去打击一个目标。人类战争历史上，集中兵器火力进行的“饱和打击”非常难以进行参谋作业，更不要说之后的实际执行阶段了。讽刺的是，美军现在面临的困境，和苏联轰炸机部队当年遇到的问题一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“凡事都要饱和攻击”的困境，也体现在CSIS在2023年进行的“不慎严肃”的2026年台海战争兵棋推演中。这次媒体效应非常好地兵推倒是模拟了美军“弹尽粮绝”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多场模拟中，美军在与解放军进行了长达两周的激烈作战后基本耗尽了全国的弹药，但仅仅摧毁了解放军东部战区不到一半的战机机队——各型战机158架。在解放军仅有东海舰队经受较大损失、弹道导弹部队基本存活、地空导弹网络及战术机队仍存体系的情况下，CSIS不得不将胜利标准降档为“美军基本歼灭了解放军的登陆船团”——只要美军在打光弹药库前阻止了“事实登陆”，就算“推演胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推演中如此，具体到目前激烈的地缘冲突上，美军在对华作战中对巡航导弹库存的庞大要求，甚至直接影响了美军的决策，促使了美国近期的“隐忍”。面对无论是用导弹切断红海海运航线，直接挑衅美国海上霸权的胡塞武装，还是在乌克兰前线持续前进的俄罗斯，美军都不敢轻易调动自己数千枚空射精准弹药的库存。可以说，目前美军在常规力量上也面临“最低核威慑”理论在实践中的一个困境：使用武器等于解除武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/14/20240414085306705.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美军必须想尽办法提高自己的打击威慑能力。首先的选择是很线性的，既然对华作战需要大量巡航导弹饱和攻击，美军需要做的就是提高自己的巡航导弹库存。为了增加库存，第一步就是扩充操纵远程导弹的军兵种。美国陆军计划今年在亚太地区部署陆基中程巡航导弹系统“提丰”（Typhon system） ，这个以希腊神话中力大无穷、足以挑战宙斯的怪物命名的系统其实没什么太多花头，就是一种基于车载巡航导弹发射系统。一套“提丰”系统由4辆基于M983A4改进而来的牵引发射车组成，这种牵引式发射车搭载MK70 Mod1“远征发射系统”，每套系统有4联装MK41发射器。根据美国陆军的想法，美国会在关岛、冲绳地区部署两套发射系统，未来将在菲律宾和日本部署“提丰”系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是自中导条约签署40年以来，美国首次在前线部署陆基巡航导弹发射系统。作为冷战时期的老用户，美军知道陆基导弹平台的优势。相较于空基平台和海上平台，陆基导弹系统的好处是战备率高——陆基导弹系统中几乎100%的载具都能处于执勤状态，而空海基平台都需要轮转部署，往往只有三分之一的平台能参与值班。此外，陆基机动平台可以依托公路进行机动，具备较高的生存性能。而且相较依赖脆弱的港口和机场进行弹药补充的海空基平台，陆基发射车的弹药可以分布式地部署在陆地的隐蔽地里，战时易于补充，可以维持火力持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/14/20240414085316378.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种持续性对于美军来讲比较重要，因为2020年美军暂停在前线部署轰炸机以后，便需要本土轰炸机队“远征”来亚太地区前进部署，于是美军轰炸机队的大后方甚至会部署在夏威夷、阿拉斯加或澳大利亚。随着解放军反舰打击手段的增加，美军的驱逐舰需要承载越来越大的反舰任务。美国海军的巡航导弹发射能力仰仗老旧的俄亥俄级巡航导弹潜艇。对于美军而言，“提丰”系统确实能弥补现有巡航导弹平台不足的载具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了增加巡航导弹数量，美军还要扩宽打击手段。太平洋司令部炒作“美军要部署中导”，可能还是为美军第一个具备实战化作战能力的高超音速打击武器部队——美国陆军多域旅“远程高超音速武器”（LRHW）发射连的部署进行吹风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国陆军中重点发展的就是陆基高超音速武器，LRHW部队的组建已经持续一些时日，进入到“装备等人”的阶段。无论如何，在2024和2025财年的预算采购中，LRHW已经列入其中，进入“工业扩张”阶段。美军还是计划在2027年之前，采购至少三位数的LRHW。总的来说，算是美军目前新质作战力量中相对最“短平快”的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/14/20240414085325680.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，自己导弹数量不够，还有各路盟友自掏腰包来凑。作为当下台湾问题的制造者与煽动者之一，日本将在2025财年至2027财年从美国获得最多400枚“战斧”巡航导弹。日本采购美制巡航导弹，不仅可以和“提丰”系统进行战术导弹上的后勤通用，还能增加美军在亚太地区的导弹储备总量。此外，即便在美军介入台海战局时，日本即便最终坐看“台湾有事儿”，也可以成为一个不参战的“第三方”，为美国提供一个安全的导弹隐蔽地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自甘成为美利坚“马前卒”的日本，声称要和美国“共同维护基于规则的国际秩序”，真实地触动了中华民族最敏感的一根神经。不过我们也应该客观认识到，无论岸田文雄再怎么恶劣“模仿”百年前那支残暴的旧日本军队，日本未来4年采购的“战斧”数量，也不过是俄空天军3个月的发射总量罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到俄军，这里可以回到“美军想在西太平洋部署陆基中导，能部署多少？”这个问题。尽管这一轮美方希望拉拢日本，继续大搞阵营对抗，完善遏制中国的“包围圈”，日本希望借美发展进攻兵器，强化对华“威慑力，但最终落实到物质层面的导弹发射架似乎并不算多——到目前为止，美军能够部署的发射连也暂时不过两套“提丰”、一套“LRHW”。满打满算下来，“提丰”的发射架数量大概为8辆发射车，共32发备弹；而LRHW的备弹更少，为6车12发备弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，俄军在特别军事行动开始前，采购了11个发射营、共132辆“伊斯坎德尔”发射车；此外，获得的米格-31BM数量大概为12架。相较之下，美军在亚太地区的中导部署确实是“雷声大，雨点小”。面对大洋对岸动辄20个、乃至30个导弹旅，美军依然需要大量新建导弹部队，才能获得一个分庭抗礼的资格。我们依然要重视强敌的存量优势，但具体到增量上，陆基中导的量变确实不会给美军带来太多质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/04/14/20240414085336129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月9日，俄军对乌克兰的打击使用了“匕首”，“伊斯坎德尔”，KH-69巡航导弹和KH-101，以及大量的见证者无人机。美军对华的综合打击规模应该类似&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着国际秩序的礼崩乐坏，我们也不要低估美军“一步到位”进行“质变”的可能性，也就是突然部署“陆基核中导”，在西太平洋制造“古巴核危机”。这种情况是具备物质条件上的可能性的。笔者认为，拜登此次在会见岸田文雄时，刻意强调美国对日本的核保护伞，有可能是为了这种情况进行潜在的“造势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人近年来的策略讲究“无本万利”，希望用画出来的饼兑换掉我们烙出来的真饼。笔者认为，美军没有在东北亚地区复刻冷战核对峙环境的政治基础、乃至物质基础，但美国一定希望用还没有大量列装的、理论上具备核武器能力的陆基中导（LRHW），兑掉中国目前具备体系优势的常规陆基中导。毕竟，美国目前依然拥有核存量优势。如果美国利用这个窗口期兑换掉中国的常规优势，或者以各方“各退一步”的理由逼迫我方停止扩张核武库，以保持自己的核规模优势，这对美国来讲是个稳赚不亏的买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以静观美方在大肆宣扬陆基中导以后，是得寸进尺，还是到此为止。总的来说，新中国的历史就是一个见招拆招的历史，面对美国方面的高调出牌，我们“坚决回应”就是了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d17ae16fe42596cdd81f18aabecb7dbc</guid>
<title>沙特韩国同时拨动一个危险杠杆，盟友反成美国的新压力点？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TristanVolpe/2024_04_14_731554.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/崔斯坦·沃尔佩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年里，美国的两个关键安全伙伴公开影射自身计划获取核武器，而这显然是企图迫使美国做出让步——2023年1月，韩国总统尹锡悦提出韩国可能需要拥有自己的核力量来对抗朝鲜不断扩大的战略核武库。但是相较于表达明显的核扩散行动，尹锡悦的言论似乎更多意在影响韩美的盟友关系谈判：他强调韩国“目前”仍将继续依赖美国的延伸威慑承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼（Mohammed bin Salman）在同年9月重申了该国“老生常谈”的核扩散可能：他在访谈中告诉福克斯新闻记者，称如果伊朗获得原子弹，那么沙特“也必须得到一枚。”但他随后又补充表示沙特并不希望看到这样的结果真的在中东发生。虽然王储的这番话可能主要针对的是伊朗领导人，但其发表却又恰逢沙特尝试通过对以色列外交关系正常化从华盛顿获得更大让步，包括在美沙之间达成一项正式的防务协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/11/20240411110707910.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年9月，沙特王储接受采访，谈及伊朗核问题（图片来源：福克斯新闻网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在缺乏明确指向开发核武器的技术迹象的情况下，韩国和沙特阿拉伯关于核扩散的表态似乎是为了在对美关系中占据更有利的地位。两国以上述方式放大各自核扩散的前景传递了一个明确的信息：除非美国接受它们关于更多防务支持的要求，否则韩国或沙特将别无选择，只能重新考虑各自的“核选项”。因此，美国发现自己正面临两难境地：要么做出防务让步，要么承受核扩散的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将对核武器的追求作为杠杆作为对超级大国施压的方法并不新奇，它实际上是核时代长久以来存在的一个特征。一个规模虽小但相对多元的国家“俱乐部”不时将制造核武器作为外交杠杆来对抗反对核扩散的超级大国，而其中最突出的自然是美国。早期的践行者，如西德和日本，就曾在20世纪60年代利用投资核技术向美国施压，迫使其在冷战期间强化安全承诺或军事援助。而其他国家则是在秘密的核武器项目曝光后才采用这种独特的胁迫性外交，其中突出的当属朝鲜和伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，将“核门槛”（nuclear latency），也即制造核弹的技术能力作为杠杆的行为，往往只在极特殊的情况下有效。仅仅利用核扩散的威胁，美国的一些盟友或对手就能有效从前者那里获得让步。但是，与这些成功案例相对的则是更长的失败者名单：其他许多国家的领导人都未能给自己的国家带来切实的利益，反而招致了代价高昂的国际反击。韩国和沙特阿拉伯最近的努力能否取得成功？美国又应该如何应对两国发出的核信号？如欲回答这两个问题，我们就需要考察美国为何对核扩散如此敏感，而小国又是如何利用这一“压力点”威胁制造核弹，以及这种方法何时最有可能奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核不扩散何以成为美国的压力点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将核技术作为一种胁迫手段实际上有着一套可靠战略逻辑作为支撑。作为当今唯一的超级大国，美国有充分动机阻止对手和亲密盟友获得核弹。这是因为核扩散可能会抵消核大国在国际社会享有的许多优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核武器是国家间的重要“均衡器”：如果一个小国建立了核力量，那么无论其水平高低或规模大小，它都能削弱大国以武力欺凌或推翻它们的能力。对于美国来说，这一点是相对明确的，因而美国也一直致力于防止核武器落入所谓的“流氓国家”和企图削弱其力量的对手手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在特定盟国或伙伴的核扩散问题上，美国有时又认为其在某些情况下是有益的。举例而言，冷战初期的20世纪50年代，美国总统艾森豪威尔就认为当时西德制造原子弹的潜力有助于遏制苏联。而到了现在，美国盟友的核扩散也可能基于相同思路被视为对抗中国的手段。但是几乎所有的美国领导人和官员都认定美国盟友的核扩散非常危险，其原因则主要有以下三点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，允许盟友获得核武器可能使美国陷入不必要的冲突。在约翰·肯尼迪任总统期间，美国官员越发担心一旦西德获得核武器，那么后者就会在推动与东德的统一时更加大胆，进而可能将美国拖入一场与苏联的重大危机之中。类似的担忧还促使美国在20世纪70年代遏止韩国等国发展裂变材料生产技术的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，盟国的核扩散会打乱美国管理核扩散的部署。较小的盟友可能缺乏必要资源来确保其核武库能够承受一个更大对手的致命打击，而当这两方之间爆发危机时，美国将难以在其早期阶段进行危机管理。以西德为例，主要的担忧在于假想中的西德核武库规模小、易受攻击且不受美国控制，相应地，一旦冲突爆发，西德领导人首先会在是否使用核武器的问题上受到压力，而规模更大、更先进的苏联核力量就可能会在前者犹豫不决时消灭西德的核武库。美国政府正是出于这个原因反对世界范围内的其他盟友迈向核扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，选择性扩散很可能推动世界范围内的全面核扩散。对“联盟陷阱”（entrapment）和先发制人的恐惧未必会影响所有的联盟或伙伴关系，但要控制核武器向特定盟国的扩散却极为困难。核多米诺理论（Nuclear domino theory）认为一个国家获得核弹会导致其他国家效仿，因此，美国政府加强了努力，以阻止盟友国家挑动这种被动的连锁核扩散反应，在一系列行动当中，美苏密切合作，构建了1968年《不扩散核武器条约》（Nuclear Nonproliferation Treaty）的核心支柱，然后向盟国施压迫使它们加入这一关键机制，从而为全球核不扩散机制奠定了多边基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/11/20240411131145767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;创意图：中东地区的核多米诺效应（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合而言，上文提及的担忧构成了过去七十年中美国几乎一边倒地反对核扩散的观念基石。然而在此期间，一些国家却利用了美国对核扩散前景的担忧，通过小心翼翼地向制造核弹接近或者只是威胁称将会这么做，尝试加大对美国的压力。而作为回应，美国政府被迫不时满足朋友和敌人的各种要求，以避免立于核武器这把达摩克利斯之剑下。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80751071a2180f3ade43c8243680d040</guid>
<title>暴雪，既然回来了就放下傲慢吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2024_04_14_731553.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴雪重回中国大陆市场的消息一出，国内一些暴雪游戏的老玩家、老粉丝纷纷表达了激动和期许之情，一些游戏论坛里对这则消息举行了广泛公告并引发相当程度的热议，笔者关注的几个社交媒体平台中，这则消息也都占据了显著位置，可见“暴雪游戏是一代中国人的青春”这句话，是有相当程度的现实依据的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/12/20240412175118162.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412175135395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;网传的双方会谈照片，左侧为网易CEO丁磊，右侧背对镜头女子为暴雪CEO乔安娜·法瑞斯 。图自差评君微信公众号&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为暴雪的合作方，网易公司位于杭州的总部大楼也举行了庆祝仪式，庆祝国服回归的公告牌幕布，由网易员工cosplay成《魔兽世界》中的著名角色巫妖王阿尔萨斯揭开，网易还邀请了国内游戏界名人、著名“毒奶”黄旭东扮成财神参加了庆祝仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个大喜的日子里，笔者作为一个暴雪游戏的老玩家倒是要出来说两句风凉话。对于暴雪的此次回归，虽然眼下各相关方都摆出一副鲜花着锦，烈火烹油，王者归来的架势，但现在游戏市场的现状和暴雪的业务情况，显然不足以支撑这种程度的期待和排场。对于暴雪此次的回归能否再造当年“暴雪游戏是一代中国人的青春”的辉煌盛况，笔者持悲观态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，就算是暴雪的新东家微软和老搭档网易为暴雪的回归做足了势，在社交媒体平台上仍然有不少对暴雪此次回归中国大陆市场的冷嘲热讽，毕竟暴雪当初退出时留下一堆包含玩家数据标签的“赛博骨灰盒”以及退款时的磨磨蹭蹭，很多人对此仍然耿耿于怀。当初暴雪官方对待中国玩家和合作方网易的傲慢态度也令人颇为反感，而当下为了回归所进行的造势实际上进一步加深了这种反感，毕竟这种前倨后恭的做派实在是思之令人发笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于暴雪游戏曾经在中国市场上取得的现象级成功，笔者此前也多次撰文进行阐述，在此不做赘述，但有一点可以肯定的是，现在的暴雪是稳扎稳打地走在下坡路上，甚至回归中国市场的好消息也难掩其颓势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“暴雪全家桶”中知名度最高、曾经的现象级产品《魔兽世界》为例，截止上个月月底，其全球活跃玩家数量为130万人左右，这个数字看上去颇为可观，但若是和其全盛时期相比，则堪称惨不忍睹，全盛时期的《魔兽世界》在全球拥有超过1.38亿人的活跃用户，如此巨大的落差足以证明这款游戏已经彻底进入了生命周期的最后阶段，现在的情况往好了说也就是临终关怀，完全依靠曾经庞大存量的残余来勉强维持存活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/12/20240412163237294.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2016年在上海举办的中国国际数码互动娱乐展览会上的《魔兽世界》展位。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子是曾经被暴雪寄予厚望的多人合作射击竞技游戏《守望先锋2》，这款游戏于2022年10月公测，于2023年7月20日入驻著名互联网游戏分销商店steam平台，它寄托了暴雪重振守望先锋这个重金打造的IP，重振暴雪电子竞技曾经在世界电子竞技领域统治性地位，乃至重振暴雪本身的殷切期望，并一度在同人二次创作领域引发热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但成绩如何呢？按照steam平台的统计，截止笔者发稿时，其单日在线人数仅3万人出头，这个数字距离暴雪的期待显然还有着相当距离。而暴雪曾经为《守望先锋2》的前作《守望先锋》倾注大量资源，引入类NBA模式打造的全球赛事——守望先锋联赛（OWL）也已经于去年的11月正式解散，其重振电竞帝国的梦想可谓碎的满地都是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他“暴雪全家桶”的境况也是一言难尽，比如前文提到的“毒奶”黄旭东赖以成名的《星际争霸》系列，依据sc2pulse的相关统计，目前《星际争霸2》的玩家数量约为5万多人，曾经以超过1.5亿人的玩家规模而雄踞“暴雪全家桶”之冠的《炉石传说》，目前每日在线人数也在百万人级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而曾经启蒙了笔者的RPG游戏《暗黑破坏神》系列，其最新作《暗黑破坏神4》虽然在去年发售后创下了售出超过1200万份的良好成绩，甚至特斯拉和spaceX的老板埃隆·马斯克也是其用户，但玩家流失速度却快的惊人。依据activeplayer的相关统计，其日活跃用户数量从开服之初的百万人下降至如今的不足40万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于曾经被暴雪寄予厚望，期望能在被《DOTA2》和《英雄联盟》把持的MOBA类竞技游戏市场上分一杯羹的《风暴英雄》，则在被暴雪事实上放弃之后彻底没落，其玩家规模不提也罢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用《魔兽世界》中一句广为人知的台词来说，“王权没有永恒。”暴雪从曾经的辉煌沦落至如今的境地，某种意义上说也是历史的必然。考虑到在去年1月份暴雪暂时退出中国之前，就已经走了相当长一段时间的下坡路，实际上退出中国市场并非导致暴雪衰落的主要原因。从2023年1月24日正式退出到2024年4月10日宣布回归，这场持续443天的退出闹剧更像是暴雪漫长衰退过程中一段不大不小的插曲，也因此，指望回归中国市场能促成暴雪重振旗鼓，再创昔日辉煌，则未免对暴雪期望过高了一些。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42583ee7d0b64ee512b845f561dc9e22</guid>
<title>美国是否会分裂？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_04_14_731552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国制度当然有历史上成功的一面，但是它的基因缺陷也决定，它总的趋势是一路走衰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“只要资本主义的根本弊端不解决，那么制度上的缺陷就无解，分裂解体的危险也就会越来越大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“社交媒体是否加剧了美国的分裂？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年初，2名美军士兵持枪互射事件造成1死1伤，伴随此事的是得州深陷移民党争的漩涡以及关于美国社会分裂的争论。在东方卫视4月8日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，深度解读美国社会分裂背后的制度根源。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=z0048vsycwr&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节前，美国得克萨斯州因为建铁丝网阻止移民，跟联邦政府翻脸。过程中，得州受到特朗普力挺以及美国25个州的支援，与联邦政府的局势可谓是剑拔弩张。此事迅速引起世界范围舆论的广泛的关注，也有人担心美国会不会内战解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概七八年前，我在专业圈和公开平台上讨论美国解体风险的问题，当时被很多人认为是无稽之谈。结果到2018年5月，《纽约时报》发布《美国是否大到无法治理》一文，引起美国国内会不会分裂的大辩论。当时美国各路论坛中也有广泛讨论，甚至能看到美国西点军校的毕业生在争论如果美国人之间在战场上见面应该怎么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月1日，《经济学人》杂志直接用《美利坚分众国》作题目，封面图是美国的自由女神像脚踩着分裂的底座，玩起了“一字马”。该文指出，在堕胎权、非法移民和枪支管理问题上，美国各州日益沦为两大集团。2023年7月2日，《纽约时报》发文描述美国正沿红蓝州的边界发生分裂，俨然成了一个“分众国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412103409911.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《经济学人》杂志2022年9月刊封面，标题为“美利坚分众国”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是现代联邦制的发明者，中国曾经也有不少法学家非常推崇美国联邦制，认为是人类政治发展的方向，但我认为事实并非如此。我今天就从制度演进的角度，聊一聊这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古语有云，“分久必合，合久必分”。但其实历史上不仅有分和合两种状态，还会有半分半合、不分不合的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们中国先秦的分封制，又比如西汉初年郡国并行的制度，再有古代各个文明的军事帝国，靠军事力量统合小而分散的地区，亦如中世纪欧洲的封建制，以及美国的联邦制，都属于过渡形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制度的确超越了地方性的政权实体，构建起大规模的政治秩序，但终是未能形成稳定的权力制度。从机械角度讲，它没有形成一种能够阻挡倒退的“棘轮效应”；从政治动能上讲，需要不断克服来自两个方面的拉力——一个拉向分，一个拉向合。这并不是一种稳定的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以西周为例子，西周分封制的中央集权水平，放到近代初期的世界上都算是非常高的，但此类制度有着天然的缺陷。周天子通过分封土地建立地方诸侯，必然导致中央的资源越分越少，赏罚手段越发有限，在央地关系中，中央权力注定是在不断地下降。最初分封的核心诸侯集中在陕西河南这一带，没有地方扩张，秦晋齐楚等边缘诸侯反而可以做大，这是一个很典型的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦制也有类似的问题，只是它的逻辑不完全相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的全名叫美利坚合众国，所以“合众为一”是我们理解美国的一个关键点，美国《宪法》立宪理由的第一条就是为了“实现更好的联合”。最初的各个殖民地大都是英国国王下属的封建领地，它们为了跟母国争权夺利，决定搞独立。独立之后，为解决十三个孤零零的小国的生存问题，便借鉴欧洲的经验，在北美各个小国之上建立一个共同的协调机构形成邦联。此过程类似于一些小公司合并，形成一个集团公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这个集团公司非常松散，当时的邦联政府没钱、没兵，不能收税；各州之间大兴贸易战与关税壁垒，内战频发；发生人民起义无法协同镇压，同时还要抵抗来自欧洲的外国势力的介入。可以说，当时美国的集权程度还不如我们的西周。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为解决当时美国的混乱局面，当时美国的政治精英就提出要进一步地集权，最终拟出《宪法》，每个国家让渡出一部分权力，交给联邦政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个制度就将美国政治关系分为两层：一层是联邦政府，一层是州政府，但二者之间并非简单的上下级关系，而是各有权力范围。属于州权范围的事情，联邦政府不得插手。打个比方，在疫情期间，特朗普曾要求纽约州封控，纽约州州长科莫拒不执行，他说这是联邦权对州权的宣战。此说法是合乎《宪法》的。同理，这次得克萨斯州州长也是援引《宪法》来与联邦政府抗礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/12/20240412103618676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纽约州州长库莫28日接受CNN采访时愤怒地表示，封锁令“纯属荒谬”、“毫无建设性”，是“反美国人、反社会”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此二者相对抗的制度难以维持稳定，就像是一枚旋转的硬币，需要你不停地施加外力，否则就会倒下——不是倒向解体，就是倒向集权，而解体自然是更容易。所以美国建国者之一汉密尔顿，以及一战时期总统威尔逊，都曾指出美国联邦制并非长久之策。德国著名思想家施米特也指出，联邦制里边需要一种政治决断力，否则联邦内部的冲突就会一直存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们回顾近代历史，资本主义是现代民族国家形成的主要的动力。资本主义带来了两大资本集团：一个是商业、产业资本，一个是金融资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业、产业资本它是推动欧洲国家统一的主导性力量，因为欧洲最需要稳定的商业秩序、需要大规模的市场分工、需要法治体系对财产权的保护、甚至需要利用国家的军队来进行商业扩张。金融资本则截然相反，它更需要是自由流动、资本无国界、甚至战争和动乱，因为对金融资本来讲，战争不一定是灾难，而有可能是有利可图的风险投资。所以在国家统一的问题上，这两大资本集团内部一直存在矛盾，金融资本集团内部亦是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪中叶之后，美国主要是由产业资本主导的，所以它希望有一个强大的联邦政府。进入20世纪，随着美联储的建立，来自欧洲的金融资本集团逐渐地俘获了美国的政权。美国在二战期间形成了一个强政府，一度压抑了金融资本，但从上世纪七八十年代起，金融资本又被解放出来，华尔街势力崛起，金融大鳄索罗斯就曾投入巨款用以反对联邦集权和政府干预。由此看来，美国的制度演进就被卡在联邦制走向中央集权的半道上，做成了一锅“夹生饭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走到这一步，实际上美国已经陷入了和苏联非常类似的命运轨道。其之所以没有解体，则有一些特殊原因。首先，美国作为世界霸主，它可以剥削全球来维持内部的稳定；其次，它可以通过美元向外转嫁危机；第三，它可以通过反共冷战、反恐战争和现如今的围堵中国，不断制造外部敌人，用以转移内部矛盾；最后，它通过在内部利用身份政治、文化战争来分化人民，挑动群众斗群众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，美国衰落的迹象越发明显：全球南方的崛起，以及俄乌冲突中美国亲手挖去美元霸权的根基和合法性，美国日益收割不动这个世界了。2月17日，布林肯在慕尼黑安全峰会上讲，“在国际体系中，你不坐在餐桌上，你就出现在菜单里”。能说出这么露骨的话，说明美国真的着急了，伪装都不要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种时候，得州的事件带来了一个危险的信号。我们单从这个事件本身、以及今年的美国大选来看，还不大可能真的就发生解体。但问题的重点就是，人们开始谈论解体了。这就像“国王的新衣”，一旦人们开始谈论，观念的禁区就被打开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次得州和联邦的对峙虽然还不算严重，但是下一次呢？何时会来？又会发展到什么程度呢？只要资本主义的根本弊端不被解决，制度上的缺陷就无解，分裂解体的危险也就会越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>