<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b681079cb5e8f8d1d6e9880f88b1045</guid>
<title>2024年，我国航天发射次数为何不及预期？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_12_27_760297.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/26/20241226131255145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月27日上午09时03分31秒，中科宇航力箭一号遥6火箭在东风商业航天创新试验区发射，这也是我国航天年度入轨发射任务收官之战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
点火升空后，火箭一、二级飞行正常，但遗憾的是，三级发动机点火约3秒后姿态失稳，箭上自主安全控制系统实施自毁，发射任务失利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，中科宇航于今日午间发布情况说明：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/27/20241227144736160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，2024年我国共进行了68次入轨发射（成功66次，失利2次），发射数量在去年67次基础上再创新高，但与今年初《中国航天科技活动蓝皮书（2023年）》预计的“全年进行100次左右发射”相比，还存在明显距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/26/20241226131326872.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天笔者就来简要剖析差异的原因，以及未来应该怎样改进，以期抛砖引玉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2024我国传统航天任务发挥稳健，数量差异主要来自新兴商业航天领域&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，随着技术进步和商业模式创新，航天已经从单纯的国家指令性公益事业，逐渐演变为传统航天和商业航天共存共进的局面。这种变化既出现在美国，也出现在中国、日本、印度以及欧洲等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统航天以攻关科技难题、拓展人类认知疆域、提供公益服务、树立国家形象为主要目的，代表性任务为探月、登月、空间站建设和运营、导航与定位、气象预报、国防等等。航天行为不求直接回报，但求在本领域履行好国家职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业航天则以市场需求为导向，设计、配置和应用航天资源，并以最终盈利为目的。典型产品如美国星链低轨星座，通过在全球提供互联网接入服务获取收益，并以此反哺上游的火箭和卫星研发制造工作，完成商业闭环。2023年，星链已经实现盈利。在我们国家，由民营企业实施的航天器研制和试验、千帆和星网两大国有低轨互联网星座建设、以及普通商业卫星发射活动，可以归入商业航天。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/26/20241226131404308.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长远看，在PPP（公共私营合作制）等制度引导下，传统航天和商业航天终将大一统为“服务提供-服务采购”模式。但目前无论是管理体系、参与者、运作方式、技术实力还是成果，至少在我国，两者还存在显著区别。图为正在安装到蓝箭航天朱雀二号火箭上的新型商业卫星。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，我国在传统航天领域、特别是国家关键项目上保持了稳健发挥，圆满完成了蓝皮书提及的嫦娥六号月背采样返回、空间站人员轮替和物资补给、实践十九号返回式卫星、中法天文卫星等重点任务，具体不再赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在新兴商业航天领域，现实则与计划出现了较大偏差。笔者根据主要民营火箭企业（含混合所有制）以及两大星座实施方披露的数据，整理出下表：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/27/20241227144759502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年我国部分商业航天活动情况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么原因造成了上述差距？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从技术到运营，我国商业航天尚有提升空间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业航天任务“跳票”，可以分为技术和非技术两方面原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术上，一年的实践证明，航天依旧是处于人类能力边缘的学科。任何跨越式发展，绝不可能一蹴而就。我国商业航天技术能力现实与理想目标之间，在 “上强度”之后，显露出了差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2023年末规划，2024年将是我国实现“可重复使用商业火箭首飞”和“星座密集组网发射”商业航天最具标志性梦想的元年。但实际情况如前文表格所示，原计划年内首飞的数款可复用商业火箭，至今都没有进入飞行任务准备阶段，甚至还发生了火箭在地面测试中意外飞离的公共风险事件；卫星批量产能不足、质量不稳，星座部署进度不及预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/26/20241226131456441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月30日，天兵科技旗下的天龙三号火箭在河南巩义进行火箭发动机试车时发生事故，火箭从试车架上意外起飞升空，随后在一处山区坠毁。&lt;span&gt; 中新网&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些较成熟火箭型号出现了诸如箭体在轨碎裂，乃至飞行失利的情况。新建发射场调试、磨合时间较长、受恶劣天气影响较大，以上都是我国商业航天火箭和卫星发射数量均不及预期的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术之外，政策、管理、投融资关系等也是商业航天热议的难点和痛点。例如航天发射究竟有哪些审批单位，又有哪些审批环节，其中有多少是必要的，又有哪些阻碍作用大于助力？对于重大试验，如何平衡风险管控与企业自主？商业航天已被证明是“三高一长”（高投入、高技术、高风险、长周期），如何有序开展新老股权轮替，实现资金流动？相信无论企业还是监管单位，都对上面这些话题憋着一肚子话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前，中国全面开放商业航天，但当时决策只解决了新兴力量“准入”问题，并没有同步全面调整航天相关法律法规。导致规则体系中不清晰、不全面、不与时俱进的部分偏多，增加了行业突发变数。新形势与老制度的冲突，随着商业航天进入冲刺发展阶段，也进一步暴露，亟须解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/26/20241226131551721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这或许也是很多航天人想说的话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>488739c6af40099c14b0e938dac2d80d</guid>
<title>她来了？长什么样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_12_27_760278.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国需要六代机是肯定的，这些年也在歼-10、歼-20等先进战斗机的设计、制造和使用中快速积累，并形成新的突破，具备了研发六代机的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过中国并没有颁布过战斗机划代的正式标准。歼-20刚出来的时候，被亲昵地称为“黑丝”。因为当时歼-20被定位为四代机，“丝带”是一个婉转的谐音，加上外观是灰黑色的，就成“黑丝”了。在美国改口后，歼-20现在一般被称为五代机，六代机自然就是下一代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在五代机之前，美欧俄无疑是领先者，中国是后来者。虽然最终居上了，但毕竟是后来的。然而在六代机上，中国要领先了，这在军事、政治、心理上的影响都不可估量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六代机应该是什么样？其他国家其实都在蠢蠢欲动，但美国NGAD（Next-Generation Air Dominance，下一代空中主宰）陷入困局，俄罗斯根本跟不动，欧洲推出英意日的“暴风“，法德西推出NGF。即使作为PPT战斗机，人们也只有两个字：“就这？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/27/20241227113217359.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/27/20241227113239699.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英意日“暴风”（上）和法德西NGF（下），“就这？”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最接近靠谱的是2023年6月洛克希德-马丁的臭鼬工厂在纪念成立80周年时，披露过一个神秘的轮廓图。一般认为这是洛马的六代机设计，美国空军称为NGAD。当然，NGAD据说单价高达3亿美元，连美国空军都受不了。现在计划陷入“脑死亡”，只有“上帝之手”才能起死复生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/27/20241227113302610.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
除了各种想象图，臭鼬工厂披露的轮廓图（右）可能是最接近六代机的官泄，左为人们根据右侧轮廓图发挥而成的想象图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五代机要具备隐身、超巡、超机动、超级态势感知，最终只有F-22和歼-20全做到了。歼-35的技术数据现在还不清楚，没法说是否全做到，F-35至少没有做到超巡，超机动也很勉强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六代机至少需要做到五代机能做的，可能还要加上高度AI、有人-无人双模式（optionally manned）、无人僚机等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高度AI到底能做到什么不好说，但必要性不需多说。双模式是新生事物。无人机要达到甚至超过有人机的战斗力，很难比有人机更轻小、更低成本，因为座舱和飞行员生命保障系统的相对占用空间和成本占比越来越小。而有人机的无人化成本和技术难度越来越低，双模式可能反而是最合理的。无人僚机与六代机的关系更加间接，对六代机的气动设计基本上没有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，人们最关注的“六代机什么样”，主要还是气动设计，也就是说，依然围绕隐身、超巡、超机动。其他的都是“内秀”，外观上看不出来，在原则上也没有理由不能在五代机上实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隐身已经不神秘了，边缘对齐、避免形成稳定回波的大面积表面、减少突出物，这些都是人们熟知的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在五代机时代，鸭翼vs正常平尾、大垂尾vs小全动垂尾（有时还要加腹鳍）、DSI进气口vs加莱特进气口、发动机宽间距vs窄间距、二元喷口vs轴对称喷口vs固定喷口，都是人们熟知的争议话题。在F-35时代，还有冷却空气不足的问题。随着主动电扫雷达和可能的激光、微波武器的发展，机载发电能力也成为新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸭翼也好，正常平尾也好，都是突出物，都在某一角度形成较强的雷达回波。最好是无鸭翼，也无平尾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无尾飞机是存在的。大三角翼飞机也称无尾三角翼飞机，就是因为无平尾。连垂尾也取消了，就是彻底的无尾飞机了。B-2是第一个量产的无尾飞机，采用飞翼布局。B-2之后，有很多无尾飞翼出现，中国的“彩虹-7”也是一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/27/20241227113332750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
B-2是最早量产的无尾飞机，注意翼尖的开裂式副翼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无尾飞翼气动效率高，“每一寸结构都用于产生升力”，但飞控挑战很大。纵轴太短导致俯仰控制力矩不足，B-2用“海狸尾”增加机尾控制面的控制力。没有垂尾使得常规的“箭尾羽”原理不再适用，B-2用开裂式副翼，上下对称打开时形成翼尖阻力，两侧翼尖不对称打开就形成差动阻力，以此形成偏航力矩，控制方向。问题是增加巡航阻力，影响隐身。X-47B不再用复杂的开裂式副翼，而是单片式副翼与上表面扰流片配合，但还是换汤不换药。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/27/20241227113358727.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
F-22采用常规的固定面加舵面的高大垂尾
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/27/20241227113421885.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
歼-20采用全动垂尾&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无尾飞机也解决了侧向隐身的难题。无论是常规的固定面加舵面的高大垂尾，还是低小的全动垂尾加腹鳍，都有侧向隐身问题。苏-57采用全动小垂尾，而且无腹鳍，是因为双发之间的“隧道”效应补偿了腹鳍的缺失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/27/20241227113443334.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
无数六代机的想象图都从无尾飞机开始，但都没有说明如何解决飞控难题&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无数六代机想象图都是无尾的。没有平尾，也没有垂尾，好比传统的大三角翼战斗机砍掉了垂尾。问题是没有说明如何解决气动控制问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/27/20241227113513980.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
F-22使用加莱特进气口&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/27/20241227113531412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
歼-20使用DSI进气口&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在五代机里，F-22采用加莱特进气口，F-35、歼-20、歼-35都采用DSI进气口。一般认为DSI比加莱特的隐身更好，其实好在取消了加莱特的附面层隔道，DSI的鼓包本身是突出物，并不有利于隐身。但加莱特的超巡特性更好，斜切菱形的进气口唇口更加有利于宽范围的激波控制，DSI不容易对较大的速度范围都做到足够优化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47ca5e97654216826e33220e07fdca01</guid>
<title>民众党正在“迫害”柯文哲？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaodi/2024_12_27_760263.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王晓笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靴子落地？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7个月“日以继夜”的侦查之后，12月26日，台湾检方以违背职务收受贿赂罪、图利罪、公益侵占罪、背信罪等，正式提请对柯文哲的诉讼。数罪并罚之后，柯文哲可能面临高达28年零6个月的牢狱之灾，远高于“一代枭雄”陈水扁的20年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕柯文哲弊案，一个核心的问题是，这是不是政治迫害？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是！但不只是民进党对柯文哲的迫害，也是民众党对柯文哲的“迫害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯P触碰了民进党的禁脔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以台湾的政治文化和他本人没心没肺的个性，柯文哲有意无意之间，手上多少会沾一些房地产的烂泥。然而这些发生在灰色领域的蝇营狗苟，在解读上其实存在相当大的模糊空间。是否会掀起一场滔天巨浪，很大程度上取决于是否有人执着于“上纲上线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲的不幸在于，低民意支持率上台的赖清德急需用于“立威”的人设。对同为美国马首是瞻以及诸多地方势力精神共主的国民党，赖当局多少有些投鼠忌器。但对草创不久、根基不稳的民众党而言，能够被民进党拿捏的死穴那就太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是，柯文哲还触动了民进党的禁脔——青年。作为社会变迁的强大规律，世代更替不可逆，青年就是票仓，就是各党派生生不息的政治生命力。在过去很长一段时间内，民进党被视作青年之友，是“太阳花世代”绕不开的政治发声桶。然而随着民进党肉眼可见的腐化，原本对国民党失望的“太阳花世代”，也连带着开始嫌弃民进党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，由于资讯获取方式的多元化，自“太阳花世代”以降的青年，对台湾政治天然具有一种“反建制”个性。柯文哲敏锐地嗅到了这个政治变化，在蓝绿之外开辟了第三战场，带着身家all in“青世代”，而2024年的选举结果证明了柯文哲是这盘赌局的大赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，这场赌局终究是一场零和博弈，柯文哲之所得，也意味着他者之所失。被掏心挖肉的自然不是国民党，因为当下老气横秋的国民党和青年之间已经形成了某种“次元壁”。真正被柯文哲占便宜的是忙着聚拢“青鸟”的民进党，因此即便柯文哲自称是深绿旧人，但只要影响民进党的选情，就是怀璧其罪，是被精准清除的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
动机在此，所谓的各类“不当得利”，更多是借题发挥罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被信徒送上柴堆的“神”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众党的崛起并不是一个奇迹，而是世代变迁在政治上的一个反映，只不过刚好是民众党吃到了这波政治红利。然而，作为一个新兴政党，组织化程度低是其最大的罩门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众党虽然在2024年选举中斩获颇丰，但在2022年的“九合一”选举中不尽人意，因为二者的竞选逻辑不同。后者需要更为强大的基层动员与地推能力，而这是草创的民众党做不到的。进一步讲，民众党的自我维系主要依靠的是柯文哲的个人魅力，一旦柯文哲倒下，民众党难免“树倒猢狲散”的宿命。所以，蛇打七寸，也不难理解赖当局为何要揪着柯文哲不放了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从超凡魅力型领导者的角度来讲，柯文哲不仅是选民的神，也是党内同志的神。在柯文哲被赖当局光速羁押后，党内同志积极奔走，甚至动员五六万“小草”上街喊冤，试图向赖当局施压，场面蔚为壮观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功利地讲，皮之不存毛将焉附。民众党内的各路神佛对自己的人设有清晰的认知与定位，明白保柯文哲也就是在保自己的荣华富贵。但声援柯文哲亦有一部分浪漫情怀，体现了党内对柯文哲的尊崇。民众党总召黄国昌在私下不止一次表现出对柯文哲如“滔滔江水连绵不绝”的仰慕之情，为柯文哲将自己拉入民众党的“知遇之恩”而五体投地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就斗争策略而言，民众党“把事情闹大”的举措并无不妥，甚至可以说是台湾政治生态中的常规操作。然而，用力过猛后是耐人寻味的溢出效应。浅层而言，这种甲级动员能力，进一步证明了民进党铲除柯文哲的必要性，对柯文哲的清算也将变本加厉，28年零6个月的重刑建议似乎也找到了某种依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深层而言，民众党其实正在榨干柯文哲的剩余价值。某种程度上，台湾选举史是半部“悲情史”。台湾政治人物有不少是因为吃了亲朋好友的“人血馒头”而上位，历史上那些“继承遗志”的桥段比比皆是。原因无他，流量第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，柯文哲某种程度上正在扮演这位可敬的“亲友”，在没办法直接利用柯文哲影响力的情况下，民众党只能将柯文哲的遭遇悲情化。民众党上下主观上可能并无消费柯文哲之意，只是单纯地想救出党魁，但客观上柯文哲正在被自己的党内同志钉死在一个奢华的棺椁之中。在新一轮的“造神运动”，不断留下那些所谓的“政治遗产”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神爱世人，所以神应该有被架上柴堆献祭的觉悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/27/20241227114837627.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
民众党主席柯文哲（中）遭到起诉&lt;span&gt; 台湾联合报系&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯文哲以及民众党的终路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前谈柯文哲穷途末路还为时尚早。检方只是提起诉讼，并建议刑期28年零6个月（外加5000万罚款以及褫夺10年公权）。是否定罪以及具体量刑如何——特别是还存在证据链上的不完整，还需要司法部门裁决。质言之，在正式宣判之前，民进党和柯文哲之间仍然有一丝丝回转的空间。即便是真的被判，陈水扁“保外就医”在前，柯文哲也可能在享受几年豪华单间后，外出云游台湾，在高铁上对着记者镜头摇花手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以上只是一种乐观的设想。从柯文哲的白发来看，检方铁了心要将案件坐实，也体现了幕后老板要赶尽杀绝的意愿。随着柯文哲请辞党主席的消息流出，柯文哲和民众党的关联正在被切割，与民进党谈判的筹码也在逐渐减少，柯文哲翻盘的可能性微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罪是一定会有的，关注点在于判多少年而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲倒下，民众党的前路也势必一片黯然，“泡沫化”征兆已经显现，而那些失去政治代表的“小草”也未必会被聚拢为“青鸟”，但只要“小草”没有被组织动员，民进党依然是牌桌上的庄家。只不过，铁打的票仓，流水的政党。民众党可以消逝，但“小草”对政治代表的需要仍然存在。失去精神领袖的民众党是否能够快速转型，或者有新的政治势力能够吃掉这部分需求，拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年前，为了反对日本殖民统治，林献堂、蒋渭水等革命者在台湾成立民众党，试图提升台湾人的政治权力，但遭到殖民当局的取缔，转瞬即逝。百年后，自觉继承“遗志”的民众党，在一场大胜之后被台当局打入谷底，历史重演。对于柯文哲个人而言，从2014年的异军突起，到2024年的锒铛入狱，在政治名利场中纵横的十年，如南柯一梦，不胜唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e20c02683752e1294f944463f65a2ebf</guid>
<title>谷歌量子计算芯片给了国内产业界紧迫感</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_12_27_760259.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月10日，谷歌重磅推出量子计算芯片“Willow”，在公关宣传攻势下，马斯克送上了“Wow”，奥特曼也发来了贺电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Willow是一款拥有105个物理量子比特的量子芯片，亮点在于其惊人的计算速度和错误校正能力。据报道，Willow能在不到5分钟的时间内完成一个标准计算任务，而这个任务如果交给全球最快的超级计算机，可能需要超过10-25年，这个数字甚至超过了宇宙的年龄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Willow的另一个成就是其指数级减少错误率的能力。随着量子比特数量的增加，错误率通常会指数增长，但Willow通过先进的量子纠错技术，实现了错误率的指数级降低。每当晶格从3x3增加到5x5，再到7x7时，编码错误率就会以2.14的倍率降低。这种对逻辑错误的潜在抑制为运行有纠错的大规模量子算法奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/13/20241213132507696.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Google Quantum AI团队的工作环境&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;权威专家的反&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子计算的教主和旗手，美国计算机科学家Scott Joel Aaronson在他的博客也做了一些点评，尽管整体上比较积极乐观，但话里话外还是有一些玄机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，Aaronson要读者明确，进步大体上符合多数人的预期：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
对于过去五年一直在关注实验量子计算的人来说（比如说，从2019年谷歌的原始量子霸权里程碑开始），这里没有什么特别的震惊。自2019年以来，谷歌在其芯片上的量子比特数量大约翻了一番，更重要的是，将量子比特的相干时间提高了5倍。与此同时，他们的2量子比特门保真度现在大约是99.7%（对于受控-Z门）或99.85%（对于“iswap”门），相比之下2019年是~99.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他谈到最重要的是量子容错跨过了门槛，但离“真正的”容错量子比特还有距离：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从科学上讲，头条结果是，随着他们增加表面码的大小，从3×3到5×5到7×7，谷歌发现他们的编码逻辑量子比特存活时间变长而不是变短。所以，这是一个非常重要的门槛，现在已经被跨越了。正如Dave Bacon对我说的，“现在形成了漩涡”——或者，换个比喻，30年后，我们终于开始触及量子容错的龙尾，这条龙（一旦完全唤醒）将允许逻辑量子比特被保存和操作几乎任意长的时间，允许可扩展的量子计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话虽如此，Sergio Boixo告诉我，谷歌只有在能够以~10^-6的错误进行容错的两量子比特门（因此，在遭受一个错误之前，大约可以进行一百万次容错操作）时，才会认为自己创造了一个“真正的”容错量子比特。我们还离这个里程碑有一段距离：毕竟，在这个实验中，谷歌只创建了一个编码量子比特，甚至没有尝试在其上进行编码操作，更不用说在多个编码量子比特上了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Aaronson也谈到了谷歌这次秒杀超算10^25年的“量子霸权实验”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
谷歌还宣布了在其105量子比特芯片上进行新的量子霸权实验，基于40层门的随机电路采样。值得注意的是，他们说，如果你使用目前已知的最佳模拟算法（基于Johnnie Gray的优化张量网络收缩），以及一台百亿亿次超级计算机，他们的新实验如果不考虑内存问题，需要大约3亿年才能在经典计算机上模拟，或者如果考虑内存问题，需要大约10^25年（注意，自大爆炸以来只过去了大约10^10年）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他指出这里“10^25年”结果的最大问题，也就是谷歌量子芯片的计算结果没有直接的验证。他担心谷歌没有给予足够的关注：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
由于同样的原因（据大家所知），经典计算机模拟这一量子计算将花费约10^25年，因此经典计算机直接验证量子计算结果也需要约10^25年！（例如，通过计算输出的“线性交叉熵”得分）。因此，谷歌的新量子霸权实验的所有验证都是间接的，基于较小电路的外推，而这些电路是经典计算机可以实际检查结果的。需要明确的是，我个人没有理由怀疑这些外推结果。但是，对于那些奇怪为什么我多年来一直痴迷于设计高效验证的近期量子霸权实验的原因：这就是原因！我们现在深陷于我之前警告过的不可验证的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
以色列数学家和计算机科学家，量子计算怀疑论者Gil Kalai则在博客上写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我们还没有研究Google Quantum AI的这些特定声明，但我的一般结论适用于它们：应谨慎对待 Google Quantum AI 的声明（包括已发布的声明），尤其是那些具有特殊性质的声明。这些说法可能源于重大的方法论错误，因此，可能更多地反映了研究人员的期望，而不是客观的科学现实。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Gil Kalai还在这篇博文中谈到了量子计算炒作和比特币的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当2019年谷歌的量子霸权主张发布（或者更确切地说是泄露）时，有很多说法认为这意味着量子计算机就在附近，因此比特币所需的密码学将是可破解的，比特币将失去其价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我通常不介意“炒作”，因为它反映了科学家对他们工作的热情和公众对科学努力的兴奋。然而，就谷歌而言，需要谨慎行事。例如，在2019年宣布“霸权”之后，比特币的价值在短短几天内（2019年10月24日左右，经过一段时间的稳定）从大约9,500美元跌至约8,500美元，给投资者带来了超过100亿美元的损失。比特币今天的价值约为100,000美元。此外，谷歌的断言可能对其它量子计算工作提出了不切实际的挑战，并鼓励了不受欢迎的科学方法的文化。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跨越量子纠错的门槛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如Aaronson所说，这次值得称道的，不是无法直接验证的“量子霸权”实验，而是量子容错跨过了门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于实用的量子计算机的主要困难，和对其中炒作的重新审视，心智观察所此前在《美国开始重新审视量子计算机，这对中国很重要》一文中已经做了详细介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次Google Quantum AI团队在《自然》杂志上发表的论文，其重要成果是跨过了量子纠错的阈值，这又是怎么回事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构建量子计算机的研究人员面临的中心挑战，是如何用不完美的部件构建出完美的机器。他们的基本构建块，也就是量子比特，对外界干扰极其敏感。今天的原型量子计算机过于容易出错，无法做任何有用的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代，研究人员为克服这些错误奠定了理论基础，称为量子纠错。关键思想是诱使一组物理量子比特协同工作，作为一个单一的高质量“逻辑量子比特”。然后计算机将使用许多这样的逻辑量子比特进行计算。他们通过将许多有缺陷的组件转化为较少的可靠组件来制造那台完美的机器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种计算的炼金术也有局限，如果物理量子比特太容易失败，纠错反而会适得其反。也就是增加更多的物理量子比特会使逻辑量子比特变得更糟，而不是更好。但如果错误率低于特定阈值，平衡就会倾斜：你增加的物理量子比特越多，每个逻辑量子比特就变得越有弹性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次谷歌团队终于跨越了这个阈值。他们将一组物理量子比特转化为一个逻辑量子比特，随着他们向该组添加更多的物理量子比特，逻辑量子比特的错误率急剧下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑一台经典计算机，信息表示为一串比特，0或1。任何随机的故障，如果翻转了比特的值，都会导致错误。为了防范错误，可以将信息分散到多个比特上，每个0重写为000，每个1重写为111。如果一组中的三个比特不是全部具有相同的值，你就会知道发生了错误，多数投票将修复错误的比特。但如果三元组中的两个比特同时出错，多数投票将返回错误的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果增加每个组中的比特数量，比如五比特，虽然这种更大的代码可以处理更多的错误，你也引入了更多可能出错的方式。只有当每个单独比特的错误率低于特定阈值时，净效应才是有益的，比如五比特版本可以容忍每个组中的两个错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在量子世界中，情况更加棘手。量子计算中的每一步都是另一个错误源，纠错过程本身也是如此。更重要的是，没有办法在不不可逆地干扰它的情况下测量量子比特的状态。所以，起初许多研究人员认为量子纠错是不可能的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>