<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10efbb22aa8b1365db2e24d82f730976</guid>
<title>如果李鸿章穿越到今天，能抵挡住电信诈骗吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2023_10_10_711324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 傅正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年国产电影《孤注一掷》上映后，反响颇为热烈；截至目前，已收获近39亿票房的佳绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部电影通过真实案例改变，不仅给我们展示了东南亚电信诈骗集团的恐怖面貌，更给我们展示了诈骗集团是怎么骗人的，他们会通过怎么样的话术去PUA一个人，受骗者又是怎么上当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文的故事就是一个真实的诈骗案例。只不过诈骗者不是某个民间集团，而是一个腐朽没落却贪婪成性的王朝。受骗者也不是一个普通人，他是封疆大吏、朝廷重臣，在他的背后，同样是一个腐朽没落的封建王朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事主角是我们的老朋友，中堂大人李鸿章。这是一个李鸿章、乃至整个大清王朝被心理PUA的真实历史。诈骗的标的是一段铁路，一段后来困扰了中国半个多世纪的铁路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、骗局乍现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1892年8月，沙皇俄国罗曼诺夫王朝末期的股肱之臣谢尔盖·维特（Сергей Юльевич Витте）正式出任财政大臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维特是在铁路建设中展现出自己的才华，并得到俄国决策中心重视的。对于他而言，自己的使命或者首要任务就是把俄国的欧洲部分与太平洋西岸连接起来——这就是著名的西伯利亚大铁路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这条铁路修筑到贝加尔湖地区时，分歧出现了：往东的线路该怎么走？阿穆尔沿岸省总督杜霍夫斯科伊（С. М. Духовский）主张，铁路应该绕着黑龙江左岸俄国境内，修筑到海参崴。这条线路因此被称为“阿穆尔线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就遭到了维特的坚决反对。确实从技术角度来讲，阿穆尔线远路，而且它离中俄边界太近了。来自中国境内的军事力量随时都有可能切断铁路线，也就截断了海参崴俄军的后勤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，维特针锋相对地提出了“满洲线”——还绕什么绕呀？直接穿过中国境内直达海参崴，这不挺好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1896年4月12日，维特撰写了一份《节略》进呈沙皇御览。他在《节略》中赤裸裸地写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（俄国）必须想方设法将中国北部的铁路网转入自己手中，首先要将由外贝加尔湖穿过满洲到符拉迪沃斯托克的干线握在手中。……（这是）最适合经济的、政治的及战略的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他接着强调：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从政治和战略上看，……它使俄国能在任何时间内，在最短的路线上，把自己的军事力量运到符拉迪沃斯托克并集中于满洲、黄海海岸及离中国首都的近距离处，……从而大大增加俄国在中国和远东的威信和影响，并将促进中国的属部同俄国接近。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，想在中国东北境内修筑一条归俄国人所有的铁路，只有一个办法，把东北变成沙皇俄国的殖民地或势力范围。维特甚至狂妄地设想，一旦这条铁路干线建成，“短期内自然会由该线建筑支线到中国内地”。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/25/20230925100733554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1896年开始修建的这条铁路就是后来的中东铁路&lt;/span&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
实现这个目标的方案无非两种，第一种战争，逼迫清政府割地赔款。但这显然不是一个好的选项，毕竟俄国在远东最大的假想敌是日本，以及跟日本越来越接近的英国。把清政府推到对立面去，实在太不划算了。即便俄国人能在战争中取胜，也将面临他们难以承受的巨大耗费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是谈判就成为了唯一的途径，怎样才能让清政府乖乖地把铁路送上门来呢？这就需要一场巧妙的外交骗局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国人的设想并不是无的放矢。甲午战争后的大清朝野展现出了浓厚的“亲俄”倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《马关条约》签订以后，清政府还曾指示驻俄公使许景澄向俄方表示，如果俄国对日本用兵，“中国愿与订立密约，以酬其劳。”[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《马关条约》签订后仅仅六天，1895年4月23日，俄国邀请法、德两国共同照会日本，“劝告”其放弃辽东半岛。这就是著名的“三国干涉还辽”事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三国干涉还辽”让清政府感恩戴德。三天以后，4月26日，湖广总督张之洞就电请总理衙门代为上奏，其中竟然建议把新疆一部分割让给俄国，把西藏一部分割让给英国，换取英俄两国出兵援助中国跟日本人再打一仗。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
盖俄、英本强，然历次条约尚无吞并中国之意，即以重利酬之，于彼有益，于我尚无大损。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
十一天以后，这个人又电请总理衙门代为上奏，提出干脆再把云南也割让给法国人好了：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
朝廷若肯以回疆数城让俄，以后藏让英，以云南极边之地让法，三国同助，则不惟台湾可保，倭约竟可全废，断无战事。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不要觉得可笑，清朝洋务派大概也就这种水平，再高也高不到哪里去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久以后，消息传来，日本被迫答应放弃辽东半岛。这下让清王朝振奋得不得了。1895年7月7日，两江总督刘坤一上奏朝廷，竭力主张与俄国结盟。这份折子写得贼精辟，我摘几段给大家欣赏欣赏：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
或谓俄与中国，接壤最宽，将来必为害于中国，臣前此亦以为然，今则颇知其说之谬，亦视我之抚驭如何。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
就这知识水平还是别“抚驭”了，不“抚驭”还好，一“抚驭”不都白送了吗？俄国人不就等着你抚驭吗？接下来一段话更搞笑：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄疆宇已广，且信义素敦，与我修好二百数十年，绝无战事，实为千古未有。前以伊犁还我，此次与法德争还中国辽东，其为德于我更大。而顾疑其有他，不复推诚相与，则是合者离之，厚者薄之，将谓中国不足为缘，益成孤立之势。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
你看看这个话，俄国人“信义素敦，与我修好二百数十年，绝无战事”，废话，人家通过外交忽悠就能从你这里拿到想要的东西，干嘛还要打仗？什么《中俄瑷珲条约》《中俄北京条约》，我们今天觉得是奇耻大辱，清朝人无所谓的，不懂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多天以后，7月19日，张之洞也上折子，配合刘坤一的论调：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
查俄与中国乃二百余年盟聘邻邦，从未开衅，本与他国之屡次构兵者不同，且其举动阔大磊落，亦非西洋之比。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这玩意儿估计俄国人自己都不好意思了。关键是接来下一段话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如俄国用兵于东方，水师则助其煤、粮，其兵船可入我船坞修理，陆路则许其假道，供其资粮、车马。一切视其所资于我者，量为协济。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所以你看，俄国人不忽悠大清，还能忽悠谁呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，具体人选么，肯定有比他张之洞、刘坤一更合适的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c802f3c31633f6d140ca1cda860173e3</guid>
<title>女性真的能实现事业家庭“双丰收”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ClaudiaGoldin/2023_10_10_711321.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【按：北京时间10月9日下午，诺贝尔经济学奖获奖者名单揭晓，奖项授予哈佛大学经济学教授克劳迪娅•戈尔丁（Claudia Goldin），以表彰其“增进了我们对女性劳动力市场结果的理解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈尔丁的研究涵盖了广泛的话题，包括女性劳动力、收入方面的性别差距、收入不平等、技术变革、教育和移民。她的研究大多是从过去的角度来解读当下，并探究当前关注问题的起源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克劳迪娅·戈尔丁也是哈佛大学经济系首位获得终身教职的女性。在新书《事业还是家庭？—女性追求平等的百年旅程》中，她将20世纪初至今受过大学教育的女性群体分成了五组，深入研究了她们在事业、婚姻、子女等方面的理想抱负与现实中遇到的各种阻碍，以及代际的演变历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在书中戈尔丁提出，如何平衡家庭责任和职业发展一直是社会关注的焦点，然而令人深感遗憾的是，即便在发达国家，努力在事业与家庭间追寻平衡的似乎总是女性。不平等如同硬币的两面存在于事业和家庭两方面，如果家庭内部的平等得以实现，工作中的性别收入平等就更有机会达成。女性缩减了自己的职业生涯，这是家庭对劳动力市场做出的一种理性反应的一部分。但好消息是，科技的创新进步能够帮助女性在职场和家庭中获得更多平权。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/10/20231010074350605.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;560&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;哈佛大学经济学教授克劳迪娅•戈尔丁，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年诺贝尔经济学奖获得者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 克劳迪娅•戈尔丁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;非升即走，艰难的抉择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多职业，比如会计、法律、金融、咨询和学术界，女性和男性的竞争环境甚至更不平等。过去的半个多世纪里，这些领域的职业发展变化不大，尽管其中近半数专业人员是女性。这些领域的晋升规则都要求早期投入大量时间。在预定期限结束时，雇员（一般称为助理）要接受考评。勤奋（或幸运）的人将获得终身职位或合伙人资格，其他人则被打发。这类工作通常被称为“非升即走”职业。“升迁”的人留下来，而“出局”的人往往去更低一层级的公司、机构或大学任职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个职业和部门的门槛和发展时钟并不相同，但都有一个共同点：那些得到丰厚回报的人，届时应该已经30多岁。这一点今非昔比。只是拿下高等学位以及获得第一次晋升、合伙人身份或终身职位所需的时间，都已变得更长、更晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，攻读高等学位的大学毕业生会直接进入研究生院或专业学校。而今，几乎所有人毕业后都要花一年或更长时间从事与最终职业相关的工作。在学术界，大多数博士申请者获得学士学位后都首先担任研究助理（这个职位被称为“博士预科”）。MBA群体则通常在进入商学院之前工作若干年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，攻取博士学位所花的时间比以往任何时候都要多，即便在有大把就业机会的领域也不例外。我拿到博士学位的时候，获得经济学博士学位通常需要4年时间，现在是6年。物理和生物科学的博士后培训同样延长了周期，这些职位已经在其他领域流行起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接受教育和培训的年数增加倒无可厚非。但这只是“非升即走”世界的开始。学术界获得终身职位一般需要6-8年。法律行业确定合伙人身份大约需要10年；咨询和会计行业确定合伙人身份需要6-9年，具体取决于是否拥有MBA学位。至于投资银行业，需要5-6年或可从初级银行家升级为副总裁级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在学术界，现在至少要有13年（更可能是16年）的学士后生涯做铺垫，个人的职业生涯方能巩固。在咨询和会计领域，考虑升职前起码得拼搏10年。而攻读MBA 或法学博士课程之前，应该投入几年时间工作。因此，个人职业生涯的第一次晋升通常发生在30多岁时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可想而知，事业与家庭之间会出现怎样的张力。在谋求合伙人身份或终身职位的过程中，当年的22 岁大学毕业生渐渐年长，进入了30 多岁，甚至更老。大学毕业生的初婚年龄中位数远低于这个年龄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果提早进行“非升即走”抉择，譬如在35 岁之前，女性就可以先努力工作，成为合伙人或拿到终身职位，然后再开启家庭生活。然而随着晋升年龄提升，这意味着要么晚点组建家庭，要么第一次重大的晋升时刻在孩子上学前班时到来。职业道路需要长时间的工作，对于有年幼子女的人，这往往太过紧张。两种选择都有问题，尤其是对女性而言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业时钟与生物时钟和家庭时钟交织同步，滴答作响。很多女性和男性必须在职业生涯稳固之前建立家庭；否则，他们可能将永远无法拥有家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/10/20231010075720547.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《82年生的金智英》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;管道泄漏，职场流失的女性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪70年代开始，许多专业的职业女性新人比例大幅上升。在完成各类高等学位课程方面，第四组女性取得了长足进步。可是，获得终身职位、合伙人身份或其他晋升机会的女性比例没有跟上节奏。起初，人们以为高级职位的女性比例偏低是因为晋升需要时间，但现在大家发觉事实并非如此，时间其实绰绰有余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去20年间，我所在的经济学领域的女博士比例达到30%-35%。但她们当中终身副教授为25%，正教授为15%。1974年，我是8%的助理女教授之中的一员，到了2018年，该比例升至27%。1974 年，正教授群体的女性比例不足3%，2018年逼近15%，进步可谓巨大，但是速度太慢。假如男性和女性候选人的晋升率相同，那么正教授的女性比例应该会更高。这种差异的部分原因是，女性发表文章的记录导致她们的晋升率降低。另一个原因是，她们在晋升之前离开了学术界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女性在学术、法律、咨询、管理和金融等领域的低晋升率，归因于人们通常所称的“管道泄漏”现象。“管道泄漏”是指女性和男性晋升前都有离职者，但在各个关键时刻，女性离职的比例高于男性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们一直想方设法寻找女性流失率更高的原因。通过比较论文发表能力相当的男性和女性，大家发现偏见、偏袒和指导不足等因素依然存在。但是，大多数“非升即走”职业中管道泄漏的
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要原因，带领我们回到了晋升所需的时间问题上。高强度的职业对所有人来说都是艰难的。尤其是年轻的父母，更加辛苦；而在通往顶峰的路上，放慢脚步并投入大量家庭时间的一方，往往就是女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女性从事这些职业所面临的最大障碍，是我们熟悉的时间要求，而并非只是工作时间的问题。时间要求还包括生活中需求最大的时刻。一如上文所述，这些压力在个人的30 多岁时冲至顶点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工作时间对于升职非常重要，这一点不难在法律等注重工时的职业中得到验证。律师按小时（甚至按分钟）计费，律师事务所自然要密切关注时间。我们知道女律师成为合伙人的比例低于男律师。但直到最近大家才了解个中原因。美国律师协会组织了一项大规模的律师调查（称为“法学博士之后”项目），追踪他们的等级并进行分析；结果表明，成为合伙人与投入的时间之间存在显著的相关性。助理律师的工作时间和获得的收入，是造成男女晋升率差异的主要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着越来越多的女性开始从事这类职业，以及越来越多的男性希望与生活伴侣建立平等关系，老规矩和旧思想产生了越来越大的成本。机构并不想人才流失，而流失的人才大部分又是女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/10/20231010075557962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一丝微光，职业公平的解决方案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学设有最严厉的“非升即走”政策，不过，在为男女初级教员提供家庭假期和为获得终身教职按下暂停键方面，大学日益宽容。新的职位被开发出来，可以绕过严格的“非升即走”途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无法忍受加班加点争取终身教职的人，或者自认无缘晋升的人可以考虑讲师和兼职职位。法律和会计领域则有非股权合伙制。个人可以沿着食物链行进，在小型机构获得终身职位，或者成为规模较小、利润较低的律师事务所或会计师事务所的合伙人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司也不想失去训练有素的员工，特别是在专业服务行业，客户关系丰富，培训成本（由公司承担）通常很高。没有孩子的年轻员工几乎没有个人时间限制，一般都希望给公司合伙人和高
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
层管理者留下好印象。他们会长时间投入工作，频频相互竞争。如果是20多岁的年轻人，拼命工作没问题。但这并不是很多人，尤其是女性，在有了年幼子女后想要的生活。高层管理者尤其是CEO（首席执行官）们，都愿意减少已经成为多数年轻员工常态的漫长且往往不可预测的工作时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高盛、摩根大通、花旗集团、美国银行、摩根士丹利、巴克莱和瑞士信贷等华尔街巨头们，也纷纷决心创设更好的激励机制，化解如何留住公司困扰年轻人才的委托代理问题。金融巨头开始订立规则，保护周末和晚上的时间、带薪休假、法定假期以及快捷的晋升途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，高盛发起一轮大行动：“我们致力于实施下列举措，以更好地推助本公司初级银行家拥有成功且可持续的长期职业生涯。”规则很明确，几乎没有需要向执行委员会报告的例外情况。“所有分析师和员工周五晚上9点至周日早上9点必须离开办公室（自本周末开始）……所有分析员和经理预计……每年应有3周休假。”此外，不准把工作从办公室搬到家里或附近的咖啡店。一年后，瑞士信贷禁止周六上班，美银美林集团倡议初级银行家每月至少休四天周末。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技巨擘们同样明白，长时间工作会破坏舒适的工作环境。2016年，亚马逊为了打造“适当缩短工作时间但仍能促进成功和职业发展的环境”，宣布允许科技人员乃至经理削减25%的工作时间，同时降低25%的薪酬。员工基本上是按小时减扣工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些咨询公司和会计师事务所已经落实政策，限制年轻员工长途出差的次数。一些公司则限定员工的工作时间，限制员工下班后发送电子邮件。这些由高级合伙人和CEO 推行的举措引人注目，他们认为，有些经理驱使年轻员工玩儿命工作，以致后者被迫辞职。每个经理和合伙人都希望自己的项目顺利完成，他们不会时时顾及疯狂工作给整个公司带来的成本。无论成功与否，为控制年轻员工过度工作所做的大量努力说明，公司及员工已经认识到，拼命工作是要付出代价的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代前半期，美国最大的两家会计师事务所察觉了自身存在的严重人事问题。他们在招聘女性层面做得很好，注册会计师有一半是女性。但这些女性很少能成为合伙人。就像一些业内人士所言，他们一直在流失女性会计师。多数高层领导并不认为可以遏制这种流失。然而，聪明好奇的德勤CEO迈克尔·库克（Michael Cook）提出了异议，并于1992年委托一个外部审核小组调查女性离职的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查发现，女性早在晋升前就已陆续离职。报告称，德勤的文化不断排挤她们。她们接不到利润丰厚的会计业务，不被委以重任，还被斥以不够坚毅，至少被认为没有男同事能吃苦耐劳。在库克的领导下，德勤的企业文化发生质变。女性新合伙人比例渐有上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997 年，安永CEO菲尔·拉斯卡维（Phil Laskawy）发现了类似的问题。公司尝试了实行弹性工作制、开展职业辅导、建立女性网络等策略。不久，安永的女性合伙人比例也见长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只德勤和安永提高了女性合伙人比例，该行业一些政策不算开明的公司也有同样的提升。目前尚无法评估这种提升有多少是由于德勤特意改变企业文化的策略，或安永的弹性工作安排。但有其他证据表明，存在更基本的结构性因素阻碍女性攀登事业高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些职业实施的解决方案都不充分。在法律、会计和咨询行业，非股权合伙人的报酬相当低。在学术界，虽然兼职教员有男有女，但女性兼职的比例还是过高。这些职位通常提供给随行配偶（不论男性或女性）。奈何在地理位置上，女性历来更多捆绑于丈夫的职位。甚至就在最近，暂停“非升即走”考核的举措也受到了批评。研究表明，女性需要额外一个学期来照顾家庭；男人则利用这些时间发表更多的学术论文。“非升即走”制度与组建和养育家庭并不协调。这些做法均不适合任何性别，但鉴于现实情况，女性付出的代价更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不奇怪，工作随叫随到、时间不规律又不可预测的员工，往往比工作时间接近正常的员工挣得多。更重要的是，这种溢价给女性的职业生涯和夫妻公平造成了问题。时间长或随叫随到工作的时薪溢价越高，尤其在有孩子时夫妻双方进行分工的激励就越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所说的“分工”，并非指一人洗碗，另一人擦干。我指的是更普遍的事务：正像我们在整个旅程中看到的，一人（通常是妻子）花更多的时间为家庭待命，另一人（通常是丈夫）花更多的时间在工作中待命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有孩子的夫妇不进行分工，也即他们不做出最普遍的决定（让一方在家事上待命，另一方在工作上待命），那就意味着他们要少挣钱。两人不能同时接受无法控制时间的工作，因为要照顾孩子；就像我的狗，会在某天不可知的时间生病和需要帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当能多挣的收入并不是很多时，按照夫妻双方的意愿，少挣就少挣吧。换言之，两人都可以拒绝时间较难预测的工作。这样就好比他们用放弃的那部分薪水购买夫妻公平。可如果这笔钱数额很大，夫妻公平的成本也许就会高到难以抗拒这份工作；进而夫妻公平可能会被放置一边但这不是唯一的损失。当夫妻公平被搁置，职场中的性别平等问题也将随之而起。即便按时薪计算，女性的收入也会低于男性。问题既在于劳动力市场的工作如何计酬，也在于家庭的劳作和照顾如何按性别划分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键是，正如律师和药师案例所启示的，性别（不）平等和夫妻（不）公平恰似硬币的正反两面。造成夫妻间不公平的，是我们一直在探究的艰难抉择：夫妻中有一方，通常是女性，决定在家待命。这也意味着，总体说来，哪怕按时薪计酬，女性的收入也比男性低。这继而引发了性别不平等。幸好，黑暗中突现一丝微光：越来越多人开始努力争取夫妻公平，争取与家人共度时光。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/10/20231010074330994.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《事业还是家庭？女性追求平等的百年旅程》，克劳迪娅·戈尔丁（Claudia Goldin），中信出版集团2023年7月版。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6ee838b56575b08a5eca4b2ad9f6034</guid>
<title>“一个人眼中的恐怖分子是另一个人心中的自由斗士”，巴以叙事怎么写？</title>
<link>https://www.guancha.cn/IanBlack/2023_10_10_711320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊恩·布莱克】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;叙事与历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年6月，23岁的巴勒斯坦帅小伙穆罕默德·阿萨夫（Mohammed　Assaf）夺得了备受欢迎的电视节目《阿拉伯偶像》（Arab Idol）的总冠军。他有着一头用发胶精心固定的乌黑秀发，笑容羞涩，嗓音优美，为数千名通过短信投票支持他的观众高声演唱经典老歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿萨夫出生在利比亚，但在加沙地带的汗尤尼斯（Khan Yunis）长大，这片人口稠密的沿海飞地被夹在以色列和埃及之间，并且是阿拉伯人与犹太人之间关于“圣地”（Holy Land）悬而未决的冲突永恒且日益严重的—通常还是充满暴力的—提醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿萨夫的祖父母在1948年战争期间成了难民，和他们一同成为难民的还有数十万巴勒斯坦人，当时以色列国获得了独立，而巴勒斯坦则经历了纳克巴（Nakba，即浩劫）。他的夺冠演出击败了一个埃及人和一个叙利亚人，是当代大众娱乐最前沿的水准，出自位于贝鲁特的MBC（中东广播中心）之手，吸收了英国《流行偶像》（Pop Idol）系列节目开创的概念。节目面向阿拉伯世界的数百万观众现场直播，包括加沙和约旦河西岸的城镇拉姆安拉的观众，当结果公布时，人们欣喜若狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“革命不只是步枪。”阿萨夫随后告诉一位采访者，他充满节日气息的晚礼服是巴勒斯坦国旗的绿红白三色。他的成名曲《高举卡菲耶》（Raise the Keffiyeh）所关注的巴勒斯坦头巾卡菲耶，是这个国家及其事业立时可辨的鲜明标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿萨夫的另一首流行歌曲纪念了80 多年前发生的事件。《来自阿卡监狱》（Min Sijn Akka），一支关于爱国主义和牺牲的民谣，令人想起因为参与1929年巴勒斯坦的动乱而被英国人判处绞刑的穆罕默德· 贾姆朱姆（Mohammed Jamjoum）、福阿德· 赫加齐（Fuad　Hijazi）和阿塔·齐尔（Ata al-Zir）。这一事件被英国委任统治当局称为“哭墙之乱”（Wailing Wall riots）。巴勒斯坦人则称之为“卜拉格（al-Buraq）起义”—“卜拉格”是阿拉伯语中将先知穆罕默德从麦加带到耶路撒冷的带翅骏马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在犹太复国主义者和以色列人的记忆中（双方经常对同一事件采用不同说法），这次暴力事件被叫作“1929 年骚乱”，有133 名犹太人被阿拉伯人杀害，其中大多数人死状甚惨。贾姆朱姆、赫加齐和齐尔因为杀害希伯伦和萨法德（Safed）的犹太人而被判刑。用口语化的阿拉伯语谱写并演唱的《来自阿卡监狱》讲述的就是他们的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012 年，加沙的一位作家将这三人誉为“巴勒斯坦斗争史上最重要的三位殉道者”，他们“因为抗议犹太复国主义者对巴勒斯坦的渗透，被英国委任统治部队公开处决”—这一描述显然拓展了“抗议”的传统意义，并绕过了关键细节。巴勒斯坦民族权力机构（Palestinian　Authority）的电视台将这几个被处以绞刑的人称为“我们民族历史上的灯塔”，立马招致了一家名为“巴勒斯坦媒体观察”（Palestinian　Media Watch）的以色列监察机构“赞美恐怖主义”的指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年晚些时候，巴民族权力机构在他们被处决的周年纪念日发行了纪念他们的邮票，上面画着步枪和卡菲耶。此事和其他许多例子一样，表明历史也是以色列人和巴勒斯坦人仍在斗争的战场的延伸—也许在这个领域，双方是最接近势均力敌的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿萨夫的歌自然是“一个人眼中的恐怖分子是另一个人心中的自由斗士”这句话的典型例证。这样的事还有许多。20 世纪30 年代和40 年代被英国人以恐怖分子名义处决的犹太人—其中一些死于阿卡监狱同样的绞刑架上—至今仍受到以色列国的正式纪念。2017 年2月，该国总统鲁文·瑞夫林（Reuven Rivlin）用他的Facebook 页面纪念亚伯拉罕·“亚伊尔”·斯特恩（Avraham “Yair” Stern）遇害75 周年，后者是希伯来名为“莱希”（Lehi，全名Lohamei Herut Yisrael，意为“为以色列自由而战之人”）、英语名为“斯特恩帮”（Stern　Gang）的组织的领导人。1942年，一名英国警察跟踪斯特恩到其特拉维夫的藏身处，开枪将其打死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列国家图书馆以同样的方式提到了“伊尔贡”（Irgun Zvai Leumi，意为“国民军组织”），它作为一个“犹太抵抗组织”，1938 年主动挑起事端，袭击阿拉伯平民，并在1946 年炸毁耶路撒冷的大卫王酒店，导致91 人身亡。哈马斯（Hamas）的全称是“伊斯兰抵抗运动”（Harakat al-muqawama l-islamiyya），这个巴勒斯坦组织针对平民目标制造了多起自杀式爆炸袭击，并从加沙地带向以色列发射落后的火箭弹。对于那些抵抗自己民族最大仇敌的人来说，用词总是具有偏向性，最终结果总会证明他们使用的手段正当合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/10/08/20231008163711361.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦人和以色列人在叙事上的分歧，远不只形容各自民族英雄时常用的字眼，对于双方在地中海东岸同一小片领土上长期未解决的斗争的性质，他们更是观点迥异。两者都反映在本书中。每一方所言都出自真情实感，即使被对方斥为宣传或谎言。两者都不能忽视。这两个民族之间的冲突只能通过关注他们如何看待自己、历史以及彼此来理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙事，以其最简单的定义来说，就是“一个民族讲述自己的故事”。以色列人描述了经过几个世纪的反犹迫害后对自由和自决的追寻，以及从“流散”（Diaspora）中“回归”锡安（Zion）的“流亡者们相聚在一起”，以期在故土建立一个主权独立的犹太国家，并在纳粹于第二次世界大战期间杀害了600万犹太人之后最终实现这一目标的过程。这个关于民族解放的故事在希伯来语中简洁地展现为“miShoah　leTekuma”—“从大屠杀到重生”。经过几个世纪的无力、苦难和羞辱，犹太人得以重树自尊和自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列人很少注意故土上另一个民族的存在（无论那个民族和那片土地被怎样定义），除了他们对犹太复国主义的暴力反抗之外。土地被“赎回”，沙漠中开花繁盛。以色列的主流叙事强调本方愿意让步并实现和平，但另一方却一再错过这样做的机会。于是“鸽派”被迫战斗。以色列很少将巴勒斯坦人、阿拉伯人和穆斯林无休无止、无处不在的敌意归因于自己的行动—无论是1947 年和1948 年的行动，是其在1967 年征服的领土上几十年的定居，还是它在“犹大和撒马利亚”（Judaea and Samaria，即约旦河西岸）维持的军事占领，或是其单方面吞并现在是该国“统一且永恒的首都”一部分的东耶路撒冷的行为。（根据国际法，以色列仍须对加沙地带负责，尽管它已于2005 年撤离该地；以色列对在一定程度上由巴勒斯坦民族权力机构控制的西岸也须负责。）以色列人往往声称没有巴勒斯坦人愿意“携手”共建和平，宣称他们的敌人受到仇恨和偏见的驱使，而不是追求正义和结束冲突。恐怖仍在继续。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6dfe152c4019c9ee7a96edcb056218dc</guid>
<title>金牌不代表实力？西方用这话麻痹自己，我们不能也被麻痹了</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanQuan/2023_10_10_711316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 原泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万众瞩目，精彩纷呈的杭州亚运会业已落下帷幕。本次亚运会，中国体育代表团共获得201枚金牌、111枚银牌和71枚铜牌，不仅继续保持了自1982年新德里亚运会以来确立的亚运金牌霸主地位，而且金牌总数历史性地突破了200枚，同时进一步扩大了与下一档次的差距，堪称历史成绩最好的一次亚运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/10/09/20231009132152256.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚运会奖牌榜（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这亮眼的表现无疑振奋了国人的精神，进一步增强了国人的爱国热情和民族自豪感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不同的人对以奥运会、亚运会为代表的国际大型综合体育赛事的关注点各不相同，但很显然，绝大多数人、特别是很多像笔者这样的非体育迷来说，奖牌榜是我们对奥运会关注的最重要的点（对于笔者来说甚至是唯一的点）。而作为和平时期最能展现各国实现自身目标能力的国际大型体育赛事，赛事以外的竞争被带入赛场是无法以个人意志为转移的，因为在国际社会中，大型体育赛事事实上已然成为各国综合国力的重要竞技场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际大型综合体育赛事——综合国力直观的竞技场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要弄清楚国际大型综合体育赛事和综合国力竞争之间的关系，我们先来看看什么叫综合国力。综合国力，顾名思义，就是一个国家各种实力的综合，而这种实力的综合是一个怎么样的综合，如何衡量这种实力的综合或者说综合的实力，不同的专家学者有不同的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中影响最大的，就是美国乔治敦大学战略与国际研究中心主任克莱因在1975年出版的《世界权利的评价》和1981年撰写的《80年代的世界国力趋势与美国外交政策》中提出的概念和衡量方式。克莱因认为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在国际舞台上的所谓实力，简言之，乃是一国之政府去影响他国政府去做本来不愿意为之的某一事情之能力，或是使他国不敢去做本来跃跃欲试的某一事情之能力，而不论其影响方式是利用说服、威胁，或明目张胆的诉诸武力。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
以此概念出发，克莱因认为综合国力应该包括一个国家的物质实力和精神实力的内容，并提出了综合国力的计算公式和各个参数所占之权重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/09/20231009132317316.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;克莱因公式各项指标所占之权重&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克莱因公式：PP（综合国力）=(C基本实体 +E经济实力 +M军事实力)×(S国家的战略目标+W为达成战略目标所能付出的意志力)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据克莱因公式的计算，在1980年的综合国力排名中，苏联超越了美国，排名第一。这个排名或许同我们的日常认知有很大的不同（在我们的认知中，苏联虽然是超级大国，但其国力一直是出于下风），但这正是克莱因公式符合国际关系实际情况的妙处：克莱因公式的最大特点就体现在综合国力的“综合”二字上，它不但考虑了国家拥有的各种资源禀赋的实力（基本实体，经济实力，军事实力），还考虑到了国家能够操纵、驾驭这些资源禀赋的能力（战略目标和为达成战略所能付出的意志力）；最为重要的是，克莱因公式将资源禀赋的实力和调动资源禀赋的能力之间的关系设计为相乘而非简单相加，而如此衡量的依据就是苏联在资源禀赋实力乘以调动资源能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，一个国家如果在资源禀赋不足的条件下，可以通过高超的调动资源的手段和顽强的意志力（我们艰苦奋斗时常说的“人定胜天”算其中的一种），将手中的资源“超常发挥效用”，进而达到“用巧劲去压制住对手”，以实现“在国际舞台上达成自己愿望”的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克莱因认为，苏联就是在资源禀赋赶不上美国（苏联的C+E+M的总和为382，而同一时期的美国为434），而苏联正是运用超强的组织动员能力和“明确的”战略目标（共产主义信念，至少当时西方是这么宣传的）形成的“巧劲”，在当时的综合国力上压了美国一头（最终数值苏联为458，而美国为304）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年，正是苏联入侵阿富汗、将冷战推向最高峰，而美国由于日益严重的国内国际问题，战略收缩到了极点的时刻，克莱因公式关于综合国力的计算与当年国际舞台上“苏攻美守”的态势高度契合，很大程度上验证了这种综合国力算法的科学性和与国际政治现实的吻合性，使得克莱因综合国力算法成为综合国力计算最著名的算法之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，现在看来克莱因公式的缺点是显而易见的，且不说苏联在1991年解体而美国称霸至今（当然，也不能苛求某个公式带有预测发展趋势的功能），单就公式本身而言，就对国家的科技实力、文化实力等因素缺乏应有的关注，“综合性”似乎不那么完美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克莱因在评价自己的公式的时候毫不避讳地说：“有关国力的研究即是对发动战争能力”。诚然，战争作为在国际舞台上实现国家目的最终极、最极端的手段，一个国家的能力当然会在战争当中得到终极的释放。尽管如此，将综合国力定义为发动战争的能力显然仍是过于狭隘的（也不排除把苏联的国力排在第一位有为了渲染苏联“穷兵黩武”的嫌疑）。但在国际舞台上，一个国家所拥有的资源如果不能被用来实现国家在国际舞台上要实现的目标，那么这些资源对于国家而言的意义也会大打折扣（比如说像印度这样的国家），甚至会因为这些成为别人口中的猎物而使国家变成其它国家的狩猎场，对国家和国民的发展产生负效应（比如说解放前的中国）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，国家拥有的资源只有能被国家充分掌握和利用，对于国家而言才是有意义的国力。基于此，将综合国力视作一个国家能够实现其自身目标的究极能力是可取的。以此精神为出发点，我国著名的国际关系学者阎学通老师提出综合国力是“国家可用于实现国家利益的有形和无形的实力的资源综合”，并提出了更为科学的公式CP（综合国力）=（M军事实力+E经济实力+C文化实力）×政治实力（操纵、调配、使用社会资源的能力）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就为国际大型综合体育赛事成为最直观的综合国力竞技场，其奖牌榜成为最直观、最接近正确的综合国力排行榜奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际赛事中勇夺金牌，可以说是每一个参赛国家准备在赛场实现的终极目标，而国家为了实现这个目标，当然应全力以赴利用一切可以利用的能力，这正是类似于综合国力的概念：“国家可用于实现国家利益的有形和无形的实力的资源综合”。没有人能够否认，现代竞技体育赛事已经成为一个多种学科交叉且与社会经济水平直接相关的系统工程，竞技体育实力背后体现的国家资源禀赋要素已经毋庸讳言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，各国在国际大型体育赛事比赛项目的增减，比赛规则修改的背后的博弈，实际上展现的是各国通过修改国际规则以使国际规则对自己有利的能力，而被我国民众十分诟病的“哮喘病人参赛”，“瞎眼裁判吹黑哨”的现象，实际上展现的是各国破坏和扭曲国际规则为自己谋利的能力，或者说展现的是各国破坏和扭曲国际规则而能逃脱国际规则惩罚的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而让笔者这样对体育赛事丝毫不感冒的人也被裹挟进来天天盯着奖牌榜，实际展现的是普通国民对国家利益、国家目标的关注度，也就是国家对普通民众动员力和凝聚力。以上的一切，无疑都是国家政治实力——操纵、调配、使用社会资源为国家利益和国家目标服务能力的化现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，奖牌榜并不总是完全同综合国力排行榜完全重合，除了金牌的获得有一定的偶然性之外，东道主的主场优势有可能会使东道主政治实力的表现被大大放大，但考虑到能够举办大型国际体育赛事的国家，本身大都是在国际舞台上较有影响力的大国，这又部分抵消了东道主主场优势所产生的排名误差。因此，可以不夸张地说，虽然会出现一定的误差和偶然，但大型国际体育赛事就是当代国际社会综合国力最直观的竞技场，其金牌榜就是当代世界各国综合国力最直观、最有冲击力的展示。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>