<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78815cfaeb6529798a1b27214fc138fb</guid>
<title>尽快大幅降息，提振股市、楼市和消费</title>
<link>https://www.guancha.cn/kouzhiwei/2024_01_23_723101.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 寇志伟 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我国经济面临着股市、楼市和消费均不振的巨大下行压力。这其中房价持续下跌、房地产市场交易量骤降对经济拖累尤为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，国务院常务会议强调，“要采取更加有力有效措施，着力稳市场、稳信心”。对此，笔者认为，迫切需要大幅降息破解信用收缩和价格通缩的恶性循环，遏制房价下行趋势，提振股市、消费和投资，助推经济复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不采取措施，一二线城市房价或将跌50%&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房价的下行压力可能比想象得更大。自2021年下半年以来，我国房地产市场进入下行通道，一线城市房价实际交易普遍下跌20%左右甚至更多。目前，商品房新开工面积较高点已经下降约60%。比较国际经验，如果悲观假设，我国房地产泡沫破裂的可能性是存在的。若这种预期持续深化，还会继续危及股市、消费和投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国租金收益率相对来说是比较低的，但人们对房价上涨预期普遍较强，价格上涨可以弥补租金收益率的劣势，还可作为投资之需，这促进多数城市居民虽然积蓄还不够、但愿意加杠杆争相购房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现在人们对房价上涨预期消失，此前的投资性购房需求可能就会转变成二手房供给，有多套房者纷纷寻找出售房产，导致目前二手房挂牌量处于历史最高水平。根据国家统计局数据，2023年我国二手房交易量占住房总交易量比例创历史新高。1月至11月，全国二手房交易量占房屋总交易量的比重达37.1%，较上年同期提高约10个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/23/20240123090222445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二手房占比如此活跃，对市场而言绝不是一个好的信号。因为这意味着此前将房子作为投资渠道的二手房业主选择套现离场，二手房和新房竞争有限的购房需求，结果是房价持续下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房价持续下跌对经济的伤害是非常大的。小的方面来说，房价持续下跌的情况下，房企不愿意拿地，过去两年拿地形成的存量项目也面临亏损风险。一个明显的现象是，2023年下半年以来，随着房价的下跌，此前在土地市场相对活跃央企开发商也趋于谨慎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大的方面说，房价持续下跌会加剧经济的信用收缩和价格通缩压力，而且随着市场预期、租金和收入水平的下降，可能形成一个恶性循环。房价下跌导致租金水平和居民收入下降，在这个过程中，租金收益率和房价收入比变化不大，房价仍然会进一步下跌，并再次传导到房租和居民收入上。在这样的情况下，如果不采取相应措施，一二线城市房价自高点腰斩下降50%，可能并不是危言耸听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汲取日本教训，快速大幅降息，或可稳住房价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
破解房价下行压力的最优方案是大幅降低无风险利率水平。现在一线城市租金收益率1.5%，不仅低于国际主流的扣除税费后租金收益率水平，更重要的是低于国内可比的投资回报率水平。目前国内1年MLF（中期借贷便利）政策利率高达2.5%，10年国债收益率也大致在2.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于有多套二手房的业主而言，卖房既可以规避房价进一步下跌风险，还可以获得更高的投资收益。因此，只有大幅降低基准利率，比如降息100bp至1.5%，才能使租金收益率与无风险利率基本持平。这种情况下，持有房产的居民至少静态来看才不会跑输。这有助于锁定过去几年房地产上行周期中形成的投资性二手房供给，进而稳定房价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更大的角度来看，在通缩的情况下，大幅降息对于降低企业面临的实际利率，促进制造业投资也会有极大的推动作用。对于资本市场而言，大幅降息更将是一剂强心针，彰显宏观政策调节力度和稳定中国经济及资本市场的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际经验来看，防止房地产泡沫破灭，快速大幅降息是政策的最优选择。2007年美国次贷危机爆发后，美联储在15个月的时间里将基准利率迅速从5.25%降至大幅降至零附近。降息措施配合美联储的量化宽松等其他数量型工具，在雷曼事件后逐步帮助美国金融市场企稳回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个反面案例是日本，日本90年代泡沫破裂后尽管也大幅下调了基准利率，但速度偏慢。日本1990年基准贴现率最高位6.0%，用了五年时间才降至0.5%。日本央行行动的迟缓，被认为是日本经济长期通缩的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国自2021年下半年房地产市场转入下行周期以来已有两年半的时间，7天逆回购利率和1年期MLF利率仅分别下调40bp和45bp，进度甚至严重滞后于日本，经济和金融市场因此承受了极大的下行压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/23/20240123090414275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;降低过高的实际利率，也有助于提振股市和消费&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察利率水平是否合理的另一个视角是实际利率。2023年二季度以来，中国GDP平减指数连续三个季度出现通缩，是1998-2000年通缩周期后持续时间最长的一次。目前7天逆回购政策利率1.8%，四季度GDP平减指数-1.5%，意味着实体经济面临的实际利率高达3.3%。根据我们的计算，以这一口径计算的实际利率是1999年有数据以来最高水平。也就是说，以实际利率来看，目前金融条件对经济的抑制可能是有史以来最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国2022年实际利率（联邦基金利率-GDP平减指数）一度降至-6.7%。随着加息和通胀的回落，2023年三季度美国实际利率回升至了2.2%（四季度数据尚未发布），看似也较高，但美联储降息已经箭在弦上。市场定价的联邦基金利率已经大幅下降，高盛美国金融条件指数在2023年最后两个月出现了历史最大降幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过高的实际利率对股市和资产价格同样产生了较大的影响。根据最基本的现金流折现模型，目前中国经济陷入通缩，上市公司整体盈利过去两年持续负增长，市场对经济长期陷入通缩的预期越来越强，但无风险利率处于高位，在估值模型的分子和分母两端挤压股票价格。快速大幅下调名义利率，也有助于缓解通缩预期，进而在分子分母两端提振股价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，降息也有助于提振消费。2022年以来，央行多次指导商业银行下调存款利率，特别是3-5年的中长期存款利率，但仍无法阻止企业和居民存款定期化的势头。原因就是物价总体水平持续下降，居民的定期储蓄越来越“值钱”。快速大幅下调名义利率，可以有效降低居民的储蓄动机，把更多收入用于消费，形成消费扩大与收入增长的良性互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打消相关顾虑，大胆把握降息时间窗口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，相关研究者会对一些对降息的负面影响有所顾虑，可能主要来自两个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个顾虑是降息对人民币汇率形成短期贬值压力。2023年下半年以来，央行加大了人民币汇率的维稳力度，美元/人民币汇率7.3左右的水平似乎成为了央行的政策底线，大幅降息至少在短期不利于人民币汇率稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，汇率是不同经济体相对强弱的体现，最终取决于宏观经济的表现。维持较高的人民币利率水平短期来看有助于维稳汇率，但经济基本面的持续恶化、人民币资产价格的持续下跌，恰恰构成了人民币中期的持续贬值压力。当前大幅降息，看似暂时放弃了汇率稳定，实际上是以退为进、以进促稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，随着美国通胀的快速回落，2024年美国也将开始降息，对中国而言是非常宝贵的时间窗口。因为如果确实如现在市场主流观点所预期的，2024年美国经济软着陆甚至不着陆，2024年降息将推动美国经济和通胀在下半年再次上行，2025年可能再次进入加息通道，届时对中国货币政策来说更是进退两难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个顾虑是降息将进一步压缩商业银行的利润，造成金融稳定压力。2022年以来，商业银行特别是国有大行承担了稳增长、稳信贷的“头雁作用”，但随之而来的是核心一级资本充足率快速下降。由于目前银行股市净率极低，依靠股权融资补充核心一级资本并不现实，在没有中央财政注资的情况下，解决的办法只能是通过银行自身利润补充资本金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2023年以来央行多次强调保护商业银行合理利润水平。但根据测算，目前商业银行特别是国有大行的核心一级资本充足率尚处于较高水平，按照过去两年的下降速度来看，距离最低监管要求仍有4-5年的缓冲空间。短期牺牲商业银行的利润和资本充足率，稳定资产价格，从中期来看对金融系统的稳定是利大于弊的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如1月22日国务院常务会议所强调的，要“加强政策工具创新和协调配合，巩固和增强经济回升向好态势，促进资本市场平稳健康发展”，权衡利弊，当下应有长远考虑，尽快大幅降息，争取时间，稳住房价、股价，提振消费，刺激市场预期，最终将对中国经济复苏起到实质性的助推作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2569dde683241f84f7c6cb2b9b9e3e42</guid>
<title>今天我们面临“两种世界之命运”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_01_23_723086.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按】 观察者网的“答案”年终秀自2019年以来，每年邀请国内外知名专家学者舆论领袖、企业家、科普工作者等，为当代年轻观众带来学术与思想的盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，是经历冲击后回升恢复的一年。中国和世界重新回到了高速连接与“双向奔赴”。在不稳定、不确定的重重疑云中，世界需要中国的答案，走向世界的中国也需要新的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023“答案”年终秀上，复旦大学中国研究院院长张维为教授分享了自己对中国现代化的世界意义的一些思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/01/23/20240123093852534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个辞旧迎新之际，非常高兴在观察者网的“答案”年终秀与大家欢聚一堂，分享一些自己的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，也就是2014年，我做过一个演讲——《中国人，你要自信》。演讲视频制作完毕后准备在优酷发布，但发布的前一天，视频制作方反复斟酌，决定删去自己的名字，因为担心遭到围攻。这就是当时的舆论氛围，但我说了一个自己的判断：现在看视频的主要是年轻人，他们应该更加自信了。果然，这个演讲视频，虽是“三无”产品，播出后却好评如潮，当天就有上万条留言，总体十分积极，证明这个演讲切中了时弊——今天这个世界上，如果中国人不自信，谁还能自信？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我们请一位做大数据研究的专家来观网一起探讨中国代际变化的趋势，他说大数据表明中国“90后”一代购物已经以国产品牌为主了。他还加了一句，“张老师，我估计90后会喜欢你的作品”，后来发现果真如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，中国的90后、95后、00后，可能是中国近代史以来最自信的一代、最鲜明的一代，用元旦期间“南方小土豆”的话，就是“清澈的爱，只为中国”!
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地讲，我也感慨万千。记得上世纪80年代，我们的国门刚刚打开，外边的世界那么精彩，许多国人一下子失去了自信，一批“公知”趁机兴风作浪，在国内许多大学里鼓动“学潮”，质疑和否定中国的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时很荣幸有机会给小平同志做翻译，他见外宾时多次谈到“学潮”。1987年1月，他会见一位外国领导人，主动说最近有些“娃娃”闹事——他把学生称为“娃娃”——但他说这不会影响中国的大局。他还说我们要重视对“娃娃”的引导，要注意“右”的问题，要处理“学潮”背后的黑手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，过去十来年，中国最大的变化就是中国“娃娃”的觉醒。他们没有中国贫穷落后的记忆，他们是移动互联网的原住民，他们很多都出过国，往往比他们的父辈和老师更了解真实的外部世界。他们是完全平视西方的，甚至有点俯视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相联的，是中国亲西方公知的影响力迅速走衰，这些公知也承认他们过去几十年对中国青年进行的所谓“启蒙”已经失败。十年前，美国驻华使馆随便发条微博，就可以造成影响全国的舆情，但今天美国使馆再发类似的微博，大概率成为翻车现场，国人的心态早已改变，西方模式走下了神坛，美国神话已经终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果小平同志今天还健在的话，他一定会感到非常欣慰，他不会再说“娃娃”闹事，而会说“娃娃”懂事。娃娃懂事，娃娃觉醒，意义十分重大，它意味着中国稳住了，中国社会主义稳住了、站住了，西方话语再也忽悠不了绝大多数中国人，中国必将以更快的速度走向世界政治、经济、外交、科技、军事舞台的中央。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/23/20240123083916546.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望过去一个多世纪，至少出现过两次“全球财富大转移”：一次是19世纪中叶开始，英国通过鸦片贸易和鸦片战争打败了中国，使中国人的财富大规模地流向英国、流向西方，英国因此而进入它的黄金时代，即“维多利亚时代”，欧洲因此而摆脱了大萧条，美国因此而开始了大规模的工业化；另一次是上世纪90年代苏联被西方话语忽悠导致国家解体，苏联人民70多年社会主义建设积累的财富被美西方洗劫一空，使西方获得了至少20年的财富狂欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，美西方再次聚焦中国，企图通过“颜色革命”等搞乱中国，实现第三次“全球财富大转移”。但这次他们碰壁了，他们没有想到被他们寄予厚望的中国互联网一代，居然成了中国最自信的一代、最平视西方的一代。他们甚至害怕了，他们不明白，花了这么多钱，渗透了这么多年，豢养了这么多人，好像都浪费了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，道理很简单：皇帝没有新装，就是没有新装，我们的“娃娃”看得很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场来自于民间，特别是来自中国年轻一代的对于西方神话的思想突破，其意义怎么评价都不过分。这就像一旦中国突破了西方的技术神话，西方长期享受的超额利润立马就被干成“白菜价”。中国人，特别是中国年轻一代今天的这场思想突破，正以摧枯拉朽之势，使长期困扰我们的“言必称希腊”日益成为笑话；今天，以中国人的眼光和标准来重新审视西方的政治话语、经济理论、历史叙事、学术标准、审美观念等等，日益成为我们的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还有一个细节。2008年美国爆发了祸害全球的金融海啸，重创美西方经济，美国百姓净资产消失了四分之一。此时美西方比任何时候都更加需要一次财富大转移，他们把目标锁定在中东和中国。2010年末开始，美西方支持的“茉莉花革命”势如破竹，席卷整个中东，西方媒体像打了鸡血一样地欢呼“阿拉伯之春”的到来，并推动它蔓延至中国。在这一背景下，“历史终结论”的作者福山于2011年6月来到上海，就在离这个会场不远的地方，我们进行了那场“世纪之辩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山从中东的动荡谈到中国也将发生自己的“阿拉伯之春”。当然，我给了他一点小小的“中国震撼”。我说：这不可能，不仅不可能，而且“阿拉伯之春”本身很快将变成“阿拉伯之冬”。后来，它果真变成了“阿拉伯之冬”，一个悲剧的腥风血雨的“阿拉伯之冬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还告诉他，哪有什么“历史的终结”？too simple and naive, 而是“历史终结论”的终结。我还调侃了他崇尚的美式民主，我说“你这个制度设计呀，是前工业革命时期的，如果不进行实质性的改革，你们会选出比小布什还要糟糕的总统，美国的国运将一路走衰。”这不就是过去十几年发生的事情吗？当然，今年还要发生。在“阿拉伯之春”高歌猛进之际，自己给颜色革命的“学术导师”一记当头棒喝，感觉挺好，这就是一种自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/23/20240123084044633.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“娃娃”的觉醒，还意味着中国的年轻一代精神上已经站立起来了，他们其实早已通过互联网等媒介冲向世界。今天，由中国年轻人推动的手游、短视频、国潮风、网络文学、动漫艺术、科幻作品、电竞游戏、流行音乐乃至爽剧，都异军突起，在世界各地受到热捧。我们的年轻人表现出巨大的文化自信，向全世界传递着中国人的文化精神、审美境界、生活方式的方方面面，红黄蓝绿青橙紫，乃至政治主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直认为中国的年轻一代，以他们的眼界、三观和才华，正在通过互联网等手段，开启着一场源于中华文明并日益震撼这个世界的“文艺复兴”。这一切的背后是一个文明型国家的崛起，其深度、广度、厚度、强度、力度，整个人类历史上前所未闻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f87e688eca1199231ded22e6d1fa5a1</guid>
<title>在中国上不了新闻的铁路，为啥成了乌兹别克斯坦“总统一号工程”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/teafox/2024_01_23_723066.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ teafox】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次，我在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/teafox/2024_01_21_722885.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《中亚考察体会：6个细节，值得细品》&lt;/a&gt;的结尾写道：从软件到硬件，中国不仅是中亚国家最好的选择，也是唯一的选择。但中亚各国之间，经济水平差异大，地缘纠葛复杂，另外还有北方大国心有不甘。中国企业怎么顺利进入中亚？一带一路进展如何？在中亚，我看到了中国企业完全不一样的思路，用一句话概括就是：形势比较复杂，优先考虑白手套；时间有利我们，避免过于热心肠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，这篇文章就是中亚一带一路的考察报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119155550510.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，先说一下到底什么是“一带一路”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上有很多文章，抖音上也有很多视频介绍“一带一路”，很遗憾，到目前为止，居然没有一个说到位的。目前主流的观点分为两种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较low的一种说法是，放着自己这么多落后地区不管，却对发展中国家出手大方，这就是典型的“穷大方”或者“打肿脸蛋充胖子”。这种观点不值一驳，纯粹为了反对而反对，太低估中国人的智慧，在我们的治理体制内，能经过层层筛选，到决策岗位的人，都是顶级人才。退一步讲，就算普通中国人，精明程度在全世界都是出名的，怎么可能做一个亏本的买卖呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一种貌似比较“专业”的说法是，中国援助“一带一路”国家的是外汇，而不是人民币。美元本必须换成人民币，才能在中国境内使用。如果把大量美元换成人民币在国内花掉，只会增加国内的通胀压力。所以，外汇储备并不适合投入开发西部、发展教育，投入扶贫。也就是说，借给其他国家的是美元，他们用美元去国际市场采购，并不会增加中国国内的通胀压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种说法本身并没有错，只是功课做得不够细。如今，“一带一路”的特点是“资源换基建”或者“市场换基建”，而不是直接给钱了事。中国对沿线国家的基建援助，都有一个前提条件，那就是必须购买中国的材料设备，以及聘用中国的公司负责建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119155759342.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，乌兹别克斯坦的“Angren—Pap”铁路连通费尔干纳盆地与首都塔什干，被列为该国的“总统一号工程”，也是中乌共建“一带一路”的示范性项目。一条区区129公里的单线铁路，在我们国家根本上不了新闻，为啥被称为“总统一号工程”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因有二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，费尔干纳盆地面积近2万平方公里，物产丰饶，是中亚的精华地区，也是古文明的核心区域，人口约占乌兹别克斯坦全国人口的1/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，费尔干纳盆地没有直通塔什干的铁路，火车只能绕道塔吉克斯坦。而塔吉克和乌兹别克，经常闹矛盾，处于战争边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦铁路建成，乌兹别克斯坦不但每年可节省2500万美元的过境费，也能避免被塔吉克斯坦“掐脖子”。但从另一方面看，这条铁路将使中亚最贫穷国家的塔吉克斯坦进一步被边缘化！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们看来稀松平常的一条铁路，却是很多小国命运的咽喉。乌兹别克掌握了自己的命运，而塔吉克斯坦却进一步走向孤立和贫穷。从这个层面说，一带一路不仅可以帮助我们消化国内的过剩产能，还让我们有战略抓手，影响一个地区的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119155838708.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡姆奇克隧道是全线的咽喉要道，是乌有史以来第一条铁路隧道，耗资4.55亿美元，由中国进出口银行贷款3.5亿美元，贷款加权平均利率3.67%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，借给乌兹别克斯坦的钱，利率至少3.67%，而过去10年，美国国债的平均收益率为2.85%，所以，从回报率来说，借给乌兹别克斯坦，比借给美国划算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这笔美元，其实并没有流出中国，而是在国内循环一次，又回到央行的外汇储备。乌兹别克斯坦拿到这笔钱后，请“中铁隧道”负责建设。支付工程款的时候，直接把在中国银行的美元付给“中铁隧道”，而“中铁隧道”就把美元换成人民币，在国内采购机械设备、工程材料，和支付中国员工的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做并不会影响中国的通胀。原因很简单，基础设施建设的采购，都是“定向行为”，只能用来购买国内产能过剩的工业品，比如钢铁、水泥、玻璃、国产设备等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的产能有多么过剩呢？钢铁产量世界第一，超过第二、第三、第四的总合。水泥产量世界第一，占世界总产量一半。电解铝产量世界第一，占世界总产量的65％以上。煤产量世界第一，占世界一半。化肥产量世界第一，占世界总产量的35%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/19/20240119155853975.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国人口只占全世界的18%，长期消耗这么高的产能，完全不可能。但如果要硬着陆，强制去产能，就会造成企业破产和工人失业。毕竟，就算要产业升级，腾笼换鸟，那也需要给企业足够的时间和资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而广大的一带一路国家，正是中国“转移过剩产能”的最佳选择，原因很简单，钢筋、水泥、基建，西方国家几十年前就做过了。而中国的人口趋于老龄化，我们的需求迟早会饱和，总不可能做到村村通高速、县县通高铁吧？而发展中国家，是目前世界上基础设施最落后的地方，落后就意味着潜力。搞基础建设，一般国家能力不足，而欧美要价太高。发展中国家只要五菱宏光，而欧美却只有奔驰宝马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对很多发展中国家来说，一方面没钱，另一方面，为了选举，又要见效快，好吹牛。在这个世界上，能搞基建的国家很多，但“能提供贷款，还能又快又好完成任务”的国家，大概只有我们一家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一带一路沿线国家，对我们来说，大致可以分为两种。一种是“基建换资源”，哈萨克斯坦和土库曼斯坦，就属于这一类，他们几乎没有制造业，万物都从中国进口。另一种是“基建换市场”，乌兹别克斯坦就是典型代表，和油气资源丰富的邻国不同，乌兹别克几乎贫油贫汽，唯一的优势就是人口众多，年龄结构合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完一带一路的本质，让我回头解释本文第一段中提到的“形势比较复杂，优先考虑白手套；时间有利我们，避免过于热心肠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我举2个例子来说明。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d013b08ba3d099bee8f4fa7bf7b40ebc</guid>
<title>很多创作者跟不上民族复兴的脚步，甚至逃离了现场</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghailin/2024_01_23_723065.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按】观察者网的“答案”年终秀自2019年以来，每年邀请国内外知名专家学者舆论领袖、企业家、科普工作者等，为当代年轻观众带来学术与思想的盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，是经历冲击后回升恢复的一年。中国和世界重新回到了高速连接与“双向奔赴”。在不稳定、不确定的重重疑云中，世界需要中国的答案，走向世界的中国也需要新的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023答案年终秀上，著名编剧、中国电影文学学会副会长汪海林，以风趣幽默的演讲，谈到了中国电影创造者在时代中的缺席，认为我们现在需要的是人民艺术家。看看韩国、日本电影衰落的例子，只有拥有了文化表达权，才能有文化担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/01/22/20240122131444331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴来到观察者网，跟大家在上海见面。我在b站的很多视频，我的一些观点，在别的地方也表达过，但通过观察者网，实现了更有效的传播，一些出圈的言论，都是在观察者网传播出去的，比如“怀念煤老板做投资人的时代”，比如关于流量明星的那些事，所以，我很感谢观察者网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一阵我因为电视剧海报上没有作者署名的事，说某平台是2B铅笔，被法院判侵犯名誉权，赔它一万块钱，连累观视频也赔2000块钱，我很过意不去。虽然观视频经济状况还不错，我觉得人家很无辜，所以这次下飞机他们接到我，我就一再道歉，我说我跟你们分担一点吧，我出1000，这也是一笔巨款。这种共同分担赔偿，也算一种共享经济吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们海报一出来的时候，很多网友就说你怎么和马逆在一起。听说他支持乌克兰，您去过乌克兰没有？我去过，这个国家非常不靠谱。他们是真正的仇恨教育，到处的宣传物料都是针对俄罗斯，把生活的一切不如意归结于俄罗斯。我在乌克兰的时候问当地人，去年的GDP增长率是多少？他们说是零，说不错，前年是负数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个国家，自己处于高度的政治腐败中，在社会生活的方方面面体现出来，生活越来越差，民族自尊心却越来越强，跟台湾地区的情况有点像，妖魔化大陆，全民处在肮脏政客的政治催眠中，就是迷狂。这样的国家，这样的地区，非常可怕，整个儿是病态的，你会觉得他们每个人都疯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起迷狂，现在全世界在被短视频所迷狂。我国短视频几个平台，已经把投放到流媒体广告费的大部分预算占据了。中国的短视频，小程序剧，也叫投流剧，很多已经在美国被翻拍，就是霸道总裁，豪门争宠，老外看得如痴如狂。包括TikTok上流行的中国土味舞蹈，比如科目三等等，中国文化以一种前所未有的、奇怪的姿势传播到了世界上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文化走出去，我们做了很多的努力，以前都集中在传播孔子太极拳这些高大上的内容，从来没有从通俗文化、流行文化的角度思考过这个问题。其实，美国的漫威，日本的动漫，韩国的男团女团，哪个是高级趣味？事实上低级趣味可能更容易传播。我们以前对这些小视频更多从文化格调上进行批判，现在可能要多个维度来观察。新的全媒体传播时代，需要我们不断地应对新的文化传播形态，这是时代的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们戏剧有个概念叫“第四堵墙”，以前的舞台叫镜框式舞台，演员在这个镜框里面表演，比如房间里，我们看到的是一个房间的横切面。从建筑学的角度，所有观众这个位置是看不见屋里的情况的，因为这儿会有一堵墙，那么，西方的戏剧观就有一个“第四堵墙”的概念，即我们假设肉眼可见的三堵墙以外，第四堵墙是透明的。这是十九世纪末法国的戏剧家让柔琏提出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的古典戏曲有没有“第四堵墙”？没有，我们一堵都没有，我们古戏台是三面朝向观众，没有幕布，不拉大幕，不要求安静观看表演，现场非常喧闹。西方的舞台，没有拉幕布的时候是不允许鼓掌的，因为会打破演员的角色感。中国的戏剧，是可以随时叫好的，霸王别姬，虞姬自刎，全场叫好，因为演的好。在美学上，我们一开始与西方从形式到内容都是不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代戏剧，就一直努力打破第四堵墙，实现表演区和观看区的一体化，观看者也是表演的一部分，表演者有时也是观看者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天说到“第四堵墙”，说的是我们的文艺工作者，就是创作者在很长一段时间里，对中国的历史图景和现实图景，是一个“第四堵墙”外的观众，很多人始终没有打破这堵墙，比如中国的现代化进程，民族伟大复兴的进程，我们在做旁观者，没有做参与者。艺术家对时代冷眼旁观，这也是艺术家的天职，可以保持这种距离，去做一个观察者。但观察者应该始终留在现场，我们很多创作者在这个伟大进程中，是逃离了现场，或者说，整体上出现了心不在焉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《林海雪原》的作者曲波，在写这部小说时，有天夜里伏案大哭，他妻子问他怎么了，他说：我太没用了，我怎么努力，也写不出我对那些牺牲战友的感情。从近代开始，我们这个民族在民族革命、阶级革命和现代化的伟大进程中，亲历者缺乏表达的技巧和表达的能力，很多红色经典其实就是放下枪的战士自己写出来的，很多真正有文化的、有表达技巧和表达能力的人却拒绝投入这个进程，形成一种历史叙述上的严重断裂，很多书写者在曲写我们的共同记忆，在改造我们的共同记忆。我们说虚无主义，就是今天说的虚构的虚无。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/22/20240122131724635.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;经典电影《林海雪原》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到今天，我们很多人对于自己所处的时代是缺乏判断的，不知如何记录，不知如何表现，不知如何评价，中国的现实太复杂，你让文艺创作者如何表达？用东北话说，搁谁谁不迷糊，你不迷糊吗？可能最重要的问题是，我们的文艺创作者缺乏“在场感”。我不觉得让文艺工作者下乡劳动、进工厂劳动就能有“在场感”，以前搞过，但不成功。你会发现，中国写小说写得最好的人，画画画的最好的人，他不表现民族的伟大复兴，他不表现波澜壮阔的新时代。电影呢，是没办法，有任务，放开让他拍，他也不拍这个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于时代的图景，艺术家有自己的描述。个人对历史的叙述都是片面的，艺术家的表达一定是片面的，只有容纳立场不同角度不同的描述，不同个体的经验的总和才是历史感。所以，今天我要说的是，艺术家大多数是融入不了时代洪流的，任何时代都是这样，他们要么落伍了要么超前了，恰如其分的融入是很难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家看伟大如李白，他融入不了他的时代，但他的作品是超越时代的。今天，我们的很多艺术家、创作者，理解不了时代，融入不了时代，跟不上民族伟大复兴的脚步，在我看来是必然的，这是小资产阶级的本性决定的。你让他写长征，他就只会写爱上一个女人，跟着队伍走，莫名其妙走完了长征的故事。你让他写谍战的，他也是写爱上一个女人，就放弃了党国的高官厚禄，成为了我党的地下党，偷各种地图。你让他写战争，他就写战士怕死，因为他自己怕死嘛，你让他写伟大的时代，他既不知道什么叫伟大，也不知道什么是时代。他就知道怕死，谈恋爱，只有谈恋爱的时候可以不怕死，这就是他理解的伟大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看了毛尖老师关于左翼文化运动的文章，我一直喜欢那个故事，就是李立三同志代表中央到上海，就见到左翼文化的领袖鲁迅先生，给他一把手枪，说这个给您拿着。鲁迅说，千万别，我怕误伤同志。中国电影史论有一个看法，最好的中国电影在上个世纪30年代，这个评价带有一点情绪，就是暗讽49年以后中国电影不行，其实，30年代中国电影的辉煌是中国共产党的地下党干出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，当时最著名的电影编剧，夏衍、田汉、阿英这些都是地下党，洪深把一批地下党介绍进明星电影公司，他们拍救亡电影，拍爱国的电影，迅速打败了那些怪力乱神的电影，就是咱们现在网络平台爱播的那些仙侠剧，爱国电影才是最商业的，所以商人就大量投资救亡题材、女性题材。那些电影公司里面是有党小组的，编剧导演演员里很多就是地下党，不需要李立三同志给枪，有些编剧导演自己就有。电影史论界有些人想黑谁，其实恰恰他们捧得最高的中国电影的黄金时期那些作品，就是地下党拍的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我一直觉得小资产阶级可以产生自己优秀的作品，但是，他们是无法改造成真正革命的具有自觉意识的创作者，艺术家的创作形式就是虚构，我们很多艺术家把虚构变成了歪曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小资产阶级艺术家是什么？就是没有文化人格、没有文化担当的个人主义者和利己主义者。我们这个时代需要什么，需要人民的艺术家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不说文化人格，说说文化担当。很多人认为，韩国影视界这些年很成功，因为韩国影视人有文化担当。是这样吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，韩国只有8部电影没有赔钱，本土电影不到20%，都是好莱坞电影。2020年还有《寄生虫》这样横扫各电影节的优秀电影，现在变成只有年产量十几部，去年上半年没有一部挣钱。电影的急剧衰退与韩国创作者大量进入奈飞、迪士尼这些国际流媒体，几乎发生在同一时期，国际资本展现出对创作人才的虹吸效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内很多人说要学韩国电影的时候，我就反对。韩国就5000万人，这种小语种电影支撑不起现代的电影工业。韩国电影人来上海车墩拍《刺杀》，全智贤演的那个，他们被车墩景地给震了，觉得这样一个电影拍摄基地，规模太大了，他们还没去横店呢。车墩其实没多大对吧？为什么韩国电影人觉得大，因为韩国影视无法支撑这样大一个景地，据说他们打算把釜山做成一个电影的拍摄基地，在筹划过程中，韩国电影不行了。我们横店，拍电影拍电视剧网剧，去年开始都是微短剧和小程序剧，竖屏的，所以说横店都成了竖店了，这个笑话有点冷。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>