<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f1216b255191b6d28ca201f43fa2009</guid>
<title>酒泉卫星发射中心为什么会开辟一个商业航天“特区”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_11_27_756925.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/27/20241127140742942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“北京时间11月27日10时整，蓝箭航天朱雀二号改进型遥一运载火箭（ZQ-2E Y1）在东风商业航天创新试验区·蓝箭航天液氧甲烷火箭发射工位点火升空，将搭载的光传01、02试验星顺利送入预定轨道，飞行试验任务获得圆满成功。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
细心的网友可能已经注意到通稿中的新名词——“东风商业航天创新试验区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我国新的航天发射场吗？我们为什么要建设这个试验区？未来还有哪些地方可能出现类似场区？咱今天就围绕这些问题，简单聊一聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;源自中国航天起飞地的新使命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东风商业航天创新试验区，可以理解为我国航天起飞地——酒泉卫星发射中心为商业航天事业大发展而开辟的“特区”。试验区位于卫星发射中心周边，由商业航天企业与中心共同建设和管理的发射工位及相关配套设施组成，主要承担商业火箭发射任务。根据企业披露，目前至少有蓝箭航天、中科宇航、天兵科技、星河动力等民营火箭公司已经或确定将入驻试验区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝箭航天是最早在当地开展工位建设的企业之一，其工位动工于2020年左右，2022年竣工，迄今已成功执行包括全球首枚液氧甲烷火箭“朱雀二号”飞行试验在内的系列任务；中科宇航在试验区内的工位，也已成功完成“力箭一号”固体运载火箭5次发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/27/20241127140814257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蓝箭航天液氧甲烷发射工位
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/27/20241127140837980.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中科宇航固体火箭工位&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在近期试验区“官宣”之前，上述任务都以在酒泉卫星发射中心实施为对外报道口径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么酒泉卫星发射中心会开辟这样一个“特区”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我国商业航天需加快从“可以做”到“做得顺”的转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年被公认为我国商业航天元年。这一年，国务院发布《关于创新重点领域投融资机制鼓励社会投资的指导意见》，第一次明确提出鼓励民间资本参与商业航天，由此开启了中国商业航天社会化发展的新时代——虽然早在上世纪8、90年代，航天国家队就开始承接包括境外卫星发射在内的商业化任务，但“采用市场化机制、以获取商业利润为首要目的的商业航天活动”，从未像近10年这样活跃和引人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当年的准入文件，只解决了民间力量可否开展商业航天的问题，并没有指明应该如何开展，更没有系统指导新兴和传统航天体系磨合、监督监管、军民协作、融资与退出等具体事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是在实际执行中，商业航天参与各方只能探索前进、野蛮生长（中性词），遇到了一些障碍和反复，主要矛盾体现在新兴航天企业对迭代速度的追求和传统航天管理体系对成功率的极致要求、行业特色运营管理要求与“前商业航天时代”法律法规适配、新兴和传统企业竞合等多个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举几个例子，大家可以感受一下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、民营商业火箭的发射成功率是否应当计入发射中心“KPI”？如果按照传统管理规则，应该计入；但民营火箭特别起步阶段，民营火箭可靠性低是自然现象。这样一来，发射中心是否乐意接纳民营火箭？如果必须接纳，“管”到什么程度合适？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、美国SpaceX集液体火箭制造和发射于一体的“星舰村”是比较高效的生产和试验方式，但在国内，建设类似“星舰村”的多用途场所，可能与土地管理法规相冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、体制内和体制外的航天单位，主营业务或许存在竞争关系，开展合作可能“政治不正确”；但具体到单机产品或者零部件，双方可能又是互补性极强的供应商，“干嘛跟钱过不去”。关系到底应该怎么处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着我国民营商业航天规模不断扩大，与外部接触持续增加，“磨合”也日渐增多。特别是国外同业近年发展迅猛，已经在全球市场争夺和太空资源占有上对我形成巨大优势，我国更需要迫切、全面、系统地探索加快商业航天发展的解决方案。这时，设立“特区”鼓励大胆尝试和创新，或许是比较理想的选择。当年我国改革开放如此，现今发展商业航天，或许也可如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东风之外，还有哪些商业航天“特区”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东风商业航天创新试验区并不是我国首个官宣的新型商业航天发射综合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前，2022年6月成立的海南国际商业航天发射有限公司（简称“海南商发”）在文昌建立了我国首个商业航天发射场。有别于临近的实行军事化管理的海南文昌发射场，海南商发由海南省政府与航天科技、航天科工、中国星网等企业合资设立，商业化运行。其别具特色 的“共享工位”可以兼容我国在研的几乎全部型号商业液体火箭，将极大方便企业在短时间内以较低成本开展飞行试验。预计本月底，海南商发将由长征十二号火箭完成任务首秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/27/20241127140941289.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
即将在海南商发发射的长征十二号火箭&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄海之滨的山东海阳，东方航天港是以海上发射为特色的商业航天场区。我国多数型号的固体运载火箭，都曾在这里搭乘专用船舶机动至海上合适位置发射，以达到提升运力、优化废弃箭体落区的目的。截至目前，东方航天港在山东海阳近岸、山东日照近岸、黄海远海甚至远达广东阳江外海等地都组织过发射，发射成功率100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/27/20241127141005656.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东方航天港在山东海阳近岸实施全球最大固体火箭引力一号首飞试验。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述场区，浙江象山、四川西昌等地，也都传出建设商业航天发射场的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航天“特区”，体现了我们国家积极探索、大胆创新、加快发展商业航天的追求与信念。期待“特区”助推，行业发展再上新台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25440c02edea297e1c38cb56b93e2b67</guid>
<title>吴柳芳背后的MCN，才是擦边争议的始作俑者</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangchuxin/2024_11_27_756918.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;trans oldtip=&quot;【文/观察者网专栏作者 黄楚新、陈智睿】&quot; newtip=&quot;【文/观察者网专栏作者 黄楚新、陈智睿】&quot;&gt;&lt;trans oldtip=&quot;【文/观察者网专栏作者 黄楚新、陈智睿】&quot; newtip=&quot;【文/观察者网专栏作者 黄楚新、陈智睿】&quot;&gt;【文/观察者网专栏作者 黄楚新、陈智睿】&lt;/trans&gt;&lt;/trans&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，前体操冠军吴柳芳因发布性感热舞视频而陷入“擦边”争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴柳芳在短视频平台发布多条自己性感热舞的视频，同为体操运动员出身、曾在东京奥运会摘金的管晨辰留言批评其“给体操扣屎盆子”，吴柳芳随即回怼，两人对话在互联网上传播开，引发广泛关注与讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有消息称，这一事件背后可能存在剧本，吴柳芳签约的MCN机构“大海星辰”所属的杭州音速文化创意有限公司被指与此事有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数字时代，网红借助社交媒体平台，以其亲和力和影响力聚拢大量粉丝，成为品牌营销及产品推广的重要力量。网红经济作为一种新兴的商业模式迅速崛起，成为互联网经济的新宠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MCN公司作为网红经济的重要推手，通过专业化运营，为网红提供从内容制作到商业变现的一站式服务。然而，在逐利动机驱使下，一些恶性炒作的MCN公司逐渐浮出水面，它们通过制造虚假流量、编造夸张的网络事件等手段，破坏网红经济的生态平衡，正在不可持续地透支网红经济的未来价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/27/20241127151743769.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
与师妹管晨辰争论引发关注后，吴柳芳的账号在短时间内涨粉超200万。目前，其账号已被禁止关注。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;热潮与操纵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网红经济的快速崛起无疑是数字时代的一大潮流，满足了人们对个性化、真实性以及互动性内容的渴望。这种新型经济模式颠覆传统的媒体范式，为内容创作者提供前所未有的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，早在其初期阶段，网红经济形态就与幕后精心操控的力量密不可分。MCN公司既充当网红成长的孵化器，通过提供资源、培训及平台支持为其提供快速崛起的渠道，同时，它们也扮演着舆论导向的幕后推手角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，MCN公司的角色远不止于协助网红生产高质量的内容。它们在背后构建一整套精密的操控战略，通过多样化的手段精准引导公众注意力，力求实现短期内利润的最大化。为此，MCN公司在通过购买粉丝、评论和点赞，制造出虚假的人气和成功假象的同时，还利用复杂的数据分析来精准捕捉用户偏好，调整内容创作方向，以投其所好获取流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MCN公司还善于策划炒作热点，创造话题效应，甚至不惜利用网红的私生活和争议事件来吸引眼球，为网络活动添加戏剧色彩和关注度的双重保障。通过这些手段，MCN公司能够迅速提升网红的表面影响力，为品牌合作和广告投放创造“值得信赖”的数据支撑，尽管这种增长往往建立在虚假和操控的基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，更深层次的问题在于，这种操纵行为与经济学中的“庞氏骗局”有着相似之处，不断吸引新的关注和投资成为维持这种经济模型运转的首要任务，而非创造切实的长期价值。这种模式导致资源被过度消耗，并在网红经济的未来形成一种不可持续的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间推移，公众对网红内容真实性的信任被逐渐削弱。一旦信任坍塌，整个行业的未来也将面临巨大的挑战和透支。最根本的是，MCN若继续沉迷于短期操控，而非构建可持续的发展模式，将严重阻碍网红经济的良性成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;隐蔽与进化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，监管部门也意识到了问题所在，多次对MCN公司做出整治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，国家网信办部署开展“清朗·MCN机构信息内容乱象整治”专项行动，集中整治MCN机构及其旗下账号炮制蹭炒舆论热点、引发群体对立、欺骗误导网民、发布三俗信息、利用未成年人牟利等违法违规行为。此举表明国家对于净化网络环境、规范行业发展的决心，也反映社会各界对健康网络生态的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在监管力度加强和公众质疑激增的当下，部分MCN公司却并没有收敛其操控手段，反而在策略上变得愈加隐蔽与复杂。MCN公司不再局限于简单的虚假故事编造或热点话题塑造，转而开始利用生成式人工智能、大数据等先进技术手段，通过更巧妙的策划和内容包装，制作用于商业推广或传播虚假信息的内容，呈现出一种新型的“软炒作”方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以浙江温州苍南公安打掉的MCN“网络水军”团伙为例，该团伙不光盲目制造热点，并且还搜集全网敏感议题，设计虚假剧情，通过AI工具自动生成关键情节，并安排真人出镜解说，结合误导性素材进行剪辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如此类的操作使得原本虚假的内容看上去真实、可信，甚至被包装为“原创真实”视频。这些视频在各大平台的病毒式传播，不仅误导观众，还积累惊人的点击量以及非法利润。这种深谙技术与舆论逻辑的结合方式，让传统的炒作手法加速更新迭代，与之相伴的监管举措也难以快速跟上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种动态的演变进化加剧信息的真假难辨，使得MCN公司的恶性行为愈加难以识别和遏制。通过将推广内容与虚假信息无缝融入看似真实的内容中，MCN公司利用大众对于休闲娱乐内容的喜好，巧妙地诱导观众在不自觉中接受与传播不实信息。如此行为一方面侵害内容消费者的知情权，另一方面还扰乱传播市场公平竞争的秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/27/20241127143031521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年11月侦破的公安部督办的一起自媒体“网络水军”专案，图为涉案团伙“广州某某文化传播有限公司”办公区域张贴的标语。&lt;span&gt;图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本异化逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网红经济的快速发展过程中，资本一直是驱动创新与产业进步的关键因素。然而，在这片聚光灯下，资本的逐利性特征也导致明显的异化现象。资本固然在短时间内推动了网红经济的繁荣，但同时也将其引向一条过度功利化的轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于MCN公司而言，资本的涌入使得它们更倾向于关注即时的经济回报，而忽视品牌和内容本身的长期价值建设。这种短视行为直接导致网红内容的同质化和机械化生产，网红不再被视为具有独特创意和个性的创作者，而成了可以快速复制和扩张的商业“产品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本的强势介入使得网红经济的运行轨迹，逐渐偏离最初的创意和个性表达，商业价值被推至首位，常常凌驾于文化价值和社会责任之上。文化产品的创造不再以丰富文化多样性、促进社会对话为核心目标，而是被迫屈从于流量指标和市场利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果是，文化的批判性、教育性以及其固有的社会贡献逐渐被削弱，取而代之的是迎合市场口味的快销品。一些有潜力的创新和有意义的社会议题，可能在资本的操控下被忽视甚至封杀，造成网络文化发展的停滞不前和社会责任的稀释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“商品拜物教”概念深刻揭示这一过程：网红被商品化，成为获取流量和商业曝光的工具，进而丧失对自身创作的自主权和方向感。网红的创作不再是自我表达和文化创新，而成为被资本掌控的商业操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自律与他律并进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网红经济及其背后的MCN机构中，道德与市场之间的矛盾已然显现。面对行业暗流涌动，各界开始思考应对之策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为生产者与操控者，MCN公司需直面这一矛盾，以道德与利润共存为诉求，建立更为内省和自律的机制。唯有如此，方能重塑公信力，释放真正的创意价值。同时，“外部监管”的呼声渐高，正如法律法规的动态调整将经济导向一个更健康的轨道，加强对其不当行为的制约，已成为社会各界的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监管机构、平台、公众和主流媒体需要形成合力，在数智时代构建更加透明而健康的传播生态。只有多方携手，才能让恶性炒作难以立足，从而为整个行业奠定长远发展的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着阴暗与光明在MCN和网红经济背后的激烈交织，未来是充满可能性的。一方面是短期逐利带来市场繁荣的假象，另一方面则是行业革新与重塑发展的必然选择。我们站在这样的十字路口，光明的未来终将属于那些真正关心内容价值、社会责任与伦理道德的从业者。唯有此，网红经济才能实现可持续的繁荣，并为社会带来积极的文化和经济价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab96e113725fdcb8e3ee45625c9313de</guid>
<title>如何与普京相处？让他分享繁荣</title>
<link>https://www.guancha.cn/AngelaMerkel/2024_11_27_756908.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：四次连任、执掌德国16年的德国前总理安格拉·默克尔，将于11月26号正式推出其回忆录《自由》。值此之际，她接受了德国《明镜》周刊的深度专访。原文由公众号“德国派”翻译，观察者网转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：总理女士，世界正从一场危机转向下一场危机，许多德国人对未来感到恐惧。您也是吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：我本质上是一个乐观的人，但也会担心。如果我看一下我担任总理的时间，前两年我能够学到当总理的基本技能，然后很多危机就开始了。从那时起，我们看到冲突的数量实际上只增不减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：据您从外部判断，如今的执政是否变得更加困难了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：我们需要付出越来越多的努力来维系一切，维系欧洲的团结。教皇方济各曾就如何处理不同意见给了我如下建议：“弯曲，弯曲，弯曲。但要确保它不会破裂，即使在我那个时代，这也是很困难的。”现在情况再次恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/27/20241127093526402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
默克尔与教皇方济各&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：您目前正在出版您的回忆录，该回忆录在美国大选前完成。在其中，您衷心祝愿卡玛拉·哈里斯成功。当您得知唐纳德·特朗普获胜时，您有何感想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：民意调查又错了。有多少报纸版面都在报道哈里斯夫人可能以微弱优势获胜？然后你早上六点醒来，看着手机......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：然后呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：悲伤。希拉里·克林顿没能在2016年获胜，这让我很失望。我本来希望有不同的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：您对特朗普有何看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：如果政界人士不允许双赢，而总是只知道赢家和输家，那么这对于多边主义来说是一项非常困难的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：现在您已经摆脱了办公室（指总理职位的约束）的束缚，您可以说得更清楚一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：这从来都不是我的风格。也许是受我在东德时期的影响，我学会了从字里行间去解读。我不认为在所谓的清晰度上超越对方是一种政治美德。可能会发生很多糟糕的事情，但我不想浪费正面和负面的溢美之词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：特朗普对此显然有不同的看法。和他一起在房间里感觉如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：有一个典型的场景：2017年我访问白宫时，我试图劝说他在摄影师面前握手，因为我认为他可能没有意识到摄影师想要这样一张照片。但他的拒绝当然是经过深思熟虑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/27/20241127093621433.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：在与特朗普打交道时，德国总理需要知道些什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：特朗普非常好奇，想了解细节。但这只是为了他自己的利益，为了找到能强化自己、削弱他人的论点。房间里的人越多，他想要获胜的欲望就越强烈。你不能和他闲聊，每次相遇都是一场竞争：你或我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：您在书中解释了他作为房地产大亨的政治风格：“每处房产只能授予一次。如果他没有得到，就被其他人得到。”其他政府首脑是否必须适应这种风格？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：绝对不行，否则你在政治上就一事无成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：他会对世界和平构成威胁吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：这对世界，特别是对多边主义来说是一个挑战。现在等待我们的其实并非史无前例。原因很简单，这位总统有世界上最强大的经济体作为后盾，而美元对全球货币体系也有很强的影响力。与美国制裁的影响相比，如果说我们不再与美国公司进行贸易，那就太可笑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：与2016年相比，特朗普带来的挑战是否有所增加？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：他现在与硅谷的大公司结成了联盟，这些公司拥有巨大的资本力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：您指的是亿万富翁埃隆·马斯克，特朗普希望让他担任某政府机构部门的负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：如果像他这样的人拥有太空轨道上所有卫星的60%，那么除了政治问题之外，这也一定是我们非常关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：拥有企业帝国和社交媒体平台X影响力的马斯克是否会比特朗普构成更大的威胁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：我不会这样认为。但政治必须决定权贵和普通公民之间的社会平衡。在银行危机、欧元危机和全球经济危机中，政治是最后一个能够解决问题的权威。如果这一最终权威受到企业的影响过大，无论是通过资本力量还是技术能力，那么这对我们所有人来说都是前所未有的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：面对大型互联网平台，政治是否束手无策？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：不，在民主社会中，政治对企业永远不会束手无策。但重要的是，要制衡社交媒体上的骚乱，比如德国选择党（AfD）在社交媒体上煽动的愤怒情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：关键词 “骚动”——当朔尔茨宣布解散红绿灯联盟时，他尖锐地攻击了他的联盟伙伴克林德纳，称他“心胸狭隘”，并指责他背信弃义。相反，林德纳抱怨说，总理朔尔茨试图强迫他违背就职誓言。当您看到这出戏时，您有何感想？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/27/20241127093634200.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
朔尔茨与林德纳&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：我当时的想法是：男人啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：哪些地方让您觉得是典型的男性行为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：比如，他们总是把事情看得太个人化。在政治上应该尽量避免这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;》&lt;/strong&gt;：您是否曾有过像朔尔茨那样发表愤怒演讲的冲动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：作为女总理，当然也包括男性总理，都会遇到这种事情。但如果总是以冷静和平衡的方式做出反应，那是不人道的。你会感受到很多情绪，但如果你对着办公室的墙壁尖叫，比在德国公众面前尖叫要好得多。作为总理，我也不能一连几天都沉浸在自己的情绪中，而是要把愤怒抛在脑后，确保自己能继续处理好事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：朔尔茨的表现是否有损其职务尊严？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：如果我认为这是尊严的典范，我就不会这么说。联邦总理领导着联邦政府的宪法机构。他的职位是有尊严的，这应该起到引领作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：但人们的反应是：朔尔茨终于展现出了其领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：当然，当你走出自己的外壳并展现出明显的优势时，你自己队伍里的人会认为这很棒，但这种效果通常不会持续太久，这也是我在这里看到的。当朔尔茨如此直言不讳地表达自己的观点时，现场的观众们会感到有些不安。某些人会想：如果我们的总理都如此失控——天哪——那我们的国家该有多糟糕？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：您与自民党的联盟也不和谐，最终自民党在2013年被赶出联邦议院。您在书中写道：“既想成为执政党又想成为反对党的做法很少会奏效。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：联邦层面的自民党、基社盟等小联盟伙伴，以及绿党，他们长期以来总是很难把整体福利放在心上，而是认为自己必须为自己的选民服务，提供他们一些特别的东西，而这些选民往往并不能涵盖整个政治光谱或整个德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《明镜》&lt;/strong&gt;：所以这不是自民党本身的错？现在众所周知，林德纳和自民党领导层几个月来一直在努力瓦解联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;默克尔&lt;/strong&gt;：我无法对此进行详细评论。除此之外，我从未将自民党视为一个简单的联盟伙伴。但它确实存在，政治始于审视现实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ac711e04107c3232422bedd7e977d11</guid>
<title>俄罗斯越打越富，怎么回事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liang/2024_11_27_756884.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李昂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争后，对俄罗斯是“越打越穷”还是“越打越富”问题，引发了热烈讨论，答案莫衷一是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认的是，俄乌战争加速了俄罗斯政治经济政策的重大转变，即俄罗斯在政治经济上越来越重视国内自主的物质生产。俄罗斯推行了一系列的产业政策，许多工厂、农场和研究机构在苏联解体三十年后，终于再次获得了产业专项资金拨款。不少产业在民办官助的刺激下，产能恢复并超过了苏联最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在政治上，技术官僚逐渐占据了政府中的主要位置。同时，俄罗斯各级官员也出现了在招商引资、产业复兴、基础建设等方面的“政绩竞标赛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业政策、技术官僚、政绩锦标赛，使得俄罗斯政治经济具有了“有为政府”的色彩。而全国自上而下推崇“进口替代、力求增加出口”的重商主义，逐渐成为主流的意识形态。近日，俄罗斯驻英国大使安德烈·克林在接受BBC采访时，自豪地宣传：“我们取代了英国的位置，制造业排在全球第7名，这是一个不容忽视的成就。”他的这一表态，就是俄罗斯意识形态转变的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有产业中，俄罗斯农业的复兴速度最为迅速。目前，俄罗斯与居民日常生活相关的七大食品类别中，肉类、土豆、水产实现完全自给。鸡蛋在选举前由俄农业部自导自演的短缺后，目前自给率也维持在98.6%。牛奶、蔬菜和瓜类的自给率，也均在食品安全线以上。只有在水果方面，由于气候和地理的限制，自给率只有46%，低于60%的安全线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/02/20241102163710201.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯玉米种植面积和产量情况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，俄罗斯当前的农业，解决了吃饱和吃好的问题，把肉蛋奶菜都掌握在自己的菜篮子和饭碗里。要知道，这是前苏联自始至终都没有解决的问题，农业复兴大大提振了俄罗斯的民族信心。优秀的食品安全形势，也稳定了战争时期的食品物价，进而保障了俄罗斯民生和政治稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的农业复兴，离不开俄罗斯自上而下的重商主义和产业政策。作为俄罗斯高等经济大学访问学者，笔者近距离观察和参与了俄罗斯苜蓿产业复兴的过程，可以提供一个具有代表性的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苜蓿作为高蛋白的牧草之王，是乳业和肉牛产业的物质基础，对人民吃肉喝奶极其重要。俄罗斯苜蓿产业也曾有过辉煌，前苏联的苜蓿产业和科技研发曾经接近于美国的水平。但是，在苏联解体后，由于苜蓿产业高度依赖集约化的种植加工储运体系和完整的肉奶产业链，俄罗斯大部分农村难以继续进行苜蓿种植，苜蓿产业也处于崩溃消失状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年后，俄罗斯苜蓿口的学者开始向俄罗斯农业部建言苜蓿产业的重要性。一些下海经商的学者，开始从事苜蓿种植、推广和产业协会重组工作。在此背景下，2018年，俄罗斯苜蓿在全国成规模地推开，并在2021年实现了国内自给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，普京总统曾亲自向习主席提出要向中国出口苜蓿，并获得批准。同年，俄罗斯政府开始向苜蓿研究机构拨付巨额专项基建经费，并通过与中国发改委功能类似的“部委-大型商业银行联席机制”，向牧草出口企业和产业协会批复和发放了专项产业资金。就在刚刚过去的10月，俄罗斯农业部和驻外使馆的官员，都在帮助商人向中国和沙特这两个苜蓿进口大国推介俄罗斯苜蓿。这个例子充分体现了俄罗斯民办官助的产业发展模式。苜蓿等饲草料的充足，也保障了战争期间肉奶供用和价格的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/02/20241102163308497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年12月20日，俄罗斯动植物检验检疫局表示，该局与中国主管部门就对华苜蓿出口的兽医卫生证书达成一致&lt;span&gt; 俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，围绕“物质生产能力的重建”，俄罗斯出现了以下深层的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在意识形态方面，俄罗斯有一种思潮，主张“帝俄”、“苏联”、“联邦”三个时期互不否定。尽管当前俄罗斯人对苏联时代有各种各样的认识，但是他们大多都怀念和赞赏苏联时代巨大的物质产能。苏联的产能、帝俄的民族主义和宗教，以及联邦时期的市场经济，毫无矛盾地融合在一起，成为当前俄罗斯政治经济的重要意识形态。一些企业门口同时升起帝俄、苏联、联邦三面旗帜，这就是产业界的政治表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，俄罗斯当前有浓厚的“进口替代”和“增加出口”的重商主义氛围。在与俄罗斯学者和商人交流时，他们经常直言不讳地表示：“不希望出口原料，希望出口制成品”、“不希望中国人去俄罗斯包地种植，购买成品就可以了”、“不能从事大规模物质生产，会让中国人看不起”，可见他们对出口的渴望有多强烈。现在俄罗斯官员和商人与中方人员在谈判时，很讨厌中国企业提出的“轻资产”概念，大多要求中方技术转移，在俄罗斯建立组装厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年上半年，俄罗斯汽车产业游说立法机构，出台针对外国进口车辆的高额报废税，也是一个典型的例子。针对外国汽车的报废税，可以超过新车价格的1.5倍，基本上掐死了通过中亚国家“平行进口”汽车的通道。在当前的报废税限制下，外资企业如果要维持在俄罗斯汽车市场的份额，必须要进行本地化生产，这是俄罗斯版本的“市场换技术”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>