<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c9d2a9deacc0912462e3af86f69e41f5</guid>
<title>存在没有价值判断的事实判断？对BCI事件的再讨论</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaZuo/2021_03_27_585476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沙烨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天就BCI事件写了篇文章，对施展的“谁是BCI？”一文发表了一些评论。文中我对施展所强调的商业秩序做出反驳，并质疑了他表达背后的逻辑和意图。今天就看到施展的回应“关于BCI的事实判断和价值判断”，四千字的翻来覆去，大致的意思是他作为一个理性学者注重事实判断，并搁置价值判断。如果反驳他可以指出事实判断的错误，而不应该推断他的价值判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/27/20210327091734854.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大是大非的辩论中跳出来呼吁理性客观的学者常有。用事实判断和价值判断这样的二元法来分析这类讨论也是一个有意思的角度。是否如施展所说，存在不含价值判断，只依赖于事实判断的叙事？我这里做个分析，希望能说清楚这些所谓事实判断背后到底有没有价值判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何叙事中，如果我们限制自己只做事实判断，那必然意味着我们只能阐述一件件孤立而彼此没有联系的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当我们在对一个事件进行描述而形成一个完整叙事时，我们必须对这个事件所关联的无数事实作出取舍，并用选出的事实作为叙事的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种取舍本身必然包含着价值判断。换句话说，任何叙事都基于叙事者对孤立事实的选择和组织。而这种选择和组织必然是含有某种意图的。举一个简单的例子，当我用有限的文字篇幅来介绍一个身边的朋友时，我对他的看法决定了我会选取他的哪些优点或者缺点进行描 写。当我对他足够热爱时，一个他人眼里的缺点也许变成我笔下的优点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个叙事者拿起笔开始做叙事的努力时，必然包含着某种目的或者意图。否则他无法从恒河沙数般繁多的事实中组织出任何有意义的文字。一个没有目的和意图的叙事者只能如机器一般无休止地吐出一个个所谓的事实描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使事实描述也经常因为取景不同而产生不同的事实。在香港暴乱中，只把镜头对准香港警察的无良记者们也在记录一件事实，从他们视角记录的事实。但当我们扩大取景时，却能看到警察对面的疯狂暴徒。是否存在一种方法罗列所有的事实呢？这并不现实，事实在每个时刻和地点都在被不停得产生。对事实的重要性和完整性的判别最终也是基于价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/27/20210327091206262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙事者在著作中的很多常用修辞手法，也无一不受价值判断的影响。不同形容词所反映的褒贬含义就是作者的价值判断，比如，施展文中形容的BCI“看上去人畜无害”，而BCI 在我看来就是面目可憎。再拿对比来说，对比对象的选择常常也是基于价值判断。施展曾用二战后德国的欧洲政策，来作为对中国的启示。我写过这极其不妥当。为什么施展不能把中国比做二十世纪初的美国，并要求西方势力退出中国周边领海呢？由此可见，不同选择中所隐含的价值判断是不言而喻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写作中经常也会推导因果判断。而大多数的因果判断仍然是价值驱动的。社科领域和科学不同，无法重复实验。对因果关系的推断很大程度受作者的价值判断影响。施展在“谁是BCI？”文中把中概股大跌推断成受BCI事件的影响，这背后所想表达的含义非常明显。当然因为上述因果推断实在没有说服力，BCI一文发表后又做了修改，加入了SEC新政导致股市大跌这个理由。中国这四十年的经济崛起的核心秘密是什么？自由主义经济学者张维迎会强调纯市场的力量，而新结构经济学家林毅夫强调产业政策和政府的总体规划。不同的因果推断正是因为张维迎所承认的“理念不一致”。这里的“理念”就是赤裸裸的价值判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家爱德华.卡尔在其经典之作《历史是什么》中写道：“历史事实不以也不能以纯粹的形式存在：历史事实总是通过记录者的头脑折射出来的。”有的作者不愿意将自己的意图示人，便让自己躲在所谓的事实判断背后。但他们文字终归是他们头脑的折射，而读者能清晰地从这折射中读出他们的价值判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8be5941f34c6d010c016f0dd0c15ae13</guid>
<title>1982年，陈果仁遇害对我们影响很大</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexTizon/2021_03_27_585469.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 阿列克斯·提臧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，我也遇到过其他像我一样的移民。可以说，我们中的很多人的“东方人”身份都是以类似的方式得来的。我们刚来美国时，是“日本人”“朝鲜人”或“菲律宾人”，可时间一久，就变成了“东方人”。直到20世纪70年代，爱德华·萨义德的《东方主义》震撼了学术界，产生了深远的影响，从此以后，“东方人”这一称呼开始遭到学术界的抨击，走上了和“黑鬼”“印第安人”一样的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，许多老一辈的美国人还在使用这个词，但他们常常没有恶意。在美国中西部和南部，一些善良的人也经常说我是“东方人”。我们住在太平洋西北地区时，我从家里出发，走几个街区，可以买到“东方沙拉”和“东方鸡肉三明治”。（每次我都忍不住要一份“西方饮料”。）当然，有些人知道其中的关联，但仍在使用这个词。我爸爸的一个菲律宾同事模仿着日本口音对我说：“如果你的眼睛是这样的，”他用手指将眼睛捏成一条缝，“那么你就是东方人。如果你的眼睛是这样的，”他将眼睛撑开，“那么你就是老大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/24/20210324162015531.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;傅满洲便是当时欧美对亚裔的普遍想象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在学术圈和政府圈子里，正确的称呼是“亚洲人”。我在大学里也成了一名“亚洲人”。之前的“东方人”如今有了正式的、恰当的称呼——“亚洲人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是在进入美国的亚洲移民空前多的时候采用了这个新称呼。我父母来美国的时候，美国的亚洲人还不到100万。20世纪60年代，美国政府终于承认了之前的种族歧视政策，并打开了国门。接下来的几十年里，350万亚洲人来到美国，美国迎来了第二次亚洲大陆移民潮。而且，这一次移民过来的人更加多样化，有印度人、朝鲜人、越南人、柬埔寨人、老挝人、赫蒙族人和瑶族人。许多人来自战乱国家，更多人是两手空空前来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我二三十岁的时候，作为一名新闻工作者，写了很多关于这些人的报道。我发现，其中的每个群体都复杂而独特，都认为自己和亚洲其他民族不一样，甚至与他们格格不入。父母辈和祖父母辈只与同胞亲近：越南人和越南人在一起，朝鲜人和朝鲜人在一起，柬埔寨人和柬埔寨人在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了子孙辈，他们才找到共同点。他们在美国长大，多少年来曾无数次在“亚洲”下面打钩；他们拥有同样的绰号，享受着同样的赞美；他们住在同一条街、同一个居民区；他们面临着同样的挑战，拥有同样的愿望——最重要的是美国化。所有这些迫使年轻的越南人、柬埔寨人和菲律宾人接受自己属于亚洲人类别这一事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在美国人眼里都是一样的，也许这才是最大的凝聚力。是“种族制服”（racialuniform）让他们成了同一种人。“种族制服”是社会学家罗伯特·帕克创造的术语，“制服”包含了眼睛和鼻子的形状、头发和皮肤的颜色以及身形——通常是瘦小的。而这些，就是黄种人，或蒙古人，或东方人，或亚洲人的标态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与亚洲没有自然关系的年轻人在美国抱成了团，他们的后代更是如此。他们待的时间越久，就越像亚洲人。作为奴隶被带到美国的非洲人就是这样。马丁·路德·金说过：“我们搭乘不同的船而来，如今只能同舟共济。”我们亚洲人如今就在同一条船上。我们的制服不会撒谎。就像丽莎在大广场街上说的：日本人、中国人、菲律宾人——都是一样的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年夏天，关于陈果仁遇害的新闻对我们产生了重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/24/20210324162148854.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;535&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陈果仁母亲抗议美国法律不公&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈是中国洗衣店老板的养子，二十七岁，底特律人，即将结婚。当时，他和朋友们在离家不远处的高地公园“花花公子”（FancyPants）脱衣舞俱乐部开单身派对。他们跳舞时，旁桌的一对白人继父子——罗纳德·艾班斯和迈克尔·尼兹开始对陈使用侮辱性的种族歧视字眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们说了很多难听的话，两人多次称他为“nip”（对日本人的侮辱性称呼），其中一个还大声喊道：“就是因为你们这些小浑蛋，我们才丢了工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾班斯是克莱斯勒公司的车间主管，尼兹是失业的汽车工人。受日本进口汽车的冲击，底特律汽车行业大量裁员。艾班斯的老板、克莱斯勒的董事长李·艾柯卡曾打趣说，要让日本再吃几颗原子弹才能解决问题。密歇根的国会议员约翰·丁格尔曾说“这些小黄人”抢了辛苦工作的美国人的饭碗。“黄祸”又来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作家谢汉兰当时也是克莱斯勒公司的下岗工人。在她的回忆中，当时底特律的氛围是这样：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
由地方工会发起的打砸事件让沮丧的工人们有机会砸日本人的车发泄。不但日本车被砸，连车的主人也在高速公路上被击毙。电视上、收音机里和当地的街角，到处都是反日本的言论。汽车公司的亚裔美国工人都不敢去车间，因为他们有可能被当成日本人打。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在“花花公子”脱衣舞俱乐部，艾班斯和尼兹将他们的气撒在陈果仁身上。他们打了起来，后来都被赶了出去。那对父子从他们的车里找来了路易斯维尔·斯拉格棒球棍，然后在附近的麦当劳外面找到了陈果仁。他们把陈果仁打倒在地，尼兹按住他的胳膊，艾班斯一棍接一棍地击打他的头部。最后，这位准新郎于四天后不治身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为本地人的陈果仁像其他美国人一样，不辞辛苦地做着两份工作，但袭击他的人认为他罪有应得。他们把对日本人的愤怒发泄到了长得像日本人的人身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事件就像一根线，将之前多少有些关联的亚裔美国人穿在了一起。他们提供援助，结成伙伴，日本人、中国人、朝鲜人和菲律宾人之间达成了协议。除了这些正式的关系，在大街上、校园里还形成了非正式的关系。一种新的泛亚意识似乎形成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些学者认为，陈果仁被害是一个转折点，它让亚裔美国人结成了一个社会实体。这背后是亚洲人的一种强烈意识：那晚，在麦当劳外面遇害的很可能会是他们当中的任何一个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/24/20210324162240475.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陈果仁遇害，让亚裔团结起来了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈果仁被害还导致了其他变化，那就是美国人意识到，来自亚洲人和亚裔美国人的威胁是在上层，而非下层，这种地位的转变似乎与“东方人”变成“亚洲人”有关。殖民者使用“东方人”这一称呼来表示他们“与生俱来的低等”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说东方人对西方人有什么威胁，那就是他们抢走了美国人低技术的低等工作，或者他们通过通婚玷污了白人的种族纯洁。以前之所以说这种威胁来自下层，是因为在美国人的眼里，东方人位于低级阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了20世纪80年代，新的恐惧又来了：也许这些亚洲人很优秀。（尽管有人认为）他们的优秀并不是生物学意义上的，而是在文化意义上的。日本在短短几十年间从战败国变成了世界第二大经济体，日本人生产的汽车占领了美国的街道；中国的经济正在腾飞，韩国也在不停地发展。专家称，亚洲人可能更聪明，或者说他们更勤勉、更守纪律、更发愤、更愿意为长远利益而付出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈尔·维达尔曾在《国家杂志》（TheNation）上预测说，将会出现一种新的、以“黄种人”为首的全球秩序。他提醒道，如果白人迎战失败，“我们最后都会变成农民，更甚者，要为10亿多冷酷而高效的亚洲人卖力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，亚洲人被认为是“模范少数族裔”，这个观点一直持续到21世纪。在美国人眼里，亚洲移民更勤奋、更具创业精神、更有公德心、更容易形成有凝聚力的团体。然而，他们的成功引发了一种新的憎恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像陈果仁那样，亚洲人有时仍被视为“庞大的异域帝国”的一分子，他们抢走了“真正的美国人”的工作，而且抢走的不只是体力工作，还有工程、卫生保健、工艺制造和通信等行业的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又或者，美国人认为，他们占了精英大学的名额，霸占了如计算机编程与技术等部门的工作——以至于许多观察者怀疑，限制亚洲人数量的无形的“帽子”是否真的存在。“竹子天花板”1是否真的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，他们又对“亚洲人”产生了一系列新的刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人认为，他们中的许多人正应了维达尔口中的“冷酷”和“机器般高效”之说。如今，亚洲人常被当成“技术控”“数学怪”和“书呆子”——这些矮小、腼腆而又勤奋的人，将会慢慢地、无声无息地成为世界的主宰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/24/20210324161741707.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《何以为我》，阿列克斯·提臧著，北京联合出版公司出版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5fe2c0f925772a5bb56df27b4542fadb</guid>
<title>华为、光伏与碳中和：《山海情》后来的故事</title>
<link>https://www.guancha.cn/daju/2021_03_27_585468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 周远方 江小白】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/25/20210325165413226.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你们应该和我一样，想象不到这里竟然就是当年娃娃们一心想要逃离的穷山沟，苦瘠甲天下的西海固。生态兴则文明兴，二十多年的时间，我们不仅在戈壁滩上开创了一个新家园，也收获了青山绿水的生态，塞上处处是江南的愿望，正在实现……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《山海情》的剧情到2016年暂告一段落，但当地脱贫奔小康的故事还在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/25/20210325165457697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;闽宁镇原隆村村委会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扶贫新角色：光伏电站&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三月下旬，闽宁镇原隆村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在村口迎接我们的，是村党支部副书记王晓燕，一见面她就直奔主题，给我们算起了村里的一本产业和经济账：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/25/20210325165604525.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;闽宁镇原隆村党支部副书记王晓燕介绍原隆村情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“&lt;strong&gt;首先是土地流转&lt;/strong&gt;，原隆村一共有6900亩土地，现在全部流转出去，给村民带来第一次收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二是劳务收入&lt;/strong&gt;，流转的土地引进了葡萄、树莓种植、快牛养殖等产业，吸引了6家企业投资兴业，吸纳了原隆村3500名村民就业，让我们的40、50和20、30村民在家门口就能就业。这是村民的二次收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三是光伏扶贫&lt;/strong&gt;。村民把自家屋顶出租给企业安装光伏板，每年租金有300元收入。发电并网后，村集体还能得到电费分红，每年收入大约85万，这部分收入我们再拿出一部分给村民分红，770户建档立卡贫困户每户可分550元，非建档立卡户每户分450元。这就使村民有了三次收入。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一番话，道出了这里的财富密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪我们走进村子，大路边上、村民屋顶上、大棚上、鱼塘上，到处都能看到硕大的光伏板，这让塞上的小村充满了科幻感，也悄悄改变着村民的精神面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/25/20210325165721535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;福建援宁挂职干部、闽宁镇人民政府副镇长李辉钦讲解当地主要产业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/26/20210326092555920.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在原隆村村民家超市&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“&lt;strong&gt;看着太阳数票子&lt;/strong&gt;”，这是吴忠市红寺堡区弘德村党支部副书记刘克银教给我们的一句当地话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红寺堡区距离闽宁镇120多公里，同样是全国最大的单体易地生态移民扶贫集中安置区，自1998年开发建设，至2020年3月实现脱贫摘帽，红寺堡农村居民收入由搬迁之初不足500元增长了近20倍，40个贫困村全部脱贫出列，脱贫利器之一也是光伏电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红寺堡区村级光伏扶贫电站项目装机容量19.022兆瓦，涉及5乡镇39个建档立卡贫困村，占地600亩，总投资1.13亿元。项目建成后，年均发电量为2599.497万度，持续扶贫20年。可使39个贫困村集体每年增收约39.49万元，再由贫困村集体进行分配，可带动2738户建档立卡贫困户获得稳定收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/25/20210325165753141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;红寺堡电站运维人员马生武（前排左一）、米龙（前排中）、丁生祥（前排右）等&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“&lt;strong&gt;看《山海情》，觉得很真实，我们1999年、2000年刚来红寺堡的时候，跟这里面演的差不多&lt;/strong&gt;，也没电，什么都没有，只有一片沙子，大大小小的土堆……”电站运维人员米龙感慨，他指着地上说，“像这边建光伏的地，我们已经平整了一下，否则都是高高低低的土堆，沙尘暴也是经常有的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但令人惊讶的是，&lt;strong&gt;在如此恶劣的环境中运维600亩的一大片光伏电站，整个运维队伍只有10个人&lt;/strong&gt;，上面这张照片中就占了一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/25/20210325165832113.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;红寺堡电站（侧面）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78e84f50293aff81d07e4c366d21480d</guid>
<title>一家小小NGO，扯出了中国在全球产业链中的弱势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_03_27_585465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次新疆棉花被停用事件，让BCI（Better Cotton Initiative）这么一个以往除了专业业界内，在广大一般社会公众中名不见经传的“非政府非盈利性”组织，一夜之间广为人知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人都倍感惊讶，这个“非政府非盈利性”组织到底具有何等不可思议的魔力，怎么就能让那么多全球知名企业联起手来停用新疆的棉花呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BCI的全称是“良好棉花发展协会”，总部设在瑞士，号称是一家非营利性的国际性组织，自称主要负责在全球范围内推广良好棉花的种植项目，促进良好棉花在整个供应链中的流通，试图通过发展良好棉花项目实现全球棉花产业的进步，并且关心棉花种植行业中的环保、资源高效利用、棉花种植工作中的人权等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/26/20210326164513365.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BCI官网介绍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看这介绍，是不是满头满脸的“伟光正”？就差把“我是好人”这四个字贴脑门上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而众所周知，世界上再也没有什么能比免费本身要更加昂贵了，这些NGO哪怕再怎么标榜自己“非营利性”，组织的运转也不可能“用爱发电”，组织内部的工作人员也不可能靠喝西北风活着。账目需要维持平衡，员工需要买保险发工资，各种日常开支需要担负，所以这些“非营利”组织依旧得像那些营利性组织一样，想法子拉赞助、找金主，开源节流，保本求利。BCI就是每年要从美国国际开发署拿钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然拿了甲方爸爸的钱，甲方爸爸有需求的时候自然也得按需求办事，吃人嘴短，天下至理。这次美国拿新疆问题说事，BCI应声而动，也算是对得起美国人这些年来给它发的现大洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，BCI也不想得罪中国这么大的一个市场，所以也会搞一些诸如在中国网站上发一份认怂声明、在海外网站上发一份嘴硬声明这种两面人的把戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，纺织工业作为工业体系中的一个主要大门类，它在全球范围内有非常庞大的交易份额，有巨量的现金流在这一行业内流动，简而言之，非常有利可图。天下熙熙，皆为利来，天下攘攘，皆为利往，有利可图的地方就有人扎堆，因此纺织品行业在全球范围内有众多涉及市场准入和产业标准的认证体系，而此类认证大多数则是由各种国际间的所谓“非政府”组织进行的，BCI只是这些名目繁多的纺织品认证体系中的一个而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“良好棉花倡议协会”外，类似的由跨国“非政府非盈利性”组织实施的纺织品相关认证还有全球有机纺织品标准认证（GOTS）、有机含量标准认证（OCS）、全球回收标准认证（GRS）、环保纺织品认证（Oeko-Tex100标准）、可持续纺织皮革认证（Oeko-Tex STeP）、瑞士蓝标（Bluesign）、回收含量标准认证（RCS）、绿色穿戴产品（GTW）、英国皮革认证（LWG）、西格产品认证目录（Higg）、化学物质零排放认证（ZDHC）、公众环境研究中心认证（IPE）、商界环境绩效倡议（BEPI）、蓝天使（BE）、负责任羊毛认证（RWS）、负责任羽绒标准认证（RDS）、北欧白天鹅（NE）、绿叶再生认证（Intertek）、莎百货供应商评估程序（ECP）等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些让人眼花缭乱的认证涵盖了全部纺织品，包括穿戴及床上用品产业的方方面面，不论是棉花还是化纤，不论是羽绒还是皮革，从原材料的种植/养殖/合成，到最后的成品分销和回收利用，从头到尾把整个产业的每一个角落、每一个细节都巨细无靡安排得明明白白，反正你横竖是跳不出这“如来佛”的手掌心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/26/20210326170251518.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;201&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金主们通过经年累月的游说和运作，早就已经把这些“非营利性”组织的认证标准嵌入了世界上几个主要市场的法律法规之中，理由不是安全就是环保，要不就是劳动权益，一个个都万分的冠冕堂皇，话说的好听，面子上还光亮，保管让你挑不出半点矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你冒犯了这些持有各种认证标准的“非营利性”组织的幕后金主，它们只需一纸命令就可以把你的产品开除球籍，让你造得出来，卖不出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你不要妄想去钻空子，这些标准和规则经过几十年的完善，早就已经把能堵的漏洞全都堵得严严实实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你也不要妄想集中资源搞定其中一家或两家让它们给你开绿灯；这么多家认证标准，你不可能搞定它们全部，而只要后面的金主不高兴，随便找一家就可以把你禁了，这么多开除球籍的标准，总有一款适合你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你更不要试图去和它们走法律程序打官司，如果你试图走法律程序，那么结局无非是“堂下何人，竟敢状告本官？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/26/20210326170522801.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;197&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下新疆的棉花和我国的光伏产业面对的就是这么一个局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种手段，就叫“技术性贸易壁垒”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21b1d4c6df69395300018d7a181f51df</guid>
<title>连贾跃亭我都不服，美国国务卿布林肯的镰刀人生</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_03_26_585360.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/《铁拳何处击》编辑部 知非&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江南温柔乡里的评弹斯文人VS美国东海岸夜场里的摇滚明星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你很难想象，后者被前者在全世界电视观众面前，像个小学生一样被训斥15分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个人是美国国务卿安东尼·布林肯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左手政治，右手镰刀，诠释了美国式自由与民主的财商之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/26/20210326091945261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/26/20210326091958859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生父是著名的投资银行家，继父是全球犹太人领袖，布林肯就像他的姓氏（blinken，德语意为闪光）一样，浑身闪耀着纽约公子哥的光芒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个接受了最好的教育的公子哥，从小就懂得怎样用话术碾压自己的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说，幼年布林肯在接受著名私立小学Dalton School的入学面试时，老师请他评价墙上一幅画作。布林肯回答：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有些人会觉得这是美术，但在我看来，它就是一张画。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，布林肯从小就在自家餐桌上与全世界的哲学、艺术名流谈笑风生。他痴迷披头士，母亲就能把小野洋子请来做客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他有傲慢的资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而布林肯最得心应手的，还是政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/26/20210326092106978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980-1984年，作为一个哈佛大学法学院本科生的布林肯，已经是一个有名的政论作家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，他的政治观点，同样流露着来自世界中心的优越感：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你肯定会怀疑，美国是否真的像乔姆斯基所说，是一个好战的压迫者。至少跟其它国家相比，我们压根算不上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“比好战，我们压根算不上。”这话要是印在T恤上倒是个够朋克的创意。（想要的读者可以留言给观察者网电商部洽购。）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年，布林肯这个26岁的毛头小伙，跟父亲一起，成为民主党总统大选的筹款人，正式步入华盛顿核心权力集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，比布林肯年长12岁的中国现任顶级外交官杨洁篪，却还是个默默无闻的小角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1966年，出身上海普通家庭的杨洁篪，升入上海外国语大学附属高中，准备用知识改变命运，却赶上了全国性的停课浪潮。等待两年无法复课后，他成了一名电表厂工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到70年代中美复交，周总理发现，中国能用的英语人才，实在是太少了。杨洁篪这批有英语根底的年轻人，终于迎来了自己的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，杨洁篪作为中国使团的一名秘书，踏上了美利坚的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但摆在他面前的，绝不是什么光明大道，而是中国网球运动员胡娜叛逃美国引发的政治地震。美国人对共产党的傲慢与偏见，想必杨洁篪比任何人都更加清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30多年之后，“老虎杨”面对春风得意马蹄疾的纽约公子哥，终于按捺不住自己的怒火：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国人是不吃这一套的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国Old Money这一套，不光中国人不吃，就连美国人也不吃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希拉里想要成为美国第一个女总统的梦想，基本宣告破灭了。“纽约之王”布隆博格掏10亿美元竞选，砸出来的水花还不如郭台铭大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别管瞌睡不瞌睡，“中产阶级乔”的人设，才是最好的票房保障——担任奥巴马副手期间，拜登的家庭资产只有150万美元，大概也就北京一套房子的价钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，就在拜登被正式提名总统竞选人的那一刻，这个人设立不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》的记者曾经说，“特朗普证明了一件事：我们用来约束总统道德的种种准则，就像意大利面做的手铐一样牢固。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么终于摆脱了意大利面禁锢的前官员们，想必会格外珍惜自己的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登就是这么做的。在卸任副总统之后的短短两年内，拜登赚了1500万美元，相当于之前一辈子财富的整整10倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，拜登为自己挑选的阁僚们，也个个都是理财高手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财长耶伦就不用说了，她每次为花旗、高盛们做一次演讲，就能入账10万美元。被特朗普踢下台后她讲座一共赚了800万，塞翁失马焉知非福。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/26/20210326092138724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位女强人苏珊·赖斯，出任奥巴马的联合国代表时，总资产不超过4000万美元，如今这个数字变成了1.5亿，大概增加了3-4倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫发言人珍·普萨基。她2009年报告的财产仅有3.2万-13万美元之间，现在变成了150万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拍成短视频，个个是小红书经典呀。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更厉害的是奥巴马的前经济政策顾问布莱恩·迪斯。他2015年报告的财产是8.1万-21.5万美元。被拜登任命为全国经济委员会主任后，他的最新资产是200万-720万——6年33.5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不难理解，为什么不管特朗普怎么倒行逆施，拜登也不过以微弱优势险胜——美国韭菜们在他身上，再也找不到共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精英们必须找到新的镰刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小成长在金钱堆里的公子哥布林肯，堪称镰刀之神。比起上面几个同僚，他赚钱的手法高明得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国职业官僚来说，踏入旋转门的传统手法无非几种——出书、演讲、当顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但除非你是奥巴马这个级别，或者有金融政策的内幕消息，出书演讲这两条路，其实也赚不到太多钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于当顾问，大部分时间也是被剥削的打工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如奥巴马的国防部政策副部长米歇尔·弗洛诺伊 (Michèle Flournoy)，是当时美国在阿富汗和利比亚军事政策的主导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卸任之后，弗洛诺伊加入波士顿咨询集团（Boston Consulting Group），4年之内，让这家咨询公司每年的国防部订单金额，从0增加到3200万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是弗洛诺伊本人呢？算上她在其它几家智库和咨询公司的兼职，年收入也不过45万美元，手里的资源都给他人做了嫁衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候就轮到布林肯出场了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>