<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>632383cd236d8992da1c3651cf124c74</guid>
<title>一周军评：从“全村的希望”到“过时的垃圾”，这么快？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_05_04_774577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类历史上总有这样一些时候：随着基础技术的进步，武器装备迅速进化，几年、几个月甚至几天内就会出现颠覆性的变化，而很多武器昨天还被寄予厚望，被视作足以颠覆战争形态的新发明，今天就成了过时的垃圾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种技术上的进步就会引发战术战法的巨大革新，之后引起战略的变化，进而引发世界力量分布的变迁和世界局势的改变，最终重新书写世界局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，有几件事值得我们以上面的视角来聊聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近印度和巴基斯坦在克什米尔发生军事对峙，可能随时发生局部冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方目前在网络上疯狂发布各种消息，把大量飞机坠毁、无人机坠毁、以及其他有的没的的视频都发上网来，说是击落了对方的飞机。一段印度苏-30MKI飞机意外坠毁的视频被双方反复使用，这边说这是坠毁的FC-1，那边说这是被击落的“阵风”，可谓是“一堆残骸，各自表述”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/04/20250504103956251.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度网民把去年自家苏-30坠毁的照片当成击落JF-17的证据……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从双方目前对峙的情况来看，目前双方对峙的主力是巴方的歼-10C、JF-17和印方的苏-30MKI、“阵风”，都已经在各方的视频中亮相。可以看到巴方的“枭龙”和歼-10C都携带了PL-15E空空导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而巴方还在5月1日声称印度可能在24-36小时内对巴基斯坦发动进攻之后，又发布消息说在空中对峙中，迫使印度战斗机“仓皇逃窜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话虽如此，由于印度空军在规模上的优势，人们似乎对于印巴空中冲突一旦扩大化后巴基斯坦是否仍能稳占优势保持怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/04/20250504104013977.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴方发布的JF-17战斗机携带PL-15E照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这就构成了一个悖论。理论上来说，就印度和巴基斯坦的陆军对比，从机械化装备普及率、部队编组方式等方面来看，似乎巴方还略占优势，只不过巴方的机械化部队装备的技术水平比印军还差了一些，巴方炮兵系统的现代化水平优于印军，但印军的炮兵总数要超过巴军，巴军先进坦克技术水平要超过印度的T-90，但印军数量巨大的T-72M坦克要比巴方仍有大量59式凑数的部队要充实……总之双方的地面部队算是互有短长，但总数上来看印军还是要更多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上双方交战的结果来看，似乎印军也有一些“心理优势”，但近十几二十年来巴基斯坦通过改善外交关系获得了不少援助，应该说总体装备、组织形势与当年相比可说是有了很大的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以总的来说，双方要是真的发生大规模冲突，很可能会出现“一对绝妙的对手”，短期的局部冲突很难说谁会占便宜，但如果演变成长期战争，那么规模占优的印度很可能会占据上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在空中对抗方面，巴基斯坦在2019年的印巴空中冲突中已经向全世界展示了他们走出了上世纪90年代以来的低谷，在技术装备、组织方式、飞行员训练水平等方面又回到了稳压印度一头的优势地位上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，理论上，印军空军规模还是更大，技术上差一些不代表不能打，很可能双方如果进入消耗战，那么还是得看谁能获得更稳定的补货通道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/04/20250504104032200.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度也知道“不用倒卡天线的倒卡神器”并不好使，但奈何“乌塔姆”国产雷达迟迟搞不出来，所以至今改装苏-30MKI这事儿还是镜花水月&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然在这方面，印度并不占优。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梳理了一下最近一两年来印度空军苏-30战斗机相关的新闻，可以发现印度空军并非不理解苏-30MKI技术上已经落后于时代。其实从2019年印巴空战之后，印度空军就已经很清楚这种使用“不用倒卡天线的倒卡神器”其实说到底还是一种电子技术上落后于时代的产品，加上当初在寻求苏-30MKI现代化改进上一会儿贪大求洋要装法国、以色列的电子设备，一会儿“印度制造”上头，说所有东西我大印度自己都能造……磨磨蹭蹭，最后就是——基本上没怎么改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天这些苏-30MKI，别说和高原另一边的歼-16比较了，和俄军目前使用的苏-30SM也已经不能比了。至少来说，苏-30SM现在的飞控系统和矢量推力系统都已经交联好了，比印度人靠小摇杆手操矢量喷管已经强多了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>286a357805bdfeb094ae873b1551581d</guid>
<title>“印度强推恐怖统治，却将袭击的锅甩给我们”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MasoodKhalid/2025_05_04_774563.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马苏德·哈立德（Masood Khalid）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与巴基斯坦再次陷入紧张对峙。此次紧张关系始于4月22日发生在查谟和克什米尔地区——印占领土帕哈尔加姆的恐怖袭击事件，该袭击导致26名平民丧生，其中多数为游客。&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个此前不为人知的组织“抵抗阵线”最初宣称对此次袭击负责，但据后续报道，该组织又否认了这一说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“为切断对巴供水，印度已筹备多时”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耐人寻味的是，在这起悲剧事件发生后不到一小时，印度当局和媒体就开始指责巴基斯坦。复仇呼声与战争狂热随即甚嚣尘上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度宣布对巴采取多项惩罚性措施：裁减外交使团人员、暂停签证发放、关闭瓦加-阿塔里边境哨所、驱逐巴基斯坦公民，更严重的是单方面中止《印度河水条约》——这项历经印巴历次战争冲突都得以存续的条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/04/20250504090610977.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为巴基斯坦的杰赫勒姆河&lt;span&gt; 图源：PTI&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该条约于1960年在世界银行斡旋下签署，明确规定了双方对印度河水系的使用权责。巴基斯坦获得西部三条河流使用权，印度获得东部三条河流。条约还设立了永久性印度河委员会以解决争端，该委员会每年举行会晤。由于巴基斯坦属于下游国家，其经济与农业完全依赖印度境内的持续供水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管尚无确凿证据，但种种迹象表明，印度为切断对巴供水已筹备多时。例如近期印度要求重新谈判修改条约、拒绝召开印度河委员会年度会议，莫迪总理更公开威胁“血与水不能同流”。帕哈尔加姆事件发生48小时内，印度便正式通知巴基斯坦中止条约——而根据条约规定，任何一方都无权单方面采取此类行动。一位印度部长甚至宣称，政府正在制定截流或限制对巴供水的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对印度的行动，巴基斯坦已明确表态：任何截断巴方水源的行为都将被视为&quot;战争行为&quot;。此外，巴基斯坦对等采取多项反制措施：对印度关闭领空、裁减印方外交人员、中止双边贸易、关闭边境，并警告将暂缓执行1972年《西姆拉协议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴方强烈谴责4月22日袭击事件并否认参与其中，提议开展公正透明的国际调查以查明真相。在向联合国秘书长、安理会五常及其他重要国家的外交沟通中，巴基斯坦多次重申这一主张。然而事件发生逾一周，印度既未出示巴方涉案证据，也拒绝接受中立调查，反而在2021年达成的停火协议背景下加剧控制线（LOC）的越界行为，导致双方军队持续交火。若局势失控，可能引发更大规模冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;危机的根源：印占克什米尔地区民众离心倾向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前危机的根源在于印控克什米尔地区民众日益强烈的离心倾向——特别是2019年印度公然违反联合国安理会决议（认定克什米尔为争议领土），非法将查谟和克什米尔及拉达克地区并入联邦。通过废除宪法第370条取消该地区特殊地位，印度实质上剥夺了克什米尔人的自治权，实施军事封锁并拘押数千人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年以来，印度强化对该地区的控制，镇压当地反抗运动，并正系统性改变人口结构。印度始终拒绝与巴基斯坦或克什米尔代表开展和平对话，这种高压政策引发普遍愤懑，尤其在克什米尔青年群体中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/04/20250504093609354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月29日，印控克什米尔首府斯利那加，枪击事件发生后，印度士兵加强警戒。&lt;span&gt;IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕哈尔加姆事件实为对印度暴政的反抗，具有本土自发性特征——在印军重兵驻守的占领区，恐怖分子根本不可能长驱直入实施袭击。这暴露出印度当局的安全与情报系统重大失职，却将责任转嫁巴基斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有分析认为，印度深层政府可能为达成某些战略目标策划了此次事件。巴基斯坦已掌握确凿证据，证明印度在巴境内（特别是中巴经济走廊关键节点俾路支省）实施颠覆活动，包括当场抓获从事破坏活动的印度军官及其代理人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度领导人坚称查谟和克什米尔是其“不可分割的领土”，并威胁将占领巴控克什米尔。废除宪法第370条后实施的大规模逮捕、入户搜查、人口结构改造及选举操弄，已在这片争议领土上制造出新的对抗态势——克什米尔民众正掀起反抗浪潮，当地青年成为这场新抵抗运动的主力军。他们担忧印度通过系统性操作使其人口多数沦为少数，进而操纵所谓&quot;公投&quot;使其统治合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度的政策正在将南亚推向危险的境地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的政策正将南亚推向悬崖边缘：印巴关系陷入僵局，对华关系持续紧张，其他南亚邻国也对印度政策深感不安。自2016年印度抵制巴基斯坦主办的南盟峰会后，该组织已名存实亡。由于地区两大国关系得不到改善，南亚如今已成为全球经济一体化程度最低的区域。气候变化正威胁所有南亚国家的生存，却因国家间对话机制缺失而无法成为区域议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_30__&quot;&gt;&lt;/span&gt;令人遗憾的是，这个已实现核武化的南亚地区再次濒临冲突边缘，而冲突的后果将是毁灭性的。印度虽是大国，却缺乏应有的胸襟。一旦爆发冲突，南亚将陷入更深的贫困与苦难。现在是放下傲慢与自负、回归理性与和解的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若印度真心期盼地区和平，就应摒弃好战姿态，通过同意与巴基斯坦及克什米尔人民展开对话来缓和局势，以政治方式解决克什米尔争端。印度自己当年将克什米尔问题提交联合国安理会，并承诺通过全民公投让克什米尔人民决定自身命运。如今又是什么阻碍它寻求令人满意的解决方案，为南亚赢得亟需的和平与发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会应当支持印巴之间建立可信且持久的和平进程。若查谟和克什米尔地区的恐怖统治持续，克什米尔人民绝不会沉默。倘若巴基斯坦的生命线或领土完整受到威胁，它也绝不会坐视不理。
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;__kindeditor_paste__&quot; style=&quot;position:absolute;width:1px;height:1px;overflow:hidden;left:-1981px;top:20px;white-space:nowrap;&quot;&gt;
Masood Khalid
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>727962d56cc43116dab4636fcc2ad067</guid>
<title>大模型也有“不可能三角”，中国想保持优势还需解决几个难题</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongxinlong/2025_05_04_774552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：随着ChatGPT的爆火以及具身智能的大规模出现，利用AI大模型的通用人工智能带领人类进入第四次工业革命的设想，在欧美世界尤其是金融圈成为最热门的话题。受此影响，国内不少相关人士也在强调美国领导的西方体系会利用其“算法+数据+算力”的三重优势对我国形成技术代差，从而导致我国在潜在的“第四次工业革命”中落于人后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着人工智能大模型的演进和实践，更多人意识到，这套叙事存在逻辑瑕疵。而在这场再认识的过程中，更多人对于人工智能的潜力和局限有了更明晰的认知。于是就在今年4月，工业和信息化部直属单位中国电子信息产业发展研究院（赛迪研究院）正式发布了《人工智能赋能新型工业化：范式变革与发展路径》报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人民大学和赛迪集团联合举办的“人工智能赋能制造业：国际治理经验与产业安全”会议上，赛迪研究院未来产业研究中心人工智能研究室主任钟新龙先生就人工智能在赋能新型工业化的过程中所遇到的阻碍和未来发展前景进行了系统阐述。观察者网获人民大学国际关系学院副院长、区域国别研究院翟东升院长授权，整理、刊载钟新龙先生演讲全文。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/钟新龙，整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人说“人工智能的历史既长又短”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其“长”，在于人工智能概念可以追溯至1950年，当时计算机奠基人图灵提出了著名的“图灵测试”。他认为，若第三方无法区分计算系统与人类的回答来源，则可认为该系统具有智能。由此，人工智能的概念自1950年起便有了理论基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其“短”，则在于大众层面对人工智能的广泛接触，应当以2022年11月发布的ChatGPT为分水岭，截至今日仅有两年多的发展历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/27/20250427135427887.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图灵&amp;amp;ChatGPT&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为，大模型时代的到来标志着人工智能进入了一个新的发展阶段。在我们看来，通用人工智能是人工智能进入高阶阶段的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个阶段，传统的机器学习、深度学习等技术与之并非彼此排斥，实际上可以协同为制造业赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，我们已经在智能制造领域建设了一批智能工厂，其中包括不少刚刚评定为卓越级智能工厂在内的智能工厂。通过“人工智能赋能新型工业化”工作的推进及研究过程中案例征集情况来看，我们发现，我国人工智能在工业领域的应用正由单点突破向系统集成发展。此前，人工智能在质检、判别及工业流程等单一环节有较多应用，整体较为集中。而我们当前的目标是实现其与更多工业系统的深度融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，人工智能可在工业领域提升生产力和效率、创造价值、优化资源配置。基于上述三方面的赋能，人工智能能够加速培育新质生产力，成为推动经济发展的重要引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此为基准，我们期望人工智能能够赋能千行百业，实现“人工智能+”与“+人工智能”的双重迭代和赋能。诚然，我们对通用人工智能赋能工业化寄予厚望；但现实情况是，当前工业领域仍大量依赖前些年开发的小模型。当今中国，大小模型并存的局面已成为工业实践中的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工业领域，当前小模型主要负责结构化数据处理与精确预测；而以GPT、DeepSeek为代表的生成式大模型则擅长处理复杂的非结构化新数据。就制造业流程而言，通常可分为离散型制造业与流程型制造业两大类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看来，人工智能在智能制造基础扎实的重点领域表现最佳且成熟度较高，例如汽车制造业。现在我们看到人形机器人优先选择进入汽车厂的原因在于，汽车行业作为离散型制造业，其属于智能制造领域，是数据采集环境和处理能力最好的那一档。这也是我们常说，人工智能优先赋能合适领域的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若将工业制造流程划分为研发设计、生产制造、经营管理和产品服务四个环节，在综合数百个典型案例后，我们发现大模型和小模型在不同领域的应用渗透率呈现“正U型”与“倒U型”叠加趋势。总体而言，小模型更多用于单一场景的判别，呈现“倒U型”分布，这与其适用于单一场景的特性相吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/27/20250427135825606.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
生成式AI（大模型）和判别式AI（小模型）在工业主要领域分布情况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较而言，以生成式人工智能为主的大模型在工业赋能领域仍处于初级阶段。当前，大模型主流应用集中于智能客服、业务管理或边缘性建议中。而大多数人所期望的，是让大模型直接介入生产制造流程，乃至实现自主决策的高阶自动化应用方面，大模型尚在迭代探索之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，人工智能在制造业领域主要有五大赋能目标：一是效率提升，如排产调度优化等；二是质检改进，通过视觉神经网络等技术提高检测效率；三是成本降低，这是工业赋能的核心命题；四是创新驱动，希望生成式大模型在产品设计、工艺优化等方面提供新思路；五是决策优化，旨在为企业管理层提供更科学、及时的决策支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在常说，“AI for Science”。未来，我们期望其进一步发展为“AI for Industry”，并最终实现“AI for Society”的社会价值。目前，人工智能在工业领域的赋能仍以人机协同、共同进步的创新研究为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实地调研来看，AI大模型在工业领域的赋能尚未达到预期的成熟应用阶段，而仍处于初级阶段。这背后有多重原因，其中首要问题是应用场景推广与落地难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，工业场景细分程度极高。我们固然期盼通用解决方案，包括大家一直期待的所谓智能体打通大模型落地的“最后一公里”，但在实际工业场景中，经常出现一条指令往往会影响数亿元的决策，目前的智能体尚无法对相关风险进行充分控制，因而难以实现落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，工业领域涵盖众多细分行业与应用场景，每个场景均具有独特特点与需求，难以研发出通用的人工智能解决方案。过去二三十年工业化进程中积累的数据分散于不同系统，人工智能应用呈碎片化特征，往往只能适用于特定场景，难以在更广泛范围中推广，这增加了技术落地的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，由于工业生产过程中的数据分散于不同系统中，且在数据格式与标准上缺乏统一性，获取与整合这些数据需要耗费大量时间和资源。人工智能解决方案通常需要高度定制化，这进一步增加了开发成本与实施难度。碎片化的系统与数据架构必然导致智能体定制门槛和响应时间呈指数级增长，可能与企业快速响应市场需求的目标相冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，从企业开发角度出发，大家普遍期望拥有一个可以通行千行百业、快速复制的大模型，以降低边际成本。然而，由于各行业之间存在巨大差异，不同场景下开发的人工智能模型难以直接应用于其他场景，这降低了导致模型复用率下降，增加了总体开发成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得定制化人工智能解决方案的成本难以摊薄，投入产出比低，难以形成可持续的商业闭环。高成本、低回报的局面严重阻碍了企业采用人工智能技术的积极性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c197cf6375bd46158ebeb6b9d5a13e66</guid>
<title>世界大变局：从“苏东波”到“美欧波”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_05_04_774550.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
整个世界发生着纷繁复杂的变化，我们正处于百年未有之大变局当中，在这样的变化中，中国坚定不移地走自己的发展道路，取得了令世界瞩目的成就，也彰显了中国的制度优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视4月28日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院研究员吴新文教授，开启现场讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=i4101hnju1i&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴新文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近三十多年来，世界格局经历了从“苏东波”到“美欧波”的巨变。先是东欧剧变，苏联解体，世界社会主义运动遭遇了严重挫折；进入新世纪，美欧陷入新的危机而不能自拔，资本主义世界体系运转失灵。曾经不可一世的 “民主灯塔”，黯然无光。自由贸易和经济全球化遭遇来自西方的逆流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对从“苏东波”到“美欧波”的巨变，中国处变不惊，沉着应变，坚持走自己的路，展现了非凡的战略定力和强大的应变能力。不仅发展壮大了自己，而且给这个动荡的世界提供了宝贵的确定性和正能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八十年代末九十年代初，随着戈尔巴乔夫以“新思维”“公开性”“民主的人道的社会主义”为标榜的改革误入歧途，苏东社会主义阵营纷纷改旗易帜，政权更迭，制度倾覆；其中捷克斯洛伐克、南斯拉夫和苏联发生了国家解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏东剧变，一方面是苏东社会主义模式长期积累的体制僵化、政党变质、经营腐败、经济失衡、忽视民生等问题和危机的总爆发；另一方面也是美西方长时间对苏东进行冷战与和平演变的结果。苏联和东欧社会主义国家的政界和学界精英阶层被美西方洗脑，思想防线被攻破，推倒了苏东剧变的第一张多米诺骨牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/02/20250502203717141.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1991年12月25日，苏联国旗从克里姆林宫上缓缓下降。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方那些冷战斗士们对苏东剧变可以说是始料未及，欣喜若狂。他们一时沉浸在冷战 “胜利” 的乐观情绪中，忙着宣布世界共产主义运动的“大失败”和所谓以西方自由民主制度“胜利”为标志的历史的终结，相信苏东剧变将给世界带来新一波的仿效美西方的民主化浪潮，西方“普世价值”将一统天下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种乐观情绪的支配下，美西方阵营开始强行推动新自由主义主导的经济全球化，以政治转型为目标的第三波民主化，企图将全世界统统纳入资本主义的世界体系，成为美西方的附庸。美国作为当时世界上唯一的超级大国，拉帮结伙，党同伐异，四处挥舞制裁和武力大棒，推动北约东扩，以“反恐”“人权高于主权”为名，发动多场战争，在全世界变本加厉地搞霸权主义和强权政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏东剧变后，美西方对资本主义的“不战而胜”信心满满，认为中国作为世界上仅存的社会主义大国，发生苏东那样的政权更迭和制度倾覆只是时间问题。他们通过接触加遏制的双重策略，不择手段地西化、分化、弱化中国，企图推动中国的和平演变或颜色革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种严峻形势，小平同志高瞻远瞩，深思熟虑。他首先提出，对于国际局势要冷静观察，稳住阵脚，沉着应付，韬光养晦，有所作为。如果说中国坚持独立自主，继续走中国特色社会主义道路，以应对苏联解体东欧剧变和美西方的和平演变，是以不变应万变；那么中国通过进一步深化改革，发展社会主义市场经济，扩大对外开放，主动融入并充分利用经济全球化，就是以变应变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这果断的两手，中国既发挥了中国社会主义统一领导、长远规划、产业全面、执行有力的优势，又弘扬了中华文明开放包容、博采众长、敢于创新、不断进步的传统，实现了中国的综合国力和人民生活水平的跃升，走出了一条中国式现代化的成功之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国的成功和以中国为代表的广大“全球南方”发展中国家要求走自己的路、建立公正合理的国际政治经济新秩序的呼声，美欧一开始并没有放在眼里。它们仍然一厢情愿地在全球推行唯利是图的经济全球化和唯我独尊的政治民主化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是好景不长，进入新世纪，美欧接连遭受恐怖袭击，知识经济泡沫破裂，深陷伊拉克战争、阿富汗战争泥潭，遭遇2008年严重的金融危机，面临“阿拉伯之春”变为“阿拉伯之冬”所带来的难民危机，经受英国脱欧、特朗普首次当选、民粹主义蔓延为标志的西式民主危机，直至后来的新冠肺炎疫情应对危机，拱火俄乌冲突导致的烂摊子，和特朗普二次当选后炮制的各种乱局。所有这一切，可以说带来了一波震惊世界的美欧巨变，主要表现在以下方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，经济实力持续下滑，经济脱实向虚，制造业空心化严重，绝大多数工业产品要由非西方世界提供，很多经济指标被非西方竞争对手赶超。2014年美国GDP总值按购买力平价计算，开始落后于中国。2023年资本主义七大国G7的世界GDP占比落后于金砖国家集团，2024年G7国家制造业产值的总和落后于中国。美西方经济总体上陷入了滞胀危机、贸易赤字危机、债务危机的恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单就美国而言，在克林顿政府时期，美国联邦财政收支还能保持基本平衡，甚至略有盈余，可二十多年后，美国联邦政府债务已爆炸性地上升至36.7万亿美元，每年用来支付债务的利息就超过1.4万亿美元，接近联邦政府财政收入的1/3。美欧各国政府靠借债度日，不断突破债务上限。由于以前常用的“剪羊毛”“割韭菜”做法已无法填补美国的财政黑洞，美国白宫经济顾问委员会主席斯蒂芬・米兰以美国向全世界提供安全“保护伞”和美元美债等全球公共产品为名，要求各国直接给美国财政部打钱，名义上是公平担责，实际上是霸凌敲诈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，选举民主严重功能失调，国内政治激化，极端身份政治流行，社会撕裂瓦解，文化战争愈演愈烈，民族主义、民粹主义、国家主义等极端思潮蔓延，阶级之间、政党之间、民族之间的矛盾愈发尖锐，以致无法调和。2021年1月6日，特朗普支持者暴力冲击国会大厦，阻止国会确认拜登当选的选举结果。2024年美国大选期间，特朗普遭遇两次刺杀。美利坚合众国成为美利坚分裂国。今年，德法等国甚至动用法律手段，阻止某些派别的政治人物参选公职或担任公共职务。所有这些彻底撕破了选举民主的所谓理性文明的“面纱”，民主政治趋于失灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，全球霸权地位发生动摇。曾经作为经济全球化和自由贸易之发动者和引领者的美欧，一下子蜕变为经济全球化和自由贸易的阻力和最大的破坏者。甩锅卸责成为美欧家常便饭，毁约退群、脱钩断链、“小院高墙”式的单边主义、孤立主义成为美国新常态。就连美国国务卿鲁比奥也不得不承认，美国一家独大的单边化世界不正常，美国做“世界警察”代价高昂，难以为继。取而代之的就是赤裸裸的“美国优先论”。曾经被作为美欧软实力而被四处鼓噪的“普世价值论”，已成明日黄花。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>