<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3f38e9c507100af5dd0418fd6b6df13</guid>
<title>总理下台，泰国流传两种假说：军方教做人，还是他信借刀杀人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2024_08_15_744886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好不容易，安稳了几天，泰国又回到了乱纪元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月14日，泰国宪法法院判决，总理赛塔因“违规任命”而遭到罢免，即刻解职，整个内阁也将被解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存在了一年的“赛塔政府”，土崩瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绕了一大圈，泰国政治又回到了原点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前各种合纵连横，暗通款曲，王者归来，与狼共舞……统统全白瞎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/15/20240815085528478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月14日，在泰国首都曼谷，赛塔在宪法法院裁定后参加新闻发布会。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个问题：赛塔总理，为啥被搞下台了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上的理由是——他之前任命了一个总理府事务部部长，名叫皮瑟，被宪法法院认为是违法任命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮瑟，是当年给他信干脏活的律师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信被控告的时候，他替他信给法官塞钱，好死不死地被记者拍到了，于是进监狱蹲了两年，丢了律师执照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，他信为了补偿这位“牺牲背锅”的手下，让赛塔把律师安排进内阁当部长，结果被40多名保守派议员联名弹劾，造成赛塔下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个理由，绝对属于扯淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮瑟律师，虽然不是什么好东西，但是赛塔身为堂堂一国总理，任命谁当部长，都属于自己的职责权限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国政坛，有一点“印度风格”，议员和高官，背上几个案子，甚至背上几条人命的，大有人在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业部长塔玛纳，人称“面粉男孩”，广泛涉及各种地下产业，在泰国是人尽皆知的“孔提教父”。在澳大利亚的时候曾因贩毒被捕入狱，回来照样平步青云，加官进爵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内政部副部长查达，江湖人称“泰国高启强”，自幼生于黑道世家，父母兄弟儿子皆死于仇杀，自己也被指控谋杀别人，随便出个门要带十几个枪手，是黑道大哥中的大哥——照样当上副部长，掌管全国官员任免，而且上台后居然主动“扫黑”，堪称“黑吃黑”的最高境界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟这些人比起来，皮瑟算什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就因为这个，把赛塔总理给搞下台，摆明了就是借题发挥欺负人，欲加之罪何患无辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和当年沙马总理“上电视炒菜被罢免”的奇案如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国宪法法院、选举委员会、上议院——并称“保皇三座大山”，与军方一道，是保守派政治力量的核心工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，赛塔倒台，就是军方和保守派，把他强行赶下了台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，军方图个啥？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军方和他信，不是已经谈妥了吗？不是已经化干戈为玉帛，勾搭到一起去了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然赛塔是他信的傀儡，而他信又是军方的盟友，那么军方和法院又为什么要为难赛塔？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这里开始，泰国舆论诞生了两种假说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【假说一：他信太膨胀，军方教做人】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种看法是：军方在威慑他信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搞掉赛塔，只是为了扇他信一耳光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年大选，他信抛弃了青年远进党，投入死敌军方的怀抱，换取了为泰党的上台，以及他信本人的安全回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，之后没多久，他信就飘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/15/20240815090918677.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他开始毫不掩饰地抛头露面，像王者归来一样接受支持者的夹道欢呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在鸡油饭餐厅，边吃鸡，边决定泰国的财政预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他毫不留情地改组内阁，解除了几个为泰党元老的职位，替换了自己的嫡系人马，把赛塔内阁搞成了他信后院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最夸张的是，他居然在自家私会柬埔寨洪森，与洪森私下探讨两国在阁骨岛海域的领土划分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，他还接见缅甸反政府武装代表，试图绕过军方，以个人威望干预缅甸内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个，就是大大的僭越了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这何止是“白衣卿相”，简直就是无冕之王！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军方、王室、权贵老臣，被彻底激怒了——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你他信算老几？一个带罪之身，我们高抬贵手，让你回国，你不在家里老老实实待着含饴弄孙就算了，居然像一个帝王一般，指点江山，运筹帷幄，这不是反了天了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，泰国的统治阶层，要给他信一个教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人甚至认为，为泰党和他信，已经被军方抛弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王室和军方终于看清，他信非池中之物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
狼顾鹰视，早晚要蹬鼻子上脸——干脆换一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿努廷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
副总理阿努廷，泰国华商世家，汉名“陈锡尧”，泰国自豪党领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此君，在泰国政坛八面玲珑，人脉广泛，外交上极度亲华，但是同时也是泰国大麻合法化的始作俑者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他当年是他信的马仔，又和国王从小玩到大，与军方关系也不错，各方面都吃得开，是一个保守派中意的人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，阿努廷的政党夺得了很多上议院席位，实力大增，初步具备了取代他信的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为赛塔政府反对大麻合法化，而阿努廷又是大麻合法化的主要推手，因此与他信关系最近急剧恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推他上位，取代不听话的他信，很有可能是泰国军方的下一步棋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4fb4ca6d89735d1a3dc862b8732d569f</guid>
<title>不用自我PUA了，中国就是世界体育强国</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangchengxin/2024_08_15_744880.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张诚信】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届巴黎奥运会，中国代表团累计夺得40枚金牌、27枚银牌和24枚铜牌，在金牌榜上与美国并列第一，如果再加上中国香港的两枚和中国台北的两枚，则达到44枚，刷新了参加境外奥运的最好成绩。在本届奥运会上，中国代表团还打破了1项世界纪录、创造9项次奥运纪录，并在游泳、网球和艺术体操等项目上取得了历史性突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，中国已经确立奥运金牌大国的地位。那么，中国是否也成为了体育强国呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，由30多个大项和300多个小项组成的奥运会，比拼的是几乎所有人体部位的运动能力及其技术要领，而不局限于单一类型，最大程度地消除了“极端值”的影响，也就能最为全面地展现参赛国家和地区的体育实力。不同的人种和民族都能在其中某些项目上发挥自身的比较优势。据此推断，能在190多个国家和地区中排到奥运金牌榜或奖牌榜的前两名，其体育实力也不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在现实中，中国的体育强国地位仍存在较大争议。许多观点认为，中国是体育大国，但还不是体育强国，也就是俗称的“大而不强”。具体来看，认为中国体育“大而不强”的理由有以下两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国能够夺金的项目在国外普遍不受重视？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国能在某个项目上夺金，八成是因为外国人玩得少，甚至‘不屑于玩’，属于‘冷门’项目”。这一观点隐含的假设是，一旦国外重视起来，中国在该项目的竞争力就会直线下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这种观点往往产生于刻板印象，即想当然地认为是国外“不重视”。众所周知，跳水是中国的奥运金牌大户。从2004年开始，被誉为“梦之队”的中国跳水队就开启了“大包大揽”的模式，至少在每届奥运会上包揽6枚金牌，占该项目金牌总数的75%及以上。但直到本届奥运会，中国跳水队获得的奥运金牌总数才终于反超美国跳水队的48枚奥运金牌总数，成为历史第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乒乓球也是中国的奥运金牌大户，但在本届奥运会上，欧洲在乒乓球项目上展现了强大的竞争力和冲击力，给国家队制造了不小的困难。实际上，乒乓球在欧洲拥有很高的普及率和参与度，乒乓球台是许多普通家庭和社区的标配。仅在卢森堡这样一个小国，就设立了100多个乒乓球俱乐部，法国和德国则拥有完善的乒乓球联赛制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国男乒实现奥运卫冕之前，欧洲曾涌现瓦尔德内尔、萨姆索诺夫、施拉格、佩尔森和波尔等一批乒坛名将，他们在奥运会、世界乒乓球锦标赛和乒乓球世界杯等“三大赛”上包揽了多项冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这不是国外“不重视”，而是逐渐被中国追赶和超越罢了。更不用说中国此次奥运会还在男子100米自由泳、男子4×100米混合泳接力和女子网球单打这些公认的主流大项上获得枚金牌，打破了欧美国家长达数十年的垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/14/20240814163649218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎奥运会男子4X100米混合泳接力决赛：中国队夺金&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实真正的核心问题并不是中国优势项目在国外的受重视程度，而是受重视程度与该项目成绩之间是否存在必然联系。换言之，即使国外高度重视某个中国的优势项目，充分发动群众参与，精心选拔人才，就一定能在高水平的国际赛事中挑战并击败中国吗？究竟是国外不够重视，还是重视了也难与中国抗衡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何运动项目的发展自然离不开运动员的参与热情与拼搏精神，但只有这些是不够的。在新一轮科技革命日趋临近的今天，为了在赛场上取得更好的成绩，从运动员的选拔、训练到临场发挥，都离不开一系列先进技术的保驾护航，例如人工智能、大数据分析、环境模拟、自动实时监测、新材料开发、人体工学设计和康复医疗等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘展乐此次夺冠后，大家纷纷关注起了中国运动员训练背后的“高科技”。有媒体披露，中国跳水队已经采用“云端3D+AI”系统进行训练。该系统具有三维姿态重建和视频反馈功能，可对跳水动作进行精准定量评估。在巴黎奥运周期，中国游泳队甚至得到了世界级航天科技巨头——中国航天科技集团的技术支持，后者利用其在惯性测量与导航等领域的技术优势，为中国游泳队研发了智能测量与数字训练系统，还定制了用于模拟划水过程的风洞，以测试不同的技术动作产生的阻力，为运动员的训练提供科学参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/14/20240814164006864.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
游泳运动员专用测量仪器&lt;span&gt;航天科技集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上技术的研发和应用，构成了一个完整的体育科技创新体系。这个体系的运行基于相关产业链的发展与协同，需要长期的资源投入。与此同时，各个运动项目的生存与发展越来越依赖于商业化的推进，涵盖了周边产品开发、场馆维护、传媒推广、品牌建设和商业赞助等多个环节。这些环节不但需要长期的资源投入，还离不开市场环境的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，现代体育竞技是科学技术、产业配套与经济发展水平的竞技。这意味着，无论是在奥运金牌的争夺上，还是在体育人才培养、体育科技创新与体育产业化方面，工业、科技与经济强国已经抬高了竞争门槛，占据了先天优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在本届奥运会上，当中国代表团每赢得一枚金牌，其击败的对手都来自哪些国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，夺冠要经历从预赛到淘汰赛再到决赛的过程，为简化分析，笔者只记录中国代表团夺金赛事中银牌和铜牌选手的国别。然后，笔者对国别类型进行了划分：一类国家包括了西方七国集团（美国、日本、德国、法国、英国、意大利、加拿大），除德国、法国和意大利以外的其他欧盟成员国，瑞士、韩国、新加坡、澳大利亚、新西兰和以色列；二类国家是一类国家以外的其他国家。如果银牌和铜牌选手来自两岸三地（中国大陆、中国香港和中国台北），或为个人中立运动员和难民代表团成员，则不纳入统计范围，详见表1。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/14/20240814164437868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc666d0daec7c9cfc32ff39c04691d1e</guid>
<title>在日本，仍有左翼人士在默默斗争</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaoke/2024_08_15_744879.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 廖可】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日这天在日本被称为“终战之日”，每年此时，日本社会都不得不再次直面二战历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战侵略历史，是最容易撕裂日本社会和谐面具的话题，就连电视台在遣词造句时也得小心翼翼，字斟句酌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年来，8月15日这天讨论得最多的，除了历史话题，就是日本的军事正常化之路。当右翼分子们参拜靖国神社并祈祷有一天能够复兴大日本皇军的威风时，整个日本社会都被一点点裹挟进右倾的风暴里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;走向军事正常化的日本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月12日，日本防卫省正式对外发布2024年度《防卫白皮书》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1976年开始，日本每年都会对外公开其防卫政策，这也是对日本自卫队军事力量的一种钳制。但是近年来，《防卫白皮书》的发布目的已慢慢发生改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/13/20240813162316788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本2024年度《防卫白皮书》&lt;span&gt;朝日新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本年度的白皮书有550页，其中用了足足31页渲染中国对日本的威胁，并将中国定位为“战略上前所未有的最大挑战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在描述中国所带来的所谓威胁时，白皮书分别从乌克兰战争、核威胁、台湾问题、边境冲突等角度来塑造中国的形象，意图将中国刻画为东亚的俄罗斯，并大肆强调乌克兰战争的教训，从而鼓吹自卫队的先行打击能力和防卫核威慑的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本《东京新闻》对这份白皮书的评价是：刻画出二战后最严峻的安全保障局面，以营造先行攻击敌方基地能力的必要性，从而为近年来日本军费快速扩张和放弃“专守防卫”政策买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，白皮书大肆渲染核威胁，事实上是在为日本自身重获核威慑力作舆论铺垫。在白皮书发布两周后的7月28日，岸田文雄内阁与拜登政府进行了史上首次“延伸威慑”会议，确立了共享美国“核保护伞”的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来看，发布《防卫白皮书》的主要目的，实际上是在向日本社会征得自卫政策转向的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自卫队在日本是一个非常矛盾的产物：按照战后日本的和平宪法规定，日本不允许拥有军队，而自卫队是在美国单方面的纵容和怂恿之下建立起来的，与战后日本的立国之策格格不入，其中最明显的表现就是关于自卫队是否记入宪法这点，日本社会始终没有形成一个共识。而如今，日本从“专守防卫”转向“先制攻击”，赋予了自卫队主动出击的权限，让自卫队逐步成为一个完整意义上的“军队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
渲染危机、强调自卫队作为军队的重要性、赢得民众支持并记入宪法、最后再更改自卫队的名称，可以说，不论是曾经的安倍还是现在的岸田，日本的右翼政客们都在照着这个剧本推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被“保护”的右翼群体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于军事正常化，每年日本社会舆论大分裂体现得最为明显的莫过于8月15日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，8月15日这天到底应该叫做什么，日本社会至今仍没能形成一个很好的共识，甚至连“纪念日”这样的说法都会引起一部分人的强烈抗议，因此这天目前也就草草给安上所谓“终战之日”的名头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年8月15日的主要舞台设在臭名昭著的靖国神社。这天右翼人士会盛装齐聚在这里，在提前搭好的舞台上高声演讲。部分右翼人士甚至还会穿上二战时日本军人的军服，以至于有不明就里的欧美游客会误以为这里在开cosplay。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/13/20240813162404317.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年“终战之日”，靖国神社门口的右翼人群&lt;span&gt;周刊文春&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，日本有相当大一部分右翼分子直至今日仍认为，日本对亚洲发动的战争是对抗帝国主义和殖民主义的战争，是将亚洲各国从欧美殖民者手中解放出来的“大东亚战争”。这些人认为曾经的战争是正义之举，所以现在恢复日本昔日的荣光也是理所当然，重新拥有军队是必然的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在日本社会中，右翼总是处于被“保护”的状态。他们可以在社会上肆意发表关于“大东亚战争”的观点，可以在警察的保护下在靖国神社不断举行各种活动，在其他左翼群体举办活动时肆无忌惮地骚扰。他们以“言论自由”为挡箭牌，充分地将自己置于各种事件的聚光灯下，从而让其他人经常看到他们的身影，并以为他们是日本社会的主流意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这些右翼分子在日本乃至国际舆论场上存在感极强，所以不少人误以为大部分日本人都秉持着这样的历史观。实际情况与之相反，多次舆论调查显示，认为日本曾经侵略他国并犯下错误的人占日本社会多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在日经新闻于前几年针对历史认知的调查中，认为二战中日本实行的是“侵略战争”的人数占总体的66%；又比如在《毎日新闻》的调查中，认为日本发动了错误的战争的人数占多数比例。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf174ec666c45ef503a3db5c2cafb081</guid>
<title>为什么英美领导人如此在乎马斯克说什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FreddieHayward/2024_08_15_744869.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗莱迪 海沃德，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃隆·马斯克擅长靠“玩梗”来表达观点。8月，他在自己的社交媒体平台X（于2022年以440亿美元收购）上发布了一张描绘罗马帝国兴衰的梗图。图上写道：“艰难的时代造就强人，强人开创顺境，顺境培养软弱之人，软弱之人引发艰难的时代。”在最后一个周期，用红色的字体标注着：“你们正处于这个阶段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
藉着PayPal、特斯拉公司与SpaceX公司所带来的名声，马斯克视自己为艰难时代铸就的强人之一，他们会在即将到来的灾难中拯救人类文明。根据马斯克的世界观，西方已经变得颓废，沦为“觉醒主义”（wokeness）的受害者。穿越美国南部边境的非法移民很快就会获得公民身份，并威胁美国的民主；改变性别的意识形态只是滑向“觉醒精神病毒”的开始。类似的观点在兴致高涨的网络右翼势力中十分流行，而互联网梗图就是他们的首选表达方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于玩梗已经成为日常的社交平台X来说，马斯克是恰如其分的所有者。自从他解雇了原先的“内容审核员”，重新恢复英国民族主义者汤米·罗宾逊（Tommy Robinson）等人被封禁的账号后，X就成为了西方互联网右翼势力的露天剧场。在X平台，诸如“（引发英国大规模骚乱的）南港谋杀案凶手是非法移民”等虚假信息毫无阻碍地传播着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个被误认为是袭击者的假名迅速登上X在英国的热搜。卡塔尔的哈迈德·本·哈利法大学副教授马克·欧文·琼斯（Marc Owen Jones）在事发后的第二天追踪了社交媒体上的言论，并指出，“至少有2700万个点赞支持那些宣称或猜测袭击者是穆斯林、移民、难民或外国人的帖子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/14/20240814173914344.jpg&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;475&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克评价英国骚乱的言论引发唐宁街10号的正式回应&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克向他的1.94亿粉丝分享了一张虚假的《每日电讯报》文章截图，声称近期英国骚乱的参与者将被流放到福克兰群岛（马尔维纳斯群岛）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克还在骚乱期间与英国首相基尔·斯塔默（Keir Starmer）发生了口角，在帖子中声称“英国的内战将不可避免”——斯塔默的发言人回应，“这样的言论不存在任何辩解理由”。在这场线上交锋中，一边是坚信国家权威不容质疑的建制派忠实代表，一边则是怀疑英国政府刻意推行一场奥威尔式噩梦的自由意志主义亿万富翁。马斯克还形容英国皇家检察院检察长斯蒂芬·帕金森（Stephen Parkinson）为“觉醒主义的斯塔西分子”（Stasi，原东德国家安全机构）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯塔默并不是第一位与马斯克发生口角的政治领导人。马斯克曾在推特上以同样的方式批评委内瑞拉总统马杜罗（Nicolás Maduro），后者在7月份的大选中获胜，但这个结果遭到西方国家质疑。X平台上流传着关于委内瑞拉国民警卫队的一条标语，“质疑（选举结果）就是叛国”。自大选以后，马斯克在X上发布一条又一条的帖子，抨击马杜罗是“小丑”，指责对方涉嫌“严重的选举舞弊”。马杜罗则在一场演讲中回应：“我们的新宿敌，大名鼎鼎的埃隆·马斯克，想要带着他的火箭与一支军队来入侵委内瑞拉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，马斯克在X上回应：“他（马杜罗）有太空激光武器吗？因为我有。”光是今年7月，马斯克就接受了委内瑞拉总统下的“决斗书”，并遭到来自英国政府首脑的声明反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么唐宁街认为马斯克的社交媒体帖子值得一份正式回应？他是世界上最富有的人之一，但很少有其他亿万富翁会遭到如此激烈的讨伐，或者拥有如此巨大的影响力。马斯克生于南非，曾在加拿大和美国上学，从斯坦福大学辍学后进入硅谷。在eBay于2002年收购PayPal之前，他曾与科技大亨彼得·蒂尔（Peter Thiel）一同在PayPal工作。马斯克用挣来的钱创办了SpaceX公司，向美国国家航空航天局（NASA）出售火箭。2004年，他成为电动汽车公司特斯拉（Tesla）的最大股东，现任首席执行官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在硅谷的早年生涯中，马斯克倾向于支持民主党。他是一名巴拉克·奥巴马的粉丝，据说为了同奥巴马握上手而排队等候6个小时。最迟到2022年，他还在推特上表示，自己可能会建立一个捐款平台，支持“来自各个党派的中间派候选人”。然而，新冠疫情期间美国“法西斯”（马斯克语）式的封城与反优绩主义的觉醒运动导致日益增长的言论审查制度，令马斯克转向了右翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月13日特朗普遭遇未遂刺杀后，马斯克宣布支持这位共和党大选候选人。一个月后，曾因2021年1月6日国会山骚乱事件被封号的特朗普，重新回归X平台。在马斯克的劝说下，特朗普不再局限于在自己的社交平台（“真实社交”）上发声。特朗普7月曾在一场集会中表示：“我爱埃隆·马斯克。”与此同时，自今年春天以来，马斯克主导了一个政治行动委员会，旨在促进潜在的共和党选民提高登记率，他把自己的资金与平台都用来支持特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，在8月12日，马斯克与这位美国前总统进行了长达两个小时的访谈，并通过X平台直播。马斯克表示，他希望进行一次“对话”，让特朗普有地方畅所欲言。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/14/20240814173759388.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;301&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普通过手机与马斯克进行直播对话&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后发生的事情似乎更像是一位年迈的摇滚巨星同一名在慈善拍卖会上赢得前者会面机会的超级富豪间的通话。马斯克一上来就表示，特朗普面对未遂刺杀表现出的不屈意志“令人难以置信地鼓舞人心”。接下来，特朗普开始滔滔不绝，大谈对当年在白宫时期的怀念与对未来的末日论预言。特朗普形容俄罗斯、中国与朝鲜领导人“都是高手”，核战争比气候变化的风险更高，乔·拜登的智力水平排不上测试表。他还吹嘘“空军一号”比马斯克的私人飞机更豪华，甚至说卡玛拉·哈里斯是一位“漂亮的女性”，长得像自己的妻子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普感慨美国缺乏高速铁路，承诺会推进美国历史上规模最大的驱逐非法移民计划。至于乌克兰，特朗普透露，自己曾对俄罗斯总统普京说过“（如果乌克兰遭到攻击）我会做哪些事情”，对方表示：“这不可能！”而特朗普说：“可能！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自始至终，马斯克都在低声附和。这次对话让特朗普重新回归X平台，吸引了数百万计的浏览量（尽管一开始出现了技术故障），并巩固了马斯克在特朗普右翼政治势力中的地位。他甚至打起了在特朗普政府中担任削减行政监管的职务的主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次对话是一个“公关优先”的政治活动，正如被炒得沸沸扬扬的重量级拳击赛看的是票房，而不是拳击技术一样。然而，这根本谈不上是一场比赛。当马斯克真的不同意特朗普的主张，比如聊到气候变化问题时，特朗普选择无视他的反对。两个人对彼此的钦佩意味着这场对话充满了相互讨好的氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对特朗普的竞选团队来说，这是一个风险：马斯克代表着自由意志主义的网络右翼，他们反对国家干预，主张放松政府监管、低税率与自由贸易。马斯克希望回归到与政府保持独立的状态，认为正是这种状态造就了硅谷最初的成功。然而，特朗普驾驭着美国公众对大公司与富人精英的愤怒。如果接受网络右翼这种小圈子式、讽刺性的话语，特朗普可能会失去来自经济民粹主义的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于埃隆·马斯克，他面临的风险相对更小。X平台已经成为马斯克个人政治的载体，这是一个由唯一一位业主掌控的公共广场。英国的专栏作者们惊慌失措，呼吁以煽动罪名逮捕马斯克，这只会进一步强化后者关于西方社会“言论自由”受到威胁的主张。如果不是他的庞大财富，马斯克将仅仅是一名普通的自由意志主义玩梗爱好者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，斯塔默与特朗普均认为，马斯克所掌握的力量意味着他们要么选择交好，要么选择反对马斯克。在这两人眼中，马斯克不能被忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国“新政治家”网站，原标题：为什么国家领导人在乎马斯克说了什么。 Why leaders listen to Elon Musk.）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>