<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>29adf56ea07e630e4319460aa51b80c8</guid>
<title>和傅莹大使一起“看世界”：比“解释”更重要的是“中国的声音”</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuying/2021_05_11_590300.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月4日，清华大学战略与安全研究中心与中信出版集团在清华大学苏世民书院联合举办“百年变局下的挑战与选择——《看世界2》研讨会暨傅莹大使新书分享会。”苏世民书院院长薛澜、清华大学社会科学学院院长彭凯平、清华大学战略与安全研究中心研究院达巍、CGTN资深主持人刘欣参与了圆桌讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a4b9d340b17b1ad56785c52ff1f2c7e</guid>
<title>思考中国时，一些美国人屈服于“群体思维”的压力</title>
<link>https://www.guancha.cn/JudahGrunstein/2021_05_11_590282.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贾达·格伦斯坦 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对日益凝聚的共识，也许再没有什么比独立思考更困难或更重要的了。很少有人能像众议员芭芭拉·李（Barbara Lee）那样表现出勇气。就在9/11恐怖袭击发生三天后，她是唯一一个在国会审议《武力使用授权法》时投下反对票的人，反对这项法律给予布什政府更广泛的自由裁量权去发动反恐战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芭芭拉·李提出反对并非因为其天真幼稚或具有意识形态纯洁癖，这两者都可能产生类似反传统之类的思想。而是她有先见之明，清醒地意识到赋予当政者如此广泛的战争权力具有怎样的危险。差不多20年后，现在已经很少有人还认为她是多虑了。已有三届行政当局利用这一国会授权，派遣美军参与阿富汗之外的战争和冲突，并打击那些虽然令人讨厌但却与基地组织毫无关联的对手。我们没有理由相信拜登政府不会成为第四届这样的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国就中国问题展开外交政策辩论时，类似的挑战也出现了。为应对中国崛起为美国竞争对手这一挑战，美国朝野态度日趋强硬并达成了更激烈、更具对抗性的共识，出现这种情况简直令人吃惊。到奥巴马任期结束时，美国对华态度（从应对中国的不公平贸易行为到看待中国在南海的姿态）已经开始变得日趋强硬。在2016年美国总统大选中，中国问题是一个突出的竞选议题。唐纳德·特朗普主要关注双边贸易失衡问题，而种种迹象表明，如果希拉里·克林顿赢得总统宝座，她会不择手段地重置中美双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在担任总统时，在识别中国对美国构成的挑战以及中国崛起对国际秩序造成的影响方面，既模糊也强化了人们对中国的关注。模糊了焦点，是因为特朗普痴迷于贸易逆差，这就常常导致他淡化其他问题，以避免其他问题干扰到中美就减少贸易逆差所展开的谈判。强化了焦点，则是因为特朗普政府内的其他成员对中国构成的挑战有着更好、更广泛的理解，他们确实设法将贸易问题之外的其它重要问题也都列入到了议事日程里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/23/20210423190408944.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中美签署贸易协议 图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中就包括中国作为一个科技强国崛起后对美国和其他西方民主国家的安全和价值观构成了威胁；战略供应链依赖中国所造成的脆弱性；以及与中国共产党，而不是与中国，争夺全球意识形态影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与中国展开战略竞争”在过去四年里已经成为一个被滥用的华盛顿时髦说法，有人就以此为题在“War on the Rocks”网站上发表了一篇洋洋洒洒长达4000字的愚人节恶搞文章，该文作者还用了一个与“陈词滥调”谐音的笔名。但是，假如很多美国政治圈内人还能够并且仍经常嘲笑不时出现的羊群心理，那么他们就该认识到，新出现的中国问题共识正在僵化为群体思维，这一危险性正在不断增大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决策者面临的挑战，同时也是分析人士和观察人士面临的挑战，有两个方面：一是要对中国威胁保持清醒的认识，不要屈服于压力只看到威胁；二是要承认中美正在争夺影响力这一现实，但不要屈服于压力，以竞争的眼光看待一切事物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼里只有威胁的危险性在于，它可能导致自残和“非受迫性失误”（译注：指在感受到对手威胁后，在压力下主动犯错），同时忽视了那些可能展开合作的领域。在所有这些危险中最主要的是镜像效应，即美国采用中国的方法去打造公平的竞争环境，即使这些方法与美国的优势和价值观背道而驰也在所不惜。例如，允许美国制造商在私人花园周边设厂或引入考虑不周的产业政策去保护科技等战略性行业，这些措施都会引发风险和增加潜在成本，最终导致得不偿失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府已经有了促进战略性科技研究发展的实用模式，并且在促进有前景的技术突破转化为商业应用方面保持着良好的历史记录。它依靠私营部门去挑选赢家和输家。中国的贸易行为和力争技术霸权的行为对美国构成了挑战，这些措施仍是应对中国挑战的主要对策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美中竞争视角看待一切事物的危险性在于，这一视角把世界各地都缩小为比赛场地，把各国缩小为奖品，美国在与各国接触的过程中没有把它们看作是有自己利益和需要的行为主体。霍华德·弗伦奇（Howard French）此前在“世界政治评论（WPR）”网站专栏文章中，详细叙述了美国和西方是如何错过机会未能与非洲展开合作的，因为它们“在与中国展开竞争，向非洲国家提供它们急需的基础设施时，未能提出任何实质性计划”。中国从上世纪90年代开始就在非洲和其它地区享有并时至今日仍然享有的优势是，与其西方同行相比，它既愿意倾听当地明确提出的需求，又愿意投资那些风险更大的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更宽泛地说，美国有许多方法可以巩固其全球地位，促进其利益，而这些都与中国竞争无关。按照弗伦奇的观点，向伙伴国提供公共产品具有重要意义，这与中国是否也在这样做毫无关系。而美国的领导地位虽然在特朗普担任总统期间受损，但正如阿里·韦恩（Ali Wyne）在最近的“世界政治评论（WPR）”简报中所解释的那样，在应对诸如气候变化和全球疫情等一系列跨国挑战方面，美国仍然至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，战略竞争框架常常会臆断出一系列开放式问题的答案。首先，或许也是最重要的一个问题是，在近些年获得经济和政治影响力后，中国打算用它们达到什么目的。人们常常暗示或干脆明确表示，中国的目标是用它塑造和领导的另一套世界秩序，来取代目前由美国主导的世界秩序。但我们根本无法确定这就是中国的目标。同样无法确定的是中国是否希望取代美国成为当前国际秩序的领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在明确的是，中国希望在当今国际秩序中扮演更重要的角色，与其更大的经济和政治体量相称。虽然中国无疑对美国价值观和利益构成了真正的挑战，但我们不该奇怪，任何国家在相似形势下都会这样做。美国决策者和分析人士不应机械地试图压制这些努力，而是应该开始辨别中国的哪些抱负是正当合理的（即使这些抱负与美国利益展开了竞争或威胁到了美国的利益），以及哪些抱负实际上破坏了美国试图捍卫的全球秩序的规则规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在会有一种压力强迫你去遵守正在形成的中国问题共识，这种压力并不一定是明确直白显而易见的。实际上，这种压力常常会被你内化于心——内心会有一种声音，质疑那些赞成采用更温和手段的提议或意见是否不够“现实”，因此不应认真对待这种意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年9月14日，芭芭拉·李在国会投票时，假如在她的内心也出现过这种怀疑之声的话，她也鼓足勇气选择了无视这种怀疑。在应对中国挑战时，我们需要更多像她这样的人来避免类似的过激行为出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“世界政治评论”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c914547f0bcfe23b0e8246bcd72f415</guid>
<title>为什么疫情中美国部分民众那么反智？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaShaoFei/2021_05_11_590280.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马绍飞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实一：26%的美国成年人认为太阳围绕着地球旋转，而不是地球围绕着太阳旋转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实二：38%的美国成年人相信地球是几千年前由上帝创造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实三：34%的美国90后怀疑地球可能是平的，也不能确认地球是个球体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（数据来源：The Atlantic、Gallup、YouGov）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要我愿意，我还可以列出更多的数据，但我相信大家已经明白我的重点了吧。简而言之，硅谷的精英文化与美国主流社会几乎没有什么关系；藤校的实验室与堪萨斯州的牛奶场、密西西比河边的拖车公园、墨西哥边境沙漠附近的印第安保留区以及芝加哥南部的贫穷黑人区等地方隔着十万八千里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/15/20210415085852307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加州萨克拉门托市郊区的“帐篷城”（来源：The Atlantic）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通美国学生在数学、科学等方面的水平与东亚学生完全不能相提并论。大量的国际调查都可以证实这一点。其中最可靠的是经合组织的PISA调查，下面是2018年的排名：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/15/20210415085908464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这里的关键词是“普通”，而不是“精英”。我们美国输出的精英科学人才确实很多，包括人工智能开拓者和诺贝尔奖获得者等等。但这些人在美国总人口中占的比例特别小，他们也不能代表美国全社会的普遍能力，因为贫富差异产生的两极分化非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我国的“反智文化”确实是挺浓厚的，近几年来甚至有一部分人彻底反对科技发展。反智大众选出反智政客，反智政客为了迎合反智选民的要求而故意忽视福奇博士等专家的建议。这样政客就能获得连任，在共和党统治的地区尤其如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为什么美国主流社会的反科学反智思想如此严重呢？个人认为，主要有以下几个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.美国是个基督教国家。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然并不是所有美国人都信奉基督教，但有87%的美国成年人宣称自己信奉上帝。这个比例远远高于其他所谓的“发达国家”（而“发达”这个标签并不能全面准确地描述21世纪复杂的美国国情）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信仰神灵本身没什么不好，但那些源自中世纪迷信的愚昧宗教一定会给社会带来数不清的**。比如说，2020年的美国依然有不少人认为，上帝在五千年前花了六天时间创造了万物，亚当和夏娃这两个人产生了全人类，约纳在鲸鱼的肚子里活了三天，耶稣去世的第三天后复活了……他们坚信这些神话都是真正的历史。这些人有什么证据呢？圣经啊。你不相信这个“证据”吗？那上帝会把你扔进地狱，你将永远被撒旦燃烧和折磨着。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/15/20210415090038886.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这些冥顽不化的人的逻辑，那些被撒旦折磨的人中一定包括科学家，因为这些人大多认可并宣传进化论以及138亿年前发生的宇宙大爆炸等理论。某些极端基督教徒甚至认为科学家和医生都是传播阴谋论的，这些依靠实证认真研究的专家最终都会下地狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.美国公立学校提供的基础科学教育不足。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些农村地区的家长反对科学老师们教进化论，因为他们不希望自己的孩子认为亚当夏娃等故事都是童话。在某些情况下，家长为了阻止孩子接受基础科学教育而让他们待在家里上学（“Home school”），或者把孩子送到特殊的宗教学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国的SAT考试也不包括科学，因此有很多高中生并不会把自己的学习精力花在科学身上。除了硅谷或者一些精英大学圈之外，美国基本上没有什么大众化的“科普文化”，比起科学教育，耶稣和橄榄球更让大众着迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.贫富差异与政治冲突都加剧了反智文化的扩散。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点一言难尽。由于全球化和新自由主义带来的影响，美国白人中产阶级的生活水平逐渐下降，在小镇和农村尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2001年的恐怖袭击以来，两党的政治家并没有改善普通老百姓的生活，贫富差距进一步扩大。大众对政府、华尔街、科学界等精英机构都开始失去信心了，社交媒体也逐渐沦为阴谋论的温床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才是“懂王”能够上台的主要原因：他一方面主张经济快速发展，另一方面不断吐槽记者、政客、专家、移民、少数民族等“全球主义者”（作为精英主义和贪污腐败的代表象征，希拉里是“懂王”特别理想的对手）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前的极端反权威主义环境下，贪官和专家经常被混为一谈，普通大众根本无法明辨是非。但实际上，泛滥的反智文化并没有解放美国大众的思想，反倒像更恐怖的权威主义。启蒙运动哲学家将这个现象描述为“大众之暴政”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结论：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在复杂的美国国情下，有很多不同的问题表面上毫无关联，实际上密不可分，反科学文化造成的几十万美国尸体只是冰山一角。疫情也好，经济崩盘、民族冲突、极左极右恐怖组织、被操纵的2020年总统大选也好，早晚会发生点什么事件成为压死骆驼的最后一根稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我这篇文章并不是在宣扬亡国论，请大家不要误解我的意思。我本人还是全心全意地希望我国这次能够挺过去。但是，即便短期内我们能够避免陷入国家分裂或内战的混乱局面，美国也必须进行彻底的政治改革和教育改革，否则国家机器很难持续运转下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/15/20210415090158598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“To penetrate and dissipate these clouds of darkness, the general mind must be strengthened by education.”（“为了穿透并驱散这些黑暗之云，大众的思想必须通过教育来强化。”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——美国元勋、《独立宣言》起草者、第三任美国总统托马斯·杰斐逊 (1743年-1826年）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
（本回答首发于知乎，观察者网已获作者授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>676069c9131a986f2dbb85d232403b4d</guid>
<title>看看五一数据，中国经济“满血复活”了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2021_05_11_590279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：经文化和旅游部测算，今年“五一”假期，国内旅游出行2.3亿人次，同比增长119.7%，实现国内旅游收入1132.3亿元，这个数据反映了国内旅游消费市场怎样的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平&lt;/strong&gt;：一季度GDP同比增长18.3%，今年五一出行人数同比增长119.7%，相比去年可以说是爆发式的增长。疫情以来，受到打击最严重的是旅游六行业（食住行游购娱），在这六个行业中，节假日旅游出行的恢复是最难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/10/20210510102117850.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020-2021年节假日国内旅游市场恢复程度。资料来源：国家统计局，中国旅游研究院，中金公司研究部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说交通业，疫情初期受到的打击比较大，但是随着疫情得到控制就开始恢复了，因为这是很多人的基本生活需要。但是，旅游的恢复稍微弱一点，居民一年半载不旅游也没有什么关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，节假日旅游在疫情这种外来性冲击下，是整个经济体系里面最难恢复的一个行业。今年第一季度，旅游出行反而比国民经济体系中其他板块涨得快，虽然恢复得晚，但已经满血复活了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们第一季度经济数据很好，其他假期消费也在强劲复苏，包括住宿、餐饮、观影、婚庆等，在双循环的背景下，这会给我们国内的消费带来哪些新的活力和动力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平&lt;/strong&gt;：这几个行业恢复得很好，反映了新冠疫情没有影响到人们的长期收入预期（long term income expectation)，如果新冠疫情影响到了人们的长期收入预期，那会是一个比较可怕的事情，可能会让经济出现失去的十年这种现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个我们也在日本有所看到，1990年代，日本在国家经济的大发展的战略中，制定国家发展政策出现了巨大的失误，那个时候经济正在向高新技术和数字技术突破，日本人在大型的生活消费品生产方面进行投资，比如汽车、彩电、冰箱、洗衣机、洗碗机等。当时这些领域他们大概占到全球百分之二十到三十的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的战略基本都在服务这几个领域，虽然他们也强调高新技术，但是没想到高新技术在1990年以后快速突破，深入互联网、通讯和数字技术领域了。日本原本在90年代收入非常高，到了1996-1997年的时候，数字经济起来了，美国的ebay、yahoo，中国的网易这些公司出来以后，日本就跟不上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2000年前后的时候，日本在整个战略上就慌了，在这个时候中国和东南亚也可以生产冰箱、洗衣机这些产品了，日本国民的长期收入预期就受到了严重打击。这一打击出现在90年代以后到2010年之间，这就是他们失去的20年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次新冠疫情也可能会产生这样的影响。从目前看，美国短期内恢复不了，新冠对其影响至少要持续一年半，经济打击了一年半的时间，那么恢复也需要一年半多的时间，至少三年内美国难以恢复到一个很好的水平，这个对于美国的长期收入预期是有很大的影响的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我估计疫情对各个经济体最大的打击还是在他们的长期收入预期上，如果长期收入预期没有被打击，只是一个短期伤害的话，整体影响就不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的长期收入预期有没有被破坏，都需要每一个经济体自己去判断。判断的方式就是看他们的假期消费，因为长期收入预期被破坏了的话，人们在旅游、消费领域就不花钱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年五一旅游和各种生活消费的数据都非常好，它也明白无误地告诉了决策者，告诉了媒体，告诉了研究人员，也告诉了大企业战略宣传部的人，中国的经济是满血复活了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对政府来说，现在对于国民经济应该从危机性管理逐渐转变到常态和宏观管理的目标了，对各个企业来说，看到消费市场的变好也可以开始考虑增加投资和生产，上游的原材料能源市场也会变好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年有不少人说“北方城市全面衰落”，这是胡说八道。我们的经济强劲复苏后，煤炭、钢铁、原油、电力这些需求都会增加，北方的一些资源型城市像山东、河北这些地方会快速恢复起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年五一假期旅游出现了一些亮点，比如红色旅游、乡村旅游等受到旅客青睐。城乡旅游发展差距不断缩小，城乡消费“双循环”趋势明显，您觉得乡村旅游的消费市场有哪些特点？未来应该如何发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平：&lt;/strong&gt;十几年前，旅游商务出行的主力还是那种企业老总和政府部门的官员，他们主要都是住高档酒店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，我们看到出现了如家、汉庭这种平价连锁酒店，说明很多中产阶级或者公司的普通职员他们的出行开始变多了，反映了城市居民这一批人的收入水平提高了。但是他们收入提高后，也不会像公司老板一样去住那种高档的商务型酒店，所以汉庭、如家这样的连锁酒店就发展起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我们发现农村发展也跟上步伐了。过去我们对农村的刻板印象都是脏乱差，农民家门口养个猪圈，太阳一晒臭味十米外都能闻到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，很多农村都很干净，农村已经不在家里养猪了，养猪业都是工业化大规模的养猪，效率也远高于家家户户个人养猪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民也都住楼房了，供水排水供电配套都做得非常好。过去农村大家都把脏东西倒到河里去，用的也是旱厕，现在下水道系统做好后，街道河流都很干净了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡村经过一系列治理后，整洁程度非常高，也比城市更加安静，自然环境也更好，未来会吸引更多的城市居民过来旅游。同样，乡村居民收入提高了，也会去城市旅游。这是供给结构侧的大变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的老年旅游市场也在不断扩大，乡村旅游和老年人的康复、健康医疗等产业也可以结合起来了，可以说乡村旅游是一个未来10到15年的朝阳型行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，我们乡村旅游发展还是在很粗浅的阶段，自己建个农家乐，弄点采摘农活，吃一顿家常菜。有些在乡镇里建个酒店、KTV等娱乐设施。这些模式都过于同质化、没有因地制宜，是不可持续的，大家来一次下次就不会来了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a77ec34b282947e8b5fb1a96501c4a67</guid>
<title>颠覆常识！五张图解密深圳房价暴涨的真实原因</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_05_11_590277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
主笔：张广凯
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编辑：何处击
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来源：观察者网 guancha.cn
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h3 style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;周身上下都是拳，挨着何处何处击。&lt;/span&gt; 
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从深圳第一豪宅背后的资本大佬，到把房子炒成了股票的“最穷炒房团”，最近一段时间，何师父没少念叨深圳楼市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是没有办法的事，20年来的中国，若论最稳定最快速增值的资产，没有超过深圳房地产的。老何作为一个财经UP主，自然是必须好好研究这个课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先看一组数据：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国房价行情网数据，在中国经济遭遇前所未有困难的2020年，深圳房价涨幅依然高达32.9%。很多热门小区，涨幅达到50%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/10/20210510151550778.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：格隆汇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八仙过海，尚且需要各显神通，可是深圳炒房客，比神仙还要逍遥，光着屁股从泡沫里游过去，就能轻轻松松把钱赚到手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没上车的永远在骚动，买了房的都有恃无恐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，深圳房价可以持续稳定暴涨，甚至无视全国房地产市场走势，走出独立行情，究竟谁给了ta勇气？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于房地产价格暴涨，常识性的归因是这几个：地方财政对土地依赖的推动力，货币超发导致脱实向虚的涌动。老何要告诉你的是，这些理由全部错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/10/20210510151707250.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常识固然重要，但是不做深入研究仅凭常识推断，往往会南辕北辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实只要简单查一下数据，你就会发现，深圳政府早就不需要靠卖地赚钱了。而房产金融化贻害无穷，可归根结底，金融炒作的基础在于稀缺，金融化只是房价永远上涨的副产物而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真相或许让你听起来很不舒服，但事实上，对制造业能推动GDP的不恰当执迷，恐怕才是深圳房价的最大推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父今天就来剖析一下这个颠覆常识的深圳楼市，以及楼市之外的更大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;一、土地财政深圳背锅&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去20年，全中国房价都是一路上涨，有一个背后原因大家早就耳熟能详，那就是土地财政——地方政府拿卖地的钱，去进行规模庞大的投资，拉动GDP增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以很多人说，一旦房价下降，损害的是所有人的利益。更有人觉得，房价绑架了地方政府，所以没法下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，把这个逻辑套在深圳头上，是典型的看后视镜开车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、四十年前，土地财政的确对深圳贡献巨大。当时国家能拿给深圳特区的真金白银并不多，某种程度上，深圳是中国土地财政的开创者之一，没有卖地收入和土地融资，就没有深圳的高速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是今天的深圳是什么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿出一个街道办的制造业就能跟美国PK，这虽然是调侃，但确实说明了深圳今天的制造业之发达。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/10/20210510151913657.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是坐拥华为、腾讯、万科等优质企业，也恰恰&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;让深圳成为全国最不依赖土地财政的城市，税收才是深圳最大财源。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2020年一般公共预算收入和土地出让金对比，深圳的土地财政依赖度仅有27%，其它城市动辄100%以上（地方政府有多个财政账本，土地出让金属于政府性基金收入，不包含在一般公共预算收入之内，所以会出现超过100%的情况）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下方的图高能反常识，需要认真读一读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父简单讲几个结论性要点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.房价最高，涨幅最快的几个城市，深圳、上海、北京，财政对土地的依赖度都不高，甚至可以说早就摆脱了土地财政依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.近年来，制造业尤其是高新技术企业发展较为快速的城市，对土地财政的依赖度也在中位数以下，如苏州、合肥、天津、长沙、重庆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.一个鲜明的特点是，直辖市和特区跟省会类的大城市相比，对土地财政的依赖度急剧降低，这可能是因为其现代化转型更彻底所致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/10/20210510152023120.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;来源：格隆汇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳是最近几年房价涨幅最大的城市之一，显然不能用土地财政来解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从下面这张图可以明显看出，深圳一点都不急着卖地，2011年之后的土地出让面积急剧减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/10/20210510152117101.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;深圳住宅用地出让面积与二手房均价走势对比 来源：Choice数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;深圳高房价的真正原因显然易见：住房实在是太少了。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也符合基本的经济学常识：房地产价格归根结底由供需关系决定的。我们把右轴的房价绝对值改成增速，再做一张图，能看得更清楚：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/10/20210510152230452.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;深圳住宅用地出让面积与二手房均价同比涨幅对比 来源：Choice数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十五年间，住宅用地出让面积与房价增速，呈现明显的负相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年之后的土地出让断崖式下滑，新房供应太少，是此后深圳房价暴涨的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;二、十几人抢一套房&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳的房子到底少到什么程度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了说明这个问题，我们先要搞清楚深圳的常住人口数量，然后根据人口算出，深圳理论上需要多少住房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜的是，深圳究竟有多少人口，一直缺乏统一口径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，《21世纪经济报道》曾经提到，深圳住建局测算，“十三五”期末（2020年），深圳常住人口将达到1200万，并按照20%的保障比例，算出深圳保障房供应缺口30万到40万套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是这个口径，跟其它政府数据是打架的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据深圳政府统计公报，2015年深圳常住人口就达到了1138万。《深圳市人口与社会事业发展“十三五”规划》提出，深圳2020将实现1480万人常住人口的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更吓人的是，《南方都市报》早在2005年就报道，深圳市公安局负责人在政府发布上表示，深圳实际总人口已经超过1200万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，中国移动广东分公司根据手机用户数据算出，即使考虑到一人多卡情况，深圳18岁以上的月常驻人口也超过2200万。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/10/20210510152413849.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;月常驻人口是指某月在深圳停留23天以上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日均留驻时长超过10小时的18岁以上移动手机用户&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（来源：中国移动广东分公司）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
深圳市规划国土发展研究中心副总规划师李江最近也在公开演讲中承认，深圳的实际居住人口早已超过了2000万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止到2018年，深圳市共有各类住房1065万套（间），看上去也够2000万人住了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;这1065万套房子中，将近一半是城中村，剩下的还有工厂宿舍、单位自建房、旅馆等，真正可供普通人购买的商品房，只有181万套，平均十多个人抢一套房子。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳市规土委曾经承认，深圳的住房自有率仅有20%。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/10/20210510152519388.png&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;深圳住房结构 图片来源：智本社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少数农民占有了全深圳一半的房子，真正创造了深圳价值的人却无房可住，这种状况实在说不过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致了以下局面：如果房价也能讲估值，现在的深圳房价估值独步全国，北京上海根本望尘莫及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据诸葛找房数据，2020年深圳房价收入比达到48.1倍，普通人不吃不喝48年，才能买得起40平米的房子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>