<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a9cb70aa83cb7256cafeeaa78caa799</guid>
<title>美众院通过TikTok剥离法案，这次狼真的来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2024_03_15_728454.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘典、袁良丞、李煜华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一石激起千层浪。当地时间3月13日上午10时40分左右，美国国会众议院以352票支持、65票反对的结果通过了一项有关字节跳动旗下的社交软件TikTok的剥离法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项法案，是3月5日，由众议院对华竞争特别委员会主席迈克·加拉格尔（Mike Gallagher）和伊利诺伊州众议员拉贾·克里希纳穆尔蒂（Raja Krishnamoorthi）联合17名议员提起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法案以TikTok对美国国家安全构成威胁为由，要求其母公司字节跳动在165天内从TikTok完全剥离，否则将禁止TikTok在美国运营，届时不仅应用程序商店将不再提供TikTok下载，TikTok也将无法在美国的网络托管服务上访问。就在法案提出的第二天，众议院能源与商务委员会（Committee on Energy and Commerce）又以50比0全票通过了该议案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，就在上个月，拜登竞选团队还在TikTok上开设账号，并发布竞选连任的短视频，以吸引年轻选民的支持。不到一个月时间，TikTok面临的光景已是“冰火两重天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山雨欲来风满楼，美国这次针对TikTok的禁令似乎是动了真格，舆论场上对TikTok的挽歌声此起彼伏。美国政府为何抓住TikTok不放？这次针对TikTok的禁令又将何去何从？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/15/20240315083731442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;TikTok官网介绍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不是第一次——TikTok缘何被盯上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的所谓TikTok禁令，全名为《保护美国人免受外国对手控制应用程序侵害法案》（Protecting Americans from Foreign Adversary Controlled Applications  Act）。该法案主要着眼于应对外国对手控制的应用程序可能带来的所谓的国家安全风险——没错，又是国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这已不是美国第一次以“国家安全”为由对TikTok举起镰刀，不变的是“国家安全”这个莫须有的罪名，变化的是越来越狠的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月，正值中美贸易战激烈之时，时任美国总统特朗普连续发布两道行政令，剑指TikTok在美业务，要求字节跳动在45天内出售TikTok，当时就一度引起轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在TikTok提起诉讼后，美国法院对有关部门的禁令展开审查。经过一系列的听证会，法院裁定有关部门在处理TikTok问题时未能遵循适当的程序。此外，法院认为美国有关部门没有足够证据证明TikTok对国家安全构成实质性威胁。因此，法院决定暂时阻止有关部门实施禁令。最终，拜登也于2021年撤销了这一命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但转头在2022年，拜登就签署法案，禁止美国联邦政府员工在其机构拥有的设备上使用TikTok。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年半的时间里，尽管美国联邦实体就全国范围内禁令的前景反复讨论，但美国至少有33个州以某种方式限制了TikTok的使用。此外，城市、政府附属工作场所和大学校园也出台了禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok这是一个短视频平台，为何被美国政客盯上，甚至一次次不惜运用国家机器来将其置于死地呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是TikTok在商业上的巨大成功。拥有算法技术优势与运营经验的TikTok从一出海，就迅速站稳脚跟并迅猛发展。到2023年，其全球用户数量已经达到16.7亿，尤其在北美的影响力，直逼西方传统互联网社交平台Facebook、YouTube、Instagram等。尽管竞争对手纷纷推出短视频业务想来分一杯羹，但大都碰一鼻子灰——如此惹眼，各个同行怎能不嫉妒？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，也是最重要的一点，TikTok在舆论场上打破了美式自由民主的美好滤镜。美国向来以“言论自由”自称，殊不知这种“言论自由”建立在一道无形的障壁中——别看众多美国媒体争鸣不断，看起来热闹得很，但什么该说什么不该说的红线大家都默契十足。前有维基解密创始人阿桑奇，后有福克斯主持人卡尔森，专治一个不服气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok改变了这种新闻生产逻辑，每个人都能拍能上传的特性，再加上年轻人对传统媒体的信任本就消耗殆尽，TikTok成了美国年轻人获取信息的新宠。这下美国政府慌了——从俄乌战场的真实画面到以色列对巴勒斯坦人民的残忍行径，TikTok把美国政府和各个传统媒体的遮羞布一撕再撕。前段时间美国现役士兵自焚抗议美国对以色列的纵容与助纣为虐，要是没有TikTok的广泛传播，大概率不会引起什么波澜；结果有了TikTok，全世界都看到信息茧房以外的美国真实场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说商业上的成功只是打压的动力，那么打破了美国精心编制的叙事体系、打破了“自由民主”包装下的巨大信息茧房，国会山老爷们对TikTok的杀心就收不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当代美式“斗批改”与新麦卡锡主义的兴起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，一项法案要想通过，起码要闯过两道大关：一是政治阻力，即两党层面一定程度的共识；二是法律障碍，即法律程序和法律内容上的合法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治阻力方面，今日的美国国会山，反华早已成为最大的政治正确之一。在美国政治极化愈发激烈的大背景下，民主与共和两党已经很难就任何政治议题达成高度一致了。但中国问题是一个例外，成为极少的能使两党达成共识的议题。只要议题涉及反华，只要议题足够敏感，就能在美国参众两院获得高票通过，有时候甚至会出现全票通过——这是一个在当下美国政治运作之中极为罕见的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国自冷战起对社会主义国家怀有的那股政治偏见之风正重归国会山，麦卡锡主义大有在美国死灰复燃的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型的例子就是在2024年1月31日，TikTok的首席执行官周受资受到的那场围攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/15/20240315084133442.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来自北卡罗来纳州的众议员理查德·哈德森质问周受资：“TikTok是否可以连上家庭Wi-Fi网络？”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场美国参议院司法委员会举行的、名义上旨在询问互联网社交媒体平台服务对美国儿童群体构成的潜在威胁的听证会上，相关议员以“我信故我在”的态度对周受资穷追猛打。其中，美国知名“反华议员”汤姆·科顿的提问更是直接偏离听证会主题，在明知周受资为新加坡公民的情况下，不怀好意地反复追问周受资的国籍身份以及他与中国共产党可能存在的所谓关联，上演了一幕极为荒唐的政治闹剧——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你屡次说你住在新加坡，你是哪一国公民？”周受资：“新加坡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你是其他国家的公民吗？”周受资：“不是，我是新加坡人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你申请过中国公民身份吗？”周受资：“我为我的国家服务，我是新加坡人，我没有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你有新加坡护照吗？”周受资：“是的，我在新加坡军队服役了两年半。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你有其他护照吗？”周受资：“没有，我是新加坡人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科顿：“你妻子是美国人，你孩子是美国人，你曾经申请过美国公民身份吗？”周受资：“没有。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，科顿还不断企图逼迫周受资在一系列敏感的反华政治议题进行表态，使得听证会中对于TikTok的问询环节变成了一场麦卡锡主义风格极为浓厚的政治拷问。用美国有线电视新闻网（CNN）的话来说，听证会演变成了一场“美国政客5个多小时的纠缠和政治哗众取宠”，而美国国会议员在中国问题上的偏执与傲慢的态度也由此可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新麦卡锡主义在美国立法和行政决策层大行其道的背景下，TikTok禁令凭借防止中国对美国国家安全威胁这一杆大旗在政治层面很难遇到太大阻力，任何对TikTok的声援都可能被反手扣上一顶“通华”的罪名，这也是许多人对TikTok命运持悲观态度的最大原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4f1b8a61f857e37da8ec6a20f65b88e</guid>
<title>俄罗斯提醒坐在餐桌上的国家不要噎着了</title>
<link>https://www.guancha.cn/Andrey-Denisov/2024_03_15_728446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着俄乌冲突持续，俄罗斯与西方国家仍处于历史低点的对抗阶段，如何从中破局依旧是留给俄罗斯的一道难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月初举行的“2024·中俄三亚对话”期间，曾任俄罗斯联邦驻中国大使的俄罗斯外交官安德烈·杰尼索夫接受北京对话（Beijing Club for International Dialogue）专访，就其在中国任职期间的感悟进行交流，同时也就中俄关系、国际秩序、俄罗斯所面临的困境、金砖国家扩员做出了展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/14/20240314165459513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;前俄罗斯驻华大使安德烈·杰尼索夫接受北京对话（Beijing Club for International Dialogue）专访&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;您职业生涯大部分时间是在中国任职的，其中令您印象最深刻的回忆是什么？这段经历对您的职业生涯有何影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·杰尼索夫：&lt;/strong&gt;我和中国打了半个多世纪的交道，准确来说是51年。我第一次来中国是1973年，当时还是一名学生。但我不是为了学习中文，而是作为一名中文翻译进行专业实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时起，我目睹了中国在上世纪70年代、80年代、90年代以及到现在的许多变化。其中最大的变化在于整个国家生态的变化，这不仅仅是经济、科技进步层面，还有中国老百姓生活的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，我还记得1970年代无论是在城镇，还是在农村，中国人民的生活并不那么富足，普通百姓的收入都很低。但1978年我第二次访华，正式开启外交官生涯，正值改革开放政策刚刚起飞，我以独特的视角目睹了这些变化，因此最深刻的印象就是中国社会的巨大进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;作为前俄罗斯驻华大使，您如何看待中俄关系的现状？您认为中俄关系在将来会得到加强还是将面临挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·杰尼索夫：&lt;/strong&gt;中俄关系的发展势头非常好，希望我本人对这一进程也尽到一些绵薄之力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我2013年开始担任俄罗斯驻华大使，一直到2022年，将近10年。对于大使来说，这是一段很长的任职时间，但我到中国之前已经做好了充分的准备，因为我此前在中国待了十余年，担任过使馆初级工作人员、商务处代表职员、翻译、年轻外交官等职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我每一次往返中国都看到了很大的进步，不仅是中国的国内环境，还有自1980年代末中苏关系正常化后我们双边关系的进步。1990年代起，我们的关系也在稳步快速发展。正如两国领导人所说，现在我们的双边关系已经达到了历史最高水平。我也是这一进程的见证者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/13/20240313100634537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年2月2日，俄罗斯布拉戈维申斯克市，俄罗斯演员演唱歌曲《我爱你中国》（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;您目前担任俄罗斯参议员。您认为普京前几天国情咨文中，涉及对华关系最重要的内容是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·杰尼索夫：&lt;/strong&gt;我认为普京证实了俄罗斯的政策是稳固的、平衡的，并且是面向未来的。因此，我认为在普京的领导下，我们两个国家、两个民族、中国人民和俄罗斯人民之间的友谊与合作将以良好的态势发展下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;俄乌冲突结束后，中俄关系会发生变化吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·杰尼索夫：&lt;/strong&gt;我认为不会，因为我们两国的关系并不取决于世界其他地区的局势，也不取决于其他国家。在推进合作的同时，我们有各自的目标，也建立了自己的合作平台，因此不取决于任何外部环境因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;纵观俄罗斯的历史，特别是自彼得大帝统治以来，俄罗斯与西方国家多次出现时而友好，时而对抗的阶段。您认为目前的相对对抗阶段将持续多久？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·杰尼索夫：&lt;/strong&gt;（俄罗斯与西方的关系）就像大海中的浪潮，有涨有落。如今我们与西方国家的关系几乎到了谷底，但这种关系持续的时间只取决于西方国家，尤其是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我年龄不小了，见证过我们与西方国家、与欧洲国家、与美国、与日本等国关系的不同阶段。我们曾经有过关系相对良好的时期，但这种良好关系阶段总是非常脆弱的。现在，正如我所说的，我们与西方关系已经跌入谷底。但我们必须像中国人所说的那样，“站得更高一些，看得更远一些”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望有朝一日，我们能与世界某些地区的伙伴恢复正常关系，因为在现代化、全球化的世界中，不论是经济还是文化层面，相互依存的程度非常高。这就是为什么我认为当前的情况是不正常的，正常的情况应是恢复关系。我们不需要西方的任何特殊待遇、特殊态度或特殊的友好关系，我们只希望寻求建立正常的关系，以造福双方人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;您所说的正常关系是否包括新的安全秩序？俄罗斯一再强调对北约主导的欧洲安全秩序感到不满。您认为俄罗斯希望在欧洲或全世界出现什么样的安全秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈·杰尼索夫：&lt;/strong&gt;作为一个国家，俄罗斯的诉求并不过分。我们唯一需要的是安全保障，以发展我们的国家，提高人民的生活水平，并且与邻国和世界其他国家保持良好的关系和友好的合作。这些都是非常朴素的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么我们非常关注俄罗斯人民和国家的安全保障。如果没有威胁，那我们就不存在这方面的担忧，但我国人民和政府有权自行判断和决定自己是否感受到威胁。我们能感受到威胁来自北约，来自西方国家，它们想要当霸主，想要在与俄罗斯的关系中占上风。但我们唯一想要的是公平和平等。如果我们实现了关系上的公平、平等，双方都能考虑到对方安全和安保所面临的威胁，那么我们就能实现与其他国家、与我们的邻国恢复正常关系的目标。俄罗斯永远不会从欧洲地理版图上消失，我们的邻国也永远不会消失。因此，我们必须以正常、睦邻、没有敌意和霸权的方式构建关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757886981727578&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5016bfc8d5648fc6b18cd6b2b49c9e92</guid>
<title>公立教育免学费，为何仍有不少县城家长送孩子去高收费的民办学校？</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiYan/2024_03_15_728440.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 齐燕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月，河南武陟县一中学发生楼梯踩踏事故致1死5伤，引发社会关注；随后，该县某民办学校常以收赞助费的名义向家长集资结果却卷款跑路一事又被媒体曝光。至2024年年初，河南南阳方城县某民办学校发生火灾致13名学生死亡，这一重大伤亡事故再度引发全网对教育领域问题的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些事件发生时，大众的关注重点常常先是受害人现在怎么样了，其次关注这事发生在哪里，很少有人会先注意到这是什么类型的学校。各路媒体在报道的时候，也一般会隐去学校的名字，要么就是把校名报出来，但不会特意点出这是公办学校还是民办学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们若稍微留心一点，可能会随之产生一些疑问：在公办学校已经实现免费义务教育的情况下，为何仍有不少县域家长会把孩子送到高收费的民办学校去？县域民办学校又存在哪些潜在风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208160413642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、民办学校的兴衰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民办学校并不是什么新鲜事物，新中国成立之前就已有大量现代意义上的民办学校；建国之后，民办学校曾被全部收归国有，转为公立学校。1985年《中共中央关于教育体制改革的决定》颁布，允许社会力量投资兴办教育，民办学校再次出现，并发展至今。1997年的《社会力量办学条例》、2002年的《民办教育促进法》和2004年的《民办教育促进法实施条例》，体现了国家从法律层面保障规范民办教育发展的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年国家开始实行免费义务教育，这一年是很多地区县域民办学校发展的转折之年。在此之前，公办学校和民办学校一样收取学费和杂费；在此之后，公办学校不再收取学杂费，不少县域的民办学校生源大量流失，很多学校因此关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾调研的东部某县，民办教育发展最鼎盛的时候，全县有50多所民办学校；2006年免费义务教育政策出台后，当年就只剩下6所；再至2019年，仅剩3所。而笔者同样调研过的中部某县，鼎盛时，规模不等的民办学校有200多所；2006年，减至100多所；经过多年发展，目前稳定在70~80所之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民办学校在2006年前之所以能繁荣发展，与当时公办学校学位不足、收费较高有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国从1980年代开始普及九年义务教育，这一工作持续了十几年，直到九十年代末才基本完成普九目标。在推动普九的过程中，不少地方区县财政能力不足，没有资金兴建足够的学校，于是就允许社会力量投资参与民办教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这些民办学校的出现，缓解了公办学校学位不足的窘境，其发展也得到了地方政府的默认。此外，当时公办学校的办学经费主要来源于学生缴纳的杂费，这笔费用对于农村家庭来说是一笔不小的负担，而民办学校相较而言收费更低，因此获得了众多家长的瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从教育质量上看，客观地说，这一时期民办学校的教育质量良莠不齐，有少数学校表现突出，但大部分不如公办学校。不过这一时期，教育质量并不是家长们关注的重点。正因如此，自2006年国家加大对县域教育的转移支付力度，新建扩建公办学校，改善公办学校基础设施，并实行免费义务教育之后，民办学校就失去了最主要的竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这波大浪淘沙中生存下来的民办学校，则根据家庭教育需求的转变，及时进行了转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208160742613.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、家长为何会送孩子去高收费的民办学校？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县域农村家庭的教育需求在2008、2009年左右开始出现转变。这种转变主要体现在两个方面：一是家长对中小学阶段寄宿制学校的需求逐渐变得强烈；二是对学校教育质量的要求开始提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种需求的转变，与农村家庭生计模式的转变有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着打工经济成为农村的普遍趋势，农村家庭形成了以代际分工为基础的半工半耕的家计模式。年轻父母外出务工，祖辈在家务农，孙辈交给祖辈抚养，留在老家上学。由于老人年纪大、无法很好地照顾孩子——有的老人不敢管教孩子，有的老人则是溺爱孩子——总之，在不少年轻父母看来，老人无法充分承担起管教孩子的教育角色，于是将希望投向学校，尤其是寄宿制学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民办学校的投资者敏感地发现了家长的需求变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾调研的一所民办学校，是当地乡镇第一家实行寄宿制的民办学校。当时附近一位村民找到这位校长诉说家里的难处：夫妻两人全部外出务工，老人年纪大无法照顾小孩，希望学校能为孩子提供食宿，并在放学后继续照料孩子，指导孩子学习，家长也愿意为此多出钱。这顿倾诉给了这位校长很大的触动，后来陆续有其他家长也提出类似诉求，于是这位校长在2009年将自己所办的小学改为寄宿制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寄宿制小学的出现，一下子吸引了周边的家长，生源从附近的四、五个村庄扩展到周边的八、九个。学校还配套建了食堂，购买了校车，减轻了家长的接送负担——在县城打工的家长因此可以有一天相对完整的工作时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，民办学校也开始重视学校教育质量——更简单地说，就是学生成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打工经济深深地改变了家长们的观念，让家长们意识到知识和学历的重要性，家长们对子女的教育期待随之提升。寄宿制延长了学生的在校时间，学习时间进而增加——学校普遍设有晚自习，小学一般是到晚上七、八点结束，初中阶段则至八、九点，由老师监督指导学生学习。这一安排效果显著，学生的成绩有所提高，颇得家长的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而同一时期的县域公办学校，大部分地区只在初中阶段建立寄宿制学校，小学阶段仍是学生走读为主（在部分地广人稀或地形崎岖的区县，会有一些公办寄宿制小学）。因为建设寄宿制学校需要一系列新的配套设施，对于财政能力较为薄弱的中西部县级政府来说存在一定的压力。且配套设施的建设和投入有一定的周期，在公办学校从非寄宿制转变为寄宿制的这段时间里，家长可能就会考虑将孩子转到民办学校。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c6d12bced08448e59f4242125e341ce</guid>
<title>东亚造船业“三国杀”，中国能否成为百年竞争的终结者？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulHong/2024_03_15_728438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导读：&lt;/strong&gt;根据工信部最新数据显示，我国造船业三大指标，包括造船完工量、新接订单量及手持订单量均连续14年位居世界第一，“中国成为全球唯一三大指标实现全面增长的国家”。此前，韩国船企接单量在2018年到2020年连续三年位居全球第一，2021年起被中国反超。回顾历史，面对欧美百年前对造船业的统治地位，而日本、韩国和中国为何能依次实现后来者居上？如今，中国又能否打破东亚三国的竞争格局，最终成为“唯一的优胜者”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文通过深入剖析过去60年里日本、韩国及中国造船业的发展历程，归纳总结该领域的发展和转型规律，解释为何产业领导地位从欧洲到东亚转移。作者首先回顾了韩国造船业竞争力的五个发展阶段，介绍其从低端到高端的“成功”转型历程。上世纪70年代前，韩国缺乏发达的公路系统，因此国内水上运输是货运的重要途径，这为其造船业起步奠定了基础。随着韩国工业化并加入全球贸易进程，造船业也顺势发展，成为支持韩国出口经济的关键因素。此后，通过稳定的质量交付能力获得持续订单，韩国实现了规模经济，并加强创新研发转向更高技术和利润的领域，再反哺配套的工业劳动力、技术和基础设施体系，最终成为当前的全球造船领导者。反观日本，则未能实现进入高价值、高利润的创新细分领域，因此迅速被韩国反超。中国造船业凭借巨大的规模经济优势，在21世纪以更快速度崛起，并与韩国在规模上势均力敌，有可能在造船业又一次“终结竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文认为，在“后战争”的全球化世界中，造船企业必须在商业造船市场取得成功。然而，随着全球地缘政治和贸易链路的变化，东亚的造船业竞争尚难定论。一方面，美国印太战略将海洋安全提到新高度，日韩作为战略盟友具有重大产业价值，有望获得更大、更多订单，甚至在军用领域取得巨大突破；另一方面，中国也积极通过一带一路、上合组织和金砖国家组织等平台，尝试以庞大体量引领新的国际标准。本文为欧亚系统科学研究会新媒体“关键产业与全球贸易的未来”系列编译成果，文章原刊于Maritime Economics &amp;amp; Logistics，仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/31/20240131142240335.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：China Daily&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代造船业起源于西方，但在近几十年已完成转型。在尖端技术涌现和贸易格局重塑的推动下，造船业的竞争格局早已“今非昔比”。目前，该行业的中心已转移到亚太地区，日本、韩国和中国成为行业领导。这些国家在造船业的崛起与它们制造业的增长相辅相成，涵盖钢铁、化工、汽车、电子和半导体等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将深入研究了日本、韩国和中国的造船业崛起和转型的历程，及其对全球竞争动态的影响。我们将回答以下问题：（1）什么是推动三国造船业转型的驱动力？（2）这些国家如何从地区性参与者成长为全球产业领袖？（3）在创新价值交付能力和全球市场定位方面，其发展路径有什么特征？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 全球造船业概览（1960至2020年代） &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的六十年中，全球造船业和航运服务的市场故发生了巨大变化。英国早创业在1960年的市场份额为17%，然后逐步下降，在1985年至1995年间降至1%。二战结束后，日本的商业造船能力得到恢复，制造业在冷战（包括朝鲜战争）期间快速振兴，此后在全球贸易中崭露头角。日本造船业采用科学管理方法、质量实践和精益管理工具，维持着高产能和高生产效率，很快在世界上取得了领先的竞争地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/31/20240131142514942.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球造船业市场份额（1960至2020年）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在1965年至1995年的近30年间保持了占主导地位。韩国的市场份额在1980年为5%，然后稳步增长至2000年的40%，成为成为全球最大的造船国。进入21世纪第二个十年，面对中国造船业的快速崛起，韩国的份额也有所波动，并略微下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造船订单量的波动很大，但平均趋势是下降的。2008年至2022年间的平均订单量为5553个单位，最大波动范围为8440万吨的度量。2017年后，全球造船订单总量相对稳定，但在2022年在疫情期间下降到了4280万吨。同期，全球经济在经历了多个周期：在经济繁荣时期，增加的贸易和消费需求通常会导致对船舶运力的更高需求，推动船舶订单增加。相反，在经济衰退期间，降低的贸易活动和财务不确定性可能导致订单减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/31/20240131145355702.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球造船订单数（2008-2022年，单位：万总吨）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他影响订单数的因素有：（1）商品（尤其是石油和其他能源）价格的波动。例如，当石油价格高涨时，海上钻探和勘探活动往往增加，导致石油钻井平台和支持船舶的订单增加。相反，低油价可能导致该领域需求减少。（2）环境法规（如排放规定）影响了造船订单的类型，未来更节能和环保的船舶需求将增加。（3）全球贸易格局和供应链变化。例如，制造地点的变化、消费者偏好改变或供应链中断导致各种运输船舶的需求波动。（4）政治不稳定、贸易紧张局势以及区域经济动态的变化，贸易争端、制裁或联盟变化可以影响货物流动并影响船舶的需求。此外，（5）造船业相关的政府补贴和政策也可能导致供需不平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 从“大规模”到“高利润”的代表案例：韩国造船业的发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚国家的船舶制造业增长历程非常复杂。没有单一理论可以解释整个过程，是比较优势、政府支持、技术转移、人力资本以及其他因素综合作用的结果。就韩国造船业而言，其增长模式也与该国其他巨头（如三星、LG）的增长和转型过程相似。韩国造船业从国内走向全球的过程，可大致分为五个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/31/20240131145605631.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）国内优势阶段（1945–1966）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朝鲜战争期间，韩国涉足了有限的造船活动，主要进行海军船只的维修和保养。1961年，政府启动了雄心勃勃的经济发展计划，旨在建立强大的制造业基地和物流基础设施。然而，此时公路尚未建成，制造业基础有限，韩国选择集中生产木质船只用于近海捕捞作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/31/20240131145657852.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球造船业市场份额（1945–1965）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到上世纪60年代中期，现代成为了韩国的主要建筑公司。该公司承担了重要的桥梁和大坝项目，建立了水泥工厂，并积极参与汽车组装业务。凭借其强大的制造能力和财力，现代集团开始进军造船业，也为三星等其他巨头提供了跟进机会。财阀公司在国内各主要行业都拥有优势，能调动各界资源，发展起满足造船坞和生产设施规模经济要求的运营能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）全球开拓阶段（1967–1980）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国随后经历了快速工业化，发展了强大的制造能力，涵盖钢铁（如浦项制铁POSCO）、汽车（如现代）以及电器家电（如三星和LG）等各领域。借助广泛的制造和出口网络，韩国的造船业也开始发力国际市场，政府也为造船厂建设提供了大量支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/31/20240131145707794.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球造船业市场份额（1965–1980）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国首先在越南获得了成功。在越南战争中，韩国方面发挥了重要作用，向越南派遣了数十万年轻人以支援美军；作为回报，现代等韩国企业获得了越南港口设施和其他大型项目建设的机会。在上世纪80年代，韩国的份额超越了英国，开始对欧洲造船业构成挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>