<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a52dedd38dacd7a437c519bf67051f3</guid>
<title>泽连斯基会把整个顿巴斯地区交给俄罗斯吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_08_11_786113.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰问题近期再次迎来了转机，俄美之间的接触让终战的可能性终于不再停留于纸面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切都来源于美国总统特朗普的又一次态度转换。在听取了美国中东问题特使威特科夫访问莫斯科并与俄罗斯总统普京会晤的情况汇报后，他又从近期的“反俄”转到了“理性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对媒体提问，特朗普展现出其一贯的、充满矛盾色彩的夸张风格。他对几个关键问题的回应要点如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 他形容普京与威特科夫的会谈“极具建设性”且“取得重大进展”。但他同时谨慎地表示这尚不能称为“突破”，并强调此类工作已持续多时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 尽管美国对乌克兰设定的最后期限临近，乌克兰冲突的最终解决仍需数周才能明朗。目前前线的战斗还在激烈进行，没有停火的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 他提及围绕乌克兰及全球局势的“极其严肃的谈判”正在进行。但同时，特朗普宣布美国已对印度商品实施制裁（提高关税），并警告可能对俄罗斯的贸易伙伴实施新的二级制裁，暗示“未来将看到更多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 特朗普表示，若能在乌克兰问题上达成协议，华盛顿会考虑取消对印度购买俄石油征收的额外关税。但他同时强调对俄新制裁仍在计划中，具体时间表尚未确定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
特朗普透露，他与普京举行会晤、结束俄乌冲突的“前景良好”，并且提及与泽连斯基也有接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/11/20250811083944955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普京与特朗普（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;峰会的猫腻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的系列表态充满内在矛盾性。这如同一个悲观主义者与乐观主义者对同一事实的迥异解读，前者关注困难与缺失，后者则强调机遇与优势。虽然谈论的是同一议题，表达方式却截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，亲共和党的美国福克斯新闻频道曾报道称，是普京在莫斯科向威特科夫表达了希望与特朗普会晤的意愿，威特科夫随后向特朗普转达此意，而特朗普对会晤持开放态度，但前提是“会晤的结果是结束战争”。俄罗斯总统助理尤里·乌沙科夫随后证实，近期将是俄美总统会晤的“基准时间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国领导人释放此类信息具有明确的意图。特朗普显然在塑造一种国际舆论氛围：他是主要的“和平缔造者”。为实现和平，他将不遗余力，包括向俄乌施压，迫使双方重返谈判桌并达成停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种精明的策略：一旦全球舆论普遍认可特朗普的促和能力，无论普京、泽连斯基或其他各方领导人在和平进程中实际发挥何种作用，最终光环都可能聚焦于特朗普身上，甚至为其赢得诺贝尔和平奖铺路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体对此的报道是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据称是普京建议特朗普派遣威特科夫赴莫斯科，初步探讨停火条件；俄罗斯据报准备向乌克兰及美西方提出“空中停战”方案（即在乌克兰东部前线设立禁飞区，涵盖从飞机、直升机到各型无人机）；为确保协议约束力，美国在先前称需要举行普京、特朗普、泽连斯基的三方会晤。有报道称普京虽然对这个方案不满意，但已经勉强同意。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
报道全都指向“是普京主动寻求妥协”，西方舆论因此反应积极。他们解读为“俄罗斯的进攻势头受挫，并对特朗普潜在的严厉制裁（可能重创其经济）感到忧虑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从克里姆林宫的角度审视，即使报道属实——是普京提议加速和谈——俄罗斯方面仍可能占据主动。因为在激烈的冲突中，率先认识到局势的破坏性、所要付出的高昂代价，并寻求和平解决方案的一方，往往体现出更深刻的认知能力和战略智慧。这并非意味着放弃追求胜利，而是在评估可实现目标的前提下，选择保护生命和资源的明智之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史为我们提供了参照。19世纪克里米亚战争战败后，俄国被迫签订屈辱的《巴黎条约》，甚至被剥夺黑海拥有海军的权利。但时任俄罗斯首相亚历山大·戈尔恰科夫亲王以“俄罗斯没有愤怒，俄罗斯正在集中精力”的名言应对。最终利用战胜国之间的矛盾，于1871年解除了黑海海军禁令，并在1878年收复失地。当下俄罗斯在战场上占据优势，其寻求和平的意愿可被视为战略主动下的善意姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，即使是“空中停火”这类局部措施，也可能暗含对俄有利因素。乌军目前最强的军事力量是其迅速发展的无人机部队，它们有效迟滞了俄军的地面推进。若实施空中停火，双方航空器均禁飞，但俄军地面行动仍可继续，乌克兰无人机优势将被抵消。至于完全停火，那是另一个需要艰苦谈判的议题，不在讨论范围之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/11/20250811084353483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰早已建立“无人机兵种”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普坚持三方会谈的模式，反映的是西方的集体诉求。泽连斯基本人于今年7月初在与多位欧洲领导人的联合记者会上明确表示：“我已多次声明，我们准备好进行任何形式的会谈。我认为在俄罗斯，只有普京能做出真正决定。因此，若要和平，领导人级别的会谈是必要的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方支持这一模式。他们的意图是保住泽连斯基政权和部分乌克兰领土作为“反俄桥头堡”，想要将乌克兰打造为长期对抗俄罗斯的“试验场”，为未来可能的冲突重新武装和训练部队。所谓“永久和平”的承诺显得苍白，而俄罗斯寻求的是能彻底消除安全威胁的持久和平，这是普京反复向西方传达的立场。特朗普作为所谓“和平缔造者”，也要面对这个核心诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，普京要如何与立场强硬的泽连斯基进行一场真正有意义的对话？如果泽连斯基同意会晤，他的动机可能更多在于满足他的个人政治需求或展示存在感（标榜自己是“合法总统”）。普京方面已表明，只有会晤能导向俄罗斯所需的和平结果时，他才会考虑与泽连斯基接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统助理乌沙科夫对此的态度也非常谨慎：“我们建议首先集中精力筹备与特朗普总统的双边会谈，确保其成功且富有成效至关重要。”这一立场清晰表明俄罗斯当前的优先事项，也表明了俄罗斯为什么愿意再次坐在谈判桌上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于泽连斯基最终是否准备好参与三方会谈，鉴于其当前面临的政治与军事压力，这个前景的不确定性极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，不知为何，很少有人留意到乌沙科夫的另一个关键表态。他称，特朗普已就乌克兰问题传达了一些建议，克里姆林宫方面认为这些提议完全能够接受。具体的条件目前尚未对外公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是俄罗斯在整个谈判进程中，首次正式表态同意特朗普提出的乌克兰停火方案。实际上，这也是特朗普与普京得以真正举行领导人会晤的原因，但情况也可能会在会议召开之际发生重大变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有传言称5月初俄美曾一度达成过共识，当时俄罗斯方面认可了特朗普提出的和平方案。这份方案打算在前线实现停火，方案还包括美国承认克里米亚属于俄罗斯，解除对俄制裁，并确保乌克兰不会加入北约。但之后，在欧洲和基辅当局出手干预的情况下，该方案被修改，删除了美国此前与俄罗斯达成的部分“共识条款”。最终，这份被修改后的方案遭到了普京的拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们现在或许会尝试做类似的事情。比如，之前有媒体援引白宫匿名官员的话报道，美国将普京与特朗普的会面作为普京和泽连斯基会晤的前提，特朗普本人对此予以否认。但这种状况表明，美国内部的某些圈子希望重新拟定和平方案。值得关注的是，此次泄密事件是通过与共和党“鹰派”关系密切的《纽约邮报》等媒体曝出的，这很可能不会是最后一次美国内部试图改动“特朗普和平方案”的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是在特朗普和普京会面并批准“和平方案”时这个方案没有被改动，那么就会出现另一个问题：泽连斯基及欧洲方面会接受新的“和平方案”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，美国已经向基辅当局和欧洲各国通报了新的“和平方案”。在威特科夫访问莫斯科之后，特朗普与泽连斯基以及欧洲各国领导人进行了交谈。他们没有公开表示反对，但从西方媒体（主要是英国媒体）的报道来看，欧洲和基辅当局对此心怀不满，他们希望对这个“和平方案”进行修改。然而，倘若特朗普坚持这些条件，欧洲和基辅当局几乎没有拒绝的余地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6848c8fcbdb24009e98c5338555d57c6</guid>
<title>还在幻想“依赖外部技术”？看完这项法案该醒醒了</title>
<link>https://www.guancha.cn/minhong/2025_08_11_786108.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/旻宏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的走向，有时取决于战场上的硝烟，有时则取决于一张办公桌上等待签署的文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月27日之前，美国白宫的总统案头，就摆放着这样一份可能深刻影响未来全球技术格局的法案——H.R. 1316，即《通过提高出口管制透明度维护美国优势法案》。在走完国会山的所有立法程序后，被正式呈送至白宫，等待总统的最终签署。美国正试图将过去数年间一系列零散、临时的行政管制措施，整合、固化为一套长期、透明且更具威慑力的法律框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项法案的核心是“透明度”，要求行政部门向国会定期、详细地汇报“受管控实体”的技术出口许可情况。这份法案看似只是一个关于报告和透明度的技术性调整，实则不然。它标志着美国将出口管制这一最锋利的经济武器磨砺得更加精细和系统化。要将这场围绕半导体、人工智能等前沿领域的竞争，从一场充满变数的遭遇战，变成一场规则清晰、目标明确、联盟体系联动的持久战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/08/20250808154837691.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水晶笼中的利剑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《通过提高出口管制透明度维护美国优势法案》的通过，标志着美国出口管制策略进入了一个新阶段：从依赖总统行政命令的“黑箱”操作，转向追求一种“玻璃盒”透明式的、制度化的威慑。此举的首要动因，是华盛顿内部对于如何最有效运用这把“双刃剑”的共识重塑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的几年里，技术禁令虽然在短期内有效，但也给美国企业带来了巨大的经济损失，动辄数百亿美元的市值蒸发和市场份额的丧失，让国会和商界都感到不安。因此，这份法案的“透明度”要求，本质上是国会试图为这把杀伤力巨大的利剑装上一个精确的“瞄准镜”和“仪表盘”，以便更清晰地评估其打击效果与自身付出的代价，确保每一次出鞘都服务于明确的国家战略，而非随意的行政冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对透明度的追求，实际上反映了美国在维持技术霸权过程中的一种深刻自信与焦虑的交织。自信在于，美国认为通过制度化和可操作的审查流程，能够更有效地动员其盟友体系。当出口许可的拒绝或批准细节被系统性地呈报时，实质上也为外交谈判提供了更坚实的“弹药”，向荷兰、日本、德国等关键技术节点国家施压，要求它们与美国的管制步调保持一致。法案将原本模糊的行政决策过程，转化为可供分析、引用的数据和案例，从而将盟友更紧密地捆绑在美国的战车上，共同构筑一道针对特定国家的技术高墙，这是一种制度力量的展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，制度化的背后是对霸权透支的焦虑。美国决策层清楚地看到，单边的、突袭式的管制措施虽然短期有效，但长期看会破坏国际商业规则的稳定性，侵蚀美元和美国技术标准在全球的信誉。通过将管制流程法律化、透明化，美国试图向世界传递一个信息：其行动并非任意妄为，而是基于一套可预测的、有法可依的规则体系。这既是为了安抚那些担心被“长臂管辖”误伤的盟友和中立国，也是为了回应国内科技企业对政策不确定性的抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何在“有效打击对手”与“维持全球技术领导者公信力”之间取得平衡，是美国当前面临的重要课题。H.R. 1316法案的签署，使出口管制措施变得更加“精细化”和“合法化”。该法案意在将出口管制这把锋利的剑置于水晶笼中——让每一次挥舞都做到有据可查、有法可依，由此最大限度地发挥威慑力，同时尽量控制对自身及其盟友体系的反噬。但这种被精心规制和展示的武器，其威慑意图也变得愈发赤裸，无疑会引起主要对手更加警觉，以及更为强烈的反应，以至于将全球技术竞争推向更加明确的对抗轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;警报长鸣&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H.R. 1316法案从拟定到代签的过程，无疑是拉响了一次长长的、毫不含糊的警报。法案的核心——将“受管控实体”的出口许可申请、拒绝理由、涉及物项等细节系统性地报告给国会——这彻底打消了任何关于美国未来可能软化技术封锁的幻想。可以说，它以法律的形式，将部分科技企业和研究机构置于一个永久性的、高倍数的显微镜之下，每一次试图从美国及其盟友处获取技术或产品的行为，都将被记录、分析、并可能成为未来更严厉制裁的依据。这种前所未有的制度性审视，正成为倒逼世界范围内技术自主的最强催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H.R. 1316一旦正式生效，各国决策者将更加清晰且坚定地认识到，任何依赖外部技术的路径都充满了不可控的风险，建立一个独立自主、完整可控的“技术诺亚方舟”已不再是一个备选项，而是唯一的生存之道。这种由外部压力催生的的不再是某一单项技术的突破，而是整个技术生态的重建，从基础科研到人才培养，再到产业链上下游的协同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长远来看，这份旨在“维护美国优势”的法案，可能在无意中塑造了一个更加强大且独立的竞争对手。历史一再证明，封锁往往是技术突破的催化剂。全球将有可能出现多个平行的、互不兼容的技术标准和生态系统。华盛顿的立法者们在为这份法案的通过而庆祝时，或许也应思考，他们究竟是在成功地遏制对手，还是在为未来一个更加势均力敌的、更难合作的全球格局埋下伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/08/20250808155534974.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中美芯片竞争已经在改变全球格局&lt;span&gt;概念图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信任的基石在动摇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H.R. 1316法案的即将生效，可以说是压倒全球供应链“效率至上”逻辑的又一根稻草。在过去的几十年里，企业决策的核心是成本与效益，而如今，政治风险与供应链安全已然跃居首位。这项法案通过制度化、透明化的审查机制，极大地增加了与被美国视为“风险”的实体进行商业往来的不确定性和合规成本。对于一些跨国公司而言，这意味着它们的供应链、客户名单和技术合作都可能成为美国国会审查的对象，这种潜在的法律、声誉和经济处罚风险，是任何董事会都无法忽视的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此引发的，是全球供应链从“just-in-time”（准时制生产）向“just-in-case”（以防万一）模式的不可逆转的加速。企业不再将鸡蛋放在一个篮子里，而是被迫开启痛苦而昂贵的“去风险化”进程。这种大规模的产业链迁徙，不仅重塑了全球制造业的地理版图，也使得原本高效协同的全球生产网络变得支离破碎，最终成本将由全球消费者共同承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国的盟友，尤其是欧洲和东亚的工业化国家，这份法案使其陷入了更深的困境。法案的“透明度”要求，实际上是美国在以国内法的形式，为全球的技术流动设立新的“海关”。一家德国汽车制造商，或一家韩国的芯片公司，如果其产品中含有美国技术，并且其客户清单上有被美国“点名”的公司，那么它们的商业活动就可能进入美国国会的审视范围。这种“长臂管辖”的威慑力，迫使盟国企业不得不在“大国市场”和“美国技术”之间做出选择，从而损害了它们的商业利益和战略自主性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，这种以邻为壑的“安全化”趋势，正在深刻侵蚀全球商业赖以存在的信任基石。当商业决策越来越多地被地缘政治所绑架，当技术合作被预设了敌意的审查，一个开放、合作的全球创新体系便无从谈起。H.R. 1316法案所谓追求的“透明度”，在某种意义上制造了更多的隔阂与不信任。它让世界清晰地看到，技术脱钩的风险正在从一种可能性，演变为一项正在被立法和执行的国策。其最终结果，很可能是一个分裂为几大技术阵营的“技术孤岛”世界，这特别对于需要全球协作共同应对的问题，例如气候变化、碳达峰、碳中和、生物多样性、公共卫生等的解决，更非福音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场由白宫案头一份文件所锁定的变局，深刻地揭示了我们这个时代的悖论：一个国家为了维护自身的绝对安全和领先地位，不惜重塑全球经济、技术版图的底层逻辑，但其行动本身却可能催生出更多的风险和更强大的对手。它在迫使世界上的经济体走向一条更艰难的自主之路的同时，也让全球盟友和企业陷入了前所未有的不确定性之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，历史将会如何评判这一系列以安全为名的管制措施？它们是成功捍卫了旧秩序的最后屏障，还是为一个更加分裂和冲突的、多极化的新世界铺平了道路？答案，仍在风中飘荡，但毫无疑问，钟摆已经摆向了另一端。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2cf6d1cb2f6c628d02f10950eadf680f</guid>
<title>从“休克疗法之父”到“反美斗士”：我所认识的杰弗里·萨克斯</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenping1/2025_08_11_786106.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114951192578277&amp;amp;bvid=BV1NZh7zxEfs&amp;amp;cid=31412388065&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陈平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是复旦大学中国研究院成立的10周年，作为纪念活动的大戏之一，张维为教授邀请著名经济学家杰弗里·萨克斯到复旦大学来对话，因为杰弗里·萨克斯是一个难得的经常公开在世界的主要场合，包括联合国、欧盟、中国、非洲、拉美公开批评美国的战争政策的西方经济学家。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_08_09_785976.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;他们对话的主题&lt;/a&gt;大家想必已经看到了，主要是关于国际形势的，我也参加了这次活动。这样的对话在冲突频发的当今世界，非常有建设性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和杰弗里·萨克斯已经相识30多年了，所以我想借此机会向大家介绍一下这位真诚而善良的学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认识萨克斯的时候，正值拉美国家债务危机，而且因为他们当时借的数额非常大，大概都是千亿美元的规模，所以如果拉美国家债务违约导致破产，会导致借债给他们的美国银行也破产，最终导致美国爆发金融危机。这个时候大家都慌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IMF虽然可以向拉美国家借债用来偿还欠美国的债，但是IMF的条件非常苛刻，要求拉美国家用国有资产作抵押，还要求拉美各国政府消减政府开支和福利，但如果拉美国家政府接受这样的条件，老百姓就不乐意了，政府肯定会下台。这个时候，大家都没招了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时杰弗里·萨克斯才三十几岁，刚刚拿到哈佛大学的终身教职，他亲自跑到玻利维亚调查，提出了一个解决方案，从而出了大名。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/11/20250811082930260.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的方案其实思想很简单，就是说债务国和债权国，两家是同一个船上的，是一根线拴着的两个蚂蚱，如果债务国违约破产，债权国也会破产，那怎么办呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他就提出来，大家都让一步，借钱给拉美国家的这些美国大银行，当年贷款的条件太苛刻了，现在对方还不起了，所以银行要把当年的贷款的条件给放松，比如说把还款的时间延长，利率给降低，然后有一部分还不起的债干脆就债转股，这样一来拉美国家就有了喘息的机会，美国金融危机也可以避免。他后来的休克疗法也是这个想法：说苏联东欧国家转型的时候有困难，美国就应该像当年马歇尔援助一样援助他们过关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰弗里·萨克斯的方案最终成功帮助玻利维亚解决了问题，自此他出名了，被各国政府邀请去当经济顾问。但与此同时，美国的财政部部长贝克就发现了这里面有个地缘政治的问题，拉美这么多国家，各自的地缘条件是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如墨西哥离美国最近，如果墨西哥的经济垮了，大批难民就会涌入美国，对美国内政冲击很大，所以美国对墨西哥就开出了比较优惠的条件，助其渡过难关。但是如果是离美国比较远的比如巴西和阿根廷，就算经济垮了，对美国的冲击也不会很大，所以美国政府在操作的时候，就区别对待了不同的拉美国家，导致杰弗里·萨克斯的方案在部分拉美国家的实践就没有成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候我已经认识杰弗里·萨克斯了，我发现他是一个很善良的人，虽然对经济的理解很好，但是对政治的理解是很天真的。后来有好几次，我到他的办公室去找他聊天，他认为美国还有能力对东欧国家进行马歇尔援助，我说这是不可能的，因为美国经济在石油危机以后已经是够呛了，再加上里根搞出来的巨额的财政赤字，美国已经不是二战刚刚结束时的独大的经济体，已经没有能力对比美国经济规模还要大的苏联和东欧国家进行大规模的援助了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我在拉美债务危机的时候就已经看出来了，美国的政治家不会接受他的建议对所有东欧国家进行同等的援助，因为他们会考虑地缘政治因素，但是杰弗里·萨克斯就很天真地以为他可以说服美国政府，只要帮助俄国渡过难关的话，将来美俄就可以当朋友了，不会像以前重新导致冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果当然是我说得对，杰弗里·萨克斯太天真了。美国在援助俄罗斯的时候，当过CIA局长的老布什对地缘政治非常敏感，在他的任上制止了杰弗里·萨克斯的提案，断掉了给俄罗斯的援助，把俄罗斯推上了经济上的绝路，陷入前所未有的困境，杰弗里·萨克斯也从此背上了用休克疗法把俄罗斯经济搞崩的锅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，杰弗里·萨克斯除了在政治上是真诚而善良的，在个人道德上也是清廉的。东欧各国实行休克疗法的时候，美国一些经济学家在担任东欧国家政府顾问的同时，也在经商捞钱，结果就闹出了丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/06/20250806105457525.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
萨克斯与陈平老师在现场对话&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最有名的就是哈佛大学的经济学教授安德雷·施莱费尔在担任俄罗斯政府顾问，设计俄罗斯私有化进程的同时，利用内幕消息炒股捞钱是的事件。他的行为最后被美国政府发现，罚款2850万美元。结果他自己只出了200万，另外2650万都由他的朋友，担任哈佛大学校长的劳伦斯·萨默斯挪用哈佛大学基金会的资金赔偿。这引发了人们对其徇私舞弊的指控，最终导致萨默斯这个校长也下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，萨克斯是少有的公开批评他的同事有道德问题的经济学家之一，同时他自己也并未在给俄罗斯政府担任顾问的同时趁机经商捞钱。此后，他对哈佛大学非常失望，放弃了哈佛大学的教职，跳槽到了哥伦比亚大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在哥伦比亚大学，杰弗里·萨克斯几乎认识了美国历届政府的国务卿、国家安全事务助理和财政部部长，他每次都很天真，但是也很真诚地去劝说他们不要发动战争，应该做些好事，那些人口头上说“不会有事的”，转头就去发动战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近的一个例子，就是在2021年底，萨克斯找到拜登的国家安全事务助理沙利文，劝他不要再推动北约东扩，沙利文就跟他保证“不会有事”，认为俄罗斯不会反抗，结果转头俄罗斯就发起了特别军事行动，一直持续到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/06/20250806112151409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沙利文向萨克森“保证”俄乌不会爆发战争&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以杰弗里·萨克斯有很多这种例子，在私人和公开的场合，毫不留情地揭露美国的各种战争行径，包括经济战、生物战、不宣而战的空袭等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，萨克斯还担任过联合国可持续发展解决方案网络的主席，在非洲从事过关于消除贫困的工作和研究。他的方案和中国有很大不同，中国消除贫困，一方面政府当然会提供帮扶的资金，但最重要的还是帮助贫困地区的人民掌握自食其力的技能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而杰弗里·萨克斯他的方案就是始终把希望寄托在富裕发达国家头上，呼吁他们出钱来帮助穷困的国家摆脱贫困。但是现在西方发达国家自己都解决不了自己的财政危机的问题，怎么可能在贫困问题和气候问题上拿出真金白银来帮助发展中国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为杰弗里·萨克斯是一个真诚善良的理想主义者，但是他在现实的西方政治中到处碰壁。也正因为他四处碰壁，所以发展中国家都把他当成一个好人，都很欢迎他。也正因为他的善良和直言不讳，张维为老师也很担心他的人身安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对话的最后，张老师说道：萨克斯教授，如果您在纽约不安全，欢迎您来上海。这同样是我的希望，希望中国的学术和科研环境变得更好，从而让更多正直善良的西方学者来到中国工作生活。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a07809204abddc591839dbd8fd290fe</guid>
<title>“美国重视基础科学”的神话，是如何从内部沦陷的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangxiaoyuan/2025_08_11_786104.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
伴随着“美国重视基础科学”的神话，美国国家科学基金会（NSF）一直在世界科研界具有崇高的地位。但今年4月，特朗普政府下令削减NSF年度经费的55%，裁撤1700名工作人员中的一半，并且“停止所有基金资助项目拨款，包括新批准的和现有的科研项目”，这让科学界人士哀鸿遍野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在上海交通大学科学史与科学文化研究院江晓原、穆蕴秋的考察下，NSF其实这座科学堡垒，早在几十年前，就从内部被攻陷了。这篇文章，就是对这一科学组织的祛魅。更重要的是，如何理解“基础研究”与国家科技水平的关系，文章也起到了刷新认知的重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/江晓原、穆蕴秋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二〇二五年四月二十四日，美国国家科学基金会（NSF）主任潘查纳坦（S. Panchanathan）突然辞职。Science（《科学》）杂志上说此事的原因，是特朗普政府下令削减NSF年度经费的55%，并裁撤一千七百名工作人员中的一半，潘查坦无法服从只好辞职。三十日，NSF员工又收到“停止所有基金资助项目拨款，包括新批准的和现有的科研项目”的通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
   &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/08/20250808160736607.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;433&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近日宣布辞职的美国国家科学基金会（NSF）主任潘查纳坦&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NSF一直是许多人心目中美国的“基础科学堡垒”，眼下科学界人士哀声一片，都认为特朗普正在“摧毁”这个堡垒。殊不知，所谓的“基础科学堡垒”，在此前数十年的内斗中早就已经沦陷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的“基础科学堡垒”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一说起美国的科学技术，许多人都想当然地认为它非常先进。一代人根据身处的现实形成基本认知，这种认知通常就会伴随他们一辈子。在这个“美国科学技术先进”的基本认知中，还包括了一种“标准叙事”——美国科学技术是因为重视基础科学所以才先进的。这样的“标准叙事”被视为天经地义，并且很自然地得出一个推论——只有重视基础科学，科学技术才会发达，国家才会强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上面的认知链条中，“美国重视基础科学”居于关键位置。由于许多人的认知定式，从来没有人提出“美国到底重不重视基础科学”这样的问题，也没有人要求举出“美国重视基础科学”的具体证据。几年前，当笔者率先提出这个问题之后，不出意料地引发了剧烈争论。笔者的问题，当然要求主张“美国重视基础科学”的论者举出具体证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二〇二一年十一月，笔者的文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangxiaoyuan/2021_11_13_614635.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《美国是因为重视基础科学而强大的吗？》&lt;/a&gt;在经历了报社内部长时间争议之后，终于在《文汇报》发表，几天后被观察者网转载，阅读量超过二十六万，留言区一片争吵。按照通常的惯例，笔者自己不会加入争吵，但乐意观察那些争吵。据笔者近年在网上搜寻所得，“美国重视基础科学”的证据，居然自始至终只有一条——范内瓦·布什（Vannevar Bush，注意此人未当过总统）在《科学：无尽的前沿》中说过要重视基础科学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好吧，这条证据如果能够成立——这需要建立在“布什的想法=美国的国策”这样极其冒险的假定之上——那总算也是证据。于是笔者近年从几方面考察了这条证据，本文是这些考察中比较关键的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布什创立NSF的基本理念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“二战”后，关于科学在国家发展中应该扮演什么角色，或者说国家在科学研究方面投的钱应该怎么用，美国政府中主要存在两种意见，分别以科学研究发展局主任范内瓦·布什和西弗吉尼亚州联邦参议员基尔戈（H. Kilgore）为代表。这两人都赞成建立某种国家科学基金，但基尔戈希望国家科学基金把钱花在进行应用研究的政府实验室，而布什希望国家科学基金由科学家管理，只支持非营利性机构的研究和教育工作。或者说，基尔戈希望科学基金能够为国家带来明显的实际回报，而布什却希望打造一片远离政治、不受“立即产生实际结果”压力影响的“纯科学研究”的绿洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九四四年十一月，罗斯福书面要求布什提交报告，考察关于科学发展四个方面的问题。布什将任务分包下去，他按照精英主义理念挑选了一些人，分别成立四个委员会，让每个委员会各自向他提交报告。布什为四份报告分别撰写了提要，这些提要构成一份他提交给总统阅读的报告，而将四份报告全文，连同他交代四个委员会成员构成的报告，作为附录。整个文件取名《科学：无尽的前沿》（Science: The Endless Frontier, A Report to the President on a Program for Postwar Scientific Research）。但是当一九四五年七月布什将报告送上去时，罗斯福已经去世，美国总统换成了杜鲁门。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/08/20250808160841741.webp&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;545&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《科学：无尽的前沿》（1945）封面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于杜鲁门并未要求布什提交这样的报告，他自然也就没有义务重视之——事实上杜鲁门一点也不重视。布什报告所取得的最重要的成果，就是在努力了五年之后，总算在一九五〇年成立了美国国家科学基金会。但是这个被视为“基础科学堡垒”、被许多国内学者盲目崇拜的机构，其实从来没能主导美国的科研资助——第一年只得到了十五万美元，此后长期只能得到全美国年度科技研发总经费的1.5%左右，仅仅这个事实就足以表明，布什在《科学：无尽的前沿》中所表达的愿景，从来就没有真正实现过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;NSF的长期内斗及其结果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NSF成立七十余年以来，布什关于基础科学的理念，实际上一直面临着两方面的严重挑战：一是以工程学为代表的应用技术，要求在NSF机构内部获得和基础科学平等的地位；二是国会希望NSF更多服务于美国的国家利益，而不是成为远离政治的“纯科学绿洲”。这两方面的挑战，都与布什最初设立NSF的理念直接冲突，这就引发一个问题：布什最初设立NSF的理念，后来究竟在多大程度上获得过践行？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/08/20250808160949663.webp&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;501&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
NSF的机构标识&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NSF首届管理机构是由二十四人组成的“国家科学委员会”（NSB），其中物理学家占绝对多数。唯一的一名工程师是普渡大学工程系主任泼特（A. Potter）教授，这样的人员比例此后很多年没有明显变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NSF设立之初，在政策上确实曾对“基础科学”极力倾斜，即使对工程学的资助，也主要关注基本原理，而不是设计和应用方面的课题。这种资助倾向让一些申请人公开抱怨说，只要一个提案有实际用途，就会被NSF直接拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的工程师和搞实际应用的科学家们，当然对NSF的这种做派极为反感，所以NSF从成立之日起就种下了内斗的根芽。最初工程师们在NSF人事安排上完全处于权力外围，几乎没有决策话语权。而进入二十世纪六十年代，这种内斗就完全表面化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九六〇年，NSF成立之初被排除在外的“社会科学”正式成立了单独的办公室，这更让工程师们感到不平——连社会科学都能在NSF拥有专属领地，为什么工程学却不能？也正是这一年，宾夕法尼亚大学校长、美国工程教育协会主席沃克（E. Walker）当选为二十四位委员之一。沃克努力要让工程学成为一个单独部门，虽然他历经的两任NSF主任都对他的努力明确反对，但他的努力得到美国工程师行业的积极声援。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/08/20250808161046730.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
NSF原办公楼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九六四年七月，NSF内独立的工程部终于成立，与其余三个部门——数学与物理学部、生物和医学部、社会科学部——共同组成NSF的资助部门。工程师在NSF“争夺名分”的努力初见成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九六五年，达达里奥（E. Daddario）担任美国科学研究与发展委员会主席，这个委员会对NSF的立法章程拥有管辖权，达达里奥被指派负责对NSF成立十五年以来的目标、历史和法定权力进行全面审查，以评估其当前职能的有效性，以及未来角色和工作的定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
审查持续了一年多，一九六六年四月，达达里奥在Science杂志上发表署名文章，对审查的过程和结论做了全面回顾。审查总共形成三个报告：国会图书馆对NSF成立十五年来工作的研究报告、国家科学院向众议院科学委员会提交的报告《基础研究和国家目标》、达达里奥委员会撰写的报告《国家科学基金会：现在和未来》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/08/20250808161137161.webp&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;397&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1966年，达达里奥在《科学》（Science）杂志上发表的署名文章《一份修订后的科学基金会章程》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些报告，达达里奥认为，NSF成立以来“一直以被动的方式发挥作用”——坐等学者提出申请项目，NSF选择后批准。这种方式现在已经过时，“基金会没有跟上社会的要求，也没有在不断变化的政府机器中充分地定位自己”。他要求NSF“对国家需求的变化以及政府在其中的作用更加敏感”，并告诫NSF不要“沦为只会唯唯称是的应声虫和低头沉默的速记员”。为此达达里奥主张对NSF一九五〇年的原始法案进行修订。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>