<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>513e68f719b1e7705bf103b2a350d4fc</guid>
<title>美国网友直呼这80亿美元花得值，我忍不住笑了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiJunYu/2022_09_16_658119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷珺宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月12日，美国总统拜登在波士顿洛根国际机场发表演讲时，对美国机场的状况发出哀叹，称机场设施建设落后，世界排名前25的机场没有一个是美国的，与美国在航空业的地位极不相称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，前任美国总统特朗普也多次在公开演讲中痛陈美国机场基础设施落后，“简直像第三世界国家机场一样，比起中东和中国的机场差远了”。美国机场基础设施的落后已经获得了连续两任美国总统的认证，那绝对错不了了。好歹是堂堂世界第一航空强国，美国怎么落到如今这副田地呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;服务垫底，排名下行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次拜登对美国机场吐槽的重点是“世界排名前25的机场没有一个是美国的”，这个排名指什么，又从何而来呢？这个排名指的是是英国Skytrax排名，这是目前世界航空业中最权威、招牌最硬的排名。在今年公布的2022年Skytrax世界排名Top100机场中，最靠前的美国西雅图塔科马机场仅排在第27位，即拜登所谓的前25名没有一个是美国机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，可能是拜登年纪大了记性不太好，2021年休斯顿乔治·布什（此布什是老布什）机场名列世界机场第25位。究竟是拜登年纪大了忘了去年的排名，亦或是选择性遗忘这个用共和党总统命名的机场，或许只有他自己知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160320486.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年排名，西雅图机场名列27（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160411838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年排名，休斯顿乔治·布什机场正好挤入前25名（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，Skytrax的机场排名与评分是从很多维度展开的，我们可以从Skytrax的五星机场评选标准中一窥究竟。在Skytrax的五星机场评比中主要涵盖以下方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
地面交通（连接机场的公共交通、出租车、租车等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安检（等待时间、通过效率、服务态度等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海关服务（通关速度、服务态度等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻路与标识（标牌、标志、地图、多语言、问询台）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航班到达（行走距离、到达区域厕所、行李提取设施、行李等待时间、行李推车等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航班出发（办理值机、排队时间、登机口设施）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航班中转
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
候机楼舒适度（温度、装饰、座椅、充电设施、干净度等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
候机楼设施（无线网络、卫生间设施等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业设施（空侧与陆侧商店、店员服务等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
食品与饮料
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160453914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Skytrax排名之所以全球公认，严谨而又全面的评价功不可没（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些评价标准全面而又多维度，涵盖了一个机场的基建水平、设施设备以及服务水平，可以说Skytrax的排名与评分不仅仅看硬件还看软件。而美国的机场呢？硬件我们就不说了，主要机场都是艾森豪威尔时期全美大基建的产物，到现在已将近六十年历史了，甚至有些机场的建成时间可以追溯到八十多年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然硬件不行，那软件呢？美国机场的服务也一言难尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
对于中国旅客来说，在机舱与行李提取区域这段路程中可以使用免费行李推车是一件理所当然的事，这在世界大部分国家的机场也是成立的，因为免费的手推车是机场提供给旅客的基础服务。而美国的机场虽然也会提供手推车服务，但这是收费服务。连手推车都要付费，费用还不低，这种服务能得到好评吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160541819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在2018年时手推车服务收费是5美元，2022年已经涨到6美元了，这物价飞涨都传递到手推车上了。（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旅客服务的水平也和机场的基建与设备高度相关，例如行李传输系统等等。我的一个赴美留学的朋友就对美国机场的行李服务颇多吐槽：排队等待行李托运的时间长到怀疑人生；系统混乱导致托运行李丢失是家常便饭；如果遇到暴风雪航班大面积取消，那行李处简直就是“灾难现场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会导致这种情况发生？原因很简单：行李传输系统过于老旧，地勤人员业务能力及服务态度差，有着“911PTSD”的美国人堪称强迫症般的严格航空安检，新冠疫情又加剧了这些情况。这些因素叠加在一起，导致旅客在美国机场的出行体验非常糟糕。追本溯源之后再来听听拜登总统的发言，美国机场排名如此靠后，可不仅仅是因为基建差啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160655697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年12月由于暴风雪导致航班大规模取消，2022年Skytrax排名最高的美国机场西雅图机场行李提取厅一片混乱。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翻修不多，氪金成魔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所说，美国国内的主要机场由于建设年代较早，到现在已颇为陈旧。需要指出的是，虽然那些知名机场建造得早，但也经过了扩建和改建。比如上文提到荣登2021年Skytrax全球机场排名第25名的休斯顿乔治·布什机场，现有五个航站楼中的两个是1969年开航时建成的，随后在1981、1990、2004年时分别扩建。航站楼在使用过程中同时经历了修建与翻新，除了有些航站楼风格比较复古外，没有什么大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160735937.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1969年的休斯顿洲际机场（后改名为休斯顿乔治·布什机场）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160820263.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年的休斯顿乔治·布什机场，红框为上图中1969年建成的两个原始航站楼（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国机场最新的基建成果当数纽约的拉瓜迪亚机场，而该机场正是美国前总统特朗普钦定的“像第三世界的机场”。如何形容翻修前的老拉瓜迪亚机场的破旧程度呢？外面下大雨，里面水帘洞，每逢雨天，拉瓜迪亚机场随处可见的挡水布和接水桶可谓纽约“八大景”之一，以至于2014年时任副总统的拜登“抢先”特朗普，批评拉瓜迪亚机场像个第三世界国家机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160858339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老拉瓜迪亚机场的天花板漏水以及处置堪称一景。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2015年，纽约市政厅终于批准了拉瓜迪亚机场的扩建和翻新计划。翻修拉瓜迪亚机场C航站楼，并且扩建机坪，建造从威利斯角车站通往拉瓜迪亚机场的airtrain机场快轨，工程总预计需40亿美元。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e425b0ac46658ff578640514dee37738</guid>
<title>70年后，这两位上甘岭特等功臣终于“回家”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_09_16_658107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月16日，韩方向中方移交新一批在韩中国人民志愿军烈士遗骸及遗物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从仁川到桃仙机场，飞机只需穿越600多公里，但这条回国之路，忠魂已走了七十多年。而在回国之后还有回家之路，本文讲述的，是他们从回国到回家的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沈阳抗美援朝烈士陵园里，松柏环绕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，很多人都对一位频频出现在陵园内外的老人印象深刻。他常在烈士陵园里，为源源不断前来祭奠的群众指明方向，为不远万里前来寻亲的烈属准确找出英烈墙上的名字……若是看见部队、青年和孩子们前来祭扫，他便格外高兴，细致地为少年们讲述陵园中一个个名字背后的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他叫李维波，曾是一名屡立战功的志愿军高射炮兵。他最辉煌的手笔，是在1952年将美国高级飞行员拉尔·卡麦隆的飞机击落，使其掉落在吉林通化。抗美援朝期间，志愿军高射炮兵曾击落、击伤敌机上万架，但只有这架飞机坠落在中国领土上。这不仅是美国企图以朝鲜为跳板进一步侵略中国的铁证，而且对相关研究的推进意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年到2020年，每当举行交接或安葬仪式时，李维波都会亲赴陵园或是仪式现场，迎接日思夜想的战友们。每一次，他都早早起床，穿上军装，把军容整理得一丝不苟。一如当年雄赳赳气昂昂跨过鸭绿江的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为疫情，近两年李维波只能在道路两旁迎接战友了。当听到摩托车护卫队驶近的声音，他目光如炬、腰杆挺得笔直，抬起右臂敬着标准的军礼，直到最后一辆礼车远去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/09/20220809160914882.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;307&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：小央直播&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李维波的女儿说，父亲的记忆力在多年以前开始减退了。近两年，他常常记不清昨天才发生的事，但一旦有人问起那段烽火岁月，他总是刻骨铭心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李维波始终挂念的，还有年轻一代。他说：“我要替战友尽责，虽然他们长眠在异国他乡，但精神一定要代代传下去。”这使我想起另一位老英雄的肺腑之言：“我最担心的是孩子们会把历史忘了。肉体牺牲不算死亡，遗忘才是。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，李维波终于能够进入接机现场，亲自迎接英烈回国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党和人民不会遗忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一年，接回在韩志愿军烈士遗骸的工作，始终牵动着14亿中国人的心。英烈回国之后，还有大量的遗骸遗物鉴定分析工作。对印章遗物进行鉴定分析，是此前最主要、成功率较高的获取准确信息的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但印章不是每位烈士都有，且鉴定工作门槛高、推进慢，因此，2019年有关部门联合开展了全网“寻找英雄”活动。通过“互联网+”寻找烈士及其亲属线索，是烈士回家历程中的又一个突破性成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月，一份上甘岭战役中与敌同归于尽的38位战斗英雄名录，在中华英烈褒扬事业促进会中传开。这份特殊的名单，是邓华将军之子邓穗特意发到群里的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/09/20220809161126841.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;274&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：中华人民共和国国防部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓其平是促进会的会员，看到名单时，他心中一惊——和很多烈属一样，在父亲牺牲70多年后，邓其平和妹妹邓菊平仍在含泪寻亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓其平的父亲是中国人民解放军著名战斗英雄邓仕均。邓仕均1932年加入中国工农红军，先后参加了长征、平型关战斗、百团大战、保北战役等，战功赫赫、威名远扬。1951年，时任六十三军一八七师五五九团团长的邓仕均赴朝作战，在第五次战役中血洒洪川江。他牺牲时，邓其平刚满3岁，邓菊平仅5个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
君埋泉下泥销骨，我寄人间雪满头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，听闻第一批志愿军遗骸将回国，邓其平和邓菊平早早来到了沈阳。仪式当天，烈士陵园的大门外，望着载着烈士遗骸的军车缓缓驶过，头戴黑纱的两位老人忍不住放声大哭。“爸爸，爸爸！”他们迈着不再矫健的步子追着军车，边哭边喊。这样的呼喊，在道路两旁迎接烈士的人群中此起彼伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，归国烈士遗骸中没有他们的父亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，邓其平辗转来到韩国洪川江岸，从父亲的牺牲地吉谷里取走一把泥土，默默地带回了祖国。2017年至2019年，邓其平又三赴朝鲜寻找父亲的消息。在寻亲的过程中，邓其平结识了一批有着相同情感的烈士后代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每个志愿军烈士都是我的亲人。”因此，今年5月，拿到38人名录后，邓其平动员身边力量，通过了许多途径寻找线索。“名单上的信息有些是残缺的，籍贯地都不知道。”邓其平已年过七旬、两鬓斑白，要对烈士烈属信息进行查找、甄别甚至亲自寻访，“实在是太难了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，一群年轻的面庞在邓其平脑中一闪而过——他忽然想到了那些“常常陪伴在老兵及烈属身边的年轻人”。于是，他郑重地将这份名单交给了“我为烈士来寻亲”项目的发起人孙嘉怿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b3de313f82e598957bd1299b0130a91</guid>
<title>学者应确保信息正确，绝不可为流量无所不用其极</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanLanFeng/2022_09_16_658106.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 李泽西】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为理论科学，量子力学所探究的，是宇宙本质道理，处在科学认知的最前沿，因此其他领域，比如说化学、物理学都可以回答“为什么”的问题，但是量子力学有时没法回答“为什么”。这困扰你吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;其实你如果问物理专业，他会说量子力学就是物理的一部分，它不是在物理之外的，只不过它是整个物理学当中最本质的两个基础理论之一，还有一个跟它同等基础的理论叫做相对论。基础理论怎么会有两个？如果你有两个基础理论，说明它们都还不够基础；基础理论应该只有一个，它在最下面，然后其他的理论都是在它上面推导出来的。有很多人在做努力想让两个基础理论统一起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我写的《量子信息简话》里面最后也举了一个例子，说有些澳大利亚科学家提出一个叫做事件形式的理论，想把量子学跟广义相对论融合起来。潘建伟和彭承志他们用这个墨子号量子卫星做了个实验，结果是没有观测到这个现象。所以他们这个理论最初版本已经被否定了，但是澳大利亚科学家也不会这么轻易的go die（躺平）：我们的理论可以改一改，是吧？我们可以修改一下参数，然后给出另外一波预言，就可以解释为什么在现有这个实验条件看不到，再换一个什么样的条件有可能看到。将来我们国家会发射更高轨道的量子卫星，然后可以在一个新的实验条件下再去重新探测改进后的理论，然后这样就可以一轮轮迭代下去，这个是真正推进科学进步的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是对你最基本的问题，有些理论可以用其他理论来解释，有些理论不行。关于这一点，我的书里面其实讲了，就是在关于量子纠缠那部分，说量子纠缠的原理就是量子力学的叠加原理和测量原理。这两个原理背后的原理又是什么？我说目前我们不知道，我们只能说，我们认为这两者是正确的，因为它们给出的所有预言都跟实验符合，所以我们对其有很强的信心。归根结底，任何的科学理论我们有信心都是因为它做的预测跟实验符合。&lt;strong&gt;其实科学一直就是这样，科学努力的方向就是用尽可能少的原理解释尽可能多的现象。我们不断的进步表现在原理越来越少，能解释的现象越来越多。&lt;/strong&gt;但是在任何一个时刻，它下面总是存在一个最基础的原理。当前我们认为最基础的原理，背后是什么？我们只能老老实实回答不知道，这才是一个真正老实的态度。这个是科学的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学具体做什么，有一个非常有意思的比喻，来自理查德·费曼。他的物理学讲义一开头就有一节解释科学到底是干什么的，有个非常有趣的比喻。他说科学就好比看人下棋，就好比这个世界有很多个神没事干就在下棋玩，然后你在这观棋不语真君子。你不可能让神直接告诉你，他们下的这是什么棋。你唯一可做的，就是观看这个棋盘，你看他们到底是怎么走子，然后你来推测这个棋是什么规则。比如说，你看的是国际象棋。观察一段时间之后，你明白了一件事情，就是象有时是黑格的有时是白格的，但是那个黑格的就永远停在黑格里，它不可能突然走到白格，白格的就永远停在白格里。然后看一段时间之后，你找到这个规律，象的黑白性质是永远不会变的，你认为这是一条自然规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/05/20220905170347412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;理查德·费曼用国际象棋比喻科学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是观察中最有趣的，就是在你原来的总结出来的某些规律被打破的时候。比方说有一天你忽然发现有一个象出现在它本来不该出现的地方，黑格变白格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为有个卒冲到底线，升变成了一个象。所以那种原先的规则被打破了，出现了一些原来无法理解的现象的时候，对科学家来说是件大好事。他们最兴奋的就是这种出现非常规的现象的时候，意味着你要发现一条新的规律了。费曼还举了一些例子，比如说本来你有一条规则说，王一次只能走一格，可是有一次你突然发现一个王跳到了一个离它很远的地方，这又是为什么？回答是王车易位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个例子说明了科学的本质，你唯一可做的就是观察世界是怎么运行的，然后总结运行中的这些规律，这些规律还时不时的被打破，当然这个打破是件好事，意味着可以发现一些新的规律，然后你的认识就加深了。这个游戏到底能够进行多久？这背后有没有一个最深层的规则？其实我们不知道。&lt;strong&gt;我们唯一可做的，就是继续玩下去。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在比如经济学中的很多现象，其他人解释一下，人们就能逻辑上“get”到点。然而，在量子力学中人们没法“get”到其中的点，在想这些问题的时候，人们只能说，这是科学和证据告诉我的。您是如何理解这个差别的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;量子力学确实是一个非常反直觉的科学。它里面讲了很多效应，比方说隧穿效应，它说一个粒子可以隧穿过一个能量比他高的一个势垒，就好比说一个人去穿墙，在宏观世界你肯定穿不过去的。但是量子世界告诉你，有一定的几率会，虽然几率很小。这是非常有趣的一个效应，而且这个效应也已经被证实了，人们甚至还根据隧穿效应发明一种新的显微镜，叫做扫描隧道显微镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子力学是有这个特征，就是它非常不直观。但是另一方面，从教育学的观点来看，什么叫做直观？实际上这很大程度上取决于你所受的教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在做科普的过程当中发现的一个现象，就是一开始我曾经非常努力的去解释狭义相对论，狭义相对论最基础的是叫做洛伦兹变换，就是说两个速度的叠加，不是它们俩直接相加，而是一个比较复杂的公式：比方说你有一个参照系，它相对于地面运动的速度是u，一个物体相对这个参照系运动的速度是v，那么这个物体相对地面的运动速度多少呢？不是u加v，而是u加v除以下面一个分母，这个分母是1加上u乘以v然后除以c的平方， c是光速，这个叫做洛伦兹变换。这个公式就复杂多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就给大家解释，为什么洛伦兹变换是正确的，伽利略变换是错误的。伽利略变换就是我们日常认为的就是 u加v，最简单的速度叠加，那个其实是错误的，其实只是个近似。当你的u和v都很小的时候，洛伦兹变换就跟伽利略变换差不多了，就测量不出差别来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/09/05/20220905173409408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洛伦兹变换：半光速火车在另一列半光速火车内前行，速度应为0.8光速而非直接相加得出的光速&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是当我去给别人讲这个的时候，我非常震惊的发现，有一大波人他们连伽利略变换都不能接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有很多人的回复说，你说我在火上朝前跑，我就比火车的速度还快吗？这是胡扯，人怎么可能跑的比火车快？这让我震惊了。你想给他解释第二层，结果很多人连第一层都不知道，他们连第一层都无法理解。这就是因为他们受的教育太差了，他们可能根本就没有学过。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>583c258d534f45148f15081792b3a75d</guid>
<title>今天，如何重思“中国历史周期率”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/suer/2022_09_16_658104.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国传统历史编撰学里，关于历代王朝“何以兴、何以亡”是一个长期以来被史家瞩目的话题。到了近现代，人们面对中国与世界的变化，又再度从新的角度来诠释这一话题——或是借助近代社会科学（包括马克思列宁主义）来剖析中国传统政治与社会；或是以时人所了解的西方文明史为尺度，对比中国的历史进程为何与之不甚相同；或是通过研究中国传统社会，彰显未来中国的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些形形色色的讨论中，抗战胜利前夕毛泽东与黄炎培关于“历史周期率”的对话无疑最能引起今人热议。在这里，我们先重温一下这段对话的全部内容：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
有一回，毛泽东问我感想怎样？我答：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我生六十多年，耳闻的不说，所亲眼看到的，真所谓“其兴也勃焉，其亡也忽焉”。一人，一家，一团体，一地方，乃至一国，不少单位都没有能跳出这周期率的支配力。大凡初时聚精会神，没有一事不用心，没有一人不卖力，也许那时艰难困苦，只有从万死中寻觅一生。既而环境渐渐好转了，精神也就渐渐放下了。有的因为历时长久，自然地惰性发作，由少数演为多数，到风气养成，虽有大力，无法扭转，并且无法补救。也有因为区域一步步扩大了，它的扩大，有的出于自然发展，有的为功业欲所驱使，强求发展，到干部人才渐见竭蹶、艰于应付的时候，环境倒越加复杂起来了，控制力不免趋于薄弱了。一部历史，“政怠宦成”的也有，“人亡政息”的也有，“求荣取辱”的也有。总之没有能跳出这周期率。中共诸君从过去到现在，我略略了解的了。就是希望找出一条新路，来跳出这周期率的支配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东答：我们已经找到新路，我们能跳出这周期率。这条新路，就是民主。只有让人民来监督政府，政府才不敢松懈。只有人人起来负责，才不会人亡政息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想：这话是对的。只有大政方针公之于众，个人功业欲才不会发生。只有把每一地方的事，公之于每一地方的人，才能使地地得人，人人得事。用民主来打破这周期率，怕是有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这里，黄炎培认为“历史周期率”之所以会出现，主要由于政治风气日趋堕落衰颓，政治组织里的成员难以应付越来越复杂的政治形势。而毛泽东主席则说，要想破除“历史周期率”，必须要“让人民来监督政府”，同时“人人起来负责”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/19/20220719164746949.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;386&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;黄炎培与毛泽东见面（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么他此后一直在探索如何在中国大地实现名副其实的民主（而非打着民主旗号的精英政治、寡头政治）；如何通过改造生产关系与所有制来保障工农大众的政治与经济地位，让他们有充分的条件参与国家管理；如何破除阻碍人民群众关心国家大事的种种桎梏，特别是政治活动中的官僚主义与特权思想，最终实现“六亿人民尽舜尧”的局面。说实话，这些探索与实践，其实远比黄炎培在这里提到的“大政方针公之于众”要深刻且全面的多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步来说，毛泽东与黄炎培的这此谈话，还涉及到如何认识中国历史上的王朝兴衰问题。毛泽东主席饱读中国历代史籍，他的许多思考建立在对中国历史的深刻认识之上。因此，要想更为全面地理解毛泽东关于这些问题的思考，需要人们回到中国历史进程之中，分析中国历史上的王朝兴衰规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，要想探讨“历史周期率”何以出现，或可从以下三个方面展开讨论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，自秦始皇废封建、行郡县以来，中国古代的政治制度一定程度上能够维系广土众民的政权，并具备基本的政治效率。更有甚者，从唐代开始，科举制在较大范围内实践，一定程度上保证了国家能从较为广泛的范围内选拔人才，并在政治正常运作的时期，以较为客观的标准铨选、提拔、奖惩人才。而在意识形态层面，儒家学说成为绝大多数出仕者奉行的价值理念与行为准则，让其行为至少在表面上不敢与这些标准偏差太远。因此，相比于其他古代文明，中国古代有着较为完善且发达的政治制度与官僚体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/19/20220719165428945.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧《清平乐》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但王朝中期以后，在政治层面通常会出现各种危机：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，由于继承皇位者长于深宫之中，不识民间疾苦，因个人欲望使然，不再满足于通过正常的政治渠道来管理国家，而是因个人欲望而另设一些机构，或是干脆让宦官集团参与政治活动，这样就严重搅乱了政治组织的核心部分。第二，官僚队伍日趋膨胀，极易形成巨大的经济负担，加之统治者为了防范各级官吏，导致不少机构叠床架屋、互相掣肘，往往造成治官之官数量越来越多，治民之官职权越来越小。这加速了整个官僚体系效率低下、运作失灵的趋势。第三，官僚集团之间形成不同派系，彼此党争不断，以党见搅乱公议，在用人方面不是唯才是举，而是党同伐异，不少贤能之士难有上升机会。凡不是由自己小圈子的人担任的事务，则尽力干扰阻挠，唯恐其成事。如此这般，致使朝纲不振，政风不良，加速整个政治局面的败坏。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国古代主要的经济生产方式是精耕细作的小农经济。这就要求历代王朝必须保证大多数农民有可供耕种的土地，国家尽可能采取轻徭薄赋的政策，保证农民基本生计。孟子所说的“仁政必自经界始”便是此义。“富者连阡陌，贫者无立锥”也成为历代儒者经常抨击的社会现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实却是，在王朝开国之初，为了一扫之前的弊政，或许在土地政策方面有所作为，但随着时间的推移，土地兼并现象开始频繁出现。官僚集团、皇亲国戚、大商人、地方豪强等，常会运用各种手段掠夺、买入、侵吞、霸占自耕农的土地，让原本拥有一小块土地的农民变成为大土地所有者耕种的佃客或佃农。如此一来，不但小农经济有破产之虞，国家能控制的土地也在不断削减，赋税总量随之减少，国家直接控制的编户齐民数量也越来越少。更有甚者，即便一定时期的土地兼并现象不算太严重，但由于承平已久，生齿日繁，现有的土地总量与经济生产方式难以养活如此多的人口，也会激化出不少社会矛盾。而一旦遭遇天灾，更是造成大范围的饥荒，民众极有可能会铤而走险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，不少王朝在中原建立政权之后，要面对北方游牧民族或半游牧半农耕民族政权的威胁。在社会经济大体稳定的时期，中原王朝或可动员人力物力，与来自北方政权的威胁相抗衡，或是卑辞厚币与之结盟，花钱买平安。可是一旦自身面临统治危机，比如北宋末期或明代末期，内部的社会矛盾、官场腐败、农民起义已经让统治阶级疲于应付，面对北方政权，也就难有对策，最后在华夏大地上演一出改朝换代的剧目。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b319784db6b744b1bd1d20b808012265</guid>
<title>中亚基建，问题出在哪，该怎么搞？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DmitryKritsky/2022_09_16_658103.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/德米特里·克里茨基、费多尔·阿尔扎耶夫、弗拉迪斯拉夫·安德鲁欣、安东·科蒂克，译/上海外国语学院硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，中亚迫切需要强有力的经济增长动力以缓解社会问题，尤其是贫困问题。中亚的独特地理位置不仅为促进本地区的发展提供许多机遇，而且符合俄罗斯和中国作为中亚博弈中主要参与国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2022年，中亚与世界经济基础设施以及货币金融基础设施的融合程度较低，这不仅极大地限制了中亚在物流和高科技领域的发展，也成为中亚社会问题长期存在的原因。中亚找不到打破贫困问题恶性循环的驱动力，尤其是解决土库曼斯坦、塔吉克斯坦和吉尔吉斯斯坦的贫困问题。（值得一提的是，加入欧亚经济联盟缓解了吉尔吉斯斯坦的贫困问题。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚地区投资吸引力低的部分原因在于中亚尚未融入亚洲的货币金融体系，更别说融入全球金融体系了。从更广泛层面而言，原因还在于有些中亚国家的主权信用评级低、投资风险高、在国际组织中的地位低，还包括土库曼斯坦的封闭型经济。目前，亚洲拥有世界上非常发达的金融机构，中国、韩国、日本、印度、印度尼西亚等国家的企业不仅在为自己的产品积极地开拓市场，也在中亚寻找投资机会。中亚地区的投资需求很大，但该地区能供应的东西仍然很有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/15/20220915135202903.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“危机时期的中亚基础设施发展问题”，本文截图来自全球事务中的俄罗斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述外部因素以外，中亚投资吸引力低还与中亚内部固有的一系列风险有关，比如政治不稳定、因贫困和毗邻阿富汗所导致的犯罪问题、易受外部危机影响、中亚公共机构与西方及亚洲伙伴国的机构存在多方面不适配的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，中亚地区无法置身于新的地缘政治局势之外，该地区面临着反俄制裁带来的经济动荡风险、俄罗斯减少投资、货币风险、次级制裁、新市场准入壁垒增多等许多其他问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，中亚在国际贸易领域面临的情况也不乐观——中亚国家愿意出口更多的商品，却没有与发达国家竞争的能力。犯罪率高、安全问题和贫困问题是中亚地区重要的社会风险因素，其中贫困还带来了一系列负面影响，成为中亚社会的系统性问题。总体而言，这些问题是由中亚地区内部滋生而来的——教育水平低导致的劳动力素质低，从而使其产品的竞争力低下，随后引起失业率高、生活质量低、城市化水平低和经济低技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过国际合作和优化投资与贸易的方式可以解决这些社会问题的恶性循环，从而提高中亚国家的发展潜力。融入全球基础设施项目是促进社会和经济发展的最有效方式之一，其中的两个大项目就是中国基础设施投资的大型项目“一带一路”和多式联运的“国际南北运输走廊”。这两大项目的实施对许多行业产生了协同效应，能够促进沿线国家社会的稳定和正常化。在中亚地区有一个平衡机制发挥着明显的作用，中国在该地区的影响力受到俄罗斯和印度的牵制：双方都打算将中亚纳入自己的地缘政治势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这两个项目将在一定程度上推动中亚地区的发展，因为中亚现有的基础设施还无法提供足够运力。不仅是中亚国家，如果涉及国际南北运输走廊，伊朗和俄罗斯的运力也不足。在这两个倡议的框架下，欧亚部分的运输走廊将对中亚地区的经济发展带来积极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看看“一带一路”对中亚国家的影响。根据一般均衡模型，“一带一路”陆运的全面实施将使中亚国家的贸易额增加1.9%，中亚区域内部贸易额增加35%，国外直接投资流增加7.3%，GDP增加0.13%。同时，“一带一路”倡议的实施将使中亚的贫困率下降1.1%。中亚社会的系统性贫困模式表明，工业化程度低是该地区持续贫困的关键原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”是一个带动沿线国家协同发展的项目，将提高中亚国家在以下行业的产出：建筑业——增加16.2%，机械工程——18.8%，冶金业——15.8%，轻工业——13.5%，食品工业——17.1%，农业——8.6%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>