<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f981b4755d3dba43502b0a9a3e9ec264</guid>
<title>染指台湾还批评中国外交失礼，尹锡悦为何如此反常？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_04_22_689441.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了给4月底的访美之行交上“投名状”，韩国总统尹锡悦最近频频语出惊人：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18日在接受路透社专访时，尹锡悦竟然说“台湾问题不仅仅是中国大陆和台湾的问题，只能像（半岛）南北之间的问题一样，超越地区，视为全球性问题”；“韩国的立场是，我们与国际社会一道，绝对反对武力改变台湾海峡现状。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一采访内容公开后，韩国外交部的职业外交官也认识到了发言的不妥和问题的严重性。韩国外交部19日进行了修补，称“台湾海峡的和平与稳定不仅对我们，而且对地区、全球的和平与繁荣都很重要，因此政府一直坚持尊重中国的立场。”还将尹锡悦的失当修饰为，“与朝韩关系的重大问题——朝核问题成为国际安保悬案一样，台海两岸矛盾也只是提到了最近中国对台湾周边军事演习的国际担忧和关心所表现出来的国际问题的现实，并没有对‘一个中国’提出异议。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/21/20230421155027590.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国总统尹锡悦4月18日接受路透社访问&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，中国外交部发言人汪文斌20日在例行记者会上表示，“台湾问题不容他人置喙”，“朝鲜和韩国都是已加入联合国的主权国家，朝鲜半岛问题和台湾问题的性质、经纬全然不同，根本不具可比性，这是众所周知的事实。希望韩方切实遵守中韩建交联合公报精神，恪守一个中国原则，审慎处理台湾问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一严正表态无可非议，反常的是，韩国外交部一改之前的态度。20日夜，由韩国外交部第一次官张浩镇出面，召见了中国驻韩国大使邢海明，以“批评韩国元首是外交失礼”为由表示抗议，甚至强调：“中方应努力避免因此次事件对两国关系发展造成不必要的影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国官媒和保守三报也在此时开动宣传机器为官方立场护航。韩联社记者赵俊亨接连发文，指责“中国强调南北韩是并排加入联合国的单独国家，同时公然否定了《韩国宪法》和《北南基本协议》中南北关系的特殊性。……中国的立场可以看作是单纯地提到了南北共同加入联合国的现实，但也否定了韩朝统一的‘法律依据’和‘正当理由’的内容，因此，韩国很难接受。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此断章取义，令人啼笑皆非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年发布的中韩建交联合公报并不长，全文引述如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一、中华人民共和国政府和大韩民国政府根据两国人民的利益和愿望，决定自一九九二年八月二十四日起相互承认并建立大使级外交关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、中华人民共和国政府和大韩民国政府同意根据《联合国宪章》原则，在相互尊重主权和领土完整、互不侵犯、互不干涉内政、平等互利、和平共处原则的基础上发展持久的睦邻合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、大韩民国政府承认中华人民共和国政府为中国的唯一合法政府，并尊重中方只有一个中国、台湾是中国的一部分之立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、中华人民共和国政府和大韩民国政府相信，两国建交将有助于朝鲜半岛形势的缓和与稳定，也将有助于亚洲的和平与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、中华人民共和国政府尊重朝鲜民族早日实现朝鲜半岛和平统一的愿望，并支持由朝鲜民族自己来实现朝鲜半岛的和平统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六、中华人民共和国政府和大韩民国政府商定，按照一九六一年《维也纳外交关系公约》在各自首都为对方大使馆的建立和履行其职务提供一切必要的协助，并尽快互派大使。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其中三、四、五三条，白纸黑字写清了中韩双方各自的责任和关切，谁是谁非，清清楚楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联系尹锡悦上台后的一系列决策，不难看出尹总统确实对政府有极强的影响力，可以将个人意志凌驾于职业公务员的工作惯例之上。韩国外交部门、总统室多次在尹总统射完箭之后画靶子。这次是总统个人以为跟随欧洲说说大话，在台湾问题上作出了不恰当言论，外交部除了找补，还得替丢面子的总统吼两声找找场面，生生酿成了外交摩擦，两国的高级外交官都很无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，在俄乌问题上，尹锡悦近日也是语出惊人，直言“如果乌克兰出现针对平民的大规模袭击或屠杀，韩国将不再止步于人道主义援助，或直接向乌提供武器。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国、尤其是韩国保守党团，一直和俄罗斯关系不错；甚至朴槿惠政府时期，笔者还专程采访过普京访韩一事，首尔市中心还有一座普希金的雕像。但日前因为韩国掩耳盗铃地向乌克兰供应炮弹，已经逼得梅德韦杰夫暗示将武装朝鲜作为回应选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国《东亚日报》披露，韩国上个月与拜登政府达成协议，将以租借的方式向美国提供50万发155毫米炮弹。因为韩国法律禁止向交战国家提供致命武器，因此韩国决定向美国“出借”而不是“出售”炮弹，以优先补充美国弹药库的库存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在梅德韦杰夫表态之后，若干不愿署名的总统室高级官僚争相向韩国媒体透风，称“尹总统认为是否向乌克兰提供致命武器取决于莫斯科的态度和行动”。可以说是用最硬的语气说了最怂的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明不久之前，还在与日本人和颜悦色的尹总统，为什么要制造摩擦，同时惹火中俄？以损害历史问题严正性为代价的屈辱外交，换来了什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在尹锡悦访日取得“成功”后，日本回报的“喜讯”就接连不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本文部科学省已经宣布修改小学教科书，明年开始使用的小学教材宣扬日方单方面领土主张，淡化和歪曲日本强征和奴役劳工的历史事实，掩盖其殖民统治朝鲜半岛期间的暴行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/21/20230421154832312.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关韩日间的核心议题——强征劳工受害者问题，“多数朝鲜人和中国人被掳”的表述变成了“被强制动员”，“被征的朝鲜人日军士兵，被送往战场”中的“被征”一词被删除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本声称“竹岛（韩国称独岛）是日本领土”的主张被载入所有小学教科书中，所有小学3—6年级社会、地理教科书中都载入了日本对“竹岛”的主张，宣称“韩国非法占领”。5年级教材《独岛照片和说明》中还写到：“如何收回被非法占据的领土？”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ddbdf77361c4b38b787ba88a1ab5a616</guid>
<title>这个群体，将决定中美关系未来走向？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiCheng/2023_04_22_689439.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李成：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家下午好，谢谢傅莹大使的主持，谢谢各位分享的真知灼见。我是在上海出生长大的，所以很高兴又回到自己的故乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我在新冠防控政策放开后第三次回到中国，主要去了三个地方，一个是京津冀，第二个是广东还有香港、澳门，第三个是上海和江浙一代。所见所闻确实让我感触非常深，就像今天秦刚部长所说的那样，中国经济的强劲复苏会对世界经济带来巨大贡献：在北京，我看到上午6点半不到就已经堵车了。前两天在广州，夜市12点钟开始到3点钟才关。前几天我看到一个报道叫《淄博“烧烤专列”》，现在淄博以烧烤闻名，去淄博的火车票都很难买到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想这种情况只有在中国发生，今天我就从中等收入群体这样一个切入点，来探讨我对中国式现代化与世界，尤其是对共建共享共治的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993-1995年，我有幸在复旦大学和上海国际问题研究院担任教授和访问学者，当时中国的中产阶级在上海才刚刚起步，我完成了两年的田野研究，写了一本书叫《上海：正在崛起中的中产阶级》，但是稿子被七八所出版社否决了，原因是他们认为中国不存在中产阶级，而且中产阶级和西方的公民社会、民主制度这些概念有关。后来我把中产阶级这个词去掉，写了一本书叫《重新认知中国：改革的动力与困境》，成了一本畅销书。当时这让我的感受很深，中国中产收入群体获益于全球化，获益于与西方的交流，不管是经贸还是其他方面。但在中国，中产阶级这个概念并不为人所接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而发展到现在，中国已经面临着可能的“中等收入陷阱”，但是我们把精准扶贫作为重心，从中国梦到共同富裕，都是非常好的概念。然而很遗憾，在西方有些人当中，包括在有些中国学者当中，这些很好的概念被误读了，他们认为共同富裕是反市场、反增长、反全球化的。实际上我认为恰好相反，如果中国的中产阶级进一步扩大，将会更多的推动中国市场改革，推动中国的消费，推动中国的外贸，这就是我们所说的“三驾马车”，我觉得它的潜力是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/21/20230421184357510.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;我国中产阶级人口增速可观&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/21/20230421184411582.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;我国中产阶级消费增速可观&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国的中产阶级人口是4亿，而美国总人口才3亿多，中国已经成为最大的中产阶级或者中等收入群体的国家。未来几年，中国的中等收入群体还将从现在的4亿扩大到5亿。到2035年，中国的中产阶层将会扩大到8亿，中国的政策也反映了这种趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国中产阶级的这个发展趋势，会不会对“一带一路”产生非常大的影响？因为中国经济的起步跟基础设施发展有关系，“一带一路”已经给很多沿线国家带来了一些福利和富裕，这是很清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是还有两个问题并没有完全解决，一个是在南方国家，中国是不是能够同样帮助他们脱贫，帮助他们更多的民众加入中等收入群体？第二，当中国的中产阶级达到8亿时，美西方国家的中产阶级将会是什么样的状况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之所以要讨论这个问题，是因为中国中产阶级上升的时候获益于美国的中产阶级，他们是市场，他们是购买者。但现在美国的中产阶级并不是这么看待中国中产阶级的，虽然他们也不像美国政客说的那样，认为是中国的中产阶级抢了他们的饭碗，但他们至少没有觉得自己从中获得了更大的利益，他们认为是华尔街而不是民众获利了。这也解释了为什么拜登削减关税的政策始终没有推广出去，因为美国的中产阶级觉得这对他们不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的中产阶级在上升时，美国的中产阶级在萎缩，从70年代的70%下降到现在的50%甚至不到。我的同事发表了一个研究报告，他发现美国男性工人的收入不如70年代，这是一个很震撼的数据。对美国来说，只有最高的20%的收入人口获利于全球化，80%的人口收入从上世纪80年代以来没有什么增长，不像中国是所有的收入群体都获利了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对中国来讲，这是一个很大的挑战。当前中美矛盾有一个最大的问题是两国中产阶级的比较，两国都把中产阶级作为战略性发展，特朗普的“让美国再次伟大”就是减中产阶级的税，拜登也提出了“为中产阶级服务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，是不是能把蛋糕做大？中国政府和中国的决策者都看到了这个问题，提出了非常好的概念——共建共享共治，不仅让“一带一路”国家同时也让西方国家看到希望，看到增长的余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我要讲的，再次感谢中国在过去几年对全球中产和全球经济的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7b48a7bc552b04a7ea0076c8df8550d</guid>
<title>替代IMF！金砖国家成为全球南方国家的希望</title>
<link>https://www.guancha.cn/Make/2023_04_22_689438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马可】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月13日，期待已久的巴西总统卢拉·达席尔瓦的访华之旅终于成行，他抵达中国后的第一件事就是出席金砖国家新发展银行（金砖银行）行长迪尔玛·罗塞夫的宣誓就职仪式。任命巴西前总统担任此要职，表明卢拉将金砖国家置于其政府的优先位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金砖国家成为全球南方国家的希望&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，金砖国家活力不及往日。原因之一就是金砖国家机制的驱动者之一巴西的退缩，这要拜特梅尔和博尔索纳罗政府（2016-2022）与美国结盟的外交政策所赐。值得一提的是，创建金砖银行的正式决定是在2014年的巴西福塔莱萨峰会上做出的，当时正值迪尔玛·罗塞夫任巴西总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/04/18/20230418163203180.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月13日在金砖银行的演讲中，卢拉总统对国际货币基金组织和发达国家提出严厉的批评。他说，这些国家 “想在没有授权的情况下就管理我们（指发展中国家）”；并对美元的霸权地位提出挑战，“为什么全球南方国家不能用自己的货币进行交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仪式结束后不久，卢拉参观了华为的上海研究中心。这家受美国制裁打击最严重的中国公司总裁接待了卢拉的来访。去年，华为的利润同比暴跌69%至51.8亿美元。卢拉对华为的访问，明显地展示了巴西地缘政治政策的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如列宁在反思历史的时间观时所说：“有时，几十年什么都没发生，但有时，数十年的事情仅仅几周就发生了”。自一年多前乌克兰冲突爆发以来，我们似乎感受到，历史正在骤然加速。实际上，每周我们都在见证一个或多个重大地缘政治事件，其中一些足以改变当前世界秩序中各个力量的彼此关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近在社交媒体上疯传的习近平主席与普京总统的简短对话很好地总结了这一点：&quot;这是百年未有之变局的第一步，我们共同努力来推动&quot;。几周前，我们惊讶于伊朗和沙特恢复了自2016年以来中断的外交关系，而这背后正是中国斡旋推动的结果。碰巧，伊朗和沙特两国都是金砖国家的潜在新成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金砖国家关系日益紧密&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对充满不稳定的国际框架，金砖国家机制越来越被视为全球南方国家的希望，南方国家希冀为自己的发展寻求一种新替代方案，使之克服华盛顿共识、新自由主义教条以及由华盛顿和布鲁塞尔控制的国际金融机构所带来的限制。在2022年北京举行的最近的一次金砖国家首脑会议上，五个成员国同意金砖国家开启扩员进程。已有三个国家正式申请加入了金砖国家（阿根廷、阿尔及利亚和伊朗），其他几个国家也已经公开宣布正在考虑加入，比如印度尼西亚、沙特阿拉伯、土耳其、埃及和墨西哥等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家在世界经济中占据着越来越重要的地位。根据IMF数据，按购买力平价计算的GDP衡量，中国是全球最大的经济体，印度排名第三，俄罗斯排名第六，巴西排名第八。按购买力平价计算，2020年，金砖国家GDP超过G7成为全球最大的经济集团，占全球31.5%，而七国集团的份额已降至30%。预计到2030年，金砖国家对全球GDP的贡献将超过50%，而金砖国家的扩员几乎肯定会使这一比例提前实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/18/20230418174033209.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，金砖国家之间的双边贸易也在强劲增长：巴西和中国之间的贸易每年都在刷新记录，2022年达到1500亿美元；巴西和印度双边贸易，2021年增长了60%，达到115亿美元；俄罗斯和印度的贸易2022年增长了两倍，扩大到310亿美元；而中国和俄罗斯从2021年的1470亿美元跃升到2022年的1900亿美元，增长约30%。这些数字显示了金砖国家之间贸易关系逐渐加强的明显趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突使他们政治上的联系更加紧密。中国和俄罗斯达成“不封顶的伙伴关系”，从习近平主席最近对莫斯科的访问就可以看出。南非和印度不仅拒绝屈服于北约的压力，对俄罗斯的军事冲突进行谴责和制裁，而且还与莫斯科走得更近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使西方媒体对俄罗斯进行了大规模的妖魔化宣传，欧洲对外关系委员最近进行的一项综合民意调查显示，80%的印度受访者、79%的中国受访者和69%的土耳其受访者认为俄罗斯是 &quot;盟友 &quot;或 &quot;必要的伙伴&quot;。值得注意的是，中国、俄罗斯和印度不仅是金砖国家伙伴，也是上海合作组织伙伴，上海合作组织是建设新多极化秩序的另一个主要支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/18/20230418163300229.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲对外关系委员会年初的一项调查显示，中国、印度和土耳其等国民众对俄罗斯的态度，与欧美国家相反&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7b13a4d049bdf5b040ca348708efcd2</guid>
<title>三月数据“独家”逆袭，中国出口到底强在哪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2023_04_22_689435.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年一季度，中国进出口9.89万亿元，同比增长4.8%，其中出口5.65万亿，同比增8.4%。海关总署新闻发言人吕大良介绍，一季度外贸进出口“开局平稳”。但这个“平稳”背后有惊涛骇浪，3月出口的逆袭，让唱衰者难以理解，甚至看好中国外贸的人也感觉惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/20/20230420151602872.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洋山深水港的起重机和集装箱（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如《华尔街日报》此前对经济学家的调查显示，中国3月份出口预计同比降7%（以美元计），进口下降5%，贸易顺差410亿美元。但实际数字是，3月出口3156亿美元，“暴增”14.8%，顺差881.9亿美元。一季度出口8218.3亿美元，从前两月的-6.8%，转为0.5%。经济学家的预期与实际数值的差异，大到让人难以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且中国3月出口大增，是独家现象。例如经常作为比照的几个对象，印度3月货物贸易出口383.8亿美元，同比降13.9%；越南一季度出口降11.9%，3月降14.8%；韩国3月出口551.2亿美元，降13.6%。中国出口体量本就巨大，为何3月忽然独家暴增？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，经济学家与舆论对于中国出口实力的认知存在系统性偏差。而这种偏差在特殊背景下，还被“盼衰”情绪放大了许多，导致了离谱的差异。另一方面，中国贸易伙伴众多，出口横跨多个领域，的确存在不同地区、不同领域贸易发展趋势相反的情况，多样性与韧性成为显著特点。业界应吸取教训，正视中国外贸的新特性，进行客观评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对中国出口的系统性认知偏差&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统认为，中国出口主要市场是北美和欧洲发达国家，欧美也是中国外贸主要顺差来源。而向发达国家出口，主要是外资公司主导的，渠道和利润被控制。近来，在美国政府敌意推动下，外资公司出现了转移产业链到印度、越南等国的趋势。因此，中国出口将遭到打击，美欧订单下滑，外贸行业面临巨大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是近年来关于中国外贸最为流行的叙事，在国际国内有无数相关的新闻与分析，光是苹果在印度生产iPhone的文章就不少。即使对中国产业竞争力有信心的人，也会受影响，对各类风吹草动较为敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，发达国家人口只有约10亿，虽然经济实力强，但中国以外的发展中国家人口有56亿要多得多，有实力的国家不少，特别是有资源的。中国出口在全球到底是个什么情况？有没有可能对发展中国家的出口超过了对欧美传统市场的出口？我们发现，这已经成为了现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/20/20230420151739392.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019-2022年中美进出口额对比（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如2022年中国出口3.59万亿美元，相比2019年的2.5万美元大增43.6%，一举摆脱了之前外贸增速不高的局面，顺差也翻倍了。这么大的增长，通常是有格局变化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年对美国、欧盟、日本出口分别为5817.83亿美元、5619.70亿美元、1729.27亿美元，占比分别为16.2%、15.7%、4.8%，合计占比36.7%。对韩国出口1626亿美元（占比4.5%），英国800亿美元（占比2.2%）、澳大利亚788亿美元（占比2.2%），加拿大537亿美元（占比1.5%），这四国合计占比10.4%。发达国家贸易伙伴主要就是这些，合计占比47.1%。还有瑞士、冰岛、以色列、新西兰等国，中国对其出口额都不算高，可忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是论发达的经济体，那么还要考虑香港和台湾。2022年大陆向香港出口2975亿美元（占比8.3%），向台湾出口816亿美元（占比2.3%）。但是香港与台湾比较特殊，算是大中华经济区，还有转口贸易因素，对台出口也主要是台商内部贸易。另外，2022年对新加坡的出口约800亿美元，增速超过40%（2023年一季度继续增长46%），转口贸易很多，应该放进东盟里，不应算成对发达国家出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，美国、欧盟、英国、加拿大、澳大利亚，这算是传统的欧美和西方市场，占2022年中国出口比例约为37.8%，加上一些转口的，占约40%的份额。这些国家与中国距离较远，区域经济不太容易拉上关系。其中，又可以分成北美、欧洲两大块，澳大利亚和中国的贸易关系都有特殊之处。真要说铁了心对中国出口加关税疯狂下手的，只有美国自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日韩是东亚国家，和中国经济联系较多，也都在RCEP里，合计占中国出口比例9.3%。日韩加上港台地区，占了中国出口约20%。另外40%的出口市场，就是面向发展中国家了，其比例已经悄然接近了欧美市场。这是2022年的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
如果看2023年一季度的出口数据，欧美传统市场与发展中国家市场走势差异很大，形势变化极为迅速，其实已经可以给出明确的趋势性结论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一季度，中国出口总额8218.3亿美元。对美出口1152亿美元，同比降17%，占总出口比例降至14%。对欧盟出口1260亿美元，同比降7.1%，占比15.3%。对英国出口178亿美元，降7.3%，占比2.1%。对加拿大出口105亿美元，降17.3%，占比1.3%。这些国家，占比都是下跌的。对澳大利亚出口196亿美元，上升了10%，占比升至2.4%。这几国加起来，占比是35.1%，如果除去澳大利亚是32.7%，不到三分之一了！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>