<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>23307a3806e241bc4ce5bfc88bbbdd4e</guid>
<title>都2022了，还有人说我们造飞机“只是造了个壳子”…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_05_16_639902.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国民航业笼罩在疫情阴云之下苦熬着这个寒冷刺骨的春天之时，国产大飞机项目喜报频传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是东航在5月10日发表公告称将增购飞机，在增购的飞机清单中共有28架中国商飞飞机，其中C919有4架、ARJ21有24架。这是自2021年3月东航签订首批5架C919订单后再次签订C919订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了东航的新订单之外，5月14日C919首架交付型首飞并宣告即将交付客户（东航），也代表着C919又向重要节点迈进了一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/16/20220516075848579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东航发布最新引进飞机公告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/16/20220516075901680.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月14日首架C919生产型首飞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对商飞来说，2021年并不好过，先是被美国列入MEU（Military End User List，“军事最终用户”）清单遭到制裁，接着又是因为疫情原因影响到C919试飞进度，直接导致2021年年初立下的“三个一”目标无法实现。而2022年的疫情又对地处上海的商飞造成极大的影响，能在疫情中实现C919首架生产型107机的首飞实属不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产型首飞成功，代表着离交付客户这一重要节点也不远了。虽然前路崎岖困难重重，但商飞依然坚定地走在国产大飞机的道路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自主研发还是造个壳子？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商飞C919的研发模式采用国际主流的“主制造商—供应商”模式，即供应商提供子系统，商飞进行总体设计与集成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种模式也是波音与空客所使用的，毕竟民航客机作为人类有史以来最复杂的工业产品之一，前后牵涉到几十万个零部件，不可能由一家甚至一国包办，只能通过国际合作，哪怕俄罗斯的SSJ100与MS21也是采用这种模式进行研发。因此，商飞C919作为一个商业飞机项目，采用大量国外供应商系统是非常正常的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造飞机不是拼电脑，飞机制造商也不是手机组装厂。如何将各个供应商的子系统捏合在一起并且不出问题还能顺利使用、还要用得好，就是个大学问了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光是造个“壳子”就牵涉到气动、结构、强度等方方面面，而纵观全球，能设计、造出大飞机“壳子”的国家和地区，一只手就能数得过来（中俄欧美），更不用说飞机集成这事更是个高技术的活，哪怕航空工业发达的欧洲都得集全欧洲之力组成空客才能干好这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/16/20220516075921466.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;光是造大飞机的“壳子”攒“组装货”这事，这地球上就没几个国家能行，你看巴西、加拿大也就造造小飞机。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在7年前撰文写C919延期的问题时就解释过，为什么C919上出现大量国外产品，并列出了当时各系统的供应商。然而当年的文章说明再多，也抵不上图上满满的国外供应商清单来的有传播力，以至于该图一时成为了“C919只是组装货，我们只是造个壳子”的“铁证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕7年后的今天，依然不断有人拿这图出来攻击C919，那笔者自然有必要再出来澄清下：C919项目与国外供应商是采用中外合资的方式来推进项目，由合资公司来研发和生产，同时有很多国产厂商作为供应商参与其中。这种模式对我们来说并不陌生，现在驰骋在中国大地上的高铁就是以合资模式引入国外技术再进行发展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/16/20220516075937158.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7年前的C919供应商列表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/16/20220516075957406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;都2022年了还在念叨“只是造了个壳子”，属实让人无奈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事物并非是一成不变的，而是在不断发展的。在C919立项之初（2009年）定下的国产化率指标据称只有10%，一大原因是国内航空制造业薄弱，支楞不起来，连最为基础的铆钉都要到2013年才获得适航认证可以在C919上使用，而时至今日情况又发生了很大的变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61bbe2a40b9753d4605b9277b1740324</guid>
<title>乌克兰战火延烧，台海会有多少新变数</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2022_05_16_639900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒 宋润茜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2月下旬以来，美国频频借乌克兰危机在台湾问题上做文章。从2月底退休上将、前参谋长联席会议主席马伦率由前国防部副部长弗卢努瓦、前副国家安全顾问奥沙利文等组成的高级别安全事务代表团低调赴台，到3月2-5日前国务卿彭佩奥带领的跨党派资深代表团高调会见台地区领导人蔡英文等岛内主要政要，再到4月上旬众议院议长佩洛西扬言但未遂的访台计划，以及3月11日总统拜登签署包含“禁止用政府经费制作、采购或展示任何不正确标示台湾领土的地图”等涉台内容的《2022财年联邦政府拨款法案》，美国近期在台海问题上可谓“上蹿下跳”。还包括部分国家闻风起舞，在涉台问题上阴阳怪气，小动作不断。4月5日，日本防卫大臣岸信夫声称，抑制中国行动以免台湾海峡发生事态很重要，应通过支持乌克兰来威慑中国“武力改变现状者将付出高昂代价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而台湾民进党当局则借机呼应美日立场，利用岛内对“今日乌克兰明日台湾”的担忧和舆论风向，加快推进军购案，营造出整军备战的肃杀气氛。就某种意义而言，台海的硝烟味似乎一点也不输远在数万公里之外的俄乌冲突主战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们一直强调台海问题与乌克兰危机是截然不同的两个问题，但美、日及民进党当局有意将二者混为一谈，其背后用意几何，不能不引起人们的关注，尤其对台海局势可能带来的新变数值得防备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾问题与乌克兰危机有着本质不同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国防长奥斯汀4月5日向国会众议院所坦承的，谨慎将台湾问题与乌克兰危机相提并论，中国国务委员兼外长王毅也早已阐释了两个问题之间存在本质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两岸本是同文同种，二战结束后，按照1943年《开罗宣言》及1945年《波茨坦公告》，台湾连同澎湖列岛等重归于中国主权管辖之下。在随后的国共内战中，战败的国民党残余军政人员退据台湾，在美国支持下“割据一方”。这是两岸今日之特殊关系的始端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乌克兰危机的历史背景更为复杂。乌克兰一直处于东西欧不同宗教、文明及权力既融合又碰撞的过程中，这种特殊的历史纠葛也使其国内东西两部分以及不同政治势力之间长期存在巨大“鸿沟”。乌克兰的首都基辅是俄罗斯文明的重要发祥地，其大部分地区都曾长期是俄罗斯帝国的一部分，“东乌克兰”也曾是苏联创始国之一。直到苏联解体，乌克兰真正成为独立的主权国家。复杂的历史经历，再加上西方权力、意识形态和宗教的冲击，乌克兰慢慢陷入国内政治发展方向的“迷失，这是危机的根源所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机是国家权力竞争的结局，本质上是冷战结束以来欧陆东西间地缘政治格局的平衡一步步被打破、国家间你来我往的权力竞争愈演愈烈的产物。而台湾的主权归属早已明确，台湾问题的本质是事关两岸同属“一个中国”的领土主权完整的内政问题。1971年10月25日，联合国大会通过第2758号决议，明确中华人民共和国是联合国的唯一合法代表。这一决议已经从法律、政治及程序上解决了中国在联合国以及国际机构中的代表权问题。截至2021年12月全球已有181个主权国家承认了两岸同属一个中国之事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，两个问题已有的发展轨道迥然不同。两岸关系自20世纪50年代以来虽几经跌宕起伏，但为推动两岸和平发展及统一，达成了“九二共识”一中原则作为处理当前两岸特殊关系的临时性安排，统一是历史大势所趋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，围绕乌克兰的矛盾呈现出螺旋式上升的特点。北约虽然在1994年和1997年与俄罗斯签署“和平伙伴关系计划”和“基本协议文件”，并成立了北约-俄罗斯理事会，允诺俄罗斯在北约事务上具有一定的发言权，但这一波操作并非意味着北约停止权力扩张的步伐。自1999年吸收波兰、匈牙利和捷克加入北约，便开始大规模“东扩”进程，此后把罗马尼亚、保加利亚等11国收入麾下，构筑了北起波罗的海，经黑海达中亚的“弧形圈”，已然是一个总人口达9.38亿、面积超过2000万平方公里、军费开支占世界国防开支70%以上的巨型军事集团。正是北约在不到20年的时间里将势力范围向东纵深延长超过1000公里，打破了苏联解体后西欧与东欧本可以维持的动态平衡，甚至变本加厉试图将触角伸进与俄罗斯毗邻且有着复杂历史关系的乌克兰，才导致了今日的武装危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/07/20220507143705734.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年10月22日，美国国防部长劳埃德∙奥斯汀出席北约国防部长会议期间重申，美国将继续向台湾地区提供协助，但拒绝明确说明是否会出兵协防。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美日台三方各有盘算&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国防长奥斯汀的表态可以看出，拜登政府的决策团队及国会并非不知台海问题与乌克兰危机的显著差异，但明知故犯，密集安排层级一次比一次高的代表团窜访台湾，任由前国务卿蓬佩奥公开发表“美应支持台湾独立”的激进论调，同时以派遣军舰穿越台湾海峡、与日澳联合研发超高音速武器、在关岛增加部署一艘洛杉矶攻击性核潜艇等方式展示武力。其用意不外乎有三：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，希望通过在台海问题上摆出强硬姿态，稳定军心。就在今年2月13日，拜登在声明中向乌克兰保证，美国将“迅速果断地回应”俄罗斯对乌克兰的任何进一步“侵略”，但美国事后令人大跌眼镜的反应一定程度上引起了包括亚太地区在内的全球盟友和伙伴国对其安保承诺有效性的质疑。譬如，台湾岛内机构针对“是否相信美国会在台海冲突中协防台湾”的民调发现，乌冲突发生后有55.9%的受访人选“否”，选择“是”的比例从去年的65%下滑到34.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，拜登政府自俄乌冲突爆发后已数次向日本、新加坡、印度等盟友及伙伴国确认美国印太战略不会因此而分心，重申其安保承诺有效。从这个层面看，打消部分盟友疑虑、稳住合作伙伴的军心、确保联盟和伙伴战略顺利推进是美国在台海问题上持续“加码”的主要考量之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，企图慑止中国大陆。冲突爆发以来，美国务院、国防部和国会参众两院朝野各界轮番上阵，将两者关联起来密集发声。副国务卿舍曼和财政部长耶伦4月6日表态称“任何武力夺取台湾的行为均不可接受”“如果中国大陆对台湾动武，美国准备好施加类似对俄罗斯那样的制裁”，14日国家安全事务顾问沙利文表态“美台之间依据‘台湾关系法’存在明确的安全伙伴关系”，美国会“采取一切可能的方式”确保中国不“入侵”台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府似乎正全力向中国大陆传递信号，让中国大陆确认“对台湾采取武力不可取”。更值得关注的是，拜登政府竟默许蓬佩奥以“半官方”身份公开表态支持“台独”，这一现象即便在特朗普政府亦未曾有过，这是美国自冷战以来对“台独”最为露骨的表态，某种程度上反映拜登政府正在施展“预防性外交”，企图通过“亮底牌”来促使中国大陆不可“轻举妄动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，“胁迫”中国配合制裁俄罗斯。美西方开启对俄制裁之后，西方舆论便掀起了、“中国向俄罗斯输血“的舆论风波。美方显然清楚中方不会参与对俄单方面制裁，但仍试图通过劝服和施压的方式避免中方成为俄罗斯缓解外部制裁压力的倚借力量。这些轮番上阵的白宫官员，正是美国“胁迫”策略的一部分，将台湾问题等作为国务卿布林肯口中所说的“惩罚”中国大陆支持俄罗斯的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，民进党当局上台6年来，“台独”之路收效甚微，于是恰好借机炒作俄乌冲突，以此达到三个目的：激起岛内民众对大陆的威胁感和抵触情绪、推进军备军购和“台独”进程、绑定美国作为靠山、在全球范围内编制所谓“挺台”阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，作为美国在亚太一大支点的日本，其表态和举动也显然将乌危机作为扩张自己影响力的机会，尤其是加强与美英澳等国在网络安全、情报、超高音速武器等领域的合作，而台湾问题又再次成为日方鼓吹“中国威胁”的重要注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台海局势面临三方面不安因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的台海局势面临着冷战结束以来最为复杂的国际和地区大环境，至少存在三方面挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是台当局借乌危机主动向美西方集团“投怀送抱”，并在岛内推销“不对称战术”，加速武器装备的步伐，这无疑是在考验中国大陆的耐心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab196f8081893e4f7b6d7e84f8f5f6b7</guid>
<title>对俄制裁是西方阵营的回光返照吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HenryOlsen/2022_05_16_639898.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亨利·奥尔森 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方民主国家联合行动应对俄乌冲突很了不起，而且早就应该行动了。但西方国家的经济实力下降，可能意味着这是旧秩序的回光返照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲和美国曾经依靠经济实力主宰全球。欧洲和美国得益于现代科学和工业革命的发展，实现经济飞跃，发展出压倒性军事力量，通过侵略中国等国家，最终将地球上的大部分地区纳入势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪下半叶出现的自由主义的、基于规则的国际秩序，高度依赖于西方国家在全球经济中的长期主导地位。虽然其他国家变得更加富有，但西欧、美国及其亚洲盟友仍然遥遥领先。到1950年，按购买力平价计算，美国GDP超过了中国、印度和俄罗斯的总和。再加上北约各国和美国的亚洲盟国，没有任何一个国家能够抵御这种综合实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的主导地位因1991年苏联解体巩固和扩大。东欧的前苏东阵营国家加入欧盟，而其他国家则实现了经济自由化，成为西方贸易伙伴。目前正在对俄罗斯实施制裁的国家，包括欧盟和大多数北约国家，加上日本、韩国、澳大利亚、新西兰、台湾、瑞士和新加坡，在2000年占据全球GDP的79.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去20年里，全球化已经严重削弱了西方的优势。到2020年，上述国家的GDP只占全球的60.4%。中国的飞速崛起是主要原因，但印度和其他发展中国家的增速也超过了西方。这些国家现在已经强大到足以平衡西方在压制俄罗斯时的总体实力。这些国家中有些对西方在联合国发起的决议投了弃权票，有些拒绝制裁俄罗斯，原因就是经济实力的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些趋势可能会继续下去。如果只关注30个最大的经济体，根据国际货币基金组织估计，制裁俄罗斯的国家目前在经济总值中占64.9%，到2027年，预计会下降到58.5%。到2040年，按购买力平价计算，中国和印度的GDP预计将超过美国和其他八大对俄制裁国家的总和。加上其他新兴大国，如巴西、墨西哥、印度尼西亚和土耳其，全球权力平衡无疑将发生更大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/03/20220503143724504.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年4月北约外长会议讨论对俄行动（来源：美联社&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一发展将结束西方两个世纪以来的全球主导地位，除非这些崛起的大国中有一些加入西方俱乐部。如果今天反对制裁俄罗斯的国家建立一个非正式联盟，与西方竞争并取代西方，那么预计21世纪将面临政治和军事紧张局势的持续。在可预见的未来，防止这种情况的发生是西方政治家的首要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在探索过程中，西方目前还拥有一些重要优势。印度和中国在历史上有竞争关系。印度是一个民主国家，即使经常受困于混乱。在可预见的未来，印度教民族主义可能是印度政治的主导，西方批评印度教民族主义有可能使印度远离西方。西方出于审慎应该维持和印度联盟，哪怕其中有令人不安的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多领域，我们必须处理这种西方自由主义社会价值观和西方地缘政治利益之间的类似张力。巴西大规模开发雨林激怒了气候活动家，印度和巴西还拥有世界上一半以上的牛，这是甲烷排放的主要来源。我们希望气候激进主义把这些国家赶进中国的怀抱吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对同性恋的立场也可能使我们的地缘政治环境复杂化。例如，到2040年，尼日利亚将成为世界15大经济体之一，也是非洲最大的经济体。该国与其他许多伊斯兰和非洲国家一样，将同性关系定为犯罪。这让人不安，但我们能因此让尼日利亚与西方国家疏远吗？中国的崛起为这些国家提供了发展资金和产品出口的替代，而中国肯定不会因为人权对盟友施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
修昔底德的格言仍然有效：“强者行其所能为，弱智忍其所必受。”两个多世纪以来，西方一直是全球的强者。除非我们现在适应并为未来做好准备，否则今天对俄罗斯的联合行动可能是西方的“天鹅之歌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年4月25日美国《华盛顿邮报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbfbcec2a4ce4fc47ae5e64ced63d4e8</guid>
<title>一篇独家爆料，暗藏着当下美国政治的要害</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2022_05_16_639897.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从美国政客网站在5月2日独家曝光了美国最高法院准备推翻堕胎权的判决意见草稿之后，美国媒体瞬间炸锅，最高法院门外也出现了保卫堕胎权的抗议人群，大有山雨欲来风满楼之势。关于美国民主、共和两党准备如何利用这个判决来动员其支持者打选战，还有相关的法律讨论，国内很多媒体包括自媒体都已经做了基本介绍，本文不再赘述，只就美国基本的政治运行逻辑再做一点补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于解决现实政治矛盾的需要，美国的建国者们阴差阳错地将联邦最高法院推到了一个在政治体制中比较核心和突出的位置。在其后至今的发展中，高院正反两方面的经验和教训都积累了很多。正所谓“成也萧何，败也萧何”，依据目前美国政治生态的发展趋势，高院正日益成为其整个政治架构的“阿克琉斯之踵”。&lt;strong&gt;不过&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;就堕胎权这个案子本身而言，即使最高法院在六月底决定最终将其推翻，从美国“文化内战”的角度来看会是一件极具冲击力的大事；但从美国整体政治来看，短期内至多也就是茶杯里的风暴，暂时不会产生动摇性的影响。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/12/20220512174602915.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;800&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《纽约时报》、《国会山报》、美国政治新闻网的相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文化战争”一词于1991年由社会学家亨特(James D. Hunter)提出之后，很快就被共和党政客借用。曾任尼克松助手的布坎南在1992年的共和党代表大会上，就宣称文化战争事关塑造美国心灵的主导权。随后，1960年代甚至更早以来围绕堕胎、移民、同性恋，种族，学校中的圣经教育等社会和宗教议题的争论就成为了经久不衰的选战议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托克维尔早在十九世纪就观察到美国政治操作业已形成的一个习惯，就是几乎一切无法解决的政治问题都将最后转化成法律问题。美国政治司法化之后，一个自然而言的结果就是在其重大历史节点关头总能闪现联邦最高法院的身影。有国内学者对这一点很推崇，但实际上在美国国内，围绕“司法审查”和高院定位的争议从来就没中断过，并没有定论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国学者格里芬(Stephen M. Griffin)的总结，美国政治司法化之所以可行，关键在于将美国的宪法(Constitution)变成了行宪之法(constitutional law)，使得法官们可以用解释普通法的方式来解释宪法文本。【1】但问题是，在实践中，运用普通法的解释方法并不能从每一个宪法条款中轻易得出可以为审判所用的法律原则。以第十四修正案为例，其第一款中规定“不经正当程序，不得剥夺任何人的生命、自由或财产”。但哪些“自由”是受宪法保护的自由，哪些不是，依据什么来判断，直到今天美国法官们还在不断斟酌。这次引起争议的“堕胎权”就出自1973年法官们对这一条款的创造性解释，而这又是今天的保守派法官所攻击和想要推翻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九名大法官翻手为云，覆手为雨之间，虽然能够针对特定的尖锐矛盾，根据实际情况做出调适，但同时也能催生出美国式的宪政危机。宪法作为美国的根本法，决定了美国政治的基本架构；但变成行宪之法之后，当宪法被用来像普通法那样去调整美国政治运行的过程时，由于宪法文本本身的模糊性和有限性，直接后果就是不同的法官在不同的时期能够做出完全相反的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对行宪之法的运用不仅随着最高法院法官人选的变化而变化，也同时受到美国政治发展的影响。1803年马歇尔在确立司法审查权时，曾假设政治与法律可以简单地被加以分割。但按照格里芬的总结，宪法司法化之后的美国宪政主义（American constitutionalism)的一个根本特征却是政治与法律的混同（a mixture of law and politics)。政治司法化变成了司法政治化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efd54d806135fcfad75c0b5960458df7</guid>
<title>对中国金融安全而言，俄罗斯遭制裁是一次兵棋推演机会</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2022_05_16_639896.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国及其盟友对俄罗斯的金融制裁，给中国提供了一个难得的兵棋推演机会，我们有必要对这一制裁过程做很好的研究。特别需要回答的问题是：美国及其盟友对俄罗斯的金融制裁是否成功？成功是什么原因，不成功是什么原因？中国从中能够吸取什么样的经验教训？在不久的将来，中国的金融安全会面临什么样的挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一场战争总是要涉及战争的目标。战争成败与否就看其目标是否实现，金融制裁的目标是什么？可以从短期、中期、长期三个方面来看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，在短期，制裁国家希望在俄罗斯制造严重的金融动荡，造成类似“十月革命”前的那种局面。这种局面一旦出现，要么就是政权更迭，要么就是国内一片混乱，使得俄罗斯军事行动刚开始就彻底失败。这是西方2月28日启动空前严厉制裁所希望实现的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中期，使俄罗斯无法通过获取新的或动用已有资源补充战争消耗，使战争难以为继，最后发生政权更迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长期，无论俄乌战争结果如何，西方肯定不会就此善罢甘休，它一定要把俄罗斯排除在国际金融贸易体系之外，使俄罗斯彻底沦为一个二流国家，使俄罗斯永远无法重新成为西方的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对俄罗斯的制裁，主要有三个措施：第一，把俄罗斯主要银行列入SDN名单。最基本的内容是美国的金融机构就不能为被列入名单的俄罗斯金融机构提供任何服务，例如，你在美国银行有存款，美国银行不得为你提供服务的含义是，你无法从美国银行把存款提出了。换言之，你在美国的金融资产被冻结了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国及其盟友宣布把七家俄罗斯银行从SWIFT体系中移除出去。SWIFT是全球几乎所有银行共同使用的报文系统。被SWIFT踢出后，如果你的客户想通过开户行支付一笔款项，由于支付系统中的相关银行无法从SWIFT得到相应指令，你的客户将无法通过银行间的转账收到这笔款项。这样，俄罗斯进行金融交易的成本就会大大提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国及其盟友宣布冻结俄罗斯央行外汇储备，冻结一个核大国的外汇储备是难以想象的破坏国际金融规则的事情。这件事可以说是“金融核弹”。总而言之，美国及其盟友对俄罗斯的金融制裁是精心设计的，设计师中包括大家熟知、备受尊敬的经济学家，如德拉吉、耶伦等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实行了上述三项、特别是后两项制裁措施后，西方想达到什么目的？特别是短期想达到什么目的？他们希望看到这样一种情景：卢布暴跌、资本外逃、银行挤兑、股市暴跌、利率飙升、通胀失控、经济萧条、政权更迭，这是短期目标。耶伦和德拉吉在商议金融措施怎么推出的时候，应该构想过这样的场景。而且，据英国《金融时报》披露，在谋划这些措施时，德拉吉们还考虑到要有突然性，以便打俄罗斯一个措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，他们的策略也受到一些批评。批评者认为，对俄罗斯实行制裁的目的应是事前遏制，是让俄罗斯不敢发动“特别军事行动”，而不是事后惩罚。按照这种逻辑，西方应该事先大肆宣传对俄罗斯将会实行什么样的制裁，使得俄罗斯知难而退。不管采取什么策略，美国及其盟国对俄罗斯的金融制裁说明金融和美元已经武器化；已经不再有什么金融规则是不可以触动的，金融已经成为地缘政治工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/13/20220513184332328.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月25日，俄罗斯圣彼得堡一处换汇所。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融攻防战是否是按金融战设计者所设想的那样发展的呢？2月22日，卢甘斯克、顿涅茨克宣布独立，俄罗斯承认其独立；2月24日战争爆发。在战争爆发前卢布已经开始出现贬值，幅度不是很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日战争爆发，俄罗斯股指下跌33%，俄罗斯宣布关闭市场。股市是对政治事件最敏感的一种金融资产。同一天卢布也出现下跌，下跌的幅度不是特别大，但是比战前幅度要大。中央银行动用了10亿美元进行干预，以稳定汇市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月26日西方宣布把俄罗斯银行踢出SWIFT体系；2月27日，决定冻结俄罗斯的外汇储备，但是要注意：这两天是星期六和星期日，并未开市，但风声已经传出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融战的西方设计者把卢布作为突破口，一般而言，一国（或经济体）的金融动荡都是从汇率暴跌开始的。1997年东亚金融危机就是这样。1998年对香港的金融股战也是从攻击港币开始的。冻结俄罗斯央行外储的战术目的也是使俄罗斯中央银行在卢布贬值的时候，无法通过动用外汇储备稳定卢布汇率。2月28日外汇市场开盘，卢布大幅下跌，跌幅一度逼近40%。2月28日，也就是同一天，俄罗斯中央银行升息，实行资本管制，汇率最终下跌25.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，此后的事态是如何发展的呢？是否像西方金融战设计者所希望的那样，紧接着汇率暴跌之后发生了资本外逃、银行挤兑、股市暴跌、利率飙升、通胀失控、经济萧条、政权更迭？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>