<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>703ce66c8350c2e1992e34376146f3b9</guid>
<title>北约，该解散了</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoyang2/2025_03_26_769815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国应退出北约和联合国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月1日，美国“政府效率部”（DOGE）领导人埃隆·马斯克转发了一条呼吁美国退出北约的帖子，并附上“我同意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/11/20250311172546551.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克在一条呼吁美国退出北约的帖子下写道“我同意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犹他州共和党参议员迈克·李也呼应此观点，称北约是“欧洲的好买卖，但对美国不公平”，他认为美国的资源被过度用于保护欧洲而非自身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普本人目前并未明确支持退出北约，但他也曾多次向欧洲“盟友”施压，要求它们将国防开支提升至GDP的5%（远超当前2%的目标），并威胁盟友若“不付账单”，美国将考虑退出北约。特朗普认为美国承担了北约近2/3的预算（实际美国贡献约15.9%的直接预算），因此他强调“美国优先”，主张欧洲应自主承担防务成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期美乌会晤的跌宕起伏，也进一步加剧了国际舆论和欧洲国家对北约内部协调的担忧。因此，德国候任总理默茨质疑北约能否维持现有形式，声称德国拟修改宪法豁免国防支出的财政限制，并呼吁欧洲构建独立防务能力。欧盟也已计划放宽预算规则，增加国防开支。北约秘书长斯托尔滕贝格则敦促乌克兰修复与特朗普的关系，以维持联盟团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/11/20250311172732609.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月28日，乌总统泽连斯基在白宫会见特朗普时场面失控，导致空手而归。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有专家分析，美国是否退出北约需国会批准，而共和党内部存在分歧，部分议员仍支持北约。2023年一项法案规定退出需参议院三分之二通过，所以目前阻力较大。而马斯克的表态可能是试探性的，具体的政策动向尚不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府通过施压盟友和释放退出信号的真实目的，其实是试图重构北约责任分担机制。尽管短期内美国退出北约的可能性较低，但此举显然已加剧北约内部裂痕，欧洲也正加速防务自主以应对潜在变局，北约的长期存续问题确实正在面临挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，北约成立于1949年冷战初期，诞生于美苏两大阵营对立的特殊国际格局之下，其建立初衷是“应对苏联威胁、保护西欧自由主义国家”。北约以西欧和北美资本主义国家为主体，通过军事联合与合作，试图增强防御能力，遏制苏联势力扩张，维护西方国家的政治、经济与社会制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎在整个冷战时期，北约的防务战略都以围堵苏联及其领导的“华沙条约组织”为核心，通过集体防御机制、军事训练和技术合作等手段，在两大阵营对抗中谋求军事优势，确保西方阵营的安全与稳定。作为西方世界的军事与政治联盟，北约不仅是对抗苏联的重要工具，也是西欧在美国支持下协调利益、维护价值观的机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，随着苏联解体和华约解散，两极格局瓦解，北约赖以成立的安全威胁已不复存在。许多人认为，北约的历史使命已然结束。然而，北约非但没有转型或收缩规模，反而通过持续的东扩行为，打破了冷战后的欧洲安全平衡。这种扩张不仅直接威胁了俄罗斯与欧洲之间的安全缓冲地带，加剧了俄罗斯与西方的信任危机与安全对抗，还恶化了欧洲乃至全球的安全形势，使地缘政治局势更加复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管北约在冷战时期发挥了重要作用，但其持续扩张已与当前国际格局的现实需求脱节。不仅未能促进地区与全球的和平与稳定，反而因其扩张政策和内部矛盾，成为潜在的不稳定源头，引发全球范围内的复杂安全挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、冷战时期北约的历史功能与其使命的完成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 北约的历史使命：应对华约，维持欧美安全体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年《北大西洋公约》的签署标志了以美国为首的军事同盟体系正式形成，与1955年成立的华沙条约组织构成冷战时期两极对抗的核心架构。北约通过第五条“集体防御”条款，将成员国安全利益捆绑，突破了传统军事同盟的临时性特征，构建起制度化的“安全共同体”。这一机制将西欧国家的安全需求与美国全球战略结合，为遏制苏联的扩张提供了制度保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约通过建立一体化指挥体系、标准化武器装备和联合演习机制，实现了军事能力的整合。1954年采纳的“大规模报复”战略，更将核威慑纳入集体防御框架，形成对华约集团的战略制衡。在柏林危机（1948-1949）中，美英法三国通过“空中走廊”打破苏联封锁，加速了北约的成型。古巴导弹危机（1962）则展示了北约在核威慑中的作用，肯尼迪政府通过集体安全承诺协调盟国立场，最终迫使苏联撤出导弹。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济上，北约与西欧经济复兴形成了协同效应。马歇尔计划与《共同防御援助法案》将军事援助与经济重建捆绑，推动西欧工业体系恢复，为北约的防御能力提供了物质基础。这种“安全—经济”双轨模式，不仅构筑了物理层面的“铁幕”，更塑造了西方阵营的价值认同与利益共同体。柏林危机中的战略空运与古巴危机中的核威慑博弈，彰显了北约机制在应对系统性危机时的韧性与整合能力，使其成为冷战时期西方阵营的核心架构。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 后冷战国际环境转型与北约的战略悖论  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年苏联解体与华约解散后，冷战两极格局终结，但传统意识形态对抗的消解并未带来预期的和平。权力真空、地区冲突与非传统安全威胁的出现，使北约在失去传统对手后陷入战略定位困境。北约选择通过东扩重构地缘政治版图，但这一过程反而暴露了其“扩张性生存”的悖论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，中东欧国家因安全焦虑与身份认同需求主动寻求融入西方体系，北约则以“民主扩展论”为外衣，将东扩塑造为“欧洲完整与自由”的工程。1999年吸纳波兰、匈牙利、捷克，2004年纳入波罗的海三国，北约成员国从16国增至30国。这一进程被视为巩固美国单极霸权、压缩俄罗斯战略空间的工具，但其本质是冷战思维的延续。尽管1997年《北约—俄罗斯基本法案》承诺避免在新成员国永久驻军，但北约在波罗的海的前沿部署直接触犯俄罗斯“红线”，为后续冲突埋下隐患。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后冷战时代的安全威胁呈现非对称性与多元化特征，但北约的应对却陷入功能泛化与战略失焦。1999年科索沃战争中，北约未经联合国授权实施空袭，虽迫使南联盟屈服，却开创了“人道主义干预”先例，加剧国际法的碎片化。2001年“9·11”事件后，北约首次启动第五条集体防御条款，但阿富汗战争暴露了其能力短板。美国主导的反恐战争被北约“工具箱化”，欧洲盟国因战略目标分歧导致行动陷入“使命蔓延”与“合法性危机”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约东扩与功能泛化未能有效应对新兴挑战，反而激化与传统大国的矛盾。2008年俄格战争与2014年克里米亚危机，揭示了北约“过度延伸”的地缘风险。俄罗斯将北约东扩视为生存威胁，通过强化核威慑与“混合战争”手段反制。2022年俄乌军事冲突则是北约东扩与俄罗斯安全诉求长期对抗的总爆发。北约通过军援乌克兰实施“代理人战争”，却无力阻止冲突外溢与全球能源链震荡。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，北约在后冷战时代的存续，体现了国际制度的路径依赖特性，但其战略定位始终困于“敌人缺失”与“威胁创造”的悖论。东扩虽短暂巩固了西方地缘影响力，却以牺牲战略稳定性为代价，制造出新旧交织的安全困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/25/20250325153455576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：NATO官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 北约的合法性危机：政治符号化与战略必要性消解&lt;/strong&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战后北约的持续东扩，本质是对制度惯性的路径依赖，而非基于现实安全需求的理性选择。波兰、匈牙利、捷克等国加入北约的进程，体现了北约从军事同盟向政治共同体的异化。这些国家的“入约”诉求更多是借北约身份完成“脱俄入欧”的政治认证，而非应对实质性军事威胁。事实上，1990年代中东欧国家的军费削减已表明其安全压力有限，而北约东扩的真正驱动力是美国试图通过这个“民主俱乐部”巩固冷战胜利成果。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约在后冷战时代的军事行动进一步验证了其功能失调与战略失焦。1999年科索沃战争开创未经联合国授权的军事干预先例，引发国际社会对其合法性的质疑。2003年伊拉克战争中，北约因成员国立场分裂陷入“功能性瘫痪”。2011年利比亚军事干预中，欧洲盟国对美军后勤的依赖暴露了其自主防务能力的缺陷。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，北约东扩制造了“自我实现的预言”。1999年吸收中东欧国家后，北约在波兰部署反导系统，2016年启动“增强前沿存在”计划，在波罗的海驻军，直接刺激俄罗斯采取反制措施。2014年克里米亚危机与2022年俄乌冲突，正是北约地缘挤压引发的大国对抗。这种通过制造“俄罗斯威胁”维系内部团结的逻辑，导致欧洲安全环境恶化，印证了联盟扩张引发对抗的理论预言。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今北约的存在价值更多体现在成员国身份的政治象征意义，而非军事效用。从中东欧国家的“政治入约”到乌克兰危机的安全困境，北约的制度扩张与战略透支，正在侵蚀其合法性根基。当军事同盟异化为地缘政治博弈工具，其存续必要性终将消解，最终沦为冷战遗产的“僵尸机构”。 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2324dd8deb12a5d1f41537afbb773d72</guid>
<title>特朗普盯上造船业，不只是对抗中国这么简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/RanaForoohar/2025_03_26_769794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉娜·福鲁哈尔，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以北极为中心向外看，世界呈现出截然不同的图景。大多数地图以东西走向绘制地球的版图，但若自上而下地俯视，美国拥有全新的相对位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯主导了整个区域，格陵兰岛的战略价值骤然凸显，加拿大同样如此。作为一个“近北极”国家，中国的地理位置已近到让美国人不安的程度。相比之下，美国在这块极地版图中如此渺小，美国面积最大的阿拉斯加州，在极地的视野中仅占一隅之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种地缘政治视角正是特朗普政府“重振造船业”新战略的核心所在。即将出台的一份行政命令（最早可能于本周发布）将勾勒出自二战结束以来最具雄心的造船业振兴计划——二战期间，美国曾在四年内建造2710艘“自由轮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/25/20250325173232931.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;600&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于北极地区的相关国家
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个议题也是当地时间周一（3月24日）美国贸易代表办公室举办听证会的焦点。听证会将讨论应对中国在全球海事、物流及造船领域构筑所谓“行业壁垒”的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯19世纪，围绕争夺霸权地位，大英与沙俄两大帝国在中亚开展了持续数十年的“大博弈”。这场角力最终划定了伊朗、阿富汗、中国西藏及印度的分界线，且深刻影响了20世纪的地缘政治与经济版图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，一场新的“大博弈”正在上演——并非在中亚，也不在乌克兰、加沙或南海等当代热点地区，而是北极的冰封水域。对这一区域的掌控将成为实现特朗普政府战略目标的关键：取得整个西半球的战略主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝莱德集团与香港亿万富翁李嘉诚关于收购巴拿马运河上的港口的交易，在某种程度上也服务于这个目标。西方军事专家表示，随着海盗活动增加，俄罗斯进攻乌克兰与黑海，波罗的海水下电缆的断裂，胡塞武装在红海发动袭击以及中国在太平洋军事活动的增加，目前的风险达到了几十年来最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，由于气候变化的影响，北极是为数不多还能真正开辟新航路的地区之一（去年中俄两国在北极地区举行了海上演习）。这场新 “大博弈 ”的一个关键元素将是加强美国的海上能力，包括开发海底矿产资源和商业航道，铺设新的、美国能够更好守卫的光纤通信电缆，并在该地区建立更多的安全存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/25/20250325173038542.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;343&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年，美国海岸警卫队破冰船“希利”号从阿拉斯加州驶往挪威途中。 图自：美国海岸警卫队
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
破冰船是特朗普计划的首要目标之一。在第一个总统任期末尾，他提出与芬兰、加拿大合作建造极地破冰船的计划（拜登政府日后批准了这份协议，表明海事与北极安全是美国两党罕见的共识领域）。美国已经至少25年没有建造过这类船只，但一位白宫消息人士告诉我，特朗普希望在他第二任期结束前造出破冰船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还希望更多地掌控本国的商业航运。目前美国仅有185艘远洋商船，而中国拥有5500艘。理论上说，中国可以通过阻止美国使用其商船队、封锁南海的关键供应链航道等方式来瘫痪美国经济。鉴于美国军队（包括在战时）主要通过商船队来获得大部分的补给物资，这样的现状可能削弱美国未来的战争能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普战略的核心是把商业造船业与军舰制造相结合。美国总统特别助理、国家安全委员会海事与工业能力高级主任伊恩·贝尼特（Ian Bennitt）表示：“成立这个新办公室的目标是优化采购流程、提振需求并消除美国造船业的竞争壁垒，从而增强企业对行业长期投资的信心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一转变意义重大。正是类似的产业战略让中国在造船等诸多产业领域占据领先地位，这同时标志着对里根时代政策的彻底背离——当时美国通过大幅减少相关产业的公共补贴，将商船制造与军舰制造完全分离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此形成鲜明对比的是，从国家安全顾问迈克·华尔兹到国务卿马可·鲁比奥、白宫经济顾问彼得·纳瓦罗到美国贸易代表詹姆森·格里尔（Jamieson Greer），特朗普政府内部的许多人正将造船业视作“新的芯片产业”，借用拜登政府前国安顾问杰克·沙利文的说法。沙利文本人也对特朗普的战略表示赞许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一份泄露的总统行政命令草案显示，美国政府计划采取“胡萝卜加大棒”等一系列手段，包括对中国船只收取驻港费用，设立海事安全信托基金（通过税收抵免、拨款和贷款来支持本土造船业与工人培训），同时辅以贸易制裁来振兴该行业。这势必需要与韩国（韩华集团已收购费城造船厂）、日本、芬兰、加拿大等盟友开展合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普能否坚持这一路线？他已告知加拿大人：“除非成为美国的第51个州，否则加拿大将不得使用美国制造的破冰船。”但消息人士透露，美加芬三国的破冰船建造协议仍在继续推进，并没有受到贸易问题的干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的航运产业已经严重萎缩，盟友对产业振兴至关重要。这场“大博弈”无法靠美国单打独斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国《金融时报》网站评论版面，原标题：“为什么造船业成为了新的芯片制造业？”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>007e4a27deee3bea921e730d093eed2e</guid>
<title>拯救“塌陷”的县中，要警惕教育资本无序扩张</title>
<link>https://www.guancha.cn/liushantong/2025_03_26_769778.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘善彤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县中，近些年来愈发成为教育领域的焦点议题。3月份全国两会期间，教育部部长怀进鹏就谈道，我国有近60%的高中学生是在县级中学，今年要推出国家县中振兴行动计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就现实来看，当下的县中教育不容乐观。尤其是当前县域高中正遭遇多维挤压，生源流失严重，叠加骨干师资持续外流、在竞赛选拔机制中被边缘化等现实困境，导致县中发展动能持续衰减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来笔者所在团队调研发现，全国范围内均出现了不同程度的“县中塌陷”，而当前振兴县中的努力大致有两个方向——“节流”和“开源”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，“节流”即在省域范围内出台限制性政策，禁止超级中学跨区域掐尖招生，以便把好生源留在县域内；而“开源”主要是为县域留下的学生引入更优质的教育资源，体现为全国范围内出现的“云班”热潮，以及引入超级中学分校，希望实现优质资源的普惠和县中的振兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，这种“节流”和“开源”，真的可以拯救日益“塌陷”的县中吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/25/20250325080731401.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、禁止跨区域掐尖，好生源留住了吗？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者调研的B省为例。省教育厅印发《关于规范招生管理的通知》,要求禁止跨区域招生政策从2021年开始执行，每年缩减30%跨区域招生名额，到2024年全面禁止跨区域招生（下文将该项政策称为“禁跨令”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“禁跨令”的推出，是为了限制超级中学无序扩张、全省掐尖，虽然仍然无法阻止部分家庭通过迁户籍、提前在超级中学所在地上初中等方式进入超级中学，但以前那种大规模跨区域流动的情况可以得到有效扼制，邻市的大部分优质生源外流的现象得到大幅改观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“禁跨令”限制了超级中学的同时，县域学生进入市区顶级高中的难度也更大了，这间接增大了县域尖子生在初中阶段就离开县中、进入市中的离心力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了能上市区的高中，县域家长想法设法送孩子进市区。虽然义务教育阶段要求就近入学，市区的初中一般不允许学生住宿，但市区部分初中仍开设了住宿班，主要目的就是接收县域的优质生源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者对几所市区初中的调查得知，市区优质初中在最近十年迎来了扩建潮，这既包括并校热潮，也包括招生热潮。比如一所初中的行政班由16个扩招至34个，行政班的建制越来越多，非辖区内的生源能占到三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“禁跨令”的推出，也不可避免地加剧了市区初中阶段的内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“禁跨令”的实施使得本市尖子生无法外流，市一中自然就成了尖子生们的最佳选择。在市一中每年招生名额固定的情况下，市内初中阶段的竞争也就愈发激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位尖子班的班主任表示，现在孩子上辅导班，尤其是课外“一对一”辅导的现象明显增多。据该班主任统计，该班学生选择日常课外辅导的比例高达90%。学校方面也在加力，早读的时间愈发提前，为此有一线老师表示，现在不能叫早读了，应该叫“早早读”。上高中的难度越来越大，初中生之间蔓延着中考焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“开源”，成了谁的“开源”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超级中学不只是一所学校，而是一系列教育产业的总和。对于禁止跨区招生的政策，不少超级中学想出了新的对策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北方T市一位招生办老师观察到，2021年至2024年这三年是政策的缓冲期，不少超级中学在此期间将发展战略由“收割”转变为“渗透”，由“招进来”变成“走出去”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，超级中学采取了“两步走”战略：第一步，是积极到周围邻市开办分校；第二步，则是高价输出自己的“云班”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）“不让招生，就把分校开过去”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
T市区教育局的一位领导表示，“禁跨令”颁布之后，超级中学的钱挣得不一定比以前少。这自然离不开“渗透”式的战略转向，而超级中学能顺利“渗透”进邻市的县域，离不开“被渗透”的县政府的大力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在县里的角度，这点不难理解：超级中学分校的入驻，既可以帮本县保留乃至吸引优质生源，同时分校入驻本身也属于重大招商引资项目，对县委班子的工作考核可以增色不少，因此县里甚至会许以优惠政策，以示对超级中学分校入驻的欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实会如期待这般美好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者调研了解到，超级中学的分校为了能顺利入驻，往往也会拿出一些“诚意”，比如在最开始做出对本县非常友好的承诺。如一位县中的老师所表示，“他们来之前会把话说得很漂亮，比如‘我们是超级中学的分校，掌握先进的教育资源和培养模式，在你们县开学校，势必会吸引周围其他县的学生，而且我们会给你们本县的学生免除学费’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这所学校的收费标准为一学期9750元，因此如果能够免除本县学生的学费，对本县学生而言将是一项很大的福利。然而，“等他们在本县立足、扎下根来、发展了一定的实力之后，就会再重新收费”。这种诈骗式的宣传与运作手段，引起了当地家长们的极大不满，为此学生家长还堵过县教育局的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少超级中学属于私立学校，而有县中的招生办老师表示，私立学校发展得越猛，这个县的老百姓就穷得越快、“因教返贫”的现象就越严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/25/20250325082231305.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研得知，这些超级中学的分校，三年高中的费用至少需十万元。一位县中副校长表示，如今家长的心态可总结为“掏不起也要掏，倾家荡产也得让孩子上好的学校，只有这样才能证明自己对子女很重视，丝毫不考虑自己对孩子的教育投入合不合适，也不考虑自己的孩子适不适应，”“别人家的孩子能去，我家的孩子也必须得去”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“之前不限制私立学校招生，私立学校的学生可以占到全县的一半，而本县又是国家级贫困县，”这位副校长补充道，“这说明大部分农民家庭为了子女教育在负重前行！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还存在私立学校对公立学校“背后捅刀子”的现象。县私立和县公立学校存在竞争关系，私立学校宁让尖子生流失县外，也不愿意让尖子生流向县公立高中。“最可气的是，他们招不到也不想让我们招到，他们（私立学校）的胳膊肘往外拐了好多年了”，这一点让县公立中学的老师尤其不满。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c658fd390a3533214dd4f75ab2c6ee52</guid>
<title>巴拿马港口的战略价值已降低，中国可以拿它做件更重要的事</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2025_03_26_769777.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴拿马运河已成为美国焦虑情绪日增与民族主义叙事交织的焦点，而中国香港富豪李嘉诚在特朗普新政府施压下，执意将运河港口特许经营权出售给美国私募巨头贝莱德的行径，更引发了中国国内舆论的强烈质疑。这位商界大亨被指控是“不爱国”的贪婪，甚至有人呼吁政府介入阻止交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普近期重新点燃了美国延续百年的迷思——即巴拿马运河是美国为自身利益而建。这种论调为“美国应收回运河掌控权”的主张铺路，仿佛这是“与生俱来的权利”。沿用其一贯话术，特朗普大肆渲染美国在运河事务中遭遇“不公正对待”，却刻意忽略美国船只的通行费与其他国家并无二致的事实。更具挑衅性的是，他散播“中国控制运河港口”的恐慌，这种言论既旨在煽动种族与地缘政治焦虑，又为美国攫取基础设施的控制权制造了借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种论调罔顾了历史真相：巴拿马运河不仅是美帝殖民扩张的产物，更在1999年最终回归巴拿马人民手中。更广泛地说，这种叙事策略具有双重目的：既强化了美国对西半球的霸权愿景，又以经济安全为幌子，为其扩张主义野心正名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但抛开情绪化的反应，从长远物质现实考量，巴拿马运河在经济与地缘政治层面的重要性可能已经日渐式微。当今全球贸易格局中，这条运河的战略价值持续衰减，所谓的焦虑更多折射出美国的脆弱性，而非真实的地缘格局变迁。尽管李嘉诚的出售案必将引发震荡，但现实条件也制约了潜在的干预手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/24/20250324161254306.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;367&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长江和记将旗下运营的巴拿马运河两端的克里斯托瓦尔（Cristobal）和巴尔博亚（Balboa）港口出售给贝莱德财团。图为巴尔博亚港。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的“运河迷思”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴拿马运河的起源与殖民主义、资本掠夺和地缘博弈紧密交织。早在法美两国启动运河工程之前，巴拿马地峡自西班牙帝国时代以来便是秘鲁白银输往欧洲的“帝国走廊”。打通大西洋与太平洋的运河构想萦绕在帝国战略家的心头数百年，但直到19世纪末20世纪初，在付出了巨大的鲜血与主权代价之后，这样的梦想才得以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1880年代，曾主持开凿苏伊士运河的法国工程师斐迪南·德·雷赛布（Ferdinand de Lesseps）率先尝试修建巴拿马运河，但财务管理不善、工程误判与疟疾、黄热病的肆虐最终令法国铩羽而归。法国人的工程项目彻底失败，除了令投资者血本无归，也为新兴帝国提供了入场契机——美国登场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西奥多·罗斯福总统深谙控制跨洋通道的商业与军事价值，遂强势推进运河工程。然而，美国并未与当时统治巴拿马的哥伦比亚谈判，而是策动了1903年的巴拿马独立运动，以支持分离主义为条件换取对运河区近乎绝对的控制权。随后签署的《海-布诺瓦里亚条约》使美国获得了横贯巴拿马腹地、运河沿岸宽16公里的“国中之国”，这份屈辱条约令巴拿马人愤懑却无力反抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国主导下，运河工程动用了以海外劳工为主的庞大队伍，数千名来自巴巴多斯、牙买加等英属殖民地的非裔加勒比工人承担了最危险的工作，忍受着艰苦的工作条件、微薄的薪酬与种族隔离——而美国的白人监工却享有优渥的医保、工资与住房条件。许多工人死于工程建设期间。1914年通航的运河强化了美国对巴拿马的主导地位，后者彻底沦为“准殖民地”：美国全面掌控运河区的司法权，设立了军事基地、封闭的社区与建立一套独立于巴拿马政府的行政体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着20世纪中叶全球反殖运动的兴起，巴拿马成为抗争前沿。1950至60年代，要求收回运河主权、结束美国占领的示威活动此起彼伏。1964年“护旗运动”中，美军射杀试图在运河区升起巴拿马国旗的示威者，将矛盾推向顶点。这场流血事件催生了1977年历史性的《托里霍斯-卡特条约》，为运河的逐步移交奠定法律基础，最终在1999年12月31日完全回归巴拿马所有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/24/20250324161419904.jpg&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;559&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1964年，参加“护旗运动”巴拿马学生发表演讲&lt;span&gt; 巴拿马“ensegundos”网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管已完成形式上的去殖民化，巴拿马运河仍是地缘政治的角力场。美国始终将其视为战略资产，将运河的运营纳入“地区安全与贸易主导权”的叙事框架。而通过香港首富李嘉诚旗下和记港口集团对运河港口基建的投资，中国在巴拿马的经济存在日益扩大，这触动了华盛顿的敏感神经——让人想起昔日帝国对全球贸易通道控制权的执念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和记港口作为长江和记实业子公司，其在巴拿马的业务可追溯至上世纪90年代末：1997年，其获得了巴尔博亚港（太平洋侧）与克里斯托瓦尔港（大西洋侧）的25年运营权，2015年再获续约。值得注意的是，这家总部位于中国香港的企业，其最终控股公司注册于开曼群岛，旗下多家子公司通过百慕大、英属维尔京群岛等离岸架构运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和记港口拥有的运营权构成了特朗普宣称中国“对运河的控制是不可接受”的基础。虽然，考虑到运营实体的国际注册背景，中国政府在现实中对巴拿马运河事务的影响范围是有限的。笔者会在后文讨论这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，特朗普仍持续升级所谓“中国渗透”的言论攻势，向巴拿马当局及特许权持有方施压放弃控制权。李嘉诚旗下的长江和记实业最终同意以约228亿美元价格，将其全球港口网络权益（含巴拿马运河港口）出售给贝莱德财团。这笔交易因更大的地缘政治博弈背景而备受关注，香港社会亦有声音向李氏施压，要求撤回交易。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>