<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>46bee618585826b794bda23781829f40</guid>
<title>9000亿美元“圣诞礼物”，为何收获雪片一样的嘲讽</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhongXuePing/2020_12_25_575730.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 钟雪萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年西人圣诞节前两天出门买东西。走出商店，看到一位无家可归的乞讨者，友好地跟每一个过路人打招呼。给了他点钱，跟他说抱歉，只有这点现金。转身走开时，照例感到“施舍”行为带来的不适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让“施舍”给自己带来好感，往往是富人愿意享用的。冠名“慈善”，即不影响自己披金戴银，又得个菩萨心肠的好名声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，各类为躲税而建立的基金会，向自己看着顺眼的撒钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，被戏称为百万富翁俱乐部的美国国会（其中不乏千万富翁），拿着民众的税款，一次又一次挽救所谓大而不可倒的资本集团。即使是在疫情肆虐的2020年底，以“救援”民众的名义，在各种法案里塞进各种孝敬比他们更富的富人的私货。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/25/20201225074620802.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国国会——美国百万富翁俱乐部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在感染人数逼近2000万，死亡人数逼近35万，疫情自始自终领跑世界之冠，这一“新常态”的当下，富翁俱乐部总算在圣诞节前几天，通过了长达5593页，价值9000亿美元的救助法案（Covid-19 Relief Act）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案一通过，缅因州共和党参议员Susan Collins，便兴奋地表示这是“圣诞奇迹”（a Christmas miracle）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据主流媒体报道，厚达近两英尺的法案，大多数立法者在投票前不到一天才收到文本，根本不可能知道其中的全部内容，但必须在规定时间投票。于是，富翁俱乐部成员大都糊里糊涂地投了赞成票。这一政客们圣诞节前的施舍之举，大概就是Susan Collins的“圣诞奇迹”所指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否则的话，法案对谁而言会是“奇迹”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民众的反应来看，对于急需帮助的百姓们来说，似乎大都不会觉得法案里跟他们生活直接有关的以下三项，跟“奇迹”有什么关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，600美金，一次性补助。发给年薪75000美金以下的成年人。然后钱数递减，直到年薪99000这个上限。一家四口，如果每个孩子都能一人拿600美金的话，共计2400美金。但是，对于很多很多没有存款，甚至欠债度日的家庭来说，这笔一次性补助，付掉各种拖欠账单，大概所剩无几。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，延长失业救济金。一周350美金，到2021年3月为止。这次加了条新规定：需要提交失业证明。当然，这些钱拿了还得交税的，因为救济金属于“个人收入”。（难怪在美国，人们说，人生到世，逃不过两件事：死亡和交税。不过，看看特朗普，那税逃的，就跟他当了总统，不管多么露骨和腐败，“民主”制度也只能眼看着他随便享用这个权力。不过话再说回来，这老兄，以其试图逃离万有引力那样的“洪荒之力”，倒也从反面帮忙戳穿了各种迷思。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，延长“暂缓驱逐房客”(the moratorium of eviction)，到2021年1月底，之后让拜登政府再酌情处理。同时，还有200亿，作为对房东的补偿，这样，房东们便不会对现有的租客下“逐客令”（“evict”，一个听来让人心寒的字眼和现实）。很多房客，失业后付不起房租。尽管3月份的暂缓驱逐的法令，让他们得以暂时缓交房租，但房租并未免去，只要继续住着，反而越积越多。这200亿专款，意在让那些有拖欠房租的房客的房东，向联邦政府申请补助。表面上看来，这项援助可以即帮助房客也帮助房东。然而，暂缓逐客令不延长的话，拿到补偿的房东们，就可以“合法”的对继续付不起房租的房客下“逐客令”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/25/20201225074702791.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;精英们的光鲜，普通人体会不到&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这些具体条款，网络上、社交媒体里，铺天盖地的嘲讽一片，反映出民众的极大不满。9000亿美金的款项，就像飘在空中的雪花，看着漂亮，却偏偏落不进百姓的腰包里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贫富悬殊的问题由来已久，也早已是旧闻。这次疫情只是让问题更加暴露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济学界里鲜有的一位马克思主义经济学家Richard Wolfe教授，前几天在他个人的网络广播里，给出了下面这些数据：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
根据美国人口普查局（The United States Census Bureau）今年11月中下旬的调查，美国有33%的家庭难以维持日常开销；33%的家庭里，有1人或多人失业，或工作时间减短，或工资减少；33%的家庭，说自己有可能在今后的60天里被房东赶出；12%的家庭没有足够的食物。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国真正的失业人数，比劳工部统计的数字要高出很多。2020年，有6000多万人申请失业救济金，占劳动力总数的40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，股市飞涨，但是，美国股市80%的股票只有10%的人口持有。这些人的财富，在2020年不减反增。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/25/20201225073729393.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/25/20201225073701526.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国圣安东尼奥市6千家庭彻夜排队领救济粮，私家车排成矩阵场面壮观。图片来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Wolfe教授指出，这就是典型的美国式资本主义特征：给无需帮助者最大的帮助，给最需帮助者最少的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，对于绝大多数急需救助的民众而言，这个花了富翁俱乐部7到8个月才弄出来的“救助计划”，基本上就是一个救一时救不了一世的施舍，而且大头还并不会给到最需要“救一时”的人们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的“奇迹”可能是，为什么这一切会如此“正常地”存在着，并貌似会继续存在下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真的是因为“存在的就是合理的”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一次听讲座，一位国内的法学教授，毫不怀疑地重复着这句话。那么，如果让他来经历这些亟待救援的美国民众的日子，他一定不会感到抑郁；不是存在的，就是合理的吗？抑郁啥？而且，反正还会有人施舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>381fc9499554d540554ae56d724759ae</guid>
<title>12年走出“汶川经验”，我们是怎么做到的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangtongrong/2020_12_25_575729.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
灾后重建、扶贫脱贫、新冠疫情，对于今年的汶川来说，挑战很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但成绩最终还是做出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，37个贫困村全部退出、1297户4077名贫困人口脱贫，贫困人口结存3户10人（总贫困人口数为1300户4087人），贫困发生率降至0.01%，实现“整县摘帽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汶川成绩是如何取得的？灾后返贫，如何将灾后重建和扶贫工作相结合？在博鳌亚洲论坛《亚洲减贫报告2020》发布会上，汶川县委书记张通荣接受了观察者网专访，总结“汶川经验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/18/20201218174105688.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;汶川县委书记张通荣参加&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《亚洲减贫报告2020》发布会。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：博鳌亚洲论坛秘书处&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 查希】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为脱贫攻坚一线的指挥员，如何看待中国的减贫事业？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张通荣：&lt;/strong&gt;汶川作为全中国1000多个县的其中一员，脱贫攻坚的事业在一线其实很艰难。难就难在各个地方的社会发育程度不一样，老百姓的素质不一样，基本条件和资源的分布不一样。这样一来，如果在全中国每一个地方都千篇一律去推进这样一个伟大的事业是不现实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中央层面上把大的方针政策和方略制定之后，各地方如何结合自身的实际，带领老百姓从主体上发挥作用，是个很重要的问题。当时我们面临着三个障碍：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，老百姓自身的心智需要改变。他们要从原来自己觉得“我就这样可以了”转变成“我主动要去脱贫”，这是很重要的。第二，改变的过程中要给他们搭建一个平台。而这个平台的搭建，应该是引导他们自己去做规划和改变，要对他们进行培训，要对他们进行规划，在这基础上再去给他们谋划一系列项目，但实施主体还始终得是他们自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，作为脱贫攻坚一线的指挥员，在老百姓的心智改变之后，还得给他们这样的平台，这个平台是推动他们去改变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外很重要的就是，制度以及长时间机制性的推动整个脱贫攻坚，使其能够有一个外力和内力相互结合的条件。这是我们在脱贫攻坚工作中非常好的经验，也是我非常深的感受。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2008年大地震给汶川带带了严重灾难，汶川是如何将灾后重建和扶贫工作相互结合的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张通荣：&lt;/strong&gt;经历了大地震，汶川人民更加感受到生命的脆弱和健康的可贵。为此，我们坚持将灾后重建、绿色发展与扶贫开发有机结合，在具体过程中注重“四个协同”，就是将灾后重建与扶贫工作的规划协同、项目协同、资金协同、产业协同，坚持把灾后重建作为扶贫开发的基础抓牢抓实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
灾后重建规划不仅是对“5.12”地震中受灾损的基础设施方面的规划，更是对全县经济社会发展，特别是人民群众的生产生活、民生保障，以及社会治理水平等方面的全域规划，我们在制定灾后重建规划时，就将产业发展纳入了规划内容，确定了“南林北果·绿色工业+全域旅游（康养）”的总体思路，在县域北部建立起了以“汶川三宝”为主的特色水干果基地，在县域南部建立起了6万亩以枫香树、笋用竹、商品用材林以及中药材的立体林业基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在灾后重建过程中，我们不仅考虑县城基础设施的恢复，结合汶川特殊的地域环境，特别是农村地区，尤其是高半山区用电难、用水难、行路难等问题，在灾后重建规划中，重点关注农村地区的水、电、路等基础设施，做到了县城与农村基础设施同规划、同实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们在全国率先提出了创建“全民健康示范县”，把“大健康”理念融入到治县理政全过程，围绕“发展健康经济、营造健康环境、培育健康文化、倡导健康生活、优化健康服务”五大体系，以发展生态农业、绿色工业、康养旅游业为切口，将智慧汶川、卫生县城、生态乡镇和乡村振兴建设等与脱贫攻坚有效衔接，确保了灾后重建与脱贫攻坚深度融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当时汶川是如何应对灾情可能导致的贫困加重问题的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张通荣：&lt;/strong&gt;“5·12”汶川特大地震给汶川造成了巨大的损失，在党中央、国务院和全国人民的关心帮助下，汶川涅磐重生，经济社会实现跨越发展，群众生产生活条件明显改善。但受地理环境、次生灾害频发、基础设施薄弱等影响，全县贫困现象仍然突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，汶川识别出建档立卡贫困村37个、贫困户1341户4440人，贫困发生率为6.8%，因病、因残、因灾贫困突出，约占全县贫困人口的50%。为了防止脆弱的自然环境、频发的自然灾害可能导致贫困加重的问题，汶川通过发展可持续的增收产业、提升基础设施保障水平、解决“三保障”短板、改善群众心智等入手，拿下了脱贫道路上的“四只拦路虎”，全面消除了绝对贫困现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）拿下持续增收难的“拦路虎”。我们围绕贫困群众增收，扎实推进产业扶贫和就业扶贫，全县累计建成产业基地20.6万亩，甜樱桃、脆李子、香杏子“汶川三宝”销售年收入超6亿元，全县从事旅游服务行业人员达1.8万余人，带动1000余户贫困户人均增收3000余元，累计提供就业岗位31000余个，实现建档立卡贫困劳动力转移就业3000余人次，发展来料加工扶贫车间36间，带动150余名贫困群众就近务工，通过产业发展带动全县85%的贫困户脱贫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）拿下因病因残致贫的“拦路虎”。我们通过筑牢医疗扶贫“三保三补三基金”九道防火墙，实行“一站式”医疗救助、“先诊疗后结算”等，大力推行主动医疗服务模式和全员慢病管理，全民健康免费体检累计达24万人次，贫困人口家庭医生签约覆盖率达100%，在县域公立医院住院自付费用比例控制在5%以内，确保群众“医疗有保障”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）拿下震后次生灾害多发的“拦路虎”。我们将地灾水患综合防治作为“生命守护工程”摆在突出位置，提升防灾减灾治理体系和治理能力建设，科学构建防灾、避灾、治灾“三位一体”防治体系。投入11.48亿元，完成62个地灾水患防治工程。整合各类资金7.8亿元，实施藏区新居、地灾搬迁、易地搬迁等，为群众构建了安全放心的生产生活环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）拿下基础设施薄弱的“拦路虎”。我们紧紧围绕改善群众生产生活目标，实施了一系列群众看得见、得实惠、惠长远的基础设施建设工程。累计建成通村通组道路420余公里，实施农村安全饮水项目、农村电网改造升级项目200余个，改造义务教育薄弱学校14所，行政村硬化路通达率达到100%，农村常住人口电力入户率、“一户一表”率均达到100%，群众生产生活条件得到明显改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/18/20201218174820589.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;与东部县市结对脱贫。图片来源：川报观察&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在亚洲的减贫事业中，汶川能够提供怎样的经验和模式？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张通荣：&lt;/strong&gt;有这样几个方面值得分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，就是在选择一个地方发展模式的时候，要因地制宜。所以汶川提出了一个“大健康”的发展方式，就是要从原来“只是为了脱贫而脱贫“的方式上转变。“大健康”的方式中就包括健康的生活习惯、健康的经济、健康的服务体系以及全民的健康素养。如果懂得了“大健康”的概念，大家就能够理解我们的脱贫事业是一个系统，而不是一个局部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在整个脱贫攻坚的过程当中，一定要立足老百姓自己要干什么，老百姓作为改造和改变的主体，这是始终不能忘记的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在政策的各个方面，不要各自为政，要把小的资金和政策放到大池子当中去。这样，小的资金放到大的池子中变成了大的资金，小的、零星的政策放在大池子里变成了一个大的扶贫攻坚的平台，成为了大的推动力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，汶川提出了一个“户户入，入户户”的群众工作方法。它将原来在办公室、机关的工作这种与农村和基层管理撕裂的关系进行了弥合。一定要把工作的平台从机关搬到每家每户里面去，而不是到了农村就算了，这就是“户户入”。而“入户户”，就是要让惠民政策，包括项目、以及老百姓能感受到的国家的帮助走进每家每户当中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在新冠疫情的背景下，汶川是怎样抵御挑战的，有何经验？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张通荣：&lt;/strong&gt;其实今年我们也和全世界的其他地方一样，在疫情来临的时候，老百姓也有过恐慌。甚至他们外出打工，就地就业的一些环境也收到了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在这个情况下，第一，汶川把疫情对这个区域的影响阻断。按照国家“外防输入，内防反弹”的机制阻止了疫情向汶川扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在今年年初就提出了在疫情下如何把生产本底夯实的问题，在此之后解决另一个问题，把生产的产品变成商品。他说，“在这个问题上，我们就通过我们最新的电商平台，包括快递以及其他的物流方式，去完善它的市场体系，这实际上是最有效的。我们的政府开拓了这个市场体系，实现了增产的情况下确保增收。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在如何如何实现就地去就业的问题上，汶川建设了很多扶贫车间。比如和义乌合作，做燃料加工，然后推动老百姓在自己生产生活的故土上再次就业。通过这样的方式，在疫情下老百姓脱贫攻坚的事业没有受到影响，而且还在很坚毅地向前走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2599d7ca63677b46ad2cb86c418215fb</guid>
<title>人类迷惑行为观察：“理智”川粉是怎么炼成的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2020_12_25_575728.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这个世界上有一群人，只要你点几下鼠标并且准备八百美元的本金，就可以让你割一次韭菜，送上一百刀的利润，你会怎么想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能会觉得，哎呀今天运气真好，碰上傻子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这群人不光能让你割一次韭菜，还愿意让你割第二次第三次，甚至还坚信他们其实是在割你的韭菜，你会怎么想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能会有些慌张，这群人怎么回事？哪里出了什么问题？难道真是我错了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，我在说的这群人，就是美国川粉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国川粉真是好韭菜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能还记得，我前一阵子介绍了&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2020_11_06_570492.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;如何在美国大选日那天割川粉韭菜&lt;/a&gt;。简单来说，就是在一个名为“Predictit”的带有社科研究性质的政治预测网站上，有很多发生概率为零但川粉却愿意大量下注的事件（比如特朗普大胜，赢的州比2016年还多），只要你跟川粉反着买，那么就可以别墅靠海了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来我以为在大选日前后割了这一茬韭菜之后，川粉们就会认识到现实，及时收手止损。但我还是低估了他们的韧性，高估了他们的智商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面是12月9号，Predictit上关于大选的预测价格：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/22/20201222093800968.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次解释一下图中的数字。这里的预测是每注结算时价值1美元，你以一定价格买入一注，如果预测成功就会收到1美元，预测失败就没钱。因此每一注的价格越高，表明该事件越有可能发生。也就是说，价格可以近似于下注者眼中某事件发生的概率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可以从地图上看到，直到12月9号，特朗普当选总统的价格为15分，可以近似认为川粉们相信特朗普有15%的概率赢得大选，有大概10%的概率赢下密歇根、威斯康星、宾夕法尼亚、内华达、亚利桑那，甚至已经三次计票确认了拜登胜选的佐治亚州（民主党赢下这些州的价格在90分左右）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会问了，这有什么问题呢？拜登就是还没正式上任啊，难道特朗普就没有机会吗，你看不起我们“川皇”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，12月8号就是美国大选的“安全港日”（Safe Habor Day），是各州正式认证选举结果，排除一切法律争端的日子。过了这一天，大选结果在各州层面就算是正式锁定了，不再有任何悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一日子有多重要呢？2000年布什诉戈尔案中，最高法院之所以让佛罗里达停止重新计票，就是为了赶在“安全港日”结束大选争议，而戈尔最后也接受了这一结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以到了12月9号，任何有理智的人都知道特朗普的胜算已经近乎于零了，只有川粉不知道。即便你错过了大选日那茬韭菜，即便你想等到选举结果再无悬念时出手，那么你仍然可以收获至少10%的无风险利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们完全可以认为这里仍然有风险。你可能输一手美国天下大乱，特朗普率领百万川粉跨过波多马克河向华盛顿进军，加冕为凯撒再世，终结美利坚共和国，开创美利坚帝国……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普和川粉都没这胆子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初百万川粉“进京勤王”的时候，特朗普干啥了？他既没有在白宫草坪上接见川粉，也没有号召川粉武装保卫MAGA，甚至连开个真人见面会说两句话都不敢。最后，他坐着车去打高尔夫了，在车里对围观群众挥了挥手，这事儿就算了，川粉的真心终究是错付了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，川粉也没有好到哪儿去。川粉们原先天天喊着要捍卫持枪权，反抗暴政，如今MAGA到了生死存亡的紧要关头，大选被邪恶的民主党窃取，他们反而乖得跟病猫一样。川粉们既没有冲击各州的政府机关，也没有发动群众占据各大城市的街道，最大成果也就跑去华盛顿观光旅游了一趟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/22/20201222093828638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这，川粉们还要闹一番别扭，抱怨自己被极左的人欺负了，说这些黑人不讲武德，在背后偷袭他们川粉。不是，你们川粉不是成天夸耀自己武德充沛吗，结果被人暴打了就只会发推特嘤嘤嘤？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是有什么样的“川皇”，就有什么样的川粉吧。嘴上天天喊着反精英反体制，结果真到了需要上街闹革命的时候，一个个都温顺得像病猫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，川粉们虽然不敢为特朗普送命，但还是舍得为特朗普送钱。即便是大选之后特朗普提出的选举舞弊仍然查无实据，即便特朗普阵营发起的法律诉讼都石沉大海，特朗普仍然以打官司为名目，从川粉那里收割了成千上万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，我从“Predictit”网站上随手赚个一百刀真不算什么，只是大佬吃肉我喝汤罢了。论割韭菜，谁能比得过特朗普呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“理智”川粉为何成了韭菜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题来了，为什么川粉的韭菜这么茂盛，这么好割？他们到底有什么特别之处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抱着这样的疑惑，我开始更加严肃认真地去关注“Predictit”上的川粉，想知道究竟是什么样的人在为社科研究做着慈善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到“Predictit”是个相对小众的网站，还需要真金白银的投入，在“Predictit”上面的川粉可能相对而言年轻、富裕、受教育程度高一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且“Predictit”的赌注是可以交易的，在结算前更像是股市，需要人们观察价格走向，并且互相说服对方为什么自己的赌注前景广阔，因此评论区里的川粉发言相对而言也有条理一些。当然，都是“相对而言”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这些赌钱的川粉虽然远不能展现这一群体的全貌，但也可以说是川粉中最理智的一群人，有助于我们了解他们的思想活动和心路历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，在这样一个输赢分明的网站上，不管是川粉还是非川粉，都有着共同的讨论基础，就是钱。赢钱即是正义，大家也就无需陷入无法分出高下的价值观之争，能观察到的讨论可能会更有营养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们假设今天有一个川粉，在“Predictit”上花了几百美元赌特朗普会赢下大选。如果他想要在评论区里说服别人支持他，或者给其他川粉打气，从而提升他手头赌注的价格，他一般会做些什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，他很可能会刷屏。川粉的习惯是用铺天盖地的各种信息占据评论区，这样子人们就无法从评论区里获取别的有用信息，产生一种川粉声势浩大所言非虚的氛围。比如下面就是某一个川粉的刷屏，内容包括了对“川皇”有利的新闻、买“川皇”赢的号召、以及“川皇”的推特：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/22/20201222093939972.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b579b0680df8c3bee35c7f862c6a1f4</guid>
<title>多地限电、电荒再现？我国真的缺电吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2020_12_25_575727.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 一鸣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月起，全国多个省份出台“限电”通知。湖南省发改委在本月7日发布的《关于启动2020年全省迎峰度冬有序用电的紧急通知》称，全省最大负荷已达3093万千瓦，超过冬季历史纪录，日最大用电量6.06亿千瓦时，同比增长14.1%，电力供应存在较大缺口，为保障全省电网平稳运行和电力可靠供应，湖南启动有序用电。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/23/20201223174720736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;522&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除湖南外，江西、浙江、内蒙古等省份的部分城市也出现“限电”情况。这一状况让部分人又回想起电力供应不足的“拉闸限电”时代，更有甚者将“限电”与煤炭进口联系起来，称“电荒”时代将重来，事实真的如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本轮“限电”的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这个问题，就要先了解此轮“限电”的原因是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要强调的是，对于此次部分地区短时间电力供应紧张，有声音说是因为从澳大利亚进口煤炭减少，用于发电的煤炭供应不足导致的，结合当前的中澳关系，这个说法很容易让人一下子反应不过来。但先别忙着点头，实际原因可能并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微了解一下煤炭进口就会知道，我国煤炭从澳大利亚进口占比非常小。以2019年为例，全国原煤产量约为39.7亿吨（数据来源：《中华人民共和国2019年国民经济和社会发展统计公报》），而当年自澳大利亚进口全部煤炭到港量仅为7760万吨，还不到我国原煤产量的2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说从澳大利亚进口的煤炭以焦煤为主，而发电用的电煤多为我国自产，可见一国煤炭进口量的减少，对全国供电形势的影响是微乎其微的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这个问题，国家发改委其实已经给出了答案，其在17日的回应中曾明确表示：“工业生产高速增长和低温寒流叠加导致电力需求超预期高速增长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来得比往年更早的寒潮首当其冲。气象数据显示，12月以来，受强冷空气影响，此轮“限电”的多地气温异常偏低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如江西气温早早踏入冰点，湖南12月上半月的全省平均气温也仅为为6.8℃，较常年同期（8.5℃）偏低1.7℃，为2000年以来的同期第3低值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和集中供暖更多的北方省份不同，上述地区的采暖均以电力为主，早来的寒潮引发供电“激增”，给电网运行带来不小的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在低温寒流侵袭导致用电负荷超预期增长的同时，我国的工业生产却在高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，工业用电一直是耗电大头，而今年由于疫情的因素，上半年很多工厂并未能全面开工，而各地却已经规划好了每个月的大致用电量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但计划赶不上变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着欧美秋冬季节疫情的爆发，西方大量工厂停工，其订单不得不转移到中国这样产业链完整、疫情控制的好的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然疫情下的西方的日子已经很惨了，但圣诞礼物该买还是得买，一系列因素的叠加，11月份出口爆炸式增长，国内工厂也开足马力全力生产，连带着用电量剧增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据海关总署12月7日发布的数据，11月份，中国外贸进出口3.09万亿元，同比增长7.8%。其中，出口1.8万亿元，同比增长14.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国零售商也预计，进口的同比增长至少将持续到4月份。预计12月的进口将同比增长11%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家发展改革委的数据验证了这一点，短短几个月，我国工业增加值增速已经变成正值。11月份，规模以上工业增加值同比实际增长7.0%；1至11月份，规模以上工业增加值同比增长2.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业高速增长的背景下，发电量的激增自然也是理所当然。从发电量看，11月份，全国规模以上工业发电量同比增长6.8%，增速比上月提高2.2个百分点。从用电看，11月份，全国全社会用电量同比增长9.4%，增速比上月提高2.8个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一情况在宣布“限电”的多个省份更为显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖南12月上旬发受电量同比增长19.8%，截至目前最大用电负荷3144万千瓦，较此前冬季历史最高记录高出163万千瓦；江西12月上旬发受电量同比增长18.4%，截至目前最大用电负荷2631万千瓦，较夏季最大用电负荷高出52万千瓦，创历史新高。浙江12月上旬发受电量同比增长9.2%，位居东部省份前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了异常低温赶上工业产能全开，节能减排也是此次限电的原因之一。在加入巴黎气候协定之后，我国每年都会制定节能减排指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了完成减排指标，一些发现自己今年可能满足不了节能减排指标的地方，就不得不出台一些限电措施，来确保自己可以完成今年的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们的电还“够用”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“限电”的原因找到了，那我国的电到底够不够用呢？答案是，电量肯定够用，但电力调配仍有改进的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界上电力生产最多的国家，2019年发电量达75034.3亿千瓦时，比2018年增加了4.7%，占世界总量的27.8%，这一数字差不多是第二名美国的两倍。不仅如此，中国的发电量还在快速增长中。根据中电联的《2019-2020年度全国电力供需形势分析预测报告》，截至2019年底，全国全口径发电装机容量已达20.1亿千瓦，预计2020年底发电装机容量将达到21.3亿千瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/23/20201223173936189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国发电量遥遥领先&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分类型看，水电3.6亿千瓦、核电4874万千瓦、并网风电2.1亿千瓦、并网太阳能发电2.0亿千瓦、火电11.9亿千瓦。火电装机容量中，煤电装机10.4亿千瓦、气电9022万千瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管电量充足，但资源禀赋与用电负荷不匹配，有电送不出的问题仍相当严重。例如，中国“三北地区”拥有中国80%的风电资源，但“三北地区”人口较少、经济社会发展较为落后，用电需求不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于电网必须实时平衡，因电网消纳能力不足而被迫放弃的风电，称为“弃风”。2015年前后，“三北地区”的弃风率达到峰值，平均弃风率超过20%，部分地区弃风率一度接近100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/23/20201223174047381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国已是全球风电场发电最多的国家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有电“送不出”，没电还“引不进”，外受电能力有限加上机组故障也影响着电力供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，湖南外受电通道能力600万千瓦、江西外受电通道能力260万千瓦，目前已全部送足。而煤电因长期高负荷运行故障风险增加，湖南岳阳电厂、宝庆电厂机组近日相继故障停运，影响电力供应102万千瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，限电，是电力系统有效容量不足的集中体现。目前我国现有的能源制度正推动火电逐步“托底”、为新能源“让路”，新能源装机容量不断扩大，却没有调峰的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用电负荷一旦突增，就只有火电顶上。这种能源生产结构的调整，让现阶段能源供应较为脆弱；加上煤炭价格不断高企，在现行定价机制下，火电企业亏损维持电力供应的意愿明显也不强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家显然已经意识到了这一点，多家央企已经行动起来，确保电力供应。例如，国家电网出台迎峰度冬确保电力安全可靠供应八项举措，表示要充分发挥大电网平台优势，挖掘跨区跨省通道送电潜力，积极组织电力资源，确保祁韶直流、鄂湘、鄂赣等外受电通道最大能力送电，大力支援湖南、江西等地用电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家能源集团也出台了七项措施全力保障供煤供电供暖。其中，将加大煤炭生产，优化调整品种结构，增加电煤产量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国大唐、中国华电、南方电网、国家电投等企业也表态全力以赴确保电力有序供应和供电质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，担忧“电荒”时代将重来完全是杞人忧天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较有意思的是，此次“限电”，也并非完全有害无益。前文说到本轮供电紧张的一个重要原因是出口暴增、制造业“产能暴涨”。但是这种涨幅能够化为金钱“落袋为安”却是有疑问的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年原材料、运费、集装箱价格纷纷暴增，再算上近半年人民币汇率的涨幅，这意味着制造业的“暴增订单”很有可能是在“赔本赚吆喝”，甚至还会出现“业务做不过来，结果越做越亏”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一增幅很可能只是疫情加圣诞因素下的临时现象，一旦企业因此扩大生产，未来或又要面临产能过剩的问题。此次限电之后，企业也需要对产能进行更加完善的动态管理。而不是盲目增产，最后跟风亏本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，或许部分地区短时间电力供应紧张，或许也“恰好”可以给当前过热的制造业“降降温”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0cbcbd7cdc98de7cca0818f936a9648</guid>
<title>特朗普总统的政治讣告</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeorgePacker/2020_12_25_575725.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乔治·帕克 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要评估唐纳德•特朗普总统的政治遗产，首先要拿数字说话。自去年2月以来，有超过25万美国人死于新冠肺炎，占全世界新冠肺炎致死人数的五分之一，居所有国家之首。在新冠疫情爆发前的三年里，有230万美国人失去了医疗保险，导致1万多人“额外死亡”；而在疫情期间，仍有数百万人失去医保。在人权组织“自由之家”的年度指数上，美国的评分从奥巴马执政时的90分下降到特朗普执政时的86分，低于希腊和毛里求斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普带领美国撤出了13个国际组织、协议和条约。美国每年接纳的难民人数从8.5万人下降到1.2万人。美国在南部边界修建了大约400英里长的隔离墙。在边境被美国官员扣押的666名儿童找不到自己的父母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普撤销了80项环保法规。他任命了220多名法官为联邦法官，其中包括三名最高法院法官，这些人中有24%为女性，4%是黑人，100%是保守派，在其任内被美国律师协会评为“不合格”的法官人数比过去半个世纪任何一位总统任内的不合格人数都多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国债增加了7万亿美元，增幅37%。在特朗普执政的最后一年，美国贸易逆差有望超过6000亿美元，创下自2008年以来最大缺口。特朗普只签署实施了一项重要立法，即2017年税法，按照一项研究的说法，这项法案首次使美国400个顶级富豪的总税率低于其它所有收入群体的税率。在特朗普就任的第一年，他交了750美元的税。在他任职期间，纳税人和竞选捐助者向他的家族企业输送了至少800万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普治下的美国变得更不自由，更不平等，更加分裂，更加孤独，债务更加沉重，政治更加泥淖，更肮脏，更卑鄙，更病态，更死亡。而且美国还变得更加妄想。特朗普执政多年所造成的最持久破坏主要来自于他所发布的25000条虚假或具有误导性的声明。通过社交媒体和有线新闻的超强传播，它们污染了数千万人的思想。特朗普的谎言将流传数年，就像放射性粉尘一样毒化环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/23/20201223200347971.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国媒体经常嘲笑特朗普的撒谎行为&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统们惯于撒谎，从战争到性再到他们的健康，无谎不撒。当撒谎的后果足够严重时，这些谎言会侵蚀民主。林登•约翰逊在北部湾事件和其它有关越南战争的事情上欺骗了美国人。理查德•尼克松保持一生的习惯就是推诿扯皮，这为他赢得了一个“狡猾小子”的绰号。在越战和水门事件发生后，美国人就再也没有完全信任过他们的政府。但是，这些总统说谎的案例发生在一个目的有限且理性的时代：为了掩盖一桩丑闻，让一场灾难消失不见，为完成某个特定目标而误导公众。从某种意义上说，美国人期望他们的领导人能进行一定程度的虚构。吉米•卡特在1976年参加竞选时曾承诺“我永远不会对你们撒谎”，他之后也确实信守承诺了，结果是选民们把他送回了佐治亚老家。和他相比，罗纳德•里根撒撒小慌反倒更受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的撒谎则不同。这些谎言属于后现代谎言。它们不是对这个或那个事实的攻击，而是对现实本身的攻击。它们传播到公共政策圈之外，侵入进了私人生活，蒙蔽了每个不得不喘气的人，消除了真实与虚假之间的界限。它们之所以出现不是为了像过去那样向公众隐瞒不光彩的事实。对于换做其他总统都会不遗余力保密的事，他会直言不讳：他对参议员麦凯恩和其他战斗英雄的真实看法；他急不可耐地要除掉自己不忠的下属；他希望执法部门保护他的朋友，收拾他的敌人；他试图威逼外国领导人去诽谤自己的政治对手；他喜爱金正恩，钦佩弗拉基米尔•普京；他看好白人种族主义者；他敌视少数族裔和宗教；他蔑视女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的所有前任中，那个最虚伪的人会小心地将这些想法私藏于个人录音系统。而特朗普则大声说了出来，他这么做并不是因为他无法控制自己的冲动，而是他要故意地、甚至是系统性地，去摧毁那些原本用来制约他权力的规范。对他的支持者来说，他的无耻成了诚实和力量的象征。他们领悟到这样一条信息：他们也可以畅所欲言而不必道歉。对他的反对者来说，遵守游戏规则，哪怕是弱弱地称呼一句“特朗普总统”，他们都会被当成是容易上当的傻瓜。美国政治语言的水准就此被普遍拉低，留下了巨额耻辱赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年总统竞选极为紧张的最后几个月，特朗普每天炮制出50多个谎言，这些谎言与他毫不掩饰的暴行相辅相成。撒谎是无耻的另一变种。正如他大声说出了本不该说出的话，对那些既定事实他也一次又一次地撒谎——越是厚颜无耻屡次三番地撒谎越好。在投票结束两天后，由于选举结果显示他几乎必输无疑，特朗普站在白宫讲台上宣布自己赢得了总统大位，而他的对手则正在试图窃取他的这一总统宝座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是特朗普在总统任期内发表的阴谋论巅峰之作，这激活了他的合法子女、恭顺属下、国会和媒体中的佞臣一起发表了数十份声明，这些声明都宣称这是一次欺诈性的选举。遵循特朗普时代每一重大谎言的出炉套路，共和党建制派也跟着站队。在选举结束后的一周内，声称摇摆州选民舞弊的虚假陈述就在新闻界和社交媒体上出现了将近5百万次。在一项民意调查中，70%的共和党选民认为选举不自由、不公平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>