<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6588657fdea573cb1ea1a054459e28e6</guid>
<title>中企买矿，智利反悔；动力电池，无“锂”取闹？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_02_03_624721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量 清柠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智利人把锂矿卖给中国企业后，似乎又反悔了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月14日，当地法院叫停了比亚迪总计8万吨金属锂配额的合同。然而仅在两天之前，智利政府还在宣布比亚迪已经中标。两天之内态度突变，确实有些出乎意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过比亚迪锂矿被叫停，跟中方企业似乎没什么关系：法新社报道显示，是锂矿所在地科皮亚波州州长以及阿塔卡玛盐湖（Salar de Atacama）附近的土著社区提起了上诉。地方代表认为此次招标方案违背环境保护、经济发展等原则。州法院就以“招标存在争议”为理由叫停了锂矿项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方势力不依不饶，中央政府只好打圆场。智利矿业部表示，此前招标过程“公开、透明，并符合所有现行立法”。项目叫停，不代表招标取消。因为早在去年10月，智利政府就已经开始招标，当时比亚迪报价6100万美元，甚至比另一家中标的智利企业高出100万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方企业仅仅做错了一件事：他们不应该参加国外政府换届期间的项目招标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/27/20220127142222765.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;智利北部阿塔卡玛盐湖地区的锂矿加工厂，图自智利化学与采矿协会（SQM）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;智利政府换届&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主导此次招标的智利现任总统塞巴斯蒂安·皮涅拉（Sebastian Pinera）是保守派，任期只剩下最后两个月。可是将在3月完成换届的新候选人加夫列尔·博里奇（Gabriel Boric）是左翼，政策取向区别很大。比亚迪参加了一次投标，却要应付两路政府团队，难度可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名典型的“拉美左翼”，博里奇经常把“资源国有化”挂在嘴边。在竞选期间，博里奇的政策清单就强调这几条：强化国家调控、提高矿企特许权使用费、反对矿产资源私有化、推动建立国营锂业公司。比亚迪锂矿投标结果公布后，他就展现新官的“官威”，要求政府推迟投标，建立“圆桌会议”，讨论合同当中的各种条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果立足智利国情，博里奇的这几句话，确实站在了道德高地。皮涅拉也只好用“国家大义”进行应付：启动锂矿招标，是针对智利锂业落后澳大利亚的行业困境。矿业部也应和称，将国家储备4%的锂资源进行国际招标开采，是为了恢复智利全球锂市场地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番说辞似乎十分幼稚，但是从产业数据看，皮涅拉也没说错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商务部数据指出，目前智利锂矿储量大于750万吨，居世界第一，占全球1400万吨储量的52%，其中阿塔卡玛盐湖的储量占据全国的81%。不过2020年数据显示，智利锂产量仅为1.8万吨，低于澳大利亚的4万吨，位于全球第二。如果这一趋势持续下去，智利的锂矿市场份额将会在10年内减半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮涅拉想着卖矿救急，博里奇的思路就长远得多：拉美媒体《里约时报》19日报道，阿根廷、玻利维亚和智利正在就建立锂生产国组织进行讨论，类似石油输出国组织“欧佩克”。博里奇上台后，几个国家都是左翼意识形态主导，各方交流效率更高。加上墨西哥外长曾经亲自拜访了博里奇，组织成员将会进一步壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不出意外的话，锂矿，已经成为新时代的石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为下游的新能源制造大国，中国必然会受到锂矿市场的冲击。不过在未来，这种冲击将会成为常态。行业机构预测，汽车电池原料碳酸锂全球缺口将突破16万吨，占比13%。未来几年，全球碳酸锂供需仍将处于紧平衡期。与此同时，2021年中国新能源汽车销量已经达到330.8万辆，同比增长114.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要中国新能源市场还在扩张，动力电池就会一直无“锂”取闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/27/20220127142148748.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;碳酸锂有价无市&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳酸锂的有价无市，本质上是过去行情的综合反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2018年年初到2020年9月以来，由于上游矿业大量放出产能，低价进口碳酸锂大量进入国内市场，碳酸锂一直处于供给过剩的状态。下游市场中，新能源汽车补贴政策转型，满足政策指标的三元锂电池更容易满足市场需求。上下游市场的共同挤压，导致碳酸锂价格持续走低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，电池级碳酸锂价格从的12.6万元/吨上涨至10月的17.1万元/吨，涨幅最高超47％。然而在2018年6月，碳酸锂价格均价已经跌回12.5万元/吨。2020年9月，电池级碳酸锂已经跌到4.39万元/吨。不少厂家因为价格跌破成本，只能关停生产线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锂矿企业并没有想到，碳酸锂将在三个月后迎来绝地反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年初，碳酸锂生产厂家进入检修期，碳酸锂市场货源大幅减少。尽管在复产复工之后，碳酸锂的价格在4-6月进入了平稳期。但是新能源汽车领域迎来了快速扩张：2021年1-6月，新能源汽车累计销量约123.93万辆，同比增长170.83%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源市场的迅速扩张带动了磷酸铁锂，氢氧化锂等下游产品的需求，碳酸锂的价格也水涨船高。2021年12月31日，电池级碳酸锂华东地区均价28.2万元/吨，与1月1日5.46万元/吨的价格相比，上涨了416.48%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下游市场需求不断，上游产业却在逐步收口：由于下半年“能耗双控”政策的影响，下游企业持续选择减产。另一方面，国内盐湖等地的锂矿产量降低，新的锂矿项目开张，可能需要3-5年的时间。国外矿山由于疫情的影响，产出无法稳定供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚锂矿商Allkem就在18号表示，全球范围内奥密克戎新冠病例激增，将在近期继续使锂矿行业的运营和开采活动受影响，预计在截止今年6月的下半财年碳酸锂价格将比上半财年进一步上涨80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短时间内无法保持供应，加剧了下游生产备货的恐慌。目前的碳酸锂客户中，磷酸铁锂厂家订单供应紧张，用于电解液生产的六氟磷酸锂也有新增产能，加剧了碳酸锂的供需错配，华东工业级碳酸锂报价也达到了32.36万元/吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上游材料商负责人李潮（化名）表示，“现在新能源汽车发展太快，目前市面上，工业级或是卤水的（碳酸锂）都拿去做电池级碳酸锂了。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>527e5af15d9d43dc22741f66e5c69f5d</guid>
<title>中国冰球发展，与加拿大关系很密切</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunBo/2022_02_03_624720.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冬奥会所有项目中，冰球比赛备受瞩目，也是收视率最高的项目之一。它的速度快、对抗性强，局势瞬息万变，魅力难挡。而提及冰球，人们自然会想起寒冷的加拿大，在当地有一种说法：“It&#x27;s Our Game”（这是我们的运动）。可见，加拿大人对冰球有多么的热爱，上到政客商贾，下至黎民百姓，都为冰球而疯狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰球被誉为加拿大的国球，它的地位如同乒乓球在中国。在国际赛场上，加拿大的男女冰球团队占据霸主地位，值得中国健儿借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年7月北京申办冬奥成功后，中加冰球运动的交流越来越多，中国冰协北美中心主任、加中体育文化交流中心理事长韩进雯女士，也成为两国冰球交流的“使者”。该中心组织多次活动，竭力促进中国冰球向加拿大学习先进理念和经验，为中国冰球更加专业化、国际化提供了良好的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128120039246.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年8月，在多伦多奥林匹克训练营上，中国驻多伦多总领事韩涛等与比赛双方球员合影，左侧穿黑色运动服的运动员都是华裔。（中国冰协北美中心供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128120543203.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年8月，奥林匹克冰球训练营在多伦多举行。（中国冰协北美中心供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一冰球大国——加拿大，在赛场上占霸主地位 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元1855年，冰球起源于加拿大的金斯顿市──在多伦多东北，相距约240公里。19世纪90年代，冰球逐渐辐射世界其他国家。男子冰球自1924年首届冬奥会就成为正式竞赛项目，1998年女子冰球入奥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰球的重要国际组织有国际冰球联合会（IIHF）、北美职业冰球联赛（NHL）。前者于1908年在巴黎成立，主要赛事有世界锦标赛、奥运会冰球赛等。后者是全世界最高层级的职业冰球比赛，为北美四大职业运动之一，1917年在加拿大的蒙特利尔成立，“斯坦利杯”是最高奖项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NHL成立之初，联盟共有5支队伍──全部来自加拿大。百年后的今天，NHL共有32支球队，其中加拿大的本土球队有7支，占比为四大联盟最高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据国际冰联的统计，全世界现有注册冰球运动员有130万人，其中加拿大占50多万人。加拿大的冰球馆数量达到了3300多座，比世界其他国家拥有的冰球馆数的总和还要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128141107277.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年，加拿大队在冬奥会女子冰球金牌加时赛中以3-2击败美国队后，聚在一起合影留念。来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大无愧于“世界第一冰球大国”的称号，在国际赛场上也占据霸主地位。国家男冰曾获得9次冬奥冠军、18次世界男冰锦标赛冠军，也是获得这两项比赛冠军最多的队伍。加拿大女冰也不让须眉，曾捧得冬奥四连冠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多伦多是加拿大的冰球重镇，每当NHL赛季，整个城市就像过大节。有的涌进球场看比赛或超级大屏幕直播，有的聚集酒吧看电视直播。更多的是一家大小围在电视机旁看直播，啤酒、薯片不可少。“多伦多枫叶队”也非常争气，前后捧过13次“斯坦利杯”。获得冠军之夜，全市每一个角落都沸腾了，球迷自发上街游行，载歌载舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说：“一方水土养一方人。”冰球是一项节奏极快的运动，比赛中充满对抗和冲撞，因此，冰球也被看作是最能体现加人勇敢性格以及团队精神的运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大的孩子有的从四五岁就开始打冰球，个子每年都在长，年年要换衣鞋，再加上训练费，一年要花一万加元左右，价格不菲。二十年前，如果你去冰球馆看少年冰球训练和比赛，高大的白人居多。最近，笔者走访了大多伦多的几家冰球馆，发现少年冰球队的球员中华人面孔不少，有的竟占半数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128140738939.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2010年，加拿大男子冰球获得奥运会金牌。来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在激烈冲撞的冰球运动中，华人孩子的体格不输给其他族裔，打法灵活，假动作逼真。这一现象，与二十年前大相径庭，一是说明了冰球在华人中已逐渐普及，二是现在的华人不差钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰球在加拿大属于国民运动，男女咸宜。加拿大的冬天又冷又长，因此拥有许多天然冰场，这也为冰球的发展提供了得天独厚的条件。每到冬季，不少结冰的街道、公园、停车场、小湖上，都有人打“街头冰球”。春夏秋三季，不少人会打旱冰球，巷子里到处可见，开车时要特别小心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f69d3ae48af1c092aa0ef5dfce1ad5f</guid>
<title>美国专家怎么好意思分析“中国国际形象为何正在恶化”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_02_03_624719.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·福迪 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，约书亚•库尔兰齐克（Joshua Kurlantzick）在外交关系委员会发表了一篇文章，他在文中剖析了他所谓的中国国际形象恶化问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，他没有错。过去两年里，在西方国家和美国盟国确实已鲜见对中国的正面评价。但他给出的理由既虚伪又完全错误。这篇文章以长篇大论开场，列举了中国各方面的不好，从新冠疫情到所谓的“战狼外交”，再到“一带一路”债务陷阱，外加“侵略性和胁迫性行为”和显然是“无效”的中国疫苗等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些理由的奇怪之处在于，它们似乎与美国语境中常见的反华老调不同，美国人的陈词滥调虽真假难辨但还与现实情况相似，而约书亚的话却与现实背道而驰。例如，他声称“‘一带一路’毫无进展”——但没有证据表明这种情况正在发生，事实是情况恰恰相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/29/20220129182737421.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;库尔兰齐克发表评论中国国际形象的文章&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者下意识地漏掉了中国形象在西方的实际演变过程：美国现在和过去一直在与其最佳搭档一道，对北京发动宣传战，以使其遏制中国的目标合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你相信这一传统叙事，那么中国现在就应该不受欢迎，因为它突然就开始做上面提到的坏事，成为一个“侵略性”的国家，用“战狼外交”疏远了所有人。这似乎是无缘无故随机发生的，而其他国家给出的回应则是完全正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少普通西方人已被培养出了这种理解方式。他们不相信中国实际上自1949年以来从未改变过，还是同一个执政党，拥有锲而不舍的领土主张和目标（即使它施行不同的政策来实现这些主张）。他们认为中国只是在最近改弦更张想要“统治世界”后才突然开始“变坏”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人可能永远想不到，是美国蓄意发起的一场运动把这些想法植入到了他们头脑中，美国的这场运动旨在改变对华舆论，妖魔化、诋毁和孤立中国，阻挠其与别国进行交流，并为华盛顿的反华新动作提供辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然就是全部事实。美国外交政策的源动力来源于一本名为“编造共识”的战术手册——武器化运用国家资源以协调专家、智库和记者的动作，将他们的注意力吸引到那些需要左右公众舆论的议题上，从而为华盛顿的政策取向创造自然而然的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设计这样的策略就是为了创造出一个“自我实现的预言”，针对相关目标煽动“道德事件”，以此为幌子来掩饰自己的侵略行为。这种做法常借以人权为借口，通过戏剧化处理危机事件来利用和操纵人们的善意，然后将预期的外交政策目标包装为合理的仁慈和“关切”行为。美国每次开战前都会做这样的准备，这也是他们现在正对中国所做的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，特朗普政府领导下的美国对中国发动了舆论战。在“处理”了朝鲜问题后，白宫将注意力转向了北京，并对其展开了一系列行动。正是在那一年，《国家安全战略》将中国列为“地缘政治竞争对手”，并对中国发动了贸易战和技术战。与此同时，制造反华民意的运动也开始了。并非巧合的是，有关新疆的指控和报道突然开始出现。有证据显示，这是刚打瞌睡就有人送枕头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/29/20220129183127517.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普政府筹划发起对华贸易战&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿一家名为“共产主义受害者”的毒辣右翼智库发表报告称，其捐款数突然从200万美元激增至2018年的1200万美元。发生了什么事？捐款是从哪里突然冒出来的？更重要的是：为什么？答案是华盛顿开始关注中国。这个组织突然从一个默默无闻的小透明变成了一个重要的传声筒，借助德国学者阿德里安•曾茨（Adrian Zenz，中文名“郑国恩”）鼓吹有关新疆的反华内容。其他鹰派智库，如接受美国国务院资助的堪培拉“澳大利亚战略政策研究所”也崭露头角，发布了有关“强迫劳动”的指控。新疆再次成为焦点，西方主流媒体紧随其后。妖魔化北京的运动上路了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府随后利用2019年新冠疫情来建立新共识，指责中国掩盖疫情，以此让中国承担责任。发起“暴行宣传”和嘲弄“中国病毒”就是为了激起公众对中国相关事物的偏执和恐惧。所有中国公司、组织或个人都是情报收集工具，比如华为公司和孔子学院。那些寻求与北京展开友好接触的政府都受到谴责、游说和裹挟，以迫使它们改变主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“编造共识”的艺术——美国利用其庞大的触角来拉拢持不同政见者，协调主流媒体，制定计划，通过向目标国投入偏向性报道和资源（同时忽略其他地方的暴行）来武器化人权活动者，毒害公民社会，并创造出一个符合其外交政策目标的自然叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国展开了积极有效的抹黑行动，丑化了中国在西方的形象。当北京胆敢反击这场针对它的宣传战时，美国的分析人士阴险地指责北京应为自己的地缘政治困境负责（正如你在外交关系委员会那篇文章中看到的），虽然这一困境就是他们创造出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，“战狼外交”的论述是虚假、误导和无益的，因为它诬陷中国是罪魁祸首，而实际上中国只是在反击已被武器化了的对华敌意。北京因被迫对美国的敌对行动做出政治回应而受到嘲笑。例如，2018年在加拿大绑架华为高管孟晚舟并迫使中国做出回应，北京因此被诬陷为“挑衅者”，并“进行人质外交”。同样，中国对台湾、南海、香港等问题持有一贯立场，但美国采用改变规则并强迫北京动手的方式来引燃了这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，关于美国如何主动而蓄意地煽动地缘政治冲突以制造对华敌意以及如何追究华盛顿发动全球宣传战的责任，西方对这些问题的分析极少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国对华“冷战”是真实存在的。只有以大国竞争的框架进行分析，并以美国一直追求绝对权力为背景评估美国外交政策，而不要被美国是一个“关心”特定议题的正义英勇国家所迷惑，才能真正理解这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库尔兰齐克等人的文章不过是在侮辱公众的智力，他们被灌输了无数谎言，让他们憎恨和恐惧中国。是时候醒悟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自“今日俄罗斯”新闻网）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4267984b393926ac2594b789f7df2f1</guid>
<title>跪拜彰显了日本“不变的文化传承”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_02_03_624718.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新春佳节之季，不免要说到“传统文化”。这就又联系到一个老生常谈的问题：东亚“儒家文化圈”的日韩，“传统文化”保留得如何，云云。前阵子一位赴韩女偶像因未向粉丝“跪谢”，引发了对韩国“跪拜”文化的讨论。论者中，引为“传统文化”的有之，斥为“传统糟粕”的亦有之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，可能大家自然会联想，日本如何呢？笔者印象中，年轻时也曾读得若干篇文章，认为日本人日常生活中的“鞠躬”与“跪拜”是“（儒家）传统文化传承”的表现。笔者在此先直接表达观点：不是，但又不完全不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说来有趣，一方面，日本现代生活中跪拜的应用场景并不多；但另一方面，“跪拜”却又和外界对日本的刻板印象紧密联系。提到跪拜，估计中国读者最容易想到的是两个场景。一个场景是“下跪谢罪”，所谓的“土下座”。比如此前在日本大火、也在国内网络颇为热门的连续剧《半泽直树》。足智多谋、勤勤恳恳的正义主角被专横暴烈的野心家上司压迫羞辱，被迫下跪谢罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个场景则多出现在旅游宣传片里，樱花飞舞的京都，日式酒肆拉门一开，一个浓妆艳抹的艺妓拜伏于地，一口京都软语演绎一番“暖风熏得游人醉”。尽管据说现在京都艺妓里大多数并不是京都人了……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/28/20220128124829312.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;325&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日本电影中的艺妓&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你看，日本日常生活中“跪拜”的运用场景——除了固定的宗教礼仪之外——实际是非常有限的，但它们却一个代表了外国人对日本男性职场压力的认识，另一个代表了大家对日本女性“温柔顺从”性格的向往。这可谓是外国人对日本的两大刻板印象，当然这也是日本自己对外宣传的结果。于是，“跪拜”也成为了“日本继承传统文化”的一个象征符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但细究起来，日本这个跪拜礼仪的“传统”，其实又相当的“年轻”。论“传统”，日本受佛教与儒家文化浸淫多年，跪拜也长期是朝野通用的重要礼仪。大臣拜天皇，大名拜将军，武士家臣拜大名，农人庶民拜武士，妻子拜丈夫，晚辈拜长辈，突出的就是一个区分封建社会上下尊卑的现实需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，江户幕府时期，将军为了羁縻大名，命令他们轮流来江户长住（史称“参觐交代”），既是在眼皮子底下监视，又作为人质，同时强制劳民伤财，可谓一石三鸟。这些大名来往江户，都被要求排成奢侈浩荡的“大名行列”，沿途庶民则要让道并拜伏尘土。虽然现代的日本学者研究认为，在各大名自身的领地之外，庶民们并不是那么遵守这个规则，尽管会让道，但未必拜伏。不过这不影响今天的日本影视剧仍然会浓墨重彩地描绘这个情景，向现代日本民众简单明了地展示什么是“森严的封建等级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/28/20220128133610461.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;104&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;嘉永年间园部藩参勤交代行列图（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么自然，这个彰显封建人身不平等的“糟粕文化”，当然要在彰显现代化的明治维新中被废止。要知道，领导明治维新的“元老”们，都出身于旧封建统治阶级的下层，若不彰显平等意识，新政府维新的合法性何来？而去除封建等级意识，当然要从最表面的，同时又是最容易执行的服饰、姿态、礼仪这些“传统文化”入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剃发易服，弃米饭而就牛排，从天皇到新兴资产阶级，生活“西化”者为上品，秉持传统生活者为下流。日本颁布明治宪法大典，满堂尽是普鲁士衣冠。市井乡野当然还有大量保持传统生活方式的民众，但显然是因为无钱去搞“西化”，而不是要自觉维护传统文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种“维新”的情况下，跪拜这种行为当然还是会在社会中广泛存在，但是它已经不具备制度性的等级关系，而是反映了跪拜者与被跪拜者的私人关系。例如，某个明治政府高官，见到自己过去的领主，此时不过区区一个平民富家翁，高官或者是想起前尘往事，或者是为了政治作秀，就会对过去的主人行跪拜之礼，这就是他个人的选择而非制度的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如说，某甲急迫地有求于某乙，于是向某乙下跪，这体现的是利益关系的评估而非固化的等级要求。从这个意义上来说，跪拜这个姿势的确是古来有之的传统，但是这个姿势所体现的“传统文化”内核已经逐渐消亡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/28/20220128140619535.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这些传统的姿势、符号，又会被新的政治与社会需求赋予了新的内涵，从而复兴。例如在明治政府时期，就认为西方国家政治秩序的稳定离不开统一的基督教信仰，于是以日本本土“神道教”为模板，建设日本自己的“国家宗教”。日本神道教的确“传统”，也是日本建国神话的源头。但日本封建已久，天皇又无实权，各地文化散装，原始信仰、儒、道、佛以及风俗习惯混杂，实际并不存在统一的“神道教”正统释义与标准礼仪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，从1871年开始，明治政府一边在中央设置“神祇部”“御巫”等专门的宗教机关和职位，一边着手打击地方淫祀、巫女、风俗等，同时建立官方神社。经过上上下下一系列措施，把传统文化的碎片与明治国家的政治社会需要相互缝合，最终构建出一个有教义、有组织、有姿势的成形的国家宗教系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然不是亘古不变的“传统”，但事实上，历史上的很多“传统”也就是这么继承下来的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f63f90e221dca38f07ac382d5855bd0b</guid>
<title>美国医生对我说“你这么年轻，得了新冠也没事”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xibeijia/2022_02_03_624712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网专栏作者 西贝甲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;节日和文化交流&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写下这段话的时候，我才意识到自己即将在美国度过第五个春节。我对没有亲人团聚在异国他乡过年已经习以为常，而关于国内春节的记忆似乎还停留在并不遥远的昨天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年前，我来到波士顿求学，在那里度过了国外的第一个春节。国内除夕夜的晚上当地正是早晨，我和家人打过电话后还要出发去学校上课，这种感觉属实有些微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/25/20220125154033231.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西雅图街道。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时的我渴望了解美国人的生活方式，也同样好奇他们对大洋彼岸的中国究竟了解多少。令我略感失望的是，除了课堂上少了一半的中国同学，那天实在和平常别无二致。虽然我不期待在美国街上的路人像国内一样互相拜年，但没有一丝节日的氛围让我感到了些许落寞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国每逢圣诞节街道商场都会点亮灯光，装饰圣诞树，怎么春节在美国这么悄无声息？一腔热血的我渴望把中国的节日，中国的文化介绍给每一个见到的人，但是过程有些波折。我详细地介绍阴历的算法，过年的传说，发红包贴福字的传统。很多外国朋友嘴上说着“Cool”，“Great”，“Awesome”，却能感觉到并不怎么走心。我也常常想哪里出了问题，直到帕诺夫出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕诺夫是我实习认识的印度朋友。当时我正在和一个中国同事写中文名字互相认识。帕诺夫路过看后大受震撼，正好想划水的他让我对他讲讲汉字。我还记得他看到“一”，“二“，”三“时露出欣慰的笑容和看到”四“的时候怀疑人生的表情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着我又讲了讲中国人姓名的含义，代表着父母对子女美好的祝愿，还帮他根据音译起“帕诺夫”这个名字，告诉他含义是“信守诺言的人”，帕诺夫满意地点头接受了。而帕诺夫也向我介绍了他们文化里名字有意思的地方，比如他们家族父亲的姓会作为儿子的名使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我们越聊越多，比如中国十几亿人使用同一种语言，而印度不同邦之间语言存在巨大的差异。如同水到渠成般，我对他介绍了春节，而他也把排灯节这个对于印度同样重要的节日介绍给了我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我突然意识到这次的交流如此顺畅，我不再向以前填鸭似的把想传达的东西一股脑地塞给别人。我们平等地分享，就感兴趣的话题展开，在愉快的氛围中对彼此的文化都有了更深的了解。文化交流的重要性远大于单方面的灌输。从此以后，我更多地以交流者而不是“教授者”的身份与其他国家的朋友交谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二年春节，我和学长邀请六七位来自希腊，阿根廷等国家的研究生、助教来家里做客。我们准备了丰盛的中餐，包饺子的活动，除此以外还要求每个人带一道家乡的特色美食来和大家分享。那天我吃到了甜到掉牙的蛋糕，香浓的蘑菇汤，硬到咬不动的烤肉等一系列特色美食，也听到了很多动人的故事。我不禁感叹可能每一个在外的游子，都有让更多的人了解自己文化的愿望吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文化的碰撞可以迸溅出火花，也可以毫无波澜。我想这是因为不是一朝一夕形成的，也不是三言两语就能让没有背景的人充分了解的。不同的土壤培育出不同的果实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想起中秋节前后和帕诺夫与安德鲁去看棒球赛。散场后去地铁站的路上，我看到一轮圆月高挂夜空，心中有些激动，于是问他们有没有什么感想。他俩一脸迷惑地看着我：“哥们儿你在说什么？”我告诉他在中国的文化里月亮总是承载着特殊的感情——思念。见他更加迷惑我就解释虽然分别的人们不能见面，却可以共赏一轮明月，把相隔两地的人们串联起来。他俩若有所思的点点头，眼神看起来却还是不能理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中秋圆月带来的多愁善感对于从小就背诵“举头望明月，低头思故乡”，“但愿人长久，千里共婵娟”的我们似乎是再正常不过，可是文化背景不同的人可能很难产生这样的感触。由此也带来了少数族裔后代对自身文化认同的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的经理是移民到美国的，他跟我抱怨自己几岁的孩子们对排灯节这样的传统盛大节日都提不起兴趣，反倒是每到万圣节、圣诞节就兴奋得不行。后来我把自己代入思考了一下，如果我从小在美国长大，不曾听到春节热闹的鞭炮声，没有和从五湖四海赶来的亲人们在老家相聚，“春节”这两个字恐怕也只是缥缈的符号吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西雅图的疫情&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的春节或许是我过得最五味杂陈的一个春节。我告别了学生的身份，却没有做好进入社会的准备。未来一片迷茫，又逢疫情肆虐，美国也每况愈下。那种感觉概括起来就是 “前已无通路，后不见归途” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/25/20220125154151797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西雅图夜景。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我去了西雅图工作。疫情开始之初，我每天都关注新增的数字，看着所在郡的日增病例从几百增加到几千。过了一两个月，日增病例突然回落到了一千以下，我们都以为形势向好。谁知道短暂的平静之后，病例数如同坐火箭一样上升，而如今全美一天能有接近一百万人感染。而我也尽量取消出行的活动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>