<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>26cdee653b9517694371f45e979e05d9</guid>
<title>美国是不是古巴骚乱的幕后黑手？应该这么问…</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaiEr/2021_07_21_599319.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 白耳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，古巴爆发了抗议活动，一些西方媒体对此“热情”报道，甚至把民众走上街头支持政府的照片，“误标”为抗议者集会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720160915933.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《卫报》原本将图说写成“反政府支持者”，但后来承认错误，改成“政府支持者”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们关心的一个问题是，美国到底是不是古巴骚乱的幕后黑手？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题不妨换一个角度来问：就是一个对古巴封锁打压几十年的国家，一个2020年初差点把撤侨专机上所有感染者送到关塔那摩拘留营的国家，一个在拜登上台后仍然以莫须有的“支持恐怖主义”为由，阻止防疫物资进入古巴的国家，是不是古巴骚乱的幕后黑手？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/20/20210720161128138.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴街头骚乱者高举星条旗，就像香港暴徒高举星条旗一样，只不过是说明了一件根本无需说明的事情而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/20/20210720163128492.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古巴首都哈瓦那街头，有抗议者打着星条旗，图片来源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对古巴人来说，美国有没有进行封锁打压、干涉制裁、煽动骚乱从来都不是问题，问题在于他们自己能不能撑得住。苏联解体以后的近30年，古巴人独力面对90海里外世界上唯一的超级大国，没有选择朝鲜式的先军政治，而是集中精力于恢复和发展经济，还在教育、医疗、文化、社会治安等领域搞得有声有色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之前的2019年，联合国开发计划署发布的“人类发展指数”把古巴列为189个国家和地区的第72名，不仅高于巴西、墨西哥，甚至也高于中国。当然，这个联合国系统的排行榜仍然充满了西方人的偏见，甚至“古巴高于中国”我认为都是一种偏见，但毕竟比一年之后某媒体“美国抗疫全球第一”的神榜要客观不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济、社会、文化建设，成为了古巴共产党执政合法性的来源，也让1994年-2020年的古巴再未发生过大规模的社会动乱。这一点，连西方媒体今年也承认了（虽然其唯一目的是炒作2021年的事情“非同寻常”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如某作家的名言“时代的一粒沙，落在每一个人身上就是一座大山”，超级大国的制裁落在一个可怜的小国头上也够受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然古巴一直以医疗服务和防疫能力著称，虽然民众愿意带口罩，虽然与世界上仅有的两个真正控制住了疫情的国家都是同志加兄弟，虽然全体古巴人也留下了嘲讽特朗普“消毒液防疫”的共同记忆，虽然整个国家是一个相对安全的孤岛，但古巴防疫的难处显然更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，极度依赖旅游业、依赖外籍商船和班机，实在没有中国那种严格隔离一切入境者的底气；一方面，党和政府派出了十几万青年到拉美各国进行医疗、教育、开发支援，很多派驻国未必比阿富汗安全多少，限制青年回国是说不过去的；还有件更恶心的事……还记得特朗普计划将所有海外撤回的感染者送到哪里吗？美国的全体感染者虽然没有都来关塔那摩，但是关塔那摩的那层铁丝网后面，难道还能缺了感染者不成？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74a3e79c8ac6e3381f5c26227dccf453</guid>
<title>中国崛起打破三大发展迷思，走向“共同体主义”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2021_07_21_599306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鄢一龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、前所未有的发展奇迹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代中国的崛起是人类前所未见的奇迹，中国创造了人类发展史上规模最大、速度最快、持续时间最长的高速发展奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国用短短数十年时间，从世界班级中的“差等生”成长为一名不折不扣的“学霸”。1949年，中国是世界上人均GDP最低的国家之一，人均预期寿命只有35岁，比1820年时法国的人均预期寿命还要低。但是今天我们已经成为世界第二大经济体，人均GDP突破1万美元，很快就会跨过高收入国家的门槛。目前世界银行高收入国家标准是大于1.2535万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/16/20210716172524541.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界银行新标准认为：人均GNI低于1036美元的国家，属于低收入国家群体；人均GNI在1036美元到4045美元之间的国家，属于中等偏低收入国家（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人均预期寿命已经达到了77.3岁，“十四五”期间将提高到78.3岁，而美国原来是78.8岁，2020年因为新冠疫情下降了1岁，变为77.8岁。这意味着虽然以汇率法计算的中国人均GDP还只占美国六分之一左右，但是中国人均预期寿命已经接近美国，在不远的未来还有可能超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;更为重要的是，从世界范围来看，中国崛起打破了三大发展迷思。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一是打破了发展中国家的“玻璃天花板”。&lt;/strong&gt;发展中国家长期被纳入一个西方中心/非西方边缘的全球发展体系中，能够获得一定的发展空间，但是不被允许突破发展的“玻璃天花板”。发展中国家只能是依附型或者半依附型的发展，而不能真正独立自主发展；只能在霸权国家所容许的分工体系之内发展，而不能触动霸权国家奶酪，许多国家都因此陷入了“中等收入陷阱”，中国不但实现内生自主的发展，而且不断攀上发展的新阶梯，跨越了“贫困陷阱”“中等收入陷阱”，未来也会跨越日本等国陷入的“高收入陷阱”，迈向发展的最高阶梯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二是打破了只有资本主义制度才能更快发展的迷思。&lt;/strong&gt;以往实现现代化的国家都是资本主义国家，苏联人均GDP最高的时候估计也只有七八千美元。由于统计体系差异，苏联的人均GDP需要进行估计。按照现价计算，1989年为8940美元。按照不变价计算，1989年为7112美元（1990 International Geary-Khamis dollars）。中国作为社会主义国家实现了比资本主义国家要快得多的发展，短短几十年时间就全面建成小康社会，到新中国成立100年时将实现社会主义现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三是打破了西方列强“国强必霸”悖论。&lt;/strong&gt;“城头变幻大王旗，你方唱罢我登场”，世界历史舞台上主角不断在变，霸权争夺战主题却从未改变。只有中国崛起真正打破了这一魔咒，这不是一个新霸权的崛起，而是一个新型世界强国的王者归来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与西方历史上的霸权不同，中国不是靠到世界各地殖民、四处掠夺发家致富，而是靠十几亿人民的辛勤劳动、创新革命而富起来的；中国奉行的不是霸道，而是王道，不是“国强必霸”，而是“国强好仁”；中国不是输出战争动乱、输出苦难，而是为世界创造巨大发展机遇，让世界各国搭中国发展快车；中国不是在世界上称王称霸、唯我独尊，而是坚定维护真正的多边主义，推动构建人类命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、百年大道责人开生面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于21世纪的人类而言，中国的崛起不但是新现实，更是新意义，不但是中国力量，更是“中国主义”“中国道理”。在西方知识体系中，像中国这样的国家要么亦步亦趋接轨西方模式，要么迟早走向崩溃，是不可能崛起的。而中国出乎意料的崛起，将使得伪装成“普遍理论”的西方政治理论面临整体性挑战，人们将从几个世纪的西方中心知识体系中真正祛魅，认识到所谓的“普适性”不过是西方性，所谓的“普世价值”不过是西方价值，所谓的“历史终结”不过是历史一瞬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起只能用中国话语来述说，中国道路只能用中国道理来解释。历史吊诡之处在于，从传统中国到现代中国的转型，融入西方体系是主要推动力，但终究无法被彻底西方化。因为中国块头太大、西方帐篷太小，中国骨头太硬、西方消化能力太弱，中国承担着既吸纳西方体系又撑破西方体系，为人类开创新体系的历史性使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同中国经验为世界贡献了中国方案一样，中国道理也将为世界贡献中国智慧。中国道理将重新解释整个世界，重新书写人类知识体系，同时，这并不意味着从“西方中心论”到“中国中心论”，而是意味着在西方中心知识体系中被压抑与被边缘化的知识体系的一次解放，意味着被西方思想禁锢住的人类思想进步的一次救赎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的伟大复兴呼唤中国学派。要言之，所谓中国学派就是基于中国自身文明基因，并借鉴西方理论，对于现代中国革命、建设、改革复兴历程的理论体系进行建构，以实现理论与实践的统一、意识与存在的统一，为人类社会普遍性问题提出新解释与新表述，用中国道理解释人类发展，用中国话语讲述世界故事。这将是一场跨多个学科、持续几代人、无数学者共同参与的知识革命，中国学派并非西方知识体系之补缺拾遗，而是一场大本大源、动天下之心的根本性思想变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知识建构范式革命需要超越百年的中西“体用之争”，从西方理论中心范式转向中国实践中心范式，推进“一体三用”的中国话语建构，以实践为体，以马中西指马克思主义理论、中国传统文化和西方哲学社会科学体系。三种理论资源为用，推进理论话语创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践为体就是要从“西天取经”转向实践取经，摆脱西方理论教条束缚，打破一味追求形式科学性的迷思，在方法论上倡导实践主义，而非演绎主义、证伪主义、实证主义，将理论的科学性分界真正建立在来源于实践、符合实践、经得起实践检验上，而不只是建立在形而上的“科学方法论”上，更不是建立在特定理论的逻辑推演上，在持续进行的“实践—理论—实践”循环中获得理论的此岸性、真理性与创新性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/16/20210716172701129.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年新路责人开生面。中国道理无法用西方道理来“我注六经”，而不得不用“六经注我”。根本原因在于，中国道路对于西方是整体性、根本性之超越，而非局部枝节之差异，举凡经济、政治、社会、治理、国际关系等方方面面都形成了创新性的中国道路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb23b5c3337f1e17be5fd495948b5176</guid>
<title>1.3亿官司蒸发千亿市值：恒大的危机有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_07_21_599305.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/公众号：铁拳何处击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主笔：知非&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编辑：何处击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来源：观察者网guancha.cn&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年7月16日，美国成功试爆了世界上第一颗原子弹，将整个地球带入生存危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原子弹的原理是核裂变产生的链式反应。当1个中子轰击铀235原子核，铀235会衰变成其他元素和3个中子，3个中子继续轰击其它原子核，产生9个中子……每一次反应都会引发更多的反应，产生吞噬一切的巨大能量爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这样的现象在生活中无处不在，比如恒大，就面临着自己的“核裂变”时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 一则裁定引发的惨案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月19日的一则法院裁定书，让恒大系的四家上市公司的总市值两天蒸发了超过1000亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起因是广发银行宜兴支行近日向法院提起“诉前财产保全”申请，要求冻结恒大1.32亿元财产，已获得法院准许。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/20/20210720192834525.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息传出后，港股恒大系股票瞬间暴跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止到当天收盘，中国恒大（HK：03333）跌幅16.22%，市值蒸发211亿港币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恒大汽车（HK：00708）跌幅19.10%，市值蒸发371亿港币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恒大物业（HK：06666）跌幅13.38%，市值蒸发112亿港币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恒腾网络（HK：00136）跌幅11.76%，市值蒸发50亿港币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国恒大继续暴跌10.23%，两天加起来跌了24.8%。整个恒大系这两天的总市值损失，达到1023亿港币，约合847亿人民币。（数据来源：choice）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/20/20210720192901851.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;其实在这两天暴跌之前，恒大股价已经一路走低了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的跌幅是什么概念？去年11月3日，蚂蚁集团中止上市，阿里巴巴当天跌了7.54%，第二天拉回；12月24日，阿里巴巴遭到反垄断调查，股价两天跌了15.45%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近滴滴被下架，股价当天跌了19.58%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恒大好歹也是几千亿资产的公司，为什么法院冻结个1.32亿，就把市场吓成这样，跌得比实打实面临退市风险的滴滴还惨？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这根导火索一旦点燃，等待恒大的恐怕将是一场核爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看一下，广发和恒大，到底在打一场什么样的官司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《21世纪经济报道》，恒大旗下的项目公司恒誉置业，曾在广发银行借款3.7亿元，合同到期日为2022年3月27日。截至目前恒大已经还了2亿多，还剩下1.32亿没还。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，两家对于剩余金额的还款日期产生了争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广发认为，借款合同中有一项规定，只要相关楼盘的销售进度达到70%，恒大就应该提前归还剩下的1.32亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恒大则公开声明，贷款到期日为2022年3月27日，银行方面是滥用诉讼前保全，公司将依法起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据界面新闻报道，双方借款合同中确实有上述提前还款的条款，但恒大认为该条款尚未触发，因为尽管楼盘的销售进度达到了70%，但回款进度还没达到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，看上去这是一起关于合同细节的法律纠纷，究竟谁占理还不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，恒大用房产对这起贷款提供了担保，区区1.32亿，还不上的概率还是挺小的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，事情越发蹊跷，1000亿的市值损失怎么可能由这点点合同纠纷引发呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 提前讨债的法律依据&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是资本市场不是傻子，恒大股价出现如此激烈的反应，说明事情并非看上去这么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了搞清楚这个问题，老何咨询了一位对银行合同类纠纷比较有研究的律师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京安博（上海）律师事务所程金海律师认为，银行是否有权利要求提前还贷，并不仅仅取决于上述“70%”条款，还取决于恒大是否构成“预期违约”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《民法典》第五百六十三条第（二）款规定，银行在两种条件下，有权要求恒大提前还贷：一是贷款人明确表示不履行债务，二是贷款人“以自己的行为表明不履行债务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“以自己的行为表明不履行债务”，主要是指经营状况严重恶化、丧失商业信誉、有丧失或可能丧失履行债务能力的其他情形、转移财产、抽逃资金以逃避债务等情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如恒大构成“预期违约”，银行依法有权提起诉讼，请求解除合同，要求恒大提前还款，并采取诉前保全措施，并根据《民法典》第五百七十八条的规定，追究恒大的违约责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果经法院审理认为，恒大未构成“预期违约”，银行不具备法定的合同解除权，其保全不当给恒大造成的直接经济损失应予赔偿，银行在诉前保全时，法院已要求银行提供了财产担保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段法律解释是什么意思呢？按照老何的理解，就是恒大处在非常不利的地位上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果银行是真的想让恒大提前还款，根本不需要去纠缠合同细节，只要证明恒大的偿债能力有问题就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03 恒大的“核裂变”时刻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们假设恒大输了这场官司，区区1.32亿，会给恒大带来多大影响呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怕是性命攸关的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，许家印老板拼命要解决的一件事，就是男人的终极难题——证明自己没问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老何之前讲过，去年开始，中国政府给房地产商套上了“三道红线”的紧箍咒，分别是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剔除预收款的资产负债率不得大于70%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
净负债率不得大于100%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现金短债比不得小于1倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恒大把三道红线全踩了一遍，有息负债一度达到8700多亿元，是净资产的1.5倍还多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/20/20210720193019432.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场也拿利率投票，表达着对恒大偿债能力的担忧。去年恒大的融资成本已经高达10%，远超TOP50房企的平均值6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/20/20210720193039423.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务越高，利率越高，这个恐怖的正反馈一旦循环起来，就会要了一个企业的命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有券商统计，现在恒大的商票利率更是高达36%。也就是说，有债主宁愿打个六四折，来找人接盘恒大的债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/20/20210720193106895.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/20/20210720193122570.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72fdfa4fa5c8d1e6499bdbd4ab9cf473</guid>
<title>“一国两制”方案，不能只想着怎样给台湾更高的自治权</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2021_07_21_599296.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于两岸关系的未来定位及其宪制模式，有不同的构想和设计。从比较研究的角度而言，两岸学界曾提出“北平模式”、“两德模式”、“西藏模式”，甚至个别人士提出“武统”模式，这些探讨因应两岸关系的历史复杂性、现实政治条件、“台独”的全面挑战以及两岸关系的具体波动而出现，有其特定的背景和理据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就两岸关系的最佳法理思考与和平统一的最佳制度安排而言，“一国两制”仍然是值得探求的主导性路径。之所以主导，是因为和平统一是两岸中国人的最大共识和最佳民族利益，而“一国两制”是实现这一前途的最佳制度路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年1月2日，习近平总书记在纪念《告台湾同胞书》40周年大会上的基调讲话，将“一国两制”台湾方案推向了历史新高度和实践新阶段，成为民族复兴的必然历史任务和制度课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一国两制”是一种新颖的制度试验，是国家统一与国家现代化的功能整合体，代表了中国共产党治国理政的制度辩证思维和进步的历史哲学。尽管中国与西方古代均有不同形式的“一国多制”，但“一国两制”所处的资本主义与社会主义的二元化世界体系及其制度斗争的深刻性乃至于残酷性，是古典制度处境无法比拟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，“一国两制”必然是一个创新性的历史实践。“一国两制”战略构想起于台湾问题，在港澳优先落地，最终也必然收尾于台湾问题之解决。就制度示范性而言，香港经验对台湾最具直观性和启发性，因而也必然成为“台独”势力抹黑攻击的首要对象。香港“一国两制”的法理与制度发展，对“一国两制”台湾方案具有重要的指导借鉴意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/07/20/20210720161622288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1999年12月20日，中国澳门，庆祝澳门回归的游行队伍。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就香港“一国两制”的完整经验而言，制度建设与心理建设同等重要，甚至心理建设更为重要。就制度建设而言，香港经验大致呈现为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，中央政治决断在先，即早在1982年《宪法》第31条就预留了特别行政区宪制空间，而1983年4月中央正式通过了关于“一国两制”的十二条政策方针；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，中英联合声明吸纳背书“一国两制”十二方针，香港基本法将“一国两制”予以法律转化，以法治原则维护既定政策，保持稳定性和连续性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，具体制度建设上挫折与进取并存，既有23条国安立法和国民教育上的挫折，又有不断摸索和实践中央管治权行使模式的经验积累，从而增强对“一国两制”风险性和制度建设规律的认知和回应；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，提出“全面管治权”法理及“一国两制”制度体系建设要求，引入香港国安法及新选举法，抓住“爱国者治港”根本原则，推动“一国两制”进入法理充沛、制度严谨、社会认同深化的2.0版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制度建设的基本经验，在构想“一国两制”台湾方案时显然是无法绕开的主导性议题。事实上，习总书记“1·2讲话”的主旨即在于从制度上探讨“两制”空间，但对“一国”的前提及其制度保障非常敏感和重视，特别强调任何制度设计必须保障国家主权、安全和发展利益。这一论述取向显然受到香港“一国两制”既有经验的启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“破山中贼易，破心中贼难”，理性构想的制度建设相对容易，但心灵沟通的心理建设并不简单。仍以香港为例，尽管宪法、基本法和国安法已构成日益严密的“一国两制”法网，但“爱国者治港”的社会政治基础与文化认同仍不可谓深厚可靠，甚至时有逆流和冲突：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，23条立法与国民教育在本地推行的受挫，显示出香港社会对国家安全与国家认同的精神抵制；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，香港本土主义的迅速发展及其社会运动化，造成“一国两制”制度安全的严重风险，并误导香港青少年走上所谓“时代革命”的抗命歧途；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，外部势力对香港文化机构和选举过程的严重渗透和操纵，损害了香港人对国家的理解与认同；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，香港的教育、传媒、司法等塑造社会意见和社会价值观的范畴，充斥着“反中乱港”的意识形态与组织网络，成为政治冲突的病灶；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，在国安法实施一周年之际仍然发生的“七一刺警案”以及香港维他奶公司的“遗憾声明”和港大学生会的“感激声明”，包括近期区议员的频繁辞职和后期的“选举不合作”等现象，证明“人心回归”仍是严峻挑战和未完成课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港“一国两制”正在艰难的制度转型与心理重建过程之中。“台独”势力长期介入香港事务并污名化“一国两制”，在涉及国家主权、安全、发展利益的基本问题上，不仅难以相互理解与合作，更是“本土优先”、“挟洋自重”，危害国家安全，背叛民族利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至在两岸疫情防控上也不能做到“两岸一家亲”的互助互动，而是一切从意识形态和政治利益操作出发。因此，香港经验不能只看“高度自治”的一面，单纯想象怎么样给台湾更高自治权，也应重视国家权力和利益的层面，特别是国家安全、国民教育和文化领导权层面，必须有预先的研究和政策设计，以及相关的心理建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要正视“一国两制”台湾方案具体落地的特别政治困难与文化困难，看到民进党“台独”势力及外部干预势力从法理和心理两个层面进行的激烈抵抗和斗争：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，心理建设的首要困难在于世界观之争，“台独”的心理斗争武器主要为本土主义和民主主义，是地方本土性和西方普适民主价值观的结合，与“一国两制”台湾方案立足的爱国主义及“两制”的法治主义形成对立关系；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，美国的新冷战文化及其世界体系斗争策略，将台湾棋子化和战场化，并不断推进涉台立法和决策性支配，造成台湾民主“空心化”、依附化和准殖民地化，台湾有民主的形式，却在美国霸权下丧失民主的民族情感、政治理智和自我决定权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，民进党当局的“台独”主义与国民党不断加深的“割据主义”或“独台主义”，造成台湾一般意识形态和社会文化上的激进“台独”和小确幸市民文化的杂糅，不断蚕食和平统一的文化心理与政治社会基础；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，台湾在法制体系上以修订”国安五法”及反渗透法，全面阻断两岸和平交往与文化沟通，阻止甚至惩罚回应“一国两制”台湾方案的统派力量，造成一种全面“拒统”的恐怖文化氛围和制度压力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，将两岸一切交往及大陆一切和平统一之努力“统战化”、“敌对化”，极大压缩两岸文化互动和制度性协商的有限空间，并以反智主义的传媒霸权持续渲染大陆负面形象和虚假的威胁性，恶化两岸民众相互的民意认知与理解。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50a76689c5bbc8ebc670e11fef1a94e5</guid>
<title>溯源，溯源，美国人心里有鬼吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2021_07_20_599248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠病毒起源“栽赃中国”这事上，美国情报界最近陷入了“没法交差”的境地。在行内人看来，结果已经注定：什么也弄不出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720175428635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月底，美国官员已经在《华尔街日报》等媒体放风，新冠病毒起源“可能不会产生明确的解释”。所谓“明确的解释”就是“病毒是武汉实验室泄露的”这类能用来攻击中国的故事。拜登之前要求90天后出一个报告，一半时间已经过去了，45天中期报告已经要交了。相关官员与情报机构其实都已经认为，没戏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720175509861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;David Asher竟建议，拿出1000万-1500万美元引诱武汉实验室人员去美国告诉人们实验室究竟发生了什么。截图来自哈德逊研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前国务卿蓬佩奥就职的哈德逊研究所，经常盯着中国出一些毒计。关于新冠起源，其研究人员、之前领导调查的David Asher仿佛失心疯一般，建议出1000万-1500万美元引诱武汉实验室人员。这事遭到中国网友群嘲，不少人开玩笑说要去挣这个钱。这等于公开承认了美国情报机构的无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不能说是无能，本来就子虚乌有的事，硬要找证据，当然会士气低落或者沦为笑料。这事的悬念在于，不是美国人对中国栽赃能搞出什么样的证据，而是事情为何会演变成这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720175540544.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年2月19日，27名学者在《柳叶刀》发表联合声明，强烈否定针对中国的新冠病毒起源的阴谋论。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学界已经有非常明确的结论或者作为学者的学术直觉，反对美国的政治操弄。比如2020年2月19日27名学者就在《柳叶刀》发表联合声明，强烈否定针对中国的阴谋论。今年这些专家再次发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720175659869.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最后一位在武汉病毒研究所工作的外国专家丹妮尔·安德森坚定地支持中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如最后一位在武汉病毒研究所工作的外国专家丹妮尔·安德森，面对西方媒体诱导式的问话，坚定地支持了中国。一些出于正义不肯诋毁中国的专家，还遭到了恶毒地攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国，美国人的舆论日益内卷，已经陷入“三个不敢”的困境：不敢接受真相，不敢说真话，不敢承认失败。与中国相关的宣传中，美国与西方舆论界已经动用了“铁的纪律”，不敢讲科学与真相了。大量中国账号到西媒网络平台上，只是说真相，就会被针对性删除禁言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说针对中国的攻击是“常规操作”，那么在病毒溯源问题上，美国还显出了另一重诡异迹象：心里有鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国德特里克堡离奇关闭、附近居民感染不明病毒、电子烟肺炎疑云、流感，这些都需要解释。可以断定，德特里克堡是个军事机构，在进行生物研究，而且出事后被关闭。这么多疑点，要进行新冠起源调查，怎么也不应该被忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在“栽赃中国”这件事上，投入了过多的资源。常规性地对中国攻击几下，没有结果也就算了，这种事多得很。但是美国却似乎特别看重病毒起源，放在头等重要的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何有国际常识的人都知道，中国不是伊拉克，不是一管洗衣粉就能栽赃悍然入侵的。情报攻击没有成果很正常，就算是站在美国一边的人，也完全可以接受。讲句玩笑话，搞点“中国崩溃论”攻击不香么，为何非要死盯着病毒起源搞？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720175759638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国政府内部警告“不要对新冠病毒的起源进行内部调查”，截图来自《名利场》杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月初《名利场》披露，美国政府内部警告，“不要对新冠病毒的起源进行内部调查”，否则可能打开“装满蛆虫的罐子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国搞的那些生物武器研究，完全经不起调查。不是能不能查出什么，而是查出的事会有多大。美国骄奢淫逸已久，作风松垮导致病毒泄露都不需要想象力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国集中火力一再纠缠针对中国，动用了极多政治资源，也有转移注意力的目的。比如世卫总干事谭德塞近日忽然改口呼吁中国在第二阶段调查中更积极合作以查明新冠病毒起源问题，就极可能有美国的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德特里克堡疑云重重，2019年8月离奇关闭后不久就是一场百年未见的全球大疫。美国从二战开始，就进行生物武器研究，这都不是秘密。当人类走向和平发展的趋势不可阻挡之时，美国仍坚持开展秘密实验。对于美国这些见不得光的事迹，国际社会早就应该关注了。如果说以前还不紧急，疫情发生后，势必成为关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还不应忘记的是，2019年10月，美国约翰霍普金斯卫生安全中心与盖茨基金及世界经济论坛合作，模拟了一场名为Event-201的全球瘟疫流行桌面演练，推演的结局和目前状况居然惊人相近。再此之后，就爆发了新冠疫情。我们不做阴谋论推断，但时间拿捏得如此巧妙，实在不能不让人多想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经，有斯诺登揭露美国对全球的无耻监控阴谋，美国生物武器研发显然还有许多秘密，就像定时炸弹一样，不知什么时候就爆了。可以想象，美国一边攻击中国，一边也担心内部出事，再出一个斯诺登并非不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，可以断定的是，对于用“病毒起源”攻击中国的成效，拜登政府并不抱多大希望。况且拜登本人上台前也并不热衷此类阴谋，相比特朗普显得更“正派”一些。除了作秀需求，表明“攻击中国我尽力了”，拜登政府应该确实有转移视线的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果科学界与世卫等组织，将眼光转向美国，很可能发现越来越多难以解释的疑点。就算美国不让调查，舆论也将对美国不利。因此，通过全球媒体炒作，将病毒起源问题围绕中国反复操弄，煽动舆论，就成了必然的战术选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便极力掩盖，德特里克堡就在那儿。那里面到底发生了什么？中国群众因为饱受攻击而对德堡有了更多关注，世界舆论也不应忽略。折腾中国总有个限度，扯蛋总有扯完的时候。美国最终还是要给个说法：德特里克堡到底出了什么事，为什么要关闭？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国需要对美国发出质询，不仅是为了新冠病毒起源，也是为了更根本的世界和平。生化武器是反人类的，如果实力世界最强的美国选择了作恶，那么中国及全世界其他国家理应团结维护世界和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内《环球时报》已发起联署，呼吁世卫组织调查美国德特里克堡实验室，目前已有300多万中国人参与。美国不是最讲“言论自由”“民意调查”吗，我们只不过是用了“以其人之道还治其人之身”这一招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交官已经在推进对美国的质疑。不需要声嘶力竭，不需要无中生有，就是不时地提出这些亟需解答的质疑。美国人不给出合理解释，质疑就不会结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>