<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7bf4da0ef7a26c708dfb99da465b9d11</guid>
<title>布林肯想稳定中美关系，首先要停止自说自话</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_06_15_696888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间6月14日，此前各方密切关注的美国国务卿布林肯访华的消息最终有了定论，根据中国外交部的消息，“经中美双方商定，美国国务卿安东尼布林肯将于6月18日至19日访华”。在此之前的一段时间，美方持续单方面释放布林肯国务卿即将访华的信息，称将于6月18日左右访问中国。就全球媒体的反应来看，各方对布林肯实现访华，推进中美关系止跌企稳，朝着回复到健康轨道的方向移动，有着显而易见的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最终，访问消息以“中美双方商定”而非“邀请-应约”方式确认，则进一步说明，中美关系的发展、包括高层的访问，并不是美国可以“自说自话”按照国内政治需求与国家利益认知单方面决定的，而必须是相互尊重的基础上相向而行，才有可能真正落到实处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中美关系本身的发展来看，如中方自始至终反复强调和明确表示的那样，中美关系当然应该回到健康的轨道上去，但事态的发展证明，一如历史上曾经出现过的各种反复、波折以及挑战那样，中方对中美关系始终保持一以贯之的负责任态度，中美关系偏离健康发展的轨道，主要是美方在以台湾问题为代表的重要议题上，出现各种反复、甚至是完全没有必要的“折腾”所导致的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要让中美关系回到良性发展的轨道上去，要安装所谓护栏，真正需要的是美方本着负责任的态度，将承诺落到实处，超越口头表达，采取真正有效的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于历史上的中美关系而言，当前中美关系中的一个新现象，就是本届美方政府日趋呈现一种令人费解的自说自话，就像带着根据美方意识形态和国内政治结构框定的“虚拟现实眼睛”，深度沉浸在虚拟场景中，自说自话地采取一套预设动作，导致人们反复看到这样一种循环：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，美方持续表达强烈的与中国沟通和交流的信号，在中方与美方如约进行的各种层次的交流，包括工作层级，部长层级，以及最高领导人层级的交流中，都可以看到美国也能做出一些有限度满足中方合理诉求的承诺与表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/15/20230615092522892.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次访问信息确认的同一天，较为罕见的出现了中国外交部长秦刚与美国国务卿通电话的新闻；根据中方发布的消息，6月14日，国务委员兼外长秦刚应约同美国国务卿布林肯通电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦刚指出，年初以来，中美关系遭遇新的困难和挑战，责任是清楚的。中方始终遵循习近平主席提出的相互尊重、和平共处、合作共赢原则看待和处理中美关系。秦刚就台湾问题等中方核心关切阐明了严正立场，强调美方应予尊重，停止干涉中国内政，停止以竞争为名损害中方主权安全发展利益。希望美方采取实际行动，落实两国元首巴厘岛会晤重要共识及美方有关承诺，同中方相向而行，有效管控分歧、促进交流合作，推动中美关系止跌企稳，重回健康稳定发展轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以合理推断，这轮通话对最终敲定布林肯对华访问至关重要，也可以看做是“中美双方商定”的具体表现之一。从相关新闻稿的表述来看，“应约”体现的是美方对访问的强烈需求和愿望，而中方传递的信息，则一如既往的稳定和延续了对中美关系高度负责的重视；相关表述与此前王毅主任与沙利文在维也纳会晤中透露的消息，也保持了高度的延续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，对于中方来说，一如既往地聚焦于美方的言行能否保持一致，做出的承诺能否兑现，只有在此基础上，才可能推动中美关系止跌企稳，重回健康稳定发展轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，美国又在行动上持续做出相反的动作。或者在访问前，不断提出新的制裁清单，制裁新的中方企业，对突发事件进行有损中美关系的负面操作；或者在访问后，立刻发出与承诺相反的信号，包括在台湾问题、经贸问题、高技术出口问题等方面对中国单方面施压，挑衅中国的核心国家利益，甚至做出不尊重乃至冲撞中国国家利益红线和底线的危险动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这种内在的矛盾和冲突，源于美国的制度设计。简单来说，就是美国真正需要解决的是国内的收益分配问题，要解决如何让多数美国人从中美关系的良性发展中获益的问题，这是一个老生常谈的问题，同时也是一个深刻的根植于美国制度设计中的重大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，新自由主义模式催动的美国发展，其实就是在“赢得冷战”的认知下，让美国在21世纪以某种更加激进的方式，重回亚当斯密理想化的“自由-放任”时代。这导致美国一方面从全球化进程中获得巨大收益，另一方面这种巨大收益在美国国内不同群体之间的分配呈现巨大失衡。用2016年福山教授的论述来说，就是这些收益最终落到了0.1%的人的口袋里，但剩下99.9%的美国人在美国国内政治选举时又是一种决定性的政治资源。于是美国的政治人物，尤其是2016年以来，找到了一种具有可复制性的低成本策略：为美国国内出现的分配问题提供一个简单的解决方案——中国；用批判乃至攻击中国，替代美国本身的结构性改革；美国国内政治过程对这种解决方案给出了非常明显地正面回应，于是让美国政治人物以极快的速度“成瘾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相当程度上，使得本届美国政府与中方的沟通交流呈现无效化态势，变成“为了交流而交流”，不但无助于中美关系回到良性发展的轨道上去，还会继续削弱乃至消耗中美之间宝贵的相互信任。不得不说，美方这种不负责任的举动，已经且将持续对中美关系造成严重伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其需要注意、甚至值得提高警惕的是，美方在提炼概念、塑造认知以及设置媒体传播议程方面，具有显著的比较优势，但是当这种优势与过度的政治算计结合起来之后，客观上存在形成一种“虚拟认知的陷阱：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美国前外交官前外交官Aaron Wess Mitchell发表文章，以“为何重启中美关系是个坏主意”为题进行了探讨。但实事求是的讲，这是将中美关系的真实发展“硬塞”到所谓“重启”的分析框架里面，展开一种基本以假设和想象为基础的讨论：一方面，中美关系并没有到达所谓需要全面“重启”的阶段；另一方面，至少在中国方面看来，本届美国政府也远远谈不上采取了什么可以称之为“重启”中美关系的重大实质性举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/15/20230615093133139.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美媒炒作“中国将在古巴建设间谍基地”，已被多方辟谣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次美方自己释放布林肯即将访问中国的消息的前夕，美方国内包括白宫，又开始大规模炒作让中方感到相当莫名其妙的所谓在古巴设置间谍站搜集美国情报的负面信息。这让真正长期持续观察中美关系的研究者感到担心，美方能不能从这种被意识形态和国内政治劣质发展共同设定的过程中实质性地走出来，与中方真正达成有效沟通？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又或者，不出意外的，布林肯即使达成了所谓对中国的访问，但过程也就是持续重复此前已经被证明无效的、完全建立在美方自我中心基础上的那种单向交流，就是美方一边用行动施压，布林肯一边跑到中国以会谈形式用话语施压，“在反复尝试”之后，“成功迫使中方接受美方各种要求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率的说，如果是这样的场景，真的就是不仅浪费时间，而且持续耗散中方的善意与耐心，不会产生任何积极效果，还让人对中美关系感到悲观，甚至质疑本届美国政府是否有足够的能力去正确处理中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最终敲定访问前后，马斯克、比尔·盖茨等从中美关系中得到难以替代的巨大实质收益的企业家，用各种方式表达对中美关系回到健康良性发展轨道的积极态度，用中国新任驻美国大使谢峰的话来说，这是属于需要被找出来的对华友好人士。如何有效的让这些人在美国为推动中美关系良性发展积极发挥应有的作用，考验各方的能力与智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/15/20230615093211982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月14日，比尔·盖茨抵达北京，时隔三年再次来到中国。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，中美关系的发展，注定是一场持久的长期博弈，不可能在短期内回到某种理想化的状态；在此过程中，美国政府，需要真正承担起自身应该承担的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方的态度，相比美国而言，一直是清晰、明了，且务实、负责的；但一如中方反复强调的那样，中美关系要好起来，美方要主动承担自己的责任，现在决定中美关系是否好起来的关键，在于美方，不在中方。布林肯如果希望有所进展，那么就要首先不再自说自话，面对中美关系现实，与中方有效沟通，兑现承诺，用可见、负责、有效的行动，推动中美关系向着健康良性发展的轨道，实现实质性的回归。各方都在拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a801bb5ad8583d1a0eb04a999de25cae</guid>
<title>日本的“废物陷阱”机制下，打工不如吃低保？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2023_06_15_696884.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月，日本厚生劳动省宣布，同年2月的日本低保申请人数比2022年2月多了20.5%。如此高的增长率，是疫情爆发后2020年4月以来第二次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/26/20230526134902839.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的低保（日本称“生活保护”，下同），是日本社会的安全网。单身人士每个月可以拿到约13w日元（约6500元），夫妻或是单亲家庭可以拿到18w日元（约9000元）。这个制度在我们国内看上去似乎不可思议，但的确在日本被实际执行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据下表，我们可以看出日本从1995年到现在，65岁以上老龄人口的低保户人数一直在攀高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/26/20230526134912788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：日本厚劳省数据https://www.mhlw.go.jp/content/12002000/000977977.pdf&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这里，我们会觉得是新冠疫情让日本社会迎来了一大波失业。但事实并非如此，在2008年金融危机的时候，有一个非常夸张的攀升，一路飙升到接近210万人，但此后不仅没太多增长，反而在慢慢下降，但一直都没有回到一开始150万人的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/26/20230526134926873.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：日本厚生劳动省 https://www.mhlw.go.jp/content/12201000/000908527.pdf&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就让人不得不产生了一个很大的疑问：为什么日本的低保户数量很难减少？这里就要涉及到日本的低保制度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最佳策略，竟是略微工作，其余时间躺平？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文提到，日本的生活保护收入在我们看来算是很不错的数字了，但是其实里面暗含了一个条件：你拿到的这6500，是保障你每个月最少能够拿到多少钱。这意味着如果低保户尝试自立，在外面打工赚了钱，那低保户能拿到的钱其实只留下一小部分。这一小部分称为基础费用，为低保户每个月多增加一点点收入；其余的部分会相应反映在生活保护金额里，会被扣除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种直接扣钱的削减比例，意味着低保户在工作后，其大部分收入会被削减，这使他们的实际生活水平难以提高，甚至产生了“工作不如不工作”的感觉。过高的削减比例在实质上等同于没收其工作收入，不利于他们脱离生活保护的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还没完，还有更有趣的。生活保护的最终收入是让低保户留下基础费用后，劳动的部分会和生活保护算到一起，总额有6500元。这就意味着低保户如果只工作拿到基础费用的收入之后就躺着不动，反而可以正常提高自己的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，一个人低保6500，工作一个月赚了2000，他的基础费用是1000，那最终收入就是6500-（2000-1000）+2000=7500，实际上超过基础费用的部分等于白打工，因为只要工作了，低保金就会被扣除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个月工作只赚1000，则最终收入就是6500-（1000-1000）+1000=7500。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，低保户只要稍微工作一点点、但不增加工作量，就可以一直这样过下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪日本网友说，这个生活保护就像另一种退休金一样，申请人数肯定会一直增加，反正他们积蓄花完了就会直接申请生活保障的。之后怕是日本全国一半人都在吃低保吧。这也让那些认真缴纳养老金的人显得很蠢了，毕竟生活保护的低保金可比养老金来得多啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/26/20230526134938340.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些，生活保护还有一个好处，那就是如果开始拿了，例如找房子需要的那些押一付三的费用也会有政府帮助支付，还包括子女的读书费用。这也变相地让更多人习惯了被政府养着，难以自立。毕竟如果月光不存钱，也能够下个月无条件拿到一笔钱，那为什么还要工作呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的消耗，自然反映到了日本政府的财政支出上。日本的社会保障费用占到每年国家支出的33.7%，超过三成。而日本从民间吸收最狠的税种——消费税，也才占了总收入的20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/26/20230526134947448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;上班的人，也要扒一波&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74cec9d53ae68b8d510974bb46500fb0</guid>
<title>降息是无奈的选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2023_06_15_696877.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年6月13日，人民银行宣布将7天逆回购利率从2.0%下调至1.9%。在此次下调之前，7天逆回购利率已经在2.0%的水平上稳定了10个月。此次7天逆回购利率的下调被市场解读为人民银行“降息”，因而让债券价格明显上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓逆回购，是指买入有价证券，并承诺在未来某时刻将其再卖回给卖出方的金融操作。逆回购操作的实质是，逆回购方向对手方发放抵押贷款——抵押物即为买入的有价证券。7天逆回购是人民银行常用一种公开市场操作。通过7天逆回购，人民银行向市场参与者借出了期限为7天的抵押贷款。7天逆回购利率就是人民银行发放这笔贷款的利率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7天逆回购利率的下调，意味着人民银行向市场发放基础货币的利率降低，会让货币市场的整体利率水平下降。通常情况下，金融机构相互拆借资金会用到的7天回购利率（DR007和R007）围绕7天逆回购利率波动。因此，金融市场参与者高度关注7天逆回购利率的走势，并会因为7天逆回购利率的下调而高兴。（图表 1）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/14/20230614152655663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但先别急着为央行此次在7天逆回购利率上的降息而欢呼。事实上，在此次逆回购利率下调之前，国内各期限、各品类利率早已下降。从今年3月初到6月上旬，国内1年期国债利率下降了约0.4个百分点，10年期国债利率下降了约0.2个百分点，1年期银行间拆借利率（SHIBOR）下降了约0.3个百分点。与这些利率的降幅相比。此次7天逆回购利率0.1个百分点的降幅不算大。在各期限利率各品类利率都有较大降幅之后，国内经济增长下行压力尚且还在明显增大，自然就很难指望此次7天逆回购利率的下调能对经济增长起多大作用了。（图表 2）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/14/20230614152711378.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各期限利率与7天逆回购利率不尽相同的走势来看，7天逆回购利率这个政策性利率对市场整体利率水平的影响力有限。这与美国的情况很不相同。在美国，美联储对联邦基金利率的调控有一呼百应之效果——联邦基金利率的变化会明显影响各期限、各品类利率的走势。这是市场高度关注美联储对联邦基金利率调控的原因所在。而我国情况显然不是这样的——我国逆回购利率在金融市场中的重要性远远赶不上美国的联邦基金利率。（图表 3）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/14/20230614152738314.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有理解了中美两国利率调控体系为何如此不同，才能够弄清我国7天逆回购利率下调对经济和市场的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济学教科书里，中央银行的货币政策调控是这样进行的：央行通过公开市场操作等手段，将货币市场的最短短期利率（通常是隔夜利率）控制在自己设定的目标值附近。而金融机构会在各个期限和不同品类的利率之间做套利。这些套利交易会将短期利率的变化传导到各期限、各品类的利率上面去。这个利率的传播过程就是所谓的货币政策传导路径。借助这个路径，央行可以通过调控短期利率来影响整个金融市场和实体经济。由此可见，央行对市场和经济的调控需要借助市场中各金融机构的配合。央行如果包打一切，直接控制市场和经济的方方面面，那就不是市场经济而是计划经济了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国货币政策调控与教科书里的描述有很大不同。其一、我国央行并没有将短期利率控制在一个比较稳定的状态——我国的短期利率波动性显著大于美国和欧洲。其二、除了对短端利率保有很强的控制力之外，我国央行还会直接调控更长期限的利率。比如，我国1年期的MLF利率、1年期的LPR利率均直接受央行调控，不太随市场波动。（图表 4）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/14/20230614152909129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国利率调控方式之所以有其独特性，主要原因是我国货币政策传导机制还不成熟，其背后的深层次原因是我国经济和市场中的扭曲。对其中的逻辑，笔者在发表于2019年8月19日的《利率市场化改革兵出子午谷》一文中已有详细分析【1】。在那篇文章中，笔者说道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“对人民银行来说，稳定短期利率是‘非不能也、实不愿也’。实际上，在2015到2016年间，人民银行曾试图通过‘利率走廊’的构建来将银行间短期利率精确调控在稳定的水平。在这段时间里，短期利率也确实波动很小。但稳定的短期利率提升了金融市场短期资金的‘安全感’，让投资者借入短期资金来买长期资产的加杠杆行为大幅增加。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在那篇文章中，笔者接着说道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“短期利率这个例子体现出了我国传统货币政策传导路径的不成熟。路径上的市场参与主体并不会完全按照央行所期望的方式来对利率指挥棒做反应——低利率有可能没有增加多少银行信贷投放，反倒是促进了金融加杠杆行为。因此，央行无法利用这一路径来将自己的意图充分传导到实体经济去。站在人民银行的角度来看，我国传统货币政策传导路径‘阻塞’了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
央行降息的目的当然是希望刺激实体经济的需求，从而稳定经济增长。但是，在货币政策传导路径阻塞的时候，短期利率的降低未必能刺激向实体经济的融资投放，反倒可能推升金融市场中的杠杆交易，加大金融风险。这方面，发生在2016年的债市波动是个前车之鉴。在发表于2016年4月11日的《债市高杠杆之忧》一文中【2】，笔者曾说到：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在债市部分投资主体（主要为基金公司）杠杆率快速上升至高位，而债券价格与实体经济基本面又已拉开差距的时候，债市面临不小潜在风险。正如2015年A股异常波动所表明的那样，建立在加杠杆之上的泡沫牛市注定难以长久，并且会在杠杆运行方向发生逆转的时候产生巨大冲击。面对债市的高杠杆，监管者或迟或早会认识到其危害性，进而采取措施引导市场降杠杆。而如果调控不及时，未能有效释放其中的风险，那么无序的去杠杆也很可能发生。因此，站在现在这个时点往后看，债市因为去杠杆而调整将是大概率事件，其分别只是去杠杆过程是温和而有序，还是剧烈而无序地进行。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在《债市高杠杆之忧》这篇文章发表之后的半年时间里，人民银行就主动放弃了稳定短期利率的操作，反而有意识地通过推高短期利率、并加大短期利率波动性来促使债市去杠杆。在发表于2016年12月15日发表的《债市调整非债灾》一文中【3】，笔者曾对那一轮债市去杠杆做了如下分析：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“当前债市下跌缘于银行间市场短期利率的上升。从2016年10月份开始，隔夜、7天等代表性短期利率波动明显加大，中枢有所抬升。由于之前不少债券投资者通过‘借短买长’的方式建立了不小的债券杠杆头寸，当短期资金面变得更加波动，投资者发现短期资金链接续起来有困难的时候，自然就会主动卖出手中的长期债券来降低杠杆率。当大家都这么做的时候，就形成了雪崩似的踩踏效应，令长期债券价格大幅下挫，收益率大幅上升。换言之，近期短端利率的上升令债市从之前的加杠杆走向了去杠杆。这种杠杆率升降转换所能产生的冲击，我们在2015年6月的股灾里已经领教过了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如果有人还在以教科书为蓝本，指责我国央行利率调控不与发达国家接轨，那他真应该好好学习一下2016年我国债券市场的这段历史。当货币政策传导路径不畅的时候，短期利率的下调未必会刺激实体经济增长，反而可能加大金融风向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2016年相比，当前我国货币政策传导路径的阻塞情况更为严重。地产和基建占到了我国总投资的大概一半。相应地，从事地产投资的地产开发商，和从事基建投资的地方政府融资平台，是我国实体经济的两大融资需求主体。但在融资紧缩政策的压力之下，2021年以来，我国地产融资明显萎缩，融资对利率的敏感性显著下降。这一情况在今年1季度虽有所好转，但在2季度又重新变得严峻。另一方面，在清查地方政府债务的导向下，地方政府融资平台的融资也明显收紧。随着这两大融资需求方的融资受到约束，实体经济融资的利率敏感性已大为降低。当前我国实体经济低迷不是利率太高所致，而是地产和基建这两个主要融资需求方（同时也是内需的主要创造者）被绑住手脚的结果——这样的经济低迷不是降息能化解的。（图表 5）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/14/20230614153507270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，当前我国债市杠杆交易水平已经创出了历史新高。债市杠杆交易的主要方式是“回购养券”。也就是用回购的方式将债券抵押出去来借入资金，进而购买更多债券。新买入的债券又可以再被抵押出去来借入更多资金，买入更多债券。这样的操作可以进行很多轮，从而让债券投资者买入数倍于其初始本金的债券。可以用全市场回购交易量总额除以债券总市值，来估计债市的杠杆交易总体水平。这一指标显示，目前债市的杠杆交易水平已经创出了历史新高，甚至高于2016年债市因去杠杆而大幅波动之前的水平。这种情况下降低短期利率，无异于火上浇油，将为未来债市的大幅波动埋下种子。（图表 6）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/14/20230614153554219.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，张斌等人所写的《如果政策利率降到零》一文在市场上引发了不少的关注【4】。在这篇文章中，张斌等人表达了希望通过降息来稳定经济增长的强烈意愿。张斌等人说：“调整政策利率对于总需求不足局面是一种非常具有针对性的应对措施，而且威力巨大。”从经济学教科书的逻辑来说，张斌等人降息的建议当然有其道理。但如果了解了我国货币政策传导路径的复杂局面，就能知道，如果真的将7天逆回购这样的短期政策利率降到零，实体经济未必能比现在好多少，金融市场里大概率会形成杠杆交易撑起来的大泡沫。随后的泡沫破灭会带来比2015年股灾更大的冲击。相比降息，放松地产和基建的融资约束是更为有效的稳增长政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，此次降息算是稳增长政策的拐点吗？算，又不算。说它算，因为它至少表明了，决策者对经济下行的压力还是有觉察、有反应的。说它不算，是因为制约经济增长的关键障碍并未消除。应该说，此次降息是个无奈的选择，是在其他应该采取的政策措施迟迟未能推出时，经济下行压力倒逼的无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次降息对经济和市场的影响，降息当日的市场反应已经给出了线索。6月13日降息当日，债市大涨、股市小涨。而股市中领涨的是TMT这样对流动性敏感的板块。与经济复苏相关性较强的地产、建材、能源等板块则表现疲弱。显然，在降息之后，市场预期的是债市牛市（对应经济疲软），而非经济复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【1】徐高，2019年8月19日，《利率市场化改革兵出子午谷》，http://www.chinacef.cn/index.php/index/article/article_id/6013。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【2】徐高，2016年4月11日，《债市高杠杆之忧》，http://www.chinacef.cn/index.php/index/article/article_id/3234。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【3】徐高，2016年12月15日，《债市调整非债灾》，http://www.chinacef.cn/index.php/index/article/article_id/3723。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【4】张斌等，2023年6月13日，《如果政策利率降到零》，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1768581494240800142&amp;amp;wfr=spider&amp;amp;for=pc。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c35c1b912a9f3dffae60b80abc55aa23</guid>
<title>“中国高铁被排泄物淹没”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2023_06_15_696875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，《南华早报》发表了中国问题评论家Stephen Chen的一篇英文文章，标题惊悚——“研究称，中国高铁被粪便淹没”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是典型的标题党，翻看内容，所谓的“淹没”其实是指“中国高铁乘客产生的排泄物总量激增，对铁路污水处理设施产生了威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/13/20230613164513718.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了说明这一点，文章还引述了国铁集团高级工程师辛思远团队5月发表在《铁路标准设计》上的一篇文章。文中称，辛的团队认为“污水处理设施的处理能力正在下降，其中一些已经停止使用”、“花了一年时间监测北京一个主要高铁站后，他们对结果深感忧虑”、“与部分城市污水处理系统相比，高铁站污水中指示排泄物的有机物高达数百倍，节假日期间甚至会达到数千倍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在简单介绍辛的团队使用细菌代替现有方法处理污水后，Stephen Chen话锋一转，开始介绍印度铁路如何处理排泄物：“印度铁路公司因将废物直接倾倒在铁轨上的做法而被嘲笑为世界上‘最大的开放式厕所’。印度铁路公司花了十年时间，为所有客车配备可分解人类排泄物的生物厕所。”文章最后还简单介绍了辛的团队的研究方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这样一篇立意不高、内容单薄的“标题党”文章，却意外引发了大量关注。有人添油加醋：“外媒暗访中国高铁后惊呼，高铁已被粪便淹没？再不处理后果严重”。也有很多科普自媒体认真介绍了中国高铁如何处理排泄物，并理性地认为“不必过于担心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些文章都把Stephen Chen对辛思远团队研究的引用，视为不证自明的真理，而忽视了对文献来源的跟踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，Stephen Chen不仅扭曲了研究内容，引用也不规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;论文究竟说了什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管《铁路标准设计》不是特别高水平的中文学术期刊，但也很难想象文章中会出现上述这样语气惊悚、不够中立的词句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，确实有部分污水处理设施“已经停止使用”，但并不是由于排泄物过多，而是因为这些火车站和运输段的污水处理设施工艺复杂，管理人员缺乏运维经验，又没有这么多污物需要处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究确实对北京某高铁站集便器废水水质进行了连续一年的监测，证明春节前后以及复工高峰期，污水的瞬时COD可达5000mg/L，NH₄⁺‐N（氨氮）浓度可高至1500mg/L左右。但这样的值只存在于一个短暂瞬间，具有统计学意义的废水水质如下图所示：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/13/20230613164529398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;集便器废水水质统计值&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于所谓“深感忧虑”、“高达数百倍，节假日期间甚至会达到数千倍”，在文中没有出现，甚至连含义相近的措辞都没有。当然，Stephen Chen讨巧地使用了“部分城市污水处理系统”这个词，但这样极端的对比究竟还有多少说服力呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拨开学术文章的套路，去除生僻的专业词汇，论文的大意其实很简单：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些高铁站是过去建设的，如今人流量大于预期，产生了更多的排泄物，污水处理设施不堪重负。而周围已经没有可供建设的土地，很难新建污水处理设施，应急的方法是将处理过的污水、车站的雨水以及其他相对清洁的污水（生活污水、列车清洗水）等混合，再进行简单处理以达到排放的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种方法显然不够环保，总污染量还是较大。同时，对大量混合污水的简单再处理，要投放较多的处理药剂，并消耗较多的能源。只有提高污水处理能力，在同样的厂房内，更快更好地处理更多污水，才是长久之计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究团队采用了已有的短程硝化反硝化工艺，为北京市某高铁车站设计了新的反应器，只需将集便器废水稀释两倍后进行处理，在规定时间内，处理后的水即可达到直接排放的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/13/20230613164541445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;研究团队设计的反应器&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体需要流量，但不能随意夸大事实。很多读者也许没读过被引用的论文，却足够了解甚至亲身体验过中国高铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《南华早报》的评论区，Stephen被骂惨了。有读者认为，“这是篇低级文章，不应该出现在《南华早报》”；最热门的评论直言，“长途交通工具都有相似的问题”，建议他去德国汉堡市看一看，不要学习香港小报的作风。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/13/20230613164551207.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;评论里几乎都是反对的声音&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时，研究人员为了“创新”和求变，会夸大面临的挑战和问题的严重性，倾向于选择性地报告自己占有优势的部分，而讳言相对不利的结果。这本来就要求媒体有所甄别，结果Stephen一文还放大这种倾向，可靠性自然就荡然无存了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>