<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1a6046fe9bb0d7549f2e124d824c527</guid>
<title>最后，全世界会参考中国怎么做、走哪条路</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2025_04_13_771941.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
继俄乌问题风暴之后，特朗普再次向全球超180个国家和地区发起史无前例的贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场激进的关税战，能走多远？全球贸易体系将遭受怎样的冲击？作为世界经济秩序的⁮坚定维护者，中国如何在维护国家利益的同时，化压力为机遇？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网《观学院直播厅》邀请上海外国语大学杰出教授黄靖、国务院发展研究中心世界发展研究所研究员丁一凡、太和智库高级研究员刘扬声等权威专家从美国经济、世界贸易体系和地缘政治等角度权威解读。以下为对话文字稿下半部分。（上半部分：&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/huangjing/2025_04_12_771857.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;观学院直播厅| 特朗普全球贸易战（上）：美国扛不住了才打贸易战，但药不对症会治死&lt;/a&gt;）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/13/20250413085211441.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【整理/观察者网 陈佳芮、赵乐欢、房佶宜】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·美国存在大萧条风险，特朗普支持者和反对者正快速走向极端对立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;美国上世纪二三十年代出现了严重的经济危机，很多人把大萧条归因于当时的《斯姆特-霍利关税法案》，这并不符合实际，因为大萧条始于1929年，但关税法案是1930年出台的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美国的高关税在19世纪效果确实很好。不管怎样，我们现在看到种种乱象，这一次的高关税会不会再引发一次大萧条？或是整个世界范围内的经济大危机？甚至引发政治、社会的动乱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天晚上我跟美国朋友聊到两点多，现在美国是人心惶惶，可以说，自越战时期反战运动以来，从未见过这么多人在纽约上街游行，华盛顿也是这样，而且参加游行的不仅仅是少数族裔或者女性，很多中产阶级白领，华尔街的人是主力，现在美国的一些名校毕业生，法学院毕业生和律师都参与其中，有点火山爆发的味道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘老师在美国生活过很多年，你觉得这次特朗普做法的后续影响会不会很糟糕？如果他一意孤行地走下去，会不会引发美国经济社会的大动荡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘扬声：&lt;/strong&gt;我亲身经历了美国反越战运动的全过程，甚至在更早的马丁·路德·金领导的民权运动时期就参与了相关示威游行。现在的情况和1968至1969年的情况有显著不同，那个时候参加示威游行的人都有正义感，要求停止越南战争或者为黑人争取民权等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在人们参加示威游行不是因为正义感，而是个人生存受到影响，因为通货膨胀让他们活不下去了。还有一个跟之前很大的差别是，支持与反对特朗普的两方正快速走向极端对立，特朗普的支持者可能拿枪出来，反对特朗普的也恨他恨到骨子里，两边的矛盾越来越尖锐，而且这已经不是意见不同了，而是有种仇恨的感觉，可以说是势不两立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其值得警惕的是，在美国合法持枪量已超过4亿支的社会环境下，这种极端对立蕴含着巨大的风险，美国国内爆发问题的可能性正在急剧升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/11/20250411160812303.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;328&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 太和智库高级研究员刘扬声&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;现在美国是越来越势不两立，丁老师怎么看，现在会不会引起经济大萧条、大衰退？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;大萧条的威胁是存在的。最近我所在的中国人民大学的智库接到一些研究任务，要求系统对比现在和上世纪30年代那次经济大萧条之间的危机演化机制上的异同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从事件的开始说起，这次是特朗普直接通过总统行政令执行关税政策，并没有经过国会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当年美国总统没有这么大权力，加关税是要国会通过的。国会通过关税法案的时间很长，所以中间有一定的时间间隔。就在这段时间里，加拿大等国家不满美国的关税威胁，率先提高对美国的关税，进行反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，当时是加拿大等国先打响了这一枪。而且上世纪30年代的美国，还不像第二次世界大战结束之后那么强大。所以美国提出高关税法案以后，英国、法国和德国纷纷接招，提高对美关税。因为当时欧洲的工业国家并不比美国差多少，大家都提高关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在特朗普先给中国增加了34%的“对等关税”，后来再提高50%。从这个角度讲，当年关税战是一个逐渐升级的过程，今天特朗普的关税战也是逐渐升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对中国提高关税以后，中国也对美国输华产品加征34%的关税，实际上美国对华产品的出口的关税也将近50%多了，这也是一个很高的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后特朗普就急了，他宣布，从美国时间9号开始，对从中国进口商品的关税再加50%，最新数据是已经达到145%的关税，这是非常高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果关税战继续加码，确实会让全球的产业链全部瘫痪。因为特朗普要搞次级制裁。如果事情继续发展下去，中美贸易就可能会完全中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/11/20250411162419947.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;620&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1929年12月，美国参议员斯穆特与众议员霍利在国会山外发表演讲，《斯穆特-霍利关税法案》于1930年6月7日签署成为法律&lt;span&gt; 图自：美国国会图书馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这个事不只涉及中国，因为特朗普也针对其他国家。2024年美国是欧盟的最大贸易伙伴，双方在供应链上的合作也非常紧密。从上一次贸易战来看，欧盟其实是不服美国的。虽然舆论总说欧盟是美国“小弟”，欧盟会服软。这其实不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上看，欧盟对美国的贸易立场实际上比中国还硬。在打贸易战的问题上，欧盟是不会服软的，会继续加码。如果加美、中美和欧美之间的贸易战不断地升级，这就会使全球经济确确实实面临一场极其危险的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在今天我们还有世界贸易组织等国际组织，虽然世贸组织已经被美国搞瘫痪，但我们还可以想办法把它唤醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;这至少可以提高我们主张的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;我们还有金砖国家组织，上海合作组织，可以通过多边合作来抑制美国贸易战的外溢效应和负面效应，这种工具比过去更多了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b0f85aff082809c0b2d61d222319cce</guid>
<title>一周军评：死于“斧头帮”和“158家族”的美国高超</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_04_13_771939.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本周，“高超圈传来噩耗”。美国海军寄予厚望的“高超声速空射进攻型”（Hypersonic Air Launched Offensive, HALO）反舰导弹，于4月10日因“预算限制导致性能无法按时达标”，项目被正式宣布取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185348694.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185414796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“当HALO被推到刑场时，它一定会想到25年前，‘快鹰’因为超支700万美元就被枪毙的那个春天”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
28年前刚刚吞并麦道公司的波音，可不是现在这个波音，正是“春风得意马蹄疾”，麾下猛将如云，但闻美国海军想要一款比“战斧”更适合打击时间敏感型目标的高速导弹，便把之前与普惠等业界巨头合作的一系列组合冲压动力方案献上，号称最终产品是一个能塞进MK41垂发的、“700磅（近320千克）载荷/700海里（近1300千米）射程”的“短平快”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想睡觉就来了枕头，心花怒放的美国海军便把这个价值800万的“低成本导弹系统”的先进技术展示合同给了波音，要求在36个月内、也就是到2000年3月结项，届时再授予实用化阶段的合同，海军希望到2005年开始装备这种暂定名为“快鹰”（Fast Hawk）的4倍声速巡航导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“婚后”的第一年相当甜蜜，凭借波音先前在这一领域的技术积累，“快鹰”的总体方案很快确定。其总体布局非常大胆，采用无弹翼铰接式布局，尽可能充分利用MK41垂发内空间；但为了实现低成本，“快鹰”的子系统大多数选用货架产品，包括在耐高温材料上也尽可能使用成本相对低、容易加工的英科耐尔合金（一类镍铬基合金）而非钛合金，适当舍弃极限指标的同时，朝着后冷战时代“用得起”的方向努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185428346.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“快鹰”技术展示阶段的总体布局，前部为燃料舱和战斗部，通过万向头铰接的后部助推器/冲压发动机燃烧室实现“推力矢量控制”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年10月，美国海军科学和技术工作小组将“快鹰”评选为“97财年最受好评的海军先进技术展示合同”，按照计划，1999年3月首枚原型弹就将组装下线，开始飞行测试。然而1998年12月，在美英联军对伊拉克短短三天的“沙漠之狐”行动中，美国海军就发射了325枚“战斧”巡航导弹——至今仍是“战斧”平均单日发射数量的记录——这让军工复合体嗅到了扩大“战斧”订单狠赚一笔的契机，还在襁褓中的“快鹰”显然被视作绊脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1999年新年的到来，“快鹰”接连遭遇重创：首先是用于更新靶场设备的700万美元经费申请（现有设备确实不适合用于观测这种最大马赫数4以上的导弹）以“严重超支”被拒绝，尽管波音与合作伙伴均认为，这笔经费并非是“先进技术展示合同”的一部分，并且将使得美国海军今后的导弹测试项目也随之受益；很快，五角大楼又以“看不出任何能将单价控制在20万美元以下的可能性”为由，下令中止“快鹰”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185442240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“快鹰”实用化阶段的计划布局，预计基本型将作为一款陆攻巡航导弹使用，全程高弹道+末端俯冲攻击，反舰型号预计将使用高低混合弹道，射程至少是陆攻型的一半&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是在原本首枚原型弹应该开始飞行测试、36个月的合同还剩下整整一年的时候，“快鹰”就此成为历史名词。而在一天前——1999年3月24日，美国海军“菲律宾海”号巡洋舰向南联盟发射出第一枚“战斧”，标志着北约长达78天的野蛮轰炸就此开始。在这场战争中，美英联军消耗了218枚“战斧”，哪怕它们打击时间敏感型目标的能力并无进步，由最简单的经济学原理缔造的“斧头帮”，仍然让任何取代“战斧”的想法都显得无比荒唐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人类永远在重复地犯着同样愚蠢的错误”，很难说美国海军2001年启动“高速打击导弹”（High Speed Strike Missile, HiSSM）项目时，是否意识到了“快鹰”的真正死因，其实并不是技术问题。笔者能够确定的是，在彼时的大洋彼岸，当鹰击-12和鹰击-91这两个基于引俄技术而来的亚燃冲压超声速导弹项目走上正轨时，人们同样正在紧张地关注着，从HiSSM到Hyfly（经常被翻译为“高飞”）的美国海军超燃冲压高超声速巡航导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185538563.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185551122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185518906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当年“高飞”的这些图片，不仅出现在军事杂志上，也出现在很多学术期刊上
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年5月，作为波音在“高飞”项目中的重要合作伙伴，约翰·霍普金斯大学应用物理实验室在风洞中成功完成了模拟马赫数6.5、模拟高度27400米的“高飞”双燃烧室冲压发动机（Dual Combustion Ramjet, DCR）点火测试。然而，当这些堪称优秀的科学家和工程师们推动着“高飞”实现一个又一个里程碑时，2003年2月鲍威尔在联合国大会上挥舞的那管“洗衣粉”，却使得这种在后冷战时期的美国颇为少见的进取精神，显得十分可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不到一个半月的“伊拉克自由”行动期间，又有802枚“战斧”从美英两军的舰艇上发射到伊拉克的沙漠深处。2004年，能够在发射后更改目标的“战斧”Block IV形成初始作战能力，这让五角大楼里的“斧头帮”更为理直气壮：只要能够更改打击目标，“战斧”飞得慢就不是问题，在打击伊拉克这样的对手时，总有儍到不会动的目标留给它；而“高飞”飞得那么快，如果发射后需要更改打击目标，它来得及反应吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185704657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当热爱和平的人们感慨，美国每次发动战争打出的“战斧”究竟价值几何时，想必也是“斧头帮”弹冠相庆的时候&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，尽管“高飞”使用和“战斧”相同的JP-10燃料，并且在2005年的确实现了“高飞”：8月，在F-15E上的发射试验、验证了弹载助推器能够将“高飞”加速到3马赫；同年12月，在“猎犬-猎户座”两级助推火箭的帮助下，“高飞”的DCR成功启动，并在19200米高度以1615米/秒的速度飞行了15秒；但在“斧头帮”看来，这不过是波音与海军鼓捣的某种“浪费金钱的小玩意儿”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们后来为“高飞”撰写墓志铭的时候，总会把2007年9月和2008年1月两次飞行测试的失败列为主要原因，但如果这份墓志铭在2024年3月11日——美国空军的高超声速导弹AGM-183A（ARRW）的一命呜呼之后重新修订的话，必须解释清楚一个问题：10次试射中成功次数“多达2次”的ARRW能从2018年骗到2024年，那么让“高飞”在2008年之后就事实性死亡的理由，又是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当2009年“高飞”原定的第三次飞行测试被无限期取消，同时美国国防高级研究计划局（DARPA）“钦定”洛克希德·马丁公司承接“远程反舰导弹”（LRASM）时，比起跳着脚去美国政府问责局（GAO）告状的雷神公司，波音公司与合作伙伴普惠公司二话没说，转头就在X-51项目上创造出包括以马赫数5.1飞行210秒在内的一个又一个世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412190000874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412185946947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412190027822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
X-51，可能是波音留在人类航空航天尖端科技史上的最后高峰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，到了2011年1月LRASM的演示阶段合同公之于众的时候，雷神公司的跳脚理由的确非常充分：合同规定，亚声速构型的LRASM-A只需两次空射演示，而超声速构型的LRASM-B除了空射之外，还包括4次结合MK41垂直发射装置的舰射演示。按照某种逻辑，美国海军未来如果多买一枚LRASM-B，就要少买一枚“战斧”。所以很难说，当2012年1月DARPA以“风险较高”为由，要求洛马停止LRASM-B的研发时，背后有没有“斧头帮”的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412190117860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/12/20250412190147572.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
虽然“高飞”与LRASM-B的“娘家”势不两立，想象图倒像是一个师傅画的
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8549de344dfdfc2073d296a481e1b4d6</guid>
<title>“我希望有一天，印度东北部的高铁能直达重庆……”</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2025_04_13_771937.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导语】3月24日晚，明德战略对话第十六场活动在中国人民大学重阳金融研究院举行，中国人民大学重阳金融研究院院长王文对话印度学者、三大洲社会研究所执行主任维杰·普拉沙德博士。双方聚焦西方加速衰落背景下的国际格局重构，剖析美欧同盟裂痕加深、经济军事霸权松动的现实，探讨了“全球南方”概念的价值共识与发展困境，并就如何改善中印关系进行讨论。本文根据现场访谈实录整理，由中国人民大学重阳金融研究院授权观察者网发布，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;欢迎大家参与明德战略对话第十六场活动，我们非常有幸邀请到我的一位多年好友，也是享誉全球南方的知名社会活动家和思想家，维杰·普拉沙德博士。他对全球南方的描述、发展中国家权利的争取与对霸权主义的批评让许多人耳目一新。今天我们非常有幸邀请他来到中国人民大学重阳金融研究院，来对话特朗普2.0时代的全球南方的新局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方在持续地崛起，但过去两个多月以来，西方衰落的速度似乎远比我们想象中快得多。所以我的第一个问题是，在你看来，过去两个多月西方发生了什么变化？这个世界到底发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维杰·普拉沙德：&lt;/strong&gt;首先我非常高兴、非常荣幸能够来参加今天的对话。在过去的5年中我一直希望向大家描述世界上非常复杂的发展形势，我非常高兴能再次见到我的朋友。当然，王文先生也是一位非常伟大的学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想当今这个时代有着非常重要的特质，从2008年的世界金融危机以来，我们已经观察到西方世界非常深刻的变化，从2007年开始，西方国家就一直处于下滑阶段，而现在美国的经济增长率大概是2.0%，但他们的通胀率是3.6%，这就说明他们其实是负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在绝大多数的欧洲国家和北大西洋国家的状况都非常普遍，我们可以看到对于人们的生活水平下降，看到了这些国家中的资本储存、存量的下降，比如学校、机场等等基础设施的投资也在不断地下降。而与此同时，我们可以看到在中国、越南、印度还有印尼的比较大的GDP增长，其中一些国家的增长率能达到5%至8%。从2007年以来他们就保持这样的年均增长率，而西方国家视此为一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2011年开始，美国因为那时亚洲国家开始增长得非常快，就认为这会给美国带来外交或其他方面的压力。比如，人民币对美元的升值是美国的一种做法，试图扭转这些国家增长的势头，而特朗普也一直也遵循这样的政策，他们没有改变这个政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/28/20250328154231135.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间3月26日，美国总统特朗普宣布对所有进口汽车及关键汽车零部件征收25%的关税。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的个性可能和拜登总统的个性不一样，当然他和奥巴马也不同，但美国整体上一直保持着这样的立场，所以，像印度、中国、印尼还有越南等国家的经济增长是否会受到美国的威胁，比如受到军事威胁，来防止这些国家经济增长如此之快，我想这仍然是西方国家现在的政策核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很多国家其实还没有到达这样的状态，西方是有点难过的，我是比较谨慎地用“难过”这个词，因为亚洲其实已经完成了很多的事务，我们有发展自己国家的权利，中国、印度都有发展自己的权利，当西方同时在经济上出现了挣扎的状况，这并不是我们的责任，他们自己应该要为此负责。所以，过去两个月中，尽管可能会有一些混乱或困惑，但我们仍然能够看到来自于华盛顿对于亚洲的政策，主要还是带来更多的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;西方在经济、军事等领域的衰退已持续多年，但我认为过去两个月最显著变化是其集体认同的崩解——传统西方概念面临机制性瓦解，我们看不到一个完整的西方，美欧同盟裂痕达百年未见程度。但“全球南方”是否形成了真正的共识？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月前，一位非常重要的俄罗斯学者朋友对我说，俄罗斯不属于全球南方、全球西方或东方，俄罗斯就是俄罗斯。阿联酋、阿塞拜疆等地的受访者也对“全球南方”存在认知分歧。所以我想问，该概念是否已形成共同价值认同？当前呈现何种特征？处于哪个发展阶段？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维杰·普拉沙德：&lt;/strong&gt;我想这点非常有趣，我们三大洲社会研究所刚刚发布了一份报告，呈现了我们对全球南方的定义。2024年的1月份，日本的外交大臣在公开场合称他不确定全球南方指的是什么，这还是一年前的状况。在那个时候就已经了解到，人们对全球南方这个术语有一定的疑惑。所以我们也发布了一份篇幅比较长的综合性报告，来阐述全球南方和其他的一些定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实全球北方比较容易定义，因为就是北约这些国家，它是有军事背景的组织，再加上“五眼联盟”，而现在其实是“十一眼”联盟。我们再添加七国集团国家，包括日本、韩国这样的准北约国家，加起来就是全球北方，定义它们是比较容易的，他们是作为集团来彰显自身的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而全球南方则更加分散和复杂，这里面有一些重叠，当然他们也有一些分歧和差异，存在政治上的协议或者是共识，它包括了金砖国家，彼此之间有政治上的分歧。所以我认为全球南方的概念其实是一个新兴的概念，它现在还并没有达到一个统一的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们可以将全球南方的150个国家视作一个集团，但其实这并不是一个集团，而是一系列有着共同价值，有一些重叠，有一些时候会在一起寻找商业或者是经济发展的机会，比如“金砖国家”，所以这里面其实是有非常多的合作机会，也包括了“一带一路”倡议的一些国家，还有RCEP贸易协议之内的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当我们讲到商业上的机遇，很多“全球南方”国家都希望能够去参与到和中国签署贸易协定中，为什么呢？因为中国有着非常大的贸易盈余，同时经济也是非常强大的，所以对于非洲、拉丁美洲和亚洲这些国家非常有吸引力，如果能够和中国经济联系在一起的话。基本上从贸易的角度来讲，全球南方应该算是非常大的一个集团。但讲到政治方面就更复杂了，在某种意义上应该说，此时此刻可能我们不应该过度强调或者加大对于全球南方的压力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ba9adc8563e36b5ff57cce744ac014d</guid>
<title>欧洲最应该反省的，是怎么会陷入今天这个“至暗时刻”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_04_13_771930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲长期陷在错误的价值观迷失之中，迄今尚未醒悟过来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲有没有能力支持乌克兰，能不能继续打下去，是一个很大的疑问。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲人终于学会怎样建设新世界时，那个世界早已不属于他们了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突延宕这三年多来，欧洲面临着政治、经济、社会的全方位挑战。放在欧洲面前的一个问题是：欧洲该如何形成自己统一的声音，构建属于自己的未来？在东方卫视4月7日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院特邀研究员丁一凡老师，共同讨论欧洲、对话欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=h4100szeq91&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重返白宫后不久，便抛开欧洲，于2025年2月12日与俄罗斯总统普京，就结束俄乌冲突直接对话，而且满足了俄方的一些主要条件，如拒绝乌克兰参加北约，认为乌克兰恢复2014年的边界不现实等等。美俄举行的多轮谈判，欧盟也被排斥在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲感到被羞辱了，法国总统、英国首相、波兰总统等先后飞往华盛顿拜会特朗普，但2月26日特朗普还是直言，欧盟成立的目的就是为了搞垮美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后美欧双方的关税战也随即开始。沿用美国前国务卿布林肯的逻辑，要么在饭桌上，要么在菜单上。今天的乌克兰肯定是在菜单上，那么欧洲在哪里？英国《金融时报》引用一位德国企业家的话说，欧洲人更像父母用餐时只能坐在另一桌的孩子。“政客新闻网”把欧盟比作美俄晚宴上的“甜点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比利时首相很肯定地说，通常情况下，如果你不在谈判桌上，那你就只能成为菜单上的菜了，不是这样吗？特朗普已提出要吞并格陵兰岛。一位丹麦朋友私下跟我说，论北约出兵总数阵亡的比例，在阿富汗战争中，阵亡的丹麦军人比美国军人还要多，但友谊的小船说翻就翻，美国从来都是新朝不理旧账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰冲突爆发之初，我们《这就是中国》就明确判断，美国是这场冲突的“拱火者”，乌克兰是美国的“棋子”，终将变成美国的“弃子”，而欧洲是第二大受害者。它跟着美国亦步亦趋，从支持北约东扩到推动“颜色革命”，最终引爆乌克兰冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这愚蠢至极的做法，使欧洲陷入了今天的“至暗时刻”，从难民危机到通货膨胀，从社会分裂到经济衰退，现在又被特朗普政府无情地嘲弄和抛弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，美国资深学者杰弗里·萨克斯对欧洲陷入“至暗时刻”做了入木三分的分析。他于今年2月在欧洲议会做了一个演讲，他是这样说的：过去三十来年里，欧洲完全迷失了方向，缺乏独立的外交政策，丧失了战略自主性，沦为美国的附庸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为自冷战结束以来，欧洲未能形成任何有效的统一的、独立的外交政策，欧洲没有统一的立场，没有清晰的战略方向，不知道什么是“独立的欧洲利益”，只有对美国的盲目追随。特别是在2008年之后，欧洲在国际事务中几乎完全听命于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯教授还指出，欧洲外交政策犯了一个根本性错误，那就是把欧洲与北约等同起来。欧洲应该直接与俄罗斯对话，建立长期稳定的合作关系，而不是将俄罗斯视为永远的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡前资深外交官马凯硕不久前也在美国《外交政策》上发文指出，鉴于美国特朗普政府与欧洲现在已经出现了价值观上的巨大分歧，跨大西洋联盟正迅速走向“瓦解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲应考虑采用以下三招来应对美国：第一，欧洲国家可以发表声明，表示准备退出北约，因为特朗普政府要求欧洲国家拿出GDP的5%用于军费。马凯硕计算了一下，说欧盟+英国GDP的5%的话，高达1.1万亿美元，比美国2024年的8240亿美元的军费还多。他认为如果欧洲能拿出这么多钱的话，那就不应该对动不动就威胁退出北约的美国低声下气，而是应该反过来，用退出北约来让美国学会尊重欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/11/20250411120128807.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普敦促北约成员国将GDP的5%用于国防&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，欧洲应该直接与俄罗斯进行全新的战略谈判，并达成一个能够尊重彼此核心利益的“宏伟的协定”。尽管欧洲不少战略专家认定俄罗斯对欧洲构成一种现实威胁，但马凯硕指出，俄罗斯怎么会对7.44亿人口的欧洲以及27万亿美元GDP的欧洲构成现实威胁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯不把欧洲看作威胁，俄罗斯也不认为欧洲会派遣军队一直杀到莫斯科。他说，如果欧洲历史上的智者还在世的话，它们一定会支持今天的欧洲与俄罗斯和解，达成一个互相尊重彼此核心利益，并在乌克兰问题上彼此进一步做些让步的协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，欧洲也应该与中国达成一个全新的战略协定。比起跟着美国去敌视中国，他认为这种盲目跟从美国，换来的是美国对欧洲的轻视、对欧洲的看不起，中国反而能帮助欧洲解决一个现实而且长线的地缘政治噩梦，那就是非洲人口的爆炸式增长以及这种增长可能给欧洲带来的移民冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马凯硕这样解释：在1950年的时候，非洲人口还只是欧洲的一半，今天已经增加到了欧洲的2倍，到2100年，非洲的人口将达到欧洲的6倍。倘若非洲大陆得不到良好的发展，许多人口将流向欧洲，欧洲不但没有与中国一起携手发展非洲，而是跟着美国一起抵制中国在非洲的建设。马凯硕认为这反映出欧洲在长线战略考量上的幼稚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲今天的关键困境，我想也许可以概括为硬实力不强、软实力不当。自2月28日特朗普与泽连斯基在白宫爆炸性的争吵以来，欧洲动作频频。3月4日，欧盟委员会主席冯德莱恩宣布了一笔高达8000亿欧元的“重新武装欧洲”计划，但这谈何容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的硬实力太弱，长期以来，欧洲把国防基本上外包给了美国，天真地相信北约机制意味着美国会不惜一切捍卫欧洲的安全，但美国是唯利是图的国家，没有利益它怎么会带着你玩？欧洲还长期奉行新自由主义经济政策，导致自己许多产业空心化，这一切都使欧洲重新武装困难重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于软实力，欧盟的主流自由主义价值观遭到特朗普阵营的猛烈抨击。万斯副总统在慕尼黑安全会议上直言，欧洲不民主，欧洲限制新闻自由，欧洲违背法治精神。他和马斯克公开支持欧洲保守主义政治力量，对欧洲现在当道的自由派“白左”政客不屑一顾。欧洲长期陷在错误的价值观迷思中，迄今尚未醒悟过来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>