<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>705edbd9838640ab14a0c5f0d3137633</guid>
<title>普京此访，是给蒙古国和美西方提个醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxin4/2024_09_04_747181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张昕、钟飞腾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月3日，在结束对蒙古国的正式访问后，普京乘专机离开，赴俄罗斯远东地区参加在那里举行的东方经济论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京此访，是应蒙古国总统呼日勒苏赫的邀请。三天时间里，两国领导人举行小范围和大范围会谈，并就国际和地区热点问题交换意见。会谈结束后，双方还签署了多份双边文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于外界来说，普京此行的一个突破意义在于，蒙古国是《国际刑事法院罗马规约》缔约国，但普京此行，却并未遭到所谓“逮捕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/04/20240904141132991.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年9月3日，蒙古国乌兰巴托，蒙古国总统呼日勒苏赫在苏赫巴托广场举行仪式，欢迎俄罗斯总统普京正式访问蒙古国。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;突破美西方外交封锁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，美西方国家在经济和外交领域对俄罗斯发起围追堵截。相关统计显示，美西方国家已经对俄罗斯近2万个实体和个人实施了制裁，多个国家向俄罗斯关闭领空、限制公民入境，甚至通过国际刑事法院（ICC）以战争罪发布对普京所谓的“逮捕令”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京此次访问蒙古国，也是他首次访问国际刑事法院的成员国，突破性意义不言而喻。这进一步表明，缺乏有效执行机制的国际刑事法院，在控制俄罗斯方面几乎无能为力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贸易领域，多国相继取消俄罗斯最惠国待遇，并禁止购买、进口或转运产自俄罗斯的能源。同时进一步限制向俄罗斯出口航空煤油、先进半导体、高端电子产品等。为此，俄罗斯急需通过深化与伙伴国家的合作，寻找进口替代国，转变俄的进出口市场结构。面对外交封锁和经济制裁，俄罗斯的外交活动范围需要进一步突破原苏联地区，以扩大合作范围、增加收入、强化俄罗斯的经济稳健型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年以来，普京已出访包括中国、白俄罗斯、朝鲜、越南、阿塞拜疆在内的多个国家，不仅加强了与白俄罗斯、朝鲜的安全合作关系，还通过访问中国和越南试图稳定其内外贸经济贸易循环，而由此也可以看出，亚洲被普京视为在非原苏联地区打破西方封锁的重点区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美高官访问蒙古国，刺激俄推进“向东看”战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京此次访问蒙古的目的，也与特殊的国际背景密不可分。俄乌冲突后，俄罗斯与美西方国家之间的对抗呈现尖锐化和长期化，国际力量对比深刻调整，大国博弈的广度和烈度上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在普京访问前的一个月，美蒙两国进行了外交互访。先是7月23日，蒙古国外长巴特策策格访问美国，与美国国务卿布林肯举行会谈，不仅讨论了推进美蒙关系和进一步加强两国第三邻国战略伙伴关系的具体步骤，还启动了首届美蒙全面战略对话，强调两国深化战略合作，其中包括经济增长和能源、民主和人权以及教育和文化交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着在8月1日，布林肯访蒙，这也是美国国务卿在时隔8年后再次访问蒙古国。在会见蒙古国外长前，蒙古国总统呼日勒苏赫曾表示，蒙古外交政策的优先事项之一是进一步加强与美国的关系，蒙古国赞赏美国致力于在印太战略框架内进一步扩大和加强蒙美双边关系。布林肯访问期间，美蒙宣布双方将在矿产、能源、教育等领域的项目框架下进一步展开合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/04/20240904141339390.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年8月1日，蒙古国乌兰巴托，蒙古国总统呼日勒苏赫会见美国国务卿布林肯。&lt;span&gt;澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，自上个世纪90年代美国以“第三邻国”界定美蒙关系以来，两国关系便持续升温。在当前大国竞争背景下，美蒙关系也被赋予了强化美东亚同盟与伙伴关系、编织印太地区伙伴关系网络、应对中俄战略挑战等国际政治内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国而言，强化美蒙关系不仅可以进一步削弱俄罗斯在中亚地区的影响力，分散其战略精力，还可以在政治和经济层面与对华战略竞争向配合，从而在中亚地区打入可以同时牵制中俄两国的“楔子”。2019年，特朗普政府将美蒙关系提升至战略伙伴关系层面，并推出对进口自蒙古羊绒毛和其他纺织品免征关税的“第三邻国贸易法案”，遏制中国羊绒毛产业的国际化发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美蒙之间的走近自然引起了俄罗斯的关注。从现实角度看，美西方势力在中亚地区的蔓延，直接威胁到了俄罗斯的安全。蒙古特殊的地理位置，决定了其对俄罗斯战略门户的地缘价值。尽管冷战后蒙古脱离苏联获得独立自主，但俄蒙之间仍保持着紧密的安全和经济联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年普京访问蒙古期间，更是与时任蒙古国总统巴特图勒嘎签署了《友好和全面战略伙伴关系条约》，将两国关系提升到了全新高度，条约中不仅包括彼此安全保障的承诺，还涉及更有利于俄罗斯的双边经济合作。中俄蒙三国的能源合作项目“西伯利亚二号”天然气管线也途径蒙古。因此，任何域外势力在蒙古的插足都会引发俄罗斯的疑虑与警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，俄乌冲突激战正酣，俄军虽占据一定优势，但在北约支持的乌军抵抗下，难以迅速取得胜利，本土又屡屡遭到袭击，对中亚地区独联体成员国的影响力和掌控力已有所下降。而美西方国家领导人和政府官员频频到访蒙古，大有“趁火打劫”，彻底削弱俄罗斯影响力，将俄势力“挤出”中亚之嫌，这也直接促使普京访问蒙古，以巩固俄罗斯对蒙古的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，俄罗斯做为一个“老牌”大国，对“势力范围”有着格外敏感的不安全感。从地理上讲，这一“势力范围”包括东欧和中亚地区的广大前苏联成员国，如乌克兰和蒙古。因此，随着美西方等俄“敌对”势力不断对中亚地区侵蚀，北约持续向中亚及东亚地区扩张，俄罗斯也必然针锋相对采取反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巩固俄蒙关系，是俄“向东看”战略的重要一环&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来看，俄蒙关系也是俄罗斯“向东看”战略的重要一环。一方面，俄罗斯对西方所谓“基于规则的国际秩序”认同极低，自认为在美国主导的全球化进程中被“抛弃”。今年6月14日，普京总统在俄外交部领导层就对外关系等相关问题举行的会议上讲话时曾表示：传统西方国家制定的规则已经不再有效，欧洲传统的优越感也已不再存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对来说，欧亚大陆现在处于相对平等状态。随着亚太区域经济的快速发展，尤其是在中国的“一带一路”倡议推动下以及中欧班列的影响之下，已经开始撬动了传统的欧亚经济格局，进而影响到地缘政治格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在美西方国家制裁和封锁长期化的背景下，俄罗斯不得不将目光向东转移，在亚洲国家和全球南方国家中间寻找新的合作伙伴，以保持国内经济活力和国际影响力。俄国内一些学者认为，俄罗斯向全球南方以及西亚、南亚和中亚的倾斜具有战略性和长期性，“欧洲作为俄罗斯榜样的时代已经结束”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯而言自然，蒙古具有特殊战略意义，不仅在经济和能源上高度依赖俄罗斯，在地理位置上对于协调和巩固俄中关系发挥重要作用。据俄罗斯卫星通讯社称，自今年年初以来，俄蒙之间的贸易额同比增长了21%，双方正进一步就自由贸易协定和俄-蒙-中经济走廊项目展开探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/04/20240904141741110.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中蒙俄经济走廊&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从蒙古的角度来看，在大国竞争中寻取更优的生存空间需要智慧和技巧。蒙古作为位于中国和俄罗斯之间的内陆国家，一直以来都是域外大国外交政策关注重点，出于被大国控制和侵犯的担忧，蒙古近年来大力推行“等距离”和“第三邻国”外交，力图平衡发展与中俄两国的关系，将中俄视为平等的邻国，并借助“对保障本国国家安全具有影响的第三支力量”，即“第三邻国”来制约中俄两国，而美国、日本、印度以及欧洲国家均属此范畴。为此，蒙古国连续举办九届“乌兰巴托对话”东北亚安全国际会议，聚拢人气，协调各方立场，维护与各方关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒙古国的出发点可以理解，但在大国竞争烈度加剧的背景下，蒙古也逐渐被卷入美俄双方的争夺中，其“中间地带”的定位也面临着挑战。按照原初的设计，“第三邻国”这一旨在保持自身中立、不选边站队、平衡与各大国关系的外交政策。对蒙古而言，与美国等“第三邻国”发展政治与经济关系，固然有利于保障自身的中立地位和主权独立，但也要因此应对由此引发的其他大国的警觉和反感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒙古对俄罗斯深度的经济和能源依赖，决定了俄蒙关系的重要性。蒙古代表在接受POLITICO采访时表示，蒙古95%的石油产品和超过20%的电力都依赖于邻国的进口。有的甚至指出，俄罗斯保留了蒙古几个关键基础设施和采矿项目50%的所有权。因此，蒙古也需要及时维持对俄关系，向俄和外界传达中立信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，在大国竞争的背景下，被西方社会孤立的俄罗斯需要加强对蒙合作，来拓展自己的外交空间。鉴于蒙古的中立外交政策和较为弱小的实力，普京此次访问能够达成的实质性成果虽然较为有限，但仍然可以在一定程度上突破西方的外交封锁，拓展在亚洲地区的伙伴关系，而在国际刑事法院要求“逮捕”普京的背景下，此举还可以被解读为对美西方国家的蔑视和对俄乌冲突走向的可控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，则需重点关注此次俄蒙在天然气管道合作项目上的实质推进，巩固和发展不结盟、不对抗、不针对第三国的中俄关系，以相互尊重、平等相待、合作共赢为原则，继续深化同俄、蒙的合作，防止生乱生战，致力于维护地区和平稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22e47bb8784903f2f3a5473457482a4c</guid>
<title>在太平洋岛国，澳大利亚重新摆出了父亲的姿态</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2024_09_04_747168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  鲍韶山（Warwick Powell）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们给你们指明了道路，你们就这样走吧”。这是美国的“亚洲沙皇”库尔特·坎贝尔对澳大利亚总理安东尼·阿尔巴内塞说的话，因为后者坦率地向坎贝尔汇报了 2024 年 8 月 29 日达成的新太平洋警务倡议（Pacific Policing Initiative，PPI）。澳大利亚推出该倡议，旨在南太平洋地区组织联合警察部队，维持太平洋岛国地区治安，试图对冲中国近些年来在该地区扮演的日益积极的安保角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坎贝尔在慷慨陈词表示赞许和鼓励之前，曾告诉阿尔巴内塞，他曾与澳大利亚驻华盛顿大使陆克文谈过，陆克文要求在澳大利亚推行太平洋警务倡议期间，美国人不要擅自行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坎贝尔相当坦率地说，未来的 40 年里，澳大利亚要紧紧围绕奥库斯（AUKUS）框架行事。坎贝尔也明确了，在太平洋问题上澳大利亚获得了他的“许可”和“准许”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/02/20240902211332569.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
澳大利亚阿尔巴内塞总理在第 53 届太平洋岛屿论坛期间与美国副国务卿坎贝尔笑谈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他二人最近的这次交流被一名新西兰记者拍下。在澳大利亚的独立行动能力受到重点关注之际，这段视频再次引发了对澳大利亚主权的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前总理 保罗·基廷（1991年－1996年任职）曾尖刻地形容，最近修改的奥库斯协议将导致澳大利亚成为美国的第 51 个州。继保罗·基廷之后，前外交部长加雷思·埃文斯也对奥库斯协议损害澳大利亚安全和主权表示担忧。太平洋地区的最新举措涉及“治安”事务，这让人联想到澳大利亚只不过就是美国的太平洋副警长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的警务援助 戳中美澳敏感的心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去 24 个月左右的时间里，美国及其太平洋次帝国伙伴——主要是澳大利亚——对中国与南太平洋岛国的警务合作反应激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年来，中国对南太平洋治安事务的参与日渐增加，部分原因是对解决以往妨碍南太平洋地区警务的严重腐败和渎职行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斐济与中国于2011年签署了长期谅解备忘录，根据该备忘录，斐济警察在中国接受培训。虽然斐济最近从群岛上撤走了中国警察，但在经过12个月的审查后，斐济政府并未废除该协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基里巴斯也与中国签订了警务协议，但具体细节不详。中国警察最近在基里巴斯参与社区治安和犯罪数据库项目。这已经引起了美国的反对和澳大利亚的愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所罗门群岛也于 2022 年 4 月与中国签署了一项安全条约。 在最近发生的致命骚乱的阴影下，巴布亚新几内亚也开始与中国就可能达成的治安和安全协议进行谈判。 在 2024 年 8 月汤加首都努库阿洛法举办太平洋岛国领导人峰会之前，中国表示，愿意向汤加提供“警务援助”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/02/20240902212354523.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年1月，巴布亚新几内亚爆发骚乱&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些行动都引起了澳大利亚、新西兰和美国的惊愕和警惕，西方盟国对中国在太平洋地区维持治安的保证置若罔闻，他们担心中国与太平洋岛国的警务协议和倡议，会为中国寻求扩大在太平洋地区的影响力打开大门。美国已警告南太平洋岛国不要接受中国提供的警务援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023 年 12 月，白宫已铁定要和北太平洋岛国推动《自由联系条约》扩员。美国的目标是增加其在南太平洋的外交存在，并且已在汤加、所罗门群岛和萨摩亚开设大使馆，并计划于 2024 年在瓦努阿图也开设大使馆。2023 年，美国还在库克群岛和纽埃也开设了新使馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被委婉称为 “太平洋岛国大家庭 ”成员的澳大利亚，也重新摆出了父亲的姿态。澳大利亚太平洋岛屿事务部长帕特-康罗伊（Pat Conroy）甚至表示，中国不应在太平洋地区的治安事务中扮演 “任何角色”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;太平洋：“美国的湖泊”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方盟国对中国对太平洋岛国警务援助日益活跃的大惊小怪，唤起了人们的战略警觉，甚至是恐慌，也勾起了数十年来西方对太平洋地区国家和人民的生活漠不关心的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这种恐慌，就必须探讨太平洋地区岛国的历史轨迹，特别是第二次世界大战后西方列强对太平洋岛国采取的态度和姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些太平洋国家领导人担心，新太平洋警务倡议（PPI）的推进不能为了追求美国的地缘政治利益而牺牲太平洋岛国的利益。 瓦努阿图总理夏洛特-萨尔维（Charlot Salwai）说，太平洋岛国需要“确保太平洋岛屿和平倡议的框架符合我们的目的，而不是为了迎合我们大伙伴的地缘战略利益和地缘战略拒绝安全的姿态”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f07d54693802b2ad82fb554d460d23f3</guid>
<title>外国人认识孙悟空吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chouxianyu/2024_09_04_747124.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 浔阳咸鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据数据分析公司VG Insights预估，于8月20日登陆全球游戏平台的国产3A首作《黑神话：悟空》，在发售10天后，总销量已达1690万份，游戏总收入已超过8.12亿美元（约合人民币57.5亿）。另有媒体报道，截至目前，《黑神话：悟空》每天最高在线人数仍逾百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，这惊人的数据背后，主要来自于华人文化圈的玩家贡献。“孙悟空”这个响当当的名字，是很多玩家心目中的童年英雄。而这爆款游戏代表的就不仅仅是百人团队的四年耕耘，更承载了中国文化的璀璨与浪漫，延展了那个已流传千年的历险故事的想象空间，用体验感抚慰了所有人的美猴王情结。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/03/20240903140534524.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于那些非华人文化圈的外国玩家们而言，他们可能未必会了解孙悟空的故事——“这猴子是妖？是神？还是什么超级英雄？”更多的人，会带着这样的疑问去开始了解西游记的背景故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙悟空在欧美文化圈中，或许比不了超人和蜘蛛侠这些超级英雄角色，但实际上，他的影响力也不小。那么在《黑神话》游戏之前，又是谁曾将中国的孙悟空介绍给外国人呢？别急，且看笔者娓娓道来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴承恩《西游记》中的孙悟空起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，《西游记》故事的起源是唐代玄奘法师西域游历十余年的记录。早先，是由玄奘口述、弟子辩机编撰成《大唐西域记》共十二卷，讲述了玄奘在取经路上的所见所闻，是我国古代历史、地理、民族学方面的重要文献。但是，这本书以风土见闻为主，故事性弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来玄奘弟子慧立、彦琮撰写了《大慈恩寺三藏法师传》，这本书以师傅玄奘为主角，讲述了取经路上的一些神奇故事，当然这些故事的目的性就是为了弘扬佛法。可他们也没料到，正是这些神奇故事，从此打开了以“玄奘取经”为故事线的西游神话世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄奘对于佛教的贡献居功至伟，受到人们的尊崇也在情理之中，他的传说故事很快就在民间流传开来。这类传说最初都和玄奘在西域的艰险历程有关，后来内容不断被加工、润色，虽越来越偏离真实，但西游的神话体系逐渐丰满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南宋时期，出现了三卷《大唐三藏取经诗话》，其中的取经故事已经加入了妖魔元素，出现了猴行者（孙悟空原型）和深沙神（沙僧原型）。“猴行者”是一位白衣秀士，自称是花果山紫云洞八万四千铜头铁额猕猴王，自愿踏上帮助唐僧取经的征程。如今存在于甘肃瓜州境内石窟上的壁画《玄奘取经图》中，也有一位“人相似猴”的人物跟在玄奘身后。这批壁画产生于西夏时期，正与《大唐三藏取经诗话》中的内容相印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/03/20240903140029190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了杂剧兴盛的元代，以吴昌龄的《唐三藏西游记》和杨景贤的《西游记杂剧》为代表，出现了保护唐三藏（玄奘）取经的“通天大圣”（孙悟空），这“通天大圣”说“齐天大圣”是他哥哥——“猴行者”又多出个雅号来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着元杂剧的发展，《西游记》故事也进入飞速发展的阶段，各路作家毫不吝啬自己的想象力，杂糅民间故事于西游故事之中。有一说一，元杂剧中的“通天大圣”形象并不好，他更像是一个妖怪，会吃人，还好色。一直到吴承恩的《西游记》问世，才一举扭转过来，孙悟空变成正义的形象，在取经路上除恶扬善，多次拯救唐僧于危难之中。同时，也正是这本书，成为后世“西游记故事”的奠基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，西游故事是一个不断发展变化的故事，但吴承恩作为西游故事的集大成者，成就了我国第一部浪漫主义章回体长篇神魔小说，让这段取经故事大放异彩。他笔下的孙悟空是一个充满童心与正义感的英雄——酷爱自由、不受拘束、天性淳厚，仿佛能扛下世间一切疾苦，却又抵不过宿命安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，孙悟空与《西游记》牢牢地绑定在了一起，甚至可以说，中国的神话故事体系也迎来了新的篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英语文化圈中的孙悟空&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清时期，印刷出版业兴盛，《西游记》、《三国演义》等古典小说得以流传到同为中华文化圈的朝鲜、日本等国，受到人们的欢迎也是情理之中。而在英语文化圈中，则是到上世纪40年代，由酷爱中国文化的英国翻译家阿瑟·戴维·韦利（Arthur David Waley）翻译，这位向英语文化圈传播西游文化的先行者也只选译了《西游记》部分内容，译名是《猴》（Monkey）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个译名确实不好，让老外对“孙悟空”的认识直觉更多是“Monkey King”（猴王），甚至简单地认为它就是一只很厉害的猴子，从而不会对这只猴子身上的“人性”做更深的了解。所以说，韦利虽然是吴承恩的“知音”，但懂得还是不够多啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在解读《西游记》时曾说：有趣本身就是一种价值，吴承恩不断用戏谑、调侃的写法敲打一切庄严，以提醒人们，自主人生的重要性。——我只能说，这段话蕴含的价值观就很西式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国人当然能够理解孙悟空身上的反抗精神与正义感，他代表了成长，而不是进化。为了让老外们能够理解这一点，以至于现代有网友教老外念“Sun Wu-Kong”——就是要让老外认识到，孙悟空绝不单纯是一只猴子，他有自己的名字，更有自己的个性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efb5f7234d7c130ef10755d9d27e18f4</guid>
<title>百万人跨入中职校门，他们会拥有“光明的前途”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangmin/2024_09_04_747121.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网 张旻】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“张华考上了北京大学；李萍进了中等技术学校；我在百货公司当售货员：我们都有光明的前途。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月开学季，将有3.55万名学生跨入中职的校门，成为一名中专生，他们会拥有“光明的前途”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业教育与普通教育，共同构成了我国的教育“双轨”，并且在某个历史时期，两者平起平坐、互为补充，为社会输送不同类型的人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于种种原因，这两根轨道逐渐失衡。普通教育无论是在生源质量，还是教育资源上，都远远强过职业教育。职业教育甚至受到了一定程度的歧视和污名化，读不好书的孩子才去念职校的观念深入人心，接受职业教育成了一种“不得已”的选择。职业教育由此式微，而“普职结构”的严重失衡，进一步导致了人力资源的错配，大学毕业生就业难和技术工种用工荒，同时存在于我国的劳动力市场中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，高考已成为国家级别的重大事件，是许许多多家庭的未来所系，却不太有人记得，其全称为“普通高等学校招生全国统一考试”，仅仅是“双轨”的其中之一。而随着就业压力的增大和职业教育水平的提升，也让许多人意识到，在高考之外，其实还存在巨大的可能性。我也想借此机会，和大家系统性地聊一聊职业教育的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文探讨了五个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 何谓职业教育？我们对职业教育存在哪些误解？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. “普职失衡”的现象，因何而产生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 新中国的职业教育如何兴起，如何由盛转衰，背后的原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 复兴职业教育，让“普职结构”重归平衡，需要哪些措施？又有哪些事情不可为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 近些年，国家大力发展职业教育，取得了哪些成绩，还有哪些不足？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903153438393.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.何谓职业教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先问大家一个问题：上学是为了什么？赚钱、养家糊口、过有品质的生活、继承家业、实现人生理想、做一个对社会有用的人、为中华之崛起而读书——我估计这些回答都有。但所有这些目标，都有一个隐藏的中间环节，就是工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然上学都是为了工作，那所谓的“职业教育”，和它的对立面“普通教育”，区别到底在什么地方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我翻阅了不少资料，给大家总结一下：两者的区别，一个是专业教育，一个是通识教育；一个在应用，一个在研发；一个重实践，一个重理论。但是大家有没有发现，这种二分法，和我们教育系统中的职业学校、普通学校，并不是一一对应的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里要澄清两个误解，一是只有职业学校才进行职业教育，二是职业学校只进行职业教育。职业学校里面，也要求学习科学文化、修身养性；普通学校，也涉及各种专业知识。两者都培养学生的创新和应用能力，要求理论与实践结合，最多只是在各自的教育内容中有所侧重，绝对不是泾渭分明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是高等职业学校教育，我国法律明确规定，是由高等职业学校和普通高等学校同时实施。我们读大学，不管是本科还是专科，一定都会分专业，都会或多或少地接受与专业相关的职业能力训练。哪怕是文史哲，也会训练学生在教学和学术研究方面的能力，为获取教职做准备。所以，如果要问有没有什么条件，可以从本质上把所谓的“职业教育”和“普通教育”一刀切开，我个人的看法是：没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，理论上没有，可实践上有。我们在谈“职业教育”和“普通教育”的时候，其实常常特指“职业学校教育”和“普通学校教育”——关键词来了：“学校”。既然我国用了“双轨制”，把“职业学校”和“普通学校”做了切割，划分出两套不同的教育体系，那我们就来聊聊，这两类学校有什么不一样的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是教学内容的安排。职业学校，那必然是与特定的职业挂钩。所以，在教什么，不教什么，哪些要重点教，哪些“有即可”的问题上，最主要的考虑是目标职业需要什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里可以划出两个重点，一个是目标职业，一个是职业需求。先有职业，后有需求，所以实施职业教育的一个前置条件，就是一套完善细致、与时俱进的职业分类体系。我国每年都会出一册《职业分类大典》，厚五六百页，列明了八个大类，共1639种职业。每种职业都有对应的工作任务，也有各自的职位序列，要求掌握不同程度的职业技能。职业的种类、任务、序列、技能，共同构建了对职业教育的需求。与此对应，职业学校在设置专业和课程上，依据的更多是这套职位技能体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通学校就不一样了。它在分科的时候，依据的通常是学科，而学科主要是知识体系的分类。我国在《学科分类与代码》中，划分了九大门类，2382个学科。根据知识体系去分科，好处是便于知识的探索和教学。上面提到的国家学科分类标准，主要是为了科研和教学管理而设置的。而我们上小初高时学习的科目，比如语数外理化生，是在此基础上又做了优化，方便学校安排老师、开设课程，也让基础不同的学生可以在有限的学习时间内，初步搭建起一个基本知识体系框架，方便日后的进阶学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以这么理解，普通学校讲究教以致学，而职业学校要更多地考虑学以致用——一边是从知识的供给出发，一边是从知识的需求出发。而在高等教育阶段，情况要更加复杂一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面讲了，大学阶段严格来讲，都属于职业教育，不管是本科、专科还是研究生都一样。然而，就大学机构本身来讲，它同时承担着学术研究和培养职业人才两方面的任务。这里的“职业人才”里面，包括了即将从事科研工作的储备力量，它们是重中之重。而大学老师，大多数既要教书带学生，又要搞研究，本身的学术水平也决定了其教学能力的上限。这种情况下，虽然学生在大学里面做的是就业准备，但大学的专业和课程，却依然要向学科体系倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，为了平衡科研和非科研职业的需求，我国专门为高等教育阶段制定了《学位授予和人才培养学科目录》，设14大类，111个一级学科，各高校可以根据自己的情况设置二级学科。虽然同样是职业教育，同样是就业准备，不同类型的高校和院系，科研与非科研的权重却截然不同。一般来说，相比大专高职，本科院校要更重视科研，在专业设置和教学内容上，也会更多地考虑与学术工作接轨。不过，从事科研工作的人只是极少数，本科院校的毕业生，绝大部分仍然需要进入非科研岗位，很容易出现教学内容与职业需求脱节的现象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>