<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc9d5089ef88114049f34486a3301b68</guid>
<title>为什么中国不向印度新冠仿制药开放市场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2023_01_16_676073.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
日前，“辉瑞新冠药”Paxlovid因企业报价高未能成功纳入医保目录的消息引发各界关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在治疗新冠的过程中，考虑到Paxlovid价高、难买等因素，一些需要用药的民众将目光投向了印度产的Paxlovid仿制药。巨大的需求使得这些仿制药的价格在代购市场一度水涨船高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在舆论场上也随之浮现了这样的声音：为什么印度能仿制Paxlovid，我们却不能？考虑到Paxlovid本土化生产有待时日，我们能否先和印度合作，进口仿制药满足一部分人的需求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海国际问题研究院中国与南亚研究中心秘书长刘宗义就相关问题，做出如下解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;仿制药的疗效与原研药相似，价格却便宜不少。印度也由此凭借着发达的仿制药产业，被许多人誉为“穷人看病的天堂”。哪些因素促使印度成为仿制药大国？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;早在70年代的时候，英迪拉·甘地政府颁布的专利法针对食品和药品就只授予工艺专利，不授予产品专利。也就是说，印度的专利法只保护食品和药品的整个生产工艺过程，但是如果工艺过程发生改变了，相应的产品就不用受到原来专利的约束，这为印度仿制国际上的各类药品提供了一条渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1984年，当时美国有150多种常用药专利到期。为了促进医药业的发展，美国国会制定了《药品价格竞争与专利期补偿法》，它允许仿制药企业在相关药物专利期满前，在没有提交专利侵权声明之前，就可以开展试验进行药物仿制。这部法律给印度提供了便利，然后印度的仿制药就发展起来了。所以现在我们看到美国进口最多的仿制药都是印度生产的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，印度发展仿制药还有一个便利，因为印度人口比较多，种族比较复杂，可以说是“人种博物馆”，所以好多跨国药企都会到印度进行实验。而印度也有这方面的准入政策，2005年左右，印度就放宽了人体临床时间的限制。大量底层人口有的是出于自愿，有的甚至在不知情的情况下，就充当了药企的实验品。也由于这一政策，许多跨国药企对印度仿制药生产网开一面。可以说，这种“低人权优势”变相促进了印度仿制药产业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代，印度推进经济自由化改革之后，出台了一系列在医药领域引进外资的政策，后来又利用加入WTO的10年缓冲期，一边利用仿制药的优势拓展国际市场，一边继续利用专利法方面的一些规定大量仿制西方药物，扶持本土医药企业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以经过这么多年，印度的医药产业已经成为它所有出口创汇产业当中一个拳头产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;由于最近国内一度出现了Paxlovid一药难求的情况，很多民众就寻找渠道去购买了印度生产的新冠仿制药作为平价替代品。而印度也表达过希望中国引进这些仿制药以及其他退烧药品，进而缩小两国贸易逆差的想法。您怎么看印方的表态？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;多年来，印度一直希望中国向他们开放医药市场，特别是仿制药市场，但这是有些障碍的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们的法律是不允许的，因为在此方面我们严格遵守WTO的规定保护知识产权，中国的专利法是保护药品专利的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从国外进口任何药品，都需要我们的医药监管部门批准。如果印度药厂要在中国卖药，必须验证药品的安全性和有效性。这是有成本的，花费的时间也很长，印度方面对此觉得承担不了；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，即使我们真的对印度开放仿制药市场，也弥补不了中印之间的逆差。因为印度全部的仿制药出口额大概300亿美元，而我们中印之间的贸易逆差远远超过这个数字。也就是说即使印度把所有的仿制药都出口到中国，也没法弥补中印之间存在的贸易逆差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，印度很多仿制药都是用中国出口的药品有效成分生产的，印度制药业对中国原料药的依赖度达到70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/13/20230113145800780.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;辉瑞公司员工查看口服药物Paxlovid生产过程。新华社发（辉瑞公司供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25990698ef61904b60a3472116b0e389</guid>
<title>仗打到这个时候，俄罗斯看清这场冲突中的三个层次了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FyodorLukyanov/2023_01_16_676070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/费奥多尔·卢基扬诺夫，译文/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十世纪下半叶发生的一切让人们形成了惯性思维，认为不可能再发生世界大战。核武器引起了人们对地球毁灭的恐惧，拥有核武器的大国不再习惯于通过军事对抗来解决与他国关系中的问题。只要有足够的资源，某些核武国家就尽情地借他国之手间接参与军事活动，而不会直接参与，这样可以让不和平的原子弹安分守己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，最后还是让人们失望了——即使不再发生世界大战，也会无限期地发生具有一定紧张性的小规模局部冲突。大国之间不断进行试探，看看对手的薄弱之处在哪里，哪里就能“推一把”对方，在这场无休止的、非淘汰制的比赛中获得额外加分（顺便提一句，这场比赛的胜负结果出乎意料——其中一位选手直接退赛了）。这样看来，上世纪的冷战“混合”程度的复杂性并不亚于我们今天在国际舞台上看到的混合战争，尽管那时候没有人想到过用“混合战争”一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，世界大战的“世界性”并不体现在战争发生的时候，而是体现在战争结束后回溯历史的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年夏秋季的大规模动员并没有把欧洲人召集到“世界大战”的前线。当时，人们对冲突持续时间的评估比较乐观，以为圣诞节之前就能回家。十九世纪和二十世纪初的战争特点是频繁、残酷但有限，人们对这种为了解决国家关系间的问题、以及完善权力平衡的修正战争有了惯性认识，他们不相信会发生具有彻底破坏性的对抗。然而，随着伤亡人数的飙升、战斗规模的扩大、战斗后果严重性的提高，人们逐渐清醒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪初，欧洲的政治家们沉浸于幻想中，他们相信，在既定的关系框架内——尽管音调已经严重不谐，但这仍然是一场“欧洲的音乐会”，仍留有余音，即使需要为此付出很高的代价，一些不可挽救的情况总能避免发生。今天，对核武器威慑功能的信心也起到了类似的作用——它们一定能够避免一场世界大战。但这意味着什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/09/20230109172942735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯在乌克兰的特别行动中的三个目标是什么，截图来自《侧面》网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注意那些手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马教皇将乌克兰的冲突描述为一场不会很快结束的世界大战，因为已经有许多双“手”和利益参与其中。教皇的观点基本上是正确的。大国之间公然竞争的所有特征都体现在这场战争中。核武器的存在让这场竞争具有一定的特殊性，但这并没有降低竞争的激烈性和破坏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场对抗的形式本身就具有其特殊性。美国——作为西方国家的领导者——间接参与了对抗，但表现得十分积极，还雇用了交战代理人。俄罗斯正在独自作战，在战场上与美国的代理人直面交锋。而中国作为旁观者，采取了平衡策略，但十分重视这场对抗的结果。尽管中国明确表示不愿贸然出击，但他们认为，如果美国在这场冲突中取得了成功，将对中国不利，因此需要谨慎地防止这种情况的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这三名玩家来说，赌注是下一阶段在国际等级制度中的地位。不得不说，在这三个国家中，俄罗斯冒的风险最大。因为首先，俄罗斯直接参与其中；其次，实际上是俄罗斯主动发起了冲突，用这种形式解决与他国关系中存在的问题，却没有完全正确地预估事件将如何发展下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲作为这场冲突中的另一名参与者，其角色比较特殊。欧洲不是为未来的地位而战，而是为保留住——这是不现实的——原来的生存方式而战。不允许修改“基于规则的秩序”，是整个西方国家共同的口号。但对美国而言，这是在宣扬自己的主导地位，原则上美国是可以通过其他方式确保其主导地位的。对欧洲来说，旧体制的消亡意味着自20世纪下半叶以来，这种舒适的、为其带来成就的政治模式消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使假设西方得到了最理想的结果，欧洲大陆的政治、经济、文化——心理的变化也回不到欧洲一体化的黄金时期。欧洲的主要国家陆续认识到，他们需要发展自己的能力。我们暂时还不清楚欧洲能够联合到什么程度，欧盟未来的计划问题也是未知。从某种意义上来说，如果冲突继续，对欧洲是最有利的。不可抗力的因素引发了欧洲内部的争端，提高了经济成本，但同时也增强了欧洲的凝聚力。更重要的是，对抗中的主要行动路线是由美国决定的，欧盟可以暂时不困于战略问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对抗的配置——我们不谈其他重要参与者的行为，包括印度、土耳其、海湾地区的石油君主制国家、伊朗和其他几个指望获得红利的国家——证实了教皇方济各的预想，即冲突所涉及的利益规模可能等同于一场世界大战。即使有核武器的存在，冲突也可以继续，甚至扩大。的确，核武器为冲突设定了框架，但也足以为一场漫长而激烈的消耗战提供空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切对于有意决定在2022年2月开始进行激烈对抗的俄罗斯意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/09/20230109175004286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冲突的三大来源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界大战不管以什么形式进行，其背后都涉及国际等级制度的问题。世界大战中那些具体的冲突都是在一个总框架下发生的，但是，如果某一参与方对其中任意一个冲突赋予了历史、甚至客观存在的意义，那么冲突就会常常变得不理性。对于俄罗斯而言，乌克兰问题就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别军事行动至少包含了三场战役，分别对应着三层要素。每场战役背后都有其独特的逻辑和历史，在某些方面，它们相互补充，在另一些方面，它们又相互矛盾。在最开始的时候，军事行动的目标就十分模糊，行动计划也不明确，这些都与这三层要素息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯发动军事行动的直接原因是西方没有遵守俄罗斯在2021年12月提出的长期安全保证条约。俄罗斯表达了对冷战后欧洲政治军事秩序的所有不满，并将其列在最后通牒中。俄罗斯的最后通牒被拒，随后启动了“军事技术措施”，这正好符合世界战争的逻辑。这是第一层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲突的第二层要素在于动荡了几十年的共同文明空间中的民族国家建设问题。这一问题与历史和文化环境有关，而历史和文化环境是众所周知的主观因素，不能对它们冷处理。社会上出现的不稳定现象，如民族情绪及由其引起的社会反响，并不是一场理性的地缘政治游戏的最佳前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离军事行动开始前的六个月，在弗拉基米尔·普京发表的署名文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/f-putin/2021_07_17_598807.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《论俄罗斯人和乌克兰人的历史统一》&lt;/a&gt;中，将冲突的第一层和第二层要素紧紧联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三层是俄罗斯的内部政治问题。从根本上改变俄罗斯发展道路的愿望对决定发动军事行动的推动作用有多大，对此我们只能作出猜测。普京经常常提及后苏联时期俄罗斯技术主权弱化和对外依赖性增加的话题。俄罗斯领导人认为，从前的全球化时代已经结束，自给自足的时代即将到来。相应地，必须切断旧时期产生的纽带。这不只是涉及许多层关系的破裂，首先是对国家内部进行重新定位，包括重塑国家的基本设定和社会秩序。当时，休克疗法打开了俄罗斯通向西方的大门。现在，要回到过去，则需要另一种疗法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事行动的第一个日历年结束时，俄罗斯在冲突的各方面取得成功的机会有多大？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a011f4df1e2e34871ffdee8dfc43a9e3</guid>
<title>认定明清“闭关锁国”的人，你们才是“闭观锁国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiuMu/2023_01_16_676067.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 修木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早几个月，《历史研究》登出一篇文章[1]，质疑用“闭关锁国”这个概念来描述明清时的中国是否合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将介绍十八世纪中国的对外贸易，算是换一个角度，从国外的历史记录与研究，看看在对外贸易特别是海洋贸易上，中国算不算“闭关锁国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海獭皮与黄金环球航线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从《海獭皮、波士顿商船与中国货品》[2]这书开始讲起，作者James Gibson是加拿大约克大学研究历史地理的老师。书里讲的是波士顿商人在十八世纪末、十九世纪初怎么跑皮草生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国麻省周边——清教徒落脚的区域——其实是北美大陆上比较贫瘠的地方，论农作物种植不能跟美国南方相比，因此当地人跑海比较积极，波士顿是主要港口。在十八世末，他们发现一门赚大钱的新生意，只是需要跑远途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北美洲西北、太平洋沿岸，阿拉斯加、温哥华那一带，有许多海獭出没，而海獭皮是动物皮草之中最为珍贵的一种。当时那一带还没有什么人烟，陆上交通很不方便，波士顿商船在大西洋里需要往南走，过赤道，绕过接近南极的南美洲底部，而后又往北，从接近南极的区域跑到接近北极的区域，收购海獭皮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跑这么远距离，花这么大力气，海獭皮一定得卖个好价钱。回程的帆船走到赤道附近，而后借东风往西走，穿过太平洋，目的地在广州。清代的中国对皮草有很大的需求，海獭皮在广州卖出去的价格要翻十倍以上。如此拿到手里的钱，还有更好的用途：从广州市场上买到中国的茶叶、瓷器、丝绸，在美洲也是非常抢手的。卖掉海獭皮，帆船又装满中国货，而后还是往西走，走印度洋，绕过非洲南端进入大西洋，回到波士顿，跑完一趟环球的黄金航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/04/20221204144226345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波士顿商船倒卖海獭皮的黄金环球航线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到十九世纪，美国的工业化是在麻省周边开始的，其中不少资本就是靠跑中国生意积累下来的。当时的航海条件要比十六、十七世纪更为先进，船变得更大了，经度也可以测定了。开初是卖海獭皮，海獭被捕得差一点绝种；后来就变成卖鸦片了，美国的商船，做过鸦片贩卖生意的也不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;康熙“开海”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卖海獭皮的故事在美国、加拿大时不时就有人提起，因为对他们来说不单是一桩好生意，也是北美西北地区太平洋沿岸开发的起点。以笔者本人的经历，第一次听到这些叙述，感觉是丈二和尚摸不着头脑——我们在明清两代不是闭关锁国吗？这闭关锁国之下，广州怎么成了环球倒爷的交易场所？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再多读一些西方历史著作，他们会提到十七世纪晚期即1683年的一件事。那时候三藩之乱平定，台湾收复，清朝坐稳，康熙下诏重新开海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们的历史叙述里，康熙的诏令并不特别引人注目。开海之后，贸易政策在朝廷内部还是有争议，时紧时松，有不少是非曲折。但是从西方人的角度来看，这却是欧亚贸易的一次革命性变化。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清交替期间，欧洲帆船无法与中国进行直接、稳定的贸易。葡萄牙人在澳门有据点，但是已经没有什么资本、精力做亚洲贸易了。荷东印先在台南落脚，被郑成功赶走，之后基本上就是坐在雅加达，等着中国帆船把中国货运去印尼。英国东印度公司的落脚点主要在印度，只是偶尔来到厦门与台湾之间，做一些零散的买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康熙开海之后，欧洲人终于可以来到广州，直接购买中国货品。这已经不是以前的三年一贡，也不需要派使节建立朝贡关系。帆船每年在特定季节都可以来广州，还可以在广州建立仓库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是康熙开海，并不是为了照顾欧洲人。中国自身就有对外来货品的需求，主要是对亚洲特别是南洋货品的需求。这里引用日本学者、来自广岛大学的太上淳，发在网站上的文章，便于大家去查阅[4]。文章的主题其实讲的是荷东印，但是讲荷东印得涉及亚洲的贸易网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/04/20221204144240805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;停在广州黄埔的外国帆船,右岸有他们的仓库&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对亚洲贸易影响最大的是中国，其次是印度。中国有最大的市场，而中国的瓷器、丝绸又是品质最好的。18世纪是康乾盛世，天下大致安定，而且正在经历前所未有的人口增长,由此也带来消费需求的急速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在食品方面，中国进口东南亚的燕窝、鱼刺、海参等宴席上的高档食品。在用品方面，需要进口金属锡、做藤器的藤条，还有特殊的木材。到十八世纪中期，清政府允许中国工匠去东南亚造船，因为那边的木材便宜；同一时期，又从泰国、越南南部进口粮食，主要是大米。中国也一直进口胡椒，而且是胡椒的大买主，比欧洲人买得多。到十八世纪下半叶，从广东、福建下去的商人，在泰国、越南种水稻；在马来西亚、文莱、印尼，种胡椒、开锡矿；在菲律宾伐木、打捞海产。有中国需要的特产，人家也乐意拿来贸易，换取中国货品。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>132984b84940e332b13fc3b8796cc2c8</guid>
<title>未来各国经济水平可能完全取决于该国APP数量</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_01_16_676062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国发展数字经济的优势与特色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字技术的出现正在改变我们熟悉的经济形态和市场组织结构。随着人工智能、云计算、大数据、物联网、区块链等新一代数字技术的迅猛发展和大规模应用，过去六百年以来由欧洲崛起、早期工业化进程和航海贸易扩张所造就的全球经济版图将会受到强有力的挑战甚至被颠覆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国在经济高质量发展和结构转型上不断增加投入，数字经济的关键作用愈发凸显。与此同时，大量出现的具有双边市场特征的数字平台颠覆了我们对传统市场定价行为的认知。透彻理解数字经济运行的深层逻辑，立足科学研究创新来指导和改善政府监管，为数字经济发展提供友善而广阔的空间，现已成为国家支持数字平台在引领发展、创造就业和国际竞争中大显身手的当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/11/20230111135256978.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;数字经济的根本性变迁：从传统“单边市场”到以平台为支撑的“双边市场”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，人们几乎每天都生活在数字社会中，但对于什么是数字经济，全球的经济学家到目前为止都还没有给出一个明确的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，经济的数字化是数字经济产生的一个必要条件，但并不充分。当前，我们有大量数字化经济活动，但这并不意味着产生了新的经济领域。例如，当下非常火爆的名人带货，和传统的名人代言做广告并没有本质区别，不是真正的数字经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有当数字化的经济活动进入到一个平台，数字经济的新领域才有可能被创造出来。一定程度上，数字经济可以被看作是巨量APP的加总，具有熊彼特提出的所谓“创造性摧毁”（Creative Destruction）效应，即在创造新经济活动的同时摧毁传统的经济活动，并通过这一过程推动整个经济形态的结构性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔经济学奖得主、法国经济学家让·梯若尔（Jean Tirole）提出著名的“双边市场理论”，打开了我们延展市场经济逻辑的一扇窗口。过去，我们理解商品定价其实是供求双方加总以后形成的市场力量在供求双方之间达到一个均衡，进而形成价格，任何一方力量的改变都会影响定价。但是，就微观个体而言，作为一个生产者或消费者，人们会因为供求双方的力量博弈而获益，也就是获得所谓的消费者剩余或者生产者剩余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当前大量数字平台的出现却颠覆了传统的定价机制。数字技术与互联网的不断迭代使市场变得越来越“薄”，近乎透明，从而形成一个社会化市场。商品和服务的价格不再完全取决于供求关系，而是通过消费者和生产者双方的参与与互动来共同决定。基于数字平台，生产和消费双边的流量本身就可以决定盈利能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《金融时报》曾对基于平台的数字经济活动发表过一个精彩评论：“如果你没有付费，那么你就是产品”（if you’re not paying for it, you are the product）。数字平台的产生看上去为广大消费者创造了大量免费服务，但由于双边市场下定价机制的改变，消费者仍然要为“免费的午餐”付出成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，大量数字平台的出现还使数字经济真正成为可共享的经济。平台每多服务一个客户几乎不增加任何成本，即边际成本趋于0。这可谓是颠覆人们认知的发现，因为在传统经济学理论框架下，当边际成本为0时，市场竞争会让这个产品变为免费的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在双边市场上我们不能把价格看成是给定的，而是由市场的双边被吸引到平台的策略所决定的，所以很多情况下提供免费服务就是一种定价策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于双边市场存在的信息不对称或网络外部性，平台的价格结构和定价行为变得十分多样和复杂，需要专业的经济学家团队去做纯理论研究才能找到合理解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这也意味着，政府对数字经济的监管虽然是必要的，但要立刻获得可以遵从的原则，并没有那么容易。那些建立在单边市场上用于确认垄断或竞争的原则，包括更高的价格、更大的市场份额和更少的商家等，都面临着被重新审视的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，只有通过大量科学研究来加深对数字经济运行深层逻辑的理解，才能有效指导和改善政府对数字经济的监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/11/20230111134724562.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;昆明：第六届南博会 数字经济馆以智慧蓝为主色调亮相。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发展数字经济，成就中国式现代化，关键在于提升平台化水平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济这样一个全新的，由技术而非资本驱动的新经济形态，会令过去在传统经济领域不具备相对优势的国家一跃成为新的领头羊，进而改变未来数百年的经济版图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于人口较少的国家，人口众多的国家将可能获得更多的发展与扩张机会。这对中国等发展中国家来说是一个不可多得的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国具备数字经济发展的广阔空间，且我们在数字经济上的发展优势，恰好也与中国式现代化的特征相匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，数字技术的开发和迭代需要海量数据。尽管中国的人口是美国的4倍，但人均数据量却比美国高得多，在大数据生产上具有天然优势。其次，中国14亿人口所带来的超大需求规模稳居世界首位。由于人口多、国家大、版图大、市场规模大，我们又能够变换和衍生出无限的应用场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国在过去数百年间从未停止人力资本的积累。不断扩张的人口和持续进步的教育科研水平，使得我们成为人力资本积累极为丰富的国家，再辅之以改革开放以来积累的物质资本、金融资本，使得中国在数字经济领域具备巨大潜力和超大的机会与空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们也要看到，仅依赖资本投入还远远不够，增强平台化能力在国家高质量发展进程中至关重要。一个国家经济所能实现的平台化水平，将在很大程度上决定其数字经济发展高度。未来，世界各国的经济发展水平甚至有可能完全取决于这个国家产生的APP数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有理由对中国数字经济发展的前景保持积极乐观。中央经济工作会议明确提出要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业和国际竞争中大显身手。这将有利于提升中国数字经济的平台化水平，进而抓住全球产业结构和布局调整过程中的新机遇，开辟新领域、新赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，中国这样一个大国，在发展数字经济方面，随着双边市场的不断演进，将会形成一个更加开放的巨大数字生态系统，平台之间也将逐步构建有序的市场结构，实现共享繁荣，为中国进入发达国家行列打下坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/11/20230111135310503.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理解数字经济推动中国发展新进程的深层逻辑，亟需理论创新&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济是一个存在巨大未知领域的经济活动，既有的经济学理论成果已经跟不上时代变化。过去我们通常认为，贸易是一个“横向分工”。中国生产低端的产品，美国生产高端的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在全球化背景下，小到智能手机，大到波音客机，美国的高端产品往往都有着中国的大量贡献。当然，中低端的产品也同样包含着发达国家的参与。不仅如此，数字技术的发展让过去很多不可贸易的东西，在今天都变得可贸易。由此可见，关于贸易分工的传统理解已不再完全适用于当下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现在的主流经济学仍然在使用服务业、制造业这些早在十九世纪中叶就已提出来的概念。许多经济学家甚至还在探讨第二产业、第三产业的比例应该达到多高才能促进国民经济的健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当看到，时代的变化速度之快，已经远远超出了人们的想象。随着数字经济的飞速发展，今天再去谈论第二、第三产业，制造业和服务业，实体和虚体经济，可贸易部门和不可贸易部门等概念，都已经非常过时。产业边界最终会被打破，服务业、制造业、农业之间的界限会变得非常模糊，数实融合将是必然的发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们亟需跳出古典的概念体系，重新认识急剧变化的世界和时代。与其拘泥于给新兴事物强行贴上传统的标签，我们更应关注增加值，关注效率的提升，重视实实在在的发展成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数字经济领域，中国有着超大的应用规模和场景。这为我们社会科学工作者研究和理解数字经济的发展路径和双边市场的演进原理，建构数字经济领域的新思想、新理论和新方案提供了丰实土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来的三十至五十年内，数字经济将成为主流经济学研究最重要的领域。风物长宜放眼量，我们需要对数字经济的发展保持开放、友善的心态，对数字经济领域的监管也应建立在更加科学的研究之上。借助数字经济的“东风”，中国将稳步迈向发达国家行列。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>