<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27adf618e5038fb34ed707e6370e9c6c</guid>
<title>日美关系出现了信任危机……</title>
<link>https://www.guancha.cn/WaiJiaoZhengCe/2025_04_05_771008.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：美国总统特朗普于当地时间4月2日宣布，美国对所有贸易伙伴设立10%的“最低基准关税”，并对某些贸易伙伴征收更高关税。数据显示，美国对日本进口产品征收的关税税率提升至24%。这一消息使得东京股市连续重挫，尤其是日本金融股遭遇暴跌。据法新社报道，日本首相石破茂4日回应称，“特朗普政府对日本商品加征关税是一场‘国家危机’，政府正与各方尽最大努力减轻影响”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普关税大棒的背景下，全球贸易秩序和国际关系面临重新洗牌。日本还能和美国保持原来的关系吗？《外交政策》杂志于4月1日刊登的一篇文章分析了当下美日关系面临的矛盾，观察者网翻译，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/04/20250404164138286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮特·赫格塞思（Pete Hegseth）周末在日本停留，一切都出奇地正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在周六于硫磺岛举行的联合纪念仪式上以及周日与日本防卫大臣中谷元会晤后，这位美国国防部长在讲话中强调了美日同盟对于维护“自由开放的印太地区”的重要性，称日本为“遏制共产主义中国军事行动的不可或缺的伙伴”，并表示美国将致力于升级驻日美军，以实现与日本自卫队更紧密的协同作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在讲话中没有威胁如果日本不增加防务预算或增加支付对美军驻留经费，美国就会放弃日本。虽然在美日关系中，涉及“杀伤力”和“作战能力”的措辞比以往更为激烈，但总体上依然符合现有状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上说，在经历国务卿马可·鲁比奥上任第一天举行的会晤（包括四方外长会议）以及美国总统唐纳德·特朗普与日本首相石破茂于二月初举行的峰会之后的第三次访问，本应让东京确信美国在亚洲的安全同盟依然有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但或许情况并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对东京来说，问题具有三个方面的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普政府对日美安保同盟作出了言辞上的承诺，但日本政府仍深陷在同盟关系中常见的被盟友遗弃恐惧的困扰。即使在拜登政府时期，由于区域安全环境的变化——特别是中国和朝鲜核武器技术日益进步——东京不得不寻求美国为其“延伸威慑”提供更大的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/03/20250403165056962.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美日联合军演&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期，戴高乐曾提出一个问题：“美国真的准备以纽约换取巴黎吗？”这一问题在今天依然具有现实意义，尤其是在特朗普时期。美国总统放弃乌克兰以及不断扩大的美欧关系裂痕，正在进一步加剧东京的忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便特朗普及其官员在双边会谈中都说得言之凿凿，但当东京看到德国大幅增加国防投入，或法国总统马克龙提出为欧洲提供法国核保护伞的想法时，不免随之思考是否也应采取类似措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了一般意义上的被抛弃的担忧外，东京还面临着一个更大的挑战：如何判断特朗普政府的整体战略。也许美国对欧洲盟友和对亚洲盟友的态度差异，仅仅意味着特朗普正在推行自己的&quot;转向亚洲&quot;战略版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普政府内部并非所有派系都必然坚持“亚洲优先”，而且特朗普本人对与朝鲜或中国国家领导人进行外交接触的意图也尚不明确。特朗普如何应对这些对手，将至少与他本人或其他高级官员的言辞一样，揭示出特朗普政府对亚洲的真实态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，即使只看特朗普政府优先考虑的与中国进行“战略竞争”策略，其竞争策略的覆盖范围明显较前任政府更为有限。不足一年前，石破茂的前任岸田文雄曾在美国国会联合会议上谈及日美全球伙伴关系，共同维护一个“倡导自由与民主”、“促进国家稳定与繁荣”的国际秩序——这些都是岸田当时的原话。而特朗普政府对国际援助、民主推广、科学研究以及外国学生安全的打击，彻底削弱了美国继续坚守这些承诺的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便日本相信特朗普政府在安全上会继续防卫日本，它也可能发现自己正与一个行为日益背离日本国家利益和价值观，甚至对日本持敌对态度的美国结盟。岸田曾热衷于谈论“基于法治的自由开放的国际秩序”，这样的话语对日本政府来说，绝非仅仅是敷衍美国之词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如日本《2022年国家安全战略》中所阐明的那样：“确保一个有利于跨境经济与社会活动的国际环境，例如商品、能源和食品贸易，以及人员流动——这些对产业至关重要——是日本根本的国家利益。”与此同时，作为一个邻近俄罗斯和中国的小国，日本在俄罗斯打响俄乌战争后很快意识到，这一行动对日本安全构成了威胁，因为一旦这一行动获得国际社会的承认，就意味着新的世界秩序与以拒绝领土征服为基础的旧国际秩序彻底决裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，东京面临的情况不仅在于美国暗示要奖赏俄罗斯的战争行为，还在于美国正威胁要求其邻国和盟友退出那些提供关键全球公共产品的国际组织，并肆意设置新的贸易壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，日本早就已经不得不面对与美国之间的某种“认知错位”，至少自特朗普宣布退出《跨太平洋伙伴关系协定》（TPP）以来便是如此。这项多边协议原本旨在促进贸易、制衡中国影响力，而当时的退出却得到了不少民主党人的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京已认识到，美国的亚洲政策首先侧重于军事力量，这迫使日本在促进经济繁荣方面，不得不寻求与包括中国在内的其他区域伙伴建立更紧密的经济一体化合作。但如果特朗普政府奉行的是一种“唯军事”的亚洲战略，不仅退出区域经济合作机制，并主动破坏以规则为基础的贸易体系，那么这种认知错位将会愈发严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在心理学中，“认知失调”通常通过调整个人信念或改变行为来缓解。随着时间推移，特朗普政府与战后国际秩序的决裂可能会迫使日本作出类似选择：东京可能最终不得不决定是否接受一个“美国优先”的世界——即便这意味着要么选择牺牲那些对自己国家利益至关重要的国际机构、规则和规范，要么认为与美国维持安全同盟的代价过高，需像欧洲那样，显著增加国防投入，并与其他致力于维护以规则为基础国际秩序的国家更加紧密地合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管举行类似此次国防部长级双边会晤可能使东京部分人士认为，可以暂时搁置与一个敌视规则秩序的美国结盟所带来的内在矛盾，但日本绝不可抱有此类幻想。正如加拿大人和欧洲人已经认识到的那样，改变可以来得非常突然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b6725e6b6e117517a23074c2cc2daf1</guid>
<title>很显然，特朗普没做好中国强势回应“对等关税”的准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_04_05_770997.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与在俄乌等问题上表现出的鲁莽、无能和一厢情愿相同，特朗普在宣布“对等关税”的时候，并没有考虑到最糟糕的情况：中国做出远超美国预期的强势回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
中国这波回应措施，覆盖了关税、不可靠实体清单、出口管制、反垄断调查等多个领域，综合运用了关税工具与非关税工具，对美国的单边贸易霸凌措施进行了系统性的反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/05/20250405084659225.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国公布的对美关税反制系列措施&lt;span&gt; 作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，中方对特朗普采取的关税霸凌措施是有认真准备的预案的，而且，从现在的情况看，大概率是挑选其中偏向于强硬的政策组合，进行系统和全面的报复与反击。这可以看作是中方对美博弈策略全面趋向于对等以及强势的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，从特朗普的反应——在社交媒体上故作镇静地大喊大叫——来看，美方此前并没有形成一套成熟有效的预案，来回应中方可能采取的强势判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普的经济-金融团队来看，商务部长是个比特朗普更加一厢情愿且善于自我催眠的大嘴，财政部长稍微好点，但是能够想出来的方法也非常有限，而且很显然没法在特朗普出台不靠谱的“俺寻思”方案时给出实质性的阻断意见，只能用类似“不要报复”之类的片儿汤话，说些有的没有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国资本市场的反应是非常直接的：用全面的下挫，来表示对特朗普强势关税政策的不信任。美联储主席的反应，进一步支撑了这种对于特朗普关税政策的不信任与不支持。关税的效果及作用机制，都是教科书上说透了和讲烂的大道理。特朗普不是神仙，没法改变经济、贸易和金融的客观规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/05/20250405085159352.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在特朗普宣布“对等关税”后，美国股市连续两天遭受重创，周五美股三大股指跌幅均超5% 。图为近5日道指走势。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，更加重要的是，特朗普本人的知识体系与认知结构的缺陷，再度暴露无疑：他根本分不清2025年的美国和2018年的美国，有什么本质性的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸然启动的全面关税大棒，不仅对经济产生了冲击，而且显然是绑定了特朗普个人政治声誉的豪赌。但显然，第一波下去，在最关键的中国方向，出现的是特朗普团队最不希望看到的强势反弹。这种反弹会让特朗普政府陷入尴尬的境地：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果硬撑，大概率其他国家和地区，会采取实质性的跟进措施，形成更大的压力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不硬撑，马上改，不说美国国内政治会怎么反弹，特朗普大统领本来就并不真的非常坚强的内心，估计在泽连斯基大闹白宫、普京丝毫不给面子，胡塞武装与航母编队打得有来有回，中国大陆收拾赖清德之后，再度遭遇重大创伤。（此处可以不用憋着笑）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍威尔的话说得很清楚了，现在这种情况下的美国经济，没法长期承担强硬关税博弈带来的压力，“滞胀”这个折了福特、卡特，还差点搭上个里根的怪兽，从现有美方各种分析来看，已经在地平线上隐约可见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/05/20250405085806822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然依靠健康保健等服务行业提供的非农就业，特朗普在美国最新的就业报告中还能找到一些自我打气的理由，但是与非农新增就业同步增长的失业率，结合股市的表现，以及汇率市场美元的下挫（理论上高关税应该拉高美元汇率），显然各种美国经济即将或者正在面临衰退威胁的信息，正在持续不断地涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和美国不同，中国对于回应特朗普的关税大棒，是有充分准备的；无论是政策工具的完善，还是心理与认知层面的准备，都在这一轮的强势反应中，得到了比较全面的展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在球已经踢回到美国一侧，是选择理性反应，确保不要让美国经济面临某种断崖式下挫的风险，还是为了特朗普的脸面，继续坚持强硬最终交换某种无法挽回的长期重挫，甚至提前引爆一场比肩2008年的危机，选择权在白宫。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>823451249ab0dcbeecdc7b8cc80dcb1c</guid>
<title>卢旺达和刚果（金），这组矛盾有解吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2025_04_05_770991.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2024年11月起，刚果（金）武装冲突已持续近半年。2025年1月，中美俄三方于联合国共同施压要求卢旺达停火，2月非盟各国也开始施压并协调出兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到3月19日，《华尔街日报》的一则报道披露，刚果（金）总统费利克斯·齐塞克迪已于上个月致信美国总统特朗普，期望与美国签署一项安全协议。齐塞克迪在信中提议，如果美国能够帮助刚果（金）击败反政府武装“M23运动”，他愿意为美国提供关键矿产资源。此信颇有一副想依靠出卖国家利益换取国家领土完整的意思，与同期的美乌矿业协议“相得益彰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过时至今日，美国政府尚未对这一明显有利可图的请求做出回应。非洲中部地区的形势似乎一直在向不稳定的方向发展，且有愈演愈烈的架势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是什么导致了刚果（金）的乱战，各方又有怎样盘根错节的利益呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/03/20250403165344483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
刚果（金）总统齐塞克迪&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主权、领土完整与互不干涉内政的反面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现今各国外交官之间的交流中，最常用的两句话就是“尊重各国主权和领土完整”与“互不干涉内政”。在中国人看来，这句话无疑是公正的、正直的，符合我国一向坚持的《和平共处五项原则》。但对于许多并不如我们幸运的第三世界国家而言，这段话有些类似白人傲慢的陈词滥调，只是客套话罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这句话承认的所谓各国领土源于《联合国宪章》，也就是1945年反法西斯战争胜利时，各方重新划分的势力范围。而此时，全世界大部分国家或地区还是列强的殖民地与半殖民地，直到1950年代后，随着各国民族解放运动（National Liberation Movement）风起云涌，一部分被压迫者才从白人殖民者手中夺回了自由。但国际社会所承认的这些新独立的国家与领土，其本质依旧是西方殖民时代划分的行省，乃至在这之上的民族划分，本质上也并非源于文化脉络与客观事实，而是单纯依靠殖民者的枪炮与好恶。这也是为什么时至今日，非洲大部分国家的边境线依旧如列强们裂土封侯时一般笔直。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不变的国境线并不意味着各国之间及其内部就没有矛盾。这些新独立出来的国家在继承殖民地时期国土的同时，也在一定程度上继承内殖民者的“分而治之”政策——刻意划分的民族与刻意制造的民族矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着这些国家近半个世纪跌跌撞撞的发展，一些国家逐渐弥合内外分歧，部分有识之士甚至开始推动跨越国界与民族的联合。但另一些发展得不那么好的国家，则开始面对存量问题的不断累积、矛盾的不断膨胀，因民族问题和领土主权而爆发的冲突自然屡见不鲜。而如今卢旺达与刚果（金）的冲突，就是该问题的具象化表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/03/20250403170902502.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
刚果(金)士兵在戈马城外部署&lt;span&gt; 半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民族与屠刀——往日恩怨&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图西族与胡图族，这是两个由比利时殖民者在比属非洲人为制造，并挑拨关系互视作仇寇的民族。先天的民族仇恨构成了中非地区身份政治的基础，而在这种大的族群划分之下，各民族下属成百上千的部落与他们之间层层叠叠的矛盾，宛如无数根筷子所搭建的木塔一般，牵一发而动全身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年4月6日，时任卢旺达总统朱韦纳尔·哈比亚利马纳的飞机被击落，胡图族极端分子将责任归咎于图西族，并借此发动了针对图西族的全面屠杀。此后短短三个月内，由法国培训并武装起来的胡图族民兵在这个只有800万人口的国家屠杀了近百万图西族，在法国人提供的指挥系统的加持下，其屠杀效率甚至要远超二战时期的纳粹德国和日本军国主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周遭国家的武装人员也进入卢旺达趁火打劫。在此期间，无论是西方世界还是非洲各国，均对此置若罔闻。当屠杀进入第四天，数万人曝尸荒野时，联合国安理会也只是决定象征性地在卢旺达保留260名维和人员，其职责也仅仅是调停停火，或者说在接触线上阻止图西族的屠杀行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年在联合国关于卢旺达大屠杀的听证会上也得到证实：早在屠杀发生前三周，一名联合国线人就已经向卢旺达维和部队司令达莱尔将军发出了一条关键信息：胡图族民兵正在接受某欧洲国家有组织的种族屠杀训练，相关袭击很可能会在总统回国之后开始，但联合国一直要求图西族严守所谓的《阿鲁沙和平协议》，不得进行武装反抗，否则将会对他们采取措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多第三世界国家或者传统的“南方国家”也打着“互不干涉内政”的旗号，漠视屠杀的继续，其中有些国家的外交人员甚至还疑似参加了胡图族政府的庆祝宴会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到卢旺达种族大屠杀持续近一个半月，数十万尸体将河流堵塞的时候，联合国和非洲诸国才决定将联合国驻卢旺达援助团人数增加到5500人，并开始协调周边国家封锁边境与控制损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可即便如此，屠杀仍在继续。联合国的施压并未阻止胡图族政府停止对本国居民的屠杀（这点跟联合国在如今巴以问题上的所作所为基本一致），甚至连联合国交给当地政府的人道主义物资，也被他们作为诱杀图西族的工具。直到1994年7月，以图西族为主的卢旺达爱国阵线与邻国乌干达的军队反攻进入首都基加利，胡图族政府被推翻，这场骇人的杀戮才得以停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/03/20250403171710739.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1994年7月，失去父母的卢旺达儿童在位于戈马的难民营中；卢旺达大屠杀的发生常被视作是联合国工作的一次重大失败。&lt;span&gt;联合国图片/John Isaac &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不意味着屠戮者就得到了应有的清算，尽管八位主谋或多或少受到了惩罚，但屠杀的主要执行者及其家属——约200万的胡图族却在法军掩护下，平安无事地抵达周边国家，完美躲开了应有的审判和清算，甚至还凭借“卢旺达大屠杀幸存者”的身份获得了联合国的救济物资，其中一部分军人和政客更是凭借杀人如麻的赫赫武功与从遇害者家中掠夺的财产成为周遭国家的座上宾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虚弱的卢旺达政府对此毫无办法，后来得益于国际机遇、卡加梅推行的和解政策，以及全民埋头苦干，全国超过30%人口死走逃亡的卢旺达仅仅用了十几年时间就修复了战争创伤，并迅速崛起为一个地区经济强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但长期隐忍也导致卢旺达的民间意识十分扭曲：一方面是已经弥合了国内的民族裂痕，决定一笔勾销旧仇恨、携手共进的对内共识；另一方面则是既不信任联合国、非盟、域外大国和周围国家，也不认为能靠自身硬实力之外的手段解决问题的对外共识。而此前趁火打劫又庇护了胡图族屠杀者，且在走向衰弱的刚果（金），也就自然而然成为其主要的仇恨对象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f2f9a0e46e8933cd976df4fa04fd927</guid>
<title>钢铁行业的兴衰足以告诫特朗普：拯救美国，药方在中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_04_05_770987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，美国总统特朗普正式发动全球“关税战”。其在白宫签署两项关于所谓“对等关税”的行政令，宣布美国对所有贸易伙伴设立10%的“最低基准关税”，并对某些贸易伙伴征收更高关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，白宫也表示，钢铁和铝进口产品将不受新关税影响，为美国国内买家提供一定缓冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一“例外”安排，背后是特朗普政府及美国相关行业不得不面对的现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自3月12日起，美国对所有进口钢铁和铝征收25%的关税，按特朗普及其团队的说法，要“恢复美国贸易关系的公平性”、“打击非互惠贸易”，保护美国钢铁行业不再持续受到“世界各地不公平贸易行为的伤害”。然而，由于这项法令涵盖广泛，连螺丝、钉子等细小零部件都囊括在内，因此实施之后，已在美国业内引发混乱，软肋尽显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单谈钢铁一项，过去150年，美国钢铁业经历了一波完整的潮涌浪流，既有过睥睨全球的辉煌——巅峰时期独占世界产量2/3的辉煌；也有过星散零落的沉郁——一系列闻名遐迩的品牌与产线渐行渐远。这构成了美国实体经济的缩影，在钢筋铁骨日益蒙尘的无言倾诉中，不思进取的贸易保护主义最终将走向何方？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/10/20250310162544631.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
150年间美国粗钢产量全球占比变动情况&lt;span&gt;数据来源：五矿经研院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国钢铁的辉煌与落寞&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于美国的国家历史，钢铁行业所经历的岁月更为悠久。早在美国建国的一个半世纪以前，詹姆斯敦就流出了冶炼的铁水，此时的“五月花”号也才刚刚抵达新大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国钢铁真正的勃发在19世纪中后期。1873年，全美生产了22万吨钢材，到1900年，这个数字扩张了50余倍，达到1140万吨，超过英国和德国工业的总和。到一战前夕的1913年更是超过了英法德三国总和，成为了当之无愧的钢铁巨无霸。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310162602279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
19世纪后期至20世纪初，美英德三国钢铁产量对比&lt;span&gt;数据来源：世界钢铁工业协会数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国钢铁业之所以能在短短半世纪内，就远超其他资本主义国家，得益于以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是技术上大规模的更新换代。自19世纪60年代开始，包括贝塞麦转炉炼钢法、西门子-马丁敞炉炼解法纷纷引进，甚至还发生了贝塞麦将技术赠予安德鲁·卡内基这样的戏剧故事，大洋彼岸的美国与当时世界岛的中心没有代差。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310162634335.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贝塞麦（左）、卡内基（右）和使用贝塞麦炼钢法的工厂（中）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
管理运营模式更是自创先河。以卡内基为代表的垂直整合被写入了商业教科书——通过控制铁矿石、煤炭等原材料、运输铁路和生产线在内的全产业链，形成供产销一体化，让卡内基钢铁公司成为了那个时代的“链主”。正是在1901年，卡内基钢铁公司与其他企业合并成立了美国钢铁公司（U.S. Steel），成为全球首家市值超10亿美元的企业。未来20年，它的产量将会提升4倍，生产份额峰值甚至能达到全国的三分之二。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310162657862.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国钢铁公司财务委员会， J.P. 摩根（左五）也是其主要负责人。&lt;span&gt;图片来源：哈佛商学院，贝克图书馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业运营和组织管理构建了行业运行的微观生态，美国地理和产业大纵深从宏观上拉起了一片广阔场景。就在美国近代钢铁工业起步的1860年，铁路里程已经高达4.9万公里，先于钢铁半个世纪超过了英法德等国的总和，其中九成以上是20年内兴建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁路以及海运、内河航运带动起的交通物流，由此连结的各行各业：铝业、玻璃、汽车、机械、电气、军工、造船，乃至随后陆续出现的航空、汽车、家电、食品罐头……让美国从能源矿产直到终端制造编织起了一张细密的产业大网，钢铁在其中无孔不入，受到场景的滋养又不断延伸着场景，搭建起现代文明前所未有的大工业模样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310162744529.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图表来源：卢锋，钢铁产业转移与中国钢铁崛起——目前我国钢铁业形势特点与政策选择，2016-10。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也不能否认这一阶段美国的保护主义确实发挥了作用，笔者曾在《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_08_02_743597.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;历史告诉我们，中国不必惧怕全球贸易保护主义回潮&lt;/a&gt;》回顾过美国保护主义的历史渊源。1873-1890年间美国针对英国钢铁制品的关税从未低于50%。正如特朗普在就职演讲中还推崇有加的威廉·麦金莱所说：“我们领到的这些（产业领先的）奖杯，都经过数十年的保护关税。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310162850745.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
麦金莱（1843-1901）以关税闻名，特朗普上任后，又将位于阿拉斯加山脉中段的北美最高峰德纳里山改回旧名麦金莱山。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与如今的特朗普、班农、纳瓦罗之流有所不同的是，美国当年的保护主义更多还是权宜之计：利用关税的“窗口期”，美国的钢铁企业致力于降本增效与产业打通。而关税引发的贸易战也让美国决策层包括麦金莱本人都开始思索新的方向，就在遇刺前一天，他还在演讲中表示“商业战是无利可图的，善意的政策和良好的贸易关系才能避免报复……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以钢铁行业为例，到19世纪90年代末期，此时正是麦金莱任内，随着美国钢铁制品竞争力的逐步领先，对进口钢材的关税，也开始逐步放宽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310162909179.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1870-1913年美国制造业平均关税税率（左）和几种主要产品的关税税率（右），其中钢铁关税是下降较快的。Yeo Joon Yoon：Tariffs and industrialization in late nineteenth century America: the role of scale economies，2020-5。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接踵而来的两次世界大战都几乎没有波及美国本土，虽然也有大萧条的困扰，但美国经济总体上仍在高速发展，尤其在各主要国家纷纷卷入大战时更是鹤立鸡群。美国的钢铁工业到二战时期更是登峰造极，累计产量达到4亿吨，比一战时多了整整25倍，也是苏联的5倍、英国的7倍、日本的12倍。到1945年，美国钢产量占到了全世界的63.92%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就在美国向着全球帝国蜕变的历史进程中，看似红火的钢铁产业也悄然入秋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面来看，二战后二十多年，美国的钢铁行业依旧平稳发展，产量在波动中仍在不断推升，投资也持续增加，尤其是朝鲜战争和越南战争刺激了钢铁需求，产能利用率在大多数时间里都处于80%上下，最高甚至可达100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310162938271.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1965年建成的圣路易斯不锈钢大拱门（左），至今仍然是西半球最高的人造纪念碑。而1973年竣工的世贸中心（右），则是钢框架套筒结构。这都是美国钢铁落日余晖下的地标。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此时全行业已经陷入到“船大难掉头”的瓶颈，过早锁定的技术路线日益僵化，“独孤求败”中滋生出了惰性与幻想。美国钢铁企业和工会有了自己的舒适区间，对内沉湎于福利和补贴、对外排斥进口和技术，曾经的先发优势渐渐被外面的世界所逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在20世纪中叶，美国钢铁企业依然依赖平炉炼钢技术，到1970年，日本和欧洲已经开始普及更高效的氧气顶吹转炉，而美国的普及率还不到一半。1973年，日本的钢铁工业全员生产率已是美国的1.43倍。从1975到1980年，日本连铸技术的普及率一直保持在美国的3倍以上。当时内容积超过3000立方米的大型高炉，苏联有8座、日本有7座，连韩国都有2座，而美国仅有1座。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310163034220.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不同炼钢技术占比变动（单位：千吨）。得益于电路炼钢和废钢回收能力的提升，美国钢铁技术在过去30年又有所领先，但规模效应已大不如初。&lt;span&gt;图表来源：Mysteel&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国变成世界岛的中心时，反而对技术没有那么灵敏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这些技术更先进、更为价廉物美的钢材畅销全球、乃至出口到美国市场时，美国的优势已经渐渐削弱，而中东战争引发的能源危机更是雪上加霜。到1978年炼钢的能源成本已是20世纪70年代初的4倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对自身衰退与外部竞争，美国钢铁企业却更热衷于促使国会通过钢铁工业保护法案，设立贸易壁垒，以此抑制进口钢材的冲击。并且在一轮轮冲击中还不断打着环保、研发、融资担保等名义，寻求政府的补贴和扶持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>