<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e956ae6c5833c61a2889a840c93c2985</guid>
<title>甲午战败，是因为“翁同龢对李鸿章公报私仇”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangqin/2024_08_23_745800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/23/20240823144058233.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张嵚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“拉仇恨”的翁同龢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甲午战争里一段常令后人咬牙切齿的对话，出自翁同龢门生王伯恭的《蜷庐随笔》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在王伯恭的笔下，当时甲午战云密布，翁同龢一力主战，王伯恭却担忧说，日军海陆军的实力远强于李鸿章嫡系的淮军，一旦开战则凶多吉少。没想到翁同龢，这位彼时的大清户部尚书，不久后的军机大臣，居然语出惊人：“吾正欲试其良楛，以为整顿地也”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这言下之意是：这场仗吧，我就是要看看李鸿章的人能不能打，打赢了功劳有我一份儿，至于他输了？正好整他——堂堂大清重臣，面对强敌入侵，居然还念念不忘搞内耗？后世多少人读完这段，有人仰天长叹，也有人怒不可遏，恨不得朝翁同龢的老脸抽两下耳刮子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在本世纪初，一部至今互联网评分极高的“近代历史大剧”，更把这段“翁同龢想整顿李鸿章”的故事，加工成了一出恩怨大戏：翁同龢的兄长翁同书，早年曾遭李鸿章恩师弹劾，二人从此结怨。待到翁同龢执掌了户部，就拼命卡李鸿章的军费，以至于李鸿章的“心肝宝贝”北洋水师，甲午战前更几乎断奶。剧中李鸿章那一句“你翁师傅署理户部之前，我北洋水师何曾缺过银子！”简直叫多少观众听得心疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，剧中还借恭亲王之口，说出了一句经典台词：“皇上，您重用翁同龢，聚九州之铁，不可铸此大错啊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823143855800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电视剧里，恭亲王怒斥翁同龢&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外加剧中那由某著名话剧表演艺术家饰演的翁同龢，不但在相貌上神还原，更以精湛的演技，通过“暗斗李鸿章”“克扣北洋水师军费”“颐和园腐败案”等剧情，生动刻画出一位表面清正，内里却极度自私刻薄的封建守旧官僚形象。以至于电视剧大火后，翁同龢的后人也愤怒质疑。而在几年之后，另一部“近代历史大剧”里，某著名配音演员饰演的翁同龢，更是极尽挑拨离间之能，追着李鸿章死掐了三十多集，还差点致其于死地。仇怨之深，令人咋舌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这类“高分古装剧”的加持，甲午战争期间“翁同龢对李鸿章公报私仇”的说法，成了很多历史爱好者的共识。这位在历史教科书里形象还算不错的晚清重臣，在最近二十年里口碑急剧下跌，好些自媒体历史文章，更给他扣上了“败类”“小人”“伪君子”等大帽子。笔者多年前来刘公岛旅游，就曾见一个导游对着旅客们，绘声绘色讲解“翁同龢公报私仇”的故事，让一众围观群众们，当场义愤填膺……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，历史上的翁同龢，真有这么不堪？甲午战争的耻辱，真的因为“翁同龢对李鸿章公报私仇”？首先就得看看，他二人的“私仇”，到底深不深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、翁李原是好朋友？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和很多历史爱好者想象的不同，翁同龢与李鸿章的真实关系，可以套一句某著名小品演员的经典台词：“这都实在亲戚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有多“亲”？可以看看李鸿章与翁同龢之间的通信。李鸿章在书信里对翁同龢的常见称呼，是“世叔”，自己在落款里常自称“通家世愚侄”。年长翁同龢七岁的李鸿章，为何要自降辈分？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823144132916.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
翁同龢故居&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，李鸿章的房师是孙鸣锵，孙鸣锵的房师，正是翁同龢的父亲翁心存。所以李鸿章管翁同龢叫声“世叔”，其实很正常。放在晚清科举体系下，这更是不得了的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这对“实在亲戚”，真实交情又如何？如果单看书信的话，翁李俩家互动极多，诸如寿辰婚丧等大事，二人都会通信走动一番。特别是李鸿章写给翁同龢的信里，更是左一句“侄李鸿章顿首”，右一句“侄又顿”。而那副赞誉李鸿章的知名对联“壮猷为国重，元气得春先”，也正是出自翁同龢之手。俩人这宦海沉浮几十年，不能说没争斗，但“互捧”的次数更不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是常被拿来作为“翁李交恶”源头的“翁同书事件”，在真实历史上，却还有不一样的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翁同书去世后，同治七年八月，翁同龢一家护送着翁同书的灵柩，从北京回常熟。路过南皮的时候，李鸿章不但派人送来礼金，还派兵船一路护送。九年后李鸿章从天津进京，与翁同龢几次走动饮宴，其中的一次，还有曾纪泽（曾国藩之子）作陪，场面“谈笑甚洽”，丝毫没有“仇家”的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这类看似普通的官场应酬，发生在翁同龢身上，却是绝不简单。翁同龢一向以清廉自诩，清末官场上那些其他人习以为常的“馈赠”，放在他这里就是红线，几乎能拒则拒。他那写了一辈子的《翁同龢日记》里，就记录了一大把“谢绝馈赠”的事迹。只有遇上交情极深的好友，他才会酌情收下一些馈赠。但对李鸿章送来的财物，翁同龢每次都是毫不犹豫，照单全收。若是政敌？几无可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b49d63c7589a354e87eded149aadecf</guid>
<title>中国曾经的巨大劣势正变成优势？“李德仁是一种方法”</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_08_23_745795.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/23/20240823150251700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      巴黎奥运期间，中国长光卫星官方账号po出的一张塞纳河卫星图，被眼尖的网友看出了很多重要细节，图片的高精度、高分辨率令人振奋，它说明中国已经具备了从天上对地球任意一个角落实时监测的能力。这意味着什么，毋庸赘言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      在中美战略博弈和竞争中，美国看得见，我们看不见，或者美国看得清，我们看不清，曾是长期困扰中国的一个重大问题。不谦虚地说，这个问题现在已经基本得到解决。中国建立了完整的遥感观测体系，技术和能力的快速提升，正在让中国曾经的巨大劣势逐渐变成优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      这里必须提到一个人，85岁的李德仁院士，他不久前刚荣获2023年度国家最高科学技术奖，他的故事，贯穿了中国遥感从无到有、由大到强的整个过程；“李德仁是一种方法”，见证了系统集成思维在科技领域的显著应用效果。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/23/20240823141750190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;引子：偷看福建号的“鸽群”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月2日，美国行星实验室（PlanetLabs）大名鼎鼎的“鸽群”星座，跑来围观中国第一艘超级航母“福建”舰在东海水域的试航。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/23/20240823131953134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Planet Labs“鸽群”卫星拍摄的“福建”舰于5月2日试航情景&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海海事局提前预告5月1日至5月9日试航，并划定试航海域在长江口以东100公里左右的一个矩形区域的情况下，美国卫星交出这样的成绩单，只能说勉强及格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把咱的航母拍得这么小，啥也看不清，这也没办法，因为“鸽群”的视力太差了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对比，我们来看看中国长光卫星“吉林一号”的照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月11日，长光卫星官方账号发布文章，po出一张7月29日的塞纳河卫星图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后翻了翻小本本，发现2021年9月和2022年3月，塞纳河的COD（与粪污排放强相关的水质参数）监测浓度确实曾经严重超标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/23/20240823133402551.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于奥运期间，塞纳河水质到底怎样，长光卫星采取了“看破不说破”的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然多少让人觉得到嘴不到肚吧，但是，很快有善于帧察的网友，关注到新闻背景中的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“目前星座在轨卫星108颗，可对全球任意地点实现每天35至37次重访”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“相当于30分钟就有一颗卫星从上面经过。现在是108颗，以后300颗的话，就是5分钟能重访一次。这就跟在天上实时监测整个地球差不多了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“航母最高航速50km每小时，能开出去36km，也就是说如果重访图片宽度72km，航母就开不出图外。”
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/23/20240823132917889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
不得不为观网网友们的专业度和敏感性点赞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/23/20240823132414735.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“吉林一号”2020年拍摄美军诺福克海军基地的照片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫星遥感，简单来说，就是用卫星来看地球上的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理想状态当然是用地球同步轨道卫星来看，在3.6万公里的高空，一动不动，尽收眼底，想看哪看那。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，实在太高了，眼神没那么好，中国的高分四号的分辨率能做到可见光50米，中波红外谱段400米，已经是全球领先的水平，勉强可以看到航母和大型邮轮的轮廓吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么办呢？离得近就看得清了嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，低轨遥感卫星就流行起来，在目前所有商业遥感卫星中，近地轨道（LEO）遥感卫星共1197颗，占比达到94.70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/23/20240823133557302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低轨虽然看得清，但是看得近，飞得快，地球那么大，没办法随时随地想看啥就看啥。怎么办？那就通过多星组网的方式，通过接力来实现特定地区更高的重访周期，这是“时间分辨率”的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“鸽群”虽然视力不怎么样，却是目前蓝星上时间分辨率最高的遥感星座，规模一般维持在230多颗，它的理念是消耗，低成本，牺牲部分性能，以量取胜，单星重量只有5公斤，寿命在6个月到3年。8月17号猎鹰9号的发射，刚刚又补了36颗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“南海战略态势感知计划”认为，“鸽群”是美国通过“印太海域态势感知伙伴关系计划”在南海膈应我们的主要技术手段之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在，中国在这个方面的快速追赶，已经让“鸽群”越来越暗淡。
&lt;/p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_1__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/23/20240823133701692.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
微纳星空“泰景四号”合成孔径雷达拍摄的美国航母&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是前面提到的中国长光卫星“吉林一号”星座，在分辨率上最高达到0.5米，视力远超“鸽群”；数量上也在迅速追赶，目前有108颗，计划到今年年底达到138颗，明年底要达到300颗；重量与成本上，早期单星可达420公斤，目前的高分06系列降到22公斤，单星成本从早期每颗千万元级降到目前的百万元级，分辨率仍然达到0.75米，堪称“性价比之王”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，也有中国公司在做极致“白菜化”，北京商业航天公司“零重力空间”的&quot;灵鹊&quot;星座，明确号称对标“鸽群”，其分辨率是4米级别，重量最低做到了单星7.3公斤，计划在2025年完成132颗灵鹊一号、30颗灵鹊二号和4颗灵鹊三号卫星的组网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止2023年5月的数据显示，拥有商业遥感卫星数量最多的国家是美国，共有504颗；排名第二的是中国，共有346颗，美国与中国的遥感卫星数量占全球的比重接近七成，与身后的其他国家都已拉开距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/23/20240823133818467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“鸽群”不是美国航天遥感力量的全部，遥感，也不是航天的全部，中美航天对比的整体态势是什么？我们后面还会提到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在那之前，我们想先提一位老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/23/20240823141821120.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“李德仁是一种方法”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年6月24日，2023年度国家最高科学技术奖揭晓，85岁的李德仁院士凭借在地理信息科学领域的卓越贡献获此殊荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823133905929.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国际著名的测绘遥感学家，他在近40年的科研生涯中，致力于提升我国遥感对地观测水平，此前，作为第一完成人，他已经6次获得国家科技进步奖，为我国遥感从无到有、由大到强奋斗了大半生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在李德仁的学生时代，他的起点就是不同凡响的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把时钟拨回1957年，时年18岁的李德仁考取武汉测绘学院，课余阅读大量的测量与制图的书刊之后，善于思考的李德仁常常会发现一些问题，为了解惑，也为了辨明是非，1958年，他写了4篇文章，阐述自己的观点，对苏联和加拿大两位教授的一些观点提出质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些文章辗转来到王之卓院士手中，他是当时学院的副院长，是公认的学术专家和权威，他看到文章兴奋不已，拿着文章一一圈点，把李德仁叫到自己家中，告诉他，他的质疑是对的，他的原理思想也很好，只是，当时实现思想的硬件条件现在还不具备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
敢质疑，只唯实的精神，是李德仁在学术和科研生涯起点就打下的一块基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年，经王之卓先生介绍，李德仁前往当时全世界航测理论最先进的西德留学，师从世界摄影测量领域领军人物之一，阿克曼教授，在德国波恩大学进修期间，他首创了从验后方差估计导出粗差定位的“选权迭代法”，这一方法被测量学界称为“李德仁方法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种方法能够同时处理不同类型的误差，包括粗差（明显错误的测量值）、系统误差（由于测量系统本身的问题导致的误差）以及偶然误差（随机发生的小误差）。通过这种方法，可以在不知道哪些数据存在问题的情况下，逐步识别并纠正这些错误，从而从海量的测量数据中提取出精确的地理信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，他去到斯图加特大学攻读博士，期间，又把具体的“李德仁方法”进一步上升为理论框架，创立了“误差可区分性理论和系统误差与粗差探测方法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，让我们花一点时间，尝试通俗地理解一下“李德仁方法”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象你正在努力组装一幅大型拼图，这个拼图有成千上万片，代表着从卫星或飞机拍摄的大量测量数据。你的任务是把这些拼图准确地拼在一起，形成一幅完整的地球表面图像。但是问题来了：有些拼图片可能本来就是完全错的（这就是“粗差”），有些可能因为生产过程中的小问题而稍微变形（这就是“系统误差”），还有一些可能因为各种原因稍微偏离了正确位置（这就是“偶然误差”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，你要在不知道哪些拼图片有问题的情况下，找出并纠正这些错误，同时还要尽可能准确地完成拼图。这就是当时全球测量学家们长期面临的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“李德仁方法”通过计算机，一步步解决这个复杂的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，它会概略地看一遍所有的拼图片，找出那些明显不对劲的部分（粗差检测）。然后，它会仔细检查每一片拼图，看看是否有轻微的变形或系统性的偏差（系统误差识别）。接着，它会考虑到所有拼图片之间的关系，用数学方法计算出每一片应该放在哪里（最优估计）。最后，它会反复进行这个过程，每次都变得更精确，直到找到最佳的拼图方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“李德仁方法”的独特之处在于，它能够同时处理这些不同类型的误差，而且可以在处理过程中不断提高精度。这就像是一个超级玩家，不仅能纠正拼图中的错误，还能在拼图过程中逐渐看清整幅图像的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实世界中，它帮助科学家们从海量的测量数据中提取出精确的地理信息，为绘制精确的地图、监测地球变化等工作提供了强有力的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着遥感技术和地理信息技术的不断发展，对数据精度的要求越来越高，“李德仁方法”作为一种先进的数据处理技术理念，不但至今仍被广泛使用，其重要性还在不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从哲学角度来看，“李德仁方法”与系统集成思维密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
系统思维和系统科学思想贯穿“中国航天之父”钱学森的一生，1954年，他写下《工程控制论》，将系统科学的方法应用于航天事业的实践。这种思维强调整体性、关联性和动态性，认为系统内各部分之间存在着相互作用和依赖关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“李德仁方法”正是将测量学中的误差处理问题视为一个整体，通过综合考虑测量数据之间的相互关系，运用数学方法进行最优估计，以实现对整个测量系统的精确重建。它体现了系统论中的整体优化和综合分析原则，通过迭代过程不断提高精度，最终达到对系统整体的最佳理解和描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
系统集成思维，是贯穿李德仁整个科研生涯的一样法宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李德仁至今仍是斯图加特大学的一位传奇。6年博士课程，他想2年学完，解决测量学的百年难题的博士论文，他仅用一年零四个月就用德文完成，答辩成绩优异，并荣获1988年“汉莎航空测量奖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823134139407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1985年2月，李德仁以优异成绩获得斯图加特大学博士学位&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dea56f4b6387b53bc9cd8eb0cf2c7bbb</guid>
<title>游戏版号审批收紧了，为什么还有这么多“垃圾游戏”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lewen/2024_08_23_745794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 乐文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天因为《黑神话：悟空》的爆火，也引出了大家对游戏版号的争论：到底好不好申请？有没有特事特办或者卡着不办的情况？游戏版号限制这么严格，会不会阻碍中国游戏产业的发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要说明的是，其实并非大家想象的那样游戏版号的申请是一个多么暗箱的过程，很多都是公开信息，并没有那么神秘。作为一个曾经手拿到过7个游戏版号的从业人员，我就以我的个人经历和大家分享下游戏版号的审批流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;游戏版号审批流程到底是什么样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗称的版号，其实就是网络游戏出版物号的简称，也就是大家经常能看到的ISBN号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823140312297.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么时候拿到了这张东西，游戏在国内市场就可以发行了。与这张核发单同步下发的还有一份批复文件，这里就不做展示了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这份核发单上的信息，我们来逐个解说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.游戏名称
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个比较简单了，就是游戏的名字，不过也有点说头（再次强调，所有信息都是公开信息，每个人都可以合法查询）。理论上，版号申请的游戏名应和游戏获得的计算机软件著作权登记证书上的“软件名称”对应，但是在进行著作权登记的时候，很多情况下会写成“xxx手机游戏软件”类似的名称，所以大家如果查询前几年的版号信息，经常会看到类似的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大家在操作的时候，都会在申请著作权的时候附上一个软件简称，那么版号上的游戏名称也可以使用游戏简称了。（无用知识+1）实际工作中，这种不完全统一的情况，确实会带来一些麻烦，比如我曾经和苹果Appstore的审核人员掰扯过这个问题，最后我拿出了几个大厂的例子后，苹果审核人员顺利放行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.游戏类型
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类型主要还是按照运行平台来分类的，这个很直观，大家有空可以自己去查查看。查询地址为：https://www.nppa.gov.cn/bsfw/jggs/yxspjg/
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823140328769.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.出版单位名称、运营单位名称
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823140341638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两项必须合并来讲并且捎带一个第三方。每个游戏都存在开发、运营、出版三方。开发比较简单，就是游戏是谁做的，这个可以是企业，也可以是个人，以游戏软件著作权上的著作权人为准。获取著作权可以是原始获得，就是游戏是我做的；也可以是受让获得，游戏是别人做的，但是他把著作权转移给了我。运营单位就只能是企业了，因为必须有ICP证，也就是增值电信业务经营许可证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICP证是有一定门槛的，早期经营游戏的ICP证，是需要注册资金2000万的企业。后来为了行业发展，这个标准下降了。有了ICP证（涵盖游戏业务），企业就有了运营游戏的资质了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后说出版单位，这就涉及到国家对于出版的定义了，杂志、报纸、书刊等等就是传统纸质出版物，而游戏就是新的电子或者网络出版物，而出版就需要《电子出版物出版许可证》或《网络出版服务许可证》。这里需要说明的是，关于出版的规定中间有过变化，如果我哪里说的不对请各位老师指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会问，开发、运营、出版，三方可能是同一家么？答案是肯定的。不过我记得出版资质不太好弄，还要去考编辑职称啥的。开发、运营、出版，三方的关系是：开发方授权运营方运营，运营方请求出版方出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.审批文号、批文名称、来问单位、来文文号、来文名称
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这几项其实已经说明了版号送审的流程了：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）运营单位请求出版单位出版游戏，并提供游戏资料和游戏本身供出版单位审核；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）出版单位审核完毕，认为可以出版后，向省级出版局递交出版申请；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）省出版局在审核资料和游戏后，向国家新闻出版署呈文请示，来文文号和来文名称就是这个呈文的名字和编号，来文单位就是省级新闻出版局；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）国家新闻署在审核游戏资料和游戏本身后，如果通过，则发出批复，批复文件的名称就是批文名称，批复的编号就是审批文号，也就是我们常见的“国新出审[xx年]xxx号”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
5.网络游戏出版物号，这个项目就没啥好解释的了，编号含义其实我不懂，有懂的老师麻烦解释下。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22b8825b83083ea30c5ae95ceb899f94</guid>
<title>中国游戏和中国玩家的“九九八十一难”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_08_23_745788.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“……与其他艺术形式不同，电子游戏是一种玩家可以参与、互动的艺术形式。而如果更深入直白地进行剖析，那就是在电子游戏中玩家有着选择的自由。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——某四十年游戏老登
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/23/20240823113742694.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;284&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;作者供图 下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论从什么角度来说，黑神话悟空都取得了现象级的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一天的到来，至今我还仿佛在梦中一般，不敢相信是真的。如果在四年前，黑神话悟空放出首个实机演示视频时告诉我会有这般成绩，我会嘲笑说“梦里什么都有”。而在四年后的今天，当数百万“天命人”（玩家）随着孙猴子一同直面天命时，堪称世界顶级品质的游戏画面让每一个人都沉浸在西游记的世界之中时，梦想已然走入了现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/23/20240823113916845.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;257&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京时间8月22日晚上9点，黑神话悟空steam平台同时在线游玩人数230万，为steam平台历史第二，单机游戏历史第一&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国玩家的九九八十一难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国玩家来说，玩游戏往往并不是一件容易的事。每一位游戏玩家在成长过程中，有一个词肯定听到耳朵都起老茧了——“玩物丧志”，而2000年《光明日报》的一篇《电脑游戏 瞄准孩子的“电子海洛因”》报道，又从官方媒体层面给电子游戏打上了“电子海洛因”的烙印。中国玩家的九九八十一难，也就此开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/23/20240823114044430.png&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;116&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/23/20240823114126104.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;282&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从2000到2021年，游戏“毒品论”一直是电子游戏头顶挥之不去的阴云&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在这样的社会面下，中国的游戏玩家不说是“遭受歧视”，起码也是“打入另册”，被人另眼看待。我父母对于我玩游戏这事儿一直持很开明的态度，在我念初中时就添置了电脑，也并不反对小孩玩游戏。一整天泡在电脑前玩游戏是我初中时期暑假的回忆，但并不是所有人都这么幸运，没收鼠标键盘、拔电源线这种都是家常便饭了。有一位朋友成年后依然经历了相当长一段时间被父母没收键鼠的情况，哪怕他自己就是一名游戏行业工作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“电子海洛因”论带来的，不仅仅是对游戏玩家的歧视。同一年，国家发布的游戏机禁令从官方层面上表明了对电子游戏的态度，也断绝了中国玩家通过合法途径玩到游戏主机的可能。生命会自寻出路，虽然有着游戏机禁令，但是街边的游戏机主机店从没有关闭过，依然在卖着索尼、任天堂以及微软的游戏机。只不过这些游戏机必然都是“水货”，而店里往往也不会有正版游戏卖，毕竟，三四百元一份的原装正版游戏不是当时能消费得起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电脑游戏的玩家相比主机玩家们要幸运点，起码没有“电脑禁令”，而且有着正规渠道发行的正版游戏，28至68元不等的价格也属于能消费得起，更不用说还有“盗版光盘”这种“平替”。但正所谓各有各的苦，虽然当时（2000年）电脑的价格差不多四、五千元一台，但当年的四、五千人民币代表着几个月的工资，成本很高。而要购买一台能达到游戏主机性能的电脑，得有独立显卡，价格要上万元了。高昂的电脑价格成了极高的门槛，也成了电脑游戏玩家的一难，但好在还有网吧可去。然而，随着“蓝极速”网吧的一场大火，网吧业也迅速陷入了寒冬之中，大量关停并且收紧——你看，这又是一难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/23/20240823114231465.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;324&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国玩家们来说，这些多少都还算是可以克服的困难。已经工作的人可以开源节流，辛苦一年攒下钱来买自己心仪的电脑或者游戏机；还在读书的人，或者和家长软磨硬泡期末考试多少分可以喜提主机，或者去同学家里蹭着玩。硬件上的困难总是可以想办法克服，但游戏内容的供给始终是个绕不过去的坎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对国内玩家来说，想要和世界其他国家同步玩一个游戏并不难，就算抛开发达的盗版游戏地下产业，国内也有着如奥美电子、育碧中国等游戏代理商发行游戏，可以在诸如联邦软件之类的实体店铺购买。但外国游戏做的再好讲得也是外国故事，而中国玩家更想看到的是玩中国游戏、讲中国自己的故事——起码不用看英文了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么个简单的愿望，对中国玩家来说却是难于上青天：国产游戏很多，但是优秀的国产游戏并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;光荣与梦想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玩国产游戏是每一个中国玩家天然的愿望，也是最为正当的需求。国产游戏的出现与电脑开始进入中国家庭的时期基本同步，早在1996年，金山旗下的西山居工作室就发售了他们的首款游戏《中关村启示录》。当年玩过这游戏的老登朋友表示实在是一言难尽——他玩到快吐了。但《中关村启示录》作为一款较早正式发行且真正开始具有一定影响力的游戏，往往被认为是内地国产电脑游戏的起点，更不用说名字所蕴含的彩头了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/23/20240823114321294.png&quot; width=&quot;512&quot; height=&quot;384&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《中关村启示录》往往被视为国产游戏的起点&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十年代，随着个人电脑在国内的迅速普及，国产电脑游戏也迎来了一波高峰，堪称是百花齐放。虽然臭名昭著的《血狮》把大家对国产游戏的预期给抬到了一个极高的地步，然后用极为低劣的质量，以一盆冷水将热情的中国玩家们浇了个透心凉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，虽然有着《血狮》这个极为恶劣的典型在前，中国游戏业依然拿出了不少现在看来依然是经典的游戏。虽然无法和欧美同期游戏相媲美，但在技术上双方并没有拉开很大的差距。这是因为当时的游戏还处于一个比较简单的2D为主的模式，门槛并不高且天花板也足够低，只要有着合适的玩法与题材，依然可以获得认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/23/20240823114403137.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;404&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1999年的《决战朝鲜》是一个今天看来依然可圈可点的游戏，而其作弊码可以让志愿军部队变成孙悟空&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>