<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>45a5a4087bdb685a814c5b48b7d06a24</guid>
<title>今天的民营企业家，可以从张謇身上学到什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenTieJun/2020_11_13_571326.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113113923830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;张謇，中国第一位社会企业家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 温铁军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年9月，一位金融人士关于“私营经济离场”的文章在舆论场上掀起波澜。中国企业家当然不会轻易相信一个名不见经传的人说了个“离场论”，就真的“离场”。但是，所谓“离场论”的背景又极其复杂，它的主要问题绝非社会舆论所炒作的国有企业压制了民营企业，而是民营企业发展中普遍遭遇的资本瓶颈问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中国当代史70年，最初是在“重资本”的工业化过程中，构建了有利于资本不断增密的制度环境。可是，现在银行却形成了大量新增流动性但资金却贷不出去的情况；近年来县市级银行也出现贷存比例的下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出现上述问题的原因，是因为尽管中国有小型民营银行，但是由于国有银行资本金的80%是国家的，从社会存款人的风险厌恶角度看，他们更愿意把钱存到国有大银行，相对来说保险系数高。但是，国有银行虽然集中了最大量的流动性，资金却很难用于私人资本为主的中小企业。这其中机制性的问题在于：越是大银行，越难以对高度分散的中小企业做信贷业务——因为不经济。所以中国自房地产调控趋于严格以来，就出现M1增长速度高于M2的现象。这些客观情况意味着中国私人经济贷款难以在金融体制的结构上获得支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这些问题，根本出路还在于民营企业要跟进国家生态文明转型的宏观目标，在国家大规模投资基础建设的基础上，中小民企可以以低成本创新融入新的生产体系中。在这样的转型过程中，中小民企也应参考社会企业的做法，推动社会结构的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将从张謇的社会企业实践出发，剖析作为民营企业家，张謇的思想和实践对认识和理解当前中国民营经济发展所具有的参考意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、张謇：中国第一位社会企业家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张謇的伟大之处在于，他开启了中国近代企业的全新类型——“社会企业”。张謇堪称中国第一位社会企业家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张謇所从事的“社会企业”事业主要体现在两个地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，大生公司的发展基础，是与农户家庭经济理性的自觉结合。众所周知大生公司的经营模式是“公司+农户”，这种经营模式包含两个方面：一是纱厂与小农家织直接合作；二是把土地整理之后租给棉农作为垦殖基地。这种模式就把农业领域中的原料生产和纺织工业领域中的产业链经营方式有机结合在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，张謇在1895年筹办、1896年正式开始经营的大生集团，在其存在的三十年中，一直致力于对南通的地方做综合建设。张謇所追求的现代化并不是要把农民改造成市民，他是要以社会企业为基础，实现南通城市与南通人民的整体现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪全球金融危机发生之后，西方企业界也开始转型强调“企业社会责任”，即追求社会企业，或者叫企业社会化。这意味着，企业不再只是把追求利润最大化作为第一目标，而是要追求人类可持续发展，形成企业和资源环境的可持续关系。现在我们如果考察各个大型跨国公司，就会发现现在基本没有哪一家大型跨国公司还像20世纪那样，或者是像我们现在照搬的经济学教科书所提出的那样，仅仅以利润最大化作为自己的发展目标，可持续发展正代之成为发展目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，20世纪整个世界的发展都可以说是“粗放的数量型发展”，其所对应的理论体系就是粗放的发展主义理论。这种粗放的发展主义，在霸权国家粗放发展的主导下，导致全球危机不断发作。今天这个世界正在发生重大改变，对社会企业的强调正在成为可持续发展的主要目标。而张謇在19世纪末抱着“实业救国”目标创办民营企业，一开始办的就是社会企业，一开始追求的就是社会、经济、文化、教育等综合的可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113114241663.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;张謇创办的大生纱厂（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、社会企业家张謇的起承转合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张謇的社会企业在南通的发展有一个“起承转合”的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看“起”。张謇在南通的做法之所以是综合性的，首先是因为他的理想就是“余毕生抱定村落主义”——他不想消灭农村和农民而独成一己之事。他之所以能“起”，主要是因为大生公司初期利润高达25%，最高能够超过50%。当时他面对的主要压力是官方股本在大生公司的启动资本中所占比例较高，必须足额支付利润。但大生公司的资本原始积累很快完成。他为什么可以做到？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析张謇的经济实践，我们可以归纳出两条经济学理念：一是全产业链节约成本：他做到了全产业链在地化，节约了各环节之间的交易成本；二是内部化处置外部性风险：他通过把农、工、商、金融多种经济门类组合在一起，得以内部化处置外部性风险。其中，工农融合、城乡结合的在地化模式非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种产业结构保证了大生公司的长期发展。农业没有独立出去，变成向工业提供剩余的受损部分；农户传统“男耕女织”的土布纺织业保留下来，张謇的纱厂则成为适合农户织布的中间平台。在大生，作为原材料的棉花是在自己的垦殖公司生产，纱线加工是在自己的工厂进行，后期的成布则是当地以户为单位的家庭纺织。大生在南通范围内完成产业链整合，这就极大节约了生产成本。此外，其他诸如物流、仓储、金融、保险等，各种不同产业链的不同环节，张謇都在南通当地整合，在南通创造了一个在地化的全产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种产业经济模式能够内部化处置外部性风险，具有社会企业的制度优势。今天的社会企业，只要能够把所有经济门类装在一个体系内，几乎都立于不败之地。这种社会企业在地化发展模式，应该是张謇的企业能够经营三十年的重要内在机制之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看“承”。张謇的产业是在地化的，能够就地转化企业利润，优化本地一级市场。大生公司就地转化利润的实质是本地资源的资本化，其收入完全回到本地，形成在地资源资本化模式，这是中国企业家首创的社会企业经营经验。张謇也因此实现利润就地转化带来的可持续性发展。他创办的教育、医疗、福利和公益事业，所有这些不外乎都是企业获得在地化综合性收益的表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会企业的主要特点是支持并投入在地的社会文化的综合建设，而这种在地综合建设与大生公司长期发展相辅相成。这主要表现在如下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“教育-实业-公益”三位一体的村落主义推动近代化社区的建设，优化投资经营环境；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，贫困地方原本成本极低的土地和劳动力资源就地实现资本化；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，通过小农分散耕织与企业相对集约来扩大产业整体规模，形成“垦牧租佃+厂纱户织”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，多元化形成的产业链条和本地市场网络体系有效节约交易费用，在这种情况下能做到一般均衡；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，实业导向的多层次教育促进人力资源就地转化为企业人力资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其后是“转”。当产业规模发展到一定程度，意味着风险的规模化，每一分资本带来一分风险，资本的每一份积累都带来等量的风险集中，风险爆发时就要看有没有抗御、消化风险的能力。内部风险尚可通过加大内部调整力度来化解，而外部输入风险则很难抗拒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5fab1a7d19a26c98c0b9e504afee8a24</guid>
<title>川藏铁路修20年太慢了？外国工程师曾估计要100年</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2020_11_13_571301.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月8日，川藏铁路（雅安至林芝段）开工动员大会在北京和川藏铁路控制性工程色季拉山隧道、大渡河特大桥三地，以视频连线的方式同时进行。中共中央政治局委员、国务院副总理刘鹤在大会上传达习近平主席的重要指示，为川藏铁路工程建设指挥部揭牌，宣布川藏铁路（雅安至林芝段）开工建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次开工的雅安至林芝段，是川藏铁路最后开工的一段，雅林段的开工标志着川藏铁路的“另一只靴子终于落地了”。之所以这么说，是因为近十年来，川藏铁路反复走进新闻，成为我们关注的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113082738765.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;西藏地区建成或者在建的铁路线（图源见水印）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2011年，全国人大通过了“十二五”规划纲要，研究建设川藏铁路被正式提上日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，川藏铁路成蒲段开工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，川藏铁路成雅段开工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，川藏铁路拉林段进入全面建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年10月，川藏铁路雅安至林芝段的四个专题项目开始公示招标。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对于关心川藏铁路的人，建设似乎进行的很“慢”，经过近10年才消化完难度较低的成都至雅安段以及拉萨至林芝段。雅林段的开工意味着要啃骨头了，根据施工招标公告，整个项目的建设工期为10年。这意味着我们要到2030年前后才能见到川藏铁路的通车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要建设期长达近20年，还不包括建国初期的勘察，以及上个世纪90年代的初步选线。可见川藏铁路的建设有其自身的节奏，需缓缓进行，不可一蹴而就。事实上，中国人想修建一条由川至藏的铁路，可以追溯到孙中山先生的《实业计划》，更可以上溯至清代晚期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么长的时间修不成川藏铁路，是因为面临的难度可以用地狱形容。2011年提出修建时，有外国工程师估计需要一百年左右才能建成。从这个角度讲，百年来的“天路”梦想正在新时代快速变为现实，这样的“中国速度”不可谓不快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“慢”是尊重科学、行稳致远，“快”是集中力量，厚积薄发。快与慢，都是中国制度优势的集中体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么都想修川藏铁路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前说到，无论是民国政府还是清政府，甚至是英国人都曾经想过在西藏修建铁路，这是为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为修建藏区铁路具有突出的军事价值，今年6月中印在在加勒万河谷地区发生了流血冲突，过去修建的青藏铁路发挥了重要的作用。我们在前线兵力比印度更少的情况下，比印度更安全，居重驭轻非常自如地化解了印度挑衅引起国家安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在没有青藏铁路的过去，解决这样的问题就非常麻烦。1962年的中印边境自卫反击战，中国在大胜之下选择主动撤兵，就一直有人猜测是因为后勤问题。有文献指出在西藏边境线附近部署军队的成本是成都附近的七倍，在青藏铁路建成之前，承担国防运输功能的主要是川藏、新藏和青藏公路，三条公路上都有专门的军事运输部分承担国防运输任务。这其中川藏公路由于沿途经济条件较好，运输线路短，地位尤其重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2020/11/13/20201113082754970.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这样的险路在川藏公路上比比皆是&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从川藏公路建成以来，有660多名解放军官兵牺牲在川藏线上，用生命谱写了一曲曲忠诚奉献之歌。在巨大人员牺牲背后，同时也是沉重的国防负担和对战略威慑力的枷锁。与公路相比，火车不仅安全性更高，而且拥有动辄万吨的运输能力。青藏铁路修通之后，一度承担了75%以上进藏物资的运输任务，驻藏军队的战斗力和战略威慑力有了空前的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而川藏铁路修建之后，对国防的价值将比青藏铁路更大。因为川藏铁路距离短，且直接联通西南重要的交通枢纽成都，同时距离藏南更近。通车之后从成都到拉萨的时间将从48小时减少到13小时，从北京到拉萨的时间将从约42小时减少到约22小时，更重要的是二线部署的军事力量将能在12小时内到达前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们想修川藏铁路还有不一样的理由，正如习总书记所说“建设川藏铁路是贯彻落实新时代党的治藏方略的一项重大举措，对维护国家统一、促进民族团结、巩固边疆稳定，对推动西部地区特别是川藏两省区经济社会发展，具有十分重要的意义”。今天的中国修建川藏铁路还有很强的促进区域协调发展的动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自古以来，入藏路途中显著的地形高差和藏区内冻融不定的土地，就是影响西藏与祖国统一的重要障碍，就是西藏各地区各自为政的主导性地理因素，就是外国无理干涉我国内政的条件，就是西藏经济发展的重要阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓纯洁地雪域净土，就是除了农牧业，甚至连农牧业都极其不发达的生产条件塑造的。在这样的“净土”上，20世纪还在绽放农奴制的罪恶之花。修建方便的入藏通道，有利于搞好藏区的经济建设，有利于降低在西藏修建基础设施的成本，也有助于让藏区群众和全国人民一起共享发展的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建成之后部分淘宝卖家“不发西藏”或许将成为历史，而相关藏区群众将成都称为内地的表述也会逐步过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最具说服力的例子是青藏铁路，开通之后，西藏的经济发生翻天覆地的大变化。仅以GDP增速而言，近年来西藏就多年保持在全国前二。虽然西藏GDP增速这么快的影响因素是多种多样的，但青藏铁路的修建无疑起到了关键性的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过青藏铁路主要是辐射了拉萨周围的藏区和青海藏区，对四川和云南以及西藏东南部的藏区，辐射力度极为有限。川藏铁路的修通无疑将激发这些地区的活力，极大地改善当地群众的生活。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3318cfc038e6b833488feec62d4ab397</guid>
<title>能摧毁美国的，只能是我们美国人</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiaLeiDe-DaiMengDe/2020_11_13_571293.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贾雷德·戴蒙德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们已经将分析对象从美国政治家的极化立场扩展至美国全体选民的极化立场，在探讨美国今日的政治极化问题上，我们的思考范围还是过于狭隘。因为这种逻辑仅将极化现象局限在政治层面。事实上，极化现象涉及的范围不仅于此：在政治层面以外，美国的其他方面也呈现出越来越明显的极化、偏狭和暴力趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40岁以上的美国读者不妨思考一下你亲身经历的变化，比如美国人的电梯礼仪问题（如今人们在等电梯时越来越不愿意遵守先下后上原则），交通礼让行为不断减少（驾驶者之间互不相让），登山步道和街道上的善意不断减少（相比40岁以上的美国人，40岁以下的美国人更不愿与陌生人打招呼）。除了这些以外，在不同圈子中，各式各样的“语言”暴力越来越多，尤其是在电子通信平台上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从1955年开始进入美国学术界，在这个领域也经历了类似的趋势变化。比起60年前，今日美国学术界中的辩论变得更加充满恶意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在我刚刚开启学术生涯之时，我就经常会与一些学者意见相左，现在依然如此。然而，曾经的我会把那些在科研问题上与我持不同意见的科学家看作朋友，而不是敌人。比方说，我记得有一次参加完一场生理学会议之后，我在英国度假，和一位友善、温和的美国生理学家一起游览了西多会修道院遗址，尽管我和他在那场学术会议上就有关上皮细胞的液体传输机制持截然不同的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的关系在今天已经不太可能了。相反，我如今不断受到来自和我意见相左的科学家的起诉或威胁，而且他们还会对我使用语言暴力。邀请我去讲课的主办方曾经不得不雇用保安人员，以免我受到那些极端反对者的攻击。在针对我的一本书所发表的书评中，一名学者以“闭嘴吧！”这样的字句作为结语。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/07/27/20200727105438770.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;197&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的学术界和我们的政治家、我们的选民、我们的电梯乘客、我们的汽车驾驶人、我们的行人一样，都反映出了美国人的整体生活状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些代表了同一个现象的不同方面，这个现象就是被广泛讨论的“社会资本”的衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学家罗伯特·帕特南在《独自打保龄》一书中给“社会资本”下了定义：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“社会资本指的是个体之间的关联—社会关系网络、互惠性规范以及由此产生的信任。在这个意义上，社会资本和被有些人称作‘公民美德’的概念密切相关。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
社会资本是指人们通过积极参与并成为各种群体的成员而建立起来的信任、友谊、群体从属感、施助和受助的期待感，这些群体可以是读书会、保龄球俱乐部、桥牌社、教会组织、社区组织和家长教师协会，也可以是政治组织、职业协会、扶轮社、镇民大会、工会、退役军人协会等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与这样的群体活动可以培养人们之间普遍的互惠特性，即为他人服务，和他人共事，信任他人，并相信他人以及团体中的其他成员也会为自己提供帮助。可是，美国人越来越少参与这种面对面的群体活动，却越来越热衷于加入各种线上的群体，这种线上群体的成员之间从来不会碰面，看不见也听不见对方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于帕特南和其他许多人提出的美国社会资本的衰落问题，其中一个解释是，以牺牲直接沟通为代价而崛起的非面对面交流。电话于1890年出现，但直到1957年前后才在美国市场得到普及。收音机从1923年出现，到1937年达到市场饱和。电视机则是于1948年出现，到1955年就被普及。而最大的变革发生在近期，即互联网、移动电话和电子短信的兴起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们使用收音机和电视机进行娱乐和获得信息，后来使用电话和更现代的电子媒介来达到相同的目的，只是多了一项通信的作用。可是，在书写被发明之前，所有的人类信息传达和通信都是面对面实现的，通过人与人之间交谈或者一起观看（或聆听）表演者（演讲者、音乐家和演员）来完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管1900年以后出现的电影院没有提供面对面式的娱乐方式，但它至少让人们走出自己的房子，融入社会群体，而且相约看电影的通常是朋友，这正是人们一同欣赏现场演讲、音乐会、表演的延伸形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现在我们的许多娱乐载体—智能手机、iPods（苹果公司的数字多媒体播放器），还有电子游戏，使人们更倾向于独处而非社交。这些往往是为个人定制的娱乐方式，就像上文提到的为个人定制的政治信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电视仍然是美国最大众化的娱乐方式，它使美国人足不出户，甚至和自己的家庭成员之间也渐渐沦为名义上的关系。美国人花在看电视上的时间比与人交流的时间要多3~4倍，其中至少有1/3的时间是自己一个人在看电视（通常看的是网络电视而不是坐在真正的电视机前面）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/07/27/20200727105646477.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;220&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做的后果是，比起不爱看电视的人，沉迷电视节目的人对他人的信任度更低，也较少加入自发式组织。在把这些行为归咎于看电视之前，有人可能会提出疑问：究竟哪一个是原因，哪一个是结果，或者这两组现象之间会不会只是存在关联，但没有实际的因果关系？在加拿大实施的一组计划之外的自然实验回答了这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加拿大的一座山谷中，坐落着三个相似的小镇，唯一的不同点是，其中一个小镇恰好接收不到电视信号。在这个小镇终于接收到电视信号后，其俱乐部和其他集会的居民参与度纷纷下降，直到最终和其余两个一开始就能收到电视信号的小镇水平相当。从这个结果可以看出，是看电视导致了人们群体活动参与度的下降，并不是人们因为不愿参加群体活动才选择看电视。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5541607a1497c71a83a1a7aadf06741a</guid>
<title>新冠病毒远渡重洋来到中国，海关拦得住吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2020_11_13_571290.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过半年多的奋战，中国已经成功控制住新冠疫情，在拥有14亿人口的中国，每天只有零星的确诊报告，而且绝大部分是境外输入病例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家管控了人员入境渠道以后，新冠病毒“另辟蹊径”，瞄上食品进口尤其是冷链进口食品，“由物传人”再次成为惹人关注的传播途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多地冷链食品包装病毒检测呈阳性，导致搬运工等接触者感染，有个别舆论甚至因此质疑中国海关是否有严格把关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者不是医学和病毒专家，仅从运输角度给大家提供一些参考信息，看看在食品进口运输过程中有哪些可能情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/11/20201111153518226.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;出口国监管&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上国外产品在出口前，生产厂家会有质检环节，国外海关也会有抽样查验环节。但所有的质检和查验流程都是针对传统食品安全威胁制定的，并没有针对新冠病毒这种刚出现的威胁的措施。按照病毒在国外肆虐的情况，世界大多数国家连病毒在本国人员中的传播都无力管控，遑论大量的出口货物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且笔者估计，国外对出口到中国的食品，更多的是从经济角度进行关注，而不是考虑出口的食品是否安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如，6月13日相关部门抽检时从切割进口三文鱼的案板中检测到新冠病毒的新闻甫一爆出，中国各地市场迅速下架三文鱼产品，相应的进口订单也被取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月到4月的数据显示，在中国进口的三文鱼中，挪威占到了45%的份额，因此挪威当地时间6月15日，各家挪威三文鱼养殖公司股价开市后一度大跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挪威的反应非常迅速。6月16日，国营公司挪威海产理事会在其官网上发表声明称，“目前还没有官方声明将这起事件与海鲜或三文鱼联系起来，此次疫情的源头尚不清楚。新冠病毒不会影响海产品的安全，目前尚无通过受污染的食物、进口食品感染的已知病例。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据路透社当地时间6月17日报道，当天的一次视频会议上，挪威渔业海产部部长奥德·埃米尔·英格布里森（Odd Emil Ingebrigtsen）表示，北京新发地市场的新冠病毒并非来源于挪威的三文鱼。他还说：“我们可以消除不确定性，并继续对中国出口三文鱼。”之后各个挪威三文鱼概念股股价应声上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据数据统计，截至今年6月，挪威向中国出口了9600吨三文鱼。如果挪威的说法是真的，那么意味着挪威在6月15号到6月17号的短短两天内，已经动员了大量的人员和设备，将涉及向中国出口三文鱼的所有企业人员、流通场所等各个环节，全部排查、检测、化验完毕，且都没有发现病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看来在涉及出口中国的食品问题上，挪威的动员速度和行动力度都好得异乎寻常，甚至比管控病毒在本国人员中的传播做得还好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从国外到中国的国际运输&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进口到中国的食品主要通过海运运输，大部分由散货船和集装箱船舶承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中散货船主要用于大宗粮食运输，比如从美国和巴西进口的大豆、玉米等，这种方式运进来的粮食主要用作饲料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们日常接触到的进口食品，大部分是先装进集装箱里，再借装箱船舶运到中国。集装箱通俗说来就是一个大铁盒子，如果运输肉类生鲜等有冷链需求的产品，一般是用冷藏集装箱，可以理解为一个大冰箱。装箱以后在卡车和船上运输时全程插电，在整个运输过程中，可以将温度全程维持在零下18摄氏度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/11/20201111153530388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普通集装箱长这样（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/11/20201111153544243.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;带插电温控装置的冷藏集装箱长这样（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/11/20201111153558788.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;集装箱船&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果有一些附带在食品或食品包装上的病毒逃过了出口国的“严格”监管，被装进了集装箱里，接下来面临的是海上运输的“考验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里以中国最大的航运企业中远海运集装箱运输有限公司的船期为准，以一些国外主要港口到上海等地的运输为例，简单说明一下国外的食品运到中国一般需要多长时间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5eecf193b6877d02decb364c8261ab71</guid>
<title>白等也要坚持上诉，不是特朗普顽强，而是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/xianyinke/2020_11_13_571288.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/13/20201113072857468.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 闲吟客】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国各大媒体纷纷宣布拜登胜选。但是，特朗普却并不承认败选，誓言要就民主党投票舞弊问题打上最高法院。这一表态也获得了共和党实权人物的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113072955499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，特朗普很难扳回败局，但是共和党有可能借此机会严格限制邮寄选票在今后大选中的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普扳回败局的希望并不大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在大选之前的预测是270：268。目前看来，除了宾州和佐治亚因为后续寄到的邮寄选票相继翻蓝，其他全对。特朗普目前在佐治亚、宾州、威斯康辛、亚利桑那四个州落后不到1%。但是问题是，想赢得总统，他要通过法律诉讼等手段至少翻红其中的三个。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073008998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前特朗普的诉讼，比较有希望赢的是宾州。此前宾州法院要求延长邮寄选票截止日期到11月6日，共和党议会上诉到最高法院，虽然快速审理的要求被5：3驳回，但是留下大选之后重审的可能性。共和党已经再次上诉，根据我对最高法院的了解，由于宪法规定制定选举规则是州议会的权力，最终很可能以6：3或5：4判决废除邮寄选票的延期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，据说宾州存在1800年出生的人注册投票等一系列作弊行为，只是规模大小未知。相对来说，特朗普通过诉讼翻红宾州的可能性相对较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073023935.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佐治亚州目前的差距最小，只有0.2%。该州有大量海外军队的邮寄选票尚未处理，而军队往往强烈支持共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剩下两个州就比较困难了。威斯康辛州之前的官司，共和党已经胜诉。如果仅仅是通过重新计票，一般最多扳回几百票。亚利桑那州目前计票还没结束，不过看起来翻红的可能性越来越小。除非爆发新的大规模作弊的证据，目前看来很难扳回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，特朗普诉讼的一个要点是，很多民主党控制的大城市没有按法律规定允许共和党选民监票，因而存在作弊的嫌疑。但是这一点就算落实，没有进一步作弊的证据，如何处理这些已经清点完毕的选票，目前看来比较棘手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年的布什诉戈尔案，共和党之所以胜诉，是因为民主党只要求重新统计他们认为自己占优势能捞回更多选票的地区。这样对不同选民的区别对待，违反了equal protection。而且目前的情况下，民主党阻碍共和党选民监票，很难直接套eqaul protection。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要么就玩个大的，直接起诉邮寄选票违反equal protection。但是这样的诉讼更应该在大选之前提出，而不是之后。不过当时最高法院的力量对比很难让共和党打赢，因为按照我的了解，罗伯茨大概率会站在民主党一边（参考我之前关于最高法院的一系列文章）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在巴雷特上台，虽然力量对比可能足够，但是从现实的角度，最多严格限制今后的邮寄选票，很难在大选之后宣布一小半选民的投票方式不合法，因而全部作废。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，即便如此，这也不意味着特朗普的一系列诉讼是徒劳无功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、虽然媒体几乎一边倒认同拜登胜选，但是，与很多自媒体公众号所谓“共和党建制派和民主党一起做掉特朗普”的阴谋论相反，共和党大佬要么沉默，要么同特朗普保持一致。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 共和党建制派老大——参议院领袖麦康奈尔：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073041356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于共和党还有佐治亚的两个参议员席位要在1月的决赛中捍卫，作为参议院领袖，麦康奈尔不能说太重的话。但是，其重点明显是“非法的提交选票不能被记入”，以及“法庭将决定争议结果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新消息，麦康奈尔周一在参议院讲话，支持特朗普不承认拜登胜选：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“President Trump is 100 percent within his rights to look into allegations of irregularities and weigh his legal options,” said Mr. McConnell, the majority leader. “Let’s not have any lectures about how the president should immediately, cheerfully accept preliminary election results from the same characters who just spent four years refusing to accept the validity of the last election.”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2.共和党众议院领袖麦卡锡，刚刚率领共和党在民调一致看空的情况下，一举拿回多个席位。这几天连续发推表达对特朗普的支持，声称大选远远还没结束，共和党要战斗到底：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073104216.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073120899.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073133814.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073143177.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073155971.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073207607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.位高权重的参议院司法委员会主席格雷厄姆，2016年以前曾经因愿意与民主党妥协而被党内保守派所诟病，但是这次冲在了最前面。他坚持认为特朗普不能认输，甚至自己捐了50万美元支持特朗普在战场州的法律诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073224100.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073236216.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073249178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Sen. Lindsey Graham (R-S.C.) warned that President Trump should not concede defeat in the 2020 presidential election in part because Republicans will &quot;never&quot; be able to elect another president from their party again.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&quot;If Republicans don&#x27;t challenge and change the U.S. election system, there will never be another Republican president elected again,&quot; Graham said Sunday on Fox News. &quot;President Trump should not concede. We&#x27;re down to less — 10,000 votes in Georgia. He&#x27;s going to win North Carolina. We have gone from 93,000 votes to less than 20,000 votes in Arizona, where more — more votes to be counted.&quot;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&quot;What happened? The Trump team has canvassed all early voters and absentee mail-in ballots in Pennsylvania, and they have found over 100 people they think were dead but 15 people that we verified that have been dead who voted,&quot; Graham alleged. &quot;Here is the one that gets me: Six people registered after they died and voted. In Pennsylvania, I guess you&#x27;re never out of it.&quot;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
4.共和党大本营德州州长Abbott直接说投票作弊证据确凿，号召各州严肃对待：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113073316725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他表态支持特朗普的共和党高层还有德州参议员克鲁兹、南达科他州长诺姆等。当然，也有部分共和党建制派承认并祝贺拜登当选，不过这些要么是已经退休，比如小布什和杰布布什兄弟（杰布的儿子乔治·P·布什仍然站在特朗普一边，不断在twitter上骂民主党和左派），要么是即将退休，比如宾州参议员拖米，要么是常年反川者比如麻州州长贝克和马里兰州长霍甘。这些人相对来说已经边缘化，不能代表共和党主流。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>