<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38f83914751ac9660a0799f0e1612e9b</guid>
<title>不撞南墙“芯”不死，台积电海外扩产成本分析</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuzihao/2024_09_02_746829.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴梓豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月20日台积电德国工厂正式动土，开工仪式上欧盟与德国政府给足面子，与美国Fab21工厂不同的是，德国本地媒体几乎对台积电在德国的投资进行正面报道，敞开双手欢迎台积电到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟执委会（EC）不仅在会前宣布50亿元补助金通过外，欧盟最高领导委员会主席冯德莱恩、德国总理蔌尔茨、萨克森州州长悉数出席台积电德国工厂20号的动土典礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/02/20240902100731604.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
众多欧洲政要出席了台积电德国工厂的动工仪式&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想两年前台积电美国工厂盛况，2022年12月6日，美国凤凰城的Fab21上机仪式可谓风光无两。除了台积电创始人张忠谋、董事长刘德音、总裁魏哲家，美国方面则是总统拜登、商务部部长雷蒙多、亚利桑那州州长、凤凰城市长、苹果CEO蒂姆库克、超威CEO苏姿丰，以及英伟达CEO黄仁勋，巨头们全员到齐，好不热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年初，凤凰城Fab21的动土典礼几乎无人问津，直到工厂建设完毕，最具意义的上机（设备进厂）仪式才迎来美国总统以及商务部长等一众大咖众星拱月般的到场祝贺，如今台积电德国工厂（Fab25）只是最初期的动土典礼，欧洲以及德国的大阵仗对比当初美国的情形，确实有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/02/20240902101042693.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电fab21举行了热闹的上机仪式&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电美国工厂风风火火的景象在两年后的德国再一次重演，两年后的今天大家看到的是台积电美国工厂的问题丛生，进度一再延误，如今台积电在德国投资会重蹈覆辙吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台积电海外建厂起因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切都得从2020年说起。疫情造成居家办公兴起，芯片需求异常畅旺，同时特斯拉带动全球新能源汽车兴起，车用MCU以及电源管理芯片爆炸式增长，在需求端出现供不应求的情况下，疫情带来的是供给端的崩溃，Fab厂想尽办法不停工，但全球电子以及汽车的庞大供应链却出现了各式各样的停产断供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的汽车行业是重灾区，因为芯片供给问题，全球所有汽车大厂在拿不到足够的芯片之下纷纷减产，我想经历2020年那波芯片短缺潮的人一定都记忆犹新，原本几块钱的芯片被炒到几百，这波芯片短缺直到2022年才有所缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为这波缺芯潮，让全世界主要国家重新审视自己的制造业体系，赫然发现全世界电子与汽车所仰赖的芯片几乎都来自台湾，尤其是7nm以上的先进制程高达九成是产于台湾这么一个小岛上，西方国家几乎在同一时间开始检讨——我们所有的电子与汽车所需的芯片，竟然是建立在中国东南小岛上的一家公司手上！如此命悬一线的供应链体系让西方大国瞬时背脊发凉：为什么全世界整个供应链会如此依赖一家公司，而这家公司所在地竟然还是全球最有可能发生战争的地区之一，难道没有其他可选项？供应链体系与地缘政治的双重问题， 引发了他们的深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方各国执政党与反对派开始针对问题展开探讨，对于台积电几乎垄断全球芯片制造感到震惊与无可奈何，如果没有2020年的疫情与全球缺芯大潮，任何国家都不会对这十年来慢慢成形的半导体制造格局产生质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，西方大国对台积电或者东亚芯片制造企业的强势肯定有所耳闻，但在全球芯片产业长期运转顺利的情况下，没有人真正去审视这个供应链经过多年汰弱留强已经形成了独霸寡头地位，美国、日本、欧洲也还沉浸在自己是引领科技的主要力量的美好认知之中，殊不知一切正在改头换面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/02/20240902102147419.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电董事长魏哲家在德国厂破土典礼中，迎接德国总理蔌尔茨&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片是全世界所有电子工业之母，而其制造技术已被小岛的台积电给牢牢把控在手上，对此西方各国开始制定半导体产业政策：美国的芯片法案，日本的2nm计划，欧洲版的芯片政策相继出台，不一而终的都是补贴计划，因为自身孱弱的制造能力，想要重新获得主流技术最有效的办法就是引进领先者入局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国首要目标自然集中在台积电身上，美国在芯片制造上还有英特尔、GF与美光等多家企业，但这些企业无法与东亚地区的三星与台积电竞争，最终开出了总额520亿美元的补贴计划，除了扶持自家的英特尔、美光以外，更是希望吸引三星、海力士与台积电的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本与德国后续也纷纷对台积电抛出橄榄枝，台积电日本九州的熊本工厂（Fab23）将于今年底正式出货，德国德勒斯登工厂（Fab25）也在2024年8月正式动土，预计2027年量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各国半导体补贴竞赛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是这波全球半导体补贴竞赛的最大玩家，芯片法案总共涉及530亿美元的补贴政策，其中390亿美元的资金支持与140亿的税费减免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大受益者英特尔在新墨西哥、亚利桑那、俄亥俄、俄勒冈州近1000亿美元的投资，获得美国政府85亿的直接补贴以及110亿低息贷款，总共是195亿的资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英特尔虽然获得最多的补贴额度，但截至目前，只有俄亥俄的研发中心购买了生产设备，其余多个工厂均处在缓慢的整地以及打桩阶段，在目前英特尔经营状况以及业绩如此低迷的情况 ，如果加速这些大几百亿美元的项目支出可能会带来毁灭性的打击。更何况在没有未来客户订单以及自己的核心芯片Lunar Lake已经交由台积电生产, 外部与自身需求同时下降的情况下，我们看不出英特尔此时有任何动力去加速它在全球布局的任何一座工厂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16d4eb99afa2ff976957fcbdc6def769</guid>
<title>美国和菲律宾在南海跳什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_09_02_746821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾果然出尔反尔，一面与中国达成南海争议海域管控协议，一面继续冲撞中国底线，只不过这些天的焦点从仁爱礁转移到了仙宾礁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾国防部长吉尔伯特·特奥多罗一面指责中国为南海和平破坏者，一面宣称要扩大对《美菲共同防御条约》的解释，以应对“充满实力和狡猾的对手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面也一唱一和，印太司令部司令塞缪尔·帕帕罗海军上将在8月27日宣称：美国军舰在南海护送菲律宾船只执行补给任务是一个“完全合理的选项”，只不过这需要美国和菲律宾之间基于《美菲共同防御条约》进行磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月29日，帕帕罗再次叫嚣，美军“已做好准备”，已经有“一系列选择”。但帕帕罗拒绝透露美国的具体军事选项，宣称这是为了防止潜在对手能够“针对这些选项制定反制措施”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾总参谋长罗密欧·布劳纳上将则宣称，美国已向菲律宾提议在南海争议水域为菲律宾船只护航，包括加入或护送菲方船只执行轮换和补给任务。但“我们将尝试所有可用选项和途径。我们可以自己做到，我们会尽力去做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但菲律宾还是拉上了美军的虎皮。布劳纳宣称，“如果耗尽了所有选择也没用，那么是时候寻求帮助了。”比如说，菲律宾军人因中方封锁“没有任何补给”、“饥肠辘辘”甚至“濒临死亡”的话，“那就是我们寻求美国帮助的时候了”，但“我们仍有很多选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，布劳纳提到：“这不仅仅是要与美国合作，还要与其他志同道合的国家合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕帕罗和布劳纳在8月29日的联合记者招待会上，还拒绝透露何时撤出部署在菲律宾北方吕宋岛的“中程导弹系统”。布劳纳称，感谢美军将先进武器运往菲律宾，并称菲军开始接触计划在未来装备的先进防御武器。“就像我们对‘毒刺’（便携式防空导弹）和‘标枪’（反坦克导弹）所做的那样，即使它们还不在我们的武器库里，我们也已经开始训练。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，美菲齐心协力。但实际上呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902090746621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月31日12时许，非法滞留中国仙宾礁的菲律宾9701号船寻衅肇事，位中国海警5205舰左舷，故意冲撞我舰，并发生碰撞。（视频截图）&lt;span&gt;中国海警局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯上台靠的是与杜特尔特家族的政治联姻，他面临的最大政治挑战是加速发展菲律宾经济。现在政治联姻破裂，政治稳定破坏，经济前景灰暗，中期大选在即。小马科斯急需转移公众视线，保全自己的政治生命。炒作南海议题有助于调动民族情绪，建立勇敢护国形象，还正好与美国印太战略里从南海方向牵制中国的策略相契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于：小马科斯有在南海挑事的贼心，没有与中国对抗的贼胆，更缺做贼的本钱。他敢狐假虎威、借用美国的力量挑衅中国，但挑衅变成挑战而中国应战的话，这将是菲律宾的灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的实力是菲律宾的不可承受之重。美国参加冲突的话，中美冲突是神仙打架。不管谁打赢，菲律宾这个小鬼夹在中间，肯定变成齑粉。菲律宾民间不乏亲美厌华情节，但在自己家园和亲人灰飞烟灭的前景下，不选边站也是民间共识，这一点小马科斯是清楚的。所以玩火不能玩过火，这是菲律宾“婉拒”美国海军参与护航的部分原因。美国海军也未必愿意真护航，而意外挑起战争，这是另一部分原因，后面还要谈到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾对于美国不惜牺牲自己利益也要保卫菲律宾利益的决心也不放心。《美菲共同防御条约》在1951年签订，已经73年了。如果有人直接轰炸马尼拉，条约可能得到援引，但谁都不能确定美国是否会为了涨潮时就消失的南海岛礁而与中国大打出手。历史上，美国在越南战争之后撤离东南亚，对菲律宾和泰国等战时盟国都弃若敝屣，这原本就是东盟组建的初衷：“抱团自保，永不站队”。菲律宾并不健忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南海争端中，菲律宾不时有拉东盟为自己站台的企图，但总是不能得逞。近日来，菲律宾拉住越南，试图绕过东盟，利用越南与中国也有南海争端，试图直接打造南海“反华小圈子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南国防部长潘文江8月30日访问菲律宾，在马尼拉与特奥多罗举行会谈，并签署加强救灾及军事医学领域合作的意向书。特奥多罗随后表明，两国计划在2024年底前签署一项国防合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两人的会晤正值南海局势继续升温之际。特奥多罗在联合记者会上说：“我们面临共同的威胁，我们将本着东盟的团结精神，一起应对这些威胁。”不过，他没有明确提到中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘文江强调，越南重视与菲律宾的国防合作，同意维护南海的和平与稳定，并根据国际法和平解决争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲越还有意进行南海联合巡逻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从越南角度出发，维护南海和平与稳定符合越南利益，与中国维持友好关系更是符合越南利益。越南新领导人苏林在就任后，首次出访目的地就是中国，将越南北方铁路与中国接轨（同时在字面意义和象征意义上），更是凸显越南正在寻求与中国之间持久的和平友好和共同繁荣。越南与中国在北部湾的联合巡逻已经多年，在陆地边界的联合巡逻也在紧锣密鼓的筹备中。越南会保护自己的南海利益，但无意为菲律宾站台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾与日本和澳大利亚也勾勾搭搭。日本需要菲律宾在南海方向牵制中国，分散台海和东海方向的压力；澳大利亚则把南海看作与中国之间的缓冲区。与美国的协调行动也要求日本、澳大利亚在南海有所作为。但无论日本还是澳大利亚，都只有二流的国力和军事力量，鼓动菲律宾火中取栗是一回事，赤膊上阵就是另一回事了，既不符合日本、澳大利亚的国家利益，也没有必要的军事实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902092050817.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月31日，菲律宾撞击我海警船现场，有美军P8A干扰&lt;span&gt;@玉渊谭天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是美国。说起来，支持菲律宾挑战中国符合美国利益。帕帕罗屡屡表态，但美国国防部、国务院和白宫既不支持帕帕罗的说法，也不否定。帕帕罗可以信誓旦旦，但对于《美菲共同防御条约》的诠释应该由美国国务院出面，连国防部出面都更有权威性，最终是白宫的职责，而不是印太司令部司令的职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就授权而言，印太司令部只有在地区美军受到直接攻击时可以当即下令自卫反击，援引任何共同防御条约的协防作战都需要白宫批准，这是政治决定，不是军事决定，不是印太司令部说了算的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕帕罗的鼓噪和国务院、国防部、白宫的缄默形成对比，这里的想象空间就大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国依然是世界上唯一的超级大国，具有最强大的军事力量和政治影响，维持Pax Americana是美国的核心利益，美国需要压制中国崛起。但中国崛起在本质上是经济的，而不是军事的。经济基础决定上层建筑，经济基础也决定军事实力。由经济基础的壮大引导的政治影响和军事实力上升是可持续的，也是无法压制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是美国还能通过与中国打一仗、战而胜之的话，早就寻衅滋事了。鼓动“台独”，挑唆日本在钓鱼岛滋事，都是引爆对华战争的导火线，并不需要再找菲律宾这根导火线。从军事角度来说，菲律宾并非美国最好的战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台岛与大陆也隔着大海，“台独”暗流一直在涌动，但解放军的优势已经从台海扩大到西太平洋，美军驰援台湾越来越成为不可能的任务。日本也是岛国，已有美国驻军，自身还具有可观的军事力量。但日本也在解放军的火力圈内，对引火上身毫无兴趣。澳大利亚还是对自己“欧美的亚太副警长”角色恋恋不舍，但实在太远，军事实力也太够。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b4161c8edc15deb5c5438d83f999405</guid>
<title>军训是“没苦硬吃”？这事本不该成为争议……</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2024_09_02_746819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是一年开学季，又是一年军训时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时间，从大学、高中、职高，到一些初中、中专，都在组织开展军训，相关新闻不时出现在大众视线中。主流是正面的，比如“清华大学凌晨40里拉练”、“哈工大军训课目竟然是真人CS”、“复旦学子AI上大国军事重器”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/02/20240902084625797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈工大军训安排真人CS。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也有军训出现问题的报道。这几天，就先后发生“河南辉县民办高中1名学生军训结束后睡梦中去世”、“山东单县中专军训多人中暑、1人去世”等新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人留言认为，军训属于“没苦硬吃”，现在学生学业负担重、体能基础差，根本吃不消长时间在烈日下暴晒，应当更加注重日常的体育锻炼，取消在特定时间进行高强度的军训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者围绕这个问题，与数位担负组织军训的武装部领导、教育局干部、大中学老师等进行了探讨交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;整治商业化市场化大见成效&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人一提到军训，就主观地认为都是部队组织的，穿着“军装”的教官都是军人，一旦发生问题也容易发展成为涉军话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，这种认识是不全面的。前几年学生军训中存在很多乱象，问题症结在于“商业化市场化”。就是一些市场化运作的所谓“培训基地”“军训基地”，像承揽生意一样承接了部分学校的军训业务，借此谋利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而军训商业化市场化，产生了不少问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，教官素质参差不齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多所谓“教官”，并不是退伍军人，没有参加过正规的军事训练、不具备军事技能，甚至还有些“不良人员”混杂其中，承训质量可想而知。有的学电影中的“特种兵”风格，对待学生态度粗暴，训练方式不讲究科学。还有的利用学生涉世未深、对教官崇拜的心理，上演“军训场甜蜜表白”的戏码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，训练内容打了折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商言商，这些商业化基地偏训、漏训比较普遍，有的还按照个别学校的意愿，以组织集中汇演、表演为目的，让校领导过把“检阅”瘾，导致军训变了味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，容易滋生腐败问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如强行向学生摊派军训服装。前两年，曾有学生在网上爆料，学校统一要求买的79元一套军训服，“布料薄如蝉翼，蹲下就开裂，出汗后还容易黏在身上”。有的学校在商业培训基地开展军训，食宿费等也是一笔不小的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年开始，全国各地普遍开展了“军训商业化市场化专项整治”，对军训秩序进行了严肃整顿，纠治了存在的突出问题。今年军训展开前，很多省区市对这项工作进行了专题部署，进一步巩固整治成效，提高军训质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，今年5月，福建省专门召开会议，部署全省年度学生军训工作和专项整顿治理“回头看”，要求真重视、真认真、真较真，全面起底、严肃整治，坚决杜绝商业化市场化和教官资格认证等方面问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江省开通了监督举报电话，监督举报范围包括：违规收取学生军事训练费用，地方培训机构、个人或民办基地违规承担军训任务（军训教官应由军事机关统一协调派遣）；无学生军训资质人员承担学生军训任务；承训教官与学校、师生之间存在不正当利益输送关系；承训教官存在打骂体罚、与师生非正常交往等问题。所列负面清单，基本涵盖了此前学生军训中的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于普通人来说，区分是不是正规教官，可以从服装服饰上判断。现役军人有整套服装服饰，比如07式军服、21式作训服，并佩戴相应的军徽、军衔、臂章。他们的军容仪表比较严整，不会敞开衣衫纳凉。民兵和预备役人员，也有统一的21式民兵作训服，并应该佩戴齐全服饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902084156948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：“国防部发布”微信公号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些“教官”穿着已经淘汰的老式迷彩服、没有军徽军衔臂章，留着长头发或者染发，身上有纹身，行为举止也缺少“军味”的，很有可能来自民办商业机构。发现军训不正规、假教官混入其中的，可及时向有关部门举报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，随着整顿力度的加大，前些年出现的军训乱象将在很大层面上得到纠正，军训将越来越回归到国防教育、意志锻炼的本质本真上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“瞬时高压”矛盾亟待破解&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到当前军训存在的矛盾问题，相关人员提的多的是“瞬时高压”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有如夏季是用电高峰期、大量企业和家庭用电需求激增导致电网不堪重负一样，军训的需求高峰期集中在8月底、9月初，在这一时段内大量学校都需要开展军训，导致承训力量一时较难承担，供需矛盾比较突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军训秩序整顿后，基本是按照“大学主要由现役承训，高中、职中主要由民兵、预备役承训，退役士兵在校生适当补充”的模式展开，其中所有的民兵、预备役、退役士兵在校生都要进行资质认定，考核是否具备教官的能力素养、军事素质和一定的教学水平，并且要进行教育培训，符合条件才能担任军训教官。这就把住了军训的入口关，以教官质量奠定军训质量的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在实际组织中，面临着教官征召的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中部省会城市某区武装部为例，该部通过资质认证的民兵、预备役教官有50多人，但其中只有一部分是退役后安排在国企的，这些人可以通过发函、协调的方式来统一征召；其他没有稳定工作、在外打工的人员，很难专门把他们召回来，因为承担这一两个星期的训练任务，会影响他们工作的连续性，严重的还会丢了工作。所以，每次到军训期间，这个武装部能组织起来的教官，也就20多人、不到总数的一半，勉强满足辖区军训需求，还需要协调一些学校错峰安排军训时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一些派出现役承担军训任务的单位，则会受到年度大项演习、训练任务，以及抗洪抢险、应急救灾等突发情况的影响，特殊情况下派出人员还不够稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902085013305.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
教官为高一新生纠正队列动作。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军训教官供需矛盾实际存在的情况下，仍有个别学校没有按照统一规范去找正规的、免费的机构，还会去找民办商业机构来组织军训，此类现象并未完全杜绝，需要进一步加大查处治理力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多地方积极采取行动，想方设法解决教官短缺的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，山东德州军分区研究制定《关于加强学生军训教官队伍建设的措施》，从人才储备、考核选拔、培训使用等方面予以规范；建立军训教官“人才储备库”，将优秀基干民兵纳入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，西安市高陵区国防动员委员会专门制定《关于做好学生军训教官队伍建设的意见》，明确以全区党政机关、国企、事业单位退役军人为主体，以优秀基干民兵为补充，采取指令安排与自愿报名相结合的方式，建立起相对固定、能够稳定征召的军训教官人才库。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a47d5c122cb00dbf3e0495be96d57e5</guid>
<title>上级与地方之间的协商，到底哪里出了问题？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeXueFeng/2024_09_02_746811.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贺雪峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说沿海一个省的省委书记在大会上笑眯眯地对市委书记说：“年底经济增速必须要超过前一年，要是有哪位做不到，我们就换能做到的人去当市委书记”。在农村基层调研，上级布置任务往往要求不讲条件必须完成。“要是谁都可以完成任务，何必让你来当这个乡镇党委书记呢”，是经常听到的上级对下级的语气。因此就有“有条件完成任务，没有条件创造条件完成任务”的豪言壮语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纪委巡查发现问题，将问题清单反馈到被巡查单位时，几乎没有被巡查单位敢对问题清单提出不同意见，都是“照单全收、举一反三、即行即改、标本兼治”，无论巡查问题清单中有多少复杂的情况，都必须要无条件地整改，这既是态度又是方法，即向内斗争的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上级来检查发现问题，也不会听解释，尤其是跨级检查中发现问题，更不可能听从解释，而必须无条件整改，且要对责任人进行处分问责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前基层治理中，来自上级部门的检查极多，问责极为频繁，尤其是精准扶贫和人居环境整治通过排名来推进工作，排名靠后就要进行表态发言，第一次表态发言后绝对不再可以有第二次表态发言（即不可第二次倒数第一），也就不得不高度重视，就要不惜代价、不计成本、不顾实际地投入资源将排名倒数第一的工作做上去。每个上级部门都倾向通过检查问责来推动基层做好部门工作，基层因此陷入应接不暇、捉襟见肘的困境，基层治理无法结合实际，主要在应付上级检查，大量治理资源的消耗却没有带来基层治理有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上级之所以要向下级提要求并进行严厉问责，且根本不听地方解释，是因为存在信息不对称，即下级倾向于隐瞒信息，将工作不努力没有取得好的治理成绩归结为情况特殊，诸如天灾、偶然事故或基础条件太差等等，甚至以地方情况特殊变通落实上级政策要求，以至于“政令不出中南海”，所有中央政令到了地方和基层都变得面目全非。这对于中国这样国情复杂的发展中大国，就可能造成难以承受的政令不能统一的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政令畅通是中国政治体制的基本前提，令行禁止，政令畅通，是国家治理体系和治理能力现代化的基本前提与保证。“政令不出中南海”，坏处是影响政令统一，有令不行有禁不止，地方治理中出现了各种乱象。当然也有好处，就是一个好的地方负责人可能有更大决策自主性，更可能因地制宜创造出治理成绩。一般来讲，地方政府具有更大决策自主性时，这种决策自主权大都会用于经济发展和社会建设方面，成绩多于问题。时间一长，地方政府就可能会自以为是自行其是，就可能借经济增长来谋取个人利益，甚至不排除尾大不掉的地方主义也会借机生长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从政治上还是从治理上，中央重拳要求政令统一，都是必然的和必须的。政令统一、令行禁止也可能带来问题，其中表现有三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，上级严厉问责导致地方唯唯喏喏，不敢反映实际情况。上级对形势判断过于乐观，从而容易出现主观主义情绪，导致决策失误。缺少反馈系统的体系将失误的决策一贯到底，就可能带来系统性错误；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，部门可能借对下级政府的考核问责，将部门利益泛化成为中心工作，借中心工作来考核地方政府，造成地方政府不得不将主要治理资源用于本来并不重要的部门工作上；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，全国不同地区情况差异巨大，高度集中的上级权力导致地方治理难以适应本地特殊情况，从而造成上级要求与地方实际的错位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/01/20240901180427410.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;《县委大院》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前基层治理中，严重影响基层治理效能的两个问题是，问责的严厉性和问责的无理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问责的无理性就是不讲道理，只提要求和只问结果，却完全不顾基层治理中实际情况的复杂性，将所有基层治理中出现的问题都归结为基层干部的错误，并进行严厉问责，基层干部任何解释都变成了自我开脱，基层干部成为各种责任的接盘侠，在仍然有资源来调用时，基层治理变成将有限资源用在上级要求紧、考核严、问责重的工作任务上面，根本不可能考虑本地实际，以避责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上级部门对工作考核的排名和过程考核进一步加剧了基层治理中难以为继的紧张局面。在上级几乎无数的考核指标下面，任何一个指标不达标或过程不到位，都可能是致命的，面对几乎无穷的考核扣分点，为防意外，基层干部只能竭力按上级要求去做，每次检查考核都总会有防不胜防的意外，而任何一次意外对基层干部都可能是致命的，因为一旦受到处分就失去了晋升机会甚至可能意味着政治生命的终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层干部因此身累心累，整天都担心吊胆，不知道什么时候就是一个防不胜防的意外砸了下来。有一个乡镇干部讲，有一年他是乡镇班子成员，当时环保并未纳入重点工作，让他联系环保，结果不久掀起环保风暴，上级部门来乡镇检查环境问题，农业乡镇并无环境问题，检查组很快就检查结束离开了。却有一个农户打电话举报说他家对面有一农户养10头猪，将猪粪直排河塘，检查组马上转回来现场检查，认为是环保问题，要求地方整改，包括处分责任人。没办法，就只能给这位联系环保的乡镇干部处分了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个乡镇干部极为不满，因为第一，他只是联系环保，并不分管环保，第二，养猪是农业产业化的要求，出了问题应当由分管农业副镇长担责。但是没有办法，上级还是给了他处分，他因此觉得自己比窦娥还冤，也打算辞职不干，后来没辞职，却从此再也不管环保工作。他说安全生产是最容易出事故的，领导班子成员都不愿分管安全生产，因此形成惯例，谁新入班子谁就分管安全生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/01/20240901180439342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;《县委大院》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成问责严厉性和无理性的原因大致有两个方面：第一是来自上级部门，第二是来自上级政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是巨型国家，从中央到地方有无限长的行政链条。代表国家的中央决策要经由中央部门和各级政府层层向下传递，中间就可能出现各种跑偏走样。从部门来讲，每个部门都有部门利益，部门希望借助强大的中央权威，政令畅通，将部门利益变成中心工作向下布置，并进行监督考核，排名问责。各个部门都倾向夸大部门工作的重要性，都倾向通过严厉问责让地方政府将更多资源匹配到本部门的工作中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严厉问责的压力，频繁细密的检查，具体细致的指标，严格的过程控制，就使地方政府失去了与部门工作讨价还价，以及依据地方实际进行研判落实的能力，只能按照上级部门要求不折不扣、原汁原味地执行。每个部门都向地方政府布置任务，监督检查，过程控制，排名问责，地方政府就失去了依据地方实际进行最优决策的空间，就只能转发上级部门要求，机械完成上级部门任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部门出了问题要追究责任，一是部门追究地方的责任，一是中央追究部门的责任。因此，部门除了本能倾向扩大部门利益以外，还会想方设法避责，避责的最好办法有二：一是过度投入资源防患未然，二是将责任推卸出去。因此就会出现，只要有一个地方发生了具有全国影响的安全事故或责任事故（成为了舆情），中央相关部委就会在第一时间下发紧急通知，要求全国全面开展紧急排查整改，排查工作必须严格，不留缝隙死角，对于发现的问题必须最大限度整改，以防患未然。再出现类似事故必须严厉问责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是巨型国家，这么大的国家，有地方发生小概率事件是必然的，每一个地方发生了小概率事件，相关部委根本不进行研判就直接通知全国排查整改，就会极大地浪费全国基层治理资源，同时，大量治理资源投入，客观上可以减少发生类似事件的概率，从而可以减轻相关部委的责任，且正是因为部委已通知排查整改，再出现类似事故的主要责任就在基层而不在部委，部委成功将责任推卸出去了。部委当然就不需要研判即频繁要求地方进行举一反三的排查整改。至于部委通知排查整改所浪费的基层治理资源有多少，就不是部委所关心也不由部委来承担的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎每个部委都可能以防小概率事件来要求基层排查整改，无论有多少治理资源，基层都不可能满足各个部委以避责为出发点的自己不出资源不担责任的排查整改要求，基层治理当然就会陷入困境。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>