<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ec80d51fea24eb8ec0d423f7282e9041</guid>
<title>快手万亿市值，因为核心资产留在了中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/daju/2021_02_06_580561.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 大橘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离特朗普卸任美国总统已经过去了大半个月，他在任上埋下的“反全球化”“反自由贸易”祸根，让越来越多的中国公司一改前辈们赴美上市的惯例，将重心陆续搬回中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2017年便传出计划赴美上市的短视频公司快手，在“封禁TikTok”事件发生不久后，就将上市地点正式定于香港。2月5日，快手正式登陆港股，成为少数留在中国资本市场的视频企业之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上市前夜，快手港股暗盘一度被汹涌而至的资金挤到暂停交易。上市当天，375亿港元的成交额更是将其市值抬上1.4万亿港元（约合1790亿美元）。这一市值水平相当于2个小米，或是3.5个哔哩哔哩，更是风暴中被压价到300亿美元的TikTok的近6倍。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/06/20210206114213402.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月5日，“短视频第一股”快手科技登陆港交所。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;快手估值过高？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本市场上，投资者“只认老大，不认老二”，快手IPO倍受吹捧与率先取得“短视频第一股”不无关系。虽然在上市进程上拔得头筹，但观察者网此前报道也提到，2020年，快手用户被抖音侵蚀得尤为严重，大量老用户转向抖音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先来看快手的市值动态。上市前夜，快手港股暗盘收涨192.7%，成交金额超过7亿港元，盘中一度涨逾250%，总市值接近1.38万亿港元，位列港股第八位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据公开数据，快手港股IPO申购人数破140万人，香港三大券商暗盘涨幅均破170%涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有媒体提到，若辉立证券暗盘不出现怠机，预计涨幅会更高。另外，由于暗盘交易过于火爆，老虎证券在盘中临时关闭了暗盘交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上市当天，快手开盘涨幅超过190%，并在开盘后不久迅速扩大至200%，成交额瞬间超过100亿港元，市值最高时突破1.4万亿港元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，快手收于300港元/股，首日涨幅达160.87%，市值12324.5亿港元，约合1589.75亿美元，成为仅次于腾讯、阿里、美团、拼多多之后的中国第五大互联网上市公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在招股书中，快手披露其应用程序及小程序的平均日活跃用户超过3亿，月活跃用户达7.7亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这一成绩，不严谨地说，港股为每个快手月活用户的市值定价超过200美元，而日活用户的贡献值也超过500美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管不少观察家发出“估值太高了”的惊叹，但“买核心资产，不要讲估值”的声音明显盖过了前者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，与抖音日活用户在去年9月就突破6亿相比，快手明显处于下风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于原因，艾媒咨询曾对观察者网分析称，抖音所传递的欣赏水平和价值水平，更符合一二线城市及高知水平用户的需求，快手“土味”标签这一“历史遗留问题”仍在持续影响用户留存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，为了扭转局面，快手大举增加营销开支和品牌营销活动。2020年上半年，快手营销费用高达137.1亿元，占营业收入的比重达54.1%；去年前9个月，快手营销费用逼近200亿元，仍然接近总营收的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快手在招股书种解释称，“主要由于快手极速版及其他应用的营销开支以及品牌营销活动开支增加所致。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过高的营销开支直接侵占了快手盈利的空间，也加速了快手的上市步伐。2017-2019年，快手利润分别为6.08亿元、-5.2亿元、6.88亿元。然而，2020年前9个月，快手经营亏损达89亿元，去年同期则盈利16.6亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，类似于“亏损只是暂时”的提醒已经被淹没在汹涌的资金流中，巨额亏损根本浇不灭投资者对“短视频第一股”的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
招商证券指出，一方面是快手目前所处行业发展空间，另一方面是快手本身未来商业化成长空间，快手目前正处于成长期，更注重规模的扩张和用户数的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东北证券则认为，快手作为国内领先的去中心化短视频/直播内容社区，当前正处于商业化加速期。随着快手逐步打通广告、电商、教育和游戏等维度的商业化路径，公司商业化增长正当时。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4b5b6fb2d0e78726db4122a4d5d7588</guid>
<title>中美需要一份专业清单管控战略分歧</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_02_06_580552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，中美两国的国防部官员召开了首次危机沟通工作组会议，讨论危机的预防和管控。这次会议非比寻常，双方开始讨论“危机”，而不是“意外事件”。这表明，当中美关系直线下降时，两军开始担心事态出现失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十多年来，中美军事谈判经常陷入一种最终又回到原点的“弯弯绕”：美方希望进行技术性讨论，比如如何避免舰机发生近距离的、危险的相遇；而中方则指出，这些相遇发生在中国水域，应该完全停止。然后，美国人就会援引他们的航行和飞越自由权，并要求监视美国军舰的中国军舰保持安全距离。中国的回应？你离得远远的最安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如何才能避免双方都不想要的冲突呢？答案是：专业主义。冷战期间，专业主义帮助避免了美苏两个死敌间的核战争。专业主义体现在越来越多的信任措施中，包括限制战略武器谈判、《反弹道导弹条约》和《削减战略武器条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国不是敌人，但降低两者间的风险可能比降低美苏之间的风险更具挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，华盛顿和莫斯科之间有明确界定的势力范围，这使他们可以避免直接对抗。但是，在北京和华盛顿之间，甚至连个缓冲区都没有。美国海军舰艇定期在中国南海岛礁附近水域和台湾海峡航行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美苏通过相互确保摧毁来制约彼此，北京和华盛顿的情况却非如此。中国人民解放军实力远不如美军，尽管在西太平洋，这个差距正在缩小—以至于让美国觉得一个越来越自信的中国要把它赶出印太地区。因此，华盛顿正在加大对该地区的军事投入，并呼吁其全球盟友和伙伴成群结队来对付中国。这反过来又惹恼了中国人，使局势更加动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京和华盛顿要避免冲突，第一步是遵守已经达成的协议。最危险的地方是在海上，海上最关键的是让舰机保持安全距离。但是安全距离到底是多少呢？这必须要考虑许多因素，包括能见度、舰船机动性和对其他舰船行动意图的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方不仅要展开对这些因素的严肃讨论，还需要定期培训军人以确保良好的航海技能。两军在2014年、2015年和2016年都进行了旨在避免海上意外相遇的联合演习，这类演习应该继续进行，部分原因在于，中国人民解放军海军现在更强大了，所以会更频繁地与美国海军在国际海域相遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在事件发生之后，更需要以专业精神来缓和局势。例如2001年中美撞机事件和2018年两艘军舰险些相撞事件。危机沟通工作组最重要的讨论，就是在事件发生后双方应该做什么，这是以前从未讨论过的，可有助于防患于未然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中美军事实力差距缩小，两国需要在网络、人工智能以及太空等新领域讨论战略平衡。现在很难区分网络事件到底是间谍活动还是网络战。但底线是不能攻击关键信息网络，比如军事指挥和控制系统。2013年，华盛顿和莫斯科在各自的计算机应急响应小组之间建立了联系，同意通过核风险降低中心(Nuclear Risk Reduction Centre)就网络演习向对方发出警报，并在白宫和克里姆林宫之间建立了一条直通热线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京和华盛顿也设有政府和军队层级的热线。最终，两国可能会希望交换一份在任何情况下都不应受到攻击的敏感目标清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人工智能领域，如果阻止人工智能武器化的可能性很小，中国和美国可以带头建立国际规范，降低与人工智能军事系统相关的风险。鉴于人工智能方兴未艾，建立规范越早越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如布鲁金斯学会会长约翰·艾伦所言，一旦人工智能被嵌入军事系统并开始应用，人们就越不情愿削减他们所能建立的任何新能力，尤其是考虑到开发这种系统的成本有多昂贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年的《沃尔夫修正案》限制了美国国家航空航天局等美国政府机构与中国商业或政府机构合作，但无法阻挠中国航天工业自主创新发展。中国空间站将于2022年建成，而且在2030年美国的国际空间站报废后，将可能是唯一在轨的国际空间站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直拒绝中国宇航员进入其空间站，届时会要求搭中国的便车吗？北京又会同意吗？特朗普在2019年成立美国太空部队引发太空军备竞赛，但是在民用空间探索中，伙伴关系仍然是首选。既然太空不属于任何一方，何不联合起来进行火星探测呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战没有演变为一场热战并不完全是运气使然。尽管存在敌对行动，但通过可核查的信任措施，美苏之间的专业沟通得以保持并加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人知道中美关系会如何演进，但为了让竞争对手在新的冷战中不成为敌人，双方需要拉一个长长的信任措施清单。单子越长，战争风险越小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（中国论坛许馨匀译自《南华早报》韩桦校译，翻页阅读英文原文）
&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;ke-pagebreak&quot; style=&quot;page-break-after:always;&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;US and China should learn from the Cold War to avoid an arms race and conflict&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Last October, US and Chinese defense officials convened their first Crisis Communications Working Group to discuss crisis prevention and management. The meeting was unusual in discussing “crisis” for the first time, rather than “accidents”. It showed that the two militaries have begun to worry about things getting out of hand when bilateral ties go into free fall.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
For over two decades, China-US military discussions have often been in a Catch-22 situation: Americans wanted technical discussions, say, on how to avoid close and dangerous encounters between ships and aircraft, while the Chinese would point out that these encounters in Chinese waters should simply stop.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Americans would then cite their right to freedom of navigation and overflight, and ask Chinese ships monitoring American vessels to keep a safe distance. The Chinese response? You are safest when you stay away.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
So, how can they avoid unwanted confrontation? The answer is: professionalism. During the Cold War, professionalism helped to avoid a nuclear fallout between two bitter enemies. This is reflected in the growing list of confidence-building measures that include the Strategic Arms Limitation Talks, the Anti-Ballistic Missile Treaty and Strategic Arms Reduction Treaty.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
China and the US are not enemies. But reducing the risks between them could be more challenging than it was for the US and the Soviet Union. First, there were clearly defined spheres of influence between Washington and Moscow, which allowed them to avoid direct confrontation.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
But there isn’t even a buffer zone between Beijing and Washington. American naval vessels regularly sail through the waters off Chinese islands and rocks in the South China Sea and the Taiwan Strait.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Secondly, the US and the Soviet Union were balanced by mutually assured destruction. This is not the situation with Beijing and Washington.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
The People’s Liberation Army lags far behind the US military, although in the Western Pacific, the gap is closing – to the extent that the US believes an ever-confident China wants to drive it out of the Indo-Pacific.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Therefore, Washington is investing more militarily in the region and calling on its global allies and partners to gang up on China. This in turn irks the Chinese and makes the situation more volatile.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
For Beijing and Washington to avoid conflict, the first step is to observe the agreements already made. The most dangerous place is at sea. The key is for ships and aircrafts to keep a safe distance.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
But what exactly is a safe distance? Many factors including visibility, vessel maneuverability and an understanding of the maneuvering intentions of the other vessel have to be considered.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
They require not only serious discussions, but also regular training to ensure good seamanship. The two militaries conducted joint drills to avoid unplanned encounters at sea in 2014, 2015 and 2016. Such exercises should continue, in part because a stronger PLA Navy now meets the US Navy more regularly in international waters.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Professionalism is more needed in de-escalating incidents after they occur, such as the deadly collision between two military aircrafts in 2001 and a narrowly avoided collision of two naval vessels in 2018.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
The most significant discussion of the Crisis Communications Working Group meeting was what to do after an incident, which had not been discussed before. This might help to prevent incidents from happening in the first place.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
As the gap in strengthing between the Chinese and American militaries becomes smaller, both countries need to discuss strategic equilibrium in new areas such as cyber and artificial intelligence, and space. It is difficult to tell whether cyber incidents are espionage or cyberwarfare.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
But the bottom line is not to attack critical information networks, such as military command and control systems. In 2013, Washington and Moscow established links between their national computer emergency response teams, agreed to warn each other of cyber exercises through the Nuclear Risk Reduction Centre and set up a direct hotline between the White House and the Kremlin.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Beijing and Washington also have hotlines at governmental and military levels. Eventually, both countries might wish to exchange a list of sensitive targets that should be forbidden from coming under attack in any circumstances.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
In artificial intelligence, if preventing AI from being weaponized is not possible, China and the US could lead in building international norms and reducing risks related to AI-enabled military systems. The sooner this is done, the better, while AI is still a nascent development.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
As Brookings Institution president John R. Allen put it, once AI is embedded into military systems and applied, there will be less willingness to roll back any new capabilities they afford, particularly given how costly such systems are to develop.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
The 2011 Wolf Amendments limit US government agencies such as Nasa from working with Chinese commercial or governmental agencies, but could not handicap the self-reliant Chinese space industry.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A Chinese space station will be built in 2022, and might be the only space station left in orbit after the International Space Station built by the US comes to the end of its life in 2030.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Will the US, which has refused Chinese astronauts’ entry into its space station, ask China for a ride then? And would Beijing agree?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Donald Trump’s establishment of the US Space Force in 2019 has ushered in an arms race in space. But in civil space exploration, partnerships are still preferable. Since space belongs to no one, why not make the exploration of Mars a joint effort?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
That the Cold War did not become a hot war was not down to sheer luck. In spite of hostilities, professional communications were maintained and strengthened through verifiable confidence-building measures.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
No one knows how the China-US relationship might evolve, but for competitors to not become enemies in a new cold war, they need a long list of confidence-building measures. The longer the list, the smaller the risk of war.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Senior Colonel Zhou Bo (ret) is a senior fellow of Center for International Security and Strategy Tsinghua University and a China Forum expert
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca099e26ddcef5ab5295e9bf71dceb18</guid>
<title>“南猪北养”布局调整，影响我们春节“大口吃肉”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuFeng/2021_02_06_580544.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卢锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察近年猪肉行业基本数据，显示目前市场波动“问题出在供给侧”。那么，是什么因素使我国猪肉供给线发生异动?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于经验观察和业内讨论，除了猪周期因素外，主要有两点特殊原因。一是前几年有关部门对生猪行业加大环保整治力度，推进“南猪北养”生猪区域布局调整，这些政策自身都有其合理性考量和必要性依据，然而政策执行中的局部偏颇在一定程度上影响到生猪产能阶段性下降。更重要的是非洲猪瘟疫情的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年8月初辽宁报告首例非洲猪瘟疫情，不到一年内疫情较快扩散到全国31个省、市、自治区以及香港，使我国生猪产业遭遇罕见重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为系统理解目前猪肉市场波动的根源，我们先观察讨论“南猪北养”产生推进过程及其利弊得失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/04/20210204093330441.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;环保风暴与“南猪北养”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国经济增长伴随生态环境压力趋势性增加，推动环保监管政策优先度持续提升。生猪产业是我国居民肉食的最重要来源，然而随着产业发展，污染排放带来的环境压力也越来越突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年底第一次全国污染源普查结果显示，畜禽养殖业COD(化学需氧量)、总氮、总磷排放量分别占全国总排放量的41.9%、21.7%、37.7%，占农业源排放量的96%、38%、65%，此后畜禽养殖污染物排放量占比仍在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生猪业污染排放在畜禽养殖业占突出地位，社会上加强环保监管的诉求随之增加。2013年3月，上海黄浦江松江段发生逾万头漂浮死猪事件，对本已蓄势待发的生猪行业环保风暴与区域分布干预政策出台产生助推作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年1月1日实施国务院《畜禽规模养殖污染防治条例》(以下简称《条例》)，标志新环境下畜禽业特别是生猪产业环保风暴开始发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年国家施行新《环保法》，推动生猪等畜禽养殖业进入环保监管增压期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年4月国务院印发《水污染的防治行动计划》(“水十条”)，防治畜禽养殖污染成为推进农业农村污染防治的首要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年11月，有关部门出台《关于促进南方水网地区生猪养殖布局调整优化的指导意见》，对南方五个水网区130多个县提出调整生猪生产政策的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是2016年4月发布的《全国生猪生产发展规划(2016—2020年)》(以下简称《规划》)，系统提出了后来被业内称作“南猪北养”区域布局政策的基本方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014—2018年生猪生产政策一直包含加强环保风暴和区域布局调整两方面的重点内容。进一步观察前两年政策重心较多指向加强排污监管的环保风暴，以《规划》发布为标志，“南猪北养”的重要性上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“南猪北养”政策至少包含三点相互联系的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是对生猪生产进行全国性区域分类规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年农业部《关于促进南方水网区生猪养殖布局调整优化的指导意见》就对南方水网区生猪养殖提出调整要求。2016年《规划》进一步把全国生猪发展划分为四类区域(见下表)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中约束发展区包括京津沪和南方八省水网地区，未来养殖总量保持稳定。潜力增长区生猪生产“发展环境好，增长潜力大”，产量“预计年均增长1%~2%”。适度发展区受“生猪养殖基础薄弱，部分省区水资源短缺”的制约，重点在结构提升。重点发展区是猪肉供给的核心区域，预计在规划期年均产量增长1%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/04/20210204092031321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是重点鼓励潜力增长区特别是东北四省区(含内蒙古)生猪产业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《规划》要求东北等潜力增长区年均产量增长1~2个百分点，五年规划期规划增长5~10个百分点。2017年8月有关部门发布《关于加快东北粮食主产区现代畜牧业发展的指导意见》，进一步要求：到2020年，四省区实现肉类占全国总产量15%以上的目标；到2025年，东北畜牧业基本实现现代化，成为国家肉蛋奶供给保障基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是各地尤其是位于南方和东部省区的“约束发展区”和“适度发展区”规定了禁养区限制生猪和其他畜禽养殖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年《条例》提出，禁止在几类特别区域内建设畜禽养殖场和养殖小区。2015年“水十条”要求“科学划定畜禽养殖禁养区，2017年底前，依法关闭或搬迁禁养区内的畜禽养殖场(小区)和养殖专业户，京津冀、长三角、珠三角等区域提前一年完成”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fafa4c0de56248336d2e0c798ff89e2e</guid>
<title>驻村第一书记的媳妇儿“丢”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/luoshan/2021_02_06_580539.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雒珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精准扶贫政策的实行背后，是全国20万驻村第一书记的数年来的日日夜夜。第一书记的职责，是在派驻的村庄开展精准扶贫工作，保证在2020年完成全体贫困户脱贫摘帽的硬指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个任务有多难？今天我想通过一位第一书记的故事来说一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张大哥是退伍军人，平日里的工作都带着军人特有的干劲儿，刚到单位工作没几年，就成为年轻骨干。单位领导找他谈话，准备下派他到村里当第一书记。驻村意味着“吃苦”，单位里没人愿意去，张大哥年轻未婚，做事认真，成了第一书记的不二人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
领导也承诺，争取给张大哥一些晋升机会。不能拒绝，张大哥索性带着干劲和憧憬下村，准备干一番“事业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/28/20210128172201309.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、初入村庄：慢慢上手，积累经验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张大哥2017年进村，刚到就被村子里的“破落”给吓到了：水泥路还没修通，一到下雨天，就只能在烂泥路上挣扎，村委会里电脑等办公设施也不完备，哪里都比不上县里舒适的办公室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扶贫开始后，国家项目申请变得容易了些，镇里也下了大功夫，村里开始一条一条地修水泥路，村委会的办公条件也越来越像样。下村之后扶贫工作必须紧锣密鼓地开展，张大哥从建档立卡、报告材料，到跟村里人打交道，一点一点都得现学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚开始写报告材料没经验，张大哥请教了一些老干部才慢慢熟练起来。除了日常工作，跟村干部和村民打交道也是一门“学问”。作为第一书记，张大哥觉得自己多少能管点事儿，但有时候和村干部提些建议，根本没人放在心上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人生地不熟，又不懂村里这点默认的道理，只会按照制度、政策办事儿，张大哥还做过一件让村民讶异的事儿：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照乡镇要求，各个村里安上了大喇叭，准备作为工具治治村里的不孝子、不规矩的村民，也会宣传政策和通知信息。虽说早就安上了，但即使有一些不规矩的村民，村干部只会用大喇叭吓吓村民，还从来没真正用大喇叭批评过人，毕竟让村民当着全村人丢了面子相当于让他“社会性死亡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村里有两个老人身体很差，想评贫困户，但是不满足评选条件。因为他们跟儿子分开住，没钱主要是因为儿子不给赡养费，使两位老人的基本生活无法保障。张大哥干脆用上大喇叭，直接传得人尽皆知，让这一家子都很没面子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回忆起这一段，张大哥表示现在绝不可能这么鲁莽了，跟村民打交道还是要讲究方法。总之，在第一年里，张大哥主要还是从密集地任务部署中积累经验，建档立卡、扶贫资料、驻村走访……这才是开始，远远没有消磨掉张大哥的激情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、过程艰辛：模样变了，媳妇儿丢了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一年的工作量张大哥还能吃得消，但眼看着离2020年越来越近，工作密度也开始大幅度上升。从2018年开始，连续三年一波又一波的检查、监督和考核才慢慢压得人喘不过气。县级检查、市级检查、省级检查、国家级检查、交叉考核、第三方评估……张大哥已经数不清这三年来一共有多少次检查和考核了，回忆起来，2018年和2019年最多，和脱贫攻坚任务紧密相关，一年甚至能有十多次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次检查前夕都是张大哥、村会计和信息员挑灯夜战的时候。应对检查，首要的就是按照检查标准写资料，张大哥有了第一年的经验，写资料的能力倒是没问题，但检查前要补的资料实在是多。村干部里只有村会计会电脑，尽管后来又聘请了信息员，但由于水平有限，张大哥只能教他们做些简单的资料，主要资料还是得靠自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数都数不清的资料，平日的工作有80%的时间都在做资料，结果检查前有时还得做到凌晨2点，村里一年的打印费都花销不少。就是这样，张大哥却说：“做资料已经是最轻松的了，真正的检查和评估来了，就像打仗一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年夏天，省里要进行半年成效评估考核，先随机抽几个县，再进一步抽乡镇，最后很“不幸”抽到了张大哥所在的镇，意味着这次很有可能“躲不掉”了，但只有检查当天才能确定抽到哪一个村。张大哥和其他村镇领导、干部从早上5点就起床了，忐忑地等待抽取结果，大家都提心吊胆。如果没有抽到本村，所有人都能松一口气；如果抽到本村，检查组马上下村走访调查，没有准备的余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/28/20210128172301522.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“幸好当时没有抽到我们村”，张大哥现在讲起来脸上的神情都带着惊险和窃喜。但其他第一书记就不那么幸运了，据张大哥说，另一个村的第一书记就倒霉了，在他那个村进行第三方评估时，一个妇女在评估人员面前哭诉，说家里条件差干部却不给她评贫困户，但事后证明她并不具备贫困户资格。但是当时评估方完全不听乡镇党委书记解释，直接上报到省里，处罚结果竟是第一书记被踢出后备干部，镇党委书记降半职减薪。“后来，没人敢干第一书记了，害怕担责”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c93418913426b9e5595252243a0dc074</guid>
<title>英特尔出局、台积电三星独大，高端芯片制造更“贵”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2021_02_06_580536.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人  编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日，日本汽车制造商本田表示，其不得不暂时关闭位于英国南部小镇斯温顿（Swindon）的工厂。不是因为英国脱欧，也不是因为有员工感染了新冠病毒，而是因为缺乏芯片。其他汽车公司也在挣扎。大众汽车是汽车生产量最大的公司，其已表示受芯片短缺影响，本季度的产量将减少10万辆。和现在所有东西一样——从银行到联合收割机——汽车也离不开计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片制造业正在蓬勃发展。全球上市的半导体公司市值现在超过4万亿美元，是五年前的四倍(见图1)。在新冠大流行期间，随着工作转移到网上，消费者转向直播和电子游戏，芯片制造商股价飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/29/20210129165807314.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 膨胀的全球半导体产业市值。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图自《经济学人》，数据来源：彭博社；麦肯锡咨询公司；经济学人（下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这推动了一波交易浪潮。今年9月，为游戏和人工智能设计芯片的英伟达（Nvidia）表示，将斥资400亿美元收购总部位于英国的ARM，ARM的设计几乎可见于所有智能手机。今年10月，设计制作图形和通用芯片的AMD宣布了另一笔巨额交易——以350亿美元收购可再编程芯片制造商赛灵思（Xilinx）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;硅“极奢”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本支出也在增加。韩国三星集团计划未来十年内投资1000多亿美元在芯片业务（尽管其中一部分将不是用在微处理器、而是闪存驱动器等产品中的存储芯片上）。1月14日，替AMD和英伟达等公司将设计蓝图转化为实体晶片的台积电（TSMC）在强劲的预期需求驱使下，将2021年的计划资本支出从172亿美元增加到280亿美元，震惊市场。这堪称世上所有私人公司的最高预算之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这一切都发生在芯片制造业“洗牌”的大趋势之中。一方面，这个行业充满了竞争和创新。老牌芯片设计商，包括AMD、英伟达（Nvidia）和全球营收最高的芯片制造商英特尔（Intel），正在受到新晋者的挑战。亚马逊和谷歌这些网络巨头都曾是他们的大客户，现在亚马逊、谷歌也在打造自己的芯片设计。一批初创企业也加入了亚马逊、谷歌的行列，热切地投身于解决人工智能、网络或其他专用硬件的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是因为在产业链另一端——那些将设计转化为蚀刻在硅片上的电子电路的芯片工厂正在发生的事情，这一切对每个人来说都应该是好消息。追赶技术发展导致的成本不断膨胀，意味着芯片设计虽然百家争鸣，具有实际生产能力的芯片制造企业数量却在不断萎缩（见图2）。世界上只有三家公司能够制造高端处理器：英特尔、台积电和韩国三星。美国半导体工业协会估计，目前全球80%的芯片制造产能在亚洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/29/20210129165954734.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;锐减的芯片制造企业数量&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一先锋梯队可能很快就会减少到两名成员。在过去30年里，英特尔一直试图在推进其在行业的领先地位，如今却步履蹒跚。1月18日的新闻报道显示，英特尔可能会开始将部分芯片生产外包给已经超越它的台积电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济的基础产业似乎正在进一步两极分化，进入更大的设计泡沫和更加集中的生产。这种新架构对芯片制造商及其客户都有着深远影响——在当今时代，几乎所有人都是芯片的客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资一开始是分散的。多年来，科技公司都是购买现成的芯片。在苹果公司44年的历史中，苹果为自家的台式机和笔记本电脑采购过MOS Technology、摩托罗拉、IBM和英特尔的微处理器。然而，2007年第一代iPhone发布后不久，苹果公司就决定“单干”。后来iPhone都采用了自己设计的芯片，这些芯片先是由三星代工生产，后来又由台积电代工生产。事实证明，这种方法非常成功，于是苹果公司在2020年宣布，将其台式Mac电脑上英特尔产品替换为苹果定制产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，电商巨头亚马逊的云计算部门亚马逊云计算服务（Amazon Web Services）开始用自己的“Graviton”设计取代亚马逊数据中心中的一些英特尔芯片。亚马逊声称其芯片的成本效益比英特尔的高出40%。大约同一时间，谷歌开始向其云客户端提供定制的“张量处理单元”（TPU，Tensor Processing Unit）芯片，该芯片旨在提高人工智能计算能力。中国搜索巨头百度声称，其“昆仑”人工智能芯片性能超过了英伟达（Nvidia）产品。微软据传也在研发自己的芯片设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个领域，聪明的初创公司能稳定获得10亿美元级别的估值。一家设计人工智能芯片的美国公司Cerebras已经赚到12亿美元。与微软合作的英国人工智能芯片公司Graphcore去年12月估值为28亿美元。1月13日，以设计智能手机芯片而闻名的高通公司，以14亿美元收购了NUVIA——一家由苹果内部芯片设计团队的资深员工组成的初创公司。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>