<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3cdcd1c392f4c916c0648ffa748514e</guid>
<title>美军钻地弹真“彻底摧毁”了伊朗核设施？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2025_06_23_780402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间6月21日夜间18时40分许，美国空军于伊朗南部发动了代号为“午夜之锤”的空袭行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袭击共投入7架共搭载14枚GBU-57重型反掩体炸弹的B-2隐身轰炸机，另有数架以色列空军（IAF）F-35战斗机、美军电子战飞机、预警机、加油机与数艘舰艇配合。它们先后攻击了福尔道、纳坦兹与伊斯法罕核设施。毫无疑问，本次美军主攻方向是福尔道核设施，他们在那里投下了12枚GBU-57炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仿佛为了揽功一般，美国联合参谋长丹·凯恩（Dan Caine）在媒体面前几乎是把整个任务的全部流程都展示了出来：包括但不限于出动了125架军机，其中大量承担烟雾弹任务；国防部在很短的时间内就策划了2001年以来B-2投入规模最大、持续时间最长的军事活动等等。当然，最关键的一点是，他们初步评估三处地点遭受“极度严重的损害和破坏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/23/20250623090737520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与之宣传口号相反的是，福尔道核设施所在区域的库姆人民议会代表Manan Raisi在接受采访时的说法却是：“根据准确的信息，我可以明确地告诉你们，与撒谎的美国总统的说法相反，福尔道核设施并没有受到严重损坏，大部分损坏只是在地面上，可以修复。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄联邦安全会议副主席梅德韦杰夫则在聊天软件上回答记者咨询时也表示，据他所知，“（伊朗）核燃料循环的关键基础设施似乎未受影响或仅受到轻微损坏。核材料的浓缩——以及现在我们可以直截了当地说，未来核武器的生产——可以继续。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/23/20250623090745860.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种争议刚刚出现时，我们当然可以说这是各说各话。事实上，即便在遇袭地点的高清卫星照片发出后，有关地下设施是否遭遇有效打击的争议也依旧存在，甚至有增无减。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/23/20250623090757195.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从照片上看，核设施两处位于山脊线上的凸起坑道状类似物上各留下了三个奇形怪状的弹坑，按照美军“6架B-2奇袭福尔道”的说法，这六个弹坑很可能是各吃了两发重型掩体破坏弹。根据美国和以色列媒体统一的宣传口径：弹着点周边伴有地面沉降迹象，炸弹全部钻入了通风口与行军隧道，并摧毁了核设施的关键核心。而根据亲伊朗方面军事发言人的说法：整个核设施所在的整片山体的大部分区域并没有出现垮塌现象，其核设施整体结构应该未受影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/23/20250623090815853.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爆炸后的福尔道地下核设施&lt;span&gt; 麦克萨科技公司卫星图像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，有两件事耐人寻味：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其一是，英国《卫报》6月19日独家报道称，美国总统特朗普做出打击伊朗决定的一个重要前提是，确保巨型钻地弹能摧毁伊朗的福尔道地下核设施，但他现在对这一点并没有太多信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是，根据复原的6月以来的当地卫星图片，早在12-13日，就有拍摄到伊朗派出了大量车辆从这三处设施转运物资和设备，此时距离以色列对伊朗的大规模袭击才刚过去几小时。而在B2攻击前的18日和19日，伊朗也一直在使用卡车疏散该设施的物资。到了20日和21日，该设施周遭甚至还出现了隶属于伊朗国防军的工兵部队，并开始向设施周遭所有疑似通道的地点都灌满了沙土。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这显然也意味着伊朗已经意识到了对手可能的打击手段，并开始进行应对，而这无疑会进一步降低美军空袭的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，我们就不得不详细地说下本次行动中最关键的道具——GBU-57反掩体炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事始于上世纪末。上世纪90年代的海湾战争（1991），作为一场高科技武器展示的盛宴，其中很多武器都震惊了世界。但是在战后进行评估时，作为对重型目标打击中坚的GBU-28钻地弹，对伊拉克地下指挥中心的有限毁伤效果，暴露出现有钻地武器（≤2.3吨）对深层目标打击能力的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/23/20250623092804405.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
GBU-28&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14f01654ce13be77119965b884f8aefb</guid>
<title>想单打独斗解决全球性挑战，尤其是让别人买单，不可能！</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2025_06_23_780397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第28届圣彼得堡国际经济论坛于6月18日至21日举行，论坛主题为“共同价值观——多极世界增长的基石”。6月20日，俄罗斯总统普京在论坛全会发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，当前的关键不是给全球化时代的旧机制修修补补，因为这些机制多半已经过时、甚至名声扫地，我们需要提出的是一种不受政治操弄、兼顾各国国家利益的全新发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京认为，金砖国家为未来世界所需的发展思路达成了共识；并呼吁合作伙伴为构建全球发展新模式作出贡献，以确保各国繁荣和世界未来的稳定发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网翻译普京演讲全文，仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的普拉博沃・苏比安托（印尼总统）先生！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的谢赫・纳赛尔（巴林王子）殿下！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的丁薛祥先生！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的保罗・马沙蒂莱（南非副总统）先生！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的朋友们！女士们、先生们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎所有出席第28届圣彼得堡国际经济论坛的参会者和嘉宾。该论坛的传统形式是围绕当下最紧迫的主题，开展有实质性内容的专题讨论。我们很高兴看到来自140个国家和地区的代表参与到论坛各平台的讨论中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，同事们在这类场合常说的所有议题都至关重要，包括多极世界与重大挑战背景下的增长质量。这其中涵盖全球经济与人口结构的根本性变革，地球人口动态变化、社会、公共及地缘政治矛盾。这些矛盾正以危机和地区冲突的形式显现，且冲突正以新的力量迅速爆发——遗憾的是，我们今天在中东地区看到了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，气候变化和严峻的环境问题亟待我们做出回应。当然，还有向基于数字平台、人工智能和自主系统的新技术体系转型，这些系统甚至能够在无需人类参与的情况下做出决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于如何确保积极的技术变革得以广泛传播，使新的数字和技术解决方案能够被广泛应用，从而使各国、各地区和城市能迈向新的发展阶段，实现进步，提升自身的发展水平，确保技术突破带来的效益惠及所有人——包括改变社会结构，降低贫困水平，提高生活质量，以及为每个人提供均等的机会——即获取有助于释放自身潜力的知识。也就是说，要实现一个根本性原则：公平原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/22/20250622224925384.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普京在圣彼得堡国际经济论坛发表讲话&lt;span&gt;俄罗斯卫星社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的演讲中，我将重点讨论俄罗斯在这些领域面临哪些任务，我们与企业、科学和公共团体一起做些什么，以及我们提出哪些方法来支持不仅让我们国家实现经济增长，而且与友好国家合作建立全球和区域发展的共同机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将从俄罗斯经济的当前状况开始讲起。尽管外部背景复杂，俄罗斯的国内生产总值在过去两年中每年都增加超过4％，也就是说，以高于世界平均水平的速度增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将引用一个专门指标讨论这种增长的结构，即所谓的非石油天然气的国内生产总值（GDP）——这种国内生产总值剔除了与碳氢化合物开采相关行业的影响。俄罗斯非石油天然气国内生产总值的增长率在2023年达到7.2%，在2024年接近5%，确切地说是4.9%。也就是说，这里的数字是相当可观的，并且它们比整体国内生产总值的增长更为坚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，原材料部分对经济动态的贡献已不再是决定性的。不仅如此，它在当前甚至呈现出负值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，国内生产总值的整体增长远非像某些人所认为的那样仅仅依赖于国防工业综合体。是的，当然，国防工业综合体在这方面扮演了它的角色，但我们还是需要仔细地关注这种增长的结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去两年中，俄罗斯的农业、工业、建筑业、物流业、服务业、金融业和IT产业等几乎所有国内经济的关键性、系统性行业都实现了正增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明了什么？说明由于俄罗斯数万家企业与公司——它们的团队、管理者的工作，由于数百万企业家的主动性与劳动付出，使得我们的经济不仅是在自信发展，还正在变得更高质量、更复杂和更多元化。关于俄罗斯经济仅仅是原材料型的、高度依赖碳氢化合物出口的认知显然已经过时，它们正在成为过去时。现实情况表明了这一趋势和事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的国内生产总值已经占据世界第四的位置（按购买力评价计算的国内生产总值即PPP，译者注），在欧洲是第一位。我说的不是人均国内生产总值，而是国内生产总值总量，也就是经济总体量，但这终究是一个非常具有标志性意义的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，仅仅达到这个位置当然是不够的，重要的是要持续维系俄罗斯作为最大经济体之一的地位，为企业——包括国内企业和友好国家的企业创造良好条件，让他们在俄罗斯境内投入资源，进行现代化改造并扩大生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今年最重要的任务是确保经济向平衡增长轨道的过渡。这意味着什么？我们对此的理解是，必须达成温和的通货膨胀率和低失业率目标。根据统计数据，俄罗斯的年度通胀率已降至个位数，低于10％。截至6月16日，俄罗斯的通货膨胀率数值为9.6%。当然，这仍处于较高水平，但我们对通胀的靶向调控仍在持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这其间政府在经济供给方面发挥积极作用，中央银行则发挥了负责任的调控作用。同时，我希望提醒大家注意的是：通胀走势比许多专家的预期来得更好，甚至比俄罗斯银行所预测的还要好。这已使得我们能着手为审慎的货币信贷政策松绑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但消费品价格的变化并不显著。我重复一下，所谓的平衡增长是指温和的通货膨胀、低失业率，以及积极的经济动态的延续。重要的是将我们各行业、企业乃至单个经济体的所有“自我感觉”指标都置于关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于劳动力市场的情况，我稍后再谈。现在仅需指出，今年前四个月，俄罗斯国内生产总值按年率计算增长了1.5个百分点，其中4月份增长加速至1.9%。与此同时，一些专家和专业人士指出经济增长存在停滞甚至衰退的风险。这无疑是我们绝不能允许发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道，你们在论坛的各个场合已听到了政府内部、以及俄罗斯央行与政府之间的那些讨论，你们想必也深入研究了相关材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要推行明智的、深思熟虑过的财政税收政策和货币信贷政策，首先要调整这些机制以支持和刺激经济增长。当然，要在确保宏观经济、通胀和金融稳定的前提下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，我们的战略方向恰恰在于要积极地、连贯地、一步一步地改变本国的经济结构。如前所述，我们已取得诸多成就，但显然继续前进至关重要，尤其是在世界发生了根本性变化的背景下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于采取进一步行动的重要性，我们在去年12月的战略发展与国家项目委员会会议上就讨论过。政府、地区、企业、专家和科学界共同确定了提高长期增长速度和经济结构改革的任务。今天，我建议大家总体关注以下几个关键方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是就业性质和消费结构的变化。我们必须创造条件来提高公民的经济活动积极性，为的是让青年人和中年人都能够在劳动力市场上实现自己的潜力，获得新的技能，成功规划自己的职业生涯，增加自己的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，我们要实现向“高工资经济”的转型，且这种高工资不应是由于劳动力短缺所导致的，因为在这种情况下，企业家是被迫提高工资以吸引工人。雇员的“高工资”应当建立在提高工作岗位质量和提高劳动生产率的基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去四年间，俄罗斯的就业人数增加了240万人。从去年10月开始，全国的失业率趋于稳定，约为2.3%，我们达成了历史最低失业率的成就。重要的是，在那些传统就业问题较为尖锐的联邦主体，也出现了积极态势。俄罗斯的同事们都很清楚，这里主要是指俄罗斯南部以及北高加索地区。这些地区的失业率大约减半，这是一个非常良好的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些成果得益于合理的宏观经济刺激政策，以及在联邦就业项目支持下，各联邦主体政府采取的积极行动。当然，广泛采用现代技术解决方案的做法也发挥了重要作用，例如平台型就业和数字集市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，我们的一些同事，像来自巴林的客人，就刚从车臣共和国回来，目睹了当地的发展。确实，车臣就是一个很好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我想特别强调的是，年轻人的就业率正在增长，他们刚刚进入劳动力市场，获得自己的第一份工作。在青年失业率方面，俄罗斯处于世界顶尖水平，约为7.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在法国和英国，青年失业率分别为大约16%和11%。实际上，青年失业率是当今世界最尖锐的经济和社会问题之一。在俄罗斯，我们总体上正朝着正确的方向前进。我认为，我们可以说正在解决这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们还有很多需要努力的地方，但我要再次强调，我们在这一领域取得的进展是显而易见的。这一点尤其重要，因为青年积极就业的影响不仅体现在当下，良好的开端、在劳动力市场受到欢迎，将决定年轻人未来更优质的职业生涯及其在社会中的地位，并在很大程度上影响其组建家庭、赡养父母、养育子女的意愿——不仅是第一个孩子，还有第二个，甚至第三个孩子，以及后续的孩子。这关乎国家的社会、经济、人口发展等至关重要的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a88b738c21768fbe5f9f8395892d2dc6</guid>
<title>苏联解体后，35年时光在这里按下暂停键</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_06_23_780389.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/17/20250617235010363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;6月13日，第27届上海国际电影节正式拉开帷幕。本届电影节金爵奖评选分为主竞赛、亚洲新人、纪录片、动画片和短片5个单元。经过遴选，来自28个国家和地区的49部参赛作品进入五大单元的评选。入围主竞赛单元的12部作品中，11部为世界首映，1部国际首映。 它们将角逐本届金爵奖的各大奖项。作为官方合作媒体，观察者网在首映前观看了部分金爵奖入围影片。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉尔吉斯斯坦导演阿克坦·阿布德卡雷科夫执导的电影《黑，红，黄》，是本届上海电影节金爵奖主竞赛单元11部全球首映电影之一，讲述了苏联解体的历史背景之下，一户中亚传统农村社会脆弱家庭在面对情感危机之下，不同人的处境与选择的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/17/20250617235425475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影讲述的故事本身并不复杂，影片借毛毯手艺人图尔都古尔的回忆，讲述了一个苏联解体后吉尔吉斯斯斯坦农村的情爱故事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妇女希林与丈夫卡迪尔在苏联解体后从集体农庄搬到村中，生活困窘。妻子希林渴望孩子过“普通的生活”，想让丈夫更有进取心工作赚钱。丈夫卡迪尔年轻、俊朗、善良、能干且慷慨，但在集体农庄失业之后似乎一蹶不振，两人时常爆发冲突，妻子也每每以威胁跳下大河发泄自己的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这天，图尔都古尔来到村里，为老奶奶玛尔齐亚编织葬礼黑毯，期间与卡迪尔产生情感羁绊。此后，希尔请来图尔都古尔为他们编织求子的红色毛毯，但图尔都古尔的感情却与卡迪尔进一步升温，卡迪尔犯下了“男人会犯的错误”，导致妻子的愤怒与粗暴介入，编织一半的求子红毯被割断抛弃，卡迪尔试图与图尔都古尔私奔却遭到拒绝，最终图尔都古尔离开家乡，卡迪尔则放弃执念，卖掉马匹，买回奶牛，与怀孕的妻子开始了“普通的生活”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年后，图尔都古尔回到家乡，参加卡迪尔的葬礼，昔日的爱人已经逝去，夫妻二人的小家庭已经成为三代同堂的家族。在葬礼上，图尔都古尔拿出了用黄色毛线补完的红色毛毯后离开，表达对过往感情的懊悔与和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一部以吉尔吉斯斯坦乡村为主要故事场景，又在中国最东端的上海全球首映的故事片，影片中独特而浓郁的中亚自然环境风貌与农村日常生活场景，无疑带给了观众们在视觉上和文化上的独特审美享受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界上距离大海最远的内陆国家之一，吉尔吉斯斯坦乡村的生活围绕河流与牧场展开，汹涌的河流与广袤的草地，叠加远山与蓝天的背景，在摄影师的捕捉下形成一种自然风光的和谐，营造出富于人生思辨的环境。在家庭生活和游牧生活中，人与人之间相互依存，彼此需要，但又各自独立的环境，创造出与纯粹农耕或者城市生活截然不同的情感状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影片以吉尔吉斯斯斯坦当地编织的羊毛毯上常见的三色“黑、红、黄”为子标题，分三个不同的篇章——黑色象征死亡，红色象征热烈与冲动的情感，黄色则体现了回忆与哀愁。三个篇章既展现了故事的不同阶段，又体现了导演展现的吉尔吉斯斯坦农牧生活中对于人之常情的生老病死与人生价值的感悟和态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/17/20250617235526117.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了在情感故事的主线之中微妙地平衡涉及人本的简单元素，阿布德卡雷科夫也把不同时代历史变迁与社会发展对农村的影响忠实地加以展现。无论是苏联解体后集体农庄的瓦解对于普通牧民的冲击与无所适从，还是社会发展后人们向往城市生活，离开农村“闯荡”后留下的空房与其中搜集而来的照片墙，又或者当代牧民们用来替代牧马的汽车成排，都在不经意间传达出历史演进的痕迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为苏联加盟共和国中本就不甚发达的内陆国家，吉尔吉斯斯坦时至今日仍然处于经济数据低迷的中低等收入国家，尽管该国的人均GDP从苏联解体之初至今，35年里已经增加了两倍，但考虑到当代吉尔吉斯斯坦农村居住着该国40%以上的人口，农业却只占该国10%左右的GDP，吉尔吉斯斯坦农牧民的生活依然极为艰难。近年来，由于牧区草场退化，户均牲畜数量较十年前大幅下降。在这样贫困的农村环境中，时代的演进很难通过纯粹的外界物质条件来展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也导致了影片在观看过程中一个不大不小的困扰：在滤镜相似、环境雷同、基础设施建设发展有限的情况下，当下的吉尔吉斯斯坦农村与数十年前的吉尔吉斯斯坦农村在镜头切换时很难一目了然，面对熟悉了现代化生活环境的上海观众更是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图尔都古尔一开始去汽车站搭乘汽车返乡原本发生在近时，笔者却在第一时间误以为是世纪之交的某种环境描写，以至于下一幕回到苏联刚解体后无法在第一时间区分时间线，导致对电影情节的理解产生了一些困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑕不掩瑜，作为曾在2023年担任金爵奖评委会主席的著名电影人观察、记录和表达吉尔吉斯斯坦的全新视角和最新成果，阿布德卡雷科夫的《黑，红，黄》为人生、情感、家庭和生活的终极思考贡献了有益的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/2025SIFF&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/17/20250617235205993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aedb5e7a750cf9f47a6c5e6d0b2ee551</guid>
<title>日本开了个坏头，韩国瑟瑟发抖</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_06_23_780387.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚达成交易的日铁吞美钢，是收购，是投资，还是“盟友税”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事儿还要从2021年讲起，当时日本制铁宣布以141.89亿美元的价格收购美国钢铁公司（U.S. Steel），当时日本在扩张海外市场，以对抗中国钢铁企业在业内的绝对统治地位，同时对冲美国关税政策的不确定风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国钢铁公司成立于1901年，虽然曾经是美国历史上首个“10亿美元公司”，但也因为需求萎靡、技术落后等原因，粗钢产量一度跌到世界第29位，当时日本制铁公司已经收购了印度和泰国的钢铁公司，收购美国钢铁的布局箭在弦上。这能让日本制铁的粗钢年产能达到8600万吨，有资格冲击全球第二的位置（第一为中国的宝武钢铁集团）。双方的合作，看似多赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/22/20250622174403661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
收购后，新“日美钢铁”粗钢产量将跃升为全球第四。&lt;span&gt;日本制铁株式会社简报截图 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这笔交易因为疫情、政府更迭等种种原因，一直到特朗普“二进宫”之后才再次进入正轨，经过几轮讨价还价，日本制铁以每股55美元的价格（约合141亿美元）收购了美国钢铁100%的股份，表面上维持了“原价”。实际上收购消息公告前，美国钢铁的股价只有40美金左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了股价的溢价部分，公告显示，美国钢铁公司仍将是一家在美国注册的实体，总部仍将设在宾夕法尼亚州匹兹堡；美国钢铁公司董事会的多数成员将是美国公民；包括首席执行官在内的美国钢铁公司主要管理人员均为美国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，日本制铁与特朗普政府达成的协议还包括了“黄金股”条款，向美国政府发行的黄金股不同于普通股和优先股，它不代表任何财产权属，但权力极大，可在公司重要决策中拥有特殊权利或者否决权。包括推迟日本制铁数十亿美元投资的计划、关闭工厂、以及更改原材料采购方式等关键决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据签署的协议，为了争取美国官员的支持，日本制铁还承诺在2028年以前，对美国钢铁进行约110亿美元的新投资，保证生产和工作机会都留在美国境内。日本制铁在美国也获得了重要的立足点，可以完全避免未来美国关税政策变化带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;出现裂痕的美日同盟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本制铁首席执行官桥本英二表示，非常高兴日本制铁与美国钢铁公司的合作得以实现，将通过投资、转移先进技术以及双方公司管理层和员工的努力，来巩固美国钢铁作为全球领先制造商的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但桥本的表态，一点都不像一份庆祝胜利的贺词，其原因也不难分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年年初时，已经在拜登政府任内想尽办法，甚至不惜诉诸法律的日本制铁为了能收购成功，承诺在收购基础上向美钢追加投资，即便如此，当时的追加投资方案总额只有27亿美元。而且在拜登政府任内否决相关交易之后，美国企业克利夫兰-克里夫斯（Cleveland-Cliffs）与纽柯钢铁（Nucor）曾试图“乘虚而入”联合竞购，但提出的报价仅有每股约30美元，总额约72.5亿美元，是日铁的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2025年2月，日本首相石破茂访美时又亲自向特朗普表示，日铁将修改方案，进一步“显著”提升投资额。当时特朗普在会谈中未直接回应钢铁收购，反而要求日本增加驻日美军费用分摊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一“在商言商”的市侩表态，加剧了市场对交易流产的担忧，导致美钢股价当日下跌6.4%至36.77美元，远低于日本制铁原定的每股55美元报价。到2025年交易终于敲定，特朗普政府从日铁身上，有可能总共要比拜登政府多赚100多亿美元，更不要说特朗普个人和他的“朋友们”在股票市场中的大把收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本制铁2025年3月31日的财年业绩公告，全年营收86955亿日元(约603亿美元)，营业利润5480亿日元，上年为7787亿日元，同比下降29.6%。全年归属母公司所有者的净利润3502亿日元，上年为5494亿日元，同比下降36.2%，哪怕在海外钢铁周期不振的背景下，也算是一个不太理想的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然日本也有自己的算盘。由于美国政府在吃到甜头之后，仍然在军费分摊方面不断加码，要求日本将军费提高到GDP占比3.5%，甚至5%，引起东京的激烈反弹，单方面取消了原定于7月1日的举行2+2安全会谈。所谓2+2，是指两国的防长和外长同时与会，长期以来被认为是美日“同盟”关系的重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京还派出高级官员放风，称取消会议的决定与7月20日的日本参议院选举也有关系，日方担心选举前举行安防方面的会议，会被认为是向美国示弱，导致选情进一步下滑。这与石破茂“日本的防务费用由自己决定”有一定的矛盾，也说明日本现在虽然仍然不免与美国深度绑定，但国内“关摄家族”已经远非铁板一块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日美钢铁的合作是近几年少有的大手笔，但并不能对中国在钢铁领域的霸主地位产生显著影响。中国企业的粗钢产量长期占据世界总产量一半以上，钢铁相关专利申请量常年占据全球总量的7成以上，产量、营收、利润都断层领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业更关注的，恐怕是另一种可能：有中国的民营企业收购英国钢铁后，“回天乏术”酝酿退出，英国要么成为发达国家中第一个失去钢铁产能的经济体，要么走国有化的回头路，导致英国国内工人、业界、政界都对中国企业颇有微词的“多输”局面，是否会在“新美钢”身上重演，如果真的出现，到底是让“新美钢”更日本，还是更美国，才能破解？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/22/20250622174556820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国钢铁公司&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩国钢铁不高兴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，2024年，根据世界钢协年报，韩国人均钢铁表观消费量达到923.5千克，位列世界第一，韩国的浦项制铁也在粗钢产量前十之列，如果不是生在亚洲，恐怕早就是一方霸主。现在“新美钢”的出现，恐怕最直接的“受害者”就是韩国钢铁企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年底，受需求不足影响，韩国第一大钢铁生产商浦项制铁关停了历史长达45年的第一线材工厂，2025年6月，韩国第二大钢铁生产商现代制铁宣布，暂时关停2号钢厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国一向将电池、石油化学、钢铁视为国家的三大支柱产业，目前三大支柱在各种原因，尤其是美国“关税炸弹”的压力下都面临绝境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国媒体以市值为基础，对100大制造公司2024年年报进行的分析结果显示，2024年3个支柱行业的平均营业利润约为2500亿韩元，与前一年（7197亿韩元）相比骤减66%。从行业来看，电池（5家）减少97.5%，石油化学（14家）减少64.5%，钢铁（6家）减少46.4%，营业利润减少率位居“前三”，与同期100大制造业的平均营业利润激增79.1%形成了鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与日本企业相似，韩国企业也把求生希望放在了海外，尤其是发达国家中钢铁需求最大的美国身上。但是在出海之前，作为长期竞争对手的几个韩国企业，需要先解决内斗问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月份，浦项控股集团与现代汽车集团进行了谈判，探讨投资现代制铁在美国所建设钢铁厂项目。现代汽车集团此前宣布计划投资8.5万亿韩元（约合59亿美元）在美国路易斯安那州建设现代制铁的第一家海外工厂，计划于2029年投产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浦项控股集团提出，在完成投资后，要求使用现代制铁在美国的工厂生产线生产浦项控股钢铁产品，供应给美国汽车客户，但是现代制铁的回应非常消极。而国际竞争对手，包括安赛乐米塔尔等跨国钢铁企业正跃跃欲试，要把浦项挤出局。因为如果韩国企业能携手同心，现代可以免予背上沉重的财务负担，浦项能够在没有海外建厂的情况下获得本地产能免予关税风险，现代-浦项北美联合体将会是一个相当可怕的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是日铁兼并美钢的成功，给韩国企业带来了巨大的压力。美国每年的钢铁进口量约占消费总量的25%，加拿大、墨西哥、巴西常年位居向美国出口钢铁和钢铁产品的前三名。2024年，韩国向美国出口了价值20亿美元，总计153万吨钢铁位居第四，日本对美的钢铁出口货值为12.3亿美元，总量约94.万吨。排在韩国、德国之后，位居第六。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果韩美贸易谈判不顺，韩国企业好不容易在美国打下的市场，很可能会成为“新美钢”吃到嘴里的第一块肥肉，日韩的钢铁“地位”恐怕面临对调。而且钢铁并不是终端消费品，与之紧密相连的汽车、建筑都将受到影响，长此以往，日本企业可能借“新美钢”逐步将韩国企业，包括钢铁、汽车等一系列韩国品牌挤出北美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日铁的今日，会是三星的明天吗？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国李在明政府上台后，本来就挂着“抗日反美”的标签，G7会议上，李在明的外交首秀又因为特朗普的意外退席，导致美韩首脑会未能成行。按照惯例，韩国总统第一次首脑会晤必须是与美国总统举行，也就是说在11月庆州APEC会见中国首脑之前，李在明必须想办法见到特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是见面不能白见，在军费分摊矛盾尖锐，关税谈判陷入僵局、韩美日军事合作名存实亡的背景下，李在明政府没有能力，也没有意愿向华盛顿输诚。“新美钢”模式，可能会给韩国提供一个新的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前拜登政府时期，借《芯片与科学法案》承诺的大笔补贴，三星在美国得克萨斯州泰勒镇规划了一个以4nm芯片工厂为核心的生态集群，但随着工程进展和政策变化，投产、开工一拖再拖，目前泰勒工厂最快2027年才能全面投产，由生产4nm制程芯片升级为2nm制程芯片的工作也进展相当不顺，加之竞争对手台积电步步紧逼，三星的订单萎缩，在韩国国内平泽晶圆工厂的建设也陷入暂停。要求三星按“新美钢”模式，追加对美国工厂的投资，可能会成为韩美两国政府都能接受的折中选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一些不同的是，日本制铁以近两年纯利润的高价投资美钢，让渡企业的管理主导权，换取美国的市场和政治承诺，试图用阵痛换取长期的“海外日本”，是因为美日并非“盟国”，而是战胜国与战败国，监视者与被监视者的关系，钢铁产业关系战略安全，其相关商战不可能平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩企在美国市场份额更大，与美国政治议程的绑定程度比日本浅，在半导体产业有一定的优势，又恰逢一个想要有所作为的左翼总统上台，其实并非只有不断追加在美国的赌注一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，出于经济考虑，美国不想要一个纷乱的亚洲，但从长远来看，美国更恐惧的，是一个必然会团结的亚洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>