<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5ec711a5453dd5b5eec104565ee0b63a</guid>
<title>辜鸿铭复杂但不矛盾，只是为当时的中国提了另一种解决之道</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2021_06_21_595197.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1917年夏，罗家伦投考北京大学。他的作文颇得主考官的赏识，得了满分；尽管其他科目表现平平，但最终还是得以被北大录取，主修英文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是从这一年起，蔡元培先生开始担任北大校长。他在就职演说中强调“大学者，研究高深学问者也”，提倡“思想自由，兼容并包”，因此延请了很多背景不同的学者来北大执教。于是，罗家伦所在的英语系的教师中，既有当时因提倡白话文而声名大振的胡适，也有以前朝“遗老”自居、以封建保守而闻名的辜鸿铭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想先进，意气风发的少年和这位推崇小脚纳妾的老学究之间没有预想中一触即发的针锋相对，罗家伦老老实实念了三年“辜先生讲的‘英国诗’这门课程”，我们可以在他晚年的回忆里体会到“个中滋味”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“辜先生对我们讲英国诗的时候，有时候对我们说：‘我今天教你们外国《大雅》’，有时候‘我今天教你们外国《国风》’，有一天他异想天开地说：‘我今天教你们洋《离骚》。’……在那个时候叫我背书倒不是什么难事，最难的是翻译。他要我们翻译什么呢？要我们翻千字文，这个真比孙悟空戴紧箍咒还要痛苦。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然授课内容看起来怪诞而滑稽，不过北大学生对辜鸿铭的态度还是颇为尊敬的。“精通英、法、德、拉丁等数种西方语言”，“获得文、哲、理、工等十三个学位”，“在洋文报纸上骂洋人，在中文报纸上骂国人”，“第一个将《四书》翻译成英语的中国人”——辜鸿铭是称得上“学贯中西”这四个字的。不过，让北大学生好奇的是，这位在西方留学十数载，喝饱了“洋墨水”的辜先生，为什么不像别的教授那样西装革履，依然是长袍马褂，还留了一根辫子在身后？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/02/20210602122701591.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;辜鸿铭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1878年，辜鸿铭结束了自己十余年的留学生涯，返回了自己的出生地——英属马来亚槟城。此时他还是个深受西方文化影响的青年，在新加坡的殖民政府中工作，对自己的未来茫然无知。在此期间，他结识了留法学者马建忠，长谈三日后，在后者的劝说下，辜鸿铭辞去殖民地的工作，回到中国觅职，不久后就被张之洞招入幕府，负责翻译和礼宾等事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张之洞可以说是晚清洋务派中的“另类”。他旧学功底深厚，由科举入仕，是同治进士，历任翰林、内阁学士等职。任四川学政时，在成都成立尊经学院，手订条教，撰写了《輶轩语》《书目问答》等两本书，教导士子们应该读什么书、怎样做学问，以及如何修养品德等等。虽然中法战争后张之洞就脱离了“清流派”，摇身一变成了“洋务派”，不过他在《劝学篇》里提出的“中学为体，西学为用”八字方针，还是让他在晚清的几次政治角力中站稳脚跟，自成一派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时的辜鸿铭只是一个连汉字都不识几个的华裔青年，在张之洞这样的学者型官僚手下任职，面临的挑战可想而知。有记载说：“时欲从乡党世人求通经史而不得，士人不与之游，谓其习夷学也。先生乃独自奋志，讽诵诗书百家之言，虽不能尽解，亦得观其大略，数年间于道亦不无所见。”这一番话足见学习儒家经典对辜来说是他安身立命的必要之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他想要在张之洞的幕下有一番作为，就必须精通汉学。从1884到1909年，辜鸿铭在张之洞身边充作幕僚二十余年，这是他一生中的一段重要时期。他从一个要靠翻着《康熙字典》才能学习《论语》的“番佬”变成了罗振玉笔下“穷四书、五经之奥，兼涉群儒”的“醇儒”，可见其汉学功底最终已经得到了主流学术圈的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一个“中西学兼通”的辜鸿铭是否像他自己所期待的那样，颇受张之洞的重用呢？事实上，可能“礼遇”是有，“垂青”就未必了。《张文襄公全集》中收录了张之洞一生中所写的奏议，从中未见有文字表明他曾向清廷保举过辜鸿铭。所以尽管辜鸿铭在义和团运动期间，多次在西方媒体上撰文极力维护朝廷和慈禧太后的形象，一定程度上有助于弥合西方侵略者和清廷之间的“嫌隙”，但始终未见辜因此得到提拔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1910年1月17日，宣统帝才特开“恩科”，以其“游学专门列入一等”，赐辜“文科进士”出身。然而辜鸿铭似乎对这个好不容易才等到的头衔并不在意，不久他就辞去了外务部的公职，到上海任邮传部高等实业学校的教务长去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/02/20210602131717671.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张之洞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说“汉学”没有让辜鸿铭在官场上飞黄腾达，却拓展了他的眼界，让他认识到自己在西学之外的学术兴趣点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于“乾嘉朴学”，学者一生皓首穷经只为考订四书五经中的章句、名物，辜鸿铭更多地是从文句意义或哲学的角度来诠释这些儒家经典，常常将自己熟悉的西方文化中的概念与之类比，比如他认为英语中的“自由”一词，对应的中文是“道”，“天命之谓性，率性之谓道”，“自由”既是“率性之道”，即“服从天命的自由”。他对这些经典文字常常有大胆地发挥，不受学术门派或是师承的限制，屡有“革新”之语，比如他认为《论语》中常常出现的“天命”，其实就等同于西方的“上帝的律令”，儒家思想和基督教义是能相通的，这些观点为他此后向西方译介传统儒学埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1888年前后，辜鸿铭认为当时流传于西方的英译版儒家经典错讹过多，从事翻译的传教士们大多未能充分理解孔子学说的真正内涵，让人时有误解，因此开始自己着手翻译“四书”，其中《论语》《中庸》和《大学》分别于1899年和1906年刊行，为当时的西方人认识中国文化提供了重要的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是在这一时期，辜鸿铭成了彻底的反西化论者。他对自己研读传统典籍的经验和“协调中外”的幕僚生涯进行总结，认为依赖于外国的军事技术、乃至政治制度，都无法改变当时中国积贫积弱之状况，唯有“孔孟之道”，才是万世不易的科学法则和绝对真理。中国人必须坚守自己古而有之的“义”，看轻洋务代表的“利”，发扬先“义”后“利”，重“义”轻“利”的民族文化传统，才能摆脱西方诸国面临的困境，延续自己的古老文明。这种反西化的论调在他发表的英文社论中比比皆是，他对康梁二人领导的戊戌变法，以及随后的清末新政多有不满之语，却用同情和理解的笔调向外国人解释了义和团运动的前因后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种思想在他的英文著作《中国牛津运动故事》中发展到了顶峰。1909年10月，张之洞去世。次年，辜鸿铭为了纪念张之洞，撰写了这本《中国牛津运动故事》，汉译名为《清流传》，在上海刊行。牛津运动原本是19世纪英国牛津大学的一些偏保守教士，想在英国国教中恢复某些罗马天主教的教义和仪式而发起的一系列运动，希望借此重振国教教会的社会地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5c230ae673c139b28927f4e31e217f9</guid>
<title>南疆乡村观察：这里怎么网购、点外卖？</title>
<link>https://www.guancha.cn/azhun/2021_06_21_595196.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿准】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这座村庄散发了迷人的魅力，她的一切都激发着我的好奇心，这里的村民、风俗、文化、信仰、饮食……我贪心地想知道这里的一切，最近我盯上了村庄中心区的商业区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们虽然是一个乡，但是一个乡也是挺大的，我们这个乡就有15个村，我们学校是乡的中心小学，附近是乡卫生院、乡政府等。学校的位置及周边就是乡的中心，可以说是整个乡商业最繁华的地方了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/07/20210607130241480.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;391&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;OPPO、vivo独霸手机市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走在乡里的商业区，墙上最大的广告牌属手机的广告牌了，最明显的是OPPO，其次是vivo。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡里的中心区有好几家手机销售点，这几家手机店几乎全部都是卖OPPO和vivo牌子的手机，我去县上也留意到了如此的情况，不得不惊叹OPPO、vivo两家手机在小县城的圈地能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先聊一下我一直比较好奇的问题，这里的人们都用哪个牌子的手机呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我准备找我们班的孩子们做一个简单的调研，用我们班47个孩子作为样本，调查学生们父母使用手机牌子的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（样本存在偏差，数据仅做现象说明。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经调研发现，使用OPPO手机的家长占52%，vivo手机占29%，华为、魅族分别仅有2个、1个家长使用，苹果、小米手机暂无家长使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走在路上，可以发现店外的广告都是OPPO、vivo，走进手机店，手机的摆放的位置大体相似，柜架摆放的基本也都是OPPO、vivo，还有一旁专门为老年人准备的按键机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从手机店老板那里了解到，目前乡里1500元左右价位的OPPO、vivo手机是最畅销的。苹果、华为、小米的手机也有卖，不过要提前订货。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/07/20210607130430533.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;互联网支付&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纸币支付还是这里最常用的支付方式，其次是微信支付，使用支付宝支付比较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆疫情严格防控期间，每进入一个饭店、商铺，包括打车等都要用微信扫描一个“入”和“出”二维码，这对微信支付也有一定的帮促作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次经过农村信用社时，都会看到人们坐在小凳上排着很长的队，等着取钱，门口挂着一块大大的牌子写着“网上贷款就是诈骗”，这边用支付宝的人不多，支付宝要下沉到这样边远地区，让老百姓们把钱转到支付宝上使用，估计还有较长的路要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/07/20210607130512854.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;362&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;网购与物流&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经简单调研，在我们班47个孩子中，有过网购行为的家长占63%，主要是在淘宝和拼多多两个平台，其中在拼多多购物过家长的占93%，淘宝上的占30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我来新疆后很少在网上买东西，一是时间长，内地送过来一般都要7-9天，有时候通知拿快递时都忘了自己曾经买了啥；二是快递不包邮，有时候运费比物品贵，不划算；三是拿快递很不方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来到这里后，购物欲望也会变低，像一些在这里工作的老师说的“在这里钱都花不出去”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b8d82b12d5f0571bccbd5367efbfaef</guid>
<title>在监狱里建支部，暴露后怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huduan/2021_06_21_595195.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡端】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统中共党史与革命史书写框架下，关于革命烈士的狱中经历，往往都依循一种“受难—抗争”的二元式叙事逻辑，表达的是一种悲情中所包含的英雄主义。这种叙事方式固然很符合烈士“对党忠诚”“为国殒身”的政治基调，然而却因很少将其还原到“人”本身而使烈士形象同质化伴生，“脸谱化”十足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，无论何时何地，透过烈士的革命身份与英雄“光环”，都有其作为普通人生活的“日常”一面。尤其是被羁押在监狱这样特殊的环境中，他们的吃喝住行、兴趣爱好、七情六欲所代表的“日常”，某种程度上比短暂遭受审判、酷刑更受考验，也更为接近生命的原真状态。这种狱中生活视角，是解读龙华共产党人与革命烈士“生命史”不可或缺的重要维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/09/20210609145352746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;龙华监狱内院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、严峻的日常生活考验：吃、穿、住、行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
  “政治犯”被押解到龙华监狱后，“苦其心志，劳其筋骨，饿其体肤”是其在吃、穿、住、行方面的常态化写照。由于在押周期长、节奏周而复始，这种日常的监狱生活其实比酷刑折磨更严峻地考验着革命志士的身体承受能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伙食方面，狱中被押人员伙食标准低，质量差，数量少，而且还要受到层层克扣。据黄浩回忆，当时，“囚犯”每月伙食标准是四元五角，经监狱长、科长、科员层层克扣，实剩一元左右。每日两餐，“菜是臭咸菜、老冬瓜等，植物油是漂在菜桶上的做样子，吃不到的，餐具是粗瓷碗，上面一些菜，下面饭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以郑超麟回忆说，龙华看守所“十个号子（房间）的人可以互相往来，饭尽量吃，小菜不能下咽，但你可以请看守兵到外面买小菜来吃……肚子饿时，早晨和下午还可买大饼油条吃，虽然比在外面价格要贵一些。”也就是说，托守兵外出买食物，需要付出高价，让他们有利可图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一个渠道可以获得外部食物，就是通过亲属探监。不过，探监时，亲属不能与犯人见面，只能通过看守送东西。1931年1月28日，林育南同乡战友陆若冰曾到龙华警备司令部看守所，要求探监李少堂（林育南化名）。看守士兵的答复是，政治犯不允接见，但可送东西进去。陆若冰就把身上仅有的五元钱交看守人带进去。不一会，他们带出来一张林育南亲笔写的收条:“收到大洋伍元，谢谢，请下次送点小说诗歌等书及食物为荷。李少堂一月廿八日。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/09/20210609145417890.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林育南烈士&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了反对伙食虐待，争取应有的待遇，狱中的共产党人曾多次以绝食相抗。如张恺帆回忆在狱期间，许多人把反共宣传品拿来当大便纸用，被军法处处长陶百川发现，大发雷霆,命令把门都关上,不准串联,伙食也越来越坏,饭里砂子很多。我们就进行“罢饭”斗争,伙食才有所改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄浩也回忆，1936年1月，狱中同志为反对降低伙食质量，开展绝食斗争，并设法在报纸上刊登了克扣囚粮与举行绝食斗争的消息。为此，国民党军法司派了二十多人前来监狱“视察”，为了平息风波，最终监狱长被调走，伙食有所改善，并答应在吃饭时打开脚镣，“囚犯”每月还可以洗一次澡，斗争基本取得胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/09/20210609145443821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《张恺帆回忆录》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穿戴方面，首先是脚镣问题。据监狱史专家徐家俊的研究，龙华监狱的“政治犯”除少数“重案”戴脚镣外，一般不戴脚镣。所谓的“重案”，指的是共产党员身份已经暴露，成为司令部“清党”的主要对象。如 1931年1月24日，“左联”五烈士之一的柔石在龙华狱中致信冯雪峰时也说“我与35位（七个女的）同犯于昨日到龙华。并于昨晚上了镣，开政治犯从未上镣之记录。”当时，与柔石同时戴着脚镣，关押在男牢二弄九室的，还有大革命时期的老共产党员柴颖堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《柔石日记》中曾这样写道：“这个冰冷的东西，偶尔碰到人身上，常会使人从梦中惊醒。因此，他们每晚睡觉前，都先互相帮助用干毛巾裹住脚。柔石还不习惯牢狱生活，常常由柴颖堂帮助他把棉裤从镣内脱下来，明天一早又帮他穿上，再扣上裤脚管裳的纽扣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/09/20210609145504267.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;重要“政治犯”佩戴的脚镣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是囚衣问题，说法不一。据地下党员孙诗圃说，关押人员不穿囚服。但据《黄慕兰自传》的说法，她关押龙华时，八名女犯都穿囚服，而且囚衣很大。由于她身材矮小，虽然已怀了孕，但穿上那么大的囚衣，别人都看不出来。”作为女犯，负责为狱中囚犯送洗囚服也是她们日常生活的一部分。在这一过程中，细心的女狱友往往利用这种隐蔽的机会为同伴们创造沟通交流的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄慕兰在狱期间，就在洗犯人衣服前，会仔细地把衣服的口袋翻出来进行检查，有时就会发现“政治犯”用铅笔写在草纸上的小纸条。犯人在狱中都不叫名字,而是被分别编了号码来呼叫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如有张条子上写的是：“我是704号，请帮助找到同时被捕的705号，问他在对敌人的口供里讲了些什么？”显然是为了两人的口供一致，对付敌人。对此，黄慕兰的做法一般是把704的小纸条放到已经洗干净的705囚衣的口袋里，让705写了答复后，再放进已冼干净的衣服口袋里转给704，使之暗中联络，互通消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/09/20210609145527888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5 冯铿就义时穿着的毛背心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于牢狱住宿情况，集中记载相对较少，只能从一些亲历人的零星回忆中知其大概。如空间拥挤，采光通风较差，被褥短缺，男牢中是上下铺双层床、女牢中以大通铺床为主。柔石当时所在的男牢2弄9室，一共关了10个人，6个是政治犯，还有4个是军事犯和土匪犯。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4c24678738b2094c1ffa3dc28d65ca3</guid>
<title>作为“老外”，我这样看待中国外宣</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2021_06_21_595194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在西方的媒体上充斥着对中国外交政策的抱怨和分析。随着中国的崛起，所有西方国家突然开始密切关注中国和中国政府。由于中国的政治意识形态是共产主义，而在西方国家，共产主义几乎被认为是邪恶的，所以他们没有放松过对中国的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对现在中国的外交模式，一些人将它称为“战狼外交”。今天，当中国开始比过去更加自立的时候，我能理解为什么中国开始使用这种外交风格。这里我不想去评价它的好坏，因为这完全取决于中国的目的是什么，如果中国想惩戒肇事者或提振国民士气，那么毫无疑问，它很好地达到了目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上，这种外交模式是中国面对西方国家的无端指责进行的反应和自我保护。然而问题是，在西方，人们并不认为中国在自我保护，他们认为这种外交风格是来自共产主义中国的真正危险。西方国家并没有意识到他们应该更好地尊重和对待中国，他们认为，无论他们说什么、批评什么，中国都会愤怒，正是因为他们揭露了真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经厌倦了被西方国家指责和批评，并希望为自己辩护。但具体应该怎么做呢？怎么在捍卫自身的同时，保持与其他国家的良好关系，这些是需要平衡、兼顾的问题。我想先谈谈欧洲的情况——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，欧洲一直是美国忠实的盟友，希望与美国尽可能多地合作，甚至在对华关系方面也是如此。但今天，欧洲实际上开始放弃将美国作为主要合作伙伴的想法，并希望创造新的更独立的外交政策，欧盟和个别欧洲国家也有兴趣与中国建立更有意义的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，今天欧洲和美国实际上正在逐渐疏远，这种情况下，过度激进的表达一定程度上反而会弥合美欧之间现在的裂痕，也会阻碍未来中欧伙伴关系的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，当有那么多西方国家批评中国政策和中国政府的时候，中国该怎么办呢？安静地站着被批评吗？当然不是！我没有说中国必须接受批评，而不为自己辩护，只是保护自己的方式方法应该有点不同。塑造可亲近的形象，是一个有效的途径。因为如果别人害怕你，他们怎么能成为你的朋友？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我住在中国3年了，我知道中国没有试图把共产主义意识形态和政治制度传播到其他国家；我知道中国没有兴趣制造冲突或发动战争；我知道中国没有虐待自己的公民，也没有强迫他们谎称热爱政府；我知道中国是一个现代化的国家，这里充满了善良勤劳的人民，他们真诚地支持中国政府；我知道中国政府的主要目标是改善中国人民的生活，保障他们的安全……但问题是，绝大多数生活在西方的人们并不知道，他们只是认为中国是一个威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/17/20210617173317458.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;富有中国文化底蕴的舞蹈《祈》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;用“共产主义”说服不了西方人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为西方国家需要更多的时间来适应中国的富裕和强大。因为现在他们不知道该对中国有什么期待。中国在计划什么？他们不知道中国对他们来说是不是危险，而实际上中国正在努力与西方发展良好的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们只知道中国是一个共产主义国家，而且越来越强大，所以对西方民主国家来说，这是危险的信号。当你在西方谈论共产主义时，每个人都会想到朝鲜，以及他们发射核导弹的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人都还记得共产主义的苏联和与美国的冷战，欧洲的很大一部分人也记得苏联共产党的入侵和占领。在知乎上，很多中国人认为苏联在二战后期拯救和解放了欧洲，这确实是事实，但并不是历史的全部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，共产主义带来了繁荣、安全和团结，而在西方，共产主义意味着战争和恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我看了一些中国媒体的文章，里面说中国应该做更多的共产主义宣传，说服外国人喜欢共产主义，看看共产主义给中国人民带来的好处。我可以告诉你这是完全行不通的。大多数西方人痛恨共产主义，他们从小就被教导痛恨和恐惧共产主义，所以无论你说什么，无论他们看到多少共产主义宣传，你都无法说服他们共产主义是好的。事实上，我认为他们看到的共产主义宣传越多，他们就会越讨厌共产主义，因为他们会认为共产主义在试图给他们洗脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道中国人非常爱国，热爱自己的国家，想在外国人面前保卫国家，但有时“少就是多”。发表过于激进的评论，赞扬政府的一切，这对外国人来说听起来太假了。我知道很多中国人在网上发表这样的评论，然而外国人不相信他们是正常的中国人，他们往往被认为是被雇佣的水军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人不喜欢宣传。在西方，宣传实际上是一种贬义词，所以试图通过赞扬中国的宣传来改变西方人的思想是行不通的。在西方，你几乎看不到任何人对他们的政府说正面积极的话。西方人只是无法想象中国人能真正喜欢政府，他们无法理解有人能真正喜欢政治家和政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国需要什么来改变西方人的想法？更多的软实力，是一个选项。例如，每个人都在抱怨美国，每个人都在指责美国政府，说他们无能。尽管有很多关于美国的坏话，但美国人并没有参与美国外交。他们希望用自己的“软实力”来保护自己，通过使用“软实力”，美国人可以形成有利于他们的观点。好莱坞制作的电影和电视节目在全世界都很受欢迎，美国歌手也在所有国家都很有名，美国人有很好的大学，全世界的人都能在那里接受很好的教育。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b32bb3e73e59180fc971a7f1af6eba3</guid>
<title>台电恐怕给不起台积电“爱的供养”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunboxun/2021_06_21_595193.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙博勋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问大家一个问题：世界上最浪费的建筑工程是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你进行搜索，得到的答案很可能是罗马尼亚议会宫，这座造价约241亿人民币的议会大厦，70%的房间没有使用。不过，它不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/15/20210615142232323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;罗马尼亚议会宫（维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么是号称造价800亿美元的迪拜世界岛（the world islands）吗?
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/15/20210615142244200.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;迪拜世界岛（维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也不是，至少现在还不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案是隶属于台湾省台湾电力公司（以下简称台电）的“核四”，直接投资2838亿新台币（约合652亿人民币）！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核四之殇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，民进党一向以“原谅色”为标志，且自诩为“绿色执政，品质保证”。这个“绿”，就是反核四、甚至是反核的绿。而提到核四，就不得不说民进党和民进党的能源政策，要了解民进党的能源政策，就一定得看下面这个时间表：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/15/20210615142332719.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上三个时间点，决定了此后35年民进党的能源政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核四，全称第四核能发电厂，位于台湾省台北县贡寮乡，装备两台先进沸水堆（ABWR）机组(知识点，下边会考),总装机容量2700MW，开工时间是1999年，完工时间……好像完不了工了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全台共有四个核电厂，也就是大家熟知的核一、核二、核三和核四。核四的兴建计划，从选址开始就引起当地居民的强烈反对，之后又发生了影响深远的切尔诺贝利事件，这也成为民进党的有力武器，以至于我们听过的连台湾很多明星都纷纷喊出的“我是人，我反核”的口号，感兴趣的可以搜一下当年是谁支持这个口号，有惊喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/06/15/20210615143101249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“我是人，我反核”。图自联合报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾自1978年开始，陆续建了核一厂（BWR沸水堆）、核二厂（BWR沸水堆）、核三厂（PWR压水堆）。1999年，台湾开工建造核四，却在次年被上台执政的陈水扁当局叫停。2014年4月15日，民进党的悲情人物、前主席林义雄开始以“无限期绝食”的行为，要求时任领导人的马英九停建核四，继而推动了当年4月27日的“反核大游行”。游行当天下午，马英九宣布封存核四。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此，前后花费将近四千亿新台币的核四，就正式迈入了“烂尾”的行列，并且高居世界榜首。这还不算完，核电的封存不像火电和风电，为了维持堆芯和附属组件的安全，每年还要花费13亿新台币来做基本保养工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年7月5日，又是一个有意思的日子，为了落实“非核家园”的口号，民进党当局指示台电把核四的一批燃料棒偷偷运往美国，并于2021年3月28日将最后一批燃料棒运走，至此，核四基本没有重启可能，烂尾烂到了极致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开政治考量，仅就技术上分析，台湾的反核有如下的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 反核为什么要反核四？实际上核四作为先进沸水反应堆（ABWR），减少了放射性废物量、采用内置泵以及改进堆芯等设计，其安全性是要高于核一和核二的沸水反应堆（BWR)的。2014年反核四的原因之一——日本福岛地震造成三台裸露堆芯的1#、2#、3#机组类型和台湾的核一厂、核二厂的类型一致（BWR3-BWR4）.一句话总结就是放着新的、更安全的不用，一直用老的、相对不安全的机组，就是这么神奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 台电财务风险。台电公司2021年预算报告显示，总资产预计2.26万亿新台币，资产负债率85.52%，仅就初投资和运维费用而言，如果把核四整体计提亏损，台电公司将资不抵债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 核四封存后，有人做了这样一张预测图作对比，图中显示，2025年台湾的备用容量是负的。届时，台湾除了限电将别无他法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/06/15/20210615142830272.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缺爱的电，缺电的网&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，台湾到底缺不缺电？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾不缺电，国民党把电藏起来了”，这是常能从民进党和台湾反核人士口中听到的话语。在这里，我不妨也呼吁一下，国民党请把你们藏电的技术拿出来！因为按照民进党的说法，你们应该是掌握了电能大规模存储的技术，如此之大量的电能储存，超过最先进水平至少50年，所以请为全人类做个贡献吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回台湾大停电，自蔡英文上台以来，台湾已经发生了3次大停电，而且2021年5月13日停电和18日仅仅隔了五天。那么问题来了：为什么停电？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我们分别列举事故原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 台中大潭电厂：2017年8月15日，一名中油员工，一名外包员工，在检修的过程中违规操作，造成中油天然气输送管道阀门关闭，大潭电厂6套联合循环（CCCP）机组集体跳机，一下子缺电4300MW。实际上大潭电厂还有更大的隐患，就是台中港到大潭140公里长的海底输气管线，这里就不想详述了，只是认为设计缺陷颇多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 高雄兴达电厂：2021年5月13日，装机容量4326MW的高雄兴达电厂5月13日由于工人误触隔离开关，导致全台大停电，兴达电厂三台机组跳机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 2021年5月17日，台电公司声称，由于台湾旱情严峻，大甲溪水电厂缺水导致发电量减少46%，当天发电量甚至减少至装机容量的7%，因此导致分区限电，限电户数达到66万户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上三次停限电，实际上都说明了同一个问题：台湾缺电！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先台湾电网本质上是一个孤岛电网，台湾全年尖峰负载约为37070MW,相当于北京和天津的最高负荷总和。电网的负荷就像春运，列车多了平时用不上，少了又不够用，而像德国这种大陆国家，可以连接周边国家的电网进行实时调度，台湾电网没有和任何区域内其它国家和地区的电网相联。而电网本身由于其负荷每时每刻都在变化，都是在暂态运行，从一个暂态过渡到另一个暂态，如果过程中影响因素的权重越大，暂态的稳定性越差，也就越容易跳机。北美电力可靠性委员会（NERC）推荐备载容量为15%，然而台湾电网在进入夏季后，备载容量经常性地维持在相当低的程度，如5月19日台电的备载容量是6.86%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此形成鲜明对比的是海南电网，2007年始建的北起广东湛江500千伏港城变电站，南至海南澄迈福山变电站，一举使海南电网摆脱了孤岛运行，成为国网的一部分，大大提高了其稳定性，并且现今的海南电网仍在不断升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/15/20210615142901584.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图是最新的台湾能源构成。根据民进党当局和台电的计划，“台湾2025非核家园”核电的份额全数被燃气发电和可再生能源替代，并且再生能源的比例要提高到20%。民进党当局既要在2025年建成“非核家园”，又承诺在2030年减少20%的碳排放、2050年减排50%，而废核后出现的电力缺口得靠火电厂补足，甚至在过往电力吃紧时，台湾中油已停炉的自备电厂还有部分应急柴发都被拿过来发电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据台电统计资料，截止2021年3月底，台湾全岛共建成5768MW光伏发电，625MW风电。这里要科普一下，风力发电的启动风速一般为2.4-4m/s，并在风速高于20-25m/s停机，以保护发电机。也就是说，在风速范围低于2.4m/s和高于25m/s的时候，常规风力发电机是不发电的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图是过去一年内台电公司风电发电量：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/06/15/20210615143008261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么太阳能呢？太阳能在晚上不能发电，阴天下雨也不行，可是台电高层一直在说：最缺的、就是晚上的电！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据台电所提供的数据，以及民进党的能源计划，笔者做了一个2025年左右台电的能源构成预测：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/06/15/20210615143019806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据图中数据，我们再算一次：燃气53%+再生能源20%=83%，而台电的报告说电网的年备载容量“多为”10%，那我们就按10%算（虽然我不信，因为“多为”这个词根本没有统计学意义）。目前台湾能源燃料98%以上依赖进口，而天然气的特点就是贮存时间短，台湾又是完全依靠LNG船运供应发电用天然气。新能源中光伏发电是晴天电多阴天电少，夜晚供电为0；风力发电冬季多夏季少，白天多夜晚少。有意思的是，台电官网有这么一句话：“台湾东北季风强盛，每年 1-3 月及 10-12 月的发电量约佔整年度之 70%，相较之下夏季用电高峰（4-6月）恰是风资源最弱季节”。也就是说，假如台风围绕台湾，或者连续阴雨天，或者连续低气压，或者连续高温夜晚，或者台湾岛被封锁，台湾电网将毫无悬念地不断挂掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况台湾还有个电老虎：台积电。2019年公开数据显示，台积电一年的耗电量是143.3亿度电，比5年前增加了54.12亿度电，也就说在这5年里台积电电量平均年增长率为12.5%。整个台湾地区2019年的总发电量为2400亿度，如果台积电所有的厂区都在台湾，台湾只能勉强供电给台积电。台积电造的每一颗芯片需要经过3000多道工序才能完工，而这3000多道工序需要一直维持恒温、高压等各种复杂环境，并且台积电一直在引进EUV光刻机这个用电大户。这一切都需要电，造的芯片越多越高级，用的电就越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台电公司目前已核准四个电厂的扩建计划，共新增11套燃气联合循环机组（CCCP），这样我们就能看到一个有意思的现象：民进党一边喊着台湾不缺电，一边花大价钱建火电厂，用他们很喜欢的日式梗总结就是：“口嫌体正直”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾“驻日代表”谢长廷说过一句实话，日本人曾问台湾非核家园目标不会缺电吗？他回说“绝对不会，但电从哪里来，还不知道”。而台湾的停电事件，未完待续……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>