<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2a973317a7cf4052629da2dd216e8df</guid>
<title>反制美方关税战，为什么要两招并用？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuFeng/2025_04_07_771206.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文根据作者在北大国发院两次报告会与几次内部讨论会发言内容整理更新而成，两次公开报告会分别是2025年3月16日《中国经济观察》报告会，2025年3月28日【承泽论坛】第34期：关键之年的潜力与布局暨《中国经济2025》新书悦读会。感谢石先进、李双双、潘松李江、刘鎏等人帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 卢锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普再次担任美国总统并推出一系列内政外交激进政策，国际经济政治形势正以“一天等于20年”的节奏，快速改变二战后美国参与主导建构的传统格局，显示“百年未有之大变局”正在加速展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国是当今时代最重要的新兴大国，置身全球格局演变的关键地位并具有历史能动性，冷静研究并正确把握形势演变规律，科学选择应对内外挑战的政策，对我国经济以至全球发展前景都具有特殊重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与八年前首任比较，特朗普第二次冲击无论在内政还是外交领域，其任性和另类程度都显著提升。在本文关注的对外经贸领域，单边关税工具被过度利用到夸张地步，4月2日宣布对80多个贸易伙伴【1】加征对等关税等于是向全世界发起关税战；按照特朗普“经济顾问委员会”主席斯蒂芬·米兰（Stephen Miran）的设计，在打破原有国际经贸秩序后，美国还会试图将所谓“关税伞”与“安全伞”统合为一，构建对美国更有利并更有操控力的关税对象国家组别，强化对战略竞争对手的制衡打压。美方普适性高关税政策及引发的多国反制措施，会对美国经济带来反噬，对全球经济增长造成新风险，其后续重新整合国际经贸与地缘政治秩序意图如何展开，都提出需要关注研究的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/07/20250407131658569.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国对等关税的设计者白宫经济顾问委员会主席斯蒂芬·米兰
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第一任总统时期就对我发动大规模贸易战，并遭到我国坚定有力的回应反制。面对“全球政治经济环境变化，逆全球化趋势加剧，……传统国际循环明显弱化”【2】的形势，2020年我国决策层适时提出“构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进”的长期发展方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾近五年发展，借助新型举国体制优势，我国在高科技领域补短板等方面取得明显成效，供给侧“双循环”推进缓解了关键技术领域“卡脖子”压力；然而国内需求不足问题持续存在，贸易顺差超常扩大，经济增长对外需依赖度大幅提升，“更多依托国内市场”这个双循环需求侧要求尚未充分实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前外部经贸环境雷声滚滚形势下，我国应对危机有诸多有利条件，同时也需重视内外不平衡因素派生的显著风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文以特朗普2.0新政最近发力与外部经贸环境变化为背景，观察我国十四五时期贸易顺差扩大与结构性外部不平衡形势特点，从国际国内两方面特别是国内经济供大于求角度分析上述特点的根源，并由此探讨应对美方关税战与调控经济不平衡因素的政策举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对当前特朗普变本加厉挑起关税战的形势，我国要在分析其政策逻辑及其错误和软肋基础上，采取反制霸凌与反对脱钩的两手并用方式加以应对，包括联手金砖成员国、发展中国家以及非美西方国家（即美国传统盟友国）抵制美国关税战政策。同时提升我国经济产业技术水平和巩固生产率追赶势头，直面内需不足消费偏弱伴随的内外不平衡因素，着力实施扩内需、增收入、促消费的再平衡战略，夯实我国经济持续发展的基础，并由此更有力地反制美方打压政策与更有效地应对外部环境变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文内容分五部分：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、简略观察特朗普2.0新政部分内容；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、通过《米兰手册》讨论美国关税战背景逻辑及其本质弱点漏洞；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、结合数据概括我国近年贸易顺差大幅增长和影响的九点事实特征；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、从国际国内两方面尤其是内需不足角度，分析我国近年贸易顺差增长的六点原因；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，从外部应对关税战与国内推进再平衡两方面探讨我国的政策选择，并讨论经济主动再平衡也是反制美方关税战打压的占优选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普2.0政策与关税战：对等关税计算方法令人大跌眼镜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其首任比较，特朗普第二任期最初两个多月的施政，在政策激进性、推进急促性、手法浪漫性、与传统建制对抗决裂等方面都更为凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如在内政领域，马斯克领导的政府效率部（DOGE）大刀阔斧推进政府部门裁员，并试图关闭对外开发署和教育部等联邦部门；在移民政策方面以空前力度收紧边境控制，大规模驱离非法移民，并用“金卡计划”取代传统的EB-5签证计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对外政策领域，有关俄乌战争立场的急剧转变，冲击和震憾美欧的传统盟友关系，在德国财政与国防政策以及欧盟防务政策领域产生立竿见影的反响；另外用不同方式对格陵兰岛和巴拿马提出领土诉求，更是引发全球关注与惊诧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0最初两个多月出台的上述诸多举措，代表美国政策某些基本原则发生显著调整甚至方向性转变，标志战后美国参与主导构建的西方以至全球政治秩序与格局进入快速调整和重构期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就其经贸政策而言，宏观政策与财长贝森特“3个3”计划强调的促进经济增长与控制财政赤字等目标大体一致，过去两个多月主要实施减税与放松管制举措，明显体现供给学派政策套路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如新政府承诺将延续今年底到期的2017减税法案（《减税与就业法案》Tax Cuts and Jobs Act：TCJA），表示将考虑把企业所得税从21%进一步降到15%。在放松管制方面逆转拜登政府积极推进气候变化治理政策，在入主白宫首日再次退出《巴黎协定》，撤销拜登政府多项环保限制，重启海上钻探与加速化石燃料开采，并计划废除《通胀削减法》中对电动汽车的补贴。另外，简化银行业合规要求，弱化气候风险披露规则，放松加密货币监管等，也体现其放松管制的政策取向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美方目前实施去监管政策的特点，是很大程度寄希望于上述DOGE改革通过“去监管者”这个超常手段“去监管”，就此而言，DOGE内政改革成为目前美国宏观增长政策的关键举措【3】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外贝森特财长不久前有关美国经济面临衰退风险的公开表态，对观察新政府宏观政策思维可圈可点。考虑激进关税与移民政策引入“成本推动通胀”压力，叠加资本市场科技股高位回调减弱消费动能，近来市场分析人士有关美国经济衰退风险上升的讨论升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，贝森特在3月17日媒体访谈时公开表示：我不能保证不会发生经济衰退，也不担心出现股灾。这则看似客观中立的表态，与财经高官在媒体公开场合点评经济形势“说上联”、“言好事”的通常说法大异其趣，与长期以来美国两党诉诸刺激措施力度“没有最大只有更大”的政策取向也不一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个表态，反映的是特朗普政府在换届就任之初的特定情境下，对可能衰退“迟来不如早到”的策略性偏好？还是自信其创新增长方式足以提振经济，因而准备退出长期持续追加刺激保增长的政策模式？另外，这个立场变化本身是否会对促成“特朗普衰退”产生某种影响？目前特殊形势下如果出现衰退是否会有远超通常周期性收缩的冲击与后果？在我国近年外需依存度较高的背景下，又该如何防范相关风险？这些问题都值得密切观察，有的问题会在下文初步分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于目前美国执政团队成员偏执地笃信，外部世界占美国便宜是其经济困境根源，因而对外贸易政策成为其试图重构全球经贸秩序以实现所谓“MAGA”目标的重要渠道；但是在国际经济竞争力持续相对走低背景下，美国缺乏采用合理性建设性手段推动其经济走出战略困境的现实选项，于是关税则成为其高度看重和过度依赖的政策工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0贸易政策整体思路，在已经发布的两份备忘录文件中得到了系统阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一份文件是今年1月20日即特朗普主政第一天发布的“美国优先的贸易新政（America First Trade Policy：AFTP）”，陈述美国新政府贸易政策整体方针。联署该文件的联邦机构达九个之多，并且前三个部门依次是国务院、财政部、国防部，然后是商务部，第七个才是贸易代表，可见不是通常意义的部门性贸易政策文件，而是体现了目前执政团队经济思维的核心内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件强调贸易政策要服从“美国优先”方针，体现增长、通胀、工资、财富、赤字等五目标，主要诉求包括减少贸易赤字支持国内制造业，新设“国外收入局（External Revenue Service：ERS）”配合关税战政策，评估外国不公平贸易措施并提出应对措施，评估美墨加协议（USMCA）和应对，基于对等原则评估所有现存贸易协议，评估扩大美国出口的双边和部门机遇，评估经贸领域反倾销反补贴的“双反”规则，评估对假冒品、违禁品、芬太尼、800美元以下免税进口政策等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个文件是2月13日发布的“对等贸易和关税（Reciprocal Trade and Tariffs：RTT）”，系统介绍贸易政策行动路线，其中以所谓“对等”作为核心原则，以关税工具作为政策抓手。基于对贸易伙伴不对等政策导致美方巨额逆差与产业空心化的不实指责，文件表示将系统评估外国对美国关税和非关税措施，并将其量化折算为“等值”对等关税作为新征关税的依据。这个所谓对等关税覆盖对象具有全球性，同时包括战略竞争对手国与美国传统盟国。经过一段时间紧锣密鼓准备，4月2日宣称依据1977年国际紧急经济权利法（IEEPA），推出对几十个主要贸易伙伴的所谓对等关税方案。在当天下午4点记者发布会上，特朗普总统将这一天称作“期待已久的美国解放日”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而USTR公布的对等关税计算方法【4】让人大跌眼镜。该方法并没有在直接考察各国关税基础上设计美国对等关税，而是通过四个环节估测计算得到简单粗糙结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是武断地把美国对每个贸易伙伴逆差占进口总额比例，看作是各国对美国的关税与非关税措施加总的关税率【5】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是主观挑选“用φ表示的关税对进口价格传递弹性”和“用ε是进口价格对需求的弹性（需求弹性）”，得到进口对关税弹性等于1的结论，即假定逆差率会与关税率1对1反向变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是依据前两步结果，认定美国对各国逆差占进口比率，也就是把逆差削减为零所需要的针对各国的理论对等关税率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是以理论对等关税率为基础，对大部分国家采用约0.5的折扣系数【6】得到需新征的对等关税率，同时出于防止“贸易转运（transshipment.）”等考量规定所有国家对等关税不低于10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/07/20250407160848943.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国贸易代表办公室公布的计算公式（注：美方经过所谓核算，将ε、φ两个系数分别给定为4和0.25，所以二者乘积为1，该公式可简化表达为，综合税率=美方出口额-美方进口额/美方进口额。）&lt;span&gt; 美国贸易代表办公室网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据上述方面，英国、新加坡、巴西等国得到最低10%的对等关税，对越南和柬埔寨分别制定了46%和49%的高关税，另外一些经济体税率居于中间，如欧盟20%、日本24%、印度26%、韩国25%、泰国36%、瑞士31%、印尼32%、马来西亚24%、我国台湾省32%。加拿大和墨西哥正与美国谈判，因而此次没有公布对两国的对等关税，另外延续此前对美墨加协议（USMCA）合格产品的关税豁免。这次对我国新增的所谓对等关税税率为34%，加上此前两次10%关税，以及2018-2019年301关税，对我关税累计叠加水平已达到极高程度。根据USTR估算，实施本次对等关税政策后，美国进口关税简单平均税率将升至约20%，进口加权平均税率升至41%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对等关税重头戏推进之前，特朗普政府已急不可待地推出两轮单边加征关税措施：一是以芬太尼供应和流通问题为借口，对墨西哥、加拿大征收25%关税，对我国两次分别加征10%关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是取消2018年232条款钢铝25%关税的豁免措施，重新全面加征25%钢铝关税，并新征对钢铝衍生产品（如汽车零件、家电）覆盖价值达1510亿美元商品关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外需要指出，虽然美方关税战在原则上针对所有贸易伙伴国，其目的是重构全球经贸秩序而不仅是调整双边经贸关系，但仍念兹在兹地把我国作为主要战略对手加以聚焦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点在上述“美国优先的贸易政策”文件中得到体现：我国是唯一在其中得到专节（section 3）论述的国家，其中提出对我国经贸政策五大优先议题：一是评估第一阶段贸易协议；二是对2024年5月“对华301报告四年评估报告”进行再评估；三是考虑是否有必要对我国发起新的301调查；四是评估对华最惠国待遇（PNTR）地位；五是评估知识产权方面其它侵权问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、从《米兰手册》看关税战思路：难以摆脱成事不足败事有余的结局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两个多月特朗普2.0新政令人眼花缭乱的内政外交举措，在对美国以及全球政治经济造成冲击同时，也引发观察人士的困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作为唯一超级大国为什么要采取这样自毁长城的做法？是基于特朗普总统本人奇思乱想的任性之举，还是美国战略困境在特定政治派别思维中的歪曲反应？或是基于某种立场与逻辑派生的具有某种必然性的现象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
探讨和理解这些问题，新任美国总统“经济顾问委员会（CEA）”主席斯蒂夫 米兰（Stephen Miran）撰写的《重构全球贸易体系的使用者手册》（下文简称《米兰手册》），提供了一份奇文共赏意义上的不可多得的参考资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《米兰手册》真实用意显然是为关税战和货币战政策及其风险进行分析，然而这份去年11月发布的报告所表述目的，则是为投资者对国际经贸大格局转换改变市场环境参数提供警示。报告主要采用经济学方法，对美方选择关税战（及后续可能的货币战）的背景、逻辑、目标与限制条件进行分析，其本意是要将离奇另类的关税政策隐含逻辑明显化，然而由于其存在的明显偏误漏洞，反而在实证意义上折射出相关经贸政策背后深层困境与暗淡前景，同时也提示这类政策谋划对新兴大国的挑战与可能陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，基于知己知彼考量，有必要了解《米兰手册》，这里限于篇幅仅给予简略评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《米兰手册》的具体分析观点，大都不是出自作者原创，而是广泛吸收多年来美国学界和市场人士对美国经济战略困境及原因的分析结果【7】，该报告要旨是根据现实政治和市场需要提供一个比较系统的分析架构。这份40多页略显冗长枯燥的报告，大体重点讨论了三个层次问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个层次内容，是试图通过界定美国经济面临的根本问题，说明为什么美国要采取背离二战后美国传统立场方针的经贸政策？对此作者绕了一个圈子：先是借助文献重弹全球化与“中国冲击”导致美国贸易逆差与经济空心化的老调，接着追问为什么美元汇率难以调节逆差从而避免制造业过度流失？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此作者采用了国际经济学领域的一个流行观点给以回答：认为在美元作为主要国际货币背景下，受世界范围对美元储备资产的海量需求影响，美元汇率失去调节贸易逆差的基本功能，导致制造业等可贸易部门持续萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见《米兰手册》分析前提，是把美国在对外经济关系领域面临的根本问题，定义为国际金融均衡汇率与国际贸易均衡汇率严重背离问题，或是一个当代版的“特里芬悖论（Triffin Dilemma）”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而上述分析定义大可商榷。一个广为人知相关经验证据，是过去半个多世纪，不仅美国制造业增加值和就业占比等指标持续趋势性下降，其它主要发达经济体如德国、英国、日本等国也不同程度呈现类似变化趋势，而这些国家主权货币的国际地位都远远低于美元，可见国际货币地位对国内产业结构虽有一定影响，但是并非决定性因素，更不是唯一因素。类似于经济发展过程中农业部门占比的趋势性下降，制造业相对比例回落应主要是由发展与人均收入提升过程中要素禀赋结构变化等复杂因素决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这样一个存在漏洞的背景问题设定，构成了《米兰手册》后续分析内容的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便采用《米兰手册》对问题经验背景的分析设定，被当代版“特里芬悖论”困扰的美国经济在逻辑上其实应有两个方向选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，既然美元国际货币地位是始作俑者，对美国而言痛定思痛后解决方案，是让美元逐步退出主要国际货币地位，从而一劳永逸摆脱困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在不愿或无法退出国际货币地位前提下，通过寻求替代政策工具应对美国当代特里芬悖论后果。在这个从“问题定义”到“问题分析”和“问题应对”的思维分岔口，作者并未正面阐述推荐自己的认知主张，而是以特朗普政府不愿放弃美元特殊地位为理由，转而分析在维持美元国际地位前提下，如何选择两类政策工具应对现实问题：重新设计贸易关税与调整美元货币安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个层次内容，是分析美国政府经贸政策的首选关税工具。《米兰手册》认为关税可减少进口缓解逆差，并助推国内制造业可贸易部门，这也是特朗普团队倚重关税的主要考量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c8163bf4ad6dd6fa29d5806509fc64f</guid>
<title>“中国行动2.0”背后，闪动着“台独”魅影</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_07_771172.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当地时间3月28日清晨，大队联邦调查局特工闯入印第安纳大学知名华裔教授、国际信息安全领域司法部顶尖学者王晓峰（Xiaofeng Wang）及其妻子马念丽（Nianli Ma）家中，搜查并扣押了大量私人物品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管二人均未被逮捕，且据律师了解“目前没有悬而未决的刑事指控”，但印第安纳大学依然在当天光速解雇了王晓峰，并以奇高的效率删除了这位终身教授在学校官网的主页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件，立即在美国华人学界引发广泛担忧乃至恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第一任期针对华人学生学者的“中国行动”（China Initiative），正在卷土重来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答案恐怕很可能是：yes。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，特朗普死党卡什·帕特尔（Kash Patel）和MAGA网红丹·邦吉诺（Dan Bongino）入主FBI后，其涉华执法行动已有肉眼可见的力度升级，3月初以窃密罪名逮捕3名华裔美国陆军士兵即为典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在个案不断涌现的同时，接下来的更大看点，将是特朗普核心班底在野时期酝酿的《保护美国校园法案》何时正式进入立法流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据草案内容，其将任何禁止教育科研机构的学生和教职员工参与“中国政府设立的招聘计划，包括千人计划、海外高层次人才招聘计划和国家高端外国专家招聘计划”，并要求大学报告任何中国招募或与美国研究人员建立某种形式合作关系的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做好准备吧，“大的”还在后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在心智观察所看来，相较于这些台面上已经摊开的剧本，更隐蔽却也更值得跟踪的，是“中国行动2.0”闪动的“台独”魅影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从未远去的“中国行动”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第一任期诸多对华霸凌中，2018年开启、2022年收尾的美司法部“中国行动”，无疑已经算得上少有的高完成度“作品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其特殊表现，离不开设计者和执行者之间的高度契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年初，美国国家安全委员会发布对华战略纲领，这份包含“印度太平洋”和“对抗中国经济”两大战略框架的文件，历史意义或许堪比NSC68。其设计者，是时任总统国安事务顾问、现役将领麦克马斯特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是为了落实这份纲领，美国司法部“中国行动”应运而生，作为这一司法部专项行动的实际管理者，时任助理部长约翰·德默斯（John Demers）还有另一重身份，即为波音公司效劳多年的高级法律顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/07/20250407101609673.png&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从中国行动到孟晚舟案，德默斯这位资深技术官僚发挥的作用其实远超更高职位的政治任命官员
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;军工复合体的深深“香火情”，自然为“中国行动”高效运转提供了可能。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年初，随着德默斯离任，“中国行动”终于失去了组织人事层面的动能，因种族偏见而被终止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而几乎在同一时间，特朗普核心班底组建的美国优先政策研究所（AFPI），正式启动了“中国政策倡议”，并宣布知名&lt;strong&gt;“友台”人士史蒂夫·耶茨&lt;/strong&gt;（叶望辉、Stephen Yates）为主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/07/20250407132458177.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在耶茨控制下，该倡议“将以独特的方式设在美国优先政策研究所内，并将带来跨学科的多方面专业知识，以应对中国对美国人构成的威胁。中国政策倡议将利用AFPI内所有21个政策中心的知识领导力和资源，提供新的研究和想法，并识别来自中国的新威胁”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>671b7940c955469d61a51fe03731a1a0</guid>
<title>智驾，是一场光天化日之下的“偷袭”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2025_04_07_771170.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，小米汽车发生了一起3人死亡的事故，这是中国汽车电动化和智能化历程中的一次悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这已经不是第一次发生类似事故了，但这次事故涉及小米公司的热门车型以及3名花龄女大学生，更重要的是，行业一众主流企业刚刚在媒体上宣称开启所谓的”智驾元年”，让这起事故就显得特别不合时宜，社会关注度之高也就很自然了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/07/20250407111938161.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故的确切原因，有关部门正在调查。互联网上对事故的可能原因有诸多讨论，就车辆方面而言，网民们主要聚焦于事故前及事故中车辆智驾系统的应对能力、事故中电池的起火原因以及事故后车门能否便利打开3个问题。其中智驾系统的应对能力又是焦点中的焦点，这是因为如果智驾系统能够妥善应对意外路况，后面的问题就根本不会存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“智驾”是中国造车新势力发明的一个术语，（可能）是智能驾驶的简称。事实上，就汽车自动驾驶的专业概念而言，并没有智驾一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照中国官方的概念体系，智能网联汽车是一个经常使用的术语，这个概念里面确实有“智能”这个说法，但智能修饰的是汽车，而汽车与驾驶显然不是一个概念——智能汽车的内涵要大很多，驾驶只是其中的一个关键部分，在驾驶之外，还可以包括对车内乘客的智能化服务、对驾驶员非驾驶需求的智能化服务（如智能座舱、对车窗等非驾驶功能的控制），甚至是对维修人员的智能支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，智能网联汽车这个概念无论如何不可能简称为“智驾”。这其实是一个营销话术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自动化驾驶有国家标准&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就驾驶功能而言，中国以及国际上都有驾驶自动化的分级标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年1月16日，美国汽车工程师学会（SAE）制定的规范J3016首先对自动驾驶分级进行了界定。根据这份规范的定义，目前自动驾驶分为6个级别，就是我们经常听到的L0-L5。其中，L0-L2为辅助驾驶（L2级别称为部分驾驶自动化），L3级别以上称之为自动驾驶。需要特别指出的是，L2级别的辅助驾驶系统只是为驾驶员提供方向盘和加减速的辅助，不负责对道路环境的探测识别以及相应驾驶决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/05/20250405143346929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月，国家市场监管总局标准委发布了针对自动驾驶功能的《汽车驾驶自动化分级》国家推荐标准（GB/T 40429-2021），该国标于2022年3月1日正式实施。与SAE的分级类似，国标将驾驶自动化系统划分为0级（应急辅助）、1级（部分驾驶辅助）、2级（组合驾驶辅助）、3级（有条件自动驾驶）、4级（高度自动驾驶）、5级（完全自动驾驶）共6个等级，并对不同级别的自动化驾驶进行了定义。0-2级为不同程度的辅助驾驶，3-5级则属于不同程度的自动驾驶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来看，国标和J3016最新版规定的等级基本一致，没有根本性的区别。当然，这也是考虑到汽车行业是一个高度国际化的行业，相似的分级标准更有利于中国智能汽车行业走向世界。因此，这样与国际接轨的划分也是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;智驾是个偷梁换柱的营销话术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，对照国标，智驾这个概念并不在其中。那么，其内涵究竟是指什么呢？或者说创造出这个概念，又是何目的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辅助驾驶（联合国下属机构UNECE制定的标准称为驾驶员控制辅助系统）、自动驾驶这些概念是清晰的，一般消费者并不需要去阅读国标，就能基本理解其中的含义和区别，这也是国标建立概念的目的。然而，智驾，究竟是指什么，可能就仁者见仁智者见智了。如果与国标的概念对比，L0（应急辅助）到L5（完全自动驾驶）的全部级别都可以称为智驾，究竟是指什么，其解释权很可能就在厂家手中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智驾是一个极为模糊的概念，消费者并不能明白其中的真正含义，这也恰恰是一些厂家的目的，因为模糊，所以就有了操弄的空间：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
模糊概念可以使得监管无从下手，因为不知道法律或者规范如何适用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
营销宣传与说明书就可以使用不同的概念，因为营销宣传如何承担法律责任并没有清晰的界线，前者负责吸引消费者购买，而后者则是事故后实际承担责任的避风港；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同型号的产品或者不同厂家的产品功能上就难以实际区分，因为概念本来就没有清晰的定义，其中的“隐秘”和“奥妙”，消费者又怎能了解，消费者的选择就在很大程度上受营销宣传左右了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，无论是主动发起，还是被动参与的企业，上至厂家的主要领导，下至销售门店的销售员——共同营造了“智驾”这个神话，大家都想发挥这个词语所散发的魔力来推动行业跃进，鼓动消费者购车，这是行业的共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，辅助驾驶与自动驾驶监管的不对称是这个行业的大背景，也对此有很大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国目前还没有建立自动驾驶的标准体系，也没有L3级别以上的自动驾驶能力的汽车的正式准入制度，相关的法律法规自然也没有建立（仅有个别地方建立了商业用途的自动驾驶汽车小规模试点示范制度）。换句话说，对厂家而言，无论其技术是否已经具备，自动驾驶汽车还无法正式生产和向普通消费者销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，自动驾驶汽车目前在中国面临严格的法律障碍。可以说，2025年是“智驾元年”这个说法目前并没有什么坚实的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之，辅助驾驶则完全不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有严格限定运行条件和程序的“组合辅助驾驶”，如果简单地说，可以称为“不能（独立、安全）自动驾驶的驾驶系统”。因为只是辅助，因为是“不能自动驾驶”，人类驾驶员在法律上仍然是驾驶员，系统只是辅助，这就决定了不可能建立一套严格的标准来检验这样的系统是否达到标准，特别是对国内车企使用的自动化驾驶系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但整体上，这类车辆大体上仍然按照传统汽车进行管理。因为我们只能检验系统是否能够独立、安全地“自动驾驶”，不可能建立一个标准来检验系统是否是一个“不能自动驾驶的系统”，因为，建立这样的标准存在逻辑上的悖论，即使勉强建立了，这样的检验也不能实现其检验系统安全性和可靠性的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为如此，国际上有建立自动驾驶系统的标准，对于组合辅助驾驶系统，则限定于严格的运行条件，只有在严格的运行条件下，才可能建立标准和进行检验，可检验的是提供辅助的能力，不能检验其独立驾驶的能力，当然就更不可能是“有路都能开、全国可以跑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如英国拟规定特斯拉FSD换车道操作需要驾驶员的指令，甚至系统只能限定于简单的公路条件使用，而不是复杂的城市道路，无人类驾驶员监督的全自动泊车可能也不能使用。特斯拉的FSD系统迄今为止仍没有批准在欧盟各国使用，预计最早需要在2028年后才有可能上路，但可以预计特拉斯的FSD在欧盟的使用需要诸多限制条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/05/20250405143400906.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，国内所谓的组合辅助驾驶系统相当于没有准入标准，也就不存在政府的严格监管。也正是因为如此，工信部和市场监管总局在今年2月底发出的《工业和信息化部市场监管总局关于进一步加强智能网联汽车产品准入、召回及软件在线升级管理的通知》中就所谓的“智驾”功能检测，明确表述为“尚无国家标准对应的检验检测项目，允许依据企业产品技术规范提供自我检验报告，并承诺检验结果真实有效”。翻译一下，这就是让企业自己管自己。再次强调一下，未来即使建立了标准，也不可能实现社会期待的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了抢占市场，厂家希望推出的是这样的系统：为了用户体验而具有L3自动驾驶系统的操作或者运行方式（方便用户），但目前受限于成本和技术又不能实际达到L3自动驾驶系统的能力（低成本竞争），营销宣传上还想暗示为L3自动驾驶系统（吸引用户），法律和政策上仍只能是组合辅助驾驶。这样的需求是相互矛盾的，左支右绌，根本无法自圆其说。可以说，这实际上既非辅助驾驶系统（“有路就能开全国都能跑”，实际上就是没有严格的运行条件和程序），更非自动驾驶系统（不能独立、安全、可靠的执行自动驾驶）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辅助驾驶和自动驾驶存在的监管不对称，也使得厂家客观上必须采取明修栈道暗渡陈仓的策略，试图从不安全的辅助驾驶入手，逐步过渡到有标准规范的自动驾驶，试图以开发辅助驾驶系统的名义开发自动驾驶系统，但宣传上刻意以“智驾”模糊概念。一些自媒体也乐于为博得流量而添油加醋，很多消费者却不明就里入了他们的道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于“智驾”是个没有区分度的模糊概念，解决的方案只能是加强营销宣传用语的规范性，不得使用“智驾”、“高阶智驾”、“全民智驾”这类概念，唯有“辅助驾驶”、“组合辅助驾驶”的说法才合法合规。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55c53679c716647dccd1d65b3065207d</guid>
<title>这就是战争罪，根本不是他们所说的什么干预、失误、故障！</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeLanMaDiQi/2025_04_07_771143.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：二十六年前，以美国为首的北约打着所谓“避免人道主义灾难”旗号，绕过联合国安理会，开始对南斯拉夫联盟进行大规模空袭。长达78天的轰炸造成2000多名无辜平民丧生，6000多人受伤，近100万人流离失所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十六年后的今天，北约与西方的阴影仍然笼罩在塞尔维亚的上空。自2024年11月以来，塞尔维亚已发生660多起抗议活动。这股由诺维萨德火车站顶棚坍塌事故引发的反武契奇示威浪潮，已成为自2000年斯洛博丹·米洛舍维奇下台以来，塞尔维亚规模最大的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前南联盟信息部长的格兰·马蒂奇先生，曾亲身经历了北约轰炸南斯拉夫联盟的全过程，在南联盟同西方的信息战中扮演着举足轻重的作用。对此，塞尔维亚在华留学生菲利蒲在他的BiliBili频道上采访了这位前南联盟信息部长。观察者网整理了文字内容，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114217323663303&amp;amp;bvid=BV1T3omYcEA4&amp;amp;cid=29047130453&amp;amp;p=2&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲利蒲&lt;/strong&gt;：今天是我们对谈系列的第二期，这次我们邀请到的嘉宾是前南联盟信息部长格兰·马蒂奇，欢迎您来到节目当中。今天的主题是北约轰炸南联盟，也想聊一下现在塞尔维亚的处境，因为许多中国民众对塞尔维亚还是挺担心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格兰·马蒂奇&lt;/strong&gt;：我很荣幸，也很庆幸，看到在中国共产党的带领下，中国人民在如此复杂的地缘政治形势中找到了自己的道路，并取得了如此优异的成绩。中国是一个世界大国，中国的发展模式也已经成为一个很好的“人民为自己和国家谋求利益实现发展”的模版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南斯拉夫共产党还存在的时候，我曾经也是一名党员，我很清楚共产主义不是西方理解的那样。我甚至记得在1997年，当时我作为部长级官员跟一个中国高级代表团讨论，他们跟我说，“中国从1997年开始能在粮食上自给自足，现在我们能让民众吃饱饭了，接下来我们要往技术发展和全面实现生活保障的方向上走”。我很高兴，当初在1997年听到的话，如今成为了全球人民有目共睹的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲利蒲&lt;/strong&gt;：您可以分享一下在战争期间担任信息部长是一种什么样的体验吗？您的部门以及您的核心工作主要是什么？我记得我们在前几年的节目里有提过，其实北约在1998年就想轰炸我们了，但是因为我们的努力，成功地把轰炸拖到了1999年，但最后还是没有能够避免。当时的信息战是什么样子的？您在信息战以及抗击北约的过程当中都有哪些贡献？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格兰·马蒂奇&lt;/strong&gt;：我们当时处于一个比较矛盾的时期。起初有波黑危机，随后塞尔维亚，也就是南联盟这边花了很大力气才通过《代顿协议》，解决了这个危机争端。在这之后的1997年我当上了部长，我们当时的主要工作就是落实《代顿协议》。那个时候我们跟西方关系，总体来说还算可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了1997年底，西方国家在科索沃问题上的立场就变了。《代顿协议》后，其实我们跟西方谈好了要取消对南联盟的制裁，实际上大部分制裁也已经解除了，除了美国。美国众议院留了个条款（Section 1511），而这个法案成为了整个制裁的“护城河”。他们当时如此说道，“除非科索沃问题彻底解决，否则不会解除对南联盟的制裁”。另外，他们还加了几个烟雾弹似的要求，比如媒体自由、其他前南斯拉夫共和国的国家基层问题、人权自由问题等等，尤其是科索沃地区的人权问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先是当了人权秘书，后来当了信息部长，我们当时的工作就是处理这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在媒体方面，我们确确实实做到了各大媒体的平衡：既有国有媒体，也有不少私立媒体，还有很多独立媒体。我在任期内大概新开了120个电台，以及三四十家新电视台，纸质媒体也没有什么限制，所以没人能指着我们说，“你们没有媒体自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着科索沃问题成为新的焦点，所谓的科索沃解放军组织（下文简称“科解”）开始被大规模武装。该组织是在瑞士和德国成立的，这两个国家保障了“科解”的征兵和训练，为的是通过暴力手段争取所谓的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/02/20250402174500906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“科索沃解放军”，由于迫害当地塞族人，美国国务院曾将其定义为恐怖组织&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“科解”曾经被美国定性为恐怖组织，直到克林顿在1998年初将“科解”从恐怖组织的名单上拿掉。1998年2月，在德雷尼察地区出现了交战情况，“科解”有一定程度的伤亡，于是事态马上就升级了。欧盟对此进行了新的制裁，还开始派观察团，“科解”恐怖组织的活动也开始升级。差不多是1998年7月的时候，我们的反恐部门才彻底击溃了“科解”以及他们的活动，至此，科索沃全境被塞方力量全面控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，我们“打包”了所有西方国家的大使，把他们“塞”进飞机，直接带去科索沃，开着大巴在科索沃全境走了一遍，向他们证明科索沃是安全的。我们一路去了佩奇，还有其他城市，他们也看到我们当时已经控制住了情况。到了德查尼的时候，我记得暴恐分子在那里曾有个据点，我看到英国和德国的武官拿着地图在讨论到底作战哪里出错了，搞得像是他们亲自打仗似的。我当时就站在他们旁边，他们指着地图说“不不不该这么打，应该那样打”。其中一人我认识，名叫考斯兰德，后来斯洛博丹·米洛舍维奇在海牙受审时，这位英国武官还出庭作证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，他们就开始演所谓的难民潮，结果被塞方情报部门识破了。当时有个桥段，我就不说当时是谁负责调查此事了。德国公共广播联盟ARD，他们有个编辑叫布勒贝克，去到已经被全面解除武装的一个村庄，暴恐分子都已经放弃这一村庄，撤到阿尔巴尼亚了。这位编辑和摄像团队在那边拉来了很多汽车轮胎，随后把轮胎点着，自己撤得老远来拍被燃烧的轮胎。但是在德国报道时，他们就说这是塞族在烧阿族的村庄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的情报部门识破之后，就把布勒贝克抓了起来，而我当时跟德国外长金克尔交换外交电报，明确抗议了这件事，我告诉他“看看德国记者在塞尔维亚干了什么”。那位编辑布勒贝克被抓的时候，大概过了五六天德国都找不到他，由此可见德国一直希望西方能够想方设法伪造出我们在科索沃施暴的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来在1998年10月初，我们又遇到了一个情况。联合国难民署高级专员绪方贞子被安排前往科索沃，她是日本公民，同时也是负责人权和难民问题的官员。本来周六要来，结果日本大使馆准备了跟拍记者，毕竟她是日本人。可日本记者去早了，意外发现阿族提前到了现场，在拍摄人道主义危机，演难民潮，本来是想演好之后等绪方贞子过来，就可以证实当地有难民危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，北约在10月初的时候给秘书长索拉纳授权说，如果科索沃有难民危机，就允许实施“空中打击”，他们也没明确用“战争”这个词，就说是“空中打击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从日本记者那里拿到了拍摄素材，于是我赶紧找外交部长约瓦诺维奇协商对策。周日早上我们有了完整的视频片段，周一就把这些片段复制好了，叫来了所有西方大使分发给了他们，然后问他们“这是什么？你们在伪造一个我们迫害人权的所谓证据，为了轰炸我们？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，美国助理国务卿霍尔鲁克找米洛舍维奇谈判，谈判结果是欧洲安全与合作组织（下文简称欧安组织）要派人到科索沃监督我们国家的安全力量，还有所谓的“科解”。而欧安组织的领导是威廉·沃克，一个很有名的中情局成员，在萨尔瓦多执行过各种行动，他们后来也承认了这点。欧安组织当时是有外交豁免权的，借着这个便利，他们就用自己的车辆给“科解”提供弹药和武器，也就是说他们实际上复活了已经被打击掉的“科解”，根本没负责维和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们来说，欧洲安全组织真是犯了大罪。一般来说，按照欧安组织的原则，一个国家不能通过暴力解体，可他们在1991年、1992年就这么干了，本来不该让南斯拉夫联邦就这样解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来欧安组织武装了“科解”，即便领导人是中情局的威廉·沃克，但归根结底还是欧安组织干的。而且他们给“科解”以及后来的北约提供了大量后勤和信息支持。当时，他们的代表走遍了科索沃，识别了我们国家军方的位置，还向北约通风报信，这些后来都成为了北约打击的重点目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的立场是：任何一个国家千万不能接受这种所谓的和平使团到你的国家待着，只要是西方主导的安全组织，千万别让他们到当地活动。因为他们通常是西方入侵某国的前瞻，他们的核心目标就是搜集情报，为打击做准备。这就是南联盟遇到的情况。我们大概在10月就意识到没法简单排除威胁，所以决定两条腿走路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我得承认我们当时不太明白美国的决策逻辑。当时美国国务卿奥尔布莱特提议，要求塞尔维亚总统米洛舍维奇同意美国在科索沃租用基地，租期99年，这当然被拒绝了。我们甚至给北约提过，让他们以很廉价的条件设立基地，但前提是南联盟不加入北约，他们也拒绝了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们都知道未来南联盟随时可能被西方轰炸，于是就去找俄罗斯总理切尔诺米尔金，谈S300防空系统，因为我们判断拥有S300的国家不会被轻易打击。南联盟军方甚至参加了S300的使用培训，在哈萨克斯坦培训的军方人员都准备好了，可最后叶利钦拒绝向塞方提供这种军事援助，说塞尔维亚会引发第三次世界大战，所以不能帮我们。我们想尽办法拿S300，但最后没弄成，所以就没什么防空能力了。当然，我们也有其他系统，但射程都比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/02/20250402174830238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴尔干半岛地图&lt;span&gt;谷歌&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识到这一点后，我们决定从几个方向入手。一方面，让军队从原来的驻扎地点撤离，做好迅速隐蔽的准备，因为位置基本暴露了。另一方面，加强国内民众、媒体和政党的爱国主义立场，政府覆盖面也扩大了，甚至特别亲西方的塞尔维亚运动党SPO，都被统战进了联邦政府，他们的领袖伍科德拉什克维奇还当了副总理，并获得了一个部长席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还有一些规模不大的政党，基本都统战进来了，目标是实现群众统一，通过文化类的机构扩大爱国主义情绪。当时，我们的电视台、媒体一直在做这个事，我在职权范围内还专门建了个机构，负责跟进西方所有的媒体报道。我们做了一套软件，24小时跟进境外媒体，包括CNN、BBC、Skynews等，还有俄罗斯、法国、意大利的电视台，看他们都在报道哪些内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大媒体干的事通常是政府授意给他们的，那些所谓的独立媒体、私立媒体机构其实跟政府也有合作，即便他们不愿意跟政府合作，也会接受一个所谓的危机议程。比如美国政府设定一个议程，围绕跟危机相关的议题，其他媒体会跟进报道，因为议程定了，那些不是舆论机器的媒体也会跟风掺合进来，然后一点点把这些议题渲染到不同群体，这样就会出现新闻焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时那套软件会分析不同个体和媒体的参与度，不管是国务卿、部长这类政府官员，还是媒体人员，或者是境外分析人员、一级非政府人员。这样，我们就能提前预测西方政府的动作，通过分析他们的媒体立场和释放的信号，去看他们的发展方向、政策内涵和未来规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就像打仗一样，在步兵上阵前，你得先用炮兵和迫击炮打一轮，让炮兵打下一片，步兵才能往前冲。这同样是西方的做法。西方领导人先把议程和信息通过新闻放出去，这就相当于炮兵打击，然后开始说塞族是种族屠杀的民族，是很恶劣的民族，这样他们的民众就觉得轰炸塞尔维亚是应该的。所以，当德国总理施罗德或者外长费舍尔开始说要炸塞族的时候，德国民众下意识就会觉得，“对对对，炸”“过去6个月塞族一直在搞什么”“各种难民潮、屠杀，等等等等”。在大的政治动作和打击之前，永远会先有一波媒体操作，这整个过程明显是故意塑造的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>