<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cdebdd29953a2d2528d697b5804e352e</guid>
<title>美国打这张牌，会让东盟与中国更亲近</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengweifu/2021_05_05_589734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曾伟富】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，“人权”成了一个热词。照理来讲，一个国家的人权标准，是根据其本国实际的经济发展水平和政治文化制度而制定的。可现实情况是，远在大洋彼岸的美国，总对中国和东南亚的人权问题极为“关心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，美国为在全球范围内施展其“软实力”，大肆向其他各国推销其人权标准和民主价值观，对愿意接受这套标准的国家进行拉拢，对不愿意接受者则进行制裁打击。近年来,为了抵消中国崛起后在东南亚形成的影响力，美国仍然打起了人权牌，以期离间东南亚国家与中国的睦邻友好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年11月18日在金边召开的第21届东盟峰会上，为了现实需求和减轻来自美国的压力，具有里程碑意义的《东盟人权宣言》( ASEAN Human Ｒights Declaration) 经东盟十国领导人签署正式公布，这是东盟地区第一份综合性的人权文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《东盟人权宣言》虽然不甚完美，但却具有里程碑意义，因为这份宣言会保护该区 6 亿民众的权力，有助于包括缅甸在内的东盟国家深化民主进程。然而，由于东盟成员国的经济发展水平和政治文化制度不同，这种矛盾性的策略反而使其陷入困境，这也成为以美国为首的西方集团势力干预东南亚国家内政的借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以泰国为例，当泰国学习中国模式进行全面抗疫时，美西方的人权组织会进行批判；当泰国平息街头暴力时，人权组织也投来了大棒——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国政府于2020年3月2日通过了全国《紧急状态官方管理法规》以控制疫情，授权实施宵禁等管制措施，并加强跨机构应对。本是为了有效控制新冠肺炎在泰国的全面蔓延，但是人权组织却对此指责道：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“泰国巴育政府是通过这部《紧急法规》持续无理扩大权利范围，实际上是利用新冠病毒为借口，为压迫政策开道。目的是为了打压言论与媒体自由，尤其是对政府防疫工作的批评。社交距离限制的执行有歧视性，特别针对社运人士。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/21/20210421105623849.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;372&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月24日上午，泰国向中国购买的首批20万剂科兴新冠疫苗抵达素万那普机场，泰国总理兼国防部长巴育上将、副总理兼卫生部长阿努廷、中国驻泰国大使馆临时代办杨欣等亲自到机场迎接。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年10月13日在曼谷街头发生了多起暴力示威游行事件，警察随即逮捕了带头者，暴力游行才得以得到控制。可随后，美国人权观察组织立即要求：“泰国当局应立即撤回所有控罪，无条件释放2020年10月13日在曼谷和平示威中被捕的民主抗争者”；“泰国政府在曼谷民主纪念碑前驱散一场平和的民主示威，正好说明抗争者的论点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在示威游行中，“光明会”这个以推翻君主制为主要目的组织发挥了极其重要的作用。其背后有美国政府支持。该组织的头目是法政大学学生巴利•奇瓦拉克（外号“企鹅”）等人。在“企鹅”等反王室成员被警察带走之后，国际大赦、人权观察、亚洲民主新闻网、亚洲人权与发展论坛在内的十三个人权组织致函泰国政府，指责警方过度使用暴力，同时还发表言论称：“《冒犯君主法》不应在民主国家存在。泰国日益严厉地使用该法律，造成了使人民不敢行使言论自由权、进一步限制公共空间和基本自由的后果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国街头示威游行的矛头是指向泰国王室和军政府的。总体上看，泰国警方的反应都是温和的，暴力事件也得到了控制。可就在事态逐步稳定下来的时候，一向跟随美国号称是亚洲“民主”灯塔的台湾地区，再次把事件挑了起来，发表了一篇人权通告：
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6792340fc84129f42b4012fd7a02dd2f</guid>
<title>“伪史论”的那些惯常逻辑</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2021_05_05_589733.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段日子，三星堆考古“上新”的新闻引来全国民众的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着考古挖掘工作的开展，媒体在第一时间做了大量报道工作，现场直播、专业人士解读，甚至还有了一些不同以往的形式。虽然个别方式一时激起网友争议，但确实在传播广泛性上有了突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这些年借助社交媒体的发展，考古这一“冷门小众”专业也逐渐“出圈”。这当然是好事，但在此过程中总免不了鱼目混珠，甚至反过来影响考古科普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也让人想起稍早前热热闹闹的“埃及金字塔是现代伪造”一说——浙江大学考古与艺术学院黄河清教授以直播形式做了一期讲座，名为“以图证史：从希腊出发追索西方虚构历史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从题目便可知道黄教授是时下热门的“西方伪史论”支持者。本想一笑置之，但看到最近关于考古、古文明的讨论颇多，便想借着这位拥有留法学术经历的艺术史教授以图论证“西方虚构历史”的事情，简单聊聊考古论证是怎么做的。笔者对黄教授的观点有颇多不认同之处，在此也与黄教授商榷。孰真孰假，请读者诸君分辨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/07/20210407160339401.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄河清教授讲座视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;神庙变成清真寺不假，出土文献很真&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄教授的讲座开头确实称得上令人“耳目一新”，在证明“巴特农神庙全系伪造”的过程中，其通篇论证材料都取自英法两种语言——乍看之下，简直让“伪史派”如虎添翼，有什么能比用西语材料证明“西方伪史”更有说服力的呢？但实则是“以己之矛攻己之盾”：就地理上来看，希腊不是人迹罕见之处，而是位于欧亚非三大洲交接的十字路口，与之毗邻、交流的还有大把东方国家，在东方语言材料里，还有很多古代希腊文明的例证，比如以下这一例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾维亚·塞勒比（Evliya Çelebi）是一位十七世纪的奥斯曼旅行家，1611年出生于伊斯坦布尔的一个富裕家庭，学识丰富，长期与奥斯曼宫廷及权贵人士保持良好关系，这使其不但能以公务名义往来于奥斯曼帝国境内的各大城市或军事要点，还能以大使随员这样的半官方身份前往欧洲的维也纳等地。从1672年起，艾维亚定居开罗，将其一生行迹著录成书，为十卷本的《游记》(Seyahatname），其中第9卷就讲述了他在希腊的见闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾维亚于1669年抵达希腊，目睹了威尼斯殖民统治在此地终结，以及奥斯曼帝国对克里特的最后征服。他很幸运，因为他亲眼看到了还没有经历最严重损坏的雅典卫城以及帕特农神庙。最重要的是，他为后世留下了帕特农神庙真实面目的极为珍贵的记录：“卫城位于一片宽阔平原的中部，处于一座陡峭的赭石色山丘上，这是一座非常古老的建筑，从东至西呈长椭圆状。……这座山丘离地面有100腕尺高。用来建这座要塞的都是些抛光后闪亮白色大理石，每一块都有一头大象或是浴室穹顶那么大。过去那些伟大的匠人花了很大的力气将这些石块摞在一起，中间不用任何的砂浆或石灰作为黏合剂。……周围也没有比其更高的高地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/07/20210407160740360.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;艾维亚·塞勒比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他也提到了黄教授所质疑的那座“清真寺”，当时所见情形是这样的： “卫城中有一座清真寺，这是一座特殊的、光线充沛的清真寺，位于要塞的中间位置，在旅行家中久负盛名。其长250尺，宽80尺，60根高耸但比例完美的白色大理石柱子环绕清真寺，分列两排。……柱上建有环廊……表面有凹槽纹路……每一根都有25腕尺高……它们都不是用整块大理石雕刻而成的。但是无论你如何近地观察它们，你都无法看出石头的接缝处，你都会认为这是由整块大理石雕成的。原因是那些凹槽纹路是古代石匠用一种极为精细的方式呈现出来的。……这60根柱子是根据几何学的方式排列的。……在这些柱子上面，还覆盖着屋檐，在墙顶还有大量令人惊叹的，造型各异的，由白色大理石雕成的雕塑。……人类的思维确实不能理解这些形象——这是超出人类能力的白色魔法……总之，这些雕塑描绘了从人类的始祖阿丹到复活日降临之间，造物主创造的所有生物……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然艾维亚没有用“雅典卫城”“帕特农神庙”这些词来称呼他所见到的建筑，但是根据他所记录的关于其地形、方位，具体建筑的位置、大小，甚至内部构件特点，我们基本可以断定就是今天的雅典卫城和帕特农神庙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，艾维亚显然已经清晰地认识到这座“清真寺”是由古代的神庙——教堂转变而来，并且毫不吝惜地夸赞了古代人的构思和工匠的技巧，他在《游记》这一章节的结尾感叹道，如果不是自己来到雅典、亲自看到这一切，无法想象它在古代会是多么灿烂。他从未在雅典以外的任何一个地方看到过这么多古迹，认为雅典远胜于很多基督徒的城市，甚至超越了“万城之城”罗马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一座建筑从希腊罗马时代的神庙变为基督教的教堂，再变成清真寺，此类遗迹在地中海沿岸国家中比比皆是，并不稀奇，位于伊斯坦布尔的圣索菲亚大教堂就是其中最著名的一座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古希腊文明不是只有建筑和雕塑遗存，还有大量文献传世。令人颇为意外的是，帕特农神庙很少出现在那些古希腊名作家的笔下，可能是因为它过于有名，让很多人习以为常、熟视无睹。著名的希腊地理学家、旅行家保萨尼亚斯（Pausanius）在其《希腊志》一书中对帕特农神庙的记叙也只有寥寥数笔。不过就在这几行中，他也写明了神庙东西山墙的主题——“雅典娜的诞生和她与波塞冬争夺雅典守护权”——斯图尔特和卡雷可不敢把这个功劳揽在自己身上。古希腊历史学家普鲁塔克在《希腊罗马名人传》中为主持修建神庙的雅典政治家伯利克里立传，其中保留了关于神庙具体建设过程的只言片语——比如建设神庙的工人种类，筹集建设神庙资金面临的困难等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文献和出土实物的结合在证明历史真实性上更有说服力，从这一角度来看，真正能证明帕特农神庙存在的历史文献是《希腊铭文大全》（Inscriptiones Graecae），这是研究古代希腊历史时常用的工具书。准确地说，《希腊铭文大全》是一项学术编纂项目，最初始于1815年，起初由普鲁士人文与科学学院主管，从1992年起由柏林勃拉登堡科学和人文学院承接，目标是收录所有希腊大陆及其岛屿上发现的古代铭文。自1924年起至今已公开发表49册，其收录的希腊语铭文时间跨度涵盖公元前403年至罗马帝国统治希腊的公元2世纪。收录的每一篇铭文都包含其纪年、发现地、材质、性质、铭文希腊文原文，配以拉丁语写就的注解和评论。目前，一些常用的铭文已配有英、法、德语的翻译，并录入数据库方便研究者查询。《希腊铭文大全》中收录了建造帕特农神庙的账目，且数量不少，可据此生成一张帕特农神庙的建设时间表：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/07/20210407160423456.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些账目记载中，可以了解到参与神庙建设的工头姓名，建筑材料的原产地、尺寸、价格，建筑工艺、步骤等信息。后人也许可以重建神庙、重塑雕像，但这些曾经记录了古希腊物质生活的片断，却永远无法被复刻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dba83259f63d141ac326fb6c80291339</guid>
<title>中国窃取数据？监听全世界的美国为何敢贼喊捉贼</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoxiaodong/2021_05_05_589729.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/左晓栋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直以为，直面真实的自己，是最大的勇气，对一个国家而言亦是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当美国前中情局雇员斯诺登揭露了美国的“棱镜”监听计划后，看到美国情报机关满不在乎的态度，我忽然觉得，死猪不怕开水烫才是最大的“勇气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国政府一而再、再而三地指责中国窃取数据，甚至不惜祭出司法重器后，我终于明白，原来真正的“勇气”是贼喊捉贼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月22日，美国国土安全部（以下简称DHS）发布了一份名为《数据安全商业咨询——使用与中国有关的公司的数据服务和设备的商业风险与考虑》的报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/05/20210505083106157.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络安全议题始终是美实施对华遏制的优先选项，“数据安全”无非是美国为了进一步扩散对华恐慌情绪而抛出的“升级版”遏制手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若论数据安全威胁，谁敌得过劣迹斑斑的美国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在审视美国这个真正的“监听帝国”之前，我们先把美国这套把戏交代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/05/20210505083227327.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报告封面&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欲壑难填的控制心态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有哪个国家似美国这般对获取他国数据如饥似渴。美国触角已伸至全球任何一个地方，呈现将天下数据一网打尽之势，这来自于一种想把世界牢牢掌握在手中的控制欲。因为控制了数据，就控制了网络，就控制了全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“控制欲”伴随而生的，是强烈的不安全感。你当世界霸主太久了，时常提心吊胆，怕自己被推下去。于是，美国这个全球唯一的超级大国，发展成了全球唯一的有能力、有意愿又长期“付诸实践”的“监听帝国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国通过行政令建立了庞大的情报系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的情报系统是根据总统授权并通过1981年的第12333号行政令而成立的。该命令建立起了由国家安全局（NSA）、中央情报局（CIA）、联邦调查局（FBI）等16个机构组成的情报系统，并确认了情报机关最重要的任务之一就是从事广泛的监听，包括从企业和商业组织收集情报信息并强调旨在加强境外情报收集技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第12333号行政令授权NSA通过访问大西洋海底电缆，在数据抵达美国之前收集和保留这些数据，且NSA根据该令开展的活动不受成文法约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有人会说，这又怎么样呢？每个国家都有情报机关呀，也都有设立情报机关的法定文件呀。但值得注意的是，这个40年前的文件中对美国情报机关的监听授权，直到今天还在为全世界带来梦魇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月16日，欧盟法院正是考虑到12333号行政令，认为美国国企业即使加入美欧跨大西洋传输数据的《隐私盾协议》，欧盟数据也仍然要受这些美国监控法律的约束，美国情报机关也依然可以访问，故成为监控目标的欧盟公民缺乏隐私保障，因此欧盟法院据此认定美欧数据跨境转移机制《隐私盾协议》无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，通过《外国情报监视法》（FISA 1978）、《电子通信隐私法》（ECPA 1986）、《执法通信协助法》（CALEA 1994）建立监听法律体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FISA第一次将国家安全监听行为从刑事诉讼领域剥离出来单独立法，其内容涵盖电子监听、物理性搜查、通信记录与通信追踪、使用商务记录等秘密调查手段。为配合该法的顺利实施，美国联邦司法系统特地创建了一类特殊法院，即外国情报监视法院。与美国其他法院相比，外国情报监视法院一个显著特殊性在于程序属于单方面进行，当局申请的监视对象没有机会在法院为自己辩护，多数监听判令都由一名法官单独签署，判决结果不对外公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ECPA则将口头交流、有线通讯、电子通信通通归入监听法律范畴；CALEA则进一步明确了电信运营商的执法协助义务，在法律体系上完善了全方位的监听保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2001年“911”恐怖袭击后，美国迅速推出了《爱国者法》（即“PATRIOT Act”），授予美国NSA、FBI等机构3项反恐监听特权：截取和长期存储公民通信数据、使用“漫游窃听装置”监听嫌疑人通话、追踪“独狼”恐怖嫌疑人等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《爱国者法》第二章“加强监视程序”大大扩大了政府情报监听的权力与范围。根据《爱国者法》第215条，美执法部门有权对任何与恐怖活动有关的信息进行调查，该条款是NSA大规模搜集公民通话数据的法律依据。但该条款此后引发广泛批评，最终导致该条款于2015年6月1日后未能再继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，立法为实施境外监听大开绿灯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FISA的一个重要的原则就是“内外有别”，涉及美国人时，要求情报机关谨慎使用技术侦查措施，遵循严格的目标确定原则，制定和采用严格的最低限度规程，以及向FISA法院申请令状并接受监督；而一旦对象换成非美国人，条件与程序都变得相当简便，甚至无需事先得到司法令状的批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在FISA的702条款下，授权司法部长和国家情报总监为收集涉外情报信息，只要有合理理由怀疑位于美国境外的非美国人，就可以共同授权NSA实施1年期限的情报收集活动，而无需FISA法院批准。NSA自2007年开始实施的“棱镜”监听项目，就是依据上述第702条的授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《爱国者法》第206条授权执法机构在外国情报调查中可以对个人进行机动性监听，将对特定线路的监听改成了对特定人的监听，增加了情报监听的灵活性和机动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，对抗各国的互联网数据保护要求，强化域外执法能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年3月，美国通过了《云法》（CLOUD Act）。《云法》修订了1986年《存储通信法》，其规定：美国执法机关有权通过传票或令状要求受美国“长臂管辖”的企业提供位于美国境外的数据（包括电子邮件内容、聊天记录、姓名、地址、元数据、服务时长、话费记录等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了进一步减轻美国获取境外数据的技术难度，美国政府长期以来激烈反对其他国家的数据本地化存储要求，DHS《数据安全商业咨询》中对中国的批评之一便来源于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，为商业利益服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年1月22日，美国发布了最新的《国家情报战略》，明确了7大任务目标：战略情报、预期情报、当前行动情报、网络威胁情报、反恐情报、反扩散情报、反间谍和安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，自出生时起，美国情报机关就有为商业利益服务的职能，尤其是当涉及到“军工联合体”投标时，如洛克希德·马丁、波音、雷神等。这些公司对美国政治施加了巨大影响，以维持其巨大利润，故受到情报机关的支持毫不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月，丹麦公共广播公司援引匿名消息来源透露，美国NSA对丹麦财政和外交部实施了监听，目的是收集有关丹麦的战斗机采购计划信息，以确保哥本哈根采购洛克希德·马丁公司的F-35。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺登披露的美国“棱镜”计划文件显示，美国NSA开展的大规模监听行动不仅包括世界各国领导人，还包括众多国际组织和商业领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据德国《明镜》周刊报道，NSA监听对象还包括国际间的金融交易，尤其是信用卡交易，全球知名的信用卡品牌Visa公司和总部设在布鲁塞尔的环球银行金融电信协会均在其监视范围之内。当然，美国政府又会说，这是为了追踪恐怖分子募集资金的活动，但真相到底是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绝无仅有的监听能力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国成为世界上独一无二的“监听帝国”，这在很大程度上是由其能力决定的。作为一系列重大IT技术的发源地，美国在技术和服务上被其他几乎所有的国家高度依赖。其结果就是，别人的东西，美国能拿到；别人看不到的，美国能看到；别人看不懂的，美国能看懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是掌握互联网基础资源的分配权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界一共有13台互联网根域名服务器，其中一个为主根服务器，其余12台为辅根服务器。主根服务器设在美国，12台辅根服务器中有9台设在美国，其余分别设在英国、瑞典、日本。这些根服务器的管理者是由美国政府授权的互联网域名与号码分配机构（ICANN）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然ICANN自称是非营利性组织，但它却实际上受美国控制。因此，美国政府通过ICANN掌握了对互联网域名和地址的资源分配，由此管理和控制着全球互联网运行。如果美国想对任一国家进行打压，可以停止对该国顶级域名的解析，使该国的互联网访问中断，被迫从互联网世界“蒸发”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，伊拉克战争期间，“.iq”（伊拉克顶级域名）的申请和解析工作被终止，伊拉克被美国在互联网世界中“消灭”了。此外，美国还曾将“.ly”（利比亚顶级域名）移交给利比亚反对派，直接干涉利比亚内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这种对互联网的超级垄断能力引起了其他国家的强烈不安，近年来ICANN国际化改革始终在推进，但美国真的会放弃这一控制权吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是主导各种网络基础设施部署和网络内容生成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国控制着互联网通信干线。1988年12月，第一条跨洋海底光缆（TAT-8）进入商业服务，从那时起直到2008年，欧美公司垄断了全球光缆市场，其铺设的海底光缆普遍发端于欧美发达国家，或者以欧美发达国家为中枢桥接点。虽然2008年后，相关公司将投资方向转向了基础设施薄弱的非洲等地区，但欧美公司垄断海底光缆的事实没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，全球网络空间的海底光缆线路是以美国为核心节点连接起来的，跨境数据从一边到另一边，几乎必然经由美国。正如斯诺登泄露的文件所显示的，美国NSA与一些特定的美国科技和电信公司保持着“企业合作关系”，让NSA能够“访问分布在全球各地的高容量国际光缆、交换机路由器”，进而使美国可以在全球开展不受节制的大范围监听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还控制着互联网的信息源。美国拥有世界上最大的网站访问量，如全球访问量最大的搜索引擎Google、最大的视频网站YouTube、最有影响力的社交网站Facebook和Twitter。通过纷繁芜杂的情报法律体系，这些网站收集存储的数据都被美国情报机关收入囊中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是控制了IT产业链上的每一个关键环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是全球信息通信设备的最大供给者，产业链上的每个关键环节基本上都由美国所主宰。从基础网络设施（思科、Juniper）、云（亚马逊）、数据库（Oracle）、操作系统（微软、安卓系统、iOS系统）、芯片设计（Intel、高通）到内容服务提供商（Facebook、Twitter、Google）再到软件和终端（苹果）等在内，美国制造商垄断了全球信息技术产品硬件和软件核心部分的研发、生产，并在全球广泛部署，几乎渗透了全球网络的每一个环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，为了维护其在产业链上的绝对优势，美国还不断通过并购交易，直接或间接地实现对原产他国的核心技术的掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国还通过国家安全审查措施，阻止外国投资者获取关键技术。2018年8月，美国发布《外国投资风险审查现代化法》（FIRRMA），将“重要技术”的范围从“对美国国家安全必不可少或重要的科技技术”扩展至包含“新兴技术与基础技术”。但凡涉及这些领域的外国投资，美国几乎都通过国家安全审查手段予以否决，通过严防死守来维护其在核心技术领域的垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是以“网络安全”、“清洁网络”为由打压供应链上的“异己”，意在维持其全球网络监听能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借其在产业链关键环节的主导权，美国在网络空间拥有了绝对的监听优势。然而，近年来中国通信企业的崛起使美国的利益受到挑战，华为、中兴、抖音、微信等非美国企业是其产业链中的“异已”，美国的卧榻之侧自然不容他人鼾睡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国NSA想通过修改路由器或交换机来进行监听，一家中国公司不会与其合作，美国颠覆和渗透目标网络的难度将大大增加。其结果将是，华为等中国企业的设备在全球电信网络中部署得越多，美国“收集一切信息”就越难。每部署一台，美国的监听版图便后退一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，美国政客的“清洁网络”行动却声称要通过排除“不受信任的中国供应商”来促进隐私和数据安全。很明显，美国掌控下的安全网络并不存在，因为其能够随意渗透。美国试图“清洁”中国企业的真正原因不是出于合理的安全理由，而是极力维持其全球网络监听能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a64f6850634504748455846d44d0618</guid>
<title>我现在查房时，看到的都是但丁地狱中的景象</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZarirUdwadia/2021_05_05_589726.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/扎伊尔·伍德瓦迪亚 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自疫情爆发以来，我最高兴的时刻出现在今年1月20日早8点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我在孟买的三家医院工作，当我走进其中一家的新冠病毒隔离病房后，我按照再熟悉不过的例行程序，穿上防护服开始查房，结果主管护士却告诉我，那天我们没有新的新冠病毒感染者入院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了此前245天的无情打击之后，这是一个难得的幸福时刻。我和护士相视一笑，庆幸那天印度全国每日新增病例下降到了15000例以下，这与我们在医院记录的持续下降趋势相吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们的快乐是短暂的：四月才是最残酷的月份。进入四月后，入院人数开始持续攀升，直到4月26日，印度创造了每天352991例的全球纪录。我现在查房时看到的都是但丁地狱中的景象：一排排的病人拼命挣扎着呼吸。他们的呼救声常常无人应答，因为过度劳累的医护人员也在强撑着工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本药物已经耗尽，而最可怕的是，氧气，这是维持生命的必需物质，现在也已供应不足。所有的医院都实行定量配给制，有些医院的氧气供应量非常少，而一旦氧气耗尽病人就会死亡。氧气瓶以黑市上的价格（一个原来价值6000卢比的氧气瓶现在卖5万卢比，合670美元）出售，因为绝望的病人已不再寄希望于获得一张医院床位，他们只在为最坏的情况做准备，在家里储备氧气。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/01/20210501172432548.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度医院人满为患 图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么在短短的三个月时间里出现了这么大的问题？就在今年1月，印度卫生部长还在高呼“印度已彻底击败了新冠病毒”——这句话所暴露出的仅仅是一种自以为是的傲慢，因为随后新冠病毒就一把扼住了14亿印度人的喉咙。我们没有利用1月份的时间窗口来增加疫苗供应，确保氧气厂增加产量，强调社交距离和遮掩面部的重要性，而是让5个邦继续举行大规模的选举集会，让350万朝圣者在库姆•梅拉节期间聚集在恒河岸边。在印度，宗教情绪、政治斗争和裙带关系往往胜过公共卫生原则和常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没人再关注病毒，因为我们已经宣布自己取得了胜利。然后，第二波疫情袭来，正如有头脑的人所预料的，这波疫情凶猛得犹如洪水猛兽，使2020年疫情看起来就像是浴缸里泛起的涟漪。无疑，这波疫情是由一个病毒变种引起的，它可能是令人谈虎色变的B.1.617病毒，它还携有两种突变——E484Q和L452R。对这一病毒变种全球蔓延的恐惧导致各国竞相拒绝印度人入境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名医生，我证明这一病毒变种似乎更具传染性，而且很可能更具杀伤力，似乎比原始病毒更容易影响到年轻人。年龄在26岁至44岁之间的年轻患者现在占所有病例的40%左右，几乎占死亡人数的10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫苗奇迹本身就是个丑闻。我们没有力争让所有可靠的疫苗生产商储备印度所需的17亿剂疫苗，而是沉浸在“疫苗超级大国”这一虚名中。政府做的简单算术题错得一塌糊涂：截至3月，印度一直在向74个国家提供疫苗，出口的疫苗剂量远远超过了本国公民接种的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人最初对接种疫苗还犹豫不决，而此时却又拼命想要得到疫苗，拥挤的人群吵闹着想要得到一剂珍贵的疫苗，却发现孟买的大多数疫苗接种中心已经库存见底了。由于在印度广大人口中只有大约5%的人接种了疫苗，现在距离群体免疫（即70%的人接种了疫苗）的日子还有700多天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，可悲的是，印度现在已经成为了全球疫情的中心，一个被直径只有100纳米的微小病毒压垮的国家。我们正在为我们的自满付出代价，我们只能作为一群沉默的看客观赏这场死亡之舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这波疫情还暴露出，印度问题的根源是系统性的，而且隐藏的更深——忽视本国医疗卫生体系且长期投入不足。印度是全球公共医疗预算最低的国家之一，医疗卫生支出仅占GDP总额的1.26%。这波疫情无情暴露出了我们最薄弱的环节——设备简陋、公立医院人手不足以及床位长期短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些再加上领导层缺乏远见，印度的面貌可能因此被永久改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>37b1b4db539b0c9cf6fbf098df4b6e27</guid>
<title>西方“棋手”只在乎赢，怎么会爱新疆“棋子”本身呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenning/2021_05_05_589725.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是陈宁，是暨南大学边疆传播与治理研究院的特约研究员，目前在上海大学文学院历史系攻读博士学位。我是土生土长的新疆人，出生于乌鲁木齐市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在填报高考志愿的时候，我做了一个影响自己一生的决定：选择维吾尔语专业。这个专业十几年来陪伴我至今。在读大学本科的时候，因为专业的缘故，要在新疆农村的小学支教一年，因此我有比较丰富的新疆南疆农村生活经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在支教期间，我关注到喀什地区有个贫困县，于是我只身一人前往那里了解情况，并且也在网上发起了募捐。在社会各界的帮助下，为当地的孩子们募集了衣物、文具和书籍。那时正值大四，凭着一腔青春勇的我，原本以为支教和募捐只是惠及他人，万万没想到的是我从中获得了快乐、滋养、鼓舞和陪伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/25/20210425142212199.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我在喀什塔县支教。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践中的经历也让我意识到“授人以鱼”的支教和募捐，对于地区的长期发展来说是非常有限，而“授人以渔”的就业问题渐渐浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在读硕士的时候，我被分配到吐鲁番的乡里进行语言实习，期间我们协助当地社区工作人员在当地进行了挨家挨户的《新疆农村劳动力资源调研》，这次调研让我更加感到就业问题迫在眉睫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本硕求学的过程中，我不仅在进行语言学习和训练，也在一次次实践中明白就业对于本地长期发展有着多重意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读博时，我无意中读到了“反华智库”澳大利亚战略政策研究所（ASPI）发表的报告：《贩卖维吾尔族：疆外的“再教育”、强迫劳动和监控》，当时正在新疆的我十分震惊，我无法相信文中涉及的地区就是我身处的家乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告里所描述的“强迫劳动”不仅关乎我的家乡，而且“强迫劳动”这种行为也是有违道义的，我是新疆人又是在读博士，因此，以专业和客观的方式探究真相的想法如同我家窗外的博格达峰，若隐若现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我跟有同样志向和想法的尼罗拜尔博士一拍即合，奔赴广州。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/25/20210425102803915.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过6个小时的飞行，我们从全世界离海最远的城市乌鲁木齐到达沿海城市广州，落地后就紧锣密鼓地展开工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在调研过程中，我们采用人类学田野调查的方式走访了5家企业，采用小组焦点访谈、深度访谈及参与式观察等研究方法，见到474位新疆少数民族务工人员，对其中70名员工进行深度访谈，并发表了调研报告《“强迫劳动”还是“追求美好生活”？——新疆工人内地务工情况调查》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/30/20210430155605231.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;549&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
员工分别有维吾尔族、柯尔克孜族、哈萨克族、塔吉克族（受访者自由选择用他们习惯使用的语言接受访谈）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼罗拜尔博士和我都有离开家乡新疆到远方学习和工作的经历，因此这次调研我们不仅仅是在做实地调查，更是用心倾听来自新疆的各族同胞在外工作和生活的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们眼睛看见、耳朵听见很多让我们或是感动或是开心的事情，比如最让我难忘的，是一个20岁出头的新疆小姑娘。她在生产线工作，因为看不懂机器上写的英文，所以下决心学起了英语。她每天把生词写在纸条上，揣在口袋里，一有空就拿出来背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有很多很多这样的新疆各族年轻人，在规划着自己未来的人生，有的想学电脑，有的想学美发，有的想学厨艺，在说到自己对未来的憧憬时，我能看到他们眼中的光，这些都深深地刻在我的脑海中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/25/20210425143601358.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和新疆务工人员聊天。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位柯尔克孜族大姐告诉我们，在广东打工，夫妻俩每月能有9000多元收入，已经在县城买了套87平米的房子，还能供得起女儿上大学，这在过去几乎不敢想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在报告发表之后，有一位在上海读书的姑娘联系到我，她说当她看到我们报告中写到的夫妻房深有感触，因为在她儿时，她的父母曾经就在广州打工，住的正是与报告中一样的夫妻房，而如今她已亭亭玉立，在上海读大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/04/25/20210425142337771.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在广州企业调研。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个姑娘的分享让我更加确信在广州的工厂中，工人们无论来自何方都是被平等对待，都在用双手构筑自己的美好生活，为自己的后代提供更好的生活和更优质的教育资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广州的就业，对于新疆各族务工人员来说，确确实实有着多重意义。南疆戈壁多，自然资源条件不好，南疆工人去东部沿海城市就业是一个很自然的人力资源流动现象，也极大地改善了他们的生活条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我内心非常感谢被访谈者们的善意和信任，他们将自己的工作、生活和对未来的希冀都毫无保留地分享给我们，访谈时我好像看到了每个人心中梦想的形状，这使我也对茫茫未来有了希望。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>