<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6614e6aaa3554528cf47562e22009d53</guid>
<title>一周军评：新时代军人荣誉体系为何重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_02_13_626003.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，无疑是中共中央、国务院、中央军委印发《军队功勋荣誉表彰条例》（以下简称为《条例》）。代表我军下一代勋表体系的军队勋章、奖章、纪念章，包括“八一勋章”“红旗勋章”“红星勋章”“和平勋章等，也同步亮相并启用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一份关于军人荣誉制度建设的顶层设计条例，正如《解放军报》在专题社论中解读的那样，《条例》的颁布施行，对完善党和国家功勋荣誉表彰制度体系，增强军事职业吸引力和军人使命感、荣誉感，教育引导官兵发扬我军大无畏的英雄气概和英勇顽强的战斗作风，激励全军官兵奋力实现建军百年奋斗目标，具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/13/20220213080115619.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;、
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;笔者个人观感，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红旗勋章和四等功勋&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;章之间差别较小 图源：中国军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勋奖体系细分化、条例化是正规化建设的重要一步。对于我军而言，经历过数次改革，尤其是经历过“军改”重塑后的我军，已经是世界正规化制度建设最完善、最彻底的军队之一，但在勋奖制度上，尤其是在平时着装中反映军人荣誉功绩的勋表制度上，我军出于历史原因则长期存在着不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我军是一支讲究历史传承的部队，我军勋奖体系的形成需要追溯到我军建军之初。和其他军队不同，我军是在先进阶级领导下建立的并为人民群众利益而战斗的人民军队，是一支进步的军队。由于自身的进步属性，我们军队重视功勋荣誉表彰工作，很早就形成了一套符合斗争需求、切实可用的勋奖制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在土地革命战争时期，我军就开始向有功的部队授予荣誉番号，例如，在1930年第一次反“围剿”时期，红军第一方面军3军9师27团1连在团长李聚奎，政治委员邝文龙的带领下，攻入敌18师指挥所并活捉了敌师长张辉瓒。为了纪念这次战斗，毛泽东挥笔写下了《渔家傲·反第一次大“围剿”》，这支“齐声唤，前头捉了张辉瓒”的连队，当时就被第一方面军3军授予“战斗英雄连”称号，开创了我军给有功部队颁发功勋称号的先河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一惯例随后伴随我军渡过了长征、抗日战争、解放战争、抗美援朝并延续至今，创造出我们熟悉的一个个英雄集体，活捉张辉瓒的“战斗英雄连”目前仍在我军战斗序列内，为83集团军某合成旅3连。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/13/20220213081109608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/13/20220213080933238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;83集团军红军老部队较多，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;除了战斗英雄&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;连以外还有&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“红一连” 图源：中国军网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在集体荣誉番号以外，在土地革命战争时期，我军也注重个人勋奖，建立了以“一、二、三等奖”为划分的个人荣誉勋奖体系。在中华苏维埃共和国成立以后，随着我军军事家开始翻译学习苏联正规化建军成果，我党我军进一步制定了最初的勋表制度：1933年 7月9日，时任中央军委代主席的项英签发《关于制定、颁发红星奖章的命令》，仿照规定了颁发一、二、三级红星奖章的功绩标准，这也是今日“红星勋章”的前身。不过，由于革命形势恶化，红军被迫放弃根据地长征，这一命令随即未能被贯彻执行。初步建立的勋表制度未能得到彻底实施，但这方面的制度建设，为之后抗战时期乃至后来的《纪律条令》的制定奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/13/20220213080835993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我军的荣誉奖赏细分制度因为长征的缘故被迫中断，但由于我军“政治建军、党指挥枪、支部建在连上”的根本原则，我军的荣誉奖赏尽管之后很久都没有进一步细分，这一套初步建立的勋奖体系依旧在日后具有较好的权威性和激励性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自古田会议后，我军对立功官兵授奖的实施流程主要有民主推荐、支部会议研究、上一级组织审定等多个民主流程。其中，支部会议研究立功对象，从源头上对荣誉授予对象进行一次筛选，不会出现同时期中国各路军阀出现的“滥赏滥发”情况。对于三等功以上的奖励，政治机关还需要进行审查核实，保证了党组织的公正、权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的荣誉奖赏制度拥有公正性和权威性，有助于提高我军革命斗争的士气和能动性，我们耳熟能详的黄继光、董存瑞等特技战斗英雄，都是这套制度下筛选出来的英雄模范，并授予了相应的革命英雄称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/13/20220213081330320.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;政治建军，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;军事民主&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;保障了勋奖制度的公正权威性&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，发挥出勋奖制度的激励性 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战爆发以后，为了满足斗争需求，我军的勋奖制度进一步制度化，但由于斗争条件的局限性，我军未作进一步的细化，包括勋表制度在内的一系列勋奖制度都是缺位的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9dded1eaf0b5e6dc64cd354cd9704973</guid>
<title>为什么世界需要中国继续“清零”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamesMayger/2022_02_13_625987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/詹姆斯·梅杰 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两年，通过采取封城、全员检测、严格入境等抗疫清零措施，中国避免了死亡病例在国内大量出现，并确保无论是苹果手机、特斯拉轿车还是化肥、汽车配件都能畅通无阻地继续流向世界其他地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果消费者和企业希望继续购买中国制造的商品，而不必忍受商品短缺和价格上涨，他们应该希望中国继续坚持执行自己的清零政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，你在中国以外是听不到这种声音的。北京坚持扑灭所有疫情招来了越来越多的批评之声，这些批评强调此种做法会损害中国经济，危害全球供应链，甚至还威胁到了冬奥运动员的人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织（IMF）高级官员吉塔•戈皮纳特（Gita Gopinath）上个月告诉媒体说，各国政府需要“重新调整”它们的防疫措施，警告更多封锁造成的破坏可能“给全球供应链带来非常严重的后果”。高盛投资公司1月份发表的报告认为，如果今年冬天中国多个省份受到奥密克戎疫情的打击，政府在全国范围内实施封城措施，中国今年的增长率可能会降至1.5%，这是自1976年以来的最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些担忧是实实在在的——如果中国试图阻止新冠病毒在境内传播，就需要付出高昂的经济、财政和人力代价。假如疫情持续蔓延，这些代价还可能会变得更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，尽管中国人的疫苗接种率高达惊人的87%，但人们仍极易感染病毒，如果中国放弃执行清零政策，允许病毒在14亿人口中几乎不受控制地传播，那么它所造成的生命和经济损失会使中国和世界现在付出的代价相形见绌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国重新开放后，感染人数会激增，那时中国的处境可能比其他国家目前的抗疫处境更糟。美国外交关系委员会全球卫生问题高级研究员黄严忠表示，中国目前在保护国人免受感染方面取得了成功，但这也意味着中国正面临着“巨大的免疫差距”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/10/20220210163838571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国外交关系委员会全球卫生问题高级研究员黄严忠接受新华社记者专访 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京大学研究人员的模型显示，如果以与美国类似的方式重新开放，中国将迎来一场规模远超任何国家的“超大规模疫情”，每天将有超过63万人感染。即使死亡人数可以保持在韩国或日本的低水平，中国的死亡人数仍可能比过去两年官方公布的新冠死亡病例4636例多得多。（在人口不到中国四分之一的美国，死亡病例最近超过了90万。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自病毒在武汉首现以来，中国曾多次爆发疫情，但这些疫情都已被政府采取措施扑灭，比如最近西安市就施行了封城措施，直到一月下旬，这座城市已将1300万人封闭在家约一个月的时间。到目前为止，反复进行的全员检测和接触者追踪已经足以控制最近在北京、天津、杭州和其他地方爆发的奥密克戎疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些限制措施导致港口和工厂暂时关闭，但该国的各行各业迄今为止毫发无损。中国的出口在2020年创下纪录，然后在2021年再创新高。如果不是因为物流没有中断，那美国进口商品的价格将上涨得更快，而商品短缺，无论是必需品还是奢侈品，都将更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
如果中国最终重新开放边境并撤除国内防疫控制措施，那这种稳定的商品供应就可能难以维持。与中国一样长期执行清零政策的澳大利亚，在该国大部分地区结束封锁并取消对所有入境者的强制性边境检疫后，1月份感染和死亡人数激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/10/20220210164300848.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚宣布奥密克戎感染病例激增&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国似乎会一直执行清零政策。除非新病毒变种变得比奥密克戎变种危害更小，否则中国人的反应很可能与澳大利亚人相似：人们会呆在家里以避免感染，或者他们因感染或与感染者有过亲密接触而选择待在家中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年疫情爆发初期，许多中国人选择自我隔离，即使政府没有强迫他们这么做。如果全国各地的感染和死亡人数激增，那这种情况很可能会再次发生，尤其是在医院人满为患的情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果发生这种情况，它对供应链的打击将是疫情爆发以来最严重的。从全球影响来看，如果悉尼的超市因人手不足而采取限购措施或临时关闭，这不会在全世界产生连锁反应；但如果中国出现了旷工现象，从而迫使中国各地的工厂和港口工作速度放慢或关闭，那将对世界产生犹如惊涛骇浪般的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使只是暂时出现这种情况，大范围的商品短缺也会推高本已高企的通胀，拖累早在奥密克戎疫情到来之前就已现疲弱的全球经济复苏。（国际货币基金组织最近对2022年世界经济增长率的预测已从4.9%下调至4.4%。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管北京没有防御住奥密克戎病毒的侵袭，但许多人认为，中国的防疫政策肯定会持续到2022年底甚至之后。根据国际货币基金组织最新发表的一篇报告，中国政府承认执行清零政策会付出代价，但仍然认为收益大过代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国疾病预防控制中心流行病学首席专家吴尊友表示，即使获得更好的疫苗也可能不足以推动中国改变政策，因为仅仅依靠疫苗接种并不能有效预防感染，变种病毒仍可能会绕开人体免疫系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他最近对有官方背景的《环球时报》说，“我们以前认为新冠肺炎基本可以通过疫苗接种的方式控制住，但现在看来，除了综合措施外，没有简单的方法能控制它。”他补充说，只要输入性感染仍有能力引发大规模疫情，中国就将继续实施现行政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正如过去两年所证明的那样，暂时和孤立的封城措施并不意味着制造企业和出口商会停止工作，货物会无法上船。因此，中国坚持清零政策的时间越长，对世界其他地区就越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国彭博社网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39fe866efa6a6631bfd9c5cd9d83549a</guid>
<title>在不完美中创造完美！“中国制造”之光——雪游龙</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2022_02_13_625985.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在海拔2198米的小海坨山脚下，在山峦起伏的松林间，横卧着一条腾飞的游龙。它全长1975米，落差121米，相当于45层楼高。这就是全世界独一无二的“雪游龙”——延庆国家雪车雪橇中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日，雪车比赛在“雪游龙”开始比赛日程，中国雪车队也是首次亮相冬奥会，站上赛道。比赛过程中，运动员将经过一个360度回旋弯，以及其他15个不同的弯道。这不仅是世界唯一一个360°回旋弯道，在弯道数量、赛道长度和比赛难度等方面，也都达到了国际顶尖水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/11/20220211140656301.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家雪车雪橇中心 无人机航拍 @视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;并不完美的地形条件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似完美的“雪游龙”，却有着并不完美的地形条件。世界上其他赛道均位于北坡，只有“雪游龙”因为北坡太陡，“被迫”成为了唯一一个位于南坡的赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“雪游龙”虽然看似坚固稳定，实际则是处于较厚湿陷性黄土土层，可能随时会发生小型地震和泥石流冲毁出发区。所以出发区赛道前的石头坡以及拦挡石头坡的铁丝网下面则是三道很深的挡土墙。再加上“雪游龙”位于山脊之上，东西两侧均存在陡壁，非常不利于建筑设备、器材的运输。所有的设备与器材均靠直升机和农户的骡马战队向山上运输。挖掘机在山顶24小时不敢熄火，因为零下三十多摄氏度，一熄火很有可能再也打不着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对制冷系统的巨大挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家雪车雪橇中心机电项目部经理李宇认为：“制冷机房如同一颗心脏，只有心脏强有力地跳动不停，将液氨源源不断输入冰龙体内，赛道这条冰龙才能存活。”制冷管作为“雪游龙”的制冷剂，将会被充进零下18摄氏度的气液混合氨，并在“龙”的体内循环流动，为其提供源源不断的低温，保证冰层不融化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比这更困难的是，总共有10811根制冷管，焊工师傅们需要将它们一节一节地焊接起来。而每一处的焊接都不能出现任何缝隙气孔等细节问题，否则就要将其刨开从头开始，不然很可能造成液氨泄漏的问题。气温、湿度甚至都可能直接影响焊接的质量。这些对工人的手法、细心程度都有着极高的要求。焊工师傅为了不影响焊接质量，炎炎夏日也仍然在接近40摄氏度的棚内工作，精益求精。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/11/20220211150909108.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;焊工师傅们在棚内进行焊接工作&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《筑梦冬奥》纪录片截图 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“制冰——平冰——清冰”三大繁琐步骤&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雪车雪橇是冬奥会上速度最快的项目。比赛时，平均时速在100公里左右，最高设计时速可达135公里，向来有“冰上F1”之称，风驰电掣般的高速行驶是雪车的最大看点。国际奥组委规定，冰面厚度误差不能超过5毫米。哪怕赛道有细微的不平整，高速滑行的运动员都有可能冲出赛道，甚至危及生命。2010年温哥华冬奥会上，一名来自格鲁吉亚的雪橇运动员诺达尔·库马里塔什维利，在训练赛中意外摔伤，最终不治身亡。因此，赛道冰面的平整顺滑程度极其重要。它的每一处细节，都决定着比赛的成绩，任何的疏忽都可能危机运动员的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制冰师需要先在混凝土表面反复喷洒几百余次水雾，在其表面形成3至5厘米的冰层。在基础的喷洒制冰流程之后，更重要的便是将冰面上出现的凹陷和凸起弄平。制冰师们先是采用了“以冰补冰”的方法，用多余的冰将凹陷部分填平。再使用带有冰刀的铲子，一下下在冰面上刮动，最终形成一整片平滑的冰面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是即便经过如此复杂的“平冰”步骤，冰面上仍然会出现灰尘等杂物，以及运动员滑行后留下的冰渣，从而影响比赛的公平程度。制冰师们需要在比赛中场休息的短暂时间内，用高压喷水枪快速清除冰层表面的杂物，保证比赛的公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/11/20220211150938963.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;制冰师们正在用冰刀刮平冰面表层&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《筑梦冬奥》纪录片截图 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66d5525a4feb1f828769f8604dee2684</guid>
<title>这部关乎美国国运的法案，又遇挫折？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2022_02_13_625984.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，美国围绕高新技术和基础研究两个领域的动作进一步反映出了其应对中国的基本思路。就逻辑而言并不新鲜，关键在于最后的政策执行效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一月中下旬，有消息称美光公司解散了其在中国的动态随机存储的设计团队，并将为核心研发人员提供技术移民美国的资格。[1]几乎与此同时，美国众议院1月25日公布了《美国竞争法案》(America Creating Opportunities for Manufacturing, Pre-Eminence in Technology, and economic Strength Act of 2022)。从法案的全名就可以看出，目的在于通过政府投资为美国的制造业，先进技术行业和整体的经济竞争力创造更多机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见无论是在业界还是政府层面，进一步建立高新技术护城河，并从维护美国竞争力的角度出发去加强美国基础研究能力，已经是大趋势。美国所讲的要以“全社会”、“全政府”的方式来应对中国并非虚言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就众议院这个法案和其对应的参议院版本，已经有专业人士从芯片行业的角度进行了解读，[2]而且特别提到了美国1945年的《科学，无尽的前沿》报告，这里就不再重复，只从相关政策演变和背后政治变化的角度做一些补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1957年，苏联发射人类第一颗人造卫星之后，美国如何通过国家科技政策、联合其盟友，并通过相关贸易体系和规则来构筑针对苏联的高科技封锁体系，相关文章早已经讲得很透彻。[3]就最新的《美国竞争法案》而言，其实也算不上新法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个名字和内容类似的法案早在2007年小布什任内就曾经通过，然后在2010年奥巴马任内升级调整之后又再次获得通过。而且奥巴马政府在2009年、2011年和2015年分别发布和更新了一份“创新战略报告”，核心目标都是要增加对美国国内的基础研发投入以及加强基础教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体研发投入横向国别比较而言，根据美国国会研究局的报告，[4]虽然美国的研发投入在全球的占比从1960年的69%下降到了2019年的30%，但是在2019年仍然以6575亿美元排在第一位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从下面这张研究局的图中可以看出，即使在2003年伊拉克战争开始之后，美国的研发投入仍然是保持增长，从3000亿增加到4000亿；2008年的金融危机导致研发投入在4000亿的水平停滞了两年，但是从2011年开始就又进入增长通道。这和2010年再次通过《美国竞争法案》和更新“创新战略报告”的时间点也都吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/09/20220209110002906.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;352&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过虽然美国整体研发投入一直在增长，按照美国自己的政策目标来评估，有学者分析之后的结论是“仍然有些雷声大雨点小的味道”。[5]比如奥巴马上任后第一个国情咨文演讲就宣称要让美国的本科学历人数占比在2020年重新回到世界第一。[6]但根据经合组织的数据，美国现在拥有本科学位的人口比重是50.1%，低于加拿大的60%和俄罗斯的56.7%。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
背后的一个主要原因就在于像《美国竞争法案》这样的法律只是授权法案，而不是实际的拨款法案。在后期的执行过程当中，实际款项不到位而导致政策效果差强人意。当然这不是美国独有的问题，也没有任何国家可以做到百分之百地执行政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国的突出问题是什么，我们可以通过比较不同时期、不同版本的竞争法案的立法过程来考察。
&lt;/p&gt;
下面第一张图是2007年竞争法案在参议院通过时的投票情况，88票赞成，8票反对。[8]一个州里面两位参议员全部反对的只有俄克拉荷马州和南卡罗莱纳州。
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/09/20220209113712693.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;302&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二张图是竞争法案的参议院版本在去年6月份通过时候的情况，68票赞成，32票反对。[9]一个州里面两个参议员都反对的情况延伸到了怀俄明州、北达科他州、堪萨斯州、俄克拉荷马州、阿肯色州、路易斯安那州、田纳西州、阿拉巴马州和佛罗里达州。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/09/20220209113743784.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;306&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党在2007年小布什时期和去年的拜登任内都是全票支持法案的，对两个法案投反对票的全部都是共和党参议员。而且另外还有10个州的两名共和党参议员发生了分裂，一人投票支持，一人投票反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查阅两次投票当天的会议记录，第一次反对的8名共和党议员都没有公开陈述反对理由，所以背后的缘由无从知晓。[10]但鉴于他们人数很少，基本可以认为第一个竞争法案获得了两党的普遍支持。第二次的32张反对票所反映出来的局面就不一样了。[11]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两次投票相隔14年，但在议员发言环节都有人不约而同地提到了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次只是简单提及中国一年毕业的工程师人数是美国的四倍，面对中国的发展，美国需要有紧迫感。第二次的发言中，中国则变成了需要被认真应对的“威胁”。现任参议院多数党领袖舒默甚至把这次的法案看作是决定21世纪美国领导地位的转折点，认为其将会是参议院历史上最重要的法案之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然在需要应对中国的问题上，两党立场基本一致，而且联邦政府撒钱给各州加强基础研发和基础教育的方案又较少有党派意识形态竞争的色彩，那又为什么还有32名参议员反对？甚至还包括像前民主党总统候选人桑德斯这样的议员？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc47936acf56ae746e6478532c1f15a2</guid>
<title>欧洲科学革命靠战争，中国未必要那样</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_02_13_625982.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“以今天中国的国力，我们具备前所未有的充沛的条件，推动中国的科学革命和科技事业实现跨越式地发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对于‘李约瑟之谜’当然就有好多流行的解释，这些解答都经不起推敲，文艺复兴时期欧洲国家之间的争霸赛，这才是‘李约瑟之谜’的实质。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视2月7日播出的《这就是中国》第132期中，复旦大学中国研究院院长张维为教授将携手来自复旦大学中国研究院的特聘研究员文一教授，带领观众一起探寻“李约瑟之问”的谜底以及科学革命的密码。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTIwNDc5NDkwMA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年前，《这就是中国》节目刚开播不久，我们讨论过一个话题：为什么中国历史上是远远领先欧洲的，但后来落伍了？欧洲究竟是靠什么赶上并超过了中国？我当时说了三个主要的原因：一是战争，如果我们从16世纪算起的话，可以说欧洲很长时间内都在打仗，从四五百个国家开始，打到最后剩下了二三十个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，从1500年到1799年，欧洲主要国家多数时间内都卷入了大规模的战争，西班牙是81%的时间卷入、英国是53%的时间卷入、法国是52%的时间卷入。但是坏事变成“好”事，当然这个“好”是打上引号的，欧洲国家付出了非常惨重的代价，包括大量的死亡、无数的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后一些主要的欧洲国家的军事实力发展起来了，社会组织能力发展起来了，科技实力也发展起来了。然后就开始到处打别人，建立海外殖民地，大量掠夺别人的财富和资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/11/20220211151851435.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一份始于1500年至1799年间的战争死亡图表。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;correlates of war&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因是金融。在东方贸易中发了财的威尼斯的商人，还有一些其它地方的商人，开始投资战争，资助了欧洲内部的战争和外部的许多战争，这个传统后来也在荷兰、在英国得到进一步的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，尽管中国当时是世界最大的经济体，但中国缺少贵金属，从明朝开始我们的货币供应开始依赖白银，患上了对西班牙控制的美洲白银的“依赖症”。也就是中国的货币供应，取决于外部世界提供的白银。一旦白银供应出现危机，中国社会便陷入混乱和动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个原因是朝廷妄自尊大、不思进取、闭关锁国，迷恋于中国版本的“历史终结论”，老子天下第一，这种心态使中国对外部世界发生的巨变，特别是欧洲的工业革命和科学革命几近麻木无知，最终无法应对西方列强崛起所带来的血与火的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么与中国走衰，欧洲走强有关，还有一个就是英国汉学家李约瑟提出的非常尖锐的问题。李约瑟长期研究中国古代的科技发明，他说中国历史上的科技发明，往往远远超过同时代的欧洲，特别是15世纪之前更是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他问了一个问题：尽管中国古代对人类科技发展做出许多重要的贡献，但为什么近代科学和工业革命没有在中国发生？这就是著名的“李约瑟之问”或者叫“李约瑟之谜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“李约瑟之问”，许多学者都给出了自己的回答，比较有代表性的是“言必称希腊”的回答，也就是说西方文明源于古希腊，这个观点今天实际上是有一些争议的，我们这里姑且不论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古希腊有一种不寻求任何实用目的的自由思想的传统，因而产生了古希腊数学公理体系，这种体系又与欧洲中世纪的经院哲学喜欢刨根问底的思辨传统结合，最终产生了17世纪的牛顿力学革命等。那么相比之下，中国自古以来就是学以致用的传统，所以中国会有各种各样的技术发明，但不可能产生科学革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/11/20220211152257237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1687年7月5日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;艾萨克·牛顿爵士出版了&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自然哲学数学原&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;理&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些持这样观点的人进一步论证：我们不能只学习西方的科学技术，而且必须完全拥抱孕育了近代科学的古希腊-古罗马文明的核心要素，经历西方启蒙运动，拥抱西方文明代表的科学、理性、民主、现代性等等，最终才能发展起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，今天的中国已经崛起，中国已经是在世界第四次工业革命的第一方阵。新冠疫情的暴发，让我们看到了西方疫情防控的全面的溃败，西方神话也因此而进一步走下神坛。中国普通老百姓天天都在进行中西方的对比，获得一种我称之为伟大的“心胜”：比较今天的中国和今天的西方主要国家，究竟谁更讲科学？谁更为理性？谁更拥有更高品质的民主政治？谁的国家更具有现代性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过疫情防控的国际比较，多数中国人心中都有了自己的答案。坦率地讲，我们从西方学习了很多东西，现在还在学，以后还要学，但我们非常明确，这是有选择的学习。与此同时，我们的眼光早已超越了西方模式，我们看到了西方政治和社会制度，以及其它制度的许多深层次的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天西方应该鼓起勇气，摆脱对中国的傲慢、偏见和愚昧。当然，如果西方选择继续保持这种傲慢、偏见和愚昧。那就如同我经常讲的，我们只能把你们继续留在黑暗中了，非常同情你们，最后后悔的必然是你们，不是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，文一教授让我为他的新著《科学革命的密码》写几句话。我是这样写的：“这本著作给人带来了优秀的原创性研究成果特有的那种冲击力和震撼力。这本著作解构了西方话语关于文艺复兴和近代科学起源的主流叙事，令人信服地论证了欧洲的社会需求。特别是当时国与国之间长期的战争与军事竞争，才是近代科学发展的核心动力。文一教授旁征博引，提出了许多真知灼见，正面回答了‘李约瑟之问’。《科学革命的密码》对于中国冲破西方话语桎梏，确立中国人自己对中国和世界的主流叙事都非常有启发。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/11/20220211152402690.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《科学革命的密码》打破“西方中心论”再论历史之问。来源：新浪读书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚写完这段话，我就看到一个当时全网刷屏的一个视频，2021年10月29日，华为公司举行“五大军团组建成立大会”。“五大军团”分别是：煤矿军团、智慧公路军团、海关和港口军团、智能光伏军团、数据中心能源军团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我意识到华为公司是抓住了中国社会的一系列最紧迫的、最迫切的需求，然后把这些需求与华为的科技强项紧密地结合在一起，这必将为华为开辟新的广阔的前景。从一个更广的范围来看，习近平总书记已经把中华民族伟大复兴和满足中国人民追求美好生活的需求，作为中国科学革命和科技创新的最大的推动力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>