<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ab4edadccf5f63a5d25375ca62a0c18</guid>
<title>机关算尽、选情不利，小马科斯又想要和解？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2025_05_21_776608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年7月正式走马上任，小马科斯入主马拉鄢宫、执掌菲律宾总统大权已近3年。背负着延续其父亲荣耀、振兴和重建家族势力的小马科斯，给国际社会尤其是本地区留下了深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是小马科斯政府的外交政策表现出与其前任截然不同的风格，相比于杜特尔特政府的务实主义，小马科斯执政有极强的“政治精英主义”和“利益集团主义”的色彩。过去三年里，国内粮食和能源价格危机、通货膨胀、高失业率都是菲律宾普通民众不能承受之重，而小马科斯政府发起的针对杜特尔特家族的政治斗争更是出人意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚结束的“2025中期选举”印证了小马科斯政府的执政成绩不尽人意，也显露出菲律宾民众对愈演愈烈的家族和政治集团斗争的反感，并在一定程度上反映出平民大众对菲政府以牺牲中菲关系为代价一边倒向美国的外交新政的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中期选举结果虽然在一定程度上可以预测2028年的总统大选风向，但这对小马科斯政府而言，维持现有内政外交政策方向的吸力远远大于“洗心革面”的推力。换言之，外部和内部因素的合力作用将使得小马科斯政府延续现有执政风格，菲律宾国内政治格局难免将长期陷于动荡，“依美制华、联美遏华”的政策框架将导致中菲关系、南海问题、地区安全仍将面临变数和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/20/20250520175423129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月12日，菲律宾总统小马科斯（右）及其母亲、菲前总统马科斯夫人伊美黛（坐轮椅），在北伊罗戈省一投票站投票。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;充斥着欺骗与谎言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯政府任期过半，其上台后的外交政策、政绩及其赢取选票的手段可以说无一不是充满争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;争议一：菲律宾的外交政策经历了建国以来最大的摆动，欺骗了包括中国在内的国际社会&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1946年独立，菲律宾外交政策的核心是美菲军事同盟条约，这一点一直没有改变。有所不同的是，菲律宾与中国及其他国家的双边关系偶尔会因为各届政府的不同偏好而呈现出差异性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就中菲关系而言，维持两国分歧可控和经贸往来合作，是历届政府的基本方针。特别是中菲关系经历了阿基诺三世政府的冲击之后，杜特尔特政府上台便及时扭转两国关系持续下滑的态势，重新聚焦对话与合作主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但紧接着，正如美国《纽约时报》在2023年5月的一篇报道所描述的，“小马科斯的外交政策经历了大转向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，小马科斯历史性地访问中国，当全世界都在预测中菲关系将在原有轨道上继续向上升级之时，菲律宾新政府却开始将两国关系一步步推向冲突、争议的一端。即使那些右翼和极左翼声称这种调整是“正确的”，同时小马科斯政府的“亲美”取向正中美国及西方国家的下怀，但菲律宾国内多数、东南亚地区国家及国际社会都对突如其来的外交“新政”感到错愕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾本土学者埃里斯·阿鲁盖坦言，最让人惊讶的是小马科斯政府外交政策转向的发展进度和加速。拜登政府和小马科斯政府抛开历史恩怨，让菲律宾国内那些担心重陷独裁统治的人士感到不安和不知所措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;争议二：小马科斯政府治理政绩不孚众望，欺骗了菲选民的信任&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据世界银行的统计，菲律宾是东亚和太平洋地区增长最快的经济体之一，2024年至2026年间年均增长率有望达到6%。但2024年菲律宾经济增长5.6%，与政府设定的6%-6.5%的目标相差甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然经济保持可观的增速，但在民生领域可谓危机重重。菲律宾的通货膨胀率从2022年创下14年新高的5.8%，到2023年仍维持在6%左右，2024年虽降低到3.9%，但电力、燃油、食品等价格居高不下。小马科斯在竞选总统时曾承诺，将把大米的价格降低到20比索/公斤，但至2025年2月，每公斤米价平均超过40比索，部分地区超过50比索/公斤，因此不得不宣布全国进入“粮食安全紧急状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾民调机构“社会气象站”2025年3月公布的一份调查数据显示，2024年12月当月有63%的受访者认为处于贫困状态，达到二十年以来的最高水平。其中，大约200万从事水稻种植的农民中有33％是最穷的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾国内90%的原油依赖进口，税收和物流成本使得国内燃油价格居高不下，2022年汽油价格一度突破100比索/升。2023年以来，菲律宾汽油价格大概维持在65-85比索/升，平均价格比越南高出近33%，比泰国高约20%。菲律宾的工业用天然气价格略低于日本，但远高于东南亚其他国家，约为0.2美元/立方米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受能源价格居高不下影响，菲律宾电力价格持续上涨，2017-2019年维持在8-9比索/千瓦时，2022年达到峰值12-13比索/千瓦时，2023-2024年比峰值时期每度电降低约1比索，平均价格比新冠疫情之前上涨超过20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，菲律宾的失业率虽然自2024年以来有所下降，但仍保持较高水平，且自2025年1月开始出现反弹，失业人数环比增加53万，达到216万，失业率达4.3%。小马科斯政府虽试图增加就业，但失业率与其上任之初相比并无太大改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/20/20250520183738284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小马科斯发起“新菲律宾”运动&lt;span&gt; 菲华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;争议三：小马科斯通过彻底的欺骗和背叛政治联盟，重建以其为中心的政治集团&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年以来，菲律宾国内政治格局经历了戏剧性一幕：盛极一时的杜特尔特家族快速衰落、甚至面临被踢出局的风险，而小马科斯领导的政治集团快速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，马科斯家族在菲律宾国内颇具争议，直至今日菲律宾总统善政委员会仍对小马科斯的父亲、母亲及其他家族成员的资产进行清查和追回。小马科斯虽然有意代表其家族重回菲律宾政坛并恢复家族政治势力，但始终无法摆脱其父亲的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，杜特尔特选择了小马科斯作为政治盟友，在2022年大选中以劝说其女儿莎拉放弃竞选总统选举为代价，支持小马科斯登顶菲律宾总统宝座。当时，莎拉作为副总统候选人的得票率高达61.53%，而小马科斯即使有杜特尔特的支持也只有58.8%的得票率。上任后不久，小马科斯就开始试图摆脱杜特尔特家族的影响，对前总统杜特尔特、副总统莎拉进行政治打压。特别是临近中期选举之时，两大家族的矛盾彻底爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月以来，小马科斯政府不仅允许国际刑事法院逮捕杜特尔特，菲律宾众议院还发起了对副总统莎拉的弹劾。国际刑事法院能迅速完成对杜特尔特的逮捕行动，离不开小马科斯政府的支持，而众议院对莎拉提起弹劾更是与马科斯家族有着无法隐瞒的关联。众议长马丁·罗慕尔德兹是小马科斯的表弟，这在菲律宾国内几乎家喻户晓。同样，国家调查局、国家警察局等政府组成部门和菲律宾司法检察官办公室自2024年11月之后，接连通过传唤、调查对莎拉展开“政治追杀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民调机构“社会气象站”4月的调查显示，菲选民关注的话题多集中于民生领域。右翼势力刻意放大南海问题，声称75%的受访者支持在南海问题上采取强硬立场的候选人，暗示小马科斯政府的南海政策是“民意所向”。然而，超过90%的菲律宾民众优先关注致力于“增加就业机会”和“发展农业和确保粮食安全”的候选人，打击非法毒品及其他民生问题次之。民调机构即使刻意将外交和南海问题纳入调查议题，但相比之下显然属于次要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民调结果虽并不一定全面，但自2025年1月以来的几乎所有调查都表明，民生问题才是菲律宾选民真正关心的话题。虽然握有在野党无法比拟的优势，特别是在议程设置、可调动政府资源等方面占据压倒性优势，小马科斯政府结果仅以参议院5票的结果草草收场，这一事实有力证明了其在民生领域的成绩是公认的不尽人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲律宾政局加剧分裂，在所难免&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲国内政局至少包含三套组织结构，家族势力、政治精英集团、美西方支持的隐形阵营，这三者按照各自逻辑运行，同时又交织作用，共同构建独特的政治格局，但目前这三种结构都呈现出分裂的迹象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3a4235788bc33f8866aa0d47ed89816</guid>
<title>人工智能至今仍不是现代科学，人们却热衷用四种做法来粉饰它</title>
<link>https://www.guancha.cn/XieYun/2025_05_21_776583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/谢耘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人工智能”一词是在1956年夏天在美国达特茅斯学院举行的一个研讨会上提出来的。从此，它成为了人类试图用现代科学与技术手段来复现人类所具有的智能的这一工作领域的正式学术名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是“人工智能”的开山鼻祖，却并不是这次参会的人，而是大名鼎鼎的图灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图灵被尊为人工智能之父，原因在于在人们纠缠于如何定义或描述什么是人类的“思考”或所具有的“智能”的时候，他“巧妙”地避开了这个问题。于1950年在一篇论文中他提出了一个“可操作”的判定机器是否具有了与人一样的“思考”能力的测试方法，即著名的“图灵测试”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是这篇《计算机器与智能》的论文并不是发表在科学类杂志上，而是刊登在心灵学会的季刊《心灵（Mind）—心理学与哲学》上（A. Turing，“Computing Machinery and Intelligence”，《Mind》，59（236）：第433-460页，1950）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/20/20250520145329411.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
刊载图灵论文的期刊&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图灵测试，简单地说就是让一个人（询问者）只通过键盘与显示器与在另外一个与其严格隔离的房间里的“智能体”对话，这个“智能体”可能是一个人，也可能是一台机器。对话内容不限。如果经过一段时间的对话，一台机器给出的回答让这个询问者无法确定它是人还是机器，则这台机器便被认为具有了与人一样的“思考”能力，也就是智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图灵之并没有限制对话内容，因为我们无法确定智能的边界在哪里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/20/20250520145340329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图灵测试示意&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这个测试过程只通过键盘与显示器进行，所以它将人的“思考能力”与其它特征做了有效的隔离，如文中所说“在人的物质与知识能力之间划了一条鲜明的分割线”；另外询问者只看输入和输出结果，所以这是一个黑箱测试，避开了对机器和人“思考”的内在机制过程这一复杂问题的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图灵在文中针对9个与他立论相关的挑战性问题做了讨论。但是这9个问题中，前8个都不是针对图灵测试本身的疑问，而是针对“机器是否能思考”这个问题的，这是他论文价值的前提。只有第9个所谓的超感知问题与图灵测试有一点关系。但这个问题已经进入到“玄学”领域了，不属于科学研究的范畴。所以不能认为图灵设想的这些问题是对图灵测试本身的疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70多年来，对于图灵测试有许多讨论，但是所有的讨论似乎都遗漏或忽视了一个关键的问题。下面这句来自一篇综述性文章的话，典型地反映了这个情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“图灵测试的重要特征首先在于它给出了一个可操作的智能定义，也就是根据对一些列特定问题的反应来决定一个客体是否是智能体，这就为判断智能提供了一个客观标准，从而避免了有关智能本质的无谓争论。”（宋永刚，“图灵测试：哲学争论及历史地位”，《科学文化评论》，第8卷第6期，第42-57页，2011年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图灵测试确实是“可操作”的，所以它不是哲学思辨性的。但是它是如上所述的一个遵循“客观标准”的测试吗？这是一个非常基本而重要的问题。因为现代科学的基础前提便是客观性，离开了客观性就不再是真正意义上的“科学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不难发现，图灵测试是一种主观评价方法，不是客观性测试。它的“可操作性”让其具有了现实可落地性，但是并没有导致它具有客观性。或许有人会说，我们可以用足够多的人去做测试，然后再对这些人的评价结果做平均岂不就消除了个体的主观性了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学讲的客观性并非此意。科学的客观性是指任何人做同样的测试，结果都是一样的，与具体测试人的主观意识无关，而不是通过对众多测试做“平均”去获得与个体主观判断的无关性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对论中讲不同的观察者看到的情况可以不一样，这种不同并非缘于观察者的主观意识，而是取决于观察者所处的客观地位（所谓的参照系）。所以这种不同依然具有明确的客观性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2014年英国《每日电讯报》报道，一台由俄罗斯人弗拉基米尔·维西罗夫（Vladimir Veselov）创立的模拟13岁小男孩的人工智能软件尤金·古斯特曼（Eugene Goostman）通过了‘标志性的’图灵测试。在2014年举行的共有5台超级计算机参赛的图灵测试竞赛上，尤金·古斯特曼设法让测试人相信被测试者33%的答复为人类所为。这一测试成功正逢图灵去世60周年纪念，被认为是人工智能领域里程碑式的突破。”（图灵测试-百度百科）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年大语言模型兴起后，更多的系统“通过了图灵测试”。但是这一切，都没有产生公认的“机器已经具有了与人一样的思考能力”的结论，虽然不断流行着各种耸人听闻的说法。这从一个侧面说明，图灵测试这种黑箱主观评价方法，并不是一种衡量机器是否有与人一样思考能力的具有客观性的科学测试标准或方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在图灵这篇论文开篇的核心便是这样一种主观方法，所以不难理解，论文的后续内容中，还有许多与科学规范要求相悖的论述，比如将猜测当作事实，并且基于猜测和类比去下明确的论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在展望未来的时候，图灵写道：“（为了让机器像人一样思考）恐怕根本不需要再增加机器的操作速度。现代机器中那些可以认为相当于（大脑）神经细胞的部件的工作速度大约超过了神经细胞的一千倍。”（“It is probably not necessary to increase the speed of operations of the machines at all. Parts of modern machines which can be regarded as analogs of nerve cells work about a thousand times faster than the latter.”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，不要说当初，就是在今天我们对人脑神经细胞到底是怎样工作的依然知之甚微，我们没有掌握多少依据去说计算机中哪些部件的什么功能当于这些细胞的哪些具体功能作用，这些思考充其量只能是一种不知是否有意义的粗糙类比；在这个基础上去比较两者的工作速度是没有意义的；而基于这种速度的比较去做进一步的推断，就更没有说服力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，图灵的这个陈述只能算是一些相互关联的有待检验的推测，而不是基于事实的严谨论证的结论。这段话的第一句，确实加了“恐怕”这样的推测字眼，但是后面提供的推测基础的陈述却用了肯定句式，意在陈述确凿的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学探索中，当然需要做各种推测、猜想、类比等等不可避免地带有主观色彩、未必一定有意义的工作。在探索中，这些工作的必要性与价值毋庸置疑。但是这些工作是探索的过程，不是下科学论断的依据或方法。科学本身，或称科学的论断只能是事实或基于事实与严谨的分析论证结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果作为一篇心理学的论文，那些主观色彩或不严谨可能都不是大问题，因为心理学还不是现代意义的科学。而且这篇文章本来也是发表在心理学刊物上的。但是，如果把它作为现代科学意义上的论文，就会产生众多显性与隐性的不良后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，后人好像确实把它作为了科学论文来看待，并且被当作了以科学的面目出现的“人工智能”学科的奠基之作。图灵测试被认为是“为判断智能提供了一个客观标准”，图灵也因提出图灵测试而被尊为“人工智能之父”。不知到这一切是否符合图灵写作此文的初衷。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45121934df96f11c1e4f1ccca05ae6b2</guid>
<title>“俄罗斯人认为中国的产品不好”，这说法误解了一个现实</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanbaozhong/2025_05_21_776581.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国车企加速布局俄罗斯市场，尤其在2022年西方品牌撤离后迅速填补空缺。2023年前三季度，中国品牌在俄汽车销量占比超50%，本地化生产成为关键策略，如长城哈弗在图拉州设厂，奇瑞与当地企业合作组装，降低关税成本并提升价格竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受俄罗斯国内政策影响，近半年来中国汽车在俄销售趋势明显放缓，但凭借成熟的技术和灵活的市场策略，中国车企正逐步巩固已占据的市场份额。莫斯科天雅国际汽车汽配中心项目专家荣誉顾问袁保忠在交流中坦言，从整车出海到服务出海，中国汽车在俄罗斯市场仍有挖掘的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;中国汽车在俄罗斯市场的发展现状如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁保忠：&lt;/strong&gt;从整个行业环境来看，中国汽车品牌企业出海俄罗斯做得不错。过去全世界的汽车销售是被欧美日韩的品牌把控，后来随着中国在新能源上的弯道超车，像比亚迪、长城这些品牌的崛起，全球市场对中国新能源车的认可度逐渐提高。无论是我们在电池技术上的突破，比如说宁德时代，还是比亚迪的造车，再到后来小米的出现，都真正体现了中国制造的进步，也体现了中国在汽车领域很好的发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回俄罗斯市场，我想先谈谈大家可能存在的错误认知。很多人认为俄罗斯这个国家不适合新能源车的推广，因为它纬度高、气温低、电池续航能力不足，但大家可能忽略了一个事实，那就是俄罗斯是个幅员辽阔的国家，新能源车只是在西伯利亚的极寒地区面临电池续航的挑战，其他地区的纬度、海拔高度和平均气温，类似我国的北京、乌鲁木齐及东三省等地区。实际上新能源车在亚欧地区是深受消费者喜爱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;过去几年，欧美企业的退出对俄罗斯的汽车市场产生了什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁保忠：&lt;/strong&gt;我认为国产汽车在俄罗斯的市场还有很多潜力可挖，欧美老牌车企的退出是个机会，中国车企现在正弥补它们留下的行业空缺。比如奇瑞到了俄罗斯马上就跟拉达（注：拉达是俄罗斯最大汽车制造厂――伏尔加（AvtoVAZ）旗下的汽车品牌）合作，后面长城也来到了俄罗斯，包括吉利也正在俄罗斯布局。所以整个中国乘用车系列都已经进入了俄罗斯，并有了很好的口碑。后期我们整个汽车生态产业要继续跟进，不只是国产整车进入俄罗斯，国产零部件也要进入俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/20/20250520150955286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年上半年，吉利汽车在俄罗斯的销量，在所有汽车制造商中排名第四，市场份额为9.6%。&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，卖车只是第一步，像我们莫斯科天雅国际汽车中心还承载着品牌输出的使命，我们是有国家荣誉感的，我希望我们会成为国产车出海俄罗斯的市场标杆。目前我们已经形成了汽车领域生态销售的示范，再加上我们后期的零部件，很多国产品牌都在跟进出海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是个制造业大国。我来自浙江，这里生产的配套零部件供应全球各大品牌。不管是奔驰、宝马、路虎，还是马斯克的特斯拉，都离不开中国制造。而目前所有的新能源汽车，唯有咱们能做到所有的汽车零部件百分之百配套，自主生产。宁德时代先进的电池技术、华为先进的智能驾控技术都代表了中国未来的工业导向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在主要是为中国车企和中国汽车零部件生产商提供一个平台，短期看的是贸易，后期我们要带动的是工业出海。因为俄罗斯是农业大国、资源大国，但地广人稀，且缺乏先进的高端技术和工业支撑。而中国不仅可以把俄罗斯当成一个市场，还可将俄罗斯作为一个窗口覆盖周边的国家，比如说吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦等，使影响力向外辐射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;俄罗斯的消费者的选择偏好和其他国家的消费者有什么不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁保忠：&lt;/strong&gt;欧美和日本都有自己的汽车文化，俄罗斯也不例外，当地消费者也有自己的汽车文化。首先俄罗斯是资源型国家，不缺汽油。其次，俄罗斯地广人稀，在这里工作、生活都离不开汽车，所以它天然就有孕育汽车文化的土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车改装这事儿很符合俄罗斯人的气质，我们老叫人家“战斗民族”，其实更应该说他们对“速度与激情”有一种偏好。出门必须得开车，那他就需要获得驾驶的乐趣，再加上还要彰显自己的身份，我得有个性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人的性格里有非常张扬的一面，所以他们偏好更大的空间、更多的驾驶乐趣、更强的推背感，甚至更高的越障能力。而且俄罗斯的基建没国内那么好，很多道路的维护和保养较差，这就对汽车的底盘系统、悬挂系统、刹车系统提出了更高要求。简单来说，俄罗斯的区域环境、气候特征和道路情况决定了它存在一个庞大的改装市场等待我们国内企业去填补。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/20/20250520151635108.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯人在选车时也会追求更大的空间&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，俄罗斯人还比较喜欢享受生活，所以对房车的需求也蛮大。对俄罗斯人而言，工作是工作，生活是生活，分得特别开，并且他们有足够多的假期跟亲戚朋友一起外出游玩，因此就需要一定的私人空间。过去房车的售卖都被欧美企业掌握，俄罗斯人对房车这一块的需求还是比较大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有就是皮卡，因为俄罗斯是农业大国，所以中国的商用车、农机车在俄罗斯也卖得比较好，带动了我们的配件销售。随着环境的变化，消费者除了对整车驾控的体验感有要求外，还有实用性，毕竟道路不好就需要更好品质的产品去支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前传统型的配套类的配件已经进入了俄罗斯市场，后期可能会有一些更专业的产品不断进入，比如一些加大能量的避震悬挂。我认为这些产品会逐渐获得当地消费者的青睐，尽管目前大家对这些产品的接受度还不是很高，不像日本和美国，因为这俩国家本身就是汽车制造大国，品牌沉淀也多，赛车文化影响很深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人特别喜欢玩儿那种老式的肌肉车还有皮卡，他们有独特的需求和爱好；日本就讲究小巧和驾控感，国际大赛里有很多日本车队，像本田车队、铃木车队。这些都体现了他们在汽车领域里对人生追求的一种表达，而俄罗斯也有这种发育汽车文化的土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着我们中国文化的不断传播、汽车工业的逐步跟进，俄罗斯人对中国汽车的认知也会加深，慢慢地等他们对汽车内部的构造比较熟知了以后就会形成一个市场，进而形成一种独特的中国汽车文化，只是这可能还需要一点时间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db31a00a4bbc666064d51d184eb9d114</guid>
<title>破解统一难题13：和平、统一、并购，大陆该怎么接招？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_05_21_776579.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
天予弗取，必受其咎，时至不迎，反受其殃。——《说苑》
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章写在“5·20”前，基本没什么改动，因为我预期在中美贸易战休兵、特朗普重新评估对华政策的此刻，赖清德的言行会被严加看管，不会敢在执政周年挑衅大陆。相反，他会使劲清洗自己身上的“卖台”标签，“保台”与“卖台”现在是同义词。因此，不需要等他“5·20”演讲后再动笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场“5·20”演说，空洞枯燥，了无新意，重点不在于赖清德讲了什么，而是他没讲什么。有关两岸之事，赖一句都没敢提，那个曾经高唱“互不隶属”的“台独金孙”不见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这也符合台湾舆论的预期，在中美暂时休兵的时刻，特别在特朗普急欲实现中美领袖高峰会的此时，这位“儿皇帝”的周年讲稿显然受到美方严审——“台独”想说的，一个字都不能讲，以免破坏了气氛，坏了美国的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/05/20/20250520153749953.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赖清德&lt;span&gt;资料图来源：台湾“中时新闻网”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税豁免期90天内，“台独”正快马加鞭将台湾的家产往美国送，连汇率也早早在两个交易日内强升6%以此来望主垂怜，特朗普的“穷台”计划可谓顺风顺水，得来全不费功夫。连贝森特也忍不住赞叹，台湾的提议好。虽未言明好在哪里，但可想而知，台电子业供应链将大举移美。当然还有其他汤汤水水的“贡品”，肯定也不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带领号称全世界最庞大的“台湾投资美国队”团长甚至毫无羞耻地称，“台美双方合作可使美国再次伟大”，奴性冠绝全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日之前，站在中美贸易战休兵的战场废墟上，兵败山倒的特朗普称，中国同意全面开放市场，这对中美都很好，“对统一与和平也非常有利”。这话在台湾内部立即掀起一波巨浪，但在大陆却似乎未起波澜，或许，大陆政府正在评估怎么接招比较妥当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，赖清德在“5·20”前密集接受媒体专访，也冷不防抛出“大陆要并购台湾就要提条件”一说，与前阵子公布“赖17条”时的法西斯嘴脸对比，既突兀又矛盾。这不是人格分裂，而只是顺着特朗普的调子和声伴唱，善尽孝道之举，对美表明，无论美国要抗中，还是和中，“台独”都能配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，针对和平、统一、并购的这套组合拳，大陆该怎么接招呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国总统突然讲“统一”（unification），这已不是罕见，而是数十年来“仅见”的案例，非常符合特朗普打破常规的性格。美国务院按往例，立即澄清总统的发言，称这个词并非指涉台湾问题，而是促成中美经济“团结”（unity）之意。这叫做愈描愈黑，就像过去八年，美国的官方否认，往往是在侮辱地球人的智商。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/20/20250520153551630.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年5月12日，美国总统唐纳德·特朗普在美国华盛顿特区白宫罗斯福厅的新闻发布会上发表讲话。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI可以证明你的常识与直觉并没错，“unification”通常用在分裂国家的政治统一，不会用在贸易谈判里，AI判断特朗普这番话可能是误用，或修辞策略。而我们人类都知道，特朗普玩弄修辞根本是日常，而且每一次修辞都有明确目的，不会无的放矢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国手上的台湾牌有两面，一面是“台独”，另一面是统一。这一次，特朗普百分之百就是在打台湾牌，只是这次是反着打，目的是诱使中方上大谈判桌，谈大格局的议题，以实现他个人的历史性功业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于特朗普卖台的预测，我已讲过多次，他突然抛出“和平统一”，个人并不感意外，而是感到欣慰，重点并不在于这句话到底是真心还是假意，而在于他既然说了，我们就大可将计就计，引导他继续在统一的调子上继续唱，唱到统一为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也可以将特朗普此举解读为“调戏中国”，甚至视为另一种买空卖空的陷阱。然而，陷阱的危险性在于我们事前不知道是陷阱，如果事前就知道，不但无伤，反而还可以大加利用，让对手自己跳下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切不过是一场交易，两岸终局最好的结果，也就是一场交易，虽然成交没有那么容易，但总比僵着强。特朗普既然解了锁，我们就别怕开箱，因为往后，可能不会再有敢于解锁的美国总统。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>