<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb67220f083b3f5dd4d0798f02c385e7</guid>
<title>诺贝尔奖名头拯救不了西方主流经济学</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouWen/2024_10_15_751827.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年诺贝尔经济学奖授予达龙·阿西莫格鲁、西蒙·约翰逊和詹姆斯·A·罗宾逊，以表彰其“对制度如何形成以及如何影响繁荣的研究”。与此形成鲜明对照的是，最近发生的欧盟电动汽车反补贴案闹剧正好挑战了经济学诺奖，让经济学诺奖情何以堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/15/20241015135301354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺贝尔奖名头拯救不了西方主流经济学&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学诺奖的自由主义经济学营销策略与反事实特征，正在让越来越多的中国人清醒。近年来，经济学诺奖在中国的影响越来越弱，几天新闻热度下来，谁获得诺奖，什么理论获得诺奖，很快就被淡忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个典型的事实就是，过去说到谁获得经济学诺奖，首先是获奖者的名字如雷贯耳，国人为此膜拜至极，甚至刮起经济学诺奖的演讲旋风。其次是竞相收集和传阅其经济学说和理论，并且形成一种经济学研究时尚。但是，现在好像连热衷预测的兴趣也不再时兴。这恐怕和诺贝尔奖的颁奖争议有直接关系。甚至有人认为，经济学诺贝尔奖如果再不浴火重生，就可能会跌下神坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/15/20241015135144314.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年10月14日，诺贝尔经济学奖被颁发给达龙·阿西莫格鲁 (Daron Acemoglu)、西蒙·约翰逊 (Simon Johnson) 和詹姆斯·A·罗宾逊 (James A. Robinson)。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学是致用之学，任何经济学理论“再光鲜”都要回到实践中去检验，因为只有实践才是检验经济学真理的唯一标准。经济学不仅要关注理论知识的传授，更要强调实践的应用价值。如果经济学理论不能更好指导实践，再高深的研究成果也无用，充其量只是象牙塔里的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾经济学诺奖历程，自从颁奖以来基本上由美西方垄断。但是美西方经济发展的辉煌不再，而且世界经济发展的问题基本上都是从美西方最先开始，并且传染到全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方某些发达国家经济发展能够领先世界，不是由于经济学诺奖的理论引领，而主要是科技进步和创新推动，与经济学家和经济学理论关系不大。由此可见，经济学诺奖作为经济学研究的风向标，正在与现实渐行渐远。以2024年获奖的达龙·阿西莫格鲁代表作《国家为何失败：权力、繁荣和贫穷的根源》为例，经济学理论不应该总是质疑国家为何失败，而是应该更多总结国家为何成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，世界百年变局加速演进，西方主流经济学的局限性进一步显现，不但无力对现代经济的复杂性和不确定性作出正确回应，而且用西方经济学指导经济实践的一些发达国家经济持续低迷、失业问题严重、两极分化加剧、社会矛盾加深，一些发展中国家则落入发展陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，经济学诺奖并没有成就西方主流经济学，反而让经济学回到马尔萨斯时代，再次成为忧郁的科学。尽管经济学诺奖依然喧嚣，但是充其量只能算作西方主流经济学的营销事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟反补贴案挑战西方主流经济学&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其它发展中国家不同，改革开放特别是新时代以来，中国经济发展没有在“西方的笼子里跳舞”，没有遵从西方的理论或者从西方经济学教科书中寻找答案和理论依据，但却成功走出了实现赶超的新路，令世界瞩目。尤其是近年来，中国扎实推进高质量发展步伐，加快形成和发展新质生产力，努力突破美西方对中国原创性技术、关键性技术的卡点和堵点，在实现高科技自立自强方面取得了明显成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源汽车的发展就是最好的例证。中国新能源汽车的竞争力来自技术积累、质量控制、用户体验，背后是企业自身的自主创新、产业的成功转型升级。现在欧盟对中国电动汽车征收反补贴税，是西方主流经济学的挑战，更是将西方主流经济学推向悬崖深渊，彻底埋葬。因为这一举措不仅会大幅增加消费者的购车成本，还会对欧盟自身的经济发展产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，长期以来，欧洲都是全球汽车产业的重要阵地，诞生了大量声名远扬的汽车品牌与先进的汽车制造技术。然而，欧洲汽车巨头们以为是“清场式遥遥领先”的心理作崇，似乎习惯了“躺着挣钱”，结果温水煮青蛙，渐渐丧失技术创新的决心和动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/15/20241015135320975.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观中国在燃油车时代一直是汽车行业的“后进生”，因此为生存和发展，中国人只有秉承不断学习和坚持跟跑。中国人早就明白龟兔赛跑的道理，从来没有自我放弃，而是努力学习西方先进技术，不断消化吸收并为新一轮技术革命蓄积力量，才终于迎来了产业链重构的新能源中国浪潮。尼采说过，但凡不能杀死你的，最终都会使你更强。相信中国新能源车企经此挑战和磨难后，必将会更加强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方理论与实践操作何以背道而驰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方主流国际贸易的理论基础是比较优势。比较优势理论认为，国际贸易的基础是生产技术的相对差别，以及由此产生的相对成本的差别。每个国家都应根据“两利相权取其重，两弊相权取其轻”的原则，集中生产并出口其具有“比较优势”的产品，进口其具有“比较劣势”的产品。各国只要选择生产相对成本较低的商品进行国际贸易，彼此形成一定的国际分工，就对各国都是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较优势贸易理论在更普遍的基础上解释了贸易产生的基础和贸易利得，大大发展了绝对优势贸易理论。经济全球化促进了全球的共同发展，形成了各国的比较优势，让各国一荣俱荣、一损俱损。比较优势理论构成西方主流国际贸易理论的基础和核心，而且不少研究比较优势的经济学家因此获得经济学诺奖而揽得大名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方主导下的经济全球化并不是永恒的直线运动，而是为学者公认的近乎钟摆运动。随着西方利益格局变动，主流国际经济学范式也总是在贸易保护主义和自由贸易主义之间摇摆。当引领全球经济时，西方国家便四处宣扬自由贸易的好处，要求世界各国为其优势商品和投资敞开大门；当新兴国家崛起并成为全球化浪潮主流时，西方国家为保护其国内利益集团，又掀起贸易保护主义、推行单边主义，可谓此一时彼一时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反思和对照经济学诺奖，与其临渊羡鱼，不如退而结网。我们用几十年的时间走完了发达国家几百年走过的发展历程，我国经济发展进程波澜壮阔、成就举世瞩目，蕴藏着理论创造的巨大动力、活力、潜力。中国作为快速变革的最大发展中国家，能够提供无数重要的理论研究选题和案例，为中国的经济学家们提供了理论创新的富矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比新晋诺奖得主，带着意识形态色彩总结所谓西方“包容性”政治制度下的经济繁荣，越来越多的人已经发现，中国的发展实践不仅展示了“中国特色”理论的独特价值，也孕育着适应于占全球更大多数发展中国家繁荣的一般理论价值，从而能够弥补西方经济学的局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，立足中华民族伟大历史实践和当代实践，用中国道理总结好中国经验，把中国经验提升为中国理论，既不盲从各种教条，也不照搬外国理论，努力建构中国自主的经济学知识体系，就可以成为世界上最好的经济学。中国的经济学家们应当秉承国际视野，立足中国实际，为现代经济学发展做出应有的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于新经济学家智库，有删改。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d83e9b1e7325cedd4e2bb64e3c0a372</guid>
<title>跨海峡打击手段从缺乏到“太多”，这是“富有的烦恼”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_10_15_751807.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月14日，解放军东部战区组织战区陆军、海军、空军、火箭军等兵力，在台湾海峡、台岛北部、南部、以东开展“联合利剑-2024B”演习。这是对“台独”分裂势力谋“独”行径的强力震慑，是捍卫国家主权、维护国家统一的正当必要行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演习照例是无预警的冷启动。解放军已经在2022年佩洛西窜访后的“八月大演习”和今年5月的“联合利剑2024A”里，展现过多兵种大部队无预警冷启动的能力，所以也不必再对此惊讶了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部战区还公布了演习区域，包括海峡方向两个区域，台岛北方一个区域，太平洋方向两个区域，台岛西南方一个区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/15/20241015105127516.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合利剑2024B的演习区域&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再对比“八月大演习”、“联合利剑2024A”、“联合利剑2024B”的演习区域，可以发现一些有意思的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/15/20241015105247977.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“八月大演习”、“联合利剑2024A”、“联合利剑2024B”的演习区域对比&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，没有一个演习区域是完全重叠的。重叠度最大的是高雄外海的台岛西南方向，其次是台北外海的台岛北方/西北方向。花莲外海在“联合利剑2024A/B”中基本完全重叠，但在“八月大演习”里没有直接覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是说，“联合利剑2024B”的演练重点，与“八月大演习”或者“联合利剑2024A”都不同。这既有对赖清德滥放“独味”的反应，也有对台战略思维不断演进的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在《本次演习，和2022年8月的有什么不同》一文中分析“联合利剑2024A”时曾提到：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“八月大演习可以说是以登为主、以打为辅的思路，封锁是比较次要的辅助手段，反映的是速战速决、力图避免外敌介入干扰的大思路和敌强我弱的基本认知。要注意的是，这里的“敌”包括美日台。光算台军的话，解放军早就拥有压倒性优势了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前大演习（“联合利剑2024A”）则不同，这是打封结合、敌弱我强的思路，直接登陆则是关键时候的补刀。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“联合利剑2024B”中，对台岛上主要城市、基地的针对性更强，六大演习区域直接面对台北、基隆、花莲、台南、高雄、台中。这也是打封结合、登陆补刀，但与“联合利剑2024A”又有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台岛军事战略依然有直接登陆（“登”）、火力打击（“打”）、离岸封锁（“封”）三条主要思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“联合利剑2024B”既可以“以登为主”，也可以“以打为主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“登”的要点在于直捣龙门、一击夺命。台北、高雄是岛上最大、最重要的两个城市，台中是中部重镇，基隆是北方要港，花莲和台南不仅是东海岸重要城市，也是岛上最重要的空军基地，台中、新竹的基地已经差不多等于“白送”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这六个城市一旦登陆占领，岛上就基本打完了，剩下的就是清剿和重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有人会指出，打是容易的，治理才是难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上说起来没错，但不宜把美国在历次战争中深陷泥潭的例子搬到这里来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是越南战争还是反恐战争，美国都是在投机，试图用较小的力量剪除敌对势力对“美国治下世界秩序”（Pax Americana）的边际影响。在越南战争时代，美国要剪除的是苏联和中国“共产主义多米诺骨牌”的影响；在反恐战争时代，美国要剪除的是“伊斯兰极端主义”的影响。实际上，剪除敌对影响只是扩大帝国包围圈的另一种说法而已，要将对手包围进小院深巷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，这些都是美国的次要战略方向。在越南战争时代，美国的主要战略方向是中欧，主要敌人是苏联。在反恐战争时代，美国曾经没有主要战略方向，处在拔剑四顾两茫茫的“无敌”状态，但很快发现崛起中的中国成为主要战略竞争对手，因此亚太成为主要战略方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为是次要战略方向，美国在政治、军事、经济资源的投入上总是“三心二意”。但越是“三心二意”，越是久拖不决，最终成为政治、军事、经济资源的黑洞。也正是如此，导致美国在占领区永远是越治理，麻烦越大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>378af8763c46750688fe44eeeee3f9a4</guid>
<title>一揽子增量政策，并非简单的刺激，也不是中央大包大揽</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_10_15_751799.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自9月末开始，随着政治局会议和国常会陆续召开，一揽子增量政策成为社会关注的焦点。国新办密集安排多部门举办新闻发布会，解读相关政策安排，在10月12日的发布会上，财政部明确表示围绕稳增长、扩内需、化风险，将在近期陆续推出一揽子有针对性的增量政策举措，中央财政在举债和提升赤字方面有着较大空间，更是大大激发了大家的关注热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在笔者看来，如果对一揽子增量政策的理解，仅仅停留在经济刺激上，是有所偏狭的。事实上，这是针对我们当前发展转型要求，结合国内国际形势，所制定并推行的一整套系统长效机制，标志着国家经济运行的一次阶段性转折，也在为经济新模式的平稳运行提供可持续动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为什么会在这个时点提出一揽子增量政策？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，新旧动能转化虽然对相当一部分产业和人群造成了痛感，但是从经济运行的大盘来看，我国经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变。超大规模的市场、配套完善的产业体系、实体驱动的外贸市场、高素质的人才队伍都仍在量质齐升当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
困扰我国经济发展的若干问题，在近些年得到了有效改善。地方政府债务方面，截至2023年末，全国纳入政府债务信息平台的隐性债务余额，比2018年摸底数减少了50%，地方政府债务守住了不发生系统性风险的防线，债务化解正在有序推进。房地产市场虽然仍在筑底、保交楼任务艰巨，但是社会基本面保持稳定，部分城市出现回暖迹象，经济结构仍在优化。2023年，服务业增加值对经济增长的贡献率为60.2%，比上年提高4.9个百分点。城镇新增就业人口依然还有小幅增长，去年增幅超过3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“承压”方面守住了基本防线，增量部分的有生力量正在集结。在保持世界经济增长最大引擎的同时，我们的转型升级正在持续推进，新质生产力和高质量发展取得一系列新进展。35项“卡脖子”行业已有20余项取得突破，77个已布局国家重大科技基础设施建成投运35个。以新产业、新业态、新模式为代表的 “三新”经济增加值占GDP比重已达17.73%，有力地填补了房地产等行业退坡后带来的空缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以新能源汽车、锂电池、光伏为主打产品的“新三样”出口在2023年首破万亿元大关，增长29.9%，且整体上依然还以内销为主。高新技术产业增加值正在超过投资增长率，我们不仅正在迎来经济新动能孕育成型的发展新阶段，也在迎来经济发展模式由“赶超”向“引领”转变的历史节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/14/20241014153154514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
左图为美国nature对于中美两国领先领域的对比，中美已平分秋色，中国在物理化学、材料工程、有机化学、大分子与材料化学上实现了赶超。右图为信达统计的国内细分行业出口依赖度，结果显示在外贸增强的情况下，上述产品多还能为国内消化。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部形势虽然波澜不断，但整体上也正朝向有利于中国的方向倾斜。我们与全世界的合作正在日益深化，尤其在东南亚、中东等关键区位的布局正向纵深发展，“一带一路”有声有色。我们顶住了一系列贸易战、科技战、金融战的考验，并始终在周边地区争端中掌握主动。西方国家的产业空心化正在日益加剧，美国不管怎么修改统计数据，也不可能在中长期扭转自己的降息周期，更无法从根本上解决自己发展中存在的突出问题（具体分析详见前文：https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_08_30_746540.shtml），全球资本流向也将随之发生转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，我们依然存在一系列棘手的问题。根本在于经济新旧模式的切换尚未完成，旧模式尚未彻底出清，带来的一系列经济和社会问题依然有待解决。具体来看：房地产需求端尚未全面复苏，供给端烂尾楼依然普遍存在，发展新业态依然有待重构；地方债务压力依然巨大，叠加土地财政大幅削弱后的开源问题，更是雪上加霜；目前新动能尚未完全成型，技术成果转化的效率依然偏低，对全行业的牵引力依然有限；民营经济活跃度有待提振，民营投资的积极性仍在低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外保护主义正在回潮，将影响我们的市场布局；在行业景气度有待提升的现状下，就业市场依然有待提振，民生中依然存在大量补短板需求，社会分配制度仍然有待完善，由此引出的一系列问题又最终削弱了人民群众对经济发展的获得感，造成内需不畅。（对于获得感的具体分析详见前文：https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_08_14_744748_s.shtml）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是这些年，我们地方政府、房企和居民杠杆率过高，且相互影响，制约了经济提振的活力，漫长的出清周期也在一定程度上削弱了社会对经济发展的信心，亟待通过更高维度的政策供给去打破僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与一些老师认为内债不是债、中国债务有资产托底的观点不同，笔者始终认为，资产的价值取决于内生性和流动性，分别对应了价值产生的造血能力与价值转移的流通能力，如果长期无法产生效益、无法具备市场流动性，那么资产价格无法实现，非但不能维系债务，反而还将动摇整个社会资产定价体系，造成资产负债表的全局性风险。很多大拆大建、重复基建、设施荒废与浪费的背后，都存在这样的问题，这正是中国经济当前面临的一大隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，中国经济底盘扎实、潜力蓄能，前景大有可为。但也是青黄不接、摩擦剧烈，改革势在必行。上述有利方面促成了政策提供的可能性，提供了改革的条件和动力。不利方面提出了政策引导的必要性，指明了改革的方向和难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是一揽子增量政策出台时所处于的时代背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想2014年，我们刚刚认识到经济发展正处于“三期叠加”，提出要适应经济发展新常态，开始正视上一阶段发展所存在的问题，却苦于旧模式惯性、新动能不充、外部形势波动过大等因素的影响，开始了对经济结构漫长的调整过程。随着内外形势的变化，可以认为，到2024年下半年，这一轮历时十年的调整，已经进入到后半程，并伴随着共同富裕的号召，开始从新动能的“共创”走向新发展的“共享”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/14/20241014152803312.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
摘自总书记《经济工作要适应经济发展新常态》（2014年12月9日）。对于我们每个人的人生来说，这段化解和调整，是一段相当长的时间。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果联想到2035我们要达成的目标，这前后半程的各自十年，正在砥砺和孕育里一点点揭开它的对称之美。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e6be278d192ab84d1a0e12895231ebc</guid>
<title>“研究生人数超本科，理工农医比例超文科”，时代大潮不可挡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caodongbo2/2024_10_15_751791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹东勃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，随着各高校招生简章陆续发布，“多所高校研究生人数超过本科生”的消息再度引发公众关注。据兰州大学发布的公告，2024年该校在校研究生总量首次超过本科生总量。实际上，在一些具有较多硕士点、博士点和开展研究生教育时间较长、学校整体科研实力较强的研究型大学，此类现象早已出现多年。只不过，当下的“本研倒挂”背后，确有一些值得关注的时代大势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伴随中美“亮明牌”，“重点学科”也有了清晰的路线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育具有政治属性，古今皆然，中外皆然。也因此，教育事业自身的发展与国家战略的导向之间，具有密切的关联。今年6月24日，美国副国务卿坎贝尔即曾“亮了明牌”，他公开表示美国应该欢迎更多来自中国的学生来美学习人文而不是科学。他也承认，现在学习科学、技术、工程和数学的美国人不够多，解决之道则是，美国应该欢迎更多印度学生来填补这个空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家应该记得，2020年——特朗普执政的最后一年，中国赴美留学生就已经开始在签证这个环节受到各种无端刁难；如果说这是2018年3月发端的大国博弈伸向教育领域的延长线，那么我们也应该关注到与此相对应的另一条清晰的时间线：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.2020年起，原有的高校自主招生方式被取消，代之以新的基础学科招生改革试点，即“强基计划”，旨在选拔培养有志于服务国家重大战略需求且综合素质优秀或基础学科拔尖的学生，聚焦高端芯片与软件、智能科技、新材料、先进制造和国家安全等关键领域以及国家人才紧缺的人文社会科学领域，重点在数学、物理、化学、生物、力学、基础医学、育种及历史、哲学、古文字学等相关专业招生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/10/14/20241014215332175.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年，在美国纽约大学留学的中国留学生庆祝毕业&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.2020年7月召开的全国研究生教育会议上传达了总书记的重要指示：研究生教育在培养创新人才、提高创新能力、服务经济社会发展、推进国家治理体系和治理能力现代化方面具有重要作用。各级党委和政府要高度重视研究生教育，推动研究生教育适应党和国家事业发展需要，坚持“四为”方针，瞄准科技前沿和关键领域，深入推进学科专业调整，提升导师队伍水平，完善人才培养体系，加快培养国家急需的高层次人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.在党的二十大将教育、科技、人才三位一体作为全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑之后，2023年4月，教育部会同国家发展改革委、工业和信息化部、财政部、人力资源和社会保障部印发《普通高等教育学科专业设置调整优化改革方案》，方案中明确，到2025年，优化调整高校20%左右学科专业布点，新设一批适应新技术、新产业、新业态、新模式的学科专业，淘汰不适应经济社会发展的学科专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.今年1月31日，总书记在中共中央政治局第十一次集体学习时指出：“要根据科技发展新趋势，优化高等学校学科设置、人才培养模式，为发展新质生产力、推动高质量发展培养急需人才。”6月24日，在全国科技大会上指出：“优化高等学校学科设置，创新人才培养模式，提高人才自主培养水平和质量。加快建设国家战略人才力量，着力培养造就卓越工程师、大国工匠、高技能人才。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.二十届三中全会通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》中提到：“建立科技发展、国家战略需求牵引的学科设置调整机制和人才培养模式，超常布局急需学科专业，加强基础学科、新兴学科、交叉学科建设和拔尖人才培养，着力加强创新能力培养……鼓励国外高水平理工类大学来华合作办学。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市教委在今年3月15日发布的《上海市强化重点领域人才精准供给 动态调整高等学校招生结构规模实施方案》，其旨在引导和推动上海高校主动优化学科专业布局，动态调整人才培养结构规模，促进人才供给更好匹配国家重大战略和本市产业发展所需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大的调整方向是，进一步提高理工农医类专业招生占比，严控过剩专业招生规模。该方案预计，从2023年到2026年，理工农医学科门类硕士研究生招生占比提高5个百分点左右，理工农医专业门类本科生招生占比提高10个百分点左右。由上海一地而管中窥豹，再看教育部的一则公开数据，2023年全国理工农医类的硕士招生规模占比60%，博士招生规模占比超过80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/10/14/20241014215512301.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年硕士研究生考试北京工业大学考点，考生穿戴着厚厚的冬装进入考点&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次全国教育大会上，总书记强调了教育强国作为一项系统工程需要处理好的五对重要关系，其中“支撑国家战略和满足民生需求”“培养人才和满足社会需要”这两对关系，很有助于我们理解过去几年来高等教育改革发展中的上述巨大变化。也就是说，这些政策措施本身就是顺应时代发展、培养国家重大战略急需人才、推动实现高水平科技自立自强的内在要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上说，钱学森邓稼先们的伟大，就在于他们甘做隐姓埋名人、苦干惊天动地事、在人生的关键路口所做的无我选择。深受“不发表，就发臭”学术圈规则影响的今日学人，想要理解这些彪炳史册的大科学家前辈为了国家民族之所需，失去个人在原创性领域很多扬名立万的机会，完全投身于国家战略导向的应用实践，甚至会有相当的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我想为仍然贫穷困苦的中国人民服务，我想帮助在战争中被破坏的祖国重建，我相信我能帮助我的祖国。”这是钱学森归国时的回答。“邓稼先的一生是有方向、有意识地前进的。没有彷徨，没有矛盾。”这是杨振宁先生所撰、选入语文课本的《邓稼先》中恰如其分的概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;研究生培养为主，是“倒挂”还是“趋势”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东同志在上世纪六十年代后期也曾讲过，“大学还是要办的，我这里说的是理工科大学还要办”，“文科要不要办，我看还是要办的。但旧的制度、旧的办法不行了”（见《毛泽东年谱》1968年部分）。这些话当然都有其特定历史背景，但也都反映了教育与政治、与国家战略密切相关的特性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>