<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f76dc7734fc3c0a059d63bc3a6959440</guid>
<title>一周军评：陆航下一代载具，路在何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_12_11_670802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 施洋】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 本周，美国陆军做出了一个将令未来直升机行业发展方向产生重大变动的决策——选定贝尔V-280型偏转旋翼机作为下一代的通用运输乃至武装直升机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为当代美、欧、中、俄都在激烈竞争的领域，美军在产品和技术上迈出的这一步无疑有着先行意义。与此同时，随着日本和英国、意大利签署了开发下一代战机的联合研发协议，五代机研制的国际竞赛也随之愈发热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/11/20221211093607718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;用“鱼鹰”换“黑鹰”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国陆军宣布贝尔公司的V-280偏转旋翼机击败了西科斯基-波音的SB-1高速直升机，赢得了美军“未来远程突击飞机”（FLRAA）的竞标。按照美军的计划，贝尔公司的V-280将在目前的技术状态下进一步完善，从技术原型机推进到可生产的状态，并将在批量投产后取代美军现役的差不多2000架左右的“黑鹰”通用直升机，成为未来美国陆军直升机力量的核心和代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/11/20221211093706997.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军最终还是放弃了&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西科斯基-波音的SB-1高速直升机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偏转旋翼机作为一种垂直起降直升飞机，与传统的直升机在技术原理上不完全一样，但在当代美军的规划里，V-280这样的偏转旋翼机就成了“黑鹰”直升机的直系替代者。作为陆军中集火力与机动于一身，能够快速部署和高速机动的直升机自问世不久就成为美军“空中骑兵”思想的重要践行者，美军直升机也成了美国从冷战时期到冷战后征战四方，到处干涉国际事务的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一代技术大升级造就一代直升机，而一代直升机又塑造了一代的美军形象。上世纪50年代后期涡轴发动机技术大发展，莱康明T53发动机的出现，造就了越战时期美军遮天蔽日的UH-1“休伊”系列和AH-1“眼镜蛇”系列直升机；进入上世纪70年代，随着美国新一代通用T700发动机的问世，美国的直升机力量也实现了全面升级，UH-60“黑鹰”直升机和AH-64“阿帕奇”武装直升机这些美国陆军的主力机型以及他们在全球各地进行作战的画面，也因此成为了人们关于冷战末期及冷战后美国在全球进行武装干涉的重要印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/11/20221211093735110.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;代尔祖尔油田的美军阿帕奇和黑鹰编队，这两款T-700发动机的子嗣是美军霸权主义的象征之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年美军正式列装UH-1B直升机，1979年美军正式装备UH-60A，两代直升机列装的时间跨度为18年。按照这个节奏，美军的新一代直升机应该在世纪之交就出现在美军之中。不过，一来“黑鹰”时代的直升机更大、更贵，大规模的直升机换装更加耗时，UH-1系列在UH-60列装美军后一直持续服役到2005年才从美国陆军中完全退役（算上国民警卫队更是要迟至2016年）；二来冷战的结束让美军失去了最大的对手，而现有装备在后冷战时代似乎足够让美国扮演全世界唯一的超级大国，直升机更新换代的需求一下子变得不那么迫切。结果就是美军对于新一代直升机的换代显得不那么上心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世纪之交，美军发展了UH-60M这样一款“黑鹰”的全面改进型号，从2006年开始替换较老的“黑鹰”直升机，这种“裱糊匠”式的升级虽说是一种交代，但美国陆军对于更好直升飞机的追求在这之前及之后都没有停止过。早在1980年美国失败的“鹰爪行动”（救援伊朗扣留美国人质行动）后，针对当时参与行动的美军直升机暴露出来的性能缺陷，美国就在美国陆军的领导下在1981年发起了JVX项目，这一项目后来发展为外界所熟知的V-22“鱼鹰”偏转翼飞机，但美国陆军却在1988年因为预算不足退出了该计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后到2009年，面对美军直升机在阿富汗的高原山地环境和伊拉克的沙漠环境实战使用暴露出的各种问题，以及美军各型直升机不同程度的老化问题，美军提出了“未来垂直起飞”（FVL）计划，意图研制一揽子的大小直升飞机来取代美军的现役直升机队，而其中的“中型联合多用途”（JMR-Medium）概念就是要替代“黑鹰”和“阿帕奇”的新型号，这一概念在2019年被美国陆军的“未来远程突击飞机”（FLRRA）项目所继承，而后者在经历了V-280偏转旋翼机和SB-1高速直升机的竞标之后，最终以V-280这样一款本格的V-22飞机继承者的产品胜出作为最终的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/11/20221211093819415.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;但作为V-22这一长胡子的工程的项目发起方，美国陆军最终没有列装V-22&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术角度看，V-280在规格上又做了相应的调整，在V-22的基础上又进行了进一步发展。V-22是一款起飞重量20吨以上，载员32人，筹载量可达9吨的直升飞机，该机在美国海军陆战队的替代型号是CH-46，在美国海军的替代型号则是C-2，对于替代“黑鹰”的定位而言，这显然太大太重，因此V-280起飞重量只有14吨，载员也只有14人。而在关键的起降结构上，V-22偏转旋翼机将旋翼或者说桨叶与发动机作为一个整体，以两个短舱的形式布置在机翼两端，并在飞行状态变化时进行整体转动；V-280则发展为旋翼转动发动机不动的结构，减少了旋转机构的重量，让发动机在各种飞行状态下都保持相对稳定的状态，也减少了动力系统对机身侧面的遮蔽，便利了诸如舱门机枪等突击运输飞机必备武器的布置和射界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
V-280和V-22一样都有超过500公里/时的巡航飞行速度，较好地实现了美军在JVX、FVL和FLRRA项目中着重的高速性能。这一速度上的优势甚至可能是其击败SB-1型高速直升机的关键因素之一——后者的巡航速度即使在使用新一代引擎的情况下才能达到420公里/时的水平。尽管SB-1的高速直升机构型在悬停性上天然更有优势，在折叠后的尺寸和展开起降时所占据的面积上也更加紧凑，但该机的设定巡航速度甚至达不到2019年美军对FLRAA设定的250节的最低要求，某种程度上也体现了高速直升机构型在高速性上与偏转旋翼机天然存在的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/11/20221211093926498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;V-280整体尺寸近似黑鹰，某些角度也很像黑鹰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美军而言，通过从上世纪80年代开始研制的V-22，到如今构型进一步完善的V-280，虽然偏转旋翼机还有一些先天或者技术限制的缺陷难以根除，但一方面其可靠性已经处于广泛使用的状态，另一方面，其构型在高速性上的优势已经被明显证实，因此尽管偏转旋翼机和高速直升机在构型上各有优劣，但V-22和V-280两款产品在美军中发展已经证明以高速为主要特色的新一代直升飞机将成为美军未来空中突击作战的重要特点。这种速度的增加也许不会显著增强飞机的突防能力，但却能缩短直升飞机往返任务区域的时间、增加直升飞机的任务覆盖区域，从而赋予空突部队更大的战役战术灵活性和突然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们而言，中国的直升机工业虽然起步并不晚，但和我国的航空工业一样，在相当一段时间内缺乏实质性的进步，导致我国直到上世纪80年代才开始真正追赶和缩短这一领域与国外的差异。得益于我们在改革开放后与欧洲直升机工业长期保持的紧密联系，以及我国在上世纪90年代以后在直升机工业领域坚定不移的“以我为主”开展踏实的自主研发，以直-10和直-20的定型入列批量生产为标志，我国在需求量最为广泛的中型直升机领域已经有了具有完全自主知识产权，且部分配置和性能也要优于UH-60M这样美制成熟机型的优秀型号。我们如今看到的直-20遍地开花，某种程度上就是我国解决了中型通用直升机的来源问题，不需要依赖进口产品后，我军第一次将直升机的需求完全化为实际装备的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/12/11/20221211094002828.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;直-10和直-20代表我国直升机工业的两代跨越&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因如此，无论是大规模直升机部队的使用经验，还是对于现今直升机的更进一步技术需求和趋势把握，我军虽然在过去的使用中有了一定的经验，但相较于使用规模更大、时间更长、实战经验更丰富的美军而言，依然是相对缺乏的。而我们处于追赶中的航空工业虽然已经能拿出与对手现役装备一样好的新产品，但依旧与对手的最新技术存在着相当的差距。在这样的情况下，在按照自己的节奏走好自己的装备更新道路的同时，紧盯对手的选择，在过河摸石头的问题上多观察观察，无疑依旧是我们直升机工业的发展方向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>855b771a379c3d9c4b6b3d0de9a5fa22</guid>
<title>上世纪美国工人面临“下岗危机”，为何反而掉进消费主义陷阱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JieLiMi-LiFuJin/2022_12_11_670798.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;杰里米·里夫金&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鼓吹效率至上的人们虽然头脑敏锐，却对一个从一开始就显而易见而如今刺眼的矛盾视而不见，这个矛盾在把科学化管理原则应用于工业生产过程的开始就很明显。那些所谓的“愚蠢劳动力”在泰勒看来，要么连最简单的机器操作都看不懂，要么不明白任何商业要素，但却至少懂得在减少劳动力成本的同时加速生产更廉价的商品的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各地的工人都意识到，在更短的时间内生产更多产品，虽然效率更高，但是难免意味着需要的工人更少，从而导致劳动力减少和失业人群增加。到20世纪20年代中期，美国工业生产的效率已经非常高，企业以更廉价的制造成本生产出更多的商品，同时辞退冗余的员工以节省劳动力成本，并对在职员工的补偿金上限进行压缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;消费危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工人的担忧并非没有根据。对科学化管理和效率至上的盲目崇拜，迎面撞上了消费危机。因为工人越来越少，工资越来越低，留下制造商“四面楚歌”。一边是生产商积压了大量库存，另一边却是零售商店门可罗雀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨利 · 福特是第一个醒悟的人，意识到现代流水装配线的效率造成了“消费赤字”；他为资本家同行们提出了一个闻所未闻的理念，即美国公司应该慷慨地为工人加薪并减少每周工作时长。“否则，谁会买我的车？”他问道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/30/20221130161934147.PNG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;工人与流水装配线 亨利福特博物馆图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难能可贵的是，福特把他的理念付诸实践。他首先将8小时工作制制度化，其他企业巨头不情愿但也迅速效仿这一做法；他给工人们加薪，这依旧是遭人憎恨的事，因为其他公司的领导者依旧固执地坚守效率至上的信条，而效率至上强调引入更廉价、更高效的技术，以降低劳动力成本，为公司带来更多利润回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国全国制造商协会一边恳求公众“结束买方罢工”，但另一边，它的成员却继续用更便宜、更高效的机器取代“生产力低下”“无足轻重”的工人。1925年，美国国会对此进行了干预。国会就国内地方性失业问题，在参议院的教育与劳工委员会举行听证会，得出的结论是：“技术进步”是失业问题的主要原因。此外，根据参议院委员会的报告，那些被解雇的人处于失业状态的时间越长，即使被重新雇用，所得的薪水也越少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，虽然商界不情愿地答应跟随8小时工作制，以平息劳工运动日益增加的战斗情绪，但是，他们回避增加薪水补贴，继续用更有效率的机器替代人力劳动力，进一步削弱消费者需求。相反地，他们寻找新的方法来诱导工人购买商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正是在这个时候，现代广告业异军突起，借心理学领域的新概念现学现用，通过鼓吹“活在当下”，勾画“美好生活”的图景，诱导工人们背离朴素节俭、量入为出的价值观，正所谓今朝有酒今朝醉，哪管明日是与非。&lt;/strong&gt;流行杂志描绘出一幅图画——一个个活在当下做着美国梦的新男女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广告肩负起的责任就是毁掉用传统责任和关系定义的个性，而改为用一个人拥有的物质财富和所处的环境来定义自我。一个人的“性格”跟他的“个性”相比变得越来越模糊，而所谓的个性”的定义也更多的是着装打扮，以及被越来越多的财产围着，追求曾经只有超级富豪才能享受的生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广告业意识到他们需要创造“永不满足的消费者”，而这些消费者反过来又会让人们渴望更多、更好的新颖的东西。汽车公司跃跃欲试，成了第一个吃螃蟹的。当时的通用汽车公司一直是福特汽车公司的跟屁虫，但这次它最先接受了全新的广告策略。当亨利 · 福特向公众宣布推出他的T型福特汽车时，他说：“只要汽车是黑色的，顾客可以给它漆上任何他想要的颜色。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，通用汽车意识到它可以通过提供不同款式、不同颜色的汽车，并且每年更换型号，使客户对他们已有的车子不再满意，从而对最新版本的汽车充满期待，这一定会增加销量，甚至超越福特汽车。通用汽车的查尔斯 · 凯特林（Charles Kettering）表示：“经济繁荣的关键是让消费者一直不满足。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;商界逐渐明白，提高销量的最佳方式是不断推陈出新，哪怕这些新车型和新版本只是在装饰或其他微不足道的地方稍作变化。广告宣传把消费者的购买行为，从满足实用目的转变为一种充满诱惑的体验。公司将他们的产品定位为“新的、更好的”，把消费变成一种“攀比”的游戏，让追时尚、讲派头成为人们的日常。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，铺天盖地的广告还需要第二支强心剂来有效刺激消费增长。它们在当时涌入美国的新移民家庭中找到了自投罗网的猎物。这些在美国出生的第一代移民家庭的孩子渴望体验美国梦。移民父母节俭的生活方式和传统习俗让他们觉得很没面子，于是广告业利用了这种尴尬心理以及他们的渴望，鼓动这些年轻的土生土长的一代，让他们选择商场选购的服装和最新的节省劳动力的家用电器。广告业利用电影和广播等新媒体来展示一种更能刺激感官和物质主义的文化，让美国新的一代人变成了后来被称为“消费至上主义”的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到1929年，广告已经彻底将消费的概念从单纯的必须，转变为赤裸裸的享乐主义的渴望。同年，赫伯特 · 胡佛总统的最新经济变化委员会发表了一份报告。报告显示，短短几十年内，人类的心理在精明的广告业的操弄下发生了明显的变化。以下是调查结果：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
调查最终证明了大家长久以来坚持的一个理论是正确的，即欲望是无止境的，当一个欲望得到满足的时候人就会产生另一个欲望。结论是，从经济上讲，我们前途无量；再新的需求，只要得到满足，马上就会为更新的需求让路，这个过程会往复不断……广告和其他促销手段……已经对生产产生了明显的拉动……看来我们可以继续刺激消费……目前的形势是幸运乐观的，我们的势头正旺。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唯一的问题是如何能够买得起单来确保实现美国梦。资本主义制度以赊购的形式解决了这个问题，它被称为分期付款。&lt;/strong&gt;在19世纪，人们越来越多地通过分期付款的方式购买像家具这种昂贵的大件物品。胜家（Singer）缝纫机是最早可以通过分期付款购买的家具之一。该公司早在1850年就开始推广这种新的支付方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;到20世纪20年代，按揭贷款开始盛行。购买汽车排在按揭贷款业务第一位。汽车是当时最昂贵、最有价值的资产，而且比其他任何东西都更能体现美国梦的含义。&lt;/strong&gt;早在1924年，销售出去的所有汽车中有75%是通过按揭支付的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大众广告鼓吹一种光鲜和美好生活的愿景，最终催生了社会评论家克里斯托弗· 拉施（Christopher Lasch）所谓的“自恋文化”。这个新时代将通过分期偿还的办法刺激赊购，以弥补工资下降和就业不足的问题，为大众消费提供解决办法，让企业重拾效率至上的教条并加速生产——机器轰鸣不断，企业财源滚滚来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年，随着股票市场的崩塌，消费盛宴也戛然而止。在20世纪30年代的整个大萧条期间，只有极少数人有工作，而且他们的报酬也越来越少，但即便如此，按揭贷款还在苟延残喘。提倡节俭的呼声回响不断，但这一次不是为了存钱以备将来的不时之需，而是为了避免露宿街头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管消费需求急剧下降，但在整个大萧条期间，美国企业继续用更便宜、更高效的技术取代工人。1938年的一项研究发现，虽然51%的工时下降是由于生产减少，但令人吃惊的是，49%的工时下降应归因于生产率的提高和劳动力被取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然更高效的技术和不断提高的生产力会减少对劳动力的需求，那么社会面临两种选择：减少工人数量或减少每周工作时间。大多数公司继续采用前一种做法，但这无异于挖肉补疮，因为即使有分期付款，更少的工人还是意味着更少的人能拿到工资和购买力下降。不过，有一些公司决定咬紧牙关，改为每天工作6小时，每周工作30小时，分配工作机会给更多的人并留住在职的员工，以期这些举措能振兴消费并提振经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一些领先的公司，像家乐氏公司、西尔斯·罗巴克百货公司、标准石油公司和哈德逊汽车公司，都改为每周工作30小时。更有甚者，家乐氏公司把男员工的每日最低工资提高了4美元，相当于抵消了每天损失的2个工时。要求工人每周工作30小时的联邦法案在美国众议院获得了通过，并有望得到足够多的选票在美国参议院通过，但这一法案最终被罗斯福总统否决了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是企业我行我素，依然用更先进的技术取代工人；一边是即将上任的罗斯福总统推出了一系列备受瞩目的计划，这些计划由政府发起和资助，目的是让人们重返工作岗位、刺激消费支出并提振经济。&lt;strong&gt;尽管新政的每一次努力都或多或少地起到些作用，但这还不足以将消费支出恢复到与美国工业生产能力相匹配的水平。结果是许多企业失败并宣布破产。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎样，科技依然在不停改造着企业，产能还在不断提高，但企业却找不到足够的购买需求来消化库存。即使有新政所采取的各种大胆举措，美国继续深陷萧条的泥淖，直到介入第二次世界大战，美国经济才因为战时生产而重新振作起来。数百万的美国人加入军队，其他数以百万计的人（尤其是女性），进入高薪的国防产业就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然军工行业的工人的收入有所回升，但价格控制和配给制度使人们无法再像大萧条前那样购物和消费。大量的基本商品——占所有消费者购买量的1/7——受到配给制的限制，这严重阻碍了消费支出。由于战争期间什么都要配给，人们的生活开销减少，家庭储蓄反而增加。美国家庭那些年的积蓄很快就会在战后派上用场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归国的士兵急切地想要弥补失去的岁月，纷纷拿着联邦住房管理局（FHA）的贷款去买郊区的房子。20世纪50年代后期开始兴建的美国新州际高速公路的出口，就设在这些住宅地块分布的沿线。州际高速公路系统成就了美国有史以来最昂贵的公共工程项目。郊区让美国梦得以重生——而这一次，美国梦是沿着一条后来被称为“郊区居家生活”的路线展开的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59544b652fc36daa9dbb1f5480e48ea9</guid>
<title>人们没有理由对中国的低出生率过度担忧，因为……</title>
<link>https://www.guancha.cn/OdedGalor/2022_12_11_670796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘倩藜，整理/观察者网 孙甜甜、刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;教授您好，在正式提问前，我想聊一聊您个人的经历。您目前供职于布朗大学，是著作等身的经济学家，我们通过公开资料了解到您曾在耶路撒冷求学，能说说这段经历吗？是什么原因促使您进入这个研究领域的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥戴德·盖勒：&lt;/strong&gt;我在耶路撒冷出生、长大，并在希伯来大学度过我的大学时光。后来我搬到了美国，在那里开始了我的博士生涯。我在美国与希伯来大学之间“辗转”多次，可以说在美国和以色列之间的生活状态有点“分裂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，我们对今天的许多认知都建立在看似遥远的过去之上，宗教、种族、冲突与繁荣对我们影响至深。必须承认的是，把握真实的历史素材有助于我们理解全球的发展进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶路撒冷的日常生活中充满了“历史感”，任何时候回到这座城市，你都会捕捉到历史的痕迹与细节，那些遗留下来的问题持续地影响着现在，因此以色列对我的影响至关重要，在某种程度上是以色列形塑了我的世界观，影响了我看待世界的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年我逐渐发展成一个跨学科的研究者，我关注经济增长、宏观历史、文化演变和动态系统数学等领域，这些领域间有着非常密切的联系。我的研究致力于更好地理解初始条件、历史条件如何影响个人和社会的进化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我写了很多论文，这些论文主要讨论初始条件对国家的前途命运、对个人会产生何种长期影响。我把自己对历史悠长阴影的兴趣与动态系统数学的热情结合起来，同时通过建立模型来观测初始条件如何在很长一段时间内影响社会系统的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;作为经济学家，您的研究超越了单一的研究领域，从跨学科的视角为我们理解整个人类历史的发展提供了思考的蓝本。您在著作中提出一个观点：推动经济从停滞到增长的内在因素，会带来社会发展的不平等。根据世界银行的数据，过去十年，中国对世界经济增长的贡献超过了七国集团的总和。不同学术背景的学者试图分析其现象背后的原因和驱动力，您提出的“统一增长理论”能否有效解释中国的发展情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥戴德·盖勒：&lt;/strong&gt;当我思考中国的经济增长与发展时，我认为“统一增长理论”很好地捕捉到了中国过去几千年发展进程中的细节。公元5世纪至15世纪，中国拥有领先于全世界的先进技术，这种领先优势持续了很长一段时间；但工业革命开始后，是欧洲而非中国更早地步入了下一个发展阶段，中国在一定时期内落后了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们如何在“统一增长理论”的背景下思考这个问题？我想说的是，“统一增长理论”划分出技术进步率、人口规模和人口的适应能力等要素，描述了这些要素作为动因推动社会从停滞到增长的发展进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些要素正在支配所有国家与社会的进化过程，同时各个国家基于不同的地理要素、文化特征、社会需求、制度特点以及人类多样性等现实条件，在全球范围内表现出不同的变革效率。因此，当我们思考中国社会的演变时，应该意识到这些要素如何与中国的特殊性相互作用，这一点是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在很长一段时间内处于“马尔萨斯时代”，也就是说，当中国在技术上领先于世界各国时，技术进步的成果主要转化为更多和更密集的人口，对长期的繁荣富裕则无甚影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，技术进步促进了人口增长，而更大规模的人口能够激发社会创新，因为潜在的创新者数量增加了。过去几千年里，技术进步与中国的人口规模增长成正比，然而现在情况正在发生转变，事实上中国的技术进步越来越快，但人口规模不会无限增大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，一些特殊的因素阻止了中国率先步入工业革命。中国在地理上是孤立的，在文化上具有同质性，在多重因素影响下，中国社会随着时间的推移变得越来越同质化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/04/20221204174022712.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年4月14日，一列满载汽车的货运专列由重庆永川栏杆滩火车站发往华北地区 唐奕 摄/瞭望&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中世纪，社会内部的同质性能够强化凝聚力，中国经历了漫长的“大一统”时期，很大程度上这与中国各地在地理上的紧密联系有关。然而，同质性也可能会在长期发展过程中造成障碍。中国社会由于较强的凝聚力和地理上的紧密联系而缺乏竞争，使得中国社会的转变和快速进入工业发展阶段障碍重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的情况则与中国不同，随着技术进步的速度加快，欧洲迈入了从农业到工业发展阶段的前夜，这种转变需要社会的重大变化作为前提。为什么说欧洲在工业化早期进步飞快？因为欧洲具有分散的地理特征和流动的文化特征，理所当然会带来大量的政治和经济竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，中国正在进入工业发展阶段，鉴于中国社会内部具有强大的凝聚力，就更好地保证了生产效率，这也是社会快速向前推进的前提。可以说，社会凝聚力是从农业发展阶段过渡到工业阶段的障碍，而一旦中国触摸到工业化的门槛，它在这个阶段的效率要比其他社会高得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在翻阅这本书的时候，想起不久前中国公布的一个信息，“十四五”（2021到2025年）期间中国将进入人口负增长阶段，“少子老龄化”将成为常态。人力资本，是您这本新书前半部分的重点，尽管是在解释两三百年前的人类社会，但当下似乎也能找到呼应。您在解释那个时代的增长时，用了技术创新－大众教育－童工消失，换句话说人力资本投资－人口大转型这一模型，在当时社会发展、生活水平提高的前提下，出现了生育率大幅下降现象，但似乎并未对社会发展带来巨大阻碍，那么放到当下中国社会（或类似地方），是否还能用这一模型来解释，两者的主要差异是什么？作为生活在中国的人，生育是当下热点话题，也引发社会焦虑，应该如何更好地看待这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥戴德·盖勒：&lt;/strong&gt;我认为，人们没有理由对低出生率表现出过度的担忧。事实上，在过去的一两百年里，世界经济发生了令人难以置信地转变，我们应当关注的是随着生育率的下降，人口的增长过程就会逐渐摆脱“平衡效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类历史的进程中，我们看到了技术进步在逐渐加速，这使得人力资本的回报率逐渐增加。从某个时间点开始，亲代对子代的教育开支超越了他们的负担上限，亲代就会考虑停止生育。生育行为的变化将人口增长从“平衡效应”中解放出来，社会由此进入一个新的阶段，在这个阶段中，技术的进步、人力资本的形成和人口的下降都将有助于经济的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来几十年，我们将看到中国人口的绝对规模下降。一些观察家认为这令人担忧，因为他们认为人口的规模对技术进步非常重要。此外，人们还会忧虑“抚养比”的问题，即一个社会中工作年龄人口数与老龄人口数的比值会变小，其结果是社会中会出现一种新的不平衡，从而对经济增长产生不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不同意这种观点。我的理由是，生育率下降带来了一个巨大的好处，那就是我们有更少的孩子，因此可以给予每个孩子更多的照护和投资；与亲代相比，子代的营收能力更强。我们不能机械地考虑“抚养比”的问题，而应该发现生育率下降带来了对个体投资力度的提升，从而使得人口的生产力大大增强。其结果是社会人口规模下降，但个体的生产能力有了显著提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为对人力资本的投资可以补偿人口规模下降带来的负面影响。同时，中国及世界上很多国家都正在迈入一个人口不再增长的阶段，甚至可能下降，这对于环境来说是一个巨大的“美德”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/04/20221204174708811.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4253e2265a75b0556115c8669349840</guid>
<title>从石油美元到石油人民币，进程正在加速？</title>
<link>https://www.guancha.cn/QuXinRong/2022_12_11_670794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 瞿新荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月7日至10日，国家主席习近平赴沙特利雅得出席首届中阿峰会、首届中国-海合会峰会；并对沙特进行国事访问，双方签署《中华人民共和国和沙特阿拉伯王国全面战略伙伴关系协议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在几天前，12月5日，西方国家对俄罗斯原油实施价格上限正式生效，意图将俄罗斯原油价格上限设定在60美元/桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球石油资本开支不足的背景下，前有10月初OPEC+宣布减产200万桶/日，后有西方对俄罗斯原油限价，我们不禁要问了：这将对原油市场形成何种影响？中国在全球能源紧张之际访问沙特，又将带来怎样的全球能源格局变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石油美元转石油人民币&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1974年建立起来的石油美元制度确定了全球分工与美元回流机制——中东提供能源，日韩欧提供制造业，美国为主的消费国输出美元，中东日韩欧再拿美元买美债，同时寻求美国军事庇护。在石油美元机制下，美国凭借军事实力实现美元霸权。在过去近半个世纪，美国持续贸易逆差，同时出口美元，形成国际收支平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国依靠美元出口，收割全世界的游戏已经引发很多不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元霸权背后主要是美国军事及科技力量。能源输出国与制造业加工国愿意通过原材料与来料加工换取美元，主要寄希望于美国军事保护与技术输出，然而这种希望正在逐渐发生变化。2021年4月拜登宣布从阿富汗撤军，这代表着一个时代的结束。人们普遍质疑，美国是否有能力维持过去的中东秩序，而沙特出口石油换取的美元也面临无法换回美国军事武器的尴尬局面。尴尬的不仅是中东，还包括俄罗斯、中国等原材料提供国与制造加工国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然无法换回美国军事保护与技术输出，原材料输出国与制造业国家重新考虑美元储备货币地位。截至2022年9月中国、沙特、俄罗斯持有美国国债的规模已经持续下行到9336亿美元、1210亿美元与20亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/09/20221209165933164.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;336&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国沙特及俄罗斯持有美国国债&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借稳定廉价的能源成本与出色的制造能力，中国正在逐渐取代欧日韩，成为全球重要制造业出口国。2020年以来中国汽车出口速度骤升。在2022年1-10月，中国出口汽车245万辆，仅次于日本的308万辆，全球排名第二。与此同时，中国在电力专用设备、化学化工材料等制造业领域竞争力快速上升，另一方面，俄乌冲突让欧洲及日韩制造成本上升，中国正逐渐取代日韩欧制造业市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/09/20221209170229537.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;357&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国及欧洲贸易差额走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国制造业升级后，从中国进口及对人民币的需求将日益提升，这成为人民币国际化与石油人民币的基础，也是习主席访问沙特将带来的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/09/20221209170317888.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;282&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国出口沙特阿拉伯金额&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方将俄罗斯逼向角落，也将为此付出代价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，战争会带来双边损失，但欧洲对其损失的估计可能并不足够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在沙特为首的中东不能提供足够能源供应的背景下，欧洲寄希望于美国提供稳定能源并不可靠。12月5日欧洲正式对60美元/桶以上的俄罗斯原油不再提供保险，这可能会造成100-140万桶/日的俄罗斯原油产量损失。即便不考虑俄罗斯反制裁（限制向欧出口能源），光靠美国产量并不能帮助欧洲摆脱能源困境。直至12月美国原油产量仅1220万桶/日，炼油厂开工率已经达到95.5%——接近5年同期高位，在资本开支保守及炼厂开工率接近满负荷情况下，美国能够提供给欧洲原油及成品油有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一方面，天然气基础设施瓶颈也让欧洲天然气紧张难短期缓解。欧洲计划在2023年减少1100亿方左右的俄罗斯天然气供应——实际上，目前俄罗斯供给欧洲天然气仅占2021年同期水平不到20%，照此下去，2023年年中欧洲可能又将面临天然气紧张补库需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远在大西洋彼岸的美国即便有天然气储量，也没有足够的LNG船与码头来装卸液化天然气——最新的LNG船订单已经排期到了2028年。欧洲寄希望于美国提供500亿方/年天然气供应，并不是一项短期容易实现的任务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>