<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cc3666f2a63ade70337ae85b0d39e296</guid>
<title>俄罗斯军事战略与武器装备的发展前景</title>
<link>https://www.guancha.cn/yufeng/2021_03_20_584738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/裕锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为适应新的战争形态，俄罗斯在2008年启动了以“武装力量新面貌”为名的军事改革调整，并通过持续滚动的《国家武器装备计划》推进武器装备升级换代。近年来，俄军装备明显改善，其效果在叙利亚军事行动中已经得到验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、坚持核遏制战略，优先保障战略核武器的发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯现行核战略在战争判断上认为，大规模核战争爆发的可能性下降，但有限核战争的风险仍然存在。俄罗斯核遏制战略的根本目标是遏制战争。对俄来说，核武器是遏制侵略、保障防务安全最重要、最可靠的手段。在核力量建设上，保持陆海空三位一体力量结构，继续研发新型核武器。在核军备控制方面，力争与美保持战略均势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯战略核武器规模和性能与美国相当，面对美国战略导弹防御系统扩大部署范围，远程精确打击武器快速发展，俄一方面力求通过与美国签署条约，限制双方核弹头与核载具的数量，另一方面研制部署新型导弹实现核武库的新老更替，并通过多平台部署、弹道机动等方式提高生存能力和突防能力，形成局部技术优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重大武器装备建设方面。俄罗斯的陆基核力量，“白杨”-М、“亚尔斯”等第五代导弹成为主力，今后还将继续增加部署，发射质量200吨的“萨尔玛特”重型液体洲际弹道导弹即将批量生产。此外，俄还发展了具备弹道机动能力的“边界”全导式导弹、“巴尔古津”铁路机动导弹，但未列入新版《国家武备计划》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的海基核力量，潜射战略导弹正处于从液体“轻舟”向固体“布拉瓦”过渡，今后重点发展第四代“北风”级战略核潜艇和“布拉瓦”固体潜射弹道导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空基核力量重点采购安装新型发动机、航电、机载武器的图-160M2超声速远程战略轰炸机，作为俄空中战略打击能力现代化的过渡和补充。继续推进新一代飞翼布局、隐身性能更好的“未来战略轰炸机”，射程约5000千米的kh-101/102空射巡航导弹，今后将逐步替代现役射程约3000千米的kh-55/555巡航导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，俄发展多种撒手锏武器，如“能突破任何防空反导系统”、“让其他国家的遏制行动失去意义”的“先锋”高超声速导弹、拥有“无限航程”的“海燕”核动力巡航导弹、以及拥有“洲际航程”、威力巨大的“海神”核动力无人潜航器等，以获得新的“非对称”作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、提出非核遏制战略，重点发展远程快速精确打击武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代战争已由传统空间向陆海空天网五维空间拓展，并具有速战速决、有选择地毁伤目标、军队和火力机动快等特点，以远程精确打击武器为代表的高技术装备作用更加凸显，其“作战能力可与大规模杀伤性武器相提并论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年底，俄新版《军事学说》首次提出“非核遏制”概念，作为应对非核威胁的主要手段。俄以“摧毁敌重要目标”为核心，重点对陆军战役战术导弹旅、空天军前线航空兵、海军舰载和岸基精确打击力量的战场应用方式进行细化研究，提出对敌方要害目标体系实施跨军种、多波次精确打击等论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在武器装备建设方面。俄重点发展常规精确打击武器，其中空射、海射和陆射远程巡航导弹等是关键，并不断完善预警探测、指挥通信及“格洛纳斯”卫星导航系统等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆基方面，重点发展“伊斯坎德尔”-M战术弹道导弹系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海基方面，批量采购在叙利亚军事行动中战功卓著、被称为俄版“战斧”的“口径”巡航导弹，研制“锆石”高超声速反舰导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空基方面，继续发展现役性能先进的空空、空面导弹，研制新型远程、高速、智能武器，如可配装多种飞机和舰艇、打击水面及地面目标的高度通用化kh-35U导弹，被称为“航母杀手”的“匕首”机载高超声速导弹系统等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/18/20210318094303745.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯在白海成功试射一枚“锆石”高超音速巡航导弹（图源：央广军事）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、融合空天军事力量，持续推进空天防御体系建设&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美国空天打击力量发展，俄罗斯把一体化空天防御体系置于武器装备发展的重要地位。俄罗斯提出的空天防御理论认为，军事斗争重心正加速向空天转移，未来大规模战争中战略性空天行动是空天作战的基本样式，空天对抗的结果将决定战争的进程和结局；建立防空、反导和防天一体的空天防御体系是抵御空天打击的有效手段；必须统一使用空天防御力量遂行空天攻防一体联合作战任务，通过空天战略遏制行动确保己方战略要地、主要战略方向、核心目标的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年8月，俄罗斯将空军和空天防御兵合并成立空天军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
装备发展方面，俄致力于建设高中低搭配、远中近结合、可遂行多种防空反导作战任务的装备体系。目前，俄空天防御武器装备体系已初具规模，A-135战略导弹防御系统的拦截弹、雷达、指控通信等已全面升级，S-400防空系统部署数量，扩大俄罗斯重要地区的防御能力；S-500防空反导系统即将服役，将填补中远程弹道导弹防御能力空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，俄在一些领域也存在短板，如预警卫星数量不足，对战略弹道导弹预警探测能力尚不完整，拦截能力达不到全射程覆盖，防御区域有限，空间态势感知能力有待提高，这些将是今后俄军事发展的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、研改并举，大规模更新陆海空主战平台&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经费不足的情况下，资金投入高、技术难度大、研制周期长的主战平台装备发展受到限制，俄军仍在大量装备苏联时期研制的大型水面舰艇、军用运输机、战略轰炸机等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为提高装备现代化水平，俄采取研改并举的方式，一方面保持一定经费投入研制部署全新装备，另一方面通过更换电子设备和动力装置等对现役装备升级改造，提高装备信息化能力、机动能力、远程精确打击能力和一体化联合作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，俄罗斯继承了苏联“大而全”的武器装备体系，产品型号多、种类繁杂，在使用维护、后勤保障等方面存在很多问题，今后将通过模块化、系列化、通用化及多用途化等方式精简装备体系，减少型号种类。电子信息设备是俄军的薄弱环节，近年呈加速发展态势，产品不断推陈出新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在常规力量建设方面，俄罗斯已明显落后美国，但也有自己的特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆军武器装备方面，俄坦克装甲车辆、反坦克武器、防空反导武器综合性能世界先进，已研制部署“阿玛塔”第四代主战坦克以及“库尔干人”-25步兵战车、“回旋镖”装甲运输车等新型装甲车；升级改进T-72、T-80、T-90等系列第二代、第三代坦克；通过更换大功率发动机、自动变速箱、爆炸反应装甲等提高性能，使俄陆军具备世界一流的大规模装甲突击作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄陆军装备的缺点是信息化程度相对较低，今后将更加重视以信息化为主的升级改进。俄炮兵装备性能先进，“伊斯坎德尔”-M1已成为对抗美国及北约的“撒手锏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄具备强大的防空反导作战能力，并不断有新型防空反导装备问世。俄陆军航空兵装备基本形成空地一体的立体侦察预警体系，但缺乏远程先进信息化侦察监视装备，战场纵深态势感知能力整体不强。俄陆军诸兵种自动化指挥控制体系基本形成，但战役/战术级一体化指挥控制能力薄弱，今后将大量装备新的自动化指挥控制系统。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e16f989730b6e63336201c3ae632b28</guid>
<title>俄罗斯对5G建设和华为参与的核心关切是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhanghong1/2021_03_20_584734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5G是俄罗斯实现经济数字化转型的关键基础设施，也是普京3.0时代努力推进的重要工程。2020年席卷全球的新冠疫情凸显了经济数字化转型的迫切性，而对于中美加剧升级的技术竞争，世界主要国家均在权衡观望。作为中国近邻同时又是拥有重要影响力的世界大国，俄罗斯对于5G、对于华为参与俄罗斯5G建设持何种态度，奉行何种策略，有何种前景等问题，均值得我们密切关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、俄罗斯对中国5G技术的立场和态度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年是5G网络在全球铺设的关键年份，以美国为首的西方国家对华为的封锁和抵制也在不断收紧。在这样颇具张力的大背景之下，俄罗斯国内不同主体包括政府、企业和社会对于5G、对于华为参与俄5G建设有着广泛的讨论，其中既有共识，亦存分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，俄罗斯政府高度重视5G建设及华为参与的战略意义。&lt;/strong&gt;2020年，俄政府出台“七月政令”，实现经济的数字化转型是俄经济社会发展的重要目标之一。而5G则是实现经济数字化转型的关键，有助于俄罗斯提升国内治理效能、追赶新技术革命浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据全球领先的数据统计互联网公司Statista的调查分析，2020-2025年俄罗斯的5G覆盖率将稳步增长，到2025年，81%的俄罗斯人将使用5G。5G将对俄罗斯多个行业包括农业、金融业、能源、运输和医疗等产生变革性的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，5G还将极大程度上影响未来的世界经济政治格局，影响各国的“技术政治”势力范围，明显落后的俄罗斯急切希望能追赶其他国家。对于华为参与俄5G建设，俄罗斯政府持较为友好的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，俄罗斯企业希望参与5G建设，并青睐与华为的合作。&lt;/strong&gt;俄罗斯企业，尤其是国企，对于5G建设满怀热情。事实上，从2017年以来，俄国企就在积极为5G建设做准备工作。俄电信运营商的龙头企业Rostelecom和MegaFon于2017年签署5G合作开发的协议；2018年，Rostec（俄罗斯技术集团）参与5G的开发项目；2019年，俄四大电信运营商之一的Beeline从华为购买设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于华为的参与，俄电信运营商持欢迎的态度，原因在于：第一，华为的技术全球领先，但设备价格相对低廉。第二，华为与俄顶尖的金融科技公司包括俄罗斯联邦储蓄银行Sberbank（由前俄罗斯经济和贸易部部长同时也是普京密友的Herman Gref掌管）的成功合作为华为赢得信誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再次，俄罗斯民众对于5G建设和华为参与呈现较为分化的态度。&lt;/strong&gt;对于5G建设乐见其成的部分民众期待着5G开启崭新的工作模式、提供便捷的生活样态、赋予快速的上网体验。他们并不关心华为是否参与。另一些民众则笼罩在“新冠疫情-5G阴谋”论的阴影之下，对5G建设持反对的态度，并举行抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年10月以来，对华为设备的过度依赖是否会危及俄罗斯的技术主权和国家安全的讨论占据着俄罗斯主要媒体的重要版面。对于媒体报道的俄罗斯国家电信公司MTS将斥资75亿卢布（约合9350万美金）从华为购买5G设备，更是引发了部分民众的担心和疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/03/20/20210320172627783.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2019年6月5日，华为轮值主席郭平（左）与MTS总裁Alexey Kornya（右）于莫斯科签署协议（图源：南华早报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、俄罗斯的策略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美技术冷战升级的背景之下，俄罗斯在积极部署5G建设的同时也竭力避免卷入其中。而在对于开展与华为的合作方面，俄罗斯希望在保持战略自主和有限合作之间谋求平衡，既要维护技术主权，也希望尽量谋求大的经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，加大政府的战略引领，包括出台有关文件，进行相关立法，加大具体政策的干预力度。&lt;/strong&gt;2019年10月，俄罗斯出台《互联网主权法》，向谋求更多的对互联网基础设施的主权和国家控制迈出重要一步。2020年，俄罗斯数字发展、通讯及大众传媒部起草了5G开发的战略性文件，包括提议由俄罗斯四大通讯运营商建立合资企业以便建设5G。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯政府还积极协调不同部门的利益，举全国之力发展5G，不断加大政府对于5G建设的干预力度。2020年9月，中俄两国外长在莫斯科会晤，并达成包括数字经济和信息技术合作等多领域的联合声明，为华为参与俄5G建设提供制度性框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，企业多角度切入，应对所谓“华为风险”。就电信运营商而言，他们在政府推动之下积极抱团。&lt;/strong&gt;俄罗斯“四大”电信运营商签署协议成立合资企业，报团取暖、共同发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MTS引领项目拟于2021年引入5G就绪标准（5G-ready standard）。就设备供应商而言，一方面俄罗斯5G设备市场上呈现华为、爱立信、诺基亚及三星四方并存竞争局面，有利于形成充满活力和竞争的供应市场，同时也可避免华为“一枝独秀”的局面，还能部分压低设备的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，俄罗斯正努力实现设备生产的本地化，包括加强本国国有企业供应商的研发制造能力。2020年年初，MTS宣布拟在RAN （Open Radio Access Network）的基础上为5G网络制造设备，以期改变网络设备市场中的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，就网络核心与边缘而言，努力对建设中的通讯网络的构成进行规制，增加核心网络中俄国产设备的比重，让外国企业（比如华为）只参与网络边缘侧的建设，力求提升本土企业在网络中的核心控制力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07eaca25e5d3c040fe7b02822b1d5ba0</guid>
<title>美方千算万算，算漏了三件事</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_03_20_584711.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月18日，中美安克雷奇会晤如期举行，美国新政府外交核心团队在冰天雪地的阿拉斯加迎来了真正意义上的首秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，结果也是不出意外地充满了情理之中的意料之外：在会晤开幕式上，美方继续用某种近似PUA的方式，对待和处理中美关系。期间的言论和举措，直接违反了业界公认的外交规范，紧接着就迎来了美方事先完全无法预料的猛烈反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方代表、政治局委员、中央外事工作领导小组办公室主任杨洁篪同志，中华人民共和国外交部部长王毅同志，对美方不负责任、无视外交基本礼仪、屡屡突破底线的方式，进行猛烈还击。杨洁篪同志在反击中明确指出，“你们没有资格在中国的面前说，你们从实力的地位出发同中国谈话。”铿锵有力的措辞，如九天之上的罡风，横扫冰天雪地安克雷奇会场，震撼了密切关注安克雷奇会晤的全球舆论场，也震慑着一众对中美关系、对中国怀有各色心思的宵小之徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对严厉措辞同样感到讶异的媒体，在代表团两轮会晤间隙采访王毅外长，得到的是云淡风清的回答：第一轮会晤谈不上什么紧张，双方只是在阐述各自的立场。大国外交应有的从容、坚定、气度与从容，在中方两位外交高手的言行间，展露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/20/20210320105509818.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的首秀，对拜登的外交团队来说，是机关算尽后应得的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安克雷奇会晤开始前的准备期间，从公布会晤相关信息开始，各种华盛顿政坛喜闻乐见的小技巧、小算计、小动作就层出不穷。美方非常清楚本次会晤的份量，特别是对于主导会晤的主官可能带来的政治加分，因此极力想营造出一种“根据民主党主导价值观和理念，集结盟友力量，在安克雷奇成功达成压制崛起中国”的态势、氛围和印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会晤之前，美国通过组织“四边机制”（QUAD），拉动日美2+2会谈凑人气，以及算定在中方代表起飞后宣布涉港制裁等等；会晤开始后，又通过超时发言，试图实现媒体对美方代表单方面偏颇报道的现场努力，发言内容中尝试构建居高临下的“教师爷“形象等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如此类的小算计都显示出美方代表——无论是跟随奥巴马时期的国务卿希拉里出道的国家安全事务顾问沙利文，还是得到美国现任总统背书的布林肯，都是精通华盛顿政治小手段的新一代青年活跃人物的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/20/20210320105607645.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;会谈现场，美国国家安全顾问沙利文摘下口罩，不断对记者们做着“回来”的手势，美国国务卿布林肯也向记者团的方向看去，显得有些局促。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，沙利文和布林肯，千算万算，还是漏算了三件事情：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，外交本质上是一种职业化的技术活，讲究的是专业，而非建立在精致利己主义基础之上的政治算计。这个是从欧美职业外交圈传承下来的基本游戏规则，而美方团队却在这点上犯了最基本的错误：偏离了外交的本质，将某些与国家利益无关的算计和想法，放到了更优先的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能够犯下让记者重新返场、单方面记录美方发言后再离开的这种重大错误，当然需要被资深外交前辈严肃认真地上一课，解释解释什么叫外交基本礼仪了。从这个意义上来说，杨洁篪同志的反击，更像是给沙利文、布林肯这两个玩脱线的美国高官，所开设的外交课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，外交的核心逻辑，是建立在实力基础上的国家间谈判与交互行为，不是任何意义上的纯话语游戏。因为美方自己的不当行为，让外界得以全面了解中美双方代表第一回合会谈的主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内容看，美方代表对中美关系、以及美国对中美关系需求的理解和认识，存在显著的偏差，基本上可以这么认为，美方将中美关系看作是一场纯粹的话语游戏，认定只要通过在诸多问题上反复堆叠符合美国国内政治偏好、符合民主党认知、符合特定价值观与意识形态立场的词藻，然后将这堆词藻反复灌输给中方，就能够做好中美外交了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们搞错了一点，欧美自己搞出来的“强权即公理”（Might is right）当然是强盗逻辑，但是与自身诉求、所处地位相匹配的Might，至少是一种必要非充分条件。在2016年之后，持续经历特朗普执政、新冠疫情冲击且明显应对不当的美国，其自身所具有的客观实力以及对这种实力的主观认知，已经不足以让美方再来搞什么所谓的“从实力地位出发”的外交了。这其实可能已经是各方，包括美国盟友在内的普遍共识，只是这次中方代表在美方意外造就的环境下，实话实说罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/20/20210320105958286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，安克雷奇第一天美方代表上演的“聪明反被聪明误”把戏，建立在对中国的错误认知和理解的基础上。可能是因为美方向来更加信任类似余茂春这种渠道提供的中方信息，所以导致其对中国的认知理解，出现显著误差。此前，这种偏差被美国的实力优势以及对其他国家的软实力影响，所成功遮蔽了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在安克雷奇，借助媒体的介入，高度全球化的社交媒体平台，全球用户能够通过多种方式对此进行全面而系统的审视。于是，不仅美方代表发言的不当内容引发诸多诟病，甚至连美方翻译能力不足等细节，也逐一得到呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/20/20210320110044356.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国网民自省：和中方高层对话翻译还染紫发，我们太不专业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与此形成鲜明对比的，是中方的沉着、冷静、准备充分以及有理有利有节的清晰回应。中方的反击，不仅是外交上的往来，更是一种帮助美方更加准确认识理解当下中国实际情况的现场教学。反击之后，中美会谈继续按照议程有序推进，可以视为一个明显的侧面佐证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以一种负责任的态度对待中美关系，这是中国代表在安克雷奇会谈上言传身教所展示的核心精神。也希望美方团队能够汲取教训，以更加审慎和严谨的态度，与中方相向而行，早日超越那些不应有的小算计和小心思，推动双边关系早日回到正轨。这其实也符合美国自身的利益，也是已经被历史反复证明过的基本事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97b7421a08cbf3252c3fe4500e6baa39</guid>
<title>回忆和想象之间的“真假慈禧”，从美国人画的这幅肖像说起</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2021_03_20_584695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1903年8月5日清晨7点，美国女画家凯瑟琳·卡尔（Katharine Carl）从北京城前门东的美国公使馆出发，乘坐轻便马车前往西郊的皇家行宫颐和园。她随身携带了若干画具，包括一大块画布和一副可折叠的画架。这并不是一场轻松的夏日写生之旅，因为与她同行的还有美国驻华公使之妻康格夫人以及翻译。显然，她们是为了一位大人物而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10点，卡尔一行抵达颐和园正门，外务部的官员和太监们又引领她们转入内殿。半小时后，卡尔终于见到了她即将描绘的主人公——慈禧皇太后，大清帝国的实际统治者。又经过了半小时的寒暄和等待，11点，女画家终于战战兢兢地在画布上落下了第一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/02/20210202192123203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凯瑟琳·卡尔，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;返回美国后将自己的经历写成“With the Empress Dowager”一书出版，中文译为《慈禧写照记》。图自维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔曾在自己的回忆录里表示，当时她很难“将眼前这位慈眉善目、面貌那么年轻、笑容那么有魅力的贵妇人与1900年以来全世界都在议论的残酷无情的暴君、令人棘手的‘老’太后联系起来。”要知道，就在三年前庚子年的夏天，眼前的这位老太后连颁11道《对万国宣战诏书》，称西方列强“三十年来……欺凌我国家，侵犯我土地，蹂躏我人民，勒索我财物，日甚一日，无所不至”，故清廷决定对“彼等”大张鞑伐，一决雌雄。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，在这场八国联军侵华战争中，清军惨败，慈禧带着光绪皇帝仓皇出逃。在“西狩”途中，她一直很担心自己会被列强认定为是这场战争的发起者。第二年初，她终于等到了否定的答案，于是在允准《辛丑条约》的上谕中，出现了“量中华之物力，结与国之欢心”的字句。1902年2月两宫回銮，慈禧开始邀请西方各国驻华外交人员的女眷入宫游玩宴饮，积极开展“夫人外交”，努力展示自己开明亲善的一面，试图扭转自己在“外国贵人”中的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样的背景下，美国驻华公使之妻康格夫人提出了一个请求：为太后绘制一幅肖像画，送往即将在美国圣路易斯举办的万国博览会公开展览。慈禧有些犹豫，她对西洋油画一无所知，认为肖像画是供人死后祭祀所用，因此觉得甚不吉利。不过，她最后还是同意召见美国女画家凯瑟琳·卡尔。从1903年8月到次年4月，卡尔一直跟随慈禧生活在宫廷中，时间长达9个月。她先后为慈禧绘制了4幅肖像油画，从现存的两幅油画中的人物造型细节来看，慈禧在画家绘制肖像画的过程中还是比较配合的，她精心搭配了出场的衣物和饰品，对画作的各种细节也提出了自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慈禧为何会同意一个外国人为自己绘制肖像画？由于此事未见于任何清朝正史记载，清宫档案中关于此事的史料也只有寥寥数笔，仅记录了卡尔的名字“柯姑娘”，和她的身份“画像人”。现在我们无从得知其真实原因，但可以猜测，此时的慈禧应该已经或多或少地感受到，外国人对自己的评价普遍不佳。正如极力促成此事的康格夫人在给其女儿的信中写道：“我一直对各类报刊对太后恐怖地、不公正地丑化愤慨不已，并且越来越强烈地希望世人能多了解她的真实面貌……这幅画像哪怕能给外界一丁点这个女人真实的面容和特点，我也心满意足了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/02/20210202192607982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;慈禧和外国使节夫人的合照，站在其左边的为康格夫人。照片收藏于美国弗利尔美术馆和亚瑟·萨克勒博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康格夫人的担忧并非多余。20世纪之交，随着西方殖民事业的蓬勃发展，辅之以相对高度成熟的摄影技术，在西方媒体眼中，世界上已经没有多少神秘而未知的地方了。唯独中国的宫廷对它们来说，仍是不可触及的“禁区”：龙座上年幼无知的小皇帝，以及在他身后纱帐中坐着的掌握帝国最高权力的年迈顽固的皇太后……这一切都刺激着西方的想象力。然而“积贫积弱”的晚清中国让他们不会对其统治者有什么好印象，慈禧多以邪恶残忍、巫婆一般的“龙后”形象出现在西方媒体上：在20世纪初法国流行报纸《小日报》（Le Petit Journal）和《笑报》（Le Rire）中，慈禧往往被描绘成身着华丽服饰的丑陋老妇人，表情冷漠地看着身边的官员呈上的一串人头。这种形象几乎成为西方人对她的刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/02/20210202194259360.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;清国太后殿下，1900年7月14日，法国《笑报》。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，一副由外国人绘制的、符合西方审美的肖像画能在多大程度上否扭转西方人对大清皇太后的不良印象？我们不得而知。但显然慈禧觉得这值得一试：从1903至1905年，她在短短两年间，授意制作了700余幅自己的照片以及6幅油画肖像，甚至同意将这些照片制成明信片公开发售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照片中的主人公面容僵硬，竭力拗出的庄严姿态让我们这些后人不免生出滑稽可笑的观感，而照片上随处可见的“大清国当今圣母皇太后万岁万岁万万岁”这几个字，仿佛要伸出手来按着人磕头一般，造作至极。殊不知这巍巍皇权化作的纸上傀儡，早已让人生厌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚清的中国“内外交困”，作为执政者的慈禧也先后成为维新派和革命派的舆论攻击对象。首先发难的是在“戊戌变法”中惨遭失败、避走他乡的康有为、梁启超二人，他们均认为慈禧太后是阻扰变法的关键人物。为了打倒太后一派的守旧势力，让光绪帝重掌大权，故不遗余力地攻击慈禧：康有为公开质疑慈禧统治的合法性及其女性身份，认为“西后分非正嫡，于我皇上不过先帝遗妾耳，既无母子之名，当正君臣之分，既敢行逆废主，则是篡位之贼耳，岂得复待以君后之义。”并将其同历史上的“女祸”联系起来：“夫褒姒灭周而未尝废其君，武曌废君而未尝亡中国，而那拉氏实兼之，几举四千年文明之中国而尽灭焉，此自生民以来未有此凶祸者也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁启超则痛斥其操纵权术，处心积虑剿灭“帝党”：“西后与荣禄等既布此天罗地网，视皇上已同釜底游魂，任其跳跃，料其不能逃脱，于是不复防闲，一听皇上之所为。……盖彼之计划早已定，故不动声色也。”“外人不谙朝事，或疑因维新之急激，遂以致败。由未知废立之局早定，西后荣禄，欲布罗网，听其跳跃，专待天津阅兵以行大事耳。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还乐于将慈禧与光绪作对比，前者“贪欲淫逸”，后者“励精图治”。如康有为在给日本友人的信中写道：“敝国之情势，西后则守旧耽乐，皇上则明圣维新，若坐视皇上见废，则敝国从此沦亡”；梁启超在《戊戌变法记》中认为当时的慈禧“惟以听戏纵欲为事，一切不关心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/02/20210202200018877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/02/20210202200018809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;章太炎在《苏报》刊文批驳康有为的革命论，并介绍邹容《革命军》一书。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有民主启蒙意识的革命派则不愿将中国的未来寄托在另一位“明君”身上，这一时期的革命派凭借自己在“化外之地”租界办的报纸，对慈禧进行更为直接和彻底地攻击，剑指其所代表的封建皇权。1903年，上海租界的报纸《苏报》“大改革”，大力推介邹容《革命军》并刊发章太炎等人的革命言论，《革命军》书中“巍巍高大之颐和园，问其间一瓦一铄，何莫非刻括吾汉人之膏脂，以供一卖淫妇那拉氏之笑傲！”一句话，可以说成为清朝最后一次“文字狱”——“苏报案”的导火索，之后邹容、章太炎被捕，邹容最终病死狱中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1904年，慈禧七十大寿，当年的12月6日，依旧是在上海租界出版的《警钟日报》上刊登了这样一首讽刺诗：“今日幸颐园，明日幸南海，何日再幸古长安？亿兆民膏血全枯，只为一人歌庆有？五十割交趾，六十割台湾，而今又割东三省，四万里封圻日蹙，欣逢万寿无疆！”此诗巧妙地将慈禧生辰与割地卖国联系在一起，其间又隐含着她涉及的诸多历史事件，流传甚广。这首诗还有好几个版本，比如有人将后两句改为讽刺意味更强的“痛赤县邦圻日蹙，每逢万寿祝无疆！”，足见传播之广！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康梁二人的历史地位和号召力，使得他们对慈禧的负面评价深入人心。慈禧祸国殃民、罪孽深重的形象，由此在中国人的集体记忆中扎下根来，再经过后期革命党人地不断发酵催化，直至其沦为中华民族百年屈辱的代言人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b921c905f18149e5d81ae34911cb531</guid>
<title>MIPS的倒下，给中国芯片公司什么启示</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_03_20_584694.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，外媒报道MIPS Technologies宣布将放弃继续设计MIPS指令集，转向了RISC-V。对此，笔者不禁感慨“四十河东，四十年河西”，MIPS作为第一款商用的RISC指令集，在诞生四十年后被公司放弃，转而投入RISC-V这个后起之秀的怀抱。回溯MIPS公司过去四十年的历史，成败关键还是在于能否抓住机遇，MIPS抓住了RISC处理器兴起的机遇，但没能抓住之后的两次历史机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;MIPS抓住RISC处理器兴起机遇而崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把时间轴往回拨半个世纪，全球CPU是CISC处理器的天下，直到RISC处理器异军突起，由于RISC处理器相对于CISC处理器有一定性能优势，这使英特尔在市场竞争中一度比较被动，不得不两头下注，同时保持CISC和RISC处理器两条产品线，以至于“RISC优势论”根深蒂固，即便当下CISC和RISC已经殊途同归，行业里的人都明白这个事情，但依然有很多媒体人在宣传RISC的“先天优势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一波RISC处理器大潮中，MIPS无疑是时代的弄潮儿。1981年，斯坦福教授John Hennessy开创了MIPS处理器，并于1984年创立了MIPS科技公司，1992年，MIPS被SGI收购，1998年，MIPS从SGI中被分拆出来重新上市。从创立MIPS至将公司出售给SGI，MIPS先后设计了R2000、R3000、R4000等产品，其中不乏商业上大卖的产品，SGI、索尼等公司都曾经是MIPS的大客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在MIPS逐渐日薄西山的情况下，在一些行业市场，MIPS依然有很强的竞争力，比如Cavium就曾经专注于基于MIPS的定制化网络设备处理器，CN6xxx曾经在网络设备市场上叱咤风云，其MIPS处理器产品线也有思科，Ubnt、博通、Mobileye等一系列忠实客户。根据MIPS在2018年公布的数据，MIPS芯片历史累计出货量已经超过100亿片，每年新增10亿片，这个市场规模不算小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/17/20210317102518578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;MIPS在两次竞争中失利而逐渐边缘化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次是RISC处理器在和CISC处理器竞争中失利。当年，虽然英特尔面对MIPS、Alpha、Sparc、Power、PA-RISC等RISC处理器颇为吃力，但英特尔并非等死之辈，反而借鉴了RISC处理器的优点，实现了CISC在解码阶段上向RISC的转化，弥补了CISC流水线实现上的劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里说明一下，在CISC借鉴RISC的优点同时，RISC也在借鉴CISC的优点，比如ARM借鉴CISC提高指令缓存效率，这直接导致CISC和RISC早已经殊途同归。多年前，来自美国威斯康辛大学的一个研究小组在国际高性能计算机体系结构大会上的报告指出，CISC与RISC在指令集架构层面上的差异已经较小，CISC与RISC的精华已经合二为一，且由微架构和物理设计、工艺实现带来的性能提升足以掩盖指令集层面的差异。结果这个报告受到一些学者的批评，批评的原因并非是这个报告本身有问题，而是这些学者们认为这已经是学术界的共识，没必要在顶级学术会议上耗费时间专门讲众所周知的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在借鉴RISC的同时，英特尔还充分利用了自己的市场份额优势并坚持向下兼容，依靠更加成熟的横向整合商业模式开发出更具性价比的产品，依靠兼容和性价比优势挤压RISC处理器的市场份额。之后与微软组建Wintel同盟，依靠软件和硬件的捆绑直接奠定了其霸主地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一波死亡竞赛中，惠普放弃了PA-RISC，转头X86阵营；IBM则凭借政府、银行、军方等不差钱的客户，艰难维持着Power处理器，在2016年，IBM将Power8处理器卖给苏州宏芯，在2018年，宏芯还闹出欠薪事件；DEC（开发Alpha处理器）和Sun（开发Sparc处理器）轰然倒塌，DEC先被康柏收购，后被惠普雪藏，一些遗产还流到了英特尔手里，Sun的遗产则被甲骨文收购，数年前，甲骨文还凭借从Sun收购获得的遗产Java和谷歌打官司，索赔金额高达93亿美元。MIPS在这波浪潮中自然无法独善其身，在桌面市场被英特尔压着打，只能在通信等行业市场寻求立足之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MIPS第二次失利则是没有抓住智能移动设备崛起的契机，当时，就行业地位而言，MIPS还是要略胜于ARM一些，当年，其实德州仪器、飞思卡尔（当时德州仪器还是龙头企业，高通、联发科相对于那时的德州仪器都是弟弟，苹果和华为都还未开始设计手机芯片）等公司都曾经向客户提供过基于MIPS和ARM的手机芯片，只不过架不住诺基亚、三星、苹果等大公司更加青睐ARM，加上MIPS一心想和英特尔死磕导致高不成低不就，本身处于风云飘摇之中，而ARM则因为深耕嵌入式芯片，积累了很深的技术底蕴，抓住了时代机遇，在过去十年中快速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多次转卖元气大伤&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，英国Imagination公司以6000万美元价格收购了江河日下的MIPS公司，在这次收购中，MIPS 498项专利已经以3.5亿美元的价格出售给Bridge CrossingLLC集团。Imagination公司收购MIPS之后，形成了PowerVR GPU、MIPS CPU、通信和无线连接产品三大主营业务。不过，MIPS CPU并没有给Imagination带来太大收益，其主要营收高度依赖其GPU业务。因而Imagination并没有投入多少资源用于MIPS处理器的发展，反而是充分利用MIPS过去的积淀去赚钱，这直接导致了MIPS处理器的发展几乎处于停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，苹果在试图收购Imagination未果之后，宣布弃用PowerVRGPU，选择自研GPU，在苹果宣布弃用PowerVR GPU之后，Imagination股价下跌70%。面对危局，Imagination只能引进白衣骑士——一家有中资背景的资本Canyon Bridge，由于Canyon Bridge的中资背景，而MIPS不少业务和美国军方联系紧密，因而在收购前必须被剥离，由美国加州投资公司Tallwood 持有。之后，WaveComputing又从Tallwood买下了MIPS。Wave Computing是一家主攻人工智能的初创公司，原本是计划将MIPS应用于人工智能领域，但随着Wave Computing破产，一切都化为了泡影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在Wave Computing破产重组之后，公司更名为MIPS Technologies，放弃了MIPS处理器的研发，投入RISC-V阵营。由于MIPS的历史地位，其投入RISC-V影响力不可谓小，好比是一个曾经割据一方的君主向一个新兴强权俯首称臣，颇具象征意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/20/20210320083214429.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Wave Computing破产重组之后，公司更名为MIPS Technologies，但基本放弃MIPS指令集，转向RISC-V。图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;MIPS的兴衰对中国的借鉴意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MIPS之所以逐渐被市场边缘化，很重要的一个原因就是生态破碎化。由于MIPS学院风很重，在技术授权上比较开放，允许客户添加指令集，允许客户自己设计CPU核。技术上的开放一方面使MIPS在学院派中颇受青睐，很多大学至今依然在使用MIPS进行教学，另一方面，客户可以自由添加指令集，而这直接导致MIPS的生态破碎化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，ARM则在商业上比较开放，但在技术上卡的非常严格，在ARM32时代，ARM仅对苹果、高通等不超过5家公司授权过ARM32指令集，而且禁止客户修改、添加指令，其他的一律是IP核授权。诚然，ARM64在授权方面比ARM32开放很多，但禁止修改添加指令，价格异常昂贵，国内某企业的授权费用为每5年1亿美元，到期后重新谈判，而且还有不可修改添加指令，仅限于服务器领域等条款。某明星企业更加有钱，买的授权等级更高一些，当然，花的钱也更多。可以说，ARM在技术授权方面比MIPS更加保守，但恰恰是这种保守的举措，比如禁止客户修改、添加指令等条款使ARM避免了MIPS生态破碎化的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国产CPU呈现出“百花齐放”的态势，国内已经出现了X86、ARM、MIPS、SPARC、RISC-V、SW64等多种指令集，其中，SW64是申威自主研发的指令集，龙芯在3A4000以前的LoongISA是基于MIPS进行添加，3A5000则基于龙芯自主指令集LoongArch。RISC-V是开源指令集，RISC-V源自美国大学项目，且RISC-V基金会掌控在白人手里。澜起、兆芯基于X86授权，华为、飞腾、展锐，以及已经关门的华芯通基于ARM授权，宏芯、浪潮先后与IBM合作加入Power阵营，英特尔、IBM都是美国公司，ARM重要研发中心在美国奥斯汀，而且很有可能被英伟达收购，成为一家彻头彻尾的美国公司。这在当下这种国际大环境下，高度依赖美国公司授权是非常危险的。这并非危言耸听，而是现实的风险。由于某司在设计上依赖ARM授权，在制造上依赖台积电工艺，在美国发起制裁之后，其ARM CPU已经“绝版”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政策的指引下，国产化替代项目正如火如荼的开展，但在实践中遭遇了一系列问题，最麻烦的事情莫过于软件生态建设。在软件移植和适配过程中，由于各家国产CPU的指令集不同，这导致软件必须适配多个版本，重复建设，使软件移植工作量翻倍。本来就是小众市场，移植工作量又大，很多软件厂商只是抱着完成政治任务的态度敷衍了事，移植过来的软件和在英特尔平台上的体验和功能差距明显，用起来总是莫名其妙的卡顿，相比之下，Wintel平台哪怕是多年前的老赛扬+Windows都能流畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，MIPS就是吃了标准不统一生态破碎化的亏，如今，众多尚在萌芽状态的国产CPU又不约而同的掉进这个坑里。基于内循环的顶层设计，完全可以强制统一标准，搞一套自主指令集，然后国内各家CPU公司基于这套指令集设计CPU，谁的好用就用谁的。这种做法还有一个好处，那就是换成自主指令集后，因为国外买不到基于自主指令集设计的CPU核，那些穿马甲的伪国产CPU也会原形毕露，真正的自主CPU就能享受到国家政策红利，彻底禁绝马甲CPU侵吞政策红利的可能性。软件厂商也可以只适配一个版本的软件，这样有更多的时间和精力去做软件优化。只有众人拾柴，才能火焰高，国产自主软硬件技术体系才能在最短时间内初步形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，当下的MIPS已经日薄西山，但MIPS作为第一种商业的精简指令集曾经辉煌过至今仍保持相当的市场份额，由于起步早且非常学院派，影响力很广，美国不少大公司如博通、Mobileye、台湾联发科与不少大学至今仍使用MIPS进行业务及教学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就行业地位而言，虽然和X86、ARM不能比，但根据MIPS在2018年公布的数据，MIPS芯片历史累计出货量已经超过100亿片，这种影响力和行业地位暂时难有除X86和ARM以外的处理器能够超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MIPS和RISC-V有很深的渊源，两者都非常学院派，而且都允许自由添加指令，在全球众多商业公司和研究机构纷纷加入RISC-V阵营的情况下，如何避免“九龙治水”后软件生态破碎化，是RISC-V亟需面对的问题。对于中国CPU公司而言，如何统一标准，避免内耗，实现力往一处使，是必须好好思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>