<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af0257b502ae561287cf21f83c26467c</guid>
<title>欧洲人要不断回味马斯克带来的难受体验</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_01_07_761368.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/07/20250107183649471.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2025年以来，英法德三个欧洲大国首脑都用激烈言辞回敬了马斯克。英国首相斯塔默和法国总统马克龙同一天批评马斯克“干涉欧洲内政”，德国总理朔尔茨和德国多名政要则已经连续几天谴责马斯克“插手德国民主”，激愤之情溢于言表。这一幕，很有戏剧性，同时也是国际关系史上前所未有的场景，还可能是国际关系运行模式发生变化的先兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英法德三国首脑对马斯克的不满或愤怒情绪很容易理解。2024年12月，马斯克就声称朔尔茨“应该辞职”，同时发文支持德国右翼政党选择党。德国下个月就要举行联邦议院选举，随后确定新总理人选，马斯克在这个敏感时期，对德国内部政治事务发表具有强烈倾向性的言论，不仅在德国引起剧烈反弹，还让同样面临右翼政党严峻挑战的法国政治当局感到严重不安，马克龙和法国外长都先后表态。而马斯克对英国政府的批评不断上高度，马斯克6日在其X账号上发起民意调查，问“美国是否应该将英国人民从他们的暴政政府中解放出来”，他还抨击英国工党政府对历史性虐待儿童丑闻的处理，甚至呼吁将斯塔默赶下台并投入监狱，斯塔默反驳称马斯克散布“谎言和虚假信息”。另据报道，马斯克正考虑向英国的反对党捐款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，马斯克的这些言论和做法确实是对欧洲内政的干涉，而且几乎是赤裸裸的干涉。如果马斯克只是一个无名小卒，哪怕只是一个喜欢对国际事务发表意见的亿万富翁，他说这些话都不会有这么大的影响，但他是全球最大社交平台之一的控制人（X账户有2亿全球粉丝），在科技和产业创新领域取得巨大成功的世界首富，还是美国候任总统的“政治密友”，即将担任美国政府效率部的联席负责人，也就是说，他在全球话语权、金钱资源以及政治能量这三个领域都占据了巅峰位置，三“权”集于一人之身，人类历史上应该从未出现过，欧洲人不可能不对马斯克的话严阵以待，马斯克的意见会在多大程度上转化成特朗普的对欧政策，这更是让欧洲人睡不安稳的现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不干涉别国内政是中国外交的原则和传统，也成为中国人的一种日常处事方式。我们不支持任何形式的干涉别国内政的做法，但说实话，对欧洲这次的尴尬处境，我们也很难有什么同情。论起干涉别国内政，欧洲甚至当得了美国的老大哥，历史上干涉别国内政的情况多得数不过来。只不过美国和欧洲的位置已经发生了调换，现在的欧美外交关系中，美国往往是施害者，欧洲是受害者，但在欧洲与其他全球南方国家的外交关系中，欧洲人仍然是一副居高临下、指手画脚的姿态。马斯克和特朗普撕掉了欧美关系的一层遮羞布，这对欧洲不啻于深刻的一课，希望欧洲人以后在涌起干涉别国内政的冲动时，别忘了回味一下今天马斯克给他们带来的难受体验，在行为上有所克制、收敛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a595fcb8d4c69cde77dca4584b08b851</guid>
<title>​国产光刻胶的关键战场，在这里</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_01_07_761366.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/07/20250107164228406.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      在芯片制造领域，台积电和三星的先进制程竞争无疑吸引了最多的目光，人们也期待中国企业能够早日迎头赶上。但是对于中国晶圆代工产业来说，眼下更重要的一场竞争或许是在成熟制程（28nm及以上）领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      光刻胶是探讨这个问题的一个典型切口。截至目前，国产光刻胶产业仍然极其薄弱，即使在I线（365nm）水平上市占率也仅为10%左右，在DUV（28nm及以上）领域仅处于渗透初期，EUV（28nm以下）光刻胶几乎一片空白。这是因为，光刻胶是一个定制化程度极高的产品，若没有下游企业的大订单需求，就完全没有规模效应，导致新玩家难以进入。因此，除了材料企业自身投入研发之外，中国未来几年成熟制程晶圆代工的扩张速度，或许才是决定国产光刻胶进度的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      其实韩国人也已经看到了成熟制程的巨大价值。不久前，韩国学界提议组建主攻成熟制程的“韩积电”，因为成熟制程对上下游中小企业的带动作用更加明显。在三星逐渐在先进制程上掉队之后，中韩成熟制程未来势必展开更激烈的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月26日，厦门恒坤新材的IPO申请获得上交所受理，将科创板上市，这是一家专注于光刻材料和前驱体材料等产品的研发、生产和销售的企业，其中光刻胶占到了其总营收的超过八成。招股说明书申报稿显示，恒坤新材计划通过此次发行募集约12亿元人民币的资金，主要用于推进集成电路前驱体二期项目、SiARC开发与产业化项目以及集成电路用先进材料项目的建设和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前全球半导体行业竞争加剧以及国内IPO审核趋于严格的背景下，恒坤新材的上市申请显得尤为引人注目。随着中美科技竞争加剧以及全球供应链不确定性增加，确保半导体制造所需的关键材料供应安全，已经成为了中国政府一项重要的政策目标。而在半导体制造的世界里，就有这么一种材料，它的关键性地位堪比光刻机本身，那便是光刻胶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对紫外线敏感的聚合物，不仅是芯片生产的核心，更是科技自主的生命线。随着全球科技竞争的日益激烈，光刻胶的供需矛盾已经逐渐显现，已经成了制约半导体产业发展的“卡脖子”难题。尤其是在中国，面对国际市场的封锁与层层技术壁垒，如何攻克高端光刻胶的瓶颈，已然成为国家科技战略的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/07/20250107164248673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;重要的战略物资&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
光刻胶（Photoresist）也叫光致抗蚀剂，在半导体制造、显示器面板和印刷电路板（PCB）制造等精密微细加工领域中扮演着十分重要的角色。它通过光照图案化，使得特定区域发生化学变化，从而实现电路或器件结构的转移。作为集成电路制造过程中的核心材料，光刻胶决定了芯片的精密程度和生产的良率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在芯片制造流程中，硅片表面会被均匀涂覆一层光刻胶，随后利用掩膜版进行曝光。根据曝光后发生的化学反应，光刻胶分为正性和负性两种类型。对于正性光刻胶而言，受光照射部分会在显影过程中被溶解去除；而对于负性光刻胶，未受光照的部分则会被显影液溶解。这一过程精确地复制了所需的图形，并将其“蚀刻”到硅片上，构成芯片制造的关键步骤之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107164415932.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
光刻胶的工作机制
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按曝光波长的不同，光刻胶可以进一步被细分为G线光刻胶（436nm）、I线光刻胶（365nm）、KrF光刻胶（248nm）、ArF光刻胶（193nm）以及EUV光刻胶（13.5nm）。随着光刻技术的演进，光刻胶的工艺也需要持续革新，来匹配更短波长的光源需求，设计新的聚合物体系，降低光吸收率并提升对光的敏感度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G线光刻胶主要用于较大线宽的微电子加工，在印制电路板（PCB）等领域也有广泛应用；I线光刻胶相较于G线可实现更小的特征尺寸，常用于MEMS、LCD、LED等领域；KrF光刻胶是较早应用于深紫外光刻（DUV）的主要光刻胶，与KrF准分子激光光源搭配使用，可获得更高分辨率；ArF光刻胶与ArF准分子激光配合使用，可进一步缩小特征尺寸，是DUV工艺的核心技术之一，被广泛应用于90nm、65nm、45nm及更先进的制程节点；而EUV光刻胶则采用极紫外光（EUV）作为曝光光源，用于7nm及以下更先进制程（如5nm、3nm等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107164429123.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极短波长带来极高分辨率，但也意味着光源、掩膜、光学系统和光刻胶材料等方面都面临严峻挑战。每一次波长的减小都伴随着光刻胶的工艺升级和设备迭代，而光刻胶的工艺升级和技术迭代又反过来，成为推动半导体制造不断向摩尔定律极限逼近的重要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/07/20250107164449885.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;正在逼近的风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在全球光刻胶市场中，美日企业长期以来占据了主导地位。特别是日本的合成橡胶（JSR）、东京应化（TOK）、信越化学和住友化学等公司，它们不仅是该领域的核心供应商，在高端半导体光刻胶市场上，日本企业更是占据着约80%的压倒性份额。这些企业凭借深厚的技术积淀和持续的研发投入，不仅掌握了光刻胶的关键技术，还引领了行业的进步方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚洲地区作为全球半导体制造活动最为集中的区域，自然而然地成为了光刻胶需求的最大市场。尤其在中国大陆，随着国内半导体产业的迅猛扩张，对光刻胶的需求量出现了惊人的增长。从2019年至2023年期间，中国光刻胶市场的年均复合增长率达到了23%，市场规模达到了121亿元人民币，占据了全球光刻胶总销售额的五分之一，且这个比例还在不断上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也有自己的光刻胶产业，但因为起步较晚，产品主要集中在中低端市场。比如在比较基础的PCB（印刷电路板）光刻胶领域，中国的产值已经占到了全球的70%以上；而在显示面板用光刻胶领域，国产品牌则占据了大约35%的市场份额，但仍以中低端产品为主，对于高世代线面板所需的彩色和黑色光刻胶这类高端产品，中国市场依然严重依赖进口。至于最为复杂且至关重要的半导体光刻胶，中国几乎完全依靠国外供应，尤其是在EUV（极紫外）光刻胶方面，国产化率为0，而KrF和ArF光刻胶的国产化率也分别只有1-2%和不足1%，g线、i线光刻胶则稍好一些，但也仅达到10%左右的国产化率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国半导体行业向更精细的制程节点迈进，如28纳米、14纳米甚至更小尺寸的工艺，对高端光刻胶的需求也随之水涨船高。一方面，在当前中国面临EUV极紫外光刻技术受限的大背景下，通过多重曝光和浸没式光刻技术已经成为了国内半导体产业突破技术节点的关键路径，而这进一步增加了对高质量光刻材料的需求。在另一方面，存储芯片中闪存芯片推进3D NAND、内存芯片技术节点持续升级、逻辑芯片转向FinFET结构等新的行业趋势，也对光刻材料提出了更高的要求，促使光刻材料持续演进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高端国产光刻胶产品供给的短缺，已经成为制约行业发展的瓶颈。面对国际上日益严峻的地缘政治环境和技术封锁，提高光刻胶国产化水平对于保障中国半导体供应链的安全至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，日本政府宣布加强对包括光刻胶在内的三种关键材料的出口管制，并将韩国从友好国家“白名单”中剔除，直接对韩国半导体产业造成了巨大的影响，三星、SK海力士等半导体产业面临停产风险，日均亏损高达5万亿韩元，遭受了严重的打击，直到2023年，日本才恢复对韩国半导体关键材料的出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举措引发了全球对于供应链安全的关注，也警示了中国也可能面临的类似风险。虽然日本方面针对中国光刻材料的出口限制措施尚未大规模实施，但近年来美国对中国高科技产业的打压，已经显著增加了这种可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年10月，美国政府出台了一项新的出口管制政策，明确禁止向中国出口用于半导体制造工艺中的特定设备以及相关中间材料。这直接影响到了美国杜邦公司，导致该公司随后减少了对中国的光刻胶供应，特别是那些应用于先进制程的ArF（氟化氩）光刻胶和高端KrF（氟化氪）光刻胶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年7月，日本政府实施新的出口管制措施，将涉及清洗、成膜、热处理、曝光、蚀刻和检测等23种类别的先进芯片制造设备被纳入到出口管制清单中。虽然出于市场考虑，日本并未出台针对中国光刻胶的大范围出口管制，但日本政府还是通过一些其他的方式，强化了对光刻胶的管控。在早些时候的6月26日，由日本政府支持的日本产业革新投资机构（JIC）同意以9093亿日元的价格，收购全球最大的光刻胶供应商JSR，进一步强化了政府对光刻胶这一关键材料的直接控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107164516679.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本经产省修订出口管制措施
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社曾在2024年3月报道，美国正通过外交渠道游说、施压其他国家和地区加入其行列，以减少对中国的技术和材料出口。具体来说，美国呼吁日本与荷兰加强对华半导体产品的控制，特别是要求日本限制对中国的光刻胶产品的销售。而在同年10月，美国众议院中国问题特别委员会再次敦促日本，要求其强化对中国半导体产业的出口管制，并“严厉警告”说如果日本不响应号召，可能会面临美国对其国内公司的不利行动。而日经新闻网在随后报道，美国政府计划在总统大选之后继续施压日本，确保其参与更为严格的出口管制体系，特别是针对中国市场的光刻胶销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事态发展凸显了中国在未来可能遭遇更严格进口限制的风险。高端光刻胶的保质期普遍比较短，只有半年左右，无法大量囤货。如果原材料供应端出现问题，比如国际贸易摩擦导致的供应中断或限制，将对国内光刻胶企业的正常研发和生产经营产生非常大的影响。无论是出于应对外部压力还是满足自身发展的需求，建立一个自主可控的光刻胶产业都已经变得尤为迫切。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/07/20250107164534348.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;技术、原料、市场与客户壁垒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但光刻胶的研发是一个复杂且多面性的过程，它不仅涉及到精细化工领域的配方技术，还涵盖了质量控制技术和原材料技术等方面的专业知识。这一领域的发展需要长时间的技术积淀，合成工艺与配方设计的难度极高，一款成功的光刻胶产品背后，往往凝聚着数十年的研究成果和无数次试验的结晶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是近年来，随着半导体技术的进步，特别是FinFET（鳍式场效应晶体管）结构工艺和3D NAND闪存堆栈工艺等先进工艺的应用，对光刻胶的要求也愈发严格。这些新工艺要求光刻胶不仅在常规条件下表现出色，还要在特殊情况下保持良好的稳定性和一致性，以确保高分辨率图形转移的精度和可靠性。此外，为了适应更细小的特征尺寸，光刻胶必须具备更高的敏感性和更低的缺陷率，这些都对光刻胶的研发提出了更大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国光刻胶产业面临的挑战还不止于此，在国内市场上，能提供符合电子级标准的光刻胶原料供应商屈指可数，大量关键的原材料仍然依赖从外部进口，这不仅增加了生产的成本，也为整个光刻胶产业链的安全性提出了潜在的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107164557183.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在光刻胶这一高度专业化的领域，技术的复杂性和原料的进口依赖只是其诸多挑战中的一部分，市场准入和客户关系还构成了另外两座难以跨越的大山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光刻胶是一个同时有着“高研发成本”和“低规模效应”这两大特点的产业。光刻胶产品通常有着高度“定制化”的特点，不光是不同客户会有不同的应用需求，就算是同一个客户，也会有着不同的光刻应用需求。一个典型的半导体芯片制造流程，可能需要经历10到50次的光刻步骤。由于基板不同、分辨率要求不同、蚀刻方式不同，不同的光刻过程对光刻胶的具体要求也不一样，就算是相似的光刻过程，不同的制造商也会有不同的要求。这种多样性不仅增加了生产的复杂度，也限制了光刻胶生产规模的扩大，难以通过大规模生产来降低成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，光刻胶企业必须与晶圆制造厂商紧密合作，针对特定的应用进行定制化的产品开发，不仅要提供标准化产品，还需根据客户需求调整配方或设计新的解决方案。对于光刻胶的制造商来说，能够根据不同应用需求灵活调整配方的能力，才是其真正的“核心竞争力”，少数来自日本和美国的化学巨头正是凭借着其强大的创新和定制能力，长期占据着全球光刻胶市场的主导地位，几乎不存在潜在的竞争者。相比之下，受规模和资源所限，中国的光刻胶企业在研发投入和技术专利数量上与国际同行有着比较大的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/07/20250107164609421.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;政策扶持推动突破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几年，中国的光刻胶产业取得了一些比较显著的进展，这在很大程度上得益于国家层面的战略支持和政策导向。早在“十二五”规划期间（2011-2015年），中国就通过“02专项”——即《极大规模集成电路制造装备及成套工艺》项目，给予了国产光刻胶研发和产业化的大力扶持，旨在减少对进口光刻胶的依赖，推动国内半导体产业链的自主可控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“02专项”为国产光刻胶的研发和产业化注入了强大的动力，对许多当初决心进入这一领域的初创企业提供了宝贵的“救命钱”。如今国产光刻胶行业的龙头，北京科华微电子材料有限公司（现隶属于彤程新材料集团）的经历，就是这一发展历程中的一个典型代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，北京科华微电子创业时，决定用花五年时间，在国内建成当时最先进的G/I线光刻胶生产线。当时北京科华手里有的，只有创始人东拼西凑来的1000万美元创业资金。但由于国内缺乏相关产业链支持和专业人才，光刻胶工厂的过程远比预期中的艰难，建厂费用严重超支，原本计划12月完成的建厂工作，最后花了30个月才完成。2009年，北京科华微电子建成国内首条G/I线光刻胶产线时，手上的1000万美元创业资金早已被烧完。就在最困难的时候，国家的“02专项”伸出了援手，帮助科华微电子渡过了难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，科华微电子作为02专项——即国家科技重大专项《极大规模集成电路制造装备及成套工艺》的承接单位，获得了超过1亿元人民币的资金支持。有了这笔科研经费的支持，科华微电子不仅在三年内成功建立了国内第一条KrF光刻胶生产线，还逐步赢得了本土8英寸和12英寸晶圆客户的信任。经过了几年的小规模生产，2017年，科华微电子实现了KrF光刻胶产线的大规模量产，并初步完成了进口替代，成为国内半导体企业的主要供应商之一。2020年，北京科华被彤程新材收购，公司在技术和资源方面得到了进一步的增强。截至今年上半年，彤程新材已经在ArF光刻胶的研发与生产上取得了显著成就，达到了量产能力，并开始连续接单并产生收入，成为了推动其营收增长的主要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/07/20250107164632675.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京科华微电子
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一家国产光刻胶企业，南大光电同样受益于“02专项”。在2017年和2018年，南大光电分别承担了两个关键的02专项项目，专注于高分辨率光刻胶和先进封装光刻胶的研发以及ArF光刻胶的开发和产业化。这些项目在随后的几年里通过了专家组的验收，不仅实现了国产ArF光刻胶的产品验证和技术突破，还促成了三款产品在市场上获得认可并实现销售。而近期准备上市的厦门恒坤新材，也是在2020年开始承接了国家02专项的重大课题，并在2023年结题通过验收，打破了境外厂商对集成电路关键材料垄断。随着越来越多的企业加入到光刻胶技术的自主研发行列，中国的半导体行业正朝着更加独立和可持续的方向迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在国产化率为零的EUV光刻胶领域，今年也有一些新的进展。4月份，湖北的九峰山实验室与华中科技大学携手的研究团队成功攻克了“双非离子型光酸协同增强响应的化学放大光刻胶”技术难题，完成了初步的工艺验证和技术指标优化。这项自主创新的光刻胶体系有望为解决光刻制造中的共性问题提供方向，并为EUV光刻胶的发展提供了强有力的技术储备，预示着中国在高端光刻胶自主研发方面迈出了重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在技术研发上取得了显著的进步，但在将这些技术转化为市场应用的过程中，国产光刻胶企业仍然面临着诸多挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光刻胶行业的下游客户主要是晶圆制造厂商，由于光刻胶的质量直接关系到芯片的性能和良率等核心指标，任何错误都可能导致高昂的成本，因此下游的晶圆厂在选择供应商时，往往极其谨慎，要求极为严格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了进入市场，一款新的光刻胶产品必须经历一个严苛而冗长的认证流程。这个过程包括但不限于PRS（性能验证）、STR（小批量试产）、MSTR（大批量试产）以及最终的Release（正式供货），每个阶段都需要确保光刻胶在不同条件下的稳定性和一致性，以证明其可以满足工业生产的高标准要求。整个认证周期通常需要长达两年的时间，这对新进企业来说是一个巨大的时间和资源投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦通过所有严格的验证程序并成功进入批量供货阶段，光刻胶供应商与客户之间便会建立起一种基于信任和技术可靠性稳固的合作关系。更换供应商不仅需要承担新增的验证成本，还可能影响到现有的生产效率和产品质量，因此制造商对此会格外慎重。除非新进企业在研发水平、生产能力、质量控制、价格优势和服务质量等方面展现出压倒性的竞争力，否则很难撼动已有的供应链结构。面对日本和美国化工巨头长期以来形成的垄断局面，中国国产光刻胶企业没有别的选择，只能靠自身过硬的产品品质和服务，才能赢得客户的认可，打破这一格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以毫不夸张地说，作为“后来者”，国产光刻胶企业所面临的市场要求和挑战，丝毫不低于国际上顶尖的日本、美国企业。对于中国供应商来说，想要挤入高端光刻胶这一竞争激烈的领域，前方的道路仍然充满了挑战。只有通过不断地努力和创新，才能逐渐缩小与国际先进水平之间的差距，并最终在全球竞争中占据一席之地。这不仅是技术上的较量，也将是对耐心和毅力的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/07/20250107164651210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f830b978ca82fc4c412b8dcd4b383c70</guid>
<title>拜登下台前最后“一枪”，为什么偏偏对准日本？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WilliamChou/2025_01_07_761329.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导读&lt;/strong&gt;：2025年1月，距离总统任期结束仅几周，美国总统拜登宣布以“保护国家安全及供应链弹性”为由，阻止日本新日铁公司收购美国钢铁公司的交易——此前新日铁多次让步甚至承诺追加27亿美元投资，但都没能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这可能是拜登最后一次行使重大行政权力。尽管美国外国投资委员会未能就这一交易给出明确结论，拜登为何急欲在卸任前作出这一重大决定，而不顾对美国投资环境可能带来的负面影响？美国多年来想要吸引投资和产业回流、想要重振本土工业，为什么在这样的大手笔产业项目上，而且是“盟友”日本的企业愿意投资，美国还以“国家安全”风险为由拒之门外？其中意由，颇为玩味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于以上疑问，有必要深入分析这一收购案，以把握美国行为的逻辑和动向。本报告系统回顾了这一交易从宣布到被否决的完整过程，聚焦于这项决定对美国制造业、对外投资政策及国际关系的多重影响，探讨全球新形势下的经济竞争与国家安全之间的微妙平衡。欧亚系统科学研究会特编译此文，供读者参考。文章原刊于Hudson Institute，仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/威廉·周、保罗·斯拉希克，编译/ 刘倬研】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、交易历史回顾 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月18日，全球第四大钢铁制造商新日铁（Nippon Steel）宣布以全现金149亿美元的高额报价，收购美国钢铁公司（United States Steel）的全部股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107111550671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新日铁&lt;span&gt;资料图：AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为曾为现代美国建设立下汗马功劳的标志性企业，美国钢铁近年来却因规模萎缩逐渐丧失竞争力，目前仅排名全球第24位，在美国国内也仅列第三。相比之下，新日铁的报价不仅较美国钢铁的市值溢价40%，更远远高于克利夫兰克里夫公司（Cleveland-Cliffs）此前提出的72.5亿美元现金加股票的混合收购方案——克利夫兰克里夫公司目前是全球第22大钢铁企业，同时也是美国的第二大钢铁企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新日铁发布的新闻稿中，公司执行副总裁森孝弘（Takahiro Mori）表示：“我们坚信，这项交易将最大程度符合两家公司的共同利益。”他还指出，此次并购不仅将为客户、员工和社区带来深远利益，更将通过双方的强强联合，释放潜在的发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为体现诚意，新日铁作出了多项关键承诺。首先，公司将严格遵守与美国钢铁工人联合会签订的所有现有劳动协议，并计划将其北美分公司（Nippon Steel North America, NSNA）的总部迁至匹兹堡。同时，公司还宣布将为美国钢铁老化的工厂注资27亿美元，用于升级改造。此外，新日铁还将向美国钢铁引入其最先进的高炉技术，以帮助其提升生产效率并增强竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）各方初步反应
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国钢铁工人联合会（USW）与美国钢铁公司之间签订的基本劳动协议（BLA），一旦出现出售情况，工会有权对钢铁企业进行竞购，也可以将这一权利转让给其他企业——此次的受让方为克利夫兰克里夫公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，USW对这项交易提出了反对意见。该工会称，美国钢铁公司和新日铁均未按合作协议要求事先与工会沟通。因此，USW认为，工会职工既无法相信新日铁了解其在基本劳工协议下的义务，也无法确信其是否具备足够财务能力履行现有合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，工会对一个关键问题选择了回避：工会先前已与克利夫兰克利夫斯公司达成委托协议，将竞购权转让给后者。这意味着工会实际上是通过克利夫兰克利夫斯公司参与竞购。在这种情况下，美国钢铁公司很难向作为竞争对手的工会透露交易信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国政治人物齐声反对新日铁收购美国钢铁。在白宫，国家经济顾问莱尔·布雷纳德（Lael Brainard）表示，这笔交易可能对国家安全以及供应链的稳定性产生重大影响，因此“需要接受深入且全面的审查”。宾夕法尼亚州参议员鲍勃·凯西（Bob Casey）与约翰·费特曼（John Fetterman）则批评美国钢铁将公司出售给一家外国企业，强调“美国钢铁应该继续由美国掌控，不能落入外资之手”。参议员谢罗德·布朗（Sherrod Brown）更在致白宫的一封信中呼吁政府动用美国外国投资委员会（CFIUS）的权力，从工人权益、消费者保障、国家安全以及贸易保护等多重角度对交易进行严格审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）持续反对声浪
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后数月，谈判毫无进展。USW对交易的反对态度没有丝毫软化，并拒绝与新日铁就其关切展开协商。2024年1月12日，USW针对“继任权”问题以及对新日铁是否会在支付149亿美元后切实履行基本劳动协议的担忧，向美国钢铁公司提起了仲裁申诉。尽管新日铁多次试图与USW领导层进行沟通，以解决分歧并就基本劳动协议提供具体承诺，但始终未能达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月7日，双方进行了会议。然而，在会议结束时，USW主席麦考尔依然表示对新日铁能否全面履行协议心存疑虑。此后，尽管新日铁持续尝试联系USW，希望通过进一步协商达成共识，但双方始终未能再度会面。USW一方面表示希望新日铁提供“铁一般的承诺”，另一方面却拒绝与其展开任何形式的谈判，导致僵局持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/07/20250107113122920.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
USW主席大卫·麦考尔&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国政界反对声浪持续高涨。2024年3月14日，总统拜登公开声明，美国钢铁公司必须“继续由美国人掌控并运营”。而早在当年1月，正在竞选共和党总统候选人的唐纳德·特朗普（Donald Trump）也公开反对这项交易。参议员谢罗德·布朗（Sherrod Brown）则从国家安全的角度提出担忧，他援引了地平线咨询公司（Horizon Advisory）的一份报告，该报告指控新日铁与中国存在复杂的利益关系。然而，该咨询公司后来对报告进行了大幅修订。尽管阿勒格尼县共和党委员会主席塞缪尔·德马科三世（Samuel DeMarco III）等地方人士对交易表示支持，但媒体报道的焦点依然集中在全国层面的反对声音上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的几个月里，事态几无进展。新日铁多次尝试联系工会主席麦考尔，希望通过对话解决工会的核心关切，未果。为了争取更多支持，新日铁逐步将目光转向普通钢铁工人，通过举办一系列面对面的公众见面会，向他们详细说明交易的具体条款及其对工人和社区的长期投资承诺，试图争取基层支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）虚假的终局
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年劳动节前后，事态出现转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月31日，美国外国投资委员会致函新日铁，对两个问题表示担忧：一是该公司在印度的业务布局，二是其对美国钢铁公司的影响力。委员会认为，这两个因素可能会对美国钢铁供应的安全构成风险。新日铁驳斥了这些国家安全担忧。该公司表示，印度确实是增长市场，但“这种增长不会以牺牲新日铁对美国市场的承诺为代价”。同时，外界对新日铁是否会干涉美国钢铁参与美国政府贸易行动的质疑，新日铁强调其已承诺保持美国钢铁的独立治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管与新日铁的沟通仍在继续，拜登政府仍计划在9月初叫停这项收购。然而，美国钢铁公司随即作出强硬回应，表示如果交易无法达成，将不得不关闭位于宾夕法尼亚州西部和印第安纳州的老旧高炉设施。为进一步争取公众支持，美国钢铁公司在匹兹堡市中心组织了一场声势浩大的员工集会，呼吁各界支持交易。集会现场不仅聚集了大量员工，还得到了当地工会和社区领导人的大力支持。他们在发言中称此次交易是一个“保住该地区钢铁产业就业岗位，避免社区衰落”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许正是由于公众对政府计划的强烈反对，拜登政府最终决定允许新日铁重新提交其CFIUS申请。这一决定有效地将交易的最终裁定推迟至2024年12月底为交易争取到了更大的回旋余地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1d55343f4eafc583923506b27e66997</guid>
<title>捧杀兼打杀，西式PUA让伊朗和中东各国陷入茫然的分裂</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2025_01_07_761325.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东局势日益紧张，那里情况独特，激发我们产生了解该地区历史与文明的愿望。穆宏燕的《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/muhongyan/2024_10_18_752152.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;亲西方？被渗透？伊朗知识精英为何陷入痛苦的“心理撕裂”&lt;/a&gt;》一文由伊朗的历史直抵该国精英群体的内心，让读者有茅塞顿开之感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章提示我们，人类历史丰富多彩，不同文明的历程各不相同，我们不能想当然地把中国历史错当成普遍规律，以为凡是“古老文明”都有差不多的历史过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外国人给本国修史的后果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗知识分子乃至整个国族的困境之一在于，他们如今引以为荣的“伊朗历史”，尤其是伊斯兰化之前的恢弘历史，主要是由近代西方学者建立起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国不同，伊朗并没有自古至今持续的历史记录。在世界上，中国是一个特例，从《尚书》一直到今天，历朝历代的史料文献与史书彼此接续，连绵不断，从周召共和开始便有确切纪年。很多中国读者会以为，阿契美尼德王朝、安息王朝、萨珊王朝都或多或少有些史书或者成书的文献流传两千多年，一直传到今天，记录着那三大王朝的“帝国文明”。实际并非如此，那三朝并无官修或私人的史书传诸后世，甚至文献资料都很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着欧洲开启对中东的殖民主义与帝国主义征服，欧洲学者们利用多种文明的文献——中国史书以及各种资料在其中作用重要，当然也包括伊斯兰时代的波斯与阿拉伯文献——结合遗址、古物以及考古发掘，才建立了“古波斯文明”的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/16/20241216134455104.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波斯波利斯遗址&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，整个中东以及中亚、南亚的情况都类似。西方在殖民征服与施行帝国主义霸权的过程中，由学术群体建立了“现代史学”，世界史以及区域史都是其重要成就。西方建构的人类史叙事，包括藏在其中的模型、理论与细节，至今仍然硬控着我们的思维，实属最为强悍的一项软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没人怀疑伊朗古代文明的灿烂，波斯波利斯等遗址就是明证。但是，由西方学者建立的“国族史”导致伊朗知识分子彻底丧失了自我阐释的主动权，难免在西方树好的圈子里打转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，西方人在建构他国历史时，总是自觉不自觉地套用“帝国”模式，把各处古老文明都讲述成“帝国”以及“帝国征服”的胜利——打开西方人写的历史，你会发现只有这一项内容，非常贫乏。波斯史便是一例，我们当中好学的人都知道，古代波斯建立了“第一个横跨亚非欧三洲的世界性大帝国”。诸如此类的历史叙事貌似只是客观讲述事实，但是实际上却框住了伊朗现当代精英群体的思想，让他们无法摆脱“‘大伊朗主义’情结”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最突出的例子便是那位遭推翻的巴列维国王，1971年，他在波斯波利斯举办了伊朗君主制二千五百年庆典，场面辉煌，轰动世界，“这位沙(沙是波斯国王的传统尊号)觉得，如此一场纪念庆典意味着伊朗作为一位世界级选手出场了，即使不能算作西方的一员，也是个值得西方尊敬的国家”。（伊朗裔美国中东问题学者瓦力·纳斯尔《伊斯兰资本主义的兴起》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴列维访问巴基斯坦时，巴国的布托总理热情地称颂第三世界团结，结果却让国王很不自在，布托敏锐地察觉到了，于是妙语解围：“当然伊朗只是凑巧位于第三世界。”实际上巴列维就是那种心态。所谓帝国的往昔，再加上“雅利安人”的种族设定，让他坚信伊朗只可能属于西方列强的阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴列维并非个例，伊朗精英普遍陷在如此的幻觉中，直到今天依然如此。总是怀着文明优越、种族优越和帝国主义情结看待同地区的其它国家，怎能不引发邻国怀疑和反弹呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/16/20241216134536409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1971年在波斯波利斯举办的庆典，力图展示昔日的“帝国荣光”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国网友往往追问，中东为什么不团结起来？从上面一个例子就可以看出，中东经受西方长达两百年的殖民欺压，在精神层面上遭受的“占领”最难推翻，西方通过种族、信仰、历史叙事等等手段在中东人当中制造分裂，成功地让那里的不同群体彼此敌对与仇视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方精英版亚洲史里的俄罗斯与中亚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方，对于波斯（伊朗）文明实际上存在着两个版本，一版是穆老师文中所谈的那种历史叙事，实际上只在精英阶层中流传，乃“精英版本”；同时还有个“通俗”版本，用于愚弄大众，在此一版本里，“波斯”就是邪恶、凶残和野蛮的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗版波斯史通过大众文艺点点滴滴地侵蚀人们的意识，其中的主要渠道就是好莱坞电影，典型如《亚历山大大帝》、《斯巴达三百勇士》。不过我想在本文简介两部老影片《成吉思汗，征服者王子》同《阿拉伯的劳伦斯》，由此展示西方在打造“东方”的图谱时曾经多么的精工巧做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我已在文中引用过《成吉思汗，征服者王子》（以下简称“征服者王子”），那部彩色大片拍摄于1965年，在中国观众看来是忍无可忍的“大烂片”，情节胡编乱造，荒谬至极。然而该片其实用心深密，战斗力非凡。好莱坞电影涉及古代波斯时，往往只表现波斯与西方（希腊、罗马）的“文明冲突”，但“征服者王子”不同，其中的中心形象是“中华帝国”，在压轴部分出现了“波斯人的帝国”，呈现了两大东方文明的“差异”，这是很少见的情况，所以至今值得我们重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该片表面上演出了一串迪士尼卡通片般的幼稚情节，但那些幼稚的情节都带有重要内涵，在灌输西方学界打造的整套“欧亚大陆史观”（以下称西版欧亚大陆史观）。为此，影片毫无下限地伪造历史，把蒙古的位置篡改为中亚的土库曼斯坦，再把一些往昔的名称如蔑儿乞、塞人、满族，都说成是“蒙古的部落”、男主人公（即成吉思汗，因为影片剧情与真实历史几乎毫无关系，因此本文尽量只称为“男主”）的同胞，在那基础上，通过剧情与影像，传达西版欧亚大陆史观的一项重要的基本内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧亚大陆的整条北方草原带都是游牧文明地带，另外，整个中亚也是游牧文明区域，而游牧民族与野蛮人（barbarian）是等义词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影片非常恶毒，用各种精巧的艺术化手法展示，亚洲的游牧民族甚至不够“野蛮人”（barbarian）的水平，他们是些“野人”（savage），处于“原始的（primitive）”状态——电影借中国皇帝之口说出了这一定性。同时，摄影采用俄罗斯巡回画派的画风，剧组借助群众演员的形象和化（妆）服（装）道（具），故意引导观众把男主的同族往哥萨克上联想，成功地给世界人民催眠：俄罗斯人以及苏联广大疆域内的各民族都是原始人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/16/20241216134655371.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
影片结尾让一群貌似哥萨克的“游牧部落”向“中华帝国的征服者王子”长跪叩头不止，体现了西方人的复杂心态&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近中文网上有一段幽默的顺口溜“罗马正统在通辽”，“征服者王子”恰恰是采用了同样的手段，伪造如此的链条：苏联人=游牧民族=原始人。在那时的冷战背景下，美国会不择手段丑化苏联，不过，影片中的这种设置不仅是为冷战服务。相反，在西方的俗版欧亚大陆史以及俗版世界史中，俄罗斯人与中亚人几乎就是原始人，那乃是一项刻板化的设定，至今普遍刻印在西方人的意识里，让他们的种族主义歧视合理化，让他们无限度地敌对俄罗斯而理直气壮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方俗版亚洲史里的中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“征服者王子”的中心任务实乃宣扬“中央王国论”（近代西方汉学打造的一整套精英版伪中国史观），这就让该片很奇特，涉及到中国的部分，宣扬的乃是精英版西式中国史观，而对亚洲其他部分，却采用俗版西式史观，剧组全是人才，竟能将二者结合得天衣无缝。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>