<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b24862fb914a98fbdbf36b057473b7a5</guid>
<title>约瑟夫·奈辞世之际，反思对“软实力”的三个误解</title>
<link>https://www.guancha.cn/mengweizhan/2025_05_09_775155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孟维瞻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据哈佛大学肯尼迪政府学院当地时间5月7日消息，著名国际关系理论家、“软实力”概念的提出者约瑟夫·奈（Joseph Nye）于近日去世，享年88岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约瑟夫·奈（Joseph Nye）于1990年首次提出“软实力”概念，将其定义为一种“不以武力胁迫他国，而是通过吸引与说服来影响他国的能力”。软实力来源于一个国家的文化吸引力、政治价值观及外交政策的正当性等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈的这一理念很快传入中国并引发关注。上世纪90年代中国学者译介奈的理论时，尽管有少数学者持批判态度，但大多数人发现奈关于“以德服人”的主张与中国传统儒家“德治”的理念不谋而合。“得道多助，失道寡助”这一中国古训与软实力异曲同工，强调了道义在赢得支持中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/09/20250509113019858.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
著名国际关系理论家、“软实力”概念的提出者约瑟夫·奈于近日去世，享年88岁。&lt;span&gt; 哈佛大学肯尼迪政府学院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，中国官方正式提出要“提高国家文化软实力”。可以说，中国在过去20多年里综合国力和国际影响力的提升，与对奈提出的软实力思想的借鉴不无关联。从推广孔子学院、发展对外文化交流，到塑造“中国故事”，中国积极运用文化和价值观提升自身国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在美国特朗普政府内顾时期，中国更是宣示自己作为全球化和多边合作的倡导者，寄望通过软实力塑造大国形象。在奈辞世之际，他的理论遗产值得中国纪念，我们应该真诚对他表示感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不应神化软实力：对软实力的反思&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管软实力概念影响深远，曾一度被奉为塑造领导地位的法宝，但中美两国在实践中都出现了一定程度的误解和夸大。近年来不少战略专家已经开始反思，我们确实应重视软实力，但不能将其神化，不应过度对其依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软实力重要，但终究只是国家权力结构的一部分，软实力的作用有其边界。硬实力——即经济和军事力量——依然是大国博弈中最核心的筹码。如果对软实力抱有不切实际的幻想，忽视硬实力建设，往往会在国际竞争中付出代价。冷战结束以来，美国对外政策总是走向极端，或者过于重视硬实力，滥用武力、消耗国力，或者过于寄希望于软实力，企图通过价值输出维护美国安全。但二者都是失败的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;误解一：重视软实力而忽视硬实力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约瑟夫·奈提出软实力概念的时代正值冷战尾声，当时美国学界和政界对“和平红利”抱有期待。奈认为，在全球化趋势下，“大国越来越难以仅凭传统军事实力达成目标”，他据此倡导运用文化价值和制度吸引力来保持美国的领导地位。但是，这个概念风靡一时，恰恰是以美国当时的超强硬实力作为前提条件。这就好像我们都生活在空气中，却忽视了空气的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在克林顿政府时期，美国倡导自由民主价值观、推动经济全球化，希望美国的制度魅力促成“历史的终结”。但历史很快证明，软实力再强也无法取代硬实力的根基。克林顿时代重要的战略成果，都是通过硬实力实现的。没有硬实力的支撑，美国的外交博弈寸步难行。阿贝·格林沃尔德（Abe Greenwald）曾经指出，“克林顿任内，奈所说那些‘无形力量’在治国理政中几乎未起作用，传统硬实力依旧是迫使对手合作、维护美国主导地位的关键。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小布什就任后不久，美国遭遇“9·11”恐袭，他的对外政策出现了一系列自相矛盾的现象。在反恐战争中，小布什一度忽视了软实力的重要性，过度依赖赤裸裸的军事力量。这既造成了美国硬实力的巨大消耗，也削弱了美国的国际声誉。而在反恐战争遇到挫折之后，他又过度寄希望于软实力来解决问题，认为美国只要不断输出价值观，到处煽动“颜色革命”，就可以实现各种战略目标。但是事与愿违，小布什时代美国软硬实力出现双输局面，2008年金融危机标志了美国衰落和政治极化的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马执政后，试图纠正前任的形象损失，提出“巧实力”战略，主张将软实力与硬实力相结合。虽然奥巴马的对外政策取得一些成果，但是并没有真正减少对外干涉，以至于没有扭转美国衰落的进程。美国经济的确有所恢复，并保持发展，但是对外干涉透支了美国的硬实力，结果减少了美国的财富总量，以至于加剧美国内部的贫富差距。此外，奥巴马将美国国内的“政治正确”发展到扭曲程度，以至于美国的族群结构出现严重问题，为更大的国内冲突埋下伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登时期，美国高举民主价值旗帜，修复联盟关系，将软实力手段推向极致。然而必须看到，美国当前真正的瓶颈并非“别人不再向往美国”这么简单，而是多年大战消耗和国内掣肘导致的硬实力透支。例如，美国政府2024财年用于偿还国债利息的支出已超过了当年的国防开支——庞大的债务利息正在挤占美国用于维持军力和科技投入的资源。拜登的对外政策取得一些成就，但硬实力的衰落不足以支撑软实力手段的可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/09/20250509113347305.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;287&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
奥巴马政府时期，时任美国国务卿希拉里提出了“巧实力”概念&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，硬实力优先这一原则在国际竞争中从未过时。正如奈也承认的，“软实力绝不可能替代硬实力，关键在于聪明地将两者相辅相成”。软实力只能锦上添花，不能雪中送炭。但重视硬实力绝不意味着滥用武力，减少对外干涉、韬光养晦、藏锋守拙、厚积薄发才是强国之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;误解二：将软实力等同于自由民主价值观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软实力的第二个常见误解是将其与美国的价值观输出简单地画上等号。长期以来，许多西方话语将自由民主、人权等美国价值视作软实力的唯一源泉，仿佛只有西方式的意识形态才具有吸引他国的魔力。然而，软实力并非美国的专利，更不局限于某一种价值体系，不同文明与制度模式都可能孕育出各自形式的软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯擅长于通过特殊的软实力策略维系影响。俄罗斯从2012年之后建立了一套独特的普世价值体系，它针对特定受众群体采取各种不同的策略，吸引其他国家民众的认同。有研究将俄罗斯的软实力概括为四个方面：其一是俄罗斯悠久的历史和文化，其二是苏联时期的遗产情结，其三是当代俄罗斯奉行的保守主义和反西方的价值观，其四是俄罗斯在国际舞台上的斗争精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借这些要素，俄罗斯在西方国家的特定群体中营造了认同。例如，俄罗斯倡导的传统家庭观、东正教价值在一些保守社会中获得共鸣，通过媒体宣传和外交实践，西方国家一些政党及其代表的选民将俄罗斯奉为精神归宿。这种非西方取向的软实力，被西方学者称为“锐实力”。但这个词本身带有价值偏见，实际上它与美国通过自由民主价值观影响其他国家的方式和路径是一样的。西方自由民主价值观并非软实力和吸引力的唯一源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看东亚的韩国。作为非西方民主国家，韩国几十年来凭借文化魅力实现了软实力崛起。“韩流”风靡全球，K-Pop、韩剧、电影等文化产品让韩国形象深入人心。2020年被认为是韩国软实力最为成功的一年。韩国一方面因抗击新冠疫情的出色表现赢得广泛赞誉，另一方面其电影《寄生虫》斩获奥斯卡大奖、流行乐队防弹少年团（BTS）横扫欧美音乐榜，这些都使韩国的国际声望达到了新高度，被视为韩国软实力工具箱中的强力新添筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的案例表明，一个国家即便体量不大，只要在文化创意、社会治理等方面有独到之处，一样可以大大提升自身吸引力，进而提升国际地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，把软实力简单等同于美国价值观是狭隘的。美国的主流价值固然构成软实力的重要源泉，但决非唯一形态，软实力的来源是多元的。文明多样性意味着不同国家都可探索适合自身的软实力路径。任何一种文化和制度，都有感召潜力，只要制定合适的战略，就可以奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/09/20250509113623371.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年5月31日，时任美国总统拜登邀请韩国男子音乐组合防弹少年团（BTS）访问白宫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美国价值观在一些地区并不被普遍接受，甚至引发抵触。例如，奈本人也承认，在中东等地美国的软实力影响远逊于其他地区。美国内部治理的失败以及超越常识、不切实际的“政治正确”最终会损害自由民主价值观的吸引力。与此同时，中国的经济发展模式、俄罗斯的保守价值观、伊斯兰世界的宗教文化，都各自拥有一定的“粉丝”。每个国家都可能结合自身优势塑造出有别于西方的话语魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;误解三：将软实力等同于国家形象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中文文献中，软实力经常被等同于国家形象、公共关系。但实际上它们之间是有微妙差别的，甚至国家形象与软实力并无直接关联。例如，有的国家居民素质高、环境良好、社会治理水平高、国际形象良好，但是它并没有为其他国家提供一种独特的、可以被效仿的价值观。奈尤其强调，软实力意味着某种独特的价值观被其他国家的政府或民众效仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈讨论软实力的本意是，软实力指的是用文化和价值观来影响、同化和塑造其他国家的能力。具体来说，软实力指的是同化其他国家、左右和改变其他国家的愿望、吸纳其他国家效仿并依赖美国的文化和价值观的权力。这一权力往往来自文化和意识形态吸引力、制定国际机制和主导国际制度的能力，以及改变其他国家的选择使之服务于美国的目标的能力。但一些学者在使用这个概念的时候，将其外延扩大，甚至非国家级行政单位也可能会具有某种软实力，这与奈的本意大相径庭。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1902e164bc24d8b032cd0ed1a88c9cc</guid>
<title>中国的经验提醒我们，主权无法通过模仿来构建</title>
<link>https://www.guancha.cn/ButiManamela/2025_05_09_775151.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/布提·马纳梅拉，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南非国家政府学院近期举办的研讨会上，来自中国的顶尖政治思想家、意识形态框架构建者之一的张维为教授，发表了一场既有启发性又充满思想冲击力的演讲。这场演讲既不是为了开出政策处方，也不是提供发展蓝图，而是一份关于挑战自我的宣言：呼吁我们停止“外包”对发展问题的想象力，超越现成的范式，并严肃地面对困扰全球南方国家（包括南非）的治理危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张教授阐释了他定义的“中国模式”核心特征，这包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一个注重实现发展的国家体制，避免陷入派系政治的短期循环；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个超越局部利益，作为体现国家团结的整体性力量的执政党；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个强调业绩与才能，而非选举作秀的领导选拔制度；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种追求实际绩效而非形式表演的民主形态；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及最重要的，一种立足于改善普通民众日常生活的治理路线。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他特别提醒我们：中国取得的成就既不靠口号宣传，也不靠简单模仿，而是源于四大要素——政策连贯性、规划体系、国家纪律，以及建立一个有能力让数亿人摆脱贫困的国家的坚定承诺。但最关键的是，张教授告诫道：“请勿照搬我国模式，要走出你们自己的道路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509134116688.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;430&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
张维为教授为南非政府高级官员作专题报告&lt;span&gt;复旦大学中国研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种谦逊的姿态不仅打消了听众的疑虑，更是发人深省。在危机时刻，人们往往本能地寻求一套现成方案，试图移植他国看似成功的经验，却奢望其在本国奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但更深层的启示在于：主权无法通过模仿来构建，必须根植于本国的历史脉络、现实语境以及人民的生活经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如张教授所介绍，一个拥有强大能力的国家并非是对所谓威权主义的夸张式描述。它指的是一个具有规划能力、前瞻性的适应能力与一致性的执行机制的国家。这是一个不被民粹主义周期、大企业利益或国际压力所挟持，以长远的发展眼光为指导的国家。中国通过五年规划与十年规划等政治文化、数字基础设施的铺开建设以及有针对性的消除贫困运动所取得的成就，并不仅仅是依靠来自市场的力量。它源于一个清醒的决定，把治理作为实现国家发展与提升的战略性工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们南非人来说，这应该是十分熟悉的事情，至少在理论上如此。在南非的民主化进程中，我们也曾有过理解长期规划的价值的时刻，《国家发展计划》就是一个例子。但挑战永远出在执行层面。太多时候，我们的规划因为机构层面的不稳定、政策的不一致或腐蚀性的内斗而付诸东流。如果我们要实质性地向前迈进，就必须先问自己：我们是否是一个能够坚守立场、承受冲击并以持续且合乎道德的方式落实优先发展目标的国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张教授的思考也引导我们探究国家绩效背后的政治哲学。他将中国描述为“文明型国家”，强调其根植于绵延千年的文化传承、治理体系和哲学思想的统一性。在南非，我们很少使用这类表述，但或许我们应该改变。因为曼德拉、姆贝基、坦博、西苏鲁等领袖的遗产，如同乌班图（Ubuntu）的精神传统、关于抗争的历史记忆与宪政诉求，都不仅仅是一个政治符号。它们共同构成了一项深层事业：基于本土的历史，建设有能力、有担当、以人民为中心的国家。与中国相似，我们的国家也是从抗争中诞生；与中国相似，我们也试图改造一个分裂的社会。但不同之处在于：我们往往低估了制度的纵深建设、干部培养体系和意识形态明晰化的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/07/20250507155840150.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
南非前总统、反种族隔离运动领袖曼德拉&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张教授对西方自由民主模式——特别是其过度依赖仪式化选举——的批评同样具有现实意义。在包括南非在内的许多全球南方国家，我们拥有自由与公正的选举、强大的媒体与宪法保障的权利。但依然面临困境：政策执行失效、经济排斥加剧、社会分裂深化。张教授将前者称为“程序民主”，并呼吁我们转而思考“实质民主”，即以民众生活改善的程度、儿童能否获得温饱与教育、家家户户是否享有电力与希望等具体指标作为合法性的衡量标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个我们必须直面的尖锐问题：当民主被简化为五年一次的投票行为时，完全可能与贫困、不公、绝望长期并存。除非我们将民主重新定义为政治参与、追求正义与尊严，否则其公信力将持续流失——尤其是在南非的年轻人心目中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，张教授提出的“绩效合法性”概念——即政府通过施政实效获得权威——提供了有价值的思维挑战。我们无需在民主价值与有能力的国家间二选一，但必须意识到：政治合法性不能仅凭民族解放斗争的历史来维系。它需要通过三个维度持续更新：实际行动、政策兑现以及社会契约的重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张教授提出的模式核心在于优先强调民生。从教育、医疗到社会保障与基础设施，国家存在的根本目的是服务人民。这不仅仅是一种技术官僚的主张——更是一个道德命题。如果一个政府无法保障儿童获得温饱、接受教育与追求梦想，其合法性将沦为空洞的说辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南非，我们需要拿出抗击疫情的紧迫感来应对贫困问题，而非提供竞选式的空洞承诺。我们必须恢复公共教育的公信力、加大对基础服务的投入、重构国家机器的职能——使其从“守门人”转变成“赋能者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张教授还论及全球治理的维度：在一个多极化加速形成的世界里，旧的布雷顿森林体系机构已无法反映当今的经济与政治现实。贸易战、债务危机、数字殖民——这些议题早已突破地域限制，成为系统性挑战。全球南方国家若要捍卫自身利益，必须形成统一阵营集体行动，而非各自为战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非目前担任二十国集团（G20）轮值主席国，这正是引领该阵营的契机——不仅要发出我们的声音，更要推动建立以团结、平等、可持续为核心的新型全球经济发展框架。具体路径包括：探索去美元化替代方案、倡导公平的数字转型、深化新兴经济体合作——其目的并非攫取资源，而是追求共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与张教授的对话成果，既非教条也非僵化理论，而是激发我们做出不一样的思考——并采取更具紧迫感和目标性的行动。我们面临的选择并非是要变得“中国化”或是维系西方的模式，而是在于：是否继续依靠碎片化的制度与舶来框架在危机中蹒跚，还是启动建设具有南非特色的国家体制，既能汲取全球智慧，又深深根植于本土，这项工作尽管艰难，却是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个国家体制必须具备四大特质：道德高尚、能力卓越、包容各方、毫不妥协地支持穷人。它需要优先强调长远规划、应对一个陷入多重危机的世界，通过兑现承诺来更新民主的意义。所有的努力必须始终体现南非的价值体系、历史经验与发展愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张教授给我们带来的启示不在于彰显中国的伟大，而是证明：当一个民族决心亲手创造（而非被动继承）未来时，将迸发何等的能量。此时此刻聆听这番提醒，可谓恰逢其时。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0746fc2365345f8690d260bcc2137bfc</guid>
<title>今日印巴昔日南联盟，三十载的巨变让我快乐又感慨</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_05_09_775146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757911530211681&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期《逸语道破》。今天是让人非常兴奋的一天，同时也是让人非常感慨良多的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，当地时间5月7日，中国驻南联盟大使馆遭遇了袭击，从美国本土起飞的B2隐形战略轰炸机，用至少5枚JDAM导弹袭击了中国驻南联盟大使馆，造成三人死亡。这是冷战结束后，包括银河号事件在内，几件令经历过的中国人心情难以平复的重大事件之一。1999年的时候我在念本科四年级，念的是国际关系，“58炸馆”事件让当时还是学生的我真正意义上切身体会到了实力，国家安全、国家利益，以及我们所生活的国际体系的底层行为逻辑。相信从那时候开始，无数人和我一样有一个梦想——希望能够看到中国有强大的实力，以可见的方式，在这样一个国际体系中捍卫自己的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，耿爽在联合国安理会反驳美国污蔑中国对俄罗斯提供军事援助时，说过一句掷地有声，现在想来令人回味无穷的话：“坦率地说，如果中方真的像你们所说的那样给俄罗斯提供了军事援助的话，那么战线就不会是今天这个样子”。结合之前看到的井喷式重型装备，在那一刻我们感受到了无比的信心，但是总差那么点意思，为什么？没有看到实际的战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509113805815.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的时候幸福往往来得太过突然——n：0——印度自己承认的是4:0，当然还有其他各种版本，但无论如何，客观现实是巴基斯坦的空军用中国的出口版（也就是军迷口中的“青春版”“低配版”）但成体系的空中力量，在和印度空军的“万国造”进行了一场极为经典的飞机和指挥控制作战体系的系统性较量中，展现出了热刀切过黄油般的丝滑态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在已经公布的信息来看，当时的交战态势大概是这样的：飞机没有越过地理边界，各自停留在本方的国界范围之内。印度方面在实施他们认为的视距外的空对地打击。而巴基斯坦方面实施的则是某种空战教科书上想象的先进技术条件下的“排队枪毙”——隔开一定距离、基于空中预警机的指挥控制系统、信息作战的链路信息化的作战体系，让先进载具载着先进中远程空对空导弹，凭借性能优势先敌发现，先敌开火，先敌击落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友评论，这是冷战结束以后，中国自成体系的武器系统，在全球范围以各方公认可见的实战成绩，对西方的制式武器系统，甚至是西方部分国家的主战系统进行的碾压式打击。这场冲突向全世界展示了中国实力的冰山一角，所有试图在军事上对中国进行威胁和挑战的行为体，都必须严肃认真地思考这样的一个问题：“青春版”都已经是这样，如果配上顶级产能、顶配版PRO max plus的载具以及指控信息化系统，这个世界谁还有资格和自信能够对这样一个中国说“从实力地位出发对话”？如果有的话，放马过来。如果没有的话，安分守己一点。当中国还愿意一如既往地秉持最大的诚意和善意，慢条斯理和你讲道理的时候，你最好认真听中国讲道理，因为讲物理，你受不起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509113949409.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个激动人心的时刻，当然在这样一个时刻总离不开好友兼对手的衬托——据说在阿曼的调停下，美国和胡塞武装达成了口头上的停火协定。就在大家听到中国的出口版武器在印巴冲突中大放异彩之前，“堵门”失败的杜鲁门号又掉了一架大黄蜂，江湖传说是气流拦阻装置出了问题——此时此刻，美国和胡塞武装不但打得有来有回，而且还能达成口头协定，真心让人感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中方何立峰副总理带队对瑞士和法国进行访问，将要在瑞士和贝森特进行一下接触。如果说之前各方对于中方所谓的接触还有各种各样的夸张和解读的话，结合一下中国在印巴冲突中表现出来的这种实力底气，确实没有什么问题是值得担心的，没有什么困难是无法克服的，没有什么样的挑战是不能面对和解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想一想，从当年的58炸馆事件、银河号事件、台海演习，我们一步一步走到今天，从1995年我的大学生涯开始算起，到今年2025年，整整30年，我们所实现的跨越和提升是如此的巨大和卓越，虽然我们有各种各样的问题有待不断完善，但是总体上变得越来越强的趋势路径是如此清晰、直接地展现在我们的面前。我们应该拿出更大的信心，更大的耐心，更大的恒心和毅力去克服一个又一个我们面临的挑战，实现我们这个民族的伟大复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真的是非常开心的一天，跟大家分享这份喜悦，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fcc9d62c3237642cd8008e21a2aaf840</guid>
<title>北京前瞻人工智能安全与治理研究院正式成立：安全与治理引领人工智能稳健发展</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengyi2/2025_05_09_775132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 曾毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能的发展给全社会带来前所未有的机遇与变革。我们在经历、体验与感受的同时，对于人类、智能与智慧进行着更深刻的反思，这种经历、体验和反思已不可避免地需面对人工智能带来的潜在风险与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学术界76年前人工智能尚未诞生时Edmond Berkeley关于“社会控制：倘若机器真的变得智能”的思考，到65年前控制论的奠基者Norbert Wiener关于“自动化的技术与道德后果”的远见，再到当代人工智能技术在工作和生活中已经给我们带来的隐私侵犯、虚假信息、人工智能幻觉、偏见歧视、自主系统风险等，人工智能安全与治理的问题已与人工智能赋能的社会中每一个人息息相关。社会无法接受缺乏方向盘和缰绳的人工智能无序野蛮狂奔，安全、伦理与治理将促进人工智能的稳健发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样的背景下，美、英、日、韩、法、加、新等全球十数个国家分别成立了人工智能安全有关的研究院所与中心，以及诸多人工智能安全相关社会组织。作为中国这样负责任的创新大国中人工智能科技领先的城市之一，北京不仅要有所作为，在人工智能安全领域发挥头雁作用，更要在国际合作中团结国内兄弟单位担当中坚力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为正式成立研究院前的筹建工作，2024年9月“北京人工智能安全与治理实验室”在北京市经信局、北京市网信办等多个市局，和实验室落地所在的门头沟区政府与中关村门头沟园、京西智谷的见证与大力支持下应运而生，并在来自中国科学院自动化研究所、北京大学、清华大学、中国信息通信研究院相关学者和机构以及相关企业的支持下扬帆起航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月，“北京人工智能安全与治理协同创新矩阵”在中关村论坛正式发布，人工智能安全与超级对齐北京市重点实验室作为“创新矩阵”成员，与人工智能安全与标准北京市重点实验室等6家北京市重点实验室在北京市科委的指导下共同推进北京人工智能安全与治理前沿研究的协同创新。北京市在人工智能安全与治理方面各有侧重的实验室与研究机构如雨后春笋般涌现与蓬勃发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509104743666.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月，作为前瞻研究院前身的北京人工智能安全与治理实验室成立揭牌&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京人工智能安全与治理实验室在半年多的发展与建设期间与合作机构共同发布了多项研究成果：在技术安全与治理方面，发表了涉及生成式人工智能大模型面对不同程度压力的行为表现与机理研究、人工智能大模型的安全护栏研究等，相关研究成果发表在AAAI 2025、ICLR 2025等人工智能顶级国际会议；在全球人工智能安全与治理评估与合作方面，联合发布全球人工智能安全指数(Global Index for AI Safety)，作为主要撰写机构之一参与编写和发布世界互联网大会人工智能专委会首份报告《以普惠包容的人工智能治理赋能全球可持续发展(Governing AI for Good and for All—Empowering Global Sustainable Development)》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509104901989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Beijing-AISI参与编写和发布《全球人工智能安全指数》报告、以及世界互联网大会人工智能专委会首份报告《以普惠包容的人工智能治理赋能全球可持续发展》&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为来自中国的机构，从筹建期的北京人工智能安全与治理实验室到正式成立的北京前瞻人工智能安全与治理研究院，在全球人工智能安全与治理议题上发挥了独特的作用。实验室在巴黎人工智能行动峰会期间作为机构代表受邀赴巴黎参加由阿联酋穆罕默德・本・拉希德政府学院和生命未来研究所主办的“AI Safety Connect 2025”，以及由法国亚洲学会与亚洲人工智能安全举办的“From Oil to Water: Governing AI as a Global Public Good”等会议，近期，前瞻研究院受邀在新加坡人工智能大会(SCAI 2025)介绍研究成果并组织专题研讨，有关超级对齐的研究成果被大会成果文件《新加坡人工智能安全研究优先事项共识(The Singapore Consensus on Global AI Safety Research Priorities)》正面引用，在人工智能安全与治理的国际合作与交流中做出了有特色的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509104929225.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎人工智能行动峰会期间“AI Safety Connect 2025”人工智能安全研究机构圆桌研讨Beijing-AISI作为来自中国的人工智能安全机构受邀参加&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509105015647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎人工智能行动峰会期间由法国亚洲学会与亚洲人工智能安全举办的“From Oil to Water: Governing AI as a Global Public Good”研讨会，Beijing-AISI作为来自中国的人工智能安全机构受邀参加&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509105028737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京前瞻人工智能安全与治理研究院(Beijing-AISI)两位代表参加新加坡人工智能大会，受邀在论坛环节发言，并与剑桥大学联合组织专题研讨
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509105056877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
前瞻研究院第一届理事会第一次会议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“北京人工智能安全与治理实验室”的组织形式通过半年多的筹建与运行，经北京市民政局批复，北京市经信局作为主管单位，北京前瞻人工智能安全与治理研究院正式成立，考虑机构和成果的延续性，英文名称沿用实验室时期的Beijing Institute of AI Safety and Governance (简称Beijing-AISI)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为新型研发机构和促进应用与产业发展的前瞻研究院以前瞻思想为引领，服务于人工智能产业发展和安全治理的近期与长远需求，通过开展人工智能安全与治理相关前沿基础理论研究、关键技术研发、标准规范制定、平台工具构建与服务，有效监测和防范人工智能的技术和社会风险，为企业、社会和政府提供人工智能安全护栏与安全人工智能模型与服务。前瞻研究院将发挥科研机构与智库平台的双重作用，产出人工智能安全与治理相关的前瞻引领科学思想、制度与政策建议，并以科学与技术进展进行落地赋能与实践，以安全与治理促进人工智能的可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是筹建期的“北京人工智能安全与治理实验室”还是正式成立的“北京前瞻人工智能安全与治理研究院”，为何我们并没有像国外的机构一样只是强调了安全？简言之，安全是护栏、必要时候的刹车，而治理不仅是风险防范，更是方向盘，引导人工智能应当向什么方向发展，不应当进行何种误用、滥用甚至是恶用。安全与治理的联合体系，不仅需要前沿科研机构的引领，也需要产业、教育机构、政府、政府间组织、媒体、公众的共同参与和构筑。北京前瞻人工智能安全与治理研究院形成了以前瞻性愿景和战略性思维引领为根脉与源泉，以安全、伦理与治理为支柱，为人类构筑人工智能赋能的和谐共生与可持续发展的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/09/20250509105110352.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京前瞻人工智能安全与治理研究院既是在各级政府机构支持下成立的新型研发机构，更是人工智能安全与治理科技与社会力量汇聚的平台。前瞻研究院发源并落地于中关村门头沟园京西智谷，汇聚了来自中国科学院自动化研究所、中国信息通信研究院、北京大学、清华大学、北京邮电大学等科研团队力量开展深度合作，并联合中科闻歌、昇腾创新、瑞莱智慧、芯盾时代、智慧云测等人工智能与安全企业共同开展人工智能安全研究与治理实践，积极构筑全球化交流平台，建立健全覆盖技术研发、风险评估、伦理审查、应急处置的全链条安全治理体系。希望与更多的机构、企业、地方与各个国家形成深度合作，前瞻院必将为北京、为国家的人工智能安全与治理体系贡献中坚力量，为全球人工智能安全与治理的协作与合作贡献中国声音，以安全与治理引领人工智能的稳健发展，为全人类与我们共同的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究院网址：http://beijing-aisi.ac.cn/
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联系方式：contact@beijing-aisi.ac.cn
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>