<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77c474686c4c04c7e070f4a9b4abb824</guid>
<title>一周军评：特朗普打个响指，俄乌冲突就戛然而止？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2025_02_16_765261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，特朗普与普京的通话无疑震惊了美国的盟友和乌克兰。特朗普提出的大幅度对俄让步的停火条件以及针对泽连斯基当局的敌意，让欧洲和乌克兰直呼“遭到了背叛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，大湖区激烈的战斗还在继续，尽管卢旺达人的精气神让人津津乐道，但我们必须认识到缺乏思想支撑的军队，即便筋骨皮再像也不是解放军。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/16/20250216010248332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌冲突会戛然而止吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离俄乌冲突3周年还有大约十天。笔者本来预计“俄乌三周年”这一严肃选题将按照“怡鸡施席”的顺序轮到养鸡或席亚洲同志，但本周特朗普与普京的通话无疑打乱了这一计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月13日，美国总统特朗普突然在社交媒体上宣布，他当天与俄罗斯总统普京进行了一次“长时间且非常富有成效”的电话交谈。这是自2022年俄乌冲突爆发以来，美国和俄罗斯首次进行最高级别的通话。特朗普说，两人“一致同意”恢复（俄乌）和谈，并指示各自团队“立即开始”谈判工作；双方还表示希望结束俄乌冲突并同意紧密合作，包括互访对方的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/16/20250216010255167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据特朗普的说法，美国、俄罗斯和乌克兰的代表将于下周在慕尼黑举行会面，就解决乌克兰冲突问题进行接触，随后三方代表乃至领导人会在沙特阿拉伯进行会面——而沙特也表示乐意去充当这个调解人。随后，克里姆林宫发言人佩斯科夫证实了这一谈话，他表示乌克兰肯定会以某种形式参加结束战争的谈判，但俄美之间将有一个单独的双边谈判机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普早在竞选时期就十分鲜明地表示自己反对美国继续援助乌克兰进行战争，因此外界对其在恢复美俄首脑接触方面的态度反而没有太多悬念。但当靴子终于落地之时，特朗普提出的停战条件依然震惊了包括乌克兰和北约成员国在内的所有“西方阵营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据特朗普的说法，俄乌冲突将以目前的冲突线作为“停火线”，美国将继续武装乌克兰，但反对乌克兰加入北约。相较北约此前一直坚持的“2022年起始线”甚至“1991年边境线”，这个停战条件是大幅度向俄方让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后不少人的“翼赞”进一步证明了特朗普在对俄让步上的决心。五角大楼新防长海格塞斯表示，过去“我们”一直处于不切实际的状态，现在美国不可能逼迫俄罗斯进行让步，美国不打算承诺乌克兰加入北约。他还在发布会上警告欧洲，美国“不是傻子”，欧洲应对其大陆防务任务承担“第一责任人”。而北约新任秘书长马克·吕特第一时间表态，称“北约从未承诺让乌克兰加入北约”，全然忘记自己曾在13个月前宣称让乌克兰加入北约是“历史性承诺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在密室外交领域，英国《每日电讯》网站则援引消息人士的话称，特朗普提出的俄乌停火条件为以下八点：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，俄罗斯将获得克里米亚主权，国际社会予以承认，乌克兰永远放弃声索；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，西方解除2014年之后对俄所有制裁，实现关系正常化；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，乌克兰未来几十年内不加入北约，可加入欧盟；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，俄军撤出赫尔松、扎波罗热两州领土，交还乌克兰；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，顿涅茨克、卢甘斯克两州主权归乌克兰，具体管理方式另行谈判解决（允许俄罗斯自治）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，俄军撤出哈尔科夫州领土，换取乌军撤出库尔斯克州领土；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七，西方交还俄罗斯被冻结资产，俄不需要对乌支付赔款；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第八，俄乌没有任何一方需要承担战争罪。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然上述停火条件尚未得到特朗普政府的官方背书，但有一定的可信度——至少乌克兰人相信。因为这八条符合特朗普对停火谈判的一贯调性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者相信，俄乌美欧乃至其他主要大国都参与过涉及停战条件的密室外交，但各方的谈判底线不会和几方政府的公开表态有太多偏差。而这样的谈判条件如果属实，可以说，目前特朗普给出的停战条件，相较北约一贯地宣称已经有了巨大让步。如果说此前的谈判还是景区买古董“你出一千我还十八”，那么这一轮特朗普的叫价至少降低到500以下。对普京而言，这个出价距离达成共识依旧相差甚远，但砍价已经开始，这多少是个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但显然，这种停战条件不会被欧洲和乌克兰接受。欧盟以及法国、德国、意大利、波兰、英国、西班牙等国外长发表声明，宣称“解决乌克兰问题绝不能绕过基辅和欧洲”。乌克兰的战斗频道里大骂特朗普是“叛徒”，认为数十万人的牺牲变得毫无意义。泽连斯基的特使否认乌克兰方面会参加任何形式的和谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧洲和乌克兰的总体反应，正如彭博社在12日的报道中所写的那样：“……欧洲国家的领导人对于特朗普和普京的通话毫不知情，猝不及防，当欧洲国家的领导人在开会期间听到这一消息时，他们茫然失措，不知道自己该在会议上说什么。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者能理解乌克兰方面的愤怒——在失去数十万士兵和数百万人口后、在整个国家被俄军无人机与导弹轰炸得残破不堪后，这场战争以这种方式戛然而止，简直是对乌克兰人的一种嘲弄。这意味着，乌克兰接受的停战条件并不会优于2022年4月份的停战条件，而在此之后，北约的深度介入和数十万人的动员变得毫无意义，数千亿美元的军费付诸东流；还有数千亿债务背在身上，让这么多的乌克兰人都白死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/16/20250216013157640.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
无论乌克兰人如何拥抱西方文明，当他们急了的时候还是会和其他斯拉夫人一样骂人同性恋&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于泽连斯基和前方各个战术集群而言，特朗普的这次通话对整个战局的负面影响是迅速而严重的。乌克兰第79空突旅的气急败坏最能说明问题：当乌克兰全线都面临征兵难和人力不足问题时，特朗普的停战宣言只会进一步降低整个民族的抵抗意愿——很少有人会为一场注定无法胜利的战争去前线赴死，即便他原来愿意战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在乌克兰开始正式解禁18-24岁的青少年征兵的情况下，这种过于妥协的宣言注定要为乌克兰本就不富裕的人力雪上加霜。这种“在战争结束前就宣告战争结束”的“自我实现预言”，也就不奇怪一向唯西方马首是瞻的泽连斯基反应激动，第一时间出来大骂特朗普，并誓言乌克兰将“战斗到底”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“苏军仍未突破曼纳海姆防线”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果我们现在就宣告乌军将面临命定的“西贡时刻”，仍有些过于草率，甚至刻舟求剑地去比较1940年苏联与芬兰之间的《莫斯科和约》也为时尚早。因为现在的乌克兰依然有作战能力。虽然乌军的作战能力远比俄军更加不可持续，但乌克兰人依然有能力在主要方向阻止俄罗斯的进攻，甚至发起反击。俄军并未像1940年那支坚韧的苏军一样，“突破曼纳海姆防线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰依然试图向西方展现自己的作战能力。尽管乌军的编制补充情况已不可考，但笔者推测，由于从去年9月开始，乌军新接收了一批来自欧洲国家的载具，其手里仍有一支大约1000辆载具组成的进攻预备队。而乌军在过去十几天的反攻行动进一步论证了上述猜测：过去两周内，乌军在库尔斯克苏贾东部方向和红军城正面方向都发起了反攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏贾方向，乌军集中了80旅、82旅和47旅等主力部队的机械化载具，计划利用当面朝鲜人民军与俄军换防的机会，从苏梅方向出发越境准备进攻库尔斯克。尽管乌军准备了大约4个营的机械化载具，但这些载具在隐蔽前往苏梅的过程中遭遇俄军多次空袭和弹道导弹/远程火箭弹的打击，损失惨重；到2月6日反攻时，乌军只能投入约2个机械化营的步兵战车和坦克，越过切尔卡什卡亚科诺佩尔卡和法纳西耶夫卡并到达乌拉诺克郊区，试图突破换防中俄军立足未稳的防线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军的情报没有错误，乌军确实攻击占据了俄罗斯两个村庄，但面对俄军远超乌军预想的光纤无人机、炮兵打击和空天军轰炸，乌军同时损失了相当数量的坦克装甲车辆和步兵——仅仅俄军发布的攻击录像，乌军就损失了超过50台步兵载具和8辆主战坦克，数百名步兵在缺乏掩体的林带遭遇俄军的火炮轰击和无人机投弹，进攻以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/16/20250216015711239.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/16/20250216015711762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
但是乌军在库尔斯克的反攻并不轻松，已经开始拼凑所有手里能用的兵器&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4a57489a4dcd9f05bd47bb13f122394</guid>
<title>俄罗斯需要第三首都：西伯利亚</title>
<link>https://www.guancha.cn/SergeyKaraganov/2025_02_16_765248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《全球政治中的俄罗斯》杂志2025年第一期刊发了俄外交与国防政策委员会主席团名誉主席谢尔盖·卡拉加诺夫与该委员会“西伯利亚俄罗斯：转向东方2.0”项目负责人伊利亚·科兹洛夫撰写的题为《向东转2.0，亦或俄罗斯的西伯利亚化》的文章，探讨了俄罗斯向东转问题，并认为这一转变应该更多是国内意义的转向。微信公众号“欧亚新观察”编译此文，观察者网转载仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 卡拉加诺夫，编译/ 王丰文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界正在经历前所未有的变化，其规模和重要性，与历史上最严重的动荡和文明变革时期相当。以帝国主义无限消费范式为基础的全球主义模式已经显示出明显的危机迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/07/20250107095302798.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场扩张和消费增长产生了威胁大自然和社会可持续发展的矛盾。数字化带来了技术突破，同时也加剧了人类退化和社会非人性化的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治力量平衡也发生了根本性变化。西方在过去五个多世纪在政治、经济和文化上取得了巨大优势，这是建立在军事优势基础上的优势。20世纪，苏联破坏了它的统治地位，现在俄罗斯也扮演着同样角色。尽管集体西方试图回复其地位，但国际关系体系的根本变化表明，这是一个长期的不可逆转的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界动态的中心向东和向南移动不是暂时现象，而是一种基本趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方文化之外形成的文明——中国、印度、阿拉伯、波斯、土耳其和奥斯曼正在崛起，而且它们的活动将决定新世界秩序的轮廓。俄罗斯以其独特的文化开放性应该成为这一进程的重要组成部分，成为其领导者之一，成为北部欧亚的核心，成为平衡者以及军事战略的支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯以其独特文化和历史代码正在适应新的世界。为有效利用新机遇，应对新挑战，俄罗斯需要转向东方，根本性转向东方，将前一阶段有限且主要的对外经济成果提升到新水平。然而，重要的是，这一转变不应是针对外部——欧亚大陆，而更多是国内意义的转向。俄罗斯到了回到历史根源，恢复欧亚大国认同的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要优先考虑乌拉尔和西伯利亚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转向东方2.0不仅是过去阶段改变对外政策和对外经济政策的延续，而是通过“西伯利亚化”进行国家更新的综合战略，即将精神、人和经济发展的中心转向东方。这将在增强俄罗斯在迅速变化的世界中的创造性作用后，开辟出新的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西伯利亚在俄罗斯发展中的历史角色及现代意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五个世纪以来，西伯利亚一直是俄罗斯最重要的地缘战略和经济资源要地，它有助于巩固俄罗斯在国际舞台上的地位，并形成其民族认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一广阔地区的开发是俄罗斯边界扩张的历史，是俄罗斯成为一个强大的欧亚国家的历史。它使俄罗斯成为拥有多民族和聚集在俄罗斯周围的多彩文化的伟大国家。这一进程始于16世纪，当时俄罗斯哥萨克向东扩展，征服了条件恶劣的土地，到达了太平洋沿岸。在很短的时间内，他们走过了漫长的道路，成为俄罗斯精神、坚韧和意志的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资源丰富的领土变成了一个可靠的后方，加强了俄罗斯在中部的力量。俄罗斯中部平原地区曾多次受到来自西部和南部的攻击。征服西伯利亚使俄罗斯成为一个文明-国家，一个帝国。这一重大历史遗产反映在2022年俄罗斯对外政策构想中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西伯利亚具有巨大的经济意义。首先是被称为软黄金的毛皮，然后是白银、黄金和矿产，以此为基础，俄罗斯建立和维持了强大的陆军和海军。随着时间的推移，连接西伯利亚和俄罗斯中部的关键基础设施项目，即西伯利亚大铁路建成。这条铁路建于20世纪初，象征着“迎着太阳”的运动，使这一广大地区融入全俄经济体系，加强了其与欧洲和亚洲市场的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大的国务活动家们也认识到了西伯利亚大铁路的思想意义。比如，谢尔盖·维特和他的同事们发起了一场推动这一项目的强大公关运动（按现代说法），并取得了成功。俄罗斯获得了保护和发展西伯利亚的强大工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联时期，开始了大规模的工厂建设及石油和天然气生产、森林和水资源开发项目，使该地区成为苏联战略自然财富的主要来源地。在伟大卫国战争期间，西伯利亚人在保卫国家方面发挥了重要作用，该地区的产品——从金属到食品——为胜利作出了不可估量的贡献。顺便说一句，西伯利亚草原和乌拉尔草原的马群，使俄罗斯军队比欧洲军队更具机动性，是当年俄罗斯战胜拿破仑的重要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在过去几十年里，西伯利亚的发展严重放缓，甚至倒退，这在很大程度上是由于20世纪90年代社会经济改革的缺陷。虽然试图将西伯利亚大区的历史角色重新置于国家和社会关注的中心，并将发展中心转向东方的尝试在智力层面继续进行，但由于统治阶级缺乏兴趣而停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年初以来，俄罗斯试图转向东方市场，但结果是另一种“转向不足”。其原因包括俄罗斯大部分精英仍抱有西方中心主义思想，带有技术性质的改革没有激发起民众的热情，更重要的是，缺乏能够激励社会的明确思想。后帝国时代曾提出过“走向大洋”的口号，推动了西伯利亚大铁路的建设者，在苏联时期推动了北极开发和共青城建设，与此不同，向东转没有点燃起包括远东人在内的潜在受益者的热情。一方面，这一进程被视为一个“莫斯科项目”，缺乏全国性的动员思想；另一方面，这一过程引发了西伯利亚人的抵制，他们不想改变习以为常的生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚近以来，西伯利亚人参与了向东转这一概念，但此时最重要的疏漏也许是将西西伯利亚和东西伯利亚地区排除在转向战略之外。这些地区拥有丰富的人力资本、强大的科学潜力和发达的工业基础以及丰富的自然资源。由于短视的官僚决策，这些地方以及乌拉尔地区与太平洋沿岸的西伯利亚和远东仍然是脱离的。将北极纳入这一议程加剧了这一问题，进一步分散了对关键大区的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管西伯利亚发挥了重要的社会和经济作用，但那里的人口继续以超过整个俄罗斯的速度减少，总的来说，人口潜力正在下降。此外，目前政府对西伯利亚联邦区的发展战略不仅并未激励国家和社会向前迈进，而且还引发了人们的厌倦和愤怒。这表明，有必要对这一思路进行彻底审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西伯利亚和乌拉尔地区的“大陆诅咒”表现为与最有前途的亚洲市场脱节，以及对日益衰弱的西方联系的依赖，并且从未被克服。直到最近几年，南部和东部的天然气和石油管道才开始建设，但大区仍然缺乏连接南方市场和北极的纵线管道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78beb556bd6f64227f1096616bda742e</guid>
<title>即使美国退出，我们仍能带领大家前行，这是中国今天的底气</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_02_16_765247.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国与拉美的双边关系正在进入迅速发展的快车道，造福两地人民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当‘一带一路’倡议改善了许多全球南方国家的基础设施，而美国没有将资金用于地区发展，而是优先维护全球霸权。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亚太经合组织在应对美国的‘脱钩断链’中能够起到什么作用呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/14/20250214183607785.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep1447975?bsource=baidu_aladdin&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第270期&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024 年11月份，中国国家主席习近平赴拉美出席APEC会议以及G20峰会等，并对秘鲁和巴西进行了国事访问。在东方卫视2月11日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授、巴西地缘政治学者马可，共同探讨中拉合作对“全球南方”国家的发展及全球治理体系改革的重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月13日至23日，中国国家主席习近平应邀赴秘鲁出席亚太经合组织领导人峰会，并对秘鲁进行国事访问。随后又赴巴西出席二十国集团领导人峰会并对巴西进行国事访问。这一系列活动引起了国际社会的高度关注，被称为拉美的“中国时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席此次拉美之行的最大亮点之一，是中国和秘鲁领导人通过视频连线，共同出席了秘鲁钱凯港的开港仪式。当视频中出现这座现代化港口在短短几年内就拔地而起，集装箱巨轮鸣笛远航的画面时，现场响起了热烈掌声。秘鲁总统博鲁阿尔特表示，钱凯港开港是全体秘鲁人民引以为豪的历史性时刻，这一宏伟工程将有力促进拉美一体化进程，开启秘鲁经济发展的新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与拉丁美洲国家的贸易，长期以来主要通过巴拿马运河或美国西海岸的港口中转。然而，随着秘鲁钱凯港投入运营，从拉丁美洲到亚洲的航运时间从过去的40左右可以缩短到现在的20左右，所以这个港口不仅惠及中国与秘鲁，也惠及整个拉丁美洲与亚洲的经贸关系。专家估计，钱凯港每年能为秘鲁经济贡献约1.8%的GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设期间，这个项目已经为当地创造了1300个直接就业机会和8000多个间接就业机会。据报道，秘鲁期待在中国的帮助下，钱凯港最终会成为拉美的一个物流集散地，将为秘鲁最终成为拉丁美洲的新加坡创造条件，未来来自亚洲各国的货物可以通过秘鲁通达拉美各国，来自拉美国家的商品也可以通过秘鲁直达上海以及许多亚洲国家和地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席对巴西的访问也十分重要。巴西是拉丁美洲最大的经济体，中国已经连续15年成为巴西的第一大贸易伙伴，也是巴西主要外资来源国。在习主席访问期间，中巴双方签署了38项合作文件，涵盖农业、贸易、投资、基础设施、工业、能源等许多领域。巴西总统卢拉表示，尽管中国和巴西在地理位置上距离遥远，但两国基于共同利益和相似的世界观建立了战略友谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去20多年里，中国与拉丁美洲的贸易额从2000年的120亿美元猛增至2023年的4890亿美元，现在中国已成为拉美地区大多数国家的主要贸易伙伴。中国与22个拉美国家和加勒比国家签署了共建“一带一路”合作文件，合作项目也一个个落地。中国与拉美经济互补性非常之高，合作共赢实实在在地造福两地人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国长期以来把拉美地区视为自己的“后院”，像钱凯港这样的项目早就被美国盯上，抹黑从未中断。2024年5月，时任美国南方司令部司令劳拉·理查德森就声称钱凯港“可军民两用”，担忧中国军舰停靠钱凯港。更有美国智库学者反复炒作所谓的中国对拉美的“经济胁迫”。《华尔街日报》也刊文称，中资控股的钱凯港可能成为南美洲“第一个真正的全球商业中心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，秘鲁前外交部长奥莱切亚则表示，如果美国真的担心中国在秘鲁日益增长的存在，它就应该加大自身在拉美的投资。以秘鲁为例，它拥有丰富的铜矿等自然资源，但由于基础设施十分落后，它的资源无法得到有效的利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月16日，美国《外交政策》杂志发表了一篇题为“在拉丁美洲，中国做对了什么？”的文章，指出不仅中国领导人访问拉美的次数远远多于同期的美国领导人，而且中国还带来“真正的资源”帮助解决长期困扰拉美的发展问题，这与以美国等西方国家聚焦提供带有意识形态色彩的所谓援助项目形成了对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/15/20250215103446151.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
钱凯港
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章还提到，就在钱凯港开港的几乎同一时间，美国拜登总统也到秘鲁参加亚太经合组织峰会，他带来的是捐赠9架“黑鹰”直升机和建设一条铁路的承诺。直升机据说是用来帮助秘鲁打击毒品贩运，帮助解决秘鲁犯罪率攀升等问题。至于帮助秘鲁修建铁路，美国国内自己这么多年久失修的铁路都没有钱修，不知美国将怎样兑现这个承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府曾推出过美国版的“一带一路”计划，如“美洲繁荣伙伴关系”、“重建更美好世界”，“全球基建计划”等，但美国和西方国家政府没钱，投入主要靠私人投资，而基础设施投资周期长，盈利慢，很难吸引到足够的私人投资，结果这些项目大都是口惠而实不至，引来拉美国家的普遍失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月26日，美国媒体《华盛顿邮报》也刊文提出一个非常直白的观点，它是这样说的：特朗普意图打压中国，但美国除了大棒什么也拿不出。文章援引特朗普在拉美的“头号粉丝”阿根廷总统米莱对中国态度的转变作为一个例证。米莱在竞选期间曾经叫嚣“与中国断绝外交关系”，但上任后对华态度不断软化，直至出现大转弯。他最近将中国描述为“有趣的贸易伙伴”，并计划在2025年访问中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章指出：米莱决定不再抨击一个占阿根廷出口额10%左右、在基础设施建设上投资数十亿美元、为阿根廷维持国际收支平衡生命线的国家。文章认为：“特朗普拉美‘头号粉丝’态度的转变，凸显了特朗普打压中国经济的计划，将会遇到多大的困难。”中国不仅可以提供投资，而且在拉美出口中所占的份额也越来越大。对阿根廷、巴西、智利和秘鲁等国来说，中国早已成长为一个比美国更大的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，中国与拉美的双边关系和多边关系正在进入迅速发展的快车道。双方实现了多领域、全方位的合作，政治、经贸、人文三轮驱动，并且日益迈向绿色经济、数字经济、人工智能等新领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不由使我想起巴西前总统、新开发银行行长罗塞芙女士在上海与我进行的长谈。她对中国道路和中国模式充满了兴趣，问了我很多问题，然后很肯定地说，中国式现代化的成功经验对“全球南方”，对拉美都很有意义。她认为中国式现代化代表一个新的现代世界，对南方世界的崛起和新型国际秩序的构建将产生难以估量的深远影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e87e6d422274be10ef2fdc10edd0e1bb</guid>
<title>谈判已经开始，但乌克兰不是主要玩家</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_02_15_765205.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府数周来在俄罗斯问题上的秘密工作已取得成效：他终于打破了过去三年来美国外交政策的不成文禁忌，于2月12日星期三与俄罗斯总统普京进行了电话会谈。对于欧洲各国来说，这个消息无异于是一颗重磅炸弹：美俄之间的直接对话从此刻起不再是虚无缥缈的神话，而是已经成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，无论美国在对乌克兰的援助问题上怎样摇摆，特朗普的前任拜登政府都始终坚持这样一个原则：与俄罗斯举行和平谈判的时间应由乌克兰决定。拜登及其幕僚不断强调，乌克兰方面应该以最强硬的立场参与谈判，他们坚定地认为，“没有乌克兰，就没有和平”的原则是不可动摇的。在与俄罗斯就乌克兰问题进行的所有接触之前，拜登政府都先与乌克兰方面进行了磋商，以便与乌克兰当局达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在2月12日这一天，这两项原则均被摧毁。特朗普的举动建构了新的现实：乌克兰正在迅速丧失主体性和主动性，其在俄乌问题上的地位正在不断下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/14/20250214163427557.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月12日，特朗普先后与普京、泽连斯基通话，宣布开展俄乌和谈进程，自己将在沙特与普京见面&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的一个行动从侧面印证了这种转变：他们悄悄改变了其与俄乌双方沟通的顺序和优先事项。特朗普先与普京通话，然后才与泽连斯基通话，与普京的通话时间明显要更长（特朗普与普京通话一个半小时，泽连斯基办公室称与泽连斯基的通话持续一小时），且特朗普在与普京通话后的反响异常积极。更为重要的是，根据美方公布的情况，特朗普与普京的通话内容不仅未与乌克兰方面协调一致，反而在多个核心议题上与乌克兰的立场大相径庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果推测属实，这意味着从现在起，乌克兰对俄乌问题的影响力将被大大削弱，特朗普想要向泽连斯基表明，谈判进程已经开始，但乌克兰并不是主要玩家。这一切对于乌克兰当局而言，既在意料之外，又在情理之中。特朗普政府对“和平计划”的看法也正变得越来越清晰，这对乌克兰当局来说并不是一个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普和普京究竟谈了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“普特电话会”是特朗普自上台以来首次与普京的直接沟通，也是俄美领导人自2021年12月以来的首次正式接触。在这次电话会之前，发生了一件乍一看与俄乌冲突似乎没有太多关联的事件：特朗普的中东事务特别代表史蒂夫·威特科夫乘坐私人飞机飞往莫斯科，接回了2021年被俄罗斯人拘留并因涉嫌走私毒品而被定罪的美国学校教师马克・福格尔（Marc Fogel）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克·福格尔被接回后的第二天，美方声明称此举是俄美交换囚犯协议的一部分。作为回报，美国人将把亚历山大·维尼克（Alexander Vinnik）遣送回俄罗斯，他是一名企业家和网络罪犯，因在加密货币交易所洗钱而被定罪，他于2022年从希腊被引渡到美国（在此之前，他在法国因冒用身份和勒索罪被定罪）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次协调换囚的圆满成功，让威特科夫向特朗普证明了自己的办事能力，威特科夫在此之后被特朗普委以重任，传闻称在“普特电话会”的半个月前，特朗普曾私下要求威特科夫与俄罗斯建立联系。这意味着特朗普已经公开在组建俄乌问题的“谈判团队”。本是中东问题特使的威特科夫出现在将与克里姆林宫就乌克兰问题进行对话的人员名单中，这非常耐人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/14/20250214164006424.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在本届特朗普政府中担任中东问题特使的斯蒂夫·威特科夫&lt;span&gt; 外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普与普京的电话沟通并不完全出乎人们的意料。毕竟特朗普本人曾多次表示，他希望尽快与普京通话。且特朗普的不满足于仅进行电话沟通，而且还要在沙特与普京直接会面。沙特不是《国际刑事法院罗马规约》的签署国，没有义务也不会逮捕普京。特朗普政府将普特会的地点选在沙特，这个举动是在向俄罗斯示好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国此举究竟想表达什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从主流舆论的解读来看，特朗普的主要目标是与拜登政府划清界限，表示自己愿意与普京就“结束俄乌冲突”等话题进行直接沟通，且特朗普极为自信地认为，普京一定愿意与他沟通，这一切都能转化成他的政绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，拜登政府一直缺乏与俄罗斯进行沟通的意愿，且一厢情愿地认为普京同样不愿意好好沟通，拜登本人更是将普京和俄罗斯斥为“流氓头子”和“流氓国家”。因此，许多媒体是从特朗普的个人执政利益角度出发，称特朗普是通过俄美领导人直接沟通，让自己的灵活与拜登的顽固形成鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主流舆论更多地认为特朗普意在获取政绩，但实际上，普特电话会中一些措辞和口径的悄然变化，也是更值得关注的要点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前公布出的电话会要点中，特朗普关于俄乌冲突的语气和定性与他之前的口径完全一致。他并没有像拜登那样强调“侵略战争”和“流氓国家”的二元对立，而只是称之为“那场战争”，即对特朗普来说，强调谁攻击了谁并不那么重要，这只是一场“俄罗斯与乌克兰的战争”，双方都有大量的人员伤亡，这不利于世界和平，因此战争“必须结束”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，除了在俄乌问题的定性方面出现了变化之外，特朗普也没有提出结束战争的前提条件，没有延续拜登政府给俄罗斯“设置红线”的做法，这再次翻转了民主党的既定政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普在其“真相社交”（Truth Social）账号上的发言还暗示，美国已准备好恢复与俄罗斯的正常关系。特朗普说：“我们同意密切合作，包括互相访问对方的国家。”“我们都回顾了我们两国的伟大历史，以及我们在第二次世界大战中如此成功并肩作战的事实，并记住俄罗斯损失了数千万人，而我们同样损失了这么多人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/14/20250214164937662.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泽连斯基12日证实与特朗普通话&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，这次普特电话会对俄罗斯极为有利。俄罗斯在经历了拜登政府三年的外交孤立后，首次打破了僵局。现在，一些与特朗普关系紧密的欧洲右翼国家，如匈牙利、斯洛伐克等国（包括右翼新近上台的奥地利）在普特电话会后大受鼓舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以匈牙利欧尔班为首的中东欧右翼、经济绥靖的德国工业派与“反俄阵营”的新一轮路线之争已近在眼前，援乌力度会在相互扯皮中衰减。西方阵营内部的分裂为俄罗斯创造了撬动制裁松动的战略窗口，地缘僵局正朝俄罗斯有利的方向倾斜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>