<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67b9a62b80e4b13d8f83eb9e05b8bac1</guid>
<title>“土地财政”之功：确保“和平崛起”成为中国模式的内置选项</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2022_12_01_669328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革就是一系列选择。但哪个选择真正改变了历史，当时并不一定清楚。“土地财政”就是如此。从诞生到形成，它并没有一项完整的设计。甚至“土地财政”这一概念，也是后来才提出来的。但正是这个来路不清、没人负责甚至没有严格定义的“土地财政”，前所未有地改变了中国城市的面貌，甚至成为全球经济成功与问题的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“土地财政”这个术语带来了理解上的误区。我们后面会讲到两阶段增长模型，根据这一模型，我们可以非常清楚地知道，地方政府的土地收入在第一阶段本质上是“金融”，只有完成招商引资后获得持续性税收才来到第二阶段成为“财政”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“土地财政”这一模式是否可持续？是改进，还是必须全盘放弃？此乃十分重大的抉择。但由于“土地财政”被“房价”“腐败”“泡沫”等敏感的社会话题所绑架，摒弃“土地财政”几乎成为学术界和舆论界一边倒的共识。本应客观、专业的学术讨论，演变成了指责“土地财政”的竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好的“学术”，不在于告诉人们众所周知的“常识”，而在于能解释众所不解的“反常”。“土地财政”之所以抗风而立、批而不倒，就在于有着不为学术界所知的内在逻辑。本章试图以“信用”为主线，重新评价“土地财政”的功过，思考完全抛弃“土地财政”可能带来的风险，探讨改进“土地财政”的可行路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“土地财政”之“功”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信用：城市化的催化剂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市出现了几千年，有兴有衰，为何到了近代却突然出现了不可逆转的“城市化”？绝大多数研究都认为城市化是工业化的结果。这一表面化的解释妨碍了我们对城市化深层次原因的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市的特征，就是能提供农村所没有的公共服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公共服务是城市土地价值的唯一来源。城市不动产的价值，说到底，就是其所处区位公共服务的投影。无论城墙还是道路，或是引水工程，公共服务都需要大规模的一次性投资(fixed cost)。在传统经济中，一次性投资的获得主要是通过过去剩余的积累。这就极大地限制了大型公共基础设施的建设。基础设施巨大的一次性投资，成为制约城市发展的主要障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突破性的进步，来自近代信用体系的创新。通过信用制度，未来收益可以贴现到当前，使资本的形成方式得以摆脱对过去积累的依赖，转向预期收益。信用制度为大规模、长周期的基础设施投资提供了可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代理论倾向于用技术进步解释经济增长。事实上，研发活动伴随人类历史数千年，但只有在信用制度出现后才独立出来，成为一种关键的因素，这说明没有信用制度和原始资本，技术创新不过是一次又一次的昙花一现，研发更不可能成为一种独立存在的生产方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，如果把基础设施也视作一种产品，城市化本身就可以看作工业化的一部分——用工业的方法生产基础设施。这也部分地回答了著名的“李约瑟之问”：“为什么在公元前3世纪到15世纪之间，中国文明在把人类自然知识运用于人的实际需要方面比西方文明有效得多？为什么现代科学……是在地中海和大西洋沿岸发展起来，而不是在中国或亚洲其他任何地方得到发展？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于现代金融和技术创新同时为工业化与城市化提供了原始资本，两者才得以相继启动。因此，工业化与城市化是共生关系，而非因果关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/30/20221130133625932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西安：楼盘烂尾九年 复工后开发商称不能按照原价出售。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有资本才能为资本做抵押。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信用制度的关键是如何获得“初始信用”。工业化和城市化的启动，都必须跨越原始资本的临界门槛。一旦原始资本(基础设施)积累完成，就会带来持续性税收。这些税收可以再抵押，再投资，自我循环，加速积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市化模式的选择，说到底就是资本积累模式的选择。不同的原始资本积累模式，决定了不同的城市化模式。历史表明，完全靠内部积累很难跨越最低的原始资本门槛。强行积累，则可能引发大规模社会动乱。例如，秦朝投资长城、驰道、阿房宫，隋朝投资大运河、东都(洛阳)，都触发了全国性的动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，早期资本主义的原始资本积累，在很大程度上是靠外部掠夺完成的。几乎每个发达国家，都可以追溯其城市化早期阶段的“原罪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统中国社会关系是典型的差序格局，民间信用在很大程度上局限于熟人社会，因此只能是小规模和短周期的。“差序格局”一词是费孝通先生提出的。费先生认为中国传统社会的人际格局，如同水面上泛开的涟漪一般，由自己延伸开去，信任程度逐层递减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代中国的大门被打开后，中国不仅没有完成自身的原始资本积累，反而成为列强积累原始资本的来源地。1949年后，中国重获完整的税收主权，但像资本主义国家那样依靠掠夺实现原始资本积累的外部环境已不复存在。中国选择了计划经济模式(赵燕菁，1999，2000)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“计划经济”，本质上是通过自我输血，强行完成原始资本积累的一种模式。在计划经济条件下，经济被分为农业和工业两大类，国家通过工农业产品的剪刀差，不断将农业部门的积累转移到工业部门。依靠这种办法，中国建立起初步的工业基础，却再也没有力量完成城市化的积累。超强的积累窒息了中国经济，使生产和消费无法实现有效的循环。改革开放前，中国的城市化水平在百分之十几到百分之二十几之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，春秋末期中国的人口总数为3200万人，城市人口为509万人，城市化水平已经达到15.9%；北宋城市化率为20.1%，南宋城市化率为22.4%。梁庚尧估算，“南宋大部分城市人口比例可能在百分之三至百分之十四之间”。吴松弟的估算数字为12%左右。而1978年改革开放前，中国的城市化水平仅为17.9%，基本处于同一数量级。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf2208c6fd0e607ded7cec5c1bcf39ac</guid>
<title>劳荣枝案，有瑕疵的证据还有法律效力吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2022_12_01_669326.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月30日，劳荣枝案二审公开宣判，相信绝大多数关心此案的民众，都有一种不出所料与长舒一口气兼而有之的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出所料是因为从大家朴素的纯粹的法感情出发，“杀人偿命”何况7条！然而长舒一口气也证明大家在朴素的法感情之外，还是对司法程序有基本的敬畏和尊重的，即便不能理解，但也预设了不判死刑的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种矛盾情绪的存在，恰恰证明多年理性的民众法律教育取得了相当的效果，接受法律判断与自我道德判断可能存在的差距，是一个“健康”的社会人应该有的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在劳荣枝案中，造成这种民众观感和法律判决之间的差距，一个重要因素就是因为年代久远导致证据不足和有瑕疵。那么，从法律上来讲，以证据定罪的难点在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/01/20221201075714157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;劳荣枝二审庭审现场，图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，真实案件中，间接证据往往多于直接证据；印证推定往往多于证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从证据法的角度出发，一般大家都当然的接受，直接证据的证明力要高于间接证据。而从证据种类的角度来说，当事人陈述（供述）以及目击整个过程的证人证言才属于直接证据，而凶器、血迹等等都只是间接证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，直接证据与间接证据在证明力上的区别却并不绝对，尤其人作为证据最大的污染源，其真实性本来就难有保证；二来，也正是基于这种法定的证明力优势的视角，才使得为了获得当事人陈述（供述）的刑讯逼供成为了可能。所以刑诉并不再强调自白，就连民诉都把原有的法定证明力规则进行了删除（原民诉证据规定77条）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种改变带来了两种效果和导向：一、尽可能的纠正直接证据绝对优于间接证据的观念；二、要求我们的公权力机关尽最大努力去穷尽和完善证据链，不要总以当事人供述作为最主要的取证目标（但请注意，没有刑讯逼供的当事人供述仍是一项证明力较强的证据，只是不能单独定案罢了）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这两种在静态证据上的导向，又带来了在动态证明上的观念变化：很多事其实不是那么容易证明的，而且就算不能直接证明也并不必然导致最终“事实的认定”。事实认定不是只有证明一条路，还有推定、反证、印证等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，一把带有被害人血迹以及被告人指纹的匕首，能够“绝对证明”被告人对被害人实施的伤害行为吗？无论如何仅凭这个证据都不一定能证明这一事实的，相信大家能够说出不少种导致这种状况的可能性，所以才需要更多的证据交织在一起，来“推定”、“反证”、“印证”某个事实，最后达到“排除合理怀疑”。请牢记，刑诉虽然在法条表达上宣誓性的讲究“事实清楚、证据确实充分”，但能达到的最理想状态就是“排除合理怀疑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/01/20221201080003982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一审庭审画面，劳荣枝为自己辩护（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，证据不是只有非法和合法两类的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题可能是本案中民众最为关注的问题，会不会因为时代久远，无法认定保存某些证据，亦或者以前的技术落后、操作粗糙导致当时的证据不符合当前司法对证据的要求了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想必大家对“非法证据排除”或者“毒树之果”理论都有所耳闻，这就导致了确实存在过某个时期片面的认识导致证据的合法与非法的问题。我们都知道非黑即白的绝对二分是错误的，“证据的不合法就是非法”一说同样是错误的，这种错误同完全不在乎证据的合法性带来的伤害难分伯仲，无非一个伤害被告人，一个伤害被害人以及社会法秩序罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“呼格案”、“聂树斌案”、“浙江叔侄案”平反的阶段，也曾有过某东部省的某案，数次被中院判处死刑，最终被高院改判无罪，当地公安却一直没有销案。当时办案的警察承认办案有瑕疵，但这种瑕疵如何定性可能会给审判结果带来很大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，案件侦查过程中要求警方做到绝对的合法，但在现实情况中，尤其对一些紧急的暴力性犯罪而言，也是有一定难度的。例如一些无两位警员同时在场、录像因扭打或其他原因而仅有音频等等现象也确实是存在的。那种“你有权保持沉默，但你所说的一切都将成为呈堂证供”的港剧桥段，跟我国的刑事司法执法现状而言总有些违和。这些跟警察本身执法权的强度是要划等号的，警察查个车就能拔枪要求你“hands up”的情形下，我完全支持合法的反面就是非法（当然，这里还得强调，那种强度的原因也恰恰是可能的危险程度也远远高于不允许持枪的情况，看待这个问题不适宜偏激）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样一些司法案例的积累和反馈下，我国在2010年出台的《关于办理死刑案件审查判断证据若干问题的规定》和《关于办理刑事案件排除非法证据若干问题的规定》中，正式完善了瑕疵证据规则，并最终都体现到了刑事诉讼法的司法解释中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，很多证据即便有了一些瑕疵，也是可以适用“瑕疵证据补正（补强）规则”的，例如刑诉司法解释86条、90条就分别规定物证调取无签名的可以补正、询问未成年人，其法定代理人或者合适成年人不在场的可以解释原因进行补正等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在劳荣枝案中，我们也能从一审判决中看到证据补强的内容，事实认定的最后一段，法院有如下表达：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“经查，本案中作案工具等部分证据材料的照片原件存于1999年同案人法子英故意杀人、绑架、抢劫案卷宗中，上述卷宗现存于安徽省合肥市中级人民法院档案室，本案对上述原件材料的复印件系从原件保存单位提取，来源清楚，提取程序合法，具有证据资格。由于时间久远，对于原物已经灭失等情况，侦查机关均做了合理的解释说明，结合本案的其他证据，足以认定被告人劳荣枝应对七名被害人死亡承担责任。该辩护意见与查明的事实、法律不符，本院不予采纳。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因此，在存在瑕疵证据补正（补强）规则的情况下，并不当然的因为某个证据的原物灭失而在前案中早就对该原物进行了认证，亦或者已经有相应的书证或者视频资料对该证据进行佐证的情形下，否定掉某项证据的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
判决与民众的互动是一定存在的，判决不仅扮演着案件当事人裁判法的效果，也对民众扮演着行为法和法教育的效果。刑事自不必说，民事案件中的郑州电梯劝阻吸烟案、江母诉刘某生命权案、喂养流浪狗致人侵权案等等无不如此。当然，司法在如何平衡这三者之间的度上可能就见仁见智了。不仅司法，民众都可能在对待不同案件、不同共情程度的案件上产生不同的价值判断，法律终究难言是一门科学，但我们仍需尽可能将司法科学化一点、可预测一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27c71e3f77d250e4e335b27e7687e658</guid>
<title>在网上喷中国的韩国人，愿意来中国旅游吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lipingzhang/2022_12_01_669316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李平章 编辑/李焕宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这两周，韩国总统尹锡悦连续出访，出席了东盟与中日韩峰会、G20峰会、APEC峰会等多场重要会议，也算是在外交上风光了一小下。然而，我发现无论他去哪，韩国人对自家总统的观感都不太妙，这一点在旅华韩国人身上表现的尤其明显，我认识的韩国人里面反感尹大统领的比例超过9成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让作为外国人的我很纳闷，尹锡悦上台好像没出什么折磨老百姓的政策，也没做什么伤天害理的事情，韩国人、尤其是在华韩国人为什么这么讨厌他？虽然他在竞选时说了对中韩关系不利的话，但前段时间在跟中方会晤的时候氛围还不错，这也是韩国政坛特有的“因为我口头反华，所以我可以实际亲华”的务实做法了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/27/20221127151528910.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;420&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月18日上午，在首尔市龙山总统府大厅，尹锡悦答记者问 图片来源：韩联社&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了搞懂韩国人反他反得这么厉害的原因，我请教了韩国驻华使馆文化处的朋友，得到以下指点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.大家觉得尹锡悦和他老婆什么事情都没干，但几乎每一次在国际舞台上都要做点事情丢韩国的脸，举止失态，用中国古话来说就是“望之不似人君”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.韩国人非常迷信面相，大家单纯觉得其面相差，不好看，说他就像鳄鱼一样的一脸凶暴，单纯不喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/24/20221124204017879.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;488&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国人对面相的重视在影视作品中也有体现&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，我这朋友说的还算克制，在韩国网络，网民们早就给他和他夫人安了一打的外号：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“火车头”（因为有网友把他画到了托马斯小火车上，起名叫尹锡悦/列车，韩文里悦和列同音）、“鳄鱼头”（这个属于人身攻击了）、“玻尿酸经销商”（攻击他夫人）......每天在网上骂完还不够，还要去线下游行示威，确实也算是韩国人一贯怼总统的传统了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，韩国喷子们在网上怼总统时展现出的戾气之重，丝毫不逊于他们在喷中国的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，问题来了，这样一个网上喷中国看得让人血压升高的国家，会有人喜欢来中国旅游吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名入境游从业者，我可以自信地告诉大家，除了越南、缅甸这种陆上接壤、边境沟通频繁的国家，韩国人在来华这方面多年来都是数一数二的大户。从中国出入境部门的统计来看，韩国人2019年创下了全民来华0.4次的超高频率，足见两国民间交往基础的深厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，来华韩国人主要分两种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是在华留学、工作、创业的韩国人。他们在华生活时间较长，中文水平普遍不错，已经全方位和中国人接轨。再加上韩国人同中国人没有本质上的文化隔阂，所以但凡常驻中国的韩国人、且会说中文的，中国朋友都不会少，他们当中基本也没有反华人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者自创的HiChinaTravel招募的韩国员工、实习生、以及线下韩国粉丝俱乐部的情况来看，超过百名韩国人曾经或者正在跟中国人谈恋爱（包括一对结婚的，丈夫是江西人），韩国女孩子找中国男友的稍微多一点，但总体接近一比一。可谓人人有中国对象，人人都有恋爱谈，未来的通婚也必然会架起两国友好的桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在韩国以及日本一直有个传说：每到饭点去上海街头看住户的厨房，八成以上是丈夫在做饭，这在日韩基本属于神话一般的场景，日韩姑娘因为这一点对中国男孩子好感大增，感谢上海男士们为中国男孩子打出了一个顾家做家务的好招牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些韩国人大多是在华留学期间同中国同学谈起的恋爱，恋爱持续时间普遍超过两年，相对比较稳定。其组织出游的形式同中国青年情侣几乎一模一样，只有在预订酒店时因为我国酒店相当多不接受外宾，所以出行时一般选择预订星级酒店或者民宿，平均花费比中国青年多一些。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7377b1d0df30f54e51ce74168207ec7d</guid>
<title>普京“左右开弓”，是为哪般？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_12_01_669307.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自10月31日俄罗斯总统普京宣布完成部分军事动员以来，俄乌局势继续上演扑朔迷离的“乱象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，既有俄对乌关键能源基础设施持续大规模打击、乌克兰对俄黑海舰队的最新袭击、俄突然从赫尔松大规模撤军、突发的波兰导弹事件，也有俄罗斯与美西方之间围绕“核武器”“核冲突”的“口水战”、G20 、APEC、联合国大会等多个重大国际场合的外交博弈，以及“粮食协议”的新“闹剧”，包括近期美西方领导人和舆论频繁公开呼吁乌克兰“见好就收”，抓紧与俄谈判。不久前，普京在瓦尔代俱乐部年会喊话“欧洲人民”，而接下来，又即将举行俄美战略稳定谈判。可谓千头万绪，迷雾重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者将从战场、外交、大后方三个角度来串连这些线索，剖析部分军事动员结束后，普京采取“左右开弓”的策略举措及其主要意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;相对“稳定”的前线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一个多月，俄乌战场长达1100公里的前线相对“稳定”，也即虽然战斗仍在进行，但交战双方都无法突破性地向前推进，继续处于胶着状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌方来看，由于人员和武器的巨大损失，乌克兰军队的秋季反攻正在耗尽力量，加上俄罗斯在10月和11月分别对乌克兰的关键基础设施发动了一系列导弹打击，使得乌军接下来的后勤保障面临越来越多的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄方来看，虽然10月31日官方宣布已经完成30万军人的动员征募工作，甚至超额完成指标，总计动员达31.3万军人，但俄国防部长绍伊古表示，仅有8.2万名军人被派往特种作战地区。随后，俄方更是采取从赫尔松主动撤军的“反常”动作，且仅用一天就完成撤到第聂伯河左岸的任务。俄专家指出，撤军的决定不可避免地导致暂停积极作战行动，直到霜冻来临，甚至可能暂停到春天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军撤到第聂伯河左岸后，特别军事行动区的前线继续稳定下来。即使乌军正将部队从赫尔松方向重新部署到扎波罗热和顿涅茨克方向，但由于秋季泥石流和俄罗斯对关键能源基础设施的空袭导致铁路运输能力下降，使其继续推进面临着越来越多的复杂状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，冲突双方都需要一段时间的“喘息”来恢复战斗力，既要补充几乎耗尽的武库，也要提高被动员军人的军事技能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“外交战”的登场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前线的相对“稳定”给了外交登台的机会，主要在三条线上展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/29/20221129170004266.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 第一条是围绕“核武器”“核冲突”的外交“口水战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京曾在“四地入俄”签约仪式讲话中公开表示，要用包括核武器在内的一切手段维护主权与安全，并指出这“不是虚张声势”。10月26日，俄罗斯进行了一次旨在应对该国遭受核攻击的大规模报复性核打击演习。从普列谢茨克试验场发射了RS-24“亚尔斯”洲际弹道导弹，从巴伦支海水域的潜艇上发射了R-29RMU2“西涅瓦”弹道导弹，从图-95MS轰炸机上发射了空射巡航导弹。普京对俄罗斯战略核力量的运行状况表示满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯还强化了对乌克兰准备进行“脏弹”（低当量核武器）挑衅的指控，并敦促国际原子能机构对乌克兰核设施进行检查，但前往乌克兰的国际检查员表示，并没有发现任何非法使用核材料的痕迹。G7外长则指责俄罗斯关于乌克兰计划使用“脏弹”的信息是假消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“核武器”的外交战在G20峰会前后达到顶峰，可以从德国总理朔尔茨访华、中美元首会谈、G20和APEC峰会发布领导人宣言等多个外交与国际会议场合看出端倪，美西方领导人和舆论都必提“反对在乌克兰使用或威胁使用核武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但，最终还是美俄双方自行“降温”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄罗斯来看，俄外交部发表了一份关于“防止核战争”的声明，呼吁联合国安理会的五个核大国放弃可能导致灾难性后果的“侵犯对方重大利益的危险企图”，并明确表示俄罗斯仅在遭到大规模杀伤性武器攻击，或者遭到常规武器攻击且国家生存受到威胁时会使用核武器。俄总统发言人佩斯科夫称，莫斯科不打算参与西方舆论关于俄罗斯在乌克兰使用核武器的讨论话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国来看，美国总统拜登认为俄罗斯对乌克兰使用核武器没有任何意义，他倾向于恢复与俄罗斯关于战略稳定与军控的谈判。《外交政策》爆料称，拜登政府自今年夏季以来一直在寻求与俄罗斯重启《新削减战略武器条约》谈判。美国总统国家安全事务助理沙利文也明确表示，华盛顿和莫斯科之间正在进行秘密会谈，双方此前一直不愿公布，会谈的目的是为了防止乌克兰的“核升级”，而不是讨论结束敌对行动的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到G20峰会召开前夕，俄副外长里亚布科夫证实，俄美《新削减战略武器条约》双边磋商委员会会议将于11月底或12月初在开罗举行。俄美双方还证实两国情报局局长在土耳其举行了会谈。随后，土耳其总统埃尔多安称，俄罗斯和美国已经同意不使用核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，9月议会选举后新上台的瑞典温和联盟党，公开反对加入北约后在该国部署核武器；芬兰总统尼尼斯托也表示，该国不打算在加入联盟后部署核武器。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>