<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9fa72075c9e57617fed8751e93c47f3c</guid>
<title>为什么“首席经济学家们”对中国经济仍然乐观</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuangyi/2022_12_08_670273.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网讯 文/庄怡）2022年已经接近尾声，全球局势的动荡仍未停息，国内进出口数据也略显疲态。眼下国内防疫政策进一步放宽，也被解释为是为进一步复苏经济做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球经济萎靡之际，中国经济如何行稳致远，走出疫情阴霾？在11月底举办的中国首席经济学家论坛和复旦首席经济学家论坛上，观察者网注意到，与会学者们普遍表示，尽管国内面临疫情反弹，外部因地缘政治带来的不确定性因素还在增加，但中国经济也面临新的转型机遇，对中国经济的未来发展仍然乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方经济陷入滞涨 中国却无通涨之忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球经济正在深陷滞涨泥潭。世界货币基金组织的10月的经济展望显示，2022年全球增长将从去年的6%下降到3.2%；而通涨水平预计从去年的4.7%增长到8.8%，为上世纪90年代初以来历史最高。为遏制通胀，很多国家启动加息等货币工具收紧流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/05/20221205190939290.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国通涨在全球范围内处于较低水平。图为IMF10月发布的世界经济展望中对2022年全球通涨水平的预估。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就美国而言，美联储自3月以来已连续六次加息，累计加息375个基点，使得美国联邦基金利率水平升至2008年1月以来最高位。虽就业缓慢恢复，然而增长前景仍然不乐观。英国更是因政局动荡、脱欧后遗症、高通胀和劳动力短缺，陷入深度衰退。欧盟国家因为在乌克兰危机中的自杀式站队造成的食品和能源危机，正在加剧该地区居民的生活成本；发展中国家如阿根廷、巴西等国也在受通涨之苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国首席经济学家论坛研究院院长盛松成认为，从历史来看，通货膨胀往往出现在经济繁荣的顶点，而目前全球主要经济体的通胀是经济衰退的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供给约束是本轮通胀的主要因素，美国和欧洲同理。历史上大部分通胀来自于经济内部体系，而这次主要是外部冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为例，新冠疫情之后，美国采取货币宽松和各项救助计划引起需求扩张，按照传统经济学原理，需求扩张以后物价上涨，然后供给增加，物价趋于平稳，但是由于疫情和俄乌冲突，导致供给出现瓶颈，这一平衡被打破，导致持续的物价上涨，这是美国遇到的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮美联储持续加息对抑制通胀效果不及预期，且加息副作用已经逐渐显现。从CPI来看，美国10月份CPI同比增速仍然高达7.7%，环比也在加速上升。猛烈加息物价却没有下降，说明效果不及预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济目前虽受疫情反弹影响较大，目前并无通涨之忧，反而为疫情平稳后加快实施稳增长策略提供了好的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年10月CPI同比增长2.1%。为了刺激经济增长，减少企业融资负担，和全球其他国家相反，中国人民银行通过降息在为市场释放流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济学家余永定看来，中国CPI在全球属于低水平，更别说与欧美发达国家的高通胀相比。回顾历史，中国传统意义上对通涨的担心在中国是不存在的。“我1970年代末进入社科院，当时整天担心什么时候出现“笼中老虎”，因为当时我们认为货币超发，通货膨胀马上要爆发的，不一定哪天老虎出来了。事实上我等了40年，只有在1993年、1996年通货膨胀曾经爆发过，后来有效制止了，以后经过了一段通货收缩。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，通涨水平对中国维持较高经济增长速度，不形成制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际环境有挑战，但对中国更是机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原国务院副秘书长、全国人大常委江小涓通过详细的数据对比发现，国际贸易已经成为引领中国和全球经济复苏的重要动力。虽然国际环境有挑战，但对中国而言更有机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从出口来看，我国已经是全球最大的出口国，是全球环境的塑造者，不仅仅是被动的接受者。目前，人民币特别提款权占比达到12.3%，货物贸易全球占比13.1%，GDP全球占比17.3%，对外直接投资全球占比20%。江小涓认为，中国新发展将是世界各国发展的新机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中航基金副总经理兼首席投资官邓海清也认为，欧洲从俄乌战争已经看到，解决通胀靠美国提供的方案行不通，地缘政治竞争不是未来的出路。“欧盟更加明确一点，希望和中国合作，从G20会议也可以看到，全世界对于未来面临通胀，大家还是认为全球化是解决问题的主要路径。我认为对于未来再一次全球化，感到非常乐观。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c506376b4109ded1b0c93c4e4abc6acd</guid>
<title>七国学者热议中国作为“文明型国家”的话语崛起</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2022_12_08_670268.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“Good morning, good afternoon, good evening. Welcome to the Thinkers Forum 2022 devoted to the theme of the Civilizational State in Global Politics.”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间12月6日晚，随着张维为教授一声问候，来自全球不同时区的七国专家学者，齐聚观察者网编辑部会议室，线上线下拉开了“全球政治中的文明型国家”（Civilizational State in Global Politics）高端研讨会的序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/08/20221208080739486.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学副校长陈志敏为论坛致辞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
自2010年起，复旦大学中国研究院院长张维为及其团队通过长期大量的原创性研究，在国际上率先确立了中国人的“文明型国家”叙事。近年来，随着中国文明型国家形态的崛起，俄罗斯、印度、伊朗、土耳其等非西方大国也开始称自己为“文明型国家”。文明型国家的话语在西方内部也产生了相当大的影响，成为当今全球政治的主流话语之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次“全球政治中的文明型国家”高端研讨会由复旦大学中国研究院、观察者网、上海春秋发展战略研究院、《东方学刊》杂志社共同主办。倡议甫一提出，就得到了中国、俄罗斯、印度、美国、英国、葡萄牙、新加坡等七国资深学者的积极响应，学者们也都在会前提供了中英文论文，力求将讨论引向深入。最终论坛持续了将近9个小时，在北京时间12月7日凌晨结束。在三场具有创造性的线上线下多时区同时进行的高水平讨论中，专家学者围绕文明型国家话语的崛起、人类文明新形态、不同国家的文明型国家政治叙事以及文明型国家理论叙事的深化等主题，进行了中英双语的交流和交锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/08/20221208075858560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学中国研究院院长张维为&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方自由主义“普世价值”衰落，谁来接替？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管来自美国的学者、伯格鲁恩研究院联合创始人Nathan Gardels认为，是西方主导的自由主义世界秩序所导致的多元化促成了文明国家概念的回归，但在与会的大多数学者看来，随着冷战后非西方国家在经济和政治上的崛起以及传统西方的相对衰落，以往被认为是“历史终结”的自由主义普世价值越来越无法适应现实的发展和演进，崛起中的非西方国家也逐步从各自的文明角度出发，试图挣脱“普世价值”的束缚，寻求符合自身国情的现代化路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如政治学者、新加坡前外交部长杨文荣（George Yeo）在会上提出的，冷战时代，世界分裂成相互脱钩的两大阵营，以美国为代表的西方国家推行的全球化，实际上意味着由美国控制着全球的金融和贸易，维持世界处于美国控制下的和平与安定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着冷战的结束，全世界拥抱自由主义并将其视之为理想，多元主义成为普世价值。但近年来，随着以中国为代表的新兴国家的崛起，原本追求宽容的自由主义已不再能够容忍多样性，新旧自由主义的斗争成为分裂当今美国社会的核心问题。像中国这样的非西方国家对自我身份的自豪感，构成了对西方的巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而文明型国家概念的崛起，意味着由欧美主导和建构的所谓“世界文明”“普世价值”等概念的崩溃。在Flint Global高级顾问、葡萄牙前欧洲事务部部长BRUNO MAÇÃES看来，欧洲曾相信，它正在建立“世界文明”和“普世价值”。事实证明，它只是想当然。俄罗斯、中国、印度和其他许多国家都越来越把这一切看作是西方要把“西方文明及其价值观”等强加于人，西方文明本身在西方内部也有争议，只能被视为众多文明的一种，无需特别看待。各国也不愿为了自由主义的“普世价值”而牺牲各自的文化和生存方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/08/20221208080756464.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在线上参与论坛的学者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/08/20221208075917101.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;参与论坛的学者在线下合影&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，中国学者也看到了，并带来了自己的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华大学国际传播研究中心主任李希光教授认为，在西方殖民主义奴役的三百年中，西方现代性是建立在文明等级制度之上的。在非西方国家的殖民化过程中，西方帝国主义和殖民者一直在力图将非西方国家从本土的历史文化传统中“解放”出来。进入现代以来，美西方一直在说，中国只有全盘接受西方的思想范式和他们的价值观，“才有资格成为现代人类社会的一员。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，西方现代化理论无法解释当今世界的混乱局面。西方现代性叙事只会在人类之间制造更多的仇恨和不信任，我们需要超越西方现代性叙事。非西方知识分子需要超越西方狭隘和落伍的现代性话语，用独立自主的思想、观念、理论和概念来创造新知识，提出关乎到占这个星球90%以上人口的真问题和解决真问题的真方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕西方自由主义理论的议题，现场嘉宾和学者也展开了深入的交流和讨论。复旦大学中国研究院教授吴新文认为，当前美国等西方国家社会分裂的根源或来自于新旧自由主义的冲突，当新自由主义无法解决西方世界面临的问题，西方社会有可能退回到古典的自由主义寻找答案。而面向未来，我们应该超越自由主义的意识形态，把“自由”从自由主义中拯救出来，让自由的概念从新的意识形态中获得重生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/08/20221208080810201.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北京大学社会科学部部长、法学院教授强世功&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京大学社会科学部部长、法学院教授强世功对此表示赞同。在他看来，当下这股“文明复兴”的全球大合唱中，或多或少隐含着对自由资本主义秩序的批判，这些不同甚至相互矛盾的文明论述在这个大旗下团结起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由主义遭受的挑战不仅由于其理论内在的局限性，但更重要的是，自由主义在政治上演变为建构自由主义世界帝国的企图，以至于对“世界帝国”的批判不免变成对“自由主义”的批判。因此，如果要激活自由主义的活力，就必须将自由主义理论从世界帝国的政治建构中解放出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“文明型国家”能成为国际政治的主流话语，在复旦大学中国研究院院长张维为教授看来，背后是三个基本事实：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）中国以西方不认可的中国模式、以高度的制度自信和文化自信迅速崛起，这已改变了世界格局，震撼了整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）具有独特文明传统的其它非西方大国也在以前所未闻的方式崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）西方世界与西方模式陷入了空前危机，世界迅速进入后西方时代、后美国时代。这种“百年未有之大变局”呼唤去西方化、去美国化、去西方话语霸权。换言之，在这个新时代，许多国家和利益群体需要新的理论、新的话语，而“文明型国家”话语部分满足或回应了这种需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国何以成“文明型国家”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于文明型国家的定义和描述，有多大程度来源于这个国家的传统文化、宗教、历史和生活方式，包括现代化进程对文明型国家的影响，是本次研讨会讨论的一个焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学中国研究院研究员文扬首先提出，讨论文明问题，要是先从大家对于基本概念的共识开始，几乎是做不到的。要厘清这个概念，汤恩比、布罗代尔、斯宾格勒的研究，还是能带来一定启发的。在这个基础上，再来讨论文明型国家，也许更容易达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/08/20221208074557605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学中国研究院研究员文扬&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对基本概念的争论，也许正能说明“文明型国家”不是一成不变的。对此，张维为教授给出了自己的理解，在他看来，“文明型国家”的观念经历了一系列的变化，从白鲁恂（Lucian Pye）带有贬义地认为“文明-国家”是不可能成为现代国家，到马丁雅克将“文明-国家”的概念中性化，认为中国永远不会成为一个西方国家，再到今天我们探讨的中国作为一个文明型国家，它意味着中国首先是一个超大型的现代国家，而中国古老文明的特质使它与众不同。中国作为文明型国家的“四超一结合”，每一项都是古代与现代的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如何看待中国作为文明型国家的存在，也引发了学者们的热烈讨论。其中俄罗斯科学院中国与当代亚洲研究所学术主任亚历山大·卢金（Alexander Lukin）的观点最为激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卢金看来，中国历史上不乏传统的中断和变化——异族征服、中华文化在同化异族时自身也发生了改变，以及当代中国大陆儒家学说不再作为主导性的政治思想、年轻人不再掌握文言文和信奉传统价值观以及古典建筑的消失等等，可以得出结论：中华文明不能被认为是“统一、连续”的，他认为今天的中国不是一个“假装成国家的文明”，而是一个由于各种政治和意识形态的原因而“假装成文明的现代国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/08/20221208080825174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯科学院中国与当代亚洲研究所学术主任亚历山大·卢金&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对卢金的观点，参与讨论的中国学者提出了不同的意见。吴新文认为，卢金教授为了挑战中国文明的延续性，刻意放大了传统中国和现代中国的区隔。复旦大学中国研究院特邀研究员、上海社会科学院宗教研究所教学研究室主任邱文平则指出，卢金教授的观点是建立在对诸多中国概念似是而非的理解之上，俄罗斯学者经历了国家层面上放弃马克思主义学说，回归宗教、历史的现状，所以回避了马克思主义对于中国的影响，也无法理解儒家文化在民众心中的内化，以及把古代文化与现代文化相结合的中国才能提出“人类命运共同体”这样面向未来的文明倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明的延续性以及儒家文化对中国这个文明型国家的形塑，也成为学者集中讨论的话题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ffa53730d71b2b7c0cb31602948634d4</guid>
<title>专访留在乌克兰的中国人：“战争第一个杀死的就是真相”</title>
<link>https://www.guancha.cn/libo2/2022_12_08_670267.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 杨子江】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌陷入实际战争状态已有超过半年之久，双方军事行动仍然未见胜负端倪；随着12月临近，东欧大部分地区进入寒冷的冬季雪风之中。观察者网专访身在乌克兰中部地区的中国公民李博，通过他的现实生活，描述在战争地区挣扎于炮火之外的平民命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/29/20221129151435668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近日乌克兰大部入冬，李博生活的城市下起雨夹雪地面泥泞，如果街道积雪结冰情况还会恶化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李博（化名）来自东北地区，在乌克兰一座前工业城市生活已有数年之久。2021年初，俄乌之间情况发生恶化，一度出现俄军要在于21年3月发起进攻的传言。但李博介绍称，当时乌克兰国内情况和汇率变化都不算大，主要的影响来自于乌克兰法定货币格里夫纳自身的通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/29/20221129151506931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;21年初就有传言称俄军会很快进攻，乌方加速扩充“国土防御”，图为战前乌方训练视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基辅州南部第聂伯河畔小城中，李博居住于上世纪70年代建造的公寓里，俗称“勃列日涅夫楼”。这种建筑与“赫鲁晓夫楼”不同，每家能有独立卫浴和厨房；李博2021年租房时，三居室所付出的房租折合人民币不到700元，而今年在格里大幅贬值的背景下，房租仍涨到了1100元以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/29/20221129151527667.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰首都基辅新建的公寓受到导弹打击视频截图，大城市受意想不到的攻击太多&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“受战争影响，很多居民离开有众多军事目标的基辅等大城市，来到小地方暂居；基辅最低工资标准此前定为6000格里以上，按21年汇率折合人民币能超过1500元，而平均收入约3000元；如今很多人月收入折合人民币只有1000至2000元左右，战争让人们的工资差别减小。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着外地来小城市躲避兵灾的人越多，当地房租涨幅就更大，李博提到，同时涨价的还有鸡蛋、蔬菜和水果：这些保鲜农产品的供应，在某些人口密集的地区有时会出现很难及时跟上需求的情况，涨幅相比于其他农产品大不少；而当地能自产的面包和牛奶，相比于今年同时到来的通胀，涨价实际上已经并不算多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/29/20221129151642578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄军此前向当地民众提供的人道主义援助物资中，除了肉蛋奶和水果蔬菜，还有药品&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除房租外李博还强调，今年水电气费涨势同样不可小觑：2021年秋冬天为供暖、开电器和热水付的费用，在今年只相当于夏天用水电还都不算多的水平；接下来在战时过冬，没有稳定供水、电、暖和网络的环境下，房租外还需要为房子承担多少意外的支出，至今仍是个未知数。李博强调，水电气中最大变化当属天然气的价格，自2014年俄乌对立以来已持续上涨了多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接受观察者网采访时，李博所在的城市遭到袭击，供水、供电和网络再次中断。断电后水泵失效，李博只能徒手上下6楼取水。小城市里定时开行供水车，李博因采访甚至错过了一班。断电后冰箱也不能制冷，鸡蛋、蔬菜和肉类无法长期储存，罐头食品和方便面就成了为数不多的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“举例鸡蛋来说，10粒装的鸡蛋21年20多格里，贵的30多，现在价格基本都在60左右，包括格里的贬值也算在内，”李博介绍说，目前1格里约合人民2毛，1公斤大白菜40格里的价格，往往买到手没有2斤，但折算成人民币就已经要超过8块了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/29/20221129164134988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;基辅虽然供电时有中断，但人们还能摸黑购买相对齐全的商品&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“影响最大的是靠养老金的老年人，他们找不到工作，养老金除了应付吃喝还要支付冬季的电费燃气费，”李博说起老年人回想起同一栋楼中，老人们都在对话时称他说“您”，但老人们往往缺衣少食，甚至捡走李博扔掉的水果，李博赶忙给老人们一些零钱买新水果，但老人们即舍不得旧水果，也不好意思拿李博的现金，普通退休工人一个月的养老金除去日常开销在目前战争时期几乎无法储蓄，并且随着物价的上涨，退休人员的生活并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/29/20221129180326537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;老年人很多挣扎在基本生活得不到保障的困境中，如今还有很多老人无法出户只能等待食品送上门来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李博解释说，乌克兰按理说得到了几百亿美金的援助，但对于民生方面的改善似乎并不是很直观，商品的价格一直在上涨，10枚一盒的鸡蛋在基辅的超市中卖到了60格里，罐装黄瓜也从之前的30格里上涨到了50，李博认为，乌克兰目前把钱用在了支付军人工资和维持国家行政方面，确保这些事务的优先级是可以理解的，所以只能暂时苦一苦百姓，普通人民的生活水平因为战争下降这也是没有办法的事情，对于这种现状，战争不结束是无法改变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方援助了大量的武器装备，但轻工业商品，生活用品以及其他商品的进口都受到了很大影响，很多乌克兰买家无法支付全款，就算是支付了定金也不能让卖家先发货，因为没人敢保证乌克兰的买家收到货后还能如数结算尾款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/29/20221129152121647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;目前乌克兰和俄罗斯一大显著区别就在于国际品牌，俄罗斯很多外国品牌店都已改头换面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管服装方面显然不是首要考虑的问题，但很多欧洲淘来的二手服装在这里很受欢迎，尤其是目前在人们的收入普遍不高的条件下。同时电子产品中，中国制造的手机也占有很大份额，价格低廉并且耐用，对于乌克兰的百姓来说是性价比很高的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/29/20221129163434530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰消费类电子商品市场上，中国产品已占有大部分市场份，图为哈尔科夫一家临街电子产品商店&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商品供应方面，由于李博生活的小城市曾有工业而交通顺畅，地处基辅州南部较为偏僻的地区如今没有军事目标，受战争影响较少，尽管在开战之初经历了一些混乱，但随着人们对战争节奏的逐渐适应，物资供应相比大城市来说正常许多。李博甚至能从中国电商平台购物，快递较此前慢很多，要等一周以上但也能送得来，最后需要到指定点自取；公共交通涨价往往达到100%，没有地铁的小城市就靠出租车和网约车，这类弹性供应的交通服务涨幅可达4倍以上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f67d537004eb1befa4dce28e3d11719</guid>
<title>是什么让阿拉伯国家与中国越走越近？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_12_08_670261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 汤姆·福迪 译/观察者网 刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，中国国家主席习近平应沙特阿拉伯王国国王萨勒曼之邀，对沙特进行正式国事访问；期间，还将举行一系列峰会，包括首届中国 - 阿拉伯国家峰会、中国－海湾阿拉伯国家合作委员会峰会。14个阿拉伯国家的领导人将出席上述会议，其中包括所有海湾国家（即沙特、阿联酋、卡塔尔、阿曼、伊拉克、科威特和巴林）领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有线电视新闻网（CNN）将习近平此行称为中国与中东关系的“里程碑”。在中国与中东地区举行的同类峰会中，本次峰会的规模是空前的，这无疑标志着中阿关系的崭新篇章。尽管全球环境面临日益严峻的挑战，中国与阿拉伯世界的关系却日渐紧密。这是因为双方在经济、战略和安全方面有着共同的利益，因此可以就“通过伙伴关系推动共同繁荣”达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/07/20221207181839993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国领导人习近平应沙特王室之邀，将对沙特进行国事访问（图源：middle-east-online）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪的大部分时间里，阿拉伯国家一直高度依赖西方的战略援助。中东地区的结构基本是由英法殖民主义确立的——起初，英法致力于在中东扶持其附庸，以保障能源供应，并维持在中东的战略和军事立足点。随后，英法的地位逐渐被美国所取代，美国采取的策略是高度干涉中东政治——如果一个阿拉伯国家的政府被美国视作“反对美国霸权”，就会遭到美国的遏制，甚至被美国推翻；反之，就能得到美国的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的做法——尤其是其于世纪之交采用的“反恐战争”战略——激起了诸多冲突。该战略旨在对中东地区进行“积极重塑”，以确保区域安全。伊拉克战争、利比亚政权更迭以及叙利亚内战中推翻巴沙尔·阿萨德的失败尝试，无不是该战略的一部分。美国政策给该地区带来的巨大动荡只会使伊斯兰国（ISIS）等极端组织和恐怖组织激增，加剧动乱，并导致难民危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国的支持使一部分阿拉伯国家繁荣起来，但美国的政策留下了一种弥漫在整个中东地区的情绪——阿拉伯国家不能依赖美国的单边主义霸权，唯有全球地缘政治环境转向多极化，各国才有机会最大限度地使用外交途径、加强“战略自主”。在此过程中，阿拉伯国家发现，中国是一个越来越重要的伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在经济方面，中国是当今世界最大的能源进口国之一。中国作为一个快速增长的经济体，对石油的需求与日俱增。这为阿拉伯国家提供了新的机会——阿拉伯国家可以尽可能多地像中国这一新兴市场出口石油，从而摆脱对西方市场的依赖。另外，迫于对气候变化的担忧，世界各经济体将努力摆脱对化石燃料的依赖。在这样的情况下，中国市场对阿拉伯国家具有重要的战略意义——中东可以通过中国市场进行“另类投资”、获得新形式的收入。长期以来，沙特、阿拉伯等高度依赖能源的经济体都在以主权财富基金投资于经济多元化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，相较于美国奉行的“干涉主义”，阿拉伯国家更愿意接受中国的不干涉态度。中国的外交政策建立在尊重国家主权和不干涉别国事务的原则上。尽管阿拉伯国家长期以来一直将美国作为安全伙伴，但阿拉伯国家清楚地意识到，从长远来看，美国不尊重其政治制度或价值观，并可能试图改变它们。所以，完全依赖美国是有很大风险的，尤其是在美国对维持霸权日渐痴迷的当下。与中国的伙伴关系能够为阿拉伯国家提供重要的地缘政治保障，使阿拉伯国家能够更充分地利用其影响力，维护其主权。因此，阿拉伯国家一直大力支持中国维护其自身主权利益（尤其是在台湾、新疆等受到西方攻击的方面）也就不足为奇了。由此可见，中国和阿拉伯国家保持着高度合作。同样，许多阿拉伯国家表示有兴趣加入中国领导的多边组织，比如上海合作组织（SCO）或金砖国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，中国和中东正在广泛地缘政治背景的影响下建立更紧密的伙伴关系。当今世界正处于“十字路口”。美国试图将世界强行划分为相互竞争的意识形态及军事集团，从而维持其单边霸权。美国的这一企图还包括强行切断全球经济一体化、强行“脱钩”，以加强以美国为中心的经济体系。全球南方国家和非西方国家将成为这种环境的最大受害者，为了应对这一局面，它们随后将致力于减少（对西方的）战略依赖，并以自身的方式保持全球化和对外开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述因素，以及美国在中东的遗留问题，正推动中国与阿拉伯国家出于共同战略考虑而加深交往。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>