<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c78850e30db84611b07b83650033d8b</guid>
<title>两个词足以概括美国：“枪”和“上帝”</title>
<link>https://www.guancha.cn/gongjiong/2025_09_30_791935.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国青年MAGA运动领袖查理·柯克被枪杀，在美国乃至全球引起巨大反响。这起枪杀案反映了美国政治、社会面临怎样的冲突？特朗普政府对柯克之死的应对，与历史上的政治暴力有何不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【观学院直播厅-思想者说】第13期聚焦这起“悲剧”，邀请对外经济贸易大学教授龚炯、克里斯托弗纽波特大学副教授孙太一与上海外国语大学杰出教授黄靖三位在美国工作生活多年的学者，进行权威解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话实录下篇，上篇见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/gongjiong/2025_09_29_791804.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;链接&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115279556314492&amp;amp;bvid=BV1fXnXzJEnJ&amp;amp;cid=32686409298&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·持枪权的双重悖论：不同理解还是价值观的根本对立？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：实际上这就引出了两个核心问题：言论自由与拥枪权。关于拥枪，我们可以称之为一个“双重悖论”。查理·柯克曾有一句代表性言论：“我不同意你拿枪来打我，但我捍卫你持枪的自由。”这就产生了一个悖论：你既然不同意别人对你开枪，却又坚决维护别人持枪的权利——他甚至认为，为了捍卫这项权利，即使付出一些人命的代价也是可以理解的。这就引出一个关键问题：关于拥枪权的争议，究竟是源于对权利本身的不同理解，还是价值观层面的根本冲突？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在美国生活了将近40年，家中从未买过枪——尽管我也在犹太社区居住过多年。这只是我个人的选择。但在我看来，拥枪问题很可能反映了价值观的根本对立。正如刚才龚炯教授提到的，很多美国家庭，特别是右翼阵营及许多白人群体，不仅将拥枪视为一项权利，更看作是一种捍卫自我的责任。他们认为，保护自身安全的责任在于个人，而非公权力；他们不信任公权力，甚至认为公权力可能压迫人民。因此，持枪被他们视为对抗潜在压迫、保护自己的最后手段，是一种责任感的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/29/20250929113622626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅【思想者说】第13期&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我想请教两位教授：在美国，无论是拥枪还是言论自由，当一种自由的行使明显伤害到他人时——例如，你可以随意批评他人，却不允许他人批评你——这就不再是健康的言论自由，而可能滑向某种专制的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，在民主理念中，两个最重要的概念是“平等”与“自由”。但在任何群居社会或组织形态中，包括国家，平等必然是更为重要的前提。因为没有平等界定的自由是空洞的，缺乏平等约束的自由很可能退化为“丛林法则”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在我看来，对平等的捍卫至关重要。只有平等得到保障，法律面前人人平等才具有实质意义，人的尊严才能真正确立。在此基础上，社会互利与合作才能实现，全体成员才能共同受益，社会进步也才有了根本保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，具体应如何体现平等呢？以言论自由和拥枪权为例，是否意味着“你有开枪打死我的自由，我也有开枪的自由”？这其中确实存在许多双重悖论。龚老师，您认为言论自由与拥枪权之争，是价值观的根本冲突，还是源于对利益的不同理解和解释？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯&lt;/strong&gt;：我认为对于美国的拥枪文化，其理解甚至需要超越价值观层面的探讨。黄教授刚才提到拥枪者最常用的理由是保卫个人安全、行使个人自由，但在我看来，这些说法都很表面。美国的拥枪传统，必须追溯到其建国历史——这个国家从诞生之初就与暴力紧密相连。建国过程中的种族灭绝、对印第安人的系统性屠杀、奴役制度，其前半段历史几乎都离不开枪。包括后来美国的外交政策，也带有强烈的暴力与攻击性，枪在其中扮演了核心角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为拥枪已不仅仅是文化或价值观的问题，而是深深嵌入美国社会基因的一种特质。美国人骨子里相信暴力，他们对“自卫”的理解与我们东方人完全不同。举个例子：西部片里两个人对峙，腰间都别着枪。什么才算“自卫”？在他们看来，谁先拔枪，谁就是在自卫。这种对“防卫”的理解，反映出枪支已不仅是工具，而是身份认同与行动逻辑的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，美国整个民族、历史与文化中都弥漫着枪支的影子。这种对枪的根深蒂固的热爱，几乎是基因里、血液里带来的，极难改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我甚至建议从个人成长背景入手，分析那些对美国外交政策有重要影响力的人——他们从小在什么样的环境中长大，是否也在潜移默化中接受了这种“谁先动武谁主动”的逻辑，我认为这非常相关。总而言之，枪支对美国而言是基因层面的问题，远不止价值观冲突那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/29/20250929114137921.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：我同意。我一直强调，美国的外交决策机构中，按重要性排序，国防部排在第一位，然后是国务院、国安会。美国总统一出事，第一反应往往是：“我的航母在哪里？”这不仅源于其霸权地位，也体现出一种武力优先的思维定式。例如，美国最早的外交政策——1823年的门罗宣言，就极具进攻性：宣称“美洲是美国人的美洲”，排斥其他殖民势力，不惜动武捍卫这一原则，几乎没有谈判余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么回到我们最初的问题：言论自由与持枪权之争，究竟是价值观分歧，还是如龚教授所说，属于更深层的文化与基因问题？我想请孙教授也谈谈看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙太一&lt;/strong&gt;：是的，关于持枪问题，因为我在威斯康星生活过很多年，现在又在华盛顿地区，感官上确实非常不一样，能感受到拥枪的群体非常多元，理由也各不相同。当年在威斯康星的时候，当地有狩猎文化，每年到了特定时候，大家就会去狩猎火鸡，过一段时间去猎鹿，再晚些时候去打熊，不同的季节分得很清楚。家家户户都有一个专门放枪的保险柜，有些保险柜甚至是玻璃的，可以对外展示。所以当地人首先会觉得这是控制鹿群数量的需要，也有生态方面的理由。但你要从他们手中把枪拿走是非常困难的，因为他们从小看着大人狩猎，十几岁的孩子就跟着大人一起进林子打猎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种文化很难改变。不过在威斯康星，如果你去问，几乎没有人会支持平民应该拥有自动步枪这种能造成大规模杀伤的武器，甚至半自动步枪很多人也不太能接受，因为打猎时一枪一发子弹就足够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了华盛顿之后，你会发现游说团体非常强大。军火生意有巨大利益，美国全国步枪协会（NRA）的影响力使得共和党的许多议员在上台前都要跟相关协会签保证书，承诺当选后不会反对拥枪。如果不愿意签，初选时可能就被筛掉了，或者政治对手会获得大量资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/29/20250929114108366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国全国枪支协会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才龚老师也提到美国的政治文化，建国时有这样的理念：要小政府，大家都能拥枪，这样在政府出现暴政时，民兵可以集结起来挑战暴政。在美国中西部，大家都有大片土地，一旦拥有枪，就有安全感，觉得没人能侵犯自己的私有财产。这种意识形态影响了很多群体。把这些不同群体加起来，在美国就形成了一个比较庞大的拥枪群体，使得拥枪成为了重要的核心议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就柯克而言，言论自由和枪支问题一样，是一个双重悖论的议题。他口口声声说要推动言论自由，让不同声音在大学校园里得到发表，他自己创立了“Turning Point USA”组织，但却列了一个“Professor Watchlist”名单，把那些在课堂上讲述批判种族理论、批判白人至上等内容的教授列上去。虽然他口头说捍卫言论自由，但他的组织的所作所为，实际上是在挑战这些教授的言论自由。所以，无论是在枪支议题还是言论自由议题上，柯克身上都体现着这种双重悖论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龚炯&lt;/strong&gt;：黄教授，我想补充一个非常重要的问题。您也在美国生活过，而我在美国生活了将近20年。我个人对美国社会最深的感受可以用两个词概括：一个是&quot;gun&quot;（枪），另一个是&quot;god&quot;（上帝）。这两个词在美国政治生活和普通人生活中占据着非常重要的地位。我有一个评论：上帝是让生活美好的，枪是让生活安全的。但把枪和上帝结合在一起，生活就既不美好也不安全了。这是我的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：我有同样的感受。我在犹他州立大学教了9年书，最大的体会就是他们对宗教的虔诚——摩门教徒非常虔诚，对枪也非常虔诚。所以我得出同样的看法：如果你为了捍卫自己的信仰、自己的上帝而对他人进行攻击，那么枪就是最有效的攻击手段。这就造成了一个非常危险的局面：我的信仰、我的言论自由、我的生活安定、我的幸福，是建立在什么基础上呢？是建立在我可以随时随地对那些不同意我观点、不同意我的上帝，我认为有敌意的人主动发起攻击的基础上。这是一个非常危险的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如你所说，美国的外交政策实际上也体现了这种思维：一旦我认为你对我构成威胁，并且我能够消灭你，我就一定会先发制人，一定是单边的。这看来是美国一贯的政策。但如果打不过你，或者认为你和我同样强大，这时才能坐下来谈判。这里还出现一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孙太一&lt;/strong&gt;：我觉得这个问题本身的绝对情况和相对变化还是需要说明一下。在美国这样一个几乎每个家庭都有权买枪的社会里，在政治如此两极分化的情况下，枪支暴力仍然算是相对罕见的情况——至少还是能成为新闻的。虽然不时会听到校园枪击这样的消息，但既然人人都能持枪，这本身反映出美国绝大多数民众还是比较理性、比较冷静的。当然，一旦有人头脑发热，就很难阻止了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥枪群体认为，要保护自己，在别人有枪的情况下，你自己也必须要有枪才能自卫。而民主党的想法是，如果大家都没枪，不是更安全吗？但这个问题谁也说服不了谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/29/20250929114303714.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2019年8月17日，数百人在美国旧金山市政厅外集会，要求联邦政府推动新的枪支管制立法，避免枪支泛滥引起的伤亡事件再度发生。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：对此我稍有不同的看法。如果把整个社会、全世界放在一起比较，你会发现美国的枪击暴力事件远远高于任何一个社会、任何一个国家。包括欧洲一些允许持枪的国家，甚至包括一些形态比较原始的国家，比如非洲。但就人与人之间、个体之间发生的枪击事件概率而言，虽然我没有具体的统计数据，但我知道美国肯定是远远高于其他国家的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我亲眼见过这样一件事，在犹他州的时候，好像是父亲和儿子，还是叔叔和侄子，拿着枪满城追。我们都不敢去劝，只能开车挡在他们中间。因为你如果直接上前，可能会挨一枪。不过这可能也只是他们表达愤怒的方式，并不一定真的要开枪打死对方。但在极端愤怒的情况下，情绪是很难控制的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e0983098d975fc43c194c80b8965410</guid>
<title>每天早上九点，乌克兰人被强制要求“默哀一分钟”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_09_30_791933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“恳请您站好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每天早上9点，基辅市中心都会实行交通管制。克列夏季克大街的人行横道上，一些身份不明的活动人士手持着向司机发出呼吁的标语牌，要求司机下车，静静站立，以缅怀那些在战争中死去的人们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据基辅当局的“倡议”，整个克列夏季克大街的车辆都必须停下，司机则要注视着活动人士举在硬纸板上的“乌鸦”（这里的“乌鸦”代表的是对战争逝者的悼念符号）。这个活动被命名为“缅怀逝者默哀一分钟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“您生命中的一分钟，承载着他人完整的一生。”一位挎着粉色包的金发女子用马克笔在硬纸板上这样写道。她戴着墨镜，手持纸板的姿势有些迟疑，显然连她自己也不确定这句话是否真的有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，人们可以在车上等待这场“表演”结束，但实际上却行不通。如果你不配合或有所迟疑，可能就会被怀疑“觉悟不足”，然后面临一系列后续的麻烦。为了避免麻烦，很多司机“被迫”乖乖下了车，双手背在身后（好像在等待有人从身后为自己戴上手铐）站立。一个人照做了，就会有第二个人、第三个人跟进，如此装模作样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金发女子的身边，另一名同样戴墨镜的年轻男子举着的硬纸板上写着“默哀一分钟，请下车”，这是给那些还没明白该做什么的人看的。车辆之间穿梭着交警，还有一些身着制服的人，模样酷似乌克兰中央选举委员会（ТЦК）的工作人员。而这一切，都被官员新闻处工作人员、记者、志愿者、目击者，或许还有乌克兰国家安全局（СБУ）人员的镜头记录着。还有一块纸板上写着：“缅怀是一种文化，从你我做起。”这句话的格调略逊于美国那些带有预言性质的标语牌，但也姑且能用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/30/20250930084815363.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“活动人士”举着标语牌在基辅克列夏季克大街上，要求司机停下来默哀一分钟 &lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在活动人群中，我时常能看到几个本该非常忙碌的乌克兰中央百货公司的员工，估计是因为当局发现实际根本没几个“活动人士”，所以才让这些中央百货公司的员工来充数。这些员工可真是倒霉，司机们好歹还能早一点或晚一点驶过大街，而这些工作人员的工作日，却要从在人行横道上举着硬纸板开始。无论刮风下雨、寒冬酷暑，工作人员都要举着“恳请您站好”的牌子，但当局的官员们自己却不太愿意从自身做起，他们宁愿唆使别人去做这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一分钟默哀”活动明面上的推行者是36岁的基辅市军事管理局局长季穆尔·马梅多夫（又名特卡琴科），他是已故阿塞拜疆侨民长老委员会主席菲鲁丁·奥格雷的儿子，而菲鲁丁曾是乌克兰乌克兰前总统克拉夫丘克的好友。但乌克兰人都知道，季穆尔真正感兴趣的并非所谓的“爱国活动”，而是贸易、商业版图和餐饮业，以及在基辅通过“灰色手段”侵占土地的勾当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于“缅怀逝者默哀一分钟”这种国家级别的“项目”而言，小亭子和小货摊的规模实在太小了。实际上，在乌克兰推动“强制默哀”活动的真正幕后黑手是总统泽连斯基及其幕僚，他们直接沿用乌克兰民族主义者的宣传材料，生造了这个活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月，泽连斯基签署法令，规定在全国强制性实施每天早上9点进行的“一分钟默哀”。如果有人违反，当局会在可能的情况下处以罚款。例如本月，基辅的一名司机就因无视交通指挥员的禁行手势，被处以510格里夫纳罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了迎合这个活动，有些人会在早上播放乌克兰国歌，有些私营咖啡馆会暂停营业，但大部分人对这一规定置之不理。笔者亲眼所见，有一天，一名出租车司机和女乘客为遵守这一仪式，在早上9点行驶途中突然打开双闪停车并开始默哀，他们差点因为堵塞交通而被殴打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，大家都意识到了对逝者的缅怀已经沦为一种幽默的义务表演，悲伤与共同记忆变成了某种控制的工具，我们也成为这种仪式的被迫参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这个活动从诞生开始就没有多少人理会。为了推广这个活动，基辅当局打起了“人造神像”的主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月，在哈尔科夫方向的战斗中，25岁的伊琳娜·齐布赫死亡。她以“切卡”（Чека）为代号在一支部队服役，这个部队是在乌克兰民族主义武装组织的基础上组建的。如果不是泽连斯基在5月29日的例行全国视频讲话中提及此事，并且在2月追授她“乌克兰英雄”金星勋章，恐怕没人会记得她。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/30/20250930085552549.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊琳娜·齐布赫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
齐布赫的“功绩”全在于后颜色革命时期她在顿巴斯的活动。2015年，当时即将年满18岁的她穿梭于顿巴斯的城乡学校，向学生们宣扬那场“精彩的革命”（指乌克兰2014年迈丹广场颜色革命）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生们对这种宣传十分抵触，齐布赫在顿涅茨克州差点被一所学校赶出去。孩子们直言不讳地对她说：“喂，你要么现在说俄语，要么就滚出去。”齐布赫对着孩子们大谈哥萨克历史和“反抗暴政的斗争”，孩子们则用工业化历史和列宁的事迹回应她。而且，大家都在质疑：“她一个从利沃夫来的人，凭什么来顿巴斯指手画脚，教我们怎么生活？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
齐布赫曾表示，她的目标是让每个班级至少10%的学生产生动摇，我们如今已无法衡量她煽动仇恨的行为究竟产生了多大影响。她在波罗申科时期还声名不显，到了泽连斯基执政时期，齐布赫这类人立刻派上了用场，她此前在顿巴斯的所作所为，被美化为“文化贡献”，泽连斯基还为她颁发了“功勋勋章”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在齐布赫死亡后，当局立刻以“伊琳娜·切卡·齐布赫”的名义成立了名为“铭记英雄”的公益组织，并在社交平台开设账号。随后，他们就“为缅怀阵亡者举行一分钟默哀”一事发起民意调查，最终获得了900个点赞。今年9月5日，当局开始呼吁每天9点地铁停运、车辆停驶，并在街头所有电子屏幕上投放相关宣传内容，但反响平平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95b69ce0b7c0b7801122b7b99edabb8a</guid>
<title>在WTO谈判中，中国为什么不再寻求新的特殊和差别待遇？</title>
<link>https://www.guancha.cn/pengbo/2025_09_30_791927.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 彭波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间9月23日，中国国务院总理李强在出席第80届联合国大会相关活动时向全世界庄严宣示，中国作为负责任的发展中大国，在世贸组织当前和未来谈判中，将不寻求新的特殊和差别待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强总理代表中国作出的宣布引起了国内外人士的极大关注和兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是“特殊和差别待遇”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特殊和差别待遇”（Special and Differential Treatment，简称S&amp;amp;DT）是世界贸易组织（WTO）规则体系中一项重要的原则性安排，其核心目的是承认并照顾发展中国家成员在经济发展水平、管理能力、制度建设等方面与发达国家存在的客观差距，允许它们在履行WTO义务时享有享有一定的优惠待遇。主要体现在以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/29/20250929152304488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 作者整理制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特殊和差别待遇”是WTO协定体系中总结历史经验所作出的机制设定，发展中国家普遍享有。其法律基础遍布于各多边协定中，如：《1994年关税与贸易总协定》（GATT）第18条（允许发展中国家为保护幼稚产业采取限制措施），《服务贸易总协定》（GATS）第4条（促进发展中国家参与服务贸易），《与贸易有关的知识产权协定》（TRIPS）第66条（给予最不发达国家更长的过渡期）。各类部长级会议决定、宣言（如《内罗毕决定》《巴厘岛一揽子协定》等等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一定意义上，可以将“特殊和差别待遇”理解为多边贸易体系中的“扶弱机制”，旨在帮助发展中国家更好地融入全球经济，从贸易开放中获益，促进发展。同时避免因过快或过严地承担普遍性义务，而对其脆弱的经济造成不必要的及过大的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于经济实力较强的国家来说，这种机制安排也是有利的。从经济方面来说，发展中国家更好地融入全球经济，有利于发达国家更好的与之开展贸易，共同发展。根据经济学原理，市场越大，交换越充分，经济利益也就越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上的意义其实更加突出。对发达国家而言，这有利于拉拢发展中国家更好地加入己方阵营，与自己在政治上保持一致。否则，如果发展中国家与发达国家根据同样的条件参与国际贸易，肯定对它的发展不利，就可能被迫在政治上寻找其他的出路，反过来对发达国家也不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，1946年蒋介石政府与美国签订了《中美友好通商航海条约》，规定双方在基本上同等的条件下开展通商贸易。这个协定在形式上平等，但在实质上是极不公平的，因为当时中国的经济实力无法承受跟美国在同等条件下进行竞争。显而易见的结果就是条约签订之后，美国产品蜂拥而入，民族资产阶级无法生存，最终倒向社会主义。而对美国来说则不得不承受“丢失中国”的重大政治后果，损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国为何享有特殊和差别待遇？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国之所以长期享有世界贸易组织（WTO）中的“特殊和差别待遇”，其根本原因在于中国在加入WTO时的经济和社会发展水平被国际社会普遍认定为属于发展中国家，这一身份认定是多方面因素共同作用的结果。具体可以从以下几个方面来理解：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1）基本国情支持这方面的合理要求&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年中国加入WTO时，尽管已是全球重要的贸易国，但还是一个典型的发展中经济体，其整体经济发展水平与发达国家存在巨大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是人均GDP较低；2001年中国人均GDP仅为890美元（世界排名第138位），普遍被看作属于“低收入国家”行列。不仅远低于世界平均水平，更无法与美、欧、日等发达经济体相比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是产业结构不均衡；经济在总体上还是以劳动密集型产业和制造业为主，服务业和高科技产业相对薄弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是区域发展极不平衡：虽然东部沿海地区处于快速发展当中，而广大中西部地区仍相当落后。两者之间存在巨大的经济鸿沟，难以突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/29/20250929230354580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2001年，多哈，中国加入世界贸易组织&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些客观现实，无论是中国自身还是国际社会，在谈判和审议过程中都一致认可中国的“发展中国家”地位。因此，中国在入世议定书中，获得了相应的过渡期安排和灵活性等方面的优惠待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2）中国入世接受了较为严格的条件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国获得的“S&amp;amp;DT”的这些安排并非“免费午餐”，而是中国在其他方面承担巨大开放压力下，换取加入世贸的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在入世谈判中，中国实际上承担了比一般发展中成员更高的义务。例如入世时承诺的工业品平均约束关税为9.1%，高&lt;span&gt;于&lt;/span&gt;同期多数发展中国家的开放水平。当时韩国、阿根廷、巴西和南非的工业品约束关税分别为10.1%、30.8%、30.8%、15.7%，均显著高于中国。农业领域义务更是极为严格。农产品平均关税降至15.2%，远低于发展中成员56%的平均水平。中国还率先将农业综合支持量（AMS）约束为零，放弃了使用农业“发展箱”补贴和农业出口补贴的权利。这意味着中国不能像其他发展中成员那样，对农业提供较高补贴以保护本国农民利益。中国在金融、电信、分销等众多服务领域同样作出了高水平开放承诺，开放程度和广度远超一般发展中成员。另外，虽然WTO允许发展中成员在履行义务时享有较长的过渡期，但中国在许多领域主动缩短或放弃了过渡期安排，以更快适应国际规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商务部及相关专家明确指出：“中国在加入世贸组织的过程中，已经作出了与自身当时发展阶段和经济水平相符的承诺和义务，很多方面的开放水平要高于一般发展中成员。”总之，中国加入世贸并不是因为某个国家的恩惠，而是做出了巨大的牺牲换来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这么苛刻的条件下，中国才得以加入世贸组织，获得了合法的与“特殊和差别待遇”相关的安排。因此中国享有这个权利是完全合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3）美国认为中国入世对其有利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的原因是，相关资料表明，在中国加入世贸组织（WTO）时，以时任总统克林顿为代表的美国政府认为此举对美国是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是迎合国内商界和资本的利益；长期以来，中国的改革开放吸引了大量美国资本进入。美国企业利用“在美国研发、在中国生产、再高价卖回美国”的模式赚取了巨额利润。苏联解体之后，美国人普遍相信“历史的终结”，推崇新自由主义经济理论，信奉自由贸易。并且预见到中国庞大市场的潜力。一个开放的中国将为美国商品和服务提供巨大的出口机遇，促进美国经济增长。因此，支持中国入世是维护美国商人和投资者利益的直接选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是作为改变中国的手段。克林顿与相当一部分美国人相信，一旦中国成为WTO成员，就必须遵守这些规则，这为美国提供了合法手段来约束和规范中国的经济行为，使其按照“美国的规矩”行事。一个通过贸易与世界深度绑定的中国，被认为更有利于世界的和平与稳定。克林顿还相信可以通过接触来改变中国。也就是说，接受中国加入世贸，会增强美国“和平演变”中国的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，推动中国融入全球经济体系被视为美国一项具有前瞻性的外交战略。这种情况下，中国得以加入 WTO并获得一定的优惠待遇，可以被美国及其他西方国家所接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4）中国实际上享受的优惠并不多&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国自2001年加入WTO时，被认定为“发展中国家”，因此有权享有上述“特殊和差别待遇”。但在实践当中，中国并未广泛使用这些优惠。尤其在关税减让、服务业开放等方面，中国的承诺水平已接近甚至超过部分发达国家。截至2025年，中国的平均关税从入世前的15.3%降至7.3%左右，接近发达国家水平。而且在实际工作当中还存在诸多的进口优惠政策，中国的实际关税水平比名义水平要低得多。服务业开放超过120个分部门，远高于一般发展中成员。WTO贸易政策审议报告（TPR）多次指出中国开放承诺超出一般发展中成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在农业、制造业、金融、电信等领域主动大幅开放市场，并未频繁援引S&amp;amp;D条款。根据WTO秘书处统计，WTO各项协定中包含约155项S&amp;amp;D条款。截至2020年，中国仅在14个S&amp;amp;D条款中受益，占全部条款的9%。这一数据说明中国在实践中对S&amp;amp;D待遇的依赖度很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国近年来多次主动放弃部分S&amp;amp;D待遇。例如，2022年在新冠疫苗知识产权豁免谈判中，中国宣布不寻求豁免灵活性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/29/20250929230513544.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年，中国加入世贸组织20周年之际，中国宣布：已经完全履行加入时的承诺。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71db2096f3ed88c84254610825722992</guid>
<title>拉美已明确：不会轻易被纳入日渐颓败的霸权势力范围</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2025_09_30_791912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 蒂亚戈·诺加拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月的联合国大会演讲台，充满了火药味。尤其值得关注的是特朗普和拉美领导人之间的交锋：哥伦比亚总统古斯塔沃·佩特罗矛头直指美国，以犀利的言辞揭露美国的霸权行径；巴西总统卢拉也尖锐批评了侵犯主权和任意使用制裁的行为，内涵美国“我们的主权和民主没有讨价还价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/30/20250930003730553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卢拉在联合国发言&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普新任期开始以来，美国对拉丁美洲内政采取了公然干预姿态，试图强行推动该地区政治和意识形态力量的全面重组。这种行为当然既非偶然也非全新现象，毕竟拉美历史上充斥着打着北方&quot;老大哥&quot;烙印的政变、干预与制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但值得关注的是，特朗普政府以何种具体方式复活了门罗主义和大棒政策的原则？这些因素对理解近年来的宏观动态至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;门罗主义复活：这与华盛顿遏制中国崛起有关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，这些动作与华盛顿遏制中国全球崛起的战略目标相关。相较于民主党及主流战略家，长期致力于重构联盟体系以使全球多边主义符合美国利益，特朗普领导的极右翼政权，更强调通过过度依赖双边协议及直接干预他国内政来强推美国优先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这最突出体现在三个方面：惯用政权更迭手段，肆意实施制裁、威胁与关税战——这些并非争取潜在盟友的工具，而是用作胁迫甚至暴力摧毁那些未明确配合遏华战略的政治社会力量的野蛮手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依赖施压的说服策略绝非偶然。可见美国已经清醒认识到：通过传统经济政治诱饵难以超越中国提供的合作方案。在此背景下，要求他国削弱与北京的和平互利关系，华盛顿几乎无牌可打，中国始终展现其作为渴望构建协同发展领域的可靠合作伙伴形象。因而在拉美乃至全球，美国外交政策不仅着力强行扭转务实中立或多极化立场，更积极助推极端保守势力崛起。这些势力为金融资本利益服务，最终不仅损害民众福祉，更破坏国家财政乃至本国资产阶级利益，他们从北大西洋“地缘政治专家”鼓吹的零和游戏中获益甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;白宫的棋局&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫正以三种方式在拉美棋局中腾挪：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，胁迫传统盟友超越对华务实经济联系，全面采取限制敌对政策，即便承受科技经济倒退代价；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，对奉行&quot;积极不结盟&quot;策略的政府持续施压，无视其意识形态倾向或对美善意；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，加紧扼杀公开拥抱多极化的反帝政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三重攻势共同服务于拉美政治重组以削弱对华关系的战略目标——该计划需要扶植符合极右翼意识形态、甘向华盛顿出让国家利益的势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种情况在特朗普要求某些国家展现更高“忠诚度”的做法中尤为明显。国务卿马可·卢比奥将首次出访地定为中美洲和加勒比地区绝非偶然——这创下了自1912年菲兰德·蔡斯·诺克斯访问巴拿马以来的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美洲，这种“重新站队”的措施推进最为深入：巴拿马不仅全盘接受美国对中国航运角色扩大的猜疑——体现为将科隆港运营权从和记黄埔移交给黑石集团——更退出“一带一路”倡议，用所谓“安全美国技术”取代华为通信设备。哥斯达黎加高层官员亦步亦趋附和卢比奥的反华论调，重复“新冷战”话术并公开抵制华为5G。其他地区，特朗普的关键意识形态盟友——厄瓜多尔的丹尼尔·诺博亚、阿根廷的哈维尔·米莱、萨尔瓦多的纳伊布·布克莱——都被要求限制对华经济联系，即便其国内精英阶层仍依赖这些合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种情况表现为美国对曾被视作“温和派”政府的日趋强硬态度。尽管秘鲁总统迪娜·博鲁阿尔特因推翻并监禁前左翼总统佩德罗·卡斯蒂略的举动受美国极右翼推崇，但钱凯港开通仍令华盛顿十分警觉，因为这意味着秘鲁对华合作正在深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西卢拉、智利博里奇等曾被视为“可容忍温和派”的中左翼领导人，如今已成明确打击目标。特朗普对巴西的干涉已升级为公开支持因政变未遂、阴谋实施暗杀被起诉的前总统博索纳罗派系，同时以“政治迫害”为由对巴出口实施单边关税——这分明是在2026年大选前为极右翼势力制造声势。与哥伦比亚佩特罗政府的频繁摩擦、对墨西哥克劳迪娅·辛鲍姆政府的挑衅皆属同类模式，表明华盛顿对曾偶获支持的平衡外交政策，已接近零容忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/30/20250930004327321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哥伦比亚总统佩特罗在联合国大会全体会议上强烈批评特朗普。&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种情况，特朗普与长期受制裁的拉美进步政府关系彻底激进化，尤以委内瑞拉、古巴、尼加拉瓜为甚。强行推翻马杜罗的威胁，及对委内瑞拉变本加厉的外交经济军事围困，皆根植于美国精英企图将进步力量逐出拉美加勒比政治版图的执念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而该战略成效参差不齐：特朗普虽成功促使中美洲加勒比传统附庸国快速接纳“新冷战”叙事，“围剿”政策强化亦促成了，玻利维亚争取社会主义运动党执政二十年来首次总统败选。借美国政治意识形态资金支持，拉美地区的新旧保守派领袖，急切扛起“新冷战”与极右翼大旗，然而，拉美地区正持续积蓄抵抗的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉美主权意识觉醒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初看似势不可挡的保守主义推进已现裂痕。在阿根廷，米莱盟友在布宜诺斯艾利斯省选举中遭遇惨败，凸显新自由主义复辟的社会代价。巴西境内，美国关税与干涉产生反效果：它们瓦解了初具雏形的2026年右翼联盟，提升了卢拉的民意支持率，激发了左翼领导的大规模抗议，也暴露了博索纳罗伪民族主义的空洞本质。尽管承受美方压力，拉美地区内许多保守政府仍不愿削弱对华互利合作。与此同时，遭受无休止制裁破坏的委内瑞拉、尼加拉瓜、古巴等反帝政府持续展现韧性、民众支持及捍卫主权的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期联合国大会的系列事件凸显了这种困局。此前始终力挺巴西极右翼的特朗普，首次表态愿与卢拉对话，甚至提及双方存在“化学反应”。而此时正值巴西卫生部长亚历山大·帕迪利亚遭签证延误、最高法院院长亚历山大·德·莫赖斯被荒谬的《马格尼茨基法案》制裁等羞辱性事件发生数日后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着博索纳罗及其政变同谋司法程序推进，圣保罗州长塔西西奥·德·弗雷塔斯退出总统竞选的传闻扩散，美国国内对特朗普战略成本的质疑与巴西受挫，共同预示着政策转向可能——这将使博索纳罗家族尤其是爱德华多·博索纳罗陷入危局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联大另一后果是，哥伦比亚总统古斯塔沃·佩特罗离境后，美签即遭注销。与会期间佩特罗不仅参加纽约亲巴勒斯坦游行，更与英国音乐人罗格·沃特斯（水爷）共同宣称：“必须超越美国的霸权。我在此呼吁美军士兵调转枪口——违抗特朗普的命令，听从人类的良知。”回国后被问及撤签时，佩特罗则淡然回应：“我不在乎。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩特罗此举既延续了拉美反抗美帝的传统，也折射出特朗普傲慢实施单边主义的危险后果。华盛顿渴望的政治重组未必如愿，反而可能招致最无忌惮的蔑视。世界已变且持续变革，拉美人民必将成为这场转型中不可忽视的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美的前景并非西半球顺从美国的蓝图，而是日益觉醒主权意识、珍视对华战略联系、拒绝回归附庸时代的图景。无论是受制裁政府的顽强生存，温和派捍卫平衡外交的务实选择，还是风起云涌的社会运动，拉美已明确：不会轻易被纳入日渐衰颓的霸主的势力范围。若华盛顿保守战略的设计师未能认清现实及时调整，必将在孤立加剧、外交误判及其虚构的“新冷战”溃败中收获苦果——这场更多存于话术的冷战，终将败给正在成型的多极秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>