<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ac968576bfbbc24052c9c129c860bf9d</guid>
<title>拜登命情报机构寻找“病毒洗衣粉”，太脏了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_05_28_592359.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位大家好，我们今天来加更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实话说，我现在的心情十分微妙，一方面某种难以名状的愤怒情绪充斥着我的内心，另一方面我又感到一种难以名状的……怎么说呢？看到一幕滑稽剧以出乎意料的方式，闹哄哄地展现在我的面前，产生了一种的复杂心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们要说的是美国的“睡王”，居然很认真地重新开始在所谓新冠病毒起源问题上搞事情。他发了个声明，这个声明就是一个具象化的滑稽剧，为什么呢？因为在这个声明的第一段，他一上来讲说我在去年新冠病毒刚开始出现的时候，就如何对特朗普说了一些话，当时特朗普没有听我的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说这段是滑稽剧？2020年4月份，美国有个网站叫POLITI FACT（政治事实），对拜登的这番话做了一次判定。判定的结果是mostly false，绝大多数是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天拜登堂而皇之地，把被美国事实鉴定网站在2020年4月份鉴定为错的观点，写进了白宫的官方声明，何等的滑稽？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明的第二段，认认真真地说美国的情报机构去搜集有关病毒起源的情报和信息，然后他们提出了两种假设：一种是所谓起源于动物的假设，就是自然界假设；另一种是起源于实验室的假设。当时给出的证据可信度基本上是middle and low，就是中低。于是他希望去重新验证一下，给了90天时间。这被中国网民天才地直观概括为：我给你90天时间拿出一份令我满意的报告，如何令我满意？这个东西你必须证明是从中国的实验室里面出来的，满足我的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有本书的名字叫《情报分析：结构化分析方法》，作者是小理查兹·J. 霍耶尔，是美国情报分析创新方法集萃的中译本。看过这本书的人，以及对美国情报系统相关工作方法有所了解的人，可以这样说，今天是美国情报界的耻辱日。为什么？当情报机构明显交了一份报告，这份报告的结论是没有充分证据证明我们预设的假设，其中一个假设就是所谓这种病毒是从武汉实验室里泄露出来的，但没有充分的证据证明这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会没有充分的证据证明？这边需要说明一点，情报机构做的是情报工作，他的任务是辨析信息的真伪，但是病毒溯源本质上是一项科学的工作，是科学家去做的。当美国情报机构被美国政府赋予重任，去找出所谓事实真相的时候，后面就已经有了一个潜台词——就是“我认为”这个东西一定是从实验室里面出来的，但是相关的信息被某种力量遮蔽了。现在拜登希望搞情报的人上去，帮我把这种遮蔽真相的信息剖析开，找到里面真实的东西，把它给挖出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一份声明，以公开的形式再现了鲍威尔的洗衣粉。就是以某种形式再现了小布什在2003年伊拉克战争爆发之前，给美国情报机构下的指令：给我找一份证据出来，证明伊拉克有大规模杀伤性武器。有人说你太夸张了吧，到这程度了吗？不好意思，我这边要调一个东西出来给大家看：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528153127771.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年9月8日，Michael R. Gordon和Judith Miller在《纽约时报》发了一篇文章：Threats and Responses:The Iraqis; U.S. Says Hussein Intensifies Quest for A-Bomb Parts（威胁和反应：美国情报机构说萨达姆·侯赛因追逐获取原子弹部件），这就是伊拉克大规模杀伤性武器问题的由来，也是2003年美国入侵伊拉克最重要的合法性理由的由来。这篇文章的主要消息来源是什么？匿名的美国情报官员。Michael R. Gordon从来没有交代过自己的信息来源是什么，Judith Miller后来说了，她的消息来源是一个中央情报局的暗探，后来为了这个事情还造了牢狱之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是这个Gordon，非但啥事儿都没有，过了一年多的2004年10月20日，他居然写了一篇这样的文章：Poor Intelligence Misled Troops About Risk of Drawn-Out War，像没事人一样地告诉大家，我们在伊拉克的军事行动是由于质量非常糟糕的情报所导致的。维基百科上这个Gordon有一个词条，其中专门有一节说的就是他在导致美国发动伊拉克战争过程当中所发挥的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528182312792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而前两天，这个Gordon再度出现，写了一篇文章，发现匿名的美国情报官员此前未经披露的调研报告，2019年11月份武汉某某实验室同时有三个人生病了，他们表现出了疑似新冠的症状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528182741355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b85967fc3995c538cb6a9d07e08ae48</guid>
<title>解码高质量发展“淄博样本”</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangduntao/2021_05_28_592310.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
海岱齐风，大美齐地。淄博是齐文化的发祥地，铸就了改革、创新、开放、务实、包容和重工厚商、尊贤尚功的城市特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，曾经演绎了“春秋五霸”之首、“战国七雄”之冠的繁荣盛况，留下了当时“张袂成阴、挥汗成雨、比肩继踵”的精彩故事。新发展阶段，作答时代之问，淄博正续写着新的传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月27日，2021中国金融与产业发展（淄博）峰会在淄博会展中心隆重开幕。近百位投资机构领袖、产业精英与学者汇聚于斯，共论淄博产融发展未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
淄博市委书记江敦涛接受观察者网采访，讲述了淄博坚定贯彻新发展理念，从产业、科教创新、金融、改革开放、文化、生态多点赋能，奋力写好高质量时代答卷，推动老工业城市凤凰涅槃、加速崛起的生动实践。以下为采访内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/28/20210528100652617.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;淄博市委书记江敦涛接受观察者网专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如何辩证看待淄博的传统产业，推动存量变革？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江敦涛&lt;/strong&gt;：淄博是全国120个老工业基地城市之一，是全国23个资源再生型城市之一，兼具老工业城市和资源型城市双重特点，是全国唯一涵盖资源枯竭城市、独立工矿区、城区老工业区3种类型的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
淄博以产业而立、因产业而兴，从1904年德国在这里建立山东第一座煤矿——淄川炭矿，清政府在博山设立国内第一个玻璃厂算起，淄博近现代工业发展已经走过了110多年历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过长期的发展和积淀，在41个工业行业大类中，就有39个在淄博实现了规模化发展，工业产品多达3万余种，90多种产品产销量居全国前3位，工业体系之完备、门类之齐全、配套能力之强全国少有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，没有传统产业，就没有淄博百余年的近现代工业文明史，就没有淄博雄厚的产业基础，经济发展更无从谈起，传统产业就是我们城市经济发展的底气所在和重要基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528103134199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;建于1973年的齐鲁石化机械厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/05/28/20210528112201490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;七十年代，建设中的齐鲁石化公司三十万吨乙烯厂&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个老牌工业城市而言，传统产业曾经有多辉煌，改变起来就有多难。过去，淄博传统产业占70%，重化工业占传统产业70%，在不少人眼里是“包袱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但产业发展的实践证明，新与旧是相对的，没有落后的产业属性，只有落后的技术、工艺、装备、产品、模式和理念。只要技术先进、设备先进，传统产业里照样有高新技术企业，传统产业照样可以变为朝阳产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要历史地、辩证地、科学地看待和对待传统产业，传统产业并不可怕，也绝不是包袱。以传统产业为代表的制造业是淄博这座城市发展的最大优势，在当前乃至今后相当长一段时期内，我们还要吃传统产业这碗饭，传统产业仍然是我市经济的“压舱石”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放弃传统产业，盲目地脱实向虚，会导致产业“空心化”，城市发展很可能会出大问题。因此，传统产业转型升级不是该不该做的“选择题”，而是必须快做、做好的“必答题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年1月，山东成功争取国务院批复设立新旧动能转换综合试验区，吹响了新旧动能转换的号角，全省上下朝着“一年全面起势、三年初见成效、五年取得突破、十年塑成优势”目标铿锵奋进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“淄博作为老工业城市，要在全省新旧动能转换中走在前列。”这是山东新旧动能转换“发令枪”打响之时，山东省委对淄博的明确要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕推动存量变革，淄博坚持“以创新绿色，动能转换优存量”，提出优化提升技术工艺、优化拓展产品体系、优化提高产品质量、优化完善产业链条、优化提升经济效益“五个优化”的思路，对机械、建材、纺织、医药等传统产业进行全链条改造，一业一策制定具体扶持政策措施，促使传统产业提“高度”、增“厚度”、拉“长度”，老工业城市产业形态正在加速由竞争激烈、产能过剩的“红海产业”迈向空间广阔、利润丰厚的“蓝海格局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年来，淄博交出了一份新旧动能转换的“合格答卷”。“十三五”以来，全市先后组织实施了3轮传统产业技改工程，累计实施重点技改项目1472个，“上云”企业突破1万家，40%以上重点企业主要技术装备达到国际先进水平，培育智慧工厂、智能车间362个，“两化”融合指数稳居全省前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3次获得国务院通报督查表彰，2次在全国老工业城市产业转型示范区建设年度评估中获得优秀等次，2019年取得了全国第一的成绩，承办了第三届全国产业转型升级示范区建设现场经验交流活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下步，我们将突出“五个优化”主攻方向，大力实施三年技改行动计划，大规模推动“上云用数赋智”，引领传统产业产业链向两端延伸、价值链向高端攀升，实现淄博传统产业弯道超车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：淄博为什么要布局新赛道，怎样来培育新动能？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江敦涛&lt;/strong&gt;：善弈者谋其势。当前，新一轮技术革命和产业变革加速演进，新技术新模式带来的产业迭代浪潮已经全面袭来，创设了生活社交化、生产智能化、治理数字化等新场景，催生了哪吒企业、瞪羚企业、独角兽企业、龙企业、幂企业等非线性增长的新物种企业，彻底颠覆了产业之间、领域之间、产品之间相互隔离的竞争机制，形成了以新经济引领发展的新赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代大潮，浩浩汤汤。淄博虽然是一个以传统产业为主的城市，但摆在我们面前的，不是想不想、愿不愿创新发展的问题，而是稍慢一步就会被淘汰的问题，必须以明天的思维来做今天的事情，以前瞻的眼光布局落子，确保抢占未来发展制高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些认识，淄博深入思考未来“吃什么饭”的问题，坚持“以着眼未来、高端引领扩增量”，按照“紧盯前沿、打造生态、沿链聚合、集群发展”的产业组织理念，实施新材料、智能装备、新医药、电子信息“四强”产业攀登计划，主动拥抱新能源汽车、氢能、无人驾驶、数字经济、平台经济等新经济和未来产业，推动淄博经济和产业换道超车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528102813273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东岳未来氢能技术示范中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，我们发挥汽车产业配套能力强的比较优势，积极引入吉利、奇瑞、五菱等一批龙头企业和上下游产业链项目，新能源商用车、乘用车五年内产能将达70万辆，聚力打造五千亿级汽车产业集群；顺应数字产业化、产业数字化新趋势，与清华紫光、清华同方、华为鲲鹏等共同规划建设信创产业基地、中国产业算力中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528101528250.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;淄博市吉利新能源汽车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发挥氢能原料充足的基础条件，大力发展氢能产业，东岳年产150万平米质子交换膜项目已经投产，引入了亿华通、爱德曼、美国空气化工、林德集团等头部企业，形成了比较完整的产业链条，全力建设中国膜谷和氢能生产应用标杆城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托香港科技大学、清华苏州汽车研究院、北航汽车研究院等技术支持，构建了以一清舜泰、雄狮科技为龙头，超威、中利、智行者等行业龙头企业协同配套的完善无人驾驶产业生态；抢抓农业3.0时代机遇，打造数字农业农村中心城市，与阿里集团合作共建阿里山东仓与产业中心，全国首个“盒马市”落户淄博。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种新技术、新产业、新业态、新模式加速涌现，全市准独角兽、瞪羚、哪吒企业达140家。从目前情况来看，2020年和今年第一季度，全市高新技术产业投资分别增长85.2%、59.2%，“四新”经济投资分别增长25.6%、51.8%，省外产业项目到位资金分别增长48.1%、77.9%，这从一个侧面反映出，淄博的产业结构正在呈现趋势性、关键性、转折性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下步，我们将持续强化平台思维、生态思维，培育新物种、开辟新场景，着力建设适宜新经济成长的“热带雨林”，聚力打造一批在全国乃至全球具有引领力的超级产业IP，力争到2025年全市新经济规模超过2000亿元，成为全省“四强”产业新高地、新经济发展的重要增长极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在产业转型升级的同时，淄博是怎样推动城市转型的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江敦涛&lt;/strong&gt;：城市是产业发展的主要载体，产业是城市兴盛的重要支撑。特别是在当前经济聚合共享、跨界融合发展的新形势下，城市作为一个整体平台，对产业发展的生态价值、对外来要素的集聚效应更加凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们紧紧围绕建设务实开放、品质活力、生态和谐现代化组群式大城市，深入实施“打造公园城市、主城提质增容、全域融合统筹、交通快速通达”城市发展战略，不断提升城市能级活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加快打造面向未来之城。深入推动主城区“东优、西融、南拓、北联”，积极布局5G、工业互联网等新基建，加快建设城市智慧大脑、智慧能源平台和区域能源中心，扎实推进“两环五射线”城市快速路网以及城市轨道交通、支线机场等重大项目规划建设，全力打造周边城市1小时通勤、省内城市及京津冀2小时畅达、国内主要城市5小时覆盖的“对外125出行圈”。“十四五”期间，全市仅城建领域就策划实施重点项目202个，总投资达1626亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加快打造品位品质之城。坚持“更新老城、拓展新区”，扎实推进城市有机更新塑形，加快实施棚户区和老旧小区改造，同步完善公共服务和配套设施，积极发展教育、卫生、养老、大健康等民生事业；以淄博新区核心区和大学城为重点，加快构筑高端教育、医疗、商务、金融、文化、体育及淄博特色文化标识地，打造城市核心CBD。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97f94e5e05f74254047b21529969109e</guid>
<title>拜登的对华战略：“联盟驱动的竞争”还是 “冷战式的对抗”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiCheng/2021_05_28_592282.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李成】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，当美国在世界舞台上享有至高无上的权力和影响力时，总统吉米·卡特（Jimmy Carter）的前国家安全事务助理兹比格涅夫-布热津斯基（Zbigniew Brzezinski）发表了他那本关于大战略的经典著作《大棋局：美国的首要地位及其地缘战略》（The Grand Chessboard: American Primacy and Its Geostrategic Imperatives）。作为世界上最重要的战略思想家之一，布热津斯基在这本书中向美国的外交政策机构发出了一个警告：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
最危险的情况可能是中国、俄罗斯，也许还有伊朗组成的大联盟，这个“反霸权”联盟不是因为意识形态，而是因为各自的不满而联合起来。它的规模和范围会让人想起中苏阵营曾经带来的挑战，尽管这一次中国可能是领导者，而俄罗斯是追随者。要避免这种突发事件，无论它多么遥远都需要美国在欧亚大陆的东、南、西三面同时展示地缘战略技巧。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
今天的地缘政治格局似乎反映了布热津斯基二十多年前的担忧。在乔·拜登（Joe Biden）总统执政的百日内，美国新政府基本上延续了特朗普政府对中国的鹰派做法。拜登总统还将以建立国际性的联盟作为他的主要外交政策倡议，这与前任总统的“美国优先”方式有着显见的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/26/20210526115102531.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：布鲁金斯学会官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对这一战略举措，中国在最近几个月加强了与俄罗斯和伊朗的外交、经济和军事关系，从而使这些国家在后冷战时代以来建立了最密切的关系。这种“类似冷战的阵营”（Cold War-like bloc）或“冷战式联盟”（也称“结盟冷战”，Cold War-style alliance）——世界各地的政府官员和地缘政治分析家都在使用这个新词——反映了国际社会对拜登的外交政策战略的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前拜登政府仍在检视其对华战略和政策，预计将在夏季最后确定。外交团队的高级官员经常强调三个“C”：竞争（competition）、合作（cooperation）和对抗（confrontation）。美国国务卿安东尼·布林肯（Antony Blinken）曾说，拜登新政府的对华方针是“该竞争的时候竞争，该合作的时候合作，该对抗的时候对抗” 。虽然拜登政府重申了可以与中国在符合美国利益的领域进行协作和合作的愿望，这与特朗普政府最后一年“全面脱钩”（all-encompassing decoupling）的对华政策形成了鲜明对比。然而，拜登本人也强调，“激烈的竞争”（stiff competition）决定了美中关系的定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界是否正朝着已故的布热津斯基所说的“最危险的情况”发展？拜登政府可以做些什么来区分“联盟驱动的竞争”和“冷战式的对抗”？其他国家将如何应对这种“激烈的竞争”，尤其是如果日后演变成一种敌对关系？拜登政府的对华战略在多大程度上反映了特朗普政府的持久影响？拜登政府最近的一些举动能否被解释为临时战术而非长期战略？美国国内的政治压力以及中国的经济和技术挑战对拜登对华战略的形成起到了什么作用？本文旨在解决这些关于当今世界上最重要的双边关系的关键问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赫然耸现的两个竞争性集团？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿专注于改善与盟友的关系，以对抗中国日益增长的实力和影响力。（美国认定的）北京在国内和世界舞台上日益“强硬”的行为已经引起了美国和盟国的严重关切。即使在总统竞选期间，拜登也非常明确地表示，他的政府将优先考虑与美国的传统盟友紧密合作。在参议院确认听证会上，安东尼·布林肯重申了重振美国核心盟友的重要性，他认为这些联盟是“我们在全世界影响力的倍增器” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登执政百日时间里，高级官员们积极推行这些优先事项，形成统一战线，对抗中国的全球扩张。布林肯和国防部长劳埃德·奥斯汀（Lloyd Austin）对日本和韩国的访问，二人分别在布鲁塞尔与欧盟和北约领导人的会晤，以及奥斯汀对印度的访问，都反映了拜登政府对建立联盟的迫切需求。值得注意的是，白宫还以视频会议的形式举办了一次四方安全对话峰会，首次将日本、澳大利亚和印度的最高领导人聚在一起。4月中旬，拜登总统和日本首相菅义伟（Yoshihide Suga）在白宫举行了会晤，一些美国媒体将其描述为“完全是为了中国” 的一场峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度来看，拜登政府最近的诸多举动表明，一场新的反华冷战即将来临。这些行动包括重组全球产业链和供应链，发起所谓的“芯片联盟”（chip alliance）或 “半导体产业联盟”（semiconductor industry alliance），联合“志同道合的国家”（like-minded countries）以人权问题为由抵制中国产品和中国主办的活动，敦促欧盟国家重新考虑中欧全面投资协议（the EUChina Comprehensive Agreement on Investment），并在白宫举办“民主峰会”（democracy summit）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行动以及中国对此的反应，越来越多地将世界推向形成两个贸易和投资系统、两个IT和互联网系统、潜在的两个金融和货币系统，以及两个政治和军事集团。正如一些中国和外国分析家所注意的，与美国领导的联盟体系竞争的核心成员包括中国、俄罗斯和伊朗。拜登执政百日内发生的一些令人震惊的事件——包括他把俄罗斯总统普京（Vladimir Putin）称为“杀手”，并在4月中旬实施了对俄罗斯的全面制裁，与伊朗的紧张关系随着纳坦兹核电站事件的发生而持续，以及在安克雷奇中美高层对话中发生的非同寻常的外交（或非外交）冲突——无疑推动了中国、俄罗斯和伊朗更加紧密地合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这三个国家之间缺乏“意识形态粘合剂”（ideological glue）或信任，但它们倾向于表现出团结，来对抗它们认为的来自美国领导的军事同盟的强大威胁。俄罗斯外交部长谢尔盖·拉夫罗夫（Sergey Lavrov）3月底应中方邀请，为庆祝《中俄睦邻友好合作条约》（Treaty on Good-Neighborhood and Friendly Cooperation between Russia and China）签署20周年访问中国时表示，“中俄关系目前处于历史上最好的水平。”拉夫罗夫进一步指出，他和他的同行、中国外交部长王毅都认为，中俄外交政策互动仍然是全球地缘政治的一个重要因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a9e21bc2255b5562f2993b71c7c44e6</guid>
<title>“关键时候，我们能顶上去！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xujiantang/2021_05_28_592280.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 吕栋 编辑/周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5G时代的到来，让信息安全受到前所未有的重视。对电信企业来说，如果只是电信设备采用国产的，而管理平台和信息基座还基于国外架构，毋庸置疑会存在许多安全隐患。因此，国家必须要培养起一支核心技术力量，提供可靠的技术和产品作为信息安全领域的奠基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月17日，由工信部主办的“世界电信和信息社会日”峰会在河南郑州召开。中国长城总裁徐建堂在会后接受观察者网专访，介绍了国产计算机的发展历史、5G时代的网络安全与信息化、“云网融合”时代的差异化竞争等内容。在徐建堂看来，客户不一定要全部使用中国长城的产品，但在关键时候，中国长城“安全的底座产品”能顶上去，保障信息安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国电子旗下“网络安全与信息化专业子集团”，中国长城是网信产业技术创新大型央企，也是我国自主安全电脑产业的引领者。采用被称为“中国架构”的PKS体系（国产CPU+国产操作系统+安全），中国长城制造的国产计算机具有完全自主知识产权，已成为我国自主安全电脑的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/25/20210525210435334.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;观察者网专访中国长城总裁徐建堂（右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们知道，中国长城曾于1985年研发出中国首台具有自主知识产权的中文计算机长城0520CH，并先后创造出多个“中国第一”，这在那个年代对于打破西方信息技术封锁具有重要意义。那么，在研发国产计算机的过程中，长城是不是也经历了引进、消化、吸收、创新的过程？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐建堂：&lt;/strong&gt;科技创新之路、国产化之路，充满挑战和艰辛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一台国产化计算机的成熟，凝聚的是几代科研人员对“将核心技术掌握在自己手里”这一信念的坚守，凝聚的是一个央企义无反顾、数十年、数以百亿的科研投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国长城是我国第一代电脑品牌，现在五六十岁的技术人员几乎无人不知。1982年，中国长城的创始团队——国家电子工业部计算机局开始研发计算机时，向发达国家进行了许多学习。历经无数坎坷，1985年，当中国第一台具有自主知识产权的中文微型计算机——长城0520CH问世时，曾引起世界轰动。那个年代，“长城电脑”就是高科技的代名词，一台“长城0520CH”电脑，当时售价高达3.8万元人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/25/20210525210913557.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1985年6月，中国第一台高级中文微型计算机长城0520-CH在北京诞生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，中国长城又相继研发出我国第一块计算机硬盘、第一台显示器、第一台光笔图型显示终端、第一款终端ASIC芯片……追溯历史，中国长城在每个历史阶段都承担着“突破关键核心技术”的战略使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如你所说，在学习国外先进的基础上，消化、吸收、创新，我们的国产化之路才越走越宽，越走越稳。2011年起，中国长城正式启动国产芯片主板、整机开发工作，并于次年推出了首批国产化台式机和笔记本电脑产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国长城的母公司——中国电子持续十余年，投入研发数百亿元，创新构建的计算机软硬件“PK”体系（国产CPU+国产麒麟操作系统），被业界称为“中国架构”，相关创新成果在2017年、2018年、2019年连续三年荣获国家科技进步一等奖。去年，麒麟V10操作系统，还获得了“央企国之重器”的美誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些成果全部应用于中国长城系列终端产品中，关键核心软硬件实现国产化，“关后门”、“堵漏洞”，中国长城从技术底层保障了计算机的本质安全，并持续完善生态，构建起“芯-端-云-控-网-安”产品产业生态链，为我国数字化发展筑牢安全底座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我们推出的全系列国产高性能笔记本电脑、台式机、一体机、多路服务器、PLC工控系统、系统解决方案等已经非常成熟，形成了国内谱系最全、实力最强的产品线，广泛应用在政务、金融、能源、电信、交通等重点信息化领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着数字经济与实体经济深度融合，社会生活的各个方面都步入“云网融合”时代。对于基础电信企业来说，可选的云服务合作方有很多，比如阿里云、腾讯云、华为云、浪潮云等，中国长城在这个领域的差异化竞争优势是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐建堂：&lt;/strong&gt;我们的核心不是跟云服务厂商去竞争，而是做好安全基座。像阿里、腾讯、华为、浪潮这些优秀的企业，我们希望与他们都能有很好的合作。目前，长城的PKS体系已经跟阿里、腾讯做了很好的融合，例如，某部委的一个全国产项目，就是我们与腾讯云合作的，以PK体系为底座构建云平台。2020年，我们也与华为云平台尝试了许多有意义的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的业务跟这些云服务企业一点也不冲突，用国产CPU、国产操作系统，以及自己的云平台去融合别人的东西，在这一点上我们很有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实中，我们也会遇到一些问题，比如某些企业希望通过云来控制底座，这种背景下，长城也会多路线并进。我们有中国电子云、长城云等产品，如果发生通过云绑定来排斥长城设备的现象，我们会推荐自己的云，围绕核心技术，满足关后门、堵漏洞、防断供三个最基本要求，最终解决核心问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36627f09c2f4b6154a4347b16d3d1d5e</guid>
<title>台湾的这种心态，害了自己</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangFangYuan/2021_05_28_592279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张方远】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾疫情在烧，居家工作其实也在烧，各种讯息跟视讯会议一直来，救护车声响此起彼落。谁都想要赶快恢复日常生活，谁都希望我们不要再被病毒纠缠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
睡前看到台湾某网络平台发了一篇“南投县长林明溱向台当局请购上海复星代理德国BNT辉瑞疫苗”的新闻。底下竟然有人留言：武汉是病毒的源头，那里来的疫苗谁敢用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看完留言，不知今夕是何年。即便我可以理解他的恐惧和担忧，但这种想法也整整滞后了17个月，或者说，他还活在17个月以前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾网友的那句霸气宣示，要世界看好，台湾要示范如何如何。但我比较好奇的是，就算一些不怀好意的台湾网友，整天把“中国武汉肺炎祸害全球”挂在嘴边，但武汉也已从自己城市与人民的重伤中恢复，给台湾做出了“示范”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天台湾在疫情蔓延下遇到的种种问题，其实当初武汉都遇到了，在经历黑暗期之后，找到方法复原过来。但台当局喊了一年多“超前部署”，当疫情来到面前时，各种崩溃无措，这比疫情本身更令人恐惧，最终只能靠着官方和侧翼警察，到处言论审查、思想检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/27/20210527151542748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾疫情。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但检查来检查去，台湾不过是在退步而已，退步到17个月前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如最近有一些确诊案例，没有接触还是照样被传染，一些新闻报导开始讨论“气溶胶”的威力。美国关于疫情的最新指南，也将气溶胶列为新冠肺炎的传播方式之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道大家记不记得，去年2月在武汉疫情严重之际，专家研究提出了气溶胶的传染途径。然而，当时上海开完记者会，台湾媒体的第一个反应却是各种“中共不可信”的嘲讽。某些媒体甚至特意去访问台湾专家，由他们口中说出“气溶胶没有学术根据”“不相信武汉肺炎会空气传染”等等，意思就是要凸显大陆以自身受苦而提出的论据一如既往的不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是在那个时间前后，马英九因为率先戴上口罩，而被执政党攻击得体无完肤，说他这样的做法是唯恐天下不乱。接着，就是官方开始宣传“健康的人不用戴口罩”“我ok你先领”之类的动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/27/20210527151758608.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马英九在公共场合戴口罩。图片来源：台湾中时电子报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说说方舱。在台湾眼里，方舱就是独裁的象征，却很少人认真去追问，大陆为何要盖方舱。那是因为疫情之初来得又猛又烈，医护人员、医疗院所等各种资源也濒临临界点，而确诊患者无处可去，留在家里又带来传染给家人和社区的风险，因此通过轻症分流的方式，大幅减缓上述问题，让医疗资源得到妥善运用，染疫民众也得到收治。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/27/20210527152558533.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;武汉体育中心方舱医院宛若承载生命的诺亚方舟。图片来源：湖北日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封城也是如此。背后的逻辑是在疫情大爆发的情况下，用最严密的方式，尽可能把疫情防堵下来，而不是什么“让武汉人民等死”这类腹黑思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一座城市为了揪出可能的潜在传染链，但又要进行最大效率地筛检时，该怎么做？武汉后来决定采行混合采样，以小网格分组的采样方式，加快采检速度。这也是在采检能力有限时提出来的可行方案，后来不少国家也跟进采取类似做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论是方舱、封城、还是混合采样，在当时相关报道出来后，台湾媒体或一些政治人物，始终嗤之以鼻。以至于直到今天，台湾讨论在紧急时刻应采取什么方案时，竟然最先发问的是，这些做法有没有中国大陆的影子？有，那我就不要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并非鼓吹全盘复制武汉模式的意思，也不是说武汉或整个大陆的抗疫模式百利无害。而是说在疫情大规模扩散之下，大陆及其他疫情惨重的国家，都已经有所“示范”了，就算在执行细则上存在差异，但人类对于这个新兴病毒已有基本认识，我们得以从别人抗疫模式背后的逻辑中得到借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球疫情发生后，民主国家同样遇到巨大挑战。在病毒面前，比的不是政治体制，也不是民主或专制，而是治理能力，更是让人民都能好好活下去的能力，绝对不是让人民陷入疫苗产地的政治斗争，或者是在疫苗和医疗资源短缺的情形下，挣扎于生死之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明有更多的选择，但台当局的方式是告诉你一切听民进党指挥、要心疼哽咽的官员、大家要一起心疼流泪，还不能有任何不一样的声音，否则就是“认知作战”、就是假讯息、就是“中共同路人”。当然，这就是所谓“同岛一命”的真谛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天好多医护人员都出来发声，指前线快要撑不下去了，很多新闻报道不断放送医护人员的咬牙苦撑以及坚守岗位，这才是真正令人心疼的现实。还有正在被病毒折磨的人们，也令人担忧难过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得那本被民进党政府强势下架的童书《等爸爸回家》吗？里面描绘身为医护人员的父母，在疫情面前，顾不得年夜饭与年幼子女，奔赴抗疫前线，小朋友只能隔着玻璃，给爸爸看他写的纸条：“爸爸加油！你是最好的爸爸，我等你回家”。这样的大爱精神与动人场景，台当局官员却说是“美化中国防疫”“统战大外宣”“不要与言论自由混为一谈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/27/20210527150848348.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;童书《等爸爸回家》图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的画面不是虚构的，如今也正在台湾上演。武汉的医护爸爸妈妈已经回家了，台湾的医护爸爸妈妈一定也会有回家与家人团聚的一天。但这个画面本来可以不会在台湾发生的，何以致此？又是谁祸害谁？这可能不是蔡英文一句“中国恶意阻挡”就说得过去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是许多西方媒体在问，很多大陆朋友也相当好奇，台湾这个所谓的“防疫资优生”，何以在此时此刻面临如此大的疫情挑战？个中原因有很多，许多媒体和专家都做了剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一个因素是被忽略的，那就是“逢中必反”的心态。连明明是科学层面的问题，却因为来源是中国大陆，在台湾就被否定，否则就会被指责为中共的认知作战。如果没有这层意识形态的制约，以两岸的地理位置与台湾的医疗优势，超前部署可能真的就是世界榜样，而不会到了今天反而成为西方媒体群起嘲讽的对象，台湾人民也不用苦苦追问疫苗在哪里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾这种“逢中先反”“逢中必反”的心态，在经历过疫情冲击后是不是可以放下偏执呢？我是悲观的。因为连有些专家都在一年多之后，还在说“我们防疫经验很足够”“可以讨论一下台湾有什么可以教给中国大陆的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至连官方都还在坚称，台湾是第一个示警新冠肺炎会“人传人”的地方。但我还是相信，台湾慢慢会有人开始发问，我们的思想和心灵，是不是被什么东西给死死绑住了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾当然可以示范给世界看，但在此之前或许可以想一想，中国大陆不只给台湾、也给全世界做了示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>