<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>daf5e40636472cb5a38d3644f83f9f27</guid>
<title>箱根驿传在日本为什么这么火爆？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuli/2025_01_03_760984.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘璃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年1月2日和3日举行的箱根驿传，是日本的传统新年节目。日本的新年假期从1月1日到3日持续三天，第一天用于参拜祈福，后两天的代表性的度过方式，则是全家聚在被炉前吃着蜜柑看箱根驿传比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
箱根驿传的全称是“東京箱根間往復大学駅伝競走”。顾名思义，是由大学生参加的，在东京和箱根之间往返的赛跑比赛。“驿传”这个词有些人可能是第一次听，但它也很好理解：通过驿站传递，即为长跑接力。选手们会身着名叫“襷”的绶带，跑过短则十几公里，长则二十几公里的“区间”，接力将绶带传递到终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驿传在日本拥有完备的赛事金字塔体系和一定的商业价值。按年龄分，从初中到成年人的比赛一应俱全；按水平分，有从普通人跟朋友组个队就可以参加体验的公开赛，也有对选手的万米成绩有要求的高水平比赛；按距离分，有总距离十几二十公里的比赛，也有箱根驿传这样全长超过200公里的比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从每年10月到次年1月的驿传赛季中，在日本全国会举行大大小小几十个驿传比赛，其中有十几个可以获得知名企业的赞助和电视转播。这都能说明驿传在日本的关注度和群众基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而箱根驿传则是日本所有驿传比赛中历史最悠久、总距离最长、关注度也最高的比赛。箱根驿传的历史可以追溯到1920年，今年的比赛已是第101届。每年有20个大学有资格派出代表队参赛，每个代表队由16名选手组成，其中10人将分别跑完比赛的10个区间，6人为替补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月2日为“往路”（即去程），5名选手接力跑完从东京读卖新闻社前到度假胜地箱根芦之湖的107.5公里的路程；1月3日为“復路”（即回程），从芦之湖回到读卖新闻社前，具体线路与去程略有不同，全长109.6公里，也由5名选手跑完。两天总用时最短的学校夺得冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/03/20250103160455531.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/03/20250103160504160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驿传与单纯作为田径项目的长跑比赛的不同之处在于，长跑比赛多在田径运动场内进行，而驿传则是在公路上跑。这对选手的全面性提出了更高的要求——选手需要适应上坡、下坡、桥梁、山地等地形起伏；迎风、逆风、降雨、降雪等天气变化；还有公路的路况因素，根据实际情况调整配速，合理分配体能与肌肉负荷，达到最佳的比赛效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
箱根驿传的路线中，只有去程的1区和回程的10区是平坦的大道，让选手们尽情冲刺。其他的几个区间都有各自的地形特点：去程的2区和回程的9区地形起伏极大，有多座桥梁和坡度较大的上下坡；去程的3区和回程的8区都是在一段较长的海滨公路后开始爬坡；去程的4区和回程的7区接近箱根山，气温变化较大；去程的5区是海拔落差接近900米的上山路，回程的6区则是沿原路下山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与马拉松不同，驿传作为接力比赛，参与的人数更多，也就在人员安排上有了更多的变化与策略。例如上山的5区和下山的6区地形险峻，对选手的肌肉与膝盖负担极大，所以一般都是安排擅长上下山的选手专门负责这两个区间。2区和9区距离长，地势坎坷，综合难度极大，所以是各校的王牌选手厮杀的战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/03/20250103134437653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
青山学院大学夺得2025年箱根驿传冠军&lt;span&gt; 日刊体育新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
箱根驿传允许每个学校在比赛当天起跑前更改具体参加每个区间的选手名单，这不仅让教练可以根据选手在比赛当日的状态进行调整，还可以在事先公布的名单中雪藏王牌或奇兵，留到比赛当日再将其派出，不让对手知道自己的策略，这也是驿传的一大魅力。甚至有专门的驿传评论员会在赛前写文章，结合每名选手的特点分析教练会安排谁去跑哪一段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b889535e298a8f60b9413939f03a50ce</guid>
<title>“高杠杆”的中国经济，还能再加杠杆吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhuTian/2025_01_03_760977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱天】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年中国经济预计增长5%左右，实属不易。但是按现价计算的名义增长率可能只有4%，说明有通缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平时我们所说的GDP增长率，都是“实际增长率”，等于名义增长率减去一个通胀指数（也叫“GDP平减指数”）。在绝大多数情况下，存在通货膨胀，名义增长率是高于实际增长率的，GDP平减指数为正值。然而，当经济萧条、总需求小于总供给的时候，可能出现物价下降、即通货紧缩的情况，名义增长率就低于实际增长率，GDP平减指数就成为负数。2023和2024这两年，中国经济名义增长小于实际增长，GDP平减指数为负，连续两年通缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去40年里，只有在1998-1999两年亚洲金融危机的时候以及全球金融危机后的2009年，我国出现过通缩的情况。根据世界银行的数据，自1960年以来，在世界主要经济体中，只有日本出现过连续两年以上通缩的情况（尤其是1998-2013持续十五年通缩），美国和欧元区的GDP平减指数从未出现过负值，即使在全球金融危机期间也未曾出现，更不用说连续两年为负。由此可见，连续两年通缩是个极为罕见的经济现象，说明需求不足的经济形势非常严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月和12月的两次政治局会议释放十几年来最积极的宏观政策信号，并明确提出“加强超常规逆周期调节”。2025能否成为中国经济的转折之年，能否扭转连续两年通缩的局面，很大程度上取决于我们能否落实超常规的财政和货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两年中国经济陷入通缩，主要是房地产行业去杠杆的宏观后果，而不是媒体常说到的一些结构性原因。房地产下行及其对消费者财富和收入的负面冲击，可能每年拉低了中国GDP增长的3个百分点，甚至更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费者和市场主体信心的不足，既是经济不景气的原因，同时也是经济持续下行的结果。通缩时间越长，信心就越是不足，经济也就越是下行。这种情况下，就需要超常规的宏观政策来打破这种负循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前总需求缺口很大的情况下，政府必须大幅增加支出来增消费、稳投资。例如，可以通过大范围发放消费券来促进当前消费，通过提供足够的资金支持来完成在建房地产项目、收储建成项目作保障房，从而稳定房地产投资。而要增加政府支出，就要增加政府债务，尤其是中央政府要大幅加杠杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/03/20250103095144905.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国人民银行总行大楼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一直有一个认知误区，即认为中国的债务率（也叫杠杆率）已经太高，不应再加杠杆，不能再通过发债来刺激经济了，有人甚至说那是饮鸩止渴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事实是，中国政府债务占GDP比重在全球范围内看并不算高，尤其是中央政府债务只有GDP的20%多，远远低于主要经济体，完全有加杠杆的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国非金融企业债务占GDP的比重确实很高，但是中国作为一个高储蓄的国家，宏观杠杆率（即债务与GDP的比率）高是很自然的。高储蓄和高杠杆其实是一个硬币的两个面，高储蓄是通过企业的高负债转化为高投资的，这恰恰是中国经济增长的一个优势，而不是需要解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更恰当的杠杆率指标其实是企业的微观杠杆率，即资产负债率（债务总额与总资产之比），用这个指标衡量，中国企业杠杆率与主要经济体相比其实是偏低的，说明中国企业借债总体说来并不容易，银行喜欢的客户常常不缺钱，而真想借钱的企业反而借不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融风险都是资产贬值和/或收入下降造成的，所以当前防范金融风险扩大不是要减债，而是要防止资产继续贬值，防止收入增长继续下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前房地产企业和地方政府的债务问题主要是流动性问题，是降杠杆和经济下行带来的资产贬值和收入下降的问题。只有加速经济的复苏，促使收入增长、资产升值，才能在根本上解决债务危机问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济尤其是中央政府当前需要也完全有条件加杠杆，而不是减杠杆，需要防范经济继续下行，而不是担心债务过高。房地产企业和地方政府现在都需要资金支持，但在债务高企的情况下，市场不会主动为他们提供资金，只有中央政府才有这样的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两年，中央与地方政府每年债务增量约10万亿元，2025年债务增量应该多出5万亿元以上（约4%的GDP），即总的新增政府债务应超过15万亿元（约12%的GDP），才可能显著扭转经济下行趋势，只有这样的规模才能称得起超常规政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个规模虽然很大，但并不离谱。譬如，美国联邦政府在2020年为了应对疫情，新增债务达4.2万亿美元，占当年GDP的20%。之后的三年，每年新增债务仍然不低，占GDP的比例分别是6.5%、9.7%和8%。但由于GDP上去了，2023年美国政府债务占GDP的比率（122%）还低于2020年（126%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最近几年发债规模与过去相比增加不少，但是国债利率还在不断下降，十年期国债利率已经降到1.7%。这一方面说明大家对未来经济预期很低，另一方面也说明资金很多，对政府债券的需求太高，而供给还是太少。因此，中国市场完全有能力吸纳更多的国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/03/20250103095649777.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了积极的财政政策，中国的货币政策也必须更加宽松。在过去十几年所谓稳健的货币政策下，实际贷款利率与通胀率是顺周期的，即经济不好的时候，实际利率（等于名义利率减通胀率）很高；经济好的时候，实际利率反而很低。现在通货紧缩，实际贷款利率平均超过4%，而2021年经济好的时候，实际利率是负的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国的存款利率已经十年未变，但经济形势则发生了巨大的变化。在当前的形势下，名义利率仍有至少100个基点（即1个百分点）的下降空间，准备金率也有下调的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央行应该配合积极的财政政策，大幅增加政府债券在央行资产负债表中的比重。目前政府债券在中国人民银行总资产中的占比只有5.5%，而政府债券占美联储资产则超过60%。2020年美国新增的4.2万亿美元国债，大部分由美联储增持。由央行大幅加持国债，既可以增加货币供应，也可以稳定国债利率和价格，降低国债价格波动给金融体系带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，只要能真正落实超常规的财政与货币政策，中国经济在2025年就完全可能走出通缩，实现5%以上的增长。同时，也要深化结构性改革，尤其是中央与地方的关系，政府与企业的关系，充分调动地方政府和各类企业的积极性，多一点鼓励，少一点限制，中国经济的中长期前景还会更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>28124b5f0a969e2f5366587f74c768b0</guid>
<title>“俄罗斯需要什么、中国能提供什么”，这一点双方已达成共识</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenzhigang/2025_01_03_760968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中俄关系树立大国邻国之间友好交往的典范。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年底的国际形势与中国外交研讨会上，中共中央政治局委员、外交部长王毅对中俄关系做出了如上评价。并表示，“面对国际风云变幻，中俄将保持高度战略互信，相互支持彼此发展振兴，共同维护全球战略稳定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争以来，中俄贸易得到了长足发展，也遇到了诸如贸易结算、市场波动等问题。在俄乌冲突曙光未现、欧美经济制裁加剧的情况下，中俄贸易如何突破内外困境，实现优势互补，也成为2025年两国关系的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线中俄商务园总裁陈志刚先生，请他从亲身经历出发，回顾中俄贸易发展历程，并就外界关心的贸易结算、远东开发问题进行解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何结合俄罗斯创意与中国产能，实现优势互补&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您作为中俄商务园总裁，亲眼见证了中俄贸易的长期发展。从您的角度看，中俄贸易总体经历了几个阶段？每个阶段有哪些特点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈志刚：&lt;/strong&gt;2025年是我从事中俄商务工作的第32个年头。我是苏联解体后最早一批投身民营经济并从事经营活动的人之一。回顾这三十多年，中俄商贸关系能够发展到今天，实属不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1991年苏联解体以来，俄罗斯市场一直风云变幻。早年在“500天私有化”改革期间，俄罗斯内部呈现出一片混乱无序的状态。当时的中俄贸易还是以“背包贸易”为主，形式相当原始。直到20世纪末，俄罗斯才逐渐从混乱中理清秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯经济真正的起点要从普京就任总统开始算起。普京在第一个任期内平息了车臣问题，使俄罗斯从寡头经济体制中逐步摆脱出来。但那时俄罗斯国内市场处于放任自流的状态，国内经济和贸易对象也更多偏向欧美，主要依靠吸纳欧洲资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普京第二任期（2004—2008年），国际原油价格飞涨，俄罗斯依托油气收入实现了系统性发展，且速度非常快，形成了新兴的中产阶层。随着2008年国际金融危机爆发，俄罗斯成为重灾区，新中产阶层在危机中迅速消解。由于当时国家资本只能勉强维持政府预算和国防等基础支出，俄罗斯政府整体对私营企业的支持处于力不从心的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2008年到2014年，俄罗斯一直在努力恢复营商环境，中国也向其提供了相当大的支持。中国的部分廉价、高性价比产品非常契合当地需求，对俄罗斯经济起到了重要支撑作用。这期间，尽管中俄之间逐渐形成一定的贸易格局，但当时俄罗斯对外贸易的主流依然聚焦欧美市场。直到2014年克里米亚危机爆发，西方国家开始对俄罗斯实施局部制裁（但能源等领域尚未受到2022年那样大规模的制裁），俄罗斯仍能保持相对稳定的收入，但自那时起就已开始调整产业和政策布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/31/20241231134555816.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中俄铁路运输&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014—2015年起，俄罗斯主动推行“可替代进口”和“国产化”政策。尽管这些政策执行得并不彻底，成效也未尽如人意，但方向非常正确。正是这一系列自主生产政策，使俄罗斯在2020年疫情前在包括国防等多个工业领域都实现了较高的自给自足能力。这也为其随后应对疫情冲击、乃至发动对乌克兰的战争提供了资本和能力。而俄罗斯相当部分的“可替代进口”政策及“国产化”进程，本质上就是利用中国提供的中间产品，完成俄罗斯自身最终产品的国产化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年俄乌冲突爆发后，西方国家对俄罗斯实施了更为严厉的制裁，俄罗斯也因主动和被动两方面因素而加快了可替代进口和国产化政策，与我国也开展了更全面的合作。中俄两国拥有超过4000公里的共同边境线，经济结构高度互补。俄罗斯历史上从未如现在般清晰地认识到，要实现俄罗斯现代化，依靠印度、土耳其、伊朗等国家并不可行，中国是唯一能够帮助俄罗斯全面实现现代化的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;近年来中俄贸易成果斐然，您认为目前在哪些领域做得较好？未来在哪些方面还有升级空间？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈志刚：&lt;/strong&gt;现在双方对“俄罗斯需要什么、中国能提供什么”已经形成了较清晰的认知，许多中国企业正在紧扣俄罗斯的可替代进口与国产化战略，通过自身的中间产品，帮助俄罗斯在当地实现最终产品落地。为此，俄各地方政府也纷纷出台优惠政策，吸引中国投资，鼓励中国企业将部分产能转移到俄罗斯，协助其实现国产化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动对俄投资不仅是俄罗斯的需求，也是中国市场的需求。在长期贸易实践中，我们发现很多俄罗斯商品在中国市场一旦走俏，俄方产能就跟不上。因而吸纳中国资金和技术到俄境内扩大再生产，然后再出口到中国，潜力非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何将俄罗斯的创意与中国强大的产能相结合，设计出符合俄罗斯国内和国际市场需求的产品，这也是一个值得深入思考的问题。这不仅能够快速提升“中国制造”在俄罗斯市场的认可度，更能创造前所未有的市场空间。俄罗斯的政治与文化影响力并不局限于本国，对独联体、中东、非洲等地区都有一定辐射；而中国以及受中国文化影响的东南亚则是全球最大的市场。如果能将两国资源融合在一起，潜在的商业价值相当可观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科技领域，两国也有巨大合作空间。中国作为全球科技投资的重要落地点，拥有领先的市场需求和大规模科技应用场景；俄罗斯在数学、物理、化学等基础科学方面实力雄厚，也有独到的思路和研究方法，并在化工、航空航天领域具备很强的竞争力。俄罗斯目前正全方位重建自身工业和科技基础，对中俄双方而言，这是一个释放科技潜力、构建多边合作机制并主导相关标准建设的良机。如果两国能够成功联手，便可在广大的南方国家乃至更广阔的国际舞台推广自己的技术与标准体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;普京在2024年末记者会上提到，俄中地方合作是双边关系的重要部分，并幽默地说“茅台也有，伏特加也有，但都要适量”，强调了两国人员交往的重要性，认为俄中合作符合两国人民的利益。他还指出两国在国际舞台上的协作对国际局势具有重要影响，俄中贸易额将继续增长，双方联合投资项目为未来提供保障。您如何看待普京对于中俄关系的这一定位？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈志刚：&lt;/strong&gt;其实，中俄两国的专家早就在各自领域都达成了类似共识。如今国际形势瞬息万变，每天都有爆炸性新闻，在这样的背景下，中俄之间保持战略定力尤为重要。因此他多次强调，即使美国大选结果出现变化，中俄关系依然稳定；并且强调中俄之间的合作从不针对第三方，任何变量都不会影响两国关系。普京在年终记者会上的亲口表态，无疑给中俄两国的企业家和投资者打下了“定心针”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京同时提到要进一步加强两国往来，这是因为中俄经济结构上虽然互补，但双方在经贸合作的人才储备、基础设施等方面依旧不足，需要通过扩大人员交流和完善制度建设来弥补。苏联解体以后，中俄两国各自的海外投资更多面向欧美等发达国家。在强化合作的过程中，两国才发现，过去的很多双边基础都依赖于第三方的基础设施，一旦遭遇外部制裁就会对中俄贸易产生强烈的抑制作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，两国必须加强各层面的人员交流，不仅包括元首和总理的定期会晤和互访，还需涵盖各部长级、地方、教育和艺术等多领域的互动。目前，双方人员往来远不能满足需求，两国在经济、法律、文化、语言等多个领域专业人才匮乏，甚至不能满足当前10%的需求，双方都急需补足这一短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，俄罗斯方面对此反应非常迅速：2023年已超过100万俄罗斯人获得赴华签证，而同期申请签证前往俄罗斯的中国人不足45万。2024年的数据或许会上升，但大概率依旧保持俄罗斯前往中国的人数显著高于中国前往俄罗斯的人数的情况。随着双方金融基础设施的逐步完善，中俄贸易规模有望继续大幅增长，达到3000亿美元甚至更高水平。但若要再往更深层次发展，双方需要对彼此的情况有更深入的了解。普京提到“茅台也有，伏特加也有”，正是希望两边逐步实现互联互通和标准互认，前景十分广阔。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f0ddbb96f8cc86650c3c5aaf44f5d23</guid>
<title>波音当下的困境，比9·11时刻还要黑暗</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_01_03_760937.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了数年的动荡，从737 MAX的危机到全球疫情带来的剧烈冲击，波音似乎总是无法从阴影中彻底走出。而2024年开年的阿拉斯加航空737MAX9空中飞门事件，又给了刚刚看到曙光的波音以沉重一击，使得波音再次跌入谷底。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/03/20250103084446377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿拉斯加航空的737MAX9飞行中脱落的舱壁（门塞）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大卫·卡尔霍恩是作为737 MAX危机的救火队员来担任波音CEO的，然而在这一年里很讽刺地被第二次737 MAX危机（即飞门事件）架火上烤，不得不引咎辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新任CEO凯利·奥特伯格又作为新的救火队员，接任了这一艘行驶在风暴中却四处漏水的巨舰，肩负起扭转局面的重任。然而，接踵而至的却是更加严峻的考验——民机部门的巨额亏损、工会罢工带来的生产中断，以及多个项目进展不利所产生的高额亏损。与此同时，波音的财务状况也愈发堪忧，2024年第三季度的巨额亏损几乎突破了历史纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于波音来说，财务上的亏损只是次要的，毕竟作为百年老店，波音什么大风大浪没经历过？战争、经济危机，甚至9·11事件都对波音造成过重创。但那些都只是一时的困难，甚至还能从危机变为机遇迎来新的发展机会。然而对于现在的波音来说，面对的困境显然没有历史经验可以借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音，进入了至暗时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/03/20250103084219956.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;财务困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年，由于“飞门事件”以及工会罢工影响，波音公司面临着空前的财务困境，其中第三季度报告中的数字更是看得人汗流浃背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财报显示，波音在2024年第三季度录得了61.7亿美元的亏损，这是自2020年第二季度以来的最大亏损，堪称“灾难级”财报。相比之下，2023年第三季度波音的亏损为16.38亿美元，与当前的亏损幅度相比，似乎更显得微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亏损的主要源头来自波音的民机部门。在以往，民机部门是波音集团的现金奶牛，贡献了巨大的利润。然而在第三季度，民机部门就给波音的财报“贡献”了40亿美元的亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于民机部门来说，737 MAX是其绝对的订单主力，虽然有2019年连续两起空难带来的丑闻影响，但是已然走出了往日的阴影，毕竟空客产能有限无法完全吞噬掉波音737的份额，航空公司想要买飞机，只能继续买波音。然而年初的飞门事件以及随之而来的生产线质量丑闻，又把737 MAX系列推上风口浪尖，不但得承受来自FAA的限产惩罚，还得面临客户的退订，由此产生巨额亏损也一点都不意外了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而波音的防务部门也好不到哪里去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音虽然是个“私企”，但其性质上有着浓厚的“美国国企”属性，美国政府也以“萝卜坑”招标的方式定向给波音输送利润丰厚的国防合同以进行扶持。如KC-46天马座加油机、T-7红鹰教练机这些项目，要么难度很低，要么是基于现有成熟机型，属于送钱上门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，波音显然高估了自己的能力，也高估了这些项目的难度，导致这些看似很简单的项目进行得磕磕绊绊。而且由于是固定价格合同，在项目成本不断超支的当下，这些送钱项目愣是被波音给干成了亏损项目，而且是巨额亏损——不得不说，这也是个本事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/03/20250103084930445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音公司于2024年9月20日解雇了防务和太空部门首席执行官科尔伯特。&lt;span&gt;图截自CNN报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，波音的现金流问题也相当严重。第三季度，波音的运营现金流为负13.45亿美元，自由现金流更是为负19.56亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由现金流是一家公司维持运营的血液，长期处于下跌状态通常意味着公司无法从运营中产生足够的现金来应对日常开销、偿还债务，甚至无法进行必要的投资和研发。上一任CEO卡尔霍恩就在股东会议上宣布在2030之前不会有任何新机研发计划，其中一大原因就是波音没有足够的资金开展新机型的研发工作，而这意味着替代737 MAX的下一代飞机遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，由于现金流入不敷出，波音现在只能通过不断发售债券来进行融资，并且由于信用评级不断下降，使得融资成本越来越高，每季度需要负担的利息也水涨船高，寅吃卯粮，甚至得借新债还旧债。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>