<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>049e36d400feba03a7de9d6e3a5a2b02</guid>
<title>乌克兰危机可能升级成美俄核对抗</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnBellamyFoster/2022_05_18_640231.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·贝拉米·福斯特 译/陈露】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱德华·帕尔默·汤普森是伟大的英国历史学家和马克思主义理论家，同时也是《英国工人阶级的形成》的作者和欧洲核裁军运动的领导者。1980年，他写了一篇开创性的文章《关于灭绝主义——文明最后阶段的笔记》。在那之后，世界发生了一些重大变化，全球生态危机、新冠疫情、新型冷战和时下的“混乱的帝国”是我们当今时代核心矛盾的特点，所有这些都是由深深嵌入到当代资本主义政治经济中的特征引起的。尽管如此，汤普森这篇文章仍是解决我们当今时代核心矛盾的一个有力着手点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对汤普森来说，灭绝主义一词并不是指生命本身的灭绝，因为即使发生了全球核战争，一些生命也会存在。从其最普遍的意义上理解，它是指“我们当代文明在不断灭绝”。然而，在汤普森看来，灭绝主义会导向大规模的人类毁灭，他给灭绝主义下了一个定义：“它是一个社会在不同程度上，在其经济、政治和意识形态中表现出来的一些特征，这些特征促使它向着必然导致人口灭绝的方向发展”。在《关于灭绝主义——文明最后阶段的笔记》写完的8年后即1988年，气候学家詹姆斯·汉森（James Hansen）向美国国会发表关于全球变暖的著名警示，同年联合国也成立了政府间气候变化专门委员会。从那之后，汤普森对灭绝主义问题的关注直接集中在核战争上，而没有直接解决当代社会另一个新兴的灭绝主义倾向：地球生态危机。然而，他的观点是一个深刻的社会生态学观点。现代社会的灭绝主义倾向是直接和“人类生态生存的需要”相对立的，它要求我们在全世界范围内为一个社会平等和生态可持续的世界而斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着苏联的解体和1991年冷战的结束，笼罩着第二次世界大战后世界的核危机似乎消退了。因此，随后对汤普森灭绝主义论题的大多数讨论主要是在地球生态危机的背景下进行的，地球生态危机本身就是“人口灭绝”的一个来源。但过去十年来，新冷战的出现使核大屠杀的威胁重新成为世界关注的中心。2022年的乌克兰战争，始于2014年美国在乌克兰策划的广场政变以及由此引发的基辅与乌克兰顿巴斯俄语区分离势力之间的内战。这场战争现在已经演变成莫斯科与基辅之间的全面战争。2022年2月27日，俄罗斯在对乌克兰发动军事进攻的三天后，将其核威慑力量置于高度警戒状态，警告北约不要以非核形式或者核形式直接干预战争，这具有不祥的世界性意义。现在主要核大国之间爆发全球核战争的可能性比冷战后的任何时候都要大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，有必要解决这两种灭绝主义倾向：即地球生态危机和日益增长的全球核危机。其中地球生态危机问题不仅包括气候变化，也包括其他触碰生态多样性红线的危机，这条红线确保地球是个人类宜居的星球。但今天在处理这两个全球生存危机之间的辩证关系时，我们必须重视重新理解核危机灭绝主义是什么，因为它在美国单极力量的几十年里发生了蜕变，当时整个世界对此危机并不关注。在冷战结束30年后，当不可逆转的气候变化的风险迫在眉睫时，为何全球核战争的威胁再次笼罩全球？在和平和环境运动中需要采取什么方法来应对这些相互关联的全球生存威胁？为了回答这些问题，我们必须解决关于核冬天的争议、反制理论和美国对全球核优势追求等问题。只有这样，我们才能全面认识到今天的灾难性资本主义所带来的全球生存威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/13/20220513063920709.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1982年英国反核军备运动（来源：Alamy）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;冷战高潮时期的核对抗威胁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，在里根政府不断加强核军备力量，提出战略防御计划（更多地被称为“星球大战”），美苏两国之间的核大决战气氛日益浓厚时，美国和苏联的大气科学家团队制作了模型，他们预测核战争将导致“核冬天”，这一结论发表在了主要的科学期刊上。人们发现，全球核战争将导致一百个或更多城市发生大火，这将促使大量烟尘和烟雾进入大气层并阻挡太阳辐射，从而极大地降低地球的平均温度。气候将以与全球变暖相反的方向更突然骤变，使得全球快速冷却，导致全球温度在一个月内下降几度甚至几十度，给地球上的生命带来可怕的后果。因此，尽管数以亿计、甚至十亿或更多的人将被全球核战争的直接影响所杀害，但核战争的间接影响将更严重，它将使得地球上的大多数人，甚至那些没有被核弹直接影响到的人，都因饥饿致死。核冬天的论述对当时正在发生的核军备竞赛产生了强大的影响，并促使美国和苏联政府及时悬崖勒马。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/13/20220513064000437.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;历史上最大当量氢弹苏联沙皇炸弹展示模型（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国的上层人士认为核冬天模型是对核军备工业和五角大楼的直接攻击，尤其是在针对星球大战计划。因此，它引发了有史以来最大的科学争议之一，尽管这种争议更多的是政治性的，而不是科学性的，因为科学结果从来没有真正受到怀疑。尽管有人声称美国宇航局科学家最初的核冬天模型过于简单，而且后面做的研究表明其影响没有最初设想的那么极端——更像是“核秋天”而不是核冬天。但核冬天的论点被科学模型一次又一次地验证了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果说公众和政治领导人对核冬天研究的最初反应有助于发起强大的废除核武器的运动，促进核军备竞赛和冷战的结束，那么这很快就被美国核战争机器背后强大的军事、政治和经济利益所反制。很快，企业媒体和政治势力发起了各种运动，旨在诋毁核冬天的理论。2000年，大众科普杂志《发现》甚至将核冬天理论列为“过去20年中最大的科学失误”之一。然而，《发现》的论据最多只是说，20世纪80年代最具影响力的核冬天研究背后的主要科学家在1990年之前已经收回了自己的观点，认为全球核战争导致的平均温度下降估计比最初设想的要小一些，最多只能使北半球的平均温度下降36华氏度，即20摄氏度。然而，这对地球来说，仍然是世界末日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这都可以算是科学史上最大的否认事件之一了，它甚至超过了对气候变化事实的否认。这些核冬天的科学发现基本都被公众和军队断然拒绝，理由是最初的估计在某种程度上是被“夸大”了。然后，这种“夸大”的指控被统治集团使用了几十年一直到现在，就为了淡化核战争的全部影响。就影响五角大楼的资本家而言，否认核冬天显然是由于这样的现实：如果允许关于核冬天的科学结论成立，那么旨在打一场“可赢”的核战争、或者至少是一场自己会“获胜”的战争的战略规划将毫无意义。一旦考虑到大气层的影响，核战争的危害就不可能局限于某个特定的核战场，它带来的毁灭性影响将在全球核战争后的几年内摧毁地球上几乎全部人口，这甚至超出了“相互确保摧毁”的设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一定程度上，核战争计划人员一直淡化核战争的破坏性影响。正如丹尼尔·埃尔斯伯格（Daniel Ellsberg）在《末日机器》（The Doomsday Machine）中指出的那样，美国战略分析家提供的全面核战争“死亡人数估计”从一开始就是一个“低到荒唐的的数字”，他们“甚至在发现核冬天之前”就这么做了。他们以火灾风暴破坏程度难以估计为由，故意忽略了核爆炸造成的城市火灾风暴，而这是对整个城市人口的最大影响。正如埃尔斯伯格写道：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使在六十年代，人们也知道核战争造成的火灾是可以预测的，是核战争中最致命的产物。而且，没有人认识到……（直到古巴导弹危机后约21年才出现了第一个核冬天的研究）我们计划的先发攻击的间接影响，会严重威胁到其他三分之二的人类。这些间接影响来自于我们对城市的攻击所产生的另一个被忽视的后果：烟雾。实际上，参谋长联席会议和其计划者在忽视火灾的同时，也忽视了有火的地方就有烟。但对我们来说，危险的不是普通火灾的烟雾（即使是非常大的普通火灾，他们所产生的烟雾只能停留在低层大气中，很快就会被雨水冲走），而是我们的核武器所产生的烟雾。由于我们攻击城市所产生的烟雾肯定会在火灾风暴中被推到高层大气中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连环火灾风暴产生的这些凶猛上升气流会把数百万吨的烟雾和烟尘抛入平流层，这些烟雾和烟尘不会被雨水冲走，反而会迅速包围全球，像一层毯子一样，在十年或更长时间内阻挡地球周围的大部分阳光。而这将减少阳光并降低全世界的温度，最后消灭人类所有的收成，导致几乎全部的人类饿死（和其他依赖植被为食的动物）。南半球的人口，即使几乎没有受到核爆炸的直接影响，甚至没有受到落尘的影响，也会几乎全部被消灭，欧亚大陆（参谋长联席会议已经预见到直接影响）、非洲和北美洲的人口也将被消灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;核战争没有胜利者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃尔斯伯格在2017年写道，比最初对核冬天理论的反制更可怕的是，在随后的几十年里，美国和俄罗斯的核计划人员“继续‘考虑’在城市附近引爆数百次核爆炸，这将足够把大量烟尘和烟雾抛入高空平流层，（通过核冬天）导致地球上几乎所有人都被饿死，当然也包括我们自己。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种深深嵌入到《末日机器》中的否认主义——或者说五角大楼资本主义中根深蒂固的灭绝主义倾向——更加值得人们重视了，因为不仅1981年的核冬天研究从未被否定过，而且基于比1980年代初更为复杂的计算机模型的21世纪核冬天研究表明，核冬天可以在比最初模型设想的更低的核战争水平上引发。这些新研究的重要性在《发现》杂志中得到了体现，该杂志在2007年在将核冬天列入其过去二十年的二十个“最大科学错误”名单仅仅七年之后，它就发表了一篇题为“核冬天的回归”的文章，基本上否定了它早期的文章。鉴于最初的核冬天研究不仅从未被推翻，而且21世纪的核冬天研究基于比1980年代初更精确的计算机模型，继续表明核冬天可以在比最初模型所设想的更低的核交换水平上被触发，这种否认主义就显得更为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在考虑核扩散等的背景下，最近科学家又进行了新的研究。这个研究表明，如果印度和巴基斯坦之间爆发了核战争，双方共投入了115兆吨（广岛大小）的原子弹，那么它所导致的直接死亡人数将与第二次世界大战中的所有死亡人数相当。然而，战争还会有长期影响，那就是全球饥荒。核爆炸将立即引发三至五平方英里的火风暴。燃烧的城市将向平流层释放约500万吨的烟雾，它们会在两周内一直包裹着地球，这些烟雾无法通过降雨清除，甚至可能会停留超过十年。由于它遮挡了阳光，全球粮食产量将会减少20%至40%。平流层烟雾层将吸收温暖的阳光，将烟雾加热到接近水的沸点的温度，导致人口密集地区的臭氧层减少20%至50%，并使得紫外线以前所未有的规模快速增加，这样，皮肤白皙的人可以在大约6分钟内被严重晒伤，患皮肤癌的人数也将难以置信地庞大。同时，据估计，有多达20亿人将死于饥荒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，核冬天研究并没有就此停止。从2007年开始一直到现在，关于核冬天的一系列研究不断地发表在主要的同行评审科学期刊上。他们还研究了如果爆发了一场将五个主要核大国：美国、俄罗斯、中国、法国和英国都卷入的全球核战争将会怎么样。仅美国和俄罗斯就占了世界核武库的大部分，拥有数千件战略核武器，其爆炸威力是广岛原子弹的七至八十倍不等（尽管在20世纪50年代和60年代开发的一些热核武器的威力是原子弹的一千倍）。一枚战略核武器如果击中一个城市，将点燃覆盖90至152平方英里面积的火海。科学家们计算出，一次全面的全球核战争产生的大火将把1.5亿至1.8亿吨的黑碳烟尘推进到平流层，这些烟尘将持续20至30年，并阻止高达70%的太阳能到达北半球，以及阻止高达35%的太阳能到达南半球。正午的太阳最终将看起来像午夜的满月。在北半球的主要农业地区，全球平均气温将在一两年内每天下降到冰点以下，甚至更长。平均气温将比上个冰河时期的气温还低。降雨量将减少高达90%，农业地区的生长季节也将在十年内不复存在。大部分人口将死于饥饿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德公司的物理学家赫尔曼·卡恩（Herman Kahn）在1960年出版的《论热核战争》一书中提出了“末日机器”的概念，一旦发生核战争，这种机器将杀死地球上的所有人。卡恩实际上并没有主张建造这样的机器，他也不认为美国或苏联已经这样做了，或者正在寻求这样做。他只是表示，为了可以实现对所有各方的不可逆转的全面威慑，并使得核战争从谈判桌上消失，而采用一种确保无人可以从核战争中生存的机制，只是一种廉价的替代方法。与卡恩的分析相反，正如作为前核战略家的埃尔斯伯格所言，也是科学家卡尔·萨根（Carl Sagan）和理查德·图尔科（Richard Turco）所认为的，当今掌握在核大国手中的战略武器库实际上是一台末日机器。一旦启动，末日机器几乎肯定会直接或间接地消灭地球上的大多数人口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月的美国《每月评论》月刊。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adaae55140f397924c2da6ca10722a62</guid>
<title>长沙比亚迪工厂污染事件，小区规划真的符合标准吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengHongRu/2022_05_18_640228.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/冯鸿儒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚摘得四月销冠的比亚迪，还没维持这个热度一段时间，便陷入了“污染门”事件。尽管比亚迪方面回应该工厂的排放符合标准，否认了污染的事实，但是并没有让这件事的热度降下去，随着“百名儿童流鼻血”事件的不断发酵，长沙市委、市政府已成立调查组，组织政府职能部门、第三方检测机构以及相关专家，进驻比亚迪雨花区工厂展开调查。在“污染门”事件中，对于小区营造时间比工厂晚了将近10年，距离却如此之近这一点，目前还存在质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长沙比亚迪雨花区工厂附近有十几个居民小区以及学校，其中砂子塘嘉和小学与工厂的直线距离仅有约260米。资料显示，比亚迪长沙公司成立于2009年8月，2012年投产。嘉和城建造于2018年，晚于工厂；但景环小区是当地政府2006年批建的经济适用住房小区；砂子塘嘉和小学的前身新世纪实验小学，则是早在2001年就已成立。附近居民表示，比亚迪工厂周围的一些空地原本要修建公园或绿化带，来减少工厂污染带来的伤害，但是后来还是建成了居民楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在该事件中，造成居民区受工业污染影响的主要是距离和风向两个因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前我国城市规划中，居民区和工业区布局的主要理论依据是主导风向理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主导风向理论指的是在城市规划和发展的过程中，使用该城市的主导风向来进行工业区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一类的大气污染较为严重功能地块与其他功能地块的布局，以减少对城市的污染。而工业区是指在城市中，以机械、化工、制造等工业为主的用地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在19世纪，欧洲资本主义国家城市快速发展，工业区一时几乎成为城市的“标志”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，作为城市大气的主要污染源之一，在初期没有城市规划统一控制的情况下，工业区分布紊乱、相互交错，几乎“见缝插针”的零散分布于城市各个角落，城市大气环境被严重污染，市民疾病频发。因此，人们逐渐意识到良好大气环境的重要性，主导风向开始成为城市、工业区规划中的关键因素。一些西方学者开始研究风向在城市建设中的作用。然而在资本主义经济快速发展的背景下，利益驱动下的统治阶层并不能下定决心治理污染。直至二战后，欧洲许多城市和工业区遭到破坏，在重建过程中，才开始考虑到风向因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于西欧处于稳定的西风带，全年西风或西南风处于绝对优势地位，因而形成了城市规划中的“主导风向”概念，工业等污染较大的行业大多被布置在城市“主导风向”的下风向处。苏联成立后，吸取西欧的经验，也利用主导风向理论进行城市布局，随后该理论又从苏联传入我国，影响了新中国早期建设的一批城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、气候条件对居住区选址的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盛行风向是按照城市不同风向的最大频率来确定的。由于我国地处欧亚大陆东岸，东半部受季风环流的影响，风向呈现明显的季节变化:夏季为偏南风，冬季则盛行偏北风。因此在我国东部广大地区，一年中基本上有两个盛行风向。西南地区因受印度洋环流控制，夏季多西南风。但在一些地区因地貌或地物的特点，风向与风速也会有局部变化。在有些环境条件特殊的地区还有着多个方位的盛行风。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/05/17/20220517112207561.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;某城市地区累年风向频率、平均风速图，俗称风玫瑰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
为了在规划布局中正确运用气象，每个城市应分析本地全年占优势的盛行风向，最小风频风向、静风频率以及盛行风的季节变化规律。在城市规划布局中，为了减轻工业排放的有害气体对居住区的危害，一般工业区应按当地盛行风向位于居住区下风向。
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/05/17/20220517112357899.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;工业与居住用地典型布置图式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(1)如果全年只有一个盛行风向，且与此相对的方向风频最小，或最小风频风向与盛行风向转换夹角大于90°，则工业用地应放在最小风频之上风向，居住区位于其下风向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(2)在全年拥有两个方向的盛行风时，应避免使有污染的工业处于两盛行风向的上风方向。工业及居住区一般可布置在盛行风向的两侧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在分析、确定城市盛行风向和进行用地分布时，特别要注意微风与静风的频率。在一些位于盆地或峡谷的城市，静风往往占有相当比例。如果只按盛行风向作为分布用地的依据，而忽视静风的影响，则有可能加剧环境污染之害。某城市工业布置虽是在盛行风向的下风地带，但因该地区静风占全年风频的70%结果大部分时日烟气滞留上空，在水平向扩散影响到邻近上风侧的生活居住区在出现逆温时尤甚。又如国外某一大城市由于位于北部的高山挡住了海上吹来的劲风，形成城市少风的气候特点，全年有200天因城市上空的有害烟气滞留而严重地影响到市民的健康，甚至要关闭小学，以缓解对儿童健康的危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了有利于城市的自然通风，在城市布局、道路走向和绿地分布等方面考虑与城市盛行风向的关系，而留出楔形绿地、风道等开敞空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除大气候风外，城市地区由于地形的不同特点，所受太阳辐射的强弱不一。以及热量聚散速度的差异，而会形成局部地区的空气环流，即地方风，如城市风、山谷风、海陆风等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/05/17/20220517112518786.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;城市风环流示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城市局部地段，当在静风或大气候风微弱的情况下，也会由于地面设施的不同(如散热量大的工业、建筑地区和绿地、水面等)，在温差热力作用下出现小范围空气环流,这将有利于该地区的自然通风。但若地面设施布置不当，局部环流也可能对环境带来不良影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/05/17/20220517112640894.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;城市地区的局部空气环流&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在山地背风面，会产生机械涡流，如在该处布置住宅等建筑，将有利于通风。但若上风为污染城市风源时，则反将因之而加剧污染。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8bf439098c7984b15be6fb0c978647b6</guid>
<title>有“理论”支撑，极右翼枪击案更无解了</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2022_05_18_640225.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 孙太一】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周末，美国发生了多起大型枪击事件。一名白人至上主义者特地驱车数小时前往纽约州的布法罗市，袭击一家位于非裔聚居区的超市，并直播了全过程，至少造成10人死亡。因为这名18岁的白人枪手在实施行动之前，在网上发表了一份180页的详细宣言，里面完整说明了他的计划和动机，所以其为出于种族动机的仇恨犯罪已毫无疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/17/20220517154445433.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在“自白书”里爆照的佩顿·根德隆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在南加州的橘郡、威斯康辛州的密尔沃基、得克萨斯州的休斯敦、及纽约州的曼哈顿（纽约市）也都在同一个周末发生了大型枪击事件。美国的大型枪击事件为何屡禁不止、频频发生？这与当前极右翼的思潮又有何种关联？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;枪支管控形同虚设&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是一个有3亿多人口的国家，而其私有枪支持有量也有3亿多，可谓枪支泛滥。虽然不同的州对枪支管理的严格程度有差异，但基本上是形同虚设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布法罗和曼哈顿都在纽约州。纽约与美国其他州相比，枪支管控是相对严格的，可以算是当前美国控枪的“天花板”。但一个个体如果想要获得枪支依旧轻而易举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布法罗枪击案的枪手就曾经在2021年因为对其高中发出恐怖威胁而被当地警方调查。但即使这样，他的枪仍旧是在2022年1月通过合法途径在纽约州购得的。只有当一个人的精神病极其严重时（比如到被法官判定不能持枪的程度），他才可能无法合法买枪，一般的轻症并不会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在地方上，因为州与州之间没有严格的出入界限与关卡，美国实际的控枪水平只能以水桶最短的那块板来衡量，也就是说个体可以在控枪最弱的州买枪然后去其他州犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联邦层面，因为党派的斗争和撕裂，要改变美国的枪支法律基本没有足够的票。这就使得2022年才过去不到20周，美国就已经有超过200起大型枪击事件。而每每有这样的惨案发生之后，政客与主流媒体也只能选择为受害者“祈祷”，而无法实质上改变现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白人至上愈演愈烈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国屡屡发生大型枪击事件不仅仅是枪支多的问题，更重要的原因是其社会的撕裂。当前在美国极右翼群体中（包括白人至上主义者、新纳粹主义者等），“大取代”（Great Replacement）理论深得人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“大取代”理论声称当前美国有人在实施一项宏伟的计划，让有色人种来替代白人人口。很多美国的白人至上主义者本来就将美国的非白人移民归咎于犹太人，所以这个理论的支持者同样也与反犹主义、新纳粹主义的势力汇合。换句话说，这些美国极右翼势力认为在犹太人的主导下，一些美国精英正在推进以有色人种取代白人的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/17/20220517154623614.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佩顿·根德隆的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“自白书”封面为新纳粹符号“黑太阳”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种论调已经越来越成为美国右翼的主流观点。一项美联社与NORC公共事务研究中心在5月公布的一项民调显示，有32%的美国人认为“有一群人正在试图用移民取代土生土长的美国人，以获取选举收益”，而在接受调查的共和党人中持此观点的接近一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，有29%的美国人也担心移民的增加正在导致土生土长的美国人失去经济、政治和文化的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以即使在布法罗枪击事件发生以后，仍然有五分之一的美国人站在枪手这边，同意他在180页宣言里陈述的“替代理论”的信念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样理念驱动的枪击事件在最近几年也已经发生过多次，比如2018年的匹兹堡，2019年的埃尔帕索等等，黑人、拉丁裔、亚裔往往是这些枪手袭击的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普派的崛起与反“政治正确”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国极右翼对少数族裔的歧视、仇恨并非近几年才出现，但在过去的几十年一直都只能悄悄行动，不敢明目张胆。美国作为一个多元社会对少数族裔宽容的主流叙述始终能压制住极右翼少数派的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普的当选和他四年的执政则完全让极右翼没了后顾之忧。毕竟当新纳粹主义者上街游行喊着“犹太人不会取代我们！”的口号并与反对者发生冲突之后，特朗普表态“双方都有非常优秀的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，特朗普鼓舞了美国极右翼一代人，也让隐忍很久的老一辈极右翼分子蠢蠢欲动。他们中的一些人开始采取暴力行动来试图扭转所谓的“少数族裔取代白人”的趋势，而更多的人则试图通过选出符合右翼理念的政客来直接影响美国未来的政治走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在互联网高度发达的今天，极右翼群体同样找到了他们在线上的精神家园。从主流的推特、油管到仅仅针对极右翼自己群体的一些平台，谎言和仇恨被不断重复。而布法罗枪手这样的人，甚至可以直播他的枪击行动，激励更多的枪手来前赴后继地完成他们的“使命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这群人不断浮出水面、势力逐渐壮大，一些政治投机主义者也开始迎合他们以获取权力。也就是说，政客与极右翼群体之间已经出现了互动的机制，相互激励，共同壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国互联网这几天有一个例子很好地呈现了美国社会当前的撕裂状态。有一位网约车白人乘客一上车发现司机是个白人，很高兴地表示开车的是个正常人——言下之意之前网约车约到的少数族裔司机都不是正常人。而那个司机又正好对种族歧视深恶痛绝，立刻将白人乘客赶下了车。整个过程双方言辞激烈，发生争吵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种美国国内不同阵营的对立将在今年的中期选举周期里被进一步放大。本来拜登政府以为只需应对通胀和疫情等问题，没想到最高法院接下来要宣判的堕胎议题以及愈演愈烈的种族、枪支矛盾都将点燃社会内部更多的仇恨，升级冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便俄乌冲突的结局扑朔迷离，拜登政府也想尽快将外交重点转移到与中国的竞争上来，但显然内部问题依旧是美国政府最大也是最紧迫的挑战。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac066b79b09725f671762b97232bb111</guid>
<title>中国经济总量早晚是美国的两倍，全球新秩序有望和平树立</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2022_05_18_640224.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴能够来到圆桌论坛，刚才听到了瑞·达利欧教授的主旨演讲，我的这部分是对瑞·达利欧演讲的补充，同时也会参考一些类似的话题，从中国的角度同时也是从经济的角度来探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界正在经历巨大的变革。我们理解这样的变革，必须要理解变革背后的原因，而这些大的变革也可以在经济的变化当中展示出来，特别是在全世界的主要大国之间展示出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1900年，也就是20世纪伊始的时候，那个时候大国联盟入侵了北京，我们说的八国联军包括英国、美国、法国、德国、意大利、俄国、日本以及奥匈帝国，他们加在一起占到了全世界一半的GDP份额（50.4%）。2000年的时候G8集团，同样也是8个国家，分别是美国、英国、德国、法国、意大利、俄罗斯、日本、加拿大，组成了G8集团，2000年G8集团的GDP加在一起占世界的47%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到在20世纪这种经济版图还是非常稳定的，主要基本上是由7大或者是8大国家力量组成，它们占到了全球GDP的50%，也是因为经济上的力量，使得实际上全球的政治、冲突由这8个国家决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们进入21世纪以后，事情发生了很大的变化。2018年6月，习近平总书记在中央外事工作会议讲话上指出：“当前，我们处于近代以来最好的发展时期，世界处于百年未有之大变局，两者同步交织、相互激荡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在提出“百年未有之大变局”的2018年，上述8个国家对于全球经济的贡献从47%下降到了34.7%。因为整个经济产出的下降，G8集团丧失了管理世界冲击的能力。这也是G8发展为G20的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以在全球版图发生这么大的变化？不仅仅是因为这些最主要的国家增长率在下降。一方面他们的经济增长每年稳定在3%左右，另一方面这个变化还因为新兴市场经济快速崛起，特别是中国。在2000年的时候，中国在全球GDP的比重是6.9%，2018的时候占了16.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济高速增长的原因是什么？新兴国家如何在新世纪当中实现这一点？我觉得这是因为新兴经济市场后发者的优势，推动了科技进步以及产业升级，并且这个成本低很多。这些大国他们进行产业升级需要发明创造新的科技，而新兴经济市场会有后发者优势，同时也可以从全球化当中受益，全球化使得新兴市场是有足够的市场发挥他们的竞争优势，并且能够捕捉发挥自己竞争优势的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样一个全球版图的变化当中，从心理上来说最大的输家是美国，因为整个二十世纪当中，美国一直以来都是在全世界范围之内最大的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/16/20220516151934598.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;用于电焊、搬运和涂胶的机器人。新华社记者 连漪 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2014年时，中国超过了美国成为了全球最大的经济体，也是因为这样的改变，美国也想要去采取一些措施保持自己的经济产出并且遏制中国的发展。从经济角度来说，中国经济规模是最大的，但是如果按照人均水平来看中国比美国低很多，这意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相当于说美国的人均GDP水平更高，生产水平更高，意味着美国技术方面的领先优势更强，美国的金融实力更强，美国的军事实力是最强的，所以我们经过观察可以看到在美国有这样一些新的趋势，很多公司希望达成联盟和中国脱钩，以此来钳制中国的经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某些程度上来讲，美国也希望通过在亚太地区的战略，以及一些军事行为来包围中国，我们刚才还记得达利欧教授在进行演讲时说，在过往的历史当中，每一次大国衰落，新的大国兴起时，在全球范围内都存在有冲突矛盾，都依靠战争来解决大国冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对当今的情况，中国接下来最好的战略是什么？首先我非常认同刚才达利欧教授的观点，我认为在当下的时点，中国将会竭尽所能去避免战争，任何情况下中国都应该去避免战争，除此之外我想从我的角度给大家贡献两个建议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>346bd6574e10d5105f509251c3c8c58c</guid>
<title>在打击对手前，“谎言帝国”要先做好这几件事</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2022_05_18_640221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一篇说了，“谎言帝国”在国际事务上系统地、成批地造谣生事，其内部机制是一个由媒体联盟“回音壁”、通讯社和公关公司“传送带”以及西方公众“蹦蹦床”组成的三位一体系统。无数的事例证明，通过这个系统，任何一个谎言都可以轻而易举地制造出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是每当西方集团准备对其战略对手进行打击时，“谎言帝国”的三位一体系统就会自动生成一个“备战流程”，像一门真正的火炮一样瞄准目标并成批地发射出由谎言组成的“炮弹”。这些“谎言炮弹”的主要功能是给对手国家身上涂抹上各种罪名，让后续的各种制裁包括军事打击看起来合理、合法，并获得“正义性”和“光荣感”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这样一个历史故事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄国威胁”论在19世纪初开始大流行，其背景一是俄国在18世纪猛烈扩张了领土，二是俄国在打败拿破仑的战争中展露出了强大的军事力量。一时间，在受到了强烈震动的欧洲，相关主题的小册子、旅行笔记和政治论著大量出现，其中最迷惑人的一份文件是所谓的《彼得大帝遗嘱》（Testament of Peter the Great）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/17/20220517144052397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;彼得大帝（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这份被法国人1812年公开出版的《遗嘱》，彼得大帝的目标是同时在波罗的海和黑海两个方向扩张，将土耳其人从欧洲大陆赶走，“征服东地中海”并控制通往东方的商路，在欧洲制造内乱，直至成为欧洲大陆的主人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后证明，这份文件是一些波兰人、匈牙利人和乌克兰人在18世纪时伪造的，但是一个关于俄国的固定成见还是如所预期地形成了：俄罗斯本性野蛮强悍，喜欢侵略扩张，同时又很狡猾，善于欺骗，与其他“无形的势力”联手共同对付西方国家，渗透文明社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《彼得大帝遗嘱》自面世之后多次重印，作为俄罗斯扩张主义外交政策的决定性证据被广为引用。每次有俄罗斯参与的欧洲战争爆发前——1854、1878、1914、1941年等，这份《遗嘱》都会被提到，直到冷战时期，《遗嘱》还被用来说明苏联的侵略野心。1979年苏联入侵阿富汗之前，美国的媒体以及英国下议院也援引它来解释莫斯科的扩张行为。（Orlando Figes，2010）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一份早已被证明是伪造的文件，却一直发挥着特殊的作用，其效力持续长达200年不减。这说明它在某种政治活动中，特别是在与战争有关的舆论准备活动中，是一个不可或缺的要素。今年3月，《遗嘱》又一次被提起，俄罗斯外交部长拉夫罗夫在反驳英国外交部长利兹·特拉斯关于俄罗斯可能攻击波罗的海国家和摩尔多瓦的声明时说：这是英国文化、政治和外交的典范，遵循了与编造彼得大帝假遗嘱时“相同的路线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与英美互为老对手，对于各自的战略战术都了如指掌。“相同的路线”指的是什么，双方心知肚明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/17/20220517144451670.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯外交部长拉夫罗夫（资料图/俄罗斯卫星通讯社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于“敌人”的古老规则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谎言与战争的关系上似乎有一个不成文的规则：战争需要有敌人，敌人需要被制造，制造需要好材料；由于战争必须要取胜，敌人必须被打倒，所以材料的标准是必须要好用，容易让人相信，而真伪并不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1901年南非布尔战争期间的一位军官说道：“我相信，无论谎言在和平时期多么可恶和低级，在战争时期都不那么可耻。在和平时期如何罪孽深重，在战争时期也容易被宽恕。”（Frans-Johan Pretorius，2012）意思是，战争的胜利是压倒一切的目标，这个目标的正当性足够赋予任何手段以合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个规则的流行并非是现代人的发明，其古老程度超出人们的想象，因为该规则的产生归根结底源于人类的天性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心理学家们发现，发明创造敌人是人类的一个永恒的心理活动。首先，人通过反思区别了自我和他者，做出这个区别的同时，在道德观念的作用下会不自觉地将自我定义为好的，而将他者定义为不好的。而随着自我与他者互动的增加，人又会不断地将那些在自我当中发现的很多不好都“投射”到他者身上去，以便在精神上保护自己，结果是：看自己越看越好，看他者越看越坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人是如此，群体也是如此，相互存在于不同种族、民族、国家、社会之间的他者认识都是这同一个心理基础。最著名例子之一，是19世纪的“东方”概念，就像爱德华·萨义德所发现的，历史上的“东方”是由欧洲殖民主义者发明创造出来的，作为西方一切事物的反面形象，集中了西方人不愿或不敢归入他们万分珍视的自我形象的所有特征。（Edward Said，1978）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>