<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4645681c492625a4d4f5b96491b5f375</guid>
<title>印巴局势已超越克什米尔争端，上升为“婆罗多帝国”领土之争</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYuanMei/2025_05_06_774709.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚远梅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，印控克什米尔地区旅游胜地帕哈尔加姆（Pahalgam）发生枪击案，造成几十人伤亡。由此引发印巴局势骤然恶化，举世瞩目，众说纷纭。印巴局势走向如何？对中国有哪些影响？会爆发全面战争吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解铃还须系铃人，针对帕哈尔加姆枪击案引发的印巴紧张局势，本文将系统梳理一些客观事实，上述问题的答案，不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帕哈尔加姆枪击案“恐袭”证据成谜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月22日，印控克什米尔地区旅游胜地——帕哈尔加姆突然发生针对游客的枪击案，造成26人丧生，20多人受伤。目击者称，几名枪手有计划近距离向游客开火，主要针对男性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/06/20250506083051244.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
22日，印控克什米尔地区发生针对游客的枪击事件，当地加强警戒。&lt;span&gt; 图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年印度单边终止印宪法370和35A条款，借以废除查谟—克什米尔土邦的“特殊地位”以来，印度中央政府直接管控印控克什米尔地区，加上印政府开发当地旅游资源，治安很严。光天化日之下，这几名枪手真枪实弹，如何躲过当地治安法眼，令人存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案发后，印度警方第一时间将其定性为“恐袭”。随之，《印度时报》、《印度快报》、《印度教徒报》、《今日印度》、Wion电视台等印度媒体普遍报道：“恐怖”组织“查谟-克什米尔抵抗阵线”（The Resistance Front J&amp;amp;K）认领了此案，因为其对印度政府的克什米尔政策（指2019年终止印宪法370条款废除克什米尔“特殊地位”）导致大量印度人进入克什米尔改变了当地人口构成表示不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之对应，印度媒体又连篇累牍地报道了“查谟-克什米尔抵抗阵线”及其成员、“查谟-克什米尔抵抗阵线”与“虔诚军”的关系、“虔诚军”与巴基斯坦的关系等。由此一个被印方誉为“恐怖”组织的“查谟—克什米尔抵抗阵线”，一夜之间天下皆知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪总理得知此事，缩短在沙特阿拉伯的访问行程，加紧赶回国内。4月23日晚，莫迪总理主持内阁安全委员会会议讨论此事。次日，印度政府以这次“恐袭”是巴基斯坦跨境支恐的结果为由，宣布对巴基斯坦实行严厉反制措施，包括暂停《印度河河水协议》、关闭边境口岸、驱离巴方人员、减少巴基斯坦驻印外交官等。同日，巴基斯坦宣布对印度的对等反制措施。由此引发印巴局势骤然紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而就在外界相信印方说法之时，事情发展陡然转向。4月25日，“查谟—克什米尔抵抗阵线”在电报（Telegram）社交平台的账号公开宣布，其与帕哈尔加姆枪击案无关，之所以发生印方所说的其认领此案之事，是印度操控的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“查谟—克什米尔抵抗阵线”还进一步指出，印方已多次这么做，如2000年杀死35名锡克人事件、2001年印度议会大厦袭击事件，以及最近的2019年印度大选前夕发生的普尔瓦玛袭击案事件，当时印度指责巴基斯坦幕后策划这次“恐袭”，但印前政府官员马利克（Salya Malik,2019年任查谟—克什米尔邦邦长）却揭示印方错误及政治掩藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月26日，巴总理夏巴兹也表示巴方与此次枪击案无关，巴方愿意就此参与第三方的“中立、透明、可信”的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/06/20250506082352341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月25日“查谟—克什米尔抵抗阵线”所发布的声明&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，“查谟—克什米尔抵抗阵线”与巴政府公开否认印方指控，另一方面，印方指控巴跨境支恐导致这场“恐袭案”发生，这相互矛盾的立场，着实令外界感到一头雾水。为此，印、巴舆论战也从南亚打到国际上，如在伦敦，印巴支持者相互跑到彼此驻英国使馆前抗议示威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，印巴军队接连几日发生边境冲突。4月28日，巴基斯坦信息部长阿塔乌拉·塔拉尔（Attaullah Tarar）表示：巴方掌握可靠情报显示，印度可能会在未来24至36小时内发动军事打击。印巴战争，仿佛一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就在这千钧一发之际，4月30日20时26分，“查谟—克什米尔抵抗阵线”再次通过其电报社交平台的账户，公布一份印度情报机构——研究分析局（Research and Analysis Wing, R&amp;amp;AW）的“绝密文件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件形成时间2025年4月16日，文件参考编码R&amp;amp;AW/JK/VX-7F3D/25-A，文件处理代码SAD-CB-K，文件密级绝密级（TOP SECRET），文件编号CO64607720210101910。文件内容长达9页，分为7个部分，分别是：“战略目标评估”、“十二军行动与叛乱动员”（指鼓励巴基斯坦俾路支省的“俾路支解放军”（BLA）等反巴政府的势力反叛闹独立）、“侵入巴控克什米尔地区细节”、“地缘政治框架”、“心理战操作”、“行动危险与管理”、“最终执行授权协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份文件把印度研究分析局涉嫌精心策划帕哈尔加姆枪击案并嫁祸给巴基斯坦，借此对巴基斯坦进行内外分化瓦解的详细内容公布于众，如战略目的、行动时间、行动地点、如何操作、如何宣传等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体细节包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）通过多方伪造证据，如利用AI生成虚假证人证词、模糊视频等，并要求印媒（如《印度快报》等）在袭击后36小时公开释放证据，以嫁祸给巴基斯坦及其情报机构“三军情报局”（ISI）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）适当制造印巴边境紧张，且控制行动范围不超过控制线（LoC）1.2公里，由此吸引巴方将部署在俾路支省的兵力转向东部边境，且避免触发国际仲裁，由此为巴基斯坦俾路支省涉恐武装分离势力——“俾路支解放武装”和“俾路支民族主义军”（BNA）提供行动机会，助其在巴俾路支省制造代号“T-48”的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）此行动实施窗口最好在美国副总统万斯访问印度期间，在印控克什米尔谷地制造高伤亡、高能见度的袭击，借以引导舆论将袭击与“伊斯兰阴谋”关联，获取国际社会同情与支持……行动最终目的是促使巴基斯坦陷入内外双重危机……若该计划败露还将启动备用计划……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/06/20250506082405455.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月30日“查谟—克什米尔抵抗阵线”发布的印度“绝密文件”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份绝密文件内容如此火爆，一经网上发布，立即引爆国际舆论，巴基斯坦多家媒体，如《黎明报》等反复播报，指出印度居心叵测，明明是印方涉嫌自导自演其所说的“帕哈尔加姆恐袭案”，却要嫁祸于巴方，企图以此为由侵入巴基斯坦与分裂巴基斯坦，即巴方所说的“帕哈尔加姆假旗行动”（False Flag Operation in Pahalgam）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，印度政府尚未就此文件予以澄清、否认或发表声明。同时，除了此前印度媒体所报道的那些描述巴方跨境支恐外，印度政府没有提供其他更为扎实的关于巴方策划该枪击案的证据。《纽约时报》亦指出，印度指责巴基斯坦策划这起“恐袭”尚缺乏可靠证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/06/20250506082417484.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“查谟—克什米尔抵抗阵线”发布的印方“绝密文件”内部内容&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，帕哈尔加姆枪击案是否是印方所说的“恐袭案”，证据成谜。按照印方说法，它是巴基斯坦跨境支恐酿制的“恐袭案”，但印方无法提供关键可靠证据。按照“查谟—克什米尔抵抗阵线”提供的“绝密文件”证据，印度涉嫌自导自演这起“恐袭案”且嫁祸于巴基斯坦，借以联合“俾路支解放军”等巴基斯坦内部分离势力，进而内外两方面削弱肢解巴基斯坦，犹如印度精心安排的一个“局”，并且印度至今没有否认与澄清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这公说公有理，婆说婆有理的局面，令帕哈尔加姆枪击案是否“恐袭”成谜，进而促使印巴局势扑朔迷离。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab27b1b32e02314ad904ebaf912b39fc</guid>
<title>对美国这么有利的美元体系，特朗普为什么不想要？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_05_06_774703.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府在关税问题上折腾，整得财经人士们苦不堪言。这两天看到一些有趣的言论：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/17/20250417152832695.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/17/20250417152842825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，特朗普政府想要把美国打造成制造业大国和贸易顺差国的意图，是非常认真的。而贸易顺差的美国必然意味着美元无法出口到全世界，那么美元体系就几乎不可能维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以全世界很多财经人士都在疑惑，美元体系这样空手套白狼的好事，只要印钞就可以让美国人享受全世界廉价商品，天知道特朗普为什么要反对这个？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我看到这段论述的第一反应则是，都2025年了，天知道怎么还有人不理解，特朗普政府为什么不想要现在的美元体系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，财经人士要是能看得懂政治，他们就不会被特朗普来回折腾了。特朗普刚上台的时候他们可都还欢呼雀跃，觉得特朗普减税和放宽管制是给他们的大利好，关税只是说着玩……现在他们才终于回过味来，原来特朗普是认真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普最后能不能真的把美元体系拆了，让美国工人出口iPhone来换钱，这是另一回事。但是特朗普为什么会有这种想法，为什么美国人会把有这种想法的特朗普选上台，这件事就和房间里的大象一样，看不见的人要么是瞎要么是傻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们且不说，一个光靠印钱就能买全世界商品的体系在未来究竟能不能维持，由此带来的美国的债务究竟可不可持续——从特朗普被美债数据逼得反复横跳来看，恐怕不那么乐观。就说当下，美元体系看起来还在正常运转的时候，为什么美国人自己就开始嫌弃了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这世上没有免费的东西，免费的就是最贵的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国用美元购买全世界廉价商品的时候，付出的不只是小纸片，还有美国的制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然财经人士看不起制造业，看不起一百年前的美国，不理解为什么特朗普把制造业看得这么重。但对制造业的重视，可能是特朗普荒诞的经济学理念中，为数不多的正常想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业对一个国家整体国力的意义自然不用多说，特别是对于大国来说，制造业就是政治和军事力量的保障。当美国的军事装备都难以自给自足，甚至需要依靠中国进口的时候，特朗普政府喜欢把制造业上升到国家安全问题，也不是完全不能理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国人不是为了国家安全考虑把特朗普选上来的，而是真的觉得制造业回流对自己有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，没人想要进厂打螺丝造iPhone。尽管大多数美国人都认为美国应该要有造iPhone的能力，但他们也大都不想自己进厂打螺丝。即便是在美国制造业最发达的年代，工人待遇最好的年代，制造业也是脏活累活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你会看到卢特尼克兴奋地说百万美国人要重新打螺丝造iphone时，明明说的是很多人的愿望，却反而遭到他们群嘲。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/17/20250417152855642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么那么多美国人放着美元体系的舒服日子不过，整天惦记着回到过去干脏活累活？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，选民从来都是既要又要的，他们想让别人去吃制造业的苦，自己享受制造业的好处。另一方面，对于很多美国人的现状来说，制造业的苦可能真算不上什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人对制造业的迷恋，是从罗斯福新政到上世纪七十年代那几十年，美国制造全球第一而美国白人蓝领待遇也堪比精英的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国工人在过去的好日子，很大程度上是有滤镜的。即便是加入了工会享受到了全套福利的白人工人，工作的辛苦和工资的窘迫也是常态。更不用说少数族裔了，他们不仅缺少福利，还要被迫去干更不稳定、更辛苦的活儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是相比在餐馆打工这些不需要技术，随时可被替换，还面临大量竞争的服务业来说，制造业给美国人提供了相对稳定的就业机会，带来相对稳定的收入，维持了一个围绕着制造业展开的相对稳定的社区，从而培育起相应的稳定的鼓励教育和工作的文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/17/20250417153141987.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
铁锈地带范围：大致从纽约州西部延伸到伊利诺伊、艾奥瓦边界，阿巴拉契亚山脉的煤炭工业带为工业带提供了充足的能源&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光看经济和就业数据，可能显现不出来制造业的重要性，但是制造业对社会的帮助，不是数据能够体现的。在制造业还强大的时候，这些事情被视作理所当然。而当制造业衰落之后，给美国留下一串锈带，以及在全美所蔓延的衰落、失业、毒品以及绝望，制造业自然就被人怀念了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就好像我曾经居住多年的匹兹堡，从原来的钢铁行业转型到了医疗行业，已经算是美国锈带转型的模范城市了。但是这点转型对于锈带来说杯水车薪，出了匹兹堡，在郊区走一圈，感受一下那种衰败的氛围，你就能够理解，为什么特朗普想要把制造业带回美国的口号那么动听。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0aaf26b1a35224d6a531e2adec348ca5</guid>
<title>当下，欧盟非常需要这条“中间走廊”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangchengxin/2025_05_06_774698.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张诚信】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台以来，美欧关系就一直处于极其微妙的变化当中。双方不仅围绕俄乌问题立场相左，特朗普不加区别的“对等关税”也再次深深刺激了盟友欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府的屡屡失信，让跨大西洋关系出现了明显裂痕，欧盟也加快了寻找其他紧密伙伴的步伐，中亚便是其中一个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月初，欧盟同中亚举行了第一次首脑峰会，将双边关系升级为战略合作伙伴关系的同时，欧盟还宣布将启动总额为120亿欧元的“全球门户投资计划”，用于支持中亚在新能源、原材料以及基建方面的合作。为什么欧盟在当下如此重视中亚?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，欧盟与中亚的合作趋势在过去十年间不断深化。欧盟不但常年作为中亚最大的贸易伙伴之一，还是中亚最大的外国直接投资来源地。过去10年，欧盟对中亚的直接投资超过1000亿欧元，占中亚利用外国直接投资总额的40%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，欧盟继续保持中亚第二大贸易伙伴的地位，仅次于中国（894亿美元）。从进出口产品构成来看，中亚从欧盟进口的产品以机械、交通运输设备、电气设备和化学制品为主，工业制成品占一半以上，中亚对欧盟的出口则集中在原油、天然气、金属和棉纤维等少数初级产品。两者是高度互补的贸易结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/18/20250418164351252.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年在中亚投资的主要国家分布&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中亚在欧盟对外货物贸易总额（5.52万亿美元）中的占比只有1%。更何况，欧盟从中亚进口的油气、金属和棉纤维等产品具有很强的可替代性，这些产品也可以从其他国家进口。油气是欧盟需求量较大的中亚进口产品，尤其是在欧洲因乌克兰战争对俄罗斯实施制裁之后。美国、挪威和中东可以为欧洲提供较多的油气供应，俄罗斯油气也依然保持了一定份额，中亚油气供应并不十分突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于对外投资能力，中亚则更加薄弱。截至2023年，中亚五国的对外直接投资流量只有9.66亿美元，低于克罗地亚、芬兰和爱沙尼亚等欧洲小国。至于中亚流入欧盟的投资，更是微乎其微。另外，吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦和乌兹别克斯坦还通过普惠制享受进入欧盟市场的优惠待遇，被免除了进口关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，中亚在经济上高度依赖欧盟，非常需要欧盟的工业制成品、技术、资金、人才和优惠政策来支持自身的经济发展，有着与欧盟增进关系的强烈需求。但反过来看，欧盟对中亚的经济依存度明显偏低。仅凭贸易和投资的相互依赖关系，还不足以让欧盟和中亚“双向奔赴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中亚对欧盟的吸引力主要体现在什么地方？那就是中亚作为亚欧大陆“心脏地带”的区位优势。这是欧盟建设“中间走廊”的重要依托，而欧盟非常需要这条“中间走廊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中间走廊”——欧盟“向东看”的关键动力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中间走廊”计划最早由土耳其于2015年提出，又名“跨里海国际运输走廊”（Trans-Caspian International Transport Route, TITR）计划。该“走廊”以欧盟为起点，先经过土耳其和南高加索地区，然后在里海通过轮渡抵达土库曼斯坦和哈萨克斯坦，进而联通其他中亚国家和南亚国家，最终抵达中国。中亚正好位于“中间走廊”的中段，是整条“走廊”不可或缺的交通枢纽。计划提出后，不少沿线国家和地区纷纷响应，商讨合作事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/06/20250506084712253.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图片来源：跨里海国际运输走廊国际协会官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中间走廊”东侧的中国，和欧盟互为第二大贸易伙伴和主要的外国投资来源方，而中国又是东盟和日本等大型经济体的近邻。据测算，“中间走廊”是中国太平洋沿岸到欧洲的最短路线，在中国和欧洲之间运输货物，若途经“中间走廊”，能平均节省2500公里的距离。从上海往欧洲运货，走“中间走廊”仅需10天时间，走北方走廊则需要20天，海运则需要45至60天。从经济合作便利化的角度来看，欧盟与中亚共建“中间走廊”是顺理成章的事。对欧盟而言，与中亚共建“中间走廊”，就是建设一条缩短欧盟与亚太地区运输距离的战略通道，能够大幅降低物流成本，并强化欧盟与中国等主要合作伙伴的产业链协同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟在建设“中间走廊”的同时，还在推动“全球门户计划”与“中间走廊”计划的对接。欧盟的“全球门户计划”是一项价值3000亿欧元的基础设施投资计划，欧盟希望为改善新兴经济体基础设施的同时，也希望推广自己的“高标准”基建体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一体系需要符合所谓的“民主”、“善治”和“透明度”等“欧盟价值观”。第一届欧盟-中亚峰会针对“中间走廊”建设的讨论，正是在“全球门户计划”的相关议程下进行的。冯德劳恩还宣布，“全球门户计划”将投资120亿欧元，加强欧盟和中亚在交通基础设施、关键原材料和数字互联等领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧盟来说，“中间走廊”是推行“全球门户计划”不可或缺的平台。而位于“中间走廊”中段的中亚，也就成了欧盟积极争取的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地缘政治的角度来看，欧盟和中亚的走近则更容易理解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟认为，中亚所处的地理位置使其成为欧盟向亚欧大陆拓展影响力的“跳板”。如果增加对中亚的影响力，就能介入“心脏地带”，更好地同中国与俄罗斯这两大“地缘政治对手”进行博弈，进而在亚欧大陆事务上赢得战略主动。2014年开始的乌克兰危机和2022年爆发的俄乌冲突，导致了欧洲周边环境的恶化。面对来自东西两个方向的双重战略压力，为了打破美俄斗争的僵局，维护自身的战略自主性和国际地位，欧盟愈发重视中亚的作用，于是加大了对中亚的外交投入。2022年以来，欧盟与中亚的各层级会晤明显增多，区域间对话机制不断完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对中亚来说，和欧盟走近是外交政策转型的惯性使然。历史上，中亚长期受到俄罗斯帝国的统治和苏联的控制。由于中亚国家自身实力有限，过度依赖某一个大国显然不是明智的做法，更容易陷入被动和不安全的境地。因此，中亚国家的外交在过去几十年间年不断朝着多元平衡的方向发展，即寻求与美国、欧洲、俄罗斯和中国等多国同时提升关系，以此来实施对冲战略，从而维护自身利益。这为后来中亚与欧盟走近创造了外交前提。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f357ffcbb3a22447844de58ac666d349</guid>
<title>胡塞武装的无人机，打穿了全球秩序的“外壳”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yixian/2025_05_06_774693.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 一娴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去数月，胡塞武装一再使用廉价无人机与简易导弹打击全球最繁忙的航运线，迫使美国海军投入数十亿美元应对。而他们所动用的，只是几架改装的民用飞行器与废旧电子零件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，战争不再需要大国许可，也无需高楼林立的军工厂。战争，已经变成一个程序包裹着愤怒，一块电池承载着意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡塞的无人机，已成为一个时代的隐喻：一颗小小的钉子，狠狠钉入了全球秩序的外壳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/05/20250505163028300.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
为躲避胡塞武装攻击，美“杜鲁门”号航母上一架F-18战机坠海。图为“杜鲁门”号航母&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、战争的边界正在松动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是在红海之滨，类似的无人战争场景正在全球各地悄然上演。在乌克兰前线，FPV无人机如蝗虫般在战壕上空盘旋；在加沙街头，一辆汽车被无人机携带的导引弹头精准清除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人化战争，正在从战术边缘走向多个战场的现实主力。它不宣战、不对称、不依靠传统军力，也模糊了战争与非战争的界线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而主流的战争观念，仍滞留在“国家对国家、军队对军队”的旧逻辑中。这一落差，往往使人们难以意识到：战争的形态正在被重写，而战争的“状态”也正在悄然改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是传统战争的终结，而是其执行逻辑与空间结构正在发生转向；无人化并不意味着取代所有人力，而是以更低成本、更高频率、更小规模、扩展出更多模糊空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种战争正从“突发性事件”转变为全球秩序中的“结构性要素”，深度嵌入国家安全、外交、经济与技术体系之中。不仅改变了国家间权力的运行方式，也重塑了我们对安全、边界乃至未来的集体预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争从可识别的暴力行动，转变为一种弥散在全球结构中的持续机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、无人战争的三个特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人战争的出现并不是一次简单的武器更新，而是一场深层的作战逻辑变革。从各个战场的实践看，它至少呈现出三个关键特征：低门槛化、去中心化、非对称性增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，战争门槛的“平民化”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，发动战争意味着国家层级的资源动员：军队、工业、预算、外交授权等。如今，一套市售无人机加上开源控制系统，就可能对大型军舰或指挥车发动有效打击，引发战争。这种技术的“平民级可得性”，直接重写了战争的进入条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争的执行者不再局限于国家力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，作战流程的“去中心化”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统战争强调纵向指挥体系，现代无人战争则鼓励并行攻击、自主决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰的“无人机蜂群战术”到加沙、红海的点状袭扰，在这种战争中，作战方式正从集中型命令控制，转向多点分布式执行，战争的扩展路径更像分布式的数据网络，而非传统战争中坦克与大兵团的线性推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，力量对比的“非对称放大化”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人战争降低了“弱者的开战成本”，提高了“强者的防御难度”。胡塞武装、车臣特种小队、乌克兰若干民兵化作战单位等非国家/边缘行为体，利用无人系统成功实施多起战略打击。而传统军队却要耗费数百万美元应对每一波“低成本袭扰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月，美军杜鲁门号航母在红海为规避胡塞武装发射的无人机和导弹，紧急转向，导致一架正在拖行的F/A-18E战斗机滑落入海，造成数千万美元的损失。这一事件清晰地揭示了低成本攻击所引发的高强度防御反应，及其对战争资源结构的深刻冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人战争的本质，不只是换了工具，而是打破了国家对战争的垄断。它将原本由国家主导的战争权力，裂解为一种多点涌现、低成本执行、跨平台协作的新机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、平台与算法已成为战争的基础设施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争越来越多地存在于云端、代码、图像、坐标和权限中。技术平台、数据算法和商业通信系统，正构成新一代战争的“基础设施”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东战区，行动情报通过Telegram加密传递；目标位置由GPS卫星定位；打击录像上传至YouTube，供传播与威慑；美军则依赖微软、亚马逊、Palantir等平台构建其图像识别与战术反馈系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰，Palantir提供实时图像识别系统，微软Azure托管军方通信与数据，AWS提供卫星图像分析与数据备份。乌军作战端口完全嵌套在这些平台基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的星链提供前线通信支持，其服务区域的开启与关闭，甚至直接影响乌军攻防部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/05/20250505163307886.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌军在战场上使用星链&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争的部分关键权限，已被深度嵌入平台架构之中。星链对乌军部署的影响，即是明证。乌军的前线通信、导航与打击反馈等核心功能，均依赖该系统的服务开启与区域授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“平台权限即战争权限”的现实逻辑，正在现实战场上愈发清晰地显现。战争已不再是士兵对士兵，舰队对舰队，而是平台与平台、算法与算法的对抗。对网络结构、数据路径与节点协定的控制，已日益成为主导战争形态的决定性力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种以平台为核心的作战逻辑，正通过更隐蔽但更具智能特征的武器系统进一步展开。以“金牛座”远程巡航导弹（Taurus）为例，它不仅具备超视距打击能力，更配备自主图像识别与地形比对模块，在GPS信号中断或被干扰的情况下，依然能够依靠内建算法完成目标识别与路径规划，实现远程精确打击。其核心能力并不在于“远”，而在于“自主”与“抗干扰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金牛座导弹近年来因援乌问题而成为欧洲战略争议的焦点，也恰好印证了这一类型武器的地缘政治分量。它不再依赖传统意义上的“指挥-打击”链条，而更像是算法授权后的“智能攻击体”，意味着战争主动权正逐步从人手中转向系统结构本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类武器，表面看仍属“有人决策、无人执行”的模式，但实际上其“任务自主化”程度已经越过传统边界，构成了战争技术架构中的第二层平台：算法-导航-决策三位一体。这不只是武器形态的演变，更是战争逻辑的结构重组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、技术逻辑下的秩序重组&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统国际秩序是依托国家、条约与主权构建的稳定结构，但无人战争所制造的法律与现实之间的模糊空间，正悄然侵蚀这一体系的根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁是行为体？是否构成战争？应对是否合法？在无人系统的运作逻辑中，这些原本清晰的问题如今变得模棱两可，边界与规则日益模糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
葡萄牙地缘政治学者布鲁诺·马西斯在《World Builders》中曾预见性地指出：“Geopolitics is no longer about controlling territory, but about creating worlds.”（地缘政治的核心，不再仅是控制领土，而是创造世界。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转向标志着技术力量不再仅服务于国家，而开始主导秩序本身的构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一前景中，网络协议逐渐替代传统条约，平台权限正在重塑我们对主权控制的认知。例如乌克兰军方对星链区域权限的被动依赖，正是平台对主权行为边界施加影响的具体体现。前线通信、数据路径等关键技术节点，正在成为新的治理中枢，而算法则一步步设定现实逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在技术逻辑的驱动下，战争本身也发生了悄然转化：它不再只是摧毁性的手段，而是开始成为建构世界秩序的一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、无人战争与秩序的未来图景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人战争可怕的地方，并不仅仅在于它的火力强度，而在于它模糊了战争的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
攻击无需宣战，目标不再以坐标静态存在，而可能以身份特征、图像特征或信号模式被动态定义。作战者不一定知道打击对象的经纬度，却能由算法识别图像、信号或热源，实时发起精准打击。在加沙与乌克兰前线，无人机常借助图像识别与热成像技术，动态锁定“人形热源”或藏身目标，精确发动攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，战争打击的逻辑，从“地理标定”转向“数据识别”；行为者不一定拥有主权、不披军装，却能透过网络平台与无人系统制造战略性冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它打破了我们熟悉的战争周期与责任体系，正在使战争变成一种长期存在、分布式蔓延的结构性背景状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争已不再以突发事件的形式打断和平，而是以持续的技术态势，覆盖在时代之上。若我们仍以20世纪的词典理解21世纪的战争，下一场冲突的起点与走向或将变得不可预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>