<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed2d83f2efd5d08da58e20aa7d07acbf</guid>
<title>在日本有些人看来，自卫原则是一种“紧箍咒”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2025_08_22_787388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818180919944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“鲁思·本尼迪克特曾写过一本有名的著作《菊与刀》，描写的正是日本历史的特色：‘菊花’与‘刀剑’。大战结束后，这两者之间已经完全失衡。自1945年之后，‘刀剑’被彻底忽略了。我的理想便是重建这种平衡。我会通过我的文学和行动来振兴传统的武士道。”[1]——三岛由纪夫
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2013年4月28日，日本首相安倍晋三在“主权恢复仪式”上带领众人高呼三声“天皇陛下万岁”。这在当时，一度成为了中、韩等亚洲国家媒体的关注热点，在日本国内也引起了极大争议。在二战战败前的日本，三呼“天皇陛下万岁”的行为有着专门称谓，即所谓“万岁三唱”。早在明治十二年（1879年），当时正在如火如荼推动明治维新的日本政府，就发布过《万岁三唱令》。此后，“天皇陛下万岁”的呼号就几乎成为日本帝国臣民在各类场合中都不可或缺的重要仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，虽然日本政客们虽会在选举成功等集会场合后高呼“万岁”，但几乎不会再喊出“天皇陛下万岁”这样军国主义色彩浓厚的口号。若看过当天的新闻录像，便不难发现即便是天皇明仁自己都似乎被这阵突如其来的“万岁”声吓了一跳，面露惊愕尴尬的神色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后，在野党批评安倍“万岁三唱”的行为是在政治上利用天皇。内阁官房长官菅义伟在记者招待会上辩解称：这是天皇及皇后退席时“自然而然就发生了” ，并没有计划过。[2]无论是有意安排，还是所谓“自然而然”，各方评价安倍此举时，都毫无例外地认为这是在为推动日本修改“和平宪法”制造舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“修宪”与否的讨论，绝非始于安倍，而是日本战后政治的核心问题。这不仅是政客们捞取选票政治噱头，更是渗透在各类不同层面、领域的全民社会话题。在诸如小说、电影乃至动漫这样的流行文化中，同样能发现大量作品涉及此类问题的讨论。持不同立场者，都用各自的方式来重新诠释、建构有关战争的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我可以傲慢吗？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年5月29日，日本国会众议院正就海湾战争、向海外维和行动派遣自卫队等问题展开讨论。新当选的公明党众议员山口纳津男好不容易获得了一个向内阁成员质询的机会，当时刚38岁的山口纳津男向防卫厅长官石川要三询问政府防卫政策方向等相关事宜。提问时，他提到了一部当时正在连载的流行漫画《沉默的舰队》，并询问石川要三是否读过此作。[3]&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：防卫厅正式成立于1954年，前身为警察预备队本部。有鉴于担心被外界认为“军国主义复兴”，日本政府长期维持防卫厅的政治地位。2001年，精简中央行政单位时，内阁下属22个省厅合并为12个，原有低于省的二级厅要么归并，要么升级为省，唯有防卫厅维持不变。2006年安倍晋三第一次组阁后，防卫厅被升级为省，防卫厅长官也就变成了如今的防卫大臣。）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818171853463.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《沉默的舰队》由讲谈社出版，漫画原作共32卷，总销量超过700万册。漫画连载结束后，曾改编为同名动画与游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部漫画故事的情节发端于日本政府秘密违背宪法与“非核三原则”，在美国的协助下建造一艘先进的核潜艇——“海蝙蝠”号。这个当年看来异想天开的剧情，在如今看来却非常有现实性。在2021年9月的自民党总裁选举中，“核潜艇问题”却果真成为了候选人们辩论的重要议题之一。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：1967年日本政府公开宣布“非核武三原则”即“不拥有、不生产、不引进”任何核武器，并将之立为基本国策。不过，自20世纪90年代后，日本国内开始出现主张日本拥有核武器地论调。）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在故事中，“海蝙蝠”号在试航时发生叛乱，舰长海江田四郎宣布以潜艇为国土成立独立国家“大和”。不顾日本政府的要求，美军马上开始围剿该舰，甚至不惜攻击为“大和”提供庇护的海上自卫队。最终，海江田四郎指挥“大和”击败了美国舰队后，宣布要求全世界各国废除核武器并朝联合国所在地纽约驶去。这部充满幻想与日本民族自豪感的军事漫画在日本获得热捧，以至于连国会讨论时都会被提及，被认为是解读国际政治关系的“优良范本”。如果说《沉默的舰队》只是触及日本的国际角色定位以及对美国表达强烈不信任外，那么川口开治的另一部作品《次元舰队》则更露骨地把主题引向了对二战历史的重新评价以及战争记忆的敏感领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依照如今的标准，2000年开始连载的《次元舰队》算是一部标准的穿越作品。故事背景是日本海上自卫队地神盾级巡洋舰“未来”号横跨太平洋，前往南美参加维和任务。途径中途岛海域时遭遇迷雾，然后就稀里糊涂地穿越到了1942年6月的中途岛战场，见证了日军舰队遭遇的毁灭性失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穿越历史后，“未来”号上的自卫队官兵分裂为两派，一派认为不应干预历史，另一派则希望主动介入战争来改变日本战败的命运。围绕这个矛盾，这艘来自平成年间的现代化军舰开始了在昭和初年与美军的战斗。素有“漫画迷”名声的前首相麻生太朗曾对这部漫画大加赞赏。凭借《沉默的舰队》与《次元舰队》的成功，川口开治本人更是被不少日本右翼分子称为“新时代的三岛由纪夫”。而另一位可与之呼应的右翼漫画家则是小林善纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小林善纪作品如《傲慢主义宣言》《战争论》《台湾论》等等，都被视为日本新民族主义的坐标，同时也在文化市场上大行其道，销量可观。其中，最知名与流行的作品当属1992年推出的《傲慢主义宣言》。这部堪称漫画版《日本可以说不》的作品，最核心观点就是日本理应变得更傲慢；只有这样，才能让日本摆脱外国意识形态的束缚与外国利益的摆布。每一卷的结尾处，主人公都用小林故乡九州的博多方言，得意洋洋地反问读者：“我可以傲慢吗？”[4]&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：1989年，右翼作家石原慎太郎与索尼公司创始人盛田昭夫合作围绕当时日本经济、政治领域的热点问题，撰写发表了《日本可以说不》，竭力鼓吹民族主义，主张日本敢于对包括美国在内的外国势力说不。此书英文版在美国正式出版时，删除了所有盛田昭夫的文章。据说是索尼公司担心，那会影响日本在美国的公共形象。）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小林善纪不仅是一位通过漫画传达右翼史观的作者，更是一位“身体力行者”，曾加入新历史教科书编撰委员会，为右翼修正主义史观主导的新历史教科书添砖加瓦。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：1995年前后，以东京大学教授藤冈信胜为首的右翼学者开始了新一轮修正主义诗学的高潮，以推翻所谓“自虐史观”为目标，公然宣传所谓“大东亚战争合法论”。2000年4月，“新历史教科书编撰会”向日本文部省提交并要求进行审定。次年2月，文部省予以审定通过。）&lt;/span&gt;小林的右翼民族主义观点是全面排他性的，不仅反对中韩等亚洲国家对日本侵略历史的批评，同样也视美国为真正的“侵略者”，鼓吹反美主义。在他的漫画中，日本政府领导人都是一群只晓得向外国势力跪地求饶的懦夫，而真正的英雄是那些驾驶战机撞向敌舰的神风特攻队员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小林宣称：日本媒体和知识界都被左翼占据，他们被“马克思主义和理想主义”所蒙蔽，与日本真正的敌人同榻而眠。战后几十年间，它们热衷于给大众洗脑，让日本人对二战期间日本军人的“英雄行为”感到羞耻和内疚。小林善纪在《傲慢主义宣言》第一卷的结尾处用露骨的语言煽动道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
事实是“大东亚战争”是一首史诗，表达了我们日本精神的所有内涵。我们早期胜利等奇迹，我们可怕而心酸的撤退，这是日本的战争！我们单独和西方作战；我们有义务战斗；当战争结束的时候，世界的地图改变了——帝国主义的时代结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以傲慢一点吗？重评这场战争的日子总会到来，那是人们会发现事实的真相：这是人类最美丽、最残酷、最高贵的战争。让我们向那些英勇的英雄表示感谢。为了我们，他们超越自己。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
配合这段文字出现了一副零式战斗机准备撞向美国军舰的画面。而在第二卷结尾处，主人公来到靖国神社参拜并肆意地发表议论：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我认为自己是有力量的人。我毕竟是个傲慢者。可我能为死者做些什么呢？我必须竭尽全力，以报答他们作出的牺牲。我可以傲慢吗？日本是众神的国家，那些死者的国家。我们永远不能忘记这个传统，不能忘记我们从哪儿来的、我们是谁。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
小林善纪的言论与作品代表着当代日本的一股历史修正主义思潮：在政治上，官员们公然参拜靖国神社；在军事上，推动解禁集体自卫权；在文化上，则是努力重构日本人的战争记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年7月某天，来自美国的日本文化研究者约翰·内森目睹了一场《傲慢主义宣言》忠实读者的聚会。聚会结束后，内森采访了一位读者，想了解他为什么会成为小林的粉丝。这位四十多岁、工薪族打扮的日本中年人告诉内森：“他表达了我的想法。我心里一直在慢慢积累的东西，在他的漫画里得到了表达。都说我们以前坏，这一点我无法接受。每个国家的历史上都有亮点和阴影。我希望小泉去参拜靖国神社。”而另一个穿着自卫队制服的读者，则回答：“他给了我们作为日本人的信心，这一点我很喜欢。”[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽不能说这种思想已成为当代日本社会的主流，但持相似观点者越来越多已是不争的事实。日本和平安全保障研究所理事长、京都大学教授高坂正尧不无担忧地表示：“我担心现在的日本民族主义会变大狂热。民族主义失去历史的自觉和方向是相当恐怖的……到那个时候，对日本的外交会只有一种声音，即称日本外交过于软弱，是‘跪在地上搞外交’。没有比这更可怕的了。”[8]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0879ca46f53ba0c83456b675edd6e38</guid>
<title>不听话就政变？欧盟也是老手了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_08_22_787373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“颜色革命”与政权更迭的历史叙事中，美国往往是当仁不让的主角，其身影频繁出现在世界各地的政治动荡之中。如今，欧盟从幕后走向台前，主动扛起了这面大旗。尤其在特朗普主义大行其道、美国开始鼓吹战略收缩的国际背景下，欧盟的这一转变显得格外突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月13日，俄罗斯对外情报局透露，依据其掌握的情报，欧盟委员会正筹备推翻匈牙利欧尔班政府。匈牙利外长西雅尔多也于8月14日在社交平台表示，欧盟企图推动匈牙利、塞尔维亚与斯洛伐克三国政权更迭，因这三国优先考虑本国利益，在俄乌问题上不服从欧盟指令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如西雅尔多所言，近期匈、斯、塞等国动荡频发：2025年7月3日，布达佩斯发生近三十年来最大规模抗议，约八万人聚集国会大厦前，反对欧尔班政府修订《高等教育法》。塞尔维亚因火车站坍塌事故引发政治动荡，8月13日抗议活动一度达到事件爆发以来的最高潮。斯洛伐克执政联盟解散反腐机构也引发了抗议示威活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会以自己的行动实现了西雅尔多的“预言”。因匈牙利拒绝批准旨在推进欧盟军事化及援助乌克兰的预算草案，以冯德莱恩为首的欧盟委员会不再观望，转而研究“匈牙利政权更迭”的可能。三国动荡的背后，都有欧盟干预的痕迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政变闹剧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月3日，匈牙利首都布达佩斯发生了近30年来规模最大的抗议，约8万人聚集在国会大厦前，目标直指欧尔班政府推动的《高等教育法》修订案。该法案试图减弱索罗斯基金会支持的中欧大学的独立性，这一做法被反对者视为欧尔班政府对学术自由的打压。而不久前，数百人聚集在布达佩斯市中心，举着标语要求欧尔班下台。人群中，无业者与旅居当地的乌克兰移民混杂，抗议现场随处可见乌克兰国旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利“动量”党（Momentum Movement）成员米兰·苏迪在抗议集会上的发言很有意思。他站在讲台上宣称：“我们得决定，是要融入欧洲，还是沦为无人区。”在他看来，匈牙利应与欧盟委员会及委员会主席冯德莱恩保持一致，而非像欧尔班那样在欧盟事务中做“麻烦制造者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些抗议的细节（比如现场出现的乌克兰国旗），再结合俄罗斯对外情报局的披露，不难发现欧盟干预的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/21/20250821164706897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
匈牙利反对党集会，万人示威抗议欧尔班&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对外情报局明确指出，欧盟对匈牙利“独立政策、影响欧盟集体决策（尤其是关键问题的决策）早有不满。欧盟委员会不仅暗中布局，更公开动员资源，企图推动匈牙利政权更迭：以冯德莱恩为首的欧盟领导层选定匈牙利反对党“动量”领袖彼得·马加尔，计划扶持他在2026年春季甚至更早的议会选举中上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，德国政党基金、部分挪威人权非政府组织及欧洲人民党等已经做好准备，从物质、行政、媒体到游说资源，全方位为“政权更迭”铺路。乌克兰当局也积极参与，泽连斯基办公室意图利用乌克兰特工和旅居布达佩斯的侨民，蓄意破坏匈牙利局势稳定，这也解释了为何反对欧尔班的激进人群中会有乌克兰国旗，这不是偶然，而是外部势力协同干预的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟如此大费周章插手匈牙利，根源在于欧尔班政府的“不服从”刺痛了欧盟中央的敏感神经。长期以来，匈牙利始终以本国利益为先，在俄乌问题上拒绝盲从欧盟指令，是欧盟内部少有的“异见者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而压垮欧盟的最后一根稻草，是匈牙利近期果断阻止了欧盟新七年期预算草案通过。在欧盟看来，这份预算草案是欧洲军事化、甚至与俄罗斯直接对抗的关键举措，匈牙利的阻挠打乱了其战略部署。在欧盟构建“统一欧洲”的蓝图中，欧尔班政府的独立倾向已被视为严重障碍。欧盟中央无法容忍一个敢挑战集体决策、坚持自主立场的成员国，因为这会动摇欧盟借“一体化”削弱成员国主权的所谓“欧洲统一”叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如俄罗斯对外情报局所披露，欧盟委员会认为，只有推动匈牙利政权更迭，才能清除这一“障碍”，确保在对俄、对乌政策及军事化进程中不再受阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚的情况则有所不同。8月16日至17日的周末，塞尔维亚抗议者砸毁了瓦列沃的塞尔维亚进步党办公室，并向警察投掷瓶子、石块和照明弹。这只是席卷塞尔维亚全国的骚乱之一，贝尔格莱德、诺维萨德等城市都发生了与安全部队的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚骚乱的复杂性远超匈牙利。从抗议者的激进行为看，其组织性与破坏性显然经过刻意煽动：精准冲击执政党办公场所、多城市联动的冲突节奏，这不是零散民众的自发行为。抗议者构成极复杂，诉求多样，与塞尔维亚的外交政策关系密切。一些政治团体批评武契奇“背叛俄罗斯”，认为他在科索沃问题上放弃国家利益，另一些则希望塞尔维亚更积极参与欧洲一体化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与匈牙利不同的是，武契奇的外交战略被戏称为“坐两把椅子”。他与欧盟保持友好，又不愿放弃与俄罗斯的联系，这让欧盟越来越不满。塞尔维亚抗议的根源虽然是内生性问题，但欧盟出于“解决麻烦”的想法，对煽动武契奇下台、推动政权更迭很感兴趣。武契奇在全国讲话中点破了内情：“他们成功在我国制造了混乱”，这里的“他们”，正是那些想通过搅动塞尔维亚局势实现自身战略意图的欧盟外部力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/21/20250821164541974.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月15日，贝尔格莱德街头爆发大规模示威活动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了明确煽动匈、塞两国政变、推动政权更迭，欧盟还在斯洛伐克、罗马尼亚等国操弄司法、选举等议题，强制要求欧洲国家站在所谓“正义的欧盟一方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在斯洛伐克，欧盟以“法治标准”为由，威胁对菲佐政府的司法改革施以金融制裁，强行阻挠其取消“高层腐败的特别检察官办公室”，实际上将反腐管辖权当作干涉他国内政的政治工具。欧盟长期以来通过资金扶持斯洛伐克亲欧政党、孤立异见势力，甚至操纵政党联盟格局，确保“听话的政权”上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对罗马尼亚内政的干涉则更直接：欧盟不仅以冻结复苏资金相要挟，逼罗马尼亚按欧盟意志推进司法改革，还通过“合作与核查机制”长期监督罗马尼亚司法系统，动辄以人事变动施压，将司法独立性变成对欧盟指令的服从性测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年11月罗马尼亚总统选举中，极右翼候选人杰奥尔杰斯库曾在第一轮以22.7%得票率领先，其持“反北约”“反乌克兰”的立场，要求罗马尼亚停止参与在欧盟主导下的对乌援助。欧盟随即借《数字服务法》指控社交平台算法违规，推动罗马尼亚宪法法院以“俄罗斯干预”为由宣布首轮结果无效，还放话称若右翼胜选，将立即冻结罗马尼亚复兴基金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月，罗马尼亚中央选举委员会在压力下以“违反投票规则”为由禁止其参选。最终，亲欧的布加勒斯特市长达恩胜出，欧盟在第一时间致电祝贺。在这一连串事件中，欧盟无不打着“一体化”旗号，将成员国主权踩在脚下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是明着“反欧”的匈牙利欧尔班，还是试图“坐两把椅子”走“中间路线”的塞尔维亚武契奇，都逃不过欧盟的政变黑手。欧盟在“掌控他人”、打压异己上的权力欲，已经近乎丧心病狂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de3dd23c9cdadf23ccff27333a1e12cd</guid>
<title>美国三次制裁津巴布韦，这简直是国际政治“连续剧”！</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuliwei/2025_08_22_787372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 许立维】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，在第一期节目中，我谈到了我的祖国津巴布韦遭受美国三次制裁的事情。今天，我想跟大家详细聊聊这个话题。我们都知道美国现在在全世界挥舞着制裁大棒，不管是盟友、战略伙伴，还是竞争对手、敌对国家，谁不听话就打谁，这种霸权行为已经引起了全球范围内的广泛关注和批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人以为美国是在特朗普上台之后才变成这样的，其实不是，美国利用制裁作为外交手段的历史相当悠久。早在冷战时期，美国就频繁地对苏联及其盟友实施经济制裁，试图遏制共产主义势力的扩张。进入21世纪后，随着全球化进程的加速，美国的制裁手段也变得更加多样化和灵活，不仅限于经济领域，还涉及政治、军事、文化等多个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的祖国，津巴布韦，就在2000年后，接连遭受了美国的三次制裁，严重阻碍了我们国家的发展，加剧了津巴布韦的政治和经济危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开始讲述制裁之前，我先简单介绍下津巴布韦的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
津巴布韦曾经是英国的殖民地，在经历了大约90年的殖民统治后，终于在1980年通过两场战争摆脱了英国的殖民统治，获得了独立。在独立后的头十年里，津巴布韦被视为非洲经济成功的典范，拥有丰富的农业用地和矿产资源，以及和许多后殖民国家相比相对发达的基础设施。1980年至1990年间，受惠于有利的大宗商品价格和农业生产力，津巴布韦的GDP年均增长率约为4%。这看起来是一个良好的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/19/20250819112157888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
津巴布韦作为曾经的英国殖民地，过去被称为南罗得西亚。英国自1923年彻底占领南罗得西亚以来，一直在当地奉行白人至上主义，纵容白人在当地为非作歹&lt;span&gt;。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了1990年-1999年间，第一个绊脚石出现了。由于全球经济危机、油价上涨以及旱灾连连，津巴布韦经济发展开始放缓。为了解决我们面临的经济问题，1990年津巴布韦政府宣布执行“经济结构调整计划”，向国际货币基金组织和世界银行借款。但这些贷款是有条件的，津巴布韦必须接受诸如私有化之类的条件，听起来是不是有些耳熟？没错，这就是西方一直指责中国的所谓“债务陷阱”，但实际上，挖这些陷阱的正是西方国家。正是这些贷款条件，为日后津巴布韦的众多经济问题埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪，真正的问题开始出现了。21世纪初，津巴布韦政府实施一项土地改革政策，将农田重新分配给当地人民。当时政府实施这项政策的初衷是，通过分配土地，赋予普通民众权力，为他们提供创造财富和自给自足的途径。但美国和欧盟认为这项政策过于激进，并声称在将土地归还给当地人民的过程中发生了暴力行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，第一次制裁降临了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年，美国颁布了《津巴布韦经济与发展法案》（ZDERA）。ZDERA实际上阻止了津巴布韦与多边机构建立联系。在此期间，非洲开发银行、国际货币基金组织和世界银行的援助被暂停，津巴布韦无法获得重要的贷款、技术援助和国际收支支持。据估计，制裁直接导致津巴布韦在二十年内损失了超过420亿美元的潜在收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制裁还禁止津巴布韦出售其主要经济作物，比如烟草和棉花，这进一步影响了津巴布韦的收入能力。由于当时津巴布韦经济不稳定，许多有技能和受过教育的公民离开，到其他地方寻求更生存的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且ZEDRA制裁来得很不是时候，当时的津巴布韦还是一个建立不久的年轻国家，刚刚从干旱和过去十年的全球经济衰退中恢复过来，还要履行和刚果民主共和国因为战争带来的财政承诺，面临的财政压力可想而知。津巴布韦也切身体会到了，当一个国家在发展道路上受到全球超级大国的制裁时，其影响可能是毁灭性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次制裁是在2003年。当年津巴布韦举行了总统大选，但美国指责选举存在“选民恐吓和计票舞弊”，宣布对穆加贝总统及其核心内阁成员实施个人制裁。虽然这次没直接制裁国家，但政府高层无法出国谈判引资，经济再受重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次制裁是在2008年，也是在大选之后。美国联合欧盟继续以“选举不公”为由，将制裁名单扩大到总统全家、37名高官及关联企业，连军警指挥官都被列入名单。这些个人制裁像锁链一样——被制裁的官员不能使用国际银行系统，外资怕牵连不敢来投资，经济彻底陷入寒冬。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/19/20250819112732430.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
津巴布韦民众反对美国制裁。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到今天，美国对津巴布韦的制裁依旧存在，尽管美国前总统拜登在2024年3月4日签署行政命令，终止了此前实施20多年的全面制裁框架，但美国仍以“更新制裁名单”的方式，延续了对津巴布韦部分高官和实体的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制裁不仅给津巴布韦的经济带来了沉重的打击，也对我们的人民生活产生了深远的影响。由于制裁导致的经济衰退，失业率飙升，贫困率居高不下，许多家庭连基本的生活需求都难以满足。教育、医疗等公共服务也因为资金短缺而面临严重挑战，导致人民的生活质量和健康水平大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为严重的是，制裁还加剧了津巴布韦的政治动荡。美国等西方国家通过制裁手段试图推翻津巴布韦政府，扶植亲西方的政治势力上台。这种干涉别国内政的行为不仅违反了国际法和国际关系基本准则，也严重破坏了津巴布韦的政治稳定和社会秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国的制裁和全球政治经济形势的变化，津巴布韦政府和人民并没有放弃努力。我们积极探索适合本国国情的发展道路，加强与国际社会的合作与交流，努力推动经济社会的全面发展。同时，我们也呼吁国际社会尊重津巴布韦的主权和独立，停止干涉我们的内政，为津巴布韦的发展创造一个和平、稳定、公正的国际环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8877a1bcab66c7a4642d3952f3771de0</guid>
<title>印度这种“膝跳反应”，将把南亚推向深渊</title>
<link>https://www.guancha.cn/TaimurRahman/2025_08_22_787370.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
印巴冲突平息不久，巴基斯坦工农党（MKP) 总书记泰穆尔·拉赫曼（Taimur Rahman）教授7月初来访问中国，为复旦大学国际关系与公共事务学院“全球南方与多样性的现代化路径”国际暑期学校的同学们，作了题为“新国际经济秩序——理解第三世界”的讲座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一位马克思主义者，拉赫曼的另外一个身份是拉哈尔管理科学大学政治学副教授，他激情洋溢的开场白、用吉他弹唱《国际歌》以及两个多小时的讲座，点燃了学子们的讨论热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次访问期间，观察者网邀请拉赫曼做客【思想者茶座】。我们探讨了中国读者们关心的印巴冲突和亚洲的安全，也深入讨论了巴基斯坦华人遭遇的恐怖袭击，以及全球南方国家在全球保护主义之下如何应对竞争与合作等敏感话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是访谈文字实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/20/20250820130615346.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拉赫曼做客观察者网【思想者茶座】&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网：高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;争取巴基斯坦经济独立是工农党的核心使命&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于中国观众来说，大家对巴基斯坦工农党并不熟悉。能否请您首先介绍一下这个党派，包括它的意识形态、目标，还有您在其中发挥的作用？此外，巴基斯坦工农党或更广泛的左翼如何影响巴基斯坦的国家决策？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泰穆尔·拉赫曼：&lt;/strong&gt;首先，我要表达由衷的荣幸——不仅有机会来到中国，更能做客贵节目，衷心感谢你们的邀请。我此次访华的重要目的之一，正是向中国人民介绍巴基斯坦左翼运动与马克思主义政党的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦马克思主义运动发轫于二十世纪二十年代。在印巴分治前，其与印度共产党同源；1948年巴基斯坦建国后，巴基斯坦共产党正式成立。至六十年代末，国际共运内部爆发重大理论论战，部分共产主义者选择坚定支持中华人民共和国。这股力量在巴基斯坦建立了“工农党”（Mazdoor Kisan Party），该党在七十年代发展为具有广泛群众基础的重要政治力量，曾在部分地区成功从封建领主手中夺取土地并分配给贫苦农民，至今仍在这些区域保持影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，巴基斯坦共产党与工农党合并，组建了共产主义工农党。我个人于1998年开始参与该组织的工作，至今我已为党奉献了27年，目前担任中央委员会总书记。我们的核心诉求是让巴基斯坦的劳动人民真正掌握国家政权，使国家的发展道路服务于全体人民，而非少数精英、资本家、封建地主或帝国主义势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，巴基斯坦面临的最严峻挑战之一在于：虽然我们和许多南方国家表面上获得了政治独立，但实质上国际货币基金组织却操控着全球南方国家的经济命脉。这种经济附庸地位导致我们一旦停止接受IMF的短期贷款——这些贷款往往附带严苛条件——国民经济就会陷入停滞。这些条件意味着紧缩政策，给巴基斯坦人民带来深重苦难。就在不久前，我们国家刚刚经历过这样的“救助计划”，为获得贷款不得不实施极端紧缩措施，导致通胀飙升、失业率暴涨，实体经济几乎零增长。其中电力能源问题尤为突出，成为制约发展的关键瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些核心问题正是我们巴基斯坦工农党当前的主攻方向。我们清醒地认识到：从1949年中国解放到1947年印巴独立，全球南方国家经过漫长反殖民斗争赢得政治主权后，国际资本却通过操控经济政策逐步剥夺了我们的经济自主权。我们“工农党”（意为工人与农民政党），就把争取巴基斯坦的经济独立作为我们的核心斗争纲领和全力推动的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得庆幸的是，社交媒体已成为我们影响公众认知与舆论的强大工具——过去我们只能依赖纸质媒体和党内刊物发声，如今却能通过社交媒体迅速传播主张。我们制作的关于巴基斯坦当前经济困境的视频不仅在党内支持者中传播，更在广泛的圈层中获得了关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以独立发电商（IPPs）问题为例——这是我们发起的关键运动之一。1994年代巴基斯坦为吸引私人投资解决电力短缺问题，引入独立发电商（Independent Power Producers）政策，即政府与IPP签订长期购电协议，以保证私人发电厂的收益。这种机制导致电价持续攀升，当前巴基斯坦电价高企已形成恶性循环：高昂电力成本推高企业经营成本，进而抬升所有商品价格。而政府对电力、汽柴油加征的各类税费更使物价呈螺旋式上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这已成为制约巴基斯坦发展的重大瓶颈。我们推动的这场电力改革运动已引发各政党关注，政府也多次重新审视该议题。突破这个能源困局，对巴基斯坦经济发展至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，由于目前很多私人发电厂由中资控股，中方已向巴政府明确表示：只要巴方修订现行独立发电厂政策并制定公平且适用于所有发电企业的新规，中方将严格遵守新政策。巴基斯坦政府亟需制定新的能源政策，使其真正有利于国家经济增长和市场经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印巴冲突：我们必须重新审视双边政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：5月份，巴基斯坦和印度的一场冲突引发全球关注。大致过程是4月22日，印度查谟和克什米尔中央直辖区帕哈尔加姆市附近发生恐怖袭击，导致25名印度人和1名尼泊尔公民丧生，此后印巴紧张局势升级。巴基斯坦总理谢里夫驳斥了印度关于伊斯兰堡与克什米尔恐怖袭击事件有关的指控。5月7日凌晨，印度国防部宣布，为报复帕哈尔加姆恐袭而实施“辛杜尔”行动，打击了巴基斯坦境内的“恐怖主义基础设施”。而巴基斯坦方面表示，印度袭击了巴基斯坦的五个居民点，造成至少31人死亡，57人受伤。2025年5月10日的印巴空战，是继2019年巴拉科特冲突后南亚最激烈的空中对抗。印度还扬言要切断印度威胁切断克什米尔水源等等。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尽管各种分析很多，我们还是想问问您作为巴基斯坦的政治家，您认为这场冲突的根源在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉赫曼：&lt;/strong&gt;要知道，在各类战争与冲突情境中，各方都会提出诸多主张并相互反驳。在冲突激烈之时，很难去核实每一项主张。但可以肯定的是，在巴基斯坦历史上的某个时期，巴基斯坦曾公开支持克什米尔的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为巴基斯坦认为，1947年英国政府处理克什米尔问题的方式——直至今日巴基斯坦仍持此观点——不符合当地民众的意愿。正因如此，在过去七十年里，巴基斯坦始终表示，我们正通过外交努力、政治努力以及在国际社会中的行动，推动以符合克什米尔人民意愿的方式解决该问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度方面自然认为这种观点有误。他们辩称，虽然根据1948年联合国决议应在克什米尔举行全民公投，但巴基斯坦本身并未履行该决议规定的义务，导致公投无法实现。所以，印度坚定地认为克什米尔是其领土的一部分，准确来说是查谟-克什米尔地区属于印度。目前，部分克什米尔地区仍归巴基斯坦管辖，部分则归属印度。自1948年以来，局势便一直如此。1948年，我们就因这一棘手问题爆发过战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了20世纪80年代末，克什米尔兴起了一场本土独立运动，当地民众渴望脱离印度统治。不过，其中许多人也主张脱离巴基斯坦，即让克什米尔独立于印巴两国之外。这场运动由查谟-克什米尔解放阵线（JKLF）领导，同时也得到了当时宗教右翼势力的参与，尤其是到了80年代后期，宗教右翼势力逐渐主导了克什米尔的独立斗争。在这一历史时期，毫无疑问，巴基斯坦也曾支持克什米尔的独立斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在穆沙拉夫将军掌权后，巴基斯坦的军方和政府实际上开始重新审视这一政策，尤其是在卡吉尔冲突、阿格拉峰会等其他层面的会议之后。他们开始反思整体战略，并采取了一系列重要举措，积极推动印巴和平解决方案，印度方面也展现出了同样积极的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在那之前，从20世纪90年代直至21世纪初，双方都为此付出了努力。自90年代后期起，从《拉合尔宣言》开始，双方都认为必须携手合作，共同商讨克什米尔问题的解决方案。实际上，双方形成了一种事实上的共识：不跨越“实际控制线”采取任何行动，杜绝跨境恐怖主义，不支持此类行为。双方虽可在政治和外交层面继续为解决克什米尔问题进行辩论，但不会支持任何形式的跨境武装分子活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印巴两国为推动关系正常化付出了巨大努力，边境仍时常发生交火和零星暴力事件。每当两国朝着这一方向迈出一步，克什米尔内外的武装分子就会采取行动破坏这一进程。他们会发动武装袭击，制造屠杀，杀害平民。他们在德里发动袭击，在孟买制造了震惊世界的恐怖袭击，克什米尔境内也发生了多起袭击事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据印度和国际社会认定，这些袭击主要由两个组织实施，分别是“虔诚军”（LeT）和“穆罕默德军”（JeM），而且有说法称这两个组织在许多情况下是联合行动的。于是便形成了一种模式：印巴政府刚推动和平进程，突然就会发生恐怖袭击，随后双方便宣称和平无望，经过一段时间的缓和后又再次走向紧张，如此循环往复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种模式必须被打破，而打破它的唯一途径是印巴两国坚定地致力于关系正常化。因为存在一些势力对印巴和平持敌视态度，他们不想要和平，而是希望克什米尔的冲突持续下去，将其视为“圣战”，认为是神圣的使命，觉得他们的斗争是为了克什米尔人民的解放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我承认巴基斯坦曾一度支持这些运动。然而，自阿格拉峰会以来，巴基斯坦的国家政策在这方面已经发生了变化。但这些组织已经失控，继续自行其是，破坏印度和巴基斯坦之间的和平努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的判断是，在没有确凿证据表明巴基斯坦政府直接策划了像帕哈尔加姆袭击这样的恶劣事件的情况下，我们只能得出这样的结论：这些组织是在自行行动，破坏和平进程。如果我们能让印度和巴基斯坦人民认识到这种模式，那么我们就有望推动两国达成共识，共同合作打击一切形式的跨境恐怖主义。这也是我们的诉求，我们不想看到另一场帕哈尔加姆式的屠杀。我们谴责仅仅因为宗教身份就对平民进行屠杀的行为——这是一种骇人听闻的暴行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为巴基斯坦人，我必须指出：巴基斯坦政府不应总是等待印度提供证据或将责任推给印度，而应主动作为。因为只有我们率先迈出第一步——明确表态珍视和平、决心终结跨境恐怖主义、坚决打击境内外恐怖活动，向国际社会表明我们绝不姑息任何形式的恐怖主义（毕竟我们自身也是恐怖主义的受害者）——才能真正建立信任措施。我们应当采取切实行动，在印度和国际社会之间构建互信。至于印度方面该怎么做，那要由印度政府自行斟酌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我建议巴基斯坦政府：要通过实际行动——而非空洞言辞——向世界证明我们致力于和平，既未参与也未纵容任何跨境恐怖主义。对于任何从巴基斯坦越境或利用巴领土实施恐怖活动的势力与个人，我们必须主动追查、彻查严办、依法惩处。这是至关重要的正确举措，有助于缓解信任缺失，向彼此证明我们坚守和平的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾的是，边境另一侧正充斥着某些媒体主播煽动的激进言论。在帕哈尔加姆事件中，他们甚至未待调查展开、未及了解真相，就迫不及待地跨国指控。这种做法完全基于陈年旧账——那些确实发生过的历史污点，却刻意忽视巴基斯坦近年来管控极端势力、拒绝参与恐怖活动的努力。他们这种“先定罪后调查”的做派，与印度当下推行的所谓“新常态”立场同样令人忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两国冲突最紧张的时候，印度曾经声称：“鉴于历史问题，只要克什米尔发生恐袭就必归咎于巴基斯坦，这将构成战争行为，我们将对巴开战。”这种逻辑无异于将战争发动权交给任何一小股恐怖分子——他们可能借此瞬间点燃印巴这两个核大国的战火，后果不堪设想！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家行为理当异于个人冲动。普通人受到伤害时可能会诉诸暴力，但大国作为复杂的组织，必须经过彻底调查、审慎考虑和多利益相关方协商后才能做出决策。在当前形势下，我们正在制造一种局面，即一个恐怖组织可能引发核武国家之间的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想：四个企图挑动印巴冲突的极端分子，甚至无需越境，只需在印度本土发动一场骇人袭击后宣称与巴有关联，就能瞬间点燃战火。即便他们不主动攀扯，印度也可能直接认定巴方责任。这种“膝跳反应式战争”将把南亚推向深渊——两个拥核国家的冲突一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我们必须重新审视双边政策。我从不单方面指责某一方，因为我们终极愿景是全球南方（Global South）的和平——包括印巴中、印巴中孟、印巴中尼泊尔斯里兰卡等所有邻国的和谐共处。我们渴望地区和平，战争只会带来毁灭性灾难。某些全球大国或许乐见冲突，但这不符合我们的利益。必须认识到：唯有通过平等对话协商，才能化解各方合理关切，这才是我们真正需要的解决之道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>