<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4fee618027bfd8fb825235c91428ed1</guid>
<title>万字对话王成录：替代安卓，只是鸿蒙价值的不到5%</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_07_10_782537.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
操作系统是绝对的“根技术”，关乎国家科技命脉与独立自主。西方长期垄断此领域，甚至将其当做围堵中国科技发展的利器。鸿蒙的诞生，是中国向核心技术发起的一次战略冲锋，其目标并不是为了替代安卓、iOS和Windows，而是要成为万物智联时代统一的数字底座。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
王成录，曾经是华为软件领域的核心人物，担任过华为2012实验室中央软件院总裁、华为终端软件部总裁等职务，见证和推动了鸿蒙操作系统诞生。在与观察者网独家对话中，他详细回顾了鸿蒙操作系统诞生、开源等鲜为人知的故事，剖析了分布式软总线等鸿蒙灵魂技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/10/20250710180639310.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙并不是华为的独角戏，也不仅仅用在手机上。2022年5月，王成录离开华为，但没有离开鸿蒙，而是加入深开鸿担任CEO。在他看来，替代安卓，只是鸿蒙价值的不到5%，鸿蒙更大的价值，是成为万物智联时代的“数字底座”。王成录掌舵的深开鸿等生态企业，正在将开源鸿蒙（OpenHarmony）带入千行百业。在河北高速隧道，他们用开源鸿蒙实现“车来灯亮”的智能节能，实现成本骤降；在福州某大厦，3000多台设备被连成“一台大手机”；国内首个基于开源鸿蒙的机器人操作系统，更是旨在实现机器人的“群体智能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“鸿蒙对中国来说是一次历史性机遇，掌握核心技术并发展生态，我们一定不能错过。”王成录对此充满信心：“开源鸿蒙一旦真正落地，将像智能手机改变消费行为一样，彻底改变人类的生产与生活方式。”抓住当前生态发展的黄金窗口期，深化协作，推动开源鸿蒙在更多关键行业的规模化落地，是中国科技实现高水平自立自强、决胜万物智联时代不可错过的关键一跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/10/20250710175328315.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
鸿蒙诞生，不为人知的故事
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;鸿&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;蒙生态正在快速发展。您能否回顾一下鸿蒙诞生的历程，当时都有哪些考虑？它最初是华为集团层面的规划，还是业务线从下向上的推动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;鸿蒙第一个版本是在2016年5月立项的。但实际上，从2015年六七月份内部就开始讨论这个事情，一直到2016年3月底，基本确定了系统要怎么做，5月正式立项，开始做第一个版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时推动我们做鸿蒙，主要有两个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，是华为自身产品需求的牵引。当时华为主要是在安卓平台上做智能手机，但华为追求的不只是普通产品，而是要做极致体验。这种追求不可避免地需要对操作系统进行深层次的修改和优化。但要做这些修改，就需要谷歌的认可和通过。虽然安卓是开源的，但真正的决策权还是在谷歌手里。要让它接纳你的修改，必须有一个完整可行的方案，不是说说概念就能通过的。我们当时也希望通过努力，争取进到谷歌的主干版本中，因为我们发布的版本需要获得TA（可信应用，Trusted Application）。没有这个，就没法发布版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因是对未来的判断。这一点是华为非常了不起的地方。华为内部有一个机制叫 SP（战略规划），现在应该已经到“826”了。这个“8”是有含义的，指的是华为收入突破了800亿人民币。当时汇率大概是1:8，也就是超过了100亿美元。那一年虽然华为收入破百亿美元，但更多人感到的是压力，因为企业规模越大，对管理和业务判断的要求就越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从那一年开始，华为就开始做“801”的战略规划，“01”代表第一期。这个战略规划是华为所有三级部门以上的组织每年都要做的。我当时是二级主管，下面有17个三级部门，他们每年都要做自己的战略规划。这就使得整个华为公司形成了一个非常好的组织行为：大家始终要思考未来三到五年业务的变化和走向。在这样的组织文化下，我们就慢慢养成了思考未来的习惯。看未来，就要看技术趋势、行业发展和竞争格局等，内部叫“五看”，就是要系统全面的思考未来业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我们决定做鸿蒙，除了自身产品升级的需要，也基于对未来智能设备爆发的判断。那个时候，像Fitbit这样的智能手环开始流行，扫地机器人也开始走进千家万户，比如科沃斯、石头等品牌都做得都很好。当时我们就在想，未来消费者身边会有越来越多的智能设备。如果每一个设备都需要反复配对，肯定非常麻烦，体验一定不够好。那能不能用一个统一的操作系统，让这些设备“说同一种语言”？这样协同就会变得简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，第一大驱动是华为想做出具有独特竞争力的高端产品，第二大驱动是我们对未来“万物智联”的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们要思考这个系统要长成什么样。毕竟一下要决定做什么并不容易，我们采取的方式是：先决定不做什么，再决定要做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们首先决定的就是——不再做一个“单设备操作系统”。换句话说，我们不想再去重复做一个安卓或者iOS，而是要做一个真正支持多设备协同的操作系统。这也就成为鸿蒙第一个核心设计原则：一套系统满足多设备运行需求。今天回过头看，这个决策是非常正确的。然后我们开始深入讨论“万物互联”的具体形态。当时还是叫IoT（物联网，Internet of Things），我们花了很多时间讨论这些设备之间如何连接。这个过程中，我们受到了一段早年经历的启发，也得益于华为做通信产品多年的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/10/20250710180639913.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年春节前后，我们在西安把鸿蒙的分布式设计原则讨论清楚了。这里我再讲一个故事，关于鸿蒙分布式软总线是怎么诞生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是2005年，我还在华为核心网产品线，就是做固定交换机、移动交换机的产品线。我们当时特别希望能打开海外市场，第一个项目是在香港机场交付了一个小交换机。后来，沙特电信主动找上我们。当时他们在找华为之前，几乎把全世界主要电信设备供应商的交换机都试过了，都没有满足要求，他们遇到的难题是，在“Hajj”期间，全球穆斯林集中到麦加进行朝觐，移动通信量暴涨，所有通信系统都承受不住，基本都会崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的交换机最大能支持的是同时接入40万用户，但朝觐时会涌入两三百万人。在找华为之前，包括西门子、北电、阿尔卡特等其他厂家的设备都顶不住，年年都宕机，给沙特电信造成巨大损失，因为这几天是国际话务收费最好的时间，于是沙特电信找到了我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们第一年交付时，通过网管实时监控交换机CPU占用率，三分钟改一次数据，当我们发现话务量上来后，采取了应急策略——保留手机到手机的通信，限制其他通信路径，算是勉强撑住了，虽然还要打五六次电话才通一次，但已经进步很大了，历史上第一次没有宕机。但沙特电信说第二年不能这样，不然还得换掉我们。于是我们回去就思考，40万门的交换机怎么满足几百万用户的需求？于是我们就创造性地做出“MSC POOL”（资源池）的方案——把其他地方闲置的交换机硬件资源，用来处理高负载区域的话务量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当时在讨论鸿蒙万物互联的时候，我突然想到这个，为什么不能像在沙特电信做的“POOL”一样，虽然硬件物理上分布在不同地方，但处理话务的逻辑上是一台设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这就是鸿蒙分布式能力的概念？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;是的，万物之间的联接为什么不能像“POOL”一样来做呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个概念后来启发了鸿蒙的分布式软总线设计。软总线，就是让不同物理设备在逻辑上变成“一个系统”，设备之间就像是通过“虚拟光纤”一样相互连接。这是鸿蒙的灵魂所在，但很多人并不理解鸿蒙的软总线到底是什么，把鸿蒙当做安卓的替换，原因就在这。鸿蒙的软总线技术打破了设备之间的物理边界，实现了真正的软件定义硬件，这是鸿蒙今天真正有资格、有巨大的可能成为未来万物互联操作系统的最核心因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在手机、平板和电脑之间的融合体验，比如你在电脑屏幕上碰一碰，就能直接将手机的图片插进去，这种感觉就像在操作同一台设备中的不同文件夹一样。这是我们当时从中汲取的第二个核心思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个鸿蒙的DNA，就是一次开发，多端部署。这来源于两个动因：一是未来不同设备不一定都运行APP，但每个设备可能都需要某种应用。如果单独适配，那开发成本会高得不可接受。二是开发人员最讨厌“移植”工作，没有技术含量，却极其耗时耗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我们考虑，在万物互联时代，能否让开发者只写一次代码覆盖所有设备，减少移植工作。所以我们把应用结构拆成三层：UI界面层、业务逻辑层、用户数据层。我们发现，APP开发中UI部分的代码量往往占比最大，大概40%-50%。如果将来各种设备的屏幕分辨率不同、形状各异，不把这个问题解决，开发者移植工作量会剧增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们把UI也做了组件化，就像一个“栅格系统”，比如：把设备屏幕适配分成12个等级。开发者不需要关注屏幕尺寸、分辨率，系统会自动匹配合适的UI组件，只需要“打勾”即可部署到不同终端。这就实现了“一次开发，多端部署”的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，鸿蒙系统的诞生要归功于两大驱动：一是华为产品需求驱动；二是华为长期以来的战略规划机制，锻炼了我们“向未来看”的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两个大的驱动力之下，我们才总结出鸿蒙操作系统要实现的三个核心特征，也可以说是“鸿蒙的三个DNA”:1.面向多设备的统一系统；2.分布式软总线能力；3.一次开发，多端部署。其他像操作系统的技术架构，鸿蒙和传统操作系统的架构逻辑是相通的。但这三个DNA，决定了鸿蒙和传统操作系统本质上的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚才您从产品需求和高端化层面讲了推出鸿蒙的考虑，但外界最初了解鸿蒙，感觉它更像是制裁下“备胎”的角色，当时华为内部是怎么规划的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;我认为主要有两点，第一点是华为内部的研发机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为的研发分三段：第一段是大家熟悉的“2012实验室”，思考的是五到十年后的未来技术。这个实验室下设中央软件院、硬件工程院、海思和研发能力中心等部门，基本承担的是华为未来技术扫描和前沿探索的任务。第二段是产品线，比如余总所在的终端就是一个产品线，无线也是一个产品线。产品线的研发承担的是“两段职责”：第一是“预研部”，负责三到五年的技术预研；第二部分才是产品交付，也就是当下产品的研发。所以，这是华为内部一个“时间轴覆盖”的研发机制，确保了对技术趋势的扫描不会遗漏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到鸿蒙系统，当时主要有几点考虑。刚才已经提到，我们要想实现差异化，必须进行技术创新。而技术创新就必须有一个验证平台。如果没有载体，技术就无法真正闭环。因此鸿蒙做的第一件事，就是把一些关键的创新技术，在鸿蒙系统上先行验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
验证成熟后，再回到安卓系统上的EMUI进行落地。内部有个通俗的说法，叫“抽屉式替换”：就是把安卓EMUI上的某一模块抽出来，然后替换成鸿蒙系统的模块。这个难度非常大，因为一旦把它抽下来，跟周边系统的兼容性就会成为巨大挑战。举个例子：我刚到终端做的第一个版本，就是把安卓原有的文件系统换掉。因为安卓自带的文件系统，在ROM上的随机读写能力很差，碎片率高，主要问题是算法不好，后来我们又陆续换了内存垃圾回收算法、进程调度机制、运行时系统、System server等。所以，华为当时的核心出发点，是为了让EMUI持续有竞争力。而这种竞争力，必须依赖一个完整的平台来做持续验证。当时内部叫“抽屉式替换，沿途下蛋”。就是说一边替换，一边沉淀成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这个是不是为了解决安卓“越用越卡”的问题？听您讲下来，感觉鸿蒙的诞生更多是从未来用户需求层面进行考虑，当时对“备胎”问题考虑的多吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;这个肯定有考虑。我是2012年调到中央软件院，之前在核心网产品线。调到中央软件院后，我大概花了三个月时间思考，这个部门的定位到底该是什么。我一直觉得，做软件最痛苦的事情是：软件太容易被当作配套。我的想法是，如果中央软件院没有自己的思想，只是为各个产品线提供组件，那和外包公司差别不大。我们或许层次高一点，但本质上还是“服务”的状态。所以我认为，中央软件院应该有自己的独特视角和方向，思考未来软件的竞争力该怎么构建。所以我就提出一个原始的想法：中央软件院应该以“产品思路”来做软件，而产品就应该具备竞争力，具备发展路径和版本迭代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央软件院那段时间，我大概用半年多的时间，规划出了“软件基础设施1.0”的系统框架。这个1.0版本，把操作系统、数据库和虚拟机打包在一起。然后，把无线、网络、核心网等多个产品线都当成“我的用户”。他们要告诉我，未来他们的产品竞争力要构建在哪里，运营商真正需要什么。这也是我当时的优势，因为我刚从产品线出来，对产品线的运作模式和用户需求都非常清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让软件团队真正具备“自己的思想”，我当时专门派了二十多位软件的同事深入一线，比如沃达丰、法国电信、德国电信、美洲移动（America Movil）等系统部。他们中的很多人其实从没接触过客户，但我认为，如果不了解用户真正需求，就很难有自己的判断和思路。我对这些同事提了要求，一定要多跟一线客户交流，多参与答标测试。从答标过程中看清楚用户到底要什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过大约一年的时间，我对“软件基础设施1.0”的理解也越来越清晰，核心其实还是操作系统，因为操作系统几乎是软件能力的集大成者，几乎所有的软件都是依附操作系统平台来聚合的。比如数据库、编译器，广义上就是操作系统的一部分；虚拟机更是如此，内核更不用讲了。所以在一年之后，我就非常明确地认为：华为必须要做自己的操作系统。因为有了操作系统这个统一的平台，我们就有了独立观察未来软件技术走向的视角，也拥有了构建核心竞争力的抓手，这个想法在当时算是“萌芽”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概2013年或者2014年的战略规划（SP）汇报上，我就跟公司做了汇报。当时的判断是：如果全球未来再诞生一家能构建出完整操作系统生态的公司，最有可能的地方就是中国。但当时的判断和现在有一些偏差，当时我认为最有潜力的三家公司是阿里、联想和华为。在那个时候，这三家公司，无论是从业务角度，还是技术积累，都有这个能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我进入终端部门后，这个思路就变得更加清晰。因为终端这个行业，极度强调生态和用户体验的竞争力。生态的核心基础，就是操作系统。我在调到终端部门之前，就已经开始在做操作系统相关的准备和讨论了。这个讨论从2015年持续到2016年3月底，基本上把整个鸿蒙操作系统的特征定义清楚了。2016年5月正式立项，这个立项是在产品线的“预研部”进行。那时预研团队大概有180人，我调出110人专门来做鸿蒙操作系统1.0版本的开发。2017年5月完成了1.0版本开发，7月向任总做了汇报，获得了认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后公司资源就开始跟进，鸿蒙系统的发展也就水到渠成。在这个过程中，我们不断将成熟的技术模块沉淀下来，落到EMUI系统上，实现了非常良性的“内循环闭环”。如果没有美国的激烈制裁，我们可能不会那么早就对外发布鸿蒙系统，但EMUI也会在这种技术牵引下越做越好，逐步逼近鸿蒙的目标状态。如果我们把软总线能力完全嵌入EMUI，其实已经实现了鸿蒙系统90%以上的能力特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以早在2017年，鸿蒙第一个版本就已经做好了，2019年美国制裁是不是加速了鸿蒙发布的节奏？鸿蒙当时准备的怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;鸿蒙并非因为制裁而仓促启动，早就准备好了，2019年只是顺理成章的发布节点。2017年7月我们给任总做汇报，非常成功。大家最不理解的，其实是“软总线”这个概念。哪怕今天讲的“碰一碰”，很多人也只是略有理解，并不了解背后的深层逻辑。我记得给任总汇报，当时演示的一个核心场景特别形象，拿的是阿里的智能音箱。我们在这个音箱上放一首音乐，然后用手机靠近这个音箱，一旦软总线连接上，音乐播放界面立刻就显示在手机屏幕上，相当于给音箱“装了一块屏幕”。背后的逻辑是：通过软总线，手机和音箱被“融合”为一台设备，手机变成音箱的控制界面。当把手机拿开，超出无线覆盖范围后，音乐依然继续在音箱里播放，这场演示几乎让在场所有人都“哇”了一声。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/10/20250710180639729.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：鸿蒙分布式软总线的核心技术都涉及哪些方面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;这要从“总线”这个词本身说起。软总线的本质，和计算机体系结构中的“总线”概念是一致的。在传统计算机中，总线是把CPU和各种I/O设备连在主板上的物理线路。而软总线，就是把总线的“载体”从有线变成了“无线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软总线的启发，一是沙特电信的案例“POOL”这个理念，二是来自手机的启发,。当时提出这个概念还是很有挑战的，因为大家觉得完全不可能，而我当时非常坚持，因为我们的手机其实没有线跟网络连接，虽然我们看不见，但实际上手机也一直通过无线通道跟基站保持连接，能实现语音、数据的实时通信，说明无线完全可以实现高可靠连接。那为什么不能把总线搬到无线网络上？再比如电信行业的通信协议，我们今天的电信系统，其实跑的底层协议就是TCP/IP，本质上是个“包交换”协议，从理论上讲，它并不适合实时通信，但我们照样可以打电话，说明通过系统优化可以突破这个限制。所以我认为，只要我们有系统化的设计能力，完全可以通过无线来承载“总线”功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我们在软总线开发中，只保留了Wi-Fi的物理层，完全抛弃了它的高层协议。我们在物理层之上，重新设计了一套软总线的“指令集”，来实现设备之间的调度与协作。这个逻辑其实和今天的AI很像。比如我们现在使用的NPU（神经网络处理单元），它并不是简单地把AI代码压进芯片，而是通过“AI算子”做中间映射，系统软件调度算子，算子再映射到底层硬件指令集，这就是AI的全栈模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们做软总线也是一样的路径：从系统软件、应用软件，映射到软总线的统一指令集，指令集再和底层硬件协同，形成设备之间的无缝协同。所以我认为，软总线是整个鸿蒙操作系统的灵魂。我从华为出来到了深开鸿后，也经常跟合作伙伴分享，几乎每次都强调：没有软总线的系统，就不叫鸿蒙系统。如果鸿蒙只是单设备系统，那跟安卓几乎没区别，甚至在单设备、生态成熟度上还不如安卓。鸿蒙的真正价值在于多设备协同。如果用户只是把鸿蒙当成安卓的替代品，没有用到多设备协同的能力，那鸿蒙系统就没有体现它的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在来看，安卓、iOS这些系统也在持续迭代，它们为什么没有构建出类似软总线的能力，甚至也没有提出鸿蒙这种“万物互联”的概念？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;这个问题很好。现在回想起来，我们还是特别骄傲，因为我们真的做了一次“大胆的技术突破”。第一，要感谢华为在通信技术上的长期积累和创新，比如刚刚提到的MSC POOL，这是华为最早提出并验证成功的，后来成了行业标准。第二，我认为当时我们团队的“非典型背景”也起了关键作用，我不是学计算机专业出身的，而是从通信背景出发，反而没有被已有的操作系统思维所限制。我大胆地提出在当时看起来“很不靠谱”的想法：无线也能做总线，那就叫“软总线”。当时甚至连内部很多人也觉得这是胡扯。怎么可能？哪有无线能当总线用的？但我特别喜欢《海底两万里》的作者儒勒·凡尔纳说的一句话：“只要人类能想象到的事情，就一定有人能实现它。”我非常认同这句话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当时坚定地从需求出发，再加上在通信领域有成功做“POOL”的经验，我们相信：“万物互联”最终要变成“一个设备”。变成一台设备后，体验就会变得更便捷，设备之间没有数据格式转换，也不会有账号登录切换、数据搬来搬去。我们追求的是：让所有设备逻辑上像焊在一块电路板上一样协同运作。这才是真正的系统级协同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在大家对华为观察越来越多后，发现华为比较擅长用“系统化能力”解决复杂问题，可能单点不是最强的，但系统可以做到最优，鸿蒙似乎也有这种基因。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;说的太对了，系统化的能力解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：鸿蒙在2019年发布后，走了几年“双框架”的路线，现在又切换到不再兼容安卓的“单框架”路线上，生态构建的难度指数级提升，这对未来意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;鸿蒙坚定转向单框架，我认为背后有两方面原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，华为是受到美国制裁的限制。现在我们虽然能生产芯片，但制程想要有本质的突破其实很难。而双框架对芯片性能的要求更高，如果继续走双框架，设备的流畅性可能会退回到卡顿的状态，这对用户体验来说是一种巨大打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，鸿蒙本身有底气去做单框架。鸿蒙应用并不是简单把安卓APP拷贝一份，而是从一开始就以“分布式”为原生驱动力。在设计之初就充分发挥了多设备协同的能力。我认为，当分布式能力发挥得越充分，鸿蒙原生应用的开发动力就越强。因为这意味着设备协同越紧密，用户体验越丰富，单框架就是为了更好地释放这种潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：鸿蒙现在走单框架路线，之前规划的分布式软总线，一次开发、多端部署，反而现在成为推动生态建设的核心优势了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;这是核心所在。如果没有这些能力，就别想谈单框架生态。我甚至觉得，如果没有分布式软总线这些能力，连鸿蒙的未来都谈不上。只有做到一致开发、多端部署，体验统一，整个鸿蒙生态才能跑起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今天鸿蒙的发展，跟当初设想的一样吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;基本上和我们当时设想的是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：鸿蒙生态现在发展的速度确实很快，虽然鸿蒙的目标不是替代传统操作系统，但如果将来想实现“三分天下”，还需要解决哪些挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;我认为目前“三分天下”的基本格局已经成型了，关键是要站稳这个格局，并继续扩大，最核心的问题还是硬件的体量。目前大鸿蒙生态里的硬件数量还不够，而这是整个生态的“底座”。 这也是像我们深开鸿这样的生态厂商存在的意义：把开源鸿蒙用到更多非华为的设备上。设备数量上来了，就给“大鸿蒙生态”提供了厚实的底座，这个底座越丰富，上层的应用创新想象空间也就变大了，使用频率增加，生态闭环才有可能建立。比如我们深开鸿，今年license的发放量预计就能达到几千万，覆盖到各类行业设备。虽然这些设备散落在不同场景，但当某一个行业的密度上来后，对上层应用的“拉动”就是指数级的。只要形成了闭环，开源鸿蒙生态的裂变就会非常快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：通过设备数量的增长，让更多人能体验到鸿蒙的价值，从而驱动更多开发者和伙伴进入生态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;对，到那个时候就不是我们去拉他们进来，而是他们自发就进来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/10/20250710175327275.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;开源鸿蒙，做万物智联时代的根&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当初华为把鸿蒙操作系统开源，都有哪些考虑（华为于2020年、2021年分两次把智能终端操作系统的基础能力全部捐献给开放原子开源基金会，该开源项目被命名为开源鸿蒙OpenHarmony）？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;我认为主要是两点：第一做生态必须开放，操作系统本质上就是生态，封闭是做不成的，这没有悬念。第二是华为受到制裁之后，硬件业务受到很大限制。2019年，华为手机发货量达到了2.4亿台，接近三星，高峰时期一个月出货就超过3000万。但制裁之后，出货量一下子下降了很多。如果没有硬件承载应用，就更难吸引开发者。怎么办？那就只能往非华为硬件上发展鸿蒙生态，把鸿蒙带到千行百业，让各种各样的硬件都装上开源鸿蒙系统，与华为鸿蒙互联互通，这也是深开鸿这些开源鸿蒙企业的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/10/20250710180640155.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当时鸿蒙是不是把软总线这些能力都开源了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;软总线开源了框架层，架构能力是有的，可以支持设备间的互联互通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为鸿蒙团队的核心人物，您的离开对华为和行业意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;华为本身对鸿蒙的理解就非常好，我的独特性作用没有这么强，但是外部可不理解鸿蒙操作系统。说实话，我非常相信鸿蒙有巨大的潜力，也非常兴奋去做这样的事。从我个人的理解来看，鸿蒙是中国历史上唯一一次真正掌握“科技的根”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我到深开鸿后写过一个胶片，花了一周的时间来思考，大家对鸿蒙需要有一个共同的定位。回顾历史，个人计算机的发明，最伟大的地方就是成为所有行业信息化的底座。虽然个人计算机的生产厂家并非不可替代，比如DEC、SGI、Sun Microsystems这些公司已经淡出历史，但是会有新的公司生产服务器和电脑。这个体系中，真正必不可少的是Intel和微软，如果他们两家任何一个停了，电脑行业可能就没有了，对人类的信息化影响巨大。手机行业的逻辑也一样，像酷派、HTC这样的品牌已经淡出历史，仍然会有新的厂商进来。手机厂商可以替代，但ARM和安卓无可替代。所以从这个角度来讲，美国之所以能够在全球科技领域具有统治性地位，核心就在于掌握了信息技术最核心的两个“根”：芯片和操作系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，鸿蒙的定位就是未来万物互联的底座，设备厂家可以成千上万。如果我们掌握了底座，就掌握了未来技术的话语权，这是我个人对这件事发自内心的兴奋点所在。如果没有这样的大环境，我们也不可能做这样的事。我从华为出来，一个原因是华为硬件受限，我们能施展的空间就那么大。而且华为懂鸿蒙的人越来越多，缺我一个没啥问题，但外界不懂鸿蒙。我出来自己做，比教别人做快得多，不如就拉一支队伍来做。所以我希望深开鸿要成为鸿蒙用到非华为设备的标杆，以最快的速度、最高的质量释放鸿蒙的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然深开鸿成立才三年多，但已经让几个关键行业看到了开源鸿蒙的核心价值。比如在河北高速位于唐山的一个10公里隧道中，我们通过开源鸿蒙把隧道中的风机、摄像头和传感器等设备用软总线连在一起，就像一台大手机一样，我们可以对它进行编程。比如要改变隧道中的交通规则，原来要到隧道管理所的终端上一台台改信号灯、指示牌和限速标志等，而在开源鸿蒙的连接下，根本不用人到隧管所，相当于编写一个APP，比如“节假日运行APP”、“早高峰、晚高峰运行APP”，这些APP可以控制信号灯、指示牌的变化，相当于在手机上打开外卖APP，自动把GPS和商家的位置调起来，这个演示让客户非常震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时做了一个非常好的场景，叫“车来灯亮”。现在，高速公路隧道运营成本的第一大部分就是电费，基本占总运营成本的30-40%。所以他们就提出设想，车少的时候能不能把灯稍微调暗一点，车来的时候灯一定要亮，但这个想法在传统方案中实现不了。因为要实现的话，又得重新布一套设备，在唐山10公里隧道要花费200万和半年的时间，成本太高了。而在开源鸿蒙的体系中，只写一个应用就够了，这个应用把摄像头、震动传感器、毫米波雷达通过开鸿总线连起来，当三个传感器同时发现信号，基本可以确定是车过来了，然后根据发出信号的传感器坐标，把附近的灯打开，车走后灯继续暗下来，这让客户非常震惊，他们评价说这是一个完整的3.0解决方案，真正把智能化带到了交通领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的案例我们也在天津燃气场站落地，同样逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的理想目标，是用开源鸿蒙按照场景把万物连起来，变成像刚刚说的“POOL”一样，逻辑就是一台超级设备。我们在福州城乡建总大厦的大楼里，用开源鸿蒙将楼里的3000多台设备连在一起，那个大楼在我眼里就是一台大手机。原来摄像头只能拍照，现在可以根据不同业务场景与不同设备组合，产生全新能力。我跟很多人讲过，他们不理解把门禁跟摄像头连起来有什么用。我说智能手机发明之前，也没人理解照相机和电话机会产生什么关系，但今天这两个设备组合在一起，才产生了我们今天离不开的应用，比如银行APP扫脸转账、身份安全识别……我们内部有个理想目标：让整个物理世界可编程。只要接入开源鸿蒙，任何设备在我眼里就变成了手机上的“模块”，怎么组合它、用它，都可以靠软件定义。设想一下，原来工业领域设备功能都是固定的，现在通过开源鸿蒙，让他们“按不同需求组合”，相当于把一个硬件的能力放大了几十倍、几百倍，这个价值太大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在很多人的概念里，鸿蒙还是被理解成华为手机的操作系统，实际上它还可以成为数字世界万物互联的底座。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;说的太对了，如果把鸿蒙仅仅理解为安卓替代，那只是鸿蒙5%的价值还不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/10/20250710180640152.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/10/20250710175328600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;深开鸿，要打造自己&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;的“Wintel”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到，今年深开鸿还进入了一些新的领域，比如发布了全国首个基于开源鸿蒙的机器人操作系统M-Robots OS，进入这个新兴领域有哪些考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;技术逻辑其实是一样的。我们看得很清楚：机器人这种硬件形态，本质和手机、Pad、车是一样的，只不过形态不同，底层逻辑一致，永远要发挥的是多设备协同能力。现在行业做机器人的主流路径，是厂家“封闭式一条龙”：自己做硬件本体、电机、系统、算法。我认为这是生态和技术严重割裂、重复造轮子的路径，是不可持续的，无法做出好产品。机器人这么复杂的产品，最适合的路径就是大家做好分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春节上班第一天，我向团队提议给广东省的领导们写一个建议书，强调机器人产业要走横向拉通、纵向分工的路线，而不是复制现在机器人厂商这样的模式。广东最适合把底层能力整合起来，有基础，有生态，有产业聚集。机器人这么复杂的产品，应该像手机电脑那样，分工明确、生态协作。我们不应该去复制谁，而是像过去华强北那样，形成一个多元供应、模块协作的产业体系。其实我们早在前年就跟哈工大重庆研究院一起拿到工信部重大专项——人形机器人专项，其中的操作系统是由深开鸿承接的。我们做的第一件事就是替换ROS1和ROS2中间件，增强实时性，并加入开源鸿蒙的分布式多设备协同能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器人要想发挥人类期望的作用，不可能靠单体完成任务，一定要协同，就像人类社会不是靠个体，而是靠家庭、企业、组织形成的。三台机器人协作，能做一台做不了的事；未来三十台、三百台，就走出了“异构多机协同机器人操作系统”的路径。M-Robots OS的定位从一开始就不是“单设备系统”，而是为机器人“群体协作”设计的。我们给机器人群体一个任务，它内部能智能分配、协作完成。这背后所需的能力和理念跟开源鸿蒙是一脉相承的，也是开源鸿蒙擅长的。这也是我们发布M-Robots OS背后真正的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一次开发、多端部署，这种能力可以在机器人场景中发挥作用吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;这是个好问题。实际上，“一次开发、多端部署”这个理念，跟硬件形态一点关系都没有。我经常打比方让大家更好理解：机器人不就是一个没有屏幕、长了腿的手机吗？我们为什么非要用控制终端和一根线去控制它？为什么不能像控制手机一样，在上面开发无数的应用去创新呢？所以我们在这方面会有很多创新。今年我们很快就会发布非常有创造力的机器人使用方式，完全不是今天那种用手柄控制的方式。将来，机器人上会催生出无数个应用的创新，我们可以调用不同的应用，机器人就能完成不同的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为一家以软件为核心能力的企业，深开鸿现在也在做一些硬件，比如开发者设备“开鸿Bot系列”，这些动作又有哪些考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;我们非常聚焦，深开鸿一直的定位都是做“生态平台企业”，这个从未改变，而且我们坚决不动摇。我们做硬件，是为了三个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/10/20250710180640370.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，要让大鸿蒙开发者门槛降到最低。生态要发展，门槛一定要低。我们做“开鸿Bot”只有一个目标：希望所有做鸿蒙生态的开发者，不管是写App的，做系统二次开发的，还是做开源鸿蒙硬件的，都能“一站式”解决开发问题，不用再到处找工具，可以在开鸿Bot上一站式解决。比如今天做一个设备，先得用Windows电脑下工具，代码编译完了再烧录到设备上，麻烦、效率低、门槛高。我们就是要把这一整套工具链和AI能力整合在一起，打造成最强大的一站式开发环境，让开发更简单、高效、有保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，做出“样板房”，让大家看到鸿蒙的无限可能。鸿蒙能不能用在手机以外的设备？这事儿不能光说，必须做出来让大家看到。我们做的硬件，就是用来做showcase。我始终坚持，最终要做的是万物互联时代的“微软”，是做系统的，现在还是“教大家”的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，软硬一体牵引系统进步。软硬件要双向理解，只有深度理解芯片、板卡、硬件，才能把操作系统做得更好。我们做硬件不是转型，是为了更好地做系统。更聚焦，才能把技术扎深。在研发层面，我们现在投入了400多人，但说实话，做一个成熟的操作系统，这还远远不够，所以我们现在的研发重点是安全、通信和模块化解耦，这是最核心投入的方向。等将来业务发展之后，我们还是要扩大研发投入，至少需要1000人以上的研发团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在是不是还处在开发者教育阶段？你们跟硬件厂商的合作怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;没错。不过到了今年，已经有越来越多的开发者走出这个阶段了，他们理解了，也愿意深入合作了。我们内部也在构建自己的“Wintel”模式。你看微软+Intel是PC生态的底座，我们也要有开源鸿蒙+芯片厂商的联合底座，而且跟芯片厂商有非常深度的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不仅仅是做适配，而是在设计规划阶段就一起。这其实是受谷歌和高通的启发。谷歌在圣地亚哥有一个将近400人的团队，专门与高通一起，做软硬深度融合。他们并不是芯片出来后，操作系统适配，而是一起判断，比如XR时代到来以后怎么办？大家一起来规划系统怎么做、芯片怎么做。这个模式太重要了，软硬融合越彻底，能力释放越强，所以我们一定要建立自己的“Wintel”模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：鸿蒙未来的想象空间很大，但也存在一些挑战。比如开源鸿蒙社区里华为依然是最大贡献者，深开鸿已成为第二大，怎么吸引更多人加入开源鸿蒙社区？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;我认为最核心的还是要让大家真正看到鸿蒙的价值。大家加入社区，初期动力可以是好奇或热情，但持续参与必须依靠“商业闭环”。我想特别强调一点，不要太看重“贡献量”的排名，而是要看“贡献方向”的价值。我们7月计划将“M-Robots OS”操作系统正式开源，这是国内第一个基于开源鸿蒙的机器人操作系统。这个系统我们已经筹备的差不多了，联合了多个机器人厂家与学术界机构，比如哈工大、清华、北航都参与了进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/10/20250710180640345.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，深开鸿在机器人领域已经与十几家企业合作，我们希望用开源的方式，快速整合国内机器人领域的力量。我们做的是底座，不做最终产品。谁理解得早、用得好，就能做出差异化的产品，好的产品会吸引更多厂家进来，生态就能自我滚动，这会形成正向飞轮效应。所以，我们在开源社区的运营上要更成熟，要看“代码的价值”，而不是单纯的数量。比如说无人机领域也一样，如果有厂家张罗起来组织开源，也能迅速带动整个生态的发展。归根结底，关注价值，才是关键。当然代码的量本身也是一个维度，它也有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/10/20250710175328227.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;鸿蒙是一次历&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;史性机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何看待中国操作系统人才的发展，相比之前有没有出现一些改观？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录： &lt;/strong&gt;我觉得变化非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从高校端就能明显感受到：无论是985高校还是应用型大学，越来越多的学校开始开设与开源鸿蒙相关的课程。而且不仅是课程，很多高校老师也在和华为、深开鸿开展合作，共同推动操作系统的教学和研究，合作越来越深入。举个例子，2022年5月，北京理工大学就率先在全国高校中成立了“信创学院”，由中软国际、北京理工大学和深开鸿三方共建的，并且是经过工信部和教育部批准、全国唯一一个以开源鸿蒙为核心培养人才的学院。现在已经是第四届招生了，每年招收30个本科生和30个研究生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究生的招生情况，出乎我们的预期。第一年招生的时候，就几乎把北理工最优秀的学生都吸引过去了。现在四届下来，整体效果非常好，大约有20%左右的毕业生加入到了深开鸿。这就是一个很明显的变化。大环境让大家逐渐看到了鸿蒙的价值，在行业需求推动下，这两个因素会推动越来越多的老师、学生、开发者参与进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如北理工之后，哈工大已经将开源鸿蒙课程纳入研究生选修课，未来很可能也会推广到本科，甚至变成必修学分课，西工大等高校也都在逐步跟进。应用型大学走得更快，像深圳信息职业技术学院、深圳职业技术大学，这两所在高职院校里是全国排第一和第二的，基础设施甚至超过了很多211大学，而且学生动手能力特别强，我们和深信息联合共建了“开源鸿蒙高等工程师学院”，课程全部围绕开源鸿蒙来设计，理论+实践，一体化推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还正在和深信息建立一个“协同交付中心”，不只培养学生上完课拿证书，更希望他们能够通过真实的商业项目进行交付。这种模式有点类似企业外包，我们会把一些商用项目的固定部分长期交由学校团队负责。这是非常值得探索的一种新模式，学生能直接参与商用项目，等于在真实环境中实战，学习效果远胜于考试。对学校来说，如果每年能接到几百万的真实项目，也是巨大的吸引力。长远看，他们甚至可能发展出企业化能力。我上次在石家庄跟教育部职教司一块开会时，就提出了这个观点：中国有4000多万在校大学生，是非常优质的人才资源。但除了重点高校，很多学生做的“课题”其实是虚的、无效的。如果企业能通过“协同交付中心”方式，真正将这些学生纳入产业协同中，将极大释放他们的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些学生一毕业就能上手，不需要再经历转型培训了。我认为只要这种实战平台建立起来，效果会越来越好。今年深开鸿的目标是和10所学校建立协同交付中心。对我们来说，这也相当于获得了一批稳定、相对低成本的研发力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：之前您曾说过，有一半的精力都放在人才培养上，现在还是这样吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;是的，一方面是布道，另一方面就是想尽各种办法推动人才培养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：任总之前接受采访时说过，开放会让我们变得更强大。您怎么看待开源开放对中国软件产业的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;我完全赞同。开源对中国软件产业来说，是必然的选择，也是必须的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在有980万软件开发人员，比很多国家总人口还多。但一个很矛盾的现象是，中国几乎没有一个全球领先的软件技术，是我们自己原创的。这显然不是因为我们的开发者不聪明，而是机制的问题。中国软件发展最大的问题，就是大家各自为政，小团队重复造轮子，浪费了大量资源，开源的机制正好可以解决这个问题，大家都能看到彼此的成果，减少重复劳动。更重要的是，开源是贡献导向的，谁贡献多谁就能获得更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我常举个例子来解释开源和闭源：传统软件开发就像一家一户种地，信息不通互不协作；而开源更像是集体大农场，大家交流经验、优化管理、提高产量。再者，很多人对开源有误解，认为开源就意味着“吃亏”。我在华为做开源推动时就强调，我们以为自己拥有最好的算法，但其实外面还有10万人可能做得更好，只是我们不知道而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开源最基本的好处，是让你能接触到经过全球社区严格评审的代码，那质量是非常高的。另外就是供应链的完整性和创新协同，开源让大家看到彼此的进展，实现真正的优势互补。这对中国软件产业的提升是系统性的。所以我一直在努力推动大家理解开源的价值。很多甲方还认为开源不安全，其实正好相反。一个能被社区接受的开源项目，意味着已经被成千上万人审核过，比闭源代码更安全、更可靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：未来中国可能会有几十种、上百种操作系统，它们可以建立在像开源鸿蒙这样的底座上。但是在这种模式下，做开源鸿蒙的厂商之间怎么避免重复造轮子？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;这个问题非常好。第一点，只要大家都遵循开源社区的机制来开发，重复造轮子的现象就会大大减少，社区本身就是最好的协调机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是合作。刚加入深开鸿那一周，我就给每一家鸿蒙相关厂商的董事长写了封信，希望大家合作，彼此互补。做操作系统这么复杂的事，靠一家公司几十个人是不现实的。我们的定位就是做最底层的底座系统，不做最终产品。比如我们做了笔记本电脑，但只是示范案例，别人愿意做，我们就让出来。我们想做的是像微软那样的平台，不做戴尔、惠普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，有时候是“撞了南墙才回头”。有些厂家刚开始觉得能单干，但干着干着就发现做不出来，最后还是愿意回头合作。举个例子，深开鸿在安全领域投入了54个研发，拿下了EAL5+认证，还在申请EAL6+认证。这是国际上认可的最高安全等级认证之一，基本可以满足99%的行业需求。我们还拿到了公安部的等保四级认证，还有完整的开源供应链体系。这三年我们做了这些，合作伙伴看到成果后都说：“我们根本做不了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这些成果我们愿意共享，大家各自发挥自己的长处，我们把底座做好，其他厂家面向行业就好了。我们现在已经和几家厂商达成了初步合作，让他们基于我们的底座去做行业方案。最近我参加了一个闭门会议，华为召集了最主要的鸿蒙生态伙伴，我们也提出了“抱团合作”的倡议。鸿蒙创造了无数的空间，不像安卓只做手机，它可以分布到教育、能源、交通、工业等各个领域，空间大得很。只要分工明确、团结合作，复杂事情也能做好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您对鸿蒙的未来有哪些设想？会有一些具体时间周期吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;开源鸿蒙一旦真正落地，将会像智能手机改变人类消费行为一样，彻底改变人类的生产与生活方式。它所构建的是一张“设备按需组成的高质量物联网网络”，会成为人类社会数字化、智能化转型的底座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体周期上，to C端华为基本已经完成了，现在就是持续扩张，包括硬件和软件体验的扩张。to B端，尤其是国家关键基础行业，比如交通、能源、城市生命线等，我认为2028年之前是黄金窗口期，如果再放宽一点就是2030年之前，这也是我们内部的里程碑。对于深开鸿来说，我们只专注10个行业领域，目标是在这些领域中，用到开源鸿蒙的项目中，至少30%~50%采用深开鸿版本。我对这个目标很有信心，也很坚定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最终还是要做成生态型的技术公司？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王成录：&lt;/strong&gt;对，开源鸿蒙生态平台型企业，一起推动这个生态发展。鸿蒙对中国来说是一次历史性机遇，掌握核心技术，我们一定不能错过。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/10/20250710180641274.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0944c40393eae49ec6dc844016116c0</guid>
<title>我们联名声援这位遭美国制裁的联合国特别报告员！</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2025_07_10_782507.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 亚尼斯·瓦鲁法基斯，翻译/段平洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的教训告诉我们：经济利益一直都是殖民利益集团及其种族灭亡行径的关键驱动力和推动因素。自殖民主义诞生之日起，企业便与之密不可分；在过去，企业在针对原住民及其土地的暴力、剥削和最终掠夺上发挥了关键作用。这种统治模式被称作种族殖民资本主义。以色列对巴基斯坦的殖民，同样遵循了这一模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，联合国特别报告员弗朗西斯卡·阿尔巴尼斯发布的关于自1967年以来被占领巴勒斯坦领土上的人权状况的报告，将帮助我们理解以色列的种族隔离政策下的政治经济，针对巴勒斯坦人的种族清洗以及如今以方实施的种族灭绝。我们认为，这份报告应得到广泛且自由的研究与讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/10/20250710155259287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据华盛顿邮报7月9日报道，美国当天宣布对联合国巴勒斯坦领土人权问题特别报告员弗朗西斯卡·阿尔巴尼斯实施制裁，并指控阿尔巴尼斯将美国和以色列公民作为在国际法院起诉的“目标”。 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_07_10_782427.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;美国政府向联合国秘书长发出了一封充满敌意且颇具威慑性的信件&lt;/a&gt;，要求解雇阿尔巴尼斯女士，并撤销她的这份出色的报告，我们觉得有必要表达我们对阿尔巴尼斯女士的强烈支持，并敦促联合国驳回美国和以色列政府的无理要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、以色列遵循着否认种族灭绝的老路，恐吓那些挑战殖民权力和反对驱逐原住民等一系列强权行径的国家；大多数欧洲政府因过于胆怯，而不敢表态；他们要求国际社会对正在进行的种族灭绝视而不见，尤其是对跨国企业和国内企业在维持种族隔离政策以及随后的种族灭绝中所扮演的关键角色熟若无睹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为经济学家，我们认为有责任强调弗朗西斯卡·阿尔巴尼斯报告中明确揭露的三个关键发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，领土占领和种族灭绝对于财团企业来说十分有利可图。这不仅包含了常规的军火和国防的财团企业（如F35战机的主要制造商洛克希德·马丁公司，以色列本国的军火制造商ELBIT公司，以及帕兰提尔Palantir，这家公司的算法很可能在加沙的目标选择中起到了关键作用），还包括家喻户晓的品牌（例如卡特彼勒、法国巴黎银行、巴克莱银行、安联保险、雪佛龙、英国石油公司、巴西国家石油公司、A.P.穆勒-马士基集团）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国政府的积极支持下，以色列国防预算翻了一番；大量的“投资”，通过一个由数千家以色列公司与美国、欧洲、韩国、甚至一家巴西跨国企业巨头相勾结组成的国际利益网络，涌入以色列的战争机器。这也解释了在需求、生产和消费者信心全面下滑的情况下，以色列股票为何还能逆势上涨161%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/10/20250710155115473.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
民众对谷歌将技术应用于军事表示不满&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔巴尼斯女士的报告中第二个值得深入研究的发现是，以色列占领的巴勒斯坦领土已成为科技巨头的理想实验室和试验场——而从占领升级到种族灭绝的过程，更强化了这一功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，没有任何国家像以色列那样，向IBM公司开放如此大规模的人口生物测量数据。自2023年10月7日以来，微软、亚马逊、谷歌母公司Alphabet与帕兰提尔正以惊人的速度扩张云服务业务。人脸识别软件、目标筛选算法和自动化打击系统正在进行实时测试，操作完全随心所欲，所受的伦理约束甚至比在实验室小白鼠身上进行的试验还要少。科技巨头们简直求之不得！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三项关键发现是，美欧顶尖高校在财政上离不开维持以色列种族隔离与永久占领及冲突的政治经济模式。如果停止支持以色列的种族灭绝行为，众多美国和欧盟顶尖学府将面临严重的财政困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔巴尼斯女士的报告揭露了西方顶尖学府与研究机构（包括慕尼黑工业大学、麻省理工学院实验室、爱丁堡大学等）的这种不光彩的依附关系，这一贡献值得高度肯定。欧洲和美国的人民有权利知晓，他们最引以为傲的某些学术研究机构实际上在财政上依赖于协助以色列延续其占领与种族灭绝的政治经济模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过不了几年，几乎人人都会宣称自己曾反对这场种族灭绝。但正是此刻更需要良知未泯的人士挺身而出。这位联合国特别报告员正遭受美国和以色列政府的疯狂攻讦，只因她近期发布的报告，以无可辩驳的实证，彻底揭露了以色列占领区政治经济结构之下暗藏的种族灭绝真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为经济学家，我们今天与弗朗西斯卡·阿尔巴尼斯站在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;联名经济学家：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚尼斯·瓦鲁法基斯（希腊前财政部长，经济学家）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托马斯·皮凯蒂（法国经济学家，《21世纪资本论》作者）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳西姆·尼古拉斯·塔勒布（黎裔美籍学者，《黑天鹅》作者）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈克尔·赫德森（美国经济学家，金融分析专家）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盖伊·斯坦丁（英国经济学家，“基本收入”理论倡导者）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾亚蒂·戈什（印度经济学家，发展问题专家）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱塞佩·马斯特鲁佐（意大利学者，社会活动家）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔莫·夸梅·孙达拉姆（马来西亚经济学家，联合国前助理秘书长）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗伯特·H·韦德（英国政治经济学家，发展研究专家）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里斯托弗·克拉默（英国发展经济学家）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼迪·斯里尼瓦斯（印度管理学者，非营利组织研究专家）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85e031170fd7a0dd4d87a4ea92cf37d0</guid>
<title>美国正试图用稳定币开启布雷顿森林体系第三阶段</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuguangyao/2025_07_10_782463.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：特朗普在第二次入主白宫前后，对数字货币表现出的热情异乎寻常；不仅在竞选过程中，得到了大量来自数字货币领域的助选资金，还在就职美国总统前发行了自己的虚拟币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，特朗普政府又往前迈了一步。6月17日，美国参议院表决通过《指导与建立美国稳定币国家创新法案》（简称“GENIUS法案”），标志着美国在构建稳定币监管与发展政策框架上迈出了关键一步。该法案不仅对美国国内稳定币市场影响深远，更将重塑全球货币体系格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对数字货币、尤其是稳定币对全球货币体系的影响，原财政部副部长朱光耀在6月26日举行的2025中国国际问题论坛“动荡变革期的世界秩序与中国对外战略”中，作了发言。观察者网已获授权发布，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱光耀：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的各位来宾，结合今天的会议主题，我以布雷顿森林体系的演变做一个发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利八十周年。二战后，联合国的建立奠定了战后的政治基础，具有伟大的历史意义；同时在二战结束之前的一年，也就是1944年的7月，在美国新罕布什尔州的布雷顿森林召开了具有历史意义的、为战后复苏和经济发展奠定基础的布雷顿森林会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/02/20250702224036790.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
布雷顿会议期间的凯恩斯和怀特&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个会议建立了国际货币基金组织、世界银行和WTO的前身“关贸总协定”，建立了二战之后的经济秩序，这些机构都是联合国的特别机构。中国作为同盟国的重要成员，是布雷顿森林体系建立的参与者，也是贡献者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究布雷顿森林体系的建立和变化，包括稳定币的作用，要放在整体世界政治、经济格局大框架之下。我们要看当前全球经济总规模和全球主要经济体的发展状况以及相关贸易状况，以及跨境资本，包括整体国际资金结算状况。这里国际经济状况，我引用的是IMF的数据，贸易状况是WTO的数据，资金流动是BIS的数据，都是权威数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年世界经济总体规模110万亿美元，中美两国是全球最大的两大经济体，美国的经济规模是29.17万亿美元，中国是18.27万亿美元，我们国家统计局公布的人民币统计数据，2024年中国GDP规模是134.9万亿人民币，用汇率折算美元是18.27万亿美元，中国是全球的第二大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美两国之外，全球没有第三个经济体目前超过5万亿美元的经济规模，第三位德国是4.17万亿美元，第四位日本是4.07万亿美元。印度是第五位，3.9万亿美元。印度雄心勃勃，莫迪总理讲要尽快使印度进入5万亿美元的经济规模，同时要使印度成为全球第二大经济体，但没有说届时谁是第一大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从贸易状况来看，2024年全球贸易总规模65万亿美元，其中货物贸易49万亿美元，服务贸易16万亿美元。中国和美国贸易数据基本持平，中国2024年的服务贸易第一次超过了1万亿美元大关，货物贸易连续多年全球第一，是6.2万亿美元，货物贸易和服务贸易相加总额是7.2万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国货物贸易少于我们，排在第二位，总共5.4万亿美元，但是美国的服务贸易金额高于中国，是1.9万亿美元，两者相加总额是7.3万亿，我们是7.2万亿，两国贸易额基本持平。美国和中国的总体贸易额都占全球贸易额的11%左右，所以WTO说美国关税政策只影响全球贸易的10%，就是基于上述数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看全球资金总的结算情况，BIS数据显示，2024年全球资金流动总额是250万亿美元，资金的流动金额远远超过GDP和贸易额度，同时，我们要注意，这一年稳定币的结算额达到了27.6万亿美元，超过了美国的万事达卡和维萨卡的交易量总额，这个数据是德意志银行统计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过分析全球经济的、贸易的和资金流动的数据，我们可以有一个清晰的概念：从经济总规模上，美国仍然占世界经济总规模的25%以上，但较1945年二战结束之时美国GDP占全球经济总规模的比重有较大幅度的下滑，当时是56%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于美国当时占据绝对优势，所以战后的全球金融体系是美元主导，布雷顿森林体系是以美元为基础建立的，1944年的布雷顿森林体系的重要基础就是1盎司黄金兑35美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到1971年美国经济实力相对下降，使得美国无法再维持1盎司黄金兑35美元的承诺，美元同黄金脱钩，这是大家所熟知的尼克松赖账，标志着布雷顿森林体系第一阶段结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/02/20250702224221826.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
IMF和WBG&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美元与黄金脱钩不等于布雷顿森林体系的破产，因为国际货币基金组织和世界银行两个机构还在。同时，在20世纪70年代初期和中期，石油危机极度提升了石油价格，对全球经济造成冲击，产生了以何种货币结算石油交易的问题，石油美元因此应运而生。锚定石油美元，向国际资本市场提供流动性，标志着布雷顿森林体系进入了第二阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，发展到今天，布雷顿森林体系的第二阶段已无法维持，核心问题就是美国的国债难以为继，在今年1月份已经突破了其国债36万亿美元上限。到了3月份，这个数据达到了36.2万亿美元，现在美国国债占GDP的比重超过了124%。桥水基金的达利欧先生说得很明白，任何一个国家如果国债占GDP比重超过135%的话，意味着其财政收入的40%要用于支付政府债券的利息，这个国家财政将面临崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史学家也公开承认，回顾世界史，任何一个国家如果其国债利息支出超过军费支出，那么这个帝国是无法维持的。2024年美国国债利息支出超过1万亿美元，美国军费支出是8950亿美元，再加上美国超过1万亿美元的贸易逆差，两个1万亿，使得美国国家财政面临着巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为全球第一大经济体，作为全球最大军事国，美国也在想尽办法通过各种手段转移危机。从经济领域看，我们要认真分析当前美国，特别是6月份美国采取的四项重要经济金融措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一项措施就是美国财政部在今年6月3日回购了100亿美元美国债券。美国财政部回购美国国债历史上有前例，但是100亿的金额之大是没有的，然后，6月10日又再次回购100亿，证明美国财政部认为国债压力非常之大，不能不采取措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储在货币政策上坚持要应对关税政策带来的极大不确定性，减少对通货膨胀的影响，所以坚持4.25%～4.5%的基准利率不变，特朗普对此非常愤怒，说美联储还不调利率，现在我们每年要多付9000亿，他认为起码要降3%的利率，9000亿支出就节省下来了。但是美联储坚持货币政策不做调整，因为要应付由于关税政策带来的极大不确定性，所以美国财政部不得不在这种情况下出手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>140868c0e5d3063051f44bec2643d20e</guid>
<title>使尽浑身解数取悦特朗普，关税反增1个点，日本给了什么启示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2025_07_10_782459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普通过书信的方式，在7月8日告知对日“对等关税”税率为25%，但到8月1日正式启动前，日本依然有谈判的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于原本24%的税率，通过三个月来经济再生担当大臣赤泽亮正七次赴美、首相石破茂亲自与特朗普交涉，不仅没有降低，反而提升了一个点……对这一新税率，石破表示了“遗憾”，做出让对策本部“继续交涉”的指示。但舆论普遍认为，让美国改变税率已相当艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本自上个世纪六十年代开始，基本每十年便会和美国发生一场贸易战。攻防的内容从纺织品变为钢铁后，进入到了家电、半导体阶段，最后汽车成为了对美出口赚取大量盈余的大宗产品。日本熟悉美国的套路，总能看似败下阵来、但实际上只是换了攻防内容，对美出口保持长期盈利的态势。谈判上妥协，让贸易得到实惠，只要日本能够从美国获利，舆论、外交上的败退对日本来说不是多大的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这次不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车等产品再能盈利，想获得25%以上的利润以便对冲25%的税率，并非易事。让日元汇率下调逾25%——换句话说，将目前的1美元兑换146日元，下调到182日元以上——在美国想让美元汇率贬值的时候，恐怕也不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，有了日本舆论对特朗普关税的愤怒，有了石破罕见地向美国表示不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/10/20250710102217104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本首相石破茂&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，坚信美国的唯一敌手是中国而非日本、美国应该能够对日本网开一面，这种想象中的场景就像1953年上演的爱尔兰现代主义剧作家塞缪尔·贝克特的两幕悲喜剧《等待戈多》一样，变成了一场无尽无望的等待，日美关系充满了荒诞、痛苦——自然，痛苦将留在今后的日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本以为谈判策略能够获取特朗普欢心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易谈判也是人与人的交往，原以为给美国以充分的尊重，投其所好，晓之以理，就能获得关税税率的优待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在石破茂觐见特朗普之前，首相官邸反复研究了特朗普的人格特点；前首相安倍晋三对美交流获得成功的主要经验，包括向特朗普汇报时的态度、内容安排等，也反复做过回放。与特朗普有过交往的政治家，熟悉美国政治和社会的外交人员、媒体人士等献计献策，以保证会谈不能像乌克兰泽连斯基总统拜会特朗普那样出现意外，要把会谈气氛搞得其乐融融：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
和特朗普有过直接接触的前首相岸田文雄、菅义伟等直接到石破那里谈了自己与特朗普交往的方式；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交方面的官员从特朗普与石破同属基督教福音教派这个点出发，强调“我们都在遵循上帝旨意的情况下成为了政治家”，谋求思想感情上的共鸣；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济方面的官员，则从日本五年来的对美投资占世界第一、未来可对美国经济发展所做的贡献上，拿出了具体数字，让特朗普知道日本这个盟友的巨大作用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事安保方面的谋士更是提出了购买数万亿日元的美国武器，尤其是美国弃用的军用运输机等，明显向美国输送利益，巩固日美（军事）同盟的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
有了这些充足的准备，石破觐见特朗普的效果看上去气氛融洽，尽管见面的时间不长，但官方发表的日美在各个项目上达成的一致却非常地多，没有直接在觐见时详谈的内容，也堂而皇之地进入到了会谈成果中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，那时的特朗普看上去似乎理解了日本希望获得特殊待遇的用意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤泽七次访美，也与以往五十余年的日美贸易谈判分别为日本访问美国后、美国来日本的形式很不一样，是赤泽马不停蹄地去美国。以赤泽百折不挠的谈判态度，想的是打动美国，让美国能够给日本面子，尽可能地也给日本实惠。但是从一开始特朗普直接参与谈判，到最后一次连财长贝森特都懒得出面，虎头蛇尾，面子里子一无所有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;坚信美国关税的唯一敌手是中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普要对全世界的进口产品征税，但日本舆论普遍认为美国唯一的敌手是中国，城门失火殃及池鱼，但只要护城河河水足够深、水量足够大，日本该能躲过一劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本反复研究了美国的贸易赤字问题。从美国发表的相关数字看，贸易赤字中，中国为2951亿美元、欧盟2367亿美元，日本、韩国及印度分别为687亿美元、662亿美元、456亿美元。从排位上看，日本名列第6，贸易赤字只有中国的四分之一多一些；而上个世纪日美贸易战时，日本是美国最大的贸易赤字国，今非昔比，美国不该对日本征收高额关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/10/20250710101618957.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美贸易谈判也依旧沿用了日本主谈一个产业、其他可以退让的方式。现在日本对美出口中汽车及汽车零部件为大宗，占了对美贸易额的四分之一左右；汽车也是日本最能够赚取盈余的产业，保住了汽车也就基本能够保证对美贸易能够获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国决定对日本汽车征收25%的关税后，赤泽去美国谈判，主谈就是汽车。日本没有公开对美征收汽车关税的具体税率要求，反复说的是“希望美国能够重新审视25%的汽车关税”，为谈判留下了足够的空间。但是在汽车关税上，美国并未让步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>