<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3ad290767d2de50698f77cfb53863e5e</guid>
<title>“一些人觉得警察就像特工，查下IP就能把诈骗犯抓回国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_09_25_608547.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，警察陈国平通过短视频平台和主播随机连麦PK的方式，宣传反诈知识，瞬间火遍全网。相关话题有上亿人参与，而“您下载国家反诈中心 APP 了吗？”成为了大热的网络用语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月4日，国家反诈中心 APP 的下载量突破 2 亿次。越来越多的警民参与宣传反诈宣传，正如陈警官直播时所说：“不分职业，不分警种，全民反诈，天下无诈。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/15/20210915133824536.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;277&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在B站看《青蛇劫起》，弹幕飘过“下载国家反诈app”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我，秦始皇，打钱”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年10月，平顶山公安局破获了一起“民族资产解冻类”诈骗案。骗子冒充皇族后裔，以保护流落民间的“巨额遗产”为名，以“高额投资、高额回报”为饵骗取钱财。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类诈骗案件的手法已不新鲜，因其荒谬性甚至催生了“我，秦始皇，打钱”等诸多网络段子。但至今仍然有数不清的群众上当受骗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年2月至8月，公安部曾开展为期半年的整治“民族资产解冻”诈骗案专项行动，半年时间，全国公安机关共打掉相关诈骗犯罪团伙284个，抓获犯罪嫌疑人3589人，冻结扣押涉案资金6.23亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类诈骗案，打着爱国主义的旗号，多自称为国家秘密项目。看似荒谬且手法单一，但组织严密、分工明确，直接或间接发展会员数千至上百万人次，是集传销、诈骗为一体的混合形态犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/15/20210915134421721.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“民族资产解冻”案话术&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了打“历史牌”，电子时代的高科技诈骗也屡见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月底，某在读研究生小余接到“民警”电话，电话中“民警”声称她手机号上一个用户涉及洗钱，希望她去最近的派出所报案并电话配合调查。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这不是典型的诈骗电话吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我最开始也认为是骗子直接挂了。可是我手机真的怎么打电话都打不出去了。我立马打开百度搜索最近的派出所，没想到网络信号也断断续续，查询不了。”小余说，“在我开始着急的时候，那个‘警察’又打进来了，把我父母及我弟弟信息准确的报出来了，甚至连我弟弟9月马上要升哪个大学和专业的细节都知道。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对方称小余涉嫌洗钱，对父母工作及弟弟升学会造成影响，希望她尽快配合。小余按照对方的要求，在拨号界面中输入“#**21*110#”和“*43#”并拨号激活。当小余看到输入代码中有“110”时彻底相信了对方，幸运的是，当她被诱导汇出几千元后猛然醒悟，及时止损并前往警局报警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“#**21*110#”和“*43#”是手机设置“无条件呼叫转移”和“呼叫等待”的代码，任何大于3位的号码都能立即激活。骗子会根据需要，让对付输入“110”、“120”、“999”，又或是已经停机的空号。当这段代码被激活后，即使反诈中心监测到受害人正在同犯罪分子通话，民警拨打受害人手机号也无法打入，又或是直接转接到骗子那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我询问为什么最初手机无法呼出、网络信号也被拦截时，她回答不便透露。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>352cf0d938c895d3341b88f69d23923f</guid>
<title>塔吉克呼吁围绕阿富汗建立安全带，意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2021_09_25_608546.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月16日至17日，上海合作组织在塔吉克斯坦首都杜尚别召开上合成员国元首理事会第二十一次会议，以及上合组织和集安条约组织成员国领导人阿富汗问题联合峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是上合组织和集安组织首次联合举办特别会议，释放出了很多讯号。这些讯号关乎最近一段时间以来的亚洲局势变动，某种程度上也回应了外界对两大组织之间是否会有互动以及如何互动的猜测。当然，这一新动向对于站在20周年之际的上合组织，具有重大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/24/20210924234135622.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月13日，俄罗斯奥伦堡州东古兹靶场，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“和平使命-2021”上合组织联合反恐军演“中国营”。图自新华社 梅世雄 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这次峰会出现一个值得注意的新发展，上合组织和集体安全组织召开联合峰会，共同讨论阿富汗问题。集安组织是一个军事联盟，性质类似北约，上合是区域发展组织，不具备军事功能。过去双方都比较谨慎，尽管允许合作，但联合行动很少。集安组织和上合组织的成员国本就有所重合，此次联合办会的主要原因就是讨论阿富汗局势的走向以及周边国家的应对方法，一定程度有优势互补的作用。有些事情，上合组织不能操作，但双方合作是可以做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，上合相对侧重欧亚和中亚方向，现在也包括南亚和中东地区，而集安组织侧重于欧亚和东欧、高加索一带，双方着重的区域有所差异，现在合作开会、研讨、演习能在区域面上互补。针对具体专题，双方互通有无，在推动区域问题解决上是有重大意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/24/20210924225847288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月17日，塔吉克斯坦，上合峰会现场。图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，会议聚焦阿富汗问题。这次外界尤为关注习近平主席在会上提出的三点建议，其实上合组织其他成员发言基本上也是如此，立场比较趋同。第一，强调支持阿富汗国内局势平稳过渡，但这个平稳过渡有几个特点——包容性和反恐，前者指各方共同参与，后者则是绝不允许阿富汗再次成为恐怖主义活动基地。这实质上是提出了一个很尖锐的问题，大家在新的情势下坐下来谈判或是过日子，都没有问题，但绝对不能让恐怖主义复活。第二，与阿富汗对话，这一点上合各国基本赞同，但很有意思的是，大家都没有提与塔利班正式建交。这个问题现在还比较敏感，可以暂时不谈，但既然提出要对话，实际上也就表明愿意同实际执政者打交道。比如，中国、俄罗斯在喀布尔的大使馆继续保留且正常运作，其他一些国家的大使馆也在跟塔利班政权对话，只不过各方都默契地回避了是否正式承认的问题。第三，给阿富汗人道主义援助，这一点大家都能接受，国际舆论也不会否定，包括没有参加会议的各方也愿意支持，比如联合国等。人道主义援助中最重要的就是粮食，要让阿富汗老百姓吃饱，再者是抗疫，阿富汗疫情仍很严重，亟需大量疫苗。这三点建议是相辅相成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，就目前媒体公开的信息来看，中俄两国元首的发言立场基本一致。集安组织其他成员国元首的发言虽然在细节上会根据本国情况有所调整，但整体基调按照普京发言的调子走，除了亚美尼亚的发言略有不同之外。由于现在没法看到每个人发言的全文，所以要详细判断集安组织的态度可能有失精准，但整体上集安组织与上合组织是有共识的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/24/20210924230020163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔吉克斯坦总统拉赫蒙主持本次峰会 图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是塔吉克斯坦，虽然这次没有像上次塔利班执政时那样公开支持北方联盟，但肯定是支持阿富汗境内的塔吉克人，因为他们是同一民族的。最近，有些阿富汗的飞行员跑到乌兹别克斯坦去了，还有不少军人去了塔吉克斯坦，也包括一些塔吉克族的前阿富汗政府官员，比如前阿富汗政府第一副总统。实际上，塔吉克斯坦的态度还是很明显的，就是支持反塔力量，只不过不像上次那样公开参与到打击塔利班的内战当中去，但无疑是支持塔吉克同胞的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔吉克总统拉赫蒙还在会上呼吁所有的合作伙伴，围绕阿富汗建立一条可靠的安全带，以免恐怖组织可能扩张到上合组织和集安组织所在地区。这一点其实在过去的文章中提到过，集安组织想要建立一个缓冲地带，这次在会上提出来可见是已经有基础了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，中国、巴基斯坦、塔吉克斯坦、阿富汗已经在塔吉克边境开展联合反恐。但这样一来，就面临了几个问题，一是如果联合反恐继续存在下去，那么安全带以什么形式存在，是集安组织和上合组织，还是继续以这个四个国家的名义？如果继续是四国名义，那么阿富汗派谁参加，总归不可能是塔利班来参加，即便硬将塔利班拉进来，让它参加反恐，可能性也不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，建立安全带，大家肯定都是支持的，中国、塔吉克一定非常积极，但具体怎么做，阿富汗谁来参加，包括其中一方巴基斯坦的态度也不明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/24/20210924230721208.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年8月，第二届“阿中巴塔”四国军队&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;反恐合作协调机制高级领导人会议在塔吉克斯坦召开。图自pars today&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班上台后，巴基斯坦的问题是更加复杂了。前段时间，有消息称巴基斯坦协助塔利班打击反塔力量；巴基斯坦和塔利班都有普什图情结，所以帮助塔利班打击反塔力量不是没可能。但是这次巴基斯坦的态度相当低调，它要考虑中国、俄罗斯、印度等其他上合组织成员国的立场，也不可能完全积极公开支持塔利班，当然巴基斯坦三军情报局和塔利班之间千丝万缕的关系是众所周知的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/24/20210924231057569.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年8月18日至19日，在塔吉克斯坦杜尚别市举行中国公安部和塔吉克斯坦内务部“反恐协作—2021”联合反恐演习。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
峰会上还有一个问题不是很清楚，即阿富汗方面是谁参加了这次上合会议。阿富汗前总统已经离开，肯定不会代表政府参加，上合目前也不会让塔利班代表参会，最有可能的事让阿富汗驻本地的使馆官员前去参会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为邀请谁参会涉及到各国是否承认塔利班政权的问题。俄罗斯外交部早前明确表态近期不会考虑承认塔利班，这次普京也略有提及，但只是说要具体商议，显然并不急于承认。要注意的是，这个表态并不等于不和塔利班打交道，因为俄方已经明确表示驻阿大使馆继续留在喀布尔运作，跟中国立场一样。所以，中俄等大部分成员国都是如此，继续打交道，继续帮助阿富汗克服困难，但是回避公开承认，听其言观其行，着眼于未来的表现，这个办法更加可取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，就在峰会结束后的这两天，局势又有了新的发展：第一，中国、俄罗斯、伊朗、巴基斯坦四国阿富汗问题特别代表结伴访问阿富汗，与塔利班领导人会谈。目前具体会谈内容尚不清楚，但四国肯定会采取与西方国家不同的政策。第二，塔利班要求派代表到联合国大会发言，联合国决定将该问题交由相关委员会讨论，在没有做出决定前，仍由前阿富汗政府驻联合国代表参会，这个操作也许可以给上合组织提供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，此次上合峰会很重要的一个内容是扩员。目前这步棋的走向，考虑到了各方因素。伊朗，原本因为受到联合国的制裁，按照上合章程，是不能加入的，但是在伊核协议签订之后，联合国取消对伊朗的制裁；尽管后来美国退出伊核协议并重新对伊朗实施单方面制裁，但这已经不是联合国的制裁了，相当于加入上合的障碍已经消失。这次提出吸收伊朗加入上合，也是恰到好处。当然，这里要指出的一点是，目前只不过是启动了伊朗加入的程序，距离真正成为上合成员国还有一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/24/20210924231312771.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自《德黑兰时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，会上提出发展三个对话伙伴国——埃及、沙特、卡塔尔，这三个国家的选择也非常值得解读，各有特色，有不同考虑。埃及地跨亚非，在中东是最具影响力的国家之一，埃及本国的政策相对四平八稳，也能在巴以之间起到调解作用，所以发展埃及是众望所归，它能在上合组织中发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于沙特，考虑的因素是，伊朗和沙特原本就是一对矛盾，伊朗现在启动成员国程序，沙特发展为对话伙伴国，也是达成相对平衡。而且沙特是伊斯兰逊尼派领头羊，影响巨大，它的加入能使上合组织的影响力大大增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔虽然是小国，但是外交上的大国，现在在中东、乃至国际格局中都发挥着独特的外交影响力。比如在阿富汗问题上，卡塔尔频频牵线，多哈会谈显然成了塔利班与美国及其他各国谈判的一个重要平台。而且卡塔尔与各方都有密切联系，在很多层面可以牵线搭桥，比如塔利班进入喀布尔后，很多国家撤走了驻阿富汗大使馆，现在可以通过驻多哈机构与阿富汗继续保持联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，把卡塔尔拉进来，可以提升上合组织的斡旋调停能力，例如上合组织想在阿富汗问题上发挥作用，卡塔尔也可以提供帮助。但是有一个顾虑，卡塔尔和阿联酋一直有矛盾，发展了卡塔尔，没有发展阿联酋，不知阿联酋会不会有想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/24/20210924232210438.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年7月18日，前阿富汗政府和塔利班代表团在卡塔尔首都多哈继续谈判，采用闭门会议，代表团各派7人，卡塔尔调解人出席会议。图自半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，上合公报也提到了，还有很多国家都已提出申请，路要一步一步走，上合组织的大门是敞开的。例如，叙利亚、以色列、阿联酋都申请成为上合组织的对话伙伴国，所以我估计上合组织未来的扩员重点方向可能是中东。这次扩员提升了上合的实力，是国际舆论场格外关注的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9be9399d6beeeafbb83c61e9013d42e1</guid>
<title>国民党再选党主席，但未来在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_09_25_608545.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月25日，中国国民党举行新一届党主席选举，将在江启臣、卓伯源、张亚中、朱立伦四人中角逐出新的党主席人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我们所熟悉的，这一次的国民党党主席选举依旧少不了“内讧”的戏码。民调一度跃居第一的张亚中曾被指有多次攻击另位候选人朱立伦之言论，差点被移送考纪会，引发轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概是过于“不争气”，这次国民党主席选举在大陆并未引发足够的关注。自2016年大败后，又经民进党不断减除羽翼，今天的国民党，已经从制度层面失去对台湾的实质影响力，其唯一可持的资本就是各县市长仍然是多数。然而，更令人忧心的是，国民党仍然没有下滑到谷底，它正面临着三个巨大的难以克服的挑战而日益边缘化：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是台湾本土化趋势在民进党的操弄下来势汹汹，国民党的民意基础不断萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在长期无法赢得“执政”的情况下，人才也日益减少，内部的路线和利益分歧也在激化，维持团结的难度很大。一个从诞生起就不断分裂的政党，直到现在也仍然没有找到有效团结的办法，下一次大选的失败恐怕就是再度分裂的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是中美战略博弈，国民党对美国的重要性下降，甚至成为负资产，美国对它的支持不仅仅是减少的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/24/20210924160229200.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;9月4日，中国国民党举办党主席候选人电视政见发表会，图为4位候选人江启臣（左起）、张亚中、朱立伦、卓伯源。（图片来源：台湾“中时新闻网”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五大因素决定国共不同命运&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾两党百年历程，应该说两党命运的转折点是1949年。这不仅仅是中共成为执政党，还令国民党成为一个地方性政党，失去了中华文明母体的支持。随着老一代国民党人退出历史舞台，国民党的构成就日益以本土台湾人为主，它的文化理念、心理、政治意识实际上已经“台湾化”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然国民党和民进党国族认同相反，但除了这一点之外，两党接触下来，其实并没有多少不同。简单讲，国民党和民进党的差异，要小于两岸的差异。外界一直有声音批评国民党没有早年的雄心壮志和牺牲精神，很大的一个原因就是它的心态已经小岛化，别说要逐鹿中原，连为了国家统一赴汤蹈火都做不到了，想的更多的是自己眼前的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国是后发展中国家，和西方先有国后有党不同，国民党和共产党都是以党建国，以党领政，意识形态都来自西方。但是共产党成功了，国民党却失败了。这除了领导人的个人因素外，根源还在于双方依靠的力量不同。中共依靠最广大的下层民众，即工农，资本精英和知识精英并不是其核心。国民党则正相反。所以国民党在大陆时组成的政府，多数是留洋归来的博士——直到现在也是，中共各级干部则是从基层一步步历炼上来的。一个不懂国情，和国情脱节，一个深耕祖国大地，知晓民意和民众心声，谁胜谁负一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，回顾百年史，虽然国共两党在产生时都具有现代色彩，但早期中共的现代性要超过国民党。比如蒋介石更多依靠的是个人因素运作国家和政党，依靠他和下属各方势力的私人关系及利益收买，但中共更多的是依靠纪律，依靠意识形态的凝聚力。台湾民主化后，国民党转型为西方模式的政党，中共仍然维持传统政党特征。但国民党仍然无法解决纪律和意识形态凝聚力的短板，一再发生分裂。哪怕它再一次在台湾失去政权，重新执政后也旧态故萌，最终摔的更重。可以说国民党徒具现代之形，又无传统之基，从而无法发展和壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共产党则与时俱进，理念不断更新。正如德国学者特里尔大学中国问题专家、前墨卡托中国研究中心领导人韩博天所说的：他看到的是一个成功的现代体系，提供了许多民众想要的服务。在科学、技术和创新方面已经是领先的国家之一，并且很快会取得更大的进步。西方民主国家在这其中面对的问题是：“眼下的这个中国真的很现代，真的很有效率。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，国共两党不同的命运，还在于虽然两党百年历程中都犯过大错，但中共更善于及时纠错，更具革新能力。及时纠错很重要，如果纠错太晚，就没有用了。国民党在大陆最大的错误是依靠少数精英漠视民意，再加上腐败无能，从而失去人心。等到败退到台湾再纠错就晚了，就再也没有机会成为全国性政党。在台湾，国民党最大的错误是低估了本土化和“台独”势力的壮大，在执政后期放任“台独”思潮传播，最终失去执政土壤。国民党第一次还能纠错，也还能达到偏安的效果，第二次则连纠错的机会都没有了。对于国民党来说，这两个错误都是致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个影响国共两党命运的因素是在面对内外巨大挑战的情况下，一个在美国压力下不得不移植西方的政治制度，这就是蒋经国开创的所谓民主化。一个则积极探索，走出一条适合自己国情的道路，这就是邓小平开创的改革开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋经国主导的民主化，短期看有利于国民党除罪化（白色恐怖、长达38年的戒严），能够幸免于被清算，短期内也可以重新执政。但长期看，随着一代代人的更替，国民党边缘化是必然结果。而且伴随这种民主化的“台独”势力坐大，成为国家统一的一大障碍。从这个角度，蒋经国不但是有负国民党，也有负中华民族。应该说在历史的重要关头，蒋经国未能承担起自己的历史责任，探索一条适合自己文化的发展模式，从而埋下了国民党到台湾之后也是国民党百年史上第二次衰落的根源。特别是从今天西方的困境来看，从阿富汗、伊拉克等的惨痛教训上来看，蒋经国当年的选择确实是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/24/20210924160526595.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蒋经国之后是李登辉，台湾从此走上“台独”路线（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两党百年不同命运带来的启发和反思&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的未来取决于如何应对统一这个历史潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上讲，国民党未来有两种可能性：一是配合两岸统一潮流，继续在统一后的台湾发挥政治作用；二是逐步退变成台湾国民党。在台湾本土化日益主流的情况下，为了胜选，国民党或者从纲领上，或者从名称上都演变成台湾国民党。现任党主席江启臣就有这种演变的苗头。这时，国民党将有可能发生再一次分裂，即使两岸统一，也难以扮演重要政治角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，持续萎缩的国民党无论统一前或统一后都不会泡沫化，因为大陆的存在和能够提供的巨大政治经济利益，使得国民党仍能找到保持存在的意义和价值。比如民进党执政，两岸关系紧张，沟通断绝，国民党就可以一定程度发挥安全阀和推动经贸层面沟通的作用，仍然能够得到经济界和一定民众的支持和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国共两党诞生于中国命运的转折时期，谁能够把握住历史潮流，顺应历史潮流，谁才能有生命力和活力。共产党第一次把握住历史潮流获得政权，第二次则实现民族复兴，也把共产党自己带到历史新高度。国民党两次在最关键的时候走到历史潮流的反面，也注定了其今天的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史的角度，不管是共产党的成功还是国民党的失败，都是中国历史重要的组成部分，都是正反两个方面宝贵的历史遗产。它不仅警示今天，也警示着后来者。对于今天的国民党而言，选举党主席固然重要，但更重要的是，吸取历史教训，认清时代潮流、拥抱时代潮流才是正途。历史留给国民党的时间不多了，在这历史关键时刻，今天的选择将决定着国民党最终的历史定位和命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85d04a5c0c8817ba139993d33560d250</guid>
<title>骂了杨振宁这么多年，今年怎么骂声变小了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dabao/2021_09_24_608436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 大包】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天，大包的朋友圈被两条消息刷屏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一条是杨振宁先生在百岁生日上的演讲，隔空回应邓稼先当年“共同途”的期盼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一条就是杨先生在演讲中提到的邓稼先1971年那封回信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这倒有些让人意外，笔者印象里大众对杨先生最津津乐道的是他的黄昏恋，还有“贡献有多大”“当年为什么不回国”“现在回来是不是养老”这样的质疑。但像今年这样，舆论不同以往，祝福和追捧远远大于抹黑，仅仅是因为恰逢杨先生百岁生日吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/24/20210924122012502.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;410&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;杨振宁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，还有一条关于科学家的新闻让人动容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国农民丰收节。在袁隆平母校西南大学，不少学生来到袁老手捧稻穗的雕像前，献花悼念。学生们说会接力完成袁老禾下乘凉梦：“在稻香满穗时来看您，您一定很欣慰”；“今天我也乖乖把饭吃完了，袁爷爷，您看到了吗？”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓稼先、袁隆平、钟南山这些“国士”，如今越来越受到尊敬，不仅仅是因为人们敬仰他们的学问。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/24/20210924122202925.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国农民丰收节，在袁隆平母校西南大学，不少学生来到袁老手捧稻穗的雕像前，献花悼念。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，因为建言中国今天不宜建造超大对撞机，公众了解到的杨振宁对物理学的未来是比较悲观的，由于年龄的关系，他更不可能有什么新的学术贡献。他并没有展现那种“相信人类的智力是无限的，而自然现象的深度是有限”的大无畏勇气，反而显得更“老成谋国”，会指出人和社会的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他在祖国的公众形象却越来越好，究其原因，就像杨先生所说的：“我的身体里循环着的是父亲的血液，是中华文化的血液。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨先生说，他和联大同学们，成长在中华民族史上似无止尽的一个长夜中。十几年前，他给自己的书起名《曙光集》，是因为中华民族终于走完了这个长夜，看见了曙光。他当时85岁了，认为自己看不到天大亮了。没想到此后10年间，国内和世界都起了惊人巨变。曙光已转为晨曦，所以他又给新书取名为《晨曦集》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大科学家的晚年，百岁演讲，念念不忘的是新中国的巨变，是中国人自己制造的原子弹，是老朋友邓稼先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与杨振宁一同成了热搜词的，还有爱因斯坦。他们曾经是同事，杨振宁的科学贡献也可以与爱因斯坦比肩。美国历史学家丹尼尔•布尔斯廷在他的《文明的历史》一书中，这样讲述爱因斯坦：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他知道自己快要死亡，他要求看他的方程式和未完成的谢绝当以色列总统的声明。他拿起方程式，对守在床前的儿子抱怨道：‘要是我多懂点数学就好了。’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个悲壮的叙述中，大科学家的晚年，念兹在兹的是方程式，是数学，而自己的民族同胞、世俗政治，则似乎是没有兴趣的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在曾经的主流叙事中，科学是没有国界的，科学家应该追求的是纯粹的知识，人类心智的荣耀。“朝闻道，夕死可矣”，这个道，肯定不包括杨振宁所期待的一个国家、一个民族的曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱因斯坦的晚年，英雄迟暮，孤独坚持统一场论，这位科学巨匠也在他的长夜中追寻着他的曙光。这样的赤子形象，被“主流价值”所高度崇尚，被长期塑造为科学家的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对科学家来说，后一种境界是更高的，更纯粹的，更普适的，这是一种被长期灌输给公众的印象。其源头，往往被追溯到西方文化和古希腊思想之根中。阿基米德对罗马士兵说“别打扰我的圆圈”，成了科学家最著名的遗言。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4013b0ce4af6c140289a4a9ab8db1e96</guid>
<title>让索罗斯来治理中国？这种人留给他们自己好了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2021_09_24_608420.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢邀请，早上好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我昨天准备这次发言的时候，想给发言立论。我立论的时候喜欢找个强大的“稻草人”，这还真不容易。不过我很幸运，昨天晚上有个厉害的“稻草人”在《金融时报》找上门来，封面上有乔治·索罗斯的一张很棒的照片。索罗斯先生在评论版上写了一篇时评文章，评论中国最近的举措，监管市场或者所谓的遏制资本的力量。我引用他的原文，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国领导人把国家所有的企业，都视为其‘一党制’国家的工具。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是乔治·索罗斯写的。如果像他那么大年纪的人，这一辈子都不希望中国好，希望你失败，做空你的“股票”。他发表的言论或评价，评价某件事，评价你的现在和未来，那么很可能他说的话与真相恰好相反。这就是我今天辩论的对手。谢天谢地，中国人没笨到让乔治·索罗斯这样的人治理中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/24/20210924104035373.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李世默参加安博思论坛中国区分会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种人就留给他们自己好了。现在我来总结一下，其实索罗斯先生用一句话就总结了，是西方媒体和我们自己国家的一些公知们当前的内容和话语：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国近期的这些举措是国家发展方向的倒退，与市场改革背道而驰，拒绝市场改革；二是压制民营企业，并主张国家对民企进行控制；第三，这些举措旨在建立一个社会主义福利国家，滋生仇富心理，破坏创业动力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因此他们得出结论，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国经济即将衰退甚至崩溃，回到改革前的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些就是当前我们看到的一些说法。现在我想从一个更大的背景来说，从中国过去几十年的长期发展来看，中国近几个月发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，从邓小平时代开始，中国经历了40年浩大且迅速的市场改革，且取得了巨大成功。这一点不可否认，我们可以从数据中看到这一点，如果你生活在中国也会有切身体会。但那个时期并非没有问题，其中产生了很多副作用，有些还颇为严重。在此我说三点：腐败、经济不平等、环境恶化。毫不夸张地说，那个时代的许多方面，有点像是中国版本的“镀金时代”，与一百年前美国所经历的相似。从马克·吐温的书中，你就能读到那时的美国是什么样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我的粗浅观察来说，最关键的转折点是四年前的十九大，党和国家正式调整了方向，采取了新的方向。这是几十年来第一次调整，用政治术语来说，中国社会的主要矛盾是人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。这个政治术语的意思是，要解决地区之间和人民之间的财富不均衡，目标是实现共同富裕。邓小平在几十年前说过一句广为人知的话，“让一部分人先富起来，”但有些人只记得这前半句，只引用到逗号就结束了。这句话的后半句是，“逐步达到共同富裕。”因此，共同富裕作为国家的目标被提上日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/22/20210922133831519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一副描绘“镀金时代”下美国的漫画，图源自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我想把工业时期的现代国家发展史，放在更大的背景下说一下。回顾这一两百年间现代国家和工业国家的发展，总有政治力量和市场或资本力量之间的斗争。当我们找到二者间的平衡时，发展才可持续进行，才能取得成功，国家就能成功；如果处理不好，就没什么好下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为例，从19世纪末20世纪初开始，美国就处于镀金时代，拥有巨大的资本力量，资本掌握了整个国家，造成了严重的不平等和经济衰退。20世纪初的前二十年里，美国并不幸福，腐败极其严重。第一位试图纠正这一错误的总统是老罗斯福总统。他反垄断，整顿了社会风气。从老罗斯福到他的远亲小罗斯福的新政，美国花了几十年的时间努力遏制资本的力量，颁布社会保障法等一系列措施。他们花了很长时间才做到，绝不是一蹴而就的。最后在二战后，20世纪50年代达到新的平衡并稳定下来。所以我们说的“20世纪是美国世纪”其实指的是20世纪后半叶，这才是美国的世纪。上半个世纪没有那么美好，痛苦远多于幸福。总的来说，大萧条持续了十几年，是二战“救”了美国，把它从大萧条中拉了出来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>