<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6bc7a03c692ebf4db754acdbadb8c91</guid>
<title>CrowdStrike绝非“弱鸡”，它在美国反华背景下成长壮大</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_07_29_743078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“蓝屏事件”突然爆发后，引起全球震动，更深刻的警醒和反思仍在持续之中。心智观察所就此次大规模蓝屏事件背后的发生机制，国产操作系统自主可控等一系列问题，和安天董事长、首席技术架构师肖新光先生进行了深入交流和对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：CrowdStrike是一家什么样背景的企业，是怎么实现快速崛起，在全球拥有庞大装机规模的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;肖新光：&lt;/strong&gt;CrowdStrike是一家以云和终端计算环境为主要防护目标场景、以威胁检测对抗为基础能力、以主机系统侧安全为产品形态、以安全托管服务为先进运行模式的企业。综合来看，CrowdStrike的崛起是自身进取、IT发展趋势、资本布局和美国政府旋转门运作的综合结果：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/26/20240726170159418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月19日，由于CrowdStrike更新故障，Windows电脑显示屏出现蓝屏。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）CrowdStrike在技术结构设计、运行理念和技术能力上的先进性是根本内因。CrowdStrike的创业者曾在Big AV（注：即超级杀毒软件企业，是业内对卡巴斯基、赛门铁克、迈克菲这批老牌杀毒企业的统称）反病毒体系中经历了多年的浸润和搏杀，深度理解主机系统安全的运行机制和威胁对抗的基础逻辑，同时又精确把握了先进计算架构的安全需求，把握了安全基石回归主机系统和工作负载的机遇窗口，前瞻性地选择了以安全托管订阅为核心运行模式的企业运行方式。其安全能力侧聚焦主机场景，构建了下一代杀毒、智能主防和检测响应、外设管控、主机防火墙四大关键能力，并依托情报和恶意代码分析能力作为服务延展，强化综合安全运营能力，技术规划和演进路径非常清晰，在威胁对抗中响应敏捷。这些都成为其崛起的内因；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）先进计算环境的安全需求和系统侧安全的回归为CrowdStrike的崛起提供了历史机遇。在过去20年间，计算结构发生的一个重大变化是资产体系由原有的IDC服务器-终端体系进入了以云计算为主导的先进计算结构，虚拟化、容器等新的工作负载承载形式不断迭代。应对新兴计算场景的安全需求，没有Big AV时代的系统侧安全底蕴则难以承载，但简单地套用传统杀毒软件的模式并不足以应对需求。与此同时，在资产云化、泛在接入、通讯协议普遍加密的背景下，以防火墙等网关设备为代表的安全边界的价值全面衰减，安全的基础基石重回主机和工作负载一侧，安全预算的结构也发生变化；加之美国整个的IT基础场景相对集约化，提供了相对统一、集约的运行环境和场景，使CrowdStrike可以将研发资源聚焦在先进产品架构、威胁感知捕获、威胁检测猎杀和运行模式等价值主闭环上，加之硅谷本身包容创新的基本环境，这是其崛起的客观条件；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）CrowdStrike的崛起离不开美国产业和金融资本的全力助推。在美国网络空间安全的产业体系演进过程中，在个人计算革命的周期中，诞生了赛门铁克、迈克菲、趋势等为代表的面向端点的老牌杀毒企业；在信息高速公路建设的周期中，兴起了Netscreen、Fortinet、Palo Alto Networks等网关侧的创业明星，系统侧和网关侧，形成了安全基础能力的两大阵营。在计算结构发生变化、威胁形势快速演进的背景下，老牌杀毒企业开始表现出技术架构落后、威胁响应的敏感性和锐度下降的问题，而网关侧企业又很难在短时间内快速弥补系统侧安全基因的缺失，无论是大场景需求，还是产业能力完善、资本概念的需求，都迫切需要打造出一个具有新锐性的系统侧安全明星企业，在此过程中Bit9、Cylance、Carbon Black也一度被资本追捧，但最终是由CrowdStrike夺得头筹。这一结果离不开强有力的资本持续助力。作为CrowdStrike主要投资者的华平资本时任董事长曾担任美国财政部部长，也是著名的反华政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业和金融资本一直是美国全球产业竞争的超级后援团。例如在上世纪反病毒产品的最初竞争格局中，美国企业产品能力并不在最高水平，欧洲军团才是产品能力（特别是检测能力）的翘楚。在这个过程中，美国通过垄断资本的利益逐渐化解了欧洲的安全产品体系，如：在资本操盘下，由迈克菲收购了当时欧洲最大的反病毒企业Dr Soloman。后来英国代表性的安全企业Sophos也被美国产业资本并购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）CrowdStrike的崛起亦有美国政商旋转门的背景，与美国全球霸权布局高度相关。CrowdStrike有鲜明的旋转门企业特点，其创业团队成员和多位高管都有美国情报机构任职履历，在其发展中，通过多次炮制抹黑中国的技术报告，为美国军方和情报机构交上了“投名状”，而美国政府也“投桃报李”，将CrowdStrike列为其在“向前防御”战略和对外产品输出的一个重点层次，帮助其在国际市场快速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5）CrowdStrike没有出现有力的国际挑战竞争者，也与美政府直接打压国际竞争者相关。在商业竞争中，美政府相关部门反复下场打压其主要国际竞争者已经屡见不鲜。特别是对中俄厂商的干扰打压尤为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美情报机构NSA 从2010年制定的“拱形计划”（CamberDaDa），陆续圈定了重点关注的全球23家可能发现和影响其情报活动的网络安全企业，其中约70%的企业在欧洲（17家），26%的企业在亚洲（6家），但没有任何一家美国及“五眼联盟”国家的网络安全企业上榜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个计划最重要针对目标就是俄罗斯著名安全厂商卡巴斯基。卡巴斯基历史悠久，技术长期领先，国际业务规模较大，品牌知名度很高。2017年，美国国土安全部就以国家安全为由，发布指令要求“从所有联邦信息系统中删除和停止使用卡巴斯基产品”；今年6月20日，美国商务部工业和安全局(BIS)宣布全面禁止卡巴斯基实验室及其所有附属公司、子公司和母公司在美国提供任何产品或服务，该禁令已于7月20日起正式生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所工作的安天也对这种打压干扰有深刻的体会。安天是上榜CamberDaDa计划中的唯一中国厂商，受此影响，我们在2013年之后只能逐步停止了对美国安全企业的引擎授权业务。另外，因长期分析美方情报机构的攻击活动，2022年我司被美国国会有关“中国网络安全能力”听证会报告点名，致使我们进一步失去了相关亚洲国家市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：据分析，发生蓝屏的主要功能模块CSAgent.sys带有CrowdStrike和微软的双重数字签名。微软第一时间撇清关系，包括网络安全和基础设施安全局主管也站出来给微软站台。怎么理解CrowdStrike和微软在这次事件中各自应该承担的责任？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;肖新光：&lt;/strong&gt;安天在《CrowdStrike导致大规模系统崩溃事件的技术分析》这篇报告中对本次蓝屏事件进行了详细分析，问题发生的机理是：CrowdStrike主防的核心驱动CSAgent.sys的模块在读取、解析相关的配置策略文件时发生异常，进而导致Windows系统蓝屏崩溃且重启后继续蓝屏的严重后果。这与CrowdStrike公布的原因是一致的。CSAgent.sys之所以带有CrowdStrike和微软文件双签，主要来自微软对Windows的强制性内核模块和驱动的签名需求。通常来看，软件应用都可以去各个机构申请软件证书，以形成可信认证链，验证软件模块与发布侧的一致性，对抗攻击者对产品的篡改。但如果出现大量的攻击者申请证书或入侵软件开发者系统，窃取签名证书，签发恶意代码的情况，这些恶意程序可以作为有签名的驱动和内核模块来加载。针对此，微软形成了一套自身的证书签发管理机制。强制要求驱动和内核模块同时需要微软的签名才能在引导链上加载。这可以视为一个“双保险”机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个机制核心解决的还是确保引导链加载的均为可信对象，但并不能解决签名驱动本身的稳定性、可靠性和安全性问题。客观来说，就本次事件而言，微软的责任较小，主要责任应当由CrowdStrike承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：如果模块的稳定性对系统内核会有直接影响，Windows将有关权限外放给网络安全产品是否明智？相较于Mac OS等竞品，Windows引发蓝屏保护的情况较为频繁，一直被用户诟病，怎么理解这种情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;肖新光：&lt;/strong&gt;微软和苹果在运营模式上有巨大差异。微软崛起，源于上世纪80年代由IBM确定了IBM -PC的体系结构，形成了由英特尔提供X86架构的CPU、微软提供操作系统、IBM输出PC主机标准的这样一套框架，使个人计算革命走入了大生态支撑的加速运动。这一背景决定了从MS-DOS到Windows系统采取的运行方式是广泛兼容各种硬外设件、支撑开放式软件生态。驱动底层接口不仅仅是为安全厂商开放，而是要支持大量板卡、外设硬件，因此必须开放相关的驱动标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而Mac OS的硬件选型是在一个相对封闭的供应链体系结构内进行的，其CPU、板卡、显卡、包括屏幕外设等都是基于严格的自我供给或致密合作的供应链体系，其硬件扩展整体上是在外设层面，而不是板卡层面，其软件应用也是基于单一的软件市场Apple Store来进行闭环运营的。苹果系统本身要承载的硬件兼容性和软件稳定性压力都相对较小。Apple Store是苹果系统获取应用的主要来源渠道，因此形成了较强的源管控，这一机制降低了苹果用户下载和运行恶意代码的概率（当然，在历史上Apple Store被穿透的事件也屡见不鲜）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab5c6415b717121a57173fd1ec88c20f</guid>
<title>《北京宣言》问世，西方为何急于倒打一耙？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2024_07_29_743054.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月23日，经历三日对话协商，巴勒斯坦14派别在北京共同签署《关于结束分裂加强巴勒斯坦民族团结的北京宣言》，中共中央政治局委员、外交部长王毅出席见证，埃及、阿尔及利亚、沙特、卡塔尔、约旦、叙利亚、黎巴嫩、俄罗斯、土耳其也派遣驻华使节与代表出席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据王毅介绍，这次对话有以下收获：最核心成果是明确巴解组织（巴勒斯坦解放组织）是所有巴勒斯坦人民的唯一合法代表，最突出亮点是同意围绕加沙战后治理组建临时民族和解政府，最强烈呼吁是要根据联合国有关决议实现巴勒斯坦真正的独立建国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，王毅再次强调中方针对加沙冲突的“三步走”倡议：第一步是推动加沙地带尽快实现全面、持久、可持续停火，确保人道援助和救援准入，国际社会应在停火止战问题上进一步凝聚合力；第二步是秉持“巴人治巴”原则，携手推进加沙战后治理，国际社会应当支持巴勒斯坦各派组建临时民族共识政府，对加沙和约旦河西岸进行有效管控；第三步是推动巴勒斯坦成为联合国正式会员国，并着手落实“两国方案”，各方应该支援召开更大规模、更具权威、更有实效的国际和会，就此制定时间表和路线图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以发现，《北京宣言》本身即是“三步走”倡议的一环。在中方蓝图中，“巴人治巴”是战后加沙重建的基本原则，也是通往“两国方案”的重要基石，而要实现前述愿景，结束巴勒斯坦分裂就是不可或缺的重要起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是正如王毅所说，和解虽是巴勒斯坦各派内部事务，却也离不开国际社会支援。回顾过往，巴勒斯坦分裂方不只签过一次和解协议，也不只接受过中国一方调解，尽管促和各方始终心怀期许，某些障碍却是持续难解，无数过往协议也因此沦为空谈。《北京宣言》当然是中国继斡旋沙特、伊朗复交后，在中东的又一次促和努力，不过其后续落实程度，恐怕正如复杂的加沙停火谈判，需要更多国际力量的共同促成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/28/20240728170827613.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴勒斯坦各派别内部和解对话7月21日至23日在北京举行。&lt;span&gt;CGTN截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴勒斯坦为什么分裂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先观察巴勒斯坦的分裂结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，巴勒斯坦目前有两个政府，一个在加沙、一个在约旦河西岸，双方至今无法举行共同大选，破碎的领土格局也导致巴勒斯坦缺乏权威声音。其中，法塔赫（Fatah）、哈马斯（Hamas）分别是最大两派，双方的长期不团结既有权斗考量，也有根植于历史的结构原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法塔赫诞生于1950年代，是海外巴勒斯坦民族运动的产物，也共鸣了当时的全球反殖反霸思潮，其阿拉伯语名称「حركة التحرير الوطني الفلسطيني」便意指“巴勒斯坦民族解放运动”，带有明显的时代印记。1964年巴解组织在阿拉伯国家峰会期间成立后，法塔赫便逐渐与其汇流，并在1967年六日战争后成为巴解的主导力量，其领袖阿拉法特（Yasser Arafat）更在1969年接任巴解主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，法塔赫主导下的巴解明显成为巴勒斯坦反抗运动代表：不仅阿拉伯石油出口国慷慨提供财政资助，在1973年的阿拉伯国家峰会上，阿拉伯联盟也承认巴解是巴勒斯坦人民的唯一合法代表，1974年的联合国大会同样跟进，并授予巴解组织观察员地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯则诞生于泛伊斯兰主义思潮，这点由其全名“伊斯兰抵抗运动”（حركة المقاومة الإسلامية）也可看出。1970年代，加沙穆斯林兄弟会领导人谢赫·艾哈迈德·亚辛 （Sheikh Ahmed Yassin）开始壮大影响力，并在以色列允许下成立慈善组织伊斯兰中心（المجمع الإسلامي）。起初，亚辛等人并不直接抵抗以色列对加沙的占领，而是将矛头对准法塔赫、解放巴勒斯坦人民阵线（PFLP）等世俗与左翼组织，以色列当然乐见这种场面，甚至一度鼓励伊斯兰主义者与巴解争权。这种“分而治之”策略，一直持续到了1987年第一次大起义爆发、亚辛等人成立哈马斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/28/20240728170904980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月25日，最新发布的综合粮食安全阶段（IPC）报告警告，由于以色列和哈马斯之间的战争持续不断，援助渠道受到限制，加沙地带仍然处于饥荒预警状态。&lt;span&gt;IPC twitter&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从后续发展来看，以色列的自作聪明似乎有些适得其反：扶持伊斯兰主义者确实分化了巴勒斯坦派系与领导层，但其结果并不是削弱巴勒斯坦整体的武装反抗力量，而是催生了哈马斯这个更激进派系。因此第一次大起义结束后，以色列便转换策略，既以武力打击哈马斯，也利用哈马斯的伊斯兰属性，把镇压杀戮定位成反恐战争，从而模糊自己非法占领的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但基本上在这个时期，法塔赫与哈马斯虽有分歧，却更多是意识形态差异：法塔赫认为哈马斯不够现代化、也不务实，哈马斯则认为法塔赫衰老疲累、只想结束战斗。这种分歧并没有上升到全然的政治与行政分裂，之后真正导致双方分道扬镳、势不两立的，还是1993年的《奥斯陆协议》（Oslo Accords）签署，以及2006年的巴勒斯坦大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是1993年的《奥斯陆协议》。这一事件当然是以巴和平的里程碑，却也是导致巴勒斯坦分裂的首要关键。一来，出于种种原因，奥斯陆进程下的巴勒斯坦权力机构（PA）缺乏政治与经济主体性；二来，协议签署从一开始就没有取得巴勒斯坦内部共识，而是由法塔赫主导的巴解与美国、以色列共同进行，导致了哈马斯等派系的后续反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《奥斯陆协议》签署隔年，巴勒斯坦权力机构于1994年正式成立。但有鉴于以色列的强势存在，巴勒斯坦权力机构的实际“治理”空间相当有限；与此同时，由于以色列开始对巴勒斯坦工人与货物实施严格的旅行限制、对西岸和加沙地带实施严格的经济政策，这导致巴勒斯坦不仅失去经济独立的可能，也变得严重依赖外国援助，并让“捐助者”有能力左右巴勒斯坦政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，巴勒斯坦权力机构被迫沦为残废组织，无法真正独立决策，官员们幻想着打造现代化民族国家，实则重大事宜都受美国与以色列箝制。而作为主导者的法塔赫更是在奥斯陆进程后严重“毁容”：随着时间推移，法塔赫几乎完全仰赖捐助者的资金运作，其机构与决策范围受到限制，其利益与以色列相互纠缠，腐败与专权更是根深蒂固的丑陋现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而哈马斯的角色同样在《奥斯陆协议》后发生变化。打从一开始，哈马斯就强烈反对《奥斯陆协议》，认为这是外部强加、以以色列为中心的西方议程，全然无视巴勒斯坦人民权益；之后和平进程期间，哈马斯更与以色列持续爆发流血冲突，形成哈马斯袭击、以色列军事打击的恶性循环。这种循环无可避免加剧了巴勒斯坦的内部分裂，因为美国、以色列都在过程中不断向法塔赫施压，要求后者打击哈马斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是哈马斯虽被以色列、巴勒斯坦权力机构共同压制，却没有因此消亡，而是在困境下演化出了新面貌：由于老一辈领袖被大量暗杀与监禁，新一代精英顺势崛起，例如当今的哈马斯领导人哈尼亚（Ismail Haniyeh），便是崛起于“后奥斯陆”的时空。而新一代哈马斯干部普遍有一特征，那就是淡化早期的激进伊斯兰色彩，在政治策略上倾向务实，这一转变吸引到大量原本反感哈马斯、如今更反感法塔赫的巴勒斯坦人，包括各领域的专业官僚，在一定程度上壮大了哈马斯的统治能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以发现，尽管《奥斯陆协议》乘载不少和平愿景，结果却是在巴勒斯坦内部裂解出了两条路径：第一条是以法塔赫、巴解、巴勒斯坦权力机构为代表的奥斯陆进程派，这派虽有国际援助支持，却在解放巴勒斯坦上成效有限，而且愈发不得民心；第二条是以哈马斯为首的造反派，这派利用奥斯陆后的特殊时空，不断增强影响力，并且逐步聚拢民心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种分裂很快就在2006年大选后彻底炸裂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>951294aa7cac5b7b1f60e085da768bdf</guid>
<title>阿Sir，你的手枪换啦</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_07_29_743050.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从7月底开始，香港警方将用国产“92改”半自动手枪换下美制史密斯-韦森M10“点三八”左轮手枪，正式名称为CF98-A。刑警队的Sig Sauer P250也将用国产CS/LP5换下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“点三八”指口径为0.38英寸，折合9.65毫米，在英文里一般直呼为“三十八”，习惯上“点”就省略了。同理，“三十”口径为0.30英寸，折合7.62毫米；“五十”口径为0.5英寸，折合12.7毫米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左轮手枪的产生很早。在伦敦塔的展品里，有一把据信为15世纪的东西，这是已知最早的左轮手枪雏形。1836年，美国人萨缪尔·柯尔特发明了现代意义上的左轮手枪，转轮可以容纳多发子弹，便于迅速把下一发子弹装入弹膛，快速击发。由于转轮通常向左打开装弹，所以在中国称为左轮手枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/07/13/20240713162547582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国制史密斯威森M10“点三八”左轮手枪&lt;span&gt;香港无线新闻视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1857年，霍雷斯·史密斯和丹尼尔·韦森开始按专利生产后装式左轮手枪，大大加快子弹装入转轮的速度。此前的柯尔特左轮还是前装火药和弹丸的老式设计。这也是史密斯-韦森与柯尔特竞争左轮之王大赛的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左轮手枪比单发手枪的火力密度高得多，在西部牛仔中大受欢迎，以后成为军用手枪，在一战时代尤其得到广泛使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1883年，海拉姆·马克沁发明了利用后坐力自动装填的机枪，这就是有名的马克沁机枪。有人试图用同样原理发明自动装填的手枪，但直到1896年，美国人约翰·勃朗宁在比利时才发明了现代意义上的半自动手枪，并在著名的比利时国营兵工厂（简称FN）和美国柯尔特批量制造。半自动指自动装填，但扣一次扳机只击发一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勃朗宁的大作则是柯尔特M1911，也称为“点四五”，因为使用0.45英寸（11.43毫米）口径的子弹。M1911从一战时代开始成为美军标准制式手枪，一直用到越战之后。美国特种部队至今还在使用M1911的现代化改型M45A1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勃朗宁对手枪世界最大的影响还是HP，这是“大威力”（High Power）的简写，采用9毫米帕拉贝鲁姆弹（简称帕弹，旧称巴拉贝伦弹）。勃朗宁HP不仅自动装填，弹匣里可容纳13发子弹，弹舱里还可容纳一发。这样的高容量对于作战的好处不言自明，所以勃朗宁HP迅速得到各国军警的欢迎。这是多产的约翰·勃朗宁的最后杰作，1922年被发明出来后，现代化的勃朗宁HP更新升级版至今依然在生产中，并在各国军警中广为使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，抗战到解放战争时代有名的“加拿大造”或者“白朗宁手枪”就是勃朗宁HP。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/13/20240713162801858.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
民国时期制造的勃朗宁手枪及弹夹
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·勃朗宁的大作不止手枪。二战美军常用的勃朗宁AR是早期轻机枪的成功范例，“勃朗宁30”是成功的7.62毫米重机枪，勃朗宁M2至今是美军主力12.7毫米重机枪，在各种坦装和舰艇上广泛使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9毫米帕弹是奥地利人格奥尔基·卢格在1901年发明的，在尺寸、射程、威力上达到最优平衡，100多年后依然是世界上最为广泛使用的手枪子弹，也在冲锋枪上广泛使用。卢格也设计了著名的卢格手枪，在一战、二战中演变为有名的P08和P38，也是自动装弹的，但最终没有勃朗宁HP那么大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从二战年代开始，半自动手枪就在各国军队中占主流，很少还用军用左轮手枪。欧洲警察也早早改用半自动手枪。但美国警察长期顽固坚持使用左轮手枪，香港警察也受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左轮手枪和半自动手枪都有多发连续发射能力，但差别很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左轮手枪不是自动装填，是用扣动扳机的手指力量完成再装填，缺乏训练的话，扣板机动作容易变形，射击精度难以保证。转轮与枪膛之间的密封有本质漏气，浪费火药能量，制造巨大噪声，降低初速，需要加大口径来补偿，后座也相当暴烈。但也使得左轮手枪容易使用大威力弹药，提高子弹在近战中的停止能力，不过短管、大口径也增大了射弹散布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左轮手枪最大的好处是不怕哑火。一发子弹哑火的话，再扣扳机，就能击发下一发。很大的噪声对警用并非没有好处，震慑目标本来就是开枪作用的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左轮手枪最大的坏处是子弹容量少，一般只有六发，装弹慢。射弹散布大也是缺点，但在近距离上不太明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半自动手枪的弹匣容量大得多，大口径的M1911也能装弹7发。除非小尺寸的女用型或者袖珍型，9毫米的可以双排供弹，勃朗宁HP则达到13发，现代一般达到15-16发，格洛克17达到17发之多，换用加长弹匣底托可以达到19发，换用加长弹匣甚至可以达到变态的24发甚至33发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代手枪做到了高度可靠，子弹哑火也控制在最低限度。万一发生，拉枪机退弹也很迅速，很少影响后续击发。但在正常工作状态下，半自动手枪的火力持续性强大得多。除非相信每发必中、一击夺命的神话，半自动手枪的优越性不言而喻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a14e711b8de2c666654f1e283bab03bb</guid>
<title>赖清德忘了自己的姓是怎么来的</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2024_07_29_743043.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继在台湾高中语文课本中大幅删改文言文数量后，赖清德政府又在“文化台独”有了新动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月21日在民进党第二十一届第一次党代表大会上，赖清德全程用闽南语致词，揭示“建立台湾主体性的国家认同”。然而就在同一天，台媒爆料民进党要将闽南语改称为“台湾台语”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论用什么语，赖清德既无法回应特朗普声索保护费，也无法解释“台湾主体性”对美国的依附性，甚至无法解释台湾不能拒绝莱猪肉的懦弱性，或只能扮演一头豪猪的被动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自绝“台湾主体性”，恰恰是岛上蓝绿白各政党面对美国的“通关密语”。哪一届“大选”前，台湾各路参选人不去美国效忠？谁用的是“台湾台语”？美方的“国家认同”，只写在中美建交公报上，“台湾台语”的公报何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“建立台湾主体性的国家认同”，看来不是对外，而是对内。否则眼下中华台北队参加巴黎奥运，怎不见人趁机接力2020东京奥运闯关失败的“正名公投”？怎么没人使用“台湾台语”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许他们比谁都清楚，自绝“台湾主体性”，才是正名“台湾台语”的唯一结果。出口无法否定自己，就转向内销否定自己。因为闽南语是中国数千年融合性文明发展的组成，是中国内在于台湾的直接证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/07/29/20240729082951989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“台语”儿童读物&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;闽南话的漫长前身&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以台南为例，上世纪英国传教士甘为霖（William Campbell）根据台南人语音编写的字典，却叫做《厦门音新字典》，其实就是一部厦门话、闽南话的辞典。换句话说，这是洋和尚证明并正名中国内在于台湾，台湾人的主体性是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾人讲闽南话，就是中国人讲中原话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以赖姓人家为例，赖姓人口常见在广东、江西和台湾地区。先秦时，赖人主要的活动区域在豫南鄂北一带。据《左传》、《古今姓氏书辨证》、《通志·氏族略》、《文献通考》、《息县志》所述，赖氏子孙以封国为氏。赖为周文王第19子姬颖的封地，位于今河南省信阳市息县包信镇。在这个古称“褒信”的中原镇上，年年举办“世界赖氏恳亲祭祖”活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自西晋末年开始，中原河洛汉人大规模入闽，比如著名的林、陈、黄、郑、詹、邱、何、胡“八大姓”。这为原居东南方的闽越人带来生产技术的进步，促进社会变革与文化交融，包括语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次中原河洛汉人大规模入闽，是唐初将军陈政、陈元光父子领五十八姓移民福建，“世镇漳州”，后来陈元光被当地人民尊为“开漳圣王”。据《台湾省通志‧氏族》、《漳州开发史考辨》、《云霄县志》所载，这次移民其实有八十多种姓氏入闽，福建得到进一步开发，河洛话大量落地福建。陈氏父子为河南光州固始人，也就是今河南省信阳市固始县人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而第三次中原河洛汉人大规模入闽在唐末，移民领袖也是河南光州固始人，名叫王审知。唐亡后，王审知在后梁被封“闽王”。黄典诚主编的《福建省志‧方言志》指出，唐代这两次大规模的中原汉人入闽，构成了闽方言最重要的基础：既有东晋时期来自中原人士保留的上古雅言，也有唐代中原人士带来的中古汉语。闽方言，也就是中原话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了宋室南渡，再次出现大批中原人士移民入闽，福建地区人口急增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四次中原移民南迁的共同特点是：数量庞大、时空集中、社会地位高、语言与迁入地的方言差异极大，再加上福建相对隔阂的地理条件，造成外来人与本地人激烈的交互影响与文化融合。闽方言因而保留较多的中原官话，尤其是中古以前的河洛话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“土断”与“正名”，“洗涤人心”的好手段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，操着一口中原河洛话的赖姓人家，原是周的封建贵族，或在晋，或在唐，或在宋，或在更晚些时候移居福建，乃至广东。明末清初，赖氏族人开始迁徙至台湾。其中闽南移民多居住在彰化、云林、台南、高雄等南部地区，而广东移民则多定居在台中、新竹、苗栗、桃园、台北等地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台南赖姓人家，必是闽南移民，也必是中原移民。台南话，必是厦门话，也必是河洛话。中国内在于台湾，台湾人的主体性是中国。那为什么，发展三千年历史的闽南语，遽在今年成了“台湾台语”？仿佛闽南语是新生的语言？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对语言文化与民族认同实施“土断”，确乎是“洗涤人心”的好手段，也是台湾自绝主体性的好办法。著名人类学家张光直曾经指出台湾政治人物记忆断层的荒谬：用本土生长一万年以上的芋头来象征入台不过五十年的大陆人，却用不到四百年历史的番薯来象征入台四百年的本省人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种错乱与短视的荒谬，只能是后人或外人的笑话，正如“台湾台语”的可笑可悲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，整个附属于“台独”政治的“去中国化”运动，就是一场“用三十年自残三千年”来吓人的笑话。试看“台独”政客将闽南话与国语普通话对立起来，在中小学强制推行“本土语言”，搞“近亲憎恶”，以为这样就可以隔绝受众的中国人身份认同。结果却是中文闽语两耽误的一场闹剧！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上玩不起“正名”，就在语言上玩，而不在乎语言是政治实力与历史发展的共同结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孱头、昏蛋、走狗与阿Q&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然令人作呕或鼻嗤，但没办法，“台独”政治真正在意的并不是物质上的台湾，而是精神上的中国，尤其是内在于台湾的中国。中国成为他们精神痛苦的来源：中国越强大，他们的痛苦也就越巨大，因为中国是内在于台湾的数千年遗产，而且还不断生息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以最近30年来，“台独”政客对台湾人说中国没有鱼翅，只有大烟和姨太太：外部的中国大陆不是鱼翅；内在的中国文化是大烟和姨太太。没经历反殖民革命洗礼的老少台湾人，容易相信“台独”的进步面具与文明糖衣。因此在国际场合上，经常看见台湾(人)向世界表演自己拒绝中国化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实“台独”人马在意的不是台湾，而是他们在世人眼中一直没能拒绝成功的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾台语”就是这种跳梁小丑的表演项目之一，精神胜利，掩耳盗铃，画饼充饥，……。这些年来，“台独”没少过自欺欺人的表演。他们长年不惜丢人现眼、唾面自干的动因，就是美国对华战略的暴力胁迫与利益护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国是当今全球最重要的产业链与供应链国家，但由于文明扩张模式的不同，而分别处在上升期与停滞期。掠夺性的美国霸权已扩张到极限，却又收割不了处在上升期的中国资产，便纠合一众犬马来搞群殴。理由是“中国威胁”，方法是对立、分化、封锁、围堵、限制、恐吓、抹黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国这套全球“去中国化”战略的网络下，台湾担任分化、对立、限制、抹黑、消耗、甚至引战中国的任务，同时要对美国提供战略人力、物力与财力。只要做得好，美国就放话“维护台海和平”或“保卫台湾安全”；如果做得不好，美国也早透露过“弃台”的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数台湾人对美方的两岸榨取无感无知；但对台湾政客来说，美方介入台海是利益攸关、乃至生死攸关的头等大事。为了保证台人支持台湾政治形态与美国对华战略，在精神控制上就必须洗涤人心以亲美反中，也就是将中国他者化、敌国化、脸谱化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“台独”岂能放过闽南话这种内在于台湾的中国文化与民族遗产？这就是“台湾台语”问世的原因：在精神上抽离台湾人内在的任何中国元素，以实现精神上的“两岸互不隶属”。再加上“双语国家”，便能进一步实现“亲美反中”，以保证台美政客的利益。这种认知作战，最简便的方法就是“正名”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/07/29/20240729082821744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台湾幼儿园闽南语闯关活动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科学常识与精神胜利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是低成本的精神胜利法，名实不符常识或科学并不要紧，台湾政客相信谎言与真话在选举政治上的质量互变律。他们把台湾民众拿捏得这么成功，像莱猪、核食、疫苗、兵役、军购、……，美国自然反复吹嘘“维护台海和平”、“保卫台湾安全”，因为这岛上不需要常识与科学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈何王毅部长对布林肯发话了，“台独”与台海和平水火不容。“台独”势力每挑衅一次，中国大陆必反制一次。不断压缩“台独”空间，直到实现完全统一的目标。这一次，“台湾台语”若是“台独”作妖，必然还有纷至沓来的“台湾关公”、“台湾妈祖”、“台湾屈原”、“台湾中秋”、“台湾春节”、“台湾金门”、“台湾国语”、……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台独的尽头是统一”，像极了小说“阿Q的结局是死刑”。阿Q生前自残主体，打脸充胖，幻想自己是革命党，临死前还幻想自己被特赦……。但精神胜利，到底是读者的鉴戒，是后人的反面教材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相反，根据常识与科学判断，美国队跳水或对中国示好的国家渐多，除了日本、菲律宾、加拿大、意大利、……，还有乌克兰。他们认识到，“亲美反中”的国际市场走向泡沫化。阿Q自称革命党的精神胜利，就像台湾自称乌克兰的自欺欺人，终要破防戳心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是有一种病入膏肓的阿Q说：“宁当美国狗，不做中国人。”观众只能为他的祖先默哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>