<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>dea2d9c31b4d4eb2453a2cdf740d302e</guid>
<title>民进党在冬奥会“无下限操作”，多少运动员会成替罪羊？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2022_02_17_626551.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年的北京冬奥会是在中国传统春节的欢乐氛围中展开的，这让全球的观众与参赛选手感受一场不同于“圣诞快乐”与“新年快乐”的喜庆，特别是感受到文化与科技相融合、竞赛与团结共存在的全新盛宴。在这样热闹的活动中，美国违背奥运精神的政治化行为最终只会成为冬奥会的冰冷背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/14/20220214171104792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022北京冬奥会。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从台湾的角度看，自去年东京2020夏季奥运会，台湾艺人徐熙娣引发的“国手”称谓风波以来，到今年北京主办冬季奥运会，台湾选手黄郁婷引发了“队服”争议话题。可以预见：由于历史遗留的政治僵局未决，这种体育承载政治压力的结构暂时无法终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球观众不易理解这种压抑到发酸的心理，黄郁婷本人也难以感知台湾前“民意代表”林浊水看见她掌旗入场时说的“扬耻国际”、“我们都很羞耻”，她不解何以有人对这个欢乐场痛苦万般，除非她能同病相怜。从她上传自己身着中国队服欢愉训练的画面看来，显然她不具备那种心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/14/20220214171118360.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国台北选手黄郁婷 图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，她才饱受“仇中”网军的攻击，加上她支持蔡英文的往事被揭开，也就不受“反独”民众待见。于是，她只能以一副委屈的面容参加冬奥开幕式。黄郁婷所属的代表队也因此成为开幕式上唯一呼应冰冷的小行列，这与场中乃至荧幕前的欢乐情绪形成不协调的反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，这就是台湾某些人所愿望的场景，稍微符合台湾官方拒斥冬奥会开幕式的原先设想。只不过，除了让世人看见台湾人上演“铁幕”般地不快乐、没年味以外，似乎什么也影响不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新的人类历史中心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实黄郁婷答辩仇中网军的话，正如谷爱凌回应外媒关于国籍问题，都符合奥林匹克宪章中“体育与政治分别”的精神。只不过，那是对照于现实的理想。现实是，国际政治从未在奥运会中缺席，这次以美国为首的“不派官员参加冬奥会”的行为，就是现成的例子。反过来看，奥运会也是各个政治角力的重要场合，台湾政客热衷为奥运代表队“正名”，又是另一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球范围看，正如国际奥委会主席巴赫所说，2022年北京冬奥会是划分冰雪运动前后两个时代的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/14/20220214171148944.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国际奥委会主席巴赫。新华社资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相应于此，美国陈兵于其境外的东欧和乌克兰等地，并在台湾北部和东南方向的宫古海峡、吕宋海峡实施夺岛军演，且对台加售上亿美元军备的行径，对比当下中国主持和平的奥林匹克运动竞赛，这在政治上的意义就是重新划分世界版图为和平建设与破坏两个阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，北京冬奥会在时间上和空间上都形成了一个新的人类历史中心，由此区别的不是运动与政治，而是战争与和平、破坏与建设。这种历史中心的意义不是巧合，而是实力所致。以半年前的东京夏季奥运会为例，相隔半个多世纪后，日本再度举办奥运会，无非是想藉此重振国运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但因为历史和政治路线的双重错误，日本早已成为美国的“附庸”，一如它跟随上述的“壮丽融合”夺岛军演；加上抗击疫情不力，草率完事，使去年的奥运会从开幕式到场地布置、从人事服务到硬设备都呈现衰败的景象，且事后的经济拖累取代了奥运红利，何来振兴？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而半年后，在全球疫情和美国掀起新冷战的双重压力下，中国成功举办划时代的冬季奥运会，与会国家元首和国际组织领袖的人数，远超过去年日本举办的夏季奥运会，兴衰对比立判。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/14/20220214171204381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京：冬奥会期间，到访各国领导人互致问候。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种成功，不仅表现在中国抗疫和举办奥运的能力高超于日本，更表现在中国国力的脱胎换骨、更上层楼。若从历史意义来看，这还可能是近五个世纪以来殖民主义海洋霸权终结的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年夏季奥运时，以美国为首的资本主义先进国欢迎中国这个世界工厂，而中国也希望获得世界、特别是获得西方先进国家的肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/14/20220214171217780.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008年北京奥运会。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，中国制造已步入中国智造的位阶，由劳力升级劳心、由边缘走向中心。那些新旧海洋霸权国家难以克服由俯视转向平视中国的心理障碍，只好向美国队长靠边站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国的盟友，邻国日本也加入抵制行列，NHK等媒体仍比照去年在东京奥运会时称呼“Chinese Taipei”为“Taiwan”的报导。其实国际上未必分别“中国台北”与“中华台北”有何不同，即便在台湾社会也不常用“中华台北”或“中华队”。但后者拒绝“中国台北”的同时，却特别接受“台湾”的称呼，好像这样才名正言顺，即使自己的选手来自福建金门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，奥运会作为全球盛会，真正赢得尊敬的标准是竞赛成绩和承办能力。这两样从去年东京奥运会到今年北京冬奥会，日本都不如中国大陆，台湾则不具备比较的条件。今年春节，大陆已有超过5000项重大基建开工，总投资规模超过3万亿人民币。相形之下，冬奥场馆的建设投资不过是九牛一毛，但其经济效益却在可大可久可行的政策推进下，前景无限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北京实现奥运理想的方式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种底气就反映在开幕式了。今年冬奥会的主题口号是“一起向未来”(Together for a Shared Future)，这固然是将“一起”置前，但整句话好像集结号，也就是寓意“我与我们”，其号召力体现在组合“小雪花”与“大雪花”的意象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/14/20220214171239812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江苏南通：“迎北京冬奥 一起向未来”蛋糕亮相。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于14年前夏季奥运会以人海战术铺陈地大物博与悠久历史，努力标举“同一个世界，同一个梦想”（One World One Dream）的呼吁式主题，其心理位阶已不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球疫情的面前，今年冬奥会更多地是留白与自主，并有相应于这种高度的赛场和食宿科技作为支撑，高达112项的新科技运用于本次冬奥会的医疗、气象、交通、转播等服务上，数字人民币更已全面通用于交通、餐饮、住宿、购物等消费场所。大有我自好山好水好吃好玩、任尔随意去留取舍的王者气度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当压轴的中国代表队出场时，整个动态雪中红的画面映现在《歌唱祖国》的乐曲前，迤逦输送出彩陶艺术、周室朱红、汉代漆器、唐宋绘画、明清织绣，以及春联、窗花、福字、年画等“中国红”文化所汇聚焕发的喜庆热闹与未来图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/14/20220214171404221.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022北京冬奥会开幕式：中国代表团入场。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各国参赛选手、特别是北美和欧洲选手通过TikTok等社交媒体反馈兴奋、轻松、赞叹的视频和图片看来，北京冬奥会本身的成功已超越中国竞赛成绩和承办能力的层面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a561a72205a79d6eee6aabc540e6d701</guid>
<title>中国要在中东深耕，怎么处理美国因素？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2022_02_17_626549.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;今年年初，中东六国组团访华，但这里面并没有以色列。其实从去年巴以再次爆发冲突之后，中方作为联合国安理会轮值国，对该事件也有表态，中方甚至邀请巴以双方到中国会谈。外界对中国在中东地区的动向一直很关注，尤其是联系到美国在该区域长期以来的影响力。您如何评价近段时期中国与中东国家之间的往来，以及外界的关注？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;这个问题不复杂。年初，沙特、科威特、阿曼、巴林四个海合会国家访华，它们跟中国本来就有协议。在海合会国家中，跟中国关系最密切的是阿联酋，不过这次海合会国家中的阿联酋没来，可能双方互访比较多了，也不一定在年初访问。卡塔尔也是如此，本身跟中国的双边往来很多；再者，卡塔尔和其他几个国家存在矛盾，曾在2017年时发生过断交危机，所以也不会跟其他国家一起访华。实际上，这是中国和海合会之间的一个安排。最近，阿联酋和卡塔尔领导人都来参加了北京冬奥会开幕式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列和海合会之间本身有点隔阂，也不会跟他们一块来。不过总的来说，这几年以色列跟海合会国家的关系也越来越热，特别是跟巴林、阿联酋的关系较好，与沙特的关系也还不错，但是还不会正式建立外交关系。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于伊朗就更不会和这些国家组团访华了，伊朗外长和土耳其外长都是单独访华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一层面来看，美国拜登政府上台后改变前任特朗普时期的一些做法。特朗普任内提出的几个政策太过极端，一是退出伊核协议，二是承认戈兰高地是以色列的领土，三是将美国驻以大使馆迁到耶路撒冷。后两者完全违背联合国决议，联合国决议认为戈兰高地是叙利亚领土，耶路撒冷为国际共管——最早的联合国决议将耶路撒冷作为联合国管辖的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当时这几个政策在民主党内部也没有强烈反对，因为怕得罪犹太社团，奥巴马任内美国和以色列的关系搞得很僵，比如内塔尼亚胡曾直接进入美国国会作演讲，但根本没有通过政府，奥巴马对此非常不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在拜登上台，正好内塔尼亚胡也下台了，所以他也有可能逐步作些改变。我估计美国可能重回伊朗核协议，但目前还有些事情没有跟伊朗方面谈妥，美国驻以大使馆应该就继续放在耶路撒冷了，但会重新在特拉维夫建立领事馆。因为美国和巴勒斯坦的交流主要通过特拉维夫领事馆。至于戈兰高地，拜登不会专门发声明说美国不再承认戈兰高地是以色列领土，这会直接影响美国跟以色列的关系，但会慢慢回到奥巴马时期的政策轨道上去，同时尽量保持低调，不要触怒以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列现在很紧张，但也不敢公开出来高调反对美国调整政策。以方的表态其实就是，你们与伊朗谈，我也不反对，但对于这个协议，我们是反对的；即便恢复伊核协议，就能确保伊朗拿不到核武器吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年突发巴以冲突，中方提出可以为巴以双方谈判提供场所；其实过去也有过类似情况，不过不是巴以官方，而是双方的民间非政府组织或非执政党派到中国来谈过，这种谈判是比较容易的，以前已经谈过若干次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/16/20220216162042129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海合会会徽及成员国旗帜/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在谈到中以关系的时候，总绕不开美国因素。一方面，美国政府更迭、以色列新政府上台，美以关系是否也受到了一些影响，尤其是针对特朗普时期的几项举措会否继续延续？另一方面，美国因素究竟在当前的中以关系中发挥着什么作用，比如《耶路撒冷邮报》1月称，以色列同意向美国通报有关与中国贸易的最新情况，以避免紧张局势；去年中资投资承建的海法港也历经美方施压。这类事件对中以关系产生多大影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;今年恰逢中以建交30周年，中国已经成为以色列全球第三大贸易伙伴。很多以色列官员，像以色列驻上海总领事在跟我们的谈话间，都表示中国对以色列的重要性。比如，以色列海法港、特拉维夫轻轨，这些项目都是中国在承建，以色列也加入了亚投行，而且是作为亚投行发起国，还参加了“一带一路”，他们认识到要在中东、以色列搞基建项目，不得不靠中国，美国人只会带来枪炮，但不会来修路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些天我在接受其他媒体采访的时候，还是说了一直坚持的观点，就是中国的经济投入和美国的军事投入在某些地方是可以互补的，比如在海湾国家。很简单，美国的几大海外军事基地都在那里，在卡塔尔的军事基地最大，在沙特有两个，在阿联酋也有，但这些国家的基础设施建设，不是美国工人在做，而是中国工人，以及来自泰国、菲律宾、斯里兰卡、印度等东南亚、南亚国家的劳工在做。几年前我到卡塔尔去，发现这个国家里面有80%以上是外国人，主要是来打工的，拿本国护照的只占20%左右，阿联酋也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，中以签署海法港协议的时候，美国起初根本没注意，等到开工了，才出来反对，还声称如果海法港由中国承建，那么以后美国军舰就不会停靠了。现在，海法港已经修建完工，全自动化码头，以色列人看到的时候都愣住了，没想到中国的工程技术这么先进；然而美国却在以色列背后施加压力，问题是美国不可能来帮助修建这样一个港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列第一大报纸《耶路撒冷邮报》为此刊登了一篇非常有意思的文章，文章说如果中国要在以色列搞间谍活动，根本用不着建一个港口，它只要在海法租一套公寓就可以了。大家纷纷赞叹，这个话说得太妙了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/16/20220216164211615.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京时间2021年9月1日11时25分，以色列当地时间下午6时26分，上港集团以色列海法新港正式开港。图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近以色列要跟美国签署一个文件、向美国通报与中国相关的贸易情况。这实际上只是应付美国的一个手段。事实上，与中国的贸易往来根本不用通报，在世界贸易组织、中国商务部等机构发布的相关文件中都能公开查到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最关注的是要以色列通报所谓的敏感高科技项目，但以色列说我现在与中国合作的也没有敏感高科技项目。过去中以合作的最大问题是，美以合作项目规定在一定期限内不能转让给中国，20年前以色列原定要卖给中国的预警机，最终在美方压力下只能撤销，撤销后以色列还赔了几个亿，因为中国已经付了定金，此后以色列也不敢跟中国做军火贸易。当然私下有没有交易，这可能就说不清了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个美国比较忌讳的方面就是美以合作技术，规定10年以后可以作为以方的技术。所以，国外民间往往有很多传得神乎其神的东西，什么中国的歼十战斗机像以色列的飞机、技术是以色列给的等等。以色列方面则一直坚持，如果是美以合作的技术，要给别人，肯定是超过10年了，如果是以色列单独技术，那愿意卖给谁就卖给谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，军火武器一旦进入国际市场以后，几乎是完全自由流动的，到了谁手里，谁又再转手卖出去，这个动向很难摸清。打个比方，武器从中国卖到另一国，如果再经由这个国家卖到第三国，我们也管不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在在武器军火这种事情上，我们也很谨慎，比如我们跟以色列承诺不会向伊朗出售大规模杀伤性武器，他们就很放心。最近，有美媒称中方将导弹技术卖给沙特，以色列也没有太大反弹，因为它也想跟沙特、阿联酋恢复关系。所以，这其中的问题很复杂，我们也要结合局势变化来分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国要施压也只能做到这个程度，以色列表个态，有重要敏感技术会向美方通报。不久前，我碰到上海中以创新基地高层人士，也提到了这个美以协议，对方表示签这份协议前知会了中方，而且签了协议也不代表不跟中国做生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似这种情况，可能今后较长一段时间内会继续存在，即一方面美国施压、以色列应付，另一方面以色列和中国继续开展贸易往来，有的公开做，有的私下做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你去看一下中以关系的定位，就会发现跟其他国家的描述都不太一样，中以是创新合作关系，“创新”一词意味着什么，其实大家心里也都明白。美国当然也清楚，但对以色列也没办法。如果美国对以色列施压太大，也会得罪美国国内的犹太人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从我们的角度来说，有些事情不要过多计较。之前我在接受凤凰卫视采访时也说了，有很多项目中方愿意做的，但如果以方现在有困难，我们可以等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82b753c1ffc42c2c4288e2ce1e55e7e4</guid>
<title>二十四节气在人类文明史上，有什么意义？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangMeng/2022_02_17_626546.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【对话/经济日报社副总编辑 徐立京  作家/王蒙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐立京：&lt;/strong&gt;从当代作家、学者的视角，您怎么看待二十四节气七十二候在中国传统文化中的意义和作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王蒙：&lt;/strong&gt;我早就对中华历法情有独钟。当我得知它的英文译名是lunar calendar的时候，我不完全认同。因为中华历法并不是伊斯兰历那样纯粹按照月球与地球相对运动关系而建立的历法。中华历法绝对不仅仅是阴历、月亮历，而是极其注意并明确反映了太阳与地球的相对位置关系。二十四节气就完全是阳历元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华历其实是一种lunisolar calendar——将 lunar（月亮）和 solar（太阳）合在一起，同时参考太阳和月亮的运行，是阴阳合历。所以，事实上，叫“Chinese calendar”即中华历最为合适。中华民族是个多民族大家庭，除了汉民族的夏历（农历），还有少数民族的自有历法，如彝历、傣历、羌历、藏历等，都在使用着，直至今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几千年来，中华历法的发展、调整、完善，是中华民族对人类文明的一个极大的贡献。根据专家的说法，中华历法不仅兼顾阳阴日月，而且它是七曜历法，即在日月二曜外，还兼顾了水、火、木、金、土五个行星与地球的位置关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在网上看到这么一个分析 ：“按评价历法的两个关键指标，将中华七曜生命历法与公历对比，在与天象的符合精度方面，生命历至少与公历持平 ；在历法内涵方面，公历只能反映太阳一曜对人体的影响，而生命历却能反映日、月、水、金、火、木、土七曜对人体的影响，攸关天体比公历多出月、水、金、火、木、土六曜，含金量很高，堪称世界上优秀的历法。”我赞成这个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐立京：&lt;/strong&gt;您谈到了很重要的一点，就是中华历法观察宇宙世界的角度不是单一的。人们常把中华历法称为“阴历”，“阴”是相对于“阳”而言的，容易被归为月亮历。观察月相变化，当然是我们祖先认识宇宙世界的一种很重要的方式，但绝不仅限于此。恰恰相反，二十四节气更多是在观察太阳运动变化的过程中形成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国“二十四节气”于 2016 年 11 月 30 日被联合国教科文组织正式列入人类非物质文化遗产代表作名录，被总结为“中国人通过观察太阳周年运动而形成的时间知识体系”。而您又进一步谈到，除了日月，中华历法还蕴含着对水、火、木、金、土五大行星运动与地球关系的观察，这反映出中华文化对宇宙世界的认识是多角度、立体化的，是系统性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王蒙：&lt;/strong&gt;是的，中华文化对宇宙世界的认识有一个重要特点，就是从系统出发，从整体出发，从包罗万象的宇宙世界中找出万事万物最本质的联系。正因如此，谈中华历法的二十四节气与七十二候，离不开中华文化传统，二十四节气七十二候与古代天文学、气象学、地理学、生物学、中医学、易学、占卜学、阴阳五行八卦、哲学、民俗、宗教、道德伦理的关系密不可分，几千年来影响着中国社会生活的方方面面，不仅在农耕时代发挥了指引人们生产生活的重要作用，而且在今天也潜移默化地影响着中国人的生活，成为我们文化血脉里最为人们所熟知和喜闻乐见的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/16/20220216144018860.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《立春》倒计时开启北京冬奥会开幕式（新华社资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看，四季的划分与二十四节气的速记歌谣，是多么令人“爱不释口”！孩提时代一接触，我就喜欢上了，觉得特别有意思，背得滚瓜烂熟，“春雨惊春清谷天，夏满芒夏暑相连，秋处露秋寒霜降，冬雪雪冬小大寒”。如果光看阿拉伯数字的年月日，我们不会在瞬间对四季变化产生那么强烈的自然反应和丰富联想，但是一读二十四节气就不同了，马上就对季节更替有了最直观最生动的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十四节气是中华历法对四时变化的概括，也是一首简明、纯真、亲切、充满生活气息的对于天地、对于神州、对于中华民族、对于先祖、对于重农亲农的先民生活的颂歌、情歌。它对汉字的运用达到了清丽质朴、通达轻松的极致，流露了天人合一、道法自然、躬耕劳作、天下太平的哲学与社会理想，而它的平仄、音韵、叠字、对仗、回旋、照应也都浑然天成，“春雨惊春清谷天”，这是天诗天韵天词，是全中国普及的好诗句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七十二候，更丰富、更欢实、更蓬勃、更“给力”。什么“鸿雁来、寒蝉鸣、蚯蚓出”，什么“桃始华、萍始生、禾乃登”，什么“水始冰、雷乃发声、土润溽暑”，什么“蝼蝈鸣、鹿角解、蝉始鸣”，什么“王瓜生、苦菜秀、靡草死”，什么“反舌无声、豺乃祭兽、征鸟厉疾”……大大小小的植物、动物，高天厚土的种种自然现象，我们见过的没见过的、听过的没听过的、知道的不知道的，七十二种物候的总结描摹是那么形象、那么细致、那么独特，时不时让人出乎意料，又经常令人会心一笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为动物学、植物学与气象学的图表来说，七十二候的说法或有瑕疵，但是正如你的新书所言，七十二候，是天文观，是以黄河流域为依据的地理观，是季节与气候的时间观，又是农业生产、农业文明观，更是中国人的生命观，是自然观，是世界观，是宇宙观，是自古弥留的乡愁乡情，是对于神州大地的赞美与亲近，是对各种生命现象的关注、兴味、好奇、想象与富有好生之德的价值观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d7c02cd946c1d95c88f1ffdb131256e</guid>
<title>泰国对待大麻倒向欧美，中国需警惕</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangwei2/2022_02_17_626545.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄炜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，泰国一份关于大麻的公告引发全球热议，出现了决然对立的两种态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日，泰国卫生部长阿努丁·查恩维拉库尔（Anutin Charnvirakul）签署政府文件，宣布除了四氢大麻酚（THC）高于0.2%的大麻提取物以外，将大麻从泰国第五类毒品名单中剔除，彻底解除大麻与毒品的关系，为家庭种植大麻铺平道路。该变更将在政府公告公布120天后正式生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少媒体担心，泰国把大麻从毒品名单中剔除，将使得泰国成为亚洲首个大麻合法化国家。与之对比的是，世界上大麻产量最大的国家阿富汗一直坚持认定大麻为毒品。泰国新规将进一步的引发毒品泛滥的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有舆论指出，泰国此举并没有大麻合法化，只是认定工业大麻合法化，将工业大麻从第五类毒品名单中剔除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如美联社称，泰国大麻的生产、销售和拥有仍将受到部分监管，娱乐用途依旧被禁止。卫生部的既定政策主要为促进大麻用于药用目的，并围绕衍生产品建立产业。目前尚不清楚拥有大麻是否不再构成犯罪行为。相关法律的混乱意味着大麻的生产和拥有暂时仍然受到监管，娱乐性吸食大麻可能处于灰色地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/16/20220216153750296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿努丁&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一直积极推动大麻合法化 图自泰国媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毒品与药品的双重属性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毒品的本质就是药品滥用，大麻本身就是一对矛盾体，如同一枚硬币一样有着两面性，大麻如果滥用就是毒品，而另外一面是工业与食用等用途以及药物治病救人的属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大麻是人类历史上最早使用的毒品与药品。它是一种很常见的经济作物，大麻作为植物，原产于印度、伊朗、喜马拉雅山到西伯利亚一带及中国，由于其适应性强，容易种植，对土壤与气候的要求没有那么高，随着欧洲殖民者的脚步，使得大麻在除了南极洲外的各个州都有种植。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大麻以各种形式用于生活、医药、宗教、礼仪和娱乐已有数千年历史，中国被认为是种植和使用大麻最早的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国种植大麻的历史可以追溯到原始社会时期。在我国河北藁城台西村商代遗址就曾出土过大麻残片，距今已有3400年的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大麻也是《吕氏春秋·审时篇》中的“六谷”之一，大麻在生产生活中有诸多用途，如麻绳、麻衣就是利用大麻植物的杆制成的。大麻纤维可以用于织渔网、搓绳、做衣服等原料，大麻籽还可直接食用或加工食用油脂及各种食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中医中也有火麻仁的用法，并明确记载了它的药性。中医称“火麻仁”或“大麻仁”，入药，性平，味甘，功能：润肠，主治大便燥结。花称“麻勃”，主治恶风，经闭，健忘。果壳和苞片称“麻蕡”，有毒，治劳伤，破积、散脓，多服令人发狂；叶含麻醉性，树脂可以配制麻醉剂。现存最早的药书《神农本草经》中就有“麻贲（大麻仁带壳称麻贲）多食，人见鬼，狂走，久服通神明”的记载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在美国被大规模滥用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大麻的大规模滥用并引发世人关注是来自美国的嬉皮士时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战期间，由于日本切断了来自亚洲的纤维渠道，美国农业部鼓励种植大麻用以制作降落伞、帐篷、绳索等等。当时的口号是“大麻为了胜利（Hemp for Victory）”，并为此专门成立了“战时大麻工业生产局（War Industrial Hemp Board）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着战争的结束，美国国内娱乐性吸食大麻逐渐流行起来。到了60-70年代越战期间。美国出现了大规模的反战运动，在此期间被称为“垮掉的一代”中演化出嬉皮士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嬉皮士想要改变他们的内心（通过使用毒品、神秘的修养或两者的混合）和走出社会的主流进入非主流。当时标志性的毒品吸食行为就是飞叶子（抽大麻）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受此思潮影响，美国的诸多名人都沾染上了吸毒的行为。如美国前总统克林顿及其夫人前国务卿希拉里都飞过叶子，美国前总统奥巴马也是大麻的爱好者，奥巴马甚至发明了两种吸食大麻的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传记作家马立尼斯写的《奥巴马故事》写道，奥巴马在檀香山读高中时发明的两种吸大麻的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马自创两个大麻吸食法：一是“完全吸入法”，即太早呼气会被罚，下一轮传大麻时就没你份；另一是“车顶吸大麻法”，即关上车窗令烟留在车厢内，当大麻吸尽后，仍可仰头吸入残留在车顶的一点烟。为多吸一口，奥巴马更在各人传食大麻时抢截，并大喊“截击”，可谓不折不扣的大麻迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/16/20220216164024279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年轻时的奥巴马&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国人吸食大麻大行其道的同时，美国当局也加强了对大麻的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年，联合国通过的《麻醉品单一公约》（Single Convention on Narcotic Drugs）将大麻、鸦片、古柯及其衍生物（如吗啡、海洛因和可卡因）一同列入违法麻醉品行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年，美国总统尼克松下令组建美国缉毒署（又称毒品管制局，Drug Enforcement Administration，DEA），并将大麻与海洛因、可卡因一起列入一级管制品。这一决定被认为在大麻管控方面具有决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，美国认为其国内大麻的泛滥主要是墨西哥引起的。于是美国出动飞机飞到墨西哥的上空，用喷洒百草枯的方式摧毁墨西哥的大麻田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1975年，美墨之间达成协议，美国每年向墨西哥提供3000万美元援助，墨西哥用这些钱购买购买41架美国造直升机、35架其他飞行器，以及百草枯等农药，用来摧毁大麻、罂粟等毒品农作物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百草枯喷洒项目对于摧毁墨西哥的毒品经济效果显著，这使得墨西哥大麻在美国的市场占有率断崖式下降，在 60年代末墨西哥大麻的占有率为90%，到了82年墨西哥大麻的市场占有率直线下降到20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而受益最大的加拿大的大麻，其市场占有率直线飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对毒品态度的软化，始于吸毒总统克林顿时期。1996年，美国加利福尼亚通过了第215号提案，宣布可以出于医疗目的使用大麻。大麻逐渐由毒品转为管制的医疗药品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了另一个吸毒总统奥巴马时期则开启了美国的毒品合法化时代。2014年，美国第一个实行娱乐性吸食大麻合法化的州为科罗拉多州，随着时间的推移美国越来越多的州实行娱乐性吸食大麻合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年拜登上台后，美国俄勒冈州和华盛顿州宣布，少量持有可卡因、海洛因等硬性毒品将被合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了2021年11月30号，纽约开设了全美境内第一个“合法吸毒中心”，当然全名不叫这个，而是叫做预防过量吸毒中心OPC（overdose prevention center）。这个中心给吸毒者提供清洁的针头，还配备有专业的医护人员与设备防止吸毒过量导致死亡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9faddf6ab279a3c154c227f15dd1e51b</guid>
<title>这项让华人学者遭受磨难的计划，会被撤销吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MattSchiavenza/2022_02_17_626543.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 马特·斯基亚文扎 译/ 观察者网傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年11月1日，时任司法部长杰夫·塞申斯（Jeff Sessions）宣布启动一项旨在打击“中国经济间谍活动”的新举措，他宣称针对美国的这类活动正在迅速增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国行动计划”（the China Initiative）汇集了整个联邦政府的资源，试图保护“我们的经济免受不断演变的新威胁的侵扰，不仅是国防和情报目标，还包括大学和研究机构。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞申斯说：“我们今天要在这里讲出来，我们受够了，不会再忍受这种情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年多后，司法部仍然致力于消除来自中国的威胁，联邦调查局局长克里斯托弗·雷（Christopher Wray）在最近的一次演讲中将其描述为比以往任何时候都“更加无所顾忌”。 但“中国行动计划”本身现在似乎处于“吊命”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，联邦检察官撤销了对麻省理工学院机械工程教授陈刚的指控，他去年被捕的罪名包括在提交给能源部的资助申请中没有披露与中国大学的隶属关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/16/20220216155030460.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陈刚教授，图片来源：MIT&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府撤回此案之前，出生于中国的田纳西大学纳米技术专家胡安明于9月无罪释放。2020年，在“中国行动计划”推动的案件中，他被指控有欺诈和虚假陈述的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逮捕行动激起了全美学者、活动人士和立法者的强烈反对，他们警告说，这将对中美之间的重要交流产生寒蝉效应。9月，斯坦福大学170多位教授给司法部长梅里克·加兰（Merrick Garland）写了公开信，并由其他几所大学的同事联署，呼吁终止“中国行动计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们可能很快就会如愿以偿。《纽约时报》报道称，司法部正在考虑撤销“中国行动计划”这一名称，并将相关工作重新吸纳进国家安全部门的案件库中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明的措辞很能说明问题：&lt;strong&gt;虽然“中国行动计划”这个名字可能会消失，但其下的大部分工作仍将继续。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，政府无法将陈刚定罪，仍然是特朗普政府对华政策主要部分所遭遇的挫折。这是一次失败，其影响可能会超出直接牵连的科学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没有理由庆祝，”在麻省理工学院恢复工作的陈刚告诉《外交政策》杂志，“这一因政治动机产生的磨难没有赢家。不只是我自己、我的妻子、我的家人、麻省理工学院、科学界，甚至对联邦调查局和美国人民来说，也是如此。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要了解“中国行动计划”哪里出了问题，首先要明确它是如何开始的。近几十年来，美国政府越来越担心知识产权被广泛地窃取，据估计，这给美国经济造成了4000亿美元的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德鲁·莱林（Andrew Lelling）现在是一名私人执业律师，而在特朗普执政时期，他曾任检察官，是“中国行动计划”的起草人之一。他说：“‘中国行动计划’的主要目的，是打击政府认为从美国企业窃取商业机密的行为，涉及研究透明度的案例并不是首要任务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，大学并不是一个无足轻重的问题。几十年来，美国政府对与中国的学术交流采取了相对不干涉的态度，因为双方政界人士都认为两国交流的好处大于风险。 有证据表明，这种方法是有价值的。在美国攻读高级学位的中国学生中，近十分之九最终留下来，为美国的经济、国家安全做出了贡献；美国大学的声誉得到了提升，这也提升了美国的软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到21世纪头十年的中期，关于两国交流的政治考量发生了变化。美国政府将诸如“千人计划”（北京向美国学者提供高薪以与中国大学建立联系）等举措视为技术转移的潜在途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是对中美交往批评最坚决的人也承认，在美国的约33万中国学生中，绝大多数是出于正当理由抵达的。但以打压中国为竞选基础的特朗普，以及与他思路一致的其他共和党人，将在美国的中国学生视为一种负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，特朗普在2018年几乎要完全禁止中国学生进入美国，但被美国前驻华大使特里·布兰斯塔德（Terry Branstad）劝阻。2020 年，特朗普政府吊销了数千名与中国人民解放军附属大学有直接联系的中国学生和研究人员的签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学教授们指出，把他们作为窃取秘密的目标是很奇怪的。毕竟，学者的生计取决于公布任何重大的发现。但“中国行动计划”从美国学者那里发现了许多不法行为的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，波士顿的一个联邦陪审团裁定哈佛大学化学教授查尔斯·利伯（Charles Lieber）向当局作出虚假陈述、提交虚假纳税申报表以及未披露中国银行账户等罪名成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在上个月，阿肯色大学的一位教授承认谎报，未说明他在中国申请了专利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两起案件中，检方都&lt;strong&gt;没有确定被告犯有实际窃取机密的罪行——“中国行动计划”的一个既定目标——而是学者犯有其他违法行为&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未能给陈刚和胡安明定以类似的罪行，是引入注意的失败，这进一步暴露了“中国行动计划”的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈刚是入籍的美国公民，自2001年起就在麻省理工学院任教，于2021年1月14日被捕，罪名是在他向能源部提交的拨款申请中未披露与中国机构的隶属关系，他从位于中国深圳的南方科技大学获得了1900万美元资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天之内，他的几十名同事向麻省理工学院校长拉斐尔·赖夫（L. Rafael Reif）发出了一封公开信，指出了政府立案中的缺陷：1900万美元支付给了麻省理工学院，而不是陈刚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而陈刚被指控没有透露他与中国关系的申请表，只要求提供两页的“个人简介”（biographical sketch）。与此同时，在他120多页的个人履历（Curriculum Vitae）中，不乏提及自己与中国的关联。哈佛与利伯保持了距离，与之不同的是，麻省理工学院从一开始就公开支持陈刚，甚至为他聘请辩护律师提供资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而被指派调查胡安明的联邦调查局特工则承认，他用谷歌翻译来确定调查对象与一家中国机构的联系，从那时起，这一案件就可以说是崩盘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个可疑的发现之后，联邦调查局仍然对胡安明和他已成年的儿子进行了21个月的监视，这似乎是出于对他们自己案件告吹的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡安明曾在美国国家航空航天局工作，如今却被列入禁飞名单，他的电脑和手机被没收。他还被所在大学解雇了，本月才恢复原职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法庭上证明一位美国学者密谋向中国传递机密是非常困难的。 因此，许多“中国行动计划”案件转而审查行政过失。例如，在陈刚案中，指控他未能披露与中国机构的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种迹象表明，这类隐瞒并不罕见。2020年，《华尔街日报》报道称，得州农工大学系统的官员发现，有100多名教职员工参与了中国的人才计划，尽管只有5人披露了他们的参与情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“中国行动计划”的支持下，联邦调查局特工被分派到全国各地的大学，要让教授们学会披露涉外关系的适当程序。但许多学者认为，这些规则令人眼花缭乱，以至于他们宁愿避免与中国交流，也不愿冒法律审查的风险。他们这样做，实际上恰恰顺从了特朗普政府更大的目标之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府已采取措施缓解这些担忧。去年8月，时任白宫科学顾问埃里克·兰德（Eric Lander）宣布将努力简化对研究人员的披露要求。这样的变化对全国的科学家来说是个好消息，并且可能会让政府专注于更严重的不法行为，而不仅仅是行政过失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但损害可能已经造成。嫌疑人的种族身份——在“中国行动计划”里被指控的人有近90%是华裔——在美国大学的科学界引起了一阵寒意，威胁到已在新冠疫情中枯竭的、来自中国的人才管道，并促使在中国出生的研究人员考虑到其他地方继续他们的职业生涯。扭转这一趋势所需要的，可能不仅仅是简单的技术官僚层面的修复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞顿·霍尔大学法学院中国问题专家玛吉·刘易斯（Maggie Lewis）说：“拜登政府的言论有所缓和，但并不意味着仅凭这一点，对偏见的担忧就已经消失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/16/20220216155652952.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;玛吉·刘易斯与胡安明在去年参加了“美国亚裔学者论坛”组织的相关对话会，图为视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于现在回到麻省理工学院的陈刚，“中国行动计划”对其控告的正式终结，给他带来了巨大的安慰。但他告诉《外交政策》，他在美国法律体系里长达一年的磨难，改变了他在接下来的职业生涯中将采取的行事方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我向人们保证，我仍然热爱科学，”他说，“我要继续。但是很难说服我重新申请联邦资助。人们问我：‘如果你不参加政府项目，你怎么做研究？’答案是：我还不知道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>