<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fc48941dc73fe435ca3cd30f9aa2d78f</guid>
<title>在瑞士，两位室友感染新冠却不遵守隔离规定，我只好搬家</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuli/2022_02_10_625621.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 若羲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情下出国留学&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月，我由国家公派赴瑞士日内瓦留学。虽然时值全球新冠大流行，但瑞士的疫情已经有所好转，全国每日新增新冠病例约三百例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对比，2020年瑞士全国常住人口867万，略多于我国的昆明市（846万）。彼时疫情限制有所放宽，各高校都重新开放了校园，部分恢复线下授课。我所在的研究院考虑到卫生防疫要求，限定每门课的线下上课人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/18/20220118171535364.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;深秋周末，日内瓦老城区。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，即使我已经身处日内瓦，也必须按照轮换要求，每两周才能去教室现场上课。尽管这种“半远程授课”给教学双方都带来了不小的挑战，但初次出国留学的我也从课堂中受益良多。我也和其他同学一样期待着可以保持这样的教学节奏，甚至恢复完全的线下授课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，10月中下旬开始，形势急转直下，包括瑞士在内的欧洲大部分地区开始经历疫情的剧烈反弹，瑞士日增数千例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国驻瑞士大使馆坚持每天通过微信公众号通报最新的疫情数据，并再次通过各地学联向在瑞中国留学人员发放健康包，健康包内有医用口罩、消毒湿巾、连花清瘟胶囊等防疫物资，还附有一份防疫手册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了方便留学生们领取物资，日内瓦学联负责同学在市内主要校区和宿舍区都设立了室外健康包领取点。彼时已是深秋，天气转凉，室内已经开始供暖。而学联的同学们在室外发放物资，一站就是一个多小时，只为了让更多同学能领到物资。我拿到健康包那一刻的温暖与感动，真是难忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/18/20220118093908950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国驻瑞士大使馆发放的健康包。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着疫情加剧，2020年11月初开始，日内瓦执行了更为严格的防疫措施，进入“半封闭状态”：高校实行远程授课；非必要的商业场所（如酒吧、餐厅、电影院、博物馆等）关门；建议居民非必要不外出。当时我们谁也没有想到，这种半封闭状态竟然会一直延续到2021年3月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开春后，天气回暖、新冠疫苗逐渐普及，瑞士的疫情得到了控制，复工复学有条不紊地进行。新冠疫苗的普及也仿佛给人们打了一剂强心针，工作生活也逐渐回到正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫苗带来的乐观情绪一直延续着，即使2021年底2022年初新变种奥密克戎席卷欧洲，瑞士日增病例高达三万，防疫政策依然较为宽松。人们可以如同往常一般前往商场采购节日物资、在餐厅堂食、与亲朋好友聚会。2020到2021年半封闭时期的冷清与寂寥似乎已经不会重演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/18/20220118093929731.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日内瓦的夏日黄昏。左下方种树处是卢梭岛，以出生在日内瓦的卢梭命名。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当舍友感染新冠&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在瑞士期间，我和身边其他留学的小伙伴都自觉加强防护，保持着戴口罩、不扎堆、勤洗手的习惯。但即便如此，由于集体生活的特殊性，面对病毒我们依然防不胜防。2021年11月，我的两个舍友（分别是法国男生和西班牙女生）同时确诊新冠，这也让我看到了不同国家、不同人民面对疫情的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所住的学生宿舍是一间七室二厅一厨一卫一浴的公寓，每人有一间自己的卧室。也就是说，我和另外六位舍友共用厨房、浴室和卫生间。在租房市场供不应求的日内瓦，能够找到这样一间学生宿舍安身已经很不容易。但疫情的冲击，也让集体生活岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两名舍友确诊后，在通讯软件上向我们其他舍友告知了这一消息。他们只是轻症，按照日内瓦的要求是不必住院的，只需居家隔离十天，等待转阴即可。但这也给我们其他舍友带来了巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阳性患者的居家隔离虽然是强制的，但鲜有监管。好在我们所住的是学生宿舍，宿舍管理员一直保留着一间空公寓，专门用于隔离。在管理员安排下，两名舍友这才在确诊第二天搬去了楼上的隔离公寓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和另外几名舍友作为密切接触者，在知道舍友确诊后的第一时间去做了核酸检测，并在五天后进行了复检。幸而我们五个人都接种过新冠疫苗、平时也很注意防护，因此并没有被感染。知道核酸结果为阴性后，我们都大松了一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两名确诊舍友搬到隔离公寓后，我和其他舍友戴着口罩对公共区域进行了消毒。确诊舍友留在水槽里没来得及清洗的餐具，我们也小心翼翼地替他们洗净并煮沸消毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两名确诊舍友（其中一名甚至是医学毕业生）都是坚定的反疫苗者，认为疫苗是“不自然的”，而且自己年轻体壮，即便感染也没什么大碍。在确诊之前，他们和其他来自意大利、德国和瑞士的舍友讨论过疫苗的事儿，抨击疫苗相关政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们虽然不好当面说什么，但是总归有些担忧和不快——毕竟同住屋檐下，抬头不见低头见，群体感染风险可不小。如今担忧的事情发生，态度的分歧也就更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在确诊舍友搬去隔离公寓、我接到自己的核酸阴性结果后，我一颗悬着的心才好不容易稍稍放下。但命运总是爱开玩笑。正当我戴着口罩独自在厨房一边切菜准备午饭，一边琢磨下次核酸检测的日期时，那名确诊的法国舍友竟然回到了宿舍，并径自打着招呼走进了我所在的厨房，甚至都没有问我是不是可以让他进来。我顿时就愣住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还只是他确诊的第三天，按理说病毒感染性应该很强。但他却在没有任何事前通知的情况下，只戴着外科口罩就离开隔离区、回到公共宿舍，并且没有跟我保持应有的防疫距离。就在前一天晚上，我和其他舍友还忧心忡忡地清扫了所有公共区域，但他却连遵守基本防疫规定都做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到他进厨房的那一刻，我感到意外、震惊，随即是气愤。我急忙回到自己的房间，避免和他有再多直接接触。我再次查阅了日内瓦政府关于新冠患者的隔离政策，其中包括了必须保持1.5米防疫距离、使用公共空间和物品后自行消毒、仅在必要的时候才可以离开隔离房间等规定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93658d606e4b22e2e0355f6bffde28a6</guid>
<title>羽生结弦：“跳跃是我的武器”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yekoumeihui/2022_02_10_625620.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/野口美惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬奥赛季将至，羽生在脑海里重新梳理了一遍跳跃策略。自孩童时期起，只要闲下来，他就会不停地分析跳跃动作，很长时间都在不断地钻研和摸索。冬奥大战在即，很有必要把以往的知识融会贯通，制订出最佳方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“距冬奥赛季开始还有两个月。在这期间，我很难在节目内容分上比陈伟群和高桥大辅前辈更胜一筹。因此，我只能不断地提高自己的技术分，一个接一个地完成跳跃，把自己擅长的旋转做得质量更高。我想精确计算一下，如何通过跳跃和旋转为自己加分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从得分开始计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照现行规则，男单自由滑需要包含8组跳跃，但不能出现重复。跳跃组合的毫厘之差就有可能导致得分为零。有时即使会出现失误，也还是挑战一下高难度的跳跃动作为好，而有时跳更简单的动作，效果反而会更好。要跳哪些动作、按照什么顺序，这些必须一一进行模拟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我要选自己能完成的最高难度的跳跃动作。完成理想的跳跃，不仅对花样滑冰很重要，还可以为表演增色。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在思考理想的跳跃组合时，羽生脑海里浮现的只有一个词，那就是阿克塞尔三周跳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/08/20220208155348738.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;378&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对我而言，阿克塞尔三周跳是我的起点。它是我最拿手的跳跃，跳法跟其他跳跃也有所不同。如果阿克塞尔三周跳完成得漂亮，表演分就有保障了。都筑章一郎教练指导我的时候，曾告诉我阿克塞尔三周跳是独特的跳跃动作，正因如此，我才花费了许多时间，练习了无数次才掌握了它的精髓。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
羽生的阿克塞尔三周跳不仅成功率较高，从某个角度来说，可以称得上是他的“秘密武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我的撒手锏就是‘节目后半段得分提高1.1 倍’和‘由阿克塞尔三周跳开始的连跳’，这么一来，就可以实现两组跳跃和技术执行分加分的双赢模式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，羽生决定在节目后半段加入阿克塞尔三周接三周连跳和阿克塞尔三周接两周连跳这两组跳跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，他还琢磨了一下四周跳，对各种组合的分数进行了比较。上个赛季，他的后内结环四周跳的成功率仅为14.28%，一般情况下选手会考虑到它的风险太高，还是不用为好。但羽生给出了要做后内结环四周跳加后外点冰四周跳的结论，与上个赛季如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果在节目里加上2个后外点冰四周跳，那么（规则上）可以重复的三周跳就没了，最后变成了阿克塞尔两周跳。那样的话，基础分就低了。但如果是两个不同种类的四周跳，跳跃的基础分就截然不同。如果这个赛季不试，那上个赛季我何必要不断挑战后内结环四周跳呢？所有的跳跃动作就是我的武器。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在节目里采用2个后外点冰四周跳，那么无论什么样的高分组合，因为只有一个阿克塞尔三周跳，所以基础分仅为71.42分。但是，如果采用两个不同种类的四周跳，基础分就变成了74.72分。因此，主动出击很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原本能跳两个不同种类四周跳的人就很少。去年我的后内结环四周跳成功率还很低，为了今年能成功，去年我就把它放进了比赛节目之中。虽说去年成功率还不高， 但我不会放弃。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/08/20220208160731493.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;505&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/08/20220208160750342.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;540&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/08/20220208160816782.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;474&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，羽生还预估了一下陈伟群的跳跃动作分值。不擅长阿克塞尔三周跳的陈伟群会采用一个阿克塞尔三周跳，再加上2个后外点冰四周跳。羽生算了一下能想到的最佳组合，认为他的基础分应该为68.07分。这样一来， 两者的基础分就可以拉开6.65分的差距。羽生想，这样的话，无论陈伟群在节目内容分和完成分上拿到多高的分数，他都有十足把握能缩小分差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“还是那句话，我只能将跳跃作为武器，果敢出击。要让别人看到我的优点和特长。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是按照前面的计算，通过跳跃，基础分拿到高分，接下来要考虑的是如何获得技术执行分加分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理想的跳跃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跳跃动作决定好了。此时，摆在羽生面前的首个课题就是后内结环四周跳。为了学习后内结环四周跳，他琢磨了所有模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先能参考的就是费尔南德兹的后内结环四周跳。 “我对费尔南德兹的跳跃充满敬意，因为那才是无可挑剔的跳跃。我看到他的跳跃，心就会受刺激。为了让我的跳跃精益求精，除了参考他的跳跃，没有其他办法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次看费尔南德兹练习跳跃，羽生都会忍不住叹气。因为看到对手近在眼前，他就容易产生“我可不想输”“我想超越他”的求胜心理。他承认费尔南德兹的跳跃是完美的，因此想掌握这个秘诀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“费尔南德兹的四周跳最妙的地方就是后内结环跳的诀窍与后外点冰跳的别无二致，看上去仿佛就是同一个模式的跳跃。用一个诀窍完成两种不同的跳跃，说明（核心）是多么稳定啊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他细细揣摩费尔南德兹的跳跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我每天观察他的跳跃，注意到了原来后外点冰跳和后内结环跳，无论是旋转角度、旋转时手臂的角度，还是跃起时身体轴的角度都是一样的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，他却不能生搬硬套。究其缘由，是羽生和费尔南德兹的跳跃方法迥然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我的后内结环四周跳有点像阿克塞尔三周跳，这也有我擅长跳阿克塞尔三周跳的原因。我跳的时候，会把右腿抬高，就像跳阿克塞尔三周跳那样，然而费尔南德兹跳跃时没有抬高腿。我们在此处不一样，但之后的旋转都是一样的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对羽生而言，他不会舍弃迄今为止自己数次成功完成的后内结环四周跳技法，而去原模原样地模仿费尔南德兹。奥瑟教练的指导方针也是要“活用羽生原本的模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，他的后内结环四周跳就变成了“费尔南德兹完美的后内结环四周跳＋羽生原先的后内结环四周跳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两者一定在什么地方有共同点。一旦找到一个共同点，我就能以它为基础形成自己的后内结环四周跳。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他不断地摸索。当他发现某个模式好，会一连数天进行跳跃训练，结果感觉又不对了，“那么这个还是不妥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“情况每天都有所变化。每次找到的诀窍，最终我都感觉哪里不对劲，我一直在不断探索。但是，这一年，我的后外点冰跳能力实打实地提高了，今年的后内结环跳达到了去年后外点冰跳的水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
羽生思索片刻，“这一年里后外点冰四周跳的成功率有了很大提高，同样，后内结环跳也必须加把劲儿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是当时是怎样掌握好后外点冰跳的呢？他回想起2012 年的情景。回忆过去类似的经验再进行比较，这是他成长进步的法宝。事实上，由于很多选手都会在节目中使用后外点冰四周跳，因此可供参考的视频资料比比皆是，羽生在比赛现场也能目睹和感受其他选手的表演。他还参考、学习了陈伟群和无良崇人等选手的四周跳。这时，他又回想起无良崇人前辈亲自教授他的情景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在羽生眼里，无良崇人原本只是个很会照顾他人的大哥哥，但面对羽生这个强劲的对手，无良崇人依然热情地教授他如何跳四周跳。在 2011 年和 2012 年的夏季冰演时，一到中场休息时间，无良崇人就会针对后外点冰四周跳向羽生提出建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“会跳四周跳的人和不会跳四周跳的人对四周跳的看法截然不同。换言之，这就是明白那种感觉的人和不明白那种感觉的人之间的差异。这跟奥瑟教练对阿克塞尔三周跳做到了融会贯通，因此他教起来也如鱼得水是一个道理。我还是要向懂得四周跳的人请教。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，周围能请教的只有一个人选，就是费尔南德兹本人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2013 年夏天，羽生请教费尔南德兹怎样才能跳好后内结环四周跳。最初，费尔南德兹一脸难以置信的表情，但他还是告诉了羽生几个诀窍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个夏天，羽生对完成后内结环跳的信心在逐渐增强。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13ed080f96095c16ec458f5e8a432793</guid>
<title>乌克兰参加军事联盟，俄罗斯应该有否决权吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterBeinart/2022_02_10_625615.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/彼得·贝纳特 译/刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前华盛顿和莫斯科之间危机的核心是：普京在俄乌边境集结军队，并暗示可能会进攻，除非得到乌克兰永远不加入北约的保证。拜登政府断然拒绝了这一要求。它坚持认为，强国不能要求邻国落入其势力范围。国务卿布林肯在上个月提到： “一国无权支配另一国的政策，也无权要求另一国透露其结盟的国家；一个国家无权对周边强加自己的势力范围。这一观念应被丢弃在历史的垃圾堆里。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/24/20220124051842319.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在东乌克兰前线警戒的乌克兰军人（来源：《纽约时报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是多么高尚的原则，只是美国不遵守这一原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国把西半球当做自己的势力范围、强加影响已经有近200年，从门罗总统第七次向国会发表国情咨文时就开始了，他宣布美国应该警惕外部强国“企图将自己的势力范围扩展到本半球任何地方”，这会威胁到美国的和平与安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听了布林肯的话，你可能会以为，美国很久以前就把对南方邻国外交政策中的这种特权扔到了历史的垃圾箱里。但它没有这么做。2018年，特朗普的国务卿蒂勒森称门罗主义“从诞生之日起就意义非凡，直到今天仍然如此”。第二年，国家安全顾问博尔顿夸口说，“门罗主义仍旧活得好好的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，美国不再像20世纪上半叶那样推行门罗主义，当时美国定期将海军陆战队部署到中美洲和加勒比海地区；在冷战期间，中情局还帮助推翻了左翼政府。现在，华盛顿的策略又发生了变化。只有一个政府敢于和美国的对手结盟并挑战美国在该区域的统治，美国则用经济胁迫手段惩罚它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看华盛顿对古巴长达几十年的禁运。美国官员看似声称禁运的目的是促进民主，但实际上，地球上所有其他政府包括民主国家政府，都认为这是一种政治欺凌。去年，联合国大会以184票赞成、2票反对谴责了美国的禁运。人权观察组织谴责美国对“古巴人民强加无区别的压力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然拜登政府的官员不像前任的特朗普政府那样推崇门罗主义，但他们仍在打压自己的邻国。拜登没有放松对古巴的禁运。他也没有放弃特朗普封锁委内瑞拉与全球贸易联系的策略。委内瑞拉在与美国的敌人打情骂俏。用一位欧盟官员的话说，美国仍然准备“饿死委内瑞拉人，直到他们的领导人投降或他们将领导人赶下台”。这些政策也提醒了其他拉美国家的政府，与华盛顿对抗会带来惨重的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也通过其“软实力”发挥了相当大的影响力。因为美国经济充满活力、社会开放，所以相比于与莫斯科建立密切关系，与华盛顿亲近更能吸引美国的邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，拜登政府实际上是绵里藏针。正如墨西哥学院一位研究美国和墨西哥政治的历史学家埃里卡·帕尼（Erika Pani）向我解释的那样，“在历史上，墨西哥政府一直很清楚”，在国际事务中“它不能自己做主”，因为“如果你住在大象旁边，最好不要激怒它”。墨西哥与美国之间有着一道很长的边界，这点类似于乌克兰与俄国之间的关系，墨西哥可以公开不同意美国的外交政策，但它不能和美国的对手组成军事联盟。很难想象墨西哥政府会邀请俄罗斯或中国军队驻扎在格兰德河的对面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不意味着俄国就有权主宰乌克兰。如果美国对一些地区的霸权主义是错误的，那么俄国的粗暴干涉行为，比如在乌克兰边境集结俄国军队，还要更糟。但问题在于，拜登政府对于美国对拉美政策的任意解释，助长了各国在国际政治中的任意行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，乌克兰有权制定独立的外交政策。但外交政策不是纯粹道德的实践；它关乎实力。美国及其欧洲盟国没有能力拒绝俄国对乌克兰未来的影响，因为它们不愿意送自己的年轻人去那里打仗。拜登政府已经含蓄地承认：北约短期内不打算吸纳乌克兰，因为这样做会让美国和欧洲陷入乌克兰防御战中。如果这可能导致美国和欧洲与俄军作战，那么美国和欧洲就不会作出承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要莫斯科准备以战争施加压力，它就可以阻止乌克兰加入北约。拜登政府只是不想公开承认这一点，因为害怕这会让乌克兰政府灰心，并让普京提出更大的要求。正如托马斯·格雷厄姆和拉詹·梅农所建议的那样，最好的解决方案可能是运用巧妙的外交辞令，既允许俄方声明它已经阻止了乌克兰加入北约，又让美国和乌克兰坚持认为乌克兰仍然可能在某个遥远的、理论上的未来加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的首要任务应该是防止爆发更大规模的战争，并确保乌克兰国内仍然是一个“自由社会”。为了实现这一目标，美国应该和俄罗斯妥协，默认俄罗斯对乌克兰参加军事联盟有否决权。因为在实践中，俄罗斯已经行使了否决权。这比俄罗斯全面进攻乌克兰要好得多。如果它全面进攻，将暴露美国对乌克兰的承诺有多脆弱，并将把乌克兰变成战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种妥协事实上要承认地缘政治的残酷现实。但是只要美国官员自欺欺人地假装只有普京才会干涉弱小邻国，这种妥协就很难达成。美国必须停止自欺欺人。拜登政府越愿意承认美国也期望在相关区域有自己的势力范围，它就越有能力确保俄罗斯的势力范围不会摧毁乌克兰或使欧洲陷入战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年1月13日美国《纽约时报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13638fce018e40cac7542730c104de8a</guid>
<title>中国女足的收入，究竟是少了还是多了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2022_02_10_625613.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农历新年伊始就为国人献上一座亚洲杯大礼的中国女足已经回国，正在苏州酒店进行14+7的隔离。自从女足夺冠以来，老球迷担忧的那个话题——“钱”，最终还是被拿到网络舆论场里面翻炒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个从1999年玫瑰碗的世界杯决赛开始关注中国女足的85后球迷，以及一位体育媒体从业者，我写过的大多数关于铿锵玫瑰的故事（或者段子）——其实都是拾掇“八千足记”那批前辈们的牙慧，或者干脆就是餐桌上闲扯的秘闻轶事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些一再重复的故事，23年来一遍又一遍地折磨、刺痛一代又一代的中国女足运动员。这里面，关于生存环境、收入，或者再直接一些，关于“钱”的新闻炒作，尤其令我消化系统敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2月6日晚上，中国女足在半场落后两球的情况下，3：2逆转绝杀韩国队，时隔十六年后再度捧起亚洲杯，这也是铿锵玫瑰历史上第九次加冕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胜利的消息传回国内，足协、赞助商相继拿出奖励措施，其中蒙牛率先宣布奖励中国女足1000万元现金、支付宝共拿出1300万元，其中1000万给队员，300万给教练组、还有赛事冠军奖金100万美元（约合636万元人民币）。而女足姑娘的真正“家长”——中国足协，据说也要拿出1000万元奖励，就这么粗略一算，奖金总额已经接近4000万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了团队奖励，不少女足队员也获得了个人奖励。例如，决赛替补登场建奇功的21岁小将张琳艳，获得家乡江油市人民政府的10万元奖金。当选赛事最佳球员的王珊珊、最佳门将的朱珏，也将收获亚足联颁发的奖金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/09/20220209175403642.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国女足亚洲杯逆转夺冠。来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕着这些真金白银，网络舆论场开始翻滚起两派看法：一派认为女足运动员的收入还是太少了，应当继续加大投入；而另一派觉得过高的物质激励，不利于姑娘们的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者的论据很直接——女足夺冠全队奖金，竟然还没有男足归化球员一人年薪高。艾克森年薪8400万元、费南多6300万元、洛国富年薪4335万元、阿兰年薪2500万元……这样的横向比较堪称触目惊心。即便只看中国足协内部的奖励措施，男足12强赛单场比赛的赢球奖就高达600万元，女足亚洲杯夺冠的系列赛奖金却只有1000万元（还很可能只是一项“即兴”的决定）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/09/20220209175508136.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一名男性足球运动员的收入几乎是7名女子足球联赛所有球员收入总和的两倍。来源：联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
门将赵丽娜此前接受媒体采访时亲口承认，中国女足运动员的收入一点也不高，跟很多的普通打工人是差不多的，一个月也就只有几千块钱。只有进入国家队这一级别的，会有额外训练津贴和比赛奖金，而像少数明星球员，例如王霜、唐佳丽、王珊珊，才有机会获得商业广告收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以别看4000万元总奖金不少，实际分到每一名球员、教练员头上，又能有多少？每个人也不过拿个100万左右，还要算上税。再说句不好听的，打工人可以打工30年、40年，女足运动员又能踢几年？她们一生又能踢几次亚洲杯？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而那些担忧中国女足收入过高的人，其实也并非空口无凭。国内有媒体援引《国际足联基准报告：女子足球》认为，中国女足的联赛投入是世界第一，俱乐部的平均投入约为185万美元，其中平均薪资投入大约为103.6万美元；而德国女足俱乐部的平均薪资为61.5万美元，韩国为67.5万美元，日本甚至只有14.5万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/09/20220209175536817.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报告显示，女足俱乐部收入的平均值和中值排行榜中，日本占据第一位，中国位列第二。来源：《国际足联基准报告：女子足球》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《足球》报记者贾岩峰认为，如果进行横向比较，中国女足的收入在世界范围并不算低，中国女足队员的收入自2018 年以来已是世界第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国《转会市场》网站中国区管理员朱艺也表示：“中国女足国家队球员的年薪根据所在球队不同参差不齐，目前一般在十几万元至一百多万元（税前）区间，极个别可以超过200万元（税前）。中国女足联赛薪酬水平随着职业联赛的资本投入，在全世界也排较高水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，在这场第N次关于女足收入问题的争论之中，我们始终没有直击要害——衡量运动员收入高低的标准是什么？简单来说，究竟是按照竞技水平、市场价值来定价，还是按照运动精神、社会价值来评判？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为中国女足收入过低，人们得出这个结论很大程度上是看不惯中国男足收入太高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如王霜所说：“什么时候你们支持女足的角度，不再是为了讽刺男足。什么时候你们的支持，是能看到不仅仅在国家队中的我们，还有俱乐部其他踢球的女足球员们，给她们带来踢下去的意义，那么我们中国女足在未来才会真正强大。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e755d1e07552a97a1bc40d98e3b3fee</guid>
<title>在开幕式现场，我感受到了中国观众无声的尊重</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2022_02_10_625610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 沈玉萌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在开幕式期间，最让你感到惊喜的部分是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·W·鲍肯二世：&lt;/strong&gt;我早就预料到中国政府会在北京2022年冬奥会开幕式上举办一场盛大的盛会，所以我已经做好了心理准备。这就像人们不断赞美一部电影，这让人们对它满怀期望，但这部电影不可能超越你的期望，因为我们的期望一开始就很高，这就是我脑海中的第一印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为地缘政治顾问和世界事务评论员，我认为自己是一个精明的“人类观察者”，并且对心理学深入了解。因此，在此次开幕式上，更让我印象深刻的是人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/08/20220208143400992.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;托马斯的冬奥会开幕式邀请函。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受中国人民对外友好协会(CPAFFC)的邀请，我荣幸地参加了冬奥会开幕式，他们非常热情地邀请我和妻子参加这场令人惊叹的活动。他们还邀请了许多其他居住在北京的外国人，所以你可以在鸟巢A1区看到有一大群外国人和外国外交官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，还有许多年轻人出席了会议，我钦佩他们对东道主——中国的礼貌和尊重，他们大多数都是大学生，但显然，他们比实际年龄更加成熟。在国外运动员入场环节时，中国观众表现得很有礼貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一开始，我很好奇当立陶宛国家队上场时，在场的中国观众将会是什么反应，但中国观众仅仅是保持沉默，我没有看到任何中国观众嘲弄或嘲笑立陶宛运动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管立陶宛政府在此前公开建立“驻立陶宛台湾代表处”，这严重地侮辱了中国公民。但在立陶宛国家队入场时，我看到一位立陶宛人为本国的运动员欢呼，没有人骚扰或打扰他，中国观众在尊重他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，日本奥运会运动员也受到了尊重，虽然很少有中国人为他们欢呼，但考虑到这两个富强的亚洲国家的历史战争，这是可以理解的。是的，我确实站在那里为美国运动员加油，但我只看到大约5名美国人和我一样。当美国运动员入场时，中国观众大多数都很安静，但我们这些美国人感受到了来自中国观众无声的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还注意到美国运动员看起来很开心、很轻松，尽管美国不派官员参加奥运会，但他们仍然很高兴出席。我看到一些美国运动员和中国舞者跳舞，这让我为他们感到骄傲，因为我们美国人喜欢“抛头露面”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：冬奥会导演张艺谋说：“2008年奥运会开幕式是奥运史上标志性的开幕式，而2022北京冬奥会开幕式将完全不同，但同样令人感动、印象深刻，它反映了我们当前的时代。”此次开幕式从讲述“我”到“我们”，您觉得这14年间，中国在国际世界上发生了什么转变？今天的中国，更希望向世界传达什么样的理念？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托马斯·W·鲍肯二世：&lt;/strong&gt;2008年奥运会开幕式令人惊叹，当我在电视上看08年的开幕式时，我就决定搬到中国在那里生活和工作。2010年10月，我来到北京，开始了我在这里的第一份工作，担任中国国际广播电台的编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年的开幕式给我留下了深刻的印象，因为它在最伟大的时刻展现了中国精神，演员们穿着中国传统服装，齐声演奏中国传统乐器，展示了大量的功夫和杂技。就像中国说的：“这就是我们，我们不会改变。”正是这句话所呈现出的“大胆”，激励着我来到中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很钦佩这一点，因为我见过太多来自其他国家的人，他们都试图模仿好莱坞或美国流行文化，但中国却展示出，我们可以制作出一部没有任何美国特色的令人眼花缭乱的节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直被自信和聪明的人所吸引，我的妻子周亚维聪明而自信，这就是我娶她的原因。她为自己是中国人而自豪，她热爱自己的国家，美国人从内心深处尊重那些对祖国怀有深厚爱国心的人。我们美国人是爱国者，中国人也是爱国者，自信也有很独特的魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/08/20220208143538757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/08/20220208143601117.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;托马斯和妻子周亚维在开幕式现场。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年的开幕式上，中国经济变得更加强大，并成为一个科技全球超级大国。在展会上展示如此多的“CG特效”是正确的举措，就好像在说中国是一个创新国家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>