<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04267fed31aa6673de4611eb7b4b7811</guid>
<title>中日韩面板战争30年</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuankejipinglun/2024_05_29_736309.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/叶子凌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面板的战争，向来只有一条胜利法则：卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面板是个高度标准化的产品，技术上拉不开明显差距，谁便宜买谁。因此，各家面板厂往往会不计成本地投产，尽可能摊薄成本，从而发动价格战卷死对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其惨烈程度，不亚于给每个竞争者划道口子，看谁先失血过多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，每一位成功掀翻巨人的“后进者”，都满身泥泞、在生死线上反复横跳，并忍受过漫长的冬天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十年代中期，韩国厂商击败日本成为LCD面板霸主。为了这场胜利，三星付出了长达7年的亏损。然而，韩国人刚躺平没几年，中国人又点燃了战火，宣布“面板战争第二季”开幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以京东方为代表的中国面板厂，在神秘力量的加持下，踏上了玩儿命梭哈之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，合肥停掉了地铁项目，拿出60亿元驰援京东方，用于建设我国第一条高世代LCD生产线。这一年，归属合肥地方的财政预算收入，只有161亿元[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/27/20240527132933648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方一边流血梭哈，一边你一拳我一拳，缠斗了十余年。终于在2021年，三星退出，LCD战争落幕。同年，中国成为全球第一大面板生产国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，十余年鏖战、上千亿元投资换来的胜利果实，正渐渐“过气”。过去几年，LCD面板的市场份额，不断被下一代的OLED面板挤压。在新战场，韩国人又占据了主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些日子，三星CEO甚至公开放话：随着行业转向OLED，韩国预计将于2027年重回全球第一大面板生产国[2]。然而，韩国人的面板复兴之路，注定不会走得太轻松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，熟悉的故事正再次发生：中国面板厂商又追杀过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无尽的洗牌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于格局稳固的芯片行业，面板极其特殊，这里无时无刻不在上演“权力的游戏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面板产业的第一次权杖转移，发生在上世纪90年代。彼时，美国的面板厂率先研发出了LCD显示技术。然而，在传统CRT面板市场掌控雷电的美国人，压根没看上前景不明的LCD，转手卖给了日本的夏普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形势迅速开始逆转。第二年，夏普推出了首款LCD电视，并引领了日本厂商集体投资LCD产线的热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本面板厂商开始登上时代舞台的中央，并迅速蚕食CRT面板份额；同一时间，“面板产业”一词渐渐从美国人的辞典中消失了。1994年，日本LCD面板占全球94%市场份额，一统江湖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/27/20240527132945586.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;90年代夏普便携式LCD电视机广告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国面板厂的悄然落幕，揭示了面板产业残酷的一面——只有短暂休战，没有稳坐的王位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个重要原因，在于面板产业的每一次技术革新，都是颠覆性创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一代的CRT技术，利用了高速电子束，激发屏幕上的荧光材料来实现发光。上世纪末流行的“大屁股”电视，用的就是CRT屏幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，第二代的LCD技术，直接改为依靠底部的背光层发光，并通过液晶层来调节光线，从而实现不同的色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三代的OLED技术，干脆取消了背光层的设计，直接使用有机材料自主发光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发光原理到制造工艺、原材料等环节，三者不尽相同。过去几年，面板产业虽涌现了不少新名词，但本质上都是过渡技术。例如苹果Vision Pro所使用的Micro-OLED，更多是对OLED技术的一种拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，面板行业每变更一次打法，都要掀一次桌子。美国厂商选择墨守成规，最终连人带锅一起被掀翻在地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，面板产业不止有一种“弯道超车”的方式。除了及时切换到新赛道之外，后发者还可以选择中途参赛，直接从半程开始跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在90年代后期，韩国厂商三星和LG通过直接投资高世代LCD产线，打了日本一个措手不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，产线代数越高，它的玻璃基板尺寸越大，切割大尺码面板的基板利用率就越高，进而拉低成本。后发者没有低世代产线这身“累赘”，一举押注高世代产线，反而能对先行者实现降维打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/27/20240527133002550.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三星在苏州的LCD产线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪后，中国加入战局，也是瞅准高世代产线轮番激进扩产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无尽的洗牌与血酬，可以说是“Chaos is a ladder（混乱是阶梯）”这句台词的真实写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆厂商取得LCD面板的胜利后，日本偃旗息鼓。韩国人则一边关闭LCD产线，一边抓紧转投OLED，准备发起第二次技术洗牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，三星、LG两家韩国面板厂吃掉了80.2%的市场份额，又一次成为了战争的主导者[3]。除此之外，三星还是小屏OLED市场的领头羊，而LG在大屏OLED市场极具影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国面板厂的反攻速度，大大超乎了韩国人的预期。尤其在部分细分市场，攻势尤为凶猛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AMOLED由于显示性能更强，是主流的OLED背板驱动方式之一。市场调查公司Omdia的数据显示，2018年时，三星、LG两家韩国面板厂的AMOLED TFT背板产能合计占比高达86%，而中国大陆只有11%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待到2023年时，中国大陆的AMOLED TFT背板产能占比迅速增长至43%，足以与韩国分庭抗礼[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/27/20240527133021930.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而高歌猛进的背后，是一个现代版“十载寒窗终成名”的故事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ff20edc0db705e63f11943e7d7f3e07</guid>
<title>谁来为“白左”的伪善买单？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuJun2/2024_05_29_736307.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有能力去设计并实现一个社会的是少数人，但并不意味着其他人不想管理他人的生活。很多人自己的事情没有管好，却热衷于规划别人的生活。他们规划和干涉他人生活的借口是所谓“很多人很可怜，我们要帮助他们”，这些人的典型代表就是今天西方的“白左”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“白左”是《牛津词典》中为数不多的由当代中国人发明的新词。根据英语词典的定义，“白左”通常是指极端自由派（或者进步主义者），他们有三个特征：居高临下、虚伪和天真。“白左”不一定都是白人，也包括美国的很多亚裔。“白左”强调政治正确性，只关心大而空、无法落实的事，而不是以现实的方式解决现实世界的问题。“白左”这个词在中文语境中带有一定的贬义，但是在西方，“白左”并不觉得这个称呼是做错了什么情，相反，他们认为自己在动物保护、环境保护、平权、肤色平等、LGBT、女权主义、素食主义和对待非法移民等方面的态度是完全正确的。他们批评中国的民族主义和西方的保守主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/23/20240423125836768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;极端“环保组织”成员为了宣传其主张向梵高名画《向日葵》泼番茄罐头&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，“白左”一词的含义略有不同。它带有贬义，令人反感，最令人反感的地方是他们泛滥的同情心、虚伪的人道和自我感觉良好的道德优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照理说，有同情心是件好事，那么什么是同情心泛滥呢？它又是如何侵害社会的呢？我们不妨来看两个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是美国左派对罪犯滥用同情心的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国很多左派认为，罪犯犯罪是因为对他们不够好所导致的，因此要对他们格外照顾，要宽容他们的罪行，要善待他们的生活。左派的候选人和他们的支持者主张取消最低刑期，大量释放罪犯；监狱罪犯种族比例要协调，非洲裔和拉美裔比例不能过高，因此要更多地释放黑人和拉美裔罪犯；彻底废除死刑，消灭死刑对犯罪的威慑力；取消罪犯的保释金，罪犯可以在出庭之前拥有自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他们还有一项主张是动摇文明社会根基的，那就是削减警察经费。拜登亲口承认，他支持把警察经费“分流”到其他机构。这些左派人士主张，对于轻罪就不要处罚了，比如在加州950美元以下的抢劫不入罪；对于重罪，比如强奸罪，也要从轻发落，比如在美国强奸罪通常量刑不超过三年。等到那些被定了重罪的犯人开始服刑后，这些左派人士又主张要改善监狱环境，让罪犯更舒适；罪犯出狱后没有住处，政府还要提供免费住房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于左派人士滥用同情心，导致给一个嫌疑人定罪成本变得极高，比如要对一桩谋杀案定罪，特别是定死罪，没有上百万美元的诉讼成本是下不来的。即便定了罪，处置一个罪犯的成本也是极高的。比如，2017年3月加州立法分析师办公室公布了上一年（2016年）看押刑事犯人费用的报告，这份报告经媒体报道后引起公众哗然，因为每年看押一个犯人的费用居然高达70812美元，而当年上哈佛大学一年的学杂费加上食宿费也就是63025美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，媒体嘲笑道，还不如让那些罪犯去上哈佛，反而更省钱。为什么美国看押犯人的成本如此之高呢？其实监狱设施费用、伙食费和改造费（让他们学点技能）很低，高就高在看守人的工资和医疗费用上，每人每年的医疗费用高达21582美元，是当年美国人均医疗费用（10241美元）的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难想象，这样的司法制度破坏了社会的法律和秩序，让法律对犯罪没有太大的威慑，从而导致美国的犯罪率极高。根据联合国毒品和犯罪问题办公室给出的数据，美国的重罪（谋杀、入室抢劫和强奸等）犯罪率大约是日本的20倍，是韩国的3倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述现象不仅出现在美国，在欧盟大部分国家也是如此。比如，欧盟中最大的两个国家——德国和法国，前者重罪率接近美国，后者甚至超过美国。如果把联合国给出的各国犯罪率和各国人均GDP做对比，全世界总体趋势是人均GDP越高，犯罪率越低。但是深受“左倾”思想影响的美、德、法等国是例外，它们的人均GDP明显高于其他大部分国家，整体社会发展水平应该更高才对，但是犯罪率却相对高很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是欧洲非法移民的例子。欧洲旧大陆的国家，在历史上就不是移民国家，这和美国、加拿大、澳大利亚等新大陆的国家不同。可以讲，前者毫无处理移民问题的经验可言。在这种情况下，它们通过开放边界，大量引入非法移民和难民，造成了很多社会问题。其中最大的问题，就是新移民不是以个体的身份进入欧盟国家的，他们是成批到达的，因此完全没有意愿融入当地社会。对此，欧洲的左翼人士以支持多元文化的名义纵容一些极端宗教的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比英语国家，欧洲大陆的国家左翼势力更为庞大，他们控制着媒体，使得大家几乎听不到中间派和右翼的声音。由于欧洲大陆国家并没有应对移民问题的经验，它们对移民问题缺乏深度思考，导致它们的很多做法非常幼稚。由于当地人滥用同情心，新来的移民开始以多元文化的名义摧毁当地原有的宗教和文化。在治安方面，大量非法移民严重破坏了社会秩序；在经济方面，他们的福利开支也大大增加了纳税人的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/29/20240529085744306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;露宿街头的非法移民群体（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同情心泛滥的另一个问题是慷他人之慨，剥夺他人的劳动成果。做任何事都是有成本的，使用同情心帮助罪犯或者非法移民，即便是在做好事，也是有成本的。对于任何一个经济体，这个成本通常都被分摊到所有人的身上。也就是说，张三想做一件事，却要李四和他共同承担费用，如果李四不愿意，张三就对李四进行道德绑架。有人觉得帮助罪犯或者非法移民，从长远来看或许对社会有好处，这种想法要么是天真，要么是虚伪，当然也可能是一种自欺欺人。欧美国家越来越高的犯罪率说明宽容罪犯并没有带来什么好处，即便是100年后可能有好处，那也是不确定的事情，而当下大家的损失是确定的。在历史上，所有的邪教都有一个共同的特点，就是许愿遥远未来虚幻的利益，而让大家损失当下的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美社会滥用同情心的结果，一方面是让警察对一些移民聚居区或者犯罪率高的地区干脆撒手不管，从而导致其治安极度恶化，因为管就有种族歧视的风险，于是各类“禁入区”如雨后春笋般纷纷冒出，遍布欧洲和美国大地。在欧洲很多地区，外来的宗教通过欧洲各国言论自由的便利，反过来要求更多福利，从而压迫其他族群，甚至压制其他族裔的言论。在美国一些地区，比如芝加哥的某些地区，干脆黑帮化了，也就是说，警察懒得管，黑帮替代了警察，当然，外人也就懒得去了。另一方面，这也导致欧美国家民粹主义的兴起，加剧了不同族裔之间的对立，甚至国家之间的对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来再说说虚伪的人道。在经济领域，“白左”信仰的福利国家，主张让搭便车的懒人受益，是慷他人之慨，让他人为此买单。在安置非法移民方面，“白左”一方面表示欢迎为他们建造安置房，另一方面又将这些安置房建在别人的社区。当有人把非法移民送到他们家时，他们却经常把那些移民赶走。正是觉得自己有同情心和人道主义，很多左派人士自我感觉良好，对不同意他们的政治主张和想法的人口诛笔伐。殊不知，对于弱势方溺爱式的照顾，有可能最终害了弱势方。溺爱得越过分，弱势方越会认为这种溺爱式的照顾是理所应当，然后索要更多的利益。今天，民粹主义之所以能够形成气候，和左派长期实行的“逆向压迫”和“逆向歧视”有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多中国人看来，西方的“白左”把自己装扮成圣母，然后毁掉自己的文化，简直就是又蠢又坏。中国人的这种看法是否有道理，抑或过于偏激呢？如果有道理，那么为什么那么多被他们称为“白左”的西方人会那么傻呢？其实这反映出奋斗的第一代对于富二代想法的不理解，以及富二代自身的傲慢。这里我们说的富二代不是那些含着金汤匙出生的经济上的富二代，而是那些被称为“民主富二代”的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是民主富二代呢？任何一个国家，经历了工业化和现代化，实现了基本自由和经济上独立的几代人，相当于创业奋斗的一代。他们的后代，可能是子孙辈，也可能是后几辈，生来就在一个富裕自由的环境中，就是民主富二代。他们完全不了解当初他们的祖辈为了争取个人权利和经济上的地位所付出的艰辛努力，不懂得珍惜自由，不尊重他人的权利，自我感觉良好，居高临下地对待他人，滥用他们的同情心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活在当下中国社会中的这几代人，都属于现代社会的创业者，而与他们生活在同时代的欧美国家的大部分人，都是民主社会或者现代社会的富二代。我们都知道两代人之间会有代沟，相互难以理解；奋斗的创业一代和享福的富二代之间自然也有代沟，也难以相互理解。在前者看来，后者愚不可及，自己这一代人吃了多少苦，才有今天安稳的日子，可是下一代放着好日子不过，却要折腾；而在后者看来，前者不文明，同时，后者还有点少爷脾气，动不动就用政治正确的大道理教训人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/29/20240529090100247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当下中国社会的几代人，都属于现代社会的创业者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实情况是，世界上没有那么多的可怜人需要大家同情，有些时候对人过分的同情反而是一种侮辱，因为这是把自己放在了高高在上的位置去俯视他人。每个人都不是神，不需要滥用同情心。如果一个人真的富有同情心，觉得自己该帮助这个世界，用自己的力气去做就好，比如安置几个非法移民在家里，不用要求社区去给后者什么帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在“硅谷来信·第三季”中讲，我非常钦佩中世纪的圣徒圣方济各。今天旧金山（圣弗朗西斯科）这座城市就是以他的名字命名的。圣方济各了不起的地方在于，他是用自己的钱财和生命帮助他人。在方济各生活的年代，人们不关心穷人，方济各先是把自家的布卖了钱去救助穷人，后来他的父亲知道此事之后震怒，把他怒打了一顿后，和他断绝了关系，当然他也就失去了财产的继承权。此后，方济各就开始用行动帮助穷人。他先到修道院做工，修复破旧不堪的小教堂，让当地人有祈祷的地方。在随后的20多年里，他自己过着赤贫的生活，同时尽心尽力帮助穷人和病人，特别是当时大家唯恐避之不及的麻风病人。后来他的行为感动了他人，越来越多的人开始加入他的宗教团体。今天，如果有人真的想当圣徒，就不妨学学圣方济各，先把自己的财产和一辈子的时间拿出来做善事，不用绑架他人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有人可能会觉得，我说的“白左”都在西方，在中国没有这样的人，但是今天没有不等于明天没有。正如我之前所说，今天的中国人还都属于创业的第一代，但接下来的几代人就不好说了。事实上，今天很多亚洲移民在美国的第二代，就成为被他们父母称为“黄白左”的人。根据我的观察，今天很多在中国的中国人，虽然不同意“白左”的主张，却采用了与他们相同的做法对待社会问题、对待他人。比如在对待社会问题上，你会发现很多人在谈论遥不可及的中东时头头是道，却从来不会把自家门前的水坑填上；他们对国家的宏观决策有很多看法，对政府的做法指手画脚，却不去思考一下如何改进自己单位的产品和服务质量，或者提高销售业绩；在对待他人上，他们常常喜欢代替公权力去伸张正义，甚至一大群人试图通过网络舆情左右司法、左右公共政策，甚至左右选举。大家通过互联网和社交媒体表达意见原本是件好事，但是给予他人、政府机构和司法部门压力，这就干扰了别人的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面讲的这些人往好里说，叫作心怀天下，但是对社会发展不会产生什么好的作用；往坏里讲，就是把自己当成了上帝，对他人、对社会指手画脚，滥施同情心，破坏社会原本的运行法则。社会自有其发展和运行规律，不需要谁把自己当成上帝去改变它。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/23/20240423125913648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb80fa84c176952722c1d12344f10965</guid>
<title>房卡、洗洁精，波音把它们都用在造飞机上了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_05_29_736306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，波音首席财务官布莱恩·韦斯特发出警告：波音公司的现金将在2024年内枯竭，而且2024年第二季度的状况不会得到改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真·地主家也没余粮了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对公司日常运营来说，现金流是一个极为重要的指标，是生产运行的血液来维持运作。对于擅长财务的波音公司来说，出现现金流枯竭可以说是个颇为匪夷所思的事。那么波音到底发生了什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从季度财报说起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四月底，波音公布2024年第一季度财报。巧合的是，阿拉斯加飞门事件是在一月初公布的，正好是第一季度财报统计的起点位置，因此我们可以通过24Q1财报完整地看到飞门事件对波音的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据波音24Q1的财报，截止到2024年3月31日，波音的总营收为165.7亿美元，同比下降7.5%。而盈利状况方面，24Q1一共净亏损3.55亿美元，亏损同比减少了17%。如果光从营收及亏损上来说的话，波音虽然还在亏损，但是亏损幅度收窄了，属于稳中向好。然而如果我们将视线转向财报中的现金流，就会发现首席财务官布莱恩的担忧不是空穴来风。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/29/20240529082833167.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波音一季度数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/29/20240529074842709.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波音一季度现金流表现&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对财务来说，现金流这东西是属于一个有进有出的状态，而且现金流是否充裕某种程度上也反映了公司的运营情况。那些经营状况优秀的公司，账面上的现金流不一定非常充裕，但经营困难的公司肯定现金流极为紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年12月31日时，波音所拥有的现金及现金等价物（短期存款、国债、商票等）为126.91亿美元，到了2024年3月31日，波音的现金及等价物总额就只有69.14亿美元，共计流出57.77亿美元，现金流大幅缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细看现金流情况，我们会发现在24Q1的时候运营活动现金净流出33.62亿美元、投资活动现金净流入20.74亿美元、融资活动现金净流出44.62亿，除此之外还有汇率原因对现金及等价物造成的影响，产生了2800万美元的净流出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再对现金流情况进行详细分析，会发现更多有意思的事。波音的运营造成了33.6亿美元的净流出，虽然在财报上是包括波音四大部门（民机、防务、维保、资本）的，但造成如此严重现金流流出，还是因为波音民机这一“本业”，而最主要的原因还是1月的阿拉斯加飞门事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财报信息显示，在阿拉斯加航空飞门事件之后，因为停飞等损失需要给客户航司进行赔偿。在扣除了保险理赔后预计将产生4.43亿美元的费用，这笔费用都被计入到财报中作为收入减少。可以说，阿拉斯加飞门事件导致的直接损失（赔偿）就有4.43亿美元了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而阿拉斯加航空飞门事件对现金流造成的影响并不仅仅局限于此。在飞门事件发生之后，FAA对波音工厂以及势必锐开展审计工作并发现了大量问题，随后对波音进行了限产惩罚，降低波音工厂的产能直到问题整改完毕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产能下降直接导致了交付给客户的飞机大幅减少，从而使得现金收入变少，而波音为了维护供应链稳定，对于供应链的订货还是得按照限产前产能的数量来，毕竟一旦让上游供应商减产了，有些供应商指不定说死就死了，到时候重新构建供应链反而会更麻烦。一边产出减少一边还得付钱给供应商，里外里一算这美刀不就哗啦啦地出去了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且737MAX9飞门事件也影响到了波音飞机的交付，毕竟大家都知道波音工厂现在问题重重，已经买到手的飞机没办法了只能自己用着时多加注意。但是对于还没交付或者待交付的，那不得打起十二万分小心，就算要提飞机也得“提灯验机”。最终的结果就是2024年一季度波音总交付数量仅有83架，而作为对比，23Q1是130架，18Q1是184架——你看，这一个季度的交付数都只有2018年同期的一个零头了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/29/20240529082936652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波音各机型一季度交付量&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，阿拉斯加飞门事件不是造成波音现金流困难的唯一原因，由于FAA现在对波音新飞机的适航认证严加监管，使得波音的737MAX7和737MAX10迟迟无法拿到适航证，也无法交付客户，35架飞机只能当库存。而且波音的库存问题还包括最早的737MAX8，现在737MAX8波音库存共有110架，其中有70架是中国客户的，至于中国客户为什么不肯接受737MAX8，我想原因大家都知道。对库存飞机来说，虽然在财务报表上资产依然在那，但没法当钱用啊，毕竟又不可能拿飞机去给供应商抵货款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对波音的现金流来说，空中飞舞的舱门只是黑天鹅，还有一头灰犀牛同样冲了过来。正如前面提到的，导致波音现金流大幅流出的还有一大原因是融资活动。仔细看财报会发现，在融资中导致44亿美元的资金净流出是因为有大笔债务到期要偿还（44.4亿美元），还有利息要支付。这种情况对于波音来说，真属于咬紧牙关都得把到期债券给兑付了，不然这就是妥妥的债务违约了，而这也对波音的现金流产生了显著影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是在偿还了44亿美元的债务之后，波音依然有523.3亿美元的债务。而由于美联储过去几年的持续加息且看不到降息的希望，波音债务的利息成本非常高。光是24Q1就需要支付5.69亿美元的利息，一年下来利息成本得多高大家可以自行计算下。而如此高的债务利息成本，一定程度上和美联储一系列的加息是息息相关的，活生生的一个加息对实体经济产生影响的案例啊……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题缠身的波音&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了现金流之外，在财报之中可以看到波音也是问题缠身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是波音寄予厚望的几个新飞机项目都在适航认证这块遭遇不利，FAA对于波音新机的监管现在极为严格。而法律法规的新要求，使得基于“前波音危机”时代设计的波音飞机，在严格监管的“后波音时代”非常不适应，波音737MAX7以及波音737MAX10这两个本来非常短平快的缩短与加长机型项目，一直拖到2024年都没通过适航审定。而波音777X这个“换代大改款”也一样是在艰难的适航审定中，仿佛波音一夜之间原有的适航审定经验都归零了，一切得重新学起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此导致的问题是，客户在下订单的时候都是照着2024年甚至2023年能拿到这几个新机型的预期来规划的。但如今新机型没通过适航审定肯定是无法交付，而通过后已经生产出来的会不会要修改又是两说。更不用说波音在被FAA进行限产惩罚措施以后，原本每月38架的产量还被砍了至少三分之一，直接后果就是让美国诸多眼巴巴看着737MAX系列等米下锅的航空公司，不得不调低运力预期与接机速度。而这带来的问题就是波音不仅仅将面对无法及时交付所带来的合同条款约定的巨额赔偿，还要面临商业信誉损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对波音来说，民机并不是其仅有的问题，波音的诸多问题已经蔓延到了其他业务板块。例如基于747-8制造的两架新“空军一号”VC-25B总统专机，当年在特朗普任内得意洋洋的宣布让波音接受了他的条件，40亿美元固定价格造两架总统专机。而现在通过财务报表回头看，特朗普确实赚麻了而波音亏惨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年的财报中，波音表示已经因为成本飙升、供应商变更以及劳工不稳定等因素造成了4.82亿美元的亏损。而如今这一状况并没有改变，还会导致进一步的亏损。想想也不奇怪，经过了这几年来美联储的大放水与大幅加息，2017年时的40亿美元在2024年早已是大幅贬值，人力成本也大幅飙升，而且专机订单还属于“政治任务”又没法要求加强或者取消，最终的结果只能是打落牙齿和血吞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，MQ-25黄貂鱼无人加油机也面临相似的情况。作为2018年中标的项目，同样面临着通货膨胀、劳工不稳定等问题，而且由于是个全新机型的研发项目，研发进展不顺又导致进度延误成本飙升。虽然通过一份6.5亿美元的补充合同稍微“回血”一下，用于制造两架额外的测试机，但很显然，波音自己对这项目都不乐观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>208a49b4f3ab58b48dc7d06555afb794</guid>
<title>中国道路为什么不一样？要对“生产力理论”抽丝剥茧</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengJie/2024_05_29_736300.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国式现代化道路的五大特征来说，它们之间是会有矛盾的。这些矛盾在资本主义发展道路上也不同程度存在过，但在资本主义的制度框架下，它们是不可协调的。因此，中国式现代化作为中国共产党生产力理论的归宿，同时也是一个坚持走社会主义道路的宣言，它向世界庄严地宣示，中国式现代化能够协调好发展与绿色、发展与包容平等、发展与和平等各种矛盾。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，清华大学国情研究院、复旦大学出版社和观察者网联合举办“党的领导与中国式现代化研讨会暨《关键——中国共产党与中国道路》新书发布会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书的作者是孟捷、强世功、白钢和鄢一龙，四位来自不同学科的60后与70后的学者组合。该书是国内首次跨学科，从哲学与历史、法学、文明、经济社会等不同角度，摆脱西方学术范式、基于中国自主知识体系框架，论证中国共产党在中国道路中的性质以及所发挥的核心作用的著作。会后，复旦大学经济学院孟捷教授和观察者网交流了他对“中国共产党和中国道路”的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/21/20240521161309991.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年4月20日，研讨会现场。图源：清华大学国情研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中俄革命实践对“生产力理论”的突破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您在研讨会上的发言中提到：中国共产党是推动“有机生产方式变迁”的政党。“有机生产方式变迁”是一个很新颖的提法，这个提法在理论上意味着什么样的突破，还请详细介绍一下？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟捷：&lt;/strong&gt;对大众来说，“有机生产方式”这个词的确相对陌生，实际上我是用这个词来概括列宁晚年关于生产力发展的思想。列宁在1924年临去世前写了一组文章，其中有一篇题目叫《论我国革命》，文章回应第二国际的理论家对苏联十月革命合法性的各种质疑。因为跟西欧国家比，俄国当时生产力是很落后的。在俄国革命之初，受第二国际马克思主义影响，即便是在布尔什维克内部，也认为俄国革命只是一个导火索，是触发欧洲尤其是德国爆发革命的导火索，一开始并没想到在一国建成社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁在这篇文章中论证了两个问题。第一就是世界历史进程中的偶然性和必然性：虽然按照马克思历史唯物主义的路径，生产力的发展造成生产关系与上层建筑的变革展示了历史必然性一面，但列宁认为十月革命的爆发具有特殊性或偶然性的特征——世界大战使得俄国成为帝国主义最薄弱的链条，一个先锋队政党发挥主观能动性，捕捉到革命稍纵即逝的时间窗口，结果取得了十月革命的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁提到的第二个问题是，为什么我们不能先取得政权，即改革生产关系和上层建筑，然后再实现文化或生产力的发展，赶超其他国家。我理解这就是列宁定义的生产方式的 “有机变迁”，一方面赋予上层建筑的变革以格外重要的意义，另一方面强调整个变革以解放发展生产力为旨归，从而真正实现向一个更高级的经济社会形态的跃迁。我在《历史唯物论与马克思主义经济学》一书里，对列宁的这个思想做了较为详细的阐发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;经典马克思主义的因果链条是生产力决定生产关系，生产力的根本进步推动生产关系和上层建筑的变革，俄国的革命和列宁的理论将它倒过来了，岂不是颠倒了历史唯物主义关于生产力和生产关系的因果关系。这是一个全新的思维框架，还是马克思、恩格斯等已经预示过有这种可能？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟捷：&lt;/strong&gt;这个问题提得非常好，在列宁之前的确不是一点端倪都没有。历史唯物主义理论在历史上有过几次大的争论。第一次争论是在恩格斯的晚年，他给德国社会民主党的头面人物私下里写信展开辩论。这一辩论聚焦在经济决定论和对国家作用上。那个时候我认为恩格斯就想纠偏了，因为在这些书信中他讨论的主旨之一，就是关于国家等上层建筑的历史作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十月革命后，意大利共产党第一任总书记葛兰西写过一篇文章，题为《反对〈资本论〉的革命》。他表达的意思跟列宁晚年思想完全一样，他认为：俄国布尔什维克以他们的实际行动证明了，历史唯物主义不像人们想象的那么机械。十月革命的胜利虽然否定了《资本论》的某些结论，却恢复了马克思主义的真精神：马克思主义从不把人看作单纯受到经济规律的客体，而是把人看作历史运动中的至高无上的主体。同时，葛兰西又说：“人是懒惰的。他们需要把自己组织起来，先是从形式上联系或联合起来，然后在思想和愿望上更密切地结合起来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/29/20240529081717714.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄国十月革命&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;记得葛兰西创造了“有机知识分子”概念，来描述先锋队的动员与组织过程，“有机”这个字眼在他和列宁这里，有何特殊含义？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟捷：&lt;/strong&gt;应该说是有共性。为什么大家都用“有机”这个词？“有机”（organic）强调的是内在密切联系。有机知识分子强调知识分子跟特定的社会集团和阶级之间的联系，把阶级的利益诉求通过理论来展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁则很清楚，在上层建筑的变革和生产力的提升之间，必须建立某种有机的联系，这样才能造成生产方式或经济社会形态的嬗替。所以十月革命不是如第二国际所讲的仅仅是一个“政变”，而是先引起上层建筑和生产关系的变革，进而引起生产力的质变，以便为新的生产关系找到其生产力的基础，最终实现新旧生产方式的更迭。有机变迁的落脚之处，还是推动生产力的解放和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁在《伟大的创举》等文章里面反复强调，新生的社会主义跟资本主义的竞争，归根到底要创造超过美国的劳动生产率。这样一来，在“有机生产方式变迁”的理论中，就同时包含一个生产力理论、一个关于如何解放和发展生产力的理论，包括如何建立一个完整而独立的工业体系、选择何种资源配置方式、遵循何种经济发展战略等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述讨论，我们就不难理解，中国道路也是一条有机生产方式变迁的道路，中国共产党是以推动有机生产方式变迁为使命的政党。相应地，中国共产党也必然有自己的生产力理论。从这个角度出发，还可以理解今天为什么对新质生产力问题给予了这么大的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《关键》一书里我指出，列宁只是在若干短文中提出了自己的相关看法，还有很多问题没解决，这些问题就留给了毛泽东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东首先是在《矛盾论》中继续研究和探索列宁还没有完整回答的问题，在建国以后的社会主义建设期间，他又继续对这个问题深入思考，实现了进一步的升华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天来看，《矛盾论》写作的年代很有意思，1937年8月，这是卢沟桥事变爆发后的一个月份。为什么在这个时候毛泽东写的不是军事文章，而是一部抽象的哲学著作？这就反衬出毛泽东的视野宏远。因为，他首先关注的是中国道路、中国革命性质这些问题。他想探索的终极问题就是，社会主义革命能不能在中国这样一个落后的国家取得成功？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/29/20240529081855558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在窑洞中撰写著作的毛泽东&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;因为那时候的中国跟俄国相比，工人阶级更加薄弱，我们的军队组成和党的基础成员成分更多是来自农民、知识分子、地主，只有很小一部分是工人。莫斯科的共产国际当时也在质疑中国共产党的工人阶级代表的纯洁性。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟捷：&lt;/strong&gt;是的！所以这样就有了主要矛盾和次要矛盾、矛盾的主要方面和次要方面的关系的学说，毛泽东依靠这些概念就把历史唯物主义和辩证法融为一炉。用毛泽东的话说就是：当不变更生产关系，生产力就不能发展的时候，生产关系的变更就起了主要的决定性的作用。生产关系变革在此属于矛盾的主要方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1938年出版的《联共（布）党史》专门有一章是斯大林亲自写的，就是辩证唯物主义和历史唯物主义。在这一章当中，很遗憾，斯大林又回到第二国际的“生产力一元决定论”去了。斯大林写这个章节的时候，苏联的生产力水平相对于革命前已经大大提高了，工业化基本上已经完成了，所以斯大林认为苏联已经有了先进的生产力技术，苏联已经建成社会主义社会，开始向共产主义过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联当时成了工业国没错，但还没有超越最发达的资本主义国家。所以那时候的斯大林有点过分乐观了。他回归第二国际的生产力一元决定论，放弃了列宁的“有机生产方式变迁”思想，似乎主要是想为其体制寻求理论的正当性。与斯大林不同的是，按照列宁的“有机生产方式变迁”论，苏联的社会主义其实还只是朝向《哥达纲领批判》所属望的那种社会主义（作为共产主义初级阶段）的过渡阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我不禁想起来英国最早发展工业资本主义的时候，也是在生产关系土地制度层面出现突破性的变革，即大规模圈地“羊吃人”运动，然后才出现了生产力的飞速提高和工业革命。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟捷：&lt;/strong&gt;的确，在《矛盾论》中他所想的还只是中国道路，而在建国以后，毛泽东试图把《矛盾论》论述的思想加以一般化，即推广到资本主义国家的历史发展道路上。而在他读苏联社会主义政治经济学教科书时，就直接讲过：在资本主义历史发展进程中，也是先变革生产关系，然后再引发生产力的根本革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，毛泽东在晚年曾试图将他的理论一般化，即社会主义道路和资本主义道路都遵从这个不同于第二国际历史唯物主义的新的理论。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>