<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3444a53a64f96ce0820b5437f837729c</guid>
<title>缺乏实战而备受质疑，中国武术终于迎来新阶段？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Jieliu/2023_08_09_704491.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 截流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悠扬的《我爱你中国》音乐声中，来自文莱的运动员舞动太极剑，开始了自己的比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一场比赛中，棕发碧眼的西班牙选手阿尔丹抱拳一礼，尽显武者风范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是刚刚闭幕的成都大运会武术赛场上常见的景象。在本届大运会的武术比赛中，这些来自外国的选手大多都是从小就接触了中国武术，他们在赛场上展现的除了武术技巧外，更多的是他们对于中国武术的尊重，也让国人看到了中国武术的世界影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/08/20230808173725705.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西班牙选手阿尔丹·波希在比赛中 图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当提起“中华武术”、“中国功夫”，许多国人都会在骄傲自豪之余，从心底升起一丝淡淡的遗憾。一方面，武术作为一种极具观赏性和威慑力的“东方格斗术”，已经成为了中国特有的文化标签和国家名片，强大、神秘、不可捉摸的“中国武术”，不仅令众多深受武术文化熏陶的国内青少年心生向往，也让无数领略过中国武术魅力的外国人士为之痴迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，在西方的拳击、摔跤、击剑，日韩的柔道、跆拳道等格斗类项目，都已经成为奥运会正式项目的情况下，比它们诞生更早、技术更丰富、体系更庞大的中国武术，却至今仍然游离在奥运体系之外，让遍布全球的武术爱好者和从业者们无尽唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人无奈的是，武术运动这种持续多年的矛盾处境，现在依然没有找到完美的解决方案，因为造成这个难题的根本原因，正是中国武术本身的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是武术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅从功能性上来理解，所谓“武术”，其实就是冷兵器时代，人类用来彼此对抗、搏杀的“格斗技巧”。所以，理论上来说，地球上的每个国家、每个民族，其实都拥有、或曾经拥有属于自己的“武术”，除了可以追溯到古罗马的拳击、摔跤之外，世界上还存在者许多风格不同、各具特色的“武术”——泰国的泰拳、缅甸的缅拳、日本的柔道空手道，韩国的跆拳道、俄国的桑博、法国的萨瓦特、印尼的班卡西拉、巴西的卡波耶拉，等等这些，其实都可以归入广义的“武术”的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在浩如烟海的格斗世界中，中国武术，却是一个极为特殊、甚至独一无二的存在，因为在人类历史上，从来没有任何一个国家或民族的格斗技巧，能像中国武术这样，拥有如此庞大的技术体系和风格各异、甚至截然相反的格斗哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国，北方有形意、查拳、六合、八极，南方有洪拳、蔡李佛、白鹤、白眉；太极讲究以柔克刚、避实击虚，少林追求刚健迅猛、一气呵成，八卦掌讲究行步走转、游身抢攻，咏春拳偏要紧守中线、甩手直冲。正如最肥沃的土壤，会长出最丰硕的果实，最伟大的文化，也会诞生最丰富的拳种。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/08/20230808173937160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叶问与李小龙&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国武术不仅拥有流派众多、数不胜数的技术体系，同时也代表着历代先辈们风格不同、各有侧重的处世哲学和人生智慧，而追求简单化、标准化的体育赛场，显然无法容纳这么多的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巨大影响力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，虽然至今没能正式登上奥运赛场，但在国际影响力方面，中国武术却早已在所有格斗类项目中一骑绝尘、遥遥领先。上世纪60年代末到70年代初，曾就读于美国华盛顿大学哲学系的中国武术家、一代影坛巨星李小龙，第一次通过电视采访和电影银幕，将极具杀伤力又蕴含深刻哲理的“中国功夫”介绍给了西方社会，从那之后，以李小龙为“形象大使”的中国武术开始扬威国际、风靡世界，“功夫”（kungfu）一词也成为中国武术在西方主流文化中的重要代称。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/08/20230808174021265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李小龙代表作《猛龙过江》剧照 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年李小龙意外辞世后，由他开创的功夫片热潮并未减退，而是在成龙、李连杰等新生代功夫巨星手中继续延续辉煌、发扬光大。从上世纪70年代末到21世纪初，以成龙的《醉拳》《师弟出马》，李连杰的《少林寺》《黄飞鸿》为代表的一系列经典电影，给全世界所有热爱格斗运动的青少年，编织了一个充满理想、希望和英雄气息的“功夫梦”，也让中国武术，成为了无数观众心中最神秘、最美好的“终极梦想”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85fbd51236fdcfb0aeba166e3ff2bea9</guid>
<title>空前繁荣的暑期档：我们为什么不再需要“国产电影保护月”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2023_08_09_704476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是疫情防控放开后的第一个暑假，毫无疑问，各行各业都在蓄力重燃、检验自己的恢复速度，文艺、电影当然概莫能外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是气象学意义上“有记录以来最热”的夏天，巧合的是，在电影学意义上，它好像也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我们迎来了、拥有了一个空前繁荣的暑期档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月22日11时54分，2023暑期档总票房（含点映）突破100亿大关，成为影史票房最快破100亿元的暑期档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至8月7日9时，2023暑期档共售出影票超3.6亿张，总票房（含点映）已达147.4亿。肉眼可见，蛋糕还在继续做大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是时候做一点总结和复盘，看看其中能提供哪些宝贵经验与崭新气象，其中又隐含了哪些内在规律和未来趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/08/20230808093310976.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年暑期档热映的电影（图截自猫眼）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现实主义与浪漫主义：人的处境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影的迷人性里，本就隐含着多元性：你从来无法判定，哪种内容才永恒受欢迎，或者哪种主题才意味着绝对的先进与落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是以，这个令人欣喜的暑期，首先要是“琳琅满目”、“货品充足”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悬疑、动作、运动、爱情、玄幻、罪案、喜剧……类型构成饱满。大片、中等制作、商业类型、文艺小众、全龄动画或低龄动画……质地样式完善。你爱看什么，都能找到你的舒适区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有现实主义的“连接地气”，像《消失的她》《八角笼中》《我爱你》《茶啊二中》《孤注一掷》……遍涉两性、阶层、老龄化、成长、教育、网络诈骗，触及诸多社会热点、焦点、燃点与痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有浪漫主义的“梦回国风”，像《长安三万里》《封神》，盛大、浩瀚、星辰大海般的五千年、涌动翻腾的文化奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连引进片和合拍片，都百花齐放般闪烁着错落的光泽：《碟中谍7》《夺宝奇兵5》满足经典大IP的忠实向粉丝，《扫毒3》满足老港片爱好者，《巨齿鲨》满足怪兽发烧友，《芭比》满足文艺青年和女性……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合家欢化的外包装里，遍布各得其所的分众化，撑起这些的是向度与调性的极大丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，丰富意味着多样态，意味着不同，也可以意味着不均等：评价标准和舆论争议的不均等、口碑与票房之间的不均等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，还需要一个锚点、一个公约数、一个通用标尺。我将之概括为——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人的处境”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人在婚姻中（《消失的她》）、在城乡间（《八角笼中》）、在音乐和舞蹈中（《热烈》）、在最绽放绚烂的校园时光里（《茶啊二中》）、在最接近衰朽的黄昏恋里（《我爱你》）、甚至是在大历史和远古神话的深处——在殷商乱世（《封神》）或是大唐盛世（《长安三万里》），拥有着怎样的生命活性，分享着怎样的生命困境，围绕此所展开的洞若观火的觉知体察和共情悲悯，让“社会情绪”日益成为一部电影的成功关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/08/20230808093540858.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论主打的是哪个命题、哪个群体，是确切发生在身边的，还是辽远回响于想象世界的，与“人”的深度链接才是它们的秘钥，使其总能释放、呼应、激荡起相当一部分观众内心早就存有的涟漪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论现实主义的“见众生”，还是浪漫主义的“见天地”，也许首先，都要让大家在故事里“见自己”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下暑期档行进过半，随之而来的后续者，依旧准备一头扎入对人之生活环境、人之自我实现路径、人与社会与当下之关系的思考当中：8月要上映的《最后的真相》《少年时代》《燃冬》《我经过风暴》《学爸》，分别对准律政黑幕、青年的挣扎、家庭暴力、鸡娃困局等方面，体现了电影工作者应有的在场感、时代意识、社会关怀和担当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人”的重要性，依旧无从取代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1afcbd868c1e7492ab0c18d4a8932329</guid>
<title>医药代表、医生、院长纷纷落马，医疗行业正在起变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuhonggang/2023_08_09_704475.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/涂宏钢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期密集出台的医药反腐政策已经上升到国家级的层面，其力度堪比教育“双减”，将会让整个行业发生巨大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查处的院长、科主任与药械企业的数量和力度都是空前的，Dr.2发现有几个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，很多查处是从末端抓起，从一个代表的入手，到对接的主要医生、主任还有院长，再从这些已经明确的事实反向去倒查企业行为，同时从上市公司和非上市公司的一些财务报表里面发现各种端倪，再整合公安和税务，就有了执法权，直接进行相关人员控制，控制之后，以某一个确定的点切入，再进行深度的挖掘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数的普通人，哪怕是作为院长或者名医，一生都没有跟公检法打过这种交道，很多人在外面硬气的要命，挥斥方遒，一到里面，该说的不该说的全都讲出来了，如此一来很容易形成一种链式反应，当然最终的力度都取决于整个监管层的目标与思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，医药反腐升级对行业有巨大的长期的影响。腐败的核心动力，来自于医生、主任还有院长从药械的招标、进院和处方的自由裁量权获得利益分配，换句话说，就是它可以通过利益驱动来扭曲真实的临床处方行为！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;影响变化一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假定全行业一刀切无死角地去进行反腐，我们判断医生的整体真实收入会有一个比较大的下降，但它并不是均衡下降，越是原来收入低的下降越不明显，而相对高收入的带组医生以上级别，到主任会有一个比较大幅度的下降，呈现一个倒金字塔形逻辑！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中低收入的医生来说，如果在背负房贷、车贷等生活压力的情况下，可能会更加积极的去寻找多种合理合规合法的创收方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如开展多点执业，去民营医院等更市场化收费的地方坐诊，积极做医学科普，做医生IP成为网络达人，甚至积极参与一些之前认为自己没有时间参与的社会活动等，来不断提升自己的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的生态变化可能会给民营医院的招聘，多点执业医生的来源和时长，带来一个相对不错的契机，这是在经济杠杆压力下导致的，而且是整体导致的，个别人的“我要”“我不要”不影响整体的行为变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
那些能做发明创造、知识产权和版权包括专利权，可以有价值创收的医生，他的积极性会更进一步的被激发出来，其实这个世界从来没有什么“有空”“没有空”，就看重要不重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/08/20230808134900669.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;影响变化二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体来讲，理论上没有了比较扭曲的利益驱动，医生可能会更加关注患者的疗效与患者获益，而不是被其他东西所干扰，这样的话一些治疗性的药品反而会获得更好的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，一些辅药和高价走费用的安全无效药自然就会被清理淘汰，无论是院内还是院外，处方的就会越来越少，甚至药企给医生也不敢收，这样就会出现一些导向性变化，医药产业结构将会发生一次很大的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大批的既不符合中医理论，也不被西医认同的中药注射液品类，临床试验根本不敢做的历史遗留问题产品，多少行政命令都无法清除的东西，反倒可能出现行业性崩盘，主要由于它效果和获益不明显，但是价格比较贵，加上潜在的过敏反应等。包括一批临床疗效不高的中成药，也会大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们回顾一下历史，在最早医药行业还处在草莽阶段的时候，非常多地方的小药企，不管是在云南还是黑龙江，都有一些比较独特的品种、怪异的规格，通过代理、大包或者自营，但主要是通过走费用的方式，做成一个个过亿或者10亿以上的大单品，很多企业就靠这种方式，舒舒服服挣了一二十年的钱，他们不会去创新，也没有动力创新，同时创新也没有用。因为通过再创新增加的成本，不一定能够收回来，所以这是一个野蛮生长的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上它改革的契机是我们的药监局把一些只是更改剂型、仅做少量改良的药，不再允许进行创新药申报注册，同时不断的发出指引，鼓励真正创新，然后进行两票制，营改增来收紧营销等一些形式上的漏洞，再通过药品集采，对包括一些辅助用药清单的认定，一大批这样的企业逐步消亡和缩小规模了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而药品集采已经导致了市场的不断集中，大批的企业将会被迫走向创新药，可以是自研或者是BD购买，或合作或引进等方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这一波的反腐又会带来新的市场集中，市场化的方式其实是行政力量配合市场把一批的治疗价值不高但费用高的产品，进行批量清除，虽然会有一些漏网之鱼，但这无关大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对整个中国药品市场的结构会发生巨大的变化，创新药的归创新药，大批仿制药将会集采，一批只会给回扣的企业将会彻底出清，甚至连反击的机会都没有，也没有时间差，因为很多药企都知道合规就要来了，要来了，但它之前是通过不合规的方式来销售的，而眼前还有收入，会选择饮鸩止渴，还会认为法不责众，但现在可能是给它来一个一刀切的生死判决。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f765c7cea2e5df6821a968d745719904</guid>
<title>中国造舰能力是美国200倍，就这美国还幻想开战……</title>
<link>https://www.guancha.cn/MalcomKyeyune/2023_08_09_704474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿的国防规划者梦想着一场与中国的冲突——但这是一场美国赢不了的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/马尔科姆·凯尤内，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年的全球金融危机爆发前，西方世界正处于单级的“巅峰时刻”。美国实力和主导地位被视作理所当然，在今天成为美国劲敌的国家——俄罗斯与中国——当时依然被幻想着将走上被西方经济与政治秩序同化的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，西方的国防规划者仅仅设想了两种未来将会采取的作战方式。第一种情况，西方预测他们将会对所谓的“流氓国家”——比如朝鲜、利比亚与伊朗——发动短暂、剧烈且令人瞠目的高科技条件下的军事干涉。第二种情况，西方将会参与“维和任务”，在全世界荒凉的角落里进行各种“反叛乱”作战。这一切都是为了最终给世界上的其他地区带去自由民主与市场经济的模式，它们一度被视作人类政治与社会发展的终极模式。在“后历史终结”的时代，这就是西方视作理所当然的战争形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这些美梦早已过时。更糟糕的是，在2023年，它们对西方集团来说不仅看上去愚蠢至极，甚至是自杀性的。乌克兰冲突表明，工业时代的战争已经卷土重来。事实上，也许更准确的说法是，它们从未消失。冲突伊始，俄罗斯被嘲笑是“仅相当于比利时或荷兰”的经济体量。西方专家确信，这样一个相对较小的经济体量无法承受一场旷日持久的冲突。他们坚信，俄罗斯人会很快用尽导弹，然后打光炮弹，到最后连子弹、手榴弹和工兵铲都会耗尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/04/20230804105121257.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌冲突已持续超过500天，乌克兰面临的弹药短缺令北约国家也焦头烂额&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突持续超过500天后，事实恰恰相反。当谈到战争的话题时，以未经调整美元计价的国内生产总值毫无意义，因为炮弹是由钢铁而非纸币制成。因此，有钢铁工业和工厂但是没钱的意义重大；有钱但没有钢铁工业或火炮工厂的意义很小。最近有消息称，美国将向乌克兰提供集束炸弹——一种备受争议的武器，已被绝大多数北约国家禁用——这很能说明问题。倒不是出于道德层面的理由，而是这件事暴露出美国的窘迫：“全球最大的经济体，已经几乎没有常规弹药能够运往欧洲。”这还是在美国从库存中掘地三尺，从每一个盟国搜罗弹药之后的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，唐纳德·特朗普宣称中国是美国庞大的竞争对手，正在吃掉美国人的午餐，是真正的威胁。华盛顿对此的普遍反应是难以置信，甚至回以嘲笑。仅仅6年过后，讨论即将与中国开战已经成为国会两党打发时间的闲聊话题。越来越多的美国政客认为，战争不可避免；战争爆发的时间也被一再拉近。华盛顿特区近来反复讨论的名词是“戴维森窗口”，一个以美国印度洋-太平洋司令部前司令菲利浦·戴维森（Philip Davidson）海军上将命名的术语，他宣称台海最有可能在2027年爆发冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，“战争狂热”正在吞噬华盛顿。今年3月，美国战略与国际问题研究中心（CSIS）举办了一场对话，邀请到两位美国国会众议院军事委员会成员，来自佛罗里达州的共和党众议员麦克·华尔兹（Mike Waltz）与来自科罗拉多州的民主党众议员杰森·克罗（Jason Crow）。在讨论中，两人都表现得仿佛与中国开战已经成为既定事实。华尔兹声称，美国正在“与时间赛跑”。克罗则走得更远：他公开主张美国取消关于在台湾地区部署现役军事人员数量的自我限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，克罗承认这对中国意味着的挑衅，但他依然声称，台湾问题已经成为“公开的秘密”，“双方都选择了立场”。在西方，我们已经从无法想象超级大国间爆发冲突，到如今的美国国会两党越来越同意，试图避免大国间战争是愚蠢且浪费时间的，因为战争不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，大国冲突，甚至第三次世界大战，是否会像华盛顿某些人设想的那样发生呢？答案是否定的，但这并没有看上去那样令人庆幸。第二次世界大战是一场终极的工业战争，当时世界上最强大的国家动员全部的生产力用于相互交战。在美国参战的高峰时期，没有新的洗碗机或汽车型号问世：美国的全部工业产能都被用于摧毁轴心国战争机器。点唱机与打字机工厂源源不断地生产M1卡宾枪；汽车制造商一夜之间变成坦克制造商。今天的西方国家再也不可能做到这些事情了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>