<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>dee8edc2a6c4fd0784cdbdb519306f68</guid>
<title>谁才有资格自豪地说，“我们人民”！</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShaoGuang/2021_05_24_591769.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王绍光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治生活中的关键概念，诸如国家、民族、人民等，往往看不见、摸不着，十分抽象。用来代表这些概念的往往是可以感知的、具象的标志、符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原始时代，我们的先祖已经开始使用图腾指称自己的族群。法国大革命以后，世界各国开始用布片制作国旗，作为代表国家的象征。无论走到哪里，只要看到五星红旗，中国人就会想到自己的国家，迸发出民族自豪感与自信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里重要的不是标志本身，而是标志带有的冲击力，它可以让人们产生特定的联想，激发出特定的情感与反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了国旗、国徽、国歌之外，在政治生活中可以起代表作用的象征物包括塑像、纪念碑、公共建筑、公共空间的设计，首都的规划、公共机构等；还可以是自然人，例如国家元首代表国家主权、民族团结，政坛女性人物的出现代表妇女参政的意愿与能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/20/20210520152603703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年6月，美国明尼苏达州圣保罗的一座哥伦布（Christoper Columbus）雕像被反种族歧视抗议者推翻移走。（图源：Getty Images）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，上述象征物本身（比如一块红布）并不能代表什么，它们之所以具有代表作用，完全是因为有整套的话语体系将象征物与之代表的对象联结起来，并通过学校教育、媒体传播等途径将这种联想植入人心。这也就是说，&lt;strong&gt;可感知的、具象的标志、符号要起到代表的作用，离不开话语的塑造。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在皮特金的笔下，起代表作用的象征主要是具象的标志、符号，但话语实际上也可以塑造出抽象的象征，如“意符”（Ideographs），即意识形态的符号。在语言学中，ideographs本来是指形意符号，如早期的汉字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年，美国著名修辞学家迈克尔•卡尔文•麦基在一篇经典文章中指出，政治生活中充满了诸如“民主“”自由”“财产”“隐私权”“言论自由”“法治”“暴政”之类的词语，它们高度抽象，具有浓厚的意识形态色彩，其作用“好比中国的象形文字，表达了特定意识形态的承诺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，这些可以称作“意符”的词语相当于意识形态的标识符。大多数人对意识形态的严密体系未必有多少了解，但在他们看来，意符象征着所有人都应当追求的目标，其理据充分、不容置喙；为此他们通常将意符作为自己“行为和信仰的指南，保障，理由或借口”；每当听到某些意符，那些服膺于它们的人会不由自主地作出可预测的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国政治中就有很多这种意符，如“美国梦”“美国方式”“自由”就被当作具有最高文化价值与权威，必须得到人们尊重，值得为之献身牺牲的“神词”（Godterm）；反过来，“非美”（un-American）、“共产主义”之类的意符就被贬为人神共愤的“鬼词”（Devilterm）。离开“神词”“鬼词”之类的意符，美国政治恐怕无法运作，可见意符的作用之大。其他政治制度同样也有自己的意符。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/20/20210520152628835.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国拉斯维加斯纽约纽约酒店外的自由女神像的复制品被人戴上口罩。（图源：央视网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到象征性代表，有些人会把“象征性”理解成装装样子、走走过场、徒有其表、空洞无物，仿佛这个意义上的代表不会产生任何实际效果。然而上述关于意符的研究以及近年来大量实证研究揭示，象征性代表至少可以发挥以下四种功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;承诺—责任：&lt;/strong&gt;代表方声称代表被代表方意味着一种公开的庄严承诺，被代表方可用这种承诺作为检验代表方所作所为的标准，这对代表方会产生实现承诺的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;认同—团结：&lt;/strong&gt;代表方声称代表被代表方是对后者群体的共同承诺，也是对双方目标一致性的确认，有利于塑造与巩固被代表群体的内部认同，也有利于双方形成唇齿相依、休戚与共的鱼水关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倡导—促进：&lt;/strong&gt;代表方声称代表某项事业是一种倡导行为，被代表方的规模越大、内部构成越复杂，代表方运用象征或意符促进倡导目标的效用越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赋能—增势：&lt;/strong&gt;一旦象征性代表的前三个功能发力，它将产生赋能效应，增强被代表方的自信，增强他们与代表方的互信，从而增强双方共同推进代表事业的信心与决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四项功能产生的效应绝不限于象征性代表一域。研究表明，象征性代表的效应同描绘性代表与实质性代表紧密相连，象征性代表的水平高低可能直接影响描绘性代表与实质性代表的实现程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下三节讨论中国式象征性代表。&lt;strong&gt;“人民”“为人民”“人民共和国”&lt;/strong&gt;在当代中国符号与话语（意符）体系中占据核心地位，象征了中国共产党与中华人民共和国代表着中国最广大人民的根本利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“人民”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们朗朗上口、熟烂于心、影响无处不在的概念“人民”，实际上是中国共产党及其第一代领导人毛泽东创造的。&lt;strong&gt;创造“人民”的过程就是认同人民、解放人民、代表人民的过程。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人民”是复合词，由“人”和“民”两个语素组成，它们在汉语中有悠久的历史，原来属于两个完全不同的群体，“人民”这个概念的出现则只有大约百年的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甲骨文中“人”字像侧立的人形，《说文解字注》对“人”的解释是“天地之性最贵者也”。郭沫若先生考证了“民”字的由来，它在金文中的字形从“目”、从“十”，好似锐物刺目，指被刺瞎一目、从事苦役的奴隶，因此“民”和“盲”两字“每通训”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然后人找到了“民”字未必“有刃物以刺之”的甲骨文，但同时发现它意指垂目俯看、不敢直视的下等人。《说文解字注》对“民”的解释是“众萌也。萌，草芽也”。段玉裁注：“萌犹懵懵无知貌也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“民”字解释得最直白的是董仲舒，他说：“民者，瞑也……性而瞑之未觉，天所为也；效天所为，为之起号，故谓之民。民之为言，固犹瞑也……”所谓“瞑”是指眼未开、目不明。这位汉代大儒说得毫无掩饰，“民”就是未曾开窍、蒙昧无知的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的解释在古书中比比皆是，如“民，无知之称”“民，冥也，其见人道远”“民，氓也”“夫民之为言也，萌也，萌之为言者，盲也”。《说文》立“民部”，还收了个“氓”字，云“氓，民也”。氓有个异体字“甿”，农民起义领袖陈胜在《史记》便被称作“甿隶之人”。民、氓、甿、萌这四个字在古代常通用，古音相同，都相当于今音的méng，其意思也相同，指愚昧者、卑贱者、被统治者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/20/20210520152757585.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陈胜、吴广起义（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵纪彬先生在《释人民》一文中指出了&lt;strong&gt;“人”与“民”有什么不同&lt;/strong&gt;。他以《论语》为例，发现其中“人”字出现213次，“民”字出现50次。经过仔细梳理，他指出：“我们归纳全书，发现一件颇为有趣而意义亦相当重大的事实，即孔门所说的‘人’‘民’是指春秋时期相互对立的两个阶级，两者在生产关系中是剥削与被剥削的关系，在政治领域中有统治与被统治的区别，因而其物质生活及精神生活的内容与形式，亦复互不相同。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪《论语•泰伯》说“民可使由之，不可使知之”。时间跨越1600多年，到南宋，在为《诗经》中“宜民宜人，受禄于天”一句作注时，理学家朱熹还说：“民，庶民也。人，在位者也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人”与“民”两个语素可以形成两种组合：&lt;strong&gt;“人民”或“民人”&lt;/strong&gt;。战国之前成书的《左传》《诗经》《论语》中有“民人”而无“人民”，而战国之后成书的《周礼》《孟子》中两种组合都有，可见“人民”出现晚于“民人”，但其基本语义多偏重于“民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后世的汉语里，与“民人”或“人民”意思相同或相近的词还很多，有黔首、子民、庶民、黎民、苍民、苍生、白丁、布衣、匹夫、民众、群众、大众、平民、百姓等等，指的都是社会底层之人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入近代，创刊于1833年的《东西洋考每月统纪传》开创了不带贬义使用“人民”一词的先例。其后，其他报刊与书籍也偶见此种用法。然而，绝大多数出版物还是无法突破对“人民”一词的固有偏见。如19世纪中叶出版的英汉词典通常把People一词译为民人、子民、平民、庶民、黎民、百姓、白衣等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪末20世纪初，受孟德斯鸠与卢梭思想的影响，中国思想界有人试图赋予“民”或“人民”新的含义。例如，康有为希望出现“君民同体，情谊交孚，中国一家，休戚与共”的大同盛世，梁启超主张“国也者，人民之公产也”，孙中山则提出“国家之本，在于人民”。但对“人民”的政治地位的共识远未形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，与“人民”混用的还有“国民”“公民”“平民”“庶民”“群众”“民众”等词。有人断言“他国有国民，而我国则止有人民。人民者岁贡租税于政府，而不求相当之利益也。也专以服从强权为能事”，显现出对“人民”的鄙视。在五四运动中大出风头的傅斯年则对“群众”不屑一顾，称他们不过是“散沙一盘”的“乌合之众”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1920年，《共产党宣言》第一个中文版问世，陈望道将书中的People译为“人民”。&lt;/strong&gt;其后，共产党人翻译的《共产党宣言》均沿袭这个译法。然而，《共产党宣言》中出现频率更高的关键词是“阶级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/20/20210520152818791.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年8月22日在中国邮政集团有限公司邯郸市分公司拍摄的《&amp;lt;共产党宣言&amp;gt;中文全译本出版一百周年》纪念邮票。（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在中共早期的话语中，“阶级”出现的频率大大超过“人民”。1921年，中共一大通过的《中国共产党纲领》中，只见“阶级”，没提“人民”；但“人民”始终在共产党人心中占有重要位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在陈独秀1922年6月中旬起草的《中国共产党对于时局的主张》中，在一个月后中国共产党第二次全国代表大会发布的《宣言》中，“人民”反复出现；后者甚至划出了“人民”的外延：“各种事实证明，加给中国人民（无论是资产阶级、工人或农民）最大的痛苦的是资本帝国主义和军阀官僚的封建势力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，在中共的话语体系中，“人民”逐渐替代了“国民”，尤其是在1924年正式形成第一次国共合作之后。在李大钊、陈独秀、瞿秋白、蔡和森、恽代英笔下，“国民”一词逐渐消失，“人民”一词取而代之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅1926年一年，中共在其留存的文献中使用“人民”一词达71次。大革命失败后，民族资产阶级和上层小资产阶级退出革命营垒，阶级矛盾突出，中共打出了工农革命的旗号，“人民”概念在中共正式文件中的使用频率大幅下降。对《建党以来重要文献选编》的文本分析表明，从1927年下半年到1934年年底，“人民”一词总共只出现37次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在土地革命时期，像其他中共领袖一样，毛泽东在著作中也频繁使用“工农”“工农兵”“民众”“群众”等提法来替代指称“人民”，但在他1927—1934年的著作中也随处可见诸如“人民武装”“动员人民”“人民革命事业”“人民的革命势力”“人民的利益”“人民的政府”“人民的敌人”“革命的人民”等提法，“人民群众”更是反复出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东还明确指出：“中国有百分之九十未受文化教育的人民，这个里面，最大多数是农民。”这个有关“人民”概念的数量指标，他此后也反复提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1935年，中国共产党及其领袖毛泽东第一次明确、系统地提出了人民观。&lt;/strong&gt;在这年1月召开的遵义会议确立了毛泽东在中共中央和红军的领导地位；当年在华北发生的一系列事件表明，中华民族的危机已到了空前严重的程度，民族矛盾上升为主要矛盾；8月1日，中共中央发布《为抗日救国告全体同胞书》，其中11次使用“人民”；10月中旬，红一方面军长征到达陕北；12月17日至25日，中共中央政治局召开瓦窑堡会议，会议通过的《中央关于目前政治形势与党的任务决议》中“人民”一词就出现了57次，超过此前7年文献的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，12月27日，毛泽东在陕北瓦窑堡党的活动分子会议上作报告，题为“论反对日本帝国主义的策略”，其中“人民”出现35次。“人民”一词如此高频出现，拉开了人民走上历史舞台的序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/20/20210520152840827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1935年12月27日，毛泽东在陕北瓦窑堡党的活动分子会议上作《论反对日本帝国主义的策略》报告（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国共产党历史上，瓦窑堡会议像遵义会议一样，是一次极为重要的会议，它克服了此前关门主义的错误，系统地提出了关于建立抗日民族统一战线的理论和策略。同时，“它也表明，中国共产党在总结革命中的成功和失败的经验教训的基础上，已经成熟起来，能够从中国的实际情况出发，创造性地进行工作”。提出自己的人民观，就是创造性工作的重要组成部分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa318b486f3b6c7f40a65a0bdf879089</guid>
<title>​美国为何诱骗发展中国家实施金融自由化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiaGenLiang/2021_05_24_591762.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;“如果一个人不掌握历史事实，不具备适当的历史感或所谓的历史经验，就不可能指望他理解任何时代（包括当前）的经济现象”。——熊彼特&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 贾根良】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济史表明，历史上所有的大国都是通过保护民族工业和保护国内市场而崛起的。保护国内市场是为了给核心技术创新提供生存和发展的市场，否则，私人企业就没有动力去创新，因为核心技术在最初被创造出来的时候都是质次价高的。这就需要一个比较长的试错、改进质量和降低成本的过程。如果实行自由贸易，就很少会有人购买，甚至完全没有人购买。只有通过保护本国市场，才能刺激人们购买本国核心技术的新产品，企业才有动力去创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国政府在芯片和操作系统上不能说不重视，可以说是下过很大力气的，如908工程、909工程，但效果都不佳；我国有不少民营企业在芯片和操作系统上也曾做过艰苦卓绝的努力，但大多数都折戟沉沙，以失败而告终，如方舟CPU、国产操作系统中科红旗的倒闭。原因何在？没有市场是主要原因，因为国内厂商和消费者都去买美国产品了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个发展中大国，中国企图通过自由贸易实现经济崛起，是与这种历史规律背道而驰的，这有可能成功吗?
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209142349109.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：亚当·斯密&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不对称全球化战略是落后国家崛起的必由之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人甚至包括大多数经济学家都认为，英国是在亚当·斯密《国富论》的自由贸易和自由放任理论指导下崛起为第一个工业化国家的。这种看法完全是颠倒黑白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国至少从1721年开始，不但对工业而且对农业都实施全面的高关税保护，在这个过程中，英国却迫使其印度殖民地实施自由贸易；只是在其工业革命于1830年完成后，英国才在1846年通过废除《谷物法》开始了自由贸易的进程。英国推销自由贸易完全是为了其民族国家利益，目标不可谓不宏大：把世界上所有国家都变成作为其“工业品销售市场和原材料来源地”的殖民地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国和德国却看破了英国的伎俩，在对英国工业品实行关税保护的同时，它们也照葫芦画瓢，同样要求比其落后的国家实行自由贸易，这两个国家因此成为第二次工业革命的领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而英国却因对其自身所宣传的自由贸易信条的迷信，全面实施自由贸易，1900年在工业实力上被美国和德国全面超越。这时，那些被迫接受自由贸易制度或者被英国宣传所欺骗的国家，都沦为了发达国家的殖民地；日本虽然和中国一样关税不自主，但在美国和德国战略的启迪下，一方面对英国和美国等西方列强的经济侵略进行了强有力的抵抗，另一方面则致力于把东亚特别是中国变成其殖民地，从而成为后起的工业化国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些历史经验来看，不对称全球化战略是落后国家崛起为发达国家的一条基本历史规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自由贸易和贸易保护是经济民族主义的不同手段&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前流行的思潮把贸易保护或保护主义看作民族主义而加以诋毁，却把自由贸易看作反对民族主义的灵丹妙药，这是受新自由主义经济学欺骗性宣传的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16世纪西欧民族国家的竞争是资本主义兴起的推动力，正如美国学者格林菲尔德指出的，经济民族主义而非韦伯的新教伦理才是资本主义兴起的真正动因，只不过在那时，经济民族主义表现为贸易保护主义而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国在与其他国家的长期竞争中，摸索出了“进口原材料、出口工业制成品”的国家致富原则，但由于印度棉纺织品在18世纪是高科技和高附加值的国际贸易大宗商品，英国竞争不过印度，才不得不实行保护主义以培育和提升其纺织业的竞争力，第一次工业革命就是在这种贸易保护之下爆发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在取得工业领先地位后，英国才把亚当·斯密的自由贸易理论打扮成具有普世价值的经济理论。但正如19世纪著名经济学家李斯特指出的，亚当·斯密的“世界主义”代表的只不过是英国的利益而已，有学者甚至指责英国推行的是“自由贸易帝国主义”。所以，英国的自由贸易理论实质上也是一种经济民族主义，更确切地说，是一种站在领先国家立场上的经济民族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的发达国家吸取了英国因为实行没有限制的自由贸易而导致国家衰落的教训，在政策制定上采用了具体情况具体分析的“实事求是”的指导思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，美国虽然在1894年就崛起了，但其工业保护关税在1820年至二战爆发时一直高达40%~50%，如果从这种意义上说，目前的美国不是保护主义国家；但是，从选择性地实施保护主义意义上看，目前的美国在贸易、外国直接投资、金融等方面无疑是一个保护主义程度相当高的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看来，自由贸易和贸易保护只不过是经济民族主义的不同手段而已，在何时何地选择哪种手段，国家利益是决策的基本原则。对发达国家来说，当某种产业的国家竞争力受到其他国家威胁时，它们就会不遗余力地采取保护手段；但当其他国家无法与其竞争时，为了打开别国市场并获取垄断地位，祭起自由贸易的大旗就成为其必然选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>866fc63f12afaefd5dbd1c9e17f6e0f6</guid>
<title>又躲采访……要挖掘这位驻藏干部的故事，真不容易</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_05_24_591761.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年初，四川省委省政府启动“千名干部人才援助藏区行动”。其中，眉山市在2010年至2018年期间，选派204名优秀干部，分五批来到雪域高原、对口帮扶阿坝藏区金川县。本文的主人公，是眉山市援藏干部中年龄最大的一位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我去驻藏了，你和儿子做好心理准备”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕业于成都中医药大学的刘中正，在眉山市东坡区卫生院已经工作36年了。原本工作体面、薪资优厚的他，放弃了城市的便捷与安逸，来到人迹罕至的高山村落中，成为了藏胞口中的“色尔岭守护者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘孜阿坝是少数民族聚居地，笔者曾经两度拜访，过年前后也对金川县内的达尔甲村和曾达乡进行过采访，深知这里“生活难”、“行路难”、“就医难”。但当我再次切近这里的人与故事，点点滴滴依旧让我感慨万千。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
色尔岭村海拔3000至4500米，丛山峻岭、地广人稀，村民靠放牧、养殖为生。这里曾经是个与世隔绝的神秘高原。精准扶贫到村入户时，全村有老年人128人、建档立卡贫困户123人、残疾人18人、慢性病人16人，这种条件即使放在全国各地的国家级贫困村中，帮扶工作也是极其艰难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上级组织援藏干部报名，今年重点是健康扶贫和教育扶贫，要求有基层群众工作经验、是临床骨干医务人员……条件我都符合，就委屈你了，你和儿子做好心理准备吧。”老刘的妻子知道，丈夫决心已定，只能在他的行李箱中，塞满了各类药品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年7月，刘中正奔赴藏区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我看了您这一批援藏工作组的合影，大多都是30多岁的青壮年。驻藏风险很大，你当时是怎么考虑的呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我提出要驻藏时，我老伴反对得非常激烈，卫生院院长也很担心我的身体。但我……”老刘顿了顿，坚定地说：“小左，我不是吼口号，我是党员，我也是农民家出来的儿子，我家乡玉龙村三组原来也是个山沟，但现在是眉山新区最繁华的地方。国家号召党员援藏建设，那我就该回到农村里给老百姓做点实事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/28/20210428165715809.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;冬天的色尔岭村一角   受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从眉山出发，单向10小时的车程、500m陡升至3000m的海拔跨度、从县到村全程“z”字型的挂壁山路，让一把年纪、见多识广的老刘也禁不住提心吊胆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵达色尔岭村，在村会议室安家的当晚，老刘便出现了耳鸣、胸闷、呼吸困难等高原反应。失眠了一宿，第二天一早老刘便拖着沉重的身体开始走访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“您年纪不小了，出现高反可不是开玩笑的啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我之前拍着胸脯保证，会把工作干好。如果一来就半死不活的，群众会怎么看待扶贫干部？我还是咱们这批干部里的老党员，那更不能掉链子。我想着坚持一下，撑几天身体就会习惯了。”就这样，本是医生的老刘刻意忽略身体发出的警告，开始跋山涉水、入户走访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有天走到村二组时脚步变得很沉、走起来特别累，脑子似乎又是飘着的，走一段路就要停下来休息三四次。”撑到走访结束，察觉情况不对的村干部将老刘送到县医院就诊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
躺在住院部的病床上，大伙才知道——原来驻村没几天，他就因高原反应得了肺炎，如今延误了病情，已变成了阻塞性肺气肿。住院治疗后，老刘很快返回了村中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“刚驻村就得重病，您家人一定更反对了。除了高原反应，在融入当地群众、交通、经济等方面，您有没有遇到什么困难呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没有困难！病后回村里那段时间，村干部都很照顾我，不准我做重体力活；村民们还给我送腊肉送酥油茶，希望我把身体养强壮一点。经济上，我家没什么负担，我自个也用不了什么钱。”老刘斩钉截铁地回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不由得想到，在3月时，达尔甲村驻村干部给了我一张老刘的照片，并认真地叮嘱我：“老刘是我们驻藏干部的榜样，但他只做不说。”采访过程中，与老刘关系亲密的大沟村驻村干部，也曾哭笑不得地说：“我怕他又躲（采访），坏老头子（这方面）糟得很！想挖掘他的故事，还得抽丝剥茧的旁敲侧击、不停追问。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照片里的老刘，皮肤黝黑、壮实淳朴，在烈日下背着满满当当的农作物，步履沉稳。他那晒得发红、满是尘土的脸，很难让人想到他原本是城里的一位骨干医生。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/28/20210428165820270.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;468&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;刘中正为贫困户背农作物    受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱下白大褂，老刘下田地、干农活，与村民同吃同住同劳动。摘花椒、打葡萄芽、扎围栏、挖水沟……没多久大伙都知道老刘是个劳作好手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>575e6df9f12c46342cc17807a92601f2</guid>
<title>袁隆平们，让中国不再遭受这样的灾难</title>
<link>https://www.guancha.cn/CharlesMann/2021_05_24_591760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【5月22日，“共和国勋章”获得者、中国工程院院士、国家杂交水稻工程技术研究中心主任袁隆平逝世。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“民以食为天”，粮食问题一直在历史上扮演着重要角色。传统作物的单位面积产量如果无法提高，人们将不得不向自然过度索取，并寻求其他替代，结果意想不到地酿成一场旷日持久、危害巨大的生态灾难。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现在我们能够推进退耕还林、还草的生态修复工作，确保中国走上可持续发展的道路，也仰赖于以袁隆平为代表的广大农业科技工作者。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;粮食问题关系到的，不只是民众的口腹、政权的兴衰，还有民族的长久存续。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁隆平说：“一粒粮食能够救一个国家，也可以绊倒一个国家”，背后的深意正在于此。他与广大农业科技工作者的贡献，也理当从这样的高度去铭记。】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文/ 查尔斯·曼恩）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国长久以来都是人口大国，却始终只有相对较少的土地能种植庄稼、养活人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中国必须在水土充沛、适宜种水稻和小麦的地区收获巨大数量的粮食，这占到全国口粮总量的一半甚至更多。不幸的是，这些地区相对面积较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长江、黄河流域的平原都是为全中国生产粮食的关键所在，可是，都容易遭受洪灾。每个朝代都深知这个问题，以及通过治理长江、黄河来保护中国农业生产基地的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水的管理如此重要，因而卡尔·马克思和马克斯·韦伯等欧洲的博学之士都认为，水利是中国最重要的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家卡尔·魏特夫将中国和有类似治水需求的地区形容为“水利社会”（hydraulic societies）。在他看来，欧洲避免了专制制度是因为农民没有灌溉的需求。欧洲农民自谋生计，这催生了个人主义、创业精神和技术进步的传统，这些都是中国从未有过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，魏特夫的论点已经不被看好了。&lt;strong&gt;今天大多数汉学家认为，水利主导的亚洲与非水利主导的欧洲等其他地方都一样，是多元的、个人主义化的，并以市场为导向的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个形象依然很有影响力，至少在西方，中国仍过于频繁地被视为一块无差别的工人群体，像蚂蚁一样遵照国家指令来行动。然而，对前辈思想家的挑战并不会动摇一件事：&lt;strong&gt;中国有利于水稻和小麦种植的土地相对来说太缺乏了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哥伦布大交换&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，哥伦布大交换是很大的恩惠，中国迫不及待地接受了它。克罗斯比在《哥伦布大交换》中写道：“在旧世界，没有哪个大规模的人类群体比中国人更快地接纳了美洲的粮食作物。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘薯、玉蜀黍、大花生、烟草、辣椒、菠萝、腰果、树薯（木薯），所有这些都流入了福建（通过大帆船贸易）、广东（通过澳门的葡萄牙船）和朝鲜王国（通过日本人，他们是从荷兰人手中获得的）。这一切都成为了中国人日常生活的一部分——谁能想象，若没有成堆的辣椒，今天的川菜会是什么样子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“跟随科尔特斯攻陷特诺奇蒂特兰的男人们还健在的时候，”克罗斯比说，“大花生就已经开始在上海附近的沙质土壤中长大了；玉蜀黍将中国南方的田野变成了绿色；甘薯即将成为福建穷人的主食。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘薯的到来对福建来说是件幸事。它在福建省的传播赶上了明王朝的灭亡，以及由此引发的连年暴乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了切断明军残部/倭寇的补给，清军强迫从广东到山东——纵贯中国东部整条“突出部”的沿海居民，全部往内陆迁徙。从1652年开始，士兵们列队进入沿海村庄、烧屋推墙、捣毁祠堂；往往只提前几天给出警示，就让成千上万户人家只带着衣物撤离。所有私船都被焚毁或凿沉。掉队的人都会被杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长达30年的时间里，从海岸线往内陆延伸远至约80千米的地方都成了无人区。这是一种焦土政策，只不过烧焦的不是敌人的土地，而是自己的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对福建来说，从沿海迁离显然是比明朝禁止出海贸易更苛刻的政策。在17世纪30年代，政治动乱和贸易禁令出现之前，每年有20艘或更多大舢板开往马尼拉，每船都载有数百个商贩。随着迁徙政策的实施，出海船数降至两三艘，并且都是非法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清政府让沿海居民内迁，也给朝廷自己带来了灾难性的后果。正如江苏布政使慕天颜所抱怨，关闭白银贸易实际上冻结了货币供应。由于白银一直被消耗、湮没和窖藏，中国的货币总量其实在萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清政府不情不愿地批准了他的请求，在1681年解除了海禁。然而与此同时，沿海居民正如潮水般涌入福建、广东和浙江的山区。不巧的是，这些地区已经有人居住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分居民都属于一个特殊族群——以其土楼而闻名的客家人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在迁徙发生前几十年，福建学者谢肇淛就已观察到，山区的客家人“楼上架楼”地住进每一处可利用的屋舍：无尺寸隙地……可谓无遗地矣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;由于无法养活自己，在长达一个世纪的时间里，贫穷的客家人和其他山区居民不得不向北、向西移民，租赁邻省无人居住的高地区域&lt;/strong&gt;，那里过于干燥且地势陡峭，因而不宜种水稻。他们砍伐、焚烧林木和植被，然后在裸露的土地上种植经济作物，主要是能用于生产靛蓝颜料的植物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过几年的刀耕火种，山上薄薄的土壤层被耗尽，客家人又继续迁徙。（“&lt;strong&gt;食尽一山则移一山&lt;/strong&gt;”，顾炎武抱怨道。）当沿海难民涌入山区，高地地区人口的流失也在加速。无地且贫困的客家难民被讥讽地称为“棚民”，即住在窝棚里的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/23/20210523103505114.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;顾炎武&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格来说，棚民不是流浪者；他们租赁了那些山谷土质较肥沃地区居住的农民所拥有但不使用的土地。棚民从一个临时居所迁往下一个，最终遍布了一片长达1500英里（约2414公里）、弯曲的中国丘陵地带，从东南部省份福建的锯齿状山峦延伸到西北部黄河流域的绝壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是大米还是小麦——这是中国最重要的两种主食，在棚民租赁的边界土地上都无法生长。土层太薄不适合种小麦；而在陡坡上种水稻，为了灌溉就需要修梯田，租赁者不太可能承担像这样成本巨大又极其艰苦的土地改良工程。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎不可避免的是，他们将目光转向了美洲作物：玉蜀黍、甘薯和烟草。玉蜀黍可在土质糟糕到令人惊讶的土地上生根发芽、快速生长，其成熟时间比大麦、小麦和粟都短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉蜀黍由澳门的葡萄牙人引进中国，甘薯则能在连玉蜀黍都不能生长的地方种植，它能耐受土壤酸性很强、有机物极少、养分很少的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘薯甚至不需要太多阳光，一位农业技术改良者在1628年指出，“即市井湫隘，但有数尺地，仰见天日者，便可种得石许”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南方，很多农民餐餐都围着甘薯打转：烤甘薯、煮甘薯、用甘薯磨的粉做面条、将甘薯与腌菜一起捣烂，或裹着蜂蜜炸透，或切碎后与大头菜和豆腐一起炖，甚至还有用甘薯酿的酒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国西部，遍布大地的是玉蜀黍和另一种美洲来的进口物种：土豆，最早在安第斯山脉培育的作物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当漂泊的法国传教士谭卫道（Armand David）住在陕西一处偏远、贫瘠地区的小茅屋生活时，他的饭食安排除了几个配菜外，几乎和在印加帝国没有什么区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们小屋附近种植的唯一一种植物就是土豆，”他在1872年记录道，“玉米粉和土豆就是山区人民的日常食粮；它通常和植物块茎混在一起煮着吃。”没人知道究竟有多少棚民住在山上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是希望通过隐瞒问题来逃避解决问题，清朝官员在人口普查报告中遗漏了他们。但所有证据显示，其数量并不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1773年，在福建西边的邻省江西，一位恪守规则、一丝不苟的布政使坚持要将棚民——其中许多人已在江西居住了数十年——算为本省的实际居民，并将这个情况写到呈交京城的报告中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他派人去当地清点、记录每一个客家人和每一座客家人窝棚。在山道崎岖的赣县，他们统计到了58340名常住居民，大部分集中在县城赣州，而周边的山区却有274280个棚民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县复一县，这样的故事不断重演，有时有数千流民，其他时候有10万甚至更多。在政府不知情的情况下，超过100万的棚民已经以刀耕火种的方式横穿过整个江西了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如清廷也一定已经意识到的，这还只是一个中等大小的省份。与棚民同时外流的还有第二波规模更大的、流动轨迹与前一波平行的移民潮，他们进入的是极其干燥、多山而人烟稀少的中国西部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了寻求社会稳定，明政府曾禁止人们离开自己的家乡。完全相反的是，清政府积极推动西迁运动。与19世纪美国鼓励公民搬到西部和20世纪巴西激励人民深入亚马孙流域很相似，中国的新统治者相信，填补渺无人烟的地方对国家命运是至关重要的。（“空”，那是从清廷的角度来看，其实早已有许多少数民族在此居住了。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到税收补贴和廉价土地的吸引，来自东部的移民蜂拥进入西部山区。大部分新来者就像棚民一样，贫穷、仕途不济、遭城市精英蔑视。他们看到，眼前风化的、峭壁嶙峋的景观是如此不适合种水稻，于是他们也选择了美洲作物。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42a9f40670456bf1f9e47dd3b317fe86</guid>
<title>我在失败国家工作几十年，它们的五大特征美国都有</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelvonderSchulenburg/2021_05_24_591759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（译/ 吴万伟 校/ 观察者网傅洛拉）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【原编者按：美国国会的弹劾程序已经结束，前总统特朗普被宣判无罪。美国政治分裂的两边都宣称赢得了胜利。迈克尔·冯·德·舒伦伯格却认为所有各方都失败了，美国民主辜负了美国的人民。和从前相比，弹劾与其说是司法程序倒不如说是政治程序，它已经揭露出国家的政治和思想领袖们的基本共识已经不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而共识是民主赖以生存的基础。共识不存使得他们不可能将分裂愈发严重的国家团结起来。虽然我们倾向于谴责特朗普加深了美国社会的分裂，但问题可能更加深刻，美国政治分裂的各方都应该为美国人现在落入的处境承担责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了提出他的论证，舒伦伯格将美国发生的事件，与他34年前在最脆弱、最失败的国家从事联合国工作的经历进行了对比。其中很多政府最终往往与一系列武装起来的非国家行动者作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，将美国与前南斯拉夫、伊拉克、叙利亚或者利比亚等国家进行对比似乎有些愚蠢。美国是拥有强大宪政机构的富裕国家，拥有受到良好教育的社会阶层和悠久的民主传统。我们怎么能够牵强地将自由世界的领袖——美国的发展与那些国家发生的动乱相提并论呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舒伦伯格并没有声称美国将变成失败国家，但他想让我们明白，这么多虚弱国家之所以崩溃的关键政治领域如今在美国也能够找到。果真如此，这样的观察将令人担忧，应该让所有人都思考，与我们可能认定为民粹主义“红色”的那部分美国对抗是不是最佳选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舒伦伯格在往来的电子邮件中提出了他的主张，收信者是著名政治评论人与社会活动人士、Inter Press Services通讯社（观察者网注：总部位于罗马）的创始人罗贝托·萨维奥（Roberto Savio）。为保持邮件的自然感，以及舒伦伯格有趣视角中的个人色彩，《华尔街国际杂志》（Wall Street International Magazine）发表了信件原文。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的罗贝托：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请允许我在此，为我们之间有关美国政治发展以及美国思想精英作用的讨论添加一些内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你知道，我不属于任何一个思想或政治群体，我的经验基本上完全建立在我多年在世界很多麻烦地区从事联合国工作经历，大部分都是在非西方国家。因此，对美国发生的事以及如何做出最好的回应，我有不同的视角。当然，这些都是我个人的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不想夸大其词，也不愿意假装自己是研究美国政治的专家，但是美国当今的最新发展使我想起曾经在很多国家看到过的情况，它们开始变成失败国家，沦落到与从事暴力活动的反对派群体进行武装冲突的地步。我知道，美国是拥有强大宪政机构的富裕国家，拥有受到良好教育的社会阶层和悠久的民主传统，希望它远离堕落成为失败国家，陷入对立各派之间的武装冲突而不能自拔的境地，但是，人们能够将美国发生的事情拿来与失败国家的变化相比较，这一事实就足以令人震惊了，也应该响起警钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有五大方面是这些国家滑入国内暴力冲突的典型前兆，我们在美国也可以观察到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地域分裂加剧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年美国总统大选结果的详细地图，看起来大部分主要是特朗普获得优势的颜色——红色，特朗普在有些区域赢得了90%的选票。如果加上其他美国各州的投票结果，如亚拉巴马州、蒙大拿州、印第安纳州、弗吉尼亚州、南卡罗来纳州、路易斯安娜州、得克萨斯州……这个地图的红色区域就更加明显了；只有加利福尼亚或许不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/12/20210512083212262.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少从地理上说，美国似乎成了特朗普国家。拜登的胜利似乎仅限于人口稠密的都市中心以及东西海岸的若干小阵地。换句话说，拜登或许赢得了大众选票，但特朗普赢得地理选票应该没有悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然具有政治含义。如果国家不仅在政治上而且在社会和地理上陷入分裂的话，将加剧“他们反对我们”的那种感受，更加容易出现暴力对抗的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在任何冲突中，真相都是牺牲品&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果询问任何一位特朗普或拜登的支持者，冲击国会事件中都发生了什么，答案肯定会大相径庭。所有视频片断都不大可能改变这一点。甚至连两个还是五个人在冲击国会中丧命这样直截了当的问题，都会依据政治视角的不同而给出不同答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因在于，在政治中重要的是视角而不是事实。在“正常”时期，这不是问题，但在关系高度紧张的时刻，这种情况就更为恶化。在此情况下，试图寻找真相将变得不可能；没有单一真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我在冲突国家的经验来看，我知道&lt;strong&gt;要求冲突各方给出所发生事件的事实是所有能做之事中最愚蠢的&lt;/strong&gt;，他们永远都不可能达成共识。如果你错上加错，暗示你认为发生了什么，那么你作为协调人的角色就将宣告结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更好的途径是，试图让各方认识到驱使对方采取行动的恐惧、动机和希望是什么。理解并不意味着接受对方的观点，但这是令局势安静下来的第一步，是要赢得时间和创造氛围来寻找共同的解决办法。不过，我在美国并没有看到任何人在做这样的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/12/20210512084149366.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国会山骚乱视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;将对手视为敌人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅特朗普支持者咒骂对手，我们也动辄说出白人至上主义者、纹身的右翼极端主义者、宗教极端主义者、痴迷于阴谋论的误入歧途的信徒，或更糟糕的说法——“法西斯主义者”。这就产生了一种人们开始将其他人当作敌人的效果。因为有这种心态，所有共同体就只能分崩离析了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，我们还倾向于将那些仍然愿意与“他人”对话者视为叛徒。“不站在我们一边就是反对我们”，暴露出政治生活中最糟糕的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这一前兆预示着最糟糕的麻烦。我记得在巴尔干工作时，相互残杀的塞尔维亚人和克罗地亚人并没有意识到，他们的民族或宗教身份认同仅仅只有一年时间而已（事实上，即便有任何这样的身份认同，在我看来，至少在一定程度上是想象出来的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴格达，我记得逊尼派和什叶派民团会拦截公交车，检验身份证来辨认出男性乘客的名字。那些名字将“暴露”乘客是逊尼派还是什叶派。如果一个男性乘客落入相反“宗教”的民团手中，要么被杀掉，要么被赶下车。他们可能都曾经属于同一个阿拉拍部落的事实也不会有任何帮助作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>