<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2d36b15f345667e802c112d2e3535bcf</guid>
<title>生产旺季拉闸限电，是政府降能耗还是企业扩产太激进？</title>
<link>https://www.guancha.cn/000/2021_09_27_608769.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 闻一哆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
限电！停产！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，江苏、广东、云南、广西、浙江、宁夏等十余个省份都采取了限电措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分企业因限电缩减产能，导致一些工业原材料价格上涨，个别的涨幅甚至超过40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人都在问：为什么要在生产旺季拉闸限电？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个直观的答案，就是“能耗双控”。所谓“双控”，一个要控的是单位GDP的能耗，另一个要控的是能源消费总量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，有人声称中国人吃肉太多，影响环境，被网友直接怼了回去。但“能耗双控”不一样，那是我们自己的崇高追求，为了可持续发展，为了保障能源安全，为了提高生产效益，都需要这么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次拉闸限电，是不是真的是“能耗双控”的锅？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微信公众号“侠客岛”指出：能耗强度约束制度已实施10多年，“能耗双控”执行近6年，按季度发表的“晴雨表”也做了八、九个年头。“能耗双控”目标要求一直稳定、明确，不存在临时加码。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/27/20210927085629166.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年的“晴雨表”显示，9省区能耗强度、消费总量均被国家发改委给出一级预警&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“各地全力优化能耗指标、不惜关停生产甚至影响居民生活用电的‘一刀切’做法”，就是“跟开学前狂补作业一个道理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侠客岛还透露：某地因没完成“双控”目标，被上级约谈，于是，当地连夜布置，提出统一“硬性要求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有效控制疫情后，很快实现复工复产，大量海外订单飞向国内，很多企业都趁此机会寻求扩张。这些企业的行为是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但侠客岛指出了一些地方政府存在的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
部分地区在2030年碳达峰预期下，将“碳达峰”前的近10年理解为“攀高峰”的时间窗口，抢着上高耗能、高排放的“两高”项目，违规给“两高”项目开绿灯，想提早把住能耗增量“地盘”。一些地方未批先建项目屡现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平时不作为，临近考核搞层层加码、玩命突击；平时高喊“绿色发展”口号，实际工作中却一再追逐短期效益，这暴露出一些地方对新发展理念的认识偏差，对绿色低碳转型的谋划不积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运动式“减碳”已被政治局会议点名批评，如不纠正，后患无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
微信公众号“远方青木”则进一步阐发，认为“碳达峰和节能减排……只是理由之一”。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
现在中国制造的诡异之处在于，我们只赚吆喝不赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明是全世界都求着中国出货，结果中国产品的出厂价就是提不上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的企业太零散了，这东西的技术门槛也确实不高，于是就进行了充分激烈的市场厮杀，只要还能赚一点钱，就没人敢提价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海运的价格一涨再涨，吃掉了绝大多数利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了海运涨价，原材料也在疯狂涨价，各种原材料都涨，全都是翻倍的那种涨。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为订单量大，虽然单件毛利下降，但总体收益还过得去，大量的货积压在仓库，但早晚还是能运出去的，于是这些工厂就疯狂的扩产能，硬生生的忍受了原材料涨价。全球海外市场的畸形需求，支撑了中国制造这短暂的畸形繁荣现状。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
有的人也许要问，这涨价的背后是不是有国际炒家的影子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有，但“远方青木”以煤炭为例来说明主因还是在国内：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界第一煤炭消耗大国，也是世界第一产煤大国，中国耗费的煤炭93%都是自产的。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一产能和第一市场，让中国对煤炭价格拥有绝对的定价权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
狂热的中国需求让煤炭供不应求，价格活生生的飙升了好几倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连煤炭价格都压不住了，说明中国工厂对原材料的需求那真的是很离谱了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/27/20210927090421357.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情终有结束的时候，这种畸形繁荣不可持续，到时候盲目扩张的企业会有很多破产倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
就算你明知有问题，你也无法阻止，政府手里能用的手段其实极其有限。这个时候，中国的优势就体现出来了。我们曾经把几个行业定为国家命脉行业，水电、通讯、金融等，国家有完全的控制力。通过控制电，你可以控制一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几个月，中国开始有意识的降低钢铁行业的产能，效果很显著，铁矿石价格直接就下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，中国开始指令性断电，强行压减各行各业的中国产能。你要是技术含量高，附加值高，那可以保你生产。你要是高耗能，低产值，没啥技术含量，那你就先歇歇，把你手里的订单给我退了。国家拦不住你扩产能，但可以不给你供电。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但笔者认为，也不必说大量海外订单是外国的什么阴谋阳谋，是在“偷偷给中国埋雷”。就像你不大可能拦着小微企业接订单，国外政府也不大可能组织小微企业发订单，以便制造你的“虚假繁荣”，在未来再组织好突然集体撤回订单，将你一军。这些都是市场经济的自然结果，可以预判与适度调控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的限电规模，是否真的会大幅改变全球疫情下中国制造业的“繁荣”局面呢？未必能一步到位，其实也不需要一步到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，平稳过渡都是需要的。未来疫情结束时需要，现在限电同样也需要。调控产能并不是只有一刀切限电，更不必影响民生。
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>825b11aaa38bc7cf78ee94cc0160f167</guid>
<title>在孟晚舟回国事件中“带节奏”，逃不过大家的眼睛</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_09_27_608768.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟晚舟女士在中国政府包机上发表了这样的感言：“中国红照亮我人生的至暗时刻。”阔别三年的祖国天涯咫尺，这1000多天时间里，孟晚舟女士的命运牵动着方方面面人的心思。作为中美大国战略博弈中最具戏剧性、冲击性和挑战性的个案之一，全体国人在这一千多天的时间里风雨同舟，终于迎来了一个阶段性的节点，我们取得了阶段性的胜利，这一点毋庸置疑。这是整个国家不懈努力，最后艰苦斗争的结果。本期节目我们来对这个事件做一个全面的复盘，看一下它所折射出来的中美关系特点和未来走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年12月1日，孟晚舟女士在温哥华机场转机时被非法扣押。这是美国国内一小部分对华极端鹰派在霸权主义思想的主导下所实施的一次罕见的跨国政治绑架行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/27/20210927090358555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时担任美国总统国家安全事务顾问的博尔顿在中间发挥了重要的作用。在事后美国NPR电台对他的专访中，博尔顿表示这次“逮捕事件”他事先是知道的，但他对电台记者表示他不知道美国总统特朗普本人获知了这一信息，他对媒体说，“这样的事情经常发生，不是每一次都告知总统的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这次非法政治绑架事件发生的时候，正值中美双方领导人即将在20国集团峰会期间举行晚宴，面对面商谈中美关系的大事——当时的贸易摩擦以及两国关系未来的走向。很明显，美方有一部分人坚定地相信通过所谓极端施压，包括采取这样一种令人发指的绑架行为向中国施压，打压中国标志性的高科技企业，可以为中美之间的战略博弈赢得一个极其不光彩的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月11日，特朗普彻底向世界证实了这一政治绑架事件的本质。他在接受路透社独家专访的时候表示，如果孟晚舟案涉及国家安全或者中美之间的贸易谈判，他将进行干预。在这个表态之前有很多说法，为孟晚舟事件蒙上了所谓“司法独立”的这么一层光鲜亮丽的遮羞布。但是特朗普的表态把这种遮羞布彻底地撕掉了——这件事情从一开始就不是一个法律问题，它是美方制造的一个政治事件。在这个事件中，美方是主导者、是主谋、是幕后的驱动者，而加拿大不光彩地扮演了为美国火中取栗的帮凶角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的11月16日，加拿大不列颠哥伦比亚省高等法院再次举行孟晚舟案听证会。在此过程当中一个关键性的人物，把孟晚舟电子设备的密码提供给美国联邦调查局的加拿大皇家骑警退休警官——他做完这件事就退休了——Ben Chek拒绝出庭作证。为什么拒绝出庭作证？因为一旦上了庭，他如果撒谎是要追究刑事责任的，如果说出真话，那么就会把这次政治绑架事件的真相公诸于众，所以他跑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，根据正常的理论，如果你认为加拿大是一个主权独立的国家，有独立的司法体系，那么接下里的事情就更可笑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的8月18号，加拿大方面宣布孟晚舟引渡案结束的审理裁决结果将在10月21号出炉，实际上是加拿大方面说我将在10月21号这个日期开一个会，在这个会上讨论决定什么时候公布我的裁决结果，也就是说10月21号结果还不会出来。而今天是9月25号，孟女士已经获得了自由，登上了中国政府的包机经北极航线返回国内。加拿大的所谓司法程序彻头彻尾就是一个让人感到可笑的道具，而加拿大，不客气地讲，用之前美西方国际关系理论当中的术语来说它就是个“地理名词”，没有任何主权独立可言，是美国霸权国家豢养的一条凶犬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/27/20210927090549953.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府为孟晚舟的归国采取了不懈的努力。我们第一时间阻断了加拿大政府在非常短的时间里立刻完成整个引渡程序，将孟晚舟女士交给美方。我们抓了两名加拿大间谍，不管西方媒体口头上如何进行叫嚣，从大国战略博弈的本质来说，这是一种通行的做法，也是美西方这些惯于在国际社会上实行霸凌的霸权国家和他的同盟小伙伴唯一能够听懂和识别的正确语言。没有这种实力的展示，没有这种坚定的决心，包括后续一系列对加拿大政府的惩戒措施，不然局势不会发展到今天这样。你可以说这样的过程不符合完美的理想主义者对于“美好世界”的想象，那么欢迎你来到由美西方国家主导建立起的国际秩序下充满了各种不完美的真实世界——在这个真实的世界中，一国公民的正当合法权益、他在海外旅行时的人身安全，取决于本国政府有没有足够的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事件是非常关键性的，如果中国政府不做出任何有力的表示，不让加拿大政府这种火中取栗的行为遭到应有的惩戒，任何一个中国公民都可能成为下一个受害者。而现在这种邪恶的图谋被粉碎，事实告诉任何想继续对达到所谓单边极限施压目的人来说，你敢伸手，你敢替美国火中取栗，你就要做好被烫伤、被烧焦的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国政府的处理是极为专业、极为讲究的，这一点同样无需质疑，也不需要被网上那些突然跳出来带节奏的所谓法律专家，所谓各种各样内幕消息的抛出者误导了结论。在孟晚舟女士获释之前发生了很多事，我们中间挑几件重要的事情来看：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，中美双方进行了直接的沟通和交流。今年的7月份，最具标志性意义的事件之一：美国国务院常务副国务卿舍曼在天津与中国外交部的副部长谢锋进行了会谈，后来又与王毅部长进行了会见。在会谈中，中方给美方开出了两张清单，一共26项，其中第一份清单16项被称为“错误纠正清单”。这个错误纠正清单就是希望拜登政府纠正上一届特朗普政府在对华关系中做的那些让中美关系面临急速下行风险的措施。而其中非常明确的一点就是我们要求美方停止对孟晚舟女士的引渡诉求，释放孟晚舟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方一开始对此表现得非常强硬，当然最后你会发现这种强硬是没有用的——口头上的强硬和心理上的强硬，最终在事实和实力的对比面前都将归于常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，9月10日上午，国家主席习近平应约同美国总统拜登通了电话，这是第二个具有标志性意义的事件。双方一致认为中美元首就中美关系和重大国际问题深入沟通，对引领中美关系正确发展非常重要，同意继续通过多种方式保持经常性联系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf5de89d950533ade7b9b7862fce74c7</guid>
<title>福建人为何这么“迷信”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaoqi/2021_09_27_608759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚祺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，在全国对抗新冠疫情工作稳步推进之际，我国东南的福建省传来一则趣闻，省内不少核酸检测地点设置在宫庙和祠堂之中，令外省朋友不禁困惑，为何福建的“画风”如此迥然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/27/20210927081027193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将简单介绍，为何在福建省以宫庙宗祠为代表的民间信仰如此盛行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、民间信仰源远流长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福建省的民间信仰崇拜历史最早可以追溯到东汉末年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，中原政局极度动荡，东吴政权逐步控制东南地区，大量汉人进入闽越，又经历东晋、唐末等几次大规模迁徙，汉人信仰也随之大量进入这些地区，与原本闽越本地的巫蛊信仰融合，逐渐形成具有福建地方特色的信仰现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如对徐登、赵炳的信仰，都是这一时期兴起。其中徐登原为闽越族巫师，后经汉化后成为一位道士形象；赵炳则原为山东道士，在福建永泰高盖山修道时为当地人所膜拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些在闽越开拓过程中死亡的汉人，也被后来者所崇拜，神格化为神明受到信仰。如长汀的助威盘瑞二王庙所祭祀的石猛、盘瑞二神即为此例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，汉人政权为笼络仍然生活在闽越地区的土著人，也逐渐允许其祭祀固有神袛与祖先崇拜，成为福建地区古代信仰的另一支重要源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐末以后，闽越地区的民间信仰获得迅速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据明代《八闽通志》记载，唐末以前，福州府属各县官方记载与认可的宗祠庙宇仅9间，而到成书的明代，已经发展到113间。可见唐末以后才是福建民间信仰大规模发展的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神明在这一时期也更为丰富多元，其中不少至今仍然具有一定影响力，如福州一代广为兴盛的各类龙神、连江灵津神庙供奉的石神、福州和古田地区流行的从巫觋演变临水夫人陈靖姑、连江县英惠庙奉祀从僧侣演化而来的的主神萧孔冲等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王公名臣神格化的现象也在这一时期广泛出现，如南唐江王徐知证、饶王徐知谔、闽王王审知等皆属此列。另一些中原地区的神明进入福建地区后，则经历“本地化”过程，如关帝崇拜从忠义象征转为财神和海上保护神，玄天上帝的籍贯变成泉州等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/27/20210927081406195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;明末关公木雕（资料图/泉州网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/27/20210927081733689.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泉州关帝庙前（资料图/泉州影像）&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明朝末年以后，佛教和道教全真派等较为正式的宗教在福建地区逐渐式微，“僧逃寺废”现象普遍流传，留下来的寺庙被地方实力人物控制，由非职业僧道的“乩童”、“庙祝”等人士主持，自行诵经、拜忏、祈福禳灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至今香火鼎盛的妈祖、保生大帝、清水祖师、广泽尊王等神明的信仰崇拜即是在明末以后快速壮大并绵延至今。与传统佛道教繁复礼仪与高深教义不同，此类神明信仰利益简单，教义直白，贴近民众生活需求，因而颇受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么福建地区的民间信仰自古就如此兴盛？主要原因还在“有需求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，福建地区地处“帝国边陲”，远离中原王朝权力中心。尽管汉代以后，福建就归入了中国版图，但在实际统治上朝廷力量相对中原腹地羸弱很多。特别是在乡村社会，地方秩序难以官方维系，以宗族和宫庙为中心纽带，宗族与特定神明结合形成的民间秩序成为维持一方平安必不可少的“社会结构”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在古代农业社会条件下，福建地区资源远不及中原和江南核心地带，人民生活艰苦，缺医少药更是寻常之事。“求巫不求医”成为普通大众遇到灾病习惯的求生之道，也客观上催生了庙宇的兴盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，福建地区多山临海，本地民众多以捕鱼和海上贸易为生，而靠海维生相比农耕，要面对更大的风险与不确定性。在古代科技严重落后的条件下，宗教信仰对心灵的慰藉，是福建先民艰难求生过程中重要的精神支柱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f2ab6c4648ef41b0e5a25b90317a69d</guid>
<title>为什么我们能生产芯片，但生产不了汽车芯片?</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangrui2/2021_09_27_608755.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张睿：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年新能源汽车发展非常快，去年我们国家新能源汽车销量超过136万辆，因为中国有政府的推动，碳中和和碳达峰等相关的政策支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以传统燃油车为主力的美国市场里，新能源车的销量也逐年上升，而且上升非常快。市场发展速度快有技术方面的原因，也有政策方面的原因，对我们汽车芯片的发展带来了很大的机遇，一个汽车里面芯片种类非常多，中间有上百种的电子设备都要用到芯片。汽车产量不断提升，那么我们现在面临的挑战是什么？怎样去解决这些问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/23/20210923174853139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年年底芯片荒的问题影响到汽车行业整体发展，很多芯片燃油车和新能源车是都受到影响。从芯片制造的角度来看，根本原因是供需不公平：一方面是疫情原因导致产能下降；另一方面，对传统的芯片制造来说，电子芯片利润比较高，很多厂商都会先做，但投入能力不足，汽车行业出现了非常强劲的复苏后需求量暴涨，供应量跟不上。两者结合起来导致我们国家汽车芯片的短缺问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内自己制造汽车芯片面临几个问题：首先市场的规模，或者利润的规模是比较小的；第二汽车芯片的验证周期非常长，带来一些问题；另外，企业要做汽车芯片的制造，是一个出力不讨好的事情，要面临非常高的壁垒。这几个原因综合起来我们国家的芯片大部分还是进口，前装芯片超过5%、后装芯片超过80%都来源于进口，国际上大多数的汽车芯片供应商都来自日本、欧洲、美国，我们国家大概是3%多一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么我们国家能生产芯片，但是生产不了汽车芯片，尤其生产不了高附加值的芯片？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光刻机卡脖子的问题大家听了很多，目前台积电最好的光刻机能做7纳米形成的光片，中间的一条线用的是Intel的193i光刻机，生产它的芯片和台积电技术水平相当，他们的芯片是非常类似的，也就是说单项设备并不是开发芯片制造工艺的必须。我们国家的情况是，中芯国际制造芯片，用的设备都是193i的光刻机，中芯国际的14纳米比Intel的14纳米水平稍微的弱一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个例子说明一个问题，在今天的集成电路制造，单项技术突破的作用是非常有限的。而且，我们芯片制造的成套工艺跟国外有一定的差距，目前的工艺能力能达到的效果还是弱于一些国外先进水平，这导致我们国家生产的芯片比较难形成市场优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们往往把芯片制造简单划分成设计、制作、封测这三个阶段，但设计制造不光是这三个阶段，围绕这三个阶段需要有很多的支撑行业或企业去供给这些芯片制造企业，包含了一些原材料的企业，芯片制造需要硅片、光刻、化学气体等，还需要各种各样的设备，包括工艺的设备和检测的设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外高精度的光刻胶和光刻板我们国家没有办法生产，包括检测设备比如测量膜的厚度，都是我们国家短缺的而汽车芯片制造面临的一些困难。这并不是我们芯片制造本身的问题，芯片制造领域的竞争实际上是全产业链的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前芯片制造面临的问题，恰恰说明我们在全产业链上都需要进步。要想形成汽车芯片产品，需要把薄膜、光刻机这些东西集合起来，但是这中间是非常庞大的技术工程，这些设备要进行验证，每一种不同的方法都会反映到芯片性能上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/27/20210927080659957.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;智能汽车芯片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往后是关键工艺的开发和关键工艺的整合，最后通过工艺参数的优化，提升芯片利用率，整套下来叫芯片制造成套工艺，要想提升芯片制造产业，或者这个行业的水平，我们一定要努力创造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们最大的机遇是物理上的机遇——摩尔定律，由于物理上的一些限制，摩尔效应的演进速度是变慢的，最近5年每一代技术性能的提升只有3.5%，意味着智能提升非常有限。摩尔效应让我们有更长的时间进行技术追赶，技术追赶的过程中我们面临成本和技术本身的问题，如果突破这两方面限制我们就有可能追上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个机遇，从我们国家实际的情况出发，我们需要冲击更先进的制造工艺，也要看到更多的产品都需要最先进的14纳米节点工艺或者10纳米节点工艺，龙头企业的营收占比超过了80%。我们想在中国做芯片制造，重点肯定在55纳米以上的节点，这还有技术方面的优势：产品线多，寿命长，售价高。将来想要进一步突破卡脖子的限制，需要聚焦比较容易国产化的节点，我们的芯片制造产业发展的优选方案，一定是从相对成熟的节点出发去开发一些产业技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然在产业技术开发的过程中也有一些特点，学校或者科研院所做的比较多的是原型技术，是无边界的创新，方向性并不明确，在创新过程中是按照自己的兴趣来做；而企业为主导的创新是以产品为导向，以市场需求为目标，一定是能卖钱的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在前沿技术和产业技术中间，还有部分技术归类为产业技术，但还没有到达产业化成熟度。这一步在我们目前的产业开发流程中是一块空白，所以要有政府、学校、企业去做前沿技术研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的平台不是我们国家独创，在国际上有非常多的成功经验。一个是IMEC，还有一个是美国的DARPA，无论以谁为基础，效果都类似进行一些产权技术的研发，一边吸收前沿技术，把前沿技术向工业界转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国产汽车芯片发展的道路是艰巨而漫长的，不是三五年能够解决的问题，虽然发展之路漫长，但并不意味着我们不做，要勇敢接受这样的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现在的时代大背景下，我们有挑战也有机遇，很多行业处在高速增长的情况下，如果和高速增长的行业结合起来，芯片产业还是有比较好的发展前景。汽车芯片具有特殊性，想切入汽车芯片的这个行业的话，很多的企业和创业创新公司有一定的难度，如果要想推动汽车芯片发展的话，我们不可避免地需要行政力量和国家支持才能达到这样的目的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1837739e6e84dac4338300d435a9f414</guid>
<title>美国前高官又给台湾支招，“送死你去”是不变的药方</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanFangFanYi/2021_09_27_608754.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网 观方翻译】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是经常拒绝翻译的观察者网翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次拒绝的是罗伯特·奥布莱恩（Robert C. O&#x27;Brien）和亚历山大·格雷（Alexander B. Gray）合写的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/16/20210916155351336.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能大多数朋友已经不认识他们了，这两位都是谁啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥布莱恩是特朗普政府后半期的美国国家安全顾问（national security adviser），格雷是差不多同期的白宫国家安全委员会的“办公室主任”（chief of staff of the White House National Security Council，为了避免与白宫“幕僚长”混淆，这里的chief of staff就换个译法哈）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治现在格外撕裂，搞事情的舞台更大了。有台就有戏，有戏就有赏，所以很多“前朝遗老”都在政界和舆论界继续发挥“余热”，热衷造势，甚至憋着下一把翻盘，能够继续当政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这两位来说，那是真的有“台”就有戏，他们都是“台独”分子的“老朋友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格雷在特朗普当选前一天，就和纳瓦罗在《外交政策》上发表文章，把台湾称为“亚洲的民主之灯”，呼吁全面对台军售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，格雷是保守智库美国外交政策委员会（American Foreign Policy Council）的高级研究员，继续为台湾说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/16/20210916160558406.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;格雷，图片来源：AFPC&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥布莱恩就更不用说了，已经是中国制裁的28名美国官员之一，仅排在蓬佩奥、纳瓦罗之后。他在任上，除了帮“台独”势力说话，在其他方面也没少抹黑中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/16/20210916160441936.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普与奥布莱恩，图片来源：duran.com&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普下台后，受制裁的奥布莱恩一度“失业”，位于华盛顿的美国智库“全球台湾研究中心”（GTI）“施以援手”，邀请奥布莱恩加入并担任美台工作小组主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据公开信息，这个所谓的智库“由‘台侨’募款捐助设立”，不过观察人士一般都认为，所谓的“台侨”背后就是民进党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗撤军搞得美国灰头土脸，在世界范围内，联想到台海局势的人可不少，台湾当局也尴尬得不行。奥布莱恩拿人钱财，自然要与人消灾，就联手格雷，鼓捣了一篇观点陈旧的“新文章”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者们继续鼓吹早已提出的“豪猪”策略，就是让台湾长满刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是向台湾大量提供射程100海里的“海军打击导弹”（Naval Strike Missile，简称NSM），而且要装上“联合轻型战术车”（Joint Light Tactical Vehicle，可以理解为下一代悍马），在岛上流窜，打击大陆的两栖舰队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/16/20210916160846143.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NSM导弹，图片来源：美国海军&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使用导弹，如何制导是个大问题。没几个人指望开战后台湾的体系能存活多久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者们长期给台湾支招，被锤久了，也知道避免低级错误。它们看中的NSM是种反舰巡航导弹，中段还真可以不需要雷达引导，自己靠惯性导航、GPS导航等飞到船队附近，在末段用红外制导来攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，NSM背后是挪威公司和美国公司合作的，靠奥布莱恩的嘴皮子，台湾就能拿到？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，大部分国内外的分析，都认为解放军将握有制空权，“联合轻型战术车”即使混在民用车辆里能躲过一时，一发射也要暴露挨打。奥布莱恩和格雷显然是不管台湾人的死活的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们给出的防空答案是大量部署肩扛式毒刺导弹，放到“战略位置”（strategic locations）。最绝的是，举的例子是全台湾2000多个警察的“分驻所”（相当于派出所吧）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
派出所确实分布均匀，也在居民中心，可以覆盖全台，但被称为“战略位置”，实在有点让人哭笑不得。台湾警察要是知道美国有这样的锦囊妙计，怕不是要问候他们的亲人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且作者们对毒刺导弹的任务设定，是针对解放军“大幅扩增的直升机机队”。问题是，除了直升机，还有打察一体的无人机啊。用人操防空导弹和无人机拼交换比，这不又是拿台湾人当炮灰？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还有一招，是在海峡布满水雷，认为可以有效阻碍登陆船队，因为里面会有很多改装的渡轮和商船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次他们把台湾地区的利益置于全球之上了：“大规模布雷将长期关闭水道，从而破坏全球贸易，但重要的是台湾能够维护其自由。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得，看来还是不把台湾人的生命当回事，“自由”最重要，这倒是和许多美国人的抗疫思路一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于大规模布雷的手段，还是建议空投……台湾真能实现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又说“在美国的帮助下”建立拒止区，还是先问问美国海军愿不愿意把布雷舰和飞机开进海峡吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位最后的建议是，“鼓励成立射击俱乐部，类似于中欧和东欧流行的那种。虽然台湾政治文化与拥有枪支有着矛盾的关系，但一支有组织、训练有素、装备精良、愿意拿起武器的平民武装，对台湾的防御至关重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者设想的图景里，有“血腥、漫长的游击斗争”，还有让“北京的国际地位一落千丈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/16/20210916161449717.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两位作者的如意算盘更过分，是背黑锅解放军来，送死台湾人去&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一看就震惊了。你们两位从阿富汗自己的坑里学了不少嘛，但也要台湾人愿意“全民皆兵”啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靠射击俱乐部就能培训平民武装？台湾黑帮可以当此大任啊。就在今年4月，台湾警方的中仑派出所被“四海帮”黑衣人闯入，并砸毁电脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/09/16/20210916161307647.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：udn视频截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今有了美国人的妙计，到时候，黑帮训练好“平民武装”，进驻派出所这样的“战略位置”，岂不美哉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读完全文，不得不感慨：无论是因为水平有限，还是收钱瞎说，这样的两个人都能一度身居高位，美国怎么能不衰落？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而财经媒体《华尔街日报》刊发这种质量的地缘政治文章，是不是也可能有新台币的作用呢？
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>