<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e487f0ccc960be727b2369ebe8a19da</guid>
<title>冯德莱恩：欧洲铁娘子，还是“芭比娃娃”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_07_19_741987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月18日，在获得欧洲议会720名议员的多数支持后，冯德莱恩终于连任欧委会主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说终于，是因为此次连任之路实在是太波折了，直到6月份在包括法国总统马克龙、德国总理朔尔茨在内的6名欧盟成员国领导人加持后，冯德莱恩的连任之路才算是稳了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但批评声依然存在：虽然许多人赞赏她为欧洲一体化和绿色转型所做的努力，认可她在一系列危机中体现出的领导力，但也有很多人不满她的领导风格和任期内的官僚作风，还对她力推的经济政策忧心忡忡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论如何，相较于前任，冯德莱恩至少做到了一件事：让欧洲人记住她。英国《卫报》今年5月初的一项民调显示，冯德莱恩比以往任何一位欧盟领导人都更吸引选民的注意。此前的欧盟“首席执行官”基本上不为公众所知（谁还记得罗马诺·普罗迪或者让-克洛德·容克吗？），但近75%的受访者能够正确地认出冯德莱恩的名字和她的脸。5年前，能认出她的前任容克的人只有40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯德莱恩的形象几乎完美。金发碧眼，和蔼可亲，精明干练，穿着剪裁考究的裤装，带着时刻准备上镜的微笑，演讲自信而富有感染力，堪称现代欧洲女政治家的模板。她还是母性的完美化身：身为7个孩子的母亲，却能跻身世界领导人之列，可谓完美兼顾了事业与家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/18/20240718105829846.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：欧盟委员会主席冯德莱恩。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但除了外在形象，冯德莱恩又有多少真本事呢？她到底是欧洲的铁娘子，还只是一个好看的“芭比娃娃”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“欧盟最像贵族的人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然当代德国是一个共和国，对贵族头衔和家族血统似乎兴趣不大，但贵族在经济和政治上的特权远比人们普遍认为的要多。在精英的世界里，头衔对一个人的事业仍旧有着至关重要的影响，血统也依然比成就更能衡量一个人的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯德莱恩就是这一说法的最佳例证。她称得上是欧盟最像贵族的那一批人之一，毕竟在当代德国政治人物中，名字里带“冯”或“祖”的可为数不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国乃至整个欧洲，冯德莱恩的父系家族——阿尔布雷希特（Albrecht）家族的名号都是响当当的。这个高门大户是准贵族，有权出入宫廷，拥有这一地位已有500多年的历史。冯德莱恩的家谱上满是旧时代的豪勋，不仅包括德国一些恶名昭彰的纳粹分子，还包括英国一些最大的奴隶贩子，以及美国一些最大的奴隶主。冯德莱恩的曾祖母是美国庄园主詹姆斯·拉德森（James Ladson）的女儿，美国内战爆发时，拉德森拥有200多名奴隶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年10月8日，冯德莱恩出生于比利时布鲁塞尔，当时她的父亲恩斯特·阿尔布雷希特正在这里任职。恩斯特是欧盟（当时还是欧洲煤钢共同体和欧洲经济共同体）首批官员之一，他的女儿自然是在精英的世界中长大：冯德莱恩就读于比利时首都的“欧洲学校”，这是一所面向外交官和欧盟官员子女的多语种精英学校，鲍里斯·约翰逊日后也就读于此。冯德莱恩的业余爱好是骑马，一项很贵族的运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1967年，年仅37岁的恩斯特官至欧经共体竞争总局局长，负责监督新生的欧洲反垄断行动。但他对布鲁塞尔的生活越来越不满意，于是1971年，一家人搬回了德国（当时冯德莱恩13岁）。恩斯特很快当选为下萨克森州州议员，1976年成为该州州长，在这个位置上一直干到了1990年——他在当年的连任选举中败给了格哈德·施罗德，后者后来成为德国总理。恩斯特本人也曾被视为基民盟下一任总理的人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“事实上，在某些非常现实的方面，德国人仍然认为冯德莱恩是恩斯特的小女孩。没有孩子的默克尔获得了‘妈妈’的绰号，而冯德莱恩仍然沿用着她父亲对她的爱称：‘小罗西’。”今年4月，美国《外交政策》杂志写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小罗西”的前半生就是一位名门闺秀轻松玩转世界的历史。她一开始似乎不确定自己未来想要做什么，先后进入了四所大学（哥廷根、明斯特、伦敦政经和汉诺威医学院），在考古学、经济学和医学之间来回横跳。1978年，这位豪门大小姐被当时大名鼎鼎的左翼恐怖分子“红军派”盯上，不得不远走伦敦避险，在苏格兰场的保护下以美国曾祖母罗丝·拉德森（Rose Ladson）的名字就读伦敦政经。后来在接受德国媒体采访时，冯德莱恩承认她的留学生活很精彩，“在苏荷区的酒吧和卡姆登的唱片店花的时间，比在图书馆花的时间多得多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她最终回到了德国，在哥廷根大学的合唱团里遇到了她未来的丈夫，同样出身贵族的医生海科·冯德莱恩（Heiko von der Leyen）。他们于1986年结婚；不久之后，她从汉诺威医学院毕业，成为一名妇科医生。1992年，当海科得到斯坦福大学的教职工作时，这对夫妇带着他们的三个孩子搬到了美国加州。1998年，她回到了汉诺威，次年诞下了第7个孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位官二代、前州长的女儿，怎么会甘愿做一个家庭主妇、一个医生呢？1999年，41岁的冯德莱恩继承乃父的衣钵投身政坛。2003年，她当选下萨州州议员，并出任州政府卫生和社会事务部部长。人脉的作用显而易见：时任下萨州州长克里斯蒂安·伍尔夫是她父亲的老搭档（2010年，伍尔夫成为德国总统）。她还成为一位东德出身的女博士的影子内阁成员，负责家庭和社会保障事务，因为作为7个孩子的母亲，她“证明了家庭和工作是可以兼顾的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，冯德莱恩成为默克尔的联邦家庭、妇女及青年部长，当时她从政刚刚6年。2009年，她又出任德国联邦劳动及社会事务部部长。在默克尔的16年总理生涯中，冯德莱恩是唯一相伴始终的内阁阁员：她的专业能力、贵族风度和媒体形象，以及她在社会政策方面的成功，让她长期跻身最受欢迎的德国政治人物之一。当然，强大的人脉也很关键：她与默克尔的重臣、前财长沃尔夫冈·朔伊布勒关系密切，十多年来，两人每周都会至少共进一次早餐，直到朔伊布勒成为德国联邦议院议长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯德莱恩的下一份工作——德国国防部长，是通往最高职位的天然跳板，赫尔穆特·施密特就是从这一职位升任德国总理的。当冯德莱恩于2013年就任时，默克尔已经担任了8年总理，寻找接班人之事已经提上了议事日程。在2015年出版的传记中，冯德莱恩已经拥有了“预备总理”的头衔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜她干砸了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>86c39dd45be7aa1d553b6ed36d5fb19c</guid>
<title>罗马人是古埃及文明的终结者，还是守护者？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2024_07_19_741970.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/11/20240711155304181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上海博物馆“金字塔之巅：古埃及文明大展”布展期间，“彩绘人形棺”开箱现场。&lt;span&gt;澎湃新闻  朱伟辉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从作为罗马行省开始的一个半世纪以来，罗马人对埃及的兴趣与日俱增，可以说是罗马人“创造”了古代人和现代人眼中的埃及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大大小小的埃及物品，从尖碑塔到圣甲虫护身符，被成批运往罗马帝国的各地，埃及人的历史、习俗和宗教得以在这一时间为更多的人所了解。条条大路通罗马，条条大路也通埃及，由经哈德良大道和图拉真大道，埃及不再是罗马人的幻想之地，也是他们可以游览、探索乃至开发的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元前31年，屋大维在亚克兴海战中彻底击败了自己的对手马克·安东尼和“埃及艳后”克里奥派特拉。第二年，他又在大将康内留斯·伽卢斯的帮助下在亚历山大城给了这两人最后的致命一击。由此，埃及正式沦为罗马帝国的行省。为了庆祝这一胜利，屋大维下令铸造一种硬币，并在罗马和各行省流通，其正面镌刻着屋大维的头像以及“埃及已被征服”的拉丁铭文，背后则刻了一只被链条锁住的鳄鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/10/20240710181527187.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
屋大维时期铸造的硬币，正面为统治者肖像，背面为埃及的象征鳄鱼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被锁住的鳄鱼仍旧会挣扎。在刚刚被征服的那几年，埃及骚乱不断。作为第一任埃及总督，伽卢斯无法有效地稳定当地的局势，最终只能灰溜溜下台。罗马急需彰显自己统治埃及的合法性，最好的方式莫过于用传统君权的视觉象征品向新政权致敬。因此，在已经获得“奥古斯都”的头衔17年后，屋大维决定将两座方尖碑移至罗马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
方尖碑是一种带有四边形底座的，顶部是金字塔状的角锥体，由整块石料凿成的锥形纪念碑。大多数的方尖碑原本都属于古埃及的太阳之城——赫利奥波利斯，作为古埃及人崇拜太阳的纪念碑。制作方尖碑的玫瑰花岗岩则来自于阿斯旺以南的采石场，这种石材坚硬牢固，经抛光后表面发亮，尤为适合制作成献给太阳神的纪念碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古埃及人已经能完成像吉萨金字塔那样的大型工程，但一个方尖碑从开凿到最终完成也依然需要一丝不苟的规划和统筹。碑身在采石场基本完成后，会被运上船，经尼罗河顺流而下，送往赫利奥波利斯等地。等到了建筑现场，方尖碑再被树立起来，完成额外的雕刻和最终的抛光。在新王国鼎盛时期，一座方尖碑从开凿到最终完成可能只需花上7个月的时间。闪闪发光方尖碑正是法老君权和神性的展示：他们调动大量的人力，利用埃及的自然资源，来创造代表着太阳光辉的纪念碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥古斯都带到罗马的两座方尖碑分别是塞提一世-拉姆斯西二世方尖碑，高21.91米，现矗立在人民广场；以及普萨美提克二世方尖碑，高21.79米，现位于蒙提特利欧广场。但它们最初并不在这两个广场上——人民广场的方尖碑过去矗立在大竞技场的中央；蒙提特利欧广场的方尖碑原本被安置在战神广场，作为子午线日晷，还配有一条步行道，以及一条专门测量日影长度的青铜制的标线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两座方尖碑均配有高达3米的玫瑰花岗岩基座，上面镌刻着铭文：“凯撒·奥古斯都，皇帝、神之子、大祭司，曾当过12次统帅，11次执政官，14次保民官。鉴于埃及已经归属于罗马人民，奥古斯都将这件礼物献给太阳神。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/10/20240710180950776.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
塞提一世-拉姆斯西二世方尖碑&lt;span&gt;维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞提一世是古埃及新王国时期的一位法老，虽然他的统治时期很短，但对其所在的第19王朝历史至关重要。塞提一世通过重建大量的神庙、浮雕、大型雕像和方尖碑使自己的王朝获得了合法性。他极为看重太阳之城赫利奥波利斯，因此方尖碑在他的营建计划中有着举足轻重的地位。人民广场方尖碑上的其中一段铭文称“（塞提一世）让赫利奥波利斯处处都是方尖碑，其闪耀的光芒，让拉（太阳神）的宫殿无比壮丽”，足以证明方尖碑这种建筑形式彰显了法老统治的繁荣及其神圣。这座方尖碑有三面都刻有塞提一世专属的花押，但第四面的花押属于他的儿子、也是古埃及最著名的法老之一——拉美西斯二世，说明这座方尖碑最终是在后者继位后完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/10/20240710175832556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普萨美提克二世方尖碑&lt;span&gt;维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒙提特利欧广场上的方尖碑同样有其重要性，它是在新王国时期结束后开凿的，说明了这一建筑物在后王国时期的复兴。尼科二世和他的儿子普萨美提克二世，第26王朝的第二和第三代法老，下令制作了这座方尖碑。它依旧取材于阿斯旺附近的采石场，但意义与以往完全不同：就在几十年前，埃及被分裂为两部分，努比亚的国王控制着底比斯以南的土地，一些势力更弱小的法老则统治着尼罗河三角洲地带。这座方尖碑能够沿着尼罗河，从阿斯旺被运往赫利奥波利斯，意味着埃及又重新恢复统一，法老又可以控制整个埃及境内的资源了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移建方尖碑也几乎要耗费跟兴建一座新的方尖碑一样的资源、时间和劳动力：挑选适合的方尖碑，并将它们完好无损地从底座上移走；开凿新的花岗岩底座；调动船只将它们运过地中海，再由经陆路或河道将其运到罗马；最后将它们安置在战神广场或大竞技场中。通过这场移建，奥古斯都证明了自己不仅取得对埃及的军事胜利，同时埃及的土地、人民和资源也被交付到了作为罗马人主宰者的自己手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
方尖碑的象征意义如此鲜明，使得之后的罗马皇帝争相效仿，乐此不疲：从奥古斯都到君士坦提乌斯二世，历代的罗马皇帝总共从埃及移走了13座方尖碑；而作为方尖碑的故乡，埃及仅保留下来5座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了文艺复兴时代，这种富含政治意义和独特美学气质的纪念碑还让数位教皇为之折腰，全然不顾方尖碑如此鲜明的“异教”元素。这就可以解答读者阅读前文可能会产生的一个困惑：奥古斯都移建的那两座方尖碑，是怎么被移到现在的位置上的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1587年，教皇西克斯图斯五世下令将原属于大竞技场的、已坍塌好几个世纪的塞提一世-拉姆斯西二世方尖碑重树在了人民广场。1792年，庇护六世下令修复普萨美提克二世方尖碑，当时这座方尖碑已经因火灾而受损严重，并将其挪至作为教廷枢纽所在的蒙提特利欧宫前的广场上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，古埃及最后一个王朝是由托勒密家族建立的，他们是亚历山大帝国的将领托勒密一世的后裔，是希腊人。托勒密王朝在政治上沿用了原本古埃及的制度，但在宗教上却致力于将古希腊的宗教同古埃及的宗教相融合，统治者们首先改进了埃及旧有的奥西里斯崇拜，将其与圣牛阿匹斯混合在一起，拟人化后演变成了塞拉皮斯。这位塞拉匹斯神身上既有奥西里斯的成分，还有希腊“冥界之神”哈迪斯、“医疗之神”阿斯克勒庇俄斯、“太阳神”阿波罗的成分，且在地位上等同于宙斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/11/20240711143652451.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《绘有伊西斯的木板》，公元100-200年，蛋彩画。The J. Paul Getty Museum，74.AP.21，74.AP.20，74.AP.22，现展出于盖蒂别墅210陈列室。图左为塞拉皮斯，图右为伊西斯。&lt;span&gt;澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞拉皮斯是托勒密王国的主神，也是亚历山大城的守护神；在托勒密一世时期，人们将其作为女神伊西斯的配偶（注：在其他一些流行的神话版本中，伊西斯是奥西里斯的妻子。）同塞拉皮斯一样，伊西斯经过了类似的改造，成为数位女神的“合体”，她既护佑生育和母亲，也掌管丰收，还是能给人间平息祸乱，带来和平和欢乐的女神。伊西斯崇拜是希腊化世界中最重要的一支信仰，女神的信徒几乎遍布整个地中海沿岸。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dba90c0597cdd3b8f4633c80527bfc9f</guid>
<title>莫迪这些外交“巧心思”，用意可不简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYuanMei/2024_07_19_741963.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚远梅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然已经过去两周，然而围绕莫迪访俄的外交风暴还在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰总统泽连斯基指责莫迪此行“是对和平努力的毁灭性打击”后，当地时间7月15日，印度方面立即给予回击，召见了乌克兰驻印度大使，抗议泽连斯基针对莫迪访俄的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪访俄的日子正好是他第三任期满月的日子。这一个月来，莫迪外交活动频繁：6月13-14日参加G7会议，不但与会国家领导人推杯换盏、与意大利签署多项合作协议，而且高调会晤乌克兰总统泽连斯基，引发一些人猜测莫迪此举将惹怒俄方，再无与俄罗斯普京总统拥抱的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/18/20240718161543682.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫迪与泽连斯基在G7会议期间会见&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种猜测很快被推翻。7月9日莫迪到访俄罗斯，不仅与普京总统进行熊抱、密谈、签署全面合作协议，还接受普京总统颁布的勋章。在俄乌冲突的国际背景下，美俄矛盾尖锐，按理来说，第三国很难做到与美俄同时保持友好，但是莫迪做到了。由此人们不禁发问：难道莫迪有特殊的魔力吗？印度为何能够如此“长袖善舞”、“两边通吃”、“如鱼得水”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为解开这些问题的答案，本文从盘点莫迪首月外交视角切入，结合印人党2024年大选竞选纲领，莫迪、印人党及其母体组织的政治抱负展开解析，看看莫迪首月外交有什么特点、预示了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫迪第三任期首月主要外交活动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是就职一个月来，莫迪外交活动时间线：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月9日，莫迪宣誓就职，开启其第三任期的征程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/18/20240718161631989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫迪宣誓就职 &lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月10-11日，莫迪通过官方社交账户多次向祝贺其当选的外国领导人或商业名人表示感谢，包括加拿大、巴基斯坦、芬兰、南非、卡塔尔、古巴、斯洛文尼亚、乌干达、巴拿马、保加利亚、阿曼等国领导人，阿富汗前总统卡尔扎伊，微软公司前CEO比尔·盖茨等。在向上述国家领导人致谢中，均强调要加强合作，提高人文交流（巴基斯坦除外）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月11日，莫迪官方社交账户开始大力宣传瑜伽，以迎接即将到来的第10个世界瑜伽日。不仅如此，自此以来，只要莫迪当天日程不够繁忙或重大事情所占用，都将推出以莫迪为肖像的AI动画瑜伽练习视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月14-15日，莫迪赴意大利参加G7峰会的扩大会议，期间，与意大利总理梅洛尼、法国总统马克龙、日本首相岸田文雄、英国前首相苏纳克、乌克兰总统泽连斯基举行会晤，与美国总统拜登进行简单打招呼。莫迪与乌克兰总统泽连斯基会晤时，双方对乌克兰局势和即将在瑞士召开的和平峰会交换意见、莫迪提倡以外交和对话解决冲突，将继续尽最大努力推动和平解决。印外交部有关新闻稿中，没有提及俄罗斯字眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月17日，莫迪与到访的美国国家安全顾问苏利文会晤，承诺将进一步加强有利于全球利益的印美全面全球战略伙伴关系，印度国家安全顾问多瓦尔与沙利文主持关于印美关键与新兴技术（ICET）倡议的审查会议，评估印美在深化和扩大关键技术领域战略合作方面取得的重大进展，包括太空、半导体、先进电信、人工智能、量子、STEM、生物技术、关键矿产和清洁能源等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月19日，莫迪在比哈尔邦参加那烂陀大学新校区落成典礼，邀请多国外交使节参加。莫迪在讲话中指出，印度正在进行教育改革，致力于教育大国建设，鼓励学习、研究和创新，吸引世界一流学者来印度深造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月20日，莫迪与到访的美国国会代表团举行会晤。该代表团由美国国会外事委员会主席考尔带领，成员包括美国前议长佩罗西、美国国会外事委员会印太事务办公室二把手贝拉（美国印度裔议员）等6人组成。美方代表团将印美关系描述为最重要的关系，并表示强烈支持进一步深化全面战略全球伙伴关系，涉及贸易、新兴技术、国防、人文交流等各个领域。莫迪强调，美国国会两党在推进印美关系发展起到重要作用，重申将进一步加强双边关系以造福全球。值得特别指出的是，美方代表团访印主要目的是为达赖访美做铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月20-21日，莫迪访问查谟—克什米尔首府城市斯利那加，在那里举行世界瑜伽日的庆祝活动。莫迪指出：“得益于个人、社区和组织的共同努力，第十届国际瑜伽日在世界各地大规模举行。瑜伽已成为一种凝聚力，将不同文化和背景的人们聚集在一起。看到年轻人如此热情和投入地参加瑜伽课程，我感到很高兴……”。2014年莫迪宣布6月21日为世界瑜伽日，从此开始大力推广瑜伽，增强印度文化软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月22日，莫迪与到访的孟加拉国总理哈西娜举行会晤，指出孟加拉国在印方“邻国优先”、“东向行动”、“环孟加拉湾经济技术合作倡议”、“印度洋地区海上合作”战略中的中心位置，双方达成10项合作备忘录、宣布14项合作项目，包括孟加拉国加入印方提出的“印太海洋倡议”（IPOI）、印度对孟实施电子签证以方便孟国病人赴印看病、开通吉大港—加尔各答公交车和拉杰沙希-加尔各答火车、尼泊尔经印度出口水力发电给孟加拉国、印度银行与孟加拉国银行实施统一支付系统等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月4日，上合组织峰会在哈萨克斯坦的阿斯塔纳举行。中国国家主席习近平和俄罗斯总统普京等国领导人纷纷到场出席，但莫迪以国务繁忙为由予以缺席，同时派遣印度外长苏杰生代为出席，在上合组织峰会和上合组织理事会领导人扩大会议两度发言，传达印方重申上合组织国家需要彼此尊重国家主权和领土完整、互不干涉内政、互不使用势力或威胁使用势力破坏外交政策、支持跨境打击恐怖主义、阿富汗的重要性等莫迪的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8-9日，莫迪访问俄罗斯，不仅与俄罗斯总统普京密切会谈、接受后者颁发的“圣安德烈勋章”，还与俄发表主题题为“印俄持久且不断扩大的伙伴关系”的《第22届印俄峰会联合声明》，达成多项合作文件，涉及国防、贸易、通信、投资、能源合作、科技、人文交流、开发俄罗斯远东地区、俄方支持印度加入联合国安理会等领域。值得特别指出的是，这份长达81段的联合声明，不是印度外交部发布，而是印度总理府发布，可见莫迪的高度重视。此外，莫迪对居住在俄罗斯的海外印人发表演讲，强调后者在促进印俄关系发展中的重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/18/20240718161839979.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯总统普京与印度总理莫迪&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月10日，莫迪访问奥地利，与奥地利联邦总统范德贝伦、联邦总理内哈默、奥地利CEO、奥地利印度学专家、奥地利的海外印人举行会谈。这是41年来印度总理首次访问奥地利，双方达成多项合作文件，涉及商业、文化、移民、联合国改革等领域的合作，鼓励奥方企业赴印投资。莫迪对在奥印人发表演讲时，一方面指出印度近10年所取得的巨大进步，以及有望成为第三大经济体和2047年成为发达国家，另一方面指出在奥印人对促进印奥关系发展的重要作用，敦促后者即使定居奥地利也要继续保持与祖国印度的文化和情感纽带等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/18/20240718161958209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫迪访问奥地利&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a660acdef34ab9c3d957d6038c4589b4</guid>
<title>特朗普第二任期会变本加厉，这有点像那个经典笑话</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_07_19_741958.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》，我们继续讲2024年的美国总统选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普选了万斯之后，大家都在关注如果他最终赢了后第二任期会怎么治理美国，和第一任期有什么区别？以及万斯所在的新保守主义或者叫做新兴保守主义，他们究竟在说些啥？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党大会上通过的纲领里反复强调一个词——常识，Common Sense。根据常识，经济问题应该怎么做？根据常识，什么样的经济是好的？根据常识，美国应该是低通胀的，高就业的、高制造业的等等。其实这是他们对常识的误用，这不叫常识叫直觉，真正意义上那种得到实践检验且行之有效的才叫做常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直觉是什么？就是我眉头一皱，脑袋一拍计上心来，觉得这件事情应该怎么样去做。这是万斯以及特朗普，包括像拜登这样的人，他们的共有特征，就是极度的以自我为中心。他们认为个体的理性是不需要去认识和理解这个世界的规律，只需要基于自己的认识和理解，然后给出一套自己认为能够自洽的证据就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/18/20240718180248504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
万斯和特朗普&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在2024年6月接受彭博社专访的时候所进行的一系列表态，仍然是大家熟悉的第一任期的特朗普，他对于今天以信息技术为代表的大型科技企业，以及美国自身所代表的信息技术革命和金融垄断资本相结合形成的数字金融资本，本质上是不认识、不认可、不理解的，他本能地回避了一些深层的制度性讨论，从而把这东西简单化、符号化和象征化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，就是对于美国的经济发展，对于理想美国的认识。在特朗普和万斯的治国蓝图中都有一个理想的模板，就是无一例外向后看——二十世纪五六十年代的美国。你看那个时候美国的黄金年代不是非常好吗？甚至再往前1900年美国经济体量在世界登顶。1900年到1945年，美国在外交上是实行孤立主义的，同时在经济上高速发展。你看美国那个时候又有制造业，又有石油出口，甚至是同时期世界上最大的能源出口国和制造业排名第一的国家，所以美国完全可以回到那个时期。那个时候的美国就是完美的，就是你们这帮民主党人把它搞糟了，你现在把权力给我，我就可以把大象放到冰箱里去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从具体操作层面上来说，特朗普的施政在第二任期会变本加厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一任期的特点是讲大话，都是吹牛，什么事情都开空头支票，都有一个可以解决的方案：通胀太高没问题，我把它降下来；工人没有工作，所谓被中国抢走了，没关系我提关税把它抢回来；科技企业如何没关系，我就制定政策；生产力不够我就减税……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他讲大话的时候，每件事情彼此之间是相互独立的，是不发生影响的。他从来不去探讨他对中国的高额关税如果付诸实施，中国进行报复的后果会怎样，即使中国不进行报复，它所产生的市场扰动对于他所追求的美国内政目标是否会产生负面的、对冲的影响。他只关注这个话好不好听、够不够吓唬人，在选举的时候能不能吸引到最大化的选票。我每句话相互间都可以打架，没关系，只要都是我讲的，我就可以做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个特点是叫做重宣誓、轻执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是第一任期内特朗普的一个显著特点，包括在处理朝鲜半岛核问题的过程当中，他做了很多象征性的动作，比如实现了双方领导人的会面、握手、拍照，象征性地走过了三八线，但是问题有没有实质性的解决？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说有些企业被他列入制裁清单，这些企业的东西在美国不能用，但是美国政治制度的运行过程中有一个很大的特点：由竞争性党派民主选举产生的领导人是有明确任期限制的，那么对这个领导人来说，把一份法案通过就是主要任务，至于这份法案具体怎么执行，他既不感兴趣也没有能力，因为任期的限制远远短于这些政策法案生效所需要的时间。当前任下去之后，新上任的领导人在同样的问题上宁愿拿出一套新的方案，也不会持续落地去推动和执行前任的政策，所以它的延续性是非常差的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政策的落地性在相当程度上接近于特朗普的象征性表态，不强调政策的落实，最终形成一个由大量大话构建的看上去非常吓人的施政前景，但是在经过真实的执行之后沥去水分，最后剩下的实体层面能有多少，大家可以去思考一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最具标志性的一个例子，就是特朗普政府任内提出的“制造业回流美国”。他最得意的应该是富士康送给他威斯康辛州的液晶面板厂，而拜登已经用实际行动证明它就是个彻头彻尾的谎言，因为最终就没有落地。再比如他第一任期内搞的边境墙，最终靠的仍然是传统执法人员对于边境的粗暴关闭，这确实能够在数量上限制移民的进入，但是切掉移民进入之后，美国国内经济和生态怎样运行，特朗普对此是既没有兴趣也没有相关的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再包括针对中国的很多东西，比如“清洁网络计划”。清洁网络计划里面的核心是什么？是 Open RAN作为替代中国5G的技术标准产业产品，这个东西除非能够落地，否则清洁网络计划就会变成一个空泛的、标签化、象征性的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个特点就是对于国内政治或者是国际上的战略竞争对手，用一种心理上的霸凌欺诈和虚张声势，代替实质性有效的战略竞争和博弈。我要对你这样，我要对你那样，然后告诉你我这样做了之后你会产生怎样的结果，然后我就赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本上这个套路就是把大象放进冰箱分几步，本质上就是个车轱辘话，是一个循环空泛的表达和论证。他目前为止给出的所有政策跟他第一阵任期内相比，基本上就是重复加量，比如说关税10%，不够25%，25%不够40%，40%不够60%，加到关税够为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/18/20240718180723398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
把大象放进冰箱需要几步？&lt;span&gt;搜狐网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是用这种方式加关税，包括共和党宣称的剥夺中国的所谓贸易最惠国的待遇。这样做了之后中国会做什么？中国做了之后，美国经济会承受哪些代价？他们不研究，只在最理想化的状态下去推定这个政策可能的结果，然后带着一腔勇气一头莽进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像特朗普政府任内宣布的对华关税战，其实际效果就像彼得森经济研究所说的，92%是被由美国中间商承担的。拜登政府的对华科技战也一样，其核心只有一句话，就是这些美国企业要承担对华科技政策带来的经济损失，然后拜登跟特朗普做了同样一件事情，就是管控美国的媒体、研究机构还有社交媒体平台，确保没有人系统性地做研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要不研究就不存在，然后就能熬过去。用这种对于认知的管控，对于信息的污染，通过放大声量提高频率，提供一些本质上没有办法落地，但有着吓人标签，又能在情绪和情感上回应民众需求的方式，进行一种基于直觉的惯性之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种基于直觉的惯性之争，对于美国总体国家发展来说有没有什么影响？当然有，但它迎合美国的需求，为什么？因为美国现在的所有问题就是霸权过度扩张所带来的经典问题，要改变这些问题需要满足几个条件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，对支撑霸权的经济基础和生产方式，要进行符合历史时间阶段的结构性改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，上层建筑要对美国经济进行反作用。这种反作用集中表现在要构建一套重新分配的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国政府要进行系统性的产业政策投入，要能够真正意义上去提升美国弱势，极为重要的就是提升新兴产业实际能力，也就是真正促成制造业回流美国。不能把它想得非常简单：只要增加足够多的关税，这个工作就能留给美国人自己，肥水不流外人田。这种推断或猜测只是一种近似于网文都不敢使用的爽文式想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国真正需要的在政策制定和执行方面，这些微观细节的实体性能力所进行的调整，会被政治的进程大幅度干扰。不要忘记特朗普只有4年时间，在这4年时间里面他有多大的精力能够布好这个局，即使能布好，又在多大程度上能够持续和延续下去，这是一个值得观察的点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不去讲特朗普可能会拿出哪些政策，或者说他现在已经有的政策有多么的荒腔走板，我就说拜登政府的对华科技政策，其中涉及到制造业回流美国的部分，特朗普愿意继承和发展吗？拜登给出的答案是这样的：特朗普搞的威斯康星厂这个项目烂尾了就烂尾了，拜登没有把它救回来，而是另外去搞了一个亚利桑那项目。那么问题来了，如果到最后特朗普选赢了，亚利桑那项目接不接？如果不接要不要开一个新的项目，换一个地方再去投一笔？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后讲讲万斯这个人，他在外交战略上提到以色列、俄罗斯、乌克兰和中国。基本上万斯也就知道以色列、中国、俄罗斯、乌克兰这4个名词，然后对于这4个名词对应的4个国家的整体特征、战略属性，以及美国在中东、欧洲、亚太地区的战略利益没有半点认知。他像一个识字的人，在书本上可以认识这几个字，但对这几个字的含义没有任何清晰的认识和理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说“以色列是一个自给自足的战略国家”——以色列是一个什么样的国家，跟美国的关系是什么，在万斯看来都是不存在的。当他说出这句话的时候，他要么对“自给自足”这4个字无法理解，要么就是他的政客素养，让他可以在这个问题上无视和盲目到这样的地步。他说以色列是自给自足的战略国家，目的是用这种语言去装饰美国给以色列提供的援助——因为以色列是战略国家，所以美国应该更多地支持以色列，但不需要投入太多，它是自给自足的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如俄乌局势中，俄罗斯跟乌克兰应该如何？如果俄罗斯赢得了俄乌冲突，乌克兰按照它的理解接受和认可了俄罗斯对于乌东土地的占有，对于整个欧洲的地缘政治格局来说意味着什么？他一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而整个欧洲在他看来很简单，就是美国的小弟。北约里欧洲的作用就是充钱，欧洲现在的主要问题就是不肯充钱。当然这只是一个必要条件，充足这些钱的作用就是美国与欧洲的力量整合，共同帮助欧洲抵御俄罗斯这样的地缘政治和战略威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据冷战时期美国自己的描述，把美国需要分摊的成本降到美国可以承受的范围之内。无论是过去的冷战，还是现在以及未来，欧洲对于美国来说都是不可失去的关键战略地域。无论是在心理认知还是在实体层面，美国都承担不起整个西欧重新进入到脱离美国安全轨道的状态。比如说德国重新恢复向俄罗斯获取廉价能源，来发展欧洲的先进制造业，美国是承担不起这个代价的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯原先想的是在俄乌方向止血，在以色列方向上有限度但充分地向以色列输血，然后集中优势兵力来对付他眼中最主要的敌人，就是所谓的中国，但到最后的结果很有可能是：第一，俄罗斯那边断不了。第二，以色列那边流出去的远比预期想的要大，造成两个口子持续失血，以及对于美国领导权的质疑会同步发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登花了钱为美国赢得了领导力的和尊重，让北约国家继续相信美国是个领导者，客观来讲，这是拜登在外交上取得的有效成就。如果像万斯和特朗普这样的组合上去之后，会带来什么结果？美国在俄乌方向上未必少花钱，同时美国花了这些钱也没有获得声望，然后在以色列方向上花钱所遇到的政治风险会比他们想象中的多得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来在两方加速输血的情况下，他会发现在面对与中国展开的竞争时，特朗普又重新回到第一任期面临的局面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在总体认知层面，大家觉得中美关系随时存在迎头相撞的风险，在构建一个良好稳定的中美战略关系上，对特朗普万斯这样的组合没有任何的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面是，他们可以在心理上获得巨大的安慰，专门设立一些形式化的指标去测量中美贸易，用来实现心理脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说从中国直接出口到美国去的产品，这种指数确实会大幅度下降，但是从中国出口的，经过其他第三方第四方到美国去的转口商品会急速上升，然后美国国内的治理成本、从中国的整体实质性进口也急速上升，美国老百姓的生活感受就急速变差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有一个好处，就是在任何政治场合，特朗普和万斯随时可以拿一个中美之间直接贸易的指数变化，去为美国政策开拓。同时还能对一批意志不坚定、精神脆弱、天然对美国带有恐惧等负面认知情绪的群体，带来某种心理上的冲击，让他们找到一个自己去吓唬自己的新理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>