<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>364477c72caa447f54b053165af26e9c</guid>
<title>为什么会有这么多外国人喜欢李子柒？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoyousi/2024_11_14_755282.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=78880821&amp;amp;bvid=BV1JJ411175K&amp;amp;cid=135251166&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/高佑思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还记得2017年的夏天，有很多的键盘侠质疑李子柒视频背后的真实意图。当时，她发布了一篇很长的文章，展示了完全由她拍摄的许多素材，可以看到她在上面投入了多少心血，也可以看到她所展现出来的内容有多真诚。然而，一些黑粉甚至让她的奶奶受到伤害，她也因此停更了一段时间的视频。那时，我也感到非常震惊和愤怒。我作为她的粉丝，同时也做了很多与中国形象有关的视频，我也希望站出来能讨论这个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我会回答两个问题：第一，为什么会有这么多外国人，包括我，喜欢看李子柒的视频？第二，李子柒的视频究竟算不算中国的文化输出？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么这么多人喜欢李子柒？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的答案很简单, 我认为李子柒所传递的内容脱离了欧美人长期生活的由科技与发达社会所构建起来的“工业化”语境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的三年时间中，我与我的团队一直共同努力探索，什么样的中国话题最适合放在全世界讨论和传播。我们总结分析了无数个小时，观看了上千个关于中国的视频，很多视频的主题都是关于超快速的高铁、5G技术、中国科技、中国的发达城市，还有外卖快递等等，这些都能展示中国发展的许多成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中许多视频也很有趣，具有相当的吸引力，比如自媒体歪果仁研究协会做的视频。然而，所有这些与中国的科技创新发展有关的视频,，它们总不及其他的视频类型受欢迎。因为你一旦告诉世界中国的发展，中国有这些东西，很多外国观众的反应就是“嗯，这些我们见识过了”，或者说，“有那么点东西哦”。但总体来说，在他们的认知框架内，中国的快速发展所带来的视觉震撼总少了一点点动人的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114093717447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为李子柒和她的奶奶&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最主要的原因在于，西方人已经经历了超过300年的工业革命变迁，他们已经在这样变化的世界中生活了太久，工业文化已经成为了他们生活方式的一部分，所以他们并不会震惊于中国发生的一切。出于这样的原因，若希望使他者理解并认可一种文化，其传播就必须超越物质主义的方式来解释一个国家的文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么李子柒在国外如此火爆？她生活的方式，她生活的世界，与大部分观众相距甚远。对大部分观众而言，我们处在一个工业化的现代城市，一个被服务业经济充斥的世界，在高压力和高期待的生活方式统治下，没有任何逃离的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当我们看到李子柒的视频时，就好像心里有个声音在说，“哇，这才是我们想要的生活。” 我们无比羡慕想要挣脱当下的焦虑生活，想象着我们生活在这里，想象着我们离开现代的高压世界，逃离这个充斥着竞争、贪婪、金钱的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人甚至之前对中国完全没有概念，但当他们第一次看到李子柒的视频时，那种通过前现代的、去工业化的生活来阐述一种文化的叙事方式，却能深深触动每个观众的内心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在世界的很多地方，最动人的故事，或者说人们发自内心渴望并期待的生活，往往来自于这样的社会之中。这就是为什么李子柒在海外所有的中国视频中能够做到最火爆的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李子柒的视频是不是合适的中国文化输出? &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题更为关键和重要，李子柒的视频算不算中国的文化输出? 很多反对者说, 她的视频迎合了外国对中国的刻板印象，她让更多人用不发达的传统方式看待中国，而不是他们所期待的那种，新的、酷的、先进的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这是部分中国观众的一个误区，我在中国很深刻地感受到很多人会敏感于传统中国与现代中国之间的界限，人们也因此常常陷于传统和现代价值的二元断裂，认为传统一定是守旧的、不好的、应该摒弃的，而中国文明的现代发展才是引以为傲的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与我的认知恰恰相反，中国文化有着悠久的历史，而正是这些历史塑造了中国，我们绝不应该用割裂的方式看待传统与现代。唯一的区别在于，人们用不同的感受看不同的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你在看一些传统、单纯的中国的时候，你能感受到温暖，能感受到家庭的意义，能看到一个勤劳又年轻的90后女子照顾着自己的奶奶。你会因而受到触动，并认为这是一种独特的生活。而当你看到中国现代发展的一隅时，你也会发出惊叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国很时尚，同时中国在很多地方领先世界，现代中国会给人一种想要鼓掌的冲动，而传统中国给人一种想要共情的渴望，二者都是中国形象的正向影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/14/20241114094218796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从定量反馈上来看，无论是李子柒还是我们所做的内容，传统的中国形象更为外国观众所接受。关于农业、历史、传统、简单的内容，从不是负面影响，反而是渴望与祝福的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
永远没有必要只展现快速发展的一维中国形象，我们永远要呈现多维的中国。当我们在讨论中国文化输出的时候，应该展现更立体的中国，这是我做这个视频想要传达的思想，我们需要成千上万个立体的李子柒。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b71c60667bab29b45b66767d9e66e0b8</guid>
<title>我在珠海航展摸了摸苏-57，听俄方这样评价它</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_11_14_755279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在珠海金湾举行的第十五届中国国际航空航天博览会上，62岁的传奇俄罗斯试飞员谢尔盖·博格丹和首次来访中国的俄罗斯第五代隐身战机苏-57共同完成的精彩表演引得观众瞩目，也让这架俄罗斯空天军最强大的战斗机成为本届航展的明星产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本届航展上，观察者网军工组获得俄罗斯驻华大使馆的邀请，有幸前往俄罗斯展区，亲自近距离体验俄罗斯苏-57飞机。笔者还跟俄罗斯国防出口公司总干事亚历山大·米赫耶夫进行了交流，并零距离体验了苏-57的057号航电测试原型机的细节和设计理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯展台，笔者也是被访者。现场的红星台（Zevezda）记者对笔者佩戴的Z字士气章十分感兴趣，因此对笔者进行了简短采访，询问了有关特别军事行动和中国民众立场的问题。也正是这个士气章拉近了和苏-57团队之间的距离，让笔者有了一个较为宽松的参观环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/14/20241114011321962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，苏-57和俄空天军都是珠海航展的客人，他们献上了精彩的表演，因此在询问俄罗斯国防出口公司时，问题也不会特别尖锐——比如“俄罗斯空天军如何看待苏-57与歼-20产量差距的问题”，或者“苏-30SM战机会不会以歼16为蓝本研发苏-30SM3战机”之类的问题。作为五代机中唯一一款拥有击落战斗机记录的战机，笔者更加希望俄方人员能分享对抗爱国者与F-16的经验，因此这次交流情况如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/13/20241113234236542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苏-57与水獭&lt;span&gt;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/13/20241113235431100.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
因为俄罗斯方面不允许我拍摄座舱画面，因此只能通过这个画面证明我拍过座舱&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：苏-57是俄罗斯武装部队的第一架“第五代”飞机，也是俄罗斯航空航天部队最先进的飞机。你能描述一下苏-57和苏-35之间最大的区别吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;比较这两架飞机是不太恰当的。苏-35是最好的4++代战斗机，它实现了第四代飞机系统的技术成果和许多第五代战斗机技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，先进的苏- 57E多用途战斗机在2024年中国航展上首次亮相，这架飞机完全符合下一代第五代飞机的要求。其中包括其隐身能力，由于其低特征、自动化和战斗使用过程的高度智能化，高抗干扰性和广泛的最新空中武器，包括由其弹舱携带的远程武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：与中美的五代机不同，苏-57已经有了在特种军事行动（SMO）中作战的经验，并且每天都在SMO区域执行任务。能否介绍一下飞行员是如何评估这款先进飞机的性能的？这款“隐形战斗机”遇到了哪些意外？是否存在不可预见的问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;今天，苏-57是世界上唯一被证明有效对抗西方先进防空系统的第五代战斗机，包括爱国者、NASAMS和IRIST。该飞机成功执行作战任务，可以使用最先进的空中武器，包括Kh-69隐形巡航导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/13/20241113235704435.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机的主要优点是其配备的一个致命武器系统，包括各种最新的空中武器，以及由于最先进的机载防御辅助套件而具有高空中生存能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些飞机系统将陆续交付给俄罗斯联邦国防部。当然，在任何高科技产品的开发过程中都可能出现意想不到的问题，但在战斗机原型的测试中，这些问题被及时发现并解决了。在一架生产型飞机上，飞行员在战斗条件下应该不会遇到任何意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：苏-57在中国珠海航展上首次亮相，该航展共展出了三种类型的第五代飞机。您如何评价此次航展上的两架中国五代机？此外，根据苏-57的经验，您对俄罗斯的合作伙伴在五代机方面有什么建议和意见？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;俄罗斯国防出口公司自豪地在2024年中国航展上推出先进的苏-57E第五代多用途战斗机。对于世界各地的民用和军用飞机制造商来说，这是一个重大事件。对于俄罗斯国防出口公司来说，参与这次航展是一个里程碑式的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的航空工业与珠海有缘分。在珠海，成立于2000年11月4日的俄罗斯特种出口商开始了展览活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，苏-57E首次在国外参加与中国第五代机比肩的飞行项目，中国第五代机的飞行特性也处于非常高的水平。中国是我们的传统合作伙伴。我们注意到在中国工业的高速发展过程中，在俄罗斯的帮助下受益匪浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯国防出口公司向俄罗斯的战略合作伙伴提供了在苏-57的基础上共同开发第五代战斗机的机会，该战斗机已经建成并具有战斗使用经验。俄罗斯和中国制造商奠定基础的攻击无人机的联合研发项目也是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上客套话到此为止，俄罗斯人的脾性笔者还算是了解的，这种近乎于傲慢的自尊心并不令人意外。尽管客套的回答不够有新闻效果，但随后在现场的交流还是比较愉快的。俄罗斯在航展的人力足够，因此不少人盯着笔者，不允许对敏感的地方进行拍摄——比如发动机、弹舱和座舱。但他们对笔者“不老实”的手和眼睛管得颇松，得以近距离感受了苏-57飞机的设计水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9bd932200b5661129945b98df8a65bf</guid>
<title>为什么民主党正在输掉“文化战争”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SpencerKornhaber/2024_11_14_755266.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
原文发布在“大西洋月刊”网站，原标题为：“为什么民主党正在输掉文化战争。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯宾塞·科尔哈伯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年特朗普第一次赢得总统大选后，《纽约时报》生动地向读者展示了，他们中的绝大部分人与同胞之间存在着多么严重的认识脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一系列地图中，该报用不同的颜色标识美国各地区民众对电视剧的偏好，比如城市居民更喜欢看《权力的游戏》，乡村地区的观众更爱看《特工老爹》（American Dad!）。以下是最鲜明的对比：亲特朗普地区（Trumpland）观众最喜欢的电视节目是《鸭子王朝》（Duck Dynasty），一档以狩猎为主题的真人秀节目，而许多美国自由派人士连一秒钟都没看过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》的专题报道只是众多旨在为“蓝色美国”敲响警钟的媒体尝试之一，哀叹这个国家是如何分裂成一个个封闭的聚落。学者们一致认为，要让美国社会恢复团结并遏制特朗普时代的极端主义思潮，就需要选民们走出舒适区，去理解、结识以及说服另一方的同胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/12/20241112141931689.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;351&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/12/20241112142324415.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;322&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《纽约时报》2016年统计（上），美国西海岸及城市居民偏爱《权力的游戏》等美剧，而乡村民众偏爱《鸭子王朝》（下）等真人秀节目&lt;span&gt;外媒截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八年后的今天，特朗普再度入主白宫，部分原因是他成功地将年轻人拉向右翼，看起来前面提到的呼吁根本没有受到重视：自由派美国反而变得更加内向，现在不得不吞下苦果。但这样说也不完全对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的第一个任期出现了持之以恒的文化层面的努力，将“抵抗”这种意识形态注入到美国保守派的地盘。好莱坞对“#MeToo”运动的声援波及日常工作场所；黄金时段的橄榄球比赛直播被追求种族正义的呼吁占领；好评如潮的儿童电影和卖座大片体现了对多元文化主义的支持。这些都是美国的左翼在做他们最擅长做的事情——影响所谓的“主流文化”，无论它还剩下多少实质内容。但美国的文化形态正在发生改变，如今很明显的是，只有一方知道该如何应对变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守主义学者安德鲁·布莱特巴特（Andrew Breitbart）可以说是这个持续演变的政治时代的一名关键设计师，也是特朗普主义最狡猾的“文化战士”史蒂夫·班农的搭档。布莱特巴特在2000年代初期创办了一系列网络刊物，他本人于2012年去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“布莱特巴特主义”提出，“政治是文化的下游（downstream）”——也就是说，通过流行娱乐产品传达的理念塑造了消费者的世界观。这一主张呼吁美国保守派打造一个“影子好莱坞”，能够讲述保守派的叙事，培养保守派的明星（《鸭子王朝》节目中不讲政治正确的主演菲尔·罗伯逊曾在2015年获得保守派一个以布莱特巴特命名的奖项）。不过，从长期影响来看，“布莱特巴特主义”最大的贡献是鼓励美国右翼在互联网文化方面发挥创意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于社交媒体在2016年美国大选中扮演的角色——协助将各种不满情绪打包成一种令人兴奋的、在事实层面能够自圆其说的“精英压迫普通美国人”的叙事——已经讨论的足够多了。鲜为人知的是，这一现象却引发了一场诡异的、如同开倒车一般的反扑。在特朗普的第一任期，民主党人当然也制造了许多梗词并在互联网上组织起来，但他们同样通过内容审核与加强监管把精力投入到“改革”社交媒体上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些努力是谨慎的，也在名义上是维护两党团结的。然而，当民主党人似乎渴望恢复一种不那么无政府主义的范式时，共和党人却开始抨击他们认为的科技领域存在的自由主义偏见——意味着共和党人实际上想要一种更符合自身议程的喉舌。正如马歇尔·麦克卢汉（Marshall McLuhan）等媒体理论家长期以来提出，新的传播形态变革了一个社会对自身的思考以及同自己对话的方式。按理说，一场有效的政治运动应该优先强调驾驭这种变化，而不是阻止变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/12/20241112145722315.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;533&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普的年轻人支持者通过在TikTok等平台上的内容创作为他助选。&lt;span&gt; 外媒截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年以来，随着许多民主党选民与政客从党派斗争中稍微后退一步，文化的齿轮又一次被重组。旧的社交媒体平台在某种程度上靠边站了，如TikTok、直播和播客等新兴媒体平台开始大行其道。这些令人沉迷的、如微缩胶片般的内容形式捕获了美国大部分年轻人的心，但也在朝人口拼图的各个板块渗透，让“A&amp;amp;E对抗HBO”（A&amp;amp;E是成立于上世纪80年代“艺术与娱乐电视网”，HBO是成立于1972年的付费有线和卫星联播网，观察者译注。）等旧日的文化断层线显得格格不入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守主义理念在一系列新潮流与新场景中传播开来：从马诺圈（manosphere，一个反对女权主义、宣扬男性气质的美国在线社区网络，观察者译注）、“传统妻子”（Tradwife）、“反觉醒”喜剧演员到加密货币会议。来自右翼利益集团（以及，在某些情况下，来自俄罗斯）的资金涌向直播平台的主播们。当特朗普发现时机成熟，启动以“复仇”为主题的竞选活动时，他可以无缝接入一个日益壮大的、同情特朗普且拥有大量追随者的网红所组成的世界。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0065538c26509d08b4772efaabd32dc</guid>
<title>中印应携手共进，成为好邻居</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2024_11_14_755265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文为林毅夫教授在访问印度期间接受印度《商业旗帜报》（Business Standard）的采访，采访者为该报编辑阿西特·米什拉（Asit Mishra），观察者网授权翻译发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/林毅夫 翻译/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/12/20241112164233371.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
林毅夫接受《印度旗帜报》专访文章&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿西特·米什拉：印度可以从中国的经济转型中学到哪些经验教训？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫&lt;/strong&gt;：我们在很多方面可以互相学习，中国也可以向印度学习。中国经济一直在快速增长，与此同时，经济的增长使得数亿中国人民脱离贫困。我想，这也是印度人民的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978 年之前，中国还没有转型到市场经济时，经济增长比较缓慢。1978年，印度的人均 GDP（206.1美元） 比中国人均GDP（156.4美元)高出超过 30%，但是现在，中国的人均 GDP 大约是印度的五倍。所以，这意味着过去几十年里中国的增速要快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/12/20241112162121332.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中印两国人均GDP增长走势&lt;span&gt;截图自世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国之所以能够做到这一点，是因为中国从一个内向型国家变成了一个外向型国家。为了实现从计划经济到市场经济的转型，中国采取了非常务实的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在继续为传统行业提供必要支持之外，中国政府放宽了符合比较优势的新行业的准入门槛。改革开放初期，中国的工资水平很低，因此，我们通过吸引外国直接投资和鼓励国内投资来发展劳动密集型产业。中国政府积极促进投资，建设工业园区和经济特区以及相关配套基础设施，以促进多个行业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么中国能够依靠我们的比较优势形成了竞争优势、以非常务实的方式实现如此快速增长的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿西特·米什拉：那么，印度可以利用哪些比较优势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫&lt;/strong&gt;：现阶段，印度的年轻劳动力供应充足。从竞争角度来看，印度的工资水平低于中高收入国家，那应该是你们可以形成竞争优势的比较优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果印度能够在正规部门发展劳动密集型制造业，该领域生产率水平就会提高，从业人员的工资也会高于非正规部门，这就是减贫的最佳方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/12/20241112165512453.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年印度贫困人口比例仍然达到13%（以2017年购买力平价计算的每天支出2.15美元以下人口占总人口比例）&lt;span&gt; 世界银行数据截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿西特·米什拉：这是否意味着印度不应该关注半导体等尖端技术领域的技术提升？您认为我们应该只关注劳动密集型行业吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;尖端领域技术水平的提升，是总有一天印度想要实现的愿望。但首先，这些领域的是资本密集型行业，而印度的整体资本很有限。如果你们将有限的资金用于资本密集型行业，那么印度投资于劳动密集型行业的资本势必会减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，尖端科技领域不会创造太多就业机会，而印度现在需要的是创造工作机会来使丰富的劳动力成为印度发展的资产，而不是沉重负担。因为如果不为年轻人提供工作，就会成为印度棘手的难题，并且，他们就只能去非正规部门就业，但非正规部门的生产率非常低，他们的工资不会很高，他们对增长的贡献也将受到限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿西特·米什拉：印中关系在过去几年一直在恶化。您如何看待未来几年中印关系的发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;我们是邻居，不管我们是否喜欢对方，我们都是邻居。所以，最好的办法就是成为好邻居，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道中印之间存在一些摩擦。我们可能有一些领土争议，但中国没有领土野心。我认为区分争议和野心非常重要。要解决争议，最好的方法是坐下来找到双方都同意的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，我认为我们没有任何直接的冲突。当然，我们都是发展中国家，我们都有发展经济以造福本国人民的愿望。我们彼此之间有很多互补性，所以最好是携手共进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿西特·米什拉：“中国没有领土野心”这句话，印度和许多其他国家都会质疑。印度认为中国对阿鲁纳恰尔邦（中国的藏南地区）的主张是一种领土野心。其他东南亚国家表示，中国对南海的主权主张就领土野心。不是吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;这当然不是事实。如果你看看南海，第二次世界大战之后，美国、英国和经合组织国家都同意这些岛屿的主权属于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，中国南海之所以成为争议的焦点，是因为大国之间的竞争。二战后，中国参与了四场陆上战争，其中包括一场与印度的战争。但每次战争结束后，中国都撤走了所有军队，其他国家做不到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿西特·米什拉：印度和一些发达国家经常指责中国政府对生产和商品投入大量补贴，并对外倾销，您怎么看呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;这不公平。就拿汽车出口来说，他们批评中国“产能过剩”，“产能过剩是中国政府补贴的结果”。但我们来看看事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/12/20241112170656566.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国产新能源车产销达到3000万辆，但出口仅仅占16%&lt;span&gt; 羊城晚报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国2023年共生产约3000万辆汽车，但只出口了500万辆，出口只占全部产能的16%。而德国去年生产了410万辆汽车，出口310万辆，出口占总产能的77%。您说，哪个国家是产能过剩？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国老百姓还不富裕，无法为进口国家的消费提供补贴，我们也无意补贴高收入国家的汽车消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿西特·米什拉：新德里还经常指责中国对来自印度产品进口设置非贸易壁垒。在中国，任何来自印度的产品进口程序都非常复杂。你怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;如果你想将产品出口到中国，你肯定需要生产出高质量、比中国产品更具竞争力的产品。否则，我们将不会进口你们的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，你需要面对竞争。就像我们想出口自己的商品到美国一样，我们必须与美国生产商和其他国家的生产商竞争，这就是市场原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国无意设置进口壁垒，中国是唯一一个每年举办进口博览会的国家。我们鼓励外国生产商在中国举办展会，以便让中国消费者了解，其他国家还有哪些好产品。所以，我们没有设置障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，您肯定需要在中国市场参与竞争。就像我们来到印度时一样，中国的产品必须在印度市场参与竞争，才能赢得市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>