<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>395358dd34c3c3ed36abc2fb2a6a5c7b</guid>
<title>在云南种咖啡的这四十年</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjiaxiong/2024_06_01_736714.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【口述/黄家雄  整理/魏水华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;改革开放之初，大家都“摸着石头过河”，“我能干什么”，也是每个年轻人心里的疑问&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家通常尊称我是农业科学家、研究员。但我对自己职业的定义是“种地的”。只不过我种的植物比较特殊：咖啡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年，我出生在云南文山，那里有丰富的植物资源，比如三七、天麻、灯盏花、苦菜，都是文山的特产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物资匮乏的年代，各种野菜、野果陪伴了我们的童年。在田间地头玩耍时，“这个能不能吃”是我们最关注的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对植物的热情，也就这样埋下了种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/03/20240503135429821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文口述者黄家雄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年，我高中毕业。那是改革开放之初，大家都在“摸着石头过河”，“我能干什么”，也是每个年轻人心里的疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰好，我的性格是不肯按部就班的。填报高考志愿的时候，我偏不填被人看好的师范院校和医学院，毫不犹豫选择了云南热带作物学院（现为云南农业大学热带作物学院）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学校设在普洱的思茅区，那是云南乃至全国热带植物资源最丰富的地区。我的专业是“栽培”，要学的东西很杂，包括植物的生长环境、病虫害防治、土壤肥料学、种子生产和管理等等。我学的东西，总结起来一句话：让植物更好地活在土地上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在农业里，栽培是最基础的。无论多优选的农作物，如果不能大规模地健康栽培，商业价值就是零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咖啡，就是一个典型的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/03/20240503135446247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家的咖啡种植产业起步晚，到我上大学的20世纪80年代，咖啡消费才逐渐萌芽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云南作为中国可种植面积最大、最适合咖啡生长的省份，站到了产业链的上游。学校开设了关于咖啡栽种的课程，我由此接触到咖啡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次见到鲜红的咖啡果，第一次亲手烘焙咖啡豆，第一次喝到冲泡好的咖啡，这些恍若昨日的回忆，都在我上大学的那几年经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我没想到，这种植物定义了我的一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我的导师马锡晋，是新中国咖啡种植业的奠基人之一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年，我毕业了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双向选择分配工作的时候，我选择去滇西边境保山市的云南省农科院热带与亚热带经济作物研究所（简称云南热经所）。原因很简单，这里是新中国咖啡种植业的摇篮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云南热经所创建于新中国成立之初，当时中苏交好，苏联有巨大的咖啡需求量。整个社会主义阵营里，有条件种植咖啡的国家不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“种中国自己的咖啡，出口苏联创外汇”的号召下，云南农科院的前辈们开始寻找合适的咖啡植株和适合其生长的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的导师马锡晋，就是新中国咖啡种植业的奠基人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一张照片，或许是新中国最早的关于咖啡种植的老照片。拍摄时间是1955年，地点就在云南热经所的植物苗圃里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/03/20240503135508192.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照片上，马锡晋正在照料著名的云南小粒咖啡品种——铁皮卡。铁皮卡，是英语typica的音译，意为“典型种”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上的咖啡主要分三大类，阿拉比卡、罗布斯塔和利比利卡，中国人习惯称它们为小粒咖啡、中粒咖啡和大粒咖啡。一般来说，阿拉比卡咖啡的品质最佳、风味最好、经济价值最大。铁皮卡，就是典型种的阿拉比卡小粒咖啡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马锡晋老师跟我讲过，1952年，他与云南热经所的张意所长一起去德宏州芒市遮放镇调研，在傣族、景颇族老百姓的庭院里发现了他们种植的咖啡树。主人家也说不清楚这些树的品种和来源，只知道是祖辈传下来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/03/20240503135518993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，德宏一个叫弄贤寨的村庄里还存活着古老的咖啡母树，我专程去看过，也做过研究。这棵树应该是20世纪初种下的。当时蒙自海关开关，滇越铁路开通，咖啡树的种子，就是在这个过程中，由国外传入云南的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和水果不同，咖啡并不是含糖量提高、苦味涩味降低，口味就越好；相反，一些老的咖啡品种里，往往藏着不为人知的惊艳风味。从清末到民国，再到新中国，因为各种原因，中国咖啡一直没有系统化选种育种，也没有大规模商业种植，这对咖啡产业来说，是失落的半个世纪。但对农业科学工作者来说，这种半自然的状态，反倒把很多老的品种、老的口味保留了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我们咖啡农业科研选育的基石，也是中国咖啡的底气所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潞江坝，是云南乃至全世界最适合种咖啡的地点之一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
找到咖啡树的马锡晋老师很高兴，他向傣族老乡采购了23斤的咖啡鲜果，带回芒市林场，交给曾庆超等专家育苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次说到这一段，院里的老专家们都很兴奋。当时，大家看着咖啡种子发芽，特别激动，又怕当地气候不利于咖啡生长，四处寻觅着更合适的种植地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，潞江坝，也就是今天的保山市潞江镇，进入老一辈专家的眼中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小镇的地理位置很独特，濒临怒江，背后是险要的高黎贡山。翻过山，对面就是中国最西南的县级市，和缅甸接壤的腾冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与湿润温暖的腾冲气候完全不同，潞江坝是炎热的河谷。很多来考察的专家谈起过，这里是中国最大的干热河谷和焚风效应地貌（气流沿山坡下降而形成的热而干的风，称为“焚风”。在向风坡成云致雨，在背风坡形成干热风的整个过程，称为“焚风效应”）。海拔4000米以上的高黎贡山挡住了来自印度洋的湿润水汽，山顶因此常年降雨，并形成干热空气，常年吹送河谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/03/20240503135541345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潞江坝的空气极其干燥，但又不缺灌溉的水源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有意思的是，汹涌而下的怒江在这里打了个弯，把大量肥沃的腐殖土沉淀下来，天然地适合农业种植。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是咖啡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从种植专业的眼光看，咖啡的存活条件并不苛刻。它的需水量不大，也不怎么挑土地，唯一要求是要有稳定的气温：温度过低会让咖啡果被霜打发黑，甚至植株死亡；温度太高，除了加重虫害，还会让咖啡生长速度太快，风味累积不起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，咖啡与茶叶一样，海拔越高，生长周期越长，品质越好。在温度允许的情况下，高海拔就是好的咖啡产区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潞江坝稳定的气温、肥沃的土地、充足的灌溉条件和巨大的海拔落差，是云南乃至全世界最适合种咖啡的地点之一。放到全球对比，这里与牙买加蓝山咖啡的出产环境非常近似。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/03/20240503135557801.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国刚成立，潞江坝还受傣族土司的管辖。为了在这里种咖啡，云南热经所的领导特地赴昆明，找主政西南的陈赓将军开介绍信，请土司分了一块怒江边的田地，作为所里的科研园圃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国的咖啡之路，就此起步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一年，距离我出生，还有12年。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e7346bfca1b1f8515c7d993d8b33f0a</guid>
<title>美国在故意区分“新台湾”和“旧台湾”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TangShaoCheng/2024_06_01_736708.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤绍成】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月27日，第77届世界卫生大会总务委员会和全会分别作出决定，明确拒绝将个别国家提出的所谓“邀请台湾以观察员身份参加世卫大会”的提案列入大会议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是“5·20”讲话后，台湾当局首次在国际舞台上碰壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回看赖清德“5·20”讲话，听起来确实令人惊悚，从讲话最开头就立志要改变台湾，到宣传“两国互不隶属”等，都在宣示“两国论”与“一边一国论”的基调，甚至可以说是“包装式台独”。传统上，民进党的讲话，美方是一定要先过目的，该讲话最终成文，美国态度至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次，我认为美国方面故意放开甚至在怂恿民进党对大陆大放厥词。此次讲话，美方只有一个底线，只要赖清德“5·20”讲话不提“台独”二字，什么都可以说。所以这次赖清德讲话的发挥空间很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/29/20240529103233314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国务卿布林肯 图片来源：东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以此次赖清德根本不提“九二共识”的任何表述，包括“九二”的事实。对于赖清德的相关表态，国台办反应强烈，王毅外长更是直言“一中”原则。换言之，台湾问题上，大陆方面已经在进一步收紧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而讲话见报后，美国国务院的表态也非常耐人寻味。其官方表态是祝贺赖清德上任台湾地区第五任所谓的“民选总统”。而根据台湾地区自己官方的说法，赖清德是“中华民国”第16任领导人。这展现了美国的两个想法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国将台湾政治以1996李登辉当选为界划分，彰显了美国在刻意分化台湾岛内政治生态，试图借助民进党进一步打击国民党的企图。这就类似2003年美国攻打伊拉克之际，当时西欧国家反对而东欧国家支持，因而美方将欧洲分为新旧两部分。如今美国是否也将台湾分为新台湾与旧台湾？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这进一步加剧了中美在台海问题上的关键性冲突。现在中美之间在不少议题上的互动已经从相向而行的良性互动，变成相互对峙的恶性互动。只不过美方在台海问题上还是设置了一个天花板，那就是“台独”两个字不可以出现。除此之外，美国现政府对台海似乎再无禁忌，甚至会主动触碰1996年岛内选举以及之后的台海危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从美国允许这样一篇演讲稿在5月20日被放出的角度看，美国不仅没有事先知会陆方其已审核的演讲稿，还试图在台湾问题上对中国持续加码，加强相互对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可以明确，美国在大方向上就是要渐次打击中国，同时在战术上，通过中美旅游高层对话、签署22项旅游协议之类的机会在小问题上推进合作，整体实现对抗与合作并存的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国各种政要、前政要频频前往台湾，对台湾岛内舆论和政治生态影响很大。美方在台湾问题上，试图通过将台湾塑造成“弱小受欺负”，以及东亚对抗大陆的“自由世界堡垒”形象。通过这种形象塑造，可以方便美国在国内和国际政治环境中，将支持台湾与俄乌战争中支持乌克兰的“支持弱小”、“支持同一理念”的立场相统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/05/29/20240529104033917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国前众议长佩洛西 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着世界格局变化加剧，美国两党在对中国态度方面形成了某种意义上的两党共识。这一点从此前对乌克兰、以色列、台湾地区的援助法案投票上就十分明显。两党的争论关键点在于对乌克兰和以色列的援助，而在对台湾的援助议题上，两党态度一致性相对较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，经由美方的操作，以及台湾在全球芯片供应链的特殊地位，当前台湾问题已经从“台湾问题国际化”向“台湾问题全球化”转变，而这必然给予赖清德以相当的政治支撑。作为回应，赖清德下一阶段必然加强防卫方面的投入，展示自己所谓的“决心”。这会赢得美国军工复合体的欢心，让他们从台海问题中更多利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以确定，美国相关布局、向台湾示好的主要目的，就是为了围堵中国大陆。可是有些人总是搞不清楚情况，总是表示：你看美国对我们台湾这么好。殊不知美国这样的示好是为了在未来台海出事的时候，台湾能当先锋、做炮灰。虽然美国明面上会说“我们也不希望这样”，但这无疑是美国利用台湾的最有利选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国看来，台湾就像乌克兰一样。他们认为乌克兰把俄罗斯牵制住了，所以他们也希望台湾把解放军牵制住。任何让大陆陷入困境的情况，美国都可以试着渔利。我确信北京对于美国这方面的打算也非常清楚。当然现在俄乌战争打到这一步，对台湾也有一定的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台湾来说，中美的大格局交锋，台湾是无力参与的。而讲话带来的冲击将会更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
520当天，台湾观光类股起初高涨，但听到赖清德提出“两国互不隶属”之后狂泻。观光业者会给当局多大压力，也是一个观察指标，因为6月1日的禁团令即将生效，这都是当前迫在眉睫的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次赖清德“5·20”讲话后，大陆方面首先肯定会在外交上加大攻势，继续力争减少台湾所谓的“邦交国”。外交对台湾普通民众伤害不大，甚至没有影响，但是可以直接伤害台湾当局的颜面。所以我猜测外交方向，应该是大陆的首要打击方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我认为，大陆可能会在台胞证方面收紧相关控制。国台办新任副主任吴玺之前就职于外交部领事司，担任领事司司长。这样的人事调动意味着什么呢？我认为存在一种可能性，即大陆会和相对友好国家进行商议，提供一个黑名单，要求黑名单上的人除非持台胞证，否则不能进入这些国家的国境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/29/20240529102849960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东部战区持续位台岛以东海空域开展多科目训练 图片来源：东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三方面，我认为可能会加速推进台湾居民居住证推广。现在台湾社会，蓝中有绿、绿中有蓝，无论是军演还是贸易，都无法精确地区分蓝绿。如果能推进台湾居民居住证在台湾普及，就可以在平时就把蓝绿区分更加清楚。万一两岸出现一些情况，台湾快速回归祖国，那么是否拥有台湾居民居住证，将成为区分蓝绿的重要标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在台湾岛内蓝绿对立，陈水扁与蔡英文都曾在520之前拜访在野党领袖，但赖清德反之，并未有任何动作。最近“立法院”发生肢体冲突，赖也只慰问绿营学者，可见其狭隘性与偏执性。蓝营方面，朱立伦虽然也表示需要克制，但是也从来没有表示支持赖清德。两党对立如此，与大陆关系相对友好的国民党也难在其中协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年是美国大选年，如果特朗普上台，作为生意人的他可能使台海局面发生变化。特朗普不像拜登那样非常执着于人权、理念，如果谈了一个好价钱，特朗普什么事都可以做。所以美国接下来的变化值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美方积极支持赖清德，必然会对两岸关系的发展制造障碍，甚至使之激化。当美方加强打“台湾牌”以制衡中国的力道，台湾同胞必须提高警觉，切勿成为美国的炮灰！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文根据对话录音整理而成，整理/观察者网 唐晓甫）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13954c72b7396aafe66af60313380367</guid>
<title>特朗普要想解除危机，秘诀只有一个字</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2024_06_01_736703.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间5月31日，特朗普封口费案的全部34项重罪被定罪，他也是首位被判有罪的美国总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧合的是，这一天也正好是拜登的儿子Beau Biden去世九周年的忌日。他生前是一名优秀的律师，司法系统的成员。拜登每年的这一天也都会和家人度过。这一天拜登估计会觉得这是儿子当年一直倾注心血的司法系统在起作用了，扮演了应该扮演的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，该案接下来会如何发展，特朗普会如何应对，对今年的美国大选选情又会有何影响呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;案件发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法官把宣布量刑的日子定在了美国东部时间7月11日的上午10点，距今还有整整一个多月的时间，这可能是想给特朗普团队留下充足的斡旋时间。在量刑之前，特朗普的团队如果找到新的证据，或者如果能找到陪审团的任何成员在整个案件中存在不当行为，就可以改变案件的进程。前者可能性不大，因为有证据的话早就应该掌握了，但后者却有可能。人无完人，12个人里有人被找出点小问题并非不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果7月11日之前没有变化，那么法官就会在当天宣布具体的量刑。介于这个案件史无前例，法官的量刑很难预测。一方面，特朗普是前总统，没有刑事犯罪记录，又是接近78周岁的老人，判监禁的可能性虽然存在，但并不是很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，特朗普在整个案件中完全没有悔改、认错的态度，还时不时利用各种平台、渠道攻击法官、证人、陪审团成员，这些因素又可能让量刑比一般情况要重。所以，特朗普从被罚款，到被罚做社会服务，到间歇性入狱（比如周末去监狱，周中可以离开，但不能有新的犯罪行为），到被判监禁一段时间，都存在可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，量刑归量刑，执不执行，如何执行又是另一回事了。特朗普到哪里，都会因为前总统的身份而有特勤局保镖伴随。也就是说，无论是去公园捡垃圾做社区服务，还是去监狱服刑，都会有一群人跟着他，这显然对执行不利。因为这样的状况，法官在量刑时可能也会考虑既起到惩罚又对纽约州的公序良俗有帮助的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/31/20240531162827195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月30日，特朗普在听取了封口费案的判决后离开曼哈顿刑事法院（ Justin Lane/Pool via AP Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的应对&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普及团队应该会按照其他几个重要案件的操作来试图上诉、拖延，最终起到大事化小、小事化了的效果。首先，在量刑被宣布之后，特朗普团队应该会马上提起上诉。而这个操作可能就能让案件被拖延数月甚至直接拖到大选之后。而如果特朗普在今年秋天的美国大选中当选了新一任总统，那案件很可能会被拖到他的任期结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这个时间表，特朗普的团队还会尝试各种提议来阻挠案件继续被推进。比如在佐治亚州干预选举案中，特朗普本来最可能被判监禁，而且哪怕他当了总统也没法逃避（因为总统只能中止针对自己的联邦层面的案件），结果因为找到了佐治亚州地方检察官威利斯和她的搭档、特别检察官韦德谈恋爱的蛛丝马迹，并声称两位可能有延长案件的动机以有更多时间相处，要求必须被撤换。而当韦德按照法官的指示辞职之后，特朗普团队继续穷追猛打，认为威利斯也该被撤换，继续拖延。整个你来我往的过程直接导致这个本可以在大选前结束的案件，现在在大选前都不一定会开庭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一个我们众所周知的“国会山暴乱“案，特朗普团队则以总统具有豁免权为由申诉，直接将案件推到了最高法院。虽然最高法院最终很可能不会给总统完全的豁免权，但部分豁免或者有条件的豁免应该是可能给予的，尤其是当前最高法院保守派占绝对多数，光是特朗普提名的法官就有三位。而该案件也必须等到最高法院的判决出来之后，才有可能被继续推进。又因为该案是在联邦层面的，只要拖到特朗普当选，该案就不存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，特朗普的能拖则拖，乱拳来打老师傅的做法在接下来会继续上演，而且也有可能继续奏效。毕竟按照当前的民调，特朗普成为美国下一任总统仍然是大概率事件，而一旦他当选，针对他的几宗诉讼会有根本性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对特朗普及选情的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大家普遍关心的是，判决会有什么影响？在我看来，可能主要集中在三个层面：政治上的，司法上的，和个人健康上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，政治上的影响不大。或许有一些人会因为特朗普成为了罪犯，不再愿意把票投给他——按照最新的几波民调，共和党内有这样想法的选民大概从30%-40%不等。当然，我们并不清楚在回答民调问题的时候，这些选民对案件结果有什么样的期待，在投票时是不是真的会按照他们所说的去改投或不投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从另一个角度来讲，特朗普一直以来都靠“共同的不满“来激活自己的基本盘，也一直在塑造自己面对着强大的华盛顿建制派的压迫，这些针对他的诉讼都是具有政治动机的打击对手的叙述。今天，已经有不少之前在犹豫的选民表示，因为他们看到了判决结果，认为特朗普确实是被”政治迫害“了，所以他们反而会把票投给特朗普了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这两拨人基数有多大，孰多孰少并不明确。但案件宣判之后的进展，给了我们一些线索。宣判之后没多久，给特朗普捐款的网站因为想捐款的人太多而崩溃了。可见有相当多的人认同特朗普”这是政治迫害”的叙述，这其中只要有足够的少数温和中间派，对特朗普的选情影响就不会太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/31/20240531163033586.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;庭审素描显示，陪审团成员在做出裁决前听取了部分庭审证词的复诵（JANE ROSENBERG/REUTERS）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，司法上的影响一般。一方面，34项罪名全部都被定罪，陪审团的意见也统一一致，而且这么快就出结果了，这有点出乎特朗普团队的意料。在这个具体的案件上，这是最坏的结果。但特朗普同时面临的几个不同的案件里，其他诸如机密文件案、国会山暴乱案、佐治亚干预选举案都比这个案件要严重，但都已经因为前文提到的各种各样原因，在大选之前无法出现判决了。这个相对较轻的案件也还可以上诉，可以拖个一年半载，尤其是如果他秋天当选，任期四年可能都不会结案。所以司法影响也有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，健康上的影响反而可能是最大的。特朗普是位马上就要过78周岁的老人，在大选年的关键时刻，面临这样重大的、突然的冲击，心理压力一定很大。从今天宣判后特朗普的反应我们也可以看出来，他不再有那个泰然自若、气定神闲的状态了，而是有点慌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这种冲击会持续多久我们不清楚，但特朗普是个需要常常有正面反馈才能维持其心智的人，显然有罪判决对他的心态和节奏会有较大的影响。最近特朗普的团队传出，他们往往需要通过安排竞选集会，让支持者给特朗普鼓励来让他维持良好的心态。可见，特朗普心理阴影的扩大是这一案件比较实质的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，该案件不会影响特朗普总统候选人的身份，在政治和司法上的影响也并不太大。而且，特朗普的转机可能也马上会到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下周，拜登另一个儿子亨特的案件就将开始审理，特朗普及共和党应该会很希望去炒作亨特的案件。而且，该案对共和党而言有很好的抓手。如果亨特被定罪，特朗普团队觉得两边案件的影响可能可以平衡、抵消；如果亨特被判无罪，他们可以解释为法律不公正，继续特朗普是被“政治迫害”的叙述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论结果怎么样，特朗普团队都可以进行解读、包装，并朝自己有利的方向炒作。所以共和党期待下周开始可能出现的转机，让今天的案件对选情的影响降到最低。我们还需要让子弹再飞一会儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f798964371e02ee221df16d1641e240</guid>
<title>中国的统一进程已经启动了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2024_06_01_736701.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月31日，为期三天的香格里拉对话会（简称“香会”）在新加坡香格里拉酒店拉开序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国防部长董军应邀出席，并将围绕“中国的全球安全观”作大会发言。这也是董军履新后首次与会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在会议召开前的多天日子里，诸多国际媒体就已开始对时隔18个月首次进行实质性面对面对话的中美防长会谈进行预热，也有不少人热切关注中菲南海摩擦、台海问题将在会上激起哪些波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届“香会”有哪些看点？备受关注的中菲南海摩擦，最坏可能发展至什么局面？观察者网围绕相关问题，对话了中国人民大学国际关系学院教授金灿荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来，本届香格里拉对话会有哪些看点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;“香会”首办于2002年，今年迎来第21届。作为亚洲地区重要的安全对话平台，我们国家一直很认真地参与。我个人参加过五、六次“香会”，都是应伦敦国际战略研究所（IISS）邀请在分论坛上发言，因此我对“香会”的背景比较了解。该会议明面上由IISS主办，新加坡国防部亚洲安全峰会办公室承办，实际上，美国国防部是其背后的主要推动者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通过在全球范围内举办各类论坛，如亚洲的香会和欧洲的慕尼黑安全会议，来为其全球战略定调。它教亚洲、欧洲每年关注什么问题，以引导他国把资源投入相应领域。这种能力，中国也要多学习——最近很多声音宣称文科不重要，其实文科也挺重要的，它教人定方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的香会，有几个看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是中美防长对话，我看很多国际媒体特别关注这个。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/31/20240531173019633.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国国防部长董军抵达会场（图/新加坡《联合早报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531173144427.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国防部长奥斯汀抵达会场（图/新加坡《联合早报》）&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是南海问题。“香会”有开幕晚宴上邀请一位国家元首或政府首脑发表主旨演讲的惯例，今年他们请了菲律宾总统小马科斯。近来中菲关系有点紧张，很显然会议组织方想要凸显这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国国防部长董军在“香会”第三天即6月2日的发言也备受瞩目，大家期待从中获取更多关于中国军事战略和外交政策的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述三大关注点外，今年的“香会”设有6个分论坛，其中人工智能（AI）在军事领域的应用也成为今年香会的热门议题。美国在AI的军事应用方面走得比较快，它的空军司令就亲自参与了智能无人机和有人机的对抗实验。在这方面，中美存在一点很大的不同：美国本质上是军国主义国家，特别喜欢打仗，所有的技术发展直接跟军事挂钩；而我们中国在这方面的意识还差一点，我们通常是优先琢磨怎么在民用市场赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，今年5月20日台湾地区领导人赖清德的就职演讲，把“台独”的想法讲得特别赤裸裸，被国台办定义为“台独自白书”。而地球人都知道，赖清德讲话，是经由美国人批准的。这说明什么？说明美国要主动打台湾牌了，这就比较危险了。原先很多人都觉得美国是把台湾当作一张牌捏在手上，有限度地打，但看现在这架势，它似乎准备直接冲撞了，这也是大陆现在不得不做出强烈反应的原因——这次大陆在东部战区的“联合利剑-2024A”军演之后，又组织了南部战区军演。因此，不排除台海话题在本届“香会”上依旧热门的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，东盟十国可能在未来的贸易结算中进一步去美元化，长远来看，这也会对地区安全形势产生影响。因此，在今年的“香会”上，这一问题是否会被提出并讨论，也值得大家关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚提到美国国防部是“香会”背后的主要推动者，其实很多关注者也在纳闷，回顾过往众多国际会议，大家在场上完全是“各说各话”，且很多话都已说了多遍，那中国仍积极参与“香会”的目的是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;虽然大家都知道中国到那是客场，往往成了被批评对象，但是我们军方从来不缺席，很重要的原因就是我们也要在上面发声——如果国际舆论一边倒地倒向他们，会对我们非常不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们其实也不是那么被动。我们一方面参与“香会”积极发声，另一方面现在也在搞“北香会”——香山论坛，那是我们的主场。可以说，中国外交是后发制人，看上去挺低调，但实际上是很积极主动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/31/20240531173457691.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年，第十届北京香山论坛在北京国际会议中心开幕。该届论坛的主题是“共同安全、持久和平”。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们接下来详细探讨您提到的一些点。先说中美防长对话，今年4月，董军与奥斯汀通过电话，这是中美防长时隔18个月再有实质交流；而这次“香会”，美方早早就公布了中美两国防长将会会晤的消息。美方这么积极主动，这释放了什么信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;对于安全关系在中美关系中的地位，我们现在可能要更新一下思路：中美安全关系正在成为两国关系中的“压舱石”，而不再是过去的“短板”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，一旦中美关系出现问题，军事对话往往是最先被切断的。也就是说，虽然军事对话在两国关系中占据重要地位，但其脆弱性也显而易见。如今，在政治关系紧张、经济关系僵化、文化交往受到影响的背景下，安全关系的稳定性显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国军事现代化的背景也加强了这种趋势。随着中国国防现代化的飞速进展，美国的职业军人越来越认识到，中美之间是不能直接发生军事冲突的，因为美国会吃亏。虽然从全球范围来看，中国在远洋作战方面可能还有所不足，但在中国周边地区，中国军队具有明显优势。若和中国在中国周边地区发生军事冲突，美国几乎没有胜算，而对美国来说，这样的政治后果将是极其严重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一点，美国的高级将领是心知肚明的，因此他们特别渴望与中国军方建立稳定、制度化的联系。然而，由于当前中美关系整体紧张，这种制度化的联系尚未形成。因此，他们就特别珍惜任何一次可以高层对话的机会，一听到风声，他们就兴奋，还没有百分百落实就着急宣布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，现在的美国出现了一种有趣的现象：政治家们可能言辞激烈，试图吓唬中国，但职业军人却越来越慎重，并特别渴望与中国军方保持固定的交往，以避免擦枪走火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从技术性角度来看，美军的信息相对透明一点，中国军方近年来在透明度方面虽有显著提升，但在美军看来仍然不够。这使得他们对中国军事能力的了解不够充分，而我们对美军的了解则相对更为深入，这种信息不对称导致美军在面对快速发展的解放军时感到不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2022年为例，解放军获得了9条驱逐舰，里面有052DL，更重要的是有5条先进的055型——这是当今地球上最先进的水面舰艇。而美军同年仅获得了两条“阿利·伯克”Flight3型驱逐舰，其性能与我们的052DL型一个档次，不及055型。你想想，他们存量优势较大，但增量没有优势；竞争对手发展得比自己快，自己还不了解，他们心里能不发毛吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/31/20240531173657285.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国人民解放军海军055型驱逐舰首舰南昌舰（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且美军大概也知道我们军事现代化的一个方针是：美军有的，我们全都要有；美军没有的，我们也要有。这一方针让美军感到紧迫，因此他们希望通过对话来更深入地了解我们的发展能力、行动意图和下一步动向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>