<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4092b50bcd53dffc5c52fff2987af000</guid>
<title>普京真的会动用核武器吗，对中国有什么警示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_03_16_630523.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突中，普京出人意料地下令俄罗斯核力量进入最高戒备状态，发出明确无误的警告：如果美欧军事介入，俄罗斯不惜诉诸核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从古巴导弹危机以来，世界从未如此接近核战争。美英迅速读懂了信号，英国外相特拉斯马上改口，“英国支持志愿者到乌克兰作战”变成“英国不反对志愿者到乌克兰作战”，美国也推迟了民兵III洲际导弹的试射，明确表达了“我们看懂了信号，我们无意升级”的反信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都说核武器只有在发射架上才最有用，这到底意味着什么？核战争打得起来吗？普京真的会动用核武器吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核战争是打得起来的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京是否真的会动用核武器，只有普京才知道。但核战争是打得起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核战争不能打，核武器不能用，这已经成为大众共识了。这当然是对的，核战争的结果太惨烈，尤其是蔓延到平民的话。这也是基于“互相确保摧毁”的认知，核战争里没有胜利者。但这里的“不能”并不是大众理解的“不可能”，而是军事政治层面的“不能轻易”。如果真是“不可能”，那就没有必要去发展核武器了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管在战略层面还是战术层面，核打击都有针对军事目标和针对平民目标之分。不管是什么武器，针对平民的无差别杀伤都是违反国际法和人类良知的，但也是战争中不总是能避免的。有意针对对方平民的大规模杀伤并不罕见，美国在广岛和长崎投下的两颗原子弹就是针对平民的，对平民的大规模杀伤也因此成为最传统定义下的核威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但针对军事目标的核打击就不那么简单了。自然有无限升级到无差别杀伤的“互相确保摧毁”的可能，但谁都不是为了自杀而去发动战争的。任何主动的战争行为都是为了胜利，至少是不失败，而不是玉石俱焚。换句话说，哪怕路人甲“拼出去了”，不惜自己丧生也要杀了路人乙，在主观上，他的行为也止于与路人乙同归于尽，而不是把自己的家人和后代统统拉上陪葬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，如果核打击针对的是明确、具体的军事目标，只拆解对方的军事能力，但不危及对方的民族生存，有很大可能并不至于升级到互相确保摧毁的程度。坛坛罐罐越多的国家，反击手段的层次和能力越多的国家，越是如此。当然，这只是“很大可能”。核战争切不可轻易投机，但也不是绝对不能发生。这正是“核战争不能打，核武器不能用”里“不能”的含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/05/20220305144210795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄外长拉夫罗夫表示，第三次世界大战将是一场毁灭性的核战争&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核武器的作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战初期，美苏都在大力发展战略核武器的同时，大力发展战术核武器，从核炮弹、核地雷，到核鱼雷、核水雷、核深弹，再到核空空导弹、核防空导弹，就差核手榴弹了。这些战术核武器的作用明确：大规模毁伤对方进攻中的大规模装甲集群、大舰队、大机群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是过时的作战模式了，但战术核武器没有消失，反而得到了新的重视。地下或者山体内的硬目标（指挥通信中心、油库、弹药库、导弹基地、洞库机场、洞库潜艇基地等）是低当量核武器的首选目标。这些目标高度加固，即使用超重的常规钻地炸弹也难以摧毁。航母这样特别加固的超级战舰也一样，一两枚重磅炸弹或者导弹命中已经很难击沉了，一枚低当量核武器击中，就没有悬念了。低当量核武器的当量再低，也毕竟是核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，机场、防空导弹基地、军港、装甲部队集结地这样的地面目标需要大量常规弹药才能摧毁，用低当量核武器也比较经济。不过这与早年战术核武器的使用已经相差不远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最低当量的核武器爆炸威力与最大威力的常规武器相差没有多少，但体积、重量都要小得多，便于投放使用。核弹头的当量也在可调化，同样的弹头可以在使用时设定在不同的当量等级，适应不同的任务需要。从核材料来说有点浪费，但过度杀伤的政治代价更大。美俄都有几千件核武器，其中战术核武器的数量很大，正是因为重要和灵活的战术作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从投放工具来说，各种弹道导弹、巡航导弹、制导炸弹、制导火箭弹配装核弹头都没有压力，只有需求和核安全问题。战术核武器毕竟威力大，政治影响更大，不可能像普通弹药一样管理和使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术上，核弹头也不再是简单粗暴地以爆炸威力为主。核爆炸最大的特点就是威力大，但力大不仅能飞砖，也能蒙眼、捂耳、掏心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305144912504.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月19日，俄罗斯战略威慑力量演习举行（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中子弹的爆炸效应并不强，也不产生多少热浪，能量集中在产生高能中子流，能穿透钢甲和混凝土墙，对有生力量的杀伤力极强。在80年代，苏军冲向北约的装甲集群浩浩荡荡，但在中子弹闪亮后，戛然而止的坦克、装甲车貌似完好无损，但车里的人都死光了。这是各种西方军幻小说里常见的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电磁脉冲弹是另一个新型核武器。这可以看作人造闪电，用强大的电磁能量烧毁缺乏防护的电力设施、电子线路。法拉第笼可以提供屏蔽，但需要针对电磁辐射的波长，也需要全系统不留间隙和空白，实际上很难做到。对于雷达和通信天线，除了关机、拉上严密的屏蔽罩，更是不可能做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电磁脉冲弹可以用常规装药实现，但威力有限，技术复杂。核装药的电磁脉冲弹在技术上反而更加成熟，一发就可使一片战斗地域里所有作战单位的指挥、通信、雷达、火控等统统失效，电机停转，甚至可能使得车辆也因为电子控制系统失效而开不动，炮塔停转。这样的军队就等于解除武装了，是否物理消灭就看对方的心情了。对于海上的舰艇编队也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲击波弹则反其道而行之，不在辐射和放射性沾染上浪费能量，而是把核爆炸的能量最大限度地转化为冲击波，制造最大的动能杀伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新型核弹头并未都达到实战水平，但中子弹在80-90年代就达到实战水平了，而且俄罗斯肯定掌握相关技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使不算这些新型核武器，“传统”的氢弹也不比早年的“脏弹”，辐射和放射性沾染较低。这不是核武器的“人道化”，而是辐射与放射性沾染是浪费核爆炸能量的，用作军事打击也见效太慢，实际上“恐怖效应”大于军事作用。“去恐怖化”也在理论上使得低当量核武器的实战使用门槛更低，触发核升级的门槛更高。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>835dd71484366e5af483dd25cbf6c971</guid>
<title>政府推动新兴产业发展时，要谨防资本一窝蜂涌入</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoqiuyun/2022_03_16_630519.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵秋运】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理解“十四五”规划的产业发展路径&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据下图，我们可以看出一个国家或地区应该按照要素禀赋及其结构所决定的比较优势来发展产业，而且我们现在仍处于高端装备制造业追赶阶段，不过我们也要为数据科技创新阶段做好充分的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“十四五”规划编制过程中我们所要坚持的比较优势原则和产业发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/23/20220223135131150.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，政府选择产业方向应该坚持“结构树”的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“结构树”的原则即按照要素禀赋及其结构所决定的比较优势来发展产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/23/20220223135150401.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上图所示，我们知道，树是由树根、树干和树冠组成的整体。三者由下而上，相互依存，相互影响，不可分割，牵一发而动全身。因此，没有树根，就不会有树干，没有树干，就不会有树冠，只有根深，才能叶茂，只有叶茂，才能硕果累累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通俗来说，一个经济体就好比一棵树，一个经济体的要素禀赋结构就是该经济体的“树根”，而产业结构和技术结构（生产结构）则是该经济体的“树干”，而我们所说的制度、金融、教育、创新等宏观制度结构则是树冠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济发展如同树木生长，也是有先后顺序可循的，也同样有结构和层次。要素禀赋及其结构是一切经济结构变更的起点和根基；生产结构是经济活动的核心和主要内涵，是主干；金融结构、创新结构、劳动结构等一系列宏观制度结构，是生产结构的延伸，是树冠。由此可见，“结构树”的核心体系由要素禀赋及其结构、生产结构及宏观制度结构组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底如何选择具有比较优势的产业呢？根据新结构经济学理论，政府选择产业方向的具体步骤为“增长甄别与因势利导”两轨六步法（GIFF）：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步至关重要，就是寻找合适的参照系。参照系应具有以下特征：高速增长，要素禀赋结构类似，人均收入为本地区1~3倍，或20年前人均收入与本地区处于同一水平。同时也需要选出产业，所选出的产业应该是在过去20年发展迅速、其生产的产品可贸易，但显示性比较优势在下降，或者是生产该地区所需要的进口产品的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步，假如本地区已经有上述产业，就要找出限制其提高竞争力的因素和新企业进入的门槛，并采取措施解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步，假如本地区无该类型产业，需要从第一步中选取的国家或地区里寻求外商投资，以启动新企业孵化项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四步，政府应关注自我发现者，为在新产业里取得成功的私人创新企业扩大规模和新进入提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五步，政府要克服软硬基础设施的不足。可以设立经济特区或工业园区，以此打破企业进入的壁垒，吸引外商投资，鼓励产业集群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六步，政府要补偿先行者。限定时期内的税收优待政策，提供直接贷款用于投资，提供外汇交易的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，欠发达地区需要以那些快速发展、结构相似、收入稍高的国家或地区的产业为追赶标准。因为拥有相似的要素禀赋及其结构的国家或地区，也应具有相似的比较优势。要素禀赋及其结构的变化导致比较优势的变化，继而带动产业升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个经济高速增长的国家或地区，其产业发展总体符合该国家或地区的比较优势。该国家或地区经济的快速增长和要素禀赋结构的变化，会导致某些产业丧失其比较优势。这些产业会成为后来者的（潜在）比较优势。对有相似的要素禀赋及其结构的国家或地区来说，先行者成功的、富有活力的产业发展为后来者提供了发展蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今新结构经济学的方法已经在国内的河北河间、吉林、西藏、新疆和田和伊犁、广东中山、山西大同和晋城、雄安新区等地区，以及吉布提、埃塞俄比亚、尼日利亚、哈萨克斯坦等国家取得了立竿见影的效果。我通过以下几个案例来介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案例一，华坚鞋业在埃塞俄比亚的迅速成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年3月，林毅夫教授向埃塞俄比亚时任总理梅莱斯汇报新结构经济学的研究成果，建议他以建设工业园的方法克服基础设施和营商环境不良的限制，并学习中国一把手工程的经验，到中国招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年8月，梅莱斯照建议到中国东莞招商。华坚鞋业应邀于2011年10月到埃塞俄比亚访问，当场决定在当地的东方工业园投资，并招募86个工人到东莞进行培训。2012年1月，华坚鞋业在东方工业园设立了两条生产线，雇用了600个工人，以两头在外的方式经营。2012年3月开始向美国出口，2012年5月成为埃塞俄比亚最大的出口企业，2012年10月开始盈利，2021年年底雇用人数达到2000，到2013年年底雇用人数达到3500。目前雇用人数已达8000。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/23/20220223135829783.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：华坚集团官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华坚鞋业的迅速成功带来了滚雪球效应，埃塞俄比亚现在已成为吸引外国直接投资最多的非洲国家，2012—2017年，外商直接投资增加了4倍。在非洲普遍出现去工业化的情况下，埃塞俄比亚的工业产值增加了4倍，GDP年均增长9.7%，成为非洲乃至世界经济增长速度最快的国家之一。2017年9月，埃塞俄比亚政府授予了张华荣董事长“埃塞俄比亚工业之父”的荣誉称号。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93f58038232cceed1528c35982b67c65</guid>
<title>价格上涨，稀土企业为什么被约谈？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2022_03_16_630510.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月3日，针对稀土产品市场价格持续上涨、居高不下的情况，工信部稀土办公室约谈了中国稀土集团、北方稀土集团、盛和资源公司等重点稀土企业。稀土企业因为涨价被约谈让舆论感到疑虑，在很多网民看来，中国的稀土就该卖高价乃至于超高价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当稀土价格好不容易涨上去，有关部门却开始“泼冷水”，这合理吗？还有人质疑，尽管稀土产品性质特殊，但毕竟不是粮食等事关民生的产品，一涨价就被约谈，企业的市场管理还如何存在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，无论是过去的稀土贱卖，还是如今的持续上涨，这背后都是竞争尺度失衡造成的。工信部稀土办公室，之所以对稀土价格如此敏感，和今天稀土企业的现状是分不开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;价格是怎么开始涨的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一种商品的价格，都不可能摆脱供求关系的影响，稀土也不例外。科学家很早就发现，少量稀土金属单质或化合物添加到某些物质中能显著改变这些物质的性质，这也是稀土元素被称为“工业味精”的由来。稀土元素在工业上的应用十分广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钪被用于航空航天部件用轻质铝-合金，金属卤化物灯和汞蒸气灯中的添加剂，炼油厂中的放射性示踪剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/12/20220312195851810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;航空航天器用铝-钪合金&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钇被用于激光器、电视红色荧光粉、高温超导体、微波滤波器，高效荧光灯、火花塞、气罩、钢添加剂和癌症治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钐被用于稀土磁铁、激光发射、微波激射器、核反应堆的控制棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铕被用于激光器，汞蒸气灯，荧光灯，核磁共振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钆、镝、铽都是制作磁致伸缩合金的重要构成，在计算机存储器和声纳中不可缺少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活中最常用到的稀土制品是钕、镨、镧，钕做成的强磁铁，其磁性是普通磁铁的数百倍，会用在新能源汽车的电动机中。镨和钕掺杂在玻璃中能制成电焊用的护目镜，这两种稀土元素能有效吸收电焊弧光中的有害波长并降低其亮度，使得站在电焊作业远处都强烈不适的普通人能近距离的操作电焊。镧添加在玻璃中能进一步增加玻璃的折射率，所以高级相机镜头中往往添加了镧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/12/20220312195905820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2014年某家投影公司以稀土光学玻璃为卖点，其中添加了镧&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管稀土的用途如此广泛，但在很长一段时间里，稀土主要是买方市场，新能源替代的浪潮改变了这一切。几乎所有新能源设施，都依赖高效电机或者高效储能装置。目前，这些产品想要廉价生产都必须要加入稀土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据爱尔兰研究与市场公司（这是一个商业咨询公司）的调查，每辆混合动力汽车需要大约10kg储氢合金，其中电池消耗约3kg稀土。此外混合动力电动汽车的驱动马达消耗约1到3kg钕铁硼磁性材料。电池电动汽车的驱动马达消耗约5kg至10kg。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按这个比例，生产一辆新能源汽车至少要消耗6-11kg稀土。如今中国每年生产几百万辆新能源汽车，稀土的消耗是一个惊人的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球经济增长乏力的大背景下，中国新能源汽车却迎来强劲的增长。根据国家统计局的数据，中国新能源汽车的产量在2021年增长了145.6%，增产了200万辆以上，消耗了可观的稀土资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，风电的建设也要使用数量惊人的稀土。为了充分体现风力发电的优势，大型电机越来越普遍，这些电机的生产都离不开稀土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工信部、市场监管总局的《电机能效提升计划（2021-2023年）》提出，到2023年，高效节能电机年产量达到1.7亿千瓦，在役高效节能电机占比达到20%以上。根据华金证券的数据，永磁直驱电机每MW耗用钕铁硼约0.65kg，半直驱电机每MW耗用钕铁硼约0.13kg。实现这一目标，将消耗大量的稀土资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去稀土的客户主要集中在军民两用工业和光学工业中，应用稀土的绝对数量比较少，同时还要有很强的技术才能用好。新能源行业的蓬勃发展，拉低了稀土的使用门槛，也根本的改变了稀土的消费格局，稀土从此进入卖方市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约谈有什么道理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于供求关系发生深刻变化，2020年4月以后，稀土价格一飞冲天。根据中国稀土行业协会的数据，稀土价格指数从接近130上涨到400以上，上涨超过200%，考虑到该指数综合了较多的稀土门类，少数种类的稀土价格上涨将更加夸张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在今年2月份之前，稀土行情主要是受供需关系影响。后来俄乌冲突升级，乃至于俄罗斯采取了军事行动，全球大宗商品价格产生了比较大的波动。俄罗斯和乌克兰都生产稀土，尤其是2021年俄罗斯多金属公司宣布在远东地区的托姆托尔矿有望成为世界三大稀土矿之一，在一定程度上缓解了伴随着新能源增长带来的稀土焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/12/20220312195949705.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;托姆托尔矿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，俄乌冲突对稀土生产的影响很小。尽管俄罗斯和乌克兰的稀土储量较大，但生产量少的可怜。不过在大宗商品已经高度期货化、金融化的当下，生产收紧的预期必然转化为踩踏和投机。除了稀土，俄乌参与供应的“锂钴镍”等资源也遭遇疯狂炒作，价格同样迅猛上涨。近期中国青山集团被国际游资逼仓就是最明显的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/12/20220312200012989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯和乌克兰稀土产量占比相加刚超过1%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，为了避免稀土相关的国有企业参与金融投机，打乱市场秩序，工信部果断约谈了这些企业。工信部官网明确指出：稀土企业“要加强行业自律”，“不得参与市场炒作和囤积居奇”。3月7日，国家发展改革委副主任胡祖才在新闻发布会上表示：“面对今年复杂严峻的形势”，将“全力做好大宗商品保供稳价工作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/12/20220312200055962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;工信部通知原文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上讲，作为大宗商品总政策的一环，收紧稀土价格管控是必然的。然而还是有一个疑问，“锂钴镍”等矿产同样面临着炒作风险，为什么至今相关企业没有被大规模约谈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于历史上我们有盲目开发稀土资源的惨痛教训，从2009年开始，对稀土开发的监管明显收紧，在开采中实行准许经营制，并且有严格的开采和冶炼限制，稀土领域的恶性竞争得到控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是稀土生产和供应大国，具有举足轻重的地位，开采的资源又集中在少数企业手中。而企业，哪怕是政策性企业，也有很强的逐利动机。这样的情况下，监管部门对于稀土生产尤其警惕是必然的。如果因为创造了产值，就网开一面放任不管，必然导致这些企业承载的政策名存实亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初央视播放了大型反腐专题片《零容忍》，江苏仪征基层粮站贪腐案和胡怀邦案都令人映像深刻。仪征市粮食局和粮食购销公司，因为当时实际上是一家，监管职能自然难以正确履行。而胡怀邦，因为贪腐和错误的政绩观，导致政策性银行国开行，拒绝给哪怕全额担保的制造业企业贷款，反倒是大举进入房地产，没有体现出一点社会责任来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f858c8f964f3eba930b51c2f410b6cb</guid>
<title>日本跟风制裁俄罗斯，如“仰天而唾”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2022_03_16_630505.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧美国家发动对俄经济制裁，日本跟风的时候，著名管理学家、经济评论家大前研一于3月7日发表了一篇题为“制裁俄国经济对日本来说如同仰天而唾”的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/14/20220314074525875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佛经《四十二章经》有言“……仰天而唾，唾不至天，还从己堕”，这话在今天的日本依旧被频繁引用，每谈到“搬起石头砸自己的脚”时，很多人会用“仰天而唾”一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府、主流媒体在立场、行动上尽力保持与美欧主要国家一致。经济上制裁俄国最终会对日本经济产生何种影响，不需要懂得多少经济学、政治学知识，2月24日俄乌爆发冲突后，日本的股市走向、物价变化、整个社会充斥的悲观情绪，让每个日本人对制裁俄国的大致结果心知肚明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，对俄发起制裁属于政治正确的事，说真话在今天的日本并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跟风制裁俄国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，相关消息几乎每天占据日本报纸的头条，很快日本也跟随欧美出台了经济上制裁俄国的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美于2月26日决定对俄进行金融制裁，将俄罗斯主要银行从SWIFT国际结算系统中开除出去。27日晚，岸田文雄首相就对日本记者说：“欧美各国希望我们也参加相关行动，日本决定对俄进行经济制裁。”日本的具体决定包括冻结普京总统及俄国政府相关人员的在日资产，并向乌克兰提供价值115亿日元（约1亿美元）的紧急人道支援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者从日本金融方面的人士那里听说过俄国的富豪在日本购买资产、存入大量货币的消息，但普京及俄国高级官僚在日本是否存有大量资产，日本未发表具体数字或提供存款的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年美国领导的联军进攻伊拉克，日本为那次战争支付了130亿美元。本次俄乌冲突，日本只为乌克兰提供价值1亿美元的人道支援，显然只是表个态。不过根据当下情况判断，日本今后应该会提升对乌克兰的支援力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将俄国主要银行从SWIFT系统中排除出去，而俄国的小银行依旧在该系统中，日本知道这只是意味着资金的流动放着主管道不用，专门使用支系、狭窄的管道，最终也只是降低了资金流转的速度。即便完全不使用SWIFT，也能有其他方式完成资金的清算，只不过麻烦一些罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了3月8日，日本强化了对俄国、白俄罗斯的制裁。对俄的制裁包括前面说过的对相关人员的资产冻结，此外还禁止向俄国出口石油冶炼装置。对白俄罗斯更为严厉，除了冻结相关人员的资产外，还禁止向特定团体出口能够强化军事能力的产品等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/14/20220314080030224.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本共同社报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官房长官松野博一在开完内阁会议后对日本记者表示：“俄罗斯在侵略乌克兰的时候，白俄罗斯通过准许使用本国领土进行了支援。白俄罗斯明确参与了本次侵略，我们不能视若无睹。”不难判断，对白俄罗斯采取更加严厉的制裁，是做给俄罗斯看的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，俄罗斯将日本指定为“非友好国家·地区”，俄国企业如果和日企进行贸易或者资金清算需要政府的批准，对此松野表态：“这有可能给日本国民及企业带来损失，对于这样的政策我们表示遗憾，提出抗议。”在俄罗斯做出决定的当天，日本就通过外交渠道向俄方表明了日本的立场，希望不要损害日本国民及企业的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是日本在冲突发生后立即对俄进行了经济制裁，另一方面则是对俄国的反制表示不满。外交及经济上的制裁、反制本在意料之中，至于主动制裁俄国、白俄罗斯会给日本经济带来何种影响，为什么大前研一认为制裁是“仰天而唾”，日本政府、主流媒体对此几乎一字不谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在能源问题上犹豫不决&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月8日，英国壳牌公司对外发表声明称，将从俄罗斯的原油及天然气业务中全面退出。英国石油公司（BP）宣布将卖出其保有的俄国石油公司股份。而法国道达尔能源公司则是宣称，今后不会在俄国进行新的投资，已经投资的项目将继续推进下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本与俄罗斯在能源方面拥有密切的合作。有数据显示，日本企业拥有俄“萨哈林1号”油气项目的30%股权，“2号”的22.5%股权。2021年8月，日本三井银团等投资20亿美元，收购“北极-2号”液化天然气项目10%股份。这些合作为日本能源安全提供了重要保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一有欧美国家关于俄罗斯能源的动向，日本媒体就立即进行了报道。其中，和日本关系紧密的“萨哈林2号”项目问题尤为令人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/14/20220314075510631.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“萨哈林2号”项目（资料图/俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“萨哈林2号”每天能产原油18万桶，天然气产量折算成液化天然气的话为一年960万吨。说得更加具体一点的话，这样的规模相当于日本原油进口量的4%、天然气进口量的18%，尤其是液化天气然，对日本至关紧要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨哈林项目的开发事业费为200亿美元，距离日本近，能够将原油、液化气源源不断地运送过来，因此日本对此非常重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年项目刚刚开始的时候，俄国还处于混乱之中，开发权落入英国壳牌及日本三井、三菱商事手中，三方分别占股55%、25%和20%。俄国政局逐步安稳后，开始以环境问题为由，要求重新评估项目，最后通过让出股份，壳牌占股27.5%、三井12.5%、三菱10%，项目得以重新上马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这波俄乌冲突发生后，壳牌决定脱手其保有的“萨哈林2号”的股票，但俄国作为大股东是否同意其他企业接手，目前还不清楚。如果壳牌放弃的话，俄国自然乐享其成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于日本来说，三井、三菱保有的“萨哈林2号”股份，已经投入的巨额资金该如何收回，现在成了巨大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“萨哈林2号”生产的液化天然气中，约六成左右的产品出口到了日本，东京电力公司、中部电力公司出资建立的火力发电站JERA是重要客户；此外东京燃气、大阪燃气也基本上从萨哈林2号采购液化天然气，广岛燃气的能源有五成以上依赖萨哈林2号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果三井、三菱从“萨哈林2号”撤退，火力发电公司、燃气公司需要重新寻找供货商。价格暂且不论，在欧洲各国中断与俄国经济联系后，国际原油及液化气相当紧缺，此时不可能出现优先向日企供货的情况。而且日本一旦中断“萨哈林2号”项目，将会立即带来通货膨胀，比通胀更可怕的是经济运营的停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体对此非常清楚，在积极报道壳牌公司当机立断时，并未逼迫三井、三菱也立即从“萨哈林2号”项目中退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量刊载中国负面新闻的《朝日新闻》在报道的时候，用了这样一句话：“日本企业放弃相关权利后，中国有可能立即接手，日本该制定一个现实可行的政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《朝日新闻》的这一担忧不是没有道理的。笔者就了解到，俄远东和北极发展集团、萨哈林州等已主动与中方有关地方和行业协会接触，建议近期共同举办面向中方企业的合作对接会和政策推介会，详解解读“千岛群岛”优惠政策和发展优势，推介重点投资项目。目前，中方已有渔业加工、清洁能源、航运物流和工程建设等行业企业对此表示出浓厚兴趣，表示愿在进一步研究基础上积极考虑赴俄开展实地考察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为跟随欧美脚步，将关乎日本国家社会稳定的重大项目让给中国，这显然不是日本乐于看到的局面。而且，真这么一番操作下来，俄罗斯实际上不甚在意日本表态，能源又有第三国顺利接手，中国也能从中得利，最终受伤的只有日本——这无异于自损一千，伤敌近乎于零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是否同样禁止俄石油、天然气进口问题，日本经济界也出来说了几句软话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三井物产的高管在谈到今后的对应之策时说：“我们还不清楚政府是如何考虑能源的安全保障问题，今后将和政府不断沟通。”把球踢给了日本政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本商工会议所相当于日本中小企业联合会，其会首三村明夫在3月3日会见记者时表示：“需要在考虑对使用城市燃气、电力用户的影响后，拿出对应之策。”并没有立即像欧美企业那样在能源问题上和俄国一刀两断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一番慎重的利益权衡，岸田文雄于3月9日表示：“我们希望与七国集团（其他）国家和国际社会合作，共同解决问题，同时将稳定的能源供应和安全保障视为日本的最佳利益。”换言之，英美禁止进口俄罗斯石油，日本这波大概率暂不跟进了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，当“国家利益”足够重大，所谓的“政治正确”也不能不让步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ca0d13bc7156b5e4210d9bf4f2610f1</guid>
<title>俄乌冲突下，福山又来预言了</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2022_03_16_630501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山诅咒俄罗斯，坚定捍卫自由民主信仰和“历史终结论”，坚定捍卫美国自由霸权的至上性和规范正确性，这完全不意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月10日，福山在《美国目的》（American Purpose）杂志发表专栏文章《准备失败》，是对“普京主义”的历史审判，判定普京与俄罗斯必败，因为自由民主必胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山是这个思想性杂志的编委会主席，其官网标示主旨为“捍卫美国自由民主”。你没有看错，捍卫的是美国的“自由民主”，而不是其他任何地方或形式的什么民主。文章的写法也不是学术论证，而是要点预言式的猜测和评断。这是福山信仰的底牌，是福山对美国的“效忠宣言”，也是福山哲学思想回旋退步的标志。福山怀疑俄罗斯，但也暴露出思想的封闭性，其30余年来丰富的经验比较、学术反思以及惊人的公共写作产量，最终并未带来任何结构意义上的思想进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/14/20220314173824328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争陷入僵持状态，各路预测和分析花样翻新，几乎遍及所有热门学科与热门学派。当然，这一重大事件值得这样高强度的关注和辩论。俄罗斯遭到西方世界的全体系围攻和批判，其惨烈程度前所未有。批判甚至诅咒俄罗斯，正在西方成为一种强势的政治正确与全球化意识形态，裹挟一切，几乎无人敢于对抗。谁要对俄罗斯有所同情理解，对西方霸权及其自由民主基础有所反思，就一定是“通俄”逆子，必然遭受歧视和压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由民主的西方在俄罗斯的战争测试下，成了敌我区分和身份政治的急先锋。从长历史来看，并仔细检讨自由民主的规范原理，这一体系中从来都有“国家”，也从来都有“敌人”，更是从来都有“专政”与“霸权”，只是在和平事情与霸权巅峰时期“藏于”水下及晦暗背景之中而已。          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的军事攻击行为深层次破坏了西方世界的自由民主信仰：其一，证明苏联解体后以自由民主模式改造俄罗斯的历史进程彻底失败，自由主义败给了民族主义；其二，俄罗斯是个大国，以军事实力阻止北约东扩，阻止乌克兰成为北约地缘政治工具，追求一个大空间的安全秩序，这使北约遭遇到自身力量的局限和规范价值的局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由民主止步于乌克兰，“历史终结”陷入西方的“内循环”，这是对西方现代性与普适文化的重大精神挫败。回应这种挫败的，就是西方世界对俄罗斯的“全盘否定”，以及回避事情本身的是非曲折与解决问题的建设性方案，一味采取“泄愤”式的升级制裁、军事援助的间接战争以及从政治文化批判上加以规范性诅咒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山在此次危机中再次站到了思想和政治舆论的最前沿，但他不是展现出反思与和解的哲学锋芒和政治智慧，而是暴露出其自由民主信仰的僵化与“历史终结论”的歇斯底里。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山是最著名的美国公共知识分子，以1989年的“历史终结论”为思想标志，一战成名。福山还是善于“与时俱进”的跨国公共知识分子，在世界各地有很高的知识影响力和人气，并以适当批判美国民主的内在弊端与功能缺陷，受到更广知识社会谱系的关注与认可。从1989年至今，福山非常享受来自世界各地的各种约稿、访谈、论坛与直播秀，在其中展现知识的博大精深与立场的灵巧机智。福山甚至一度以“国家能力论”、“政治秩序论”对自身的“历史终结论”加以反思，给全球知识界带来某些新意和增量，还曾一度为中国知识界津津乐道，引为学术上宾和思想力榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/14/20220314174622745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;福山和他的“历史终结论&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;”，曾一度引领国际政治思潮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但福山在美国自由民主陷入深刻危机尤其是遭受到俄罗斯挑战时，严肃站队，以政治而非哲学立场确立自身的评判依据。“政治”的福山打败了“哲学”的福山。比较而言，米尔斯海默的历史分析倒是有几分学者的较真和坚韧，尽管遭受美国学生的政治围攻。福山不是那样的人，他是精明的公共知识分子，深明知识与意见的交往妥协之道及其利益空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到福山的文章本身，其基本逻辑是：普京汇集了大国专制和民粹主义，乌克兰代表了自由民主的前沿战斗力量，美国等西方所采取的援助政策完全正确，普京的军事冒险必然失败，历史终结论长存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为公共知识分子，福山当然知晓美国的痛点和关切，故不仅仅是在诅咒俄罗斯，也正面提及了中国大陆对台湾地区的所谓威胁，警告中国不要盲动，提醒台湾做好战备。福山的若干预测式分析，完美契合了拜登政府的基本立场以及对美国最佳利益的判断与维护，既可看作对美国政府的完全辩护，也可看作对乌克兰抗争力量的精神支持。没有什么比这一立场更“正确”了，也没有什么比这一立场更“无用”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山的具体预测分析分为12点，有些散乱，逻辑性不够强，下面简要地一一予以检讨和商榷，以呈现福山论述的知识短板和信仰代替理性的思想倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，俄罗斯军事崩溃论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这涉及文章提出的第1点、第2点和第11点。福山认为普京的军事行动高估了乌克兰亲俄势力，低估了乌军抵抗力，已陷入多个城市的进攻泥潭，进入僵持的消耗战，其军事阵线和政治地位可能突然崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山不是军事专家，其所依据的分析情报主要来自乌克兰官方战报和西方媒体的系列报道，军事参考价值本就不高。乌克兰战争确实没有打成“普京闪电战”，这一方面出于乌克兰军队得到西方超规模的军事援助和情报支持，另一方面也与普京的战略意图有关，即寻求乌克兰的“去军事化、去纳粹化和中立化”。普京主义不是希特勒主义的翻版，在总体战略意图上难以扩展到占领全乌克兰甚至攻击北约国家，而是基于地缘安全的有限目标采取军事行动，换取谈判桌上的有利地位以形成书面化的安全保障法律文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争本质上已经是代理人战争，乌克兰军队只是“肉身”上的国家军队，其指挥权、情报系统、尖端武器系统甚至和战大计很难由自身完全决定，而北约的超限军事援助、外籍援助军团及全方位的战争支持系统，已经在乌克兰战场发挥关键作用。战争本质不再是乌克兰人的自由保卫战，而是北约集团的代理人战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山的分析中完全没有北约因素，没有北约东扩的源头责任分析，没有地缘政治的复杂性分析，也没有对普京主义与俄罗斯战争意图的内在理解，其所做的军事和战略预测只能是西方“自由民主”固执情感的一种转移表述。福山还宣扬了土耳其无人机的巨大战场作用，似乎这是乌克兰抵抗俄罗斯的外援利器。福山对土耳其在乌克兰战争中的两面性和复杂立场，缺乏深入分析，也就缺乏深度和洞见。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>