<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b75cc5849aab31c5294714dec9f0d111</guid>
<title>星舰首飞爆炸，我们除了上网看还能怎么看？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2023_04_24_689690.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推迟两天后，期待已久的SpaceX超重星舰组合体终于在北京时间4月20日晚发射升空，开始它的轨道首飞。这枚史上最大火箭在巨大的浓烟中缓缓升起，不断加速，渐渐消失在视线中……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但它并没有在预期的第2分50秒左右实现一级关机和二级分离。喷着火的火箭在空中翻滚，第4分钟，火箭自毁系统启动，即刻便发生凌空大爆炸，巨大的火箭化作了史上最大烟花。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/23/20230423150306470.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;超重-星舰组合体发射升空（图源：NSF）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX公司观看发射的人群爆发出热烈的欢呼。在大洋彼岸的中国互联网，无数人也发出了欢呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的是，一方欢呼成功飞行四分钟，而另一方则为失败欢呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美关系转向对抗的时代，发生这样的情况不足为奇。中国网民对美国变本加厉的反华政策，特别是打压华为和中国芯片行业，以及星链为美国军方服务等长期不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，情绪不能带来进步。马斯克到底是不是大忽悠，星舰是不是那么厉害，它对我们有什么启示，对中国航天会产生什么影响？如果撇开政治因素，理智务实地从技术和战略角度分析一下，也许更有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/23/20230423150324447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;星舰飞行中，可见未工作的发动机（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星舰首飞，到底是失败还是成功？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克曾经说，“首飞成功率只有50%，只要不炸毁发射台就算成功”。星舰起飞时30台猛禽发动机巨大的烈焰冲掉了发射台混凝土地面，使之变成了一个大坑，飞出的碎片打坏了附近的储罐和车辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但除此之外，发射塔完好无损。一级发动机在6台未点火的情况下越过了Max-Q（动压峰值点），到达了39公里高度，证明采用现代技术和冗余设计的多发动机并联设计是可行的。和历史上同样采用多机并联的N1火箭因发动机起火造成四射四败相比，这是个巨大的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度，说星舰首飞基本成功并不过分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/23/20230423150341953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;星舰凌空爆炸（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但失败终究是失败。据称这次发射耗资30亿美元，二级分离失败造成昂贵的星舰飞船还没上场就化为乌有。真空版猛禽发动机、星舰高空再入和防热系统都未能得到实际飞行验证。发动机失效的最大嫌疑是来自发射台混凝土地面破损时飞出的碎片，马斯克承认新设计的台下液冷钢板来不及安装，同时按照静态点火数据错误估计了喷流对发射台的损害。本以为它能承受一次发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然星舰已是低成本设计，但鉴于它的巨大规模，犯错的成本依然很高。要按照SpaceX惯常的快速迭代方式进行连续试错，资金和进度压力非常大。星舰首飞突显了这个问题，马斯克和SpaceX将面临巨大的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/23/20230423150356930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;星舰发射台损坏情况（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，用首飞的成败来评价星舰并不客观。星舰是史无前例的伟大技术成就和人类历史里程碑，还是骗取资金的营销工具或者针对中国的战略欺骗手段，只有对此做了深入全面的了解并跳出情绪盲区才能下结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者的观点是，它既不是采用突破性技术的新一代航天运载工具，也不是现有火箭的简单放大和成熟技术的堆砌和叠加。它是总结历史经验、结合宏大理念和商业考虑、采用成熟适合技术优化设计的创新火箭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，它是巨人肩膀上的产物，很值得我们关注和借鉴。当然，它毫无疑问也是自带流量的营销工具。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8bd49b77890999e192836307712c4fe2</guid>
<title>在对华问题上，欧美怎么可能达成一致呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JananGanesh/2023_04_24_689689.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/嘉南·加内什，翻译/李碧琪，校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年，当承认“红色”中国对一位美国总统仍属于“政治自杀”行为时，戴高乐就这样做了。不久，他带领法国退出北约的一体化军事指挥机制。在一次历史性的、仿佛荷马史诗般的拉美之行中，戴高乐承诺将与地区国家团结对抗一个他并未指明、但不难猜出的霸权国家。如果说法国从来没有对美国和苏联一视同仁，至少戴高乐倾向于认为（哪怕缺乏充分证据），说到令人难以忍受的霸权，美苏大抵相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，不妨在这种视角下考查埃马纽埃尔·马克龙的访华之旅。确实，不管是言辞还是行动，他都表现的与中国相当亲近，在一些问题上增添了法国同欧洲其他国家、欧洲同美国之间的分歧。现在恐怕没有哪位民主国家的领导人比马克龙更需要一位能“润色”措辞的文字编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，马克龙的任何一位前任或继任者都可能会做同样的事情，甚至产生更大影响。法国长期渴望成为世界上的“第三支力量”（冷战尚未完全结束，前法国总统弗朗索瓦·密特朗就提议组建一个包含俄罗斯在内的欧洲联邦）。法国也比其他任何欧盟成员国拥有更大的外交与军事影响力。结合这些现实，“欧洲”就其在世界事务中存在的程度而言，永远不会全心全意地追随美国的对华立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/04/23/20230423152727993.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月5日，马克龙在法国驻华大使馆发表讲话。图自视觉中国 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了法国因素之外，我们还有理由怀疑美国和欧洲是否能就对华立场达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对双方来说利害关系不尽相同。美国正在捍卫其作为世界头号强国的地位。大约一个世纪以来，欧洲或任何一个欧洲国家都不再拥有这种地位。就事论事，柏林或布鲁塞尔对世界第二大国崛起的感受，远不如华盛顿那样焦虑。欧洲与美国对于维护霸权地位的官方表态并不相同，因为欧洲本来就不具备美国的霸权实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，美国现在或者将来，能够实现自给自足。它在能源、农业与科技领域具备充分的资源与能力。在将数十亿计的晶体管刻在硅片上的半导体技艺方面，美国仍然在努力减少对外部的依赖，但它至少有资本考虑与中国“脱钩”（顺便说一句，美国领导层比我们这些评论员更少提及这个词）的可能。至于欧洲大陆，乌克兰冲突将其对外部世界多层面的依赖，以一种极为令人难堪的方式暴露出来，自然不可与美国同日而语。受形势所迫，欧洲不得不以更为精明、圆滑的方式在大国间打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，还有一个无法改变的事实，地理距离。冷战时期，那些最难相处的西欧国家也必须紧紧依靠美国，因为他们距离苏联如此之近，承担不起任何风险。如今面对中国情况却大为不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家尼尔·格林在他的新书《亚洲如何认识自我》（这本书值得起一个更醒目的标题）中，探讨了什么是亚洲，甚至对亚洲范围的定义。这片大陆如此广袤，文明如此多样，其中一些文明彼此接触并理解对方的节奏相当慢，亚洲可能过于宏大，很难清晰地定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺着这个思路就能意识到，即便美国也有理由自称是一个亚洲国家。不仅仅因为美国有数千英里的太平洋海岸线，也不只因人口变化的趋势表明，到本世纪中叶亚裔美国人将超过西班牙裔，成为美国最大的族裔群体。这完全是一种习惯。无论是日本开国（1853年）还是美西战争（1898年），美国在亚洲展示军事力量的存在，远早于它在欧洲的存在。在“孤立主义”盛行的1930年代，美国占据菲律宾。如今，仅日本就驻扎了美军海外部署现役兵力的31%。不管是发展文化、科研还是军事存在，加利福尼亚都是美国最重要的州。加州不仅仅是在物理意义上“面向亚洲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对亚洲的每一次权力转移都有敏锐体察，就算美国算不上亚洲国家，这种敏锐也远远超过一个遥远的贸易伙伴和安全担保国所能达到的程度。这种对“亚太区域”心理层面上的强烈关注，在任何一个欧洲首都的执政精英那里都找不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上一切都不能说明，马克龙对中国的看法会立即成为欧洲的主流认识。欧洲人对法国的动机尚有不小的顾虑。至于英国、德国、波兰和波罗的海国家，则对美国过度顺从。但无论是对华关系的实质，还是彼此对这段关系赋予的高度重视，欧洲永远不可能追随美国的对华立场。欧美怎么可能达成一致呢？马克龙认为自己是一位命运之人（man of destiny）。地理即是命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文于2023年4月18日发表在《金融时报》网站评论板块）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9da15b60352dcd0c7925e1908aebe63d</guid>
<title>建议去日本的国人到这个地方看看</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2023_04_24_689687.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄近日“遇刺”，让大家不禁想起了去年街头被枪杀的安倍，也让我想起一些陈年旧事来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能很多人都不知道，去年遇刺身亡的日本前首相安倍晋三的老家是下关。如果你对这个地名不熟悉的话，它的另一个名称恐怕就耳熟能详了：马关——因为1895年在那里签署了丧权辱国至登峰造极程度的《马关条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个经常有机会去日本的中国人，这是一个一定要去的地方。尽管那里距离东京达1100公里之远，但距离根本无法成为阻碍此行的理由。以往多次前往日本却未能实现此行，是因为此前去日本大多前往东京等地开展学术交流，团组共同行动，无法脱离集体单独行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前有机会只身前往日本公干，结束在东京的各项调研活动后，坐新干线至下关换乘普速火车再换乘公交车，终于实现了参观春帆楼的夙愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/19/20230419144700532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;春帆楼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下关在日本原称“赤間关”，而“间”在日文中读“ma”，所以民间也简称为“馬関。”但在正式公文中仍一律为“下関”。在当年清朝政府与日方的官方文书中，清政府称该地为“马关”，因此通过谈判而签署的文件也就分别被称为《马关条约》和《下関条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于《马关条约》的谈判和签署，国人已耳熟能详，无需赘述。这里仅稍稍介绍春帆楼的历史以及伊藤博文何以选择那里作为谈判地点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊藤博文于1841年出生于山口县的光市，那里距离下关（当时称马关）不到100公里。他比李鸿章年轻18岁，曾多次出任日本首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春帆楼的原址是一个叫阿弥陀寺的住持的住处，后来该寺院被废止后，该处被一位眼科医生买下，于1877年建成了“月波楼医院。”那位医生病故后，其妻将医院改为旅馆兼餐厅，并由伊藤博文命名为“春帆楼。”因为在该旅馆不远处，就是关门海峡（即本州下关和九州门司之间的海峡）。1887年底，时任日本首相的伊藤博文首次在那里下榻，对此留下了深刻印象。在明媚的春光下，那里千帆竞发，蔚为壮观，因而如此命名。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/19/20230419145134589.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马关是从日本太平洋沿岸地区经日本海前往朝鲜半岛和中国黄海海域的必经之地，是日本军国主义侵略和对东亚邻国实施殖民统治的一条重要航线。在此之前它则是长州藩讨伐幕府的一个根据地，而在“月波楼医院”执业的医生，就是长州藩军队的一名军医，伊藤博文和山县有朋等当时明治维新时代的名人们常在那里聚会，擘画日本的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1895年伊藤博文之所以选择春帆楼作为与清政府的谈判地点，是由于为了在谈判场上对清政府代表团形成足够的压力，因此不断有军舰穿越关门海峡前往辽东半岛。从居于高处的春帆楼放眼望去，这一场景一览无遗，伊藤博文认为这一地点足以显示日本的军威，从而对李鸿章一行产生威慑作用，在谈判开始前就占据足够的心理优势。本来，在谈判开始前日方原来准备的谈判地点包括广岛和长崎，但在谈判开始一周前由伊藤博文拍板决定在春帆楼举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后在“七七事变”发生前夕的1937年6月，当地在紧邻春帆楼的旁边，建立了“日清媾和纪念馆”，完全按原状恢复了当时的谈判场景，包括桌椅等实物以及当时双方参加谈判人员的模拟像，并还展示大量有关谈判的原始资料，包括李鸿章和伊藤博文亲自撰写的相关纪要等珍贵史料。此后在每年4月17日（即《马关条约》签署日）举行展示，以彰显其“非凡的历史地位”。但1945年在二战尾声之际，春帆楼被美军炸为废墟，战后该旧址很快得以重建。如今那里被作为“文化财”（即文物保护单位），原封不动地保存着谈判当时的情景，并设有伊藤博文和陆奥宗光（仅次于伊藤博文的日方谈判代表）的半身像，并还有一条专供李鸿章从下榻的“引接寺”（古代朝鲜信使的住处）前往春帆楼的“李鸿章小道”。李鸿章就是在那里遭到了日本浪人的行刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/19/20230419145220941.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年连接本州和九州的关门海峡隧道开通，下关的地位就更加凸显，而当年前往主持隧道开通仪式的昭和天皇夫妇就在春帆楼下榻，由此可见该楼地位不凡。如今的春帆楼是1985年重建的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，这次谈判的结果是腐败无能的清政府被迫同意赔偿2亿两白银，并割让宝岛台湾、澎湖列岛和辽东半岛，只是后来由于沙俄、法国和德国的干预（史称“三国干涉还辽”），日本不得不将辽东半岛返还中国，但却又由此讹诈了3000万两赔款。而从鸦片战争以来，由于清政府腐败无能，在列强坚船利炮的威逼下，被迫签署了一系列丧权辱国的条约。其中《南京条约》的赔款额为2000万辆白银，《天津条约》则是向俄、美、英、法各国均赔款200万两白银，《北京条约》则是向发动第二次鸦片战争的英国和法国各赔款800万两白银。这样，《马关条约》的赔款额就达到上述各条约赔款之和的5.2倍以上，由此可以清晰看出日本这个后起的帝国主义国家的贪婪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时清政府的全年财政收入还不到9000万两白银，由此可见这一近代史上最为丧权辱国的条约给中国造成的沉重灾难。就这一结果，还是由于李鸿章遭到日本浪人刺杀负伤坏了事，引发了国际舆论的强烈不满，伊藤博文才从原先的3亿两赔款降下来的。而这笔赔款相当于当时日本全年财政收入的3倍以上，并且其中的85%被用于军费开支，从而进一步加快了军国主义的恶性膨胀，相继发动了侵华战争和太平洋战争，最后国土成为一片废墟。因此，邓小平早在1987年6月4日会见时任公明党书记长矢野绚也率领的代表团时，就曾直截了当地指出：日本是世界上欠中国的账最多的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，割让台湾形成了日本在台湾长达半个世纪的殖民统治，并培养了一大批以李登辉为代表的媚日派，认贼为父，由此形成了“台独势力”这一政治毒瘤，这是造成海峡两岸至今未能实现统一的根本原因。当年在条约签署后，伊藤博文逼迫李鸿章在一个月办妥交接台湾的事宜，李鸿章气愤地说：“贵国何必着急呢？台湾已是你们口中之物。”但伊藤博文却狞笑着说：“还没有吞下去，现在饿得很。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为侵略中国的始作俑者，伊藤博文于1909年10月26日被朝鲜爱国志士安重根刺杀于哈尔滨火车站，这正应了中国那句古话：多行不义必自毙。日本人当年行刺李鸿章，结果却在14年后在伊藤博文身上显现了报应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/19/20230419145430966.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从李鸿章与伊藤博文在谈判桌上的折冲樽俎交往来看，可以清楚地看到当年的伊藤博文是何等地咄咄逼人，贪得无厌，充分显示出其时刚开始暂露头角的日本军国主义的贪婪本性，而清政府代表又是何等地委曲求全，几乎是低三下四地哀求对方适可而止，但这根本无法使对方产生任何恻隐之心，这也昭示着昏庸无能的清王朝的摇摇欲坠。这一切都明白无误地昭示国人：落后就要挨打，弱国无外交！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1911年，辛亥革命前夕，一位饱经风霜的中年人在下关春帆楼小住，感慨流亡十四年一事无成。他心中悲愤难平，提笔写下：明知此是伤心地，亦到维舟首重回。十七年中多少事，春帆楼下晚涛哀。此诗的作者即大名鼎鼎的梁启超，该诗集中反映了中国人民的心声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春帆楼现场的相关文字说明，以及日本各网站上的所有相关介绍，对当年这场谈判对中国所产生的巨大灾难以及对日本军国主义崛起所产生的直接作用都只字不提，似乎那就是一场普通的谈判而已，风轻云淡。所以，此后日本军国主义更贪婪地觊觎中国的广阔领土和丰富资源，以至不久又对中国提出了臭名昭著的“21条”，导致了“五四运动”的爆发。此后日本军国主义更加利令智昏，欲壑难填，1931年悍然发动“九一八事变”，1937年再发动“七七事变”，将侵华战争的战火燃遍全中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战败后日本也在很长一段时期执行了敌视中国的政策。此后在尼克松访华的冲击下，虽然两国在1972年实现了邦交正常化，1978年还签署了《和平友好条约》，但日本国内从甲午战争以来蔑视中国的那股情结却始终挥之不去。直至1996年台海危机发生之际，日本鼎鼎大名的右翼分子、后来成为安倍晋三头号外交智囊的冈崎久彦居然口出狂言：如果两国在海上交战，可望在几小时内全歼中国海军！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这100年的史实充分证实了毛泽东那句名言的英明和正确：为了反对帝国主义的侵略，我们一定要建立强大的海军！如今只不过过去了二十几年，中国海军已对日本海上自卫队具有压倒性优势，足以碾压对手。冈崎久彦的同伙门早已从以往的狂傲不羁迅速转换为焦虑不安，因此只能紧抱美国的大腿，祈灵于美国的保护伞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，笔者在参观春帆楼之际，现场没有任其他何参观者，甚至连工作人员也没有。虽然眼前场景与昔日无异，但却根本无法产生“春和景明、千帆竞发”之感，相反却是心中隐隐作痛，这是中国人心中永远的痛。它就像一块大磨盘压在心头，使人感到极为压抑。我想这应该是所有前往那里参观的中国游客的共同感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，笔者强烈建议前往日本旅游的中国游客，除了东京、大阪和富士山等主要城市及景点以外，应尽可能去参观一下春帆楼，尤其是对邮轮游客而言。因为从邮轮必停的福冈和长崎这两个北九州的港口城市前往那里非常方便。通过对春帆楼的参观会对中国近代史有一个非常直观的了解，是极有价值的重要景点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35cae2c9a88ce09f58bd0bf326512d00</guid>
<title>印度？作用不大</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2023_04_24_689685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
无论是为了遏制中国崛起，还是在俄乌冲突中发挥作用，印度这几年突然成了美西方竞相争取的“香饽饽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从担任G20轮值国主席到召开全球南方国家峰会，印度也自得其乐于“国际地位的提升”。由于早前加入西方对俄石油限价协议，印度的站位一时引发猜测——它是否将背离俄罗斯，转向西方？随着G20外长会、财长会举行，印度作为本年度G20轮值主席国，它在当前复杂的国际环境中究竟扮演什么角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这些问题，上海国际问题研究院研究员、中国与南亚研究中心秘书长刘宗义作出如下解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“印度已转向反对俄罗斯”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：日本首相岸田文雄3月访印时，正式邀请莫迪参加5月由日方举行的G7峰会，莫迪已接受邀请。有外媒开始渲染，说这意味着“印度已转向反对俄罗斯”。您如何看待印度的这一动作？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;首先，“印度转向反对俄罗斯”这一说法未免有些武断，并不能因为它参加一次G7峰会就下此判断，毕竟印度实际上并非第一次参加G7峰会，它去年已参加过一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度前段时间加入了西方对俄石油的限价协议，也有观点认为这能说明印度的转向。但实际上，这也不能代表印度的态度转变，原因很简单——印度就是想买便宜石油，西方对俄石油限价，正中印度下怀，印度巴不得俄石油的价格越低越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前印度还是选择在俄罗斯及西方之间保持相对平衡。不过，它确实是越来越倾向于西方，离俄罗斯越来越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/11/20230411085707697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫迪与岸田文雄会晤（图自“日本首相官邸&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么会发生这样的变化？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;印度和俄罗斯之间主要有着两方面联系，一方面是武器装备进口。印度70%的武器装备从俄罗斯进口，印度想摆脱对俄的武器依赖，但这需要花费很长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的两三年时间里，印度已有不少动作，由于俄乌冲突，印度更是加紧布局，进一步增强和西方的武器装备合作。比如游说美西方将包括F-16战机在内的一些武器装备的生产线转移到印度，以促进印度国防科技发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面就是能源，西方对俄能源限价，对印度是有好处的，因此印度对这个限价协议是支持的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该注意的是，印度和西方接近的主要目的其实不是打击俄罗斯，而是为了遏制和围堵中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚谈到印度政府方面有“向西”倾向，那么印度国内社会对俄罗斯的态度呢？看当初的新闻报道，在俄乌冲突刚爆发时，印度全国上下积极挺俄，在推特等社交媒体上战斗力爆表；一年多下来，印度国内社会对俄的态度有无什么变动？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;印度普通民众和印度精英对俄罗斯的看法是截然不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在过去，苏印关系、俄印关系一直非常友好，俄罗斯是印度的传统盟友，所以印度民众在情感上是倾向于俄罗斯的。但是，印度精英的看法完全不一样，特别是政治界和战略界的精英，他们中的大部分都倾向于美西方，并且很多人都指责俄罗斯“入侵”乌克兰——他们直接用“入侵”这词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年俄乌冲突刚爆发时，印度国内的很多政治和战略界精英就已公开谴责俄罗斯，认为俄罗斯打乱了美西方的战略部署，特别是美国的印太战略部署。 他们担心，美国会把战略重点从印太转移到欧洲，这样会降低围堵和遏制中国的力度。当时，包括印度前国家安全顾问梅农在内的很多精英甚至都跑到美国去游说，企图说服美国——现在的战略重点应该是中国，而不是欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚提到，俄乌冲突让印度在国防、石油方面获利，除此之外，印度还有没有其他方面的受益？比如有观点认为，俄乌冲突极大地改变了全球地缘政治格局，中美关系本就高度紧张，再加上西方默认中国站俄罗斯一边，政治影响经济，加快了制造业产业链从中国转移到印度的步伐。您认为呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;在我看来，俄乌冲突对于印太地区产业链转移确实也产生了影响，但印太地区产业链转移的发生，主要是出于美西方“去中国化”的企图，而且印度过去几年也一直在不遗余力地推动经济“去中国化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，从2018年中美贸易战开始，印度就认为机会来了，他们认为中美贸易战肯定会引起全球产业链和供应链的调整，所以觉得自己可以抓住这个机会，让美西方把它们在中国的产业链、供应链都转移到印度去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，印度政府游说了在中国的1000多家跨国公司，劝说它们把产业链转移到印度去；印度政府也在国内划拨出约两倍于卢森堡国土面积的土地，用于安置这些转移来的跨国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/11/20230411091009424.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“投资印度”官网，直言印度是“跨国公司的世界级目的地&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年年初中国国内首先大规模暴发新冠疫情，他们更是将此视作天赐良机，加紧出台政策。2020年3月，印度和美国、日本、澳大利亚、新西兰、韩国、新加坡等国家联合搞了一个“Quad Plus”（“四方加安全对话”），计划建一条能够取代中国的弹性供应链和产业链，这“Quad Plus”也是在响应美国的印太战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，让产业链和供应链从中国转移到印度，这动向受俄乌冲突影响不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那粮食方面呢？俄乌冲突刚爆发时，全球粮食紧张，印度想拿小麦出口作外交筹码，强化自己的“大国”地位，但随后不久又颁布了小麦出口禁令。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;现在来看，它在国际粮食市场上发挥的作用仍然不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：针对俄乌冲突，中国一直在劝谈促和，巴西新任总统卢拉最近也提议成立一个“和平俱乐部”，由中国、巴西、印度等国家参与其中，充当俄乌的“调解人”。就您的观察来看，对于解决俄乌冲突，印度扮演了怎样的角色？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;印度当然也想劝谈促和，但它没有像中国这么大的影响力，特别是对俄罗斯的影响是不如中国的，对西方国家的影响力就更小了。西方国家倒是希望印度能够彻底站到它们那一边，但印度在这个问题上又坚持一种所谓的独立自主。所以，在这个问题上，印度现在是比较尴尬的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几个月的G20财长和央行行长会议，以及G20外长会议上，可以明显看出，印度不希望让G20介入俄乌冲突，结果不仅不如意，还搞得有点灰头土脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度非常希望能够借举办一次成功的G20峰会来凸显自己的全球大国地位，特别是在发展中国家的领导地位。所以能看到，它在今年接任G20主席国之后，紧接着就召集了“全球南方国家之声”峰会，希望能够成为南方国家的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但它召集峰会的时候，既没请中国也没请巴西，所有G20国家中的发展中国家或是新兴经济体都没有被邀请；印度只邀请除此之外的其它发展中国家，搜集它们的意见，试图替它们在G20发声，借此成为第三世界的领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/11/20230411091815446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“全球南方国家之声”线上峰会（图自乌兹别克斯坦总统新闻中心）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>