<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9fd00105f65a727805260dcdd9d3ba94</guid>
<title>“俄罗斯出口结算中，‘有毒货币’份额减少了一半”</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2024_06_08_737451.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月5日至8日，俄罗斯举行2024年圣彼得堡国际经济论坛.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月7日，俄罗斯总统普京与津巴布韦总统姆南加古瓦、玻利维亚总统阿尔塞共同出席论坛全体会议，并发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这篇长达1.3万字的演讲中，普京列举俄罗斯正在发生的10大结构性变化，具体包括：进出口结构变化、供给侧改革带来的新质增长、提高劳动力市场的质量、提高劳动生产率、数字平台革命、现代技术和创新、加强中小企业在经济发展中的作用、释放俄罗斯各地方的经济增长潜力、促进社会公平和减少贫困、家庭生活质量显著提高等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京并未明确提及当下的已进入第3年俄乌冲突，但率先谈及俄罗斯的进出口结构和结算货币问题，仍然彰显出俄罗斯作为世界一极以及重要经济体的独特禀赋和战略纵深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是演讲全文：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/08/20240608172325184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的朋友们和同事们，下午好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的路易斯·阿尔贝托·阿尔塞（玻利维亚总统）先生！亲爱的姆南加古瓦（津巴布韦总统）先生！尊敬的客人！朋友们！女士们，先生们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常高兴地欢迎大家出席第二十七届圣彼得堡国际经济论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，来自全球一百多个国家的一万两千余人成为了论坛的参与者和嘉宾。他们有世界领先的企业的股东和经理，也有知名专家和分析师、政治、公众和政府人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上，圣彼得堡论坛不仅为企业间建立业务联系、达成合作协议或启动有前景的项目提供了机会，而且还为企业提供了通过公开讨论的机会，能让它们就全球和地区市场的当前趋势交换意见、通过经济之间的“棱镜关系”审视现代世界的动态发展进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，各国在国家、价值文化和经济这三个关键层面上都在竞相加强主权。与此同时，成为全球发展领头羊的国家正在想方设法无论对错地维持其难以捉摸的霸主地位。总的来说，这并没有什么不寻常之处。当一个国家或一个人在其一生中试图通过不实之词来维护自己的地位、巩固自己的地位时，这是不好的——用事实说话是好的，但用不实之词就不好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在这里我们看到，中国已经是第一大经济体（按购买力评价GDP计算，译者注），与第二名的差距很大。印度是世界第三大经济体，在发展动力方面处于全球领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南亚和非洲国家的出生率较高，城市化水平仍然较低，经济增长迅速，正在迎头赶上，据专家和专业人士称，这些国家将决定本世纪中叶的全球经济格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想补充一点，世界现在几乎在所有领域都经历着爆炸性的技术发展。它正在显著改变管理、生产流程乃至整个行业。显然，那些不仅能够提出新解决方案，而且能够确保其快速、先进实施的国家将能够充分利用技术进步的红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯已经证明了自己对技术变革的高度准备和接受能力。我们都能看到我们的金融部门、电子商务、运输服务和公共管理系统发生了怎样的变化。类似的过程开始在军队中展开，我们也需要快速的技术更新。这是我们国家最重要的决定性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我深信，无论是在当前条件下还是从长远来看，国家的作用、重要性以及未来都取决于它们能否有效地应对全球挑战、发挥国内潜力、利用竞争优势和减少弱点、维护和加强与其他国家的伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月，在国情咨文中，我概述了俄罗斯发展的关键方向和优先事项，并制定了本十年及以后的全面经济转型计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圣彼得堡经济论坛的平台使我们能够专门关注我国发展的经济议程，关注我国正在发生的质的结构性变化，我们打算积极、有目的地支持这些变化，并围绕这些变化团结财力、人力和组织资源，并实施国家项目，最近的战略发展委员会对这些项目进行了详细讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化是什么？具体内容又有哪些？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/08/20240608172333839.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，考虑到我们这次活动的国际性，我将从对外经济关系、我们努力在世界市场上占据的地位以及我们期望如何改变我们的进出口结构谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管存在种种障碍和非法制裁，俄罗斯仍然是世界贸易的主要参与者之一，并正在积极发展物流和地理合作。因此，我们与亚洲国家（2020年至2023年贸易额增长60%）、中东国家（增长2倍）、非洲国家（69%）和拉丁美洲国家（42%）的关系正在加强。我想我的同事、我们论坛的嘉宾、玻利维亚总统和津巴布韦总统将在他们的演讲中谈到这个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，俄罗斯的友好国家——正如我们所看到的，是我们首先应该予以关注的。快速增长的国家的经济将决定全球经济的未来，今天，这些国家与我们的贸易额已经占到俄罗斯贸易总额的四分之三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们继续与我们的欧亚经济联盟伙伴有效合作，确保所有贸易参与者的利益平衡。去年，欧亚经济联盟各国的国内生产总值增长了3.8%，相互贸易额增长了4.7%。此外，贸易结构也有了质的改善，即高科技制成品的供应有所增加。我们将积极支持俄罗斯的此类非资源、非能源出口。到2030年，其出口量应比2023年至少增长三分之二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们所要求的不仅仅是要增加成品出口的吨数、立方米数或单位数，也不仅仅是俄罗斯公司进入新的地区市场和扩大合作地域，我们还要发展高附加值产品出口。所有这些都很重要，但今天我们所做的还远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已准备好向其他国家提供全面的技术和工业合作，包括提供商品和服务的整个生命周期，包括提供技术人员培训、生产本地化、工程支持、技术服务、保险等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种合作方式——在平等条件下转让技术和能力，而不是垄断，使我们能够在国家之间建立更牢固的友谊和联系，增强我们企业在全球市场中地位的稳定性，并让他们有机会长期与国外合作伙伴合作。这正是我们的领导者之一，即全球核工业无可争议的领导者俄罗斯国家原子能公司（Rosatom）公司的行事方式，它具有远见卓识并为未来制定了周全的计划。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，新市场的开发需要加强互联互通。因此，在东部方向，到中国、到亚太地区国家——我们的主要任务是发展所谓的 “东部铁路段”。4月，其现代化改造的下一阶段（已经是第三阶段）的参数获得批准。到2030年，东部铁路段的运载能力将增加到2.1亿吨，到2032年将增加到2.7亿吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将特别注意南方方向。国际南北走廊以及亚速黑海方向走廊的发展计划已经获得批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北海航线正在成为一条受欢迎的全球大动脉。去年货物吞吐量3600万吨，未来运输量可能突破1.5亿吨。为实现这一目标，我们将继续发展北海航线基础设施，建设通往北极港口的运输通道。我们北部地区的领导人在这项工作中发挥着特殊的作用。为此，我们将在俄罗斯联邦国务委员会内成立北极地区和北方航道开发委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，预计到2030年，穿越俄罗斯领土的国际运输走廊的运输量将比2021年增加一倍半，这主要是由于这些路线的竞争力增强，为企业和承运人提供了便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个对出口商和进口商都很重要的问题是跨境支付基础设施的发展。当然，西方支付系统的可靠性和信任度已遭到彻底破坏，这已不是什么秘密，西方国家本身也是如此。在这方面，我想指出的是，去年俄罗斯出口结算中使用所谓的不友好国家“有毒货币”的份额减少了一半。与此同时，卢布在进出口交易中的份额也在增长。如今，这一比例已接近40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2021年到2023年，卢布在俄罗斯出口支付中的份额几乎增加了三倍，达到39%，注意，增加的数额是三倍！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将与国外合作伙伴一道，增加本国货币在外贸支付中的使用，提高外贸支付的安全性和效率。除此之外，金砖国家正在致力于建立一个不受政治压力、滥用和外部制裁干扰的独立支付体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想提醒大家，过去一年中，金砖国家新增了沙特阿拉伯、伊朗、阿联酋、埃及、埃塞俄比亚等新成员。因此，我们协会（金砖国家）在全球 GDP 中所占的份额已增至36%，在地球人口中所占的份额增至46%。与此同时，金砖国家在吸收新成员方面潜力巨大。当然，我们欢迎并将支持对此感兴趣的伙伴与各大洲的金砖国家发展友好关系的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将继续在金砖国家框架内发展关系，不仅要在经济和金融领域进行友好合作，而且要在安全、人道主义合作和其他领域取得突破。我们的行动将着眼于全球挑战和客观趋势，着眼于国民经济增长，从客观现实出发制定合理的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/08/20240608172422639.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39a6ac3d95ee0a9f2b7ff8c48ebd7982</guid>
<title>大选在即，她揭开了工党派系斗争的伤疤</title>
<link>https://www.guancha.cn/huli/2024_06_08_737419.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/北京师范大学历史学院讲师 胡莉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自5月22日英国首相瑞希·苏纳克突然宣布7月4日举行大选以来，英国各党派展开激烈竞选。多家民调数据显示，工党遥遥领先保守党20个百分点左右，很可能赢得本次大选，从而在14年后再次上台执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/07/20240607162915525.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现任首相苏纳克&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，在英国大选前两周，工党的竞选活动被“阿博特事件”蒙上一层阴影，该事件虽然不会影响工党胜选，却揭开了工党的伤疤，暴露了有望上台执政的工党的软肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“阿博特事件”始末&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黛安·朱莉·阿博特出生于1953年，在1982年加入工党，自1987年至今作为工党在北哈克尼和斯托克纽因顿选区的候选人赢得每一次大选，历任工党影子公共卫生大臣、影子内政大臣等职，是第一位进入议会下议院的黑人女议员，是英国家喻户晓的政治人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/07/20240607162945379.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国首位黑人女性议员黛安·阿博特(Diane Abbott)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月，阿博特因暗指犹太人、爱尔兰人等遭遇的种族歧视不及黑人而被工党给予“收回党鞭”处分（不再是议会工党成员），并被停职。随后，阿博特就此公开道歉，接受了工党全国执行委员会的调查，并完成了线上再教育课程学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次大选拉开帷幕后，工党于5月28日恢复了阿博特议会工党成员身份，但在29日，阿博特告诉媒体她被禁止继续作为工党在该选区的候选人参与本次大选，引起舆论哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，工党领导层及主要人物被迫做出回应。5月29日，党魁基尔·斯塔默表示阿博特所言“不实”，工党还未完成对阿博特的审查，但媒体报道审查早在2023年12月就已结束。30日，工党副党魁安吉拉·雷纳表示阿博特“应该可以”作为候选人参选，工党全国执行委员会的一名成员也表示将支持阿博特，其他一些工党主要人物也在不同程度上表达了对阿博特的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/07/20240607163038901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年6月4日，英国曼彻斯特，英国将于7月4日举行大选，现任首相苏纳克（右）与工党领袖斯塔默展开首场电视直播辩论。图/IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，工党左翼指责斯塔默在“清洗”党内左翼人士，阿博特的支持者聚集抗议，其他党派纷纷谴责工党对待阿博特的态度。5月31日，斯塔默改变此前态度，表示阿博特可以代表工党参与大选。6月2日，阿博特表示她一定会作为北哈克尼和斯托克纽因顿选区工党候选人参加竞选。至此，该事件暂告一段落，但阿博特的话题仍然不时出现在媒体中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;派系斗争的伤疤&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阿博特事件”不是一起简单的政党中央禁止其问题成员参与竞选的事件。英国政坛不乏存在腐败、性丑闻、言论不当等问题的政客与议员，但政党中央对他们的处置大多不了了之。阿博特是一位为工党做出重要贡献的老党员、老议员、资深政治家，尽管发表过不当言论，但事后道歉态度诚恳，属于完全可以被原谅的类型。然而，工党对她的调查不仅持续了1年之久，还禁止其继续代表工党参与竞选，这样的处置格外严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，将“阿博特事件”置于2010年至2024年工党的蜕变历程中来看，该事件揭开了工党的伤疤，其在大选这一聚光灯下格外显眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年工党输掉大选，进入漫长又艰难的改革与政策调整期。在埃德·米利班德担任党魁期间，党魁选举制度从工会、议员和普通党员各占三分之一的选举人团制度改为一人一票制，加强了普通党员的发言权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年工党再次输掉大选，米利班德引咎辞职，党内左翼人物杰里米·科尔宾在一人一票选举制下当选党魁。科尔宾大幅度扭转了1997年以来工党的中间路线，不仅反对财政紧缩政策，提倡加大公共开支、增加对高收入者和大企业的税收，而且提倡将铁路、电力等关键行业国有化。这些政策被认为“吓坏了选民”，属于过时的老左翼政策，再加上科尔宾领导的工党不断陷入反犹主义风波，还在2019年大选中惨败，导致党内的中间力量与右翼产生严重不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/07/20240607163210211.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杰里米·科尔宾长期热衷于推进中东和平进程、批评以色列政府行径。图为他在2014年领导的反对以色列加沙战争的示威活动。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这种背景下，基尔·斯塔默在2020年当选工党党魁，并即刻开始改革工党。斯塔默将党魁选举制度重新改回工会、议员和普通党员各占三分之一的选举人团制度，加强了他在党内的领导地位。与此同时，斯塔默着手肃清党内左翼科尔宾派，不少左翼政治家与议员陆续被边缘化，就连科尔宾本人也被给予“收回党鞭”处分并被禁止代表工党参与大选。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>132d57119f382f606d506a5feaf2f56a</guid>
<title>土耳其拥抱多极化，而非西方集团，这理所当然</title>
<link>https://www.guancha.cn/HasanUnal/2024_06_08_737418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余纳尔（Hasan Ünal），翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月3日至5日正式访华期间，土耳其外交部长费丹（Hakan Fidan）概述了安卡拉对待多极世界秩序的态度，强调土耳其渴望与中国深化关系。费丹表示土耳其希望加入金砖国家组织，并批评了西方集团基于所谓“产能过剩”的借口在亚太地区遏制中国的努力。“产能过剩论”是近期美国高官多次抛出的一段古怪言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了推动土中两国在经贸领域的进一步合作外，费丹主要谈到了一个正在兴起的多极化格局，在土耳其外长看来，这事实上是（也应当被视作）一个势力均衡的自然过程。西方殖民主义列强在20世纪建立的世界体系已经无法在21世纪继续维持。他批评了以延缓中国经济发展、破坏中国稳定为目标，通过各种方式遏制中国的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费丹表示，安卡拉主张，从美国领导下的单极国际体系向多极化世界的过渡是一个自然过程，因此土耳其无法接受外国针对中国发起的舆论战，特别是外国就台湾问题以战争相威胁的做法。土耳其外长指出，地球上有充足的资源供世界各国分享，全世界事实上需要一个公正平等的国际秩序，对所有主权国家均一视同仁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/07/20240607160844754.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共中央政治局委员、外交部长王毅同土耳其外长费丹在北京举行会谈。 图自：中国外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国领导人在近年来提出的一系列倡议中详细阐述了他对国际事务的看法，包括《全球文明倡议》、《全球安全倡议》和《全球发展倡议》。而土耳其外长费丹关于世界体系转型的主张，在许多地方形成呼应。值得注意的是，土耳其自1952年以来就被视作北约长期可靠的成员国，也是从1950年代起、整个冷战期间的美国盟友。如今土耳其在关于中国与俄罗斯的立场上似乎偏离了西方的主流话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，自从乌克兰冲突爆发以来，安卡拉的政策制定就未必与西方集团保持一致，而是更加契合自身的国家利益。比如，安卡拉谨慎地拒绝追随西方发动的反俄制裁，不仅是维持现状，甚至在多个领域加强了同莫斯科的联系。土俄经贸关系以前所未有的速度发展，政治乃至军事合作也取得了相当大的进展。安卡拉在做到这一切的同时，并不一定以退出北约为代价，而是避免采取其它北约成员国那样的好战政策选项。土耳其的“不同调”与策略似乎令其它北约成员国更难以通过这个联盟机制推进反俄决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费丹外长在北京释放的信息应该从这个框架内予以解读。广义上说，这一切都归结为土耳其理所当然地拥抱多极化而不是西方集团，原因是多方面的。美国主导下的单极世界秩序不仅限制了安卡拉的活动空间，美国对整个中东与东地中海地区的战略规划还威胁到土耳其的国家利益，甚至领土完整。比如，华盛顿在中东地区划设出一块土地为库尔德人建国的计划，就直接威胁到土耳其、伊拉克、叙利亚和伊朗的领土完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，从塞浦路斯问题、土耳其与希腊围绕爱琴海的岛屿争议，再到美方接受并宣扬（甚至拜登总统近期也提到）的“亚美尼亚大屠杀”问题，在安卡拉关心的所有重大外交政策议题上，华盛顿都选择站在对立面，导致土美不和。难怪民调显示，土耳其国内85%（甚至有时高达95%）的民众持反美情绪。土耳其加入欧盟的申请也以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今土耳其将多极化的兴起视作一个机遇，因为在安卡拉看来，多极化将削弱西方集团的权势。转换到政策层面，这意味着美国将放弃在中东地区为库尔德人建国的尝试，以及（或者）显著削弱美国对东地中海与爱琴海地区的影响力。这些趋势完全不会给土耳其的政策主张带来负面影响。如果说有什么影响的话，安卡拉认为一个多极世界秩序的发展会带来更多这样的重要机遇，令土耳其不仅可以在多个地区发挥重要影响作用，还能从伴随着多极化出现的众多倡议和机遇中受惠，促进自身的经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，土耳其全心全意地支持多极化与中国的这一世界观：国际关系的新形态不应该是一种文明对其它文明发号施令，认为自己所代表的文明比其它文明更优越。在这种新世界秩序中，土耳其这样的国家可以成为与中国、俄罗斯和美国等超级大国并驾齐驱的、强大的中等国家。土耳其可以在继续留在北约的同时，与所有超级大国以及来自欧亚大陆、中东地区、欧洲和拉丁美洲的中等国家探索更多合作与协作的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其显然正在形成多向与多层面的外交政策，这十分不同寻常，因为似乎没有多少国家能像土耳其这样，不仅在各大洲之间架起桥梁，还是以一个（可能）加入金砖组织的北约国家身份，在不同的安全条约与国际组织间建立联系。安卡拉表达了在维护国家利益的基础上，与北京建立全新双边关系的热情，这与其它西方集团国家的做法有根本性不同，也将大大有助于中国通过“中阿合作对话”为实现中东地区和平与增进安全所做出的有益且卓有成效的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，土耳其的新政策可能会给华盛顿头脑清醒的美国精英们敲响警钟，但美国的核心决策圈已经被自身的傲慢彻底蒙蔽了双眼，他们固执到了无以复加的地步，很可能会进一步通过代理或直接战争的方式，打击所有挑战其“犯规者的天堂”的国家。但现实是，西方的主导地位已经戛然而止，哪怕西方自己还没有意识到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8e0a2ba6edf8d9b31ab9d595e88f2f7</guid>
<title>对接中国企业落地，巴基斯坦有三大优势</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZamirAhmedAwan/2024_06_08_737417.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
应国务院总理李强邀请，巴基斯坦伊斯兰共和国总理夏巴兹·谢里夫于6月4日至8日对中国进行了正式访问。此次访问是今年巴基斯坦新政府成立之后，夏巴兹总理首次访华。观察者网就此次夏巴兹总理访华的背景，前景展望以及如何深化和拓宽中巴“双向奔赴”合作渠道等一系列问题，与巴基斯坦国家科技大学中国和全球化中心研究员扎米尔·艾哈迈德·阿旺先生展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年巴基斯坦新政府成立之后，夏巴兹总理首次访华。从巴基斯坦方面来看，对这次访华有哪些期待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎米尔·艾哈迈德·阿旺&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;目前巴基斯坦面临着经济和政治上的不少问题，在这样一个背景下，我们总理访华肯定希望和中国加强在各个领域，尤其是经济方面的合作。中巴传统友谊经过了长时间的一代又一代人的历史考验，但当前巴基斯坦需要更多外部帮助，比如说我们在经济上需要来自海外投资，现在中国正好有这个条件。习近平主席一直鼓励中国企业走出去，给有志于海外市场拓展的企业一些补助，或者其他方面的优惠政策。巴基斯坦非常欢迎中国企业来我们国内发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦发展经济的潜力巨大，从以下几个方面可以体现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们的劳动力市场很广阔。巴基斯坦总体人口结构很年轻，70%的人口都在40岁以下；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，巴基斯坦劳动力成本相对较低，跟中国相比，至少便宜40%，中国企业在巴基斯坦落地发展，劳动力的性价比对企业利润是一种保证；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，巴基斯坦有丰富的原材料，而且也比较便宜，这是中国制造业实体所非常看中的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
除此之外，深圳在6月5日召开了巴基斯坦中国商务会议。召开这一会议主要目的就是吸引中国企业投资。会议主旨和议题目前特别指定了几个细分赛道，都和高科技产业相关。当然，经济合作的前提是双边牢固的外交关系，这是双方互惠互利的前提。巴基斯坦政坛高层和习近平主席、李强总理都有过频繁的会面，双方会就一些双方关注的问题会进行深入探讨。在重大安全和领土主权问题上，如中国台湾问题，新疆问题，香港问题等，巴基斯坦从不含糊，坚决和中国立场保持一致。同样地，中国也在巴基斯坦核心利益问题上立场鲜明，如阿富汗问题，克什米尔问题等等。而且我们可以发现，双方在联合国投票环节上总是同频共振。总之，中巴双方在政治立场上保持了高度的互信互利和一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/07/20240607160100428.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年6月4日，广东深圳，巴基斯坦总理夏巴兹·谢里夫抵达&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次夏巴兹访华的一个重要的侧重点就是经济合作，务求拓宽双边贸易渠道。他在来中国之前跟巴基斯坦的各个部门都开过会，也询问了各个部门如何和中国深化合作，加强经贸交流，包括如何鼓励中国企业到巴基斯坦落地等等。可以说在访华之前做了充分的准备和调研。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，我们也看到夏巴兹访华时带了一个大的商业团队。对他个人来讲，他之前有过出任总理的经验，在新一个任期开启之时，他面临挑战还有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎米尔·艾哈迈德·阿旺：&lt;/strong&gt;他之前当过省长，后来又多次出任全国总理，可以说他在巴基斯坦有相当好的政治基础。夏巴兹从省长一步步走到总理这个位置上，对巴基斯坦国内各种问题肯定是心知肚明的。比如国内贫困人口的温饱问题，贫富差距问题等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整个国际政治的图景上看，巴基斯坦是一个小国，受到不少国外政治因素的影响。巴基斯坦周边国家内政也并不稳定，比如阿富汗战争之前旷日持久，对巴基斯坦的负面影响是显而易见的。除此之外，以色列战争，乌克兰战争等等对巴基斯坦周边局势也会造成某种程度的冲击。我们必须认识到，巴基斯坦目前并不是一个很强大的国家，外部的一些风吹草动会影响我们的政治安全，很显然夏巴兹作为总理，他面临的困难很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他希望巴基斯坦一直往前发展，让老百姓过上好日子，他非常努力也非常认真。而且他还发现中国模式对巴基斯坦是一个很好的借鉴，而且他无论在担任省长，还是在担任总理期间，都有过多次的访华经历，对中国知根知底，希望能在中国的助力之下，也走出一条富强之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/08/20240608085140158.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从现实层面上看，中巴关系确实面临着外部形势变化带来的挑战，如印度，阿富汗等等。以印度为例，民族主义情绪成为该国总理莫迪经常操弄的工具，这必然会对穆斯林群体，或在南亚周边国家会造成一些压力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎米尔·艾哈迈德·阿旺&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;印度是一个很奇怪的国家，他们几乎跟周边所有国家的外交关系都搞得非常紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在克什米尔问题上和巴基斯坦不睦之外，他跟尼泊尔有领土纷争，和孟加拉国也经常会有外交摩擦。目前大约有100万孟加拉人生活在印度，但印度总是会掀起一些排外情绪，扬言要把在国内的孟加拉人赶回去，而且印度和孟加拉也有不小的领土争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度跟缅甸、马尔代夫等因为商贸、移民等也紧张情绪不断，更不用说还和中国有领土争端。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>