<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7dedb4cd5dee620b2dad5cc78526dc39</guid>
<title>特朗普想让中国成为世界孤岛，该瞄准服贸与美债了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_04_10_771587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当地时间4月9日，美股正跌深反弹中，特朗普突然发文呼吁“现在是购买的好时机”，并暗示购买自家公司的股票（DJT）。没多久，美财长贝森特便宣布，将关税普遍降至10%。消息一出，美股所有指数都应声飙涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，贝森特强调，对美实施反制的中国现在面临高关税，其他国家获得90天缓刑，此举“一直是他（特朗普）的策略”。意思是，特朗普有预谋地让中国瞬间成为世界孤岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/10/20250410084415813.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是吗？我认为刚好相反，特朗普是瑟瑟发抖了，不得不放大招应变。让我们看看这戏剧性转折之前，发生了些什么事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间4月9日，中方宣布对美所有进口商品加征84%关税，迅速反击特朗普政府的加码。同日，欧盟批准首批对美的报复性关税，4月15日实施，第二批关税将于5月15日实施。中欧两大经济体的反制，对其他经济体有鼓励效果，这是美方必须改变战术，缩小受敌面的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两大经济体的反制行动之前，最重要的事件是，美国10年期公债殖利率连续两天飙升，这意味着债券价格下跌，美债被抛售。通常，美股表现不佳的时候，投资人会转而购买美债避险。然而，时值美股崩跌，纳指与标普先后进入熊市，资金应会转入债市，但现在连债券都被抛售，极不寻常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据CNBC的报导，投资人抛弃了美债，转向购买德国债券避险，这现象反映出美国投资市场的状况极不稳定。事实上，欧洲市场也不稳定，若干欧洲政府的政府债券殖利率也在上升，遭投资人抛售。此一乱局显示资金正在到处乱窜，哪里是避风港也不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/10/20250410083945642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美债遭抛售一事，根据日经于4月8日的报导，市场揣测是中国在抛美债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是或不是，关税战恐已提前进入货币金融战领域，特朗普政府应该感到事情不太妙，所以突然从供应链贸易战的战场撤军回防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特不久前还称，“关税已经取得成功……最棒的是，利率和油价都下降了”，但利率下降没多久就上升，绝对不是好消息。一般的解读是，这种现象可能意味着投资人担心关税引发的通胀——导致联准会升息——或者资本正在迅速逃离美国。这与特朗普的愿望相反，他一直在要求联准会降息，以缓解政府支付美债利息的压力，并提振投资信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国到底是不是在大抛美债，外界2个月后才会知道，但白宫会实时获知。因此，特朗普突然判了（除中国以外）全世界“缓刑”，只会加强外界的怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们将思绪整理一下，重新界定这场关税战的性质，与胜负指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的赢面取决于他能收到多少降书&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税战的目的，是重塑贸易秩序，以符合当前的美国体质。特朗普政府认为，当前的秩序之所以对美国不利，主要的问题在于美元的国际储备货币地位。理论上，放弃美元霸权，就能解决贸易逆差与金融财政的问题，但不会有美国总统愿意这么做，所以必须用掀桌的方式，乱中取利，既维持美元霸权，又甩掉美元霸权的天然包袱——债台高筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
界定这轮关税战，应包含供应链重组的贸易战，以及“意图赖账”的货币金融战两个战场，关税只是工具，既是大棒，也是胡萝卜。因此，关于关税将造成美国企业与消费者损失的讨论，只是冰山之一角，眼尖的人很快就注意到金融货币战可能已悄悄开打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将现有结构拆解，必然会造成资本市场、供应链与贸易大乱，特朗普难免成为全球箭靶。为了避箭，特朗普需要尽可能快速地收集最多的“降书”，以证明关税战的正当性，同时累积货币金融战的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
降书，就是用关税威胁许多膝盖偏软的经济体，交出其最肥美的部位。例如台湾，即台积电与电子产业供应链；越南，即转口贸易地位——贸易顾问纳瓦罗口中的“非关税欺骗”，据此要求越南向中国课征高关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个被课征20%以上关税的经济体，都有美国需要的“补品”，特朗普要掠夺来重建美国制造业，或打击中国出口与技术，或减轻美债负担，或进补战略矿产等等。因此，这些经济体光是对美开放市场，不算降书，得献出秘宝才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就某种角度来说，我们不乐见美国下调或取消关税，因为那可能意味着特朗普已收集到足够多的“降书”，听这些跪在铁王座前面的降者，齐声歌颂着奴役模式下的新贸易秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一种角度说，我们乐见美国下调或取消关税，因为那可能意味着特朗普在货币金融战上遇到挫败，即便关税战在重建贸易秩序上小有斩获，但抵消不掉美元霸权崩解的失分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上的矛盾，反映着特朗普大战略理论的矛盾性，美国无法“既要又要”，除非中国献出自己的秘宝——真正的主权独立。如果中国配合美国建立新秩序，那特朗普就大获全胜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c6b02c8fa7388f5cdcbc580e93a663b3</guid>
<title>涉中美关税谈判，别乱翻译！</title>
<link>https://www.guancha.cn/wendao/2025_04_10_771567.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/文刀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华关税加至104%，已于星期三（4月9日）中午生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在关税生效前几小时，白宫新闻发言人莱维特答记者问时讲了一段话，既重复了特朗普前几日在社交媒体上的表态（认为中国想达成协议，只是不知如何开启谈判），又讲了点新内容：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
(The president believes) China wants to make a deal with the United States. They just don&#x27;t know how to get that started. The president also wanted me to tell all of you that if China reaches out out to make a deal, he&#x27;ll be incredibly gracious, but he&#x27;s going to do what&#x27;s best for the American people.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/09/20250409173921591.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新内容里的“gracious”是关键字眼，而有些中文媒体对这个关键字的翻译令文刀君哭笑不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最离谱的是一家港媒的译法：（总统让我转告各位）如果中国愿意谈判，总统将“非常感激”，但他将做对美国人民最有利的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
译成“非常感激”，好像特朗普在求着中国谈判似的，语义和语气严重偏离原话。内地有些自媒体竟也照抄港媒译法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个语境下，“gracious”的意思是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
 (of people or behaviour) kind, polite and generous, especially to sb of a lower social position （《牛津高阶英语词典》）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从词典释义可见，“gracious”指的是一种“和善、礼貌、大度”的态度，尤其用在自我感觉优越的一方。实践中，“grace”做动词时可以用来表达“赏脸光顾/出席”之意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一众中文译法中，这句译文似乎最接近原文：（总统让我转告各位）如果中国主动联系想达成协议，他会非常宽容大度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再结合莱维特前面批评中国反制措施的发言，更不难体会“gracious”一词的弦外音：你若主动，我将展现风度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一位英国外专的话说：This word basically implies Trump will &quot;be the bigger man&quot; about it.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的中文媒体选用“慷慨”一词来译此处的“gracious”。“慷慨”与“gracious”的确有语义交叉，然而，“慷慨”容易给不知全貌的中文读者错觉，好像特朗普要做出重大让步似的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个英文单词可以对应一堆中文词语，在具体语境下，译者的抉择就相当重要。“gracious”一词很微妙地传递出两层意思：美方乐见中方主动来谈，但仍难掩那一丝丝上位者姿态。把“gracious”译成“（特朗普将非常）感激”，无异于乾坤倒转，令中文读者产生不切实际的错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美贸易战语境下，译者的选词是可以影响舆论风向的，不可儿戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于微信公众号“外宣微记”。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>692ae1615ad60d909ee3904f6be9c187</guid>
<title>特朗普教你如何五步毁灭美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2025_04_10_771566.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·沃尔特，翻译/刘笑阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果您是本专栏的常客，就会知道我经常批评美国在全球舞台上的表现：我认为小布什的总统任期是一场外交政策灾难（train wreck）；奥巴马的八年任期令人失望；特朗普的第一任期混乱而糟糕（hot mess）；拜登的四年任期因战略与道德层面的失误而蒙上污点。但可叹的是，我没有想到在外交政策方面尽显无能的特朗普团队，竟然只用不到三个月就超越了上述政府的失败——即便“群聊泄密门”没有发生过，这个判断也依然正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要明确的是，我并不认为特朗普是在为外部势力行事，也不认为他是有意让美国变得不那么安全和不那么繁荣——他只是表现得像在这样做而已。可以说，特朗普正在遵循着一本便捷的“搞砸美国外交政策的五步指南”而采取行动：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;步骤一：任命大量的谄媚者和效忠者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你想毁掉一个国家，那么首先应当确保没有人能阻止你做出愚蠢而有害的事情。所以，你需要任命那些无能而愚忠的、完全依赖你庇护的人或缺乏骨气与原则的人，并远离任何可能相对独立、讲求原则且业务出色的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如沃尔特·李普曼所指出的，“当所有人的想法都差不多时，就没有人愿意想得更多”——误入歧途的领导人更容易把一个国家带向困境。缺乏反对意见让斯大林对苏联经济的管理不善、让希特勒选择向欧洲其他国家宣战，而缺乏强大的内部异议则促使小布什在2003年大举入侵伊拉克。如果你想搞砸本国的外交政策，那么忽视不同声音并依靠走狗往往是个“不错”的开始。事实上，第一步对整个计划至关重要：如果你要做很多愚蠢的事情，就别让任何人对此表达反驳或限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/09/20250409104919938.jpg&quot; width=&quot;538&quot; height=&quot;316&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
关税引发美股“史诗级暴跌“后，美媒爆料称财政部长贝森特前往海湖庄园试图说服特朗普“做出改变”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;步骤二：与尽可能多的国家挑起争端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际政治在本质上是竞争性的，故而各国更应当拥有许多友好的伙伴和相对较少的敌人。因此，成功的外交政策就是最大限度地获得他人的支持，并尽量减少对手的数量。事实上，借助极为有利的地理位置，美国曾经在获得世界其他地区重要盟友的支持方面取得了显著成功（并比大多数对手都做得更好）。而这种成功的一个关键因素是：即便可以发挥巨大的国际影响力，也不要表现得太过激进或好战。尽管所有大国都会偶尔采取强硬手段，但聪明的大国却会用天鹅绒手套来包裹住自己的铁拳，以免激起一些不必要的反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是特朗普做了什么呢？在不到三个月的时间里，特朗普政府多次侮辱了美国的欧洲盟友；威胁夺取欧洲盟友（丹麦）的领土；与哥伦比亚、墨西哥、加拿大等国挑起无谓的争斗。特朗普和万斯在白宫公开恐吓乌克兰总统泽连斯基，并像黑手党一样不断强迫乌克兰签署矿产权协议（以换取美国继续提供军事援助）。特朗普政府大张旗鼓地解散了美国国际开发署、退出了世界卫生组织，并明确表示全球最大经济体的政府对帮助其他不幸的社会不再抱持兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后在上周，特朗普无视来自各个政治派别的经济学家的反复警告，对大批盟友和对手征收了一系列古怪的对等关税。华尔街瞬间就对特朗普的无知决定做出了判决：由于对美国经济衰退的预期飙升，美国股市出现了历史上最大的两天暴跌。这一鲁莽决定并非源于对紧急情况的回应，也不是其他国家强加给美国的选择——这是一种会让数百万美国人变得更为贫穷的自残行为，即便这些民众并未拥有一分一厘的股票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，地缘政治的后果也同样严重。一些国家已经开始选择以牙还牙，而这会进一步增强全球经济衰退的风险；即便是那些不做反击的国家，也会试图减少对美国市场的依赖，并开始寻求没有美国的互利贸易安排。正如我在上一篇专栏文章中所指出的那样，美国对亚洲盟友发动贸易战的行动，与特朗普政府所宣称的与中国竞争的愿望呈现出明显矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;步骤三：忽视民族主义的力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普喜欢将自己描绘成一个狂热的民族主义者（但他貌似更关心个人致富而非帮助整个国家），但他却没有意识到：其他国家也同样拥有强烈的民族情绪。当特朗普不断贬低其他国家的领导人、威胁占领他们的领土，甚至谈论将他们并入美国之中时，他实际上引起了当地很多民族主义者的不满——而这些国家的政客很快就会发现，反抗特朗普会令其在本国国内更受欢迎。故而，特朗普愚蠢地恐吓与贬低加拿大已经激怒了当地国民，而自由党的复活正是由于前总理小特鲁多及其继任者卡尼大打民族主义牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个更为直接的结果是：会有越来越少的加拿大人愿意进入美国（这对美国旅游业来说不是好事！），而加拿大政府也在寻求与其他国家达成新的经济与安全协议。要让加拿大这样的友好邻邦反对美国真的需要相当程度的外交无能，而特朗普显然已经圆满地完成了这项任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;步骤四：违反规范、背弃约定和不可预测&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明智的大国领导人很清楚：规范、规则和制度可以成为管理大国关系的有效工具。尽管大国在必要时也会重写或违反规则，但过于频繁或过于反复的做法则会迫使其他国家寻找更为可靠的合作伙伴。那些以长期违反规则而闻名的国家会被视为一种危险，并可能遭到相应的排斥或遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普及其追随者们对这些显然一无所知。他们认为国际制度和规范只是对美国权力的烦人限制；他们相信不可预测的做法会让其他国家失去平衡，从而可以最大限度地发挥美国的影响力。可是他们没有意识到，当前塑造国家间关系的制度大多都是为了美国的利益而设计的，这些制度安排通常会增强美国政府管理其他国家的能力。撕毁规则或退出主要的国际组织只会让其他国家更容易以有利于自己的方式来改写规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，不可预测性对企业极为不利，如果美国政策在一夜之间不断变化，那么企业就无法做出明智的投资决策。同样的，获得“不靠谱”的名声也会阻碍其他国家在未来与美国的合作。怎么会有一个明智的国家会因为特朗普的承诺而调整自己的行为呢？特别是特朗普已经多次用行动证明他的承诺毫无意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/09/20250409105134885.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美媒CNBC统计，近七成美国企业CEO担心关税将引发经济衰退&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;步骤五：破坏美国权力的基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代世界中，经济实力、军事能力和人民福祉最先也最重要的基础是知识。美国的科技优势是数十年来成为世界最强大经济体的主要原因，也是其军事实力如此强大的根源。因此，一位真正希望“美国变得伟大”的总统本应尽一切努力来让美国保持住在科学进步与创新层面的前沿地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是特朗普在做什么呢？除了任命科学文盲担任政府要职（我说的就是你：小罗伯特·肯尼迪）之外，他还对那些自二战以来推动美国知识创造与科学进步的机构采取了不公正待遇：这不仅包括以非常缺乏可信度的理由针对哥伦比亚大学、哈佛大学、普林斯顿大学或布朗大学的行动，也包括关闭了美国和平研究所、解散了伍德罗·威尔逊国际学者中心、清洗了卫生与公众服务部、削减了国家科学基金，以及威胁拒付数十亿美元的医学研究资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其结果呢？科学研究项目被迫关闭、博士学位课程被迫削减——这意味着美国未来在关键领域的合格研究人员将会有所减少。外国科学家将不得不寻找其他的合作者，而美国吸引最优秀人才来美学习与工作的能力也将受到威胁。事实上，一些美国科学家可能会移民到他们的工作仍能获得充分支持与尊重的国家。特朗普正将缔造美国权力、威望与影响的关键因素放入碎木机之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，需要保护的又不仅仅是自然科学或医学。特朗普政府对社会科学家、区域研究项目和人文学科的攻击也非常危险，因为这些研究领域既是美国社会获得问题解决的新想法的地方，也是新的政策建议被审查、批评、揭穿乃至修正的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国政客们试图压制或边缘化那些来自各个政治派别的不同声音时，愚蠢的政策更有可能被最终采纳；而当这些政策失败时，也更不可能被纠正。这就是为什么特朗普在试图巩固权力时会攻击大学和其他独立的知识来源，即便这样会不可避免地让美国变得更加愚蠢与更加贫穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，特朗普政府正在违背我们所知的关于决策方式的大部分常识，以及我们对世界政治的大部分理解——这个政府欢迎从众思维，并强调对领导者的盲目服从而非诚实的政策辩论；这个政府忽视了国家制衡威胁的自然倾向，并甘愿承受疏远当前盟友（甚至将部分盟友变成对手）的风险；这个政府忽视了民族主义的持久性力量，并且拒绝接受历史学与经济学的入门课程所讲授的“保护主义的破坏性影响”——这些错误不仅无法让美国再次伟大，反而会令美国变得更加贫穷、更加羸弱、更加不受尊重，以及更加缺乏世界影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这，就是特朗普毁掉美国外交政策的“有效”步骤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国“外交政策”评论网站，原标题：如何毁掉一个国家。译文转自微信公众号“同济战略派”。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08a7ed2db8f4de0ac667bfc015afb945</guid>
<title>1万亿美元军费，美国出得起吗，打算怎么花？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_04_10_771558.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是关税战打得火热，一边是计划着将美国军费提升到1万亿美元。军费和关税，这两柄利器，正在成为美国企图“不战而屈人之兵”的双重战略武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，从未有哪个国家在非战争状态下敢如此大手笔的军事投入——即使对抗冷战时期的苏联也未曾有过。然而，特朗普执政期间的美国不仅如此，还以极端方式将对华关税推升到空前高点：对中国进口商品连续加征新的关税，使总体税率飙升至100%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，剑拔弩张的表象背后，却是美国财政结构的致命虚弱。国债突破36万亿，年赤字逼近2万亿，通胀高企，社会裂隙不断扩大。在如此背景下，美国是否真的具备支撑如此惊人军费的能力？还是仅靠透支未来，维系昔日霸权的幻影？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这1万亿美元，究竟是帝国复兴的真正起点，还是国家困境之下最后一次豪赌？更实际的问题是，这笔史无前例的预算，将被怎样花出去？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/09/20250409174428653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军展示F-35“大象漫步”&lt;span&gt; 美国空军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国算过账吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1万亿美元，口气真大，美国认真算过账吗？可能算过，但算得不全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国目前的经济规模来看，2024年GDP已经超过29万亿美元，特朗普所提出的1万亿美元军费占GDP的比例仅为约3.4%。如果单纯与历史横向对比，这个比例并不算夸张：冷战高峰时期，美国军费占GDP比例曾长期维持在6%以上，越战期间甚至高达9.5%。理论上说，美国军费上升空间非常大，1万亿只是中等强度，还算不上高强度投入——这也可能是美国算账的立足点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以经济体量为基础衡量，美国似乎完全能负担得起这1万亿美元的军事预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种对比仅仅停留在账面上。若深入分析，美国当前的财政状况远不如冷战时期健康。首先，每年需支付的债务利息约1万亿美元，恰与特朗普设想的军费额度相当。这意味着，在这笔1万亿美元的军费预算中，相当一部分资金不得不依靠发行新债券或增税来筹措，而无法完全依赖经济自然增长或财政盈余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就好比一个年收入29万的人，表面上拿出1万元购买新车似乎毫无压力，实际上该人已负债超过36万元，每年需支付的利息近1万元，而且养老、医疗、子女教育等各项刚性支出已占去收入的大半。此时再拿出这1万元购买新车，实际上已非表面那么轻松，而正是透支消费、加剧债务危机的典型表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/09/20250409174520123.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国太空军致力于太空武装化，发展各种太空武器和网络武器&lt;span&gt; 美国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，这1万亿美元的军费并非简单地注入经济、强化军力，而是投入到效率低下的军工复合体中。过去几十年，美国军工产业的采购效率持续下滑。以F-35项目为例，该战斗机单机成本从最初计划的5000万美元飙升至远超8000万美元，项目总成本甚至达到1.7万亿美元规模。而B-21隐身轰炸机即便处于试飞阶段，预估每架飞机成本也已大幅超出预算。类似成本失控和生产延期的情况，已成为美国军工产业的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国的社会结构与财政支出分布也发生了巨大变化。在冷战时期，美国人口结构年轻，社会福利负担较轻，财政支出的弹性大，军费高峰时对民生预算挤压相对有限。而今天的传统美国人已经深陷老龄化困境，婴儿潮世代退休潮导致社会保障、医保和养老金开支剧烈攀升，这些刚性支出已占联邦预算的60%以上。这种结构性财政压力之下，增加军费势必导致对民生、基础建设和公共服务的进一步削减，加剧社会内部矛盾与撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普的巨额军费开支并非基于健康经济下的合理扩张，而更像是在债台高筑、社会矛盾激化背景下的一次孤注一掷。这样的举措可能在短期内强化对外威慑力，但从长期看，将严重透支美国经济的健康性和可持续性，加速财政结构的恶化，犹如在危机中饮鸩止渴的一盘大赌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/09/20250409174549468.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国或将续建福特级核航母&lt;span&gt; 美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>