<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a39a02dc1a6339f72323bc64745d87e5</guid>
<title>今年的地球热翻了，尤其是在巴基斯坦</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongdongliulangzhan/2022_08_23_654835.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/中东流浪站】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，世界各地极端天气频发，北半球笼罩在百年不遇的高温热浪中，降水导致的洪涝夺取了许多人的生命与家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦从今年3月份提前入暑，遭遇了史上最热夏天，南部信德省的雅各布阿巴德温度一度超过51摄氏度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的巴基斯坦也正在遭遇史上损失最大的季风季，截至目前，该国的洪涝灾害已经造成600多人死亡，7万多栋房屋损坏，2800多公里的道路、几十处水库和127座桥梁受损，700多万人直接受灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最致命的是灾害的一半发生在该国经济条件最贫乏的俾路支省，该省的许多村庄完全被洪水淹没，部分地区与外界相连的道路完全被切断，长时间无法得到救援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦作为世界人口第五大国，有超过2.2亿人口，但温室气体排放量不及世界的1%，人均温室气体排放量也远远低于其他国家，却在当下全球气候变化中首当其冲，成为受灾最严重的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/20/20220820163401480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/20/20220820163410679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦俾路支斯坦部分地区一片汪洋（图源：Geo News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人类活动与全球气候变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蒸汽机改变人类生活之前的数十亿年，受火山喷发、太阳活动以及地球轨道的影响，地球气候便一直受外部环境的影响而变化。早期，人类活动的其中一个目的便是“适应环境的变化”。肥沃的土壤、充足的水源是人们定居开垦的理想之地。当降水量呈降低趋势时，定居者便被迫流离失所，寻找新的定居点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上的重大事件中，我们有时也可以看到气候变化那“看不见的手”。12世纪初，亚洲大陆北部气温急剧降低，北方的金国军队于是挥师南下，一举攻下东京汴梁。17世纪，由于蒙特极小期（Maunder minimum, 1645～1715）太阳活动的影响，满人之地异常寒冷不再适合居住，这成为了他们征服中原的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类自认为是历史的主宰，但却总是无法逃脱气候带来的影响。人们不断适应着自然气候，应对着艰难的环境，筚路蓝缕，一步一步走到了18世纪。直到工业革命后，人们逐渐成为自己崇拜已久的神明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/20/20220820163434936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;清军进入山海关，一说与地球的气候变化有关（图源：搜狐网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着一场场技术的革新，气候加于人类身上的镣铐被逐渐解开。大棚可以让作物在萧瑟的冬天仍不断生长，电力的利用使得人们可以随意调节生活地区的温度。此时人们不仅不受制于气候，甚至还可以改造气候或影响气候。然而，对于气候的改造，也必然伴随着极大的副作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类发展的历史，从某种角度上说便是能量的历史。随着需要纳入社会考量的方面越来越多，人类不得不耗费更多的能量，以维持自己既定的秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业生产排放的大量二氧化碳、甲烷等气体使得全球气温不断升高，海平面高度升高，进而引发一系列极端天气。目前，温室气体的浓度已经达到了二百万年——人类诞生以来的最高值，且其排放量仍然在不断上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/20/20220820163449669.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;工业革命时期，温室气体排放大幅度增加（图源：Alamy）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候变化的发生，正如上文所说，有很多因素。然而目前，人类活动已经成为了主要因素，急促的人类活动，未给地球足够自我调节的时间。借用美国科学促进会中科学家的一句话：“人类活动之于气候变化，正如吸烟之于肺部和心血管疾病。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于工业活动的排放，目前气温变化的速度比起农业发展时期快了50余倍，在陆地地区尤甚。科学家预估，气温升高引起的全球变暖会导致在2050年海平面上升1英尺，到2100年，这个数字将会达到恐怖的4-6英尺（1英尺约为30厘米）。这将导致沿海地区被大量淹没，人类可利用的土地资源进一步减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，气温的升高会加速水循环，陆地遭遇类似洪涝、干旱等极端天气的可能性增大，原有的种植业、畜牧业体系需要重新布局。作为温室气体被排放的二氧化碳还有酸化海水的副作用。目前，有约1/4人类排放的二氧化碳被海水吸收，形成碳酸。而证据表明，曾经海洋的酸化导致了生物的大规模灭绝，对生态环境产生不可逆的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/08/20/20220820163508294.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海平面上升，淹没菲律宾岛屿上的村庄（图源：国家地理）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦南部处热带地区，其余领土为亚热带季风气候。国家有着2.2亿人口，温室气体排放量不及世界的1%，人均温室气体排放量也远低于其他国家水平。但巴基斯坦却是全球气候变化中受害最大的国家之一。非营利组织德国观察的一份报告显示，2016年巴基斯坦在世界上受气候变化影响最大的国家中列于第七位，这个数字已于2021年上升到了第五位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/20/20220820163524819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国观察2018年发布的1997-2016年全球气候变化风险指数列表，巴基斯坦排名第7（图源：Dawn）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪的一百年间，巴基斯坦的年均气温增加了0.57度，且温度增加的变化率在20世纪后半叶不断增加。2022年，巴基斯坦迎来极端高温天气，最高气温达到了51摄氏度，单有记载的死亡人数便高达五百余人。科学家预估，若没有气候变化的影响，此类极端高温天气出现周期应为312年左右。当下，2022年这样的热浪大约每3年便会再次上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气温的上升影响了地区的冰川融化速度，进而改变降水情况。巴基斯坦受季风影响地区的雨季通常在7月至9月。近些年来，巴基斯坦的雨季被缩短至两个月——7月和8月。然而，该国半湿润与湿润地区的降雨量却不降反升，多处受到洪涝灾害的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦沿海地区还有被海水淹没的风险。沿海区域，特别是信德省地区，已经出现了饮用水质量下降、渔业生产力降低的现象。据非政府组织统计，迄今为止，巴基斯坦沿海已有300万英亩的土地被淹没，村民被迫迁往卡拉奇等邻近的城市。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8060165e95858e1e94b41fec3c7e6066</guid>
<title>中印会长期对抗下去吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidPaulGoldman/2022_08_23_654821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·保罗·戈德曼 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上有无数的例子表明，最痛苦的敌人可能变成盟友，因为对抗给彼此带来了太大的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国和俄国在19世纪的大部分时间里都全力投入“大博弈”的斗争（指19世纪英俄两国在亚欧大陆争夺主导权的长期斗争，“大博弈”的西端在巴尔干和近东地区，中端在中亚地区，东端在远东地区，20世纪初爆发的日俄战争就是“大博弈”的体现。）英国帮助日本建设了海军，后者借此在日俄战争中击败俄国海军。但在20世纪的两次世界大战中，英国和俄国站在了同一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国和中国在1929年爆发中东路战争，在1969年爆发了不公开的边境冲突，但在反对美国及其盟友方面，两国有着共同的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去敌人之间的下一次战略结盟，可能会使今天的两个战略对手印度和中国互相靠近。从表面看这似乎是极端不可能的。印度和中国有着长期的边界争端，1967年的边境冲突中造成了数百人伤亡，去年的另一次冲突中也有数十人伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从三个原因看，未来几年中印之间会发生一场外交革命，其中两个原因从下图中可以看出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪后，印度的劳动年龄人口将远远超过中国。如果目前的趋势继续，亚洲穆斯林地区低教育程度的人口将相当于印度和中国的总和。这既是一个经济机遇，也是一个挑战。这不是一个宗教问题，而是一个文化和教育水平的问题，下面将解释这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，东亚其他地区重要性会降低。日本目前15至49岁的人口有5000万，但按目前的生育率计算，到21世纪末将只有2000万。韩国将只有680万人处于这个年龄段，而今天是2500万。而台湾地区该年龄段人口将从今天的1200万下降到21世纪末的380万。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/04/20220804055527134.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚洲人口趋势（来源：《亚洲时报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
印度在乌克兰问题上拒绝放弃其长期盟友俄罗斯，这让美国感到意外。印度非但没有支持美国的制裁，反而和俄罗斯制定了本币互换和投资机制，以卢布和卢比与俄罗斯进行贸易，并接受俄罗斯的盈余收益在印度证券市场投资。
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/04/20220804055240962.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中印历年来人均GDP比较（来源：《亚洲时报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为报复，美国国务卿布林肯向世界上最大的民主国家印度挥舞着大棒。“我们定期与我们的合作伙伴印度就这些共同的人权价值观进行讨论”，布林肯说，“我们正在监测印度最近的一些令人关注的事态发展，包括政府、警察和监狱官员侵犯人权的行为有所增加。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度外长贾尚卡尔很生硬地回应说，印度对美国的人权状况也有看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经常指责中国和俄国，但印度是第一次发现自己受到了同样的指责。当然，这种不愉快的交流源于美国不满印度在制裁俄国问题上的立场，但这指出了将推动俄国、中国和印度走得更近的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国屈辱地抛弃阿富汗，给中亚留下了不稳定的隐患。美国进攻阿富汗试图摧毁塔利班，但最终以塔利班卷土重来而告终。结果，中国、巴基斯坦、土库曼斯坦和乌兹别克斯坦等邻国的伊斯兰激进分子可能在阿富汗找到潜在的基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国干预哈萨克斯坦体现了中亚安全对莫斯科的重要性，这得到了中国的赞同。中国也关注西北地区的安全。2021年12月，北京和新德里在同一周内与中亚国家的外交部长举行了视频峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据联合国人口项目的计算，如果目前的生育率持续下去，中国15至49岁的人口将在21世纪减少近一半，而印度的人口将略有增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，人口预测是出名的不可靠，联合国的预测充其量只能提供潜在趋势的一般描述。尽管如此，但相关趋势是如此明显和不同，各国都将其纳入战略规划中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老龄化人口为退休增加储蓄，人口老龄化的国家向人口年轻的国家输出资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/04/20220804055259393.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国对各国出口额（来源：《亚洲时报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国储蓄的主要目的地是美国，在过去的30年里，美国吸收了世界上大部分的储蓄，累积了18万亿美元的负净外国投资头寸。美国不可能无限期地吸收下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国通过“一带一路”倡议为其储蓄寻找其他出路，在治理不善和教育不足的国家投入了大量资金。结果有喜有忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是世界上唯一拥有足够人口和足够治理体系来吸收中国储蓄的国家。此外，在印度欠缺的事情上，中国比任何其他国家都做得更好，这包括数字和实体基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国相比，印度的经济起飞不大成功。1990年，两国的人均GDP相同。现在，中国的人均GDP是印度的3倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度仍然依赖于英国在20世纪初建造的铁路系统。印度农村人口占总人口的69%，而中国只有38%。印度需要铁路、高速公路、港口、电站和宽带，这些领域中国比世界上任何其他国家都强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度和中国有着天然的共同利益，但两国之间的贸易仍然很少。2022年3月，中国对印度的出口与对泰国的出口持平，仅为对越南或韩国出口的一半。这就是中印对抗的结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8f714d08a7f6a47ff70ccc084b42fa5c</guid>
<title>在国内外媒体中，新疆到底是什么形象？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuersunaibai/2022_08_23_654819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（文/经济导刊 吐尔孙·艾拜 彭年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆形象是国家形象的重要组成部分，国内外媒体呈现的新疆形象直接影响我国国际声誉、政治和经济利益。研究两者对新疆的叙述和话语框架、信息传播路径，有助于我们更好地做好涉疆对外传播工作。为此，本文选取国内外20家媒体，对其2008年至2021年的涉疆报道进行分析，以发现其中规律性和启发性的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;数据统计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;1.报道总体趋势&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;统计显示，20家媒体的涉疆报道共有30822篇，其中国外媒体10606篇，国内媒体20216篇，分别占34.4%和65.6%。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;  &lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/18/20220818134636332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008-2020年媒体涉疆报道总体情况（篇）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内外媒体的涉疆报道基本保持同步的时升时降趋势。同时，国内媒体逐步加大对新疆的关注和报道，其涉疆报道占比不断增加。例如，2008年国内媒体的涉疆报道只占国内外报道总量的17.1%，2018年已达到64%。2018年以来，国内外媒体的涉疆报道数量呈现持续上升趋势，国内媒体积极参与涉疆舆论斗争和国际形象传播，积极报道新疆社会稳定和民生改善大好局面，报道数量和国内覆盖面都取得较好效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，管理部门进一步完善对外传播策略，通过定期召开新闻发布会、发表白皮书和系列纪录片等方式，及时主动公开信息，转被动为主动。例如，2019年国内外的报道量是上年度的2倍、高达6312条，其中国内媒体的报道为3895条，占61.7%；2020年国内媒体的报道量达5821条，占89%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.报道议题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国内外媒体涉疆报道的内容，我们将其议题分为时政、宗教、文旅、自然灾害和其他五类，其中时政议题占81.2%，宗教议题占2.6%，文旅、自然灾害和其他议题分别为4.2%、3.1%、8.9%。很明显，新疆的时政议题是近些年来媒体关注的焦点，集中围绕我国治疆方略、反恐维稳的具体措施，以及人权保障、职业技能培训、农村富余劳动力转移就业、寄宿制学校等话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，国内媒体对新疆宗教议题基本回避，关于文旅、民生和科技方面的报道占比处于较低水平。而国外媒体对新疆宗教议题的关注仅次于时政议题。由于各国政治制度和人权保障理念存在差异，保护信教群众合法权益和正常宗教活动的措施各异，媒体偏向性的议题不利于客观全面呈现新疆经济社会发展全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.报道字数和体裁
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究发现，国内外媒体的涉疆报道体裁存在差异，国外媒体的报道中，通讯占64.9%，消息占21.9%，调查报道、评论和其他体裁分别占5.6%、3.1%和4.5%。国内媒体的报道中，消息占82.1%，通讯占10.8%，评论、调查报道和其他体裁分别占6.8%、0.2%和0.1%。总体上看，媒体的涉疆报道以500-1000字内的消息和通讯为主，占总数的76.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，国外媒体报道中，1001字以上的比例46.7%，国内为23.9%。消息和通讯的篇幅较短，媒体和记者一般喜欢采用此类体裁。此外，除了语言、文字书写和文化差异，国外媒体通过篇幅较长的通讯、调查报道向受众输出观念。国内媒体则多用较短的篇幅反映事实并以评论的形式，侧重表达我国政府的治疆方略，阐明事实和驳斥反华势力的不实言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.发稿地
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发稿地区指媒体和记者发出稿件的地域。统计显示，发稿地区为媒体所在国家和地区的占96.6%。其中，国外媒体占其总数的71.3%，国内媒体占其总数的99.3%。这表明，国外媒体的多数涉疆报道远离事发现场和信息源，缺乏对事实的直接了解，掌握的材料和信息有限。相比而言，国内媒体和记者在事发区域发稿，有更直接的调查，对党和政府的治疆方略有更深的认识，了解当地生产生活状况，报道内容贴近事实并具有客观性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.报道倾向
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻标题的使用、稿件词语的运用，均含有媒体和记者的价值判断和倾向。因此，本文从新闻标题和正文2个维度对国内外媒体的涉疆报道进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在总报道量中，正面报道为25675篇，负面报道为5147篇，分别占83.3%和16.7%。其中，国内媒体的报道均为正面或中性报道。国外媒体报道中，负面报道占48.5%，正面或中性报道占51.5%。相比而言，2018年以后，国外媒体的负面报道大幅度上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们分别选取国内媒体1000篇涉疆报道和国外媒体937篇涉疆报道对其标题进行分析，发现国内媒体均采用正面和中立的标题，反映客观事实。在国外媒体涉疆报道标题中，使用“镇压”“监视”“迫害”“虐待”等负面词汇并持有负面态度的共有437篇，占总数的46.6%。在437篇文章中，西方媒体为78.7%，发展中国家为21.3%且多为西方媒体的转载稿。2019年以后，西方媒体的标题更具有攻击性特征，并与报道趋势相吻合。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c925e8397adb673eb346c5ce6d3bbee9</guid>
<title>对手“不按套路出牌”，“爱国者”导弹还能拦得住吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaowangzhiku2/2022_08_23_654810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张学峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月初，美国国务院批准了对沙特阿拉伯和阿拉伯联合酋长国的军售计划。其中，沙特将以超过30亿美元的价格购买300枚“爱国者”导弹，以补充不断消耗的库存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过近40年，“爱国者”从一种中远程防空系统，发展为典型的末段反导系统——从雷达到导弹，从制导体制到杀伤机理，几乎全换了一遍，可谓脱胎换骨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爱国者”多次应用于实战，是进行实弹拦截最多的反导系统。不过，在遭遇“不配合的对手”时，它真的能发挥作用吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连续迭代，不断完善&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爱国者”英文为PATRIOT，由“相控阵跟踪拦截目标”（Phased Array Tracking to Intercept of Target）的英文首字母和第二个字母凑成，美国人用这种“双关”手法为武器起名，是一个小传统。该系统的编号是MIM-104，最初由雷神公司作为主承包商研制，是一套中远程防空系统，经过不断升级，具备了末段反导能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/20/20220820101404661.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2013年4月11日，部署在韩国首尔附近的爱国者PAC-2导弹。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本型“爱国者”防空系统最早于1984年装备部队，编号为MIM-104A。1988年，进行了首次“爱国者先进能力”（PAC）升级，主要是进行了软件升级，被称为PAC-1型，或者“爱国者”-1，具备了有限的战术弹道导弹拦截能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，为进一步增强反导能力，美军进行了“爱国者先进能力”-2升级，进一步优化了雷达的搜索算法。同时，对导弹本身进行了改进，对拦截弹道导弹进行了优化，将其破片从2克，增加到45克，并改进了引信。（注：破片，即破片杀伤战斗部，是战斗部的主要类型之一，主要是靠高能炸药爆炸作用下，形成大量高速破片，利用破片的高速碰击、引燃和引爆作用毁伤目标。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交战程序也得到了优化，两枚导弹之间的发射间隔增加到3到4秒，以便第二枚导弹在第一枚导弹爆炸后，区分弹道导弹弹头。PAC-2于1987年首次测试，并于1990年装备陆军部队，正好赶上海湾战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代，PAC-2导弹再次被大幅改进，4种不同的改进型统称为制导增强型导弹（GEM）。GEM导弹的主要升级是换装了一种新的、反应更快的近炸引信。试验表明，原来的PAC-2导弹上的引信在与弹道导弹交战时引爆弹头的时间太晚，因此有必要缩短引信延迟。GEM导弹还获得了一个新的“低噪音”高性能导引头，以减少导弹雷达导引头的干扰，并更好地探测低雷达截面（RCS）目标。GEM型导弹在2003年入侵伊拉克的所谓“伊拉克自由”行动中被广泛使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制导增强型的基础上，又升级了GEM-T和GEM-C导弹，“T”代表战术弹道导弹，“C”代表巡航导弹。这些导弹都被换装了全新的制导头，专门用于更有效地对抗巡航导弹等低空、小反射面目标。GEM-T还使用了新的引信，该引信进一步针对拦截弹道导弹进行了优化，并提高了导引头对低雷达横截面目标的灵敏度。这两者统称GEM+，于2002年11月装备部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PAC-3型导弹对几乎系统的每个方面都进行了重大升级，从导弹到雷达再到制导体制。升级分三个阶段，分别为配置1、2、3。而我们常说的PAC-3则是指最终的型号。该系统的雷达由AN/MPQ-53换为AN/MPQ-65，导弹也是全新型号，制导体制由TVM制导方式改为主动雷达制导。战斗部由破片杀伤战斗部改为动能杀伤战斗部（也就是通过撞击直接摧毁来袭导弹）。导弹外形、重量大幅度减小。原来装备1枚导弹的空间，可装备4枚PAC-3导弹。（注：主动雷达制导，是由导弹本身携带发射讯号的雷达，不需要依靠其他的载具协助，利用目标反射回来的雷达波讯号作为导引依据。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PAC-3之前的“爱国者”防空反导系统，导弹末段采用了TVM制导方式，也就是“经由导弹”的制导方式。为什么要“经由导弹”呢？因为传统的指令制导方式，雷达直接向导弹发送指令，其制导精度，特别是由测角误差导致的线误差，会随着目标距离的增加而降低，直到无法接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TVM制导方式，是为导弹安装一个无线电测向仪，可以通过接收反射的雷达波而精确测量目标的方位角，随着导弹和目标越来越近，它的测量精度就越高。导弹通过下行数据链将方位信息传给雷达，雷达再融合自身获得的目标数据，精确计算出目标的方位、距离、速度等信息，然后把制导指令传输给导弹，控制导弹命中目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TVM制导解决了打击多个远距离目标的技术难题，问题在于雷达的工作负担太大，既要搜索、跟踪目标，又要接受导弹下传的信息，还要发送指令控制导弹。而且导弹从探测目标、下传信息、再到接收指令，有一定延时，拦截弹道导弹这种高速目标时误差较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而PAC-3导弹，在末端使用毫米波主动雷达导引头，制导精度大幅度增加，可以直接命中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于AN/MPQ-53雷达，AN/MPQ-65雷达增加了第二个行波管（TWT），增大了搜索跟踪能力，交战算法也得到改进，可以同时满足TVM制导和末段主动雷达制导，制导PAC-2的导弹和PAC-3的导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/20/20220820101434642.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;爱国者PAC-3导弹。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面谈到的两种雷达，都是无源相控阵雷达，最新型的AN/MPQ-65A则采用了氮化镓收发组件的有源相控阵雷达。该雷达由雷神公司研制，具有更大的探测距离和抗干扰能力以及识别能力。另外，除了主阵面以外，增加了两个新的、用于探测侧方和后方的小阵面，尺寸是主阵面的四分之一，提供360度覆盖。该雷达计划于2022年投入使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛克希德·马丁公司在PAC-3导弹的基础上，研制了PAC-3“分段增强型”（MSE）导弹，使用更大的双脉冲发动机、更大的弹翼，并对其他结构进行修改以提高机动性、射程和射高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年10月6日，美国陆军接收了第一批PAC-3 MSE。之所以叫分段增强型，主要是指对发动机那一段进行了改进、增强。PAC-3 MSE比以前的PAC-3更重，这将使发射器上可以携带的数量从16个减少到12个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于爱国者-3导弹的最大射程和射高等参数，不同的数据来源给出了不同的范围。一般认为，PAC-3导弹针对弹道导弹的最大拦截高度不超过2.5万米，最大拦截距离约20-30公里，主要用于拦截中近程弹道导弹。分段增强型的PAC-3 MSE射程会更大一些，有来源称其射程提高到了35公里以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经历实战，喜忧参半&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海湾战争之前，弹道导弹防御是一个从未经过实战验证的概念。“爱国者”开创了实战中进行弹道导弹拦截的先河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在光鲜背后，略有一些尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/20/20220820101455175.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙漠风暴行动期间，美军从位于沙特阿拉伯境内的基地袭击伊拉克目标。　&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在沙漠风暴行动期间，除防空任务外，“爱国者”用于拦截射向以色列和沙特阿拉伯的伊拉克“飞毛腿”以及在其基础上发展的“侯赛因”短程弹道导弹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6cd3f72c212f0fc97c2d0ce2e7e3638c</guid>
<title>要统一，不能只看经济层面</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_08_23_654809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾拒统的“长城”有四道：地理上的四面环海，此其一；美国与日本的介入，此其二；国际干涉与制裁大棒，此其三；大陆会为发展而避免动武的揣测，此其四。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前三道已因围台军演与其他反制措施而大幅松动。美、日虽扬言“反反制”，并颠倒黑白，反过来指责中国大陆破坏和平现状，持续发射嘴炮，台湾也一再强调外国政要的访台行动不减反增，吹哨壮胆，但都难以掩饰三道“长城”的无形崩坏，“新常态”仍在各方的相互作用下，加速成形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在应集中关注的是最后一道“长城”，我的目光放在大陆的“经济理性”身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里所谓“经济理性”，意指据我个人观察(不知是否准确)，有些人在统一的缓急问题上，站在国家发展的高度，力主“先发展后统一”，成为最坚定的“缓统”支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须强调的是，我无意批斗持有这类观点的人，也不希望任何人这么做，只是想抛砖引玉地提出一个问题：在统一问题上，他们与其他精英，有没有谋求相互理解，甚至共同解决问题的意愿与管道？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/22/20220822081201807.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于“统一会重伤中国”，以及“统一还有得拖”是台湾人拒统最坚固的心理“长城”，因此大陆各界在统一的缓急问题上形成广泛共识十分关键，以致个人有此大哉问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是先从美国人说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黎安友的废话与实话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥伦比亚大学政治学教授兼汉学家黎安友(Andrew James Nathan)最近接受“美国之音”专访，对于这次台海危机，做了如下表述：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从北京的角度来看，北京认为美国处于长期衰落的过程中，这将需要很长时间，是个动荡过程。但随着时间的推移，美国对中国的威胁会减弱。为了利用这种情况，中国希望全球市场稳定，不要战争，并希望避免与美国的两极分化，因为那样会增强美国的决心、加强美国的联盟，并促使美国对中国经济和社会施加更大压力。也正因如此，中国大陆不会对台湾发动战争。它等得起，台湾最终会明白，美国已经衰落到美国的安全保障无用的地步，到那时，中国可以和平解决台湾问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是美国诸多台湾问题论述里，一个非常典型的“中国行为预测”，这种说法不见得是美国舆论里的主流，却十分受台湾精英的重视，因为此论不断为台人的“侥幸心态”施打强心针，尤其，大陆一再强调和平统一的立场，为缓统论述做了坚强的背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对赛局里的中国大陆一方，我只想说：比赛不能寄希望于对手的失误与退步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个重要的事实是，美国已几乎完全不寄希望于中国的自我衰弱，其对中国的全面打压，表明了这一点，而无论做法是对是错，美方也竭力重振旗鼓。换言之，美国至少做到了在大局上“不轻敌”，并想方设法主动出招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情境是这样的：中方就快跑赢美方了，咬牙忍痛也要实现超越，以致美方必然瞄准中方的“阿喀琉斯之踵”——也就是台湾——集中打击使绊儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国人而言，黎安友之言是废话亦是实话，虽无新意，却也不好反驳，因此这道“长城”几无死角。唯此论述的立论基础暗藏一个大问号，即“美国注定衰弱？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的舆论场近年频频唱衰美国(包含我在内)，大都是有理有据，非但如此，美国的舆论场至少有一半也在唱衰美国，以致此论已深入人心。只是，正确的理解有时会造成与意愿相反的效果，成例就是，美国衰弱论让“缓统论”显得远比“急统论”更理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以请注意这个命题：如果美国竟然复兴了，统一的对策是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/22/20220822081445484.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由主义的坏处，我们谈论已久，致使大家忘了自由主义的好处，其中之一就是，靠市场的力量勤于纠错。美国精英惯性批判自己国家这里不好、那里不好，虽然这些反对声音时常让事态更恶化，但只要其中少数正确见解得到执政者青睐，就有利于形成正面的社会共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们过多关注美国混乱的那一面，应提醒自己，这个社会也因自由主义而有快速演化的能力，而快速演化意味着对大环境具有很强的适应能力。举个例子，作为新冠疫情死亡人数最多的国家，美国倒了吗？没有，但若这死亡数发生在中国会如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然不是说中国也应该奉行美式自由主义，毕竟中美文化两异；我只是想强调，不要低估美国的自愈能力，以至于认为统一工作可以慢慢来，甚至以逸待劳，消极以对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我再说一次以下小故事 :
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
甲游说乙在酒吧玩一个小游戏，桌面上放一张百元美钞，乙的手掌放在钞票正上方5-10公分处，甲的手掌放在乙手掌正上方5-10公分处，比赛看谁先摸到钞票，输的请喝酒。条件是，甲动作了，乙才能动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乙觉得自己手掌距离钞票比较近，而且甲若想摸到钞票，除了距离较远，还得绕过乙的手掌，因此必赢，于是就答应了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果甲赢了。为什么呢？因为甲有主动权，处于被动的乙，哪怕是一眨眼的分心，都能确保甲的速度比乙快。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我们必须认清的是，美国仍能靠若干优势(如美式英语、美元、美军)，在国际社会快速设定议题，于中美博奕中掌握主动。相对地，中方采取的是根据自身优势迂回作战，由被动转为主动，则需要客观条件支持，且往往需要静待时机成熟，精准出击，方能取得后发制人的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此再看黎安友的论点，也可看作美国人麻痹中国的战术：你不必急，我会自溃，所以现在请先让我几手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认知里的“战略容忍”，降低了拜登政府搞联盟对抗中国的决心吗？没有，真正有效抑制美国联友制华的，是中方积极巩固“摇摆国”的策略。所以别被黎安友那句“中国等得起”给迷惑了。换言之，“战略容忍”不是消极应对，而是主动出招，如逆水行舟，不进则退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赛道上，没有哪一方“等得起”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明白了以上道理，我们再看大陆某种对台湾问题的“经济理性”看法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>