<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b09dcf999127d33b9432e748427a2998</guid>
<title>美国根除假新闻，为何越努力越失败？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndieTucher/2024_11_18_755755.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“假新闻”一词于2017年获选为柯林斯词典年度词汇，被解释为“假借新闻报道形式传播的错误虚假、耸人听闻的信息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从17世纪到21世纪，假新闻贯穿了美国新闻业的发展历程，从早期未经核实的不实消息，到后来蓄意捏造的虚假报道，假新闻变得越来越像真相，事实与虚假的界限变得越来越模糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史学家、记者、哥伦比亚大学新闻学院教授安迪·图赫尔（Andie Tucher）曾任美国前总统克林顿及前副总统戈尔的演讲撰稿人。她在著作《谎言与真相：美国历史上的假新闻与假新闻业》一书中回顾了美国假新闻的发展历程，深入发掘其成因，历数其造成的影响；书中还谈及美国政府机构如何介入新闻报道，以及美国媒体如何服务于其所有者的政治立场和倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自《谎言与真相：美国历史上的假新闻与假新闻业》尾声《“一个堕落且变态的怪物”》，讲述对美国现代假新闻的观察和反思。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
【文/安迪·图赫尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
特朗普总统的任职与垮台，让任何一个有理智的新闻历史学家都免不了要回答这样一个急迫的提问：现在是不是史上假新闻最猖獗的时候？假新闻是不是对民主和公共生活构成了前所未有的威胁？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
是的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
特朗普没有发明“假新闻”这个词，把自身错误归咎于新闻媒体的策略不是他想出来。他不是第一个为了自身利益而操纵记者和新闻惯例的公众人物，不是第一个用意识形态标准来衡量真实性的人，也不是第一个以发明者从未想过的方式利用新技术的人。其他政治操作者也蓄意破坏公民对公共机构和新闻机构的信任，或与那些志趣相投的新闻机构建立共生关系，这些新闻机构只是假装独立，或者给它们认为负面或尴尬的报道贴上虚假的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
只要有美国新闻媒体存在，并显示出令人不安的创新力和适应力以掩盖其意图，令公民生活变得复杂和混乱，假新闻和假报道就一直会是美国新闻格局的一部分。民主信息系统是对公民生活至关重要的基础设施，但它也面临着不安全因素。多年来，民主信息系统一直被骗子、宣传家、吹牛者、党派拥护者、虚张声势者、丑闻制造者和出于个人动机的欺诈者入侵和利用，如果不对民主信息系统遭受入侵和利用的多种方式进行说明，那美国新闻史就是不完整的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
新闻业与真相之间的关系，总是比我们许多人意识到的更脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/18/20241118083049676.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
但是，这位总统在其4年任期内公开发表了3万多条“虚假或有误导性声明”——通常是为了取悦其忠实的右翼支持者——此举聚焦并加速了历史趋势，这一点是前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
此外，在特朗普执政期间，几十年来形成的政党关系腐朽之风达到顶峰；公民被严重分化，各派别几乎没有共同语言；人们往往将专家、专业知识和真相妖魔化，而不是将其视为别人的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
再加上不断排斥科学和专业知识，即使是在致命的大流行病中，也认为科学和专业知识是精英主义，不可信任；人们广泛支持疯狂的、世界末日般的阴谋论；社交媒体是庞大、神秘和不负责任的机构，似乎有无限的黑客行为、伪造和虚假信息；互利契约将右翼政治世界和右翼媒体帝国结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
结果是，公共生活中充斥着规模空前的有毒谎言，虚假信息和错误信息被当作基本工具使用，而“真相”则被视为一种应得的东西。任何应该是真的东西都可以是真的。任何支持自己政治对手的东西都是假的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
新闻史学家也被这一请求所困扰：难道不能从假新闻的历史中学到什么东西，帮助我们应对当前的危机吗？历史学家们将过去视为一种塔罗牌是有道理的，因为塔罗牌可以为未来的道路提供预示性的见解，但即便如此，这也可能是一个错误的问题——当然，特朗普政府过度使用假新闻这个词，导致任何可能的答案都变得模糊不清。也许更有用的是这个问题：我们能从假新闻的历史以及它与政治党派之间日益恶性的关系中学到什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
美国第一份报纸在波士顿闪亮登场并随即消亡后的两个世纪里，报纸几乎都是在玩弄真相，而不是调查真相，虚假新闻和它对应的真实新闻之间没有明显的形态区别。负责任的新闻机构一直愿意承诺有义务向公众提供值得信赖的信息，负责任的读者和观众也一直期望新闻业能认真关注严肃的事情。但在早期报纸自由竞争的世界里，负责任的报纸需要不断与恶意、狂热、贪婪和愚蠢的报纸竞争。自19世纪起，人们普遍知晓报纸、相册、19世纪末的电影院和以太领域包含大量严格意义上非信息的内容，读者并不期望他们在公共场所听到或读到的所有内容都是真实的。他们可以自己选择接受什么是真实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
读者看到信息的社会和经济价值，他们可以相信这些信息是可靠的、相关的；而记者则看到了有用性、声望和商业优势，声称自己是告诉公众真相的人。正是这两种利益攸关方的双重压力，最终让新闻实践得以形成一定的秩序。记者在塑造自己真相讲述者的地位时，虚假这个标签的衬托必不可少。19世纪80年代，当记者第一次开始谈论“造假”时，许多人都将其视为一种恭维，代表着轻松、便于读者阅读。然而，很快，职业化的记者阶层就把这个词作为行话，在这个过程中，读者不再有责任（或机会）决定他们应该相信什么公共信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
因此，当主流记者开始宣称最终被视为客观性的调查方法作为职业准则，将事实作为他们的信条，将“真相”作为他们的特殊财产时，报纸上的造假才有了拉尔夫·普利策在1912年所说的“一个堕落且变态的怪物”的味道。尽管职业化的记者们有时也达不到自己设定的标准，但他们对自认为可接受的工作类型、希望行业中出现的记者类型，还有他们负责为公众提供的服务类型做出了明确声明。他们的原则很明确：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
真相就是看起来像新闻的东西，而新闻看起来就是真相。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/24/20240424093823790.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国报纸出版商&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉尔夫·普利策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
然而，将造假污名化非但没有制止造假，反而将其变成了一种可以用来对付污名化者的武器。“造假”这个词逐渐淡出有关新闻业的讨论，对于新闻报道这项严肃的事业来说，造假太过轻率。但是，当记者逐渐将其权威性和特殊地位的主张更深地植根于公正性和准确性之中时，针对偏袒和不准确性的指责就成了更有力的武器。对于自己不愿接受的真实信息，公民和公众人物都利用这些武器来破坏信息的可信度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
有时，这些指责有效批评了真正糟糕的报道：尸体工厂耸人听闻的故事、沃尔特·杜兰蒂对苏联饥荒的倾向性报道、珍妮特·库克和其他新闻工作者捏造的谎言。有时，正如麦卡锡参议员对“红色”新闻媒体的攻击，或大烟草公司挑战有关吸烟危害的科学报道，指控者发出事实层面或意识形态方面不准确的言论，将这些言论伪装成对报道的有效批评，而这些报道本身在当下看是准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
有时，其他伪装也会发挥作用。在“真正的”、职业化的新闻业出现之前，假新闻基本上不可能存在，假新闻将自己伪装成真新闻的样子，假装接受真新闻的标准，并且常常因为有了假新闻而破坏了真新闻的可信度。假新闻越来越像真相，伪造的真相越来越像新闻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f6ea1dcb0b356663ec346831ff7cb1a4</guid>
<title>肖战领衔演郭靖，这一次徐克能复兴他的武侠梦吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_11_18_755753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/18/20241118101038102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月15日，由香港著名导演徐克执导的电影《射雕英雄传》发布了定档预告——在2025年的春节，《射雕英雄传：侠之大者》将和《封神2：战火西岐》同台竞争，“中国人的武侠家国梦”和“中华文明的创世神话”将一同点燃春节档。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/17/20241117172612665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
徐克的《射雕英雄传》定档春节，将主要描写小说最后几章的宏大场面&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，徐克是整个华语电影史上最浓墨重彩的人物之一，他给人的印象永远是引领风气之先：参与香港电影的“新浪潮运动”，开创“新武侠电影”，开创小马哥、东方不败、黄飞鸿、狄仁杰等一系列经典的系列电影和IP，以《智取威虎山》的成功给新世纪的主旋律电影开拓了新思路，永远在探索电影工业的技术前沿……而这一次，重新把沉寂已久的金庸小说最大IP《射雕英雄传》搬上大荧幕，究竟是徐老怪的“大胆新开拓”还是一个暮年大导演的“怀旧之作”呢？一切还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从预告片结尾占据整个屏幕的男女主名字上，我能感受到徐克的焦虑：肖战（饰演 郭靖）庄达菲（饰演黄蓉）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/17/20241117172642768.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然电影还未上映，我们不能对两位年轻的主演演得“像不像”“好不好”做出任何评价，但客观地说，如果放在20年前，甚至10年前，这样的两个演员基本不会成为徐克武侠电影的男女主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饰演黄蓉的庄达菲之前最出名的角色是《年会不能停》里的“外包员工”Penny，而作为中国最有影响力同时极富争议的流量明星，肖战最经典的角色是2019年的古装仙侠剧《陈情令》中的男主魏无羡。不管最终呈现的效果如何，至少目前看来“黄蓉”和“郭靖”都不是二位的“舒适区”。为什么大导演徐克要启用这两位年轻演员在他的春节档大作中实现“自我突破”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
选项1，这部电影的重头戏是大场面和全新的剧情设定，演员的发挥空间产生的风险不大，所以大胆启用两位很有潜质的演员做尝试；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选项2，肖战和庄达菲的形象和演技本身就是出演郭靖和黄蓉的最佳人选，导演众里寻他千百度；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选项3，肖战背后的粉丝流量和消费能力，庄达菲的资源是给这个项目的投资收益安上的一道前置保险，导演需要祭出男女主角的位置来保住“基本盘”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我想不同的人对选角的看法会有不同的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一点不容置疑，那就是金庸武侠作为曾经最具有市场号召力的影视IP，作为“全球华人的文化常识”，是在不断滑落的：从TVB时代的名作辈出成为几代人心中经典，到第一次引进内地金庸异常重视，央视当作国家级项目推进拍出了《笑傲江湖》，再到气势磅礴、群星璀璨的《天龙八部》《射雕英雄传》《神雕侠侣》（到了《鹿鼎记》和《倚天屠龙记》口碑和质量都有所下滑），当张纪中逐渐离开这个IP，接手的是于正带着他亮瞎眼的配色和“雷人”剧情款款走来。如果说于正还算是个大人物，他手下的金庸系列还有略微几处可圈可点，那么于正之后的金庸剧则是从导演到演员再到制作都是惨不忍睹，质量直逼网剧，甚至有的连被骂的水花都没溅起几滴。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/17/20241117173135235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
央视版《笑傲江湖》剧组与金庸先生合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得我唯一看过一些的是张一山版的《鹿鼎记》，至今回忆起来还是觉得它算是个恶搞作品吧：剧情魔改建宁成为了女主，张一山演技浮夸几乎断送了他后面的职业道路，成本低到请不起武术指导，招式就像玩儿一样，没钱做特效“神行百变”直接就是把两个不同地方拍摄的镜头剪在一起就算是“瞬移”了，穷到请不起群演，大街上和皇宫里除了主角空无一人，甚至太监服装都穿不起带花纹的常年一身白仿佛天天给皇帝“戴孝”……另外一些名不见经传，连影视吐槽博主都懒得去看的金庸剧，选角之荒谬让我觉得制片人莫不是金庸的小黑子吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/17/20241117173435254.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
张一山版“韦小宝”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/17/20241117173836984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
时隔20年，“段誉”的惨烈对比&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切难免让曾经痴迷金庸武侠世界的几代人觉得失望、痛心甚至愤怒，但这种趋势背后的原因与其说是当代的人没有能力拍好金庸武侠，也许用“市场价值下降，优质的人才和资金都不再向这个IP倾斜”解释可能会更加合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是“飞雪连天射白鹿，笑书神侠倚碧鸳”的金庸世界已经过时了吗？倒也不是，但必须承认我们对它已经过了“热恋期”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ce89cacd03ab6a77be1d9b8d2af6d5d</guid>
<title>歼-35A“好看”，但“功夫在诗外”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_11_18_755750.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
珠海航展与中国航空工业一起成长。1996年第一届珠海航展举办时，中国航空工业还是航空世界里大而不强的异数。那次航展在世界上引起轰动，但轰动不是来自中国航空科技，而是神秘中国开始向世界敞开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就航空科技而言，近些年的珠海航展开始代表世界航空科技的最高水平，因为世界上的传统航空强国在减速甚至失速中，但中国在加速中，而且已经开始赶超前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
航展有两种：一种相当于空军公众日，主要是空军（包括本国和友邻国家）的公关；另一种是商业航展，用于向潜在用户兜售航空及相关产品和建立商业人脉。珠海航展两者都是，还扩大到更加一般的防务技术，地面（枪炮坦克）和水面（主要是无人艇）也成为关键部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了F-35，西方已经20多年没有推出新型战斗机了。美国第六代战斗机难产了，英意日的“暴风”还是PPT战斗机，法德的NGF也差不多，离落地（或者更加准确地说，上天）还有很长距离。西方的地面主战装备也多推陈少出新了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但过去20多年是中国军工密集发力的20多年。就航空科技而言，歼-10是第一炮，歼-20直接把西方轰懵了。如今，中国成为世界上推出重要新飞机最多、最频密的地方。在2024年珠海航展上，除了歼-20、歼-16、运-20等老朋友，还全新展出了歼-35A、歼-15T、歼-15D，还有“九天”、“彩虹-7”等新型无人机，新型坦装枪炮导弹等更是不计其数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然还有苏-57，苏-35和苏-30SM，作为俄罗斯“勇士”队的表演机前来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118075300982.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
歼-15T落地珠海&lt;span&gt;图：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;惊艳四座的苏-57&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，巴黎航展和范堡罗航展之所以重要，是因为这里是首先向公众展示重要新型战斗机和前所未见的机动性的地方。1975年，F-15首次在巴黎航展上展出。刚离地的F-15完全垂直地旱地拔葱，直插云霄，然后在顶点小半径改平，短暂平飞后垂直俯冲，在低空再次干净利落地小半径改平，完成“矩形筋斗”，强悍的动力和机动性令人折服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的苏-27也首先在这里向西方公众展示，普加乔夫和他的眼镜蛇机动从此为公众所熟知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-22表演过一起飞就“爬楼梯”的动作，在速度还不高的时候，干净利落地从水平转入短垂直爬升，再马上改平，展现了在气动控制力不足的时候推力转向的威力。在2017年的巴黎航展上，F-35也冲击了一把，但动力和机动性短板是飞行员的精湛技艺和卖力出演也掩盖不了的。至少从飞行表演的角度而言，没有达到应有的促销作用。F-35是当今西方最热销的战斗机，但“功夫在诗外”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更早的1973年巴黎航展上，图-144试图展现苏联超音速客机的先进技术，结果当众解体，机毁人亡。在1989年的巴黎航展上，米格-29也在表演时坠毁，KD-36弹射座椅倒是展示了惊人的救生能力，试飞员可以全须全尾地走出事故现场，树立了业界标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，苏-57首次出国向公众公开展示，博格丹赢得了中国观众的芳心，“博大爷就是你大爷”。博格丹开始还对自己的天皇巨星新地位认识不足，想和中国军迷近距离互动，竟然被中国军迷的过度热情吓得跳到隔离用的铁马栏杆另一侧去了，还有军迷试图翻越栏杆，继续追星。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/17/20241117135829746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
博格丹出身航空世家，掌握57种机型飞行，常在国际航展献技，与中俄航空有深厚渊源，曾获多项荣誉&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还在航展的展前热身阶段，苏-57的飞行就艳惊四座。航展正式飞行表演的时候，更是看得人荡气回肠。在某种意义上，苏-57是隐身化、现代化的苏-27。这没有什么，在某种意义上，F-22也是隐身化、现代化的F-15。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与F-22相比，苏-57更加注重机动性。航展中博格丹尽情发挥了苏-57特别强劲的动力，加力爬升时的发动机轰鸣撕心裂肺，空气在颤抖，大地在颤抖，肺腑在颤抖。但对于所有在场的人来说，那是真正的“痛并快乐着”。尾冲、落叶飘很惊艳，但已经不是新动作了，矩形筋斗更是如此。实际上，博格丹是把所有已知的高难度动作都再以顶级水平的120%重做一遍，但那依然是空中表演艺术的顶级享受。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/18/20241118074758286.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/18/20241118074815249.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
苏-57采用了新异的可动边条，在机动飞行中起到相当于鸭翼的作用，但在正常飞行时恢复边条的作用。配以从苏-30MKI开始、如今已经成熟化的推力转向，机动性无与伦比。推力转向还在超短距起飞中发挥作用。仔细观察可以看到，喷口在起飞前一瞬间上偏，形成压尾抬头力矩，及早增大迎角，才200多米就离地，然后转入大角度爬升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过苏-57的隐身性能各界说法不一，一般认为达不到第五代战斗机“应有”的水平。俄罗斯在氮化镓主动相控阵雷达、座舱信息融合、机载人工智能、先进机载武器等方面的“短板”，可能也限制了苏-57的实际战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些对于航展观众来说不重要。航展观众最需要的就是看得见、感受得到的“好看”！这一点，苏-57无疑做到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;歼-35A和彩虹-7无人机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国观众来说，歼-35A的颜值更高。这无疑是最符合人们对第五代战斗机“刻板印象”的战斗机，与美国F-22、韩国KF-21、土耳其“可汗”甚至印度AMCA相似不奇怪。中国在氮化镓主动相控阵雷达、座舱信息融合、机载人工智能、体系化机载武器的先进性，使人们更看好歼-35A的实际战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是中国第二个隐身战斗机，从12年前在大板车上欲秀还休到现在，终成正果。而且在人们认定歼-35以海军主导的时候，突然以空军型的面目问世，让人惊喜交加。中国似乎终于迎来了自己的高低搭配。然而，歼-35A或许不是人们想象的高低搭配中的低端，这是另一个话题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/17/20241117140028744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
11月12日，歼35A正式亮相珠海航展&lt;span&gt; @央视军事&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且就航展“好看”价值而言，歼-35A的好看在于亮相，而不是飞行表演。实事求是地说，就这点动作，博格丹可能一瓶伏特加下去，也能飞得更泼辣。歼-35A的“好看”同样是“功夫在诗外”，还可能在外销市场上引起浓厚兴趣。不久前关于巴基斯坦空军参谋长声称购买“歼-31”的传闻，或许并不只是传闻。中国先进隐身战斗机加盟巴基斯坦空军，对南亚力量对比和全球南方军购走向都会产生深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彩虹-7无人机采用大翼展人字翼，27米的翼展大大超过基本气动外形相似、但只有不到19米翼展的美国X-47B，意味着设计上对长航时的侧重。这是能携带各种弹药的察打一体无人机，但重点不是“打”，而是“察”，尤其是高隐身、长航时的穿透性侦察、监视、情报（简称ISR）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侦察的重要性不言而喻。情报主要是电子侦察，这些都是传统侦察机擅长的。但监视是长时间的凝视，非常有利于捕捉忽隐忽现的战机，更有利于识破蛰伏的隐蔽目标。一眼扫过的侦察容易被隐蔽目标蒙骗过去，但绕圈子的持久观察就容易识破伪装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们往往关注无人机“打”的能力，想象各种平替战斗机或者轰炸机的作用。实际上，现在“打”的手段很多，无人机“打”的能力是补充，但不独特。抓住了目标，是否用无人机打，就是个选择的问题了。但首先要有得选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，无人机“打”的能力依然重要，“九龙”大型长航时无人机起飞重量达到10吨，理论上可以在翼下挂载空空导弹、重型反舰和对地打击导弹，还有可以容纳蜂群无人机的大型载荷舱，提供了很多前所未有的战术选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80c981bccccad05efc32614aa611d857</guid>
<title>“把民主吹得天花乱坠，不如实实在在的基建”</title>
<link>https://www.guancha.cn/mengkexin/2024_11_18_755738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月15日至16日，亚太经合组织（APEC）第三十一次领导人非正式会议在秘鲁首都利马举行。本次APEC峰会以“赋能、包容、增长”为主题。而这次办会，也是秘鲁继2008年和2016年之后，第三次迎来“APEC时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，从APEC到G20峰会，近期有两场全球峰会在拉美举行。而近年来，随着全球南方国家的崛起，拉美也经历了一个重新“被发现”的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类全球性盛会能为举办国带来什么机遇？包括秘鲁在内的拉美地区已成为“一带一路”倡议的重要参与方，中企在当地的经营发展经历了哪些蜕变？或大或小的干扰时常来袭，相关合作又是如何坚持？围绕相关问题，观察者网和《今日中国》杂志秘鲁代表处负责人、《公言报》总编孟可心进行了对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次是利马第三次举办APEC，结合前两次的经验来看，这类盛会会给秘鲁带来哪些机遇？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟可心：&lt;/strong&gt;秘鲁因位于南美洲，地理位置相对偏远，世界的关注度较低。因此，借助国际大型会议来提升国家形象，吸引外资和游客成为了秘鲁的对外策略之一。APEC这样的会议不仅是秘鲁展示自我、吸引外资的重要平台，也帮助其推广旅游业、美食业，同时还能宣扬自己拥有金融自由化等营商优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/16/20241116102159659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
11月10日在秘鲁首都利马拍摄的2024年亚太经合组织会议标识。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如你所说，自2008年以来，秘鲁已三度作为主办国举办APEC会议。2008年，时任中国国家主席胡锦涛带领中国代表团参加APEC，当时的秘鲁总统是阿兰·加西亚·佩雷斯。那时秘鲁与中国的关系就已非常紧密，秘鲁政府特别希望吸引中国的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那次胡锦涛主席带领众多中国企业家来访，其中最为知名的是马云。我印象特别深刻的是，当时马云在秘鲁官员的陪同下访问了利马的一家服装布料批发市场，却遭遇了当地民众的强烈反对，甚至有人向他扔鸡蛋，质疑阿里巴巴会夺走秘鲁人的工作岗位。那时的秘鲁尚较为封闭，对全球化的理解有限，不像今天的中国那么开放。然而，随着全球商业和网络化的发展，商业模式发生了巨大的变化，这也成为了一个深刻的转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2016年，库琴斯基担任秘鲁总统，而他同样高度重视与中国的合作。我当时到他家采访，他明确告诉我，他的总统首访将安排访问中国。后来，他确实也这么做了。2016年之后，大量中国企业进入秘鲁市场，尤其是在矿业和基础设施领域，中资企业在秘鲁的投资逐年增加。例如，中铁、中交等中企纷纷参与了秘鲁的基础设施项目。根据统计，在秘鲁，2016年时，注册的中资企业不到80家，而到目前为止，已超过170家；若加上私人投资，实际数量可能超过千家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近十余年来，中资企业在秘鲁的投资和发展也逐渐走向稳步成熟，越来越能够适应当地市场，处理复杂局面。比如，在秘鲁最为著名的钱凯港项目，这几天正式投入运营，习近平主席与博鲁阿尔特总统共同主持了开港仪式。我们中企在项目实施过程中确实遇到了一些挑战，如年初港口独家经营权问题曾经历两次国会投票，但我们是按合同做事，受法律保护，因此不怕相关部门找麻烦。这样的案例不仅是中资企业在秘鲁成长的缩影，也给了其他在海外发展的中国企业一次警醒：要尊重和适应当地法律和文化，才能越走越稳、越走越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/16/20241116102623562.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是11月14日在钱凯港拍摄的纯电动智能集卡。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到钱凯港，可能因为最近开港，所以我们可以看到美媒加大渲染“中国威胁”的力度，甚至将这个港口视作“中国威胁”在拉美的新象征。上次采访时您也分享了一些钱凯港的建设故事，从钱凯港对秘鲁自身的发展来说，未来除了成为秘鲁农矿产品的出口港外，钱凯港在推动秘鲁对接全球价值链方面，还会发挥哪些作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟可心&lt;/strong&gt;：首先，钱凯港的运营直接带来了显著的经济效益。最直观的变化是，秘鲁到中国的海运时间缩短了约23天，这意味着运输成本大大降低，这是最直接且明显的效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，港口的建设将推动周边地区的工业园区开发。以安孔工业园区为例，当前该项目正在等待秘鲁国会批准。安孔园区地理位置优越，靠近钱凯港和豪尔赫·查韦斯国际机场，一旦批准，它将成为重要的产业和物流枢纽。钱凯港的开港已为基础设施建设打下了坚实的基础，未来的铁路、公路和工业园区等配套设施也会相继跟进。这是一个长期的规划，尽管目前仍处于初期阶段，但秘鲁政府已经意识到，基础设施建设必须同步推进，才能进一步促进经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，钱凯港的设计和战略位置将使其成为南美洲与亚洲（尤其是中国上海港）间的海运枢纽，重新分配来自秘鲁、智利、厄瓜多尔、哥伦比亚及巴西的货物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席在会谈中提到，“从钱凯到上海”已经成为了一句流行语。实际上也确实如此，今天我与朋友走在利马街头，很多路人同我打招呼时都直接喊“钱凯”；我坐出租车时，司机也向我表示，他们对钱凯港的期望非常高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/16/20241116102824904.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“从上海到钱凯”在秘鲁已成为一句流行语。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情后全球经济疲软的背景下，钱凯港的建设进程非常迅速，从2019年认购投资到今天正式运营仅用了五六年时间，这展现了中国企业的实力。而钱凯港也如同一个经济“发动机”，它不仅会带动秘鲁本国的经济增长，还促进了周边地区基础设施和物流运输的改善。至少在未来二三十年内，钱凯港会继续为秘鲁经济发展发挥重要作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>