<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7486036f21e66bd5e82a57556315471a</guid>
<title>一周外军评论：拉姆斯菲尔德的错误或许在于领先时代两步</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_07_04_596916.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国前国防部长拉姆斯菲尔德去世，他正巧死在我们庆祝建党一百周年的前夜，没有看到15架歼-20编队飞过天安门广场的这一幕。这倒是让我想到一些事，美国现在正在折腾的新一轮军事改革，会重蹈当年拉姆斯菲尔德军改的覆辙吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且让我们来聊聊这个话题吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周国际媒体上对中国的军力发展报道又出现了一轮高潮，华盛顿邮报发表报道称，近期的商业卫星照片显示中国正在建造密集排列的119个洲际导弹发射井，将会大大增强核威慑能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一边又有卫星照片显示江南造船厂中万众瞩目的三号大船已经完成舰岛吊装，并且已经很明显看出它装备的三条弹射器、两具升降机的配置，也就是说它的飞机起降效率很可能已经达到和美国核航母同等水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了7月1日，天安门广场的庆典上，15架歼-20战斗机编队通场，向世界展示了我们最现代化的空中力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在前一天，曾两度出任美国国防部长的唐纳德·拉姆斯菲尔德因骨髓瘤病逝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/04/20210704052940446.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华盛顿邮报发表的卫星照片，称图中标注的地点是中国正在兴建的洲际导弹发射井&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/04/20210704053216495.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;15架歼-20集体亮相&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为拉姆斯菲尔德的死恰好赶上这一轮高潮，在中美两国网络上，都出现了不少不厚道的拿他开涮的评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国这边，人们对他的嘲讽主要集中在他在国际军事事务中的鹰派作风，毕竟他参与了阿富汗战争和入侵伊拉克的决策，而且一生都坚决强硬反共，一直到最后都坚决支持特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此国内有个笑话这么说，拉姆斯菲尔德表示：“只要我活着一天，就不会让一个共产党庆祝百年党庆……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美国这边，对拉姆斯菲尔德的嘲讽主要集中在他的军事改革，尤其是第二任国防部长时期推动的拉姆斯菲尔德军事改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟这次军事改革让美国放弃了一系列原本已经接近完成的性能先进而强大的新式武器，转而企图用打击能力取代常规作战能力，耗费巨资发展了一系列甚至都谈不上华而不实，应该叫既不华丽也不实在的武器装备，结果今天实际上仍然主要依靠上一个时代的军事力量，而拉姆斯菲尔德主导发展的一系列军力完全成为鸡肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过说句公道话，拉姆斯菲尔德军改并没有人们现在批评的那么不堪。而且，有很多事情，比如停产F-22的“罪过”，其实也还真不能算在这位老兄头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要看清拉姆斯菲尔德军改，我们还是得先排除掉美国在具体执行过程中出现的种种错误和因经费、技术限制打的“回票”，回顾一下，拉姆斯菲尔德军改的“初心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于拉姆斯菲尔德的前后两次国防部长任内到底干了什么，观察者网专栏作者晨枫老师昨天发表了文章《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_07_03_596831.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;拉姆斯菲尔德改革了美军，但也拖垮了美军&lt;/a&gt;》，大家可以去看一下，这里就不再多说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实通过他推动的这些项目，我们可以发现拉姆斯菲尔德军改的真正内在逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“火力至上”和“非对称打击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉姆斯菲尔德看来，未来战争的理想状态是，美国总统按下电钮发射导弹，事情就解决了，至少是大事就算解决了，后面只需要一些灵活的轻装部队去完成占领任务即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/04/20210704053325617.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;FCS系统其实只是美军在军改中“牺牲”的部分&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，就是按照核战争的逻辑去打常规战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不难理解。上世纪70-80年代，站在大规模精确打击时代的门槛上，美国和苏联都有一批军事理论家指出，大规模精确打击作战的实战效能已经达到了冷战时期使用战术核武器的同等水平，甚至超过战术核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个时代的精确打击武器，主要就是各种巡航导弹和飞机发射的精确制导弹药，都属于那种可以快速跨越千山万水，突破敌人重重防御，在万军之中取上将首级的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道有没有朋友还记得之前列车长和一位设计兵棋的朋友谈《近距离作战》的节目，当时我们提到过一个事儿，就是按照美国陆军的作战理论，“近距离作战”至今仍是美国陆军理论中的“决战”阶段，也就是说，按照这个理论，远程精确打击不论如何只是削弱敌军作战能力的手段，最后双方还是要进入近距离作战阶段，靠步枪、坦克炮、反坦克导弹，乃至手榴弹和刺刀来最后决出胜负。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/04/20210704053640569.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从美军提出后，信息化战争就成为了所有人探讨的中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/04/20210704054112812.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;但按照美军的作战理论，“近距离作战”依然是决定胜负的关键阶段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在拉姆斯菲尔德看来，随着大规模精确打击技术的进一步发展，和信息化技术的全面进步，从逻辑上讲，当这两种能力提高到一定程度，“近距离作战”可能就不再是“决战”阶段，这不再是一个能决定胜负的阶段，而只是一个“肃清扫荡”的收尾行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战结束后，因为苏联的继承者在相关领域发展的停滞，这样一个逻辑基础得到了加强，它不再单纯是一个逻辑上的可能性，而是一种真的有可能成为现实的东西。而拉姆斯菲尔德军改，就是要把这种逻辑上可能的情况真正实现，由此实现与对手拉开根本性的差距，而且这还是一种“永久性”的优势，美军就不会再因为对手在当时已有的武器装备基础上进一步强化而失去优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们应该看到，拉姆斯菲尔德所“砍掉”的项目，大多也就是这种“在已有武器装备基础上进一步强化”的东西，不论是十字军自行火炮、科曼奇直升机，还是CG-21巡洋舰，这些都是在冷战时期“斗兽棋”思维中的产品。而今天被广为诟病的“拉姆斯菲尔德无用的玩具”，比如“斯特瑞克”旅、LCS濒海战斗舰，其实都只是这一波军改设想中，本来就要弱化的东西。在拉姆斯菲尔德的设想中，就是通过削弱这些方面，来换取增强他真正在意并极力要求增强的方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照拉姆斯菲尔德的设想，装备斯特瑞克旅——当然这里应该说是在斯特瑞克之后真正要装备的FCS未来战斗车族了——和濒海战斗舰，砍掉一系列冷战遗物，省下大量经费之后，美军将会真正增强的，一个是信息化网络系统，这个系统要强化到一个让指挥官拥有近乎于“全知全能”的“上帝”般的视角，能够近乎实时对战场上事无巨细的情况做出反应；另一个则是全面强化的远程精确打击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉姆斯菲尔德的设想中，通过F-22战斗机，美军可以获得绝对的空中优势，然后大量的F-35打击战斗机能够以近乎于零的损失率，高效精确地将各种制导弹药投射到敌人头上，而针对敌方深远后方的目标，那当然又有B-2去消灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而陆军的作战主力，其实是取代了现有野战炮兵的“网火”导弹，在40-120公里范围内，这种导弹可以直接击毁任何敌方地面目标，不论是坦克、步兵战车，据点、指挥部，只要它被装备了“陆地勇士”系统的美军步兵标示出来，马上就会有一发“网火”导弹飞驰而来将其摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果敌人拥有了强大的防空体系，有一些目标让F-35和B-2都难以突防，那么美军又可以用陆军的战术导弹和新一代空射巡航导弹来突防摧毁。在拉姆斯菲尔德时期的设想中，美军是要发展陆基、海基和空射的高超声速导弹来彻底实现这个目标的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e9c9831bf737e93d42499a97c2f90b5</guid>
<title>结束22年的敌对和冲突，全靠共产党人抓住了“友好之环”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_07_04_596911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到《旭日东升》的最后一讲。本期内容覆盖的时间段从1949年解放军过长江，到1971年“小球转动大球”乒乓外交，主要是讲头尾这两件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年5月13号，中国人民解放军渡过长江解放南京，即将新生的中华人民共和国，通过黄华和美利坚合众国外交代表司徒雷登进行接触。档案显示，中方表现出充分的灵活性，但美方在冷战观念的限制下无法做出务实的政策选择，最后的结局不欢而散，一个历史性的机遇就此流失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/02/20210702110526425.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;渡江战役，人民解放军占领国民党“总统府”历史画面（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年，在特殊的历史时期，中美双方因为各自面临的国际形势都再一次产生了改善和对方关系的冲动。中国领导人创造性地抓住了历史机遇，实现了“小球转动大球”的乒乓外交，创造了外交史上的奇迹。美国以这种方式重新回到中美关系建设性发展的轨道上。美国的一走一回，能帮助我们了解前期中美关系的重大事件和变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪20年代大革命时期北伐军从南京向北进发，当时在中国的外国军队比如英国和日本，都对北伐军进行过攻击。这些行动是在试探中国新兴政治力量对外国的态度，以及是否有坚定的政治意志。“紫石英号”这次的情况大出意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个纪录片以当时在上海的外国人视角介绍了这段历史。纪录片作者找到一些新闻片段，它们明确地显示出西方国家对“紫石英号”被击瘫痪的事件有巨大的震撼。对于当时的中国人而言，这意味着一段历史的终结。自1840年至1949年为止，外国军舰在中国内和长江上横行霸道的历史从此一去不复返——他们不再享有内河航行自由的不平等的权限。“紫石英号”以后双方达成协议：在解放军的许可下，英军修好船离开，算是给足英军面子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/02/20210702110544751.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“紫石英”号事件，中国人民解放军与英国皇家海军于1949年4月20日至21日在长江下游镇江附近江面发生的军事冲突（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年的5月13日，司徒雷登与黄华，两个原燕京大学的学生，以个人身份在南京进行会谈。他们首先谈了“紫石英号”的问题，四艘英国军舰和国民党军舰在人民解放军渡江向南京的过程中干扰了解放军的渡江行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚黄华在司徒雷登的官邸和他谈了两个小时。有趣的是，用司徒雷登的话来说：“我在努力地回避政治话题，而黄华主动谈起了政治话题。”政治话题就是中美之间关系问题，司徒雷登是这样汇报的：黄华对美国在平等互利的条件下，承认共产党中国表示了极大的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄华充当的是外交信使，有权力对中美之间外交关系的建立这种问题表示兴趣的，除了毛泽东跟周恩来等第一代领导人核心之外，其他人不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方给出的要求是，美国在平等互利条件下承认新中国，忘掉过去跟清政府、民国政府签订的一切不平等条约、以及特殊权限。老奸巨猾的司徒雷登回答道，这些条件加上有关条约公认的国际惯例才是唯一恰当的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即将诞生的新中国和美国谈平等，司徒雷登说没问题，但在平等之外美国还要保留一点点惯例。双方的核心问题已经存在。中国希望得到平等的对待，不希望背上旧中国时期遗留下来的包袱，比如1895年《马关条约》的2亿两库平银赔款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/02/20210702110603494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;清朝在甲午海战中败给了日本，不得不求和，最后清朝派了李鸿章去与日本人谈判，签订了《马关条约》（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是什么概念？当时清政府一年的财政总收入大概是7000万到8000万两。而且条约规定，第一年要赔1.3亿两，中间还包括了3000万的“赎辽费”，和每延迟一年，就多收50万所谓日本替守威海卫的军费。所以打完仗、签完条约后登门的是法国、俄国、德国、美国的银行家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1895年开始，外资银行分几次向中方提供贷款、收取利息。比如第一笔贷款大概9800万两白银36年（到1932年）还清，年息4%，用海关税收担保。海关税收、内地税收（厘金、盐税）统统抵押出去了，清政府稳定的财政收入没有了，账面上本息合计要还7亿多两白银，实际偿还大概6亿1000万两。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国国家的血液，代表中国成为中国合法政权的象征、富国还是强兵所不可或缺的资源被源源不断地被抽走了。1911年辛亥革命，黎元洪谈新成立的革命党政权时说，要得到列强的承认，第一件事情就是要接受列强在中国的不平等条约和债务体系，履行国际义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国要维系和蒋介石签订的《中美航海通商条约》中规定非对称的“贸易自由化”，比如允许美方资本自由地进入中国。中国共产党不吃这一套，这从一开始既彰显了共产党与之前中国所有政治力量的不同，也凸显了共产党领导下的中华人民共和国和一个想维护霸权的美国之间的核心矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年6月8日的双方接触，司徒雷登给艾奇逊的电报中讲到：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月6日黄华邀请我喝茶，在场的只有他的助手（燕京大学校友）林克和傅泾波。谈话基本由黄华主导。谈话很快转到中国和外国的关系上，特别是与国民党政府断绝关系的问题。从这次讨论中，我得到两个明确的印象：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）中国共产党急于想让外国政府、特别是美国政府，抛弃国民政府。黄说，它已经完全丧失了中国人民的支持，正在逃亡中，一旦共产党军队占领广州，它将会进一步土崩瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）对中国在外交领域独立自主权的高度敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77ac2e09953a3ef93adc3f1aa0656f93</guid>
<title>展望第二个百年：两岸统一还要扫清哪些外部障碍？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_07_04_596909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党百年华诞和小康社会的全面建立，标志着中华民族第一个百年奋斗目标的完成。接下来，我们将朝向第二个百年目标奋进：到新中国成立100年时，建成富强、民主、文明、和谐、美丽的社会主义现代化强国。而这其中，解决台湾问题被给予厚望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在庆祝中国共产党成立100周年大会上，习近平主席在重要讲话中也提到：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“解决台湾问题、实现祖国完全统一，是中国共产党矢志不渝的历史任务，是全体中华儿女的共同愿望。……任何人都不要低估中国人民捍卫国家主权和领土完整的坚强决心、坚定意志、强大能力！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/01/20210701171812972.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;445&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;7月1日，庆祝中国共产党成立100周年大会现场。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题必将解决。从现在开始，我们就要逐步扫清两岸统一道路上的障碍，这里着重讲讲外部势力的干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国一直强调台湾是内政，反对将台湾问题国际化，但中国的统一是避不开外部因素的。而且这个外部因素并不仅仅包括和台湾有过历史纠葛的美国和日本。刚刚过去的G7会议，有30个成员的北约所发表的公报都提到台湾。北约秘书长斯托尔滕贝格提到台湾时竟然认为这是关于北约安全的问题，欧洲议会更是经常出台所谓的“挺台”方案。前不久欧盟和日本首相菅义伟通过视频进行定期首脑磋商时，在随后的联合声明中，也首度提到台湾和海峡局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，北约是指大西洋国家，中国是太平洋国家，从地理上就不搭界。我们和欧洲更是遥远，不存在地缘政治冲突。对于一向秉持不干涉内政的中国人来讲，很难理解西方对他国事务的如此热衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从文明的角度来讲，西方自从罗马走进历史，整个欧陆逐渐走向追求力量平衡的民族国家时代。一旦哪个国家有可能打破平衡，必然引发大国干预，这往往导致长期和全面的战争。干预的理由可以是王权继承，也可以是宗教，甚至完全不需要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的例子太多了：西班牙王位继承权战争就是因为英国不能容忍法国独霸欧洲的企图而爆发。法国为了阻止德国统一而爆发普法战争，也是担心欧陆力量平衡被改变。俄罗斯和土耳其曾发生过十次战争，其中两次引发英国和法国的干预。其中第九次俄土战争英法联军介入，演变成克里米亚战争，以俄罗斯的战败告终。第十次俄土战争，俄罗斯在距离君士坦丁堡只有8公里的地方止步——这是历代沙皇梦寐以求的目标。因为英国派出军舰并威胁：如果俄军进入君士坦丁堡，双方将断交！已经伤亡20万的俄罗斯承受不起和英国开战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲维持均势的理念如此之深，以致在法国发生过在中国人看来非常离奇的事情。拿破仑的盟友、外交部长塔列朗公开反对拿破仑在欧洲寻求霸权，强烈反对入侵西班牙和俄罗斯，为此他不惜向奥地利和俄罗斯出卖情报。此时的拿破仑正如日中天，他付出的代价和冒的风险有多高可想而知。但拿破仑失败后，塔列朗的表现却使他在随后的维也纳会议上成功地捍卫了战败国法国的利益——他成功的另一个原因，也是利用了其他大国想维持欧洲均势的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲列强的干预传统，也体现在全球事务上。比如法国就出于本国利益而卷入美国独立战争，并帮助美国取得胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了现当代，西方依旧“传统”不改。需要强调的是，西方干预的他国并不仅仅限于非西方国家，就是它们的盟友也一样。1990年西德抓住机会寻求统一，但是当时的英法就联手反对，美苏也都提出自己的先决条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，只有几个小岛的英国主导世界后，它维持霸权的主要方式除了依靠强大的海军外，主要是在全球各大区域避免出现一个主导性的国家——这就是著名的离岸平衡外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来接承英国衣钵的美国也同样实行这一政策，这也是理解美国支持台湾的一个因素。现在由于中国崛起，美国联合日本、印度应对，假如日后是其他国家在亚洲崛起，美国也一样会联合中国进行打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，今天中国还没有强大到世界老大的地步，因此谁都想利用没有成本的台湾问题捞油水，换取重大利益回报，而且捞的方式很多。比如，台湾的所谓“邦交国”可以就断交为筹码漫天要价：或者向台湾要，或者向大陆要，甚至多次上演断交、复交的戏码。这次疫情，洪都拉斯和巴拉圭都和大陆没有外交关系，为了优先获得美国的疫苗就大打“台湾牌”，假装向大陆求援，迫使美国回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实别说台湾，就是更遥远的南海，英国、法国和德国都要派军舰去刷存在感。它们当然不会是为了白白消耗资源而去的，而是要抓住和中国交易的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率讲，从国际关系的本质上看，在统一台湾的历史进程中，世界各大国不去借机分一杯羹是不可能的。美国和日本不用说，北约和欧盟频频提到台湾，这都是发给中国的信号：台湾问题的解决，它们不可能只当看客：未必一定阻挠，但利益一定要索取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单讲，两岸统一是必然，唯一需要考虑的就是成本代价以及后续的治理。那么什么情况下是实现两岸统一的最佳方式和时机呢？我们不妨看看历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，因为种种原因没有实现统一的国家主要有四个：德国、朝鲜、越南和中国。其中越南和朝鲜都是最早寻求统一的国家。但朝鲜在美国的干预下功败垂成；越南则是第一个实现了统一的国家，但代价是持续三十年的战争（1945至1975），国家完全变成废墟，仅和美国一战，就死亡160多万人。第二个成功实现统一的国家就是德国，而且相对于越南模式，代价要小的多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e231c260ed3f87e0f5897f10e79bc3e</guid>
<title>在白俄罗斯，一瞥西方所称的“专制国家”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinyiwen/2021_07_04_596905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 尹伊文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯的总统卢卡申科被西方媒体称为“欧洲最后的独裁者”，白俄罗斯被描述为“专制国家”。我去过白俄罗斯，观察了这个独特的“专制国家”，它的特色值得思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方媒体为什么称他“欧洲最后的独裁者”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科得到“欧洲最后的独裁者”的称号，并不仅仅因为去年的大选和最近的瑞安航空公司的飞机迫降。他被视为独裁者是早在1990年代的中期，因为他当选总统之后，在白俄罗斯阻止了当时席卷前苏联和东欧的“民主自由转型”，实行了“复辟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科是1994年当选为总统的，对于那次大选，西方媒体倒是没有说“舞弊”，而承认是“民主选举”。卢卡申科在那次选举中获得了80.1%的选票，他能够获得如此的高票，是因为他的“反腐”政绩。那时他是议会中一个反腐委员会的主席（他1993年担任此职），他指控了几十个高官要人，很得民心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他当选总统之后，做了一系列很不得西方媒体之心的事情。譬如，他叫停了国企私有化。那时候，大规模的国企私有化正在俄罗斯、乌克兰和一些东欧国家如火如荼地展开，大批寡头涌现出来。1991年苏联解体时独立的白俄罗斯也刮起了这样的狂风。但是，由于卢卡申科及时叫停了私有化，白俄罗斯没有出现寡头，这成为白俄罗斯有别于俄罗斯、乌克兰和其它很多苏东国家的一个“特色”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让西方媒体愤怒的是，卢卡申科在1996年修改宪法，大大削弱了议会的权力，大大增加了总统的权力，譬如总统可以在很多情况下解散议会两院，可以召集新的议会选举，另外还拥有其它很多权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个宪法修正案经过公投获得了通过，但是美国和欧盟否认这次公投的合法性，西方媒体对宪法修正案一片骂声，怒斥卢卡申科使白俄罗斯复辟为专制独裁的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个宪法修正案的确给了总统极大的权力，其权力超过西方国家的总统，但是和当时俄罗斯的总统叶利钦相比，却很相似。叶利钦获得如此大的权力，是依仗1993年他主导通过的宪法。在叶利钦推动这个扩大总统权力的宪法时，西方没有对他怒斥，甚至还有各种叫好声。为什么呢？这是因为俄罗斯议会里的反西方政党很强大（其中包括当时依然颇有实力的俄共），这些政党要阻挠叶利钦实行亲西方意识形态的政策。因此，西方很高兴看到亲西方的总统权力扩大、反西方的议会权力削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯总统与议会的“反西方”“亲西方”情况和俄罗斯恰恰相反。卢卡申科是反西方意识形态的，而白俄罗斯议会中有亲西方的党派。虽然这些亲西方党派在议会中数量不多，不像俄罗斯议会中的反西方党派那样强大，但他们是有实力帮助西方打压卢卡申科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些反卢卡申科的党派和人士得到了西方的大力支持，自从1996年之后，白俄罗斯举行过五次总统选举，卢卡申科得票率都是80%左右，每次反对派都说选举作弊，西方媒体也都发出同样的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年大选后的反卢卡申科活动规模最大，反对派在首都明斯克举行了很多次游行示威，西方媒体连篇累牍地报道，给反对派打气助威。反对派人士季哈诺夫斯卡娅自称自己在大选中获得了至少60%的选票，有时甚至说是70%，她坚称卢卡申科是作弊。后来她离开白俄罗斯流亡到立陶宛，在西方国家活动，得到西方国家的厚待支持，西方要帮助她来终结“欧洲最后的独裁者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科还做了一些事情，使西方从1994年起就对他极为反感。他经常无视西方的“政治正确”，按照自己的“正确观”自行其是。譬如，他居然明目张胆地保留了很多苏维埃、共产党的“遗迹”，从象征性的遗迹，到实质性的机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最惹西方反感的是他保留了苏联时代的克格勃，而且仍然使用“克格勃”这个名称。在俄罗斯和其它很多前苏联共和国中，即使克格勃的机构要继续负担国家安全的一些职责，机构的名称也改了，不再叫“克格勃”。因为，在西方的话语体系中，“克格勃”是专制、恶魔、残暴的同义词，太难听了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/24/20210624152230286.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白俄罗斯克格勃的人员，常被描述为带着大沿帽、穿着军装制服，在明斯克可以看到这样的人（本文图片均由作者拍摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科却“肆无忌惮”，不仅保留了克格勃的名称，而且还保留了对克格勃历史上的一些“伟大人物”的崇敬，这些人物在西方话语体系中是恶魔头子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如捷尔仁斯基，他是“克格勃”的鼻祖，1917年列宁任命他组建保卫国家安全的机构，当时他组建的机构被称为“契卡”（“全俄肃清反革命及怠工非常委员会”的俄语缩写），是“克格勃”的前身。在前苏联时代，捷尔仁斯基是国家英雄，俄罗斯有很多他的塑像，“克格勃”主楼前面就有他的铜像。苏联解体后在叶利钦时代，这些塑像被拆除、打烂了，在普京时代有些被修复。但是在白俄罗斯，捷尔仁斯基塑像始终没有被拆除打烂过，始终矗立在“克格勃”大厦对面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/24/20210624145525459.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白俄罗斯的克格勃大厦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/24/20210624145545695.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;克格勃大厦对面的捷尔仁斯基像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/24/20210624145845280.JPG&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白俄罗斯的政府大楼，前面矗立着列宁像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白俄罗斯转型道路上的特色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我2007年去过白俄罗斯，那时我可以深深地感受到白俄罗斯和俄罗斯的不同，尤其是和叶利钦时代的俄罗斯大不相同。不仅是那些塑像，还有很多直接影响人们日常生活的事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1dd4a5449ab96bacb0e71b25f4b86d96</guid>
<title>群众路线没那么“高大上”，但也别包办代替</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2021_07_04_596904.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;持之以恒，政府发挥了主导作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国全面消除绝对贫困，是人类反贫困史上的伟大实践，并且创造性地使用东西部协作、对口帮扶、定点扶贫、精准扶贫等方法来解决中国的贫困问题，在此过程中，如何评价政府和基层党组织在反贫困事业中的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕德文：&lt;/strong&gt;从国际经验角度来讲，中国的脱贫事业最大的特点就是政府主导，我们把脱贫当成一个国家的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方主要是社会扶贫，一些参与式扶贫都是NGO和社会组织在做，西方国家有没有意愿去做，有没有能力做到，其实都是很大的问题。西方的国家要搞脱贫，制定任何一个政策都有可能会出现内部的各个派别、各个地区、各个群体因为不同的利益诉求相互掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家为什么能够做到这一点，跟它的制度优势有关系，我们有一个强大的“集中力量办大事”的优势。无论是对口帮扶还是其他的政策措施，目标都是全国一盘棋，集中力量办大事，国家可以把各个政府的体系，社会的各个力量统筹集中起来，去完成国家某个阶段最重要的中心任务。每一个部分，每一个领域，每一个行业，甚至每一个阶层的群体都发挥自己的主动性，共同服务于一个共同的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家有这个制度优势，可以拧成一股绳，不仅不掣肘还能相互支持，这是很厉害的。我们中国共产党的宗旨是为人民服务，为广大的工农阶级服务，代表最广大的人民群众的利益。其中，贫困人口、农村人口是非常重要的群体，符合我们的中国共产党的宗旨，这个宗旨有整个社会、中华民族的广泛共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们不需要讨论，都很支持脱贫事业，都觉得这是必须做并且非常伟大的事业，这个共识本身就是国家能力的基础。有了共识，我们国家确实有能力做到，这也是很关键的地方。很多具体的机制支撑着能力，以中国共产党为核心，凝聚社会的各个力量，共同去完成一件事，这是我们的制度优势，也是国家能力的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了政府主导外，我们还积累了哪些成就和经验？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕德文：&lt;/strong&gt;政府主导就是最核心的经验了，要把脱贫事业当成政府的主要工作，纳入政府的优先议程，政府起主导作用。第二个很重要的经验就是有计划和长远的规划能力，脱贫是一个产业规划的结果，中国在80年代初开展扶贫工作以来，到现在差不多已经40年了，从来没有停过，都是每五年一个周期脚踏实地去做。我们的脱贫事业基本上就是一届接着一届干，后任不会推翻前任的事业，能够持之以恒，这是有计划有规划的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/24/20210624105955106.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一图梳理中国扶贫70年历程。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是我们一些具体的机制和做法，包括对口扶贫、精准扶贫等具体的技术层面上的做法。扶贫不是一个口号，也不完全是一个纯粹的政治行动，还是要有一些技术支撑，怎么样让扶贫的资源能够精准的投放到贫困地区和贫困人口身上。现在讲精准扶贫，比起国外还是要好很多，我自己觉得改进的空间也很大，包括开发式扶贫，或许比现在的精准扶贫要好一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在基本上是区域性扶贫比较多，贫困县就算一个区域，我们本想针对贫困县里面20%的贫困人口投放资源，最后发现还不如针对100%的人口去投放效率更高一些，因为针对20%人口去精准识别、精准施策、做很多工作，需要大量人力物力支持，耗费的成本特别高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要让扶贫资源精准送到贫困人口的手中，背后的工作经费极其庞大，花费的能力也很多，如果中央政府、省级政府直接把财政拨到县政府，定期对产业、基础设施、社会保障做些统筹规划，效果可能会更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基层治理不能好心办坏事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在村干部职业化和行政化、干部脱离群众的背景下，如何发扬基层民主，提高农民对政治生活的参与率和积极性？农村基层党组织如何密切联系群众？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕德文：&lt;/strong&gt;现在很多地方村级组织的行政化越来越严重，以前是一个自治组织，承担的行政任务比较少，主要工作是服务群众来解决村庄内部的事情，它的组织特点是自我管理、自我服务、自我教育。这几年国家治理的任务越来越多，尤其是这几年，脱贫攻坚、乡村振兴、农村人居环境整治、党建等工作都增加了基层工作人员的负担。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>