<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a67e8dd387c45a7be08e51fe202acbbe</guid>
<title>一周军评：中国迈入“三航母”时代的最后倒数</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_09_14_790041.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，尽管以色列对卡塔尔的空袭行动又一次震动了中东局势，但中美两个主要大国的注意力显然都被一系列即将服役的新武器装备吸引过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国航母福建舰在又一次出海后穿越台湾海峡，前往南海进行“科研试验和训练”，向着正式服役又迈出一大步。与此同时，美国第二架B-21战略轰炸机的首飞，给饱受困扰的美国战略核力量注入一支强心剂，也让人看出一系列美国对战略力量的“风骚操作”背后的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国“三航母”时代的最后倒数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月10日，中国海军第二艘国产航母福建舰在经过数日的准备后，再次驶离上海江南造船厂，随后离开上海，南下航行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/13/20250913172222263.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月11日，“御用摄影师”日本海上自卫队的P-3C反潜巡逻机在冲绳以西海域发现并拍摄到了南下中、由东部战区海军杭州舰和济南舰护航下的福建舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/13/20250913172244625.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月12日，海军新闻发言人冷国伟海军大校介绍，日前，我国第3艘航空母舰福建舰通过台湾海峡，赴南海相关海域开展科研试验和训练任务。这次组织福建舰跨区试验训练，是航母建造过程中的正常安排，不针对任何特定目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“科研试验和训练任务”在普通人看来并非交付入列这种对航母具备重要节点意义的日程，但军事爱好者们已通过诸多前置线索以及历史上的“刻舟求剑”猜测福建舰接下来可能的时间节点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚刚过去的阅兵中，作为福建舰舰载机部队主要力量的歼-35、歼-15T、空警-600和歼-15DT都公开亮相参与受阅，且战机也由此前彩排阶段的“原型机顶班”换成了正式的量产机，标志着福建舰舰载机部队总体上完成组建，并接收了大部分其应有机型；在此之前，福建舰已经完成八次海试，而“科研试验和训练任务”则是过往中国国产航母服役前的最后一项主要程序——2019年11月17日，首艘国产航母山东舰在完成八次海试后，赴南海开展“科研实验和例行训练”，并在此后停靠海军三亚某军港，刷上舷号，于12月17日正式举行入列仪式，交付中国人民解放军海军。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/13/20250913172317550.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，尽管官方消息并未提及航母入列，但大家都认为福建舰正式加入中国人民解放军海军的日子就在不远处。而且，从航母离开上海后一路向南的状态看，该舰应该会成为南部战区海军的第二艘航母，与山东舰一起成为中国海军在南海方向的核心力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/13/20250913172353379.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福建舰下水三年来，随着公众对航母认知的不断完善，以及对前两艘航母辽宁舰和山东舰的使用场景的不断了解，对福建舰的关注焦点也从一开始的航母动力的常核之争，到排水量到底八万余了多少吨，再到舰上的升降机、弹射器的数量和布置是否科学合理，逐渐进化到对航母、航母舰员、舰载机部队、编队属舰等诸多作战能力因素综合衡量和评估的某种“拼图学”。而近期九三阅兵所展示的一系列信息，恰好又在某种程度上满足了补齐这个拼图的很多重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当初福建舰试航过程中搭载在舰上的几款舰载机模型来看，其中与实战最密切的几款飞机都已进入解放军作战序列。歼-15T不仅在阅兵和2024年珠海航展上两次公开对外展示，还因其全面升级了机载航电等作战系统，已推广到辽宁舰和山东舰两艘滑越起飞航母上服役使用。歼-35、歼-15DT和空警-600预警机，则因其相对新锐或只能通过弹射器从舰上起飞，目前还暂为福建舰专属，但也已全面交付，唯一的不确定性是基于教-10发展而来的舰载教练机实机依旧没有公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，考虑到福建舰和前两艘航母在着舰流程上并无本质性不同，而弹射起飞对飞行员培训而言，难度相较滑越起飞还有所下降，加上中国海军此前已借助几款成熟型号飞机建成了完整的舰载机飞行员培养体系，这一装备的暂时缺位对福建舰反而没那么重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于军事爱好者们会的关注诸如航母用舰载运输机或固定翼反潜机，相比辽宁舰和山东舰服役时，眼下中国航空工业也已经有了较为合适的航空平台可以满足需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/13/20250913172415877.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/13/20250913172434237.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/13/20250913172442424.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这样一艘极大影响地区海上军事力量对比的战舰的动向，周边国家和中国台湾地区都对其给予了足够的关注。其中，美国海军旗下媒体的只言片语就说明了不少问题。美国海军学院新闻网在报道福建舰穿越台湾海峡时，情绪稳定地表示，只要交舰服役，福建舰将成为世界上第二艘使用电磁弹射器的航空母舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这个将仍是存在不确定因素的未来时代，但美国已经放弃用福特级的二号舰“肯尼迪”与中国海军争夺这一纪录的意向。虽然2019年就已下水，但“肯尼迪”号在舾装近6年后等来的并非“十年磨一舰”的苦尽甘来，而是预期交付时间从2025年7月延迟到2027年3月，美国海军航母力量可能要进入“违法规模”的再次拖延。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/13/20250913172514927.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然此种境况在美国经历新冠疫情、工业体系崩溃性失效之后就能预见，但考虑到“肯尼迪”号2011年就开始切割钢板，最初规划的服役时间是2018年，比福建舰下水的时间还要早4年，“肯尼迪”号所见证的中美造船工业一起一落就更加令人感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南海方向拥有两艘航母，且一艘是拥有弹射器的大型航母的情况下，解放军不仅能够让它们以“存在舰队”的形式对南海区域形成战略威慑，抵消任何进入南海的对手“大甲板”（无论是两栖攻击舰还是航空母舰）对这一地区产生的影响，还能通过常态化的双航母配置锻造一支从南海进入西太平洋的强大海上作战群，既能对台湾岛东部进行打击，掩护可能的两栖作战力量进行登陆行动，也能进一步深入西太平洋，对西南太平洋地区的敌方作战力量形成威慑和进行打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美军而言，随着福建舰抵达南海并在不久的将来形成战斗力，美国海军因为中国的区域拒止/反介入已经不断修改的作战想定和计划马上就要面临更进一步的大更新——随着中国海军在西太平洋上能伸出的“拳头”更硬更长，传统美国海军的核心力量即航母打击大队在海上的行动就不仅要受中国远程反舰弹药打击范围的框定，还有遭遇解放军海军航母编队突如其来打击的风险。考虑到解放军刚刚在阅兵式上展示了一系列能在航母编队里使用的“鹰击”系列导弹和新型舰载机，这种打击的可靠性显然也在不断增长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc2ca9ce592ec61437a749b21ea72cc8</guid>
<title>乌克兰人啊，这就是“没有祖国”的代价！</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_09_14_790037.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年8月22日，23岁的伊琳娜·扎鲁茨卡娅（Irina Zarutskaya）坐在北卡罗来纳州夏洛特的一列火车上，用手机浏览着社交媒体。这个年轻女孩逃离了乌克兰并定居美国，伊琳娜自在地乘坐火车，突然被一个陌生人无缘无故地捅了三刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监控录像展现的情景令人毛骨悚然：伊琳娜走进车厢，坐下。她身后坐着一位34岁的黑人男子，小德卡洛斯·布朗。他毫无预兆地站起身，从连帽衫里掏出一把折叠刀，朝女孩的脖子捅了三刀。三十秒后，伊琳娜失去意识。两分钟后，凶手平静地走下车厢，受害者的鲜血从他的手上滴落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布朗在美国可以说“名声在外”。他今年34岁，在34年的人生里，他已被美国警方逮捕14次。2014年，布朗因持致命武器抢劫被判处五年徒刑。他的母亲曾试图将儿子送进精神病院。谋杀案发生时，他正面临一桩刑事案件指控。法庭记录显示，布朗有精神病史。今年1月，美国警方在一次例行检查中发现他有“令人不安的想法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/12/20250912172054976.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
布朗刺杀伊琳娜·扎鲁茨卡娅&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起谋杀案的背后牵涉了过多的东西。美国内斗的“血腥政治游戏”、一个又一个乌克兰移民家庭的灾难、基辅当局的冷漠态度，还有西方移民环境的不断恶化。犯罪记录累累的“精神病患者”凭什么没有受到美国司法系统的有效监管？满怀希望来到他们心目中“自由之地”的乌克兰难民，为什么连最基本的安全都得不到保障？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这绝对不会是海外乌克兰人的最后一起悲剧，伊琳娜的鲜血最终还是无法改变什么。我的同胞们，你们逃离故土的战火以为自己抵达了天堂，但那只是从一个险境步入了另一个精心粉饰的屠宰场，在他们看来，我们只是桌上美味的牛排，请你们醒醒！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲜血浇灌的政治肥料&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起谋杀案发生在8月22日，但直到9月7日，视频才突然开始在社交媒体上疯传。确切地说，是在美国著名富豪、前政府效率部部长埃隆·马斯克发布视频后，伊琳娜被袭案才获得了广泛的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克坚信这是一起“种族谋杀案”，他转发了视频，在那则视频的配文中称：“现在我们知道他们为什么不愿公布完整的视频了。视频中可以听到德卡洛斯·布朗说：‘我杀了那个白人女孩’。在他杀害无辜的伊琳娜之后。民主党和媒体不想让美国人看到种族歧视的一面。想想看是怎么回事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/12/20250912173406194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克转发相关视频&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一开始，美国媒体对这起案件视而不见，《纽约时报》在案件发生后就未报道伊琳娜遇害案，这一切都是因为这起案件不符合“政治正确”的概念。值得注意的是，《纽约时报》曾报道过近6000次非裔美国人乔治·弗洛伊德被警察杀害一事，却对伊琳娜遇害案置若罔闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，超过一半的谋杀案都是由非裔美国人犯下的。然而，民主党及其亲信的自由派媒体却不愿谈论此事。毕竟，黑人群体是民主党重要的选民基础。相反，他们更倾向于认为黑人罪犯“根本别无选择”，认为非裔美国人群体如此高的犯罪率应归咎于种族主义者。民主党政客甚至更愿意释放那些肤色较深的罪犯，因为他们是“种族主义制度的受害者”。结果，美国有许多州的警务工作陷入瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是伊琳娜所在的北卡罗来纳州的真实写照。伊琳娜案爆发后，北卡罗来纳州地方政府绞尽脑汁地为自己辩解。但这种辩解仍然在小心翼翼地避免激怒黑人活动家和自由主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月8日，北卡罗来纳州州长乔什·斯坦（Josh Stein）发表讲话：“她被谋杀的画面令我震惊。我们需要更多执法人员来保障民众安全。这就是为什么我的预算中包括增加资金，以充实训练有素的警员队伍。”但乔什·斯坦并未提及美国的社会治安问题，也没有提及要对罪犯本身进行严厉的惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位民主党人、夏洛特市市长维·莱尔斯则更加直白：“我和你们中的许多人一样，感到心碎。我在思考我们城市的安全状况。我致力于确保保护我们的居民，确保夏洛特仍然是每个人的安全之地，”。她认为，“对于那些屡教不改的惯犯，以及那些无法获得心理健康治疗却被允许在街上游荡的人，我们需要找到解决办法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国保守派媒体和共和党的反应则要更激烈一些。他们尖锐地批评了民主党人，指责民主党人是杀害伊琳娜的真正推手。白宫负责政策和国土安全的副幕僚长斯蒂芬·米勒表示：“民主党人诱捕并释放‘野蛮人’的政策，是对美国人民的恐怖主义行为。”他认为，民主党的各级机构、法官、政客、学者、非营利组织都是“罪犯、恶魔和变态者”的保护伞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党在选举中严重依赖左翼选民和少数族裔，因此黑人社区的地位对它来说远比白人中产阶级的生命重要，更不用说乌克兰难民的生命了。所以，这些美国右翼政客和“乌克兰厌恶者”之所以对这起残忍的谋杀案做出激烈反应，是因为他们中的一些人想要利用此案来打击政治对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/12/20250912173742907.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普对此的评论&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普就利用这起悲剧对民主党发起政治攻击。他在社交网络“真相社交”（Truth Social）上写道：“这名无辜女子的鲜血从凶手的刀上滴落，而现在，这些鲜血落在了那些拒绝将危险人物关进监狱的民主党人手上。”美国保守派媒体指责自由派媒体在掩饰这起案件，称这是由于“民主党管理的城市的严重失败”而导致的“又一个可以避免的恐怖故事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左翼自由派媒体则指责共和党人“立场极端”，称这是一场政治迫害，Axios（自由派媒体）就批评案件视频的传播是“右翼利用另类媒体来煽动城市犯罪问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们需要保护乌克兰人”。这句口号目前在西方最流行。然而，美国精英阶层、媒体，甚至乌克兰当局，却对北卡罗来纳州发生的黑人疯子刺死乌克兰难民的悲剧漠不关心。无论是民主党还是共和党，几乎没有人记得这个可怜女孩的命运。这个无辜的女孩的血从刀上滴落，但她的血是美国政客用来内斗的肥料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对乌克兰人的支持只是政治斗争的借口。是在国外与俄罗斯斗争、在国内与其政敌斗争的“材料”。乌克兰人本身对西方来说毫无意义，他们的生命也无足轻重。没人关心伊琳娜，关心的是伊琳娜所能带来的巨大政治能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说美国媒体和两党对伊琳娜本人的命运漠不关心还“情有可原”，那么乌克兰媒体就理应关注此事，积极报道伊琳娜遇害案，揭露其背景，以及其他西方国家针对乌克兰难民的犯罪事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，乌克兰媒体在事情发生后竟然也只是草草报道了事，“主流媒体”的报道几乎直接搬运了美国自由派媒体的报道，对伊琳娜之死冷漠至极，他们关注的是“特朗普利用谋杀案进行政治斗争”。基辅当局在政治层面上完全没有提及这个事情，以免激怒他们的民主党盟友。换句话说，即使是乌克兰精英阶层自己，也更关心黑人的问题，而不是普通乌克兰人的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，伊琳娜·扎鲁茨卡娅的父亲都无法参加她的葬礼，因为他是服兵役的适龄男性，不能出国（基辅当局拒绝了他的出国申请）。夏洛特市伊琳娜家的一位邻居说：“他必须留下来，他没有来参加葬礼，他还在乌克兰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊琳娜这个可怜姑娘的生命无人关心，美国和基辅当局都关心的是“政治影响”，至于为她伸张正义？想都不要想。目前只有俄罗斯媒体在广泛报道并同情伊琳娜之死，批评美国的社会犯罪问题，在战争仍然持续的背景下，这绝对是令人啼笑皆非的另类黑色幽默。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1ce866af235cdac4c0b56115ede72ac</guid>
<title>不让中国先登月，美国有这本事吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_09_14_790031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国驻华大使馆在社交平台上罕见地用中文发声，直言在特朗普任期内，要把美国人重新送上月球，赢下“第二次太空竞赛”；甚至声称“中国企图这次超越我们，但我们不会让他们得逞”。这番火药味十足的话，无异于当众下了一封“战书”，让中美登月再次成为舆论焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/12/20250912143335288.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美方言论极其不负责任。&lt;span&gt;图片来源：美国驻华大使馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国起步确实早一些，但没有想过另一种可能，比如起了个大早赶了个晚集，犹如在六代机上犯下的大错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美走的是两条完全不同的路线。美国依赖SLS超重型火箭（“太空发射系统”）、“猎户座”载人飞船，再加上“星舰”改造的登月器，中间还需要多次在轨加注，链条冗长复杂。中国则用两发长征十号重型火箭分头把载人飞船和登月舱送入月球轨道，在轨对接后直接登月，路径简洁明了。起跑早晚未必决定胜负，真正决定成败的，是任务架构的复杂与简洁对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，美国人谈登月，只盯着谁先把国旗插在月球上——说实话，这种理解过于表面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
载人登月的真正意义，在于能否把一次行动变成一种长期能力：从月球极地的科学探索，到水冰资源的利用；从生命支持系统的考验，到深空通信与重型火箭的检验。登月，不该是网红打卡式的到此一游，而要成为常态化的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912143028375.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿波罗计划实际上是围绕土星5号超重型火箭展开的。&lt;span&gt;图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;登月架构对比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六十多年前，美国的阿波罗计划开创了人类第一次载人登月。它的技术路径其实极为简洁：一枚土星5号火箭，将指令舱、服务舱和登月舱整套一次性送入地月转移轨道。3名宇航员中，2人乘登月舱下降到月面，1人留在月球轨道值守，任务结束后再会合返回。这种方案的好处是链路短，环节少，没有在轨加注，也不需要多箭配合，风险虽然集中但一目了然。它的缺点同样明显，完全依赖超大运力火箭，成本极高，重复执行的代价惊人，美国最终也只完成了6次登月就偃旗息鼓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国计划在2030年前完成首次载人登月，选择的是一种“双箭合体”的方案。一枚长征十号运载火箭发射载人飞船“梦舟”，另一枚长征十号发射登月舱“揽月”，两者分别进入月球轨道后完成对接。宇航员由“梦舟”转入“揽月”，实施月面着陆和科学考察，完成任务后再返回并会合，最后由“梦舟”将航天员带回地球。优点在于不需要走美国的老路，建造性价比极低的中国版土星5号超重型火箭，而是由2发技术难度较低成本较低的长征十号分担任务，风险点可控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新一轮的阿尔忒弥斯计划极为复杂。它的主体是SLS大火箭和猎户座飞船，用来把宇航员送到月球轨道。但猎户座并不能直接登月，还需要与另一套登月器对接。登月器由星舰改造而来，体量巨大，必须依靠多次在轨加注才能获得足够的燃料前往月球并返回。根据NASA和业界分析，至少需要4至6次加注，部分估算甚至认为可能接近10次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，美国的流程是：1发SLS大火箭送人入轨，多次星舰在地球轨道接力加注，再把登月器推送到月球附近，与猎户座会合后才实施真正的登月。这条路线冗长繁复，任何一个环节出现拖延，都会牵动整体。考虑到SLS火箭与猎户座飞船不断跳票，双双成为鸽神，工程节点能否保住很不好说。星舰是最大的不确定因素，试飞刚刚成功，离验证接力加注还早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把这三种载人登月方案放在一起比较，可以看到一个清晰的差异。阿波罗计划最直接，但成本高昂难以维持；中国载人登月计划简洁清晰，符合当前国力与技术条件；阿尔忒弥斯计划最复杂，政治与商业力量交织，寄希望于仍未完全成熟的体系，一旦成功或许会开启新的可能，但不确定性极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912143052809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿波罗11号把美国国旗插在月球上，宇航员向美国国旗敬礼。&lt;span&gt;图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e7c4a4d421e5e173f7680b810973f59</guid>
<title>我们的战略预测比较准</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_09_14_790029.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在百年未有之大变局中，国际局势风云变幻，中国如何以独到的视角和精准的判断，应对全球挑战？中国为何能在复杂国际格局中做出精准战略预测？如何在坚持不干涉内政原则下发挥国际影响力？青年一代如何培养战略思维与国家安全意识？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视9月9日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授与复旦大学中国研究院的副院长范勇鹏教授围绕这一话题展开了对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/14/20250914082454146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC299%E9%9B%86%20%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E6%88%98%E7%95%A5%E9%A2%84%E6%B5%8B%E6%AF%94%E8%BE%83%E5%87%86%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep2134565/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第300期&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：今天，《这就是中国》迎来了第300期节目。自2019年1月7日开播以来，这个节目已成为一个现象级的融媒体产品，影响了数亿人，有力推动了原创中国话语走向社会、走向世界。我们仅向所有参与、支持和关心这个节目的朋友们、同志们及一路相伴的忠实观众们，致以最诚挚的谢意！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球风云激荡的今天，确立中国人自己对中国和世界的主流叙事，对正在发生的天下大事做出经得起时间和历史检验的判断，这既是我们的使命，也是对我们的挑战。但这七年的实践证明：我们的战略预测比较准，这也是这个节目最出彩的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B站上有人这样形容我们的节目：键政Up主一般是回望过去，时政Up主大都聚焦当下，而张维为和《这就是中国》开辟了一个“未来史学派”新赛道，对重大事件的走向做出预测，结论往往八九不离十。我们把这份来自Z世代的幽默当作一种鼓励，与大家共勉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年正值复旦大学中国研究院成立十周年。中国研究院是国家高端智库，中央对国家高端智库有严格的要求，其中之一就是对国内外发生的重大事件能拿出一锤定音的意见，可以说我们没有辜负党和人民的期望。当然，我们要百尺竿头，更进一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们节目是2019年1月正式开播的，但2018年12月中旬就开始录制，正赶上华为高管孟晚舟女士被加拿大非法扣留。这就涉及到如何给美国及其行为定性。
&lt;/p&gt;
在《这就是中国》第一期节目中，我说了这么一段话：华为在世界竞争最激烈的5G领域，在核心技术领域，在确立中国标准方面，已经赶上了我们的对手，甚至在不少方面超越了我们的对手，这使他们感到害怕了。这种恐惧使他们采取了下三滥的绑票手段。好在我们的领导人经历过文革乱世，我们知道怎么对付流氓。实际上这也是一种资政建言：我们对美谈判也好，反击措施也好，要有对付流氓的意识，不能抱任何幻想。
&lt;p&gt;
5个月后，英国《金融时报》专栏作者马丁·沃尔夫也公开撰文，称美国已经变成了一个“流氓超级大国”，与我们的判断高度吻合。也就是华为创始人任正非在送别荣耀时说的：他们不是要纠正我们，而是要打死我们。过去这些年，美国在方方面面的拙劣表现，证明我们对美国的判断是准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年每年都有大事发生：2018至2019年间，美国先后发动了对华“贸易战”“科技战”，我们则通过包括《这就是中国》在内的各种渠道，明确预测美国将输掉对华“贸易战”。我们说这是搬起石头砸自己的脚，美国今天是将帅无能，累死三军，就这个决策水平，怎么好意思出来打仗。至于所谓“科技战”，我们明确预测美国将输得很惨，届时我们不要忘记给特朗普总统颁发特殊贡献奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年香港修例风波爆发，我们在节目中指出：香港需要进行政治体制改革，否则将一路走衰；我们要出台标本兼治的整体方案，对港独势力实行稳准狠打击；我们特别提到“在中华人民共和国宪法和香港基本法的范围内，我们有足够的空间出台这样的方案”。果然，一年后的2020年6月30日，全国人大常委会通过了《中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法》，体现了14亿中国人民的坚定意志，釜底抽薪地解决所谓“港独”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/09/14/20250914082820181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;香港文汇报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年初新冠疫情爆发，西方媒体像打了鸡血一样地激动起来，宣布这是中国的切尔诺贝利。我们则公开预测：这更可能是西方自己的切尔诺贝利时刻。果然，后来欧美国家的疫情防控荒腔走板、伤亡惨重，美国的人均预期寿命从2020年开始一直低于中国。2020年10月14日，《纽约时报》专栏作家弗里德曼撰文承认，本以为这场疫情是中国的切尔诺贝利，结果却成了西方的滑铁卢，我们的预测比他早8个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年初，拜登上台伊始，我们做了这样的预测：“拜登的执政很可能只是一个过渡阶段，四年后的美国可能还会回到‘特朗普时代’，或者叫‘没有特朗普的特朗普时代’”。从我们看到的信息，好像全世界就我们一家智库做出这样的预测并公开发表出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月俄乌冲突爆发后不久，我们的判断是乌克兰是俄乌冲突最大受害者，它的命运是从美国的“棋子”变成“弃子”，最终乌克兰可能被一分为三。欧洲则是仅次于乌克兰的第二大受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年“亚太北约化”论调甚嚣尘上，我们在节目中预测这更可能是白日做梦。果真，日本、韩国、澳大利亚领导人今年都找借口缺席北约2025海牙峰会，会议的公报也删去了涉华和涉“印太”内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，随着落实香港基本法23条的推进，西方主流机构和学者几乎都看衰香港经济，以摩根士丹利亚洲区前主席斯蒂芬·罗奇的观点为代表，他2月在《金融时报》发文称“香港完了”。我们则反复强调：香港实现了由乱到治，现在是由治到兴，充满了机遇。果然，今年以来，香港经济强势反弹。不久前斯蒂芬·罗奇公开表示他当时的判断错了，他现在也看好香港经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年初，鉴于欧盟这些年跟着美国亦步亦趋，使自己陷入重重危机，我们专门做了一期《欧洲的“至暗时刻”》，指出欧洲已上了美国菜单，必将一败涂地。果真，7月27日软弱无力的欧盟不得不与美国签署一份充满屈辱且引起广泛民愤的贸易协议。其实，我们在七年前的第一期节目中就这样预测：中国就像飞驰而去的高铁，不等欧洲觉醒了，欧盟是否能生存到2035年都是个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，过去这些年，我们的战略判断比较准，应该说比西方绝大多数智库和学者准确得多，背后是我们数十年如一日的原创研究和发自内心的中国自信，是长期致力解构西方话语、建构中国话语的不懈努力的结果。某种意义上，我自己的学术经历就是这种努力的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从西方老是误判中国出发，进行中国模式研究，质疑西方主流理论，并切入中国理念与中国文化研究，最后进入中华文明的研究，最终于2010年提出“文明型国家”命题和理论框架。我还本着“读万卷书，行万里路”的精神，实地走访了100多个国家考察调研。今天回头看，随着自己研究的深入，逐步踏上了尝试建构一个特定范围内相对完整的知识体系与话语体系的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文明型国家认为中国首先是一个超大型现代国家，其源远流长的文明传承与现代性的有机结合使之与众不同。这使中国在许多方面实现了对西方模式的超越。比方说，文明型国家的“良政还是劣政”范式超越西方“民主还是专制”范式，“民心”和“民意”结合的模式超越西方仅依靠“民意”的模式，“整体利益党”模式超越西方“部分利益党”模式，“选拔+选举”模式超越西方单依靠选举的模式，“混合经济”模式超越西方新自由主义模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912135233506.PNG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自2010年底开始的，阿拉伯世界的一次革命浪潮，被称为阿拉伯之春，从左上角顺时针方向起：在埃及首都开罗塔利尔广场聚集的示威者；在突尼斯首都突尼斯市聚集的示威者；在也门首都萨那聚集的示威者；巴林聚集的示威者。&lt;span&gt;维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些体系化的研究成果使我们早在这个节目开播之前就对许多天下事做出了较准确的判断。我2006年就提出在发展中国家，美国模式将竞争不过中国模式。2008年提出世界进入“后美国时代”“后西方时代”。2011年“阿拉伯之春”爆发后，我预测“阿拉伯之春”不久将变成“阿拉伯之冬”；我提出美国政治制度是前工业革命时期的，需要进行实质性的政治改革，否则美国将一路走衰；我还在不同场合论述存有许多基因缺陷的西方民主模式，最终只是人类历史长河中的昙花一现。这种“去西方中心主义”的底层逻辑和知识体系建设使我们做《这就是中国》很有学术定力和政治定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也借此机会向大家汇报一下做战略预测的心得体会，一家之言，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是彻底的实事求是。实事求是是中国革命和建设事业成功的法宝，也是正确战略预测的保障。彻底的实事求是需要勇气。过去我们落后，承认落后是实事求是，今天我们在很多方面都比西方国家做的好，承认这一切也是实事求是。千万不要像某些中国公知那样，跪久了站不起来，时至今日连正视西方的勇气都没有。实事求是意味着要破除本本主义，坚持独立思考和原创研究，不人云亦云。对我们来说，真实的经济状况、生活水平、地缘政治和历史脉络一直是我们原创研究的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，我们对拜登公布的就业数据做了分析，认为其作假成分太多。相比之下，特朗普几乎每次演讲都承认“美国是一个走向失败的国家”。此外，我们研究发现美国民众最关心的问题不是民主党炒作的性别或人权议题，而是通货膨胀和犯罪猖獗等问题。在此基础上，如果不是遇刺身亡这种情况的话，我们判断特朗普大概率将卷土重来。但我们也指出，特朗普为美国开出的药方解决不了美国积重难返的治理衰败问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是聚焦主要矛盾的主要方面。所有成功的战略判断都要抓住主要矛盾的主要方面，而非各种变化因子的简单排列组合。比方说，我们研究毛泽东主席如何决定抗美援朝的。他反复询问从朝鲜战场回来的中国记者，在朝鲜战场上，究竟是美国空军造成的杀伤力大，还是陆军的杀伤力大，当他了解还是陆军的杀伤力更大时，他说“这就好办，因为我们没有空军，有的只是陆军”。毛主席对中国陆军充满信心，他们从红军时期一直打到解放战争，中国军事顾问团当时还在协助指挥越共部队开展抗法歼灭战，战绩可嘉。与此同理，在分析“中美贸易战”的时候，我们对美国GDP和中美贸易结构进行了深入分析，抓住主要矛盾的主要方面，即美国经济对中国的依赖远超中国对美国的依赖，判断特朗普发动的“中美贸易战”“关税战”等都将以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是以中国观世界，特别是文明型国家的视角观世界，最后得出的结论往往八九不离十。我们判断“阿拉伯之春”会变成“阿拉伯之冬”的前提就是中国人所说的“水土不服”，“水”是文化浸润万物，阿拉伯世界的宗教文化深深扎根于百姓之中，西方制度无法改变。“土”指阿拉伯国家的政治土壤、经济土壤、社会土壤与西方社会完全不同，所以照搬西方政治制度必败无疑，更何况从我当时在阿拉伯国家的调研来看，他们的普遍问题是缺乏制造业，年轻人失业严重，社会堆满了干柴，随时可能被点燃，而一旦点燃必将覆水难收。我们还从“良政还是劣政”范式出发，分析美国基层治理困境，预测美国疫情防控溃败是不可避免的。同样，我们以政治力量、社会力量、资本力量之间的平衡是否有利于大多数人为出发点，提出香港需要进行政治体制改革，否则将一路走衰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是具有历史纵深的分析框架。我们节目从不就事论事地点评时政，而是把正在发生的事件当作正在展开的历史进行分析。例如，我们结合文明型国家的研究，从历史视角对乌克兰冲突的来龙去脉和所谓的“亚太北约化”进行地缘政治与地缘经济的综合分析，做出比较靠谱的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是强烈的问题意识和比较宽广的国际视野。中国人文社会科学需要大刀阔斧的改革，需要从僵化的西方话语中解放出来，否则无法跟上国家发展和时代变化的需要，而直面千变万化的真实世界并做出比较正确的战略判断，可以是这种改革的一个突破口。这也有助于解决今天人文社科界广泛存在的中国自信匮乏、崇洋心态严重、形式主义泛滥等弊病。真实世界的挑战从来不是按学科划分的，唯有走向综合、跨学科、底层逻辑和知识体系构建；唯有坚持独立思考、原创研究、实地调研，才能锤炼判断力，做出真学问，解决真问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新时代以来，习近平总书记就构建中国话语和中国叙事体系作出一系列重要论断，为我们的研究和传播工作提供了战略指引。随着中国走到世界舞台的中央，全世界都想听到中国人对天下大事的判断和预测，中国学人应该当仁不让。这其实也是外部世界，特别是全球南方对中国知识界的期待。让我们一起努力，进一步解构西方话语，建构中国话语，推动真正高质量的中国话语体系走向社会、走向世界！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>