<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb5d350e8e5d0d3e13da30c30f816fc5</guid>
<title>一个法国超市的塑料袋，如何变成二噁英进入印尼儿童的鸡蛋中？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liangdanmei/2025_07_05_781873.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梁丹媚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个多月前，一则来自美国说唱歌手阿泽莉亚·班克斯（Azealia Banks）的推文，如同一颗投入平静湖面的石子，在印度尼西亚的舆论场中激起了复杂的涟漪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贴文里，班克斯直言不讳地称印尼为“世界垃圾桶”，并将其与印度相提并论，形容为一片“被污染的废土”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不止于此，她还进一步表达了对印尼民众健康的担忧，预测全球垃圾的涌入将在未来200年内导致印尼劳动力萎缩，并尖锐批评那些热衷于太空探索的亿万富翁，敦促他们将清理地球海洋的垃圾作为更优先的事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番不加掩饰的批评在印尼社交媒体上引发了一场风暴。然而，这场风暴并非简单的民族主义愤怒。在大量被冒犯的言论之下，涌动着一股更为复杂和痛苦的暗流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相关的网络论坛讨论中，许多印尼网民的反应揭示了一种深刻的内心矛盾：一方面是国家荣誉感被刺痛，另一方面却是对残酷现实的无力承认。诸如“兄弟，叫某些人别再送垃圾给我们了”以及“她说得有道理吗？”这样的评论，清晰地勾勒出民众在民族自尊与严峻现实之间的挣扎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这片数字世界的喧嚣，恰恰是印尼所面临危机的真实写照。从网络上的争论转向现实世界，一幅更为触目惊心的画面在东爪哇省的村庄——如特罗波多（Tropodo）和邦贡（Bangun）——徐徐展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，空气中终日弥漫着刺鼻的毒烟，源自数十家豆腐作坊，它们以从发达国家进口的塑料垃圾为燃料，日夜不停地燃烧。这种燃烧产生的滚滚浓烟，不仅笼罩着村庄，也渗透进当地居民的食物链与身体，将抽象的“洋垃圾”问题，转化为具体而致命的健康威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/04/20250704175035735.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特罗波多村豆腐企业家使用塑料废物作为油炸燃料&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，印尼的“洋垃圾”危机远非孤立的国内环境治理问题，而是一个全球性体系崩塌后的直接且可预见的恶果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在处理“洋垃圾”问题上，2018年，中国全面实施“国门利剑”政策，彻底改变了全球废弃物贸易的格局。本文旨在深入剖析，在这场全球性的“垃圾大洗牌”中，发达国家如何通过一种近乎“掠夺性”的方式，将其废弃物处理的重负转移至东南亚。本文也将揭示，印尼是如何因其国内的法律漏洞、产业依赖和监管失灵，成为这场风暴的中心，并最终使其最脆弱的公民，为这个破碎的全球体系付出了沉重的环境与健康代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：全球棋盘重置——中国“国门利剑”如何改变一切&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2018年之前的全球废弃物贸易格局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2018年之前长达四分之一个世纪的时间里，全球的废弃物处理体系存在一个明确的中心——中国。作为“世界工厂”，中国凭借其巨大的制造业产能和对原材料的渴求，成为了全球最大的可回收废弃物进口国。数据显示，在“国门利剑”政策实施前，中国处理了全球将近一半的可回收废弃物，并消耗了全球55%的废纸。仅在2016年，中国平均每月进口的塑料废弃物就超过60万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于以美国、英国、德国和日本为首的发达国家而言，这个体系提供了一种极其便利的解决方案。它们得以将国内产生的巨量废弃物，特别是混合塑料和废纸，以低廉的成本出口至中国。这不仅解决了其国内垃圾围城的困境，更在账面上维持了较高的“回收率”，从而在全球环保议题中占据道德高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上，这种贸易关系看起来似乎也是互利的：中国获得了廉价的工业原料，而西方国家则成功地将废弃物处理的经济与环境成本“外包”。然而，这种便利的背后，是一种对国内回收基础设施建设的长期忽视和一种不可持续的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“国门利剑”的雷霆一击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年1月，中国政府正式实施“国门利剑”（National Sword）政策，这一决策彻底颠覆了既有的全球废弃物贸易格局。该政策并非心血来潮，而是中国环保战略的必然升级。在此之前，中国已通过2013年的“绿篱行动”（Operation Green Fence）等措施，逐步收紧对进口废弃物的监管，预示了更为严格的变革即将到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国门利剑”的核心，是基于对国内环境污染和民众健康风险的深切忧虑。长期以来，大量夹杂着污秽甚至有害废弃物的“可回收物”涌入中国，远远超出了处理系统的负荷，给中国的环境带来了二次污染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项政策明确禁止了包括废塑料在内的24种固体废物的进口，并对允许进口的废纸等原材料，设定了极其严苛的杂质含量标准——不得超过0.5%。这一近乎99.5%的纯度要求，对于习惯了出口低质量、混合不清的“可回收物”的西方国家而言，是“几乎不可能完成的任务”。这不仅是一项环保政策，更是一次国家主权的彰显，是中国明确拒绝继续充当“世界垃圾场”的宣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/04/20250704175609909.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
广州海关“国门利剑2019”行动立案1.9万起，案值328亿元。&lt;span&gt;中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球体系的改写&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国门利剑”的影响立竿见影，对废弃物出口国造成了巨大冲击。中国的塑料废弃物进口量应声暴跌99%。全球大宗商品市场随之剧烈震荡，例如，混合废纸的价格从每吨75美元骤降至几乎为零。美国乔治亚大学的一项研究预测，到2030年，将有高达1.11亿吨的塑料废弃物因中国的禁令而无处可去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家长期依赖的废弃物处理体系瞬间失灵。从俄勒冈州到缅因州，美国各地的社区被迫削减甚至完全停止了回收项目，居民们只能将原本可回收的塑料和纸张扔进垃圾填埋场。费城等城市甚至开始焚烧大部分回收物，引发了对空气污染的担忧。这场突如其来的巨变，无情地揭示了西方国家废弃物管理体系的脆弱性与虚伪性——它们的所谓“回收”，在很大程度上是建立在“出口问题”之上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场由中国政策引发的全球震荡，深刻地揭示了一个事实：全球回收危机并非始于2018年，而是早已存在。西方国家推行的“一次性文化”与“眼不见为净”的出口模式，本身就是不可持续的。中国的“国门利剑”并非危机的创造者，而是危机的“揭示者”。它移走了那块遮羞布，迫使发达世界直面其消费主义生活方式所产生的真实环境代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，随后在东南亚上演的“洋垃圾”危机，并非一个新问题，而是同一个旧问题的地理转移——从一个日益强大、有能力拒绝承担这一重负的国家，转移到了那些在全球经济和政治格局中议价能力较弱的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二部分：毒潮南下——“垃圾接力游戏”与东南亚之殇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“掠夺性体系”的启动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国的大门轰然关闭，全球废弃物贸易进入了一个混乱而野蛮的新阶段。被拒之门外的数千万吨废弃物，急需寻找新的倾倒地。于是，一场被环保组织称为“掠夺性”的搜寻开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
废弃物出口商们的目标，不再是拥有成熟处理能力的合作伙伴，而是那些监管宽松、环境法规不完善且急需外汇的发展中国家。工业生态学教授罗兰·盖尔（Roland Geyer）指出，塑料垃圾开始被“转移到那些管理不善风险高、泄漏率高的国家”。这并非一次负责任的供应链重组，而是一场赤裸裸的负担转嫁，一种被广泛称为“废弃物殖民主义”（waste colonialism）的现代体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一波冲击与迅速反应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚国家，因其地理位置邻近且经济上对贸易开放，成为了这股“毒潮”的新目标，马来西亚、越南和泰国首当其冲。数据显示，马来西亚的塑料废弃物月进口量从2017年初的约2万吨，飙升至2018年初的11万吨，增幅惊人。同样，越南和泰国的进口量也在短期内激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些国家很快便被突如其来的垃圾洪流所淹没。堆积如山的外国垃圾、非法焚烧产生的毒烟，以及被污染的水源，迅速引发了当地民众的强烈抗议和媒体的广泛报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对急剧恶化的环境与社会危机，这些国家的政府做出了迅速而果断的反应。到2018年中期，三国相继出台紧急限制措施，包括暂停发放新的进口许可证、吊销违规企业执照，以及宣布未来将全面禁止废塑料进口。这一系列行动清晰地展示了这场“垃圾接力游戏”的动态：“一旦一个国家开始管制塑料废弃物进口，它就会迅速涌入下一个未受管制的地区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印尼成为新风暴眼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当马来西亚、越南和泰国筑起高墙后，全球废弃物的流向再次偏转，印尼成为了新的主要目的地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年底，印尼的塑料废弃物月进口量只有约1万吨，到2018年底急剧攀升至3.5万吨。印尼国家统计局的数据则显示，2018年该国塑料废弃物总进口量达到了28.3万吨，创下十年新高。另有研究报告指出，2018年印尼的塑料废弃物进口量翻了一番，达到32万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当马来西亚、越南和泰国的进口量在达到峰值后因政府管制而回落时，印尼的进口量却呈现出持续、稳定的增长态势。在这一时期，向印尼出口废弃物的主要国家包括美国、德国、澳大利亚、荷兰和英国。印尼，这个拥有“千岛之国”美誉的国家，不幸地成为了全球“洋垃圾”风暴的新中心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0235a37d46454372148f3d57806e0b53</guid>
<title>高考三年之后，我逆天改命了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuisu/2025_07_05_781872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/04/20250704180753790.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 追溯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若不是猛然被问起关于高中、择校的问题，恐怕又会无意识地错过一场高考季。可这追溯的思绪一开，密密麻麻的回忆便如同针脚一般穿插，在雨季里织开了岁月的口子。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我清楚地记得6月7日下午3点49分的时候，我坐在064考场的25号座位上，面前是一张几乎空白的数学试卷和一张涂抹至极的草稿纸。那是我把所有大题看完一遍然后毫无思绪的时刻。我抬起手看了一眼手表，我极为清晰地记住了时针的位置——三点四十九分，我面前的数学答题卡甚至没有四十九分……草稿纸上，我咬紧牙关，写下“逆天改命”四个大字。从头开始，重新再来。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在2022年6月的这篇随笔里，我把高考当成命运的转折点，认为高考堪称人生中最重要的时刻。但是现在的我清楚地知道，改命的不只是考场上的一念之差，更是这之前滴在人生中的每一点细水长流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个疫情还没有爆发的2019年，我在珠三角的一所小城市里长大，很幸运地考上了我们当地乃至全省名列前茅的高中，成为了父母、老师和亲朋好友眼里的成功小孩。中考物理满分、英语118分，全市排名前一百进入重点班，在家里爱做家务，十六岁就敢自己和同学全国火车飞机到处跑，父母都很欣慰，逢人也夸我终于长大、脱离了叛逆期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是只有我自己知道，那段看似风光的时间恰恰其实也是我人生最迷茫的时间段。暑假每天早上起来只会无意识地刷着短视频，然后打开王者荣耀和三五个朋友度过“开黑”“上分”的一天，看着朋友圈暧昧的早恋同学平白羡慕，晚上蹲着《亲爱的，热爱的》电视剧的最新更新，和同学感慨“韩商言在原著里明明是初中生最崇拜的电竞选手”。没有了逼着我向前的考试和学业，我美美地成为了一条在舒适圈里遨游的咸鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庸庸碌碌的日子持续了将近三个月，以至于在我走入那个有着“5A级风景区”之称的校园时，我还把自己当成了风景画里的男主角。在那个高考还很遥远的日子里，我没有目标、没有动力，不知道我人生的未来会是在北京、上海还是西部山区，我会在实验室、办公室还是生意海？没有方向的人生，让我陷入了极度的迷茫，甚至难以找到游戏外消遣的途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但相较于其他人，幸运的是我非常碰巧地找到了自己的人生爱好，并把它作为了我人生的方向。2020年1月3日，伊朗伊斯兰革命卫队“圣城旅”指挥官苏莱曼尼在伊拉克被美军三枚导弹定点清除，轰动世界。而当时的我正吃饱喝足走出饭堂，看到哲生广场的大屏幕上央视新闻熟悉的主持人正神情凝重地播报着。我站在那里静静地看着屏幕上的画面，无数困惑涌上心头：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯兰革命卫队是什么？为什么不是国家军队？圣城旅又是什么？为什么指挥官会在伊拉克？美国为什么要打击苏莱曼尼？美国为什么会知道苏莱曼尼的位置？伊朗会做什么样的反应？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/04/20250704145308772.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
苏莱曼尼&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我开始如饥似渴地查阅资料，从社科院出版的《列国志-伊朗》开始，解决我的每一个困惑。我第一次知道这个世界上还有“法基赫体制”，了解“国家利益”和“国家道德”，然后进一步知道了“现实主义”......国际政治点亮了我人生中的主题。我想，这应该才是我真正“逆天改命”的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自那以后，我的高中生涯简直是像进入了一个全新的阶段。20年初疫情最凶猛的那一段时间，我们在家里度过了整整五个月的网课时间。在这段时间里，我开始大量阅读国际政治的书籍。当然，为了检验我是不是真的对这门学科感兴趣，我还买了许多经济学、法学、历史学的书籍回来，但最终发现，只有里面能和国际政治相关的部分我最感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短一年之内，我读完了将近一百本专业相关的书，对国际政治的理解也从“国家间的关系、历史”上升到“国际关系行为体之间的一般规律”。同时，我还是开始尝试不断写作，从一开始的国际政治时评写作，到后续关于世界政治的长篇大论。我也是在这段时间开始逐渐和观察者网结缘，在风闻的平台上写下了许多我自己的想法。我想也许是我的热情打动了不少人，许多素未谋面的网友给我提供了很多建议，让我不断磨练自己的写作能力，拓展我的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就在这时，我开始给自己定了一个绝对的目标：我要进入一所专业类的高校读国际政治学。在国际政治专业之余，我开始废寝忘食地学习。高一，我不仅读完了学校图书馆里每一本国际政治相关的书，历史、政治双学科都斩获了当时市期末考试的单科状元，英语和语文的成绩直线提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高二，我开始广泛的参加各种各样的活动，在广东省模联拿到了全场最佳代表的称号，和志同道合的伙伴们办了学校的联合国大会，还拿到了辩论赛的特等奖，第一篇论文在国关的公众号上发出来，还完成了一篇专业性极强的“高中毕业论文”，后来在北京某所高校的论坛拿了一个小奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个时候，不知是否与我的影响有关，班上的许多同学也开始寻找自己方向。D同学发现自己对经济学和计量情有独钟，我们时至今日还在论文和项目上保持着合作；L同学开始钻研哲学和法律，现在在华南985的法律系拿到了国家奖学金......我们在高二还一同组建了公众号，发表大家撰写的文章。当然，现在来看并没有什么影响力，但是对当时的我们来说是一个非常大的激励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，任何事物都是有两面性的。在学术上精进的同时，随着迈入高三、学业压力的不断增大，高中的我也面临着痛苦和艰难抉择。不知是父母遗传的原因还是单纯就是脑子笨，数学学得越来越吃力，并且成为我拖后腿的一门学科；每天只想看专业课的书籍，根本不想看乏味的高中课本......这种情感一直持续到面对难如天际的高考数学卷子，让我潦草地结束了高中生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/04/20250704150147940.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国模拟联合国大会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的高考考得不好不坏，但填报志愿的时候父母已经彻底“摆烂”了。其实是两年多来我对国际政治的热忱一直被他们看在眼里。对他们来说，支持我的爱好远比就业之类的前景更重要。乃至在高三的时候，我母亲还每周坚持开车往返一个多小时给我送新到的《参考消息》《世界知识》《现代国际关系》和《国际政治科学》等一堆期刊杂志。尽管大部分人都相信“选择院校远大于选择专业”，但最终我毫不犹豫地选择了北京海淀区内一所“不起眼”的学校，顺利读上了我心心念念的国际政治专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，那个时候的我也是非常忐忑的。虽然对这个学科内容已经较为了解，但对更多家长所在意的院校认可度、就业前景、保研政策等等还是一片迷茫。甚至在入学之后的相对一段时间内，我都对我当初的选择保持怀疑态度，甚至觉得自己如果去别的985学一个自己不那么好的专业，会不会未来的就业和道路会更宽广？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实很快打消了我的疑虑，甚至远超出了我自己的预期。凭借高中的积累和对国政学科的热情，我过上了堪比“开挂”的大学生活。大一入学的第一门课教授惊讶地问我到底读过多少书，辅导员和师哥给我介绍了国内TOP2院校和政府部门的实习机会，还幸运地收获了高中同窗可爱善良的女朋友一位，得到了父母的祝福和认可；大二撰写的论文拿到了各种论坛的奖项，攒下实习工资和女朋友一起出发看世界；大三上学期就几乎修完了所有学分，进入了导师的课题组，收获了几家大厂和国家机关的实习offer……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大四的节骨眼上，回望我的大学生活，我只能说很庆幸当初做出了这样的选择。一个自己喜欢的、擅长的专业，让我不知不觉积累下了比别人多得多的资源。例如耗费一千多个小时整理而成的新闻笔记、广泛阅读的理论和案例积累，让我比任何同学都更游刃有余，因而在享受专业领域的同时可以收获比别人多的更多的资源，拿到了几乎所有我面前的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我知道，在这个时代所有人都很现实，可能就业的第一道门槛就是学历上的筛选，我们这所普通的双非院校认可度也远不如普通的985。但是我想，如果没有这个学校、这个专业给我提供的四年完全享受我所热爱学科的时间，我根本也没有勇气去挑战研究生乃至博士生的门槛。对大部分人而言，专业和院校的选择其实并没有我这种985到双非的差距一般可怕，学历上的差距可以通过个人的努力弥补，但这种享受专业热忱、享受青春的所有热情的机会，在人生中不会再来。正因这种选择，我的大学生活可以在努力的同时享受每一秒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我来说，学术之路远远没有结束。无论是现实的就业限制，还是我对学术的热情，都预示着我应该往更高的舞台去攀爬。曾经高中的我多么希望可以凭借自己专业课方面的知识助力我的择校、改变我的命运，而我当下终于有这个机会，我会比任何人都更加珍惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月，伊朗和以色列冲突爆发，网传圣城旅指挥官伊斯梅尔·卡尼遇刺身亡。虽然这后续被认定为一个假消息，但当时看到消息的我心口仍然一紧。接替苏莱曼尼执掌圣城旅的卡尼对我而言，不只是学术上的研究对象，其实更是陪伴着我学习和成长的对象。这场突如其来的冲突仿佛又把我拉回了五年前站在饭堂门口啃着雪糕看央视新闻的那个小男孩身上。那个时候的我对世界茫然无知，求知欲在旺盛的心脏里跳动；今天的我也会怀着那个时候的一份坚定，继续在这条我个人的长征上出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/04/20250704150856392.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊斯梅尔·卡尼&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，其实改命的根本不只是高考，改变我命运的其实是我从始至终，都走对了那条属于我自己的路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国内志愿填报机制最大的问题其实是绝大多数同学并不知道自己未来要学的那个专业究竟是什么，甚至到了大二、大三才发现这门学科根本不是自己感兴趣的那个。有些人不想学数学却读了会计，有些人想当大学老师却读了教育学；因此，搞清楚你填报的专业究竟是什么至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，如果你只是对“国际关系”这个名词感兴趣，不妨问问自己对“国际关系理论”“量化分析”“现实主义六原则”“气候变化巴黎公约”“大使、公使和使节”“全球治理”“非传统安全”“民族主义”这些东西感兴趣吗？填报志愿之前不妨在网上问一下对应学习的课程有哪些，然后找几本入门的电子书教材好好读一读，看看到底学的是什么东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的经验就是，专业选择永远比院校选择更为重要。当然，如果学校有明确的转专业政策和你确信你能转到好学校的心仪专业除外。就业好、有前景的专业就好像有营养的胡萝卜，所有人都知道吃胡萝卜对身体好。如果你是兔子，那自然是皆大欢喜。但如果你是狮子、老虎或者是蝙蝠，你咬着牙吃下去的那半根胡萝卜，可能远不如你随口吃的那半只肥羊来得更有营养一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0d0dcb74416a16eb75bc982ac0bb11a</guid>
<title>独家对话|朱融融：脊髓损伤修复，让我深感科技造福人类的力量</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_07_05_781851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脊髓损伤，这一曾令医学界束手无策的难题，正因一位科学家的突破性研究迎来曙光。同济大学教授朱融融博士，带领团队研发出全球首个可注射神经系统生物材料修复支架。这一技术为全球数百万的患者点燃了希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱融融博士当选观察者网2024“年度科创人物·年度领航者”。日前，心智观察所走进这位“破壁者”的科研世界，聆听她如何用生物材料书写生命的韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/04/20250704101517162.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：首先祝贺朱教授当选本次观察者网的年度科创人物，您从事纳米生物医药领域研究多年，我们也了解到您实验室在脊髓损伤修复方面的突破，可不可以请您先从技术层面简单介绍一下“可注射神经系统生物材料修复支架”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱融融：&lt;/strong&gt;这款生物材料，能够通过促进神经再生，诱导轴突方向性生长重塑神经环路等作用效果，加速脊髓损伤修复进程，其实是打造了一个神经中继站。讲得通俗一点，如果脊髓断掉，神经网络就不存在了，大脑发出的电信号也就传不过去。因此，我们研发出了一种新的生物材料，让中间断开的神经连接起来，并促进神经元重新继续生长，形成一个新的神经网络，脑部的信号就能通过这个中间桥，传递给下游的肌肉和感觉效应器转化为运动信号，下游的肌肉和感觉效应器的电信号也能够回传给脑部。由此，这个人造的“支架”就具备了原生神经器官的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：最初是什么样的契机，让您决定投身于这样一个很有意义的领域呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱融融：&lt;/strong&gt;一个很偶然的机会，我参加了2016年程黎明老师的重点研发计划。该计划主要任务就是攻克脊髓损伤修复难题。我其实最早是做生物材料的，在2016年之前我基本都只是做生物材料的各种设计，更多的是用于抗肿瘤方面，涉及再生的并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2016年开始介入到脊髓损伤以后，我发现神经科学对我来说更有趣一点，然后就差不多把全部的精力转入到利用生物材料来促进脊髓损伤的再生修复工作中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类工作包含了材料的设计、对脊髓损伤本身病理微环境的解析等等。如果我们要设计一个好的材料，并不是说单纯地把这个材料放进脊髓里就行，而是要根据病理微环境的调控需求对材料进行重新优化和设计，这样材料不仅能够调控微环境，而且能够让内源的神经干细胞进行一个有效的分化，这有点像一个学科交叉的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：听起来这项技术非常困难并且很复杂，您的团队研发的层状双氢氧化物在动物实验中也已经显示出了显著的疗效，能不能分享一下您在研究过程中某些难忘的瞬间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱融融：&lt;/strong&gt;难忘的瞬间不止一个。第一个是在啮齿类小动物上。我们本来是通过深度学习筛出来的这个材料，在拿这个材料尝试的时候，对它也没有抱那么大的期待，因为很多材料在体外有效，到体内不一定有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先在啮齿类动物上去试，然后发现这个材料对啮齿类动物的后肢翻掌动作以及整个步态都有一个非常显效的提高，我觉得那个瞬间非常难忘，因为这证明了我们的研发材料对于啮齿类动物是有用的。后来我们也得到了很多认可，拿到了一些资助。有了资助以后，我们就想到恒河猴上试一试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时正好是2021年，过程比较困难，因为在恒河猴上面的实验比较难做。一开始我们没有抱太大的希望，因为我们知道很多在啮齿类动物上有效的材料，到了非人灵长类动物身上不一定还有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在啮齿类动物上，我们4个星期就能看到材料能帮助小鼠恢复小幅的步态，结果在非人灵长类动物身上，3个月前都没有看到步态的恢复，我们本来几乎都要放弃了。到了第四个月的时候，帮助我们养动物的科研机构打来电话，说当时实验的恒河猴开始能够行走了，有的走得还很好。这对于我们团队来说，真的是一个非常振奋的时刻，因为这个材料在非人灵长类的恒河猴上有效，那有可能以后推到临床上也是有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：这款材料针对的是脊髓损伤的患者，目前临床上是如何治疗的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱融融：&lt;/strong&gt;在科研过程中，我们会接触很多疾病，脊髓损伤是我们和临床合作的第一个方向。我们国家每年有8-10万人左右新增的患脊髓损伤疾病，整个患者的人数有300多万人，其中只有20%不到的患者并不是发生了真正的皮质脊髓束的断裂，可能只是一定的水肿压迫，将水肿通过大剂量的激素冲击，这部分患者是可以获益的。但是还有82.5%左右的患者，也就是大部分的患者发生了脊髓的实质损伤，这一部分患者目前临床上还没有任何有效的药物和治疗方法，那我们在做的就是用这个中间桥的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脊髓损伤的常见原因是车祸、高空坠落等意外，传统治疗需要做清创，清创的过程就会涉及到椎板的清除，因为有些患者的椎板已经破损，而目前临床上没有这种相关的材料进行修复。其实脊髓损伤的相关材料不仅要求有生物相容性，还需要能诱导神经干细胞向成熟的神经元去分化。因为神经是一个放电的细胞，材料需要有一定的诱导功能。那这部分的材料的筛选其实也不是那么容易的，有一定的技术瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们用生物材料在恒河猴上做的是急性模型，慢性模型的处理还在探索。初步测试可能会选急性期病人，因为慢性期病人疤痕组织高度聚集。我们也在探索如何通过小分子或其他因子，让疤痕内的细胞转归，再结合酶解等方法疏松疤痕，借助生物材料进行治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您希望自己的研究能为脊髓损伤的家庭和患者带来什么样的改变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱融融：&lt;/strong&gt;临床病人和家庭都非常痛苦。因为脊椎损伤的患者存活时间挺长的，但是生活质量太糟糕了。他们的手是没有握力的，胸、腰椎以下包括手部的神经，因为脊髓损伤以它会有瘢痕的扩增，瘢痕组织生成以后会对残留的神经元，进一步的会诱导神经元的凋亡。像刚刚讲的这80%的患者很多都是全瘫跟半瘫。患者的诉求是最起码能够自己坐起来，或者自己下床，哪怕自己给自己刷个牙，这在治疗之前都是做不到的，非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到病人的生活情况，我心里非常难受。如果我们的材料有效，能推动临床应用，如果能够让病人们重新站起来，我会觉得非常有成就感。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08a8681ce72265a195bd37aa544de62e</guid>
<title>特朗普错了，彻底错了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2025_07_05_781850.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这仅仅是虚惊一场吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，唐纳德·特朗普总统在“解放日”加征的关税引发的全球经济恐慌，如今已逐渐被日益增长的乐观情绪所取代。迄今为止，关税引发的通胀效应尚属温和。美国商界领袖私下表示，他们现在预期贸易摩擦将促成贸易协议，而非为了摩擦而摩擦。调查显示，尽管企业和消费者信心仍处于低位，但情况正在改善。标准普尔500指数更是创下了历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我们所报道的，7月1日在美国参议院通过、7月3日在众议院通过的“大而美法案”（BBB），其核心更像是保罗·瑞安或米特·罗姆尼所代表的传统共和党式议程——减税与削减开支，而非一场“让美国再次伟大”（MAGA）运动的幻想。突然间，商界领袖们愿意再度将特朗普视作其首个任期中的那位民粹主义者：一位值得认真对待，却不可逐字逐句听信的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而不幸的是，特朗普计划于7月4日签署成法的“大而美法案”，很可能给这幅乐观图景蒙上阴影。它揭示了特朗普对美国经济繁荣的根基造成的长远损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/04/20250704160439303.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月3日，共和党议员庆祝众议院表决通过“大而美法案”&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该法案的主要作用是延长特朗普首个任期内本应到期的减税措施，共和党人将此粉饰为对现状的延续。然而，他们同之前的民主党人一样，无视了一个事实：现状已经不可持续。过去12个月，美国预算赤字占国内生产总值（GDP）的比例高达惊人的6.7%。若该法案通过，赤字将维持在这一水平附近，而国家债务与GDP之比约在两年内就会超过二战后曾达到的106%。关税收入虽能缓解压力，但不足以阻止该比率上升——这意味着美国滑向危机的趋势将持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便法案在财政的某些方面勒紧了裤腰带，其选择也是失当的。在预期寿命增长和人口老龄化的背景下，美国本应削减对老年人的福利支出，例如提高退休年龄。但现实却是，退休人员获得了税收减免，而共和党人却在削减面向贫困人群的医疗补助（Medicaid）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案中虽包含一些明智的措施，例如限制各州利用制度漏洞套取联邦资金，但官方预测显示，其总体效果将是令失去医疗保险的美国人增加近1200万。对于全球最富裕的大国来说，这是个可耻的数字。许多失去医保者将因新的工作要求（即“受益人必须工作”）而陷入困境。此类规定过去曾给申请人设置繁琐的文书障碍，却未能有效促进就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更多的“节流”来自法案废除了乔·拜登总统任内通过的清洁能源税收抵免政策。这些抵免政策充斥着本报曾经反对的保护主义“买美国货”要求。但由于国会厌恶碳定价，没有任何替代方案会取代它们。美国将再次缺乏联邦层面的脱碳政策，其温室气体排放量将高于应有水平。特朗普对化石燃料抱着怀旧情结，忽视了可再生能源在创造更丰富的能源供应方面的潜力。在人工智能通用模型（AGI）的竞赛（某种程度上也是对训练大模型所需电力的竞赛）如火如荼开展之际，这显得尤为愚蠢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连该法案的通过方式也暴露了美国日益加剧的治理失灵。“大而美法案”体量庞大，是因为执政党每年很少有机会仅凭参议院的51票（而非绕过阻挠议事所需的60票）来通过一项税收与支出法案。在一份如此庞大的法案中，重要改革难以得到充分审议，大量“政治分肥”式的资金可被用来收买国会议员的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐观主义者承认以上部分或全部的问题，但辩称经济增长将消除所有担忧。更快的经济增长会减轻债务负担，通过增加就业机会和提高工资来惠及穷人，并使政治失灵在经济上显得无关紧要。果然，美国政府预测未来四年的经济产出将增长近5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，指望该法案带来繁荣的经济增长是错误的。“大而美法案”中已生效的减税措施提供的刺激作用甚微，而关税则起到了抵消作用。无论如何，当前利率已是特朗普上次减税时的三倍，美联储更可能通过微调货币政策立场来平衡更宽松的财政政策。供给侧减税虽有助于促进投资，但按成本计算仅占总减税额的8%。许多新减税措施（包括针对小费和加班费的免税）实际上是噱头。政府的放松管制议程或许能提供助益，但作用有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国如喷泉般发行的债务将日益损害经济增长。在正常情况下，公共债务会排挤私人投资，推高数据中心等新项目的资本成本。而若债券市场迫使美国进行突然的财政调整，其代价将是巨大的。高盛银行估计，若美国国会将财政紧缩问题再推迟十年，届时可能需每年削减开支或增税达GDP的5.5%，方能稳定债务与GDP之比。这超过了2010年代欧元区主权债务危机后经历的紧缩程度。若立法者觉得这过于困难，美国或许会诉诸二战结束后采取的策略：通货膨胀和金融抑制（financial repression）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“马拉松式投票”引发借贷危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大而美法案”对长期性问题的忽视，反映了一种更广泛的痼疾。特朗普倚仗美国的经济实力和无可置疑的谈判筹码，却忽视了美国成功的根基。他重启了对美联储的攻击，给经济稳定增添了新威胁。他削减科研经费的政策将损害美国创新。他对法治的轻率态度使美国的投资风险上升。尽管贸易战有所缓和，但平均关税税率仍处于一个世纪以来的最高水平，贸易政策的不确定性仍构成了负担。即使以美元计价的美国资产在大幅升值，但以外币计价时已显落后。美元今年贬值了11%，反映出美国经济面临的真实且日益增长的长远风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>