<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>236d1320c9ddce656599c71158980093</guid>
<title>一周军评：浩瀚的太平洋 唯有山东舰在远航</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2020_12_27_575932.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，最重要的军事新闻，无疑是我国首艘国产航母“山东”舰，南下穿越台湾海峡赴南海相关海域开展训练一事。山东舰入列一年来基本上没有受到疫情干扰，战斗力生成迅速，此次南下也引发了美台方面的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，蔡英文当局本周宣布将被后备训练中心扩编为步兵旅，将此前裁撤的部分兵力调拨到了训练单位。这或许说明，经过一年的折腾以后，台军并未发挥出纸面实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/27/20201227095258651.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南下的山东舰将在三亚展开一系列测试 图源：微博@STEYRI1491&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;山东舰忙碌的一年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月21日，海军新闻发言人刘文胜海军大校介绍，20日，中国海军山东舰航母编队这次组织山东舰航母编队跨区机动训练，顺利通过台湾海峡，赴南海相关海域开展训练。这也是山东舰时隔356天以后再次穿越台湾海峡。截止到目前，已经有热心群众拍摄到山东舰抵达海南某军港的照片。看上去，我们的国产航母，新年期间就要在海军三亚综合保障基地“避寒过冬”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/27/20201227095603366.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;出于对谣言的回击，山东今年亮相十分频繁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然是入列后的例行训练任务，但山东舰在这个时间段通过海峡，自然引来美台两方的关注。台湾军方照例抢在我方之前公布山东舰由北向南通过海峡的动向，台军还出动“各型舰船6艘、各型飞机8架次”兵力进行“全程尾随”监视。美国方面则提前一天派出第七舰队的老熟人——“马斯汀”号驱逐舰“自由航行”通过海峡。而美国媒体也毫无意外地将两件事联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是有心还是无意，山东舰过海峡自然向外界传递出了各种军事意义和政治意义。不管外界如何定义，山东舰是目前西太平洋地区唯一一艘处于活动状态的航母——美国海军“里根”号航母11月返回横须贺进行例行维护，“罗斯福”号航母截至12月25日仍在美国西海岸例行训练，刚刚出发奔赴亚太，“尼米兹”号则仍在中东执勤，因伊朗局势而无法抽身前往东北亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种局面让人感慨万千，上次太平洋方面出现“我国有航母，美国没航母”的日子，是整整7个月前的4月份。对于美国人来讲，今年机动部队被疫情搞得七荤八素，一年遇到两次“敌有我无”的窘境，令人烦恼。毕竟，此前美国海军这么惨的日子还要追溯到1942年底1943年初。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，今年4月份“辽宁”过海峡和12月“山东”过海峡一事，会让美国人意识到，只要自身可预测的航母力量缺席亚太，解放军的航母战斗力量就可以找到“可乘之机”。2020年此消彼长的中美海军动，必然会对美国海军未来的机动兵力发展造成一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/27/20201227095719135.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美媒标题“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马斯汀&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”号后面跟“山东”，熟悉的操作……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/27/20201227100222262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国照例没有航母在东北亚&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于台湾方面来讲，山东舰及其护航舰艇从南向北奔向台湾，确实是一件令人警惕的事情——这支初具规模的航母战斗群是可以压制、乃至摧毁台军绝大部分海军战斗力量。公开资料表明，台湾方面是在19日晚间才通过各种手段得知山东舰过海峡的，而此时山东舰已经接近了台湾北部。考虑到“中时电子报”在获得所谓的内幕消息以后依然把山东舰当成了辽宁舰，我们有理由相信台湾方面是通过“域外强敌”的卫星图或其他资料进行研判的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管台湾方面是通过自身的情报侦察手段得知的，还是得到“域外盟友”帮助后探知的，此次山东舰逼近台湾地区，是对其近年来日益重视的“打航母，打综合登陆舰，打两栖攻击舰”战术战法的一次真实大考。当然，带上至少10架舰载机和护航力量的山东舰，趁此机会对未来祖国统一战争中的海上突击战役进行模拟，也是合情合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/27/20201227100009965.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;严格来讲，台军很少模拟用“雄风-3”打航母，基本上是将反航母任务交给空军F-16的对海突击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我军发展军备而言，就像毛主席老人家说的一样，讲究“你打你的，我打我的”。山东舰此番南下，首先自然是规划中的训练任务。山东舰自去年12月17日入列以来，持续一年的新冠疫情未影响其规划中的训练与战斗力生成。截至今年12月份，山东舰已经举行了歼-15战斗机连续多天高频率起降，完成最大架次出动回收等训练任务。相比“辽宁舰”同期（入列1年，下水3年）进度，山东舰目前的进度要快很多。“辽宁”舰举行类似的跨区训练任务，已经是入列3年后的2016年12月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东舰是辽宁舰的同型舰，后者所积累的经验、相关人员、舰载机以及相关支援设备都可以在两艘航母上自由调动。有了辽宁舰的经验教训和编写的训练大纲，山东舰战斗力生成速度自然就提升了。这一现象也体现在国防部的通报中，以往国防部在通报辽宁舰南下时都有固定的四个字“科研训练”，而在此次山东舰的通报中只有“训练”任务。这说明，山东舰不需要在跨区机动时编写大纲，只需要按部就班进行训练，就可以实现战斗力生成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/27/20201227100317152.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>538e1d1d378487fb84219c213d492438</guid>
<title>“吃喝玩乐救日本”计划，为什么失败了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2020_12_27_575923.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情还是经济？全世界都在这块跷跷板上左右摇摆。但现在看来，显然大多数都没有分清主次矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本自4月启动紧急事态宣言至今，已经过去快9个月了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情冲击下，日本的经济，尤其是实体经济遭受了毁灭性打击。从餐馆到KTV，再到各种酒店度假村，在所有人都尽量不出门的大背景下都损失了无数的生意。笔者日常活动范围内也都能够肉眼可见地看到一些疫情前活了很久的店铺，在疫情中不得不选择无限期停业或者直接关门大吉，其中也包括一家沙县小吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在人们即将告别黯淡的2020之际，日本政府于12月26日宣布重磅措施——“封国”：从当地时间28日0时起至明年1月底，暂停来自所有国家和地区的新入境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/27/20201227102018465.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自NHK&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拯救经济，推出政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本4月紧急事态宣言后，人们都不出门了。在疫情中备受打击的不仅是这些需要人流动的商业设施，更是所有个体。很多人也因为疫情原因收入减少，只能勉强度日。大家手里都没钱，也不好促进消费，经济整体只能持续走低。在这个背景下，日本政府早早在4月8日就启动了税金吃喝玩乐救日本计划……哦不，是GoTo 政策的设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/25/20201225162913656.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;545&quot; height=&quot;646&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：https://travel.watch.impress.co.jp/docs/news/1245769.html&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于紧急事态宣言发动，中间直接就停摆了两个月。6月16日，日本政府再次开始竞标，以政府补贴一半旅行资金为基础，征集解决方案，面向社会招标。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/25/20201225163018583.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;320&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：https://www.travelvoice.jp/20200616-146403&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这个政策分为本体的GoToTravel和后面追加的GoToEat两部分，分别对应的是对旅行的补贴和对吃饭的补贴。7月21日，农林水产大臣在记者发布会上公开了这个GoToEat活动。此后也是通过社会竞标，在10月1日决定了最终执行方案。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/25/20201225163119488.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;545&quot; height=&quot;648&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：https://www.maff.go.jp/j/shokusan/gaisyoku/hoseigoto.html&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;强力补贴消费者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无脑地理解的话，等于是在特定情况下，政府可以给你提供50%的旅行资金，让你出门旅游半价。只不过中间分成了35%的折扣，以及给你发15%的当地代金券。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/25/20201225163240939.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;288&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个政策的确优惠到位了，没人能够拒绝半价的旅游。尤其是如果你买的是机酒全包的旅游套装，你也是可以享受到半价的。以笔者购买的双人旅行套餐为例：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/25/20201225163317228.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;227&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么一个四天三晚的旅行，他能够给到35%的折扣，也就是65折。之后再由旅行目的地给我提供一份2w日元的当地吃喝购物券，最后实际消费就约等于半价了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个旅游计划因为后续的政策变化导致了不能成行，这里就先按下不表，留下一个悬念，因为这也牵涉到政策的突然变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在吃的方面，也就是GoToEat，也分为两种方式，一种是购买当地饮食券。你可以花8000日元买到10000日元的餐券。也就是任何吃喝打八折。这个券每个地区都会有独自的设计和销售方案，也不是全国统一的。明显是各地自治体政府也花费了不少成本投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时还有另一部分，只要你在网上预约了特定店铺的餐食，就会以积分的形式给你一人晚餐1000日元（约合人民币65元）或者午餐500日元的补助。根据你在不同网站预约，都会给你这些网站的积分。当你第一次使用GoToEat之后，得到的积分可以让你下一次在这个网站预约那些支持使用积分的餐厅时使用。听起来其实类似现金券，也不用怕人套现跑路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f96c6754911d480142b2277bd5f0b7eb</guid>
<title>制裁澳煤还是赶“双控”任务？关于限电原因需要澄清几点</title>
<link>https://www.guancha.cn/linkaiyuan/2020_12_27_575912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林凯源】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，“世界小商品之都”浙江义乌传出拉闸限电的消息，晚上关闭市政路灯和招牌景观灯，并要求企业限电甚至停产。随后，除金华以外的浙江地级市，如温州，也发出公务机关在3℃以上不允许开空调的通知，加上湖南、江西也传出限电消息，种种迹象显示这个冬天延续着2020年不走寻常路的调性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缺电重现？制裁澳大利亚煤炭惹的祸？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到限电，“90后”前期及再往前的人们有一段共同回忆。2002年全国有11个省份限电，2003年更有16个省份限电，虽然有2002年国务院为推动电力市场化，发出5号文推动的“厂网分离、主辅分离、输配分离、竞价上网”带来的改革阵痛影响，但更重要的原因在于2001年加入WTO后，GDP高速增长，工业用电需求井喷，居民用电随着家用电器的普及而增加，但是电源、电网建设周期长，难以快速填补新增的巨大缺口，因此，停电成为一代人并不浪漫的共同回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，随着电力部门加大投资力度，至2010年，拉闸限电在全国范围内基本消失，电力供应进入富余周期。《可再生能源法》在2006年1月1日开始实施，拉开国内投资新能源的序幕。发展之初，由于技术储备不足，和西部大开发等考量，国家选择了“建设大基地，发展大风电”的思路，发展大规模集中式的风电基地，太阳能发电也依循这个思路，计划在西北打造一座新能源“陆上三峡”。在体制优势下，短短数年，中国的新能源发电装机容量大幅增长，从微不足道，到位列前茅，风力发电自2011年开始，装机容量稳居世界第一，至2019年拥有全世界三分之一的风电装机容量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弃风、弃光，加上近年来压减燃煤发电厂、火电大规模亏损的新闻频传，显示中国电源建设超前，电力供应大于需求，缺电的日子应已经远去。那么近期突然冒出的限电，是否表明周期又走到电力供给不足的点位？还是如同某些外媒所写的，是因为制裁澳大利亚煤炭进口，导致国内火电厂煤炭供给不足而缺电呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说结论，本次浙江限电的原因，与2002年那次全国范围内，因为电源不足造成的限电完全不同；限制澳大利亚煤炭，导致燃煤电厂的原料出现缺口，更是无稽之谈。按照官方说法，浙江限电是为了完成“双控”和减煤，湖南限电则是因为全省最大负荷超过历史记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下文先讨论煤炭，指出澳大利亚煤炭并不足以危及中国动力煤的供应，更应关注国内自身煤炭的生产和运输；接着谈“双控”和减煤是何物，为何年底突然冒出并造成限电，本文会说明浙江限电并非由于电源装机容量不足，也不是电网区域调节能力差，而是为了完成减排指标。最后，分析今年冬季各省用电负荷纷纷破纪录的原因和意义，这表明了减煤的决心，整体产业布局将重构，价值也将在区域之间再分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/24/20201224164404627.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚麦凯以南的海波因特港煤碳码头。图片来自纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;辟谣：禁澳大利亚煤炭，不足以影响中国煤炭供应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，所谓“中国搬石头砸自己脚”“限制澳大利亚煤进口造成广泛缺电挫伤本国经济”的论调，将本次限电与制裁澳大利亚煤炭进口关联，最开始是部分中国网友的随意猜测。某些特定立场的外媒听风就是雨，立刻脑补了一串故事，不问前因后果、事实真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没知识也要有常识，没有常识也要看电视。知识点是，中国是世界上最大的产煤国和煤炭消费国，虽然进口量在国际煤炭市场中举足轻重，但在中国自身煤炭产销总量中的占比不高。按照国家统计局数据，2019年全国原煤产量为38.5亿吨，同比增长4.0%，进口煤炭29967万吨，接近3亿吨，增长6.3%。2019年全年能源消费总量48.6亿吨标准煤，比上年增长3.3%；煤炭消费量增长1.0%，煤炭消费量占能源消费总量的57.7%，比上年下降1.5个百分点。煤炭消费量增长有限，比重下降的趋势明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，而2019年自澳大利亚进口的煤炭，全部到港量约7760万吨，占全部进口量的约26%，是中国进口煤炭的第二大来源国，与排名第一的印度尼西亚、排名三四的俄罗斯和蒙古，加起来占中国煤炭进口总量的95%以上。然而，澳大利亚进口的煤炭量，仅为国内煤炭产量的2%，并且从澳大利亚进口的煤很大一部分是用来炼钢的炼焦煤，与蒙古国的煤质较为接近。据华夏时报报道，2020年，澳大利亚出口到中国的煤炭，从5月份的944万吨减至10月份的517万吨，11月份降至179万吨，至12月已经逐渐归零；有大量到港的澳大利亚煤炭，也难以清关入境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国在11月25日与印尼签订14.6亿美元的动力煤采购订单，计划从2021年开始采购2872万吨动力煤。与此同时，南北方港口也都接到海关通知，除澳大利亚煤以外的进口到港煤炭，都可以清关，且不限制消费地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，对国产煤炭流通的限制，还未看到松动迹象，“煤管票”知道依然严格。从时程来看，中国对澳洲的煤炭进口减量已经持续数月，完全有时间从其他国家替代进口动力煤；且进口煤占国内消费比重低，主要分布在南方沿海。而本轮限电除了浙江外，主要是中部内陆省份，传统上被称为远离煤炭产地的“两湖一江”地区，因此制裁澳大利亚煤炭不是本轮限电的主因。甚至可以说，在国内减少煤炭消费量的大背景下，减少澳大利亚煤炭进口是有意为之，是长期能源政策的结果，不是限电的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a21215c80d9b158aa6f6976c2cb4ae6</guid>
<title>中国吃着“统一红利”，欧洲的“分裂红利”是否到头了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2020_12_27_575911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 苗柔柔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类历史上，中华与欧洲两大文明东西遥遥相望，互相映衬，互有短长，在历史的发展中形成了欧洲和中国两个完全不同的体系。如果稍微研究一下这两个体系是如何被塑造的，也是一件很有趣的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史从部落争斗年代开始，我们最早可以追溯到炎黄部落的合并，然后逐渐发展成为今天的规模，直至今日，中国人都自称为炎黄子孙。随后中国经历了大洪水时期，鲧和其子禹接受了帝尧的任命，历经父子两代，疏浚河道，筑堤防洪，平定了洪水，保障了人民生活的安全，“当帝尧之时，鸿水滔天，浩浩怀山襄陵，下民其忧。”“禹乃遂与益﹑后稷奉帝命，命诸侯百姓兴人徒以傅土，行山表木，定高山大川”，“昔禹致会群神于会稽之山，防风氏后至，禹杀而戮之”。由于大禹在漫长的治水过程中形成的统治权与崇高声望，使得他的儿子启能够凭借父亲的政治资本建立了中国历史上的第一个朝代——夏，中国就在其基础上慢慢崛起并繁衍至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些神话传说中可以看出，中国古代早早就形成了一个相对统一的族群，一个主体部落构成了族群的核心，首领已经拥有了号令其他部落和诛杀其他部落首领的大权，这是上令下从的中心集权体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点和欧洲截然不同。欧洲文明从古希腊文明开始，而希腊在历史上仅仅是一个地理名词，由从未统一的大小城邦组成，各个城邦地位平等。因为希腊的地理环境与中国几乎完全不同，面积不大，山脉纵横导致地形破碎，把有限的平地分割成一个个相互难以沟通的小区域，天然地促成了一个个独立而互不关联的政治实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分裂的小城邦制度打造了希腊文明的特性，而欧洲大陆上各个部族你进我退、此起彼伏，即使雅典和斯巴达先后短暂地成为了霸主，但终究昙花一现，没能从思想或政治上奠定统一的基础。后来有几个大帝国维持了长久统治，也没能做到使纷杂的各部走向融合，不同语言、不同习俗又反过来加剧了分裂。小城邦分治和各部族自治的制度深刻地影响了欧洲人的民族思想和社会思想，导致了大一统理念在欧洲是不被多数人接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说从一开始中国文明和欧洲文明的基础就截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2019/12/31/20191231094011581.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 希腊地形&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周朝建立后限于当时的统治能力，实行了分封制，统一的王朝复蹈分裂的局面，最后进入了春秋战国诸侯争霸的年代。但是秦始皇统一中国后，又回到了大一统的正轨。可惜秦朝没能好好把握历史机遇，仅仅十四年就走向灭亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随后的汉朝继承了它的体制。应该说，对中国大一统的贡献，汉朝丝毫不亚于秦朝，甚至在某种程度上更加重要。欧洲历史实际上不乏大帝国如罗马帝国、奥斯曼土耳其帝国，但是，欧洲始终没能走上统一的道路。秦朝仅仅统治了十四年，其实并未打造好中国大一统的思想基础，也没有完善好统一大帝国的管理机制，六国的残余势力始终在兴风作浪。但幸运的是，后来汉朝取代了秦朝，六国遗民在秦末动乱中已经消耗大半，怨恨又随秦而去，反而认同了汉朝的统治，张良、韩王信等都出身六国贵族，最终还是投靠了刘邦；另外，汉朝前后立国400年，在漫长的历史中，各种大帝国的制度规章、治理手段得以成熟，有效地稳定了帝国的延续；尤其是汉朝的成功巩固了中国大一统的思想，并使之深入人心，成为后来所有统治者的共同追求，为后来中国从一次次地分裂走向统一奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个大一统首先带来的优越性便是极大地促进了人口增长。因为分裂的各国必然会导致相互争斗不休，战争所带来的屠杀、饥荒和夫妻分离都会极大地削减人口。仅以秦国为例：公元前293年伊阙之战，灭魏韩联军二十四万；公元前279-278年鄢郢之战，水淹鄢城数十万人；公元前262-260年长平之战，坑杀赵军四十五万。而当时各国人口不过三四百万，死伤的都还是青壮年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样以法国为例，路易十四时期法国人口约1900万，英国人口约600万，西班牙人口约600万。法国参加的1667-1668的遗产战争，参战各国伤亡约15万人， 1672-1678法荷战争，双方死亡总数超过22万人，1688-1697大同盟战争各国伤亡20-40万人，1701-1714西班牙王位继承战死亡40-125万。欧洲从古希腊文明开始，消停的日子没有几天，各国都在为了自己的利益与邻国争战不休，日积月累下来，差距就很可观了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各国只有几百万人口的基础上，一场战争动不动死伤十几万甚至几十万，需要很长的时间才能恢复，但过后不久又来一场战争，人口的损耗和恢复不断周而复始地在低水平循环。而统一的国家在和平时期没有了这些损耗，人口便会飞速增长。即使中间发生小规模战争，也不会有碍大局。如新中国成立30年，尽管中间经历了抗美援朝、抗美援越、对印战争、中苏交战、对越反击等多次战争，人口仍旧从1950年约5亿增长1979年的9.8亿，三十年间就翻了一倍。汉、唐、宋、明、清各朝几乎都拥有长达百年的和平时期，人口飞速的增长，使得中国和欧洲差不多面积的土地上，人口达到了欧洲的两倍有余。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2019/12/31/20191231094520542.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国与欧洲人口对比（玫红色：中国，蓝色：欧洲）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由上图可见，强大王朝进入繁盛期时，中欧人口数量就迅速地拉开了距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庞大的人口为古代社会提供了压倒性的资源。无论是在对外征战还是内部灾害中，巨额人口都发挥了足够的支撑能力。在冷兵器时代的战争中，人数更多的军队获得胜利的可能性更大。而在饥荒和瘟疫时，庞大的人口也能保障淘汰掉大量的成员后，依然有足够数量的强壮基因存活下来。即使面对强大的外敌入侵，众多的人口资源仍然可以提供足够的抵抗力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在现代社会中，庞大的人口既提供了生产者数量，又保证了消费者市场。足量的受过教育、能够参与大规模工业生产的生产者使中国有能力建立起世界上唯一的具备全部部门的工业体系；而14亿消费者，又使中国拥有了向国外对手讨价还价的资本，特别是保证了本国产品销售和成长的广阔空间。华为遭到了美国极端严厉的打击和制裁，但是2019年手机的发货量增长了29%，笔记本电脑的出货量更是达到了214%，背后就是中国十亿级别消费者的拥护。国家和外国制药公司谈判，多个全球知名的“贵族药”开出了“平民价”，进口药品基本都给出了全球最低价，人家瞄准的也是世界上最大的医药市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，大一统的帝国带给了中国辽阔的地域，具备了各种地形各种气候，在农业上保证了丰富的农产品供应，工业上提供了足够的生产空间和实验场地，各种高精尖绝密的试验都可以在本土进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广袤的地域还提供了最关键的战略进退空间。这一点，在日本侵华期间尤为明显。相比欧洲二战时面对德国的入侵，法国44天投降，更毋庸说丹麦荷兰比利时等这些小国几天就打起降旗，中国以落后百年的农业国身份对抗工业国家日本，能够支撑14年，并有空间按照《论持久战》的设想在敌后进行积极的游击战，最终取得胜利，先人留下的广阔国土绝对贡献巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，在面对巨大灾害时，同等体积的大一统国家远比分裂的群体抵抗力更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，上下一致的行政体系既使各个地方能够迅速汇集交流信息，也使政府的各项应对指令能够迅速地传达到基层，事实证明，行动越快越能迅速地减少损失，并向可能涉及的周边发布预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，统一国家能够动员全体成员及时地向受灾地区提供支援，分担压力，借此来减轻灾害打击；而分散的群体各自为政，当一国遭到打击时，其他国家很可能等闲观望或干脆置之不理，等到大火烧到自己身上时，施救已经为时过晚；甚至借机落井下石或以邻为壑也大有人在，英法在二战前的绥靖主义就是最好的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情欧洲各国互相截胡医疗物资着实让人大开眼界，以至于北约各国外长通过新快速空运协议机制，向所有运送医疗物资的军用货机开放各国领空；相反的例子是俄罗斯向意大利运送医疗物资，却被波兰坚决禁止进入其领空，不得不绕道3000公里，为了抵制对手不惜坚决坑盟友一把的行为也实在是刷新了大家的认知境界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，欧洲早已认识到了各国分立的短处，欧盟的成立本来就是为了“用一个声音说话”，从货币欧元到这次各国开放领空，都是向协调一致迈进。但是，在文化、利益等各因素的牵扯下，“用一个声音说话”仅仅在和平时期存在，一碰到生死关头，立刻原形毕露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史证明，无论哪个时期，大国都是那些拥有广袤疆域、庞大人口的大一统国家，因为只有广袤疆域才能保证进可攻、退可守，并能容纳足量生活和生产体系的战略空间，只有庞大人口才能提供足够的生产和战斗人员，只有统一的政府才能在危机时迅速调配必要的人员物资，弥补空缺和薄弱环节。即使各国国情不同，科技发展带来某些环节的程度有变，但这三个要素构成的国家综合整体实力，就是抵抗一切外来侵入、粉碎一切阴谋诡计的强大后盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，没有一样事物是十全十美的，有优点必然还有缺点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a2c9fb34f0a48aa05f398d9967eee03</guid>
<title>重塑“汉文化圈”？我不太乐观</title>
<link>https://www.guancha.cn/fufoguo/2020_12_27_575909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 徐俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：傅教授的成名作是《日本第一》，但后来他也被称作“中国通”，他的《邓小平时代》在中国国内知名度很高。您怎么评价傅教授在东亚，特别是日本和中国研究上的成就？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅佛果：&lt;/strong&gt;说实话，我很少阅读社会学家写的关于中国或日本的作品，并不是因为它们缺少实质性内容，而是因为那些作者很少为自己所表达的东西寻找历史基础，通常他们对此也并不在意。不过，傅高义在这方面与众不同，因为他兼顾了历史与时事。并不是所有他的作品都有这个特点，但在你提到的两本书中都可以发现它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《邓小平时代》曾被激烈地批判过，因为这本书里对于一些问题语焉不详。不过，傅高义还是坚持住了自己的看法，并且把一大笔版税收入捐给了中国的教育事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2020/12/25/20201225084501615.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;275&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;傅高义教授与他的作品《邓小平时代》（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为傅高义教授的一位密友，您也是研究中国与日本的。请问你们有没有互相启发对方呢？你们有没有就什么问题争论过？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅佛果：&lt;/strong&gt;傅高义主要关心现代中国和日本，而我是一个历史学者，感兴趣的是以前的事情。他请我读了他最新的一部作品——《中国和日本：1500年的交流史》的书稿，并让我提建议和批评，我对此深感荣幸，他在这本书的鸣谢中也向我表达了深深的感激。我们从未就什么问题争论过，因为我们研究的方向并没有太多交集。不过，我从他的作品里也学到了一些东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的二十多年中，傅高义也主持了一系列关于东亚地区的二战，尤其是中日战争的国际会议，而一些书也就此出版。傅高义这么做的原因是他认为这个主题在西方还没有被深入研究过，但却极为重要。我相信他对这些会议进行了资助。我只参加过其中的第一个会议，可说实话，那是我参加过的最有趣的一次会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在傅高义教授的《日本第一》中，他谈到了一个观点，就是日本的成功，并非来自传统的国民性、古已有之的美德，而是来自日本独特的组织能力、措施和精心计划。不过，许多人在谈论日本时，还是会把它的成功归因为其国民性，并且会用那本著名的《菊与刀》来证明自己的观点。您觉得日本的发展与它的国民性之间的关系为何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅佛果：&lt;/strong&gt;这是个很有趣的问题。我个人是不相信国民性的，但是我相信文化对人会有影响，这个文化不一定是国家层级的，而一个人也可以同时属于几个不同的文化群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，对于研究日本的发展，傅高义的方法显然是最好的一个，日本是不是第一则是另一个问题，而且随着上世纪90年代日本经济的下行，人们也开始重新对其进行思考了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为研究中国和日本的历史学家，您觉得中国和日本在历史上的交流有哪些非常卓越的成就？这些成就对我们今天处理中日关系有什么帮助？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅佛果：&lt;/strong&gt;在古代，中国的汉字传入了日本，塑造了日本的文化成就与对外交流，并持续了几个世纪之久。近一百五十年间，一些现代化的文化趋势（大部分受西方影响）从日本传到了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，现在提升学术与文化交流是非常重要的。很久以来，日本给许多外国学生，可能绝大部分来自中国和一些贫困国家，提供免费的本科和研究生教育。我相信，这是能想到的最好的国际援助。许多得到帮助的中国学生或已在日本教书、工作，或回到了中国。我觉得中国也可以做一些类似的事情，这将会回馈中国未来的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在傅高义教授给自己的书《中国与日本》所写的中文版序言中谈到，要了解一个国家就要了解它的文化和浸润于那个文化中的人。他有没有和您谈到过他所认为的中国人和日本人之间的异同？在您看来，同样是深受儒家思想熏陶的两国人，会变得不同的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅佛果：&lt;/strong&gt;不，傅高义并没有和我说过他对中国人和日本人之间异同的看法。至于为什么同样深受儒家思想熏陶的两国人会不一样这个问题可以这么理解：尽管都深受了基督宗教的影响，法国人和德国人也不一样。法国和德国当地的条件、历史等因素都不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您的新作《一个真正的朋友：鲁迅、内山完造、以及战争前夕上海的文人世界》一书中，您提到了在全面战争爆发前，内山完造冒着危险，从国民党特务以及日本宪兵手中保护鲁迅。请问为什么在日本军国主义达到高峰之时一些日本人还愿意帮助中国人？内山完造与鲁迅的友谊能给我们带来什么启示？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅佛果：&lt;/strong&gt;内山是非常杰出的一位，不过也有其他日本人在那时候愿意帮助中国人。历史上这样的情况比较少，但就是会有人可以看得更远些，跨越自己国家靠当前战争获得短期利益的目的。当年，许多美国人，包括我在内，都奋力反对美国对越南的战争。不过通常情况下，我们没有遭遇到关押、折磨、或是来自政府的暗杀。我希望现在能有一个人们持续反思政府作为的趋势出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内山在中国生活了很长时间，他的朋友和顾客都是中国人，他们是他，以及他妻子生活的支柱。内山与鲁迅的友谊超越了国籍与观点的不同。在现在这个时代，人们的观点似乎越来越极化，我们很少愿意和与我们持不同观点的人进行交流。这是一个非常糟糕的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/25/20201225083602146.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1933年，鲁迅与内山完造在后者的寓所前合影。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾提出过一个“汉文化圈”的概念。不过，在一次采访中您认为在近一百年中，凝聚汉文化圈的元素，比如汉字、儒家思想等都在减弱。现在中国、东盟等国家都在积极推动区域整合，中日韩也在就自贸区进行谈判。您认为此时有没有复兴“汉文化圈”的必要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅佛果：&lt;/strong&gt;这是很有趣的一件事。不过我认为一些东盟国家并没有儒家，或者使用汉字的传统，汉字在韩国也用得少了。中日韩三国虽然都经常谈论儒家，不过都有比较强的工具性，所以我对“汉文化圈”的重塑并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>