<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1a8ab10ed1d12e960398d62346ce24d8</guid>
<title>事情总要有个限度，社会主义终于对“教育培训生意”说话了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2021_07_26_600157.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一．在线教育兴起的资本逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年春晚，自称注册用户达4亿的在线教育机构“猿辅导”闪亮登场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个中国最重磅的企业营销场合，本来是拼多多、抖音等互联网企业撒钱较量之地，却令人诧异地跑进了一家在线教育培训企业，背后的资本意味已经冲破了屏幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/26/20210726080204388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人口众多，人均GDP超1万美元，实打实的中产家庭数量已经是世界最多。家庭传统重视教育，如果能给小孩用钱买分数，不是要不要的问题，而是上哪能买到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，这是世界最大的“教育金矿”，潜力无限。高考多1分，能在省内排名超过好几百人。如果1万能买1分，相信掏钱的人能把教育局挤垮。按人均市场价值30分算，每年1000万考生“市场容量”高达3万亿。当然教育局要保证教育公平，但是这个市场的“天然价值”不需要多高明就能看出来，甚至很难找出能与之匹敌的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，先得考上高中，有的地方一半小孩初中毕业就得分流到职高技校去。所以，这事从小就得抓，学名叫“K12教育”——这东西一听就是外国来的先进名词，“kindergarten through twelfth grade”，从幼儿园学前班到12年级，还不只是小学6年、中学6年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3岁就得琢磨了，还能日常朋友圈晒娃，“我的天才娃又进步了”，动力倒是不缺。很多人到8、9岁就晒不动了，认识到智商的科学性，开始严肃面对考分和排名，从主动掏钱“提高素质”转到被逼交钱“拔分”。大批名校背景的家长，还要面对残酷的“人群智商向均值回归”定律，发现自己的运气在小孩身上消失了，需要接受资质平庸的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求绝对没有问题，市场经济的最大难题已经解决，剩下的就只是市场开发。当然，这么好的事知道的人不会少，竞争还是有的。所以，在线教育机构在这条“赛道”上“脱颖而出”，看样子将获得最终胜利。互联网还是厉害，一是有钱营销，二是效率高，复合起来就是营销效率高。操作上一个课件能让好几十万人“共享”，营销起来一次广告覆盖10亿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个逻辑资本市场是不会忽略的，百亿风投只是平常。美股、港股这些先进市场，率先接纳了中国许多教育培训企业上市融资，变现渠道都打通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表企业新东方2006年就在美股上市，2020年底回归港股，高点总市值2000多亿人民币。但它还算是传统线下教育，在线是后来转的。有个叫“好未来”的是正宗在线套路，营收不是最多甚至还亏损，也能享受高估值，市值一直压着新东方百亿美元。这两家谁有真正的“未来”，也是投资者热衷的话题，不少人认为新东方更值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些市值超百亿美元的在线教育企业，都是类似的估值逻辑。教育这个东西，人们愿意花钱、主动花钱、空前重视。以前是没钱，现在有钱了，教育企业当然就应该享受时代红利。数据已经爆发，扣除常见的夸张灌水，增长也是没有疑问的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、政策风险打碎美梦&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23日，中国在线教育股分别在港股与美股爆出大雷，跌幅30%-60%的一堆。转天中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于进一步减轻义务教育阶段学生作业负担和校外培训负担的意见》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/26/20210726080223767.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实风向早已转了。相关股票并不是一天大跌50%，而是半年跌了90%。等于是100元“阴跌”到了20元，再一天跌到10元，最惨的跌幅在之前。这个文件是打破了侥幸心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如市值高点超过300亿美元的高途教育，真正的大跌是3月26日这周从80多美元跌了55%，市值损失最大。7月23日就算不跌63%，市值也已经只剩下20多亿美元了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/26/20210726080310440.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想见，相关政策转折在3月已有苗头，当时在开两会，人口普查数据推迟公布。但是只要留意就不难估出，2020年人口出生数量应该是1200万规模，政策大调整势在必行。作投资，政策还是需要关注的。教育更是敏感领域，更需要重点关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在线教育企业股价惨跌，引发社会关注，争议也随之而来，不少投资者无法接受。历史经验说明，诸多民营企业在政策松梆之后迎来大发展，互联网更是民营狂胜国企的最大领域。严厉监管在线教育，政策考虑的是什么？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dead2e94be5b70d294ae512c987f9b83</guid>
<title>东京奥运会的防疫“气泡”是如何破碎的</title>
<link>https://www.guancha.cn/huyisheng/2021_07_26_600154.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 胡怡晟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东京奥运会开始之前，为了让日本国内民众安心，主办方提出了一个颇具想象力的比喻——“气泡防疫”，用来说明包括运动员在内所有入境日本的奥运相关人员，都将生活在一个由严格的防疫规定打造的“气泡”中，与普通日本公众完全隔绝。国际奥委会主席巴赫还承诺，奥运相关人员给日本民众的带来疫情风险会控制在“零”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥运会开幕前两周时，东京突然进入了第四轮疫情紧急状态，单日确诊感染者人数一路攀升，直逼日本疫情暴发以来的最严峻局势。东京民众再次被要求居家防疫，避免聚集。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/26/20210726072736694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东京市内电车上悬挂奥运期间防疫提醒海报（胡怡晟摄）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到这时，其实很多人已经无暇去细想，究竟是东京奥运会的防疫气泡里面更安全？还是防疫气泡之外的普通日本社会更安全？又或者主办方花费了大量人力、物力去打造防疫气泡，结果里里外外或许已经并无区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅从感染数据来看，25日东京单日新增感染者1763人。而截至同一天，本月以来东京奥运相关的感染人数累计也已达到了132人。开幕式后全面开赛的第一天，就有一名荷兰运动员在参加完预赛后确诊感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迅速攀升的感染人数之外，与这些人员有过接触的人员如何划定密切接触者，能否继续比赛，充斥着无数细节的新问题不断地冒出来。主办方只能见招拆招地为防疫规则打着“补丁”，同时也深刻体会着力不从心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/26/20210726073049996.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/26/20210726073147115.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;开幕式当天日本街头（胡怡晟摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无限接近理想的防疫规定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥运会主办方制定的防疫规定，事无巨细地规定了奥运相关人员入境时的隔离检测、入境后的活动范围限制、以及比赛前后具体到一言一行的防疫要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照防疫规定，所有海外相关人员在入境时都要使用机场的专用通道，乘坐专用车辆前往入住地点。入住后也不允许随意外出，每天都要接受新冠病毒检测。出现不适症状要立即上报，一旦确诊就要立即停止所有的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛时间之外，运动员被要求全程佩戴口罩。为避免接触，赛前赛后运动员之间的握手和拥抱被禁止，教练被要求避免反复呼叫姓名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至颁奖仪式上，运动员也需要“自助”领奖，自行拿取托盘上的奖牌、花束和吉祥物。奖牌获得者在领奖台上集体合影留念的步骤也被取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，所有入境的海外记者也被要求严格遵守“气泡防疫”的规定。比如，在入境14天内禁止采访普通观众，不可随意进出下榻酒店乘坐公共交通工具等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥组委在发放给海外记者的文件中还写道，“日本民众注视着你们的一切行为，被怀疑或被发现违反新冠防疫规定的情况下，可能会被目击者拍照，并上传至社交媒体。”这也被许多媒体解读为一种“威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而由于“气泡防疫”的核心，是隔绝海外入境人员与日本国内人员，因此日本当地的记者无论是否接种过疫苗都可以在所有赛场内外自由活动。事无巨细又略显偏心的要求，最终遭到了十多家海外媒体的联名抗议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3939bf1391c56d59c84fea41ea62a0d</guid>
<title>美副国务卿来华也没什么，我们一直是内外开弓</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_07_26_600153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历经多次悬疑、甚至是故弄玄虚，美国国务院二号人物常务副国务卿舍曼终于还是确定要访问中国了。这不妨看作双方的神经战，然而这并不是这一轮较量的全部：双方还上演了制裁和反制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一幕也是今天中美关系真实的写照。虽然拜登入主白宫后，中美关系从特朗普后期的战略对抗缓慢调整为战略竞争，一度中断的接触和对话重新恢复，但双方的交手并没有平息过。甚至就和这一次舍曼访问中国一样，过程也都做足了文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/26/20210726075006407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美副国务卿舍曼（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对中美关系有着清醒的认识，也不断出牌。仅以七月为例，先是七一百年党庆，赢得国内一片赞誉。中共中央总书记习近平的金句传遍大江南北：“中国人民绝不允许任何外来势力欺负、压迫、奴役我们，谁妄想这样干，必将在14亿多中国人民用血肉筑成的钢铁长城面前碰的头破血流！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后中法德三国元首举行线上会谈，取得多项重大共识。法德不仅是欧盟最重要的国家，也是西方最核心的国家。三方会谈和取得众多共识，其地缘政治的意义十分重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在全球还在此再三回味之时，一场空前、号称史无前列的世界政党大会又隆重登场。且看几个数据：160多个国家的500多位政党和政治组织领导人报名参会，其中有许多是担任国家元首和政府首脑职位的政党领导人。还有逾万名政党和政治组织的代表报名，100多个国家驻华大使或临时代办也在北京参会。本次峰会还在上海、陕西延安、广东深圳、福建宁德和浙江安吉等中国共产党百年征程上具有特殊历史意义的地点设立地方分会场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一连串的组合拳看得世界眼花缭乱。不过从中美战略博弈的角度看，中国的战略非常清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席在党庆上的讲话，当然是面向国内。因为在中美战略博弈的历史关键时刻，双方都需要凝聚内部共识，团结一致。中国是如此，美国也是一样。拜登执政后，推出的一系列经济、基础设施投资和鼓励发明的提案，都是打着要赢得和中国竞争的旗号。只有这样，才能在国会获得支持，因为和中国的竞争是今天分裂的美国唯一能够达成一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然中国的立场是有事实依据的，这和美国抽象谈论中国威胁不同。这几年美国在没有证据的情况下，采用非市场手段、甚至违法手段，对中国民营企业华为、字节跳动、微信等进行全面打压，也自然被中国上下视为美国的欺负和压迫。在台湾问题上美国更是一再触及了中国人最敏感的神经。其实美国这样做，也正是在帮助中国更加团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，虽然西方特别是美国卖力宣传、污蔑中国共产党在奴役、欺负中国人民，但在全世界人民的眼中，却是中国共产党在全力的维护国家和人民的权益。包括全力营救被加拿大无理扣押的孟晚舟，千方百计支持受到美国打压的华为、中兴、字节跳动等民营企业度过难关，鼎力支持被美国无理拒签的留学生。特别是在新冠病毒的威胁下，不仅全力国内免费施打疫苗，就是旅居海外的华人华侨也同样享受这样的国民待遇。中国给其他国家援助的前提条件是要先给华人华侨施打疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可贵的是，台湾同胞只要来到大陆或者在海外，都免费施打疫苗。反观所谓号称民主的台湾，民进党出于政治动机禁止购买和使用大陆疫苗——尽管这是早被世卫认可、全球施打人数和国家、地区最多的疫苗，甚至阻挠民间购买上海复星集团代理的德国疫苗。最后在压力下不得不授权台积电和鸿海集团共同采购BNT疫苗。后来在和上海复兴香港子公司签约后，却又出于政治目的不要上海复兴3000万剂包装上写有“复必泰”的现货，宁可再等两个月，要贴有德国原厂的标签。据参与台湾鸿海集团购买疫苗的人士透漏，整个过程“90%的时间都在处理政治”。台湾所谓民选的政治人物，一直把民众的健康挂在嘴上，但真发生卫生危机时，却是政治高于一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，庆祝中共百年，共产党一定要凸显自己的历史合法性。抗战、废除所有不平等条约、收回香港和澳门，这些都是历史上外部势力带给中国的灾难和无法忘却的屈辱，也都是中国共产党的历史功绩。维护国家主权和独立的历史贡献，当然是获得人民支持的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说七一讲话主要是凝聚自身共识和增强团结，那么面对美国的霸权，中国另一个重要的任务就是要寻求盟友。所以随后的中法德元首会谈、世界政党大会就都是顺理成章的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这两场活动的对象不同。法德是欧盟的核心国，抓住法德就等于抓住欧盟。在中美博弈的背景下，欧盟是决定胜负天平很重要的一方。中国也知道欧盟的战略：利用中美博弈赢得解决内部问题的时间，同时要在双方渔利。所以法德也很愿意和中国举行这样的高峰会谈，这不仅是凸显当下它们特殊战略地位的时机，也是向美国发出更高要价的信号。当然这也是向中国提条件的机会，说双方各有所需联手向美国发出不同的信号并不为过。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fdb814909aa63752df8466ecd98e6af7</guid>
<title>“我想邀请全世界，来吧，在印度生产吧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MihirSharma/2021_07_26_600147.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/米赫尔·夏马 编译/张谦和】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪2014年当选总理后，振兴印度制造业是他最先做出的承诺之一。21世纪初以来，印度就曾陷入“去工业化”的陷阱，但如今印度决策者已醒悟过来：只有大规模发展制造业才能创造足够工作岗位，满足印度每月数以百万计新增求职者的就业需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪在当选总理后的首个主旨演讲中向全球发出邀约：“我想邀请全世界，‘来吧，在印度生产吧’，‘来吧，在印度制造吧’。销售面向全球，生产扎根印度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/21/20210721164124186.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度总理莫迪举伞出席季风会议。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，“印度制造”迅速从口号转变为一个成熟的政府计划，还配上了时髦的标志——一只由啮合齿轮组成的阔步向前的狮子。为吸引跨国公司，莫迪政府官员们开始大谈“增加外国直接投资”“改善商业环境”。莫迪政府还紧盯世界银行营商环境指数排名进行“微操”，在其第一任期的5年内（2014-19），就将印度排名推高提升79位之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管莫迪政府憋足劲头，但2019年印度制造业的GDP占比反而降至20年来最低点。这是因为近年来大肆涌入的印度外国投资大部分投入了零售、软件和电信等服务行业。“印度制造”已然失败，而莫迪政府却仍嘴硬，还在高呼“自力更生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/07/21/20210721170743341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：百度文库&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，距离印度放弃计划经济并开放私营经济已整整30年，但莫迪政府却又重新开始发放工业补贴和生产许可证，同时竖起关税壁垒。尽管莫迪上台后就撤销了印度建国初期设立的计划经济委员会，但他手下的官僚们现在又重新开始“产业微操”，不断把财政资金引入自己偏爱的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，莫迪政府以“生产挂钩激励”（PLI）的名义推进产业补贴。在该计划中，企业向政府申请为期5年的额外资金，作为赴印投资设厂的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一激励计划原本旨在支持印国内手机制造业。然而，在各大财阀、行业集团和地方势力大肆游说后，莫迪政府开始盲目将这一计划扩张到电池、食品加工、纺织品、特种钢铁等名目繁多的行业领域。从某种角度看，钱似乎不成问题——尽管莫迪政府疫情期间推迟保障性的收入支持计划，但仍为这些产业补贴了2万亿卢比（约270亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比僵化死板的计划经济更糟糕的是，没有任何计划的盲目产业政策。如果仔细研究激励计划就不难发现，入选产业根本找不出一贯选择标准和内在逻辑，毕竟每个入选产业似乎都各有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这个计划要促进就业增长，那么为什么不专注于服装等劳动密集型行业？如果这个计划旨在摆脱对华经济依赖，那么补贴为什么不作为联合美、日、澳合围中国政策的一部分，瞄准中国主导供应链的行业？如果这个计划希望投资高科技行业，那么政府为什么不解释为何官僚资本会比私人资本更有效率？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/07/21/20210721164521972.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度制造业。图片来源：新浪财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印度在过去计划经济年代沾染的种种弊病正在卷土重来，同时还被巧妙的掩盖。官僚和产业政策受益集团之间过分亲密吗？印度的高级公务员们最近呼吁建立一种“制度机制”，希望为公司提供进一步“指导”。没完没了地更改目标？刚开始接受补贴的公司又开始要求政府放宽生产配额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度花了几十年才把僵化落后、内向封闭、缺乏竞争力的制造业企业淘汰出局。但莫迪政府现在反过来又开始把资金投向新一批内向型且缺乏竞争力的企业，让它们守着国内市场进行生产。与此同时，财阀集团和政策制定者之间的暧昧联系也在种种经济活动中根深蒂固，难以解开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持莫迪政府的人指出，“投资友好型”改革并没有得到回应，鲜少企业呼应“印度制造”。他们还喜欢诘问，“难道中国没有从补贴本国制造业中获利吗？”其实这种争论不得其要，无关宏旨。莫迪推动制造业的措施只操纵了世界银行指标排名，而没有真正触及投资者关心的结构性改革，尤其是法律体系改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度有大量劳动力，但始终匮乏技术工人。最糟糕的是，卢比被严重高估。现在看起来，莫迪政府的官僚们已经决定用纳税人的钱掩盖这些错综复杂的问题，而不是致力于解决它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“挑选赢家”的赛马策略或许对中国有效，但印度数十年来的尝试已表明，这在印度缺乏成功的土壤。战略性产业的财政资金投资——电力存储、先进制药——或许确有必要，但莫迪政府把资金以“撒胡椒面”的形式均分向所有产业，并希冀这些产业能自力更生时，向世界传递的信息莫过于“黔驴技穷、穷途末路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同“印度制造”，印度产业政策在胡乱尝试中将大概率走向失败。而在这一过程中，印度投入的数十亿美元将打水漂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/26/20210726072030955.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e65c61fcf7af88cee6ddd46e8f7a8aa6</guid>
<title>中国人均GDP达到美国一半时，将出现稳定的世界新格局</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2021_07_26_600146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/21/20210721163459750.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国共产党建党100周年。100年前的中国是世界上最贫穷落后的国家之一。中国共产党成立，是为了民富国强与中华民族的伟大复兴。在共产党领导下，经过28年艰苦奋斗，中华人民共和国于1949年成立，中国人民从此站了起来。改革开放之后，中国经济发展保持着平均每年9.2%的增长速度，以这么高的速度持续了如此长的时间，这在人类经济史上是不曾有过的奇迹，中国人民也因此富了起来。2010年，中国经济规模超过日本，成为世界第二大经济体。2013年，中国贸易总量跃居世界第一，成为世界第一大贸易国。2014年，中国经济规模（按照购买力平价计算）超过美国，成为世界第一大经济体。2019年，中国人均GDP超过一万美元。过去40年，中国减少了8亿贫困人口，对世界减贫的贡献率超过70%。这些成绩，都是我们在中国共产党的领导下取得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年开始，我们迈向第二个百年目标的新征程。新征程里有两个阶段性目标：一个是到2035年基本实现社会主义现代化，GDP总量或城乡居民收入在2020年的基础上翻一番；另一个是到2049年建国100周年时，中国成为富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在谈到这两个目标时强调，我们要胸怀两个大局，一个是中华民族伟大复兴的战略全局，一个是世界百年未有之大变局。今天我从经济学的角度谈一谈为什么会出现百年未有之大变局，以及中国经济发展对世界的意义是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么出现百年未有之大变局？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“百年未有之大变局”这一判断，最早由总书记在2018年6月份召开的中央外事工作会议上提出。什么是百年未有之大变局？作为经济学家同时也相信马克思主义，我认为最好的解释要从经济基础的角度来说。1900年八国联军攻打北京，当时的“八国”是指英国、美国、法国、德国、意大利、俄国、日本和奥匈帝国。这八个国家是当时世界上最强盛的工业化国家，其GDP总量（按购买力平价计算）占世界总量的50.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在国际上也有八国集团，“八国”是指美国、英国、德国、法国、意大利、俄国、日本和加拿大。相较八国联军时期，奥匈帝国在一战后解体，取而代之的是在二战后崛起的新工业强国加拿大。2000年，八国集团的GDP总量（按购买力平价计算）占世界总量的47%，其中实力最强的美国占21.9%。因为经济是基础，所以整个20世纪全世界的政治、经济、文化、社会格局都由这八个工业化国家所主导。但是到2018年，八国集团GDP总量占世界总量的比重下降至34.7%，只比三分之一稍微高一点，八国集团由此失掉了主导世界格局的能力。最明显的变化是，当2008年发生国际金融危机，八国集团已无力应对，被二十国集团所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八国集团在世界经济比重的下滑，主要原因是中国在改革开放后迅速崛起。2000年以前，中国GDP占世界总量的比重还较低，所以尽管当时中国的发展速度也很快，但对世界的影响并不大；2000年之后，依靠较大的经济基础加上较快的发展速度，中国的经济规模上升得非常快，到2014年（按购买力平价计算）已经超过美国成为世界第一大经济体，同时中国在国际上的影响力也越来越大。中国现在是全球120多个国家最大的贸易伙伴，是70多个国家的第二大贸易伙伴，这意味着对全世界95%的国家而言，中国不是第一大贸易伙伴就是第二大贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化引起了美国的强烈不安。于是美国在奥巴马时代提出了“重返亚太”，计划把美国在地中海的舰队和航空母舰调配到亚洲。此举是“项庄舞剑，意在沛公”，目的是围堵中国。到特朗普时代，美国刻意针对中国的行为变本加厉，发动贸易战和科技战，对华为、中兴等中国企业的指责也是“欲加之罪，何患无辞”。这些“司马昭之心路人皆知”的举动，目的就是要遏制中国的发展。拜登上台以后，美国因中国崛起而产生的不安情绪不会改变，最多是对中国发展的遏制方式有所不同。作为全球最大的两个经济体，美国与中国之间的矛盾冲突必将给世界发展带来不确定性甚至挑战，这就是“百年未有之大变局”产生的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何时迎来稳定的世界新格局？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然百年未有之大变局的产生是因为中国崛起，要走出这一变局也只能通过中国的继续发展直到中美关系达到新的平衡。我认为，当中国人均GDP达到美国一半时，稳定的世界新格局就将出现。由于中国人口是美国的4倍，那时中国的经济规模将是美国的两倍。当然，中国不同地区的发展存在差异。中国经济发达的“三市五省”（北京、天津、上海这三个大城市和东部的山东、江苏、浙江、福建、广东五省）人口四亿多，到那时的人均GDP和经济规模都将与美国相当。如果这八个地区的人均GDP与美国相当，就意味着人均劳动生产率水平与美国相当，劳动生产率水平又意味着科技和产业的先进程度。所以到那时，美国将失去对中国的卡脖子技术优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时不要忽略的是，中国还有十亿人口在中西部地区，当中国人均GDP达到美国的一半时，该地区的经济规模也将与美国相当，而人均GDP只有美国的三分之一。到那时，中西部地区仍旧处于经济追赶阶段，仍在后来者优势，有希望保持更高的发展速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国的人均GDP达到美国一半时，中美关系会步入一个相互接受、和平共处的新阶段。理由是：首先，美国失去了卡中国脖子的技术优势；其次，当中国的经济规模已经达到美国的两倍，美国再不高兴也改变不了这个事实；最后，中国是世界上最大的市场，美国为了国内就业和经济发展离不开中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日关系的变化就是一个值得观察的先例。作为八国联军和八国集团的成员国，日本在整个二十世纪都是亚洲的领头羊。2010年，中国超越日本成为亚洲第一大经济体，日本右派感到失落，试图制造钓鱼岛事件激怒中国，以打乱中国的发展节奏。但中国不为所动，保持快速发展，如今经济规模已经达到日本的2.8倍，日本再不高兴也改变不了这个事实，而且日本为了国内就业与经济发展也离不开中国市场，中日关系又开始缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，面对百年未有之大变局，中国只有通过进一步发展来走出困局。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>