<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3037526961c9041570b85034aa4693c3</guid>
<title>不介意被深圳反超，港深要互相过河</title>
<link>https://www.guancha.cn/linzhengyuee/2020_10_14_567999.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013235234670.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林郑月娥接受深圳卫视&amp;amp;直新闻驻港记者秦玥专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦玥：林太，您1980年加入政府工作，到现在刚好也有40年了。8月26日您出席莲塘-香园围口岸的仪式，当时我们站在香港口岸这边采访十分感慨。这个项目是您担任发展局局长的时候，作为港方组长来负责的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林郑月娥：&lt;/strong&gt;近十年，我和深圳的合作非常紧密。我从2007年到2012年担任特区发展局局长时，其中一个很重要的工作就是港深边境区的发展。起码有几个大项目，一个当然是口岸，当时希望建设连接深圳和香港东部一个新口岸。当时东边的口岸已经建了很久了，服务设施不是很好，所以当时大家都想建一个新的口岸，就是现在的莲塘-香园围口岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个项目当然是现在很多人讲的落马洲河套区这一片这么有历史价值的土地了。经历了几年的讨论，在2016年底，确定交给香港建设一个港深创新科技园。第三个项目比较少谈，就是大家一起来治理深圳河。因为我们是一河两岸的城市，所以深圳河无论是在污染或者是排水方面有问题的话，就对两岸的城市和市民都有影响。所以我们由回归前就一直在做深圳河的治理，是一个阶段、一个阶段做下来的，到现在，大致上是完成了深圳河的治理。这些项目当时都是由发展局负责的，所以我和深圳在基建方面的合作是非常紧密的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到我担任政务司司长期间，我们有个高层的深港合作会议，我就直接在这个高层合作里面担任香港一方的主席，对口就是深圳市市长，大家畅所欲言，不只是基建方面，在金融、商务，甚至是我特别关心的文化、创意产业、教育、医疗，都会在高层会议中讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然现在我做行政长官，特别是在粤港澳大湾区内，港深合作我相信是更加大有可为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013235314408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;深港落马洲河套地区（白圈处）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦玥：其实现在来看深圳河两岸，深圳一边高楼大厦，像是福田CBD发展得很好，但深圳河的香港一侧一直都是比较荒芜的，您作为特区行政长官，会不会考虑未来新界北部一带区域的发展蓝图？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林郑月娥：&lt;/strong&gt;现在的用地情况是有历史原因的。以前我们说的香港主要是指港岛，由市区开始发展。香港北部是一个偏远的地方，所以就没有开发这些地方，甚至是把一些在市区不是很受欢迎的设施摆在了北区。深圳刚好相反，深圳改革开放的时候，就是看中它离香港近，所以它的发展就是从深圳河以北开始，所以就形成了现在这么大的落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我觉得，随着一段时间之后，这种发展也会有个变化。因为香港现在需要更多的土地，所以现在我们手头上正在进行的开发计划，大部分都在新界北区，无论是粉岭、上水、古洞、打鼓岭，这些都在新界北区。所以往后应该逐渐会见到，在深圳河以南的香港区域，将会有越来越多的市民在这居住，也会有商业活动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过有一片地方，我觉得港深两地政府都要很珍惜保护的，就是湿地。在香港这边有一个受到保护的国际级的湿地，深圳那边也有红树林这些地方。所以我想两地政府在同时发展的期间，都应该重视保育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦玥：今年是深圳特区成立40周年，您之前也讲到，不同阶段的深港合作有不同的发展，如果是站在香港的角度看深圳特区，在不同阶段的合作当中，有哪些令您印象深刻的事件？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林郑月娥：&lt;/strong&gt;我想最早期的时候，国家设立深圳经济特区也是因为看到深圳临近香港。香港在七八十年代已经发展得不错了，但是香港在那时候的发展已经面临了土地和人力的瓶颈。所以深港互惠的基础是很大的。早期港深的合作主要是香港商人到深圳投资，因为深圳有大量的土地和人力的供应。到了后期，深圳发展得很好，金融业、先进的制造业，到今日，深圳成为了全球知名的科创城市，所以我觉得到下一阶段，港深合作应该是朝着“新经济”这个方向发展，包括创新科技、创意文化、设计方面的发展，因为深圳也是“设计之都”，那香港在设计业方面，近年来特区政府也是大力推动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦玥：国家出台大力支持深圳发展的政策，而深圳GDP也超越了香港，有人就说深圳会不会取代香港。您怎么看这些言论？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林郑月娥：&lt;/strong&gt;香港的优势是源自于“一国两制”，而中央对于“一国两制”这个政策是坚定不移的。所以在“一国两制”之下，香港和深圳应该找一些可以更加丰富“一国两制”，也能令深圳发展更加好的契机。我觉得这些契机是存在的。譬如由于香港在《基本法》保障之下，我们有资金进出的自由、货币兑换的自由、有跟国际接轨的法律系统、也有大量专业服务人才。这些可以和深圳现在拥有的科创的能力、先进的制造业来做一个配套。所以我觉得，港深之间未必有一个直接的竞争。但有时候说到某些特定的工作，企业与企业之间会不会有些竞争？或者专业人士之间会不会有竞争？我觉得这些是无可避免、甚至是健康的。我也不期望所有香港企业或者专业人士去深圳工作一定要有特别优惠，因为大家是在一个公平竞争的环境中开拓自己的事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我对香港的人和企业都有信心，他们的竞争力很强，适应能力也不差。只是因为香港目前的发展有些掣肘，我刚才说过，土地是个很大的制约。另一方面当然是我们的政治环境比较复杂，远比深圳要复杂。而且我们很受外面环境的影响。所以在这一方面，如果有更大更广阔的发展空间给一些个人、企业，特别是青年人，如果他们愿意去一个有更大潜力的市场发展，这个我们特区政府一定是欢迎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦玥：现在深圳也有土地瓶颈问题。大家也都期待领导人到深圳后的重要讲话会带出哪些讯息。在您看来，国家对于深圳的支持政策，有哪些是香港乐见的、能够互相带动港深发展、甚至带动整个大湾区发展的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林郑月娥：&lt;/strong&gt;首先在粤港澳大湾区里，香港和深圳是两个最紧密的城市。一方面我们历史上联系得好，二来人文交往方面也很紧密。现在有不少香港人是住在深圳，在香港工作的。第三方面，到今日为止，香港仍然是深圳最大的外资来源地，有超过8万家香港企业在深圳发展。所以再放入到有七千万人口、经济增长非常蓬勃的粤港大湾区之内，应该是两个城市共同发挥各自的潜力，来做大我们的经济体量。所以我不是很介意人们总是说深圳本地生产总值已经爬到香港头上了，因为毕竟深圳人口土地比我们丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是未来的发展，我们也希望中央会继续给深圳特区一些先行先试、突破性、创新的政策，令香港和深圳的合作，可以在全新的平台中进行。有些香港和内地其它省市没能做到的事情，能不能先和深圳结合做到呢？那这个范围就很广泛了，包括金融、商务或者法律服务，甚至我们的一些专业人才，希望能够豁免他们需要重新考核才能提供服务（的限制），这些我都希望可以在深圳，包括前海，因为前海是一个现代服务业的区域，能够做到的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89b5b4f95f7d58ee79f724c0e6806f15</guid>
<title>全球抗疫，东亚为什么能胜出？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuXueWei/2020_10_14_567996.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘学伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LiuXueWei/2020_10_05_567215.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上一篇文章中&lt;/a&gt;，我展示了西方的新冠疫情自8月下旬以来的第二波反弹状况。在本文中，我想再谈谈东亚国家的相应状况，以提供一个对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者此文前十六个图和疫情数据与同上次一样，都来自一个名叫worldmeter的著名国际统计网站。本人在此再次诚表谢意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的第二波正在爆发中，前景非常不明朗。东亚的情况则是截然相反，在大部分国家与地区中，新冠疫情已经接近于完全结束。只有个别国家的疫情似乎还没有完全得到控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本项分析恐怕就是终局分析，以后大概率不会再有什么实质性的变化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚的政治区划，只有欧美澳的一半左右。满打满算，只有十六个。（朝鲜因无可靠数据无法计入。不过金正恩近来宣布，朝鲜完全没有新冠疫情。文莱和东帝汶因太小也未计入。）但其中有四个政治区划都属于中国。（本文在需要合称时，称政体。分称时，这四者的前冠均为中国。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚政体比西方复杂一些。简单地说，西方是一个世界，内部各方面较为平均。而东亚的十六个政体，则分属几个层次，发展程度和政治体制都有很大差异，面对疫情也有相对不同的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、发展趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先按在疫情中的表现来分类吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类叫做&lt;strong&gt;疫情已被战胜&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;类&lt;/strong&gt;。这类的政体一共有六个。再细分，还可以分为&lt;strong&gt;一战而胜&lt;/strong&gt;的3.5个政体和&lt;strong&gt;两战而胜&lt;/strong&gt;的2.5个政体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战而胜的最光辉战例实非中国大陆莫属。战期仅一个半月，之后，图上就是一条直线，再无波动。第二名应该是中国台湾。它大战之后的曲线的平滑程度似乎不及泰国，但与人口数相比的绝对疫情（后有详述）强于泰国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/13/20201013104055697.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;377&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/13/20201013104134506.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;372&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三名应该是泰国，它在第一战之后的曲线非常平坦，但绝对战绩比中国台湾略差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面说的只能算半个一战而胜的就是新加坡。因为它第一战拖的时间有点长，而且还有一个小反弹。不过现在也是归零的局面。根据人口比例，它的绝对疫情其实一度很严重。这个后面也有计算。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013104227886.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;374&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013104305105.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;370&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
下面来看两个两战而胜的案例。它们分别是中国香港和越南。它们都有高于第一波的第二波疫情，但是现在都已接近归零。图中的形状为M型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013104551198.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;372&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013104608336.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类叫做疫情&lt;strong&gt;压根未爆发&lt;/strong&gt;类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的政体也有四个。在全世界，它们都可以算是表现超常。其中蒙古和柬埔寨的逐日确诊峰值最多都在40以下，老挝和中国澳门的峰值居然仅3-4例而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013104844932.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;368&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013104852278.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;371&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013104902320.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013104909237.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;374&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8b64a9abb1ec5610dd97d85763e4744</guid>
<title>诺奖又一次提醒中国经济学家，研究要多务实</title>
<link>https://www.guancha.cn/liling2/2020_10_14_567990.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李玲、李思麒、李翔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年诺贝尔经济学奖于北京时间10月12日17时正式揭晓。今年的诺贝尔奖颁给了美国斯坦福大学的两位教授——保罗·米尔格罗姆（Paul R. Milgrom）和罗伯特·威尔逊（Robert B. Wilson），以奖励他们对拍卖理论做出的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔颁奖辞中写道，“他们运用自己的见识，为难以用传统方式出售的商品和服务设计出新拍卖形式。他们的发现，使世界各地的卖方、买方和纳税人受益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013164604587.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月12日，在瑞典斯德哥尔摩，瑞典皇家科学院诺奖宣布现场电子屏幕上显示两位获奖的经济学家。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今年诺奖同样注重现实实践&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年与2012年的诺贝尔经济学奖都强调了新经济学理论——市场设计理论和应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为传统经济学的“菜市场”买卖规则早已无法应对现代经济社会的复杂性。尤其是随着大数据时代的到来，人与人之间的经济活动不再局限于简单的商品和服务交换，愈发复杂的交易规则、愈加难以量化的差异化商品和服务，以及愈加庞大宝贵的数据信息，使得现实生活中大量的市场存在着失灵现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年与2012年的诺奖获得者通过巧妙的机制设计，成功地使难以发生交易的市场重新组织了起来，并达到了较好的交易结果。没有规矩不成方圆，通过重新制定市场交易的制度规则，使得势力不均衡的交易双方获得相对平等的地位，在保障权益的同时促进私人信息的流通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种在市场层面对机制进行顶层设计、让市场既有效率又有公平是未来经济学的重要方向。而经济学家则需要像“工程师”一样，面对不同的市场环境，了解每个具体市场的复杂细节，为不同的市场制定不同的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面，我们通过介绍今年获奖的拍卖理论及其应用，来看一看作为“工程师”的经济学家是如何将理论运用到现实，并在不同市场上作出调整的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;研究拍卖具有现实意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拍卖最早可以追溯到古罗马时代，债主通过拍卖交易借款人无力偿还的债务借条。而如今，拍卖已经从人们熟知的在拍卖市场人们公开竞价的传统英式拍卖，转变为广义的形式多样的拍卖：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府项目的公开招标，例如国家新推出的药品集中带量采购，通过企业竞标保证了市场竞争的有效性以及政府和民众享有福利最大化，同时把握药品市场固定成本高、边际成本递减的特征提高采购量提升企业福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业的碳排放交易同样是通过拍卖，将有限的碳排放许可交给能创造最高利润的企业，同时为节能减排以减缓温室效应做贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在网络上，对广告、搜索引擎排位的广义二价拍卖提供了高效的资源分配，为企业带来了更高的利润，同时民众也能获得更优质的信息推送。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于拍卖对我们现实生活影响广泛，经济学界对拍卖理论及其延伸领域——机制设计理论——的发展一直非常重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年，诺贝尔经济学奖颁发给了William Vickrey等人，以奖励其对完全私有估值拍卖理论及占优策略激励相容（dominate-strategy incentive compatible）机制设计的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，诺贝尔经济学奖颁发给了Roger Myerson等人，以奖励其对机制设计理论的奠基和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，因在稳定配对和市场设计实践的研究贡献而获诺奖的Alvin Roth提出，经济学家应当作为“经济学工程师”，运用机制设计、激励理论的基础为社会设计出有效的市场，解决市场摩擦，提升社会总体福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今年的两位诺奖得主，则是在前人的私有估值拍卖理论的基础上提出了“共同估值”（common value）：当买家对商品的估值与其他买家的估值相关的情况下的最优拍卖设计，即“胜利者的诅咒现象”（Winner’s Curse），以及同时存在私有估值和公共估值的情况下的最优拍卖设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拍卖理论的发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拍卖的核心是通过一定方式的机制设计，将有限的商品分配给潜在买家，影响拍卖结果的要素有：拍卖机制（一价拍卖、二价拍卖、英式拍卖、荷兰拍卖），买家对商品的估值（相同估值、不同独立估值、共同估值）以及市场上的信息（人们对其他参与者对商品估值的预期）。而评价不同的拍卖方式往往是困难的，需要定义设计者的目标函数：拍卖者是希望买家卖家总福利最高，还是自身利润最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对私有估值的研究来自于Vickrey，他证明了在买家独立估值的情况下，市场上流行的不同拍卖机制——英式拍卖、荷兰拍卖、一价、二价拍卖——将带来同样的结果。在此基础上，威尔逊首次提出了共同估值的市场结构：人们对商品的估值不仅仅取决于自身的信息，同时取决于其他买家的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如考虑油田竞标信息，每位开采商对油田产油量、开采难度都有有限的私有信息，但每个开采商的信息都会对所有人的估值带来影响。开采商在竞标的过程中不仅需要考虑自身所掌握的信息，还需要考虑其余买家通过竞标或退出释放出的信息来调整自己的估值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在该市场下，威尔逊提出了“胜利者诅咒现象”：竞标成功的人是基于自己的信息估值最高的人，但同时也说明真实估值可能低于竞标成功者所掌握的信息，导致竞标成功者反而大概率在这次交易中受损。这样的现象显示出在相应的市场下参与者进行参与竞标的意愿降低，退出概率增加，市场有效性受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/13/20201013164219550.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“胜利者诅咒”：对市场预期最为乐观的买家往往有可能高估商品的共同估值，从而赢得拍卖反而预示着其大概率受损。（图片来源见水印）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而米尔格罗姆在此基础上将买家独立估值与共同估值结合，完成了更复杂的情况的讨论，并在此基础上比较了不同拍卖机制的有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔格罗姆提出，由于英式拍卖中拍卖从最低价开始上升，买家通过参与竞拍者的竞价与退出观察到不同买家的估值，这样的信息传递能增加他们参与竞标意愿，提升市场有效性；而荷兰拍卖由于从最高价开始下降，买家无法通过其余参与者的行为得到任何有效信息，最终成交价格更低。在这样的拍卖市场中，英式拍卖比荷兰拍卖有效性更高。而这个结论可以被推广为：卖家在交易过程中应当尽可能向买家提供足够多的信息，帮助买家做出正确的决策，降低由于信息不对称带来的买家退出意愿，提升市场的有效性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e6bc8b8235de7e6affc4f77652aa71b</guid>
<title>“你们中国无非两类人……”</title>
<link>https://www.guancha.cn/renjunfeng/2020_10_14_567989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/renjunfeng/2020_10_12_567782.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;阅读本文上半部分，请点击这里。&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/任军锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“你们中国无非两类人……”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/12/20201012101454561.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;797&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;皮特·布蒂吉格（Pete Buttigieg）选举造势活动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2月2日，下午&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮特·布蒂吉格（Pete Buttigieg）选举造势活动，地点在林肯初级中学（Lincoln Elementary School）室内体育馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布蒂吉格是1982年生人，2011年，29岁的布蒂吉格当选印第安纳州南本德市（South Bend）市长。2014年作为海军预备役中尉，曾在阿富汗服役，担任海军情报官，之后连任南本德市长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布蒂吉格本科毕业于哈佛大学，主修历史和文学，之后被牛津大学遴选为“罗德学者”（Rhodes Scholar），攻读哲学、政治学、经济学（PPE）专业硕士学位，是典型的“学霸级”人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体育馆外排队等候进场时，碰到一位名唤约翰的老美，约莫六十来岁。据这位约翰自我介绍，他早年曾是美国驻巴基斯坦在地情报官，后在中国社会科学院工作过三年，主讲国际关系，如今退休在家，他明言自己属于铁杆共和党，今天只是来看看热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位约翰学生时代曾就读于斯坦福和伯克利，主修国际政治。因为戴维早年也毕业于斯坦福，又从事国际关系研究，所以两人格外投缘，攀谈良久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，这位老兄一听戴维介绍我来自中国，立刻又打开了话匣子，开始数落中国的一切，腔调与中国人格外熟悉的班农、纳瓦罗、蓬佩奥们如出一辙，从其言辞中很容易感受到他对中国满满的发自内心的憎恶：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国学生只知道向老师讨取所谓正确答案，他们从不会独立思考……你们中国无非两类人，要么是撒谎成性（liars），要么是欺骗成习（cheaters）……在朝鲜半岛无核化问题上，美国想借助中国施压，完全是痴心妄想，简直愚蠢至极，中国和朝鲜明摆着是一伙儿！……美国对朝鲜的唯一战略只能是促使其发生‘颜色革命’（regime change），之后就应该对中国采取同样的策略……有些人说核战争没有胜利者，胡说！我们美国不正是用核武器打败了日本的吗？照我看来，印度与巴基斯坦完全可以来一场核战争！……你们中国那套体制绝对是反人类的，时时监控，处处设防，控制媒体，钳制言论，人脸识别，手机支付，人们毫无个人隐私，与奥维尔笔下的《1984》没什么两样！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在他连珠炮似地自顾自陈述主张的空当儿，我忍不住弱弱地问了一句：“您不觉着手机支付很方便吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位约翰马上反驳道：“这种方便我们美国人宁肯不要，我们会继续使用现钞。”说着便掏出自己的钱夹，亮出里面的一叠美钞给我看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国人，这位约翰的数落要是搁在十年前，我想必会心里发毛。如今，听他侃侃而谈，我居然一时语塞，感到无力反驳，也无意反驳。事后回想，当时的我，甚至连丝毫受到冒犯的感觉都没有。我一直也没想明白，自己当时为何会如此无动于衷！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;返程路上，戴维知道这位约翰的言辞有些“过分”，并试图安慰我。其实我当时非但没往心里去，反而觉得他直率得有些可爱。类似的数落，即便在我熟悉的中国学术圈，也并不罕见！&lt;/strong&gt;他们提到自己国家时表现出的那种憎恨，甚至会使今天我们撞见的这位约翰相形见绌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴维立刻接过我的话茬：“我所认识的某些中国学者和研究生，满脑子都是对美国的虚幻想象，他们的那些想象甚至令我这个土生土长的美国人都感到有些不适和尴尬，看到他们眉飞色舞地如数家珍，我自己心里也不免打鼓，这还是我所生活的美国吗？我真怕有一天他们想象的泡沫一旦挥发掉，他们会如何自处！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚上，那位约翰居然给戴维发来电邮，大意是：我白天的坦率（bluntness）在你们眼里可能显得有些粗鲁（rudeness），为此特向来自中国的任教授致歉。不过我依然坚持自己的看法，尽管这些看法显得有些刻薄（abrasively），但自始至终可以说真诚无欺（geniality）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给我读完这封电邮，戴维似乎有些释然！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天这场造势活动，布蒂吉格人气果然不同凡响，会场满满当当，足足有3000多人的规模。布蒂吉格团队组织活动很是用心且周到，支持者中间年轻人居多，朝气蓬勃，活力尽显。布蒂吉格演讲中很少批评甚至攻击对手，而是提请人们警惕美国社会愈演愈烈的党争和内耗，号召人们克服分歧，寻找共识，不同阵营亟待团结一心，共克时艰。团结，这也是此次民主党诸位候选人竞选的主基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看得出，布蒂吉格无疑是美国政坛一颗冉冉升起的“希望之星”，虽然他的演讲还略显稚嫩，身上透露出些许当年奥巴马的气息，但随着政治经验的不断积累，竞选策略日趋成熟，加之竞选团队的有效组织，想必有机会在波谲云诡的美国政坛崭露头角。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>657ff2d8e18971a496b56407449e8561</guid>
<title>万科物业不行，试试“红色物业”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaRi/2020_10_14_567986.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏日】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，万科物业因“锦旗事件”一度冲上微博热搜，引起网上的纷纷讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于不满高昂的车位租赁费，几名业主向宁波万科物业赠送“干啥啥不行，收钱第一名”的锦旗，随后全国其他社区业主纷纷效仿。万科宁波物业认为这事对整个物业行业负面影响太大，因此已申请提前三个月解约，退出该小区物业服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为物业行业的标杆，万科物业一下子被推到风口浪尖，激起人们对城市社区物业的关注和反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/12/20201012144317574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月5日，宁波中梁首府小区几位业主驾车将小区车行出入口堵死，随后几位业主将&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印有&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“干啥啥不行，收钱第一名”的锦旗带到小区物业服务中心递交，并拍照、传播。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在当前快速城市化过程中，物业企业对构建城市美好生活的秩序发挥了重要作用，在面对新冠疫情这一城市突发公共卫生危机时，也做出了巨大的贡献。但同时，它们也面临诸多困境，尤其在拆迁安置小区，由于小区独特的社会性质和建立过程，物业管理困境更为凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对这一困境，各社区及物业公司也在积极求变。目前一种有益的探索是加强社区党委领导，以党组织的方式加强对社区居民的组织，形成“红色物业”的道路。其中，中部城市的J社区就是典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J社区由原Y村转化而来，是一个地地道道“撤村建居”的大型农民还建社区。社区总面积17万平方米，居民6000多户，2万余人。社区党组织在参与物业公司的服务过程中，通过主体补位逐渐嵌入到物业公司中，以组织化参与物业治理，已经积累了一些比较好的工作经验：通过塑造与规范社区的空间秩序，转变了居民的公私观念。同时，在物业费的收取过程中，动员组织居民，强化居民的公共意识，提供物业发展的“第三条道路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“三失”农民上楼难适应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，轰轰烈烈的“村改居”实践拉开了当地快速城镇化的序幕。2005年以来，Y村民房被拆得七零八落，居民散在四面八方，成为失地、失业、失收的“三失”农民。随着作为拆迁安置J社区的建成验收，Y村所在的C乡的 “三失”农民陆续入住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村民们虽然上岸了，但观念在还在土地、鱼塘里。“他们赶着鸡鸭，牵着猪牛羊，背着渔网，扛着锄头，提着粪桶就进入小区了。”一位干部回忆过去时笑着说道。“富日子当穷日子过，什么都舍不得落下”构成了村民当时最朴素的心态。在农民观念里，破家值万贯，很多废旧物品都舍不得扔掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于在农村生活了几十年的农民而言，生活环境的突然改变使他们惶恐不安。没有多少文化，也没有足够的技能，是否能够真正在城里生存还具有太多的不确定性。小农的理性让他们时刻给自己留一条后路。“一旦城市无法生存，我会随时准备回到原来的生活方式，继续贩鱼养鱼过日子。”一个70多岁的老人同笔者聊到他的担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小区环境状况可想而知，城市化的小区内部空间充满了乡土的生活气息：楼道里堆放着渔网、石磨、蓑衣和镰刀等生产工具；楼下行道树上搭棚子拴牛羊，空地上累窝养鸡鸭，花坛绿化被纷纷抢占，种上了蔬菜；生活垃圾随处乱丢乱扔，甚至连高空抛物也比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小区保洁班长回想那段光景时说道，“的的确确素质差，的的确确脏，脏得让人睁不开眼睛。”一位退休搬回社区的老师觉得无奈，一看到外面的景象，就再没有出门锻炼的心思了，“眼不见心不烦，散不了步，干脆在家看报纸。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这种现象的根源在于，在农村，农民的生活生产空间是一体的。生活住房与生产工具的安放、屋前屋后的菜园地等融为一体。农民对公私领域并没有明确的界限。在城市却完全不一样，居民的生产与生活是自然分离的，社区只是居民生活的空间，一套公寓住房是最直接的见证，公私空间区分非常明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农民物业公司的成立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进城的兴奋很快被小区糟糕的环境所湮灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活在一片“雾茫”之中，居民苦不堪言，怨声载道，社区干部也是头疼得很。看到小区的环境，华润、保利等许多国内大型的物业公司也纷纷摇头，“只怕天王老子过来也做不好这个小区的物业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引入市场物业的设想没有成功，小区物业处于无人管理的“真空期”。生活质量不但没有提高，反而急剧下降，居民哪有幸福感与获得感可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小区物业无人经营，自家物业自家行。”既然市场力量不愿意参与，社区就自发经营，自力更生。作为第一批拆迁小区，没有理论指导，没有经验可学，J社区只能摸着石头过河，在实践中探索。在两委会上，社区书记掷地有声地说道，“既然没有可以借鉴的样板，就让我们成为样板。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想由Y村集体办的L物业公司承包J小区的物业，获取新区公司（政府成立的负责开发建设的项目法人和融资主体）的信任是首要的。社区两委与新区公司展开详细谈判。最开始L物业公司也受到新区公司的质疑，他们认为国内大型的物业公司都不愿参与，一个不懂物业管理的“农民物业公司”又怎么能够管理好拆迁小区的物业？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，这种质疑大部分被打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社区书记从来不打无准备的仗，“在谈判前，我首先对小区现状进行了全面的摸底排查，接着专门拜访了物业协会的专家。”新区公司见社区书记说得头头是道，最终答应把物业管理交给L物业公司。尽管如此，在签订合同时，仍加上一句话：如果业主不满意，我们随时更换其他的物业公司来取代你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深谙基层工作与农民情况的社区书记笑道：“您放心，虽然我们公司在一些人的眼里是‘农民物业公司’，但是不要忘了，小区是失地农民安置小区，农民和农民精神上有着天然的亲缘关系，换哪个物业公司，也不会有我们做得好，做得到位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;落实责任，改变观念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年左右，L物业公司成立之初，具有丰富的市场物业管理经验的陈叔叔，被社区书记看中，成为公司的总经理，负责整个公司的运营与管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈叔叔娴熟地引入物业管理的通行机制，却很快在小区环境综合治理中发现这是自己想当然。“拆迁小区的物业，与物业管理的通行机制有太大的不同，很难按照商业企业模式那套来管理。”看似一件小事，却是件大事。他实事求是，及时调整策略与方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果仅仅依靠物业公司来实现小区环境综合治理，这是个不可能实现的美好诺言，没有社区两委班子的强力支持，一切都不可能。”陈叔叔坦言。社区两委班子认为党员要发挥模范作用，带头维护小区环境。在社区书记的带领下，分片召开党员会议，推荐楼栋长和单元长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托原乡的党员积极分子与乡土社会基础，经过几个小时的激烈讨论，最终选出了41个楼栋党建联系员（党建联系员）和128个单元长（党建观察员），形成“书记—支部委员—党小组长—楼栋长—单元长”的五级管理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过讨论，党组织又制定出“四定四包”工作机制。所谓四定，就是定人、定时、定片、定责；所谓四包，就是包栋、包单元、包户、包人。具体的任务安排就是：外环由党员干部包片，中环由党员包栋，内环由党员联系员包户，小环由党建观察员包人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可以说，当时实现了范围无遗漏，责任全明确，时间全覆盖的组织、治理与服务体系。巡查时，党员都要佩戴徽章。同时，联合城管、公安等力量协助配合。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党组织嵌入到小区环境综合治理后，归根结底就是落实。在社区两委班子的领导下，依托物业公司，他们开始了宣传攻势。“居民原是村民，对于社区美好环境并没有概念。我们组织党员和部分业主代表到一些做得比较好的小区实地参观学习，比如东方花园、万科福星苑等。当时拍了很多照片，之后冲洗出来贴在宣传栏给居民看。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，他们主要利用小喇叭巡回宣传，不停地播放宣传语。那一段时间，“小区是我家，环保靠大家”、“小区卫生人人有责”、“创建家园美如画，点滴小事见精神”等口号总是响彻小区。“实际上，就是始终强调小区与农村不一样。楼道、路面等属于公共部分，不属于个人。”陈叔叔说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“宣传是最基础的，要想转变居民的思想与态度，还得细致地做思想工作。”陈叔叔介绍道。两委班子和物业负责人一家一户地上门做思想工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“基层工作就是做人的工作，做人的工作最难，但必须得做。”社区书记颇有心得地说道。她善于运用辩证法，从正反面阐述社区环境的好处与危害。从反面看，糟糕的社区环境如一堆破铜烂铁，乱七八糟，老人走路容易摔跤，而乱糟糟的环境，好媳妇也会吓跑，不会嫁到这里，结果是一代不如一代；从正面看，好的社区环境，房租也高些，即使卖房子，也能卖个好价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村民一听觉得很有道理，但是依然舍不得全部扔掉。社区书记就趁热打铁，为了一部分村民的农业生产的方便，便和社区居民承诺，如果确实有用的东西，可以集中放置到一个地方。“通过和新区公司协商，我们专门留出一块地，给居民做简易仓库，目前这些物品放在社区三个门面内。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过上述密集的群众工作，大部分居民的思想工作做通了。社区干部及物业人员顺利地拆棚子、铲菜地、搬砖头、杀鸡鸭等，轰轰烈烈地推进小区环境治理。虽然偶尔有少量居民不理解来找他们扯皮，但往往很快就能够解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社区中总有一些钉子户在反抗，物业公司干脆趁他们不在家，悄悄把垃圾拉走。这些居民发现自家的“宝贝”不见，就找社区两委扯皮。“打仗需要讲究策略，前方有人冲锋，后方有人负责打扫战场。”负责调解的社区干部就以柔克刚，巧妙地化解矛盾，使得L物业公司在艰难中仍旧能继续推动小区环境治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过三四年的工作，小区环境发生了翻天覆地的变化。“那会儿的工作是我们最艰难的时刻，那时除了社区的房子，我们几乎把整个社区重新打造了一遍。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>