<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7abb3a249ca65399d58b602e5993f3b3</guid>
<title>战时的俄罗斯“黄金国策”, 正在改造全球贸易深层逻辑?</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnKennedy/2024_10_19_752299.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/John Kennedy, Elena Grossfeld, Zsofia Wolford, Thomas Kenchington，译/慧诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/19/20240919145020296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：RAND.org&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突爆发前，黄金已经成为俄罗斯经济中极为重要的商品。特别是自2014年起，俄罗斯开始减少对美元的依赖，转而大幅增加黄金储备，使其成为全球黄金储备增长最快的国家。黄金不仅成为俄罗斯的主要出口金属，而且在战争爆发后，其战略价值进一步凸显，被视为对抗西方经济压力的关键工具。如今，黄金在俄罗斯的多个政策领域中占据重要位置，尤其在军事采购和硬通货支付方面发挥着重要作用，尽管这些活动的确切规模尚不明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/19/20240919145041778.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球前十大黄金储备国（从上到下依次为：美国、德国、意大利、法国、俄罗斯、中国、瑞士、日本、印度、荷兰）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们尚未发现俄罗斯黄金政策背后的明确战略，但可以观察到三个主要趋势。首先，除了俄罗斯央行的储备政策和财政部通过国家福利基金（NWF）支持预算的措施外，政府的大部分黄金政策似乎是临时性的或在实施过程中不断调整的。其次，黄金的战略重要性已经超越了传统的“经济部门”，如财政部和央行，多个政府部门都将其视为对抗西方压力的重要资源。因此，黄金已经成为俄罗斯国内外政策议程中的关键组成部分。第三，随着俄罗斯央行行长纳比乌林娜所说的“经济转型”，许多与黄金相关的活动都是通过“非正式”渠道进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本报告旨在提供俄罗斯在乌克兰冲突期间如何利用黄金的深入分析。第一部分回顾了战前俄罗斯黄金产业的目标，并探讨了冲突爆发后其优先事项的变化。第二部分分析了银行和寡头在黄金产业资金支持方面的角色转变。第三部分考察了俄罗斯采矿和炼金行业的现状，以及其对采矿设备和机械的获取情况。第四部分简要分析了俄罗斯在外国黄金采矿业中的影响力，特别关注了哈萨克斯坦和吉尔吉斯斯坦的情况。第五部分描述了俄罗斯在全球黄金贸易中的角色，包括其作为支付手段的使用情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、俄罗斯“黄金国策”演变：“战略资源”的价值逐步凸显&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）战前的黄金政策  &lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突前，俄罗斯政府的黄金策略主要聚焦于两个目标：一是发展黄金产业，力争成为全球最大的黄金生产国，以最大化经济收益。这一目标不仅基于经济考量，还考虑到社会和地区发展，因为黄金产业在俄罗斯东部地区提供了大量就业机会。到2020年，黄金已成为俄罗斯最重要的金属出口商品，占所有金属出口的逾25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，俄罗斯致力于增加其黄金储备。自2006年起，随着外债的清偿和货币可兑换性的实现，俄罗斯开始积极积累黄金储备。在2006年至2020年间，俄罗斯的黄金储备增长速度超过其他国家。俄罗斯央行的黄金优先购买权进一步推动了黄金产业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年西方制裁后，俄罗斯加快了黄金和人民币的储备积累，同时减少了美元储备。到2021年，俄罗斯的美元储备大幅减少，而黄金储备增加至总储备的20%以上。然而，疫情期间，俄罗斯暂停了黄金购买，鼓励出口，导致黄金出口额激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有观点认为俄罗斯央行的这些举措是为了准备与西方的对抗，但疫情后俄罗斯并未恢复快速积累黄金储备，显示出央行对当前储备水平的满意。即使在俄乌冲突爆发后，俄罗斯央行也没有加速黄金储备的积累，而是将其黄金储备从总储备的20%增加到超过25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争爆发时，俄罗斯的黄金储备已位居世界前列，与法国、意大利和中国相当。这些储备是俄罗斯金融稳定和独立性的重要保障。尽管俄罗斯的黄金储备比例低于一些西方国家，但战争并未促使俄罗斯央行加速购买黄金，表明其认为现有储备足以维持金融稳定。此外，俄罗斯还通过国家福利基金（NWF）和国家贵金属和宝石基金（Gosfund）积极获取和使用黄金，这两个基金由财政部监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）战时的黄金政策  &lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、动荡时期，对黄金的依赖增加&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯并没有一个统一的黄金战略，而是各政府部门在面对西方经济压力时，各自为战，利用黄金作为对策。为了理解俄罗斯在这种情况下的政策，可以参考俄罗斯学者亚历山大·普罗霍罗夫的研究，他将俄罗斯的管理方式分为“稳定”和“不稳定”两个阶段。稳定阶段特征是停滞和压制竞争，而不稳定阶段则是动员和竞争加剧。普罗霍罗夫认为，重大事件如战争或革命会触发从稳定到不稳定的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，俄罗斯社会在行政权力、政策优先级和资源分配上出现了显著变化，特别是在战争应对、国防生产和政治经济领域。俄罗斯官员在压力下，采取了权宜之计，以满足行政部门的紧迫政策目标，导致非正式活动在满足国家需求中变得重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，俄罗斯对黄金的需求激增。央行的策略也从准备危机转变为应对危机。央行行长纳比乌利娜强调，经济的“结构性转型”是当务之急，她认为经济关系和国际供应链将发生变化，并强调央行的角色是支持经济和企业的转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯央行在冲突后采取了一系列黄金政策，包括在国内市场购买黄金，取消黄金条的增值税，以及在西方制裁后再次购买黄金。这些措施旨在缓解生产商的压力，并允许公民在卢布贬值时购买黄金。然而，随着国际金价上涨和卢布贬值，央行放弃了固定价格，并限制了关于黄金储备变化的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管黄金生产商联盟要求更多支持，央行在2022年10月停止了黄金购买，理由是担心货币供应增加会引发通胀。纳比乌利娜的副手阿列克谢·扎博特金表示，央行不会再进行黄金购买，表明央行对支持黄金行业没有兴趣，这让一些行业领袖感到失望。尽管有猜测俄罗斯可能会秘密补充黄金储备，但央行并未恢复储备积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、黄金政策：对外宣传与真实情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年夏天，前副总理安德烈·贝洛乌索夫提出了俄罗斯经济转型的三种可能情景：动员经济、改革路径和适应新环境。其中，适应新环境被认为是最可能的路径。俄罗斯金属与政策专家斯蒂芬·福特斯库认为，这实际上是一种顺其自然的政策转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，黄金成为俄罗斯政府内部的重要议题。央行不再是黄金政策的唯一制定者，总理米哈伊尔·米舒斯京和财政部长安东·西卢安诺夫都鼓励公众购买黄金，作为投资的替代。政府允许私人投资黄金，并免除了公民出售金条的所得税。这些措施促使个人在2022年购买了超过75吨黄金，2023年则达到了95吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，俄罗斯的黄金政策经常变化，缺乏战略性。2023年10月，政府试图通过推出与卢布汇率挂钩的商品出口关税来弥补税收损失，这导致许多人试图携带黄金出国以避免关税。政府随后表示将打击这种行为，并加强黄金交易的监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济和安全部门之间，关于如何使用黄金也存在分歧。一些鹰派人物，如安全会议秘书尼古拉·帕特鲁舍夫，主张实行金本位卢布和基于黄金的交易体系。尽管有传言称金砖国家货币可能与黄金挂钩，但目前尚无明确证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，谢尔盖·格拉济耶夫，普京总统的前经济顾问，主张国家在经济中发挥更强作用，并反对自由经济派。他提倡建立一个欧亚货币体系，将欧亚经济联盟与中国联系起来。尽管他的提议尚未被采纳，但他的观点在俄罗斯政策制定中仍有一定影响力。他还提出了“黄金卢布3.0”的概念，这是一种基于黄金的俄罗斯货币，旨在抵御制裁压力，并促进与友好国家的贸易。他认为，这将有助于俄罗斯经济增长，并与友好国家的去美元化努力相吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“黄金卢布3.0”尚未实施，但随着俄罗斯经济围绕战争需求运转，格拉济耶夫的提议可能继续作为鹰派政策选项存在。俄罗斯的政策方向正逐渐转向依赖黄金，特别是在考虑发展加密货币方面。央行第一副行长奥尔加·斯科罗博加托娃正在研究加密货币的可行性，而俄罗斯也在探索与其他国家发行基于独立黄金储备的稳定币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄金在俄罗斯数字货币发展中占据中心地位，经济发展部长马克西姆·奥列什金表示，俄罗斯正寻求通过发展数字货币迈向全球金融体系的下一阶段。俄罗斯还寻求在金砖国家中为这一倡议争取支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管引入金本位卢布和基于黄金的数字货币的最大构想尚未实现，但斯科罗博加托娃似乎是这一发展的关键人物，她的言论值得关注。政府政策制定者正在将黄金作为应对经济转型的战术性工具，黄金在战时俄罗斯国家运作中的重要性日益凸显。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12bccdb592f2594d9cae08074a91757f</guid>
<title>隐形冠军之国的另一面：不求颠覆世界，关注渐进的技术进步</title>
<link>https://www.guancha.cn/milei/2024_10_19_752295.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/21/20240621160704426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/米磊等】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为工业强国，德国重视汽车、机械等传统制造业，新兴产业不是它的发展重点。而德国人一旦形成共识，便会将制度、组织、资源都向这个方向倾斜，不会轻易改变。这一点与美国的冒险精神截然不同。德国“专精特新”企业很多，企业的策略是关注技术进步以提升全球竞争力，主要关注稳定性、连续性和渐进性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文摘编自《硬科技2：从实验室到市场》，书中以国际比较和历史视野，从机制体制、人才、金融、新型研发机构等角度展开，讲透了科技与产业两张皮难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 成功的技术教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国“围绕创新链布局产业链”为主的颠覆性创新模式不同，德国走的是一条“围绕产业链布局创新链”的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天全球闻名的拜耳、巴斯夫、赫希斯特等德国化工巨头均成立于19世纪60年代。德国化工能得到迅速发展，主要得益于两个因素：一是德国一系列教育改革培养了科研人才；二是德国更加关注原创科技的转化。也正是这两个因素推动了德国的产业转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/21/20240621155051699.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴斯夫工厂  图源：腾讯科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内部因素来看，德国化工巨头的崛起不得不归功于德国教育体制以及以李比希实验室为代表的“科研+应用”型学校。也就是说，德国凭借基础研究和教育体制，收获了大量的化学专利和应用人才，在科研和技术端已具备了世界一流的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国曾十分羡慕英国强大的机械工业，但是，德国人也意识到现代工业不同于传统工业，依靠传统的“学徒制”进行人才培养是无法在短期内追上英国的。因此，德国在其义务教育制度的基础上，强调应用科学教学和基础理论训练。于是，德国各地开办了许多工艺学校和职业学校，尤其关注青年工人和学徒的技术教育。此外，德国高等院校不仅十分注重科学理论，还要求大学重点培养应用型研究人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就不得不提到著名的李比希实验室。1824年，李比希成为吉森大学化学教授，其理想是培养一批新一代化学家。当时，德国大学只教授教材上的知识，并偶尔进行实验，完全没有专门指导实验教学的条例或规定。凭借着对梦想的执着，1826年，李比希在政府资助和自掏腰包的情况下，建立起吉森大学化学实验室（李比希实验室前身）。世界上第一个化学教学实验室就此诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/21/20240621155110768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李比希实验室一角  图源：腾讯科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为李比希实验室的创新及示范效应，德国开始大规模复制李比希实验室，进一步加强了德国在化工领域的科研与应用实力，德国化工产业得以迅速发展。那些影响世界的尿素、钾肥、磷肥等化学产品均离不开德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 利用全球科学成果发展本国产业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪七八十年代，德国的产品以品质低劣著称，在全球受到了诸多批评，这使得德国人开始重视国家荣誉；同时，德国不少学者与产业人员在游历美国之后发现，尽管德国大学的科研能力十分强大，但与产业应用相距甚远，因而借鉴了美国的经验，开始有意识地关注科研、技术、产业的联动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国在专注科研和技术端实现自主创新的同时，也并未忽略其他欧洲国家的优秀科研成果。得益于法拉第、麦克斯韦、焦耳等人在电学方面的研究贡献，德国获取了大量的电学知识。19世纪40年代，西门子成立，其后，德国依靠电气公司集群成为欧洲电气时代的主导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/21/20240621155134445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1866年西门子发明了首个实用型发电机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1891—1913年，德国电气工业总产值增加28倍，规模位列欧洲第一；1910年，德国拥有包括西门子在内的195家电气公司。截至第一次世界大战(1913年)，德国电气产品占全世界的比例为34%，而作为头号工业强国的美国仅占29%。此时的“德国制造”再也不是廉价拙劣产品的代名词。凭借质量与实用性，德国产品在全球受到青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次工业革命期间的德国不仅借鉴吸收国外先进科研成果，同时在应用科学方面开启了自主研究，将科学和工业结合以应用于国内产业的发展，形成了“欧洲科研+德国技术+德国产业”模式。德国推动了发电机、内燃机和化工原料的应用，引爆了汽车、化工与制药、电气产业，成为第二次工业革命的发源地之一。最终，德国也因其领导了第二次工业革命而实现经济腾飞。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbac05e3ad7e7f2a47b843493fd1eda6</guid>
<title>人们给“英国病”起了很多名字，就是不敢说出“新自由主义”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2024_10_19_752294.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一艘傲立于波涛之中、令人畏惧的巨轮上，船长坚定地站在舵位上，声称一切都在掌控之中，尽管水已经慢慢涌入了轮机舱。“全体人员各就各位！”他高声命令，船员们匆忙用木桶向外舀水。然而，不论他们多么卖力，水位依旧不断攀升，已经漫过人们的膝盖，船首也开始倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，乘客们却反应不一：有人依旧悠然地在甲板上品茶，仿佛对眼前的危机视若无睹；而另一些人则急切地寻找救生衣，翘首期盼着弃船的号令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一幕是不是有些眼熟？但我描述的不是《泰坦尼克号》，而是今天的英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你愿意，就叫它“不列颠尼亚”号吧——这是一艘建立在数百年的殖民统治、全球贸易和经济实力基础上的巨轮。它的风帆曾迎风高扬，在工业革命与殖民财富的推动下，领先世界。然而，正如任何历经沧桑的船只一样，随着时间的推移，“不列颠尼亚”号也开始显露疲态，船身渐渐出现了裂痕。或许它已不再如昔日般光彩夺目、不可一世，但它仍旧是一艘能够航行的船，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，事实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，我们目睹的不是这艘船优雅老去的景象，而是它缓慢而滑稽的沉没。长期以来，这艘船一直用财政“胶带”勉强维持着，而现在，这些临时的补丁已经无济于事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921165622956.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今天的英国，处境与当年的泰坦尼克号何其相似&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;紧缩政策：砍预算却砍错了地方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这艘船何以陷入如此困境，我们需要追溯一系列不幸的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先便是紧缩政策，这可以比喻为船上厨师决定将伙食分量减半，试图通过减少消耗来延长生存时间，结果却导致许多船员因营养不良而无力工作。这项被称为“聪明”的策略，旨在通过削减社会护理、地方政府预算以及公共部门薪资来“治愈”国家的财政创伤，最终却使得公民们不得不自求多福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公共服务的资金被削减到了最低限度，社会保障、医疗系统和地方政府因此步履维艰。但请放心，船长仍然信誓旦旦，只要大家再“勒紧一点腰带”，一切都会好起来的——或者我们该说，是勒紧救生艇的缆绳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人们给我们的病症起了很多名字：撒切尔主义、里根主义、紧缩政策、特拉斯经济学。但它们其实都是同一套意识形态的不同表述，是一种在公共生活中几乎无人敢于直呼其名的学说：新自由主义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国左派喉舌《卫报》疾言厉色，“44年来，它一直主宰着英国的决策……每一周，我们都见证了一个又一个被忽视的问题浮现：破败的教室、失效的防洪设施、摇摇欲坠的大楼、超负荷运转的医院、人手短缺的社会护理、堵塞的下水道、致命的危房。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，在经历了长达14年的紧缩之后，英国的公共债务总额飙升至2.7万亿英镑，几乎是上世纪80年代水平的两倍，超过了国内生产总值（GDP）的100%。英国在借贷、公共服务和利率之间如履薄冰，似乎决心要在“财政不负责任”的比赛中胜出。或许，唐宁街应该将“英国债务高山”打造成一个旅游景点，供人参观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，便是那座致命的脱欧冰山。这艘国家之船明明早已预见数英里之外的危险，却毅然决然地冲了过去，坚信“不列颠尼亚”号是永不沉没的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果众所周知：贸易壁垒犹如锋利的冰刃，划破了船体，而原本充裕的外国投资与劳动力也逐渐流失。船员们急忙用手头的材料修补漏洞，但船只已然严重倾斜，难以维持平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的“独立之路”就如同一个吵吵闹闹要独立生活而搬出家门的青少年，却立刻就得向父母借钱。2024年初，工党伦敦市长萨迪克·汗引用了经济咨询公司剑桥计量经济学的一项研究，该研究显示，截至当时，脱欧已导致英国损失了1400亿英镑，GDP下降了6%，并造成了180万个就业岗位的消失。预计到2035年，脱欧将使英国蒙受高达3110亿英镑的损失——无论是在生产、投资、就业、出口还是进口方面，英国各个地区的状况都将比留在欧盟时更为糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“英国脱欧后寄希望于美国并未给英国带来任何益处。除了失去了庞大的欧洲市场，英国还损害了与中国的关系。”新加坡《联合早报》评论道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地方破产危机：投资失败的典范&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内忧外患的双重夹击下，英国的地方政府也不甘落后：这些勇敢的人认为他们可以通过高风险的商业投资来填补财政缺口。这种做法无异于在船上的餐厅里进行高风险的赌博，将船员的工资全数押在房地产交易上，最终输得一干二净。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出所料，当纸牌屋崩塌时，瑟罗克和沃金等地政府的金库空空如也，他们的冒险投资血本无归。如今，这些地方政府正拼命争抢救生艇，而依赖他们服务的民众则感受到了被忽视的寒冷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1988年到2018年的三十年间，英国仅有两个地方政府宣告破产。然而，自2018年以来，这一数字激增至8个，其中包括英国第二大城市伯明翰。未来形势更加严峻：接近十分之一的地方政府表示，可能在本财政年度宣布破产；而一半的地方政府则认为，他们很可能在未来5年内关门大吉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/21/20240921165902396.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国伯明翰市政府宣布破产，陷入财政危机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的伯明翰正在准备散伙饭。市议会正在考虑出售其珍贵的艺术画廊，公共厕所已经一去不复返，图书馆很快可能步其后尘。垃圾清理频率降低到每两周一次。城市的水资源和天然气供应先是被国有化，然后又私有化。为了节约成本，连街灯也被调暗了。从庇护申请到遗嘱认证，公共服务几乎停滞；对白领犯罪的监管几乎不存在，金融诈骗泛滥成灾，即使你的银行账户被清空，警方也未必介入调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯明翰的故事只是英国地方政府困境的一个缩影。某些问题是自作自受：工党领导下的市议会未能确保男女同工同酬，现需支付巨额赔偿；甲骨文IT管理系统的失败采购案雪上加霜，该市积累了约10亿英镑的债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但更深层次的问题源自外部：作为从2010年开始的紧缩计划的一部分，伯明翰从中央保守党政府获得的资金被削减了10亿英镑，而对服务的需求及提供成本却急剧增加。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8efcf27d6f43c3d297a2d885152c8db0</guid>
<title>与其炒作“中国冲击”，德国工业的这些战略失误更值得关注</title>
<link>https://www.guancha.cn/shishiwei/2024_10_19_752291.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：作为欧洲经济的火车头，德国经济状况持续不见好转，甚至被称作了“欧洲病夫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国经济部公布的数据，德国将2024年的经济预期从增长0.3%下调至萎缩0.2%，这意味着德国经济或连续两年萎缩。2023年，德国经济萎缩0.3%，是七国集团中唯一出现萎缩的经济体，也是全球表现最差的主要经济体之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网与对外经贸大学的史世伟教授连线，探讨德国经济的前景和在降息时代的发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从数据上看，德国经济表现并不出色。虽然在德国CPI年率在2022年9月达到10.4%的峰值后一直呈现下降趋势，8月CPI终值已经下降到1.9%。但是德国作为传统制造业强国，其8月制造业PMI终值也仅有42.4，事实上，这一至关重要的指数自2022年6月以来就再没超过50。而德国企业破产数据更是触目惊心，仅仅2024年一季度，企业破产率同比上升了26.5%。共有5209家公司申请破产。这些数据对德国经济和制造业来说意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史世伟：&lt;/strong&gt;德国当前经济最大问题之一是俄乌战争导致的能源危机。由于廉价天然气供应中断，德国的能源密集型产业受到了严重影响。德国工业在国民经济中占有重要地位，占国内生产总值的20%。其中，能源密集型企业占制造业成本的17%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此能源冲击导致这些企业缩减在德生产，甚至将生产线转移到国外。例如德国化工巨头巴斯夫选择在中国新建工厂，正是为了应对能源成本上涨带来的压力。能源危机正在让德国制造业整体陷入困境，不得不让他们重新审视自己的生产布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/20/20240920180550579.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年1月27日，建设中的巴斯夫广东湛江一体化项目&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，德国制造业内部长期存在的官僚主义问题也加剧了当前的困境。德国的企业在应对市场变化时决策过程冗长、效率低下，导致许多企业无法迅速适应全球市场的变化，在新兴技术和创新领域，表现相对滞后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时德国的经济高度依赖出口，出口占德国GDP的40%以上。德国是欧洲主要经济体中对外贸易依赖度最高的国家之一。但在新冠疫情后，全球供应链中断，德国的出口企业面临着订单减少、供应链延迟等问题，许多中小型企业不得不申请破产。这最终导致德国制造业的PMI指数长期低于50，制造业持续萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以德国制造业的危机不仅仅是短期问题，而是存在着长期的结构性困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，德国经济的成功让其产生了某种自满情绪，但它的成功应至少部分归功于廉价的俄罗斯能源和巨大的中国市场。德国的社会市场经济模式注重社会福利，常年的难民危机，给国家财政带来了巨大压力。德国目前一共有难民350万。这一切使得德国近年来忽视了基础设施投资，而基础设施投资不足则导致德铁等公共服务质量下降，进一步影响了德国的经济形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业破产的增加也与新冠疫情后的通货膨胀有关。通货膨胀使企业成本大幅上升，对建筑业受到的冲击尤为严重。为了抑制通货膨胀，之前欧洲中央银行将基准利率提高到4.5%。高利率增加了买房者和建筑企业的成本，导致建筑业萎缩。建筑业在每个国家都是支柱产业，因此建筑业的衰退对德国经济影响巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在德国经济面临的不是简单的经济周期性波动，而是面临能源、官僚主义、新冠疫情后的全球经济放缓、基础设施投资不足以及通货膨胀等因素的综合冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从欧盟官方数据可以看到，2024年第二季度，经季节性调整的欧盟破产声明数量与2024年第一季度相比增加了3.1%，达到2018年以来的最高水平。对比之下，似乎作为传统的经济火车头的德国，现在正在拖整个欧盟的后腿，您怎么看欧盟经济和德国经济的现状呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史世伟：&lt;/strong&gt;欧盟内部的经济状况差异显著。需要区分东欧国家和西欧国家，两者经济发展现状有显著不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东欧国家加入欧盟后享受了四大自由（人员、资本、商品和服务的自由流动），这使得其经济增长速度显著加快。例如，德国的汽车制造和机械制造业大量转移到波兰、捷克和匈牙利，这些国家的经济增长率达到了3-4%。波兰尤其表现出色，成为增长最快的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而西班牙、葡萄牙、希腊等经过主权债务危机后，经济正在经历反弹。法国虽然也受到能源危机的影响，但法国由于依赖核能，受到的冲击较小。而德国因为其70%的天然气和40%的原油此前依赖俄罗斯进口，受到的冲击显然更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/20/20240920181031896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国核电站&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时德国由于它对欧盟内部市场的依赖度相比于荷兰、法国等国更低，更加依赖在欧盟以外的市场。所以德国的经济会更多的直面来自美国、中国的工业竞争压力，受到的经济压力也更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：前段时间，大众汽车集团考虑首次关闭其德国工厂的消息引发了外界的担忧。有声音甚至认为，德国经济成就的三大支柱，“第一根支柱已经倒塌，另外两根支柱也出现了深深的裂痕”。有西方专家借机炒作起“第二次中国冲击”，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;从您的观察看，德国大众汽车集团考虑关闭其在德国工厂一事释放了一个什么信号？反映了德国什么样的现状？您如何看待西方借机炒作起“第二次中国冲击”一事？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史世伟：&lt;/strong&gt;德国大众汽车公司关闭在德工厂，主要原因是本国汽车产能过剩。德国工厂生产的汽车主要销售对象是欧元区的国家，但现在欧元区经济颓势明显，奔驰宝马这类豪华品牌可能还好点，但大众销量较大，对成本比较敏感。从最新数据看，2024年上半年，该集团主要乘用车品牌的营业利润率已经跌到2.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以新任总裁去年上任后就表示要削减100亿欧元成本，甚至表示要裁员。今年大众还表示由于市场状况持续恶化，认为原计划节省幅度不足，决定再额外削减40亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大众汽车长期以来面临着管理问题，特别表现为官僚主义严重、公司内部效率低下。大众在德国雇佣了大约12万名员工，规模庞大，管理层官僚主义导致决策迟缓，成本控制困难，进而影响了公司的整体运营。在全球化的市场环境中，大企业的这种官僚问题更加凸显，企业难以灵活应对市场变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况下，大众的电动车战略失误就不足为奇了。早前，大众计划在德国建设六座电池工厂，以推动电动化转型，同时大众还推进电动车的生产和燃油车分开生产。然而，由于电动车的销售未达到预期，大众不得不缩减计划，将六座工厂减少到三座。这一调整不仅反映了欧洲电动车市场的不确定性，也暴露了大众在欧洲市场战略出现预判错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，大众工厂的关闭不仅仅是企业自身的问题，实际上也反映了德国经济所面临的更大困境。德国的经济结构已经显现出较为脆弱的一面，尤其是在能源危机和全球经济放缓的背景下，德国的制造业和出口导向型经济受到严重冲击。德国失去了俄罗斯的廉价天然气供应，能源密集型产业，如钢铁、化工等行业面临着巨大的成本压力，企业不得不缩减生产甚至转移生产线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在西方媒体炒作“中国第二次冲击”的论调毫无根据。大众汽车和德国其他大企业长期以来对中国市场依赖较大，尤其是大众汽车。其近年来40%的销售收入和超过50%的利润都来自中国市场。因此，当中国本土汽车品牌，尤其是电动车品牌迅速崛起后，德国车企在华市场份额受到挤压是极为正常的市场现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不是所谓的“第二次中国冲击”，中国公司的市场竞争力提升并不是问题的根本，德国企业在应对全球竞争时自身的战略失误、管理体制所反映出来的“僵化”问题，才是更值得关注的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时德国工厂主要客户面向欧元区客户，而各个国际大企业在中国扩大投资的资金，多数来自于在中国市场获取的大量利润。各大公司会将在华利润直接投资中国实现在华扩大再生产。事实上，从2021年起，德国大众在华投资开始每年都在创新高，今年上半年投资又比去年上半年增加了17%，但是即便这样，每年大众中国分部还能转出十几到二十亿欧元的利润到德国大众。以前德国企业的繁荣离不开中国和德国的相互成就，炒作“二次冲击”只会导致德国企业发展的负面因素被放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年有报道曾谈及，德国的工业版图在悄然生变。传统上，德国的经济实力一直集中在南部和西南部。但主要位于南部和西南的德国汽车行业传统供应商，已经宣布需求下降和裁员。相比之下8月芯片制造巨头台积电在德国东部德累斯顿“萨克森硅谷”举行首座欧洲芯片工厂奠基仪式。您是否观察到了德国东部地区再工业化的趋势？去工业化和再工业化是否同时在德国发生？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史世伟：&lt;/strong&gt;尽管有报道称前东德地区正在经历“再工业化”，但这实际上是一种局部现象，不是整体性的工业复兴。虽然台积电在德累斯顿建立了芯片工厂，但这并不代表前东德地区整体上已经成为新的工业中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前东德地区的问题在于人口大量外流和经济基础相对薄弱。自两德统一以来，前东德地区的经济发展速度远远落后于前西德地区，除了柏林之外，其他地区的人口下降了15%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得前东德地区在基础设施建设、人口结构、劳动力素质等方面，仍然相比于前西德地区有明显的差距。尽管像德累斯顿这样的大城市由于台积电等项目的投资获得了关注，但这些城市的工业复兴主要依赖于外资和技术的引入，而非本地产业的自主发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，德累斯顿的芯片工厂虽然为当地创造了一定的就业机会和产业链配套，但由于芯片制造是高度资本密集型产业，实际直接劳动力需求相对较少，且多为高技术人才，对前东德地区整体劳动力市场的拉动作用有限，对整个前东德地区经济的提振作用也比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电在德累斯顿设置工厂，确实是一个积极的信号，但更多是基于欧洲芯片市场的战略布局，而非由于前东德地区整体的经济增长。德国政府为吸引台积电在德累斯顿设厂，提供了50亿欧元的财政支持，是该项目建设根本动力之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在前西德地区的巴伐利亚、巴登-符腾堡等地依然是德国工业的核心区域，这些地区拥有世界一流的制造业基础、技术和人才储备。尽管前东德地区在政策上得到了政府的大力支持，但企业更倾向于在已经建立起完善产业链和人才网络的西部地区投资，并不存在工业中心转移的趋势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>