<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2139a7572ed4eb632b5979577a435691</guid>
<title>“韩国总统魔咒”会被打破吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dazhigang/2024_12_07_758035.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统尹锡悦宣布“紧急戒严”6个多小时后，迅速以失败收场。而韩国政治在这场荒诞的闹剧后，斗争局势也显得扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论尹锡悦是否下台，当下其执政“合法性”已几乎丧失，本届韩国政府也无法正常运作。同样的，无论尹锡悦以何种方式结束总统执政，不得不令外界再次质疑并思考韩国民主政治的问题所在；所谓的“青瓦台诅咒”或“韩国总统魔咒”，看似是网络戏言，实则是严肃的制度之问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对尹锡悦面临的结局，以及韩国政治的走势，黑龙江省社会科学院东北亚研究所研究员、东北亚战略研究院首席专家笪志刚向观察者网做出解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;韩国总统尹锡悦宣布“紧急戒严”一事虽然草草收场，但这起事件在韩国政坛和社会引发的争议和混乱恐怕还只是开端。首先，这到底是一起什么性质的事件？其次，目前外界最为关注的就是后续发展，这场风波对韩国政治会带来哪些深层影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;不同的政党、不同的社会阶层、不同的民众，对于这次紧急戒严的认知，有着微妙的差异。比如在韩国在野党看来，这就是赤裸裸的违宪行为，是尹锡悦个人发动的一场政变。一旦判断国家最高领导人违反宪法，那就是性质非常严重乃至异常恶劣的过错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，尹锡悦宣布紧急戒严到底有没有违反宪法？12月4日，韩国六个在野党向国会提出弹劾总统议案，已经决定在北京时间7日下午4点进行投票。但由于在野各党最多控制国会300个议席中的192个，此次在国会通过弹劾案的前提则是至少需要8名执政党议员“造反”。因为韩国法律规定，起码在300张国会议员票中获得200票赞成，才能达到弹劾案通过的门槛。现在在野党国会议员距离门槛还差8票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，4日凌晨，190名国会议员在被军队围住的国会内通过解除戒严令决议案，其中就包括国民力量党议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就说明执政党国民力量党和政府之间存在分歧和对立。这一点从国民力量党党首韩东勋明第一时间反对发布戒严令、明确要求尹锡悦退党，乃至后来还要求其辞职，都可见端倪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，目前的政治博弈态势是否足以让国民力量党抛弃尹锡悦，从而让在野党顺风顺水获得包括李在明当选等更多优势，还不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/07/20241207144804787.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
12月4日，在首尔国会大楼，六大在野党籍议员共同提交关于弹劾总统尹锡悦的议案。 &lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为国民力量党内部以及高层可以施压尹锡悦或者让他退党，亦或让他在今后某个有利于执政党的时段辞职，但作为执政党大概率会失去总统这个资源，甚至重新大选的政界氛围与社会舆论也明显有利于在野党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执政党除了韩东勋以外没有合适的候选人、尚未做好选战充分准备的前提下，还处于“戒严风波”让民众心有余悸的背景下，国民力量党极有可能丢失更多的支持率。所以国民力量党该怎么做利益最大化权衡，既是检验党内高层指挥的抉择，也是一个见仁见智的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，尽管在野党一口咬定尹锡悦明显违宪，但现实中还存在如何来认知是否违宪的问题。因为韩国宪法确实授予总统发布紧急戒严的权力，但总统没有权力解散国会，同时如果国会有半数以上议员通过反对戒严议案，又可以第一时间否决戒严令，相互之间存在制衡。所以，尹锡悦辩解自己没有违宪的空间，因为总统有权限，但是否符合发布戒严的前置条件，则是未来一旦进入宪法法院裁量的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国上一次发布戒严令是1979年12月12日全斗焕发动军事政变，到1980年5月“光州事件”爆发后，将戒严令扩大至全国。这次是时隔44年韩国总统再次宣布戒严令，这期间韩国宪法也针对戒严令设置了一些约束条件，比如国家进入战争状态，或者由于重大社会暴乱游行导致行政机构停止运作，亦或出现不可预测的重大灾难等，国家进入非常紧急的状态，不得不通过军方来维持社会秩序。只有达到此类前置条件，总统才可以颁布戒严令；但尹锡悦所谓的搁置预算案、弹劾检察官、恐吓法官、“亲北”以及所谓的“反国家实力”等等，是否符合上述条件？又该如何从法律界定层面做实呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，怎么判断这次事件的性质，其实是一个尺度问题。尹锡悦可能认为自己有这个权限，但问题是现在的形势是否达到发布的前置条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，他发布戒严令的理由非常勉强，是一大败笔；所谓的“反国家势力”到底是指什么，所谓的“通北”嫌疑如何佐证等等，都极其模糊，难以定性，也难以量化。事实上，除了在野党强烈批判，整个韩国社会对此也非常反感，这也凸显出无论最终是否认定尹锡悦违宪，但其社会影响极差。带给民众更多的是恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便一提，认定尹锡悦宣布紧急戒严是否违宪，需要首先在国会通过，然后再送到宪法法院，由法院作出最终判决。此前卢武铉的弹劾案被驳回，朴槿惠因亲信干政事件被弹劾成功，就是由宪法法院作出的判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在尹锡悦政府面临的风险在不断提升，从时间节点、事件性质、社会反响以及各界的认同度来看，政府的想法和民众、社会的想法之间存在很大的乖离。一旦风险急剧演变，很可能出现总统被弹劾失去职务，然后60天内举行大选。而一旦很快进入大选，现阶段大概率是共同民主党党首李在明赢得选举。但这个局面肯定不是国民力量党所乐见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，2017年朴槿惠总统任内遭到弹劾，如今这么快又要经历一次，对保守阵营的执政党来说是很丢人的事。对韩国政界来说，一个国家的最高领导人总是被弹劾，或者总是以负面形式结束政权，说明韩国民主政治本身存在缺陷，这也是为外界广泛诟病的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/07/20241207145448429.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年6月，在首尔龙山总统府，韩国总统尹锡悦向当时的警卫处长金龙显授予任命状后合影留念。&lt;span&gt; 资料图/韩国总统室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您提到国民力量党内部对于如何处理这次事件也存在分歧和博弈。4日，执政党和在野党都提出明确诉求，两者是有差别的。比如执政党要求尹锡悦退党，内阁辞职等，但在野党已联合发起弹劾【注：韩东勋最新表态，应停止尹锡悦总统职权】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实来看，虽然内阁提出辞职，但国务总理韩德洙并没有接受；目前确定辞职的应该是总统室幕僚及国防部长金龙显。当然，这似乎也符合韩媒爆料，据称是国防部长金龙显向尹锡悦提的这个建议，在宣布前绝大部分内阁成员并不知情，即便知道的也是强烈反对，但最后尹锡悦不顾反对强行宣布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种迹象是否表明尹锡悦政府内部有很多裂痕，不同群体间是怎么权衡博弈的？当下局势，对在野势力和执政势力来讲，分别意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;围绕紧急戒严令的前序以及后来的影响，除了执政党和在野党之间的矛盾、尹锡悦和在野党的博弈之外，还暴露出尹锡悦和执政党、内阁之间的关系也十分微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统发布戒严令，如此重大的事情，执政党的党代表、主要高层、重要阁员竟然都不知道，这本身就非常诡异，说明党内和政府内部缺乏必要的沟通协调。要知道发布带有军管专制属性的戒严令，极有可能重创执政党及内阁形象。虽然尹锡悦和国民力量党现任党首韩东勋有过一些嫌隙，但按理说不应该影响如此重大的决策沟通。这说明执政党和尹锡悦政府之间存在巨大的距离感和温度差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4日当天，总统办公室首席秘书级别以上的高级幕僚集体辞职，随后国防部长金龙显也表示辞职，我个人认为金龙显宣布辞职基本上可以视为替尹锡悦背锅埋单，毕竟军人和军车进城并包围国会，因此由防长承担所有责任也是惯例。而且现在根据媒体消息，戒严建议本身是金龙显首先提出的。当然目前消息仍不完全确切，也不排除金龙显只是提了个建议，但尹锡悦利用总统权限就匆匆忙忙宣布了，失去了回旋余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉尹锡悦也没有通知其他主要内阁部门或成员，让他在这个事情上除了得罪执政党，还让内阁重要阁僚极其不满。这再次说明尹锡悦在处理与政党、政府的协调关系时非常刚愎自用，甚至独断专行，而出现重大纰漏后又迫使手下的幕僚、政务官辞职担责。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58c8ee366f57f1ce58a56823023acc4b</guid>
<title>中国经济有两个不同寻常之处</title>
<link>https://www.guancha.cn/SiDiGeLiCi/2024_12_07_758030.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月2日至4日，“读懂中国”国际会议在广州越秀国际会议中心举办，美国哥伦比亚大学教授、前诺贝尔经济学奖得主约瑟夫·斯蒂格利茨，围绕特朗普上台这个关键事件，对世界经济、中国经济等议题发表了自己的看法和见解。本文根据现场速记整理，仅代表作者观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/06/20241206162614330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约瑟夫·斯蒂格利茨&lt;/strong&gt;：非常高兴能够参加这次会议，我想就中国经济和世界经济的前景以及中国与世界的关系，谈谈我自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普的上台，世界经济将会面临非常困难的一段时期，并走上一条非常颠簸的道路。我想花几分钟时间来具体描述一下这条所谓的“崎岖之路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，二战后基于规则所建立起来的国际体系和秩序相当重要，这一规则体系同时也对全球经济起到了重要作用。而这一美国主导创立的国际制度，如今却受到了挑战——被特朗普在第一任期的时候打破和违背。尽管之后拜登上任，但他也没有降低对中国的关税政策。不仅如此，他提出的产业政策和绿色政策都违背了世界贸易组织的基本规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是在特朗普再次当选之前，全球基于规则所构建的国际体系已经受到了破坏和挑战，现在更是如此。各个国家都开始筑起关税壁垒，这是对全球供应链的巨大威胁，必然会抑制全球的经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，还有其他的力量也在导致全球经济放缓，而其中很重要的一个原因就是：美联储很可能会缩紧利率。美国一开始提高利率，后来又降低利率，这主要是因为美国的通货膨胀在下降，而关税会进一步导致通货膨胀。美国通货膨胀加剧的一个主要原因，就是限制移民造成的劳动力短缺，因为这会引起工资上涨，最后就会演变成价格通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，特朗普还提出了很多减税政策，但都没有资金支持，现在很多人都预计美国债务还会再增加7万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些都可能导致美联储再次提高利率，那么其他国家不想汇率贬值的话，就要跟着提高利率，如此一来就会引起连锁反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207103556605.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国能度过风暴，是因为在赤字中大幅减税，但欧洲或者其他地方就不是这样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发展中国家的新兴市场中，很多企业都在面临债务危机，对他们来说，提高利率可能是灾难性的。因此从短期来说，我对于全球经济结果的看法比较悲观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几十年，特别是2008年以来，中国就一直在推动全球经济增长，但现在的增长速度已经趋缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我比较担心的是西方经济的长期停滞，再加上总需求的疲软就会导致更大的贫富差距和债务上升，使得政府治理成本不断增加。现在，世界经济正在进入一段痛苦的时期，甚至说是更糟糕的经济增长时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我简要讲一下中国，很多人都在讨论中国现在的情况，我想聚焦一些中国一直在面临的主要挑战。从制造业经济转向需求驱动的服务创新型经济和知识经济，这是中国的一个重大转变。很多其他国家也正在经历这种转型，并且也认识到了转型的困难。中国已经快速从以农业为主转向以制造业出口为主的经济模式，这样的巨大成功的确值得恭贺。不过即使如此，我们也必须要展望和进入下一个阶段了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们进入了数字化、服务创新和知识经济为主的时代，同时还面临绿色转型、数字化转型和人口结构的转型。除此之外，中国还面临着新的全球保护主义的挑战，这使得转型变得很紧迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我想讲一下应对长期挑战的关键方式。首先很高兴看到中国政府能够利用强刺激来应对现在总需求的疲软。资金短缺是所有经济都在面临的问题，资金需要服务很多的目的，因此我们不仅仅要关注需求侧，还要增加总需求，确保年轻人有充分的就业，尤其是大学毕业生。某种程度上，解决大学生就业甚至比提高经济增长率还重要。这要求我们不仅要关注需求侧，同时还要关注供给侧，也就是结构性转型，我们要增加总需求所花的资金，从而加速结构性转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济有两个方面特别不同寻常。第一，在劳动力收入占比低的同时，中国的消费占比也非常小。虽然这两个方面在过去十年中都有所增加，但是按照国际标准来说，仍然是非常低的。所以我们有必要通过各种方式来提高劳动力收入占比，其中可以通过税收政策来提高政府工作人员的工资，设定加薪标准，同时让私营部门和国企也跟上步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，增加劳动力收入占比就意味着要减少企业储蓄。在早期的发展中，如果我们想要提高企业的储蓄水平，就必须要进行投资来推动经济增长，但是现在中国已经不在这样的经济发展阶段里了。所以在企业内增加劳动力收入，减少企业的储蓄，对于整体的经济来说其实是一件好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/06/20241206110409578.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，相对于我以前一直说的欧洲也好，印度也好，中国经济还有一个不寻常的方面就是它的高储蓄率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国的储蓄率仍然非常高，部分原因是因为社会保障仍存在一些短板，尤其是在提供基本公共产品方面，比如说教育和卫生方面。这就是为什么在进行结构转型的时候，国家需要增加教育医疗的支出，加强社会保障。因为短期而言，以上这些总需求都会增加，需求上升才会推动经济长期保持强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能会问，那么这些资金从哪里来？部分是通过减少基础设施投资省出来的，因为现在基础设施的边际回报已经变成负数了；还有就是通过增加政府的收入，也就是税收。税收形式的多样化实际上对经济是有好处的，比如说对环境的纠正性收税、房产税、资本利得税还有金融交易税等。这些税收既可以给政府带来大量收入，实现社会目标，比如推动贫富均等，同时又能够提供资金来推动经济的结构性转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，结构转型需要做的一部分事情就是在财政模型上进行调整，将地方政府的土地财政转变为与省政府分享收入，并且增加新的收入来源，比如说房地产税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后总结一下来讲，我们正处于革新的时代，福山曾经写了一本很有影响力的书，里面讲到柏林墙的倒塌与历史的终结。而今天，我们正在见证化石燃料经济的终结，我们见证了战后的时代，全球化的时代。在这个新的世界中，要取得成功，就需要认识到现在出现了巨大的变革，然后我们要根据变革来进行调整适应。要了解它背后的力量是什么？是什么使得经济体取得成功？又是什么使得经济体里的个人取得成功？好的社会是什么样的？几个发言人已经强调了——改革永不停歇。在今天上午大家都在强调一定要开放，然而开放中很重要的一部分不仅仅是市场开放，还有思想的开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常高兴可以参加这次会议，感谢邀请，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5851bfcf064770adbae0f6b626029640</guid>
<title>琼瑶不只有儿女情长，还有家国情怀</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuchenpin/2024_12_07_758007.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 许陈品】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近宝岛接连凋零了两位文艺界的泰斗级人物，一位是有“华语流行音乐教父”之誉的刘家昌，另一位则是“言情小说开山鼻祖”的琼瑶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到“琼瑶”这个名字，当年在青年学生中间曾经流行“男读金庸、女读琼瑶”的风潮，如痴如醉地“读琼瑶”，可以说是当时年轻女生之间最“潮”的事。而她几部搬上电视银幕的作品，不仅风靡了海峡两岸的读者和观众，并先后捧红了一众女星和男神。随着琼瑶骤然离世，跨越半多世纪的传奇也划下句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上自习偷看、被窝里打手电筒也要看“琼瑶” &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
琼瑶过世，不仅是文学界的重大损失，也勾起了台湾一代人的集体记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
琼瑶小说流行的年代，正值台湾“戒严”时期，政治气氛严肃，而民风又相对保守纯朴，男女情爱的故事情节在升学主义的社会环境中被视为洪水猛兽，家长、老师、学校教官们自然也就严格“查禁”琼瑶小说，少女们只能想方设法地偷摸着看。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207095135980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作家瞿欣怡称，自己小学6年级时就已经在租书店看完所有能租到的琼瑶小说，还要提防着不让家长发现；台湾媒体人吕文婉也分享了自己看琼瑶小说的经历，从初中时就重度沉迷，每部都没错过，上晚自习都要放在练习册下趁老师不注意时偷看，如果在学校没看完，也要悄悄带回家躲在被窝里拿手电筒看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
琼瑶对台湾文坛的影响是深远的，台湾作家张曼娟称，15岁时已读遍琼瑶所有作品，并尝试模仿琼瑶的文笔，成为日后自己从事文学创作的养料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那情窦初开的青涩岁月里，琼瑶书中描绘的种种情节，恰好贴近了青春期女性向往爱情、敏感且复杂的心理，琼瑶小说就在“屡禁不止”下默默培养出了大批忠实粉丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;琼瑶电视剧走入家家户户&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于过去只能在学生之间小范围偷偷传阅的小说，台湾电视机的普及也直接促成“琼瑶”走进千家万户、深入人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年代的台湾，随着彩色电视机普及率迅速突破六成，台视、中视、华视等电视台相继成立，进入“三台鼎立”时期，收视户增加，也促使各种电视节目、电视剧如雨后春笋般出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗅觉敏锐的电视台发现收视率与广告收益划上等号，琼瑶小说改编成电视剧也就水到渠成。此时琼瑶的创作路线，也从原先单纯的男女情爱纠葛，转换为控诉封建礼教的约束与批判社会阶级固化上，让社会大众相对更能接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年，由刘雪华、张佩华、马景涛主演的《雪珂》在台湾中视播出，剧中描述清末民初一个王府格格与平民奶妈之子相恋却被狠心拆散的故事。虽然剧里充斥苦情虐恋等为人诟病的元素，但在旧社会跨越身份与社会阶级相恋、私奔，却也体现出琼瑶尝试在文学作品中彰显小人物挑战旧社会秩序的勇气。剧中角色“小雨点”由当时只有10岁的金铭饰演，由她演唱的主题曲《小雨点》还登上当年台湾流行歌曲的排行榜，磁带发行量甚至超过20万。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207094851689.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;711&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“青青河边草，悠悠天不老，野火烧不尽，风雨吹不倒；青青河边草，绵绵到海角，海角路不尽，相思情未了。”作为1992年台湾收视率最高的电视剧，歌手高胜美的一曲《青青河边草》唱出了同名剧中的缠绵悱恻。音乐旋律一出，我至今都还能跟着哼上两句；而剧中“大少爷爱上乡野村姑”的剧情设定，也可以看作是今日“霸道总裁爱上我”的开山祖师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年《梅花三弄》首部曲《梅花烙》开播，讲述民间卖唱女子与亲王府贝勒相爱，并融入“狸猫换太子”的狗血剧情。尽管我当时只是个8岁的小男孩，但每晚8点钟仍与家人准时守在电视机前收看，甚至还曾为了提前知道剧情，特地跑到隔壁便利店的书架上偷看小说后续情节，“提前剧透”给家人。陪着妈妈、姐姐一起看琼瑶剧，也成为我珍贵的童年回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207095053814.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再转型：大众喜剧与家国情怀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于1987年台湾当局开放老兵返回大陆家乡探亲，两年后亦开放影视作品赴中国大陆取景，琼瑶也成为第一个组织剧组前往大陆拍摄的台湾影视制作人。此后，几乎所有的琼瑶电视剧均在大陆拍摄，也有大陆演员参与演出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根植于从小受的教育和中华文化熏陶，虽然琼瑶的创作依旧是以感情戏为主，场景却不再只局限于台湾都市情景，或者“客厅、餐厅、咖啡厅”的“三厅”中，而是在大陆实地取景所创作出来的清宫戏、清末民初以及民国时期为背景的小说与剧本，这些尝试与突破都让观众感到耳目一新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如1998年开播的《还珠格格》第一部，其不落俗套的人物设定，赵薇饰演古灵精怪的“小燕子”形象，屡屡以诙谐逗趣的方式打破皇宫大内的庄严肃穆氛围，而“大明湖畔的夏雨荷”、“容嬷嬷针扎紫薇”等剧中台词或场景，至今仍是两岸网民不断进行二次创作的网络哏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207095023889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，由于琼瑶自小经历过抗日战争、国共内战等中国现代史上重要的历史事件，随家人颠沛流离来到台湾，她深知战争的残酷与老百姓的流离失所，于是在原有作品《烟雨濛濛》上进行修改时加入了自己的家国情怀，让《情深深雨濛濛》从儿女情长、批判旧社会，进一步升华至刻画小人物面对国家民族陷入危难时所做的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如剧情推进至八一三松沪会战时，面对日寇叫嚣着“三月亡华”，剧中何书桓、杜飞、陆尔豪、陆如萍等人并未沉溺于小儿女的情情爱爱中，反而勇敢跳出舒适圈、展现出中国人的血性，义无反顾地投身至抗日战争中，成为战地记者或者战地护士，这也是过往琼瑶电视剧中较为缺乏的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207094945753.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;540&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重新看琼瑶&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天许多人批评琼瑶的作品存在“三观不正”的问题，诚然，其早期小说多沉浸在男女间的爱恨情仇中，但琼瑶后来的创作思路抓住了时代脉动，在台湾经济起飞、社会阶层流动方兴未艾时迅速做出调整，转为主张自由解放、批判旧时代的封建礼教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当台湾刚刚“解严”、两岸关系融冰趋缓时，她大胆“西进”，开创了两岸影视界合作的先河；同时将个人经历与家国情怀相结合，在剧本里体现对国家民族未来的关怀与思考。跨越半世纪的创作历程，“琼瑶”早已成为华人世界举足轻重的精神象征与文化符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“让我们红尘作伴，活得潇潇洒洒；策马奔腾，共享人世繁华；对酒当歌，唱出心中喜悦；轰轰烈烈，把握青春年华。”《还珠格格》片头曲《当》早已脍炙人口，而琼瑶的遗书也称自己走的潇洒、“翩然”的去了，同时还希望年轻世代要把握青春年华，勇敢活出强大的“自我”。如此看来，琼瑶的洒脱与金庸武侠的快意恩仇，还是有几分相似呢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6f1a74a4893527e5fade235a2b8cc44</guid>
<title>西安事变前，毛泽东是怎么统战张学良的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2024_12_07_758001.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
明年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113587876004595&amp;amp;bvid=BV1Jnz1YeErP&amp;amp;cid=27159234761&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;八、为何张学良、杨虎城不打红军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：为何张学良、杨虎城不打红军？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们讲红军东征、西征，在分析敌军力量时都有张、杨的部队，但在战场上似乎没见到他们。蒋介石任命张学良为西北“剿总”副司令代理总司令，杨虎城是西安绥靖公署主任，但在红军东征、西征过程中，他们掌握着十几万部队，似乎没有参战，也没有乘机抄后路攻击我们的根据地，难道不奇怪吗？有的或许认为，他们是爱国将领，与红军有默契，这种认识有一定道理，但却有些一相情愿，是不了解历史过程形成的认识误区。他们之所以不打红军，并不是从一开始就不打，而是由一系列原因导致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是张、杨的东北军、西北军难以战胜红军，惧于红军的威力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年10月，中央红军长征到陕北之前，蒋介石成立“西北剿匪总司令部”，自兼总司令，张学良任副总司令并代行总司令职权，以东北军为主力，统一指挥陕西、甘肃、宁夏、青海、山西等省军队。[1]东北军的4/5参加“围剿”，包括于学忠第五十一军、董英斌第五十七军、王以哲第六十七军和何柱国的骑兵军等。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205162312476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良本来以为，他的军队是以逸待劳，无论是兵员数量还是武器装备，都远远胜于红军，肯定会让红军一触即溃或望风而逃，却万万没想到，几次交手后损兵折将，连战连败。开始只是陕北的红十五军团应敌，在劳山设伏，仅用半天时间，就打掉王以哲六十七军一一零师大部，击毙师长何中立，俘敌2000余人，缴战马300余匹，还有大批武器装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着又向榆林桥守敌发起攻击，全歼一零七师守军1个团加1个营，俘敌团长高福源以下1800余人，缴获大量军用物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205162447232.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205162459535.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图3&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央红军到陕北与红十五军团会合后，张学良调整部署，以董英斌五十七军4个师和王以哲六十七军1个师“围剿”，但在毛主席亲自指挥下，直罗镇一战全歼董英斌一零九师，击毙师长牛元峰，还歼灭一零六师1个团，毙伤约1000人，俘敌5300余人，缴枪3500余支，打破“围剿”，为党中央把全国革命大本营放在西北举行了奠基礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良不到2个月打了3仗，竟然是三战三败，被红军歼灭近3个师，俘虏了9100余人，还被打死了2个师长，不算打死的，只是被俘虏的人数与红军数量都差不多了。一支是远征二万五千里的疲乏之师中央红军，一支是刚到达陕北不久的红二十五军，还有一支是被反复“围剿”打击的陕甘根据地红军，加在一起仅有万余人，竟然有如此强悍的战斗力，这仗还能继续打下去吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良对部下说：“看看红军，走了那么远的路，吃了那么多的苦，竟然不散不垮，还这样能打，真了不起！咱们都是带兵的人，大家说说，谁能带出这样的军队？谁要能，我就把位子让给他！”从此，东北军与红军再无大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205162529160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图4&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨虎城也不是从一开始就不打红军。张学良到西安之前，杨虎城是陕西绥靖主任，蒋介石指派他指挥陕西“剿共”。不到3000人的红二十五军，从湖北罗山开始长征，1934年12月8日进入陕南，最先与之交手的是杨虎城部队，他们在九泉山居高临下堵截，红军从一侧陡崖攀登上去与敌人肉搏，一下子消灭了守敌1个营，在陕东南立足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年1月，杨虎城的一二六旅、警备第二旅、警卫团，对红二十五军进行第一次“围剿”，结果不到5个月，就被消灭掉一二六旅3个多营，还有警备第二、第三旅大部，俘虏旅长张汉民以下官兵1400余名，红军发展到3700人，地方武装2000多人，建起了横跨鄂豫陕三省的根据地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨虎城又组织第二次“围剿”，结果他的警备一旅被全歼，毙伤敌团长以下300余人，俘敌旅长以下1400余人，缴获轻重机枪40挺，长短枪1600余支，还有大量军用物资。杨虎城所属十七路军，一共两个师3个警备旅，竟然被红二十五军打掉那么多，还敢再打吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>