<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f78339e9b53af87afce29ab97e832232</guid>
<title>国产光刻机，如何避免闭门造车式创新？</title>
<link>https://www.guancha.cn/milei/2021_12_04_617220.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/米磊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;光刻机的全球产业链格局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光刻技术是使微电子和纳米电子器件在过去半个世纪中不断微缩的基础技术之一，光刻制造是晶圆制造最关键、最复杂和时间占比最高的环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，全球光刻机已由荷兰ASML、日本尼康和佳能公司完全垄断。据芯思想研究院（ChipInsights）数据，2020年上述三家公司半导体用光刻机出货413台，较2019年的359台增加54台，涨幅为15%。其中，ASML公司出货258台，占比62.47%；尼康公司出货31台，占比7.51%；佳能公司出货122台，占比29.54%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据估算，光刻机约占晶圆制造设备投资额的23%，再加上光刻工艺步骤中的光刻胶、光刻气体、光罩（光掩膜版）、涂胶显影设备等诸多配套设施和材料投资，整个光刻工艺占芯片成本的30%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别于晶圆制造其他工艺，光刻机组件及配套设施复杂，形成了自身的产业链。光刻机的制造研发并不是某一个企业能够单独完成的，光刻作为晶圆制造过程中最复杂、最重要的步骤，主要体现在光刻产业链高端复杂，需要很多顶尖的企业相互配合才可以完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/04/20211204084958603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;ASML光刻机/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光刻产业链主要体现为两点：一是作为光刻核心设备的光刻机组件复杂，包括光源、镜头、激光器、工作台等在内的组件技术往往只被全球少数几家公司掌握；二是与光刻机配套的光刻胶、光刻气体、光罩（光掩膜版）等半导体材料和涂胶显影设备同样拥有较高的科技含量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着工艺与设备的双重突破，光刻设备成为推动摩尔定律的核心设备。光刻机已经历经五代发展。随着制程精度提升，光刻机复杂程度提高，ASML（阿斯麦尔）公司贯通光刻产业链，完全垄断了10纳米以下的工艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以ASML的EUV（极紫外）光刻机为例，7纳米制程的EUV光刻机内部共有10万个零件，90%的关键设备来自外国而非荷兰本国。ASML作为整机公司，实质上只负责光刻机设计与各模块集成，需要全而精的上游产业链作为坚实的支撑。纵观ASML的5 000多个供应商，其中与产品相关的供应商提供直接用于生产光刻系统的材料、设备、零部件和工具，此类别包括790家供应商，采购和运营支出占ASML总开支的66%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10纳米节点以下，ASML稳稳占据100%的市场，佳能和尼康等同业竞争对手已无力追赶。如果芯片制造商想要生产10纳米节点以下的芯片，必须得有ASML供应的EUV光刻机及相应的支持服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲微电子研究中心（IMEC）宣布了3纳米及以下光刻工艺的技术细节，并表明ASML公司已经明确了3纳米、2纳米、1.5纳米、1纳米甚至1纳米以下的芯片制程技术路线图。而日本、美国等国的许多半导体公司出于成本考虑，已经停止了光刻工艺小型化的研究。IMEC和ASML的合作或将进一步推动超精细芯片制程的研发，延续“摩尔定律”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美日推动半导体产业链回流，应对缺芯困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受疫情和芯片供应短缺影响，美国、日本希望推动半导体产业链回流，以改变半导体制造“空心化”的局面，拟加大对半导体行业的投资，其中包括对半导体生产设备进行投资、吸引先进半导体制造商前往建厂。同时，半导体厂商展开新一轮的并购以增强自身实力。作为先进芯片制造中必不可缺的设备，光刻机的需求势必保持长期的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，受新冠肺炎疫情影响，美国国防部认识到国防产业供应链的脆弱，开始制定一项“微电子回流战略”，旨在通过公私合作等方式，将微电子制造、组装和测试产业从亚洲转移至美国，以解除对微电子产品供应链安全的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年5月，美国白宫与英特尔、台积电进行谈判，成功说服这两家公司在美国本土新建芯片制造厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/04/20211204085319455.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;今年9月，美国商务部召开半导体高峰会，以提高芯片“供应链透明度”为由，要求台积电、三星等半导体企业在45天内交出被视为商业机密的库存量、订单、销售纪录等数据。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月，美国总统拜登签署一项行政命令，要求美国政府对半导体芯片、电动汽车大容量电池、稀土矿产和药品四种关键产品的供应链进行为期100天的审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月，美国拜登政府公布了一项2万亿美元的基础设施投资计划，涉及芯片供应链的投资规模达到500亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月，美国白宫召开线上峰会以商讨如何应对芯片短缺的困境，与会者包括三星、英特尔、台积电和谷歌等公司。拜登称，加强美国半导体产业和供应链韧性是美国两党的共识，已有23名参议员和42名众议员来信支持美国的《为芯片生产创造有益的激励措施法案》（CHIPS），以应对中国等其他国家的快速发展，消除美国在研发和制造方面的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片短缺的现状虽与美国供应链对亚洲的依赖并不直接相关，却掀起了一轮有关芯片制造回流美国的广泛讨论，并赢得美国国会内部对于深度投资美国本土半导体制造环节的有力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年4月，日本政府召开经济增长战略会议，针对全球半导体供应不足问题，讨论国内投资支持措施，以确保国内稳定供应。日本拥有全球最多的半导体工厂，但生产的一大半都是用途广泛的产品，没有附加价值高的尖端半导体制造能力。政府对逾六成国内半导体需求依赖进口的现状表示担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本官房长官加藤胜信表示，“将促进研发和投资，力图构筑切实的供应体制”。4月，美日两国首脑召开会议，确认建立分散型供应链的重要性，讨论了构建生产基地不偏重于地缘政治风险高的中国台湾和与美国对立加深的中国大陆等特定地区的体制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d3d8394abd11911e72842e5cb37198c</guid>
<title>冷战经验能阻止中美灾难性冲突吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lichen2/2021_12_04_617219.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李晨&amp;amp;文安立 译/崔元睿 校/李晨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冷战经验能阻止中美灾难性冲突吗？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;从历史中汲取恰当教训&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年2月，初任总统的约翰·肯尼迪（John F. Kennedy）向苏联领导人尼基塔·赫鲁晓夫（Nikita Khrushchev）写了一封私人信件。在对两国关系的总体状况感到痛惜的同时，新任总统认为，“如果我们能在当前部分议题上寻求某种程度的合作，这本身将为确保世界和平有序做出重要贡献。”随后，肯尼迪解释了双方领导人将如何促成合作：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼此坦诚相待，我认为，应承认我们在一些问题上无法达成一致。但我相信，尽管我们在当下乃至未来也不会形成共识，但处理这些问题，尤其是处理分歧的方式，具有重要意义……我们应该更充分地利用外交渠道就此展开非正式讨论，不以使谈判，……而是通过沟通机制，尽可能消除误解和不必要的分歧——即便我们之间有极大的基础性的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/01/20211201125338204.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，肯尼迪的做法挽救了和平，甚至在冷战的至暗时刻也发挥了作用。如今，中美两国领导人需要采取类似的举措，一如双方在近期“虚拟”峰会上看似已承诺的那样。拜登总统称：“我明白，我们需要构建一些常识性护栏。”习主席对此表示同意：“中美双方应加强沟通与合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中美竞争是否同美苏冷战高度相似的问题，争论尤为激烈。今年夏天，包括我们两人在内的几位中美两国研究冷战的历史学家对此展开研讨。针对此类比的准确性和价值，与会者提出了明显不同的观点。然而，多数人仍同意，美苏冷战至少为当前中美两国管理紧张关系提供了经验教训。鉴于两国间竞争现已变得如此激烈且危险，学者和决策者应重视以史为鉴，尤其关注涉及促进稳定和减少不必要冲突风险的紧要任务的部分，而非拘泥于有关这一譬喻的意见分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不要臆测&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略误解，包括对对手的意图和实力的误解、对国际局势的误解，甚至是自身国际地位的误解，在冷战局势升级中发挥主要作用。美国和苏联都过度强调对方的进攻意图，以及双方不可调和的内政、组织与文化差异，并将其作为大规模军备建设的依据。在强调对抗的宏大叙事的指引下，双方频繁误解对方的动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略误解在危机期间表现得尤其明显。例如，美国曾认为朝鲜战争爆发是苏联全球攻势的序曲，为此进行空前的动员，推动其冷战战略的军事化。在美国海军舰队进入台湾海峡、美军部队跨过三八线后，中国则认为，入朝参战对国家的生存至关重要。此外，在越南和阿富汗，被对手浑水摸鱼的恐惧导致了代价高昂的军事干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国和美国都应该采取措施，以更好地了解对方的战略目标。很多美国人相信中国有取代美国成为全球主导力量的战略，而许多中国人也认为美国有意限制中国崛起。这些预设需要通过具体行动来检验。美国和中国都应通过熟悉对方情况的专业人员进行可靠的分析，避免一遇到摩擦就往最坏的情况上解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方在处理地区竞争时尤应如此。在冷战的缓和时期，美苏虽在欧洲明争暗斗，但也能够对对方的行为保持一定的信任。尽管区域竞争持续发展，中美两国也应争取在东亚地区建立类似的信任。绝对的战略不信任将使竞争白热化和军事化，而建立信任的工作有助于减轻误解，即使这些措施无法直接消解重大矛盾冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;待客之道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首脑外交是建设互信的工作中不可或缺的一部分。冷战期间，美苏双方领导人常使用外交手段和私人联系表达对对方大国地位的尊重，即使他们同时也在反制对方的战略。这使得竞争更易于管控，并且使竞争在意识形态和政治紧张关系趋缓后，更容易消解。一定程度的相互尊重还有助于两国在在最危险的对抗前悬崖勒马，如1962年古巴导弹危机和1971年印巴战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就冷战时期的中美关系而言，理查德·尼克松（Richard Nixon）总统访华使双边关系迎来真正转机，也让总统和他的国家安全事务助理亨利·基辛格（Henry Kissinger）成为在中国备受尊敬之人，尽管他们是服务本国利益的反共人士。虽然中美两国的世界观差异巨大，尼克松和基辛格仍频繁强调对东道主中国的高度尊重。毛泽东和周恩来也是如此，在坚持原则的同时礼待宾客。美中两国互相尊重，促进双方的敌对关系向正常化过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的技术环境使“坚持原则的同时礼待宾客”更加困难。领导人们在公开外交场合（甚至很多时候在私底下）的一言一行都将即刻为国内外公众所知，使他们很容易在措辞上优先考虑满足本国舆论要求，但向对方显示出不敬和对抗。就算领导人们在闭门谈话时温文尔雅，但如今年3月中美安克雷奇会谈时那样严厉的公开表态也增加了达成共识和妥协的难度。在此情况下，双方应牢记，表达对另一方大国地位基本尊重具有重要价值，即使谈到重点关切问题时也不能忘。此外，在安排高层交流，特别是元首会晤时，决策者在选择交流的场合和形式时也应注意这些目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冲突局部化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在激烈竞争中，局部冲突很容易牵涉大国利益。冷战期间，在柏林、古巴、朝鲜半岛和中东等热点地区都发生过此类事件。外交官、军人和政治领导人们通过干练的危机管理措施，确保没有一次对抗引发世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种危机管理由双方通过一系列操作逐步实现。首先，是追求有限且灵活的目标。在柏林危机期间，苏联没有进军西柏林，美国及其盟友也没有涉足东柏林。古巴导弹危机中，肯尼迪政府专注于让苏联撤回核导弹部署，而非寻求推翻菲德尔·卡斯特罗（Fidel Castro）或是清除苏联在古巴的全部军事存在。其次，双方都必须为对方留下让步的余地，因为当关键利益受威胁时，单方面让步的行为罕有发生。古巴导弹危机中，美方决策者为了使苏联也让步，在制定和实施海上封锁计划时格外谨慎，并没有采取传统的海上封锁程序；还秘密做出承诺，将从土耳其撤出导弹且不会入侵古巴。相应地，考虑到核战争风险，苏联也接受从古巴撤出导弹的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/01/20211201125042464.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美苏两国领导人会面/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种危机情况下，沟通尤为重要：情绪高涨、高级别会议无法进行的情况下，必须通过有效的沟通渠道减少误判风险，并明确共同的危机管理目标。而传统的外交渠道常常不足以达到这样的目的。在危机开始之前，必须建立如古巴导弹危机中那样的幕后联络渠道，并且辅以有效的指挥控制机制，还需要努力管理同盟国的关系以避免危机因第三方因素升级。冷战期间所有重大危机都涉及第三方，他们往往追求与缓和局势的危机管理措施不相容的本国目标。协调涉及第三方的政策及目标的唯一方法是两个超级大国间直接的交流。双方直接交流带来的洞见有助于塑造第三方的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
危机管理总是困难且本质上风险重重的。冷战中的决策者们逐渐明白，最佳做法是首先尽其所能预防危机出现。在战略层面，这包括高层对话、热线电话，以及针对如柏林等特别棘手的议题达成协议。在操作层面，双方制定了规范军事力量相遇的行为准则。中国和美国似乎已经吸取了部分经验，具体措施包括《海上意外相遇行为准则》（Code for Unplanned Encounters at Sea，CUES）和两国防务部门间热线电话等。尽管如此，中美双方在危机预防和沟通方面做得都还不够，尤其是在有关网络问题和其他新兴技术的方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战期间，大国往往忽视逐步改善关系的潜在可能，追求根本性的转变。考虑到激烈的意识形态冲突与地区对抗，这也容易理解。但是，这同样意味着双方错失大量机遇，包括科研合作、人文交流和在特定地区的不干涉约定。对意识形态的过度关注也阻止两国利用执政团队过渡的契机改善关系，甚至还带来新的风险：即为了实现短期目标，试探新领导人或重谈上届政府已取得的共识，进而使对方产生消极印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鉴往知来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论冷战譬喻有多不精当，如今决策者们都应多求教于历史，求教于最精于此道的历史学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在美国和中国，从事国际问题研究的历史学家同决策者之间的交流互动不如上几代人之间那样频繁。考虑到中美关系还将经受诸多考验，才能迎来根本好转，各方需借鉴人类历史中积累的所有相关经验教训来避免最坏情况，并探寻共同前行的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文章转载自人民大学国政评论公众号）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>86893ff4e820df31a0418ac908e16f13</guid>
<title>中国和东盟，同志、家人还是兄弟？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qinbo2/2021_12_04_617218.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 秦博、田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月22日，中国与东盟建立全面战略伙伴关系，双方关系进一步提升。考虑到当今世界权力格局的演变十分深刻，充满了复杂性，全球治理体系充满挑战。放眼未来，中国同东盟合作空间将更为广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，不论是中国还是东盟国家，在彼此的外交场合或新闻报道乃至民间俗语中，谈及中国和东盟国家关系时，常用“家人”“兄弟”“同志”等表述定位。这样的提法并不特别常见于中国和世界上其他国家的类似描述，但类似的提法并不鲜见于中国与东盟国家之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，以中国-东盟关系为主线建构人类命运共同体，是中国“一带一路”倡议和全球治理秩序的一种典范建构。中国-东盟有着长期的历史文化渊源，有着“家人、兄弟、同志”般区别于一般国际关系规范的亲缘性和历史认同基础，这是人类命运共同体在该区域典范建构的关键基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在美国维系霸权与中国和平崛起中的东盟国家：策略选择及其两难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，亚太地区局势正在经历着新一轮的复杂深刻演变。“以东盟为中心”是东盟发展对外关系、开展对外合作的基本原则，有两大基本内涵，即既要防止被分裂，也要防止被主导。然而美国及其盟友却积极打造美日印澳“四方安全对话”机制和美英澳三方安全伙伴关系（AUKUS），打破地区原有的战略平衡，本质是重塑“以美国为中心”的区域架构，对“以东盟为中心”的架构设计带来冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟不会放弃把本地区话语叙事权掌握于自己手中，但美企图再造太平洋到印度洋地区的话语体系，东盟对地区的话语叙事受到挑战。在这一困境下，中国对东盟的支持立场显得尤其及时和正义，在周边率先落地，在人民心中扎根，可为携手共建更为紧密的命运共同体、促进地区长期和平稳定繁荣作出更大贡献，正如习近平主席所说：“构建人类命运共同体，首先从周边做起，坚持睦邻安邻富邻。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/01/20211201164225236.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美中竞争：东盟国家有选边站的压力吗？来源：南华早报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强制向别国输出民主和意识形态是美国对外政策的重要组成部分，更是美国对外投入外交资本的重要载体。中美博弈导致的亚太地区形势新变化，对于东盟国家而言，不在中美之间选边站是出于其最大利益的考量。东盟国家钟意于中国高速发展能带给它们丰富经济回报和商业机遇，也依靠着美国在深度介入东南亚的“再保障”战略政策获得心理上的安全保障感。尽管美国尝试“胁迫”，但东盟国家并未无条件服从。一边是美国遥遥领先的霸主优势，一边是历史悠久、共享被殖民情感遭遇的老邻居，东盟国家坚持“不选边站”，继续采取“大国平衡战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国认为中国是其新世纪最大的地缘政治挑战，这种判断基本贯穿了美国对华策略的底层逻辑。美国学术界对于中国崛起的讨论，已经几乎不再理会中国崛起的非称霸意图或和平实质，而是空前一致地认为中国的发展和崛起冲击着美国操纵下的国际秩序，挤占着美国的霸权空间，削弱着美国在全球事务与亚太事务中的领导地位和主导作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国却绝不会允许它在亚太、印太地区业已构建的霸权地位受到任何挑战，也绝不愿在此框架下的美国政治与经济利益遭受缩减，因此，在可预见的未来，美国很可能会向东盟国家施压、进一步离间中国与东盟，加强美国军事力量在东南亚的深度介入，从而压制中国在东南亚国家中的影响力，进而保证美国霸权主义和普世价值的理论优越不被“人类命运共同体”和“一带一路”所撼动。中国已完全被美国作为事实上的假想敌和战略竞争对手，无论美国政府的表面伎俩如何充满模糊空间、如何玩弄文字游戏，对中国进行全方位打压的立场已然是其未来相当长时间内很难被变更的国策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/01/20211201163933503.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东南亚国家联盟 (ASEAN) 是一个促进经济、政治和安全合作的区域组织，成员分别是文莱、柬埔寨、印度尼西亚、老挝、马来西亚、缅甸、菲律宾、新加坡、泰国和越南。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场演进着的深刻变局中，中国究竟是能够快速迎来民族复兴的转折机遇，还是被迫进入更加险象环生的复杂僵持，东南亚无论如何都是极其重要的战略重点地带，都不可避免地会成为中美博弈的焦点所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们也必须要清醒认识到，东南亚区域也是西方近代殖民史和后殖民控制史的重要承载区域，西方文化和制度霸权仍有强势影响，民主全球化与西方经贸网络仍有支配性和整合性优势，但这些西方殖民遗产和影响机制，主要服务于西方霸权利益和政治经济的具体利益，甚至作为遏制中国影响力以及中国-东盟重建紧密互动关系的对抗性工具。2018年贸易战爆发以来，中美之间愈演愈烈的竞争关系不断重塑东盟各国的外交战略和决策，迫使东盟各国不得不依据地缘政治重新思考，不断适应快速变化的国际和地区局势，制定有利于本国的新策略和区域秩序。地缘政治的现实使得东盟国家生存在各大国际势力利益交汇的旋涡中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡深谙“国家间政治”的生存之道，号称奉行“大国平衡”战略，实则是坚定不移奉行实用主义的政策。新加坡对中华文明有着基于自身的独特理解和更敏锐、更深透的领悟能力，而这些都成为新加坡研判和制定对华政策的制定创造了有别于其他东盟国家的、独一无二的谋略优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新加坡看来，中国虽然正在不断挑战美国的现实霸权，以及五百年以来由西方创立并不断加固的既有结构体系，但新加坡又能迅速从其与中国共享的中华文化底蕴深处理解并相信：中国从长远来说并无称霸全球的野心。新加坡并不倾向于相信中国在未来相当长一段时间内，有能力撼动美国在亚太的布局——毕竟，台湾问题的彻底解决还很棘手——但是，作为地理位置及其特殊的微小型城市国家，新加坡没有条件、或来不及完全参透中国所构建的人类命运共同体的丰富内涵和正向意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/04/20211204083637703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新加坡总理李显龙：新加坡不会在中美之间选边站&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“平衡”的生存战略深入新加坡的国家思想，并时刻指导与纠正其国家行为&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，新加坡能后够对中华文明天然地进行更深厚的理解和运用，另一方面，新加坡处在世界十字路口马六甲海峡的特殊地缘以及缺乏战略纵深的先天不足，都让新加坡不仅扮演着东盟国家对华协调者的身份，更是以复杂多面的国际战略政策，一边与从中国密切频繁的经贸往来中获取财富保障，一边又与从美国的深度军事合作中消除心理不安带来的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡认为如果美国维持着主导性位置，并在一定程度上容纳中国的崛起，有助于最大化地维护新加坡的利益，因此它往往能以极其微妙和潜化的筹谋在中美之间为自己创造最大可能的价值和安全。因此，新加坡的“大国平衡”策略往往表现得既幽深隐蔽，却又能做到深广远大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adc9cd75f57cb41cde130c1830c72f9b</guid>
<title>拜登的执政现状，都写在这本两年前的书里</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2021_12_04_617210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于关注美国时政的我来说，有的时候感觉自己就好像困在一个梦里，每隔一段时间，美国人就会把曾经水过的东西拿出来再水一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如每隔一段时间，我们就会看到美国政客们又掏出个某某法案，说要与中国竞争；美国情报部门又拿出个某某报告，揭露中俄威胁美国内政、破坏世界和平的阴谋；美国军队又爆出个某某丑闻，发现他们“误杀”了平民；美国警察又滥用武力害死了某某少数族裔；美国文艺工作者又制造出了一部美国人从某某邪恶势力手中拯救世界的流行作品；美国社会内部又因为某某话题（族裔、信仰、堕胎、毒品、移民、性取向、全球变暖……还有如今的口罩和疫苗）引发了抗议和冲突……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/01/20211201101953519.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以上是3天前、7个月前和11个月前的新闻标题，内容全部都是情报部门认定中国为最大威胁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前还有不少人幻想只要把特朗普赶下台，一切都能拨乱反正，好日子还在后头呢。但现实证明，这种轮回梦境与谁当美国总统一点关系都没有。而且至少特朗普执政的时候，节目效果是拉满的，不像拜登这种传统政客在台上的时候，我只能感到审美疲劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登前脚参加中美视频会面，后脚在国会强推中国竞争法案，讨论抵制北京冬奥会……这些固定节目还有什么好说的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以最近当我看到美国新闻，想要写点什么的时候，总会露出下面的表情：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/01/20211201102010240.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;要不……还是算了？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机缘巧合之下，我最近读到一本2019年出版的书，书名叫《美国例外论与美国无辜论：关于“假新闻”的人民历史——从美国革命战争到反恐战争》（American Exceptionalism and American Innocence: A People’s History of Fake News—From the Revolutionary War to the War on Terror，暂无中译本），作者是美国青年学者和独立记者罗伯特·希尔维特（Robert Sirvent）和丹尼·海防（Danny Haiphong）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然该书是两年前特朗普执政时期出版的，但对于两年后拜登政权的现状，却有着非常强的预测能力，就好像美国政客们都在配合作者的预言整活一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在这里，我想花点时间介绍一下《美国例外论与美国无辜论》这本书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它虽然是一本以历史为主题的书，但本质更像是一篇写给美国大众的政治檄文，意在批判美帝国主义，揭露“美国例外论”与“美国无辜论”。因此，相比于历史本身，它更关注历史是如何被舆论塑造，又是如何被大众所记忆的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更重要的是，两位作者都是美国当前的共产主义者和冷战时期美国激进运动的继承者。因此，书中避开了主流白人建制派的视角，继承了冷战时期美国共产主义运动的传统，更侧重于从“人民”的立场来看问题，强调少数族裔和共产主义者们受到的压迫和进行的反抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们知道共产主义的立场在美国是极少数派，而且这么“激进”的书能顺利出版完全就是因为他们毫无影响力，但是该书对我们中国人仍然有着很多启示：因为《美国例外论与美国无辜论》所提到的很多美国的系统性矛盾，可以帮助我们很好地预测和解释当下的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/01/20211201102035383.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗伯特·希尔维特、丹尼·海防：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《美国例外论与美国无辜论：关于“假新闻”的人民历史——从美国革命战争到反恐战争》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么有人恨美国？一定是因为嫉妒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书一上来就开了个地图炮：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“假新闻早在唐纳德·特朗普之前就存在了……能被美利坚帝国各大频道传播的新闻，只有美国例外论和美国无辜论的新闻。而本书将要证明，它们都是假新闻。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，作者并不满足于批判时任总统特朗普以及他对主流媒体的态度，作者要批判的，是整个美利坚帝国主义，以及帝国主义的意识形态工具——“美国例外论”与“美国无辜论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是美国例外论？希尔维特和海防认为，“美国例外论”是一种“意识形态工具”，用于支持这样一种美国叙事：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“人类历史应当被理解为一种通往高级阶段文明的线性进步。西方文明代表着历史发展的顶点，而美国又体现着西方文明最为优秀最为先进的发展阶段。也就是说，美国是至今人类历史最优秀最先进的化身。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对于这种“美国例外论”，我们其实并不陌生。从建国初期认为美国领土扩张是上帝旨意的“天定命运论”，到冷战结束后认为西方资本主义民主制度代表历史发展最终阶段的“历史终结论”，都是它的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，特朗普当年提出的“美国第一”和“让美国再次伟大”这种口号，虽然听起来太过简单粗暴，但也是遵循了美国例外论的传统。如今拜登政权反复强调美国要跟中国搞“竞争”，中国不能赢过美国，只不过是把特朗普的话降点调子罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，批判这种美国例外论的作品也很多，《美国例外论与美国无辜论》有什么特别之处呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个创新之处在于，希尔维特和海防认为，在“美国例外论”的另一面，与之相辅相成的，是“美国无辜论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么“美国例外论”需要“美国无辜论”？因为美国总会像这世界上的其它国家一样，在过去、现在或将来犯下有违道德的罪行。而为了解释“完美”的美国为何犯下这种罪行，就需要“美国无辜论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国无辜论认为，美国犯下罪行不是结构性的问题，只不过是对常规的“偏离”，或者是单纯的“不幸”和“失误”。美国无辜论的作用就是，“给美国种族灭绝和帝国主义行径加上纯洁和善良的意图，而与此同时，将最为肮脏和邪恶的动机甩给其它国家的暴力行为。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们看到，9·11事件后，当美国人疑惑“为什么他们恨我们”，时任总统小布什绝口不提美国在中东地区的暴行，也避而不谈美国曾经出于反苏目的对圣战者的资助，而只给了这样一个答案：“他们憎恨在我们这里看到的一切……他们憎恨我们的自由。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，美国是无辜的，一切对美国的攻击都只是因为美国太过例外太过美好，引发了坏人的嫉妒，这跟被美国侵略的国家和杀害的人民毫无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪有什么美国侵略，不过是好人对抗坏人的正当防卫罢了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b24746464a0e62ed30d2ce76b07f7fd</guid>
<title>民主不需要“教师爷”，好不好人民最知道</title>
<link>https://www.guancha.cn/leyucheng/2021_12_03_617119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乐玉成：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位朋友，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家下午好！很高兴再次参加临甲7号沙龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，民主在国际上成为热门话题。本来这是一件好事，但个别国家打着“民主”旗号，歪曲民主要义，乱设民主标准，甚至把民主当成服务一己之私的政治工具，在世界上搞各种小圈子，制造分裂和对抗。这显然同民主背道而驰。所以，今天我们开这个民主对话会很有必要，就是要通过讨论和交流，激浊扬清，明辨是非，探讨真正的民主之道。我愿借此机会和各位分享一点自己的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我要回答一个问题，中国是不是民主国家？在一些西方人的中国叙事里，中国似乎没有民主，中国共产党等同于威权和专制，即使你创造了长期稳定、快速发展、脱贫攻坚等一系列人间奇迹，即使你得到了绝大多数中国民众的支持拥护，你仍然被视为不讲民主、没有人权的国家。这恰恰暴露了某些人阴暗的心理和不可告人的图谋，那就是把民主当作打压异己的工具、遏制别国发展的幌子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国共产党成立100周年。百年来，中国追求民主、发展民主的脚步从未停止。不少人应该看过最近热播的电视剧《觉醒年代》，其中有个镜头给我留下深刻印象：上个世纪初，中国共产党的创始人陈独秀、李大钊等人反复穿行在一条泥泞小路上，为中国的民主、自由而上下求索。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/03/20211203124725175.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《觉醒年代》中国共产党的创始人陈独秀和李大钊。来源：CCTV1&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是从这条泥泞小路出发，中国共产党带领中国人民开启了百年奋斗的伟大征程。早在上世纪30年代初瑞金中央苏区时期，中国共产党就探索建立了苏维埃工农兵代表大会。延安时期，不识字的农民用黄豆代替选票选出他们心目中最满意的好干部。美国著名记者斯诺访问延安后盛赞，这是“人类历史本身的丰富而灿烂的精华”，是一种“东方魔力”“兴国之光”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后，中国民主开启了新纪元，不断取得历史性成就。特别是党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央进一步深化对民主政治发展规律的认识，提出了全过程人民民主的重大理念，实现了对人民民主制度的重大创新。中国特色社会主义民主迈入了新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身边不少同事和朋友说很希望《觉醒年代》拍续集，我告诉他们，今天欣欣向荣、蓬勃发展的自由民主中国不就是最好的“续集”吗？的确，中共先驱者的中国民主之梦今天全都变成了现实。全过程人民民主就是他们当年孜孜以求的最好答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的全过程人民民主，不是少数人、利益集团的民主，而是多数人、全体人民的民主。当前，中国从中央到省区市县乡有五级人大代表共262万多名，都是由选民选举出来，人民广泛参加国家事务特别是基层的管理，行使宪法赋予公民的权利。特别是十三届全国人大代表中，一线工人、农民、专业技术人员代表所占比例明显提升，凸显了人大代表的广泛性和人民群众政治参与的广泛性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/03/20211203125300217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;十三届全国人大代表拟于2018年1月选出基层代表比例拟有所上升。来源：界面新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的全过程人民民主，不是搞“花架子”、形式上的民主，而是真正让老百姓得幸福、惠民生的民主。过去数十年，中国让8亿多人彻底摆脱绝对贫困，创造了世界前所未有的减贫奇迹。中国建起了世界规模最大的社会保障体系和全民医疗保障网，覆盖13亿多人口。就业是最大的民生，中国每年新增就业连续15年保持在1000万人以上，相当于每年增加一个中等国家的全部人口。目前中国已有10.8亿人完成新冠疫苗全程接种，全国60多万个基层社区关心着每一位居民的接种进度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的全过程人民民主，也不是那种在投票时被唤醒、投票后就休眠的民主，而是人民充分享有知情权、表达权、监督权，全链条参与的民主。“从群众中来，到群众中去”是中国民主实践的重要方法。当前，中国所有重大立法决策都经民主酝酿产生，党的十八大以来，共有187次法律草案向社会征求意见，共约110万人次提出300多万条意见建议。中国政府在制定“十四五”规划过程中，广泛问计于民，仅通过网上征求意见方式，就收集到100多万条意见建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/03/20211203125011906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;邓小平题词：密切联系群众，从群众中来，到群众中去。来源：党史频道-人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史和现实充分证明，中国的民主模式符合本国国情，受到人民拥护，是真正的民主、管用的民主、成功的民主。中国是当之无愧的民主国家。当年那条泥泞的小路，如今已建成14亿中国人民不断迈向民主、自由、繁荣、富强的康庄大道！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国成功的民主实践中，我们可以得到一个重要启示：民主制度不能是“飞来峰”，民主建设不需要“教师爷”。换句话说，民主要想成功，必须深深根植于本国的土壤，让本国人民满意和幸福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人常说“十里不同音，百里不同俗”，即使在同一片中华大地上，也有东北黑土地、西北黄土地之分，还有江南水乡、塞北草原之别，土质不同，出产不同，文化也各具特色，更不用说世界各国千差万别、多姿多彩了。“一方水土养一方人”，同样的道理，“一方水土有一方民主”。就如同世界上找不到两片完全相同的叶子，在这个世界上，从来不存在适用于一切国家的民主模式，更没有十全十美、高人一等的民主制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国近代以来探索民主的历程，就曾因为简单照搬外来模式而吃了不少苦头，付出惨痛代价。放眼世界，无论阿富汗还是利比亚、伊拉克，被“颜色革命”强行移植的民主，结果都是灾难性的，最终遭殃的还是无辜的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位朋友，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，全球疫情与百年变局交织叠加，人类发展正面临前所未有的风险和挑战，迫切需要国际社会齐心协力，合作应对。个别国家以“民主领袖”自居，召集什么“民主峰会”，人为把世界各国分成三六九等，贴上“民主”和“非民主”标签，对各国民主制度说三道四，指手画脚，这是假民主之名、行反民主之实。这种做法对国际社会团结合作没有任何好处，对世界发展也不会有任何裨益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主说到底就是要食人间烟火，时刻问政于民、问需于民、造福于民，而不是高居庙堂、高谈阔论、远离人民。面对动荡不定的世界，国际社会当务之急仍是继续抗击新冠疫情。全球被新冠病毒夺去生命的人数已超过520万，其中美国一国就有80万之多，我们对此深感痛心，绝不能允许这样的人间悲剧再继续下去。据世卫组织预计，世界上仍有80多个国家在年底前无法实现40%成年人接种疫苗的目标，其中许多是非洲国家，而来势汹汹的“奥密克戎”新冠毒株正在严重威胁非洲人民的生命安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/03/20211203125122806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;非洲国家人士：中国疫苗如“及时雨” 。来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直在向非洲人民伸出援手，日前习近平主席在出席中非合作论坛第八届部长级会议上宣布了中国援助非洲的一系列重大举措，其中包括再向非州国家提供10亿剂疫苗，援助实施10个医疗卫生项目，派遣1500名医疗队员和公共卫生专家，等等。除了新冠疫情，气候变化、经济通胀、能源安全、难民移民等一系列挑战也十分严峻，迫切需要各国团结合作，共谋对策。让我们还是回归民主的本质，多接地气，多关心民生，多造福人民吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上就是我的致辞。希望对大家接下来的讨论有所助益和启发。最后，预祝本次对话会取得圆满成功！谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻页查看英文）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>