<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9718ae4fa8d56669e02d069b6b255d1d</guid>
<title>“还有什么主意比对中国开战更好？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2020_09_23_566053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，中澳关系仍在不断探底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月15日，澳大利亚广播公司（ABC）污蔑中国驻澳大利亚总领馆及其官员“从事渗透活动”，将中国驻澳使领馆正常履职行为政治化、污名化；12日，澳大利亚警察于今年6月26日秘密搜查四名中国记者一事曝光；同一时间，两位从事澳研的中国学者陈弘和李建军被澳大利亚政府无端撤销了签证；再之前，两名澳大利亚记者（他们也是澳媒在华雇佣的最后两名记者）离开中国，澳媒又借机大炒了一阵“震惊和愤慨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月28日，澳大利亚总理斯科特·莫里森领导的政府宣布了一项史无前例的外交关系法案，要求所有州政府与外国签订协议前，必须事先得到联邦外交部长同意。澳大利亚维多利亚州政府与中国签订的“一带一路”备忘录、澳大利亚各大学建立的“孔子学院”，乃至与中国签订的一切协议，都成了该法案的标靶。同一时期，《澳大利亚人报》接连抛出一串“炸弹”，抹黑30多名参与了中国“千人计划”的澳大利亚学者，说他们“通中卖澳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着澳大利亚在“作死”的道上一路狂奔，众多有识之士看在眼里、急在心里，连篇累牍地撰文喊话，试图劝说堪培拉“悬崖勒马”。不论是出于利害关系而发声、还是真正的知华友华派，核心观点都是一致的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
现在的中澳关系太糟了，真的不能再这样下去了！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
最急的是澳大利亚农民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月19日，澳大利亚全国农民联合会呼吁莫里森政府“培育”与中国的贸易关系，联合会首席执行官托尼·马哈尔认为政府和工业界需要“尽我们所能保持我们两国之间的对话的开放性”；反对党工党的农业发言人乔尔·菲茨吉本指责莫里森对两国关系恶化负有“责任”，“中国是我们主要的贸易伙伴，也是我们最大的出口市场，中国很愤怒，将惩罚我们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/23/20200923080746120.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业界纷纷“示警”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有商业背景的智库“中国事务”（China Matters）警告称，如果美中关系进一步恶化，澳大利亚可能会受到“连带损害”；澳大利亚储备银行前董事会成员约翰·爱德华兹在为罗伊研究所撰写的文章中称，“迄今为止，澳大利亚在处理对华关系方面，并没有表现出它日益需要的聪明才智……拒绝在中美贸易和技术竞争中站队，是澳大利亚宣布的政策。它被明智地采纳了——但没有被巧妙地实施”；澳大利亚最知名的全球高管之一、前美国陶氏化学公司的首席执行官安德鲁·利弗里斯警告澳大利亚政府，不要混淆经济和安全关系，以免在中国崛起的“新现实”面前犯错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界大声疾呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不要在澳大利亚的安全问题上玩弄政治”，澳大利亚国际事务研究所（AIIA）研究员梅丽莎·康利·泰勒写道，“我担心，一种危险的民粹主义进入了澳大利亚的外交政策辩论……要驾驭我们所生活的世界，我们需要的是一种基于谈判的心态，而不是简单解决方案的绝对主义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这已成为外交政策圈的一个悬而未决的问题：作为一个在经济上严重依赖崛起中的中国、但仍与美国保持着强大安全联盟的中等大国，澳大利亚在处理两国关系时是否算错了算盘？”英国《卫报》写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报采访了四位相关领域的专家，其中三位对堪培拉的做法持批评态度：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚前外长、新南威尔士州前州长、悉尼科技大学澳中关系研究院院长鲍勃·卡尔表示，“从任何看似对抗的事情上后退一步，等待一个更适合合作的气氛寻求发展，这是在澳中问题上唯一的建议”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悉尼科技大学澳中关系研究院高级研究员埃琳娜·柯林森说，“中国是一个不会消失的现实”，澳大利亚应该“努力保持联络渠道的开放，并尽可能集中精力缓和紧张局势……寻求对话和妥协不应被视为软弱”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾任驻华记者的《悉尼先驱晨报》资深编辑哈米什·麦克唐纳称，堪培拉“应该听取更好的建议，避免犯一些愚蠢的错误”，比如马尔科姆·特恩布尔的“澳大利亚人民站起来了”的言论，以及莫里森的挑衅性行为——后者要求如“武器核查员般的权力”，到武汉对新冠病毒源头进行独立调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/23/20200923080902791.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连一向对中国没有好话的澳大利亚主流媒体，都出现了“求三思”的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国澳大利亚商会华西总经理习克礼在《悉尼先驱晨报》发表文章，呼吁“澳大利亚政府必须调整其措辞和做法，不要浪费在华战略机遇”；《澳大利亚人报》刊文《我们和中国的关系需要帮助，否则就太迟了》，称“在堪培拉的部分官僚和政治体系中，存在着一种危险的情绪。除此之外，这些危险现在也延伸到了我们那些制造观点的精英们身上”；文章称，假定“中国是敌人”是一个“自我实现的预言”，“这是一条走向毁灭的道路，但它也有拥护者”，“如果今天的恶性循环再持续三到四年，这个国家将会损失惨重”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文作者、《澳大利亚人报》前主编保罗·凯利难得地（尽管也是不情愿地）承认，所谓的“中国干预”完全是子虚乌有：“在这个灰色地带，干涉和影响之间可能只有一线之隔……本世纪初，澳大利亚驻美大使迈克尔·索利在美国国会组织了‘澳大利亚之友’（Friends of Australia）组织，向美国政治体系施压，要求其与澳大利亚达成自由贸易协定。今天，澳大利亚议会却根本不可能容下‘中国之友’。任何这样的影响都会不可避免地被视为干涉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自政界的声音也足够重量级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前外交官、曾在陆克文和吉拉德政府担任幕僚长的艾伦·贝姆表示，“目前，澳大利亚对中国的外交政策绝对已经陷入僵局”，“政府应该认真听取外交人士的意见，切实制定正确的对华外交政策和战略规划”；前澳大利亚驻华大使芮捷锐（Geoff Raby）称，“现实主义是澳大利亚与中国接触的关键”；陆克文在美国《外交事务》上撰文，借回顾一战告诫警惕“亚洲的八月炮火”；另一位前总理约翰·霍华德则呼吁澳大利亚应“继续努力保持双边关系和谐稳定。重要的是我们不要放弃一个务实的对华关系”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48cf23377c5a38c4ad9528b349132b36</guid>
<title>求求菅义伟，别再让运营商降价了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2020_09_23_566051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月的日本，最大的新闻恐怕就是菅义伟组阁，成为了第99代日本首相。以压倒性优势获得了党内投票胜利后，9月16日，他在皇居参加首相任命仪式，接受德仁天皇任命，算是在形式上正式走完了流程。16日当晚，菅义伟内阁就宣布启动，菅也入住了首相官邸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/22/20200922151237981.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;372&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自“人民视觉”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的很多朋友都知道，这位菅首相是真真正正的平民出身，就连读博士的时候也是为了学费便宜选的法政大学。因此不少人都对他的执政风格很有亲切感，认为他关心民生，脚踏实地。但是对日本的大多数平民百姓来说，他是2019年改年号为“令和”的时候，在电视上高举令和牌子的“令和大叔（令和おじさん）”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/22/20200922151623605.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;393&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自“日本时事通信”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是除开这么一个第一印象，菅义伟是日本对特定行业最为敏感，也是行动较为激进的一名高官。新官上任的演讲上，他就高调宣布了名字类似“安倍经济学（アベノミクス）”的“菅经济学（スガノミクス）”，其中就包括了之后的几个方针：“第二次10万日元”和“手机资费降价”。他希望能够以此来温暖日本国民的钱包。第一条的10万日元，就是之前日本紧急事态宣言期间，千呼万唤始出来的那10万日元的第二次后续版本。笔者作为已经领到过第一次的人，自然是支持的。但这第二条手机降价的事情，可是大有门道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关心民生的原二把手，最关心的是手机通讯资费&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合菅义伟这几年的动作和方针，可以说他是日本史上对手机资费最为关心，同时动作最多的一名高官，前无古人，后不一定有来者。言必行，行必果，如果不能直接达成自己最初的目的，那么旁敲侧击也要至少在气势上获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，就先来说说菅义伟目前对降价的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正式上任后没过几天，18日，菅义伟马上就和新的总务省大臣武田良太在首相官邸会面。此后对记者团披露谈话内容的时候，袒露是关于运营商费用的降价问题。武田明确表示，此事事关民生，希望能够尽力研究，早日得出结论。同时他还指出，如果仅仅降价一成的话就不配称之为改革。这一发言被日本媒体解读为这一次官方指导大幅降价的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/22/20200922153113448.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;504&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新闻来源：https://news.yahoo.co.jp/articles/57a8fd87a0fbbf7d1c544102b6dc760f04cfe118&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看有一股李克强总理强烈要求中国三大运营商降价的风格，对么？中国的运营商资费自从当年李总理开始强调，到如今为止，笔者的确感受到了每G的费用有所降低。就笔者家中三人的组合套餐来说，流量单G的价格已经由当年的10元1G降到了一半以下。纵然笔者身居日本，偶尔回国整理三口之家的通讯合约费用，也发现目前国内的手机已经能够以每个月200元人民币的价格解决三个人的4G网络和宽带的需求。个人而言，是可以称得上降费明显，惠及民生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在日本，实际情况并没有得到过解决。笔者自从2014年来日本开始使用4G套餐，到今日为止，看到的价格水平都是持平。绝大多数人，只要没有刻意研究日本运营商那繁复冗杂的手机套餐规则，基本都是每个月掏出一万日元左右的费用交给运营商。当年人均掏一万，现在也依旧是人均掏1万，资费水平只比3G时代增高，不比3G时代减少，而且现在到了5G时代，也依旧是只高不降。对比国内的通讯降费情况，日本不可不谓得到了一个隔靴搔痒，止于表面的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者之前就感觉怪异，因此如果日本政府高层关心此事，致力于降低通讯费用，让民众能够在这类生活必须支出上节省一些费用的话还是比较好的。而且，菅义伟表示出对手机资费的浓厚兴趣也不是这次新上任第一次提到，而是在2018年就已经说过同样的内容。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac023ea36f0c3cb19ec1897f5552ee75</guid>
<title>印度人自封“世界第二强国”，我们需要害怕吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2020_09_23_566045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
现在全世界都在谈论中国和印度的崛起。欧盟的一位官员曾对我说，欧洲的投资者普遍认为：你去中国和印度投资都可能会经历失败，但如果你不去那里，那么你已经失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印两国都是人口大国，起点比较相近。新中国成立于1949年，印度独立于1947年。当时两个国家都很穷，但印度情况比中国略好一些，因为中国连续经历了数十年的动荡战乱，印度则相对稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个国家过去几十年走了不同的政治道路，半个多世纪过去，中印两国差别巨大。从世界银行等机构公布的2010年的统计数字看，&lt;strong&gt;印度和中国的差别大致可以概括为2、4、6、10、20和不可比。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2 就是中国的粮食产量是印度的2倍，尽管中国的可耕地少于印度。中国的网民数量是印度的&lt;strong&gt;2.5倍。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4 就是中国的经济规模、外贸总额、原油产量、发电量等大约是印度的&lt;strong&gt;4倍。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6 就是中国的外汇储备、钢产量、电视机数量等大约是印度的6倍，而艾滋病人数低印度&lt;strong&gt;6倍。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10 就是中国吸引外资额大约是印度的10倍，中国的人均寿命也高印度&lt;strong&gt;10岁。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20 就是中国吸引的境外游客的数量约为印度的&lt;strong&gt;20倍。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可比就是两国在高铁、高速公路、奥运会奖牌总数、妇女地位、贫民窟状况等方面，两个国家无法比，中国的情况比印度不知好多少倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/22/20200922150921642.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些还只是数字上的差异，如果你去印度实地访问，你可能会感觉这个差距更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以驾车从北京或上海市中心出发，往任何方向开20个小时，你把你一路所看到的贫困现象加在一起，会少于你从印度的孟买、新德里、加尔各答市中心往城外开2个小时所看到的贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;此外，印度的腐败程度也高于中国，环境污染也比中国严重。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方总觉得“民主”的印度应该超过“不民主”的中国，但不比不知道，一比吓一跳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度要赶上中国，还真不容易。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度无论从什么角度来看，都还是一个相当典型的发展中国家，其民主制度的品质不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/22/20200922151250696.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;408&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我之观察，&lt;strong&gt;印度的政治制度难以创造现代化建设所需的一些基本条件，&lt;/strong&gt;如社会平等、土地改革和妇女解放。没有这些基本条件的实现，印度是无法赶上中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在社会平等问题上，印度面临的最大挑战是种姓制度，&lt;/strong&gt;印度的“民主”制度虽然从法律上废除了种姓制度但未能在人的思想层面和社会生活层面真正废弃这种严重违反人权的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/22/20200922151526777.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度社会生活的方方面面，种姓制度依然我行我素。印度独立都60多年了，但你去印度农村的小学教室看一看：高种姓的孩子有小木凳坐，有课本念，有小石板写字；低种姓的孩子坐在地上没有课本，没有石板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么政府不能废除种姓歧视呢?我得到的答复是：法律上是废除了，但这里的校长、教员和学生都是印度教教徒，大家都觉得这样做很自然，并不别扭，低种姓的孩子自己也觉得这样做是合情合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;你问10个印度人，有没有可能在今后30年内消除这种制度，9个人会告诉你“做不到”。&lt;/strong&gt;印度的贱民阶层人口为1.6亿，这么大一个群体没有真正解放，印度怎么实现现代化?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度也曾进行过土地改革，但很不彻底。具有社会主义倾向的政府想把大地主的土地分给农民，但一直遇到巨大阻力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国人给印度留下的法律包括了私有财产不可侵犯的法律。拥有土地的大地主都强调土地改革是违法行为，这些人还可以通过各种手段，竞相成为各级议会的议员，阻扰政府出台任何土改方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/22/20200922151735945.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度的妇女解放也还有很长的路要走。&lt;/strong&gt;包办婚姻、童婚广泛存在。女子出嫁要向男方赠送大量的嫁妆，每年因嫁妆不足而被活活烧死的妇女成千上万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度教里，一个妇女结了婚，她的丈夫一般就被看作是她的主人。妇女地位低下，阻碍了印度妇女智慧和能力的发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然印度政坛有英吉拉·甘地、索尼亚·甘地这样的重量级人物，但与巴基斯坦的贝·布托夫人一样，这并不说明这些国家妇女地位高，而恰恰说明了这些国家的民主品质的问题，大部分民众仍然对名人的配偶或后代抱有一种盲目的迷信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方也有不少人认为印度是一个法治国家，所以比中国更有前途。实际上你只要去印度实地观察一下，就知道&lt;strong&gt;印度的法律在很多方面已经构成了印度的沉重包袱。几十年前制定的法律，早已不合时宜，但你要改动却很困难。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的改革和中国的改革还有一个巨大的差别，这就是中国可以大张旗鼓地宣传和推动改革，印度的很多改革却只能悄悄地进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度虽然有所谓言论自由、媒体自由，但主流意识形态从1947年独立以来一直是偏“左”的，而现在进行的改革一般被认为是偏“右”的，所以政府很少公开宣传改革的必要性，大部分印度人也不知道有“改革”这桩事，政府的改革派实际上也是“少说多做”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果没有民众对改革总体认识的提高，改革在实践中自然会遇到很多障碍。印度模仿中国建了各种特区，但进展速度非常慢，遇到各种势力的抵制，就是一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/22/20200922152015253.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，印度是个开放社会，但实际上印度普通民众对外界的了解远不如中国。美国的芝加哥全球事务理事会2007年在印度作了一个调查，居然发现&lt;strong&gt;大部分被访人认为他们的国家已经是仅次于美国的世界第二强国。&lt;/strong&gt;(《国际先驱论坛报》，2007年2月2日)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾对印度的杰恩教授说，从我自己的研究来看，还没有发现一个发展中国家能通过一人一票而实现现代化的，但我倒是希望印度能走出一条实现现代化的道路，从而能为更多的发展中国家带来希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年印度在不少方面也取得了一些突出的成绩，特别是软件业、制药业等，其中不少独特的经验值得我们借鉴，&lt;strong&gt;但总体上看，由于没有一个致力于现代化的强势政府，印度未能克服一些制约现代化建设的根本问题，&lt;/strong&gt;如种姓制度、妇女解放、土地改革、文盲和赤贫等。&lt;strong&gt;从这个意义上，印度要赶上中国确实不易。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/23/20200923081737444.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b95eacbf084dacc5d65e410b1c288f4f</guid>
<title>不听大使馆两度劝返者：我没有“千里投毒”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lujiabin/2020_09_23_566042.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月初，南京农业大学大四学生鲁佳斌按毕业环球旅行计划抵达非洲。不巧，新冠病毒与此同时跨越撒哈拉沙漠，向非洲南部蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为控制疫情，非洲多国关闭边境，取消国际航班。自此，鲁佳斌被困非洲，至今已逾半载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滞留非洲期间，鲁佳斌或靠签证或借行贿偷渡辗转多国，其中不乏恐怖活动高发地带及热带疾病肆虐地区。中国驻外大使馆两度公开发文劝返，依旧未能改变鲁佳斌的脚步。9月11日，继疟疾之后，鲁佳斌确诊感染新冠病毒，不得不留在布基纳法索一医院里接受隔离治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁佳斌的非洲之行经大使馆通报、媒体报道后引来舆论风暴，“作死”、“千里投毒”、“浪费国家资源”等谴责咒骂此起彼伏。在被其“一个人承包”的医院里，在等待出院通知之际，鲁佳斌接受了观察者网的远程采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·滞留非洲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你3月份从欧洲游至北非，那时新冠疫情有在全球蔓延的趋势，为什么会选择继续自己的旅程？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁佳斌：&lt;/strong&gt;环球旅行计划很多年了，为了进行这项计划我首先要经济独立，摆脱家庭束缚，参军入伍，后来又弄摄影工作室，就是为了多挣些钱，在我大学毕业前完成我的理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先从国内开始，旅行的地方沿着亚欧非逐渐扩大，我之前都克服那么多困难了，不可能因为疫情而放弃。即便疫情在非洲全面爆发以后，我也尝试离开西非继续旅行。后来因为确实经济不济，长期滞留全靠家里接济，父母也想我，所以我才决定回去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/22/20200922170143428.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼日尔河畔（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看你的微博分享，在非洲你一路上被人叫“新冠病毒”，都如何回应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁佳斌：&lt;/strong&gt;我并不会因为别人叫我“新冠病毒”而感到愤怒，因为我理解这是当地人的无知，就像幼儿园的小朋友，他们也喜欢开玩笑。我也会遇到真的恶意，比如竖中指这样挑衅行为，对此我确实会恶心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我觉得无论别人如何嘲笑我或者中国，都比各位厉害，比各位强，比各位自信。大部分的愚昧都是教育落后的结果，应该选择宽容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/22/20200922170551669.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;非洲南部生活&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：记得你在微博里提及他们叫你“新冠病毒”，后续试着加入他们，和他们聊天、打成一片，后来他们的问候变成早中晚问好。是怎么和他们交流的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁佳斌：&lt;/strong&gt;用现学的法语。从毛里塔尼亚开始就是法语区，一开始我住在法国人家里，一对法国夫妇教我法语；到了马里之后，我系统地上完了初级法语课。那些人喊我“新冠肺炎”，我和他们聊吃啥去哪干啥了、话费怎么充等生活琐事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你说过在非洲“天天要和别人斗智斗勇”，能多分享一些故事么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁佳斌：&lt;/strong&gt;斗智斗勇的故事就比较复杂了。我到达毛里塔尼亚边境的时候，有人冒充海关，收了我护照，然后带着我去换钱，可是我没带现金，他就领着我去取钱，结果我拿的是万事达的信用卡，那边银行只能刷visa卡，也就导致我无钱可骗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我到塞内加尔的时候没有签证，被拒绝入境，当地人跟着我说有地方可以办，领着我又去了毛里塔尼亚海关。结果因为我毛里塔尼亚签证已经用过一次（刚刚出境），需要再办一次。其实当时我可以选择直接出门，离开边境回到毛里塔尼亚首都，可是当地人骗了我，害得我又要办一次签证。我返回毛里塔尼亚首都的时候是凌晨四点，回到法国人家里。第二天找到法国兴业银行取钱，因为边境一折腾，我备用金100美元花完了。后来我办了塞内加尔的签证，出发去了塞内加尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马里边境，也有摩托车司机疑似想要骗我进偏僻树林抢劫我，幸亏我及时发现下车。再比如坐黑车，从塞内加尔到马里的路上，当地人一次1500西非法郎，却问我要20000，就因为我是外国人。你又不能不坐，要想方设法砍价，没办法了只能搭便车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/22/20200922165255893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;搭黑车回毛里塔尼亚首都（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一路走来，有没有哪一情境下，后悔来非洲？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁佳斌：&lt;/strong&gt;我倒是没有后悔来非洲的时候。我在非洲的日子大部分时候都很苦，但是我知道我每天都是新的，都会遇到不一样的事情，不会觉得无聊。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e28fc0b5ddadeb066150eccf951e7ec</guid>
<title>西方的困境，源自对中国的三个谬误设想</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2020_09_23_566038.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马凯硕，翻译/观察者网凯莉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪已经走过二十年，它带给西方的主要挑战一目了然：中国重返舞台中央。从1980-2020年中国改革开放的第一阶段（这一阶段中国没有打一场仗），西方应对得不错；第二阶段，西方在把自己一步步推向失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种失败源自于三个谬误的设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谬误设想之一，也是最为深植于西方人脑海里的观念：只要中国由共产党统治，它就不可能成为好的合作伙伴。20世纪80年代末苏联解体后，共产主义早就应该被扫入历史的尘埃中。照这么推理，一个违背人民智慧、进行压迫统治的政党，世界怎么可能与之合作呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而有大量证据表明，中国人不认为中国共产党具有压迫性。实际上，根据最新《爱德曼全球信任度调查报告》（Edelman Trust Barometer report）显示，在世界范围内，中国是本国民众对政府支持率最高的国家之一。斯坦福大学美籍华人心理学研究员Jean Fan在2019年到访中国后感叹：“中国变化之巨大……如果不亲眼所见，几乎无法理解。”相较于美国的停滞不前，中国的文化、自我认知和士气正在快速转变，大部分是朝着好的方向转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/22/20200922205944700.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;同为抗疫先锋，中国钟南山博士被授共和国勋章，美国福奇博士&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;却收到死亡威胁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，很少有西方人能摆脱谬误设想之二：即使目前大多数中国人对共产党满意，要是中国立即转变为民主制度，中国和全世界都会过得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，俄罗斯人民生活水平一落千丈。在此之前，中国有些人可能还信奉立即迈入西式民主社会。如今，许多人都毫不怀疑，一个孱弱的政府只会给中国人民带来巨大混乱和痛苦。为了求证，他们研究了中国4000年的历史，尤其是1842-1949年中国遭受的“百年屈辱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，以西方民主方式选出的政府不一定就是自由的政府。 印度民选总理尼赫鲁顶住美国总统约翰·F·肯尼迪和英国首相哈罗德·麦克米兰的压力，于1961年武力收复葡萄牙殖民地果阿。如果是一个采取西方民主体制的中国，在对香港、台湾事务上，它（比起印度对果阿问题）恐怕会更没耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是以西方民主方式推选的中国政府，也不愿在处理新疆分裂主义问题上被视作软弱——看看印度政府在克什米尔的镇压行动就知道了。中国的所有邻国，哪怕是亚洲最大的民主国家，都没有在推动北京的政权更迭。一个稳定、可预测的中国，哪怕它变得越来越强硬，也比其它选项要好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/22/20200922203059957.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方媒体刻意回避中国国际电视台制作的新疆反恐纪录片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谬误设想之三或许是最危险的：一个西式民主的中国将不可避免地接受西方的规范和做法，而且会像日本那样欢欣雀跃地加入西方扩大阵营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这绝不是亚洲主流的文化动态。土耳其和印度都是西方的朋友。但是土耳其已从凯末尔的世俗意识形态转变为埃尔多安的伊斯兰意识形态，而印度已从亲英派的尼赫鲁转变为信奉印度教的莫迪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须承认，一场去西方化的海啸正在发生。还有更突出的例子，埃尔多安宣布将圣索菲亚大教堂改建成一座清真寺，莫迪在一处有争议的宗教遗址重建失传已久的印度教寺庙，他们都在释放一种愿望——回归西方文化之前的文化根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿破仑当初对西方国家的警示：“让中国睡吧，因为她一旦醒来，就会震撼世界”，他是对的。不只是在土耳其和印度，在中国有一座反西方情绪的活火山正在等待爆发。目前，唯一强大到足以压制这些中国民族主义力量的政治力量就是中国共产党。中国换一个党执政，很可能远远没有共产党那么理性。记住以上一点，不要放任现行的对华政策。现在是西方彻底重启，并重新考虑自身对华所有基本假定的时候了。西方政府应当学会与北京共处、合作，而不是希望其转变或早日灭亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网凯莉译自《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>