<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>107386d1b4f82470717edb7c777ae0b4</guid>
<title>近年来的美国政治就是一场庸俗宫斗剧</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_07_23_742396.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两日，拜登退选这出闹剧终于迎来了大结局；拜登宣布退选并给副总统哈里斯背书，又给美国大选这出闹剧增添了全新的乐趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周这个时候大家还在震惊于特朗普差点退出总统竞选的舞台，没想到如今是拜登先退了，这才是真正的无法预测的命运之舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以大选这出戏，还是得看到最后，不能半场开香槟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然选举到了这个时候，特朗普的优势已经足够明显，如果有人现在拿枪指着我的头，要我预测今年大选胜者，问一万次我都要说是特朗普。但是，如今拜登退选，确实也给选举增加了一些变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;此生仅有的机会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，首先要说的是，虽然拜登给哈里斯背书，但哈里斯是否真能如愿取得总统候选人身份，还得等八月的民主党大会。但无论是从政治惯例还是从程序可行性上看，哈里斯应该就是民主党最可能的人选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治惯例上讲，哈里斯这个副总统就如同长子继承制下的嫡长子，她就是要在拜登出意外的时候顶上去的。虽然现在拜登并非直接从总统大位上退下来，但哈里斯按照惯例是要继承他的政治遗产和竞选资金，也得到了拜登的钦定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，离民主党代表大会的日期不远了，在此之前，除了哈里斯之外也没有任何明面上的候选人，程序上就很难再绕过哈里斯去找别的人。如果这个时候民主党其他人不顾惯例，非要立贤不立长，让大家到民主党大会上自由竞争，必然会引起极大的混乱并且影响党内团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过还有一种微小的可能性，就是哈里斯自己未战先怯，不想承担大选惨败的后果，放任党内其他人争取提名。如果上了就是输，为何要自取其辱呢？这是很多人的普遍认知，觉得哈里斯就赢不了。你看，特朗普听说拜登退选，第一时间就针对哈里斯表态：“你比拜登还好打。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/23/20240723081748161.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别说特朗普了，拜登都不看好哈里斯，之前一直不肯退选的一个核心理由，就是如果他退选了，哈里斯会输得更惨。毕竟哈里斯在2020年的初选就没什么水花，只是作为一个集合了众多身份政治标签的相对年轻的黑人/印度裔女性被选为了副总统，拜登就没打算委以重任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁让人想起1974年的尼克松，他在面临弹劾的时候拖了很长时间一直不肯辞职，核心理由也是如果他下台了，副总统福特可是个蠢人。但尼克松还是被逼下台了，而福特也确实在接任之后输掉了下一届选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，如果哈里斯真的胜算渺茫，她还来干什么？是不是也该明哲保身急流勇退？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过对于哈里斯而言，其实选择没那么多。因为她毕竟是拜登的副总统，第一顺位继承人，想要逃避大选失败的责任没那么容易。而且党内比她能力资历更强的人多了去了，她再等四年大概率也只是给别人陪跑，复刻2020年初选惨败的剧情。过了这村，可能就没这店了。所以如今总统大位就在眼前，哈里斯必须考虑这是不是她此生仅有的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不是特朗普，也不是拜登&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，哈里斯也不是完全没戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我前几天的文章也吐槽了，哈里斯要能力没能力，要政绩没政绩，但即便她的胜率再低、纸面实力再弱，还是会比很多人直觉里的高一些。毕竟，她会带来变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仍然是拜登对阵特朗普这个2020年的大选复刻，这次的局势对于拜登来说就是一边倒地不利。先不谈拜登糟糕的政绩和说不出个所以然的议题，在个人特质上，拜登一个身体日渐衰弱毫无个人魅力的老白男，面对着刚在刺杀中死里逃生并且经历充沛的特朗普，几乎是被完全碾压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你要是特朗普的竞选团队，肯定希望拜登当对手，毕竟打他哪里会痛你太清楚了。但对手要是哈里斯，很多策略就不管用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，你再也不能攻击哈里斯的年龄和健康状况，也不能攻击亨特·拜登的犯罪，很多好用的招现在出不来了。反过来，在身份政治盛行的当下，哈里斯作为一名相对年轻的黑人/印度裔女性，不光是可以稳固黑人这一重要票仓，也可以争取来其他少数族裔、多元文化群体和年轻人的支持（当然，相应的是，她可能失去民主党一部分老白男的选票）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，如果说拜登在2020年最大的优势就在于他“不是特朗普”，那么哈里斯在2024年最大的优势就在于她“不是拜登”。对于拜登的糟糕表现和拜登政府的政绩，虽然身为副总统的哈里斯难辞其咎，但她也总是可以适当切割一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党从上到下有很多人，他们是真的不想看到拜登继续选下去，不管是嫌弃拜登能力不行、年龄太大，还是厌恶拜登带来的通胀，还是反感拜登在巴勒斯坦问题上的立场或者是拜登儿子的犯罪问题……哈里斯是有希望吸收这些原本不愿意支持拜登的金主和选民的。所以你看拜登一退选，民主党马上收到了创纪录的政治募捐，就是这种“只要不是拜登，谁上都好”的情绪反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/23/20240723081804554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，虽然共和党现在嘴上说着哈里斯更好赢，但实际上他们在这之前也曾经一直希望拜登能够坚持留在选举中。从民调上看，哈里斯其实并不比拜登差多少，甚至在一些民调当中更有希望击败特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/23/20240723081826167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如在摇摆州宾夕法尼亚和弗吉尼亚，哈里斯的民调表现甚至比拜登好一些&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟如今民主党的核心竞选策略就是集合一切反特朗普的力量，只要把问题聚焦在反特朗普上，哈里斯再菜也不是什么大问题。在政治极化的当下，哈里斯是完全可以保住民主党和反特朗普的基本盘的。那些一切跟党走的忠诚选民，连拜登都可以捏着鼻子选上来，选一个拜登钦定的接班人有什么难呢？哈里斯只要像拜登2020年那样，坚持反特朗普路线不动摇，做党内最大公约数（虽然这件事很难），胜利并非不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须要注意的是，美国大选本质上是由那几个摇摆州在大选当天的投票结果决定的，也就是由两党在大选时在那几个州能否调动更多选民决定的。现有的民调只能作为参考，很难判断哈里斯真正的胜算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是大部分民调仍然是全国民调而非各州民调，二来这些民调都是将她作为“可能的”候选人，而非“实际的”候选人。只有等哈里斯稳固了自己在党内的候选人地位，并且开始在各州进行针对性的竞选活动，而共和党也针锋相对地开始为哈里斯的黑点和无能做宣传，我们才可以真正判断哈里斯到底有多少胜算。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70720331bb34d00e1051b4dc6576492a</guid>
<title>中国对外形象宣传，速胜论要不得，投降论也要不得</title>
<link>https://www.guancha.cn/lipingzhang/2024_07_23_742379.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李平章】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间，China Travel在国内舆论场上走红，甚至成了外国旅游博主的“流量密码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/17/20240717165742679.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Tik Tok上相关过境视频播放量暴涨&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外Youtube、Tik Tok的视频博主们来中国，发了视频，影响很好，这一点值得赞许，不过我们仍然需要长期进行口碑的积攒。当然我们看宣传内容本身，成效还不错，至少中国踏出了第一步，有总比没有强；受了大V影响更多普通人前来，做好第二轮口碑传播，才是我们民间企业应该努力的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在高兴之余，我们也要冷静思考，毕竟中国对外形象宣传这件事，速胜论要不得，投降论也要不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国际形象的建设，不能因为踏出了一步就开始提前狂欢，也不能因为只踏出了一步而沮丧不已。这是一个需要持续几十年甚至上百年建设的社会工程，需要不骄不躁地慢慢推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年初，曾经有某地旅游部门找到我们公司，希望效仿总理接机泰国入境第一团这个事情，搞一个他们的版本，组个旅行团，给每个旅行团成员点旅费补贴，让他们当地领导来接机云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我问及其要求时，对方表示，尽可能要西欧的旅行团，最好要白人。我当即表示“这和我们价值观不符，这个单做不了，不好意思”。不过事后据说还是有公司，真的找到了一团的白人过来旅游。不得不说，国内有些同行会把北美、西欧、澳洲的游客称作“高端游客”，甚至主动加码服务，不喜欢亚非拉国家的游客，经常会给予“白嫖客”、“钱少事多”之类的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抱着这样的心态去服务，怎么能做好入境旅游呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上次在文章里就说了，可能一个卢森堡老乡客单盈利比100个孟加拉国老乡加起来还要多，毕竟卢森堡人均GDP世界第一；但是因为卢森堡人钱多就比孟加拉人高贵？我们不认同这一点，要做我们就要做这一百零一人的生意。虽然说这不符合商业逻辑，而且不是我们一个小公司能搞定的事情，但这样的事情一定要做，而且有必要花时间做好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外从对外服务水平上来说，目前国内整体还是偏低，这是个老大难问题了。中国入境游客数在2020年以前其实基本上还算第一梯队，但旅游服务水平是第一梯队里面国家比较糟糕的。能进入第一梯队全靠中国文化的吸引，以及大自然的鬼斧神工。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/17/20240717170047632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
外国游客打卡北京北海公园&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外语服务、打车、订餐、订票、住宿等等，都是需要持续推进和改进的部分，这些年我们也看到了情况有所改善。以外国人在华住宿为例，国家已经做出了不少推动和改变，但目前我国能依靠的法律法规文件，只有一个1988年出台的《中华人民共和国评定旅游（涉外）饭店星级的规定》，很多内容明显跟不上时代了，但由于政策惯性，仍然在执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，国家虽然在推动酒店登记流程简化等，但实际上截止今日，外国人前往中国的小旅店、小酒店等地时，仍然偶尔会被拒绝入住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，外国人前往线下某旅店，旅店老板不会讲外文，第一关卡死。其二，旅店老板要登记护照，如果没有专门机器，就得复印护照然后马上去派出所做临时住宿登记，很多老板嫌麻烦，第二关卡死。其三，很多派出所自己为了避免操作登记麻烦，直接私下口头告诉老板“不要惹麻烦事情来”，大家就形成了新的默契，第三关卡死。其四，个别旅客真的被拒收气到了，想投诉举报，却找不到举报渠道，只能在海外对着我们发牢骚，第四关卡死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于住宿问题，我斗胆说两句：一方面能否对法律法规进行修改跟上时代步伐，另一方面能否从技术上给予支持？因为中国所有酒店都有读取身份证的机器，可否在外国人入境时由海关发放住宿卡片，在华登记住宿时该卡片可以直接放在身份证读取器上读？这些解决方案都可以商量，群策群力才能把事情做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这波China Travel走红，很多人将其归结于我国对外签证144小时免签政策，确实如此，但在我看来，这些政策的力度还是不大够。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/17/20240717165856789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
免签过境分流口&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于免签问题，我的观点是扩大中国邻国的免签范围。虽然有不少读者朋友反对，主要是担心非法滞留——但非法滞留是另外一个议题，把非法滞留的人赶出去和欢迎合法来旅游的人，这两者之间并不矛盾，我们也不能一刀切地禁止他们来华。社会管理水平跟不上社会发展很正常，我们应该努力设法提升管理水平，就像改革开放过程中出现了很多问题，但没人会说这条路根本上是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，很多远方国家的游客其实在地理上对中国的大小是没有概念的，我们的客服同事经常反馈说外国游客会提出“七天玩中国”这种要求。我们既然想要做旅游外宣，可不可以剑走偏锋一下？我们办公室在南京，有没有可能让来南京的外国人，凡是前往南京大屠杀遇难同胞纪念馆的，只要拿着门票去一趟白下路，让南京市出入境管理中心给你签证上盖个章，就可以把免签再多延期几天（出入境管理部门有这个权限）。对于日本游客我们更优待，不仅给你盖个章延期签证，还可以再给一个小卡片，用日文写上“感谢你对于历史真相的保存和传播——南京市民赠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者遵义会议会址，外国游客参观完了不仅看了个漂亮的房子，还能隐约知道中国共产党为什么厉害，转头就去出入境管理中心要几天延长签，景区乐意，旅游商户乐意，政府乐意，旅客也乐意，一举多得，所有参与方都在获利，这不是挺好的思路嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是对于国家还是对于旅游公司来说，入境旅游这件事情不完全是商业行为。我们作为企业第一要务肯定是获得收入，公司能存活下来；但是在工作之中，我们也会尽力向外国人讲一讲中国的好，客观上帮中国外宣做一点微小的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4434dd4b465c75d104d4d243069d3d2c</guid>
<title>十大经济体掌握90%专利，如何消除全球“智能鸿沟”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuhaoyan/2024_07_23_742373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘皓琰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国人已经在享受自动驾驶、智能家居等人工智能新技术带来的便捷时，非洲原始部落的居民甚至连互联网都没有上过。而在全球，这一数字为26亿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着人工智能技术的快速跃进，也引发了关于技术平权还是技术鸿沟的又一轮讨论。从经济史上看，这一答案是很清晰的。人类社会发展至今，共历经三次工业革命和六次技术浪潮，尽管人们在每次技术浪潮到来之前都对新技术抱有极大的憧憬，但事实证明，技术虽然会做大蛋糕，却不足以解决不平等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711152607170.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
南方国家互联网普及率并不高 &lt;span&gt;中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如在第一次工业革命之后，马克思恩格斯便谈到，大机器的应用加剧了阶级对立与国别差距。恩格斯将当时的英国比作“工业太阳”，周边的农业国均成为了“卫星”围绕着它运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在第三次工业革命中，各国之间的技术差距依然显著。上世纪90年代，欧美国家引入“数字鸿沟”的概念以描述发达国家与欠发达国家之间的分化，联合国开发计划署也于1999年发布报告，指出拥有不到全球5%人口的北美地区互联网用户占比却超过50%，而拥有20%人口的南亚互联网人口占比还不到1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情况在今天依然没有得到显著改善，根据国际电信联盟2023年发布的报告，亚太地区约有2/3的人使用互联网，欧洲和美洲更是高达90%，非洲地区则仅有37%。同时，2017-2021期间，日本、澳大利亚、比利时等发达国家超过80%的家庭拥有电脑，而在马拉维、缅甸、莫桑比克等国家，这一比例不到20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人工智能时代的技术鸿沟&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人工智能时代，“智能鸿沟”带来的新挑战进一步丰富了数字鸿沟的内涵。联合国工法组织在2021年的报告中曾指出，有88个发展中经济体在新一轮工业革命的先进制造业创新中几乎毫无作为，而有十个经济体掌握着90%的专利和70%的出口。而在业已进入人工智能时代的国家之间也存在着明显差距，根据Netapp最近发布的报告，美国、英国、新加坡等人工智能领先国家有60%的公司已经启动相关技术领域的项目，而西班牙、澳大利亚、日本等相对落后国家这一平均比例仅为36%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711152653133.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据国际电信联盟（ITU）2023年发布的报告显示，目前非洲仅有37%的人口使用互联网，这份报告指出，全球互联网连接的稳步但不平衡的发展，凸显了数字鸿沟的差距，并导致低收入国家的人们处于落后状态。 &lt;span&gt;ITU&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在ChatGPT、Sora、工业机器人已经在领先国家广泛使用的同时，非洲、拉美等国家还有不少人口只能用2G网络打电话、发短信，甚至处于完全“失联”状态。即便一些地区也有运营商提供高速宽带，但其资费是很多普通家庭都难以企及的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“智能鸿沟”的存在不仅将带来全要素生产率和经济增长方面的显著差距，还将拉大各国之间的教育水平、数字素养与研发能力，随着未来社会生产方式进一步的智能化转型，全球南方国家将存在完全被抛在后面的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“智能鸿沟”不止关乎发展中国家，还会带来一系列全球问题。随着国家间增长分化的加剧，全球政治经济的稳定性、各国网络信息与数字资产安全、世界文化财富多样性等均存在被进一步冲击的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凝聚各方共识，中国扮演关键角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“智能鸿沟”并非孤立现象，而是国际社会多重鸿沟叠加在人工智能应用方面的体现，国别间的权力差距和技术垄断是造成这一问题的重要原因。因此，弥合“智能鸿沟”必须构筑基于广泛共识的国际合作框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在促进人工智能国际合作中扮演着不可或缺的角色。自2016年起，已有超过40个国家和地区将人工智能发展上升到国家战略高度，但各方政策导向存在“碎片化”态势，全球人工智能合作的实际进展缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在国际范围还是区域层面，均缺乏针对AI发展或治理而构建的实质性机制或政策。联合国、WTO、G20、OECD等超国家行为体虽然均试图体现作用，但其原有机制很难完全适应人工智能相关议题的特殊性，尚需大国在诸多新领域发挥技术与政策方面的引领与协调功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前人工智能发展中美欧三足鼎立的态势下，美欧两国均不足以承担这样的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国基于自身在AI领域的领先地位，其相关政策体现了典型的市场驱动和自由放任态度，鼓励AI研发，注重知识产权保护和商业化，积极通过技术扩张维系自身霸权。与国际合作相比，美国显然更热衷于组建“AI俱乐部”，在人工智能供应链中排除以中国为代表的后发国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日，第78届联合国大会协商一致通过“加强人工智能能力建设国际合作”决议，然而仅仅在签署本次协议1周前，美国政府仍然在发布规则草案，禁止或要求通报美国在中国人工智能和其他技术领域的某些可能威胁美国国家安全的投资。若非考虑到中国在AI领域快速跃进的科技实力和影响力，以及长期制裁对自身高技术产业导致的反噬效应，此次决议的通过恐怕都难以如此顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711152723394.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月1日，第78届联合国大会协商一致通过“加强人工智能能力建设国际合作”决议 &lt;span&gt; 央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲虽然仍是人工智能领域中一支不可忽视的力量，但相较于中美已经掉队。欧洲在世纪之交错误跟随了美国的新自由主义政策，导致Skype、DeepMind等很多富有活力的小公司被国际大资本收购。尽管近年来欧洲陆续推出“数字主权”“数字罗盘”等重大战略，但根据胡润研究院的统计，当前全球共有1361家独角兽企业，欧盟的独角兽企业不仅总数显著低于中美，在估值规模上也明显落后。欧盟发布的报告也显示，欧洲各国人工智能的企业利用率仅为8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于优势与活力的丧失，近年来整个欧洲保守主义抬头，其AI政策也十分严苛，更加重视技术、数据和隐私保护。各欧盟成员国之间也就不少问题存在分歧，很难在世界舞台上承担领导者责任。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17bc8da6342fa7ddc2cd230c16603f4c</guid>
<title>“中国制造正四面楚歌”？大可不必陷入“关税焦虑症”</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_07_23_742372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年6月欧盟宣布拟对中国产电动汽车加征关税措施以来，每一个节点都会激起舆情热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月4日，临时反补贴税开始加征，税率从17.4%至37.6%不等。但“临时”转正需要经过欧盟成员国的投票，如果有代表至少65%欧盟人口的15个国家投票反对，关税将无法在今年11月正式实施。本月15日，进行了首轮咨询性投票，据路透社报道，法国、意大利和西班牙等12个欧盟成员国表示支持，4个欧盟成员国反对，德国、芬兰和瑞典等11国投出弃权票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然离关税正式实施还存在着一定变数，但根据上述投票结果，强烈反对的票数很少，加上弃权票也才15票，且德国这样被认为是开征关税后负面影响最大的国家，在国内车厂反对浪潮一片的情况下，也以“与欧盟保持团结的精神”为由投出一张弃权票（笔者身边有接触不同德企的朋友，对朔尔茨和本届德国政府的态度，倒是都颇有点南宋时人论秦桧的感觉）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月18日和19日，欧委会应中国机电产品进出口商会和上汽集团要求，分别举办了听证会，目前欧委会还没有反馈进一步结果。按照欧盟反补贴调查的时间安排，该调查自18日后从临时阶段转入确认阶段，11月2日欧盟将最终决定是否实施正式关税[1]。因此，我们依然要做好关税将正式开征的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将从欧盟在相关领域贸易保护措施的沿革、实质、中欧市场利益关系、欧盟动机展开分析，由此辨析我们可能采用的应对手段，并且对当前同类事件以及我们应该持有的态度，展开相关论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、贸易保护早已有之，并且一直层层加码&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，欧盟本次对中国产汽车的关税加征，可以说是“蓄谋已久”，早在去年9月，欧盟便对华发起了针对中国电动汽车的反补贴调查。在没有任何企业进行相关申诉的情况下，欧委会以一己之力启动了关税加征程序，开启了这场没有原告的裁判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次关税加征只是近年来欧美国家针对中国新能源汽车产业一系列小动作里的最新一起。近年来针对原材料、零部件、碳排量甚至电池回收率，它们已经制定了一系列让人眼花缭乱的管控规则，甚至让人联想到国际乒联对乒乓赛制的数十年改革，而强度还远甚之。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/22/20240722104614626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
欧美近年来对中国新能源汽车产业链进口的若干限制政策摘要。&lt;span&gt;霞光智库&amp;amp;和君《中国新能源汽车出海十大趋势洞察报告》，2024-5&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，部分欧盟成员国还会“独走”，自己加码，甚至祸及在华生产的外资品牌。以法国为例，2024年1月起，法国将电动汽车补贴与碳排放核算挂钩，并单方面为中国制造的电动汽车设定过高的碳排放指数，叠加交通运输环节所涉及的碳排放，导致法国市场最受欢迎的3款电动汽车：达契亚Spring、特斯拉Model 3和MG 4失去补贴资格，而这3款电动汽车均在中国制造并出口到法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、汽车补贴贼喊捉贼，反而暴露西方积弊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文中已经出现了“补贴”一词。与某些舆论试图向我们“启蒙”的内容不同，西方国家向来毫不讳言他们对产业的扶持，甚至将政府支持列为了新能源汽车行业得以成功的四大支柱之一[2]。由此带来了一个非常讽刺的现象，就是欧美国家往往以“反补贴”为名对中国掀起调查，但反而暴露了它们自己在产业政策上的低效浪费与倒打一耙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据推算，到2022年对新能源汽车推广应用的补助资金结束时，中国对新能源汽车的补贴累计约1,500亿元人民币[3]。在13年的补贴期内，约2/3的补贴发放都集中在2017-2020年[2]，此后便是急速退坡[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对于补贴的车型标准更是实时更新，有时甚至缩短在季度以内。笔者曾在那段时间参与新能源汽车项目，亲身经历了国补地补退坡与补贴标准的大调，对国家“养鱼政策”的心路历程也从将信将疑直到五体投地。这始终是笔者对国家顶层设计充满信心的源泉之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观欧美，早在2017年以前，美国联邦政府为推进充电式混合动力汽车计划，仅在动力电池、关键零部件的研发和生产上就斥资140亿美元[4]。近期拜登签署的《2022年通胀削减法案》，又要追加数十亿美元资金用于电动汽车的推广和电池工厂的建立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对新能源汽车的补贴其实不晚于中国，税收补贴自2009年以来就一直存在。但补贴车型居然长期更新滞后，直到2022年法案生效时才有所调整，此时根据美国汽车创新联盟统计，已有70%的车型不符合条件[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在中国新能源汽车补贴开始持续退坡的2020年，欧盟主要国家却大幅调高了对新能源汽车领域的补贴，法国2020年车辆补贴预算从2019年的2.6亿欧元攀升至4亿欧元，还不含购车用车等配套补贴。德国在2019年将新能源车补贴上限直接提高了50%。欧盟为新能源汽车配套设施所计划的投资资金，单项就能达到400-600亿欧元[6]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2020年9月，针对美国在2018年对于中国的新增关税，世贸组织就曾做出裁决，认为美方对包括“中方补贴”在内的一系列举证并不符合事实，违反贸易规则。对比上述举证，我们大概能明白如今欧盟为何索性自己开征关税了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上有句笑话“列强竟是我大清”，欧美以“反补贴”为名对中国电动汽车的指控，为此又增添了浓墨重彩的例证。当前西方国家的效率低下、铺张浪费、腐化僵硬与如今的无能狂怒，在此得到了淋漓尽致的展现。这背后不仅是产业方向已经开始趋于落后，而且暴露了它们在社会治理和制度纠错方面的机制性弊病，相关问题已经桎梏了它们当前的发展，还将持续困扰它们的未来，断然不是能以简单的关税加征就让产业回春的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义务教育阶段就系统学习过唯物史观的我们自然清楚，当历史进程发展到对全世界最大的产业提供方闭关锁国之后，接下来会发生什么。这是我们在讨论这个问题前，首先可以保有、也应当保有的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/22/20240722104712730.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海外主要国家新能源投资规模对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
摘自思略特的分析报告，可以看出美欧对新能源产业的巨大投入。颇有意思的是，该图配文写的是“而新能源作为各国落实双碳目标的主要手段，也需要国家、区域及地方政府资金的补贴引导。我们预计未来数年针对新能源、新技术和新业态发展的政府投资和补贴仍将持续。”&lt;span&gt;普华永道思略特《“满川风雨看潮生”》，2023-6&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>