<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>704d12a490319adeed453febe517e6e7</guid>
<title>“饭圈”为何难治？独生子女的情感需求摆在那儿</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunJiaShan/2022_05_13_639526.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/孙佳山】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪第二个十年以来，随着以“饭圈”为表征的粉丝文化、粉丝经济的指数式增长，从相关选秀节目的“非法集资”丑闻、到“娘炮”和过度“泛娱乐化”现象，以及近来的“倒奶”事件等，“饭圈”至少从2018年开始，就接连不断地出现全民性的舆情事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，“饭圈”所指涉和涵盖的问题及其复杂影响，并不只是限定在文娱领域，其正在向文化、经济和政治等多重领域持续不断地扩散。特别是考虑到我国人口老龄化的清晰趋势，这已不是一个关于潜在可能性的抽象讨论，也不是通过简单的外在“围堵”“取缔”“封禁”就能一劳永逸地解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下在对于以“饭圈”为表征的粉丝文化、粉丝经济的这一轮讨论中，始终未触及到基于人口结构视野的充分讨论，即并没有从人口结构的角度深入到作为新的明星制度的粉丝文化、粉丝经济的肌理和结构中去探讨其生成机制和演化路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦了解到我国社会的基本人口结构以及未来发展趋势，就会充分意识到相关问题已经迫在眉睫，解决相关问题的“窗口期”也十分有限。而且，如若错失解决相关问题的“窗口期”，由“饭圈”所激起的时代涟漪还将产生更为复杂的长周期历史影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“饭圈”为表征的粉丝文化、粉丝经济，也并不是我国一国孤立的文化现象，在北美、西欧，在日本、韩国等诸多地区和国家，同样有着不同范围甚至更为激烈的呈现和更为复杂的渊源。在未来世界，随着作为自然规律的代际的不断更迭，“饭圈”的效应和影响还将进一步放大，不仅仅会更为深层地潜在影响我国主流社会的样貌和气息，对于区域和国际间的文化、经济乃至政治领域的互动和交流都将产生更为深远的辐射和影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/15/20211215111156995.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;267&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;打榜倒奶事件，令人痛心。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四次“婴儿潮”的整体“缺席”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立以来，我国一共出现了三次结构清晰的“婴儿潮”(即特定区域某一时期内人口出生率大幅提升)：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次是在新中国成立初期，尽管此阶段出生人口的绝对增长数量并不高，但却深刻地影响了中国的社会心理；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次则是从20世纪60年代初一直持续到20世纪70年代初，迎来了5000年来中国社会出生人口最多的时代，也是新中国成立以来的主力“婴儿潮”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今天已经登上社会舞台并开始发挥主力作用的“80后”、“90初”一代作为第三次“婴儿潮”，是完全在新中国的框架下产生的，是人口结构意义上的主力“婴儿潮”的回声，也可以说是次生“婴儿潮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后长期和平、稳定和发展的社会环境，以及20世纪80年代和改革开放历史进程同步开展的计划生育政策等多重因素的结构性累积，使得21世纪第二个十年以来，本应出现的第四次“婴儿潮”并没有随着代际的自然更迭如期而至。2018年，我国的新生儿出生数量更是明确地进入到下行通道。在可预见的未来，现有的人口结构都很难在中长期内发生显著的结构性翻转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，当我们从人口结构的视野，重新审视以“饭圈”为表征的粉丝文化、粉丝经济，就会发现我们在对其生成机制和演化路径的相关讨论中，远远没有充分有效地深入到中国经验的当代现场。因为，当前以“95后”“00后”“05后”为主体的广大青少年粉丝群体，有着前所未见的代际特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通俗地讲，他们是独生子女的独生子女。他们的父母一代，正是在计划生育的历史背景下，作为20世纪60年代主力“婴儿潮”的次生“婴儿潮”而存在的。当初代独生子女开始进入婚育年龄，也就是完成了从独生子女到独生子女这一代际传递之后，“原子”式的家庭结构开始在我国社会大规模蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这才是以“饭圈”为表征的粉丝文化、粉丝经济能够在21世纪第二个十年完成指数式增长的基本框架。在家庭关系内部，“95后”“00后”“05后”不再面对传统的“七大姑八大姨”式的中国式家族，他们在脱离婴儿期之后的童年、少年和青年阶段初期，都不再有过往代际所习惯的中国式家族的表兄弟、表姐妹的经常性往来和陪伴式成长。不仅如此，在家庭关系外部，“95后”“00后”“05后”这一代同样面临着过往代际从未面对过的社会环境，即第四次“婴儿潮”的整体“缺席”，使这代人在邻里、学校环境内，同样缺乏日常性的同龄人陪伴式成长。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从“95后”开始，作为整体性代际特征的群体性“孤独”气质，开始愈发强烈。陪伴式成长匮乏症候，或者更准确地说是亲密关系匮乏症候，随着“00后”“05后”等代际的自然更迭被进一步强化。更为残酷的是，在可预见的未来，这一趋势尚未见完全逆转的可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>244ff5384d5b565df5eb79d93fb266c4</guid>
<title>世界乱了，中国怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2022_05_13_639524.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年的论坛上，各国领导人除了表达对俄乌战争的遗憾，也表达了对全球供应链紊乱、供应链与贸易链政治化、世界经济总体恶化趋势的深度忧虑。俄乌战争仍在继续，而世界经济增长进入疲态，无论是各国领袖还是国际组织都非常担心“逆全球化”的发展趋势。曾任日本内阁总理大臣和日本自民党总裁的福田康夫在论坛上甚至没有讨论疫情，而是表达了对俄乌战争带来的次生问题的深度关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看起来，俄乌战争影响的是俄罗斯和乌克兰，但实际上，美国和欧洲国家也以不同方式卷入其中，处于大国博弈边缘的小国更是深受其害。客观地看，小国对危机的承受能力低，并且在国际舞台上的话语权小，因此，亚洲和中东的一些小国就表示了对俄乌战争的担忧，希望大国能在解决战争问题上多承担一些责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但令人遗憾的是，联合国五大常任理事国中，除了中国较为稳定之外，大部分国家或处于不稳定状态，或是能力不足。美、俄两国正在乌克兰进行代理人战争；英国刚从欧盟脱离；而法国正面临着总统大选。俄乌战争发生以来，法国总统马克龙尽管多次调停，仍显得力不从心。整体来看，世界正处于乱局之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界之乱主要表现在三个方面：一是新冠疫情对全球经济的打击；二是俄乌战争对世界格局造成冲击；三是特朗普时期开启的由美国主导的“逆全球化”趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/05/20220505174811907.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;349&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰寻求避难的平民（新华社图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界秩序进入乱局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济方面，新冠疫情导致全球供应链紊乱。疫情影响的不仅是国与国之间的关系的变化，还深刻影响了全球的贸易体系——国家间和各国家内部的产业链和供应链。包括中国在内，疫情对大部分国家的中小型和微型企业是一个灾难性的打击。俄乌战争更是雪上加霜，强化了这个趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际安全方面，国际秩序出现了“再封建化”的现象。这次俄乌战争就表现出以联合国为核心的世界体系已经基本不起作用。在联合国体系内，俄罗斯发动对乌克兰的战争受到很多国家的谴责。但冷战后，美国就开始抛弃联合国体系搞单边主义， “9·11”事件的反恐行动后，美国更是奉行单边主义，联合国对美国早已没有制约能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，苏联集团的解体和冷战的结束使得美国上升到了一霸超强的地位，此后，美国基本上就凌驾于联合国之上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前南斯拉夫战争事件中，美国动用的就是北约的力量，而不是通过联合国的机制解决争端。在反恐问题上，由美国小布什组织的collation of willing（多国部队），通过制造敌我矛盾，胁迫他国要么跟美国站在一起，要么与美国为敌。如今的俄乌局势也如当年一样。联合国不是一个政治实体，而只是一套规则，在成员国都不接受规则的情况下，尽管联合国还存在着，却已经失去了让成员国接受规则的能力，也失去了协调大国行为的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际秩序的“再封建化”还带有“安全碎片化”的特征，越来越多的国家为求自保都想直接或间接地增强军事能力。&lt;/strong&gt;如白俄罗斯修改宪法意图拥核，芬兰和瑞士申请加入北约，日本、韩国想与美国实现核共享。当以联合国为代表的国际体系不能为成员国提供安全的情况下，国家必须走向自保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在逆全球化问题上，美国在特朗普执政时期就以“美国优先”为由开始了针对包括中国在内的贸易伙伴进行“脱钩”的行动，也逐渐从国际组织中“退群”。尽管拜登上台以后不像特朗普那样大肆破坏美国的外交关系，但实际上也是在继续推动“逆全球化”，组建以美国领头的所谓的“value based bloc”（基于价值的集团），继续促使中美脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是新冠疫情、俄乌战争还是逆全球化，美国在这些议题上都在推动世界秩序的走向“两极化”。简单来说就是利用俄乌战争将中国和俄罗斯绑架一起，塑造所谓的“中-俄轴心论”；用意识形态来定义中美关系，掀起所谓的“民主与专制”、“文明与野蛮”间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去40年很多国家都感受到了全球化带来的经济发展、社会公平和国际秩序的民主化，但如今这种进步的现象越来越少，愚昧、野蛮和暴力逐渐占据了上风。战争从本质上说，就是野蛮的行为，因为没有“文明”的战争，战争对任何人来说都是野蛮和暴力的。野蛮和暴力不仅表现在国与国之间，更表现在各个社会内部，如英美等国的民粹主义崛起，造成了对少数族群的不公平待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，无论从国际层面还是国内层面看，都出现了乱世现象。全球化虽然带来了巨量的财富，但是各个国家内部越来越分化，社会财富差距越来越大，中产阶级的占比也越来越小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民粹主义的崛起使近代以来的文明进步观和道德价值体系崩塌了。过去尼采说“上帝已死”，现在再次出现这样的一个局面，基于进步之上的道德体系再次解体。各个国家各自为政，国家内部的社会群体也各自为政，叠加社交媒体的放大影响，无论是国际秩序还是内部秩序都呈现出碎片化的现状。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8d780f205c2197be69a401d7d81fb5f</guid>
<title>西藏航空事故，这些乘客险些酿成大错</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_05_13_639521.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年对中国民航业来说是“至暗时刻”。伴随着奥密克戎疫情的大爆发，中国民航业遭受了比2020年更严重的打击，而比疫情带来的航空运输停摆更糟糕的，则是震惊全国的“3.21东航空难”事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但距离东航空难仅仅52天，5月12日，西藏航空TV9833航班在重庆机场起飞时发生异常，飞机冲出跑道后燃起大火完全损毁，所幸机上机组和乘客共122人无人死亡只有36人轻伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短时间内又发生一起严重事故，无疑让刚刚走出空难阴影的中国民航又显得阴云密布。目前民航局已经第一时间赶往现场进行事故调查，相信几天之内就会有初步原因公布，而笔者将根据现有情况略作分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次事故航班TV9833执行的航线是重庆到西藏林芝的典型“高高原”航线。而执行航班的飞机机型是空客A319，机号是B6425。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空客A319由于重量轻、动力强，是非常适合高原飞行的一款客机，在国内波音757退出客运市场之后更是挑起了高原航班的大梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次事故航班机组是3/6，是典型的高原航线机组配置。而113名旅客也代表着这飞机基本坐满了（西藏航空A319座位布局为F8Y120，最大载客128人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过现场照片视频和机上旅客接受的采访，目前基本可以还原出事发时的情况。当天早上八点左右，西藏航空事故飞机在重庆机场准备起飞，随后发生异常中断起飞冲出跑道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现场的图片判断，偏出跑道时飞机已经滑跑了约1700米，以A319飞机来说当时飞机的速度可能已经非常接近V1（即决断速度，超过这速度必须起飞），速度不低于100节（约185公里每小时）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事故现场的地面痕迹来看，飞机左侧主起落架轮胎处于抱死状态，在跑道上留下了轮胎抱死的痕迹以及金属摩擦的痕迹。考虑到没有右侧起落架的金属摩擦痕迹，可能当时左起落架轮胎处于爆胎且起落架结构崩塌的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/13/20220513072053923.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;事故飞机路径示意图，圆圈位置为飞机停下的位置&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/13/20220513072118201.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;事故飞机在跑道上留下的痕迹，图片来源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现场飞机的情况来看，飞机最终停下时前后起落架都已经完全崩塌，且飞机发动机处于脱落状态、飞机后半机身断裂，说明飞机在冲出跑道的过程中遭受了极大的冲击，符合高速状态下冲出跑道的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，在冲出跑道进入中间草地时发动机脱落是正常的现象，发动机与机翼的连接有着“应急断离”设计，这是因为飞机冲出跑道后“狗啃泥”时发动机会承受巨大的冲击力，若不及时分离发动机，那么“狗啃泥”时产生的巨力极有可能将飞机整个主体结构撕裂进而导致更严重的次生损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/13/20220513072300432.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;灭火后的西藏航空TV9833，可见发动机和起落架都没了，而且后机身断裂，图片来源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/13/20220513072407971.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;散落在机坪上的发动机残骸，图片来源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合机上多个旅客的描述，我们可以还原一下事故发生经过：飞机滑跑时发生异响，随后飞机发生倾斜冲出跑道产生剧烈冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来说冲出跑道事件多发生于飞机降落阶段，而飞机起飞阶段冲出跑道的情况较少，多为飞机高速滑跑时轮胎爆胎导致的。从事故发生后的现场情况来判断，确实存在左起落架爆胎的迹象，但是否由于左起落架爆胎导致飞机冲出跑道还有待调查结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机在起飞滑跑时两侧发动机都处于最大推力状态，若在起飞时发生发动机单发失效导致两侧推力不均衡也会导致飞机偏转，即右发满推力而左发推力下降导致飞机向左偏转，而飞机左起落架轮胎也可能是在冲出跑道后才爆胎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而通常飞机发动机失效导致的推力下降是一个线性的过程，这情况下飞行员有一定的时间可以察觉并进行修正，不会产生像本次西藏航空事故这样如此激烈的偏转。但如果左发推力瞬间归零，那就没有一个推力下降的过程拱飞行员采取应对措施，左发0推力右发满推力由此产生剧烈偏转也是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机发动机瞬间推力归零的情况较少，发生这种情况时极有可能伴随着非包容性故障（发动机发生爆炸或有碎片飞出），也即发动机碎片损坏到别的部位。考虑到左侧有爆胎，不排除发生发动机异常后碎片击穿轮胎导致爆胎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于飞机起火，推测为是冲出跑道时机翼油箱结构受损，燃油泄露遭遇明火所导致的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50c7fc66bea9a9d9683906ae52b09db4</guid>
<title>刚上台支持率就下降，尹锡悦如何破局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/handahai/2022_05_13_639519.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩大海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月10日，韩国第二十届总统尹锡悦正式开启任期，摆在他面前的内外形势依然颇为复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹锡悦当选后的支持率&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国盖洛普今年5月3日和4日进行的民调显示，文在寅虽然于5月9日卸任，但其支持率仍高达45%，在韩国历届总统中最高。在所有年龄段中，30多岁和40多岁人群的支持率分别为51%和59%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与文在寅不同，虽然成功当选，但尹锡悦在民众支持率这一问题上却免不了一场苦战。就在总统选举结束后，盖洛普开展了总统当选人职务履行展望民调。结果显示，55%的人认为尹锡悦未来能很好地履职，40%的人则持相反意见。相较于前任总统当选后80%左右的肯定性评价，韩国民众对尹锡悦的期待值似乎要比过去低很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/12/20220512113233938.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;355&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;来源：2022年3月22～24日 韩国盖洛普民调第488号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外据盖洛普今年5月第一周的民调结果显示，针对尹锡悦当前职务履行的肯定性评价占比41%，否定性评价占比48%。与今年4月第4周的调查结果相比，肯定性评价下降了2个百分点，否定性评价增加了4个百分点。一般情况下，韩国民众应该对新政府充满期待，所以在总统选举之后的民调中，新总统的支持率一般都会高于选举时期，但尹锡悦在当选后的民调中，支持率却才40%出头，这在韩国历史上实属罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/12/20220512113340773.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;353&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;来源：2022年5月3～4日 韩国盖洛普民调第494号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么会这样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导致尹锡悦支持率下降的原因主要有三个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是总统办公室迁移问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦在成功当选后立即发表了总统办公室迁移计划，并表示“虽然是一件很难的事情，但这是为了国家的未来而做出的决定。这不只是单纯的空间移动，而是为了更好地工作，以及实践与国民之间的约定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，这一问题迅速成为韩国政局的核心问题。政治圈和国民舆论激烈争论，随着相关争论的持续发酵，针对尹锡悦在没有具体计划的情况下强行发表总统办公室迁移一事，反对声越来越高。目前在青瓦台国民请愿网站上，已有75万人请愿反对总统办公室迁移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而针对这一请愿，文在寅表示“在未经讨论的情况下就推进国家的百年大计，并说是为了沟通，感觉非常矛盾”，以此表明了对尹锡悦迁移计划的否定意见。尹锡悦方面也有人就此提出了反对或慢慢推进办公室迁移的建议，但是尹锡悦还是强行推进了总统办公室迁移计划，并最终在5月10日早晨，于首尔龙山的国防部大楼开始了新总统的任期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/12/20220512114458220.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;10日上午，青瓦台74年来首次对外开放。图片来源：中央日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是人事选拔问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦担任检察总长时期，通过调查政府官员的腐败事件在民众中树立了“公正的检察官”形象。这种形象也是他成功当选为总统的重要因素之一。支持尹锡悦的民众也因此更加期待他选拔的长官或高层公务员比文在寅政府的人士更加能干以及更加清廉。但不幸的是，这种期待随着时间的推移正在逐渐消失。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>442321b45d2bb913c2a085b332b8dd22</guid>
<title>艰难复工的日企，短期受困但长期有信心</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangXi/2022_05_13_639514.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：感谢您接受我们的采访，首先想请您介绍一下在沪日企的情况。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王淅&lt;/strong&gt;：根据日本贸易振兴机构和上海日本工商俱乐部这两家机构的统计，目前在沪日企有11,000多家。根据2020年日本外务省的统计，日本海外企业总共有56,300多家，在中国的日企总共有33,000多家，在沪日企数量在全国排名第一，而华东地区日企有近25,000家，因此在世界排名第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年中国进博会已办到了第四届，日企的出展数量超过300家，在所有外资企业中是最高的，并且在虹桥品汇设立了面积一千平米的常设馆“Japan Mall”。总体来说，在沪日企在外企中的占比和存在感都是非常高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从行业分布上来讲，由于上海的成本还是相当高，所以制造业不多；上海起到了一个总部经济的作用，在沪日企很多是企业的中国总部、亚洲总部，这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，日企中的商贸企业相对占比高，目前上海是世界上最大的进出口贸易港口，国际金融城市地位不断上升，日本最大的3家银行都在上海设立了业务机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，从2016-19年，日本企业的对华投资又迎来了一个小高潮，研发机构在上海不断落地，上海在世界经济舞台上的地位、总部经济地位、国际港口和金融地位都在不断上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面提到的11,000多家在沪日企中制造业企业占比不算很高，但是上海周边城市，比方说苏州工业园区的制造业日企大概有600家，昆山、无锡、常州的日企也非常多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/09/20220509162549722.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海推动复工复产，主干道车辆渐增。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次研讨会在前期收集整理了日企的调研和问题，目前在沪日企的复工复产情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王淅：&lt;/strong&gt;中国的政策相对来讲有一定的特殊性，所以在沪日企的代表们都尽量想把这些政策把握得精细一点。像我们第三方服务机构和政府合作，帮忙去确认政策细节，比如日企会关心“动态清零”和“社会面清零”的区别等这样一些细节性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日企在中国已经投资多年，他们很关注政策的指导角度，也很希望把握政策和业务的平衡，这在我们的线上讲座上也是有具体沟通解释的。相较于欧美企业，日企反应比较敏捷，可能受限于比较封闭的文化，信息传达要滞后一些，对管理上有一定的担心，所以会反复确认核对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们这次讲座中，众和集团日本的石塚广晓总监也讲，疫情也是一次契机，是重新审视管理经营的好时机。言下之意，就是要日企提高反应速度，发挥中国员工的主观能动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么日企对中国的政策解读这么关心？因为中国市场对他们的影响非常明显，日企在中国布局非常大，可以说是牵一发而动全身，这也是中国的经济地位决定的。据日本国内新闻报道，因为上海疫情，日本有些城市的垃圾袋供应都断档了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，日本车企四大天王——丰田、本田、日产、马自达，我看到有报道称其中三家因为上海这次疫情，日本国内停产或者大幅减产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本车企在中国布局多年，丰田1995年来中国投资都算晚的了。日本汽车产业链深深嵌入中国市场，只要是上海工厂、苏州工厂或者昆山工厂做不了东西或者发不了货，日本国内的汽车厂马上就会断供，只能停产。汽车行业是日本经济的支柱产业，这次上海封控给日本汽车行业带来的打击确实非常大。据我了解，日本国内针对上海疫情的报道非常多，说明他们很关注这个事情。因为中国对于日本企业来说，既是重要的供应商也是重要的客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前日本有这么一句话，日本跟美国经济绑定比较深，美国只要一咳嗽，日本就要得肺炎。后来这句话换成了，不管是美国还是中国，只要一咳嗽，日本就要得肺炎。此前，中国连续12年是日本最大的贸易伙伴。对日本来说，中国经济对其影响非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，上海正在加速复工复产，对于企业来说，复工复产取决于疫情管控、人员和物流等外部因素。上海发布了一个企业复工复产指南，要求工厂做封闭管理，但很多日企反馈做不到，因为工厂里面没有宿舍和餐厅，这些工作都没法安排。另外，一些小区目前仍处于封控中，所以员工无法到岗，有些岗位可以找人替代，但一些关键岗位的员工不在场，生产就没法启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物流也是一个难点。通行证需要审批，目前物流恢复的情况不是很理想。像有些化工企业、生物医药企业，他们前几年把研发中心从日本搬到上海，由于化学品、特殊制剂没法进入上海，所以工作也无法展开。同时，卡车司机数量也严重不足，拥有通行证能够动的车辆比较少。这些因素都导致物流不通畅，物流费用也涨了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业链就像一个网络，谁也离不了谁，也分不了先后顺序。比如产业机器人行业的一些下游企业是中国本土企业，如果日企不能复产，那么本土企业也不能正常复工复产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在复工复产过程中，一开始是666家重点企业白名单，后续开放了1800家，日企的反应不同；有条件复工的企业想尽快申请进入白名单，有些企业想了解是否可以申请绿色通道，更普遍的情况是企业不具备复工复产的条件。当然，在沪日企中的大型制造企业，比如大金、林内等主动做表率，积极配合复工复产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到一个统计是，在上海的日本制造业目前实际复工率在10%左右。目前在沪日企制造业有30%复工复产，这些复工复产的公司能恢复的产能只有30%左右，整体上差不多是10%的复工比率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，日企还是在积极地想办法。因为企业手里的订单不能一直压着，不然会有违约的风险或者流失客户，企业必须要想办法把订单消化掉。一些企业的替代方案，是把生产订单的一部分放到日本国内，或者转移到中国国内其他城市，有些订单就交给东南亚工厂做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果复工复产推行得不顺利，恐怕真的会导致产业链外流、订单外流。暂时性的订单外流不可怕，但如果形成趋势、订单拿不回来了这种情况可能就很麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前复工复产的日企中大概有30%的企业采取了替代方案，把订单回流到日本国内，因为现在日元贬值得很厉害，日本国内生产也有足够优势，一来是成本便宜，二来是品质管理会更方便。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>