<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0cbc27a2e212e1e3e0959f4fbcf3cb51</guid>
<title>秘鲁为拉美打开了一扇“中华之门”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarcoLizarzauru/2025_03_03_766932.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：2024年11月，中国国家主席习近平出席亚太经合组织（APEC）第三十一次领导人非正式会议并对秘鲁进行国事访问，并与秘鲁总统博鲁阿尔特以视频方式共同出席钱凯港开港仪式。作为中秘高质量共建“一带一路”重大项目，钱凯港将大大缩短跨洋海运时间，降低物流成本，创造大量就业岗位，有助于打造以钱凯港为起点的亚拉陆海新通道，构建立体、多元、高效的互联互通新格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，人大重阳区域国别论坛之“大使讲坛”邀请秘鲁驻华大使巴拉雷索访问中国人民大学并发表演讲，分享钱凯港成为“新时代的印加古道”新起点的期待，以及中秘共创更加美好未来的展望。人大重阳已授权观察者网全文刊载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/03/20250303154742177.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴拉雷索&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的中国人民大学重阳金融研究院王文院长，女士们、先生们，尊敬的各位来宾、媒体朋友们，大家下午好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天非常荣幸能够在人大重阳发表演讲。值此重要时刻，我们共同回顾秘鲁－中国外交关系与合作的历程，以及2024年秘鲁APEC会议为推进和加强双方全面战略伙伴关系提供的重要机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/03/20250303155135504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
秘鲁驻华大使马尔科•比尼西奥•巴拉雷索•利萨尔萨布鲁（Marco V. Balarezo Lizarzauru）访问中国人民大学，并在重阳金融研究院（人大重阳）区域国别论坛之“大使讲坛”发表演讲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、秘鲁在拉丁美洲的战略地位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秘鲁人口超过3300万，位于南美洲中心的战略位置。我们签订了23个自由贸易协定，是拉丁美洲增长最快、开放程度最高的经济体之一。此外，秘鲁也是拉丁美洲最大的经济体之一，在健全的宏观经济框架和政策方面，也是最具实力的经济体之一。现在通货膨胀率不到2%，拥有该地区最稳定的货币。同时在外债与国内生产总值、国际信用评级和国际储备的关系方面，秘鲁的表现也最好。此外，秘鲁稳定的法律、良好的国民待遇和对投资者的友好环境，为国外投资提供了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秘鲁与中国在以国际法为基础的多边机制、和平解决争端和严格遵守《联合国宪章》第二条等方面有着共同的基本原则。我们主张建立开放、非歧视的贸易体系。我们反对单边主义、贸易战和各种形式的霸权主义，一贯主张通过对话和相互理解来解决分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/28/20250228162117391.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秘鲁还是亚太经济合作组织（APEC）等国际合作论坛的活跃成员。亚太经济合作组织是促进亚太地区发展和自由贸易的最重要平台。秘鲁也积极参加“全球发展倡议之友小组”、联合国教科文组织与“全球文明倡议”密切相关的“文明古国论坛”，关注“全球安全倡议”的最新发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我们两国元首在一年内举行的三次历史性会晤，到钱凯港的落成，再到亚太经合组织的全球对话，中国与秘鲁谱写了一个关于共同目标、变革性成就和友谊长存的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中秘关系基础：建立在战略支柱之上&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中秘关系牢牢地建立在两国全面战略伙伴关系的框架之内，这一关系形成于2013年，是两国双边关系的基石，将秘鲁提升为中国在拉丁美洲和加勒比地区的重要合作伙伴之一，这一伙伴关系建立在相互尊重、信任、合作共赢和一个中国的原则基础之上。2024年，两次备受瞩目的国事访问巩固了秘鲁与中国之间的纽带，并且带来了变革性的成果。在迪娜·博鲁阿尔特总统6月的访问期间，两国签署了14项协议，《中华人民共和国政府和秘鲁共和国政府2024年至2029年共同行动计划》以及涵盖经贸合作、数字经济、消费者权益保护等领域多项双边合作文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席11月对秘鲁进行的访问也签署了31项协议，包括《中华人民共和国政府与秘鲁共和国政府关于共建“一带一路”的合作规划》《中华人民共和国政府和秘鲁共和国政府自由贸易协定升级议定书》，以及在绿色投资、工业、数字、教育、技术等领域多项双边合作文件。这些访问为两国今后深化合作奠定了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.战略合作伙伴关系和行动计划&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面战略伙伴关系的基础是指导双边多领域合作的联合行动计划，2024年《中华人民共和国政府和秘鲁共和国政府2024年至2029年共同行动计划》得到了续签，涵盖了从贸易、海关到教育、文化、渔业等22个领域。这已经成为我们合作的基础和支柱，保证了各领域合作的协调发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为落实战略伙伴关系，1992年建立的政治磋商机制是两国外交交往的基石，为双方就共同利益和面临的挑战进行高层对话提供了一个结构化的平台。这一机制使我们两国政府之间的沟通公开透明，促进了相互理解，为深化合作铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.经济合作战略对话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济合作战略对话这一机制，在加强我们的投资和贸易关系方面也发挥了非常关键的作用。2024年新的谅解备忘录也重新让我们开启了经济战略合作对话，包含了矿产能源、基础设施、交通等关键领域的投资项目成为我们关注的优先事项。总的投资额超过了380亿美元，著名的项目就包括了钱凯港和圣尼古拉斯港口，这些成就都展示了中秘全面战略伙伴关系的切实利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.自由贸易协定 (FTA)&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中秘双边关系中还有一个非常重要的第三个支柱就是自由贸易协定。秘鲁和中国是在2009年签署了自由贸易协定，这一直是我们两国经济关系的基石。2024年双方共同努力优化了自由贸易协定，签署了新的议定书，而且通过纳入电子商务、供应链等新的内容，确保自贸协定与不断变化的全球贸易动态相联系。自由贸易协定也促进了我们市场规模的扩大，减少了贸易壁垒，增强了投资的流动性。正是基于这样的机制，秘鲁能扩大非传统出口，吸引了中国的高价值投资，促进了经济的可持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，中秘双边贸易达到创纪录水平。1月至9月秘鲁对华出口超过188亿美元，比上年增长10.5%。矿业的传统出口也保持着强劲的趋势，蓝莓、牛油果和新鲜葡萄等非传统出口的年增长率超过25%。这种贸易多样化体现了两国经济关系的强度和活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已连续10年成为秘鲁第一大贸易伙伴，秘鲁已经获得了超过350亿美元的中国的投资，有200多家中国的企业在秘鲁开展业务。此外，中国贸促会于2024年与秘鲁5个商会成立了秘鲁和中国之间的第一个商务理事会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/28/20250228162225907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
钱凯港开港&lt;span&gt; 央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.“一带一路”倡议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年以来，秘鲁参与“一带一路”建设，进一步激发了中国企业对秘鲁项目的兴趣。这一倡议也符合秘鲁的发展模式，能促进经济增长。2024年双方还签署了《中华人民共和国政府与秘鲁共和国政府关于共建“一带一路”的合作规划》，这也是双方开展实质性合作的契机，中远集团和钱凯港的项目就是这个框架下非常好的合作典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们也是在这样一个合作的框架之下，更好地将拉丁美洲和亚洲连接起来，通过钱凯港可以缩短运输时间，并降低运输成本，使秘鲁成为太平洋地区重要的物流枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5.经济和技术对话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年成立的中秘政府间的经济和技术合作联合委员会，促进了诸如中国援秘鲁国家应急指挥中心（COEN）和其他重要技术合作项目等有影响力的倡议。2024年，我们也再次强调并且更新了这些机制，确保包括在数字贸易、可持续发展以及创新技术转让等方面的双边协议可以转化为可操作的成果。我们也和中国国家国际发展合作署签署了合作谅解备忘录，进一步扩大在农业、农村发展和技术创新方面的合作。这些对话能够确保我们的伙伴关系适应不断变化的优先事项，并且满足关键的发展需求，同时促进包容性和可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6.民心相通&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在经济方面的联系之外，文化、教育交流和城市友好关系也丰富了中秘双边关系。2024年，“一带一路”图书馆联盟、博物馆合作项目、扩大秘鲁学生来华留学奖学金名额、已建立的苏州和钱凯以及即将建立的重庆和利马友好城市关系、加强旅游业等举措进一步加深了两国之间的相互了解。特别是为了促进双边旅游和商业活动，两国政府同意由中国东方航空公司首次开通从上海到利马的共享航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些支柱建立在相互尊重和共同愿景的基础上，凸显了两国关系的战略深度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>778fa4d93ef7a2297c422f92f2353777</guid>
<title>特朗普给默茨出了一道大难题</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_03_03_766906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史仿佛想要跟弗里德里希·默茨（Friedrich Merz）开个玩笑，这位信奉大西洋主义的德国基民盟主席、联盟党总理候选人，在蛰伏半生之后却遇到了一个要打破大西洋联盟的美国总统特朗普。而上周末特朗普和泽连斯基灾难性的会面，也给默茨出了一道大大的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布里隆出了个“大人物”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国，默茨是一个为人熟知的基民盟（CDU）政治家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对绝大多数中国公众而言，他的名字若与施密特、科尔、施罗德、默克尔，哪怕是与那两位一段时间以来被称为“人间清醒”的魏德尔（Alice Weidel）和瓦根克内希特（Sahra Wagenknecht）相比，应该还是相当陌生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这次德国联邦议会大选尘埃落定和联盟党（Union）的胜出，默茨开始走入中国人的视野，华文媒体也开始密集报道和介绍这位大概率将出任下届德国政府首脑的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨于1955年11月11日出生在布里隆（Brilon）。这是德国北威州东部绍尔兰地区（Sauerland）的一座中型城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/03/20250303102127610.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;461&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
默茨外祖父在布里隆的祖宅，也是默茨十岁之前生活的地方。有报道说该楼房正在或已被出售&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨来自一个胡格诺派（基督教新教的一支）的保守家庭。母系支脉属于本地望族之一的索威戈尼家族（Saovigny）。他的外祖父保罗曾担任过20年（1917-1937）的布里隆市长，1933年前为天主教政党“中心党”（Deutsche Zentrumspartei）的党员，1938年后加入纳粹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父亲阿希姆来自布雷斯劳（Breslau，今波兰弗罗茨瓦夫）的一个新教军人家庭。二战中服役并被俘。战后在美占区担任法官，参与主持审理多起与纳粹相关的案件。后来他在安恩斯贝格（Arnsberg）地方法院担任法官，并一直是基民盟成员，直到2007年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/03/20250303102214400.png&quot; width=&quot;527&quot; height=&quot;299&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罕见照片：儿时的默茨（中）和父母以及弟弟妹妹。&lt;span&gt; 德国《图片报》（Bild-Zeitung）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨是家中四个孩子中的长子。婶子去世后，他父母又收留了一个表妹在家里，等于是五个孩子与父母和外公外婆生活在一起，三世同堂。默茨与弟弟妹妹的关系很密切，所以后来的两大噩耗对他家庭的打击很大，影响至今：小妹21岁时死于一次车祸，弟弟不到50岁死于免疫性疾病“多发性硬化症”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，他父亲已101岁高龄，母亲也快97岁了，双双住在养老院。用默茨自己的话说，两位老人身体都“很健硕”（äußerst rüstig）。他和父母关系融洽，前一阵竞选忙得不可开交时，依然不忘回家给老父亲祝寿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/03/20250303102245336.png&quot; width=&quot;583&quot; height=&quot;424&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
默茨与妻子Charlotte和女儿Constanze（2017）&lt;span&gt; imago images/Eventpress&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨与夏洛蒂（Charlotte）相濡以沫40年，育有两女一子。在谈及婚姻的秘笈时，默茨认为“彼此坦诚，相互尊重，共同的兴趣爱好，再忙也要给家庭留有时间”很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少时的默茨有些“另类”，留着长发，据说还蹲了一年级，因与学校关系紧张，最后不得不转学。德国《明镜周刊》（der SPIEGEL）称其为“勇敢的叛逆者”（braven Rebell）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在校时刚开始对政治并不感兴趣，后来发生了转变，16岁就加入了基民盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高中毕业后，他先在联邦国防军炮兵部队服役一年零两个月，并完成了候补军官培训课程（Fahnenjunker-Lehrgang）。若不是膝盖受伤的原因，默茨或许会在军队发展仕途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1976年，默茨开始在波恩和马尔堡学习法律。1981年，他与同专业的夏洛蒂结婚。通过第二次国家考试后，默茨于1985年在萨尔布吕肯地方法院担任了一年的法官，之后成为律师，并在德国化学工业协会工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨是虔诚的罗马天主教徒，认为基督教的价值是政治的基础。他年轻时加入天主教学生团体和“科尔平之家”（Kolpingfamilie），后者是天主教教会的社会事业组织，2023年拥有20.5万会员，分支机构遍及全球60多个国家和地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据以上信息，我们基本可以给默茨画出一幅“素描”来：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的宗教信仰显然源自其母系一脉（外祖父是天主教“中心党”成员），最后选择基民盟作为自己的政治家园也就不奇怪了。他的家庭观念很重，价值观非常保守。而他的事业却继承了父系的“基因”，部队生涯因腿伤夭折后，进入法律领域（法官和律师）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个来自家庭环境的双重影响，以及他个性中与生具有的“反叛”精神，还有他作为法律人士特有的自信与缜密，使他既有特立独行，傲慢自信，善于言辞的特点，同时又具备集体和团队意识，以及天主教的世界观。他积极参加天主教学生团体和科尔平之家，又让他很早就意识到“关系网”的重要性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e18f7967e8cbd8aca8af34ee4846b62c</guid>
<title>没有什么大棋局，只是一个被“项目管委会”主导的美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2025_03_03_766905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月果然是高潮之月，最后一天，两个世界级著名演员，围绕世界级政治热点，在美国白宫椭圆形办公室奉献了一场无与伦比的语言类节目表演，并毫无悬念地掀起了一场全球媒体大狂欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治竟然变成这样了吗？如果是真实情况的呈现，是当事人错把原本闭门谈判的内容不慎公开了出来，那么，如此重大的事务，涉及一国之命运和上百万人之生命的危机，就是用这种语言、这种态度、这种方式处理的吗？如果根本就是心照不宣的当众表演，是不约而同地借题发挥，背后的剧本和潜在的台词各取所需，那么，演员们的水平已经如此之高了吗？如此公开地戏弄全球吃瓜群众，他们还有什么事情做不出来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是哪种情况，或者两种皆有，既然成了一次全球事件，事情的性质就不能全由他们自己来定义了。国际政治的理论和实践，都需要随之调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/03/20250303103050106.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上个周末，特朗普和泽连斯基的会面再次刷新了人们对政治和外交的认知
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凑巧的是，在这场超级闹剧之前的2月19日，美国哥伦比亚大学教授杰弗里·萨克斯在欧洲议会做了一场&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/JefferySachs/2025_02_26_766372.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;令人印象深刻的演讲&lt;/a&gt;。与喜剧政治的表演恰成对立的两极，萨克斯教授这场紧贴基本事实和基本逻辑并结合了个人亲历和深刻洞察的演讲，代表了这个世界严肃政治的悠久传统和良心学者的问政功能，为理解当前国际形势的乱象提供了很好的透视方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨氏在演讲中开宗明义，通过他的第一手观察和思考，直指问题的核心：过去30多年来世界上一系列危机事件，“不仅包括乌克兰危机，还有1999年的塞尔维亚，中东的战争——包括伊拉克和叙利亚，非洲战乱——包括苏丹、索马里和利比亚”，全部都是美国领导并引发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会这样？他解释道，“伴随着苏联解体，美国开始认为自己现在主导了世界，美国不需要理会任何人的观点、红线、关切、安全利益，或任何国际义务，也不必遵守联合国框架。”“美国掌握全局，……我们可以为所欲为，我们将清理前苏联地区，我们会消灭其剩余的盟友，像伊拉克、叙利亚这样的国家都将被推翻。”“美国决定，单极主义意味着北约将一步一步地从布鲁塞尔扩展到符拉迪沃斯托克（海参崴）。北约东扩永无止境。这将是美国的单极世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么很多人不相信？他解释道：“因为美国告诉你们的关于此事的一切都是谎言，但档案清晰无误。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这三点，是萨氏特别针对欧洲人说的，其实并无太多新意。世界上具有反美传统的国家不在少数，从“美国很坏”这个基本假定出发，普通人也都会同意上述论断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“项目”和“项目管委会”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但萨氏并不是为了重复这些一般观点来做演讲的。这篇演讲中最值得重视的，是他指出了这样一个深层现实：30多年来，这些导致了重大地缘政治危机、动辄死伤上百万人并花费上万亿美元，甚至触碰到了世界大战及核战争红线的冲突事件，很多并非如外人认为的是美国这个国家的战略行动。了解内部情况的人才知道，实际上都是由极少数人设计主导并持续推进的一些带着个人动机和行事风格的“项目”（Project）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，2001年“9·11”事件之后，小布什总统独自决定了在未来五年内发动七场战争，在多个中东国家实现“政权更迭”的目标。于是2001年9月20日担任北约最高指挥官韦斯利·克拉克将军走进五角大楼，接受了这些战争文件。这些看似由美国主导的战争事实上“都是内塔尼亚胡的战争”。2003年的伊拉克战争就是“一场为以色列而发动的战争”，是由时任美国国防部常务副部长的保罗·沃尔福威茨、国防部政策副部长的道格拉斯·菲斯等少数几个人与内塔尼亚胡共同协调的一个项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/03/20250303103140285.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韦斯利·克拉克
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，苏丹是另一个相关项目。他说，“军事行动耗资巨大，它们需要装备、训练、基地、情报和资金，这些都来自大国，而不是来自地方叛乱。南苏丹并没有在这场部落冲突中战胜北苏丹或苏丹。这是美国的一个项目。……是单极世界游戏的一部分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与大中东地区这种时间跨度几十年的短期项目相比，北约东扩则是一个带有战略牵引作用的长期项目。他认为，该项目最初的设想甚至可以追溯到19世纪大英帝国时代，21世纪的美国接过了这个设想。他说，“于是，这个项目在30年前启动了，直到昨天可能仍在延续。乌克兰和格鲁吉亚是这个项目的关键。”“其设想是乌克兰、罗马尼亚、保加利亚、土耳其和格鲁吉亚将作为黑海国家，通过封锁黑海剥夺俄罗斯的任何国际地位，从根本上使俄罗斯不再成为一个地区强国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是作为一流学者的萨氏为世人提供的一个有用的认知工具。若与米尔斯海默那套不管各国具体情况如何、一味强调权力最大化抽象规律的“现实主义”理论相比，萨氏的“项目”理论显然更能深入复杂世界的现实。因为这种认识方式不仅为理解每一场危机和冲突的具体原因打开了探求空间，也更便于对事态的未来走向进行合理的预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运用萨氏的“项目”理论，人们可以得到这样一个更真实的图景：美国在通过冷战胜利获得了一个无与伦比的全球地位之后，在耀眼的光芒之下，“灯下黑”的现象发生了，一群投机性的政治人物借用美国的光辉作掩护，在其不受监督的内部，启动了一系列混合了野心、阴谋、私利和其他不可告人之事的具体“项目”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些“项目”得以公开进行，依靠的是由智库、媒体和政客们共同开动的谎言机器，有了谎言机器不断制造出成套的高尚说辞，这些在很大程度上由私人小集团所运营的项目，就可以名正言顺地调动所需的国家资源了，包括美国在军事、经济、金融、科技和文化等各方面的巨大资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨氏说，1997年兹比格涅夫·布热津斯基撰写的《大棋局》就是美国政府向公众解释决策的方式，“这正是此类书籍的作用”。他提到，2014年乌克兰“颜色革命”期间，时任美国助理国务卿的维多利亚·纽兰和美国驻乌克兰大使杰弗里·派亚特之间的电话被监听录音并公布在互联网上，通话中的“去他妈的欧盟”成了一句“名言”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>938de8a785d1979b3146482f177ebf38</guid>
<title>乌克兰人痛诉：“若非4个误国神话，我们何以沦落至此？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuliyaYurchenko/2025_03_03_766875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：与生俱来的地缘政治“软肋”，通常被视作乌克兰悲剧命运的决定性因素，这也是过去十余年特别是近三年来悲剧扩大的直接原因。除此之外，本文从乌克兰知识界的内部视角出发，分析了乌克兰困境的国内经济、政治和社会性起源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章编译自2018年出版的《乌克兰与资本帝国：从市场化到武装冲突》一书，作者为乌克兰政治经济学家尤利娅·尤尔申科。在其看来，“两个乌克兰”的神话是促成困境的罪魁祸首，它和另外三个神话——转型神话、民主神话、“他者”神话——共同塑造了后苏联时期的乌克兰。讽刺的是，这些神话之所以是神话，正是因为它们完全是由国内寡头和国外资本共同建构出来的，目的是进一步推进乌克兰的新自由主义金融化并维持寡头们的“盗贼统治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章编译自《乌克兰与资本帝国：从市场化到武装冲突》（UkraineandtheEmpireofCapital，2018），仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 尤利娅·尤尔申科，翻译/ Ahsen&amp;amp;Tsuchi】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自苏联解体以来最严重的危机已过去三年（注：指2014年克里米亚危机），乌克兰正处于又一次革命（Maiden）边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内武装冲突、腐败的国家行政机构以及沉重的债务负担作用下，乌克兰经济瘫痪，几乎没有复苏迹象，同时，贷款还在增加，结构性调整要求越来越严格（译注：指国际金融机构提供贷款时附带的结构性改革要求）。人民的生活水平、贫困和不平等处于迄今为止最糟糕的水平。市场转型改革的错误药方、贷款资金的不良管理和盗贼统治集团（kleptocratic）的贪腐加深了有毒的债务依赖，并使之成为俄罗斯与美国/欧盟之间新的地缘政治对抗的操纵工具。欧盟与乌克兰自贸协定（DCFTA）谈判中的债务地缘政治使乌克兰失去了残存的事实主权，让稳定的地缘政治秩序变得越来越不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰困在具有法西斯主义倾向的威权新自由主义盗贼统治中。欧-乌自贸协定的进一步实施意味着更紧缩、更不平等、更私有化以及更弱的医保、育儿、教育、食品等日常社会再生产支持机制。债务已成为乌克兰外交关系中的地缘政治工具。2013/2014年后外债依赖极端情况已经成功侵蚀了乌克兰的主权，乌克兰的主权现在仅靠右翼分子所注入的“爱国主义”危险言论来维系，而这种情绪又被用来抵制一切对这个寡头王国的批评之声。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/03/20250303091109395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰外债攀升的情况&lt;span&gt; 图源：ft&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年的冲突并非开始于基辅的子弹。普京的野心、纽兰泄露的电报、拜登的访问、麦凯恩和季莫申科不合时宜的北约言论等，都没有足够力量转化为武装冲突。冲突的真正起源是酝酿25年之久的不满情绪，这些不满情绪被后苏联时代的一系列危险神话所搅动。这些神话的发明者不愿承认乌克兰的社会或经济现实，但他们却成为那批有权塑造乌克兰未来的人。在这本书中，我表明，乌克兰之所以堕落至此，根源在于一系列病态的神话被当成真实生活中政治经济转型的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有神话都是人们出于特定目的而建构和维系的产物。自1991年以来，塑造乌克兰转型神话的根本目的和效果，是确保跨国资本帝国的扩张。正是这一复杂过程产生的社会影响，使民间对抗和武装冲突成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的四个主要神话构成了其后苏联现实的基础，并让新自由主义盗贼统治政权得以勉强维持生存：（1）转型的神话，（2）民主的神话，（3）两个乌克兰的神话，以及（4）“他者”（theOther）的神话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四个神话互相补充、善于变形，它们通过统治集团的情境工具适应和权力转移随着时间而变化。尽管发生了2004年和2013-2014年的抗议，该政权没有受到挑战，仅仅是一些代理人被赶下台罢了。因此，具体代理人的重新洗牌变得不那么重要，即使仍然相关。四个神话共同构成了正在进行的新自由主义金融化的支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.转型的神话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，转型神话是一个贯穿资本主义帝国扩张逻辑的神话。（后）苏联国家与国际货币基金组织、世界银行、欧洲复兴开发银行以及世贸组织的关系，不仅开出了破坏性的政策药方，而且还产生了定义这些政策的霸权话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些药方以市场化为前提，以新自由主义经济学家霸权信念中的对错标准为参照，他们认为有必要帮助新独立的国家走上基于自由市场模式的社会进化的“正确道路”。弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）的《历史的终结》一文，是这种历史必然性意识最著名（或声名狼藉）和最有影响力的表现之一，并成为冷战后新独立国家的一个自我实现的预言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（不仅是）冷战的终结或者战后的特殊过渡时期，而是历史的终结本身：即人类意识形态的演进终点和西方自由民主作为终极人类政府形式的普遍实现。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这个愿景中，除了作为国家形式的“自由民主”、作为经济体系的新自由主义资本主义市场以及作为社会意识模型的消费主义文化意识形态，没有任何其他替代方案的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年1月13日，哈佛大学的杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sachs）在《经济学人》（The Economist）上发表一篇题为“要做什么？”（WhatIsto Be Done）的文章，根据彼得·高恩（Peter Gowan）的说法，这篇文章是上面那套转型论述的开山鼻祖。高恩解释道，萨克斯认为“白人”肩负这样的重任：“创造出一种国际环境，在这个环境中，萨克斯提倡的新自由主义政策将成为一切国家追求的唯一合理的国内政策。”萨克斯在一系列讲座中积极推广他的建议，这些讲座后来成为“转型的经济理论”的一部分。它们很快得到英美政策制定者的支持，并被输出到后苏联空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受萨克斯启发的“休克疗法”所带来的经济动荡在全球各地随处可见。萨克斯思想的高涨是一个栩栩如生的例子：抽象理论的内在危险经由市场神话般的迷恋助推和粗心大意的应用而变成现实。高恩说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯坚定地致力于一个全球化、统一的资本主义世界的愿景，他认为这将造福全人类。通过参与东欧地区转型过程中的政策制定，他看到了推进这一愿景的机会。像所有严格的政策一样，他的政策包含一个在既定背景下、受既定约束和激励限制的相关行为者及其互动方式的模型。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这种方法具有巨大误导性，尽管它承认了“约束和激励”的存在。首先，政治经济现实比模型预设的要复杂得多，因为除了社会经济因素之外，制度、意识形态和文化等政治形式也很重要。这意味着改革过程必将产生多种负面后果。其次，该模型预设首先必须向新自由主义市场资本主义过渡，并且它是后苏联国家的唯一选择；而我们却找不到把它奉为金科玉律的理由。第三，向某种生产和社会再生产方式（资本主义或其他方式）“转型”的过程本身充满目的论色彩，向市场过渡的目的论崇拜一个虚构的对象，即自由市场，但无论在理论上还是在实践中都没有证据表明“自由市场”确实存在或者能有效运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过渡论不承认其政策药方中的许多不足和局限，而是傲慢地假设“转型”不仅是可能的、也是必要的。拉尔夫·达伦多夫（RalfDahrendorf）早在1990年就批判了萨克斯这套转型经济学立场（这也是主张新自由主义市场化的国际金融机构——国际货币基金组织和世界银行的立场）所表现出的傲慢：第一，新兴国家并没有因为资本主义而拒绝共产主义（因此不需要帮它们建设“资本主义”）；第二，后苏联空间现有的社会制度应得到尊重，新制度应通过开放、辩论和妥协来实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年，为援助后苏联空间的“转型”，欧盟组建了欧洲复兴开发银行（EBRD）。从一开始选择的经济战略就是新自由主义市场化，对欧洲复兴开发银行来说，“提升私营部门的作用，使之成为自由和开放的市场经济的关键角色，对民主转型过程来说至关重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为唯一一个“转型银行”，欧洲复兴开发银行对转型的支持重点是“通过首要在私营部门的项目融资来促进转型”，并侧重于“建立支持市场经济、展示和促进市场化技能和良好的商业实践所必需的机构制度”。服务于有所区别但相辅相成的目的，这三个国际金融机构自此成为市场化政策实施的主要工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰随后出现大量经济问题和政治危机，但未能摆脱“市场转型”的教条。相反，新自由主义正以卷土重来的热忱被推向贫困社会。转型不仅局限于经济改革，同时也包括民主制度的植入，这构成了乌克兰的第二个神话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.民主的神话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主的神话与转型的神话密不可分，因为根据新自由主义的正统观念，哪里有市场，哪里就有民主，有企业和个人的自由。在一个私人利益优先于公共利益的政体中能有效进行民主统治，这是一个更隐蔽但更有韧性的神话，它让威权新自由主义得以生存和传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于转型而产生的政治制度根本上是不民主的，不仅因为它们的形态不仅是外部强加给社会的，而且因为这种形态，即跨国国家（transnational state）本身就以失去对其运行的民主控制为前提。在这种情况下谈论民主无异于天方夜谭。我们看到的是乌克兰新自由主义盗贼统治（kleptocracy）的制度化，选民在政治和经济上失权的同时，政治话语在意识形态上也变得空心化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年后干部阶层的水平几乎没有发生质的变化。旧官僚仍在掌权。他们和那些由罪犯变成的寡头集团不惜一切代价进行权力争夺，既维持民主的外表，又使得政治秩序变得不稳定，乃至达到暴乱和军事冲突的程度。乌克兰政治权力的被剥夺体现在代表性危机中，它源于乌克兰政党计划和政治的宣言性质引发的政客普遍不受信任和选民冷漠。统治者通过贿赂选民来“解决”这个问题，在经济匮乏的情况下，贿赂相对便宜且容易实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，潜在选民的支持通常是通过“信息战”赢得的，这成为选举结果的决定性因素。流通的信息量是有限的，这就造成了信息真空。以这种方式，“严肃的政治、经济信息因为不符合亲建制派的观点，被从多元化、西式的和光鲜的景观中删除，由此创造了一个旨在剥夺社会的权力并使其意识模糊的虚拟现实。乌克兰许多人称这为“zombuvannya lyudej”——使人们变成僵尸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治权力的获取和维护，是通过“从苏联时代继承来的操纵技术”而实现的，这种技术未能发展为成熟的“异议政治”（contested politics）。直到今天，统治者的权力还“建立在非正式网络和‘走廊政治’（一种既远离公众视线，也不在办公室留下书面纪录的政治）”的传统之上。他们通过滥用和操纵“信息技术，在电视上创造抓人眼球的事件，或者刺激、带偏或重塑社交媒体的叙事”，从而将旧式的操控手段用现代化的方式包装得更具可信性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了满足他们不断增长的野心，在新出现的盗贼统治政权中，相互竞争统治并最终成为资产阶级的一小部分人发明了空壳政党（shell parties），后者的生存依赖于虚拟政治和两个神话——两个乌克兰的神话和“他者”的神话。虽然统治的资本主义集团的分裂是真实的，但它们之间的政治分歧是随机的，这助长了民主的神话，因为每次选举的选择看起来都像是市场竞争的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少数几个相互竞争统治的资本主义集团派系共同打造了这个局面，自1990年代初以来，它们一直占据着乌克兰的政治舞台，按照其发家的源起地区，可以把它们分为第聂伯罗彼得罗夫斯克（Dnipropetrovsk）和顿涅茨克（Donetsk）两大集团。这些集团间的权力转移塑造了后苏联时代的乌克兰历史：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/03/20250303091137975.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰主要的经济寡头&lt;span&gt; 图源：Economist&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>