<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06efc773694481642393ce0601d33fbf</guid>
<title>连任后的托卡耶夫，最重要的政治任务是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArtemDankov/2022_12_07_670104.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿特姆·丹科夫，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月20日，哈萨克斯坦提前举行了总统选举。根据今年秋季对国家宪法的修订，国家元首的任期为七年，无权连任。中央选举委员会的官方数据显示，本次选举中投票人数刚好超过830万，即69.44%的选民参与投票。六名候选人竞选总统：现任总统卡西姆若马尔特·托卡耶夫、阿斯塔纳市马斯利哈特区副区长卡拉卡特·阿布登、国家社会民主党的代表努尔兰·奥耶斯巴耶夫、哈萨克斯坦农民协会主席日古利·戴拉巴耶夫、经济学家梅拉姆·哈希肯和人权活动家萨尔塔纳特·图尔辛别科娃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与托卡耶夫竞选的五位候选人都是鲜为人知的人物，因此投票结果毫无悬念。总统选举实质上是对托卡耶夫推动政治、经济和社会改革的信任程度的公投。反对派的疲软结果，一方面是精英阶层内部就克服危机而团结起来的必要性达成一致的结果，另一方面标志着反对派的疲软性，也是反对派和整个政治体系必须走上革新之路的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦2022年非例行总统选举的主要焦点在于“反对所有候选人”的选票数量，因为这是自2004年以来首次将这一栏计入选举票。这样做是为了评估部分选民的情绪，他们不支持任何现有的政治力量，但他们可能准备影响哈萨克斯坦的政治进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/06/20221206174206340.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈萨克斯坦总统选举投票初步统计结果公布。图自哈通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，现任总统卡西姆若马尔特·托卡耶夫以81.31%的得票率（近650万张选票）在第一轮投票中获胜，5.8%的选民投了“反对所有候选人”，4%左右的选民弃票。反对派候选人中没有人的得票率超过3.5%。这一结果表明，民众已经给现任总统投了信任票，并愿意在国家困难时期支持他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月26日，国家元首托卡耶夫的连任就职典礼在阿斯塔纳举行。正式就职的总统签署了关于实施“公正的哈萨克斯坦——为所有人，为每个人：当下与永恒”的选举纲要措施的法令。委托选举是其首批决定之一：“在新的选举制度框架下，根据政党名单和单席位选区，确保在2023年6月前组建好国家议会和地方议会。”2022年11月28日，托卡耶夫总统访问莫斯科，参加了第十八届哈俄地区间合作论坛，并与俄罗斯联邦总统普京举行会谈。在会议上，托卡耶夫表示，从过去到现在，对哈萨克斯坦而言，俄罗斯一直都是主要的战略伙伴，两国的关系将不断加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济挑战 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦总统在新任期面临着来自外部和内部的挑战，如果不能克服这些挑战，就无法建立多次谈论到的“新哈萨克斯坦”。在外部因素中，有两个主要因素非常突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是乌克兰危机和日益加剧的反俄制裁，严重影响了哈萨克斯坦的外贸活动，阻碍过境俄罗斯的货物的正常物流运输。目前，哈萨克斯坦绝大部分的出口与俄罗斯挂钩。哈萨克斯坦的主要出口目的地包括里海管道联盟，约80%的石油出口量通过该管道运输；需要通过俄罗斯的石油管道系统、铁路、公路以及港口基础设施过境。物流链的中断，陆路和海路运输的维护和保险问题使哈萨克斯坦的出口陷入困境。如果要改变货物的运输路线和方向，则需要投入大量的时间和财政支出来建设和维护相关基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，哈萨克斯坦近80%的出口都要运输到“后苏联空间”之外的国家——向欧洲和亚洲出口。然而，欧盟和中国的经济增长率正在稳步下降，首先是由于2020-2021年间新冠疫情的影响，接着在2022年的上半年，能源商品成本大幅上升。这给哈萨克斯坦的经济可持续性带来了重大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在这样的背景下，哈萨克斯坦无法进一步扩大出口，相反，哈萨克斯坦将降低出口商品的成本和数量。因此，应该对哈萨克斯坦的经济模式进行改革：目前，矿产商品的出口和服务部门的发展是国家经济增长的驱动力，它们对进口和资金流进行再分配，并在正规和非正规的经济部门创造大部分的就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/06/20221206171013185.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“新哈萨克斯坦” vs “分裂的哈萨克斯坦”：托卡耶夫最重要的政治任务，截图来自俄罗斯国际事务委员会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会分裂和社会挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济改革将伴随着严峻的内部挑战，其中最主要的挑战是哈萨克斯坦社会的迅速分裂，在语言、经济活动、生活方式和生活水平方面出现的裂痕开始扩大。首先，哈萨克斯坦各个地区之间存在差异，在其北部、南部和西部地区可以观察到明显的差异。北部地区是一个拥有多元文化和欧洲化人口的工业化地区，但同时也遭受着严重的环境问题、移民问题和人口萎缩问题的困扰。南部地区是农业地区，居民更喜欢传统的生活方式，其特点是人口自然增长率高，非正规经济规模大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，哈萨克斯坦南部地区的经济增长量被日益增长的人口所吞噬，因缺乏工作机会、肥沃的土地和水资源，那里的居民生活艰苦。西部地区是石油和天然气行业的所在地，在过去25年内，这里成为驱动哈萨克斯坦经济发展的主要地区。近几十年来，数万名来自哈萨克斯坦全国各地以及邻国的移民涌入这里，导致社会局势变得紧张，引发工作短缺、政治动荡等一系列问题，例如2017年12月和2022年1月发生的事情。特别需要指出的是，出现在21世纪第一个十年的伊斯兰原教旨主义团体势力在这一地区的泛滥最为严重，他们曾屡次犯下刑事罪行，制造恐怖袭击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2635cd974ce546d3f0c127eda43f937</guid>
<title>你以为很纯粹的摩洛哥足球，其实挺复杂</title>
<link>https://www.guancha.cn/litianhao/2022_12_07_670103.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李天昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩洛哥足球在多哈教育城体育场创下新的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
力压上届世界杯亚军克罗地亚和季军比利时拿到小组第一，赢得非洲足球世界杯小组赛历史最高积分的摩洛哥，与欧洲杯4强球队西班牙相逢淘汰赛。12月7日凌晨，摩洛哥最终以点球大战3比0送西班牙“回家”，挺进八强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“足坛徐志摩”的那一句“我去过摩洛哥，那里的足球很纯粹”，瞬间走红全网，无数的球迷，将目光投向这块北非的足球热土。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/07/20221207085530590.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;摩洛哥足球创造队史，闯入世界杯八强。图自FIFA官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;足球热土的历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管摩洛哥位于非洲大陆，但在阿特拉斯山脉的保护下，撒哈拉沙漠对这个国家的影响并不大。境内有大约20%的土地是被森林覆盖，北部地区为地中海气候，中部是副热带山地气候，只有东部和南部属于热带沙漠。这样的气候条件也为足球运动的发展，提供了舒适的自然环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个人口大约3600多万、面积45.9万平方公里（不包括西撒哈拉26.6万平方公里）的国家内，国民对于足球很痴迷，健全的联赛体系得以建立，这也为足球发展带来了旺盛的生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/06/20221206174821738.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡塔尔世界杯现场，摩洛哥球迷汇聚成一片“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;色&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洋&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;片&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;源：半岛电视台&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩洛哥拥有5个级别的足球比赛：职业甲级、职业乙级、业余甲级、业余乙级和地区联赛。其中职业球队32支、业余头2个级别球队96支，地区联赛更有拥有多达100支参赛球队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名的足球城卡萨布兰卡拥有拉贾卡萨布兰卡、外傣卡萨布兰卡和卡萨布兰卡竞技3支职业队，同城德比也是每年联赛的一大看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，摩洛哥曾遭遇阿拉伯帝国大扩张，随后又陷落到欧洲国家的殖民统治下。不过也正因为曾作为法国的殖民地，摩洛哥成为非洲最早开展足球运动的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两次世界大战之交，大量的法国移民来到这块土地，西班牙人也受邀而来，这使得摩洛哥的足球开始萌芽。第一家摩洛哥的阿拉伯球会——卡萨布兰卡维达德俱乐部在1937年成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家球会是摩洛哥当地人与欧洲殖民者就卡萨布兰卡的海滨游泳池使用问题进行斗争后诞生的。从某种角度来讲，摩洛哥的足球的发展有着反殖民的色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在这个过程中，法国也从摩洛哥带走了很多足球人才。著名的世界杯金靴射手朱斯特·方丹就是在1933年出生于摩洛哥的马拉喀什的。17岁那年，他在摩洛哥职业俱乐部起步，3年后前往法国发展，顺利入选法国国家队，并在25岁那年，创造了世界杯历史上单届最高进球纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了方丹之外，1982年世界杯上的法国国脚索莱，以及2018年跟随法国队赢得世界杯的拉米等名将，也都是摩洛哥后裔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;半数球员非本土出生：摩洛哥的“反向归化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈起摩洛哥，有人会吐槽一件事：这支球队的“归化球员”比例极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次出战卡塔尔世界杯的831名球员中，有多达137人是非本国出生，从广义角度看，他们都可以被称之为归化球员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中摩洛哥的归化球员占比是最高的，因为在他们的26人大名单里，居然有16人是在海外出生。事实上，2018年的世界杯上，摩洛哥的大名单里归化球员占比更惊人。当时在俄罗斯的赛场上，球队先发的11人居然没有一个是土生土长的摩洛哥人，23人大名单中，有高达73%（17人）的球员是出生在海外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过需要注意的是，哪怕是归化的球员也都是摩洛哥后裔，这样的做法也被称之为“反向归化”。这种情况的起因或许要从上世纪50年代说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二次世界大战开始之前，非洲广袤的土地上，一共只有3个独立的国家——埃塞俄比亚、利比里亚和埃及。在第二次世界大战结束之后，非洲民族独立运动的发展极为迅速，尤其是北非的发展要比非洲南部来得更快更早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1904年，法国和西班牙签署了瓜分摩洛哥的协定。8年之后，这里沦为法国的保护国，同时摩洛哥北部和南部的伊夫尼地区，被划分为西班牙保护地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战期间，大量的法国人移民过来，摩洛哥一度有过40万犹太人，这也让他们成为二战时盟军的着陆点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1943年，有着摩洛哥国父美誉的穆罕默德苏丹充分利用卡萨布兰卡会议召开的地理优势，得到了美国总统富兰克林·罗斯福的支持，这为日后摩洛哥的独立打下了坚实的基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3450fb60c71855487f78da481b58c0c2</guid>
<title>俄罗斯真敢打西方卫星吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_12_07_670099.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据今日俄罗斯（Russia Today）通讯社11月30日报道，俄罗斯外交部防扩散与军备控制司司长叶尔马科夫表示，在俄乌冲突中被西方用于支持乌克兰的卫星有可能成为俄军合法打击的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶尔马科夫称，西方国家正在积极利用低轨道卫星等民用空间基础设施支持乌克兰的军事行动。俄罗斯呼吁制定具有法律约束力的国际法准则，防止太空军备竞赛，以确保外层空间活动的和平性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方卫星被用于支持乌军作战，这是公开的秘密，但也是死无对证的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方卫星可分为侦察卫星、通信卫星。侦察卫星包括图像侦察卫星、雷达侦察卫星和电子侦察卫星。图像侦察卫星的侦察手段是可见光、多光谱图像，雷达侦察卫星是合成孔径雷达和其他雷达，电子侦察卫星则是电子侦听和定位。侦察卫星一般都是低轨道的。不管是哪一种侦察手段，近距离为王。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个分类法是按军用和商用分类。传统上侦察卫星都是军用的，以昂贵、重型的卫星为主。但在小卫星技术发达起来之后，以低成本的小卫星为平台的商用侦察卫星开始出现。这些商用侦察卫星以图像和雷达卫星为主，所能提供的卫星光学（包括红外甚至多光谱）和雷达图像具有相当高的分辨率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有一批军民跨界的卫星图像公司，一方面作为军方卫星的补充，另一方面在军方关注不过来的“次要”地区保持监视，并向媒体、保险、救灾、国土资源调查、地球科学考察、地图绘制等用户提供公开的卫星图像。在“福建”号航母建造过程中屡屡通过卫星图像爆料的Maxar就是其中的代表，这也是在乌克兰战争中颇出风头的卫星图像公司。此外还有Planet、Eagleview、Hexagon、Vexcel等。欧洲也有一些公司兴起，如芬兰的Iceye。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/06/20221206133324778.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为Maxar爆料的去年12月俄罗斯驻军卫星图像（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小卫星本身是空间技术的新发展，得益于微电子和数据处理技术。但以SpaceX为代表的低成本发射技术也是小卫星的重要推手。小卫星的优势在于成本低，可以形成星座，增加对重点关注地区的覆盖，这是传统军用侦察卫星做不到的。重型军用卫星的分辨率不是小卫星可比的，但成本也不是小卫星可比的，注定数量稀少，重访率较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小卫星发展起来后，海量的卫星图片有了，接下来的问题就是图像处理和提取有用信息。军方过去高度依靠人工判读，后来也大量依赖计算机了。军方的兴趣关注是有限的，人力物力也远在商业卫星图像公司之上，后者靠人工判读就不行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但依靠深度学习、图像识别、大数据，卫星图像判读的效率极大提高。这不仅降低卫星图像公司的运作成本，也大大加速了卫星图像产品的供货速度，毕竟很多卫星图像有很高的时效要求。图像判读与图像获取相结合，造成了过去10年里美国卫星图像公司如雨后春笋般的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰战争，这些商用卫星的图像情报是最重要的。商用侦察卫星的图像分辨率或许达不到军用卫星的水平，但肯定超过传统航空侦察照片的水平；SAR雷达不仅可全天候使用，窄幅模式下凝视分辨率达到0.5米，足够用于作战支援了。乌克兰战争实践充分证明了这些卫星图像情报的有用性、及时性和重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，军用侦察卫星是国家的战略资源，不能轻易离开原来的监视目标，也不能轻易向别人展示真实空间侦察能力。乌克兰腐败盛行，军内保密可能千疮百孔，这样的战略情报可不能让俄罗斯摸了去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但商用卫星图像就没有这个顾虑了，在理论上世界上谁都可以出钱购买，没有保密问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一类是导弹预警卫星，用于探测弹道导弹发射的尾焰和上升弹道。还没有报道这些卫星也用于支援乌克兰，但在马航MH17事件中，最新的SBIRS导弹预警卫星捕捉到的“山毛榉”导弹的红外尾迹成为重要依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通信卫星则有同步轨道通信卫星和低轨道通信卫星。36000公里高的同步轨道太高，现在还没有任何国家有能力击毁同步轨道卫星的报道。GPS卫星在20000公里的中轨道，也高于现有反卫星技术的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰战争而言，商用的低轨道星链更加重要。由于轨道较低，便携式设备就可以进行卫星通话。马斯克的“手机就能打卫星电话”当然是夸张，但比起“大锅盖”、“小锅盖”，星链的地面设备还是轻巧多了。星链用的也是小卫星，在轨的已经有3000颗以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链的数量很变态，侦察小卫星没有那么多，但侦察星座也动辄几十颗、上百颗。已有多个公司在运作这样的星座了，如美国的Capella。但星罗棋布的小卫星也使得俄罗斯的反卫星很成问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯是反卫星的先驱。在上世纪60-70时代，俄罗斯就尝试过用“空间雷”反卫星。这是共轨攻击卫星。在目标卫星过顶、地面轨迹经过发射场时，导弹升空，在相近的轨道追击、接近，最终攻击。一般追击需要90-200分钟，相当于一两圈后可能才与目标汇合，达到攻击距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次成功的反卫星拦截发生在1970年2月。系统在1973年达到作战状态，但在安德罗波夫时代的1983年，计划终止。这也正好是美国反卫星计划启动的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在上世纪60年代就初步试验过轰炸机发射的弹道导弹反卫星技术，但技术难度太大，很快就放弃了。后来琢磨过用核武器、定向能等，但直到1982年，反卫星一直得不到重视。苏联的共轨反卫星技术的成功引起震撼了美国，苏联最终放弃的时候美国反而启动，只能说是历史的玩笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的技术路线是直接上升拦截，以F-15战斗机为发射平台，用由AGM-69 SRAM空地导弹发展而来的ASM-135反卫星导弹，不像苏联的反卫星武器那样采用破片杀伤，而是采用更先进的直接碰撞的动能杀伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在真空的外层空间，爆炸产生的破片能量散失非常快，而空间的“近炸”动辄达到百米甚至千米级，常规破片达到目标距离时只有很低的破片密度，只有核弹头近炸才能造成有意义的杀伤。动能杀伤不仅把所有能量都施加到目标上，还能全程监视、直到命中，有利于确认战果。外层空间反弹道导弹多用动能杀伤也是这个道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-15需要高速、精确地赶赴卫星轨迹的下方，在高空垂直爬升中对准目标发射，这是高难度的高危操作。导弹发射后，在数据链引导下直接上升，最终在红外制导下完成拦截。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>587fb276a48aeede0ff075774dc82745</guid>
<title>美联储释放“鸽派信号”，通胀有望2024年回归正常吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoruidong/2022_12_07_670094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·美联储加息&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：11月2日，美联储连续第四次将其基准利率提高75个基点，但暗示有可能很快减少加息幅度。有观点认为，美联储决策者认为需要很快降低加息幅度，原因是通胀可能在2023年开始减退。您认为美国通胀回归常态需要多长时间？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高瑞东&lt;/strong&gt;：11月初，美国公布10月CPI数据，CPI同比大幅低于市场预期，核心CPI同比见顶回落，市场普遍预期后续加息幅度放缓，带动全球金融市场尤其是美股大涨。美联储的相关官员也明确表态，接下来美联储加息的节奏可能会放缓，因为终于看到了通胀的超预期下行，说明了美联储压制通胀的举措初步见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这样的判断，我们认为美联储接下来的加息节奏会一定程度的放缓，因为市场预期12月份可能有50bp，明年2、3月份加息幅度，仍需根据通胀和经济的节奏而定，但是美联储更进一步激进加息的概率较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国接下来不降息，维持5%左右的利率状态，其实也是非常高的基准利率，对经济有持续的压制作用。在这种背景下，美国希望通胀能缓慢回落，最终回落到一定程度。如果经济出现比较明显的衰退的信号，才有可能开启新一轮降息周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为美国的通胀回归正常可能要等到2024年。在美联储持续加息背景下，当前房地产市场和商品需求已在持续降温，将带动明年美国通胀持续回落。但是，鉴于劳动力供给刚性约束、服务消费需求仍有韧性，叠加地缘政治风险暂未消减，预计美国通胀回落速度偏慢。根据最新公布的10月份美国通胀数据，我们通过模型测算，判断明年美国的通胀中枢大概在4.1%。但对于美联储来讲，它的最终的目标是2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/28/20221128144446658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美联储副主席：可能很快就会缩小加息幅度。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前美国加息的效果比较弱，现阶段美联储加息不能根本性的解决美国国内的通胀问题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高瑞东：&lt;/strong&gt;从今年二季度起，我们一直认为加息不能根本性解决美国通胀问题。美国的通胀问题主要集中在供给端，而美联储加息主要压制需求端。美联储加息并不能直接导致通胀下行，加息是通过提高个人的按揭贷款利率，提高企业的借贷利率、发债利率等一系列的传导方式，最终对需求端产生冷却作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，美国持续高通胀的根源在于三层供给冲击：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，新冠疫情导致美国大量劳动力退出市场，产生了劳动力供给的结构性摩擦。虽然现在美国整体的非农就业已经回到疫情前水平，但是因为疫情增加了医疗服务的岗位需求，同时酒店、餐饮等服务业的用工需求又得不到有效满足，薪资的上涨最终导致了通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国的经济是以消费为主，而消费当中很重要的一点是服务型产品，而服务性产品的供给是相对刚性的，比如我们去餐厅用餐，每天接待的客人数量是有限的。当供小于求的时候，市场就会通过涨价来解决。因为服务型产品供给的刚性，导致了整体的价格上涨，带来了通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，能源价格。去年拜登总统上台，由于民主党是清洁能源的代表，拜登政府对于传统能源的开采、资本开支各方面做了很多限制，包括通过行政方式使得传统能源厂商的运营恢复缓慢，我们也可以称之为美国版的“运动式减碳”，这进一步推升了能源价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄乌冲突使得俄罗斯的能源产量减少，管道运输方式的天然气量也在减少。由于原油更多是通过海运的方式来运输，海运的效率降低，使得整个全球的能源价格高起，美国也受到波及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，新冠疫情带来的劳动力冲击，服务型产品供给的刚性和旺盛需求，以及能源价格上涨的供给端约束，是导致当前美国通胀高企、回落偏慢的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：英国《金融时报》发表文章指出，上世纪70年代末美联储的大幅加息就曾导致发展中国家经济严重衰退，非洲和拉美都经历了“失去的十年”。现在，美联储又制造了一场潜在的全球债务危机。该文章称，美国对其政策产生的溢出效应视而不见，而这种溢出效应往往会反噬美国自身。请问应该如何评估这次美联储激进加息的“溢出效应”？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高瑞东&lt;/strong&gt;：美联储加息的溢出效应对全球非常明显，但对我国影响相对较小。美国是全球金融体系的核心国家，国际官方外汇储备中美元资产约占60%左右；同时，美国也掌握着主要国际金融基础设施的主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储加息的外溢影响，实际上是通过美元在全球货币体系中的巨大影响力来完成的。在美联储持续加息的过程中，美元资产的吸引力不断上升，吸引海外美元回流美国。在这个过程中，美元总量减少，美元流动性收紧，非美国家获得美元的难度增加，导致融资成本也不断上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年下半年以来，随着美元流动性缩紧，欧洲、南美，以及部分新兴市场国家均出现了不同程度的资产波动，比如今年下半年的英国养老金危机，瑞信集团面临的流动性问题等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往后看，美联储加息尚未完成，海外国家将面临更为紧张的美元流动性环境。在这一过程中，一些负债率较高的经济体偿还外债的难度将增大。根据国际清算银行，目前全球经济体的外债中，接近60%以上都是以美元计价的外债。在美元流动性收紧的过程中，一些负债率较高、短期到期债务体量比较大的国家，如意大利、希腊等国，就会面临比较大的偿债压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非美国家偿还外债的另一个重要途径就是通过经常账户赚取外汇。俄乌危机以来，美欧对俄罗斯的能源出口采取了限制措施，原油和天然气的价格持续上涨，导致欧洲国家进口成本上升。在出口没有改善的情况下，欧洲贸易活动出现了明显的恶化。意大利、希腊、葡萄牙、西班牙的贸易顺差从今年下半年开始大幅由顺差转为逆差，其用经常账户去赚取外汇的途径受到了阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了经常项目之外，还有资本和金融账户，进一步可分为资本账户和金融账户。金融账户，可以通俗的理解为证券市场，比如海外投资者用美元去购买欧元区经济体的股票债券。随美联储连续大步加息，美国国债收益率持续上行，美元指数上升，全球的投资者更愿意将他们的资金投资于美元资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年欧元区从顺差变成了逆差，资本项下的美元资金从大幅流入转为接近零流入。结合来看，整个欧元区尤其是希腊、意大利，国际收支出现明显的恶化，资本市场对于欧元区是否会再次爆发大规模政府债务危机的关注度也在明显提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年年末以来，欧元区边缘国家相对于核心国家的利差快速走高，意大利与希腊的CDS利差出现了明显的上行，表明全球投资者担忧欧元区的边缘国家是否会再次发生债务危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而新兴市场经济体发生债务违约的风险则更高。新冠疫情爆发后，美联储货币政策大幅宽松，大量的美元外溢到非美国家和离岸美元体系中。新兴市场对于资本的需求比发达市场更大，每一轮美联储大规模宽松都会导致新兴市场的外债融资量出现明显的上行。2020年美联储大幅宽松之后，阿根廷、巴西等新兴市场经济体的美元融资量相对更大，这些国家在美联储收紧货币政策的过程中，偿债能力也受到影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>