<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d16bcc1bde03c965df1c032202dcd3eb</guid>
<title>与“脱钩”较量时，国企民企外企都是“自己人”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYanSheng/2024_02_25_726141.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年全球增速放缓、外需不足，我国外贸运行承压。2024年，中国外贸形势如何？面对所谓“外资正在撤离中国”，我们要如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国际经济交流中心首席研究员张燕生接受“经济学家建言2024中国经济”访谈时表示，从外贸角度看，一个新的时代开始了，我们要发展中间品贸易、服务贸易、数字贸易、绿色贸易，各种新的外贸形态，无论对政府、企业还是商会来说，这都是一个新课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/2024chinaseconomy&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“经济学家建言2024中国经济”系列&lt;/a&gt;，是观察者网和复旦大学中国研究院联合推出的重磅访谈节目，邀请国内外著名经济学家，从房地产、地方债、乡村振兴、金融强国、高质量发展等诸多领域前瞻并建言2024年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/观察者网 王慧 整理/张菁娟、范维 编辑/冯雪、王恺雯】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=388912589353645470&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2023年全球增速放缓、外需不足，我国外贸运行压力不小。您如何评价2023年中国外贸的整体表现？对2024年的外贸形势又有什么预判？我们国家需要对哪些可能的挑战做好准备？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生：&lt;/strong&gt;2023年全球都非常难，WTO（世界贸易组织）的一组数据显示，2022年全球货物贸易量的增长是2.7%，2023年是0.8%，预测2024年是3.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，我国内需对经济增长贡献率达111.4%，货物和服务净出口的贡献为负（-11.4%），但是我国进出口总值超过了41万亿人民币，同比增长0.2%，仍保持正增长，尤其是出口保持了0.6%的正增长。在这样的外需形势下，能够取得如此成绩，难能可贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，当全球需求好于2023年时，2024年中国的外贸形势会明显好转。实际上这种好转，在2023年11月就开始显现出来，在海运、外贸的数据中都有所体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，令人担心的问题有两个：第一，贸易摩擦。2023年，以新能源汽车、锂电池、光伏产品为代表的“新三样”合计出口1.06万亿元，增长率接近30%。今年我们估计，世界上一些大国很可能针对“新三样”发起双反调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，贸易“脱钩”。2023年，我国对欧洲 、美国 、日本 、韩国的进出口都是下滑的，尤其是对美国和日本，这很大程度上受地缘政治影响。从中间品贸易的情况看，我们对美日中间品贸易的比重也都是下滑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/07/20240207151245514.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;381&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年1月25日，青岛，港口青岛港前湾联合集装箱码头，一艘货轮在缓缓靠泊。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2023年底的中央经济工作会议强调“要加快培育外贸新动能”。说到外贸的新动能，大家可能首先想到的就是“新三样”、跨境电商等等，您觉得我们国家如何才能加快培育出新动能？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生：&lt;/strong&gt;中国的“新三样”发展迅速且出口表现强劲，得益于其把握住新能源革命、绿色革命、数字革命的重大机遇。另外，2023年我国跨境电商进出口总额2.38万亿元，增长15.6%，规模和增长率都是亮点。放眼全球，中国在这方面的增长算比较快的，而且涌现了一批处于模式创新领头羊位置的跨境电商企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，下一步的新动能就是中央经济工作会议提到的几个新领域，如数字贸易、绿色贸易、服务贸易，这些都是我们用科技赋能、数字赋能、绿色赋能来培育的外贸新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于贸易方式，2023年中央经济工作会议首次提出要拓展“中间品贸易”，这是在释放一种什么信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生：&lt;/strong&gt;中间品贸易主要由原材料、半成品和零部件构成，出口的部分供别人加工组装，然后再消费、再出口。中间品贸易是全球供应链的一种重要外贸形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球化时代，这种你中有我、我中有你、相互依存的外贸形式是持续上升的，但在2008年全球金融危机爆发以后，全球化增长明显放缓，甚至出现了逆全球化的现象，在这种情况下，2023年上半年，中间品贸易在世界贸易中的份额跌破了50%。数据显示，我国进出口中间品贸易占整体进出口总值的61.1%，出口中间品贸易占出口总值的47.3% ，增长是比较强劲的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的中间品贸易呈现出两个不同的趋势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，对一些国家的中间品贸易受地缘政治、非经济因素的影响比较大，如美国、日本。美国和日本分别是中国的第三大和第四大贸易伙伴，需求强劲，但对两国的中间品贸易，均出现了比较大幅度的下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，对其他的主要贸易伙伴来说，中间品贸易的上升还是非常强劲的。对东盟、对欧洲、对德国、对英国的中间品贸易都是持续上升的。2024年我们要着重做的一项工作就是让中间品贸易这个相互依存的贸易方式，能够战胜非经济因素的干扰，战胜全球需求不足的影响，在数量和份额上升的同时，推动质量和增加值的上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/07/20240207151346135.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年1月23日，江西赣州，工人正在赶制出口非洲地区的磁选设备产品。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我注意到，2023年国家政策多次聚焦加工贸易，商务部等10部门在2023年12月27日联合印发了《关于提升加工贸易发展水平的意见》。中国加工贸易占外贸比重曾超过“半壁江山”，现在已经不到五分之一。您怎么看待这种结构性改变？在新形势下，重申提升加工贸易对高质量发展意味着什么？重新振兴加工贸易可以从哪些方面入手？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生：&lt;/strong&gt;加工贸易伴随了我国改革开放的45年。1978年12月，十一届三中全会召开，拉开了改革开放的序幕。此前的1978年7月，太平手袋厂在东莞建立；1978年8月，大进制衣厂在顺德建立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，我国改革开放的“第一桶金”是通过参与国际大循环，嵌入到国际工序分工体系获得的，用离岸制造的贸易方式发展了市场经济、工业经济、外向型经济，这一发展持续了30年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年全球金融危机前后出现了一个拐点，加工贸易出口被一般贸易出口“替代”。加工贸易在中国对外贸易中比重最高的时候达到了53%，现在已经下降到了18.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加工贸易有一个最大的优点，它和跨国公司是相互依赖的，嵌入到跨国公司的国际工序分工体系里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的加工贸易下一步要思考怎么从过去的低成本转变到高增值，再进入到世界的高端。比如说台积电在晶圆制造领域是全球最高端、最挣钱的，中国大陆的加工贸易怎么才能够像台积电一样，在芯片和微电子的制造环节进入到世界最高端？在AI、量子信息技术领域进入到世界最高端？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2060949139c05ced3ecd12d6fec38039</guid>
<title>从亚速海到马六甲，中俄大飞机的悲欢并不相通</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_02_25_726207.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突爆发两周年之际，俄空天军再次遭遇了一场灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月23日晚间，俄空天军一架A-50预警机在亚速海东北岸的塔甘罗格基地附近坠毁。随着北京时间24日凌晨到白天的多段视频流出，可以看到夜空中一颗颗绝望的干扰弹（甚至诱偏了一枚来袭导弹）、飞机被击中后引发的大火、以及残骸坠地后当地百姓近距离围观的场面，无不勾勒出这架不幸的预警机，在最后时刻与至少两发威力颇为巨大的导弹抗争的惨象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225013927995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225013940874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225013949521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三张截图分别反映了连续抛射干扰弹、一枚导弹被诱爆、另一枚导弹命中飞机的瞬间&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近段时间以来，几乎每次俄方刚刚在地面战场上取得一些优势，紧接着几乎总会在“斯拉夫大区优秀的匹配机制”下，遭遇意想不到的挫折，尤以黑海舰队和空天军为主要“受害者”：前者麾下苏联时期的老旧登陆舰，如同靶舰一般被乌军猎杀；后者则无论新机旧机，哪怕刚在战场上证明自己（比如阿夫杰耶夫卡战役期间使用滑翔制导炸弹完成战场遮断），还是会时不时“整个烂活”。这也是俄乌冲突经常被网友们戏称为“回合制冲突”的一大原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年还没过两个月，俄空天军大型飞机的损失案例已有至少3起。当地时间1月14日晚间，1架A-50预警机和1架伊尔-22电子战飞机在亚速海上空遇袭；袭击来源众说纷纭，后者机长阵亡、重伤迫降，而围绕前者是否彻底机毁人亡的争吵，时至今日仍在持续。当地时间1月24日上午，1架伊尔-76运输机又在别尔哥罗德州上空被乌军的美制“爱国者”地空导弹击落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225013957737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;遭受重创的伊尔-22，该机在俄乌冲突期间被击落1架（普里戈津指挥的瓦格纳“正义游行”所为），重伤2架&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本次A-50遇袭前的航迹不难看出，在“亚速海之夜”后，俄军已经将A-50的巡逻线再次向后方移动。无论此举的目的是为了避开乌军远程地空导弹系统的极限攻击范围，还是与俄军自身的远程地空导弹系统在防区规划上彻底“划清界限”，这种以牺牲预警机探测范围换安全的做法，并没有从根本上消除俄空天军有限规模的预警机面临的无限危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225014006137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;A-50被击落前的航迹，可见其中仅有一小段位于亚速海上空，以尽可能保证对战线西南侧的空情掌握&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于遇袭位置距离战线最近已达220千米以上，确实超出了乌军现有装备攻击范围的极限，所以目前外界猜测此次击落A-50的“元凶”时，无外乎两种可能：或是俄军地空导弹误击，或是北约先进机型偷袭。相比技术上有一定实现可能、但政治上存在严重不可控风险的“美隐身机千里偷袭，警告普京‘点到为止’”，由于俄空天军不久前就有苏-35战斗机在亚速海上空被自家地空导弹误击的案例，让“误击说”显得颇有根据——至于俄罗斯部分网民流传的“俄军地空导弹部队混进乌军内鬼，见了自家预警机就打”，在“全营一杆枪”的地导部队，这种说法还是显得过于荒诞不经了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成俄军地导部队“杯弓蛇影”的因素有很多，例如乌军2023年春季开始投用的美制空射诱饵ADM-160B（MALD），该弹具备900千米左右的航程，最大飞行马赫数0.9，利用弹体内的雷达特征增强系统，甚至可以模拟B-52这样的大型飞机。尽管基本型MALD并不具备发出模拟特定机型电子设备信号的能力，但该弹投入俄乌战场使用以来，美国一直帮助乌克兰改进MALD，并已在掩护“风暴阴影”隐身巡航导弹的突防打击中发挥了重要作用，为美军未来战争积累经验数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225014023642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年5月乌军使用“风暴阴影”袭击卢甘斯克地区时，在附近发现的MALD残骸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论是改进现有的MALD，还是美军秘密提供自用的最新型号ADM-160C（MALD-J），乌军都有能力将MALD投射到俄罗斯上空，结合俄军A-50预警机较为固定的巡逻路线，通过任务规划让MALD朝着预警机的大致方向飞行，在特定时间增强自身信号特征，吸引俄军地空导弹对其拦截，如果对俄地空导弹的平均反应时间掌握的较为精确，乌军MALD甚至可以预设好“关机时间”，从而使得俄军地空导弹失去目标后飞向庞大的A-50……“空防合一”之后，俄罗斯空军航空兵和地空导弹部队的协同整合能力一直饱受外界怀疑。俄军之后是否会进一步严格规范预警机升空时，大型地空导弹兵器的开机纪律，值得观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论A-50“机死谁手”，俄军一个经过实战考验的预警机机组一夜之间化为乌有，已是既成事实。对于俄军预警机部队来说，巡逻线退到远离战线200多千米之后仍然遭此一劫，不仅使得本就捉襟见肘的预警机“轮换阵容”越打越短，对信心的打击也非常严重。众所周知，俄罗斯制造预警机的速度非常缓慢，研制多年的A-100预警机目前只有1架刚刚交付部队。面对现有装备、指挥体系亟需调整的局面，即使北约一时半会还没法给乌克兰变出更多的“玩具”，眼下的局面也足够俄空天军操心一阵子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225014034201.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;难怪有人开玩笑，搞不好再打几年，空警2000的数量就要原地反超A-50U了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯预警机机队惨淡经营的同时，俄罗斯大飞机领域的另一分支则在网友们戏称的“考古式科研”模式下，又攒出了一点家当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月21日，普京在俄高级官员们的陪同下，视察了喀山“戈尔布诺夫”航空工厂内4架即将交付的图-160M战略轰炸机。普京本人还登上其中1架，进行了约30分钟的体验飞行。这是他2005年乘坐图-160之后，时隔近20年再次体验“白天鹅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这4架图-160M中，有2架是现役图-160翻新而来，分别是普京登上的“伊利亚·穆罗梅茨”号（俄罗斯神话传说中的英雄）、以及“亚历山大·莫洛奇”号（卫国战争期间苏联轰炸机英雄飞行员），后者是俄军新世纪获得的第一架图-160；另两架则是新生产的，其中一架是仍有部分库存部件、2022年首飞的“瓦伦蒂娜·捷列什科娃”（全世界第一位女性宇航员），而2023年首飞的最新一架图-160M，在普京视察前还未命名。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225014050559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;算上此次即将交付的4架，目前俄军共有20架“白天鹅”——从苏联解体时的近30架惨淡恢复至今&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戏剧性的是，当从俄罗斯联合飞机公司（UAC）总经理斯柳萨尔口中得知，该机尚未命名时（实际上从机头侧面没有涂上名字也能看出来），普京当场表示，“既然这是在鞑靼斯坦，我们就叫它‘明季梅尔·沙伊米耶夫’吧！”斯柳萨尔自然顺水推舟。沙伊米耶夫何许人也？此人是喀山“戈尔布诺夫”航空工厂所在的鞑靼斯坦共和国首任领导人，1994年他与俄罗斯总统叶利钦签署条约，使得鞑靼斯坦成为留在俄联邦内、但具有特殊地位的“国中之国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225014101435.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1994年8月，与叶利钦签约后的沙伊米耶夫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在同一年，当俄军从喀山工厂接收了苏联时期总装下线的最后一架图-160（也就是后来的“伊利亚·穆罗梅茨”号）之后，“由于美国老布什总统也在呼吁停止采购B-2”，叶利钦决定以政府文件的形式，下令停止采购图-22M3和图-160轰炸机，相关厂家“自谋生路”。这导致了莫斯科、乌里扬诺夫斯克和萨马拉等地的图波列夫旗下飞机制造厂很快陷入崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在“听调不听宣”的鞑靼斯坦，当同样因轰炸机订单取消而陷入困境的喀山航空工厂领导登门求助时，沙伊米耶夫却凭借他在鞑靼斯坦一言九鼎的政治分量，硬是从该国的石油出口收入里，拨出了一笔维持工厂最低限度运行的费用，让3架完工程度相对较高的图-160、以及部装车间里的其他处于不同状态的飞机零部件，不至于因长期闲置而彻底报废。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225014116425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225014152100.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“叶利钦早晚会想明白的”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没过几年，北约野蛮空袭南联盟、乌克兰“暴力拆毁”苏联解体后留在境内的10架图-160，这两件事的确让叶利钦很快想明白了。而在俄国防部与喀山工厂就恢复图-160生产展开的谈判中，“沙大汗”当年掏给工厂的费用，自然以“恢复生产所需费用”的形式连本带利奉还。最终前两架图-160分别在2000年和2008年交付，第三架则在2015年作为图-160M的原型机，以修改后的图纸恢复制造，2018年首飞成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如同鞑靼斯坦境内很多“起死回生”的苏联遗产那样，图-160项目的保留和复产，同样为沙伊米耶夫及其家族换取了相当丰厚的经济和政治利益。但谁也无法否认，如果没有“沙大汗”当年的“听调不听宣”，今天的俄罗斯要想从头恢复图-160这款工艺复杂的超音速战略轰炸机的生产能力，将比在乌里扬诺夫斯克航星厂另起炉灶生产伊尔-76MD-90A运输机更加艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今普京现场“铁口直断”，以统治鞑靼斯坦20多年的“沙大汗”命名这架从头开始全新制造的“白天鹅”时，心里也只能说一句“论迹不论心”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/25/20240225014142541.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;同为1937年出生，目前都还健在的沙伊米耶夫和捷列什科娃，打破了俄罗斯此前每架战略轰炸机均以过世人物命名的惯例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>829054f46450d2973678052ea862a94f</guid>
<title>我曾和西方商业精英开玩笑，“千万别把俄罗斯推到中国怀里来”</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2024_02_25_726204.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丁一凡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，出现了许多经济制裁与反制裁，其背后有着各种各样原因。如何从这些制裁与反制裁过程中吸取经验教训，对于我们来说可能更为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年俄罗斯经济发展得还不错。根据最近公布统计数据，2023年按照购买力平价比例算，俄罗斯的GDP规模超过德国，达到了5.6万亿美元，成为欧洲第一大、世界第五大经济体，这与2022年冲突初起时的各种舆论预测结果完全相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲突刚爆发时，俄罗斯的经济发展的确遭遇很大困难，出现了资本大量外逃、卢布大幅贬值等问题。所以那时西方媒体鼓噪说，俄罗斯的经济将陷入万劫不复的境地，毫无胜算。可随着战争的进一步发展，俄罗斯经济创造出了巨大的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/22/20240222164442115.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《俄罗斯的全面崩盘近在咫尺》，现在看来，俄罗斯崩溃论几近崩溃（图片来源：《电讯报》截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，俄罗斯经济的问题是需求不够，然而俄乌冲突却“打出了巨大的需求”。2023年，俄罗斯经济延续了2022年的发展情况，越打需求越大，经济发展得很好，并未陷入西方媒体所预测的那种困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯是如何逃过西方如此规模巨大而全面的经济制裁？事态究竟是如何发展演变的？我主要介绍四个方面的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，面对制裁，俄罗斯没有按西方希望的套路出牌，而是遵循了当年毛主席的方法，你打你的，我打我的，我不跟着你打。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方刚开始发起金融制裁时，俄罗斯确实遇到了大量资本外逃的问题，汇率骤跌一半以上。此时，如果按照传统的汇率危机应对方式，拿外汇储备维持汇率，俄罗斯的金融体系就会随之被拖垮。当时俄罗斯央行确实数次提高了利率以阻止资本外逃，都收效甚微。先前无数次类似的国际金融危机中，用保卫汇率的办法来防止资本外逃，基本毫无胜算，全部被拖垮，俄罗斯如果这么做也将不可避免失败的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/22/20240222163220276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外国企业在俄状态（截至2024年2月2日） 图表来源：人大重阳报告《撤资浪潮之后：在俄外企情况、俄方应对及对我启示》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，俄罗斯不按规矩出牌，并没有去保卫它的汇率，而是要求所有不友好国家进口俄罗斯能源与资源时，都以卢布作为结算工具。由于这些国家没有卢布储备，必须到国际市场购买卢布，市场上卢布需求急剧上涨，促进了汇率回升。此番操作下，即使俄罗斯没有主动保卫它的汇率，卢布汇率也回归了正常。俄罗斯央行顺势就把利率也降了下来，投资与消费则未受太大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情提醒我们，遭遇类似金融制裁时，也可以尝试跳出别人设计的应对之策去对付别人的制裁。如果需要保护人民币汇率，西方国家对卖出美元买进人民币的传统方法自然是了如指掌。它们若在前面设计其他方案，我们就可能掉入陷阱，效果反而不如俄罗斯的办法那么有利、有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯认识到，经济发展的实质并不是金融上的得失，所以纵使卢布的汇率短期大幅下降，它仍然可以靠印钞票维持甚至促进经济发展。西方资本开始大幅撤离俄罗斯市场，反倒给俄罗斯的本土企业以及像中国这样的外国企业创造了新的机会。俄罗斯想办法稳住了这些资本，同时收购这些企业，让本土企业去接管，迅速弥补了西方资本撤出后留下的空白，带动俄罗斯的实体经济迅速恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯看破了资本金融的撤离并不可怕，关键是如何想办法维持经济正常运转。到如今，很多经济学家仍然感到十分困扰，一说到西方制裁就认为天塌下来了，毫无办法应对。但是需要明确的是，对主权国家来说，货币就是印票子，维持经济正常发展才是实质性的问题关键，而俄罗斯证明了这一点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14974b8bd0d63660935694786fefb69b</guid>
<title>胜选不是问题，问题是选后要处理一些“麻烦事”</title>
<link>https://www.guancha.cn/guofengli/2024_02_25_726202.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭凤丽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月16日，俄知名反对派纳瓦利内在狱中猝死。一时间，自2022年俄乌战争以来就稳居国际舆论风口浪尖、刚借中东乱局稍获喘息的俄罗斯，再次成为众矢之的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么纳瓦利内的死会引起西方哗然，将矛头直指普京？ 如何看待各方对这事件的立场？在距离2024年俄罗斯总统大选仅剩一个月的敏感节点， 纳瓦内利之死在惹来多方猜疑的同时，也给俄罗斯内政外交增加了更多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从俄政府顾问到反普京“头目”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳瓦利内，1976年生，莫斯科人，于2000年普京首次入主克里姆林宫时，步入政坛，加入俄罗斯自由派“亚博卢”民主党，2007年被开除党籍，转向从事反普京、反腐败活动，并以此在政坛发迹，以“民主斗士”“反腐先锋”“普京头号政治对手”而著称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年以来，纳瓦利内一直致力于调查腐败案件，并于2011年创建了非盈利组织“反腐败基金会”，起初主要通过博客和社交媒体，曝光俄罗斯精英阶层的腐败行为，成为“网红”，后扩展到在线下展开更广泛的反政府活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/20/20240220140501148.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄反对派人士纳瓦利内（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中比较轰动的案件包括揭露俄罗斯石油公司和其他国有公司的腐败问题等，俄总统普京、国防部长绍伊古和时任总理的梅德维杰夫等军政高层人物也都被卷入贪腐风波。这一度让纳瓦利内成了俄罗斯民间的“中纪委”，也因此赢得了声誉和民心，在民众尤其是青年群体中收获了一众粉丝，并获得西方国家的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逐渐地，纳瓦利内开始剑走偏锋，将表达异议的手段极端化，利用自身影响力和西方支持，频繁煽动、组织民众抗议，一步步沦为西方干预俄罗斯政局的一枚得力棋子。所谓的反腐活动、民主义举也早已背离初衷，变成了一种政斗工具，而他本人自然也成为了俄罗斯政府的“眼中钉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳瓦利内曾因组织大型街头反政府示威活动，多次遭到逮捕，其中数次直接危及当权政府。2011年12月5日，因不满俄罗斯杜马 （议会下院）选举涉嫌舞弊，纳瓦利内领导了普京执政以来最大规模的反克里姆林宫示威活动，抗议浪潮一度延扩至海外， 纳瓦利内本人也在此次活动中被BBC冠以“近年来俄罗斯唯一真正反对派”之名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，纳瓦利内于2017年再度领导了俄现代史上规模最大的示威游行之一，此次打着“反腐”旗帜的抗议浪潮席卷全国，其范围之广、持续时间之长都是创纪录水平，直到2018年夏季才得以平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年7月，纳瓦利内因在担任政府顾问期间挪用公款被判处五年监禁，后改判缓刑，但仍获准参加了当年的莫斯科市长选举，且以27%的得票率斩获第二，只输给了普京盟友、当时已连任三次的现任莫斯科市长谢尔盖·索比亚宁。他还曾试图角逐2018年总统大选，但因有罪在身被禁止参选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年起，纳瓦利内因经济犯罪、极端主义等多种罪名被收押，直至2024年2月16日在北极圈内的狱中暴毙，终年47岁。至此，这个传奇人物的一生潦草落幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方为何反应如此激烈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳瓦利内猝死的消息一出，立即引起轩然大波，尤其是在西方，多名欧美国家和组织的政要空前团结地对俄罗斯展开“围攻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前各方立场主要分为两派：“俄罗斯凶手论”和“西方陷害论”。持第一种立场的人认为：纳瓦利内被普京杀害；纳瓦利内之死是克林姆林宫打压异己的典型案例；纳瓦利内的离世不仅是他个人的悲剧，更是对俄罗斯人权状况的警醒……而“西方陷害论”者则认为俄罗斯被设局了，极可能是西方势力杀了纳瓦利内栽赃给俄罗斯，即使西方不是凶手，也在竭力利用纳瓦利内之死将俄罗斯妖魔化，以煽动俄罗斯内乱，并在国际上进一步孤立俄罗斯和加强对俄制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/20/20240220140728222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月16日，美国总统拜登在白宫就纳瓦利内之死发表讲话（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述两派分别以西方政要和普京亲信圈为代表，展开了激烈的口水战。其实，早在几年前的纳瓦利内中毒案中，双方就已经进行过类似的较量。2020年8月20日，纳瓦利内在在乘坐俄一国内航班途中突然昏迷，随后被转运至德国接受治疗。德国军方专家经检测确认纳瓦利内是“诺维乔克”中毒。“诺维乔克”是苏联研制的一种先进神经毒剂，有“第四代化武”之称。因此，事发后美欧多国齐将矛头指向克里姆林宫，而克里姆林宫则表示这是纳瓦利内和西方情报部门的自导自演，并公布了疑似关于西方策划此次栽赃事件的通话记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月17日，康复后的纳瓦利内从德国返回俄罗斯，在莫斯科机场被俄执法人员以“违反缓刑条件”为由逮捕，由此也引发了克里姆林宫与其批评者之间多年来最大规模的公开对峙，数万名抗议者走上街头，要求释放纳瓦利内。稍后的2月2日，纳瓦利内案听证会当天，还上演了美欧等13国外交官 “围攻”莫斯科市法院的名场面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当纳瓦利内被判处3年半实刑后，以美国为首的西方国家不仅集体喊话普京放人，还以所谓的“纳瓦利内中毒事件”“俄罗斯进行化学武器生产”等借口，对俄罗斯发起了新一轮制裁，而纳瓦利内则于2021年10月在狱中获得欧洲议会颁发的欧盟最高人权奖——“萨哈罗夫奖”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>