<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f5e2f3d09fa5dba6588e1cbfc2ec39ad</guid>
<title>卢卡申科很清楚，白俄罗斯与乌克兰不一样……</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2021_11_18_615242.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时期，白俄罗斯在国际地缘政治问题中“刷”的“存在感”确实不少。从俄白签署联盟国家一体化法令，到愈演愈烈的边境难民危机，白俄罗斯在与欧盟、俄罗斯的关系之间玩平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，停留在白俄罗斯边境的难民大多来自中东和非洲，主要包括伊拉克、叙利亚、阿富汗、土耳其和撒哈拉以南的非洲等国，试图借道地理上与白俄罗斯接壤的立陶宛、波兰进入欧盟境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续恶化的难民危机，不仅让白俄罗斯与波兰、立陶宛在边界强硬“对抗”，欧盟、德国、俄罗斯、美国、英国等大国也被卷入其中：欧盟指责白俄罗斯制造了这场旨在“袭击”欧盟的危机，并宣布对白俄罗斯实施第五轮制裁；德国看守政府总理默克尔于11月10日、11日连续两日与俄罗斯总统普京通电话，要求俄方对白俄罗斯施加压力；美国总统拜登对此也表达“严重关切”；英国公开指责俄罗斯“参与”此次难民危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/17/20211117105530821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年11月16日，白俄罗斯-波兰边境的库兹尼察，波兰执法人员使用高压水枪阻挡难民。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，俄罗斯不仅直接“拒绝”干涉这次难民危机，还建议欧盟就难民问题恢复与白俄罗斯之间的直接对话。11月13日，普京公开表示俄罗斯与此次难民危机毫无关联，并直指此次难民危机源于伊拉克和阿富汗的战争，最终责任在西方国家，而非白俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预计，白俄边境难民危机还会持续，短期内难以解决。值得关注的是，白俄边境的难民问题为何“突然”恶化？与白俄罗斯和俄罗斯刚刚签署的联盟一体化法令是否有关？近期白俄罗斯的举措是否意在帮助俄罗斯打破与西方关系的平衡？未来局势将如何演变？这些是本文试图回答的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白俄罗斯为何“强迫”欧盟对话？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，白俄罗斯边境爆发的难民危机不是孤立的“突发”事件，在难民事件的态度上，白俄罗斯也前后多次反复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在今年7月初，白俄罗斯就以人力、财力有限为由，将中东难民“放入”与其接壤的立陶宛，引发立陶宛和欧盟的严重担忧。媒体分析，此举意在回应欧盟对白俄罗斯实施的最新一轮制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个月之后的8月5日，白俄罗斯总统卢卡申科在边境局势会议上要求关闭西南部边界，以避免非法移民以本国为跳板，进入欧洲邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，卢卡申科又“突然”宣布“放松”对移民政策的管控，由此“吸引”来越来越多的难民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次难民危机所导致的各方关系紧张的主要症结，是围绕白俄罗斯政治选举的合法性斗争，尤其是欧盟试图让执政长达27年的卢卡申科“离开”政治舞台。去年8月总统选举中，卢卡申科对政治对手、反对派和示威游行的打压让欧盟非常愤怒，欧盟拒绝承认选举结果和卢卡申科的总统合法性，并大力支持白俄罗斯反对派领导人，试图极大地压缩卢卡申科的国际生存空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟这种公开干涉白俄罗斯内政的行为，显然是卢卡申科及其支持者难以接受的，于是不得不做出回应和反击。白俄罗斯借用这次难民危机的用意显然是试图“强迫”欧盟与其对话。白俄罗斯的诉求主要包括，欧盟减轻（甚至取消）对其制裁，减少干涉白俄罗斯内政，承认白俄罗斯总统的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白俄罗斯“底气”何在？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯之所以能够对欧盟展开“攻势”，其“底气”主要来源于两方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，获得俄罗斯义无反顾的鼎力支持。自去年选举危机以来，俄罗斯是公开承诺支持卢卡申科的唯一大国。俄罗斯总统普京公开表示，俄方已组建一支后备警察部队，待命派往白俄罗斯。如果白俄罗斯出现类似于乌克兰那样的暴力“国家政变”，俄方会向其部署军队。这种政治层面的支持，既向白俄罗斯反对派，也向西方发出严重警告信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月21日，普京在发表国情咨文时也指责西方策划“暗杀”卢卡申科，并意图搞国家政变，这是完全不被允许的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月，白俄罗斯与俄罗斯举行旨在加强地区安全的“西方-2021”战略演习，还就制定军事学说达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月，双方又就深化一体化合作达成共识，囊括了28项经济合作项目，建立石油及天然气统一市场，以应对西方的经济制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，还选在11月4日俄罗斯“人民团结日”当天宣布签署联盟国家一体化法令，不仅表达进一步推进双方一体化进程的决心，也传递出两国团结应对困难与挑战的意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次难民危机中，白俄罗斯继续获得俄罗斯的大力支持，俄外交部发言人扎哈诺娃表示，任何以难民为由针对白俄罗斯的制裁都是非法的；立陶宛与波兰政府采取的行动更像是“惩罚”白俄罗斯，而不是纡解当下的难民危机。此前，俄外交部长拉夫罗夫也公开指责立陶宛与波兰不愿意解决难民问题的作派，直指西方国家对待难民的双重标准，并将难民危机归咎为北约错误东扩和西方在中东、阿富汗及非洲等地区推行错误政策，西方的错误政策导致地区形势不稳和越来越多发的难民潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科非常清楚，白俄罗斯并不存在在西方与俄罗斯之间做类似于乌克兰那样的虚假地缘政治选择，只有与俄罗斯联系更加紧密，才能稳定国内政局；更何况在推进政治、经济改革和寻求双方最优关系模式方面，俄罗斯显然会发挥决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，卢卡申科也意识到，想要走出政治合法性危机，需要避免打破俄罗斯与西方关系的平衡。对卢卡申科而言，当下白俄罗斯的修宪筹备已经进入收尾阶段，其面临的迫切问题是如何通过宪法改革走出政治危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯《生意人报》称，从目前的情况来看，卢卡申科并没有打算对宪法进行大范围修订（其中涉及到总统任期不能超过两届、总统对政府不能完全限制等新提法，但这些变化更多是象征性的），某种程度上反而将强化总统权力。这显然会继续引发国内外反对派的强烈反对。流亡海外的白俄罗斯反对派领导人也已经开展游说活动，不仅欧盟迄今不承认去年8月的白俄罗斯总统选举结果，美国总统拜登也专门会见白俄罗斯反对派领导人季哈诺夫斯卡娅，并表示会全力支持她的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/17/20211117105816190.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月4日，俄白两国选在俄罗斯“人民团结日”当天宣布签署联盟国家一体化法令。截图来自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>443617b9aef085ac0db1a72a7d74f420</guid>
<title>外国公司不肯离开中国，去全球化不可能实现</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeganGreene/2021_11_18_615240.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/梅根·格林 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当新冠疫情来袭时，随着中国封锁边境和世界各国努力寻购个人防护装备，很多人写下了聚焦中国的全球化悼词。考虑到唐纳德·特朗普的经济民族主义、英国脱欧和美中贸易战，这一观点似乎是合乎逻辑的。但现在几乎找不到证据证明，这场疫情促使商界集体放弃了中国，或引发了去全球化趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衡量全球化水平的一个粗略指标是世界贸易与国际商品的比例。自1970年全球化水平显著上升至2008年金融危机爆发，全球化已发生了重大位移。如果总体贸易平衡，我们就无法获得有关供应链或全球化的详细数据。但如果公司从国外撤回国内，我们或许可以期待贸易差额会减少。在今年9月，美国进口额创下历史新高达到2885亿美元，同时美国贸易逆差也创下了历史新高。而中国同期的贸易顺差已经超过了疫情前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/17/20211117163723450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《金融时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果投资海外的公司已经或者接近撤回国内，那我们就可期待长途海运航路不会再像现在这样拥挤。全世界最繁忙的贸易通道仍然是横跨亚洲和北美的太平洋东向航线。洛杉矶港的货运量在9月份已创下了新纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果外国企业退出中国，那么流入中国的外国直接投资应该会减少。但在去年，中国超过美国成为外国直接投资首选目的地国。根据中国商务部发布的数据，2020年中国实际使用外商直接投资额创下了新纪录。参考2021年前9个月的数据，今年投资额有望超过去年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本流动也应该能反映出去全球化的形势。根据国际金融研究所（Institute of International Finance）的数据，作为新兴市场资本大规模外流的一步，非居民资本于2020年3月退出了中国股市。但从那时起，中国债券和股票市场几乎每个月都有资本流入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬数据（译注：硬数据是指客观数据，如GDP增长值等）不支持去全球化的叙事。那调查数据呢？据汇丰银行资料，在9月，十分之六的外国公司正在中国扩张自己的供应链，或计划于明年扩张供应链。受访者来自10个国家（不包括日本、韩国和台湾地区），他们要么在中国做生意，要么希望去中国做生意。97%的公司表示，他们计划继续投资中国，近五分之一的公司计划将它们至少25%的经营利润投向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海美国商会发布的年度《中国商业报告》也给出了类似的结果。72%的美国在华制造商没有在未来三年将生产迁出中国的计划。在剩下的28%中，此前也没人曾将生产从中国迁回美国。近60%的受访者今年增加了它们在中国的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么去全球化趋势还没有形成？各家公司先客观计算出自己的中长期生产底线，再据此做出生产决策。建设新的供应链基础设施需要耗费大量的时间和资源。例如，台积电正在亚利桑那州建设一家半导体工厂，但该工厂要到2024年才能投产。大多数供应链都不是一蹴而就的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许某些决定已经做出，只是尚未公布。但外国公司仍可以一头扎进中国精密的供应商网络，利用中国大型高效的港口和聪明能干的劳动大军。尽管许多公司开始时利用中国资源生产商品是为了出口，但他们现在希望进入一个快速增长的大型经济体。汽车零部件制造商最初进入中国是为了制造产品销往本国市场，但中国国内市场的增长意味着他们现在有理由扩张自己的在华业务，而不是离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国公司在华经营成本正在上升，中国与美国的贸易紧张局势也持续存在。我们不知道中国的地缘政治形势会如何发展。比去全球化更有可能出现的是进行中的“中国+1”战略：保留中国的工厂，但在其他地方寻找供应商对冲风险。泰国、越南和马来西亚的外国直接投资额已出现了大幅增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，供应链在疫情后会发生变化。实时库存系统可能会发生改变，中国可能会失去一些业务。但全球化生产模式太过成熟，催生出了太多业务，全球化已不可逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be9a61cba57c4ed6afaf38bc2a10029e</guid>
<title>化肥市场波动，如何保住中国人的饭碗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_11_18_615239.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 清柠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在农民的眼中，自己种的粮食涨价，可能也不完全是好事——如果成本涨得更多的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国蒙大拿州谷物协会主席米奇·科南在接受媒体采访时表示，尽管春小麦一直在涨价，但是他还是有点担心：“化肥价格已经涨了25%到30%，然而种植的春小麦价格上涨仅有10%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自大洋彼岸的抱怨，是全球农民共同的心声。自今年上半年农产品价格波动开始，全球三大主力化肥价格可以说是“按下葫芦浮起瓢”：入冬之前，以尿素为代表的氮肥价格就上涨了一倍多；尿素价格管控后，磷肥供应又陷入严重不足；由于冬储和外部需求上涨，钾肥和复合肥的价格又开始蠢蠢欲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保住手中的饭碗，中国被迫加入这场年末的化肥争夺战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;能源短缺，引发化肥涨价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
化肥的短缺，要从能源产业说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国外媒体关注的化肥短缺，主要围绕氮肥市场。以尿素为例，它的生产原理是氨与二氧化碳的合成。二氧化碳的来源由于工艺不同，原材料分为天然气和煤炭。氨的工业合成需要氮气和氢气，氢气的来源是合成气，同样是天然气和煤炭的加工产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肥料生产，依托的是能源驱动的化工产业。只要能源市场产生波动，肥料的价格就会产生震荡。欧洲国家由于减碳需求，推动了激进的能源改革，天然气作为“清洁能源”需求激增。原本用于化工生产的天然气，要让出份额供电供暖。欧洲的化肥供应因此出现了强烈震荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚农业部长尼迪米科维奇表示，欧洲最大的氮肥工厂“Yara”已经减产50%，克罗地亚库蒂纳也停止生产氮肥。为了控制当地农民的生产成本，塞尔维亚政府也在11月初宣布，再次延长农民申请原材料采购贷款15天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/12/20211112094836917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（Yara旗下的化肥工厂）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的事情也发生在了东南亚，只不过主角换成了煤炭。作为全球重要的动力煤出口国，印度尼西亚的煤炭基准价格一度上涨200%，达到每吨161.63美元。为了控制煤炭价格，印尼能源矿产部在11月初颁布法令，将煤炭价格限制到每吨90美元，保证化肥的稳定生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国农业协会数据指出，当地化肥每吨价格同比去年上涨60%，6000泰铢的差价，超过1000元人民币。越南复美化肥2021年三季度财务报表显示，同期净收入增长超过44%，达到 28240亿越南盾（1.2亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/12/20211112094850328.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（泰国当地运输化肥的卡车，运输主力为尿素）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果国家化工和肥料产业外部依存度较大，化肥短缺的影响还会进一步加重。以印度为例，当地农业增产严重依赖化肥，可是肥料和生产肥料的煤炭都需要进口。10月1日，印度尿素招标价格为每吨4289元人民币，比国内出厂价还高出1千元上下。10月底，印度中央邦、拉贾斯坦邦和北方邦等地已经出现了化肥供应点连夜排队的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颇为有趣的是，韩国的汽车产业，也在尿素短缺中掺和了一脚：车用尿素可以中和柴油车尾气，保证大型柴油车正常运行。然而韩国尿素由于缺乏价格优势，2010年之后已经逐步停产。韩国汽车构成中，又有三分之一都是柴油车。没有尿素的柴油车，根本无法正常启动。韩方只好在最近同中国签署1.8万吨尿素进口合同，维持国内物流业运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国市场 开展强力调控&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球市场大环境影响下，中国化肥产业也跟上了涨价的脚步，但是涨价的方向，却略有不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，2020年我国农用氮、磷、钾化学肥料(折纯)产量为5395.80万吨，同比下降5.85%。7月产量在446.2万吨，9月产量在481.8万吨，之后产量逐步下降。符合化工行业年底因原材料成本和环保审查产能走低的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
化肥出口领域，2021年1-9月份，国内尿素出口量为402.4万吨，较去年同期增加109.35万吨。其中主要出口国印度占比近50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
磷肥领域，今年1-9月份磷酸一铵累计出口量344.8万吨，磷酸二铵累计出口量529.41万吨。钾肥领域，2012-2020年期间，我国持续进口钾肥，仅在去年前三季度就进口氯化钾665.60万吨。我国化肥整体处于“氮高磷平钾进口”的局面，与国际市场存在差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/12/20211112094908232.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（这张价格走势图，清晰的展现了我国化肥市场的整体格局）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对国际市场关注的尿素，云天化农资连锁有限公司总经理翟树新第二十二届国产高浓度磷复合产销会上指出，工业尿素用户价格承受力较强；农业尿素价格受到国家管控，不会过分脱序；今冬明春尿素供应处于“紧平衡”状态，虽然价格上涨，但是范围可接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与氮肥的相对稳定相比，钾肥的上涨趋势相当凶猛。尽管全球钾肥市场消费三甲分别为中国、巴西、美国，但是钾肥的主产地是加拿大和白俄罗斯，需要海路运输。疫情带来的供应链问题导致海路运输能力下降，美国和巴西因此需求猛增，带动了我国钾肥价格的大范围上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国内钾肥上涨的回应，今年9月中旬，国家市场监管总局对中化化肥有限公司氯化钾加价进行了260万元的行政处罚，钾肥价格因此有了一定的回落。不过从长期走势来看，10月9日我国主要港口氯化钾库存量217.2万吨，同比下降87.8万吨，降幅为28.8%。未来钾肥价格依然偏高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/12/20211112094933405.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
磷肥遇到的问题，则是另一个极端：我国是磷肥生产大国，但是中国却以4.7%的储量供应了全球53.2%的需求，磷矿石下降率达到了58.6%。与此同时，国内磷矿石开采分散，污染过大，还会地质灾害风险。因此自2019年开始，我国就一直在进行“三磷”专项排查，产能的保护性收缩，带动了今年上半年磷肥的上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从磷肥的主要产品来看，磷酸一铵和磷酸二铵受限于原材料液氨的生产，也会受到天然气价格的影响。长期高价的格局，也让磷肥市场进入了“高买高卖销量小”的横盘局面。让磷肥与上述两种肥料相比，显得不温不火。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/12/20211112094947577.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（磷矿石和磷肥的价格具有一定的同步性）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对主力肥料价格的疯狂上涨，中国开启了“多次点刹”的调控模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，发改委约谈重点化肥企业，参会企业表示将全力组织好生产经营，暂不安排化肥出口，保障国内化肥市场供应。海关总署也发出公告，10月中旬开始，涉及出口化肥的29个10位海关商品需求出入境检验检疫报告才可通关。代表着我国化肥出口管制拉开序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收紧了出口，还要放开供应。10月19日开始，发改委官微以每天三条的推送频率，发表了28篇煤炭产业相关文章，动力煤价格跌幅高达47%，全国多地尿素价格下调，幅度达到几十元一吨。一天后的10月20日，发改委开启公开竞拍，开始第一批国家储备钾肥投放。国内化肥市场，迎来了强力的调控平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家决心 影响价格走向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
限制化肥出口的，不止中国一家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月3日，俄罗斯总理米舒斯京表示，俄罗斯肥料出口将采用配额政策。氮肥590万吨，含氮复合肥上限535万吨。由于俄罗斯主要向西欧出口尿素，欧洲地区尿素价格将进一步上涨。彭博社在相关报道中，也用“俄罗斯的食品保护主义蔓延至化肥出口”这样的标题，对俄欧关系“煽风点火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/12/20211112095008665.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（为保障化肥供应，俄罗斯政府将化肥厂的天然气协议价延期到年底）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而采购化肥的美国农民，似乎没空关心口头的批判：伊利诺伊州农民丹·瑟坎达祖上四代都种植玉米和大豆和玉米。由于氨肥价格一度达到了880美元/吨，他最终选择暂停采购，等待降价。半个月之后，氨肥涨到了1320美元，他的化肥抄底计划彻底告吹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对化肥市场涨价潮，行业人士表示：化肥市场价格主要受天然气、煤炭以及矿物的供应。磷和钾的供需短时间不会产生太大波动，因此明年三季度之前，磷肥、钾肥的价格依旧较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而尿素等氮肥的价格，却与天然气价格和产能成正比。印度和尼日利亚近期都有尿素项目投产，明年1月之后，随着产能上涨，全球尿素价格应该会逐步下跌。在尿素供应放开之前，市场价格的变化，取决于国家对天然气等能源的管控决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实际行动来看，“决心”似乎并不站在美方一边：虽然美国天然气产量与以往持平，但由于亚洲市场销量攀升和液化天然气价格上涨，美国大量天然气销往海外。甚至有相关官员表示，美国需要收紧天然气出口，保证国内供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/12/20211112095115957.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年冬天，美国的天然气零售价将从去年的10.17美元/千立方英尺，上涨至12.93美元/千立方英尺。达到2005年以来的新高。有能源供应商警告称，11月的天然气价格上涨了14%，电费因此也将上涨。新英格兰的批发电价，已经比去年高出了50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连普通人都可能用不上天然气，急需化肥的美国农民也只好等一等。买不起高价氮肥的丹·瑟坎达，最终选择改种大豆保证肥力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果肥料价格依旧如此离谱，我们就需要采用其他策略——要么少用肥料，要么改种豆类。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>446d89597d160a65529769d138b7c35c</guid>
<title>米尔斯海默的理论，无关预测，旨在兜售</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_11_18_615234.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网近期编译刊发了米尔斯海默在《外交》上的一篇文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2021_11_15_614798_1.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《不可避免的对抗——美国、中国与大国政治悲剧》&lt;/a&gt;，文章本身老调重弹，并无新意，值得注意的是保守派美媒借此高举“对抗”旗帜，显示对华鹰派势力与军工复合体不断想在中美关系上取得支配权，因此理论本身不是重点，“理论的套利功能”才是。此前讲过对福山理论的看法，这次谈谈米尔斯海默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默的理论用一句话就能讲完：非关预测，旨在兜售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学与社会学都是史学的分枝，试图将史料归纳出一些在政治社会现象上的通则，因此看政治学与社会学理论，还是得了解历史的本质。关于历史的本质，名言非常多，挑一个我偏爱的分享给读者：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
历史是一种移动的、有问题的论述。表面上，它是关于世界的一个面向——过去。它是由一群具有当下心态的工作者（在我们的文化中，绝大部分的这些工作者都受薪）所创造。他们在工作中采互相可以辨认的方式——在认识论、方法论、意识形态和实际操作上都有一定的取向。而他们的作品，一旦流传出来，便可能遭致一连串的被使用和滥用。这些使用和滥用在逻辑上是无穷的，但在实际上，通常与一系列任何时刻都存在的权力基础相对应，并且沿着一种从支配一切到无关紧要的光谱，建构并散布各种历史意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——《历史的再思考》，凯斯·詹京斯(Keith Jenkins)。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这段关于历史本质的叙述，流传得不算广，讲得也有点长，不过很完整，也很深刻。阅读历史，或所有借由整理历史所建构的理论，以上这段话足以打倒一切“建构并散布各种历史意义”的牛鬼蛇神。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/17/20211117140459205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;米尔斯海默：不可避免的对抗——美国、中国与大国的政治悲剧，截图来自《外交》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学习历史的用处，在于洞察世事，包含那些撰写历史的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国政治，必须是悲剧，否则兜售“大国政治悲剧”的米尔斯海默就悲剧了。所谓“不可避免的对抗”，是一套虚构的剧本，如果中美真照着这剧本走，结局当然也只能是悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山兜售的“历史之终结”，现在自我终结了；米尔斯海默的理论，大概率也将是个人悲剧，因为我看北京的行为模式，就偏不照着他的剧本走，避免中美关系被拖入全然的对抗模式；拜登，恐怕也是如此，但就怕他心有余而力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得有大陆学者说“修昔底德陷阱”是自我实现的预言，说得很对，“不可避免的对抗”就是“修昔底德陷阱”的现代版，理论核心是“现实主义”与“结构主义”。说以上那段话的凯斯·詹京斯是后现代史学家，而后现代理论的核心是“解构主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，我感觉北京正在解构米尔斯海默的现代版“修昔底德陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按解构方法，将视角从理论转移到作者本人，我们应该问的问题是——中美对抗悲剧，谁是获益者？你一定可以举出很多个人与组织，但我想提醒你的是，米尔斯海默也是获益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论不多说，直接拆解米尔斯海默这篇文章的陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;解构现实主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为什么大国注定要竞争？”文中的这个问句不需要去看米尔斯海默的解释，因为该问题本身就存在设定陷阱。小国之间也竞争，不是只有大国。即便小国的背后各有大国撑腰，竞争依然是现实存在。米尔斯海默的意思是，小国竞争的激烈程度会受到裁决者（大国）的天花板限制，而大国没有这层天花板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但反过来说，正因为有天花板，自认有靠山的小国，竞争往往顾忌更少，甚至敢于挑战大国，你看欧洲小国立陶宛跳得多欢。大国之间没有天花板，难以预料事态会发展到什么地步，按理反倒更谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，冲突往往会在关键时刻被两个大国自觉化解。美苏冷战期间，这种事例并不在少数，两国建立热线电话，就是为了踩刹车用。套句赵云的话——兵势一交，不得卒解。成本难以估量的热对抗，反而更不容易发生。历史的教训是，战争往往导因于非理性因素，误判、擦枪走火，都属于非理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，“注定”一词，缺乏逻辑支撑，属于主观认定，而非客观分析，没有实质意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，米尔斯海默抨击几任美国总统对中国采取的“接触政策”，自以为自由主义必胜，幻想以民主自由价值观改变中国，背离了国际政治应有的现实主义警觉，致使中国借美国之助力而崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一说法有意规避了“接触政策”对美国的现实利益面。说到底，民主自由价值观只是美国获取实质利益的工具——还得与航母配套——并在许多国家展现成效，即便绝大部分国家因民主转向而陷入混乱，美国依然从中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，“接触政策”就是百分百的现实主义，那几届美国总统不是基于“幻想”而接触中国，而是完全基于“美国利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默盘点那几届总统的“亲中”事迹，大多都是为了给美国擦屁股，才寻求中国的协助与配合。美苏冷战，911事件后转向中东，2008金融危机，直到今天试图平息严峻的通货膨胀等，种种大事小事，“亲中”就是为了“救美”，从美国总统的角度来看，不得不为，且非常现实，就更别提众多美商在中国的利益了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“桌面，桌面！”特朗普对他的国安事务助理说。米尔斯海默故意不提的是，“桌面”就是现实，而非幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“接触政策”在现实层面上给了美国实质而巨大的好处，米尔斯海默基于“当下剧本需要”，而避谈历届美国总统的处境，以及“接触”之中也存在较劲的事实。竖耳倾听的是那些想在中美对抗里提取好处的各方组织，“不可避免的对抗”是唯恐天下不乱的最佳理论基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默也就是詹京斯所言的具有“当下心态的工作者”。一切非关历史真相，而在于当下需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际政治的现实主义，说来简单，就是“交易”；接触政策是为了交易，极限施压是为了交易，输出价值观也是为了交易。美国或许有人抱着幻想决定外交政策，但这幻想仍是基于现实实力与现实需求，国际政治不存在全然幻想的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默绝不是傻，只是装傻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5168b821cacd79e3e856fd19794bafc8</guid>
<title>美国现在的问题“印钱”都解决不了，中美关税有望回归正轨？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2021_11_18_615232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月16日上午，备受关注的中美元首视频会晤结束，此次会晤推进了气候、经贸等一系列议题。值得注意的是，在会晤前夕，24家美国商会和行业协会联名致信美国政府高级别贸易官员，敦促白宫降低对中国商品的关税，扩大进口关税豁免范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月13日，在美国国务卿布林肯与中国国务委员兼外长王毅讨论了通胀与供应链断裂后的全球经济复苏问题后，美国急不可耐地抛出了真实诉求。美国财政部长珍妮特·耶伦表示考虑以“互惠的方式”降低特朗普政府指定的针对性关税，因为这些关税给美国的消费市场带了巨大的通胀压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数月来，美国供应链问题愈演愈烈，国内商品供应短缺、涨价、限购等问题困扰着美国消费者和企业，经济运行遭遇空前严重的冲击。同时，美国国内10月份的消费者物价指数已经达到了6.2%，要知道即使在2008年次贷危机时，美国的通胀指数也没有突破6的大关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文通过分析中美历史贸易数据发现，中国经济不仅完美经受住了贸易战和疫情的考验，而且还实现了超预期增长。与此同时，美国供应链断裂、通胀高企，不仅没有实现贸易战的目标，反而让其他国家觉得贸易已经不再是美国的优势。作者指出，美国经济的麻烦是本质性的、印钱无法解决的，会对多年的经济运行模式产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国贸易数据一片大好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国2021年前10个月的贸易数据出来了，进出口总值4.89万亿美元（31.67万亿人民币），相比2019年增长30.7%，顺差5100亿美元，全年顺差势必突破6000亿美元，超过2015年创新高。全年进出口总值估计5.8万亿美元，大幅超过“十四五”规划的2025年5.1万亿美元目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/16/20211116103755205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将2019年作为比较基准是因为，2020年经历疫情，国际贸易数据不太稳定。中国2020年贸易额为32.16万亿元，同比还是增长了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十三五”期间（2016-2020年）以美元计贸易额年均增长只有2.6%，相比“十二五”（2011-2015年）期间年均7.6%明显下降。由于人民币贬值，2020年进出口总额相比2018年的4.62万亿美元几乎没有增长。这也是商务部对“十四五”贸易目标较为保守的原因，而且美国发动贸易战对进出口数据确实产生了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾一下2017年到2021年的中美贸易数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/16/20211116103816868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，中美贸易总值5837亿美元，中国对美出口4298亿美元，进口1539亿美元，顺差是2759亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，中美贸易总值6335亿美元，延续了增长势头。中国对美出口4784亿美元，进口1551亿美元，顺差是3233亿美元。但是这年特朗普已经发动了贸易战，只是大动作产生影响还需要时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，中美贸易遇到了比较大的挫折，特朗普政府不断加关税的影响浮现了出来。2019年全年中美进出口额5412亿美元，下降14.6%。中国对美出口4185亿美元，同比下跌12.5%，进口1227亿美元，顺差2958亿美元。在这一年，东盟取代美国成为中国第二大贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，在疫情肆虐、全球贸易下跌、中美关系空前恶化的背景下，中美贸易却离奇地恢复了增长。2020年中美贸易总值5886亿美元，对美出口4538亿美元，增长8.4%，自美进口1351亿美元，顺差3187亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年前10个月中美双边贸易额是6100亿美元，对美出口4648亿美元，增长了30%，进口1446亿美元，增长37%，顺差3202亿美元。预计中美全年贸易额达7300亿美元，出口5560亿美元，进口1740亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;也就是说，轰轰烈烈的中美贸易战，从贸易数据上看也就是2019年真受影响了。从2020年开始就恢复了不少，2021年贸易数据全面创新高，中国对美进出口数据相比2018年高点预计都将增长约15%。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，中美两国仍然有很高的关税，理论上处于激烈的贸易战状态中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/16/20211116103859224.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如上图，美方对中方2000多亿美元商品加征的关税高达25%，还有3000亿美元的商品也在加征计划中，这几乎把中国绝大部分出口给美国的商品卷进去了，只是因为第一阶段经贸协议而暂停了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平均而言，中国商品出口美国加征关税的幅度约是20%，因美国出口中国商品规模只有1500亿美元，中方的报复性关税从总量上无法与美方抗衡，但执行力度要大不少，直接不买等于“无限关税”了，2019年从美进口额下跌超20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上本应激烈的中美贸易战，从数据上看只打了2019年一年。其实特朗普也并不准备继续大打了，签了第一阶段贸易协议后还说了点友好的话，准备去搞选举了。只是防疫松垮出大丑、大选要输，才对中国疯狂攻击，把中美关系搞到了最差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上任后没有继续加关税，放弃了将“加关税”当牌来打。近期贸易代表戴琪数次表态，美方显然倾向于缩减关税，往正常方向恢复，但想把“减关税”当牌打，在谈判里拿来说事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021全年中国贸易总额相比2018年将增长约25%，中美贸易还是受了一点影响，但远不如预期大。中方承诺从美国大幅增加进口，但因美国供应能力出问题，进口增长未达预期，不应该算是贸易战的不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的出口方面，明显发现一些商品转到越南出口，但总额也只有二百亿美元左右，有些还只是贴个标签，美国还特别针对越南出台了原产地政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，中美进出口是顶着关税的影响超预期增长。按照美方加征关税的说法，直接目标有两个，一个是让中国商家承担关税开支、少赚钱，另一个是企业转出中国到关税便宜的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这符合经济学逻辑，也是许多分析所盼望的，比如印度就认为机会来了，邀请各国企业从中国转过去。但是这两个目标显然都没有实现。按美国穆迪投资者服务公司的分析，美国进口商承担了90%的额外关税，而且美国出口商还得承担中国加征的报复性关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在企业迁移方面，一些企业不得不把订单放回中国，多年来“成本上升迁出中国”的说法陷入了最低潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/16/20211116104004232.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纺织业一向是迁移最外显的信号，2014年，纺织服装出口达到历史峰值2985亿美元后一直下滑，低端纺织服装业迁移到孟加拉、越南等国迹象明显。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>