<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>508f2dde4d2b53cc0f49b07b10bb6100</guid>
<title>德国这一年，陷入在痛苦的“自我否定”中</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangDingZuo/2023_02_22_680891.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王丁楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突，忙坏欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而欧洲的态度，很大程度上要看德法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冲突爆发的第一时间，朔尔茨领导的德国社民党、绿党、自民党联合政府，就向基辅传递了政治支持，但在实质行动上却瞻前顾后，犹豫拖延。如此“挤牙膏”般的决策过程是内外因共同驱动的结果，而起决定作用的还是国内的政党政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外部看，泽连斯基政府能够挺过俄罗斯的第一波打击，是德国同意向乌克兰提供实质支持的前提——柏林的决策者在冲突爆发初期犹豫不决，很大程度上是出于“乌政府即将倒台，提供军援已毫无意义”的判断。此后的布查事件、俄对乌基础设施袭击和乌军的局部反攻，推动了德国以更积极姿态对乌援助、对俄制裁。这其中是不是有投机因素，答案是肯定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，柏林对乌克兰的支持又始终遵循着限度。用朔尔茨的话说，援乌的目的是要“让俄罗斯输掉战争”——这和基辅讲的“乌克兰必须赢”有本质区别。柏林拒绝承诺支持乌克兰“赢得胜利”，言下之意是外交决策的主动权必须牢牢攥在自己手中，不能反过来被乌方牵着鼻子走。特别是针对克里米亚问题，基辅对“战胜”的定义包括收回半岛，柏林虽坚持克里米亚主权归乌，却对基辅武力收复国土的主张含混其词，拒绝明确支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/21/20230221164328975.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泽连斯基和朔尔茨（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除俄乌双方外，塑造德国决策的重要外部因素还包括东欧和美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国发挥国际影响力要依托团结而强大的欧盟。乌克兰危机使东欧安全成为关注焦点，波罗的海三国和维谢格拉德集团（捷克、匈牙利、波兰、斯洛伐克）借机挑战德法对联盟的传统影响。德国在欧盟经济独大本已令东欧国家有很多怨气，现在后者进一步提出，德法无权在外交事务上扮演欧盟领导者角色。面对朔尔茨的谨慎克制和马克龙执意同普京保持联络，来自东欧的外交官轮番抱怨：西欧大国凭借和平稳定的周边环境，在欧盟里高谈阔论、隔岸观火，而我们挡在“抗俄”第一线，却得不到应有的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这样的批评，法国可以理直气壮地回应说：作为大国，我们所考虑的国家利益原本就与你们不同！类似的话，德国官员却说不出口，历史包袱是重要原因。德国羞于谈论国家利益，总是以欧盟为“掩护”扩展自身影响力。但如今欧盟的队伍越来越难带，德国为保持联盟的团结，不得不更多迁就东欧的利益诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突加剧了欧盟东西南北方成员国在战略目标上的分歧，令德国对欧洲实现战略自主的努力心灰意冷。这种挫败感转而强化了柏林对美国的依附。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，德国对跨大⻄洋同盟的认识并非天真。德美、欧美在地缘政治、经贸财⾦、绿色发展、网络空间等议题上都存在分歧和竞争。但考虑到周边高烈度冲突持续、欧洲长期依赖美国承担防务责任的现实，德国既无意愿、也无能⼒对美国的俄乌政策提出异议——提了也肯定会遭到其他欧盟成员国的否决。欧盟“另起炉灶”实现独立自主不具可行性，依附美国主导的国际秩序并为之付出⼀定代价，成为德国应对战乱和危机的最现实选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是俄罗斯、乌克兰，还是美国、东欧，外部力量影响德国外交决策，是通过后者国内错综复杂的政党政治发挥作用的。德国政府决策之所以复杂，是因为国内有若干主张不同的党派联合执政。具体到对俄乌冲突的处置，柏林态度摇摆、犹豫不决，根源在于联合执政的三个政党之间和各党内部分歧突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，朔尔茨所在的社民党掌握着总理府和内政、国防、发展合作等部委的决策。社民党外交思想的基石是上世纪60-70年代创立的所谓“新东方政策”。该政策主张德国同苏东国家（及后来的俄罗斯）缓和关系，通过政治接触和经贸往来维护欧洲和平，并逐步引导这些国家融入西方主导的国际体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发伊始，德国的政界、学界和媒体人士几乎异口同声地宣告“新东方政策”破产，指责社民党“以接触促变化”的思路不但没有使俄罗斯转变，反而纵容了其扩张野心。迫于压力，社民党不得不在痛苦的“自我否定”中筹划与俄罗斯的经贸、能源脱钩，并冒着火上浇油的风险向乌克兰提供军事支持。这些政策背离了社民党半个世纪以来的外交主张，引发党内激烈争辩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/21/20230221164447726.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年10月17日，德国总理朔尔茨在德国奥斯滕霍尔茨一次军演中，在一辆 &quot;豹2 &quot;主战坦克前与联邦国防军士兵交谈。（AP - Moritz Frankenberg）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对内部分裂，朔尔茨一年来左支右绌，尽最大努力求得党内团结。无论是酝酿对俄施加制裁，还是讨论对乌输送重型武器，社民党一直身陷窘境，穷于应付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与政治立场中间偏左的社民党相对，德国自民党是一个奉行新自由主义的中右翼政党。其对外政策较之社民党，带有更强的“西方民主对东方专制”的阵营对抗色彩。自民党主张对俄强硬不足为奇，但要看到，该党同时又是一个高调宣扬经济自由主义的政党，崇尚小政府，拥抱全球化，重视工商界诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自民党的基本盘里，既有政治上激进的自由民权斗士，也有奉行商业利益至上的“利己主义者”。前者扬言乌克兰“必须赢得战争”，呼吁欧美联手对俄祭出最强硬制裁，直至普京下台、政权更迭。后者则希望德国尽量远离俄乌冲突，不赞成搞“伤敌一千、自损八百”的经济制裁，反对不惜代价向乌克兰提供财政支持（经济补助、武器援助、移民生活费等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党党首林德纳在朔尔茨内阁出任财政部长。他在俄乌冲突中的行事主张同时体现了该党上述两种不同特质——既彰显了为正义和自由而战的意识形态豪情，又不时流露出精于算计的投机心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的内部矛盾在德国绿党身上同样显著。经济部长哈贝克和外长贝尔伯克在绿党内属于温和的中左力量，其对外政策主张与自民党内的自由民权主义者相似，意识形态对立和制度对抗是主基调。出于对能源、环保、性别等议题的天然关注，绿党早在俄乌冲突爆发前，就是德国国内旗帜鲜明的反俄派。在默克尔执政后期，哈贝克和贝尔伯克作为绿党党首，从意识形态、国家安全和气候保护多个角度，强烈批评政府的对俄能源合作计划。俄乌冲突证实了他们的“先见之明”，令绿党声势大振。相比之下，社民党因其“新东方政策”被广泛质疑，在支持率上遭绿党步步紧逼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，哈贝克和贝尔伯克在就任经济和外交部长后，挑动阵营对抗，激化德俄对立，支持千亿欧元军费增加，拥抱北约战略扩张的做法，导致绿党内部反战、反北约的左派支持者持续出走，动摇了党的组织根基。绿党内的左翼力量指责两位前党首一朝在政府高就，便背弃了初心，党变成了中高收入阶层利益的化身，成为德国“最好战”的政党。可见，绿党的政治明星虽在俄乌冲突中扮演激进派而出尽风头，却也不可避免地加剧了党的分化，造成长久损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，在德国多党联合执政的制度安排下，不存在超脱于党派利益的国家利益。俄乌冲突使德国周边环境发生剧变，深刻影响了决策者对德国、欧盟和国际格局演变的认知。冲突爆发一年来，德国外交决策的迟缓被动、犹豫彷徨，甚至政出多门、相互矛盾，值得我们从其国内政治中进一步探寻根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ewuchongtu&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/02/21/20230221163920443.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52a41962f357c5bd6ba0980952fe8196</guid>
<title>地方债要不要救？怎么救？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_02_22_680888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国早已从传统经济进化到现代经济，但自然经济时代残存的思想却并没有随之自动升级，对债务的认知就是其中最典型的一个表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“债务厌恶”不仅是各级政府的普遍认知，甚至在最专业的学术界也一直是顽固的“学术正确”。导致这一现象的一个重要原因，就在于现有的宏观经济学理论缺少合适的框架对债务问题进行规范分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将借用赵建博士最近的一篇就本人&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_02_09_679130.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《债务是经济重启的关键》&lt;/a&gt;一文加以评论的网文“重启经济的关键并非负债，而是信用”中有关地方债的分析，在资产负债表的框架下，对债务进行专业的讨论，为宏观经济政策的制定提供一个新的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.地方债：救还是不救？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方债要不要救？这是目前最急迫需要回答的问题。赵建博士的观点代表了学界的主流，那就是“不救”！在他们看来，地方债之所以违约乃是因为地方政府“不像中央那样有明确的责任，......各地方政府纷纷透支中央信用，‘谁不透支谁吃亏’”。这一判断很大程度上是自然经济时代“债务厌恶”的延续和体现，并没有真正理解现代经济中地方债的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/07/20230207173742248.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1-9月全国发行新增地方政府债券42422亿元。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，地方债主要用于建设不收费的公共产品，例如公园、学校、道路等。“不收费”并不意味着这些资产没有收益，相关投资会间接导致当地政府税收增加，而在现行的财税制度下，税收很多是央地共享的，而且是异地共享的——负债体现在地方政府的资产负债表中，收益却没有进入地方政府的利润表，资产负债表、利润表在政府间的分配出现了错位&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，公共设施（比如学校、地铁）都会带来土地价值上升，而地价就是地方政府的所有者权益估值，构成了地方政府债务的主要抵押品。深入观察中国的地方债务，可以发现现实中的大部分地方债投向了公共基础设施（道路、隧道、桥梁、学校、公园、地铁……），这些庞大的资产所产生的经常性收入很少，大部分价值外溢到周边土地上，形成所有者权益，在这种情况下，如果人为打压房价或地价，所有者权益就无法通过卖地充分回收，资产负债表就会面临崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理论上，地方政府可以通过卖地（股权融资）兑现自己的信用。但中央政府为了宏观目标要求地方政府打压地价、房价，导致土地被迫低于市场价出让，甚至流拍，进而引发地方政府资产负债表中的所有者权益萎缩&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;。理解了地方政府债务危机的本质，那么中央政府救助地方政府就不仅不是“不道德的”，反而是应该的和必须的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.地方债：怎么救？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“救不救”问题解决后，下一步就是讨论“怎么救”。针对我在“债务是经济重启的关键”一文中提出的债务展期方案，赵建博士激烈批评道：“最近有‘学者’，竟然建议对所有的债务展期三年，简直是天方夜谭。......如果全部负债展期，那就是赖账，会让中国信用和经济万劫不复——全部金融机构就会立即因为资产负债错配管理失控而造成巨大的流动性危机！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学不是数学，而更像是医学——任何处方的疗效都要有临床效果的支持，而不是在稿纸上想当然。“债务展期”不是我的发明，而是“临床试验”过的。辜朝明在《大衰退年代》中，就给出了银行负债同步展期的真实案例：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“1982年爆发了拉美负债危机，当时8家最大的美国银行中的7家技术上资不抵债（无清偿能力)，上千家其他金融机构情形非常糟糕。当时的美联储主席保罗·沃尔克（Pual Volcker）在危机爆发的那天宣布了‘假装与拖延’政策。沃尔克指示所有在墨西哥贷款超过100万美元的美国银行对已经到期的贷款进行展期，尽管这个国家于1982年8月实际上已经破产。他还向银行保证，当局不会视那些贷款为不良贷款（尽管它们是不良贷款)，将银行从注销不良贷款的压力中解放了出来。这项政策保持了7年，从而给予美国银行重建资产负债表所需要的全部时间。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
结果，“沃尔克所采取的特别行动不仅没有导致信用紧缩或经济下滑，而且实际上美国纳税人几乎没有负担任何成本，尽管美国绝大多数大银行资不抵债长达近7年之久。 ......事实上，1982年和2009年的‘假装与拖延’政策不仅没有花纳税人一分钱，而且对于维持经济运行功能是至关重要的”&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;，而作为对照组的日本和欧洲，采用的就是赵建博士建议的传统疗法，其后的效果与美国形成了鲜明的对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，即使是金融高度发达的美国，“债务厌恶”也是大众普遍的认知。“美国官员、学术界和投资银行家（并非商业银行家）对1982年和2009年的‘假装与拖延’政策的无知”感到“令人震惊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顾朝明写道“那些无知的官员和经济学家们继续做报告，谈论日本（以及1997年亚洲货币危机后的其他亚洲经济体），谈论在银行危机中应当做什么，尽管他们对于自己国家的危机一无所知”。今天，中国也有很多“无知的官员和经济学家们”正在做着同样的事&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;，他们把美国人“怎样说的”奉为金科玉律，却对美国人“怎样做的”视若无睹
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.污名化的地方债&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵建博士文中的一个观点很有代表性。他认为，地方债是通过“地方政府平台发债让地方银行买”，是“‘左手倒右手’不是真正的信用”。这很大程度上是“置身事外”的学者的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是地方银行，也不可能在没有足额的抵押品下任意放贷。你可以说地方政府做假，虚估抵押品价值，但银行绝不可能“左手倒右手”创造负债。事实上，在土地市场没有垮掉之前，作为一级土地市场的垄断者，大部分地方政府是有充足的信用的&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在流行的关于地方债的叙事中，地方政府通常被描述为一个“投机者”的负面角色。“各地方政府纷纷透支中央信用，‘谁不透支谁吃亏’......越来越多的经济体吸上了债务毒瘾——因为一旦尝到了债务端拉动经济的‘短平快’，就再也不想从资产端辛辛苦苦的努力了”。同样，这仍是“置身事外”的想当然，事实是地方政府借债发展一样辛苦，甚至比不借债更辛苦。因为，城市发展不仅要征地拆迁，还要组织从规划到建设等一系列工程&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那种以为“负债端的扩张，只需要会计的分录和现金的调拨，就像凭空创造的一样，可以很快把资产负债表做大”的说法纯属书斋里的想象。你可以指责地方政府投资效益差、形成的资产质量不高，但若因此否定基层工作的艰辛，则是非常不厚道的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答地方债在中国伟大的城市化进程中，到底是功大于过还是过大于功，首先要抛弃“债务厌恶”带来的成见，正确理解地方政府债务的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/07/20230207173918881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;县域经济发展铺就城镇化建设新图景。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.地方债与城市化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国过去四十年工业化的成功，很大程度上是建立在大规模的城市化基础之上的，强调这一点非常重要。传统的观点认为是工业化带动了城市化，城市化只是工业化的一个副产品，进而认为“银行贷款应该投到企业家手里，以便让他们掌握‘凭空创造的购买力’来组织要素进行生产和创新”就能实现工业化……这套理论流行甚广，但却是本末倒置。事实是，如果没有大规模的城市化，工业化根本就不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以会得出这一结论，是因为现代生产和消费的存在都需要非常重的资产——我们不能让每个企业都自己修路、修桥、发电、建设5G，我们也不能让每个家庭自己办学校、开医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都需要以公共产品的方式，通过集体消费来分摊成本，而城市就是公共产品的集合，提供这些公共产品的企业有一个专属的名字，叫做“政府”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有政府提供了这些重资产，企业和家庭部门才能轻资产运行。而这些重资产的外部性会赋予家庭和企业的资产以更高的价值，进而令家庭和企业拥有初始信用，否则我们拥有再多的“企业家精神”，也不能构筑现代企业（家庭）的资产负债表，更不要说进一步带来赵建博士所说的“经营性现金流”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政府诞生的第一天起，“政府”就不是“市场”的对立面，而是“市场”的核心。作为一个从事公共产品生产的企业，政府也一定要服从资产负债表的约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于公共服务是所有企业和家庭部门重资产的集合，所以政府建立资产负债表需要极其巨大的融资，正是存在这一约束，因此世界上只有少数国家能够实现高水平的城市化。中国在极短的时间完成如此高水平的城市基础设施，乃是“中国奇迹”中最大的奇迹，而这一奇迹的绝大部分都是由地方政府创造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国的地方政府可以成为发展型政府，而其他国家的地方政府只能是服务型政府？导致这种差别的一个关键原因在于，公共服务产生的价值，在中国大部分体现在地价上，而其他国家则体现在房产税中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国地方政府垄断土地一级市场的制度，使得这部分价值能以所有者权益的形式进入地方政府的资产负债表，为地方债生成提供必须的信用。正因如此，一旦房地产市场崩盘，地方政府不仅不能再大规模发债融资，其资产负债表也会一夜归零。考虑到地方政府的资产和信用规模，其对经济造成的冲击，绝非任何的企业破产可比。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e56608dd395fbc186ed2490a2262b074</guid>
<title>谁最懂赵构？秦桧，岳飞，还是乾隆？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2023_02_22_680886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，电影《满江红》的热映带火了关于南宋历史的讨论。宋高宗自然也难逃热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于帝王，正史中都会有长短不一的评价，象征着“盖棺定论”。但是有的皇帝因为人生经历特殊，需要多次盖棺定论，甚至“盖棺难定论”。宋高宗就属于这类特殊的皇帝。更微妙的是，别人都是死后定论，可他在壮年时就亲自下场，为自己打造人设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自我打造的“中兴圣主”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋高宗赵构是宋徽宗的第九个儿子，宋钦宗的同父异母弟，原本论嫡论长甚至论贤，宋朝皇位都与他无关。但在靖康之难后，原本不受待见的赵构成为了徽宗皇子中唯一的幸存者，故而只能由他肩负起延续赵宋江山社稷的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尴尬的是，赵构既不是太子，也没有诏书，甚至哥哥宋钦宗都没有宣布退位。在这种情况下，赵构还是在北宋的南京应天府即位称帝，虽然在地理位置上有继承乃祖的意图，但在法统上却始终缺少了最重要的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时宋朝大臣们倒是想了个办法，那就是先请孟太后垂帘听政，继而昭告天下“中国依然有君”，由康王赵构即位。可问题是，这位孟太后虽然曾经是宋哲宗的皇后，但后来被废黜，所以才搬出了大内，幸运地逃过了靖康之难。换言之，太后的权威性也有问题，所以宋高宗赵构的法统合理性依然没有得到很好的解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，高宗君臣想出了一个打破传统的方法——那就是建构“中兴圣主”的人设。作为历史上的中兴榜样，汉光武帝刘秀凭血统没有资格当皇帝，但是他削平群雄，重建汉室天下，不仅合法性无可置疑，还有了明君圣主的美誉。如果宋高宗也能成为比肩刘秀的人物，那么他所纠结的地位、身份等问题都能够得到彻底的解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/08/20230208154048954.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;728&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;宋高宗画像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀揣着“中兴”的期盼，在孟太后昭告天下的文告中，康王赵构继承了宋朝江山。宋高宗自己也对“中兴”抱有强烈的期盼，在绍兴和议前的十几年里，“中兴”一词是高宗君臣对话的高频词汇。宋高宗要当“中兴之君”，大臣们要当“中兴之臣”，君臣要立“中兴之志”，研讨要说“中兴之术”，具体到宰相也要做“中兴之相”，武将更得当“中兴之将”，以至于朝臣互相攻击，都是诋毁对方配不上“中兴”二字，比如老将刘光世，就被批评“非中兴之将”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“中兴”的舆论氛围烘托到位，宋高宗赵构就要顺势而为，把自己塑造成引领中兴的圣主明君。选拔人才时，他总要提一提中兴大业。比如建炎二年，南宋首次开科取士，以皇帝名义发布的殿试策问题目就引用了宣王中兴与光武中兴。绍兴二年科举策问，高宗出的题目中历数了少康、宣王、光武、肃宗等各朝中兴故事，让考生们评判高下，为今日出谋划策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于自己在“中兴”方面的建树，宋高宗也很重视。他在应天府即位告天地的坛名曰“中兴受命之坛”，印玺中有一方名为“大宋受命中兴之宝”，高宗开大元帅府时期的史事，被编为《中兴日历》，就连建炎年间的诏旨也编作《建炎中兴诏旨》。总而言之，万事不离“中兴”。在绍兴二年四月的诏书中，宋高宗说“朕寤寐中兴，累年于兹”，俨然是劳苦功高的模样。在表彰有功将领时，高宗也要把战功与自己引领的中兴大业挂上钩，要求将领们“务立功报国，共济中兴。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在绍兴和议之前，宋高宗在“中兴”方面已经显得很有底气。在布置淮东战场时，高宗表示“自古中兴之主，何尝坐致成功”。与将领们谈及用兵打仗，高宗全然不顾当年南渡的狼狈，表示“朕谓中兴之治，无有不用兵者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过“中兴”的话语，宋高宗不仅成功解决了曾经困扰他的法统问题，还给自己塑造了完美的人设。绍兴和议之后，宋高宗的自我感觉就更好了，此时“中兴之主”已经不足以赞颂他的功劳，“中兴圣主”才能勉强合用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fac42c9940da35a81d0b5c94f28ca6be</guid>
<title>中国的AI论文发表量全球第一，为什么没搞出ChatGPT？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_02_22_680883.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几个月世界上最大的科技新闻恐怕就是ChatGPT的火爆流行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ChatGPT是美国一个初创科技公司OpenAI开发的人工智能应用程序，2022年11月面向公众开放，到今年1月已经积累了1亿用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也是这1亿用户中的一员。这段时间我使用ChatGPT的感受是，如果是在我本专业的经济和金融搜索方面，我不会依赖它。由于我知道自己所需的大部分经济和金融数据的原始来源在哪里，我会直接去各个数据的发布网站进行寻找。ChatGPT可能更方便，但是由于我的工作要求数据的准确性，所以略过人工智能这个中间层级反而更有效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在专业以外的地方，尤其是完全陌生的知识领域里，ChatGPT是一个非常有用的辅助工具。就像我们平时身边或则网上认识的某些“万事通”朋友，他们说的不一定就是最正确的权威意见，但的确可以快速给出一个我们容易理解、方便进一步深入了解事物的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果仅仅是搜索辅助这样的功能，那么ChatGPT可能也就是一个更加智能的维基百科，并不值得现在这样热火朝天的关注度。它在搜索以外的各种场景应用，更是大家关心的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我个人来说，ChatGPT可能对我最大的帮助就是辅助处理各种初级任务。在工作中，我经常需要分析大量数据来寻找规律、分辨趋势和研究各种异常的变化。但在将自己的研究结论整理成文字的时候，实际上大量的工作时间是用来完成一些初级的数据分析和文字工作，在做真正的深层数据挖掘之前，往往需要完成描述原始数据、画图做表、对图表进行简单描述等等繁琐步骤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/16/20230216164020720.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;380&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当微软宣布将ChatGPT整合到自己的办公软件后，未来我可以将原始的经济金融数据“一键生成”一份包含图表和文字介绍的初稿。这个初稿里只要能完整、准确的描述原始数据和介绍图表，那么我就可以摆脱繁琐的初级劳动，将主要的时间花在挖掘数据背后的故事、寻找数据变化带来的机会和风险这样真正核心的任务上。而当我完成一篇完整的分析之后，ChatGPT甚至可能“一键生成”一份精美的PPT，这样工作效率当然就会成倍的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实中我们很多人都面对着大量繁琐的文字工作，如果以后ChatGPT或者类似的人工智能软件可以让人“一键生成”这些文件，这对于工作效率的提高以及衍生出来的巨大商机的确难以想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信最近无数人都在思考着人工智能可能在自己的领域造成什么样的变化，而也有很多人在提问：为什么ChatGPT这样的技术成果没有出现在中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ChatGPT的开发者OpenAI成立于2015年12月，最初是一个非盈利机构，在2019年转变为盈利性公司。其主要创始人包括现任CEO山姆·阿尔特曼（Sam Altman）以及特斯拉的创始人马斯克。按照后来的媒体报道，OpenAI的创始者本身就是美国科技领域的明星巨头，所以他们出面聘请了当时美国在人工智能方面最顶尖的一些技术专家加入，而不少技术专家因为可以和自己同水平的研究者合作机会难得，宁愿降薪加入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2016年到2019年，作为非盈利机构的OpenAI的报税记录必须公开，根据他们当时的税表可知每年的成本开支都在递增。2018年是OpenAI作为非盈利机构的最后一个完整年度，当年总开支是5千多万美元，其中人力成本是1千5百万美元左右，租用服务器来运行人工智能的模型运算的开支达到3千万美元，剩下的5百万美元则包含了办公室租金、差旅费、法律费用等各方面的杂项开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年OpenAI为了吸收投资和给员工分配股权，选择从非盈利机构转变为盈利性公司，获得了微软公司的10亿美元投资。而2019年开始的GPT语言模型的研发发布也开始加速。到了2022年底ChatGPT发布以后，OpenAI的CEO山姆·阿尔特曼承认运行成本过高需要推出收费服务来平衡收支，而微软公司则立刻增加投资，据说新投资达到了100亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单总结上面这些信息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OpenAI在2019年之前的三四年里烧掉近1亿美元，才开始推出最初的GPT模型，当然此时的产品还只是雏形阶段，远远达不到今天我们看到的效果。从2019年到2022年由于变成了盈利性公司，我们不知道OpenAI的成本支出情况，但是根据CEO山姆·阿尔特曼的发言和融资动作来看，微软在2019年投入的10亿美元恐怕已经大部分花掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在事后诸葛亮的我们当然可以说OpenAI过去7年多烧掉近10亿美元做出来的ChatGPT是一个非常成功的投资故事。但是同时期美国成立的人工智能初创企业远不止OpenAI一个，不少当时比OpenAI更出风头的类似企业现在已经杳无声息，烧掉的资本当然更是无法计数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/16/20230216163707870.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从财务角度分析，这种未知领域的创新性研发就是一个漫长的烧钱过程，而其成果则具有高度不确定性。因此，就连谷歌、苹果和脸书这样的明星企业也没有“烧出”ChatGPT这样的产品，更不用说从总收入到利润率都落后于西方同行的中国互联网大厂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>