<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb35f1d86ce655807f205ee998973d24</guid>
<title>柯克之死，轻于鸿毛</title>
<link>https://www.guancha.cn/youziyi/2025_09_12_789900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天滚滚】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“收刀入鞘吧！凡动刀的，必死于刀下！”——耶稣，公元33年
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
查理·柯克被枪击身亡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大多数一生身在祖国羽翼保护中的同胞来说，近两日可能是第一次听说这个名字。这个人在其短暂的一生里，坚定捍卫自己的原教旨福音派“信仰”，频频发表反华言论，然而到死时“敌人”圈子里都一脸懵，新闻媒体不得不贴出一大堆背景材料介绍他，这是他最大的悲哀，也是他跳梁的宿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，当我刚看到他去世的新闻时，一开始也是懵的——什么东西，我都没听说过这人？之后才恍然大悟：哦，这就是那个名声在外的NGO“美国转折点”（TPUSA，Turning Point USA）的创始人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一次是悲剧，第二次是笑剧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思在《路易·波拿巴的雾月十八日》开篇说，伟大的世界历史事变和人物都会出现两次，但第一次是悲剧，第二次是笑剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TPUSA作为一个导致伟大世界历史事变的组织，自然符合这个规律。它的两个创建人中，正头目是这个柯克，副头目是一个叫比尔·蒙哥马利的营销商人。2020年，随着疫情发展，柯克和TPUSA推特官号几乎每天不间断地发布一长串前后矛盾的新冠信息，一开始污蔑中国抗疫工作，然后嘲讽美国地方政府的隔离令，再然后带货羟氯喹，最后开始宣传新冠是一场骗局，将戴口罩的美国人打成“共党分子”：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/12/20250912151239465.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;459&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
幸好当年手快的美国网友第一时间截了图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在上面这张图发布当天（2020年7月28日），TPUSA副头目蒙哥马利死于新冠。两天后，TPUSA官号悄悄将这则推文删掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为自认的美国传统保守主义右派，柯克坚定捍卫自由持枪权，全美各地每次发生大规模校园枪击案后，他都立即发表拥枪演讲。比如2023年4月5日，他在犹他州演讲说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们必须对民众诚实。能拥有一群带枪的公民要付代价，这就是自由的一部分。拥有‘驾驶权’要付代价。每年（美国）五万五千人死于道路交通事故，这就是代价。如果不准驾驶，美国（每年）就会少死五万人。但我们已经认定，驾驶带来的好处——速度、便利性、机动性、运送产品和服务——值得（每年）五万人在公路上命丧黄泉……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你永远不会生活在一个能拥有一群带枪公民、却无一人死于枪击的社会。这简直是胡说八道，简直是胡扯。但我是，我，我——我是认为这值得的。我认为，为了能拥有第二修正案来保护我们的其他天赋权利，每年不幸地付出一些枪击死亡的代价是值得的。这是一项审慎的契约，也是理性……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/12/20250912151331738.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年之后的9月10日，柯克依旧用这一套说辞在犹他山谷大学为持枪权辩护，却当场死于枪击。死前，他打出的宣传横幅是：“Prove me Wrong!”（“不服来辩。”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从笃信上帝的柯克本人视角，这显然是夙愿得偿，以身入祭为两年前自己在这片热土上播撒的“理性”和“诚实”还愿了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“求锤得锤”与“吃饭砸锅”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在都知道柯克实现了“为众人护枪者、不可老死于枪下”。其实，他远不止是“求锤得锤”那么简单；以他倡导的许多美国视角下“吃饭砸锅”的行为，如果冥冥中有一个“美国价值观法庭”，这个陪审团大概早就预定了他死刑，美国宪法第二修正案不过是他行刑队中装填实弹的那个法警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国极右翼通常有两个标签：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是崇拜联邦党人文集等“美国价值”所体现的“恢复情结”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是各种福音派教义中崇拜和期望“基督复临”、“神圣天启”等事件所体现的“末日情结”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上说，前者反映的是西方文明中继承自希腊-罗马的民主、城邦、多神信仰、广场政治的一面，而后者反映的则更接近西方文明中继承自希伯来经典的人性羊化、绝对服从、唯我独尊、“逃离迫害”叙事模式的一面。前者必然同时包含享乐腐化、种族多元和各种滥交，后者必然包含极权专制、种族主义和“以尊奉一神之名”对感性邪恶行为无限的理性包容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括MAGA在内的任何白人右翼势力，都无非是在这两者提供的心态上做取舍；这两种思想源流固有的矛盾冲突，体现在柯克身上，就是他一辈子吃“宣扬美国价值观”的饭，却砸了一辈子“美国价值观”的锅——他一生努力去做的事，大多都走向了那些他宣称为之奋斗理想的反面。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
柯克试图建立一个“统治神学”指导下的、尊基督教为国教的美国政府，从而违反了《联邦党人文集》中最基础的政教分离理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为将美国主流大学描述为“极权主义群岛”，柯克大肆宣扬在白右厌女症圈子中流行的“文化马克思主义”阴谋论，而这种理论天然反犹。柯克疯狂地反对和歧视自己身边的美国犹太人，声称“犹太社区一直在煽动针对白人的仇恨”，却与此同时同样疯狂地支持上万公里外深陷贪腐危机的内塔尼亚胡，死后得到了以色列政客们的深情哀悼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯克开创了共和党的开盒和挂人文化。他在2016年主持建立了一个“教授观察清单”，将他认为“宣扬共产主义和反美思想”（实际上他们大多只是倾向白左的普通人）、“歧视保守学生”、以及因其他任何随机原因入了他法眼的教授挂上榜，使他们遭到大量匿名死亡威胁、女性收到猥亵信。这份清单成为后来美国白左白右相互开盒的滥觞，到加沙时代，原本只有象征意义的“盒战争”已成为白右手中有杀伤力的武器，今年3月被当街抓捕的“亲哈马斯”女博士生鲁美莎，就是因实名写文章、被亲内塔尼亚胡分子开盒后挂了名单，然后鲁比奥和克里斯蒂·诺姆拿走名单挨个抓人而被捕的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯克宣称要“恢复”一个有限政府、自由市场的保守主义理想国。但他实际送上台的，却是一个闭关锁国、政府全方位干预贸易、国家收购科技公司、镇压机器权力空前加强的，如果出现在别国一定会被他自己称为“暴政”的反乌托邦。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2020年，纽约新闻调查机构ProPublica发布了他们对TPUSA财务状况的独立调查报告，指出后者作了“误导性的财务声明”和不可靠的审计，贪墨了红脖子们的捐款。这份报告发了也就发了，并未触发任何法律程序，我们只能从公开资料中确定，在TPUSA运作期间，柯克个人的薪水从最初的2.7万美元飞涨到近30万美元，四季如春的佛罗里达坦帕湾，还有一套在他名下、价值85万美元的不知道他怎么得来的房子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的感觉是，从特朗普第一个任期的某个时刻开始，柯克这个人的“主流”一面，已与美国的体制性腐败和光同尘。狂热原教旨信徒的表现通常是不顾现实情况瞎整，与这种明目张胆的谋私本应是相对绝缘的。我怀疑，那个时期以后真正成人的柯克，其实已看透了宗教、MAGA和美国政治，变得和特朗普一样，只想着利用红脖子们求闹求变的情绪，在美国这艘大船沉没之前站在潮头捞一把，而不再是这种情绪本身了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/12/20250912151344290.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e875403784a9e6e9453695f0b8ab3c7</guid>
<title>解决了生存问题，中国人开始在太空搞文艺了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyiran/2025_09_12_789899.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/11/20250911171737475.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在太空上班+生活，一待就半年？三位年龄相差14岁的中国人，如何在苍穹之上把日子过出新花样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国首部太空实拍电影《窗外是蓝星》上映，一切有了答案。上映一周，该片豆瓣开分8.6，跻身日票房榜前三。在路演之余翻阅网络上的评论，导演朱翌冉的焦虑缓解了一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/12/20250912114540896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《窗外是蓝星》海报，截至发稿，该片日票房占比已升至同档期前三，但排片占比仅为3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他此前从未想过，自己因兴趣上报的选题，竟能获得总台和航天部门的支持，两大包摄影器材通过货运飞船送入太空，靠三位航天员掌镜，最终真的拍成了一部电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网新潮观鱼栏目对话《窗外是蓝星》导演朱翌冉。他坦言，采用8K/50帧拍摄并非噱头，而是为了更长久地留存这些珍贵画面。“这是中国人首次在太空驻留半年，应当用最好的设备记录，哪怕20年后回看，依然经得起考验。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影片原名《飞越苍穹》，但导演有意淡化宏大叙事，不是主旋律科教片，更像是聚焦航天员太空日常的Vlog。朱翌冉感慨自己很幸运，遇上了神舟十三号这样幽默、温馨、有小剧场、颜值高的乘组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天地对话中，有段“排比句”逗乐了观众——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
翟志刚：“我已出舱，感觉良好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王亚平：“我待会儿出舱，感觉良好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舱内的叶光富：“我下次出舱，感觉良好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地面人员一本正经回复：“收到。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
朱翌冉说：“当技术足够强大时，松弛感是能够被人感知的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼 严珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为对话实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“从没想过，我一个文科生，有一天要写这种可行性报告”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：朱导您好，首先恭喜您，《窗外是蓝星》已成为今年国产纪录片内地票房季军。对于票房，您之前有过预期吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱翌冉：&lt;/strong&gt;说实话，上映两天能破1000万元，我还挺意外的，在此之前我都不太敢预测票房。因为纪录片在院线市场一直很难，院线认为纪录片没有故事片那样强烈的戏剧冲突，排片自然就少，这也是我们面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但作为导演，我的工作已经完成了，我们尽了最大努力。而且我看网上反馈，大家还挺喜欢这部电影，我的焦虑也稍微缓解了一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信大家之所以会喜欢这部电影，是因为电影拍出了中国人在太空过日子的感觉，是中国式的太空生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这部电影一开始叫《飞越苍穹》，听起来特别宏大，但后来我们没有走宏大叙事风格。我连发射倒计时那种惊心动魄的时刻都没剪进去，就是刻意消解一些传统的、太空旅行冒险出征的感觉。我们想把这种生活流的状态呈现出来，一切都用淡淡的叙事风格去呈现，所以要选一个更平和的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有天我开车，看到车窗外的风景，想到王亚平通过舷窗看地球，只有空间站能看到那样悬在宇宙中的地球，《窗外是蓝星》这个名字就进入我的脑海了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/11/20250911172937882.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：我们很好奇，这部影片当初是派给您的选题，还是您自己萌生的想法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱翌冉：&lt;/strong&gt;是我自己想的。我提出这个选题时，领导第一反应是——载人航天主管单位会答应这件事吗？他们也不敢想，因为以前国内没人上太空拍电影，难度不得而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这想法不是突然冒出来的，2017年我参与创作纪录片《筑梦路上》，有一集提到了空间站，我们去参观位于天津的航天五院厂房，那是我第一次看到当时还在测试验证阶段的天宫空间站舱段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在一个人类的奇迹面前，很难描述那种特别巨大的压迫感和工业的美感，我当即决定要拍一个空间站影片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国演员汤姆·克鲁斯一直想去国际空间站拍电影，俄罗斯也准备在国际空间站拍电影《挑战》（2023年已首映），包括后来东京奥运会上《巴黎8分钟》，法国航天员在国际空间站吹响萨克斯风。空间站意味着航天员在轨停留时间足够长，空间也比以前大得多，具备了在太空实现主体拍摄的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/11/20250911172951878.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大困难在于，空间站没有专业摄影机，只有工作用的小型手持摄像机和舱内摄像头，后者拍摄的画面通过卫星传输下来，地面收到时像素会被大大压缩。尤其是发射阶段，简直是“清朝画质”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我甚至想过能不能用手机拍，但要达到影视作品的水平，仍需要专业设备，这意味着我们必须要发射设备去太空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我跟航天五院的小伙伴聊了以后，他们的回答出乎我的意料——“也不是不行，可以论证一下”。当时空间站在建成前期，航天部门也希望在空间站形成一种文化性质的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，2020年年底，我写了一份《关于在空间站舱内实施超高清影像拍摄的可行性论证报告》。我从来没想过，我一个文科生，有一天会去写这种报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/11/20250911173155294.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
论证报告截图&lt;span&gt; 朱翌冉供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到递交报告，我都觉得可能性不是特别大，不敢想搞创作的设备能占用航天资源发射上去。据我所知，立项后，这是我国第一个以大规模艺术创作成篇作品为目的的太空任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/12/20250912113038567.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《窗外是蓝星》导演朱翌冉&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：让8K/50帧摄影设备上天，具体经历了哪些挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱翌冉：&lt;/strong&gt;确实有很多困难，要拍这部电影，不仅要把这些结结实实的器材带上去，飞上去了还不能坏，最后还要原卡带回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初步想法得到载人航天主管单位支持后，设备得我们自己去落实。排了下时间表，我们瞄准了天舟三号货运飞船，等项目开始筹备已经是2021年春节后了，但要赶在天舟三号2021年9月发射前把器材准备妥当，时间非常紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某次开会时，我突然想到，既然有这么宝贵的机会，为什么不用8K/50帧这样的高格式来拍？杨利伟2003年在神舟五号上拍摄的画面，现在已经需要修复才能看了。既然我们要第一次记录中国人在太空住半年，就应该用最好的设备拍，让画面留得更久远。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/11/20250911173115758.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
带上太空的防撞8K电影摄像机包&lt;span&gt; 片方供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天，我看到很多网友说，虽然是8K拍摄，但电影院终端只支持4K和2K。其实我们拍8K是想让这些珍贵的影像留得更久，哪怕20年后回看，依然经得起考验，那时8K终端应该普及了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且正因为有8K/50帧，我们才能做球幕，才能有更大的调色空间，调整构图的余地也更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们最终用了数月时间选设备。当时我国只有一个天和核心舱，摄影机要足够小，大了没地方放，而且不用时放在哪、在哪充电都要严谨论证。返回地球时，40张素材卡是纯金属的，很重，一开始说可能带不回来，王亚平对我说“导演你放心，我拼着命也会把素材卡带回来”。为了减重，他们把防撞的卡包拆了，找有点像塑料布的东西一层层裹好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到新闻里火球落地，就想我的素材应该是回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/11/20250911173310733.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
神舟十三号乘组从空间站带回来的摄影卡&lt;span&gt; 朱翌冉供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>542e72e592cf954c1d3a86cae8e1f373</guid>
<title>波兰，动一下试试？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_09_12_789871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月10日晚，俄罗斯对乌克兰发动新一轮空袭，但这次行动中出现了一些不同以往的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在攻向乌克兰目标的过程中，有二十多架俄罗斯军用无人机从乌克兰空域突然转向，飞入了波兰境内。作为回应，波兰军方进行了开火拦截，并暂时关闭了本国空域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
闯入的无人机数量不多，但波兰方面的反应十分激烈。当晚至次日凌晨，波兰方面记录到多起不明飞行物入侵领空事件。为此，波兰出动了空军战机，还请求北约盟友提供支援。但只有少数俄罗斯无人机被击落，一架俄制“格伯”（Gebera）无人机甚至进入波兰境内超过300公里，最后在波兰中部罗兹省的一片田野中坠落。种种迹象表明，这架无人机很可能是因为燃料耗尽才坠落的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;到底发生了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月9日晚，波兰政府发现乌克兰遭到大规模无人机与导弹袭击，其中一些无人机转向飞往波兰。当晚22时06分，波兰军队进入全面警戒状态。约23时30分，波兰首次监测到不明飞行物侵入领空，最后一次记录发生在次日清晨6时30分，波兰官方一共报告19起无人机入境事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912130555409.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波兰击落无人机后，残骸损坏了一处民居。&lt;span&gt;波兰媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，波兰总统纳夫罗茨基连夜召集波兰行动指挥部紧急会议并初步得出若干结论，将当晚事件定性为“戏剧性挑衅事件”。波兰总理图斯克呼吁国会应“保持团结”，强调自己尽管与总统存在立场差异，但在这件事上立场一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，图斯克表示：“目前虽不能断言我们已处于战争状态，但毫无疑问，此次挑衅超出了以往界限，从波兰的角度看，危险程度显著上升。”主张西方应共同对抗“东方威胁”，并强调已厌倦停留在纸面上的联盟合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，波兰政界纷纷呼吁扩大本国无人机生产规模。联邦议员斯拉沃米尔·门岑等人对波兰仅签署了一份多年期、规模仅一万架的生产合同表示不满，号召波兰的无人机产量要与俄乌的百万规模相看齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰总统纳夫罗茨基在全国讲话中表示：“这次会议将汇聚各政党、议会两院议长及国家高层领导人，我们不仅要复盘已经发生的事情，还要商讨未来防范类似事件的措施。在整个事件中，我也持续与盟国领导人及北约秘书长吕特保持沟通。这既是北大西洋公约历史中、也是现代波兰前所未有的时刻。此次无人机袭击确属独特，我们必须全面把握其可能带来的所有后果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北约的“文字游戏”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方舆论称9月10日晚发生的无人机袭击事件，是俄罗斯首次针对北约国家的军事行动，但实际上，这并不是俄罗斯无人机第一次进入北约国家的领空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自俄乌冲突爆发以来，波兰一直是俄罗斯军用无人机的监视目标。这些俄罗斯无人机不仅会飞越波兰领空，有些甚至会在波兰境内发生爆炸。尤其是在最近几个月，俄军加强对乌克兰的空袭，这类越境行为也变得越来越频繁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯无人机首次越过北约边界是在2022年3月。一架苏联时期的“雨燕”（Tu-141 Strizh）无人机在未被拦截的情况下，穿越了匈牙利和克罗地亚的领空，最后坠毁在克罗地亚首都萨格勒布的一个居民区。幸运的是，这次事件没有造成人员伤亡，但有约40辆汽车受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难准确统计自俄乌冲突爆发以来，到底有多少架俄制“沙赫德”无人机（Shahed）曾坠入波兰境内或飞越波兰领空。不过，已知的越境事件大多集中在2023至2024年间。当时，俄军正在频繁攻击位于多瑙河沿岸、靠近罗马尼亚边界的乌克兰港口。也正因为如此，罗马尼亚、波兰和摩尔多瓦等相关国家实际上早就向北约通报过俄罗斯无人机越境的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当这类事件发生，北约官员在接受媒体采访时总是强调这“不是故意的”，声称无人机“是被动偏离了航线”，因此不能算作是俄罗斯对波兰、罗马尼亚等国的“武装攻击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些解释往往不能令人信服。有充分的迹象表明，俄罗斯在过去针对多瑙河沿岸的乌克兰港口的袭击，是俄方有意通过罗马尼亚领空进行的，因为罗马尼亚的防空能力极为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，无人机“误入”波兰领空可能还属于意外。北约可以解释为是由于无人机导航故障或受到电子干扰，导致失去了航向。但现在，情况已经完全不同。即便按波兰官方的说法，本次事件也有19架俄罗斯无人机越过了波乌边界。这根本不是偶然，而是俄罗斯的有意举动。由于其中相当一部分无人机已在途中被乌克兰空军击落，因此针对波兰的无人机数量实际上可能会更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个不同以往的地方是波兰军方这次对事件作出了强硬的回应。以往在乌克兰西部地区遭遇俄罗斯袭击时，波兰空军虽然经常派出战机监视，但往往只在空中盘旋、不会采取实际行动，甚至波兰空军漏掉越境的俄罗斯飞行单位也是经常的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一次，自俄乌冲突爆发以来，波兰战机不仅首次升空，还直接收到了波兰军方的开火指令，并成功击落若干架无人机。作战期间及事后，波兰一度关闭领空，华沙等四个主要机场的运营也受到严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯无人机真正进入北约国家领空后，北约却声称俄罗斯的行为“并非直接攻击”，表示没有明确证据表明俄罗斯对波兰采取了“有针对性的军事行动”。在北约的这番表态之前，波兰政府已通过军队总参谋部发表官方声明，将此事明确称为“侵略行为”。这个词不是随便用的，而是有目的的定性，是波兰将俄罗斯的行为官方定义为“侵略”。波兰的这个举动，是明确要求北约启动集体防御机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但北约认为，俄罗斯的行为不足以触发集体防御机制。北约给出的解释是：北约“不缺乏”与俄罗斯对抗的政治意愿，但波兰所遭遇的无人机袭击还没有达到触发北约集体防御条款的法律门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据北约第五条规定，所有成员国有义务在任意盟国遭受“武装攻击”时采取行动，包括使用武力。这个条款有两个前提：一是受攻击国必须正式请求援助，二是所有成员国都承认确实发生了构成“武装攻击”的行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>850ab0fdc819d1b713f0ec39cb216892</guid>
<title>驻韩美军慰安妇：“警察和皮条客是一伙的！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuchunyu/2025_09_12_789868.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余淳于】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我至今仍无法忘记被美国士兵殴打的情景，仅仅因为倒酒时低着头，或者没有面带微笑，有时甚至毫无理由就被扇耳光。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一位曾经被迫为驻韩美军提供性服务的韩国女性的陈述，遭遇之惨，很难让人相信这是发生在现代社会的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月8日，117名受害者向首尔中央地方法院提起损害赔偿诉讼，要求韩国政府与美军当局为其共同违法行为承担赔偿责任，每人索赔1000万韩元（约合8000美元），并要求美军当局做出真诚道歉——这被视为是“基地村”女性首次直接向美军提出责任追究。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/11/20250911112652796.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月8日，“驻韩美军慰安妇损害赔偿诉讼案”召开记者会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“根本无法逃走，抓回来就被打”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“基地村”，是指1961年12月，韩国军政府直接将美军基地周边两公里划定的“慰安特区”，全国共104个地点被官方默许用于向美军提供性服务，这些在美军基地旁边的所谓“特区”，就成为了人们口中的“基地村”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据历史学家和活动人士的调查，20世纪50年代到80年代，共有数万名韩国女性在这些“基地村”，为驻韩美军提供性服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/11/20250911112803752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
京畿道东豆川市“外国人观光特区”的一条街道，这里曾经有很多服务美国士兵的夜总会和妓院。&lt;span&gt;图片来源：《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国女性权益组织Saeumteo出版的《慰安妇历史资料集》中，通过受害者的口述，揭露了“基地村”中残酷的生存现实：许多女性是被以“高薪包食宿”的招聘谎言诱骗过来的，实际却陷入性剥削的深渊。她们一旦进入，几乎无法逃脱。“皮条客”、警察与官员相互勾结，形成严密的控制网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他们对于“基地村”女性的控制手段也是多种多样，且相当残酷：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是药物控制，通过毒品使她们成瘾并依赖控制者供应；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是债务陷阱，用各种办法不断扩大债务使她们无法偿清，被迫持续工作；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是肉体暴力，殴打与虐待成为日常威慑；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是思想操纵，将她们宣扬为“赚取外汇的爱国者”“韩美民间外交官”“美元产业的脊梁”，用扭曲的荣誉感进行精神PUA。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国媒体《Sisa Journal》曾在2016年推出关于美军慰安妇的系列报道，其中多名受害者接受采访并讲述了她们的遭遇，以下是整理自其中两位主要受访者的口述实录：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
问：您最初为什么会选择去“基地村”工作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金女士：我看到一本宣传册上刊登了一条提供住宿的招聘广告。我想既然要去工作，总得有个地方住，就去了那边。结果发现那其实是一家职业介绍所，他们把我介绍到了“基地村”，但我完全是被骗去的，起初根本不知道那是服务美国士兵的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问：那里的女性有没有尝试过逃跑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金女士：刚开始的时候，身边一直有人紧紧跟着，连去澡堂都有人监视。在那样的监视下，根本没法逃跑。我见过一些姐姐尝试逃跑，但被抓回来就会遭到毒打。整个制度根本不给你逃跑的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问：您是否曾向警方报告被骗的情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金女士：如果你去警局报案，没过多久，老板（皮条客）就会来接人。警察和皮条客根本就是一伙的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朴女士：报警根本没有用。他们被要求封口，其实什么都知道。皮条客和当地警察都是有联系的。还有个警察后来甚至自己开了一家俱乐部（即军营妓院）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问：当时“基地村”女性需要“登记”，为什么会有那么多未成年人成为美军“慰安妇”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朴女士：我当时是被皮条客带到一个地方，一个老人给我做了张假身份证。我用假证件通过体检，当时登记卡上写的年龄是21或22岁，实际上我只有15岁。那时候的孩子（未成年人）再怎么成熟，和二十多岁的人看起来也不可能一样。但就算政府官员或警察看出来，也没有人管。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
上文中的朴女士在接受采访时已60多岁。1971年，她年仅15岁，因家境贫寒、急需找工作，从济州岛到首尔谋生，而后又被骗至“基地村”，落入皮条客的陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，1971年正值韩国政府加强对美军慰安所管控的时期。当时正值中美苏大三角关系的调整时期，受尼克松主义影响，美国逐步减少驻亚洲军力，驻韩美军也从约6.3万人中撤出2万人，这对朴正熙军政府构成极大压力。因担忧美军继续撤军，韩国政府发起所谓“净化运动”，成立“基地村净化委员会”：强制要求“基地村”妇女接受性病检测，并加强了对“基地村”的直接与间接干预——也是那个时期，导致了相当多人权侵害行为的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/11/20250911113024813.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1977年5月2日，朴正熙总统亲自签署了有关基地村净化措施的文件。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/11/20250911114649535.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1959年10月18日《东亚日报》的一篇文章称，全国健康检查显示，慰安妇中有66%的人是病毒携带者。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>