<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>676a95f99a606ded2e250e90d0897931</guid>
<title>A股今年大概率可上4000点，会有回调，但牛市趋势不会改变</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuJiPeng/2025_08_22_787467.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8月22日，A股再度爆发。盘初芯片产业链全线井喷，科创50大涨创近三年半新高，带动两市大涨。午后涨势依旧，沪指更是轻松站上3800点，再破十年高点。全天两市成交25467亿元，连续8日成交额破2万亿创历史纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，“牛市还能走多远”成为大家关注的话题。针对这一话题，观察者网连线了中国政法大学资本金融研究院院长刘纪鹏教授，请他分析股市近况及未来走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;8月18日，中国股市市值突破百万亿大关，随后您表示股市不应急于求成，希望以慢牛姿态朝着证券化率达到100%的方向行稳致远。从您的角度看，现在中国股市是“慢牛”吗？我们要如何操作才能让“牛市”走稳走远？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘纪鹏：&lt;/strong&gt;现在针对牛市，我们有三种不同的词语进行描述，分别是：慢牛，快牛和疯牛。从定量的角度看，我认为若日均涨幅不超过0.5%，最多不超过1%，这便属于慢牛范畴。如果超过1%，维持一段时间1%～2%的增速，就是快牛。如果一段时间日均增速超过2%，那就是疯牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/22/20250822175224477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月22日，沪指收于3825.76点&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果回顾历史就会发现，我们无论如何都应该避免快牛和疯牛，因为大涨之后必有暴跌。实际上，从现在的点位来看，大盘可能在4000点左右出现一波回调。当然这个回调并不是牛市转成熊市的回调，而是一次前进征途中的调整，牛市的整体状态是不会改变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天沪指上涨了54.66点，涨幅达到了1.45%，基本已经超过了慢牛的范围，达到了快牛的水平。所以我们希望这种格局不要进一步持续，而是应该行稳致远、稳扎稳打，这样才能保持住中国股市牛市的股性，为下一步上涨打开空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;美联储9月议息会议即将到来，市场普遍预计将会降低25个基点，您认为美联储未来的降息节奏是否会影响中国股市发展？中国资本市场是否已经摆脱了多年来中美利差带来的负面影响？能否在弱美元环境下扭转此前资金流向，成为全球资金追捧的对象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘纪鹏：&lt;/strong&gt;我认为9月份美联储的降息势在必行。在这个问题上，美国政府和美联储打得不可开交，特朗普也多次因为美联储拒绝降息而恶毒地攻击鲍威尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国在经济形势大体不错的情况下应该考虑降息。现在美联储拒不降息的理由主要是担心通货膨胀反弹，而根据统计数据，现在美国的通胀相比上一年只有小幅上升。所以我认为观察者大可不必为此恐慌，美国9月份降息25个基点势在必行，甚至不排除一次性降低50个基点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那美联储降息对中国又有什么影响呢？我认为中国和美国的经济周期存在时间差。中国长期存在由于经济下行压力刺激经济的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们的通胀率也很低，比如说2024年我国政府制定的通货膨胀率为3%左右，但实际上全年只有0.2%。我们且不评论现实中普通人对通胀的感受是不是这么低，从宏观货币政策角度看，美联储降息对我国经济刺激是有好处的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在美联储降息之后，低息美元才会从美国商业银行涌向世界各国，刺激美国和全球的经济发展。我认为美联储就应该像特朗普讲的那样，将基准利率降到1.25%～1.5%，而不是现在的4.25～4.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国推进降息，美元将从美国的商业银行中涌出而不是储蓄在银行里，这会驱动资金朝海外市场的投资标的涌入。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822182149927.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国司法部计划因“房贷欺诈”一事调查反对降息的美联储理事莉萨·库克，此前美国总统特朗普在社交媒体上敦促库克辞职&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直有一个观点，中国和美国的博弈，应当逐步从贸易的竞争转到金融领域里的竞争。实际上这二者既有联系也是有区别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么讲？这是因为美国的金融此前是很强势的。这从中美两国的实体产业和金融对比中就很明显：我们的制造业产值是美国的两倍；但我们的金融，尤其是资本金融方面连美国的五分之一都不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要美联储降息，美国的投资银行和金融资本就会外移，它们会往哪儿去？我判断它们会涌向中国。这股苗头已经出现了。现在不仅有实体产业向中国转移，只要中国股市启动，海外金融资本就会大规模流入中国。因此，美联储降息对中国无异于一件大好事；也是当前中国股市上涨的一个重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储议息会议将在9月17日召开，届时只要美联储降息就会加速以美元为代表的海外金融资本向中国聚拢。当然，它要进来有个前提：中国股市要上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我之所以提出要把贸易战向金融战转变，也是因为美国的金融已经到了“天花板”：道指现在已经达到了45000点，处在历史高位；美国股市整体市盈率高达三十多倍，高科技龙头远不止这个数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观我们，中国股市即便达到了3800点，不少股票依旧是“地板价”。无论从证券化率，还是基本面的角度，中国实体经济仍保持约5%的GDP增长；而美国GDP增速只有2.5%～2.6%左右。也就是说，我们的GDP增速是它的两倍，但是股市市盈率却更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，美联储再度降息，我认为这一定会迎来一波国际金融资本涌向中国的浪潮。所以我的结论很明确，美联储降息对我们是一次重要机遇，机遇大于挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/22/20250822180231517.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上交所前的铜牛&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们要发挥股市的经济增长发动机的作用，股市不光是针对已经发生的事情的反应，也不仅是经济晴雨表一个功能。股市的一个重要功能就是经济增长的引擎，当前，中国通过股票和企业债券等直接融资方式在社会总融资额中所占的比例，相较于美国、德国等国家明显偏低。所以我们要大力发展直接融资，把直接融资占比发展到50%以上，这对中国股市和中国经济的发展都是一件好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您预计这一波牛市能持续多久？年内预计能达到多少点位？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘纪鹏：&lt;/strong&gt;我一直认为中国股市要跃上4000点。现在我们离4000点还有100多点。应该说，年底之前我们应当能够跃上4000点，并且守住4000点。放眼明年和更长远的时间，我们的资产证券化率一定要达到100%，也就是资本市场总市值要与GDP相等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我国GDP约135万亿元，而现在我们的股市总市值刚刚突破100万亿元。从这个角度看，如果我们明年能达成资产证券化率为100%的目标，那么沪指对应的点位大概应是5000点。我们期待中国股市在跃上4000点之后，再朝着下一个目标奋进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果下周发生持续大幅回调,说明还有监管漏洞没有补上，应上下齐心，跃上4000点，守住4000点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da5fdc9f67ac9766948c5d235f40a0fb</guid>
<title>为什么是钟馗？作为猴学家，我试图这样说服自己</title>
<link>https://www.guancha.cn/IserlohnFortress/2025_08_22_787419.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊谢尔伦要塞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从五年前开始，820这天就被游戏科学这个当年默默无闻如今全球闻名的游戏制作组，搞成了一个单机游戏玩家的节日。从2020年的8月20日开始，每年的这个“大圣诞生日”，《黑神话：悟空》这部万众瞩目的作品就会难得地放出大量的游戏演示视频和信息，来稍微满足一下已经苦苦等待一年之久的玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822113954874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年820之前，杨奇也发布了这张图进行预告&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的820，也是《黑神话：悟空》大爆至少3000多万份销量后的第一个820，又恰逢科隆游戏展的当日，在制作人的暗示和疑似内部员工透露的消息中，诸多《黑神话：悟空》的忠实玩家，毫不犹豫地熬夜等待着后续扩展内容DLC的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是出乎绝大部分玩家，尤其是《黑神话：悟空》爱好者（少数猴学家不算在内）意外的是，登场的并不是已经获得齐天大圣全部六根，即将入龙宫下地府大闹天宫斗地战天的天命人，而是被两个类似精细鬼伶俐虫小鬼引出的端坐于山君大虫背上的驱魔帝君钟馗，来带领玩家从另一个角度领略黑神话世界的魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822114010372.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
随着介绍CG的同一时间，黑神话悟空的各大账号统一改名为黑神话，并把悟空的头像改为钟馗。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中华文化扩展的角度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，黑神话和游戏科学已经担负起了中华文化推广出海的责任。西游记的全球知名度是一个很好的支点，但当撬开了全球文化和流量的壁垒，并且有了“悟空”口碑的保驾护航后，钟馗这种更深邃、更硬核（某些国家偷都偷不动）的文化内容，自然比一部DLC更加适合展现中华文化的魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/22/20250822114024478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瞬间冲上天的google热搜“zhongkui”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822114041619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
各地的钟馗文化也立刻跟上&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是今年哪吒2和浪浪山（前期）的票房大获成功，西游文化这个中华文化中最著名的IP和封神等衍生内容并不乏全球推广的同行者，转到虽然冷门但是在东南亚基础也非常深厚的钟馗题材，不仅有大量聊斋、子不语等传统鬼怪题材可信手拈来，也不会再出现悟空里面那种大量需要戴着原作剧情镣铐跳舞的操作，可以肆意发挥游戏科学那种在“影身图”中天马行空的故事设计创意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822114059240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒2》也遇到了《黑神话：悟空》同样的原著与信仰桎梏，这是饺子导演在后续中要攻克的主要课题之一&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;商业角度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从商业上来看，DLC肯定会给资方带来稳定的收益，毕竟《黑神话：悟空》今年1月已经达到90亿销售额，这种惊天的利润率已经可以让资本“不顾一切”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822114119178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而游戏科学能在制作中果断暂停、搁置DLC的开发，转而开始一个新作品，这无疑表明游戏科学有极大的自主性和进取心，并没有被商业、市场和资金掣肘——游戏本来是一个极其需要创新和完整度的创作行业，在近现代游戏开发中，因为市场不得不重复或遭到强迫缺乏打磨就被迫提前发售的惨剧比比皆是，甚至《黑神话：悟空》自己都受到了这种影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822114142813.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822114142598.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
且不说育碧、动视、暴雪这些不思进取到现在只能靠dei续命等死，本次科隆游戏展这种人战犯就比比皆是，可惜了我们朋友的辛苦汉化工作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1787d8148a369e00c341744ffc2f561</guid>
<title>“类北约第五条安全保障”？复杂问题真的没有简单解法</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_08_22_787411.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基+7与美国领导人在白宫的峰会，撇开那些与服装、语气、眼神、动作相关的细节，核心看点就是所谓“类北约第五条安全保障”，这是涉及结束俄乌冲突的两大核心议题之一。这两个议题（一个是领土，一个是安全保障）密切相关：乌克兰会失去什么，得到什么；俄罗斯会得到什么，放弃什么；欧美国家能够得到什么，失去什么，都围绕这两个问题展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰领土问题的走向是比较清楚的：尽管基辅不愿意，但是那张大地图展示了无情的现实，基本上丢了的别想这次能够拿回来；莫斯科也很难说非常满意，因为根据欧美对莫斯科相关人士发言的总结，莫斯科的理想目标是实现对乌克兰的政治控制，就是能够确保乌克兰政府倾向于俄罗斯。但目前看，这个目标是超越俄罗斯能力范围的，只能接受实控绝大部分俄语区的领土，作为替代性选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/22/20250822115225841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白宫展示的那张大大的俄罗斯攻占乌克兰土地地图&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和欧洲的态度有转变，有分化，但说到底，“谁有实力谁说了算”，这次欧洲7怪围攻白房子的行动显示，因为实力不足，欧洲没法在美国不愿意的情况下解决乌克兰的领土问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然各国似乎就安全保障达成了一致，但是安全保障未来的走向是非常模糊的，因为乌克兰，美国，欧洲，俄罗斯，对安全保障有四种不同的理解：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 美国将“类北约保障”定义为一种有条件的、非直接军事介入的“协助”模式，并试图将主要责任转移给欧洲。在阿拉斯加峰会前，特朗普政府与乌克兰政府的关系日趋紧张，倾向于敦促乌克兰做出让步以尽快达成停战协议。美国曾表示愿意提供某种形式的安全保障，但明确附带条件，其中之一就是不将其纳入北约框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉斯加峰会后，美方官员对成果的描述出现了一些微妙但重要的变化。美国特使威特科夫将普京同意讨论对乌克兰的“类北约第五条款”安全保障称作是“游戏规则改变者”。他表示，这是美方首次看到俄方做出如此有意义的让步，并认为这是“一个重大突破”。美国国务卿鲁比奥也称之为“一个巨大的让步”。此外，威特科夫还透露，俄罗斯已同意通过立法，承诺在和平协议生效后不会再侵犯乌克兰或其他欧洲国家的领土主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国领导人本人对“安全保障”进行更明确的界定，即美国“不会向乌克兰派出地面部队”，但可能通过空中支援等方式提供安全保障。他强调，提供安全保障应“由欧洲方面主导”，美国将“协助”和“参与其中”。这表明美国将采取一种“欧洲主导，美国协调”的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法反映出特朗普政府的交易性外交理念：将安全保障作为一种筹码，通过将主要责任和成本转移给欧洲，来迎合其“美国优先”的政治主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种有条件的、非直接的“协助”模式，与北约第五条款中“对所有成员国进行攻击”的强制性集体防御定义存在根本区别，这正是其“类”北约的关键所在。换言之，这种“协助”包含的“义务”比真正的北约第五条更少、更松散，关键在于通过“协助”让美国从俄乌冲突“脱身”，而非“深层介入”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 欧洲则试图改变非完全依赖北约或美国的局面，并将其视为构建“战略自主”和“自愿联盟”的契机。面对美国政策的不确定性，欧洲主要国家开始探索独立的安全保障方案。法国、英国和德国等国领导人倡导建立一个由30多个国家组成的“自愿联盟”，为乌克兰提供安全保障。这一联盟的目标是在俄乌冲突结束后向乌克兰派遣地面部队，提供“强有力的安全保障”。欧洲领导人表示，他们将继续支持乌克兰，不因美国立场的改变而动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/22/20250822115309884.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲领导人带着泽连斯基前往白宫&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一构想不仅是对特朗普“美国优先”政策的被动回应，更反映出欧洲在长期地缘政治动荡下，寻求“战略自主”的积极尝试。他们试图在不依赖北约正式框架的情况下，为乌克兰提供可信的防卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说得更直白一点，这是冷战以后，从南斯拉夫内战、科索沃战争之后，欧洲第三次试图利用地区发生地缘政治冲突的机会，来推进欧洲独立防御力量的建设与完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是法国为啥如此积极，为啥欧洲7怪会去白宫的核心原因。但是，能力有限，意愿不足，资源缺乏，协同不力，这些缺点始终存在。这导致欧洲方面试图采取的行动始终面临诸多挑战，从表面上看，这些挑战是一些具体的细节，包括但不限于派遣部队的法律依据尚不明确，以及各国在军事义务和成本分担上的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更直白地说，欧洲的实力与意愿不匹配：没有任何一个单一国家具备达成欧洲战略目标所需要的军事资产；没有任何一个单一国家能够在没有美国介入的情况下，实现对欧洲各国军事资产和政治意愿的有效统合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更麻烦和讽刺的是，即使在面临俄乌冲突的情况下，欧洲的核心特征——即不团结——依然在顽强且持续地产生重要的影响，其表现形式就是不同国家对安全保障问题的微妙差异。芬兰和波罗的海三国（立陶宛、拉脱维亚、爱沙尼亚）将乌克兰的安全视为自身安全的延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们不仅坚定支持乌克兰加入北约，还采取了实际军事准备行动，例如集体启动退出《渥太华禁雷公约》的程序，以增强自身防卫能力。这表明，这些前线国家将乌克兰冲突视为一场与俄罗斯的长期对抗，并准备好采取更激进的军事措施。这种立场与英法德等国倡导的“自愿联盟”模式在强硬程度和对北约作用的看法上存在一定差异。未来，欧洲面临的真正挑战是芬兰+波罗的海三国万一失控，直接卷入武装冲突，所可能带来的扩散与延伸的风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed2d83f2efd5d08da58e20aa7d07acbf</guid>
<title>在日本有些人看来，自卫原则是一种“紧箍咒”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2025_08_22_787388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818180919944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“鲁思·本尼迪克特曾写过一本有名的著作《菊与刀》，描写的正是日本历史的特色：‘菊花’与‘刀剑’。大战结束后，这两者之间已经完全失衡。自1945年之后，‘刀剑’被彻底忽略了。我的理想便是重建这种平衡。我会通过我的文学和行动来振兴传统的武士道。”[1]——三岛由纪夫
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2013年4月28日，日本首相安倍晋三在“主权恢复仪式”上带领众人高呼三声“天皇陛下万岁”。这在当时，一度成为了中、韩等亚洲国家媒体的关注热点，在日本国内也引起了极大争议。在二战战败前的日本，三呼“天皇陛下万岁”的行为有着专门称谓，即所谓“万岁三唱”。早在明治十二年（1879年），当时正在如火如荼推动明治维新的日本政府，就发布过《万岁三唱令》。此后，“天皇陛下万岁”的呼号就几乎成为日本帝国臣民在各类场合中都不可或缺的重要仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，虽然日本政客们虽会在选举成功等集会场合后高呼“万岁”，但几乎不会再喊出“天皇陛下万岁”这样军国主义色彩浓厚的口号。若看过当天的新闻录像，便不难发现即便是天皇明仁自己都似乎被这阵突如其来的“万岁”声吓了一跳，面露惊愕尴尬的神色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后，在野党批评安倍“万岁三唱”的行为是在政治上利用天皇。内阁官房长官菅义伟在记者招待会上辩解称：这是天皇及皇后退席时“自然而然就发生了” ，并没有计划过。[2]无论是有意安排，还是所谓“自然而然”，各方评价安倍此举时，都毫无例外地认为这是在为推动日本修改“和平宪法”制造舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“修宪”与否的讨论，绝非始于安倍，而是日本战后政治的核心问题。这不仅是政客们捞取选票政治噱头，更是渗透在各类不同层面、领域的全民社会话题。在诸如小说、电影乃至动漫这样的流行文化中，同样能发现大量作品涉及此类问题的讨论。持不同立场者，都用各自的方式来重新诠释、建构有关战争的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我可以傲慢吗？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年5月29日，日本国会众议院正就海湾战争、向海外维和行动派遣自卫队等问题展开讨论。新当选的公明党众议员山口纳津男好不容易获得了一个向内阁成员质询的机会，当时刚38岁的山口纳津男向防卫厅长官石川要三询问政府防卫政策方向等相关事宜。提问时，他提到了一部当时正在连载的流行漫画《沉默的舰队》，并询问石川要三是否读过此作。[3]&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：防卫厅正式成立于1954年，前身为警察预备队本部。有鉴于担心被外界认为“军国主义复兴”，日本政府长期维持防卫厅的政治地位。2001年，精简中央行政单位时，内阁下属22个省厅合并为12个，原有低于省的二级厅要么归并，要么升级为省，唯有防卫厅维持不变。2006年安倍晋三第一次组阁后，防卫厅被升级为省，防卫厅长官也就变成了如今的防卫大臣。）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818171853463.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《沉默的舰队》由讲谈社出版，漫画原作共32卷，总销量超过700万册。漫画连载结束后，曾改编为同名动画与游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部漫画故事的情节发端于日本政府秘密违背宪法与“非核三原则”，在美国的协助下建造一艘先进的核潜艇——“海蝙蝠”号。这个当年看来异想天开的剧情，在如今看来却非常有现实性。在2021年9月的自民党总裁选举中，“核潜艇问题”却果真成为了候选人们辩论的重要议题之一。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：1967年日本政府公开宣布“非核武三原则”即“不拥有、不生产、不引进”任何核武器，并将之立为基本国策。不过，自20世纪90年代后，日本国内开始出现主张日本拥有核武器地论调。）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在故事中，“海蝙蝠”号在试航时发生叛乱，舰长海江田四郎宣布以潜艇为国土成立独立国家“大和”。不顾日本政府的要求，美军马上开始围剿该舰，甚至不惜攻击为“大和”提供庇护的海上自卫队。最终，海江田四郎指挥“大和”击败了美国舰队后，宣布要求全世界各国废除核武器并朝联合国所在地纽约驶去。这部充满幻想与日本民族自豪感的军事漫画在日本获得热捧，以至于连国会讨论时都会被提及，被认为是解读国际政治关系的“优良范本”。如果说《沉默的舰队》只是触及日本的国际角色定位以及对美国表达强烈不信任外，那么川口开治的另一部作品《次元舰队》则更露骨地把主题引向了对二战历史的重新评价以及战争记忆的敏感领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依照如今的标准，2000年开始连载的《次元舰队》算是一部标准的穿越作品。故事背景是日本海上自卫队地神盾级巡洋舰“未来”号横跨太平洋，前往南美参加维和任务。途径中途岛海域时遭遇迷雾，然后就稀里糊涂地穿越到了1942年6月的中途岛战场，见证了日军舰队遭遇的毁灭性失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穿越历史后，“未来”号上的自卫队官兵分裂为两派，一派认为不应干预历史，另一派则希望主动介入战争来改变日本战败的命运。围绕这个矛盾，这艘来自平成年间的现代化军舰开始了在昭和初年与美军的战斗。素有“漫画迷”名声的前首相麻生太朗曾对这部漫画大加赞赏。凭借《沉默的舰队》与《次元舰队》的成功，川口开治本人更是被不少日本右翼分子称为“新时代的三岛由纪夫”。而另一位可与之呼应的右翼漫画家则是小林善纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小林善纪作品如《傲慢主义宣言》《战争论》《台湾论》等等，都被视为日本新民族主义的坐标，同时也在文化市场上大行其道，销量可观。其中，最知名与流行的作品当属1992年推出的《傲慢主义宣言》。这部堪称漫画版《日本可以说不》的作品，最核心观点就是日本理应变得更傲慢；只有这样，才能让日本摆脱外国意识形态的束缚与外国利益的摆布。每一卷的结尾处，主人公都用小林故乡九州的博多方言，得意洋洋地反问读者：“我可以傲慢吗？”[4]&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：1989年，右翼作家石原慎太郎与索尼公司创始人盛田昭夫合作围绕当时日本经济、政治领域的热点问题，撰写发表了《日本可以说不》，竭力鼓吹民族主义，主张日本敢于对包括美国在内的外国势力说不。此书英文版在美国正式出版时，删除了所有盛田昭夫的文章。据说是索尼公司担心，那会影响日本在美国的公共形象。）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小林善纪不仅是一位通过漫画传达右翼史观的作者，更是一位“身体力行者”，曾加入新历史教科书编撰委员会，为右翼修正主义史观主导的新历史教科书添砖加瓦。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：1995年前后，以东京大学教授藤冈信胜为首的右翼学者开始了新一轮修正主义诗学的高潮，以推翻所谓“自虐史观”为目标，公然宣传所谓“大东亚战争合法论”。2000年4月，“新历史教科书编撰会”向日本文部省提交并要求进行审定。次年2月，文部省予以审定通过。）&lt;/span&gt;小林的右翼民族主义观点是全面排他性的，不仅反对中韩等亚洲国家对日本侵略历史的批评，同样也视美国为真正的“侵略者”，鼓吹反美主义。在他的漫画中，日本政府领导人都是一群只晓得向外国势力跪地求饶的懦夫，而真正的英雄是那些驾驶战机撞向敌舰的神风特攻队员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小林宣称：日本媒体和知识界都被左翼占据，他们被“马克思主义和理想主义”所蒙蔽，与日本真正的敌人同榻而眠。战后几十年间，它们热衷于给大众洗脑，让日本人对二战期间日本军人的“英雄行为”感到羞耻和内疚。小林善纪在《傲慢主义宣言》第一卷的结尾处用露骨的语言煽动道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
事实是“大东亚战争”是一首史诗，表达了我们日本精神的所有内涵。我们早期胜利等奇迹，我们可怕而心酸的撤退，这是日本的战争！我们单独和西方作战；我们有义务战斗；当战争结束的时候，世界的地图改变了——帝国主义的时代结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以傲慢一点吗？重评这场战争的日子总会到来，那是人们会发现事实的真相：这是人类最美丽、最残酷、最高贵的战争。让我们向那些英勇的英雄表示感谢。为了我们，他们超越自己。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
配合这段文字出现了一副零式战斗机准备撞向美国军舰的画面。而在第二卷结尾处，主人公来到靖国神社参拜并肆意地发表议论：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我认为自己是有力量的人。我毕竟是个傲慢者。可我能为死者做些什么呢？我必须竭尽全力，以报答他们作出的牺牲。我可以傲慢吗？日本是众神的国家，那些死者的国家。我们永远不能忘记这个传统，不能忘记我们从哪儿来的、我们是谁。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
小林善纪的言论与作品代表着当代日本的一股历史修正主义思潮：在政治上，官员们公然参拜靖国神社；在军事上，推动解禁集体自卫权；在文化上，则是努力重构日本人的战争记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年7月某天，来自美国的日本文化研究者约翰·内森目睹了一场《傲慢主义宣言》忠实读者的聚会。聚会结束后，内森采访了一位读者，想了解他为什么会成为小林的粉丝。这位四十多岁、工薪族打扮的日本中年人告诉内森：“他表达了我的想法。我心里一直在慢慢积累的东西，在他的漫画里得到了表达。都说我们以前坏，这一点我无法接受。每个国家的历史上都有亮点和阴影。我希望小泉去参拜靖国神社。”而另一个穿着自卫队制服的读者，则回答：“他给了我们作为日本人的信心，这一点我很喜欢。”[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽不能说这种思想已成为当代日本社会的主流，但持相似观点者越来越多已是不争的事实。日本和平安全保障研究所理事长、京都大学教授高坂正尧不无担忧地表示：“我担心现在的日本民族主义会变大狂热。民族主义失去历史的自觉和方向是相当恐怖的……到那个时候，对日本的外交会只有一种声音，即称日本外交过于软弱，是‘跪在地上搞外交’。没有比这更可怕的了。”[8]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>