<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c866f6f33acfc50bd85e33ee53778443</guid>
<title>中国来了，这是一次绝佳的机会</title>
<link>https://www.guancha.cn/MohammedShiaalSudani/2022_12_13_671040.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/穆罕默德·希亚·苏达尼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊拉克政局最困难的阶段即将过去。此次峰会为伊拉克提供了一个绝佳的机会，我们能够借此机会推动伊拉克与邻国的经济和投资一体化，并从中国与世界各国的经济一体化经验中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月7日至10日，国家主席习近平应沙特阿拉伯王国国王萨勒曼邀请，赴利雅得出席首届中国－阿拉伯国家峰会、首届中国－海湾阿拉伯国家合作委员会峰会。此次峰会获得了阿拉伯世界国家的积极响应，各参会国领导人通过不同方式表达了与中国在地区经济贸易领域深度合作、构建互利共赢新未来的畅想与憧憬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/12/20221212170959483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月8日，中国领导人习近平应邀访问沙特（图源：Middle East Eyes）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月9日上午，国家主席习近平在利雅得会见伊拉克总理穆罕默德·希亚·苏达尼。苏达尼在12月7日的《中东报》上撰文，表达了伊拉克政府希望抓住此次峰会的机遇，利用以中国为合作伙伴的优势振兴伊拉克的愿景。全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界正面临政治和经济的显著变化与严重冲突，伊拉克政局最困难的阶段即将过去。值此之际，中国-阿拉伯国家峰会在利雅得举行。因此，伊拉克的参与具有尤其重要的意义——借此机会，我们可以与阿拉伯兄弟、海湾邻国和中国朋友分享我国政府的崭新经济愿景。我们认为，本次峰会为所有与会国提供了加强合作与共同投资的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国政府高度重视现代化的经济管理，因为我们坚信，对一个青年人口占比极高的国家而言，唯有利用青年的惊人创造力和巨大能量、创造海量投资机会从而提供更多就业岗位，才能振兴伊拉克经济、实现我们所期待的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资需要安全的环境，并能基于保护共同投资利益的原则，加深、强化与世界各国的合作。我们热切希望使伊拉克成为经济一体化的中心和东西方的交汇点。作为一个充满活力、富有智慧的民族，我们有能力做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊拉克与中国已经开始了贸易合作，但我们所期待的还不止于此。中国在消除贫困（中国已使数亿公民脱贫）、防治荒漠化和气候变化、从国有经济至市场经济的转向等诸多领域取得了成功，伊拉克试图借鉴中国的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，此次峰会为伊拉克提供了一个绝佳的机会，我们能够借此机会推动伊拉克与邻国的经济和投资一体化，并从中国与世界各国的经济一体化经验中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用以中国为合作伙伴的优势，我们可以借鉴中国的经济经验，营造阿拉伯经济一体化的气氛。通过加强贸易往来、共享投资机会、交流技术信息，使阿拉伯经济向可持续、一体化的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国政府认为，伊拉克凭借其战略位置、历史遗产、地缘意义、自然资源以及对世界经济的影响，能够基于共同利益构建与邻国、阿拉伯国家和友好国家的紧密关系，从而发挥重要作用并从中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/12/20221212171113557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月9日，黎巴嫩总理和伊拉克总理在参加首届中阿峰会期间会面并确认双边关系（图源：Prensa Latina）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对伊拉克总理的这篇文章，半岛电视台12月8日采访了数位伊拉克经济问题专家，谈了他们对于未来中国和伊拉克在多个领域开战经济合作以及伊拉克经济发展前景的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊拉克政府经济事务顾问马扎尔·穆罕默德·萨利赫博士评论此次峰会时指出，伊拉克参与中阿峰会有重要意义，因为此次峰会是向中阿两方分享伊拉克新经济政府愿景的宝贵机会，也为所有与会国家提供了巨大的合作和共同投资的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨利赫表示伊拉克政府的愿景是向中国开放经济市场，因为中国拥有强大的经济，信息，技术和文化工具。伊拉克目前需要与中方合作取得更多可支配使用的资源，以实现经济增长，改善其经济发展现状，从而加强其全球地位。伊拉克政府希望利用中国的技术，加强与世界第二大经济体的贸易关系。而中国和伊拉克之间的关系近年来有所巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国与伊拉克之间的贸易往来比伊拉克与世界其他国家的贸易往来更加密切，根据当前油价计算，目前估计每年约450亿美元。伊拉克的目标是通过利用中国的国际专业知识来实现伊拉克的发展，不希望其领土上的公司或国家之间发生任何冲突。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/12/20221212172238498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年6月，中国与伊拉克签署互免外交护照签证协定（图源：伊拉克外交部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学专家比拉尔·哈利法博士指出，伊拉克政府应该采取一些包括港口转让这样的措施来发展与中国的关系，“中国公司的出价优于韩国的同行大宇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈利法向半岛电视台补充说，伊拉克政府应该发展停滞不前制造业，建造新工厂，因为许多商品在伊拉克有很好的市场。同时，在基础设施建设方面向中国寻求帮助，以求解决住房问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外伊拉克必须通过中国的帮助加入亚投行（中国是其中最有话语权的成员），并存入其金融盈余，而不是购买美国债券或增加美元的金融储备。因为亚投行以低于世界银行的条件和利息发放大笔贷款。伊拉克经济还有两件事情需要借助中国的力量，即向加入金砖国家以及加入上海合作组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半岛电视台采访的经济专家中，也有人对未来中国与伊拉克的经济持比较保守和“悲观”的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济研究员穆斯塔法·阿克拉姆·汉图什认为，伊拉克参加峰会只是出于礼节，不会达成任何实际协议，因为伊拉克需要一个切实的谈判筹码，这一筹码需要具有影响国际经济和国际利益的能力，以制衡竞争经济体。此外，美国也会反对在其中东势力地区拥有经济竞争对手有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治专家纳比勒·贾巴尔·阿里表示，美国对举行中阿峰会并不感到震惊，美国国务院发言人普莱斯一周前表示，美国没有干涉两国之间的双边关系，但同时也强调了美国在中东的安全承诺。这可能是美国给以沙特阿拉伯和伊拉克为首的海湾国家的信号，提醒他们与美国签署的联合保护协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里指出，在过去的一段时间里，伊拉克和美国之间的关系非常紧张。但美国驻伊拉克大使Alina Romanowski的外交努力有助于重建两国关系，有望实现2008年伊拉克和美国之间战略协议的复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be37b490b9079bb5549c69d71bb99fbd</guid>
<title>感染新冠什么感受？听听“阳过”怎么说</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2022_12_13_671039.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 孙甜甜 杨珈媛 刘啸云】 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Michael：60后，坐标香港&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在12月1日晚上出现了一点症状，当天下午我做了抗原自测，隐隐约约出现了两条线，亲戚朋友说“你这个叫弱阳性”。最开始的感觉是畏寒，接着喉咙痛，慢慢的关节和肌肉也很酸痛，夜里明显加重了，也开始咳嗽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
症状明显之后我开始吃药，按照服药的指示吃了退烧药和连花清瘟胶囊，我之前在香港的公立医院看病，医生开给我一些药，我没吃就留下来了，这次病了我就拿出来吃，按照说明书的指示每六小时吃一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开始一两天症状一直在加重，喉咙越来越痛，咳嗽中有脓痰。发烧大概持续了好几天，因为每次吃退烧药只能管几个小时的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天晚上和第三天上午是最辛苦的，烧到40多度了，我几十年都没有遇到过这种情况，感觉非常难受，那时候我已经在想自己能不能挺过去。也没有什么别的办法，只能继续休息，继续吃药，继续喝水。到了第三天下午，我的体温终于降下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我感觉这个病来得快、来得猛，去得也蛮快。倒没有什么腹泻的症状，就是头痛得厉害，我平常不头痛，应该就是这个病给闹的。我个人的经验是，恢复中应该多喝水多休息，退烧药和已经被证明有效果的中成药可以吃，有助于缓解病痛，但最主要还是靠身体的抵抗力慢慢熬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了第四天体温恢复到真的是体温继续就下来了，掉到37度左右，但是咳嗽、浓痰、喉咙痛的症状还是蛮明显的。另外，我四天前突然发现自己没有嗅觉了，味觉还是正常的，这几天嗅觉在一点点恢复，但是还没有恢复到很正常的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感染期间我能做的并且一直在做的就是休息、喝水，在香港做核酸比较麻烦，那时候人已经非常不舒服了，懒得动，所以就没去做。我知道核酸测得更准，抗原自测会有点误差，但是像我的病况加上了抗原强阳性，两道杠红得发紫，我觉得应该不会有误差了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/12/20221212170439139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;抗原自测结果显示阳性。（Michael本人供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的情况没有被通报，主要就是因为我没有做核酸。如果测过核酸，检测机构会及时向港府报告，所以每天新闻报道的阳性病例也没有什么水分。香港很多人都用抗原自测，倒也不是刻意隐瞒，只是大家也没有什么心思去报了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港这个地方比较开放，所以这个病毒的演化和基本情况，大家都比较了解，实际上留意新闻的报道，看看电视、报纸、网络，基本上都能理解，所以没什么人恐惧的。当然大家还是很小心，包括戴口罩、保持社交距离、勤洗手等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家人知道我得了新冠，他们肯定很担心的，但是问了我的情况都说不要去医院找罪受了。首先我了解，医院也没有特效药，在医院的条件肯定差过家里。有些朋友跟香港的医管局、公立医院或者诊所联系，一般都让留在家里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得香港目前的做法能够给内地一些启发，比如提升自我防护意识，包括戴口罩，尽量保持社交距离，尽量少扎堆，另外，家里可以准备一些感冒咳嗽、退烧、中西药这些东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在全世界绝大多数感染者都是无症状，有症状当中的绝大多数都是轻症。所以严防死守的方法要改变，当然也不能像一些欧美国家那样极端的躺平，毕竟老人和孩子也是很重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈先生：70后，坐标北京&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最开始的症状是嗓子有点不舒服，因为我一直有点咽炎，所以开始我没太在意。但从当天晚上开始发烧。这个发烧比较典型的特征是就是又热又冷，出汗多，全身衣服都打湿了。我认为发烧是人体的自然反应，加快身体内的循环，免疫系统开始对抗入侵的病毒，大概就是这样一个过程。发烧当晚，有点烧迷糊，折腾了一晚上也没睡好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在第二天自测抗原阳性。按照北京那几天的抗疫政策，我们通过公寓管家报告了自己的情况。被要求自行隔离五天，五天后抗原没问题就可以解除隔离了。严格来算的话，我现在已经到了感染的第七天。我昨天开始抗原阴，从个人症状来说，除了讲话嗓音要比平时粗一点，偶尔有咳嗽声，其他没啥感觉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己对照了一下网络上的症状表格，我的症状比表上进展更快。感染后的第二、三天，我感觉到上呼吸道疼；浑身酸痛不明显，虽说发烧那晚有浑身难受；发烧那晚比较厉害，一晚没睡好；有一个症状是我完全没有，就是肠胃不适，周围感染的人里面肠胃不适的比例也不高；我有一点轻微的味觉丧失，发烧后感觉胃口淡，味觉减弱肯定有的，但是不像网上讲的那样嗅觉和味觉完全丧失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我完全没吃药。实际是出症状第一天网购了药，一直到第七天也没到……当然，这病没药也基本没有问题，因为最重要的是喝水，这个比所有的药都管用。水是人体加快运转抵抗力的运输机，也是排毒的重要工具。还有就是多睡觉多休息，在睡眠状态下，人体可以调动其他所有的能力去对抗病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了喝水，我之前正好买了没有任何添加剂、全新压榨的番茄罐头，可用来补充维生素。也可多吃点橙子、柠檬之类的水果。另外，生病期间也要注意多吃些高蛋白食物，比如牛排、鸡蛋等等，增强自身体力，加强免疫力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京现在的阳性比较多。我住的商住公寓楼，一层50套左右公寓，仅同层的邻居里已经有七户阳性。公寓为了方便管理，建议住户阳后不要随意出门或者去丢垃圾，所以给每个门口放了两样东西，一个纸盒，另一个是放医疗废物的袋子，我们这层走廊现在可看到七个纸盒了。目前整体的政策是不再和早先封楼时贴门磁封控，在新政策下，疫情防控完全靠大家的自觉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/12/20221212171412914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;防疫政策放开后阳性患者可选择居家休息，房间门口放置了医疗垃圾桶。（沈先生本人供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec064aa76b5d25067805ef264cb1be45</guid>
<title>我在义乌遇到的阿拉伯人和本地人一样，“努力过好日子”</title>
<link>https://www.guancha.cn/fanlizhu/2022_12_13_671035.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 范丽珠 赵春兰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月9日，首届中国-阿拉伯国家峰会在沙特首都利雅得顺利举行，这是新中国成立以来，中国面向阿拉伯世界规模最大、规格最高的外交行动。中国与阿拉伯国家的友好交往跨越千年，如今写下了新的注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/11/20221211195356509.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间12月9日下午，首届中国－阿拉伯国家峰会在沙特首都利雅得阿卜杜勒阿齐兹国王国际会议中心举行。图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为人类学家，我想从义乌阿拉伯商人的调研经历出发，讲讲中阿民间往来和中阿经贸的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听起来似乎令人难以置信，我们进入义乌阿拉伯商人圈子，还是托一位挪威人类学家的福。曼吉尔(Leif Manger)教授长期在苏丹做研究，有一次偶然跟我们提起他在苏丹的研究对象有人到中国义乌做贸易了，由此感叹经济活动全球化之奇妙！虽然之前数次去过义乌，但是并没有留心关注义乌的外国商人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，2017年春天，我们和曼吉尔教授一起乘坐高铁从上海到了义乌，在义乌火车站接我们的就是来自苏丹的叶哲迪 (Ezeldin)先生。叶哲迪瘦高挺拔，说着很流利的英语，语调轻柔略带腼腆，给人印象颇为温和。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/11/20221211193340733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏丹商人叶哲迪 (Ezeldin) 和家人。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在义乌数日，多数是叶哲迪帮忙开车带路，彼时已经在义乌生活工作5年的他，像个当地人一样介绍自己和义乌的各种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令我们感到惊奇的一幕是，到义乌的第二天晚上，叶哲迪带我们到了某公寓楼的一个单元中，进门后见到了数十位热情的非洲人（当时从肤色判断）。原来这里是义乌的苏丹和也门商会，大家定期聚集，而曼吉尔教授和我们的到来是此次聚会的一个由头。这些苏丹和也门商人非常热情，请我们喝茶用茶点。大家用中文或英语热络地谈论各种事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶哲迪这位来自苏丹的阿拉伯商人，就这样带我们进入到阿拉伯商人圈，重新审视义乌的神奇魅力，认识一个小市场如何连接起来全球各地千万个小市场，即使远在非洲的阿拉伯国家也能使用中国制造的各种生活用品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国与阿拉伯及穆斯林世界重新发现彼此&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与阿拉伯世界的交流交往要追溯到一千多年前。公元七世纪，借助唐朝时已经出现的陆路“丝绸之路”和海上“香料之路”，来华的阿拉伯、波斯商人已是络绎不绝，云集于广州、泉州等港口城市，售卖香料、珠宝，换取中国的丝绸和瓷器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入本世纪，经历了数十年的改革开放后，中国制造产品行销全世界，中国融入全球化并快速成为具有全球影响力的经济和贸易大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年9.11事件之后，西方国家在签证签发上对来自中东国家的人采取了更为严格的管控，而同一年中国加入了世贸组织，越来越多的阿拉伯商人及来自伊斯兰国家的商人发现在中国可以获得他们所需要的性价比更高的商品，于是逐渐地开始进入中国，从最早的香港、广州，到现在的义乌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利学者贝哲民（Ben Simpfendorfer）在《新丝绸之路》一书中就指出：“2001年9月后不久，阿拉伯商人第一次发现了义乌。这些商人发现由于签证受限，去美国越来越难……面对签证限制，阿拉伯商人以前可能待在家里，但现在，他们选择去义乌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2002年以后，中东地区及伊斯兰国家成为义乌小商品的主要出口目的地之一，每年的博览会期间更是吸引了几十万穆斯林商人前来订货和下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义乌市商务局发布的2017年上半年出口贸易数据显示，对中东国家出口额达到376.27亿元，占全部出口额的33.58%。在义乌出口排名前十位的国家和地区中包括伊拉克、沙特、阿联酋、伊朗等国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计数据之下，人口的跨境迁移也在同时发生，义乌逐渐出现了大量的外籍穆斯林群体。义乌因此被称为当代“蕃坊”，来自阿拉伯国家的商人在义乌做贸易，行商坐贾都有。在义乌的常住外籍人口中，排名前十位的国家有7个是穆斯林国家，22个阿拉伯国家人口占比约43%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/11/20221211193444340.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;也门商人莫迪和家人。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着常驻义乌的阿拉伯国家的商人数量的增加，在义乌陆续成立了各种商会，以满足各阿拉伯国家商人与商业机构的各种需要和服务。目前在义乌成立商会的阿拉伯国家分别是苏丹、也门、毛里塔尼亚、约旦、巴勒斯坦、埃及、阿尔及利亚等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些商会都是由阿拉伯国家商人和商业机构自愿组成的，主要是为各阿拉伯国家商人提供服务。鉴于还有不少在义乌的阿拉伯商人由于各种原因尚未成立其所属国的商会商会，为了照顾这些人的利益，义乌阿拉伯商会应运而生，后来发展成为义乌阿拉伯商会和义乌阿拉伯商人俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，义乌阿拉伯商会成立于2006年，义乌阿拉伯商人俱乐部成立于2007年，会长是约旦商人伊卜拉欣，由也门、约旦、苏丹、利比亚、伊拉克、埃及、毛里塔尼亚等国商人组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/11/20221211193514268.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文作者与义乌苏丹-也门商会的聚会（拍摄时间：2017年）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/11/20221211193530108.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文作者与来自巴勒斯坦商人共进午餐（拍摄时间：2017年）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b46e503c99b3bbe6fd15a31c7454f5f1</guid>
<title>为涨军费，日本将华渲染为“重大威胁”，还设想了作战情况…</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2022_12_13_671034.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，日本“安保三文件”（《国家安全保障战略》、《防卫计划大纲》，以及《中期防卫力整备计划》，其中后两者有可能更名）将通过内阁决定的方式正式出台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，岸田文雄内阁已为这三份文件的出台做了充分的舆论渲染、法律准备、外交铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前的2021年12月，岸田在演讲中说道：“我们大致需要一年时间制定安保三文件。”对相关文件的制定日程做出了明确指示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在过去的一年时间里，岸田在重要国际会议上点名批评过中国，无数次地谈中国的军事“威胁”。2月俄乌战争爆发后，尽管战场在欧洲，但日本对俄外交之强硬要大大超过北约国家，借这场冲突臆想了亚洲尤其是东亚的局部地区战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/12/20221212144340125.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;岸田文雄（资料图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争问题，特别是对未来有可能发生在亚洲的战争的预测，成了岸田内阁的头等大事。眼看着美国国力衰退、中国经济崛起，完全依靠美国保护，让岸田有些放心不下。渲染战争已迫在眉睫，目的很明确——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现日本军费翻番，以填补美国的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入今年12月以后，军费翻番在执政党层面已确定无疑，利用在议会中的绝对多数席位，让相关预算得以通过该不是多么困难的事。有了巨大的军事力量，就需要对外秀肌肉；将巨额军费预算拿到手后，超强的军事能力也将成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的日本已经足以在外交层面一改离间中（苏）俄、打一个拉一个的策略，在与朝鲜为敌、与韩国拉开距离的同时，与中俄为敌正逐步成为岸田内阁的既定国策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“攻击敌（国）基地”在当下的日本报纸、杂志中几乎每天必谈。给人的感觉是，只要日本先发制人地攻击周边“敌对国家”，必定能够将其国防能力彻底消灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者对军事问题没有研究过，但即便是笔者这样的门外汉，也会在相关的会议上向日本专家学者反问一句：“如果敌对国家来了一个小小的反击，该怎么招架呢？”而会场上的感觉是，已经彻底将敌国毁灭了，不该有这样的疑问，无人回答。读遍日本的报道，也真的找不到几篇谈二次攻击的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/12/20221212144151545.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日媒对战争的设想……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种毫无根据的信心爆棚，已经同时不把中俄两国放在眼里。过去还指桑骂槐，点朝鲜的名来牵制中国，现在连这个最简单的方法都放弃了，直接将矛头指向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田内阁是如何走到这一步的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了能够动员舆论，让八成以上的日本民众不对中国有好感，同意在意识形态、外交及军事等各个方面与中国对立外，在经济层面，日本能够简单地在5年时间内实现军费翻番吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻番后真的就有了帮助军事同盟国——美国征伐全球的能力了吗？以日本一国之力真的能绰绰有余地将周边国家同时打得满地找牙吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“非也！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民意支持已经跌落至濒临内阁下台时，岸田也只能装怯作勇，转移国内视线，先立一个几乎不能实现的小目标；至于后续内阁能否完成，已经不是岸田的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对中国的定位：“有史以来最大的战略挑战”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者了解到，在2022年的“安保三文件”里，日本对中国的战略定位将会发生重大转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终版本将如何表述中国的定位，目前还不是很清楚。一部分自民党相关议员将对中国的定位从2013年的“悬念（担心）”改写成“重大胁威”（重大威胁）。但从12月10日的日媒报道看，更可能写成“（中国的）对外姿态与军事动向等，是我国及国际社会深刻的担心事项……是有史以来最大的战略挑战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有观点会认为是俄乌战争，让日本想到了台海局势，让日本政治家感觉到了在东方的某种危机。笔者并不这样认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在俄乌战争发生之前，菅义伟内阁已经多次炒作台湾问题，直接干涉中国内政。俄乌战争爆发后，日本大部分舆论认为俄乌关系与中国大陆-台湾关系不一样。即便是佩洛西窜访，台湾局势出现波动，但不论是大陆还是台湾，相关行动最终都在可控之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而早在今年4月，在执政的自民党其安全保障调查会提交的建议书中，已将中国定位为“重大的威胁”，将朝鲜定位为“更加重大而且紧迫的威胁”，将俄国定位为“现实的威胁”。日本与韩国的关系目前尚未完全解冻，以日本的外交态势，是要将周边所有国家都定位为“威胁”。以笔者对日本自民党政治家的知悉，相关的建议书该是2021年年底就已经定了调子，4月提交时会有个别语言的改动，但总体不会有大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以说，将中国定位为“重大威胁”，该是自民党安全保障调查会早已得出的定论，和俄乌战争及之后的台海局势波动无直接关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>