<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b1c0979f76c40043f35b8bd42e9a4c39</guid>
<title>一周军评：中国人开启的五代机新时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_10_31_612994.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周过年，因为航空工业涉及五代机的重大新闻较多。10月27日，有成都居民拍摄到两座版歼-20隐形战斗机滑跑的照片和视频，中国自此成为世界上第一个研制双座隐形战斗机的国家。29日，也有当地居民拍到了下一代隐身舰载机原型机成功首飞的照片，这是美国以外全球首款具有隐形能力的舰载战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国长期是航空工业的落后国，但如今，我们刚刚试飞的五代机引领了世界五代机的发展方向。本周的军评，我们也要围绕这两款五代机进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/31/20211031085645295.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/31/20211031090045776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;飞翔！飞翔！乘着长空飞翔！&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国空军，在烽火中成长&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;！ 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翱翔的海东青&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，传闻已久的隐身舰载机终于首飞，与歼-20双座型来了一个“南北齐开花”，给全国人民送上了一个“双喜临门”。在社交媒体上，有不少人已经放出了首飞中绿色高级舰载机的照片，也有有心的博主将刚刚拍摄的舰载机照片放到了丹东志愿军烈士墓碑前，希望航空工业的最新成就能告慰牺牲的革命先烈们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/31/20211031090054712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;向海图强，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;告慰烈士 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着我国航空技术的不断进步，愈发自信的航空工业也不再在新平台首飞问题上处处保密，对于四代舰载机的首飞也是早有预告。对于关心我军航空工业的读者而言，有关下一代战斗机平台，以及下一代战斗机平台子系统如WS-19发动机的消息很多，但是像四代舰载机一样，明确透露试飞节点的战斗机确实不多。笔者也是在航空工业珠海航展发布会上，亲耳见证孙聪总师“下一代舰载机年内亮相”的豪言壮语。如今孙总师言出法随，话音刚落一个月四代舰载机就公开亮相，也确实有一种新的气象。也让人回想起2011年1月份718工程首飞时的震撼感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/31/20211031090320851.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;珠海航展新闻发布会 观察者网王世怡/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于为何海四代要选择“双中推F-35”这样的构型一事，这显然不是航空工业厂所“自作主张”所能决定，而是军队——也就是甲方确实需求导致的。在甲方新锐航母电磁弹射器最大弹射起飞重量有限的情况下，一切舰载机的指标都要向重量和尺寸妥协，最大起飞重量过大的歼-20显然就不在选择范围之内。在此基础上，有能力研制舰载机的研究所都不得不着眼于未来作战环境的需要以及我国当前技术基础制定指标，以此提出新的构型。最终，更加成熟FC-31构型演化为舰载机专项的21号工程，也就不是什么奇怪的事情了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/31/20211031090434101.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;学会接受来自甲方的恶意 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有限的重量和尺寸限制下，航空工业沈飞就不得不对下一代舰载机的结构和气动布局上下狠功夫。从FC-31第一款验证机开始，如何在有限的空间、气动外形、有限的发动机推力下提高机内容积和大幅度进行结构减重，提高舰载机升力和减阻，就成了整个海五代项目的发展脉络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“螺蛳壳里做道场”的方式也体现在本次首飞的海五代外形变化上。虽然这款飞机看起来沿用了FC-31起始的“双发中推窄间距紧凑机身布局”，但和31系列验证机不同的是，本次首飞的五代机明显“胖了一圈”。细节上，在机翼后缘、机头形面、隆起的座舱后部、DSI进气道唇口形面乃至整个机身方面，都有了较大变化。这样的变化是合理的，一方面海五代原型机需要容纳更多的电子设备，因此势必要加大机身；另一方面，海五代还需要为舰载需求重新设计气动外形和机体结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/31/20211031090424961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;过年回家，胖了一圈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与陆基战斗机相比，舰载战斗机气动力设计的难点首先是要满足舰面短距起降的能力要求，其核心指标是让飞机在起降过程中必须有足够的升力。但和传统战斗机不同，隐身舰载战斗机需要在保持隐身性能的情况下注重舰面短距起降与空中高机动性，为此设计人员的设计域极窄，需要在有限的空间内尽可能减阻，提高升力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据航空学报的论文，和31系列验证机相比，海五代的原型机机翼后缘变得更为饱满并且由平滑过渡变为反弯设计，目的是改善低速气动效率，满足舰载起降性能需求。此前，第三代舰载机通常使用增升装置提供足够的升力增量，比如开缝襟翼。但开缝襟翼增升能力强，但隐身效果差，这使得五代舰载机需要采用简单襟翼设计，与前缘襟翼使用策略进行协同优化设计，以进一步提升升力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/31/20211031090844545.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>846a044dbbbe66ddaaf0df1a2175e377</guid>
<title>我们曾陷入一个数字困惑：扶贫这么多年，为何穷人越来越多？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiaoYun/2021_10_31_612981.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李小云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自实施“精准扶贫”战略以来，扶贫成了全社会关注的焦点。很多人问我，为什么扶贫这么多年，穷人的数量还有那么多？这个问题既好回答也不好回答。可能有人假想政府扶贫的钱没用在扶贫上，也有的认为富人越来越富，掠夺了穷人的财富。对于贫困和扶贫每个人都有不同的看法和想法。所以要回答为什么穷人反倒越来越多的问题是很难的。那么，真的是扶贫这么多年，穷人反倒越来越多了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，贫困既是一个客观的现实，也是一个政治、经济、社会的再生产品。改革开放之前，从物质角度看，社会存在普遍的贫困。20世纪80年代中期，政府开始实施扶贫战略，但因穷人太多，没有财力照顾到这么大的群体，只能选择其中最贫困的群体。如何知道哪些是最贫困人口呢？为此，中央政府制定了贫困线，也就是说收入低于这个线的人算穷人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年的贫困线为农民年人均纯收入低于100元。我不知道那个时候一年100元相当于现在的多少。但是过来的人都知道，当时每个月10元钱可以维持基本生活。按照每人每年100元的纯收入，1978年，中国的贫困人口数为2.5亿人。1985年，贫困人口减至1.25亿人，到1990年，贫困人口减到了8500万人。所以在大家的印象中，90年代贫困人口已经降到1亿人以下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/24/20210924160056824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国贫困人口和贫困发生率变化（图源：CIKD）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年国家实施“八七扶贫攻坚计划”，目标是到2000年解决8000万贫困人口的温饱。“八七扶贫攻坚计划”结束后，国家宣布贫困人口的温饱问题基本解决。这就给公众留下了我们没有贫困人口的印象。这一印象也有其客观性，类似改革之前的普遍贫困现象的确有了很大缓解。但是普遍认为贫困问题基本解决则是数字游戏的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代贫困线不断调整，2000年的贫困线已达到了625元，但这更多是随物价上涨调整的结果。实际的标准并未提高很多，也就是说我们一直是按照极低的贫困标准来估算穷人数量的。标准低，穷人数量就少，穷人数量的减少就会相对容易。例如，1993年的贫困人口是8000万人，这是按照低贫困线统计的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，按照这个数据，政府宣布贫困人口的温饱基本解决。但是如果按照现在2300元的购买力平价标准计算，就会有超过5亿的贫困人口，按照这个数量，到2000年，政府无法宣布贫困问题基本解决。贫困线的设定，一方面有着客观的需要，例如究竟多少钱才能维持生活，另一方面政府也要考虑财政能力、业绩是否可以达到等不同的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，这些数字由专业的机构和专家测算，难懂的数据收集和各种数学公式的计算将一般公众挡在知情的大墙之外，贫困人口的多少也借助专业知识，从一个客观的现实逐渐演化成了复杂的政治、经济、社会再生产的产物。公众迷失于不同的数据中，农村的人口则只能被动地在政府划定的收入范围内寻找自己的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期维持低贫困线造成了公众实际认知和国家官方宣传之间的断层。由于采用较低的贫困线，造成很多人口虽然生活在贫困线之上，但仍处于非常贫困的状态。2008年，政府基于多方面的考虑，将贫困线调整为1196元，贫困人口因此增至4000万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年以来，新一届政府秉持到2020年全面建成小康社会的理念，开始全面关注贫困问题，实施“精准扶贫”战略。如果按照原有的贫困线，就只有4000多万贫困人口，媒体不断披露贫困实情，大家看到很多农村依然非常贫困。这是因为贫困线低，给出了穷人少的印象，而实际很多在贫困线之上的人也很贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如不调整贫困线，一方面将影响政府的信用；另一方面，到2020年宣布全面建成小康社会之时，依然还存在庞大的贫困群体势必将给政府带来更大的信用问题。因此政府决定大幅提高贫困线，按照2011年的价格水平，贫困线升至2300元，这次调整比较符合中国贫困的客观实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于贫困线的大幅提高，贫困人口数量猛增到1.24亿人。这就是大家会疑惑20世纪贫困消除了，后来又有1.24亿贫困人口的原因。可见公众的不解来源于不同时间贫困线的变动，而非贫困人口实际增减的真实情况。穷人的命运在很大程度上受到了制定贫困线时政治经济考虑的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是处在贫困线以下的群体，就有可能得到支持，而处于贫困线以上的群体可能就被排除。那么有谁会认为人均年收入低于2300元的是穷人，而低于2800元的就不是呢？或者说，如果没有严格的记账统计、专业的调查，在农村如何知道谁家的收入究竟是多少呢？数字游戏不仅产生了某种排斥，同时也产生围绕着谁是穷人的社会博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里讲的数字游戏并非要否定我们的减贫成就。按照世界银行（以下简称“世行”）估算的国际最新贫困线标准每人每天1.99美元计算，我们1981年的贫困发生率是88.3%，而按照2011年我国2300元贫困线标准计算，1981年的贫困发生率则为90%，两者相差不大。到2010年，按照1.99美元计算，贫困发生率下降到11.2%，而按照中国新的2300元贫困线则下降到17.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，如果我们按照全球的比较标准和中国新的贫困线估算，中国的人口基本上从80%-90%都是贫困人口的状态减少到只有11%-17%的人口属于贫困人口的现状，这个成绩是很好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于全球来说，中国减贫的贡献也是很大的。按照此前国际贫困线每人每天1.25美元估计，1981—2005年，全球共实现减贫5.19亿人，也就是说在这25年中，全世界共有5.19亿人口的收入提高到每天1.25美元。但是如果把中国的减贫数据去掉，全球的贫困人口反而净增加1.09亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/24/20210924160113378.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国对全球减贫贡献率超70%（图源：中新网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会一直都把全球减贫的成绩归为他们的努力。但是很多人都用这些数据来质疑这个结论。总的来说，中国减贫成果是中国人自己的成绩，国际社会的贡献是很少的，国际社会的援助对于减贫几乎没有贡献。当然这也是数字游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国的贫困人口到底减少了多少？这个数据相信很多学者也无法估算。单就收入衡量的数据看，结合世行的国际贫困线和我们最新的贫困线估算，从1978年到现在的三十多年中，按照国际贫困线1.25美元和1.99美元计算，我们减少了6亿-7亿贫困人口，估计还存在5000万到1亿的贫困人口。这只是按照收入计算的估计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贫困不仅仅是收入问题。即使有人每年纯收入高于2300元，但是由于医疗、教育和其他的开支造成了欠债，也会陷入贫困。但是这样的情况并不在我们估算贫困人口数据的范围之内。所以，如果按照多维度，如资产、教育、卫生和其他方面衡量，中国减贫人口的数量不会像现在估算的这么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家提出到2020年实现按现在扶贫标准下贫困人口全部脱贫的目标。很多人问我，到时候就没有贫困人口了吧？我说，这要看如何界定贫困了。如果目标是到2020年年收入低于2300元的贫困人口的收入都超过这个标准，我估计就没有穷人了！但是，贫困是个相对问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着社会的发展，生活水平不断提高，处于底层的群体不管收入有多高则永远属于这个社会的贫困群体。而且对于中国这样的转型国家而言，阶层也在变化。有的今年处于贫困，过几年脱贫了；还有的现在富裕，过几年又贫困了。所以说，贫困是相对的，不会消失。衡量贫困的指标也会不断变化，过去吃不饱算贫困，现在吃不好、穿不好、住不好都算贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要人类社会的分化不消失，贫困就不会消失，因为社会分化和分层很难消失，所以贫困也就很难消失。有多少贫困人口和什么状态算是贫困并不必然取决于客观上有多少真正的贫困人口，在很大程度上取决于国家和社会在其政治经济的博弈中愿意承担多少道义责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说当届政府在结束其任期时往往为了业绩形象可以根据现实考虑宣布消除贫困，而新一届政府也可以把消除贫困作为其业绩的内容而宣布贫困问题依然严重。所以从某种意义上说，贫困可以消除，可以减少，也可以增加。贫困人口的数字不必然反映真正有多少穷人，穷人是不是穷人也不必然由穷人自己说了算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/05/20211005085104413.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文选自李小云《贫困的终结》，中信出版集团2021年出版。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f105e4c834a5972619730a64a1406733</guid>
<title>美国人想要政府少管事，民主党不能视而不见</title>
<link>https://www.guancha.cn/KaiSeLin-LanPeiEr/2021_10_31_612980.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【文/凯瑟琳·兰佩尔 译/观察者网 宁栎】
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有点让人难以接受但恰恰是真的：美国人想要政府少管事，而不是多管事。民主党不能对此视而不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登政府刚上台的几个月，媒体追捧拜登，吹嘘什么新总统带来了“新范式”、“新共识”，激活了政府，要把美国带回“新政”或“伟大社会”的光荣时代。或者至少是，也要回到里根时代以前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登刚进白宫时，选民也的确想要一个更强势的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，1992年以来，盖洛普民调一直在调查政府是否应该管更多来解决美国的问题。2020年末，支持者暴涨。历史上第一次超过半数（54%）的人认为他们想要政府做更多。在历史上，只有911事件后这个数据出现了高峰，达到了约50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/21/20211021120212806.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要注意的是，2020年末进行调查时，正好是美国再次陷入困境时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时拜登正在竞选，在宣传他现在在推行的很多政策。当时美国应对疫情也一团糟。特朗普政府不支持分发疫苗或者其他医疗物资，官员尽量低估死亡人数。很多时候，他们就直接假装没疫情这回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很正常，这种环境下公众希望政府做更多。如果战壕里没有无神论者，那么疫情中也很少有自由意志主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1个月前，盖洛普再次进行了调查，结果发现支持政府做更多的比率急速下滑。只有43%支持政府做更多，相当接近长期以来的平均线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种政治信念的受访者，包括民主党人，都比一年前更少支持积极的政府行动。独立立场的人下滑最大，2020年还有56%支持政府做更多，现在只有38%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/21/20211021120252475.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盖洛普不是唯一得出这种结论的。皮尤研究中心也发现美国人对强大政府的支持在2020年8月达到最高，但在2021年4月时急速下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党因此将面临一个问题，特别是民主党现在想要大干快上，把美国变成一个福利国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党的政策人士表示，他们的各项议程都很受欢迎，因此应该都通过。不过，对这些政策议程受欢迎程度的调查都是孤立的。调查多次发现，美国人普遍期望扩大托儿所、带薪休假、免费社区大学、医保扩张、廉价药物等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/21/20211021120417126.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党人很有冲动会认为，不管选民喜欢多大的政府规模，只要他们喜欢各种政府政策，就都会支持政府扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个逻辑有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，人们并不真正知道政策是什么。CBS新闻最近的调查显示，只有10%的受访者比较清楚地知道民主党立法机构的政策细节，大部分人要么只知道一点点，要么一点都不知道。考虑到大部分受访者都自认很懂，这个数字可能还高估了人们对民主党政策的了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体有可能过度报道了法案的花费而不是内容。要总体看整个法案也不容易，特别是立法系统的辩论主要是一小群人包揽了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是，根据CBS调查，美国人关注的焦点主要是法案的规模。如我们之前提到的，美国人并不喜欢大的玩意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，是执行问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进步主义者很明智地压缩了法案规模，但没有压缩广度。就是说，他们压缩法案花费，但并没有减少项目数量，只是减少了给每个项目的花费。比如只资助几年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是基本上所有倡议，包括托儿所项目、带薪休假等，很复杂，很难一开始就成功。压缩投入，或者压缩资助时间，只会让项目乱上加乱。要是你认为反对“大政府”的声音已经很大，那就想想几个月以后那些耗资巨大、效果糟糕的社会保障项目大扩张可能引发的政治逆反。我之前关注过2010年茶党革命。问题很多，但是我要提醒两点：民主党人需要集中精力办成事情，而不是好大喜功搞出烂摊子。民主党人集中目标，会收到更有效的信息，更好的项目落实，和更多的选民支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年10月14日美国《华盛顿邮报》网站，译者是观察者网 宁栎）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d5d56ab80b052cd8cf915f831007671</guid>
<title>美军到了台湾，大陆怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_10_31_612973.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有线电视网（CNN）10月27日消息，蔡英文在专访中首次证实，有美军人员在台湾地区活动。她不愿透露具体人数，但称“没有人们想象的那么多”。此前的10月7日，《华尔街日报》引述匿名美国官员消息称，20多名美国特种部队成员和海军陆战队一个小分队已经在台湾秘密活动了至少一年，分别训练台军特种部队和海军陆战队。白宫和五角大楼当天拒绝就上述报道发表评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近以来，美国爆炒台湾议题，拜登公开声称将“保卫台湾”，布林肯呼吁联合国成员国“支持台湾有意义地参与联合国体系”，国会里的反华议员更是上蹿下跳，蔡英文对“台独”议题的冥顽不化更是不出意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本、欧盟、澳大利亚也在拱火。日本防卫大臣岸信夫在9月7日表示，台湾若“出事”，日本无法置身事外。10月8日，澳大利亚前总理阿博特在台湾宣称，“要准备打仗”。10月24日，欧洲议会通过决议，要求加强与台湾地区的政治和经济合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各方打什么“算盘”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾议题上，可谓黑云压城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起气势如虹，但谁也叫不醒装睡的人。西方宁愿相信中国崛起只是个虚幻和“理应质疑”的存在，媒体和学界专注于挖掘阴暗面，质疑一切，或者活在过去，有意回避中国的进步，受到影响的不仅是公众，也在于政经军界各个层次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国真的崛起了，这是掩盖不下去的。在最终意识到现实的时候，西方充斥了不安全感、挫折感甚至被欺骗感。然后看来看去，和平演变的路走不通了，无底线经济对抗和科技脱钩把自己也逼死了，香港、新疆、西藏议题也作不了妖了，只有台湾还是可以下手的痛点。西方集中在台湾议题上作妖不是强势的表现，而是无计可施的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本除了对台湾地区的前殖民地宗主情结外，还对它的地缘战略地位特别敏感。在军事打击远程化的现在，中国控制台湾就意味着实际上控制了日本的咽喉，主要是通向南方（中东、欧洲、非洲）和东方（美国）的海路。但日本只有叫嚣的能力，没有实干的本钱，日本的“便当兵”比台湾的“草莓兵”强不了多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于澳大利亚来说，中国解决了台湾问题之后，就打开了第一岛链的最后一道锁，接下来就是向南海-印度洋方向扩张势力范围了。这对孤悬一隅的澳大利亚是不可承受之重。实在要有战争，还是在台湾打更好，既消耗中国的实力，又远离澳大利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于欧洲来说，中国崛起不仅很伤“曾经老大”的自尊，也是制衡美国的机会。欧洲的考虑与澳大利亚有点相似，但又不一样。不管是美国还是中国，一强独大对欧洲都不利。欧洲需要拱火，促使美中两强相争，好渔翁得利，使得欧洲坐上美中跷跷板中间的支点位置，四两拨千斤。欧洲与澳大利亚不同，欧洲是把自己看作世界政治一极的，澳大利亚再渔翁，也只可能跟在美国后面得点小利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国则不同，压制住中国崛起事关美国国运，台湾是最后一个可以抓得住的着力点。美国在台湾拱火的基点是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、中国还不敢向美国摊牌
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、如果中国现在摊牌，美国依然拥有军事优势，而且可能是可预见的时期里最大的优势，实在要打，早打比晚打好
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国错判了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起是和平与发展的过程。中国不愿向美国摊牌，不等于不敢。从1996年台海危机开始，中国就清楚地认识到美军介入的可能性，一切武力统一的准备都是以美军介入为前提的。如果美军介入，那是牛刀杀牛；如果美军不介入，那就是牛刀杀鸡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/30/20211030144529106.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1996年台海危机时，我军演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也在崛起的势头上。在可预见的将来，中国经济发展速度持续高于美国。2021年中国经济增长从第一季度的18.3%和第二季度的7.9%减速到第三季度的4.9%，西方一片欢呼：美国要重新领导世界经济增长了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国经济从第二季度的6.7%减速到第三季度的2%，即将爆发的通胀进一步加重美国的困难。中国经济是世界的火车头，火车头减速了，车厢还能反而跑到车头前面不成？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续高速增长，意味着中国经济总量超过美国只是时间问题，然后差距将稳定拉开。这意味着中国军事现代化的发展速度也将持续高于美国，存量赶上和超过美国也是可以期待的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易战、科技脱钩都阻挡不了中国的进一步发展。GDP是经济的最主要衡量标准，但制造业比重才是经济健康最主要的衡量标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国名义GDP已经超过美国的70%，购买力平价GDP早在2017年就超过美国。名义GDP受汇率失真的影响，购买力平价受消费结构差别的影响，“真实GDP”在名义GDP和购买力等价GDP之间。越是发达的经济体，“真实GDP”越接近名义GDP；越是欠发达的经济体，“真实GDP”越接近购买力等价GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国制造业占名义GDP的比重也已经2.5倍于美国，这才是中美经济真实差别所在。就制造业而言，中国才是世界上唯一的“超级大国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济和综合国力的进一步发展将取决于科技。制造业与科技发展密切相关，英国曾经是科技领头羊，然后是德国，再然后是美国，这不是偶然的。经常有人列举出长长的清单，试图证明中国还有太多的地方受制于人。这没有说错，但也以偏概全了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供应链的头部位置是令人羡慕的，也是拜过去的发达所赐。但供应链之所以是链，在于还有很大的“身体”和“尾巴”，中国制造的厉害正在于占了“身体”和“尾巴”的主体，并且在向头部延伸。先进芯片和航空发动机是人们津津乐道的中国两个被“掐脖子”的地方。航空发动机已经在突破的门槛上了，先进芯片有望在10年内突破到最前沿。这或许不符合性急者的期望，但崛起是一个过程，无视这一点是不对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国名义GDP超过美国大概率在2030年前实现，经济在数量和质量上的优势是中国军事进一步现代化的物质保障。在美消中涨的大趋势下，中国为什么要在力量对比最不利的现在摊牌，而不是等待更加有利的时机？关键在于等待而来的是更有利的时机，还是永远错失的机会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7484d8a064654cc152b85313dc778b1d</guid>
<title>非洲总体对华友好，问题常出在西方培养起来挑刺的NGO</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_10_31_612971.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“非洲学者大声谴责西方，西方国家不要得意忘形，现在世界的穷人也有三样武器来对付你们，无穷无尽的难民潮，各种传染疾病，全球继续变暖。你们越不帮助，这三个武器的威力就会越来越大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“非洲不应该成为大国的竟技场，而应该是合作的舞台。非洲太需要发展了，太需要国际社会的全力帮助了，因为历史的欠账、不公，在非洲表现的最为明显的。再把冷战、地缘政治带到非洲去，是对非洲人民一种非常不负责任的表现。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘新殖民主义’在非洲有没有市场？我可以直接地回答没有。因为非洲人最了解什么是殖民主义。”
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=g0040bfejwt&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到非洲，我自己还是很有感触的。我参加过在非洲举行的不少国际会议，实地走访过18个非洲国家，还先后以翻译的身份和学者的身份直接接触过许多非洲国家的最高领导人。对于非洲面临的各种挑战、非洲与西方的关系、非洲与中国的关系，我有一些自己的思考，也有不少个人的回忆，这里我和大家分享一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年的时候，那天的夏天我去南非的约翰内斯堡参加了一个联合国举行的会议，叫做世界可持续发展问题（首脑）大会。在那个会场上我亲眼目睹了一个戏剧性的场面——津巴布韦的总统穆加贝和英国当时的首相布莱尔的一场正面的冲突。大家知道穆加贝是性格非常刚强、作风非常率直，长期是推动武装斗争、争取津巴布韦独立的一位领导人。他在争取独立斗争时候曾经向他的游击队员承诺过，津巴布韦独立之后要进行土地改革，要分田分地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年津巴布韦获得独立，穆加贝出任总理，后来又六次连任总统。独立之初的时候，他的政策相对比较温和，后来越来越开始激进了。他在津巴布韦推动土地改革，成为他和西方一些国家矛盾的焦点，他本人也被西方主流媒体完全给污名化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那天会上，这个斗争很有意思。穆加贝和他的仇敌——英国首相布莱尔一同参加同一个会议，坐在一个大厅，而且安排在同一个上午发言。穆加贝上台发言的时候讲到一半的时候突然就脱稿了，他用手指着坐在前面的布莱尔首相，以一种非常愤怒激昂的语调讲了下面这段话：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说当今这个世界太不公平了，一些西方国家开口闭口谈人权、谈民主，实际上是推行帝国主义和霸权主义，我们过去就从他们那里争取人权、争取民主，今天他们倒反过来教训我们了，真是毫无道理。他说我太了解这些人了，要实现可持续发展，农民首先要有土地，我们是依法依规，允许这些英国后裔保留一个农场，但他们要保留几十个农场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说我不是夸张，这是实实在在的数字，他们要拥有几十个农场。我们在捍卫我们的主权和独立，我们没有威胁任何人。我们是津巴布韦人，我们是非洲人，我们不是欧洲人、不是英国人、不是美国人，我们不在乎英国的制裁。布莱尔先生，请你保留住你的英格兰，但也让我保留住我们的津巴布韦，我们不需要你的一寸土地，但请你也不要夺取我们的任何的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，他语气缓和了一下，我们愿意和外界友好，愿意和其它国家和地区发展关系，但我们不会去乞求别人的施舍。现在关键是这个世界的发展模式要转变，从一切为了公司的利益转向一切为了人民的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的话音未落，下面一片掌声，主要是非洲国家代表和坐在后排的大批非政府组织代表，为他的这番讲话欢呼鼓掌。坦率地讲，就是任何一个了解第三世界、了解非洲今天世界上这种艰难处境的人，听完这番讲话很少能不动容的，西方主导的不合理的国际秩序是今天世界许多危机的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆加贝一讲完，我就看到在场的记者把摄像机的镜头转向了对准了坐在前面这个英国首相布莱尔，但布莱尔上台讲话他没有正面回应穆加贝的“指控”，只是谈会议的主题“可持续发展”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/29/20211029154820927.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;津巴布韦前总统穆加贝（图源：REUTERS）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
津巴布韦的困境，乃至许多非洲国家今天面临的一个主要困境都是这个问题，就是一方面非洲人民对西方殖民主义、种族主义义愤填膺，但另一方面这些国家的经济命脉又大都掌握在拥有土地等生产资料的白人手中，或者他们的公司手中。因为这些白人和英国等西方国家有着千丝万缕的联系。津巴布韦这个土地改革和我们中国上世纪50年代的土地改革不一样，白人农场主在津巴布韦和许多非洲国家他从事农业往往是现代农业，他们同时掌握了遍及世界各地的销售渠道。那穆加贝的游击队员剥夺白人农场的土地，同时也赶走了那些掌握现代农业技术和销售渠道的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得当时我还在日内瓦大学亚洲中心工作，坦桑尼亚驻日内瓦联合国机构大使叫鲁恩邦加先生曾经跟我讲过这么一个事情：他说上个世纪90年代中期，穆加贝曾经邀请坦桑尼亚的经济专家访问津巴布韦，研究津巴布韦的土地改革问题。鲁恩邦加他是专家组的组长，他当面向穆加贝汇报过他们的看法，他说白人农场主在津巴布韦已经形成了产业配套、经营规模，从良种培育到饲料加工，到市场销售，都形成一整套产业链。所以他建议就是穆加贝土改时能够考虑这些因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时穆加贝斩钉截铁地回答说，我注意到了你们的意见，但是我们最终还是要按照津巴布韦的方式来处理这些问题。鲁恩邦加大使后来听我介绍中国发展模式，他说中国人讲这“三个代表”理论对非洲现代化建设有启发，他说政府施政应该考虑代表先进的生产力，他认为这恐怕也是津巴布韦今天陷入困境的原因之一。他的见解说明就是中国成功的经验以及背后的理念，对于包括非洲在内的外部世界也是很有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
津巴布韦后来经历了世界最高的通货膨胀率，失业率长期超过百分之五十，这固然有自然灾害的原因，有英国及一些西方国家制裁的原因，但恐怕也有就穆加贝某些政策有点过激也是原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次联合国可持续发展大会上，我还遇到一个非洲的外交官，他给我讲了一个笑话，他说联合国开会讨论如何在世界各国消除贫困，但最后无果而终。有记者就问会议的主持，为什么你这个会议失败了？会议主席双手一摊说，这是因为美国人不懂得什么叫“世界各国”，而欧洲人不理解什么叫“消除贫困”，美国长期奉行单边主义，惟我独尊，美国利益第一，到处输出自己的政治模式，对解决世界贫困问题毫无热情。欧洲虽然公开承诺支持联合国，支持多边主义，但欧洲国家高额补贴自己的农业和畜牧业，使得欧洲许多农产品和畜牧业产品的出口价格低于非洲，非洲国家怎么竞争？非洲朋友对我讲，今天欧洲的牛都可以拿到这么多的补贴，比我们非洲人还富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方总是要发展中国家按照西方经济学教科书，发挥所谓的比较优势，推进市场化改革。但欧洲自己却不带头这样做，欧美对自己没有比较优势的农业实行巨额补贴，使非洲处于极为不利的地位。西方国家也有不少对非洲提供援助，但大都附加许多政治条件，特别是政治民主化的条件，结果使这些国家陷入内斗和内战，民生更加艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果世界贫困问题迟迟得不到缓解，世界未来的各种矛盾可能会进一步激化。在那次会议上我专门去听了一些反全球化的非洲的非政府组织的论坛，他们的观点往往非常激进，但也从另外一个角度反映出这个世界面临着深层次的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得有一位非洲学者大声地发言谴责西方，他说西方国家你们不要得意忘形，现在世界的穷人也有三样武器来对付你们，一个是无穷无尽的难民潮；第二个是各种传染疾病；第三是全球继续变暖。你们越不帮助我们，这三个武器的威力就会越来越大，他这种相当极端的言论居然迎来了听众的一片掌声，这也反映了不少非洲民众的一种情绪，甚至是绝望的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该看到当今世界的贫困问题已经和各种全球性的问题联系在一起了，贫困问题、传染疾病问题、难民问题、全球气候变暖问题等等，我想只有通过人类命运共同体的建设才能解决，否则整个世界的前景不容乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在非洲国家的实地考察，发现就是许多非洲国家政策往往游走于两个极端，要么是把一切问题都归咎于西方殖民主义，自己没什么责任；要么就是全盘接受西方的模式，一切按西方的建议去做，结果是邯郸学步，人家好的地方没有学会，自己好的东西反而丢掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概正是因为这个原因，近年我们看到非洲国家出现了越来越多的“中国热”“向东看”“向中国取经”成为一种潮流，随着“一带一路”倡议的推进，中国与非洲的贸易迅速发展，中国在非洲的投资迅猛增长，中国成功崛起的经验使越来越多的非洲的仁人志士心向往之。每次来中国参加中非合作论坛的非洲国家元首和政府首脑往往比参加非洲自己的非盟峰会的领导人还要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，中国今天取得的成就，消除贫困、全面小康、生态文明、共同富裕等等，中国的许多发展理念、制度安排、成功经验等等，它的意义远远超出中国的国界。中国的成功崛起正激励越来越多的国家，包括许多非洲国家，大胆探索符合自己民情国情的现代化道路，我们也衷心希望他们能走向成功。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>