<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59521eef7fcdb2a57367b5e56912700a</guid>
<title>一周军评：“密制”30年的巡航导弹，做不醒的源头打击梦</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2023_08_20_705632.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，俄罗斯一年一度的“军队”论坛在莫斯科召开。相比2022年俄乌战争开打半年左右时的军队论坛，此次论坛是俄罗斯军事工业向战时状态全面转轨一年半之后举行的。无论是针对战争急需的武器装备，还是根据战争发展对未来装备的设计修正，都有了更加明显的针对性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，本周台湾媒体曝光了台军保密近30年的“雄2E”巡航导弹，让这款早已被各界“信其有”的装备第一次得到了直接审视。
&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;
应急与远景并存的“军队”论坛
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
8月14日开始，俄罗斯“军队-2023”国际军事技术论坛在莫斯科正式举行，约有1500家俄罗斯和外国企业参加活动，并有60多个国家确认派出官方军事代表团参加论坛活动。据俄罗斯国防部长绍伊古此前介绍，参展商将展示约28000件军民两用产品，俄国防部则计划签订价值超过4330亿卢布的合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/19/20230819171416406.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为实质上的俄罗斯年度军事爱国主义教育嘉年华与大型军事防务展，此次论坛自然与正在进行的俄乌战争有着紧密联系。在本届“军队-2023”论坛上，俄罗斯展示了一系列在俄乌战场上缴获的北约援乌重装备，包括法制AMX-10RC轮式侦察车、瑞典CV-90步兵战车、英国“萨克逊人”步兵战车、美国M113装甲车等一系列北约装甲装备，展示了俄军在过去两个多月中面对乌克兰军队波次式的大规模进攻情况下获得的一系列战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/19/20230819171028443.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约先进装备以这样的形式参展，无疑对俄罗斯的士气是一种鼓舞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，北约援乌装备中折损的两种核心装备——德国豹-2主战坦克和美国M2步兵战车此次没有在爱国者公园露面，某种程度上也表明俄军虽然在战场上击毁了不少这两种武器，但在回收方面遇到不小困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面在过去两个月中，虽然乌军损失不小，但在扎波罗热方向整体上处于乌攻俄守的战争状态，乌军不少装备损毁的区域后续因为被乌军控制，使得俄军很难从容将敌军损毁装备缴获和后送；另一方面，由于豹2坦克和M2步兵战车分别代表了德国和美国这两个“援乌大户”在现役地面装备上较高的水平，因此乌军也会被要求以更加谨慎的方式处理这些装备损失，至少要付出更多的努力阻止俄军缴获这两样装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/19/20230819171039295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;毕竟缴获豹2坦克的象征性意义过于强烈了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军在本次“军队”论坛上展出的缴获装备，也从一定程度上体现出眼下俄乌战争的许多特色：相较于去年乌军获得的援助还是与其原有装备统一体系的苏制装备，眼下乌军大量投入反攻的几个机械化旅的装备已经高度西方化乃至北约现役化。加上北约多国频繁传出的本国弹药库存告急、产能不足等坏消息，如今的俄乌战争已实打实地从俄乌之间的消耗战，转变为俄罗斯与乌克兰加上北约国家之间的消耗战。而在俄军放弃大规模进攻和攻占乌克兰领土、乌军又急于全面反击的战略态势下，俄军通过各类低成本技术装备，以相对较小的代价消耗乌军兵力和技术装备的仗，虽然打得难看，却实实在在消耗了去年年底到今年乌克兰在西方多国编练出来的预备攻击力量，并且没有对俄军现有的防线产生根本性动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如近日西方媒体所报道的，乌军已经将其最后的两个相对完整的机械化旅——第82旅和第46旅，其中的第82旅还因为同时装备英制“挑战者2”主战坦克、德制“黄鼠狼”步兵战车和美制“斯崔克”轮式装甲输送车而被外界寄予厚望。尽管乌军目前的进攻势头依然没有抵达此前俄军设置的第一道防线，因此外界对于这一轮反击能够取得决定性进展并不抱太大的期望，但对于俄罗斯而言，依然不可以在防线上有任何疏忽大意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/19/20230819171050547.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第82旅装备的挑战者2坦克，其装甲防护已经“俄乌战场化”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，俄军既需要加强的各类防御战中需要的武器，也要为预备队提供更多适合战场环境的作战装备。从技术可靠性的角度来说，这两类装备最好都是由俄罗斯军工现有的货架技术所组织起来的产品，以缩短其生产、训练和使用的周期。也正因如此，此次“军队”论坛中俄罗斯展出了很多对俄军现有设计进行重新组合，或者根据俄乌战场环境进行各类细小改进的“新装备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，此次展出的T-72B3、T-90M、BMP-3等俄军主力机械化装备都配备了包括伪装网和防无人机攻顶防护组件等防护设备，而类似虎式轻型装甲车和一些战术军卡也力所能及地通过加装防弹钢板等形式增强了其防护能力。与此同时，在成熟的BMD-4空降战车底盘和BT-3F两栖装甲车（基于BMP-3步兵战车底盘发展而来）上搭载反坦克导弹，以增强防御精确打击火力系统的机动性和防护性做法，与实战经验间的关系也一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/19/20230819171120832.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/19/20230819171238379.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“军队”论坛上展示的俄军现役装备也在经历类似的变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样毫不奇怪的，是来自各家外国展商带来的各种巡飞弹和无人机展品，以及俄罗斯自己推出的各类无人装备。作为俄罗斯在战争爆发前相对不重视的一个领域，俄军在战争初期一度吃到了来自本国无人机数量性能不足和土耳其TB-2察打一体无人机的苦头，战争中期又依靠从伊朗大量进口的无人机和巡飞弹开展对乌全境的空袭打击，并通过巡飞弹对乌军技术装备的点名，有效遏制了乌军反攻，狠狠地吃到了新技术的甜头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在本届论坛上，俄罗斯对于各种无人装备都表现出了很强的兴趣，而许多外来参展商也很合时宜地拿出了众多无人机和巡飞弹的产品方案——相比各类导弹武器，无人机和巡飞弹技术难度上并不算高，且大量元件可以使用民用技术或者直接使用民品。如果俄罗斯能够自行负责无人机和巡飞弹上的战斗部的制造，这些外国厂商甚至可以完全规避向俄罗斯提供武器的“罪名”，单纯以民品的名义向俄罗斯提供相关装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/19/20230819171138428.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;它既可以是射程2000公里的巡飞弹，也可以是人畜无害的无人机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，“军队”论坛上依然对近年来的很多俄罗斯新一代技术产品进行了展示。例如，以外贸为核心的单发五代机苏-75不仅再次展示了全尺寸模型，还展示了概念性更强的苏-75无人机；包括T-14“阿玛塔”主战坦克在内的俄军新一代陆战兵器也登台亮相，甚至有几款装备还进行了动态演示；俄罗斯甚至展示了下一代空间站的相关计划和舱段模型，克雷洛夫局还拿出好几个不同的航空母舰和两栖舰设计方案……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而对于这些高科技装备而言，不言自明的道理在于俄罗斯只有首先稳住并结束眼下的俄乌战争，才可能有足够的资金和精力去推进新项目的研制和落地。而眼下这场战争如何结束，主动权并不完全掌握在俄罗斯手中……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>abe07d500c96d29199f0c24b7bb381fd</guid>
<title>在构建技术主权的大国竞争中，中国有能力赢得一席之地</title>
<link>https://www.guancha.cn/liubo2/2023_08_20_705630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球新一轮科技革命和产业变革加速演进，我国作为一个新崛起的工业化国家，在创新领域拥有大国大市场的竞争优势；大国博弈下构建技术主权的竞争日益白热化，我国在全球创新版图的影响力显著增强，有能力在构建技术主权的大国竞争中赢得一席之地；我国战新产业加快迈向全球价值链高端，在人工智能、新能源汽车、集成电路、创新药等领域已经涌现出一批有望成为跨国巨头的种子选手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬科技处于全球价值链的高端环节，是衡量一个国家核心竞争力的重要标志。硬科技（Key&amp;amp;Core Technology）是指基于科学发现和技术发明之上，需要长期研发投入、持续积累形成的，具有较高技术门槛和明确应用场景，难以被复制和模仿，对经济社会发展具有重大支撑作用的关键核心技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬科技产业具有高知识产权壁垒、高资本投入、高信息密集度、高产品附加值、高产业控制力等特点，是核心技术和高技术的典型代表。目前硬科技的代表性领域包括人工智能、航空航天、生物技术、光电芯片、新一代信息技术、新材料、新能源、智能制造等八大产业以及数十个子行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/11/20230811143554163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总体来看，全球硬科技产业规模在过去几年平稳上升。&lt;/strong&gt;在2014年至2018年期间全球硬科技产业的复合年增长率（CAGR）为8.2％。其中，人工智能在各领域中增速最快，同比达到50%以上，2018年市场规模接近555亿美元；新材料在各领域中目前规模最大，超过2.5万亿美元，2018年同比增速超过10%。2022年全球硬科技的市场规模估计达10万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/11/20230811143622938.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新一轮科技革命和产业变革加速演进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球新一轮科技革命和产业变革加速演进，以人工智能为代表的智能化引领的第四次科技革命与产业变革大循环——工业4.0正在演化当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/11/20230811143645978.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业4.0的核心内容可以总结为：建设一个网络(Cyber-Physical System，信息物理系统)、研究两大主题(智能工厂、智能生产)、实现三大集成(横向集成、纵向集成与端对端集成)。一是建设一大网络，即信息物理系统(CPS)。CPS的核心思想是强调虚拟网络世界与实体物理系统的融合。二是研究两大主题，即智能工厂与智能生产，实现工业4.0的核心是智能工厂与智能生产。三是实现三大集成，即价值链上企业间的横向集成、网络化制造系统的纵向集成，以及端对端工程数字化集成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我国在新一轮科技革命与产业变革中具有大国大市场的竞争优势&lt;/strong&gt;。新一轮的科技革命和产业变革中信息化和数字经济特征明显，数据成为重要的生产要素和资产。我国在发展数字经济方面具有明显的优势：我国人口基数大，经济体量大，产生的数字资源丰富。互联网产业发展迅速，“智能化时代”下用户不断产生数据，庞大的数据群使我国发展数字经济具有独特的优势。我国拥有一个高度发达的制造业生态系统，制造业增加值占全球比重近30%，已连续十多年位居世界首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/11/20230811143709513.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我国已成为全球工业门类最完善的工业化国家。&lt;/strong&gt;截至目前，我国工业拥有41个大类，207个中类，666个小类，是全球唯一拥有联合国产业分类中所列全部工业门类的国家。2021年，我国有220多种工业产品产量位居全球第一，这些工业产品包括钢铁、煤炭、水泥、汽车、电动车、手机、电脑、洗衣机、空调、电视、电风扇、吸尘器、抽油烟机、录音机、钟表、服装、皮革等等。2021年我国微型计算机、手机、汽车、钢材产量分别达4.7亿台、16.6亿台、2653万辆、13.4亿吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/11/20230811143741345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新一轮科技革命与产业变革的过程中，创新是最重要手段之一，而创新活动具有规模经济的特征。诺贝尔经济学奖得主保罗·罗默认为，由于知识具有累积性、非竞争性和部分的非排他性，知识生产中的要素投入呈现规模报酬递增的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国在创新领域拥有超大规模母国市场优势。作为工业自动化的关键要素，目前我国在发展5G宽带方面已经具有明显的优势。中国5G基站数量在2021年翻了一番，达到143万个，并在2022年上升到231万个，而全球总数为300万个。2022年我国新能源汽车销量突破600万辆，达到688.7万辆。作为全球最大的汽车生产和消费国，我国正成为世界上电动智能汽车制造业的领导者，2023年1月至6月的汽车出口首次超过日本，跃居世界首位。我国企业在影响纯电动汽车性能和价格的锂离子电池供应链领域已经取得竞争优势。未来20年，中国自主品牌汽车企业有望在全球汽车市场占到30—40%的市场份额，涌现3-5家跨国汽车巨头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球新一轮科技革命和产业变革中，我国将基于大国大市场的市场优势，通过创新发展人工智能、新能源技术、新材料技术、生物技术等为代表的硬科技产业，积极迎接第四次工业革命的挑战，完成从工业大国到工业强国的跃升，成为真正的世界工厂，跻身全球工业强国前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大国博弈下构建技术主权的竞争日益白热化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实主义外交政策回归的背景下，伴随着全球关键技术合作的逐步收紧，技术的主权性和安全性将成为包括美国、欧洲、日本在内的诸多国家的持久性议题，技术政治化走向国际竞争与博弈的中心舞台。目前所有发达国家和主要新兴经济体都在加紧布局战略性新兴产业，美国实施“再工业化”战略，推出“先进制造伙伴计划”等措施，德国推出“工业4.0”，日本推行“第四次工业革命”计划等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为减少对外依赖、增强产业创新能力，德国近来进一步强化技术主权，就其基本概念及实施路径进行探索，并在一定程度上引领欧盟在这一领域的政策塑造。日本欲抢占6G国际标准主导权，有可能成为全球最先提出6G技术要求方案的国家。2022年10月韩国科学技术信息通信部在国家科学技术咨询会议上发布了《国家战略技术培育方案》，希望“通过培育国家战略技术，实现未来增长并掌握技术主权”。俄罗斯总理米哈伊尔·米舒斯京指出，俄罗斯工业不会再重返基于技术进口的模式。俄政府将基于技术主权的工业生产能力摆到了更加重要的位置。可以说，新技术革命对各国的权力塑造形态以及国际间的权力政治格局产生重要影响，掌握关键技术的国家将技术作为国际政治权力博弈的重要工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随大国之间的战略博弈全面加剧，人工智能、先进制造、集成电路等领域的科技竞争日益白热化，积极推进硬科技相关的战略性新兴产业发展，是我国在激烈的大国博弈下构建技术主权的唯一途径。我国对加快实施创新驱动发展战略作出重要部署，要求“加快实现高水平科技自立自强”。《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》指出，以国家战略性需求为导向推进创新体系优化组合，加快构建以国家实验室为引领的战略科技力量。聚焦量子信息、光子与微纳电子、网络通信、人工智能、生物医药、现代能源系统等重大创新领域组建一批国家实验室，重组国家重点实验室，形成结构合理、运行高效的实验室体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从科技投入和强度、科研人员总量等指标来看，我国科技实力跃升，在全球创新版图的影响力显著增强，有能力在构建技术主权的大国竞争中赢得一席之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是科技投入和强度大幅跃升，企业研发投入也大幅提升。&lt;/strong&gt;据国家统计局数据，2022年全社会研发(R&amp;amp;D)经费投入是2012年3倍，科技人才、PCT专利申请量稳居世界第一，技术创新实力持续提升，已经在多个领域实现了技术突破。2022年美国在科研技术上的投入是7132亿美元，2022年日本科研经费达到了1354亿美元，2022年中国在科研技术的研发资金投入量达到了4590亿美元，比日本高出了整整三倍有余。我国全社会R&amp;amp;D投入从2012年的1万亿元到2022年的3万亿元，增加了3倍。从投入强度来看，从2012年的1.9%到2022年的2.6%，接近经合组织（OECD）国家的平均水平。每万人口发明专利拥有量从2012年的3.2件，提升至2021年的19.1件，PCT国际专利申请量从2012年的1.9万件增至2021年的6.95万件，连续三年居世界首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/11/20230811143830911.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，中国高新技术企业已达40万家，贡献了全国企业68%的研发投入，762家企业进入全球企业研发投入2500强。根据欧盟委员会公布的2022年欧盟工业研发投资记分牌（The 2022 EU Industrial R&amp;amp;D Investment Scoreboard），华为以195.338亿欧元支出排名全球第四。除华为外，研发投入排名靠前的中国企业还有阿里巴巴（17），腾讯（18），百度（53）和中兴（70）、美团（82）、网易（98）、快手（94）、美的（112）、小米（114）、联想（116）等等科技、制造和互联网企业。中国大陆首次在公司数量和研发投资总额方面超过了欧盟。欧盟公司在2021年投入了1928亿欧元的研发资金，而中国大陆公司则投入了1959亿欧元。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2718cf93d239c9672a4e325cf70f4da</guid>
<title>在西非这一政变带，博弈势力远不止法美俄……</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2023_08_20_705629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将、塞拉利昂军阀六宝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨赫勒之名&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，发生在西非地区的一场政变，又让“萨赫勒”这个熟悉又陌生的地名，回到国际视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨赫勒地区的命名来自于拉丁语单词“sahel”，意为“边缘”。不同于中国人传统观念里依靠山脉、河流或行政区划分的地区，萨赫勒几乎是沿着一把直尺在非洲北部沿着地球纬线用油画笔画了一道，一举贯穿非洲东西，连通红海与大西洋。从非洲北部撒哈拉沙漠到中部苏丹草原地区，再到非洲之角，是一条长度超过3800公里的狭长地带，覆盖了毛里塔尼亚、马里、布基纳法索、尼日尔、尼日利亚、乍得、苏丹共和国和厄立特里亚等9个主要国家的广袤国土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在遥远的古代，萨赫勒地区可以被视为一条天然的分割线，该区域的大部分地方几乎都是难以逾越的沙漠、不稳定泛滥的河流和稀树丛林，使得无论什么文明在其北方壮大，都难以从陆路逾越这一区域往南传播。不管是埃及人、罗马人、迦太基人还是之后风头一时无量的十字军、阿拉伯人和蒙古人，几乎都未能逾越这一天堑，将自己的文明与造物传向非洲大陆的心脏与南方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/18/20230818163901279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;横贯非洲大陆的萨赫勒地区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，当地繁多的原住民部落大多可以不受外界干扰，休养生息，逐步发展，并建立起一个个大大小小的城邦与帝国。直到大航海时代前夜，只有阿拉伯的宗教以及郑和的宝船抵达了那片重峦叠嶂背后的土地，留下了属于各自文明的痕迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;殖民者的到来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，随着西方开启殖民主义浪潮，这一情况就发生了根本性逆转。凭借战舰、枪炮、金银以及“近水楼台先得月”的地理优势，西方国家逐步蚕食了大部分萨赫勒地区的原生政权，并将当地人转化为自己的附庸与奴仆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨赫勒地区的西部（包括现代的阿尔及利亚、布基纳法索、尼日尔、乍得、尼日利亚）先后被比利时和法国控制，东面的局部苏丹地区被英国控制，厄立特里亚则被意大利所占。前文提过，这一地区原本就是非洲文明区间的分割线，不同民族、宗教、历史的部落和种族彼此林立，为了维持殖民地统治，不同殖民者采用不同手段来对待当地的原住民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法属的马里和乍得地区，由于当地曾存在原生的封建王朝政权（也就是马里帝国），经历了血腥的侵略战争以及文官政府同军队的内斗后，法国人对殖民地的统治可谓轻松，他们只是将行政部门官僚换成法国人，并将当地法律换成了法国殖民地法律而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这得益于法国本土充沛的粮食工业品产能和文化优势，加之英法殖民者为消灭当地有组织的反抗力量而选择不再阻碍对方的殖民侵略，通过挑拨伊斯兰教与西非本土各类宗教及柏柏尔人的矛盾，制造不可调和的关系，以防止被剥削民众团结起来反抗殖民统治。法国政府对相关地区的统治在其实力相对强大时期，还算是先进而有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在德属非洲与比属非洲，殖民者的统治手段就要残忍很多。他们通过“拉偏架”的方式打击当地大型部族，以消灭当地原生文化、重新划分种族等手段在原住民内部制造新的隔阂与矛盾，并采用重税、奴隶贸易等进一步削减原住民数量及其财产，甚至对指定区域内所有族群、乃至所有野生动物进行针对性屠杀或种族灭绝，以打击当地民众反抗，降低统治压力，用残暴至极的手段剥削并掠夺资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在英属殖民地，为了降低统治难度，英国殖民者将大量原生的不同血统、语言、文化、宗教信仰的部落和城邦，依靠军队强制力强行捏合成为单一的国家（比如苏丹），并与周遭其他殖民地形成产业互补，进行长期统治。为维持对非洲的剥削，英国根据局势变化来支持他国殖民军队或其他殖民地的反抗军民，企图以反抗者的“屡战屡败”来塑造殖民者的强大并消耗反抗力量，从而掐灭非洲反殖民斗争的希望，维持英国的殖民掠夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/18/20230818164457783.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1884年柏林会议，欧洲列强瓜分非洲殖民地&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着第二次世界大战的结束和随之而来席卷非洲大陆的民族独立运动，大量前殖民地国家成功脱离宗主国的控制，建立属于自己的政权。但好景不长，这些前殖民国家在持续数百年的殖民统治下，其产业结构和生产方式已完全畸形，许多国家都成为了完全意义上的单一原材料产地。高度依赖前宗主国市场提供生活必需品（如粮食）和其他关键生产资料。要对这种畸形且病态的经济产业结构进行调整和转型极为困难，且在没有外部大宗投资与全民动员的情况下根本无法进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贫困、种族冲突、经济停滞，几乎成了这一区域的代名词，长期的发展落后和不均衡自然招致民众不满，再加上掌握媒体喉舌的西方殖民者煽风点火与资产阶级的软弱天性，许多经历艰苦抗争、从殖民枷锁下争取到独立的原殖民地国家，又不得不再次低下头颅，再次成为前宗主国和其他发达国家的经济殖民地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦接受了这样的身份，就必然带来新的矛盾与思想上的混乱，这也正是萨赫勒地区政变不断、动荡持续的罪魁祸首之一。自2020年以来，8个萨赫勒国家共发生约10起政变，到了2023年8月，又见证了尼日尔的一次政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下文中将把萨赫勒分为西部、中部和东部三个区域，简单梳理当地的主要势力、政变原因及后续的可能发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西萨赫勒：明面上的存在——法国人与西共体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西萨赫勒地区的主要国家有毛里塔尼亚、马里、布基纳法索、尼日利亚和尼日尔等国，其西北部比邻阿尔及利亚，南部紧邻塞内加尔、科特迪瓦、贝宁等为代表的西非经济共同体国家。身处萨赫勒地区的马里、布基纳法索和尼日尔也是这八国联盟的成员之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该地区主要的前殖民势力是法国，自20世纪60年代民族独立运动大规模爆发后，法国的直接统治力量开始逐步从当地收缩。80年代后，法国在当地的统治工作基本上转由外籍兵团干涉军、情报部门和本地买办资产阶级代劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/18/20230818165208670.jpg&quot; width=&quot;404&quot; height=&quot;500&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国在非洲的殖民地分布&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不意味着法国对于当地的统治就变得微乎其微，他们依旧在这几个萨赫勒国家维持驻军。军事实力和经济控制使得他们能凭借贸易、官僚与情报部门在当地实施包括刺杀政要、操纵市场乃至种族屠杀在内的种种打压。甚至连当地球队的青训和人才选拔，都在法国控制下进行。这导致西萨赫勒地区的大部分政府依旧保持着法国政府直接与间接代理人的身份。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b49271a5b807353faccd21302367e0d</guid>
<title>实现超大规模人口的现代化有多难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_08_20_705624.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国二十一世纪的崛起是十亿人口级别的，这是完全不一样的，它难就难在这，但是我们做到了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“正是规模与秩序这个矛盾的解决，奠定了我们‘人口规模巨大的现代化’的第一块基石。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人口红利这个概念是和‘人口规模巨大的现代化’一脉相承的吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大报告指出要以中国式现代化推进中华民族的伟大复兴，而中国式现代化的核心要义之一就是人口规模巨大的现代化。在东方卫视8月14日播出的《这就是中国》第198期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授围绕相关话题进行了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk5OTYxMDExNg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们来聊一聊规模和国家发展的关系问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近读到一本书，是一位阿拉伯学者写的，叫《文明的追随》。书中说中国巨大的规模是成功的要素之一，他就讲了阿拉伯文明也有这个要素，规模也很大，但是长期处于分裂状态，所以很难走出依附性发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他这个观点跟我们提出的“中国式现代化”理念是有共鸣的。党的二十大报告指出，中国式现代化的第一条特征就是人口规模巨大的现代化。从规模这个特征出发，我认为我们才能够理解中国式现代化背后深刻的政治历史逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲是现代化的发源地，我们要理解西方式现代化进程，一定不能忘记一个关键因素，就是规模：西方式现代化都是非常小规模国家的现代化。新加坡有位历史学家王庚武先生，他就曾经指出过，西方政治文明的一个特征就是“小型政治单位”传统：我们看西方在古典时代是小城邦，到了中世纪仍然是封建小王国，在现代化的进程中逐渐发展为小型民族国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小当然有小的特点，跟咱们中国的春秋战国时期很像，小国之间长期的频繁的战争有利于促生技术、制度和文化的创新，特别是在我们的火药传入欧洲之后，提升了战争的烈度，促进了现代科学的诞生，涌现出了伽利略、牛顿、拉瓦锡等巨擘，也击碎了贵族的盔甲和城堡，催生出民族主义的现代社会。西欧国家战争能力的提升也改变了它们和其它文明的力量对比，所以欧洲人开始向外去扩张殖民，去汲取全世界的财富来完成内部的资本积累，启动工业化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是小也有小的问题，欧洲始终跳不出这样一个小的问题：小国林立，战争频仍。就像美国一个大学者乔姆斯基说过一句话，他说欧洲在二战之前的一千年都处于战争之中。小国又缺乏支撑长期战争的财力，所以很多国家只能靠借债，而借债的结果就是导致国家最终都落入到资本，特别是国际金融资本的控制之中。我们看今天美国很快借不到债了，这个是要出大问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/18/20230818152517655.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债主和股东要控制这个国家来确保自己的利益，于是就发展出资本主义的代议制，对内实行阶级统治，对外实行民族剥削。在这个地方我特别要强调一点，就是我们怎么认识西方的代议制——它本质上就是财产的所有者对国家行使统治权力的一个工具，没有财产权的劳动人民永远是不可能通过选票、代议这些东西来获得权力的。因而，西方式的现代化始终伴随着战争、殖民、剥削、压迫以及经济金融危机和对自然的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在这个方面是非常独特而伟大的，早自上古时期我们就进入了大规模文明阶段。而且，不同于历史上大多数的其它大规模文明，它们主要是通过军事征服、宗教同化或者是精英联盟来维系，而中国自有历史记载以来，就是努力通过民族融合以及政治制度和文化的创新来实现和维持它的“大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，规模大和现代化之间存在着一个内在矛盾。西方式现代化，我刚才讲了通常都是小规模民族国家的现代化。当然有一些例外：比如有些人说美国很大，但是美国它是基于对原住民的消灭，基于极其安全的地缘环境和极其丰富的土地供给；苏联也很大，苏联是努力超越资本主义，借助世界经济危机来利用西方的资本和技术，同时也采取了高强度的农业集体化和计划经济；日本也算是一个大国，日本初期主要是靠战争完成原始积累，战后是靠当美国的冷战工具。除此之外，我没有看到一个亿级人口的国家成功实现过现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是奥斯曼土耳其还是中东欧的各个大帝国，都面临一个问题：我是要维持我的“大”，还是要实现现代化。按照西方开出的“药方”，你只有放弃帝国，分裂，变成很多“民族国家”才有可能走向现代。最后这些古老的文明都被迫解体，掉入了“民族国家”的陷阱，但是到今天依然没有能够实现现代化。这使得现代化今天日益成为一个少数人的俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从清末到民国，我们中国也曾经在这样一个矛盾里边挣扎，既未能恢复大一统，也未能实现现代化。直到中国共产党统一中国，建立人民政权，经过七十多年的不懈努力，终于让我们这个巨大的中国基本实现了现代化。这在人类历史上是独一无二的大事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么中国是如何解决我刚才讲到的规模与现代化的矛盾，如何实现人口规模巨大的现代化呢？这点我们要从中国几千年的政治历史谈起。早自上古时期，我们就具备了巨大的规模，那么就带来了一系列矛盾关系，这些矛盾关系影响着中国政治发展的诸多方面，成为推动中国政治文明演进的深层动力之一，同时这些矛盾的解决也深刻影响到中国今天现代化的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我重点谈其中的第一对矛盾，规模与秩序的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制度不是拼积木，大家一块一块简单地堆起来就可以。这个国家的规模大了，它内部的利益和矛盾会急剧增加，它整合的复杂程度可能是一种指数型上升，规模越大，维持秩序就变得越来越艰难。那么“息争”，也就是消弥内部的冲突斗争，成为任何大型制度面临的一个最大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从西周真正进入到大一统的阶段。周人当时就是为了在一个大规模的天下里边实现稳定的政治秩序，掀起了人类历史上一次伟大的制度发明高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/18/20230818152852363.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名学者王国维就认为，周制的一个最大宗旨就是“息争”，他的原话是“其制度文物与其立制之本意，乃出於万世治安之大计”。所以他就举出了很多例子，比如说周人发明了“立子立嫡”的宗法制度，目的就是避免商朝末期的政治动乱；然后发明了封建制度，把天下小国合并为大国，井然有序，“自国以至天下合为一家……周人一统之策实存於是”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周人还提出了比如像“兴灭继绝”这样的理念，武王克商之后，就把神农氏、黄帝、尧、舜、禹和商的后人都给他们封邦建国、恢复社稷，也就是把各种政治力量都“供”起来，目的是增强自己的合法性、实现团结、消弥争端——我开玩笑地讲，简直就像是上古版的“统一战线”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>