<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a0427708d7e52cd7bc205492e7fad4ec</guid>
<title>马斯克收购推特，“言论自由”只是他帝国野心的遮羞布</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuhaoyan/2022_05_05_638249.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘皓琰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月25日，特斯拉公司CEO、“全球首富”马斯克与社交媒体推特公司的董事会达成最终协议，将以约440亿美元的价格收购推特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次收购的目的并不能用马斯克自己的一句“言论自由”来简单概括，因为马斯克必然清楚，无论谁成为推特的“幕后玩家”，都不可能实现真正的言论自由。那么，这一收购的动机究竟为何？这种“强强结合”对数字经济市场与普通民众又意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，“言论自由”只是噱头，马斯克的最终目的在于构建一个横跨经济社会多领域、数字经济多层次的闭环商业生态帝国，这应当引起我们对数字经济时代垄断资本扩张的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/04/20220504162756775.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;数字产业的分层与多重竞争结构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察数字经济时代的竞争与垄断问题，不仅要重视水平维度的分析，还要重视垂直维度的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济时代市场中最大的变化并不是花样繁多的科技公司或平台型企业的出现，而是一个区别于传统市场结构的、需要从垂直维度观察的“多重竞争结构”的形成，这将是我们理解数字经济时代企业竞争关系与垄断发生机制的重要基点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在认识多重竞争结构之前，首先要看到数字产业的分层式特点，这是多重竞争结构出现的最直接的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网产业中企业的业务范围并非雷同的，整个行业是由承担不同功能的具体层级形成的一个联合体。各个层级企业的主营业务虽然不同，但却互为存在条件也互相影响，共同构成一个相互关联的整体市场。这些企业由低到高大致上可以被划分为四个层级，即内容层、平台层、系统层和物理层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，内容层，即生产互联网内容和应用，或依赖互联网提供现实产品和服务的层级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处于内容层的企业有两种类型，一种是提供线上应用的企业。这些企业生产的内容五花八门，可以是文字、图片、视频、游戏、软件等多种形式。它们有些直接附着于平台之上，成为平台的直观内容；有些成为平台上的一个版块或一个小程序，由平台提供接入端口；有些则成为独立的应用，依赖于系统运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种是提供线下应用的企业。这些企业从事的通常都是传统行业，譬如零售、服务、票务等等，在经过数字化改造后依附于平台经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，平台层，即为互联网中的内容提供平台式的服务支持，发挥门户或桥梁作用的层级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台层的企业主要有几种类型：一是搜索类平台，典型的如谷歌等，主要是为互联网中的其他信息和网站提供链接；二是门户类平台，典型的如雅虎、优兔、声田等，主要提供综合性的网络信息内容；三是社交类平台，典型的如脸书等，主要是为用户提供社交服务，在用户与用户之间建立连接；四是商业类平台，典型的如亚马逊、优步等，主要是汇集商业资源，为商家或自雇者提供“供需连接”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/04/20220504162846711.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三，系统层，即设计操作系统，为管理硬件与软件资源提供计算机程序的层级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在计算机中，操作系统是其最基本也是最为重要的基础性系统软件。因为它是配置在计算机硬件上的第一层软件，是对硬件系统的首次扩充，决定着对硬件的利用率和系统的吞吐量，也会为其他软件和应用的运行提供最基本的端口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
操作系统的存在极大地便利了程序员的编程，使其可以采用编译命令和代码，不需要再使用机器语言书写程序，也极大地便利了用户，使其仅仅依靠简单指令就可以对计算机进行操控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四，物理层，即构建互联网真实载体，提供计算机和互联网基础设施与基础服务的层级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处于这一层级的企业，涵盖了计算机和互联网领域硬件制造、协议设计以及相关服务的一切方面。业务内容既既有芯片、内存、主板、电源、显卡等物理零件，又有服务器、路由器、交换机、集线器等网络连接设备，还包括光缆、微波、卫星、基站等信息基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有物理层企业的存在，才有了大量的互联网接入设备，才使得网络覆盖和信息通讯成为可能，才能打通现实与虚拟世界间的路径。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acda76699056bbcc9c238b550b71b776</guid>
<title>产业链外迁东南亚，不一定是坏事</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuanchuhaiyanjiu/2022_05_05_638248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 奥特快】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对国内产业链外迁东南亚的讨论几乎是年经贴，最近因为越南出口超过深圳，以及李嘉诚投资越南，又火了一把。今天，我也对这些问题谈点自己的浅见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强调一下，本文所说的“产业外迁”的产业，&lt;strong&gt;全部指代劳动密集型产业，不包括芯片半导体、新能源等高端供应链&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对产业链外迁，我主要3个观点：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.国内劳动密集型（或者说所谓的“中低端”）产业外迁东南亚是必然的，不同行业不同早晚的问题；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.富裕的东南亚比贫穷的东南亚对中国更有利；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.产业升级与星辰大海，需要的不仅仅是物理上的努力，还有观念革新。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
开始正文前，先跟大家分享一个我身边的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一个广东朋友，家在汕头，他老爸20年前就在汕头附近开箱包工厂，主要卖到美国。后来工人越来越难招且贵，所以大概在三四年前把工厂从汕头搬到柬埔寨。这两年赚到盆满钵满，就是2021年下半年开始被海运吃掉了不少利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是一个类似的广东箱包老板，早年靠本地工厂发大财，后来人工越来越贵逐渐赚不到钱。你会选择怎么办？请大家代入这个具体情景去想（而不要站在上帝视角下大棋），这是一个贯穿全文、生动理解产业外流问题的隐喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为正文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.劳动密集型产业外迁东南亚是必然的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必然的原因可以分两方面去讲，宏观和微观。宏观方面先看这张图：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/04/20220504100904971.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980-2018年，我国的主要生产要素占全球比重的结构发生了巨大变化。1980年，劳动力占比远超其他要素。所以以劳动密集型产业作为改开切入点，不仅是必然的，也是唯一的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2018年，我国最具优势的要素禀赋已经变成了资本和研发，劳动力占比甚至还有所下降，不过仍然较高。这个宏观图景能映射到中微观层面的很多现象：比如我国一方面在互联网和数字能源这些重资本重技术的行业全球领先，但与此同时仍有大量劳动密集型产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，既然资本和技术才是目前我国最大优势，那未来的发展最优策略就不再是堆人头，而是靠资本（去买买买投投投）或者靠技术（去提高生产率）。所以劳动密集型产业占比逐渐缩小、乃至退出历史舞台是必然的。那这些产业去哪儿呢？如果不是被机器彻底消灭，那就是去东南亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不同行业外迁的节奏与速度不同。SKU种类越多、上下游配套越复杂的行业，外迁越慢，反之就越快。比如服装箱包就可以很快，LED灯就比较慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但慢不代表不会走，国内劳动力价格与环保要求是推力，RCEP（区域内零关税，大幅减少中间制成品贸易成本）以及东南亚各国自身的经济民族主义（政府支持政策）是拉力，迁移只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是外迁的宏观原因，讲微观原因时我们还是先回到开头那个问题：如果你是一个被昂贵的劳动力价格导致利润越来越薄的箱包小老板，你会怎么做？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规操作有三种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.减少招人，改用机器。这在宏观上叫“劳动生产率提升”，对应前图所展现的资本和技术要素禀赋（毕竟你得先有钱买机器）。工人失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.把厂关了不干了。工人也失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.找门路把厂建到东南亚。工人还是失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要让工人不失业的办法只有一种：忍着微利甚至亏损坚持把厂办下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但老板不是圣人，换你当老板你愿意吗？既然不愿意，那就只能有人补贴老板让他把箱包厂留在广东。但这个补贴的费用你愿意掏吗？恐怕没人愿意掏。那理论上只有政府掏，可政府为什么要把原本可以用来投芯片半导体新能源的钱补贴给箱包工厂？说好的产业升级呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代入微观视角后，就会发现把劳动密集型产业强行留在国内，比从宏观逻辑上体现的更不可行。所以劳动密集型产业缩水是必然的，这些“缩水”里有的意味着消失，有的意味着外流。外流的首选，就是东南亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说东南亚产业链不健全，中国企业不会去。宏观上看，80-90年代的中国产业链健全么？但外资为什么还会来？微观上看，对制造业小老板来说，正是这种有点苗头但又不太成熟的时刻，才是真的套利机会窗口。如果什么都齐备了，那只会是新一轮内卷的开始。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf9bc4c3aa583355f5021ffeb05f774c</guid>
<title>“日本对乌克兰的单相思令人心酸”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2022_05_05_638247.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，以美国为中心的西方世界展开了积极的支援。日本当然也要紧随其后。4月28日，日本外务省发布媒体通稿，确认了针对乌克兰的经济支援套餐。其中包括了130亿日元（约6.5亿元）的援助贷款，为期30年，利息为每年1%。同时还有3亿日元的无偿援助资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在不久前的4月25日，乌克兰外交部的推特发了一条视频，感谢了支援乌克兰的国家——但没有日本。经过日本网友和政府抗议，对方最后才在29号发布新视频，追加了日本的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个事件中，日本网友普遍不满。有人说，“日本对乌克兰的单相思令人心酸”。还有人干脆就直说了，建议不要再支持乌克兰了，难民也别再接收了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/04/20220504164841196.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;264&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至还有网友绷不住，直接开始对乌克兰的国民品性开炮了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们不要回报，但是政府以后也别支援乌克兰了。这种不知报恩的人，也没必要施以恩泽。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/04/20220504164949896.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;122&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“根本没必要为这些不知感恩的国民做什么，就是他们这样才会引发战争吧！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/04/20220504165039681.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;80&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本网友有这类想法完全可以理解，因为就事实而言，日本一直都在用实际行动支持乌克兰，但乌克兰却在短时间内连续地做出了让日本网友觉得是“辱日”的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰出事，日本紧随主流步伐支援 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对乌克兰，日本付出的努力还真不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月1日起，日本外务省将乌克兰首府“基辅”的称呼，从【キエフ】正式改成了【キーウ】，相当于从“基辅”改成了“基乌”。而“切尔诺贝利”也被改成了类似于“球尔诺比利”的叫法。据说此举是为了配合泽连斯基的民族主义政策，因为乌方声称要在国际上把乌克兰当地的地名用当地的发音习惯来表达出来，因此官方对这些地方进行了称呼修正。日本自然也紧随“当事国”的意愿，将此后所有新闻报道中的地名都做了变更。 同时，在难民接收这一项中，日本政府也突破了往常的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本早在1951年就已经加入了国际难民条约，理论上也是会接收难民的国家。但由于日本对于难民的定义解释相对更严格，在实操层面上一直对难民定义中的“受到压迫”一项要求严格。哪怕难民条约承诺的是“一事一议”，但日本要求的仍是“受到攻击和压迫，承受常人难以忍受的苦痛，导致生命或人身自由遭到侵害或压抑”，并以此说法挡掉了很多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到4月17日，从乌克兰到日本避难的乌克兰难民已经达到了661人。乍看之下似乎并不多，但我们必须知道日本毕竟是一个并不积极接受难民的国家。在2011到2020年期间，日本只接受了98名叙利亚难民，接收排名在德、法、英、美、加、澳之后，位列倒数第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这次日本政府将从乌克兰逃难来的人民定义为“避难民”，就是为了不要降低自己国家对“难民”概念认定的门槛。毕竟之前叙利亚那么多人申请，都只放了一点点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>772de20bc28cbb8fe2e544eca7681a1f</guid>
<title>盯上中国人的“俾路支解放军”是谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2022_05_05_638245.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年4月26日，巴基斯坦卡拉奇大学发生了一起针对孔子学院的自杀式恐怖袭击。袭击共造成包括袭击者Shari在内的四人死亡，另外三人皆为中国学者。而在袭击发生半小时后，臭名昭著的“俾路支解放军”（BLA）立即宣称为此次袭击事件负责，并表示“如果中国不停止在巴基斯坦的投资项目，会进行更多的袭击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与西亚地区最初的西亚式恐怖袭击一样，这次的袭击者拥有“完美且具有煽动性的人设模板”：上流社会背景、硕士学位、富裕的家庭环境，这样的“人弹”角色选择显然是有意为之。BLA想要以这位袭击者的“高贵牺牲”作为旗帜，煽动“其他懦夫”进行效仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们仔细翻阅历史资料也不难发现，“俾路支解放军”并非新生事物，其针对中国人发动袭击也并非第一次：2018年11月的中国使馆袭击案、2019年的瓜达尔港酒店袭击案、2021年8月的瓜达尔港中国工人大巴袭击案。近五年在巴基斯坦对中国人发起的所有恐怖袭击，几乎都是这一组织的手笔，每一位在巴遇害中国公民的累累血债，几乎都可以归结在其头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是什么让这一恐怖组织将中国人作为目标，如此持之以恒地策划并实施袭击呢？下文将梳理“俾路支解放军”的历史及现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/03/20220503183358299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俾路支省示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俾路支的历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾路支地区和俾路支省并非一个概念。俾路支地区又名俾路支斯坦，地处西南亚的伊朗高原和南亚的部分区域，以俾路支人作为主体民族而得名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于其独特的地理位置，自古以来无论是由波斯、阿富汗和中国方向前来的军团南下征服印度，还是印度北方的国王向北远征，都会经过俾路支地区，使得该地区的统治者更迭极为频繁。尽管当地也曾诞生过一些独立的政权，但都没有延续太久，而这一地理名词也终究未能成为一个单一的民族政权，在相当长时间内，此处都可以说是一个归属模糊的地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着英帝国主义进入并开始对南亚地区进行殖民，俾路支斯坦东部地区便被其征服；西部与北部地区则分别向波斯帝国和阿富汗王国寻求保护，并在此之后成为了现在伊朗和阿富汗的领土，而东俾路支地区被英国吞并的部分则成为后来英属印度的一部分，再后来印巴分治，东俾路支地区又与北印度地区一起独立出来，最终凭借34.7万平方公里的面积成为巴基斯坦一个最大的省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“俾路支解放军”经常标榜过去的东俾路支对英国殖民者和巴基斯坦政权的反抗，但事实上这两个时期的俾路支抵抗者和现在的他们没什么关系。因为俾路支省缺水、多山多沙漠、地广人稀等原因，绝大多数的俾路支人都迁到其他更加富庶的国家和地区去了，其中自然也包括最初的反抗者群体的后人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前俾路支省的俾路支人比例早就连43%都不到，这其中还包括不少上世纪80年代因为阿富汗战争和两伊战争而迁徙过来的原阿富汗和伊朗俾路支人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“俾路支解放军”的由来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俾路支解放军”的出现契机非常特殊。1978年，穆罕默德·齐亚·哈克就任巴基斯坦伊斯兰共和国总统，为了解决独立后一直以来非常突出的民族矛盾，他对许多民族的活动家进行了大赦，并对包括俾路支人在内的少数民族实施了一定补助，这让许多俾路支人得以接受教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年苏联入侵阿富汗，大量从阿富汗涌入巴基斯坦的难民被安置在俾路支省北部地区，原生的俾路支人欢迎来自阿富汗的俾路支人，却极其厌恶其他民族的阿富汗难民，认为这些人挤占了自己的生存空间与补助待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着苏军越来越多地进入阿富汗，并开始彰显出入主印度洋的决心，巴基斯坦正式成为西方与中国遏制苏联影响力扩张的最前线，俾路支省北部也由此成为阿富汗反苏势力的域外大本营。来自中国和美国的武器装备、教官和军火不断抵达当地，并对阿富汗人进行武装化和培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初只是为了第一时间掌握这些阿富汗武装人员的营地位置、行动路线和动向，苏联方面派出克格勃人员进入俾路支省，并在当地设立情报站。但很快，苏联人意识到俾路支人的民族主义排外情绪非常高，于是决心加以利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年，他们围绕俾路支省首府奎达的大学和中学建立了“俾路支学生组织”（BSO）。这一组织的工作手段非常诡异：一方面是利用当地民族本位主义，散布独立思潮笼络俾路支人；另一方面又依靠宣传马列主义，试图将其打造成一支左翼学生军。而这一缝合思想的最终发展结果，正是“俾路支解放军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个苏联侵阿战争期间，该组织在俾路支省的活动都很活跃。他们为苏军传递一些情报，对反苏训练中心和军事物资训练路线实施了一定的破坏活动，并利用当地各个族群间的矛盾做大了自己的支持者基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些行动的作用极为有限，如果用戏剧来比喻这场战争中俾路支人的意义的话，那就是连配角都算不上，至多只是一个有句台词的龙套；其武装力量的存在的最大作用是遏制伊斯兰极端思想在部分地区的传播，却也因为武力滥用而造成数量可观的当地阿富汗难民与其他巴基斯坦民族的人员伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，巴基斯坦政府一度也认为俾路支人的武装力量并非什么有分裂目的左翼武装力量，而是一个单纯醉心于对俾路支省其他民族实施袭击和报复的青年武装组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/03/20220503184740855.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“俾路支解放军”是意识形态大杂烩之下的产物&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崩溃、重组与镇压&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着阿富汗战争的结束和自身经济困难的加剧，苏联逐渐减少了对“俾路支解放军”的投入。而大量阿富汗难民和武装力量的归国，也在一定程度上降低了当地原住民与难民间的矛盾。这让“俾路支解放军”的发展遭受了不小的阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“祸不单行”的是，随着1991年克里姆林宫上空的红旗落地，“俾路支解放军”的信仰崩塌了。大量核心人员选择“润走”和成为“日子人”，其军事力量和政治力量的发展亦遭遇重挫。最终，其基层组织基本崩溃，而高层则选择蛰伏，依托少量尚能控制的高校发展上层路线，并设法重建与俄罗斯军队的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至上世纪九十年代中期，与巴基斯坦不对付的印度取代苏联，成为“俾路支解放军”的新后台，他们的资金注入让这一行将就木的分离主义武装恢复了一点元气。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3eb65828b7e6f15f13fb293db98157d0</guid>
<title>感谢那些“反华”的人，你们坚定了我热爱中国的决心</title>
<link>https://www.guancha.cn/IsmailBashmori/2022_05_05_638240.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊斯梅尔·巴什莫里  译/观察者网 沈玉萌】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/02/20211202105344861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Quora问题截图。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;你对中国有什么看法？你有去过中国吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是我的中国观超浓缩演进史：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;9岁到14岁（1997-2002）：&lt;/strong&gt;1998年，我在《致命武器4》中看到李连杰，然后就被惊艳到了，哇哦，古代中国真是太神奇了！书法，孔子，论语，中国民间宗教，这些事物让人引人入胜……我在13岁时读了《马可波罗游记》，并开始对中国帝国王朝有了一些了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在图书馆手抄过中国神话和寓言（那时没有智能手机，也没有复印机），并且经常访问ChinaTheBeauty.com（现已关闭），该网站主要向外国儿童介绍中国的历史和文化。这让我经常使用拨号上网，为此，我的父亲常常抱怨账单，因为上网是按分钟收费的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，CCVT英语频道在埃及播出，我可以欣赏到一些优美的中国古典音乐、旅游纪录片、娱乐性英语比赛等，但没有政治内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/02/20211202100836166.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CCVT英语频道。来源：CGTN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于我的中国观时间线确立了一个重要事实——我的中国观发展是独立的。无论是过去还是现在，我从未被中国媒体“灌输”过（事实上，我最近才开始接触中国政治媒体，但我对中国的看法已经完全成形）。然而，在我的一生中，美国国务院和西方媒体对我进行了大量的灌输，这也是为什么我花费了很长时间才形成了独立的中国观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;14岁到22岁（2002-2010）：&lt;/strong&gt;压抑、动荡的时期。我早期对中国（以及大多数其他主题）的学术完全没有任何的兴趣。当时，我对PlayStation
 1和PlayStation 
2上瘾，所以中国对于我来说，只是一片“浮华武术之地”。我想学咏春拳，但开罗附近并没有这种课程。这可能就是真实的我：一旦情绪改变，我就会对某些事情失去兴趣（双相情感障碍）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由理查德·基尔和白灵主演的《红色角落》给我留下了深刻的印象，主要是因为白灵在当时很漂亮。当然，这部电影仍然描绘了一个“丑陋可怕的中国”。青少年时期，我发现了《末代皇帝》，我经常会反复观看这部电影，并将在我的余生中继续重看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于未确诊的双相情感障碍和疯狂的、永久性的情绪波动，我完全搞砸了我的学习和职业生涯（并且在33岁时仍在努力“逃出魔掌”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;22岁到26岁（2010-2014）：&lt;/strong&gt;我来到了加拿大。这是我“椰子时代”（外棕内白，译注：类似中国人所说的“香蕉人”）的最高点。我透过美国人玫瑰色的眼镜看外面的世界。我的观点都是典型的美国右翼的风格，并且我对中国一无所知，只知道中国是一个“邪恶”的国家，除了它的古典历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常把1949年以前的中国浪漫化，因为那时的中国还是“古典中国”，即使它弱小、贫穷和落后。就像大多数西方人一样，我更喜欢那个“古典中国”而不是现代中国。我对现代中国99%的知识，大多数都来自于西方对台湾地区、西藏、文革的叙述。所以，我那时对于中国的基本看法是：它是一个邪恶而又流氓国家，破坏了“美丽的旧中国”，现在还把野心放在接管亚洲上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/02/20211202101527941.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海南京路1980年至1990年的变迁。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;that smags&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还和一些邪教成员有过交流，这让我有一种错觉，认为那只是一种受到严重压迫的中国少数民族宗教。许多年后，我才注意到所有关于该邪教的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;26岁到33岁（2014-2019）：&lt;/strong&gt;26岁时，我遇到了一位来自黎巴嫩的历史教授，在“阿以冲突”问题上慢慢把我引到了正确的方向上。在此之前，我一直是以色列的忠实支持者，直到那时，我突然清醒过来。一旦我在以色列问题上“去西方化”了，我就也开始在一个接一个的全球问题上“去西方化”了，这就是多米诺骨牌效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我对现代中国仍然一无所知，对中国执政党仍然有一种不舒服的感觉，但这种感觉已经不再是敌意或反对。任何指责中国执政党的人，在我眼中已经是“骗子”的身份了，那么我该怎么办呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我基本上变得中立了，并且不在乎那些问题。我看待中国政府的方式变的和我看待其他任何政府的方式一样正常了，谁在中国执政并不比谁在阿根廷或印度尼西亚执政更让我困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经尝试着自学一些汉语，但几乎马上就放弃了（学不会声调）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;31岁到33岁（2019—2021）：&lt;/strong&gt;我注意到香港的“民主抗议”（在加拿大是个大话題），但我真的没有什么兴趣。当时的特朗普政府开始编造虚假的“新疆种族灭绝&quot;，但感谢上帝，我对美国外交政策的厌恶让我从第一时间就产生了怀疑，尽管我仍然对中国一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我决定再次尝试完成不久前放弃的学士学位，这次我决定学习历史，不再试图成为工程师、统计学家或其他我讨厌的职业了。我有一节课程是关于中国历史的，但这节课可能不是学习中国历史最准确的课程。我们使用乔纳森·D·斯宾塞的《寻找现代中国》当教材。（为什么不能用中国作者写的书呢？）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/02/20211202113443172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港民众反港独。来源：大公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本教材涵盖了从明朝晚期到中国现代的历史，在袁世凯之前的部分内容还行，但到了1920年之后，一切内容都是你能猜到的那种……直到改革开放情况才有所好转，总有一天，“民主”会降临。在接触了教材中一些关于邓小平的内容之后，我慢慢开始反思我对中国执政党的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我写了一篇雄心勃勃的关于洋务运动的论文，其中我为光绪皇帝写了一篇小悼词，他是我最喜欢、最悲惨的历史人物之一，我希望有朝一日能去参观他的皇陵。我阅读了溥仪的苏格兰导师雷金纳德·弗莱明·约翰斯顿爵士的《紫禁城》。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>