<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>420b875c4b5021b5c3c93254a5dd73bf</guid>
<title>想制约美国无节制“撒钱”，中国经济要做到这两点</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangqing3/2021_08_14_602909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/10/20210810173440269.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;重阳投资总裁兼首席经济学家王庆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王庆：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将从资本市场的视角，结合资产价格的表现，对宏观形势做一个判断，最后提一点政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从形势上讲，过去一段时间以来，影响宏观经济的最主要因素就是事件性因素——疫情。应该说，疫苗的出现已经对疫情有了重大的积极影响。尽管仍有些起伏，但是从整体上讲，疫情正在趋于常态化，或者说，它的风险以及对经济的影响正在降低。由于这样的疫情发展趋势，整个全球宏观经济在2021年以及未来的2年内，&lt;strong&gt;总体基调将是被疫情冲击之后的复苏&lt;/strong&gt;，国际货币基金组织最新的预测也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈论中国经济很重要的一个背景是，中国是最早控制好疫情的国家，也是经济最早恢复的国家，这里面有明显的“&lt;strong&gt;先进先出&lt;/strong&gt;”特点。在全球经济复苏的大背景下，中美两国作为典型代表，它们的节奏是不一样的。中国经济在去年取得了正增长，在今年第一季度也取得了非常高速的增长，这与基数有关，也与疫情控制比较早有关，而美国的复苏节奏比中国要慢。2021年上半年，中国经济的主要驱动力来自于出口，这与外需的状况关系很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果前瞻性地看待，全球经济在疫情之后高速修复的阶段可能正在过去。基于市场资产价格对经济增长隐含的预期、债券价格和商品价格的表现等，我们认为中国“内生性”增长动能的高点已经过去。同样的道理，美国“内生性”增长动能也即将过去。这一点在债券市场上已经有所体现：中国、美国、德国10年期国债收益率分别在2020年11月份、2021年4月份、和2021年5月达到了高点。10年期国债收益率很大程度上反映了资本市场对名义经济增长的预期。全球经济在后疫情复苏的大背景下，短期内生性增长动能正在减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国和中国两大经济体来说，判断宏观经济的表现很大程度上可能与财政政策刺激有关。中国由于较早控制了疫情，所以比较早推出了货币政策、财政政策，财政政策在2021年是收缩的态势。根据报道，相关的财政支持措施实际上是推迟的，比如特别国债的发行和使用等。关于美国，美国2021年的财政刺激力度仍然是正的，但是到2022年以及2023年，财政刺激的力度将会变成负的，中美财政政策从刺激状况来讲也表现出“先进先出”的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2020年下半年到2021年上半年以来，中国经济增长很重要的驱动力量是强劲的出口，但是如果美国经济增速放缓，尤其是2021年，财政支持力度由正转负，中国出口的可持续性将令人担忧。如果我们要保持可持续的增长，就需要考虑后续经济增长的动能到底从何而来。从债券价格的变化可以看出中国货币政策的确是比较早转向了，10年期国债收益率在2020年4、5月就已触底反弹。从数量指标M2增速和信贷脉冲（即新增社融的变化）来看，其拐点发生于2020年10月前后，这意味着货币政策出现了转向。这种情况下，一个很重要的问题是&lt;strong&gt;中国经济增长动能将从何而来&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国拜登政府雄心勃勃地宣布了高达2.25万亿美元的大规模刺激计划，但是经过与美国国会的讨价还价，现在实际能够实现的规模可能不到1/3，而且这1/3的规模还是要在未来10年内逐渐落实的，所以美国经济增长的可持续性是不容特别乐观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/10/20210810184435677.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国&lt;strong&gt;财政政策刺激力度&lt;/strong&gt;变得尤为关键。过去几年来，中国经济一个很重要的增长引擎是房地产，而在“房住不炒”的房地产政策下，其驱动增长的作用正在明显减弱。房地产行业的重要性不仅在于自身对经济增长的拉动，更重要的是房地产行业本身是中国整个信用创造的重要载体，中国房地产政策的取向意味着中国内生信用创造将持续低迷，因此，&lt;strong&gt;寻找“外生性”的增长动力呼吁更为积极的财政政策&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们建议，在未来，合适的政策组合特征应该表现出“宽财政、稳货币、紧信用”。在疫情之后，以美国为代表的欧美各国为了应对疫情，采取了超级宽松的财政、货币宏观经济政策刺激，尤其是财政政策。财政政策刺激造成了大规模的收入转移，而政府的赤字是由发债来实现的，这里的债主要是由央行买的，所以简单来说，央行印钞票给了政府，政府给了老百姓，出现了大水漫灌，出现了美国公共债务水平的飙升。由于有这样的应对，在未来相当长的一段时间内，美国经济反而会有明显的起色，而如果与此同时又没有通货膨胀，美元又不贬值的话，这似乎是非常好的结果。但是对于通过财政宽松和货币宽松（即印钞票）实现的好结果，必然要有人付出代价，对其他经济体而言，这就是美国的铸币税，我们需要思考如何防止被“割韭菜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们&lt;strong&gt;中国要保持足够高的增长&lt;/strong&gt;。第一，制约美国无节制的货币宽松需要有通货膨胀出现，作为第二大经济体，中国如果没有足够的增长，全球就不会有明显的可持续的增长，没有中国的增长就难有全球和美国的可持续通胀。第二，我们需要创造一个助力人民币升值的环境，如果没有人民币的升值，就难有实质意义上的美元贬值。人民币不只是中国的货币，人民币汇率的表现很大程度上影响着新兴国家市场汇率的表现，尤其是亚洲市场汇率的表现。如果要适当制约美国货币政策无节制放松的话，&lt;strong&gt;我们需要全球出现一定程度的通货膨胀，也需要助力人民币升值从而达到美元的贬值&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/14/20210814085235437.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年初，拜登政府一上台就推出1.9万亿美元的经济刺激计划。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个视角来看的话，&lt;strong&gt;结构性政策应该是加大吸引外资的力度&lt;/strong&gt;，这其中包括直接投资和间接投资，尤其是间接投资。如果要塑造人民币升值的环境或者塑造一个美元贬值的有利环境，就需要给全球投资者提供一个美元以外的资产去配置。否则，不是美元没有贬值的空间或基本面，而是现实中没有可以替代美元资产的其他资产。因此，我们应该加大中国的开放力度，大力吸引外资，给外资提供一个非美元的资产配置选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观政策来讲，理想的应对应该是“宽财政、宽信用和稳货币”。宽财政、宽信用有利于保增长，稳货币有利于中国和美国的利差保持稳定，从而助力人民币升值。但是在现实中却遇到一个问题，如果用宽信用的话，民间企业和个人的杠杆率会上升，在这种背景下就会出现我们所担心的资产质量问题以及资产价格泡沫问题。如果对微观结构的效率不是很有信心的话，宽信用就可能导致上述问题，因此宽信用似乎本身不太可行。既然依赖不了微观的信用创造，那么就应该由中央财政直接加大投资力度，尤其是投资于科技、民生、新基建等具有巨大正外部性的领域。于是，政策组合演变成了&lt;strong&gt;“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;宽财政、紧信用、稳货币”&lt;/strong&gt;，信用越紧，财政越需要宽松，稳货币则帮助塑造一个有利于人民币升值的空间。只要国内没有通胀，且人民币没有明显的贬值压力，我认为宽财政的力度就可以保持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于以上的分析，结合后疫情时代的全球宏观经济形势，尤其考虑到全球大国之间的动态博弈关系，我们应该维持一个合理的政策组合。一个合理的政策组合不仅有助于维持我国的可持续增长，而且对于社会福利的提升和居民财富的保全也是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15039e247179af2df6ac7a30718607d6</guid>
<title>印度有无数理由选择美国，但鲜有理由选择中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/RajaMohan/2021_08_14_602906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉贾·莫汉 编译/陈安澜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月12日，中国官方媒体发表评论文章：《印度寻求与四国集团建立关系——金砖国家和上合组织的负面资产》，探寻历史性的四国峰会对印度战略自主的象征——金砖国家集团（BRICS）的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文中指出，印度一方面加入金砖国家集团，一方面又与美国、日本和澳大利亚组成四国集团的行为自相矛盾，使其成为金砖国家集团中的“负面资产”（negativeasset）。文章表示，“近年来印度逐渐向美国和以美国为首的四国集团靠拢”，导致“印中、印俄关系”恶化，并阻碍了“金砖国家与上海合作组织”的发展。而上合组织是中俄在2001年共同创立的欧亚地区论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人认为，印度政策多年来在金砖国家集团与四方对话之间来回摇摆，反映了印度在东方与西方、欧亚大陆与印太地区之间的战略混乱。但中国透过印度的动摇本身看到了另一种战略模式。从中国的角度而言，印度在恐怖主义等问题上利用了金砖国家集团，并获得了参与中亚地区合作的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/09/20210809160759339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;五国领导人通过视频参加2020金砖国家峰会。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国认为印度加入并推进四方对话发展是在制衡甚至“敲诈”中国。印度的部分现实主义者可能会将其视为来自中国“超现实主义者（hyper-realists）”的赞扬。文章警告称，如果印度继续向美国靠拢，印度“终将失去战略自主权”，成为美国“对付中国的打手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果按照该文的现实政治逻辑分析，印度向美国靠拢正源于其对战略自主的追求。这里的关键问题在于如何理解印度的战略自主——自冷战以来，这一框架一直指导着印度的外交政策。在苏联解体后的20世纪90年代初，战略自主指为印度创造空间以对抗强大的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，意识形态上的因循守旧使得印度外交决策者难以发觉三十年来印度外部环境的根本变化。为什么印度会在冷战后强调针对美国的战略自主？在过去三十年中，印度又为何会将矛头转向中国？时任美国总统比尔·克林顿在第一任期（1993-1997）内质疑查谟-克什米尔加入印度的合法性，宣布美国有意主导解决印巴之间的克什米尔争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国坚定认为阻挠印度的核计划和导弹计划是本国外交政策的主要目标。克林顿认为，一旦巴基斯坦在克什米尔地区煽动叛乱，查谟-克什米尔将成为世界上最危险的、核战争一触即发的地区。三十年来，在克林顿的继任者小布什、奥巴马与特朗普的领导下，美国已经放弃干涉克什米尔问题的想法，解决了核争端，并加深美印间经济、政治合作。美国逐渐成为了印度最重要的战略伙伴。相比之下，日益崛起的中国已成为如今印度面临的最大挑战，正因如此，美国对印度的重要性不言而喻，表现在如下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
首先，随着中国军事实力的增强，中国军队在边境问题上比以往更为强势。面对紧张的边界局势，美国及其亚洲盟友对印度的支持显得尤为宝贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国在联合国安理会上提出了克什米尔问题。相较中方的含糊态度，美国则站在了印度这一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国在跨境恐怖主义问题上向巴基斯坦施加了压力，中国支持巴基斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，美国为印度融入全球核秩序提供了便利，而中国阻止印度加入核供应国集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，美国支持印度成为联合国安理会常任理事国，而中国反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，印度认为中印贸易不利于印度制造业发展，其实现经济多元化，摆脱中国依赖的目标与美国及四国集团盟友相吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七，印度认为“一带一路”倡议损害印度领土主权及其地区主导地位，正在与四国集团共同寻求“一带一路”的替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，印度认为中国在南亚与印度洋日益上升的军事存在对印度不利，期待与美国合作打破周边地区的力量对比失衡。而这些趋势并非一蹴而就。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
印度将四国集团视为应对中国挑战的抓手，是为了防止中国成为“主导亚洲的单极力量”，因而对参与四国集团热情高涨。但由于金砖国家是冷战后印度应对单极世界战略的一部分，这并不意味着印度将退出金砖国家峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度将在战略与外交层面持续重视金砖国家峰会这样的论坛，毕竟在中印双边关系紧张的时刻，金砖国家为两国提供了有效的沟通渠道。金砖国家集团还关乎印度与俄罗斯、巴西和南非的长期伙伴关系。印度也重视与上合组织内中亚国家的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，当中印关系趋于缓和时，金砖国家必定会成为一个富有成效的论坛。而四方对话合作正在发展阶段，未来还可能出现各种问题。正如文中所言，与金砖国家相比，印度将更加重视其在四国峰会中的作用。四国集团召开峰会后发表联合声明让许多分析人士感到振奋。因为在此之前，成员国都是在每次磋商结束后单独发布新闻稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/14/20210814083742124.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美日印澳四国峰会召开。图片来自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但人们很容易高估联合声明的价值，归根结底，各方利益的趋同更为重要。例如，金砖国家宣言中的每一个字眼都无法掩盖中印之间日益尖锐的矛盾，而哪怕四方对话此前没有发表联合声明，其成员国间不断增长的战略一致性也显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四国峰会的联合声明与情况说明大约有1600字，四国领导人为了加强各方对新议程的理解，还在华盛顿邮报上发表了一篇800字的简短评论文章。而这短短800字的重要性可能远超过2020年11月金砖国家峰会11600字的联合声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/14/20210814094035259.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b1b0e1f01c84871fdd85496505ba48a</guid>
<title>中国会参与重大防卫行动，但绝非外界猜测的联合出兵阿富汗</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2021_08_14_602902.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/08/14/20210814083031608.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗局势（截至北京时间8月13日晚20时）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/13/20210813155619378.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月12日，塔利班武装份子在加兹尼省首府加兹尼市内巡逻。图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从塔利班公开对中国表态，到王毅出访中亚时会见塔利班，再到此次塔利班9人团到访天津会谈，而且此前中国也明确表示欢迎塔利班回归政治主流等等，这次会面是不是塔利班方面首次在中国的公开官方会谈？最近这一系列互动，意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;要回答这个问题，就必须回顾历史。中国和塔利班之间的关系早在“911”之前就开始了。当时，中国派人去阿富汗会见塔利班领导人奥马尔，去的几个人我都认识，但现在还不能公开。这次会面行程也很困难，背后是巴基斯坦一路安排，最后进入阿富汗；去见奥马尔的时候就坐在地上，吃住都非常辛苦，回国后每个人都掉了十几斤体重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班建立政权以后，双方的往来也没有中断；不过中国也没有正式承认塔利班政权。实际上，当时只有巴基斯坦是承认的，所以塔利班有驻巴基斯坦大使。不过，中国跟塔利班政权虽然没有正式外交关系，但是中国驻喀布尔大使馆还是在的，有专人负责处理一些具体事务，同时巴基斯坦也可以从中发挥一些作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后的重要转折点就是“9·11”，相关情况我在过去的采访中也多次提过。美国在出兵前是和中国、巴基斯坦沟通的，巴基斯坦最后决定加入美国的“反恐战争”，中国的态度是支持反恐。之前的采访中提到这一点后，可能有读者认为我是为美国人辩护，这是有所误解了；因为当时联合国确实有相关决议，中国没有反对，我们当然不会出兵，但至少也没有反对。我们的主要诉求是，团结各方力量打击“东突”，一旦抓到“东突”分子就引渡到中国。美国则要求中国封锁中阿边界，这一点过去也讲过很多次了，在此不多赘述。总之，这些年来，中国基本就是这个态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国支持美国的反恐战争，但也从来没有将阿富汗塔利班认定为恐怖组织。这一点，中美在“1.5轨对话”或“二轨对话”中，立场是一致的。中国和塔利班过去一直有来往，“9·11”之后一度中断，等到最近几年又开始增加，通过巴基斯坦牵线搭桥，塔利班代表团曾到过乌鲁木齐、北京，只是都没有像这次这么公开——这次王毅在天津接见塔利班代表，中国国内是公开报道的。所以，中国和塔利班之间不是首次会谈，但是首次公开报道会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，除了塔利班代表到北京、乌鲁木齐等，双方还有其他接触渠道，比如塔利班在多哈有办事处，和中国驻卡塔尔大使馆之间保持接触。其中一个插曲是，美国前总统奥巴马派代表团到多哈跟塔利班会谈，结果由于塔利班在多哈办事处挂的牌子上写的是“阿富汗酋长国驻多哈办事处”，这一称呼是不能承认的，导致那次会谈夭折，后来通过卡塔尔方面与塔利班方面联系，最后塔利班不得不将这块牌子改成“塔利班办事处”，因为原则上阿富汗并没有成立一个酋长国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国撤军阿富汗，中国与塔利班方面公开来往，也为中国在阿富汗战后发挥建设性作用创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/13/20210813153828212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月28日，国务委员兼外长王毅在天津会见来华访问的阿富汗塔利班政治委员会负责人巴拉达尔一行。图自中国外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;不过这次公开报道让外界猜测是否意味着中国对阿富汗政府和塔利班的不同态度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;总的来说，中国的态度比较明确，继续跟阿富汗政府保持政府之间的正式官方关系，有事相互沟通联系；但同时，我们也承认塔利班是阿富汗国内发挥举足轻重作用的一支力量，希望塔利班能够在阿富汗的战后和平重建过程中发挥建设性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;确实，中国一方面与阿富汗国内各势力积极保持接触，另一方面近期再次发布紧急通知，呼吁中国公民尽快撤离，否则后果自负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;其实中方已经跟塔利班有所沟通，希望他们能发挥和平的作用，但目前在双方打得不可开交的情况下，调解也没有用，只能要求他们首先保证中国公民的安全而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为最近有中企员工在巴基斯坦遭遇恐袭，所以希望在阿富汗境内尽量不要出事。其实2004年的时候，有11名中国工人在阿富汗北部遇难，那次是因为塔利班袭击。相对而言，巴基斯坦塔利班可能对中国更具有威胁，而阿富汗塔利班处于战争中，也会伤及在地的中国工人，所以中国政府呼吁尽快撤出，避免不必要的麻烦。一旦出事，政府也是很难管的，阿塔也不可能主动出来承认，我们只能暂时先避开战争，确保中国公民的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您提到了巴基斯坦恐袭案，因为目前阿富汗境内及其周边局势动乱，中国边疆反恐压力骤增。最近有消息称，俄罗斯在中亚有不少相关的安全行动，尤其是以集安组织为核心。这一点难免也会令人联想到中国和上合，一是中俄在阿富汗问题上是否已经取得共识，中俄合作是否会有所突破？最近中俄防长在中亚会面，释放了一些什么信息？二是集安组织与上合的定位、关系该怎么理解？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;首先谈一下巴基斯坦的恐袭案件，目前巴塔已经承认，巴基斯坦政府也已对此确认。现在是抓了两个人，自称是从俾路支省过来的，这件事基本上已经有了定论。后续的问题是，是否还涉及到其他人，要怎么处理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，关于集安组织跟上海合作组织的定位和关系，这个问题一直存在。俄罗斯一直想把集安组织跟上合组织更紧密地结合起来，比如曾提议集安和上合可以搞联合演习，中方没有同意，我们的态度是集安组织搞演习，我们可以派人参加，而且每年也要很多军事类比赛。这次，在宁夏的军事演习，既没有说是集安组织的也没有说是上合的，就是中俄联合军演。这次演习俄罗斯过来上万人，这是比较敏感的，以前俄罗斯军队进入中国的人数是有严格限制的。这说明中俄军事合作确实在升级，但集安和上合的关系还是明确分开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集安组织更侧重于军事，而上合组织是综合性，包括安全、经济、反恐等，但很清晰的一点是，上合不是军事联盟，而集安组织就是军事联盟，比如亚美尼亚现在希望俄罗斯派兵驻扎，集安成员国塔吉克斯坦目前是有俄罗斯驻军的，苏联解体以后一直保留下来的军事基地，在吉尔吉斯斯坦也有肯特空军基地，集安组织是一个类似于北约的军事集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但双方合作肯定是有的，即便是上合和北约也有对话关系，集安组织跟上合组织的对话就更多了。其实，有时候是外界分不清，以为有些合作是集安和上合携手，这是以为两边的成员国有不少是重合的。不过，像乌兹别克斯坦已经退出集安组织，土库曼斯坦两边都不加入，但有些活动它都参加。所以，只能说上合和集安的关系密切，但仍有着严格的界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/13/20210813161635960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年8月10日，塔吉克斯坦境内哈特隆州，塔吉克斯坦、俄罗斯、乌兹别克斯坦三国联合军事演习在塔境内的哈卜尔-迈东训练场持续举行。演习地点距阿富汗仅20公里。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外7月初举行的上合会议上，提出将埃及、沙特列为对话伙伴国，这是很好的一步；而且吸收这两个国家，相对没什么大的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在上合组织成立时，宪章中有一条就是上合组织是一个开放性的组织，会不断扩大，这是大方向。要成为上合成员国，基本的步骤是，从对话伙伴国，到观察员国，最后正式加入成为上合组织成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去俄罗斯对中国有意见，觉得中国不接受印度加入，作为一个2001年成立的区域组织，十几年了一直不扩大怎么行？到2018年上合青岛峰会，印度、巴基斯坦才正式加入上合组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在像以色列、叙利亚、伊朗这些国家也希望加入，但他们各自都面临着一些问题，比如伊朗仍受联合国制裁，这跟上合规章有抵触，叙利亚则仍处于分裂中，反而像阿联酋这些海合会国家，矛盾比较少。当然，我过去也讲过，上合组织与其他国家的合作方式很多，像上合+这类都是参与方式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>970703ce08cd2a5308a1805df04f4f8b</guid>
<title>德特里克堡与731部队的渊源</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnPowell/2021_08_14_602900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 约翰·威廉·鲍威尔，译/ 观察者网 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原文导语：&lt;/strong&gt;请不要错过这篇文章。无论我们从事什么样的专业工作，无论我们个人兴趣爱好如何，约翰·威廉·鲍威尔（John W. Powell）这篇文章所触及的问题对我们来说都具有重要价值。如果说本刊《批判性亚洲研究》（Critical Asian Studies）这个名字真地具有某种含义的话，那就是我们每个人都应承担起责任，打破我们在职业领域内某些危险话题上习惯性的、罪恶的沉默。鲍威尔通过写作这篇文章为我们树立了一个榜样，他揭示美国之所以决定在二战结束之后掩盖日本的战争罪行，是因为这样做有利于美国在“加强细菌战能力”等军事领域的保密工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，美国决策者意识到，对石井四郎（Shiro Ishii，日本“731部队”的创建者和日本生物武器项目的领导者，他在战后成功地避免了遭到任何战争罪行指控，作为交换，他把日本生物武器相关科学数据转交给了位于美国马里兰州德特里克堡的研究机构——观察者网注）和他的“731部队”的人体实验和细菌战行为表现出强烈兴趣是不合适的。若如此，美国政府将无法向美国公众和世界舆论作出解释。虽然美国政府对日本细菌战的行为进行了掩盖，但是“净水部队”（water-purification unit）一词如今已经同“战略村庄”（strategic hamlet）和“自由开火区域”（free-fire zone）一样，成了帝国主义势力消除他们所制造的恐惧感的一种手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过与“净水部队”有关的一些工作，就像已经拥有的化学武器和核武器一样，美国政府让生物武器也进入了自己那令人恐惧的武器库。鉴于美国在亚洲的战争记录，我们很难不重视鲍威尔在文中提出的问题。在面对民众的反对意见时，美国政府已经令人震惊地表达了使用上述武器的意愿，对日本城市投掷原子弹时如此，对越南广大地区使用化学武器时也是如此。我们不难想象，美国很可能已经使用过生物武器（一些人已经就此对美国进行了指责）。我们必须对事实真相予以揭露，并阻止这样的事情在未来的战场上再次发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（本文发表于美国学术期刊《批判性亚洲研究》1980年第四期，此文2019年7月5日由Taylor &amp;amp; Francis出版集团发表于互联网）&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讲述二战的各种历史资料里，日本对中国和苏联使用生物武器是很容易被忽视的一页。多年以来，日本政府和美国政府成功地封禁了对这段历史的讨论。日本政府这样做是可以理解的，因为他们发动的细菌战是一种不负责任的犯罪行为，可能导致大范围疫病的流行，危及无数人的生命安全。美国政府为何也要参与进来，非法地掩盖日本战争罪行的证据呢？如今公开资料显示，华盛顿这样做的原因在于他们想确保美国能够独自占有某种“极具价值”的军事资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿从未如此不加掩饰地执行双重标准。作为敌人手中一种具有潜在威力的武器，生物武器在进入美国的武器库之后能够成为一种可被接受的、有价值的军事工具。我们的一些军方领导人在对生物武器进行描述时甚至变得情绪激昂起来。在他们口中，生物武器是符合“人道主义”的，因为这种武器提供了取得胜利的捷径，它可以拯救生命，尤其是可以拯救美国人的生命。此外，与那些传统武器相比，生物武器成本低廉，而且还不会对物质财产造成破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今我们回首往事，就不难明白为何这段历史多年以来一直被尘封了。在过去的数十年里，关于这段历史，偶尔会有一些零散的碎片浮出水面，不过每一次都会遭到美国官方的否认，而且通常都伴随着看起来颇为权威的驳斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朝鲜战争期间，中国人曾指责美国使用了日本早期生物武器的升级版本。美国不仅否认了中国人的指控，而且还声称没有任何证据显示日本曾使用过生物武器。1952年11月的美国《空军》（Air Force）杂志上刊登了约翰·J·德里斯科尔（John J. Driscoll）上校的一篇文章，这篇文章体现了当时很典型的美国立场：事情最初源于苏联西伯利亚地区哈巴罗夫斯克军事法庭1949年12月对12名前日本军人的指控，那些日本人受到指控是因为他们曾在二战期间“制备和使用过生物武器”。其实，早在1946年8月，日本生物武器实验项目就已经被远东国际军事法庭“排除在审理工作之外”，而苏联人当时也是那个法庭的成员。可是即便如此，在北朝鲜对南朝鲜进行6个月的入侵之后，那些赤色分子如今又旧事重提了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/12/20210812232347673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;石井四郎/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的真相与上述文字所讲的情况完全不同。事实上，日本生物武器实验项目并没有被远东国际军事法庭“排除在审理工作之外”，它只是被“压了下来”。在30年代末，日本的生物武器已经在实验室里发展到了相当先进的程度，那些武器在日本对中国军队和平民的攻击中获得了非常成功的应用。不过，对俄国人进行攻击时取得怎样的效果，目前尚缺乏资料证实。到了1945年，日本已经拥有了一个十分庞大的生物武器库，日本所拥有的细菌、细菌载体和投射载具的数量达到了没有任何国家能够匹敌的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本之所以能够在生物武器方面获得毫无争议的领先地位，主要是因为日本科学家在动物和人体上进行了致命的病菌实验。充当人体实验对象的大多是中国人，也有部分俄国人，如一个日本参与者所说，另外还有一些“混血人种”。据估计，至少有3000人在实验中死亡，其中一些是被病菌感染而死，另一些在身体条件恶化后由于不适宜继续参与实验而被杀害。此类传闻多年来从未消失，不过均遭到了东京和华盛顿的否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，直到最近才获得披露的一些信息显示，在那些人体实验对象中，还有数量不明的被俘美国士兵，他们是在战争爆发初期被日本俘虏的，一直被关在中国东北地区距离日本细菌武器实验室不远的战俘营里。不久前，我们刚刚获得证据：其实美国政府早就知道日本人所犯下的那些战争罪行，华盛顿之所以掩盖证据，其目的在于确保美国能够独占日本的生物武器技术。那些美军士兵在日本实验室里受尽折磨最后死亡，为了确保“国家安全”利益，美国政府并没有为他们伸张正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在根据《信息自由法》（the Freedom of Information Act）被解密的包含“顶级机密”的政府文件中，我发现了许多细节，我对当时大量美国政府高级官员的道德水平产生了质疑。甚至美国的一些医疗专家也参与了证据的掩盖工作，这种对不人道罪行进行掩盖的行为是对他们从医誓言的极大讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切要从1931年日本占领中国东北的“九一八事变”说起。当时，一名叫石井四郎（Ishii Shiro）的日本军医向上级长官提议，日本可以通过成本低廉的生物武器对敌军造成大量伤亡。这位石井四郎后来官至陆军中将，正是这个人，最终建立起了一个可独立运转的、先进复杂的大型细菌和昆虫培养设施，建立起了可供进行人体实验的监狱、实验室和制造细菌炸弹的生物武器库，此外他们还有自己的机场、特种飞机和一个可供处理人体实验对象尸体的焚尸房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石井四郎中将主导的细菌战当时并未受到人们的注意，有可能因为那些生物武器攻击行动本身未获得预期效果，也有可能因为中国或苏联受害者把疫病的爆发归于自然原因。不过，还是有一些此类攻击行为被中国人发现。中华人民共和国的官方资料显示，受到日本生物武器攻击的中国城市有11个，在1940-1944年期间受到日本人为传播疫病而死亡的中国受害者有700人。苏联方面并未提供任何细节，他们只是说自己是日本生物武器攻击的受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时有两起事件被报道了出来。中国国民党当局声称，1940年10月27日，日本人向华东地区上海附近的宁波市投掷了生物武器。虽然这起事件并未经科学手段证实，但人们当时观察到的情况是高度可疑的。有人看到盘旋在宁波上空的日本飞机上掉落了一个物体。随后不久，大量跳蚤出现在该地区，有99人感染了病菌，除了一人其他全部死亡。值得注意的是，宁波的老鼠并未感染疫病。在当地，人类瘟疫爆发往往是由鼠疫流行所导致的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e828c06ead046385c5c2b721ef2b785</guid>
<title>中埃建交65周年：两大文明古国历经的外交风雨</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2021_08_13_602823.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于洪君】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及是世界四大文明古国之一，地处欧亚非三大洲交通要冲，地缘战略位置极为重要。作为中东地区人口众多、资源丰富、发展潜力较大的国家，埃及与世界各地，特别是阿拉伯国家和非洲有着广泛的天然联系，在地区和国际事务中拥有较大影响。1956年中国与埃及建交后，国际舞台风云变幻，两国关系不无坎坷，但政治互信不断加强，合作领域不断拓宽的大方向始终未变。互利共赢的伙伴关系栉风沐雨，历久弥坚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年中国革命胜利时，埃及所在的中东地区没有任何国家承认中国新政权。1952年7月法鲁克王朝统治被推翻后，纳赛尔领导建立的埃及新政权曾考虑承认新中国，但迫于美国压力，一直犹豫不决。新中国对埃及革命的背景和性质，当时并不清楚，一度认为这是美国操纵的军事政变，新政府被视为“反动的军人独裁集团”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1954年，纳赛尔政权反帝反殖色彩日益鲜明，中国对埃及的看法和立场逐渐转变。当年10月，毛泽东对一个来访的亚非国家代表团表示：埃及属于被压迫民族，他们的国家是由爱国的政党和团体领导的。&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，纳赛尔政府不了解台湾问题的复杂性敏感性。他们希望与台湾当局和新中国同时建立和发展关系，通过埃及驻印度大使试探中方态度。中国本着“善于等待，增进往来，多做工作，水到渠成”&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;的原则立场，一方面表示不接受“两个中国”的做法，另一方面建议埃及向中国派驻非官方贸易代表，在中埃建交问题上表现出很大灵活性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年4月，周恩来赴万隆参加亚非会议时，在缅甸首都仰光会见了纳赛尔。万隆会议期间，双方又进行了深度接触和交流，建立了良好的个人关系。1955年5月，中方邀请埃及宗教事务部长巴库里访华，拉开两国交往的序幕。中埃签署了有关贸易与文化合作的意向性文件和备忘录。当年8月，埃及工商部长努赛尔应邀率团访华，双方签署了有效期三年的贸易协定，正式决定互设官方商务代表处。1956年3月，中国外贸部长叶季壮应邀访埃，受到已出任总统的纳赛尔的亲切接见，中埃关系进一步升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年5月16日，埃及撤消了与台湾的“外交关系”，正式承认中华人民共和国。中国外交部随即声明，表示欢迎。周恩来致信纳赛尔，明确表示希望两国尽快交换使节，同时邀请纳赛尔访华。5月30日，中埃正式建交。埃及成为阿拉伯世界和西亚非洲地区第一个与新中国建交的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，埃及与西方国家关系紧张。特别是纳赛尔宣布收回苏伊士运河主权，西方对埃实行武器禁运。在此背景下，中国推动苏联通过捷克斯洛伐克向埃及出口武器，并且促使苏联改变了对埃政策。当时，国际棉花市场行情不好，埃及棉花大量滞销，经济遭受重创。中方积极履行两国贸易协定，连续两年大量进口埃棉，进口量占中方进口货物总量96.4%。埃及修建阿斯旺大水坝需要大量钢材，中方国内钢材供应紧张，但以低于国际市场的价格，对埃及出口6万吨钢材。这些雪中送炭的无私行为，深深感动了纳赛尔，大大提升了两国关系的质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年9月17日，毛泽东主席会见埃及驻华大使哈桑.拉加卜，表态支持埃及收回苏伊士运河。他赞扬此举“是一个很好的开始”，表示中国“愿意尽力帮助埃及”，提供“无代价的援助”。&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;苏伊士运河战争打响后，中国坚决反对英法两国和以色列入侵埃及，公开宣布：“中国政府和人民响应埃及政府的呼吁，愿意尽我们的能力所及，采取一切有效的措施，包括提供物质援助在内，支持埃及的斗争，反对英法的侵略。”&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;毛泽东向埃及大使表示，你们有什么需要，只要我们力所能及，一定帮助。此外，他还就埃及反侵略战争的军事部署等问题提出具体建议，请周恩来转告埃方。&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;整个苏伊士运河危机期间，中国各大城市纷纷举行声援埃及的示威游行活动。中国人民支持埃及反抗侵略委员会和中埃友好协会，应运而生。据时任埃及驻华大使透露，当时中国准备派出25万志愿军前往埃及，参加保卫苏伊士运河的战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中埃建交是新中国外交的又一重大突破。两国关系迅速升温，同时打开了新中国与阿拉伯世界的关系。当年7-8月间，叙利亚和也门相继同新中国建交。1951年以来一直没有国家与新中国建交的局面得以改变。美国孤立新中国的“统一战线”被打破。此后，在联合国表决中国代表权、中国反对美国军舰进入台湾海峡等重大问题上，埃及基本上都站在中国一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上的事情是复杂的，国与国关系也是如此。中埃两国关系的发展，如同任何双边关系一样，也是在跌宕起伏中向前发展、开辟未来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳赛尔总统是一位非常强势的民族主义者、一位不屈不挠的反帝反殖斗士，但同时又是一位虔诚的穆斯林，因价值观和意识形态不同而坚持反共立场。在他执政时期，埃及共产党受到残酷镇压。埃及与叙利亚成立阿拉伯联合共和国后，反对埃叙合并与中国保持交往的叙利亚共产党，也受到严厉镇压。与中苏两国均有较好关系的伊拉克共产党支持本国政府，反对阿联试图合并伊拉克，纳赛尔因此指责“共产主义势力”干涉阿拉伯事务，中埃关系受到冲击。中苏两国驻开罗的新闻机构一度被关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，中国与南斯拉夫的关系比较复杂，与印度的关系也日趋紧张，纳赛尔明确站在南、印两国一边难为中国。1959年4-5月间，中埃双方开始公开论战，埃及驻华大使也被召回。受此影响，也门等阿拉伯国家对华政策开始生变。当年10月，中国邀请已被宣布非法的叙共总书记巴格达什来华参加国庆，巴格达什讲话时猛批纳赛尔，致使埃及驻华使馆临时代办当场退席，随后回国。埃及为此关闭了中国驻大马士革总领馆，同时向中国大使陈家康递交了措辞强硬的备忘录。阿拉伯世界掀起一阵攻击中国的浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对外关系领域，新中国既讲原则又讲策略。当年10月底，中国就此事向埃方做出解释，说明巴格达什是作为党的客人而非政府客人参加中国国庆的，中方事先并不知道其讲话内容。由于中方表达了歉意，两国关系逐渐趋缓。1960年，埃及驻华使馆临时代办回到北京。此后几年，双方恢复了代表团互访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年中印边界冲突发生后，与印度总理尼赫鲁私交甚好的纳赛尔总统，在调解中印关系时提出了明显偏袒印度的方案，受到中方拒绝。埃及和某些阿拉伯国家再次出现攻讦中国的舆论战。但中国从两国关系的大局出发，从中国与阿拉伯世界的长远利益出发，淡化矛盾和分歧，维持了中埃关系的总体稳定。1963年4月，埃及政府总理萨布里应邀访华，受到隆重接待。中埃关系回到正常发展轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/11/20210811165717958.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1963年12月，周恩来总理访问埃及时参观狮身人面像。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年12月，周恩来率团出访亚非欧13国，第一站选择了时称阿联的埃及。&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;在中国领导人对埃及的这次场访问中，周恩来提出了包括对埃政策在内的对阿政策五原则：即支持阿拉伯各国人民反对帝国主义、争取和维护民族独立的斗争；支持阿拉伯各国政府奉行和平中立的不结盟政策；支持阿拉伯各国人民用自己选择的方式实现团结和统一的愿望；支持阿拉伯各国通过平和协商解决彼此之间的争端；支持阿拉伯各国的主权应当得到所有其他国家的尊重，反对来自任何方面的侵犯和干涉。这五项原则深得纳赛尔赏识，访问结束时写进了联合公报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
访问期间，周恩来就纳赛尔特别关心的中美关系、中印关系等问题认真做了埃方工作。周恩来表示：新中国建立后中美关系不好，“责任不在我方”，我们“愿意同美国坐下来，谈判解决争端”，“我们已经等了十四年，还可以再等十四年。”&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;至于中印关系，周恩来表示：“我们希望中印关系搞得和缓些”“我们可以保证我们是不会向印度政府挑衅的。”&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周恩来此次访埃非常成功。在他为访问结束而举行的招待会上，纳赛尔深情地表示：此次访问超越了中国和阿联的关系，“会在这个范围以外留下影响，并且为我们现时代的一些重要的问题带来积极的好处。”&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实的确如此。由于正是由于这次访问，中埃关系“冷而不断的状态”得以改变。1965年上半年，周恩来总理再次访问了埃及。这时，埃及已经是中国对非援助的最大受援国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>