<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>263af4b666331ed71d5e4492f54602eb</guid>
<title>百度少女“开盒”事件，背后的水比你想的要深</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_24_769568.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，有网友称百度副总裁谢广军的女儿在网上参与对他人的“开盒”行为，引发热议。3月17日，谢广军发文承认此事并致歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着百度亲自下场，向媒体展示了针对事件的调查过程及结果进行现场说明，甚至出具了公证书，以此证明确认开盒信息并非从百度泄露。百度安全负责人陈洋还强调公司一贯对用户数据实施加密存储，对敏感数据进行严格隔离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度对自身责任的“撇清”却把这个问题引向了另一个维度：一个13岁的小姑娘到底是如何做到对别人开盒的？她如何熟稔开盒别人的路径？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照孩子他爸谢广军的说法，他未成年的女儿“情绪失控下，把海外社群网站上的他人隐私信息发布在自己的账号上，进而导致自己的个人信息也被曝光。”后据调查，开盒信息来自海外的社工库——通过非法手段收集个人隐私信息的数据库。相关调查过程已取证，并得到公证机关公证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合各家媒体渠道，基本确认这个所谓的社工库就是在全球颇有影响力却屡屡陷入舆论漩涡的Telegram。比开盒事件本身更值得关注的是，这个13岁的未成年少女能玩Telegram，而且知道从上面花钱买隐私数据，这是一个危险的苗头，值得国内社会各界警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Telegram的“黑魔法”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Telegram由俄罗斯企业家帕维尔·杜罗夫（Pavel Durov）于2013年创立。杜罗夫此前曾创建俄罗斯最大社交平台VKontakte（VK）。Telegram创立之初，就是以加密聊天和隐私保护为卖点，吸引了注重安全的用户群体。2014年用户量达1500万，2024年突破9.5亿，2025年3月月活跃用户已经飙升超过10亿，成为全球第二大通讯应用，仅次于WhatsApp，其社会影响力不可小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/24/20250324101742259.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，在这一过程中Telegram的竞争对手们也曾给它送出助攻，例如2021年Facebook遭遇全球宕机事件，此消彼长，Telegram单日新增7000万用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有个问题，扎克伯格和马斯克等一批人已经建立了一整套的全球网络社区帝国，比如X、领英、WhatsApp、Instgram等，为啥Telegram还有如此魔力，能从中杀出重围，而且屡战屡胜？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为Telegram有其“黑魔法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Telegram有一个很大的特点，就是设计核心是端到端加密、“阅后即焚”功能及去中心化架构，旨在为用户提供“无审查、无监控”的沟通环境。多年以来，它已经从基础通信工具发展为支持20万人的集成群组、广播式信息发布频道、机器人（如支付、翻译）及区块链服务（TON网络）的多功能平台，这是其他网络平台难以匹敌的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，&lt;strong&gt;Telegram有着鲜明的“暗网”属性。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以来，Telegram的加密功能不断被全球黑产利用，例如个人信息交易、非法商品买卖和极端组织通讯，其匿名性已经成为灰产温床；除此之外，在信息碎片化时代，Telegram的频道功能满足了用户快速获取新闻的需求，尤其在战乱地区（如叙利亚内战、俄乌战争等）成为替代传统媒体的重要信息源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑产离不开“黑钱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Telegram难道仅靠创始人自己输血来维持运营？通过TON网络，Telegram成为Web3入口，支持加密货币支付和去中心化身份认证，推动社交与金融融合，Telegram虽然长期依赖创始人自筹资金，但也曾尝试首次代币发行筹集17亿美元，但因美国SEC诉讼失败，后续不断通过广告、Telegram Premium订阅及区块链支付探索盈利路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求决定供给，快、碎、隐，这种游击战的信息传播、分发、获取的打法，让Telegram牢牢占据了属于自己的生态位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设这位13岁的“百度二代”经常登录或者间接知道一些Telegram的玩法，那么，她从上面拿到所需的开盒信息，并非是很难的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯，“技术乌托邦”的流浪天堂？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于Telegram所代表的技术理念与意识形态底色，我们还需进一步追问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何Telegram创于俄罗斯人之手？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何Telegram被各国法律和情报部门各种“追杀”却越挫越勇？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道创始人帕维尔·杜罗夫不知道Telegram正在为全球黄赌毒产业链提供了各种便利？面对舆论场对其作恶的指责，并不缺钱的他们为何不收手？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Telegram创始人杜罗夫本人把自己标榜成自由主义的象征，他曾经遭受过所谓的反抗权威的经历——比如在俄罗斯创办社交平台VKontakte时，因拒绝配合政府审查而被迫流亡，这种经历塑造了他对“绝对言论自由”的坚持。Telegram平台长期宣扬“不审查内容”，吸引了大量对传统社交媒体不满的用户群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/24/20250324101814618.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
帕维尔·杜罗夫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc6275b63ac620c5cf6f83c19c953280</guid>
<title>曾经有人质疑我们：“中国的咖啡也叫咖啡？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2025_03_24_769567.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彩云之南，茶马尘鞍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，我们总是记得云南的茶叶独树一帜，而今，云南又因另一种舶来品声名远扬，那就是咖啡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在云南，咖啡的故事跌宕起伏。从最初的鲜为人知，到成为国际资本的廉价原材料供应地，再到如今迈向本土化、精品化的道路，云南咖啡逐渐崛起为国际咖啡市场的新星。可以说，云南咖啡的发展历程，正是中国在产业自主化道路上的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、国际资本的廉价原材料产地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云南的咖啡种植历史可以追溯到19世纪末，当时法国传教士将咖啡树引入云南，不过因为各地固有的文化风俗，咖啡种植并没有得到当地人太多重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而云南咖啡的产业化规模化之路，却是由国际资本掀开。1988年，雀巢公司在云南建立了咖啡种植基地，推广卡蒂姆品种，开启了云南咖啡产业化的序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在雀巢的带动下，云南咖啡种植面积迅速扩大，产量逐年增加，而这个决定性的选择亦塑造了此后二十年的产业格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为大规模生产的卡蒂姆，其优势十分明显，它抗叶锈病、高产，这些特性使亩产轻易突破200公斤，但规模效率提升的代价也很沉重，卡蒂姆品种品质一般，风味局限，杯测常出现“木质、泥土”等负面风味，SCA评分普遍低于80分，根本登不上大雅之堂，仅能用于速溶咖啡的生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/24/20250324105327414.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡蒂姆咖啡豆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雀巢公司视云南为获取廉价咖啡原料的基地，要求当地咖啡种植者遵循统一的栽培流程，未经允许不得擅自改良品种或改变处理工艺。这样的做法旨在将云南咖啡局限于低端市场，在国际资本的视角中，云南咖啡似乎注定只能扮演一个不起眼的角色，难以完成化茧成蝶的蜕变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，云南咖啡豆的价格也受到国际期货市场的制约。加之本土产业链的单一性，从咖啡豆的加工、烘焙到销售流通、品牌运营，几乎与云南无关，高额利润被国际资本所攫取。而处于产业链末端的咖啡种植者仅能获得微薄的收益，在咖啡产业这一错综复杂的链条中，上游种植环节通常只能获得不到1%的利润分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/24/20250324105340291.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/24/20250324105351362.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
咖啡产业链以及不同环节的利润分配&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺乏产业自主权，缺少定价权，豆农们仅能通过辛勤劳动换取微薄收入——云南成为了国际资本眼中理想的廉价咖啡原料供应地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、精品路线的抗争，规则就是用来打破的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际资本制定的规则框架下，云南咖啡缺乏议价能力，即便在廉价咖啡豆市场，也难以与那些拥有天然地理优势的南美大型农场竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云南独特的山地环境限制了规模化种植的潜力和大型农业机械的使用，导致种植成本高昂，且无法实现规模经济的成本劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何破局？这是一个将决定云南咖啡产业命运的严肃议题。而咖农们给出的答案则是——走精品化路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管云南的山脉不如南美大平原适合规模化种植，但其独特的气候条件和地理人文环境，却赋予了它无可比拟的品牌溢价塑造优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大农场有大农场的效率，小农场有小农场的精致。产品的附加值永远是“物以稀为贵”。量产是兜底，精产是升华，农业永远是因地制宜的，利用好自身的优势，哪怕是小米加步枪，也能闯出属于自己的一片天——这就是辩证法在云南咖啡身上的生动体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内消费市场的升级打开了精品咖啡浪潮。借着这股势头，云南本土庄园开始探索精品化道路，他们开始引入国际精品咖啡品种替代原有的卡蒂姆品种，如瑰夏、波旁等。这些品种以其独特的风味和高品质，迅速在云南咖啡产业中崭露头角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中瑰夏是云南咖啡精品化的重要代表。瑰夏以其柑橘、茉莉花香气闻名，而云南的瑰夏更是融合了当地水土独有的芬芳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/24/20250324105403397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
云南的瑰夏咖啡果，像红樱桃一样饱满&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波旁也是云南咖啡精品化的重要品种之一。普洱孟连的波旁咖啡，其甜度提升至焦糖级别，独特的风味也受到了市场的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/24/20250324105417662.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
云南省普洱市孟连县围绕精品咖啡打造当地产业生态&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在引入国际精品咖啡品种的同时，云南咖啡产业亦在积极探寻自主培育新品种的路径。2021年，云南省农业科学院成功推出了自主研发的“云咖1号”。这一品种通过与传统的卡蒂姆品种杂交培育，不仅继承了卡蒂姆的抗病特性，还显著提升了咖啡的风味，增加了产量，实现了品质与经济效益的双重提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/24/20250324105426870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自主研发的云咖1号&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2165cc22fd47f2aa216e51fb904c701</guid>
<title>今天的国际局势，和一战前有多少相似之处？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_03_24_769566.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若将一战前的世界与冷战后直至今日的局势（包括俄乌战争）做直接比较，猛一看似乎没有太多的可比性。但如果我们抽丝剥茧地深挖下去，就会发现两者之间似乎存在着某些明显和隐形的相似轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如，在国际秩序方面，19世纪末20世纪初，世界经历着旧帝国的式微和新兴列强的崛起。国际格局犹如一片冰层相撞的海域，充满着危险与不确定。而在冷战结束后和“9·11”事件以来的国际局势中，世界同样面临着巨大的不透明和不稳定：新兴力量在崛起，传统工业大国正在走下坡路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再譬如，当年的奥匈帝国不是一个海上大国，它的“名望”与“实力”其实并不匹配。用匈牙利历史学家奥斯卡·亚西（Oscar Jaszi）的话来说，这个帝国“从经济角度来看，在1913年就已战败了”。因此，1914年前奥匈帝国的最大恐惧是担心自己会成为第二个奥斯曼帝国，会沦为欧洲的另一个“病夫”。这种“焦虑”，冷战末期以及结束之后的苏联感同身受。这恐怕也是普京说“苏联解体是本世纪最大地缘政治灾难”的心理根源。就好比一个昔日的强人开始变得衰弱时，他对外界的认知会变得“敏感”和“焦虑”，处于低潮的大国差不多亦如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，一战的爆发从某种意义上说也是“直接政治沟通失败”的结果。1914年夏，直接对话实际上被相互猜忌和偏执假设所取代。一百多年后的今天，各国之间的政治沟通似乎强于当年，然而，傲慢与偏见，加上政治正确，当然还有各自的利益，使得冲突各方的沟通很难进行。在俄乌战争爆发后的三年中，西方几乎中断了与莫斯科所有官方渠道的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“真相是战争的第一个牺牲品！”——不管这句话是出自古希腊“悲剧之父”埃斯库罗斯（Äschylus），还是一战时期美国共和党参议员约翰逊（Hiram Johnson），其意义在于对“战时难有真相可言”的陈述或控诉。从这个意义上说，这句格言不仅适用于当时，同样也能在当下找到许多对应的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/24/20250324084910153.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普林西普行刺奥匈皇储&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战的“导火索”是奥匈皇储斐迪南在萨拉热窝遇刺，但该事件发生的深层原因其实是被史界称为“不可救赎的民族主义”：普林西普（Gavrilo Princip）当年行刺，是为了建立一个“大塞尔维亚国”，也是为波斯尼亚境内的塞族争取权益；俄乌战争的爆发——不管是借口还是事实——，多少也与少数族群在一个国家所受的待遇有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡此种种，似乎都在验证着马克·吐温当年说过的那句话：“历史不会重复，但会经常押韵”（“History doesn&#x27;t repeat itself, but it often rhymes.”）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文尝试从以下几个大的方面来探索历史与现实存在哪些平行线和交汇点，以及我们应该从中得出哪些经验教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主观感受与战略误判&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爆发战争的诱因很多，也很复杂。但一个国家的政治精英对外界以及主要对手的感受和认知，在很大程度上会直接影响到本国的战略取向和具体措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战前的奥匈帝国风雨飘摇，危机四伏。在这个多民族国家中，各个族群都在为争取自己的权利而斗争，“仇恨”充满了社会的各个阶层：在内有各族群之间以及对共同敌人犹太人的仇恨；对外则是对法俄加盟的“协约国”以及塞尔维亚王国背叛式靠近莫斯科的仇恨。用皇帝弗朗茨·约瑟夫（Franz Josef I）自己的话说，“在我的帝国中，危机永远不会消失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1879年德奥建立同盟关系后，维也纳和柏林一直是亲密的“兄弟加战友”。只不过，虽然双方强调所谓的“尼伯龙根忠诚”（Nibelungentreue），即一种根植于日耳曼传统文化的无条件的感性式效忠，但两者的主次关系却发生了微妙的变化：代表霍亨佐伦一脉的德意志帝国在1871年政治统一后已成为中欧的主导力量，而哈布斯堡一脉的奥匈帝国虽然曾在德语区域独占鳌头，但此时由于内外交困而不得不严重依赖柏林，并最终导致失去军事和外交上的行动自主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，当时奥匈帝国的政治精英中普遍存在着一种“被包围、被羞辱”的主观感受。苏联末期和冷战结束后，莫斯科应该也能切身体会到当年维也纳的境遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于苏联解体，普京有过两次著名的概括：2004年，他称其为“一场巨大的全国性悲剧”；2005年，他在向全国发表演讲中，认为那是“20世纪最大的地缘政治灾难”。前者的重点是反思苏联内政的缺失，后者则是指向国际局势和他国势力的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个帝国在解体后，还有一段“后续体感”存在。就如同“幻肢痛感”（phantom limb）一样，人在失去四肢后会产生幻觉，似乎依然能感受到四肢还附在躯干上时的疼痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，很多苏联人都有过这种体验。德国弗莱堡大学历史学家雷昂哈德（Jörn Leonhard）认为，普京是在后帝国时期巧妙利用“幻肢痛感”来做文章的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，认为“历史已经终结”的其实不光是福山（Francis Yoshihiro Fukuyama）和西方的政治文化精英，也包括叶利钦、乌克兰独立后首任总统克拉夫丘克、白俄罗斯的舒什科维奇、哈萨克斯坦的纳扎尔巴耶夫等一干“独联体”政要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/24/20250324084928450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《霹雳红星》：苏联即将解体时拍的阿富汗战争片中的一幕&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，苏联解体后，从开始对欧美的信任、靠近和效仿，到被北约和欧盟东扩至家门口，再到最后被美国总统奥巴马公开贬为“区域性大国”，俄罗斯在与西方打交道中，可谓经历了希望、失望、屈辱、绝望和愤怒等种种心路历程，也才有普京后来的对乌“背水一战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而普京当年经历的，今天的泽连斯基正在步其后尘，而且后果或许更惨。特朗普让加拿大等盟国体会到的，何尝又不是大同小异的“抛弃”和“背叛”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“主观”感受未必是客观事实，感觉受到威胁不等同于真的受到了威胁，但多少能反映当事人和当事国所经历的心理落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了各自的主观感受，各方于是就有可能作出各种战略误判：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年奥匈帝国之所以放弃外交斡旋，对塞尔维亚迅速宣战，除了背后有德皇“空白支票”在撑腰和对俄罗斯快速坚定反应估计不足之外，也因为它坚信拿塞尔维亚这个“弱者”开刀更有胜算，更能以较小的代价重振国威。结果却是整个帝国的覆灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京“特别军事行动”的背后，是否也有为苏联解体雪耻或民族主义的动机？这不是说普京的计划是出于单纯的感性冲动，但起码不能排除种种屈辱的“主观感受”在其决策中所起的心理作用。当然，俄乌冲突一打三年，也有莫斯科开始时严重低估和误判欧美抱团援乌之决心的缘故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键是，不好的体验容易导致失去信任，而失去信任则导致猜忌和误判，结果就是灾难性的决策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13cac49e1a7733e0bd7b66cb14e61662</guid>
<title>从联通年报读懂运营商转型的阵痛与未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_24_769542.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月19日晚间，中国联通发布2024年年度报告，作为三大运营商中最先亮相的一份年报，为外界提供了观察运营商过去一年战略转型进展的&quot;预览&quot;样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从营收与利润核心指标看，这家老牌运营商依然堪称稳健，2024年，公司实现营业收入3895.9亿元人民币，同比增长4.6%，再创历史新高，归母净利润90.3亿元，同比增长10.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳健的表现背后，则是传统运营商向科技公司战略转型如火如荼的加速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球数字经济蓬勃发展的今天，传统电信运营商正面临前所未有的挑战。随着5G商用进入成熟期，单纯依靠流量及通信服务的“哑管道”商业模式愈发难以为继，基础业务收入持续承压，而OTT（Over The Top）服务提供商如互联网巨头的强势，也在不断挤压传统运营商的利润空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统业务倒逼的同时，云计算、大数据、人工智能等新技术的迅猛发展，又为运营商提供了新的发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这一背景下，传统电信运营商的转型升级已成为全球产业界共识，并且随着转型实践的深入，已步入中流奋楫、不进则退的关键阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;清晰的转型阵痛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
体量惊人的传统电信运营商战略转型，犹如一艘巨轮急速转向，不可避免会伴随着船体结构的显著负荷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究联通年报信息，从以下三大看点中，可以清晰感受到新旧动能转换所带来的&quot;阵痛&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看点之一，传统运营商业务继续承压
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管未直接披露ARPU数据，但年报显示，公司联网通信业务收入占服务收入76%、同比提升1.5%，其中固网营收贡献巨大，&quot;FTTR成为主要增收引擎&quot;。即便如此，这一营收增速指标仍低于同期用户规模增速，如移动和宽带用户数当年净增1952万，同比增长约4.1%、移动出账用户净增1068万，同比增长3.1%，物联网连接数净增1.3亿，同比增速更是达到20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的表现，符合过去两年电信市场整体趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据工信部《2024年通信业统计公报》，当年全国移动互联网接入流量达3376亿GB，同比增长11.6%，截至年底移动互联网用户达15.7亿户，全年净增4575万户。全年移动互联网月户均流量（DOU）达18.18GB/户·月，同比增长7.4%，然而全行业完成移动数据流量业务收入6289亿元，较上年下降1.5%，跌幅较2023年进一步扩大，在电信业务收入中占比由上年的37.9%降至36.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看点之二，组织阵型与资源分配深度调整
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年报数据显示，除经理人员有所增长外，联通的市场、技术与综合人员数量均有不同程度下降，全部在职员工规模从2022年的24.45万人，下降到了2024年的24.06万，离退休职工人数则从5.7万增长至7.3万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组织阵型&quot;瘦身&quot;的同时，联通资本开支也从2022年742亿元规模，收缩至去年的613.7亿元，并计划在2025年进一步调整至550亿元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总量调整的同时，资源在传统运营商业务和算网数智新业务上的分配也发生了深刻变化，公司投资重点由稳基础的联网通信业务转向高增长的算网数智业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以5G基站建设为例，尽管2024年报中不再单独披露5G完成投资额，但仍可推算得到新增5G中频基站数量约16万站，较去年新增22万站和2022年新增31万站的数据有明显回调，与此同时，算力投资则同比上升19%，同期安排的研发费用同比增长9.1%，更多高水平科技人才的引进，也使人工成本同比增长5.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看点之三，算网数智业务仍处于培育期
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据年报披露，联通去年算网数智业务扩盘提质。联通云在政务云、医疗云、央国企上云等重点领域市场份额持续扩大，收入达到686亿元、同比提升17.1%，数据中心收入259亿元、同比提升7.4%。智算业务驱动算力服务强劲增长，去年签约金额超过人民币260亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过政企业务的客户特点及项目制实施的周期，决定了相关业务需要较长培育时间，这一阶段营收数字增长反映到实际现金流往往存在滞后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以联通为例，在新业务收入增长的同时，去年公司应收账款也增长44.1%，达到了576亿元规模，公司方面坦言：&quot;与传统联网通信业务相比，算网数智业务回款速度相对较慢，导致应收账款有所增长&quot;，同时，经营活动产生的现金流量净额下滑12.5%，公司对变动原因的说明也谈到：&quot;与传统联网通信业务相比，算网数智业务回款速度相对较慢&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，联通去年的业务表现，恰是三大运营商战略转型的缩影，船行中流，仍在咬牙吃劲关头。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>