<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5bd3d112395341e67dad23f039d0806</guid>
<title>全球目光聚焦中东时，俄罗斯还在继续行动……</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongsehuanxiangxiang/2025_06_16_779525.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
以色列和伊朗的新一轮冲突升级后，全球目光再次聚焦中东，也让“蛛网行动”之后的俄乌战场陷入了更为复杂的局势。以色列的军事行动不仅对伊朗在中东地区的势力构成了直接威胁，也间接影响了俄乌冲突的走向。各方势力在此背景下的博弈与调整，使全球地缘政治格局充满了不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期关注俄乌局势的朋友可能已经注意到，俄罗斯方面近期在全线发动了相当规模的进攻，并对顿巴斯全线乌军和北线乌军造成了巨大压力，迫使其收缩防线。种种迹象表明，俄罗斯方面正在酝酿或者已经开始了其年度夏季攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对本轮攻势的情况以及未来可能的发展，观察连线了B站著名军事UP主红色幻想乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话、整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从近期的战报看，俄军已经开始有所行动，不但在苏梅方向试图稳固建立缓冲区，在顿巴斯等地也在试图拉平战线，此外，俄军还在哈尔科夫等地开展了攻势。从您的角度看，这是否意味着俄军即将或者已经开始了它的夏季攻势？为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;红色幻想乡：&lt;/strong&gt;我认为，俄罗斯目前已经展开大规模的主动攻势。一方面，短期内这可以在和谈的同时向美国和乌克兰施加压力；另一方面，俄罗斯主动发动攻势也能进一步削弱乌克兰的战争潜力和前线兵力，通过更有效地消灭乌军有生力量，可以为俄罗斯将消耗战阶段过渡到后期的围歼追歼阶段奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从近期俄乌战争情况看，虽然俄罗斯领土控制数量相比早期有所提升，但可能依然不是现阶段最首要的任务。目前在北线已出现明显动作，预计年内，俄军希望在哈尔科夫东部方向建立新的进攻桥头堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时在顿巴斯方向，俄军已经在红军村方向发动积极攻势，并将目标直指乌东顿巴斯地区的三大重镇：斯拉维扬斯克、克拉玛托尔斯克，以及顿河-君士坦丁罗夫卡。这三座城是乌军顿巴斯防线现存最重要的支撑点。一旦这三大重镇失守，顿巴斯防线将几乎整体崩溃。由于这三大镇背后直到第聂伯罗彼得洛夫斯克之间此前没有修筑大量永备工事以及相当规模的定居点，一旦攻下这三座城市，俄军可能一路直达第聂伯彼得罗夫斯克，一路顺风抵达第聂伯河畔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/12/20250612012301907.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄军对红军村已经呈现出包围之势&lt;span&gt; Liveuamap&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，现在俄军正在调整其战术位置，为下一阶段正式发动攻势获取出发阵地、建立桥头堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前，乌克兰针对俄罗斯的战略轰炸机部队发动了无人机奇袭，并获得明显成功，有不少网友认为这将对俄乌前线产生重大影响，您认为战略轰炸机的损失会不会对俄乌前线造成决定性影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;红色幻想乡：&lt;/strong&gt;首先我认为，此次对俄罗斯战略轰炸机队的袭击，对于俄乌战场尤其是前线战局的直接影响非常轻微。从卫星图片可以确认这次乌克兰无人机袭击造成了以下损失：在伊尔库茨克州的别拉亚空军基地，通过卫星图像证实俄军共四架Tu-95MS轰炸机遭到打击，其中一架严重受损、一架机翼脱落，基本可以判定失去修复价值，剩余两架则可能有修复价值。此外，还有四架Tu-22M3“逆火”轰炸机遭到攻击，至少一架严重受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在摩尔曼斯克州，卫星图像显示，又有四架Tu-95MS轰炸机和一架An-12运输机被摧毁。总体来看，此次无人机袭击共造成俄军12架战略轰炸机（8架Tu-95MS及4架Tu-22M3）和1架An-12运输机遭受明显打击。整体而言，实际战果只有乌军宣传战果的三分之一还不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，乌克兰方面宣布袭击了俄军的A-50预警机，但是被袭击的A-50预警机都是退役多年的老飞机，所以几乎对俄乌冲突没有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略轰炸机的主要任务是打击对方纵深战略目标，本身不侧重于前线打击。所以此次行动对前线的影响主要体现在：原本部分只能依靠Tu-22或Tu-95投放的超重磅航空炸弹（如FAB-9000）投掷数量可能会有所下降；至于战场上最核心的中小当量航弹（如FAB-1500、FAB-500、FAB-250）的投掷数量，几乎不受影响，因为他们主要通过俄军前线航空兵（如Su-34、Su-35等）进行投掷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，制约俄军对一线及浅纵深目标进行空对地火力支援效率的最关键因素，并非轰炸机数量，而是各类对地弹药的产能。毕竟即便机群庞大，弹药不足仍大幅限制机群的打击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就乌克兰国内而言，此轮对俄罗斯境内轰炸机的打击影响同样相对较小，Tu-22与Tu-95主要承担对纵深目标的战略打击。但现代战略轰炸并非依赖冷战时期水平轰炸，而是让轰炸机在我方防线后方使用射程超千公里的远程巡航导弹进行精确轰炸。在这种安全打击模式下，乌方防空力量几乎未能拦截过俄军战略轰炸机。同样的，这种远程打击的效果主要受限于远程导弹产能，而非轰炸机数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/12/20250612012424605.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
燃烧中的图-22M轰炸机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是不可否认的是，此轮打击对于俄罗斯的战略轰炸机队有较大削弱，并可能会对核平衡有一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄罗斯WarPower的统计数据，袭击前俄军现役并可运行的远程轰炸机约有67架Tu-22M3、42架可运行的Tu-95MS及16架Tu-160，合计120余架战略轰炸机。此次空袭削减了约10%的战略轰炸机机队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从绝对数量角度看，以如此低成本失去10%的战略轰炸机队，无疑在数量上颇为惨重，但这仍不足以根本改变中美俄三国的战略力量平衡。与美国的传统不同，俄罗斯的核威慑传统上主要依赖机动公路发射车（TEL）、地下发射井与海基核潜艇所携带的弹道导弹，而非核轰炸机平台。而且伴随防空技术日新月异，轰炸机及其携带的核巡航导弹的突防和生存能力均堪忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，尽管俄军轰炸机受创惨重，其战略核威慑和反击能力并未发生实质性变化。本次袭击更多凸显导弹与弹药在现代战争中的象征意义，而弹药产能依旧是决定空地打击能力的关键。正如此前印巴空战时，霹雳-15E的性能优势可能主导了歼十CE与阵风的对决一样，现代战争已步入“弹药重要性大于发射平台”的时代，弹药性能及其产能才是真正的制胜要素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b487d45c530eda3d21360e4d2baa02e</guid>
<title>阅兵事小，台海事大</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_06_16_779520.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国阅兵了。海湾战争之后，美国就没有阅过兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅兵在6月14日美国陆军建军250周年纪念日举行，调动了6600名士兵、M1A2“艾布拉姆斯“坦克、“布莱德利”步战、“斯崔克”轮式战斗车和约50架作战飞机，还有二战老兵B-25“米歇尔”轰炸机、P-51“野马”战斗机、M4“谢尔曼”坦克、威利斯吉普助兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“凑巧”的是，这一天也刚好也是特朗普79岁生日。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/16/20250616114453363.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阅兵于当地时间周六傍晚举行，当日正值特朗普生日，亦是美国陆军建军250周年。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但阅兵似乎声势很大，回响很小。除了西点军校军乐队和方队有点阅兵相，其他方队既没有通过军人风貌展示军威，也没有什么把世界吓一哆嗦的军事技术，还闹了不少笑话，比如把M4“谢尔曼”说成20世纪最有影响的坦克设计之一。即使在二战中，这也是令人发指的“打火机”，肯定比不上苏联T-34，也比不上德国“虎”式、“黑豹”，要说影响，也是“坦克设计避免事项”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
检阅队列走得松松垮垮、跌跌撞撞，完全不是俄罗斯的红场检阅或者中国阅兵的气势。作战部队不携带武器，“徒手散步”，这也是世界军事检阅中的奇观。相比之下，席卷全美的“不要国王”（No King）示威反而声势浩大。不知道特朗普是否把阅兵看做MAGA的胜利，但世界的反响似乎是：“就这？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说美国军方本来对检阅就不起劲，或许美国陆军真是出工不出力，在恶心特朗普。就这架势，估计连特朗普都没有胃口再来一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普特别热衷仪式感，2017年访问法国时看了巴士底日阅兵之后，就对美国阅兵的热情很高，还一门心思要在气势上盖过法国阅兵。这也是他炒高MAGA火焰的机会。不过在“洛杉矶平暴”的大背景下，华盛顿阅兵有点滑稽，还好不至于像1941年红场阅兵一样，走下阅兵场的部队直接上平暴前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/16/20250616114614284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料照片：时任美国总统乔治·H·W·布什在华盛顿问候“沙漠风暴凯旋游行”的领队H·诺曼·施瓦茨科夫将军。(1991年6月8日)&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海湾战争后的胜利阅兵里，施瓦茨科普夫将军直接走在前排，这也是他人生的高光时刻，接下来就退役了。但就阅兵来说，当年阅兵队伍就走得松弛感十足，大概是“胜利之师不在乎仪式感”的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是美国军事力量的顶峰时刻，“里根建军”正在结出硕果，M1A1坦克、M270模块化多管火箭炮、F-15和F-16战斗机等拿出来都是碾压世界的顶级武器。今天说起来有点尴尬，很多一线装备依然是老面孔，仅有的更新装备也不再有领先世界的代差，尤其是针对主要潜在对手中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国本来无意颠覆Pax Americana，但美国要是出于维护绝对的Pax Americana，阻止中国崛起，那中国只有破局，台湾问题就是最可能的导火线。因此，阅兵事小，台海事大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月23日，美国副总统万斯在马里兰州安那波利斯的美国海军学院向毕业生致辞，信息量很大，透露了一些美国国家安全思维的关键转变，从中可以推断美国对台海问题的新思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对台海的基本思维没变过：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
绝不放弃
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝不拼命
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
美国不愿意放弃台湾，这是显而易见的。放弃台湾的话，美国对盟友的政治信用荡然无存，中国在军事上走入西太平洋再无阻碍。作为连带反应，菲律宾和日本、韩国都要重新考虑相对于中美的定位，避免成为下一个牺牲品。这是亚太政治的板块运动级大变局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国也不愿意为台湾拼命，台湾只是美国削弱中国大陆的耗材，不是值得美国舍命保卫的核心利益。第一岛链只是美国“把战争逼近到中国门前”的关键防线，但并不是“确保战争远离美国”的唯一防线。军事上忌讳死守缺乏纵深的固定防线，更加青睐机动防御，在这里也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实力与距离基地的距离成反比，这对中美都一样。台海是中国大陆主场。曾经有一个时期，美国自信实力在台海足够强大，现在没有这样的自信了。反而是中国大陆自信实力在台湾以东都足够强大，但中国大陆并无意把势力范围推到美国的门前。中国崛起与中国制造走向世界是同步的，中国制造走向世界靠的是竞争力和双赢，不靠大舰巨炮。过去是这样，未来也是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国既不愿意放弃台湾，又不愿意为台湾拼命，这两者是矛盾的，在不同的时候还有不同的侧重。在美国实力强大的时候，侧重“不放弃台湾”；在实力不足的时候，侧重“不为台湾拼命”。现在正是后者，而且未来锁定在后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯指出，过去的美国政府没有留意大国竞争，也没有为同等竞争者的出现做好准备。现在，美国称霸海空和太空的时代已经结束，美国主导地位不受挑战的时代已成过去，美国及美军必须接受这个现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实不是新信息，从越南战争后，美国就不断有相对衰落的说法。但过去更多是“狼来了”的警示，现在才逐渐转变为“狼已经来了”的认知。这当然是因为中国崛起不仅迅速，而且以实体经济为基础的增长具有高得多的含金量、韧性和可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于未来的美国海军及所有军官来说，及早对美国在世界上的真实地位和大国之间实力动态建立正确的认知和思维框架，对他们未来军事生涯里的战略思考和战术决策有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战略上，回到大国竞争意味着美国的主要对手是中国，而不是恐怖主义或者“邪恶轴心”，装备、训练、战术都要围绕这一变化展开。在战术上，“牛刀杀鸡”今后只有在对弱小对手的次要冲突中还可用，在大国竞争中不再可行，必须“节约资源、量力而行”，“我只管往前冲，自有无尽增援在后头”的思维已经不行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯还说到：“这并不意味我们（美国）会忽视威胁，而是意味我们会严守纪律地应对威胁。当我们出兵参战时，我们会带着非常明确的目标去做。”“我们（美国）出拳时会很小心，但是只要一出拳，就是重拳出击，而我们将果断出拳。”他说，如今美国的对手都知道，只要美国设下红线，就会执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是自我激励的套话，没有多少新意，也没有太大营养。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616114719778.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月23日，美国马里兰州安纳波利斯，美国海军学院在海军陆战队体育场举行毕业典礼，副总统万斯发表讲话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到美国过去的对外政策，万斯批评道，美国的对外政策经历了长期的试错，近年的一些总统卷入对美国国家安全和核心利益并不紧要的海外冲突，牺牲自家国防和对盟友的维护，转而操持其他国家建国和干涉他国事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯没有点名，但在暗指小布什、奥巴马和拜登。小布什在任内发动伊拉克和阿富汗战争，奥巴马任内继续推进阿富汗战争。拜登在2021年下令美军撤离阿富汗，撤军行动和随后局面混乱不堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些说辞也不新鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯说，苏联解体后，美国在一段时间内成为没有对手的超级大国，因此美国以软实力取代硬实力，停止生产汽车、电脑，乃至于武器，比如保护海洋的舰船等。当初美国这么做，是相信国际经济融合能带来和平，让中国等对手国家变得更像美国，所以与其花费精力应付中国的崛起，不如拉中国入伙。美国领导人追求他们认为会是很简单的任务，像在中东建立民主等，结果发现不仅困难重重，也耗费大量资金，得不偿失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯这是在为美国的相对衰落找借口。美国实力由硬向软是由自由资本主义向垄断资本主义、由工业资本主义向金融资本主义演变的必然结果。对美国制造业的第一波冲击并不来自中国，而是来自日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“搞定”日本并非通过制造业重振，而是通过政治和金融伎俩。但“中国冲击”到来时，美国的政治和金融伎俩不管用了，以至于不仅美国制造业继续滑落，美国的总体经济优势也在相对滑落中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改造中东、扩大“民主圈”是美国“先解决次要战略方向，再集中力量对付主要战略方向”的结果。在后冷战时代，中国是美国的主要战略方向，这从小布什把对中国的定位从战略合作对手变为战略竞争对手就开始了，奥巴马到特朗普到拜登只是强化了这一认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以反恐为借口，重塑伊斯兰世界政治秩序，像用马歇尔计划改造德国和日本一样改造中东，以对中国形成战略包围，这在战略设计上没有大错，但对可实现性高度错估。反恐战争打成无底洞，在时间和国力上都投入过多，反而成了中国崛起的机会期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“国际经济融合能带来和平，让中国等对手国家变得更像美国”，这只是对和平演变的一厢情愿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ff2562faec4ade77801592af9295303</guid>
<title>伊朗损失惨重，战略短板不只是反特</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2025_06_16_779485.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月13日，以军对伊朗发动代号为“狮子的力量”的大规模空袭。在袭击爆发后的前12个小时，伊朗几乎完全处于被动挨打的境地，其防空网络、核设施与地面导弹部队均遭受了可观的损失，军事决策层更是几乎被一窝端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种单方面的巨大损失令人大跌眼镜，但就长期以来此消彼长的斗争形势与伊朗军事部门长期存在的各种问题而言，这种情况又似乎是可以预见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1903年，“有机化学之父”、德国化学家尤斯图斯•冯•李比希男爵，曾用由不同长度的木板制造木桶，来形容土壤中不同营养物质和水体对作物生长的影响。在之后的半个多世纪里，该理论被逐渐解构和传播，最终在1976年，被“现代管理学之父”彼得•德鲁克加入了管理学理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，“木桶理论”，即“一个木桶能装多少水，并不取决于桶壁上最高的那块木板，而是取决于最短的那块”，开始被社会名流加入自己的成功学著作，并最终家喻户晓。这一理论固然有其假设性和局限性，但其依旧被视为现代管理学的重要模版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而军事，或者说国家战略上的问题，也是一个管理学问题。在现代战争中，战略布局、联合指挥系统、数据链，合化成一条又一条“钢锢”，将一块又一块的装备、能力和信息技术所组成的“木条”固定在了一起，共同构成了现代战争的木桶效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，就让我们分析下造成伊朗这次巨大损失的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/16/20250616083444588.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗境内受到以色列空袭打击的地点&lt;span&gt; CNN制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;渗水的老板材：反特、保密与安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到伊朗，我们经常会将之视为“西方间谍的乐土”，或者“摩萨德的游乐园”。以色列宣称“本次行动获得了1300多名伊朗反对派的支持和帮助”，这话可能只是一个宣传口径，它要真能直接动员和指挥这么多人，大概可以直接去德黑兰搞恐怖袭击了，不过人数即使再打折扣，也不是零星少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上说，伊朗反特的问题先前就有，这个雷甚至早在伊斯兰共和国制定宪法，限制中央的军队和情报机构在各个民族自治区内活动时就已经决定了。外国情报机构可以通过在不同的省和自治区内转换位置来避免被侦查和清理，就像是美国的罪犯可以通过跨州作案来避免被州警和联邦的特工逮捕一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“阿拉伯之春”所导致的供需关系变化、长期以来遭受制裁导致的低迷经济及相应的高失业率、对于意识形态问题缺乏重视导致的亲西方思想在知识分子中蔓延，以及保守派与自由派长期内斗导致的社会与国家发展迟滞，都使得伊朗社会矛盾逐步激化，反特难度变得更加严重。敌对分子可以更加容易地发展，甚至通过利用不同派系之间的矛盾向高层大幅发展自己的下线，使得伊朗的许多情报对外单方面透明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种情况在其他中东国家也差不多，大家都普遍“攻高防低”。这也就产生了非常矛盾的结果：伊朗革命卫队的情报机构可以获取到以色列关键的核设施乃至核武器仓储设施的关键资料，而以色列也能掌握伊朗军事领导层开会的位置，二者的区别只是是否具备打击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/16/20250616084428571.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗纳坦兹核设施受损前后对比&lt;span&gt; CNN制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而说到打击能力，这点其实也很关键。经济问题导致的难以管理的边境走私问题，能走私大宗商品的渠道，自然也能“顺便”走私武器弹药。在俄乌战争中，各式FPV与小型导弹在袭击已经很常见了，其中自然也包括前几天乌军FPV无人机千里奔袭俄军纵深机场袭击其战略轰炸机的行动。西方世界恐怕早已向其盟友或者说“父亲”以色列分享了这些行动的经验教训，而这无疑也是本次行动的关键。当伊朗边境的战备雷达和防空导弹系统被FPV和“长钉”在短短数分钟内拔除时，其空天防御的洞开也就无从避免了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最短的那块板：空军与防空系统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，伊朗的空军和防空设施，都给人一种一言难尽之感，尤其是其固定翼机队。一方面，伊朗空军在近十年内曾多次组织跨国和跨区域作战，攻击伊拉克与叙利亚境内的ISIS目标。但另一方面，其老旧的机队又迟迟得不到更新，几乎是“退一架少一架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在弹药上偏科更是极为严重。一方面，连老旧的苏-22攻击机都能配置新式的激光制导炸弹与防区外攻击用火箭弹；另一方面，其连本国制造的空空导弹都极少采购，更不要说外国生产的新式弹药了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种仿佛美军在长期的伊拉克和阿富汗战争时期的偏科最终导致伊朗在本次战争中吞下了致命的苦果：其空军部队不止无法拦截入侵者的航空器与弹药，甚至还要羞辱地避战保机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上说，伊朗在近些年也曾考虑过对机队进行升级，包括2023年通过采购雅克130与苏35的计划，但俄乌冲突无疑让这一计划遥遥无期。一定程度上，长期参与反恐战争反而导致伊朗空军陷入了类似于先前美军“治安战陷阱”的怪圈，并最终促使其对自身战略定位与军种建设方向出现误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而伊朗的防空单位，情况则要更加复杂一些。伊朗的国防军和革命卫队都有自己的防空单位，也都装备了一些相对先进的防空导弹系统。不吹不黑，他们的防空系统的整体技术水平与数量其实是要优于全世界大多数国家的，尤其是其自行生产对空雷达和防空导弹的能力，更是让许多第三世界国家眼馋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/16/20250616084633553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗多种新型防空系统&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是伊朗的防空力量又有着跟北方的俄罗斯一模一样的毛病：不够用、不够强、也不够聪明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗是个幅员辽阔的国家，且国内地形复杂，空情复杂，这使得其防空系统宛如撒胡椒面似的布置在各个关键设施周遭，很难全向防御各式威胁。而其导弹系统及技术来自多国，大量的老式装备缺乏数据链支持，难以组网，除了少数先进导弹之外根本无法配合作战。加之国防军与革命卫队的两套并行的防空班子，更是进一步限制了这些本就数量有限的高技术防空兵器的发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，F-35这类隐身飞机的技术水平对于非主要强国而言，还是过于超模了。全世界大部分防空系统都无法在安全距离上发现它们，被它们使用突防兵器踹门反倒是这次冲突中最不丢人的一点了。这一套F35带头、200多架次飞机反复冲击的模式，换成俄国人在乌克兰也得被打到鼻青脸肿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ef44fc4ad15fa1bccd2bd4010b419bb</guid>
<title>乌克兰社交平台上随处可见“逃兵役攻略”，还在快速传播</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_06_16_779483.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰目前正陷入因冲突持续与人力资源枯竭而加剧的动员体系危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局公开承认，基层征兵机构在强制征兵过程中与民众的冲突频率显著上升，这是一个危险的预警信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，当局粗放的动员手段已开始出现反效果，被民众戏谑为“巴士化”的动员方式，正在前线兵力缺口扩大与后备资源萎缩的压力下愈演愈烈并遭到激烈反弹。所谓“巴士化”，是指基层征兵人员在城市街头拦截适龄男性、以强制手段押送至集结点的极端征召方式，这种近似绑架的操作使乌克兰的社会矛盾激化。征兵人员不断翻新着筛查逃役者的手段，但可动员人口基数已逼近临界值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，部分军方官员与欧洲盟友重提降低征兵年龄的提议，泽连斯基尚未完全认可这种提议。但若战事维持当前烈度，再次降低动员年龄恐不可避免，这势必将进一步激化公众对“巴士征兵”的抵触情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这些问题，当局对民意怒火的应对方式仍是老套的对抗：一方面，当局发动宣传攻势，将“巴士化”定性为俄罗斯的“信息心理武器”，部分官员甚至呼吁封禁传播征兵冲突画面的社交媒体账号；另一方面，当局通过官方宣传机器，将批评征兵手段或试图规避征召者笼统界定为“逃兵役者”，人为制造“无条件的爱国者”与“背叛者”的二元对立叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种二元叙事正演变为尖锐的社会冲突。后备兵员枯竭催生的“巴士化”动员，正在制造民意反弹——这也是当局强硬回应的恶性循环。基辅当局将问题归咎于所谓的信息战并压制异见的做法，只会加剧“战至最后一个乌克兰人还是寻求政治解决”的社会撕裂。战争疲劳感、对无意义牺牲的恐惧与对当局的信任危机是乌克兰的社会情绪“爆炸物”，它距离转化为大规模政治风波，或许只差一个具体的触发事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/13/20250613160754173.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年6月7日，乌克兰基辅，乌克兰军人和警察对适龄男性进行证件抽查，并发出了军队征召令。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;恶性循环&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军最近在其官方Telegram频道发布的消息中称，社交媒体上记录“公民蓄意阻碍征兵办工作人员履职”的视频数量正在增加。乌军的消息还称，有时这种冲突会得到其他卷入或旁观民众的声援。这凸显了问题的普遍性和社会情绪的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军消息传递出的当局官方立场是明确且强硬的：任何蓄意阻碍征兵动员的行为，包括威胁、精神施压、使用暴力或损坏车辆，均构成严重违法。当局想要用这个强调：随着征兵工作的“重新启动”，任何对其工作的阻碍都被视为可能对乌克兰国家安全造成严重后果。在当前乌克兰处于战时法律状态的背景下，破坏征兵机构的工作被当局认为将直接影响乌军及其他军事单位有效执行任务的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条当局官方声明的发布时机也同样耐人寻味，它的发布紧随切尔卡瑟和克列缅丘格发生民众与征兵办人员大规模冲突的视频曝光事件之后。在切尔卡瑟，征兵人员试图检查公寓楼住户的兵役登记数据时，遭到了居民的集体抵制。克列缅丘格的冲突则更为激烈，前来检查的征兵人员不得不躲避一辆冲撞他们的汽车，导致车辆严重损毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局对此事的反应迅速而严厉。切尔卡瑟州警方宣布逮捕了三男一女，指控他们犯有“流氓罪”。从发布的视频看，逮捕行动由全副武装的特种部队执行，当局声称是民众”挑起了冲突”。波尔塔瓦征兵办则报告称，克列缅丘格袭击事件的七名参与者中已有两人被捕，指控包括对征兵人员造成重伤和阻碍乌军行动。一个值得关注的细节是，征兵办的帖文暗示将调查“犯罪分子是否受俄罗斯特种部队指使”，这反映了当局在解读此类事件时的一种倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些冲突的根源在于一种危险的“反噬”。如果征兵办在履行职责时行事毫无底线、缺乏对公民的基本尊重，那么公民采取暴力反击的出现也就不足为奇，这几乎是迟早会发生的必然结果。动员本身具有强制性，但粗暴的执行方式——被形容为“像抓流浪狗一样”——不仅激化矛盾，其引发的负面社会剧情也极易被对手利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持当局粗暴动员政策的声音常将矛头指向社交媒体，认为平台上广泛传播的“巴士化”视频对征兵进程具有破坏性影响。当局内部有一些声音主张通过禁止Telegram和TikTok等社交平台来遏制此类内容的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而支持当局的人没有提及的一个根本问题是：当前的征兵模式可能已走到尽头，继续强化强制措施只会适得其反，使局势进一步恶化。有民调数据揭示，许多应征者不仅恐惧死亡，更恐惧于“长期脱离正常生活”的情景。这促使乌克兰社会开始呼吁探索更灵活的动员方式，例如允许军人在兵役与平民生活之间按月交替。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/13/20250613160804317.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌军用纸枪训练&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自前线的反馈也印证了强制征召的弊端：被“巴士化动员”的人员往往缺乏战斗动力，大量逃往后方的情况时有发生。但综合观察，当局转向更人性化或灵活模式的可能性似乎微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的根源是多方面的：既有征兵办执行手段的粗暴，也有民众对参战的恐惧感——特别是在前线普通士兵和基层指挥官频频指控上级是“屠夫”、士兵伤亡率居高不下的的背景下。战争带来的普遍疲惫感也是一个关键因素，看不到尽头的冲突消磨着民众的战争意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，当局在诸多领域（如人道主义、经济）的政策导致数百万人外流或在国内流离失所，这也是逃避兵役思潮泛滥的重要推手。基于此，预计当局在动员问题上非但不会放松，反而会“进一步拧紧螺丝”。相应地，抵制行为预计会加剧，躲避征兵的人可能采取更隐蔽的方式（如戴头套），而妇女和青少年也可能更频繁地参与抵制行动。整个局面正像滚雪球一样，朝着愈发严峻的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众的忍耐已经接近极限，除非当局现在立即就改变政策，否则大的趋势不会有任何变化。未来，自发乃至有组织的抗议发生的可能性在增加，而单纯的恐吓手段在提升动员人数方面将难以达到当局的预期效果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>