<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>044b2190afe3e7d96f7d45764e96d956</guid>
<title>美国愿意推动“避核声明”，因为发现自己“打不赢也打不得”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_01_05_621031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年的第一个工作日就迎来五常发布关于防止核战争与避免军备竞赛的联合声明，要点为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.核战争打不赢也打不得
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.核武器只应用于防卫，慑止战争，制止侵略
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.不将核武器瞄准彼此
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.坚持防止核扩散
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.推动核裁军和军控谈判
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当前世界核局势高度复杂。一方面，《不扩散核武器条约》规定美苏英法中（按核爆时间顺序）为合法有核国家，其他国家都要禁核，并不是被所有国家都接受为公正的。印度、巴基斯坦、南苏丹、以色列始终拒绝加入，朝鲜在2003年退出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，AUKUS使得防止核扩散面临新的挑战。AUKUS规定向澳大利亚转让核潜艇技术，核潜艇不等于核武器，但确实与“核”直接相关的。澳大利亚是世界最大铀矿国家之一，但国家政策规定连核电站都禁止，而核潜艇是肯定与和平利用原子能南辕北辙的。艇堆采用高浓度铀，移作核武器就是临门一脚的事。这已经不是单纯一纸声明能使世界放心的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜已经事实跨过核门槛。与美国的核武库相比，朝鲜依然弱小，但核武器的巨大破坏力使得弱小的核武库也不再微不足道，极大地改变了朝鲜半岛的力量对比。核武器是最有效的国力差别均衡器，核扩散最大的受害者就是到处充当世界警察的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度和巴基斯坦也跨过了核门槛。印巴冲突和阿以冲突一样根深蒂固，一样难解难分，印巴冲突升级到核冲突的前景使得世界不寒而栗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列也跨过了核门槛，伊朗还在核门槛以下，但说不定什么时候就跨过了。美国退出六国协议或许是为“外科手术”开路，但不管是以色列还是美国，“外科手术”最终都下不了手，伊朗离核门槛反而更近了。一旦伊朗跨过核门槛，本来就紧张的中东局势就要质变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面有新情况，也有老情况。总体来说，五常之外的当今世界，核态势与20年前没有本质变化。真正的变化来源于五常之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/04/20220104153356407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国核武器数量（蓝色）全球核武器数量（橙色），截至2017年&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，白俄罗斯与西方的敌对急剧升级，俄罗斯也厉兵秣马，但在常规军力上与北约比拼很吃力，核武器成为“镇边之宝”。在常规军备不给力的时候，用大规模核报复来威慑，这是艾森豪威尔时代就为人所熟知的战略。白俄罗斯甚至要废除非核化，邀请俄罗斯核武器进驻，使得欧洲的核态势骤然紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说，联合声明的主要内容是中国的一贯立场，对中国没有新意，新意来自美国。五常的联合声明如果不是美国推动的，至少也是美国赞同的。从小布什时代开始，美国就不时鼓噪将核武器用于实战，一版又一版国家核战略里，主动使用核武器的声调越来越高。奥巴马曾经嘟嘟囔囔要全面废除核武器，很快就不吭气了。特朗普索性不谈了，拜登又有“抑核”的意思。这不是美国突然爱好和平了，而是美国突然发现，核战争越来越容易打、能打赢，但美国越来越处于打不得、打不赢的境地了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战时代，美苏的核军控就是世界的核军控，但中国崛起后，立刻颠覆了这个旧模式。美国首先退出《欧洲中导条约》（INF），但到了《战略裁军条约（第二阶段）》（START II）的时候，手抖了一下，没敢退，退了也不解决问题，因为俄罗斯根本不是问题，中国核力量的发展才是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国核力量的确切规模是保密的，外界的猜测从来就不靠谱，美国国防部的“最新估计”也只是美国的估计。但中国核打击技术的高速发展是显而易见的，机动发射洲际导弹已经战备部署，高超音速导弹更是颠覆了传统军控认知。最要紧的是，中国的经济实力和科技发展速度足以支持大幅度扩大核军备。从冷战到现在，美俄差不多是核均势，但加上中国，美国就是决定性的核劣势了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不是没有想过退出START II，放手扩张核军备，对冲中国的发展。但退出START II后，俄罗斯肯定不会主动削减核武器，在苏联解体后，常规军力急剧衰退，靠互相确保摧毁（MAD）维持基本的国家安全，优先更新和升级核武器，已经基本完成。美国因为常规军力占优势，缺乏核军备更新的迫切性，反而拖下来了。但核武器是有寿命问题的，现在有大面积的到期更新的压力，本来就是吞金兽，再要在数量上压倒中国，国力不行了。美国最好的选择是把中国拉入核军控架构，限制中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国长期保持最低威慑的核态势，但在美国对抗不断升级和国家行为日益无理性的压力下，被迫为最坏情况做准备。中国现在也有经济和技术条件做这个准备了。东风41不是唯一的大杀器，高超音速导弹、先进潜射洲际导弹、先进轰炸机都在发展，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有国庆70周年阅兵上意外上场的东风-5C井射洲际导弹。液体燃料在技术上似乎老旧，但井射洲际导弹依然是威力最大的。按照维基的说法，东风-5C可搭载10枚机动分导多弹头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/04/20220104152746808.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年国庆70周年阅兵仪式上的东风-5B核导弹方队。 新华社记者 杨世尧 摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
井射洲际导弹可以常年保持待命，是核三位一体里反应最快的，可以在对方导弹落地之前就抢先发射。固定的发射井是加固的，并没有那么容易摧毁。采用地下隧道连接的话，一枚导弹在几个发射井之间机动，更是极大地增加了对手先发制人的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的核政策从来就是透明的。中国不想成为美俄那样的核大国，但需要保持最低威慑。最低威慑的“最低”不是一成不变的，因为被威慑对象的承受力也不是一成不变的。威慑力度只有持续超过被威慑对象的承受力才是有效威慑。次要对手要是能扎你一刀，你可能就躲着走，因为你还有主要对手要对付。但在和主要对手交手时，哪怕丢一条腿、一个胳膊，只要能把对手放倒了就是胜利。这就是威慑力度与承受力的关系。中国已经是美国的主要对手了，中国的最低威慑水平也必须相应提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但核武器不只是为了MAD。核武器（包括原子弹、氢弹、中子弹）也称大规模杀伤武器，最初也确实是用作摧毁人口和工业中心的，现在新兴核国家也是以此为主要威慑手段。早期核武器当量越来越大，也是为了这个目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但导弹技术在发展，中国引领的中程导弹常规化意味着精度的极大提高，否则千里炸鱼就没有意义了。高超音速导弹不光速度快、精度高，还比弹道导弹更难防御。隐身轰炸机则从来都是核三位一体中不可或缺的一极。这也意味着核武器小型化具有了新的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核武器小型化也是从尽可能增加杀伤开始的，尤其是美军，在上世纪50-60年代用核地雷、核炮弹、核迫击炮作为阻止苏军钢铁洪流的最后武器。精确制导武器的白菜化使得钢铁洪流不再可怕，但机场、港口、兵员和物资集散地这样的区域目标依旧在，硬目标（如指挥通信中心、油料弹药库、机库等）的地下化、洞库化、加固化成为新趋势，小当量核武器的重要性极大提高了，用小型核弹攻击的效率极大提高，也使得一次出击可以攻击多个硬目标。确实，后冷战时代的美国核弹小型化确实是围绕隐身飞机投放而优化的，包括制导炸弹和短程攻击导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理论上，小型核弹已经跨过了核战争的门槛，但核大战的触发线到底在哪里，远不是“逢核必MAD”那么简单粗暴，说到底，下一步的反应取决于国家利益。在输不起、越打越输的情况下，只要沾核，立刻无限升级，开启MAD直通车。但在局势可控甚至有利的情况下，对等还击，甚至按住核反击的冲动而坚持常规反击，也是可能的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3034febcaae835610cbd0c11486e265</guid>
<title>阿富汗民众饥寒交迫，美欧是不是该把冻结的资金还回来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuminghui/2022_01_05_621030.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余明辉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离塔利班拿下喀布尔、再次执掌阿富汗已有4个多月。凛冬将至，阿富汗面临严重的经济危机和人道灾难，给塔利班执政带来了更大的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，阿富汗正在遭受近几十年来最严重的干旱与粮食短缺，阿富汗南部城市坎大哈在去年12月25日举行祈雨仪式，数千名民众聚集在一起祈求降雨，现场有士兵持枪维持秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/28/20211228103440133.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗面临严重干旱，民众在祈雨。图片来源：人民日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界粮食计划署驻阿代表麦格罗蒂说：“阿富汗正面临雪崩般的饥饿和贫困，这是我在粮食署工作的二十多年里，从未见过的情况。”调查发现，目前98%的阿富汗人没有摄入足够的食物，而随着冬天的来临，80%的阿富汗家庭减少了饮食，70%的家庭靠借食物糊口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法新社报道称2300万阿富汗人，即超过一半的人口（阿富汗目前3800万人口），将在冬季面临“严重”的食品短缺，迫使数百万人在移民和饥饿之间做出选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不仅以20年战争一手造成阿富汗如今困境，还在撤军后继续挥动制裁大棒，把阿富汗民众推向缺粮、缺钱、缺药的人道主义危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿塔临时政府未得到任何一国外交承认的情况下，形势变得越来越艰难。联合国网站报道，由于阿富汗经济的瓦解，人们难以获得足够的食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国带领盟友继续对阿富汗进行严厉的经济制裁，冻结了阿富汗95亿左右的国家资产，而这对入不敷出的阿富汗来说简直就是救命钱。阿富汗临时政府曾多次敦促美国解冻阿富汗海外资产，声称阿富汗人民急需储备金周转，但美方对此置若罔闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所在的中国城位于喀布尔市区，旁边安全局的警官经常和我聊天，阿富汗经济崩溃使得他的生活捉襟见肘。他目前每月工资110美元，按照目前的物价，只能购买20公斤的牛肉或者18公斤的羊肉，同时还要养活妻子和两个孩子，艰难程度可想而知。从这个角度看，钱不好赚，普通居民生活困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗本身经济基础薄弱，再加上建立新国家秩序左支右绌、市场信心匮乏叠加，导致阿富汗货币如坐过山车般飘忽不定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月15日，塔利班进入首都喀布尔当天，居民对塔利班过去烙印般的惊恐情绪反应在汇率上，就是85阿尼兑1美元陡涨至95阿尼兑1美元。当居民发现没有打仗、秩序井然后，收市时又回落到91阿尼兑1美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入12月以来，阿富汗阿尼兑美元急速贬值，增加了物资进出压力，从95阿尼兑换1美元一直上升到130阿尼兑换1美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班官员要求市场保持稳定，正常经营。新政府发言人不停呼吁国际帮助，特别强调美国、欧盟把冻结的资金还给阿富汗人民。美国通过了重新允许外国人向阿人汇款法案，很多阿富汗家庭全指望海外亲朋接济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，阿富汗内政部便衣警察化妆成客户，在货币公司问有美金130阿尼收不收。当老板说欢迎你时，便衣警察就出示证件将其带走关进监狱，至少有15位货币行老板因炒高外币而被逮捕，美金兑阿尼也回落了5个点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗临时政府规定，每人每周最多只能从银行账户里提款200美元，因此喀布尔的银行门口总是排着长队，建筑行业、日用品行业、物流运输也随之冻结。大家均认为只有美国解除制裁，阿富汗经济才有望恢复。11月末，阿富汗市民举行游行，抗议美国继续冻结阿富汗资金加剧的经济危机和人道灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/28/20211228104932602.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗遭遇严重干旱，民众领取救济。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗仅过冬粮食就短缺三分之一，每月大概还需要一亿五千万美元的进口粮食。银行因资金短缺不能全额支付客户，每周只有两百美元额度供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，中国等国家对阿富汗的援助就直接有效的多。12月，中国向阿富汗提供3000万元人民币的粮食援助，中国红十字会向阿富汗移交了价值1000万元人民币的援助物质，涵盖医疗、民生、教育等多个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中阿经贸在逐步恢复，像“空中走廊”的松子交易，欧亚班列以援助为基础启动的“五通”道路等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
松子是阿富汗对华出口的主要经济作物，同时也是阿富汗农民和地方政府财政的重要来源。“空中走廊”重开，使得一千多吨松子飞往中国，为阿富汗民众创收了1亿多人民币。出口到中国的赤松松仁由卡米尔航空公司执飞，对新上台的塔利班政府来说，这也是第一架次的国际贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国很帮忙，不但一批批物资援助阿富汗人民，还首先开通国际航班促成松子贸易，直接受益何止百万家户？中国发挥的作用众所周知，被阿称为最重要的双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周边国家都在帮助阿富汗。俄罗斯、伊朗、巴基斯坦、中亚五国连续开会解决阿富汗民生、和平发展问题。穆斯林国家和阿富汗邻国也纷纷向阿富汗伸出援助之手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/28/20211228103650886.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年12月8日，中国政府援助阿富汗紧急人道主义物资项下的首批新冠疫苗及配套注射器运抵阿首都喀布尔国际机场。图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班上台外部环境有很多很大变化，经济至今难恢复，银行头寸吃紧，工业生产、国际贸易等改变非常大。我天天和阿人打交道，他们普遍认为塔利班维持治安轻车熟路。以前较多的小偷、吸毒者不能说清零，至少有九成消失了。塔利班对安全感的提升受到广大群众称赞，但是经济朝相反方向滑坡，许多项目已处于停工半停工状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班新政权正积极斡旋获取外交承认，他们认为这是困局关键点。　
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在年底业务交流会上，中国城来了各界宾朋，其中ACCI主席“目门塔”先生介绍刚参加的巴基斯坦国际会议，有土耳其、卡塔尔、德国、日本等国积极沟通，准备在即将到来的新一年和“阿富汗伊斯兰酋长国”建交。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/28/20211228103520495.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;照片右ACCI主席“目门塔”先生，他主导控制阿富汗向中国出口松子。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗商务部和内政部官员认为美国态度是阿富汗新政权对外关系松动的最大障碍。矿产部认为只要美国不从中作梗，大量国家会同意和新政府建立外交关系，毕竟阿富汗资源优势人所共知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同声音在民间，有NGO认为老总统加尼可能会再回到喀布尔。西方力量希望前总统卡尔扎伊、加尼一起参与新政府工作，毕竟在经济建设方面他们比塔利班更有经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于现实需要，塔利班和二十年前不同，愿意主动和美国搞好关系，却担心其插手过深。未证实的一个说法是塔高层希望与美国保持平淡、不受干涉的友好关系，而着力加深和中国友谊，发展广泛而紧密的中阿关系。究其原因是塔利班对中国人放心、无须戒备，而对美国正相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ac3d34b8939b53e63cf500181bb50a1</guid>
<title>是美国把中俄推到了一起</title>
<link>https://www.guancha.cn/JoergenOerstroemMoeller/2022_01_05_621029.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约恩·默勒，译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1972年以来，美国基本的外交和安全政策一直是分隔中国和俄罗斯。任何针对美国的非正式协议甚或更糟的结盟企图（默认的、书面的或萌芽的）都应该被推翻。理查德•尼克松总统和亨利•基辛格在1972年访华，正是为了打破中苏同盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这一政策实际上已经被抛弃了。无论是在众所周知的双边争端中还是在更严重的对抗中，美国现行外交政策的优先事项显然是不仅允许中俄接近，而且还在把中俄向一起推。中俄两国从未视对方为天然的盟友，两国曾因边界分歧发生过军事冲突。作为全世界最大的化石燃料净出口国之一，俄罗斯会因油价高获益。而中国则是最大的净进口国，会因油价低获益。在气候变化这一重大问题上，两国也意见不一。2021年12月13日，俄罗斯否决了一项联合国安理会决议，不认为气候危机是对国际和平与安全的威胁。而中国则弃权。在一个月前召开的联合国气候大会上，北京与美国签署了一项旨在减少温室气体排放的协议，拜登总统的气候问题特使约翰•克里称之为“我们未来合作的路线图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一场本该早就举行的视频峰会上，弗拉基米尔•普京总统和习近平主席在2021年12月15日承诺会互相支持并向世界宣称，他们在重大的地缘政治问题上持有相同的看法。然而，这段友谊并没有促成两国结成同盟，但它所传递出的信息则是明确的，即两国领导人都对美国的国际行为表示不满，并将风雨同舟直至美国霸权时代结束。至于他们能否达成共识，找到新方案替代美国领导的全球体系，则完全是另一回事，尚需拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/30/20211230171507508.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中俄举行视频峰会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，这不能不被认为是本国的重大挫折。其全球GDP占比下降已显示出美国正在衰落，这既无法掩饰也无法逆转。然而，到目前为止，美国仍然是全世界最强大的国家。因此，如果美国施展老练的外交手段，仍有可能阻止中俄两国互相接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比尔•克林顿总统曾有一个前所未有的机会去打造一个新的世界秩序，就像哈里•杜鲁门总统在二战刚结束时所做的那样。但克林顿没有做出尝试，他只是满足于安享本国的全球霸权，而没有意识到这个霸权不会持续下去。他的继任者将为他的疏忽付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生于2001年9月11日的恐怖袭击给了小布什总统另一个机会。如果华盛顿呼吁全球大国共同努力打击恐怖主义，世界其他国家已经做好准备并愿意追随美国的领导。然而，小布什选择组建一个自愿加入的联盟，这一联盟后来被证明是个小圈子，漠视了其他国家的利益——至少其他国家是这么看的。然而，在二十一世纪的头十年中，美国仍然是无可争议的头号强国。小布什直白地暗示，如有必要，美国将动用武力来实现其野心。美国的朋友和敌人都相应地调整了政策，但很多国家不喜欢这么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个“相较于核心利益，友谊啥也不是”的世界里，奥巴马总统试图交到朋友。他的努力值得赞扬，但却没有成功。潜在的敌人开始相信美国正在放弃使用武力，这样的印象是危险的，因为它会诱使对美国不满的国家试探美国的底线而几乎不用担心受到武力报复。局部冲突和地区冲突不断加剧，直至超出了美国的控制范围。盟国开始怀疑美国是否真的会履行其帮助盟友的书面或非书面承诺。美国的联盟体系被削弱，中国、俄罗斯以及像土耳其这样的地区大国开始在世界各地占据优势，悄无声息地削弱了美国的霸权地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德•特朗普总统的外交和安全政策并不透明，使许多政策的制定过程陷入偶然性之中，并给外界留下了一种无人领导的印象。但在混乱和盲目决定的背后，有某种逻辑：美国的全球GDP占比下降意味着美国必须缩减自己做出的国际承诺，特朗普是第一位承认这一点的美国总统。在喧嚣的表层之下，一场战略撤退发生了。特朗普向外界传递出了这样的印象，他不想动用武力，这使美国显得比实际情况更软弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当拜登就任总统时，他有了一个重置美国外交政策的机会。拜登面临着一系列的挑战和问题：中国、俄罗斯、台湾、乌克兰、伊朗和朝鲜等等。只有当他能够并愿意决定美国为何而战，美国将如何应对外国危机，以及他对美国和世界有何宏大设计时，这些问题才能得到解决。如果他有能力做到这一点，那所有问题都有可能得到解决；否则，他将陷入泥潭。潜在的问题是，美国看待自己的方式是否与其他国家看待美国的方式一致，以及2021年的全球力量平衡到底是什么样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/30/20211230170709889.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌边境局势紧张&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前来看，乌克兰问题是迫在眉睫的问题。俄罗斯继续坚持其有权阻止乌克兰在未来加入北约并限制北约在东欧扩张势力。在西方，有舆论认为这种对峙是一种冷战遗风——美国、其欧洲盟国和北约正与以俄罗斯面目出现的苏联进行竞争，而中国则保持中立。但冷战已经结束了，面对这样一种前景，似乎还没有好的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有关乌克兰未来的问题上，俄罗斯和中国无论是在战略上还是在经济上都存在利益分歧。俄罗斯担心有人可能会利用乌克兰领土来威胁俄罗斯，但这和中国毫无关系。在经济上，俄罗斯希望得到乌克兰的资源，而中国政府为实现供应链多样化，从乌克兰进口铁矿石、谷物、石油、动植物油和黑色金属。在十多年前，中国和乌克兰建立了战略伙伴关系，在2021年6月这一关系建立十周年之际，双方都对这种关系表示了赞赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国的政策却把中俄这两个意见不一的国家推到了一起。局外人并不了解所有信息和情报，但美国却错过了利用两国利益分歧的机会。在未来，随着中俄以更加协调的方式反对美国的全球地位，美国必须做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ba21f0ea9f2e98a6f3e2248fc7c984c</guid>
<title>亮出“党员徽章”的新疆大叔，这样感人的故事还有很多</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuLi/2022_01_05_621028.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 古丽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一位新疆牧民帮游客脱困，拒绝收钱亮党员徽章的事情被各大媒体纷纷报道，也刷屏了新疆人的朋友圈，数亿人被这样一位新疆普通牧民感动了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情是这样的，几名湖北武汉游客准备到克州阿克陶县木吉乡火山口景区游玩。车辆在行驶途中，不小心陷入泥潭，无法动弹，正当他们束手无策的时候，正骑着摩托车经过的柯尔克孜族牧民阿布都加帕尔·猛德和朋友主动伸出援手，历经一个多小时在泥水中的反复尝试，汽车终于成功脱困。游客为表示感谢，当即打算向他支付费用。牧民一时手足无措，连忙摆手，并亮出了胸前的党员徽章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/04/20220104130632369.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会亮党员徽章？据我推测，可能是因为普通话并不标准，面对诚恳给钱的游客，他不知道如何用语言去表达，不知道拿什么证明自己。于是他撑开衣服，指着心脏部位的党员徽章，告诉游客：我是一名中国共产党员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情景让很多人破防，很多网友感叹：这才是真正的信仰！也向他的这份骄傲致敬！他头戴一顶柯尔克孜族特色毡帽，被紫外线晒黑的脸上露出朴实和执着，两只明亮的眼睛透出的是坚毅！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/04/20220104130759447.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿布都加帕尔·锰德，图中左一。图片来源：中国青年网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据后续报道，阿布都加帕尔·猛德是一名柯尔克孜族牧民，已有23年党龄，当过十二年的护边员，多年来一直在村里义务守护火山口景区。这段视频拍摄于2021年7月，而就在前一天，他还被评为优秀共产党员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/04/20220104130812801.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：中国青年网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想到了，我国少数民族三大英雄史诗之一的《玛纳斯》。这部世代口传心授的史诗，描写的就是柯尔克孜族传说中的著名英雄首领玛纳斯带领其子孙八代人，反抗异族奴役和侵略的不朽功绩，歌颂了爱国主义、英雄主义的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《玛纳斯》唱道：“你有宽阔的肩头，你是一位马背上的英雄......我的故乡草原宽广美丽，柯尔克孜族人欢迎你......英雄玛纳斯的故事，让我们永远要血肉相连”。我想阿布都加帕尔·猛德正是传承了这种热爱祖国、热情好客的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆，从来不缺乏让人热泪盈眶的故事。今年七月，我有机会和新疆电视台前往和田拍摄，探访兵团老兵，倾听了他们的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙海老兵是原二军五师十五团进疆的官兵，二军五师十五团的前身是八路军三五九旅七一九团。三五九旅是一支以能征善战而闻名的英雄部队，组建于井冈山时期，是任弼时、萧克、王震领导的中国工农红军第六军团主力，参加过5次反“围剿”和二万五千里长征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/04/20220104130843112.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;探访老兵。图片来源：新疆卫视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗日战争时期，三五九旅七一九团先后挺进华北开辟了敌后抗日根据地，参加了南泥湾大生产运动，完成了“南下北返”“中原突围”等重大作战任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年11月底，和田发生反革命暴乱，驻守在阿克苏的五师十五团承担了紧急平叛的任务。为了早日完成任务，十五团指战员果断选择了穿越塔克拉玛干大沙漠，历时18个昼夜，行军790多公里，及时进驻和田，平息了叛乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/04/20220104130927550.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：新疆卫视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“走到第9天，带的水用完了，许多同志晕倒了。只能杀掉骆驼和战马，饮血止渴！大家抱着马脖子哭，舍不得啊！一位叫李明的排长是个老八路、战斗英雄，他担任收容任务，晕倒在沙漠里，被风沙埋了。敌人没料到我们这么快就来了，吓得缴枪投降。一野彭德怀司令员、习仲勋政委发来电报，表扬我们团创造了史无前例的进军纪录，向我们光荣的战士致敬！”老兵杨世福讲述着那段经历，激动地说，“我们是一支铁血部队，从来没有被困难吓倒过”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老战士张远发胸前的军功章像扇子一样一大片，一走路铛铛响。他的军功章多，奖励的搪瓷缸、毛巾、背心更多，有一次团里有4对新人结婚，他一下送去4件背心。”杨世福回忆起当时的情景，仍记忆犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进驻和田之后，十五团官兵就地转业，建立起十四师四十七团。从此英雄便永远留在了祖国的边疆，一辈子卫国戍边，忠诚履行着使命，直到生命的终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1949年进疆，到离休、离世，四十七团老战士绝大多数没有离开过团场，甚至连相距60多公里的和田市都没有去过。他们像沙漠胡杨，默默地守护着脚下这片土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老战士徐安录，大生产那年用战马拉犁开荒，因战马从来没拉过犁，不适应，拉着铁犁疯跑，犁刀将他的腿划断，导致他受伤残疾……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听着这些故事，我仿佛回到了那个年代，感受到当时的艰苦岁月中，他们坚忍顽强、不屈不饶，每个战士都有一个富国强兵，让国家不再被践踏的梦想，想到这里，我就有了无穷的勇气和力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/04/20220104131120344.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：新疆卫视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想我会永远牢记这段历史，他们艰苦奋斗永不言弃的精神会支撑支持着我向前迈进，鞭策我做一个不怕吃苦、艰苦奋斗有信念的人。心中有党，哪里都是家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆，这样的故事还有很多很多……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布茹玛汗·毛勒朵，一位被称为“冬古拉玛大妈”的守边人。她守边42年，从青春妙龄到满头银丝，把最美丽的青春献给了1190多公里的长边境线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
42年里，她在边境线上捡了无数的石头，在每一块石头上都刻上柯尔克孜文和汉文的“中国”两个字。她是个普通的柯尔克孜族妇女，以最淳朴的方式，书写着她对祖国的热爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/05/20220105080824506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;布茹玛汗·毛勒朵在石头上刻上“中国”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（央视网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苍茫隔壁为战友守墓47年的艾买尔·依提，毕其一生陪伴为国捐躯的英烈。他是一名老兵，1970年，他带着妻子和刚出生6个月的孩子搬进了烈士陵园，一守就是47年。他像戈壁红柳一般，和寂寞做伴，与艰苦为伍，绽放出令人赞叹的生命光芒。时至今日，他的儿子接过了他的工作，继续这份家族使命的恪守。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/05/20220105080927305.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;艾买尔⋅依提生前在陵园给儿子艾尼瓦尔⋅艾买尔讲当年的故事，2011年4月29日摄。（新华社记者 江文耀摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉齐尼·巴依卡，“帕米尔雄鹰”、“时代楷模”，为救落水儿童，在寒冰刺骨的冰水中坚持近10分钟后，用尽最后的力气将孩子推出冰面，随后坠入冰冷的湖中，最终以托举孩子出水的姿势将他的生命定格。在生死考验面前，他把生的希望送给他人，把死的危险留给自己，谱写了一曲英雄赞歌、树立起一座不朽的精神丰碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/05/20220105081054751.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“时代楷模”拉齐尼·巴依卡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年党的100周岁生日的当天，我也正式成为了一名共产党员，这对我来说，是人生中最重要的一天，作为一名刚加入的共产党员，我会以他们的精神为动力，以英雄模范为榜样，传播正能量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民有信仰，民族有希望，国家有力量。今天我们为什么感动？因为我们每一个新疆人对这片土地爱的深沉，这就是新疆人刻在骨子里的信仰。今天，我也再次为自己是一名新疆人而感到自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆的明天，一定会更好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c8ea5d608e815cbd00c8c85ae3b778d</guid>
<title>政治走向极化，美国国父们的设想为什么不灵了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2022_01_05_621025.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 范勇鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国政治极化现象日益突出，政治精英的极化主要体现为两党间的党争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党争现象有深刻的制度根源。美国制度产生于欧洲传统，即一种小规模政体传统。小规模政体的特点之一就是党争频仍。为了克服党争，哲学家们提出了混合政体等制度方案，但是均未被证明有效。到美国建国立宪之际，始用规模来消除党争。但是基于城邦联盟与封建制度的历史经验和当时现实条件，美国只能采取权力分层的联邦制和在各层实行分权制，这种结构又要求采取代议制、选举制，并进而产生政党制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制度都天然具有党争基因，无法有效制约党派之争。美国宗教对政治的影响也加剧了党争现象。西方和美国式党争有腐而不败、垂而不死的特征，长远必将侵蚀国家肌体，导致国家衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理解美国政治，离不开对极化现象的关注&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年特朗普当选美国总统以来，美国政治生活呈现显著的“极化”趋势。而这种极化又集中体现在共和党和民主党之间的“党争”。两党间的意识形态的分歧和对立日益鲜明，同时两党内部意见聚合，意识形态高度同化；在国会立法活动中，日趋按党派划线，一党之多数起而反对另一党之多数；在总统和代议机关选举中，两党选民政党站队，只投本党候选人的情况愈发严重；在政策议题上两党分歧加剧、针锋相对；两党精英、选民和政治议题中的温和派、中间派萎缩，并迅速向两极移动，形成双峰分布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有两个极具画面感的场景生动地反映了美国政治极化的程度：一个就是特朗普在竞选时声称，即使他在纽约第五大道上开枪杀人，他的支持者们也依然会支持他；一个就是特朗普在国会拒绝与议长佩洛西握手，而佩洛西则当众撕碎了特朗普的国情咨文。前一个画面显示，在美国的政治生活中，划线站队、区别敌我、“只选我的、不选对的”已成惯例；后一个画面则撕下了美国政治文化所长期标榜之文明面纱，显示政治极化对政治氛围之毒化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211094455234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普在国会拒绝与议长佩洛西握。来源：The Hill&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然政治极化在特朗普任期中表现鲜明，但其只是病征而非病根。多年来，已有不少观察者注意到美国政治在朝向极化不断发展，只是到特朗普任期时集中爆发而已。[1]福山早就将之描述为一种“否决式”政治。有人则称之为美国政治的“部落化”。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，2020年美国大选结果并未像一些人天真预期的那样带来极化现象的逆转，选举结果实际上是以票决的形式将政治极化的程度更清晰地呈现于世人面前。7400万投共和党票的选民声称遭受了“多数的暴政”，不甘心失败者一度挑战法律秩序，险些突破美国长期权力和平交接的惯例。拜登政府也未在弥合分歧、缓和党争方面有实质性举措。因而，极化在可见未来仍将是美国政治生活主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解美国政治，离不开对极化现象的关注。极化有不同的方面和层次，本文主要关注政治精英阶层的极化，具体体现为党争。麦迪逊曾说，“党争就是一些公民，不论是全体公民中的多数或少数，团结在一起，被某种共同情感或利益所驱使，反对其他公民的权利，或者反对社会的永久的利益和集体利益”。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若论党争，在美国绝非特殊现象，而是贯穿美国二百余年历史的一种普遍现象。[4]正如金灿荣等所说，它是美国社会的一种常态，始终是美国政治史的主题之一。[5]但是这一点却被长期遮蔽。原因是二战结束之后，美国乘战胜之威，国势如日中天，更兼冷战所造成的反共共识，国内党争进入相对低潮时期，一度形成丹尼尔·贝尔所说的“意识形态终结”局面。[6]而在这段“美好旧日时光”中发展起来的现代社会科学，特别是政治学，天然带着“美国梦”黄金时期的浪漫和乐观情绪，有意无意地忽视了美国历史上频繁而激烈的党争旧事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211094828385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1868年，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“民主党领袖”漫画形象的海报。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国家历史博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如张业亮所发现，“现有的美国政治研究，特别是总统和国会关系研究，大多是在政党作用衰落、两党党争相对弱化的时期进行的，一些理论已经难以诠释美国新的政治现实”。[7]唯有重新“发现”和正视这一现实，政治学才有可能回归常识，才能客观认识美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，近年来有不少政治学者深入研究极化／党争问题，但是多数仍然将之视为一种特殊现象，寻找其微观原因。固然每一时期党争的成因、性质、发生机理均大不相同，背后各有十分具体的历史情境和社会基础，这些研究有其价值，但是由于美国政治学和比较政治学的意识形态底色，美国及其他地方学者较少能跳出具体而微的现象，并从美国制度的宏观视角来理解党争现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从制度方面来看党争，亦有两大方面。第一方面是资本主义社会制度所必然伴生的阶级矛盾和财富的不平等。麦迪逊在美国建国之际即有言：造成党争最普遍而持久的原因，就是财产分配的不同和不平等，美国建国二百余年的历史均可为证。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
“有产者和无产者在社会上总会形成不同的利益集团。债权人和债务人也有同样的区别。土地占有者集团、制造业集团、商人集团、金融业集团和许多较小的集团，在文明国家里必然会形成，从而使他们划分为不同的阶级，受到不同情感和见解的支配”。[8]
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
第二方面是美国宪法制度及其政治原则，本身也易于滋生党争。本文限于主题和篇幅，仅谈及第二方面，即美国政治制度与党争之关系。极化或党争，在美国政治生活中不是一种特例或变态，而是内嵌于制度原则之中的一种因素，内部的富足均衡与外部的威胁挑战可以在一定阶段内平抑党争的程度，但是一旦这些条件废弛，党争必然随时兴起，伴随美国兴衰始终，甚至有可能成为引发美国制度大堤崩溃之蚁穴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211095308476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联邦党人文集 (The Federalist Papers)。来源：Simon &amp;amp; Schuster&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国制度诞生于西方政治传统，该传统的基本特征之一即小规模政体。小规模政体是党争的温床。美国的诞生是西方政治史上最主要的一次大规模政体建构实验，之所以要建立“大国”，动力之一就是消除困扰欧洲两千余年各种政体的党争。然而，十三个殖民地整合成一个大国殊为不易，建国者们设计出联邦制、分权制、代议制、选举制等新制度以实现最低程度的整合。这些制度包含着封建制的权力分层因素，也继承了公司国家的有限权力、有限责任特征，其本身也会产生反统一的力量，形成地方性、阶级性和不同资本类型特殊利益集团之争斗，进而加剧党争。政党政治和宗教政治在这些制度平台之上也发挥着激化党争的功能。本文将对这些制度因素逐次展开说明。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>