<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3593b24562ad9cf8841b6e8946b295a3</guid>
<title>马克龙又豪赌，这次赌的是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2025_09_10_789672.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
前总理贝鲁递交辞呈不到半天，马克龙就火速任命了下一任接班人——塞巴斯蒂安·勒科尔尼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出乎外界预料的，除了任命速度之快，还在于人选的选择上：不是中左翼，不是联盟党，而是实打实的自己人，一个纯粹的“马克龙主义者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番任命，马克龙是任性豪赌还是无奈之举？在总理走马灯式轮换的法国政坛，勒科尔尼又将面临怎样的左右夹击？观察者网再度连线旅法学者，复旦大学中国研究院研究员宋鲁郑，带来他的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/10/20250910165319636.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
勒科尔尼（左）自2022年5月起出任法国国防部长，被法国媒体视为马克龙的忠实追随者。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;马克龙火速任命现任国防部长塞巴斯蒂安·勒科尔尼接替贝鲁，担任政府总理一职。能不能先向我们介绍下勒科尔尼，他的政治立场、职业生涯以及和马克龙的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;我曾经在巴黎高等师范学院的一场研讨会上见过勒科尔尼，给人的感觉，他是一个比较强硬的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒科尔尼今年只有39岁，曾经担任过参议员，自2017年以来在政府中屡屡担任要职。在被任命为总理之前，他担任的是国防部长，这是乌克兰战争时期重要的职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒科尔尼从政时间长达近二十年，是法国政坛名副其实的“早熟型人才”。2005年，年仅19岁的他就成为最年轻的议会助理。2008年成为最年轻的部长顾问。2015年当选为厄尔省议会主席，是全国最年轻的省议会主席之一。2017年他进入当时的总理爱德华·菲利普的政府。如今他是马克龙两届任期中唯一一位幸存的部长，也是马克龙最信任的人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在担任国防部长期间，勒科尔尼在一年内推动了一项新的国防预算法，不仅提高了军费，还协调了军队高层、情报系统、武器制造商和国防采购局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社交媒体发达的今天，勒科尔尼没有账号，也极少在媒体上谈论家庭生活。他曾经说过自己喜欢安静，喜欢和他的狗、书籍和花园在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;之前外界普遍预计，马克龙会选择一位中左翼人士，但他并没有这么做，您觉得原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;马克龙没有任命中左翼政治人物，而是任命了一位纯粹的“马克龙主义者”，确实有点儿出乎意料。我觉得原因应该有三个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，为了避免党内分裂。因为法国内政部长布鲁诺早就声明，他绝不接受左翼人士担任总理，否则就将退出政府。所以，为了避免党内分裂，马克龙就没有选择中左翼人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从政治运作的规则来讲，任何一个政治人物都愿意任命自己了解的、信任的，也就是自己的亲信作为搭档，马克龙也不例外。在解散国会以后，马克龙任命的前两位总理巴尼耶也好，贝鲁也好，都是他的盟友，但并不是他阵营里的人。这次应该算是2027年大选之前最后一次任命总理了，所以马克龙也任性了一把，直接任命了自己的亲信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，马克龙自己也是在赌，他认为反对党刚刚推翻一个政府，不会在国家如此混乱的情况下，再次推翻另一个政府，因此他觉得自己有胜算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;对这次任命，左翼和极右翼都表示不满和反对，勒科尔尼与极右翼的互动也将成为观察法国政治风向的重要窗口。接下来，勒科尔尼将面临哪些政治阻挠？如何在高度分裂的议会中构建执政联盟，并通过关键的财政预算案？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑：&lt;/strong&gt;目前，勒科尔尼面临的第一个挑战是必须通过国会的不信任投票。因为极左和极右都已经明确表示，将对新政府提出不信任案。极右翼提出不信任投票的原因，是希望马克龙解散国会。由于他们在当前民调中领先，如果国会解散，他们有望获得国会多数席位，进而推举自己的总理，这是他们的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而左翼方面，主要对勒科尔尼过于右倾的立场表示不满。因为一直有传言称，勒科尔尼与极右政党国民联盟的领导人勒庞私下会餐，暗示两人立场接近、关系密切，这也是左翼对他持反对态度的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒科尔尼现在有两个选择，要么是和极右翼合作，要么是和社会党合作，否则他没有办法通过这个不信任投票。从目前的情况来看，以勒科尔尼的立场，他更愿意和极右合作，但也要看极右的要价他是否能满足。这次的情况与前两次有所不同，特别是和第一次巴尼耶下台相比，那次主要是由于政治立场和价值观理念的差异，但这次，不管是极右还是极左，他们的目标都是权力，都希望通过这次机会，由自己来掌控国会和组阁，而这种权力是无法分享的，这符合权力的本质规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为如果勒科尔尼与极右派无法达成妥协，那么他唯一的选择可能就是与社会党合作，毕竟社会党是一个传统的执政党，也曾两次执政。如果都不行，那就只能说是勒科尔尼政府成立之日，就是垮台之日。如果勒科尔尼能通过不信任投票这一关，就意味着他最终与极右或社会党达成了妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，下一关便是如何通过2026年预算案。他们肯定会提出自己的版本，但以勒科尔尼更右的立场来看，我认为他的方案可能会和贝鲁的方案不会有较大差异，特别是在削减福利方面。毕竟，当前的经济困境本质上就是开源与节流的问题。现在开源无望，只能依靠节流。实际上，无论谁执政，都没有其他选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于2026年的预算案，如果勒科尔尼不做大幅调整，将难以获得极右或左翼政党的支持。回顾巴尼耶政府，也是因为预算案无法通过而导致下台，因此这一关同样极为困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ba0692465dca2447a860cc2cd98ef99</guid>
<title>尼泊尔抗议，需警惕印度“浑水摸鱼”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PhanindraNepal/2025_09_10_789653.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
尽管总理奥利已宣布辞职，尼泊尔上演的抗议示威活动仍未退散。截至当地时间9日晚，尼泊尔议会及最高法院大楼均遭纵火。外媒消息称，尼军方当晚开始在加德满都进行部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔的抗议示威活动是否会进一步升级？封禁社交媒体的政府决定为何引发如此突然的抵抗？街头抗议活动暴露了尼泊尔社会经济发展怎样的矛盾？观察者网连线大尼泊尔民族主义阵线组织创始人法尼德拉·尼泊尔，请他就相关问题做了书面回答。以下为整理后的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/法尼德拉·尼泊尔，整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：面对全国多地爆发大规模示威与骚乱，（前）总理奥利将暴力抗议描述为“某些势力渗透所致”，您认为他具体指的是什么势力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法尼德拉·尼泊尔：&lt;/strong&gt;在政府宣布封禁26个社交媒体平台后，整个尼泊尔公民社会都掀起了强烈反对。各界不断提出建议和施压，要求放宽禁令，但尼泊尔政府始终不为所动。这一下子让奥利领导的政府变得极为不得人心。当尼泊尔政府将封禁社交媒体一事与“国家尊严”挂钩时，年轻人群体成为最激烈的反对者。他们在9月7日宣布，将于9月8日举行反政府抗议，并号召民众集结参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，9月8日当天，令人意外的是，大批Z世代（Gen Z, 在英美语境中一般指1997年至2012年间出生、熟练使用网络与社交媒体的一代人，译注。）青年聚集在加德满都的主要广场，高喊反政府口号并试图冲击议会大楼。8日傍晚，加德满都及周边谷地已有19人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/10/20250910115800836.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼泊尔总理奥利已于当地时间9日宣布辞职&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据最新消息，9月8日的暴力示威除了已造成19人死亡，另有422名伤者正在加德满都谷地内外的医院接受治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，总理奥利回应称，暴力抗议之所以升级是因为“有不受欢迎的势力渗透”，迫使警方开枪。安全部门负责人也向政府汇报了类似情况。然而，他并未说明这些势力究竟是谁。值得一提的是，抗议者方面发表的声明也提到过有人“渗透”的问题。一些人指责尼泊尔两大反对党有人介入、渗透到抗议行动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这场抗议本质上是国内事件，但不排除有国际力量暗中推波助澜。可以预期，美国和印度可能会全力施加影响。尼泊尔的安全部门需要对此保持高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：新德里电视台（NDTV）将其归咎于封禁26个社交媒体和应用的政策，路透社称之为一场“Z世代抗议”。为何这一行政命令会突然引爆尼泊尔民间如此剧烈的反应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法尼德拉·尼泊尔：&lt;/strong&gt;自去年孟加拉国学生成功发起抗议之后，就有人猜测尼泊尔也可能发生类似的反抗。但在尼泊尔，几乎每个人都与某个政党有联系，外界普遍认为这种抗议活动并不大可能发生。然而，尼泊尔民众早已对党派领导人中存在的严重腐败极度不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥利政府封禁26个社交媒体平台和应用的举动，立刻招致了强烈反感。尼泊尔民众早已习惯使用这些社交平台，因此对这种禁令难以接受，视之为严重的“不民主”行为，并坚决抵制。这成为这场抗议爆发的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NDTV的分析与事实非常接近。路透社称其为“Z世代抗议”也没什么错。因为这场运动起初确实是针对社交媒体禁令，但在警方开枪打死近二十人后，它迅速转化为一场反腐败的抗议示威。随着时间推移，社交媒体禁令的问题逐渐退居次要位置，反腐败、追究领导人责任成为抗议的核心诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/10/20250910111740798.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在加德满都政府大楼外驻守的尼军士兵&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一些媒体评论分析，尼泊尔上层政客及权势人物子女在互联网上炫富的行为（被称为“Nepo Kids”）是引发民众强烈不满、激化矛盾的关键因素。您认为贫富不均问题在诱发这次抗议示威活动中的作用有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法尼德拉·尼泊尔：&lt;/strong&gt;在这场抗议示威运动中，Z世代年轻人列举出的议题清单上，“Nepo Kids”也赫然在列。在抗议活动之初，这确实是头号的关注焦点。因为尼泊尔政客的子女往往靠丰厚的奖学金去国外留学、住在奢华的酒店并购买昂贵的奢侈品，如高价的珠宝与服饰等等。他们经常在TikTok、Facebook还有Instagram等社交媒体平台上炫耀，还自我吹嘘为“A级公民”，这在尼泊尔家境普通的年轻人中引发了巨大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通的年轻人对这些权贵子女通过腐败获得的生活方式感到怒不可遏。所以，政客子女在社交媒体上炫耀巨额财富的做法，如同给这场抗议示威活动火上添油。随着抗议活动演变成暴力冲突，这些政客子女因为害怕被针对而正在四处躲藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而尤其令年轻人感到愤慨的，是尼泊尔政客私下购买并转售由外国大使馆提供的海外留学奖学金名额，这也加剧了人们的愤怒。总之，尼泊尔权贵子女与普通年轻人之间极为悬殊的生活方式差别已经令后者无法忍受，因此Z世代通过参加这场抗议活动来宣泄他们积压已久的愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：请分析一下奥利总理辞职的原因，从政府宣布解除社交媒体禁令到总理下台，这会导致抗议示威局势逐渐降温，还是说会继续延烧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法尼德拉·尼泊尔：&lt;/strong&gt;整体来看，局势恶化的可能性远大于缓和的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥利被迫辞去总理职务，主要原因是他无法承受Z世代的激烈抗议，以及因19人被打死而引发的大规模民愤。此外，奥利与前总统比迪亚·班达里之间的矛盾导致尼共（联合马列）党内部出现分裂，削弱了他在党内的控制力；执政联盟中出现的内斗也进一步迫使他辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已经有迹象表明局势可能会持续恶化。抗议者已提出要求成立“公民政府”。在这种动荡局势下，如果有不明势力趁机介入，局势可能变得更加紧张。如果抗议者像孟加拉国发生的抗议那样不断提出新诉求，局面或将变得极为爆炸性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前仍不确定新政府是会通过既定政治程序产生，还是Z世代青年会推动建立他们所谓的“公民政府”。无论结果如何，这场暴力抗议再次将尼泊尔政治推入动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们知道，印度一直对尼泊尔局势影响深远，此次印度态度如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法尼德拉·尼泊尔：&lt;/strong&gt;自奥利辞去总理职务后，印度舆论似乎洋溢着胜利的喜悦，而他们同时对尼泊尔上演的暴力活动表示哀悼，这实际上暴露出一种双重标准。奥利的下台并没有给尼泊尔带来和平，局势看起来正走向更严重的混乱状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的政府组建形式还不明朗，尽管出现了关于组建文官政府的讨论，但目前军方已经接管了政权。这场叛乱发生在尼泊尔国内，但其根源却出在境外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度外长苏杰生最近已公开表示，印度正在密切关注尼泊尔局势，这显示出印度对事态发展表现出浓厚兴趣。印度必将竭尽全力扩大其在尼的影响力。这一次，如果尼泊尔无法避免落入印度的掌控，那么尼泊尔人迟早必须认识到，这实际上是在把国家独立的主导权拱手交给印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65c5872ec86dcd4aaf2833fc966be24f</guid>
<title>李在明上台后，韩国“新右派”会在史观之争中落败吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/limin/2025_09_10_789640.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李旻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国政治的“尹锡悦时代”已经落幕。在这个充满矛盾争议的时代，“新右派”一词备受瞩目。尹锡悦政府引起的数次历史认知之争均被认为与背后的“新右派”朝野有千丝万缕的关系，而李在明政府的上台并不意味着“新右派”退出历史舞台，长期困扰韩国的史观之争恐将延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/09/20250909152546869.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;391&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年8月15日，韩国国会议长及多个团体拒绝参加光复会举行的纪念仪式。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“新右派”从何而来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年，随着日本无条件投降，其对朝鲜半岛长达35年的殖民统治宣告终结，美苏两国对半岛南北实施了短暂的分割统治，接收南部的美国军政府既不信任半岛内部自发形成的民主团体，也不信任大韩民国临时政府等海外独立运动团体，仍然大量任用日本殖民政府时期的旧朝鲜官僚协助统治。受此影响，1948年朝鲜半岛正式分裂后的韩国无论在人事上还是在观念上都没能完全清算“亲日”遗毒，美化日本侵略、矮化朝鲜半岛的“殖民史观”仍然根深蒂固。这种局面为韩国右派的存续提供了一定的政治基础和社会基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后数十年间，韩国历史学界掀起了消除“殖民史观”影响的运动。自1979年起，姜万吉、崔章集等进步学者历经十年编纂出版了《解放前后史的认识》，对韩国的历史叙事进行了重塑。在姜、崔等人主导的进步史观影响下，韩国近现代史被定义为“追求民族独立与统一的民族史”和“抵抗压迫、向往自由的民众史”，其斗争对象不仅包括日本帝国主义，也包括军事独裁者及其背后支持者美国。20世纪80年代以后，进步史观在韩国的历史叙事中赢得一定优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期，韩国右派的生存主要依赖“反共”口号和国家主导经济发展等主张。随着冷战的终结和韩国民主化运动的发展，右派的传统主张越来越不合时宜，进步史观的强势地位更是让右派背上“亲日卖国”罪名，右派亟须重构适应时代发展的学术工具和其所认同的历史“正义”。在此背景下，“殖民地现代化论”开始得到青睐，该理论也是“新右派”史观的内核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新右派”的思想源流可以追溯到安炳直、李荣薰等20世纪80年代发迹的经济学家以及1987年成立的落星台经济研究所。这批学者以“现代化论”重写殖民历史，以经济统计与实证研究为基础，试图论证日本殖民统治给韩国打下现代化基础，借机推翻以抗日独立运动、反独裁民主化运动和克服分裂的统一运动为轴心的民族史，然而此时的“殖民地现代化论”尚未形成气候，“新右派”的概念也还没有产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪90年代开始，韩国政坛逐步形成进步和保守两大阵营分庭抗礼的局面，争夺历史正义的斗争更激烈。强调“民族”和“民众”的进步史观成为进步阵营的理论武器，金大中和卢武铉两代进步政权更是从政治、经济、司法层面加大了对“亲日派”的清算力度。政治和历史叙事上的被动局面激发了保守阵营对传统右派思想的反思，也促使“新右派”突破学术圈子登上政治舞台。2004年，号称“新右派推广者”的《东亚日报》政治部长李东官首次在文章中使用“新右派”一词，并且着力报道和宣传“新右派”思想，使得该群体正式概念化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004至2008年间，“自由主义连带”“时代精神”“新右派全国联合”等“新右派”组织相继诞生，并在2007年李明博当选总统的过程中发挥相当大的作用。此后，大量“新右派”人士进入政治圈，担任国会议员和政府要职。思想理论方面，“新右派”逐渐超越经济史研究范畴，建立起涵盖政治、经济、文化等领域的完整体系。但在史观上，“新右派”仍以“殖民地现代化论”为基本底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，朴槿惠在大选中获胜，韩国保守政权得以延续，但“新右派”反而迎来衰退期。一方面，朴槿惠与李明博在保守阵营中分属不同派系，与李明博团队过从甚密的“新右派”自然难获好感。另一方面，朴槿惠的思想观念更趋近于传统右派，很难与主打经济理论的“新右派”产生共鸣。在朴槿惠和文在寅执政期间，大多数“新右派”团体中止了活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/09/20250909152635265.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年8月11日，韩国文化遗产厅长许敏在特别展览“承载光辉的抗日遗产”媒体发布会上查看抗日义兵相关文献。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹锡悦执政期间的史观争议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高度强调理念和价值观的尹锡悦政府在2022年上台后积极争夺历史叙事话语权，试图给保守阵营赋予更多历史“正当性”，一度被淡忘的“新右派”重回公众视野。尽管对“新右派”的界定本身具有模糊性，而尹锡悦政府也一直否认同“新右派”存在任何关联，但在尹锡悦执政时期的诸多史观争论中仍可看到其影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是人事任命方面的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在尹锡悦政府核心要员当中，国家安保室第一次长金泰孝、统一部长金英浩、政务首席秘书韩五燮等人曾在“新右派”团体中任职或参与“新右派”活动。2024年起，“新右派”或疑似“新右派”的人士被任命为东北亚历史财团、国史编纂委员会、韩国学中央研究院等韩国政府下属的权威历史研究机构负责人。2024年8月，尹锡悦政府任命“亲日史观人士”金亨锡为独立纪念馆馆长，引发进步阵营的强烈不满，最终导致共同民主党等进步党派和一些抗日独立运动团体缺席政府主办的光复79周年纪念仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是对日本的认知和政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦执政期间极力淡化日本侵略朝鲜半岛的历史。在“3.1运动”纪念日和光复节纪念活动等本应痛斥日本侵略史的场合，尹锡悦反而强调日本是“共享自由民主主义和市场经济的价值观伙伴”。对日政策方面，尹锡悦积极修复文在寅时期跌入谷底的韩日关系，不惜违背民意做出重大让步。2023年3月，韩国政府提出解决强征劳工问题的“第三方代赔”方案，即由韩方设立公共赔偿基金，向韩国私人企业筹措资金，赔偿给被日本强征为劳工的韩国受害者。这种“自己赔自己”的方式引起韩国国内舆论哗然。进步阵营认为，尹锡悦的“媚日”政策是在政府内部的“新右派”影响下形成的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54357afc7f9426a1f5cfaff643c18e23</guid>
<title>他信，为何要回国“自投罗网”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_09_10_789627.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信，整了一出大活，一个让全泰国惊掉下巴的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在短暂的出国之后，他居然自己又回到泰国，接受了最高法院对他的有罪判决，并被当场押赴监狱，开始了此生第一次货真价实的“铁窗生涯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初为啥要走？既然走了，又为啥要回来？回来主动蹲这个大牢，究竟图个什么？泰国内部对此进行了种种猜测和争论，最终的结论依旧是：为啥回来，只有他信自己说得清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信，到底演的哪一出？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“快闪流亡”，去而复返&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，回顾一下大致经过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月29日，佩通坦下台。9月4日，他信的政敌——保皇派政治人物阿努廷当选总理的前一天，他信突然带着护照乘机离开泰国，一开始说是要飞新加坡“检查身体”，结果飞机半道拐弯直奔迪拜而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/10/20250910110304452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9月5日凌晨，他信在社交媒体发文证实自己身在迪拜。他信解释说，自己原本打算前往新加坡体检，之所以改飞迪拜，是因为飞机延误、无法按时在新加坡实里达机场降落。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，全泰国都认为：他信跑路了。尽管他信说自己会回来，但是显然没人信，而反对他信的政客甚至几天前就已经提前预告，他信八成会在新总理诞生之前跑路，理由是为了避免在9月9日“警察医院14楼装病案”的审判中被判有罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在大家都以为他信这次又要流亡时，他信突然一声不吭地回来了，先从迪拜飞新加坡，又从新加坡飞回泰国。第二天宣判结果：他信明知故犯，装病避刑，之前刑期无效，需要重新再补坐一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信当场被换上囚服，被装进囚车，押送监狱。在记者的镜头中，他全程带着镇静的微笑，面对记者隔着囚车车窗的提问，他一言不发，只是对着镜头竖起了一个大拇指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被送进监狱前，他在个人账号上发了一篇文字，大概意思如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢皇上圣恩，把我八年刑期减到一年，我接受判决；以前臣当总理时，经国济民，草创民主，有大功于国，后来这些破事都是因为我被政变推翻了，但没关系，我不计较了，这次回来受刑是我自己选的，希望这次坐牢出来之后，大家恩恩怨怨都一笔勾销，也别再计较我以前的事儿了，大家该翻篇了，以后向前看吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而佩通坦，一脸悲戚憔悴地出来接受采访，说：我为父亲感到骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新总理阿努廷接受采访时则说：我为他感到难过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，他信接受了他的命运，用君主的权威框定了自己刑期的上限，并且愿意用这次货真价实的坐牢，一键清空自己身上所有的司法争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后呢？他信这个牢肯定是要坐足的了，在狱中一定会得到优待，但是肯定不能再像当初2023年那样在窗明几净的豪华病房里“监外执行”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/10/20250910110556414.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间周二，泰国前总理他信抵达泰国最高法院。&lt;span&gt;路透社视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;他信入狱“四假说”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个历史上曾经无数次流亡，一次又一次见势不妙风紧扯呼的老油条，一个从来不吃眼前亏，将入狱视为莫大耻辱的政坛大牛，为什么这次要主动回来坐牢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是几种猜测：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、他确实只是出国看病的，现在正常回来受审，正常入狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个说法站不住脚。因为他没有必要，也从来没有提前宣布过自己需要定期到新加坡看医生——医生嘛，泰国又不是没有，在阿努廷上台的前一天突发奇想跑出国看病，这显然很不正常，会给外界以跑路的联想，非常不利于他信的人设构建。别说没必要出国，就算真的病了，真的必须去新加坡才能找郎中，也要往后推一推，等过了这段日子再说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、他被忽悠回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经很多人觉得，他信之所以去而复返，是因为与国内谈妥了，从国王、法院、军方、或者阿努廷政府那里得到了“不会入狱”的保证，然后回来了，结果被忽悠了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个其实也不太可信，他信本是政坛中人，历经尔虞我诈，最近又频频遭到各路牛鬼蛇神的坑害围剿，算计背叛，不太可能一个电话：“你回来吧，我们放你一马”，他就信了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、他信的归来，是一种政治交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种推测，认为他信的归来是一场已经被谈妥的生意，他信在用自己的入狱，换取某种来自王室或者保守派阵营的放心，或者用自己的暂时牺牲，换取对方对为泰党、对女儿佩通坦的高抬贵手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>