<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3cf54267d05458db4c1ea9a56ab41703</guid>
<title>这些欧洲政客不是装傻是真傻，还坏</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_03_14_768466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多迹象表明，现在很多欧洲政客不是装傻，是真傻，而且还憋着坏心思，也就是又傻又坏。当地时间3月13日，欧盟外交政策负责人卡娅·卡拉斯对媒体表示，美国与欧洲的贸易战使中国受益匪浅，“美欧贸易战，在一旁看笑话的是中国”。这显然是传话给华盛顿的，这种想“祸水东引”的套路，对特朗普不管用，却让中国人打心底里反感和瞧不起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/14/20250314173553691.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟外交政策负责人&lt;span&gt;&lt;/span&gt;卡娅·卡拉斯
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉斯说这番话的背景是，美国刚刚加征了包括欧盟在内的全球各国钢铁和铝关税，欧盟回应以拟加征美国威士忌关税，特朗普则威胁报复加征葡萄酒等酒精饮料200%关税。中国是全球最大的钢铝制品生产国，美国对中国钢铁和铝产品早就不仅加征了关税，且税率多次升级，形成系统性贸易限制。钢铝贸易战对中国能有半点好处？！世人都看到，发疯似的与全世界打贸易战的是美国白宫，其他国家都是被动“躺枪”。中欧以及更多国家都是美国打贸易战的受害者，本应团结一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉斯非要捏造中国从美欧贸易战中受益，本质上还是欧洲政客陈旧狭隘的惯性思维驱动，对世界新的变化缺乏感知和认识，对特朗普怀有幻想，对中国抱有恶意。为了拍特朗普的马屁，不惜牺牲可以成为欧洲战略伙伴的中国。这已经被特朗普、万斯以及马斯克一再打脸，但打不醒这些欧洲政治精英，也是让人“怒其不争”了。这样的人把控着欧洲的战略，更让人对欧洲的未来感到悲观。等待欧洲的将是更残酷的打击。面对这样的欧洲，我们也不必生气。对美国已经丢掉幻想，现在也要对欧洲丢掉期待，中国做好自己，强大自己，国际政治的现实会矫正美国，也会教育欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6fc083d560a2bbf18889c81a8c822dbc</guid>
<title>这时候“炒作”美国经济衰退，特朗普想干嘛？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2025_03_14_768422.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美股暴跌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月13日，美股三大股指全部收跌。几大股票指数不但低于特朗普上任时的水平，而且已经跌破特朗普当选时的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微关注一下财经新闻的读者可能都看到过这个新闻标题了，而经常炒股的朋友在发稿时也许已看到急跌之后可能出现的技术反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313185048928.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年3月4日，纽约证交所工作期间屏幕上显示的财经新闻。&lt;span&gt; 半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在第一任期内特别关注股市，据统计四年间发布了几十条关于股市的推特，并一直以任期内股市大涨作为自己振兴经济功绩的直接证据。所以，在特朗普第二次当选后，美国股市普遍认为其第二任期也会对于股市非常利好，随即又在已经连涨两年的基础上继续爆发，标普500指数从去年总统大选前夜（11月5日）收盘时的5782涨到今年2月19日的最高收盘价6144。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当特朗普三天两头挥舞关税大棒，无差别打击全世界的时候，股市投资者突然发现美国投资环境似乎没有预想的那么好，于是股市开始掉头向下。而原本被认为重视股市表现的特朗普却公开表示美国经济面临转型期的暂时衰退，股民们要忍受一下阵痛；很多美股投资者都被吓到了，同时也很迷惑：美股到底怎么了，特朗普这是“弃疗”了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在此前的文章中详细分析了&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jinzhong/2025_03_10_767880.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;特朗普背后三股资本力量实现美国再工业化的目标&lt;/a&gt;，这是特朗普发动无差别关税战的根本原因。此外，在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jinzhong/2024_12_23_759821.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;去年的文章&lt;/a&gt;中也分析了特朗普削减美国联邦政府规模和预算的动机与目标，以及削减政府开支对于美国股市的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在这里简单总结一下，就是美国再工业化的过程其实是一个“脱虚向实”的经济转型，原有的利益格局要被打破，受益全球化多年的“老钱”要将资源让出来给特朗普期望建立的“先进制造业”和硅谷新科技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上市公司层面来说，就是收入下降（关税战导致美国商品在海外被抵制、并被加征报复性关税，例如特斯拉在欧洲的销量大幅下跌、加拿大大面积下架美国生产的各种洋酒和葡萄酒），成本上升（比如关税导致汽车公司供应链成本增加），所以利润将大幅度下降，股价自然也会大幅下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/13/20250313190106735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在福克斯新闻3月9日播出的采访中，特朗普表示美国经济会面临转型期，没有排除美国经济陷入衰退的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313190359906.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间3月11日，经历美股暴跌后，特朗普说，根本看不出经济衰退。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普关于美国经济转型期阵痛的说法确实没错。但是，在他公开炒作“衰退”的时间点选择背后，还有更深的思考和意图。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bed8c7833401e521844fdd297a67ca7</guid>
<title>在巴西，“言论自由”正成为破坏经济的工具</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeonardoAttuch/2025_03_14_768418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 里奥纳多·阿图奇，翻译/观察者网 陈佳芮 】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言论自由通常被誉为民主的基石。然而，在巴西这样的国家，媒体的所有权集中在金融精英手中，这种所谓的自由可能成为破坏发展和民主本身的工具。当大众传播渠道为少数人利益服务，而非惠及更广泛的公众利益时，言论自由便不再是民主辩论的机制，而是沦为经济和政治操弄的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313174200687.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴西媒体机构分布图 图表纵向由上到下分别为报业、电视、广播和互联网，横向列出巴西十大媒体集团。环球集团（Grupo Globo）全媒体覆盖，旗下机构最多；环球、班德兰蒂斯（Bandeirantes）和南大河州（RBS）集团控制超60%的主流媒体资源&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;巴西媒体所有权监测机构&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;媒体垄断&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从理论上讲，新闻自由是民主的重要组成部分，但在实践中，它往往在经济精英的控制下运作，尤其是受到金融部门和大公司的控制。在巴西，传统媒体集中在少数家族和商业集团手中，形成了寡头垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些媒体推崇亲市场的政策，推动私有化、削弱政府职能及削减社会开支。国际与本土金融集团利用媒体向政府施压，促使其采纳亲市场政策，然而，这种显著影响力的背后，往往以牺牲国家发展为代价。这一模式在其他全球南方国家也经常出现，媒体常常扮演政治推手的角色，每当政府试图推行自主发展政策时，就炒作危机与不稳定叙事加以阻挠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管媒体垄断是一个重要问题，但必须承认巴西是一个多元且复杂的民主国家，多种观点并存。数字平台的兴起使得媒体环境更加多元化，在一定程度上制衡了传统媒体。通过比较传统媒体和新兴媒体，或分析媒体影响力的演变，可以更全面地探讨巴西媒体格局与其发展主权之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;言论自由沦为破坏经济的工具？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当那些从危机和放松管制中获利的行业主导大众媒体时，不受限制的言论自由反而使私人利益凌驾于公共利益之上，这无疑是一种悖论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种悖论以多种方法呈现：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
• 制造人为危机——媒体放大经济和政治问题，营造出一种悲观的氛围，从而抑制生产性投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 颠覆那些试图增强国家实力的政府——那些推行产业政策、金融监管或市场监督的总统，常常遭到媒体的猛烈攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 推动短期议程——公共辩论被支持紧缩和财政调整的叙事劫持，而不是探讨长期发展战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 外国通过媒体和非政府组织进行干预——外国政府和企业利用媒体渠道及所谓的中立组织，试图左右公众舆论，破坏主权政府的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
巴西、阿根廷等众多全球南方国家都曾遭遇此类操弄，媒体巨头与金融资本联手，阻碍国家发展。尽管存在这些压力，但政府并非束手无策。战略传播政策与独立数字媒体的兴起，正在逐步扭转传统叙事，重塑话语格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;新兴国家如何破局？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决之道不是废除言论自由，而是构建一个更加均衡、多元的传播环境，使国家利益免受私人和外国议程的侵扰。可行的措施包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
• 媒体去中心化——推行新法规，防止媒体垄断，促进公共辩论中多元声音的共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 加强公共媒体和替代性媒体（alternative media）——在德国、法国和英国等发达国家，国家资助的媒体与私人媒体并存，确保了更好的信息平衡，尽管公共媒体有时也难免带有自身偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 监管媒体的经济权力——正如金融市场和银行受到监管，大众媒体也应该受到限制，以防止金融精英将其用作政治武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 投资独立数字媒体——数字平台的崛起为打破传统媒体的寡头垄断提供了机会，可以进一步推动信息的民主化。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313174904346.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴西媒体控制叙事、扼杀对以色列的批评，民众上街游行&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过鼓励独立和公益新闻业的发展，全球南方国家可以营造一个媒体服务大众而非少数精英的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;发挥共识的作用：来自中国的经验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的媒体叙事与国家发展重点紧密结合，这是一种深思熟虑的战略，体现了政府、媒体与公众之间的建设性共识，而非所谓的“信息控制”。这种模式着力于经济增长与社会稳定，并优先考虑解决问题，而非制造政治危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国媒体模式中可能对全球南方国家具有借鉴意义，因为其具有以下特征：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
• 优先考虑发展而非政治对抗——中国媒体更关注长期的经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 社会凝聚力与稳定——在像中国这样多元化的国家，其媒体发挥了促进民族团结、减少分裂隐患、维护社会稳定的重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 减少外部干预—— 通过管控外国媒体的影响，中国确保国家利益始终处于公众讨论的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国的做法很独特，只是未必适用于其他国家，但它提出了一个重要问题：全球南方媒体如何在不被私人或外国议程过度左右的情况下，与国家发展目标保持一致？或许，关键不在于严格的媒体管控，而在于建立机制，通过构建建设性共识，使媒体与国家利益相契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/13/20250313172732522.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月，巴西金融咨询集团总裁在首届“全球南方”媒体智库高端论坛上呼吁加强“全球南方”媒体内容合作和信息共享，共同打击虚假新闻&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;真正民主、主权的信息环境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当言论自由被金融精英和外国势力所掌控时，它可能成为破坏国家稳定、阻碍经济发展的工具。然而，我们不应将全球南方国家的政府描绘成媒体操纵的被动受害者，而是要认识到，它们正在努力创造一个更加自主和多元的媒体环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方国家面临的挑战不是压制公共辩论，而是确保信息环境真正民主、主权，并与国家利益保持一致。各国不能“照搬照抄”，而是要从多种方法中吸取经验教训，如培育独立媒体，加强公共广播，以及鼓励优先发展的国家共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字平台和替代性媒体的涌现，为打破传统精英的垄断、确保信息服务于公共利益而非私人经济利益，提供了一个历史性的契机。若能有效利用，媒体或可成为国家发展和民主进步的强大助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eedfd53cc721d821ff0725cac2f14138</guid>
<title>香港长和要好好想想自己站在哪一边</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjunxi/2025_03_14_768406.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月13日，中国国务院港澳办官网转载一篇来源为《大公报》的评论文章，题为“莫天真 勿糊涂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章指出，香港长江和记向美国贝莱德财团出售港口资产的动作并非“普通商业行为”，并提到贝莱德完全可能通过这个交易，配合美国对华打压政策。甚至，美国或将以这个交易为“范本”，通过政治施压在全球范围掀起港口并购，控制世界更多关键港口，并用“长臂管辖”实施打压手段，让中国船舶“无处可靠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章表示，“网友普遍对这个交易和长江和记公司提出强烈质疑和批评，认为这是没有腰骨的跪低，是唯利是图、见利忘义，漠视国家利益、民族大义，背叛和出卖全体中国人。网友的这些情绪表达是完全可以理解的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章最后强调，面对如此大事大义大节，有关企业当三思，应好好想想有关问题的性质和要害是什么，好好想想自己要站在什么立场、站在哪一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/14/20250314112236228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全文如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王俊熙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，世界百年变局加速演进，中美战略博弈日趋激烈，正可谓风高浪急。美国将中国视为主要竞争对手，竭力遏制打压中国发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有一个动向引起各方强烈反响：香港长江和记实业有限公司日前公告称与美国贝莱德牵头的财团达成原则性协议，拟向该财团出售旗下和记港口集团80%的资产，转让其持有和运营的分布于23个国家的43个港口及配套物流网络，包括巴拿马运河两端的巴尔博亚和克里斯托瓦尔港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，这个交易是普通的商业行为。果真如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都能看到的是，特朗普今年1月刚就职便指中国在控制巴拿马运河，高调宣称美国要“收回”来，必要时不惜动用军队。紧接着，美国务卿鲁比奥首次外访即直奔巴拿马进行施压。之后，赶在特朗普第一次作国会演讲前夕，上述消息被释放出来。这一切难道只是时间上的巧合？这到底是什么性质的交易？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;交易非“普通商业行为”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，一些美英媒体已披露其中不少内幕。有媒体报道指，贝莱德CEO芬克与特朗普私交甚笃，在收购洽谈期间曾到白宫向特朗普汇报有关情况。无怪乎特朗普在国会发表演讲时得意洋洋宣布做成了这个“大刁”（Big Deal），自吹“没有把巴拿马给中国”。很显然，特朗普和美国方面一点都没有把这个交易视为“普通的商业行为”，毫不掩饰、肆无忌惮地直接插手、操纵，完全将其作为推行全球霸权的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多网友指出，巴拿马运河是全球航运的咽喉要道，全球6%的海运贸易经此通行，中国商船货运量占比达21%，是中国与拉美、加勒比地区贸易的核心要道。巴拿马运河被“美国化”“政治化”后，美国一定会将之用于政治目的，推行自己的政治议程，中国在此的航运贸易势必受制于美。美国一旦实施诸如选择性限流、加征“政治附加费”等手段，中国企业的物流成本与供应链稳定性将面临很大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有网友指出，通过这个交易，贝莱德将控制全球约10.4%的集装箱码头吞吐量，跻身全球三大港口运营商，其完全可能配合美国对华打压政策，提高中国货运停靠成本，挤压中国航运企业份额。同时这个交易也使中国企业多年经营的港口网络出现重大缺口，进而使海外发展利益被美国蚕食。更有网友指出，美国或将以这个交易为“范本”，通过政治施压在全球范围掀起港口并购，控制世界更多关键港口，并用“长臂管辖”实施打压手段，让中国船舶“无处可靠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这绝非危言耸听，根据美国政府一项行政命令草案，其已计划向中国有关船只收取特别停靠费用，并将敦促盟友也采取类似措施，否则将遭到报复。如果美国的种种算计得逞，必然会对中国的造船、航运、外贸乃至共建“一带一路”造成冲击，也势将直接影响香港巩固提升国际航运、贸易中心地位，并威胁、破坏全球正常的航运、贸易秩序和安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，这个交易是美国运用国家力量，通过胁迫、施压、利诱等卑鄙手段侵吞他国正当权益的霸权行径，是包装成“商业行为”的强权政治。美国政客的狼子野心昭然若揭，司马昭之心，天下谁人不知？据一些美英媒体报道，美国智库战略与国际研究中心学者就认为这个交易是美国在与中国全球竞争中取得的“重大胜利”，那些反华政客更将其视为“夺回战略枢纽”的关键一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大事大义大节前应当三思&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，网友普遍对这个交易和长江和记公司提出强烈质疑和批评，认为这是没有腰骨的跪低，是唯利是图、见利忘义，漠视国家利益、民族大义，背叛和出卖全体中国人。网友的这些情绪表达是完全可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对如此大事大义大节，有关企业当三思，应好好想想有关问题的性质和要害是什么，好好想想自己要站在什么立场、站在哪一边。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>