<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c25e3339ad66ca7c14dfff7ec3f3971e</guid>
<title>中美天津会谈两清单三底线，护栏在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYing/2021_07_28_600503.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘英】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月25日，再三延迟的夏季奥运会举办的同一天，美国副国务卿舍曼访华，与中国国务委员兼外交部长王毅及副部长谢峰在天津会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舍曼是中美关系处于僵局时访华。美国企图将国内疫情、社会、债务等结构性矛盾甩锅中国，美方更是渲染中美冲突及美面临着“珍珠港时刻”“斯普特尼克时刻”。而天津是直辖市，将会谈地点选在天津有着浓厚的象征意义，即尽管天津与北京咫尺之遥，但是中美两国关系距离让美国人进京会谈的程度相距甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/28/20210728075534758.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年7月26日下午，国务委员兼外长王毅在天津会见美国常务副国务卿舍曼。（图/外交部官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;管控分歧、寻求合作，十次沟通，中美关系何去何从&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾拜登上台半年来，美方对中国企业和个人实施了超过三次制裁，数量上百个。在涉疆、涉港、涉台海问题上丝毫没有比特朗普减弱，不是单打独斗而是联合盟友对华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半年来中美两国高层进行了十次的线上线下接触。其中，七次通话，三次面谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七次通话主要：一是2月11日除夕习近平与拜登通话两个多小时。二是5月底6月初，中国国务院副总理刘鹤先后与美财长耶伦和美贸易代表戴琪的通话，中美双方在经贸等领域进行沟通。三是杨洁篪与布林肯通话，2月6日，杨洁篪和布林肯进行通话，涉疆、涉藏、台湾和香港问题。6月10日，中国商务部部长王文涛和美国商务部部长雷蒙多就推动贸易和投资发展通话。6月11日，杨洁篪与布林肯通话讨论对表中美关键问题，在随后7月7日美国白宫印太协调员坎贝尔在台湾问题上表示不支持“台独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三次面谈分别：一是3月份中方政治局委员杨洁篪、国务委员王毅与美方国务卿布林肯及沙利文在安克雷奇的见面，双方表示进一步沟通。二是4月份美国总统气候特使克里来上海进行沟通，中美双方就气候变化问题交换意见。三是7月舍曼天津会谈。外交部副部长谢锋与舍曼会谈，王毅会见。与3月份布林肯先到日韩然后再与中方高层会面一样，舍曼也是先到日韩走访再与中方会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天津会谈或为中美两国更高层会晤的前奏。回顾中美两国在安克雷奇的会面和克里上海访华，此次会面让人联想及展望双方是在为中美高层10月底在意大利罗马G20峰会上的会面铺路。尽管目前尚不能对此次会谈寄予太多期待，但天津会谈依然是两国间的重要高层接触。管控分歧也好，寻求合作也罢，双方都在寻求稳定两国关系之道，两国关系不能继续向冰点滑落。目前中美两国之间都没有互派大使。与6月份普拜会之后两国才重启互派大使不同，中国两国大使都是在正常走流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天津会谈给出中美关系的底线，美国不能既做运动员又做裁判员，采取双重角色双重标准。打个不太贴切的比喻，正在日本举行的奥运会，无论哪个国家的选手在场上都只能是运动员，不能同时做裁判员。而舍曼提出的所谓实力护栏，以美国对外的长臂管辖和意识形态划线为基础，俨然把自己当成了裁判员，以我之是非为是非，对中国指指点点甚至进行制裁，这显然是中国无法接受的。21世纪的世界应当是平等的世界，即使是竞争也应公平竞争，任何护栏至少要回归本位，遵守国际关系基本准则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢锋在天津会谈上提出两份清单，提出四个停止。他直指美方的“竞争、合作、对抗”是遏制打压中国的“障眼法”。对抗遏制是本质，合作是权宜之计，竞争是话语陷阱。有求于中方时就要求合作；有优势就脱钩断供封锁制裁；为遏制中国不惜冲突对抗。其只想解决美方关切的问题和想要的结果，单方面受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅会见舍曼时，就有效管控分歧，防止中美关系失控提出三点要求、明确三条底线:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是美国不得挑战、诋毁甚至试图颠覆中国特色社会主义道路和制度。中国的道路和制度是历史的选择，也是人民的选择，事关14亿中国人民的长远福祉，事关中华民族的前途命运，是中方必须坚守的核心利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是美国不得试图阻挠甚至打断中国的发展进程。中方敦促美方尽快取消对华实施的所有单边制裁、高额关税、长臂管辖以及科技封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是美国不得侵犯中国国家主权，更不能破坏中国领土完整。任何国家都不会允许国家主权安全受到损害。至于台湾问题，更是重中之重。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ebfe026abe756f081901a81bdeda6687</guid>
<title>北溪二号，究竟谁是赢家？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_07_28_600482.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月21日，德国和美国终于就解决争论数年的“北溪二号”达成正式协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协议主要包括以下内容：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 德国保证在能源项目方面向乌克兰提供资金和外交支持，譬如，参与成立一个数十亿美元的基金，帮助乌克兰开发其它替代能源（如再生能源等），提高能源效率，改善能源安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 德国将支持由12个中东欧国家参加的“三海倡议”。该倡议旨在加强三海（波罗的海、黑海、亚得里亚海）区域的政治、经济、基建、能源以及安全方面的合作。其中一个核心点就是建立共同的能源走廊，以平衡“北溪项目”造成的对俄海上天然气通道的依赖。美国特朗普政府在去年的“慕安会”（Munich Security Conference）上宣布将注资十亿美金加入此倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 德美将确保乌克兰继续保持“管道过境国”地位，德国将努力促使俄乌两国2024年底即将到期的“管道过境协议”再延长10年，以便基辅可以继续从莫斯科那里收取“买路钱”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
据说，默克尔在华盛顿作“告别之旅”时，双方在北溪二号问题上进行了最后的讨价还价：美国要求德国在管道上设置所谓的“关闸装置”（kill switch）以防不测，德方认为这样做有法律难度，最终没有采纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，协议中增加了针对俄罗斯的“警告性表述”：如果俄方将管道作为针对乌克兰的“武器”，那么，德国将在本国和欧盟层面采取相应的反制措施。默克尔也表示自己手中有多张“牌”可以让普京同意这个方案。拜登则威胁，如果莫斯科以北溪二号来胁迫乌克兰，美方保留采取制裁措施的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，美国在总统拜登的欧洲“峰会之旅”前，宣布放弃对北溪二号的制裁。很多人误认为该问题已经得到解决，其实，美方当时虽然“示好”，但德美之间并没有达成具体的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回头再看拜登的“欧洲之行”，我们可以发现，当时欧美之所以能针对一些国际问题（特别是针对中国）共同发声，默克尔之所以很快接受拜登的访美邀请，恐怕也与解决北溪问题的意向有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德美达成协议的确为现实政治带来了一些便利和好处：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济层面看，之前本已接近尾声的天然气管道由于受到美国制裁（参与铺管的瑞士与荷兰的公司）和制裁威胁而进展缓慢，甚至停滞不前。达成协议后，工程可以在没有“后顾之忧”的情况下于年内完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治层面看，这个多年来挥之不去的“阴影”曾给德美关系带来过很大的“困扰”与“麻烦”，此番达成协议，的确舒缓了两国关系。从某种意义上说，这个令双方头疼的问题之所以得到解决，还要“感谢”中国。因为如果不是拜登要拉拢包括德国在内的盟友对付中国，美国是不会在此问题上“就此罢休”和“主动让步”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从战略角度看，德美协议充其量不过是在最低层面暂时解决了一个“旧”问题，但新的问题将随之而来：欧盟内的不和谐会因此而进一步加深；乌克兰很可能成为美国介入欧洲事务、影响欧俄关系的一个新的切入点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国从未认同过德俄的能源交易&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，我们可以了解到，德俄的能源合作可谓“源远流长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在上世纪五十年代，也就是二战后不久，西德和苏联就进行过“管道换原油”的交易谈判。但是，当时丘吉尔发表“铁幕”演说不久，冷战正酣，西方阵营针对苏东采取了所谓的“小针刺政策”，即通过一系列“刁难性”的小步骤来实现阻止东方集团发展的战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候的苏联，正计划并实施“友谊输油管道”（Die Erdölleitung Freundschaft）工程项目。这是当时世界上最长的输油管道，共分两条线：一条长4412公里，从苏联通往东德；另一条长5500公里，输往捷克斯洛伐克和匈牙利。这个原油管道网覆盖大部分“经互会”在中东欧的成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/27/20210727142723212.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/27/20210727142738163.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东德的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“友谊输油管道”邮票&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此规模的项目大大增加了对钢材和管道的需求量。为此，苏联与西欧国家进行了原油换钢管的交易。这让美国很不爽，它竭力反对盟国接近苏联。北约成员国从1963年起彻底禁止向苏联提供大型管道，就属于美国制定的“扎针”措施之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“经济上的巨人，政治和军事上的侏儒”，在大型管道生产领域领先世界的西德自然无法离经叛道，公然违反美国盟主的旨意，最后不得不放弃与苏联的相关接触和交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了上世纪六十年代末七十年代初，“冷战”仍在继续，“铁幕”却出现了些许松动：1969年，美苏开始进行控制和限制核武器谈判；德国总理勃兰特（Willy Brandt）启动旨在缓和中东欧局势的“东方政策”（Ostpolitik），与苏联及部分东欧国家签订了一系列双边和多边文件，史称“东方条约”（Ostverträge）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1968年，经过德国经济“东方委员会”（Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft）的不懈努力，“大型管道”得以从北约禁运清单中删除。1970年2月1日，西德和苏联签署《德苏管道-天然气协议》（der deutsch-sowjetischen Röhren-Erdgas-Vertrag），重启五十年代的“管道换能源”交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据该协议，西德公司（如Mannesmann）提供一百万吨的大型管道，苏联则提供每年30亿立方米的天然气，西德银行通过贷款为此“保驾护航”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年代，深陷越战不能自拔的美国持非常强硬的反共立场，坚决反对德苏的能源交易。尼克松总统甚至考虑采取制裁措施，但西德政府坚持了自己的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/27/20210727155418313.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;勃兰特与尼克松，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之后的数年中，西德以及西欧为建立和维护与东方的能源合作投入了大量资金，而美国一直视冷战时期与苏联的任何合作为“背叛”和“危险的依赖”。其实，大家心里都清楚，华盛顿之所以反对，也是因为自己想占领这个潜力巨大的能源市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年，德美双方争论再起。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a243817b0765e6445433914b5aad403</guid>
<title>日本国防能力不足以应对中国威胁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JonHarpe/2021_07_28_600478.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乔恩·哈珀 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对经济和安全挑战，日本计划增强本国国防工业基础，并向海外盟国和伙伴出售更多的军事装备。然而，分析人士说，日本必须克服一系列的问题才能实现自己的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十年，东京不断推出新的国防指导方针，其中包括：《新国家安全战略（2013年）》、《国防生产和技术基础战略（2014年）》和修订版国防装备出口政策（2014年）。2015年，它还新成立了一个采购、技术和后勤局，以便以更低成本采购军事装备并帮助本国武器销往海外。日本做出这些举动的背景是外界越来越担心中国的军事现代化以及中国对日本和其他亚太国家表现出的好战行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的《国家安全战略》指出，“为了以有限资源在中长期内稳定发展、保持和执行防卫能力，日本将以多快好省的方式大力采购军事装备，并保持和加强本国国防生产和技术基础，其措施包括加强国际竞争力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723151855179.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本采购的F35B战斗机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这个国家的军工发展受阻于多种因素。一是如日本航空自卫队空军发展和测试司令部前司令、退役中将岩垣伸一所指出的，日本与美国以及其他发达国家不同，日本国内几乎没有专注于军火生产的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总部位于东京的非营利性组织日本国际安全产业委员会（International Security Industry Council Japan）最近组织了一个研讨会，岩垣伸一在会上通过翻译发言称：“美国大多数防务公司都战略性地关注军工领域。他们都有市场渗透策略和产品研发策略。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岩垣伸一指出，相比之下，向日本自卫队提供军事装备的日本公司仍然更关注民用领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，日本在第二次世界大战中战败，随后又连续70年采取和平主义的外交和国防政策，这就导致日本走到了今天这步田地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他解释说：“军工职位消失了，民用工作占据了中心地位。”他补充道，如今，“多元化经营已成为一种主要的商业策略。从日本国防产业的构成来看，大多数公司都有许多业务部门，军工业务只占其全部业务的一小部分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自华盛顿战略与国际研究中心（Center for Strategic and International Studies）的日本问题专家格雷格•鲁宾斯坦（Gregg Rubinstein）说，日本国防工业的特点是生产效率低、成本高，研发工作“大多是几乎毫无创新地重新发明”外国产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，除了上述不利条件，日本国防工业还必须应对政府采购资金相对不足以及外国高成本先进装备进口增加所带来的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据跟踪全球军费开支的斯德哥尔摩国际和平研究所（Stockholm International Peace Research Institute）统计，日本2020年的国防开支在全球排名第九，达到491亿美元。该研究所的数据显示，从2019年到2020年，其国防预算仅增长了1.2%，过去十年总共增长了2.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据该研究所的数据，在2020年，日本是全球12大军事装备进口国之一。其97%的进口装备是由日本最亲密的盟友美国提供的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本智库三菱研究院（Mitsubishi Research Institute）的分析师明石弥弘（Michihiro Akashi）表示，日本大部分军事装备都是从外国进口的，其进口总额从2014年的约17亿美元增加到2019年的约64亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在今年早些时候做了一个演讲，题目是“外购装备、日本国防技术和工业基础的健康发展”。他在演讲中指出：“外购装备是确保日本能够应对新威胁的一种快速有效方式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“进口装备采购成本的增加引起了人们的担忧，即日本困难的财政状况将影响到国内军工企业能否获得订单。相对进口装备而言，日本军工产业对国防的贡献不大，这就使给予它们订单的行为备受质疑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本外购高端装备之一是洛克希德马丁公司的F-35联合攻击战斗机。日本在国内有一个该型战机的总装和检测设施，但与使用该型战机的许多欧洲国家不同，日本没有参与该平台的联合研发工作，也没有涉足该项目规模庞大的国际供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本还按照许可证生产包括F-15在内的其他型号飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁宾斯坦说，日本国防工业可以靠许可生产和后勤维护进口系统“生存”下去，但这还不足以使其发展壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，国际贸易和投资对日本未来的国防工业基础至关重要。为了保持竞争力，日本国防工业必须向国外推销自己的产品和技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但日本在这方面还有很多工作要做。日本甚至都没有进入斯德哥尔摩国际和平研究所编制的2016-2020年度世界前25大武器出口国名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁宾斯坦说：“在国际交往方面，政府和业界似乎相互误解。业界常常指责政府缺乏指导，而日本政府则指责业界不够努力从而未掌握主动。两方都在等待对方先行动，结果往往就是什么行动都没有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自美国《国防》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ca6c052b6ec14bfc02d4e0fe3743a7c</guid>
<title>10亿变165亿，这是全民的奥运还是贪腐者的奥运？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2021_07_28_600476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23日晚，东京奥运会正式拉开了帷幕。在看了所有的开幕式和周边报道后，笔者的注意力始终在两点上：一，这场奥运几乎就是日本政商界高层的饕餮盛宴，吃得盆满钵满那种。套娃外包再外包，这属于日本政府的传统艺能，这次奥运也毫不例外。二，日本目前能够展示的国情和国力实在是太难堪了，能够让人看到的东西全都非常勉强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为一个游戏玩家，使用了Square Enix和Capcom的游戏音乐第一时间就抓住了笔者的耳朵。初体验很好，但是循环多次实在是过于寒酸。其中使用的《尼尔：自动人形》BGM令人感觉意境奇特。这款游戏是系列作品中的最新作，背景是致命病毒已经毁灭了地球上所有人类后的故事，但用在今年疫情笼罩下的奥运会开幕式，实在是令人哭笑不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/27/20210727145007917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;384&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打开手机后，笔者发现大学时期的社会学教授也是同样的反应。这位德高望重的教授，在研究室的群里用我从未见过的口气嘱咐大家，一定要仔细把这次奥运每一个细节都看在眼里，因为这就是日本的社会现实，而研究这些就是我们社会科学这门学问的意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位平时和我们说话都是敬语的老师，这次竟然刻意用了比较粗放的语气。可见事情的确过于严重，连老师都不得不特地用这种方式来跟我们强调了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/27/20210727145046751.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天给我印象颇深的“细节”，就是这篇采访，挑明本次奥运开幕式本身的预算实际上仅仅只有10亿日元，和公开信息的165亿日元差了16倍多。这对于熟悉日本商业，尤其是政府案件的朋友来说或许太眼熟了。任何日本政府向外发包的事业，几乎都是先通过电通、博报堂等巨型广告公司，再由这些公司向外分发。而巨型广告公司本身更像是单纯的中介，只要去催促承包商，让他们按照自己的要求完成工作就成。其中的抽水程度极高，达到90%是非常正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是之前被曝根本没有用处的日本新冠跟踪app cocoa，预算4亿日元，最终承包商实际拿到的只有4千万日元，抑或是之前一些新冠补助金由电通承包发放，最终光是手续费都大量被电通吃掉，这都是稀松平常。默认状态下，日本政府报出的这类公共事业的预算，最终实际被运用到真实项目里的，有10%就已经不错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/27/20210727145114979.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是文创费用，连人工费也被pasona这种派遣中介公司吃干抹净了。开幕式的导演在pasona这个中介公司的官网报价征集，每天薪资是1万2千日元，而官方给pasona的报酬竟然是20万日元。这是95%的抽水，比上面的90%还多。这种事实，奥运负责人竟然说因为守密义务，自己不知道。日本民众关于这点自然是不肯买账的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/27/20210727145143465.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“作为负责人，你怎么可能会有不知道的费用？完全无法理解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“奥运负责人竟然不知道奥运的经费，这算不算不称职？简直就是在公开表示自己就是个装饰品。负不起责的话就请辞职吧！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/27/20210727145227481.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连吃着日本饭的美国人都看不下去了。这位戴夫是在日本电视台经常出场的红人，他直接表示，这演出就像过年时电视上的御节料理广告，看上去很热闹豪华，其实完全没有内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，无论是需要脑补才能假装看懂的演出，还是完全不知道联系点在哪里的表演节目，都完全无法让人相信这是一个世界第三大共同体能够做出的世界最大赛事的开幕式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/27/20210727145227454.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本网友更是直接表示，又寒酸，又黑暗，还感觉到了自己对电通等相关人员的怒气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电通和pasona，政府基本什么业务和人工都最终会交给他们，再从他们那里派给其他的业者。这是日本政府相关的腐败滋生病灶，也是日本社会不成文的事实。这首先就是这次奥运会最大的黑暗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e000be7dbb4f778a94b578702d5ba4aa</guid>
<title>“武统”还是“和统”？抠字眼的“台独”格局小了</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2021_07_28_600472.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共百年党庆，从篇章结构来看习总书记的“七一讲话”，主要分为创党的因果和未来的任务两大内容。这两大内容，又依时序形成过去、现在、未来三部曲，表现出承先启后的意义和使命感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中有关“台湾问题”的表述，特别引起全场热烈的掌声。至于从台湾方面的解读，多纠结于这部分的用词有什么暗示，却可能是格局上的错位理解。若从整个“七一讲话”的脉络和视野来看，或许能避免那种误读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中共与人民的深厚连结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创党的初心使命，在于“为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴”，所以讲话四度使用“为了实现中华民族伟大复兴，中国共产党团结带领中国人民”，作为四个段落的首句。这样类叠的安排，就把反帝反封建、社会主义革命和建设、改革开放、百年战略等宏大内容，统摄在中共领导这一个中心旨意，条理明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，又四度叠用“一百年来，中国共产党”作为段落首句，以强调中共领导的历史成果，照应前述的创党动机。值得注意的是，“七一讲话”提到创党因果的部分，始终结合中国共产党与中国人民来论述，习总书记并以“人民是历史的创造者，是真正的英雄”，作为这部分的定论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共既代表人民，又是为人民服务的政党，这在当今政党政治或民主政治的世界里，不算是新奇的用词。但在中国大陆，中共与人民历经百年的浮沉沧桑，其社会结构和运作机制，其相互的情感与认同，已超出其他民主口号地区的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/20/20210720075105419.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国、在台湾，民意与党意的共识度和认同度都无法过半。根据“台湾民意基金会”在6月做的政党认同最新调查，台湾成年人中有28.2%是民进党认同者、18.9%是国民党认同者，两者总和都还不过半。很难想象一般台湾人会以民进党或国民党自豪，更难想象台湾人会为其党纲而奉献牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在中国大陆，中共与人民的深厚连结，是经过革命和历史的锻造而来，为世界其他地区所罕见。其他地区不是革命失败，就是建设失败，或者依靠政党轮替，以致人民与政府（或政党）的连结不够深厚，甚至是否定多于肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，面对“中国特色的社会主义”，面对中共与中国人民连结一体的制度和三观，台湾人与西方人的心理一样，普遍产生莫名的怀疑、恐惧、歧视或否定。简单说的话，就是历史和政治错位而产生的偏见，比如“历史的终结”之类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样可以理解台湾地区前副领导人为什么引用外国数据，指出今年全球17个先进国的多数人民讨厌中国。她呼吁大陆：“放眼天下，前瞻未来，而非坐井观天，守成不变。至少，对于教育水平及民主素养极高的台湾人，就不应该停留在5000年的华夏文化，或怀着国共内战的恩怨来看待台湾。文明友善经营两岸关系正是中共政权的历史新课题。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个台湾网络上的新段子，颇能类比上述呼吁：“千万别去打大陆疫苗，打了就会变成共产党！”“真的？还有这么好的事？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，夏虫语冰的艰难，才是两岸关系经营者的新高课题吧。历经反帝反封建革命的社会，要主导一个自恋于殖民地思维的社会去共同发展，的确难以避免“代差”级别的障碍。而唯有通过宏观的历史视野，才能理解这种艰难的来龙去脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“七一讲话”要求贯彻“实现祖国完全统一”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在面对未来的任务部份，“七一讲话”连用九次“以史为鉴、开创未来”作为段首，明确指出中共领导、团结人民、马克思主义中国化、发展中国特色社会主义、军武现代化、构建人类命运共同体、敢于斗争国内外新矛盾与新挑战、发展爱国统一战线、勇于进行党的自我革命等九项任务，以排比类叠的句法，涵盖纲领、方法、目标与条件，展现继往开来的宏大气魄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是基于“以史为鉴、开创未来”，“七一讲话”在结语揭示第二个百年奋斗目标之前，明白要求准确贯彻对港、澳“一国两制”，以及对台湾“实现祖国完全统一”的方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个部分，提到“坚决粉碎任何‘台独’图谋”，提到“坚持一个中国原则和‘九二共识’”。有些台湾学者就在字缝里说文解字，认为“七一讲话”把一个中国和九二共识分开来讲，是默许“各自表述”的空间云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从“七一讲话”的脉络来看，毋宁相信“一个中国”和“九二共识”的说法，是对应到敢于斗争国内外新矛盾与新挑战这项任务的。也就是说，面对美日等国的挑衅，对外重申“一个中国”；而面对“‘台独’图谋”，则对内重申“九二共识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的核心内涵，说法却内外有别，这在章法和修辞上，形成一种断绝“台独”勾连外力的用意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述台湾学者对“七一讲话”语境的错位理解，是历史怀抱和政治边防的错位使然。“为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴”，已经不是当今台湾社会主流的心力所及。回忆去年武汉新冠疫情爆发时，可知台湾社会主流的格局。台湾学者若在这种格局内解读“七一讲话”，自然与吕秀莲感觉良好的结论相去不远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，所谓“外力”，或许路人皆知；但所谓“台独”，却可能众说纷纭，甚或不知所云。既然“七一讲话”提到“坚决粉碎任何‘台独’图谋”，就需要认识何谓“台独”？符合哪些条件才算“‘台独’图谋”？在“七一讲话”揭示第二个百年战略的时程中，作为处理对象的“台独”包括什么样的形式与内涵？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/20/20210720075651394.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台媒关注&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;庆祝中国共产党成立100周年大会&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么说“推进祖国和平统一进程”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前述，中共与人民的深厚连结，远超过世界其他地区。因此，中共的党意不可能悖离大陆民意。试看新冠肺炎抗疫战，大陆党政军民集体一命一心的战斗表现和成果，已让世界了然。这与各自为政、各安天命、各说各话的其他地区相比，判若云泥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然如此，“七一讲话”要“推进祖国和平统一进程”，是不是与网络民意高涨的“武统”声浪相左？其实，“解决台湾问题、实现祖国完全统一”，原是大陆党意与民意的完全共识，只不过在方法和认知上存在相互为用的选择空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆“武统”的高度民意，为中共实现统一的底线作为储备底气，同时也为台湾和美国的政治念头明确了底线。在太平洋或台海两岸触底之前，中共还有相当大的战略选择和作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，大陆“武统”的高度民意，既牵制了台湾的政治动向，也牵制了美国的政治盘算，从而给中共铺垫和平统一进程创造条件。毕竟，只要统一的目标没变，而社会主义建设又能让民生蒸蒸日上，收拾千分之三版图的任务就能先后有序地进入战略安排，不论“武统”还是“和统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来看，在“‘台独’图谋”引发大陆的“武统”民意之前，或大陆民意耽溺“和统”情境的时期，中共涉台政策的项目比较有限。新世纪以来，“武统”和“和统”的相关法案及作为同步增多，而非反向发展，就是明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为方法变多、条件变好，“七一讲话”所条列的任务才具有主动性和针对性。但其中关键，在于防止太平洋与台海两岸的政治走向失控，而溢出中共的战略安排之外，此所以中共始终不承诺放弃“以非和平手段解决台湾问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾“七一讲话”之后，美国官方与台湾内部就“‘台独’图谋”的表态，可见后者的忌惮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可以理解，50年前促成中美对话的基辛格（Henry Kissinger）为何会在近日发声：“美中之间的战争将是一场难以言状的灾难！”这是继今年5月初的“末日说”之后，基辛格就中美之间的矛盾再度提出“灾难说”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>