<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>138d52204bd633c19a1d1db7b12aa785</guid>
<title>为何普京称“乌克兰从未真正成为一个国家”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardSakwa/2022_03_09_629497.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/理查德•萨科瓦 译/朱积慧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通往乌克兰的现代国家之路漫长而艰巨。在现代史上，乌克兰仅仅在1917年俄罗斯帝国崩溃之后享有过短暂的国家地位（statehood）。在革命和内战时期，一个不稳定的独立国家成立，但在1919年即被推翻。随着布尔什维克在弗拉基米尔·列宁（Vladimir Lenin）的领导下取得胜利，乌克兰被重组为联盟的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰于1922年12月成为苏联的创始国之一，二战后获得联合国席位（与白俄罗斯一起），尽管它曾经只是苏联的“加盟共和国”而已。不管战争、分裂与统治造成了怎样的变迁，乌克兰的国家理念从未熄灭，但这种思想与更高层次的建设苏联的计划相平衡，后者带来了工业化、城市化，并创建了一个相对现代化和受过教育的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，两种乌克兰国家的模式，即一元论（monist）和多元论（pluralist），一直存在争议。它们与乌克兰历史上别的一些长期存在的思潮相互呼应，例如一些人声称乌克兰本身就是一个本土文化（autochthonous cultural）和政治统一体（political unity）的国家；又比如一些人相信，只要是那些共同以基辅罗斯（Kievan Rus）——这个9—13世纪由留里克王朝（Rurik Dynasty）统治的松散的东斯拉夫部落联盟——为祖先的文化群体都同属于一个文化共同体，也意味着同属于一个政治共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元988年，当基辅大公弗拉基米尔（Kievan Prince Vladimir the Great）改信东正教后，现代俄罗斯、乌克兰和白俄罗斯民族就被赋予了共同的宗教信仰。然而，当1240年蒙古人的入侵摧毁基辅公国、分离各民族时，早期的斯拉夫国家就已经破碎。普京认为，俄罗斯和乌克兰只是同一文明的两个方面，这一观点在俄罗斯很普遍；而乌克兰民族主义者则认为，他们的国家很早就开始走上了自己的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种内在矛盾在几个世纪以来的各种斗争和冲突中发挥了相当作用。值得注意的是，从18世纪后期开始，乌克兰经常被按照拜占庭地图的方式描述为“小俄罗斯” （Malorossiya，英语意为Little Russia）；在拜占庭地图中，该领土往往被称为“次级的俄罗斯”（Lesser Rus或Rus Minor）。小俄罗斯主义者认为乌克兰是大俄罗斯（the Greater Russian）身份认同的发源地，因此从19世纪开始，他们就试图将乌克兰的语言标准化，使其成为俄罗斯-斯拉夫语言的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是尼古拉·果戈理（Nikolai Gogol）的观点，他虽然是乌克兰人但用俄文书写。这一观点也长期被乌克兰主义（Ukrainism）所反驳，乌克兰主义者认为乌克兰版本的东斯拉夫语言代表了一种完全不同的民族认同的出现。“乌克兰”这个名称也同“小俄罗斯”这个名字一样源自制图地名（cartographical toponyms），其直译为“边疆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/09/20220309095651916.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;421&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们这个时代，亚历山大·索尔仁尼琴（Alexander Solzhenitsyn）就很好体现了乌克兰一元论和多元论之间矛盾。他在1990年强有力的作品《重建俄罗斯》（Rebuilding Russia）中分析道“我们没有能力去经营一个帝国，那就让我们摆脱它”，但当提到乌克兰时，他主张与乌克兰建立一个“俄罗斯联盟（Russian union）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乌克兰人来说，实现独立的主要挑战就是否定这种观点，摆脱“帝国”遗产，并开创一个完全独立的乌克兰国家；而“小俄罗斯”传统则代表了一种完全不同的国家模式，其中包含多元文化主义的经验、语言和文化，同时尊重乌克兰所有的这些传统。在后苏联时代的乌克兰，为民主、善政、经济转型和公民尊严而进行的运动都与这种根深蒂固的文化冲突相互缠绕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温斯顿·丘吉尔（Winston Churchill）曾经讽刺说，巴尔干地区创造的历史比其能承载的历史还要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某些方面，这同样适用于乌克兰。一些尚未解决的历史和国家问题仍然存在争议，被铭记的和被遗忘的东西共同创造了一个民族。历史是生机勃勃的。例如，2014年的危机将“新俄罗斯”（Novorossiya，英文意为New Russia）的概念带回到流行的话语中。从1764年到1917年，新俄罗斯是俄罗斯帝国在整个黑海沿岸的一个独特行政单位，从西边的德涅斯特河沿岸地区（Transnistria）到东边的马里乌波尔（Mariupol），该地区至今仍然以俄语为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，还有其他历史实体，例如以哈尔科夫（Kharkov）为中心的老斯洛博达乌克兰（the Old Sloboda Ukraine），以及集中在第聂伯罗彼得罗夫斯克（Dnepropetrovsk）地区的扎波罗热（Zaporozhia）。总的来说，这就是东西方之间的持续矛盾。正如安德鲁·威尔逊所说：“乌克兰的整个历史都可以用双方之间的动荡来书写，俄国人的重要性只有在19和20世纪才决定性地超越了波兰人”。因此，“欧洲”与俄罗斯之间的竞争是一场可以追溯几个世纪的比赛，这也是乌克兰历史DNA的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像许多现代民族国家一样，乌克兰是领土、人民和语言的集合体。这个新独立的共和国包括了不同的领土和生活在此或相邻土地上的人民，他们组成了一个饱经巨大变化和创伤的社会。1917年沙俄帝国崩溃时，乌克兰人口包括3290万乌克兰人（67.7％）、540万俄罗斯人（11.1％）和430万犹太人（8.8％）。苏联解体前夕的1989年苏联人口普查记录了人口变化。在总人口5170万人中，有3740万乌克兰人（72％）、1140万俄罗斯人（22％），而犹太人的数量则下降了十倍，达到486,628人。2001年人口普查的数字则发现，乌克兰人有37,541,700人，占人口的77.8％，俄罗斯人有830万人（17.3％）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯族裔分布不均，主要集中在东部和南部，其中包括卢甘斯克（Lugansk）39％、顿涅茨克（Donetsk）38.2％、哈尔科夫（Kharkov）25.6％、扎波罗热24.7％和敖德萨地区（Odessa regions）的20.7％；而在城市中，俄罗斯人的比例甚至更高。在语言使用方面，地区之间的差距更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年的人口普查发现，67.5％的人母语是乌克兰语，29.6％（包括乌克兰民族的14.8％）说俄语，2.9％说其他语言。讲俄语的人集中在东南部地区，90.6％的塞瓦斯托波尔（Sevastopol）人声称俄语为母语，克里米亚（Crimea）为77％，顿涅茨克地区是74.9％，卢甘斯克地区是68.8％，其他几个地区也有将近一半，而基辅（Kiev）则是一个绝对多数讲俄语的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查显示，这些数字低估了说俄语人的比例，三分之一到一半的人在家使用俄语，并且在社交和职业交流中使用俄语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，情况存在地区差异：乌克兰西部地区在主要说乌克兰语的同时也会说乌俄语（Surzhyk，在乌克兰中部普遍使用的一种俄语和乌克兰语的混合语言）和俄语；中部和南部一些地区，如米古莱夫（Mykolaiv）和赫尔松（Kherson），大多说乌克兰语，但也有很大比例使用乌俄语，但同时俄语在包括基辅在内的大城市占主导地位；在顿巴斯地区（Donbas）（包括顿涅茨克和卢甘斯克地区的顿涅茨盆地的简称）和克里米亚，绝大多数是说俄语的；而在乌克兰东部和南部的其他地区，在主要讲俄语的同时，也存在普遍使用乌俄语和使用双语的情况。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bcd6c415b4fea66e823c9ddbe883840f</guid>
<title>老欧洲会被新欧洲“绑架”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanshaohua/2022_03_09_629482.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;俄乌战争进展到今天，美欧的反应比较明确了。外界关注较多的就是德国增加军费预算，达到北约对成员国的要求，并对乌克兰增加援助，这是不是意味着未来北约作为军事防御机制的作用会更加突出，与俄罗斯形成更为对立的态势，改变当下的欧洲秩序？另一方面就是欧盟，泽连斯基签署申请加入欧盟，冯德莱恩一边表示支持，但一边提出条件是乌克兰必须结束战事，颇有些微妙。您怎么看欧盟在这次俄乌冲突中的行动，与美国、北约之间的“配合”同步吗，该怎么看待欧洲现在的心态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;严少华：&lt;/strong&gt;北约曾经被特朗普和马克龙批评为“过时”和“脑死亡”，表明其内部对自身的存在和走向存在怀疑，而乌克兰危机在很大程度上“激活”了北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是对欧洲而言，乌克兰危机让在二战后享受了70多年和平的欧洲人第一次意识到战争并不遥远，而北约是欧洲的安全保障，强化北约似乎也成了欧洲寻求安全的一个选择。德国增加军费预算也是出于这样一种考虑，似乎一下子被乌克兰危机“打醒”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约目前也面临着转型，其“2030”议程明确指出要确保北约“在军事上继续强大、政治上更加强大并采取更全球化的视角”。乌克兰危机无疑会强化北约作为军事联盟的功能，成为北约“在军事上继续强大”的催化剂，同时这也将强化与俄罗斯的对立状态，欧洲的安全秩序面临重构的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于军事介入需要在北约的框架下完成，欧盟在对外政策上最具影响力的工具就是扩大政策了。但目前在乌克兰上如何运用这个工具，欧盟显得很矛盾。欧盟表态支持乌克兰入盟并启动乌克兰入盟审查程序，其实更多是在政治上表达对乌克兰的支持，同时向俄罗斯施加压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下乌克兰战事仍然紧张的情况下，“火速入盟”并非当务之急，短期内也看不到很大的希望。况且欧盟内部对这个问题仍然有分歧，欧盟在此时讨论并不明智，一方面可能给予乌克兰不切实际的期望和无法兑现的承诺，误导其下一步的政策选择，给将来的欧盟-乌克兰关系播下不稳定因素；另一方面，欧盟内部好不容易建立起来的团结，也可能受到该问题的影响。乌克兰入盟一事，可能会放大欧盟在俄乌危机上的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305142050947.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月28日，乌克兰总统泽连斯基签署了乌克兰申请加入欧盟的文件。据《布鲁塞尔时报》3月1日消息，欧洲理事会主席米歇尔表示，欧盟内部存在不同意见。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;事实上，从今年初美俄北约的三场安全对话开始，欧盟就不在其中。俄乌战争爆发前，德法英高层先后与俄方对话，德法领导人与普京举行会谈，最近马克龙又开始穿梭其中。从年初的缺席到双边会谈登场，为什么欧洲“主动”起来？从德法英的不同举措来看，展现出了什么特点，各国的关切与目的是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;严少华：&lt;/strong&gt;首先，此前外界关注较多的三场会谈的时间顺序是英国、法国、德国；其大背景是美国、北约跟俄罗斯之间的三场安全对话，而欧洲在其中是缺位的。虽然美国声称有咨询欧洲盟友，但我们也看到欧洲内部一直有声音说欧洲要在谈判席上有一席之地，因为这个问题毕竟直接涉及欧洲的安全局势。所以，这也是欧洲三大国英、法、德连续与俄罗斯接触的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国、法国是联合国安理会常任理事国，德国是欧洲最具经济影响力的国家，从欧盟内部来看，会有期待——希望这些大国能在这种紧张局势下，发挥稳定局面的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，各个国家也有其自身不同的考虑，传递出不同的信息。首先，从对话级别来讲，虽然都是领导人之间的直接会谈，但英国是电话会谈，而法德领导人是访俄面对面会谈，某种程度上法德跟俄罗斯之间的关系会更紧密一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从各自表达的内容来看，英国是跟美国走得最近的，所以鲍里斯·约翰逊对俄罗斯发出的信号一直是最直白的，立场相当明确且强硬，比如表明会向乌克兰直接提供武器，派出部分有限的军事力量，甚至战争爆发后邀请泽连斯基“流亡”英国。现在英国政府提出“全球英国”的战略，虽然脱离了欧盟，但仍将自己定位为一个全球性的力量。作为联合国安理会常任理事，在这一事关欧洲安全的问题上，肯定想要展示自己的态度和形象，以说明自己的影响力。当然，它的立场是跟美国紧密站在一起，就好像在印太战略上跟美国建立“AUKUS”同盟是一样的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/05/20220305142533982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年2月7日，俄罗斯总统普京与到访莫斯科的法国总统马克龙举行会谈。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看法国，也有其自身打算。尤其是英国脱欧后，法国成为欧盟唯一的一个安理会常任理事国。其实法国历史上一直有这样的传统，它把自己定位为欧洲跟俄罗斯对话的重要桥梁，这并不是马克龙的个人考虑，包括马克龙的前任总统都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，4月份法国即将举行大选，马克龙自己也有选举需要。当然，首先马克龙认为法国有责任代表欧盟在乌克兰问题上发声；其次，他看到了一个机会，在法国大选前借乌克兰问题来提升个人影响力，如果他能够在某种程度上推动解决乌克兰危机或缓和紧张局势，那么对他个人的选举肯定是有帮助的。我们也可以看到，他在跟普京会面之后，最看重的、传会国内的最明确的信息就是俄罗斯愿意缓和局势，很明显是将此视为个人的外交成果，有助于提升他在国内的支持率。最近俄乌开启谈判后，马克龙又与普京通话，在通话中普京再次传达俄方对乌克兰问题的几点主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来就是德国，朔尔茨刚刚担任德国新一届政府的领导人，显然他第一有实力、第二有动力，要取得一些成绩来证明自己。除了跟美国协调之外，也要通过与俄罗斯的接触，来突出自身在欧洲安全问题上的影响力，这是德国内部的考虑。再者，从经济上来讲，德国是欧盟经济体量最大的国家，它跟俄罗斯之间的经贸关系在欧盟国家里面也是最密切的，所以德国肯定有必要必须处理好跟俄罗斯的关系。俄乌冲突升级，对德国的经济打击也是最大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;其实，欧盟在此本轮乌克兰危机中的尴尬处境，背后可能还是关乎欧盟自身安全事务及其内部对国际事务的分歧。前者事关欧洲战略自主问题，从近期行动来看，法国最积极，但得到的回应并不多，马克龙一直在此问题上呼吁的目的是什么？欧洲安全自主无法实质推进的关键症结是什么？这轮乌克兰危机、美俄北约安全谈话是否会让欧洲重新思考安全问题，并往什么方向作出调整？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;严少华：&lt;/strong&gt;乌克兰危机促使欧洲重新思考安全问题，这是当然；乌克兰危机不光是乌克和俄罗斯之间的问题，其本质是来源于欧洲的安全结构问题，同时影响到将来欧洲的安全秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机的本质实际上还是“后冷战时代”欧洲安全结构遗留的问题，在这一阶段欧洲安全秩序最基本的一个支柱就是北约，而北约实际上的主要针对对象是俄罗斯，所以乌克兰危机背后起支配作用的还是俄罗斯和北约之间的博弈，当然北约的主导国家是美国。这一轮乌克兰危机升级乃至爆发，也迫使欧洲从一个更具战略性的高度来看待危机本身及自身处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，关键症结在于北约与俄罗斯对“后苏联空间”的认知和看法有着根本性差异。在北约和欧盟看来，欧盟的重点是东部伙伴关系和南部伙伴关系，现在“后苏联空间”就剩这六个国家，其他都已加入欧盟或北约了。东部伙伴关系就是白俄罗斯、乌克兰、摩尔多瓦，南部伙伴关系包括格鲁吉亚、亚美尼亚、阿塞拜疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，欧盟发展跟乌克兰的关系，2014年克里米亚危机爆发的其中一个重要因素就是乌克兰要与欧盟签署乌克兰-欧盟联系国协定，这个协定是加入欧盟的必经之路。正如当下这轮乌克兰东部危机是因为乌克兰要加入北约而引起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟认为这是一个“和平计划”，peace project，二战后之所以有欧洲一体化进程，本质上就是追求和平，所以在欧盟看来，欧盟的扩大有助于欧洲的和平和安全，当然也有经济上的考虑，乌克兰本身就是一个重要的农业大国。同时，欧盟也将“后苏联空间”视为一个“可规范的空间”，在此推广欧盟的人权、法治、自由、民主这套理念，所以也包括了道德和价值观的考虑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>201f0f4d5bdb1cc9d75093190ced5cc6</guid>
<title>我们在台湾以为自己活得更宽更广，其实啊……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangFangYuan/2022_03_09_629476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张方远】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战事一起，台湾岛内一片惶惶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体界更是吵的欢。看着平素颜色纷杂的新闻，无不霎时之间幻化成为“乌克兰国家通讯社台湾分社”，连俄军“脱裤懒”（闽南语，下半身没穿裤子、露出下体之意）这种标题都出现了，没有最下限只有更下限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/03/03/20220303143216126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;487&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个场景在台湾并不令人意外，甚至是熟悉的日常。不说远的，想想两年前疫情爆发初期，人人以贬抑谭德塞为傲为荣，凡是有一丁点异议必遭质疑噤声。再远一点，无非是香港反修例的那场黑暴，我们能看到的，只有掐头去尾之后的千篇一律。再往前呢？新疆、西藏、白色恐怖、二二八……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜现代科技之赐，我们在台湾以为自己活得更宽更广，实际上是对真假是非更快速的改写，仅凭立场的信者恒信，自由意志只不过是所谓民主阵营确认敌我关系的一道通关密语。这就是我们在“墙外”世界的写照，我们只能接受同一道指令、齐一的反应，包括欢笑与眼泪，这是作为末梢神经的宿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/03/20220303140404336.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“民主”宗教化之后，蓝绿的分野除了选举那一晚分出胜负之外，早已无意义。当我们眼睛一睁开，各家媒体的编译中心从西方的中枢神经领受了战场“真相”，拼了命推播乌军战无不胜、俄军一败涂地，绿的说誓死顽抗、蓝的说“如果要打，就是要赢”；就算想从政治抽离出来，连逛个台北101、看个灯会灯节，甚至期待着中华职棒新球季开打，各个孔隙一夕之间都只剩下了那方国旗上的黄蓝两色，唯有接受了才是高尚进步正义，否则只能是待消灭的落后退步野蛮。我们无路可走，无处可逃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当土耳其宣布依《蒙特勒公约》限制海军军舰进入黑海通道时，我们只能欢呼“挺乌”又一员加入，却没人说不只限制了俄舰，欧洲的军舰同样也被限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当西方祭出SWIFT制裁时，我们只能兴奋于俄罗斯经济终将崩溃，却没人说这套奠基于美元国际金融霸权的机制，过度使用只会促使更多人想绕过美元霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当战事拉长之后，我们只能解读是俄军骑虎难下，但无人说基辅已陷包围之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人人为乌克兰亲西方势力带来的炮火落泪垂怜时，又有多少人为过去八年乌东受战火迫害的人们心疼过、喊过一声“捍卫民主”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/03/03/20220303143320929.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;801&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名的香港战地记者张翠容在评论某位学者对乌克兰战争的震惊与愤怒时说，这是迟来的震惊与迟来的愤怒。但我没有她这么大度，只觉得这是一次性的震惊与一次性的愤怒。因为在美国霸权所构筑起来的世界体系中，美国的炮弹是维护世界和平的正义一掷，所有的媒体、政党、社群网站这些带有意识形态传递“任务”的民主道具们，自然在价值取向上纷纷归队，对讯息和思维言行启动“勿扰模式”，谴责或制裁换句话说就是过滤和筛查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国著名学者也是社会运动家乔姆斯基（Noam Chomsky），1980年代曾经出版过一本比较少被提起的演讲集《必要的幻觉》（Necessary Illusions），他分析了西方世界在1970与1980年代关于越战、阿以冲突、中美洲政争等事件的媒体报道，指出民主社会需要通过媒体这类更巧妙的手段来“制造共识”，用“必要的幻觉”来欺骗无知大众，把美国所支持或扶植的暴恐国家和附庸政权“描绘成瑕不掩瑜的进步民主势力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新闻思想家李普曼（Walter Lippmann）也在《公众舆论》（Public Opinion）这本经典中说，西方国家“制造同意”的技巧渊远流长，而且民主非但未使之消亡，反而在技术层面得到极大的改善。这或许就是乔姆斯基为美国民主国家媒体与知识分子的观察：其社会功能在于“按照符合主流的民主观念来执行其必要的任务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近因为香港反修例的一部纪录片在台湾上映，加上乌克兰的共伴效应，台湾媒体与知识分子又执行起了他们的“必要任务”。当年那位因为看了乌克兰“为自由而战”纪录片而落泪的香港女生，她的名言“希望香港能像乌克兰有好结局”，非但没有得到省思，反而变成了台港之间继续强化的共感连结。一位台湾的新闻学者说，有更多的香港青年报考台湾新闻科系，希望在台湾延续香港已被灭熄的“新闻自由”。我们或许应该给予祝福，他们在台湾获得了更宽泛“执行必要任务”的空间，献身于这个单向度的世界与社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/03/20220303143241539.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个非此即彼的“墙外”世界，我们只能够被命定式的做出“选择”。但为什么我们只能接受已有标准答案的单选题？去年底是苏联解体30周年，当年台湾跟着西方一起迎接“历史终结”的胜利。回过头来看这30年世界所走的路，原来被霸权定义出来的样貌，正在被一点一滴的撬开，但颜色革命、太阳花运动、雨伞革命反修例，又像是一抹抹帝国高墙上的补土，润物无声却又极其粗暴的修补本该吹进另一种呼吸空气的破口。今天的乌克兰，今天的台湾，其实都是这座高墙下为之卖命的一兵一卒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，当我们在台湾视彼岸为没有自由意志的思想牢笼，但在那个被“墙外”看不起的“墙内”世界，央视、新华社这些媒体仍在莫斯科和基辅分头直播。新华社驻地记者就在街头上直播，他们所说的中文就是一种身分识别与展现，不需要秀出国旗，也不需要宣称“装日本人保命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当“墙外”忙着声讨谁未谴责、谁又未声援时，“墙内”则从这种二元对立的陈旧戏码之中走了出来：“给紧张局势降温，而不是火上加油；推动外交解决，而不是使局势进一步升级”。“墙内”舆论这段时间对俄乌不同立场的看法吵翻了天，而“墙外”呢，不只浑然不觉脚上戴着镣铐，还忘了怎么跳舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一场战争当然需要被反省。反省炮弹不该像美国那样无差别地扔在平民头上；反省历史和现实的矛盾，从来就不像民主选举那样人多势众就等于正义；反省我们原来还有路可走，谁又让我们无路可走……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>763355c9dc8b84f8c2e4c604fc1c99ba</guid>
<title>拜登想避免与中俄“两线作战”，然而……</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2022_03_09_629472.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登3月1日晚上的第一次国情咨文演讲，从形式、内容到效果不仅没有达到预期，和奥巴马的第一次国情咨文演讲相比，差距就更加明显了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马2010年1月27日演讲的时候，拜登当时作为副总统就坐在其身后。12年后，在美国面临更艰巨的内外事务挑战、需要总统展现更多领导力的时刻，拜登却“缺席”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和奥巴马类似，拜登甫一上台就面临经济上的烂摊子。奥巴马时期要应对的是2008年金融危机爆发导致的“大衰退”，今年的“烂摊子”则是因为疫情控制不力而导致的通胀压力。对外政策方面，奥巴马需要处理从伊拉克和阿富汗妥善撤军的问题，而拜登则因为最新的俄乌冲突而面临稳妥处理大国关系的挑战。两相比较，拜登面临的形势比奥巴马更为严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上任后一年的表现来看，奥巴马入主白宫不到一个月就通过了“复兴和再投资法案”。拜登花了一个月多一点的时间通过了“新冠救助法案”，然后在去年11月通过了一个缩水版的“基建法案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在两人发表各自的第一次国情咨文演讲之前，其最重要的法案都在国会里卡了壳。对奥巴马而言是全面修正美国医保体系的医保法案，对拜登而言则是包含大规模社会福利支出的“重建美好”法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登所面临的另一个更不利的局面在于，他虽然完成了奥巴马的未竟事业，撤出了阿富汗。&lt;strong&gt;但由于撤军过程中的狼狈和美军伤亡，导致其不仅被共和党揪住了小辫子，还在美国民众心目中也留下了领导不力的阴影。&lt;/strong&gt;这一点在下图拜登的支持率变化趋势中体现得非常明显。正是在去年8月从阿富汗撤退期间，拜登的正面支持率和负面评价率完成反转，以至于在演讲前夕，负面评价达到了53.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/07/20220307155633507.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;304&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们进一步横向比较拜登和奥巴马、特朗普上任之后同期的负面评价度，会发现特朗普最高，为56.8%，拜登其次，为53.6%，奥巴马最低，为42.7%。可见这次还未开讲，拜登在气势上相较奥巴马就已经落了下风，和特朗普成了难兄难弟了。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/07/20220307155738514.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;302&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
拜登8:32离开白宫前往国会山，9:09开讲，10:11分结束。虽然整个过程除了偶尔咳嗽需要清嗓之外都基本流畅，但还是出现了让听众疑惑的两个纰漏。一是疑似将“乌克兰”说成了“伊朗”，二是在最后结尾加了一句可以被理解为直接针对俄罗斯领导人的习惯表达，引发了歧义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登演讲后的听众来电中，就有听众表示被拜登的最后一句话给弄糊涂了，不确定拜登到底想要表达什么。在如此重要的时刻发表如此重要的演讲，首要原则就是需要确保向听众传达明白无误的信息。拜登想必之前已经做过多次排练，但仍然出了状况，客观上就进一步削弱了他的领导力形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这还不是拜登在形式上最失分的地方。关键在于他没有表现出奥巴马当年那种举重若轻的气势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然奥巴马演讲功夫了得，但他登上总统大位的时候，政治经历和经验都还非常单薄，完全无法和拜登相比。以拜登三十多年的参议员加上副总统资历，按理说更加老成的他更有优势去展现出气定神闲的姿态。这对身处决策逆境中的领导人来说，是尤为重要的一条要求。但是拜登在当天的演讲中却显得拘谨和心事重重。虽然他在肢体动作和语态上想尽力展现出强有力的形象，但时不时锁紧的眉头却总给观众以紧张感，完全没有奥巴马那种鼓舞人心的动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/07/20220307160729475.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;255&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登发表任内首次国情咨文演讲（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了外在表现打折扣，拜登这次演讲的内容也缺乏能够打动美国民众的亮点。听众来电中就有人直接指出全文没有任何新意和创造性思维。还有听众甚至指出拜登的国内政策诉求，比如移民和药价问题，和特朗普没有任何本质区别。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ebd8a41619d9e6b275f328607d80bfb</guid>
<title>气候议题是否抬高了工业化的门槛？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linboqiang/2022_03_09_629471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国目前是世界碳排放最高的国家，在经济贸易全球化的背景下，中国承接了很多发达国家的制造业，这无疑将发达国家的二氧化碳量转嫁给了中国。这让人想起减排与“发展权”的关系，也有人在讨论中国是否要扛起全球气候变化问题的大旗，您对这个问题的看法是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林伯强&lt;/strong&gt;：理论上讲，发展权对于发展中国家来说肯定是更重要。中国目前人均GDP是11000美元，印度才2000美元，印度人民和中国人民肯定都想过好日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国目前的规划是2035年上一个台阶，到2050年再上一个台阶，希望2050年人均GDP接近3万美元左右，相比是现在的三倍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/23/20211123152450155.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;主要经济体的“环境库兹涅茨曲线”(Environm ental Kuznets Curve)。图片来源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，谈增长权的话，很难和排放权脱离开来，但是，可以努力多增长、少排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度明确讲了这个事情，印度可能认为“排放强度”反映了一个国家的经济增长，用增长权与其他国家进行比较才更加公平。中国的观点是我要增长，但是我也要尽量减少排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么现实当中，经济增长一定要相应的能源供应来支持，对于一个国家，如果经济还有大幅度增长的话，在低碳转型方面就必须更加的使劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国需要使劲，印度也需要使劲，即使要增长，我们也要承诺并行动，在具体时间碳中和，这是目前的共识，只是时间上每个国家有不同的时间表，这是第一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个方面，发达国家应该对发展中国家有更多的理解，这个理解跟发展权是挂在一起的，对于发达国家来说，比如美国人均GDP六万多，经济不增长或者缓慢增长是没有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，经济不增长，能源需求也不会增长，但是经济不增长是不可能的事情，哪怕美国经济不增长可能没有问题，但中国不增长可能就要面临一系列问题，印度不增长的话，问题就更多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济增长会伴随能源供应增加，所以发展中国家的减排难度比美国困难非常多，更何况我们现在的能源结构碳含量比发达国家要高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，发达国家应该对发展中国家有更多的理解，比如在时间和进程上允许发展中国家以比较长的时间进行减排工作，在资金、技术上支持发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从两个角度应该可以解决这个问题，现在的观点大多是，我们在增长的过程中可能还需要排放，比如中国碳达峰时间是2030年，那就意味着我们从现在到2030年的碳排放还是要增加的，从2030年到2060年，我们的人均GDP还要增长非常多，所以我们是既要增长，也要低碳，这也是比较正确的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国宣布不在境外新建煤电站项目，会带来什么连环反应，包括旧项目和未来新项目的开设？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林伯强&lt;/strong&gt;：眼下，发展中国家难以“弃煤”。燃煤发电量目前在全球发电总量的占比仍然高达35%以上，主要集中在发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些电力需求巨大而煤电依存度高的国家而言，短中期内“弃煤”并不现实。在这个背景下，中国政府先走了一步，放弃巨大的经济利益，宣布停止新建境外煤电项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举措会带来很多连环反应，以前中国“一带一路”做了很多项目，其中有一些煤电项目。之所以这么做，是因为中国煤电技术在全世界最好、成本最低。发展中国家喜欢煤电，因为煤电规模大，比较容易满足需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欠发达国家主要是缺电，那么成本比较低、发电比较稳定的煤电就是首选，发展中国家像巴基斯坦、印度对煤电是非常欢迎的。这也是中国前期“一带一路”项目里有很多煤电相关项目的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，中国意识到必须“弃煤”和减排的现实，宣布不在海外进行煤电项目的建设和投资，中国是为数不多拥有投资能力和很强建设能力的国家，那么这项举措宣布以后，发展中国家煤电的进一步发展可能会非常缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们停止境外投资建设煤电项目之后，它们只能找比较次的技术，承担比较高的成本，发展中国家就会更多考虑发展清洁能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上讲，这一举措对整个“一带一路”的清洁发展有很大的推动作用，同时也表明了中国对煤电的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得中国的付出还是很大的，中国的煤电技术是全球最好，也是成本最低的。现在一旦宣布停止，庞大的产能就没有用了，所以说中国牺牲了很大的经济利益来做这个事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：西方之前总是质疑我们通过“一带一路”向外输出高排放的项目，这里面就有政治的博弈，但是对于发展中国家和落后国家来说，这是否也算是抬高了工业化的门槛？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林伯强&lt;/strong&gt;：这肯定是的，因为工业化需要能源，而且落后国家的工业化需要最便宜、最稳定的能源，这是没办法的事情，也是我们必须共同面对的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
节能减排会使整个工业化的门槛都提高，只不过不同国家受到的影响不同。清洁能源必然会使成本高一些，速度慢一些，当然有很多人不这么看，他们认为清洁能源是一个新的增长点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，整体上我们无法满足火电厂那样进行大规模的风电和光伏，所以气候议题确实增加了工业化的难度。我希望今后清洁能发展能够改变现状，但现在看来还是提高了一些工业化门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：气候变化和净零排放事关全球能源行业的根本性变革，此前看到一种说法是，能源是比半导体更激烈的一场“军备竞赛”。首先是新旧能源的更替，中国发展现状如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林伯强&lt;/strong&gt;：关于能源变革，今后最大的机会都在能源板块上，我们用了40年的高速增长建立了一个全球最大、最有效的能源供应体系。在能源革命的背景下，这个系统要彻底改变的，我们希望能再用40年增长把这个系统给改过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了机会最大，它的波动性也会更大，未来能源的主要成本会集中在稳定成本上，能源板块除了新旧交替的问题之外，还有增长的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照很多经济学家的预测，40年后新的能源系统可能是现在的两倍，增长将是一个值得讨论的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的清洁能源转型，全球横向对比做的还是不错的，但纵向比较的话，尽管增长非常快，个头还是非常小，风电和光伏占一次能源不到5%，占全社会用电量不到10%。我们缺电的时候，为什么很少提到风电和光伏，主要因为体量不够大。一旦出现能源和电力短缺，我们还是得找煤炭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有观点认为，中国攒齐了“光伏-特高压-新能源车”这个循环体系，您如何看待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林伯强&lt;/strong&gt;：光伏、特高压、新能源车这三个行业，目前中国的产业链可能是最大的，这三个行业国内确实做的比较好，我们的电动汽车行业发展非常迅速，在生产和电池技术方面占据全球领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的技术水平看，风电、光伏和特高压是否能起到作用并不确定。因为特高压必须有足够的量，理论上我们可以在戈壁滩发很多电，然后运输到用电中心来，这个思路是不错，但现实应用中会有一些问题，比如风电、光伏不稳定的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果电力生产不稳定，用特高压来运输的话，技术上可能就会存在一些问题。目前特高压只有中国在做，其他国家都没有做，特高压类似于一个高速路，那么特高压的建设有没有类似高速路的经济性，这个问题现在还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，光伏、特高压、新能源车这些板块都是我们中国发展的很厉害的板块，我们也希望说这些板块能够做得更好更持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能源转型涉及相关利益群体或经济政策变更，我们应该如何应对，这是否会带来根本性的一些变动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林伯强：&lt;/strong&gt;肯定会带来一系列的变动，清洁转型涉及到方方面面，不是简单地改变能源结构。比如在此过程中，消费者行为需要改变，产业结构需要调整，需要倡导循环经济等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上讲，这些涉及到的方面非常需要一个综合性的解决方案来让转型成本更低一些。现在转型面临的都是成本问题，我们现有经济体量是否能够承受这种成本，这个成本对经济的影响到底有多大，这才是核心问题。  
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>