<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70f1b0cc1ce3d8ed2168115433658ad1</guid>
<title>“汉魏革命”视野下的汉献帝：一个迟到的“复仇”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuchong/2024_08_21_745517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐冲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“山阳公”到“汉献帝”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
魏明帝青龙二年（234）三月庚寅，山阳公刘协死了。享年五十四岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/13/20240613111643561.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
《三国志·魏书·文帝纪》裴松之注引《献帝传》记载的禅让过程
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，距离他将天子之位“禅让”给魏王曹丕的延康元年（220），已经过了14年；距离他从关中辗转回到洛阳，又为曹操迎至许昌“挟天子以令诸侯”的建安元年（196），已经过了38年；距离他在中平六年（189）八月的洛阳之变后被董卓强立为皇帝，则已经过了45年之久。人们很少意识到，以一种奇妙的方式，他成为了东汉历史上在位时间第二长的皇帝，仅次于开国之君光武帝刘秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曹魏王朝为刘协举办了盛大的葬礼。葬礼规格极高，由一系列具有严格等级意义的环节构成。包括明帝本人素服发哀，司徒、司空持节吊祭护丧，大赦天下，太尉以太牢告祠文帝庙，向山阳国赠以册书，等等。其中最有象征意义的，无疑是“追谥山阳公为汉孝献皇帝，葬以汉礼”。如同山阳国的刘协之陵被命名为“禅陵”一样，“孝献皇帝”这一谥号，也有着明确的政治指向，即汉魏禅代。曹魏王权寄希望于谥号这一古老咒语的魔力，当人们口中念出“汉献帝”三字时，他们权力来源的正当性会再次得到肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从刘协“被即位”的中平六年（189），到他“被退位”的延康元年（220），其间历史脉络之丰富复杂，岂是“献帝”二字能够轻易覆盖？汉魏禅代是这“三十年战争”最后的历史结果，但这一结果是由其间无数人们以无数行动交汇互动而成。曹魏王权以“献帝”谥号象征的皇帝权力起源过程，仿佛从历史尽头回打的探照灯柱，不失庄严耀目，却必辅之以其他历史参与者的黑化方能成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之后的岁月里，“献帝”成为了刘协永恒的头衔。翻看《隋书·经籍志》和中古史注、类书所引，除了一部《山阳公载记》，《献帝纪》《献帝传》《献帝起居注》《献帝春秋》，乃至袁宏《后汉纪》和范晔《后汉书》中的《孝献帝纪》，触目皆是“献帝”。事实上，其中有作品成于刘协得谥“献帝”之前，甚至成于汉魏禅代之前。换言之，这些作品都因“献帝”之称的流行而失去了原来的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，就像《千与千寻》中汤婆婆给千寻改名也未能让她失去内心一样，这些作品也没有因为被戴上“献帝”的帽子就改弦易辙。尽管同样“因彼之名”，其实每部作品都有特定的书写立场充盈其中，背后则是作者作为历史参与者的特定时空经验。换言之，这些作品又何尝不能看成是作者带着献帝去经历的一场时空之旅呢？只是焦点并非刘协个人的旅行体验，而是旅程本身的路径与风景。如同那些老套的剧情，在这场旷日持久的抢人大战中，曾经的强者最后只是赢了一块“献帝”的招牌，原本微弱的声音却变得喋喋不休起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《献帝传》：曹魏国史配方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是先从曾经锣鼓喧天的主旋律作品开始吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们说的是《献帝传》。这部作品不知何故未见载于《隋书·经籍志》，但在《三国志》裴松之注等中古史注中多有佚文留存。因为书名中有一“传”字，多被学者归入魏晋时期繁盛一时的“杂传”之列。可是现存《献帝传》佚文很容易看到不符“杂传”特征之处。面对这种矛盾，持“杂传”说者只好认为《献帝传》是一种没写好的“杂传”，诸如“叙事冗长，结构散漫，也分散了对人物个性品格的传写与刻画云云”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，或许《献帝传》本就无意于刻画献帝的个性品格。换言之，《献帝传》这一书名，并不意味着这就是一部献帝的个人传记。从现存佚文来看，这部作品的记事范围大致在中平六年（189）献帝即位至青龙二年（234）以山阳公身份去世期间，与献帝生平相始终。内容涉及多方面的史事，但这些史事与献帝的个人经历未必有直接关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，《献帝传》佚文中多次出现类似个人小传的文字，传主包括马腾、沮授、秦朗等人。马腾与献帝陷于关中期间的活动稍有关联，不过另外两位可谓全无干系。沮授为袁绍谋士为人所熟知。《献帝传》所见沮授相关文字，并非偶然言及，而是从“沮授，广平人。少有大志，多谋略”这样类似列传起首文字，到官渡之战前后向袁绍建言的详细内容，再到为曹操所擒后二人的往复对话，一篇完整的《沮授传》呼之欲出。这些文字显然对献帝“个性品格的传写与刻画”并没有任何帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让问题更为复杂的是，《献帝传》的部分内容，又采取了编年体的形式。试看如下佚文：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
兴平元年（194）正月甲子，帝加元服，司徒淳于嘉为宾，加赐玄纁驷马。延康元年（220）十月辛未，魏王登坛受禅，公卿、列侯、诸将、匈奴单于、四夷朝者数万人陪位，燎祭天地、五岳、四渎。青龙二年（234）八月壬申，葬于山阳国，陵曰禅陵，置园邑。这种以干支记日起首的叙述方式，无疑属于编年体。三条佚文涉及的年代，从陷于关中的兴平，到汉魏禅让的延康，再到死后安葬的青龙，贯穿献帝一生的主要时段。换言之，这一形式在整部《献帝传》中亦当贯彻始终。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
《献帝传》中编年体内容的存在，很容易让人联想到纪传体史书中的“本纪”。而前述若干个人小传则与“列传”相类。当然，这并不意味着《献帝传》就必然是一部纪传体史书。以编年体的基本体例与插叙的人物小传组成复合文本，同样可以容纳这两种基本结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似复合的文本结构并非无前例可循。荀悦作于建安年间的《汉纪》即是如此。《后汉书·荀悦传》称献帝令荀悦“依《左氏传》体以为《汉纪》三十篇”，荀悦自己在《汉纪序》中则说“约集旧书，撮序表志，总为帝纪”，似乎《汉纪》纯为编年。实际上其行文中往往有插叙的人物小传。这一结构亦为东晋袁宏的《后汉纪》所继承。在这一意义上，《献帝传》可以说是名“传”而实“纪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看来，《献帝传》这部作品兼具严谨体例与丰富内容，颇有整体时代史的气象，与“献帝的个人传记”这一来自书名的表面印象，其间的差距不可以道里计。这究竟是一部怎样的作品呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
《三国志·魏书·文帝纪》延康元年（220）冬十月“汉帝以众望在魏云云”一段后，裴松之注引“《献帝传》载禅代众事”值得仔细分析。所谓“禅代众事”，并非仅指对汉魏禅代过程的史事叙述，还详细记录了在这一过程中魏国臣僚、魏王曹丕与献帝朝廷三方之间所发生的文书往来，几近万言。中国古代史上第一次以“禅让”模式实现的王朝更替的诸多细节，赖此方知。感谢裴注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/13/20240613111858819.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如表所示，当时正式的禅代进程分为A-H八个阶段，每一阶段内部又包括次数不等的若干回合。少则二、三，最多达到十三回合，很是考验后世读者的耐心。阶段A、B是魏国臣僚先后据谶纬、符瑞劝进，魏王曹丕均辞让；阶段C是汉献帝第一次册诏禅让，魏国臣僚劝进，魏王一让（“十三回合之战”即发生于这一阶段）；阶段D是魏国臣僚再据符瑞劝进，魏王辞让；阶段E是汉献帝第二次册诏禅让，魏国臣僚劝进，魏王二让；阶段F是魏国臣僚再次劝进，魏王态度松动；阶段G是汉献帝第三次册诏禅让，魏国公卿劝进，魏王三让，随后表示接受；阶段H是汉献帝第四次册诏禅让，魏国臣僚上奏典礼安排方案，魏王令曰：“可。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2b79c4ad833e756a52a4da41dfbfd36</guid>
<title>我们这代人，在春天的故事里长大</title>
<link>https://www.guancha.cn/HanZuoHai/2024_08_21_745508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在1980年1月召开的中共中央干部会议上，邓小平曾经指出，我们在八十年代要做三件大事，分别是：反对霸权主义，争取台湾回归，实现祖国统一，以及加紧经济建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天看来，历史并未远去，我们依旧探索在建设中国式现代化的道路上。好在有前人指路，这条路我们也会越走越坚定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文是作者阅读三联书店刚刚出版的《为什么是邓小平》一书所写的随感。今年八月是邓小平诞辰120周年，刊发此文，以为纪念。（《读书》2024年8期新刊）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 韩毓海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伟大人物那里，个人命运与历史命运是高度统一的，魏斐德在谈到毛泽东时曾经说：革命的命运就是他的命运，革命的实现就是他的自我实现，中国共产党的挫折就是他的挫折，中国共产党的胜利就是他的胜利——其实，对于毛泽东是这样，对于邓小平来说，也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈晋一个极大的贡献，就在于写这样的人——写毛泽东，写邓小平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读了陈晋的《为什么是邓小平》，我怀着感动的心情，想把多年来积攒的话写出来。其实，每次读陈晋的书，都想找他谈一谈，心事浩茫连广宇——如果能喝一壶酒，那就是再好不过的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;八十年代的“三件大事”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席逝世的时候，我十一岁。一九八一年，我考上大学，那时，和全国人民一样，我管邓小平叫“邓副主席”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我那时小，什么都是一头雾水，今天回头看上世纪八十年代的国际风云变幻，那真是惊心动魄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九七一年，尼克松政府废除了黄金美元，美元不再与黄金挂钩，“二战”后形成的以黄金美元为基础的西方货币体系崩溃。那么，美元还能承担“世界货币”的功能吗？美国的信用还可靠吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实不是个新问题，而是一个老问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国想出的第一个办法，决定了美国在中东的政策，核心就是支持以色列和伊朗，但是，美国的中东石油政策并不顺利，而是一开始就遭遇了根本挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个办法是改善与中国的关系。当时的中国已经建成了比较完善的工业体系，但是，由于西方和苏联的长期封锁，中国的生产能力远没有真正发挥出来，中国的贸易一直处于被封锁和压制的状态。如果解除对中国的封锁，能够不断扩大对中国的投资，这对于扩大美国的贸易，解除美元货币的危机，具有关键作用。同时，美国也考虑到，改善中美关系，可以平衡苏联对于美国的压力。基于以上种种的利益考虑，尼克松决定访问中国。而毛泽东决定打开中美关系大门的战略选择，当然也是主动的，而不是被动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/16/20240816163313944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1972年尼克松访华&lt;span&gt;资料图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系的改善，是基于美国迫切要解决自身的危机，同时也是我们与霸权主义斗争的结果，当年能够这样认识问题的人很少，而明确指出这一点的，就是邓小平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平在一九八〇年一月召开的中共中央干部会议上指出，我们在八十年代要做三件大事，分别是：反对霸权主义，争取台湾回归，实现祖国统一，以及加紧经济建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中反对霸权主义，是第一件，是前提。他说：八十年代，无论对于中国还是世界都很重要，为什么重要？因为很难预料会发生什么事情，总起来说，可以说是非常动荡，充满危机的时代。所以，我们首先要讲讲形势与任务，要把国际的大形势看清楚。现在霸权主义要打仗，而我们则需要长一点的和平时间，所以，我们要反对霸权主义。反对霸权主义如果搞得好，就可以延缓战争的爆发，争取更长一点的和平时间，我们有比较长一点的时间搞建设，这符合中国的利益，也符合世界人民的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九七九年，邓小平在访美期间发表讲话，重申发展中美关系的原则立场。他说，有人以为，中国现在改善中美关系，这是中国有求于人，是中国有求于美国，美国无求于中国，这是完全的误解，改善中美关系，特别是加强经济贸易往来，这符合中国的利益，也符合美国的利益，美国不会干不符合自己利益的事，中国更不会。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/16/20240816163344385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中美建交后，邓小平与夫人卓琳受邀访美&lt;span&gt;资料图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国承认台湾是中国的一部分，台湾问题是中国内政，这是中美建交的基础，离开了这个，就没有中美关系的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平指出，我们的开放是主动的开放，不是被动的开放，是有前提有原则的开放，而这个原则就是反对霸权主义，维护祖国统一。这就是邓小平所谓八十年代“三件大事”中，前两件大事之间的必然联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平说，关于开放，引进外资，从根本上说，要符合我们的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切从中国的利益出发，从中国人民的利益出发，开放，更要讲独立自主，这就是邓小平的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九七九年十一月，邓小平在接见外国友人时，讲明了中国能够改革开放，实现现代化目标的四个条件。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一是中国地方大，有丰富的资源，发挥出来，是了不起的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是我们新中国形成了物质的基础，包括二百万台机床，一亿吨原油，六亿吨煤炭，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是我们中国人不笨，我们的人民非常勤劳，我们的社会风气很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四是我们有了国际合作的条件，这个条件过去没有，现在开始有了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
有了这四个条件，中国人是能够把现代化搞成功的，他说，绝大多数中国人有这个信心，是相信这个事业能够成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/16/20240816163436883.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1979年1月1日出版的《时代》周刊，邓小平获选为1978年“年度风云人物”&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19fc0a3348cf943c98ce79f2bfa19773</guid>
<title>哈里斯，下一位尼克松？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SiDiFen-LuoQi/2024_08_21_745504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·罗奇，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50年前的8月（9日），理查德·尼克松辞去美国总统职务。当所有目光都在关注今年11月即将举行的美国大选之际，这个纪念日提供了一次反思美国政治领导层内在矛盾的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼克松对行政权力的滥用与他在外交政策上取得的成就形成鲜明对比。作为一名直言不讳的反共人士，尼克松1972年的访问中国之行震惊了全世界。他的“联中制俄”战略有效地造成苏联被孤立，最终推动了冷战的结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的外交突破会再度上演吗？美国与中国间日益迫近的超级大国冲突阴云无疑呼唤着另一次战略突破。这两个国家正处于迎头相撞的轨道上，看不到现实的出路。不需要多大的火星，比如台湾海峡或南海的一次意外事件，或者美国遏制政策的升级，就足以引爆两国冲突的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果前总统唐纳德·特朗普在11月的大选中获胜，他似乎不太可能化解美中之间的冲突。如第一任期那样，特朗普计划在加征关税的道路上继续踩油门。他已经提议将美国从中国进口产品的关税提高到50%至60%。而他在第一任期已经将关税从2018年初的3%提高到2020年的19%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如过去加征的关税一样，特朗普这一次的努力依然会适得其反。首先，关税是对中国出口商征收的税款，会提高美国消费者所支付的价格。根据彼得森国际经济研究所近期的研究，特朗普新提出的关税主张将至少让美国损失1.8%的GDP，这几乎是他第一轮加征关税造成损失的5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，对华加征关税并不能改善储蓄不足的美国经济所面临的整体贸易逆差。相反，它们会把逆差转嫁到大多成本更高的其它外国生产商头上。这就是特朗普加征第一轮关税后发生的情况：美国与中国的双边贸易逆差减少，但与其他国家的逆差增加，抵消了前一个趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国副总统卡玛拉·哈里斯似乎无意提高关税。但她似乎依然倾向于支持乔·拜登总统的“小院高墙”方针。这将包括继续维持拜登执政时期的关税（主要是从特朗普时期继承下来）和有针对性的制裁，以及去风险化和“友岸外包”的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不如特朗普可能征收的巨额关税那么激进，但哈里斯从拜登政府继承的反华路线几乎无助于缓和美中之间的紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两位候选人似乎可能对台湾问题持不同的看法。今年6月接受彭博商业周刊采访时，特朗普强调了在“保卫台湾”问题上一种更具交易性质的路线。他认为，就像交商业保险费那样，“台湾地区应该为我们提供的保护付钱”。特朗普过去也对欧洲、北约甚至日本表达了同样的立场，富裕的国家和地区应该为美国交保护费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不赞同美国采取雇佣兵式的外交政策。但我必须承认，特朗普的策略很有可能将威慑中国大陆的责任从美国转移到台湾地区头上。这可能是一件好事，因为它将能减少两个超级大国之间的直接紧张关系，但还远远谈不上是化解冲突的战略良方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然特朗普与哈里斯均没有表现出结束中美对抗的倾向，但一个潜在的伏笔暗示，美国与中国之间可能出现尼克松式的外交突破：哈里斯选择了明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹作为她的竞选搭档。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/20/20240820172447569.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月6日，哈里斯（左）和沃尔兹（右）出席在费城的竞选集会 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与1974年至75年担任美国驻北京联络处主任的老布什（George H.W. Bush）一样，沃尔兹与中国有着特殊的联系。1989年，他以教师的身份首次前往中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔兹还强调了维持可持续的美中关系的必要性，认为双方开展对话至关重要，“绝对需要进行下去”。换句话说，他将带来如今美国处理对华关系时严重缺乏的务实主义精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
副总统们很少能影响重大的政策倡议。然而，在这个案例中，沃尔兹对中国的看法增添了未来潜在的哈里斯政府发起尼克松式外交倡议的可能性。哈里斯和沃尔兹都对中国存在担忧，但他们也认识到，对于挑战重重的中美关系，需要正视采取纠正路线的迫切需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的微妙视角将允许他们做两手准备。每当充满矛盾的美中关系面临摩擦之际，这将鼓励他们更重视重新对华接触，而不是固守成规、拒绝让步。这正是1972年的尼克松能暂时放下意识形态偏见，与中国开展接触的原因。沃尔兹也许有可能协助哈里斯一举扭转对华政策的僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天地缘战略环境的许多特点与半个世纪前的冷战时期有诡异的相似。还有谁比一位新上任的、深思熟虑的美国总统更适合化解美国与另一个超级大国间危险的互动，并将双边关系从冲突升级转换到调解冲突的轨道之上呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普和拜登的任期内，美国的“中国问题”从糟糕走向一发不可收拾。如果哈里斯在11月的大选中获胜，这样的趋势就不必延续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在南华早报网站英文版，原标题：“卡玛拉·哈里斯可能成为美中关系里的下一位尼克松。” Kamala Harris could be the next Richard Nixon on US-China relations.翻译略有删节。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd2a45ab4488162f60e223bfc3ae6de6</guid>
<title>与大洋彼岸的威胁斗争，一位23年网络安全从业者的心里话</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_08_21_745502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李柏松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名网络安全从业者，我已经在安天从事了23年威胁分析工作。而这些年来最难忘的，是如何和同志们一起与最高水平的威胁斗争。这些威胁来自大洋彼岸。
&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;
工作起点和轨迹
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
安天对美方情报机构APT（高级持续性威胁）攻击活动的分析，始于对“震网”事件的快速跟进。2010年7月，美、以情报机构联合攻击伊朗工业基础设施一事被曝光。我们快速搭建模拟环境、还原“震网”作用机理，并在分析其USB摆渡控制条件机理等方面形成了特别分析成果。但当时，我们并未更深刻地从网络空间军事化的风险来看待“震网”事件，还只是将其作为工业场景安全的新型“技术风险”来看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到我们试图把“震网”攻击和代号为“巴比伦行动”的以色列空军偷袭伊拉克核反应堆这样的军事行动进行对比时，我们才意识到美方打开了潘多拉魔盒，即用网络攻击达成了传统战争行动的局部等效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“震网”的机理还原到与“毒曲”的同源关联，再到针对“火焰”蠕虫众多模块的马拉松式的接力分析，我们在两年多的时间里几乎消耗了全部高级分析人力，但依然不能完成所有模块与分支的分析工作。我们的国际同行卡巴斯基也对“火焰”给出了“攻击机制最复杂、威胁程度最高的计算机病毒之一，其结构复杂度是‘震网’病毒的20倍。”的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们意识到，面前是多套史无前例的庞大超级恶意代码工程体系。直到2019年，我们才基本完成了承载“震网”“火焰”“毒曲”“高斯”这一系列攻击背后的恶意代码工程体系全貌绘制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年后，我们开始分析一组更为隐蔽的攻击，这是更为复杂的平台化样本，通讯指令完全加密。凭借分析“震网”系列积累的经验，我们克服了挑战，完成了多种平台的样本分析，包括此前从来没有遇到过的Sun Sparc架构（Solaris系统）样本、破解加密方式、还原控制指令集合等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些遗憾的是，多方面因素导致我们无法第一时间公布这些分析成果。直到国际同行将相关攻击组织命名为“方程式”，并披露了其Windows平台样本后，我们才陆续公开了我们对Solaris、Linux、iOS等平台的样本分析结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡巴斯基的分析成果也带给我们之前未分析的一个能力点，那就是“方程式”的面对硬盘固件的持久化能力。面对多种多样的硬盘型号，公司嵌入式安全部门的同事和高校联合研究者都来加入分析队伍，大家按照硬盘品牌分工协作，开发了4种主流品牌的硬盘固件提取工具。而威胁分析工作重要魅力也在于，我们会不停地遇到全新的场景和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/20/20240820134450731.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
载荷的全平台覆盖能力&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个工作阶段，我们关注的重心是围绕组件化样本结构、0day漏洞的储备积累的组合运用、复杂的加密机制、更深度的持久化能力等，整体上还停留在面向恶意代码和作用机理技术分析层面。2013年，斯诺登事件爆发，美国情报机构NSA的大量内部文档在几年内被陆续曝光。我们意识到，我们面对的威胁行为体是一个庞大的冰山，我们过去的分析工作其实是其水面之上的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其基于覆盖全球信号情报获取能力，由“棱镜”“核子”“码头”等系统组成的“星风”体系，构建了全球网空地形测绘和覆盖性目标画像能力，建立了以“湍流”为代表的进攻性能力支撑体系，支撑起了具有精准定位能力、高度隐蔽性和反溯源能力的“21世纪信号情报框架”。数十个相互关联的工程体系，组成了美方网空攻击活动的巨大支撑体系。更是基于集成建设的IC Clouds（情报云），汇聚从人力、电磁到网络空间获取和窃取的海量数据，形成了情报的富集效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些则是冰山的水面之下的部分，也是其霸权体系的一个组成部分。正如我的同事、安天创始人肖新光同志指出的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“其情报活动和作战都已经有一套成熟的、渐进的体系，APT是这个体系众多手段中的一个，因此也必然带有其固有特色和痕迹。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为此，2015年后，我们开始用“超高能力网空威胁行为体”来指代美方NSA等情报机构，并使用A&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;PT（即高级的高级持续性威胁）来标识其攻击活动，以将其和其他威胁行为体的定向攻击活动加以区别。同时，也提醒我们自己，对抗和分析这种攻击能力会有多么困难。更进一步的难点，则是闭合溯源、完整复盘其某次攻击行动。由于有大量的外设、电磁中继等支持，且很多攻击活动可能并不在互联网侧闭合，因此其也很难在TCP/IP层面完整复盘。我们只能努力分析已经获得的每一个样本和线索，等待更好的时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，2017年4月14日，名为“影子经纪人”的攻击组织曝光了一批与NSA相关的数据，其中有一个名为“SWIFT”的文件夹引起安天工程师们的注意。经分析发现，这些数据是NSA在入侵中东最大SWIFT金融服务提供商EastNets（位于阿联酋迪拜）时记录的相关文档和日志。我们可以把此前对恶意代码样本和攻击战术的历史分析成果作为珍珠，而把相关的日志线索拼接在一起，就可以组成一条溯源的“珠链”，完整复盘还原美方攻击跳板、目标场景环境、攻击作业路径、攻击装备清单和运用、战术过程和作业后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让公众更好地理解这个复杂的攻击过程，我们还做了一份完整的可视化呈现。每一次分析启动，都是分析工程师团队连续作战的不眠之夜。但分析成果形成后，却往往无法第一时间发布。分析的工作就是战斗—等待—再战斗—再等待。这份报告最终在2019年6月正式公开发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经形成完整的分析框架方法，能够从攻击装备、攻击战术、攻击支撑基础设施等角度，全面分析美方的网络攻击活动，开始以更加深入广泛的视角审视美方网络攻击活动背后的国家意志之手。
&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;
点名、打压与我们的应对
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
当我们回头看这些工作，以及在这些过程中相关的风雨时，我们才意识到，在这样一个抽丝剥茧、穿透迷雾的漫长艰辛过程中，尽管我们的初衷是通过分析工作洞悉威胁、守护客户的安全、推进防御技术的改善，但我们所触动的却是难以想象的庞然大物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，当我们从安天实验室开始走向企业化运行的轨迹时，我们设想的是：凭借十年磨砺出的反病毒引擎，做全球网络安全产业的检测能力的上游供应者。从网关设备的检测引擎出口美国、日本等发达国家，到移动端反病毒引擎广泛地展开国际合作，我们自以为在国际市场上已经站稳了脚跟。特别是在2012年到2014年，我们的移动引擎从首次获得AV-TEST月度测试第一名，到获得年度最佳奖项。我们特别坚信，凭借技术优势，我们有望能成为网络安全领域的“联发科”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2013年开始，安天在美业务突然阻力重重。合作伙伴的法务部门告知我们，他们不能再使用来自中国的反病毒引擎。此时，我们才关注到，2012年美国会“美中经济与安全审查委员会”举行了首次所谓“中国网络安全问题”的听证会，但此时我们还有所不知的是，安天已经成为一类重点关注对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，当我们还在为Cybersecurity Ventures全球网络空间安全创新500强首次榜单排名95（是排名最高的中国厂商）而有些许自豪时，就惊诧地从一份斯诺登泄露的文档中看到了安天的名字，美国国家安全局（NSA）和五眼联盟（美、英、澳、加、新情报共享机制）秘密实施“拱形计划”（CamberDaDa），着手监控卡巴斯基等全球23家有能力发现和溯源威胁的安全企业，安天作为中国唯一企业“赫然上榜”。CamberDaDa计划始于2010年，正是我们聚焦“震网”分析的那一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份泄露文档，再次印证了美国情报机构和其他“五眼”国家情报机构通过入侵全球运营商等方式，在网络侧构建广泛监听能力。而这份文档的主标题《An Easy Win》正是NSA基于这套机制，在信道侧获取网络攻击受害者发送给网络安全厂商的邮件，来判断自己的攻击活动是否暴露，以及分析目标主机遭遇到的其他网络攻击，是否可以劫持利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺登曝光文档中的一句话说明了该秘密计划的目的，“类似卡巴斯基反病毒软件的这类安全产品持续对英国政府通信总部（GCHQ，英国情报机构）的行动能力构成挑战，而软件反向工程的目的就是要一直跟踪此类软件的能力，否则我们的行为将被检测到。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于职业习惯，在威胁分析对抗中，我们一直都努力保持着冷静。但这一次，我们感到了震惊和愤怒。我们发出了声明：“我们认为监听恶意代码受害者的求助邮件，以图达成某种利益和优势的操作，是一种卑劣的行为。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但抛开愤怒，我们的声明中更多的还是从国际合作与全球网络安全行业发展的视角做出警示：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“有关情报机构把自身所在国家以外的国际反病毒和安全厂商视为自己全球攻击、监听活动的绊脚石，同时又与自己国家的安全厂商微妙互动，这是强行在反病毒和安全厂商中划分出阵营。这种思维一旦扩散下去，必将导致各国艰难形成的安全产业协作和应急协同机制荡然无存，也将显著伤害全球其他国家用户对相关情报机构所在国家的安全厂商的基本信任，最终迫使网络安全产业彻底回到‘篱笆’划定的地缘经济之中”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
作为中国应急响应体系中积极参与国际合作的重要企业节点，我们的内心是非常珍视国际反病毒业界的协同机制和全球网络安全产业的分工协作的。但当有人撕裂世界，则阵营化已经不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防御A&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;PT攻击是巨大的挑战，而曝光A&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;PT攻击同样是巨大的挑战。中国不仅仅是网络攻击的受害者，在西方所把持的国际舆论场中，中国是一个弱势方。我们的声音难以被重视，发布报告揭露外方攻击威胁的工作，国内较长时间中，并没有获得广泛的重视和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们对“方程式”的先发的两篇重要分析成果（组件木马和加密协议分析），是一直等待到卡巴斯基曝光后，才非常谨慎地选择以纯技术报告的方式发布。特别是，在2015年5月，我们和国内同行直接点名某外方威胁分析报告先后发布，但都遇到若干波折。导致之后几个月，国内业界有些灰心和沉寂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工作转机很快到来，2016年419的网信工作座谈会，擘画出网络安全工作的战略目标和宏伟蓝图。2016年4月底，肖新光同志作为中方产业界代表，参加了网络空间安全主题的国际论坛，并有机会公开发表技术报告。我们决定要揭露美方情报机构等对中国的APT攻击活动，并给报告确定了一个很文艺的名字——“熊猫的伤痕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国技术专家首次在国际论坛上正式披露相关内容。同志们都很关注报告的效果，等到了他那边的晚上时间，我语音呼叫问他报告是否顺利。他用硬挤出来的极为微弱的声音说“效果很好”。报告结束后，可能是长时间积累的压力的瞬间释放，他咽部突然水肿，呼吸非常困难。他回到宾馆后，就在卫生间吐了一口血。他对我说“肺子没事儿，是嗓子毛细血管都破了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/20/20240820133147925.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安天实验室报告封面“熊猫的伤痕”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，我们一鼓作气，迅速组织发布了另外两篇重要的分析成果，复盘了美国情报机构样本的全平台覆盖能力、绘制了其执行杀伤链的功能模块地图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年12月，美国网络安全机构NetScout发文，对中国网络空间安全协会（CSAC）的成员组成进行分析，其中专门解析了安天，既肯定了安天对方程式组织的分析成果的价值，又将安天定义为“新代言人”（指中国政府的）。也许是美方很难理解一个中国安全企业对自己国家的热爱和与威胁对抗的本能，也许这就是一顶刻意的帽子。总之，2017年开始，安天在美国市场的所有业务与合作彻底中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月，美国会“美中经济与安全审查委员会” 继2012年之后再次举行有关所谓“中国网空能力”的听证会，与会美方人员建议多措并举打压中国网空能力建设。在关注的中方网空能力方面，会议特别点名了两家中国网络安全企业“安天实验室和奇虎360”，“分析曝光了美国国家安全局和中央情报局的网络行动”，并称因为安天和奇虎360是中国“最古老的两家反病毒公司”，所以他们推出这些信息可能让民众更加信服。相关内容再次出现在了美国国会相关的年度报告中。连锁反应是，我们的亚洲国家的合作伙伴们也告知了我们将不再使用安天的引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年2月，美国网络安全公司SentinelOne发布报告，用低质量的证据罗列和推理论述“中国网络安全能力不足以指控美国攻击”。报告中多次点名了安天，还有三处都直接指向了肖新光同志。SentinelOne是北约的技术支持机构和美国国土安全部的旋转门公司，我们从他们的报告中阅读到了满满的殖民者式样的傲慢。这也让安天CERT梳理历史工作，最终发布了我们的回应报告《如何让“鹰鹫”在迷雾中显形》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SentinelOne的报告中还专门引用了我们在2016年的 “熊猫的伤痕”报告封面。于是《鹰鹫显型》报告中，我们补充了这样的结尾——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“施害者不因施害的高明而高贵，反抗者不因反抗的艰难而卑微。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>