<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58aab4b28f7adbea42295fb1bfd35918</guid>
<title>对话伊朗驻华大使： 如果他们有诚意达成协议，就要尊重伊朗的权利</title>
<link>https://www.guancha.cn/Fazli/2025_07_09_782320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从6月13日到6月25日，以色列和伊朗持续12天的交火震撼世界，加之美军的“重锤行动”，让中东这片“地缘火药桶”再次陷入动荡当中，而从6月25日起“戛然而止”的停火也更像一场中场休息。在这场短暂的冲突中，伊朗的损失惊人，但其表现出的韧性却足以让美国方面重新审视这个国家。如今伊朗驱逐了国际原子能机构，而美国和以色列显然在为下一场波斯湾冲突做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊核协议的前途如何？伊朗如何应对更加激烈的斗争环境？冲突之下，伊朗如何看待中伊关系？带着这些疑问，6月29日，观察者网责任编辑王世怡赴伊朗驻华大使馆，在媒体见面会后和伊朗新任大使法兹里进行了一对一对话，就外界关心的以伊冲突局势和中伊关系等问题向法兹里大使提问。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/09/20250709104358159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观察者网对话伊朗驻华大使法兹里
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 王世怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;法兹里先生您好，我是观察者网编辑王世怡。我日常负责关注中东地区事务，包括巴以冲突和伊以冲突；此前，也报道了叙利亚战争、俄乌冲突等军事热点事件。这次和您对话，想就近期伊朗与以色列冲突问题做些交流讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法兹里：&lt;/strong&gt;非常感谢你和你的同事来伊朗大使馆交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;谢谢大使，相信您能为伊朗和中国关系做出一番事业。那么，首先我们从伊朗核问题聊起吧，最近国际原子能机构总干事拉斐尔·格罗西表示，目前他并不清楚冲突以后伊朗铀库存所在的位置，并且呼吁伊朗为了大家的利益，让他检查一下这些铀的库存。您怎么看国际原子能机构的这些表态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法兹里：&lt;/strong&gt;中东地区是一个非常重要的、具有战略性的、充满冲突的地区，我应该强调的是，你作为责任编辑，特别是负责中东地区的报道，正是这些地区频频发生冲突，让你成为相关问题的专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，国际原子能机构在伊朗进行的监督、核查和报告都是最多的。但我想说的是，承诺是相互的，不只是我们应该落实我们的责任和义务，国际原子能机构也同样应该落实他们的责任和义务。这是个交易，也是个协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是鉴于最近的局势，国际原子能机构没有落实他们的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是：国际原子能此前发布的报告，特别是欧洲国家帮助制定的这个报告，完全是政治性的。（注：6月12日，国际原子能机构理事会在毫无征兆的情况下，迅速通过了一项针对伊朗的决议，认定伊朗违反了《不扩散核武器条约》义务。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前回答过相关问题，特别是伊朗核问题已经盖棺定论了。而且，国际原子能机构总干事格罗西此前多次报告称：伊朗的核活动和全面保障监督协定以及生产材料，没有任何偏离伊核协议的部分。所以，我们认为这个决议是完全针对伊朗的、完全是政治性的，特别是这个决议还是在欧洲和美国的协调下制定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是：我们最近遭到以色列的袭击，以色列攻击了伊朗核设施，这完全违背了国际法和国际原子能机构的规定。美国也参与了攻击，但是国际原子能机构没有采取任何行动对其谴责，且没有立案，也没有把此案件提交给安理会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个问题是：我们伊朗国内还没有达成一定的共识，特别是没有法律的依据来停战。所以能肯定的是，我们现在在这种情况下，不会允许他们来监督和核查，特别是因为目前伊朗议会已经通过了一项法律，就是暂停跟国际原子能机构的合作。但是他们没有阻止合作的潜在可能方向：如果国际原子能机构和这个机制的总干事能创造良好的条件，且能满足我们的法律要求，我们之后一定会允许继续合作——因此，这个机构应该先构建信任，我们才能开始依法合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/09/20250709104959537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月4日，国际原子能机构称调查人员已离开伊朗，总干事格罗西重申恢复核查的重要性，指出机构与伊方应讨论尽快恢复对伊朗进行监督和核查的可行方式。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;自冲突爆发以来，中国外交部长王毅多次与伊朗外长和地区其他重要国家进行通话。您如何看待中国在这次伊朗与以色列冲突中发挥的作用？本次冲突结束以后，希望中国在中东地区继续发挥什么样的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法兹里：&lt;/strong&gt;首先，我借此机会感谢中国所做的支持，感谢中方在上海合作组织、联合国安理会等不同场合所表达出的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为，美国的长期目标就是削弱所谓的中国、俄罗斯和伊朗“轴心”。因为在美国眼里，中国才是其最大的挑战和威胁，特别是因为中国在西亚地区发挥的作用，包括石油和天然气等资源合作、基础设施建设，以及在这个地区的大量投资，都表明中国在这个地区发挥着很重要的作用。中国在政治问题上也发挥着积极作用，特别是中方在沙特阿拉伯和伊朗之间的斡旋。所以美国担心所谓的伊朗、俄罗斯、中国“轴心”在该地区的影响力增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对伊朗而言，作为长期战略伙伴，伊朗期待中国通过实际行动发挥作用，包括在其他的国际组织机构及多边和双边合作中有更多的积极影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，在面对美国和以色列时，伊朗唯一的抵抗、应对和制止方法，就是多国之间的多边合作。所以可以肯定的是，中国和俄罗斯在这个问题上可以发挥更有建设性、更重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;目前伊朗总统佩泽希齐扬表示，以色列主动挑起的这场侵略战争已经结束，即日起，伊朗将把精力投入到重建工作当中。能否请您简要谈谈这场战争中以色列对伊朗造成的损失，以及伊朗在重建方面的方向和重点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法兹里：&lt;/strong&gt;正如全世界媒体和人民所知，以色列在这些军事袭击中，未设立任何禁止轰炸的区域。除了暗杀伊朗高级军事指挥官以外，以色列还暗杀了伊朗核科学家、轰炸无辜平民，并攻击伊朗的军事基地、核设施，甚至连大学、医院、机场、公路、平民居住区都不放过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，我们应该迅速开始重建这些被轰炸破坏的基础设施。在伊朗人民的支持和伊朗朋友的帮助下，政府目前迅速开展重建工作。伊朗作为一个伟大的国家，资源非常丰富，能力也很强。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea1b9bcf2b442503fadfac22e1a54f3a</guid>
<title>什么才是真正的“上岸”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xingtingting/2025_07_09_782279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/04/20250704180849973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 邢婷婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上岸”这个词在青年人群体中，经历了一个意义变化的过程。最初，这个词使用的范围是比较宽泛的，泛指在某件事情上经历过一段时间的努力后，最终获得了成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，“上岸”的含义越来越聚焦，其内涵是通过努力获取进入体制内工作的机会，外延则包括获取各种带有编制的工作——考公、考编、考教师资格证，进机关、进国企、进事业单位。也就是说，它的含义越来越靠近“铁饭碗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，并不拥有正式编制，但由公共财政支出聘用的岗位也被纳入“上岸”的选项中，人们把这种类编制的工作称作“编制平替”“瓷饭碗”，例如社区工作者。这意味着，在人们的认识里，只要是公共财政支出负责，哪怕没有被纳入行政或事业编制序列，也至少是在“岸”上有了立足之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“上岸”与“下海”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上岸”在今天的青年当中变得越来越重要。以国家公务员考试为例，2021年以来一直呈考生快速增长的趋势。据国家公务员局的数据，2023年“国考”的总报名人数突破259.8万，竞争最激烈的岗位报名与录取比例超过5800∶1。2024年“国考”共计303.3万人通过用人单位的资格审查，这也是“国考”报名规模首次迈入300万大关，相比2021年几近翻番。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/09/20250709082635688.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年，考公人数再创新高。&lt;span&gt; 图自：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解青年，就要认识到，这是他们在对个人资源价值和自身特质预估的基础上做出的选择，也是社会经济结构转型与个人奋斗观念转变合力的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人们谈论“上岸”时，往往与它相对的一个词语是“下海”。40多年前的“下海”潮，除了进入市场经商的本义之外，还被赋予勇于打破窠臼、善于抓住机会、积极进取的引申义。相对之下，“上岸”则被认为是保守、缺乏魄力，是社会结构转型背景下追求个人稳定的理性规划，是基于实用主义和功利主义基调的个人利益最大化的选择。有一种较为突出的声音批评追求“上岸”的年轻人：不敢闯、不敢拼，贪图安逸、依赖稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在知乎上，关于“人为什么要考公务员”的提问中，高赞回答是这样讲的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“作为一个普通人，公务员差不多是最好的工作了。几十块钱报名费，既不看你几本出身，也不看你爹是谁，就看你笔试面试成绩的公平竞争。考上以后，只要你不作死、不违法乱纪，老老实实勤勤恳恳为人民服务，国家就不会亏待你：体体面面，安安稳稳，生老病死包你一辈子。一生无忧、免于饥寒交迫、免于996ICU、免于中年失业、免于大起大落……这不好吗？某地有新三不孝：不考研、不考编、不考公。听过吧？为啥有这玩意儿？还不是因为这个社会给普通人翻身的机会就这么多点儿？你以为你不考公务员就能升职加薪、当上霸道总裁、出任CEO、迎娶白富美、走向人生巅峰？醒醒，大兄弟。你要有这么幸运，还至于蹉跎这么多年？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
有青年说，“上岸”这个词好有意思，仿佛一个人在水里挣扎不休，没人知道，也没人关心这个水是江是海，还是臭水沟、烂泥塘，总归就是一个人在里面翻腾、搏击，无所依靠、浑身湿透。至于“岸”上是什么样子，也并没有一个确切或清晰的认识。在竭尽全力“上岸”的时候，也不知道“岸”是不是救命稻草，只知道上去了不管是不是光明大道、有没有锦绣前程，至少有了一个干干爽爽、踏踏实实落脚的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，目前关于“上岸”的种种讨论，大多将其作为一个整体性后果予以评价，既没有注意到“上岸”的过程与结果中所蕴含的千差万别的境遇，也缺乏对青年主体意义的深入观察。什么是“上岸”？它有着丰富的、具象的含义——稳定的工作节奏、明确的职业路径、不受KPI影响的收入结构，以及具有跨代际优越性的体面身份。青年对于“上岸”的认识，并不都是基于被动和实用主义的动机。他们对于保障的理解，并非简单的旱涝保收；仅仅待在“岸”上，也并非全部的职业期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们接下来主要从两个方面展开讨论：一是“上岸”意味着什么；二是青年一代如何认识“上岸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“上岸”不易&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论“上岸”在当代青年奋斗观中的价值和地位之前，先来看一组近几年的就业数据，了解近几年青年择业的宏观背景和现实压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，求职人口总体数量增加，而招聘岗位数量一直呈现减少趋势。一方面，求职人数总量增加，伴随着不同类型的求职者形成叠加压力的趋势。据教育部统计，2023届全国普通高校毕业生规模达到1158万人，同比增加82万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局2023年初的数据显示，截至2022年底，还有近20万离校未就业毕业生的问题没有解决。2022年我国失业率统计为6.1%，其中有一部分因裁员、行业优化等造成的失业人口，也将再度进入求职市场寻找新的工作机会，这就形成了应届大学生、再就业人群的叠加竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，社会上释放出来的岗位需求量下行却较为明显。2022年底有1697家上市企业进行了不同程度的裁员，裁员总数超90万。2023年以来，释放出的新岗位数量减少了20%，头部互联网企业的岗位需求明显下降，部分中小微企业缩减招收名额或直接停招。字节跳动2022年下半年发布岗位约3000个，较上一年缩减60%；美团发布岗位约5000个，较上一年缩减50%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，互联网大厂渐渐“不香了”。互联网大厂在过去的十年多时间里，为青年提供了充足的就业岗位和发展机遇，但是近几年人们能够享受到的发展红利却越来越少。大厂大多集中在北上广深等特大型城市，深夜甚至凌晨上百人排队叫车的大厂加夜班场面是每个在大厂工作过的人都会有的体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几座城市定居成本之高，让年轻的大厂人感叹“这里允许你窥探、接受你燃烧，但从来未曾打算接纳”。“35岁被裁”“高龄员工劝退”，员工的经验和资历在追求性价比和年轻化的大厂面前似乎不值一提，能在大厂做到退休的可能性微乎其微，“如何逃离35岁陷阱”让一些青年对大厂产生犹疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/09/20250709083510346.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年，影响更为直接的一个现象是，部分互联网头部企业还出现了“撕offer”的现象，即先给毕业生发放offer（录用通知），但在正式入职前，人事部门突然告知“公司没有HC（headcount，即正式员工名额），offer需做撤销处理”。所以，“毕业后的首选还是不是大厂”在青年人择业和就业时成为一个实实在在的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，对于一些来自农村的学生，读书所在地工作机会日益减少，向市场要效益、争取高收入来改变生活处境难度加大。但是如果回农村，基层就业渠道较为单一，主要是行政管理类或综合性岗位，缺乏专业技术类岗位。这将学生推向了举棋不定的状态：既想回家乡工作，又担心发展前途受限；既想尝试留在大城市奋斗，又受制于工作机会的减少和生活成本的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些尚在校园、社会资本十分有限的学生，无论是在家乡还是在读书所在地，能够获得一份体制内的工作，都成为职业生涯起步的上策。正是在这样的情形下，进入体制内成为越来越多青年的选择。然而，随着人数的增长，“上岸”之路已然拥挤不堪，招录还充满了各种要求和限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以目前的“全国第一大考”公务员考试为例，首先，报考公务员有明确的年龄规定，即18周岁以上、35周岁以下。应届毕业硕士研究生、博士研究生（非在职）招考年龄可放宽到40周岁以下。这也意味着，35岁是大多数地区、大多数人报考年龄的上限，过了35岁，编制的大门就不再向你开放了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，关于文化程度，尽管明文规定报考公务员要求具有大专以上文化程度，部分岗位要求本科学历或者研究生学历，但随着这些年学历普遍提升，很多岗位报考者的实际学历都要高出招考公告中的要求一大截，于是水涨船高，造成了实际上没有硕士学位就无力竞争公务员考试的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，部分招考职位要求“2年以上基层工作经历”，这具体意味着报考人员须具备在各类企事业单位和其他经济组织、社会组织和生产一线、农村、县级及以下党政机关（含参照公务员法管理的事业单位）工作，或曾在军队服役、自谋职业、个体经营累计2年以上的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，“大学生村官”等服务基层项目人员服务基层时间计入基层工作经历；在全日制学校就读期间参加社会实践、实习、兼职等不能作为基层工作经历。抛开其他各种个人不可控因素，年龄、学历、基层工作经历等方面的要求已经在报考公务员的青年面前竖起了层层壁垒。但是这并没有降低他们对公务员考试的热情，近年来，公务员报考人数始终处于上涨趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/03/20250703170628750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据界面教育统计，2022—2024年“国考”报名人数分别为212.3万、259.77万、303.3万，同比增速分别为35%、22%、17%。面对“国考”竞争越来越激烈的现实，一些青年同时还将目光投向了事业单位、国有企业，以及并不具备正式编制的社区工作者。例如，上海市某区属国有企业2023年招聘名额为40人，仅在上海市内就收到逾千份简历；其中一个文秘行政类的岗位，收到上百份简历，其中不乏名校硕士、博士应届毕业生。同样是在2023年，在安徽一个县级市，35个社工岗位就迎来了超过 2000名竞争者，其中绝大多数都是青年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，青年一代对于体制内的工作也有着清晰的认识：它早就不再是“面朝南，好做官”了。今天在体制内工作，很大程度上意味着要扎根基层，时常加班，体力要跟得上工作的节奏，脑力要跟得上工作的要求。对于大多数人而言，体制内的上升空间都较为有限，上升通道是否通畅也都充满了不确定性和不可预期性。然而，相对稳定的工作环境、不受 KPI 影响的收入结构、即便不能前进也不会后退的职业路径，还是让青年一代愿意踏上这拥挤的“上岸”之路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb7daf9f15215a5694e3c86521bc6f3c</guid>
<title>一艘滚装船在公海失火，烧出国际航运业的困境</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2025_07_09_782275.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，原属小众赛道的汽车运输船，因一起海上事故，进入了大众视野：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际船舶管理公司Zodiac Maritime旗下的“晨曦迈达斯号”（Morning Midas）滚装汽车运输船因火灾导致船体进水，在“挣扎”了三周后，最终于6月23日在阿拉斯加阿留申群岛附近的国际水域沉没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，该船只本航次载有约3000辆车，于5月26日离开烟台港，原计划6月15日抵达墨西哥拉萨罗卡德纳斯港。该公司此前通报称，“晨曦迈达斯”号甲板突发火灾，船员最初试图使用船上的灭火系统进行应对，但火势未能得到控制，随后，22名船员被迫弃船逃生，被路过的商船“中远希腊号”救起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/08/20250708150715872.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一些基本事实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沉没的“晨曦迈达斯号”汽车运输船，在标准船舶归类中属于滚装船。实际上，装运汽车的滚装船近年来发生过多起火灾事故：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2018年5月，Auto Banner号在韩国仁川港着火，烧毁了上千辆汽车；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年5月，Grande Europa号在地中海发生火灾；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月，Felicity Ace号在大西洋亚速尔群岛海域发生火灾，烧毁了3000辆车；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年7月，Fremantle Highway号在荷兰海域发生火灾，2000多辆车和船舶一起沉没；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月，Delphine号在比利时泽布吕赫港发生火灾，约60辆车被烧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体报道，本次沉没的“晨曦迈达斯号”共载有3159辆汽车，其中65辆为纯电动汽车，681辆为部分混合动力汽车。行业内，电动车的长距离海上运输，一般有两种方式：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是将汽车采用两平或者两平一爬的方式装进集装箱内进行运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种方式里，有些时候可以把锂电池拆卸下来跟车辆本身分开运输，不过这样就不能把车子直接开进集装箱了，而且拆卸电池和车辆装卸都比较麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果车辆连同电池一起装进集装箱，则不容易观察箱内情况以至于不能及时发现火情。但集装箱的钢制箱体本身有一定阻燃作用，一个集装箱内的车子着火，不太容易造成全船损毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种就是如“晨曦迈达斯号”这般专门的汽车运输船，也就是滚装船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种船有专门的停靠码头，2025年4月出事的比利时泽布吕赫港及2024年3月26日发生撞桥事故的美国巴尔的摩港都是这种码头。用滚装船装运车子时，车子可以从码头直接开到船舱里或者甲板上。装卸非常方便，但不能拆卸电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/08/20250708151123778.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按规定，船员要定时巡视舱室和货物状况，以便及时发现火情或其他隐患。但较大的舱室里，在单辆汽车发生火灾后，其他车辆也容易受波及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故原因分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至笔者撰稿时，关于事故的调查还没有具体消息。不过在国内舆论场上，电动车和火灾两个词连起来，所有人都会很自然地想到锂电池。国内的电动车火灾事故确实大多数是由锂电池被撞击或过热等原因造成的。因此，本次火灾不排除锂电池导致的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
滚装船相比其他船型有个特点，就是干舷高、重心高，船侧面受风面积大，导致船在海上航行时左右摇摆的幅度比其他船大得多。如果个别汽车绑扎不牢靠，就可能出现车辆移位碰撞的现象。另外，电池进水短路，或是高温环境下过热，也可能是原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“晨曦迈达斯号”本航次的目的港墨西哥拉萨罗卡德纳斯港位于墨西哥湾内，从烟台到那里需要经过位于热带的巴拿马运河。现在正值夏季，船舶一层甲板内部的温度可能高达60摄氏度以上，如果船舶的降温或隔热措施不足的话，有可能导致电池过热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，新闻报道中说“船员在发现载有电动汽车的甲板冒出浓烟”，这个表述里的“甲板”可能会让人误解，以为船员把车子装在了露天的主甲板上。船本身有多层甲板，最上层露天的那层水密甲板才叫主甲板。船在海上航行会遇到巨大的海浪，就算是400米长的大船，一个海浪下来也是从船头打到船尾。“晨曦迈达斯号”不超过200米，要是车子真放在露天主甲板上，那真是一路“海水洗车”开到目的地了。再加上热带地区阳光直射下的高温暴晒，即使车子能安全运到港口，车况恐怕也已严重受损。所以，车子不太可能是装在露天的主甲板上，而是装在了水密的车辆甲板上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比其他一般可燃物，电动车锂电池火灾温度高，燃烧持续时间长，蔓延过程不可逆，复燃风险极高，还会产生有毒气体，对灭火设备要求高——一般需要注入氮气封闭或者专用的锂电池灭火剂才能有效遏制火灾。而普通船舶一般采用二氧化碳灭火系统，这种灭火方法是无法有效应对锂电池起火的。“晨曦迈达斯号”建造于2006年，那个时候电动车的市场份额还非常小；其在设计建造时不太可能考虑到电动车运输和锂电池起火的情况。这应该才是事故发生后未能有效控制险情的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;航运市场行业现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照常理推断，相关企业应是知道这种风险的，但依然让“晨曦迈达斯号”执行运输，恐怕更多是出于现实考虑和市场压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
船舶建造都是以年计的，而电动车出口在这几年内呈现爆发式增长状态，市场上根本没有足够的适合运输电动车的船舶。而车辆交付时间会严重影响客户的消费体验，电动车厂商在市场开拓期时面临巨大的竞争压力，也只能用能找到的船舶先顶着。换言之，这是货主对市场的运输需求和现在航运市场供给之间的矛盾；或者说，现在的航运市场未能满足客户的运输要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/08/20250708151427441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际集装箱码头堆放着等待装船出口的电动车&lt;span&gt; 资料图：AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而航运市场，大概分几个角色：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
首先得有最终消费者，最终消费者委托给物流服务商；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物流服务商帮客户安排全程运输服务，其中包括向船舶运营方租赁船舶，签订航次租船或者定期租船合同；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
船舶运营方实际负责船舶的运营，比如配备船员、油料、航线、挂靠港等；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
船舶运营方并不一定拥有船舶的所有权，可能是通过光船租赁的方式租来的船，因此还存在船舶的所属方——由于船舶的价格极高，船舶所有方往往具备雄厚的资金实力，可能是某些资本或者财团；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
船舶所属方向船厂订造或者从市场上购买二手船，所以还有一个船舶的建造方，一般是某某船厂。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，航运市场还包括其他一些市场要素。比如：为货物和船舶提供保险的保险公司；负责船舶检验的船级社（类似于车管所）；提供商业信息的咨询公司；为航行提供安全信息的机构；协调各国对船舶进行监管的国际组织；负责处理纠纷的仲裁机构和海事法院；以及为航线提供安全保障的武装力量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93f4afca2a148c8788496de7233ca10d</guid>
<title>被疑“通俄”，一场针对乌克兰东正教的围剿浮出水面</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_07_09_782274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，乌克兰总统泽连斯基剥夺了乌克兰东正教会（УПЦ）首脑奥努弗里的公民身份。奥努弗里是基辅及全乌克兰大主教，俗名奥列斯特・别列佐夫斯基。乌克兰安全局（СБУ）通报称，此次剥夺是“根据安全局材料”做出的决定。安全局官网信息显示，奥努弗里大主教“于2002年自愿获取俄罗斯联邦国籍”，且未向基辅当局申报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全局还指控他与莫斯科主教区（МП）保持联系，“实际延续对侵略政策的支持”，并“蓄意阻碍乌克兰教会从莫斯科主教区获得教规独立”。随后，泽连斯基在向民众讲话时谈及此事。他未提及奥努弗里的姓名，仅表示针对“与俄罗斯相关联的各类人员”，“完全公正的工作仍在推进”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“拥有政治影响力且持有俄罗斯护照者，在所有层面反对乌克兰独立（包括精神独立）者，任何支持或为侵略行为辩护者，此类人在乌克兰无立足之地，今后也是如此。”泽连斯基称，“我们正做出相应决策，筹备新的制裁措施，国家安全与国防委员会（СНБО）将对此类事件进行裁定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，乌克兰东正教会坚称奥努弗里大主教仅持有乌克兰公民护照，从未向他国政府机构申请过其他国籍。教会解释称，其俄罗斯国籍是自动获得的，因为苏联解体时他在俄罗斯注册户籍，并于当地神学院求学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“苏联解体时，我实际上因拥有俄罗斯永久户籍而成为俄罗斯公民。后来我申领了乌克兰护照，俄罗斯国籍则自动延续，但我从未使用过，也不感兴趣。”奥努弗里大主教曾在2023年解释，“过去十年俄乌关系恶化后，我已放弃俄罗斯国籍，如今没有俄罗斯护照。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，奥努弗里大主教需在乌克兰“依法重新确认身份”。关键问题在于：当局是否允许他继续留乌任职？他是否会步前格鲁吉亚总统萨卡什维利的后尘——后者同样被剥夺国籍并遭驱逐。从泽连斯基的表态看，这种可能性不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/08/20250708082642449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰东正教会首脑奥努弗里&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;分裂与政治手段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自俄乌冲突全面爆发以来，乌克兰总统办公室与乌克兰东正教会关系急剧恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰东正教会在冲突初期即支持基辅当局及乌军，呼吁信徒为国家祈祷并保卫国土，并在2022年5月27日费奥法尼亚召开的乌克兰东正教会会议上宣布与莫斯科主教区断交。当时乌克兰东正教会还公开反对莫斯科及全俄大主教基里尔对俄乌冲突的立场，并宣告将推行独立自主的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，基辅当局顽固地认定，战争及其引发的动荡是彻底重塑乌克兰教会格局的最佳时机。泽连斯基团队在美国拜登民主党政府支持下，开始积极扶持另一宗教组织：乌克兰正教会（ПЦУ），该教会事实上是作为乌克兰东正教会的“死对头”而存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此之后，当局针对东正教会领导层及神职人员的政治压力骤然加剧，这是为了迫使乌克兰东正教会同意与乌克兰正教会合并，或至少启动教区向乌克兰正教会移交权力的“过渡程序”。但乌克兰东正教会拒绝妥协，此后当局开始以各种手段强行夺取东正教会教堂的所有权。同时，最高拉达通过法律，以乌克兰东正教会可能“附属于”俄罗斯东正教会为由，为在乌克兰全面禁止东正教会铺路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个政策遭遇了重大阻力，主要来自美国总统特朗普及其幕僚。美国指责基辅当局侵犯宗教自由，这迫使当局不得不收敛步伐。联合国近期发布的乌克兰人权状况报告也提及，在夺取乌克兰东正教会教堂时，激进团体在警方默许下使用暴力。因此笔者推测，当局针对奥努弗里大主教的决定，可能是对联合国报告的报复回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，乌克兰当局剥夺奥努弗里大主教国籍的原因有很多，并不仅限于“报复式回应”。剥夺奥努弗里大主教的行为很可能是一种政治施压手段。当局想展示打击“俄罗斯影响”的决心并“保卫主权”。另外，从国内政治的角度看，这样做可以向民众显示当局很强硬，也可能让人们暂时不去关注困难的社会经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事件发生的时间点也非常耐人寻味。奥努弗里大主教一案转移了公众注意力，掩盖了几件对政府不利的新闻：如副总理切尔尼绍夫高达1.2亿格里夫纳的保释金、第聂伯罗彼得罗夫斯克州的一些定居点被俄军攻占，以及美国暂停军事援助等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/08/20250708083052398.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年，乌克兰东正教脱离俄教会，图为新当选的乌克兰东正教会首领伊比法尼（右）从君士坦丁堡牧首（左）手中接过独立教令。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种行动可能会引来国际社会新的质疑，损害基辅当局在宗教自由和民主方面的声誉，最终打击乌克兰的国家形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宗教精神的角度看，即使失去了公民身份，奥努弗里大主教的核心职责：为乌克兰人民祈祷、提供关怀和布道也并不会消失。这种超越政治的精神坚守，能鼓励信徒团结在大主教周围，继续祈祷、互相帮助并服务他人。因为教规建立的精神联系，比护照上的官方印记更牢固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这件事会如何影响乌克兰的宗教格局，人们看法不同。部分乌克兰正教会的支持者，特别是那些追随西方和新教的派系，可能会为奥努弗里失去国籍一事而感到高兴。例如，他们可能想扩大乌克兰正教会的影响力、削弱乌克兰东正教会、让教区更容易转移管辖权、巩固乌克兰正教会作为“国家教会”的地位，并争取更多政府和公众支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这些想法可能无法实现：历史经验表明，在宗教问题上强制施压常常起反作用。这主要是因为强制措施会让教众反感，并加剧社会内部的精神冲突。过去几年，乌克兰东正教会的神职人员极少有人因为当局的政治压力而屈服。时间久了，这类行动在国家精神生活上的损害会远超人们的想象。它们不仅加深信徒群体的分裂，也损害国家精神生活的健康，导致教会与其他宗教团体、国家机构以及民众之间的不信任大大增加。信徒容易觉得被政治利用，这反而让解决乌克兰东正教内部深层冲突变得更难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局再次对教会施压，这会让乌克兰东正教会的广大教众更疏远国家。当国家机构因为人们的宗教信仰而区别对待时，民众对国家的认同感会经受严重考验。这种做法带有浓厚的历史遗留色彩，其长远的代价将由乌克兰社会承担。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>