<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>274c6b26f00db8f5913058c8f79e56d5</guid>
<title>印度经济有哪些致命弱点？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MRSivaraman/2022_05_07_638558.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/西瓦拉曼 编译/南亚研究通讯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为2022年2月22日M.R.西瓦拉曼(Shri.M.R.Sivaraman)在惠灵顿国防参谋学院发表的演讲。演讲主题为“印度当前的经济形势和未来前景”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当整个世界正在走出历史上最糟糕的时期之一时，印度正试图成为“一盏指路明灯”，将其经济体系的障碍和挑战转化为机遇。与世界上大多数民主国家不同，印度拥有独一无二、多元的民族、宗教、语言和文化。因此，在评判印度的表现前，必须考虑这一背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度当前的经济形势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么印度表现如何呢？从经济增长的角度来看，印度的表现令人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/28/20220428141030965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表1 印度总增加值(2001-2020)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由表可见，印度过去20年的总增加值(Gross Value Added，以下简称GVA)平均增长率达到了惊人的7.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从购买力平价(Purchasing Power Parity，以下简称PPP)的角度来看增长，在这20年中，印度和中国的增长率分别为为5.2%和6.2%。2020年，中国的PPPGDP为24万亿美元，而印度为8.972万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家日益繁荣的另一个指标是该国实际人均产出的增长。国际货币基金组织(以下简称IMF)统计了以2017年美元计算的增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/28/20220428141041738.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表2 印度和中国的实际人均产出增长&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年，中国经济在邓小平的领导下融入世界经济。而直到1991年，印度经济还因外汇危机而停滞不前。中国的开放是由政府控制和指导的，为吸引外资流入，地方政府向投资者提供土地和许多其它特权。投资者可以便捷地获得廉价劳动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国实行的政治制度决定了其经济政策与政治哲学相统一。而印度实行多党制，不同政党对许多经济和政治问题都持有不同的观点，这些分歧制约了土地供应、环境批准、地方政府对水和能源供应的批准以及不同的劳动法等相关经济问题。这些问题深深扎根在在印度的民主结构——议会、邦立法机构、区议会、乡镇潘查亚特等宪法赋予明确权力的民选机构和城市其他地方机构中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，中国的地方政府由于国家的规模和复杂性享有高度自治权。中国各省、直辖市和其他区域和次区域行政单位享有吸引投资的全权。就政府支出而言，中国是去中心化程度最高的国家，中央政府支出的85%由地方政府承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度，2021-22财年，计算中央转移给各邦的支出后，中央和各邦的总支出约为71.13万亿卢比，其中各邦占42.95万亿卢比，中央占28.18万亿卢比，仅占GDP的30.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府通过国家转型委员会(NITI Aayog)发布各邦在经济和社会方面表现的比较数据，以刺激各邦之间的竞争，促使各邦吸引主要国际参与者投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府在加速增长方面面临很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据世界银行数据，2020年，印度储蓄占GDP的比例从2011年的36.9%下降到30.9%。而2020年中国储蓄占GDP的比例为45.9%。印度储蓄得到商业企业以外部商业借款(External commercial borrowing，以下简称ECB)外部流动形式的补充，以及政府从多边机构借款和外国直接投资(Foreign Direct Investment，以下简称FDI)流入的补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于其他不确定性，印度国内储蓄对经济稳定增长至关重要。可以说，印度未来的经济增长取决于储蓄增长，而储蓄增长则取决于企业利润、家庭储蓄和政府储蓄。家庭收入水平受到新冠疫情的影响，但有望很快回升。政府必须通过资本支出填补投资缺口，不应投资于许多只有私营部门才能投资的行业，而应集中在基础设施上，这些基础设施将通过刺激消费者需求和资本品需求间接地增加工业产品的需求。政府还鼓励各邦增加资本支出。政府的大笔支出将带来指数级增长的收入。而鉴于当前形式，政府必须增加国防开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使现在，印度的国防开支，包括国防养老金在内，也仅占2022年预计GDP的1.98%。斯德哥尔摩国际和平研究所(Stockholm International Peace Research Institute)的数据显示，美国国防开支占GDP比例为3.7%，巴西为1.4%，中国为1.7%，印度为2.9%。虽然这些数据不是各国国防开支水平的可靠指标，但公认的是，印度需要为其国防力量现代化支出更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能认为国防开支无助于发展。一国武器系统越是本土化，创造的就业机会和其他指数效应就越大。印度最近的几项举措已为印度企业带来了数百亿卢比的订单，这预示着一个新的开始。为了国家的经济增长，为了消除依赖外国供应商所涉及的风险和不确定性，我们必须加快武器系统本土化进程。作为军队的未来决策者，你们为加快这一进程所做的贡献对当代和后代印度国民至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度即将推出先进中型战斗机的样机。虽然我们现在缺乏本土生产的飞机发动机，但我们会很快解决这个问题。TEJAS的订单和Larsen &amp;amp;Toubro 1千亿卢比的枪支订单预计可创造5000个额外的就业机会。塔塔汽车公司将来自印度空军的订单。其他印度公司也获得了装甲车雷达系统的大额订单。这些例子表明军事采购可以刺激就业和经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的定期选举是影响印度发展进程的一个因素。选举委员会在下议院(人民院)的一次选举中花费超过400亿卢比，而一次邦选举将花费数十亿卢比。如果印度像以前那样进行同时投票，节省的金额将达到数百亿卢比，这些资金可以直接用于经济生产部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于政府的每一项宣布都可能被视为与选举有关，选举也暂时扰乱了发展项目的进展。有些政府官员甚至停止了正常的财政支出。尽管印度法律委员会建议同时举行选举，但实际上没有任何进展。相比之下，中国也有多层次的行政区划，如省、自治区、直辖市和市，直至村委会，每一层级都举行选举。这就是中国治理体系和我们的治理体系的区别，而我们的政党对可以节省数百亿资金的重大选举改革漠不关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/28/20220428141214968.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度新德里一垃圾填埋场发生大规模火灾。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与其他许多国家面临的日益严峻的问题是自然灾害的毁灭性影响，包括人员伤亡和物质损失。根据世界气象组织(World Meteorological Organization)有关2020年亚洲气候状况的数据，2020年，印度损失870亿美元，中国损失2380亿美元。各种资源被重新用于灾民的康复和被毁坏资产的重建。虽然印度政府每年都有单独预算用于灾后重建，但实际支出远远超过政府拨款。印度正在尝试各种补救措施，例如作物气候防护以防止干旱年份粮食短缺。各邦必须因地制宜，在城镇和村庄建设排水系统来抵御洪水灾害，减少损失。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6ab5300a81021779d827758e84d259e</guid>
<title>当西方讨论中俄是否“同等待遇”时，说明已经在动歪心思</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoMing/2022_05_07_638556.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周小明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争爆发以来，美西方对俄罗斯祭出全方位经济制裁大棒，迄今为止已出台6000多项措施；无论在种类、规模还是烈度上，都属史无前例。美西方将制裁手段演绎到了极致，将其变成一种崭新的战争形式，并以此开启对俄罗斯的新一轮“冷战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正在催生一个“两分世界”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么怎么看待美西方的这种高强度制裁？首先，关于“何时了”的问题。俄乌冲突大有可能旷日持久，原因很简单，美国不希望和平早日到来。美国的世界霸权是靠战争建立起来的，是两次世界大战让其登上全球霸主的宝座。华盛顿把俄乌冲突看作维持美国全球霸权的重要机会，满心希望它助力美国重温独霸世界的美梦。拜登在七国集团峰会上宣称，新的世界秩序正在形成中，美国必须借此机会重掌全球领导权。美国为控制欧盟，巩固在西方世界的领导权，需要俄乌冲突持续；为了让俄罗斯深陷乌克兰泥潭中，消耗、削弱其经济，同样需要战争打下去。何况拜登明确表示，美国准备在乌克兰打持久战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而欧盟对俄乌冲突的盘算也使得战争拖延。欧盟外交与安全政策高级代表约瑟夫·博雷尔4月上旬坦言，乌克兰必须打赢这场战争。目前，美西方正源源不断地向乌克兰提供援助并运送武器，俄罗斯国防部长绍伊古称，这一行径明显说明美西方打算促使乌政府战斗到只剩下“最后一个乌克兰人”。当然，俄罗斯在这场战争中也输不起，不达目的不会撤军。因此，俄乌停火不会是指日可待的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使俄乌停战后，对俄制裁也将持续相当长的时间。西方试图通过制裁来拖垮俄罗斯，就像当年冷战导致苏联崩溃一样。历史经验也证明，西方的制裁如同枷锁，一旦套上了，绝不是一朝半夕能摘下来的，就像美国对古巴的制裁早在五十多年前就启动了。可以预料，美西方对俄制裁将长期化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/07/20220507075604601.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄新社：绍伊古称美西方打算促使乌政府战斗到只剩下“最后一个乌克兰人”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，虽然美西方对俄制裁名义上是为了惩罚俄罗斯，但其影响远远超出俄罗斯国界。各种效应正在波及全球，将使得全球经济格局和全球经济秩序产生剧烈变化。主要有几个层次的体现：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，对俄制裁将加速全球经济重心东移。面对西方的全面封锁，俄罗斯别无选择，唯有拥抱亚洲，全面融入亚洲经济。当下，俄罗斯与中国增强经贸联系的意愿增强，中俄经济有望进入高度融合阶段，并驶入快车道。去年，中俄双边贸易额首次超过1400多亿美元，占俄罗斯对外贸易额的五分之一。俄方认为，中俄双边贸易有可能在2024年前突破2000亿美元。这个目标应该是比较现实的。同时，两国合作还会扩展到新领域，比如太空、北极资源开发可以成为两国合作新亮点，再比如双向投资也有望上新台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有望助推上合组织框架下的经贸合作，俄罗斯与上合成员之间的经济联系会大大提升，同时与除日本之外的亚洲大国间保持更紧密的经贸往来也值得期待。虽然国内互联网上常常“调侃”俄罗斯经济体量只相当于广东省，但它拥有丰富的油气矿产资源、广垠的国土及受过良好教育的国民。俄罗斯的加持将使亚洲经济如虎添翼，让亚洲作为全球经济最活跃、最具潜力地区的地位更加巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，制裁将加剧全球供应链断裂和经济金融脱钩，催生一个更加分裂的世界。在经济领域，俄乌冲突爆发前，华盛顿的对华脱钩政策已经撕裂了高科技产业的全球供应链；如今西方对俄罗斯产品的禁运加剧全球供应链困境。俄罗斯是全球能源、化肥、矿产、粮食等大宗商品的重要生产国和出口国，目前相关产品的供应链正在承受巨大压力，亟需重构。与此同时，经济脱钩的进程加速，领域扩大，由原来主要集中在半导体、5G、人工智能等相对单一的高科技领域蔓延到重要原材料、能源、交通等众多领域，再度加剧市场破碎化。这一系列行为的结果，就是原本统一的全球市场将在越来越多的行业内不复存在，取而代之的可能是一些经济学家提出的“两分世界”，比如能源领域，未来可能出现俄罗斯油气东流与美国油气输欧并存的现象，从而形成亚洲与美欧两个相对独立的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/30/20220430224656350.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯外币交易所 图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金融领域，西方的制裁措施正在动摇美元的霸主地位，催生多元化的国际金融体系。西方将多家俄罗斯银行踢出环球银行间金融通信协会系统Swift，并冻结俄罗斯央行在海外外汇储备资产。这一系列疯狂举动着实吓坏了很多国家，人人自危，不少国家都在自问,下一个制裁对象会不会就是自己？显然，美元武器化动摇了非西方国家对美元的信心，推进全球去美元化的进程。为减少对美元的依赖，有迹象显示越来越多的国家正在或准备用本币结算相互间贸易，并在国际储备中改用其他货币。稍早前有报道称，俄罗斯与印度的货币交换系统已于近期正式投入使用；中国和沙特也商定自沙特的部分石油进口以人民币结算；甚至沙特作为美国在中东的铁杆盟友，过去一年内竟然在国际储备中将美元减持12%。虽然美元帝国不可能在一夜之间崩溃，但美元垄断地位将被稀释，美元霸权的倒塌也不是绝无可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，西方国际货币体系武器化的做法，使得非西方国家开始质疑国际支付系统的可靠性。这一新认知将推动国际金融框架的变革，可能最终导致以美元为核心的全球金融秩序的解体。有专家预测，随着时间推移，目前单一的全球支付体系将被多元化的支付系统所取代，出现多个国际支付体系共存竞争的新局面。比如，人民币跨境支付系统目前在100多个国家拥有1100多家机构成员，可望在全球更大范围内施展身手；俄罗斯的金融信息传输系统SPFS眼下也有12个国家的52个外国组织加入，有望取得长足发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/07/20220507080231786.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是，西方制裁对多边贸易体系造成严重伤害，动摇了全球经济治理体系的根基，也预示着现有全球治理体系终结的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后不久，西方宣布取消俄罗斯的“最惠国待遇”。“最惠国待遇”是世贸组织的基本原则之一，是该组织赖于生存的根基。2020年底，美国单枪匹马“成功”阻挠世贸组织上诉机构的法官遴选，导致世贸组织“最高法庭”关门大吉，机构及信誉受到严重破坏。西方剥夺俄罗斯的“最惠国待遇”，明确违反世贸组织的非歧视原则，破坏多边贸易规则，是对多边贸易体系的又一致命打击。如果说瘫痪上诉机构伤害了世贸组织的躯体，那么剥夺其它成员的最惠国待遇则是伤及大脑。美西方的此番制裁开启了危险的先河，倘若其它成员效仿，也不履行“最惠国待遇”这一最基本的权利和义务，世贸组织名存实亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另一个层面， 美西方对二十国集团的“政治化”更进一步，这一国际经济合作机制面临着无法发挥职能的黯淡前景。在最近召开的二十国国财长和央行行长会议上，美国及其盟友在会议中途集体退场，要求在联合公报中写上谴责俄罗斯的相关表述，导致会议根本无法就全球经济复苏和抗疫等亟待解决的重大问题达成共识，二十国财长和央行行长会议首次未能发表联合公报。在当前正需要全球主要经济体紧密合作的时候，美西方却让这一事关全球经济议程的会议成地缘政治的牺牲品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，拜登以抵制二十国集团峰会相威胁，要求把俄罗斯从中除名。当这一无理要求遭到金砖五国等新兴经济体和主办国的拒绝后，他又提出邀请乌克兰参加二十国集团峰会，并鼓动西方盟友将乌克兰领导人受邀作为出席峰会的前提。二十国集团是当今世界国际经济合作的重要论坛，参会国家都是世界主要经济体，美西方为了政治操弄将经济几乎垫底欧洲的乌克兰塞进会议议程，岂不荒唐？可以简单看这样一个数据，2021年，乌克兰GDP总量才2000亿美元左右，在欧洲属于垫底水平；2021年人均GDP是4532美元，折合人民币约2.92万元，而中国人均GDP较低的甘肃省都达到4万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还值得一提的是，欧盟的表现让人大跌眼镜。欧盟一贯自诩“多边主义的卫士”，俄罗斯对于欧盟的想法也过于理想化。俄罗斯对美国的制裁是有所准备的，例如多年来大力推行“去美元化”举措，美元在俄罗斯外汇储备中的比重从2018年的45% 降至今年2月的12%左右。然而，欧元在俄国外汇储备中的占比却高达三分之一。2月底，欧盟冻结俄罗斯的外汇储备让俄罗斯始料未及。看来，俄罗斯是把欧盟想得太好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方对俄制裁折射出它们对多边主义和基于规则的国际秩序的抛弃，全球经济治理政治化趋向将更为明显。未来，我们将看到集团政治在多边机构大行其道，国际规则更多地让位于地缘政治。而且，随着世界银行、国际货币基金组织和世贸组织被西方当成排挤、打击对手的工具，国际组织和机构的协商协调作用日渐式微。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc7b8bbd4732d4470c29ef83a7189625</guid>
<title>美国“唯我独尊”背后的两面性</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhuYunHan/2022_05_07_638554.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱云汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奥巴马时代，美国霸权的两面性隐而不显，因为传统上美国外交精英非常重视价值论述与道德外衣包装，会刻意掩饰对其他国家行径的阴暗面。而特朗普的国家安全团队则毫不遮掩美国的超级大国“流氓行径”，让我们更容易认清美国霸权的真面目与其国际角色的两面性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对美国霸权本质的理解应该从下列四个角度来检视，这样可以看得比较清晰而全面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国主导的战后国际秩序与公共产品的提供对象，并非真正全面开放、包容与一视同仁：相反地，这个秩序有明显的排他性，以及基于文明及种族优越感的阶层秩序与歧视待遇。在货币、金融、贸易与科技领域，与美国有战略利益冲突的国家是长期被排斥的。联合国体系建立之初，第二次世界大战尚未结束，美国与苏联仍维持同盟国关系，所以苏联得以成为联合国的创始成员国与联合国安全理事会的常任理事国，苏联代表也曾受邀参与布雷顿森林会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以美元为定锚货币的布雷顿森林货币与贸易体系要想让所有主要国家放心参与，其必要条件是美国愿意通过借贷或援助，让缺乏外汇储备的国家能得到足够的美元头寸。在苏联正考虑是否加入布雷顿森林协定之际，欧洲战事已经结束，美国与苏联对战后欧洲政治秩序安排的分歧开始浮现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/26/20220126161448754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1941年3月11日，罗斯福总统在白宫签署了著名的《租借法案》。来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜鲁门总统就断然中止了通过《租借法案》提供苏联战后重建所需的长期融资承诺，于是苏联选择放弃作为国际货币基金、世界银行和关税及贸易总协定（世贸组织的前身）的创始会员。中华人民共和国成立后，因中国代表权之争，中国也长期被排除在国际货币基金、世界银行与世贸组织之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，在采取加权投票机制的国际组织内，美国坚决维持其最大份额决策权，长期独占关键领导职位，坚持保有对重大事项拥有否决权的特权，并不断利用这些它可以主控的多边体制来抵制与惩罚那些与美国有战略竞争关系的国家。在采取多数表决制的国际组织内（例如联合国大会与许多联合国专门机构），美国一旦失去对多数会员国的号召力量，它就任由其职能弱化或局部瘫痪，甚至不惜退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国主导的国际体系有明确的阶层秩序。与美国维持最紧密关系的盟国是所谓盎格鲁-撒克逊集团，也就是美国加上英国、加拿大、澳大利亚与新西兰，它们构成西方世界的内核，这些国家享有最高等级的军事与情报合作关系。其次是由美国的欧陆盟国构成的第二层核心圈。然后才是日本、韩国、土耳其、沙特等这些非西方同盟国等构成的第三层盟友。最后才是更外围的依附者或顺从者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于文明亲疏关系的远近，不同国家在美国主导的国际体系内之地位、待遇与发言权一向是有明显差别的。如果我们将国际货币基金组织处理1997年亚洲金融危机时，如何对待需要紧急纾困的韩国与印度尼西亚的经验，来比对其处理2009年欧债危机时，如何对待希腊、葡萄牙、西班牙、爱尔兰等传统西方国家， 就会发现， 国际货币基金组织对亚洲国家开出的纾困条件远比对欧洲国家苛刻，对经济元气造成的伤害更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国的国际领导角色是它的意识形态与国内权力结构的延伸。战后美国所愿意提供的国际公共产品，并不是从全球社会的实际需要出发，而是根据它的主流社会精英的意识形态框架，以及国内强势利益集团的需求。从20世纪80年代开始，美国主流意识形态崇尚大市场小政府，美国政府也倾向于将国际公共产品的范畴极小化，排斥各种可能限制跨国企业与跨国资本行动自由的全球规约或监管机制，甚至主动要求现有的国际机构（例如世界银行）减缩其业务与功能，以让位于资本市场或私人企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/26/20220126161829695.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1997年7月香港恒生指数大跌，东南亚金融风暴演变为亚洲金融危机。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国扮演的国际领导角色最终也要符合国内强势利益集团的需求，特别是军工集团、华尔街、能源集团、医疗集团、高科技集团等的需求。例如，美国牵头的TPP谈判，美国贸易谈判代表官员带上谈判桌的条文与巨细无遗的法律附件，基本上都是美国的跨国企业、科技公司、制药公司、跨国银行等雇用的纽约大律师事务所草拟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些律师事务所刻意将提议的复杂规则与专有名词弄得晦涩难懂，连一般的商务仲裁法官都搞不懂。这样，将来在执行规则条文时，如果出现争议与纠纷，还是得找这些受雇于跨国企业的大律师来帮忙解释，贸易纠纷打官司也是他们承揽，因此这些大律师两头通吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国的意识形态与国内政治的框限，国际公共产品供给不足的问题早已存在，现有的全球治理机制也明显跟不上全球化和科技进步带来的社会风险与生态危机管理的需要，也无法有效满足广大发展中国家可持续发展与包容性增长的需求。对于全球化所带来的各类新兴全球议题，美国只对全球反恐、知识产权保护等这些攸关切身利益的领域有兴趣，而在企业垄断、金融系统性风险、租税逃漏、科技变革的社会风险、疾病控制、粮食安全、移民权利保障、难民收容、气候变化、海洋生态环境恶化、水资源稀缺等领域，美国对全球协作平台不足或监管机制严重缺位的问题根本置之不理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国只许州官放火不许百姓点灯。美国推动制定的国际规则主要用来约束其他国家，但放纵自己可以选择性适用或蓄意违反。也就是说，美国不时利用与其他国家高度不对称的权力关系，任意滥用霸权地位而公然破坏规则和秩序，并处处要求享受豁免或特殊待遇，甚至可以用国家安全为借口，以美国国内法管辖权来凌驾国际规范，也就是恶名昭彰的“长臂司法管辖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/26/20220126162015471.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1971年，尼克松总统突然宣布停止履行美元与黄金兑换承诺。来源：Maxdaom&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际关系领域内的自由派学者都会强调，“自由国际秩序”的精髓是“以规则为基础”。一个负责任的领导者本应在各合作领域带领成立多边机制、制定规范与程序，以此来设定各国的权利与义务，从而协调行动、解决争端、促进合作共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国际领导者，不仅应带头创立规则，也需承担维护规则合法性与权威性的主要责任，更绝不可滥用其霸权地位追逐自己的短期利益。但现实情况是，美国常将自身的短期国家利益或国内政治需要凌驾于国际规则之上，并不时抛出美国例外主义与美国单边主义，肆意曲解国际规则，因此自由国际秩序的合法性与权威性一直难以巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，布雷顿森林体系下以美元兑换黄金为定锚的固定汇率制度，按规则，任何国际货币基金组织成员因长期国际收支失衡而要调整固定汇率，都必须与其他成员协商。但是1971年，尼克松总统突然宣布停止履行美元与黄金兑换承诺的颠覆性决定，事前完全没有与其他成员协商，就一脚把布雷顿森林体系的核心设计踢翻了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad3a3983f85e4fb4f76d30cd7ff589e7</guid>
<title>“现在最主要的矛盾，是相当一批人认为中国不配有科幻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/fanwennan/2022_05_06_638419.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李焕宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本世纪50年代，两极冰川融化、海水浸没平原。面对空前灾难，中国和东北亚邻国共建巨型跨海大堤，通过向外抽水，恢复被淹没的海岸线......
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这是2020年走红的科幻作品——《中国2098》的大背景。该系列的作者，中央美术学院设计学院的本科毕业生范文南（微博@铁憨憨nangesfg）表示，自己创作《中国2098》的出发点是建立具有“中国特色社会主义价值观”的科幻文化和数字绘画流派，旗帜鲜明地在中国特色社会主义的语境下探讨人类未来。为此，他从2019年12月至2022年3月潜心创作，独自完成了全部图画和文字，最终于今年4月在观察者网发布了该系列的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2022_04_29_637454.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;完整版&lt;/a&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/05/20220505133045422.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这类宏大叙事已少见于当今艺术界，但网友却迅速给出了“社会主义朋克”、“大基建朋克”、“红色朋克”等一连串亲切地称呼。用范文南自己的话讲，他是想尝试通过图像小说对社会主义理想进行可视化，在当前实现中华民族伟大复兴的新时期，为全球视野下的社会主义文艺和新中国的文化主权建设贡献高质量的内容输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，跟两年前该系列首次亮相时一样，诸如“社会主义刻板印象”、“反乌托邦”、“缺乏人性光辉”、“冰冷的庞大叙事”等质疑在全系列发布后也从未消停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，作为新宏大叙事的先行者，范文南打算如何在科幻和数字绘画界旗帜鲜明地打出“中国特色社会主义”的旗帜，在社会主义的文艺战线上开创先河？这些在他的作品里又有何体现？2022年5月，观察者网在授权发布《中国2098》全套作品的同时，也对范文南本人进行了专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《中国2098》完整版发布后，很多人评论说，这种画风给人一种苏联式的印象，也有说这是罗马/德国式的，认为四处树立的雕像和纪念碑并不是中国的建筑风格，你对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范文南：&lt;/strong&gt;华为的松山湖总部，一眼看过去，全是“欧”，没有“华”，但它会因此被认为是欧洲公司吗？不是的，透过现象看本质，我认为有必要重申一遍从2020年7月就一直挂在我的微博上的《中国2098》故事简介。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
全球危机，中国方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本世纪50年代末受冰川融化的影响，全球海平面大幅上涨，面对空前灾难，中国和东北亚邻国们共同建造了能够合围东海和日本海的巨型堤坝，通过向大堤外抽水，恢复之前被淹没的海岸线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还将一部分海水淡化后引入西北盆地，重塑了当地的生态环境；同时填海造地工程也在大堤内进行着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上种种行动，为危机中的人类拓展了生存空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本作的灵感来源于中国寓言故事《愚公移山》：愚公为了改善族人的生存环境，带领大家在极其原始的条件下搬走大山。回顾历史，面对无数严酷考验，这种不畏困难持之以恒的乐观主义精神都激励着中华民族不断前进；展望未来，拥有先进技术和组织能力的中国政府和人民，完全可以做的更好。不论以后人类的科技和生产力发展到何种形式与高度，这种精神依然是我们面对绝境时最后最坚固的一道防线。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当然肯定有人会说你这是偷换概念：只解释本质不解释现象；那这里我再解释一下“现象”：我一直在做一件事，就是用自己的作品证明所谓“国风”可以不全是“古风”，这件事我会一直坚持下去的，其实关于这些我在2020年的采访中也提到过。之前有人说：讲好中国故事，不一定要讲“中国故事”；同样的，画好中国风，也不一定要画“中国风”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/05/20220505160511294.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;262&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，你认为的“中国风”，尤其是具有“中国特色社会主义”价值观的“中国风”是什么样的？同中国早前的社会主义艺术作品以及美、日、苏联的科幻作品以及相比，它有哪些异同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范文南：&lt;/strong&gt;在直接回答这个问题前，我想说——过去一段时间里，宏大叙事是被排斥的，管中窥豹的个体视角更受欢迎：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“整个事情的是非曲直、过程和结果都不重要，重要的是在大环境下我个体的情绪和得失。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因为在那段时间，世界上大部分地区都是和平安逸的，结果时间长了，猫狗吃啥比人吃啥更重要了，该上女厕所还是男厕所比上厕所更重要了，美术和音乐能左右政治了，往炮口里插一枝玫瑰世界就充满爱与和平了……但近年来的事实证明，过去这段时间只是历史长河中转瞬即逝的“意外反常”，我们只是刚好活在这段时期，显得历史中的“异常”看起来很“正常”，甚至很“日常”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“岁月静好”在任何时代都是奢侈品，过去这段时间，一些个体生活在大环境自己对自己的克制所支撑起来的“岁月静好”之中，不但不满足和收敛，还把这种奢侈看作理所应当并肆意挥霍且不想承担任何责任。于是在一次又一次的得寸进尺、寅吃卯粮之后，这个表面上愿意照顾个体情绪和得失的大环境终于到了崩溃边缘，依附于它的价值体系和叙事结构也变的摇摇欲坠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“生活在旧世界灭亡之际，新秩序建立之前”的直觉随着时间流逝在冥冥之中变得愈加强烈，《中国2098》的创作顺应了这种直觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了上一段铺垫，可以很清楚的发现，排除掉“过去一段时间”的文艺作品，和早前诞生在“旧世界已经被砸碎，新世界正在建设”这种雨过天晴的大环境下的文艺作品相比，《中国2098》则处在“旧世界发烂发臭，新世界还在地平线下面”这种“黎明前的黑暗中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的理解是——中国早前的文艺作品描绘的是“美好的当下”，而《中国2098》是在展望战胜黑暗之后的“美好的未来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/05/20220505160634890.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;309&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于什么是具有“中国特色社会主义”价值观的“中国风”，我依然坚持我在2020年6月的毕业答辩上引用的文献中的精神，这在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2020_09_02_563836.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第一次采访&lt;/a&gt;中也有所提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/05/05/20220505145950943.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，只有能体现“中国特色社会主义”价值观的科幻作品和外国科幻作品才算是“一样的”，因为“民族的才是世界的”。美国科幻产业从来都是以“美国特色资本主义”价值观为核心，欧，日以及苏联科幻同理，他们都有自己的价值和叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国相关行业在某一段时间里，竟然也是以“美国特色资本主义”价值观为核心，那这不是很奇怪吗？大家本来就能消费美国人生产的美国价值，为什么还要消费中国人生产的“美国价值”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“您这美国味儿不地道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有读者提出，如今《中国2098》遇到的各种论调之所以这么多，是因为当前具象化的中国视角的未来科幻艺术作品太少，导致现阶段大家只能把自己的想法寄托在极少数创作者和他们的作品上，从而产生了态度上的割裂与极端，您对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范文南：&lt;/strong&gt;现在最主要的矛盾，还是有相当大的一股力量，认为中国不配有未来，不配有科幻，甚至不配有艺术，这股力量是我和对我作品有不同诉求和畅想的观众的共同的敌人，现在最需要的是搁置争议，团结斗争，先解决生存的合法性，再考虑生活的多样性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/05/20220505155314573.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;358&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/05/20220505155324438.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;445&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，群众的眼睛是雪亮的。大多数人支持我们，也理解我们通过《中国2098》想表达什么，在微博、哔哩哔哩等平台，有不少跟我创作时的意境相近甚至完全一致的解读：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/05/20220505155242431.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;466&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/05/20220505155254580.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;731&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6476e0c56f1b35dd2180a46404810466</guid>
<title>甘当美国傀儡、挑起对华冷战，对英国没好处</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2022_05_06_638414.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·福迪 译/宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，英国外交大臣利兹·特拉斯在伦敦发表了极具挑衅性的演讲，她将矛头指向了俄罗斯和中国。这次演讲是典型的利兹式演讲，竭力将全球政治打扮为民主和独裁间的意识形态零和斗争，她将其描述为“自由网络”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这次演讲比以前的讲话更进一步，更有侵略性，并试图压中国“按规则行事”，称中国崛起“并非不可避免”。她还发誓要让英国和北约干预台湾问题。可以说，这是有史以来英国外相最具“侵略性”的对华讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自英国脱欧以来，英国的外交政策一直困于错觉，沉迷于怀念早已逝去的时代。在那个时代，“不列颠统治海洋”，拥有日不落帝国，能迫使其他国家服从。当然，中国对这个时代并不陌生。通过鸦片战争，英国强加给中国“百年国耻”。当时的欧洲列强发现能用其不断增长的军事力量，来迫使正在衰落的清朝在政治和经济上让步。利兹外相显然相信伦敦有能力再干一次，并且渴望与北京对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/05/20220505062221277.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年英美外长在G7会议上（来源：法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些夸张的言辞都没有任何现实基础。世界已经改变，环境不再对英国有利。英国脱欧是一个自作自受的伤口，对英国经济产生巨大损害。脱欧造成了供应短缺、劳动力不足，通胀加剧，严重冲击了服务业，还导致能源价格飙升和生活水平下降。事实是，在英国脱欧后，英中经济关系是至关重要的，约翰逊首相早就明白，他明确表示英国不能疏远全球最大的消费市场和贸易国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，首相正在与保守党内的极端鹰派斗争，这些鹰派试图举起英国例外主义旗号，将英国脱欧塑造成一场更广泛的意识形态和文明之争。这些人如利兹外相等，并没有将英国的经济和贸易利益建立在现实基础上，而是放在身份政治和帝国怀旧情绪上。他们认为，英国应该主要与盎格鲁撒克森国家即澳、加、新、美，以及印度进行贸易。英国也对这些国家发出了后殖民主义的怀旧呼声，虽然这些国家不能对英国有什么实际贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，根据下议院的研究，英澳自贸协定每年只会提高GDP的0.08%，同时还被广泛批评破坏英国农业。这说明了英国政府用认同搞贸易政策与经济现实之间的不协调。中国与英国的双边贸易每年达1000亿英镑，而中国被忽视了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步说，脱欧后的英国正在包庇一项纯粹基于民族主义情绪和帝国怀旧感的外交政策，因此对国家的战略现实或国家利益没有连贯的把握，最终导致自我毁灭的决策。正如一句古语所说，疯子管着疯人院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管英中关系有着深厚的相互依存和共同利益，但没有什么能比英国穿上其旧帝国的外套来施压中国更能激怒中国人了。中国的政治意志是历史不会重演。中国是世界第二大经济体，GDP估计超过17万亿美元，而英国停滞不前，其未来的繁荣将取决于进入中国市场的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果英国要像其政府宣传的那样真正走向“全球”，那么明智的选择是退一步，从美国手中夺回对英国外交政策控制权，在务实、现实和独立的条件下与中国对话。不然，狂热的冷战沙文主义将造成几十年的倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文系作者赐稿。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>