<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b7cdd08d5c8f44d98bbe36015aa9668</guid>
<title>一周军评：人民军队的辞旧迎新</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_01_22_676984.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是农历新年前的最后一周，辞旧迎新之际全军各个单位也纷纷按照惯例登上军事报道向全国人民拜年，而其中一些部队在装备和编制上的变化能让我们看见人民军队在过去一年经历的新一轮变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时在依旧激烈的俄乌战场，俄军在经历一个季度的被动以后终于开始转守为攻。随着乌克兰技术装备大量耗尽，乌克兰战场的新形势也朝着不利于乌克兰的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/22/20230122114249457.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CB07156，总第156架歼20&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新年新气象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辞旧迎新之际，各个部队密集登上军事报道“拜年”算是某种惯例。即便是一些平时过于隐秘低调，游离于正常军事报道之外的单位，年底也会时不时进行一波亮相。固然一些在非热点地区部队年底和老旧装备的合影催生出了“年底要钱”这句彻头彻尾的玩笑话，但一些新装备新编制体制趁着“集体拜年”的东风顺势亮相，却能让我们对于人民军队最新的改革进行一定程度上的研判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是风起云涌的一年，全球局势因为热战的陡然爆发而变得紧张。回想2021年，当年的热点局势不断变换，但整体上2021年我国面临的斗争形势并不算激烈，太平洋西岸在疫情和社会动荡的全球大环境下我国“风景这边独好”。当然，我们形势好了，敌人是一定坐不住的，今年我国遇到的最大问题还是今年8月双方围绕台湾地区的一系列行动上。虽然不少读者认为今年8月份我军的行动是差强人意但不尽人意，但不论如何，斗争形势的激烈已经让这片土地上的每一个中国人感受到地缘局势的风高浪急和历史使命的迫切需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/22/20230122114320520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管今年8月份我军展示了成熟的军事解决台湾问题的能力和手段，但前有俄乌冲突经验教训在前，后有印太局势全面加速，随着建军一百年奋斗目标加速到来，新的形势督促我们进一步审视自己的不足，并推进新一步的改革来解决我们在实践中暴露出来的一系列问题。而随着我们在2022年启动新一轮的“军改”，我们脖子以下的改革出现了一些新的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去7年，我军进行了前所未有的“军改”，实现了战斗力生成模式的脱胎换骨。在上一轮军改中，我军既进行了“脖子以上”的军改，对全军总部机关、军兵种设置等内容的一系列改革，形成军委管总、战区主战、军种主建的格局；又落实了“脖子以下”针对部队编成规模上的全军编制体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，脖子以下军改体现得最为明显的就是我国陆军的编制体制上的变化。全面的合成化编组不再是少数单位的试点而是普及全军的“基准”编制，而全军各个大小不一的集团军也统一被编制成了由6个支援旅，6个作战旅组成的13个集团军。曾经五花八门的部队编制如今按照不同类别实现了整齐划一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管上一轮编制体制改革极大地提高了陆军部队的作战效能，改变了陆军对于现代化战争的理解和作战模式。但我们要明白的，我国陆军的预设战场在地理上要面临是人类所面对过的最恶劣的地理状况——不是在海拔数千米的高原进行高原拔点，而是要在跨越百里海峡后进行纵深突击。在这样复杂的斗争形势下，整齐划一的作战编制在实践中显然不足以应对各个战线复杂的现实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，虽然我们的部队在上一轮改革中大幅度地提高了机械化，但我国“积贫积弱”的历史还是让部队尤其是陆军部队发现了不少“穷病”留下来的后遗症——部分地区的机械化部队编制过少，无法适应新历史时期军事军事斗争需求；而部分的重装部队的驻扎地域往往因为历史原因距离冲突地带较远，无法第一时间支援。也因此，在第二轮编制体制改革中，解放军的陆军编制也随着新一轮脖子以下改革，打破了原有的“6个作战旅6个支援旅”的整齐划一状态，回到了原先的“逼死强迫症”状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了师旅级部队的数量上的调整，部分师旅级部队也因为形势的需要迎接了新的使命——有的部队重新回归重装部队建制，让陆军重型部队在告别“59”一周年以后不得不重新接纳这些老家伙“顶装上岗”；还有其他拥有光辉历史的陆军部队因为战略力量的全面突破走向了祖国最需要的岗位，从西域边关的装甲卫戍转隶为新时代的战略核长城守望者……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/22/20230122114407231.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/22/20230122114408809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;转隶移防，转型升级&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了师旅一级在各个战区根据战略需求的调整增减，今年对于陆军最大的变化还体现在新质作战力量的集中编制上。正如前文提到的那样，俄乌冲突经验教训在前，台海演训实践在后，善于学习和总结经验的我军自然不会放过今年的“热点”，对负责祖国统一战争的重点方向的武器层级配属和编制体制进行新一轮的探索。尽管乌克兰大地上的战斗并不完全是一场高技术条件下的现代化全面战争，这场要素齐全的战争确实检验了具体新兵器的效能，对于我军而言，当下在俄乌前线活跃的武器确确实实地解决了不少争论，推动了新一轮的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新质作战力量确实能发挥过去旧兵器无法发挥的重大效能，而今年8月份我军的一系列实践也证实，包括远程精确制导火箭弹在内的新型兵器确实需要集中指挥，集中部署。此外，无人机、巡飞弹等一系列在俄乌战场上的“明星”产品，也得到了复杂电磁环境下的历练，而我军在无人兵器的实际运用经验也证明在面对台伪甚至强敌时，这些无人兵器也有较好的作战效能。可以说，我军今年在重点方向全新规划的，完全由新型武器组成的独立作战单位，就是我们对于今年战争最好的一种回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/22/20230122114446404.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/22/20230122114446831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对抗台湾，“特事特办”的大型编制说明了我们的决心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完陆军再说说空军，和过去几年不同的是，今年多个战区的多支歼20部队大大方方参与了拜年活动，这并非一种炫耀，因为对于中国空军来讲，当下成熟的歼-20已经完成了产能爬坡，和歼-10A、歼-11B、歼-16等上一代先进战机一样，达到了一种正常的交付状态。而航空工业也不吝啬于直接明示歼-20的的产量——就在新年刚过去没多久，歼-20“CB07156”号机就大大咧咧的出现在公开报道里，让外界对于这款我军最先进战机的数量有了全新的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们当下对于歼-20的具体交付数量还不得而知，但笔者可以自信地推测，歼-20战机去年至少交付了56架——这一数字尽管和今年庞大的F-35交付量141架相比依然有不足之处，但却远远超过了F-22的年产量。可以预见的是，就在这个兔年，歼-20的总产量将在某个时刻超越F-22，成为人类历史上交付第二多的五代机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喷薄而上的数量背后，歼-20可以说“走下神坛”，成为了像歼-10C、歼-16一样在各个方向各个热点方向的战机。同时，我们可以对歼-20未来的数量和单位进行一个合理且大胆地预测——过去5年歼-16扩充了多少个旅，未来5年歼-20就应该拥有同样的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/22/20230122114530129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;笔者非常喜欢的一张图，前辈扛起了国运，后生迎来了昌盛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民军队一些变化已经在拜年活动中拉开了序幕，但人民军队的更多变化，我们还是要等在2023年再去观察，但笔者相信2023年我军会获得更多的惊喜。我们是后冷战时代唯一一个能够稳步地推进持续十几年的长期规划的国家，面对这样的一个国家，敌人是一定坐不住的，但世界毕竟是物质的。我国与强敌之间的斗争虽然可能在舆论场和新闻视角下“腥风血雨”，但是“斗而不破”的情况还是要在今年持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说有钱没钱回家过年，本期军评是农历新年前的最后一期军评，如无意外各位读者在看见这期军评时应该已经是新年。告别了动荡的2022年，我们将要迎接更加未知的2022年。但无论如何，我们的人民军队已经是一支有实力，有底气应对任何最坏情况的强大军队。在此辞旧迎新之际，面对未知的明年和永不休息的新闻，我们军工组青山不改，绿水长流，将在2023年，继续与各位见证人民军队的成长。写到这里，笔者祝各位读者们新年万事顺利，能稳步实现自己的目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d86f675477de72a9947bbbb652ec52f1</guid>
<title>和女友回四川过年，民俗和红色文化是我的“必修课”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuDanRan/2023_01_22_676951.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍淡然】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家过年好！我是小伍，中文全名是伍淡然，英文名字叫Dylan Walker，我来自美国马萨诸塞州，之前在北京语言大学读了汉语言专业的本科，研究生专业是国际政治，我从5岁左右就开始学习中文了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学习中文的缘由非常奇妙。我的一个发小、最好的朋友是美国华裔，他们家在我们镇上开了一家中餐馆，我从小学一年级开始天天和他一起玩，经常去他们家里和店里玩，慢慢就对中文产生了兴趣，他妈妈教了我一些简单的中文词汇，后来兴趣越来越浓，于是发小的妈妈就把我和他一块送到当地的周末中文学校，我俩每周日都会去上中文课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的中文课从小学坚持到了高中毕业，后来我有机会来到了中国读书。我是从2016年来到北京语言大学的汉语学院，刚开始是纯学汉语，比如综合课、阅读课、听力写作和一些选修课，到了大三我们专业会分方向，比如经贸方向、双语翻译方向、国际教育和汉语言等等。当时老师建议我们，如果要把中文学好，不仅要有语言类课程，而且要学更多外延的内容，所以我也学习了中国古代哲学课和古代汉语课程等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115122016141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究生我选择了国际政治专业，因为我一直对国际关系和国际新闻比较感兴趣，当然也有我共产党员身份的影响，我觉得国际政治包含很多国际关系知识和内容，我学了国际关系史，中美关系、中国外交、中国近代史、现代史、中国近现代外交史等等，最终能够去深入了解国际社会发生的一些情况和事情。我的毕业论文也和中美关系有关，写的是习近平新时代中国特色社会主义思想中的习近平外交思想，其中讲了习近平新型大国关系思想等内容。当时和导师沟通商量，他认为我的身份比较独特，一个在中国学习生活的美国人，又有共产党员的身份，所以写了这么一篇论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了我的个人经历外，我想分享我对中国春节的印象和故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于春节最早的记忆，可能从小时候学中文开始，我们中文学校在一个华人社区，每年一到中国传统节日，中文学校就有聚餐，当地的华人都会参与进去，我们中文课的小朋友都会有一个班级表演，同学一起做朗诵或者演小故事，我每年就会去唱歌，唱的最多是成龙的《国家》，基本每年都去唱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115123038328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了学校，我们小镇在麻省西部，华人社区非常多，中国人也挺多。我们社区有一个华人协会，每年会举办春节聚餐，就像一个小春晚，有很多好吃的和表演，我从小就感受到中国的传统文化、春节习俗、过节氛围，还有机会跟大家一块表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个春节经历是2017年第一次去我女朋友家乡过春节，这也是我第一次来到四川省巴中市，能够去体验不一样的氛围。之前在学校过春节，我都是和几个同学一起在宿舍弄一些年夜饭，看春晚，这时候学校也空荡荡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115122852285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和同学一起过年。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川过年给了我很特殊的感受，我最喜欢吃的是腊肉和腊肠，也喜欢各种拿腊肉炒的菜，我也会跟随女朋友去看望家里的亲戚和老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我也在巴中过年，前两天跟女友去了老家的亲戚那里，刚好他们正在准备熏年猪，我过去帮忙劈柴、砍一些专门用来熏肉、熏腊肠的树。之前腊肠、腊肉都是吃现成的、做好的，这次也能去了解制作过程，挺有意思的，而且四川美食太多了，各种小吃都吃不过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115122050103.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;好吃的四川菜。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前也是看过一些女朋友家里人发的杀年猪的视频，有的人可能觉得看不下去，我现在都感觉习以为常了，希望之后有机会能参与到前期的制作过程中，一起帮忙制作腊肉腊肠，这个还是比较特别的，我在北京从来没有体验到，在美国更是体验不到了，所以希望能够更多体验里面的环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115123206992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;砍一些熏肉用的树枝。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在四川过年也会遇到一些有趣的事情。我第一次在巴中过年，有次在步行街上逛街的时候，一个新疆店主正在卖自己烤的馕，我过去想买一个，然后还没开口讲话，店主就开始跟我讲起了维吾尔语，我一下就愣住了，我都听不懂，我说对不起，我只会说普通话，可能店主觉得我外貌跟大家不一样，个子也高，这是一个比较有意思的小对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在老家遇到一些邻居的小孩子，比较勇敢，他们就会直接问你是哪的，哪个国家，可能他们之前很少接触过外国人，也挺勇敢可爱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，远在大洋彼岸的父母家里也会有很浓郁的春节氛围，一来是因为他们仍然会参加社区的春节，二来是因为疫情期间，每逢春节，我都会准备一些菜、和朋友家人一起看春晚。我母亲从网上学会了西红柿炒蛋的做法，她最喜欢的早餐是面条，我教会了她清汤面的做法，面条里面放绿叶菜、生抽、香醋、蒜末、小葱等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在疫情正在好转，边境也重新开放了，我希望来年能够带着父母在四川或者北京过年，带他们体会地地道道的春节，这对他们来讲肯定是一次很难忘的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的春节，我们的计划仍然是看望亲戚，享受春节假期，可能是白天逛街和邻居亲戚聊天。我上次来巴中已经是三年前，这次也是想着更多去体验、去了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于巴中当地，我也很感兴趣，因为我是党员，我对党史特别感兴趣，巴中是中国革命的摇篮，红军的故乡，也是历史上第二大苏区——川陕革命根据地的中心，包括徐向前、李先念等这些老一辈革命家，也曾经在这里留下过战斗的足迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴中红色遗址随处可见，也被称为“中国革命的露天博物馆”，这次过年，希望有机会去更加深入探寻和了解这里的红色文化，包括川陕革命根据地博物馆、恩阳古镇、川陕革命根据地、红军烈士陵园等这些红色旅游胜地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里确实是历史上很重要的地方，首先我要自己去了解它，去体验它，去探寻它，我特别想把这些讲出去，因为它是中国历史、中国革命、中国故事的一个部分。我也想把革命老区的故事讲出去，给周围的朋友更多了解中国的文化和历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60909691ff2bbfed862f733389ea7157</guid>
<title>大家心里的那股劲儿提起来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaiGang/2023_01_22_676949.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
疫情三年，终于可以回家过年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的你，有没有感受到不一样的春节氛围？亲朋好友聚在一起，久违的感觉是不是又回来了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新春之际，复旦大学思想史研究中心秘书长白钢和我们聊了聊他对春节的认识，以及对新一年的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/19/20230119153612102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年西安城墙景区新春灯会，点燃了春节氛围。梅镱泷摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年可以说是疫情政策放开以来的第一个“团圆年”，您最近感受到的春节氛围和往年尤其是过去三年有什么不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;我觉得一个最大的不同，是大家的预期发生变化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的春节，大家都处在巨大的焦虑中，那可能是大家过得最不安生的一个春节，因为存在很多的不确定性，比如对未知病毒的恐惧、对未来生活的迷茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实过去三年差不多也是这样，因为我们都不知道病毒什么时候变异、疫情什么时候结束，也不知道防控会持续多久，什么时候能过上正常的生活。这样就很难对未来做出规划，包括经济投资，很难进行常态化的筹划，只能有一个相对比较保守的、以维持为主要目标的规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今年肯定不一样了。疫情防控政策调整后，我们从自己身边的生活中已经感受到了复苏的景象，对未来不确定性的预估大大降低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，很多人应该都对2020年的春节记忆犹新，在除夕前夕的1月23日，武汉宣布封城，全国驰援武汉。那一年很多人的春节计划被改变，度过了一个特别的、难忘的春节。回顾2020年的那个春节，您觉得中国人展现出了哪些不一样的精神风貌？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;新冠疫情首先让我们意识到了生命的可贵、健康的可贵。回过头来看，这里面深刻体现了中华文明的根底——生生之道，其中一个维度就是珍惜生命，表现出对生命的高度负责和尊重的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外你提到的全国驰援武汉，当时有很多感人的故事，比如很多外地医护人员是大年三十放弃团圆、离开家人，将生死置之度外，奔赴抗疫一线；全国各地的菜农、果农，自费长途跋涉，为武汉运送生活物质。还有很多默默无闻、不求名不求利的人，都在贡献自己的一份力量。这里面所体现出的一方有难八方支援的集体主义精神，也非常令人感动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三年疫情，也让我们意识到生命本来就是要接受无尽的可能，并且迅速从不好的状态中摆脱出来，迎接新的生命形态。我们的民族特性里本来就有不怕困难的坚韧性，以一个积极的态度去调整自己，始终对未来怀有希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/19/20230119154606159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年1月30日，江西省宜春市人民医院护士在请战书上签名，郑重按上手印。(袁剑波 摄/光明图片)&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：疫情三年，我们有了“就地过年”“云拜年”这样的新名词，即便是今年放开了疫情管控，很多人还是呼吁不走亲戚不聚集。作为中国人一年中最重要、最重视的节日，您觉得疫情改变了中国人的哪些春节习惯和心理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;疫情三年，确实培养了一种新的习惯，而且这种习惯的影响可能要比疫情本身持续的时间更长。包括对春节的看法，中国是一个人情非常厚重的社会，春节是人情往来、家人团聚的重要时刻，但往年因为疫情的影响，大家也变得能够理解，也越来越理性，选择新的过年方式，也让我们的生活越来越多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我想这并不会冲淡春节的核心价值，比如团圆、孝敬、希望，这依然是中华民族内在的核心价值观，不会因为过年习惯和形式的改变而改变。特别是今年，很多人纷纷选择回家，和家人团聚，今年的年味一定比往年更浓烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情也让我们更加意识到亲情、感情的重要性，对身边人的珍惜和情感表达将不仅仅限于春节这几天，想到了就马上去做。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/19/20230119154133739.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;团团圆圆，回家过年&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：尽管很多人怀念2019年以前没有疫情的日子，但这三年，其实我们并不是停滞不前的。从您的观察来看，这三年我们最大的变化是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;除了前面讲的个人习惯和心理的变化，从更宏大的角度来看，疫情首先让我们看到了西方世界的真实情况，他们的人权状态、他们的管理水平等等。以往被各种神话包裹的西方幻想一一破灭，疫情带来的现实感，让大家会以一个更现实的态度去面对这个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这三年，整个世界发生了重大变化，一些我们在过去没法想象的事情也成为了现实。旧世界秩序进入到一个加速崩溃的状态，也迫使大家调整对这个世界的认知和预期，对一个新世界的出现做好足够的心理准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外在这个过程中，我们也看到中国经济的韧性远远超过许多人的认知和想象，哪怕在这样的氛围中，中国经济仍然保持了相对的增长。相比之下，欧美一些国家陷入经济困境，经济危机、能源危机、粮食危机、社会危机，进而到政治危机。我们一直在讲“百年未有大变局”，三年疫情其实是按下了一个快捷键。旧世界的瓦解和失效有许多表征，2023年可能会有一次比较集中的展现。以往世界秩序以西欧北美为核心，未来肯定不再是这样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：疫情防控放开后，大家都对经济复苏和回归正常生活充满了希望。您对新的一年中国经济和社会生活有哪些期待和信心？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;我个人的预期还是比较乐观的，就像我刚才说的，不管外围世界经济变得多么差，中国经济依旧保持一枝独秀，也不会改变中国经济超预期增长，甚至引领世界经济。回到我们刚开始说的，疫情防控放开后，大家对未来的确定性增加了，焦虑也会少很多，投资信心也回升了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外疫情三年，文化界的创造性其实是被抑制的。所以这种释放将不仅仅体现在经济层面，在文化层面也会呈现出来，体现出某种对生命的深度思考。现在大家心里的那股劲儿被提起来了，对新的一年也充满了希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d0e305761930a820cb5771a345ddbfa</guid>
<title>“现在进行的这场战争，不会瓦解世界秩序”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Fedor/2023_01_22_676946.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;在过去一年中，国际关系领域中的主要事件是什么？——我认为提出这样的问题并没有意义。因为答案非常明显。所以我要问您另一个问题：您对这次军事行动的发生有多意外？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;说实话，我相信在顿巴斯问题、俄罗斯和西方之间的一系列安全问题上是可以找到妥协方式，以避免冲突进一步升级的。但是，这不仅需要莫斯科的政治意愿，也需要基辅、华盛顿、巴黎和柏林的政治意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年年底，俄罗斯提出的建议事实上并不是最后通牒，而是呼吁对方达成妥协，但同时明确表示准备使用武力。然而，对方没有人愿意听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，明斯克协议本身没有问题，如果有关各方都愿意的话，是可以实行的。然而，从一开始美国就没有为明斯克协议的实施提供保障，这已经表现出他们对明斯克协议的态度。早在2014年，奥巴马政府就对明斯克协议的执行表达过异议，为与俄罗斯的系统性对抗奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰当局不听法国和德国的话，只认为美国的立场对它有意义。而美国向乌克兰发出了一个明确的信号——做你想做的事。对于乌克兰领导层而言——无论是波罗申科政府还是泽连斯基政府——要做的都只有一件事：轰炸顿涅茨克和卢甘斯克，切断克里米亚的供水，不用遵守任何规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/19/20230119163445476.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：“现在进行的这场战争不会瓦解世界秩序”，截图来自《侧面》网站。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;不久前默克尔明确表示，签署明斯克协议的目的不是为了解决冲突，而是为了争取时间让乌克兰变得更强大，她的这番言论有没有改变您的看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;默克尔的表态具有典型的政治企图，试图推翻现在的观点，证明她先前的举动是正确的。显然，默克尔说这些话是为了解决她目前所面临的一些问题，例如基民盟/基社盟的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于明斯克协议，我相信在当时，这是一个真正为了寻找解决问题的途径所做的尝试，而不是为了给基辅政权喘息的花招。无论如何，我们是在真诚地寻找解决乌克兰危机的政治和外交方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种尝试并没有很成功，实施协议的运转机制构建得不够完善。当时的情况与现在完全不同，那时候的乌克兰也和现在完全不一样，俄罗斯也是。而俄罗斯与欧盟的关系主要在于经济联系。俄罗斯与美国的关系迅速恶化，但这完全不是俄罗斯的问题。美国很想把乌克兰变成俄罗斯安全中的永恒性问题，同时又指责俄罗斯，对其进行制裁、限制，展开对俄信息战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;那当时为什么要签署明斯克协议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;事实上，明斯克协议是一个暂停冲突的方案，在一定时间内通过政治和外交手段解决问题，但这需要各方共同的努力。然而，在现实中，只有俄罗斯在为之努力。我们非常希望冲突得以解决，尽管我们也明白，许多安全问题和风险问题与乌克兰的发展动态与趋势、乌克兰加入北约的愿望有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，回到我们开始的话题——我并没有对特别军事行动感到多么惊讶，因为可以想象得到，俄罗斯的耐心是有限的。但我还是希望各方都能明白升级冲突会带来什么样的风险，应该尽量努力避免冲突升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;我也没有对特别军事行动感到意外。不是因为我有先见之明，而是因为国际关系专家已经发出警告：世界秩序正在瓦解，而瓦解的过程中通常伴随着战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;目前世界上正在发生的战争都不是会瓦解世界秩序的战争。这种瓦解世界秩序的战争一定是全球性规模的，而不是一场混合战争。以前发生过的世界大战多多少少都会导致部分参与国毁灭，从而使整个国际关系体系发生变化。我真的不希望再发生这样的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，现代世界秩序的转变是出于客观的、经济的原因。我指的是促进世界经济发展的非西方中心，这些国家的影响力正在变得越来越大。全球化的不平衡性，即西方在世界的主导地位和美国在西方内部的主导地位正在逐渐减弱。这不仅是因为中国正在崛起，还有印度和东南亚国家。尽管非洲存在种种困难和问题，但它也有可能成为经济发展中心之一，还有拉丁美洲国家——虽然这必然不会是明天或者后天马上发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;在我们国家，与西方的冲突经常被定义为生存问题。大家都在说，对我们而言，这是一个关乎国家生存的问题，但于对方而言，这更像是一个关乎精英们的生存问题。但是，如果这是一个关于重塑整个世界秩序的问题，这场冲突不也就成为了西方的生存问题？因为如果他们输了，不仅仅是西方精英，是整个西方习以为常的生活方式都将结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;对于西方的不同国家，这场冲突具有不同的含义。对美国来说，从一开始就无法接受俄罗斯挑战其使用军事力量解决战略问题的垄断地位。在叙利亚，这种垄断地位第一次被动摇，俄罗斯在叙利亚无视美国和几个地区大国的行动，帮助阿萨德继续执政，实际上是拯救了叙利亚。第二次是俄罗斯通过动用武装力量使克里米亚回归俄罗斯。第三次就是这次的军事行动，俄罗斯直接在乌克兰使用武力。因此，美国的反应很激烈。这毕竟是对美国在冷战结束后建立的全球霸主地位造成了打击，美国希望尽可能长时间地保持这一地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国而言，公开惩罚俄罗斯是非常重要的。我们不仅仅是在捍卫我们的国家利益，也是在挑战美国的霸权。美国无法接受俄罗斯在任何地区拥有自己的利益，尤其是在后苏联空间。就像美国也无法接受中国在亚太地区内拥有自己的利益，也就是说，美国认为只有他们才能拥有全球利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以欧盟国家为例，他们对在乌克兰发生的事情的态度可以理解为：这场危机表明了支撑欧盟外交政策、并具有优先等级的意识形态构建已被证明是站不住脚的。欧洲人认为，他们的任务就是把所有邻国变成亲西方的市场化和民主化的国家，这样欧洲就会永远和平。然而，这并不妨碍欧盟国家在后苏联空间推行一系列政策——基于西方价值观、完全出于实用主义利益的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今，欧盟中的主要国家被迫回到了冷战时期、甚至更早的国际体系中。这使欧盟的精英层产生了巨大的挫折感——事实证明，他们所建造的专门保障欧洲安全的“姜饼屋”是不可靠的、不稳定的。所以他们很害怕，为了重新获得舒适感和安宁感，他们再次向美国寻求保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让欧洲精英们感到失望和恐惧的原因还有一个：欧洲一直以来都相信，可以与俄罗斯建立一个经济合作的体系，在这个体系中，他们能够将自己的价值观强加于俄罗斯，但这个想法似乎也破灭了。因此，他们不仅热衷于惩罚俄罗斯，也热衷于惩罚俄罗斯的精英和人民——我们不会让你们进入欧洲，不会向你们出售我们的货物，也不会购买你们的石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最让我感到惊讶的是，欧盟国家似乎一直愿意为了幻想中的意识形态牺牲经济利益。毫不夸张地说，早在2014年，欧盟开始与俄罗斯切断、或者说急剧减少经济联系，这就是一种神圣的牺牲。拒绝俄罗斯的能源对欧洲的经济安全、竞争力和主权形成了打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个研究美国的专家，我对此感到十分惊讶！美国人是非常理性的，他们正在完成自己的任务——他们为俄罗斯边境的冲突创造了条件，他们支持一个准备参与这场冲突的国家，现在俄罗斯被迫在这场冲突中花费军事资源、经济资源，以及最重要的——人力资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显然对美国是有利的。但欧洲人能有什么好处？法国或德国的好处在哪里？他们想惩罚我们，但他们也同样惩罚了自己，因为他们失去了进入俄罗斯市场的机会，放弃了廉价的能源。没有人会以俄罗斯给的价格向他们提供天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/19/20230119163853616.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自俄罗斯卫星社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《侧面》：&lt;/strong&gt;欧洲的太阳正在落下……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·沃伊托洛夫斯基：&lt;/strong&gt;是的！而且是欧洲自己亲手摘下的。同时，美国人还在解决另一个问题——动员他们的盟友，迫使他们为保障国家安全拨出更多资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，德国人并不热衷于在这方面花钱，他们正在努力将国防预算控制在600亿美元以内，尽管总理朔尔茨承诺拨出1060亿美元（1000亿欧元）的特别基金用于增加军事开支，但在2023年，用于保障安全的预算总额为615亿美元。当然，与2021年相比，已经大幅增长——当时只有450多亿美元。法国的情况也类似：国防支出增加了，但不多，增加了30亿美元，达到450亿美元。如果法国和德国真的决定与我们开战，他们钱就不够用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国将军事预算增加到了8580亿美元——这是一个天文数字——他们正在解决核武器以及大部分常规武器的现代化问题，使军事基础设施和武器的研发实现跳跃式的发展。美国所做的一切都是为了在未来同时遏制俄罗斯和中国。欧洲和亚洲盟友将在这一战略中起到辅助作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>