<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9bf648a93bc57cb88385d07c0fabb1e7</guid>
<title>这群人历经坎坷，帮烈士走完了70年的“归家路”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2023_04_05_687039.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是一年清明节，春风落日寄哀思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清明祭奠是家国大事，缅怀先烈是后人之义。近年，退役军人事务部联合公益组织、媒体等，持续开展“为烈士寻亲”活动，成效显著。但年代久远、战争损毁、区划变动等原因，寻亲始终面临残缺的资料、海量的人口数据及DNA鉴别科技成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现高效寻亲，离不开“打通最后一公里”的人民力量。本文要讲述的故事，便与此有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我一夜睡不着”，从此又多了一份不平凡的工作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场接力赛从云南说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月，李张良正在云南蓬莱村搜寻一位散葬烈士墓，一名老人告诉他，山上还有4座。中风后的老人躺在院子里晒太阳，他很想带李张良上山，可惜心有余而力不足，同村一位大婶自告奋勇，充当了向导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越往山上走，草木越深，很快便无法下脚。一名当地大叔带着镰刀前来接替，大叔一边走在前头一边劈砍草木，为李张良劈出了一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“到墓地一看，草深得已经把墓碑完全覆盖了，如果不是老乡帮忙，外地人很难找到。”烈士墓沉睡在大山里，周围零零散散还有一些村民的古墓。李张良熟练地打扫、描红、祭奠，将四名烈士的资料整理发布，请宜良当地民众提供线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四位烈士分别是：王永贵，黄仁喜，李长安，李国富。4位烈士隶属中国人民解放军0057部队独立2分队，王永贵是班长，其余三名是战士。墓碑均无籍贯及出生日期 。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/05/20230405100602388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;青山处处埋忠骨（图源：作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非李张良第一次上山找寻烈士墓地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是蓝天救援队的一名队员，在很多人的印象里，有救援就有“蓝天”。如今，李张良在不平凡的救援之余，又多了一份不平凡的工作——为英烈寻亲、助忠魂回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
契机源自2022年9月1日，昆明盘龙区退役军人事务局上山搜寻英烈墓，李张良在协助的队伍中。当地热情乡亲给予了帮助，那片在山上草丛中沉睡的烈士墓地很快被找到，那一夜，李张良却失眠了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“墓群在山中，几十年无人祭扫。墓地长满树木荆棘，野草深得盖住了坟墓，墓碑上都是积年累月的老苔藓，早已看不清英烈的姓名。”李张良对我说，“我一夜睡不着，想着我必须做点什么。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等不及事务局依次归档并开展工作，第二天，他便返回了墓地。锄头挖走了碎石，刀具割掉了杂草，铲子将陈年青苔一层层刮掉......墓碑刷洗干净后,他又买来毛笔和红漆，将墓碑上的英烈们的姓名描红，一遍又一遍。自从发现了这片墓地，后面的一周，李张良都待在那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他身体很累，但心灵上得到了一股说不清道不明的慰藉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此，李张良开始自发寻找当地的散葬英烈墓，打扫、描红、祭奠，整理资料发布网上，以期为家属提供线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月，李张良发布蓬莱村4位散葬烈士信息后不久，在宜良工作多年的赵永洪，主动联系了他。“看到他发的信息，我不由自主地想起了自己的老家，想起了儿时常在当地人称‘大军坟’的烈士墓地附近砍柴。”他告诉我，“地图上一查，这四座墓距离我40多公里。我赶紧联系他，想着自己也出出力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两人一拍即合，李张良在网上查找资料，赵永祥则多次到村中走访、联系退役军人事务局。不久，退役局烈保科反馈，当地政府计划将四位烈士遗骸从山上迁移至县里的大荒田烈士陵园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迁移后，四名烈士不会再长眠青山无人知晓，每年清明，会有一批批民众学子前来缅怀祭扫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;墓碑前跨越时空的团圆，才是圆满的终点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事到这里，对于常人来说，已经很圆满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但李张良的脚步没有就此停下，他被引荐加入了“我为烈士来寻亲”公益项目，也因此，他惊奇地发现，散葬烈士迁入陵园并非完结——墓碑上的名字得以重新发光、墓碑前跨越时空的团圆，才是一个圆满的终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
项目发起人孙嘉怿（微博“猫小喵滴兔子”）解释：“战火纷飞时，很多烈属只知亲人牺牲、却不知烈士埋骨何处；而一些烈士墓长期无亲属祭扫，或是年代久远散葬山中、无人知晓。我们不仅要找到烈士墓地、整理出烈士姓名籍贯何时参军为何牺牲等生平，还得为烈士找到血亲，这才是一个完整的句号。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/05/20230405100706109.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“40年了，妈妈今天终于有地方哭了” 2019年，寻亲成功后，一位烈士母亲在孩子碑前恸哭（图源：猫小喵滴兔子）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李张良更惊奇地发现，原来有人早在2007年，便开始做着同样的事情。那位前辈名叫“路客”，真名兰钢，是烈士寻亲圈中的传奇，至今，这位扛鼎人物依旧战斗在寻亲一线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年至今，一人一摩托、永远在路上的他，一路走一路拍，整理出途经之地无数烈士的信息。他的个人博客，为国内最早一批为烈士寻亲的人，提供了严谨详实的烈士信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的座右铭“在路上绝不退缩”，是他用自己最青春的十六年，诠释了不同于常人的缅怀方式。偏远地区的陵园，往返不容易，一天的时间不够拍摄整理，他便在烈士陵园里打地铺过夜。他也曾被人说是怪人，被怀疑是间谍、质疑过动机，也曾在寻找烈士墓时遇到藏獒，被老乡斥责“你就不怕藏獒把你变成手撕鸡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，路客形成的海量数据库，以及成熟严谨的信息搜集比对经验和丰富的军史知识，成为许多后来者的指路明灯。他不是军人，但接触过他的人，无一不感叹他是一位战士。他也有很多战友，那些志同道合的朋友，以及越来越多的参与进来的志愿者们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙嘉怿说：“一开始很多人抱着好奇心加入我们，后来意外碰到和他们年纪相仿的、同家乡的烈士，又会有所启发继而坚持了下来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事回到“有所启发、长期坚持”的李张良这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他将已掌握的四位烈士资料交给孙嘉怿发布，征集线索。没有籍贯信息，志愿者们便群策群力，根据战史军史比对，或去方志办、档案馆翻阅旧籍。另一边，赵永祥在挨家挨户寻找村中知情老人时，遇到了一位古稀老兵，他曾在四位烈士所在部队服役，提供了方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵永祥感叹：“很多时候，烈保科出面联系村干部，我们就能在本地人的帮助下找到知情老人。怕就怕，时不我待，这些老人都走了，那就太难了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宛如一层层的剥洋葱，每一个线索的推进，背后藏着难以言明的努力。经过层层比对分析，志愿者们发现，黄仁喜烈士的部队信息、大致牺牲时间及立碑时间，与广东韶关某地烈士信息高度重合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可云南与广东相隔甚远，寻亲要继续，还需千里之外的一臂之力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a29cdd7256f000e0d404bd21ea7433e8</guid>
<title>你嘲笑合资车企，合资车企也在嘲笑你</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuanqichepinglun/2023_04_05_687021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/远川汽车评论 罗松松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中文互联网上，嘲笑合资车企，尤其是对方的电动车早已成为一种政治正确，上到奔驰EQ系列，下到丰田验证码（BZ4X和BZ3），都沦为被群嘲的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在燃油车时代，这种画风是难以想象的，毕竟在尊师重道的中国，造车后辈向前辈虚心学习才是常态，但在电动车当道的今天，当没有一款合资电动车能闯进销量TOP25的榜单时（特斯拉是外资独资企业），这种论调逐渐甚嚣尘上，一时间让人难以反驳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在油电博弈白热化的背景下，由于拿不出像样的电动车，大部分合资车企的基本盘都在被不断蚕食，有的摇摇欲坠，已经被逼到了要退出中国的地步，大家都在猜测，继长安铃木、东风雷诺和广汽菲克之后，下一个倒下的究竟是广汽三菱还是上汽斯柯达？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，社交媒体上的各种论调似乎都在论证一点：合资车企快要不行了，要被崛起的中国军团打残了。而当我们陶醉于这种美妙叙事，认为中国汽车工业终于赶超外国前辈们时，一些冰冷的数据又在提醒我们必须要清醒一点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼国内，除了比亚迪和特斯拉中国之外，没有一家车企能够靠卖电动车赚到钱，而比亚迪能赚到钱，主要也是托刀片电池的福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为新势力的代表，蔚小理三家去年总共净亏了256亿，号称“自动驾驶三年超越特斯拉”的零跑去年亏了51亿，而背靠广汽，去年卖了27万辆电动车的埃安，去年平均每个月要亏两个小目标，而特斯拉年初以一己之力掀起的降价潮又让这些企业的盈利之路更加漫长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/04/20230404104031309.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观那些被无情嘲笑的外资车企，财报却出奇的好看，比如Stellantis（PSA和FCA合并之后而来）、现代、起亚、奔驰和宝马，去年净利润都在增长，少的同比增长了12%，多的增长了49%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我们真的有必要对他们极尽嘲讽之辞吗？到底是他们不懂电动车和转型，还是我们不懂赚钱和谦卑呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.“败退中国”不代表真的败了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果嘲笑也有嘲笑链，那么位于金字塔最底端的就是那些已经在中国销声匿迹的合资公司，比如长安铃木，再往上就是那些销量脚踝斩的公司，比如现代起亚以及Stellantis。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但讽刺的是，我们只看到他们在国内一蹶不振，日暮西山，但却看不到他们在海外一边巩固阵地，一边开疆拓土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如早早退出中国的长安铃木，2017年在中国只卖了8万多辆，同比下滑26%，虽然当年只亏了8000多万人民币，但创始人铃木修还是毅然决定以1块钱的价格抛售合资公司50%的股份，挥一挥衣袖，只留下一句“死也不向中国市场低头”的狠人狠语。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/04/20230404104044341.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许在外人看来，铃木这家公司太古板了，铃木修太傲慢了，等待他的只有无尽的懊悔，实则不然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撤离中国之后，铃木把重点放在了经济蓬勃发展的印度，去年在印度卖出了160万辆车，占当地市场的半壁江山，把现代、塔塔、丰田远远地甩在身后，凭借在印度的超神发挥，铃木汽车去年营收结束两连跌，触底反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为鄙视链上一层代表的韩国现代起亚，过去四年在倒车路上一路狂飙，在华销量从2016年巅峰时期的180万辆，一泻千里至去年的40万辆，不到当初的零头，市场份额从当初的7.5%急剧萎缩至1.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
糟糕的终端表现也让北京现代2020到2021两年时间巨亏112亿元，成为最惨的合资车企之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与这形成天然反差的是，现代起亚在全球市场高歌猛进，过去四年接连把通用集团、雷诺-日产联盟挑落马下，成为仅次于丰田和大众的全球第三大车企，去年卖了684.8万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，韩国车不仅卖得多，赚得更多，现代和起亚去年净利润分别为438亿和297亿元，同比增长40%和13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，2021年卖了546万辆的上汽集团，净利润为245亿元，2022年前三季度累计只有126亿元，同比暴跌37.8%，而一向以成本控制见长的长城汽车，去年的净利润也“只有”82.8亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国市场失势的这段时间里，韩国车在全球攻城掠地，甚至在国人颇为自豪的电动车领域也展现出了极强的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在美国新能源车TOP 10榜单中，现代IONIQ 5和起亚EV 6拿下两席，在欧洲的TOP20榜单中，韩国车拿下4席，而中国车为0，卖得最好的是领克01插电混动版，卖了2.6万辆，排名在20开外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/04/20230404104053309.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去八年，现代起亚在中国的销量减少了接近140万辆，对他们来说当然是一大损失，但换个角度看，他们对中国市场的依赖度也从当初的22.8%降低至5.8%，这也意味着无论中国市场表现多拉胯，都很难对他们构成致命一击，这也是全球化车企的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Stellantis在中国也遇到了和现代起亚几乎一样的境遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巅峰时期，标致和雪铁龙两大品牌在华销量突破70万辆，2022年下落至12.7万辆，占整个集团的比例只有2%，堪称鸡肋，但这丝毫不影响Stellantis的业绩再创新高：去年净营收1796亿欧元，同比增长18%；净利润168亿欧元，同比增长26%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/04/20230404104103679.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/04/20230404104111909.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是对于现代起亚还是Stellantis，一个既成事实是，中国已经从一个must-to-have的兵家必争之地变成了一个nice-to-have的小市场，这和别克、凯迪拉克以及大众面临的情况截然不同，后三家公司对中国市场的依赖度分别达到75%、60%和35%以上，对他们来说，除了重仓中国之外，几乎别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但鉴于中国市场在现代起亚以及Stelantis集团内部的地位不断下降，对他们而言，意味着选择空间更多，回旋余地更大，退出成本更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如现代起亚决定忍受一时的亏损，继续押宝中国，想靠智能电动化重振旗鼓，而Stellantis选择投子认负，CEO唐唯实去年明确表示考虑退出中国，继续巩固欧洲和北美的主场优势，而无论是哪一种，我们都没有理由嘲笑他们的决定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0588b5e5d0865cc95034e60bf0288279</guid>
<title>若“爆料”属实，张继科适用什么罪名？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2023_04_05_687020.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，著名乒乓运动员张某传播女演员隐私视频事件引起了很大轰动，很快关注点开始十分涣散的走向各个层次，恶俗的有之、“粉丝护主”的有之、乘机刷流量的更是不少，也不怪最后中央政法委长安剑需要给大家汇聚一下焦点：查清有无违法犯罪、查清有无造谣诽谤、查清有无浑水摸鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当把关注点聚焦到有无违法犯罪上时，绝大多数人都把视线放在张某是否确实涉赌之上，而这一点在需要进一步调查的情况下，并无过多可以讨论的空间。反而，从爆料人爆出借款合同，以及其所谓的司法材料中存在的直接引用内容来看，作为证人的张某明确表达了在交往期间曾拍摄过私密视频和照片，自己也曾给债主看过上述视频中的一段。报料人如此硬刚的态度和贴出借条的行为，使我们站在推定这两段话确为司法判决书中的原文的视角，来看看在私密视频这一问题上，张某是否存在违反犯罪的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以将张某的行为拆分成两部分看：能不能拍、能不能传给别人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“能不能拍”这个问题构成了整个事件的基础，很多网友都在斥责张某拍摄隐私视频的行为。然而，无论是《民法典》第1033条（侵犯他人隐私权）、《治安管理处罚法》第42条第6项（偷拍散布他人隐私行为），都将违法的前提限定在未经“权利人明确同意”上。因此，只要双方合意，没有强迫或者偷拍的情形，直接对双方自愿的拍摄行为进行法律上的负面评价是不恰当的。这一点，在当年的香港艳照门事件中就有所体现，陈某不仅不被认定有罪还被视为被害者，正是基于这一理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，问题的核心自然落到了“能不能传给别人”上，而“传播”“提供”行为恰恰是法律最为关注的要点所在。统合一下法律上的各个条文，我们发现“传播”“提供”行为能够入刑的主要有以下可能罪名：涉及传播淫秽物品罪或传播淫秽物品牟利罪；涉及侵犯个人信息罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/04/20230404214516780.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;张继科（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《刑法》第367条第1款：“本法所称淫秽物品，是指具体描绘性行为或者露骨宣扬色情的诲淫性的书刊、影片、录像带、录音带、图片及其他淫秽物品。”然而这一定义显然没能够定量化，不同理念的人士对待淫秽与否的包容度显然无法统一标准。我们更多的还是通过类似客观证明主观、结果证明目的的形式，来论证是否属于淫秽物品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此涉及淫秽物品的两项罪名，传播淫秽物品罪以及传播淫秽物品牟利罪的入罪标准，都通过传播的程度进行了客观化。《最高人民法院、最高人民检察院关于办理利用互联网、移动通讯终端、声讯台制作、复制、出版、贩卖、传播淫秽电子信息刑事案件具体应用法律若干问题的解释》第1条规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（一）制作、复制、出版、贩卖、传播淫秽电影、表演、动画等视频文件二十个以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）制作、复制、出版、贩卖、传播淫秽音频文件一百个以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）制作、复制、出版、贩卖、传播淫秽电子刊物、图片、文章、短信息等二百件以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）制作、复制、出版、贩卖、传播的淫秽电子信息，实际被点击数达到一万次以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（五）以会员制方式出版、贩卖、传播淫秽电子信息，注册会员达二百人以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（六）利用淫秽电子信息收取广告费、会员注册费或者其他费用，违法所得一万元以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（七）数量或者数额虽未达到第（一）项至第（六）项规定标准，但分别达到其中两项以上标准一半以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（八）造成严重后果的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
只有在数量上达到以上条件的，才构成传播淫秽物品牟利罪。此外传播淫秽物品罪则需要达到第1条的2倍以上才行。因此，一般而言，个人作为纪念性的、或者并非向不特定人群传播的、或者传播数量并不大的3、6、7条项下的视频，较少被认定为淫秽物品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其伴随着观念的进一步开放，不涉及到具体描绘性行为的所谓色情的定性就更为难以把握。就本案而言，一来从爆料人的表达中，私密视频和照片的描述并不当然指向具体描绘性行为，二来即便落入这一范围，张某的传播行为既没向不特定多数人传播也没有导致严重的后果。在此，审慎的认为可能并不会落入涉及传播淫秽物品罪的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这样的传播提供行为，是否有可能落入到侵犯个人信息罪的罪名中呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/04/20230404214705388.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;张继科方面表示要起诉爆料记者，图为李微敖个人微信公众号截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《最高人民法院、最高人民检察院关于办理侵犯公民个人信息刑事案件适用法律若干问题的解释》第1条规定：刑法第二百五十三条之一规定的“公民个人信息”，是指以电子或者其他方式记录的能够单独或者与其他信息结合识别特定自然人身份或者反映特定自然人活动情况的各种信息。从案涉女演员的报案及债主的入狱来看，显然，这些视频及照片特定到了该女子。然而，并不是所有能够特定到自然人身份的都落入侵犯个人信息罪中的个人信息中，前述司法解释第1条规定的个人信息包括姓名、身份证件号码、通信通讯联系方式、住址、账号密码、财产状况、行踪轨迹等，并不包括本案所涉视频等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进而，刑法253条还要求达到情节严重才能触发入刑条件。《最高人民法院、最高人民检察院关于办理侵犯公民个人信息刑事案件适用法律若干问题的解释》第5条规定“非法获取、出售或者提供公民个人信息，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第二百五十三条之一规定的“情节严重”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（一）出售或者提供行踪轨迹信息,被他人用于犯罪的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）知道或者应当知道他人利用公民个人信息实施犯罪，向其出售或者提供的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）非法获取、出售或者提供行踪轨迹信息、通信内容、征信信息、财产信息五十条以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）非法获取、出售或者提供住宿信息、通信记录、健康生理信息、交易信息等其他可能影响人身、财产安全的公民个人信息五百条以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（五）非法获取、出售或者提供第三项、第四项规定以外的公民个人信息五千条以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（六）数量未达到第三项至第五项规定标准，但是按相应比例合计达到有关数量标准的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（七）违法所得五千元以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（八）将在履行职责或者提供服务过程中获得的公民个人信息出售或者提供给他人，数量或者数额达到第三项至第七项规定标准一半以上的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（九）曾因侵犯公民个人信息受过刑事处罚或者二年内受过行政处罚，又非法获取、出售或者提供公民个人信息的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（十）其他情节严重的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从这一规定来看，个人信息也确实解释不出包括本案所涉的视频和照片。因此，张某的行为可能也无法落入侵犯个人信息罪的范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两类涉及传播提供罪名的不适用，并不意味着张某就完全能够脱罪，从爆料人的描述以及债主所涉的敲诈勒索案，我们可以进行这样的一种基于一般朴素法治观的思考和追问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想，当你作为债权人向你的债务人追索债权，而你的债务人无力偿还的时候，你会做出什么进一步行为？大概率你会问他，有房子可以抵押吗？或者你爸妈能帮你还吗？要不就是你有啥朋友亲戚的能给你挪一挪吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，作为债务人的张某怎么可能纯粹是出于一种传播的心态，尤其是出于一种不以牟利为目的的的分享心态，向债权人提供案涉女演员的视频和照片？即便不是主动提出债权人要不尝试向自己的朋友要一要，那也大概率不是被债权人强迫提供，而更多是在债权人追问之后的一种主动提出。毕竟，债权人从最初一刻就知道张某手里有案涉女演员的视频并想要自己一个人来敲诈的可能性，从常理来看不太好接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，张某在债主所涉的敲诈勒索案中，是否真的仅仅是一名证人，是存在怀疑的空间的。毕竟你要说张某在交杯接盏之后出于炫耀给债主看了相关视频，债主于是猛灌张某酒，乘其酒醉用张某指纹解锁后把视频发给自己，进而对案涉女演员进行敲诈，这一情形一般不是存在在司法考试题目中就是存在在香港律政剧中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可能的情形是，倘若在债主追讨之下，张某主动提供视频及照片并提出要不找她要要试试，那可能构成了敲诈勒索的教唆行为。或者在债主要求把视频给他，由他来要债之后张某还主动提供视频的，也存在讨论其构成敲诈勒索帮助的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而为何在处理债主的敲诈勒索案中，现状仅仅是将其定位为证人，回到爆料人的文字表达中尝试推测答案：“作为证人的张某明确表达了在交往期间曾拍摄过私密视频和照片以及自己曾给债主看过上述视频中的一段”，要么债主确实是通过非法的手段从张某处获得了视频和照片，要么因为被害人本身没有对张某提出过相应的主张，再加上相关处理部门认定不需要就其是否涉及刑事犯罪进行进一步调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而敲诈勒索并不是自诉案件、被害人的谅解亦或者不主张最多影响量刑。当然也可能本案确为债主一人所为，案件本身确在前述常理性推定之外。真实情况如何，可能还是如中央政法委长安剑所说：查清有无违法犯罪、查清有无造谣诽谤、查清有无浑水摸鱼。期待有待查清的这个有无违反犯罪的主体不仅仅止于张某、债主以及爆料人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2e6fc16bef00c26f0628004bf5aa879</guid>
<title>OPEC+减产，既要看油价，也要注意制造业东移这一背景</title>
<link>https://www.guancha.cn/QuXinRong/2023_04_05_687015.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 瞿新荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日晚，欧佩克+多国宣布实施自愿石油减产165万桶/日，减产从5月开始，持续到2023年底。这份自愿减产计划具体包括俄罗斯(50万桶/日)、沙特(50万桶/日)、阿联酋(14.4万桶/日)、科威特(12.8万桶/日)、伊拉克(21.1万桶/日)、阿曼(4万桶/日)、阿尔及利亚(4.8万桶/日)和哈萨克斯坦(7.8万桶/日)。这份减产计划若有效执行，意味着至2023年底，OPEC+产量将回落到3740万桶/日附近，欧佩克实际产量（俄罗斯等）回落到2780万桶/日附近。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/04/20230404172930536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此次部分OPEC+国家宣布最新减产量（观察者网统计）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPEC+自愿减产行动提前反映了全球需求下滑风险，同时也加剧了北半球（中美欧洲）夏季需求高峰期供应紧张风险。按照当前的美欧经济风险及中国需求复苏线性外推，布伦特原油价格很可能在6-9月高峰期回到90-100美元/桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/04/20230404170616927.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙特阿美石油公司是世界上最大的石油企业。图为沙特境内的石油设施。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPEC+为何在西方制裁俄罗斯、全球原油成品油库存偏低的情况下宣布减产？自愿减产计划能否得到有效执行？如何评估当前能源价格上行风险？这些是我们这篇文章试图讨论的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为什么OPEC+选择这时候减产？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这体现了OPEC+维护价格的决心。美国、沙特、俄罗斯作为全球三大原油生产国，产量分别达到1250万桶/日、1040万桶/日、1040万桶/日。在美国拜登政府不再支持传统油气能源开发后，美国页岩油产业投资与产量增长持续低于预期，这降低了沙特为首OPEC维护油价压力（下图）。当前OPEC核心策略再次从维护原油“市场份额”转向维护原油“市场价格”，所以当美国硅谷银行危机后布油价格跌到70美元/桶时，已基本跌到OPEC国家心理价位，这时候减产，显示OPEC维护原油市场价格决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/04/20230404163751765.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国钻机数与产量&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，俄罗斯带头宣布减产，也推进了OPEC+其他国家跟进减产。由于受到欧美制裁，俄罗斯3月主动宣布5月开始减产50万桶/日，实际上这是俄罗斯制裁后的被迫减产。有俄罗斯带头减产，OPEC+其他成员国再跟上减产，一方面体现了OPEC+依然团结，另一方面也显示了OPEC国家在与欧美的政治利益面前，选择了更为实际的经济利益。在2022年7月拜登访问沙特“求油”无果后，实际上已经显示了美国中东霸权的衰落，沙特更愿意选择与俄罗斯合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、OPEC+减产执行效果会如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按计划，OPEC+2023年5月开始减产至2023年12月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次OPEC+联合减产压力将比往次联合减产压力小。一方面，俄罗斯宣布5月开始主动减产50万桶/日，由于欧美制裁引发的上游资本投资的退出以及技术支持下降，俄罗斯减产50万桶/日更多是一种被动行为，其产量到2023年底下降50万桶/日应该只会多不会少。另一方面，减产的核心在沙特、阿联酋和伊拉克，减产更容易得到监督与执行；不过，就从过往经验来看，阿联酋、伊拉克减产执行记录并不好，这一点需要后续关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/04/20230404163821512.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;如果自愿减产计划执行，OPEC实际产量(不含俄罗斯等)将下降到约2780万桶/日&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美与俄罗斯能源脱钩也使得OPEC+国家更容易团结到一起，降低了OPEC+内部相互博弈风险。阿联酋、伊拉克在原油生产上一向比较积极，沙特对此也是睁只眼闭只眼，实际上对沙特市场份额影响也不是太大。较大的风险在于伊朗、委内瑞拉的产量增加，但由于这两个国家基数较小，实际上对原油市场供应冲击也不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中东国家与俄罗斯均有稳“市场油价”共同目标，在政治与经济上也更容易形成同盟。在2021年美国宣布阿富汗撤军后，实际上留下了“权力的真空”，沙特也逐渐被拜登政府抛弃。面对伊朗的军事力量崛起，沙特也要寻找新的盟友，俄罗斯在这一点上有望对沙特形成支持——早在2018年G20峰会上普京与沙特王储的热情互动就展示了这一点。此后2022年7月，在拜登拜访沙特要求增产无果后，普京与沙特王储萨勒曼的通话也显示了双方在能源问题上的共同立场。而等到今年3月，沙特与伊朗之间的外交破冰，一定程度上为双方的经济、政治利益协调提供了更大的回旋空间，相信包括石油问题在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/04/20230404170823736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月，拜登访问沙特。图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、OPEC+减产执行，会有哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，油价上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅从全球原油供需基本面来讲，OPEC+执行减产将加大2023年夏季原油供应缺口，布油价格有可能再次冲击90-100美元/桶。原油价格上行的风险主要来自以下几个方面：
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>