<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45ad389fb6dbbb8cb580bb1342f1d302</guid>
<title>美式“民主灯塔”照不亮墨西哥？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelStott/2024_10_05_750750.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·斯托特，翻译/彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四十年前，美国总统和加拿大总理之间做了一场冒险的赌注。乔治·布什和布赖恩·马尔罗尼打赌，自由贸易和更紧密的一体化可以将墨西哥从一个腐败的一党制民族主义国家转变为一个拥有稳固体制的多党民主国家，其经济模式也将更加接近美加两国的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，《北美自由贸易协定》应运而生，并且这场赌注最终获得了回报。墨西哥成为了美国最大的贸易伙伴，且美国企业在墨西哥的投资超过了2000亿美元。同时，墨西哥也通过了一系列改革，确保选举的公正性，加强了司法体系，并建立了独立的监管机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃内斯托·塞迪略，1994至2000年间担任墨西哥总统，这位行事低调的技术专家型政治家，曾引领墨西哥走向民主之路。他评价说，这些改革标志着“人们期盼已久的真正民主总统制到来了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，情况发生了翻天覆地的变化。墨西哥前总统安德烈斯·曼努埃尔·洛佩斯·奥夫拉多尔及其选定的继任者克劳迪娅·辛鲍姆·帕尔多对《北美自由贸易协定》及其后续协定《美墨加三国协议》带来的贸易和投资增长表示满意。然而，在民主和经济问题上，他们与北美地区的其他国家领导人持有截然不同的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“至少在过去三十年里，墨西哥一直怀揣着一个愿望，那就是成为一个现代、开放、西化的国家和社会”，豪尔赫·卡斯达涅达说道，他在2000年至2003年反对派首次掌权后担任外交部长。“然而，洛佩斯·奥夫拉多尔和他为辛鲍姆所留下的‘遗产’正带着墨西哥走向与过去相反的方向。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/05/20241005101615442.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月1日，克劳迪娅·辛鲍姆（图中，身后是其“政治导师”、墨西哥前总统洛佩斯）在墨西哥首都墨西哥城出席总统权力交接仪式。&lt;span&gt;新华社发（弗朗西斯科·卡涅多摄）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月1日宣誓就职的辛鲍姆认为，墨西哥在1982年犯了错。当时，时任总统的米格尔·德拉马德里·乌尔塔多通过自由市场政策抑制了飙升的通货膨胀和过度借贷的行为。他推动墨西哥开放贸易，解除管制并实现私有化，为《北美自由贸易协定》奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接受《金融时报》采访时，她认为从1982年至2018年洛佩斯·奥夫拉多尔当选之前的这段时期，墨西哥经历了“三十六年严重的贫困和不公”。但实际上，在通货膨胀调整后，墨西哥经济在1982年至2018年间实现了规模翻番——尽管这一增长带来的利益并未能均衡分配，富裕的北部地区仍然获得了更多的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛鲍姆的“变革”方案，与她导师（指洛佩斯·奥夫拉多尔）的方案类似，包括直接民主（所有法官都将由选民选举产生）、大规模的社会福利支出、由国家主导的经济体制，以及军事将在经济中继续发挥重要作用，军队将继续掌管经济领域的多个方面。当被问及是否相信机构的制衡机制时，她告诉《金融时报》：“应该由人民来决定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐观主义者们怀揣希望，认为辛鲍姆作为新一代的领导人，能够与其导师的执政理念划清界限。然而，辛鲍姆本人却是墨西哥“第四次变革”的忠实信徒，正如她上周所解释说：“既然我们共同参与了这一项目的构建，那么就不存在所谓的决裂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛佩斯·奥夫拉多尔和辛鲍姆的一些外国合作伙伴引起了人们的关注。委内瑞拉总统尼古拉斯·马杜罗因涉嫌毒品交易而被美国通缉，但他还是受邀参加了一个地区峰会。此外，墨西哥政府还向古巴政府捐赠了石油，并为访问墨西哥的古巴医生支付了费用，这些举措帮助古巴共产主义政府维持了运转。辛鲍姆还邀请了俄罗斯总统弗拉基米尔·普京出席她的就职典礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930155245788.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月3日凌晨，在墨西哥首都墨西哥城，辛鲍姆宣布胜选。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿方面有什么担忧？拜登政府高度依赖墨西哥的帮助来降低达到历史新高的移民潮，但对于边境以南的激进变革却几乎未置一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下届美国总统可能更加难以忽视墨西哥的“变革”。美国企业对墨西哥独立司法体系的瓦解以及计划取消制衡机制的举措感到不满。墨西哥的贩毒集团控制着越来越多的地盘，美国国会和投资者都注意到了这一点。自大选以来，墨西哥比索已暴跌14%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛鲍姆已明确表示，她希望继续推行其导师“鱼和熊掌兼得”的政策，既享受北美贸易一体化带来的经济利益，又无需遵守邻国的制度和民主规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥民主变革的设计师塞迪略已经敲响了警钟，他在国际律师协会会议上警告称，洛佩斯·奥夫拉多尔和辛鲍姆的“第四次变革”将“把我们的民主变成暴政”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是会袖手旁观？还是会努力游说，像当年巴西极右翼总统雅伊尔·博索纳罗授权军队、攻击政府机构并密谋政变时美国所做的那样？现在拯救墨西哥脆弱而年轻的民主还为时不晚——而华盛顿若无所作为，很可能将长期付出沉重的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b2bf61dc5e08c8105b75458c620d818</guid>
<title>柬埔寨想要摆脱越南的控制？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2024_10_05_750748.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南将老挝和柬埔寨视为其“势力范围”，这一点并非秘密。在复杂的历史背景、民族情感以及区域内外环境的影响下，河内在地缘政治上的雄心，近日再次在中南半岛上掀起了波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月20日，柬埔寨首相洪玛奈宣布了柬埔寨将退出“柬埔寨-老挝-越南发展三角区”（CLV-DTA，以下简称三角区）合作框架的决定，并已正式通知了越南与老挝方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在称赞该协议“取得诸多成就”的同时，洪玛奈指出，“极端分子”正利用该协议作为“政治武器”，针对执政的柬埔寨人民党，认为这可能导致柬埔寨的土地和主权受损。“鉴于民众对于领土问题的担忧……我们决定，自2024年9月20日起，柬埔寨将终止参与三角区的合作。”他进一步强调了解除这些“极端分子”武装的政治重要性，以避免他们利用三角区继续误导柬埔寨人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，柬埔寨反对派曾批评这项合作可能不对等地有利于老挝和越南，担心协议会导致柬埔寨的领土完整受到威胁。近一个月来，一些居住在国外的柬埔寨人多次组织抗议活动，反对这一合作协议，甚至有反对派支持者在国内鼓动示威，意图模仿孟加拉国近期发生的政变，以推翻现政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，柬老越发展三角区究竟是什么？它是否真的涉及“领土割让”？如果不是，又为何能引发如此大的争议？对于越南、老挝和柬埔寨而言，三角区，乃至三国之间更广泛层面的经济合作，究竟承载着怎样的意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/29/20240929231734715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柬埔寨-老挝-越南发展三角区协定（CLV-DTA）。&lt;span&gt;《高棉时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“通越”指控险些引发颜色革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬老越发展三角区的概念，源自1999年10月20日在万象举行的一次非正式会议，参会者为当时柬埔寨、老挝和越南三国的总理洪森、西沙瓦·乔本潘及潘文凯。同年，三国签署了三角区协议，并于2004年正式生效。该协议旨在促进三国间10个边境省份（越南4个省、柬埔寨和老挝各3个省）的经济合作与贸易往来，允许这些省份的居民自由前往其他两国从事贸易和投资活动，可被视为一种特殊的自由贸易安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自成立之日起，柬老越三国每年都会举办一次部长级会议，每两年则举行一次总理级别的峰会，旨在通过改善交通网络、促进贸易增长、打击非法自然资源开采和跨境犯罪，加强三国间的协作，增进地区稳定与安全，减轻贫困，促进边境地区的社会经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，三国一致同意各自增加一个省份加入三角区，使得该协议的涵盖范围扩展至13个省份。2018年3月，柬老越三国总理在河内举行的会议上，共同批准了一项直至2030年的经济互联互通行动计划，计划逐步扩大三角区的范围，最终实现三国全境的经济一体化。此次会议也是第十届柬老越发展三角区峰会的一个重要环节。2023年9月，三国领导人在会面时重申，经济一体化将继续作为优先议题，同时强调国防安全和社会联系的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到此时，柬老越发展三角区还被视为全球化背景下区域经济合作的成功案例。但今年7月，也就是三角区合作协议签署25周年之际，它突然被贴上了“卖国协议”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月初，关于三角区的讨论在柬埔寨的社交媒体上迅速升温，有人宣称该项目“最初是由越南提议”，并表达了对其可能导致“领土流失”的担忧，甚至有声音暗示，目前属于三角区的柬埔寨东部四省可能会被“割让给越南”。尽管政府发言人迅速驳斥了这些说法，但仍未能阻止舆论的持续发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23日，洪森亲自在脸书上发布声明，宣布因散播有关三角区协议的虚假信息，已有三人遭到逮捕，此举反而引发了线上线下大规模的抗议浪潮。8月11日，数千名柬埔寨人在包括韩国、日本、法国、加拿大、澳大利亚和美国在内的多个国家，发起了反对三角区协议的集会。在柬埔寨国内，反对派也通过Telegram等社交平台组织起来，计划于8月18日在王宫前举行一场“大型抗议”活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/29/20240929231813707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月23日，柬埔寨执政党主席兼参议院主席洪森通过视频说明解释CLV-DTA。&lt;span&gt;《金边邮报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的口号，也是柬埔寨反对派多年来屡试不爽的策略——“通越”。总部位于美国的“高棉民主运动”在8月13日发布的一份声明中宣称，三角区协议可能会“掩盖进一步非法砍伐森林、驱逐当地居民和为外国利益开发资源的行为”。该组织还表达了对“越南非法移民进入柬埔寨四个省份”的担忧，认为这可能导致这些地区沦为“受越南控制的附庸”。长期以来，反对派一直指责洪森政府“出卖国家利益”，如今同样的指责也开始指向洪玛奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种典型的“颜色革命”剧本，柬埔寨政府采取了强硬措施，逮捕了近百人，其中包括反对党烛光党的官员、社会组织“高棉学生智能联盟协会”的成员、数名未成年人，甚至还有一名公务员。9月初，洪玛奈指出，这些人通过传播“无休止的谎言”来误导部分公民。内政部长更是直接表明立场：“有一小撮人试图通过假新闻破坏国家稳定，推翻合法政府。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些人确实触及了柬埔寨民众最为敏感和情感化的神经。对越南的担忧——特别是对越南可能蚕食柬埔寨领土完整，和越南人无限制移民至边境地区所带来的影响的恐惧——自20世纪上半叶柬埔寨民族主义兴起以来便根植于国民心中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年，越南军事干预并支持柬埔寨人民党上台，虽然促进了两国之间的紧密联系，但也加剧了这种深层次的不安。任何暗示“柬埔寨正在失去领土或主权”的言论，都可能迅速引发大规模的政治反应。德崇扶南运河项目所激发的民族自豪感，可能也在某种程度上助长了这种焦虑情绪的复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果任何团体企图利用当前局势，借助柬埔寨人深厚的民族主义情感，围绕三角区问题发起任何形式的抗议或示威，从而在柬埔寨社会内部制造混乱，这将对柬埔寨构成极大的威胁。”柬埔寨民主研究所主席帕灿伦（Pa Chanroeun）警告道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为意识到这种潜在的危险，柬埔寨政府对批评者做出了罕见且意外的妥协。柬埔寨智库未来论坛的研究员成普安（Chhengpoor Aun）分析称，“在柬埔寨领导层看来，三角区协议在国内引发的政治风险，可能超过了它承诺带来的跨国经济和外交利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越南是事实上的领导者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来看，柬老越发展三角区确实在经济和外交方面为柬埔寨带来了可观的好处，这一点从柬埔寨政府，乃至洪森和洪玛奈对该项目的坚定支持中可见一斑。毕竟，洪森本人就是该协议的发起者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三角区主要关注的是经济联系和贸易活动的促进。它将那些孤立、偏远的地区转变为拥有良好基础设施、社区和谐共处的繁荣地带。”今年8月，柬埔寨商务部长占尼莫尔（Cham Nimol）如是说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自三角区成立以来，柬埔寨、老挝和越南三国均实现了快速的经济增长。柬埔寨的年均增长率保持在7%左右，越南从全球最贫困的国家之一跃升为该地区最富裕的经济体之一，而老挝则被世界银行誉为该区域增长速度最快的国家之一。尽管增长的原因因国而异，但三角区无疑在其间发挥了作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这一框架，越南已在柬埔寨和老挝的边境省份投资了113个项目，总价值约为36亿美元（其中老挝65个项目，柬埔寨48个项目）。越南还在基础设施建设方面给予了援助，例如，之前越南向柬埔寨提供了一笔2600万美元的优惠贷款，用于修建连接邦隆和奥雅达（Banlung to Ou Ya Dav）的70公里公路。越南自身也从三角区中受益匪浅：2018年，越南总理阮春福宣布，参与三角区的五个越南省份吸引了来自20个国家和地区投资者的233个项目，注册资金总额达到23亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，三角区还承担着重要的地缘政治功能——尤其对越南而言。凭借其政治地位和相对发达的经济，越南成为了三角区事实上的领导者。柬埔寨抗议者所提出的观点——“该协议不对等地利于越南”，很可能有一定的道理，因为独立研究者早就指出，协议带来的多数利益流向了越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，河内正利用这一协议来增强其在该地区的影响力。若按2018年的规划，三角区最终从目前的13个省份扩展至三国全境，无疑将进一步巩固越南在该地区的地位。这也解释了为什么当柬埔寨“退群”的消息传来时，越南会表现出如此明显的震惊与不安。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>156942077b6c613220e204d1a9054991</guid>
<title>“颜革”24周年： 是谁在迫害塞尔维亚，又是谁在守护她？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feilipu/2024_10_05_750745.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;近年来，塞尔维亚国内频繁爆发各种游行示威，涵盖环保等议题，甚至发生罕见的校园枪击案。这一系列事件为亲西方反对派及西方各类NGO及驻塞使领馆提供了“可乘之机”，试图在塞尔维亚国内发起新的“颜色革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯至2000年10月5日，塞尔维亚的“颜色革命”曾成功扶植起了亲西方的傀儡政权。在如今塞尔维亚面临多重压力的背景下，24年后的今天，我们有必要重新审视当前的亲西方反对派力量，并探讨那些在国际舆论场上鲜有讨论，却默默守护着塞尔维亚安全与稳定的力量：武林、奥利奇和帕拉萨诺维奇。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 菲利蒲·菲利波维奇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好巧不巧，今年8月9日，我刚浏览完中国外交部发布的《关于美国国家民主基金会的所作所为及其真实面目》，就在第二天的8月10日亲眼目睹了由西方扶持的反对派和绿党在塞尔维亚街头组织的集会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在前几天，塞尔维亚国会原定于9月30日举行由反对派议员发起的关于锂矿开采法案修订的辩论被取消，再次引发了议会前数百人的小规模集会。由于规模过小，这次集会并未受到中国等国际媒体的注意，但不出意外的话，不消多久，同样的一批人还会上街滋事。根据以往惯例，估计下次集会又将是某一个星期六的下午。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月游行发生后，许多中国朋友感到非常意外，纷纷给我发消息以确认情况，询问塞尔维亚是否依然稳定，是否还能继续去旅游，那里是否一切正常？也有不少人直接问我，塞尔维亚到底发生了什么事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，从今年8月开始的街头游行，早有预警；而在8月游行之后，也陆陆续续发生了几起数十人至上百人规模的、并不起眼的集会。早在7月底，反对派就扬言要举行游行，其理由是，7月16日，塞尔维亚政府通过了《关于为实现雅达尔矿区开采和加工项目而设立特定用途区域的空间规划法规的实施规定》，恢复了原先已暂停的力拓集团开采项目。其法律依据是塞尔维亚宪法法院7月11日的决定，该决定宣布政府2022年停止雅达尔项目的做法是违宪的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/03/20241003170520407.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
塞尔维亚锂矿&lt;span&gt;Daily Wrap&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在环保活动人士组织的大规模抗议之后，塞尔维亚政府于2022年1月撤销了力拓集团价值24亿美元的项目所获得的许可。宪法法院认为，政府此举超越了其权力范围，该做法不符合宪法、政府法以及环境影响评估法的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管塞尔维亚总统亚历山大·武契奇和其他国家官员一再强调该项目对国家经济是一个重大机遇，但环保活动人士仍担忧开采锂矿可能造成的环境后果——而这种担忧的情绪正好给了亲西方反对派可乘之机以煽动民意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与一位专攻化学的朋友讨论这座锂矿时，我了解到西方对此矿藏高度关注的合理缘由。这并非一处普通的锂矿资源，而是一种新颖的锂硼矿石，在塞尔维亚被命名为“Jadarite”（化学式为LiNaSiB3O7OH）。其独特之处在于，能够实现锂与硼的同时高效开采。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更引人瞩目的是，该矿不仅储量巨大，而且矿石中氧化锂（Li2O）的含量/品位尤其显著，达到了约1.78%的水平。能超越它的矿藏屈指可数，加拿大的Tanco矿品位可能更高，达到3%，但其总储量却相对有限；还有澳大利亚的Greenbushes矿，品位能达到2%——相比之下，欧洲其他多数矿藏的品位则普遍低于1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，Jadarite矿石的纯净性也是其一大显著特点。它几乎不含有铁、铝、镁、钙、氟等常见杂质，这一特性无疑大大简化了后续的提取工艺，使得锂和硼的提炼过程变得更为高效且直接。这些信息无疑为我们理解西方为何紧盯这一特殊锂矿提供了有力的依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到集会，每当大家看到塞尔维亚发生这样的大规模聚集时，立刻就会联想到“颜色革命”，并担忧塞尔维亚可能会陷入动荡，进而产生不安的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/03/20241003170556768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
塞尔维亚2000年颜色革命&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与致力于在舆论场上一些引发恐慌的文章相比，我的立场相对淡定。因为我认为尽管照片上的反对派游行看似来势汹汹，但实际上它们无法掀起像2000年10月5日那样的体制颠覆性的“颜色革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于熟悉塞尔维亚局势的读者来说，这类集会游行并非首次发生。近两年来，几乎每隔几个月就会出现一次规模不等的游行，而且这些游行的手法、组织模式、参与者以及幕后主使都如出一辙；而且结果也都一样，最终均以失败告终。简而言之，塞尔维亚并不具备“颜色革命”成功的要素和条件，除非真的出现领导人遇刺这类极端事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚的反对派主要由几个零散的政党构成。在2023年的选举中，这些零散的政党进行了一次大联合（当时他们自称“塞尔维亚反对暴力联盟”）。这恰好给了大家一个机会，让我们能够看清这些政党的真实面目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些政党包括：自由与正义党、人民运动党、绿色左翼阵线、塞尔维亚中间党、民主党、环境起义党、自由市民运动党、塞尔维亚新面孔党、塞尔维亚团结工会党、一起党、改变运动党、祖国党、市民民主党、罗马尼亚党和伏伊伏丁纳进步倡议党。总体来说，这些政党属于所谓的亲西方自由民主派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对的，还有另一股反对派力量，即右翼民族主义政党，其中包括塞尔维亚民主党（注意，这与前述的民主党不是同一个政党）以及“门”党等，他们与亲西方自由派的最大差别是奉行传统的保守主义（有时甚至是比较激进的保守主义），与亲西方自由派的共同点则是都反对执政党，比如反对执政党对西方过于妥协，但他们或多或少有点为反对而反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对如此复杂且令人眼花缭乱的政党，如果他们不联合，根据塞尔维亚的选举法，估计大部分都无法进入议会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知道了他们的名字和派别后，接下来就可以做比较。如果对比2000年10月5日政变以及如今的游行，就能发现极为显著的差别：
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>371fc7177e7c32c49f9f01fa4f164e16</guid>
<title>从210个经济体大数据中，我们发现了世界经济增长的密码</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2024_10_05_750743.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者罗思义（John Ross）、罗一（Roy Singham）和吉塞拉·塞尔纳达斯（ Gisela Cernadas）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，有关投资和消费对经济增长的拉动作用引发了大量的讨论。其中大多数讨论存在一个大的漏洞，即仅仅立足于抽象的理论，而没有对事关发展的现有事实进行系统性研究，或者只参照了少数经济体的发展模式——后者犯了统计学中的“摘樱桃谬误”（即仅仅挑选支持主观判断的数据，而忽视与主观判断不一致的数据）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作为投资与消费系列研究的第一篇，将对整个全球经济、全球主要国家和中国的投资、消费和经济增长之间的关系进行系统性实证研究。这项研究显示，投资和消费在中国以及发展中（全球南方）经济体和发达（全球北方）经济体的经济发展中发挥的作用毋庸置疑，这些事实不仅清晰明了，而且是系统性的，这些事实也清晰地反映了许多地缘政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个基本事实是‌：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一， 在大型经济体中，固定资本形成净额占国内生产总值(GDP)比重，与中长期经济增长率和消费增长率之间存在超高的正相关性（等于或大于0.90）。也就是说，固定资本形成净额占GDP比重越高，经济增长速度和消费增长速度就越快，生活水平增长速度也随之越高。固定资本形成净额占GDP比重越低，经济增长速度、消费增长速度以及生活水平增长速度就越慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930212550141.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上半年，我国经济中最终消费支出对经济增长贡献率为60.5%，资本形成总额对经济增长贡献率为25.6%&lt;span&gt;21世纪经济报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，与此相反，在中国等大型经济体中，消费占GDP比重与经济增长率和消费增长率之间存在强烈的负相关，也就是说，消费占GDP比重越高，经济增长速度就越慢，消费/生活水平增长速度也随之越慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
固定资本形成净额是指，一年新增的固定资本形成总额（gross fixed capital formation，简称GFCF） 减去固定资本消耗（consumption of fixed capital) 。这里侧重于固定资本形成净额与经济增长之间的关系，因为替代折旧资本的部分新增投资在价值上不会增加一个国家的资本存量，而固定资本形成净额能同时增加一个国家的GDP和资本存量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下文的实证数据将显示，在大型经济体中，影响经济增长、消费、生活水平、国防、政治和地缘政治的许多关键的实际政策问题，均源于固定资本形成净额与经济增长率之间的超高相关性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些相关性如此之高，以至于在实践中无法回避。也就是说，如果中国的固定资本形成净额占GDP比重高，那么它的经济增长速度和消费增长速度也就快，而如果中国削减固定资本形成净额占GDP比重，比如通过扩大消费占GDP比重的办法，那么其经济增长速度和消费增长速度都会放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些事实关系不仅适用于中国，也适用于所有大型经济体，它们对经济增长、消费、生活水平、国防、政治和地缘政治都有着深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些事实所产生的影响对经济政策和战略非常重要，因此本文将就此进行分析印证。为此本系列文章将分为上下两篇展开论述，本文为上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上篇第一部分，首先介绍了本研究的方法论；第二部分我们通过经济规模划分不同经济组别，并详细阐述了不同经济体组别和全球经济增长模式的事实细节，这也是本研究最重要的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三部分通过总结经济增长模式的事实及其产生的影响，阐述了为什么这些事实对包括中国在内的经济体对决策者非常重要。因此，不愿意阅读数据实证研究的普通读者和那些希望追踪大势的人，不妨直接跳读这一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上篇的第四部分是附录部分，是通过详细的统计数据来评估较小经济体，完整绘制世界发展模式的图景。附录适用于希望所有的分析数据都经得起检验的经济专家。对于那些主要关心中国自身发展模式的人来说，可以略过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下篇将详细阐述这些实际的全球经济发展模式对消费和生活水平的影响，尤其是对中国的影响，以及这一全球经济发展模式对经济理论和经济发展战略的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、世界经济增长模式研究的方法论 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“实事求是”的科学方法相反，最著名的边际主义经济学家之一，也即新自由主义的主要理论家哈耶克，曾清楚地阐明了大部分“西方经济学”重理论轻实践的错误立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，他在《货币理论与商业周期》一书中指出：“实证研究，无论是出于实际目的，还是仅限于借助特殊统计工具来增加我们对特定阶段贸易波动的了解，充其量只是对现有理论的验证”。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种从理论出发轻视实证分析的方法有一个特点，那就是无法分析不同经济体的具体特点，而是从抽象的“一般”理论模型出发，设想出一种单一“普适”的经济模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相关的一个连锁反应是，尽管大多数国家和地区在世界银行有据可查（有217个经济体，其中210个国家有数据可查），但各种利用“面板数据”（即不同主体在不同时间点上的数据集，描述多个主体随时间变化而变化的情况）进行的所谓“比较研究”，并没有根据经济体的规模进行分类，而是在研究中赋予它们同等的权重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如下文所示，这使得我们严重低估了世界经济过分集中的后果，从而得出的结论谬以千里，因为这些研究有时假设这217个经济体的经济模式都是相同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个错误则是，这类研究仅从地理角度（即按地区）对经济体组别进行分析，而没有区分不同国家的不同规模和发展模式。如下文所示，这些错误的做法会导致对世界和各国经济发展模式得出错误的结论，进而对经济政策的制定产生误导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本系列文章是首次通过对经济体规模分门别类所进行的实证研究，从而能够精确识别不同规模经济体的经济增长模式。为让大家初步清楚地了解世界经济极端集中的现实及其影响，有必要指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）按当前美元汇率计算，仅美国、中国、德国和日本这四个经济体就合计占世界GDP的50.9%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）世界前20大经济体占世界GDP的五分之四以上——80.3%。这一数字足以说明，这20大经济体决定着世界发展道路和模式；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3) 世界前50大经济体占世界GDP的绝大多数——93.0%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4) 除世界前50大经济体之外，其余111个经济体中，固定资本形成净额占GDP比重在世界银行有据可查的经济体的GDP合计只占世界的5.0%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5) 所有161个世界银行固定资本形成净额数据可查的经济体GDP合计占世界的98.0%，即接近百分之百（其他经济单位占世界GDP的0.9%，其余占世界GDP1.1%的经济体世界银行未列出）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为直观地反映世界经济的这种极端集中程度，图1呈现的是所有161个有世界银行固定资本形成净额数据可查的经济体占世界GDP比重，其中特别标出了世界前二十经济体各自占世界GDP比重。如图1所示，少数大型经济体在世界经济中占据压倒性主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/30/20240930184623820.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.Top30大型经济体：投资与经济增长相关系数高达0.85 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文提到因忽略经济规模的巨大差异，而得出错误结论的例子屡见不鲜，下面举一实例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图2呈现的是世界前30大经济体的固定资本形成净额占GDP比重与GDP增长率之间的相关性（为简洁起见，下文的“固定资本形成净额”是指固定资本形成净额占GDP比重，除非另有说明）。这30大经济体合计占世界GDP的85.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图2显示，在这30个大型经济体中，固定资本投资净额占GDP比重与经济增长率之间的相关性极高，为0.858。这些经济体发展模式相似表明，这些经济体之间的差异主要是由定量因素决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一点上，这些大型经济体之间不存在根本不同的发展模式，即不同经济体的固定资本形成净额与GDP增长率之间的相关性不存在根本性的差异。因此，GDP增长的实际结果显而易见，呈现出一些明显的趋势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）中国和印度的固定资本投资净额占GDP比重最高，超过20%，因此到目前为止是所有主要经济体中增长最快的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）以俄罗斯、澳大利亚、加拿大等为代表的一组国家，其固定资本形成净额占GDP比重处于中等水平，约为10%，GDP增速亦处于中等水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）德国、英国和法国等大多数欧洲主要经济体的固定资本形成净额占GDP比重非常低，不到5%，GDP增长也非常缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数据表明，大型经济体发展模式有着共通之处。而且，对世界前30大经济体的研究得出的结论是，这些经济体的固定资本形成净额占GDP比重与GDP增长率之间存在非常强的相关性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/30/20240930184733476.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;作者提供 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于世界第二大经济体（按照市场汇率计算）中国来说，与占世界GDP的85.8%的其他大型经济体进行比较，更有可比性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图2还显示，大型发展中经济体（如印度、巴西、印度尼西亚、土耳其、泰国或墨西哥）以及发达经济体的固定资本形成净额与GDP增长率之间存在极强的相关性，这意味着它们的发展模式与中国相似。这一结论，对中国乃至大型全球南方经济体的经济发展都具有重大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.世界最小的30个经济体：投资与经济增长的关联系数很低 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，图3呈现的是世界最小的30个经济体的固定资本形成净额占GDP比重与GDP增长率之间的相关性。这些经济体合计只占世界GDP的0.1%，其中最大的赤道几内亚占世界GDP的0.01%，最小的基里巴斯则占0.0002%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，这30个世界最小经济体的固定资本形成净额占GDP比重和经济增长的相关系数和R平方值都较低，分别为0.36和0.13。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，根据这些数据可以得出结论：这些小型经济体的固定资本形成净额占GDP比重与GDP增长率之间的相关性很低，甚至几乎没有相关性——这与从世界前30大经济体的研究得出的结论完全相反！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/30/20240930184818494.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;作者提供 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.不区分经济规模的比较研究会产生严重误导 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，世界经济极端集中在少数大型经济体也进一步产生了其他影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为小型经济体的数量远远多于大型经济体，但这些小型经济体仅占世界经济的极小部分。如上文所述，世界前50大经济体占世界GDP的93.0%，其余111个有固定资本形成净额数据可查的小型经济体仅占世界GDP的5.0%——这50个大型经济体在世界经济中的权重几乎是小型经济体的近20倍，尽管小型经济体的数量是这50大经济体的两倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，任何以特定发展模式的国家数量为标准，而不考虑在世界GDP中不同权重的研究，都可能对中国或其他大型全球南方经济体产生误导——即使它以囊括所有国家为由，误导性地声称其研究分析是“全面的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为证明这一点，图4呈现的是占世界GDP的98%的所有161个有数据可查的经济体的固定资本形成净额占GDP比重与GDP增长率之间的相关性。数据显示，这种相关性仅为0.49，属于低/中低水平，R平方值仅为0.24。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这项未考虑经济体规模的研究得出的结论是：所有161个有数据可查的经济体的固定资本形成净额与GDP增长率之间的相关性较低/中等或较低。但是，如上文所述，这一结论具有误导性，因为占世界GDP绝大多数的Top30大型经济体的这种相关性极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这个简单的例子说明了，要弄清世界及各国发展模式，就不应将各国等量齐观，而应根据它们在世界经济中的权重来分类分析——世界经济的这种极端聚集模式，在以下数据图中展示地更加清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/30/20240930184857705.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;作者提供 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.区分大小型经济体的必要性 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到世界经济总体发展模式事实的系统性的搭建，及其对中国的影响。本系列文章中的首次实证研究采用的基本方法，是利用国民核算数据和最新的增长核算法（世界大型企业联合会经济总量数据库使用的方法）来验证经济发展模式。因此，基础数据集将包含120个世界银行数据库中有国民核算统计数据和增长核算数据的经济体数据——这些经济体占世界GDP的97.3%。也就是说，我们的数据覆盖到了世界经济近乎百分百的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，还有41个经济体在世界银行有国民核算中的固定资本形成净额数据，但没有增长核算数据。加上上述120个经济体，一共是161个经济体，合计占世界GDP的98.0%。因此，为穷尽所有可用数据，我们也将对包括这41个经济体在内的161个经济体数据进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于本文的研究对象是中长期结构性的经济发展，而非经济周期波动，因此我们研究的时间段将限定在最近一个从低谷到高峰的世界经济周期，即2007年至2019年。各经济体占世界GDP比重选取的时间段，是截至2019年经济周期结束。但有必要指出的是，将时间延长到有最新国际可比数据可查的2021年并不会实质性地改变研究结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将利用四组经济体作为标准对照组：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，世界前20大经济体；二，世界前50大经济体；三，世界前50大经济体之后的70个较小经济体；四，所有有数据可查的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大家都很熟悉经济学普遍采用的国民核算数据，因此本系列文章的上篇将从世界银行的国民核算数据开始分析。下篇文章将表明，虽然其他更准确的增长核算法提高了研究结果的准确性，但不会改变关于经济发展模式的基本结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由本人——人大重阳高级研究员罗思义和“全球南方洞见”（GSI）的罗一与吉塞拉·塞尔纳达斯，利用GSI提供的高水平编程和数据分析资源，牵头完成了关于世界经济真实发展模式的实证研究。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>