<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>881e4e883da33e64197caafde7eaa0b9</guid>
<title>一周军评：号称“专打中国高超”的日本电磁炮，找上30岁的“明日香”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_03_23_769460.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月17日，历经数月维护改装之后，海上自卫队唯一的专业试验舰“飞鸟”离开日本联合造船株式会社（JMU）横滨事业所矶子工厂，返回横须贺母港。在它的直升机甲板上，赫然出现了两个连接有大量电缆的白色箱体，以及一门明显带有炮塔结构的神秘舰炮。尽管本周六是“飞鸟”服役30周年的日子，但这座“不太科学的电磁炮”显然成为了比“飞鸟”本身更引人关注的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322135349599.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322135330707.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“飞鸟”与“明日香”这两个汉字表记，在日语里都对应“あすか/アスカ”（罗马音Asuka）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年3月22日入役的“飞鸟”，在其生涯前三年测试了“海上自卫队21世纪三大件”：燃气轮机发电与燃气轮机联合推进系统（COGLAG）、FCS-3（以4面C波段有源相控阵天线为核心探测手段的00式作战指挥系统）和日本第四代声呐原型机OQS-XX。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三大件”后来陆续应用在“日向”和“出云”级轻型航母（OQQ-21/23声呐和FCS-3），“秋月”和“朝日”级通用驱逐舰（OQQ-22/24声呐和FCS-3，“朝日”还应用了COGLAG）以及“摩耶”级宙斯盾驱逐舰（COGLAG）这些近15年来入列的新锐大舰上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322135401968.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“飞鸟”此次入坞修理改装期间，容纳OQS-XX声呐的球鼻艏也随之曝光，凭借庞大的空间，海上自卫队各型舰壳声呐均可在“飞鸟”上测试&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后“飞鸟”先后测试了日本自制的07式火箭助飞鱼雷，12式反潜鱼雷、17式舰对舰导弹、23式舰对空导弹等新型武器。2023年23式舰对空导弹定型后，在改革中被编入海上自卫队自卫舰队技术评估开发队的“飞鸟”，拆除了B炮位的MK41垂直发射单元，新增“火控网络系统”天线，考虑到与该舰停泊在横须贺母港同一码头的“秋月”和“照月”也有此特征，当时外界估计“飞鸟”近期的任务就是测试“火控网络系统”这一日本版的“协同交战能力（CEC）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322135433345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
外侧为“飞鸟”，内侧为“秋月”和“照月”，注意“飞鸟”相对凸出的雷达天线阵列，这是当初该舰为“朝日”测试新型雷达时改装的&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在2023年10月17日，日本防卫省突然吹嘘在“飞鸟”上进行了“世界首次电磁炮试验”——尽管这次试射显然远在人民海军海洋山舰测试电磁炮之后，而且该炮的指标显然也无法和我国首门上舰测试的电磁炮相比：根据日本防卫省公布的数据，其全长6米，实测最大初速2297米/秒，口径40毫米，炮弹重320克，充电能量5兆焦耳，炮身寿命只有120发、且只能单发射击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322135455549.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#444444;font-family:楷体, 楷体_GB2312, KaiTi, serif;font-size:16px;&quot;&gt;海洋山舰：你高兴就好&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，这样一门充其量只能说是原理样炮的电磁炮，是无法满足海上自卫队对于实用型电磁炮的想法的。从2023年年底防卫装备厅发布的文件来看，对于电磁炮工程样炮提出了四项要求：具备连发功能、炮弹能够稳定飞行、需配套有火控系统、并增加威力（可见原理样炮水平之低）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管防卫装备厅为这门工程样炮花费的区区225亿日元（约1.5亿美元）投资，仍然让人怀疑其严肃性，但客观上说，该炮的研制目的确实与我军在海洋山舰上测试的那门电磁炮截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322135557499.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年10月7日的卫星图中，“飞鸟”（图片正中、长度最长的军舰）的直升机甲板上并看不到“加装电磁炮”的迹象，而10天后防卫省就官宣完成首次试射，说明此次加装的工作量不大&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此次直升机甲板上的电磁炮与“飞鸟”的比例来看，其体积与海自广泛使用的76毫米舰炮相当，似乎有着不错的小型化水平，但直升机甲板上的供电单元体积仍十分庞大，因此根据防卫装备厅文件，下一步还需提升供电部分的集成水平，并通过最大限度引入民用元器件降低成本，才能实现装舰使用的目标。如此追求小型化（很有可能无需占用驱逐舰主炮的空间）的一门电磁炮，确实不像是一款以对陆/对海攻击任务为主的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322135518703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
防卫装备厅规划的电磁炮发展“三步走”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322135628921.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“飞鸟”此次搭载的工程样炮，目前仍用防水苫布遮挡，其真容应当会在实际测试后再行官宣&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，查阅从防卫省到防卫装备厅官方发表的资料，尽管日本并未放弃电磁炮的对陆/对海攻击能力探索，但对于海上自卫队来说，电磁炮下一步的实用化方向非常明确，就是“应对高超声速导弹”。可以说，如今海上自卫队对“打高超”产生的焦虑，丝毫不亚于曾几何时，人民海军对于“打航母”的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322135950507.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由于海上自卫队目前所有的防空反导武器不仅全是美制装备，而且性能均与美军自用同等级，因此，海自的“打高超焦虑”，基本等于“美制顶级装备的打高超焦虑”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是8艘“宙斯盾”驱逐舰，除了“标准3/6”系列远程舰空导弹之外，也缺乏可靠的第二层拦截手段；海自虽为“秋月”、“朝日”级通用驱逐舰引进了ESSM“改进型海麻雀”舰空导弹，但研制目的为辅助“宙斯盾”驱逐舰以更廉价手段拦截亚音速反舰导弹的ESSM，性能完全不足以对抗鹰击-18等先进超音速反舰导弹，更不必说高超声速导弹了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于海自为其4艘轻型航母以及“最上”级护卫舰采购的“海拉姆”近程防空导弹，从其舰队防空主力——“宙斯盾”驱逐舰和通用驱逐舰均未配备“海拉姆”来看，就足见海自深知“海拉姆”的性能不足以扛起高端海战中的防空反导重担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海上自卫队长期被我军视作仅次于美军之下的第二号强敌，而今面对我军新质战斗力时却只能指望“百发百中标准三”这一谁都知道并不科学的对策，即使对于“赌已入骨”的日本人来说也是难以接受的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322140214602.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月，日本与美国签署了共同研制“滑翔阶段拦截弹(GPI）”的协议。根据协议内容，日方将负责火箭发动机和拦截器推进装置的研发，美国则负责多模导引头、控制系统、导弹壳体和第三级发动机，按照五角大楼的估算，GPI仅研发总金额就将超过30亿美元，其中日本出资约10亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说标准-3系列的主要对手，仍是弹道较为简单的可控再入型弹道导弹，那么GPI将是一款研制之初就以东风-17这类典型目标为对手的拦截武器。如果能够按照美国2024财年国防授权法案中希望的那样，导弹防御局能让GPI在2029年年底前就实现初始作战能力，那么GPI的确是海上自卫队的“新救命稻草”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322140017449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322140026585.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三级助推的GPI，可以理解为某种“具备大气层内较大幅度机动能力的标准-3大改”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而同样是美日合研的标准-3系列，近些年从Block 1B到Block 2A的发展过程中体现的，“计划赶不上变化”的尴尬，以及美国近年来在全新大项装备研制上近乎于“失能”的表现，让日本很难对美国吹嘘的GPI能够按时乃至提前服役有多少信心。因此，日本在继续投资研制GPI的同时，必然要积极谋求自研“打高超”武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/22/20250322140055771.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“笔者认为，美国空军宣布波音中标六代机F-47一事，至少现在还不值得写军评”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a863f7ef0404dd374abc05405c96297</guid>
<title>十年收入倍增将成为中国消费繁荣的根基</title>
<link>https://www.guancha.cn/tengtai/2025_03_23_769449.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大力提振消费、提高投资效益，全方位扩大国内需求”是今年各项重点任务之首。3月17日，国新办举行新闻发布会，介绍近日由中共中央办公厅、国务院办公厅印发的《提振消费专项行动方案》，再次以强有力的措施释放消费动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但任何希望释放这种强大的消费动能的尝试，都必须以实现工资收入的增长为前提。世界工厂的转型之路该怎样突破这一问题，正在拷问着推动中国经济转型的思考者们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万博新经济研究院院长滕泰、副院长张海冰在其新作《消费繁荣与中国未来》中指出，中国要实现消费繁荣，必须实现居民可支配收入的修复性增长，做好长期可持续增长的制度性安排。他们提出为了实现居民收入的修复性增长，10年实现居民可支配收入倍增是可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在《提振消费专项行动方案》中，国家也将“城乡居民增收促进行动”放在首位，在强调推进促进工资性收入合理增长的同时，提出包括拓宽财产性收入渠道、促进农民增收和扎实解决拖欠账款问题等具体要求。我国政府正在通过中国人民收入增长的长期确定性，为消费长期繁荣奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/18/20250318091253566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《消费繁荣与中国未来》，滕泰 张海冰 著，中信出版集团&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、从收入端促消费是根本解决之道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数发达国家，都是在工业化推动居民收入高速增长的阶段，就将消费占比推升到总需求的主导地位。要实现中国消费的长期繁荣，必须加快中国居民收入增长，这是促进消费繁荣的根本解决之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而谈到居民收入增长促消费，就有人提出发钱或发放消费券不可持续，只有就业收入才可持续，结果陷入先有就业增长还是先有收入和消费增长的循环。在消费不足已经成为需求疲软、就业减少的原因的前提下，用就业这样的长期措施否定发钱或发放消费券这样的短期有效举措，是似是而非的，因为这会造成在增加居民收入促消费方面无所作为。只有引入外来的力量打破这个循环论争，才能实现居民收入的修复性增长，真正推动消费繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.1 消费是收入的函数，收入增长是消费繁荣的根基&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，消费是收入的函数，可以表示为：C=a+bY
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，C表示消费支出；Y表示可支配收入；a表示自发消费，也就是基本消费需求；b表示边际消费倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，收入越高，消费越高，边际消费倾向越高，消费也就越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在供给结构不变的市场中，消费需求受到价格、收入等因素变化的影响，表示为：D=f(P,I,R…)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，D代表消费需求，P代表价格，I代表收入，R代表利率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
价格变动影响了收入的实际增长水平，利率通过影响储蓄，间接影响了消费倾向——提升利率可以降低消费倾向，降低利率可以提升消费倾向。利率是短期的外部变量，而收入才是决定消费需求的长期内生变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期我们可以通过降息来提升居民消费倾向促消费，但长期来看，只有居民可支配收入实现持续增长，才是推动消费繁荣的根本保障。凯恩斯也说过：“对于消费倾向，国家要部分通过赋税制度、部分通过利息率的涨落和部分通过其他手段来施加引导的作用。”凯恩斯的意思是，利息率的涨落可以影响消费倾向，赋税制度和其他手段则指向居民收入的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.2 十年实现居民可支配收入倍增的可行性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国要实现消费繁荣，化解总需求不足之困，必须实现居民可支配收入的修复性增长，并做好长期可持续增长的制度性安排。为了实现居民收入的修复性增长，我们测算后认为，10年实现居民可支配收入倍增是可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果10年后中国居民人均可支配收入增长到7.84万元，按照0.75的居民平均消费倾向，居民消费需求将达到80万亿元，相当于11.3万亿美元（按照1美元兑换7.1元人民币计算）；2023年美国零售总额为7万亿美元，按照4%的增长率，10年后美国的零售总额为10.4万亿美元，中国将成为全球第一大消费市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就需要在中国经济增速保持5%的前提下，居民可支配收入增速高于GDP收入2.2个百分点，达到7.2%的增速，10年让中国居民可支配收入翻一番。从中国财政收入增速长期高于GDP增速的情况来看，如果采取适当的政策引导，这个增速是可以实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照7%左右的居民可支配收入增速，10年后中国居民可支配收入占GDP的比重将比当前提高5~10个百分点，虽然仍低于美国目前的水平，但基本上达到欧洲国家60%~65%的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.3 如何增加工资和劳务性收入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工资性收入是居民可支配收入的主要部分，近年来工资性收入占中国居民可支配收入的比例为55%~57%。要实现居民收入持续增长，工资和劳务性收入的增长是必须的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/17/20250317180617518.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观角度来看，国民收入中工资性收入的增长，需要就业人数增长和工资水平上升两个条件，而这两个条件，又需要总需求扩张带来的经济复苏和繁荣，这就构成“先有鸡还是先有蛋”的循环问题：为了解决总需求不足，需要增加工资性收入，而为了增加工资性收入，又需要总需求扩张带来的就业增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在总需求不足已经出现的条件下，过度强调增加工资性收入来促消费，实际上是很难实现的，这也是2020年以来，很多单纯以“保就业”“保市场主体”为主要指向的建议和政策难以取得实效的原因——在总需求不足的大环境中，保市场主体实际上是保供给，而非扩张总需求，结果是市场主体不盈利，最终也保不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有借助外来的力量，先打破总需求不足这个大前提条件，才能谈得上增加就业、提升工资，带动消费繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.4 发放消费券对开启良性经济循环的作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这样一个故事，深刻地说明了“借助外来的力量，打破‘先有鸡还是先有蛋’循环”的过程和意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个萧条的小镇上，大家都没钱，旅馆没有人住，屠夫的猪肉没有人买，理发馆没有人理发，裁缝的衣服卖不出去……一个旅人拿100块钱去旅馆住宿，旅馆店主把赚来的100块钱给了屠夫买猪肉，屠夫把赚来的100块钱用来理发，理发师又用100块钱买了衣服……于是，萧条的小镇复活了。这就是在特定条件下，一次性收入对经济循环的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用发钱或发放消费券这样的一次性收入增长来刺激经济的本质，就是打破原来的恶性循环，让经济循环的飞轮先转起来。2020年，新冠疫情来袭时的经济就像这个萧条的小镇，这时如果政府通过消费补贴的方式来扮演这个“旅人”的角色，就可以为经济注入急需的购买力，恢复经济循环。当时，美国、欧洲、日本、澳大利亚、加拿大、新加坡等就是这样做的，结果很成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/17/20250317180816923.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为，中国目前已经度过了疫情的冲击，无须再用这种“激烈”的方式增加居民收入和扩大消费需求。但我们已经在前文论述过，中国居民可支配收入增速长期低于GDP增速，形成了收入占比偏低的缺口，这是中国消费需求不足的长期根源，加上疫情发生后我们主要的政策资源用于扩大供给，没有对居民收入和消费能力进行补贴和保护，导致居民收入和财富消耗很大，与近年来楼市、股市低迷带来的财富损失相叠加，中国居民的收入和资产负债表已经严重受损，亟待修复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时必须看到，疫情发生后一度支撑中国总需求的出口面临着越来越大的不确定性。特朗普就任美国总统后，美国继续提高中国商品的关税在所难免，欧洲国家也可能由于外部压力和保护本国内部产业的需要对中国商品加高壁垒，一旦出口增速回落，总需求不足将进一步加剧。因此，通过发钱或发放消费券来尽快修复家庭资产负债表，实现居民收入的修复性增长，尽快扩大国内消费需求，是迫在眉睫的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.5 推动资本市场健康发展，增加居民财产性收入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国居民的财产性收入在可支配收入中的占比为8.6%，而同期美国个人收入中财产性收入的占比超过20%，相比之下中国居民的财产性收入仍有很大的增长空间，推动资本市场健康发展是增加居民财产性收入的重要举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国约有2亿股票投资者和更多的证券基金投资者，背后对应的中等收入群体超过4亿人，持有的股票和基金市值超过40万亿元。如果其持有的股票市值和基金净值出现25%的增长，就将带来超过10万亿元的财富增加，进而带来巨大的消费需求增长，并且会促进市场化的企业投资需求扩张，更好地发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、日本和印度等国家的资本市场过去10多年在增加居民财产性收入方面已成为经典案例。从全球金融危机后的表现来看，从2009年3月的6626点到2024年8月的41622点，美国道琼斯工业指数上涨了528%，同期印度孟买敏感30指数上涨了754%。从2013年初到2024年8月，日经225指数上涨了240%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年初，上证综指处在2100点左右，到2024年8月，上证综指仍然在2800点左右徘徊，12年涨幅不到40%，不仅与美国、日本、印度等国家资本市场的表现相去甚远，也与这些年中国经济增长的成果不相称。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/17/20250317181008316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家股票市场总市值与GDP的比值，被称为“巴菲特指标”，可以衡量这个国家资本市场的发育程度。当前，美国的巴菲特指标超过200%， 2023年底中国的巴菲特指标仅为61%。如果中国的巴菲特指标能翻一番，超过中国2024年GDP的130%，将为中国居民增加84.7万亿元的财富，相当于2023年社会消费品零售总额的180%，将形成巨大的财富效应，推动居民消费能力大幅提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于超过70%的中国居民财富是以房产的形式存在的，近年来楼市价格的下跌也造成了严重的负财富效应，对居民的财富存量和现金流影响很大。因此，尽快实现楼市企稳，也是保护居民资产负债表的重要措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.6 降低个人税负，增加居民收入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年以来，中国出台了一系列减税降费措施，但从企业和居民的微观感受来看，获得感似乎并不明显。此外，五险一金的实际负担加重，也影响了劳动者可支配收入的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从官方披露的数据来看，2019—2023年，全年基本养老保险、失业保险、工伤保险三项社会保险基金收入从5.91万亿元增长到7.97万亿元，参保人数从9.68亿人增加到10.66亿人（按养老保险计算），人均贡献收入从6105元增加到7484元，增幅为22.6%。其中2020年为了应对新冠疫情，企业社会保险费得到阶段性减免，三项社保基金收入较2019年下降了14.3%，但2021年就增长了35.2%，较疫情前的2019年还增长了15%，2023年较2019年增长了34.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在经济增速不断下滑的情况下，不能再继续通过较高的五险一金来把本应发给职工的当期收入变成未来收入，而是应该让企业将更多财力用于增加员工的当期收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了提高居民可支配收入，下一步应当把降低税负的重点放在个人所得税上，个人所得税仅占财政收入的8.2%，降税对财政收入的总体影响有限，但对居民收入增长影响明显，对推动消费的作用较大。降低个人所得税税负，不仅起征点需要进一步提高，还需要降低个人所得税的税率。目前中国个人所得税税率最高为45%，显著高于美国、新加坡等国家，具备全面降低个税的空间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55bf6c38df5a4a55a88dace49d798b5a</guid>
<title>美式讹诈？中国不吃这一套</title>
<link>https://www.guancha.cn/pengbo/2025_03_23_769448.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 彭波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上任不到百天，已经接连针对中国提出多项贸易措施，包括对中国商品额外征收10%关税、对进港的中国船只征收最高将达150万美元的费用、禁止联邦基金投资含中国芯片的AI项目，要求半导体供应链本土化水平达到90%等，持续给中美贸易关系带来巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普以“交易的艺术”为傲，追求通过交易的不确定性给对方施加心理压力和判断失误以获利。这种做法在一定程度上是有效的，但是经过8年多的适应，大家已经发现他这种所谓的“不确定性”虽然表面上变化百出，但实际上招数种类有限，属于“程咬金的三板斧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些国家可能扛不住这“三板斧”，但是对于中国，他基本上玩不出太大的名堂。在根本上，特朗普的“交易的艺术”其实就是一种“术”，但是治国及处理国际事务需要走“大道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普的贸易战2.0吓不倒中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321163919851.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年1月，中美签署第一阶段经贸协议&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年特朗普发动贸易战1.0的时候，中国人普遍比较担心，甚至有一部分人相当害怕。这是可以理解的。到了贸易战2.0的时候，中国人已经普遍对此不那么在意了。原因如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）经济贸易结构发生对中国有利的转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是中国对美国的贸易依存度降低。当前，中美贸易占中国外贸总额的比例已从2002年的21.5%、2018年的13.7%降至2024年的11%左右。在出口方面，中国对美国的出口占总出口额的比例在2024年下降到了14.7%，比2018年下降了大约4.6个百分点。进口方面，中国从美国进口的商品所占比重则从2018年的7.3%下降至6.3%。2024年对美国贸易顺差占中国顺差总额的36%，而2017年这个比例是65%。美国对中国市场的相对重要性下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球贸易占比方面：中国占全球出口份额震荡上行。从2018年12.8%增至2021年15.1%、2024年的14.5%左右（WTO数据，2024年前三季度我国出口占国际市场份额达到14.5%）。美国则从2018年的8.6%，降至2021年的7.9%和2024年的7.5%左右。大致是中国的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是中国的全球供应链地位稳固。中国是全球唯一一个覆盖所有工业门类的国家，拥有完整的产业链。地位稳固，抗冲击、抗风险能力强。最新数据，中国制造业增加值占全球比重已达30%以上（有研究认为达到35%），大约是美国的2～3倍、日本的5～7倍，且在钢铁、家电、5G基站等50多个细分领域占据全球50%以上产能。有报告预测到2030年，中国的工业产出将进一步提升至全球的45%，这表明中国在制造业领域的强大优势。即使美国加征关税，中国仍能通过供应链议价权转嫁成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/23/20250323083237128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：江苏南京港口的集装箱
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易战后，美国在中国对外贸易中的地位下滑，但依然是最大的贸易顺差来源地。2024年中国贸易顺差1万亿美元，其中最大的贡献者依然是美国。2017年对美国的贸易顺差是2759亿美元，2024年增长到3612亿美元，增长31%，同期对美出口只增长了22%。说明在经过8年的贸易战之后，虽然美国的贸易壁垒不断加码，但是美国人仍然无法离开中国的商品，而且中国对美出口的含金量更高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）中国科技自主与产业升级加速&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在损害中国贸易地位的同时，美国试图对中国的科技进行封锁破坏，中国则以快速的产业升级对此给出了有效的回应。美国的出口管制政策（如“实体清单”）限制中国的技术获取，但也加速了中国国产替代进程，形成“制裁－突破－反超”的循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家统计局的数据，从2017年至2024年，中国研发投入占GDP的比重从低于2.19%增长至2.68%，显示出中国政府和社会对科技创新的重视程度逐年增强，并且在持续加大对研发活动的资金支持。通过政策扶持与市场机制结合，推动半导体、新能源、人工智能等战略性产业快速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易战促进了中国加速产业升级。2024年，中国芯片自主率提升至30%（2018年有不同的说法。范围在5%～15%之间）。据海关总署及商务部等部门公布信息，2024年中国机电产品出口占出口总值的比重为59.4%（2017年为57%）。高新技术产品出口增长显著。据海关统计，2024年中国高科技产品出口的电动汽车、3D打印机、工业机器人出口分别实现13.1%、32.8%、45.2%的增长。全年整体上的高端装备出口增速突破40%。半导体出口增长率为18.7%。产业升级的红利正在推进。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b3356661f4bb2b85da8b4b973707fea</guid>
<title>特朗普变法：“快刀斩乱麻”或将成“乱麻止快刀”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_03_23_769446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普的战略态势是总体收缩，但他的做法还是商人的风格：漫天要价、就地还价。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国面临的挑战，绝不可能通过一届政府而改变。但是我们也不能低估美国衰落的破坏性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普开启他的第二任期，提出内政、外交方面的不同政策，其中不少内容相当让世人惊讶，也在一定程度上重塑世界经济和政治格局。在东方卫视3月17日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，解读特朗普2.0时代的内政外交政策以及这背后岌岌可危的美国霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=u41001z9j7f&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，特朗普正式就任美国总统，紧接着就大招频出，他喊着“常识革命”的口号，却几乎颠覆了人们对美国政治和国际关系的很多常识。特朗普到底要干什么，我现在还看得不大清，但是有一些迹象能够帮助我们理解特朗普政府的行为逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们看特朗普怎么说。美国总统的就职演讲可以说是他执政纲领的宣誓，通过演讲可以在一定程度上看出这届政府要做什么，也可以看到美国今天的症结所在。先把特朗普今年的演讲和2017年第一任期的演讲做个比较，有一些共同点：第一，两次演讲的主旋律都是强调美国优先；第二，都是把关税作为解决美国问题的灵丹妙药；第三，内政方面都是反建制派、民粹立场；第四，在价值观上都是反对民主党所鼓吹的那套“政治正确”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这两次演讲有什么不同点呢？这是更关键的。第一，进一步撕掉了美国政治的体面伪装。在美国政治集团内部关系相对稳定的时期，美国政治权力交接至少在明面上还是能保留一些体面的。今年特朗普完全不给民主党面子，这个过程也非常戏剧化地反映了美国党争的演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，党争的打击面明显扩大。今年不仅是批评建制派，还攻击整个民主党政府的激进、腐败，榨取权力和财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，开始全面反击“政治正确”。今年演讲中提出要启动“常识革命”，反对非法移民，反对种族和性别政治等等，只承认两种性别，说白了是整个否定了民主党搞的这套东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，展现了帝国的野蛮本相。2017年特朗普虽然就已经主张以美国利益为核心的外交政策，但表面上还是要讲，我是基于互利和其它国家开展关系。但今年不提这个词了，进一步地退回到经典的帝国和强权政治的老路上，要扩展美国领土，要把美国的旗帜插上新的地平线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次不仅要看他怎么说，也要看他怎么做。特朗普上台之后，对内搞大刀阔斧的变法，对全球祭出关税大棒，对周边展现领土野心，对俄乌冲突突然改变立场等等。这些行为看起来好像存在不少矛盾之处，全球媒体和学界也有很多相互矛盾的分析，但结合特朗普的所说和所做，还是能够看出一些端倪。他的一系列行为看似气势汹汹，实际上是色厉内荏，反映出美国全面收缩和衰落的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319164931676.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：特朗普和马斯克&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们可以看到美国现在是没有办法做大蛋糕，所以统治集团开始进行内部的存量竞争。基于演讲中提出的精神，特朗普一上台就开始一系列大扫除，要裁撤多元化的官员执行委员会，解雇和买断联邦雇员、关闭国际开发署、关闭教育部等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些操作有不少解读，有的人认为这是马斯克这些人真的是要对官僚集团和“深层国家”动手，要排干华盛顿特区的“沼泽地”，甚至有人把马斯克大举裁人的举动跟他收购推特之后的改组相类比，认为是用管理企业的新方法来整顿美国政府，用人工智能和程序管理来避免传统官僚机构里人的因素导致的低效和腐败。我不能说没有这方面的因素，但这种观点可能真的把特朗普集团的格局想得太高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一部分人说这纯粹就是一个分赃游戏，这种说法也有一定道理，但是这次分赃跟传统分赃有所不同。美国经历了200多年的上升期，在这个过程中总是会出现新的利益源泉，让大家来分，是增量竞争，所以统治集团可以在不断做大蛋糕的同时，相对体面地来分蛋糕。但是二十一世纪以来，美国显然走上了下坡路，没有了新的利益，收割不了新的对象，包括中国和其它新兴经济体，统治集团就会陷入这种存量竞争，这个分蛋糕的游戏就会变得吃相越来越难看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在抢蛋糕之外，特朗普集团还面临着保蛋糕的危机，这对美国是一个新挑战。他关停机构、裁员、买断、审计、砍掉对外干预项目，停止援助乌克兰，急于让俄乌停战，甚至还要从乌克兰榨出最后几滴“油”，威胁要把美军撤出欧洲。从他今年的这些操作来看，美国真的有可能处在财政危机的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普要加关税、要搞主权基金、数字货币，明眼人也能看到，无非是要搞钱，包括声称吞并领土。这些事情真的做到了，他可以饱餐一顿，即使做不到也可以勒索一点利益。所以我很担心像欧洲、日本、韩国这些美国盟友真的是要准备好美国来抽血了。总之特朗普的一连串“组合拳”，目的可能真的是要搞钱来填补美国的大窟窿，延缓美国破产的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们还可以预判特朗普的国际战略动向，一方面我觉得他是要搞孤立主义、战略收缩、放弃盟友，强化地区霸权优势。像国际开发署、民主基金会这些美国曾经最主要的国际干预机构，现在都被抛弃。早在2020年7月的第65期《这就是中国》节目中，我就讲过一个预测，就是我们要做好准备迎接一个“半球化”的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说的“半球化”的一个重要特征就是原来全球化的“老大”不想玩了，要退到自己的舒适区，形成一个相对独立的东西半球的格局。但现在看特朗普的做法，他可能是在进一步收缩这个围墙，进一步往里移动，欧洲都有可能被推在美国的这个半球游戏之外，甚至会成为美国吸血收割的一个对象。另一方面，美国转向守势也不意味着中美斗争会降温，美国有可能是在减少无效目标，集中有限精力和资源来更加聚焦中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看特朗普集团的这些目标——如果我分析的是对的，他能够达到吗？我认为几乎不可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>