<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09e974fee1c654ceb3f2d7179dac9788</guid>
<title>美国发现全球最大锂矿，此时“放风”想试探什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/diandongche/2023_10_19_712551.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 电动车公社】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月30日，《Science Advances》期刊上一篇论文引起了全美媒体的狂欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科研专家 Thomas Benson、Matthew Coble 和 John Dilles 在内华达州和俄勒冈州边界附近的一座死火山内，发现了一座储量2~4千万吨的锂矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦确认，这座新矿山将超过拥有2300万吨储量的玻利维亚盐滩，一跃成为全球最大锂矿！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018144744922.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照供需原理来看，如此量级的锂矿的发现也将改写全球锂矿供应市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且明眼人都看得出来，对于一心想要在新能源上反超我们的美国来说，醉翁之意不仅在矿，还在新能源全产业链之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美媒才会为了一座矿产狂欢，仿佛新能源汽车市场的天都将因这座锂矿的发现而改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018144826967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而更离奇的是，早在2008年美国就宣布不对外公开锂资源储备信息，还启动了特殊法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么这回如此大储量的矿藏，说爆就爆出来了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合这些年美国对锂矿企业大量的政府补贴基金，相关产业也是大手笔扶持，似乎真相已经呼之欲出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们就来聊聊，白色石油——锂矿背后那些事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 新·世界最大锂矿：差点意思？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1600万年前，美洲大陆上一座火山喷发，原本堆积成锥形的火山体随着大量岩浆喷涌，火山体下方地表开始塌陷，最终形成如同谷地般规模巨大的破火山口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，人类用自己的文化将它命名为：麦克德米特火山口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018151314805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为火山喷发本身就是将地下元素物质带上来的常规途径，所以很多人都在火山口寻宝，也就是矿产资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，早在上世纪末这里就被证明是富矿宝地，并且探明拥有锂矿资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018151327590.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
只是谁都没想到，随着几十年的勘探，会在火山口湖沉积物里发现一条长约40公里、宽约30公里的富锂矿脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概是因为雨水渗透等原因，让火山口的富锂火山灰在此处沉积富集，形成了高品位、高度浓缩的锂矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据悉，这里的岩石样本品位都在1.83%-1.87%之间，而常见的锂矿石锂辉石的平均品位也只有约1.2%，此地锂矿品质可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018151517522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些还远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为矿产界有一个众所周知的“潜规则”，那就是储量再大、品位再高，也要过开采和提取这两大关卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018151536673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，我国的锂资源总量（5万吨）位居世界第六，可开采储量（1万吨）位居世界第四，但因为卤水型锂矿资源主要分布在青藏高原（约占全国80%），开采难度显然很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才有了传闻中，中国企业需要大肆“收割”国外锂矿资源的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，第二关的提取，更是最能“卡脖子”的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最初发掘锂元素的用处时，最主要的开采矿物是锂云母，而锂云母一般只产在花岗伟晶岩中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018151550397.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1978年，新疆冶金研究所开始进行“锂辉石精矿硫酸法提锂试验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历经三年时间，1981年底，国内第一条“硫酸法锂辉石提锂生产碳酸锂”生产线在新疆锂盐厂落地，我们已经可以通过高温转化、焙烧或压煮等工艺，在化学性质稳定的天然锂辉石中提锂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018151605550.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，全球锂储量成功解锁一大部分，产量得以升级。随后，从盐湖卤水中提锂工艺日渐成熟，逐渐成为提锂工艺的主力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发现没？提取工艺才是关系到产量的最核心因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且开采和提取之间，往往是相辅相成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以一座矿山的发现并不值得“惊喜”，真正值得惊喜的是，面对这座矿山的含锂矿物，刚巧拥有成熟的提取工艺，能够迅速进行低成本的提取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，这座储量巨大的“锂山”，美国人能挖出来吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff97ecb5813ca0b5f7fafde9a07b7554</guid>
<title>侯友宜和柯文哲，谁肯做“副手”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaodi/2023_10_19_712550.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晓笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2024年台湾大选有什么看点的话，那一定是“蓝白合”，即国民党和民众党以“下架民进党”为核心目标，组成政党联盟，形成竞选统一阵线，并在胜选后共同组阁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月14日，在万众瞩目之下，国民党和民众党的合作会晤召开，双方进行了“坦诚”与“建设”的交流，然而在“如何产生共同候选人”这样的关键性问题上产生了较大分歧，只得收兵回营，相约再谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/10/17/20231017115050227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;10月14日，蓝白合会前会，国民党和民众党未达成共识&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么要“蓝白合”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以“蓝白合”备受关注，是因为无论是国民党还是民众党，在当前台湾绿化的政治生态中，都无法单挑如日中天的民进党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年的选举于民进党而言是一次“滑铁卢”，全台22县市只赢下5席位，是自有民进党以来的最惨纪录。然而不到一年后，赖清德便以碾压性的支持度霸屏，其支持度大致维持在3成5，而这种支持度足够将侯友宜与柯文哲按在地上反复摩擦——二人目前各自只有两成的民意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，民进党的政党支持度也遥遥领先国民党和民众党，大致维持在2成6的水平，而且支持民进党的民众有9成会坚定支持赖清德，“西瓜效应”十分明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步讲，民进党的民意基础不仅强势，而且还高度团结与忠诚。“九合一”选举（地方选举）通常“选人不选党”，具体而言：其一，选民相对聚焦于地方事务，更多考虑一方父母官是否与自己有亲缘关系，或者是否能够给自己带来实际的收益；其二，由于票仓分散，各政党和候选人主要面对的是属地选民，选举动员作业不仅分散，不同县市的选举态势也较少相互干扰；其三，各县市的候选人往往深耕地方，有很大的在地影响力，政党标签的重要性相对较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过到了“二合一”选举（台湾地区领导人选举）层级，随着选举议题向高政治层面移动以及候选人数量的减少，选民的注意力得以聚焦，政治认同也更容易被整合。其次，由于选举规模变大，票源宽度变大，候选人需要政党在组织战方面的支持。最后，由于台湾地区累积性社会分歧，使得政党——主要是两大党的民意基本盘相对稳定，基本盘民众一般会惯性投票给所属的政治阵营，候选人的政党标签也自然会影响选举结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，国民党在“九合一”中的表现要好于民进党，而民进党在“二合一”中的表现要好于国民党。这主要是因为历史上形成的“恩庇侍从”关系，使能够推动基层选举动员的地方派系与国民党的关系更为紧密。民进党是地方组织战的后来者，不过其更为倚重社会公民团体、政治受难者团体以及宗教团体等社会性力量，而这些社会性力量在全台串联方面相较传统的地方势力具有优势。此外，这些社会力量自我维系的价值基础在于国民党的原罪，意味着相对国民党，民进党基本盘的忠诚度更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，自去年“九合一”期间便流行的“下架民进党”愿景，恐怕真的只是一个愿景。诚然，由于执政拉胯，“下架民进党”成为很多人的精神图腾，直接导致了民进党在去年选举的大崩盘。然而随着“二合一”选举拉开序幕，民进党迅速完成了以赖清德为核心的选举机器建构，基本盘也积极归位，而所谓“下架民进党”的民意因为蓝白的各自为战，产生了分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前的各方民调，无论是政党支持度还是候选人支持度，只有蓝白实现合体，才有与民进党的一战之力。如果蓝白不能整合，那么2024年就是基本盘的比拼，蓝白各自的政策设计再巧妙，惠民口号震天响，也无法反转当前的政治格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/10/17/20231017115416426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;赖清德、柯文哲、侯友宜最新民调情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“蓝白合”的技术细节问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大方向上，因为有“下架民进党”的民意需求以及单一政治势力无法撼动民进党统治地位尴尬格局，蓝白之间其实是有合作基础的。因此，自选战开启以来，国民党和民众党之间的政治斗争礼貌了很多，彼此出手都给对方留有余地，以为可能的合作建立良好的氛围。此外，随着选举临近，民进党的一家独大让非绿民众对合体有了更多期待，因此无论是为了胜选，还是为了作秀以巩固民意，蓝白双方都有磋商合作的必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝白合对双方的意义完全不同。国民党志在政党轮替，重新执政，而民众党因为实力较弱，对胜选并没有较高的期待，其基础目标在于尽可能多的获得“立法院”的席位，为未来积累更多的政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于国民党基本盘少于民进党，因此国民党若要赢得选举，就必须争取到足够多的中间选民，而中间选民又多倾向宣称自己是“三不沾”的民众党，侯友宜自己又偏偏没有吸引中间选民的个人魅力。国民党的组织动员体系能够保证侯友宜的下限，但无法再使其更进一步。某种程度上，蓝白合表面上是双方互惠，大吉大利，未尽之言却是国民党有求于民众党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，合作对民众党未必完全没有好处，国民党毕竟号称“百年老店”，虽然颓势已显，但相较民众党还是家大业大，分碗肉汤也能够让民众党喝上很久，这对于草创的民众党而言是一种助益。而且，这种合作也能在一定程度上分担民进党对民众党的政治围剿，为发展壮大赢得时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝白合目前尚存在很多技术细节问题，其中的一个关键的问题在于谁正谁副？而这也是14日两党未能谈妥的核心议题。副手是一个非常鸡肋的角色，如果柯文哲是正的，侯友宜还不如回去把新北市长“做好做满”，何必冒着被罢免、被新北市民厌恶的风险，去当柯文哲的陪衬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/10/17/20231017115706950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年8月，侯友宜和柯文哲共同出席台湾文化协会成立百年纪念纪录片发表会，两人被安排坐在一起&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，如果侯友宜选正的，柯文哲也未必看得上吉祥物的位置，还不如谈谈“立法院”“行政院”一把手的位置比较实际。然而让出“议长”与“院长”，又无异于从国民党党内蠢蠢欲动、望眼欲穿的大佬们口中夺食——朱主席窝囊了那么多年，总要让人家扬眉吐气一次吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁正谁副争议的背后是两党各自的沉重政治包袱。国民党是有稳固基本盘的第二大党，且在基层有较大的号召力，有这样的优势与地位却让一个新兴小党来攒局显然不太合适。民众党从建党之初就标榜自己非蓝非绿的中间路线，为了胜选而将自己摆在一个仆从地位，不仅有悖于本党价值观，其实也冒着被国民党吞并的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很长一段时间内，蓝白合说虽然吵得震天响，却始终没有靴子落地，其实是双方在等一个各自都能接受的台阶——民调。在国民党完成整合后，侯友宜的民调止损回升，和柯文哲不分伯仲，双方都有不服的底气，也没有退让的借口。原本双方的想法是在民调中决出胜负后，再来谈合作形式。但随着选举的临近，双方民调焦灼的局面没有改变，只能主动戳破窗户纸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从14日的会晤情况来看，民调台阶依然是两党的共识，不过形式上存在分歧。和各机构的追踪民调不同的是，蓝白合的民调是主动民调，可以自主选择统计方式。国民党提出“民主初选”，由民众实名制投票，展现直接民意，而民众党提出“比民调”的方式，以五次民调平均数决定最强候选人。实施细节按下不表，只能说，双方提出的都是最有利于自身的民意统计方式，分歧也自然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“蓝白合”的三策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有蓝白合，2024年也别奢谈政党轮替；而有了蓝白合，才能为明年选举打开一个五五开的局面——郭台铭虽然参选，但会逐渐边缘化。这时候两岸关系、进口鸡蛋等具体议题才会在选举中发挥作用。没有五五开，那就是基本盘的硬碰硬，赖清德将稳坐钓鱼台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论怎样，蓝白合已经也必须在路上，然而这其中也有程度问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上策即高度整合。蓝白两党共推一组候选人，统率全部非绿阵营，而这是双方正在努力的方向。其结果或是侯柯配，或是柯侯配，或是一方退出而全力支持另外一方，并得到相对应补充。从目前的情况来看，柯文哲不会接受成为副手，沦为国民党的仆从，侯友宜虽然内部表态可以接受副手，但朱立伦等一干党内大佬又不能接受。上策最好的发展结果，就是柯文哲接下“行政院”或“立法院”，从而开启台湾地区的“内阁制”时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中策即有限整合。蓝白两党在推举一组候选人的问题上没有谈拢，于是各自参选，但彼此之间相互配合、相互应援，但在“立法院”层面做对应的席位划分。这是一个至少能够保证在野势力权力最大化的中间选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下策即选民自行整合。蓝白两党合作告吹却互不拆台，将选择权交给选民，在正常的选举流程中达成一种所谓的“纳什均衡”。这种策略的潜台词是触发“弃保效应”，然而弃保发生的前提是双方已经在民调中决出胜负，选民为了不浪费自己的选票，投给最可能获胜的一方。一旦双方支持度焦灼的状态持续到投票前夜，那么非绿阵营依然在分裂，赖清德依然是老神在在的一方，所谓的“下架民进党”，政党轮替也都是大梦一场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b238519eb1e3981b7b61b596f475c188</guid>
<title>以色列对巴勒斯坦的所作所为是“政治屠杀”</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2023_10_19_712546.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/维杰·普拉沙德，翻译/陈佳芮，校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道到这篇文章发表时，还会有多少巴勒斯坦平民被杀害？因为电力供应被切断，加上缺少汽油，许多死者的遗体无法及时被送往医院或停尸房，其中包括大量儿童的遗体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着以色列F-16战斗机越来越近的轰鸣声，爆炸声如同红火蚁一般袭来，这些儿童无处可逃，只能躲在家里，捂住耳朵，和父母一起蜷缩在漆黑的客厅里，等待着，等待着炸弹无可避免地击中他们的家。当救援人员在堆积如山的废墟下找到他们时，这些儿童的尸体已经面目全非。看到熟悉的衣服、物件被挖掘出来，他们的家人已伤心欲绝。这就是生活在加沙的巴勒斯坦人所经历的痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列发动这一轮轰炸的第一天晚上，一位在加沙的朋友告诉我，他有一个17岁的小孩，已经经历了十次以色列对加沙巴勒斯坦民众发动的大规模袭击。在交谈中，我们努力回忆发生过的战争，并列出了清单（因为这些都是以色列发动的战争，所以我们使用以色列军队轰炸加沙的军事行动名称）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“夏雨”行动（2006年6月）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“秋云”行动（2006年10月至11月）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“热冬”行动（2008年2月至3月）（或称“暖冬”行动）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“铸铅”行动（2008年12月至2009年1月）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“回声”行动（2012年3月）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“云柱”行动（2012年11月）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“护刃”行动（2014年7月至8月）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黑带”行动（2019年11月）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“破晓”行动（2022年8月）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“盾箭”行动（2023年5月）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
以上每次袭击都进一步摧毁加沙所剩无几的基础设施，重创巴勒斯坦的民众。加沙卫生部记录了平民的死伤情况，但以色列人及其西方的支持者却充耳不闻。随着轰炸愈加猛烈，记者穆罕默德·斯密瑞（Muhammad Smiry）表示：“这次我们可能撑不下去了。”这种担忧并非个例。以色列每次发射导弹、出动战斗机，都会造成难以想象的破坏和死伤。这次以色列的全面入侵，将会带来前所未有的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加沙的废墟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两百万人口居住在加沙这片废土之上。2014年，以色列对加沙发动了残忍的空袭。联合国事后发布的报告指出，“人们事实上睡在瓦砾废墟中；甚至有儿童已经死于失温”。以色列每一次轰炸后，都会出现类似的情况，当最新一轮轰炸最终结束，同样也会看到类似的总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，以色列国家安全局局长乔拉·艾兰（Giora Eiland）表示，“加沙是一个巨大的集中营”。这个“巨大的集中营”建于1948年，当时刚建国的以色列实行“种族清洗”政策，将巴勒斯坦人赶进各种难民营，其中就包括加沙。两年后，以色列情报部门宣称，加沙的难民“注定要彻底灭绝”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
73年来，这一判断没有改变。尽管以色列定居者和军队已于2005年正式撤出，但以色列依然封锁着加沙走廊的海陆边界，成为该地区的占领者。任何东西进入加沙都要得到以色列的批准，而后者会定期利用这种特权扼杀加沙民众的生存权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/10/17/20231017145129875.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列的空袭持续造成加沙地带平民伤亡 图自：IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政治屠杀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（“哈马斯”）在第一次“巴勒斯坦大起义”中于加沙成立。2006年1月，当加沙的巴勒斯坦人试图选举自己的领导人时，哈马斯赢得了选举，但以色列和西方国家拒绝接受，他们决定使用武力推翻选举结果。“夏雨行动”和“秋云行动”接踵而至，给巴勒斯坦人带来了新现实：对加沙地带的定期轰炸，成为对哈马斯在立法选举中获胜的集体惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列从来不允许加沙有自己的政治选举进程，事实上，也从未允许加沙建立任何为民众代言的政治权力机构。以色列试图用武力剥夺加沙的政治生活，强迫那里的民众接受武装冲突永久化的现实。2019年，当巴勒斯坦人在举行非暴力的“回归大游行”时，以色列军队残暴地武力镇压，杀死了两百名巴勒斯坦民众。当非暴力抗议遭遇暴力镇压时，要说服人们继续坚持这条道路而不是诉诸武力将变得十分困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着冲突长期化，对巴勒斯坦政治产生的挫败感让那里的民众相信，同以色列谈判已经不可能实现，有必要选择武装反抗。除此之外，别无他法。巴勒斯坦的政治领导层要么受到欧盟、要么受到美国的制约，失去了主流民意的支持。而如果他们继续代表主流民意，就会被关进色列众多环境恶劣的监狱中（每10名巴勒斯坦男子中有4人正在或曾经被以色列监禁，而绝大多数巴勒斯坦左翼党派的领导人曾长期因“行政拘留”令被关在以色列监狱中）。以色列社会学家巴鲁克·基默林（Baruch Kimmerling）认为，以色列对巴勒斯坦的所作所为是一种“政治屠杀”，蓄意破坏巴勒斯坦人的政治进程。而留给巴勒斯坦人的唯一道路就是武装斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，为反对占领国而开展的武装斗争并不违反国际法。许多国际公约和联合国决议都确认了这种自决权：其中包括1949年日内瓦公约《第一附加议定书》、联合国大会第3314号决议（1974年）和联合国大会第37/43号决议（1982年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年的决议“重申民众为追求独立、领土完整、民族统一、摆脱殖民及外国统治或外国占领而开展斗争的合法性，为此可以使用一切可行手段，包括武装斗争”。这为反对非法占领别国领土而开展武装斗争提供了强有力的国际法支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯为什么攻击以色列？因为以色列占领巴勒斯坦的性质，让巴以关系被强行披上了一层政治化的外衣。事实上，每当哈马斯和以色列政府之间的谈判（通常是在卡塔尔的斡旋下）取得了一定程度的进展，最后都会因以色列战机的轰鸣声而导致谈判中止。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/17/20231017145727463.png&quot; width=&quot;567&quot; height=&quot;376&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一名加沙地带的巴勒斯坦男子抱走在空袭中受伤的女孩 图自：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战争罪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列战机每一次轰炸加沙时，西方国家领导人都会例行公事般地集体宣布“同以色列站在一起”，宣称“以色列有权自卫还击”。然而，以色列有自卫权这一说法在法律上是站不住脚的。1967年，以色列军队越过1948年划定的临时边境线——“绿线”，占领了东耶路撒冷、加沙和约旦河西岸。联合国安理会第242号决议要求“（以色列）武装部队从最近占领的领土上撤出”。“被占领”一词的使用并不是毫无缘由的。《海牙公约》（1907年）第42条规定，“当一领土实际处于敌对势力的管辖之下时，该领土即为被占领状态”。《日内瓦（四）公约》规定，占领国有义务照顾被占领国民众的福祉，然而以色列政府却拒绝履行其中大部分规定的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，自2005年以来，就加沙问题而言，以色列高级官员从没有用过“自卫”的说法。他们用的是“集体惩罚”这类说辞。在本轮持续轰炸开始前，以色列总理本雅明·内塔尼亚胡宣布：“我们已决定停止向加沙输送电力、燃料和货物。”国防部长约亚夫·加兰特（Yoav Gallant）也称：“我已下令全面围困加沙走廊。那里将没有电力、没有食物、没有燃料，一切供应都中断了。”随后，以色列能源部长卡茨说：“我已指示立即切断向加沙的供水。”除此之外，他们还封锁了加沙走廊，轰炸通往埃及的拉法口岸，让两百万人的生活陷入停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《日内瓦公约》的说法，这就是“集体惩罚”，已构成战争罪。2021年，国际刑事法院开始对以色列的战争罪行进行调查，但连最基本的信息搜集都无法推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为没有电力和物资供应，巴勒斯坦的孩子们只能蜷缩在黑暗的房间里，在饥渴交加中等待着炸弹的到来，等待着生命的结束。经历了2014年的以色列轰炸后，乌姆·阿姆贾德·沙拉（Umm Amjad Shalah）说她10岁的儿子萨尔曼（Salman）再也不愿让妈妈离开，因为他害怕周围的爆炸声以及会随时降临的死亡。沙拉说：“有时他会如此大声地尖叫，听起来就像是在放声大笑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35d90dbab899ade9a45826d1cc7d04f5</guid>
<title>还在批评“一带一路”？真是急死我了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2023_10_19_712545.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·鲍肯 翻译/陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在北京隆重庆祝“一带一路”十周年时，美国总统拜登正身陷以色列。我说的是物理意义上的“身陷”——就在拜登访问以色列前，加沙一所医院遭遇血腥轰炸，导致至少500名病人和难民遇难。根据媒体的报道，拜登对此很“愤怒”，要求美国国家安全团队弄清楚到底是怎么回事。拜登原定的几个访问，也突然被取消了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国高度关注中国的崛起，对中国的“一带一路”倡议，亲西方媒体以及总部位于华盛顿的外交政策智库却散布了不少令人担忧且经常失实的谣言。然而，现实却戏剧性地展示了美国的捉襟见肘，按下葫芦浮起瓢，美国已不像曾经那样可以多线出击，展现自己的“霸主”雄风了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在疲于奔命，中国在谋求发展，“一带一路”倡议就是成果。这个由中国政府提出的倡议，旨在与伙伴国开展合作项目，建设公路、铁路和机场等大型基础设施，增加物流网络，同时建设经济走廊，开辟新的工厂、发电厂和办公园区，增强与中国和世界的跨境贸易和投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带”是指连接“一带一路”倡议的陆路通道，而“一路”则是中国与“一带一路”倡议的成员国在亚洲、欧洲、非洲的海上运输通道，并延伸至中东、拉丁美洲和大洋洲地区，这是中国的“新丝绸之路”，更贴切的定义是“21世纪丝绸之路经济带”。据了解，“一带一路”倡议已投入超4万亿美元；主要受益者不仅有中国，还有亚洲、非洲和拉丁美洲的发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，习惯于在国际经济和全球治理机制上拥有巨大影响力的美国精英们，感受到了“一带一路”倡议的“威胁”。在面对所感知的威胁时，他们便会诉诸舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民主国家，政客在感到恐惧时会直接批评对手或其举办的运动，这是一种共识。攻击目的是让他们在处于弱势时，显得自己强大。尽管如此，美国政客和思想领袖的“反华”宣传运动想破坏“一带一路”倡议，是不会得逞的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/18/20231018164506340.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;科伦坡港口城被称为中国和斯里兰卡共建“一带一路”的合作典范&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发展的第一块基石&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论“一带一路”倡议时，我们应该理解中国的目标，以避免误解。是的，中国政府寻求在世界舞台上扩大自己的外交影响力，并促进中国公司、商人和投资者繁荣发展，但所有国家怀有类似情感，以求维护本国的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个主权国家的政府都有责任捍卫其公民的权利和安全，与此同时保护其海内外民众的福祉。“一带一路”倡议不仅对于提升中国国际形象和软实力意义匪浅，而且对中国与“一带一路”伙伴国间的贸易投资注入新动力，发挥着至关重要的作用。据媒体报道，目前已有152个国家参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，新兴市场国家也获得了巨大利益。发展中国家很想启动本国经济，但却面临重大挑战。为了取得成功，它们必须经历工业化、城市化和现代化三个发展阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通往繁荣的道路要求各国在发展道路上勇往直前，否则它们将永远处于贫困。其市场必须从以农业为基础的经济体转变为更强大的制造业和贸易中心。但是，如果穷国缺乏资本、专业知识和设备来推进城市化转型，那又如何实现这些雄心壮志呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，“一带一路”倡议发挥了决定性的作用，它提供了慷慨的融资和补贴，同时中国还积极参与建设新的大型基础设施，这些都能加强“一带一路”成员国的新发展计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在全球各地，尤其是非洲，铺设新的铁路线，让世界目睹了中国的全球扩张。不断扩大的铁路网络是“一带一路”倡议，在全球范围内取得惊人成就的生动见证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建设、建设、再建设&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有批评者指出，一些基础设施项目是“无用之桥”：也就是说，这些项目要么已经完成，但没有带来积极的经济效益；要么在完工之前就被政府叫停了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，“一带一路”倡议并不是无风险的投资，截至目前也出现过一些失败案例，我们也应该预料到未来会有意想不到、失望的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，只要参与“一带一路”倡议的成员国同意推进这些项目，中国政府仍将充满信心，并将继续建设更多的基础设施项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多发展中国家自然资源丰富，人口结构年轻。“一带一路”倡议正在帮助这些国家，建设新的交通网络和发电厂。这些发电厂往往由可再生能源提供动力，以帮助它们在未来的经济中更加自力更生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设新的道路和桥梁是城市发展的初始阶段，但其成本并不低。在新兴市场建设新的基础设施，风险更是要高得多。建设者可能会面临当地政府潜在的腐败问题、当地社区公众的态度变化以及当地经济条件的巨大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果不建设新的基础设施，发展中国家在可预见的未来将继续遭受贫困。想要在新兴市场开设新工厂和办公室的海外投资者，不得不依靠公私合作制（PPP）的协调努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设有人打算在埃塞俄比亚新建一家工厂。仅仅购买土地和雇佣当地劳动力是不够的。工厂必须建在交通安全可靠的地方，以确保供应链的顺畅，并且能将货物运往其他市场。工厂还需要稳定的能源和自来水供应。通过向海外市场出口商品，一个繁荣的工厂可以从此扩大业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;采取保护措施拓展海外市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议继续建设和升级更多的国际航运港口，帮助小型制造商和出口商以更高的效率和更低的运费将货物运往中国和其他地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还加强了海军巡逻，来保护苏伊士运河南部、非洲之角和霍尔木兹海峡附近的危险航道。这些海域已成为海盗袭击和劫持商船勒索赎金的热点地区。中国在努力确保向海外运输货物的船只航行安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915162751872.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人民海军赴亚丁湾开展护航行动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对“一带一路”倡议持批评态度的亲美人士则认为，中国政府野心勃勃，意图在全球建立更多的人民解放军军事和海军基地。他们担心这会导致中国在世界局势动荡地区，采取更加激进和咄咄逼人的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反华的美国人心目中，他们认为中国政府也在利用“一带一路”倡议，通过“债务陷阱外交”来加重贫穷国家的公共债务。他们声称，如果政府违约，中国可以没收土地用于军事目的。但这是错误的，在逻辑上说不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据新华社报道，中国在过去十年中为“一带一路”倡议投入超过1—2万亿美元，而解放军2023年的年度国防预算预计为1.5537万亿元人民币（约合2247.9亿美元）。因此，中国国防部无法在“一带一路”倡议的全球发展目标中扮演重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，丝绸之路简报网披露，向发展中国家发放的大多数“一带一路”倡议贷款利率为2%，如果有突发事件导致还款延迟，主权国家政府可以申请再融资。中国政府在再融资条件上表现得非常慷慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月18日，中国政府宣布取消17个非洲国家的债务。因为这些国家持有23笔2021年到期的无息贷款。中国是非洲最大的双边贷款国和主要贸易伙伴，而非洲大陆也是“一带一路”倡议的重要利益攸关方。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>