<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2b58c3729b6fb7147aab208ad3f4c577</guid>
<title>巴以停火，谁赢了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_05_22_591607.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延续11天的巴以冲突终于停火了，加沙方面至少232人丧生，以色列方面已知12人丧生。大量建筑被毁，1900多人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然停火了，但谁都知道，导致冲突的原因一个都没有解决。停火不等于谁都不输不赢，只是打不下去了。现在正是打不下去了。对于以色列来说，再轰炸也没有更多效果了，政治代价指数上升；对于哈马斯来说，再放火箭也不再有多少意义了，民众伤亡也直线上升。打不下去了，停火吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，伤亡从来不是巴以冲突输赢的标志，否则肯定永远是以色列赢了、哈马斯输了。那这一次到底谁赢了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/22/20210522091455284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴以停火协议生效，救护人员继续在加沙地带搜寻失踪和遇难者 图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国急吼吼出来邀功，实际上，美国最多不输不赢。美国在安理会4次阻挠联合声明，在穆斯林世界再次折损信誉。这和美元信誉一样，看似“永远还可以再有一次”，实际上最后一次往往在不经意中到来，但那时就为时太晚。谁也不知道美国的最后一次是什么时候，但肯定是越来越近，而不是越来越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，停火前夕，美国正准备否决法国起草的安理会决议，理由还是“专注于正在进行的密集外交努力”。真实原因很简单：安理会声明只有美国一家反对，其他一致支持，但明显不符合以色列的利益，更是剥夺了美国的领导权和对其带来极大政治被动。美国只有压下安理会，同时尽快迫使以色列就范，避免更大的被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国内，形势也在发生微妙变化。据悉，尽管拜登“坚定支持以色列的自卫权”，美国年轻一代与欧洲同辈趋同，对巴勒斯坦人的同情显著增加，民主党内尤其明显，可能影响未来美以关系，但这是另一个话题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月19日，拜登公开要求以色列“立刻降低冲突”，5月20日，巴以就宣布停火。貌似是美国压力最终导致停火。实际上从冲突一开始美国就在幕后施压，要以色列避免给美国带来被动。5月19日是拜登在冲突期间第四次与内坦尼亚胡直接通话，为了给内坦尼亚胡鼓劲，拜登根本不需要打那么多电话。拜登指挥不动内坦尼亚胡，美国又无法与以色列公开撕破脸皮，美国实际上成为以色列的人质，只能一面为以色列打掩护，一面继续施压以色列停火。只有在以色列终于同意停火的时候，拜登才把施压公开化，以色列顺水推舟，唱一出双簧，两边避免难堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国必须赶紧施压以色列停火。中国利用安理会主席国的便利，有借机将美国在中东的领导权端掉的意思。这倒不一定是由中国直接来领导，而是把中东问题领导权非美国化，拿回到安理会来。美国如果再不能促成停火，真是要压不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，土耳其也在拱火。这里本来就是奥斯曼帝国的地盘，哈马斯是穆斯林兄弟会的势力范围，土耳其正是要成为穆斯林兄弟会的国家级后盾。俄罗斯这次没有多大动作，但普京打一横炮的可能性永远存在，而且普京的横炮常常很刁钻。美国必须赶快把火压下去，现在已经有点晚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/22/20210522091757745.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴以停火，美国邀功&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列实际上是输家。在军事上，以军占绝对优势，哈马斯的4000多枚火箭弹对以色列造成的损失不算太大，但以色列实际上展现的是束手无策，而不是游刃有余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯连没有防空力量，以色列空军可以任意轰炸加沙。以军炮兵也可以随意轰击加沙，哈马斯基本上没有还手之力。“铁穹”的成功是技术性和防御性的。要紧的是，集结在加沙边境的以军最终还是没有入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军在2014年就曾入侵过加沙。哈马斯只有轻武器，以军打进去不难，会有点伤亡，但政治上代价太大，最主要的难题是劳而无功，或者功不过三日。即使挖地三尺，把哈马斯的地道统统摧毁，地下军火库统统端掉，基干武装人员统统消灭，军事指挥官统统击毙；不消几年，地道会回来的，军火库会回来的，武装人员会回来的，军事指挥官也都会回来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙人民承受了重大伤亡。在反哈马斯的人看来，这是哈马斯劫持平民人质的结果；在支持哈马斯的人看来，正是哈马斯顶住才迫使以军不敢入侵，否则只会带来更大的伤亡，更何况在巨大不公正中的赖活不如在壮烈的斗争中牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列与之作战的是反抗以色列的思想和情节，这是不可能物理消灭的。正是因为这一点，以军再强大，也无法达到保卫以色列持久和平的政治目的。战争是政治的延伸，不能达到政治目的的战场胜利最终导致的是战争的失败。美国在越南如此，以色列在加沙也如此。以色列甚至说不上战场胜利，因为哈马斯可以拍着胸脯、指着以色列叫骂：你就是不敢入侵！哈马斯并没有说错。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/22/20210522092159478.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿巴斯（左）与内塔尼亚胡 图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的输家是约旦河西岸的巴勒斯坦民族权力机构和总统阿巴斯。阿巴斯是阿拉法特的战友，也是尚存的老一代巴解战士。但阿巴斯和法塔赫一样，早已没有了当年的斗志，现在连维持统治都困难。在阿拉法特-拉宾的奥斯陆协议后，法塔赫放弃武装斗争，以色列把加沙和部份约旦河西岸地区交还，巴勒斯坦民族权力机构成立，成为事实政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯的历史不长，1987年才成立，主要活动范围在加沙。哈马斯不光是军事组织，也是政治组织，在和平时期，靠组织民众自救互助和赈济在巴勒斯坦民间扎根。在2000-2005年的第二次巴勒斯坦人大暴动期间，加沙的哈马斯更加能打，一手抓打仗、一手抓赈济的哈马斯也显示出更强的社会组织能力和凝聚力，在此后的巴勒斯坦大选中赢得了加沙，以后更是稳定控制加沙，而法塔赫退回约旦河西岸。巴勒斯坦人的地盘从此分成两个板块。2007年，哈马斯把法塔赫武装力量索性赶出了加沙，加沙彻底成为哈马斯的地盘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4b4b61313697bcf38f21c5a1dd38df7</guid>
<title>清代的西藏治理，可以用一个词概括</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_05_22_591596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自古以来，中国就是一个包容了多种地域、民族特质的国家，而边疆地区的特色往往尤其显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地处青藏高原的西藏，因其特殊的地理和区位因素，自纳入帝国版图以来，便与国家休戚与共，形成了延绵久远的文化和宗教特点。这本是中华民族历史中多姿多彩的一篇，却被一些不了解真实历史，或是别有用心的人当成了可以炒作的议题，特别是其中的宗教因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类文明史上，宗教向来不只是纯粹的思想文化，欧洲的历史最能证明这一点。那么在西藏地区的历史上，宗教领袖是如何产生的？政教关系如何？中央又是如何处理政教关系的？笔者将围绕这些问题，略谈自己的浅见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;册封而来的活佛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈起藏区的宗教领袖，必然离不开活佛，这一转世轮回的系统最早出现于噶玛噶举派的创始人松钦巴。他临终前嘱托说，自己的化身会在人间转世，1407年，第五世活佛银协巴前往南京，被明朝封为“大宝法王”，成为中央认可，且传承最为久远的转世活佛系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在明成祖册封大宝法王前后，藏传佛教中的格鲁派逐渐形成，其创始人是宗喀巴。此后经过几个世纪的发展，到明末清初，格鲁派已经成为藏区实力最强的教派，并延续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗喀巴最年幼的弟子根敦珠巴创立了著名的札什伦布寺，在他去世之前，宣布自己将要转世。经过寻找，人们找到了转世灵童根敦嘉措。根敦嘉措去世后继续转世，灵童名为索南嘉措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蒙古部落的邀请下，索南嘉措前往青海，与制造了庚戌之变的土默特部首领俺答汗相见。二人相谈甚欢，三十五岁的活佛收七十一岁的俺答汗为徒弟，俺答汗则回赠师傅以“圣识一切瓦齐尔达喇达赖喇嘛”的尊号，这就是达赖喇嘛称谓的最初由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“达赖”是蒙语大海的意思，“喇嘛”是藏语中上师的意思，“圣识一切瓦齐尔达喇达赖喇嘛”意为显密学问都达到了最高成就，境界超凡入圣如大海一般的上师。在俺答汗的支持下，索南嘉措被认定为三世达赖喇嘛，此前的根敦珠巴和根敦嘉措分别被追认为一世、二世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，索南嘉措并非只和蒙古人交流，大约在万历七年，他在甘州与甘肃巡抚见面，明朝官方颁赐了封诰和印信，这方象牙印章保留至今。几年后，万历皇帝传来旨意，邀请索南嘉措进京面圣。按照明朝的宗教政策，能入京者，基本上是国师级别，索南嘉措欣然应允，只可惜于途中去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/14/20210414103315234.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;万历皇帝颁给索南嘉措的“朵儿只唱”印和印文，图自“中国西藏网”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三世达赖圆寂后，蒙古草原产生了四世达赖云丹嘉措，但五世达赖的轮回却一度面临中断的危险。关键时刻，札什伦布寺的寺主罗桑•却吉坚赞发挥了重要作用，让五世达赖罗桑嘉措顺利登上了历史舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺治九年，五世达赖进京朝见顺治皇帝，被封为“西天大善自在佛所领天下释教普通瓦赤喇怛喇达赖喇嘛”，并赐以金册、金印，达赖喇嘛的封号得以明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早之前，保护、教育五世达赖的罗桑•却吉坚赞收蒙古固始汗为徒，被尊为“班禅博克多”，意思是智勇兼备的大学者。罗桑•却吉坚赞为第四世，向上追溯三代，也源出于格鲁派始祖宗喀巴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康熙五十二年，清朝正式册封五世班禅为“班禅额尔德尼”，赐金册、金印。从此，清朝确立了达赖与班禅的封号，成为历史定制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;能立也能废&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达赖与班禅名号不同，时间上也有先后之分，但考察其来源，却颇有相似之处。两个名号都是先来自蒙古的政治首领，后由清朝皇帝认定，方才成为定制。显而易见，宗教地位的确立与提升，与政治力量的支持密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，三世达赖之所以不远千里向蒙古人传教，很大程度上是出自于当时西藏噶举政权的压力，无论是教派斗争还是政治博弈，实力强大的俺答汗都是不可多的帮手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着格鲁派与蒙古人的结盟，四世达赖云丹嘉措降生于草原，而且就是俺答汗的曾孙。在蒙古部落的支持下，格鲁派与当时统治西藏的藏巴汗政权发生了剧烈的摩擦；冲突的结果之一，是四世达赖圆寂之后，统治西藏的藏巴汗禁止了达赖喇嘛的转世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是罗桑•却吉坚赞，也就是后来的四世班禅出面斡旋，达赖喇嘛的世系可能也就到此为止了。由此来看，能立就能废，从一开始就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明朝崇祯年间，蒙古和硕特部领袖固始汗进攻青藏高原，于明朝灭亡前两年彻底摧毁了藏巴汗政权。蒙古人信奉格鲁派，他们的到来，为达赖带来了春天。果不其然，固始汗效仿当年成吉思汗供养八思巴的先例，将西藏十三万户献给达赖喇嘛。虽然此时的十三万户只是虚数而已，但在名义上，达赖喇嘛获得了西藏的世俗统治权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2e20536bab8b691b4d3c39164bd36b4</guid>
<title>假如你也在问：巴勒斯坦人为什么要抗议</title>
<link>https://www.guancha.cn/NouraErakat/2021_05_22_591593.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【纵观巴以问题，离不开欧美国家在背后的推波助澜，不仅在立场上明显偏袒以色列，还提供实际支持包括军火给以色列，这也造成了已经获得绝大部分国家认可的“两国方案”，迟迟难以推行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为2018年5月14日，美国驻以色列大使馆迁往耶路撒冷后，CBS电视台对乔治梅森大学人权律师兼助理教授诺拉·拉卡特的采访。在这段对话中，诺拉·拉卡特讨论了巴勒斯坦人对美国在耶路撒冷开设大使馆的反应，多少撇清了美国的责任，以及以色列在巴以冲突中犯下的错误，或许可以作为今日巴以冲突的注解。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/19/20210519113434137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;诺拉·拉卡特接受CBS采访，谈巴以问题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/ 一息西岸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;今天，在边境的冲突中，几十名巴勒斯坦人被杀害，这成了2014年后该地区最致命性的冲突。以色列在此次行动中受到了多方指责，你可以解释一下为什么巴勒斯坦人对美国使馆的搬迁反应会如此激烈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;好的，首先我要说清楚一点，加沙和以色列之间根本就不存在什么边境，以色列从来就没有宣称过它的边境线，它只有1949年以及后来的1967年的停战线，所以以色列和加沙之间不存在边境一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，在巴勒斯坦人和以色列人之间也不存在什么冲突，因为停战线那里有一块缓冲区，而巴勒斯坦人只是在那里聚集，一起去抗议被占领，以及作为难民可以回归自己土地的权利，他们没有面对任何以色列市民，也对以色列军队甚至以色列士兵不造成任何威胁，所以并不存在什么巴勒斯坦人和以色列的冲突。这不过就是一次以色列使用致命武器对待非武力的游行示威，而示威者根本没有对以色列造成丝毫威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，这次游行不仅仅是针对美国使馆搬迁，巴勒斯坦人已经为了回归故土得到自由而示威抗议了70年。而从今年（2018年）的3月30日起，巴勒斯坦人因为“大回归游行”而聚集起来，要求作为难民他们有权利回到故土，而这一天的游行刚好也是美国使馆搬迁耶路撒冷并揭幕的同一天，所以这之间其实是有巧合存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事实是70年来，巴勒斯坦人每一天都在抗议，无论是静默的抗议还是游行示威的方式，这些都和美国使馆是否搬迁没有什么直接关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;那么你是不同意哈马斯是这次游行示威的幕后挑起者？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;非常明显本次游行示威是由巴勒斯坦民众自发的集会，他们没有收到来自哈马斯的任何指示，并且和哈马斯没有任何关系。哈马斯不仅对以色列来说是个噩梦，其实巴勒斯坦人也不喜欢他们，在此次事件中，哈马斯不过是一个稻草人的角色。说哈马斯在本次事件的起因，那其实是在贬低已经抗议示威了70年的巴勒斯坦民众。哈马斯在1987年才成立，那为什么巴勒斯坦人在哈马斯成立之前就一直在示威抗议呢？在以色列境内的耶路撒冷，Sheikh Jarrah以及Hizma，巴勒斯坦人也被驱赶，那里根本就没有哈马斯存在，它不过是个稻草人。我们该负责地讨论一下为什么巴勒斯坦人会抗议示威，巴勒斯坦人的人权如何受到侵犯，以及以色列该对此如何负责？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;如你所说，已经70年过去了，那么此次美国使馆搬迁到耶路撒冷有什么重要性呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;1948年5月14日，以色列宣布建国，巴勒斯坦人将5月15日也就是他们被驱逐被迫离家家园的日子作为巴勒斯坦的“灾难日”（Nakba）。当其它国家给予难民们回归的权利时，以色列一直禁止巴勒斯坦难民回归，不允许他们去往曾经的家园，因为它不希望巴勒斯坦人回归对犹太人占大多数的现状造成影响，以色列只是一味想保持犹太人的种族和信仰的优越性，而巴勒斯坦的存在就可能颠覆这样的境况。而其实以色列一直就是对巴勒斯坦进行殖民统治，只是难民的回归会将使情况更糟，因为以色列根本就不想更多巴勒斯坦人成为本国国民，因为他们的到来会使得殖民现象更明显，巴勒斯坦人不仅生活上受到以色列的各种限制，而且还被剥夺了根本权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/19/20210519114232917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2018年5月14日，伊万卡和前财长&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;姆努钦参加迁馆仪式。图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;我想再谈一下哈马斯，你说很多巴勒斯坦人也反对哈马斯，但是哈马斯的确控制了加沙，而且他们一直宣称要消灭以色列。那么是不是巴勒斯坦领导层应该先承认以色列主权存在以便于进行和平谈判呢？没有和平谈判哪里会有两国方案的实施？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;我想观众们应该了解巴勒斯坦国民委员会在1988年就承认了以色列，并且宣布巴勒斯坦将在约旦河西岸和加沙建立一个独立的巴勒斯坦国，这是从1988年就开始的。在1993年，巴勒斯坦再次重申承认以色列国并要求建立巴勒斯坦国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，不同意1967年停火线为边境的一直就是以色列，因为以色列想要的是从约旦河到地中海之间的一整片土地，这显然违背了让巴勒斯坦拥有主权，不让巴勒斯坦拥有权利的两国方案。内塔尼亚胡无数次表达过巴勒斯坦国是绝对不可能出现的，他那么说就已经在说“两国方案”是不可能存在的。所以，这就很奇怪了，我们反而回过头指责巴勒斯坦而不去指责以色列，其实是以色列自己不想让巴勒斯坦成为一个主权国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再谈到哈马斯，哈马斯也表示过愿意成为巴勒斯坦联合政府的一员和以色列进行和谈，这也表示了哈马斯也是同意两国方案的。假如我们连这些事实都没有弄清楚的话，那么还有什么必要寻求更完美的解释呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;当下这个形势，你觉得巴勒斯坦人该如何往前走呢？库纳什在美国驻耶路撒冷使馆揭幕仪式上说，他认为在加沙边境示威抗议的巴勒斯坦人是“存在问题之一，而不是解决途径之一”。那你认为巴勒斯坦人该怎么做呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;其实，我也一直在问自己这个问题。巴勒斯坦人应该怎么做？他们还能怎么做？去和平示威抗议？在边境处烧烤，去放放风筝，去看看马戏，甚至加入那些冲破以色列封锁的船队？加入“抵制以色列，从以色列撤资，对以色列制裁”的运动中？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都尝试过了，但是所有这一切的行为都被认为是我们做错了，我们不可能得到自由。这好比告诉美国黑人们，你们是得不到自由的，除非你们主动投降，放弃抗议示威，放弃要求权益，放弃获得自由，好比这是马丁•路德•金的错而不是白种人特权的错，居然可以如此失去理性地、残忍地、缺德地去镇压一群人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我更想问的是，什么时候国际社会最终会有所反应并且站出来说“还有多少可怜的巴勒斯坦人会被杀害？”今天，六个孩子被杀害了。从3月30日到今天，有108名巴勒斯坦人被杀害了。还要多少年我们需要忍受如此镇压才可以看到如此失去理性的混乱中事态有所转机呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/19/20210519114556222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间5月15日，以色列军方空袭了加沙地带一座办公楼，楼内有卡塔尔半岛电视台和美联社等媒体的办公室。图片来源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;那你有什么建议呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;我的建议是，“自由”。我会建议去建立一个和特朗普和内塔尼亚胡两人操纵的完全相反的一个世界，他们倡导各国驻军，种族歧视，宗教优越性。我会倡议建立一个我们所有人真正是人人平等，或者我们都能联合一体。每个人都有自己的生存空间，而那正是巴勒斯坦人要求得到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;那么你认为应该和谁去谈判呢，巴勒斯坦总统阿巴斯说……（被嘉宾打断）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺拉·拉卡特：&lt;/strong&gt;谈什么？能谈什么？巴勒斯坦人已经花了25年时间去谈判了，每次和谈后，他们得到了什么？你去好好研究一下吧，他们到底得到了什么？是渐渐得到了没有主权的自治区吗？他们不过是得到让一个监狱的牢房收拾的好看些的权利罢了，他们却没有可以选择自由的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦人一直想和谈，他们在1988年就表达清楚了：“我们承认以色列，我们想在以色列边上建立一个国家”。而对此造成障碍的一直就是以色列本身。那么我们为什么不去扭转谈话方向，去问问以色列“为什么不想和巴勒斯坦和谈？为什么不去给予巴勒斯坦人生存权？为什么建立了一个因宗教不同而采取种族区别对待，而不是以人的平等生存为原则的政权？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文转载自微信公众号：一息西岸，感谢作者授权观察者网发布。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>461c250cb9da31ae7a19df65e587faa7</guid>
<title>我用两个单词，让BBC改了配图</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuzeyu/2021_05_22_591592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐泽宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，我在海外社交平台上发了一条只有两个单词的推文，让BBC改了一篇关于新疆的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月17日BBC播发的题为“英国议员就中国强迫劳动问题批评有关企业”的稿件中，编辑使用了一张极具视觉冲击力的误导性图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图中两名新疆维吾尔族妇女似乎在哭喊，并紧紧抓住身旁一名防暴警察的手，图片旁边则附文注释——“中国被指控对维吾尔族存在严重的不当行为”，从而为该文营造出一种中国警察正在“残忍”对待维吾尔族民众的假象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/21/20210521145522306.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BBC原报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道发出一个小时后，我看到了这篇文章，并很快发现这张照片其实拍摄于2009年，完全不具备新闻时效性。而且，在图片库网站进一步核实之后，这张由法新社记者拍摄的照片在官方文本介绍中表明，当时是维吾尔族妇女在拉扯防暴警察，而防暴警察是出于保护目的才将维吾尔族妇女与抗议民众分离开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/21/20210521145603495.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;gettyimages图库中的照片介绍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我立刻在自己的推特账号上发了一条推文，将BBC的报道与原本的图片和文本解说分别截图摆在一起对比展示，文案只写了两个单词，以讽刺这种枉顾新闻伦理的做法——“News” reporting（“新闻”报道）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，这则简单的推文被广为扩散，浏览量达10万多次。有外国网友留言嘲讽，“真棒，BBC竟然用一张12年前的图片来描述新闻。”还有网友则表示，“仔细看完原图的配文后才发现，其实这名警察是在保护这些维吾尔族民众。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前，所谓“人权观察”组织的负责人肯尼思·罗斯在推特账号上分享了这张被BBC严重误用的照片，以期借此引发人们对所谓新疆“人权问题”的关注。但海外网友将我的推文直接贴到了他的回复区里“打脸”，坐实了他不经事实核查就对中国横加指责的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在舆论压力下，BBC将报道中原先那张引人遐想的配图更换为英国国内举行抗议游行的照片，并将图片说明由原先言之凿凿的“中国对新疆存在严重不当行为”改为“中国对待新疆的方式遭国际社会批评”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/21/20210521145655287.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者推特截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用两个字、两张图的推文，打掉BBC一张虚假配图，似乎发挥作用了。但事后有人问我，只让BBC换了一张图有什么用呢？他们还不是继续对新疆问题数黑论黄？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一发问让我冷静下来仔细思考。的确，一些西方政治势力大肆炒作新疆问题，西方媒体上的涉疆负面报道如潮水般翻涌而来，我让对方做出这一点微小的改变实在是杯水车薪，根本无法扭转整个局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种事情我们为什么不多做一点呢？让西方媒体在每一次造谣时都付出一点代价呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗美援朝战争中，我军曾发起过一场“冷枪冷炮运动”，在敌军拥有火炮、坦克、飞机等技术兵器优势的情况下，发动全军在阵地战中打冷枪狙击杀敌。我军在200多公里长的阵地上活跃着成百上千的狙击小组，迫使敌人整日龟缩在掩体中，大小便也不敢出来，士气降到冰点。一年多的时间里，我军通过狙击毙伤敌5.2万人，效果相当于打赢了一场正规战役。这个策略显然令美军印象很深，美国甚至曾罕见地以朝鲜战争为题材拍摄了一部电影《狙击兵岭》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我们身处的国际舆论战，也正是一场与之相仿的“非对称战争”——国际主流平台、渠道乃至话语权都被美国等西方国家掌握，对传播中国人自己的声音造成了结构性的压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，广大的基层对外媒体工作者或许可以参与到一场高密度、低烈度的“冷枪冷炮运动”中来，将外媒抹黑中国报道中的事实性、逻辑性错误和违背新闻原则的做法直接展示给海外受众。只有当他们的问题不断被曝光、每次污蔑都要相应付出成本的时候，西方媒体利用信息壁垒而不断放大的回声室效应才有可能逐渐被削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年我在武汉报道疫情时，BBC先后三次邀请我直播连线采访，我借助对方的平台向全球听众澄清武汉的状况。这种堂堂之阵、正正之旗的较量，或许的的确确改变了一些海外受众对中国的刻板印象，而且如此公开的对话也声明了我们的立场和观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这对于大多数国内的对外报道工作者来说，未必是一个可持续模式。除了议题被对方操控之外，最大的问题是媒体平台掌握在对方手中，我们未必有机会能长期利用对方的平台为自己发声。谎言重复一千遍就会成为真理。殊不知，为了战胜谎言，真理也需要被重复一千遍。如果不能持续发出声音的话，我们的舆论斗争依然会落于下风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国内多数人都认识到了舆论斗争形势的严峻性。西方在国际舆论场对我们的抹黑打压，让中国推行的新疆、港台等国内政策及“一带一路”等对海外倡议的成本更为高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下，也出现了一个有趣的现象——境外势力渲染中国媒体正在大力度开展舆论战，而国内很多人却批评媒体在对外输出上毫无作为。在西强我弱的国际舆论环境下，国内民众大多憋着一口气，非常希望看到中国的官方机构和主流媒体能对国外火力全开回怼，或者进行针锋相对的公开角力，似乎只有这样才能代表我们真的实现了“对等回击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在“冷枪冷炮运动”中，除了庞大的杀敌数量之外，我们还成功地“让敌人低下头来”，这种态势的逆转本身难道不就是一种胜利吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>137fa503a9a17607a8b2d3c0b9e81262</guid>
<title>既然都是市场经济了，能不能去掉社会主义？“绝对不可能”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LongYongTu/2021_05_22_591591.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/19/20210519180045500.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;龙永图参加CCG世贸组织的改革前景与中国角色”主题研讨会，发表主旨演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙永图：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我们谈中国入世20周年，应该把它放在今年最大的一件事情——中国共产党建党100周年——背景之下，把纪念入世20周年的活动，作为我们学习党的100年历史的一个组成部分。只有这样才能使我们的纪念活动具有鲜明的时代意义和时代特色，也赋予它更大的价值和重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样说不是要牵强附会，而是因为我们的建国史、改革开放史，都是百年党史很重要的部分，我们把纪念入世20周年放在这样一个大的背景下更有意义，也是非常相关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这段历史，我觉得可以分为两部分：一部分是1986年到2001年中国复关和入世的15年谈判。为什么当年恢复联合国合法席位后，我们没有进入WTO？因为当时思想不够解放，认为那是一个富国俱乐部，对我们也没什么好处。实际上当时根据《关贸总协定》的规定，我们完全可以写一张申请就进去的，那个时候根本不需要谈判，因为我们中国是创始成员，既然恢复了联合国的合法席位，我们复关也是理所当然的。但是当时就觉得关贸是富国俱乐部，我们进去也没有什么用，都是西方国家主导的，就决定不去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来一直到1986年才提出申请，为什么？因为1978年开始改革开放以后，慢慢觉得我们中国的对外贸易在不断扩大，特别是当时《关贸总协定》还有《纺织品协定》《多种纤维协定》要发放配额。当时为了我们中国的纺织品贸易特别是纺织品出口能够借助多边的《多种纤维协定》框架取得配额，决定开始复关了。所以从1986年开始到2001年，我觉得这一段历史,也是大家可以研究的一段历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分是2001年到2021年中国入世这20年。这20年我们是怎么履行对世贸组织的承诺？是怎么样通过入世这件事加快中国的改革开放，提升了中国的硬实力和软实力？这一段历史也是需要好好研究的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的第一个观点，在今年这样一个特定的历史背景之下，我们把纪念中国入世20周年，看成是我们学习和研究党的100年历史的组成部分，这样站位就高了，我们的讨论就不仅仅是在经贸领域，更不是在学术领域这样一个层面上进行研究，而是从全党、全国的角度来看这件事情。它作为中国改革开放史的一部分，从而进一步推动中国的改革开放，这样就有意义了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，对中国入世20年的历史学习，我觉得要遵循习近平总书记提出来的“16字方针”。这“16字方针”是针对整个党史学习，既然我们把入世20周年作为党史学习的一部分，当然这“16字方针”也适合指导我们入世20周年的纪念活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记提出的“16字方针”，第一条是学史明理，学习历史能明白一些道理，中国入世谈判15周年、入世20周年，我们有哪些道理、哪些经验可以总结、可以借鉴？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二条是学史增信，学习历史可以增强我们的信心，增强我们进一步推动改革开放，深化改革、扩大开放的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三条是学史崇德，我们在整个历史进程当中，有哪些精神是可以发扬的？当时很多同志确实表现了很多的担当精神，来完成这一场谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四条是学史力行，就是要见诸行动了，今天研究世贸组织前景与中国角色，实际上就是借助中国入世20周年这样一个契机来采取一些行动，推动当前必须解决的问题。我们还是坚决支持以WTO为代表的多边贸易体系，承认WTO是整个多边贸易体系的核心。所以WTO的改革前景就非常重要了，是中国参与全球治理的重要组成部分。这其中，中国发挥什么样的作用，在这里都可以好好地研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/19/20210519180105395.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国代表团签署中国入世议定书。图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们学习中国加入世贸20年历史的成果，要搞清楚中国入世解决了什么重大问题？我觉得中国入世对于中国改革开放来讲，有两个重大的突破：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个重大突破是我们通过加入世界贸易组织向全世界承诺我们搞市场经济，这是中国改革开放当中一个重大的历史转折，因为1992年以前市场经济是一个禁区，那是不能谈的，市场经济就是资本主义。但是我们通过入世承诺了搞市场经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个重大突破是我们通过加入世贸组织，承诺了以发展中国家身份向全球开放市场，在很多领域里做了比较大的市场开放，从而大大促进了中国的对外开放。所以这两个突破实际上是中国入世谈判的重大成果，也是入世在中国改革开放史上具有一定地位的两个关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说市场经济，开始我们是不承认的，后来在谈判当中一直逼着我们要承诺搞市场经济，当时参加谈判的人很痛苦，变着法地想讲我们虽然不承认市场经济，叫商品经济也好，叫有计划的市场经济也好，但是我们能够执行你们那一套以市场经济规则体系为基础的市场经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年小平同志“南巡讲话”，说社会主义也有市场，资本主义也有计划，市场经济不是资本主义或西方国家所独有的、垄断的，在社会主义条件下也可以搞市场经济。这是小平同志在整个改革开放史当中一个重大的理论突破。根据这个重大理论突破，在1992年10月十四大正式确认建立社会主义市场经济是我们改革开放的目标。这是一个重大的改革，要让中国从计划经济向市场经济转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们在承诺搞市场经济的时候，也坚定地表示我们搞的是社会主义市场经济。当时他们觉得你们搞市场经济就搞市场经济，为什么一定要加“社会主义”？这件事情一直纠缠了15年。我记得2001年9月17日最后达成协议，我出来的时候，一个记者还讲你们现在都是市场经济俱乐部的成员了，能不能把“社会主义”几个字去掉，不要戴这个帽子？我们说绝对不可能，我们从开始就讲了社会主义市场经济。所以在承诺搞市场经济的时候，我们同时坚持了社会主义，这是一个更重大的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们在同意开放市场的时候，还坚持我们是一个发展中国家，必须按照发展中国家的发展水平、发展阶段、承受能力来进行市场的开放。所以虽然美国人从来没有在口头上承认我们是发展中国家，但是最后美国人一直在和我们谈中国开放市场的时间表，比如说放开贸易经营权几年，放开金融几年，实际上它在和我们谈开放的时间表时，就是承认我们是发展中国家，不然谈什么？发达国家农业补贴是整个农产品产量5%，发展中国家是10%，最后和我们谈出了8.5%，至少承认我们不是发达国家，而是发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我们的两个重大突破，一是在承诺搞市场经济的情况下，坚持社会主义市场经济；二是在承诺开放市场时，坚持我们是发展中国家。我们从来就没有丢掉社会主义市场经济这样一个承诺，从来没有丢掉发展中国家的对外开放，我觉得这些问题都很值得我们回顾和总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/19/20210519180127649.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;村民家门口就业奔小康。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是纪念入世20周年，我们还要回顾这20年所发生的重大变化，特别是十八大以后，习近平总书记提出了关于“新常态”的问题，就是我们把发展速度降下来，不会损害我们发展的质量和环境保护，坚持高质量发展经济的战略。我经常讲，衡量一个地区、一个国家的发展是不是高质量无非有两个标准：一是经济发展了以后，老百姓是不是得到了实惠，这是民生问题；第二，发展了以后，社会是不是更加公平了？贫富悬殊是不是缩小了？地区差距是不是减小了？什么叫社会主义市场经济？就是重视民生、重视社会公平的市场经济，所以我们这些年来精准扶贫让上亿人脱离贫困，就是我们搞社会主义市场经济很重要的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开放也是这样，十八大以后，我们并没有把中国在入世谈判中的承诺，作为我们对外开放的终点，而只是作为一个起点。总书记多次讲了改革开放始终是进行时，没有过去时，所以才有这几年提出了很多新的改革开放措施，比如在2018年博鳌论坛时提出积极增加进口，解决中国入世以后出现的巨大贸易逆差、贸易摩擦问题，后来又亲自推动成立上海进口博览会。我刚从海南过来，参加了国际消费品博览会，都是增加进口、让全球共享中国市场的重大举措，这个是一以贯之的。我们这20年，改革开放没有停止，我们的开放更加扩大了。这也使得纪念中国入世20周年可以和当前的很多重大问题联系起来，而不是一个孤立地对过去某一事件的纪念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，我们当然要认真总结中国入世谈判当中的经验，还有入世以后我们的一些重要历史经验。我这儿想引用习近平主席的一句话，今年2月，习主席《在党史学习教育动员大会上的讲话》中提到：“在一百年的奋斗中，我们党始终以马克思主义基本原理分析把握历史大势，正确处理中国和世界的关系，善于抓住和用好各种历史机遇。”所以我们也要分析中国入世的历史进程当中，如何把握那些历史大势，如何正确处理中国与世界的关系？因为整个谈判过程当中，我们和世界各国的谈判非常错综复杂，在中央的领导下，正确地处理了中国与世界的关系，确实抓住了重大历史机遇，而且把握好了这种历史机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得我们最后一次完成入世谈判的时候，正好是“9.11”发生的时候。9月10日开始最后一次WTO工作组会议，当时美国人很强硬很坚持，很多WTO最终协议没有达成的问题都谈不下来，当时我们觉得谈判很困难。第二天，9月11日上午大概12点的时候，当时美国代表团乱成一团，人来人往地递条子，知道美国出事了，要求立刻休会两天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13日开始重新开会的时候，美国的整个立场发生了重大变化，可能也无法顾及中国入世谈判协议书的这点细节问题了，所以美国开始从整个全球战略上进行调整，我们也在当年加入世贸组织。所以可以说2001年是中美两国博弈的一个分岔口，2001年美国开始把反恐当成自己战略的重心，我们则在入世以后进一步加快了改革开放，所以才有这20年来中国和美国之间的差距快速缩小。2001年中国GDP还排在意大利后面，还是“老八”，现在是“老二”了。那个时候美国人怎么可能把我们作为他们的主要竞争对手？根本没把中国放在眼里面，所以我们要很好地研究一下我们抓住和把握了哪些重要的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国入世20周年，很多地方都要开会，这是我参加的第一个会。我在今天想把我对纪念中国入世20周年的基本观点讲一下，也希望大家讨论、写文章、写回忆录的时候都能够考虑这样一些想法，使得我们纪念入世20周年成为一件继续推动中国改革开放的事情，使它真正成为中国改革开放史中历史性的、里程碑的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到胜利，还要特别讲一下中国入世20周年，不要成天谈我们20周年GDP增长了多少，我们还要很好地总结这20年来，外国人得到了什么？美国人得到了什么？世界市场得到了什么？因为中国入世是一个双赢的成果，当时中央就强调不要讲这是中国的胜利，所以我们整个谈判代表团并没有对中国入世谈判表现得欣喜若狂的样子，因为这是我们应得的，中国恢复在联合国的合法席位，本来就要进入WTO的，无非是当时我们丧失了这个机会，后来西方又长期和我们扯来扯去的，搞了那么多年，没有什么值得大肆庆祝的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这是一个双赢的结果，全世界都清楚中国入世确实改变了全球多边贸易格局，改变了全球贸易的重大方向，应该说有利于全世界人民，特别是有利于发展中国家，当然也有利于发达国家，包括美国也是中国入世很大的受益者之一，所以我们要研究一下这些问题，才能够全面总结中国入世20年来的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文根据现场速记整理，未经演讲者审定。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>