<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>adce69fe39b25344f47009e7abbb184f</guid>
<title>双十一年年火爆，会为了增长率好看“堆数据”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PengMei/2020_11_11_571058.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/11/20201111074435993.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：双十一的促销活动从11月1日起就已经开始，然而还是有一些人反映玩法规则过于复杂，你们如何看这个问题？你们在活动的设计和组织上的首要考虑是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭美：&lt;/strong&gt;我们每年在设计双十一玩法的时候，首先考虑的肯定是消费者的感受。所以，我们每年都在对规则做优化，就是要让更多的消费者能有比较简单、直接的购物体验，譬如在今年我们不再需要领券，优惠满减会自动计算，就是一个非常立竿见影的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有人会说：当年最早双十一不是全场五折吗？现在的规则比那个时候复杂多了……我们是这样来看的，因为今天我们会场的规模、供给的丰富度都不是当年了，现在消费者的需求和商家的需求都是更多元、更立体的，所以我们在规则设计上也必须相应地做一些必要的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天办双十一，确实还要考虑到怎么帮助商家来增长。消费者来双十一，不仅是为了买到价格便宜的商品，也是为了在这个全年最大的商品展示场好好地逛，看看有哪些新品、新品牌、创意商品。所以这个时候，我们会帮助商家好好把握这个消费者集聚效应爆发的节点，来实现自身的增长和获客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我们的玩法和互动首先要考虑商品价格本身是否足够优惠，同时也会尽最大可能去更高效率地推介商品，匹配供给和需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：另一个人们普遍关心的问题是，有些商品据称存在先涨价后降价的情况，你们目前建立了怎样的机制来解决？对于一些横向或历史纵向比价的网站、插件，你们目前是什么态度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭美：&lt;/strong&gt;对于这个问题，我们态度是很清晰的，要参加双十一，必须给我们的消费者真实惠。我们为此设计了严格比价的机制，你的货品不是这段时期最优惠的价格，你就不能报名参加我们的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于外部的比价工具，我们没有预设的态度，我们认为最重要的是给消费者提供丰富的优惠的商品供给，我们平台在双十一上的价格经得起消费者的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近年国货受到了消费者的热切关注，这次双十一你们对国货有没有什么特别的扶持、倾斜？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭美：&lt;/strong&gt;双十一是个开放的平台，无论是海外品牌，还是国货商家，我们都欢迎。我们注意到，在我们平台上的国货商品确实很受欢迎，这表明国货的品质和品牌力都在提升，尤其是不少的国货新品牌，有着很强的和消费者互动的能力，成长得非常迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年双十一我们一个重要的变化，就是在1号到3号设置了一个售卖期。更长的售卖期，意味着给更多商家展示的机会，尤其是中小商家可以从中明显受益。事实上，许多国货商家在这期间的确卖得非常好，新的售卖期已经成为了国货增长的新窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在双十一启动会中，阿里巴巴集团副总裁家洛提到商家的普遍要求是增长，在疫情大环境下，天猫如何满足商家的期待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭美：&lt;/strong&gt;商家对我们的期待，其实就是我们平台的责任，尤其是今年疫情确实在上半年给商家带来了冲击，他们对双十一的预期比往年还要更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白了，我们的使命其实就是要让他们在平台上赚到钱，我们双十一做的所有的变化，都是为了让商家能够更好地利用天猫或者淘宝这个做生意的主阵地，来销售，来获客，来做全链路的品牌运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们的天猫旗舰店2.0，可以让商家更高效地运营自己的粉丝以及拉新；大规模应用的淘宝直播，尤其是商家自播（在自己的店铺直播间开播）也让商家有更好的消费者触达；淘宝本身在内容化上的升级，也可以让商家的运营效率有更大的提升；我们还增加了销售时间窗，也是为了给更多商家机会。所以我们从消费者角度进行的产品上的新设计、新体验，最后都可以服务于商家的增长目标。我们帮助了商家增长，也就帮助了实体经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有的消费者有一些困惑：因为在双十一期间有些商品只有预售，没有立即购买交货的选项，有消费者会抱怨 “冬天到了，等不及冬装了”，甚至说“请考虑下我这样有钱人的感受”。对此你们怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭美：&lt;/strong&gt;双十一的一些商品只有预售，没有现货，这其实是商家的一种选择。天猫是一个平台，商家参与不参与双十一，以什么样的方式和策略参与，商家是有自主性的。商家选择预售这种方式，对消费者的需求有一个提前的掌握，在备货等方面也会更加从容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一些消费者购物的需求还是比较急迫，我们也有针对性的措施。我们今年做了一个重大的改变，就是在11月1日就可以付尾款并开启双十一的第一波售卖，这也优化了消费者的体验。第一波售卖之后马上是第二波的预售，商家也在加紧备货补货，相信11月11日当天还有更大的惊喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：外界还将双十一数据作为衡量中国经济的参考，当数据逐年增加时，认为内需强劲，对经济有信心。但假设某一年数据增幅明显放缓，甚至下降，有可能被用作攻击中国经济的武器。你们是否担心会出现这种被数据“绑架”，甚至因此不得不堆数据的情况？有什么对策？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭美：&lt;/strong&gt;关于成交总额（GMV）这件事，我们的态度很明确。GMV是一个水到渠成的结果，它从来不是我们的目标。消费者买得爽，商家卖得欢，GMV自然而然就会高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不存在所谓的“堆数据”，我们有自信去面对每一年真实的没有水分的GMV数据。而且我们也并不像外界一些人认为的那样，把GMV绝对值的增速看得那么重。今天的双十一已经不是十年前的双十一，这么巨大的体量意味着即使是20%、30%的增速，也是一个很庞大的消费增量。我们去年相对前年的GMV绝对增量，就相当于2014年的全年，我们平台“水大鱼大”的效应已经很显著了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天中国经济要“高质量发展”，我们的双十一也同样如此。我们不仅关注GMV的数字，我们更关注结构，关注双十一这个大舞台给中国乃至世界商业能够带来什么新的变化。更多高质量、有创意、有设计的好产品、新产品能够在双十一上为消费者所认知，更多的新场景、新体验、新技术在双十一这个练兵场得到检验，这是我们更看重的。所有这些，都会是中国经济转型和结构优化的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e258b49898ede7fc15f5315731d817d</guid>
<title>“双十一”突然大举卖房，怎么回事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daju/2020_11_11_571056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
观察者网·大橘财经讯（文/张志峰 编辑/周远方）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年“双十一”，房地产突然高调亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不止传统的线上平台贝壳找房趁势推出“双十一新房节”，淘宝、京东、苏宁等互联网巨头也纷纷推出各自的房产平台，高调打造“全民购房季”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，以阿里新成立的“天猫好房”声势最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多月前，阿里巴巴宣布和易居共同成立“天猫好房”平台。购房者打开淘宝APP，就可以在“天猫好房”上，完成在线选房、看房、签约和支付等流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时，百强房企中有60多位董事长、总裁级别的大佬前来站台，声势之大，震动互联网和房地产两大行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/10/20201110150007664.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;322&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让天猫淘宝总裁蒋凡信心倍增：“今年双十一要打造购房狂欢节”，在房地产传统的“金九银十”之后，再造一个“钻石双十一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于今年的双十一化身“双节棍”（消费者可分两波购买，11月1日-3日为第一波，11月11日为第二波），天猫双十一盛典提前开启，天猫好房频道也开始“嗨起来”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里宣称，目前已有超200个城市的3000+楼盘参与今年双11，单套优惠可达100万元，覆盖全国主流城市半数楼盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/10/20201110150111685.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;523&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;天猫好房活动时间表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了引流，淘宝将其最擅长的“直播带货”模式也运用于天猫好房，黄晓明、谢娜、刘涛等大牌明星齐齐上阵，不少开发商总监、总裁也亲自操刀，中南置地等部分房企甚至推出一套公寓房的抽奖，来吸引流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在天猫的愿景中，他们未来将和易居一起，打通看房、认购和购房金融服务全链路，为开发商定制专门房产旗舰店，打造“智能售楼处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瞄准腾讯与贝壳，抢占二手房市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，阿里的野心不止于新房市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也容易理解，新房平台赚钱与否，取决于市场行情如何，还要看开发商的脸色，这不是天猫真正想要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天猫官宣的终点，是实现新房、二手房、特价房和拍卖房四种交易场景，承载房产线上交易的多项服务功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，抛开近乎公益性质的特价房和拍卖房，二手房存量市场也将是重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，今天二手房市场的霸主贝壳，顺理成章地成为天猫瞄准的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/10/20201110153157576.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝壳今年8月上市，利用其对于中国二手房市场近乎垄断的地位，宣布了核心的ACN机制（经纪人合作网络），线上贝壳找房一家独大，线下大街小巷都是链家直营店，还有无数原本的小中介公司，都在或自愿或无奈之下，选择以加盟店的方式把招牌改成了德佑地产（贝壳线下子品牌），受其辖制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上市以来，贝壳市值一路暴涨。在日前发布的“2020年福布斯中国富豪榜”中，左晖一跃成为第15名，房地产领域内仅次于碧桂园的杨惠妍家族与恒大的许家印。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡润在发布榜单时也表示，49岁的左晖依靠贝壳，一年财富增长近5倍，“很难想象，中国市值最大的房地产企业现在是一家房地产服务企业，而不是传统房地产企业恒大或碧桂园。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在财大气粗的阿里看来，彼可取而代也。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对一般公司而言，二手房源需要到线下去争取，获得房源之后还有一系列的录入、维护、实勘等工作，这些都需要终端执行人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但阿里简单粗暴地通过天猫好房15%的股权绑定易居，相当于直接拥有了易居多年积累下来的房产数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发布会上，一个重磅的消息是关于“不动产交易协作机制”（ETC）的制定和发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，阿里可以通过开发商获取新房房源，而易居的主要工作就是与房产开发商和房产中介对接，并指导对方使用天猫好房的ETC平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋凡在天猫好房成立时就说：“技术创新、商业链路的数字化会为房产行业带来新的红利。未来的房产消费里，线上会是重要场景，而线下场景也会更加智能化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，可能还有更深一层的博弈逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士指出，作为互联网双巨头的腾讯和阿里，都在构筑的护城河，全领域布局。往往是一方有啥，另一方也要有啥。在腾讯入局了贝壳找房后，阿里的这个需求更迫切了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但贝壳也不是软柿子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月16日天猫好房成立当天，上市于纽交所的贝壳大涨12.07%，此后继续一路快速上涨，截至11月6日报收75.65美元/股，市值约合人民币5600亿元，从上市之前找融创、万科等房企四处引战，到上市两个多月，市值已经超过万科（3400亿）与融创（1255亿）两家房地产龙头企业的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/10/20201110150327823.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贝壳8月上&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;市至今股价日k&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于天猫好房，中原地产首席分析师张大伟也更看好贝壳：“房地产是看供给，房东强势；互联网思维是看需求，用户为王。所以互联网思维天然绝缘于房地产思维。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，在中国房子是吉芬商品（即当价格在一定幅度内上升时需求量反而增加的商品），越限价的地方越不需要营销，房地产营销靠天吃饭，严格来说没有刚需。因此，房地产的数据总结意义不大，主要还是依赖于线下经验。而在寡头垄断市场，行业的进入壁垒又比较高，资本市场向来只认第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，靠二手房起家的贝壳，在新房市场占有率也逐渐升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财报显示，2017年至2019年，贝壳新房交易服务在当年总营收的占比分别为25.2%、26.1%和44.1%，至2020年上半年，其新房收入已经超过二手房交易服务收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为易居背后股东的万科和融创，同时也入股了贝壳，且按照孙宏斌的说法，贝壳背后房企股东之所以比易居少，“因为不是想投就投，是投不进去”。特别是上市前夕，贝壳的商业模式已经成型，想要这时候入股喝汤的房企大有人在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>91a28f4e53f49cd6f038e794ff9e554e</guid>
<title>国产替代真的是“极端封闭”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiHao/2020_11_11_571053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在知名电子技术媒体AspenCore举办的一场高科技领袖论坛上，我们听到这样的声音：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国半导体火热得有点过头，有点不像话。我们要防止极端主义和封闭思想，不能用代替思维作为发展的主旋律，主旋律应该是开放、合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“希望中国半导体行业的发展主旋律‘开放、合作’不要改，而不是用国产替代思维。中美半导体产业在竞争中合作才能发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“希望整个全球半导体还是回到世界半导体理事会的框架当中来协调和发展，政府不要做对产业有影响，特别是会影响到产业健康发展的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我们身处一个多元化的社会，每一种关于科技发展的观点和建议都应当被尊重，并且自由充分地进行讨论，因此笔者也希望分享一下自己的观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们搞国产替代，真的是极端与封闭吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国产替代的催化剂——贸易战与制裁大棒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国总统“大选”陷入“肥皂剧”的今天，谈“开放”与“自主”是很应景的，毕竟让中国大踏步加速芯片国产替代研发的，正是“肥皂剧”的男主角——美国第45届总统唐纳德·特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/10/20201110111213847.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：Carolyn Kaster@AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最直接的受害者，就是华为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在半个月前的Mate 40系列手机发布会上，华为海思的“末代芯片”麒麟9000正式发布。在性能上，麒麟9000超越了高通骁龙865plus，延续了麒麟980、麒麟990对行业巨头高通的领先态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/10/20201110111417614.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;426&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华为发布麒麟9000芯片 | 图片来源@Huawei&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，华为的手机SoC，已经在最近几年进入世界第一梯队，成为全球最先进的几款手机芯片之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一切可能在特朗普的制裁大棒下化为乌有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位特立独行的美国总统上任以来，一直把“China”挂在嘴边，说“China”抢了美国人的工作，抢了美国人的收入，抢了“让美国再次伟大”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那自然是要对中国动手的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;怎么动手？脱钩！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，就说华为“为‘流氓国家’伊朗提供服务，违反美国禁令”，这个说辞，就算是在强盗逻辑里，也是最不高明的那一种。甚至还指示加拿大“仆从”非法扣押孟晚舟。这个行动，就算是在强盗行为里，也是最下作的那一种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些还只是开胃菜，主菜还在后面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;禁止华为使用美国技术，美国标准。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;禁止使用美国技术、美国标准的第三方供应商为华为提供产品。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普大手一挥后，那些挂着“世界、国际”名头，标榜全球化的行业协会们，譬如大名鼎鼎的IEEE、Wi-Fi联盟、SD（存储卡）协会们，纷纷撕掉了“世界、国际”的画皮，对华为重拳出击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来你们都是“合格”的美国组织，最听美国总统的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/10/20201110113512382.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;IEEE与华为 | 图片来源@CGTN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于华为“威胁美国国家安全”的证据？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“对不起，没有。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为从来不想脱钩，华为只想好好的做产品，卖出去，赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做芯片能让华为产品的竞争力变强，所以华为就做芯片，这是再正常不过的自由市场竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么美国就容不下呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自主的成功路径——中国高铁与中国航天&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对我国芯片发展路径进行讨论的时候，我们不妨换一个角度，看一看其他关键领域的自主发展之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先想到的是中国高铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他行业一样，中国铁路也是长期处于技术落后的境遇中。尽管曾经拿出过许多让人眼前一亮的产品，但终究还是没有全面达到世界先进水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/10/20201110131502911.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1960年停靠在北京站的双层列车 | 图片来源@北京日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/10/20201110131538664.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;359&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中华之星高速列车 | 图片来源@中车株洲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1e1bb9b081c2a8e982a8e0c3ac4db34</guid>
<title>和川粉、拜登迷聊了聊，美国选民脑回路有点迷</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangertang/2020_11_11_571047.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/10/20201110150753913.jpg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 糖儿糖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止美国时间2020年11月8日，联邦选举委员会还未宣布谁将成为下一任美国总统。但只要打开电视或谷歌，便会看到铺天盖地的拜登已当选总统的新闻。福克斯（Fox）更是在具体选票结果出来前，便宣布了拜登当选。这举动当然惹怒了特朗普，可是美国的宪法第一修正案赋予了媒体言论自由的权利，即便总统再不满，也不能左右媒体的舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/10/20201110150016938.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;291&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/10/20201110150030976.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;260&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CNN、纽约时报宣布拜登获胜，由媒体宣布下任美国总统是谁，也是活久见&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我住在德州，是大名鼎鼎的“红州”。在这次大选的时候，德州毫无悬念地变“红”。在白人比较多的地区，随处可见插着支持特朗普的旗子和牌子的房子，似乎是在告诉路过的大家：“我投票给了特朗普，我很自豪。”相反，在少数族裔比较多的地方，便会看到很多支持拜登的牌子和旗子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回家路上，我路过了一个投票点，看到很多人都举着牌子，坐在地上。牌子上写着“Count Every Ballot！”意思就是计算每一个投票。但是这次的群众抗议并没有想象中的暴力，大家只是安静地举着牌子，甚至还有人点亮蜡烛祈福，在人行道上画出了支持特朗普的海报。在举牌的过程中，大家也都自觉地戴着口罩，保持社交距离。虽然参与者多达百人，但却并未出现骚乱、人群拥挤的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/10/20201110150157516.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;没有抗议才不正常&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
我随机采访了路边的一位抗议者，从他们口中得知，这次的抗议，都是大家自发前来的，并且又提前在脸书上说好了这次的抗议不会以暴力的方式进行，大家只是为特朗普祈祷。一是希望他能连任，二是希望每个投票点都能保持公平，把每一张选票都计入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我问及支持特朗普的原因时，他回答我说，特朗普是一个说到就能做到的人，他从不在媒体前说大话，也没有一直用官腔来搪塞媒体。他的每一次发言都很“真性情”，没有任何的政治作秀。他在任的这四年，美国经济很好。他是一个优秀的商人，知道怎么控制美国的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/11/20201111073834213.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;我也不知道他是怎么得出这些结论的……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我又问道：“那如果拜登当选，你有什么想法？”他想了一下，回答说：“我经营着一家餐厅，如果拜登真的当选，那我就需要交更多的税。民主党赦免了金额$750以下的犯罪，那不就是说明，如果客人来我餐厅吃饭时选择赖账，我如果报警的话，警察有权拒绝出警。这对我很不公平。”接着，我又问他是否认为在选举结果出来后街头还会有骚乱时，他回答道，骚乱应该不会有，只会有安静的抗议，希望美国能支持正义，让我们大家一起来祈祷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/11/20201111074226702.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于我在德州见到的景象，大名鼎鼎的“蓝州”——加州的一些抗议活动反而比较激进。我有一次网上的视频里看到，特朗普支持者的车队上街后被激进的的民主党支持者围住，不让前进。有意思的是，在这些民主党的支持者里，大部分都是都是少数族裔。我做了一些调查后，发现很多少数族裔支持民主党是因为如果拜登上台，他可能会“大赦”美国的“黑户口”，就是所谓的非法滞留者。在美国，一部分少数族裔是移民的后代或者非法移民，他们一直都在谴责特朗普上台后的一系列收紧政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/11/20201111074506919.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;303&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，特朗普的政策也把许多合法进入美国，并且想继续留在美国工作的人拒之门外。在他当政的四年中，我常听到身边的同学抱怨说拿到美国工作签证、留在美国是一件极其困难的事情。在毕业之后，他们可能只能回国了。这种情况在一定程度上也会阻碍美国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，由于特朗普的不作为，美国的新冠肺炎疫情的感染人数急速上升。大街上经常能看见民众抗议特朗普对于疫情坐视不管的牌子。有一次，我在路边看到一个牌子，上面写着“Trump has killed XXXX Americans。”翻译过来的意思就是，特朗普任职期间，杀死了XXXX（数量）的美国人。我每天路过，都可以看到这个数字一点一点地上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/11/20201111074634917.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;467&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;时代杂志讽刺特朗普抗疫不利&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为没能在投票点采访到支持拜登的抗议者，我便在周围的同事里采访了一位拜登的铁杆粉丝。在他看来，总统不就是需要一个富有经验的政客来当吗？为什么要让一位没有政治经验的商人来做美国的总统？四年前，特朗普当上总统，已经是个笑话了，更何况他这四年没有做任何对于美国有利的事情。拜登有着丰富的政治经验，他知道如何来带领美国，而不是一味地说大话，做一些任性的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，他还说到，特朗普这次最让他失望的就是对美国这次疫情的控制。特朗普的措施就是没有控制，任由疫情肆虐，这不光是对美国人民不负责，更是对全球不负责。在其他国家努力控制疫情封国的时候，特朗普还把美国的经济放在第一位，而不顾美国人民的安危，实在是可笑至极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位拜登粉说：“如果你连你的人民都保护不了，何来的经济之说？我绝不会投票给特朗普！”我接着问：“如果特朗普当选，你觉得美国的未来会怎样？”他说：“那美国的未来就没有希望了。但我还是相信大部分美国人会做出正确的选择，投出正确的那一票。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，大家对于这次大选结果还是相对比较冷静的。每个人都能坚持自己的想法，并没有过多地干涉其他人的想法，每个人都是出于自己的角度在考虑问题，所谓的仁者见仁，智者见智。有媒体报道街上有骚乱和暴力，但我所见到的抗议的群众大多也只是安静地抗议，祈祷正义、公平的来临，还是挺有秩序的。可即便如此，美国社会撕裂的现象并没有缓解，以后人们对于不同意见的容忍度恐怕会越来越低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>344380bb75660e725f30a160065ba9f6</guid>
<title>有些人觉得我们“四面楚歌”，但现在看来中央很有战略定力</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2020_11_11_571045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/戴苏越 整理/徐俊、戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：五中全会公报出炉，“十四五”计划即将开局，您觉得过去的“十三五”中，哪些变化是在我们的意料之中，又有哪些超出了我们当初的预判？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;总体上说，“十三五”还是很成功的，不管是内政还是对外工作都取得了很多成就。就外交而言，“十三五”的主要成就体现为“一带一路”倡议开始实施了。“一带一路”倡议是2013年提的，到了2014年有规划，2015年开始有切实的行动。在其他方面，比如说我们中国主导推动的亚洲投资银行、金砖银行等也有所发展。随着中国综合实力上升，我们承担了更大的国际责任，做的贡献也更大，所以在国际金融体系中有一定的发言权了。这些都应该算是进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，遇到的问题也很明显。在过去五年中，美国对中国的戒备、警惕、防范都大大加强了。另外，随着中国的综合国力进一步强大，我们一些周边国家的心理也有了微妙的变化。他们既有从中国的发展当中获得利益的期待，又有防范，担心中国进一步强大之后会对他们形成某种控制。所以，我们的外部环境变得有点复杂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在对外工作领域，“十四五”期间我们是否要面对更大的挑战呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;“十四五”规划特别引人关注，主要原因是“十四五”规划跟“2035建设社会主义现代国家”的愿景，以及2027年建军百年奋斗目标是连着的。所以比起“十三五”时期，这次情况的确变得更加复杂，三个规划得协调好，次序得安排好。除此之外，我刚才说了，我们外部环境有了很大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我归纳一下咱们今年外部环境在经济和政治两个层面出现的一些新问题。今年和明年的世界经济可能都是很困难的——今年肯定是负增长，明年能不能实现正增长，现在没有把握。因为现在欧美第二波疫情非常严重，可能会拖累明年的经济。所以有可能我们会遭遇到短期的经济萧条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然疫情会随着疫苗的成熟得到控制，但是人们的心态会出现变化。过去大家很信任全球化，但这次的疫情可能会让大家觉得全球化非常脆弱。现在很多国家都决定了在疫情过后把一些产业从国外拿回去，开始内循环，这样的话全球化就会出现倒退。一旦发生，相比短期的经济萧条，影响会是长期的。我们国家在全球化过程中干得挺好的，但是现在这个过程要终止甚至往后退，对我们不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/05/20201105091901330.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;225&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿拉伯联合酋长国副总统兼总理、迪拜酋长阿勒马克图姆（Mohammed bin Rashid Al Maktoum）接种中国国药集团开发的疫苗（图源：阿勒马克图姆的推特）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上有四个挑战，一个就是美国现在开始全方位打压中国，称为“全政府对华政策”（a whole-of-government strategy on China）。这就是不留空隙，让中国没办法做工作。美国对我们打压最大的还是政治方面，因为美国毕竟是现在世界上的唯一超级大国，绝大部分方面的实力还是强于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个就是中印关系现在有点问题。主要是因为印度想蚕食中国西部的领土，挑起事端。目前他们还没有得逞，因为中国西部战区能力很强，印度那些小动作都给我们挡回去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个就是美国很多铁杆盟友，像澳大利亚、加拿大、日本还有很多东欧国家，看到中美博弈之后就明确选边站，也对中国搞很多小动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个，第三世界国家的精英大部分还是受欧美影响的。所以，在看到中美关系变差以后，他们也在中国与发展中国家的关系上做一些小动作，这个对中国也很不利，是中国外交现在遇到的麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国政府做出了很多政策调整，在经济上又提出了一个很重要的发展思路，叫“双循环”。我们现在内循环、外循环都抓，只是现在以内循环为主，跟以前全力以赴参加国际大循环有所区别。虽然改变很大，但这应该是根据现在的世界经济现实做出的一个及时而必要的调整。在政治方向，现在重点可能还是要稳定中美关系，因为中美关系可谓重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在因为我们刚进行调整，得等一段时间再进行效果的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/11/20201111072252724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年国庆黄金周假期，在北京购买纪念品的游客。图片来源：YAN CONG/BLOOMBERG NEWS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才说了一系列的挑战，我们可不可以这样理解，其实现在我们面临的诸多挑战中，一个主要矛盾其实还是中美关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;是的。我刚才讲了这是重中之重，是个“龙头”，如果抓住了就能抓住后面的一系列问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了挑战，您觉得在“十四五”期间，中国外部环境的变化中有哪些积极的因素呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我记得五中全会有个判断，就是“我国发展仍然处于重要战略机遇期”，这是一个很重要的判断，也说明了中央现在面对着复杂的内外形势，还是比较有信心的。中央经常提醒我们要有战略定力，现在看来我们中央本身就是个榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多网民很焦虑，个别网民甚至说我们外面四面楚歌什么的，但实际情况并不是这样。从最近中央的表态来讲，中央很有定力，仍然判断我们有重要的战略机遇。我后来看了一个中共中央新闻发布会，香港《星岛日报》的记者提问：“当前国内外环境复杂多变，五中全会提出，我国发展仍处于重要战略机遇期，这一重大判断的依据是什么？”然后中央财经委员会办公室副主任韩文秀解释说，我们要辩证地认识机遇和挑战的关系，并且善于化危为机。接着，他举了新冠疫情的例子，说今年新冠疫情带来了巨大冲击，但是危中有机，克服了危就是机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面看，最近我们外部形势有点严峻，但长期看问题应该不是很大。中国外交的四大块：大国外交、周边外交、发展中国家外交、国际组织外交其实总体还不错。现在只是我们大国外交的美国方向出问题了，但是中俄关系还是不错的，中欧关系也是可控的。周边外交中也就是印度这一个方向出了问题，其他都还好。发展中国家外交里面有一些小矛盾，但是大的基调还是不错的，我国在周边国际组织的影响力总体也是稳步上升的。这就是一个基本事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不回避问题，知道外面问题很多，但是从全局和长期看，这些矛盾还可控。关键还是国内，国内问题处理好，对外就能比较主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚才您提到了中国在“十三五”期间一个重大的突破就是“一带一路”的切实实施。您觉得“十四五”期间“一带一路”会有什么样的新局面呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我的理解是，“十四五”跟以前的“十三五”相比更强调内循环，就是要搞好家里的事。不过有些情况跟外部是有联系的，比如说这一次“十四五”就特别强调以创新引领发展，所以很可能是要把美国对我们“卡脖子”的技术都进行突破。芯片、工业设计软件，精密仪器都得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外就是要把国内市场搞大、搞活跃。我们过去进入国际大循环在一定阶段是可以的，因为那时我们国内的资本不足，市场也很小，就业压力大，那么用外资把中国的劳动力用起来，然后打入国际市场。在这个过程中，我们有了稳定的收入，也学到一些技术，但也是有代价的，就是全国人民补贴出口，于是有了大量的出口退税。所以看上去中国的贸易量很大，但实际上福利给了外国消费者，中间商也赚了差价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大战略上讲，当时做得也没错，因为我们需要海外市场，而且要解决就业，但是长期肯定不行。长期的补贴是不可持续的，而且也不公正。所以正好借着现在这个疫情我们就改了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最后我想请您谈一谈台湾问题。这次公报当中大家很关心的一个点，就是对台方向的表述会不会有变化。我们发现这次强调了推动祖国统一，那么您觉得在新的五年当中，我们的对台工作会产生什么样的变化，以及面临什么样的新形势呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我认为随着内循环搞好，以及综合国力加强，对台统一的客观条件应该会更好。但主观上会不会下决心，还是由时势决定。未来五年我们跟美国的力量差距会缩小，总量上去，质量上去，综合国力就能上去。其中，军事肯定会有一个挺大的变化。这次特别强调国防与经济发展同步，而且提了“备战”这个词。所以除了综合国力和军事现代化会提升以外，战斗意识、战斗能力也会进步。应该讲，未来五年我们解决台湾问题的客观能力肯定会提升的，但主观上会不会下决心，取决于很多方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中重要的一点就是看台湾和美国动作是不是切到我们底线了。如果碰触了底线，我们必须反制。所以，从大陆角度来讲，我们要做好各方面的防范和准备。我们不想主动摊牌，但如果摊牌我们也不怕。只要我们做好了准备，一旦发生摊牌的情况，我们能够有胜利的把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>