<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d77bfc13ff1d5feac8992de0894f8f27</guid>
<title>海域被欧洲人控制400年，古代印度的海上军事力量什么样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LengBingQi/2023_12_09_718434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/寄生蟹子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯过去，古代亚洲地区海上力量排名，古代中国无疑是首屈一指，尤其是以福船为代表的远洋船型，无论是作为商船还是战船，其性能都是异常突出的。东亚地区的船只，多多少少受到中国影响，例如朝鲜和日本的船只（朱印船）；而东南亚地区船只，除了受到中国船只的影响外，还有一些地方特色，例如菲律宾的“卡拉科亚”重型独木舟，另外兰卡桨帆船还成为中国蜈蚣船的原型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了中国船只外，阿拉伯快速帆船也声名远播，对东方和西方船只都有影响，相关文章咱们冷研也发过多次。但实际上仔细想想，从阿拉伯到中国，中间隔了东南亚外，还有一个重要区域，就是南亚的印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古代印度也是地区强国，那么他们的海上力量与战船是什么样子的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/30/20231130154125313.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;停泊在新加坡的暹罗商船，这明显就是中国船只，可见在古代中国船只在东亚和东南亚地区的影响力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/30/20231130154133956.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度画卷中反映吠陀时代航海的内容，不过当时船肯定不是这样的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古代印度的历史也比较复杂，大约公元前1800年到公元前600年（大体相当于中国的夏朝后期到东周前期）为吠陀时期，主要还是部落时代，尚未能形成强大国家。公元前6世纪到公元前2世纪（差不多是中国春秋战国时期），这一时期印度有16个国家，瓦尔纳的等级制取代了部落制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔雀王朝（前324～前187，大体上相当于中国战国时代到西汉早期）是印度第一个大一统帝国时代，著名的阿育王就是这个王朝的。孔雀王朝灭亡以后，外族大量入侵印度，称为入侵时期（公元前200～公元200，基本上是汉朝时段），国家也很多，比较强盛的是贵霜帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贵霜帝国衰落后，笈多王朝（320-540，大约是东晋到南北朝后期）兴起，统一北印度地区，大家熟知的超日王就是这个王朝的。笈多王朝衰落后，印度开始了长期分裂，南印度和北印度分立，直到1526年（明世宗嘉靖五年）起建立起来的莫卧儿帝国，才逐步再次统一印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，由于印度国内本身水系较为发达，同时又是沿海国家，向西连接红海，向东连接东南亚，因此不同时期印度王朝或者王国都保留有较为强大的海上力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说拥有发达海军的朝代是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
孔雀（公元前4世纪-公元前2世纪）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕拉瓦斯（公元3世纪-公元9世纪，大约是东晋到五代十国）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱罗（公元前4世纪-公元13世纪，大约是战国时期到宋元时代）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蕉赖早期（公元3世纪-公元9世纪，大约是东晋到五代十国）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蕉赖后期到库拉谢卡拉斯（公元9世纪-公元12世纪，大约是唐末到宋代）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查卢基亚斯（公元6世纪–公元8世纪，大约是南北朝到唐代）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕拉斯（公元8世纪-公元12世纪，大约是唐代到宋代）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当时的印度海上力量主要承担三项任务：运送人员物资、护航和反海盗，以及直接参加海战。从上面罗列的王朝或者王国存在时间来看，朱罗国无疑是存在时间最长的，因此它控制的海上力量也最为典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/30/20231130154154406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古代印度与阿拉伯地区的贸易往来情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度西部地区因为主要面向的是阿拉伯半岛的贸易通路，因此各王朝或王国主要是构筑海岸堡垒并派船只护航。不过其实当时古代印度海上力量如果和东亚地区相比，还是贫弱——根据历史记载，查卢基亚王国拥有强大的海上力量，能够运送数千士兵到达战区，这运送能力放到古代中国不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部地区与西部地区由于大约是同一个王朝统治，因此情况差不多，不过由于在王朝更替过程中库拉谢卡拉斯海上力量损失很大，因此东部地区的海上力量退化为海岸防守，以后就一直保持这一态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/30/20231130154214386.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉金德拉一世（公元1012-1044年）统治期间朱罗国的范围，该图反映的是公元1030年左右的情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较值得一提的，还是控制南部和东南部海域的朱罗国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的推移，朱罗国的海上力量成为古印度的主要海军力量。从拉·拉贾一世（公元985年-公元1014年）战胜库拉谢卡拉国王婆什卡拉·拉维瓦曼一世（公元962年-公元1019年）的舰队开始，历任朱罗国王摧毁了坎达鲁尔萨莱附近的库拉谢卡拉舰队，征服了拉克沙群岛（印度的一部分）和马尔代夫等岛屿，并派遣海外探险队前往斯里兰卡和东南亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱罗王国派兵介入斯里兰卡岛上的王朝战争，拉一个打一个，然后再击败最强的，最后彻底征服了斯里兰卡。不过有趣的是，作为海上强国的朱罗国，却在陆战中多次被北方强国击败，如拉什特拉库塔人（公元8世纪-公元10世纪）和查卢基亚人（公元10世纪-公元12世纪）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/30/20231130154232488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;萨塔瓦哈纳国王瓦希什蒂普特拉·什里·普卢马维（公元130年–公元150年）统治期间发行的硬币上的船只&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/30/20231130154242274.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿旃陀绘画中绘制的“阿格拉曼迪拉”船&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/30/20231130154251762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“阿格拉曼迪拉”船线图，船不大但是帆不少，船头上也画了眼睛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/30/20231130154259498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近海航行的印度船复制品&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/30/20231130154309772.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这是一艘希腊桨帆船，估计古代印度应该也建造过类似结构和样式的战船&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba546fd5df65ba90ede511371137b0dd</guid>
<title>日本用什么来取代出口主导战略？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2023_12_09_718432.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本过去曾长期实施出口主导战略（日文表述为“出口立国”），由此每年出现巨额贸易顺差，这是日本得以长期维持繁荣局面的重要因素，但如今这一页已经翻过去了。近年来日本连续出现贸易逆差，而进口产品的急剧增加，明显推高了物价，居高不下的通胀使日本国民怨声载道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上世纪60年代高速增长时期以来，日本的对外出口是一路飙升，直到2008年全球金融危机后其贸易顺差持续增长的势头才有所放缓，而2011年的大地震则完全改变了这一局面，日本也进入外贸逆差国家行列。2015年和2016年期间受益于中国的强劲增长，其外贸一度似乎出现了回光返照，但不期而至的疫情使日本外贸面临更为严峻的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本几乎没有能源资源，所有能源基本上都依靠进口。而近年来原油等能源产品的持续涨价，使日本为此付出的代价也水涨船高。2022年日本石油、液化天然气和煤炭的进口额高达33.5万亿日元，几乎比2021年翻倍。今年1-8月与前年同期相比，石油进口额增加了3万亿日元，煤炭进口额增加了2.8万亿日元，液化天然气进口多支出了1.9万亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，日本制造业产品如洪水般涌向全球每一个角落，牛气冲天的丰田汽车广告语最具有代表性：“车到山前必有路，有路必有丰田车”。当时日本政府配合各出口企业，竭尽全力降低汇率，就是为了推动更多的产品出口。以至美国通过政府协议迫使日元升值，以此来减少本国不断飙升的对日贸易逆差，这就是著名的“广场协议”。今年日元大幅度贬值，本应是日本企业额手称庆的大好事，但眼下却导致日本国内一片哀嚎，这就反映了日本经济结构的根本变化：被迫从出口主导转向内需为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/04/20231204095300183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本的贸易逆差大幅增大（图源：日经中文网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的贸易收支已连续两年半出现逆差。造成这一现状的主要原因，并非仅是能源进口额大幅增加。与此同时，多年来日本经济的基本模式——通过机电产品的大量出口，赚取巨额顺差，也已成为明日黄花。例如今年上半年就出现了自1988年以来的首次逆差。在2008年以前，日本机电产品的贸易顺差都维持在3万亿日元左右。但从那以后顺差额逐年走低，以至今年终于翻红，出现逆差。与顺差处于巅峰时期的1992年上半年（顺差额高达3.9万亿日元）相比，虽然今年上半年出口额增加了3万亿日元，但进口额却猛增了7.5万亿日元。连日本出口的支柱产品都出现了逆差，日本贸易顺差局面就此打住，就是很自然的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪80年代，日本机电产品在全球市场独占鳌头，是赚取外汇的大户。以半导体为例，其时日本产品占到全球市场的70%之多，在全球十强中囊括前4名。但三十年河东三十年河西，如今日本半导体产品在全球市场占比不到10%，十强中日本企业全部出局。二三十年前，索尼等日本家电企业生产了数百种型号的walkman，CDplayer，其后又在傻瓜相机市场上几乎处于垄断状态。但时至今日，哪里还有这些产品的踪影？当年那些产品的功能和在社会发展中所发挥的作用，与今天的智能手机根本无法相提并论。但在当今的国际智能手机市场上，日本产品根本不见踪影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在显示屏领域曾引导世界潮流的夏普公司，早已被富士康并购，而东芝公司也被日本国内的基金收购，目前仍在艰难求生的松下和索尼公司，也根本拿不出任何拳头产品，这样日本机电产品怎么应对进口潮的冲击呢？就在这样的背景下，今年日本政府居然还配合美国遏制中国，对23种半导体材料实施出口限制。如此南辕北辙的举措，与日本的国家利益是完全背道而驰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/04/20231204101211554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本对华半导体出口限制（图源：日本经济新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/04/20231204101352793.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年，日本半导体设备对中国出口比率近40%（图源：日经中文网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>618a06375f5f1d8b9cf4d89e77b3eb6a</guid>
<title>中国发展的下一个新引擎，在地级市</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaoGang/2023_12_09_718430.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;肖钢：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的各位嘉宾、各位朋友，大家上午好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很荣幸能参加这次南方财经全媒体集团的“南方财经国际论坛2023年会”，我借用这一环节代表课题组把课题的报告摘要（因为课题比较长），用较短时间向大家作一个汇报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于课题背景，主持人已经介绍了，是由中国财富管理50人论坛确定的课题——着眼于打造地级市经济的新引擎。确定这一课题后，50人论坛成立了专门的课题组。这次研究是有一点新意，题目比较新，“地级市”的情况也是比较复杂的，所以我们组织了跨部门的研究团队，有来自财富管理50人论坛的研究人员，有来自中国社科院、中国科学院以及21世纪研究院等相关方面的研究人员。我就按照报告的主要内容给大家作一个汇报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的“十八大”以来，我国的都市圈和城市群发展取得历史性成就、城市之间的发展不平衡、不充分问题得到很大改善，形成了不同规模城市梯级带动、相互促进的良好态势，我们这个题目就是在这个大背景下进行的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，在经济快速发展中，人才、产业、公共服务这些要素、资源都是往一线城市和二线城市聚集，大城市、超大城市、特大城市的发展有利于带动和引领全国经济总量的急剧增长，促进整个国家的实力增强。这是符合现代化的一般规律的。同时，也应当看到，在大城市发展的带动和辐射下，一大批地级市现在得到了快速发展，因此我们认为，实现中国式现代化仅仅依靠资源向大城市、特别是超大型城市集中是不够的，还需要有一批强有力的地级市发展作为承接和支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前地级市的承载能力在不断提升，未来可以承担更多的职责和任务，从而有效化解我国快速城镇化过程中积累的一些矛盾，为经济高质量发展和区域协调发展提供新引擎、新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/07/20231207174000538.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图/图自央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年地级市的发展取得了很大的成绩，我们这里列了一些数据，比如地级市的经济总量实现翻番，254个地级市GDP总量，在2021年底（现在缺乏2022年度的数据）达到65万多亿人民币，比2011年的32万亿实现了翻番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，涌现出一大批发展势头强的地级市。据现在的公开统计资料，目前已有29个地级市GDP总量突破5000亿，其中有6个突破1万亿，已经成为经济发展的主力军。一些地级市在基础设施、公众服务、建设成本、人力资源、生态环境、住房价格等方面展现出独特的比较优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地级市的经济结构和效益也得到改善，比如地级市第二产业、第三产业的增加值明显上升，社会消费品零售总额在地级市的增长是保持了一个稳定的势头，地级市的财政收入也获得了比较好的、较快的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里有一个数据：按照一般公共预算收入的口径——因为财政有大口径和小口径之分，我们按照一般公共财政的公共收入来看，地级市从2012年的2.19万亿（2万多亿），增长到去年2022年的4.71万亿元，在全国的一般公共预算收入当中的比重，由2012年占41.9%上升到去年的43.3%，从一般预算收入这个科目来看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地级市金融业一直保持稳定发展，主要的金融业态具有相当规模，按照可以获得数据的统计数据（因为地级市有一些数据是不全的），我们对254个地级市进行了统计，存款余额从2011年的34万亿元增加至96.7万亿元，翻了一番多，占全国比重达到41.6%。地级市的各项贷款余额，从21.14万亿元增加至76.18万亿元，占全国比重是39%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至到今年3月，A股上市公司在地级市的一共有1810家，占全国A股上市公司的比重达到35%，也就是说有35%的上市公司在地级市。因此，我们分析认为加快发展地级市是具有重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，探索经济发展新路径。后发的发展中国家在追赶发达国家的过程中，往往会面临经济结构二元化的问题，由于不同的制度、技术、机制的存在，导致传统产业和现代产业并存。当前要立足新发展阶段，转变经济发展的方式，就应当破除二元经济结构，而要破除二元经济结构，推动地级市高质量发展是必由之路。它可以通过加快地级市的发展，促进传统产业的转型升级，特别是通过厘清地级市的资源禀赋、产业特色、区位优势，通过技术创新、市场开拓、绿色低碳等方式，使传统产业更好适应市场需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加快发展地级市还可以挖掘出现代产业的发展潜力，使现代产业成为经济增长的新引擎，特别是当前抓住数字经济发展的红利，将数字技术、现代工业发展深度融合，在地级市建立科技含量高、产品附加值大、特色优势明显的地级市自主品牌，这是从探索经济发展的新路径来看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，打造经济增长新引擎，地级市的发展。从支撑增长的因素和条件来看，我国经济已经或者正在经历不少的重要变化，包括人口老龄化、劳动力低成本优势正在减弱，房地产等终端需求和钢铁、煤炭等重要工业品相继出现历史需求的峰值（因为达峰了）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要素成本上升，出口基数增大，加上国际环境的变化，就必然要求经济从高速增长转向高质量发展。要维持这一合理增长和质量的提高，现在靠超大城市的边际带动作用正在下降，这就必须要加快转变超大、特大城市的发展方式，做好加减乘除法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时还必须要重视和支持地级市经济的发展，提升制造业和科技创新的承接能级，加快新旧动能的转换，形成新的具备足够体量的增长引擎，这样反过来也会进一步促进都市圈和城市群整体效能的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，架起协调发展新桥梁。区域协调发展是高质量发展的内在要求，也是构建新发展格局的重要途径，一方面不少地级市经过多年发展，基础条件、发展水平已显著改善，竞争能力增强，有潜力、有空间可以发挥更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，地级市发展也能够促进周边的县域经济提速升级，有利于推进以县城为重要载体的城镇化，促进城市建设资源下移，对周边的县城产生技术、知识的正向溢出，有利于塑造以城带县、以县带乡，实现“城乡融合”新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强化民生福祉新支撑。中国式现代化是人口规模巨大的现代化，我国有14亿多人口，整体迈进现代化社会，规模将超过现有发达国家的人口总和。这个任务的艰巨性、复杂性是前所未有的，发展的途径和推进的方式也必然具有自己的特点，人口规模巨大导致未来城乡之间、城与城之间的流动是巨大的，在这个背景下地级市的作用尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为城镇化推进的中间环节，地级市高质量发展能够提升潜在人口的吸纳能力，促进实现于人口规模的公共服务的边际增长以及改善社会福利的状况，实现城市的发展由注重规模增加向注重质量提升的内涵式转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当前地级市的发展面临诸多挑战，我们也对此做了一些分析。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cad2644767ed77852ec20371dced47c5</guid>
<title>在南方，为南方，中国还要超越南方</title>
<link>https://www.guancha.cn/yujiantuo/2023_12_09_718427.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 俞建拖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，全球南方（global south）的概念被热烈讨论。一些重要国际会议主题都明确嵌入了全球南方的概念，有的国家还将之用作国际政治孤立的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，国内的一些机构和学者也许不无担忧，学界和国际组织、民间组织急切跟进和拥抱这一概念，或者大声为中国的“全球南方”身份辩护，或者强调中国与全球南方的紧密关联。本文要指出，这种担忧和申辩是多余的，甚至还有可能过犹不及，效果适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球南方”概念的涌起，某种程度上正在从“经济的”走向“政治的”。这也构成了一种诱惑，使一些发展中大国忍不住要争夺南方国家的领导权。一些北方国家又可能借助这个概念，分化南方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球南方”试图在南方国家的基础上构造一种集体身份和意识，以强调某种整体性。但是这种集体身份构造的基础是天然薄弱的，不仅难以通过集体政治行动获得实利，还隐然助推了“南方国家”和“北方国家”的情绪对立，不利于构建“人类命运共同体”的共识基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方国家是全球南方的前提概念。南方国家的界定依据具有模糊性，有经济社会发展水平（现代化水平）的划分，有南半球和北半球区位的划分，有殖民地半殖民地和独立解放经历的历史划分，以及融合上述标准的亚非拉地区发展中国家。当南方-北方、东方-西方的张力被意识到，人们据此选择和表达立场的时候，南方国家才作为全球政治实践的存在显示出真实的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，有南方国家并不意味着存在或者需要一个南方国家集团作为南方意识和声音的全权代表。即使是广有影响的不结盟运动和77国集团，也从来没有获得过对南方的全权代表地位。在国际上，甚至也没有开过一次包括且仅有全部南方国家参加的大会。由此可见，今天构造的全球南方，还是一个尚无统一认知和行动实体的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/08/20231208140736993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月12日至13日，印度举行“全球南方国家之声”线上峰会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方被提出和使用，最初顶多是一种国家群体状态的笼统描绘，无切实的集体政治行动涵义。但是今天，全球南方概念被一些国家热炒，并且作为一种集体身份被突出强调的时候，对于中国来说，也需要清醒地觉察背后的语义陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是从发展水平、区位地理以及历史经历来说，中国当前无疑属于南方国家。但南方是一种状态，这种状态变动不居，中国在持续的发展和现代化的过程中，南方特征也在变化和消解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于全球南方这样的集体身份，如果中国声称具有恒久的全球南方身份，未来不可避免会面临与真实发展状态的背离；过度强调全球南方身份，还容易导致与既有北方国家的对立，并且容易为其他南方国家的立场所牵扯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国当下默认不在全球南方之列，在“非南即北”的思维下，可能被要求承担“北方国家”的道德责任，甚至使得一些南方国家把对殖民国家的历史情节和情绪投射到中国身上，而中国在历史上却曾是半殖民地国家，是殖民侵略的受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国今天强调全球南方的永久身份未来又舍弃，还可能会面临“背弃”的道德指责。因此，对于中国来说，一定要避免赋予全球南方的集体政治行动意涵，如果无法完全无视的话，最多将之作为一种群体状态描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，无需特别强调全球南方，还有其他的原因。首先，在被认为是属于全球南方的国家中，包括中国在内，都具有多元身份属性。如拉丁美洲国家，非盟成员国，东盟国家，20国集团成员国，葡萄牙语区国家，英联邦国家，等等。不同身份背后各有政治逻辑。全球南方包括的国家主体范围太广泛，利益诉求和价值观太多元，与数量少得多、经济社会发展水平差距小得多的北方国家相比，更难形成一致的行动逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/08/20231208140806335.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年9月26日，国务院新闻办公室发布《携手构建人类命运共同体：中国的倡议与行动》白皮书 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国当下当前和未来的利益格局是全球性。中国作为是世界第二大经济体，是全球拥有最多“最大贸易伙伴国”头衔的国家，是联合国第二大缴费国，也是全球治理体系中举足轻重的一员。中国对自身定位的选择，应该与自身利益格局的分布一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国仍是南方国家，并且因为自身的历史经历，对于南方国家的合理利益诉求以及发展过程中面临的挑战感同身受。这种健全的南方认知，使得中国相比于当下的北方国家，更能提出符合南方国家国情的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方身份和南方联系，是中国全球利益的一部分，但不是全部。从逻辑上说，中国在当下对自身定位时，应该全球思维优先和统领。人类命运共同体、全球发展倡议、全球文明倡议、全球安全倡议，才是当下中国思考国际政治体系构建的概念基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国需要拒绝全球南方概念背后的道德和利益捆绑。作为独立自主的国家，中国有权根据自身的利益考量，在共识的基础上与各国开展平等互利友好的合作，化解各类分歧。但是，这样的合作，需要建立在双方自愿的基础上，而不是首先基于某种身份考量，也不天然地背负对全球南方整体的道德义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来，随着中国进一步地走向现代化，对南方有良好认知和紧密联系的中国更有可能成为全球南方国家和北方国家沟通、合作的桥梁，而非对立对抗的旗手。中国与南方的共同利益，将是构建在合理的、基于普遍共识的价值和准则基础上，而非在南方身份上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，中国在有关全球南方的议题上，应该正本清源，要厘清认知误区，摆脱庸俗化的身份认同以及基于其上的道德情感认同和利益捆绑。从自身的国情和利益出发，基于中国当下在全球的能力与地位，既要支持南方国家合理的发展诉求，积极分享发展经验和提供力所能及的发展支持，同时也要主动避开全球南方带来的语义陷阱，自主选择国际发展的对象、领域和模式，有所为有所不为，推动形成公正包容可持续的国际秩序，构建人类命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（作者为中国发展研究基金会副秘书长，本文仅反映作者个人观点，不代表所在机构立场）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>