<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0985fec6a947f808cb80e0ec870a84e0</guid>
<title>家暴不是家务事！“和稀泥”式办案只会纵容暴行</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYuChuan/2024_11_26_756741.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑渝川】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多家媒体近日报道了原定近日开庭，现延期开庭审理的一起故意伤害、虐待案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事发四川成都市武侯区，玉梅2023年4月24日深夜被当时的丈夫贺某某尾随，被强行拖入某酒店殴打踢踹，次日中午她内脏和十二指肠破裂，陷入失血性休克后才被送医。五日后，施暴者贺某某被刑拘，而在2024年1月5日，武侯区检察院对贺某某提起公诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉梅与贺某某的婚姻存续阶段，被长期殴打，先是拳脚，而后升级为刀子、热油。2023年5月23日出院时，玉梅的腹部留下了开放型的洞口，用特制造瘘袋固定在身上充当暂时性人工肛门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，2023年4月24日当日，玉梅曾携带被家暴证据的光盘前往武侯区法院申请人身保护令，但柜台工作人员以缺少男方户口信息无法办理为由让她补齐资料才来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月25日、26日、27日、28日，玉梅的父亲等家属都尝试过报案，得到的答复是，需要等患者苏醒后指认嫌疑人，证据齐全才能实施抓捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月31日，法院经过11小时的庭审后，判决解除贺某某与玉梅的婚姻。（澎湃新闻网11月25日报道）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉梅曾多次提出离婚，每一次提出协议，都会迎来下一次的家暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为荒诞的是，玉梅每次报案，得到的答案也都是和稀泥，也就是办案者要求作为家暴受害者的玉梅要为孩子考虑，或者强调夫妻和外人不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家暴受害者哪怕是持续、严重、反复受到家暴伤害的人，至此陷入了困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清官难理家务事，如一些历史学家、社会学家、法学家所研究指出的那样，指的是法令“不下乡”的古代晚期，由宗族长辈、乡村乡绅参照律令和民俗惯例进行调解、裁处。但这种调解、裁处，仍然有着高度限制，比如对于严重践踏礼仪和公序良俗的做法，尤其是晚辈忤逆长辈尤其是儿女忤逆父母，以及造成人身伤害和财产损失的行为，仍然会纳入基层官僚裁处的范围，并不会一味和稀泥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今，各项法律规定，无论是《刑法》、《治安管理处罚法》、《反家暴法》，还是公检法机关给出的办案意见，都相当程度上清除了所谓“清官难理家务事”的空间。严重人身伤害，那就必须得以严格依法办理，不存在随意调和的空间。从这个意义上讲，玉梅在2023年4月23日以前受到的多次严重伤害，报案后得不到有效的救济保护，反而因为自己的报案行为迎来了更多更为残酷的暴力，有关办案单位难辞其咎。至少，相关单位和人员自行扩大了裁量空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/26/20241126102647832.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;431&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如报道所述，《反家庭暴力法》颁布后，某律所随机抽取2017年至2020年涉家庭暴力的1073份离婚诉讼判决书，家暴认定率仅为6%。即使是认定存在家暴的案件中，也有24%的案件判不离。这种“大概率不判离”的操作实践，事实性地构成了对家暴受害者合法合理诉求的束缚，可以说纵容了家庭暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉梅、贺某某这样的家暴伤害案，因其伤害程度的高度极端化，所以并不普遍。但这类严重伤害家暴现象，也并非孤立存在。近年来，国内一些地方都出现了离婚程序中，施暴者杀害家暴受害者（也就是离婚诉讼提出者）的案件，更是凸显了《反家暴法》已经出台背景下，家暴受害者难以解除婚姻束缚、无法摆脱家暴伤害的双重困境之惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友提出过猜想，认为法院有可能是因为有关指标的约束压力，需要在办理离婚诉讼中尽可能提高调解成功率，降低判离率。这其实无从求证，如果媒体向相关法院求证，大概率也只能换来否定的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，虽然极端、高度、严酷伤害，并不常见，但是家暴作为社会现象并不少见。这事实上正是有关办案机关、离婚诉讼审理机关对于这类现象习以为常，降低对这类现象警惕性和打击、介入力度的原因所在。换言之，因为家暴有一定普遍性，而如果都纳入人身保护，无疑大大增加有关部门的工作量；如果将出现家暴的案件一律判离，无疑可能导致离婚率短时出现大幅增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，无论是办案机关还是离婚诉讼审理机关，没有意识到的一点是，家暴尤其是严重家暴，还得不到人身保护和离婚诉讼支持的个案，只要发生一起，对于很大范围以内有着极其恶劣的反向效应。也就是使得未婚人群尤其是女性的恐婚心理加剧，很多人宁可自己过，也要避免沉沦到玉梅那样的绝望境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，具有讽刺意味的是，对于恶劣家暴案造成的社会影响，其实很难量化。比如这起事件的发生地，尽管结婚率近年来连番下降，因为有着多种原因，所以不能用恶劣家暴案的社会影响去考核办案部门和离婚诉讼审理机关。不判离率特别高甚至对严重家暴案当事人仍不判离的一些审理机关，也不会获得比较差的考核结果。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e129c2e539e533dec98c5e4561b67260</guid>
<title>中国“经济解放式现代化”将创造人类文明新形态</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangGuangBin/2024_11_26_756731.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【注：本文摘编自中国人民大学澄海全球发展与安全高等研究院全球发展研究报告《中国式现代化与全球化新模式》】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨光斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化也推动了世界现代化，但是以改变全球化模式的方式进行的。如果说英国美国式全球化是追求垄断利益甚至以掠夺方式的“经济垄断式全球化”，那么以追求中国人民的美好生活为目标的中国式现代化，在带动世界现代化的过程中，事实上也建构了一种新的全球化模式——“经济解放式全球化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的全球化史观，对世界政治性质和走向的判断也大相径庭。在世界近代史的尺度上，如果说“经济垄断式全球化”是全球化进程的“上半场”，“经济解放式全球化”意味着全球化进入了“下半场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、自由主义叙事中的“经济垄断式全球化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球化中断”“逆全球化”之说甚是流行，由此给目前世界政治的定位是“退步”。且不去争论“全球化”的涵义，至少有两种意义上的全球化：作为意识形态政治工程的“全球化”和作为历史结构演化的全球化—国家间地区间经济联系的密切化程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一项政治工程的全球化，在20世纪60年代出现并于八九十年代受到广泛传播和空前追捧，其核心主张集中体现在所谓的“华盛顿共识”（Washington Consensus），宣称市场化和私有化是世界发展难题的唯一解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此为起点，全球化被新自由主义者视为畅行无阻的资本主义市场水到渠成的产物，自由和公平交换消除了政府、利益集团或陈腐习俗所造成的人为扭曲，新的世界秩序取决于民众的需求，而不是利益或战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/25/20241125153056758.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际货币基金组织（IMF）在美国华盛顿特区的大楼。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种新自由主义历史观的指引下，上个世纪八十年代开始，整个学术话语体系出现了逆转，“现代化”“经济增长”“官僚制”“理性化”“发展原动力”“企业家”代替了“阶级”“金融资本”“国家垄断资本主义”“资本输出”“军国主义”“民族解放运动”“土地改革”等政治性更加明显的范畴，世界历史描述为一种市场经济从工业化的世界“中心”向“边缘”单向扩散的故事。“西方中心主义”的学者将“西方世界的兴起”归因于制度、文化乃至人种方面的优越性，全球化被当作西方精神拓展至全球的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类“理论发明”重塑了西方在全球经济中的作用，自由帝国主义的阴暗面被刻意掩盖。我们知道，资本主义是一个起源很早的经济组织体系，西方国家以暴力开路、以工业化为杠杆，在很短的时间内将资本主义组织体系拓展到全世界，形成了“现代世界体系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到1875年，资本主义世界经济体系基本形成。这个全球化的资本主义世界体系有力地保障了垄断利益，根据《21世纪的资本论》作者皮凯蒂的研究，上个世纪八十年代以来，富裕国家假装支持公平开放的市场、全民发展等，但实际上，金融市场的组织和监管方式导致巨额收入从全球南方转移到西方国家，而且年复一年地不断增长。西方还利用其先发的工业化优势攫取垄断利润，比如一个控制汽车窗户升降的芯片一度售价100美元以上。这是典型的“经济垄断式全球化”，其中的制度安排充满着不平等的掠夺性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国-美国主导的世界体系不但是经济性质的，其实还是一种世界政治体系。[ 参见杨光斌，“论世界政治体系”，《政治学研究》2015年]世界政治体系的三个关键词是“资本主义”、“白人”（尤其是盎格鲁-撒克逊人）和“国际制度”。具体而言，英美通过工业化而拥有的经济优势（包括后来的帝国主义-殖民主义）催生了文化优越论即种族主义、并最终形成维护垄断利益的等级式“国际制度”。这是一个后发国家很难跳出世界政治体系的“铁笼”。这就是为什么很多发展中国家都发展不起来、或至多作为“依附性国家”而存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除非有了强大的理论体系和组织性很强的政治行动者，否则发展中国家很难冲破“铁笼”。列宁提供了强大的反抗性、解放性理论，经济上处于“边缘地带”但依靠民主集中制原则组织起来的中国，冲出了西方500年编织的全球化模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁式政治发展道路所彰显的现代化理论，是一套自主性现代化-全球化的认识论，政党理论（民主集中制）、帝国主义论、殖民地理论、民族解放理论、国家资本主义理论等是其关键词，是列宁主义的要旨。列宁主义的伟大贡献就在于，利用帝国主义战争的机会发动革命，建立社会主义制度；进而通过社会主义道路实现工业化，为解决现代世界根本矛盾（垄断与发展、掠夺与解放）开辟了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/25/20241125162051204.com-webp-to-jpg-converter.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;427&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
十月革命主要领导人、俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国及苏联人民委员会主席弗拉基米尔·列宁。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，早在20世纪80年代，罗荣渠就撰文指出夸大全球一体化的趋势来抹杀国际矛盾与冲突的增长显然是错误的。[ 罗荣渠：《建立马克思主义的现代化理论的初步探索》，《中国社会科学》1988年第1期。]如今，垄断与发展的国际矛盾在中美关系中得到具体体现，美国政府遏制中国技术进步和产业发展，保持自己对于先进生产力的垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是世界的根本矛盾所在，即拥有支配地位的美国为维护其垄断利益而与求发展的以中国为代表的新兴国家之间的利益冲突。在某种意义上，这一根本矛盾是“冷战”的延续。冷战不是简单的美苏争霸，本质上是资本主义发展道路与社会主义发展道路之间的斗争，也是两种全球化模式的竞争，竞争焦点是哪条道路的发展绩效更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为维护资本主义发展道路的垄断权，以美国为首的西方资本主义国家采取各种措施，包括发动意识形态攻势，建立自由主义发展理论，诱导社会主义国家转上资本主义发展道路。美国学界在政府和资本（各种基金会）的资助下，建立美式发展理论体系，包括社会学的现代化理论、经济学的发展经济学理论、政治学的政治发展理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些理论均以新兴国家为研究对象，却把西方式政治、经济制度与社会状态视为历史的终点。90年代初，苏联、东欧社会主义阵营崩溃，美国领导的自由帝国主义世界体系一统天下，分裂的两个市场再度统一，世界进入美式全球化时代，美国人宣扬“历史终结论”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bb2ac5e2b15c608052f8d11f316fb39</guid>
<title>商业航天出海，能复制新能源的成功经验吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2024_11_26_756730.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/25/20241125163145812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月20日，G20巴西峰会闭幕翌日，上海垣信卫星科技有限公司与国有的巴西电信公司正式签署合作备忘录，垣信卫星将为巴西提供卫星通信服务，实现对巴西偏远和网络不发达地区的宽带互联网接入，推动巴西国家数字包容公共政策执行落地。按计划，垣信卫星互联网服务将于2026年在巴西正式商用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/25/20241125163202767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
垣信卫星和巴西电信签约仪式&lt;span&gt;图源：垣信&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
垣信卫星是我国巨型低轨互联网星座“千帆星座”的建设和运营方。今年8月6日和10月15日，千帆星座进行了两次一箭18星的发射。年内，长五系列火箭还将一箭发射36星，使星座规模达到72颗。千帆是中国计划的三大“万星级”巨型星座之一，也是继SpaceX星链后世界上第二个启动组网发射的巨型低轨星座。考虑到星链已经在巴西运营，千帆即将与它展开贴身竞争，不免令人期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/25/20241125163235390.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月千帆星座第二次发射&lt;span&gt;图源：垣信&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商业航天自2014年以来，十年间发展迅速。现在，无论火箭还是卫星，无论是技术能力还是市场规模，都已经是仅次于美国的存在。我们的商业航天公司也逐渐建立了和SpaceX一比高下的底气。中国市场特有的“卷”，加速了技术的成熟，提高了产品的竞争力，国内商业航天市场也正在从蓝海变成红海。业内人士都已经意识到，出海是必然，时机已经成熟！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国产业出海最成功的案例，莫过于进入新世纪后崛起的新能源产业。中国光伏、风电、电动汽车的出海战略都取得了巨大成功，成为了全球领导者。中国商业航天出海能不能复制这样的成功、再铸辉煌？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/25/20241125163258843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长征三号发射亚洲一号通信卫星&lt;span&gt;图源：四川日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，中国商业航天起步远早于2014年。1990年，中国用长征三号火箭成功发射了有中信集团持股、美国制造的亚洲一号商业通信卫星，首次打入国际发射市场，同时开启高轨通信卫星国际业务，做到了起步便是国际化。其后十年，中国力压航天大国俄罗斯，成为国际发射市场鼎立的三足之一。只是由于九十年代后期美国的打压，中国航天才逐渐淡出国际市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国航天并没有完全退出国际市场。进入新世纪后，中国为发展中国家发射了多颗欧洲制造、无美国部件的通信卫星。后期更是实现了国产大中型通信卫星和遥感卫星的在轨交付。应用层面也取得了可喜的进展，比如卫星地面设备出口、北斗定位导航海外应用等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，很多新生的商业航天公司在国内取得初步成功后，也尝试开拓海外市场。前不久，中科宇航力箭一号发射成功的“阿曼智能遥感卫星一号”由地卫二空间技术（杭州）有限公司提供全套解决方案和星上载荷，深圳航天东方红提供卫星平台。这是由我国民商航天公司提供卫星研制和发射全套服务所完成的首次海外交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/25/20241125163347971.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月11日12时零3分，力箭一号遥五运载火箭在酒泉卫星发射中心发射升空，成功将阿曼智能遥感卫星一号（IRSS-1）送入预定轨道。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在千帆星座和巴西合作之前，吉利旗下时空道宇就已经和马来西亚及阿曼合作伙伴签约，将共同在当地运营目前尚在建设中的低轨物联网星座“未来出行星座”。这是我国首个将低轨通信服务延伸到海外的案例。国电高科的天启物联网星座也在积极开拓海外市场。此外，在卫星零部件出口、航天测控海外布局等领域，中国商业航天
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在影响力最大的商业发射和通信服务市场，目前我们在国际市场上依然没有什么存在感。千帆出海，只是刚刚迈出的万里长征第一步，最后成功还需要付出很多努力。与此同时，马斯克现在俨然是全球商业航天的代言人。从猎鹰九号回收，到龙飞船对接国际空间站，到星链密集升空，再到筷子夹星舰，几乎都是SpaceX的高光时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须承认，和新能源产品出海相比，开拓商业航天国际市场面临的挑战要大上许多倍。存在着一个技术和市场领先多年、强大到几乎无敌的对手只是我们遇到的第一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是，航天是和国防军事有着千丝万缕联系的战略产业，每个国家都会严加控制。商业航天准入门槛普遍都很高，对用途范围、商业架构、信息安全、监管措施、知识产权等有严苛的要求。在中美竞争大背景下，中国航天进入欧美发达国家几乎是不可能的任务。发展中国家也受到来自美国的各种压力。对于航天这样的战略产业，当地各利益集团间及它们与政府之间错综复杂的关系也可能会成为横亘在面前的深坑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，卫星发射和通信服务都涉及一系列的法规要求，比如卫星及地面站无线电频率的申报和协调、当地通信服务商牌照的申请、敏感数据管理的合规要求等。如果是境外卫星发射，那么发射许可涉及的审核更多，比如空域、环境和落区安全性评估等等。在这些工作的每一个环节，都可能有五花八门的苛刻条件、无穷无尽的繁文琐节、效率低下的复杂程序，都足以让你知难而退。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>372b4ea450110695713c2f84b68ef9ae</guid>
<title>担心中国养不好熊猫，韩国人也太操心了吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/000/2024_11_26_756723.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻一哆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，旅韩大熊猫饲养员“福宝爷爷”姜哲远来华参加活动，但却被中国熊猫粉丝现场质问：旅韩大熊猫园欣（韩方称乐宝）脱毛、辅食营养跟不上等问题，由此质疑园欣在韩国期间并没有得到妥善照顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从交口称赞的“熊猫爷爷”，到被拷问饲养不善的“职业演员”，韩国饲养员在华风评反转之快，令人瞠目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自从熊猫福宝回国之后，韩国人似乎一直放心不下，努力打造自己爱护熊猫的“国际形象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月16日，福宝四周岁生日之际，韩国民众筹集25万美元在美国主流媒体《纽约时报》上刊登整版广告，对中国大熊猫研究中心提出七大诉求。“我在中国神树坪需要安全和人道的居住环境。”广告中如此写道，背景图片为福宝在韩国爱宝乐园的照片，且配有文字“我还能这么快乐吗？”更是暗讽中方对于熊猫的照料远不如韩方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国的社交平台上，群魔乱舞的发言则是直接暴露了韩国部分民众的真实用意，“这是因为人心的差距吧，两方（指韩方和中方）对待熊猫的态度完全不一样。”“基本上所有的外国大使馆和政府机构都会看《纽约时报》，能让他们知道真是太好了。”“美国正在举行总统选举，在这个时候登广告，一定会引起很大的关注。”“如果能让特朗普也关注到就好了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/09/20241009161439710.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国人登在《纽约时报》上的广告
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月4日，以旅韩熊猫福宝成长经历为主题的纪录电影《再见，爷爷》在韩国上映，首日观影人次逼近4万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该片聚焦于熊猫福宝在韩国的出生即离开，着力展现韩国饲养员与熊猫幼崽之间从相识到离别的深厚情谊。这本应成为中国熊猫外交结出的又一硕果，然而，却在韩国各方匪夷所思的运作之下，变成了海内外反华人士用于攻击中国动物保护事业，甚至中国体制的一柄武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这些针对中国负面议题的炒作已经形成了非常成熟的反应链。为博取眼球，中文互联网上的部分用户在过去一年内（从福宝宣布回国开始），就不加辨别地大量转载来自韩国的攻击性言论甚至谣言，如此将熊猫保护议题政治化上升，导致中国大熊猫研究基地的饲养员们长期被网暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让人揪心的是，这种暴力已经有从线上蔓延到线下的趋势。从网友上传的视频中可以看到，福宝的饲养员徐翔曾在神树坪基被多人围追堵截。不堪其扰的大熊猫保护研究中心不得不诉诸法律手段，然而来自中外网络的谩骂攻击从未停止过一秒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上种种奇景在中国大熊猫外交史上可谓是头一遭。大熊猫本应跨越政治的区隔，成为不同国家、不同民族人们沟通的桥梁。如今，却成为韩国方面动物园为谋取最大利益，韩国媒体为获取最大关注度，韩国民众为满足一己私欲的牺牲品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位韩国网友在油管的福宝视频下面如此写道：“你知道我们是一个自由的国家，对吗？我们对自由本身有多么感激和欣赏，这是一个连动物都能被爱和享受的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一切，从大熊猫园欣华妮赴韩的第一天开始，就已经埋下了结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;敛财的工具&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，朴槿惠宣誓就职韩国总统，中韩两国关系随即进入到了一段回暖期。为了表达善意，2014年中方决定向韩国租借一对大熊猫，由三星旗下的京畿道龙仁市爱宝乐园接收，最终，韩国方面选中了雌性大熊猫华妮和雄性大熊猫园欣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时没有人会料到，一年后，韩国会一意孤行准备在半岛部署萨德，中韩两国的关系因此降到冰点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是韩国十五年来首次获得大熊猫的租赁权，因而非常重视，特意派遣一整支专业团队跟随饲养员奔赴四川，记录下了和熊猫接触熟悉的瞬间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年后，当依靠熊猫而名利双收的饲养员姜哲远在采访中回忆自己前往中国接触园欣和华妮时，他曾刻意提到自己那次到访中国，特地探访了一只名叫莉莉的熊猫，而且莉莉还认出了他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莉莉就是中国首次租借给韩国的两只大熊猫之一，但双方的合作并不怎么愉快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，为庆祝中韩建交一周年，中方向韩国租借了两只大熊猫，莉莉和川星（注：莉莉和川星赴韩时仅有两岁，中方误将雌性的川星错认为雄性，因而租借给了韩国两只雌性大熊猫，后在1996年的检查中发现），当时接收大熊猫的动物园，正是如今的爱宝乐园，只是那时还未改名，叫龙仁农场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，旅外大熊猫很少会被更改姓名，大多数动物园依旧会保留它们在中国的名字，尽管叫起来非常拗口。川星在达到韩国后被改名为明明（Mingming），动物园的负责人在接受电视台采访时表示，这一名字寄托着大家对它们能够在明年就繁育幼崽的希望——尽管一年之后的川星也不过三岁，并不会进入性成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样被改名的园欣（韩方改为乐宝）和华妮（韩方改为爱宝），韩国方面给出的解释是这代表了它们是快乐的礼物和爱的礼物，然而明眼人并不难看出，三星集团用自己游乐园的名称来冠名从中国租赁而来的熊猫，不过是想借助熊猫的声望来最大程度为游乐园做推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，被剥夺母国予以的姓名只是个开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当时韩国电视台报道的影像中可以看到，最初赴韩时莉莉和川星的身体都非常健康，精神状态很正常。然而，仅一年后，情况就急转直下，川星患上了非常严重的皮肤病，开始出现脱毛的情况。但韩国方面的治疗未能收到积极效果，在川星患病两年后，中方才受邀派遣了医疗专家前往参与救治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时赴韩的中方工作人员郑先春在《一例大熊猫肝功能障碍的诊断和治疗》中，详细记述了他观察到的川星的情况：“毛色灰暗，口色苍白，整天舔舌头，大量流涎，消化不良，排出含有未消化的苹果和竹叶豆渣样灰白色水样便，易疲劳、烦躁，睡眠及休息不佳，起卧不安，心音弱，喜吃精饲料，不喜吃竹子，减食易患感冒。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/09/20241009161546257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
刊登在《野生动物》上的论文
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后经诊断，川星是在韩方治疗皮肤病期间患上肝功能障碍性疾病，说白了，就是韩国动物园的错误用药导致川星出现肝损伤。非常耐人寻味的是，在文章中，作者给出的治疗建议里，除了护肝解毒外，特别提到要加强饲养管理，包括搞好卫生和增加营养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这两点，直到现在，三星爱宝乐园仍然无法做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一只旅韩熊猫莉莉的情况，也可以作为有力的佐证。1999年韩国受金融危机影响，无力承担熊猫的租赁和喂养开销，于是提前将莉莉和川星送返中国。彼时已经6岁大的莉莉体重居然只有70公斤，要知道在2016年四岁半赴韩的华妮体重都在80公斤以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莉莉在旅韩期间罹患营养不良是毋庸置疑的事实，一篇研究圈养环境下大熊猫慢性营养不良综合征的论文里，就收录过莉莉作为研究案例，里面清楚记录下14岁的莉莉体重只有65公斤，回国后经过漫长的治疗，莉莉才慢慢恢复了健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这段灾难性的旅韩经历，给川星和莉莉造成的伤害是无法轻易被抹去的，两只熊猫在很长一段时间内都饱受疾病困扰，生育功能还受到了非常严重的损伤（常出现死胎或流产）。两只熊猫在归国后都参与过繁育，川星直到去世都没能留下子嗣，而莉莉则比较幸运，到底在生理机能退化之前，生下了三女一儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难想象乱用药和无法提供充足的食物，会出现在一个曾是亚洲四小龙、自诩发达国家的动物园里。姜哲远，这位因为照顾福宝而出名的韩国饲养员，在面对中国媒体采访时特意强调过自己曾喂养过莉莉，却只字不提川星。更为诡谲的是，没过多久，他在韩国综艺节目上对个人曾自豪宣称是莉莉饲养员的身份予以了部分否认，只说自己当年也只是刚刚进入职场的新人，颇有撇清关系的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于莉莉和川星在韩国的患病遭遇早有论断，相关的研究论文更是不可被撼动的铁证。一篇名为《大熊猫小肠结肠炎耶尔森氏菌感染及治疗》的论文，披露了莉莉赴韩仅25天就患病，文章中还能找到韩国研究人员的身影。然而，令人匪夷所思的是，随着二代赴韩熊猫的走红，此事却被别有用心之人污蔑成中方在1994年故意派遣患有疾病的熊猫前往韩国，莉莉和川星的患病与韩方糟糕的饲养毫无关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/09/20241009161701146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
有韩方研究人员参与署名的论文，研究对象正是莉莉
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而中国对大熊猫外交是极为谨慎的，每一只派遣到海外的熊猫，在出国前都要进行严格的身体检查，更何况外交无小事，中方怎么可能会在如此严肃的、涉及国家利益的问题上掉以轻心呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这种奇葩论调究竟是如何产生的？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>