<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4556b6760654ece9e130e8050b45bd46</guid>
<title>美国是否会下场？这或将决定内塔尼亚胡的政治生命</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2025_06_21_780263.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月13日，以色列对伊朗发起大规模空袭，目标直指伊朗的核设施，并对伊朗军政高层展开“斩首行动”；14日开始，伊朗发射导弹和无人机对以色列进行更大规模的报复行动。截止当地18日早间，官方数据称，已造成伊朗境内585人死亡，以方24人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列铁杆盟友美国起初似乎寻求与以方13日发动的袭击“划清界限”，但近来大举向中东地区增派航母、战机等军事力量，并暗示美国可能“更多介入”冲突。对此，白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特19日宣读了特朗普的最新声明，称将可能在“近期内”与伊朗举行新的谈判，并将在“未来两周内”决定是否加入以色列对伊朗的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列为什么选择在这个时间点发起对伊朗的大规模攻击？未来，美国是否会参与这场冲突？这些问题将深刻影响后续的中东局势与世界格局的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网《观学院直播厅》第九期邀请上海外国语大学杰出教授黄靖、宁夏大学阿拉伯学院院长、中国中东学会副会长李绍先、中国人民大学国际关系学院特聘教授田文林进行对话，解读当前的伊以冲突局势。以下为文字稿上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/20/20250620181941946.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以战养政，这是内塔尼亚胡的一次政治豪赌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：最近以色列突然对伊朗发动大规模军事袭击，到目前为止已经至少造成伊朗方面585人死亡，包括伊朗部分高级领导人与6名科学家的死亡。伊朗也对以色列进行了多轮大规模反击，目前公开的信息显示有24人死亡，1200多人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析当前局势，以色列到底要做什么？美国是否会卷入其中？该冲突对中东局势乃至世界格局会产生什么影响？回答这些问题是非常重要的。今天我们有幸邀请到了两位嘉宾，一位是宁夏大学阿拉伯学院院长、中国中东学会副会长李绍先，另一位是中国人民大学国际关系学院特聘教授田文林，请二位专家为我们对当前的伊以冲突做出分析解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题：我们都知道以色列的内塔尼亚胡政权声称伊朗具备核威胁，这个话已经说了很多年了，可是为什么以色列在这个时候向伊朗挑起如此大规模的战争？以色列的目的是什么？李绍先老师，您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/20/20250620182152676.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
宁夏大学阿拉伯学院院长李绍先&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李绍先&lt;/strong&gt;：正如前面讲的，内塔尼亚胡想要攻击伊朗的想法，是由来已久了，如果大家回想一下，内塔尼亚胡刚刚上任的90年代初，他对伊朗就有类似的发言。所以，内塔尼亚胡一致认为伊朗对以色列是一个重大危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在退休前曾若干次访问过以色列，20多年来，我也一直在关注内塔尼亚胡在不同场合的发言。比如，20多年前他在联合国大会上说，伊朗再有一年就能发展出核武器；2015年伊核协议达成，2014年联合国大会的时候，内塔尼亚胡在大会上声情并茂地发言，说伊朗再有半年就可以发展出核武器；今天，内塔尼亚胡对伊朗发动攻击，说伊朗再有几天或几个月就能发展出核武器等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这在以色列是一个公开的秘密——十多年来以色列一直在谋划着如何攻击伊朗、如何摧毁伊朗的核设施。过去这么多年中，以色列也若干次进行过攻击伊朗核设施的实战性演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然以色列这么多年来都想要攻击伊朗，但为什么一直没有动手，偏偏选在现在动手呢？最大的原因还是美国因素。以色列若要攻击伊朗，无外乎建立在三种情况之上：第一种情况，也是以色列求之不得的情况，即和美国一起打，因为它要确保彻底摧毁伊朗的核设施。当然，即便美国下场也未必能确保完全摧毁伊朗核设施，但以色列一个国家的军事力量，尤其是空军能力是肯定不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种情况，美国同意或默认以色列去攻打伊朗，为什么以色列要得到美国的同意？因为美国的同意，意味着美国会协助以色列一同应对进攻伊朗带来的后果，比如帮助以色列协防等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种情况，在美国反对的情况下，以色列去打伊朗，我认为这种可能性可以基本排除，为什么？因为一方面以色列自己的能力不够，另一方面以色列需要独自承担战争的后果，况且这样做还会影响以色列与美国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/20/20250620175520841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莱维特19日在记者会宣读特朗普声明，“基于不久的将来与伊朗进行谈判的可能性很大这一事实，我将在未来两周内做出决定。”据莱维特转述，特朗普在声明中如此表示。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到最初的问题，为什么内塔尼亚胡选择在这个时间下手？其实就是抓住了一个时机。我们都知道，拜登时期实际上对以色列攻击伊朗核设施是明确划有红线的，所以去年那两轮对伊朗的攻击，实际上都没有触碰到核心点，因为美国政府对以色列是有约束的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普上台以来的情况发生了明显变化，特朗普把以色列对伊朗的威胁视为美国向伊朗施加压力的手段——特朗普曾若干次地对伊朗讲过，要么签协议，若不签协议，伊朗可能会面临轰炸，甚至赤裸裸地说“以色列将会攻击”这样的话。因此，对于内塔尼亚胡而言，他认为这是一个非常好的时机，并且他有充分的意愿去做这个事情——因为他目前在国内也面临着一定的危机。那么，以色列现在一打伊朗以后，以色列内部变得团结一致，像是纳夫塔利·贝内特或本尼·甘茨这些人都明确表态，现在不是讲支不支持的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，内塔尼亚胡抓住这个时机攻打伊朗，对于缓解国内危机是有明显见效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个需要注意的点是，6月15日，美伊原来是要举行第六轮谈判的。从欧洲的报道来看，他们认为此次谈判很可能会达成实质性协议，而对内塔尼亚胡而言，他显然不愿意看到这样的局面。现在看来，内塔尼亚胡也达到了自己想要的结果，因为一开打，谈判就取消了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：是的，以色列的攻击直接打停了美伊谈判，对此特朗普政府也许也有些看法。田老师，您怎么看这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;田文林&lt;/strong&gt;：我觉得以色列早就有打伊朗的心思，但迟迟没有动手。过去以色列一直想让美国去干脏活，而以色列从中获利。但是自从小布什政府下台后的美国总统，都不愿意再和伊朗打仗，尤其是今年五月特朗普访问中东时，他还谴责了之前总统在中东发动战争的行为。从这个角度来说，以色列指望美国帮他打伊朗的想法就落空了，所以他只能自己干，这是第一点，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，国际原子能机构的报告显示，伊朗丰度为60%的浓缩铀在短短三个月内（2月至五月），从四百多公斤增加到了六百多公斤，报告称伊朗可能在21天内制造出9枚核弹，意思就是伊朗的核威胁迫在眉睫。这个报告正好给了以色列一个很好的借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，从2023年新一轮巴以冲突爆发以后，伊朗是越战越弱，抵抗阵线中无论是叙利亚也好，真主党也好，都遭受了重大挫折，尤其是叙利亚巴沙尔政府的下台，使伊朗的什叶派“抵抗之弧”受到了比较大的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从伊朗国内的形势来看，去年苏莱曼尼遇难之后，新当选的总统又是一个相对亲西方的，所以伊朗国内抵抗西方，包括抵抗以色列的意志相对变弱。所以在新一轮的巴以冲突中，以色列越打越有自信，由此产生了一种希望通过战争手段来解决所有问题的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于内塔尼亚胡本人而言，如果没有战争的持续，可能他早就下台了。只有战争持续，他的位置才能坐得住，所以他现在实际上处于一种以战养政的状态。所以，我认为这也是内塔尼亚胡的一次政治豪赌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/20/20250620175914367.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月16日，无人机航拍以色列特拉维夫，伊朗导弹袭击现场居民住宅受损情况。&lt;span&gt;图片来源：法国国际广播电台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ee8301df6f8fd98069f02d2371f5fe2</guid>
<title>“在康乃馨革命的50年后，我们和中国有一个相似点”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonioFerreira/2025_06_21_780258.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/19/20250619102704907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 阮佳琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第27届上海国际电影节，由葡萄牙、巴西两国合拍的故事片《被记住事物的气味》入围金爵奖主竞赛单元，并于本周完成全球首映。影片将视线聚焦于葡萄牙退伍老兵“阿尔梅尼奥”晚年的养老院生活，以他的视角揭开一段充满冲突与和解的生命历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随身体机能的衰退，性格古怪的阿尔梅尼奥不得不入住养老院，他的精神世界也越来越被昔日在安哥拉的殖民战争阴影所笼罩，每日被尘封的创伤所困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让这个怪脾气老头难以接受的是，负责照料他日常生活的居然是一名黑人护工“赫尔米尼娅”。在阿尔梅尼奥深受旧有观念影响的认知里，赫尔米尼娅的黑色肤色，似乎就注定了她是“敌人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/06/19/20250619110226180.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
看到护工是个黑人时，男主角“阿尔梅尼奥”天都塌了。&lt;span&gt;截图自预告片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现实让两人不得不朝夕相处。在日常的碰撞与交流中，一场跨越种族、年龄与性别的对话悄然展开。在人生的最后时光里，阿尔梅尼奥未曾想到，正是有了赫尔米尼娅的悉心照料，他在养老院重新找回了尊严与心灵慰藉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《被记住事物的气味》是葡萄牙导演安东尼奥·费雷拉执导的第五部长片作品。他以“殖民老兵”为切入点，将葡萄牙半个世纪的社会变迁浓缩在养老院的方寸之间。影片不仅是映照葡萄牙历史的一面镜子，更在跨文化语境中引发了关于老龄化、代际冲突与身份认同的普遍思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与新潮观鱼的对话中，安东尼奥·费雷拉透露，他的创作灵感源于对父辈一代人的观察：这些出生于40年代的葡萄牙男性，在20岁出头的年纪就被送上殖民战争的前线。他们被灌输“将黑人视为敌人”的思想，甚至将殖民抵抗者称为“恐怖分子”或“野蛮人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使50多年过去，这种观念依旧在许多人心中根深蒂固，正如影片中的老兵三人组，在养老院里仍随意地开着“黑人不敢吃巧克力是因为怕咬到自己手指”的冒犯笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/19/20250619110432819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
老兵三人组开黑人“地狱玩笑”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战争的影响并未消散。就像我的父亲，家中橱柜总是装满金枪鱼罐头和大米。他的性格也变得不自信又多疑，”安东尼奥·费雷拉说，“战争对这一代人的影响，还深深渗透到家庭关系中，无论是夫妻之间，还是亲子之间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影片中，“儿子”佩戴康乃馨的细节，成为连接历史与当下的关键纽带。安东尼奥·费雷拉告诉新潮观鱼，在康乃馨革命后的50年里，葡萄牙从独裁封闭突然走向开放，整个社会发生了天翻地覆的变化，年轻一代在完全不同的环境中长大，两代人的冲突与矛盾一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，移民潮让有色人种逐渐成为葡萄牙社会的重要力量。受到独裁政府影响的老一辈人很难接受，他们曾经的“敌人”，今天却成为了和他们一样的葡萄牙同胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“于是我开始思考：当像我父亲这样的人老了，必须依赖一位黑人女性照料时，会发生什么？这便是这部影片的起点。”安东尼奥·费雷拉说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/19/20250619110953388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月16日，导演安东尼奥·费雷拉与新潮观鱼对话。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的设定下，阿尔梅尼奥与赫尔米尼娅在养老院的初次交锋就充满火药味。初见时，阿尔梅尼奥带着殖民者的固有傲慢，不仅用羞辱性的“小黑妞”一词称呼对方，还狠狠掐了一把对方的臀部，试图用这种方式重现记忆里对黑人居高临下的“掌控感”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，赫尔米尼娅毫不退缩。她迅速反手钳制住这个颐指气使的老头，用恶狠狠的语气警告：“再敢动手动脚，我就把你拉到公共休息区换尿布！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，阿尔梅尼奥是个“老混蛋”，他曾恶趣味地讲述“拿黑人头颅插木桩”的暴行，吓跑心理医生。但面对赫尔米尼娅的强硬抵抗，这个一向以人种优越感自居的老人又被瞬间击碎，眼中的恶意骤然化为惊恐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚，阿尔梅尼奥便被噩梦纠缠。安哥拉战场上的血腥画面如潮水般涌来，将他拽回了那段充满暴力的黑暗记忆中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/19/20250619111021285.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿尔梅尼奥梦回安哥拉战场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，两人的僵持在日复一日的相处中逐渐松动。阿尔梅尼奥发现，赫尔米尼娅从不像其他护工那样机械看护：为避免老人插营养液，她会耐心哄着喂食；面对抗拒洗澡的老人，她会讨价还价达成“只洗上半身”的“交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在几乎与外界相隔的养老院里，这位不计前嫌的黑人护工，成为了阿尔梅尼奥孤寂日子里的极大心理支柱，也迫使他抛去对肤色的固执偏见，对封闭世界里的这根“唯一的救命稻草”愈加依赖，直到人生的最后一刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当阿尔梅尼奥询问，在禁烟的养老院里，为何赫尔米尼娅要违规，帮他这个老烟枪偷藏打火机时，她回答道：“（在养老院里）餐餐都有糖，还有每天要吃的胆固醇药、利尿剂，和这些相比，吸烟的危害是最轻的……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在观众们发出会心一笑的同时，意料之外的事也随之发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为对话实录，就受访者的措辞语序略有整理。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：您曾经提到，您的父亲是影片灵感的重要来源。能否具体谈谈，父亲的哪些经历、特质或故事，启发了您的创作思路，又是如何将这些元素融入到电影的叙事和角色塑造中的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安东尼奥·费雷拉：&lt;/strong&gt;我的灵感来源于我的父亲，但其实并非特指我父亲这个人，而是他所处的整整一代人。我父亲这代人出生于40年代，如今大约80多岁。他们在20出头的年纪就被派往战场，在前线目睹了各种残酷画面。突然有一天，战争毫无预兆地结束，他们被送回家，却无人向他们解释究竟发生了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，战争对我父亲这一代人的影响极为深远。即便战争早已结束，这种影响依然如影随形。比如我的父亲，家里有个橱柜，存放着许多金枪鱼罐头和大米；他的性格也变得不自信，对很多事情都持多疑态度。同样，战争经历还深刻影响了这一代人的家庭关系，无论是夫妻之间，还是亲子之间。所以，我希望能更深入地挖掘那个年代的记忆，从而更深刻地理解他们这一代人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在葡萄牙，以往关于殖民战争的影片，大多聚焦于战争时期的场景。而我想做的，是观察这些参战者在50年后的现状。曾经在战场上强壮的他们，如今已变得十分脆弱，我希望通过作品更多地展现他们当下脆弱的模样 。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a55f3baf6cfd8cbb8254bb8ac2685108</guid>
<title>《归唐》如果成功，现实意义甚至超越《黑神话》</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_06_21_780252.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，网易旗下临安24工作室发布了其首款单机3A大作《归唐》的预告片，正式宣告进军高品质单机游戏领域。这款以唐末归义军为背景的动作冒险游戏，采用买断制模式，计划登陆PC和主机平台，力求通过电影化的叙事和沉浸式体验，展现一段鲜为人知的中国历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网易作为中国游戏行业的巨头，以多人在线游戏闻名，但在单机领域的尝试却屡受争议。此前，《燕云十六声》曾被宣传为开放世界单机游戏，却在开发后期加入多人元素，与玩家对“纯粹单机”的期待产生落差，导致信任危机。如今，《归唐》作为网易首款明确以买断制单机为定位的3A作品，临安24工作室和制作人胡志鹏在发布会上多次强调“无内购、无手游版本”，甚至呼吁玩家“截图为证”，试图重建信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预告片展示了基于虚幻5引擎打造的精美画面，包括大漠孤烟、敦煌壁画等场景。其流畅的战斗动画，暗示了高投入的制作水准。由于未公开实时玩法演示，玩家对游戏实际体验仍存疑虑。网易需要在质疑声中证明自己，就不仅要兑现“纯粹单机”的承诺，还要以高质量成品回应玩家对3A游戏的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年《黑神话：悟空》的全球成功，验证了中国市场对高品质单机游戏的巨大需求，也推动了国内大厂向这一领域的转型。在资源雄厚的大厂中，网易率先以《归唐》试水，成为第一个“吃螃蟹”的大厂。临安24工作室集结了具备3A开发经验的团队，背靠网易的资金与技术支持，具备打造国际水准作品的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但网易选择的并非最稳妥的商业路线。相较于三国、明清等广为人知的题材，归义军的历史背景对玩家而言极为冷门。如何将这段复杂的历史转化为引人入胜的娱乐作品，对网易的叙事能力和市场洞察力是一大考验。在舆论压力和单机领域新手的双重挑战下，网易需要一个成功的开局，而《归唐》的题材选择无疑加剧了这一压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《归唐》的故事背景设定在唐朝末年，一个中央权威衰微、地方割据频发的乱世。安史之乱重创唐朝，河西走廊及西域地区被吐蕃占领，时称沙州的敦煌长期与中原隔绝。848年，沙州汉人张议潮率众起义，驱逐吐蕃，收复瓜沙地区，建立了归义军政权，接受唐廷册封为归义军节度使，名义上归附中央。此后，张氏及曹氏家族接续治理，抵御吐蕃、回鹘等外敌，维持河西走廊的稳定，直至11世纪初被西夏、回鹘取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《归唐》聚焦于归义军的一段感人篇章：张议潮收复沙州后，派遣十支信使队伍，穿越3000里戈壁与险山，向长安报捷。这些信使多为工匠、农夫、僧侣等普通人，面对吐蕃控制的敌境，仅有一支队伍抵达。游戏以一位“无名英雄”的视角，讲述这段艰难跋涉，展现小人物在大历史中的牺牲与信念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归义军的历史不仅是军事斗争的缩影，更是民族融合与文化传承的舞台。河西走廊作为丝绸之路要道，汇聚了汉、吐蕃、回鹘、粟特等多民族文化，敦煌莫高窟的持续开凿与敦煌文书的保存，体现了中华文化的韧性与包容。而这一历史也涉及地方割据、民族冲突等复杂议题，如何在娱乐作品中平衡历史真实性与情感共鸣，对网易的叙事功力是一大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网易选择归义军作为其首款3A单机的题材，是一次具有冒险性的尝试。相比三国时期家喻户晓的英雄传奇，归义军的故事缺乏天然的群众基础。预告片暗示游戏将采用类似《最后生还者》或《战神》的线性叙事，融合潜行、解谜和基于历史武器的真实战斗。复杂的题材与高投入的制作成本，意味着《归唐》必须在叙事深度与玩法创新上双双突破，否则难以满足玩家期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管商业风险不小，归义军的故事却蕴含着深刻的情感与文化价值。归义军的叙事核心在于乱世中对统一的执着追求。张议潮等人虽身处边陲，却以实际行动维护唐廷正统，保障丝绸之路畅通，保护了中原与西域的文化命脉，其胜利与失败都值得我们感动与深思。“一切历史都是当代史”，这种回归祖国的自觉与韧性，在今天被重新诠释，不是简单的历史重现，而是充满现实意义的。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb2ee5b54ca632d13db2bd594f6079de</guid>
<title>MAGA手机，中国制造</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_06_21_780234.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，在曼哈顿特朗普大厦，美国总统的两个儿子埃里克·特朗普和小唐纳德·特朗普宣布了一项雄心勃勃的商业计划：推出名为“Trump Mobile”的移动通信服务，并声称将提供一款售价499美元、“在美国本土制造”的T1智能手机。这一宣布立即引发了业界专家的质疑和公众的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项商业冒险的时机颇为微妙——正值特朗普政府推行MAGA政策、威胁对进口产品征收高额关税之际，特朗普家族却试图进入一个高度依赖全球供应链的行业。运营商服务+手机制造，这个Trump Mobile的推出不仅是一次商业尝试，更是对美国制造业政策、贸易保护主义和政商关系边界的一次现实检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620162055405.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“只有中国大陆能做到”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Trump Mobile最引人争议的承诺莫过于T1手机将“在美国本土制造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国只有一家公司在国内制造智能手机——总部位于加利福尼亚州的Purism公司。该公司生产的Liberty手机零售价为1999美元，除了机壳采购自中国外，所有组件都在美国制造和组装。因此，Purism首席执行官托德·韦弗对Trump Mobile的499美元“美国制造”承诺表示怀疑，称其看起来是“典型的画饼宣传”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IDC副总裁弗朗西斯科·杰罗尼莫更是直接打脸：“这款手机绝对不可能是从零开始设计的，也绝不可能在美国组装或完全在美国制造，这完全不可能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
手机是一个全球高度充分竞争的行业，其售价和用料，即性价比其实对公众来讲已经高度透明几无秘密可言。一些热心分析师已经开始对这款手机做BoM物料分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
T1手机宣称的用料包括6.8英寸AMOLED显示屏、5000毫安时电池、12GB运行内存和5000万像素摄像头等，这些规格在499美元的价位上显得相当激进，对比同档用料的苹果手机售价往往在700美元以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
折合人民币约3500元，却要大肆堆料，要实现这些规格，T1很可能或者是几乎百分百需要依赖中国大陆ODM的现有设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Creative Strategies和CNN的分析师推断T1手机看起来像是已有的Revvl 7 Pro 5G手机的一个“套壳”，至少在短期内“目前只有中国大陆能做到在这种物料成本基础上组装T1手机，很可能是闻泰科技。”不过他们的信息版本有点过时，闻泰科技其实去年年底已经宣布把手机ODM业务剥离给了立讯精密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无可置疑的是，Trump Mobile的推出暴露了特朗普政府贸易政策与实际商业实践之间的深层矛盾。一方面，特朗普政府大力推行MAGA政策，威胁对进口商品征收高额关税，特别是针对中国制造的产品。另一方面，特朗普家族的最新商业冒险却不得不依赖他们在政策上试图限制的全球供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Trump Mobile证明“美国确实已经变了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述深层矛盾和特朗普把总统身份用于榨取性营销的现象互为表里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Trump Mobile的定价策略显然带有政治色彩——月费47.45美元，这个数字暗指特朗普作为第45任（上一任期）和第47任（现任期）总统的身份。那么，现代美国精英政治人物的“商业道德感”是否已经越界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社以洛克菲勒家族作为对比，感慨时代确实已经变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620162129930.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳尔逊·洛克菲勒（Nelson Rockefeller）当年继承的财富远比特朗普的更庞大且更具影响力，也在1974年因家族企业的运营问题接受了国会的严厉质询，而他当时只是寻求副总统的确认提名——但那是在“水门事件”后的1970年代，彼时，要求民选官员对其商业交易负责是衡量良好政府和诚信的两党共识标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与前任总统不同，特朗普并未将其资产转移给独立管理的“盲信托”（Blind Trust），而是由其子女管理的信托来运营。这意味着特朗普家族的商业活动与总统职务之间有意无意地少了一道“裙带关系-政商”防火墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种安排的问题在于，特朗普作为总统的决策可能直接影响其家族企业的利益。在Trump Mobile的案例中，特朗普负责任命监管无线服务提供商的联邦通信委员会（FCC）主席。他任命的布伦丹·卡尔现在领导着这个直接影响Trump Mobile商业环境的监管机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心智观察所此前多次撰文指出，布伦丹·卡尔曾经是特朗普和马斯克联系的重要纽带，虽然马斯克在白宫的力量逐渐消退，但布伦丹·卡尔依然可以看作特朗普的肱骨之臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔利用FCC的监管权力对大型科技和媒体公司施压，要求它们在政策上配合特朗普政府。他针对Meta、谷歌、苹果等科技巨头发起“审查联盟”调查，指控它们压制保守派声音，并推动修改《通信规范法》第230条来限制这些平台的法律保护。同时，他对ABC、NBC、CBS等主流媒体展开多项调查。更直接的是，卡尔将政治让步作为企业并购审批的条件。Verizon为获得100亿美元收购Frontier的批准，承诺立即终止DEI项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔实际上充当了特朗普的“响亮传声筒”，将FCC打造成攻击媒体和科技公司的平台，通过监管威胁来重塑媒体格局，使其更倾向于保守派立场。我们有理由相信，布伦丹·卡尔是为Trump Mobile保驾护航的关键前台执行人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>