<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12d7e62242a3fc3fdd3c0060f5439503</guid>
<title>消费拉动还是投资拉动？经济学家们在争什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/lichong/2023_08_02_703541.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 李翀 冯冠霖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、消费拉动和投资拉动之争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023 年 1 月，北京大学林毅夫教授的一段关于消费和投资拉动经济的访谈视频在网上流传，引起很大争议。“新经济学家智库”于 2023 年 2 月 1 日发布消息，说明这段视频是 2017 年 7 月林毅夫教授在接受凤凰卫视《领航者》栏目采访时的访谈。确实，北京大学新结构经济学研究院早于 2017 年 7 月20 日就以“中国经济向消费拉动转型？这是误导中国”为题发表了林毅夫这个访谈的精简文字版。林毅夫指出，在拉动中国国内生产总值增长的投资、消费和出口这“三驾马车”中，消费所占比重远低于投资，跟美国正好相反。不少经济学家主张，中国经济增长模式应该向消费拉动转型。“我觉得提出这个看法的人，不是不懂经济，就是故意误导中国”。他认为，劳动生产力水平的不断提高需要依靠产业不断创新和升级，而技术创新、产业升级则需要依靠投资。在提高劳动生产力水平以后，家庭收入增加，消费增加，投资跟消费共同变成经济增长的组成部分。他还认为，消费拉动经济增长在理论上说不通，而经验上，也有美国、欧洲家庭过度负债造成危机的前车之鉴。消费拉动是一个政治化的议题。生产力水平的提高不是吃出来的，不是消费出来的，生产力水平的提高是投资出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023 年 1 月 16—17 日，中国社会科学院余永定研究员在中国人民大学重阳金融研究院等机构主办的论坛上发表演讲，“新经济学家智库”以“不少学者讳言投资，提高消费成为一种‘政治正确’”为题发表了余永定的演讲。他在讨论如何驾驭“三辆马车”时指出，“中国需要尽快恢复消费需求的增长，但直接刺激消费的效果如何仍有很大的不确定性。……2023 年中国出口的增长难以成为经济增长的重要动力。如果它不拖累经济增长，就已经不错了。……投资具有双重作用，投资不仅在短期内刺激经济需求，而且是未来经济增长的源泉”。他还提到，“很多学者提出发放消费券，直接补贴等主张。这类措施，我觉得对扶贫、保持社会稳定是有必要的，各地可以根据本地实际情况加以实行。但作为一种刺激经济增长的宏观经济政策，发放消费券之类的举措到底有多大作用？我有些疑惑”。他接着提出了批评：“不少学者比较讳言投资对经济增长的驱动作用，提高消费在国内生产总值中的占比则成为一种‘政治正确’。……消费只是在短期，在有效需求不足的情况下才谈得上拉动经济增长。……消费本身并不能提高经济增长潜力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023 年 1 月 25 日，“万博新经济观察”发表了万博新经济研究院院长滕泰的文章“消费拉动经济增长是误导中国吗”，对网络上热传的林毅夫的视频发表评论。他在回应林毅夫所说的“如果没有劳动生产力提高带来的家庭收入增长，消费增长可持续吗”时指出，包括他本人在内的主张扩大消费的人，都提出发钱和发消费券来提高居民可支配收入，呼吁扩大消费，就是呼吁扩大居民收入，这二者本来就是一回事。他提到，“讨论消费驱动还是投资驱动，不是讨论企业要不要自主投资，也不是家庭要不要自主消费，那是人家自己的事，而是讨论政府稳增长的预算资金怎么花”。“如果发一块钱的消费券可以带动 3 到 5 倍的需求增长和经济循环，而一块钱的基本建设投资在很多省份还产生不了一块钱的 GDP，那政府稳增长的钱是应该优先发消费券，还是几万亿、十几万亿地搞投资、为此扩大消费为零的财政预算？”他在评论林毅夫所说的“批评投资拉动过时、主张消费拉动，是误导中国”时还指出，“去年 121万亿 GDP 中，固定资产投资 57.2 万亿，占比 47.2%，这么高的投资率能持续吗？……如果还主张让老百姓省吃俭用省下钱让别人去搞那些大部分已过剩的投资，既没有微观效益，也没有宏观需求乘数，还会造成巨大的国家和地方政府债务，这是不是误导中国？……毕竟大家都看到投资饱和、过剩的情况：全国高速公路、高铁已经过剩而每年亏损几千亿，大部分特色小镇空置无人，地方专项债找不到合适的项目……”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，多位经济学者都发表了对消费和投资拉动的看法，“消费拉动和投资拉动之争”成为了一个热点问题。由于该问题体现了经济发展的基本命题，且林毅夫、余永定、滕泰等学者的看法具有代表性，因此本文拟围绕这场争论的观点，试图从理论上和实践上全面探讨在产值增长中“消费拉动”和“投资拉动”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、从经济理论看消费和投资&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照凯恩斯于 1936 年出版的《就业利息和货币通论》提出的现代国民收入理论，如果用国内生产总值代替凯恩斯的国民收入，把凯恩斯的封闭经济模型扩展到开放经济模型，可以得到均衡国内生产总值形成的等式：GDP＝C＋I＋G＋（X－M）。其中，C是消费支出，I是投资支出，G是政府支出，X是出口，M是进口，（X－M）是净出口。政府支出可以分解为政府的消费性支出和投资性支出，而支出就是需求，总需求包括消费、投资和净出口三大需求，这就是所谓拉动经济的“三辆马车”的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯恩斯的现代国民收入理论揭示了，在存在闲置的社会资源的前提下，消费需求、投资需求、净出口需求的增加可以导致国内生产总值的增加。凯恩斯还分析了投资的乘数作用，即投资需求的增加可以导致数倍的国内生产总值的增加。实际上，消费需求和净出口需求同样有乘数作用，凯恩斯只是更加强调投资需求的作用而已。因此，在不考虑净出口的情况下，从短期来看，消费需求对国内生产总值的拉动作用与投资需求是一样的。两者不同的是，消费需求实现以后可能形成耐用消费品，投资需求实现以后形成固定资产。至于在现实的经济里，是消费需求拉动作用大，还是投资需求拉动作用大，取决于各国国情以及具体政策措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯恩斯的现代国民收入理论是一种短期的、比较静态（对静态进行比较）的分析，研究在社会生产力不变的情况下如何提高现有社会资源的利用率。美国经济学者李普赛（R. G. Lipsey）曾经给经济增长下了一个严格的定义：因社会生产力利用率提高而导致的国民收入增加不能称为经济增长，只有因社会生产力的提高而导致的国民收入的增加才能称为经济增长。[1]但在大多数经济学文献中，经济增长的定义没有这么严格，经济增长一般是指实际国内生产总值的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，不论是古典的、还是新古典的经济增长理论，都强调投资对经济增长的作用。美国经济学者索罗（R. M. Solow）于 1956 年提出的新古典经济增长模型，就是这种类型的经济增长理论的典型代表。按照索罗的经济增长模型，实际产值是技术、劳动、资本的函数。[2]但是，这种类型的经济增长理论要么是在总供给不足的历史条件下提出来的，要么是假定总需求总能够适应总供给的变化，所以主要分析如何提高社会生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20 世纪 30 年代资本主义世界的大萧条证明，社会生产力没有得到充分利用已经成为常态。1939 年，英国经济学者哈罗德（R. F. Harrod）把凯恩斯的现代国民收入理论长期化和动态化，提出了现代经济增长理论。哈罗德经济增长理论表明，如果用 Gw 表示产值增长率，用 s 表示储蓄率即储蓄对产值的比率，用 C 表示资本产量比率即生产 1 单位产值需要投入的资本，那么产值均衡增长的条件是：Gw = s / C。该模型证明，上一年的产值将形成今年的储蓄，今年产值需要增加多少才能使投资能够全部吸收储蓄。[3]该模型仍然强调投资的作用：投资一方面形成需求，另一方面形成生产能力。但是，消费率通过储蓄率对投资产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939 年，美国经济学者萨缪尔森（P. A. Samuelson）提出了乘数和加速数交织作用的经济周期理论，其中加速原理强调了消费需求对投资的影响。萨缪尔森证明，投资和消费是相互影响的：投资的增加可以导致国民收入的增加，而国民收入的增加会导致消费需求的增加，消费需求的增加又会导致新的投资的产生，由国民收入和消费需求增加导致的投资被称为引致投资。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，经济学分析有短期分析和长期分析之分，短期和长期的经济现象是不同的。当人们说消费或投资拉动的时候，往往指的是短期分析。从短期来看，在总需求不足的情况下，不论是消费还是投资，都可以拉动国内生产总值的增加。从长期来看，科学技术的进步、物质资本的积累、人力资本的积累和劳动者数量的增加都会推动经济增长。从消费和投资这两个因素来看，消费不能形成生产能力，只有投资才能形成生产能力，这就是经济增长理论重视投资因素的原因。因此，生产力水平的提高确实是投资出来的，投资不仅在短期内刺激经济需求，而且是未来经济增长的源泉。但投资和消费还存在互动关系：投资增加—产值增加—消费增加—新的投资产生。投资的目的是什么？投资的最终目的是消费，投资无非是生产投资品和消费品，而投资品最终还是用于生产消费品。在消费和投资的关系中，消费并非处于被动和从属的地位，消费和投资是相互影响和相互促进的，投资不可能长期脱离消费无节制地自我增长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ada888f53ff5386fba4f90faea8e84d9</guid>
<title>备受推崇的“海绵城市”，适合中国城市防洪防涝吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_08_02_703536.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何防灾规划都应该是建立在效益和成本分析基础上的。防灾的标准和被防卫资产的价值正相关——资产价值越高，投入防灾的资源就会越多。很多人指责“海绵城市”虚有其名，其实“海绵”这一比喻恰恰说明它不是为了郑州这种超常灾害准备的。超常灾害之所以超“常”，是因为这类灾害都是小概率事件。为预防小概率事件所做的投入（包括建设和维护）成本是极其巨大的。“好的”防灾规划要么是在给定的防灾标准下，选择最节省的工程方案；要么反过来，在有限的防灾投入预算内，达到更高的防灾标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市防灾规划就是在预防灾害的成本和防护对象的价值间做“痛苦”的倾向选择，并随着经济技术水平的提高不断发现更好的防灾方案。城市防洪规划也是如此，并没有标准的工程解决方案。好的城市防洪、防涝规划，首先必须建立在中国气候所决定的洪水特征之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的气候特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于大部分欧美国家，中国降水的特点是：量并不特别的大，但却特别集中，具有短历时、高强度的特征。以这次几乎同时发生在科隆和郑州洪水进行比较，14日至15日科隆地区24小时的降水量仅为154毫米，就引发被德国总理默克尔形容为“没有一个德语词可以形容”的灾难级别的大洪水。而郑州17日20时至20日20时，三天降水量总量高达617.1毫米。其中19日20时至20日20时单日降水量达552.5毫米，小时降水量更是高达201.9毫米，超过科隆单日降水量的峰值154毫米。这次单日降水量和小时降水均已突破自1951年郑州建站以来60年的历史记录。可以说“短历时、强降雨”是中国气候和欧美国家最显著的差异。正是这一特征，使得中国的城市防洪、防涝工程很容易被瞬时的超标降雨所击穿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/02/20230802074937912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图1郑州与科隆降雨对比&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年前后，我担任中国生态城市研究院院长，正赶上国家推广“海绵城市”相关建设，也参加了很多生态规划和海绵城市规划的编制和评审。“海绵城市”的概念一开始是从国外引进的，从设计方案到技术标准，几乎都是照搬发达国家的措施和标准（甚至直接引进外国设计单位包括方案评委）。而我在长期的实践经历中得出的经验，这些方案和标准很难应对中国“短历时、强降雨”气候的特征。果不其然，很多按照这样标准建设的“海绵城市”（包括这次出事的郑州），刚完工没多久，就被“超标”但并不罕见的强降雨所击穿。如果我们继续按照这样的标准和方案应对洪涝，郑州的“覆辙”很有可能被再次重蹈，而这次所带来的教训经验就会被再一次浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的规划实践&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践告诉我们，中国城市的气象特征决定了中国不能照搬其他国家（包括发达国家）现成的经验，我们必须发展适合中国特点的防洪排涝解决方案。这些方案不会来自书本，不会来自理论，而是来自中国本土的广泛实践。在这方面，中国的实践早已走到国外的“海绵城市”理论之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/02/20230802074408830.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/02/20230802074426573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图2 海沧内湖：规划与现状&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年，在中国城市规划设研究院完成的厦门海沧新区规划中，在海沧新城中心保留了一个兼具景观和调蓄功能的内湖，利用了厦门半日潮的落差——高潮位吸纳雨水，低潮位释放雨水——在台风来临之前放空湖水来吞吐暴雨形成的径流。同其他国家通过巨大地下工程消纳超标雨水相比，内湖方案不仅投资节省，而且内湖建成后其景观功能可带动周边土地升值，将损失的开发用地价值和日常巨大的维护成本结合到公园绿化养护中，巧妙地解决了小概率防灾工程建设、运营成本巨大的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年莫兰蒂台风突袭厦门，使海沧成为国内少有的被真正“实战检验”过的“海绵城市”实践。厦门海沧这一低成本洪涝解决方案，不仅适用于厦门，同样也适用于从浙江沿海到广东沿海所有高潮差、大填方地区。但问题是类似海沧这种适合“短历时、强降雨”的实践，并没有转化为中国“海绵城市”规划的规范和标准。中规院两位中国“海绵城市”的先驱王瑞石先生、郭连起先生，今天也早已无人提起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/02/20230802074444489.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/02/20230802074454850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图3 海沧内湖：高潮差、大填方滨海地区防洪模式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韧性的基础设施方案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓韧性城市，就是在外部冲击下城市的公共服务可能暂时“弯曲”但却不至断裂的一种形象说法。其技术路线是在外部冲击面前，渐次放弃相对重要的市政目标，将有限的资源用于确保最核心的市政功能不被外力击穿。在规划中，确定资产的价值和防卫的优先次序，就是低成本防灾的诀窍所在。在“五十年一遇”、“一百年一遇”的背后，城市的“韧性”可以大不相同。在所有防护对象中，人的生命显然是最为优先的，只要保证人的生命，，灾难就是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于城市规划，韧性主要反映在公共服务的优先等级。传统“防洪生态链”的次序是：街区、道路、排水系统……但在实践中，道路系统是灾害期间输出公共服务最主要的载体，对于减少灾害冲击而言，有着比街区更系统的支撑作用。因此，韧性的防洪次序应当是道路、街区、排水系统……这意味着排水系统应当和街区结合，而不是和道路结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/02/20230802074518143.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/02/20230802074528684.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图4 城市高程规划次序与城市韧性&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfaef4051075762032657f88c5957b9d</guid>
<title>“我们的目标，就是让大家做一天唐‘潮’人”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zoulinfeng/2023_08_02_703534.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
红色大门开启，一秒梦回大唐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，你不仅能看到电视剧《长安十二时辰》里的靖安司、上元安康踏歌台、花萼相辉楼等场景，更能领略唐朝文化的魅力：李白在太白酒肆里斗诗，王维独坐亭台沉思，杜甫陪你逛尽长安……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国内首个沉浸式唐风市井生活街区，自2022年4月开业以来，长安十二时辰主题街区就以其对唐朝文化的高度还原和精细刻画，成为网红打卡地。美轮美奂的场景、精彩绝伦的演出及独一无二的沉浸式体验，唤醒了世人对唐文化的热爱，街区也成为了西安唐文化旅游的新地标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么让长安十二时辰主题街区受到如此持续高涨的热捧？除了其所依托的唐朝文化外，街区在运营上如何独辟蹊径，避免网红景点快速衰落的命运？这种沉浸式旅游，打动游客的究竟是什么？观察者网专访陕西文化旅游股份有限公司董事长、西安唐时良辰文化旅游发展有限公司董事长邹林丰，解开长安十二时辰主题街区火爆背后的“唐潮”密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/01/20230801160127385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;西安有非常丰富的历史文化资源，我们也非常擅长借助各种文化现象做旅游文章。这一波长安文化热中，陕西文旅如何抓住机遇，新设了哪些唐文化旅游项目？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹林丰：&lt;/strong&gt;这些年来，每当有与“盛唐”、“长安”、“李白”等元素相关的影视、文学作品或音乐、美食内容在网络上爆火，都会带动一波西安旅游热，我们长安十二时辰主题街区的诞生，就是借助了这一类独特的文化风潮。我们街区也会着重突出唐文化符号，包括还原一些电视剧中的场景、所有演职人员着唐装、行唐礼等等。八月，全面升级后的长安十二时辰主题街区将与大家见面，也会有很多新的演出和节目比如《琵琶行》，贴合眼下的唐诗热和传统文化热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下最火的长安文化代表非《长安三万里》莫属，电影里面也有很多场景跟我们街区很像。近期我们街区会与电影《长安三万里》联动，请大家拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不管是《长安三万里》还是《长安十二时辰》，不管是影视作品还是主题街区，我们都可以从中看出大家对传统文化的热爱，正是这种发自于内心深处的文化自豪和文化自信带动了一次又一次的“长安热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/01/20230801160206457.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;通过投资影视剧落地项目来宣传、推动地方文化旅游发展，各地都在尝试。但其实风险也很大，很多项目可能在投入市场后反响很小，您觉得问题主要出在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹林丰：&lt;/strong&gt;这个问题其实取决于几个方面。第一个方面是在地文化，比如说我们选择做长安十二时辰主题街区，是因为它根源于我们西安的大唐文化。其实在每个人心中，唐文化本身就是一个IP，在西安这样一片唐文化沃土上，再加上政府这么多年一直在不遗余力地推广我们的传统文化，在这个基础上我们再做长安十二时辰，可以说是一个水到渠成的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您刚才提到很多地方也投资了影视剧的落地项目，可能没那么成功，很大一部分原因就在于文化根源的问题。很多影视剧的IP本身就是架空历史，甚至无中生有，这样就没有那么强的文化根源属性，可能会火爆一段时间，但很快就会退热，甚至消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都很熟悉迪士尼乐园，这个IP本身是靠迪士尼集团几代人的努力才建立起来的。我们从小都在看米老鼠唐老鸭，只要一提到它们，我们马上就知道是什么样子，迪士尼乐园本身又定位是快乐的童话王国，不管是成人也好、孩子也好，都想去这个梦王国里找寻自己的童年。当然这也是通过很长时间的IP输出才让大家构建起这样的印象，我们有时候建造一些主题乐园，短时间里会树立一个文化符号，但达不到这样的文化氛围和文化认知感，会造成这个项目本身的文化脉络和历史根源没有那么强，这样就很难持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括这次很多人看《长安三万里》，其实这部电影从动画效果和情节上，可能并没有那么酷炫那么完美，但就是因为借助了李白、唐诗、唐文化这些文化IP，触发了中国人的历史记忆和文化基因。只要说起李白，几乎没有人不知道“窗前明月光”，“朝辞白帝彩云间”，我们只要把这些诗句当时的场景还原出来，大家马上就能找到根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就像美国人看到美国队长，他只要一飞起来，只要音乐一响起来，美国人“哇”就喊出来了。我们中国人前几年刚看美国队长的时候，不理解美国人为什么那么喊，美国人现在也理解不了我们看到李白在天上纵情翱翔、饮酒高歌时的感动，这是独属于中国人的浪漫，属于中国人的文化认知。我们要做的，就是把我们最骄傲的东西展示出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个方面是影视剧IP本身是有时效性和受众局限性的，再经典的作品，也只能吸引特定的人群，并且IP的效果也会随着时间的消逝而衰减，当影视作品或角色的热度下降或过时时，也就意味着以此为招牌的景区吸引力也会相应减弱。为了让基于影视剧主题的文旅项目保持长久活力，一是需要找到贴合的具有广泛而长久影响力的文化IP来作为项目焕发持续活力的根基，二是需要在原影视剧基础上结合文化IP持续进行衍生和创新以吸引“剧粉”之外的游客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个方面就是影视剧落地并不是单纯将场景复刻，而是需要将线上作品与线下消费场景连接起来。旅游及影视IP常见的合作模式是在拍摄地附加一些餐饮业态打造主题影视城，但这种简单的“1+1”模式并不符合当下游客对于旅游产品的消费需求。许多被市场淘汰的影视景点就是因为在文化空间和内容表达上基本趋同，均是一批概念的堆砌，最终呈现的产品缺乏内容支撑、盈利回报支撑、融合方式支撑。这要求项目的运营方想明白一个问题：如果没有内容植入的“场景化消费”，游客何必非要来到这里呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;做这类投资时，我们如何把控风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹林丰：&lt;/strong&gt;首先作为一个常规项目，要进行整体的商业测算，这也是一个标准流程。其次我们还会考虑下面几个因素：一是我刚才提到的历史文化符号，是否具有唯一性和广泛性，这个文化资源是不是你独有的，同时又是被广泛认可的。二是地理位置，是不是在一片成熟区域里，因为主题街区说到底本身也是商业，商业最讲究的三要素就是location、location、location，它的位置和周边消费人群以及未来的目标人群是否吻合。这些结合起来，再来测算它的落地能力和未来经营能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;长安十二时辰主题街区目前的营收怎么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹林丰：&lt;/strong&gt;长安十二时辰项目总投资1.5亿，我们是2022年4月30日开业，当时还处于疫情期间，但运营仅150天时，接待游客就超过100万人次，实现经营收入8000多万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的营收构成中，40%来自门票收入，30%-40%则自餐饮收入、周边产品销售收入以及约拍、定制服务等街区内消费收入，剩下的约有20%来自包间服务等其他收入。值得一提的是，长安十二时辰主题街区的约拍和换装服务收入占比约为18%-24%，不少年轻人都热衷于在此换装、拍照、打卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从开业至今，街区接待游客超两百万人次。随着今年唐诗热、唐文化热，暑假里客流量预计会有一个大幅增长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf980c76a8616e0b3686910964e7ccd9</guid>
<title>帮澳大利亚研发制导武器，美国这么好心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_08_02_703531.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月29日，美国国防部长奥斯汀在澳大利亚宣布，美国将帮助澳大利亚建立起GMLRS制导火箭弹的制造能力，使得澳大利亚两年后有能力向美国和盟国出口制导武器。军工是美国制造业少有的亮点之一，也是非常赚钱的生意，美国为什么让肥水流到他人田呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰战争中，美国突然意识到军工生产能力的不足。战争爆发得很突然，开始的时候，美国军援直接从库存调拨，让正常生产随后补充。但美国很快意识到库存下降过快生产补充跟不上。一开始时，问题出在“标枪”反坦克导弹，很快，155毫米炮弹成问题了，现在依然是大问题。据认为，即使现在加速生产，也需要至少5年才能补足库存。“标枪”导弹问题现在不再紧迫，主要是因为俄军放弃装甲进攻，转为步兵战。“毒刺”防空导弹在一开始问题不大，因为俄罗斯空中力量出动较少，现在因为巡航导弹、巡飞弹的打击增加也消耗大增。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/01/20230801173246440.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;282&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国援乌标枪反坦克导弹的生产线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在乌克兰战争开始后不久，就开始张罗加速弹药生产。拨款不是问题，但产能扩张受阻，人力资源、设施、供应链都不是拨款就能立竿见影的，美国去工业化是全方位、全层次的。都说“书到用时方恨少”，道理是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在倾尽国力支援乌克兰的时候，没忘了最大的战略挑战依然来自台海和西太。在乌克兰对付病熊尚且险些断供，面对世界上唯一的制造业超级大国中国，美国的军工产能断然不够用。在台海和西太，155毫米炮弹还是小事，各种导弹、舰船、作战飞机、坦克装甲车辆甚至枪炮和弹药的产能都成了大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，慢说战时产能，现在平时产能都不能满足平时需要。AUKUS规定美英向澳大利亚先提供现成的核潜艇，然后再转移技术、就地制造，但美国死活腾不出产能，让AUKUS核潜艇“插队”，尽快交付澳大利亚。美国核潜艇数量在“澡盆曲线”的底部已经有一段时间了，急于用新建的“弗吉尼亚”级替换扎堆到期退役的“洛杉矶”级，恢复必要的艇队规模。但澳大利亚的“柯林斯”级也等不及了。美国国会早打钱了，但造船厂不敢拿，因为交不出货。美国援助乌克兰的M1A1坦克翻修也排不进队。这些只是冰山一角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战时代，美国是“民主兵工厂”，产能足够支持世界各地的反法西斯斗争。倒是老大帝国英国，军工技术不缺，但产能很缺。和今天的美国一样，英国缺人力资源，缺设施，缺供应链。英国的办法是调动加拿大、澳大利亚等前殖民地的产能，解放战争时代各种“加拿大造”轻机枪和手枪就是来自战时剩余物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/01/20230801173440794.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;271&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;二战时期美国的坦克生产流水线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在想做的是同样的事情：调动盟国产能，填补美国的产能空缺，但是时代不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战时加拿大是世界上位居前列的制造业大国之一。加拿大的制造业是和美国同步发展起来的，得益于圣劳伦斯河和五大湖水系便利的内陆水运。人们熟知的底特律汽车制造业实际上一半在美国一侧，一半在加拿大一侧，至今如此。美国老工业区集中在东北，加拿大老工业区集中在东南，与美国隔河相望，不是偶然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，英国只要转移一些技术，加拿大马上能接过生产。一些武器弹药在加拿大的产量甚至超过英国，还有一些把英国技术和美国技术结合起来，如加拿大制造的“谢尔曼”坦克采用英国的17磅炮，火炮威力大于美国原版，机动性强于英国坦克，大受欢迎。但现在，加拿大的去工业化也是与美国同步的。美国工业存在的问题，加拿大一样不少。不管美国主观上怎么想，客观上加拿大已经靠不上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚则是另外的情况。澳大利亚偏居一隅，远离欧洲和北美，在经济还没有全球化的时代，澳大利亚只有高度自给自足，因此形成了小而全的汽车、造船和军工工业，以及相应的钢铁、化工、机械工业。同样，英国转移一些军工技术，澳大利亚就能有模有样地本土化生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但澳大利亚的去工业化同样严重。在全球化之前，航运成本太高，航运时间也太长，小而全的本土生产具有生命力。但全球化借助航运效率和规模经济，把各国各地的小而全制造业冲得稀里哗啦。澳大利亚曾经有还算发达的汽车制造，甚至出口到欧美，现在全军覆没了。在主流工业制造中，澳大利亚品牌闻所未闻，澳大利亚制造也是稀罕事，澳大利亚经济已经以资源和农产品出口为主了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚知道工业化的重要，一直努力保持工业制造。但本土市场狭小、偏远，靠自己很难成长出足够健康的主流工业，融入欧美体系因为距离遥远也难成首选。在信息时代，远程合作在理论上不成问题，在实际上面对面的团队依然是最高效的，否则也没有硅谷、深圳这样的扎堆效应了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚对独立军工特别重视。一怕战时遭到封锁，二怕被欧美“遗忘”。偏居南太的孤岛容易遭到封锁显而易见。在冷战时代，主要战场依然在欧洲，次要战场在东北亚，只要战争不打到南太，澳大利亚很容易“被遗忘”。澳大利亚只能尽量靠自己。尽管周边较少“天敌”，孤立无援还是很可怕的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从二战时代开始，澳大利亚就注重军工生产的本土化，一直坚持到现在。澳大利亚空军的F-18A/B（经典型）就是在澳大利亚制造的，设计当然是美国的，但制造的本土化程度相当高，比加拿大组装的F-18A/B高很多。澳大利亚海军的主力舰艇都是在按照欧美设计在本土建造的，连AUKUS核潜艇后几艘最终都需要在澳大利亚建造。澳大利亚制造的“拳击手”装甲车是按照德国莱茵金属公司的设计制造的，现在反向出口到德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/01/20230801173925337.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;280&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚向德国反向出口的“拳击手&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”装甲车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>