<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bccbb0ee3153411804838a853ff55aa9</guid>
<title>印澳自贸协定即将落地，能否减少对华依赖？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CharuSudanKasturi/2022_03_23_631503.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/查鲁·卡斯图里 翻译/南亚研究通讯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举正值印澳两国都迫切希望减少对华依赖之际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月俄乌冲突以来，澳大利亚总理斯科特·莫里森（Scott Morrison）常在记者会上遇到一个棘手问题，即印度不愿谴责俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫里森（Morrison）的办法是快速将话题转向中国支持俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、澳大利亚怎么看待印度对待俄态度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫里森（Morrison）说：“所有国家都和俄罗斯有不同程度的来往，所以我尊重印度的决定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这十分有说服力，他抓住各国利益正不断融合——即使是这场导致世界动荡、引起巨大争议的俄乌冲突也未能中断融合进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印澳这两个位于印度洋两端的民主国家预计将于3月签署一项临时自由贸易协定，这标志着印澳向完善两国经济关系迈出了重要一步——在两国都迫切希望减少对中国的依赖之际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印澳两国已宣布将在今年晚些时候签署完整的《全面经济合作协定》（CECA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印澳从2011年开始展开该协定谈判，但双方未能协调优先事项，导致谈判一再陷入困境。专家表示，澳大利亚十年换了五任总理也无法解决这个问题。另外2014年莫迪（Modi）政府上台后的一段时间内似乎对自由贸易协定有些动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/22/20220322144802674.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年3月21日，印度新德里，印度总理莫迪参观从澳大利亚归还的文物。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当印澳对华紧张趋紧时，他们不得不面对这个艰难现实——中国是澳大利亚最大贸易伙伴，也是印度最大进口国。而印澳贸易协定将有助于减少对华依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国经济优先项之间的互补性也越来越强：印度需要澳关键矿产以发展电动汽车等新领域，而澳大利亚需要来自印度的熟练劳动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚5月21日将举行联邦选举，为此莫里森（Morrison）有强烈意愿推动协议签订。来自澳大利亚的智库——佩斯美国亚洲中心（the Perth US Asia Centre）的政策研究员索尼娅·阿拉卡尔（Sonia  Arakkal）表示，在澳大利亚要求对COVID-19进行溯源调查调查后，中国对澳大利亚13个行业，共价值540亿货物进行了进口制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她还说：“澳大利亚对中国的激进态度引起了澳大利亚商界的广泛担忧，因为这可能对经济产生影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉卡尔（Arakkal）表示：“与印度签订自由贸易协定将有助于莫里森（Morrison）向澳大利亚民众展示政府正在寻找中国的替代市场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、天然的贸易伙伴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印澳并非想通过《全面经济合作协定》（CECA）增加两国间贸易量：印商务部（the ministry of commerce）最新数据表明，2021-2022财年印澳两国贸易额接近200亿美元，已超疫情爆发前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印澳贸易咨询公司“新大陆国际集团”（the Newland Global Group）总经理娜塔莎·贾·巴斯卡（NatashaJha Bhaskar）表示：“自由贸易协定（free trade agreement）或将帮助两国走上他们认为对各自未来经济至关重要的道路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫迪（Modi）领导下，印度将发展出口导向制造业作为首要任务，并为在印设厂外企提供补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴斯卡（Bhaskar）表示：“澳大利亚是一个高度全球化的经济体，它的贸易收入占名义国内生产总值(本地生产总值)的44%，同时澳大利亚在生物技术研发方面具有专长，这些让澳大利亚得以成为印度的天然合作伙伴。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度已宣布2030年实现所有新交通工具由化石燃料驱动变为电驱动。锂是电动汽车电池的关键组成部分，而澳大利亚的锂资源数量排世界第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉卡尔（Arakkal）表示：“莫迪政府正着眼于技术升级，而澳大利亚对此至关重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚也可以从《全面经济合作协定》（CECA）中获得诸多益处。迄今为止，中国是澳大利亚葡萄酒的最大市场，2021年中国自澳进口产品关税增至218%后，澳葡萄酒出口下降30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若印澳两国签订自由贸易协定，印度或将大幅度降低自澳进口葡萄酒关税，最高可达150%。这可帮助澳公司开辟新市场以代替中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/22/20220322144905867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫里森与莫迪举行线上峰会。图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、别期待“急剧增长”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，印澳经济伙伴关系仍然存在挑战和限制因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格里菲斯大学（Griffith University）国际关系教授、《莫迪与印度外交政策的重塑》一书作者伊恩·霍尔（Ian Hall）提醒说“我们不应夸大印澳经济关系的繁荣前景。印度对澳煤炭、铁矿石和粮食的需求不像日本、韩国和中国那么大。同样，澳大利亚对印服务业的重要性也不及美国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印度仍不愿将农产品列入自由贸易协定中，因为印度担心来自这个敏感行业的国内政治压力。霍尔（Ian Hall）表示，虽然印度最近降低了扁豆关税，但不太可能降低小麦关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，长期以来澳大利亚严格的边境和移民政策一直令印度不满，印度希望澳大利亚能为印度学生和专业技术人员放宽政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴斯卡（Bhaskar）表示，这些问题可以在前期协定中解决，这将对澳大利亚有利。政府数据显示，澳大利亚有近40万个职位空缺，比2021年中期大幅增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍尔（Hall）表示，一项临时协定确实展现了“善意和动力”，不过澳大利亚即将来临的大选给两国能否签署全面协定带来了不确定性——如果澳政府发生改变。巴斯卡（Bhaskar）希望印澳两国可以“只考虑签订《全面经济合作协定》（CECA），而不是临时协定”，这样可以消除大选对协定造成的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印澳两国最近都在全面加速推进与它国的自由贸易协定协商。2021年12月，澳大利亚与英国签署了一项自由贸易协定，而2022年2月印度和阿拉伯联合酋长国签署了一项协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与和澳大利亚耗时11年的贸易谈判不同，印度2021年才与阿联酋进行自由贸易协定谈判。然而，专家表示，印澳贸易协定的最大优势可能恰恰在于长时间谈判。现在印澳两国关系成熟，而不是一见钟情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍尔（Hall）表示：“双方都了解彼此的限制条件。”中国并非有意扮演丘比特，但印澳并不介意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b20a7912f5284bd371018cb921f98047</guid>
<title>美国学者提出5种对华策略，拜登把它们揉到了一起…</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_03_23_631502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近绝大部分的新闻版面，都被乌克兰问题占据，以致在此期间出台的“印太战略”遭到稀释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，美国最近在亚太的军事行动投入，比在东欧要高，这就与新闻关注度呈现背离，可见拜登的内心戏，不在于乌克兰，而在于印太。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“外交事务”（Foreign Affairs）网站于2月初刊出一篇文章《美国制造的竞争对手？》（A Rival of America’s Making？），多面向讨论华盛顿对华战略，在印太战略出炉的此刻，值得在理论与实务面对照分析一下，拜登到底选择了哪一种对华战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/18/20220218143541990.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;文章标题截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是我对19页印太战略的简白解读：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我们要透过这样那样的方法，压制中国；印太地区的国家要站在第一线，不惜粉身碎骨也要维护美国利益，欧洲要站在第二线替美国看门，并监视那些在第一线可能怯战的伙伴；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游戏规则，以及各伙伴们的战斗位置，由美国来决定，大家都要遵守；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要一个强大的印度、有钱的东盟、爱人民币却坚决反华的澳日韩，因此所有伙伴的内政应尽可能开放让美国支配，以确保意识形态整齐划一，并切记，务实心态是撒旦的诱惑，万不可取；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有伙伴都要出钱出力打造一个反华的印太媒体环境，禁绝一切有利于中国的真相与事实，并毫不犹豫地输出有利于反华的谣言；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
务必让中国以外的印太地区养活更多美国劳工，目前300多万个工作岗位仍远远不够，养活愈多的美国人，美国经济让利的那一天就愈快到来；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们美国才是唯一的、唯一的印太强权，所有伙伴都要不惜血本地帮美国证明这一点，大家才有好日子。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
以上解读自然是个人心证，难登大雅，但由于台湾受美国完全支配、政治腐败，因此作为受害者，我也有自己的滤镜，分析仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华盛顿的五种对华战略观点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《美国制造的竞争对手？》这篇文章是由4位与米尔斯海默主张不同的专家学者，对他的“进攻性现实主义”挑刺，然后再由米尔斯海默一一回应的形式，原则上可视为华盛顿对华战略争议的缩影，颇有参考价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/18/20220218145544676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;米尔斯海默（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，该文呈现了5种美国对华战略取向：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
论点a，全面的对抗——米尔斯海默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论点b，对抗与合作相辅相成——伊肯伯里（G.JOHN Ikenberry），普林斯顿大学教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论点c，不需要对抗——黎安友（ANDREW J. NATHAN），哥伦比亚大学教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论点d：最终会和解——董云裳（SUSAN THORNTON），前东亚暨太平洋事务局首席副助理国务卿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论点e，合作选项不会被抛弃，甚至可乐观预期——孙哲，哥伦比亚大学国际与公共事务学院中国项目联席主任。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从a至e是强硬到温和的论述光谱，b、c、d属于中间性论点，在以往是比较容易影响美国外交政策的学术路线，但现在拜登政府能否走这中间路线，就要以他的印太战略作为检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有论者都不同意米尔斯海默对美国“接触政策”的抨击，也都反对采取全面对抗性的对华战略。此外，b与c同意中国崛起是对美国的威胁；d与e则明显不希望局势恶化，也不认为局势会恶化到军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于a，大家都熟悉米尔斯海默的论调，但值得注意的是，在本文中米尔斯海默明白否认他曾主张“中美终须一战”，相反地，他认为中美间不太可能发生战争。再者，米尔斯海默否认他曾主张美国应战略内缩，相反地，他主张对抗中国，例如在台湾立场上应明确保卫台湾的政策；三者，米尔斯海默澄清，他不曾主张要让中国保持积弱与贫穷，而是强调美国应设法减缓中国的增长，确保它永远不会成为竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于b，伊肯伯里认为美国的接触政策是一项光荣的成就，而且仍然有效，重点是，接触政策里也隐含着遏制手段。若采取全然遏制的政策，美国的朋友只会更少而不是更多。再者，伊肯伯里认为美国对华政策的失败之处，在于“没有使该国融入自由资本主义体系更具‘条件性’”，简言之，就是资本主义必须绑定人权、法治等价值，但因过于强调“自由”，从而促使中国只挑选了物质面的好处，就顺利融入自由资本主义体系里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，伊肯伯里反对遏制战略，认为美国会因此得不偿失；最佳策略就是建立新的竞合关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于c，黎安友认为时下流行的“中国威胁论”过于浮夸，而这很危险。他指出中国有很多重大弱点，几乎不可能取代美国在全球的主导地位，而中国也没想这么做，因此不会威胁到美国的生存利益。重点是，随着中国经济力量的崛起，邻国都害怕地寻求“政治对冲”以确保国安，而这就是美国确保自己印太利益的主要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国的邻国不可能全盘接受美国的对华战略，但部分接受也可让中国的“军事计算”复杂化，达到吓阻的效果。例如在台湾问题上，黎安友认为中国既不情绪化，也不是扩张主义，所以强化区域军事联盟即可达到吓阻效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/18/20220218150219436.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于d，董云裳几无保留地肯定“接触政策”，否定疏远中国的策略。她认为在现有的国际规则以及各国利益结构下，冲突是可以控管的，尤其考虑到中美间不可分割的经济关系能有效遏阻冲突，更不用说中美都是拥核国家，谁都不敢按下那按钮。另外，美国人民也不支持在海外与他国发生持久性的大规模冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来中美关系恶化，董云裳认为这些只是阵痛，一旦痛到双方都受不了，就会选择和解，而不是更大的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于e，孙哲从中国立场说话，反对美国的零和思维，并说明中国思维的弹性超乎美国想象。目前中国看中美关系的角度是互相探索、理解与适应、找到新的相处之道，因此不会采取全然对抗的思维处理美国问题，也就是“批评但不疏远；争夺核心利益，但不要破坏关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙哲认为看中国最准确的角度，是要将其视为一个“保守的、维持现状的大国”（a conservative, status quo power），目标从来不是取代美国，而美国才是修正主义者。他同时认为米尔斯海默的主张与其论述的结构主义基础是矛盾的，因为其预测论断取决于“人”，而非结构。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d943a8f8a9d2444e56e23e8e0d7a3eb6</guid>
<title>面对当前经济形势，我还是坚持给老百姓发数字现金的建议</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2022_03_23_631501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/18/20220318155728393.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;55&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/姚洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我读政府工作报告，感觉今年的工作报告有很多亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年中央经济工作会议提出，稳增长是今年的主要目标，我们看到总理工作报告是非常显著地体现了稳增长的目标。具体来说，我们可以看到在货币政策还有财政政策方面，今年的力度是非常大的。央行今年一季度扩表的程度就超过了去年全年——扩表6000多亿，去年全年也就是这样的数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在财政方面的力度更大，今年给地方政府的专项债是3.65万亿，这个专项债主要是用来搞地方政府投资的。在这个基础上又提出来2.5万亿的减免税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.5万亿的减免税收是个非常大的数，因为全国的一般财政收入也就20万亿左右，这样一年光减税就有10%以上，这也表明了中央政府保市场主体的信心。这是往年我们不太常看到的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个方面，关于“双碳”的问题。今年的政策目标里明确提出来，“双碳”目标要切实可行。我的理解就是，我们要对过去几年有些地方运动式减碳的做法做一个调整。我觉得这是非常必要，也非常及时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国发院每年会写一个比较大型的报告，今年这个报告就是中国的“双碳”路径，在这个报告里，我们对中国实现“双碳”目标有一个估计，按照我们的估计，即使我们按照“十四五”期间所设立的目标，稳步来降低碳排放，到2030年我们也可以实现碳达峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/22/20220322150927827.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;330&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想今年的“双碳”新提法，也给我们的煤炭工业指明了一条路。煤炭仍然是中国能源消耗的大头。即使“十四五”期间降低10个百分点，仍然是50%。“十五五”期间我们的计划是降低12.5个百分点，这样我们仍然有37个百分点是煤炭。那怎么用好我们的煤炭呢？像一些清洁煤炭技术，煤制气、煤制油，尽管现在好像不是太核算，但是只要我们有投入，把它作为一个战略来经营，价格还是可能降低的，现在太阳能的成本已经低于火电成本了。这也是一个非常新的提法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三方面的新的提法是关于房地产的问题，我们看了数据，房地产在去年下半年是负增长。我们知道房地产是个产业链条非常长的行业，不是简单的卖房子。如果房地产进入了负增长的话，会带动整个消费往下走。我想去年我们经济增长减速很大的一个原因就是我们房地产业的负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总理报告里又提出来，我们在保证房住不炒的基础上，要因城施策，我们也看到了很多城市已经开始行动起来，有些城市把首付已经降到了20%。事实上我又有点担心房地产在今年下半年开始又要过热，因为疫情以来直到去年年终的时候，房地产对于我们国家的经济复兴起到了非常重要的作用，当然我们也看到在去年上半年的时候房地产过热，这也是为什么去年的时候中央就出台了所谓的“三条红线”，这样对房地产的影响是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是要建立一种房地产调控的长效机制。总理工作报告也提出来，房地产也应该鼓励长租房，怎么鼓励长租房？我们总是拿不出切实可行的办法，其实我想这是一个比较简单的事情，开发商拿了一块地，政府直接告诉他四分之一必须拿出来建长租房，剩下的事情，市场会解决的。开发商自己不能干，他会找个合作者来干，这件事总是可以干成的，我们还是要找到一个比较长效的机制，不能再出现去年那样的政策的大起大落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/22/20220322151358494.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;324&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;深圳市区航拍图（新华网资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面，我讲讲保5.5%的增长率的难点在哪里。事实上我们看到这5.5%并不是一个容易达到的目标。我自己测算了中国经济的潜在增长率，是4.65%-6.5%之间，我取个中位数，刚好就是5.5%，所以今年5.5%正好是我们潜在增长率的中位数。过去两年平均下来是5.2%，今年是5.5%，这个难度还是有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那我们今年要采取的这些宏观政策会不会起到很大的作用呢？从1-2月份的情况来看，还是起了很大的作用。这是不是一直可持续呢？我觉得我们还是要谨慎一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到基建投资是政府财政政策支持力度最大的，但是基建投资这几年是一路下行，从大概2018年就开始下行。过去两年，政府在基建方面的力度都是非常大的，但是我们看到基建的增速每年也就2%-3%，转化到增长率就是很小的数字。今年会不会突然一下变到7%-8%，甚至10%呢？我总感觉这个难度还是有的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>989da3d1492e884640c14d2fa880e01b</guid>
<title>东航客机坠毁背后，究竟有没有天气因素？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yijingkun/2022_03_23_631499.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 易靖坤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月21日，正午时分，昆明长水国际机场，132名旅客和机组成员准备登上MU5735号航班飞往广州白云国际机场，当时昆明气温27摄氏度，风力三级，天气很不错。下午，我被气象群里一条消息吸引注意力：“MU5735航班出现高度陡降情况，疑似失联，目前我们正在关注。”而后查询到飞机并没有按时到达广州白云机场，接下来就是短暂但是感受却漫长的焦急等待过程，然而事与愿违，半小时后，我们看到了飞机坠毁的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国民航在事故前已经安全运行4227天，总共时长超过一亿小时，这个数据在全世界也是绝无仅有。之前东方航空也成功处理两次险情：2016年10月11日MU5643航班在上海虹桥和MU5106发生跑道入侵险情，两架飞机险些发生“特内里费式”事故，所幸机组正确处理及时拉起飞机避免了撞机，2022年2月9日自西安飞往榆林的MU2287航班发生场外接地险情，不过也没有造成事故，但恰恰这次，不幸还是发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何飞机会突然急剧下降，有人推测，会不会是强对流导致空中失速？究竟有没有天气因素？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事故飞机最后失联位置为梧州本场157度，13.6km处。坠毁位置为广西梧州市埌南镇莫埌村神塘表附近山林，坠毁前，7700紧急代码没有挂上。出事的是波音737-800(NG)飞机，简称B738，是一款非常成熟的中型窄体客机，这款飞机在我国各大航空公司基本上是最常用的机型之一，是一款成熟、可靠的飞机。在其停产前，共生产了7000余架。中国内地民航运营着近1400架B738，占中国民航机队总数量的37%。其在世界上也有巨大保有量，和之前出问题的波音737Max系列不是一种机型。这是B738在我国的首次摔机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据气象资料，MU5735飞行路线上当时天气稳定，没有大的天气系统，梧州市当时气温30摄氏度左右，湿度60%左右，风速三级，天气非常适合飞行。就天气雷达给出的资料，午后时分梧州附近没有明显的回波产生，表明附近没有大的降水或者雷暴云团。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/22/20220322185422611.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雷达图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫星云图则显示，事发地附近云量不多，多为中高云。风速流场显示，高空盛行西风急流，中低空是西南急流，近地面是南方急流，风速比较大，有一定的风切变和湍流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/22/20220322185449120.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卫星云图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地闪监测显示附近有微弱的对流雷电产生，但是这些天气对于飞机来说已经很平常，飞机应对当时程度的些许对流和湍流是特别容易的，并不属于极端天气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/22/20220322185523260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地闪监测图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地午后两点的探空图也显示，没有明显逆温，没有明显的风向改变，风向从低空到高空就是从南风逐渐变为西风，对流有效位能低于1000，属于稳定的大气状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/22/20220322185622406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;探空图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都表明，天气对飞机坠落的影响不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在黑匣子未找到之前，仅有的线索便是高度速度表的数据和飞机坠毁前被监控和行车记录仪录下的那个大角度俯冲的飞行姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/03/22/20220322191514980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;失事现场附近监控摄像头拍摄到的飞机坠毁最后时刻的画面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据速度高度表的线索，大概可以推断飞机出问题就应该在巡航阶段，8900m+的高空，这部分属于对流层顶到平流层，基本上没有明显的天气现象。飞机在起初降高度时候有少许减速，然后迅速加速到1100km/h，随后在几分钟之内狂掉6500m，下降率高达每秒155m，在飞机离地还有2260m左右时候，高度挣扎了一下，说明机组很有可能在尝试改出，飞机一度止住下坠，但是还是没有挽救飞机，最终坠毁。而最后的视频表明飞机没有在空中解体，而是大部完整的状态坠毁的，排除了爆炸等可能性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0506ea64a56ecd2e9cd887550988e6d4</guid>
<title>美俄和好，联手制华？不可能了</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuryTavrovsky/2022_03_23_631495.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突持续，无论是在谈判桌上还是在战场上都还没有重大突破。乌克兰有可能同意在地缘安全方面保持中立、停止加入北约，但俄方提出的顿巴斯地区独立和克里米亚主权问题成为谈判难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际局势，更是暗流汹涌。俄罗斯与西方的制裁战越来越激烈，美国还试图将矛头转向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方舆论跟风炒作中国将在这场动荡局势中成为赢家。《更长电报》作者马修·克罗尼格鼓吹，华盛顿及其盟国应该同时与中俄开战；进攻性现实主义代表人物米尔斯海默呼吁美国，努力与俄罗斯人和好，拉拢俄罗斯站在自己这边，联手制华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战事最终会以什么方式和结果结束？俄罗斯能多大程度上扛住全面制裁的压力？谁能调解俄乌冲突？乌克兰危机给国际格局带来哪些深远的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这些热点问题，观察者网采访到了俄罗斯人民友谊大学教授尤里·塔夫罗夫斯基（Yury Tavrovsky）。他认为， 美国现正利用欧洲国家由来已久的反俄传统力量，激发它们的军国主义和纳粹主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为俄罗斯著名的汉学家，尤里用中文提到“中庸”。他说，普京会在乌克兰为平衡俄罗斯和美国的国家利益找出一条中庸之道。基辅和布鲁塞尔将不得不支持这些决定，不管它们愿意还是不愿意，主要决策者仍然是莫斯科和华盛顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而米尔斯海默提到的那种情况“已经不可能发生”，现在美国想和俄罗斯握手言和很难了。尤里教授强调，中俄需要清醒地评估当前事态，并认识到它们在21世纪拥有共同的历史命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/20/20220320143629932.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尤里教授与观察者网连线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘倩藜、张红日 翻译/由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·根源与出路&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;俄罗斯和“近邻国家”有着千丝万缕的特殊关系，全世界的观察家们都不会否认这一点。但如果被问及乌克兰危机的根源在哪里，谁应该对此负责，答案则不尽相同。您的答案什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤里：&lt;/strong&gt;当前的俄乌危机，以及在波罗的海国家、乌克兰、格鲁吉亚发生的颜色革命，去年亚美尼亚与阿塞拜疆的战争和最近哈萨克斯坦的骚乱，都是1991年苏联解体的后果。这场二十世纪的重大地缘政治灾难被西方和美国利用，试图“最终解决俄罗斯问题”。乌克兰转向“反俄罗斯”，成为遏制甚至肢解俄罗斯的主要跳板，这一过程在苏联解体后整整持续了30年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为有效洗脑的结果，一个新的“乌克兰身份”被创造了出来。不仅是讲俄语的乌克兰人，就连许多居住在乌克兰的俄罗斯族人，也受到了乌克兰民族主义的影响。早在19世纪，俄罗斯的老对手们——奥匈帝国和波兰——就制造出了反俄传统。在长期处于奥地利和波兰殖民统治下的乌克兰西部地区，当地人结合乌克兰语和波兰语，创造出了一种特殊方言，还创造出一种混合了东正教和天主教的特殊宗教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国法西斯后来向这些居住在乌克兰西部地区的“西部人”承诺，在战胜布尔什维克主义和苏联后，他们将建立一个独立的乌克兰国。这些西部人组成了两个师的党卫军突击队，党卫军是德国军队中最好的部队。他们打不过红军正规军，但在对乌克兰、俄罗斯、白俄罗斯、波兰、意大利和其他欧洲国家的游击队和一般平民动手时却非常勇敢。德国战败后，“西部人”与苏联军队打了几年的游击战。游击队的残余力量逃难到美国和加拿大，在那些国家里仍然有能量不小的乌克兰社团在活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战期间，中央情报局利用这些西部人对苏联进行破坏和情报活动。苏联解体前，西部人在乌克兰苏维埃领导层中很有影响力。苏联解体后，他们打着所谓人权组织和社会团体的旗号在2014年发动政变并夺取了该国的政权。乌克兰现政权与美国有直接联系，甚至基辅或华盛顿都不隐藏这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现正利用欧洲国家由来已久的反俄传统力量，激发它们的军国主义和纳粹主义。在乌克兰危机中，北约扮演着次要角色，所有关键决策都由美国说了算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;俄乌之间已经开启三轮谈判，乌克兰方表示，乌方准备好讨论一些“非北约模式”。您认为俄乌冲突最终会以什么方式和结果结束？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤里：&lt;/strong&gt;在白俄罗斯进行的三次谈判都是低级别谈判，谈判代表能做出的决策也很有限。但即使达成了有限协议，乌克兰方面由民族主义“西部人”控制的武装部队也不是听命于中央政府。如今，俄罗斯、乌克兰和土耳其外长将举行高级别谈判。但即使是他们达成的协议也不太可能得到完全执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基总统已经成为一个莎士比亚悲剧式的人物。他明白乌克兰和他自己都被欺骗了，西方不会向乌克兰提供实质性的援助。因此，他最近批评北约，愿意谈判顿巴斯和克里米亚的未来前途问题。但他无能为力，因为他的政府、他的特勤工作人员和他的军队都被“西部人”和美国顾问们紧紧把持着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场冲突的结果将由华盛顿和莫斯科决定，这取决于前线战事。我认为普京会应用他最喜欢的平衡手段，在全球冷战的前线——乌克兰——为平衡俄罗斯和美国的国家利益找出一条“中庸”之道。基辅和布鲁塞尔将不得不支持这些决定，不管它们愿意还是不愿意。主要决策者仍然是莫斯科和华盛顿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>