<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>07eaca25e5d3c040fe7b02822b1d5ba0</guid>
<title>美方千算万算，算漏了三件事</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_03_20_584711.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月18日，中美安克雷奇会晤如期举行，美国新政府外交核心团队在冰天雪地的阿拉斯加迎来了真正意义上的首秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，结果也是不出意外地充满了情理之中的意料之外：在会晤开幕式上，美方继续用某种近似PUA的方式，对待和处理中美关系。期间的言论和举措，直接违反了业界公认的外交规范，紧接着就迎来了美方事先完全无法预料的猛烈反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方代表、政治局委员、中央外事工作领导小组办公室主任杨洁篪同志，中华人民共和国外交部部长王毅同志，对美方不负责任、无视外交基本礼仪、屡屡突破底线的方式，进行猛烈还击。杨洁篪同志在反击中明确指出，“你们没有资格在中国的面前说，你们从实力的地位出发同中国谈话。”铿锵有力的措辞，如九天之上的罡风，横扫冰天雪地安克雷奇会场，震撼了密切关注安克雷奇会晤的全球舆论场，也震慑着一众对中美关系、对中国怀有各色心思的宵小之徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对严厉措辞同样感到讶异的媒体，在代表团两轮会晤间隙采访王毅外长，得到的是云淡风清的回答：第一轮会晤谈不上什么紧张，双方只是在阐述各自的立场。大国外交应有的从容、坚定、气度与从容，在中方两位外交高手的言行间，展露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/20/20210320105509818.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的首秀，对拜登的外交团队来说，是机关算尽后应得的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安克雷奇会晤开始前的准备期间，从公布会晤相关信息开始，各种华盛顿政坛喜闻乐见的小技巧、小算计、小动作就层出不穷。美方非常清楚本次会晤的份量，特别是对于主导会晤的主官可能带来的政治加分，因此极力想营造出一种“根据民主党主导价值观和理念，集结盟友力量，在安克雷奇成功达成压制崛起中国”的态势、氛围和印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会晤之前，美国通过组织“四边机制”（QUAD），拉动日美2+2会谈凑人气，以及算定在中方代表起飞后宣布涉港制裁等等；会晤开始后，又通过超时发言，试图实现媒体对美方代表单方面偏颇报道的现场努力，发言内容中尝试构建居高临下的“教师爷“形象等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如此类的小算计都显示出美方代表——无论是跟随奥巴马时期的国务卿希拉里出道的国家安全事务顾问沙利文，还是得到美国现任总统背书的布林肯，都是精通华盛顿政治小手段的新一代青年活跃人物的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/20/20210320105607645.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;会谈现场，美国国家安全顾问沙利文摘下口罩，不断对记者们做着“回来”的手势，美国国务卿布林肯也向记者团的方向看去，显得有些局促。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，沙利文和布林肯，千算万算，还是漏算了三件事情：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，外交本质上是一种职业化的技术活，讲究的是专业，而非建立在精致利己主义基础之上的政治算计。这个是从欧美职业外交圈传承下来的基本游戏规则，而美方团队却在这点上犯了最基本的错误：偏离了外交的本质，将某些与国家利益无关的算计和想法，放到了更优先的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能够犯下让记者重新返场、单方面记录美方发言后再离开的这种重大错误，当然需要被资深外交前辈严肃认真地上一课，解释解释什么叫外交基本礼仪了。从这个意义上来说，杨洁篪同志的反击，更像是给沙利文、布林肯这两个玩脱线的美国高官，所开设的外交课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，外交的核心逻辑，是建立在实力基础上的国家间谈判与交互行为，不是任何意义上的纯话语游戏。因为美方自己的不当行为，让外界得以全面了解中美双方代表第一回合会谈的主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内容看，美方代表对中美关系、以及美国对中美关系需求的理解和认识，存在显著的偏差，基本上可以这么认为，美方将中美关系看作是一场纯粹的话语游戏，认定只要通过在诸多问题上反复堆叠符合美国国内政治偏好、符合民主党认知、符合特定价值观与意识形态立场的词藻，然后将这堆词藻反复灌输给中方，就能够做好中美外交了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们搞错了一点，欧美自己搞出来的“强权即公理”（Might is right）当然是强盗逻辑，但是与自身诉求、所处地位相匹配的Might，至少是一种必要非充分条件。在2016年之后，持续经历特朗普执政、新冠疫情冲击且明显应对不当的美国，其自身所具有的客观实力以及对这种实力的主观认知，已经不足以让美方再来搞什么所谓的“从实力地位出发”的外交了。这其实可能已经是各方，包括美国盟友在内的普遍共识，只是这次中方代表在美方意外造就的环境下，实话实说罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/20/20210320105958286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，安克雷奇第一天美方代表上演的“聪明反被聪明误”把戏，建立在对中国的错误认知和理解的基础上。可能是因为美方向来更加信任类似余茂春这种渠道提供的中方信息，所以导致其对中国的认知理解，出现显著误差。此前，这种偏差被美国的实力优势以及对其他国家的软实力影响，所成功遮蔽了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在安克雷奇，借助媒体的介入，高度全球化的社交媒体平台，全球用户能够通过多种方式对此进行全面而系统的审视。于是，不仅美方代表发言的不当内容引发诸多诟病，甚至连美方翻译能力不足等细节，也逐一得到呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/20/20210320110044356.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国网民自省：和中方高层对话翻译还染紫发，我们太不专业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与此形成鲜明对比的，是中方的沉着、冷静、准备充分以及有理有利有节的清晰回应。中方的反击，不仅是外交上的往来，更是一种帮助美方更加准确认识理解当下中国实际情况的现场教学。反击之后，中美会谈继续按照议程有序推进，可以视为一个明显的侧面佐证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以一种负责任的态度对待中美关系，这是中国代表在安克雷奇会谈上言传身教所展示的核心精神。也希望美方团队能够汲取教训，以更加审慎和严谨的态度，与中方相向而行，早日超越那些不应有的小算计和小心思，推动双边关系早日回到正轨。这其实也符合美国自身的利益，也是已经被历史反复证明过的基本事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07d6f0942d39c9ae5b418b842b951ec0</guid>
<title>回忆和想象之间的“真假慈禧”，从美国人画的一副肖像说起</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2021_03_20_584695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1903年8月5日清晨7点，美国女画家凯瑟琳·卡尔（Katharine Carl）从北京城前门东的美国公使馆出发，乘坐轻便马车前往西郊的皇家行宫颐和园。她随身携带了若干画具，包括一大块画布和一副可折叠的画架。这并不是一场轻松的夏日写生之旅，因为与她同行的还有美国驻华公使之妻康格夫人以及翻译。显然，她们是为了一位大人物而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10点，卡尔一行抵达颐和园正门，外务部的官员和太监们又引领她们转入内殿。半小时后，卡尔终于见到了她即将描绘的主人公——慈禧皇太后，大清帝国的实际统治者。又经过了半小时的寒暄和等待，11点，女画家终于战战兢兢地在画布上落下了第一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/02/20210202192123203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凯瑟琳·卡尔，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;返回美国后将自己的经历写成“With the Empress Dowager”一书出版，中文译为《慈禧写照记》。图自维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔曾在自己的回忆录里表示，当时她很难“将眼前这位慈眉善目、面貌那么年轻、笑容那么有魅力的贵妇人与1900年以来全世界都在议论的残酷无情的暴君、令人棘手的‘老’太后联系起来。”要知道，就在三年前庚子年的夏天，眼前的这位老太后连颁11道《对万国宣战诏书》，称西方列强“三十年来……欺凌我国家，侵犯我土地，蹂躏我人民，勒索我财物，日甚一日，无所不至”，故清廷决定对“彼等”大张鞑伐，一决雌雄。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，在这场八国联军侵华战争中，清军惨败，慈禧带着光绪皇帝仓皇出逃。在“西狩”途中，她一直很担心自己会被列强认定为是这场战争的发起者。第二年初，她终于等到了否定的答案，于是在允准《辛丑条约》的上谕中，出现了“量中华之物力，结与国之欢心”的字句。1902年2月两宫回銮，慈禧开始邀请西方各国驻华外交人员的女眷入宫游玩宴饮，积极开展“夫人外交”，努力展示自己开明亲善的一面，试图扭转自己在“外国贵人”中的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样的背景下，美国驻华公使之妻康格夫人提出了一个请求：为太后绘制一幅肖像画，送往即将在美国圣路易斯举办的万国博览会公开展览。慈禧有些犹豫，她对西洋油画一无所知，认为肖像画是供人死后祭祀所用，因此觉得甚不吉利。不过，她最后还是同意召见美国女画家凯瑟琳·卡尔。从1903年8月到次年4月，卡尔一直跟随慈禧生活在宫廷中，时间长达9个月。她先后为慈禧绘制了4幅肖像油画，从现存的两幅油画中的人物造型细节来看，慈禧在画家绘制肖像画的过程中还是比较配合的，她精心搭配了出场的衣物和饰品，对画作的各种细节也提出了自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慈禧为何会同意一个外国人为自己绘制肖像画？由于此事未见于任何清朝正史记载，清宫档案中关于此事的史料也只有寥寥数笔，仅记录了卡尔的名字“柯姑娘”，和她的身份“画像人”。现在我们无从得知其真实原因，但可以猜测，此时的慈禧应该已经或多或少地感受到，外国人对自己的评价普遍不佳。正如极力促成此事的康格夫人在给其女儿的信中写道：“我一直对各类报刊对太后恐怖地、不公正地丑化愤慨不已，并且越来越强烈地希望世人能多了解她的真实面貌……这幅画像哪怕能给外界一丁点这个女人真实的面容和特点，我也心满意足了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/02/20210202192607982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;慈禧和外国使节夫人的合照，站在其左边的为康格夫人。照片收藏于美国弗利尔美术馆和亚瑟·萨克勒博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康格夫人的担忧并非多余。20世纪之交，随着西方殖民事业的蓬勃发展，辅之以相对高度成熟的摄影技术，在西方媒体眼中，世界上已经没有多少神秘而未知的地方了。唯独中国的宫廷对它们来说，仍是不可触及的“禁区”：龙座上年幼无知的小皇帝，以及在他身后纱帐中坐着的掌握帝国最高权力的年迈顽固的皇太后……这一切都刺激着西方的想象力。然而“积贫积弱”的晚清中国让他们不会对其统治者有什么好印象，慈禧多以邪恶残忍、巫婆一般的“龙后”形象出现在西方媒体上：在20世纪初法国流行报纸《小日报》（Le Petit Journal）和《笑报》（Le Rire）中，慈禧往往被描绘成身着华丽服饰的丑陋老妇人，表情冷漠地看着身边的官员呈上的一串人头。这种形象几乎成为西方人对她的刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/02/20210202194259360.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;清国太后殿下，1900年7月14日，法国《笑报》。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，一副由外国人绘制的、符合西方审美的肖像画能在多大程度上否扭转西方人对大清皇太后的不良印象？我们不得而知。但显然慈禧觉得这值得一试：从1903至1905年，她在短短两年间，授意制作了700余幅自己的照片以及6幅油画肖像，甚至同意将这些照片制成明信片公开发售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照片中的主人公面容僵硬，竭力拗出的庄严姿态让我们这些后人不免生出滑稽可笑的观感，而照片上随处可见的“大清国当今圣母皇太后万岁万岁万万岁”这几个字，仿佛要伸出手来按着人磕头一般，造作至极。殊不知这巍巍皇权化作的纸上傀儡，早已让人生厌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚清的中国“内外交困”，作为执政者的慈禧也先后成为维新派和革命派的舆论攻击对象。首先发难的是在“戊戌变法”中惨遭失败、避走他乡的康有为、梁启超二人，他们均认为慈禧太后是阻扰变法的关键人物。为了打倒太后一派的守旧势力，让光绪帝重掌大权，故不遗余力地攻击慈禧：康有为公开质疑慈禧统治的合法性及其女性身份，认为“西后分非正嫡，于我皇上不过先帝遗妾耳，既无母子之名，当正君臣之分，既敢行逆废主，则是篡位之贼耳，岂得复待以君后之义。”并将其同历史上的“女祸”联系起来：“夫褒姒灭周而未尝废其君，武曌废君而未尝亡中国，而那拉氏实兼之，几举四千年文明之中国而尽灭焉，此自生民以来未有此凶祸者也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁启超则痛斥其操纵权术，处心积虑剿灭“帝党”：“西后与荣禄等既布此天罗地网，视皇上已同釜底游魂，任其跳跃，料其不能逃脱，于是不复防闲，一听皇上之所为。……盖彼之计划早已定，故不动声色也。”“外人不谙朝事，或疑因维新之急激，遂以致败。由未知废立之局早定，西后荣禄，欲布罗网，听其跳跃，专待天津阅兵以行大事耳。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还乐于将慈禧与光绪作对比，前者“贪欲淫逸”，后者“励精图治”。如康有为在给日本友人的信中写道：“敝国之情势，西后则守旧耽乐，皇上则明圣维新，若坐视皇上见废，则敝国从此沦亡”；梁启超在《戊戌变法记》中认为当时的慈禧“惟以听戏纵欲为事，一切不关心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/02/20210202200018877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/02/20210202200018809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;章太炎在《苏报》刊文批驳康有为的革命论，并介绍邹容《革命军》一书。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有民主启蒙意识的革命派则不愿将中国的未来寄托在另一位“明君”身上，这一时期的革命派凭借自己在“化外之地”租界办的报纸，对慈禧进行更为直接和彻底地攻击，剑指其所代表的封建皇权。1903年，上海租界的报纸《苏报》“大改革”，大力推介邹容《革命军》并刊发章太炎等人的革命言论，《革命军》书中“巍巍高大之颐和园，问其间一瓦一铄，何莫非刻括吾汉人之膏脂，以供一卖淫妇那拉氏之笑傲！”一句话，可以说成为清朝最后一次“文字狱”——“苏报案”的导火索，之后邹容、章太炎被捕，邹容最终病死狱中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1904年，慈禧七十大寿，当年的12月6日，依旧是在上海租界出版的《警钟日报》上刊登了这样一首讽刺诗：“今日幸颐园，明日幸南海，何日再幸古长安？亿兆民膏血全枯，只为一人歌庆有？五十割交趾，六十割台湾，而今又割东三省，四万里封圻日蹙，欣逢万寿无疆！”此诗巧妙地将慈禧生辰与割地卖国联系在一起，其间又隐含着她涉及的诸多历史事件，流传甚广。这首诗还有好几个版本，比如有人将后两句改为讽刺意味更强的“痛赤县邦圻日蹙，每逢万寿祝无疆！”，足见传播之广！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康梁二人的历史地位和号召力，使得他们对慈禧的负面评价深入人心。慈禧祸国殃民、罪孽深重的形象，由此在中国人的集体记忆中扎下根来，再经过后期革命党人地不断发酵催化，直至其沦为中华民族百年屈辱的代言人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b921c905f18149e5d81ae34911cb531</guid>
<title>MIPS的倒下，给中国芯片公司什么启示</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_03_20_584694.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，外媒报道MIPS Technologies宣布将放弃继续设计MIPS指令集，转向了RISC-V。对此，笔者不禁感慨“四十河东，四十年河西”，MIPS作为第一款商用的RISC指令集，在诞生四十年后被公司放弃，转而投入RISC-V这个后起之秀的怀抱。回溯MIPS公司过去四十年的历史，成败关键还是在于能否抓住机遇，MIPS抓住了RISC处理器兴起的机遇，但没能抓住之后的两次历史机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;MIPS抓住RISC处理器兴起机遇而崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把时间轴往回拨半个世纪，全球CPU是CISC处理器的天下，直到RISC处理器异军突起，由于RISC处理器相对于CISC处理器有一定性能优势，这使英特尔在市场竞争中一度比较被动，不得不两头下注，同时保持CISC和RISC处理器两条产品线，以至于“RISC优势论”根深蒂固，即便当下CISC和RISC已经殊途同归，行业里的人都明白这个事情，但依然有很多媒体人在宣传RISC的“先天优势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一波RISC处理器大潮中，MIPS无疑是时代的弄潮儿。1981年，斯坦福教授John Hennessy开创了MIPS处理器，并于1984年创立了MIPS科技公司，1992年，MIPS被SGI收购，1998年，MIPS从SGI中被分拆出来重新上市。从创立MIPS至将公司出售给SGI，MIPS先后设计了R2000、R3000、R4000等产品，其中不乏商业上大卖的产品，SGI、索尼等公司都曾经是MIPS的大客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在MIPS逐渐日薄西山的情况下，在一些行业市场，MIPS依然有很强的竞争力，比如Cavium就曾经专注于基于MIPS的定制化网络设备处理器，CN6xxx曾经在网络设备市场上叱咤风云，其MIPS处理器产品线也有思科，Ubnt、博通、Mobileye等一系列忠实客户。根据MIPS在2018年公布的数据，MIPS芯片历史累计出货量已经超过100亿片，每年新增10亿片，这个市场规模不算小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/17/20210317102518578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;MIPS在两次竞争中失利而逐渐边缘化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次是RISC处理器在和CISC处理器竞争中失利。当年，虽然英特尔面对MIPS、Alpha、Sparc、Power、PA-RISC等RISC处理器颇为吃力，但英特尔并非等死之辈，反而借鉴了RISC处理器的优点，实现了CISC在解码阶段上向RISC的转化，弥补了CISC流水线实现上的劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里说明一下，在CISC借鉴RISC的优点同时，RISC也在借鉴CISC的优点，比如ARM借鉴CISC提高指令缓存效率，这直接导致CISC和RISC早已经殊途同归。多年前，来自美国威斯康辛大学的一个研究小组在国际高性能计算机体系结构大会上的报告指出，CISC与RISC在指令集架构层面上的差异已经较小，CISC与RISC的精华已经合二为一，且由微架构和物理设计、工艺实现带来的性能提升足以掩盖指令集层面的差异。结果这个报告受到一些学者的批评，批评的原因并非是这个报告本身有问题，而是这些学者们认为这已经是学术界的共识，没必要在顶级学术会议上耗费时间专门讲众所周知的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在借鉴RISC的同时，英特尔还充分利用了自己的市场份额优势并坚持向下兼容，依靠更加成熟的横向整合商业模式开发出更具性价比的产品，依靠兼容和性价比优势挤压RISC处理器的市场份额。之后与微软组建Wintel同盟，依靠软件和硬件的捆绑直接奠定了其霸主地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一波死亡竞赛中，惠普放弃了PA-RISC，转头X86阵营；IBM则凭借政府、银行、军方等不差钱的客户，艰难维持着Power处理器，在2016年，IBM将Power8处理器卖给苏州宏芯，在2018年，宏芯还闹出欠薪事件；DEC（开发Alpha处理器）和Sun（开发Sparc处理器）轰然倒塌，DEC先被康柏收购，后被惠普雪藏，一些遗产还流到了英特尔手里，Sun的遗产则被甲骨文收购，数年前，甲骨文还凭借从Sun收购获得的遗产Java和谷歌打官司，索赔金额高达93亿美元。MIPS在这波浪潮中自然无法独善其身，在桌面市场被英特尔压着打，只能在通信等行业市场寻求立足之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MIPS第二次失利则是没有抓住智能移动设备崛起的契机，当时，就行业地位而言，MIPS还是要略胜于ARM一些，当年，其实德州仪器、飞思卡尔（当时德州仪器还是龙头企业，高通、联发科相对于那时的德州仪器都是弟弟，苹果和华为都还未开始设计手机芯片）等公司都曾经向客户提供过基于MIPS和ARM的手机芯片，只不过架不住诺基亚、三星、苹果等大公司更加青睐ARM，加上MIPS一心想和英特尔死磕导致高不成低不就，本身处于风云飘摇之中，而ARM则因为深耕嵌入式芯片，积累了很深的技术底蕴，抓住了时代机遇，在过去十年中快速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多次转卖元气大伤&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，英国Imagination公司以6000万美元价格收购了江河日下的MIPS公司，在这次收购中，MIPS 498项专利已经以3.5亿美元的价格出售给Bridge CrossingLLC集团。Imagination公司收购MIPS之后，形成了PowerVR GPU、MIPS CPU、通信和无线连接产品三大主营业务。不过，MIPS CPU并没有给Imagination带来太大收益，其主要营收高度依赖其GPU业务。因而Imagination并没有投入多少资源用于MIPS处理器的发展，反而是充分利用MIPS过去的积淀去赚钱，这直接导致了MIPS处理器的发展几乎处于停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，苹果在试图收购Imagination未果之后，宣布弃用PowerVRGPU，选择自研GPU，在苹果宣布弃用PowerVR GPU之后，Imagination股价下跌70%。面对危局，Imagination只能引进白衣骑士——一家有中资背景的资本Canyon Bridge，由于Canyon Bridge的中资背景，而MIPS不少业务和美国军方联系紧密，因而在收购前必须被剥离，由美国加州投资公司Tallwood 持有。之后，WaveComputing又从Tallwood买下了MIPS。Wave Computing是一家主攻人工智能的初创公司，原本是计划将MIPS应用于人工智能领域，但随着Wave Computing破产，一切都化为了泡影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在Wave Computing破产重组之后，公司更名为MIPS Technologies，放弃了MIPS处理器的研发，投入RISC-V阵营。由于MIPS的历史地位，其投入RISC-V影响力不可谓小，好比是一个曾经割据一方的君主向一个新兴强权俯首称臣，颇具象征意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/20/20210320083214429.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Wave Computing破产重组之后，公司更名为MIPS Technologies，但基本放弃MIPS指令集，转向RISC-V。图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;MIPS的兴衰对中国的借鉴意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MIPS之所以逐渐被市场边缘化，很重要的一个原因就是生态破碎化。由于MIPS学院风很重，在技术授权上比较开放，允许客户添加指令集，允许客户自己设计CPU核。技术上的开放一方面使MIPS在学院派中颇受青睐，很多大学至今依然在使用MIPS进行教学，另一方面，客户可以自由添加指令集，而这直接导致MIPS的生态破碎化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，ARM则在商业上比较开放，但在技术上卡的非常严格，在ARM32时代，ARM仅对苹果、高通等不超过5家公司授权过ARM32指令集，而且禁止客户修改、添加指令，其他的一律是IP核授权。诚然，ARM64在授权方面比ARM32开放很多，但禁止修改添加指令，价格异常昂贵，国内某企业的授权费用为每5年1亿美元，到期后重新谈判，而且还有不可修改添加指令，仅限于服务器领域等条款。某明星企业更加有钱，买的授权等级更高一些，当然，花的钱也更多。可以说，ARM在技术授权方面比MIPS更加保守，但恰恰是这种保守的举措，比如禁止客户修改、添加指令等条款使ARM避免了MIPS生态破碎化的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国产CPU呈现出“百花齐放”的态势，国内已经出现了X86、ARM、MIPS、SPARC、RISC-V、SW64等多种指令集，其中，SW64是申威自主研发的指令集，龙芯在3A4000以前的LoongISA是基于MIPS进行添加，3A5000则基于龙芯自主指令集LoongArch。RISC-V是开源指令集，RISC-V源自美国大学项目，且RISC-V基金会掌控在白人手里。澜起、兆芯基于X86授权，华为、飞腾、展锐，以及已经关门的华芯通基于ARM授权，宏芯、浪潮先后与IBM合作加入Power阵营，英特尔、IBM都是美国公司，ARM重要研发中心在美国奥斯汀，而且很有可能被英伟达收购，成为一家彻头彻尾的美国公司。这在当下这种国际大环境下，高度依赖美国公司授权是非常危险的。这并非危言耸听，而是现实的风险。由于某司在设计上依赖ARM授权，在制造上依赖台积电工艺，在美国发起制裁之后，其ARM CPU已经“绝版”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政策的指引下，国产化替代项目正如火如荼的开展，但在实践中遭遇了一系列问题，最麻烦的事情莫过于软件生态建设。在软件移植和适配过程中，由于各家国产CPU的指令集不同，这导致软件必须适配多个版本，重复建设，使软件移植工作量翻倍。本来就是小众市场，移植工作量又大，很多软件厂商只是抱着完成政治任务的态度敷衍了事，移植过来的软件和在英特尔平台上的体验和功能差距明显，用起来总是莫名其妙的卡顿，相比之下，Wintel平台哪怕是多年前的老赛扬+Windows都能流畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，MIPS就是吃了标准不统一生态破碎化的亏，如今，众多尚在萌芽状态的国产CPU又不约而同的掉进这个坑里。基于内循环的顶层设计，完全可以强制统一标准，搞一套自主指令集，然后国内各家CPU公司基于这套指令集设计CPU，谁的好用就用谁的。这种做法还有一个好处，那就是换成自主指令集后，因为国外买不到基于自主指令集设计的CPU核，那些穿马甲的伪国产CPU也会原形毕露，真正的自主CPU就能享受到国家政策红利，彻底禁绝马甲CPU侵吞政策红利的可能性。软件厂商也可以只适配一个版本的软件，这样有更多的时间和精力去做软件优化。只有众人拾柴，才能火焰高，国产自主软硬件技术体系才能在最短时间内初步形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，当下的MIPS已经日薄西山，但MIPS作为第一种商业的精简指令集曾经辉煌过至今仍保持相当的市场份额，由于起步早且非常学院派，影响力很广，美国不少大公司如博通、Mobileye、台湾联发科与不少大学至今仍使用MIPS进行业务及教学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就行业地位而言，虽然和X86、ARM不能比，但根据MIPS在2018年公布的数据，MIPS芯片历史累计出货量已经超过100亿片，这种影响力和行业地位暂时难有除X86和ARM以外的处理器能够超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MIPS和RISC-V有很深的渊源，两者都非常学院派，而且都允许自由添加指令，在全球众多商业公司和研究机构纷纷加入RISC-V阵营的情况下，如何避免“九龙治水”后软件生态破碎化，是RISC-V亟需面对的问题。对于中国CPU公司而言，如何统一标准，避免内耗，实现力往一处使，是必须好好思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b22eec307b1895fa73d945cad189ec75</guid>
<title>英国有什么难言之隐？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AbhijnanRej/2021_03_20_584690.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿比南杰·雷杰 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府3月16日发表了一份长达111页的《安全、防务、发展和外交政策综合评估报告》，试图通过这份报告为自己描绘出一个脱欧后的新未来，并发挥出更大的多层面全球影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察人士注意到，这份备受期待（已延期发布）的报告是英国自冷战结束以来首次发布的类似报告，这可能标志着英国国家安全思维发生了重大转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告指出，“自2015年《战略防御和安全评估报告》发布以来，世界形势已经发生了重大变化，英国的全球地位也发生了很大变化。我们脱离欧盟为重新思考本国的国内外政策提供了一个独特的机会，我们既要保持现存友谊又要放眼未来。”报告还称，这是基本假设，并补充说，“我们还必须做更多的工作，以适应我国周边形势发生的重大变化，包括印太地区变得越来越重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告内容详实，值得仔细研究（报告谈及了所有国家安全议题，从新出现的跨国威胁到英国的核态势）。在谈到印太地区和中国时，有三个需要立即予以关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/19/20210319162513902.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国最新出台的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《安全、防务、发展和外交政策综合评估报告》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;体系结构：多极化发展与中等大国博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份报告对国际体系的未来结构作出了明确、毫不含糊的预测。报告指出：“到2030年，世界有可能进一步走向多极化，地缘政治和经济重心将东移印太地区。”随着世界体系进一步迈向多极化，该报告指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
日益激烈的大国竞争不太可能意味着世界会重走冷战不同阵营竞争的老路。相反，中等大国的影响力可能会在20世纪20年代有所增长，特别是当它们共同行动时。在这一背景下，印太地缘政治和经济重要性将越来越大，多个地区大国无论是单独行动还是集体行动都能发挥出重要的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
该报告没有纠缠于预测国际体系的未来结构（有充分的理由认为国际体系正从单极世界转向新型的两极架构，而中国将是新出现的那一极），英国声称，当澳印日三国达成共同行动的共识后，这些中等大国将会发挥出重要作用，而且这还会使英国更多地参与到这些国家的集体行动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国：鱼与熊掌不可得兼&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从报告中获得的另一清晰印象是，当涉及到中国时，英国政府的立场仍然是不切实际的，其结果就是导致英国政府会制定出摇摆不定的政策。该报告在描述英国未来对华立场时说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
作为一个与我国价值观不符的威权国家，中国给英国和我们的盟友带来了挑战。未来十年，中国对全球经济增长的贡献将超过任何其它国家。中国和英国都受益于双边贸易和投资，但中国也对英国的经济安全构成了最大的外部威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这种喜忧参半的态度奠定了英国对华接触政策的主轴——既要谋求与中国展开合作，利用中国巨大的经济能量，又要抵制中国不好的行为。但不管怎么说，英国既想加深与中国的商业联系，同时又妄想政经分离，保护本国的国家安全利益，这是非常难以做到的（澳大利亚在2020年就被好好上了一课）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印太：进行广泛、务实的接触&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告专辟一章论述英国广为宣传的向印太“倾斜”战略。这份文件也确实提出了一个具体的行动计划，其中包括9项内容，从与澳大利亚和新西兰等主要地区大国签订新的贸易协定到与东盟的接触，再到更有针对性地利用海外开发援助计划。在谈到英国在该地区的安全目标时，报告很明确地指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
英国与亚洲的贸易在很大程度上依赖于穿越印太各咽喉要道的海运。因此，维护航行自由对英国的国家利益至关重要。我们已经与区域伙伴展开了密切合作，并将以持续投入兵力和建设更广泛安全能力的方式加大努力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为此，该报还提及（理应如此）了《五国防务协定》。但有趣的是，这份文件的印太一章根本就没有提到过美国，但该章却提及英国将与法德这样的欧洲大国展开合作，以实现地区目标。（当然，美国在该报告的综述一章里占据了一个重要位置。）有点无礼地问一句：英国不认为美国是印太地区的大国吗？还是英国有什么难言之隐（潜台词：不想公然与中国为敌）？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自日本“外交学者”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>930db72f1aece18ef5d55ea3e15a05cd</guid>
<title>中国脱贫事业成功，验证了西方三大理论</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2021_03_20_584689.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两会召开前夕的2月25日，中国共产党以隆重的仪式对脱贫攻坚进行总结表彰。习近平总书记向世界宣告：“经过全党全国各族人民共同努力，在迎来中国共产党成立一百周年的重要时刻，我国脱贫攻坚战取得了全面胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两会开幕后，李克强总理在政府工作报告中再次重提：过去的一年，脱贫攻坚战取得全面胜利，决胜全面建成小康社会取得决定性成就，中国政府“交出了一份人民满意、世界瞩目、可以载入史册的答卷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国扶贫这个事业，中国自己这方面是这样叙述的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 改革开放之初，中国是世界上贫困人口最多的国家。2020年，中国现行标准下农村贫困人口全部脱贫。世界上没有哪一个国家能在那么短的时间内帮助那么多人摆脱贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 世界银行2008年确定的贫困标准是每人每天1.25美元。2010年，中国政府制定了每人每年2300元的新贫困线。按购买力平价方法计算，这一价格相当于国际上每人每天2.3美元，已超过世界银行当时执行的1.25美元贫困标准，也超过联合国每人每天1.9美元的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2012年至2020年，中国开展了一场人类历史上规模空前、力度最大、惠及人口最多的脱贫攻坚战。中国实际执行的最低贫困标准从每人每年收入2625元提升至4000元，近1亿农村贫困人口实现脱贫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 不仅如此，中国提出的脱贫目标任务，除了从数字上衡量贫困人口收入水平变化，还强调多维度提升贫困人口生活质量，稳定实现吃不愁，穿不愁，义务教育、基本医疗、安全住房有保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这的确是一个彪炳史册的人间奇迹，够得上“伟大光荣”之称颂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/19/20210319142238447.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;711&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还要看到，这个人间奇迹既属于中国，也属于全世界。为了让全世界不同文明、不同信仰的人民也能一听就懂、理解透这个精彩故事，不能只用中国大陆人民所熟悉的叙事语言讲述，还需要通过更加世界性的叙述方式对这个故事进行多角度的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文就是这样一个尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 放在人类近现代历史上看，验证“三级解绑”理论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国数亿人口的脱贫、数亿人口生活水平的提高，是在现代化这个进程中顺势实现的。中国政府通过大力推动中国的现代化转型和经济发展，带动了整个扶贫事业，这是一个相互促进、相辅相成的关系。那么，这个近代以来发生的现代化进程，到底是如何为相当于一个大洲规模的贫困人口创造了摆脱贫困的机遇和条件的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于现代化进程的一个非常值得注意的宏观理论，是由瑞士日内瓦高级国际关系及发展学院的国际经济学教授理查德E.鲍德温在他2016年的《大合流：信息技术和新的全球化》（The Great Convergence: Information Technology and the New Globalization）一书中创造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/19/20210319142401842.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;461&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;理查德E.鲍德温在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《大合流：信息技术和新的全球化》一书中提出“三级解绑”理论&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个被称为“三级解绑”的理论，为理解近代以来世界范围的现代化进程提供了这样一个理解框架：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·人类交往活动受到三种成本的约束：交通运输成本、思想交流成本和人体本身流动的成本。在历史进程中，三种约束条件渐次放松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 1820年以前，由于三种成本都极高，人们基本上生活在自给自足的小共同体内，大多数人的生产和消费都被捆绑在同一地点；1820年之后，由于蒸汽机、蒸汽船以及铁路的技术创新，交通运输成本大大降低，出现了生产和消费的第一次“解绑”分离（Unbundling）,但思想连贯交流的成本和人本身流动的成本仍然很高，电报和固定电话的发明还是不能把思想交流的成本真正降下来。这次“解绑”直接导致了世界范围的“大分流”的发生，即工业生产集中在了率先从交通运输成本降低中获益的少数西方发达国家，使它们迅速拉开了与其他欠发达国家的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 1990年代之后，信息与通信技术（ICT）革命带来的移动电话和互联网，大大降低了思想交流成本。信息技术的发展遵循摩尔定律，即计算能力呈现指数增长，芯片的性能每十八个月就会翻倍。而吉尔德定律则表明，带宽的增长速度要比运算能力的增长快三倍，即每六个月就会翻倍。梅特卡夫定律进一步指出，一个局域网对用户的效用和用户数量的平方成正比。由于第二种约束条件（思想交流成本）被信息与通信技术所放松，全球范围的生产协调成为可能，生产和消费的第二次“松绑”带来了与“大分流”方向相反的“大合流”（The Great Convergence）和一次新的全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 但是，信息与通信技术革命虽然大大降低了思想交流成本，却还是未能放松第三种约束，即人本身流动的成本。可喜的是，第三次“松绑”已经初显端倪，即降低人本身流动的成本的技术已出现，只是目前还十分昂贵。遥控机器人（telerobotics）和远端现身（telepresence）技术将实现劳动者和劳动服务的地点上的分离。鲍德温认为，“三级解绑”完全实现之后，一种大合流的全球化就可以惠及所有国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍德温教授创造出这个理论，主要是为了解释国际经济与贸易的不平衡，应用这个理论，他解释了西方发达国家与世界其他地方之间贫富差距的经济-技术原因，也解释了为什么在第二次“解绑”发生后，只有少数几个发展中国家缩小了与发达国家的差距，大多数国家还是没有实现追赶，有些国家甚至距离更大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国人的角度看，这种理论多少有点“技术决定论”的偏向，还带有曲解西方帝国主义-殖民主义历史的误导，不能当作关于近现代世界历史的主流理论。但如果只作为一种中性的分析工具，这个“三级解绑”的理论框架其实还是很有用的，尤其在解释贫富差距的形成和分布，以及政府的扶贫事业方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/19/20210319143450789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年春运热门迁入地，截自百度地图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这一理论应用于中国一国，即可将中国在全面工业化进程开始之前的大部分农业经济地区，理解为“三级解绑”实现之前的状态，好像是1820年之前的世界。由于交通运输成本、思想交流成本和人本身流动的成本这三大成本每一个都极高，人们的生产和消费都被紧紧束缚在同一个狭小空间内，经济发展停滞，人们长期处在贫困状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的工业化进程开始之后，部分地区率先实现了交通运输成本大大降低的第一次“解绑”，大中城市、部分通衢辐辏之地和沿海通商口岸的居民都开始享受到遥远地方生产的价廉质优商品，于是，就像世界经济格局的变化一样，中国一国之内也形成了发达地区和欠发达地区之间的“大分流”，贫富的地区分布格局很快形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上讲，一国政府的扶贫事业从“大分流”发生之后即应及时启动，以免贫富差距在一国内地区之间形成固化，积重难返。但在现实中，一个按计划、分阶段、统筹协调推进的扶贫事业，对绝大多数发展中国家来说都心有余而力不足，进行起来非常困难。因为这个事业的推进，所要求的前提条件非常多——没有完全独立的主权不行，没有外部和平环境不行，没有国内政治稳定不行，没有适宜的社会制度不行，没有经济和财政基础不行，没有决心和意志也不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国的扶贫事业，从长程历史观察来讲，是中共从新中国建立之前就开始的，因为创造完全独立的国家主权、和平环境、保持政治稳定、改革土地制度等与扶贫事业直接相关的大事业，都是建国之前中共作为解放中国人民的大目标，就已经在进行的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>