<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2463dc736e1448a9134facc86aeb6e7f</guid>
<title>中国市场经济，已经是3.0了</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengJie/2021_09_14_607019.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 孟捷】经过40余年的改革开放，中国建立和发展了社会主义市场经济制度。这是世界历史上一种崭新的市场经济制度，党领导的国家经济治理在其中发挥了关键作用。理解中国的国家经济治理，首先要理解党的性质和功能。党所领导的国家经济治理，作为一种特殊的资源配置和经济协调机制，既与市场有别，又与市场嵌合。两者的有机结合界定了中国特色社会主义市场经济制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、社会主义市场经济中的经济与政治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究中国的国家经济治理，首先要正确把握中国特色社会主义市场经济的特点。为此，笔者曾将工业革命以降的市场经济区分为三个类型，分别是市场经济体制1.0、2.0和3.0。市场经济体制1.0对应于工业革命后在英国出现的自由市场经济体制。重农学派和斯密以来的古典自由主义经济学以及当代新自由主义经济学,是这种市场经济类型在经济学上的反映，可以称其为市场经济1.0理论。二战结束后，发达资本主义国家形成了市场经济体制2.0。凯恩斯的理论是这一市场经济类型在经济学上的反映，即市场经济2.0理论。当代中国社会主义市场经济属于市场经济体制3.0，作为其理论表现的中国特色社会主义政治经济学，可被称为市场经济3.0理论①。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）市场经济1.0理论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一类理论既有古典自由主义经济学理论，如重农学派和斯密的理论，也有当代新自由主义经济学理论。古典自由主义经济学将经济和政治（或者说市场和国家，经济基础和上层建筑）看作截然两分的两种制度：市场经济的主体只有私人企业，国家作为“守夜人”处于市场经济之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/10/20210910080613189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《国富论》作者&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚当･斯密。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乐卓博大学（La Trobe University）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代，20世纪80年代以来形成的新古典宏观经济学，也属于市场经济1.0理论。新古典宏观经济学反对凯恩斯主义，通过各种具体学说，如理性预期理论、真实经济周期理论等，否定国家宏观调控的经济职能，延续了市场经济1.0理论的核心思想。此外，当代新制度经济学或新政治经济学，通过其中性国家假说，将国家的经济职能局限于降低交易费用、监督合同的实施等，实质上和传统的自由主义经济学如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）市场经济2.0理论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场经济2.0理论的代表为凯恩斯、李斯特的理论，以及以演化经济学和后凯恩斯主义经济学为代表的当代异端经济学（heterodox economics）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/10/20210910075724511.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约翰·梅纳德·凯恩斯，英国经济学家，他创立的宏观经济学与弗洛伊德所创的精神分析法和爱因斯坦发现的相对论一起并称为二十世纪人类知识界的三大革命。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;投资领域（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;investopedia&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这一类理论认识到：在一个纯粹的私人资本主义经济中，产品市场会出现有效需求不足的矛盾；诸如投资这样重要的权力不能完全交托给私人，国家必须接过一部分投资的权力；在后发经济中，如果不能发挥国家的经济作用，将面临企业家职能稀缺、战略性基础设施落后以及知识生产不足等瓶颈。为了克服这些问题，国家就必须担负生产关系的职能，介入并调节市场配置资源的机制，并成为市场经济中的行为主体。在此类理论中，市场和国家，经济和政治，经济基础和上层建筑的关系被视作相互嵌入和彼此包容的②。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）市场经济3.0理论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济过去40余年的发展，客观上为市场经济理论3.0的形成奠定了基础。市场经济3.0理论与2.0理论有许多共同点，但同时又发展和超越了市场经济2.0理论。两者之间的差异可以归结为以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，在分析国家的经济作用时，市场经济3.0理论所涉及的范围和内容更为宽广。以宏观政策而论，在社会主义市场经济中，除了将传统的凯恩斯主义的财政和货币政策作为核心外，还将产业、区域、城乡、环保等结构性政策作为宏观管理的重要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国特色宏观调控的实践，事实上破除了传统理论在需求侧管理和供给侧管理之间设置的过于僵硬的界限，形成了着眼于国家长期发展的“宏观战略管理”。中国的宏观战略管理和宏观战略投资超越了纯粹的市场逻辑，同时又可与市场经济在整体上相嵌合，是社会主义市场经济在促进经济增长、应对周期性危机方面的核心制度安排③。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/10/20210910080945421.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国特色宏观调控的实践模式于理论创新。来源：东北财经大学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，市场经济3.0理论将中国共产党作为一种经济制度来看待，重视党对经济工作，尤其是对国家经济治理的全面领导作用，将这种领导作用视作解释中国经济发展奇迹的“密码”。正是由于党的领导，中国的国家经济治理才有可能摆脱在其他国家常见的特定利益集团的干扰和限制，以根本不同于资本主义国家的方式发挥其作用。此外，市场经济3.0理论还将中国的市场经济制度看作“三维市场经济”，其中社会主义政党—国家、竞争性地方政府，以及各种所有制类型的企业，都是这一市场经济的内生主体④。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党领导的国家经济治理在社会主义市场经济中发挥着关键作用。要深入理解这一点，需要以批判的眼光看待历史唯物主义的理论遗产，更新对生产力和生产关系，经济基础和上层建筑的关系的认识⑤。在社会主义市场经济中，国家具有两重性，一方面是上层建筑或政治制度，另一方面是经济基础或经济制度，是在特定生产关系中从事经济活动的主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的,中国共产党也具有这种两重性。社会主义市场经济中的经济与政治是相互嵌入、相互融合的。在其早年的文章里，习近平对此有深刻的认识，他提出，社会主义市场经济的特点是“经济政治化”和“政治经济化”[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/10/20210910081156983.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《对发展社会主义市场经济再认识》来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福建论坛，人文社会科学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还指出：“一个国家的政治制度决定于这个国家的经济社会基础,同时又反作用于这个国家的经济社会基础,乃至于起到决定性作用。在一个国家的各种制度中,政治制度处于关键环节。”[2](p62)
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f6565e2c95e5f827329cd2d2e7eb412</guid>
<title>把9·11说成是“爱国日”，让我很难受</title>
<link>https://www.guancha.cn/SamuelCohen/2021_09_14_607017.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨缪尔·科恩 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中西部一所公共研究大学工作，最近大学给我发了邮件，宣布9·11当天在校园里举行献花环的仪式，来“纪念第20个爱国日”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不习惯把9·11和2001年的袭击联系起来。给这一天一个短而好记的名字，就能更容易地利用它来煽动爱国情绪。我也不喜欢“爱国日”这个名字，不只是它被用来搞2001年那一天的周年纪念，也不喜欢这一天。我说说其中的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/13/20210913161207840.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9·11事件20周年拜登参加纪念活动&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爱国日”的历史很复杂。“爱国日”（Patriot Day）不能混淆为“爱国者之日”（Patriot&#x27;s Day），后者是1894年创立的，为了纪念独立战争中在列克星顿和康科德的战斗。而这个“爱国日”，要到2002年才创立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年9月14日，小布什宣布要创立一个“为2001年9月11日恐怖袭击中遇难者祈祷和纪念的国家纪念日”。2001年12月，“爱国日”的法律被通过。2009年，美国国会通过爱德华·肯尼迪的《服务美国法案》，宣布每年9月11日是服务和追忆的国家纪念日。奥巴马签署了这一法案，把9月11日这一天变成了“爱国日和服务与追忆的国家纪念日”，在奥巴马任期里每年都这样宣布。2017年，特朗普宣布9月8日到10日是“祈祷和追忆的国家纪念日”，同时9月11日是“爱国日”（跟服务无关）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名称很重要。纪念日，既是纪念历史，也是展望未来。我们怎么看国家的历史，会影响我们今天怎么看自己，也会影响我们国家未来的选择。我们怎么讲述过去，讲述我们所做所经历的，会影响公共观念，也会影响我们未来的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔夫冈·希弗尔布施在2003年出版的书《失败文化》中指出，越战失败的历史塑造了美国对9·11的反应。他说，“9·11的打击揭开了被掩盖的越南战争记忆。”他怀疑美国的后9·11症状，实际是对从前未愈合伤口的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
渴求胜利是刻在美国的历史记忆中的。美国是个胜利的国家，要是失败了，那只能是个无辜的受害者。其他说法，比如分析美国被打击的原因，从美国过去行为中找原因，那是不受欢迎的。9·11后半个月，苏珊·桑塔格在《纽约客》上发表文章，就指出了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当拜登政府结束持续20年的阿富汗战争时，美国胜利的神话又被到处编造出来了。现在，美国撤军是各种报道的焦点。哪一种角度占主导将决定我们现在和未来怎么看自己，也会决定我们下一次的行为。我们还希望这个新的“未愈合伤口”，再次促使美国政府把下一代人送到战场吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把这一天叫做“爱国日”，只是在吹捧小布什政府对9·11事件的反应。把这一天说成是“爱国日”让我很难受。那一天从晨光开始就不是“爱国日”，到暮霭降落也不是“爱国日”，这就是普通的一天。人们起床、吃早饭、乘飞机、去工作，毫无准备地死去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的亲戚安迪，在世贸中心北楼第104楼工作，他很爱国，但这不是他的死因，他去工作，然后死了。他的死不应该被新保守主义鹰派用来炒作战争，也不应该被哈里·伯顿和黑水公司这样的战争贩子用来赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊拉克战争和阿富汗战争都是用爱国主义名义发动的，过了20年，终于收场了。我们看到匆忙撤军，我们看到各种甩锅，我们看到各种撒谎，关于我们的任务，关于我们的目标。够了，至少现在我们不要表演了。如果我们不想重蹈覆辙，如果我们不想再陷入战争泥潭，我们就要重新想想对2001年9月11日的反应，就从我们怎么纪念这一天开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨缪尔·科恩是密苏里大学的英语教师。他著有多本书，其中之一是《历史的终结之后：1990年代的美国神话》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年9月11日美国《洛杉矶时报》网站，译者是观察者网 宁栎。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>922b1323d8df1af9b9b585dcceafd9bc</guid>
<title>见证着帝国“夕阳”，我们能解决“文明冲突”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2021_09_14_607013.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，施米特悲愤而敏锐地发现：1648年“威斯特伐利亚和约”以来，欧洲传统公法秩序的国际法架构正在解体，而来自欧洲彼岸的美国自由帝国霸权正在形成。他同时也预见了游击队理论的扩散化以及恐怖主义问题。施米特的《大地的法》在欧洲公法中，是国际法秩序的一曲历史挽歌，是对美国自由帝国霸权的、来自欧洲智识深处的警醒和忧思。施米特当然不是关注人类和平发展问题或者东西方平等问题，而仅仅是关注“欧洲霸权“（表现为欧洲国际法秩序）转移为“美国霸权”所带来的巨大心灵震撼、权力冲击和秩序危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲感受到了，从戴高乐到马克龙，法国政治思想与行动中的“反美主义”是这一体系变动的敏感风向标，尽管德国的当代思想与行动也在调整之中，但由于德国的战败国处境及自我反思性阻挠了对美国霸权的批判和反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉及欧洲能源政策的北溪二号到底能不能修完？欧洲公司遭受美国“长臂管辖”和掠夺时，欧洲国家与欧盟可以有怎样的政治和法律行动？欧洲是否可以有独立的对俄政策和对华政策？欧洲能够建立独立军队吗？欧洲有自己独立的安全体系吗？二战后的欧美“盟友体系”的亲和价值观，以及安全保护承诺，掩盖了“欧洲霸权”和“欧洲主权”的双重失落，这些问题本质上属于施米特哀悼的“欧洲公法”传统与权威的决定性解体。      
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/13/20210913162004528.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在911事件20周年之际，施米特预言的“美国霸权”似乎也走上了与“欧洲霸权”类似的衰落之路。阿富汗重建过程已经开启，中国等邻国力量正在发挥建设性作用，一种新的、非欧非美的“大地法”是否可能出现？这是我们回望过往、想象未来及采取行动的必要设问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;20年：一个自由帝国的进退&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
循着施米特的“欧式”经典反思，我们在911的20周年之际再回头看这一场绵延日久的“反恐战争”，以及美国经略的自由帝国和民主全球化的霸业，就会发现“自由民主”并没有实现“历史终结”，文明冲突的美国解法漏洞百出，且自损程度日益扩大，逼近帝国生命力的极限。      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生在2001年的911事件，是施米特预言的美国自由霸权与伊斯兰原教旨力量之间的一场原则斗争，至今仍未结束，也未根本转化。这一年在美国发生的恐怖袭击，远比1941年珍珠港偷袭要震撼，它直击了美国的心脏地带，在美国权势最盛之际发生。帝国无法承受这种“打上门来”的羞辱和损害，从而发动了一场全球性的反恐大战，持续20年，消耗巨大，但成果寥寥，成效难见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗并没有比20年前更进步，甚至因美军强制占领和无序撤离而导致了严重的人道主义危机。阿富汗重建过程，似乎看不到西方的身影，在霸权失败的地方只会有“制裁”而不会有“建设”。“反恐”也不再是压倒一切的“帝国理由”，而成了美国肆意扩张的借口，其道德正当性和规范性加速瓦解。施米特在二战后初期看到的是“欧洲霸权”的衰落，内心刺痛，悲愤不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在911的20年之际，我们看到的是“美国霸权”的衰落，内心平静，新的“大地法”似乎正在生成。继续反恐、援助阿富汗、督促塔利班信守承诺以及建构阿富汗邻国合作机制采取协调立场和行动，这是没有“西方”的“区域大地法”，是相互尊重文明多样性、宗教信仰与共同发展的大地法。某种意义上，塔利班似乎理解了新“大地法”的召唤与力量，正在采取一定的改革行动，告别恐怖主义，寻求伊斯兰教法与世俗权利及发展的平衡，以及自我塑造成为一个负责任的区域共同体新成员。阿富汗的邻国希望阿富汗稳定、发展及融入区域共同体，但仓皇撤离而霸权之心未泯的美国及其西方盟友，对阿富汗重建的心态和预期又是怎样的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，拜登是明白人，阿富汗20年反恐战争及民主建设基本失败，帝国在遥远“边疆”的统治成本高昂：硬实力的消耗、浪费甚至军事部门与阿富汗本地“合作者”的共同腐败，导致占领秩序不可持续；软实力以自由民主为核心价值，以民主选举为政权合法性更替法则，但仅仅“俘获”或说服了少部分精英与民众去理解和践行，无法穿透阿富汗的伊斯兰教义体系和部落化的政治体系，“追风筝的人”仅仅是阿富汗的一小部分人，他们在喀布尔机场大撤退过程中被抛弃，即便那些“幸运”到达西方难民营和救济站的阿富汗人，也未必从此过上幸福生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/13/20210913162047220.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;成千上万的阿富汗人，包括为美国驻阿富汗使团工作的人，聚集在喀布尔机场附近，希望在塔利班夺取政权后逃离该国。2021年8月21日（图源：AFP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美帝国的坚定撤退，是一种帝国自保求生的本能行动：美国不再自信，但美国清醒。这种衰落中的帝国清醒只对自身负责，美国已丧失领导全球反恐及输出民主的原创力和严酷性。尽管历史演变过程还会多有反复曲折，但美国结束反恐战争的方式却具有极大的历史象征意义——美国正在变成一个“正常国家”，帝国的肢端肥大状态正在“萎缩”。      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这一次决定性的帝国撤退行动，当然有很多笑料和反常，美军毫发未损但尊严尽失，美国扶持的阿富汗“民选”政府雪崩了，对美式民主输出是绝妙的讽刺。原来这种简单粗暴移植并依赖美国占领军保护的“温室民主”是如此不堪一击。甚至美国亲自培养的人类学博士兼阿富汗第二任总统加尼也不堪领导责任，危机时刻“带钱跑路”。至于喀布尔机场的“翻译党们”，他们内心真正的恐惧也许并非塔利班的政治报复，而是与美国“脐带关系”的断绝：在没有美军、美元与美国媒体的地方，他们的政治存在、利益与意义将只能“雪崩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人预言美帝国从此下坡，信用尽失，也有人乐观认定不过是又一个“西贡时刻”，虽然狼狈而去，但美国本身毫发未损，甚至还有“二春”。美帝国的命运在很大程度上是测不准的，悲观者与乐观者各有其价值取向和实践理据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年，反恐事业并未成功，除了狙杀恐怖组织领导人以及占领阿富汗、伊拉克等地之外，恐怖主义仍在四处蔓延，波及地区内多国的和平与安全。20年，民主全球化事业也未成功，依靠美军和美元“种植”的民主新苗，既未建成严谨的法律体系，也未形成民心的一致拥护，反而是安全形势不断恶化，政府腐败不断加剧，制度权威日益衰落，仇美反美情绪不断上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国依然强大，毫发未损，也没有任何力量再敢发动类似911的美国本土袭击 ，但作为帝国的美国在道德和力量上确实开始衰朽。我们正在见证的是帝国“夕阳”光景，尽管看起来似乎还是红通亮泽，但温度早已不如初年，幻想依靠它获得温暖与庇护的人们，在象征意义上都是喀布尔机场的“逃难人”，这对港独和台独是绝佳的历史警示。              
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ade0c51a7caa97e78fc8ac40188d3363</guid>
<title>海湾油轮遇袭，只是伊朗以色列对抗的小场面</title>
<link>https://www.guancha.cn/LaiZiDaMaShiGeDeGang/2021_09_14_607011.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 来自大马士革的钢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来波斯湾附近海域频繁发生油轮遇袭事件，威胁国际与地区航行，贸易和石油运输安全。2021年7月29日，以色列油轮“默瑟街”号在阿曼湾遭遇“自杀式无人机”的袭击，这次袭击事件导致船上两名船员死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列和美英等国纷纷指责伊朗为该事件的幕后策划者。以色列甚至将这次油轮的袭击事件定性为“恐怖行为”。针对此等指控，时任伊朗外长哈提卜扎德予以坚决否认。他表示，伊朗强烈谴责以色列和美国的不实言论，伊朗将毫不犹豫地维护国家安全和人民利益。&lt;strong&gt;长期以来，伊朗与以色列一直保持着紧张的国际关系，双方围绕代理人战争与地缘政治展开多轮交锋，而伊朗与以色列的关系又与美国方面息息相关。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗-以色列关系的对抗进程&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、以色列“温和”的斗争策略（1979-2013）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自伊朗伊斯兰革命开始，以色列对伊朗的干涉手段经历了三个时期的发展。从伊朗伊斯兰共和国成立（1979年）到叙利亚战争爆发前夕（2013年），伊朗经历了两伊战争和伊拉克战争等地区冲突，对以色列和阿富汗等战略地区的力量投送十分有限，因此以色列针对伊朗的反制措施也相对“温和”，更多集中于对伊朗核设施的外科手术式打击和对伊朗核专家的斩首行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年黎巴嫩冲突的爆发，给予伊朗一个实施前沿战略的宝贵时机，伊朗也取代叙利亚成为了黎巴嫩真主党武装的最大支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、外科手术式的反制行动（2013-2018）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚内战爆发后，伊朗通过介入叙利亚战争（2013-2019）和伊拉克反恐战争（2014-2018）的方式，成功填补了美国及其代理人退出后的权力真空，增强了在上述两个国家的力量部署，“什叶派之弧”取得了实质性的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在叙利亚，伊朗一方面通过培训纳拉布旅、赛菲拉军团、巴基尔旅等什叶派武装，将其并入叙利亚政府军实现正规化；另一方面，通过设计前哨基地、购买当地产业，伊朗得以在叙利亚南部地区进行力量部署，并将Shahad-129无人机、Fateh-110导弹等武器装备运往了叙利亚政府军及黎巴嫩真主党武装，此举无疑给予了以色列极大的战略安全压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列国防部要求俄罗斯限制伊朗在叙利亚德拉省的渗透，并在戈兰高地以北50公里设立环形防卫圈，此外还多次威胁将进行打击伊朗相关目标的军事行动，并对真主党武装和叙利亚政府军进行了针对性的空袭行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列针对叙利亚的空袭行动经历了从保密到公开的过程。2013年1月，以色列首次袭击了真主党车队，但以政府并未承认此次袭击。自2017年1月以来，随着叙利亚局势的逐渐明朗，以色列加大了对伊朗目标的袭击。据统计，仅2018年以色列空军就投放了2000枚炸弹。但以色列的空袭行动更多以伊朗位于叙利亚的军事基础设施为目标，而非针对伊朗军事人员，这或许是有意避免伊朗进行报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/13/20210913135108441.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年伊朗及其真主党武装在叙利亚的力量部署 图/大西洋理事会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/13/20210913135051464.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从2017年-2018年，以色列针对叙利亚的空袭呈现增长态势 图/ACLED&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3、以色列针对伊朗本土的袭击（2019-2020）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年叙利亚反恐战争取得决定性胜利后，伊朗便放缓了前沿战略的实施进程。2019年伊朗革命卫队指挥官苏莱曼尼死亡事件发生，迫使伊朗调整了在整个什叶派之弧的战略行动，不再谋求激进的干涉战略，转为巩固已有利益，缓解相关矛盾。主要表现为收缩叙利亚和伊拉克的伊朗民兵武装，并将单一的经济政策转化为多方政策（此举与伊朗受制裁的背景关系密切）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于伊朗减缓了向叙利亚南部的渗透行动，并就联合行动与俄罗斯达成一致协议，2019年-2020年，以色列针对叙利亚的空袭次数大幅减少，据统计2020年全年，以色列仅发动空袭16次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然空袭行动减少了，但双方在新领域的斗争愈发激烈。2020年5月9日，以色列对Shahid Rajaee港进行了网络袭击。6-7月，伊朗一些核设施接连出现事故。6月26日，德黑兰附近一座军事工厂爆炸，7月2日，伊朗一家医院发生爆炸，造成19人死亡。7月9日，伊朗革命卫队在德黑兰西部的导弹仓库爆炸，7月12日，伊朗Shahid Tondgooyan（STPC）石化公司发生火灾。7月18日，伊朗南部Ahvaz地区一条输油管道发生爆炸。除了接连发生的爆炸事件，2020年11月27日，以色列特工成功暗杀伊朗核武器计划负责人穆赫森·法赫里扎德（Mohsen Fakhrizadeh）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/13/20210913135155145.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年11月27日，以色列特工成功暗杀伊朗核武器计划负责人穆赫森·法赫里扎德 图/路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4、海运航线的袭击(2021)&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯海是伊拉克、科威特、阿联酋和沙特石油出口到欧洲以及货物运抵这些国家和海湾国家的最重要通道。2021年，伊朗抓住疫情环境下海运价格上涨与以色列对海运业的依赖程度，双方针对油轮等海上目标发生了多次冲突。以色列袭击的目标主要集中在从伊朗出发经红海抵达叙利亚的油轮和货船。根据以色列国防部的消息，以色列拦截了一些船只，并缴获了一些走私武器。以色列同时也威胁每月定期出发前往叙利亚运输原油的伊朗运油船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年2月开始，伊朗与以色列的袭船战和暗杀活动频繁发生。今年2月，以色列货轮“埃利奥斯·雷伊”号（隶属Ray航运公司）在阿曼湾发生了爆炸，以色列声称是伊朗发动了此次袭击。4月11日，伊朗纳坦兹核设施配电系统发生故障。4月13日，同样隶属于Ray航运公司的“海伯利安·雷伊”号（Hyperion Ray）滚装船在阿联酋海岸附近疑似遭到导弹袭击。4月24日，伊朗运油船在叙利亚塔尔图斯锚地遭到无人机袭击。5月9日，又有一艘油轮在叙利亚海岸附近起火，5月23日，伊朗位于伊斯法罕的无人机制造基地发生爆炸，造成9人受伤。6月2日，伊朗海军舷号431的大型舰队补给舰哈尔克号（Kharg）起火沉没。6月5日，伊朗扎兰伊钢铁公司发生爆炸。7月3日，一艘以色列货船在北印度洋被“不明武器”击中。7月29日，又发生了“默瑟街”号事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/13/20210913135243273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被袭击的Hyperion滚装船 图/Twitter@Ambrey_Intel&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22649c3603f5e1b231ffa9e2a679492f</guid>
<title>让艺人“持证上岗”？这是“专家”念歪经</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_09_14_607007.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个世界上，三条腿的蛤蟆难找，四只眼睛的老牛更是难见，可一张嘴就可以把“经”念歪了的“和尚”却一点也不稀奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整治“饭圈”的一系列政策相继出台后，违法失德艺人得到了应有的惩治，网络空间得到了“清洁”和净化，甚至引起了某些在违法失德的边缘游走者赶快“注销工作室”并“跑路了之”，而人民群众自然是纷纷拍手称快，为党中央、国务院整治“饭圈”的工作拍手叫好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/13/20210913151506812.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;136&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一部优秀的电影作品里，每当主线剧情的发展顺利进行到这个程度的时候，“幺蛾子”或“转折”就要出现了。果不其然，最近几天，某些媒体上莫名其妙地开始刮起了一股“妖风”，一些所谓的“专家”，竟然开始建议，“对演艺人员也实行持证上岗制度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“专家”们要求，演艺人员应做到持证上岗，并有效考核其“思想、政治、理论、专业、道德修养”等水平，“凡是没有注册登记的，规定各类平台均不予录用”。“专家”们还声称，“通过资格认证制度来实现行业准入是常见的管理手段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实在难以想象，2021年的今天，竟然还有“歪嘴的和尚”，可以把好好的、清晰明了的“经”念歪到这个程度。更可怕的是，有些恐怕从未学过任何经济学的“热心网友”，竟然还会为该等“歪嘴念经”叫好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，笔者不得不在本文一开篇，就鲜明地亮出个人观点——鼓吹艺人“持证上岗”，乃是再经典不过的“扛着红旗反红旗”，提出该观点者，无论在口头上如何声称自己多么反感所谓的“饭圈”，其所作所为导致最终结果却是恰恰相反，只会让社会主义文艺事业完全变成“垄断巨头”、“流量明星”们的天下而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/13/20210913150007791.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“整治‘饭圈’”——文艺产业的“反垄断”与“反不正当竞争”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次“‘饭圈’整治”专项行动，并不是一个中国特色社会主义经济事业或法治事业建设过程中的孤立事件，相反，其乃是党中央、国务院“完善公平竞争制度，改革市场监管体制，加强反垄断监管，推进高标准市场体系建设，推动形成统一开放、竞争有序的市场体系”的大政方针，在文化艺术产业中发展过程中的集中体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若仔细研究与此次“‘饭圈’整治”相关的法律文件，我们便可以清晰地发现，与其称之为“‘饭圈’整治”，还不如称之为“文艺产业的反垄断、反不正当竞争集中治理”更为直观：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、“取消明星艺人榜单”、“优化调整排行规则”、“规范粉丝群体账号”、“坚决反对唯流量论”……——这是在剪除垄断寡头们刻意制造的“信息差”，避免消费者们被垄断寡头单方炮制的信息误导，并推动多元信息在文艺产业的广泛流通，使得消费者可以“兼听兼明”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、“不得诱导粉丝消费”、“规范应援集资行为”、“坚决抵制高价片酬”——这是在规避垄断寡头们利用其特殊的市场（“粉丝市场”）支配地位，对消费者搞恶意的“剪刀差”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、“切实加强从业人员管理。严格执行主持人持证上岗，规范主持人参加社会活动和网络信息发布”——这是在避免某些主持人“吃了公家吃私家”，滥用其特殊地位进行不正当竞争及“背书”等。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为何单单是“主持人”？因为不同于其他文艺工作者，绝大多数广播电视机构的主持人属于代表国家的公务员、事业单位工作人员范畴，他们的影响力并非来自作品，而是来自于人民对目前绝大多数还属于国营的广播电视机构等的信任。因此，自然不能放任主持人通过国家的名义先积攒名声，再通过消费这名声赚私钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央已经如此清晰明确地表达，要打击存在于文艺产业中、以“饭圈”为代表的垄断、不正当竞争的态度的情况下，竟然还有些“专家”，想要以“持证上岗”这样明显有利于垄断形成的手段，来“迎合”中央坚决反垄断的追求。真不知道这所谓的“专家”，究竟是傻呢，还是彻彻底底的坏呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要“纯洁心灵”不要“战狼”“地球”——艺人“持证上岗”对垄断的裨益&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
垄断的手段多种多样，但建立一种新的“身份制”的市场体系，是最容易形成垄断、戕害自由竞争的手段。而所谓的“艺人持证上岗”，正是典型的“身份制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个最基本的经济学原理是，如果某一产业，要首先获得复杂的“证照”才能进入该市场进行经营，那么显然，只有那些有足够“资源”的企业和人，才有“实力”进入该行业，因为只有他们才能承担得起获得复杂“证照”的成本。而在这种“天然”让业内的资源和消费都被迫流向那些有“实力”者的机制下，此类产业的竞争自由，恐怕将是远不如其他产业的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为绝大多数莫名其妙的“证照”对市场竞争毫无裨益，近年来，党中央国务院才在想方设法地取消不同市场中的各种证照——行政许可、职业资格许可、认定事项、证明事项等等，原因正在于，这些证照对行业的发展并无裨益，反而会对活跃市场、增加竞争、保障消费者权益产生消极的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/13/20210913145320490.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国务院及国务院各部委近年来取消一系列行政许可、职业资格认定、证明事项等的法规规章&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些“证照”对于行业的长久有序发展是有利的（至少目前没有明确的有佐证的反例），如从事食品相关行业者应保证个人健康，从事法律、会计、安监、消防等行业的从业者应通过专业考试取得相应的资质资格等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些证照均有共同的特点，要么是“人人可办，几无门槛”（如食品相关行业需要办理健康证），要么获得这些证照需要通过以客观的自然科学或社会科学知识为基础的考试，且这些考试的内容对日后的从业至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但显然，要求艺人“持证上岗”，和以上两种证照没有一项有关系——“专家”们认为，艺人“持证上岗”，应有效考核其“思想、政治、理论、专业、道德修养”等水平。如果我们将这五项“要求”拆开看，便可以发现，若将其落实到现实中，会产生一项比一项更加啼笑皆非的结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>