<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2eddc78bb1ec53be263c49981ddca9fa</guid>
<title>美国人崇拜强者，如果你为了本国利益据理力争，谈判才能继续</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuguangyao/2024_11_29_757122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：全球可持续发展面临的最大问题和挑战是什么？中美关系相对稳定对现在有哪些启发和借鉴意义？目前中美关系的再度升级对全球经济将有哪些影响？全球经济治理体系还有哪些切实可行的改革需要进行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通州·全球发展论坛（2024）期间，财政部原副部长朱光耀与中央广播电视总台CGTN主持人王冠对话时提到，全球的和平发展事业面临着巨大的挑战，我们要加强各自国家的经济发展，同时加强国际协作、加强多边主义原则下的政策协调。坚持相互尊重，和平共处，合作共赢的原则，这不仅对中美两国非常重要，同时对世界的和平与发展也很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王冠&lt;/strong&gt;：在联合国秘书长古特雷斯看来，联合国《可持续发展目标2030年》已经“Off Track”（脱轨），只有15%的目标按预期进行，很多目标停滞甚至倒退。经合组织（OECD）也分析说，17个SDG目标中的169个子目标当中，可能有105个将难以实现。我们现在在可持续发展方面遇到的最大问题和挑战是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱光耀&lt;/strong&gt;：2015年，联合国制定了可持续发展目标，旨在在2030年前实现全球可持续发展。近十年时间过去了，我们回顾过去十年的进展情况，应该说很不理想，按联合国秘书长古特雷斯先生的话说就是“不及格”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/28/20241128143405257.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月28日，在位于纽约的联合国总部，联合国秘书长古特雷斯（中）在报告发布记者会上讲话。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制定SDG目标时，世界各国从社会、经济、环境这三个维度出发，制定了17个大的目标，包括减贫、卫生、教育、经济、环境，当然还有细化的小目标。但是现在看，为什么说不及格？因为全球每年有近8亿人，即全球十分之一的人口处于饥饿之中，也就是说SDG发展最重要的目标——减贫——没有实现。从中我们也能更加深刻地理解在中国共产党领导下，中国自改革开放以来实现8亿贫困人口的脱贫，全面建成小康社会的伟大成就和世界意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在环境方面，今年夏天，全球温度再创新高，我国西南地区、欧洲大部分地区持续出现40度以上的高温天气，美国西北部地区的气温更是高达43摄氏度；马里和非洲一些地区气温甚至超过摄氏48度，创历史新高。也就是说，《巴黎协定》中确定的，要在本世纪末将全球平均气温较前工业化时期上升幅度控制在2摄氏度以内，并努力将温度上升幅度限制在1.5摄氏度以内的理想目标，基本上无法实现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着创历史纪录的高温，洪水在全球肆虐，夺去了人们的生命，摧毁了人们的家园。在这种极端恶劣的气候环境下，中国对实现《巴黎协定》，特别是去年COP28会议提出的，要在2030年把全球可再生能源翻两倍的目标做出了巨大的贡献。中国在光伏、海上风电设备、电动汽车等领域的创新与发展，为全球可持续发展、应对气候变化做出了巨大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也看到一些国家的保护主义在倒行逆施，比如对中国绿色产品征收高额关税，这不仅是对WTO规则的破坏，也是在全球合作应对气候变化挑战方面的一种倒退。所以，我们面临的挑战非常艰巨，再加之地缘政治的因素，在这种情况下，我们看到了战火，包括俄乌冲突、巴以冲突，全球的和平发展事业面临着巨大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么办？我想，我们要回到多边主义原则，回到《联合国宪章》框架规定的基本原则，在应对气候变化问题上要坚定不移地按照《巴黎协定》规定，在尊重共同但有区别的原则，公平原则和各自能力的原则的基础上做最大努力，这需要所有国家共同努力，特别是发达国家要承担起他们在应对气候变化问题上应该承担的责任，增加对发展中国家的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国应该发挥建设性的作用。我想我们都不会忘记具有历史意义的2016年9月3日，就是杭州G20峰会召开的前一天。在美丽的西子湖畔，中国国家主席习近平同时任美国总统奥巴马和时任联合国秘书长潘基文共同见证了《巴黎协定》的交存仪式，在两国元首战略指引下，中国和美国共同推动《巴黎协定》的落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/28/20241128145220779.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;371&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年在杭州召开的G20峰会现场。&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也不会忘记，由于美国政策的变化，美国一度退出《巴黎协定》，对《巴黎协定》的执行造成了重大的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，我们希望能够高举和平发展的旗帜，尽管面临着重大的挑战，也要看到数字经济带来的机遇。在这种情况下，我们要加强各自国家的经济发展，同时加强国际协作和多边主义原则下的政策协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王冠&lt;/strong&gt;：2010-2018年，我在美国做驻外记者的8年间，也多次采访过您。当时，中美经贸关系还比较顺利，经贸合作、数字领域发展、产业链稳定以及整体战略经贸关系都在不断升级。您认为，当时中美关系相对稳定对现在有哪些启发和借鉴意义？目前中美这种关系，甚至再度升级对全球经济有哪些危害？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b07a86c7550e6391933c563f6a838d98</guid>
<title>黎以停火注定短命，特朗普不会让中东迎来长久和平</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongsehuanxiangxiang/2024_11_29_757102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月26日晚，以色列安全内阁批准以色列与黎巴嫩真主党的停火协议。然而据媒体报道，在停火协议生效后的第二天，以军就“袭击了返回边境村庄的人”，而以色列军方对此表示，以军是“向涉嫌违反黎以停火协议的可疑人员开火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的停火协议，对持续已久的黎以冲突意味着什么？就此，观察者网连线中东军事问题观察员“红色幻想乡”，请他从双方军事能力和意愿的角度，深入分析此次黎以战争停火协议，进而展望特朗普时代的中东军事格局。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何看待此次黎以冲突停火，这次会是长期停火还是只是短期停火？为什么以色列会批准这次停火？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;红色幻想乡：&lt;/strong&gt;首先我认为，这场停火不太可能转化为一次长期性停火，原因包括两方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一方面，内塔尼亚胡给以色列设定了两个战略目标：消除真主党火箭弹、无人机、导弹对以色列本土的打击能力；消除真主党对以色列的北部威胁，让以色列北方居民重回家园。从以色列的角度看，以色列此次冲突在军事上没有完成任何战略目标。所以以色列对黎巴嫩作战的驱动因素还在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，虽然真主党对以色列军队的打击较为显著，但以色列国防军（IDF）依旧是一支可战之兵。所以我并不认为以色列在军事上会因为一纸协议就会长期停止军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129082925476.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以军人员&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从真主党的角度看也是如此。真主党已经在这次冲突中赌上了很多筹码，他们的政治、军事领导层出现了比较严重的损失。虽然这种损失没有彻底毁掉其组织内部协调能力，但毫无疑问也对其造成了重创。真主党自己宣称，这次冲突目视确认打死以军一千多人，而这种战果在真主党内部很难服众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说在本轮冲突早期，真主党主要关注支援巴勒斯坦、削弱以色列，那么在经历重大伤亡后，真主党继续打下去报仇的动力也非常强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且在冲突扩大化的两个月间，真主党内部放出1200份左右讣告，而在扩大地面作战之前真主党总体的阵亡在600-800人之间，考虑到这死亡人员中还有包括总人数远多于真主党战斗人员的后方文员、组织人员、政治人员等。战斗员的死亡人数与真主党达到4万人的常备军力以及动员后超过十万人的规模相比，远远谈不上战斗力被削弱。真主党依旧保有继续高强度交战的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，真主党和以色列的冲突就像去年一样。以军去年在进入加沙后，发现自己无法轻易打下加沙，于是他们被迫从长计议、休整部队、动员军队，寻求更多的军事力量解决问题。本轮以色列与真主党的停火，包括随后拜登的发言，与去年11月以色列和哈马斯的停火发生的事非常相似。而众所周知，历经多次停火之后，以色列还是和哈马斯打了一年多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们关注以色列国内舆情后，我们就会发现，以色列国内对此次停火的看法非常两极分化。民意调查显示，百分之六七十的民众会认为这次停火协议就相当于以色列的战败，没人认为这次停火就是事情的终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批准停火的原因是多方面的，这次谈判停火不是真主党和以色列主导的，而是法国政府、美国政府和黎巴嫩中央政府主导的。这也说明了停火协议的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美法黎三方几十年来已经签署了无数南黎所谓永久和平解决方案，最终结果无一例外不了了之。每次和平协议都几乎在文本上强调要彻底解除真主党武装，把它赶到利塔尼河以北，让黎巴嫩政府军控制南黎巴嫩阵地，最后的结果反而是真主党日渐强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次以色列会同意相关协议，原因是多方面的。首先在外交上，以色列需要给美国和法国一个面子。根据内塔尼亚胡的说法，这次美国给了以色列不小压力，并且卡了以色列武器弹药和其他军队必需品的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，以色列军队几十年来没有在冬季进行过大规模进攻作战。这很有可能意味着以色列军队并没有全军野战过冬物资的储备。10月流传出一组照片，在黎巴嫩南部过夜的以军士兵使用的被服并不是以军的军事物资，反而更像是从南黎老乡中抢走的毯子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/29/20241129083206107.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到以色列军队开战一年多以来糟糕的后勤表现，这次以色列国防军很可能根本没有筹集到足够的过冬被服。而南黎巴嫩一些山区现在已经开始下雪了，并且存在暴雪的可能。缺乏过冬物资的以军如果持续驻扎，可能会被冻死。这也是以军撤退的物资因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，以色列内塔尼亚胡面临着巨大压力。内塔尼亚胡刚刚把国防部长加兰特踢掉，这使得他失去了一个可以为其战争失败背锅的人。自去年10月7日以来，以色列国内针对以色列军事指挥无能、内塔尼亚胡军事无能的指责不绝于耳。本来作为内塔尼亚胡政治对手的加兰特是一个极好的战争失败甩锅对象，但是由于加兰特公开试图找内塔尼亚胡黑料以扳倒内塔尼亚胡，内塔尼亚胡被迫需要将其踢掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一步内塔尼亚胡可能会选择现任总参谋长哈莱维作为下一任背锅侠，这和2006年奥尔默特政府选择时任总参谋长丹·哈卢茨承担黎以战争失败责任类似。我们可以观察，仕途本已走到末路的哈莱维是否会在这60天中被开除，是否会成为IDF中最耻辱的总参谋长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：观察新闻我们会发现，冲突的另一方黎巴嫩真主党在此次谈判停火中的存在感很弱，同时近期真主党依旧在发动对以色列的火箭弹、无人机、导弹空袭。甚至近期，真主党发射了巡航导弹，打击距离边境150km的以色列哈佐尔空军基地。真主党会接受此次停火吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;红色幻想乡：&lt;/strong&gt;虽然真主党没有参与此次停火协议谈判，但是我认为真主党大概率会接受。首先，真主党的官方新闻频道“灯塔电视台”是以正面的态度报道此次停火的。同时我们看到，作为真主党的基本盘、此前逃离南黎巴嫩的老百姓，也这么认为。这次他们中很多人是以一种胜利者的姿态，边挥舞着真主党旗帜和纳斯鲁拉的画像边返乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/28/20241128204058342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黎巴嫩人挥舞真主党旗帜和纳斯鲁拉画像返乡&lt;span&gt; CBS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这次发生了一件非常黑色幽默的事情，以军花了两个月才攻到类似于去年俄军扎波罗热防线外的第一道警戒阵地的真主党第一道村庄防线。但是这个成果在停火后不到6小时内就被很多以军放弃了，绝大部分南黎巴嫩阵地上的IDF在几个小时内就全部撤走了，甚至跑得比南黎巴嫩返乡的难民还快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从真主党的角度看，就算这次停火只是暂时的，这次停火可以无压力地解读为停火协议本身就是针对以色列的一次军事胜利。而且从双方的影响看，这次停火协议无疑对以色列的影响更大，毕竟只要真主党保证自己还活着，能继续威胁以色列北部，就够再次打破以色列的军事神话。而以色列则是给自己订了一系列无法达到的军事目标，只能被认定为失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不认为这次真主党将会主动去打破停火协议，因为他们和以色列斗了很多年，太清楚以色列人了。几乎每次黎巴嫩和加沙的停火协议，第一个跳出来打破停火的都是以色列人。所以他们完全可以等以色列人打破停火协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们之所以接受这次停火，核心还是停火是当地最大的政治正确，没人会反对停火，老百姓都想回到正常生活。但是公开表态是一回事，台下的行动是另一回事。在报道相关停火协议时，国外的一些军事媒体甚至会标注条约中有哪几项是所谓的声明，没有人会认真执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩人和以色列人冲突已经持续了几十年了，双方对于哪些条款会执行、哪些不会认真执行都有默契。所谓真主党解除武装，赶出利塔尼河以南地区，大家都知道不会发生，毕竟几十万以色列部队都做不到的事情，一纸条文就更不可能做到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交声明很多时候不能当真，写在文件上的事情并不一定会发生。中东这么多年的格局核心还是弱肉强食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中场休息对于真主党还是很宝贵的，调整部署、休整部队不必多说，真主党现在需要重新理清最上层到最下层的指挥、组织、协调链。一段时期的和平对重建真主党有组织的主动进攻能力至关重要。毕竟防御阶段让基层部队发挥主观能动性各行其是没问题，但复杂的进攻行动必然要有更上层的协调。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aba0810226419c95c1f3e98925558811</guid>
<title>这趟“列车”已启动，不上就错过了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2024_11_29_757096.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当G20集体照已经可以不等美国总统时，这个世界在发生什么变化，已经再明显不过了。与之对应的，是“大金砖合作”的开启，越来越多的国家选择搭乘“金砖”这趟特快列车，在尊重、平等的氛围下合作、互赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，清华大学战略与安全研究中心研究专员周波在接受意大利最具影响力的报纸之一——《新闻报》（La Stampa）采访时指出，金砖国家的崛起，反映了全球权力重心的转移——从西方向亚太地区倾斜。这趟“金砖列车”已经启动，无论目的地如何，都必须登上这一列车。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《新闻报》：中国认为金砖国家正在以及应当发挥什么样的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;这是一个极好的问题。我认为，西方常犯的一个错误是将“国际秩序”与“自由国际秩序”画上等号。然而，现实中的国际秩序涵盖了多样的社会制度、文化背景、民族特性，甚至文明形式。所谓的“自由国际秩序”在一定程度上体现了一种形式化且自恋的偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，无论国际秩序的现状如何，它显然正经历深刻的变革。金砖国家的崛起就是这种变迁的一个鲜明例证，反映了全球权力重心的转移——从西方向亚太地区倾斜，即所谓的“东升西降”。加沙与乌克兰两场战争无疑将加速这一趋势。金砖国家的推动力部分来自于对西方的不满，例如对美元霸权的反对。然而，金砖国家本身是一个动态的集合，其最终目标尚不明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/29/20241129075758117.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是2024年10月24日在俄罗斯喀山拍摄的金砖峰会标识和国旗。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《新闻报》：那么，金砖是否可以被视为一个反七国集团或反西方的组织？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我并不这么认为。诚然，金砖的存在与西方有关联，因为其初衷之一确实是对西方主导的国际体系表达不满。然而，金砖国家是一个拥有不同社会制度与治理模式的多元集合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，中国与俄罗斯都在倡导“多极化”，但双方对“多极化”的定义却未必一致。中国是现有国际体系的重要受益者，而该体系部分（尽管并非全部）由西方规则构建。中国深深扎根于这一体系并支持其稳定。而俄罗斯则持不同立场，因其在全球化进程中受益有限。俄罗斯领导人频频公开倡导改变现有体系。至于印度，其多极化主张也与中国有所不同，印度关心的不是全球是否两极化，而是确保亚洲的多极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，金砖国家的内部观点多元，很难用简单的标签概括。但从整体上看，金砖的凝聚力更多来自于一种感觉：这趟“列车”已经启动，无论目的地如何，都必须登上这一列车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《新闻报》：您认为金砖国家的扩大会增强集团实力，还是会增加内部协调难度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;这是一个很好的问题。我认为，金砖国家内部已经认识到这一挑战。作为一个以共识为基础的集团，成员数量的增加势必会使达成共识变得更加困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家需要确立清晰而具体的共同目标，但目前这一目标尚未完全明确。我的建议是，金砖在探索自身方向的同时，也应加强与七国集团的协调与对话。事实上，七国集团也逐渐意识到世界格局已不再如他们所设想的那般，如今的世界不再仅仅是“西方化”的世界，西方自身也在经历内部的“去西方”变化。这或许是一个起点，促使他们放低姿态，倾听全球南方国家的声音，开展真正的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《新闻报》：中印近期就边界争议达成的协议，是否会提升金砖国家的行动力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;是的，绝对会。印度在金砖国家和上海合作组织中的角色至关重要。中印两国必须在关键问题上达成共识。关于边界问题，从全球视角来看，我们需要接受一定程度的边界不确定性；关键是使这种不确定性变得可控和可管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《新闻报》：中俄关系真的可以被定义为“无上限”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;这一表述更像是对中俄关系的一种愿景。试想，如果我说希望与某人建立友谊，但同时限定友谊的界限，那当然会显得矛盾。这种“无上限”的说法更多是一种外交上的善意表达，而非具体承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际行动更能说明问题。例如，在乌克兰战争中，中国的外交政策始终坚守原则。尽管说了那么多关于无限友谊的话，但中国还是坚持了一些底线，比如：不能使用核武器。时间终将证明，中方没有向俄罗斯提供武器。因此，如果我们一边坚守自己的底线，一边讨论与我们最大的邻国发展关系的良好愿望，这有什么问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《新闻报》：中国如何看待朝鲜向俄罗斯提供军事援助？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为这会使地区局势更加复杂化。美国和一些国际媒体对中、俄、朝三方关系的描述是完全错误的。例如，拜登政府最近批准了一项指导方针，提及中国、俄罗斯和朝鲜在核武器战略上的所谓协调，以及美国需要同时应对三方的问题。中国和朝鲜如何在这方面进行协调？我不记得中国和朝鲜何时进行过联合演习。中国和俄罗斯几乎每年都举行一次，但我不记得与朝鲜举行过，尽管中国于1961年与朝鲜建立互助同盟关系。局势越来越复杂，如果朝鲜真的出兵俄罗斯，人们会担心俄罗斯会给予何种回报。显然，这一切都会对朝鲜半岛乃至整个地区产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《新闻报》：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;关于美国大选，您有什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;特朗普非常有趣，因为他从商人转变为政治家，脑子里没有太多的意识形态定式。但他第一个任期的最终政治遗产是推动两党达成针对中国的共识。因此，他实际上在对华政策方面留下了政治和意识形态方面的东西，即使他自己本无意这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/29/20241129075027150.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
他连任后不仅要继承自己的遗产，还要继承拜登总统的一些遗产，比如小院高墙政策。问题在于：特朗普多大程度上是虚张声势，还是认真？如果真如彭博社所报道，他将关税提高到60%，中美贸易将归零。因此，很少有人相信这会成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《新闻报》：除了贸易问题，您认为中美之间的主要矛盾是什么？是台湾问题吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;广义来看，我认为危机管理是中美之间的关键问题，无论是在台湾海峡还是南海。但从根本上说，这是关于中国主权的问题。实际上，南海的风险甚至可能超过台海：如果美国持续向南海派遣军舰和飞机，这是在不断挑战中国的忍耐力；而随着中国的日益强大，它的反应将更具分量。与此同时，如果台湾海峡真的发生了爆炸性事件，那将是一个很大的问题；因此，我不认为台海会发生意外。南海的风险可能更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【意大利《新闻报》（La Stampa）是意大利现存历史最悠久的报纸，于1867年在都灵创刊。作为意大利最具影响力的报纸之一，《新闻报》提供广泛的新闻报道，涵盖政治、经济、文化、社会等各个领域。该报以其独立、公正的立场和高质量的新闻内容著称，既注重国内事务，也关注国际热点问题。此外，《新闻报》还积极参与公共辩论，推动社会改革与进步，拥有广泛的读者群体，在历史上以发表有分量的政治评论蜚声报坛。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf9531adfc777ecc7f57901b1925b812</guid>
<title>美国商家赶在特朗普上台前抢囤中国货？现实没这么简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2024_11_29_757092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/28/20241128181226900.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前总统特朗普再度拿下总统选举，引发了业界对华盛顿征收高额关税的预期，有媒体报道“美国进口商预计将在明年1月特朗普就职典礼前抢先从中国进口商品”，以规避潜在的成本上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，对于提前备货，业界早有预知，不是媒体简单一句话的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一次听到贸易商为了规避新总统上台增加关税而提前备货，是在2024年6月份。我不是专门研究中美贸易的，跟我说这事的人也不是经营中美生意的，甚至当时聊天的内容都跟美国无关，而是在讨论某种原材料价格变动时，提到了在美国新总统上任前提前备货可能是影响原材料价格变动的一个因素，而当时拜登还算是前途光明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下，国际贸易供应链的流程是：美国进口商根据预估需求下订单，中国出口商将订单分配给不同的出口工厂，出口工厂采购零配件开始组织生产，零配件厂商采购原材料生产零配件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，商品不是货架上现成的，要经过一系列的原材料采购、生产组织、零件调配、组装成品、包装，再经过国际运输抵达美国，到报关缴纳关税时才会触及特朗普的关税政策。而单单从中国到美国的海运时间，通常都需要20天到50天之间。如果11月份选举结果出来时才开始准备，抢先进口的商品根本就来不及生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/28/20241128163648445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在美国加利福尼亚州洛杉矶附近海域等待卸货的集装箱货轮。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照业内实际情况，进口商至少在6月份之前就已经着手准备了。而提前备货也是需要成本的，要想让上游工厂提前生产，进口商得先给订单，并支付部分订金，出口工厂除了看有没有产能，还要提前多采购零配件，这又要提前支出。这一系列的活动都意味着将一部分流动资金变成库存商品——流动资金对企业而言意味着什么，不言而明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，流动资金没有存储成本，但库存商品的存储是需要支付存储费的。特朗普的关税会增加几个点？提前备货要支付多少成本？这么折腾下来，最终利润到底是增加了，还是减少了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还是一切顺利的情况下，如果供应链前端有一点出现问题，比如10种零件中但凡有一种无法提前增加供应，那么整个产品就无法提前组装完成，就做不到提前备货，等于成本全支出了，目的没达到。因此，有多少进口商敢做提前备货这个决策？有多少供应链前端工厂能完成提前备货的过程？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体这么一写，感觉生产和贸易比打游戏还简单——打游戏要想造兵，还得看人口、食物、矿产、金钱、木材等多个数据呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的提前备货，可能也就是把原本在供应链各个环节沉淀的现货，比如工厂或者经销商的仓库里库存的产品提前抢运而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似于国内宣布明天汽油涨价，车主们为了省钱晚上去加油站把油箱加满，加油站到处搜刮点库存应付排长队的车主们；但要说为此要上游的中石化和中石油更改计划加大产能，那就是想多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在在众多媒体的报道中，特朗普和关税一词高度捆绑，在靴子完全落地前，大家都在猜测税最终会加几成。比如在竞选总统时，他公布的计划是对中国征收60%关税。而在11月25日又有报道，特朗普号称“由于麻醉品等非法毒品的涌入”，他将对进口自中国的所有商品额外征收10%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回归现实，在国际贸易实践中，关税的作用其实可能并没有人们想象中的那么、那么大。大家若有读过一点国际贸易历史，就会知道60%的关税并不是啥新鲜事物：历史上有个时期欧洲各国奉行“重商主义”，就是竞相用超高的关税进行贸易保护，而国际贸易，就是伴随着高关税，发展到今天的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税的实质是拉高了贸易成本，而在实际商业中，对此有多种应对方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常见的一种就是让市场经济的无形大手调解。加征关税将导致其国内通胀加剧，属于将成本转嫁给消费者；那对于消费者而言，就是看钱包薄厚再决定买不买。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/28/20241128163847532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
顾客在美国纽约一家塔吉特商店购买食品。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种常见的方法是绕过关税，搞转口贸易。在过去几年间，众多中国企业已按这套路操作，国内不少自媒体还就此出过不少段子，比如“美国一加关税，越南就突然会造光伏板子了，还短时间内出现大批量成熟产品”。当然，特朗普也知道这招，所以这几日也宣布将对墨西哥与加拿大商品征收25%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，关税对于常年从事国际贸易的商家而言，绝不属于让人毫无心理准备的“黑天鹅”；很大程度上，关税其实更像是个抉择问题，取决于直接交关税的成本和绕过关税的成本哪个更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起关税，更让贸易商头疼的，其实是朝令夕改。因为建立绕过关税的路线是需要巨大成本的。美国今天说收中国60%的关税、对墨西哥征25%，那我把产能转移到墨西哥，省下关税差额；要是刚把生产链铺好，特朗普或出于想和中国缓和关系的缘故，又改口了，计算下来，去墨西哥不如在中国生产，那前期投入不就浪费了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策稳定才有收益预期，有收益预期才有投资。每周一三五贸易开放、二四六贸易保护、周日待定，那这生意就没法做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普想要“让美国再次伟大”，而高关税的政策却会导致通货膨胀加剧，使得美国民众的生活愈加艰难。不能不感慨，特朗普何止是会“谈判”的商人，也深谙“画饼”的艺术啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>