<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bce1f1d02f90c68740734479ba6fe3f0</guid>
<title>体育进中高考，恐怕“肥了机构，废了家长”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2020_10_22_568916.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年10月16日，教育部体育卫生与艺术教育司司长王登峰在教育部新闻发布会上指出，学校的体育中考要不断总结经验，逐年增加分值，要达到跟语数外同分值的水平。在此基础上，通过不断总结经验，立即启动体育在高考中计分的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/22/20201022151524961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;媒体报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发布会是针对前日两办联合出台的《关于全面加强和改进新时代学校体育工作的意见》（以下简称《意见》）的解读。《意见》中不仅涉及到体育中高考的问题，还提出“合理安排校外体育活动时间，着力保障学生每天校内、校外各1小时体育活动时间”、“建立校内竞赛、校际联赛、选拔性竞赛为一体的大中小学体育竞赛体系”等要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年9月22日的教育文化卫生体育领域专家代表座谈会上，习总书记专门指出了我国中小学生的近视问题和身体体质下降问题，并提出要树立健康第一的理念，帮助学生在体育锻炼中享受乐趣、增强体质、健全人格、锤炼意志。显然，教育相关部门的政策倾向和《意见》中的政策内容，是对习总书记重要讲话的积极回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国中小学生确实存在意志力缺乏、心理素质不过硬、精神面貌不佳等问题，越来越多的中小学生沉迷于网络游戏，出现心理障碍，甚至出现自杀倾向乃至自杀行为。习总书记所指出的问题客观存在，一针见血，是不容忽视且亟待解决的问题，加强体育锻炼、培养劳动习惯、磨炼学生意志是解决上述问题的有效方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育部门提出强化体育在中高考中的分数、建立体育竞赛体系、增加校内外体育活动时间等举措，初心是好的，但结果是否能如其所愿，还需打个问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策的制定需要先经过充分论证和综合考量，以体育纳入中高考为例，政策举措的提出，至少一要分析当前我国中小学生的体育发展状况及其原因，二要考虑到政策执行的效果和后果，如此才能避开政策制定简单粗暴的指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/22/20201022151200183.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国中小学生的体育发展状况确实不尽人意，典型表现为体育课程开设不齐全、体育活动无法正常开展，学生的锻炼时间、锻炼强度得不到保障，导致学生身体素质和心理素质出现下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国中小学之所以没有切实落实体育教学工作，存在多方面的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是中小学文化课程压力过大，挤压了体育课程的教学时间，这种现象显见于全国各地的初中和高中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我国中高考的竞争结构始终存在，中高考压力使得学校和学生将更多精力放置在考试课程的学习上；另一方面，教育部门不断增加课程任务和课程目标，同时减少学生在校学习时间，从而使得学校不得不将稀缺时间放在重要的课程上，由此牺牲了体、音、美课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是学校场地不足，学校缺乏足够的空间开展正常的体育教学活动，这种情况显见于城市中的中小学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着我国城镇化的发展和农村学生进城就读，城市中小学的生源规模迅速膨胀，如今城市学校办学几乎都是大规模和超大规模，学生活动空间已然不足，而城市学校所处的地理位置优越、地价高昂，难以拓展校园面积，导致学校的体育活动无法施展开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在城市调研时发现，几乎所有位于城区中心的中小学，校园空间都无法满足学生体育活动所需，有的学校在开大会和做早操时，因校园空间不够，需要分两拨学生分开开展活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/22/20201022151653885.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是学校体育教师严重不足，使得学校的体育活动无法有效开展，学生普遍将体育课当成了自由活动课，这一现象显见于农村中小学中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于农村中小学位置偏远，既难以招聘到足够的文化课老师，也难以招聘到体育老师，很多学校的体育课程由班主任或科任老师兼课，以至于每次到了体育课，要么是兼课老师占课，要么是学生自由活动。体育课没有开展具有一定强度的体育教学和体育健身，学生的身体素质无法得到充分锻炼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是安全管理观念下的追责机制，使得学校趋于保守，压缩学校的体育活动空间和体育活动内容。安全问题追责几乎是所有中小学面临的共性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国学校高度重视安全问题，但是在安全事故责任划分时经常出现权责界限不清的问题，难以理清谁是谁非，学校往往就成为校园安全事故的“背锅侠”。一旦学生出现安全问题（不论是在校内还是在校外），学校会面临着双重压力：家长“讨说法”甚至“闹访”及地方教育部门的问责。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b58fb06d7ec6d42c28594e760241b1d</guid>
<title>共和党纵容的“少数派暴政”，今年还能成功吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JacobStewartHacker/2020_10_22_568911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/雅各布·哈克、保罗·皮尔森】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年的众议院选举，共和党以明显的票数差距落败，但共和党人并没有转向温和立场。选举结束后，既没有复盘剖析，也没有类似于2010年奥巴马的“一次惨败”、2006年小布什的“一记重击”、1994年克林顿的“一个明确的信号”总统级别的反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举之后那天，特朗普在推特上发文说，“昨天真是一场‘大胜利’啊，所有事情都发生在卑鄙媒体的淫威之下！”一个多月后，他就启动了美国政府史上最长的停摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众议院选举落败，特朗普却毫无表达懊悔之意，这其实与共和党在面对“保守党困境”时产生的转变相一致。在超过一代人的时间里，共和党一边不断扩大对财阀统治的支持，一边利用右翼组织不断煽动选民的愤怒情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于财阀及其政治代理人来说，获取极端分子的支持比赢得多数普通民众的支持更加重要。他们认识到自己与多数选民们在政策追求上渐行渐远。在他们看来，这种日益扩大的分歧并不是他们政策追求不对，而是他们实现这种追求的战略手段不对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些诉求强烈、目标明确的小派系来说，在票数和政策层面遇到挫折并不意味着共和党需要争取更多人的支持。恰恰相反，这意味着他们需要找到一个没有它们也能赢的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根本问题已经浮现。共和党越来越倾向于服务大公司和超级富豪，满足他们狭隘而不受大众欢迎的诉求，且越来越依靠极端的政治代理人鼓动选民投票。而这些选民群体不但不能从共和党推行的经济政策中获益，其人口数量也在相对下降，这就是那些没有学位、生活在乡村地区的老年白人，尤其是白人男性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些趋势无法持续，至少在自由公平选举、多数统治原则的背景之下如此。不幸的是，这些政治问责制的支柱正在崩塌，共和党利用美国宪法秩序的弱点，让防止极端少数分子持续统治的机制短路了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/21/20201021155305423.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普（图源/视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年大选以来，政论家开始关注特朗普威权主义倾向可能带来的威胁。他们的担忧合情合理，但却忽视了一点，那就是共和党此前漫长的转变过程给特朗普的崛起和统治提供了土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如丹尼尔·齐布拉特（Daniel Ziblatt）和史蒂文·李维兹基（Steven Levitsky）在他们2018年合著的书《民主国家如何死亡》（How Democracies Die）中所展示的那样，被选举出来的政治强人渐渐关闭政治的竞争赛道，并让我们这个时代的民主逐渐被侵蚀。不断集权的独裁者——无论是巴西的雅伊尔·博索纳罗（Jair Bolsonaro）、匈牙利的欧尔班·维克托（Orbán Viktor）还是唐纳德·特朗普——都成为了民主衰退的象征性人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，还有另一种衰退，这种衰退是我们的政治体系特别鼓励的：反多数主义，亦即推行持续的少数统治。随着共和党及其有组织盟友的目标变得更加极端，他们通过利用现有政治体系长期存在且越发严重的弱点来为少数人的追求服务，即便这受到了多数人的反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们所面对的幽灵，不只是要求政党和政治机构按照他的意愿行事的政治强人；还是正在牢固确立其权力的少数派，其意义远远超出了任何个人领导者的野心和职业生涯。无论特朗普能否打破现有政治体系给独裁统治设下的障碍，他和他的政党——在财阀和右翼人士的支持下——正在破坏多数主义民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国独有的右翼民粹主义形式，反多数主义所形成的独特威胁也反映了极端不平等现象与我们不寻常的政治制度的结合。在我们目前所经历的危机之中，国家内部急剧增加的不平等程度并没有引起足够重视。（这一议题是齐布拉特对20世纪早期保守党研究的重要内容，可在他与李维茨基合著的书中却几乎没有提及）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，极端不平等极大地推动了民主倒退，因为经济精英将民主视为对他们权势日增和追求不同利益的威胁。但精英们无须正面出击对抗民主。他们坚持要求保守党派以侵略性的方式维护他们的特权。要使他们稳坐权力宝座，这些党派必须依靠煽动性的言论、制造骚乱的群体以及反民主的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当今面临的危险更加隐秘：一个致力于推行不得人心政策的政党，却找到了方法，能够在缺乏民众支持，甚至是在未取得控制政府各部门的多数议席的条件下达成目标。这样的危险很特殊，因为这样的政党及其盟友寻求的不是独裁的机会，不是为自身追求权力，而是为很具体的目的，这些目的根植于财阀统治之中，右翼民粹主义则是其养料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为追求这些目的，共和党甘愿向特朗普的威权主义行事方式低头，其中部分原因是，特朗普目前控制了他们所培养的极端化选民群体。这一事实本身就是对民主的重大威胁。但通过多年努力，共和党政治精英及其盟友也锻造出了能够抵抗民主问责制的政策和权力，无论白宫是否在他们手上。反多数主义和威权主义都来源于财阀民粹主义，但打败了一个并不代表打败了另一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断蔓延的反多数主义得到的关注更少，不只因为与野心勃勃的威权主义相比，它缺少了些戏剧性，也因为它利用了美国政治体系中长期存在的特点。其中有三个特点的可利用性尤其显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们的选举体系是基于地理辖区划分，人口大部分聚居于城市的民主党不得不面对这一系统性的劣势，我们分散的选举管理系统更是进一步放大了共和党的这一优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/21/20201021160538443.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红州与蓝州是指美国近年来选举得票数分布的倾向。红色即为共和党，蓝色即为民主党（图源/视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，参议院越来越向低人口州倾斜，议事阻挠（filibuster）在参议院进程中扮演越来越重要的角色，这又进一步利好共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们的政治体系依赖于其三大分支机构进行相互制衡，但这一机制很容易被极端化的共和党所利用。这个政党愿意，且有能力控制更多的联邦法院，但当总统权在他们手上时，却通常不愿意保护国会的权力，也不愿意监督行政机构的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存在于我们政治体系中的这三个突出特点带来的危险被不成比例地放大了：就像党派分化一样，共和党占据着绝对优势。民主党有时能从这些特点中的一个或几个获益，但近几年来，共和党从所有特点中都得到了好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，他们让特朗普这个带着史无前例的严重负面评价的候选人赢得了共和党总统候选人提名，进而赢得全国大选，而这是在获得少数选民票的情况下实现的。进入白宫后，这些特点又让他得以推行不得人心的政治计划，而不必受到来自国会和法院的抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果希拉里·克林顿当时以微弱优势获胜，她不仅需要获得多数选票，更重要的是，她还需要在国会中（以及在两党胶着的最高法院），尤其是参议院，面对一个轻松就能制衡她的反对党。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25adf194b936b1b322d0c6e5e51b328c</guid>
<title>首次出访就向越南印尼兜售武器，菅义伟想借反华自救</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2020_10_22_568859.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面继承了安倍晋三衣钵的菅义伟首相，当选后首次出访的国家，和安倍2012年底再度当选后，2013年初次访问的外国一样，选择了去越南及印度尼西亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也有不一样的地方，日本媒体普遍认为菅的出访目是为了牵制中国，将在中国的日本企业一部分转移到东南亚国家，同时向越南、印尼出售武器，以强化在军事上与中国的对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本学术会议的人选上，菅内阁的肆意干涉，让其支持率出现了大幅度的下滑。转移舆论注意力的方法，依旧是炒作“中国威胁论”。在菅出访期间，能从日本媒体上看到大量鼓吹中国威胁的文章。这样一来，菅结束出访回到日本时，社会舆论至少不至于清一色地谈学术会议人选丑闻。当然，出访行程可能早已定下，但顺势缓解压力，也是常见套路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;访越重点：印太战略与出口武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月19日，菅义伟与越南总理阮春福会谈时，强调“日本与越南同为印度洋—太平洋国家，应该为了地区的发展与繁荣而合作，做出自己的贡献。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年越南是东盟主席国，谈东盟时，不知是太过疏于外交，还是不留神说走了嘴，菅直接将东盟（ASEAN）这个词念成了“阿根廷”（Argentina），好在很快就回过神来，从南美回到了东南亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体特别强调菅话里话外牵制中国的意念。菅在和阮总理的会谈中，重点介绍了日本的外交方针——“自由与开放的印度洋—太平洋（FOIP）”，要在法律的支配与价值观方面，和相关国家共同推进这一理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南在南海问题上一直站在和中国对抗的最前线，不时表现出坚决的抗争态度。按说阮是很可能接过菅的话，表示理解和支持的，但从日本媒体的报道上看，越南方面并未做更多的阐述。毕竟经济上和中国的关联要远远大过越日现有规模，越南更多的是期望日本送武器或卖武器给自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/22/20201022075157127.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菅义伟（中左）由阮春福（中右）陪同，在河内国家主席办公室的池塘一起喂鱼。（图/欧新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对机械有五大分类，分别为手表等精密机械、汽车等运输机械、冰箱等电子机械、车床等产业机械，最后一个是大炮等杀人机械（也就是武器）。以日本的军国主义传统、工业生产能力，制造武器的能力在世界上属于最强悍的国家之一，只是过去很长一段时间宪法禁止出口武器，日本在世界军火市场上占有的比率一直很小。安倍内阁已经将出口武器规定为合法，继承安倍衣钵后，菅更想扩大日本武器的出口能力，而越南等国是首选对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本选择先免费赠送的方式让越南对日本武器的高效有所认识。在过去数年，日本已经将不少提前退役的军舰等送给了越南，现在菅直接来推销，越南当然有意购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，菅和阮还谈了从中国转移一些产业——尤其是医疗物资、医疗设备——来越南的意向，阮表示了感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前尚不知道日本准备把多少企业从中国转移到越南。一位在日本的朋友给笔者来信说，越南面积（33万平方公里）大致与云南一样大小，经济规模（GDP）只有3300亿美元，相当于半个北京多一点。这样的国土面积、经济规模能容纳多少资本？这个问题提给他们的首相更好，笔者无言以答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;访印尼重点：强化军事合作及日元贷款&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月20日，菅从越南到达印度尼西亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/22/20201022075455859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菅义伟与佐科会面（图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日本报道的内容看，防范中国依旧是菅外交的重点。在这里，他和总统佐科·维多多（Joko Widodo）花了较多的时间谈日本与印尼之间的外长及防长的2＋2会谈问题，希望早日向印尼出售武器，为印尼培训海上军事人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菅知道，印尼在南海与中国同样有领海争议，加强了印尼海上军事力量，就能够很好地牵制中国。不过和越南不同，佐科总统没有在军事问题上和菅进行更为深入的交谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼是个经济大国，2019年的GDP到达1.12万亿美元，人口在世界排第四位（2.6亿人）。印尼最想解决的问题是经济。菅谈到准备为印尼提供500亿日元的低息贷款时，佐科总统马上表示了感谢。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71b2ef3ebe5533d7af9e2f4ec412ef73</guid>
<title>想要科技脱钩，美国这样施压台湾</title>
<link>https://www.guancha.cn/RiJingXinWen/2020_10_22_568854.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/LAULY LI&amp;amp;CHENG TING-FANG 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个炎热的夏日早晨，美国在台协会的几名官员拜访了一家大型科技公司的台北总部，这家公司是美国苹果公司的主要供应商之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，这次拜访与以往的礼节性拜访不同，此前美国官员也曾不时拜访这样的企业以便了解行业状况。而这次，他们开门见山，一坐下就提出了一个生硬的问题：“为什么你们不把更多的产能转移到中国大陆之外？为什么你们还不赶快行动？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与会者形容这次谈话“严肃而令人不安”。一个与会者说：“我们感到不安。他们问了许多我们不知道是否能够回答的问题。这些问题的答案涉及到我们公司和客户公司秘而不宣的经营战略。”但这次谈话传达出的信息是明确的：他说，美国政府向他的公司直接发出呼吁，要求他的公司切断与中国大陆的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/20/20201020141525841.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《日经新闻》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些美国官员还会见了几家台湾顶级芯片制造商，这些公司的产品供华为使用，而华为是中国电信设备供应商，华盛顿正指责华为在为北京窃取情报。多位知情人士告诉《日经新闻》，这些会面的目的似乎是为了在不断升级的中美科技战中，将这些公司拉到美国这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位熟知内情的芯片业人士说：“他们来这里是为了确保我们清楚地了解美国的出口管制规定，并向我们说明美国对华为的立场。但我们将他们的话解读为警告。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于台湾电子行业的高管来说，这些会面是一个信号，说明世界两大超级强国间的科技争霸战又达到了一个新的高度。这场争霸战始于2016年美国对中国电信设备公司中兴通讯实施制裁，随后战况步步升级，对那些据说威胁到美国国家安全的中国企业，华盛顿逐渐加大了压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位与美国在台协会关系密切的人拒绝证实会议的具体内容，只是表示，美国在台协会与台湾企业就“供应链重组和出口管制合规”一事保持沟通是惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年的时间里，华盛顿已经三次修改了针对华为的出口管制规定，这些变化对华为的美国和非美国供应商都产生了影响。他们说，供应商现在小心翼翼地对待美国法律的长臂管辖。在过去两年里，特朗普政府正加速将中国企业列入所谓管制实体名单，在今年，又有约70家公司和组织被加入到实体名单中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府原本只向美国公司施压，要求他们抵制具体的中国实体机构，而现在，美国政府正全神贯注地强迫非美国供应商也参与到全面封锁中国获取技术的行动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡辛里奇基金会研究员、新加坡国立大学商学院客座高级研究员亚历克斯·卡普里（Alex Capri）表示：“为了延缓中国的技术进步，华盛顿已将技术供应链武器化，比如在半导体领域。”他说，美国的目标是“压制北京的技术独裁模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照台湾高管的理解，美国人传达的信息非常紧急：将生产设施迁出中国大陆，减少与华为等大陆客户的联系，站在美国一边，否则你们可能会遭遇最恶劣的情况——成为华盛顿的下一个制裁目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;双边，现在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅在两年前，与中国复杂技术供应链脱钩的想法还是难以想象的，毕竟这个供应链已在中国发展了二十多年。但来自特朗普政府的压力使其变成了现实，在过去三年，从苹果到谷歌，各个公司都开始离开中国迁往越南、印度、泰国和马来西亚等国。对于全球科技产业而言，问题在于新替代供应链的生产效率能否与中国供应链年产逾2亿部苹果手机的生产效率相媲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国执行这一新政策的过程中，台湾处于关键地位，因为台湾的科技企业同时向中美两国出售产品，在这些企业中既有全球最大的芯片代工制造商台积电，又有全球最大的电子产品代工制造商富士康科技集团（正式名称是鸿海精密工业）。他们所服务的客户既有美国的顶尖企业，如苹果、微软、谷歌、亚马逊、高通、惠普和戴尔，也有中国大陆的领先企业，包括华为、联想、小米、阿里巴巴集团和Oppo。在一场中美新技术冷战中，台湾企业处于骑墙位置，现正被迫（尽管不情愿地）去选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果主要供应商和硕公司董事长童子贤最近在台北举办的“后冠状病毒时代”论坛上表示：“这是一个非常混乱的时代。几十年来，科技行业从未像现在这样需要密切关注国际政治动态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，美国政府通过美国在台协会公开重申了它私下传达的信息，即所有外国技术供应商都应该离开中国大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月4日，美国在台协会处长布伦特·克里斯滕森（Brent Christensen）与其欧盟、加拿大和日本的同行共同主持了一个供应链重组论坛，公开倡导与中国大陆脱钩。这是美国第一次在台湾举办这样的活动。台湾本是一个外交灰色地带，至今还没有一个正式的美国大使馆落地台湾，而北京则将台湾视作是中华人民共和国尚未统一的领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布伦特·克里斯滕森说，国际公司“越来越认识到将本公司的未来与中华人民共和国绑定在一起是危险的”，它们已开始寻求在中国大陆以外设立生产制造基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里斯滕森呼吁其他国家与美国合作，一起在其它地方重建供应链。“我们共同的利益和共同的价值观使我们成为天然的合作伙伴，我们相信，如果我们共同努力，我们将更加强大和高效。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于科技公司来说，情况并非如此简单，中国不仅是它们经营已久的生产基地，也是它们增长最快的市场。苹果总收入中的20%，英特尔总收入的20%多和全世界最大的移动设备芯片制造商高通公司60%的销售额都出自中国，尽管它们卖到中国的产品很多又被转口外销到别的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些大公司正尽力在渐行渐远的北京和华盛顿之间左右逢源，以避免让自己陷入到选边站队的窘境。比如苹果公司就采取了两手策略以使自己在科技战中八面玲珑。自2018年末以来，该公司一直在推动供应商加速从中国撤离，同时它又积极培育中国本土供应商，使它们在中国国内发挥更重要的作用，苹果这么做是想要确保自己能继续接入这个拥有14亿消费者的大市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在获得苹果的同意后，台湾纬创公司今年夏天将其在昆山市的苹果手机组装厂出售给当地竞争对手立讯精密工业。这一交易意义重大：这笔交易使这家中国大陆供应商在苹果供应链中的地位获得提升，并点燃了人们的希望，即立讯有可能成长为与科技制造业巨头台湾富士康并驾齐驱的大陆本土企业。今年8月，大陆企业蓝思科技也从台湾可成科技手中购买到了一个位于泰州的苹果手机外壳制造厂，此前这个工厂一直为苹果公司供货金属手机壳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个熟悉苹果想法的高管说：“苹果一直在培养中国本土供货商。以前这么做的理由是，这种策略给了苹果更大的议价空间，但现在这种策略的作用是分散地缘政治风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在参加美国总统竞选之初，唐纳德•特朗普就许诺要结束中国的“不公平”贸易行为。结果，他发起了一场贸易战，后来又演化成了一场科技战，导致从芯片制造商到社交媒体巨头在内的多家企业分崩离析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2018年4月，特朗普宣布对价值500亿美元的中国进口商品加征25%的关税；中国进行了相应的报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2018年9月，多轮不断加征的关税影响到了中美之间价值几十亿美元的货物。华盛顿威胁要在2019年1月加征新一轮关税，但随后又收回了决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2018年12月，华为公司创始人和首席执行官任正非之女，华为公司首席财务官孟晚舟，在加拿大转机时被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2019年12月，美国开始软化其在关税问题上的立场；在次年1月，与中国签署了第一阶段贸易协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2020年5月，专为苹果公司和华为公司等全球客户生产高端芯片的台积电宣布有意斥资120亿美元，在美国设立芯片制造工厂。美国禁止包括台积电在内的芯片制造商为华为下属企业海思科技制造其设计的芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2020年8月，美国开始推行“干净网络”计划，尝试在云服务器、移动网络设施和移动应用领域将中国排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 2020年9月，任何在研发生产阶段与美国科技产生关联的全球科技产品供应商必须停止其与华为的商业往来，除非获得美国政府的许可。在美国标识出中国企业与军方有关联后，美国要求为中国生产芯片的主要芯片制造商台积电应在向美国申请许可后方可向中国企业供货。中国出台“不可靠实体清单”，将违反中国法律和伤害中国国家利益的外国公司列入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，富士康已将部分产能迁出中国大陆，但富士康坚称自己不会选边站队。今年8月，富士康科技集团董事长刘扬伟在台北投资者大会上谈到中美关系时曾表示，“未来全球一定会出现两强共治的局面。如何服务好这两大市场，是我们一直在计划的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但并不是每一家公司都像世界级大公司苹果和富士康那样，拥有跨越分歧、左右逢源的能力。他们说，现实情况是，芯片研发企业仍然依赖少数美国芯片制造和设计工具供应商来制造最先进的芯片，如Applied Materials、Lam Research、KLA、Synopsys和Cadence design Systems。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就迫使全球所有芯片供应商都要向美国政府申请向华为供货的许可证。这一政策已于9月15日生效。自此以后，所有科技供应链公司几乎都会陷入到动辄得咎的境地，无论怎么做都无法同时取悦于中美两国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾经济研究院高级科技供应链分析师赵世芳对《日经新闻》说：“一般来说，跨国科技公司不想在美中贸易战中选边站队，但他们仍需为可能恶化的形势做好准备。”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，中国的反应一直很冷静，但没有几个科技公司高管相信北京会一直保持克制。一家科技供应商的高管告诉《日经新闻》说，他们已收到了更多与中国当地官员“喝茶”的要求，在见面后，官员们会要求他们保证不会将企业撤出或裁员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些供应商已被要求在其厂区内部设立由中国共产党管理的办公室。他们说，所有这些迹象都表明，当局希望更多地了解供应商的动向，并防止供应商大规模外流。为了避免受到中国地方政府的关注，供应商大多选择谨慎地不公布其生产多元化计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在 9月19日，中国还创建了本国版的美国贸易黑名单：“不可靠实体名单”，任何不公平对待中国公司的外国企业都可能进入这个名单，判断标准由中国政府决定。尽管到目前为止还没有哪个企业被列入黑名单，但有中国官方背景的民族主义报纸《环球时报》在5月表示，苹果、高通、思科系统和波音公司都可能会被列入中国的黑名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在这场（美国和中国）巨象之争中，我们试图保护自己不受伤害，”一位供应链高管如此表示，他们此前一直想悄悄处置一些中国资产，然后将资金撤出中国，投资到东南亚地区。他还说：“我们担心，如果美中紧张局势继续恶化，我们在中国的资产有朝一日会被扣押作谈判的筹码。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>400ddcf5ec4353077f2452d0db34f1f8</guid>
<title>八一男篮解散，举国体制让位市场化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/litianhao/2020_10_22_568851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李天昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当昔日的CBA霸主八一男篮官宣解散并退出CBA的消息传来，球迷有扼腕叹息、有回忆从心底涌起，唯独没有惊讶和意外。曾经承载着时代辉煌的队伍，走到了告别的这一天。而八一男篮解散的背后，是体育举国体制变革的一盘大棋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022073245724.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拥有辉煌过往的八一男篮：在2020年选择谢幕&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“八冠王”占据国家队半壁江山：“施教”姚明易建联&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CBA长达24年的历史，见证过最为传奇的八一王朝。从95-96赛季到00-01赛季，豪取六连冠的成就，让八一男篮的名字代表了绝对难以逾越的篮坛丰碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022073324410.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;刘玉栋（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早年间的国家队，八一球员占据大壁江山，“战神”刘玉栋、“追风少年”王治郅、“飞刀”李楠在世界篮球的舞台上，维护着五星红旗的荣耀。随着CBA进入到外援为王的时代，作为中唯一一支全华班球队，八一男篮秉承着中国军人的坚定信念，勇猛坚毅的作风让他们总在关键时刻爆发出惊人的能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便被姚明领军的上海大鲨鱼打破了对冠军的垄断，但在刘玉栋与旅美归来的王治郅带领下，先后在2003年和2006年两度赢回冠军王座。队史一共12次进入半决赛，11次打进总决赛，8次成功夺冠。阿的江、李楠、刘玉栋、王治郅、张劲松、范斌、莫科、李可等人的名字，成为万千球迷心中永恒的经典回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业生涯早期的姚明与易建联，都分别经历过八一王朝的“洗礼”，输掉总决赛后韬光养晦，最终战胜强敌踏上王座的经历，成为他们受用整个职业生涯的财富。尤其是当年二十来岁的杜锋、朱芳雨、王仕鹏和刚刚出道的易建联，他们之后能够成为中国男篮的新一代脊梁，离不开八一队的“实战施教”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;八一退出是顺应时代潮流：球员的未来发展何去何从？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在CBA的起步阶段，真正的民营俱乐部仅有广东宏远，其他球队都是来自于地方体育局挂名的队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022073419522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;八一队阵容，（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八一男篮最初的球员来源，就是从各个军区球队借调提拔。最著名的例子，莫过于从南部借调入队的刘玉栋，沈部则是贡献了莫科、姚锴夫等名将。不过随着职业化和市场化的深入，地方军区球队难以为继不得不选择解散，这动摇了八一男篮的人才基础。由于八一球员都有军人编制，市场化制度下的选秀大会都无法提供新鲜血液供给八一男篮，加上无法引进外援更使得他们在竞争日益激烈的CBA舞台上举步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为尴尬的是八一男篮的特殊体制，使得他们无法跟上CBA公司运营下的市场化脚步和包装宣传的力度。战绩大幅下滑、球员薪资待遇联赛垫底，事情逐渐进入恶性循环。与其苟延残喘，不如彻底退出，留下更多美好的回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的八一球员中，依旧有着多名实力派球员，甚至有能力立足国家男篮。如果他们以军人的身份转业、退籍，相信未来加盟别的球队不是难事。2003年八一男足解散时就有过先例，这一次有实力的球员，未来同样无需担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;体育举国体制让路新时代：体育产业成未来GDP增长点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早年间，中国竞技体育执行的是“举国体制”。这种产生于计划经济年代的方式，是通过中央与各级政府财政预算和财政拨款，来对体育发展提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到曾经中国经济发展不平衡，很多来自于山区、农村的孩子求学不易、身体素质出色，“体育举国体制”的培养模式，给予了他们一条可供选择的成才通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022073507719.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;女排冠军保障朱婷：是体育举国体制下的成功杰作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国女排的冠军王牌朱婷，就是在没读初中的情况下就被送到体校发展。当时她的父母在她初一时就打算安排她辍学去南方打工。如果不是因为体校伸出橄榄枝，中国女排十年不遇的天才就要去深圳搬砖，无缘奥运金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于举重、跳水、击剑等一些当前商业化运作潜力较为有限的项目，举国体制是集聚人才的最佳模式，更是在该领域出成绩的最佳手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在时代发展的大潮下，体育产业不再仅仅是一项运动，更是一门生意。根据2019年的统计数据显示，中国体育产业总规模仅仅占据GDP总量的1%。这个数字已经是近年来体育产业上下齐心、共同努力的结果，但是距离欧美发达国家体育产业占据GDP比例在3%-4%的水准，还是有着很大的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但机遇也在到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情黑天鹅之后，各行各业都遭遇打击，体育产业能够提升老百姓应对生活的自信，带动居民内需消费。4K、5G等新技术建设的同时，还将升级新媒体形态和观众体验，使体育更加深入老百姓的日常，成为新的生活方式、育人方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/22/20201022073536487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;如同一代篮球明星的陨落，八一男篮也辉煌不再（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体育消费领域以CBA为例，35岁以下的观众移动屏的消费比例快速上升，25岁的群体更是已经成为消费主力。更深入的市场化推广和造星包装，将会带来体育产业良性造血和自给自足。产业的变化、技术的变化、消费者习惯的变化，让体育产业逐步发展为中国经济的新增长点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在大步向前迈的同时，我们也需要看到中国体育产业市场化存在的不足之处。美国2003年的1031亿美元体育产业总产值中，体育用品仅占28%。相比之下，中国的同期数据为81.58%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要认识到，中国的体育市场化还没有完全脱离第一产业，这一点与体育产业发达的国家已步入有高附加值的第三产业有着一定的差距。足球、篮球等商业化覆盖和推广更加容易的项目，我们需要迎头赶上欧美的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，跳水、举重，甚至是女排等奥运金牌强项，因为市场接受度和推广力度上的困难，短期内依旧需要在举国体制下过渡。正所谓让一部分人先进入市场化，再带动更多的领域一起发展。步子既要放得开，也要迈得稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在每一个时代，都会有各自的特定产物。八一男篮昔日的风光，恰恰是应运而生。八一男篮的谢幕，更是预示着中国体育产业市场化发展的标志。被消费者支持的运动，才是有生命力和未来的项目，再深厚的底蕴也需要跟紧时代的步伐，方才不会成为市场的弃儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>