<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e878d69f260e7acd1a054c33a53e88ba</guid>
<title>黎智英保释，是否违反国安法？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2020_12_29_576094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎智英是香港反对派的“总代理人”之一，这在香港社会并无异议。惟其如此，在香港国安法生效之后，黎智英继续从事危害国家安全的有关行为与活动。只是香港国安法引入了不溯及既往原则，故对黎智英的有关违法行为只能采取分段处理的方式：国安法生效前的违法行为由本地治安法律加以惩治；国安法生效后涉及国安法的违法行为，由国安法直接加以惩治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月，黎智英被以“勾结外国或境外势力危害国家安全罪”进行调查和检控，案件进入香港司法程序。根据香港国安法的保释制度，法律界和社会公众一般认为黎智英案情严重、社会危害性凸显以及弃保潜逃风险很高，法官通常不会批准保释。但12月23日香港高院法官出人意外地批准保释，在香港与国家各方引发极大争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/12/28/20201228141716725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;12月23日，黎智英离开法庭。据港媒报道，黎智英保释第一天即在家中聚餐。图片来源：香港星岛日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法律上看，国安法建立的是“审慎保释”制度，即除非法官有明确理由或证据证明嫌疑人不会继续从事危害国家安全行为，否则不得保释。这一规定是对香港司法保释权的一种法定限制，是为了确保国安案件刑事诉讼程序的顺利推进，最大限度减小嫌疑人对国家安全的持续危害后果及风险。但此案法官似乎未能充分理解立法原意，简单遵从普通法上的“自由保释”原则，批准黎智英保释，并拒绝允许在律政司上诉期间维持羁押措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该案法官甚至自作聪明，一方面声明香港普通法保释制度的自由取向，另一方面表示所附加的苛严保释条件可以防止黎智英弃保潜逃。甚至通常支持政府立场的行政会议成员汤家骅大律师也为法官的保释决定予以合法性解说和加持，认为国安法存在保释的合理余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，该案法官对国安法保释制度的规范理解是存在偏差的，对黎智英弃保潜逃及继续危害国家安全的风险性是考虑不足。法官的司法误判和轻率决定引来了多方面的批评和质疑，律政司即刻上诉请求终审法院撤销保释决定。但从香港司法程序的惯例来看，终审法院通常不会实质处理和回应审前保释决定，不过此案关系重大，终审法院如何具体处理引人关注，挑动各方敏感政治神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎智英涉嫌触犯国安法，外部干预势力也高度关注，甚至美国副总统彭斯与国务卿蓬佩奥都直接进行声援，这进一步坐实了黎智英的“勾结”嫌疑，但具体法律程序仍需以合法事实与证据链作为基础。黎智英之前曾有申请保释被拒，此次申请保释最终获得高院法官批准，有关保释决定附加较为严苛的限制条件，包括高额保释金、限制离港、收缴旅游证件、禁止社交以及每周警署报到等，但存在严重的合法性漏洞，也不能确保黎智英不发生弃保潜逃，从而存在背离香港国安法保释条款及破坏该案刑事诉讼顺利进展的空间，引起香港法律界与香港社会的激烈反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/12/28/20201228142658991.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被捕前12月3日，黎智英到警署报到。图片来源：香港文汇网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从香港法律体系的规范解释来看，法官的保释决定存在如下合法性疑问，需予以严肃认真的检讨和监督，采取有关措施防堵意外的法律和政治风险：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，与之前其他法官拒绝保释的理由及判断构成矛盾冲突，且保释决定遭到法律界与社会普遍质疑，显示该决定在法院系统内部即存在争议，并不具有充分的法理基础和证据说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，保释决定涉嫌违反香港国安法第42条保释条款的基本规范。该条款确立的是不保释为原则、保释为例外的特殊保释制度，充分考虑了国安案件的特殊性，要求保释决定必须由法官非常审慎地作出，要求法官“有充足理由相信其不会继续实施危害国家安全行为”。该案法官显然无法证明这一点，黎智英案的案情及其社会危害性决定了即便个人对外联络受限，仍有代理人等多种办法对外勾结联络，法官对此陷入失察失职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，法官的保释决定未能正确理解和辨析香港国安法保释条款与香港普通法人身自由保护原则之间的关系。香港国安法的特别保释条款作为立法者清晰表达的规范条款，具有优先于普通法原则适用的法律位阶。法官这一不审慎的保释决定，有可能造成对国安法保释条款的稀释、对冲和实质解构，造成类似案件中保释条款被虚置及边缘化，是一个存在误导性和危害性的司法先例，从而可能进一步危及香港国安法建构的整体司法程序架构，并可能造成放纵国安犯罪的趋势与后果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5db08fb41fb93682d2ad8b6531909163</guid>
<title>谁帮着清政府，统治天高皇帝远的喀尔喀蒙古？</title>
<link>https://www.guancha.cn/laihuimin/2020_12_29_576092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赖惠敏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝统治喀尔喀蒙古花费相当少的经费，却能有效地治理，得力于商人的协助。就商人来说，他们具备天时、地利、人和三方面的优势。以下分三个部分讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，天时的优势。清朝与准噶尔长期征战，耗费数千万两的战争经费，乾隆二十年（1755）平定准噶尔之后，乌里雅苏台、科布多两处驻防经费仍在十余万两。乾隆后期决计减缩驻防经费，由山西协拨军饷每三年给20万两。蒙古的盟长驻班乌城，由蒙古四部负担畜牧、台站、卡伦的经费。然而，台站所需的驼马、牲畜、帐棚、器用都是向商号赊账，再由商号到各旗牧民处收取羊只抵债。在两处驻防城市的官商大盛魁累积千万资产，应是借助这样的运作模式而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/21/20201221131621739.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;449&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大盛魁，是清代晋商开办的对蒙贸易商号。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄于雍正五年（1727）签订恰克图条约，真正在恰克图贸易应该是乾隆十九年（1754）以后，因准噶尔战争，乾隆皇帝决定巩固边疆，开放中俄边境贸易的同时也能控制蒙古地区。首批至恰克图贸易者为皇帝派遣的内务府官员和买卖人，他们领着内帑到恰克图，沿途必须奏报情况。买卖人等以中国丝绸换俄罗斯的毛皮，货品贸易价格、数量都得清楚呈报，还需和前次的做比价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乾隆皇帝充分掌握恰克图贸易的资讯。乾隆三十三年（1768），皇帝指示库伦办事大臣订定恰克图章程，由恰克图章京和甲首于开市前夕共同协商议价，让商民获取更大利润。但乾隆年间共三次中断恰克图贸易，贸易没有大幅成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嘉道时期晋商贸易兴盛，此时政府对边疆地区采取消极、僵化政策。根据关文发的研究，嘉庆皇帝明明知道内地民人生齿日繁，移民边地势在必行，然而，他却严格地管制关外垦荒，多次重申禁令，一方面确实登记至蒙古贸易商人资料；另一方面强制驱逐在蒙古种地游民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嘉庆皇帝强化商民的控制措施，使得库伦办事大臣彻底实施检查商民部票、核发执照，造册报理藩院。并且，商民事务衙门确实登记恰克图和库伦的商民人数、编里甲、门牌等，这项制度一直维持到清末宣统年间，留下众多珍贵的商民档案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事中俄贸易的晋商领理藩院院票，每张院票领12,000斤的货物，一家商号领数张院票必须财力雄厚，亦形成垄断性的贸易。不过，晋商家族同时分设若干字号，以免变成政府索贿的对象。据恰克图章京的说法：“大商富贾一家分为数家，伪为零星小商，冀免厘金、票规，只须贿通胥役，便可任便运货。”又：“恰克图商民入行立栈及更换字号等事，向不呈报司员衙门，均由该甲首等经理。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山西商人将大商号分成数家，避免树大招风，比起广州行商来说是聪明多了。直到朝廷意识到晋商雄厚财富，他们又说因太平天国战争，断绝茶叶之路，家资已消乏。至今榆次常家庄园、祁县乔家大院等建筑气势非凡，可想见当年中俄贸易之活络。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/21/20201221132357491.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;牵骆驼的蒙古人（山本赞七郎1906年拍摄，现存于东京大学东洋文化研究所）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4233c7d95f929e59ba8f2a50974e2b38</guid>
<title>拜登对我说：“与中国过招，最重要的是有过硬的实力”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuoMaSi-FuLiDeMan/2020_12_29_576091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·弗里德曼】本周二（2020年12月1日）晚上，我和候任总统乔·拜登（Joe Biden）在电话上聊了一个小时，他听起来心情不错。当时他在特拉华州，而我在马里兰州的贝塞斯达。我们的电话采访比预定时间晚了一些，他向我道了歉，他说自己当时正在关注一条突发新闻：&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2020_12_02_573223.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;司法部长威廉·巴尔（William Barr）称并未发现可能影响大选结果的存在大规模选举舞弊的任何证据&lt;/a&gt;。也就是说，大局已定，一切都结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/23/20201223190941641.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国《纽约时报》2020年12月2日刊发了普利策奖终身评审、《世界是平的》作者托马斯·弗里德曼的采访报道：《拜登已确定特朗普不可能再连任总统》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登说司法部长巴尔刚刚跟他通了电话。“巴尔希望我能把他纳入证人保护计划（Witness Protection Program，美国法律确定的一项制度，该制度通过为证人设计新的身份、帮助其在一个不会被认出的新城市生活等手段来确保证人的人身安全；美国国会1984年通过的《证人安全改革法》将保护范围扩大到与证人密切相关的人员，目的在于消除证人作证时的顾虑——观察者网注），因为他对我真是太好了”，拜登对我开玩笑说。鉴于&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2020_11_23_572369.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;特朗普团队在选举问题上卷入了制造谣言的丑闻&lt;/a&gt;，他借此开点玩笑也属情理之中。否则，这位候任总统就太乏味了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两党博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在电话上谈了很多，他谈到自己将如何与参议院多数党领袖米奇·麦康奈尔（Mitch McConnel）和共和党同事们沟通以便内阁成员名单以及他的那些施政议程能在参议院获得通过，他谈到了要重塑美国对华战略（he intends to reshape U.S.-China strategy），他还表示如果伊朗愿意重返核协议，美国也愿意这样做并取消特朗普总统的对伊制裁措施。此外，拜登还很深入地阐述了民主党与美国农业地区重建关系的战略，一段时间以来美国农业地区的选民与民主党之间越来越疏远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在采访中，我并没有忘记问一些私人问题。比如，“在疫情如此严重的情况下，在特朗普团队大肆宣传选举被操纵的情况下，你最终赢得大选，现在是什么心情呢？”“我已经确定唐纳德·特朗普不会再连任了，我觉得我为国家做了件好事”，拜登对我说。“不过现在并没有时间庆祝，我孙女最近遇到的事情提醒我美国社会正在经历什么。你知道，我有一个孙女，她刚刚从哥伦比亚大学毕业。可是他们学校没有举行毕业典礼，典礼只能在网上进行，我作了讲话。那些孩子们在毕业时连聚会都没办法参加，这只是当下美国社会的一个小侧面。我们有太多工作要做了，我希望能尽快把一些工作做起来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登指出，他最终到底能完成多少工作在很大程度上还是取决于两个因素：一是在特朗普失去总统权力之后，参议院和众议院里的共和党议员们将会如何表现；二是如果当前的参议院多数党领袖米奇·麦康奈尔继续控制参议院，他将会有怎样的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登坦言，他当前最要紧的工作就是推动经济刺激计划在国会通过，而且是在他正式就职之前通过。“美国有1000万人在为下个月的月供担心，甚至有更多的人连下个月的房租都付不起，如果无法解决这些问题，从长期角度来看，美国经济将深受其害……如果人们失业太久的话，你知道，再重新就业就很难了，许多人会连续多年难以获得就业机会……学校里的孩子们也是同样的情况，如果他们一个学期上不了学，耽误的可能不只是一个学期，他们可能会被正常上学的孩子落下两三年的时间”，拜登对我说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登认为，一份好的经济刺激计划应该在确保促进经济增长的同时还能避免对国家财政造成长期损害，“看在上帝的份上，大家都应该有所担当。‘都应该有所担当’，我这么说是什么意思呢？人们没有理由反对39.6%的最高税率，其实在布什政府成立之初就是这个税率。在‘财富500强’企业中竟然有91家美国企业不交税，这是不应该的”，拜登说。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5655913a9bfbb14c90c46c8d6c01cf8e</guid>
<title>刺激内循环，我们2008年以后就做过了</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2020_12_29_576090.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前在十九届五中全会精神吹风会上，很多外国友人问道，中国的“双循环”战略是否会降低国际贸易，您怎么看待双循环与全球化之间的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;双循环的重点在于以内循环为主，以外循环为辅，来推动中国经济下一阶段的发展。双循环发展战略是一种既成事实，其实早已经发生，我们现在认识到双循环是一种常态，而且需要依靠双循环，所以要把它说清楚，更进一步地推动双循环的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2009年以来，中国经济主要就是依靠内循环，只不过现在明确承认这样的现实。2009年以前，从2001年到2009年这段时间，差不多是中国经济发展最快的时期，当时中国的GDP年度增长在10%以上，但是这个经济的快速增长是由外需推动增长，整个这个将近八、九年的中国经济增长虽然在10%以上，但中国的出口增长近20%，所以是一种依靠外需拉动的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年出现国际金融危机，2009年我们的外贸订单突然大幅下滑，出口遭遇断崖式下跌，这时各个国家都推行了经济刺激计划，即刺激内需的计划，中国也是如此。所以那个时候我们的经济增长就不是依靠外需，而是依靠内需来推动。国际金融危机造成传统的出口市场都大幅萎缩，于是我们只好靠内需来维持经济增长动力。我们的刺激经济计划大幅度刺激国内投资，尤其是基础设施建设的投资，不仅维持了经济量的增长，也大大提高了经济增长的质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以高铁为例，2008年我们的高铁只有一百多公里，北京-天津这一段是全国唯一的高铁。而我们加强内部基础设施投资以后，到了十年之后的2018年，高铁线路就达到了2.8万公里。这十年的内部大力投资，改善了中国基础设施的质量，大大加强了中国经济增长的动力，才使得外部需求大幅减弱的情况下，中国仍然能够保持一枝独秀，维持在全球的经济增长势头
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，2008、2009年的时候，国际收支经常项目的顺差占我们GDP的比重在10%左右，甚至10%以上。到了2018年，中国国际收支经常项目的顺差降到了GDP的1%，2019年降到了0.4%，这种一路下滑正说明我们的经济增长主要靠的内部市场，而不是像以前那样，依靠的是外部市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以双循环是一个现实，我们是在现实之下承认这种现实。而且考虑到未来十年疫情造成的全球经济普遍的下滑，我们必须靠内部的经济增长抵消外部的负面影响，所以我们要公开地讲，未来我们的经济增长双循环仍然是以内循环为主。经过前十年的发展，我们现在有信心通过内循环保持中国经济内部增长的元素和动力，能够维持经济增长，并改善经济增长质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，因为中国经济已经深深嵌入全球经济，从这个角度，我们仍然要深度参与全球化，深度参与世界经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一个很大的变化是，以前2001-2009年，我们参与的是别人的全球化，镶入的是别人的全球产业链当中。而2009年到2019年的这十年，一方面中国在慢慢发展自己的内部市场，另一方面开始主动地去塑造外部的经济环境。在这种背景下，我们提出了“一带一路”，提出了“人类命运共同体”建设，主动地开始加强对外投资，去重塑世界经济环境，重塑国际经济秩序，这些事情证明金融危机之后，新的全球化就不完全是由西方发达国家来主导的，而是中西方共同主导的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国周边区域经济合作不断推进，拜登新政府又表示要带领美国重新领导世界。您认为，后疫情时代的全球化会是怎样的格局？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;我觉得拜登想重新回归多边主义，重新恢复美国领导力，我们对此不是那么在意，如果美国领导世界秩序讲的是多边主义的话，对中国来说并非只有坏处，中国就是在那种环境下成长起来的，已经习惯了这样的竞争。虽然中国会受到一定的打压，但只要在多边协调的框架之内，我们就能适应这种发展环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且曾经很长时间我们一直认为，中国要适应多边环境的世界经济发展，对于规范我们内部的行为、规范我们的规矩意识，都有一定益处，所以我们才说，开放某种程度上是倒逼我们内部改革的一种措施，可以利用外面的规范式行为规范我们内部企业和地方政府的行为。从这个角度上讲，我们应该说不害怕美国要回归这种事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国最近跟东亚以及澳大利亚、新西兰谈成了RCEP，这就是一个证明，因为这种区域全面经济伙伴关系协定有一个很大的命题，未来我们的目标是经过十年的努力，整个地区90%-95%产品的关税趋近于零，成为一个基本没有关税的地区，这样会使得整个东亚地区的制造业优势充分地发挥出来，会重组我们整个地区的制造业配置，从各个地方配置原料和生产的成本大幅下降，就会大大地提高整个东亚地区制造业在全球经济中心的地位，重塑这种优势。所以RCEP的签署不光是对中国，对其他参与RCEP的国家都是一个非常重要的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为，如何改变以往全球化格局中发达国家和发展中国家获利不均的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;中国参与的全球化与此前西方主导的全球化有一个很大不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一阶段全球化的主要基础是所谓“华盛顿共识”，如果我们把华盛顿共识的二十条标准都拿出来简单地分一下类，其核心思想，就是要排除政府，只让企业和市场来决定市场上的所有行为。这种做法从效率上讲是有效的，但因为所有的人和国家的禀赋不同，完全由企业和市场去决定发展方向，带来的负面效应就是贫富差距越拉越大，因为富人会更大地享受到这种效率的提高，但是一些比如说被全球化过程排斥在外的经济，就会越来越困难。这种社会分化既体现在发达国家，也体现在发展中国家，是由西方主导的全球化的指导力量造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国参与主导未来全球化的想法与西方不一样。我们的“一带一路”合作项目，现在有三百多个合作伙伴，有一百多个项目在做，这些项目基本上都是市场和政府同时在起作用，我们跟各个参与国的政府合作，同时也跟各方的企业合作，来共同完成这些项目。我们的前提是，政府是为国家的普遍利益着想，所以政府的项目是对整体经济的提高，有助于国家国力的提升。我们希望这种既有政府参与、又有市场参与的全球化，能够比上一轮全球化更好地克制只凭市场主导产生的利益偏差，纠正只对某些企业的投资者和大老板有利、对其他社会参与者不利的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0aeb5bc40619623b7c9d5c71d20da64</guid>
<title>淘宝、蚂蚁们是宝贝，管好了孕育着互联网社会主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2020_12_29_576089.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、围绕互联网公司的争议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网公司之所以如此引人注目，首先在于其超高的估值。以香港股市为例，金融类上市公司的平均市盈率（Price Earnings Ratio，简称P/E或PER）为18，如以传统金融业务为主的金控集团中信股份的P/E为4.2，招商局集团的P/E为3.8。资讯科技类企业的平均市盈率为24.8，其中阿里的P/E为33.7，腾讯的P/E为51.8，而蚂蚁集团的预计发行价格为68.8元/股，对应的动态市盈率高达96.48！即使根据原计划的发行价和2020年6月30日前12个月的每股收益测算，蚂蚁集团的市盈率也高达43倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，不仅蚂蚁集团，世界上与之类似的数字金融公司，也都具有超高的市场估值。比如，MasterCard的市盈率为43，Visa为52，Paypal为85，Square为227；保险科技类公司，如SelectQuote，其市盈率为39。理财科技类公司，普信的市盈率为34，东方财富为53。微贷科技类公司，以消费者信用评级公司作为标杆，其中TransUnion的市盈率为47，益白利为49，艾可菲为38，费哲金服高达71，此类企业的平均市盈率约为52。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们对于基于数据的平台公司的超高估值的批评主要集中在以下两点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种观点认为，蚂蚁集团之所以估值这么高，不是因为它的业务本身，而是因为它借道“科技公司”逃避金融监管。传统的金融公司，都要接受巴塞尔协议的限制，可是蚂蚁集团通过将自己“包装”成科技公司绕过了监管，把风险转嫁给传统金融公司，一旦蚂蚁金融出现金融风险而国家出手救助，就意味着让全体居民一起帮其分担和承受风险损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种观点认为，蚂蚁集团的技术优势来自于垄断。不是其他企业做不了，而是因为互联网公司通过数据垄断，跨界“剿灭”了其它商业模式和竞争对手，并获得由垄断带来的定价权，进而获得不公平的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2020/12/28/20201228101945735.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;互联网公司通过对数据的应用，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;扩展了金融服务的生产可能性边界&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 图：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本文看来，这两方面的批评都是基于过时的经济学框架而针对这一问题展开的表层讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先来看第一种观点，为什么蚂蚁集团可以不受巴塞尔协议的限制？不是因为它将自己包装成“科技公司”，蚂蚁集团和传统金融企业最大差异，在于它的风控能力与传统金融机构完全不一样。在传统金融下，很多企业（尤其是小微企业）存在强烈的资金需求，却由于银行对小额贷款进行风险评估的成本很高，会在资金成本中增加相应的风险溢价，最终因资金价格过高而导致交易无法达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于传统的金融机构，现代的科技和互联网公司通过机器学习和大数据能够以非常低的成本进行风险控制，通过将小微企业的信用“提纯”，给以前无法从传统金融机构获取融资的中小企业征信，使这些企业获取融资的潜在需求转化为有效需求，扩展了金融服务的生产可能性边界，提高了社会整体的产出水平和福利水平，这能被认为是有错吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就认为蚂蚁集团向传统金融公司转嫁风险这一观点，事实上，尽管蚂蚁集团的贷款规模巨大，但相对于传统的金融公司，它的坏账率反而更低。在这个问题上，马云说的没错，“不能用马车时代的交通规则管理汽车时代的交通”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“企业群落”及其结构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，来看第二种观点。现有的对蚂蚁集团的高估值来自于垄断的批评，主要是基于对平台企业性质的错误理解。在传统的经济学看来，所有的企业都是同质、无差异的，但在现实中，企业是由平台企业和依附于其上的普通企业共同构成的“群落”，其内部是存在结构的。所谓的普通企业是直接从事私人产品生产的，而平台企业则是通过为这些企业提供服务进而获取盈利的一类企业，我们可以称为“企业+”，这两类企业分别在不同的“维度”参与市场竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么企业会有结构，内部会存在不同“维度”？这是因为随着分工深化和市场规模扩张，不同的企业（包括家庭）逐渐衍生出对一些共同的生产和消费要素的需求。比如，所有企业都需要电力，但如果让每个企业都自己挖煤、运输、发电和送电……，由于这种分工模式的成本太高，世界上就不会有几个企业了。家庭可以视为从事人口再生产的小微企业，对大部分家庭而言都有获取教育的需求，但如果让每个家庭都自己去建一所学校，因为成本太高，将很少有家庭能够负担得起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为降低交易成本，这时社会分工具有演化出一类新的经济组织，出现一个平台企业，专门来提供所有普通企业都需求的这些产品——若平台企业建设了电厂，则普通企业要使用电，只要安装一个“插座”就可以了；若平台企业建设了学校，则家庭将孩子送去读书就可以了。除了电力和学校，还有道路、机场、港口等其他的公共产品都是依循相同的逻辑产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“企业群落”中，专门为普通企业提供公共服务的企业，就是所谓的平台企业。有了这种企业，原来的普通企业就能从重资产变成轻资产——从要建电厂，到安装接线板即可；从需要修路，到买车就行；从需要打井，到只要安装一个水龙头……市场竞争从表面上看是普通企业之间在展开竞争，但其背后却是不同“企业群落”之间在竞争。由于平台企业的重资产可以降低每个搭载于其上的普通企业的固定成本，因此如果一个“企业群落”的平台企业相对于另一个“企业群落”的平台企业效率低下，依附于这个平台企业的“企业群落”中的所有普通企业都效率都会随之下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，为“群落”中的普通企业提供公共产品的平台企业一定是重资产的，由于必须依靠巨大的规模才能分摊固定成本，因此，这类企业的规模越大，效益越好，普通企业的负担才会越低。规模经济和垄断是平台企业最显著的特征，若对平台企业实施拆分和反垄断，导致这类企业的规模变小，所有依附其上的普通企业的成本都会随之上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/29/20201229081242573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;平台可以显著降低企业盈利所需的固定成本&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，政府在本质上就是一个平台企业，其通过空间收费，为所有依附于其上的普通企业提供公共服务，因此没有一个经济体能在“无为”政府的领导下获得成功。当互联网公司发展到一定阶段，就会像政府一样具有平台性质，也一定需要垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，反垄断绝不应当是缩小平台企业的规模，更不是降低平台企业的市场占有率，而是要求平台企业自身不能“降维打击”介入普通企业从事的业务。一旦提供路网的企业自己也开始生产汽车，其他的汽车公司的汽车就一定无法与平台企业的汽车展开竞争，电网、水网、通讯网领域的逻辑同上。如果将足球职业联赛视为一个平台，那么中国足协作为联赛的组织者，就不能自己也办一个足球俱乐部，否则规则都是足协制定的，其他俱乐部如何与足协的球队竞争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的道理，无论微软的市场占有率多高，都不能构成将其拆分的理由，真正应当被拆分的是Windows操作系统和Office应用之间的捆绑关系。因为Windows是平台，而Office是其自己开发的应用，在这种情况下，其他的应用（比如WPS）就很难在Windows平台下与其展开公平竞争，事实上也的确是如此。同理，一旦作为平台企业的谷歌也开发应用（比如安卓），他就会具备相对其他普通企业不对称的竞争优势，现实中，谷歌正是利用安卓来威胁华为的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，反垄断不是反对平台企业的水平整合，而是要反对其垂直整合。这当然并不是说平台公司就无需市场竞争。事实上，所有平台公司都在参与另一个“维度”的竞争。比如，政府具有高度的垄断性，但政府之间同样存在激烈的竞争；高速公路网也具有垄断性，但它要同高铁网，甚至航空网开展竞争，互联网公司也是如此。如果由于采用了错误的反垄断政策导致平台企业的效率下降，则整个“企业群落”的竞争力都会随之受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的经济实力，不是简单等于国内每一个公司规模的加总，而是取决于这些企业所依托的平台的竞争力。各国最后比拼的不是国内某个公司的竞争力，而是“企业群落”所依赖的平台。拥有强大平台企业的国家，依附其上的所有普通企业都只需轻资产，就会有更高的效率。因此，若阿里巴巴不如亚马逊，那么所有依托亚马逊的企业相对依托阿里巴巴的企业就会拥有不对称的竞争优势。在这个意义上，像马云、马化腾这些能创造出平台企业的企业家，都是其“企业群落”的“英雄”，他们创造的平台企业，都是该“企业群落”的核心资产。真正导致垄断的不是平台企业，而是不完善的监管规则，允许平台企业“混业经营”，这才是导致平台企业垄断的真正原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>