<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e707ac51a7518fcd4d7af141a0ef0852</guid>
<title>撞船，撞礁，撞潜艇？三艘航母集结是为掩护它？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_10_08_609981.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆节刚结束，美国人就来给咱们拜了个“晚节”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间10月8日，美国海军太平洋舰队10月7日证实，当地时间10月2日，美国海军“海狼”级核潜艇“康涅狄格”号（SSN 22）在南海潜航时与不明物体相撞，造成艇上十多名水手受伤。目前该艇正以水面状态返回关岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/08/20211008133847216.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这真就是“听君一席话，如听一席话”……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比一般海军活动时快速、详尽且长篇大论的内容报道，美国海军对此次事故的通报不仅较事发时间晚了将近一周，内容上也是除了潜艇名称和事故时间有相对准确的信息外，其余的明显都在打哈哈：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故地点被表述为“印太地区的国际水域”；潜艇状况只强调“无人受伤危及生命”以及“核动力推进装置未受影响”；至于撞了谁、潜艇其他受损状况等等，更是一概没说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至连我们所知的潜艇在南海相撞及潜艇以水面状态航行返回关岛等信息，都是靠美国海军相关媒体“四处打听”之后才补上的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/08/20211008133921465.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;说了让人安心的话，没说让人怀疑的话&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“康涅狄格”号核潜艇到底撞上了什么？在潜艇返回关岛，对事故进行全面调查，并将关键信息向外公布之前，恐怕谁也不会知道事情的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一般的潜艇事故原因推测，无非是潜艇撞上了其他的舰船，撞上了海底的各类突出物体，或是潜艇在水下与别国潜艇发生相撞这几大方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其中，撞上其他舰船的可能性最容易排除，虽然这种事故类型在潜艇水下撞击事故中出现的概率最高，过去美国海军也多次出现诸如“格林维尔”潜艇撞沉日本“爱媛”号渔船，“路易斯安那”号核潜艇撞击本国补给舰，“纽波特纽斯”号核潜艇撞上日本油轮等一系列事故，但由于此类事故中存在着一目了然的另一个当事方，事故原因没那么难以调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这次差不多一周后还说不清楚事情真相，显然是说不过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/08/20211008124456409.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;392&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;海军“旧金山”号核潜艇事故后的状态&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于潜艇撞上海底各类突出物体，则是潜艇在浅海或者靠近海底行动过程中容易发生的事故。美国海军作为潜艇使用经验丰富的国家，这类事故也有相关记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，美国海军“旧金山号”就在关岛附近水域撞上了一座在海图上没有及时更新标注的海底山脉。该事故导致“旧金山号”核潜艇艇艏严重受损，60多名艇员不同程度受伤，一名机械师伤重身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在南海地区，由于整个南海的深度大多在500米以上，只有少数南海岛礁附近有300米以下的浅海；就概率而言，除非“康涅狄格”号正在浅海水域执行某些特殊任务，否则其撞上海底礁石的可能也很小。美国海军一位要求匿名的官员就声称“从海图看事发海域水下并无凸起的海底陆地”，一定程度上也减小了这一相关可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/08/20211008124344314.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;380&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;南海深度示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于撞上其他潜艇，相关例子毫无疑问就要举出1992年2月11日俄罗斯海军945型攻击核潜艇K-276号与美国核潜艇“巴吞鲁日”号相撞一事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这种对抗性的潜艇“水下斗法”所导致的相撞外，诸如1969年苏联K-19号核潜艇撞击处于水下停车状态的美国“小鲨鱼”号潜艇，或2009年2月英国“前卫”号战略导弹核潜艇与法国“凯旋”号战略导弹核潜艇在大西洋中部因为没有互相发现对方而在低速状况下发生碰撞这种单纯的航行事故，在南海水下也是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到在南海附近日常活动的既有美国核潜艇，也有中国海军的核潜艇和常规潜艇，还有来自越南、马来西亚等东南亚国家的常规潜艇，在事故尚未有第二当事方“认领”的情况下，单凭猜测就确定是某国的责任显然也缺乏依据。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f211a25c2af7d09604d1aa06d85abe8f</guid>
<title>“双减”一个月，作为教师有些话想说</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaoxiaoyu/2021_10_08_609937.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 小小雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双减”政策落地已一月有余，作为一名处于“风口浪尖”的一线中学教师，亲戚朋友见面总会关切地问一句：“双减”对你们学校影响大吗？学生真的能减负吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实际成效来看，答案是肯定的。初中学生的作业量明显有所减少，多数学校的课后服务分为两档，第一档课后服务期间，学生基本能完成作业量的70%，部分学校的第二档课后服务安排也充分体现“五育并举”，文艺、体育、科技、劳动一应俱全。放学回家后和周末，很多学生更多地拥有了属于自己的时间和空间，可以选择发展个人的兴趣爱好，参与志愿服务，陪伴家人朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从家长的角度来看，许多层面的焦虑也有所减轻，比如工作日接送孩子的时间冲突，回家辅导作业的亲子矛盾，课外培训班的经济压力等等。不少家长表示，明显看到孩子比以前更快乐了，与孩子之间的沟通也变得相对轻松一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/28/20210928191225798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;校园社团助力“双减” @视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生减负了，家长减压了，然而承担着“双减”任务的主要群体——教师们，正默默承受着一些“煎熬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个月来，各校的课后服务工作如火如荼地展开，各家媒体也在大力宣传课后服务中的“树典型”举措，比如，人性化的“按天预约”服务，分层次的课后作业辅导服务，德智体美劳“五育并举”的特色社团服务，为学生提供晚餐并校车送回服务等，一派“孩子其乐融融，家长放心安心”的和谐画面。殊不知，老师们看到一个又一个的典型，有些欣慰的同时却又感到惶恐，心底的呐喊是：天哪，这都要“卷”吗！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅从最基本的工作时间来看，从早自习到课后服务结束，部分老师的在校工作时间接近12小时，工作量呈直线上升态势，每天处于超负荷运转状态，除了好好保重身体外，如何化解心理上和情绪上的疲惫成了当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，立德树人、教书育人是老师的职责所在，“为了每一个孩子”的教育情怀也是每位教育者站上讲台的初心使命，“双减”强化了学校教育的主阵地作用，一定程度上解决了民生期待的“燃眉之急”，但老师们教育的热情却不该被超时超量的工作和压力而消磨、透支。教师是“双减”的主力军，他们的“后顾之忧”更需引起社会的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教师之“忧”来自何处？从个人亲身经历和观察来看，主要有二：过长的工作时间和过多的非教学性工作，因此教师群体是否也能拥有“双减”——缩减工作时间，减少非教学性工作任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，笔者作为土生土长的85后上海小囡，对如今实施“双减”后的校园课后服务并不陌生。儿时，90年代上海中小学放学后也有“晚托班”，有时会安排教学内容，有时是兴趣小组活动，如舞蹈、象棋、打字、沪剧等，依稀记得冬天放学时天已经黑了。难道当时的老师就没有焦虑和抱怨吗？怀着好奇，笔者询问了几位老教师，得到的答案是：我们那时候啊，只要教好书，带好学生，没有什么其他的“杂事”，即使有晚托班，也不会觉得有什么压力，现在的小年轻老师，有太多事务工作和科研任务，太辛苦了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，以笔者身边普通主科老师一天的作息为例，这位老师的工作量是班主任兼带两个教学班，那么基本安排如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7:00，到校；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7:30，管理早自习；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8:00-9:30，上课，批改作业；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9:30，管理学生出操；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10:00-11:30，上课，处理班级事务，课间找学生订正和谈心；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11:30-12:00，午餐、管理班级午餐，有时还要参加各种学校会议（备课组、年级组、教研组）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12:10，午自习开始；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13:00-16:30，上课、备课，处理班级事务，撰写德育论文、学科课题报告，利用课间找学生订正、答疑、谈心；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16:30，课后服务1；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17:30，课后服务2；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18:30，离开学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个期间包括晚上到家后，需要随时回复学生家长信息，处理班级特殊情况，有时还要准备公开课，撰写各种论文、报告、小结等。当然，这里并不包括学校临时或间隔组织的各项会议或各类班级事务，何况很多琐碎的事务处理也无法量化统计到这个作息表中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年五一劳动节，学生在“致敬最美劳动者”的主题发言中是这样说的：老师们就是校园内最美的脑力劳动者。当同学们在埋头苦读时，殊不知老师们也一直在学习新知识，也要完成各类学习和培训任务。除此之外，还要批改我们的作业、处理班级事务、开展教学研究等。特别是班主任老师，到得比我们早，走得比我们晚，虽然有时身心疲惫，但走进教室面对我们时，总是那样神采奕奕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，教师的工作已经远远超越“教书育人”。尽管教师们都明白，课后服务工作是在为学生家长排忧解难，但有时身心俱疲的双重压力难免会压得人喘不过气来，也难免会有一些抵触情绪，某种程度上教师群体也需要更多关爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《人民教育》有一篇报道提到，杭州某学校曾出台硬性规定，为教师精简大量事务性工作，如：严格控制各类会议的频率，事务性工作布置一律以文本形式精准发放；学校管理中杜绝滥发通知消息，除必要外，各类通知必须精准分组推送发放；各部门不得随意布置教师撰写小结、报告、反思等文字材料，提倡不写套话，言简意赅，直奔主题，条目清晰；减少教师非教学性工作任务，校园安全、食堂验菜、学生餐管、卫生检查等工作通过扩充工勤人员或购买服务实现。其实，就教师的需求而言，这些规定切中了要害，找准了“痛点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/28/20210928193742206.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，各校在制定课后服务“一校一策”时，将教师的权利与保障纳入其中的仍不多见，上海的“双减”《实施意见》中明确指出：支持学校统筹实行教师弹性上下班、调休等措施。但从实际情况来看，此项提议基本上没有形成具体实施方案，根据学校教师的平均工作量，要真正实行弹性工作制有相当难度，更需要学校全力支持和智慧设计，如通过错峰编排，给出轮值服务教师的弹性休息时间；通过“调休条”等举措，给予教师相对灵活的调整空间；通过教师心理沙龙，为教师提供更专业、更贴心的心理疏导等，此类打造“教师幸福工程”的“典型”同样值得宣传与借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，《实施意见》还鼓励各区建立课后服务支持系统，学校可聘请退休教师、具备资质的社会专业人员等参与，丰富课后服务途径的同时也是为校内老师减负的好做法，例如充分运用学区化、集团化资源共享的办学优势，结合家长、社会资源，探索“家-校-社”协同育人的课后服务模式等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为教师减少多余的负担、降低不必要的压力，就是为“双减”工作提供生生不息的原动力，只有学校、社会各方协同努力，上海“双减”一年和三年目标&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;才能循序渐进地稳步推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然究竟该如何评价“双减”，一个月的实践经验仍有很大的局限性，学生和家长的疑惑与焦虑实际上也依旧存在。据了解，相当一部分孩子的培训班从周末换到了工作日晚上，从线下换到了线上，如果算上课后服务，每天学习的时间更长了，负担并没有真正减轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开学以来，已经有若干位身为学龄前家长的朋友表示焦虑：孩子要上学了，“双减”来了，不参加校外培训，孩子以后能考上大学吗？尽管如此早的未雨绸缪有些啼笑皆非，但也时时提醒我们，“双减”的成功与否和人们在观念上能否实现转变有着很大关联，更与教育评价和升学考试制度的改革有着直接联系，这些问题并不是关掉一些培训机构，开展一些课后服务就能解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者非常认同《人民教育》所说：“双减”执行好不好，先要回答教师“想不想、要不要、好不好”的问题，解决教师的后顾之忧，让教师不只是负重承载者，理顺心气，厘清步调，成为主动推进者，才能推动课后服务的可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注释1：&lt;/strong&gt;用1年时间，使义务教育阶段学生作业总量和时长有效管控，义务教育学校开展校内课后服务全面覆盖，线上线下学科类培训机构规范工作如期完成，学生过重作业负担和校外培训负担、家庭教育支出和家长相应精力负担有效减轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2023年，学校教育教学质量显著提升，作业布置更加科学合理，学校课后服务基本满足学生需要，校外培训行为全面规范
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d8fbd0558a17d1fb5f14e06607267ad4</guid>
<title>买不买波音飞机也赖中国？这事儿还真得看美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_10_08_609936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国商务部部长雷蒙多在接受采访时称，中国政府阻挠中国的航空公司采购价值数百亿的波音客机，“违背”中美第一阶段经贸协议中的承诺。对于这一言论中国外交部发言人华春莹表示：中国公司买不买波音飞机是企业之间的事。而作为当事人的波音公司拒绝对雷蒙多这一言论发表评论一定程度上说明了波音公司的态度——这节骨眼上您老人家就别来添乱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来自中国的订单&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走出2008年金融危机后，从2012年到中美贸易战开打的2017年之前，五年时间中国累计下了732架波音客机的订单，年均146架。而在2017年中美贸易战开打之后，整个2017年来自中国的波音订单只有29架，随后的2018年与2019年波音公司更是收获了0波音订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从波音公司发布的订单与交付列表来看，波音公司只有在2020年才收到了来自中货航与工行租赁的订单：2架波音777F货机以及3架737MAX。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/06/20211006214500318.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年订单不多，意思意思&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，雷蒙多说中国政府阻挠中国企业采购波音飞机就不成立，你看波音自己都白底黑字的写着中货航和工行租赁买了5架飞机嘛，总不能说中货航和工行租赁不算是中国企业吧？真要中国政府下令不准买波音飞机，波音连这五架飞机的订单都不会有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，对于这两笔订单，笔者认为还是有必要解释一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是中货航的2架波音777F订单，目前在大型货机领域，波音相较空客依然处于压倒性优势地位，其波音777F可以说是最受欢迎的双发大型货机。而中货航的777F订单是2020年5月下的，正好是疫情原因导致航空运力极为紧俏，运费大幅上涨、货运公司赚得盆满钵满之时。而这两架飞机交付时间为2020年10月，属实闪电交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/06/20211006214529130.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亲爱的雷蒙多女士，这不就是去年中国航司从波音那买的飞机么？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而工行租赁的三架波音737MAX订单则更为有趣，是从同为飞机租赁公司的AerCap处转单到工行租赁的，飞机于2021年3月底交付后立即交给租赁用户意大利勒奥斯航空使用——毕竟国内还没批准737MAX复飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/06/20211006214606936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽然看着是个意大利航司涂装，可飞机是实打实工行租赁从波音那买的啊~&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看，以上这些不都是企业的自主行为？买不买那都是中国企业的事。倒是堂堂美国商务部部长没有进行调查就断言中国企业不采购波音飞机，有点丢份了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打铁还需自身硬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于其他中国航司为什么不买波音飞机，原因那可多了去了。先说那已经鞭尸鞭烂了的波音737MAX，连续两起空难死了346人才让波音重视问题，而在随后调查中发现波音737MAX的问题是拔出萝卜带出泥，一堆堆的。就算美国与欧洲批准复飞，根据外媒爆料其复飞测试过程中也是水分重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国民航局尚未批准737MAX在中国复飞，中国航司自然不可能去购买737MAX。何况早年下的订单中737MAX还没完成交付，根据波音统计数据中显示，中国航司下的737MAX订单中还有104架没有交付。先前的订单没有完成、已经到货的飞机因为质量问题还不能飞，就算买了新飞机也飞不了，此前因停飞造成的损失还在索要赔偿呢，为何要买这晦气货？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而波音的拳头产品——波音787又是另一个故事了。就在并不遥远的去年，波音787被爆出存在质量问题，波及到大半批次的波音787、且有几十架波音787停飞。而且从今年开始波音787的生产已经从波音老底子艾弗莱特工厂转移到了历史很短的南卡罗莱纳工厂，这样一来恐怕生产质量更难保障。哪怕在737MAX危机之前，就有航司拒绝接受南卡罗莱纳工厂生产的波音787了，现在787变成全都是南卡罗莱纳工厂生产的，买之前岂不是得三思？三思后不买，那也很正常啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音777作为以洲际远程航线为主的飞机，在国内航线上不说无用武之地吧，至少也是使用效率（盈利能力）相对较低，只有在国际航线上才能发挥其最大价值。然而在新冠疫情全球大流行的当下，中国仍在实行严格的防疫工作，在国际航线上一直持续“五个一”，因此国际航班锐减。这时候买波音777干啥，难道买来飞客改货？那还不如直接买777F货机呢。再退一步说，这不还得怨你美国防疫不力，七千万确诊病例冠绝全球，导致国际航线大萧条、洲际远程客机需求大减嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于波音767和波音747，都快被时代给淘汰了，连美国航司都不买，中国航司凭什么要买？波音的V22倒是挺有意思，然而美国政府不同意卖啊。再说，市场经济买卖讲究你情我愿，不能强买强卖，世界民航机市场也不是只有你波音，空客的飞机不香吗？更何况中国商飞的C919也即将完成适航审定、投入使用了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce568794109ee0d8e627b9f33dce0374</guid>
<title>波兰给白俄罗斯人发“波兰人卡”，反击来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_10_08_609934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的这个九月，对白俄罗斯人民是与以往不同的一个九月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从9月3日开始直至9月15日期间，白俄罗斯各地都罕见地举行了以“团结的象征”为共同名称的汽车拉力赛。因新冠疫情而停止已久的社会性集会活动，也于9月3日在布列斯特堡垒英雄纪念建筑群开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，白俄罗斯共和电视频道还组织了一次由白国家电影制片厂制作的“白俄罗斯团结”的专题纪录片的演示。总统卢卡申科更是亲自下场，主持了9月1日的白各大中小学“开学第一堂课”的活动，并亲自确定了这次活动的主题——“民族团结应成为孩子们的第一课”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些主题为“民族团结”的庆祝活动不是凭空而来，而是因为白俄罗斯出现了一个新的公共节日。今年7月30日，白俄罗斯总统卢卡申科宣布，“9月17日，我们国家将庆祝一个新的公共节日——民族团结日。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么选在这一天？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939年的9月17日，苏联红军进入了波兰，将根据1921年《里加和平条约》中割让给波兰的西白俄罗斯地区，重新并入了白俄罗斯苏维埃社会主义共和国。卢卡申科坚信这个节日“突显了白俄罗斯数代人的奋斗、民族和国家的不可侵犯性和自给自足”。虽然政府并没有具体“指导”如何庆祝这一天，这个节日也没有休假，但是白俄罗斯人的自发狂欢与政府机关的各种欢庆活动，已然说明了这一天在白俄罗斯人民心中的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对于波兰而言，这一天显然就没有那么美好了。与白俄罗斯的“兴高采烈”恰恰相反，波兰方面表现的极为恼怒。波兰外交部称“这是无法理解的节日，白俄罗斯实际上在庆祝斯大林-希特勒的媾和，这是白俄罗斯历史政策的极大倒退”，言语中的恼怒之意溢于言表。而波兰媒体则表现的更突出：“9月17日确实是世界历史上重大事件发生的日子，在这一天，俄国人占领了该国（白俄罗斯）的一半并开始了残酷镇压，这以卡廷处决为标志，并驱逐了我们数十万同胞。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外交政策的角度来看，此举会大大危害白俄罗斯和波兰的关系。对波兰而言，这一天更多是“民族悲剧的一天”，选择这一天作为节日，显然是在刺激波兰敏感的神经，那么是因为什么，白俄罗斯不惜得罪波兰，也要“执意”确立并庆祝这个节日？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/02/20211002141720675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;卢卡申科在民族团结日上表示：波兰比亚韦斯托克曾经是我们的领土，维尔纽斯是我们的城市！&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拿到“波兰人卡”，“就像在自己的家一样随便”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，波兰与白俄罗斯的关系持续恶化。白俄罗斯对波兰在本国领土上积极使用“软实力”工具已经愈来愈感到不满，甚至波兰媒体毫不掩饰地公开报道过去14年波兰当局如何在白俄罗斯进行推广“软实力”的努力，连这笔活动的花费：一笔约1.4亿欧元的详细账单都被清楚地报道了出来。在文化项目和奖学金计划的帮助下，一些年轻的白俄罗斯人在波兰大学接受资助的免费教育，私下学习波兰语、在波兰赞助的学校和高中就读这种现象也并不罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而上述这些并不是波兰“软实力”战略的唯一渗透方案，也不是最重要的。或许最重要的就是所谓的“身份牌”，正是这张“牌”，让波兰当局能够在没有直接参与的情况下，达到其在白俄罗斯的野望，而这正是卢卡申科与白俄罗斯所害怕的、对白俄罗斯国家安全与领土完整危害最为巨大的“大杀器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“身份牌”不是别的，正是“波兰人卡”——这是一种专门属于“波兰民族”的身份证明，它给予持有者极大的好处和特权：前往波兰的长期签证、在波兰免费学习和接受紧急医疗的机会、购买火车折扣门票，以与波兰公民相同的权利便于开展各种业务，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“波兰人卡”出现在2007年，当时波兰加入了欧盟申根协定，因而作为前苏联国家公民的波兰裔前往波兰变得更加困难，因此波兰当局根据法律，制定出了有关“波兰人卡”的相关细则，明确了“波兰人卡”的所有者应是“波兰民族”，这一关系一经波兰的承认就可以立即对其签发“波兰人卡”。该卡不授予被授卡人波兰国籍，“但它使生活变得更加轻松、随意，就像在自己的家一样”——《“波兰人卡”管理细则》中如是说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些希望获得“波兰人卡”的人，有几个严格的条件。此卡的签发场合通常在波兰各大海外领事馆的招待会上，申请人必须表现出熟练掌握波兰的语言、了解波兰的传统和习俗，才具有初步的申请资格。而在签发文件时，申请人的家庭中是否有足够的波兰人也是非常重要的。为此，申请人必须提供证明父母、祖母或祖父或曾祖母和曾祖父中两个人是波兰血统的文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些没有所要求的语言技能，也没有波兰裔直系亲属的人，如果能“在言行上证明对波兰人民的承诺”，仍然可以尝试成为公认的波兰人。如何“证明对波兰人民的承诺”呢？这就是重点了：此类申请人必须为波兰海外组织的工作做出贡献，领事馆会列出波兰政府已确认的30个海外项目清单，从而提供给申请人为“波兰民族的共同事业”做出贡献的有效途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创建了elegram频道NEXTA白俄罗斯记者斯捷潘·普蒂洛及其团队，可以被认为是此类申请人最好的例子。这一频道成为了白俄罗斯媒体领域抗议活动的主要推动者。该频道的编辑部设在波兰，从这里就可以看出NEXTA的作者普蒂洛确实与波兰存在某种联系，但“联系”的具体情况如何，则要比我们想象的要深入得多。在接受俄罗斯博主尤里·杜铎的采访时，普蒂洛等人毫不介意地谈论华沙当局对他们生活的“帮助”。他们对普蒂洛毕业于白俄罗斯的一所中学，而该中学获得了波兰的资助这一事实毫不避讳，在谈论他的同事们通过波兰政府的“波兰人卡”计划或移居波兰、或留在白俄“为波兰工作”的情况时也丝毫不脸红，甚至还有些“自豪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰当局的官方数据显示，“波兰人卡”存在十三年多来，已有超过25.53万人次通过此种方式进行“波兰人卡”的申请活动，其中根据一些统计信息来算的话，申请需求主要由波兰的两个邻国贡献——超过91.4%的申请是由乌克兰和白俄罗斯人上交的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>017bb1859476a27c38f98aee68efdb52</guid>
<title>西方衰落是自作自受，中国只是替罪羊</title>
<link>https://www.guancha.cn/FeiLiPu-SiDiFenSi/2021_10_08_609933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/菲利普·斯蒂芬斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们称这个时代为“乐观时代”。二十五年前，当本专栏首次出现时，这个世界是自由主义的天下。苏联共产主义体制崩溃了，美国宣称世界进入了单极时代，中国加入了市场经济国家的行列。欧洲一体化已经驱散了民族主义的群魔。英国此后不久就被称为“时尚英伦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使你认为历史的车轮并没有停止前进，你也可以轻易判断出21世纪的风潮是促进民主和自由经济秩序的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，预期出现的美中两国碰撞、民主与威权的较量以及全球化与民族主义的冲突正塑造着这个世界，今日各国的决策者们都在努力应对这种状况。英国也再次成为了欧洲的病夫。如果这听起来仍不够悲观，你还可以加上全球气候变暖这一人为的致命威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/05/20211005180817535.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《金融时报》刊发本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，简单的解释是，西方不可救药的天真使自己在20世纪90年代陷入了困境。冷战的胜利冲昏了西方的头脑。当时西方人的生活水平仍在提高。在脸书出现之前，仍有人幻想互联网是一个长存不灭的全球社区。实际上，人类的本能就是用现在的眼光去看待未来。历史难道不是直线发展的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此而言，欧洲的衰落并非无缘无故。欧洲大陆的自由派国际主义者与美国的新保守主义者共同推动了一项促进民主发展的伟大事业。美国有枪，而欧盟的力量则是自己的“标准”。嗯，世界上大部分地区本应都变成欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后世界形势出现了大倒退，美国领导的后冷战世界秩序让位于重新出现的大国竞争，欧洲的极右翼和极左翼民粹主义者以民族主义为武器去对抗欧洲一体化，而重商主义者则在竞逐国家经济主权。在一个“强人”独裁的时代，民主正处于守势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，西方决策者有可能会再次犯下大错，错将中国视为对旧体制最严峻的挑战。有人告诉我们，美国及其盟国必须聚精会神，集中全力去消除这一威胁。我们需要做的是在南海部署更多的潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到北京的穷兵黩武，这一观点是很有迷惑性的。这也是一种偷梁换柱的行为，它制造出了一个借口不去直面自1990年代以来西方的真相。是的，中国的增长速度几乎超出所有人的想象。但西方民主国家的衰落主要是由西方自己造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国选择开打阿富汗战争和伊拉克战争构成了这个故事的部分章节。战争本来是为了彰显美国的实力，然而这些代价高昂且不受欢迎的战争却突显出“泛美利坚和平”的局限性。全世界唯一的超级大国誓言要重塑中东。结果却恰恰相反，正如我们上个月在喀布尔沦陷时看到的那样，华盛顿被迫偃旗息鼓仓皇撤离阿富汗。全世界其它国家都看到了那里发生的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，相比2008年全球金融危机造成的破坏，美国在中东的失败显得微不足道。历史学家不仅会把这次金融崩盘记录为一次经济事件，也会将其记为一次重大的地缘政治事件——这是西方民主国家遭受致命打击的一刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在“雷曼兄弟”倒闭前，自由放任式经济体制的失败已显而易见。在技术进步和开放市场的双重压力下，非富裕阶层的收入长期停滞不前。同样显而易见的是，全球化的果实却都被富裕阶层和超级富豪们收割。尽管木已成舟，但这次崩盘实际上就是一次精心策划的诈骗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人想找出原因，解释为什么唐纳德•特朗普会赢得总统大选、英国会投票脱欧以及民粹主义会在欧洲甚嚣尘上，其实他们不必多此一举。金融行业的胡作非为以及政府决定将危机代价转嫁给工人阶级和中产阶级下层，所有这些行为都对民主制度的合法性造成了致命伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像其它国家的民粹主义者一样，特朗普明白，选民们对现有政治体制的尊重根植于一项契约。公众对民主体制的信仰，以及对法治和国家机构的信仰，建立在一种观念上，即该制度至少会尊重公平原则。自金融危机发生以来，促进公平的改革已经出现，但却没有迹象表明西方的改革足够深入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后冷战乐观主义者怀有的理想没有错。如果没有自由民主体制和以规则为基础的国际体系，我们将难以看到这个世界运转良好。但乐观主义者那时所遗漏的、以及中国观察家们现在所忽视的则是在西方国家内部，人民对民主体制的信任正在逐渐流失。诚然，中国是一个潜在的威胁。但特朗普如能连任，那这个威胁会比中国威胁更严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史可能会得出这样的结论：20世纪90年代的过度乐观与当代的过度悲观相互映衬。这是我打算留给别人去做的判断。对于一个政治评论员来说，在同一个位置上工作25年已经足够长了。因此，本文是我写的最后一篇专栏文章。此后，我将继续以英国《金融时报》特约编辑的身份偶尔发表文章，但在此项工作之外，我还打算去更好地理解历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>