<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5df12e708fbf791d05395c5812b34637</guid>
<title>新质生产力将带来普罗米修斯级别的投资报酬率</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2024_03_09_727773.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
去年9月，习近平总书记在黑龙江考察期间首次提出加快形成“新质生产力”；去年底，中央经济工作会议再次提及发展“新质生产力”；今年初，二十届中央政治局进行第十一次集体学习时强调加快发展“新质生产力”，这为打造经济发展新引擎指明了方向。那到底什么是新质生产力？未来应如何更快地形成并发展好新质生产力？近期中国网《中国访谈》节目就以上问题专访了北京大学经济学院教授曹和平。本文为访谈内容的文字整理稿。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/07/20240307170742531.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为北京大学经济学院教授曹和平 摄影/杨楠&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国网：新质生产力是去年9月份习近平总书记在东北考察调研的时候第一次提出，并于去年年底正式写入了中央文件，可以说这一新概念的提出具有重大的理论意义和现实意义。那到底什么是新质生产力？它又“新”在哪里呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平：&lt;/strong&gt;“新质生产力”现在有不少描述，根据总书记讲话总结下来，就是“以创新科技为主导的生产力”。传统上，生产力是指人类改造世界的能力，有三个重要的因素。第一个因素是生产主体或者劳动力主体。人是主导部分，其中人的受教育水平、创新思维和视野很重要。第二个因素是生产工具，比如拖拉机、锄头以及智慧、智能高新技术等。第三个因素是生产对象。生产主体、生产工具和生产对象加起来形成的一种改造社会、改造世界的能力，就叫生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而新质生产力就是以创新科技为主导的生产能力。过去我们说生产力主要指的是与大车间、流水线、模块化经济或者制造经济对应的生产能力。但在过去15年间，经济的基础设施变了，比如原来大车间经济的基础设施是“公路-铁路-高速-高铁-港口-桥梁-涵洞-隧道-机场-仓库”，而现在这十个基础设施单元被一揽子数字化升级了。一些外国领导人去到上海的洋山港第14号码头，它作为年吞吐量世界最大的码头，码头上没有人，而是通过激光制导叉车把集装箱从船上卸下来、吊下来，每个载具按照自己预设的逻辑路线走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个数字基础设施群落叫“网（光纤）-网（移动）-网（卫星）-星（座）-通（星宿）-导（星垣）-定（星带）-遥（星链）-器（浮游滞空飞行器）-关（口站）-站（微机站）。这是十一个数字基础设施单元叠加到前十个基础设施单元之上后，数字基础设施一群和数字基础设施二群相互碰撞，生成数字基础设施三群——元（理念）-团（超一流团队）-晶（体构造设施）-芯（片设计配套）-刻（数字刻具设施）-封（洁净空间设施）-开（源代码）-源（开源机制）-中（中间品市场）-市（大市）。上述三个大类基础设施群落相互叠加和有序耦合后。此时，人们工作于其上的环境——劳动主体、劳动工具和劳动对象——之间的互动关系“陡然”不同了。过去用大喇叭讲话只有一部分人能听见，而现在要是用ChatGPT，把机器把音频信号瞬时翻译到网络网格并传输出去，一秒钟内可以让全世界都能听见和看见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“环境”——数字基础设施变了以后，劳动者的能力、劳动工具的效率和劳动对象质地的变化，展现出了一种完全不同于“大车间-流水线-模块化”制造经济的生产能力——新质生产力。它是以创新科技为主导的生产力，不再是原来传统制造经济的那种刚性自动化生产能力。今天，数字设施支持下的材料、能源与系统集成技术，正处在各类拼图趋于完成，各业前沿大突破的时代，ChatGPT、元宇宙的出现，让很多人感到惊讶。但仔细一想，从生产力和生产关系滚动形成的动力学角度看，便明了它们就是新质生产力的一种体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国网：您刚才用了很多具体的例子让我们把新质生产力的内涵理解得更加透彻，可以说科技创新是新质生产力的核心，也是通过这些落到具体的科技改革，让各行各业乃至我们的生活方式都发生变革甚至是颠覆性的改变。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平：&lt;/strong&gt;没错，新质生产力的内涵就是创新科技过程。我们现在有时候把它叫“专精特新”技术（过程）。专，就是在某个极细分技术领域里走得远。举个例子，光刻机遇到了卡脖子问题。但其实，光刻机的核心就是那么一束光（源）。像现在这么多照着我的灯光，应该是五次光或者六次光（源）了。你看，我头顶上这些个光是用电器光源送来的，它们的根源在发电厂。但是，在发电厂之前是煤，煤燃烧的光和热推动了涡轮机发电。而煤是从几千万年前太阳光照了树的叶子变成木材，因大地构造运动埋到地底下质变得来的。原来，煤的上一级光源是太阳，但太阳不是宇宙的开始，那宇宙始发点的那束光是哪来的呢？是一次光吗？是五次六次光还是越靠近一次光的部位光刻的效果越好？如果不在光的极细分领域深耕技术，也许就找不出来光刻机的光源来,但现在中国竟然很快造出来了。过去20、30年的发展，中国高校科研团队和企业实体的联合创新能力已经不是当年那个吴下阿蒙了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be0ee7e1aec6cb1d53f8aa5670b6f79e</guid>
<title>如何改变社会对养老院的“监狱化想象”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/weichengling/2024_03_09_727772.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 魏程琳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受老龄化以及生育率下降的影响，养老问题越来越受到关注。但我国养老市场资源匹配极度不平衡，特别是在“农村子女进城务工，高龄老人照料难”的情况下，一方面，大家普遍对低成本、能放心的养老服务需求越来越高。但另一方面，县域公办养老院的入住率低、资源闲置现象严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在多个省份县区的调查显示，公办养老机构的床位入住率在30%-40%之间，绝大多数不超过50%。社会老人和特困供养人员普遍存有“不到万不得已，不进养老院”的认识，老人不愿进养老院，一方面受社会文化观念的影响，更为重要的原因是社会大众对养老院有着“监狱化”的想象，认为“进了养老院，就失去了自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;养老院过度管理的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于对全国多地养老服务体系的调查，县域公办养老院的管理和服务确实存在不少问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，养老机构为预防老人意外走失、伤亡等事件，普遍倾向于封闭式管理。在2020年之前，公办养老院还允许院民有限的外出活动，例如每周外出1-2次购物、理发、会见亲友等。疫情爆发之后，养老院为了保护老人群体，率先实行严格的封闭管理模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在新冠病毒被调整为乙类乙管，各单位各小区封闭管理模式解除之后，绝大多数养老院依然采取封闭管理模式，此举名义上是为了预防老人感染病毒，实际上是养老院为了防控意外风险、降低管理成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些规定之下，老年人的行动范围被严格限制在院区之中，有的养老院空间狭小、压抑，缺乏锻炼身体、自由活动的场所，人们在公共空间内的一举一动皆被注视着，难怪会说“进了养老院，就像鸟被关进了笼子，没有一点自由。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/01/20240301111454146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老人并排坐在轮椅上，望向窗外的世界（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而公办养老院管理总体停留在自上而下的管控阶段，“家长作风”明显。院方将老人客体化，设定具体的作息时间、按照惯例提供衣服被褥和食品、严管大门进出，将老人的诉求视为无理取闹或徒增负担。老人在诉求未得到回应的情形下，只好向来访的领导、参观人员打报告、塞纸条，或者向市民热线、信访部门投诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
养老院的工作人员中，也有不少是打招呼安排过来工作的，这导致工作队伍不好管理、专业技巧难以提升。有的工作人员不尊重老人，只重视“事”不重视“人”。例如，有的护工认为“我只需要把分内事务做好，没必要和老人说说笑笑”。多数护理人员是附近农村家庭妇女，他们根据生活经验照顾老人，缺乏必要的护理技巧。还有管理人员对老人缺乏基本的尊重，例如，某镇养老院有多位院民反映，自己被门卫辱骂、殴打，但门卫是镇领导安排来工作的，很难被替换掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的环境下，多数养老院将自身职责定位为保证老年人生命体的延续，不关心老年人的心理、社交、精神文化诉求。在这一供养模式下，老年人进养老院等于进入“坐吃等死”的状态，院区氛围死气沉沉，老人们眼神要么呆滞无神，要么极度渴望被关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡镇公办养老院的资金来源是县财政拨付和乡镇财政配套，县财政拨付经费主要有五保供养人员的供养金、养老院工作人员的工资以及五保户的丧葬费，乡镇配套经费主要是养老院运转经费，有的省份将乡镇财政配套资金设定为按照老人数量，一位老人一年支付1000元的运转经费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，乡镇养老院还有“院产”，即菜地和猪圈。种菜养猪是绝大多数养老院维持运转、改善工作人员福利的重要方式。有的养老院只有几亩地、几头猪，有的养老院有几百亩地、上百头猪。测算下来，政府提供的转移支付资金足够院方日常运转，院方经济创收部分则可用于改善院民生活或提升工作人员福利。但问题在于，有的乡镇不但不拨付院方运转经费，反而截留县财政拨付给养老院的养老金，有的养老院还会用特困老人护理费给工作人员缴纳社会保险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e34c3feafeb9795eedaf924faf52c82</guid>
<title>时代变了，我们要学会与一个“四无美国”打交道</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_03_09_727771.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
十四届全国人大二次会议3月7日举行记者会，中共中央政治局委员、外交部长王毅就“中国外交政策和对外关系”相关问题回答中外记者提问。 整场记者会亮点纷呈，很多新的表述引发了大家的关注，中国外交在新时期承载了中国人民和世界人民的期待，也描绘了人类命运共同体的美好愿景。观察者网邀请沈逸老师在第一时间带来了他的独家解读。本文为根据视频内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看完整场外交主题记者会，您的总体印象和最大的感触。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;中国作为一个新兴的、崛起的、实现中华民族伟大复兴中的国家，我看到的是一个充满朝气、充满生机，充满活力，对于世界有坚定的责任感，有非常高标的自我道德要求，并且努力追求建设人类命运共同体的政治实体。她的外长以非常温文尔雅、充满东方智慧的语言和态度向世界阐明了中国的主张，向世界介绍了中国外交过去一年做出的成绩，以及将来在世界和平、发展和繁荣等方面即将做出的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/03/08/20240308162208868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年3月7日，十四届全国人大二次会议上，中共中央政治局委员、外交部长王毅就中国外交政策和对外关系相关问题回答中外记者提问（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在涉及中国外交各个领域的提问中，美国的存在感很强，王毅外长的回答传递出中美关系什么样的信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸：&lt;/strong&gt;王毅外长回答了 21 个问题，其中直接间接牵扯到美国的有30次。准确地说，他并不仅仅点了美国的名，而是批评了美国。其中较温和的比如，“当今世界霸权不得人心，分裂没有前途，大国不应对抗，冷战不能重来”——在今天这个世界上搞霸权的是谁？谁在搞分裂？谁在促成大国对抗？谁总是用对抗的思维处置大国关系，并动不动就蹦出一个“新冷战”？毫无疑问是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较直接的就比如“四问”，一问大国信誉，二问大国自信，三问国际公理，四问公平竞争。这几问实际都是反问，说白了就是现在美国人说一套做一套，没有信誉；听到中国就瞎焦虑、瞎紧张，没有自信；仅考虑自己繁荣，不允许别的国家发展，没有公理；动不动就是“只能我做高端，你只能且只配做低端，非经我的允许还不能上来”，没有公平。这是非常直接明确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些针对部分标志性言论的反驳。其中有这样一句话，“不能允许有的国家必须在餐桌上，有的国家只能待在菜单里”。布林肯说了这样的话，挨打就要立正。莎士比亚的名言是“生存或毁灭”，在他这里餐桌菜单上就是“吃或者被吃”，这透露出美国构建出一套丛林世界的国际体系、国际秩序，非但不以此为耻，反以此为荣，甚至大言不惭地威胁别人。对此，中国当然要迎头痛击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/08/20240308163238163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月17日，慕尼黑安全会议小组会谈，布林肯发表“上桌说”引发广大争议（图片来源：中国日报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，还有一些结合具体事件的近似直接点名。比如说在巴以问题上，关于支持巴勒斯坦人民恢复民族合法权利的正义事业，明确点明中国支持巴勒斯坦成为联合国正式会员国，呼吁个别安理会成员不要再为此设置障碍。安理会成员有能力设置障碍的此“个别”具体指代的是谁？美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过以上种种方式，美国被王毅外长前前后后点名近30次，的确是存在感极强。按照美国自己喜欢宣传的“一超”，它是冷战结束后唯一的超级大国。如果美国真的如自己的漫画剧集《蜘蛛侠》所说的，能力越大责任越大。既然到处宣扬自己的强大，那就应当到处负责。毫不客气地说，可是现实是，现如今的国际秩序，国际社会中所存在的不公正、不公平、不合理，十之八九甚至更多都是冷战国际政治中旧的政治秩序、经济秩序的遗留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这个过程当中，美国发挥了哪些作用？冷战结束后30年，美国到底做了什么好事，能让大家对其交口称赞？做不到的话，那就有违美国自己在国际上的宣传，需要反思的是美国自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过来看中美关系。中美关系很重要，全世界都知道中美关系很重要，全世界都希望中美关系能够和平共处，但王外长表述了几层意思：中国始终保持对美政策的稳定性和连续性，始终本着对历史、对人民、对世界负责的态度处理中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的底牌放在这。不负责任、不连续、没有责任感，导致中美关系出现诸多的风险，最终向不健康的轨道发展，出现断崖式下降和滑落的罪魁祸首是谁？是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方处理中美关系的三原则：相互尊重、和平共处、合作共赢。相互尊重是前提，和平共处是底线，合作共赢是目标。这是“国际关系ABC”。如果美国听不懂或者装作听不懂，势必会带来两国之间的摩擦与冲突，但这并非中方所想，而是为美国所逼。如果美国也不想发生冲突，那就必须回到中美关系三原则上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到美国，王毅外长用非常简练的语言回顾了自旧金山峰会以来中美关系的发展，其中指出了两个情况，第一，总体来说中美关系改善确实有取得进展，但是第二，中方也明确指出现如今所取得的改善是不尽如人意的。同样，其责任在于美方，因为美方不履行承诺。中美关系一直存在一个问题，中美关系总是谈得很好，但美方偏偏不想兑现承诺，丝毫没有政治信誉可言。对于中国来说，可能我们DNA中深刻嵌入的爱好和平的基因，令我们不愿意主动挑起事端，但是我们必须要习惯并学习同“没有信誉，不讲公理，没有自信，不讲公平”的“四无美国”打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，中方提出的建议仍然是充满建设性的。中美建交45周年，“希望在人民，基础在民间，未来在青年，活力在地方”。中方仍愿意表现出和平发展中美关系的努力，向美方伸出友好的双手，指出了美好的发展愿景，双方完全可以找出一条两个不同大国在世界上的正确相处之道，这是非常积极并具有建设性的，也给世界以希望。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de7d3c0c26629ef0ce20d022de53634a</guid>
<title>俄乌战争中，德国的国家意志是如何崩溃的</title>
<link>https://www.guancha.cn/GiselaCernadas/2024_03_08_727655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吉塞拉·塞尔纳达斯 米凯拉·恩多·厄斯科格 雷娜塔·莫雷诺 黛博拉·韦内齐亚尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方正面临这样一种可能性，即在有生之年，一个强大的非白人社会主义项目可能会在经济上战胜美国。面对自身的衰落，从2008年开始，在百年不遇的历史大变局中，帝国主义开始了其腐朽且危险的新阶段——极化帝国主义（Hyper-Imperialism）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一阶段，帝国主义集团呈现出两个彼此相关的特征：第一，这是一个以美国为首的高度军事化的集团。过去30年，以美国为首的军事集团经历了两次内部变化：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.将该集团进一步扩大，囊括所有东欧国家（仅白俄罗斯尚未加入）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.维持西欧资本主义国家完全臣服所面临的挑战，这些国家放弃了任何基本的独立，很多情况下甚至连伪装都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相关联的，我们看到极化帝国主义的第二个特征：这是一个内部高度整合的集团，日本和欧洲资产阶级几乎完全处于从属地位，导致帝国主义阵营内部的分歧不再具有战略意义
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文就来重点谈谈这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战败屈服的欧洲和日本，高度整合的帝国主义阵营&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经超越了二战后的军事征服和马歇尔计划等经济项目，它现在已经实现了高度的经济一体化/从属关系、统一的种族意识形态，并消除了欧洲或日本的独立政治项目。欧洲和日本已经失去其经济上和军事上的独立地位，从而使极化帝国主义集团呈现高度的内部整合，在所有重要问题上受命于美国的指示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束以来，美国致力于将欧洲和日本纳入其控制的军事、政治和经济一体化的集团。美国通过“北约+”确保在帝国主义集团内取得完全的军事优势，在二战战败国部署了很多军事基地，例如日本（120个）、德国（119个）和意大利（45个）。意大利有超过1.2名美军驻扎[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪50年代开始，美国将欧洲政治精英纳入自己的轨道。通过马歇尔计划，欧洲的经济利益服从于美国的经济利益。接下来的50年里，即使是那些敢于部分反对美国利益的帝国主义国家领袖，也被美国盯上伺机促其下台，例如雅克·希拉克（Jacques Chirac，1995年至2007年任法国总统）和格哈德·施罗德（Gerhard Schroeder，1998年至2005年任德国总理），两位都反对美国入侵伊拉克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，日本作为对抗苏联和中国共产主义的前沿国家，经济得以迅速发展。然而，20世纪80年代，日本的经济崛起开始对美国的全球经济霸权构成潜在威胁，导致双边贸易摩擦加剧。美国通过1985年的“广场协议”（Plaza Accord）迫使日元迅速升值，日本出口锐减，由此失去了经济发展动力[2]。接着，1987年华尔街股市崩盘之后，美国迫使日本采取了超宽松的货币和经济政策，目的是增加流向美国的资本，为美国在国际上挑衅苏联提供资金。这个过程中，美国在日本制造了“泡沫经济”，泡沫破灭使日本陷入长达数十年的经济停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在信息技术和新能源等高科技领域，日本也面临美国打压，阻碍其产业升级。东芝在1987年之前一直是全球半导体制造业龙头，而在这一年，美国借口东芝与苏联交易对其进行制裁（这与美国针对中国华为的手法非常相似）。东芝的主要竞争对手IBM和英特尔因此受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体和随后的德国统一之后，德国资产阶级觊觎俄罗斯市场及其低价能源，渴望与俄罗斯建立经济联系，但前提是他们自己和法国同侪能够继续二战以来不受约束地主宰欧洲计划。这意味着在建立对俄经济联系的同时不让俄罗斯领导层平等参与欧洲政治事务、决策或架构。而美国的战略则是避免俄德之间有任何战略关系，因为二者实力相加将在欧洲形成一个强大的经济竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本和生产资料所有权始终是根本。过去30年，资本在帝国主义国家之间快速、无缝流动的能力呈指数级增长。资本投资有几个明确的主要类别，包括股票、票据、债券、私募股权、房地产以及多种形式的衍生品。股市是大多数资本家长期投资的基本工具之一。一家德国公司可以选择在美国或德国证券交易所上市。先锋领航（Vanguard）等大型基金公司购买这些基金，但并不是实益所有权人，而只是这些基金的有效受托人（一小部分资本归小资产阶级和工人阶级特权阶层藉由养老基金和其他手段所有）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司的原始股东最终能够并且确实出售了他们现已上市的股票，不再依赖对某家公司进行内部投资来管理财富，而是通过高盛等公司或其自己的顾问聘请理财经理，再由理财经理将出售股票所得的现金进行投资。对很多资本家来说，顾问会让其投资组合里的50%以上投资美股。因此，德国资本家的“家族财富”不会因为其原有的德国公司市值下跌而消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本市场和所有权的这种变化所带来的经济、政治和社会后果相当巨大。这些新晋全球（以前局限于“德国”）资本家的行为与其法国、英国、瑞典或美国同行非常相似。这种程度的一体化和资本非国有化致使其先是在经济上并最终在政治上对美国更加忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于诸多历史原因，这种股票市场和资本的高度一体化在全球南方国家很少发生。土耳其的资本家让自己的公司在美国上市要困难得多。他们可以在土耳其上市后出售股票，将收益换为美元，并用这些美元投资美股。这是土耳其资本家加入全球精英行列的最常见途径。然而，这个过程竞争要激烈得多，成功的案例更少，频率更低，而且时间更长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/08/20240308113954978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图给出了经合组织（OECD）的研究结果，表明全球各主要股票市场的外国实益所有权占比[3]。这些数据显示，整体而言，欧洲的外国所有权占比较高，而美国、中国和沙特的外国所有权占比均低于20%。不同国家的帝国主义及其统治阶级并非相互分离，亦非经济上相互割裂。它们所追求的国家战略目标也没有本质上的分歧，其规模与二战前不可同日而语。然而，进步力量和社会主义力量总能在重要之处利用帝国主义列强之间的局部、经济或策略歧见。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>