<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3921854527d1ac32f1a33d06af3e136d</guid>
<title>上市公司取消季报？特朗普“特不靠谱”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yizhi/2025_09_18_790492.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 益智】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一面是几十万股东因遭遇“非ST股票一元闪电退市”惨遭血洗，一面是特朗普谬赞中国企业的“长期主义”并呼吁美国取消季报，歪打正着地提出了中国资本市场信息披露制度的价值拷问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们不怕市场波动，只怕规则不公平。”一位投资者给笔者文章下的留言，道出了无数股东的心声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人困惑的是，这些非ST公司退市后，投资者原本能够看到的季报突然消失，急需信息披露保驾护航的股东们，却面临信息真空的局面，“非ST股票一元闪电退市”机制的公平性也因此备受质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些公司退市前没有ST警示标志，投资者并未签署“退市风险自担”协议。当他们突然发现自己无法在主板交易，也不具备退市老三板交易资格（需两年投资经验及50万元资产门槛）时，已经损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些非ST公司退市后，在退市板取消季报的强制性披露，使本已处境艰难的中小投资者雪上加霜，更加导致信息不对称加剧，投资者在需要财报信息披露保护的时刻反遭釜底抽薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些投资者突然发现自己陷入了信息黑洞，在正常上市公司突然遭遇重大变故，急需了解公司经营状况、财务信息时，却无法获取季报财务信息，更加难以判断公司真实状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是监管部门计划对五家公司的大股东违法行为进行严惩，理应事先发布处罚信息。然而，在这些遭遇非ST退市之际，并未发布针对其大股东的相关处罚公告。即便监管部门提前掌握了部分上市公司大股东或董监高的违法行为，却未通过公告告知广大长期投资的中小投资者，默许了掌握内幕消息的大股东不顾一切地在跌停板出货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种行为符合非法的“非ST股票一元退市规则”，导致上市公司闪电退市。广大无辜的中小投资者因此感受到被违法大股东株连九族，甚至怀疑某些监管人员在其中做局。退市窗口期，不惜一切代价抛售股票的机构，不是操纵股价就是进行内幕交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且那些没有签署过退市风险自担协议的被迫进入退市板投资者，突然面临流动性消失的窘境：原来自己的股票有2.2亿投资者可以买卖、退市后只有几十万人可以交易，而且这些人都是想卖出逃离的。更为荒诞的是，这些遭遇信息披露违法复合体伤害的无辜投资者索赔路径模糊，民事赔偿机制未能有效衔接。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/18/20250918082452327.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在信息披露时代，上市公司的信息披露必须“说话算数”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月15日，美国总统特朗普声称应当允许美国公司每6个月披露一次收益，而不是按季度披露。他特别提到：“中国在企业管理方面着眼于50至100年的长远规划，而我们的企业却只盯着季度业绩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的认知与现实存在明显偏差，实际上中国A股主板上市公司须按季度披露业绩，中国证监会2021年3月修订的《上市公司信息披露管理办法》，虽未对季度报告披露进行强制要求，但证券交易所在其业务规则中明确须披露季报。我国早在2001年就开始实行季度报告制度，这是对投资者保护的有益设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某些赞成取消季报半年报专家的理由是，这些财务报表未经审计，不可靠，其实在信息披露时代，上市公司的信息披露必须“说话算数”，即使未经审计，虚假信息披露也是重罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前A股市场仍以中小投资者为主，信息获取能力弱，取消季报将显著加剧信息不对称，不利于投资者保护。CFA协会2019年对全球会员的调查显示，59%的人不同意减少报告频率，理由是潜在的信息泄露和市场不公平。六个月对于信息泄露来说是一段很长的时间，提供给某些投资者的信息可能不对称，可能出现破坏市场公平的泄密事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政部9月12日表示，持续加强对会计、资产评估等行业的监督，过去两年对4600多家会计师事务所、近1500家资产评估机构开展执业质量检查，严肃查处财务舞弊、会计造假等行为。因此即使是经过审计的财务报表，也存在会计师等中介机构串谋造假的可能，而这些案例已经屡见不鲜。对做假账以及其他各种虚假信息披露的上市公司严刑峻法，对遭遇不公的投资者足额高效赔偿，才是真正进入“说话算数”硬约束的境界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不做假账”是财务信息的底线要求，而“说话算数”则体现了信息披露时代的更高标准。它意味着：监管部门以及各个市场主体（上市公司、证券公司、会计师、律师等）的信息披露应当及时、准确、完整；上市公司承诺应当得到切实履行；投资者合法权益应当得到监管部门所承诺的有效保障，特别是“退市不赔偿就是耍流氓”，对于没有签署过“退市风险自担”性质协议的非ST股票投资者，造成股票退市的责任方应对受损的长期投资者给予法定赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普提出的去除美国上市公司季报的言论虽然特不靠谱，但牵引出我国财报披露在非ST股票一元闪电退市过程中的制度性漏洞。关于财务报表披露的频率问题，其实可以转化为精准的激励与惩罚机制：对合规上市公司是奖励，如减少披露频率（如从季报改为半年报）能直接降低这些公司的合规成本（审计、人力、时间），使其更能专注于长期战略，而非短期业绩波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实质上是将无形的“信用”变为有形的“资产”；对问题公司则是约束，那些存在造假历史、内部治理混乱、处于风险警示状态（ST/*ST）的公司，维持甚至增加披露频率（季报、月报），相当于为其戴上“紧箍咒”。更高频的披露意味着更频繁的“体检”，增加了隐藏问题的难度，缩短了问题暴露的周期，能更早地预警风险，保护投资者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对退市公司特别是非ST公司侧重保护：公司退市（尤其是非ST股票退市）过程中，中小投资者处于信息最不对称的劣势地位，要求其披露月报或特别临时公告，可以有效监督资产是否被大股东或管理层掏空挪用，确保在退市板交易的公平性，为投资者做出决策和退出提供至关重要的依据，这也解决了“上市公司退市前后财报披露反差的不合理性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监管资源是有限的，上述做法允许监管机构将更多精力集中于“高风险”公司，实现对坏公司的“重点盯防”，从而提高监管效率。市场参与者（投资者、分析师）可以更容易地识别公司质量：一个享有披露豁免权的公司，本身就是其治理优良、财务健康的“信用背书”。反之，一个被要求披露月报的公司，其风险等级不言而喻。“说话算数”导致的信用价值比“不做假账”的底线价值要高得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09aed78dbb71e6c4774eb02d3c9902e3</guid>
<title>中俄免签是好事，但这个问题必须要解决</title>
<link>https://www.guancha.cn/adu/2025_09_18_790481.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月15日，中国对俄罗斯持普通护照人员试行免签政策正式生效，各边境口岸迎来首批免签入境旅客，中俄民间交往掀开崭新的篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
免签政策会对中俄两国的旅游、经贸及民间往来带来哪些实际影响？对此，观察者网与俄罗斯资深旅游从业人员阿杜进行了深入交流。阿杜认为，免签将增强两国散客的出行意愿，利好旅游业和服务业，与此同时，支付瓶颈、出入境流程优化等现实难题仍待进一步解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中俄两国互相实行免签后，会在哪些方面产生影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿杜：&lt;/strong&gt;对于做生意的大公司来说，他们该办签证的都办了，所以免签对他们的影响不大。像那些大老板，他们也不太可能自己去跑办签证的流程。真正有影响的是对自由行的游客，虽然他们也不太在乎这点儿钱，但有了免签之后，在中俄两国间往返就会更加方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，我们俄罗斯这边有人要去中国，说实话，一听得亲自跑趟中国的签证中心，很多人就可能放弃了。那里人特别多，里面还非常闷，等待的时间也要很久。有些人还担心，万一自己说错话，或者提供的资料不齐全被拒签，那不就是白跑一趟吗？部分人就会放弃去中国的念头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在双方实现免签，不用交签证费了，原本没有出国想法的人可能就有想法了，这就是最直接的改变。散客的数量可能会有一个比较明显的增长，还有一些去拜访客户的中小企业，也会参与进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/17/20250917182725259.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在黑龙江省黑河市，俄罗斯游客漫步在夜市中，享受着各种小吃和美食&lt;span&gt; China Daily&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;俄罗斯的旅游从业者对中俄免签持什么态度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿杜：&lt;/strong&gt;早在疫情前，俄罗斯就开始为迎接中国游客做准备了，现在中国游客比过去多好几倍，很多该做的准备都已经做好了。举个例子，像宾馆里会备好茶壶，还有转换插座，有些路上的指示牌也都标注了中文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我个人的角度看，这些设施上的准备都已经非常到位，不需要再做些什么，当然未来肯定还是要继续一步一步改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认识的一些同行对免签政策都很高兴，我们去中国方便，中国人来俄罗斯也方便。特别是对于散客多起来这点，大家特别高兴。从我个人的经验来看，相对于规模比较大的旅行团，散客的消费意愿会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中俄免签政策落地后，具体会如何影响旅游业？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿杜：&lt;/strong&gt;我就是个例子，免签政策落实之后，我去中国，直接订票就行，马上可以去，不用再考虑什么时候去拿签证，万一拿不到怎么办？可以没有顾虑直接买机票，那散客的出行意愿就会好起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且有了免签政策后，同一个人可能会多次来旅游。打个比方，他第一次来可能就去莫斯科和圣彼得堡转一转，下一次来就是去西伯利亚的一些地方，我认为会利好反复多次的深度游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在来俄罗斯旅游的游客已经有自驾游的了，未来随着免签政策的进一步落实，像这样自驾游的游客慢慢多起来，一些二线城市和三线城市也会出现中国游客。这些城市的旅游资源很丰富，但是过去旅游公司考虑的因素很多，像签证、机票还有住宿等，就没有进行更多的开发。而散客不找旅游公司，办签证就很困难。现在签证这个环节打通了，散客的出行选择更多、更自由，那他们就会出现在不同的城市，这对俄罗斯的旅游市场来说，肯定是一个大机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在落地入境的过程中，有哪些地方可以优化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿杜：&lt;/strong&gt;有一个特别需要改进的点，它涉及到我们俄罗斯的移民局。过去，我们移民局有一个措施，简直就是活化石，那就是你入境俄罗斯的时候，会发给你一个“白卡”，就是写了你个人信息的一小张白纸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个东西如果丢了，就会变得很麻烦。我想不通为什么还要保留这个东西，因为你入境的时候所有信息就都存在电脑系统里了，单独搞一个纸质的卡，有必要吗？你到酒店去办入住，人家如果要核实你的信息，可以直接联系警察局，现在都是联网的，马上就能同步到你的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给入境的人发“白卡”完全就是个多余的环节，既浪费内务部的资源，又浪费纸张和人力，在我看来没有必要保留。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/17/20250917182833494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯总统弗拉基米尔・普京在符拉迪沃斯托克举行的东方经济论坛上发表讲话&lt;span&gt; 今日俄罗斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中俄免签落地后，还有哪些问题亟待解决？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿杜：&lt;/strong&gt;普京是个说话算话的人，他在这方面非常有原则，中国给出这么友好的免签措施，那他必须给出一个对等的回应。中国宣布对俄罗斯免签那天，我刚好在直播，当时就有很多网友问我俄罗斯会不会也对等免签，我当时就猜到结果，所以说肯定会。当然，普京不是个冲动的人，他在最终做出决定前，一定会征求各方的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在最棘手的问题是支付，尤其是散客，没法在俄罗斯自由地购物，俄罗斯人去中国也一样。像我还有朋友在中国，能找他们借现金。我们得尽快把支付的问题解决掉，只有这样旅游业才能更好地发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不然人家游客到了机场没法支付，车不能打，又到了餐厅，饭却不能吃，去逛商店，纪念品也没法买。有人会说，不是可以带现金吗？可你换了现金你就得时时刻刻地算着，不能多花，要控制。可人在购物的时候是冲动的，本来我可能不想买的，但逛了之后确实喜欢某个东西，然后一算带的现金不够，那这时候能刷卡和只能付现金的感觉就完全不一样了。总之，我个人是希望能尽快把支付的问题解决掉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄贸易同样面临着支付的问题。现在，体量大的企业，比如能源公司，就不是很担心，它们在支付上不会有太多阻碍，因为它们有自己的解决办法，但中小型的企业就不一样了，它们的损失很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;为纪念世界反法西斯战争胜利80周年，中国举行了盛大的九三阅兵，我们看到胜利日过后，俄罗斯的纪念活动也没有停，有没有什么可以和我们分享的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿杜：&lt;/strong&gt;我在屏幕上看的九三阅兵，直观的感受是非常震撼，（转播）总导演指挥得非常好，镜头的剪切、节奏什么的，就跟好莱坞大片一样，甚至比好莱坞大片还要好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时间俄罗斯也在纪念世界反法西斯战争胜利80周年，一直在进行，有很多题材可以慢慢地挖。最近刚好发生了一个很有趣的事，莫斯科的电视台联系到我，我们一起去了距离莫斯科310多公里的一个战俘营。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/17/20250917183658277.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年俄方公布的山田乙三审讯记录&lt;span&gt; 俄新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是苏联时期最大的一个战俘营，而且里面关的都不是普通士兵，而是高级别的军官，比如这里面就曾经关押着制定了“巴巴罗萨计划”的德国元帅保卢斯，以及二十多个德国的少将、中将和上将，罗马尼亚和意大利的一些大将。发动全面侵华战争的日本首相近卫文麿，他的儿子也被关在里面，其他的还有日本关东军的总司令山田乙三。我当时在现场看到了当年的一些资料，都是原文，写的是有关山田乙三的笔录，未来我可能会发布有关日本关东军的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在记录里，我看到一段1943年山田乙三的对话，说日本在东京大学的物理系研发原子弹，然而，因为日本本土的铀不行，没法进行浓缩，所以他们就跑到中国的东北进行勘探，后来在辽阳市等三个地方发现了大量的铀，就打算对这些铀进行开采，然后转运至日本。这让我印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于各种各样的原因，很多和日本有关的资料，都是最近几年才发布的，比如在2021年我们就公开了一些关东军的信息，包括731这一块，这次九三阅兵前，也就是9月2日，我们又发布了部分资料，中国的学者能公开获取，后面还会继续进行发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bdec81ea639a57cdf9992a90d1bcc913</guid>
<title>中国AI云市场角逐战</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_09_18_790474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月30日，美国加州，OpenAI公司郑重宣布上线ChatGPT。依靠全球互联网用户口耳相传，五天后，这款聊天机器人就吸引了超过一百万用户。没人想到，它还会彻底改变人类与机器对话的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更没人想到的是，这场变革的背后推手，竟是那些看似沉闷的云计算服务商。没有他们提供的算力支撑，再聪明的AI也只能待在实验室里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，知名行业分析机构Omdia发布的《中国AI云市场，1H25》报告，为外界提供了一幅中国AI云服务市场的全景画卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全力守擂的阿里云，到飞速跃升的火山引擎，再到深耕全国产技术基座的华为云，在2025年的风口上，每一朵“云”都在奋力争先。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918074004793.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Omdia发布的报告显示，中国AI云市场正在经历爆发式增长。2024年市场规模达到29亿美元，2025年上半年增至31亿美元，预计全年将达到72亿美元，到2030年将达到268亿美元，年复合增长率将高达26.8%，已经成为云市场大盘的增长发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2024年下半年与上半年市场规模对比看，传统云市场同期环比增长12%，而AI云市场增速则达到57%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其在“百模大战”的热潮过后，对基础大模型能力而非算力的需求推动模型即服务（MaaS）展现惊人的发展势头，预计将从2025年的1亿美元市场规模暴涨至2030年的25亿美元，年复合增长率高达72%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从供应端看，根据Omdia报告，中国AI云市场仍然是一个巨头们的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前五大厂商——阿里云、火山引擎、华为云、百度AI云和腾讯云——占据超过75%的市场份额。阿里云以35.8%的份额稳居首位，展现出绝对领先的市场地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里云的优势，在于全栈AI云解决方案的深度整合。从基础设施即服务（IaaS）的“飞天”云基础设施，到平台即服务（PaaS）的百炼，再到MaaS的通义千问系列模型，形成了完整的技术链条。这种端到端解决方案供应能力让阿里云在技术创新上表现出色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在云平台自研大模型中，通义千问系列无疑成绩斐然。2025年发布的Qwen3系列，在多项基准测试中全球领先，更支持 高达119 种语言和方言，为其守住全球第一开源模型的位置提供了坚实支撑，目前全系模型累计下载量超过3亿次。而在硬件底座上，阿里云在全球34个区域部署基础设施，拥有灵骏大规模AI训练集群系统，其CPFS存储系统实现了96%的分布式训练加速效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生态建设上，阿里云通过&quot;星河计划&quot;与独立软件厂商合作开发行业特定模型，覆盖金融、能源和医疗等关键领域。百炼平台已集成超过200个领先大模型和50多个主流MCP服务。这种服务多样化客户群体的能力，让阿里云在行业龙头企业、中小企业等B端客群中都建立了坚实的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，近期火爆的AI图像生成公司LiblibAI，就基于阿里云海外基础设施的合规能力，保障了海外业务在多个国家顺利落地。通过接入阿里通义系列模型，同步实现多模型并发调用与推理成本的有效控制。据测算，基于阿里云的服务，LiblibAI的海外上线效率提升了60%，研发运维效率提升79%，版本迭代加快90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火山引擎作为字节跳动旗下的新兴业务板块，仅用两年时间就冲到了市场第二位，份额达到14.8%，展现出惊人的增长势头。这个成立于2023年的云服务品牌，在今年经历了堪称现象级的强劲增长，迅速成为行业的重要参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
字节跳动的技术积淀无疑是火山引擎重要优势，那些原本为抖音、今日头条等超级应用服务的技术，可以相当程度上方便地复用到商业产品，仅此就足以为火山引擎打造扎实的产品技术竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从豆包模型到视觉-语言多模态大模型Seed1.5-VL等成果，在实用性、易用性上颇有口碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在利用自有生态上，Coze平台更是火山引擎爆发的独门杀手锏。这个低代码AI应用开发平台支持多模态、多场景代理开发，让非专业开发者也能快速构建AI应用，在2025年上半年已经以惊人的速度席卷AI中小开发者社区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火山引擎在基础设施方面表现突出，拥有中国最大的GPU资源之一，为客户提供从纯GPU支持到全栈AI解决方案的多样化服务。其异构计算架构在支持豆包模型和开源模型集成方面表现出色，适用于高性能训练和推理场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于火山引擎的代理AI解决方案，中科创达已经打造了一站式AI服务，支撑多样化的应用组合。目前已为超过200家企业提供生成式AI咨询服务，为超过50家客户定制AI Agent应用，为超过1000个AI团队实施全栈AI解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，火山引擎的快速崛起也面临挑战。作为从应用起家的厂商，其更侧重于IaaS和MaaS的混合模式，在PaaS层面的深度工具链上还需要时间追赶阿里云的生态成熟度。不过，凭借字节跳动强大的技术背景和快速的市场反应能力，火山引擎正在迅速弥补这些短板。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08b032e125c2318c306e6a48b3444917</guid>
<title>中日问题不止于双边关系，东亚也尚未真正走出二战</title>
<link>https://www.guancha.cn/songnianshen/2025_09_18_790473.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，也是“九一八事变”94周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在80周年纪念之际，中国向全世界发出呼吁，强调坚持正确的二战史观，中国人民抗日战争是世界反法西斯战争的重要组成部分，中国战场是第二次世界大战的东方主战场，这是不容否定的客观历史。而这其中牵涉到三个关键点:一、确认九一八事变是第二次世界大战的起点；二、中国抗战构筑了第二次世界大战东方主战场；三、中国抗战改写了世界历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，与之形成鲜明对照的是，前有美国防长公开声称“硫磺岛战役中，美日士兵的勇敢精神永载史册”，后有欧盟高官无知发言“中俄为二战胜利做出贡献，这是什么新鲜事？”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战是20世纪人类社会最大规模的战争，它重塑了人类政治形态、军事形态和历史走向。对战争的记忆、历史的解读，既关系到话语权，也关系到战后国际秩序的解释权，更关系到人类社会如何面向未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，战后80年，我们仍需不断叩问：怎么理解二战？为什么东亚历史问题如此难解？在亚洲战场，欧美、日本和受害国之间的关系是什么？如何看待二战、冷战这两个前后相续、明暗交织的线索？当然，这些问题背后都事关全世界期待何种国际秩序、如何超越殖民现代性叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这些话题，清华大学人文与社会科学高等研究所教授、历史系教授宋念申向观察者网分享了他的独到见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何谓二战：自由世界之战？反帝反殖民战争？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;strong&gt;宋老师您好，&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;我们先从近期的一些事情说起吧，最“热闹”的当属欧盟外长卡娅·卡拉斯关于中俄在二战中的历史作用的“无知”发言。8月6日，美国驻华大使馆官微发表了一则声明：&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;“八十年前的8月6日，美国和日本结束了太平洋地区一场毁灭性的战争。然而八十年来，美国和日本一直肩并肩捍卫太平洋地区的和平与繁荣。明天是反思和铭记的庄严的日子，我们向广岛人民以及他们传达出的持久的和平与希望的信息致敬。八十年来，他们的坚韧激励着世界，他们的和解精神加强了美日联盟以及我们致力于和平与繁荣的共同决心。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;今天，我们两个国家作为密切的盟友站在一起，团结一致、目标明确地面向未来通过拥抱可能性带来的希望，我们建立的伙伴关系成为了世界自由和进步的灯塔。”&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这则声明的表述令人产生倒错感，甚至让人以为美日是二战盟军。让人想起您的文章《从长崎到密苏里号：日本的战败》，从一面美国国旗揭开美国对二战东亚战场的叙事逻辑，事实上也有日本学者指出“日本败于中国，降于美国”，怎么看美国针对二战的这套叙事框架及其演变过程？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;某种意义上，对二战历史的“扭曲”，对于后来中国、朝鲜半岛、东南亚等曾被日本殖民的国家地区的追责与话语权造成什么影响？同时，对被侵略国家内部的转型重建、“去殖民化”进程是否也带来影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/15/20250915175235373.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋念申：&lt;/strong&gt;这个问题特别重要，里面包含了好几个可以阐发的层次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从这份声明说起。美国驻华大使馆微博转引的是美国国务院发言人塔米·布鲁斯在8月6日答记者问时的回答。我猜想那应该是一个预先设定好的问答环节，记者的提问并不是直接指向二战，而是指向80年前美军在广岛投下原子弹。布鲁斯小心谨慎地照稿念词，作了上述回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想起30年前的一个事件。1995年，二战结束50周年，位于华盛顿的美国国立史密森尼学会航空航天博物馆策划了一场关于原子弹的展览，名为“艾诺拉・盖50周年纪念特别展”，艾诺拉・盖就是当年承担广岛核打击任务的那架飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个博物馆属于国立体系，所以它里面展出的关于历史文化记忆的叙事是具有权威性的。当时主导这场展览的包括博物馆策展人和一些美国的历史学家。展览展出了广岛、长崎原子弹爆炸时的毁灭性的图像和物件，还展出了“艾诺拉・盖”号的前机身部分等等，但是展览主旨和相关解说引发渲染大波。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;【注：该展览的主要目的是“鼓励听众在知晓引向决定使用原子弹的政治与军事因素、广岛与长崎人民所经受的苦难、1945年8月6日与9日事件的长期影响的情况下，对原子弹进行富有思考的重新审视。”】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/09/14/20250914215336463.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
执行广岛核打击任务的“艾诺拉・盖”B-29轰战机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时（以及现在）美国历史学界较为主流看法是，原子弹并非结束战争的必要手段。因为情报系统早就显示，只要苏联对日宣战，日本一定会投降。而美国政府之所以执意要使用刚刚研制出来的原子弹，其隐藏的、但更为重要的目的在于震慑苏联。广岛和长崎的原子弹打开了人类核战争的潘多拉魔盒，美国为此付出了巨大的道德和政治代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，以健在的二战美国老兵为代表的一派势力对历史学界发起猛烈攻击，指责学者和策展人篡改历史，故意把美国说成是邪恶的。为此，唯一一个参加了广岛和长崎两个行动的飞行员、美国空军退役少将查尔斯·斯韦尼(Charles W. Sweeney)还到美国国会参加了关于展览事件的听证会。他在听证会上猛烈批判进步派历史学者，说他们在为日本的罪行辩解。最后，在巨大的政治压力下，博物馆撤掉了原爆受害者的照片和展览说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年前，反思原子弹的历史学者屈服于政治压力。30年后，美国官方的态度却180度大转弯，甚至根本不把日本当作当年的敌人。如果当年的老兵看到今天这一幕，肯定觉得是一个莫大的讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查尔斯·斯韦尼的证词后来还被翻译成中文，在中文互联网广泛传播。中国网络在介绍他的证词时，完全隐去了1995年争议的背景，而且还加了一个非常耸动的标题“原子弹下无冤魂”。其实斯韦尼原本的证词没有这个标题，中文翻译的证词也并不是他在国会听证会上当场说的那个版本，而是翻译了他提交给国会的文字稿。文字稿很长，里面提到南京大屠杀等事件。斯韦尼在国会上讲的是缩略版，完全没有提及中国。国内鲜少有人知道他去参加国会听证的缘由，是为了批判那些进步主义历史学者，为美国对日本扔原子弹的行为做彻底的无罪辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/14/20250914215920810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
查尔斯·斯韦尼（Charles W. Sweeney）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起争议事件中包含了几重矛盾：怎么理解二战，尤其是太平洋战场上，美国、日本和受害国之间的关系？美国到底怎么看二战及二战以后的对外战略？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据今天欧美主流的历史叙事，20世纪40年代以后的世界历史，就是从二战、冷战到“后冷战”这样一个脉络，冷战结束后美国一家独大，“自由世界”获得了最终胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主流媒体的叙述将这段历史看作是“自由世界”战胜其反对者的历史。二战是“自由世界”战胜法西斯主义；冷战是“自由世界”战胜共产主义；到了后冷战，则是“自由世界”去打败新的敌人，比如恐怖主义、邪恶轴心、失败国家等等。按照这套历史叙事的逻辑，美国跟日本在太平洋战场的战争，是自由世界打败威权的法西斯军国主义的战争，日本“开国”之后逐渐迷失了方向，只要把它从拒绝美国式自由主义的错误道路上纠正回来、变成自由世界阵营的一员，那么这件事就解决了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，遭受日本殖民侵略的亚洲人民并不是这样理解这场战争的：我们打的是一场反对殖民主义和帝国主义的战争，为的是争取自己的民族解放。民族解放当然包含争取自由的内容，但这首先不是自由主义意识形态的问题，而是非常具体的反对压迫、争取独立解放的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这层意义在欧美的历史叙事中是被遮蔽的，它根本不谈反法西斯与反殖民之间的关系。为什么？因为欧美自身就是殖民主义者，虽然法西斯主义被打败了，但自19世纪至今，欧美主导下的整个世界的殖民主义、帝国主义大结构始终没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们看到，美国（以及欧洲）对这场战争最根本的定义，和被殖民者——比如中国、朝鲜半岛和东南亚——对这场战争的理解存在本质不同。除了进步主义历史学者，欧美主流叙事中几乎看不到殖民主义的问题。这也使得他们的历史叙事中，中国在二战中的角色往往是缺位的。前几天欧盟外长、爱沙尼亚前总理卡娅·卡拉斯（Kaja Kallas）居然说自己从没听说过苏联和中国打赢了二战，就充分说明这种叙事对欧洲人有多么大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后很快进入“冷战”。“冷战”这个词很奇怪：站在美国或欧洲的角度，1945年以后确实没有再次发生大规模的热战，但这并不意味着这段时间的战争都是“冷”的状态。如果站在东亚看，二战结束后至少有中国内战、朝鲜战争、越南战争等热战，它们构成战后东亚维持至今的秩序。所以至少在东亚，“冷战”一点都不“冷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国的冷战认知，它把中国内战结束之后的朝鲜战争和越南战争，理解为是共产主义对自由世界的侵犯，所以它选择介入朝鲜半岛和印度支那半岛寻求民族独立和统一的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是对二战以来整个历史的理解存在巨大的偏差，使得今天我们在看美国这份原子弹80周年声明时有种历史倒错感，感觉美国立场发生了重大改变。今天美国强调日本是盟友，甚至对太平洋战争中惨烈的对抗采取规避、粉饰的态度，因为美国认定现在存在新的“敌人”。这个“敌人”是谁，我想大家都很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另外的角度看，美国的态度也可以说是一以贯之的。它对世界历史的理解，跟我们站在被殖民者的立场上的理解是不同的。本质上，美国是今天殖民性的代表，而且是迄今为止世界权力格局中最具压迫性的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;换句话说，并不是美国的态度在当下发生了重大变化，它的主轴其实从未变过。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋念申：&lt;/strong&gt;对的。在此也想提醒，美国本身很复杂，内部很多元，我们有时候会笼统说“美国”的态度，但就像前面提到的那样，美国也有进步主义学者，学界的态度往往和政界不同。我们反对的是美国政府的外交政策、亚太政策，批判美国的政客以及被其篡改的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;广岛长崎原爆：反人类还是“无冤魂”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;提到了原子弹，我们就聊聊去年和今年的两部电影——《奥本海默》和《南京照相馆》，都是讲述对日作战历史，两者在某些地方可以形成互文，本身也都是很好的解读文本，当然两部电影在上映后也在某些地方引发了争议，不知您怎么评价这两部电影背后所反映出来的历史观？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋念申：&lt;/strong&gt;两部电影都很优秀，能开启不同视角的解读，但我想把它们放在一起谈，是因为这两部电影都引发了一系列有关历史记忆的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝大多数人对《南京照相馆》的评价很高，但网上仍有人批评它，质疑其展现血腥的场景是宣扬仇恨。《奥本海默》遭受的批评之一，则是它完全没有血腥场景，比如有日本网民批判它没有展现日本人遭受原爆的受害场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本国内的历史教育，把二战作为一场常规化战争，强调日本在战争中遭受原子弹侵害，是迄今为止人类历史上唯一一个遭受原子弹轰炸的国家——客观而言，这一点确实如此，原爆让日本在短短几分钟时间内死了差不多20万人，并且在相当长时间内忍受原爆造成的辐射污染侵害。客观上，这的确是极端反人类的罪行。但将这场战争常规化，最终导致日本许多人认为，自己仅仅是受害者这一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为《奥本海默》辩护的一方，则指出日本在二战中其实是施害者，原子弹是对日本战争罪行的惩罚。但如果再往深处挖掘历史，又有人质疑，既然应该惩罚日本的战争罪行，那为什么美国赦免了日本731部队负责人石井四郎？而731部队的那些人体实验资料后来去哪了？当年以石井四郎为首的、从事人体实验的军医，在战后都没有受到惩罚，有的去了医药机构，有的去了大学医学院。731部队的人体实验资料则全部被移送到美国，至今未能公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/14/20250914223723815.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1954年4月，奥本海默出席美国原子能委员会安全听证会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个非常严肃的问题，对于战争罪行的追责，到底要采用什么样的方式？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要追问南京大屠杀、追问慰安妇等等问题，那么要不要追问原子弹和东京轰炸？要不要追问赦免石井四郎等战犯以换取731部队的人体实验数据的行为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题实际上是连在一起的。正是在这个意义上，远东国际军事法庭的审判是很不彻底的。比如，像岸信介这样的甲级战犯也没有受到惩罚（只因为他跟东条英机是政敌），美国后来还让他当上日本首相，其家族影响力一直延续到他的外孙安倍晋三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，遏制苏联和中国的冷战需求主导了美国的东亚政策。朝鲜战争爆发后，美国的对日政策立刻转向，从打压财阀变成扶植旧财阀、支持反共亲美的右翼政客，相当于把二战“余孽”又重新扶植为政界和经济界领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们把抗日战争理解为殖民和反殖民、帝国主义和反帝国主义的斗争，那么二战结束后，日本以及受到日本侵害的地区应该开启去殖民化、去帝国主义化的进程。但这个任务因为冷战的兴起而没有完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我常说冷战在朝鲜半岛还没结束，其实岂止是冷战没有结束，连太平洋战争都没有彻底“结束”，二战遗产没有得到应有的清算。战后东亚就这样被拖入了以美国为主导的所谓“自由世界”和“共产主义”对立的格局，导致后来对历史问题的认知、理解和批判日益错位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点看，其实《奥本海默》的反思还是比较深刻的：电影对原子弹的批判恰恰和1995年美国进步派历史学者有极大共鸣。奥本海默在政治立场上偏左翼，曾经跟美国共产党走得很近，战后遭到麦卡锡主义的迫害。这部电影有效展示出，美国官方对二战及原子弹的态度，和它的反共意识形态和冷战叙事之间，有着深刻的关联。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>