<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d4c9437d6496fde9bba02b225f9619ba</guid>
<title>上海租界怎么长出了中国共产党？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZheGeWoHui/2021_06_25_595824.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是王慧。现在我来到了上海的一个网红打卡点，外白渡桥。这里是黄浦江和苏州河的交汇处，也是外滩的最北端。在中国共产党建党100周年这个特别的年份，我带大家逛一逛前面的黄浦公园，回顾一段历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄浦公园这里曾经是公共租界，公园的门口挂了块白底黑字牌子，用中英文写着“华人与狗不得入内”。很多年以来，关于这块牌子是否真实存在过，人们有所争议与讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“华人”和“狗”有没有被并列还不清楚，但可以确定的是，含有这层意思的游园规则确实存在过，其中就包括“脚踏车及犬不准入内”；“除西人之庸仆外，华人一概不准入内”；充满对华人的傲慢和歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历经过战火和磨难，中国再不是那个任人欺凌、宰割的国家。如今的黄浦公园，架起了“三把钢枪”，这就是上海市人民英雄纪念塔。这“三把枪”寓意着，鸦片战争、五四运动、解放战争以来光荣牺牲的先烈们，永垂不朽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/25/20210625142129777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海市人民英雄纪念塔 图源：东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
100年前，在上海的租界里“长出”了中国共产党。有人说，中国共产党是“史上最强创业团队”，从最初的50几个人壮大到现在的9000多万党员，从秘密组织发展成世界第一大政党，创造了举世罕见的奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近在想，&lt;strong&gt;中国这么大，共产党在成立时为什么偏偏选了上海？这是偶然，还是种种因素指向的必然？&lt;/strong&gt;我发现，上海的弄堂里藏着这个答案。走，我们一起去看看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里是上海南昌路100弄，一条名叫渔阳里的弄堂。弄堂里至今还保留着最具上海特色的居民住宅，这种建筑用石头做门框，因此得名“石库门”。中国共产党就是从上海石库门里孕育、诞生，一路走到了北京天安门。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/25/20210625142433849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海南昌路100弄&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（老渔阳里）2号 图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1919年5月4日，轰轰烈烈的五四爱国运动在北京爆发。6月，为了营救五四运动中被捕的学生，陈独秀起草并散发《北京市民宣言》，因此被捕。9月，北洋政府迫于全国舆论压力释放了陈独秀，但规定他的行踪要受警察署严密监视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了躲避北洋政府的追捕，1920年2月，陈独秀在李大钊的秘密护送下，由北京转道天津来到上海。两人在路上商量了组织建党的问题，因此留下了“南陈北李，相约建党”的佳话，陈独秀、李大钊也成为中国共产党创建时期最为重要的代表人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/06/25/20210625142534600.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“南陈北李，相约建党” &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来到上海之后，陈独秀住进了老渔阳里2号，一栋二层砖木结构的石库门房子。在中国共产党酝酿、筹建，一直到诞生的过程当中，这里是非常重要的“大本营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1920年4月，受共产国际派遣，俄共远东局代表维经斯基来到中国，陈独秀和上海一批进步人士就是在渔阳里2号和维经斯基多次会谈，商量如何建党。8月，上海共产党早期组织在这里正式成立，这是中国第一个共产党组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，这个组织的名字叫“社会共产党”，也叫“社会党”。不久之后，陈独秀给李大钊写信，跟他商量到底是叫“社会党”还是“共产党”。李大钊在回信里说，俄国社会民主工党已经叫“共产党”了，其他国家一些原本叫“社会党”的也正在改名叫“共产党”，我们就叫“共产党”。陈独秀听了之后非常赞同，“共产党”这个名字就这么定了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海共产党早期组织实际上起着中国共产党发起组的作用，推动各地共产党早期组织的建立。从1920年8月到1921年春，在上海、北京、武汉、长沙、济南、广州等6个国内城市，以及旅日、旅法华人当中都建立了共产党早期组织。老渔阳里2号成了当时建党活动的联络中心，陈独秀在此坐镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“思想界的大V”，陈独秀真的太红了，每天来向他请教、找他聊天的人络绎不绝。于是，他就在会客厅墙上挂了块小黑板，写着“会客谈话以十五分钟为限”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/25/20210625142954783.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b7a694bbd99f2a8bf04fb8789d52b65</guid>
<title>美国为《苹果日报》发声，忘记曾被戏耍过？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_06_25_595823.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月24日，以“黄色新闻”的煽、色、腥闻名中外，在2019年香港“黑暴”期间发挥重大作用，长期致力于破坏中国国家安全和主权与领土完整，以在国际社会呼吁欧美重现近代列强对中国强势干涉而闻名的知名媒体《苹果日报》，迎来了命运中注定的时刻，即它的倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出意外的，这家著名的“假新闻”媒体的倒闭，引发了对假新闻自由有特殊偏好的欧美各方的强烈共鸣，美国白宫还刊发了领导人的声明。这个声明套用欧美新闻教科书上的规范表述，用充斥普世价值的词汇，硬生生的将“假新闻”当成“真自由”来悼念，堪称一幕拙劣的闹剧，让人啼笑皆非之余，又感慨万千。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人啼笑皆非的原因非常简单，因为《苹果日报》与本届美国领导人还有颇为戏剧化的渊源：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年10月30日，美国的NBC报道了一则这样的新闻：一份64页的文件，在网上广为流传，内容涉及当时美国民主党总统候选人的儿子亨特，指称亨特与中国大陆有商业往来，暗示作为其父的时任美国民主党总统候选人如果当选，可能因此从事损害美国国家安全的活动，或者让美国国家安全暴露在风险之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国知名媒体BBC引用了NBC的报道，并且进一步指出，报告的作者之一，自称瑞士安全分析师的阿斯彭（Martin Aspen）是虚构的身份，其头像，是运用人工智能支持的脸部生成器合成；另一名报告的作者巴尔德（Christopher Balding）向NBC承认，阿斯彭这个人是完全虚构的，只是为了发布报告而虚构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/25/20210625173929963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被虚构出来的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿斯彭（Martin Aspen）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尔德同时表示，这份报告是《苹果日报》委托撰写的，具体的经办人是《苹果日报》所属壹传媒主席黎智英的私人助理西蒙（Mark Simon）。西蒙在委托巴尔德撰写时，还从黎智英的私人公司账户支取了1万美元作为报酬，支付给巴尔德。这件事情最后的结果，是私人助理顶缸，黎智英表示自己不知道，《苹果日报》不知道，统统都是私人助理的错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信本届美国领导人应该不会忘记这件当初一度闹得满城风雨的事情，从某种意义上来说，他应该感谢中国政府，因为最终，这家充斥“虚假新闻“的媒体，得到了应有的结局，正义虽然迟到了，但是毕竟没有缺席。就此而言，本届美国政府用《苹果日报》这家以虚假信息为标志性的媒体倒闭作为案例，通过对《苹果日报》表示支持，来彰显所谓对言论自由、新闻自由和出版自由的支持，堪称恩将仇报，以怨报德，颠倒黑白，是非不分，很给人以相当糊涂的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国自身的实践看，本届美国政府对《苹果日报》的表态，虽然在预料之中，但仍然是非常令人遗憾的：很明显，尽管已经不再是一个公开标榜撒谎、欺骗、盗窃的团队，但本届美国政府团队仍然携带着“多重标准”的美国霸权基因。用被改造过的所谓“新闻自由”，或者，更直白的说，以“虚假信息”作为“武器”，攻击被其视作为最主要战略竞争对手的中国，不仅继续是美国政府的政策选择，而且其优先序列还非常高，但凡有点机会，就必然会跳出来，这次也不例外。对中国来说，美方领导人在《苹果日报》倒闭问题上的表态，再一次验证了王毅部长在4月23日同美国对外关系委员会交流时指出的问题，即美国的对华政策还没有摆脱上届政府的阴影，还没有走出对华认知的误区，还没有找到与中国打交道的正确路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人感慨的是，即使抛开上述戏剧化的故事不谈，《苹果日报》与白宫声明中追悼的那个负责任的独立自由媒体，基本上没有任何关系，或者说，近似截然相反的存在：在倒闭之前，《苹果日报》就以经常性发布“假新闻”低俗和血腥的内容为荣。比如在1998年的陈健康包二奶事件中，《苹果日报》记者毫无底线，在陈健康妻儿坠楼双亡后，为了炮制热点，向陈健康提供5000港元供他招妓，以拍下独家照片，令公众哗然。换言之，这是一家为了报道故事的完整性，不惜亲自动手“制造”新闻的媒体，践踏媒体行业的从业底线，是这家媒体的日常基本操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/25/20210625174452282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苹果日报自制的有偿新闻，以陈健康事件最为轰动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对香港传媒界有所了解的，一般都会认同《苹果日报》如同一颗早就应该得到及时清理的毒瘤，不仅搞臭了香港文娱圈，而且为“狗仔”文化推波助澜，通过将发布低俗内容、曝光隐私等推向极致，在满足卑劣的窥视欲的同时，营造起了建立在恐惧基础上的特殊的权力网络，无论是普通民众，亦或者是张国荣、周杰伦、周星驰等演绎明星，都未能逃脱恶质水果的“魔爪”。与此同时，这种权力感，又在美西方常年的鼓励下，走向了极致，诱发了政治领域的极度膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治认同方面，《苹果日报》属于极具标识度的典型：这家媒体更像是欧美主权国家豢养的“斗犬”，将自己看作是凌驾于特区政府，甚至是凌驾于中国主权之上“欧美代言人”、“舆论太上皇”，而非所谓独立的媒体。“反共”、“反中”、舔欧美，是各方对《苹果日报》的共有认知。在2019年香港街头被黄暴充斥的非常时期，《苹果日报》发挥了极其重要的作用，最擅长以“新闻自由”之名，行“反中乱港”之实，大肆歪曲警察执法、阻拦警察执法，甚至在特首媒体见面会上高喊：“林太，你什么时候会死？”问候特首林郑月娥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美贸易战期间，《苹果日报》多次发表支持美国威胁中国的国家利益。比如2019年8月，当时美国总统特朗普宣布对中国加关税，《苹果日报》随即做出标题“10.1赠庆 特朗普宣布向所有中国货再加5%关税”，庆祝美国对华攻势的丑态跃然纸上，内心深处希望美国成功压服中国的真实想法溢于言表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，《苹果日报》可以看作是美西方全球殖民体系遗留的怪胎，走向倒闭，是其必然的结果，能够从20世纪90年代中后期拖延至今，已经是北京诚意和善意的最好体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，即使从美西方教科书的经典传播学理论出发，任何了解社会责任理论的理性个体，应该做的，是将《苹果日报》这种劣质的黄色新闻媒体，与西方标榜的“新闻自由”进行切割，而非捆绑，更不是为其背书。从中美关系发展的大局来看，真心希望这种无良的闹剧早日走向结束，希望本届政府早日回归中美关系发展的良性轨道，以正确的方式，推动中美关系走向更加健康美好的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a37c47f7b31e12335a98c14bbd3e8fd</guid>
<title>中国共产党领导的特色社会主义是5000年+100年历史</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangYiWei/2021_06_25_595741.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
中国人民大学国际关系学院教授王义桅做客中国论坛，为观众解答什么是中国共产党，分析后疫情时代中国的国际形象，点明西方对中国存在误解，认为中国想要输出自己的治理模式。
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a95ea45fda308aa57816f6ca91e7ff3</guid>
<title>欧洲能否抓住这短暂的机会之窗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_06_25_595739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美角逐，欧洲立即成了双方争取的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登就职后，美国一再向欧洲示好。先是取消了北溪二号能源项目对德国一方企业的制裁，接着首次出访就选择欧洲。在访欧期间，不仅暂停了持续长达十七年的空客波音之间的贸易战，还搁置了针对欧洲的葡萄酒关税。应该说美国的糖衣炮弹非常精准，直指欧盟最重要的两个国家：德国和法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美欧三方是全球最重要的三大地缘（政治、经济、军事和科技）力量，也都积极捍卫自己的切身利益。现在中美双方均主动对欧盟伸出橄榄枝，可谓空前一景。此前民主党执政的奥巴马时期，后来共和党特朗普执政四年，都没有出现这样的历史一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因其实并不复杂。奥巴马执政8年，中国还不够强大，美国自认仅凭一已之力就能遏制中国。所以对和欧盟之间的利益之争也是寸步不让。在奥巴马执政期间，针对欧洲企业的长臂管辖案频频发生，天价制裁案一个接一个。比如2008年德国西门子被罚款16亿美元，2012年英国葛兰素史克公司被罚款30亿美元，2014年瑞士信贷被罚款28.8亿美元，同年法国巴黎银行被罚款89.7亿美元，2016年德意志银行被美国开出140亿美元罚单（后支付72亿美元），大众汽车更因为测试作弊被罚147亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还只是经济，外交上还发生过监听欧盟各国领导人的丑闻，棱镜门事件就是在奥巴马时期败露的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到特朗普入主白宫，中国已经强大无比，成为美国举国上下一致认可的头号威胁，但特朗普挥舞美国优先和单边主义大旗，反自由贸易和全球化，对外一视同仁，贸易战大棒挥向所有贸易伙伴：欧盟、加拿大、日本、韩国、澳大利亚、墨西哥以及中国。另外特朗普也根本不再乎什么价值观、盟友体系，甚至连气候变化这样的议题都认为是针对美国的阴谋。于是乎，欧盟和美国不但无法合作，反而不得不寻求中国的支持和合作，双方联手以捍卫自由贸易、全球化以及应对气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以尽管中美战略博弈已成为主导全球秩序的最重要因素，但欧洲却不能在中美双方之间找到多少空间：美国不睬它，中欧也基本上是同等程度相互需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但老迈的建制派拜登一出现，一下就改变了中美欧三方格局。拜登的打法和特朗普截然相反：他高高举向中国的是价值观牌和盟友牌，而欧洲在这两方面都扮演着最重要的角色。也就是在这样的背景下，才出现中美双方纷纷拉拢欧洲的罕见一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/24/20210624165112404.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;访欧期间&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，拜登对北约秘书长表示：“保卫欧洲是神圣的责任”  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从历史的角度，对于欧洲而言，这一机会窗口极为短暂，最长四年，短则甚至一到两年。就看欧洲的政治精英们能否突破各种制约因素，牢牢把抓住这难能可贵的短暂窗口期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从欧洲一方说，2022年5月的法国大选是第一大考验。目前根据民调，共和前进党的马克龙将和极右国民联盟主席勒庞女士进入第二轮，双方将获得53%和47%的得票率。这个民调说明，极右政党已经完全被法国民众内心所接受，它的输赢比率和普通政党已经一样。也就是说，不会再出现左右传统政党联手反对极右的现象，双方是真正的实力对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而更严重的是，由于极右的形象不好，它的支持者未必面对民调说真话。就如同2016年美国大选，许多选民面对民调表示反对特朗普，但在投票时支持了他。所以双方实际差距是否有6%，真的是很难说。而且极右选民往往粘度高，投票积极性强，这和传统选民动辙不去投票很不同。考虑到这两种因素，极右在2022年还是有很大的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而问题来了，假如反欧盟、反欧元、反移民——也就是反西方传统价值观的极右在法国上台，其对西方、对全球的震撼和破坏效果恐怕要超过英国脱欧和特朗普当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国虽然出人意料脱欧，但它毕竟不是欧盟核心国家，也不是欧元区国家，所以对欧盟的伤害虽然很大，但并不致命。特朗普当选也同样，对这个世界伤害很大，但并未造成不可逆转的改变。但法国不同，极右上台直接威胁到欧盟的存废，很有可能引发第二波脱欧潮，这将导致自苏联解体、中国崛起之后全球最大的地缘政治事件。彼时中美欧三角是否存在，或者是否仍是现在的概念都是未知数。但有一点很确定，只要极右在法国上台，中美博弈这个利好因素对于欧洲恐怕就没有多少意义了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然法国刚刚举行的第一轮大区选举，极右和前进共和党表现都不佳，但由于投票率只有前所未有的三成，很难以此评判各政党的支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果法国幸运闯过极右这一关，还有另一大考验：2022年11月份的美国中期选举。从常规上讲，执政党往往会败选，从而失去对国会的控制。拜登在内政和外交上将受到很大制约，而且选举结果也表明，美国民众并不认同他的执政理念，拜登将很难再对外部让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实现在的拜登就由于特朗普庞大的支持者、国会并不明显的优势——参议院只有48席，再加上两名无党派议员的支持和副总统一票，才勉强胜过共和党的50席，以及本党内以桑德斯、沃伦为代表的“进步派”的制约，他实际上施政已经受到很大限制。比如他至今不敢再加入特朗普退出的TPP，尽管这是奥巴马针对中国打造的非常重要的地缘经济工具。因为不仅共和党反对，桑德斯等人也反对，他们都认为全球化和自由贸易损害了美国中产阶级和蓝领的利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8dfff01698b4fa29107899328516de0a</guid>
<title>我们是高收入民主国家，我们有权这么做</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-WoErFu/2021_06_25_595738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马丁·沃尔夫，译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主联盟回来了！当然，这个联盟更主要的目的是对抗中国。拜登这次欧洲之行，目的就是这个。在特朗普时代之后要复活美国的盟友关系，这也正常。不过，拜登的做法有一定风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥伦比亚大学的杰弗里·萨克斯写到，“我们不需要七国集团”。我不同意这一点，高收入的民主国家在共同利益和价值观领域协调政策，这很正常。当民主国家走下坡路，权力中心从美国和盟友向中国转移时，这么做很自然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起是个最重要的战略事实。IMF数据，根据购买力平价法，中国今年产出在全球占比是19%。七国集团占比是31%，全球37个高收入民主国家总共占比42%。七国集团的货物出口在全球占比是31%，吸纳进口是36%，而中国分别是15%和12%。高收入民主国家的货物出口在全球占比是55%，吸纳进口是57%。按人均产出计算，高收入民主国家也涵盖了最有效率的经济体，而中国排名第75位。高收入民主国家拥有绝大多数全球顶尖企业、最大的国际金融市场、名牌大学和头牌媒体。美国掌握着全球最大军事力量。基于以上原因，自由民主理念仍然在全球有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于相似的经济和政治体制，高收入民主国家需要在金融、数字技术和竞争领域协调监管政策。这些国家还需要联手保卫其核心价值观比如表达自由等，抵制特别是来自中国的外部干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，高收入民主国家在携手合作时，有他们自身的价值观和利益，也有自卫能力。这是个合作的好例子。不过萨克斯有点说对了，对世界其他国家说教该做什么，一则是不对，二则行不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/25/20210625075750544.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;G7国家内部也变得越来越难以协调（路透社资料图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯坦福的伊恩·莫里斯在挑战性的著作《战争是为了什么？》中写道，“欧洲人对世界其他地区打了五百年战争。”这个不会被忘记。苏联解体后30年来，经历了“反恐战争”、阿富汗战争和伊拉克战争，全球金融危机、英国脱欧和川普当选，对西方竞争力和价值观的信任大大衰落。七国集团会谈宣布致力于“国际合作、多边主义、开放可靠和基于规则的世界秩序”。这只能引来嘲笑。拜登希望特朗普这一页已经翻过去，但是特朗普还可能回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新登场的民主联盟要有力量，就要有一致、合理的政策。但现在看不到，现在最紧迫的任务是实现全球接种来对抗新冠疫情。七国集团承认，“需要至少全球60%人口接种才能阻止新冠疫情。”这需要至少94亿剂疫苗。但是七国集团未来一年只同意拿出8.7亿剂。七国集团还宣布：“自从疫情爆发以后，我们投入了86亿美元来资助研发疫苗，其中包括2月七国集团会谈后投入的19亿美元。这等于提供了10亿剂疫苗。”算上这些，七国集团将拿出20亿剂，但还远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国集团还透露，为支持其民众和企业，已经投入12万亿美元。很显然，由于新冠造成的巨大损失，七国集团有义务支持IMF投入500亿美元在2022年中期前实现全球接种的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试图建立联盟对抗中国很蠢，还有长期的危险。高收入民主国家想保护其价值观，这很正常。但最大的威胁不是来自中国，而是西方自身。西方没能保证共同富裕，也没能保卫最重要的民主体制。所以，问题源头是西方的精英，而不是中国。同时，我们有紧迫需要加强全球合作巩固和平和保护人类，避免疫情和环境灾难等全球威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，民主国家的敌意只会把中国人民推向中共怀抱。长期来看，西方对开放价值观和自由的信心，更有可能改变中国。民主国家必须保卫核心经济和战略利益，但是也需要尽可能开放贸易和理念的交流。制裁不会改变中国，只有中国人民能改变中国。西方必须给中国人民一个期望改变的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方重新试图合作是好消息，但是高收入民主国家需要避免危险的陷阱。如果西方还想领导世界，就需要比七国集团会谈拿出更一致的理念。此外，西方必须避免和中国爆发悲剧性冲突。不管好恶，合作对人类很重要。长期来看，高收入民主国家要拯救自己，首先需要自我检查。中国不是西方利益和价值观的最大敌人，我们的敌人就是我们自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于2021年6月22日英国《金融时报》，观察者网宁栎翻译）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>