<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d61e0d285a20318de0cf3838c56f986</guid>
<title>仅凭这一条，以色列就不可能成为地区霸权</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2025_06_19_779974.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·沃尔特，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列对伊朗发起了一轮大范围、长距离的军事打击，是其旨在逐一消灭或削弱地区对手的最新行动。自2023年10月哈马斯发动袭击以来，以色列发起了一场残酷的战役，意图摧毁巴勒斯坦人作为一支实质性政治力量的地位；主要人权组织和众多学界专家已将以色列的行动描述为种族灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过空袭、手机/传呼机炸弹陷阱及其他手段，以色列重创了黎巴嫩真主党的领导层，空袭了也门的胡塞武装，轰炸了后阿萨德时代的叙利亚，旨在摧毁残余的武器库存，并阻止其眼中的危险势力在叙利亚施展政治影响力。而以色列对伊朗的最新袭击，目标远不止于破坏或摧毁该国的核设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最低目标来说，以色列至少希望能够终结围绕伊朗核计划的谈判；通过刺杀伊朗高层领导人、军事将领、外交官与科学家来瘫痪其反击的能力；并且，如有可能，将美国深度拖入战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于以色列的最大目标，则是希望削弱伊朗政权，直至其崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到以上每一个行动至少都取得了部分成功——在短期内看来如此——我们是否应该将以色列视作一个地区霸权国家？如果对地区霸权的定义是“某一特定区域内唯一的大国”，以至于“没有其他国家（或国家联盟）能在全面军事较量中组织起有效的防御”，那么以色列现在符合这一定义吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/18/20250618164235905.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月18日，叙利亚大马士革，伊朗导弹飞过叙利亚上空。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果符合，我们是否应该期待以色列的邻国像其他面对霸权的国家那样行事：“承认其强权，并在关乎霸权核心利益的事务上表示顺从？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看上去，这种情景显得遥不可及。一个人口不足1000万（其中仅约75%是犹太人）的国家，怎么可能主导一个拥有数亿阿拉伯人口，外加超过9000万波斯人口的庞大地区？然而，考虑到以色列相比其邻国拥有的诸多优势，这一概念就显得更为可信了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列公民的受教育程度更高，爱国热情强烈，并且通常由比阿拉伯邻国更高效的领导人引领。以色列得到了富裕且具有强大政治影响力的海外侨民群体的慷慨而坚定的支持，历史上也曾得到英国、法国等大国的宝贵援助。而其大多数阿拉伯国家对手则面临各种内部分裂、动荡或政变，且因阿拉伯世界的内部纷争而四分五裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于现代军事力量更依赖对技术的掌握、训练水平和指挥艺术，而非单纯的数量优势，以色列国防军（IDF）的战斗力一直远超其区域对手。现代战争日益依赖昂贵且高度精密的武器系统，则扩大了以色列的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管真主党和哈马斯的军事能力随时间推移有所提升，但它们从未能威胁到以色列的国家生存，其破坏能力也无法与以色列对它们造成的破坏相匹配。以色列可观的核武库和久负盛名的情报搜集能力，更进一步巩固了其优势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，以色列获得了美国广泛且基本上无条件的支持；无论以色列做什么，美国政府都予以力挺，并正式承诺维护以色列在军事上相较对手的质量优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果失去美国的援助，这1000万左右的以色列人或许能保卫自己的领土——别忘了他们拥有核武器——但几乎不可能掌控周边地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618164432527.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;410&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月16日，以色列空袭后，伊朗国营电视台大楼升起浓烟。&lt;span&gt; 华盛顿邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，以色列主宰大中东地区的想法并未如看上去那么荒谬。然而，将以色列视作真正的地区霸权国家却是错误的。首先，地区霸权需要远比邻国强大，以至于邻国不会对其构成任何重大安全威胁，甚至无需担忧短期内会出现真正的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在20世纪初就获得了这样的地位：其他的大国势力退出了西半球，该地区没有任何国家或国家联盟能够接近美国的经济实力与军事潜力之和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除古巴导弹危机这一短暂的例外（涉及一个外部大国苏联向西半球运送核导弹），自19世纪末以来，美国在西半球以内从未遭遇过重大军事挑战。这一特权地位使得华盛顿能够将其外交和国防政策聚焦于欧亚大陆，旨在阻止其他任何大国在任何具有战略意义的区域取得类似地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04dbf2d22dcd009869a203cbd1d554a1</guid>
<title>顶级荔枝科学家回唐朝运荔枝，能扛过几集？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CCTV/2025_06_19_779968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114665510150018&amp;amp;bvid=BV1SRMnzyEF7&amp;amp;cid=30444883004&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 主播说三农】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果当代顶级荔枝科学家饰演《长安的荔枝》李善德，他能活过几集？妃子最后能笑得出来吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问了原国家荔枝龙眼产业技术体系的首席科学家陈厚彬教授，我俩大声密谋了半天，推翻了好几个差点提前“领盒饭”的想法，应该能活到全剧终。请看他的版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/19/20250619083438517.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
原国家荔枝龙眼产业技术体系首席科学家陈厚彬教授&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一集，陈老师成功成为了上林署的一位打工人，和现在的国家林草局不太一样，上林属纯粹是皇家园林，就是为那一个人服务的。而我也顺利地成为了一名小跟班，就叫我狗儿吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/19/20250619083535204.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圣人和贵妃想吃荔枝，咱直接在长安种不就完了吗？要知道汉唐时期我国的气候比现在还要温暖湿润。陈老师说不行，汉唐时期我国荔枝种植的最北端，沿海也就到福建，内陆也就到川渝。荔枝开花之前需要一定的低温积攒过程，但是也不能太冷，荔枝树在西安是很难越冬的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那咱用现代思维，上温室大棚。但就算越了冬还是很难，因为荔枝开花结果期又需要足够的积温。像四川已经是最晚熟的荔枝了，5月上旬开花，这才能够保证最后能结果，长安达不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一万步讲，我们就算真试一下（温室大棚）。汉武帝的时候，人家就试过。当年搞了一个叫扶荔宫，那就是温室大棚，刘彻老师也是荔枝的粉丝。结果荔枝树在长安枯萎而死，负责人直接就被咔嚓了。这个思路你别说活过一集，上一季我就已经挂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二集，陈老师提出了新思路，想吃荔枝也不一定非要岭南吗？咱们去运四川重庆的荔枝，杨贵妃不就是在四川长大的吗？那也是荔枝产区，人家小的时候大概率就吃过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荔枝是中国原产的水果，目前来看，祖宗应该是在云南，至少在10万年前就已经有了。现在四川的一些古树荔枝和云南的古树品种更为接近，所以说从传播路径上来看，荔枝很有可能是先从云南传到了四川，后来才又到了两广、福建、海南。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/19/20250619083703862.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岭南距长安五千里，川渝可就近多了。泸州合江县从古至今都是荔枝主产区，现在合江县有上万棵的行道树都是荔枝树，合江人可以说是满地找荔枝吃啊。我导航了一下，合江距离西安才850多公里。眉山更近，那也是产区。眉山人苏轼在岭南吃荔枝，那吃的是乐不思蜀吗？很可能是“乐思蜀”啊。当年苏东坡在眉山老家守孝三年，离开的时候，“故人送我东来时，手栽荔子待我归”。荔枝，苏轼也是从小吃到大，那是他的乡愁啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有重庆涪陵，除了榨菜，更有荔枝。涪陵距离长安700公里，快马加鞭，三日可到，这个可操作性很强。事实上，涪陵产地到现在还有古荔枝道的遗迹，据考证，很有可能就是李隆基为杨贵妃专修的涪陵到西安的鲜活农产品绿色通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等一等，剧里头圣人要求荔枝哪天送到？农历六月初一。啥日子？贵妃生辰。川渝产区的荔枝啥时候成熟呢？早的7月底，普遍在8月份，所以说这边才叫“晚熟荔枝之乡”。推出去斩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/19/20250619084446110.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三集，审题，必须是岭南荔枝，咋办呢？电视剧里李善德去的是高州，现在是茂名高州。茂名是全国荔枝绝对的老大，全国每4颗荔枝就有一颗来自于茂名，那就运吧。按照现在的经验，各位北方的朋友今年家边菜场里面“妃子笑”卖多少钱？不到10块钱一斤吧。除了因为今年是荔枝“大大年”之外，冷链物流也立下了汗马之功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大唐没高速、没飞机，但是可以整冷链。要知道这个上林署除了伺候花花草草，还有一个职能，人家是给皇室管冰的，茂名可能没冰，那造冰嘛。文献当中就有唐末的时候用硝石来制冰的技术，不过李隆基才是唐中期，真要有这技术上，上林署能不知道吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说还有更劳民伤财的，就是把北方冬天切下来的、放到冰窖里存的冰运到岭南用。但这也只是降温辅助，延缓果实衰老腐败。路上的时间那么长，还是得用笨办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈老师说了，首先选品种要选那种酸度比较高的，其次，不管是带枝条运输还是整数运输，都要先解决病虫害的问题。剧里头李善德遇到的那个“臭大姐”，现在也是荔枝林里最常见的害虫，“臭大姐”的口气可以穿透荔枝的花、叶、果，一言不合还放屁。现代当然都是用农药防治了，唐代的时候其实也有办法，薄荷、烟叶，反正一顿配比搞出来，生物农药也能杀死它，再通过盐水浸泡等方式来杀菌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/19/20250619083552537.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“臭大姐”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后是保鲜方式。现在每当荔枝大年，都会有大量的荔枝出口海外，运到美洲，那比岭南远多了，上万公里啊。高州的荔枝下树，纽约的荔枝上桌，至少得小一个月的时间，怎么保鲜呢？下树打冷果心温度降到两度，全程冷链控制它的呼吸，湿度再保持适宜。不过唐代没这条件，李善德用的那个隔水双层翁，其实就是原理相同的“丐版”操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在大唐还可以通过一些中药材的熏蒸，进一步增长荔枝的保存时间，活着杀青，回到现代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们有没有发现，北方现在吃的普通品种是“妃子笑”、“白糖罂”，贵一点的像“桂味”，但是广东人奉上神坛的“糯米糍”，在北方仍然很难吃到，为啥呀？“糯米糍”甜度高，皮薄易破，水还多，所以好吃，也所以不好运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1000多年后，荔枝进入了寻常百姓家，但依然是一种有传播局限性的水果。此外，很多地方荔枝的种植方式比起汉唐没有什么本质的变化，几乎没有机械化，冷库配套比例不高，种植技术参差不齐，大小年现象依然突出等等。陈老师之前批评过有些果农，你这种的还不如古人呢，古人都知道控制密度，现在如果盲目追求产量，种的这么密，质量就会下滑，中国荔枝未来还能不能再向前迈上一步呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荔枝果农每年的收入能更稳，抗风险的能力更强，这需要的是种植方式、品控、销路的现代化。妃子笑不笑，没人在乎了，农民笑，很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c7347a505a918c9fc85f9eba96fcb8d</guid>
<title>她终于还是去不了巴黎</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2025_06_19_779966.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/16/20250616135022364.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;6月13日，第27届上海国际电影节正式拉开帷幕。本届电影节金爵奖评选分为主竞赛、亚洲新人、纪录片、动画片和短片5个单元。经过遴选，来自28个国家和地区的49部参赛作品进入五大单元的评选。入围主竞赛单元的12部作品中，11部为世界首映，1部国际首映。 它们将角逐本届金爵奖的各大奖项。作为官方合作媒体，观察者网在首映前观看了部分金爵奖入围影片。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，女性主义题材的电影迎来了一个创作的旺盛期，无论是大众商业电影还是各大电影节参赛的艺术电影，“聚焦女性困境”都从小众和边缘变为了主流，甚至“程式化”。即便如此，本届上海国际电影节主竞赛单元影片《风暴》作为这一类题材的典型作品，依然凭借镜头语言感染力和叙事的节奏感和冲击力给观众带来震撼和思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/16/20250616150332364.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种冲击力首先来自于时间，这是一个发生在1919年的故事，同年的中国，新文化运动正在席卷中国大地，而在故事的发生地巴西，围绕着女性的种种残酷客观现实依然让荧幕前的观众，尤其是女观众稍稍代入便觉得走投无路——是的，当观众观看陷入困境的角色时，往往会把自己作为主角带入进去，然后思考“如果是我，我会如何破局”——然而，答案是“无解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女主的人设在开局简直是无敌的完美：她的头脑仿佛被缪斯亲吻了一般，作为贫民阶层全家文盲而她自己却自学成才且才华横溢，她的剧作广受好评她的才情浑然天成；同时她还具有劳动人民自强不息的品格，她白天是印刷厂的排字工，业余时间还要在剧院工作；更妙的是，她得到了知名剧作家的推荐，即将前往巴黎的戏剧学院深造，甚至还拿到了奖学金！对于一个1919年落后地区的贫穷文青来说，只要能去到巴黎，真的犹如凤凰上枝头、鲤鱼跃龙门了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/16/20250616150349542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在1919年的巴西，女主迅速陷入绝境——要获得出国的签证，她需要提交三样东西：1.丈夫作为监护人的许可；2.独立署名的戏剧作品；3.一份体检报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一项，她忍辱负重满足了那个和她婚姻名存实亡的前夫，拿到了。第二项，她虽然有作品，但作为女人却无法给自己的作品署名。这些年来她一直通过给知名剧作家（也就是推荐她的那个人）当助手兼情妇获得在剧院工作和改编剧本的机会，当然她的作品要署这个男人的名字，因为没有人愿意看女人写的戏剧。第三项，原本是最容易获得的，然而最后却成为了刺向她最锋利的一把刀——她怀孕了，怀上了剧作家情夫的孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的困境也许让当下的女性观众试图“破局”时陷入死循环——既然不想要孩子，干嘛要自轻自贱去当“小三”还不做避孕措施？电影中呈现的当时的避孕措施现在看来近乎玩笑，女主认真做了但完全没用，唯一的避孕方式只有“不做情妇”。然而不做情妇她的才华无处施展，只能满手黑泥地做一辈子排字工泯然众人，更无从获得男人“慷慨”的推荐，有机会去巴黎——其实呢，这个男人并不太慷慨，作为家里住着别墅，女儿弹着三角钢琴的名作家，女主作为他的情妇不仅得自己“搬砖”挣面包，甚至晚上坐车的钱都没有。最后，接受不了理想和现实巨大落差的女主选择堕胎，然而堕胎在当时是要被抓进监狱的犯罪行为，一旦堕胎，她将从道德和法律两个维度成为全社会的“敌人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎前途无量的艺术家VS道德败坏的邪恶婊子，成为了女主不得不背上的AB面标签，最终仅仅因为她一心想去上学，施展自己的文学才华，落得个众叛亲离、身陷囹圄的结局。而在事态失控之前，除了选择下沉，她没得选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从没有署名权到没有堕胎权，思想与身体的双重“失权”，是描写旧时代女性困境的作品给当代观众最直观的震撼。这让我想到自己观看《妇女参政论者》一个情节时那种同样的震撼体验：女主虽然生育和养育了自己的亲生儿子，但当时的法律规定孩子的所有权是完全属于父亲的。在剧情中，当女主和她的丈夫发生矛盾被赶出家门，丈夫因为不会照顾小孩把儿子卖给了富裕人家，女主却只能远远看着流泪却无可奈何……这些对于今天女性来说匪夷所思的“失权”，在100年前是天经地义的常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/16/20250616150415111.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《风暴》带给观众的第二重冲击力在于空间。写女性的觉醒和抗争，女文青从来都是绝佳的主角，因为女文青有灵性，向往自由，能接受新思想，更重要的是她们比其他女人更有行动力也更疯狂。她们认准了一个光明的彼岸就会飞蛾扑火般不计代价地拥抱和追逐，而在这部电影中，这一切都被女主具体到了一个地点——全世界文青的圣地，巴黎。哪怕我们知道，在1919年，巴黎那儿还蹲着一堆堆怀才不遇的落魄艺术家，但对于女主这个巴西底层的排字女工来说，巴黎是天堂，是彼岸，是自我实现的代名词。这多少有点1930年代的上海对于民国文青的意义，哪怕是亭子间里蹲着无数穷困潦倒的文人，但文人只有挤进了上海的文化圈子，才有可能摸着成名的边。从这个文化背景的类比看，女主其实很像萧红，但她是一个遇到了萧军、却没能成功走出东北的萧红，是一个既被情人施恩和拯救，又被他打扰和嫉妒的才女。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/16/20250616150655461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《黄金时代》中汤唯饰演的萧红&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，作为第三世界的电影，《风暴》的女主的终极目标是巴黎，来到巴黎意味着自身困境的解决和身为女性的解放，但这个故事如果来自一部欧美电影，那么女主作为面临困境的女文青，她往往开篇就已经身在巴黎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去了巴黎到底会不会出人头地？这已经不重要了，巴黎只是一个意象，她代表着女性作为觉醒的个体，所能为自己追求到的最大自我实现。就像电影前半段女主书桌上有飘雪巴黎街头的幻灯画片，和后半段女主想要拥有的红色大衣——“多么想穿着这身红色大衣漫步在雪中的香榭丽舍大街啊”，这就像中学生多少会梦一梦自己拿着从图书馆借来的书走在清华园或未名湖的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以女主一定去不了巴黎，就像我们永远追逐不到自己的幻影。电影的中断有很长一段残忍得让人不忍直视的描写女主孤注一掷暴力堕胎的情节，以及她的剧作家情夫听说她怀孕后变脸，让她放弃去巴黎，留在巴西安心做外室给他生孩子养孩子——为了达到这个目的，他违背了承诺，最后还是在答应给女主署名的最后一部剧作中只用了自己的名字，断送了女主去巴黎的最后一个条件。接着，他说出了让所有感同身受的人血压飙升的一句话：“我这都是为了你好！”——女主气“疯”，和情人撕破脸，堕胎的事败露，失去子宫，被警察收押，彻底社死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女文青一败涂地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里这个男人——剧作家的心态很值得玩味。我们有理由相信，他最后决定不署女主名字的想法绝不是从得知她怀孕就开始的，事实上，在剧情中当女主确定拿到去巴黎深造的名额时，他就已经后悔了。片中女主和剧作家的关系颇有点中国古代江南财主和高水平绣娘之间的关系——财主会把水平高能赚钱的绣娘收为姨太太，表面上是绣娘有福气，嫁进大户人家穿金戴银衣食无忧，其实是财主成功把人才签了永久劳动合同，不仅竞争对手挖不走，女人以后劳动赚到的钱都归财主家掌握了，还能附加提供性价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/16/20250616150903452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女主去了巴黎，剧作家没了“白嫖”才华和身体的机会，说不定以后还会被“弟子”青出于蓝——还有什么方法能“得不到就毁掉”，让女主不要飞走呢？当然是让她生个孩子了。去什么巴黎？留下来做个母亲吧。这一刻，母职的神圣性和惩罚性似乎又成为了女主的另一个AB面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影名为“风暴”，但风暴并未来临。“风暴”其实是女主给自己起的笔名，从她片中那段独舞和深邃的眼睛里你能看到一场风暴正在她的灵魂里酝酿。1919也是电影里反复出现的一个年代，在同一个年代的地球另一端，也是一部戏剧里的人物改变了无数女性的命运，促进了性别的觉醒——《玩偶之家》的“娜拉”，以至于娜拉成为了一个特定的名词和文化意涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，女主“风暴”就是地球另一端的娜拉，是千千万万娜拉中的一员。娜拉走后也许会回来，女主甚至用尽所有的力气还走不出去，拉断她所有奋力挣扎的是100年前的种种“天经地义”。而100年后，当这样一个故事在中国的荧幕上展现时，也一定会带来不一样的震撼和感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/2025SIFF&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/16/20250616141729945.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>02951790d71e1721a17b35a897ea8dc2</guid>
<title>“如果我是伊朗国家安全顾问，他们早就拥有核武器了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2025_06_19_779957.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普可能正处在一场战争豪赌的边缘。据知情人士透露，特朗普于6月17日晚告知其高级助手，已批准对伊朗的攻击计划，但未下达最终命令，以观察伊朗是否会放弃核计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前以伊冲突似乎呈现出“拉锯战”的状态，以色列持续空袭伊朗基础设施，伊朗则通过导弹袭击消耗以方防空资源。随着核设施损毁风险加剧，安全局势进一步恶化，国际社会对冲突外溢的担忧与日俱增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芝加哥大学教授约翰·米尔斯海默近日在节目中指出，以色列对伊朗的行动是无效且危险的，美国盲目支持以色列损害自身全球战略（特别是遏制中国）和声誉。他认为，中东持续冲突的最大受益者是中俄，迫使美国将本应用于东亚的军事力量（如航母）调往中东，这是重大战略失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此特别感谢B站up主懂夕夕授权转载，观察者网将该对话整理成文字形式，供读者参考；本文内容仅代表发言人的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：以色列与伊朗的冲突已进入第五天，目前双方对局势存在两种看似不可调和，却截然不同的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种观点认为，以色列政府在独自英勇地自卫，对抗一心要摧毁它的邻国，实际上是通过消除德黑兰政权对整个世界构成威胁的核能力，承担了全球不愿沾手的棘手任务。然而不出所料，他们收获的不是赞扬，而是谴责。另一种观点则认为，以色列政府鲁莽行事，为了自身政治生存不择手段，在加沙已然可耻的破坏之上再次开启新战线，制造混乱，并威胁世界和平。而这种行径实际上得到了道德软弱的西方国家的默许，这是另一个极端观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们该如何理解这一切呢？今天我们并不是要呈现一场激烈对立的辩论，双方互相抨击辱骂，相反我们邀请了国际知名教授约翰·米尔斯海默，这位自诩为现实主义者的人士，在解读俄乌冲突方面既直言不讳又颇具影响力，同时还对以色列的政策持尖锐批判态度。他所著的多本著作都围绕着一个主题探讨，他称之为“以色列游说集团”现象，他认为以色列对美国的影响力太过强大。从这个视角来看，我们认为让他来诠释这段冲突，会是很有意思的人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·米尔斯海默教授，在你看来，以色列究竟想要达成什么目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618175854417.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月16日，无人机航拍以色列特拉维夫，伊朗导弹袭击现场居民住宅受损情况。图片来源：法国国际广播电台
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·米尔斯海默&lt;/strong&gt;：我认为他们的最终目的是摧毁伊朗的核能力，其核心目的就是要阻止伊朗拥有铀浓缩能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果他们能够实现政权更迭，他们会对此感到满意。但我认为这不是最主要的目标，主要目标是消除伊朗发展核武器的能力。而要做到这一点，他们就必须争取美国人的支持，他们认为单凭自己无法彻底摧毁伊朗的核浓缩能力，他们需要美国人来做这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为他们深信不疑：一旦踏入这场战争，随着战事的推进，美国人必将介入，届时便能借美国人之手达成他们不便亲自下场的图谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：因此在核问题上，他们无法容忍一个公开宣称要消灭他们的邻国拥有核武器，你认为这种诉求是合理的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·米尔斯海默&lt;/strong&gt;：从伊朗的战略角度考量，以色列当然不希望伊朗拥有核武器。我还要补充的是，美国同样不希望伊朗拥有核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最关键的问题是我们能否阻止它发生，这里指的是美国和以色列。实际上如果他们想获得核武器，我们根本无法阻止，各路专家都曾这样说过。我最近听到以色列前总理埃胡德·巴拉克谈到这个观点：如果他们下定决心去做，你根本无法阻止。我当然认为以色列的行动根本没法大幅削弱他们的铀浓缩能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：作为一名现实主义者，你会说战略目标可以理解，但你并不认为他们能通过这种方式达成目标，因此这是一次毫无意义的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·米尔斯海默&lt;/strong&gt;：我认为仅靠以色列单方面很难达成目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认识的几乎每个人在行动前都认同这一基本观点：以色列不可能单独完成这项任务。看起来我们美国人或许能做到这一点，因为我们拥有3万磅当量的巨型钻地弹，足以深入地下摧毁其核浓缩设施。但问题在于，即便现在摧毁他们的设施，他们也有能力重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我应该提醒大家注意到，伊朗近期已公开宣布启用了第三座铀浓缩工厂。而这个设施的埋深位置比福尔多核设施更深，那里正是我们近期重点关注的目标。所以长远来看，我认为无法通过军事手段彻底消除它们或伊朗的核能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：你认为他们战略的关键在于让美国人直接卷入其中，是这样吗？你觉得这会发生吗？接下来事情会如何发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·米尔斯海默&lt;/strong&gt;：这事还没开始计时。毫无疑问，美国一直在向以色列提供援助，不论是行动开始前还是行动开始后。特朗普正在竭尽全力确保我们不会卷入其中，情景是这样的：特朗普看到以军进展甚微，随即开始思考，这对美国意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得吗，我们曾经与胡塞武装开战，我们本打算摧毁胡塞武装的军事力量，特朗普对此作出了承诺。30天后特朗普退出了，他说胡塞武装赢了，我们无法击败胡塞武装，我们无法阻止他们向红海的船只或向以色列发射导弹。如果我们连胡塞武装都对付不了，又怎能指望靠军事力量摆平伊朗呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾空战历史不难发现，这种作战方式虽具备一定效用，但要想彻底击败对手，其实际效果终究有限，实地考察往往必不可少。我们不会在伊朗采取地面行动，以色列方面也同样如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们将如何仅凭空中力量或导弹来消除伊朗的核能力呢？ 我认为答案是否定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618180010196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于伊朗中部地区的纳坦兹铀浓缩设施内部的一名工程师。&lt;span&gt;华尔街日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：很多关注西方媒体报道的读者在过去三天的报道中，可能会得出相反的结论，即看起来以色列的打击措施相当有效，军事领导层的大批人员已被清除，一位顶尖核科学家已被铲除，他们的部分军事能力已被削弱，现有应对措施的成效并不显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数火箭弹似乎都被&quot;铁穹&quot;防御系统成功拦截，目前来看，三四天后形势已是以色列领先，伊朗落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·米尔斯海默&lt;/strong&gt;：请问最终的目标是什么？目标是要消除伊朗的核浓缩能力，而他们甚至未能接近这一目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚才说过，他们做不到，那么在你讲述的故事里，以色列如何取胜呢？如果你看看现在发生的事，双方正在相互发射导弹，各种破坏正在伊朗和以色列境内上演，很难看清冲突的出路在哪里，以色列最终如何赢得胜利。因此，我认为所谓以色列在这次四天拉锯战后形势大好的说法完全站不住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：你形容自己在国际政策问题上是现实主义者，你认为本届特朗普政府的行事作风是否符合现实主义的作风呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你写了很多关于以色列游说集团的文章，你的基本观点似乎是，以色列对美国历届政府具有超乎寻常的影响力，通常能够为所欲为。本届政府在对外政策上是否展现出新气象，&quot;美国优先&quot;阵营中的克制派声音正在占据上风？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·米尔斯海默&lt;/strong&gt;：不，我认为特朗普基本上满足了游说集团的全部诉求，没有实质性证据表明特朗普曾经真正抵制过游说集团的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实的确如此，无论是加沙屠杀事件还是伊朗局势变化都印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾此前发生的突袭事件，主流媒体各类报道都清晰地揭露特朗普政府与以色列串通一气，用诡计使伊朗放松警惕，陷入易遭突袭的险境。我们向以色列提供了大量炸弹和各种军事装备，用于对伊朗发动战争，并在加沙实施种族灭绝行动，没有证据表明特朗普在对抗特定利益集团，我也不会对他有所期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：他目前没有直接参与，即便如此也是件好事吧？也许一周、一个月或一年后情况会有变，但目前看来，他虽然可能默许某些行为，但依然选择让美国置身事外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据新闻报道，他曾否决了以色列策划暗杀最高领袖哈梅内伊的行动方案，难道这些就不算现实主义或克制主义的凭证吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·米尔斯海默&lt;/strong&gt;：首先我不知道他是否真的告诉以色列不能试图暗杀哈梅内伊，谁知道真相究竟何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真相从来不是特朗普善于应对的事物，谁也不知道幕后究竟发生了什么。但在个别情况下，特朗普也会展现出对以色列的强硬姿态，我一点都不惊讶。但就基本关系而言，以色列总能如愿以偿，这种情况已经持续了几十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我长期以来一直主张这个观点在当下比以往任何时候都更显真切，以色列游说团体所谋求的诉求，实际上并不符合以色列的根本利益，我认为以色列如今的处境可谓深陷泥潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，美国才能在游说团体推动下无条件支持以色列，以色列可以随心所欲，我们支持他们，而以色列国内游说团体、乃至该国本身都认为这完全是有益之举，我不认为这些全都是好事，我认为当前以色列的处境十分艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618180145440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
AIPAC全称“美国以色列公共事务委员会”，这是犹太人在美国建立的一个强大游说集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：你希望西方世界如何回应这一局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·米尔斯海默&lt;/strong&gt;：回应什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：以色列对伊朗的袭击与反击？如果你是美国或某种西方联盟的负责人，你会希望看到什么？谴责以色列空袭的呼声，是否会有某种形式的干预？你觉得其他西方国家应该采取哪些措施？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·米尔斯海默&lt;/strong&gt;：现在世界上只有一个国家说了算，那就是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国本应向以色列施加巨大压力来阻止这次袭击，我们本应与伊朗达成协议，类似奥巴马政府谈成的伊核协议。如果此举仍未奏效而以色列仍执意开战，我们本应全力以赴，或者说此刻更应竭尽全力将其平息，我们不愿看到战争持续，因为这可能导致局势升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们最大的威胁是局势演变成战争，导致伊朗封锁波斯湾，胡赛势力协同封锁红海航道，我认为这将对世界经济造成灾难性后果。这显然不符合我们的利益，所以我认为我们有利益去停止战争。但我要强调的是，我们本应在战事爆发前就扼杀一切战争言论与威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：我们来假设几种情况，如果伊朗试图封锁霍尔木兹海峡或真正干预航运通道，美国应当如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·米尔斯海默&lt;/strong&gt;：我认为美国会不遗余力地试图打通海湾，很可能动用其海军力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以色列对此表示欢迎，我也不会感到意外。我相信以色列会千方百计诱使我们卷进战争，而这也将成为实现目标的一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年值得记住的是，他们曾两次试图将拜登政府拖入与伊朗的战争，一次是在2024年4月，另一次是在2024年10月，但拜登政府都成功抵制了这种企图。当然特朗普政府现在还在抗拒，因为卷入中东战争并不符合他们的利益。同样，这不仅仅对特朗普而言是如此，对拜登也是如此，所以我们尽量避免这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但若战争失控，导致波斯湾与红海石油供应严重中断，美国很可能采取军事干预行动，这不是我们希望发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：若此言成真，美国在国际舞台上的地位将有何影响？我猜这是一个全新的领域，美国已在应对乌克兰局势以及来自中国的挑战，这将成为另一块激烈交锋的阵地。美国是否有足够实力维持在三线作战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·米尔斯海默&lt;/strong&gt;：这点毫无疑问，长久以来我一直认为，美国面临的首要威胁源自中国，我们更应该做的是集中注意力遏制中国。但我们无法实现这一点，首要原因是我们在乌克兰陷入困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们在波斯湾被压制得动弹不得。如果在海湾地区爆发战争并将我们卷入其中，我们势必需要从东亚调集更多军事资源前往该地区——这显然不符合我们的利益。我们需要将最近几个月部署在波斯湾地区的海空力量调往东亚，这样的形势并不好。尼米兹号，美国海军尼米兹级航母一艘主力战舰，正离开东亚奔赴波斯湾，它应该留在东亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们消耗了珍贵的弹药——这些在未来东亚可能的冲突中需要的弹药——去对抗胡赛武装，而效果自然微乎其微，这是特朗普退出这场战争的主要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关键是我们要明白，这样做不过是“拆东墙补西墙”。这对他们并不利，因为中国是美国面临的主要威胁，我们应该全力转向亚洲，并遏制中国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>