<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2e766a8e52d3cc34d56a4a7705c9a7a3</guid>
<title>美方这些人的倒行逆施该收场了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangYi1/2020_12_14_574470.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/14/20201214104128478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（本文图源：外交部官方网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/王毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位专家，各位朋友：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好！值此岁末年终之际，很高兴与大家再次相聚，纵论国际风云，共话中国外交。借此机会，我首先要感谢各位专家学者对中国外交的支持，也期待大家继续贡献真知灼见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年是人类历史进程中具有分水岭意义的一年。突如其来的疫情引发全球性危机，各国人员往来按下了“暂停键”，世界经济增长挂上了“倒车挡”，强权政治、冷战思维沉渣泛起，单边主义、保护主义逆流横行，人类发展面临空前风险挑战，国际形势进入动荡变革期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，国际格局的演进正在提速换挡，新一轮科技革命和产业变革蓄势待发，人类社会对健康安全、和平发展、合作共赢、命运与共的认知更加深刻。世界回不到过去，人们在求索未来。各国都要做出团结还是分裂、开放还是封闭、合作还是对抗的重要抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年是国家发展进程中具有里程碑意义的一年。面对来势汹汹的疫情冲击和日趋复杂的外部环境，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，中国人民万众一心，众志成城，率先控制疫情，率先开展抗疫合作，率先复工复产，率先恢复经济增长。脱贫攻坚历史使命将如期完成，决胜全面建成小康社会取得决定性成就，实现第一个百年奋斗目标胜利在望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十九届五中全会胜利召开，擘画了未来五年乃至更长一个时期国家发展的宏伟蓝图，开启了全面建设社会主义现代化国家新征程，为战胜前进道路上的艰难险阻提供了强大动力，为实现中华民族伟大复兴锚定了前进方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年也是中国外交征程中具有开创性意义的一年。习近平主席以大国领袖的全球视野和使命担当，密集开展元首外交。包括以“云外交”的创新方式，同外国领导人及国际组织负责人会晤、通话84次，出席重要外交活动22场，为全球抗疫凝聚共识，为中国外交指引方向。外交战线以元首外交为引领，以团结抗疫为主线，迎难而上，主动应变，为国家担当，对世界尽责，同步抗击新冠肺炎病毒和国际政治病毒，为捍卫国家利益、维护全球稳定作出新的贡献。主要体现在八个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，开展有声有色的抗疫国际合作。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年来，中国外交积极投身国内和全球抗疫，以实际行动践行人类命运共同体理念，展现了负责任的大国担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们全力参与国内疫情防控。疫情初期，我们在全球范围协助筹集医疗物资，以解国内抗疫斗争之急。面对疫情在全球蔓延，我们与海内外同胞齐心协力，严守疫情防控“国门关”，尽力维护国内来之不易的抗疫成果。复工复产启动以来，我们创造性地设立中外人员往来“快捷通道”、物资运输“绿色通道”，保障产业链供应链稳定畅通，助力国内经济社会的恢复发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们积极推动国际抗疫合作。中国从一开始就本着公开、透明、科学、负责的态度，同世卫组织和国际社会携手抗击疫情。我们最早向世界报告疫情，第一时间发布病毒基因序列等关键信息，坚定支持世卫组织发挥领导作用，向世卫组织和联合国全球人道主义应对计划提供资金援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们组织上百场跨国视频专家会议，毫无保留地与各国分享抗疫经验。开设向所有国家开放的新冠疫情防控网上知识中心，迄今已向全球公开发布8版诊疗方案、7版防控方案。我们发起新中国成立以来规模最大的全球人道主义行动，向150多个国家和9个国际组织提供抗疫援助，为有需要的34个国家派出36支医疗专家组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发挥最大医疗物资产能国优势，迄今已向各国提供了2000多亿只口罩、20亿件防护服、8亿份检测试剂盒。我们积极推进药物、疫苗研发合作和国际联防联控，加强全球公共卫生治理，推动构建人类卫生健康共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，坚持扩大对外开放和互利合作。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年来，受疫情冲击，全球经济陷入二战以来最严重衰退，中国作为世界第二大经济体，全面深化改革开放，积极推进互利合作，为世界经济复苏注入动力，提供信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的改革开放全面提速，实施新版外商投资法及其实施条例，全国外商投资准入负面清单进一步减至33项，自贸试验区外商投资准入负面清单减至30项，出台海南自由贸易港建设总体方案，推出深圳和浦东改革开放系列举措，深化服务贸易创新发展试点，对外开放合作的大门越开越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们提出构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。通过大力扩充国内市场需求，在更广领域、更深层次上联通国内和国际两个循环，这将为世界提供更多市场机遇，为各国创造更多合作空间，为互利共赢开放战略增添更多丰富内涵，加快建设中国更高水平的开放型经济新体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国同各国的互利合作逆势前行。今年前三季度国内经济由负转正，货物进出口总值呈现增长，实际利用外资增势明显，全年有望在主要经济体中率先实现经济的正增长，这一成就来之不易，也为全球经济复苏提供了重要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/14/20201214110240733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之下，“一带一路”合作尤其展现出强劲韧性和旺盛活力。今年前8个月，中国与“一带一路”合作伙伴贸易额5.86万亿元，中国企业在“一带一路”合作伙伴非金融类直接投资同比增长30%以上。截至11月初，中欧班列开行突破一万列，运送集装箱数量同比增长50%以上，成为助力沿线各国携手抗疫的“钢铁驼队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”国际合作高级别视频会议成果丰硕，各方一致同意共建“健康丝绸之路”，形成了高质量共建“一带一路”的良好势头。我们还成功举办第三届中国国际进口博览会，来自150多个国家和地区的3600多家企业参展，与世界共享中国经济复苏和扩大开放的红利，以实际行动展现中国市场是世界的市场、共享的市场、大家的市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09b8de92523a3dff7af375a983992e84</guid>
<title>扎克伯格是如何愚弄监管机构的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SarahFrier/2020_12_14_574454.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 莎拉·弗莱尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《反垄断法》并不适用于Instagram这类现代化的收购。传统的垄断是指行业中的某家公司对该行业有着绝对的控制力，可以通过定价或者控制供应链来损害他人的利益。而Facebook和Instagram并未给消费者带来明显损失，因为只要消费者愿意把数据上传到网络，他们就能够免费使用这些产品。Facebook的广告业务相对来说也是新生事物，特别是手机广告，而Instagram甚至连商业模式都没有。如果某公司侵害了其竞争对手的利益，就能称之为垄断。Instagram有很多竞争对手。Instagram甚至不是第一个制作带滤镜的手机应用的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，联邦贸易委员会以一个更简单的问题展开了调查：&lt;strong&gt;Facebook和Instagram是竞争对手吗？&lt;/strong&gt;如果答案是肯定的，那么他们的合并就会减少市场上的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/11/20201211115621474.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年7月，扎克伯格接受众议院&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;司法委员会质询，为并购Instagram的合法性辩护  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监管机构首先需要根据内部邮件和短信弄清楚两家公司对彼此的看法。奇怪的是，联邦贸易委员会并不会亲自收集这些文件。这些工作将由Facebook和Instagram的律师完成，也就是说那些曾经协助收购的律师现在的任务成了收集证据证明这笔收购不该通过，他们的调查对象就是自己的客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，员工猜测，这是因为联邦政府没有足够的资源自己进行调查。在得知美国一直是以这种操作来决定是否通过交易后，大家都感到震惊。虽然存在明显的利益冲突，但律师们对工作还是不敢懈怠，否则他们会被取消律师资格。奥睿（Orrick Herrington&amp;amp;Sutcliffe）律师事务所的律师要求Instagram的创始人和一些最资深的员工上交他们所有的电子邮件和短信历史。他们甚至一页一页地仔细检查了斯特罗姆的书面笔记，并且把联邦贸易委员会可能认为有问题的条目都挑了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次，他们发现了一条相关的短信——关于一瓶昂贵的波旁威士忌，这是Instagram在苹果应用商店的下载排行榜上超过Facebook时斯特罗姆送给员工庆祝的礼物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥睿的律师问谢恩·斯威尼这条短信是什么意思。斯威尼回答说，Facebook是全世界最受欢迎的应用之一，即使在不同的领域超越Facebook，对任何一家初创企业来说都具有里程碑式的意义。斯威尼至今都不知道他的回答是不是令人满意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泛伟（Fenwick&amp;amp;West）律师事务所也对Facebook进行了类似的调查。在律师向联邦贸易委员会提交材料后，斯特罗姆和扎克伯格被要求前往华盛顿特区接受进一步的质询。扎克伯格拒绝前往，选择以视频会议的形式接受质询。但斯特罗姆亲自过去了，他坐在一间房间里接受了一群初级职员的温和质询，职员中有些人对于可以见到Instagram创始人这件事感到很兴奋。他们问了斯特罗姆很多关于Instagram运作的技术问题，也许是想弄清楚Facebook声称自己和Instagram在用户生活中扮演着完全不同的角色这一点是否属实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在提供给另一家监管机构英国公平交易办公室的信息中，Facebook称，虽然它与Instagram没有直接竞争关系，但它刚刚推出的一款名为Facebook Camera的Instagram模仿应用却是Instagram的直接竞争对手。Camera Awesome和Hipstamatic等其他同类应用的下载量是Facebook Camera的3倍，而Instagram的下载量则是其40倍。&lt;strong&gt;这一言论很巧妙地转变了Facebook的形象，它成为了一个需要在竞争激烈的新领域摸爬滚打的全新应用，而不是一个已经拥有9.5亿用户的行业巨头。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依照扎克伯格的描述，这一领域的竞争者众多。市场上有很多与Instagram类似的应用，比如Path、Flickr、Camera+、Pixable和Hipstamatic。因此，英国公平交易办公室称其相信此次收购并不会消除市场竞争，并在其报告中写道：“无论作为潜在的社交网络应用，还是作为广告空间提供商，我们都没有理由认为Instagram会脱颖而出，成为Facebook的重要竞争对手。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们没有意识到Instagram已经是市场的佼佼者了。Facebook列出的一系列应用里真正与Instagram相似的只有Path和Hipstamatic，即兼有滤镜和社交功能。前者的用户不到50万人，而后者的用户虽然曾经达到过400万人，但公司目前正打算把仅有的十几名员工裁掉一半。而PicPlz，这个在2010年获得安德森·霍洛维茨基金的投资并成为斯特罗姆和克里格决心打败的应用，甚至都没有被提及。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe49b0c2960a8560526220a2e74efba6</guid>
<title>我们正需要中国购买国债，却将她赶走了</title>
<link>https://www.guancha.cn/HenryPaulson/2020_12_14_574450.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亨利·保尔森 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直在金融服务业保持主导地位。从风险投资、私募股权到银行业务、资产管理，美国几乎在金融业的各个领域都保持着领先优势。美国资本市场的流动性和规模支撑着美元霸权，而美元霸权反过来又使美国人能花更少的钱买到更多的外国商品，并帮助美国政府融资以扩大支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国的金融领导权正日益受到挑战，挑战来自国外的激烈竞争和国内实施的短视与反效政策。现在，保持美国的金融优势应该是拜登政府的首要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/10/20201210175656315.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《华尔街日报》日前刊载美国前财政部长亨利·保尔森文章&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上，是伦敦、香港和东京等发达的金融中心才会挑战美国的金融领导权。但在未来几年，中国大陆将成为金融服务业领域日益强大的挑战者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，蚂蚁集团首次公开募股（如果这次募股顺利进行，那将是有史以来规模最大的首次公开募股，募资约340亿美元）在最后一刻被取消，提醒了众多投资者中国市场所具有的风险。但这笔交易的规模也显示出中国有能力吸引大量资本。尽管遭遇挫折，但中国的交易所已为未来发展做好了准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国虽然缺乏世界领先的金融中心，但它正姗姗来迟的开始开放市场，吸引世界一流的外国金融机构落户中国。中国的市场还有治理和会计问题没有解决，但北京一直在努力升级本国的管理架构以达到全球标准，并提供更大的透明度和更好的执行力。中国没有采用财政刺激手段就已从新冠疫情中相对快速的恢复过来，也使其能保持较高的利率水平和使其货币更加坚挺。这就吸引了大量外国投资流入中国股市和其它证券市场。截至2020年9月，上海证交所的首次公开募股数量和融资额在全球证交所同类排名中位列第一。这些首次公开募股表明，大型融资活动可以在美国金融生态系统之外进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国努力吸引全球资本的同时，美国却在朝着相反的方向发展。归根结底，美国资本市场的力量来自于公众信任美国会实施稳健的宏观经济和财政政策，以及相信美国开放的政治体系具有自我恢复的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国政府短视的行为和长期实施的轻率财政政策毁掉了这种信任。将合法的中国公司从美国交易所除名是政治斗争中的高明一招，但却会带来严重且被低估的风险。这么做选错了时机，在美国背负巨额债务急需中国购入美元之际却将中国赶走了。我们只能希望中国没有反思自己持有美国国债的决定是否明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管世界各地的投资者都在从其中国股票投资中获益，但华盛顿却让美国投资者更难做到这一点。那些风险值得避免。但除非发生重大变化，否则中国仍将是世界上增长最快的主要经济体，其经济体量将在可预见的未来超过美国。更多的《财富杂志》全球500强企业落户中国而不是美国。其它金融中心，像香港、伦敦、东京，甚至上海，都在努力争取更多的中国公司在其交易所上市，而美国现在却正将这些中国公司拒之门外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个更根本的威胁是美国政府缺乏政治意愿去解决美国长期存在的结构性赤字问题，赤字问题削弱了人们对美国经济和美元的信心。美联储利率目前处于历史低点，联邦债务目前在美国经济中所占的份额比二战结束以来的任何时期都要大。为抗击疫情，华盛顿扩大支出以实施必要的经济刺激和恢复措施，这将使债务水平持续增高。但随着债务水平的增高，美债的吸引力将逐渐下降。一个世界级的金融体系不可能存在于一个无法守信的国家中。当新冠疫情消退后，极其重要的举措是要减缓国债直线上升的趋势。否则，美元最终将贬值。华盛顿也将无法支付自己欠下的账单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在金融服务业占有领导地位是美国的核心经济力量。但这一领导重任并不是命中注定的。如果美国要继续保持自己的领导权，那它就要竭尽全力地使本国资本市场成为举世称羡的市场。与此同时，美国必须想出一个更明智的办法来应对中国，这个办法要避免不必要的冲突，并利用现有机会吸引更多资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3617490ef37d775c1297eee86dec9ab</guid>
<title>不要幻想中国拿着一堆“白条”，还能养活全世界人口</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenping1/2020_12_14_574449.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，知彼知己，胸怀天下，我是眉山剑客陈平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温铁军从国内出发来观察当今时代，我则是给大家一个国际视野，从国际视野来认识我们所处的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/01/20201201095512872.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;演讲现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先引两句我最佩服的，我认为是战略家、实践家也是科学家的毛泽东的几句话：“从最坏处着眼，向最好处努力”及“丢掉幻想，准备斗争”，“备战备荒为人民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后无论世界上有什么大风大浪，毛泽东的这两句话对我们中国人民的指引，我认为要远远比我批评的空想资本主义的西方经济学理论和政治学理论管用得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开始我的讲话前，我想纠正一个自中国启蒙运动以来的习惯性错误。中国启蒙运动者都不是科学家，他们急于救国，所以走马观花，急用先学，后果是一知半解，误导后人，直到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举两个例子。一个是北大首任校长严复翻译达尔文的《演化论与伦理学》，他把它曲解为进化论，到现在为止给大家留下一个概念，好像现代化科学就是进步的，不会有退步。其实不是，严复没有看到西方科学和现代化都是双刃剑——科学既可以造福人类，也可以毁灭地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈独秀介绍了德先生和赛先生，也就是今天讲的民主和科学，但他也看不到这两个东西是互相矛盾的，既可能推动社会前进，也可能像现在美国那样造成社会的对立和分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学如果在资本主义制度下，不是为多数人服务，而是为少数的军火工业集团或金融寡头服务，它完全可以毁灭地球。而在我们现在所知的范围里，无论你到火星还是到附近的银河系里去，人类找不到一个比地球更好的家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，认识我们的时代，我认为毛泽东邓小平代表的中国革命和建设的经验，已经远远地超越了马克思、恩格斯、列宁和斯大林的阶段。所以我们中国现在的学生对待前人的成就，就是要站在巨人的肩上，而不是跪在巨人的脚下顶礼膜拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平讲“科学技术是第一生产力”，我把它转化为我的代谢增长论，借此突破马克思资本论的极限。现代化的发展动力不是资本，现在我们还在强调，管国企就是管资本，我认为这个概念是落伍的，你能看见资本在美国、西方造成的灾难性后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/01/20201201095916731.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我今天要从全人类和科学的视角，从人类演化的视角来看后疫情时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从科学革命来看整个人类的演化史，简化一点说，如果是陆权国家，包括当年的汉唐宋明清，以及西方的波斯帝国、巴比伦、埃及和罗马帝国，人口增长是技术进步的主要动力。所以马克思说的“先进的生产力决定先进的生产关系”对陆权国家而言是成立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海权国家则不一样。对于海权国家而言，战争是科技进步的主要动力。这是我研究李约瑟问题得到的一个最重要的结论，也就是中国的土地战争和西方的商业战争产生的结果是完全不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代化的过程实际上是海权国家取代陆权国家，然后才发展了海权国家主导的全球化，而海权国家的全球化实际上是科学带动的；陆权国家只有区域的整合，无论是汉唐明清还是成吉思汗，都是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认识我们的时代，就看战争模式的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最开始是物理学革命，牛顿力学导致的是机械化的战争，而机械化的战争包括殖民主义、帝国主义，它是可以毁灭国家的，战胜者是可以发大财的。所以列宁过早地提出了一个论断，即帝国主义是资本主义的最高和最后阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁说得太早，帝国主义不是最后阶段，因为在牛顿力学以后又有了化学革命，实际上是量子力学，它发展出来的核战争可能毁灭地球，这就导致所谓的冷战。冷战的后果实际上远远没有机械化热战可怕，到现在冷战也没有产生两次世界大战这种规模的战争，因为先前美国、苏联双方谁都不敢发动核战争，今天美国也不敢对中国发动核战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大家开始讲生物学革命。生物学革命，特别是生物遗传学引发了生物战争。因为它如果要毁灭，毁灭的就不是地球——核战争会毁灭地球，而生物战毁灭的是文明，是生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情代表人类进入生物战争的时代，将要毁灭的不是东方以与农业天人合一为基础的这样一个生态文明，而是毁灭西方现有的一些文明——消耗资源，节省劳动力，科学技术越进步，计划经济和市场经济却都没有办法解决越来越多的失业问题，最后只能怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国被西方人吹嘘为城市化代表，农民占人口不到1%，但你看这次美国大选的对决，中部的红色州就是农业州以及为农业服务的中小城市，两端的大城市蓝色州都是高科技所在地，在蓝色州有众多无家可归的人，在大街上集聚、吸毒、无望的都是这批人。美国GDP是最高的，但现在美国的财政危机是最严重的，所以现在是农业州反对政府补贴大城市的高科技州来维持福利社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/01/20201201093726875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国大选投票结果（图/谷歌）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现在中国不光要学西方的城市化、工业化，还要讲福利社会，而这些都在衰败之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国已经承认自己失败了，我们中国很多人好像在看好戏，没有想到中国现在仍主张继续工业化、城市化，还要超大城市化，走的就是现在美国西欧衰落的老路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今在印度、巴西等发展中国家，上百万、上千万的城市平民其实都是失掉土地的农民。他们现在在城市里打恐怖主义游击战，因为没有饭吃——房地产能解决吃饭问题吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04690a8e884a258cfc43c54acc4533e5</guid>
<title>还在幻想包围中国？提醒西方认清自身的“斯宾格勒陷阱”！</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2020_12_14_574443.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 子思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将中国定为主要的战略竞争对手和挑战美国的主要大国、构建反制中国的国际联盟，已是美国两党共识和既定战略。随着大选结果明朗化，在美国新政府对华政策预期中出现了一个流行的逻辑：特朗普政府期间虽然大力推动了反制中国的战略，但是总体效果并不好，反而因为与盟国争端频发损害了战略的实施；随着拜登执政的开始，美国有望修正特朗普/蓬佩奥的失误，将“竞争性对华方针”调整到正确的轨道上，让反华“包围圈”切实成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受这一逻辑的激励，一些早在酝酿当中的多国联动重新开始活跃，例如欧盟旨在与美国协调对华立场的“新跨大西洋议程”、今年成立的由西方多国跨党派国会议员组成的“对华政策跨国联盟”等，还有更实际的，如计划中的美英日海军在西太平洋的联合部署、美法日在日本的联合军演等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治、舆论、军事多管齐下，西方的老一套，然而在西太平洋的联合军事部署这件事含义颇深。英国即将派遣本国6万5千吨的最强大战舰“伊丽莎白女王”号航母组成的特混舰队进驻西太平洋以回应“中国在这一地区不断增长的硬气（increasing assertiveness）”。这一最新军事计划极具象征性，难免令人们联想起这一地区在19世纪中后期的那段历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/13/20201213170650154.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年的“伊丽莎白女王”号，图片来源：英国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帝国主义历史的解封&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，即将远航西太平洋的皇家海军官兵们已经开始阅读有关鸦片战争的历史读物了，然后伴随着大海的波涛展开关于历史轮回的畅想——21世纪的八国联军，新的天津条约，列强瓜分豆剖，中国再次四分五裂，国家名存实亡，人民水深火热……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美、英、法加上日本，在19世纪中期之后中国近代历史中扮演过重要角色的这几个国家，一旦开始以中国为共同的假想敌，一旦开始在中国东南外海进行大规模军事集结，不需要任何解释说明，其行动本身就相当于是将各自的帝国主义侵略历史重新解封。事实上，东亚地区的近代历史从未远去，帝国主义行径并未被彻底清算，多个历史遗留问题一直持续到今天，当这些国家将中国的强硬作为它们在这一地区进行军事部署的理由时，它们自己却在复活帝国主义时代的野蛮和骄横！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帝国主义重现亚洲其实也很正常。西方的战略家们整体上仍然信奉现实主义国际关系理论，在这种理论中，21世纪相比于19世纪国际社会在本质上没有改变，仍是无政府的丛林状态，大国之间的关系也仍然犹如一群关在铁笼子里的黑猩猩，表面上的和平共处丝毫掩盖不了内心里的你死我活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史文化中具有“以和为贵”的传统，甚至还有“己欲立而立人，己欲达而达人”的崇高情怀，和平时期久了就很容易产生今后永无战争、天下从此太平的幻觉，但务必别忘了西方国家骨子里的暴力基因，更别忘了帝国主义近几百年里亡他人之国、灭他族之种的本事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国历史学家杰弗里·帕克在他的《军事革命：军事创新与西方崛起》一书中一语中的：“‘西方的兴起’在很大程度上依赖于使用武力，依赖于下述事实：欧洲人与海外对手之间的军事力量对比稳定地有利于前者……西方人在1500—1750年期间成功地创造出第一批全球帝国的要诀，恰恰在于改善了发动战争的能力，它一直被称为‘军事革命’。”塞缪尔·亨廷顿在《文明的冲突与世界秩序重建》一书中对此表示同意并补充道，“西方赢得世界不是通过其思想、文化、价值观或宗教的优越，而是通过它运用有组织的暴力方面的优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天也是一样，在亚太地区的海空军事力量集结，配合以“对华政策跨国联盟”之类组织的舆论造势，不过就是21世纪西方的“有组织的暴力”，企图再次赢得世界的看家本领也就是这些了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以可以说，一旦西方开始准备诉诸它发动战争的能力、准备运用其有组织的暴力方面的优势的时候，问题反而简单明白了，因为西方头上的所有光环都自动消失，各种歪理邪说也就统统失效，现代世界的本质直接暴露出来了，事情该怎么办就怎么办了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“斯宾格勒陷阱”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方列强针对中国的“有组织的暴力”，从19世纪中期开始，持续了100多年，直到第二次世界大战结束。但是在这之后，随着新中国的建立，中国工业化和现代化进程逐步加速，改革开放之后经济持续稳定地高速发展，综合国力得以大幅度提高，历史终于发生了大逆转，当年被西方当作殖民地压在世界等级体系底层的中国，不仅实现了翻身解放，而且在越来越多的领域开始引领世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说很多人没有看清西方依靠军事力量赢得世界这一本来面目，那么可以说，很多人其实也没有看清中国依靠经济力量赢得世界这一本来面目。而随着西方针对中国的“包围圈”越来越成型，双方都在回归自己的本真，现代世界的本质也越来越清楚地暴露了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在12月份，中国方面的消息是，前11个月的贸易进出口数据显示，11月份的出口增长达到了创纪录的21.1%，顺差增幅为102.9%，中国将成为2020疫情之年全球唯一正增长的主要经济体；而从西方传来的消息则是，在美国的努力劝说下，除英国和法国外，德国、加拿大、澳大利亚和新西兰也都将在2021年向西太平洋增派海军舰船，一个“新八国联军”正摩拳擦掌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然现代世界的本质、西方文明及其历史的本质就这样赤裸裸显露出来，那就有必要再次关注100年前德国思想家奥斯瓦尔德·斯宾格勒的深刻洞见，他那本轰动一时、销量创下了同类学术著作最高纪录的《西方的没落》一书，被评论家称为“二十世纪的一部力作”、“一部真正里程碑式的著作”。此书甚至令著名的英国历史学家汤因比首次怀疑，“我的整个探讨，在问题提出之前（更不用说找到答案了）就早已被斯宾格勒处理过了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/13/20201213170235831.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;533&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯宾格勒，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>