<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>167e5fcfc178ec98fc92025b4fccd115</guid>
<title>周庭“弃保潜逃”，暴露了香港维护国安的几点不足</title>
<link>https://www.guancha.cn/liangwenwu/2023_12_08_718318.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梁文武】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，周庭“弃保潜逃”一事在港岛内外引发众多讨论和谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周庭，是香港著名的反政府人物，因2019年参与包围警察总部案被判入狱10个月，于2021年出狱。然而，由于她涉嫌违反《香港国安法》的“勾结外国或者境外势力危害国家安全罪”，因而出狱后仍属保释阶段。后来她申请到加拿大升学，向当局申请出境，最终今年七月获准，并于九月离港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照保释的要求，她原定要在十二月回港向香港警方报到。但她近日在社交平台公开声称：“考虑到香港形势及自身安全，决定不会回港”，甚至表示自己“大概一辈子都不会回去。”但同时她又斩钉截铁地否认自己是处心积虑欺骗香港警方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于周庭的举动，特区政府发出严正声明，指其弃保潜逃，罔顾法纪，严厉谴责这畏罪潜逃的羞耻行为，特区政府也会全力依法追捕。不单止是特区政府，广大香港市民对周庭的行为亦感到愤怒，网上谴责她的帖文、视频、评论在数日之间也不断涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位年轻的反政府人物，受到的谴责程度超越了以往弃保潜逃的任何一名反对派政客。综合连日来的相关信息，我们可以从以下几个层面去理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/08/20231208085620157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周庭（资料图/港媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从多个层面予以谴责&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是对周庭在法律层面上的谴责，谴责她不肯承担法律责任、目无法纪的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周庭在出狱后，仍须继续等待涉嫌违反《香港国安法》一案的审讯，定时向警方报到。也就是说，她在行动上的自由，是在符合保释条件下而来，一切都是依法律行事。她的弃保潜逃，并声称永不回港，就是彻底地挑战香港法律，目无法纪，一错再错，令人愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广大香港市民对周庭的人格卑劣也予以谴责。出狱后的周庭，表面上一直低调生活，未再站于镁光灯之下。据香港警方指出，周庭在这段保释期间，每次均按时向警方报到，态度合作。也许就是她的低调和合作，才让警方相信她并给予她赴加拿大继续学业的机会。岂料她弃保潜逃，扯下多个月来的伪装，更砌词找借口去欺骗同情，企图自我制造“光环”，着实让人失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周庭的行径也广受包括“同路人”在内的谴责。一些在2019年因受煽动成为黑暴的年轻人，受到法律制裁后也懊悔不已，希望社会各界给予其改过自新的机会。而周庭这次的卑劣行为，势必令当局重新思考是否要调整对往后类似案件的保释条款。一些有心改过的“黑暴”青年，保释条件大有可能被收紧，甚至再难获得保释机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;公众的疑惑：为何会同意她出境读书？漏洞在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事件也让不少人质疑，像周庭这样的人，当局为何会同意她出境读书呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特区行政长官李家超在回应时曾提及：“警方尝试宽大处理，但这个良好意愿换来瞒骗，相信最失望的，是尝试宽大处理的人员。”也就是说，香港警务处国家安全处人员大有可能是因为周庭的合作态度，因而尝试宽大处理，岂料她成功出境便马上翻脸不认人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在处理整件事件的过程中，存在着几个重大漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是忽视了周庭是黑暴中的头目级人马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出生于1996年的周庭，与不少香港长大的年轻人一样，热衷流行文化，喜欢日本动漫作品，也能说得一口流利的日语。不过，她又与一般年轻人不一样，就是在初中时代已经成为反政府组织“学民思潮”的骨干成员。周庭与黄之锋、罗冠聪等人在2016年成立主张“民主自决”的政团──“香港众志”。他们虽没有明目张胆地主张“港独”，但他们的主张“自决”就是搞“暗独”的明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/08/20231208084929371.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年修例风波当中，“香港众志”全方支持“黑暴”势力的行动，包括有“香港众志”成员到美国呼吁美国国会通过所谓“香港人权与民主法案”、在网上号召及收集物资支援“黑暴”上街等。而周庭本人亦因2019年参与包围湾仔警察总部，被控“煽惑他人参与未经批准集结”及“明知而参与未经批准的集结”两项罪名，并为此入狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到周庭的经历，便知其反国家、反政府的立场异常鲜明。当局同意她保释出境升学，明显忽视了她在圈子里头领的属性。“擒贼先擒王”，打击任何罪恶首先针对的必然是头目级人马，在保释处理上也绝不可能简单地“一视同仁”，批准保释时必须特别谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，忽视了周庭虚与委蛇的伪装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港社会流行一句话：“法律不外乎人情。”无论是司法部门，抑或执法部门，对展示出悔意的疑犯或罪犯，经常都会作出有限度的酌情处理。而周庭这事也反映出警方在处理与国安相关的案件时除了过于宽大，更是不够谨慎，面对一些伪装悔改的国安疑犯，未具备应有的警惕性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是忽视了周庭在国际舆论场上的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周庭在宣布弃保潜逃后，旋即接受日本媒体的访问，在访问中更表示希望能保持国际对香港的关注，还说未来会持续说出自己的经历。无论是周庭，抑或许智峯、罗冠聪这些潜逃人士，他们有一个共通点，就是一旦去了外国，较其他一般的反中乱港分子更有机会继续为祸。像周庭、许智峯这数人在窜逃到海外后，便迫不及待地散播不利香港的失实信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以周庭为例，由于她通晓日语，早已成为在日本唱衰香港的核心人物，日本反华传媒也喜欢找她做访问，营造反华氛围。这种具有不小影响力的反对派人物，在保释问题上根本不能对其过于宽容，否则他们一旦潜逃，对国家造成的负面影响也将更大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87f06631f3798a97941ebe2fae04aa46</guid>
<title>抓住东盟产业链地位，是时候实行单边开放了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chifulin/2023_12_08_718315.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在全球化推进遇阻、区域经济一体化的推动下，中国与东盟的经贸关系进一步加强，也被视为中国突破欧美经济围堵的“蹊径”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，在12月3日召开的2023“读懂中国”国际会议上，中国（海南）改革发展研究院院长迟福林认为，作为目前中国最大贸易伙伴，在产业链、供应链区域化的趋势下，东盟的作用越来越重要。在此基础上，我们要抓住时机，以单边开放共建更有韧性的中国-东盟产业链供应链，为中国产业安全创造重要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据速记整理，未经演讲者本人审定，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迟福林：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的总体看法是当前在世界经济格局加速演变的大背景下，全球产业链供应链深度调整，需要构建更加稳定、更具韧性的全球产业链供应链。昨天考虑了一下，我又改了一个主题，围绕“供应链区域化趋势下的中国-东盟经贸合作”，提出三个判断：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是供应链新趋势下，该如何判断中国的角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，全球产业链供应链布局改变了以往低成本、高效率的导向，转而以安全为导向。这主要是叠加地缘冲突因素，导致产业链供应链的不确定性加大，供应链区域化有明显增加的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，区域一体化趋势总体上看并未改变。2008至2022年十四年来，全球新增区域自贸协定336项，是1948年到2008年（60年期间）签订区域自贸协定数量的1.3倍。2020年以来，累计生效的有72项。另一方面，区域高新技术为重点的贸易占比持续提升，2008年至2022年十四年期间，亚洲区域内高技术产品贸易额占比提升了近5%，美洲提升了2.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来为有效降低供应链终端风险，相关国家继续制定内向发展、友岸外包政策，尤其是制造业关键环节加速区域化进程。在这样的区域化趋势下，即在产业链、供应链区域化的趋势下，中国的作用何在呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超大规模单一市场和门类齐全的制造业体系，是中国成为全球产业链供应链中心之一的原因。中国制造业中间品占全球贸易的1/5，中国制造业生产减少一百亿美元，海外生产销售就会拉低近67亿美元，未来五年中国货物贸易和服务贸易进出额有望累计超过32万亿美元，尤其是随着中国产业结构、消费结构、贸易结构转型升级，不仅将形成区域内产业供应链稳定的重要市场，也将为区域产业链供应链优化调整提供重要的推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/08/20231208083238995.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/08/20231208083245923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是稳定并强化中国-东盟产业链供应链，是不是对全球有重要影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的总体判断是，世界经济重心正在呈现向东转移的趋势，例如，2000年至2021年二十年间，按2015年不变美元计算，亚洲地区GDP年均增长5.0，是世界平均增长速度的1.8倍，占全球GDP总额比重提升至39.1%，超过了欧洲和北美。中国与东盟GDP增量占亚洲GDP增量的68.9%，尤其是随着经济的快速增长，亚洲已成为全球最重要的制造中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济重心向东转移的趋势下，我认为东盟开始成为区域产业链、供应链安全的关键所在。目前中国与东盟逐渐形成了东盟向中国出口初级产品，从中国进口机械设备和中间产品，再将消费品出口给中国等第三国的循环模式。东盟在能源矿产、农业等领域有明显的比较优势，在以美国为代表的西方国家正在加快供应链“去中国化”的大背景下，加快在东盟产业链供应链布局，将为中国产业安全创造重要的条件。为此，增强并强化、优化中国-东盟产业链供应链具有迫切性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为劳动力丰富、发展空间巨大的经济体，东盟将在2028至2030年成为全球第四大经济体，作为亚太的核心单元，东盟也将成为世界主要大国战略布局亚太的关键支点。估计未来几年，尽快形成中国与东盟产业链布局与基本框架，在短期内稳定产业链供应链的同时，也将主动塑造中国与东盟中长期分工协作的新模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/08/20231208082931317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年9月，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国—东盟博览会迎来公众开放日&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社记者 黄孝邦 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是以单边开放共建更有韧性的中国-东盟产业链供应链，到底有没有可操作性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，我所在的中国（海南）改革发展研究院发布研究报告《单边开放——实现中国-东盟自由贸易的重大突破（22条）》，引起多方关注。我认为把向东盟单边开放作为实现中国东盟自由贸易是重大举措，当前面对未来三到五年的战略窗口期，迫切需要跳出现有东盟开放合作框架，对东盟主动单边开放中国的商品市场、服务市场、投资市场、劳务市场，不对东盟做同等、对等要求，降低东盟参与中国-东盟自由贸易的门槛与承诺条件，以更加积极主动开放的战略，务实推进中国与东盟的自由贸易进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来看，中国向东盟单边开放的条件现在已经具备了，风险总体可控，理由是2010年以来中国制造业增加值占全球比重持续位居全球第一，同时中国的贸易结构不断升级。去年中国出口产品中制造业比重超过95%，向东盟单边开放风险总体可控。有人提出特别是东盟的稻米会不会冲击中国市场。我算了一笔账，按现有规模计算，东盟四个生产稻米国家对中国输出的稻米，由目前的16.24%上升到50%以上，也仅占中国稻米总产量的3.27%。从这个数字而言，中国向东盟的单边开放利大于弊，具有可操作性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要以稳定中国-东盟产业链供应链为重点，务实推进向东盟的单边开放进程，我们提出了四个建议：以实现中国东盟自由贸易的重大突破为目标、以提升产业链供应链融合度和可持续为重点、以现有区域/次区域合作机制以基础设施网络为依托、以分国别分步骤推进为基本策略，以货物贸易率先实施向货物贸易拓展、在陆路领域率先实施向海洋领域拓展；在经贸领域实施，逐步向有条件的领域拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上三个判断希望引起关注和讨论。谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>679f638a3f317c7dc1213f90b2beb764</guid>
<title>TVB盛衰启示录：《新闻女王》是触底反弹还是回光返照？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2023_12_08_718308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，TVB出品的新剧《新闻女王》，热度一路上扬，从收视率到话题性均让人刮目相看。不少网友更直接拿其充当样本，对观感不佳的同类内地剧展开拉踩：“不谈恋爱的职场剧”，“至少他们看着像是来上班的”，“我们还在用‘嫁不出去’诅咒女性，人家骂人的方式已经进化成：‘找个男人嫁了吧’”……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/07/20231207084344697.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，几乎是同一时间里，另一条消息同样引发广泛关注：因为连年亏损，为节省开支，TVB再掀新一轮裁员，将旗下两家频道合二为一重组，裁员300人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这边是新剧凯歌高奏，那边是经营紧缩欠收，巨大的分裂里释放着无奈真相：不景气其实由来已久，以至于眼下的偶然成功，说不清是触底反弹？是昙花一现？还是回光返照？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一直被大家耳熟能详的、某种程度上几乎能充当“港剧代言词”的TVB（代言了曾经的辉煌，也代言了后来的没落），当前究竟位于怎样的处境当中？它所被迫面对的、所试图解决的一切，究竟传递出怎样的文化、经济乃至政治信息呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;群体记忆：TVB的起家和辉煌期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯到1965年2月6日，港英政府首次发售地面电视牌照，竞拍者包含了6个庞大财团，最终，由利氏、余氏、以及大名鼎鼎的邵氏（邵逸夫）家族合组而成的香港电视集团，成功中标——此即TVB的诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TVB是英文Television Broadcasts Limited的缩写，全称为“香港电视广播有限公司”。它是香港的第二家电视台，此前，早在1957年成立的首家电视台“丽的”，已垄断港岛十年。作为后起之秀，TVB锐意革鼎，打破“丽的”所实行的会员制，节目全部免费，一举开拓出广阔的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TVB的主营内容其实相当丰富，在综艺领域，其摄制的《欢乐今宵》历时30年、共播出6613期，是香港最长寿的节目。但真正让TVB广为人知的看家法宝，还要推电视剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/07/20231207085035201.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《欢乐今宵》（资料图/香港保良局官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1967年，TVB推出第一部自制剧《梦断情天》，收视爆火，应市场呼声，从原计划的20集出头，一路延展成百集以上。进入70年代，TVB更是找准了两条后来极为擅长的赛道：一为家族沉浮剧，二为武侠剧，前者代表为周润发主演的长达129集的《狂潮》，后者代表为郑少秋主演的《书剑恩仇录》和《绝代双骄》，齐头并进，自此，“剧王”地位再无动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年，TVB成为上市公司，1988年总部由九龙塘迁到新界，建起“清水湾电视城”，蓬勃发展的势头，与香港经济的腾飞期同步跃入新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TVB的崛起之路，离不开它广为称道的制度化、流程化、细节化的工业体系，尤以“造星”为例：它主办的无线艺员训练班，成为整个香港影视界“黄埔军校”式的存在，汪明荃、陈玉莲、翁美玲、周海媚等天后名伶，周星驰、梁朝伟、梁家辉、刘德华等天王巨擘，乃至杜琪峰等大导演，均毕业于此，也均有供职于TVB；它年年举行“港姐”选美和“新秀歌唱大赛”等选秀，挖掘出赵雅芝、李嘉欣、蔡少芬、郭可盈、胡杏儿等花旦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/07/20231207085411392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周星驰早年的一些龙套角色&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一手培育，一手选秀，建立起取之不尽的人才输送库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是正式“进军大陆”的1990年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对内地而言，TVB的出现显得格外恰逢其时、恰到好处：改革开放全面深入，娱乐产业和消费社会初起，公众对流行文化产品的强烈诉求，与本地相对滞后的生产能力无从匹配，面对这扑面而来的各种全新故事形态、全新观剧体验，显得如此好奇和兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，TVB近似完成了对内地各种经典通俗剧类型的启蒙和普及推广重任：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年代和90年代的金庸剧，90年代的罪案剧（《鉴证实录》和《刑事侦缉档案》），00年代的宫斗剧（《金枝欲孽》）和宅斗剧（《溏心风暴》），10年代短暂复兴的警匪剧（《使徒行者》），无不如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/07/20231207085620467.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不止于此，它还提供了许多内地土壤里不太容易出现的特有类型——比如律政剧（《皇庭壹号》），比如解构名著剧（张卫健版《西游记》、陈浩民版《封神榜》），还率先完成了某些前所未有的类型混搭与嫁接——比如由专业剧（法医）和古装剧缝合出的《洗冤录》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才有了那么多关于它的集体记忆：万人空巷的《上海滩》和《射雕英雄传》，93年的《包青天》，96年的《天地男儿》，97年的《天龙八部》，99年的《状王宋世杰》和《金装四大才子》，2000年的《寻秦记》，03年的《冲上云霄》，08年的《珠光宝气》……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也才有了它对诸多内地剧的灵感启迪，和一目了然的承袭关系：港版金庸剧和张纪中版金庸剧、《金枝欲孽》和《甄嬛传》、《洗冤录》和《大宋提刑官》……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多内地观众，都从TVB的剧集里，获得了对于国际大都市、对于现代大公司、对于时尚生活的最初认知。有人开玩笑，正是在TVB的镜头里，“无数个波浪大卷的Rebecca，和无数个精致短发的Jessica，启发了最初的审美意识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/07/20231207085916926.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《陀枪师姐》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蜜月期还从文娱维度溢出、升华，多少推动了内地、香港两地间更血浓于水的联系：要知道，1980年港英政府被迫废止“强制播放进口节目”的法令，才给了TVB一马平川的用武之地。故而，哪怕看起来总在追车枪战、谈情说爱，实则在这个阶段里，TVB藏有相当明确的家国天下叙事，一如云集旗下全部精英的大剧代表《大时代》，即将“迎接香港回归”作为推出背景，开篇第一集，就借演员之口，发出“香港是中国人的”之掷地有声的怒吼。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e16a59984cab34bb8b03b11c9db65bc5</guid>
<title>中国与南美的太空合作，美国有什么资格指手画脚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_12_08_718305.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安第斯山高原上，晨光初照，一座卫星地面站静静伫立，成为这片古老山脉与现代科技交汇的标志。白色的巨大抛物面天线，犹如一名观星者，倾听着来自星辰的微语并与之低声交谈。它的背后，是那被晨光染金的安第斯雪山。它们屹立千年，见证着地球的历史与人类文明的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的每一次数据接收和传输，都是中玻两国太空合作的见证，每一条发往星空的信息，都经由卫星在传遍整个玻利维亚，给那些偏僻山区里的人民带去最新新闻。在玻利维亚，阿马楚马卫星地面站的存在，不仅承载着给玻利维亚带来现代信息技术的使命，更是中玻航天交流的桥梁，见证着相隔万里的友谊与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而如今，在这项合作开展了13年的今天，中玻太空合作以及一系列南美合作却成了美国的眼中钉，很是“碍眼”，华盛顿邮报甚至开始炒作“中国南美卫星地面站威胁论”。那么实际情况又如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;相隔万里的友谊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自21世纪初以莫拉莱斯为首的左翼政府上台以来，玻利维亚政府一直推进着左翼改革，包括对关键产业进行国有化、扩大社会服务等，而其中将玻利维亚带入现代化是其重要的一环。太空计划也是政府颇为重视的部分，但玻利维亚的基础摆在那，想靠自己发展太空项目基本属于天方夜谈，想要发展太空事业只能与航天大国合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于玻利维亚政府来说，欧美都不在选择之列。作为左翼政府，和美国自然是相互看不顺眼，与美国合作更是不可能——毕竟当美国的朋友是要命的——也因此首先排除。欧洲国家也自然不用多说，和美国一个阵营自然别想着能有什么像样的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，最终合作的对象自然选择了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前玻利维亚在太空领域是零基础，甚至在2010年才刚刚成立航天局。然而光有个航天局的架子并不够，重要的是人，但玻利维亚显然并没有足够的航天人才储备。因此中国方面还承担了给玻利维亚培养太空卫星技术人才的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为协议的一部分，玻利维亚派出64名专业技术人员和科学家来北京航空航天大学学习卫星技术。在完成学习后，这些科学家和技术人员又到刚刚建好的阿马楚马地面站与瓜拉迪亚地面站（备份站）和中方工作人员一起工作并学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，中国还为玻利维亚的太空项目提供了2.5亿美元条件优惠的贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你说玻利维亚为啥选择和中国开展太空合作？最关键还是没有西方国家那些政治要求，也没什么附加条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺钱？来，这里是条件优惠的贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺技术？没事，你要造什么样的卫星我们帮你造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺人才？没事，协议里一起包了，我给你培养一批人才出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺火箭？更没事，老铁你看我们这大火箭多了去了，给你打上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，TKSAT-1卫星在2013年12月20日成功发射上天，并在2014年4月1日正式开始工作，在地球同步轨道上给玻利维亚人民提供服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/05/20231205143347977.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;发射图帕克 卡塔里1号卫星的长征三乙火箭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对玻利维亚来说，这不仅仅是其所拥有的第一颗卫星，也是玻利维亚迈向现代化的里程碑之一。这颗卫星以18世纪玻利维亚反抗西班牙殖民者统治的土著领袖图帕克 卡塔里来命名，也展现了玻利维亚人在全球科技舞台上追求独立自主的决心。过去，玻利维亚依赖国际卫星服务来满足其通信需求，不仅成本高昂，而且在服务可靠性和数据安全性上存在顾虑。TKSAT-1的出现改变了这一格局，使玻利维亚在信息和通信技术领域获得了更大的自主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对玻利维亚民众来说，中玻合作的TKSAT-1卫星对生活的影响是全面而深远的。首先，它大幅提升了偏远地区的通信质量。玻利维亚多山且地形复杂，在此之前，许多偏远村庄甚至无法接收稳定的电视信号，更不用说高速互联网服务了。而TKSAT-1的运行使得这些地区的居民能够接触到更广泛的信息和娱乐资源，同时也为他们提供了更好的教育和医疗服务远程接入的可能。他们只需要购买一个卫星天线，就能接收到TKSAT-1的卫星电视，来丰富自己的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/05/20231205143402281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;玻利维亚集市上销售TKSAT-1卫星电视接收器的店铺，还是4K卫星电视信号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，TKSAT-1还对玻利维亚的经济发展起到了积极的推动作用。通过改善通信基础设施，这颗卫星为农村地区的小型企业和创业者提供了连接全球市场的桥梁。农民可以更容易地获得市场信息，优化他们的作物种植和销售策略，而小企业则能通过改善的网络连接拓展客户群和业务范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/05/20231205143415202.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;TKSAT-1四种波段的信号覆盖范围，可以清楚的看到覆盖了玻利维亚全境，甚至一些波段覆盖了南美大部分地区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在教育方面，TKSAT-1卫星的影响同样不容小觑。它为偏远地区的学校提供了互联网服务，使得学生和教师能够接触到大量的教学资源和信息。特别是在新冠疫情期间，TKSAT-1为远程教育提供了重要支持，保障了偏远地区学生能上网课。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/05/20231205143430460.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/05/20231205143440270.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;得益于TKSAT-1卫星，玻利维亚山区的孩子第一次接触到了互联网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中玻太空项目合作只是中国与南美国家太空合作的一个缩影，除了玻利维亚之外，中国还与巴西、阿根廷、委内瑞拉等南美国家展开太空项目合作，在当地建设卫星地面站。这些合作项目的开展，为这些南美国家带来了显著的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如持续了三十多年的中巴地球资源卫星（CBERS）项目，作为中国与巴西之间的重要合作成果，已经成为双方太空技术合作的典范。作为遥感卫星，CBERS卫星对农业、水利、土地规划、森林监测和救灾等都有着巨大的作用，可以监测亚马逊雨林的砍伐、规划城市发展，对农业发展等方面起到了极大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，中国和南美各国的太空合作，使得这些全球南方国家得以有机会参与到最先进的太空项目之中，并且使用这些最尖端的客机进行经济发展。某种程度上来说，也是一种“科技扶贫”和“授人以渔”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>