<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ebf7959690a4527bf2ce7534d71a571</guid>
<title>人工智能正在成为国运之战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_01_28_763507.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，DeepSeek在美国引发巨大关注，甚至有新闻说DeepSeek老板梁文锋的采访被美国同行逐帧分析，可见震动不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在可预见的将来，AI确实有潜力集人类之智慧，在重复性脑力劳动方面替代人类。一方面，这使得乏味、一眼看穿30年的工作消失，另一方面，这也使得做一天和尚撞一天钟的人被AI平替。AI将像机器代替体力一样，对文明发生巨大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普华永道曾发布研究报告称到2030年，AI对世界经济的贡献可能高达15.7万亿美元，对各国GDP增长的贡献可能高达26%。其中中国是最大的受益者，GDP增长有26.1%来自AI，价值7万亿美元；北美第二，GDP增长有14.5%来自AI，价值3.7万亿美元；西欧北欧的GDP增长受益于AI较小只有0.9%，价值依然有1.8万亿美元，东欧南欧受益更小，AI驱动的GDP增长有11.5%，但由于基数较低，价值只有0.7万亿美元；亚太发达国家（日韩澳新等）则为10.4%、0.9万亿美元。报告还列出300个受到AI影响最大的产业领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的“科学算命”报告鲜有照单兑现的，但即使只有一半成真，依然是巨大的馅饼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/28/20250128110003401.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在ChatGPT刚推出的时候，人们在惊叹之余，对中国AI几乎绝望：这样的先进，如何可能赶得上！拜登不失时机地接连出台芯片禁运，英伟达最先进的GPU相继被禁止向中国出口，英伟达想削足适履绕过制裁都被美国商务部亡羊补牢，把想象得到的漏洞都堵死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人则悄悄发力，在两个方向突破美国的AI封锁：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.专用AI
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.高效率通用模型
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在可预见的将来，AI并不产生智慧，只能吸收人类智慧。AI要有用，最终需要在创造实体财富方面发挥更大作用，只会在吟诗作画、解题答疑方面游刃有余的话，只是个聪明的话唠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务业到底是创造财富为主，还是转移财富为主，这是说不清楚的问题，但制造业（广义制造业包括农业和采矿）是确确实实创造实体财富的。美国GDP有80%的贡献来自服务业，只有20%来自制造业；中国GDP有51.6%来自服务业，48.4%来自制造业，实心度大大高于美国。而且中国制造业门类俱全、大部分处于全球前列，部分直接领先。这意味着中国具有最丰富的制造业知识和数据，这对于面向制造业的AI至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还具有世界上最大的物流业，网购送货的速度差异人所共知，商业货运的速度也同样世界领先，港口周转更是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电商也在世界最发达之列。有意思的是，中国的电商应用平台注重集成，很多平台强调“通吃”，而不是商号专用。比如说，高德主打地图和导航，但“顺手”把公交、打车等也整合进去了，甚至还有亲子游、周边游、买房租房、订酒店、家政保洁、医美等功能。支付宝不仅有支付功能，还可以转账、水电气话网付账、借钱等。银行应用除了常规的账户、收支、支付，还有医保、贷款、理财，甚至定点帮扶消费、美食兑换、以旧换新等。百度地图则贴心地加上实时翻译、常用口语、实时汇率，当然少不了公交、打车、订酒店等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社会也在网络化、数据化方面走在世界前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的集成化和网络化、数据化有利于大数据的形成，对AI训练是很大的便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok推送算法就是在中国锻炼出来，再到美欧大杀四方的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经在专用AI方面悄悄地推出一大批应用，并且产生了效益。一个看得见摸得着的例子就是人脸识别。西方热衷于鼓噪中国将人脸识别用于警务和维稳，实际上更大量的应用是超大型活动和高流量场合的入场识别。珠海航展如果要用实体票或者刷卡，每天入口排队就怕要出人命。很多高校早就刷脸进出校门了，一些可重复入场的游乐场所也采用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在越来越多的黑灯工厂里，AI更是无处不在；在无人化的港区，也是一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，别忘了无人驾驶的网约车，还有酒店里穿梭送货的机器小人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国在通用模型方面也取得了巨大成绩。DeepSeek一再推出媲美ChatGPT的通用大语言模型。在第三方测试中，DeepSeek R1在算法类代码场景和知识类测试中的得分略低于OpenAI的ChatGPT O1，但在工程类代码场景、美国数学竞赛项目上均超越O1模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/28/20250128110107648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Deepseek-V3与多个国内外大模型的测试数据对比。&lt;span&gt; “Deepseek”公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，DeepSeek不堆算力，而是用高得多的效率和低得多的代价，达到相似的“智能”。DeepSeek R1的训练成本只有ChatGPT O1的1/50，这也反映在收费上：R1的每百万tokens（大模型基本单位，1000个tokens约等于500个汉字）仅需16元人民币，远低于O1模型每百万tokens要价438元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，DeepSeeK给出推导过程，这是AI的一个巨大进步。再复杂的AI在本质上都是一个“输入-输出”模型，一头输入要求和指令，另一头给出结果。任何模型都需要检验输出可靠性和正确性，不能照单全收。但AI的模型复杂程度太高，超出了通常人类的检测能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在AlphaGo对阵人类棋手的时候，有些步子人类怎么也看不懂，到复盘的时候，依然不能确定是怎么来的，目的是什么，尽管最后的结局是AlphaGo赢了。在用于关键的辅助决策时，这样的“看不懂”是不可接受的，只能和“盲猜”一样处理。辅助决策是在事物还在发生的过程中，人类才对结局的输赢最终负责，看不懂还是“盲跟”出了问题，这是最简单、最不可饶恕的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但DeepSeek是第一个已知给出完整推理依据和过程的通用大模型，这对有用性和可靠性具有非常大的作用，很可能成为未来AI模型都必须效仿的关键功能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3695deb6a74b355bbb36c743cdd97e3a</guid>
<title>DeepSeek“破圈”背后，“回声一代”刷新中国科创范式</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_01_28_763491.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请思考，以下两家公司，哪一家更值得投资：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.全息电视制造商，宣称将彻底颠覆电视机乃至内容生产业态；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.传统电视制造商，计划依托新技术提升现有产品性价比；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这道商业思维例题，出自肯尼斯·斯坦利（Kenneth Stanley）和乔·雷曼（Joel Lehman）合著的畅销书《为什么伟大不能被计划》。书中，两位前OpenAI技术专家反复强调这样一个反直觉的论点：过于宏伟的目标往往是成功的绊脚石，利用现实技术机会自由探索，反而可能开启伟大创新之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们恐怕不会想到，启发其新思维的OpenAI，有朝一日却会摆足架势“计划伟大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，OpenAI正式官宣星际之门（Stargate）项目，计划未来四年内斥资5000亿美元，在美国本土建设新的人工智能基础设施，该基础设施将“确保美国在人工智能领域的领导地位，创造数十万个美国就业机会，并为全世界带来巨大的经济效益……这一新举措是这条道路（实现AGI）上的关键一步，将使富有创造力的人能够弄清楚如何利用人工智能来提升人类”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，OpenAI造势已久的万亿大计，全然没有激起预计的热烈反响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一周，在美国力压OpenAI热度的，赫然是一家来自中国的小公司—深度求索（DeepSeek）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/28/20250128100434593.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任务表现一步追平4o/o1、训推效率断崖式领先、没有千奇百怪的DEI禁忌“对齐”……一个又一个“绝活”，令杨立昆（Yann LeCun）、卡帕西（Andrej Karpathy）等业界领军人物纷纷变身迷弟，对DeepSeek V3\R1不吝肉麻吹捧，“OpenAI原本该成为的样子”（Mistral AI曾享有的评价）、“开源大模型全球创新中心已转移至中国”、“重构大模型商业模式”，更有甚者，在硅谷创投教父马克·安德森（Marc Andreessen）看来，DeepSeek-R1已堪与特朗普入主白宫并列，成为本世纪20年代最重要一周的两大里程碑事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/28/20250128100444955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，无论从中国产业界“奋起直追OpenAI”的主体视角，还是从美国产业高地开源闭源之争的他者视角，横空出世的DeepSeek，都已被引为终结议题、开启新章的标志，注定将在波澜壮阔的人工智能新浪潮里，留下自己不可磨灭的印记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当OpenAI已踌躇满志开始大手笔塑造产业生态终局，当谷歌、Anthropic、xAI、Meta等硅谷巨头还在为坐稳老二的位置苦苦厮杀，当国内大厂在“比OpenAI落后多久”的问题上继续打磨着阿基里斯悖论式的话术，DeepSeek为什么能够成为缔造这场开年“技术惊奇”的主角？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过硬的原始创新能力，当然是最直接的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说DeepSeekMoE、FP8数据格式和RL后训练范式尚且还有着一目了然的借鉴脉络，那么MLA和GRPO，则无疑已展现出独到精妙的洞察，足以成为新范式的开创者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以创造大模型成本奇迹的MLA（Multi-head Latent Attention）技术为例，其核心灵感可以归结为有意用更多的计算量换取更小的KV Cache，进而缓解模型训练中更为根本的访存瓶颈。这种对多头注意力机制大刀阔斧的深度改造，足以证明DeepSeek团队算法与工程基因的深度交融，从而大有别于对TensorFlow或PyTorch底层技术实现机制毫无兴趣的所谓“算法工程师”，获得全局优化的新视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而与某种或许会顺理成章被唤起的想象不同，DeepSeek这支团队相比其他国内大厂和“小龙”，用“寒酸”和“土气”来形容也不为过。论资金投入，母公司幻方量化的研发预算加上“每年几个亿”可供机动的捐款，与某几家国内头部大厂相比有着一到两个数量级的悬殊差距；论人才储备，与动辄清北博士打底，硅谷回国专家领衔的豪华阵容相比，DeepSeek团队在V2模型之前甚至没有一个“海归”，创始人梁文锋坦言，团队“并没有什么高深莫测的奇才，都是一些Top高校的应届毕业生、没毕业的博四、博五实习生，还有一些毕业才几年的年轻人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以MLA核心贡献者高华佐为例，其最高学历“仅仅”是北大本科，2017年毕业后辗转旷视科技等多家国内“中小厂”，如果没有DeepSeek横空出世，这样的人才画像在中国可以说成千上万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在产品与技术之上，一个更有意义的追问或许是，为什么DeepSeek能够凭借算不上出挑的资金和人才储备，迸发如此强烈的“化学反应”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创始人梁文锋所注入的“企业家精神”，无疑是一个至关重要的变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/28/20250128100622570.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
梁文峰参加总理座谈会&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以幻方投资所切入的基本面量化策略研究为起点，从2015年的百卡集群、2019年的千卡集群，到当下的万卡集群，梁文锋的自我驱动力并非来自商业上的理由，正如其在有限的两次专访中所坦言：“幻方的主要班底里，很多人是做人工智能的。当时我们尝试了很多场景，最终切入了足够复杂的金融，而通用人工智能可能是下一个最难的事之一，所以对我们来说，这是一个怎么做的问题，而不是为什么做的问题……如果一定要找一个商业上的理由，它可能是找不到的，因为划不来。从商业角度来讲，基础研究就是投入回报比很低的。OpenAI早期投资人投钱时，想的一定不是我要拿回多少回报，而是真的想做这个事……很多人会以为这里边有一个不为人知的商业逻辑，但其实，主要是好奇心驱动……对AI能力边界的好奇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种超脱于商业结果的热情或者说品味，也体现在他对DeepSeek技术团队的招募和管理，梁文锋谈到，自己选人的标准“一直都是热爱和好奇心……很多人对做研究的渴望，远超对钱的在意”，对这些气味相投的“技术宅”，梁文锋也给予了充分的信任,以身作则塑造了一整套独特的组织文化，“DeepSeek也全是自下而上。而且我们一般不前置分工，而是自然分工。每个人有自己独特的成长经历，都是自带想法的，不需要push他。探索过程中，他遇到问题，自己就会拉人讨论。不过当一个idea显示出潜力，我们也会自上而下地去调配资源……我们每个人对于卡和人的调动是不设上限的。如果有想法，每个人随时可以调用训练集群的卡无需审批。同时因为不存在层级和跨部门，也可以灵活调用所有人，只要对方也有兴趣……交给他重要的事，并且不干预他。让他自己想办法，自己发挥……我们的总结是，创新需要尽可能少的干预和管理，让每个人有自由发挥的空间和试错机会。创新往往都是自己产生的，不是刻意安排的，更不是教出来的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，绝大多数中国大模型从业者，在这一轮人工智能新浪潮里的“姿势”，还或多或少带着旧日的惯性，在短期商业目标和组织内不同层级利益取向的交互下，往往殊途同归收敛为同一种行为模式：基于开源模型和公开文献快速复刻欧美原始创新，在底层技术拿来主义的基础上，将主要精力聚焦于应用端尽快取得商业结果。恰如梁文锋所辛辣点评的：“过去很多年，中国公司习惯了别人做技术创新，我们拿过来做应用变现，但这并非是一种理所当然……我们认为随着经济发展，中国也要逐步成为贡献者，而不是一直搭便车。过去三十多年IT浪潮里，我们基本没有参与到真正的技术创新里。我们已经习惯摩尔定律从天而降，躺在家里18个月就会出来更好的硬件和软件。Scaling Law也在被如此对待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在，后浪奔涌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁文锋的彻底与纯粹，以及这种新声音在舆论场上更强的反响，正是80后“回声一代”企业家崛起的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果读者稍加回想，不难发现这样一个显见的趋势：梁文锋、冯骥等新一代创业者，在思维与表达上，都有着与上一代“92派”企业家截然不同的格调，而有趣的是，他们也都是出生于1981到1990年的新中国第三次人口增长高峰，或者说，属于“回声婴儿潮”世代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细看这一代企业家，如果说黄峥、张一鸣、许仰天等先行者还自觉或不自觉的因循着上一代企业家对中国与世界的观念，那么梁文锋、冯骥等后来者，则表现出明显更强的表达欲，这背后，是对外部世界从仰视到平视的深刻变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克安德森的评语，恰是与美国赢学叙事的两次冲击，正如拜登团队所营造的自由主义国际同盟势头，已如同一张画纸般被特朗普轻易戳破，让美国再次伟大所需要的是形似还是神似，特朗普显然已摩拳擦掌选择后者，而作为美利坚赢学在过去数年着力经营的标志，美国朝野为呵护其原始创新能力道成肉身的OpenAI可谓不遗余力，但DeepSeek同样让这重重高墙一夜之间变得形同鸡肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为兴趣而活，“不务正业”，脱离了肉体生存焦虑的回声一代后来者们，在中国商界的地平线上正批量涌现，机器人、跑车、超音速飞机，他们正重写中国创新范式，这一亿多在各行各业走向社会中坚的人群里，一定还会涌现更多、更精彩的创新故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，梁文锋的一句展望恰可作结：“以后硬核创新会越来越多。现在可能还不容易被理解，是因为整个社会群体需要被事实教育。当这个社会让硬核创新的人功成名就，群体性想法就会改变。我们只是还需要一堆事实和一个过程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一堆事实的展现，已在加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76a8842ea13d6b0561197bb8353800cf</guid>
<title>这次白俄总统大选，反对派的“统一行动策略”为何失策了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_01_28_763490.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月27日，白俄罗斯中央选举委员会凌晨公布的初步统计结果显示，在新一轮总统大选中，白俄罗斯现总统卢卡申科再次高票当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次白俄罗斯总统大选有五名候选人参选，其中三人被认为属于亲政府阵营，只有安娜·卡诺帕茨卡娅（Anna Kanopatskaya）属于反对派候选人。安娜·卡诺帕茨卡娅今年48岁，是著名的企业家，前白俄罗斯众议院议员（2016-2019年），参加过2020年总统选举并获得了1.68%（9.74万）选票。她曾向白俄罗斯中央选举委员会提出申诉，要求宣布选举结果无效。卡诺帕茨卡娅自称自己忠于反对派，但许多反对派指责她不够极端，是“卢卡申科的盟友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次白俄罗斯总统大选中，反对派的声势出现了明显的下滑，安娜·卡诺帕茨卡娅的影响力与在2020年大选中大出风头的斯维特兰娜·季哈诺夫斯卡娅（Svetlana Tikhanovskaya）相差甚远。这既要归结于白俄罗斯政府的努力，也与白俄罗斯的国内政治经济形势息息相关，当然，这次总统大选也在某种程度上表明了白俄罗斯局势所出现的某种新变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反对派的溃败&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望白俄罗斯大选历程，可以说正是2020年的白俄罗斯总统大选，让这个东欧小国世界扬名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在几个反对派领导人被取消选举资格后，著名的白俄罗斯反对派领导人季哈诺夫斯卡娅登上了政治舞台。季哈诺夫斯卡娅在选举前声望颇高，大有将卢卡申科拉下马的声势。但最终，她的选举结果却不大如人意，根据官方数据，季哈诺夫斯卡娅在选举中以较大差距输给了卢卡申科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，西方和白俄罗斯反对派称这次选举存在“欺诈行为”，他们组织煽动数十万人走上街头抗议选举结果，并宣称要推翻白俄罗斯政府。这场选举危机成为白俄罗斯独立以来最大规模的政治动荡，也是白俄罗斯政局走向复杂化的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2024年本次总统大选中，白俄罗斯反对派则早早就开始预谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月3日至4日，由立陶宛支持的“新白俄罗斯2024”会议在维尔纽斯召开，会议聚集了流亡海外的白俄罗斯反对派骨干，包括2020年抗议活动中的意见领袖、“人权活动家”及侨民代表。会议的核心议程是制定应对2025年大选的“统一行动纲领”，并单方面宣布季哈诺夫斯卡娅为“白俄罗斯合法领导人”。与会者签署文件，宣称季哈诺夫斯卡娅作为“实际当选总统”的任期有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而会前标榜的“统一行动策略”最终未能成形，这直接导致反对派在2025年1月21-26日的总统大选五天投票期内毫无作为。这背后的直接原因是反对派内部的严重分裂：季哈诺夫斯卡娅顾问弗兰克·维亚乔卡援引的“公民民调”显示，反对派支持者中27%主张抵制选举，17%呼吁拒绝投票，11.5%建议采取破坏行动。策略分歧折射出白俄罗斯反对派势力持续衰弱的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在立陶宛和波兰等国支持下，反对派还频频召开所谓的“人权会议”并发表声明，但这并没有起到任何实际作用。局势发展到今天，白俄罗斯反对派不得不承认，他们做不到“预期规划”中的任何事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/28/20250128094128606.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
再次当选的白俄罗斯总统卢卡申科&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯反对派此次溃败，可归因于多重因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，白俄罗斯政府系统性地排除激进反对势力。吸取2020年教训后，白俄罗斯中央选举委员会严格把控参选资格，仅允许立场温和的安娜·卡诺帕茨卡娅等少数反对派人士参选。这与2020年形成鲜明对比：当时因白俄罗斯与西方关系缓和（2020年2月，美国重开驻白俄罗斯大使馆、时任美国国务卿蓬佩奥访白推动关系正常化），白政府出于“民主化”和活跃政治气氛的想法，曾允许季哈诺夫斯卡娅等激进反对派参选，却引发了大规模抗议浪潮。在2025年大选中，卢卡申科白政府显然已调整策略，从源头杜绝反对派通过合法选举渠道扩大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，白俄罗斯政府构建了严密的“颜色革命”防范体系。在总统大选前，许多反对派人士在压力下离开白俄罗斯。包括自由欧洲电台在内的“独立媒体”要么被关闭、整改，要么被迫在转移到境外运营。自2020年以来，白俄罗斯已有1161个非政府组织（NGO）被关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月，白政府进行了一百多次对反对派协调委员会（季哈诺夫斯卡娅在2020年总统大选后成立的政治团体，是白俄罗斯反对派的中心组织）的调查，二十余名“知识分子、记者和活动人士”因从事颠覆活动而被缺席定罪，诺贝尔和平奖获得者阿莱斯·比亚利亚茨基（Ales Bialiatski）和三名在“独立媒体”工作的记者因从事颠覆活动被逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些措施有力打击了反对派从事颠覆活动的人手和组织基础，令反对派无法在白俄罗斯境内直接串联活动，大大降低了其威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/28/20250128095159147.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安娜·卡诺帕茨卡娅（Anna Kanopatskaya）&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，事先有意降低选举的紧张气氛。为了防止2020年选举中的极端氛围重演，白政府在选举前努力营造轻松氛围，将选举包装成全民参与的“政治嘉年华”，而非展现立场、互相攻讦的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方媒体和白政府的社交媒体账户经常报道卢卡申科等总统候选人的日常生活，展现卢卡申科打曲棍球或砍柴的镜头，并播放其他总统候选人访问学校、工厂的画面，力图让选举贴近生活，减少戾气，打压极端分子活动的社会基础。卢卡申科本人也在努力配合，在TikTok上的一段视频中，卢卡申科提到了选举，他直言不讳地说：“对国家政治及给我投票不感兴趣的公民，你不参加选举是合理的、无可指摘的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，俄乌冲突重塑了白俄罗斯民意基础。在白俄罗斯，一直存在一种民众共识，即白俄罗斯应当拒绝加入战争，拒绝沦落成乌克兰的境地。因此，白俄罗斯多数民众认可卢卡申科拒绝直接参战的立场，担忧反对派上台后白俄罗斯人会充当西方反俄的“炮灰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯公众的担忧并非没有道理，白俄罗斯反对派人士帕维尔·拉图什科（Pavel Latushko）就曾提出“组建一支白俄罗斯志愿军来协助我们的乌克兰兄弟姐妹。这支志愿军将由愿意捍卫自由和民主原则的勇敢男女组成。我们将为他们提供必要的培训和资源，以产生有意义的影响。”著名的白俄罗斯境外反俄军事组织“卡利诺夫斯基团”就是这种思想的产物。为了避免白俄罗斯卷入俄乌冲突并充当“炮灰”，民众普遍认为，支持卢卡申科是避免国家沦为“西方反俄炮灰”的最佳选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多重因素作用下，白俄罗斯反对派的影响力被几度削弱，已经无法再度重现2020年总统大选中的“盛况”。这种政治生态的根本性转变，正是2025年白俄罗斯总统大选平稳进行的根本原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5cb5972401c43c0127a3d3f5d95c9bc</guid>
<title>马斯克正在进行一场怎样的“资本革命”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2025_01_28_763483.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
编者按：当代世界正处于技术革命与社会变革的交汇点，资本主义体系内部的矛盾与调整愈发明显。在这一背景下，马斯克作为企业家、科技创新者与政治参与者，以多重身份深度介入美国及全球的经济、政治和文化领域。其行为不仅改变了传统资本的运行逻辑，更是正在引领一场具有深远意义的“资本革命”。
&lt;p&gt;
这场由美国主导并逐步扩展至全球的变革，是否会重塑全球秩序？本文从历史的视角切入，剖析马斯克及其革命的内核，探讨其如何通过科技主导、政策变革、文化反动和社会挑战，试图重塑资本主义世界的格局与权力中心。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、英雄与历史：马斯克的时代角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“英雄创造历史”还是“历史创造英雄”一直是个争论不休的问题。经验地看，英雄和历史往往是互相成就的。历史并非仅仅是时间的流逝，人们之所以重视历史是因为历史充满着人们向往的变化。当德国哲学家黑格尔说中国没有历史的时候，他并非否认中国不存在时间流逝意义上的历史，而是指中国不存在类如欧洲那样发生巨变的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们可以说，历史之于人类的意义在于其创造了符合人性的东西。尽管历史是“太阳照常升起”的重复，但历史的意义在于人的创造。在一些重要的历史节点，一些伟大的个人创造了新的历史。如果除去这些伟大的人物，那么历史就会变成简单毫无意义的“时间的流逝”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代，马斯克就是这样一个人。不管从哪个角度来判断，人们可以说，马斯克正在进行的革命是一场资本主义世界的“资本革命”。当我们这里说“资本主义世界”时，至少具有三方面的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/17/20250117105413143.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克近日针对欧洲多国政治事务发表言论,包括支持欧洲极右翼政治力量。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，尽管这场革命的主战场在美国，但其范围不仅仅局限在美国，而且是整个西方世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国是西方世界最大的经济体，美国所发生的事情对西方世界具有客观影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，更为重要的是，马斯克和特朗普也具有影响西方世界的主观意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的马斯克具有多重身份，至少包括科技大佬、企业家、政治家以及思想家。前两项不会有人怀疑，后两项则存在争议。就“政治家”来说，尽管马斯克是否能够成为一位成功的政治家的确可以加以怀疑，但他已经进入政治领域却也是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在美国政治中，从来没有一位企业家像马斯克这样如此公开地进入政治，如此高调地参与政治。从前，诚如马克思所言，政治只是资本的代理人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在资本主义世界，企业家往往是寻找代理人来治理国家，而很少自己亲自参与政治。马斯克不仅参与了政治，而且成为了“政府效率部”部长，负有对美国的政治体制进行改革的重大责任。当然，这并不表明马斯克一定会成功。美国的政治体系是美国革命的产物，不仅美国人一直引以为傲，而且在世界范围内也一直被视为是灯塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克能否以改革的方法来改善美国政治体系，尤其是特朗普所说的“深层国家”，的确令人怀疑。有人已经在猜疑马斯克是否是误闯了“政治丛林”，后果不堪设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/17/20250117105504816.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为“政府效率部”在其官方X平台账号上发布的招聘启事
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于马斯克是否是“思想家”也令人怀疑。马斯克的政治言论不少，但并非长篇大论，而是以他在X上发表的大量“短语”组成。在这方面，人们可能要用人工智能的方式来认识马斯克的思想了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对马斯克公开站到政治第一线的行为，人们争议不断。一些人把马斯克的行为视为是自私的行为，其所做的一切是为了其公司的利益，或者为了特朗普的利益。马斯克对民主党尤其是拜登的公开厌恶也是民主党精英所恐惧的。民主党或者左派人物也在努力离间马斯克和特朗普之间的关系，前段时间所谓的“三位总统”说便是典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们可以假定的是，如果马斯克仅仅为了其公司的利益，那么其大可不必可在政治上那么高调。在这次选举之前，马斯克仅仅是作为企业家也是大有作为的，通过其他方式为其公司获取了巨大的利益。同样，如果马斯克仅仅为了其公司的利益，那么美国的精英也大可不必如此担忧马斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，人们可以说，美国精英层所担忧的更多的是马斯克所进行的“革命”，或者马斯克所帮助特朗普所进行的“革命”。而如前所述，这场革命的影响并不局限在美国本土，而是波及整个西方世界，因此也引出了整个西方世界精英的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/17/20250117105556996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核心问题在于：马斯克在进行一场怎样的革命？特朗普在第一任期的时候，曾经称其所进行的是一场革命；人们可以认为特朗普在其第二任期中将继续进行他那一场未完成的革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，马斯克的加入不仅显然大大丰富了这场革命的内容，而且改变着这场革命的方式和手段。在西方，人们一直在仔细寻找特朗普和马斯克之间的不同。不过，既然他们两人走到了一起，人们可以假定他们之间是有很大的共识的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克与特朗普的这种共识从狭义上说是“使美国重新伟大”，即MAGA（“Make America Great Again”）运动；从广义上说，是纠正西方文明的发展方向。不过，这样说过于宏观，人们还是需要看一些具体的“革命”目标的。就此而言，人们至少可以从经济、文化和社会三个大方面来理解这场正在展开的革命。这场革命的主轴是经济，但必然对文化和社会产生巨大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、经济革命：核心在科技&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是经济革命。经济革命的核心在于科技，这一点毋庸置疑。近代以来，先是西欧主导了工业革命，二战之后是美国主导工业革命。但在过去数十年里，尽管美国的科技依然主导世界，但这个地位已经不保。随着全球化进程的推进，越来越多的新兴国家实现了经济上的崛起，尤其是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经一段时间，中国的经济总量直追美国，而且其科技也在实现赶超。尽管中美之间的差异依然巨大，但美国人的认知则很不一样，很多美国精英相信，中国即将赶上甚至超越美国。自从十九世纪末成为第一大经济体以来，美国从来没有像今天那样担忧被另一个国家所超越。因此，这场革命的经济目标便是保持美国经济霸权地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.内部：核心是“去监管”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现这一目标，内部的改革是首要的。无论是特朗普还是马斯克，都一直在强调减税、放权、放松监管等内容。这些都是1980年代里根革命的内容，今天特朗普和马斯克要深化这些领域的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革的核心内容是政府与市场关系。在这一关系上，内部呈现出“去国家化”的趋势，而外部呈现出“强国家化”的趋势。两个趋势尽管看似矛盾，但实质上具有同样的目标，即强化美国资本在经济科技发展过程中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克改革的核心就是“去监管”，“去监管”也是实现特朗普“再工业化”目标的有效手段。特朗普已经释放宽松监管信号，宣布新政府开始执政后，只要遇到投资额在10亿元以上的项目，都会“全面加快”审批并发出许可证。诸多分析认为，特朗普这样做旨在兑现选举承诺，加速开发石油和天然气等传统能源，以及放宽对该行业的监管。不过，这些还是传统产业的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，在高科技领域的“去监管”更具有实质性意义。一旦美国实现了这个领域的“去监管”，那么很多其他国家因为本地过度监管而不能落地的大量的技术便会流向美国。或者说，美国的“去监管”有助于美国在高科技领域向全世界“割青”。这种情况在进入高科技时代以来一直在发生。例如，在美国硅谷，三分之二的独角兽企业属于一代和二代移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经验地看，比较而言，在高科技领域美国是监管最弱的国家，迄今在联邦层面还没有形成监管体系。一旦再“去监管”化，必将对其他国家产生巨大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当强调指出的是，高科技领域的“去监管”并不等于忽视安全。包括马斯克在内的高科技企业家一直在呼吁形成一个有效的监管体系。和其他国家不同的是，美国资本的偏好是企业（或者资本）之间的互相监管，而非由政府来监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明，无论在技术发展还是技术安全层面，美国试图通过“去监管”来主导甚至垄断高科技产业，从而主导甚至垄断“第四次产业革命”。尽管“第四次产业革命”的内涵和外延还在不断定义之中，但“第四次产业革命”的核心是互联网和人工智能，这是没有异议的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普阵营内部最近就技术移民问题产生了分歧。传统持“白人至高论”论者排斥一切移民，但马斯克主张继续技术移民。尽管特朗普在反移民方面立场最为坚定，但在技术移民方面则支持马斯克。这是符合这场革命的目标的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/17/20250117105708194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非法移民聚集在美墨边境处。&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.外部：强化政府保护美国产业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外部，美国这场革命的显著特征便是强化政府在保护美国产业方面的作用。因此，在高科技领域，美国对他国（尤其是中国）进行“卡脖子”的方式不会改变。人们担心，特朗普会从拜登的“小院高墙”政策向“大院高墙”演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有能力的领域就竞争，没有能力的领域就打压；而在美国视为是落后的领域，尤其是新能源领域，则使用高关税政策来保护美国工业。在竞选过程中，特朗普甚至说过要用关税来取代所得税。因此，在国际层面，这场革命必然表现出“国家主义”，即强化国家在调节国际经济活动过程中的主权性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>