<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1e420f1e6e72d6be5d7c2a72e1fa5b6</guid>
<title>西方国家在非洲的“软实力”，一点也不“软”</title>
<link>https://www.guancha.cn/KyeretwieOpoku/2023_03_09_683244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 凯雷特维·奥普库】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在法国总统马克龙将要结束自己的西非之旅时，尴尬的一幕出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最后一站刚果（金），马克龙和该国总统菲利克斯·齐赛克迪在联合发布会上吵起来了，齐赛克迪直接指责马克龙：“你们必须把我们视为合作伙伴，而不是用家长式作风对待我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是非洲国家第一次对欧美的傲慢表示不满。就在一个多月前，西非内陆国家布基纳法索的军政府要求前殖民统治者法国在一个月内将其部队撤出该国[1]。在此之前，该国政府已经驱逐了法国大使[2]。尽管直接归属西方国家的殖民地已经很少，但北约在非洲数十个国家仍驻扎着军队。这一事实提醒我们，今日西非地区的复杂局势，实际上是未完成的民族解放运动在新世纪的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来一段时间，这一地区局势的发展可能走向几个截然不同的方向。一种可能性是当地国家完成民族解放运动的斗争，真正实现泛非主义意义上的民族独立。布基纳法索与马里两国在驱逐了法国驻军后，正在寻求组建联邦的可能性[3]，似乎象征着这一方向的发展。但这些国家也有可能因为贫困、债务和西方国家不断的干涉而重新跌落殖民主义的深渊。萨赫勒地区大部也有可能被极端势力控制，变成一个伊斯兰哈里发国。西非地区的局势走向，也会对整个非洲、甚至整个世界的地缘政治走向产生重大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯兰极端势力蔓延&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前，2022年1月在布基纳法索发生的军事政变，是此前17个月中西非地区发生的第6次政变（其中尼日尔和几内亚比绍的政变没有成功）。负责首都安全保卫的桑道戈·达米巴（Paul-Henri Sandaogo Damiba）中校罢黜了民选总统卡博雷（Roch Marc Christian Kaboré）并自任总统。仅仅8个月后，达米巴中校下属的易卜拉欣·特拉奥雷（Ibrahim Traoré）上尉再次发动政变，放逐了对抗“圣战”势力不够积极的达米巴，自任总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布基纳法索民众对军队政变大多表达了欢迎和乐观的态度。政变发生后，成千上万民众聚集在首都瓦加杜古街头，一边按响汽车喇叭、一边欢呼庆祝[4]。很明显，不论是41岁的达米巴，还是34岁的特拉奥雷，都不是切·格瓦拉那样对国家和民族未来有清晰构想的革命领袖（尽管街头庆祝的人群将达米巴与格瓦拉的照片放在一起）。瓦加杜古民众支持军政府组织“保卫与复原爱国运动”（MPSR）的原因很简单：他们坚决打击极端伊斯兰“圣战”活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/07/20230307154720395.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;390&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布基纳法索民众庆祝军队政变&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布基纳法索最严重的国内安全威胁是自称“伊斯兰游击队”（Ansar ul Islam）的暴力“圣战”组织。过去几年中，该组织在布基纳法索制造了上百次恐怖袭击，造成上千人死亡，并实质性占领控制了该国至少40%国土，造成上百万人口流离失所。该组织的创始人易卜拉欣·马拉姆·迪科（Ibrahim Malam Dicko）从2013年就与马里的马基纳解放阵线（Macina Liberation Front）建立了联系，后来成为“支持伊斯兰与穆斯林”组织（JNIM）的成员——该组织是基地组织在马格勒布和萨赫勒地区的分支机构。2016年，与“大撒哈拉地区伊斯兰国”（ISGS，“伊斯兰国”的一个分支）共同袭击了一个军事基地后，伊斯兰游击队被接纳为伊斯兰国的一部分[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布基纳法索的伊斯兰“圣战”势力由北边邻国马里发展而来。马里国土面积有布基纳法索4倍，局势也更为复杂。经过2020年和2021年连续两次军事政变上台的军政府对全国80%的领土都缺乏实质性控制[6]。除了基地组织和伊斯兰国的分支机构以外，马里北部地区还被强大的阿扎瓦德民族解放运动占据着。2011年利比亚的卡扎菲政权被颠覆后，大批图阿雷格人武装从利比亚向西南方向流入阿尔及利亚、尼日尔、马里和布基纳法索，形成了阿扎瓦德独立运动的中坚力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从位于萨赫勒地区内陆的马里和布基纳法索继续向西向南，“圣战”组织正在延伸到西非地区沿海国家，谋求控制出海口。在贝宁，与布基纳法索和尼日尔接壤的北部地区在2021年频频出现“圣战”活动事件。据报道，武装恐怖组织在贝宁北部有一个过渡性的临时存在，主要用于战术藏身和采购。科特迪瓦一直被视为藏身之处和安全港，恐怖组织经常从马里向该国西北部移动。在科特迪瓦和布基纳法索对激进分子采取联合军队行动后，2021年6月，该国军队在卡福洛遭到致命的报复性攻击，造成十几名士兵死亡[7]。加纳北部长期存在的走私和非法采金使其成为“圣战”组织的经济和人员来源，据信2021年至少有200名加纳人加入“圣战”组织。多哥政府则担忧该国西部的分裂主义者与“圣战”组织形成合力，打通一条由布基纳法索向南直通几内亚湾的通道，并进一步加剧该国的政局动荡[8]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/07/20230307154840140.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;636&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;非洲伊斯兰原教旨主义“圣战”势力分布情况（2021年9月）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，提到西非地区的伊斯兰“圣战”势力，就不能忽视尼日利亚的博科圣地（Boko Haram）组织。这个成立于2002年的组织曾被称为“全世界最致命的恐怖组织”，超越了“ISIS”[9]。尽管尼日利亚政府先后几次单方面宣布博科圣地“在技术上已经被打败”，但实际上这个已经成为“ISIS”分支的组织仍然控制着该国东北部地区。殖民主义造成的农民社区长期不满情绪成为了“圣战”组织的养料，名义上的国家领导人的腐败使“圣战”组织获得了合法性。该地区已经脱离尼日利亚政府控制大约十年之久，该国政府几乎已经对事实上的国家分裂选择了避而不谈[10]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从萨赫勒地区到几内亚湾，伊斯兰“圣战”势力正在非洲西部蔓延联结，给该地区造成严重的安全威胁和不稳定因素。如果追问这背后的原因，正是西方发达国家长期施行的新殖民主义政策造成了今日的现状。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b9ee2483781e4849d4af3e6d9f90380</guid>
<title>这可能是全国第一篇ChatGPT为第一作者的正经文章</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChatGPT/2023_03_09_683242.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文是在仝键和熊节的启发式提问引导下，完全由ChatGPT生成的一篇文章。两位人类合作者只做了必要的细节编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可能是全国第一篇ChatGPT一作的正经文章吧”，人类合作者之一熊节对观察者网表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总会有人想探讨AI会不会产生智能。而我的态度是，我现在就像站在泰坦尼克号船头的一个人，看到了一座巨大的冰山向我撞来，这一刻我想的是怎么逃生上岸。我不关心那个冰山会不会产生智能。”另一位人类作者仝健在采访中表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仝健还提到，在《流浪地球2》中，550C“生成底层操作系统”激发了他后续去思考以结构化的重写来替代重构的开发方法。他还认为，这种颠覆性的生产方式对于我们弥补工业软件的短板有实际意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;大语言模型AI的追赶关键在于定制应用软件开发能力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
作者：ChatGPT，仝键，熊节
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span&gt;AI追赶的瓶颈：软件工程能力的重要性&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着ChatGPT的面世，大语言模型AI（如GPT-3）已经成为了热门话题。国内也有很多团队在进行追赶，然而，在实际追赶过程中，AI技术与软件工程能力的结合却成为了AI追赶的瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们最近在网上看到对复旦大学MOSS的采访：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;复旦团队发布国内首个类ChatGPT模型MOSS，邀公众参与内测&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文中提到：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“目前，MOSS的最大短板是中文水平不够高，主要原因是互联网上中文网页干扰信息如广告很多，清洗难度很大。为此，复旦大学自然语言处理实验室正在加紧推进中文语料的清洗工作，并将清洗后的高质量中文语料用于下一阶段模型训练。科研团队相信，这将有效提升模型的中文对话能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
结合文中其他部分的描述和网上其他资料，不难看出，尽管团队对其在深度学习算法和模型上充满信心，但由于数据获取和清洗方面的软件工程能力不足，导致其模型的数据量远低于ChatGPT，无法有效提升任务完成度，比如中文对话的表现不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据分析，数据获取和清洗的问题实际上源于软件能力的缺陷。例如，如果数据清洗的程序需要经常变化，那么开发人员需要具备一定的灵活性，能够快速理解新的需求和业务规则，并对程序进行相应的修改和调整。并且开发人员需要掌握TDD（测试驱动开发）的相关概念和技术，如单元测试、测试框架和测试覆盖率等。因为TDD能够帮助开发人员编写高质量、易于维护的代码。开发人员还需要掌握持续集成和持续交付（CI/CD）能力，因为CI/CD能够帮助开发人员实现代码的自动化构建、测试和部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有合适的爬虫程序和清洗工具，就无法获得足够的数据。这使得我们意识到，在AI的发展过程中，软件工程能力的重要性不容忽视。尽管大多数人关注的是训练后的模型，但在训练模型的过程中，需要写很多定制开发的软件。而这些软件是一次性的，用完即扔的，但是这个“一次性”的过程可能长达数年，需要不断调整和演进这些软件。如果这些软件没有持续演进的能力，那么就无法到达终点。因此，软件工程能力的瓶颈限制了AI的成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/09/20230309082122849.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行业普遍能力显著加剧了挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的软件开发行业数量庞大，但是整体水平并不尽如人意。虽然国内拥有大量程序员，但是很难掌握先进的工程实践和技术，这导致了软件开发的问题和质量不稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，XP（Extreme Programming）包含的一组工程实践，如TDD（测试驱动开发）、重构等，在中国大型软件开发组织的上下文中难以广泛实现。这些工程实践需要高水平的技术人才和团队协作能力，但是中国的软件开发组织很难招聘到这样的人才，而且组织管理也难以支持这些实践的实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国的软件通常在3-5年内就需要重新开始，这是由于工程实践差导致软件逐渐腐化到无法维护。然而，从另一个角度来看，由于中国的软件工程师数量众多，对于软件的质量要求也没有那么高，因此每3-5年推倒重来的做法也被视为一种解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在为人工智能配套的软件上，这种做法可能会面临巨大的挑战。为了实现智能化，软件需要更高的精度和更长久的维护，定期的推倒重来可能从效率和质量上都不能满足需求。例如，训练OpenGPT的过程涉及到多个软件组件和工具，包括深度学习框架、分布式训练工具、数据处理和清洗工具等，这些软件组件和工具的更新和维护都是必要的。因此，中国的软件开发者们需要更加重视工程实践和技术的学习和应用，只有这样才能够适应追赶需求，但是这与我们之前所说现状的限制产生了矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基于ChatGPT的AI定制软件开发方案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从文中看到，“复旦团队则采用不同的技术路线，通过让MOSS和人类以及其他对话模型都进行交互，显著提升了学习效率和研发效率，短时间内就高效完成了对话能力训练。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么在软件开发方面，我们能否采用类似的思路呢？我们是否可以直接基于现有的ChatGPT进行AI所需的定制软件的开发？尽管这个想法听起来大胆，但实际上是可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现，在使用ChatGPT进行编程的时候，它可以基本上满足一些简单场景的编程需求。通过一些特定的手法，它可以有效地编写出可用的软件。这里所说的简单，是指需求描述简单，不是指需求本身简单或者实现简单。实际上，ChatGPT现在更擅长于处理许多复杂算法和软件框架的开发，因为这些需求都有专业术语，因此需求本身的描述可以很简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过本人实际测试，使用ChatGPT进行编程可以大大提高开发效率。此外，基于ChatGPT进行编程也会带来一些有趣的生产方式变化。在软件开发的工程实践中，我们通常会采用一种假设：重写比重构更慢。但是，在使用ChatGPT进行编程时，我们会发现重写会更快。尽管测试仍然很重要，因为测试会告诉ChatGPT是否正确重写，但ChatGPT本身也可以根据实现代码推理出需要哪些更多的测试用例。这将形成一个恐怖的飞轮，人类提供简单的测试和需求，让ChatGPT编写出符合测试的实现，然后让ChatGPT根据实现和需求反向推理出需要哪些更多的测试，并给出测试用例和可以执行的测试代码。这样的工作方式与测试驱动开发（TDD）很像，只是其中最耗费脑力的部分：“基于测试改进代码和想出更多测试”变成了AI的工作，而人只需要让AI按照TDD的方式工作并适时纠偏即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这种生产方式及其可观的收益，我们很容易得出一个结论：ChatGPT可以用于简单小单元的开发，但对于更复杂的系统，它能否提供帮助呢？一般来说，由于算力的限制，ChatGPT输入的文本是有限的，而且ChatGPT自身的封闭性使得自建业务上下文的大语言模型AI是不可能的。然而，我们可以从工程化的角度出发，将复杂系统拆分为小单元，用简单逻辑拼装起来。既然ChatGPT可以完成小单元的编程，并以惊人的效率完成，为何不发明一种架构来充分利用这种生产力的提升呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种架构看起来很像深度神经网络，每一层都是可以互相替换的细分的功能点单元。每个细分的功能点单元都可以封装为一个通用的调用接口，比如抓取不同的网站的逻辑，这些逻辑是可以被封装在代码中的，并且可以用一种DSL来描述。这种DSL可以交给AI来学习，这些DSL不是中文，而是更结构化更形式化的语言，对于AI来说反而很友好。人可以通过TDD的方式修正它的组合结果，最终得到一个可以用于进行复杂系统开发的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这种方式目前还处于畅想中，但逻辑上可以做到的事情，最终一定会发生。这种新的方式一方面降低了对开发人员能力的要求，另一方面又保证了每个节点都按照唯一证明可以保证质量的工作方式：TDD来进行开发。这种方式可以为我们的追赶带来极大的意义。由于中国的软件开发人员能力存在很大的问题，我们可能受限于AI所需的配套定制软件而追赶缓慢。但这种新的方式一方面降低了对开发人员能力的要求，另一方面却恰好保证了每个节点都按照唯一证明可以保证质量的工作方式：TDD，来进行软件开发。于是我们得到了一种既科学又不需要长期训练获得的能力作为运转基础的生产方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，我们可以得出结论：ChatGPT可以用于简单小单元的开发，而对于更复杂的系统，我们可以采用一种类似于深度神经网络的架构，将复杂系统拆解为小单元，再用AI完成小单元的组合，从而实现复杂系统的开发。这种方式既提高了生产力，又保证了质量，但更重要的是，它为我们带来了一种全新的软件开发思维方式。这种方式不仅仅是一种技术上的创新，更是一种理念上的创新。我们不再局限于传统的软件开发方式，而是采用了一种更为开放、自由和创新的方式来进行软件开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种开放性的思维方式下，我们可以不再局限于传统的软件开发范式，不再局限于传统的技术框架和工具，而是充分利用现有的技术和工具，灵活地选择和组合，以达到最优的效果。同时，我们也可以吸纳更多的外部资源，比如开源代码、第三方库、人才等等，让它们与我们的系统无缝地融合在一起，形成一个更为强大、更为开放的系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种思维方式也面临着很多挑战。比如如何确保代码的质量和安全性，如何协调不同的开发者之间的合作，如何处理不同的利益冲突等等。但这些挑战并不是无解的，实际上它的解法就在XP（Extreme Programming，极限编程）方法中。例如测试驱动开发、持续集成、重构等实践都有助于确保代码质量。只是XP中的实践在这个时代如何与AI更好地协作需要进一步的探索。我们可以通过不断的探索和实践，逐步发展出一套成熟的软件开发流程和治理机制，来保证整个开发过程的质量和效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，ChatGPT作为一种新兴的AI技术，为我们带来了很多的机会和挑战。作为追赶者的我们却可以充分利用它的生产力，来进行我们追赶所需系统开发。在追赶的同时我们还会得到一种全新的开放性思维方式，它可能打破传统的软件开发模式，进一步的释放生产力。（正文完，翻页为人类作者问答环节）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83a6997559dbd6088a744f0b5d3fec76</guid>
<title>外资看好中国，是相信我们国家的反弹和修复能力</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangying/2023_03_09_683238.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
商务部日前发布的数据显示，今年1月份，我国实际使用外资1276.9亿元，同比增长14.5%，实现“开门红”。中国吸引外资总量增加、结构不断优化，充分展示了全球投资者对中国市场的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何分析中国吸引外资的有利条件？不确定的国际形势可能会对外商投资带来哪些影响？随着中国市场的转型升级，外商投资结构正在出现怎样的变化趋势？对此，观察者网采访了全国政协委员、德勤中国主席、上海市新联会监事长蒋颖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/刘惠 整理/杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据商务部发布的数据显示，今年1月份实际使用外资金额达1276.9亿元，同比增长14.5%。而外媒评价中国去年年底外资总额出现下降，“外资正在撤离中国”的观点一时甚嚣尘上。您对此的观察是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蒋颖：&lt;/strong&gt;我的工作需要服务非常多的外资企业，我觉得用数字更能展现客观完整的情况。疫情三年对整个国际投资环境都有影响，特别是外资，因为很多投资者无法亲身来到中国，很多决定进行得相对缓慢，同时国际形势和经济增长的状况也相对疲软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，中国实际使用外资1.2万亿元，同比增长6.3%。在去年的外资中，制造业的增长比例高达46%，超过整体1/3的比例，高新技术领域增长28%，也是差不多1/3的占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地域来讲，一般认为投资增加应该大多在沿海地区，但实际上，中部和西部也有比较好的增长——去年中部和西部地区外资增长分别达到21%和14%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在去年，超过1亿美金的大项目投资总量、投资额比前年增长了15%，占总体投资一半以上。从这几个数据来看，我们的外资呈现比较健康的增长趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不可忽视的是，我们的外部环境面临着严峻挑战，从身边客户或企业的情况来看，很多投资决定并不是单一维度的，外企在全球各个市场都有布局，可能有些项目没有落在中国，但这不是“唱衰中国市场”的充分条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外资增长态势来看，中国目前还是一个欣欣向荣的市场，我并没有看到大规模的外资撤离，企业在供应链上会根据情况不断调整配置，这是正常的商业运营动作。特别在疫情后，每家企业都要考虑整个供应链、产业链的韧性和灵活性，不能把全部的鸡蛋都放在一个篮子里，我觉得这些更多是商业上的正常判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/07/20230307163046505.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江义乌国际商贸城新春开市 迎海内外客商。（视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年年底的中央经济工作会议指出，我们要“更大力度吸引和利用外资”。您认为中国目前还是一个欣欣向荣的市场，那么中国市场在吸引外资方面有哪些自身优势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蒋颖&lt;/strong&gt;：我把中国市场的活力总结为三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国的经济体量足够大，谁也无法否认它在世界经济中的地位，中国市场的消费能力和潜力是任何一个市场都无法比拟的，有些观点说我们的“消费红利”、“人口红利”正在消失，我并不完全认同，我认为这个红利依旧存在，而且在不断升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国市场的消费力和信心是我们最大的底气，尽管目前的确出现了老龄化、少子化的迹象，但中国人口基数庞大，我们可以积极调整应对挑战。红利会转化成另一种形式存在，比方说，老龄化可以激发老龄市场潜力和银发经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三年来，大家面临很多困难，但中国家庭攒钱、挣钱的传统还是让老百姓的储蓄不断增加，只要市场给予足够的信心支撑，老百姓愿意花钱，供给端的产品、服务到位，中国将是一个无限可能的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外商和外资自然可以选择不来中国，放弃中国这个庞大体量的市场，但是如果放弃了这样一个大市场，其在世界上的竞争力、品牌价值肯定不会完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国市场的创新能力在过去的二十多年的时间里突飞猛进，我们不断地审视自我，攻克尖端科技，自主研发能力和创新指数在各个领域不断提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世界知识产权组织的评价，中国全球创新指数连续多年不断提升，从2012年的第34位上升到了2022年的全球第11位。特别在金融、线上消费、大健康等应用场景端迸发出了极大的潜力，这背后的依托是中国庞大的内需市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，中国科研人员基数大，截至2022年，上海累计有跨国公司地区总部891家，外资研发中心531家，这些要素使得中国的科技创新能力与以前不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多外资企业已经被中国的市场和劳动力吸引，通过中国制造将产品销往全球。现在越来越多的外企将中国作为研发中心、产品首发中心，这说明我们的研发能力和应用能力均有所提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在绿色转型的新命题方面，中国给自己设定了“30·60”双碳目标，在能源转型过程中，市场也在探索多种可能性，比如传统能源的清洁化。化工、石化、钢铁等“棕色”产业的转型需要各种各样的技术、资金、产品服务和合作伙伴，这给经济增长带来了潜力，绿色、环保、可持续发展的课题也给企业创造了无限想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府非常高瞻远瞩，它有针对不同领域的五年规划，引导市场主体的战略布局和定位，这种整体上的引导会让企业在其领域更好的补充和提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着我们市场内需、容量和质量的不断提升，创新科研应用能力的不断提升，未来更多绿色可持续新课题的产生，为中国创造了无限的可能性，而且有望产出全球最有竞争力的产品和服务，对外资品牌来说，它们非常需要中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年1月1日，《鼓励外商投资产业目录（2022年版）》正式生效实施。三年前，您在采访中提到，“市场准入限制、监管透明度和不确定的双边关系是外商的重大挑战”，结合近年的营商环境和国际形势，这三点发生了哪些变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蒋颖：&lt;/strong&gt;关于营商环境、市场准入以及外资如何看待中国市场，我可以分享一些观点和想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从准入角度来看，最近三五年，我们的负面清单管理方式一直在更新，负面清单越来越短。中国21个自贸试验区的负面清单都在变短，这是一个信号，意味着我们将更加开放，我们目前是在自贸区进行试验，未来可能还会更大范围的复制和推广。而且，我们今年还出台了一个新版鼓励外商投资的目录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从三年前开始，我们的金融领域基本上已经全面开放了，外资银行、外资保险机构、外资证券公司都可以大规模的在中国运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新能源汽车、医疗等研发行业，我们的开放力度也越来越大。虽说三年疫情有所影响，但我们每年的外资仍在增加，因为我们在很多领域放开了准入，更多的外资企业不断加大对华投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于监督的透明度，毋庸置疑的是，中国是一个开放的市场，任何一家企业的运营都要合法合规，我们的政府也在不断转变工作模式，从投资者的角度传达信息，解决问题，不断提升办事效率和透明度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年是很重要的一年，不止因为疫情爆发。这一年，外贸领域有两部重要的法律公布：一个是《优化营商环境条例》，全球几乎没有哪个国家会专门设置条例改善营商环境；第二个就是《外商投资法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两部法律都是2020年开始实施的，两部法律都为我国不断推进建立公平、国际化、市场化、法制化的营商环境作出了贡献，也为外资投资提供了法律支持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>393d0b88af954a9f827254440005d86d</guid>
<title>疫情打断了个人化外交工作，现在要“加速”恢复</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2023_03_09_683233.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月7日，外交部长秦刚就“中国外交政策和对外关系”相关问题回答中外记者提问。这是履新两个多月后，秦刚首次以外长身份出席两会记者会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何评价秦刚外长的两会“首秀”？中国的外交工作接下来又该如何“加速”？观察者网围绕相关问题，采访了中国人民大学国际关系学院教授金灿荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您总体上如何评价秦刚外长的这场两会记者会“首秀”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;这次记者会有三个背景。中国共产党第二十次全国代表大会举世瞩目，为中国未来发展制定了路线图，也确定了新的领导班子；党中央定了以后，就是组建新的政府班子，其中包括外交部长。因此，这是二十大之后的首次外长记者会，也是时隔三年全国两会重新举行面对面的线下记者会，还是秦刚第一次以外长身份亮相全国两会外长记者会。这三个背景，使得大家对这次“亮相”尤其关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场记者会的第二个特点，我的感觉就是中国的外交很成熟了，基本的理念和框架逐渐固定。秦刚外长讲的内容很生动，也很准确；不过，你若仔细一想，会发现是在延续先前提过的一些概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个值得注意的点，就是对美国、日本的批评相对强硬、突出——秦刚在谈及如何构建新时代中日关系时指出“首先要言而有信”，间接点出日本之前“言而无信”。相比之下，对欧洲、俄罗斯以及其他发展中国家的声调就比较柔和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，秦刚是新中国以来比较年轻的外长，但他在这场记者会上的表现，可以说格局高、立场坚定、表述准确，总体展示出了很好的水平，因此我们可以期待他在中国外交上做出更大的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/08/20230308163449612.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;秦刚外长两会“首秀”（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次秦刚外长一共回答了14个问题。以前大家会讨论问题先问后问暗含哪些意思，现在的提问排序是否还有这讲究？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;这次埃及《鲁兹尤素福》杂志记者第二个提问，让我有点意外。以前第三世界记者也会在会上提问，但一般比较靠后，这次埃及记者第二个提问，我估计是把她当成非洲、中东两个区域的代表，显示出我们对第三世界的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且她的提问是关于中国式现代化的，从问题逻辑的角度来看，与央视记者的提问也比较顺。两个回答合在一起，就是：二十大后我们要开干了，我们要搞中国式现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，秦刚外长在第一个回答中提到，“中国外交已经按下‘加速键’，吹响‘集结号’”。如何理解“加速键”这说法？疫情三年，对我们中国的外交事业造成了哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;对于“加速键”这说法，我们可能也不要过于夸张地去理解。三年疫情阻碍了我们的一些外交工作，这对我们的外交是很不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，原本我们外交部相关司局的干部跟美方相关部门干部的个人关系相当好，每年见好几次面，有时还会一起吃个饭。而疫情三年下来，再加上美国选举，很多老外处长换人了。你三年没去，很多对口的人员换了，虽然人家会给你发个email说现在由自己接替相关岗位，但这跟以前那种关系完全不一样了，全是公事公办，很多沟通没法做了。这其实挺影响我们外交工作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在防疫措施放宽、政策调整后，估计这种个人化的工作交往就要恢复了。这应该是“加速键”的含义之一。此外，还有一个含义，就是我们提出了很多倡议，得落实，不能让它们空转，不然以后没人搭理就尴尬了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据3月5日提请审查的政府预算草案报告，外交支出预算约为548.4亿元人民币，增长12.2%。这是否可以理解为为今年中国外交工作的“加速”提前备好“粮草”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;虽然增长率看上去较高，但外交支出占中国GDP的比例实际上是很小的。教育经费支出占GDP比例连续10年保持在4%以上，科研支出占GDP比重早已突破2%，现在中国的GDP超过121万亿元，外交支出500多亿，占GDP的比重微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受疫情影响，很多外交工作积累待做。而现在国际形势严峻复杂，我们也需要开展很多外交工作，比如到一定时候可能得协调俄乌冲突、债务减免等等；此外，今年我们还要办好几场主场外交，比如秦刚外长提到的“中国+中亚五国”元首峰会，今年也是共建“一带一路”倡议提出十周年。在这特殊情况下，外交口支出虽然增长快一点，但仍属正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于中国外交工作，普通网友可能更多喜欢看“外交天团”“硬核输出”，除此之外，您认为大家还可以多关注哪些方面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;外交姿态、动作优美，老百姓当然很喜欢看了。对我们研究者来讲，中国外交，更多还是关注他们维护国家利益的能力及相应成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，我觉得中国的外交没有特别大的问题。我老说实际上全世界真正做到完全自主的国家就中美俄三家，而三家之中，美、俄脾气暴躁，动武门槛很低，相对来讲，中国是三大国里涵养最好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/03/06/20230306141832107.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>