<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>144cfe786964b7558cb0634f36972b3d</guid>
<title>假如美国像当年英国一样接连犯错，第三次世界大战还有多远？</title>
<link>https://www.guancha.cn/NiEr-FuGeSen/2023_01_07_674671.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/尼尔·弗格森  翻译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，战争卷土重来。 “第二次冷战”很可能在2023年升级为“第三次世界大战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争即人间地狱。但凡目睹乌克兰的现状，或看看爱德华·贝尔格（Edward Berger）的《西线无战事》（这是网飞（Netflix）最近拍摄的一部令人肝肠寸断的电影，改编自雷马克（Erich Maria Remarque）1929年的经典反战小说），便不会对这一点有所怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于受战火波及的人们而言，即便只是一场小规模战争也堪比地狱，而世界大战要数人类有史以来对同胞犯下的最大恶行。亨利·基辛格（Henry Kissinger）于上月发表了一篇令人印象深刻的文章，就“如何避免另一场世界大战”做出深刻思考。1914年，“技术进步使欧洲各国的军事实力大增，而各国对这一变化认识不足，以至对彼此造成了空前的破坏”。随后，历经两年的工业化大屠杀，“西方主要参战国（英国、法国和德国）开始致力于终止这场杀戮”。然而，纵有美国的居中斡旋，这一努力也以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格提出了一个重要问题：“冬季的到来为发生在乌克兰的大规模军事行动按下暂停键，值此之际，当今世界是否已意识到，我们正身处一个（可与1916年的和平机遇）相提并论的转折点上？”去年此时，我预测俄罗斯将入侵乌克兰。一年后，问题在于，我们是否有望设法结束这场战争，抑或这场战争注定继续扩大升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚如基辛格所言，两大拥核国家正为乌克兰的命运而角力。其中一方是以常规战争形式直接介入的俄罗斯，另一方是通过向乌克兰提供帕兰提尔技术公司（Palantir Technologies Inc）所谓“先进算法作战系统”而间接介入的美国及其盟友。近日，帕兰提尔技术公司首席执行官亚历克斯·卡普（Alex Karp）向《华盛顿邮报》专栏作者大卫·伊格那提亚斯（David Ignatius）表示，“先进算法作战系统”现已威力极强，以至“相当于用战术核武器与仅有常规武器的对手作战”。试想一下，这可能意味着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硝烟再起，世界大战也将卷土重来吗？假如果真如此，我们所有人都将受到波及。1991年到2019年是第二次“战争间隔期”，在此期间，我们看不见战争对全球经济的影响。这一时期的战争（如波斯尼亚战争、阿富汗战争和伊拉克战争）都规模较小，以至于我们忘记了，战争会给我们带来通货膨胀、债务违约甚至饥荒——因为大规模战争会将生产力与贸易一并毁坏，并威胁财政与货币政策的稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争之关乎实际资源调动，不亚于其关乎财政与资金——每个大国都需为其人口与工业提供供给。在各国高度相互依存的全球化时代，大国仍需保留在战时自给自足的能力。而相较于自由贸易和比较优势，自给自足会使物价更为高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观历史，一国实力主要仰仗军备技术优势，包括情报和通信。因此，问题的关键在于：要打造一支一流军队，有哪些重要投入是不可或缺的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年，上述问题的答案是：煤、铁，以及大规模生产火炮、炮弹和蒸汽船的制造力。1939年，答案是石油、钢、铝，以及大规模生产火炮、轮船、潜艇、飞机和坦克的制造力。1945年以后，答案是上述所有因素，以及制造核武器的科学和技术水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今，这个问题的答案是：大规模生产高性能半导体、卫星及奠基其上的算法作战系统的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从二十世纪的世界大战中，我们能得出哪些关键的经验教训？第一，美国凭借丰富的自然资源以及技术和金融优势的结合，具有不可战胜的实力。第二，占据主导地位的英语帝国缺乏威慑力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整整两次，英国都未能阻止德国及其盟友开启世界大战的赌局。这主要是因为，无论自由党政府抑或保守党政府，都不愿要求选民在和平时期做出牺牲，也都在治国方面毫无建树。最终的结果是两场代价沉重的冲突，由此造成的生命和财富损失远超有效威慑所可能付出的代价。英国在两次大战中元气大伤，无法继续维系其帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年苏伊士运河事件后，美国取代英国，成为占据主导地位的英语帝国。凭借核武末日的威胁，美国成功遏制了苏联，使马列主义浪潮无法越过易北河与多瑙河深入欧洲腹地。然而，美国未能成功阻止苏联支持的组织和政权在“第三世界”传播共产主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的美国同样缺乏威慑力。去年，美国未能阻止俄总统普京入侵乌克兰，这主要是由于美国并不非常信任自己训练的乌克兰国防军，也并不信任控制着乌克兰国防军的基辅政府。而美国最近一次的威慑目标是台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年10月，拜登政府的国家安全战略报告姗姗来迟。此类文件通常由一个委员会起草，但这份文件中自相矛盾之处却如此醒目。作者宣称，“后冷战时代业已告终，大国竞争将塑造世界未来的态势。”然而，“我们不谋求冲突和新冷战”，因为世界主要打工面临气候变化、新冠病毒和其他流行病等“共同挑战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，“俄罗斯悍然发起对乌克兰的侵略战争，其对自由开放的国际体系的直接威胁、对当今国际秩序之基本法律的肆意藐视由此可见一斑”。而中国是“唯一既有重塑国际秩序的意图，又日渐获得相应的经济、外交、军事和技术实力的竞争对手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为了遏制这些对手，美国将采取何种措施？美国给出的方案听起来与其冷战时期的策略颇为相似：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们将组建一个尽可能强大的联盟，从而推进并捍卫世界的自由、开放、繁荣与安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首先，我们将维持相对于中华人民共和国的长期竞争优势；同时，对于依旧极其危险的俄罗斯，我们将加以限制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们必须确保战略对手无法利用美国及其盟友的基础技术、专业知识或数据，损害美国及其盟友的安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之：组建并维系联盟，努力防止对手的技术赶超。这一策略虽无冷战之名，却行冷战之实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年2月24日以来，美国对乌克兰的支持无疑成功削弱了普京政府。俄军损失惨重，失去了大量训练有素的战斗人员以及军事装备。俄罗斯的经济萎缩程度或许不及美国预期（据国际货币基金组织数据，去年俄经济仅萎缩3.4%），但西方的出口管制已使俄罗斯进口业崩溃。随着俄罗斯进口零部件和机器库存告罄，包括国防和能源领域在内的俄罗斯工业将深陷停滞。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df6f6be0a9ff2c8f8d0d72c614aa38ee</guid>
<title>一枝独秀的南亚“毛主义”，为何同时也被激烈批判？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjing3/2023_01_07_674641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王静】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代以来，国际共产主义运动的各种探索均陷入困境，各种共产党力量不断衰败，力量越来越弱小。与此截然相反，国际“毛主义运动”却呈现出力量不断蓬勃增长的“奇观”。越来越多的反抗力量转向了对解决第三世界的农民土地问题、民族解放问题、民主革命问题和经济发展问题非常有吸引力的理论武器——“毛泽东主义”。如今，南美的秘鲁、哥伦比亚，东南亚的菲律宾，西亚的土耳其，以及整个南亚地区都存在毛主义政党领导的“持久人民战争”。其中，南亚地区的毛主义运动规模最大，力量最为集中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
世界社会主义运动是对资本主义全球化负面后果的必然回应。资本主义全球化在二战后尤其是在朝鲜战争后逐步进入新殖民主义阶段，而世界毛主义运动则是新殖民主义时代最显著的反抗性力量。南亚新一轮毛主义运动承继自20世纪六七十年代以印度“纳萨尔巴里运动”为里程碑的第一波毛主义运动，其直接世界背景是中苏大论战。苏联解体后，新自由主义席卷全球，南亚成为重灾区。正是在这一时代背景下，由于尼泊尔革命的直接带动，21世纪南亚地区的毛主义力量重新整合，掀起了新一轮运动高潮。对南亚乃至全球毛主义运动的来龙去脉进行系统的分析和梳理，已经越来越成为世界社会主义运动研究、国际地缘政治研究及中国全球战略研究必须面对的重大课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;20世纪六七十年代的星星之火——南亚毛主义运动的历史溯源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期，作为重要的地缘政治枢纽，南亚地区曾客观上受惠于美苏的争霸，例如，印度在美苏间左右逢源，获得了来自双方的不少经济援助。然而，由于没有经过社会主义革命，南亚的土地问题、种姓问题等传统社会的沉珂深深地阻碍着南亚的发展，因此从50年代初开始，不少南亚共产主义力量就主张借鉴中国革命模式来解决自身的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代末70年代初的第一波南亚“毛主义运动”，是国际共产主义运动大分裂大整合的产物，进而又极大地影响了南亚乃至整个世界共产主义运动的版图。在20世纪60年代的“中苏大论战”中，南亚共产党几乎全部分裂为“莫斯科派”和“北京派”。“莫斯科派”主张通过和平改良和议会斗争，渐进地实现社会主义，实现从资本主义到社会主义的“和平过渡”；“北京派”则仍然坚持从马克思到列宁的暴力革命路线，主张借鉴中国革命经验，坚持武装斗争，即所谓“毛主义道路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国共产党中的“北京派”，即今日毛主义共产党的前身，领导了当时南亚各国的毛主义运动。在原有的深受苏联共产党影响的南亚共产主义运动内部，分化出了实力强大的毛主义力量，一大批共产党干部和知识分子开始扎根基层农村和工厂，夯实自己的阶级基础。这一波毛主义运动席卷了南亚绝大多数国家，包括印度、尼泊尔、斯里兰卡、东巴基斯坦（现孟加拉国）、阿富汗和巴基斯坦。其中，印度、斯里兰卡和孟加拉国的毛主义运动均对所在国政权造成强劲冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/28/20221228134302797.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;恰蒂斯加尔邦，印共（毛）的一次集会（图源：Northeast Now&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一波毛主义运动后来基本上都走入了低谷。六七十年代高潮过后，由于领导毛主义运动的各毛主义政党内部的意识形态分歧和组织问题，各党分裂频仍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;strong&gt;印度的“纳萨尔巴里运动”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1967年5月，在西孟加拉邦北部大吉岭县纳萨尔巴里地区爆发了一场农民起义，这场斗争很快席卷全国，并成为南亚毛主义运动历史上的标志性事件。时任印度首席部长兼内政部长的阿乔伊•穆克吉（Ajoy Mukherjee）马上派出1500名警察协助地方治安部队围剿起义者，仅两个月的时间，政府逮捕了1300人，其中包括此次起义的大多数高级领导人。由于印度共产党（马克思主义者）中央坚持议会道路，中途收回了对“纳萨尔巴里运动”的支持并在印度中央政府围剿起义时采取了默许的态度，1967年9月，几个邦发生了脱党事件，统称为纳萨尔巴里派的革命党人在安得拉邦和西孟加拉邦大批地退出了印共（马）。1969年4月22日，激进派组建的印度共产党（马克思列宁主义）宣告成立，当时印共（马列）在全国有2~3万名党员，并在大学生和城市中等阶级中吸收了活动分子。1972年，轰轰烈烈的纳萨尔巴里运动转入低潮，但纳萨尔巴里运动的影响此后在印度乃至南亚地区绵延了几十年，改变了整个南亚次大陆共产主义运动的发展态势。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼泊尔的“贾帕运动”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔毛主义运动是在印度“纳萨尔巴里运动”的直接影响下出现的。1971年，在“纳萨尔巴里运动”的鼓舞下，尼泊尔东部特莱平原地区的贾帕县尼泊尔共产党青年党员成立了尼泊尔共产党柯西区域委员会（后改称尼泊尔全国革命委员会（ML））。1971年5月16日，这些青年激进派在贾帕县的吉米尔噶边村（Jymirgadi）发动武装起义，后起义遭到残酷镇压，大批党员牺牲。“贾帕运动”即尼泊尔毛主义运动的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯里兰卡的毛主义运动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锡兰共产党成立于1943年7月3日。历史上斯里兰卡的共产主义运动一度十分富有生机。1963年，锡兰共产党决定“通过议会实现社会主义”。党内激进派领袖N•桑穆加塔桑（N.Shanmugathasan）批评认为，“建设议会团结阵线的策略不过是一种幻想，也是一种危险的倾向；只有通过不屈不挠的武装斗争来反对新殖民主义，才能得到胜利的果实”，并在党内开展了一系列抗议活动。1963年10月28日，桑穆加塔桑发表声明说：“我被以非民主和不合乎党章规定的方式开除出了这支我参与创建的党。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年1月21日，桑穆加塔桑领导的反对力量召开3天大会，从原来的锡兰共产党中分裂出来，成立了一支新的锡兰共产党。该党拒绝原书记的领导，并选举了中央委员会。为了与原来的锡兰共产党相区别，外界称这支党为“锡兰共产党（北京派）”。1964~1978年间，锡兰共产党（北京派）在斯里兰卡南部、东北部以及高山地区领导了革命武装斗争，这些斗争深深影响了当地的工人、农民、贱民、妇女以及年轻人等受压迫民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后来几经波折，该党经历了数次分裂。最重要的一次分裂是罗汉•维杰韦里（Rohana Wijeweera) 从锡共（北京派）中分裂出来，另组“斯里兰卡人民解放阵线”（JVP）。 维杰韦里曾任锡共（北京派）下属的锡兰红旗青年联合会组织书记，由于其号召立即执行更为激进的军事武装斗争政策，而于1966年4月被开除出党。随后，他组建了游击队组织——“斯里兰卡人民解放阵线”。该组织曾于1971年4月和1986~1989年间两度对斯里兰卡政权造成冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，20世纪60年代锡共（北京派）的一支力量曾经在泰米尔北部地区组织群众武装斗争。但这些运动很快就由日益高涨的泰米尔分离运动所替代了。尽管“民族解放斗争”口号最早是毛主义者提出的，但是没有任何一支泰米尔独立武装运动是毛主义式的，除了一支很小的、很短命的，叫做“泰米尔独立国家解放阵线”的组织，但其很快就分崩离析了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟加拉国的毛主义运动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1966年，东巴基斯坦共产党分裂为“莫斯科派”和“北京派”。在“纳萨尔巴里运动”的带动下，1967年斯拉吉•斯卡德尔（SirajSikder）带领一批青年共产党人组建了“毛泽东思想研究中心”，1968年该“中心”转变为“东孟加拉工人运动”。1971年6月3日，在“东孟加拉工人运动”的基础上，诞生了“东孟加拉无产阶级党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这支激进的毛主义政党曾对刚刚从巴基斯坦独立出来的孟加拉国产生重要影响，该党主张通过武装斗争，发起二次革命推翻资产阶级政府，建立社会主义国家。东孟加拉无产阶级党在理论上、军事上和组织上成为了执政党孟加拉国人民联盟的最大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在1972年“一大”之后，东孟加拉无产阶级党内部陷入矛盾纷争，外部持续遭受执政党的严酷镇压。1975年该党领导人斯拉吉•斯卡德尔被捕并惨遭杀害后，东孟加拉无产阶级党陷入危机，开始分裂并持续衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;strong&gt;阿富汗的毛主义运动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1965年10月6日“青年进步者协会”的成立是阿富汗毛主义运动的起点。该组织高举马列毛主义旗帜，拒绝“议会呆小症”和资本主义政策。该组织创办的刊物《永恒光辉》（Sholaye Jawid）在塑造成千上万阿富汗青年人的思想方面发挥了重要作用，赢得了激进青年、知识分子以及相当数量进步工人的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于外部遭受所谓“假共产主义”、“正统伊斯兰势力”、“伊斯兰原教旨主义势力”的打压，以及严重的内部分歧——内部接连遭受“冒险主义”、“右倾主义”的挑战以及著名领导人阿卡拉姆•雅日（Akram Yari）身患重病等事件打击，“青年进步者协会”在1972年解散了。尽管“青年进步者协会”解散了，但毛主义者们仍继续留存在阿富汗不同类型的左翼政治组织中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/28/20221228141407345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被伊斯兰党杀害的阿富汗人民革命组织和阿富汗解放组织领导人法伊兹·艾哈迈德（Faiz Ahmed）（图源：阿富汗解放组织）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴基斯坦的毛主义运动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上的印度共产党支持一个独立的巴基斯坦，将其看作是穆斯林群众的自决运动。巴基斯坦与印度分割之时，一场非正式的分割也开始在印共内部进行。一些重要的穆斯林党员得到指令，移民巴基斯坦，协助创建巴基斯坦共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，巴基斯坦共产党命运多舛，几乎遭到巴基斯坦历届政府的严酷镇压。1951年，巴基斯坦政府总理里亚库特•阿里可汗（Liaqut Alikhan）宣布政府挫败了一起共产党人及其同情者推翻国家政权的阴谋。与此同时，政府对左翼政党和组织的活动限制进一步加深了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，共产党人和亲共知识分子继续在巴政治中发挥重要作用。1953年巴基斯坦共产党在地方大选的成功刺痛了巴基斯坦政府。巴基斯坦政府再次宣布巴共卷入了推翻政府的阴谋，并于1954年7月推出一项禁令，宣布巴共为非法组织。与此同时，与巴共有关的组织，比如全国学生联合会、进步作家运动和铁路工人联盟也失去了合法地位。1958年，全巴基斯坦农民协会也被禁止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代，国际共运发生大分裂。由于巴基斯坦在政治和军事上将印度视为最大的敌人，而苏联采取各种方式对印度进行支援，因此，在与中国关系密切的巴基斯坦的政治修辞中，亲苏被视为“不爱国”，“亲中”则相反。这一时期的毛主义政党和组织被允许发展，但必须限定在较小的组织规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1968年，“巴基斯坦工人与农民党”成立，这是一支注重农民问题的毛主义政党，是亲苏联政党“国家人民党”分裂的产物。之前，国家人民党中的一些左翼党员同时也活跃于“农民委员会”，但是该党的地主成员反对该党党员加入农会组织。于是，1968年5月1日，一部分党员脱离了国家人民党，成立了工人与农民党。20世纪六七十年代，巴基斯坦工人与农民党领导了西部边境省份的农民起义，但运动遭到了地主私人武装和政府军队的双重镇压。1978年，由于内部意识形态分歧和组织问题，巴基斯坦工人与农民党再次分裂了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6aa411acd6e60a9f581cd9416212278</guid>
<title>美国靠岛链封锁就能“低成本击败中国”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gehanwen/2023_01_07_674640.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 葛汉文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“海上封锁”是一类敌对性行为，是指特定国际行为体运用其海上武装力量（甚至民间力量）对一个国家特定空间区域（通常是其海岸、港口和航线）进行的单方面的隔离，以阻止这个国家以及中立国军用或民用船舶自由出入。在国际关系史上，封锁尤其是海上封锁，一向是部分海洋强国惯常运用的战略手段，在七年战争、美国独立战争、拿破仑战争、克里米亚战争、美国内战以及两次世界大战中发挥过重要作用，对若干次战争之胜负及和平时期国际安全形势的演进造成了显著影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪初作为海上强国兴起以来，美国显然已习惯于将海上封锁作为其战略缔造的关键手段。进入21世纪第三个十年之后，随着国际权势分布状况的剧烈变动和国际安全形势的复杂演进，尤其是在中美战略竞争日趋激化的背景下，对中国实施海上封锁以求在大国竞争中阻滞、削弱乃至战胜之，已成为近年来美国战略学界激辩的热门议题之一。此类顽固坚持“零和”效应、逆时代而动并且极其危险的思维逻辑在美国战略学界的再度泛起，严重毒化了当今世界的和平发展氛围，加剧了地区安全紧张局势，需要引起国际社会的高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/30/20221230115614763.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中俄伊“海上联合-2022”军事演习中的俄罗斯瓦良格号导弹巡洋舰。（图片来源：互联网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;封锁的历史、特性与战略意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战争乃至和平时期，对敌方特定空间区域实行封锁尤其是海上封锁，以求获取某种战略利益，乃是一种具有悠长历史且较为常见的战略类型。海上封锁的目的，在于封锁敌方军用或民用舰只、孤立敌方守军、切断敌方海上交通及削弱敌方战争潜力等。历史上已知的第一次海上封锁案例，出现于公元前5世纪的伯罗奔尼撒战争期间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伯利克里（Pericles）的高超筹划下，雅典及其统辖的提洛同盟凭借占据显著优势的海军坚持对伯罗奔尼撒同盟实施海上封锁，通过部署战舰到敌方海岸线巡逻，将敌方舰队围困在港口之内，扰乱敌方的海上贸易，以求迫使敌方舰队出战、破坏对方经济、震慑人心并最终压制对方使之屈服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入大航海时代以来，随着海权势力的大勃兴及其战略优势的逐步显现，欧洲海洋国家开始重新意识到海上封锁这一古老战法的战略价值，并将之引入本国的战争实践和战略缔造过程之中。尤其是到18世纪之后，主要以其时的海上霸主——英国为代表，利用优势海军力量对敌对势力展开海上封锁，以求以己方所擅长的方式、以较小的代价赢得胜利。这成为英国参与战争的主要样式，甚至上升为其国家大战略的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与雅典海军在伯罗奔尼撒战争中发挥的作用相似，英国海军在七年战争（1756—1763）中对法国主要港口的近距离封锁不仅阻止了法国舰队出港，切断了正在加拿大作战的法国军队与本土的联系，还通过扣押、捕获试图穿越封锁的商船，阻断了法国大多数海上贸易，进而对法国整体经济造成沉重打击，为其最终在战争中取胜发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国独立战争（1775—1783）期间，英国再度将海上封锁作为配合陆上作战、平定北美殖民地叛乱的主要工具。但与七年战争不同，英国海军对波士顿、纽约等殖民地主要港口甚至整个北美殖民地沿海地带（特拉华和切萨皮克湾）的封锁，基本不带有直接的军事目的（因为殖民地并不拥有值得一提的海军），而主要出自阻断外来援助、间接削弱大陆军实力的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，英国还尤其希望借此切断殖民地与外界的海上贸易，给殖民地社会经济生活制造混乱，以打击殖民地士气和继续战争的意志。不仅如此，自独立战争结束后直至英美战争（1812—1815）爆发，即使是在非战争时期，英国仍对美国实施严格的海上封锁和禁运政策，英国海军船只封锁美国港口，并不断抓捕扣押美国贸易商船，这也正是美国决定向英国宣战、进而引发英美战争的直接原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎与此同时，英国在拿破仑战争（1803—1815）中更是将海上封锁作为打击法国的决定性手段。战争期间，英国海军对法国所有的重要港口进行了严密封锁，将法国舰队困死在港口之内。法国舰队突破封锁的尝试是拿破仑战争中许多重大海战（最为著名的当数特拉法尔加海战）的直接导火索。而英国在这些海战当中的胜利，不仅消除了法国入侵英国的可能，并且进一步巩固了英国的全球海上霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海上封锁所发挥的战略性作用还不局限于此：英国的海上封锁几乎完全切断了法国获取外来资源的渠道，最终使“（法国）如同一座城堡由于封锁而陷落”。不仅如此，英国的海上封锁对法国经济造成沉重打击，逼迫拿破仑发布柏林敕令，强制其他欧洲国家服从其对英国的大陆封锁体系。而此举造成法国的盟友俄罗斯经济困难，于是俄罗斯退出该体系。为惩罚俄罗斯退出大陆封锁体系，拿破仑发动了灾难性的征俄战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着国际贸易、尤其是海上贸易的快速发展，海上封锁对特定国家战争实力的影响开始愈发具有破坏性。克里米亚战争（1853—1856）期间，英法两国海军针对俄国实施的海上封锁为两国围攻塞瓦斯托波尔要塞提供了战略便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国内战（1861—1865）期间，北方海军对南方邦联展开了严密的海上封锁，对南方经济构成了毁灭性打击，为北军赢得内战胜利提供了绝佳助力。日俄战争（1904—1905）当中，交战双方均对彼此采取了海上封锁：日本海军封锁了旅顺港，而俄国则封锁了向日本供应物资的中国港口。第一次世界大战（1914—1918）期间，英国海军不断拦截、搜查和扣押同盟国甚至中立国船只以强化对德国的封锁；而德国为进行反制，于1915年2月宣布不列颠群岛周边为作战区域，任何进入该区域的船只都会在没有警告的情况下受到攻击：德国此举实际上是借助新的军事技术（潜艇、鱼雷等），以不对称的方式对英国展开一种新型的海上封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战期间，海上封锁依然是交战两大集团惯用的作战样式之一。尽管封锁形式与一战相比并无太大变化，但封锁作战的任务区域此时已得到极大的扩张，整个大西洋乃至大部分太平洋成为敌对各国海军展开封锁和反封锁作战的主要战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，海上封锁仍然在战后国际安全形势演进中扮演着重要角色，而美国则取代英国成为战后海上封锁的主要实施方。冷战时期最为著名的海上封锁，当属美国自1962年开始的对古巴长达数十年的禁运、封锁和海上围困。古巴导弹危机期间，美国对古巴采取的海上封锁行动、特别是其水面作战舰只对苏联及其他苏东集团国家民用舰只的拦截甚至开火示警，极大地加剧了全球紧张局势，甚至将世界推至核大战的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/30/20221230125547785.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1962年，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;肯尼迪宣布对古巴实施封锁，古巴导弹危机开始发酵。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南战争（1964—1975）期间，美国对越南民主共和国进行的海上封锁阻断了越南北方从海上获得任何外来援助的可能性。海湾战争（1990—1991）中，以美国为首的多国联军对伊拉克进行的封锁有效地阻止了军用物资通过波斯湾和红海输入伊拉克，为多国联军在战争中获胜提供了有力保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上发生过的诸多海上封锁案例中可以大体归纳出有关海上封锁的若干一般性特征：首先，与“制裁”（根据相关标准，谴责并惩罚特定国家或国家集团的某种行为）和“禁运”（禁止对某国输出或由该国输入全部或部分商品）等概念相比，海上封锁作为一类特定的军事行动，含义相对更为具体，同时敌对意味也更为显著；实施海上封锁行动的国家，一般多为经济实力（资源与工业基础）较强、拥有足以控制海洋的军事实力、能够确保中立国家服从的国家；封锁行动的目的，在于以一种风险不高和看似“相对平和”的方式破坏被封锁国家的稳定，削弱其军事潜力，最终迫使其大幅地变更政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，就作用时段而言，海上封锁可以分为战争期间的封锁与和平时期的封锁（pacific blockade）。前者明确属于战争行为，而后者则是一种非战争的敌对行为。按封锁地域区分，海上封锁可以分为近距离海上封锁与远程海上封锁。海上封锁的意图，可以分为针对军用舰只的封锁和针对商业活动的封锁。前者的目的在于阻止对方海军舰只离港以实现对特定海域的控制，后者的目的是破坏敌方的海上贸易。当然，在诸多历史案例当中，尤其是在战争时期，这两种意图往往兼而有之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，海上封锁是确保海洋控制权的两种方法之一（另一种是舰队决战），是海军的一项基本行动样式。海上封锁涉及复杂的外交、经济和军事问题，尤其是法律问题。执行海上封锁行动的难易程度，与封锁实施方及被封锁方的海军实力对比紧密相关，同时还受被封锁国家海上贸易水平、海岸线长短和港口数量等因素的直接影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海上封锁的战略效应因对象国的不同而异。对于那些具有较高的海洋依赖度、海上贸易活跃和海洋经济发达的国家，海上封锁显然能够收获更为可观的战略利益；海上封锁行动的成效，不仅取决于封锁国执行封锁行动的方式和力度，同时还取决于第三方或中立国的态度及行为，甚至后者更为关键，这一点已为诸多历史案例所反复证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在近现代历史发展中，海上封锁在诸多战争甚至非战争时期频繁出现以及在部分国家军事乃至国家战略成功中所发挥的显著作用，得到战略学界的极大关注。美国海军少将阿尔弗雷德·马汉（Alfred Mahan）自己就曾在美国内战中执行过针对南方邦联的海上封锁任务，因此对海上封锁在战时和平时可能发挥的战略性作用有着深刻的体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为海权论的主要阐述者，马汉极力地强调海权之获得对于特定国家生存、强大乃至实现霸权的重要意义。在马汉看来，世界强国的兴起、发展和衰落，都与海权的获取与丧失直接相关。而对特定国家实施海上封锁，可以“严重干扰这个国家的贸易，从而给这个国家带来苦痛”，还可将敌方商船和海军战舰困在港内，并在敌方战舰设法逃脱时将其歼灭于海上。因此，海上封锁行动不仅直接关乎封锁国与被封锁国家的海上商业、财富与资源，更对特定国家能否萌生、培育进而巩固海权具有决定性的意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c5701d1104014e6b897260a0d1c4bf5</guid>
<title>俄罗斯人需要一种信仰，去弥补热情退却后的亏空</title>
<link>https://www.guancha.cn/IskanderKhisamov/2023_01_07_674638.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
顿涅茨克和别尔哥罗德到底发生了什么？那里的人民生活的如何？战士们的斗志是否高昂？远在俄罗斯的民众能理解这场战争的真正意义吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近从顿涅茨克和别尔哥罗德回来的Ukraina.ru网站主编伊斯坎德尔·希萨莫夫，在接受访谈时指出，俄罗斯人需要动员起来并为战争做好任何准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯坎德尔，很高兴看到你还活着且健康快乐。但不幸的是，并不是每个人都能像你这样。乌克兰还在对顿涅茨克和别尔哥罗德进行猛烈炮击，城市中心和郊区都不能幸免。你作为去过以上地区的当事人，应该对当地的情况有超出常人的理解。那么第一个问题是，您在顿涅茨克和别尔哥罗德等遭到乌克兰炮击的地区看到的情况与您预期的有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯坎德尔·希萨莫夫：&lt;/strong&gt;五年前我最后一次在顿涅茨克采访了共和国总统亚历山大·扎哈尔琴科，采访后不久他就去世了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我那时的旅程很有趣。这个城市到处都是人，我感到十分地惊讶——在那些日子里，普希金大道上有叶赛宁书籍的阅读者。穿着褶边和白色长袍的妇女在成群地诵读诗歌。这显然和现在形成了鲜明的对比——这座城市现在正处于战争之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这座城市真的处于战争之中。我在城里的公园散步，他们出于安全原因试图劝我离开，但是我拒绝了他们。我看到这座城市的街道和娱乐设施几乎空无一人，公园、堤岸等我们熟悉的、应当人满为患的地方在这里空荡荡的。乌克兰当局的军队显然非常“聪明”，他们利用不断的炮击试图恐吓这里的人民。当然，他们本质上也是绝对的恐怖分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我到达我预定的旅店时，我发现附近所有高于五层楼的高楼建筑的窗户都被打得支离破碎。在我愣神的时候，一枚弹丸不小心飞进了我所在的旅店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种行为当然没有军事意义，但恐吓民众却足够的。我们一直和我们的电影摄制组，还有随行的保护人员开车在城市里“兜风”，捕捉“这里有炸弹袭击”的情景。我们每去一个地方就会在那里拍摄，采访目击者，并尝试自己创作一部纪录片。当然，拍摄下的画面里我们不会随便添加悲伤的气氛，但会告诉俄罗斯人民，顿涅茨克正在战斗。我们看到俄罗斯的装备在城市周围被运输，还有很多坦克，装甲运兵车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这座城市是欢快的，但同时也是战斗的。首先，老人、妇女和平民受到了极大的戕害，但又有一种矛盾的现象——一方面是人民的悲伤和，另一方面则是青年们对军事、战斗的乐观情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/02/20230102174836843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌军炮击顿涅茨克市中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当地民众目前的情绪如何？很明显，他们生活的很不容易。从春天开始他们就没有水源供应日常生活用水了，他们现在在说什么，在想什么，他们想要什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯坎德尔·希萨莫夫：&lt;/strong&gt;我与不同的人交流，从我到达后见到的第一个政府工作人员，再到普通的公民和士兵。我看到了他们的生活百态，因此印象也大不相同。至于水——是的，当然，这对人们来说是一种极大的不便，尤其是技术用水。水源和相关基础设施的欠缺让当地人民连冲厕所都极为困难……甚至他们需要使用罐装水——这一直是个很大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我住在一条河边，因此有足够的条件将水带到我们的酒店以供我们使用，我沿着堤岸开车——堤岸上随处可见有技术取水点。我把汽车开到了堤岸的尽头，看到了一共有18个市民在使用烧瓶补充生活用水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
困难是客观存在的——顿涅茨克的贸易无法开展，大多数商店、咖啡馆、餐馆都关门了。但社会总体有一种动员感——一切都为了军事行动而服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我没有看到任何恐慌——被我采访的数百人的情绪里没有恐慌，与我交谈过的人也没有，甚至在街上、商店里，我也没有听到或看到任何恐慌的情绪或言论。人们有一些苦涩和愤怒，但每个人都对乌克兰当局非常愤怒。对乌克兰的这些炮击事件，存在着某种刻骨的仇恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我再说一遍，顿涅茨克人民的情绪非常镇定，他们早已做好了战斗的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/02/20230102173750672.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;生活仍在继续，尽管条件如此艰难。我看了你和当地剧院负责人进行交流的电视节目。他们不仅在家里表演并拍成视频娱乐当地人民，还去俄罗斯各地巡回演出、会见俄罗斯艺术家。顿涅茨克的文化生活现在是如何建立起来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯坎德尔·希萨莫夫：&lt;/strong&gt;我和地区剧院的负责人谈过，他们刚从俄罗斯回来，他们走遍了八个城市进行巡回演出而且取得了巨大成功。我在俄罗斯的节目中看到过他们演出的“朱诺和阿沃斯”，这是根据安德烈·沃兹涅先斯基的作品上演的著名戏剧。演出取得了巨大的成功，他们富有创造力，他们工作努力，也有远大的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，他们不能在顿巴斯表演，因为你不能聚集很多人——这在现在的顿巴斯地区是非常危险的。但顿涅茨克有这样的艺术团体，他们旅行并在顿巴斯各地进行表演，我和他们的团长有过详细的交谈。据导演说，他们动员了大约80名员工——这些员工既是艺术表演者也是战斗单位。这个艺术团体已经有四人死于战斗或乌克兰当局的炮击。他们经常与当地的军队保持联系，以使他们之中的某人发生不测时，他们的家人会及时得到帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，奇怪的是，顿涅茨克的文化生活比许多乌克兰城市的文化生活要热烈得多。我曾在基辅住了很多年，从2000年代中期开始，基辅的文化生活变得日益糟糕，我总是为这一现象而感到十分的惊讶。这并不是指责乌克兰的艺术团体在搞去俄语化，而只是指出其单纯的退化现象。我曾去过基辅的俄罗斯戏剧剧院（现在“俄罗斯”一词已从名称中删除），令我震惊的是，歌剧院内上演的一些芭蕾舞剧几乎全部是情色内容。你看不懂他们到底是想认真表演经典芭蕾舞剧，还是有什么其他的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顿巴斯的一切都很严肃。乌克兰当局称，顿巴斯生活的都是野蛮人、乡下人，暴徒在城市里无处不在，但我所看到的确是顿巴斯的艺术生活既严肃而又丰富多彩。尽管条件最恶劣，但顿巴斯的文化生活仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恢复和继续文化生活的做法激发了当地人民更多的乐观情绪，人们正在展望美好的未来。剧院总导演娜塔莉亚·沃尔科娃说，现在人们以不同的方式看待艺术，变得更加认真、更加沉醉于其中。他们觉得艺术不仅仅是一种表演，更是一种乐观情绪的寄托。顺便说一下，顿涅茨克爱乐协会的主席也谈到了这个话题，人们对艺术的兴趣、对文学文本的兴趣、戏剧作品的兴趣都更深了。在我看来，这其中体现了当地人民良好的精神状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;是的，艺术可以治愈心灵的创伤。不过在战斗方面，你也有机会亲临战斗前线。那里的战士们情绪如何，我们的战士知道他们为了什么以及如何战斗吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯坎德尔·希萨莫夫：&lt;/strong&gt;我将结合两个主题来回答这个问题。我当时的单位所在地有一场小型音乐会。克拉斯诺达尔爱乐乐团的一位成员演唱了现代、爱国和民谣歌曲。而弹奏七弦琴的琴师——一位卡卢加来的大叔给我留下了深刻的印象。我采访过他，他平常的工作地点就在我们单位所在地的不远处，离阵地也不远。他说，他的工作通常是为士兵们演奏，以缓解他们的焦虑情绪。在这个意义上，文化从字面上进入了战壕之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于战士们的心情。我与一位营长交谈过，他说，战士们首先惯常抱怨——我们这里有运输工具，但物资却匮乏到运输工具每次运输都会空出至少四分之三的空间。稍后我问：战士们的情绪如何？他说——战斗，我们渴望战斗！但我们缺少很多东西，供应经常中断，战士们必须忍受物资匮乏的现状。总的来说，军队的士气现在并没有问题，但物资供应确实是个大的问题，长久如此的话，再坚强的战士也会因此而沮丧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话，军队的物资供应存在缺陷——而且情况很严重，战士们因对乌克兰当局的仇恨而保持着士气，但我认为这种局面不可能长期存在。我对我们的志愿者运动深表敬意，他们工作得很好。我同样感激仍心存正义的乌克兰人和国际友人：比如塔蒂亚娜小姐，她是一位著名的乌克兰律师，现在她在顿涅茨克，她的工作是为我们的军队和有需要的人收集物资。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>