<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f2ef3be5c0c1b2087e7989f38c3178c3</guid>
<title>中国共产党是前所未有的新型政党，也是破解政治难题的答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2022_07_02_647539.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鄢一龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代中国遭遇数千年未有之大变局，遭逢数千年未遇之强敌。无数仁人志士都在探索救国的出路，甲午战争失败实际上宣告了洋务运动的失败。维新变法、立宪改良等措施也没能挽救清政府灭亡的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民国想引入西方政体，显然也是开错了药方，中国进入了一个军阀混战局面。为什么那么多救国药方都宣告失败了？根本上是由于这些方案都没能解决如何组织动员中国人民的问题，只有能够深入到中国各个角落的组织动员，才能激发起数亿人民的伟力，才能使得人民掌握改变自身命运的力量，以应对近代以来中华民族的全局性危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党是近代以来，中华民族由衰落转向复兴的关键所在。正是有了中国共产党与中华人民共和国，中国才改变了近代以来，不断跌落到历史深渊的趋势。近代以来，中国GDP占世界比重持续下降，直到新中国成立才开始止跌回升，到2014年以购买力平价计算，中国的GDP就超过美国了，成为世界上最大的经济体，而以汇率法计算也会在2030年左右超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，中国是世界上人均GDP最低的国家之一，人均预期寿命只有35岁，比1820年的法国还要低。而到2021年中国人均GDP已经突破1.2万美元，很快就会跨入高收入国家的门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/01/20220701162836203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海南琼海：党员干部参观椰子寨战斗纪念馆 庆建党101周年。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人均预期寿命已经达到了77.3岁，“十四五”期间将提高1岁，而美国2019年是78.8岁，2020年因为新冠疫情下降了1.8岁，变为77岁。这意味着虽然以汇率法计算的中国人均GDP还不到美国五分之一，但是中国人均预期寿命已经超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民、中华民族选择了中国共产党，中国共产党没有辜负中国人民、中华民族。中国共产党之所以能够承担起使得中华民族由衰转盛的历史性使命，根本上是由于中国共产党是前所未有的新型政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解中国共产党需要打破西方政治学关于政党理论的迷思，需要构建新的政党理论与政党类型学分类。中国共产党根本不同于西方的选举党，根本不同于所谓一党独大制中的一党，也不同于所谓的“列宁式政党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，美国的两党是“三无政党”，没有正式纲领，有的只是竞选纲领；没有严密组织纪律，有的只是松散的协调；没有正式党员，只有选举时登记的党人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国共产党则是“三个高度”的政党，具有高度使命感的政治纲领，高度严密的组织纪律，高度忠诚的党员。两者根本性质不同，美国两党是选举型政党，所有资源、行为都围绕着赢得选举而展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党则是具有明确政治纲领，并代表全体人民，通过领导、组织、动员人民来共同应对挑战，不断与时俱进，共同实现伟大使命的新型政党。中国共产党兼具人民性、先进性、使命性、整体性、先锋性、组织性、革命性、实践性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，人民性。&lt;/strong&gt;不同于那些脱离人民，或者代表部分群体利益的政党，中国共产党始终是和人民血肉相连的政党。理解中国人民与中国共产党的主客辩证关系是理解百年中国道路的关键，一方面，人民是创造历史的主体，而党是实现人民意志的工具，另一方面，党是历史进程的主心骨和领导力量，正是通过党的领导，人民才由一盘散沙，变成具有集体意志、集体目标、集体行动的历史能动主体。中国人民是创造近代以来中国历史的真正英雄，而中国共产党则是创造近代以来中国历史的中流砥柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党是中国人民的最高领导力量、最高组织形式与最高意志表达。中国人民作为集体英雄的伟大力量是中国共产党不竭力量的源泉，中国共产党的正确领导使得人民掌握了改变自身命运的主动权。中国人民是中国主人翁，而中国共产党则是中国主心骨。中国共产党来自人民、依靠人民、为了人民，执政党与人民之间密切的、全过程的互动本身就是人民民主的最生动实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，先进性。&lt;/strong&gt;不同于那些缺乏科学理论指导的政党，中国共产党是马克思主义先进理论，特别是中国化马克思主义先进理论武装起来的政党。马克思主义是一套先进的理论体系，马克思是未来学者，越是随着时光流逝，越表现出马克思主义真理力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思主义是一套开放的理论体系，能够根据实践与时代的要求，不断推进马克思主义中国化、时代化，在不同历史时期，创立了毛泽东思想、中国特色社会主义理论、新时代中国特色社会主义思想，实现了马克思主义中国化的三次飞跃。正是有了与时俱进的科学理论指导，中国共产党既避免了理论僵化的教条主义，也避免了盲人摸象的经验主义，而是始终能够以正确的理论指导武装自己，始终能够勇立时代潮头，引领时代进步方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，使命性。&lt;/strong&gt;不同于那些缺乏延续、具有明确政治纲领与奋斗目标的政党，中国共产党是具有高度使命性与不断制定奋斗纲领的政党。就如同习近平总书记指出的，中国共产党一经诞生，就把为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴确立为自己的初心使命。百年奋斗的主题就是要实现中华民族伟大复兴，同时，《党章》规定了中国共产党更为远大的使命是实现共产主义社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种使命性，而且能够不忘初心牢记使命，使得中国共产党具有崇高理想信念与务实的行动方案，使得中国共产党能够走的实、走的久、走的远，能够在百年、千年的时空中谋划、推动中国发展，能够在党的历次代表大会上不断制定未来的政治纲领，从而带领全国人民沿着预定的目标持续奋斗，一代接着一代奋斗，一届接着一届干，从而能够不断改变中国的面貌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b52a02bcfb415e3f780a7f21843a9373</guid>
<title>科技战没有赢家！我很困惑美国为何会如此短视且天真</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidDodwell/2022_07_02_647538.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴维·多德韦尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》最近发表了一篇社论，该社论将战争描述为“甘愿杀敌一千自损八百”。读到此处，我不禁想起了唐纳德•特朗普在2018年3月发布的一条愚鲁推文，即“贸易战是好的，我们很容易赢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对一个熟知世界各国战争的国家而言，我很困惑这个国家为何会有这种短视的天真，且这种天真一直阴魂不散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，战争给人类的主要教训是，它对所有相关方（包括旁观者）都是灾难性的，人类应该不惜一切代价避免战争爆发。温斯顿•丘吉尔曾将民主体制描述为“最糟糕的政府组织形式——如果不算之前出现过的政府组织形式”，而与此不同，战争则是解决争端的最糟糕方式，古今皆然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易战肯定也是如此，尤其是那场由特朗普政府在2018年发起、并在乔•拜登任内加剧的对华科技战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国国务卿安东尼•布林肯最近阐述的那样，“中国是全球唯一一个既有意愿，又越来越有经济、外交、军事和技术实力去重塑国际秩序的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/09/20220609172610903.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布林肯最近发表对华政策演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我完全不同意布林肯对北京意图的看法，但毫无疑问，中国的实力正在上升，而拜登政府已下决心要对中国发动科技战——无论这最终会对本国造成什么样的伤害，以及所有相关方要承受什么样的破坏性后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以想起这些，是因为加拿大政府5月20日宣布，它将加入美国、英国、澳大利亚和新西兰的行列（情报共享组织“五眼联盟”），禁止华为参与该国的5G移动网络建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年5月华盛顿将华为列入“对美威胁实体名单”以来，又有260家中国公司被禁止向美国市场销售产品，并被禁止从美国公司获得一系列技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么做的目的是阻挠他们获得最新技术，特别是最新最快的芯片，并阻碍中国的技术进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国在全球掀起了一场外交风暴，向其他国家政府施压，要求它们在“中国威胁”问题上与美国保持一致，并效仿美国的做法，禁止华为进入它们的电信网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场消耗战打了三年，华为仍然是中国技术挑战的象征，也是美国为了保护国家安全而要防备的主要目标。那么，这场科技战有多成功？它对中国技术进步造成了多大伤害？在此过程中，它又造成了多大的自我伤害？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在广阔的中国智能手机市场，华为的地位仍稳若泰山，但它的全球智能手机业务似乎受到了重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国十几个最亲密的盟友加入了5G禁令，但华为在东南亚和非洲的长期客户却很少弃它而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总部位于纽约的外交关系委员会最近发布了一份报告，该报告称华为产品仍占非洲4G网络市场的70%，而且在这些网络逐步升级到5G的过程中，预计大多数网络仍将继续采用华为产品。华为公司声称它今天为59个国家的140个5G网络提供服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在一定程度上是因为，尽管美国一再表达安全关切，但没有一家美国公司能够提供替代华为产品的解决方案（华为的主要竞争对手是瑞典的爱立信和芬兰的诺基亚）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如外交关系委员会的报告所说，“没有一家美国公司能提供全套5G解决方案……华盛顿在励精图治之时，不能指望其他国家无所作为，放弃升级本国网络。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁塞尔智库“欧洲国际政治经济中心”的霍苏克•李-马基亚马（Hosuk Lee-Makayama）最近指出：“虽然已无法获得最先进的芯片......但华为在全球电信设备市场的地位似乎未受到太大影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这反映在华为最近公布的2021年公司业绩中。尽管收入从2020年的1340亿美元大幅下降至去年的1000亿美元，但净利润却几乎翻了一番，达到180亿美元。正如华为轮值主席郭平在报告中指出的那样，“我们一直在努力，提高运营质量并投资未来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管爱立信和诺基亚在拓展国际市场方面取得了一些进展，但尴尬的现实是，中国仍然是迄今为止全世界最具创新性的5G市场，而华为显然在这个市场中占有领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工业和信息化部表示，中国现在拥有143万个5G基站——占全球5G基站总数的60%至70%，大约每1100人拥有一个基站。相比之下，美国拥有10万个5G基站，每3300人拥有一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，华为在美国禁令出台之前花费数十亿美元储备高科技芯片，并继续在国内投入巨资进行技术研发。而且，中国现在声称其已能自产28纳米和14纳米芯片。自2020年以来，中国新注册了22000家半导体制造和研发企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国发起的科技贸易战很好吗？还是能轻易获胜？对这两个问题的答案都必须是坚决的“不”。华为仍然是电信创新领域的全球领导者，在全球和国内市场都保持着主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于中国的创新成就和巨大的市场规模，脱钩的想法似乎很荒谬：国际竞争对手都希望能在中国市场占有一席之地，并从中国的技术进步中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技战会给美国经济带来严重的自我伤害吗？只有时间能给出答案，但我认为我的直觉是对的：所有战争——包括科技战在内——是解决争端的最糟糕方式，古今皆然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>143d0629fdbd617237a08d03fd4958f9</guid>
<title>中共有实现目标的能力，世界期待中国成为“领导国家”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yushougen/2022_07_02_647537.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/16/20220616164728173.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国东亚研究所所长禹守根&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您之前说“中国共产党之所以能全面领导党和国家的事业发展，关键是有一支规模宏大的高素质党员干部队伍。”如何总结中国共产党的成功经验？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;禹守根&lt;/strong&gt;：韩国有句俗语叫“三人三色”，这意味着即使只有三个人聚在一起，也会有不同意见，就很难合力朝着一个方向前进。从这一观点来看，拥有广阔的领土、广大人口的中国能够保持经济快速发展和社会长期稳定这“两大奇迹”实属不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国作家赛珍珠在她的小说《大地》(The Good Earth)中所说，中国在上世纪30年代似乎一个还是很难摆脱贫穷的令人绝望的国家。在这样穷苦的背景下，中国社会经历了持续的混沌和深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果赛珍珠看到原本前景黯淡的中国在当今已经实现全面小康、堂堂正正崛起为G2国家，会有什么样的反应呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古今中外，领导者的重要性再怎么强调都不为过。在人类历史中，有许多事例表明，国家的兴衰取决于遇到什么样的领导者。中国之所以能够实现今天这种惊天动地的发展，正是因为中国共产党作为领导者有实现这一目标的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的脑海中浮现出了中国共产党自1921年成立以来，历经百年岁月，与人民一起经历了中国近现代历史的画面。人无完人，人类无法创造出完美无瑕的政体，中国共产党也不是十全十美的存在，这是无法避免的。但是，中国共产党不断地进行反省，以期实现更大进步，并始终与人民站在一起，同甘共苦。在这一过程中，中国共产党越来越受到中国人民的拥护，中国也得以实现持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在疫情期间，成千上万的中国共产党员主动申请奔赴抗疫一线，要求承担最辛苦、最危险的工作。如何评价中国共产党和党员在争取抗疫胜利中的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;禹守根&lt;/strong&gt;：这也是在其他国家，特别是西欧国家的政党中很难找到的中国共产党员的“温馨”面貌之一。让我们来看一下新型冠状病毒肺炎疫情凶猛来袭，当时其他国家主要政党成员的情况。美国、英国、德国、法国及日本等国家的执政党或其他主要政党的成员中，有多少人像中国共产党员一样，为了维护国家和人民的安全，站在抗击新冠肺炎疫情的最前线呢？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，中国共产党员优先考虑社会安全的情况并不局限于应对新冠疫情时期。每当中国大地上发生各类自然灾害时，共产党员都最先站出来的那群人。正因为他们的献身精神，中国才能够规范有效地应对各类困难与挑战，将损失降到最小。因此，中国共产党被评价为“值得依靠的稳重存在”，反观其他国家的政党则很难获得这样的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/20/20220620145528607.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江西萍乡：党员志愿者直播带货 带动农民增收致富。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您之前谈到中国共产党的理论创新能力，如何理解中国特色社会主义的“特色”二字？这一特色对发展马克思主义有何价值？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;禹守根&lt;/strong&gt;：在中国特色社会主义中，“特色”这两个字正是象征中国与众不同的“发展包容性”和“创意灵活性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对马克思主义来说，考虑到其追求的价值和理想等，它还有很多内容值得我们不断研究。但是，当今世界与马克思生前的社会发展情况有很大不同，原始的马克思主义不适合原封不动地直接运用在当下。考虑到这一点，我们应接受原始马克思主义的有用之处，结合当今社会发展情况，顺应时代要求，进行“特色”地修改并加以运用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，每个国家的基本国情不同。因为实现发展与繁荣，使原有的社会主义思想进一步发展，更加适合中国国情是极具创意的做法。中国特色社会主义中的“特色”既体现了珍视过去、继承马克思主义原貌的态度，又展现了适应发展需要，因地制宜、面向未来的灵活姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国特色社会主义最本质的特征是中国共产党领导，这一点与西方政治体制有很大不同，也经常被西方误解为“威权主义”。您怎么理解中国共产党在中国政治体制中的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;禹守根&lt;/strong&gt;：西方社会经常指责中国共产党是所谓的“独裁政党”、中国政治体制是所谓的“威权主义”，这是认知浮于表面的令人惋惜的看法。如果他们对中国和中国共产党有着更深入的了解和认识，就不会持有这种看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，西方社会指责一党制为“独裁”，并认为这是社会发展倒退的不利因素。真是这样吗？一般来说，对幅员辽阔、人口众多的国家而言，实现全面平稳的发展会很不容易，而中国在一党体制下实现了天翻地覆地变化。又该如何解释这种现象呢？如此看来，认为“一党制是滥用权力、实行专制独裁的坏体制”的看法是一种偏见。我认为一党制的关键在于运用这一制度的主体的品格、水平、能力等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我偶尔会想象，如果中国实行了多党制而不是一党制会怎么样？例如和美国一样实行两党制呢？如果为了争夺政权，全社会每四年就会处于一次极度对立的状态。而在社会没能实现稳定的情况下，中国真的能够像今天一样实现社会快速发展吗？而且，如果“右派”掌权，那么“左派”推进的主要政策可能都会被废除，中国一直坚持的中长期经济开发战略等能够在“左右不定”的情况下推进落实吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“威权主义”体制的无条件批评也令人惋惜。与其他西方国家相比，中国社会中确实存在着更多制约，但因此对中国持全面否定态度也是不正确的。正是因为中国政府拥有强大的力量，中国才能够像今天这样实现超高速发展。假若中国政府的力量弱小，无力保证社会稳定，民众必须拥有枪支才能谋求自身安全，那今日的中国民众就真的能够确保自身安全了吗？另外，在自称非威权主义体制的某些国家，全副武装的警察经常利用公共权力行使暴力。而在中国，公安民警像邻家大叔一样温暖，骑着自行车和村民们亲切打招呼并守护着地区安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是自由民主主义制度，也有美国式、英国式、法国式、日本式、印度式的差别，实际表现方式也会根据各国的情况而有所不同。也就是说，全世界任何地方都没有一刀切的万能政治体制。因此，各国都应该发展符合本国实际情况的政治制度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e0f2fe4eb6c97656d5d8c25742497be</guid>
<title>狠砸6000亿美元！拜登能在非洲“取代”中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangRong/2022_07_01_647504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 杨蓉 编辑/隆洋 张雅琦】当地时间6月26日的G7峰会上， 美国总统拜登画了一张野心勃勃的基建“大饼”——&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_06_27_646573.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“全球基础设施伙伴关系”（PGII）&lt;/a&gt;，目标是在2027年前为发展中国家提供6000亿美元基建资金，其中美国自己承担2000亿美元，欧盟的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_12_01_616946.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“全球门户”计划&lt;/a&gt;则要筹集3000亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管拜登没明确提起，但媒体普遍认为这是西方此举是剑指中国的“一带一路”倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/01/20220701154120286.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间6月26日，拜登在G7峰会上宣布基建计划。图片来源：NBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非拜登首次打这种如意算盘。一年前的G7峰会上，拜登公布过一项规模更大的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_06_13_594312.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“重建更美好世界”（Build Back Better World，简称B3W）伙伴关系&lt;/a&gt;，计划动员足足40多万亿美元。不过，到现在只兑现了可怜的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_06_24_646212.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;600万美元&lt;/a&gt;，其国内同名立法提案也在国会受挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，拜登用新瓶装旧酒，卷土重来。美国瞄准了清洁能源、卫生系统、性别平等及信息通信技术四方面产业项目，目前公布的“样板项目”大多集中在非洲地区，其次是南美和亚洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西非国家利比里亚前公共工程部长朱迪·摩尔（W.Gyude Moore）指出，非洲的基础设施需求是全世界地区中最大的，“任何额外的基础设施融资都会受到欢迎”。但面对已经食言过的西方，他心中存疑，“在实施细节出现之前，会有可信度的问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中非已携手开创合作共赢几十年，围绕拜登雄心勃勃的基建计划，观察者网28日特邀中国国际问题研究院发展中国家研究所助理研究员马汉智，进行了深度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：PGII和去年的B3W计划是什么关系？有哪些区别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马汉智：&lt;/strong&gt;PGII是拜登执政一年多后在全球基础设施领域内较为成熟的一个提法和倡议，相较旧版计划更具有可信度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年的B3W倡议是计划投资40多万亿美元，以满足发展中国家基础设施需求。而今年的“全球基础设施和投资伙伴关系”计划，目标是在5年内筹集6000亿美元，&lt;strong&gt;金额大幅减少了&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前的B3W计划，可能很多只是大致的概念，更多是一种政治需要。当时民主党内部存在分歧，加上美国主要的战略资源还是分布在亚太，所以美国既没有资源和能力去推行资金庞大的B3W计划，也没有这种时间和意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/01/20220701154432282.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年6月，拜登在G7峰会上宣布“重建更美好世界倡议”。图片来源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前PGII计划的内容就非常具体，资金来源相对也比较务实。考虑到实际的需求和能力，PGII整合了早前欧盟“全球门户”基建计划对于非洲地区的1500亿欧元承诺，大致可以看出其资金投入相对而言较为理性。在项目上，也划分了清洁能源、卫生系统、性别平等及信息通信技术四个主要方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：相较于中国的“一带一路”倡议，PGII的战略定位如何？有哪些特点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马汉智：&lt;/strong&gt;我认为它的目标还是要取代“一带一路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，西方关注到中国在非洲等地的发展中国家进行了大量基础设施投资和融资，这是以前西方国家严重忽视的。从特朗普时期起，美国就开始意识到这个问题，认为基础设施还是发展中国家，尤其是非洲世界国家发展最大的依托。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从在国内“大兴土木”，到在国际上的种种计划，正是美国希望以基建为切入点，去重塑美国在全球发展领域的话语权。美国将性别平等、气候变化等价值观注入了其基建计划，通过强调所谓的“高标准”和“透明度”，为全球基建“定规立制”，&lt;strong&gt;事实上就是在叙事方式上抢夺“一带一路”的话语权&lt;/strong&gt;，其核心就是要排挤中国在基建市场的地位和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体实施方法上，我觉得有以下几个特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点，是以三方或多方合作为主要渠道。尤其是在近两年，常常可以看到美国国际开发金融公司等美国企业，拉上欧洲投资银行、欧洲复兴银行等，与非洲开发银行等非洲本土机构进行合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，是对于公私伙伴关系的倚重。自奥巴马政府以来，美国就一直非常强调公私伙伴关系，特别注重撬动私人资本进入基建市场领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点，也是最为核心的一点，是通过撬动私人资产，推动非洲公共基础设施的私有化，即为美国资本进入非洲市场创造条件。例如美国政府前些年一直推行的“电力非洲”倡议，尽管基础设施建在非洲，但很多技术和电力线路、发电机等硬件都是美国提供的根据《2018年电力非洲年度报告》的数据，“电力非洲”中的145个私营部门合作伙伴中有一半是美国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;白宫文件强调了四个领域，即清洁能源、卫生系统、性别平等及信息通信技术上，认为它们“能够定义21世纪下半叶”，您如何解读？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马汉智：&lt;/strong&gt;应当说，美西方在上述领域都是具有与人比较的优势的，白宫将其提炼出来，&lt;strong&gt;有着很强的政治意味&lt;/strong&gt;——即想要在“软基建”领域，重塑美国的规则主导力和引导力，进行“价值观外交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在四个领域中，我认为其中比较新鲜的一点，&lt;strong&gt;是美国以往强调得比较少的信息通信技术方面&lt;/strong&gt;，它其实主要考虑的是对抗中国所谓的“数字威权主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的叙事认为，中国在非洲的5G等数字经济基础设施领域的投资，最终导致非洲国家当局加强对所谓反对派的镇压，收紧对选举的控制。但这实际完全是为了其“价值观外交”而服务的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为等中国企业近些年在非洲市场的发展势头比较猛，与非洲政府的数字通信合作涉及到智慧城市、智慧政府等等安全领域。因此西方认为，中方在协助建设的过程中，事实上是在获得对于他国安全领域的掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，法国《世界报》（Le Monde）就曾“指控”称，自2012年起，中国一直在借援建非盟会议中心对非盟进行窃听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实西方国家试图以“公平透明、避免政治滥用”的通信技术为幌子，把中企从非洲市场中排挤出去，让非洲摆脱所谓的“中国数字威权主义”，完全是在以己度人——因为他们以往在相关领域提供服务或获得一些控制的时候，是能够掌握这些隐私信息的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;PGII公布了“样板项目”，重点投资区域为什么都在非洲？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马汉智：&lt;/strong&gt;非洲基础设施资金缺口比较大，大约有1000多亿美元。自非洲大陆自由贸易区（AfCFTA）去年1月启动以后，非洲的跨境基础设施建设投资需求非常大，尤其是在交通设施和电力项目方面，这就代表美国“有利可图”。而非盟和非洲国家近些年来也将基础设施作为重点投资领域，事实上也带动了国际投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，是基于美国对非洲的一种基本判断，非洲青年人口特别多，因此美国对非洲的未来发展潜力还是比较看好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这些样板项目一般都在美国认定的所谓可以点燃“星星之火”的“民主亮点国家”（bright spot），&lt;strong&gt;比如肯尼亚、塞内加尔、南非，像一些西非国家、非洲中部国家，美国肯定就不感兴趣&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，尽管美国基建计划为部分国家做了一些实事，但其地区性还是比较突出的，对于非洲国家的普惠性也非常有限，很可能加剧各国之间的发展差距。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4959ce56288fbae0150f51d17a3bdbca</guid>
<title>“从加拿大回香港，我听到大家说这么丝滑就回归啦？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangKaiWen2/2022_07_01_647481.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王恺雯  编辑/马雪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年6月30日午夜，香港会议展览中心灯火通明，香港政权交接仪式正在举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港中学生刘佩玉守在电视机前观看直播。那晚大雨倾盆，当英国国旗降下、五星红旗准时升起的那一刻，她心潮澎湃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/01/20220701172346243.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当时刚上小学的穆家骏来说，解放军进驻香港的画面让他至今印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而刚从加拿大回流香港的唐先生，当时和朋友聊起那天的画面时，感叹：“如此‘丝滑’，乜咁就回归啦？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
25年后，刘佩玉已是香港深水埗的一名区议员；穆家骏则执起教鞭，成为香港一所中学的历史老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港，也迎来回归祖国25周年纪念日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路走来，并非坦途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾这段历程，香港经历了亚洲金融危机、非典疫情、国际金融危机、“修例风波”、新冠疫情等重大冲击。但在国家的支持下，香港经受住了挑战，香港市民也在各自的岗位上，为这座城市贡献自己的力量，让东方之珠更加璀璨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港回归25周年之际，观察者网邀请到六位来自香港各界的人士。他们之中，有致力于推动中国历史教育的资深教育工作者，有深耕基层十几年的区议员，有在“修例风波”中挺身而出的警嫂，有践行“培才思报国”的90后教师，有在香港奋斗多年、积极投身公益活动的港漂，也有农产品国际贸易从业者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下，是他们的香港故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/01/20220701160747105.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年6月17日，香港市民拍摄利东街的国旗及特区区旗   图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我们终于让中国历史成为必修课，要继续把教育失地追回”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何汉权   国史教育中心（香港）校长、教育评议会主席&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我出生于澳门，中学时代在珠海书院（香港珠海学院前身）中学部就读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时的香港，英语拥有超然地位，而我念的是一所中文中学，因此在中国历史、中国语文、中国文学方面得到了非常好的教育，我也从中知道了什么叫身份认同、什么叫文化认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的很多老师都是从抗日战争走过来的，他们常常告诉我们，14年抗战是中华民族历史上非常大的转折，关乎民族存亡；也告诉我们新中国成立后如何艰苦奋斗、建设国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中学毕业后，我去了台湾大学历史系。当时的台湾和现在完全不一样，大家都充满大中国情怀。毕业后回到香港，我做了很多年历史老师，也做了16年的副校长和校长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/01/20220701153611689.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国史教育中心（香港）校长何汉权  受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我是国史教育中心（香港）的校长，我觉得自己有一种使命，那就是推动中国历史教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年香港经历过很多考验，其中之一就是身份认同。很长一段时间来，香港对中国历史教育、对中国文化、对国情的了解，以及国家安全教育，都没有很认真地去重视。我希望能发挥一些微薄的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说，在香港推动中国历史教育的确很艰难。英国是一个老牌的殖民帝国，它有一套文化渗透的东西，很擅于搞文化侵略。香港被英国占领150多年，英国这套价值观不断渗透给每一代人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港在回归后推行的通识教育，我觉得是很有问题的，因为只是把中国历史的一部分放进通识教育里学。学习国家的历史不能这样，不是你想学哪就学哪，不想要哪部分就不要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且通识教育竟然没有统一教科书，老师想用什么教材就用什么教材。我当时就提出，这样搞下去，香港学生的国民身份认同问题将后患无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我本来在做学生成长和教师培训的课题，但是我把它们统统放下，专注于在香港推动国史教育，坚持要中国历史独立成科。在担任林郑月娥竞选顾问期间，我对她说，中国历史科一定要恢复独立必修地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归25年来我感触特别深的两件事，一件就是我们终于把通识教育科“打掉了”，另一件就是中国历史成为香港初中的独立必修课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网注，自2021/22学年开始，通识教育科将逐渐被公民与社会发展科取代）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我希望在3到5年内，让中国历史也能成为香港高中的独立必修课。新特首李家超上任后，我也会向他争取。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/07/01/20220701172643543.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月1日上午，李家超宣誓就任香港特别行政区行政长官  图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港国安法实施以来，香港社会逐渐恢复稳定，但站在教育的角度，我觉得我们还有三步要走。第一是不能过于焦躁。第二，香港教育界、特区政府和社会，我们不能因为有了国安法就懈怠，我们要把我们的教育失地追回来，不能掉以轻心。第三，是不能回避问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中史教育成为香港初中独立必修课后，香港学生学习历史的兴趣有所提升。过去5年，国史教育中心也在民间大力推动国史教育、国学教育以及国情教育，我们做了大量工作。像是2019年五四运动100周年之际，我们就请我们的顾问学者选出5位五四人物，请香港学生票选“年度历史人物”，当时有三百多所学校参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，在推动国史、国学、国情、国安教育方面，要做到三方面合作。首先是特区政府。坦白说过去二十多年香港做的并不好，现在重头再来，政府要加大力度，加大投资。第二，学校本身也要承担非常重要的教学使命。第三就是民间团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还没从风采中学校长任上退下来的时候，已经有一些学校想用很高薪水聘用我，我没有答应，而是选择在国史教育中心，联合一批学者、退休或在职的老师，一起推动国史教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想整个香港社会都应该负起责任，培养青少年具备香港情怀、国家观念、世界视野，这是不可动摇的铁三角。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>