<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>822af6c5b35922c19f5b6fa61152ec5b</guid>
<title>拜登能否克制团队内部的这一冲动，对中美关系走向很重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_11_18_571829.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/18/20201118095530608.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2020年美国总统选举结果趋于清晰，在排除极小概率的重大颠覆性事实出现的前提下，关注中美关系走向的人开始将注意力转向新任总统可能带来的积极变化；以及更加重要的，通过对相关问题的讨论，更深入、全面和准确的认识将对中美关系走向产生影响的各种因素，以及这些因素相互之间的作用机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月16日，已经97岁高龄的美国前国务卿基辛格博士，在“2020彭博创新论坛”的线上开幕式上发表讲话，呼吁中美双方合作应对新冠疫情，利用这一机会开展政治对话，为当前紧张局势降温。他认为，中美关系今年以来的快速恶化，意味着“中美之间正滑向一场‘新冷战’”。而这种趋势中，蕴含了中美“有些危机会从言语交锋转化为实际的军事冲突”的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格博士的担忧并非空穴来风。近日，美媒爆料称特朗普计划在任期尾声，基于所谓“人权”“国家安全”理由对中国采取一系列制裁及贸易限制措施，意图压缩拜登就职后改善对华关系的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来讲，当前中美关系，的确需要必要的修复，尤其是修复特朗普总统任内造成的严重损害。但是，拜登的某些观点，比如所谓构建对抗中国的国际联盟，显然也预示着中美关系不会因为白宫换人，就自发重新回到良性发展的轨道上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显的是，2017年至2020年间中美关系经历的剧烈下行，再次提醒人们，美国总统这一职位所具有的巨大权限，以及对中美关系变化可能产生的巨大影响。但同时需要注意的是，基辛格博士的归因是，更直接或间接地将中美关系遭遇的问题，归结为某位具体总统的具体政策，这种观点仍存在可以商榷的余地。如基辛格博士指出的，真正的挑战，其实是中美两国、尤其是美国，首次面临一个真正与自己拥有同样体量的国家，并难以运用冷战等历史上已有的经验和知识就能简单找到有效应对方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于美国总统对中美关系的影响，产生了错误认知：美国总统更多发挥的是调整、加速或催化作用，而非简单意义上的决定或实质性改变。换言之，按照比较学院派的分析框架，具体某个美国总统发挥的作用，真正影响的是中美关系这一结构性存在中已经出现的某种趋势，可以加速、放大，也可以迟缓、缩小，但很难彻底消除或凭空创造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就上述认知，可以说，对中美关系产生实质性影响的，是两组彼此嵌套、且受到时代性科学技术边界约束的结构：中美两国国内的政治经济社会结构，以及中美两国在国际体系中的关系结构。中美两国国内的结构，影响的是两国在特定时空环境下，实力累积和成长的速度，并催生出具有显著国别特色的认知和理解，包括中美关系在内的各类问题的认知结构。中美两国在国际体系中的关系结构，受两国政治经济社会领域的互动关系、技术发展水平，以及决策者的观念体系等影响。国际和国内两套结构，彼此嵌套，互相影响，并持续演化升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这一分析框架，从美国一侧来看，冷战结束以后，面临的真正挑战始终只有一个：美国在国际体系中的收益及成本在国内各阶层之间如何分配。研究者关注的通常是美国决策者的战略、政策以及精英的认知，而美国民众则通常是以投票的方式来进行自我表达，1992年克林顿凭借对经济的重视击败踌躇满志的老布什，2008年奥巴马用医保计划为代表的政策主张成为政坛黑马，2016年特朗普通过倾听和表达锈带群体的主张实现了意料之外的翻盘，都是典型的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/18/20201118101037695.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;为减少疫情对人们生活的影响，美国一些地方为居民发放免费食物。图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些典型表现背后共同的原因，在2016年年中&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/FuLangXiSi-FuShan/2016_07_08_366777.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;福山教授有关美国民主政治衰朽还是重生的文章&lt;/a&gt;中得到了比较完整的归纳，关键就是0.1%的阶层攫取了收益，而其他人承担了成本；更加微妙的是，民主党及共和党的建制派，无法对此作出恰当回应，从而给了特朗普崛起的空间。而特朗普崛起的真正挑战则是：他提出的所谓解决问题的主张是如此荒诞，用福山教授的话来说，任何修过有关国际贸易基础课程的人，都会指出其政策的荒诞之处。但客观事实是，这种荒诞不经的主张，却得到了相当数量美国民众的支持，而且其支持者在四年之后，还增长了几百万，在2020年的选举中甚至超过2008年奥巴马的普选票数。简单的用反智、民粹、乌合之众这样的负面概念来进行标签化的解读，并不能真正回答问题。2017年年初，笔者在加州大学伯克利分校的研讨会上提问福山教授，没有记错的话，他自己公开否定了2016年文章中的论述，转而表示，有非常清晰的数据可以解释特朗普2016年的胜利，主要是外部力量用社交媒体发送假消息进行干预和操控的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/18/20201118101401614.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是当下及可见的将来。美国及中美关系面临的真正挑战，是美国精英不愿直面美国的真实问题其实出现在美国国内，甚至某种程度上根植于美国制度的深处；他们更愿意选择一个简单的解决方案，寻求一个具有形式上合理性的外部替代性解决方案，即处于崛起通道上的中国。或者说，美国的精英们在一定程度上构建了这样的共识：美国面临的真正威胁，是外部存在一个可以和美国形成鲜明对比的中国，只要解决这个问题，美国面临的问题就不再是一个问题，或者为美国面临的问题找到形式上合理、结构上科学的解释，而无需面临来自事实和实践层面的冲击和挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fb88626931aac3fc085547c37d28fb8</guid>
<title>日本还是放弃印度，追求经济利益去了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2020_11_18_571816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体已经连续几年谈“年内签署RCEP（《区域全面经济伙伴关系协定》）”，但只有2020年真的在11月15日正式签署，这让做杂志的媒体没有赶在签署前刊发特辑，16日出的报纸同样准备不足，17日才刊发了相关社论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体特别爱炒作的是CPTPP（全面与进步跨太平洋伙伴关系协定）及之前的TPP（跨太平洋伙伴关系协定）。CPTPP覆盖的人口为5亿人，占全世界人口6%，名义GDP为11.2万亿美元，占世界12%。而RCEP总人口有22.6亿人（占世界30%），名义GDP也有25.9万亿美元（占世界29%），当然RCEP的意义更深。但是，日本媒体总的来说对这个人口更多、GDP更大的经济协定评价不是很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个很大的原因在于日本希望参加进来以制约中国的因素——印度，在2019年11月4日宣布退出RCEP谈判后，日本用了整整一年的时间劝说印度回归，然而谈判无果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/18/20201118083344678.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;225&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年突如其来的新冠疫情，让世界产业链出现了巨大震荡，日本经济严重下滑，恢复经济的需求要大过政治上对中国的牵制需要。往更远一些看，最近这三、四年来，美国广泛退群，日美关系同样极为不确定，便是总统从特朗普改为拜登，情况依旧难以好转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的日本也只能先去追求经济利益。至于媒体一直主张的牵制中国，日本政府当然烂熟于胸，但端起碗来吃肉是眼前首先需要做的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安倍内阁眼中的搅局者——印度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自认为说一口纯正大不列颠英语的印度外交官，他们说出的英语很多时候让日本经济产业省、外务省那些在英美留过学的官员听起来十分吃力。尤其是如果给印度参加谈判的官员十分钟发言的机会，保不准他会说上半小时甚至一小时，然而日本官员几乎听不懂他们说的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，前首相安倍晋三就不一样了。安倍无需听懂印度政治家或官员说什么，让印度参加RCEP，这是安倍的一个政治判断。有印度在，就有了一个搅局者，成为打乱中国步骤、战略的一个极为重要的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，东盟（ASEAN）10国与中日韩有个10＋3对话机制，东亚、东盟的问题在这里基本能协商解决。到了2006年，安倍晋三当选日本首相后，他觉得在10＋3对话机制里中国是主导者，而日本在二战时侵略过东亚及东盟国家，在这里说话不一定管用，便执意把印度、澳大利亚、新西兰塞进10＋3机制中，变成10＋6。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如日本最大的经济杂志《东洋经济周刊》主编西村豪太，就在其文章中直接谈到：“为了对抗10＋3机制，日本在2007年提出增加印度、澳大利亚、新西兰，组成新的RCEP原型。安倍首相当时是第一次组建政权，为了牵制急速提升了影响力的中国，新增三国，尤其是一定要将人口大国印度塞进RCEP中。”（2019年11月16日，东洋经济在线）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/18/20201118083014508.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;250&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安倍与莫迪（资料图/印媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对印度的期待是有道理的。在RCEP16国中，按2018年人均名义GDP计算，最高的国家是新加坡（6.4041万美元），最低的是缅甸（1298美元），两者相差了将近50倍，印度倒数第三。印度与中国的贸易存在大量逆差，以印度的劳动生产效率，一旦开放边界，采取自由贸易政策，其对华贸易赤字只增不减，印度必然会在谈判桌上对中国火力全开，日本不说什么，也能让中国喝一壶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不谈中印边境上的摩擦问题，没有这种摩擦，中国能耐心和印度谈判，但东盟国家不一定会容忍印度用他们自认为十分纯正的大不列颠英语说起话来没完没了。2019年6月，马来西亚的马哈蒂尔总理就说了：“10＋3组成的13国能达成共识就足够了。”意思很明显，想把安倍主张的印度、澳新先拿出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月印度决定不参加RCEP谈判后，中国高层也表示可以先签15国协议，印度之后可再找机会进来。日本顿时如坐针毡，官方表示一定要保住印度，也只有印度进来了，日本才会签署相关协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本高层有着更为深远的战略构想。这几年不论是前首相安倍，还是现任首相菅义伟，谈国际问题必然会说“自由开放的印度太平洋”。安倍曾在2018年来中国解释这个战略，说是并不以敌视中国为主要目标，但菅就不一样了。菅虽然将这个战略改称为构想，但日本媒体解释的时候，每次必定会告诉日本国内外的读者，其目标是冲着中国来的，毫不隐讳。如果在RCEP中没有了印度，这个战略或者构想也就无从谈起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度不仅仅是个表面上的RCEP搅局者，更是日本对外战略中不可或缺的一枚棋子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18da47212cd968b2649e90a7c29823c2</guid>
<title>拜登上台，我还是认为中美会陷入“修昔底德陷阱”</title>
<link>https://www.guancha.cn/GrahamAlison/2020_11_18_571809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116161620473.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;格雷厄姆·艾莉森参加第六届中国与全球化论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格雷厄姆·艾利森：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，感谢举办方组织本次论坛，能参加今天的小组讨论非常荣幸。目前我们正进入一个关键的转折点，美国大选即将结束，或将产生一届新的政府，因此今天是一次适时的讨论。众所周知，中美关系是全球最重要的双边关系。随着时间推进，它将成为塑造全球化以及世界秩序的双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想先谈谈在当前情况之下，尤其在中美关系之中，拜登领导的政府会是怎样的。假设2021年1月20日拜登宣誓就职，你可以看到新任政府在以下三方面已经蓄势待发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，拜登政府将优先美国利益。以有利于联盟和美国盟友以及国际组织的方式，优先美国。他们将采取一系列举措组织或重新组织联盟或盟友，在与中国的竞争和对抗中制衡中国。我们很快将看到，特朗普作出的从德国撤出12000名美国士兵的决定将被扭转。这是第一点，“美国优先”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，拜登政府将埋葬美国单边主义。用拜登的话说，特朗普的政策是：美国第一/美国单边。拜登奉行多边协作，他相信联盟、多边体制和多边倡议。最先推出的多边合作倡议之一会是在全球共同抗击新冠病毒。另外一项会是重新加入巴黎气候协定。还有重新加入世卫组织，还有重新加入世贸组织并尝试重组。对俄罗斯方面，美国将延长《新削减战略武器条约》，那么将有一年的时间重新谈判。这是第二点，“埋葬单边主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在对华政策上，拜登政府将努力表现得比特朗普政府更为强硬，但会更为灵活，不会死死纠缠着双边贸易逆差问题不放，而会采取行动在政治光谱上反推过去。在这种语境之下，我认为有以下两个想法是特朗普政府没能理解，而拜登政府会竭尽所能去理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;修昔底德式的对手关系+无法逃避的共生关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是认识到中国是真正的修昔底德式的对手。我在特朗普当年当选总统之际出版的书就是围绕这个话题。我认为，不理解这一点的人是没有理解中国作为一个迅速崛起的大国，实际上正在取代美国过去一百年中在每一个“啄食顺序”(Pecking Order)里已习以为常的地位和特权。处于这种竞争之下，中国在平衡跷跷板的过程中正在塑造国际秩序，而美国作为国际秩序的首席设计师、头号监护人却完全没在状态。修昔底德式竞争不是像美苏争霸那样的大国竞争。修昔底德式的大国竞争是为权力版图中迅速的结构性变化所定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本世纪之初，中国还没有占据什么位置。时隔二十年，如果用美国中情局和世界货币基金组织指出的最好单一衡量工具，即“购买力平价”（PPP）来衡量，中国已然成为世界最大经济体。新冠疫情期间，所有政府和社会资本合作来自哪里？来自中国。随着中国已一跃成为世界的制造工厂，它几乎已经成为所有主要经济体的最大贸易伙伴。2020年结束时，全年来看世界只会有一个主要经济体呈现正增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自金融危机以来，中国已经成为全球经济增长的主要引擎。中国这个对手不仅产生了威胁，实际上它正在取代美国的地位和特权，并且在颠覆世界秩序。认清这个现实会是（拜登政府）迈出的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，简单来说，对于本届政府的挑战，用斯考特·菲茨杰拉德 （Scott Fitzgerald）的话说，就是经受“一流智力”（First-Rate Intelligence）的考验。他说，一流的智力就是，大脑里同时存在两种完全矛盾的想法还能运转。一方面，中国会成为修昔底德式的对手，在政治光谱中威胁美国的地位；另一方面，美国和中国注定要共存，因为剩下的唯一选择就是同时毁灭。中国和美国都面临实际的问题，没有哪一方能单独解决这些困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首当其冲的是核武器以及核战争的风险，这是美国在美苏冷战中认识到的。当时的情况被称之为M.A.D.，即共同毁灭机制，最终引起了我们的重视。在共同毁灭机制下，正如罗纳德·里根说的，核战争不能打，因为不可能有赢家。如果我打一场核战争，我就是自我毁灭，就是自杀。所以，即便你是我最强劲的对手，我也有强烈的动力要忍受与你共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自然环境：共同生存或共同毁灭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，特朗普政府没有意识到而拜登政府会认识到的是：在环境领域，我们面临环境版共同毁灭机制。中美是两个最大的温室气体排放国，而中国目前的排放量几乎是美国的两倍。由于我们生存在一个封闭的生物圈里，中美之中只要有一个国家持续排放温室气体，就会让全球包括中国和美国都不再适宜生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们要不一起努力找到共同生存的路径，要不就是共同毁灭。我觉得让中美各方记住，拥有强劲的对手对于形成合作、共存甚至是伙伴关系而言是必要的，我认为这是有可能做到的。但我认为从历史角度来看，这对于治国之道提出了极高的要求。这对拜登政府而言是挑战，对中国政府而言也是挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后总结一下我的两个观点。第一，（中美之间）一方面是修昔底德式的对手关系，另一方面是被科技与核武器所绑定的、无法逃避的、连体婴儿般的共生关系。第二，在环境与自然方面和平共处，如果要避免共同毁灭的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网凯莉译自第六届全球化智库论坛CCG线上会议视频实录）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce67f7c25fbecea6610d88daa6c2bf57</guid>
<title>全面推进乡村振兴，需要乡村的再价值化</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiaoYun/2020_11_18_571804.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是脱贫攻坚圆满收官之年。随着十九届五中全会的召开，扶贫工作的下一阶段重点将落在“巩固脱贫攻坚成果，全面推进乡村振兴”之上。而巩固现阶段成果，应对新时代，将更多地依靠建立长效机制，如何发挥公益组织的特长，将会是长效机制建设的重要内容之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国农业大学教授李小云，长期从事扶贫政策和扶贫实践的研究。前日，李教授接受中央电视台节目《面对面》采访，分享了他自2014年以来，扎根云南省河边村，以实践探索长效扶贫的新路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河边村属于结构性贫困，这是一个没有富人的村庄，2015年，河边村人均收入4303元，同年人均支出为5098元，举村负债。村里没有人在现代市场经济中致富，现代市场经济却对他们产生了冲击。“要从根本上改变这种贫困，必须把他们接入到现代的列车上”。截止到2018年12月，村里共建成47间“瑶族妈妈客房”，客房和餐厅累计收入近80万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次采访李教授进一步阐释了河边村实践给今后扶贫工作带来的启发以及乡村振兴中的路径探索。他和他的团队在河边村探索并实践的“政府主导，社会参与，农民为中心”的扶贫方式正在帮助这个瑶族村寨逐步脱贫，走上乡村再价值化的一条新路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/03/20201103173240397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;525&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李小云教授在河边村&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谈及早年的河边村，您曾用了个词——“结构性贫困”，如何理解这一术语？与其他的贫困有什么不同之处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;很多人很容易地把贫困看作是个人失败的结果，你贫困是因为你不努力、懒惰等原因。这样的贫困，不是所谓的结构性贫困。结构性贫困是制度性的，比方说我并不是很懒惰，但是我没有机会去上学、我就业受到歧视等等。或者是说，我们由于制度性的原因造成了一种成长的差异、贫富的差异，这个叫结构性贫困。另外经济发展本身，也不是对于所有人的机会都是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个例子，目前的就业情况下，你如果没有一个高学历，你如果不会电脑、不会打字，你就很难获得一个很好的工作，你没有一个很好的工作的话，就不大可能获得相应的社会保障，这样你就很容易陷入贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而不具备这些条件的人不是因为他懒惰，而是因为他们缺乏公平的机会。所以这样的贫困叫做结构性贫困。这和我们所讲的个人的失败而导致的贫困是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/03/20201103172956838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年的河边村（本文图源/中国农业大学供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/04/20201104095302221.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现在的河边村&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了结构性贫困问题，我注意到，河边村之前安排游客入住民居，是遵循所谓的公平原则，轮流来，结果这安排打消了认真建房那些人的积极性。而在其他地方的实际扶贫工作中，也有一些贫困户养成了“等、靠、要”的习惯。有些网友认为，对于这类人，政府可以放弃；您认为扶贫所带来的这种道德陷阱，该怎么解决？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李小云：&lt;/strong&gt;我们经常说扶贫不能给贫困户养成“等、靠、要”的习惯。我曾经讲过，扶贫不是致富。扶贫是底线工作，什么意思呢？扶贫是对那些处于极端状态的人给予援助。我们讲的极端状态，就是说对于那些生存出现问题、出现极端困难的人，我们给他救助。对于那些陷入在贫困陷阱里的结构性贫困的人，我们要通过消除结构性的因素，使得他们能够和其他人一样，能够公平地在社会经济发展中受益，这样的扶贫是很难出现“等、靠、要”的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么为什么扶贫中会出现“等、靠、要”的现象呢？这在很大程度上是由于我们把扶贫泛贫困化。很多所谓的贫困群体事实上可能并不是最需要得到帮助的群体。一旦有任何一个不是真正的贫困群体挤入到了贫困群体中，就会产生一个“挤入的外部性”。“挤入的外部性”的社会心理结果是，大家会发现我不工作，我还可以得到帮助，那我何必去工作，所以就会出现“等、靠、要”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/03/20201103172928833.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf4b8e1be738a75a4ce54e8ddade488c</guid>
<title>印度刚登上美国的小船，就要翻了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/maping2/2020_11_18_571802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马萍、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国民主党候选人拜登已获超过270张选举人票，除非出现极端事件，否则成为总统几乎是板上钉钉的事情。不出意外的话，美国外交政策也将大概率从特朗普时期咄咄逼人的零和博弈模式，重回崇尚价值观、多边主义的传统平衡外交，中美关系因此也将回到相对稳定的轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国外交风格可能出现重大变化的背景下，美印关系将受到什么影响？美印能否延续当下不断趋近、深度协助的态势？这些问题的答案将很大程度决定中国今后一个时期所处的外部环境，尤其是西部边境的安全，因此值得高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美印战略上互有所需，但印度可能因为中美关系缓和而“退却”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美战略竞争加剧的大势下，特朗普政府推动印度成为域内反华遏华的“排头兵”。这一战略谋划很大程度上已经成为美国两党共识，不会因执政党更替而改弦更张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，印度也希望中美加剧冲突，一方面分散中国对印度施加的战略压力，另一方面增加印度在美国面前的战略筹码。因此，尽管拜登上台后可能会缓和中美关系，导致美印关系也略微“降温”，但双方战略趋近的大势未来不会发生巨大转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，印度知名地缘战略学家布拉马·切拉尼得知拜登胜选以后，忧心忡忡地指出，“特朗普对华超强硬政策吸引印度趋近，而拜登对华缓和则可能驱离印度”。切拉尼的文章表明，那些希望躲在美国超强硬对华政策身后反华的精英可能对拜登大失所望，因为最令他们焦虑的局面莫过于中美关系缓和走向共治。从这个角度上看，印度对华政策很大程度上也取决于美国对华态度，拜登时期印度在对华示强时可能会更加谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、美印军事防务联系不断密切，勾连进一步大幅度加深&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普时期，美印防务关系空前密切，印太战略、多轮“2+2”会谈、签署《地理空间合作基本交流和合作协议》（BECA）、美日印澳四国共同参与“马拉巴尔2020”海上演习都是这一关系的具体体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登时期，美印将延续防务密切合作的势头。美国方面，庞大军费近年来已制约基础设施和研发投入，因而继续开发诸如印度这样的“潜力型市场”显得更为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希拉里·克林顿10月刊文，主张将军事纳入外交、盟友整体考量，并通过军售等途径让盟友伙伴分担更多军费负担，而这一主张很可能通过杰克·苏利文、库尔特·坎贝尔等拜登留用的希拉里“嫡系”人物，正式成为拜登政府的国防思路和政策。结合此前国防部推出的“军售现代化”倡议，印度必被视为美国最大、最具潜力的军火销售市场。而印度方面，在中印边界矛盾上升的背景下，则更期待获得美先进的军事装备及其配套生产能力，改善其对俄罗斯的单一军事依赖，进一步提升军事实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116135929584.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据《印度斯坦时报》今年6月21日报道，印度边防部队当天在海拔18000英尺（约5486米）的喜马拉雅山区，冒着零下低温做瑜伽（图源：搜狐网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、美印经贸关系回归传统，对华喜忧参半&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美印在特朗普任内防务合作趋近，但由于双方分别奉行“美国优先”和“自主印度”政策，均显露保护主义趋势，原本隐含的经贸矛盾日益公开化。在过去两年间，美国取消了印度普惠制待遇，双方还互增关税，贸易谈判也停滞不前。这一情形可能在拜登治下被得到缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于民主党经济主张偏向传统持中路线，尽管在市场开放、贸易准入、数据本地化等核心议题上美国仍将对印度持续施压，但其施政风格将从赤裸威胁转为循循善诱。拜登政府亦可能为获取贸易总量的增长而纵容一定规模的美印贸易逆差，这将成为印度疫情下经济恢复的利好因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美印经贸互动可能对中国产生着正负双向交织的影响。在利好的方面，拜登贸易政策的风格转变使中美经贸对抗态势趋于缓和，印度也就失去了特朗普时期强硬对华政策的掩护，很难继续奉行印版反华经济民族主义政策，也将失去响应美国“清洁网络”、“对华脱钩”倡议而纳“投名状”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而不利的是，美印在科技、数字、产业链等领域的合作可能对中国产生压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度去年获得包括谷歌、脸书等美国互联网巨头的大额投资。印国内强势财团和美国科技精英已事实上结成了针对中国科技企业的联盟。在这种情况下，此前长期阻扰美印的数字税争论在拜登时期有望扭转，促进两国在数字科技领域深度合作，可能使中资企业被永久排挤出印度这一全球最具潜力的互联网市场。此外，由日、印、澳三国参与的旨在谋求国际产业链“去中国化”的“弹性供应链”（SCRI）计划，未来可能获得拜登政府的重点支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/17/20201117141919912.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、美印在南亚合谋攻关，对域内中小国家加强施压&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度始终拥有强烈的大国情结，始终自视为南亚霸主，并长期把整个南亚次大陆和印度洋地区看作“后院”。然而，在“一带一路”建设走深走实的背景下，印度日益感到靠一己之力日益难以抵挡中国影响力扩散。因此，莫迪政府区域政策风格大变。美印防务合作、“四国联盟”的强化都表明，莫迪政府不惜让渡部分区域霸权，开放“南亚后院”，为美国介入提供助力和便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，美印可能合力“攻关”斯里兰卡、孟加拉国、马尔代夫等域内“一带一路”沿线重点伙伴国，吸纳其加入“蓝点网络”、“经济繁荣网络”等美国主导的地区倡议。通过增加军事扶植、强化软实力灌输、抹黑中方合作项目，美印可能挑起南亚小国反华疑华情绪，希望使中国 “一带一路”建设中投入海量资源沦为“沉没成本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、价值观上“灯塔”回归，美印或生嫌隙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度标榜民主国家，且历来强调美印“最大民主国家”和“最强大民主国家”间的特殊关系，但莫迪政府浓烈的印度教民族主义倾向及其强硬的宗教政策，却严重违背了民主、自由、人权等“普世价值”。特朗普精算利益，长期忽视价值观引领的“灯塔效应”，而美国国内的民粹浪潮甚至与印度教民族主义者交相呼应、共振加强。因此，莫迪政府争议巨大的国内政策一直都没有受到特朗普政府的抨击，甚至在一定程度上得到特朗普默许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，拜登高度重视恢复美国意识形态领导力，希望重新把“普世价值”的大旗竖起来。拜登和候任副总统哈里斯都曾在竞选网站上批评莫迪政府推出《公民身份法》修正案（CAA）、废除印控克什米尔地区宪法相关条款、限制新闻记者报道自由，甚至还公开指责印方的一些政策背离了印度立国原则，并呼吁印政府恢复克区人民权利。考虑到泰米尔地区对印度教民主主义运动的警惕，具有泰米尔血统的哈里斯在人权和价值观问题上不仅难以弥合矛盾，反而更可能以价值观卫道士的面目出现，增加美印交往摩擦力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，拜登时期，美印关系仍将大概率在军事协同、经贸往来方面保持深化合作的态势；区域层面将合力反华，继续视中国为“秩序挑战者”及“区域威胁”； 但莫迪政府印度教民族主义政策可能成为两国关系的隐患。在此背景下，中国既要把握住经贸环境转暖的有利机遇，又应高度防范美印在区域、产业等层面可能作出的遏华举动，通过优化精准施策、提升国家战略能力营造良好的外部环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>