<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c8a88c803dc21181c884332800c0a822</guid>
<title>美国回来后，欧洲、日本比澳大利亚低了一等？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_09_18_607678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月15日，美英澳签署了所谓“AUKUS”的三国安全协议，AUKUS是澳大利亚（A）、英国（UK）和美国（US）的简称。协议规定在人工智能、量子技术、网络信息和其他先进技术方面合作，可能还包括巡航导弹、高超音速技术方面的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协议中尤其引人注目的是美英将向澳大利亚提供核潜艇技术。这是澳大利亚军事力量大跃进的契机，一旦实现，对澳大利亚是不小的奇迹。协议号称以维护印太和平、三国共同价值和利益为目的，当然，这是针对中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/18/20210918083253966.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登、约翰逊、莫里森在三边视频会议中宣布，建立AUKUS，向澳大利亚提供核潜艇技术。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚地处南太平洋。在世界重心转向亚太（尽管美欧现在喜欢用印太的说法）的时候，澳大利亚的战略重要性直线上升。在地理上，澳大利亚一面与美国隔太平洋遥相呼应，另一面控制印度洋，这是中国突破第一岛链后锁住中国的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为战略堡垒，地理位置当然是要紧的，但首先要能守得住。除了足够强大的军事力量，更需要高度自给自足的经济生态和战略供应链，否则一封锁就要投降了。问题是，澳大利亚作为发达国家，既非工业国（制造业只占经济的5.9%），也非农业国（农林渔只占2.1%），甚至不能算资源出口国。采矿占11%，是占比最高的部类，但依然不像俄罗斯、沙特阿拉伯那样占绝对大头。另一方面，金融保险占9.4%，专业和科技服务（包括法律、会计、科技服务）占7.6%，住房和建筑各占9.1%和7.4%，医卫和社保占8.0%，政府部门占6.1%。也就是说，现在的澳大利亚是服务经济为主的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/18/20210918072202589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚的经济构成，矿业、制造业、农林渔加起来只有17%（图源：澳大利亚贸易部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚经济的空心化和杠杆化有一段时间了。在二战时代，澳大利亚或许是亚太地区仅次于日本的制造业大国；其战时生产跟美国没法比，甚至不及加拿大，但还是有力支持了盟国的反法西斯战争，至少确保澳军“自给自足”。上世纪80年代，澳大利亚空军选择F-18A，而不是F-16，部分原因就是F-18可以按许可证在澳大利亚制造，而不仅仅是最后组装。但现在，澳大利亚最后的汽车厂在2017年10月关门了，替换F-18A的F-18E和F-35A都是直接原装进口，澳大利亚已经没有牙口坚持本地制造了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济构成空心化和杠杆化的结果，就是澳大利亚经济高度依赖进出口。澳大利亚虽然也算发达国家，但制造业乏善可陈，十强中表现最好的为牛奶和奶油加工、黄金及其他有色金属加工、玻璃棉/石材和非金属矿产品制造、医疗和外科设备制造以及肉类加工。从进出口数据也容易看出，澳大利亚实际上已经沦为靠矿产品和农产品出口换取工业制成品进口的国家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚几乎所有主要工业制成品都需要进口，而出口高度集中于铁矿砂、煤炭、油气和黄金，绝少工业制成品。作为海岛国家，这使得澳大利亚高度重视海军建设。除了保卫海岸线，澳大利亚海军的主要任务是保卫海上交通线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/18/20210918072319121.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年澳大利亚出口分类比重（左）和目的地比重（右）（图源：oec.world）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;历史上，澳大利亚海上交通线主要通往英国。二战后，通往美国的海上交通线更为重要。现在，澳大利亚海上交通线主要通往中国。这使得保卫海上交通线的实质有了显著的变化。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大多数国家来说，海上交通线意味着食品和能源，这对澳大利亚不是问题。在任何时候，澳大利亚的酒肉面包管够，煤炭油气也不愁。澳大利亚需要的是农林渔矿产品的出口渠道，和工业制成品的进口渠道。一旦与中国交恶，农林渔矿的出口就不用想了，世界上没有第二个这么大的市场，“友好国家”绑一块儿还要考虑挤占别人的问题。这会对澳大利亚是很大的打击，但不至于致命。一般工业制成品也有办法应付一段时间，但要是军事装备的备件、弹药、战损补充的供应切断了，澳大利亚就抓瞎了。牛奶和奶油加工、黄金及其他有色金属加工、玻璃棉/石材和非金属矿产品制造、医疗和外科设备制造以及肉类加工是断然不能补上空缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/18/20210918072510228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年澳大利亚进口分类比重（左）和来源地比重（右）（图源：oec.world）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，澳大利亚海上交通线主要通往英国。二战后，通往美国的海上交通线更为重要。现在，澳大利亚海上交通线主要通往中国。这使得保卫海上交通线的实质有了显著的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大多数国家来说，海上交通线意味着食品和能源，这对澳大利亚不是问题。在任何时候，澳大利亚的酒肉面包管够，煤炭油气也不愁。澳大利亚需要的是农林渔矿产品的出口渠道，和工业制成品的进口渠道。一旦与中国交恶，农林渔矿的出口就不用想了，世界上没有第二个这么大的市场，“友好国家”绑一块儿还要考虑挤占别人的问题。这会对澳大利亚是很大的打击，但不至于致命。一般工业制成品也有办法应付一段时间，但要是军事装备的备件、弹药、战损补充的供应切断了，澳大利亚就抓瞎了。牛奶和奶油加工、黄金及其他有色金属加工、玻璃棉/石材和非金属矿产品制造、医疗和外科设备制造以及肉类加工是断然不能补上空缺的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于这样的考虑，澳大利亚特别重视潜艇力量的打造，尤其是适合远海、深海的大型潜艇。也为了重建先进制造业，澳大利亚特别重视引进制造。军事航空工业实在是养不起了，但海军造船工业还是不能放掉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20b5b94baf2e4ccc78f18ed92cac07b1</guid>
<title>美国试图构建“中国政策风险”概念，如何应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuxiang/2021_09_18_607662.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/3701925924400620032/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【采访/中国论坛 韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;中国政府近期的一些行业管理政策，比如说对网约车平台的管理，对教育行业上市公司的一些政策，都释放了哪些信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余翔：&lt;/strong&gt;我把最近出台的很多严格的监管规定称为对这些企业的强监管。要想更精准理解中国监管部门政策背后的意图，需要更宏观、更战略的角度，所以我想从这个角度来谈谈我的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们中国进入了双循环高质量发展阶段。这个阶段有两大突出特点：第一，数字经济的快速发展，而背后是数据要素在发挥作用。第二，创新是国家未来高质量发展的第一动力，其关键性要素就是教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于数据要素。政策层面过去几年越来越重视数据要素的重要性。2020年4月份，政策层面我们把数据要素与资本、土地、劳动力、技术这些传统要素，作为同等重要的关键性要素，并且提出要培育和发展要素市场。其背后的关键性条件就是必须加强数据安全的保护，如个人隐私保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/16/20210916170004125.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国务院关于构建更加完善的要素市场化配置体制机制的意见（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对滴滴这些基于平台或者大数据技术的所谓互联网平台公司的强监管，在政策层面就是想解决一个核心问题——数据安全跟个人隐私保护，把这个问题解决好，才能为整个未来中国的数字经济发展奠定一个比较好的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对教育培训机构的强监管，还是需要从整个教育的关系去理解。在过去的若干年政策层面一直非常强调创新，但是在十八大后教育上升到国策位置。真正实现自主创新的关键是对教育体系、教育制度进行更深层次的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育本质是人与人的心理沟通，在这个过程中必须把资本化、市场化运营成本剔除掉。之所以对教育培训行业加强监管，就是政策层面希望教育回归到本源，拒绝资本化。资本化过多对教育，一是质量，二是（对）教育的公平性和均等性产生非常大的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更加宏观的角度理解，我觉得这些政策可能出现三方面的信号：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们的改革在深水区。十八届三中全会提出全面深化改革的总目标，继续维护和发展中国特色社会主义，推进整个国家的治理体系和治理能力的现代化。未来中国的发展一定是全改革、全方位的。之前我们更多关注它的经济、金融领域，而未来更多地会进入关系到民生扶持这些领域里面去。其实一段时间以来，对例如像滴滴这种平台企业，以及教育培训类机构，大家希望在这方面加强监管。重拳整治这两大领域，表明我们的改革对民众的呼吁是有所回应的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们治理体系的治理能力比以前大幅提升。之前的打击力度有限，就是因为这些行业牵涉的利益比较多，可能会引起市场、股市震荡。现在的重拳打击表明政策信心是非常足的。我们能把政策产生的负面影响控制在非常有限的范围之内，震荡是有限的，而且政策层面政府能够引导整个投资者对未来中国的发展树立正确积极的信心。也表明我们的治理能力、调控能力大幅增加。这不仅仅是信心的问题，也是能力的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，通过整治平台的一些乱象，未来中国的改革会更加重视民生领域。我们一直说以人民为中心，这的的确确把人民中心贯彻到了我们的监管实践中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;美国的证券交易委员会提出，在美国上市的公司，要把中国政府可能干预企业的这种风险列入其日常定期报告的义务中去。中国证监会回应说，中美双方加强在监管方面的合作也是必然的趋势，对此您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余翔：&lt;/strong&gt;国际投资者投资中国的时候，认为中国的政策风险总体来说，一是向好，二是比较稳定的。但是现在美国的监管机构开始渲染政策风险对于业务的影响。它背后的深层目的是要开始建构一个“中国政策风险”的概念。我个人觉得是对市场或者是对投资行为是有干扰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;中国证监会也回应说，双方加强监管合作是必然的趋势，如果在这样您说的大背景之下的话，双方有没有空间加强这方面的合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余翔：&lt;/strong&gt;我个人觉得未来中美监管合作，首先从客观上，监管趋势未来会有很多的合作空间。首先，虽然目前我们听到了很多所谓脱钩的问题，但是这种投入一定是结构性的。在经济金融领域，还有贸易领域，中美深化合作和贸易的不断上涨一定是客观趋势，这个趋势之下，对双方加强其监管合作的需求是实实在在的，我觉得中美双方从政策层面一定会加强和深化合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但具体的合作其实还面临些困难，目前主要是在法律和制度上的障碍。例如像这次美国证监会要求中国的企业中概股在评估它的信息，但是我们的银行证券法第177条规定，外国公司是不可以直接在中国进行调查取证的。第二，如果未经中国证监会允许，在中国的任何人都不得向境外提供涉及到证券业务还有证券活动的文件和资料。所以我觉得未来中美合作，尤其是监管领域的合作，可能当务之急是要加强双方在法律层面的协调和对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;您刚刚也讲了中国海关的最新统计数据也显示，中国对美出口同比增长30%以上，其中对美机电产品出口增长最快，超过了34%，两国经贸也没有出现脱钩，反而在贸易的相互依赖程度方面是进一步加深的，您认为这背后反映了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余翔：&lt;/strong&gt;在脱钩问题上，总体上特朗普政府以及拜登政府虽然表现不一样，但是核心方向和趋势都是比较明确的，就是要阻止中国走向价值链和技术链的高端，还是希望把中国固定在中低端，继续维持所谓的中国生产为消费。但是他们可能在具体的策略上有所不同，特朗普政府做法客观来说比较简单粗暴，就是希望中美全面脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府上台之后，我们看到从他的一系列表态，一些政策的举措来看，拜登政府首先对现状的认识是非常清楚的，那就是特朗普政府想达到的全面脱钩基本上是实现不了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/16/20210916170055759.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前7月中美贸易额同比增四成，凸显两国经济高度互补（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，拜登政府从全面的脱钩，转移到结构性脱钩或者说叫有限脱钩，而脱钩的核心在科技领域，同时在经济还有财政、贸易领域，双方中美加强继续加强合作。具体到科技领域也是结构性的，它并不是作为一个整体一块脱钩的，是专注于高、精、特、新这几个领域的科技脱钩，同时在一些民用、商用，技术含量不是太高的技术领域，还是希望中美加强合作，毫无疑问这会给美国带来巨大的商机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时考虑到目前疫情因素，我们知道疫情因素导致了美国国内的生产产业链产生撕裂，美国之外的供应链也因为疫情影响不能马上满足美国国内的市场需要，所以美国国内在无奈之下，还是想到了中国的进口。这种进口的态势，包括机电出口增长这么快的势头能不能保持，我个人是持保留态度的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>121d7be6340d794763488e268bf60237</guid>
<title>“喀布尔时刻”，对美国“盟友”的杀伤力有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2021_09_18_607660.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史上最长的战争——20年的阿富汗“反恐”战争——以撤军告终。最终在机场送别美军的，却是当初美国入侵阿富汗时发誓要消灭的塔利班武装。作为当今世界的“霸权”国家，美国在阿富汗的溃败，必将对整个世界格局产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国撤军阿富汗对美国和阿富汗及其周边地区局势的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这场溃败使已经高度分裂的美国政治更加混乱。随着拜登总统支持率的快速下滑，不仅共和党阵营公开声讨拜登政府，民主党阵营内部也大为不满甚至公开批评。可以预料，近期除了舆论一边倒地批评之外，接下来针对阿富汗撤军的国会听证会、各种要求换将的呼声以及抗议示威将进一步撕裂美国社会。内政的动荡，将使穷于应付的拜登政府的任何计划及其实施都会大打折扣甚至搁浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，阿富汗的大溃败几乎注定了民主党在明年国会大选中的败局。在占据两院多数席位的共和党的强力阻击下，拜登政府在第一任期的后两年将成跛脚之态。随着内政的四分五裂乱作一团，美国对外政策的不确定性也必将增大。这对疫情后亟待恢复的世界绝非佳音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，尽管塔利班在美国撤军尚未完成之时就已控制国内局面，但这并不意味着塔利班能够一帆风顺地建立国家政权。诚然，目前的塔利班领导人比他们1996-2001的前辈更加开明进步，也做出了一些令人鼓舞的承诺的举措，但能否及时应对所面临的政治经济乃至文化等各方面的挑战仍有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班必须在最短的时间内证明自己愿意并且能够建立一个相对开放包容、反对恐怖主义、保护人民福祉、尤其是妇女权益的政权。这不仅是为了获得国际社会的承认，进而夯实其执政的合法性基础，更重要的是为了使新政权能够在最短时间内——冬季降临之前——扭转经济困境，尤其是要确保4000万阿富汗人的粮食及其他基本生活用品的供应。在一个部族/落政治依然占主导地位的政治生态中，一旦塔利班政权不能及时解决面临的问题，便极易引发动乱甚至是整个政局的崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/09/15/20210915150834400.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月8日，国务委员兼外长王毅在北京以视频方式出席阿富汗邻国外长会。王毅表示，阿富汗邻国应尽快提供人道主义援助。根据阿富汗人民的需要，中方决定紧急提供价值2亿元人民币的粮食、越冬物资、疫苗和药品。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，美军的撤离和塔利班的回归使区域内的国际关系、尤其是大国关系更加复杂诡谲。塔利班及其金主沙特都是信奉伊斯兰原旨教义的逊尼派，与什叶教派的伊朗是天然的冤家。塔利班治下的阿富汗必将使中东两个主要大国——伊朗和沙特——之间的关系更加复杂紧张，进而影响整个中东局势。而且，同为普什图人的巴基斯坦塔利班（巴塔）已经给巴基斯坦的安全与稳定造成了相当大的困扰，他们和阿塔之间的天然联系不但加大了对巴基斯坦国家安全的威胁和隐患，而且直接影响到与巴基斯坦关系长期紧张的印度。并且，莫迪政府对塔利班政权表现出的明显敌意也势必导致印巴关系的更加紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区域内另一个大国俄罗斯不仅和塔利班的前身“圣战者”(Mujahideen) 旧仇难忘，而且一个动荡不安的阿富汗必将祸及俄罗斯视为后院的中亚五国（尤其是塔吉克斯坦、乌兹别克斯坦和吉尔吉斯斯坦），进而对俄罗斯自身的安全造成威胁。中国也必须对塔利班回归后的阿富汗予以高度关注。这不仅因为一个动荡不安的阿富汗必将给整个区域的和平稳定、尤其是一带一路的建设带来负面的影响；更重要的是，阿富汗的局势或将影响到中国的反恐斗争和新疆地区的安全与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管阿富汗周边各国的利益诉求不尽一致甚至冲突，但一个根本的共同利益是都希望看到一个和平稳定的阿富汗。这是周边国家和地区在阿富汗问题上协商合作的基础。而且，为反对“三股势力”——暴力恐怖势力、民族分裂势力、宗教极端势力——而成立的上合组织，应该可以成为一个多边协商合作的国际平台。从这个意义上看，美国撤军后的阿富汗，确实给周边各国带来了严峻挑战，但也提供了战略机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、美国撤军阿富汗对整个世界格局的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国在阿富汗的溃败对整个世界格局的影响更加深远。作为当今世界的第一大国，美国在阿富汗的溃败使世界各国不同程度地感受到美国的战略意图与战略力量以及执行能力之间的明显差距。美国的“力不从心”撼动了其霸权的根基，进而导致各国调整自身的战略站位和政策取向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对美国在阿富汗溃败最为敏感的恰恰是美国的盟友，尤其是始终跟随美国加入阿富汗战争的北约国家。美国在阿富汗的撤军自始至终都没有与盟友协商、更不听盟友的劝告；撤军过程中“美国优先”，完全不顾盟友的安危。欧洲各国一致批评美国撤军阿富汗，英法德等主要国家更是斥之为“背叛”行为。这不仅仅是欧洲盟友对美国单边主义和自私行为的愤怒，更是对拜登政府“丧失领导能力”的极度失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，尽管拜登执政以来竭力拉拢欧洲建立“价值联盟”，但迄今为止除了几份宣示“政治立场”的联合声明之外，并未达成任何有实操性的协议或政策。阿富汗溃败之后，很难想象欧洲会对拜登政府“重振联盟”的努力再做出任何实质性的响应。欧盟主导下的欧洲寻求政治、外交、经济以至安全上的自主独立，势在必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/15/20210915150653467.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《金融时报》：美国“单方面”撤军后，美国盟友重新考虑联盟关系&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>757a41df97c2f376056309289ecc7ca7</guid>
<title>台湾艺人被谁盯上了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_09_18_607658.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔一个半月，小S终于发声，感谢国台办帮忙澄清她不是“台独”，此外，“张钧甯案”也被低调处理。仔细看，这两案的共同点是，指其为“台独”的证据皆为钻牛角尖的“心证”，只要有“仇台”之心，就绝不乏“仇台”之证，而滤镜并没有统一规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个手法，已经被绿营1450熟练操作，2016年的周子瑜事件算是他们的“得意之作”：直接对选情造成影响，给蔡英文加了选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尝到甜头后，1450们的操作也越来越粗糙，到了小S与张钧甯这次，甚至很难找到鼓噪源头，除了静待大陆相关单位澄清，别无他途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小S与张钧甯接续出事，即便知道她们不是“台独”，我也没有发声，倒不是怕成为箭靶，而是不希望为此话题添柴火，这对无辜艺人非但无助，甚至火上浇油，靠这领的稿费是黑心钱。适合说公道话的，还得是大陆有关单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大陆官方呼吁“精准辨识”，小S打破沉默表态感谢，也是时机了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/17/20210917181044178.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跟着“台独”反“台独”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾名流，两边赚钱的“台独”有谁，谁又在大陆把反“台独”当生意套利？我心里自有一把尺，并不想在此点名多生事端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网络上，正义是廉价的，最容易被人为操弄，而跟风者不会知道，或者也无兴致追究，自己所追随的义旗，是不是敌人举起来的。在张钧甯的论文里找“台独”线索？我都不知道该怎么搜寻名人的论文，因此要说这是大陆民众所为，甚至官方喂料，我是不信的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿营自今年起，大力鼓噪“认知作战”，反串“中共代理人”事件曝光，这已是众所周知的事实，既有诱因又有利润，“台独”在敌我难辨的网络上搞反串，检举“中国台湾艺人”，一点都不难，只要情绪流量可观，就足以用最低成本进行反认知干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统战的要旨是最大程度增加朋友，减少敌人。“台独”想搞反统战，反向而行即可。将影响力大的台湾艺人精准剥离出中国，最大受益者是谁？是“台独”与西方反华势力。由于语言隔阂，美日印澳还做不到这一点，也只有台湾人做得到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般讲统一成本，粗分为和统与武统两种成本，事实上成本结构没这么单纯，无论采取什么方式统一，都还得精算统一前与统一后的成本，物质上与精神上的成本。我之所以多次呼吁，愈晚统一成本愈高，就是因为看得见的国际成本与看不见的治台成本，随便算一算也是倍数成长。而如果网民连敌我都分不清，那是在无意中也为统一增添成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张钧甯被炒作成“台独”后，蔡英文第一时间补刀，对于在大陆发展的艺人，绿营不会手软，而方法转为反向操作，“蔡英文挺张钧甯”这政治动作是在推张入火坑，一方面可妖魔化大陆社会的非理性，另一方面还可阻断台湾艺人在大陆发展的路，三者还能靠“反中”挽救自己的民调。一举数得，得来还全然不费功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打“台独”艺人，往往朴素自认是爱国，但若认识不清，其实只是在帮助敌人给自己添堵，而那些在大陆闷声发大财的真“台独”，与造谣的1450，笑得可欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是精准辨识？3月，大陆网民揪出了一个真“台独”——华安基金培训师张惟晴——在脸书上辱华得很露骨，在大陆金融界钱赚得也不会少，这就是精准辨识。而若不是张惟晴“自曝其独”，聚光灯还照不到她身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但民进党有公开挺张惟晴吗？没有，因为其知名度是零，缺乏炒作价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/17/20210917181159905.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;猎巫不能帮了“台独”的忙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，美国种族歧视的问题非常严重，但现在隐藏在社会的“反歧视暴力”也不遑多让，大西洋月刊（The Atlantic）最近一篇文章“新清教徒”批判了这个现象。现在美国社会有许多人其实没有种族歧视，但因言行举止不符合高标的“反歧视”规格，因而被猎巫，失去了工作，甚至家人、朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何谓“种族歧视”？在美国并没有统一的滤镜规范，只有含糊不清的群体共识，而且还是随时变动，随意变动的默契。例如，5年前连非裔族群都觉得无伤大雅的种族幽默，现在是政治不正确，即便没有触法，一样遭到道德猎巫，众皆曰可杀，轻者被迫悔过，重者遭到解职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分遭猎巫者的罪名是“措辞不佳”，然后遭到断章取义地放大，曲解，妖魔化。即便在大学学堂上教授企图辨明“歧视”的教学用意，也会被扭曲成根深蒂固的种族歧视者，而被禁止在专业期刊上发表文章。检举人不乏当事者的竞争对手，种族歧视不过是斗争工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新清教徒”使用自由主义工具批判这种“新清教徒”歪风，呈现美国在所谓进步思潮上的矛盾与断裂。然而，这实在不是新鲜事儿，施加多大的作用力，就会产生多大的反作用力，只是有时反作用力来得较为迟缓，有时来得迅猛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社群媒体的时代，似乎一切都来得迅猛，无论意识形态为何，全世界的政府都已对此感到棘手。大陆内部正在批判“流量为王”的乱象，其实就是在尝试管理利益导向的社会情绪与各种情结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社会没有理由变成一个清教徒社会，我们的传统文化对于应付各种差异现象所标榜的方法是“平衡”，所需要警惕的是在平衡工作里和稀泥。因此黑格尔认为始终缺乏变革的中国“没有历史”，这是对中国与历史的双重无知，因为中国不是没有变革，只是一向企图在寻找平衡的过程中求缓变，所以知中国者皆知“和”这个字最足以代表“中国”，而放眼世界，历史里的“突变”，往往才是特殊现象，如工业革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人看来，今天中国的成功，也是因为在社会主义与资本主义里找到了适合自己文化的平衡点。相对地，“新清教徒”这篇文章所批判的，就是自由与节制两遭失衡的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无脑猎巫，不但不能获取自由，也意味着利益导向带来的失衡。伪“台独”艺人的问题，不过是此大问题里的一个小子题。我们要警惕的是，反“台独”被某些人做成了生意，仔细检查说不定会发现，获益者赫然也包含“台独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;既不台湾，又很台湾的小S与张钧甯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对台湾那些本土基本教义派而言，小S与张钧甯都算自带“外省风”，很不本土，非常中国。然而对大陆而言，此二人都很“民国”，也很台湾。如果民调可信，那么台湾就是还有34.1%这类的“中国台湾人”，这一大批人群目前遭到双向排挤，两面不是人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果每个在大陆发展的台湾艺人都得表现得很“安分”，那并不是好事，艺人过多的政治表态，会让一整批具有影响力（尤其是对年轻世代）的名人，被迫形塑出刻板的中国形象，对台湾完全失去影响力，对大陆也不好，这便是统一的无形成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约时报前阵子才拿台湾“独青”做材料，大肆炒作“台湾不是中国”，“台湾人不想统一”，许多西方媒体就无良在这里，拿个案当通案，诉诸情感以遮掩恶意。若持续“错杀”该团结的台湾人，那是在帮西方反华势力提供上等材料而不自知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，要注意反串，别跟在“台独”后头反“台独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5cde23afa7bf4b56e3c965e1e17f69b</guid>
<title>我要控诉，他们应该被问责！</title>
<link>https://www.guancha.cn/SimoneBiles/2021_09_18_607657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/17/20210917155022128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜尔斯在听证会上宣誓 图源自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西蒙·拜尔斯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢参议院司法委员会给我机会，让我在此分享个人经历，是你们让公众了解到业余体育中存在的虐待危机。你们对于包括体操选手在内的所有业余运动员的安全承诺值得赞扬，也至关重要，这能确保类似的事件不再发生。此时此刻我坐在这里，感受到无比的安全和舒适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我叫西蒙娜·拜尔斯，是一名体操运动员，在这项运动中接受过层层训练。作为一名专业的体操运动员，我有幸代表美国参加过多项国际比赛，其中包括世界锦标赛和奥林匹克运动会。在我的体操生涯中，我为美国队赢得了25枚世锦赛奖牌和7枚奥运奖牌。这个记录对我来说意义重大，我为代表国家参赛而感到自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我同时也是一名性虐待的幸存者。造成我被长期侵犯的根本原因，是由于国会设立用来监督保护运动员的组织，美国体操委员会、美国奥林匹克和残奥会委员会均未能履行他们的职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳尔逊·曼德拉曾经说过：“知晓一个社会的灵魂，就不得不看这个社会对待小孩的方式。”正是这句话带给了我力量，让我能够在此刻在听证会上面对你们。今天，我不希望再有任何岁处芳华的体操选手、奥林匹克运动员或者个人，经历我和其他数百名受害者在拉里·纳萨尔虐待事件前后遭遇的苦难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要清楚的是，我不仅责备拉里·纳萨尔，也责备整个体育体制，使他的虐待行为得以实现并延续。美国体操协会、美国奥运与残奥委员会早在我告知他们之前，就已经知道我被他们的官方队医虐待。2015年5月，我的朋友兼队友麦琪·尼古拉斯（Maggie Nichols）怀疑我也是受害者，并告诉了美国体操女子项目的前负责人朗达·法恩（Rhonda Faehn）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/17/20210917155228894.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜尔斯在听证会上发言 图源视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2016年秋天《印第安纳波利斯星报》发表文章，题为《前美国体操队医生被指控虐待》，我才明白这一切的严重性。然而，当我在美国奥运队备战2016年的里约奥运会时，美国体操协会和FBI联邦调查局都没有联系过我或我的父母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管其他人已经被告知了情况，调查也正在进行中。但我一直在想，为什么我在里约奥运会后才被告知？这可是美国体育史上最大的性虐待案件。虽然这个案件全权交由FBI独立调查处理，但显然美国体操协会（USAG）和美国奥运与残奥委员会（USOPC）都没有得到理应有的深度调查。这两个组织被赋予保护运动员的职责，但对它们失职的问责仍没有答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在你们寻找答案时，我请求你们能以“一个小女孩值多少钱？”这个问题作为指导。这是瑞秋·丹霍兰德（美国律师，前体操运动员，第一位公开指责纳萨尔性侵犯的女性）和许多其他人提出过的问题。今天我坐在台前，努力发声，是要让任何一个小女孩都不需要忍受我和其他无数人在纳萨尔的“治疗”幌子下的不必要痛苦。可是我们一直在受苦。直到今天我们依然在忍受，因为FBI、美国体操协会、美国奥运与残奥委员会辜负了我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今纳萨尔已经入狱，但那些放任他的人也应该被追责，否则这类事件将继续发生在其他奥林匹克运动员身上。在阅读美国总监察长办公室（OIG）的报告时，我感受到FBI对我们的遭遇视而不见，却不遗余力地对美国体操协会和美国奥运与残奥委员会“网开一面”。我们要传递的信息很明确：允许性犯罪者伤害儿童且不作为的后果很严重。我们作为运动员已经受够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我用一个结语来结束发言。虐待行为造成的创伤将继续伴随着所有受害者。作为发言者中唯一一名东京奥运会参赛者，纳萨尔虐待行为对我的运动表现造成了影响深远。2020年春天，东京奥运会宣布推迟一年，这意味着在额外365天的备战中，我不管是去健身房训练还是接受治疗，这段经历的不断地提醒和影响着我。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/17/20210917155433448.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东京奥运期间，拜尔斯曾因医疗问题（medical issue）退赛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了确保我能在东京奥运会推迟所造成的一系列错乱中依然可以出场比赛，我付出了难以想象的努力。但事实证明，在没有家人陪同前往东京的情况下，对我来说异常艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是一个坚强的人，我会坚持下去，但我绝不应该独自承受拉里·纳萨尔的虐待。然而我还是独自承受了，这正是各位需要追责调查纵容这种虐待行为的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我再次感谢能在参议院司法委员会分享我的想法。我真诚地感谢所有人，感谢你们与虐待事件的幸存者一起，共同防范这类事件再次发生，谢谢你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>