<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>47a7ef41a95fdfed943dd5e6d4f7ff51</guid>
<title>谁来监管央行？西方货币狂欢下的财富劫掠与幻象</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng/2020_11_14_571414.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/高德胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020是个非凡的年份。在我们见证的诸多历史中，西方主要央行轮番上演的史诗级“货币大放水”，力度足够震撼，刷新人们三观。货币池子水位陡升，你手里的钱还是昨天的钱，但它们代表的价值已然不同于昨日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方央行的弹指一挥间，世界的财富版图被悄然改写、重置，而你我的财富，特别是储蓄、债权，也在无声无息之间被人动了，或者可以说是被“大摇大摆地偷走了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不平等的财富转移&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情暴发以来，美联储开启无限量化宽松，进入大举购债模式，短短几月内资产负债表扩张了65%，总额最高达到7.22万亿美元，基础货币一下子多冒出来3万亿美元。这规模绝对是史无前例。要知道2008年美国金融危机后，美联储用了3年多时间，经过4轮量化宽松，也才由1万亿美元扩张到2012年末的2.85万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/03/20201103080057756.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲央行早在2014开始实行负利率，今年3月以来继续开足马力放水。3月12日宣布扩大1200亿欧元量化宽松，3月18日推出7500亿欧元新冠疫情紧急购债计划，到目前欧洲央行总资产已由1月末的4.67万亿欧元扩张至8月末的6.44万亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本央行本是量化宽松的祖师爷，今年以来更是不遑多让。截至8月底，日本央行增加购买政府债、企业债等各类资产64.51万亿日元，总资产达到580.3亿日元。到目前日本央行总资产已相当于日本GDP的107％以上，而美联储总资产占美国GDP的也才将近20％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方央行这些增发的钱都流向了哪里？当然它不会流向别人的腰包。达利欧说，“储备货币赋予一个国家不可思议的力量。凭借美元的世界储备货币地位，美国有权将所需要的美元交到美国人的手中，从而可以比其他国家的政府更有效地帮助本国公民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央行凭空增发的货币，作为美欧日政府经济救助资金来源的支撑，都流向了这些国家的企业和居民。比如，自3月以来，美国已实施4轮财政刺激和经济救助方案，总额达到2.9万亿美元。这些救助包括直接发放现金补贴、增加失业救济金、减税、贷款援助等各种方式，为因疫情陷入困境的美国家庭和企业提供援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中包括拨款5000亿美元给大企业纾困，3500亿美元做为中小企业借贷，2500亿美元为低收入家庭发放现金补贴，每人可领取1200美元现金；另外2500亿美元作为失业救济金，失业者每周可额外获得600美元失业救济金。这形成了无偿的财富转移。随着这些救助计划到期，新的至少1万亿美元财政刺激计划正在路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/03/20201103080426781.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刺激计划直接给美国纳税人每人补贴了1200美元，图为印有特朗普名字的支票（图/央视新闻客户端）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
底层民众拿到了救命的小钱，更多的钱流向了大企业、大金融机构。美联储购买的资产不仅限于美国国债，还包括大量公司债等风险资产，这就导致美联储增发的货币，部分直接流向了美国的大型企业或资产管理公司，成为这些机构的现金资产。美联储的货币增发直接补贴了这些大型机构，不仅使它们避免了债务到期的偿债危机，而且拥有了更强大的资金实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情以来，美国银行体系的存款暴增。美国商业银行每周存款数据显示，2020年8月末美国银行体系存款总额高达15.55万亿美元，比去年同期增加了2.61万亿美元。疫情暂时压抑了美国这架庞大的消费机器，而大量的注水已经形成一个可怕的资金堰塞湖。巨量的美元正趴在美国大型机构的账户中，伺机扑向全球的投资目标。一旦美元资金的洪水冲出堤坝，它会席卷世界买买买，吞没各国的商品和优质资产，成为美国金融资本又一次收割全世界韭菜的机会。笔者陡然想，疫情是世界的灾难，却可能成为美国劫掠世界的又一良机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济已经陷入深度衰退，而疫情的反复打断了美国经济的复苏。没有财政救助，美国经济就会奄奄一息。美国财政赤字将继续攀升，预计全年将达到GDP的20%。在美国财政揭不开锅的情况下，政府救济支出只能靠央行印钞来买单，美联储的购债和扩张计划也将无法停下脚步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根士丹利最近的研究报告预测，本次美联储量化宽松规模可能达到7.8万亿美元，2021年底美联储总资产将达到12万亿美元，而据德银的估算，美联储在未来4到8年总资产将扩大到19万亿美元。可以预期，天量的美元资金洪水正在汹涌而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方央行大放水，对人们的财富是一次新的洗牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先它更有利于富人，加剧了财富向少数人的集中。荷兰中央银行2019年对一个世纪以来的数据进行分析表明，扩张性货币政策将有利于收入最高的1％的人，他们收入和财富占比会提高约1个到6个百分点，而其中最大的财富效应来自资产泡沫。同时，宽松货币政策使利率走低，而持有储蓄的多为中下阶层人士，导致穷人补贴富人，这加剧了财富分配的不公。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，在开放经济模式下，一国的货币扩张就不单是该国自己的事情，还会产生强烈的外溢效应，特别是像美元、欧元这样的世界储备货币。美国是全球最大债务国，而且均以美元计价，美元的量化宽松直接导致了美国巨额对外负债被稀释，使美国可以轻松化解债务，而债权国家财富随之缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过放水、贬值的魔幻大法，美国把自己的危机变成他人的难题，这是赤裸裸的洗劫。美国在历史上多次这么干过，最近的例子是2008年金融危机时，也是通过量化宽松把本国的债务危机向全世界转嫁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1c78edc7e765e4fd836926846157320</guid>
<title>为反华强行“洗白”恐怖分子，蓬佩奥还不消停？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chaoyangshaoxia/2020_11_14_571413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朝阳少侠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，美国国务院网站突然发布消息称，国务卿蓬佩奥宣布撤销将“东突厥斯坦伊斯兰运动”（ETIM）定性为恐怖组织的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，从今往后“东伊运”在美国眼里就不算恐怖组织了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世人皆知，蓬佩奥这个反华头子撒谎欺骗成性，没想到他现在又打起“恐怖”的主意了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“东伊运”是个什么货色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“东伊运”是一伙流窜全球、人人喊打的过街老鼠。他们长期叫嚣分裂中国，扬言要在新疆建立政教合一的“东突厥斯坦伊斯兰国”，并以此为旗号灌输极端思想、煽动民族仇恨、毒害妇女儿童、制造暴恐案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113162042427.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年7月30日，2名“东伊运”恐怖分子在喀什劫持一辆卡车，刀杀司机后驾车冲向人群，并下车砍杀群众，造成8人死亡、27人受伤。次日，恐怖分子又在该市疯狂砍杀行人，造成6人死亡、15人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年10月28日，1名“东伊运”分子开着吉普车闯入北京长安街，故意冲撞游客群众，造成2人死亡，40人受伤。他最终开车撞向了天安门前的金水桥护栏，并点燃车内汽油自焚，还拉上了他在车内的妻子和母亲。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113162115635.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;▲ 暴恐分子在乌鲁木齐开车碾压人群&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年5月22日，5名“东伊运”分子驾驶2辆越野车在乌鲁木齐市冲撞碾压群众，并引爆爆炸装置，造成39人死亡、94人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以来，“东伊运”屡屡对平民百姓下手，一手造成了上千名人员伤亡和无法估量的财产损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上有一段“东伊运”成员拍摄的视频，“炫耀”一个恐怖分子强迫自己年仅6岁的儿子学习开枪。视频中，虽然孩子连声说不，但最终还是在父亲的威逼下拿起了枪。当扳机扣动的一瞬间，枪声和哭声一同响起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“东伊运”不仅是中国毒瘤，也是世界公害。近年来，他们大肆派员在叙利亚、阿富汗及中亚多国活动，持续在网上发布暴恐音视频，与“伊斯兰国”、“基地”组织这样美国也得而诛之的国际恐怖势力沆瀣一气，严重威胁国际社会安全稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“东伊运”这样一个彻头彻尾的恐怖组织，国际上早有定论。早在2002年，联合国安理会就将“东伊运”正式列为恐怖主义组织，对其实行制裁。打击“东伊运”已成为国际社会共识，也是国际反恐斗争的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113162335315.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;567&quot; height=&quot;385&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;▲ 暴恐分子刀捅百姓、引爆炸药&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年，美国国务院也将“东伊运”列入与“基地”组织有密切联系的恐怖组织名单。此外，美国自己还是将“东伊运”列入联合国1267委员会（负责制裁“基地”组织和塔利班的专门委员会）综合制裁清单的共提国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓬佩奥曾任中情局（CIA）局长，作为美国最大的特务头子，“东伊运”到底是人是鬼，他难道会不知道？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“恐怖片”背后，又是美式大型双标现场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，美国对自己和盟友国内发生恐怖袭击满腔怒火，对祸乱中国的恐怖分子却“慈悲为怀”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，法国等欧洲国家频发斩首、枪击等袭击事件。美国政府对此第一时间表示，“我们的心与法国人民同在”。美国还要“同其长期盟友站在一起”，并“立即制止这些伊斯兰极端主义恐怖袭击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113162539847.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;▲ 10月，法国尼斯发生持刀伤人事件&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而一说到新疆，美国人立马变脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年4月，新疆喀什巴楚县发生严重暴力恐怖事件，造成15名基层民警、社区干部遇害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到第二天，美国国务院发言人竟然呼吁中国“透明调查”，给包括维吾尔族人在内的所有中国公民“正当程序保护”，丝毫没有谴责暴恐分子的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，美国借反恐之名大搞种族歧视和挂钩，却对中国恐怖势力礼数有加。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怖分子就是恐怖分子，谁是恐怖分子就该打击谁。中国从不把恐怖主义和任何特定民族、宗教或是群体挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国则是世界上唯一针对穆斯林群体颁布“禁穆令”的国家。美国一些人还公然宣称“墨西哥人是全世界犯罪率最高的民族之一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113162744770.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;▲ 佩洛西（右）与“东突”头目热比娅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就是这些美国人，对“东突”分子却笑脸相迎。美国众议院议长佩洛西、“美国国家民主基金会”主席等政客曾为“东突”分子颁发所谓“民主贡献奖”。近年来，更有多名美国高官会见“东突”势力，为其捧场站台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，美国对本国少数族裔漠视甚至迫害，却对中国少数民族“关怀备至”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓬佩奥口中的新疆“集中营”实际上就是有病治病、对症下药的职业技能培训场所，是惩前毖后、文明正义的预防性反恐和去极端化举措，也响应了联合国《防止暴力极端主义行动计划》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美国家也有类似做法，比如说英国的转化脱离项目（DPP）和法国的去极端化中心。美国自己也开设了许多“社区矫正”中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113162923211.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;▲ 美国夏威夷州瓦胡岛的“社区矫正”中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年底以来，已经有90多个国家70余个团组近千人赴新疆参访，其中有不少是伊斯兰国家的官员和记者。他们见证了新疆社会稳定繁荣的大好局面，纷纷表示新疆的反恐和去极端化经验值得学习借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的联大三委一般性辩论和联合国人权理事会上，更是分别有四十多个国家作挺华共同发言，支持中国的新疆政策，其中很多都是伊斯兰国家。唯独是美国这个推出了“禁穆令”的国家在新疆问题上跳得最高，真是莫大的讽刺！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般人根本不可能从“教培中心”联想到骇人听闻的所谓“大规模绝育”和“种族灭绝”，美国人又是哪儿来的灵感？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113163030133.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;▲ 美国少数族裔抗议“强摘子宫”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，美国佐治亚州欧文郡的一家移民拘留中心在被扣押女性移民不知情的情况下，对她们实施了大规模子宫摘除手术，强制剥夺了她们的生育能力，被媒体评为真正的“种族灭绝”。此外，拘留中心还被曝出瞒报新冠疫情、卫生条件糟糕、医疗事故频发等黑幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可不又是一次美式“贼看谁都像贼”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，美国严打威胁自身的分裂势力，却对别国的分裂主义姑息纵容。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明眼人都看得出，“东伊运”问题的实质是企图以恐怖主义手段达到分裂中国的目的。美国也经受过分裂主义的切肤之痛。为了维护联邦的完整，美国还曾打了一场为期四年的内战。此外，美国还通过联邦立法严禁分裂国家的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一方面为英国、西班牙、法国、加拿大等盟国的反分裂斗争摇旗呐喊，另一方面却纵容俄罗斯、南联盟、伊拉克、中国、伊朗等“竞争对手”的分裂势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述种种美式双标早已证明：美国判断恐怖主义的唯一标准是暴力行为是否发生在美国或其盟国境内，或者是否有利于美国的政治利益。而所谓的民族、宗教、人权、民主、自由等问题只不过是美国手里肆意操弄的借以干涉别国内政的工具罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以反恐之名行反华之实，终将玩火自焚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拿恐怖分子和分裂势力当枪使，无异于与虎谋皮、放虎归山，最终只会被反咬一口。&lt;/strong&gt;更何况，美国在这个问题上是有过惨痛教训的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据BBC和《卫报》本世纪初的一些报道，在冷战高潮时的70年代，为了对抗苏联，CIA曾经在阿富汗大力资助并协助训练一些“圣战”分子。当时这些武装人员有很多头目，其中有一个，叫本•拉登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联撤出阿富汗之后，CIA的“学生”拉登又开始寻找新的“圣战”，然后就有了2001年的“9•11”事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，美国以反恐之名在多国发动军事行动，花费的财政开支超过6.4万亿美元，造成80多万人死亡，数千万人流离失所。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113163326999.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;▲ 美国大兵在阿富汗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国搞乱了叙利亚、利比亚等国家，使得上千万难民潮水般涌入欧美发达国家，导致有关国家社会民意强烈反弹。美国近年来种族矛盾、暴力冲突频发，其国内发酵已久的移民和难民问题与此脱不了干系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国动用武力反恐，主导了一场场“反恐战争”，不仅给特定民族、宗教扣上恐怖主义的帽子，而且借反恐之名清除异己，甚至包藏颠覆政权的祸心，其结果可想而知。直至今天，美国仍然深陷战争泥潭不可自拔，也仍然在恐怖主义威胁中惶惶不可终日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不改变错误的反恐战略，美国注定只能像滚石头的西西弗斯那样，周而复始地在“越反越恐”的怪圈里打转。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113163449779.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;272&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统选举大局已定，蓬佩奥已注定是“秋后蚂蚱”。他急赤白脸单方面要洗白“东伊运”，无非就是要再磨一把反华“匕首”，捅中国一刀，企图“以恐制华”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国新疆可不是美国铁蹄下的伊拉克、叙利亚。美国所谓的新疆受到“压迫”，无非就是暴恐分子无法无天的日子一去不复返了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实胜于雄辩，新疆已连续4年未发生暴恐案件。这样的局面，新疆群众拍手称快还来不及呢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恶人将去，其行犹恶。在反华的旁门左道上，蓬佩奥已彻底走火入魔。但他的阴谋诡计早已被14亿中国人民看穿，他叫得再凶，也最多给中国人民添添堵，根本吓不住任何人。凭这点伎俩就想改变新疆繁荣稳定的局面，也太把自己当回事儿了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少侠之前曾说过，蓬佩奥不过是个左右横跳的“二五仔”。四年前特朗普尚未“登基”时，蓬佩奥曾讥讽特朗普的行为“像马戏团的表演”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如今，少侠也借用这句话对蓬佩奥说：是时候关上马戏团的灯了！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c22f1dd660cf3aa40ed83de1a9a8f8a</guid>
<title>“4+15”议席空缺，香港立法会改变的新契机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2020_11_14_571407.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月11日，全国人大常委会就香港立法会议员资格问题作出决定。随后，香港特区政府依据该决定，宣布原定于2020年9月6日举行的第七届立法会选举提名期间，因决定所列情形被特区依法裁定提名无效的杨岳桥、郭荣铿、郭家麒、梁继昌4人，即时丧失议员资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天下午，胡志伟等15名反对派议员宣布“总辞”，以显示与4人同进退的立场。但“热血公民”郑松泰、医学界议员陈沛然并未随之辞职，而是决定继续留任。国务院港澳办发言人对此表示：有一部分被标签为“反对派”的议员没有被绑架上“总辞”的战车，而是选择继续履行议员职责，这样的明智之举值得肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/13/20201113114407782.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;15名反对派议员宣布“总辞”。（图自光华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，第六届香港立法会将一下子产生19个议席空缺，这在香港立法会历史上是规模最大的一次，建制派将因此在立法会中占绝对多数。这一决定，或将深刻改变香港立法会的运转模式，进一步强化“爱国者治港”原则，也为彻底解决香港问题迎来了新的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反对派挟洋自重是打错了算盘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11日，中联办发言人对反对派议员“闹辞”发表谈话，指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
全国人大常委会决定第六届立法会依法继续履行职责不少于一年后，反对派议员对于去留问题一直百般纠结，反复无常。先是在8、9月份大张旗鼓搞民调，以“民意支持”为由作出留在立法会的“政治决定”，如今胡志伟等15名反对派议员，又高调宣称“义无反顾总辞”，也没见他们做什么民调。前后变化，耐人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们注意到有消息说，其中一部分人是被裹挟的，整个“闹辞”有幕后黑手操纵。这些人的“闹辞”，更加暴露出他们根本没有把履行议员职责当回事，更没有服务市民的政治担当，他们考虑的只是一己之政治私利，念兹在兹的只有“政治揽炒”的图谋。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
反对派虽然口口声声“齐上齐落”，但从这次15名议员辞职的前后情况看，还是有“步调不整齐”的地方。虽然15人早在11日下午就宣布辞职，但直到12日下午，立法会秘书处才陆续收齐15人的辞职信，而且辞职的时间还不一样。其中许智峰的辞职于11日递交时立即生效，毛孟静辞职的生效日期为13日，涂谨申、胡志伟、尹兆坚、林卓廷、黄碧云、张超雄及邵家臻的辞职生效期为12月1日。这无疑又增加了立法会秘书处的工作量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对派策划集体辞职，目的是为了形成集聚和规模效应，对香港社会形成“核弹级”的政治动员，进一步掀起揽炒热潮；并在国际和外交场合给中国政府施加压力，逼迫中央政府作出让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而笔者分析认为，他们并不可能达到预期目的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，总辞之后立法会依然可以合法运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11日，特首林郑月娥表示，即使反对派集体辞职，令立法会减少19名议员，余下的议员数目仍然过半数，立法会仍能够继续运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六届立法会共70个席位，其组成比较复杂。先后有梁颂恒、游蕙祯、梁国雄等6人被高等法院原讼法庭裁决失去议员资格，范国威、欧若轩被裁定为补选资格无效，郑泳舜、谢伟铨、陈凯欣通过补选当选，何启明于今年6月1日辞职，陈志全、朱凯廸、陈淑庄于9月份决定不再延任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再算上今次被取消资格的4人、宣布辞职的15人，立法会议员还剩下42人，超出半数所属的35人。这是特区政府应对“总辞”的底气所在，即辞职并不会破坏立法会的正常运转，反而会减少干扰因素，让立法会运转得更顺畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/11/13/20201113113300151.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年5月，香港立法会内发生冲突，有反对派议员被保安抬走。（图自大公报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中美战略博弈让中央意识到彻底解决香港问题的紧迫性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，受新冠疫情影响，中美关系呈现急剧撕裂之势，这反而更加坚定了中央政府解决香港问题的决心，即不再顾忌美西方的看法和反制，抓紧运筹把一系列治港策略落实落地，从而在法律法规和体制机制层面为彻底解决香港问题奠定坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《环球时报》对此评论称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
香港反对派所希望的外部实质援助不会到来。在美国反华动员力的高峰期，华盛顿施出各种压力，也未能打乱香港特区政府在中央支持下稳定局势的施政，美方的各种制裁措施遭到无情蔑视。如今美国深陷疫情，又堕入大选后的严重争议，早已把牌打出来的华盛顿能拿出什么样的王炸来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
再次，反对派的“总辞”难以掀起大规模黑暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对派“总辞”实际上打的也是悲情牌，是为了树立“捍卫民主、自由”的形象，从而诱导市民参与他们组织的大规模街头暴力活动，并借机在明年的立法会选举中取得好成绩、卷土再来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今年《香港国安法》颁布实施后，香港的形势与过去相比已有很大改变，特别是继续策动“港独”分子闹事，很可能就会受到驻港国安公署、香港警队的沉重打击，很难再像此前那样掀起持续一年时间的黑暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他们搞“总辞”，也会对自己带来直接经济损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《星岛日报》预计，每人将损失约458万港元，19人合共损失达8700万港元。有爱国爱港组织在网上发起共同支持人大决定、踢走揽炒议员的网络联署活动，至12日晚已经有超过50万人进行签名投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/13/20201113113313510.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有团体发起支持人大决定的签名活动（截图自脸书）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68141ad1623f6f5254630d881526689c</guid>
<title>前三千年中华文明五条发展经验，也决定着我们未来的方向</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunZuoZuo/2020_11_14_571406.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113165248796.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《中国原生文明启示录》，孙皓晖著，中信出版社出版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 孙皓晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、连续大跨越：前三千年文明史概貌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们回望一番此前已经走过的漫漫历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从新石器时代末期开始，从黄帝、炎帝时代的族群联盟制走过，战胜了百年大洪荒的劫难，进入了我们这个民族的国家时代。我们走过了夏、商两代邦联制社会，历经了远古青铜时代千余年的农耕沧桑与商旅生活。我们又走过了西周联邦制社会，历经了青铜时代最后的人治高峰———贵族世界的肃穆礼治与森严的宗法制度。在之后的春秋时代，我们历经了礼崩乐坏与王权衰落，历经了瓦釜雷鸣与诸侯争霸，历经了无数新兴势力崛起的腥风血雨。在战国时代，我们历经了汹涌澎湃的变法浪潮，历经了多极简化后战国七雄的实力大争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终于，我们走进了秦帝国时代，历经了风起云涌的统一中国疆域的战争，历经了统一中国文明的大创造、大整合与大建设，历经了风诡云谲的复辟暗潮，也历经了反复辟时期严厉镇压的铁血风暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们惊讶地发现，我们的文明历史在此前三千余年的发展中，总体上都是汹涌向前的趋势，都表现为不断上升的历史轨迹。从部落大联盟的初级政权开始，我们的民族几乎是一步一个历史阶梯，连续跨越了部落大联盟时代（五帝）——早期邦联国家（夏）——成熟邦联国家（商）——联邦制国家（周）——文明涌动时代（春秋）——文明大裂变时代（战国）。最终，我们重新凝聚，一举跨越到了新的统一文明国家形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，就在这个最辉煌的顶端，历史的上升趋势突然中止了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在那个不经意走过的沙丘宫殿群落，一个光焰万丈的历史符号，突然消失在我们的文明天宇。在整个社会意识都还没有丝毫警觉的时候，我们遭遇了空前巨大的历史突变，遭遇了我们民族的历史经验从未感知过的深重灾变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等我们艰难地爬出那道阴暗的历史峡谷，等我们在昔日的废墟上重新建立了统一的中国，我们的文明历史轨迹已经开始发生明显的变化。文明大创造的上升阶段从此消失，我们从此开始了漫长的地平线式的涌动发展。从西汉开始的两千余年中，我们这个民族再也没有出现过思想大爆炸时代，再也没有出现过国家文明形态的跨越式发展。后两千余年之中，我们的历代国家意识形态，始终尊奉着一种被自己神化了的并以确保人民奴化于统治权为宗旨的保守主义思想体系，始终在小心翼翼地贴地涌动着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、我们的文明方向在哪里&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪中叶，我们外部的人类世界已经发展到成熟的近代文明社会了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，闭关自守而贴地涌动的我们，终于又遭遇了一场更为深重的几乎是亡国灭种的火器时代的历史大劫难。等我们从一百余年的火器大劫难中挣扎出来时，我们已经是遍体鳞伤、体无完肤了。这时候，我们更为痛苦地发现，我们不仅仅物质形态的生活处于贫困落后状态，连我们曾经引为骄傲的大中华礼仪之邦，也已经沦为世界边缘文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期的贫困落后，频繁的灾难突变，终于使我们这个民族有了新的历史觉醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一历史觉醒，在新时代的表现形式是，我们的国家已经开始了富强崛起，我们的社会意识却没有忘记那个还远远没有解决的根基问题——我们文明发展的未来方向是什么？我们应该确立的历史传统是什么？我们继续前行的坚实根基在哪里？这种新的历史觉醒虽然还远远不够自觉，不够强大，但是，它已经确定无疑地触摸到了整个人类历史发展中最具有决定意义的根基——只有从文明发展的战略高度出发，明确自己文明传统中的创造性基因，才能确立一个国家最成熟的社会精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在剧烈的文明冲突时代，没有文明创造精神的确立，没有强势生存精神的确立，任何一个民族都不可能站立起来大步前行。一个国家，一个民族，如果只能在贴地涌动中寄希望于世界没有任何威胁，将自己的安全涌动确立在别人不侵犯的梦幻之中，一旦遭遇突变，这种文明必然走向衰落或者灭亡。人类历史上，曾经有过许多许多辉煌文明的消失，有过许多许多有为民族的突然消失。认真看看他们的足迹，根源莫不潜藏于强势生存精神的不断衰减之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文明忧患意识，是一个民族永恒的安全底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3、文明史反刍的基本法则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的文明史跋涉，止步在了秦帝国突发灾变的历史警戒线之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然，我们还无法全部洞察这道使帝国大厦突然陷落的阴暗大峡谷，究竟隐藏了什么样的灾难爆炸因子，但是，我们必须停下来，检查一番既往的足迹，回答我们灵魂深处的困惑。究竟是此前三千年走错了路？还是恶性突变并不意味着我们此前道路的荒谬，更不意味着我们必须从此改变方向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家与民族的命运，如同个人的命运一样，都有着共同的生存发展法则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为生命个体，人不能因噎废食，因为无可预料的风险突变而终止生命的脚步。同理，作为民族生命形式的国家，也不能因为曾经有过的突然灾变，改变此前已经被历史证明了的创造法则，更不能自觉地遏制已经成为我们文明根基的强势生存精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对文明历史发展的审视，我们应该确立一个基本法则，或者说，我们应该有一个明确的价值评判体系。我们既需要在文明遗产继承的意义上对突发的秦帝国灾变忽略不计，不因此而否定或抹杀此前三千年文明跨越的历史经验，又需要在灾变防范与风险规避的意义上，认真检索此前帝国政策的重大缺失，以警示来者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史反刍的意义，永远在于探寻未来的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是人类所以成为主宰地球的智慧生物群的根基所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4、前三千年文明发展的经验总结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在前三千年的文明发展中，究竟有哪些最基本的历史经验呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里所说的历史经验，是指那些使我们这个民族能够在自己生存的土地上，将自己的文明延续五千余年，并进入当代社会的最基本的生存法则，而不是处置任何一个历史事件的技术性的策略与手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的文明生存发展的最基本经验，主要有五个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（1）第一基本经验：以自觉的求变精神不断推动当时社会的发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
求变精神，是我们这个民族从远古时期开始，在艰难而波澜壮阔的生存发展中锤炼出来的核心精神。求变精神的实质，是自觉摒弃保守的生存状态，是巨大的创造冲动意识。求变精神所以能够确立，来自我们这个民族对险恶的远古生存环境的抗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少，我们从尧帝末期和整个舜帝时代的治水历史，就已经看到了鲜明的求变精神。在大洪荒来临的时候，曾经领导治水的两任领袖——共工、鲧，都使用了当时社会的直觉经验所公认的有效方法——堵截，结果都失败了。在远古中国已经面临彻底沦陷于“浩浩怀山襄陵”的大洪水灾难的边缘，舜帝即位执掌了公共权力，以求变精神拉开了伟大的有效治水的序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，舜帝大胆改变了尧帝末期的松散治理方式，变为我们今天称之为“灾难应对体制”的治理方式；其次，舜帝断然惩处了治水无效又乖张作乱的共工势力与鲧势力，迅速安定了尧帝末期的社会混乱；再次，舜帝成功组织了大规模的治水联盟，以禹族（夏族）、伯益族（秦族）、契族（商族）、后稷族（周族）四大族群为治水主力，开始了大规模的治水工程；第四，舜帝顶住了当时社会的偏狭经验意识，大胆启用了鲧的儿子禹担任治水领袖，将禹的天才性治水新思维——疏导治水，变为了有效的社会实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/29/20201029082021726.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;396&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大禹治水&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ec61ca51c00b254f2901c7582aea45b</guid>
<title>读《求是》，做投资</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2020_11_14_571405.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113204941624.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李世默参加“第14届中国投资年会·有限合伙人”峰会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，非常感谢投中网和陈总能给我这个机会来与大家分享。我今天的任务很艰巨，“世界新格局下的中国制度优势和投资方向”，这是个非常大的题目。虽然从事投资工作多年，可以聊出些东西，但放在如此大的语境里，我心里就没底了。很幸运，前天我路过公司的党支部活动室（虽然我不是党员，但他们也让我进去），发现了最新这期《求是》，第一篇就是习总书记在今年的讲话，题目是《国家中长期经济社会发展战略若干重大问题》，读完豁然开朗！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113205000576.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;533&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/13/20201113205015179.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;581&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，总书记对过去四十年的发展作了总结，改革开放后，我国加入了国际大循环，形成了市场和资源“两头在外”、形成“世界工厂”的发展模式，实现了快速增长的巨大成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我想提一个看法，对于前四十年的发展，我们身边还有一个非常常见的误读，那就是中国经济的高速增长完全是市场驱动的。事实上并非如此，市场固然重要，但如果我们回顾过去20年跟我们行业有关的两个大势，可以看到市场背后的国家力量也是关键所在：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国建立了世界领先的2C互联网产业，头部互联网企业巨大，这是我们都知道的。但是这离不开政府鼓励企业创新，创造了宽松的政策环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国实现了制造业的第一轮升级。我们培育了全球最大规模的制造业与供应链，在电子制造、新能源等领域还实现了弯道超车。政府从国家顶层设计、产业政策、资本引导等方面入手，起到了全面的推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想到了今年第一期《求是》杂志上总书记的另一篇讲话，他提到：“制度优势是一个国家的最大优势，制度竞争是国家间最根本的竞争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们国家的制度优势是什么，为什么我们的制度在过去的全球竞争中能够让中国脱颖而出呢？我认为，我们的最大优势就是几十年来高瞻远瞩的中央规划与战略有为的地方治理，我们的制度具备不断改革的能力，我们的中央政府能够结合国内外环境做出具有前瞻性的顶层设计，我们的治理体系能够强有力的贯彻。顺着这一思路，我也通过总结几位我非常尊重的学者的观点，回顾改革开放的历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一位学者是费孝通先生。早在80年代，中国的地方政府就敢为人先，组织老百姓兴办企业，当年乡镇企业在全国遍地开花，1987年的时候乡镇企业产值比重首次超过农业，乡镇企业在当时成了中国经济最活跃的部分，为我们今后的工业化发展做出了巨大的贡献。费孝通先生将这个模式称为苏南模式，因为苏南地区的地方政府在乡镇企业上的表现是最积极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二位学者是我们复旦的史正富老师。90年代之后，乡镇企业开始退出历史舞台，经过大浪淘沙，我们国家诞生了一批有竞争力的国有企业、民营企业以及引进许多外资企业，通过满足内需或是承接国外市场，发展非常迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候，地方政府对自身的角色做了及时调整，成为了招商型政府，地方政府作为地区发展管理者，压倒一切的任务就是吸引更多的资本、技术和企业到本地发展，以创造更多的GDP、就业和税收。这造就了中国高于常规的投资率、较低的交易成本和更高的行政效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此史正富教授说，中国的地方政府不光是政府，也是实实在在的市场主体，为当时的经济增长作出了巨大的贡献。他还特别讲过，40年改革开放的丰富实践说明：没有正常运行的市场，就没有经济的活力和成长，但没有战略有为的政府，市场就既不会正常也难以运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里我还要跟大家分享一个我们亲身经历的例子，舜宇光学是我们公司2005年投的一家公司，那时候的市值大约是3亿人民币，是从一家低端的生产光学仪器的乡镇企业，现在成为了市值过千亿的上市公司。余姚地方政府在1994年开始帮助公司进行了股份制改造，随着电子设备对镜头模组的需求不断增大，舜宇开始快速扩张，但是作为企业他们当时有很多困难，比如余姚当地缺少高素质人才，而且当时长三角电力短缺，工厂也经常停电。于是当地政府立即出面，帮助他们解决了这些问题。现在舜宇光学的车载光学镜头市场占有率是全世界第一，手机镜头全世界第二，每年378亿人民币的收入，40亿人民币净利润，没有政府的推动他们是不可能有这么大成就的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三位学者是北大的路风老师。随着我们的产业不断升级，服务型政府、竞争型政府也难以满足发展需求了，于是地方政府还要亲自下场，化身为超级VC，来培育产业的发展。最近我们经常说到合肥的故事，说合肥异军突起。其实不是这样的，合肥早在零几年的时候就干过一轮了，而且成果相当辉煌。路风老师在《光变》中讲了京东方的故事，当时几个地方政府在京东方的融资过程中扮演了极为重要的作用，其中合肥为了引进京东方，连地铁项目都暂停了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四位学者是王绍光老师。中国政治体制之所以能不断改革，做出顺应世界格局和时代主题的战略选择，是因为我们有一套科学的决策体系。王绍光教授在《中国式共识型决策》这本书中以新医改为例，总结了中国政府制定重大政策的决策过程，包括怎么去认定问题、怎么调研、怎么搜集信息、怎么试点，叫做“共识型决策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵览我们公司的成功被投企业，我可以说一半以上如果没有政府的配合和积极推动，是不可能取得现在的成就的。所以我经常告诉我们的投资团队，不要一连投了几个好项目，挣了钱就自以为是，其实没啥了不起的。中国最聪明的人在政府，他们比我们做的好得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于眼下的大变局，总书记谈到，经济全球化遭遇逆风，这次疫情可能加剧逆全球化趋势，各国内顾倾向明显上升，全球产业链、供应链也有被政治化、武器化的风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>