<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c28a1fdb3f744bc083d40854d9454a8b</guid>
<title>加沙医院大爆炸后，美媒在掩盖什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyiwu/2023_10_18_712423.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林一五】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月17日，巴勒斯坦位于加沙地带加沙城的一家医院发生爆炸，死亡人数达到约500人，绝大部分死者都是医院里的病人和因轰炸流离失所的巴勒斯坦人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是自以色列10月8日轰炸加沙地带后发生的最血腥事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，美国总统拜登已经到以色列了，明面上说，拜登是带着四艘航空母舰来表示对以色列的支持的，实际上他也是要去弹压内塔尼亚胡极右翼政权，不要再搞出什么更过分的幺蛾子。因为犹太复国主义集团现在在全世界面前直播种族屠杀巴勒斯坦平民，已经直接威胁到犹太人在二战后获得的“纯粹受害者”的道德地位，更因为以色列是美国铁杆盟友、“中东唯一的民主国家”，这也威胁到了美帝国的“民主（善）-专制（恶）”二元叙事以及“自由霸权理论”体系（《为了“永久和平”，所以要“无尽战争”，解密奇葩的“民主和平论”》）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来按照计划，拜登在跟内塔尼亚胡等以色列领导人会面后，会去见巴勒斯坦法塔赫领导人阿巴斯，还要到约旦和其他一众阿拉伯国家领导人会面，商谈解决巴以冲突方案。但就在会晤前夕，以色列的导弹袭击了加沙地带的Al-Ahli（阿赫利阿拉伯医院），许多人一瞬间被爆炸和烈火吞噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少500人死亡，创造了本次冲突以来单日最高死亡纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/18/20231018104248380.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到以色列国防军的逆天操作，这一切似乎是必然。此前，以色列国防军先撒传单让110万加沙平民一天之内从北部迁到南部，传单上指明了安全的逃生路线，然后等平民车队经过的时候，用导弹袭击，造成70+死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/18/20231018104329141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/18/20231018104346408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天我看CBS的直播，主持人也很困惑，她说现在几十万巴勒斯坦人因为惧怕以军无差别轰炸，在逃往南部，但以军同时向声称不会袭击的南部地区发射了几十枚导弹，于是这几十万人又不得不折回北部，这到底是什么意思？我们也想问，以军到底是真的想让难民们逃生，还是只是骗他们聚集在一起，好杀一点？到底哪里才是安全之地？还是哪里都不是安全之地？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/18/20231018104406114.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有传言说在袭击Al-Ahli医院之前，以色列方面曾用广播等通知巴勒斯坦人到医院避难，因为已经有可证的劣迹斑斑在前，所以这则传言被很多人相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场的景象极惨，有朋友从后台给我传了一张报道截图，我本来觉得太血腥，但看了一圈，这已经是最不凄惨的了。视频中的父亲举着两个塑料袋一样的东西，那里面是他的儿子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/18/20231018104421896.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab1c8268f7b5233ccb1222f0944c4690</guid>
<title>秘鲁学者用新学的中文问我：“要想富、先修路”是不是你们的秘方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangYouMing/2023_10_18_712400.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王友明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”的共建国大多数是全球南方国家。这些年，我们带着相关课题去了很多发展中国家和新兴国家调研，一个感受就是在全球南方国家眼中，中国在短短几十年实现经济腾飞，几乎是像“谜一样”的存在。我们在国外参加各种论坛和会议，几乎每场会议的会上和会下都会被问及“中国奇迹”的秘诀是什么？那种探究根源、急切取经的表情令人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/10/18/20231018083952532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参观者在“五洲四海——‘一带一路’文物考古合作展&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”展出的文物前驻足（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得一次在拉美调研，一位研究中国的秘鲁学者用刚学会的简单中文问我们，“‘要想富、先修路’是不是你们成功的秘方？”我想，全球南方国家想借助“一带一路”搭乘中国发展快车，借鉴中国式现代化的经验从而实现民族振兴，应该是他们争相融入“一带一路”的初心吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，在全球范围内，各种倡议和计划可谓层出不穷，但大多要么是高开低走，要么是热闹一阵后便销声匿迹，要么像画大饼一样迟迟不见动静，没有一个像“一带一路”在全球范围内让如此多的国家收获满满从而由衷欢迎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受欢迎的原因综合而多元，其中，“一带一路”的“三大优势”和“三个没有”是不可或缺的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一大优势是基建领域的中国技术和中国标准。基建的巨大缺口是掣肘广大发展中国家经济社会发展的主要因素。南亚的孟加拉国铁路总里程只有3000多公里，其中多数还是100年前殖民者英国修建的；东南亚的柬埔寨客运铁路时速只有30公里；拉美矿区到港口的公路破破烂烂……中国在基建领域具有产能优势、成本优势和技术优势。例如，中国拥有港口设备防腐蚀技术和万吨级船只进港防撞技术，使得中国承建的港口可以50年不需大修，这远超西方承建港口只能维持30年的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以毫不夸张地说，在铁路、公路、港口、水电等基建领域，中国技术、中国标准已经超越西方，印尼雅万高铁全过程的中国元素就是最好的说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/17/20231017101010531.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由中国承建的印尼雅万高铁 图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在非洲，中资公司中标一些铁路、机场和水电站项目后，一开始，非洲方面一定要中资公司按照西方技术、西方标准进行施工和验收，结果当工程进展到快一半的时候，非洲方面发现中国技术和中国标准远高于西方国家，综合考虑成本、质量、后续保障等因素后，非洲方面要求推倒原有方案，按照中国技术和中国标准重新施工。中资公司承建的几内亚“卡雷塔”水电站项目，就是全部采用中国标准和中国技术，机电设备全部从中国进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二大优势是资金支持有保障、落地快。亚投行、丝路基金等金融机构为“一带一路”推行提供了强有力的金融支撑。仅中国进出口银行一家就已经累计发放“一带一路”贷款就超过4万亿元。十年来，全球南方国家看到的是，“一带一路”带来了真金白银的投资。反观西方推出的“全球基础设施和投资伙伴关系计划”（PGII）以及欧洲推出的“全球门户计划”等等，两年了，听到的只是几个钢镚稀稀落落的落地声音，似乎画大饼的戏法一次又一次地上演。这也不难理解，一个因债务问题频频遇到政府关门危机的美国，怎么可能兑现它那狮子大开口式的投资承诺？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三大优势是制度优势。制度优势体现在两个方面，一方面，中国的社会主义制度能办大事，能够举全国之力实施全球性倡议，这种优势远非西方以私人资本为实施主体所能比及。另一方面，中国实施“一带一路”倡议，践行的是“社会主义义利观”，义利并举，对于一些共建国的经济困境和民生困难，总是能及时伸出援助之手，而非西方资本的“唯利是图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，拉美一些矿产资源富集国不甘其产业链和供应链的低端角色，希望提高原材料附加值，实现从原材料供应国向原材料加工成品出口国的角色转变，于是向西方国家提出在拉美直接投资建厂的要求，结果遭到惟利是从的西方公司的一口拒绝，因为它们只想用低廉的价格进口原材料。与之相反，中国宁德时代公司则投资10多亿美元在玻利维亚建造两个锂资源提取厂，每个厂有望年产2.5万吨碳酸锂产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/17/20231017102249413.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三个没有”则使得“一带一路”在全球南方国家中的感召力大增。十年来，“一带一路”所到之处，中国没有建立一个军事基地；没有圈定一个势力范围；没有提出任何附加政治条件。与西方居高临下、颐指气使的施舍和俯视相比，全球南方国家在“一带一路”的共商共建共享中，感受到了中国的平等、真诚和尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，欧美的援助和支持往往是带有附加条件的。对此，阿根廷的感触应该是最深的，每次债务重组谈判，美西方控制的国际金融机构总是对其货币政策和财政政策指手画脚，并令其限期整改财政、货币和福利政策。对此，阿根廷一些学者感慨称，在西方所谓家纾难解困的名义下，阿的财政货币主权和尊严不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在调研中也体会到了他们的这些感受。在拉美和非洲一些国家调研时，与政界、学界代表座谈，原以为这些国家的反对派不会赞成政府加入“一带一路”的政策。因为它们长期朝野缠斗，凡是政府赞成的，反对派往往一律无差别地反对，所谓“为反对而反对”。结果我们发现，这些国家的反对派人士也对“一带一路”大加赞赏，表态说，一旦他们日后上台将继续支持“一带一路”，因为“一带一路”给他们国家经济发展和民众就业带来了实实在在的好处，放弃“一带一路”等于放弃了机遇和希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
座谈中，一些学者对“一带一路”给予非常高的评价，他们认为，中国的“一带一路”就是引领新一轮全球化的标杆，它在量级上已经超过了美国在过去40年主导全球化的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在调研中，我们也强烈地感受到美国因素对共建国的干扰和施压。在拉美，凡是到访的美国政客，几乎都别有用心地提醒拉美国家，“要睁大眼睛，不要接受中国不明不白的投资”“中国试图利用‘一带一路’在地区投射影响力，在贸易合作中夹带军事因素”等等。在非洲，这些美国政客又变换花样地挑拨称，“中国的过度借债是个圈套，目的是让你们负债累累，还不起时只好让渡部分主权，攫取你们的资源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“债务陷阱论”是继“劣质产品倾销论”破产后又一大伪命题，因为一些有心的专家学者经过仔细统计后发现，无论是南亚的斯里兰卡还是非洲的赞比亚、加纳等国的债务，它们的主要来源都是西方掌控的国际金融机构和西方私有债券公司，其总额几乎是中国对这些国家债务的3倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些抹黑论调和谎言在“一带一路”累累硕果面前更显得苍白无力。十年来，“一带一路”撬动了近万亿美元的投资，为共建国创造了近43万个就业岗位，数千万人口为此摆脱了贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/17/20231017103040693.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一带一路十周年的重要成就 图片来源：北京日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方国家都在争做“一带一路”倡议中的伙伴关系国。为了表明他们在古时候就与丝绸之路有联系，地隔遥远的拉美国家一些学者说，他们国家的出土文物中也发现了丝绸、瓷器和茶叶，说古代丝绸之路的主线虽然没到拉美，但支线到了，以此表明“一带一路”与拉美的历史渊源和必然联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”已经成为范围最广、规模最大的国际合作平台，受到全球南方国家的广泛欢迎。对此，美西方的策略变了，它们不再满足于一味地抹黑“一带一路”，而是也推出一些倡议和计划来对冲“一带一路”的效应。例如，美国主导的七国集团推出了“重建美好世界”倡议（B3W），拜登政府还特地向拉美推出了“美洲经济伙伴关系计划”。不久前，美国又帮助印度搞了一个“印欧经济走廊计划”（IMEC）。可以用逆向思维来看待这些计划和倡议，它充分说明“一带一路”的确取得了巨大成功，否则，美西方也不会这么着急忙慌地来复制“一带一路”。事实上，国际社会也不看好美西方的这些复制品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”已经成为中国贡献给世界的最大国际公共产品，也是中国对外开放进入新阶段的一张亮丽名片和金字招牌。哈萨克斯坦高官感叹，我们远离大海，有了“一带一路”，中国就是我们的大海。卢旺达爱国阵线总书记称，“一带一路”倡议没有预设任何合作条件和门槛，它帮助我们实现对外开放。苏丹前驻华大使感慨称，“一带一路”就是上天送给我们非洲的礼物……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的赞誉还有很多。越来越多的全球南方国家坚信，与美西方构建“小院高墙”的倡议相比，倡导合作共赢、共建“全球大花园”的“一带一路”一定会走得更远，前景将更为壮阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0cb4f49592130d48bbe23aff51dcba50</guid>
<title>高空抛物都可入刑，为什么不能将不规范养狗入刑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2023_10_18_712396.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月17日3时许，四川崇州咬伤2岁女童的黑色罗威纳犬主人唐某终于到案。警方对此事件立案侦查，并对唐某依法采取刑事强制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时，距离女童被咬已经过去了20多个小时。微博热搜也一直在讨论如何处理此次事件，文明养犬的话题再次走向网友们热议的潮头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/18/20231018080626198.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个年幼孩子的父亲，我没有打开过那个撕咬的视频，因为我能想象那种画面，我自知承受不了那种冲击。我也希望以后在面对类似事件时，我们不是只有愤怒的讨伐和无奈，而是切切实实的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先回到本案，我们发现通报中明确提到罗威纳犬的主人唐某已经被依法采取刑事强制措施，那么唐某可能涉及哪些罪名呢？通过检索类似案件发现，此类犬只伤人事件中最多的罪名主要有两类：过失致人死亡罪、过失致人重伤罪以及过失以危险方法危害公共安全罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刑法第233条规定：过失致人死亡的，处三年以上七年以下有期徒刑；情节较轻的，处三年以下有期徒刑。第235条规定：过失伤害他人致人重伤的，处三年以下有期徒刑或者拘役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对，第115条规定：放火、决水、爆炸以及投放毒害性、放射性、传染病病原体等物质或者以其他危险方法致人重伤、死亡或者使公私财产遭受重大损失的，处十年以上有期徒刑、无期徒刑或者死刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过失犯前款罪的，处三年以上七年以下有期徒刑；情节较轻的，处三年以下有期徒刑或者拘役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两大类三个罪名最主要的特色都在于“过失”。过失作为一个非常主观的构成要件，除非狗主人承认自己放狗咬人、与被害人间存在一定伤害的理由、现场也存在相应证据例如证人听到狗主人大喊“咬死他”等，一般从饲养犬只的目的出发，很难推定出存在故意的可能性。因此此类犬只伤人事件确实多属于“过失”类犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过失致人死亡与过失致人重伤的区分标准非常客观且明确，但这两项罪名与过失以危险方法危害公共安全罪最主要的区分标准，我们通过判决同样可以觅得一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年5月，贵州遵义，一位老人晨练时，被路边蹿出的两只杜高犬咬伤致死，拖行10余米远。经法院审理，狗主人周某构成过失死亡罪，被判处有期徒刑两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年7月，黑龙江尚志，一名13岁少年被邻居家狗咬死。法院认定，狗主人刘某某的行为已构成过失致人死亡罪，且刘某某在被害人死亡后，移尸抛弃，情节恶劣，决定判处其有期徒刑五年，并赔偿附带民事诉讼原告人（被害人之父）583978元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几起过失致人重伤死亡的案件，无不都是少数烈性犬（多为一条）的少数（绝大多数是单一）伤害，即仅发生过当案致人重伤死亡的情形。而过失以危险方法危害公共安全罪则存在着前序发生过多次伤害事件，狗主人仍然未尽到看管义务的则定性为本罪，比如2017年祁阳县人民检察院的判决。在此案中，被告人胡小伟所养的两条大狗先后咬伤蒋某1、文某、唐某2、曾某1等人，对社会公共安全造成严重危害。最终法院认定，被告人胡小伟犯过失以危险方法危害公共安全罪，判处有期徒刑一年六个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至我们还发现存在这样一起案件（2015兵一刑终字第00016号），因为三条烈性犬藏獒在2010年到2013年期间，重伤2人，轻伤7人之后，狗主人仍然怠于履行看管义务，已经属于放任烈性犬危害不特定多数人的生命安全，达到了间接故意的地步。这是较为罕见的一起“以危险方法危害公共安全”的刑事判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，结合本案该条黑色罗威纳犬目前没有信息指向曾经有过多次的恶性尤其是轻伤重伤的前科、狗主人唐某也并未有饲养多条的情形，很大概率会以过失致人重伤进行刑事调查，最终是否会以此送检目前还不确定，可能还需要结合受害人情形等综合判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/18/20231018080707701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;四川崇州恶犬咬伤女童画面&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，想必很多网民应该会有不忿，如果被害人达不到重伤是不是存在不刑事处罚的可能性。很多人甚至提出，连高空抛物都入刑的今天，为什么不能将不规范养狗入刑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里首先想跟大家简单沟通一下刑事立法的一些立场和原则。刑法对自然犯的规定更容易获得民众淳朴法治观的接受，而对于法定犯则需要进行更为缜密的论证。此外，对于故意犯罪的规定肯定更为自然，而对于过失犯罪则应当更为严谨。进而，结果犯相较于行为犯肯定也更容易为一般理性的法治观所接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些角度出发，刑法291条之2的高空抛物罪：从建筑物或者其他高空抛掷物品，情节严重的，处一年以下有期徒刑、拘役或者管制，并处或者单处罚金。首先肯定是一个故意犯罪，其次虽然在结果犯和行为犯上存在争议，但“情节严重的”在司法实务中多指向产生较大的财产损害等（当然也包括多次等情形）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是不规范养狗一来很难找寻起“故意”所侵害的法益所在，二来也很难找到存在的“结果”。倘若这样的“过失”“行为”犯因为民众的喜好而入刑的话，那其实反而不如将其纳入“寻衅滋事罪”更加具有可操作性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这种寻求通过刑法解决一切问题的观念肯定是不恰当的，但这种不恰当的念头恰恰反应出民众对于本应解决此类问题的其他法律或者力量不备的一种无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还以本案为例，罗威纳犬并不在《成都市养犬管理条例》所限制的犬种中，但一、为什么京沪等多地罗威纳犬都在禁养犬种中，而成都却不禁？二、即便京沪都禁养，但为什么我家小区里还有人养？虽然这几位业主算是比较有素质的，他们从来都是晚上9点以后才出来遛狗且也确实牵了狗绳，但那确确实实是罗威纳啊！他们有“犬证”吗？各地部门不要仅仅通过本地公众号发两篇文明养犬的文章就当作完成了自身的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，更值得注意的恰恰是我们自身。很多人经常会因为狗主人说“放心，我的狗狗不会咬人”而表示难以跟他们共情。我们当然难以共情，我们也不需要去共这个情。你会跟晚上九十点还在小区边公放着跳广场舞的人那句“我们就不能运动运动”共情吗？你会跟站你旁边的老烟枪那个白你一眼的挑衅眼神共情吗？所以，如果你讨厌别人在你身边抽烟、讨厌大晚上的广场舞影响了你的休息，那么作为狗主人的你也应该明白，不牵狗绳甚至还养着烈性犬的样子其实和他们没什么分别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/18/20231018080823700.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅于这样的自省，在无法也不应当将所有规制都交给刑法之上，其实意味着民事和行政管理的责任应当加强。然而，行政责任的提升上有时也有很多“平庸的恶”，反而导致了行政管理的束手束脚。犹记得不时有各地扑杀野狗行动时，民众对于工作人员的各种恶意攻击，直接肢体冲突不说，还有不少网上辱骂乃至人肉工作人员信息的。针对这些不法行为，又有多少人站出来支持相应的行政管理行为呢？当然，我们的行政管理自身也存在很大的完善空间，即便小区住户发现存在饲养严禁饲养犬种时，又有多少人知道应该向哪个单位寻求帮助呢？甚至，即便明确向相应单位提供了信息，我们的行政管理部门是否真的切实解决了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公园管理乃至小区物业如有可能，也应当尽最大可能对不牵狗绳、不戴嘴套的不文明行为做出一些善意的提醒，为了避免冲突，也可以尝试做一些相应配件的租借准备。如同那句“自己是自己健康的第一责任人”所讲，最终的责任承担还得来到自己，小区内整体状态的改善其实在于每一个自己。如果你有孩子，看到崇州这次事件的视频和报道，你还会做那个沉默的大多数吗？而小区里如何进行恰当的管理，想必每个小区都有自己的办法，比如我就遇见在业主群里公开曝光，让狗主人社死的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汤姆和杰瑞里的那只大狗有自己的狗屋，有自己的项圈，有一片能让自己撒欢的草地。把中大型犬困在逼仄的公寓楼里，真的爱它们吗？
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1460ca108c0b2916383713b96f07470</guid>
<title>站队以色列，莫迪到底咋想的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangsiyuan/2023_10_18_712391.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王思远、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月7日，哈马斯武装人员在火箭弹掩护下，由加沙地带向以色列发起渗透突袭，再度引爆巴以大规模冲突。事件发生后，迅速引发国际舆论关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，印度并非事件当事方，且今年一直自居“全球南方国家领袖”，但却第一时间表态支持以色列，而没有支持被普遍认为“属于南方阵营”的中东国家。要知道，就在冲突不久前的金砖峰会和G20峰会上，印度还在积极推动与阿拉伯国家的密切合作，但为什么在涉及中东核心利益的巴以冲突问题上，莫迪政府却如此坚定公开力挺以色列？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印人党，印以关系的领路人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，回顾印度外交史不难发现，印度在巴以问题上曾一度支持“两国方案”，坚定支持巴勒斯坦人民的正当权益。国大党执政时期，印度采取亲阿拉伯国家的外交立场，在20多个阿拉伯国家设立了大使馆。甚至印度关于巴勒斯坦权利的声明，都由作为国大党领导人、时任总理的尼赫鲁亲自起草。尼赫鲁任内，不仅坚定支持巴勒斯坦，投票反对巴勒斯坦分治和以色列加入联合国。尼赫鲁死后，其国大党继任者持续支持巴勒斯坦斗争，视巴解组织为巴勒斯坦唯一合法代表。1983年，印度举办不结盟运动峰会，就突出强调印度和巴勒斯坦的团结和友谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018081259233.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从尼赫鲁时期开始，印度国大党一直鲜明地支持巴勒斯坦&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在尼赫鲁及其继任者看来，在巴以问题上旗帜鲜明支持巴勒斯坦主要是两方面考虑。一方面，印度独立后面对冷战中愈演愈烈的两极格局，选择“不结盟”的外交路线，宣称支持“第三世界”国家民族独立运动。因此，支持巴勒斯坦符合彼时印度的外交路线和尼赫鲁的外交哲学，能够建立某种“道义优势”，博取“第三世界”国家的好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，支持中东国家也满足印度现实的发展需求。毕竟，中东国家不仅是印度重要的石油进口来源，也是重要的侨汇收入来源。大量印度侨民远赴中东打工，汇回的劳务收入为常年贸易逆差的印度带来了难得的流入资金。而随着美国和巴基斯坦在冷战初期建立军事同盟，印度也逐步趋近苏联，支持巴勒斯坦既符合苏联外交方针，也符合以印-苏关系对抗美-巴轴心的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，印度穆斯林也是国大党的重要票仓，支持《两国方案》，既有安抚国内穆斯林的现实需求，也有压制国内教派主义的意识形态考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，印度教民族主义思潮风起云涌。印人党顺势赢得大选，为印度外交注入更多宗教民族主义的意识形态,因此远比尼赫鲁更偏重现实主义和权力政治。在印人党政府看来，国内层面，占人口多数的印度教徒是需要拉拢团结的首要群体，而推行具有“反穆斯林色彩”的国内外议题往往可以达到这种目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际层面，印度“扩大战略空间”意图始终面临来自“穆斯林国家”的压力。例如，巴基斯坦作为印度域内头号敌手，不仅寻求“解放”南亚穆斯林群体，并且同印度存在领土争端。值得注意的是，在历次的巴以冲突中，印度亲阿拉伯国家立场鲜有获得任何收益。例如，约旦、伊朗、土耳其都长期向巴基斯坦提供军事装备，而伊斯兰国家组织则强调克什米尔自决问题，并区分“恐怖分子”和“自由战士”，这被印人党视为严重侵害国家安全利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，以色列和印度同样面临“伊斯兰恐怖主义”威胁，因此具有打击伊斯兰恐怖主义的“天然和共同的利益”。同时，以色列在美国政治和战略事务中具有巨大影响力，这对印度来说也是一个重要的政治杠杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受这种外交思想影响，冷战后印度的中东外交政策，尤其在巴以问题上的立场出现明显偏转。一方面，印度开始降低在巴以问题上批评以色列、支持巴勒斯坦的声调。另一方面，印度全面发展印以外交关系。印人党和印度教民族主义者希望借此达成两大目的：一是表明印度的中东政策已然改变；二是希望通过创立一个新的战略联盟以平衡地区力量。特别值得注意的是，一个涵盖犹太复国主义、印度教民族主义、基督教十字军的联盟可能正在形成，而这种联盟一旦成型，必将在意识形态和地缘战略层面形成复杂的勾连和共谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫迪，全方位拓展印以友好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府上台后，在发展同阿拉伯国家双边关系的同时，也积极平行发展印以关系。2017年，莫迪访问以色列，成为第一个访问以色列的印度总理。莫迪访以期间，将双边关系提升为“战略伙伴关系”，推动印以合作转向“以知识为基础的伙伴关系”，在军工合作、情报共享、地缘战略方面合作逐渐紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/17/20231017110034441.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军工合作方面，以视印为最大、最可靠、最具潜力的客户，印也成为以在军事装备领域的战略合作伙伴和联合生产国。印度在制导武器、无人机等装备方面高度依赖以色列，斯德哥尔摩国际和平研究所（Sipri）数据显示，2016～2020年以色列武器占印度武器总进口比例高达13%，仅次于俄罗斯的49%和法国的18%，而印度则占以色列武器出口半壁江山，达45%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月，两国防务官员在以色列特拉维夫举行第15次联合工作组会议，决定设立特别小组制定“印以防务合作十年路线图”，旨在加强整合两国防务资源、技术、工业能力。同年11月，印度国防研究与发展组织（DRDO）与以色列“国防研究与发展局”签署《双边创新协议》，加强两国初创企业在无人机、机器人、人工智能、量子技术、生物传感等领域合作。2022年6月，以色列防长本杰明·甘茨（Benny Gantz）访印，会晤印防长拉吉纳特·辛格（Raj Nath Singh），并签署旨在强化印以防务合作框架的《印以防务合作愿景》。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>