<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d54ddee5904911b26996dedd8ede0c5f</guid>
<title>美国本想让中国在印度洋陷入困境，结果误入歧途的却是自己</title>
<link>https://www.guancha.cn/VanJackson/2021_03_19_584581.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/范·杰克逊 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登就职后，在与中国领导人习近平的首次电话交谈中，提到“维护印太地区的自由开放”是他的首要任务之一。他向印度总理莫迪表达了类似的观点，承诺“促进印太地区的自由开放”；并向韩国领导人文在寅表示，美韩同盟是“印太地区安全和繁荣的关键”。在拜登和日本首相菅义伟通话后，根据白宫公布的谈话内容，两位领导人都肯定了美日同盟的重要性，声称“在自由开放的印太地区，美日同盟是该地区和平与繁荣的基石。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在十年前，“印太地区”一词会让大多数外交政策专家不明所以。如今，这个词已不仅仅是华盛顿的套话，而是对亚洲的重新定义，这一概念已被广泛接受并促使美国重新调整了其外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执政初期，拜登任命库尔特•坎贝尔（美国前总统奥巴马“重返”亚洲政策的设计师之一）作为他的“印太协调员”，这是国家安全委员会中的一个新设职位。不久之后，海军上将菲尔•戴维森（Phil Davidson，原美国太平洋司令部司令，该司令部现已更名为印太司令部）宣布，五角大楼正从其对东北亚和关岛的长期关注转向“修订我们的印太兵力部署……以应对中国的快速现代化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本周拜登与澳大利亚、印度、日本等“四国机制”（美澳日印为对抗中国而组建的一个松散联盟）成员国领导人会晤前，白宫新闻秘书詹•普萨基告诉记者，总统决定将此次峰会当作他最先进行的多边外交活动之一，“以此说明我们重视与印太盟友和伙伴的密切合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/19/20210319080414850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自外交事务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“印太”从陌生的词汇演变为外交政策辞令，这一过程并没有经过严格的政策辩论或仔细的斟酌考虑。相反，华盛顿的国家安全机构只是不假思索地接受了这个特朗普时代的措词，而这个措词本身承载着不切实际的期望和天马行空的假设。“自由开放的印太地区”这一目标听起来可能很高尚，但追求这个目标将使美国误入歧途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太地区的概念扩大了亚洲的含义，将印度洋地区也囊括进来；这一地区对美国来说是否利益攸关仍具有争议，现在有很多美国人认为该地区在对抗中国方面极具价值。以这种方式扩大地区范围会鼓励军力的过度扩张，置美国于难以兑现承诺的窘境，并分散决策者对亚洲其它地区的注意力。美国的言行也将直接关系到该地区近几十年来得之不易的和平形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚和太平洋地区不仅仅是大印太地区的一个下属分区，也是美国在亚洲投射力量和发挥影响力的核心地理区域，为一个流行的地缘政治新词而放弃东亚和太平洋地区的概念将会犯下大错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印太概念的起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太地区这一时髦概念最早出现于2007年，时任日本首相安倍晋三在印度的一次演讲中指出，太平洋和印度洋现在正出现动态联合的趋势，将一起成为自由和繁荣的两洋。一个打破地理界限的“更广阔亚洲”现在开始呈现出一种独特的形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演讲结束后，在日本、印度乃至澳大利亚外交政策圈内，“印太”成了一个被反复提及的概念。印度洋对这些国家一直很重要。澳大利亚和印度是主导印度洋的国家。进入21世纪以来，日本战略家就悄悄在那里推销日印合作理念，以便分散中国在东亚的力量。将亚洲重新界定为印太地区，符合这三个国家的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2002年，痴迷于竞争的五角大楼网络评估办公室（Office of Net Assessment）就开始鼓吹扩大美国在印度洋的影响力，这是美国调整国策重新偏向亚洲的一个举措。在奥巴马担任总统期间，人们开始大量提及印太地区，尤其是国防战略家们开始将印度洋视作一个能以相对较低成本平衡中国崛起的地域。但是，直到2010年，罗伯特•卡普兰（Robert Kaplan）出版了地缘政治类书籍《季风：印度洋与美国权力的未来》，“印度洋将成为21世纪大国战略博弈的中心舞台”，这一观点才真正进入美国决策者的思考范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡普兰的预言是一个自我实现的预言，只有在此书成为畅销书之后，印太概念才在华盛顿风靡开来。当然，他也不是空穴来风地提出这个预言。卡普兰发现了两洋交流的真实模式：能源走廊、装满古驰包和苹果手机的集装箱、移民、恐怖主义，以及中印为影响小国而展开的暗战，这场暗战早在中美激斗前就出现了。换句话说，印太是一个想法，一个值得人们加以关注的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一想法很快就从奇思妙想变成了陈词滥调，最终扼杀、而非改善有关亚洲政策的辩论。在华盛顿，作为亚洲的替代语，印太专门用于美国与中国玩的平衡游戏：在特朗普时代，政治圈内人将该词作为和印度洋地区的暗语，识别中美零和博弈这盘大棋中的敌友。到2019年，如果有人使用“亚洲”一词而不是“印太地区”，那就表明这人要么是不了解内情，要么是对中国还不够狠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府赞同用这种更宽泛的方式谈论亚洲，因为它象征并有助于结成另一条向北京施压的战线。特朗普政府的官员想方设法要在印度洋地区给中国制造麻烦，他们认这种做法可以将北京的注意力和资源从其它竞争领域吸引过来。到目前为止，拜登政府似乎已经全盘接受了这种想法。但不幸的是，在这场与中国对弈的“大棋局”中，两届美国政府都没有深思熟虑过扩大棋局范围将带来怎样的影响和风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a164a7bb045b3b76519c0cf61686c00</guid>
<title>美国是如何系统性歧视亚洲人的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huajingbo/2021_03_19_584569.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 华静泊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的2020年，除了席卷全球的新冠疫情，美国的“黑命贵”运动也引起不少人的关注。不过鲜有人注意到的是，在美国针对亚裔的仇恨事件，与往年相比有了爆发式的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国加州大学刚刚发布调查报告指出，2020年美国主要城市针对亚裔的仇恨犯罪增加了150%。在前几个月，就接连发生了亚裔在美国街头莫名被推倒甚至是惨遭杀害的事件。知名亚裔明星吴彦祖和金大贤也在媒体上表示要悬赏犯罪者，希望当地警方不要漠视针对亚裔的犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/17/20210317141023959.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;91岁的亚裔老人被人从背后推倒 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，新冠疫情开始后，美国特朗普政府对中国不断抹黑，甚至将矛头直接转向身在美国的亚裔群体，是导致亚裔频频受到欺凌的直接原因。但事实上，与长期未得到解决的“非裔平权”问题一样，美国针对亚裔的系统性歧视，已经存在上百年。1999年，美国加州大学尔湾分校教授Claire Jean Kim就曾提出，美国白人社会针对亚裔的种族歧视，并非是单纯扁平和连续性的，而是相对立体的交叉形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，就是以白人为主导的美国社会，并不是习惯性的或者文化性的歧视亚裔，而是有策略、有组织的针对亚裔，刻意的压制亚裔社会地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然对亚裔的系统性歧视是交叉形态的，那就至少有两种针对亚裔的主要策略。第一，“相对褒奖”，意为给予亚裔的文化和群体比非裔更多的褒奖，确保白人群体能对这两个主要的少数族裔的绝对控制，最终目的其实是针对相对“不听话”的非裔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，“公民排斥”，意为刻意的无限放大白人和亚裔的在文化背景方面的差异，从而将亚裔排除在“政治”和“公民”这两个重要权利以外，也就是使亚裔认为自己永远是“异乡人”，而非美国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在建国以后的很长一段时间里，美国一直是白人与黑人奴隶构成的两极社会，二者间有着不可逾越的鸿沟。直到19世纪中后期，亚裔，主要是中国劳工来到美国，打破了美国社会原有的“平衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然亚裔与非裔有着截然不同的肤色，似乎与白人还更接近一些，但由于商人、传教士和外交官的渲染，中国在白人心里一直是腐朽和落后的代名词。当时很多人类学家都认为：从人种上来看，欧洲人（白人）最优、其次是亚洲人和印第安人（北美土著），垫底的是非洲人。但在实际中，白人统治阶层则一直在不遗余力的将亚裔往非裔一边推，避免其接近权力中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“苦力”和“奴隶”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更好地“定义”从亚洲来的劳工，北美白人发明了“coolie”一词，字面翻译成中文就是“苦力”，然而在当时的北美，苦力并不仅仅只从事体力劳动的人，而是特指从东方来的劳工，并且暗含着“无自主意识”和“无脑”的贬低意味。这么做的目的也很简单，就是将亚裔“苦力”与非裔“奴隶”归为同一族群，以此强调这些人并非自由职业者，而是白人的从属者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当年从中国前往北美“淘金”的大量劳工，虽然不少是上当受骗来到陌生的大洋彼岸，但总体来说仍是自由的选择，因为清朝末年的中国南方，饱受自然灾害和战乱的侵扰，远赴海外也是一种谋生手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了恶意“贴标签”以外，通过舆论和宣传手段抹黑亚裔也是惯用的手段。为了防止亚裔的到来会威胁奴隶制，白人群体除了将亚裔贴上懒惰、不诚实、不负责任等标签，甚至在报纸和卡通动画中刻意“黑化”亚裔。这里的“黑化”就是字面意思：把亚裔的肤色涂黑。在娱乐性的表演节目中，被黑化的亚裔和非裔也常常“联袂出演”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过很快白人就发现，把亚裔与非裔混为一谈，并借此维护白人统治地位，是行不通的。1897年，时任美国驻日本大使在一场关于中国移民问题的听证会上表示：“华人无论在生理还是心理上，相较于非裔都具有更大的优越性。我们（白人）很容易教育黑人，并改造他们，但对于华人不行，因为他们已经有了十分鲜明的文明形态。”讨论哪个人种优越，这是一个很无聊的问题，但这里引起白人思考的是亚裔，特别是处于儒家圈的中国、日本和韩国，虽然国力羸弱，但自身已经形成了十分完整的意识形态。就像上文说的，华工远赴重洋，大多数并不是被抓了卖到北美，而是自我选择的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚裔算不算“白人“？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于在南北战争中黑人地位得到了极大的提升，白人对待非裔的压迫有一定放松，亚裔“苦力”也就自然而然的替代了非裔劳动力。在南北战争之后的“重建”（1865-1877）过程中，白人逐渐发现了亚裔十分聪明且勤奋。当时有种植园主说：“如果给他五百万中国劳工，他就能生产出足以供应全世界的棉花”。与非裔对政治和经济上的渴望不同，当时的亚裔劳工任劳任怨的形象更受白人资本家的欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了借助亚裔苦力的形象重新压制已经有些政治地位的非裔，亚裔被打造成了“不适合成为公民的异乡人”，只适合打工。白人也在不断给非裔警告：“要么饿死要么做黑奴”、“不涉政治的异乡苦力，才是非裔和亚裔该有的地位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然对亚裔的压迫始终存在，但亚裔也一直没有放弃对“平权”的追求。不过早期亚裔对“平权”的理解，现在看起来是有些滑稽的，不少华人的答案是希望向白人统治者证明自己并非“黑人”，在只有黑白两极化的美国，不是“黑人”，那么就是白人，因此亚裔也是白人。很明显，白人统治者并不吃这一套，在他们眼里，除了欧洲裔白人，其余统统都是“下等人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1878年，在一起关于亚裔“平权”的诉讼中，加州法院裁定一名华人是“蒙古人种”（欧洲学者将亚裔归为蒙古人种），而不是高加索人种（也就是白人），理由是“看上去和白人不一样”。随后，美国最高法院又在一起诉讼中，将一名日裔裁定为“黄种人”而非白人。1923年，加州法院再次审理一起关于“白人”定义的案件，当事人是在人类学上已经被划分为高加索人的印度教徒，但该印度教徒即便有着更“白皙”的面孔，仍被判定为“非白人”。这就意味着，美国当时的社会和司法机构，有时遵循“惯例”，有时违背“科学”，总之就是想尽一切办法将除欧洲裔白人以外的人群排除在社会核心以外。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f663387cb6561d8d7ef96e1d6704d943</guid>
<title>“对决”还是“共存”，《朝日新闻》这两篇社论什么意思？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_03_19_584568.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月12日，美日澳印四国首脑第一次召开了网上会谈，“四边机制”（QUAD）成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“四方机制”虽然没有点中国的名，但谁都知道会谈的焦点是中国，牵制中国如司马昭之心路人皆知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着16日，日美外长加防长在东京举行了“2＋2”会谈。从日本媒体的报道来看，这次图穷匕见，矛头所向只有中国一国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一直以报道中国负面新闻为主要采编内容的《朝日新闻》，16日发表的社论题目为“日美澳印会合，构筑了维持稳定的框架”，大大赞扬了“四边机制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了17日，“2＋2”会谈让这家报纸多少感到了某些不安，社论的题目变为“日美2＋2，与其对决不如建设共存基础”，基调忽然缓和许多，文章最后用几分无奈的口吻谈道：“倡导强化（日美军事）同盟，很难得到大多数国民的理解，而日本被纳入到美国的对华战略中，置身于美中军事对立的最前线，这绝不可行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是日本的军事同盟国，但在经济上日本与中国存在密不可分的关系。《朝日新闻》虽然没说要日本与中国“共存”，但把文章看了几遍，不和中国共存，在本文中也就找不到其他与之共存的国家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情到来后，日本政治家寄希望于“民度”（国民素质），除了发现金外，几乎没有拿出像样的抗击疫情对策。时至今日，既没有疫苗，也没有可以治疗的有效药物，唯有留下截至3月18日44万9727人确诊、死亡8690人的记录，医院几乎陷于崩溃状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在媒体与执政的自民党内阁的宣传方针百分之百保持了一致，通过连篇累牍地报道中国负面消息，隐去中国确诊人数不足日本四分之一且死亡人数更少的事实，让日本政府保住了面子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但反华厌华，与绑在美国的“战车”上挑战中国并非一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月18-19日，中美两国外交高层将举办会谈。而值此之际，日本全方位“挑战”中国，有些出乎媒体意料，连《朝日新闻》这样的媒体也开始质疑日本政府的做法了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/18/20210318164246975.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“四方会谈”首次首脑会议（资料图/彭博社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安倍是“四方会谈”的始作俑者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，时任日本首相的小泉纯一郎将首相一职“禅让”给了从未做过地方长官、也没有当过大臣，对地方及中央行政无任何经验的安倍晋三。上任伊始，安倍晋三立即访问中国，将小泉时代因多次参拜靖国神社而陷入冰点的中日关系做了调整，开启了对华“融冰之旅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们更多时候看到安倍在扭转中日关系上发挥的作用，对他提出的“日美澳印战略对话”则重视不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中国的所谓日本问题专家、媒体人，认为日本不具有构思战略的能力。他们更愿意看到安倍在调整中日关系上的“壮举”，对其出于保守政治家的本能、心底与中国格格不入的本质则尽量视若无睹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍一方面迈出了与中国之间的破冰之旅，但另一方面并未忘却牵制、孤立中国，上任后旋即提出了组建日本与美国、澳大利亚、印度的菱形包围中国的对话体制，对中国又拉又打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，四国对话需要有些内容。在安倍之前，曾任过首相、在安倍内阁担任外务大臣的麻生太郎提出了“自由与繁荣之弧”战略，即从日本到澳大利亚，再往上将东南亚大部分国家、印度及俄罗斯周边小国包括进去，组建一个包围中国的弧形包围圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍2012年12月再度入主内阁后，通过正式参拜靖国神社，走了一条与小泉几乎一模一样的、公开通过历史问题与中国民意相对峙的外交路线。在对华政策上，他发展了“自由与繁荣之弧”战略，将“自由开放的亚太”（FOIP）装入2006年提出的日美澳印战略对话机制中，强调四国具有相同的民主主义价值观，在这个价值观的基础上牵制中国，与中国形成对立态势，而日本本身在亚洲牵头与中国对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/18/20210318164535810.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安倍参拜靖国神社（资料图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍这样做，是因为一直有种危机感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管安倍不希望看到中国经济规模超越美国这一天的到来，但不熟悉经济的安倍，仍然感觉到这个态势不可阻挡。有些“过激”的日本学者，甚至计算了经济发展状况与中国超越美国的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明治维新以后的百余年，日本一直是亚洲的经济大国，不过比起看到中国在经济规模上超越日本，日本更不愿意看到中国超越美国。所谓阻止中国发展的紧迫感、责任感，让安倍必须立即推进并发展曾经设想的四国对话机制，让其逐步转变为明确与中国对立的“四边机制”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8bc277418739eeb0ac341f006bd59d18</guid>
<title>中国制造排全球三流？我们离制造强国还有多远</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_03_19_584566.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在全球制造业四级梯队格局中，中国处于第三梯队，实现制造强国目标至少还需30年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前些日子闭幕的全国政协会议上，工业和信息化部原部长苗圩委员关于我国制造业现状的发言，引发了持续的讨论和热议。赞同者主要是赞同的是苗圩委员对中国制造业问题的评估，而反对者认为该说大而无当，更可能导致错误的舆论解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国处于全球制造业的第三梯队，到底有没有依据呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;支持第三梯队说的研究已非单纯的制造业视角&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苗委员的说法是有根据的，很多人指出他是从2015年起才开始对外表达这一观点的，同一时间认为全球制造业分为四个梯队，而中国处于第三梯队的还有“制造强国发展指数”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，由中国工程院、中国工信部、国家质检总局牵头，会同有关单位共同开启了“制造强国战略研究”重大咨询项目（一期）。2015年正是研究成果“制造强国发展指数”第一次发布的时候，后来该项目又陆续开展了二期、三期，现在已经是第四期了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时起至现在，“制造强国发展指数”都将中国制造业排在全世界的第三梯队中。为了将制造强国的发展程度转化为一个具体的数字，该研究提出了制造强国评价指标体系，其中一级指标包括规模发展、质量效益、结构优化、持续发展。其中规模发展的权重是最低的，只占19.5%，质量效益的权重是最高的，占到29.3%，结构优化的占比与之类似，为28%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/17/20210317142231246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;制造强国评价指标体系&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想见，“制造强国发展指数”是有意识地淡化了规模和体量的因素，更多地从效益和人均的角度观察中国制造业。和简单地从“比大小”的角度研究中国制造业相比，这种方式也并无不可，甚至更具备借鉴意义。该研究最大的问题在于，将不是制造业的问题也纳入制造业考评中，甚至还希望通过这些指标来衡量中国制造业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业出口占全球出口总额比重，是“制造强国发展指数”的一级指标，自2019年以来受中美贸易冲突以及新冠疫情全球大流行影响有所下降。但谁能说更加自强的中国制造业反而被削弱了？尤其是削弱的还是规模发展方面的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再以质量效益指标中的一国制造业拥有世界知名品牌数为例，这就更不合理了。品牌拥有超越品质的力量，谁能掌握世界知名品牌，充分发挥品牌的溢价，和制造业技术先进与否关系不大，更取决于传统惯性、国际话语权和文化影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除中国外，“制造强国发展指数”主要对比了美国、日本、德国、英国、法国、韩国、巴西、印度。在各项指标中，除了规模发展外美国均为第一，但除了雅诗兰黛和蒂芙尼之外，美国偏偏缺乏世界知名奢侈品品牌，与之相反的是法国就有很多，甚至连“制造强国发展指数”没有单独拿出来对比的意大利和瑞士也有不少。历史上曾经是第二大制造业强国，甚至和美国咬得很紧的苏联更是一个世界知名奢侈品品牌都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/17/20210317142316775.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“制造强国发展指数”划分的全球制造业梯队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，奢侈品品牌只是世界品牌百花苑很小地一个品类，但以小见大，其他品牌在全世界的的流行规律是类似的。不然很难解释为何“MADE IN CHINA”的智能马桶盖在日本就受到中国游客的疯抢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外单纯地改善销售利润率、制造业研发人员占从业人员的比重、单位制造业增加值的能耗，在当前的中国都不利于实现充分就业和改善劳动条件。如果多创造几百万个体力劳动岗位，反而使得这些指标有所下降，那么这些指标的合理性非常值得商榷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苗圩委员指出的问题确实存在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然说中国在全球制造业只能排三流的说法不尽合理，为何苗圩委员的委员的话还是引起了相当的共鸣。笔者认为，苗圩委员客观负责的指出了制约中国制造业发展的主要问题，是获得大量网民，尤其是制造业从业者认可的重要原因。笔者将其摘录整理为以下5点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.基础能力依然薄弱，关键核心技术受制于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.全社会对加快发展制造业并未完全形成共识，有的人只注重新兴产业、更有人认为可以用服务业代替制造业拉动整个经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.企业公平竞争机制尚不健全，一些隐性的市场准入限制依然存在，企业税费负担依然较重，金融对制造业的支持力度亟待加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.科技与产业“两张皮”问题尚未有效解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.创新型、高技能等高素质人才占比明显偏低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这些内容中的1、4、5三点均为老生常谈，不必再提。尤其是中美贸易战之后，中兴休克、抖音海外版差点卖身以及麒麟芯片一度绝版，都使得绝大多数中国人，对制造业的这些问题，有痛切的体会。在制造业从业者看来，2、3两点的针对性也非常强。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e05e5e6eaa03ad565581c916845f9317</guid>
<title>为什么有人不接受美国的衰败？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaiGang/2021_03_19_584565.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;为应对此次新冠疫情，美国推出了史无前例的量化宽松政策，程度远超金融危机时期。您认为，重创世界的金融海啸并没有动摇美元国际货币地位，这一表象之下涌动着怎样的暗潮？新冠时期美国再度海量QE，又会造成怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;简单地说，今年美国海量地超发货币，使得因为新冠疫情而严重停摆或半停摆的美国经济，获得了某种存续的力量。一方面要承认，这个手段，特别是对于美国以债市和股市为代表的资本市场来说，是高度有效的，并呈现出危机繁荣的态势，美国的股市一度再创历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我想强调的一点是，这种做法是以透支美元体系在未来的有效性为代价的，这世上绝不存在只获得其好处而毋须承担其必要代价的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元霸权和美国霸权有着紧密的关联，但又具有各自独立性的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霸权国家可以在国家霸权已经丧失的情况下，仍旧在一段时间当中得以维系其货币霸权。英国在失去全球霸权地位之后，至少在上世纪20、30年代，英镑依旧维持着世界最主要货币支付手段的职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而某种程度上，美元霸权的地位较此前的任何一种货币，其优势地位都要更强。这决定了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，美元可以用榨取未来的超额利润来弥补当下的漏洞，这种优势是英国霸权哪怕在其全盛的时期都没能享受的，美国霸权在对于金融的掌控和利用方面达到了前所未有的高度；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，也得看到，本来美元作为国币国际支付体系当中最主要的手段，哪怕在美国霸权事实终结之后仍然可能存续较长时期，而今年以来美国通过不断超发货币来缓解内部压力的做法，最终会严重损害美元作为国际支付体系当中的核心货币地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/22/20210222151321631.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国海量QE卷起的风暴，终将威胁全世界。图片来源网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;对于中国是否会威胁到美国霸权，西方在忧虑，很多中国人也在质疑。您认为，中国为何会有这种质疑？西方的忧虑与中国的质疑有什么共同之处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;共同点大概都在于，他们都不相信中国能够跳出自16世纪以来霸权迭代的发展路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的忧虑是在于，他们深刻地知道当自己崛起过程当中，对于包括中国在内的东方民族都做了一些什么，因而他们极度恐惧真正掌握了力量之后的东方，会把西方曾经施加给东方国家的那一切，同样地或者加倍地施加给他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国内部的一些人，从改革开放初期那种仰视西方的态度当中，形成了特定的思维惯式或者叫“世界想象”，即中国可以接近于作为一个理想型而存在的西方，但是因为西方是“理想”，所以中国也不可能超越西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是经过若干年的发展之后，我们已经可以看到众多领域当中，中国都已经现实地超越了西方，而伴随着越来越多的现实，你会发现西方整体哪怕是在意识形态领域当中的主流表述、哪怕是在自己本国当中，也没有办法维系西方对外曾经宣称的、西方应该提供的那样的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这样一个历史性关头，长期生活在旧的世界认知和世界想象当中、习惯于仰视西方的人们，他们觉得接受不了这样的发展现实，因而他们总认为，在被他们视作理想的西方的发展路径和中国的现实发展之间，肯定是有一者错了，而他们认为错误的是现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一种认为中国现实发展的路径错了的认知，会产生一个很可笑的臆想，也就是所谓“中国崩溃论”，他们想象着中国这种异乎寻常的发展，会以一种崩溃式的形态最终回归到他们头脑中的跟西方模式当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的一点是，崩溃论事实上从80年代后期就一直在很多人群当中传播，按道理经过了几十年发展，中国呈现出了如此蓬勃向上的发展态势，崩溃论应该自然而然地被彻底否定了，但是对于思维处于高度僵化的人群来说，崩溃因为迟迟没有到来，反而显得愈发急迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间你可以看到，某些人在讨论中国发展的时候，在讨论到理论和现实的差异时，会认为现实应该迁就和服从于理论，认为由人类的行动、思想所构成的人类演化态势，应该服从于类似自然规律一样的理论解释，因而如果现实发展与他们所认为的理论不相符的时候，那么错的一定是现实，而现实最终一定会向特定的理论倾斜和靠近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里特别想说的，可能涉及到处理人文社会领域的理论与现实差异时的一个原则性态度，那就是不能把人类社会的发展视作纯粹自然界的对等物，人类社会包含着如此众多的人的主观能动性元素，因而它不可能像自然界一样，完全服从于特定的自然演化规律。如果一种经济学的、政治学的、社会学理论长期与社会发展实际不相符，那么我们应该想的不是这个社会有什么问题，而是应该去调整这个理论本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您曾多次批评“修昔底德陷阱”说，认为不足以解释大国关系，为什么认为这个理论不靠谱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;之所以说修昔底德陷阱说不足以解释大国关系，核心就在于，公元前5世纪、也就是伯罗奔尼撒战争发生时期的雅典和斯巴达，不要说对于当时的整体世界，哪怕是对于地中海世界，二者也都不是主导国家。相对于波斯而言，雅典和斯巴达都是比较边缘的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然当时由于希波战争的失败，波斯的影响力有所下降，但波斯依然是地中海世界的主导者。作为希波战争当中胜利一方的希腊，呈现出了蓬勃上升的态势，但是希腊依然是地区当中相对边缘的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在旧体系主导者的影响力出现明显下降、且地区中有一方力量急剧上升的过程当中，地区当中原有的中等强国之间的矛盾得以凸显、爆发出来，因而如果说修昔底德陷阱在国际关系理论当中有什么现实性的话，那么它恰恰不适于去解释类似一战、二战或当前的中美关系这样真正的大国博弈关系，它比较好适用的一个对象大概是两伊战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/19/20210119094904961.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1980-1988年伊朗和伊拉克之间发生边境战争  视频截图自《那年那兔那些事儿》第三季&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时伴随着苏联力量的下降，使得海湾地区各国的力量平衡发生错置，然后在该地区当中，相对比较强大的伊朗和伊拉克之间爆发了激烈的矛盾冲突。事实上，在苏联解体之后，在东欧以及前苏联地区发生的某些地区性冲突，也可以归到修昔底德陷阱的解释范围当中，一个最近的例子就是亚美尼亚和阿塞拜疆之间爆发的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;历经千年的中华文明，能否开拓出一条超越“霸权”逻辑的世界新道路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢：&lt;/strong&gt;中国的崛起是任何力量都无可阻止的一个事实，许多更年轻的朋友甚至已经不再去说中国的“伟大复兴”，他们会说中国“生而伟大”，因而主权国家意义上的中国上升为世界体系当中最重要的国家，这是无可阻挡的大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是上升为世界体系当中最重要的国家，和开辟出一条有别于16世纪以来霸权迭代的道路，还是不同的概念。应该说，我们现在还处在这样的一个重大历史进程当中，我们每个人自己的世界认知、世界想象，我们希望迎接一个什么样的世界，都会对中国能否够开辟出一条有别于霸权更迭的人类历史新道路贡献相应的历史意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点是可以肯定的，如果说中国的崛起只是让中国变成了旧霸权体系当中的新晋继承者，那么这还实现不了毛主席曾经说过的“中国应当对于人类有较大的贡献”这样的期许，我们相信的是，在成为世界体系当中被压迫的一方或压迫别人的一方这种非此即彼的二元对立选择之外，人类还存在一种更值得追求的可能，我希望中国道路能够为世界提供这样一种可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>