<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73ff933d4d4fce046a1c18be0cc6d25d</guid>
<title>大出海时代，中国正打通一条至关重要的“数字公路”</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_06_20_780192.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国智能手机占据全球近半壁江山；每分钟都有中国汽车驶向欧洲；外国玩家沉浸在国产游戏与文化中——一批批“中国智造”品牌不再仅是“物美价廉”的代名词，而是技术创新与品质生活的风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当全球数字化转型进入深水区，中国企业正以“技术基建输出者”的身份重构全球价值链。从“中国制造”承载的产品贸易逻辑，到“中国智造”主导的数字生态建构，出海3.0时代的本质，是中国技术从“全球市场参与者”向“规则标准定义者”的角色跃迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一进程中，云服务作为数字经济的底层架构，正推动中国企业实现从“产品出海”到“能力出海”的质变——其核心突破不仅在于算力资源的全球化部署，更在于通过技术适配、生态融合与合规创新，为全球数字化转型提供了兼具普适性与本地化的解决方案，在国际巨头主导的云计算格局中开辟出“中国路径”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/20/20250620183957730.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国云服务，出海“修公路”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车工业协会统计数据显示，2024年，中国新能源汽车产销量分别达到了1288.8万辆和1286.6万辆，首次突破千万辆级，这也是中国新能源汽车产销量连续十年位居全球第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了产销量，2023年我国汽车出口491万辆，首次超过日本，跃居全球第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上一个时代，工业强国把产品销往世界的过程中，也必然伴随着出海修公路——改善当地基础设施，对商品流通和服务同样至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在数字时代，中国出口企业也需要一种新形式的“公路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比传统车辆，新能源汽车对于车联网存在刚需，把中国成熟的车联网能力带到海外，成为了车企出海的一个必修课。网络连接、数据、存储、应用程序……这些环节都远远超出了汽车本身的范畴，车企需要一套完整的数字化底座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以广汽集团为例，广汽在2024年首次实现自主品牌汽车出口10万辆的目标，但是这也带来了一个巨大的问题，一边是建设全球数据中心，打造全球化数字底座的刚需，一边是现有销量难以覆盖如此巨大的财务成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广汽集团基础架构负责人王麒钧对观察者网表示：“公司CFO曾经就表示，基于海外的汽车存量，自建技术底座的成本层面很难说得通。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了建设成本，海外数据中心还存在建设周期长、维护成本高的问题，全球化的数字底座维护能力，对于任何企业都是巨大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个两难的情形下，广汽想到了阿里云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借着阿里旗下的阿里巴巴国际站和全球速卖通两大跨境电商平台，阿里云已经有着丰富的出海经历，业务覆盖全球200多个国家和地区，如何在全球各地基于云服务进行业务系统部署，阿里的电商团队和阿里云有着长足的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于选择阿里云的理由，王麒钧表示首先就是成本优势。阿里云的服务费用已经较AWS等海外云厂商便宜了一半，但面对集团的成本压力，他不得不向阿里云提出继续降本的诉求。经过技术提高压缩比，数据库运转TCO（TotalCostofOwnership，指全生命周期成本）下降了30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令王麒钧印象深刻的是，面对广汽出海过程中最为棘手的合规问题，2024年3月-4月，阿里云合规体系专家团队来到广汽集团，进行了多次海外云服务系统合规部署的经验分享，后又在5月请来了阿里云东南亚首席合规官为广汽集团进行经验分享。“交流的内容极其具体，分层分级安全合规如何运作、如何应对GDPR相关挑战、如何保存数据流转记录审批等等。”王麒钧说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这种高频深度交流，广汽集团在数据流转的管控、记录和审批，数据分层分级、安全合规流程体系建设有了一个新的认知，采用阿里云的“区域中心+国家站”混合架构方案，打造广汽的“全球一朵云”，并将中东大区的中心节点设在阿里云上，率先在沙特阿拉伯建设车联网系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广汽和阿里的出海合作只是中国汽车产品出海的一个缩影。长安汽车和华为携手出海；腾讯帮助比亚迪实现日韩、拉美、东南亚的业务系统快速上线；萝卜快跑在迪拜落地1000辆无人车的背后，则是百度云提供的技术支持。如今的中国出海已经从产品出海向产业链、品牌出海延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了以汽车为代表的制造业外，像泡泡玛特、名创优品这样的中国潮玩和新零售企业，也正在携手中国云服务企业实现海外数字底座的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泡泡玛特如今作为全球潮玩标杆，2024年在雅加达的首个门店，开业首日营业额就超过1000万元，与印尼本土联名的产品引爆当地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在泡泡玛特爆火的背后，腾讯云提供数字底座服务，包括云、企业协作工具和数字安全合规等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名创优品早在2017年便登陆印尼市场，总门店数量已经超过300家。同样是2024年，名创优品雅加达CentralPark旗舰店开业，首日销售额达118万元，创下全球单店纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过“中国供应链外溢+全球资源整合”，名创优品将“中国制造”升级为“全球兴趣消费入口”。品牌出海要“着眼于全球化，着手于本地化”，做好本地化的关键工作之一就是利用数字化工具。名创优品通过积累用户标签，结合华为云在AI及大数据领域的优势，通过AI智能算法，结合销售和用户消费行为，提升人货匹配准确率40%，通过数据中台升级，支撑门店经营数据高效准确获取，报表查询效率提升20%。利用存算分离的大数据系统，降低了30%的大数据成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也充分说明，中国数字技术不仅为中国企业进军海外提供倾力支持，也在商业层面乃至政治层面，赢得了当地高度的认可，实现了从单纯服务当地企业，到深度赋能海外国家数字化转型的重大升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/20/20250620184017544.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;价格战，是最差的选择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了帮助中国企业出海，中国的云服务商也开始在激烈的国际竞争中逐渐崭露头角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据SynergyResearchGroup数据，2024年第4季度，亚马逊在全球云基础设施市场的市场份额达到30%，领先于微软Azure平台的21%和谷歌云的12%。这海外三巨头的市场份额超过了60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比国内市场阿里云、腾讯云、华为云包揽了超过70%的市场份额，在国外和全球云服务商竞争，中国企业需要另一套逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腾讯云总裁邱跃鹏就曾表示：“海外是完全不同的市场，用国内这一套打法打，基本没什么用。首先，海外客户会更看重你本身的产品和技术，价格不是最重要的；其次，中国云厂商在海外的市场份额还比较小，以这么小的基数去打价格战，对市场的影响非常微弱。在海外市场可以做很多的选择，而打价格战可能是一个最差的选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，中国云服务商光凭性价比，或许可以在中小客户上实现突破，但想要从三巨头手中赢得当地大型乃至超大型客户，成本则仅仅是综合考量的一环而已。如何在成本之外的硬实力和软实力上打动客户，成为了中国企业破局的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GoTo集团由印尼本地最大的出行平台Gojek和最大的购物平台Tokopedia于2021年5月合体而成，业务覆盖出行、电商、金融三大领域，打造了覆盖东南亚的“超级应用生态”，在印尼乃至东南亚的数字经济中扮演至关重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为GoTo的前身，Gojek和Tokopedia与谷歌云合作多年，分别从2016年和2018年开始合作。GoTo成立后，IT系统面临整合挑战，GoTo开始在不同业务线使用多云架构。GoTo的增长一度被其陈旧的IT架构所束缚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，GoTo启动了一场漫长而严谨的全球招标，最终决定将GoTo的即时出行、配送业务Gojek迁移到腾讯云，金融业务GoToFinancial迁移到阿里云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以印尼为代表的东南亚地区，互联网红利显著。但长期以来，该地区的云服务市场，被亚马逊AWS、微软Azure、谷歌云等国际巨头牢牢把控。正是在此背景下，腾讯云赢得了GoTo这样的海外巨头的认可，其难度可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于选择腾讯和阿里云的初衷，GoTo集团CEO（首席执行官）PatrickWalujo明确表示，尽管阿里巴巴是公司投资方之一，但是这不是其最终选择阿里云的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示：“我们邀请了国际上几乎所有的主流云厂商，也发出了RFP（需求说明），明确强调了性能、价格、质量等标准，最后我们的选择是基于云厂商提供的最优服务方案。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么阿里和腾讯云如何在国际大厂的同场竞技中脱颖而出？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GoTo集团CTO（首席技术官）WilliamXiong表示，GoTo旗下拥有多款千万月活的国民应用，如何在迁移过程中既能减少对用户的影响，又能实现庞大体量应用的顺畅迁移，对于任何企业和云服务商都是巨大的挑战，而阿里云是头部云厂商，在全球有丰富的算力和云部署的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了阿里在大DAU应用的丰富经验外，其在大模型领域的优势也成为了打动GoTo集团的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WilliamXiong认为：“开源的模型对于GoTo集团来说，是非常有益处的。所以，GoTo和比较主流的一些开源模型都有合作。我们认为从成本和性能上综合考虑，中国的开源模型还是非常有优势的，特别是比较适合发展中国家市场的需求。我们和阿里云也在讨论，在AI的合作上，特别是在阿里通义大模型的合作上，有哪些业务场景和领域可以一起拓展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于选择腾讯云的原因，PatrickWalujo则指出：“腾讯云团队向我们展示了他们有能力与我们携手应对Gojek业务迁移中的复杂性挑战，这让我们信服。需要说明的是，Gojek的系统复杂度是最高的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光有硬实力还不够，腾讯也让GoTo感到了足够的重视。PatrickWalujo透露，与腾讯云合作和其它厂商的最大的不同是，这个项目得到了腾讯最高层的重视和支持，腾讯高层亲口向其承诺这次云迁移项目是腾讯云最高优先级项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在中国云服务商一手技术硬实力，一手服务软实力时，其依然保留的性价比就成为了打动海外企业的杀手锏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于为何选择华为云，新加坡物流独角兽公司NinjaVan的联合创始人兼CTOShaunChong表示，“我们选择云服务商的标准主要有三个：性能、可靠性和成本。如今的市场竞争激烈非常激烈，云服务的费用也在增加，我们必须想办法控制成本。所以，选择能帮我们降低成本的云服务商尤其重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ShaunChong表示，华为云给NinjaVan提供了很好的解决方案。“不仅给我们提供优化应用程序的建议，还帮我们设计具有成本效益的云架构。NinjaVan作为一个物流公司，每天要处理上百万个包裹。这背后掌握很多客户的信息，我们必须保证运营过程中的数据安全，因为新加坡的个人信息保护法案（PDPA）非常严格。”比如，使用华为云的云容器引擎CCE和云容器实例CCI无需创建和管理服务器，直接低成本和高效率管理和扩展容器化应用程序，华为云的AI服务可以帮助NinjaVan检查数据异常的活动，预防欺诈信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即降本又增效，懂当地政策法规还能定制化服务，中国的云服务厂商在出海的过程中，不仅仅能够为中国企业保驾护航，也愈发的能够赢得当地企业的信任，从而在产品和技术层面实现双重出海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/20/20250620184033937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“中国智造”也离不开云&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是通过服务出海帮助中国企业在海外建立渠道体系，还是帮助海外客户实现可靠+性价比的技术底座，中国的云服务出海能做到的技术普惠还不仅限于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为占据非洲智能手机市场超过40%份额的“非洲之王”，传音将广告平台和大数据平台部署在阿里云上，并借助通义千问大模型推出离线AI手机PHANTOMVFold2。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，传音还与网易、腾讯等多家国内领先的互联网公司进行出海战略合作，积极开发和孵化移动互联网产品，包括非洲音乐流媒体平台Boomplay、新闻聚合应用Scooper、综合内容分发应用Phoenix等，这些应用月活跃用户数均在1000万以上，这就为非洲用户量身打造了集信息、社交、娱乐等为一体的“数字生态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各家中国大厂的帮助下，传音成功跑通了AI落地非洲市场的关键门槛——语言本土化、硬件轻量化、数字生态化。这种“需求导向”的创新逻辑和中国企业从产品到服务的一站式方案，正是其穿透非洲市场的核心利器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在另一边的美洲大陆，成立不到两年就坐拥6000万用户的AI视频生成软件PixVerse冲上美国iOS应用商店总榜第四时，引发了硅谷同行们的巨大困惑：一家中国初创公司，如何用Meta1/10的算力实现更高效的AI视频生成？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案藏在细节里。PixVerse通过阿里云灵骏智算集群打造的模型，将视频生成压缩至5-10秒，用户上传照片即可一键生成“肌肉男变身”“毒液特效”等创意内容。“我们坚持平权——降低创作门槛，才能让普通人用AI表达自我。”爱诗科技联合创始人谢旭璋对观察者表示。这种“技术普惠”理念，恰恰体现了中国技术的独特竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢旭璋介绍道，2024年产品上线之初，爱诗科技的团队规模不足20人，仅靠自己无法解决上述技术性难题，后与阿里云等云厂商合作，迅速打开了欧美、东南亚等海外市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢旭璋表示，成本控制对于企业出海至关重要，每一次训练都要精打细算，这个概念是爱诗科技成立第一天就刻在团队基因里面的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与Meta投入大几千块高性能的H100GPU芯片，不断训练旗下的视觉生成类模型，从而实现5秒即输出视频效率革命相比，PixVerse经历一年多的迭代，也能5秒极速生成一个自动匹配音效的视频，期间爱诗科技进行模型训练的投入量级不足Meta的十分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今，越来越多像爱诗科技这样的初创企业，更为直接、全面地上云，通过借助云厂商构建起的高水平IT能力，在海外实现从无到有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国企业的这场“新航海”中，最大的颠覆或许是认知。过去，国际社会总将中国制造与“低价低质”画等号，而如今，中国企业和其背后的云服务商已经逐渐形成了“技术适配-生态融合-规则共建”的中国智造闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在2025年的视角，中国企业出海3.0的本质，是一场关于“技术话语权”的认知革命。曾经被定义为“性价比提供者”的中国技术，如今正以“场景化解决方案+本地化生态赋能”的双轮驱动，成为全球数字化转型的重要参与者，并在全球数字经济的版图上浇筑属于中国的坐标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/20/20250620184109552.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ebf9c3ebe439e78516e024d4a4350c4</guid>
<title>一份官僚文件如何点燃印尼的政治危机</title>
<link>https://www.guancha.cn/liangdanmei/2025_06_20_780148.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梁丹媚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、决断之手：总统的干预&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月17日，一场可能动摇印度尼西亚国内和平的区域性争端，在总统府的直接介入下迅速画上了句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，印度尼西亚总统普拉博沃·苏比安托（Prabowo Subianto）亲自主持了一场线上会议，做出最终裁决，将此前备受争议的四个岛屿——长岛（Pulau Panjang）、里潘岛（Pulau Lipan）、大芒基尔岛（Pulau Mangkir Gadang）和小芒基尔岛（Pulau Mangkir Ketek）——的行政管辖权正式划归亚齐省（Aceh）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一重大决定由国务秘书部长普拉塞托·哈迪（Prasetyo Hadi）在一次高级别新闻发布会上宣布，此举本身就传递出强烈的政治信号，表明该议题已从部门级别上升至国家最高决策层。普拉塞托强调，该裁决是基于“政府所掌握的文件和支持性数据”，这一权威而略显模糊的措辞，为解决方案赋予了基于证据的合法性，同时也为政府后续的叙事转圜留下了空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620112032409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
四岛地理位置
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场纷争最终以一幕精心安排的政治和解剧收场。在总统府的聚光灯下，亚齐省长穆扎基尔·马纳夫（Muzakir Manaf，人称“Mualem”）与北苏门答腊省（North Sumatra）省长鲍比·纳苏蒂安（Bobby Nasution）共同出现在新闻发布会上。他们的握手，象征着这场风波的政治性终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆扎基尔的发言充满了感激，并巧妙地将结果置于国家统一的宏大框架内，他说道：“最重要的是，这些岛屿属于印度尼西亚共和国（NKRI）的范畴。这是我们所有人的梦想” 。这番话既安抚了亚齐内部的情绪，也向雅加达表达了忠诚。另一边，鲍比则呼吁北苏门答腊民众保持冷静，接受这一决定，并告诫他们不要被“煽动”，同时强调“亚齐是我们的邻居”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620112352303.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
鲍比·纳苏蒂安和穆扎基尔·马纳夫在四岛归属决议后握手
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场高级别的介入并非偶然。在此之前，国会（DPR）已将问题的严重性上报至总统层面。6月15日，国会副议长苏夫米·达斯科·艾哈迈德（Sufmi Dasco Ahmad）证实，国会已请求普拉博沃总统亲自干预以解决争端，以避免“动态持续发酵” 。总统的反应极为迅速，仅两天后便做出了最终裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次干预不仅仅是一次简单的行政边界调整，更是一次至关重要的政治表态，是普拉博沃新政府上任后面临的首次严峻区域挑战。面对愈演愈烈的局势，普拉博沃政府没有采纳内政部长此前那种官僚式的建议——让亚齐将问题上诉至国家行政法院（PTUN）。相反，他选择了直接“接管”这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一决策背后蕴含着深思熟虑的政治算计。首先，直接将岛屿归还亚齐，是对2005年《赫尔辛基谅解备忘录》（Helsinki MoU）精神的一种心照不宣的尊重，也是对亚齐特殊历史地位和民族情感的安抚。与让亚齐通过漫长而屈辱的司法程序去“赢回”自己的土地相比，总统的直接裁决更能体现中央政府的诚意和善意，有助于在新政府与这个曾饱受战乱之苦的地区之间建立互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，此举清晰地展示了新政府巩固权威的明确意图。通过在总统府举行高级别新闻发布会，并让两位省长发表和解声明，中央政府成功地将一场可能加剧分裂、损害政府形象的省际冲突，转化为一次展示其果断领导力、快速平息区域纷争并巩固国家统一形象的绝佳机会。普拉博沃借此迅速赢得了宝贵的政治资本和民众信任，将一场潜在的政治负债转化为了政治资产。这与其说是解决法律问题，不如说是一次高明的政治危机管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在坚持原有决定数周后，政府的官方说辞出现了戏剧性的关键转折：一份“新证据”（novum）的出现。这为政府提供了一个至关重要的“下台阶”，使其能够在不承认错误的前提下优雅地扭转立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内政部长蒂托·卡尔纳维安（Tito Karnavian）宣布，其部门在档案库中“发现”了一份来自1992年的关键文件——《内政部长第111/1992号决定书》（Kepmendagri No. 111/1992）。这份决定书确认了1992 年亚齐省长与北苏门答腊省长达成的一项联合协议，而该协议中的一个关键点，是明确将1978年印尼陆军地形图（Peta Topografi TNI AD）作为划定两省领土边界的依据。至关重要的是，在该地图上，海上边界线明确地将这四个争议岛屿置于亚齐的行政范围之内，而非北苏门答腊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620112341350.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620112416903.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1992年的关键文件——《内政部长第 111/1992 号决定书》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份“新发现”的文件被视为澄清历史记录的决定性信息，为总统的最终裁决提供了一个非政治性的、“客观”的理由。6月18日，蒂托部长公开表示，他的部门将依据这份文件，修改此前引发争议的2025年4月部长令，将四岛归还亚齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份1992年文件的“适时”出现，其本身就具有重大的政治意义。面对一场愈演愈烈、可能对新政府造成持久伤害的政治风波，简单地撤销命令会被视为承认错误，不仅会严重削弱内政部长的权威，还会让整个政府显得反应迟钝、信息不灵。引入“新证据”则完全改变了叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事从“我们错了”变成了“我们收到了新的信息，从而澄清了事实”。这使得内政部长得以保全体面，他不再是犯错的部长，而是响应新证据、负责任地修正决定的部长。同时，它也使普拉博沃总统的最终裁决看起来更像是基于事实的审慎判断，而非纯粹屈服于政治压力的权宜之计。因此，这份文件的“发现”，与其说是档案研究的偶然，不如说是政治上的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一事件也暴露了印度尼西亚官僚体系中一些令人费解的顽疾。内政部长，作为负责全国行政区划的中央政府核心人物，为何“直到现在”才知道一份长达30多年、由两位省长签署、并由其前任部长亲自确认的、关于一个长期争议地区的联合协议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂托部长本人也承认，1992年省长间协议的原件已经遗失，他们不得不“拆了三栋楼”才在内政部位于雅加达东区的档案馆里找到了这份1992年的部长决定书原件。这听起来匪夷所思，但它深刻地揭示了印尼官僚体系的几个深层问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.档案管理的混乱与数字化滞后：一份重要的省级协议，很可能仅以纸质形式存在于省级或中央的档案馆中，而从未被有效地扫描、数字化并上传至一个统一、可检索的国家数据库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.制度性记忆的缺失：1992年时处理此事的官员、了解该协议背景和精神的当事人，早已退休或调离岗位。在缺乏健全的知识管理和交接系统的情况下，重要的历史信息就会随着人员的更替而烟消云散。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一插曲，虽然最终导向了积极的结果，却也无情地揭示了国家治理中一个关键的短板：一个庞大的官僚机器，可能因为基础的档案和信息管理不善，而缺乏对自己历史决策的“记忆”，从而在处理敏感问题时，埋下冲突的种子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3c03836eadcc400151bf182fe607447</guid>
<title>特朗普的稳定币炼金术：为下一场全球金融危机做好准备？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanisVaroufakis/2025_06_20_780144.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按：近期，通过国家和地方的立法背书，稳定币备受各方关注。除了6月17日，美国参议院正式通过《GENIUS法案》，为锚定美元的加密货币稳定币建立首个联邦监管框架外，中国香港特别行政区也早于2025年5月21日通过了《稳定币条例草案》，成为全球首个对法币稳定币实施全链条监管的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家们认为，与比特币、狗狗币等具备更高投机属性和市场波动性不同，稳定币以“稳定”为核心优势，是连接数字与传统金融的重要工具。国内大厂京东和阿里也纷纷提出要申请稳定币牌照，对基于稳定币的全新跨境支付解决方案充满期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月18日，中国人民银行行长潘功胜在2025陆家嘴论坛上首次谈及稳定币。潘功胜指出，新兴技术在跨境支付领域加速应用。区块链和分布式账本等新兴技术推动央行数字货币、稳定币蓬勃发展，实现了“支付即结算”，从底层重塑传统支付体系，大幅缩短跨境支付链条，同时对金融监管也提出了巨大的挑战。
&lt;/p&gt;
稳定币究竟是甘之若饴还是洪水猛兽，本文以美国市场为立足点，提供了另外一个视角，供读者们辩论和思考。】
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 亚尼斯·瓦鲁法基斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗朗西斯科·戈雅的蚀刻版画《理性沉睡催生恶魔》，是艺术家对理性失守时心灵释放恐怖力量的严厉警告。如今，稳定币正成为这种可怕力量——随着特朗普总统未经理性约束的加密梦想演变成《GENIUS法案》，它们正被释放于全球经济中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620112424627.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国参议院通过GENIUS法案&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳定币好似一对永恒对立父母的“私生子”：加密社区的自由主义精神与崇拜国家强权的美元霸权是它的缔造者。基于本应瓦解金融寡头（华尔街与美联储）压迫性权力的区块链技术，稳定币却牢牢绑定在这个寡头体系的最大图腾——美元之上。其结果是，一种号称非政治化的货币，却注定要与最具政治支配力的货币形式形影不离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何为稳定币？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其理念是创造一种既摆脱比特币骇人波动性，又能保持匿名全球交易自由的加密货币——不受任何政府监控，超越腐败政客、窥探官僚、贪婪银行家、国税局乃至中情局的操纵范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术上，稳定币包含记录所有交易信息的分布式账本（区块链），以及维持每枚代币兑美元汇率恒定为1:1的机制。为使这一汇率可信，稳定币市场巨头Tether和Circle等发行方承诺，每售出一枚代币，都将储备等值1美元。通常发行方会用售币所得购买等面值的美债，由于美债生息，而现金或稳定币不生息，发行方因此获利颇丰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开黑帮势力对稳定币的青睐（这类群体自然渴望任何能润滑非法交易的支付手段，从百元美钞到五百欧现钞皆在其列），稳定币对货币体系脆弱、恶性通胀肆虐、资本管制严苛的国家（尤其是非洲地区）而言，堪称天赐之物。它不仅为无银行账户者提供了美元代用渠道，更打造出跨境汇款新范式——相较于摇摇欲坠的银行间报文系统（如SWIFT），稳定币通道更快捷、更廉价、不受美国制裁影响且可靠性倍增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，当政府对其放任自流时，稳定币利远大于弊。但如今特朗普政府为私利将稳定币武器化，其潜在危害性正呈指数级攀升。随着特朗普两道行政令（2025年1月23日与3月6日签发）与参议院刚通过的《GENIUS法案》形成合流，稳定币正在全球经济地基深处演变成一颗巨型定时炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;稳定币规模几何？为何在特朗普任内爆发式增长？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前流通稳定币总市值已达2500亿美元。若要确保如此巨量代币拥有足额储备，仅2024年一年，发行方就需购入约400亿美元美债——规模超过当年任何外国买家。同年，单是Tether一家就实现130亿美元税前利润（对一家仅百人规模的离岸公司而言实属惊人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳定币钱包数量去年5月同比激增（从2700万飙至4600万），同期交易额增长84%（从4090亿美元跃升至7520亿美元）。如今，80%的加密货币交易已通过稳定币完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/20/20250620113022276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国的稳定币市场概览。其中USDT持有1200亿美元美债，超过德国国家储备
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这般迅猛增长，令本应被加密革命颠覆的传统金融势力竞相入局。Visa、Stripe等巨头纷纷上车，科技大厂也在跟进（它们对华尔街当年将其挤出支付领域怀恨在心——还记得被扼杀在襁褓中的扎克伯格Libra吗？）。就连优步（Uber）也为防止打车平台利润被金融中介蚕食，而自主开发跨境稳定币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在特朗普政府借《GENIUS法案》推波助澜前，渣打银行就预测：2028年稳定币流通量将激增八倍，突破2万亿美元。问题在于：为何特朗普、万斯及其“让美国再伟大”（MAGA）阵营要不遗余力加码稳定币？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除显而易见的中饱私囊动机外，更耐人寻味的解释是：稳定币完美契合特朗普政府通过缩减全球贸易失衡“让美国再伟大”的战略。对这些政客而言，最振奋人心的莫过于&quot;利己即利国&quot;的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普团队毫不掩饰其美元贬值意图：既要缩减贸易逆差，又要通过关税威胁迫使盟友抛售美元（且不得购入他国法币）来维持霸权。稳定币在此计划中扮演重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，假设日本被迫动用其1.2万亿美元外汇储备中的相当一部分来购买美元稳定币，特朗普的双重目标就能同时实现：一方面，美元总供应量将因此增加，导致美元贬值；另一方面，稳定币发行方会将吸纳的美元资金用于购买美国国债，从而降低美国政府借贷成本，并在此过程中巩固美元霸权。正如JD·万斯所言，扩大稳定币的使用规模将成为“美国经济实力的强力助推器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;稳定币带来的五大系统性风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;1. 道德风险&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳定币发行方存在超额发行代币（超出吸纳美元储备）或购买低流动性高收益证券的逐利冲动。简言之，稳定币挤兑风险（类似银行挤兑）已迫在眉睫。当稳定币规模尚小时（如2021年纽约监管机构因Tether储备金不透明对其罚款2100万美元），储备造假问题尚不足为虑。但若规模突破2万亿美元，其系统性风险或将超越2007年次贷危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;2. 存款迁移效应&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美元从美国本土银行账户流向稳定币时，美债需求激增导致收益率下跌。银行为阻止资金外流被迫提高利率，财政部则需增发美债满足需求。不同利率间突然出现断层：银行利率与长期美债利率攀升，短期美债利率下跌，导致收益率曲线陡峭化——这正是金融动荡的明确信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;3. 稳定币与银行的死亡螺旋&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，第二大稳定币USDC发行方Circle将33亿美元储备金存放于硅谷银行（SVB）。当SVB倒闭时，USDC遭遇挤兑并脱钩美元。若非美联储紧急救助，Circle早已崩盘。如今在特朗普政府加密政策与《GENIUS法案》推动下，美国财政部预测将有6.6万亿美元银行存款转入稳定币，当年危机与之相比简直小巫见大巫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/20/20250620113452100.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联储主席鲍威尔&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;4. 稳定币与证券市场的死亡螺旋&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华尔街正试图用区块链技术加速证券交易、降低成本，就像稳定币颠覆SWIFT系统那样革新传统证券交易。但要将股票、债券、衍生品等金融合约迁移至区块链，必须将合约与交易代币嵌入同一链上（如同以太坊上NFT交易模式）。这引发了一场关于哪种美元稳定币将主导证券交易的军备竞赛。胜出者的使用量必将暴增，但若其发行公司陷入危机，整个美股市场与29万亿美元的美债市场都将岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;5. 全球金融脆弱性&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若美国境外发行的稳定币崩盘会怎样？欧洲等非美机构无法获得美联储救助。特朗普政府会像2008年那样提供互换额度拯救欧洲银行吗？值得怀疑。因此，欧亚非拉地区发行的美元稳定币可能将金融风险传导至全球。欧洲央行已开始担忧需要筹集美元救助本地区稳定币持有者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展中国家则面临三重困境：禁止稳定币（放弃其巨大益处），抑或创建主权替代品，又或者接受更深度的美元化。中国明智地选择用数字人民币全面禁止稳定币以保护金融体系，但其4.5万亿美元外汇储备陷入两难——抛售将助推特朗普的美元贬值战略，持有则需承受美国主导的市场波动。金砖国家的准备姿态与多数经济体形成鲜明对比，后者正困于美元依赖与破坏性加密实验的夹缝中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《天才法案》的严重缺陷&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周二以68比30票在参议院通过的《天才法案》（GENIUS Act），若其初衷是为了强调金融崩溃的威胁，那确实无可指摘。该法案本质上将稳定币武器化，使其成为货币私有化的工具，并将美元霸权实际外包给亲特朗普的科技寡头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多民主党人被两项承诺所诱惑，展现出他们一贯的愚蠢，支持了这项立法。第一项承诺是法案将通过荒谬的“禁止稳定币支付利息”条款来保护他们在华尔街的盟友；第二项承诺是法案将监管特朗普打造的数字化“荒野西部”——具体方式竟是让各州来监管规模500亿美元以下的稳定币发行商，这无异于允许上千种劣质稳定币在美国遍地开花。至于具有系统重要性的发行商（包括萨尔瓦多Tether等境外机构），则只需接受所谓美元储备资产的“独立”审计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《天才法案》为大规模崩盘铺路的方式有二：其一是对储备金监管的模糊界定，加之对前文所述稳定币增长引发的死亡循环的严重忽视；但更恶劣的是，该法案阉割了美联储的职能——一方面禁止其发行央行数字货币，另一方面又暗中将收拾私人稳定币烂摊子的重任压在美联储肩上，却不赋予其必要工具（例如类似联邦存款保险公司的稳定币监管机制）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融创新犯错本是人之常情。但要酿成惊天大祸，只需美国政府做到以下几点：推动私人稳定币发展、用轻量监管为其披上合法外衣、禁止美联储使用同等技术、并剥夺其应对危机的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，请保持警惕，务必高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba150b19612568648bb1ca75ce120c83</guid>
<title>拥核机会窗口可能已经关闭，伊朗面临艰难选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuZhongMin/2025_06_20_780142.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
截至6月20日，新一轮以伊冲突进入第七天，以军持续空袭伊朗核设施，伊朗革命卫队则用导弹和无人机攻击海法、特拉维夫及以色列军工基地，双方均有上千人伤亡。关键时刻，美军是否会直接下场正引发全球关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普最新表态，一边暗示近期将与伊朗谈判，一边透露“未来两周内”决定是否加入以色列对伊朗的袭击。美国的决心有多大？目标又是什么？本轮冲突是否会长期化，可能如何升级与收尾？伊核问题在这场大规模冲突过后将迎来怎样的结局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网对话上海外国语大学中东研究所教授、中国中东学会副会长刘中民，带来相关解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：新一轮以伊冲突已持续一星期，对于特朗普是否会下令美军直接攻击伊朗核设施，外界议论纷纷。您对美国是否直接下场的判断是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民：&lt;/strong&gt;过去一周的以伊冲突持续下来，美国在政策立场、军事准备等问题上的实际做法已发生变化。在冲突初期，美国政府还曾经主张通过谈判解决问题。但接下来，特朗普不断地向伊朗发出越来越严厉的威慑性信息，态度非常强硬，包括要求伊朗接受美国以色列的全部条件，否则其将“一无所有”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》引述消息人士声称，特朗普已经同意了对伊朗的打击计划，但目前尚没有批准。从美军朝中东的频繁军事调动、对以色列提供的各方面支持来看，美国越来越坚定地支持以色列打击伊朗，甚至可能会亲自下场，但具体参与的方式和程度并不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表示，他还没有最终批准空袭伊朗核设施的计划，说明美国还在评估。美国国内建制派反对美国介入冲突的声音也一直存在。所以，虽然美国已明确表达了要以某种方式参与冲突，但是其介入的形式仍不明确，并仍在分析和研判，本周末应该是一个关键的决策时间节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/20/20250620124402595.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白宫发言人莱维特19日宣读特朗普声明：将在“未来两周内”决定是否加入以色列对伊朗的袭击&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：假设美国下场，其攻击伊朗的目标会是什么？美国同以色列的目标存在哪些共识与分歧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民：&lt;/strong&gt;在目标上，美国同以色列既有交集也有分歧。其共同目标当然是“清零”伊朗的核能力，这一点上双方的共同利益和诉求相当大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一句，从这次冲突事件的演变情况来看，我并不认同一种“阴谋论”说法，即认为美国和以色列从一开始就对伊朗进行了战略欺骗：美国通过谈判麻醉伊朗，以色列则厉兵秣马，准备突然袭击。我想最初并不是这样一种情况，而是在美伊的谈判过程中，以色列不断向美国施加压力，比如美国在谈判过程中突然提出伊朗要放弃铀浓缩能力，这背后很可能与以色列的施压有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来6月16日是美国同伊朗在阿曼进行谈判的关键节点，但在以色列13号发动突然袭击后，导致美伊谈判化为泡影。此后，特朗普开始表现出他反复无常，或者说见风使舵的一面，既然无法靠谈判让伊朗屈服，而以色列已经动手，在他看来这未尝不是一种施压方式。美国同以色列才开始选择合流，而打击伊朗核设施、消灭核能力正是美以之间的共同目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在是否推翻伊朗政权的问题上，美国同以色列存在分歧。我认为这个目标对以色列来说恐怕没那么简单。伊朗的体量、战略纵深，包括近9000万人口、160多万平方公里土地（在全世界排第十八位）的体量，使以色列很清楚，以它自身的体量，仅靠外科手术式的空中打击是不可能消灭伊朗政权的。以色列恐怕是希望借这次行动，尽量对伊朗现政权造成重创，使之陷入更加严重的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不是美国的主要考虑。一方面，美国清楚推翻伊朗政权的巨大难度；另一方面，美国恐怕也要非常谨慎地考虑要不要被卷入另一场中东地区的长期战争。总的来说，美国、以色列在打击伊朗核设施方面存在高度共识，但在是否推翻伊朗政权、美军的介入程度上有比较大的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：伊朗最高领袖哈梅内伊当地时间18日发表全国声明称，伊朗军队已准备好保卫德黑兰，并得到官员和所有人民的支持。这场冲突是否会激化伊朗社会中的矛盾与分裂？伊朗上下会更加团结，还是可能出现政治动荡加剧的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民：&lt;/strong&gt;在我看来，尽管处境艰难，伊朗政权尚未岌岌可危。伊朗遭受最大损失的时刻是在冲突爆发之初，以色列通过情报渗透与“定点清除”的方式，对伊朗的军政领导层与核科学家造成了严重打击。但是从近几天的情况来看，其国内并没有发生严重的危机和骚乱，伊朗对以色列的反击有序且有效，表明其政权、军事指挥体系依然在正常运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，面对以色列违反国际法、异常残酷地“定点清除”一个主权国家的军政领导人，伊朗也已经做好了万一最高领导人遇袭身亡之后的应对预案。但是冲突爆发之初那种因领导层大面积死亡导致的恐慌与严重危机时期，伊朗已经挺过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的不少民众，包括政治反对派对伊朗的处境尤其是民生艰难都有很多不满，就在这次冲突爆发前，国内还出现了大规模的断电。但他们不可能因对民生问题不满，转向配合美国、以色列去从事颠覆国家的活动。此外，伊朗国内并不存在一支足以挑战现政权的反对派力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民族性角度来说，伊朗有古代波斯帝国的自豪历史，并多次历经磨难。在近代更是多灾多难，包括二战时期遭到英国和苏联的占领，20世纪50年代初期摩萨台民族主义政权遭美国中央情报局颠覆等。1979年伊斯兰革命以来，伊朗长期面临美国的封锁和制裁，并且经历过长达八年的两伊战争，伊朗也都挺过来了。这体现了当面对外部危机时，伊朗的民族凝聚力、对民族尊严的维护会进一步凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/20/20250620124653654.png&quot; width=&quot;515&quot; height=&quot;247&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗外交部副部长哈蒂布扎德19日喊话称，若美国决定介入冲突并支持以色列，将导致“整个地区陷入地狱”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上以色列、伊朗都处在一个“胆小鬼游戏”中，形势非常胶着。我认为目前冲突的烈度还没有达到峰值，双方都不愿意做那个率先“眨眼”的人，所以都不断释放绝不妥协、战斗到底的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但反过来，各方总归要考虑这场冲突如何收场的问题，于是出现了许多试图谈判接触的信息，尽管双方立即否认，但可能并非空穴来风。比如伊朗通过第三方国家向美以传递信息，开出谈判的前提条件，以色列方面也有类似动作。一边是哈梅内伊强调伊朗决不妥协，要战斗到底；另一边，伊朗总统佩泽希齐扬出来讲话，重申伊朗无意寻求核武器，希望实现和平，这种应对战争与谋求和平的两条线上的努力也是符合常理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，从伊朗这几天承受了初期打击而没有爆发大规模动乱、能够组织起对以色列的有效还击来看，伊朗的国家政权依然处于基本正常的运转中。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>