<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbbbe71cd0a4d4ab16f24964a424447c</guid>
<title>一周军评：美国真的决心走入也门战场“无底洞”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_01_28_723703.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，围绕持续发酵的红海海运危机，在美军和胡塞武装互相发动以对方为目标的军事打击行动之后既没有见到缓和的动向，也没有破局的希望；但作为在军事力量上占据优势的美国却继续调兵遣将，显示出可能要在红海“再干一场”的倾向；与此同时，台湾海军的“新一代主战舰”研制悄然露出不少消息，让外界再次关注起了“震海计划”失败之后的台海军水面舰建造计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;是“大打”还是“小结”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1月12日美英两国军舰对胡塞武装发动巡航导弹攻击和空袭以来，原本由胡塞武装攻击以色列港口城市和红海上与以色列相关船只所引发的红海航运危机，进一步向着失控方向加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最早只是作为以色列的一个盟友，在红海上拦截一系列胡塞武装的无人机和巡飞弹，顺便标榜自己“维护国际航行自由”，却不知不觉成为对胡塞武装实施持续军事打击的领头人和主力军。胡塞也从开始时作为“抵抗之弧”一端，以对以色列港口的低强度袭击和有选择的袭船来给巴以冲突“敲边鼓”，结果现在却成了西方媒体口中“红海危机”的反派大魔头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红海航运危机原本只是影响埃拉特港的“以色列南部港口航运危机”，如今却俨然影响了整个欧亚大陆，成了某种形式的又一次“苏伊士运河危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/27/20240127172848561.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;只不过在如今的环境下，“美军动武”也不算什么大不了的事儿了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种危机的不断上升，自然与美国与胡塞武装之间围绕海运的“互不相让”与“交替升级”有关。美国从1月12日发动对胡塞的首轮大规模打击行动以来，至少在1月13日、16日、17日、18日、19日、20日、22日对胡塞武装进行了导弹打击和空袭，攻击目标则从胡塞武装的机场、雷达站、指挥中心、防空系统、弹药库，到暴露的胡赛武装反舰导弹和弹道导弹发射阵地，不一而足。参与打击的美军则来自包括航空母舰“艾森豪威尔”号上的舰载机部队，“菲律宾海”导弹巡洋舰、“格雷夫利”和“马森”号导弹驱逐舰，“佛罗里达”号巡航导弹核潜艇以及4架英国皇家空军的“台风”多用途战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡塞武装则在美英发动空袭后，不仅继续对英美两国的作战舰船展开攻击，还公开对袭击商船范围的扩大化，即从之前袭击与以色列相关的商船扩大到袭击所有与英美相关的船只。考虑到后者的涉及范围要大得多，对国际海运市场的影响也更现实，对于美英船东而言，两国政府声援以色列的军事打击行动多少有点越帮越忙的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然美英已经选择对胡塞控制地区进行打击，且胡塞没有如同预期的一样偃旗息鼓，那么在双方重新达成某种停火协议前，美英在红海的军事力量自然必须在继续维持对过往商船（规模大幅扩大）进行防空护航的同时，持续对胡塞武装的反舰力量进行打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管对于美军一般的军事打击而言，一个航母打击大队的兵力并不算少，但美军想靠这点兵力又守又攻，而且“守”要守到万无一失，“攻”要攻到胡塞失去打击能力。考虑到胡塞武装的实际控制地盘甚至远大于大韩民国，胡塞武装拥有的弹道导弹和反舰导弹数量虽然不可能多到无边无际，但对外界也是一个没有准数的黑箱，显然参兵力规模和作战目标都出了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/27/20240127172954296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;更何况胡塞导弹的实战命中案例还在不断增加，外界的紧张情绪自然不会消退&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经典海军理论、马汉的《海军战略》里，曾经有“军舰无法与要塞相较量”的论断。由于胡塞武装的反舰导弹和弹道导弹的射程相对红海的狭窄水域可谓绰绰有余，这些发射装置往往不需要真的如同“岸防武器”字面上描述的那样部署在海岸边的阵地上，这甚至将胡塞武装控制地区变成了一个特大号的岸防要塞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
攻击这个要塞的美军遇到的问题与一战时期达达尼尔海峡口的英法联合舰队几乎一致：要塞方是以面攻点，各种反舰手段只要有一次奏效，就能对海上的舰队造成沉重的打击；而舰队方则是以点攻面，不仅在要塞里寻找那些关键节点并加以精准打击是一项困难的任务，而且只要要塞里还残存能够进行打击的火力，那么对于舰队而言，这个任务就无法成功完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让美军在红海水域的作战多少有些骑虎难下：若是将这一系列打击行动视为一种打过算过的“政治表态”，那么随着胡塞对红海商船打击范围的扩大，这种表态已经体现出无效性甚至反作用。若要对胡塞武装进行有效防御和源头打击，那么一来红海水域一个航母打击大队的兵力显然不足，美国军队需要调动隶属于空军的远程长航时侦察机对胡塞的动向进行持续的侦察和监视，还需要常备不懈地保持随时可以投入作战的打击力量，以便对导弹发射车这类典型的时间敏感目标进行及时打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的航母编队在不进行补给的情况下，也很难持续开展对地打击行动，特别在这种“攻守兼具”的作战环境里，美国海军的巡洋舰和驱逐舰因为需要不断消耗舰空导弹进行防空护航行动，也无法如同当年美军对叙利亚进行导弹打击那样，通过在港口里“标准换战斧”获得一次性的超强对地打击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上红海水域狭窄，在红海内对这些作战舰艇进行补给属于将自己的无防护状态暴露给胡塞武装，理论上存在一定的危险性，而离开红海到诸如巴林或地中海区域的港口进行补给，则需要让舰船离开其作战阵位至少3天以上，会导致红海区域的美军作战力量不足，解决的方法也很简单，那就是进一步向红海增兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/27/20240127173138495.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“罗斯福”号航母的动向就是目前各方关注的焦点&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本周，美国海军协会新闻网援引美国官员的消息称，美国海军“罗斯福”号航母于1月11日离开位于加州圣迭戈的北岛海军航空兵基地并开始部署，目前已进入西太美国第七舰队辖区。该编队除了航母上的第11舰载机联队外，还有1艘导弹巡洋舰和3艘导弹护卫舰伴随护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到西太水域的“卡尔·文森”号航母去年10月才开始部署，至少能够在西太水域巡航到今年4月，对“罗斯福”号的顶班需求没那么迫切，该舰是否可能前往阿拉伯海甚至红海，对伊朗或者胡塞武装进行某种威慑甚至实际军事打击，自然是后续值得外界关注的重要作战力量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ccd32fe755a7917ddc8d086adb920107</guid>
<title>一个文科学人如何面对中国的现代化</title>
<link>https://www.guancha.cn/SuLi/2024_01_28_723701.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;第二十一届开放时代论坛于2023年10月14日至15日在吉林大学举行。本届论坛的主题是：面向中国式现代化实践的知识生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十世纪中叶以来，中国共产党领导的中国式现代化取得了举世瞩目的成就，不仅有力推动了中华民族的伟大复兴，也在很大程度上影响了世界现代化的历史进程，同时为中国哲学社会科学的理论创新、学术繁荣提供了持久动力和深厚沃土。如何用历史的、比较的、实践的眼光理解中国式现代化道路，面向中国式现代化的伟大实践进行理论创新和知识生产，推动中国式现代化实践的概念化、理论化、知识化，既是破解当代中国发展之谜的关键，也是构建中国自主知识体系的内在要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化实践破解了人类社会发展的诸多难题，摒弃了西方以资本为中心的现代化发展模式，探索出发展中国家走向现代化的新途径，为构建现代化新范式提供了中国经验。面向中国式现代化实践的知识生产，既需要合理的学术分工，也离不开跨学科、融学科的交流与合作。研讨面向中国式现代化实践知识生产的可能路径和有效方式，将推动学科性学术向问题性学术转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本组笔谈由发言人根据现场发言整理扩充而成。篇幅所限，部分发言人的报告内容未能收入。另有部分发言人提交了论文，本刊将择优陆续刊出。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱苏力：一个文科学人如何面对中国的现代化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不习惯，甚至害怕，现代化与知识生产这么宏大的问题。我习惯从琐细处，从边边角角，甚至是鸡零狗碎中，发现自己觉得有意思的问题，讲点道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至我不觉得文科，包括社会科学，生产的都是知识。其中肯定有知识，能启发人，值得传承。但不是启发人的就是知识。许多民间谚语就很难说是知识，除非你明白其中道理。甚至，我对《论语》和其他许多经典也是这么看的。“己所不欲，勿施于人”，“吾日三省吾身”，“君君、臣臣、父父、子子”，是知识吗？也算，但更多是告诫，是规矩，要人记住，照着做就行了。我的经验也告诉我，但凡需要铭记的，往往是因为不懂其中的道理，真明白了，就不会忘记。能不能做到，做得好不好，是另一回事。我是了解社会生物学后才算明白了“己所不欲，勿施于人”，不再将之当成一个道德信条。当年我曾很烦“君君臣臣，父父子子”，后来才发现，抽象来看，这就是强调社会角色的责任和相互协调。即便如此，别忘了《论语》中仍有许多不是知识。“幼而不孙弟，长而无述焉，老而不死是为贼”，是知识吗？骂人就是骂人，尽管在物资注定且永远稀缺的早期农耕时代，这话还真不是一点道理都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/15/20240115151039739.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我其实一直有偏见，重理轻文。但偏见不是偏见的结果，偏见也有其根据或理由，就因为我很在意中国的现代化。讨论近现代中国的法治变革，从宏观到微观，我都没法不谈中国革命、社会变迁和现代化。这也不是选择，就因自清末以来中国面临的“数千年未有之大变局”就是现代化。要讲清（或我认为的“讲清”）当今中国的诸多法律制度变革和麻烦，不可能不注意这个时代背景。但缺乏足够的自然科学知识，我最多也只能“事后诸葛亮”，回头看看来路，没能力展望、预测和应对。影响中国现代化进程的变量实在太多，许多还在路上，有些也许刚刚萌芽，变量互动的长远影响究竟如何，真不是基于过去的经验就足以产生务实有用的知识的。天不变，道才不变。个人的学术研究真要面对中国现代化问题，而不只是文字演绎相关文件的要点，即便胸怀理想，加恪守学术，也远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，尽管知道“价值无涉”，甚至就因知道，我更没法假装在中国现代化问题上价值无涉了。我的存在塑造了我的前理解或前判断。哲学阐释学告诫的认知的阐释循环对我毫无帮助，也许我的视野扩展了，但我的判断仍是那么不可救药。最残酷的真实不讲逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与知识生产或学术的品味无关。我其实在意的从来都是“有没有意思”，“是否好玩”，在学术研究上我一直是兴趣主义。不幸的是，但也幸运的是，即便从很政治的问题，我也能察觉并拓展自己的学术兴趣，或相反，从纯学术甚至艺术的问题，也能察觉其中的政治功能或意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没人认为书法会与我的法学专业有关。我就是凭直觉判断，然后在文章中论证了，书法在近现代被塑造成艺术，看起来也好像是艺术，但在历史中国，其实更多是一个社会机制，其功能是确保大国的“书同文”，确保准确有效的上下交流和各地交流，这与历史中国的“文治／法治”有关。鉴于当代中国人，小学生或除外，几乎都通过计算机输入实现“书同文”，我的结论是：因为现代化，书法失去了其传统的“书同文”功能，在迈向“艺术”的同时，也正大步迈向非物质文化遗产的行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说这些话并不离题。在尊重这次论坛主题的前提下，我力求依据自身经验，剖开并展示中国现代化实践可能给我带来的困惑和麻烦，正视并端正我的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现代化实践不可避免，也应当从各方面重塑人文社会科学发展。在我看来，现代化首先是社会生产力大发展，其核心是科学技术大发展。三届和四届全国人大都提“四个现代化”，首先是农业、工业、科学技术和国防，而不是抽象的思想文化或人文社科。邓小平后来则明确指出：科学技术是第一生产力。[1]鉴于历史唯物主义，以及生产力水平决定生产关系的原理，可以说，这在中共党内高层是共识。毛泽东一直就是这个观点。在家书中，他叮嘱毛岸英、毛岸青兄弟俩“惟有一事”，趁年轻，“多向自然科学学习，少谈些政治”；政治要谈，“但目前以潜心多习自然科学为宜，社会科学辅之。将来可倒置过来，以社会科学为主，自然科学为辅……只有科学是真学问，将来用处无穷”。[2]“文革”前夕和“文革”中，毛泽东都特别提出改造中国当时的大学文科，甚至明确强调主要是办理工科大学。[3]针对所谓中国的“文化大革命”“史无前例”的说法，毛泽东强调：发明火、发明蒸汽机，以及建立马克思列宁主义，那才是人类历史上几次最大的文化大革命。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族要实现伟大复兴，这条路是必须的。从共和国70多年的历史中，从我们的父辈到晚辈这几代人的生活经验中，也会发现中国现代化正带来各种知识需求和生产的变化，以及社会的变化。广义的文科，包括理论导向的社会科学，也包括应用导向的如法学、管理学、新闻传播等，变化相当显著。有的学科差不多完全更新了，有的学科名称没变，但原先的知识已边缘化，有的学科甚至变得很接近理工科了，如心理学、图书馆学和考古学。而对于刚升级为一级学科有博士授予权的“书法”，也有攻读者承认社会“存在感”很低。[5]“百度”上如今仍能搜到电影文学剧本的词条，但出版的这类文本消失多年了。我最后阅读的有文学可读性的电影剧本是《阳光灿烂的日子》。[6]如今有谁还会去写作并出版这样一个剧本？影视时代总体而言是拒绝文字叙事作品的。人没变，是技术变了，更易迎合或配合普通人的视觉感官。再过十年，灵境游戏会不会取代电影？人工智能技术会不会令许多演员失业？后面会谈及的“颜值”会不会因此失去意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/15/20240115151246390.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;姜文等：《诞生：一部电影的诞生》，武汉：长江文艺出版社2005年版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关科技发展也可能令许多文科学人失业。因为今天有大量人文社科学术成果缺乏个人学术创造甚或印记，真的算得上是产品了，只是既有信息的汇集和重组。从理论上看，以人工智能替代这类所谓的知识生产指日可待。美国就有律所用机器人替代法学院毕业生，检索先例，查阅论文，撰写律师建议，更完整、全面、精细、迅疾和靠谱。法学专业教育的前景因此堪忧，时下热门的法学专业学生，此后就业可能有麻烦。关羽为何不骑赤兔，提着青龙偃月刀上阵，就因“宝马没有兵器灵（冰淇淋）”。[7]“ChatGPT”（一种聊天机器人程序）生成的这个段子，令我乐极生悲——打碎了我曾经的疑惑：人工智能，它能抖机灵吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先前认定只有人才能做的事，至少有些，如今人工智都能做。那么，人文社科就有麻烦了：学术对于一个学人还有什么意义？真如两百年前项廷纪的那句名言吗，改一个字，“不为无聊（益）之事，何以遣有涯之生”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要是未来学人的问题。对我，这不是个问题。沉淀成本太高了，学术成了我的职业病，即使看穿了，也没法放弃这个呼吸机。此外，眼下人工智能还没走到那一步，还有时间和空间容我苟延残喘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，我还心存幻想。就算人工智能可以完美回答问题，在我看来，真正好的学术或知识生产也首先要有好问题，以及隐含在提问背后的思路。人工智能，还不大可能自动去研究“风马牛是否相及”，除非有人提出这个问题。许多真有意思、别有洞天或影响广泛的问题，仍可能要有人提出，在最不成问题的地方。而众所周知，提出什么样的问题，比回答问题更重要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b30cb970ecd81612de2b74c1cd331f42</guid>
<title>“全球南方”是伪概念？西方学者解释不了就否定问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2024_01_28_723695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【编者按】&lt;/strong&gt;过去一年里，“全球南方”成为一个冉冉升起的政治热词。面对美西方构建的不公平国际秩序，全球南方国家不断发出自己的声音，强调重新构建新的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网2023答案年终秀上，复旦大学中国研究院副院长范勇鹏提出了“南方中之北方”和“北方中之南方”，这也许是我们今天回应“基于规则的秩序”最好的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/01/25/20240125095016369.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt;大家好。非常高兴又一次在“答案”年终秀和大家见面，感谢观察者网的组织和邀请。我今天的题目是《全球南方需要一个什么样的世界秩序》。我主要是研究政治制度，已经很多年没有专门研究国际关系了，所以今天主要跟大家分享我的一些想法，也是一个命题作文，请大家打分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点我要谈的就是世界秩序和知识生产。这几年大家有没有发现一个现象，我们看到的这个世界越来越暴露出它粗糙和残酷的一面，其实这才是世界秩序的本相。在过去几十年里，我们一度以为这个世界秩序是公正的、和谐的、有规则的。为什么会产生这种认知？有很多原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，国家成功保护了我们中的大多数人不用去面对那个粗糙和残酷的世界。第二，在全球化的过程中，我们的战略选择使我们得到了相对较多的收益，解决了一部分的挑战和问题，当然也会冒出新的挑战和问题。第三就是我要讲的知识生产，即二战后西方主导的整套知识生产模式，它给我们提供了一套东西，但不是为了让我们来真正理解世界，而是为了让我们更容易接受这个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白了，就是在这个粗糙的表面上，其实有一个涂层，主要的堡垒就是人文社会科学，比如传媒、文艺产业，成功驯化掉各个社会里一部分愿意思考的、有闲的，甚至一部分比较聪明的人。所以我们在大学里会遇到那种炫技式的学科教育，前几天我还看到一句话，说现在很多学术论文是用高斯都看不懂的模型，得出一个村长看了都摇头的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一种知识生产维持了很长时间，但是当它和常识严重背离时，我们自然会产生质疑。所以当原有的国际体系开始转型时，最先剥落的就是外表的涂层。从特朗普当选，从西方社交媒体的兴起，从俄乌冲突到巴以冲突，从萝莉岛名单再到纽约的犹太人教堂，我们发现过去很长时间里我们认为确定不移的那些知识和事实，现在都站不住了，都在崩解。但是有一个例外，就是中国。我们中国的人文社科知识界，其实还没有完全跟得上世界转变的大潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们认识到的世界秩序，其实很大程度上也是通过这样一种知识生产的透镜观察到的。所以过去我们曾经认为主权国家、国际法、以联合国为代表的国际体制以及自由贸易等等一系列的国际机制，是一套比较有效的、公平的、运行顺畅的体制。但是现在它出问题了，我们发现这个曾经被标榜为普遍性的世界秩序既无效又不公正，甚至有非常残酷甚至邪恶的一面。这个时候我们就要思考，这个世界秩序还能不能维系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地理-制度的视角来思考，为什么今天的世界秩序是这样子的？我用了两个类型，一个是陆地，一个是海洋。需要提醒大家的是，陆地是不均匀的，有高山、有河流，而且它不仅仅是一个介质，还是一个治理对象，我们的政治学研究仅仅拿它作为一个工具，忘记了陆地上还有人民。而海洋的重要特点是相对更均匀，更大程度上就是一个介质，而不是治理的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/25/20240125095233608.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这两点出发，第一种秩序叫陆地型秩序，这也是过去三五千年亚欧大陆上最主要的文明发展形式，最典型的就是中国。我们广土巨族形成的过程，就是从陕西、四川、山西、河南、山东、河北这几个版块开始，互相竞争、迭代、演化，逐渐产生出一种我们称之为“天下”的世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一种世界秩序是在陆地上发生的，首先必须要用制度和人文的创设来扶平这个不均匀的土地。所以我们古代有个词叫“体国经野”，出自《周礼》，泛指创建和治理国家，《尚书·禹贡》也是对这种治理的理想化描述。第二，它要这片土地上的人民容纳进来，变成一个共同体，所以我们古代有个词叫“编户齐民”，就是把地和民都能够纳入到这个体系里来。第三，这么多人一起生活，不可能长期处于歧视、压迫、不平等之下，所以最后会产生出一种共同的愿景：天下为公。第四，我们的制度在伦理和功能上都强调治国理政。所以简单来讲，在陆地上形成的这样一种文明、一种秩序，它有很强的治理导向，是人在治理自己的共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么海洋性秩序是不是这样子呢？很明显，它跟我们有很大的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柏拉图讲过一句话，他说希腊世界地中海周围国家就像一个池塘边上卧着的一圈青蛙，每个青蛙都在呱呱叫，只和自己相邻的青蛙比较容易连接，也就是小世界网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/25/20240125095307811.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫文明？什么叫世界秩序？文明就是内部联系超过了对外联系。所以像地中海这样的世界，就很难形成一个统一的文明圈，因为彼此之间的联络成本非常高，中间有浩瀚的大海，虽然是均质的，但是在那个时代还突破不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小世界网络理论还提到，如果在中间随机拉几条线，就会大大降低各个顶点之间的距离，再往后就会出现枢纽节点，就是超级连接。我们在生活中都会有这样的体验，比如在我们的朋友同学圈里，总会有那么几个社牛朋友，所有人他都认识，所有事情找他都好使，就是类似于一个枢纽节点。这种枢纽节点的出现，会让这个小世界网络迅速变成一个内部连接非常紧密的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看欧洲地图，希腊或者罗马就非常具备成为这样一个枢纽节点的位置。中国为什么叫中国？因为我们强调天下之中。但是地中海没有天下之中，而是在海里，地中海中的意大利半岛就承担了这个功能。这样一种地理结构上产生的文明，自然会呈现出几个特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/25/20240125095317181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，等级化的帝国结构，它不是像河南、山西、四川这样形成板块的结合，而是以一个中心辐射开来形成一个伞状结构，所以它很容易形成一种中心和边缘的结构。第二，正是因为这种中心和边缘结构，所以同民族以及不同民族之间自然会形成不平等的结构。第三，资源和权力信息的流动也主要呈现出一种单向特征。所以总结起来，它大体上是一个点和线构成的体系。而且地中海文明在近代之前很少深入内陆，缺乏地区的整合和治理的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马帝国是这样，英帝国、美帝国也都具有类似的特征。这是一张以美国为中心的世界海洋图，美国的位置就像地中海里的意大利，克里米亚半岛、中南半岛，某种程度上也具有这样的特征。所以这两种文明代表了两种普遍性，而随着西方在现代的崛起，西方文明也从一种地方性文明变成了表象上的普遍性文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/25/20240125095330554.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方文明的普遍性表象掩盖了特殊性和地方性本质，实际上在大多数时间里，亚欧大陆上产生的陆地性文明更具有普遍性。2013年新加坡历史学家王赓武指出：西方的胜利是通过海洋秩序打败陆地秩序，英国把欧陆国家牢牢锁在陆地，美国把苏联限制在陆地，而实现的。他认为“中国素有大陆性实力，现在又有了发展海军的能力。……中国将成为拥有强大陆地支持的海军力量的另一个大国。”而在2013年，我们提出了“一带一路”倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我想讲一讲全球南方的崛起与世界新秩序。我想大家都会同意，今天这样一个不公正的、等级制下的世界秩序并不是我们需要的，全球南方就是这样一个体系的产物。其实旧知识对这个问题的回应是非常乏力的。比如美国学者约瑟夫·奈，在去年11月份写了一篇文章，认为全球南方在政治上是一个伪概念，在事实上并不成立——其实西方人特别擅长在自己回答不了时就否定这个概念，否定这个问题。约瑟夫·奈代表的就是旧知识体系对新的世界变化做出的一种掩耳盗铃式的拒斥，一种无能的拒斥。最近这两天特别火的阿根廷新任总统米莱，我感觉他有可能就是旧知识最后回光返照的代表人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也接触了很多左翼人士，包括南方国家的很多学者与专业人士，他们对旧体系的批判非常深入，理论上也非常精致繁琐，但是我发现一个问题：他们批判的很有力，但是对未来却没有提出很好的想法。为什么？因为面对未来需要的不是理论，而是实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在过去这些年里，是谁在实践呢？我觉得主要就是我们中国人在实践。比如一带，实际上是延续了我们历史上通过制度和人文来扶平陆地结构的非均匀性，再通过基础设施重建起陆地型治理秩序。当我们这个秩序到达哪里，那个地方的教派冲突、民族冲突、种族屠杀等等，就会被我们的方式化解掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一路，即使从海洋秩序来讲，我刚才提及的地中海历史也只是人类历史上的一个小小角落。在历史上中国也构建起了庞大的海洋贸易网络，从中国的南海一直到印度洋甚至红海地区。美国学者贡德·弗兰克说过一句话：所谓西方文明只是偶然加入到了亚洲的港角贸易——港口到港口之间的近海贸易——然后拿到了一张三等票，通过这张三等票最后上升到头等舱，最后变成了驾驶员，然后才建立起了现代世界体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们通过对海洋秩序这种仅仅基于点和线构成的等级制结构的改造，把海和陆重新融合起来，形成一种海陆兼具的人类未来秩序，目标就是“人类命运共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么做呢？我们的方法论，总结起来就两句话：南方中之北方和北方中之南方。我们要团结全球南方国家，改变这个旧秩序。但是这个改变过程不是为破而破，而是要构建出新的发展样板，甚至我们要在南方国家里边带出一些“兄弟”，我们的公共产品能够覆盖它，甚至我们的军事力量能够保护它，在南方世界中构建出新的发达板块，也就是带引号的“北方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，什么是北方中之南方呢？今天的北方并不是铁板一块，北方国家集团里有接近南方国家的一些国家，发达国家内部也有类似于南方的阶层和人口。未来的全球秩序必须是包容性的，能够把这些人们团结起来，带动大家共同构一个新的全球秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0c33511ea376bf7df9d43031eac461a</guid>
<title>东方之美：重新确立我们的审美权</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_01_28_723691.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们的年轻一代正重新确立中国人自己的审美权，并影响整个外部世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国人审美经验中最独特、最本质的，就是对山水的观照与感应，是一种独特的世界观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如何引导理工科学生进行对东方之美的体验和学习？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明源远流长，也构建了中国人自己的审美和独有的精神底色。那什么是中国人眼中的美？我们的审美又如何构造我们的文化自信？在东方卫视1月22日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长、中国文联特聘专家张维为教授和中国美术学院院长高世名教授一同对此进行了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=r0048o3sve9&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我小时候喜欢画画。大概是七、八岁的时候，我父亲送我一本印制精良的《美术日记》，让我学会写日记的时候再使用，但日记本里的二十来幅精美的中国画作一下子令我爱不释手。我第一次看到了刘继卣的彩色插图《闹天宫》、白石老人的水墨画《荷花蜻蜓图》，丰子恺的风俗画《月上柳梢头》、李可染的山水画《雨后渔村》，还有于非闇的工笔花鸟画《玉兰黄鹂》，那种纯湖蓝色衬托出一对充满灵气的黄鹂鸟和一大片白色的玉兰花，真是美到了极致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/26/20240126154720917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;于非闇工笔花鸟画《玉兰黄鹂》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我有机会学了一些专业美术，从素描学到工笔画、写意画。虽然自己后来兴趣完全转到了其它领域，但几年的美术熏陶使我对什么是美形成自己的判断力、鉴赏力，或者说有了一双发现美的眼睛，这使我受用至今，用当下时髦的话就是：它赋能一切。审美带来的意境、品位、节奏、韵律等，使你的生活更有品质，使你的思想更有格局，使你的工作更有创意。现在国家已经把美育融入整个教育体系，让美的种子从小就在孩子心中生根发芽，这是非常好的事情，只是希望不要使这种做法过分功利化，那可能只会导致弊大于利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八十年代我有机会到外交部工作，曾在人民大会堂参加过不少外事活动，每次从大会堂北门进入左转，拾阶而上，都会看到中国山水画的皇皇巨作《江山如此多娇》。这是中国两位美术大师傅抱石和关山月的联袂之作，也是毛泽东主席题写画名的唯一美术作品。当年神采奕奕的周恩来总理就是在这幅巨画下面与一个又一个的外国代表团合影留念，包括1972年2月美国总统尼克松率领的上百人的大型代表团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这幅巨画的近景是绿水青山苍松的魅力江南，远景是白雪皑皑的北国风光，而长江和黄河贯穿整个画面，右上角是旭日东升，刺破灰暗的天空。这样的景色，几近完美地诠释了毛泽东主席《沁园春·雪》的词意：看红装素裹，分外妖娆，江山如此多娇，引无数英雄竞折腰。把如此恢弘的一切——长江黄河、春夏秋冬、辽阔神州的东西南北中都融于一幅画作之中，这是中国画具有的独特魅力。相比之下，长于具象写景写生的西式风景画，总是难以包含如此之多的意象、如此之深的意境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/26/20240126154900906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《江山如此多娇》（图自央视网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
傅抱石、钱松喦、亚明、宋文治等一大批优秀的中国画家，上世纪60年代初，曾从南京出发，进行了一次为期三个多月、长达二万三千里的采风和写生的壮举。他们饱览祖国河山，感受时代巨变。钱松喦先生感叹道：美景在前，见景生情，开拓诗的天地，我们这些艺术家，“不但深入生活，还要打开生活，跳出圈子，海阔天空地把现象上有限的生活，化作精神意志的无穷生活”。这些画家万里采风写生激发了他们澎湃的创作激情，使中国美术史上“新金陵画派”最终形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种走向生活、走向人民、走向祖国大好河山的艺术家及其创作态度，我认为正是我们这个时代所需要的，也是我们目前所比较缺乏的。受西方话语的影响，现在有不少所谓的“艺术家”，唯西方标准马首是瞻，创作了一些精神非常颓废、品位极其低俗的所谓“作品”，真是愧对中华文明，愧对我们的时代，愧对我们的人民、愧对我们的孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，中华文明是世界上最开放包容的文明。以艺术领域为例，中亚地区的二胡成为中国民乐的主要乐器，优美的小提琴协奏曲《梁祝》经久不衰，法国写实主义深刻影响了徐悲鸿等许多中国画家，一代中国艺术家认同并实践车尔尼雪夫斯基的命题“美是生活”等等。外国文化中好的东西与中国文化相遇，不仅不会削弱中国文化，而往往能够把中国文化呈现得更加精彩万分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践证明，只要有发自内心的文化自信和人民立场，中国艺术家总能够把中西文化的长处有机地结合起来，从而丰富和发展中国文化。反过来，缺乏文化自信和人民立场，甚至心甘情愿地接受西方标准对中国的“文化规训”甚至接受西方的“意识形态霸权”，则自然会被我们的时代、被我们的人民所淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国走向世界舞台的中央，国人的文化自信也与日俱增。无论是2021年河南卫视推出的舞蹈作品《唐宫夜宴》，还是2022年春晚推出的舞蹈诗剧《只此青绿》，还是2023年杭州亚运会开幕式上充满雅韵清风的良渚“水玉琮”和《千里江山图》等等，完美地展现出我们国人今天的文化自信，展现出中国传统美学的自然之美、诗性之美、中和之美、婉约之美、雅俗共赏之美。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/26/20240126155027272.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国年轻一代已经觉醒。基于本土文化和国际视野的审美观，他们已经推动国潮成为中国最新的时尚，这种时尚集传统美学与现代设计于一体，涉及音乐、美术、建筑、家居、服装、美食、文创等方方面面。中国年轻一代还直接通过互联网把中国的国潮风推向全世界，由中国年轻人推动的中国游戏、动漫、短视频、科幻作品、网络文学、流行音乐等等，都已经异军突起，甚至风靡世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的年轻一代已经展现出巨大的文化自信和美学自信，他们正在重新确立中国人自己的审美权，并影响整个外部世界。我们真心地为此欢呼！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>