<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c945aecd747c1148828bbe9c5a76681c</guid>
<title>教师时刻都在忙，但不是忙上课；校长什么都在管，就是没管教学</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2023_11_03_714308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我真的好难过，我觉得自己喘不过气。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“面对学生很想真的教书育人，但是学校的工作，学校的活动，领导的检查，真的让我们这些没有培训过就直接当班主任的毕业生像入了牢笼。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“什么时候老师才能只做教书育人的工作？不幸福的老师怎么能教出积极乐观的孩子呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，河南某小学一女教师吕某留遗书后去世引发关注。吕某姐姐称，今年23岁的吕某于2022年6月大学毕业，2023年8月考入该校任教并担任班主任，平时性格开朗。家属提供吕某遗书显示，吕某称除教学工作外，还要应对上级检查，拟写材料等，课外行政工作的压力非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有部分网友认为“别有隐情”“不至于因写材料而自杀”“让子弹飞一会儿”，但这也引发了网友对于基层教育负担（教师、学生和家长）的大量讨论与共鸣。师者，是为了传道授业解惑。当教学工作逐渐变成“副业”，教师们的职业理想被剿灭在由层层叠叠的表格织成的密网中。同时，当家庭教育由此承担的细枝末节越来越多，家校矛盾难免在各种拉扯角力中愈演愈烈，而一线教师，是层层异化下被夹击之人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一教育困境，笔者与部分学生家长以及老师进行了沟通，以求找到问题的突破口来改善现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/03/20231103083013543.jfif&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;600&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;河南某小学一女教师吕某留下的遗书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有一周语文老师消失了三天，三天的语文课都变成了体育课。询问原因后，孩子说老师打比赛去了。”小优母亲感到困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小优是南方某市知名小学的低年级学生，对于老师们三番五次参加各机关单位举行的朗诵、演讲、课题研究等比赛，小优父母心有埋怨，却敢怒不敢言。“老师的主业应该是教书，时不时就‘失踪’，我很担心教学质量。”这种担忧焦虑并非孤例，且大部分学生家长会立即转化为实际行动——将学业“基地”向校外培训机构倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对家长的担忧和埋怨，同为年轻班主任的小川感同身受又无可奈何。“现在有个很奇特的现象，特别是小学教师，你认认真真备课上课，某些教育主管部门会认为你不思进取；你三天两头不在课堂上，打比赛、参会或要求学生参加各类活动，却被认为是积极上进的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于教师的苦衷和无奈，很多网民觉得是“无病呻吟”。在很多人眼里，学校环境单纯，教学工作稳定轻松，每天不过三五节课，更何况还有周末双休和其他职业羡慕不已的寒暑假，所以“矫情什么？你不做大把人想做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/11/02/20231102160445434.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;除了上课，中午给学生打饭、管理午休，放学带队送孩子，教师的工作远不是只有上课那么简单。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实果真如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果深入了解一线教师群体的工作详情，会发现教师的工作生活已经和大众的固有印象大相径庭——如今，很多教师已难以坚守在“教学”的主战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小李在青春期时曾经走偏，多亏了当年恩师的教导和纠偏才重回人生正轨。因此，高考后小李毫不犹豫地选了师范专业，毕业后顺利当上了一名人民教师。喜爱孩子、热爱教育工作的她，对于自己能以教师身份重新踏入校园，投注了十二分的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，小李非常满足。可没过多久，小李发现自己时间与精力越发“捉襟见肘”，更让她痛苦的是——她乐在其中的课堂教学，竟慢慢变成了副业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在各种‘表哥’‘表姐’扎堆，各种会议比赛一轮接一轮。稍微捋顺班级教学后，就像过了新手保护期，各种非教学活动纷至沓来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双高双普、平安校园、法治校园、文明校园、绿色校园、智慧校园、健康学校、教育装备示范学校、儿童友好学校……这些内容本身与校园建设息息相关，也能通过各种主题班会、国旗下讲话的形式“校园事、校园毕”，很多老师对此并不排斥。“教书育人，育人也很重要。难的是对应的各种迎检资料——家长的签名回执单、家长代替孩子完成的相关主题手抄报、家长给孩子拍照以供学校存档……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近些年，学校的摊子越做越大，越来越多与教学不甚相关的事情摊到了老师们身上，例如创文创卫、家庭燃气安全甚至河湖水塘管理，且同样要求学校开展各种活动、报送相关材料并督导检查评比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我觉得某些政府部门领导现在把教师当成社区干部用，至少我的学校，教务行政化倾向越发明显。比如创文时老师上街打扫卫生，假期当河长塘长去河湖巡逻……”另一位教师告诉我，“因为学校是工作最好贯彻的地方，首先学校不敢不执行，再加上老师普遍文化水平高、材料写得好，很多任务还可以‘嫁接’给家庭，布置给学生和家长去完成。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当这种时候，小李就会浑身难受——“我真正在学校忙碌的，与我想要教书育人、为祖国培养栋梁的初心有很强的撕裂感。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小西也是一名人民教师，“桃李满天下”是她进入这个行业的初心，也是她职业规划的最高追求。但进入“围城”后，小西发现，除了有十几年或几十年教学经验的老教师不太在意，其余几乎每个年轻老师，都被各种荣誉称号、竞赛成绩、教研教学改革论文所束缚。大家的目标都是不断增加教务内外的各种“砝码”以写进个人材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小西以自己所在地区考评体制举例。正高、副高、一级（中级）、二级（助理级）、三级（员级），中间还有诸如倾斜区、城市和乡村细分等等，大概13个等级。每级教师都有考核指标，如教委公开课/示范课、省市区科研课题、教训论文、学生竞赛获奖等。如果完成不了，相应比例的岗位工资就会被扣掉；如果三年考核期过后指标没有完成，职称就会下降一个档次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提出疑惑：“严格考核，好像本身不是坏事。例如教学能力比赛，取长补短，以达到更好教学效果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位城市教师听后嗤笑一声：“我类比一下吧。我亲戚在某医院做脑部手术。住院时，医院内部亲戚特意叮嘱我们，有个大教授，手术千万别请他做。相反有个看似最普通的主任医师，是抄刀近万台手术的真正大牛，但他就是没有论文、没有讲座、没有上领导喜欢的节目，所以永远升不上去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小西补充，她所在的省教育资源二级分化严重，现在国家刻意将教师编制向偏远地区倾斜，但教师本身都被大城市虹吸，所以城市大多数学校都是聘用制。“聘用制意味着不太稳定，老师们不折腾如何得证书？没有证书如何评职称？学生和家长喜欢、教育部门不喜欢，教得再好有什么用呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为避免过度影响教师教务工作，学校不是没想办法。师资强大的学校会抽出部分教师不再承担教学任务，专门补齐各类活动资料，搞各种校园文化建设；而师资不足的学校或任务紧迫的时候，被抽调老师的教学任务便被分担到其他老师身上，令老师们频于奔走、不堪重负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“各个职能部门的各类宣传建设任务、比赛活动教师也要参加，学校只能去一项项地达标。名校的材料报告、参赛和奖牌指标更是多，有的名称我都没听过。”有的老师为了完成补活动资料、补记录等任务，只得把这些工作带到课堂或课间，在课堂上让学生自习或自学，课间把学生“圈养”在教室里，只求不出安全事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生和家长们不知道老师和学校内部的手忙脚乱，对于老师让孩子“课堂自学自习”“频繁在外打比赛”“A学科老师代B学科”的现象，家长难免有所怨怼，部分会反映至教务处、校长甚至教育局。一位家长曾就此对上反映过，事后他并愤愤不平地告诉我：“没用，他们都是串通好的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，不能专注于“讲台”已让老师们苦不堪言，更让老师无法理解的是，很多“务虚”工作的优先等级和紧迫度竟然高于教学。同时，校长不仅管不了老师的“不务正业”，自嘲“迎检专业户”的校长也有一肚子苦水。对上，校长要准备好汇报接待，每一项活动都要有方案、有总结，还需要有孩子们参与对应活动的图文材料做支撑，一项检查评估下来，可谓材料十几盒，文图并茂、精彩纷呈。只有档案齐全、资料规范，检查才可能过得了关。对下，校长要时刻督战，像一个“陀螺”般在不同会议中“打转”，领导班子会、中层干部会、班主任工作会、全体教师会，各种学习会和相应的迎检小组，层层布置任务，部分检查甚至还得提前搞模拟演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学校精力就这样花在了这些方面，哪还顾得上教学质量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“风风火火搞形式，认认真真走过场。”一位校长无奈地说，“更难受的是，年龄大些的孩子难道看不出来？有些孩子已经习惯配合学校取景摆拍了。你想象一下，孩子们听着老师在课堂上讲着‘脚踏实地’，看着校园文化写着‘务实而不浮夸，行动踏实而不虚妄’时，他们心底又会怎么想？”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6949c5d657ee308db2409921dca984d</guid>
<title>财政赤字率突破3%，我们“破心中贼”了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiaGenLiang/2023_11_03_714306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读】近日，十四届全国人大六次会议明确，中央财政将在今年四季度增发2023年国债1万亿元。什么样的经济形势促使国家推出万亿国债？为什么说中国经济要走出困境，需要大幅增加中央政府的财政赤字？为什么说在中国流行的“3%赤字率红线”是自我强加的限制？如何反思“4万亿”投资及其随后的紧缩？中国经济如何化解有可能陷入的“慢性萧条期”风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者贾根良教授近年来一直在呼吁：为了尽快使我国经济摆脱目前的困境并重归“中高速增长”的轨道，中央财政在今后十年左右将需要前所未有的高赤字率，通过财政开支持续和大幅地增加劳动者收入特别是低收入群体的收入，以解决产品的最终需求问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文完稿于2023年3月，是贾根良教授等著《现代货币理论在中国》一书的序言，由中国人民大学出版社于2023年8月出版。本文的第一部分曾在观察者网发表过，引起网友的激烈辩论，一些网友希望作者就相关问题做出更详细的阐述，现将全文发出，以飨读者。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/02/20231102140503927.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;371&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《现代货币理论在中国》，贾根良著，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国人民大学出版社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 贾根良】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年夏天，笔者已为《现代货币理论在中国》写好了一个序言，标题是“从我们时代的挑战中理解现代货币理论”。编辑认为该文篇幅太长，而且主要是以美国作为例证，就建议笔者将其移作本书导论，并撰写一篇新序言——从现代货币理论视角谈谈疫情过后重振中国经济的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这篇新序言中，笔者从现代货币理论视角对“4万亿”投资以来中国经济的演变和目前有可能陷入“慢性萧条期”的原因进行简要分析，并提出相应的政策建议。在笔者看来，疫情过后中国经济面临的挑战不亚于2008年国际金融危机时期，两者所面临的主要挑战都是生产过剩和有效需求不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，为了尽快使我国经济摆脱目前的困境并重归“中高速增长”的轨道，中央财政在今后十年左右将需要前所未有的高赤字率，通过财政开支持续和大幅地增加劳动者收入特别是低收入群体的收入，以解决产品的最终需求问题。为此，笔者建议在较大范围内实施就业保障计划，大幅增加公共服务的财政支出，通过中央政府的财政转移解决地方政府财政困难问题，并在预防通货膨胀的技术创新、可再生能源革命和下一次工业革命的新产业等方面进行战略性投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、疫情后中国经济面临的困境与破解办法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中国的重大经济问题莫过于疫情过后如何恢复经济并实现长期经济繁荣的问题。关于这个问题，当前有许多争论，主流的观点是刺激消费。但是，消费是收入的函数。要提高居民特别是消费倾向高、受疫情影响大的中低收入群体的消费能力，需要优化收入分配结构，多渠道增加城乡居民收入，解除居民消费支出的后顾之忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历来是一个家庭储蓄倾向很高的国家，但在过去十多年间，从整体趋势来看中国家庭的储蓄率快速下降，负债率快速提高，家庭债务占GDP的比重已经从2011年的不到30%增加到2021年的62%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/02/20231102141800739.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;家庭债务占国内生产总值百分比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情期间，家庭储蓄率有所增加。在人们对未来几年就业和收入增长预期悲观的情况下，为了应对不确定性，绝大多数家庭考虑的是如何保持储蓄不变或增加储蓄的问题。在这种情况下，刺激消费很难奏效。因此，要让消费在扩大内需中发挥主要作用，就面临着一个如何增加居民就业和收入的问题。笔者的答案是：除了调整收入分配，最直接的措施就是大幅增加中央政府的财政赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国家庭储蓄和消费行为的变化直接影响到房地产。在过去的20多年中，房地产业是中国经济的“支柱产业”。购房是导致中国家庭负债率急剧升高的主要因素。这两年包括恒大集团在内的一些房地产企业的“爆雷”、艰难维持生存已经说明，在今后一段时间内，去杠杆仍是房地产企业的主旋律。在目前拯救房地产的呼声下，大多数房地产企业很可能会利用短期的复苏卖掉库存偿还债务，降低负债率，而不会再像从前那样去买地，开启一个新的开发周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产业的萧条正在使地方政府以“土地财政与金融”为基础的发展模式走向终结。地方政府正在陷入日益严重的财政困难之中，这直接拖累了中国经济的增长。在过去20多年中，以房地产繁荣为前提的“土地财政与金融”支撑着地方政府的市政建设。以土地作为抵押获取贷款是地方政府债务的主要成因，在“十四五”期间，大约1/4的省级财政有50%以上的财政收入将用于债务的还本付息。除了受疫情影响，“土地财政与金融”模式难以为继是地方财政困难的主要原因，以至于目前有些县级政府只能靠变相贷款给公务员发工资，或者以“统筹”的名义挪用项目工程款发工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2015年开始，中国企业去杠杆也就是修复其资产负债表就成为政策目标。但由于不懂得现代货币理论有关私人部门去杠杆就必须中央财政加杠杆的原理，特别是受到财政赤字率不能超过3%的传统观念的支配性影响，企业部门去杠杆不如预期的力度大，非金融企业负债率目前仍高达160%左右。在今后多年，去杠杆和修复资产负债表仍将是许多企业的首选，这会直接影响到企业投资。再加上中国家庭去杠杆的影响，投资预期更加减弱，企业扩大再生产受到抑制，降低利率的货币政策对于刺激企业投资很难发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，各地政府不得不拼命鼓励企业扩大出口。但是，屋漏偏遭连夜雨。在去全球化的大潮中，中美经济部分脱钩已是大势所趋，疫情导致各国更加注重供应链的自给自足；受疫情冲击的影响，美国进口的供应链已经部分地从中国转向其他发展中国家，中国制造的海外市场无法再像疫情以前那样强劲拉动国内经济增长，我国的产能过剩问题将更加严重，这是构建以内需为基点的以国内大循环为主体的经济发展新格局的大背景。然而，依靠内需消化大量过剩产能又遭遇前述消费欲望不足、企业修复资产负债表和地方政府财政困难等困境，在疫情冲击下，中国经济有可能进入一个失业率上升、私人投资不足和经济萎靡不振的“慢性萧条期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何化解中国经济遭遇的这种困境？实际上，解决目前经济困难的办法很简单，就是要采取比目前“积极的”财政政策更加“激进的”政策，将国家财政在今后十年的年均财政赤字率提高到5%以上。只有这种高强度的财政发力，才能使中国经济尽快摆脱可能陷入“慢性萧条期”的风险，并重新走上中高速经济增长的轨道。为什么这样说呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暂不谈地方政府财政问题。家庭消费欲望不足和企业去杠杆说明私人部门正在修复资产负债表并增加储蓄，这将导致消费和投资不振。过去十几年美国、欧盟和日本的经验说明，央行通过从私人部门手中买入国债增加银行系统准备金的量化宽松以及降低利率的货币政策对刺激消费和投资作用甚微，原因就在于企业和家庭致力于修复资产负债表并增加储蓄，其结果是大量现金堆积在金融系统中，信贷机制失灵。在这种情况下，政府必须采取强有力的财政政策，大幅增加财政支出。私人部门在依靠财政赤字满足修复资产负债表和增加储蓄的愿望之后，才会增加消费和投资的力度。原因就在于货币政策失灵的更深层的原因是它无法增加私人部门的净金融资产，无助于其去杠杆。作为整体的私人部门，其净金融资产必须来自主权政府的财政赤字，即作为整体的私人部门的净金融资产等于国家债务，这是由现代货币理论所揭示的现代货币型经济的一个基本事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如笔者早在2015年底就在一份内部研究报告中指出的，如果财政赤字率低于4%就不足以应对今后几年外需下降、生产过剩和企业去杠杆的挑战。目前私人部门遇到的困难证明了笔者的预见：国家财政赤字率低，没有充分满足企业和地方政府的资金需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年国内私人投资低迷和财政赤字率不足以满足私人部门储蓄时，企业拼命地扩大出口。在今后十年，私人部门增加储蓄和去杠杆需要增加财政赤字，贸易顺差的不断下降需要增加财政赤字，特别是如果出现净出口为零的情况，私人部门去杠杆并修复资产负债表的唯一办法就是让政府部门持续增加财政赤字，以消化巨量的过剩产能。这种财政行为不仅不会引发通胀，而且还将对名义利率施加下行压力，并支撑充分就业。现代货币理论说明，无论多么严重的金融危机或经济危机，主权货币国家大都可以通过国家财政支出来解决，何况我国私人部门状况远好于20世纪90年代房地产泡沫破灭时的日本和2008年国际金融危机时的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有许多人囿于传统观念，不相信甚至强烈地反对现代货币理论。现代货币理论在经济理论上的突出贡献就是强调国家财政赤字即中央政府作为主权货币的垄断发行者对国民经济运转的决定性作用，用官方的术语说就是：财政是国家治理的基础和重要支柱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2407efba51b90631ff1eaa06e0e7239c</guid>
<title>“林达”们近距离看美国，隐藏了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianLei/2023_11_03_714303.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 田雷】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
起明，我隐隐约约有种感觉，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这儿的很多事情，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟我们过去想的不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——郭燕，《北京人在纽约》第一集
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
教室里，一名中年老师在讲课，他戴着一副黑框眼镜，身上的中山装略显松垮，口袋别着一支钢笔，黑板上用粉笔写着六个大字：今日美国讲座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的种族歧视永远不会消除。如果一个白人看见三个黑人男子同时进入电梯，他会在电梯门关闭的前一瞬间，逃出电梯。在白人看来，黑人永远是懒惰、无知、野蛮的种族，那么美国的华人呢，总该是聪明勤快吧，但是他们说，华人破坏了当地居民的工作机会。另外……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这时，坐在教室后排的一位男同学打断了他，那个年轻人早已摇头叹气老半天了，终于忍无可忍，拍桌子站了起来：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老师，您去过美国吗？您是从书本里看来的美国吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐在男同学A旁边的，是一位留着长发的男同学B，这时候站出来附和：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对啊，老师，实践才是检验真理的唯一标准！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这挑战突如其来，让讲台上的老师有些措手不及，他有些疑惑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你们两个是哪个系的？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A同学显然不想理睬这个问题，他开始了自己的演讲：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“所谓的American Dream，就是在梦想面前人人机会均等。全世界只有美国能做到这一点！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老师没有让学生继续讲下去，他以长者的姿态给出了自己的人生经验：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“年轻人，你毕竟too young，too naive！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A同学果然不吃这一套：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老师，我一定会去美国的！I find out for myself！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完收拾书本，走出教室。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/31/20231031145601672.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场景，似曾相识，仿佛在哪里见到过？没错，它来自2013年公映的一部电影《中国合伙人》。A同学，就是影片中的“孟晓骏”，后来，他如愿以偿，到美国去追寻他的美国梦。还记得吧，他拿到签证，如人生赢家一样昂首走出使馆，高呼“USA，Here I come”，门口排成长队的等候者无不投去羡慕的目光，此处确实有掌声。离开中国前，机场送别，电影用男主角“成冬青”的旁白交代了孟的心声：“孟晓骏说，他从生下来就在等着这一天。”还记得孟在走进安检前的最后一句话吧，是，“我不回来了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部电影，英文名翻译成American Dreams in China，银幕上的角色，包括三位追梦人为之奋斗的“新梦想”，都不难在现实中对号入座，所映射出的比历史还要更真实。影片中有个让全场哄堂大笑的片段，一个学生模样的小伙子，多次被拒签后，喊出了“美国人民需要我”这样的金句，被保安强行带离出场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年后，我在微信群里见到过用这幕截屏做的表情包，并收藏起来。确实如此，回到改革开放之初，在由党的十一届三中全会所开启的第一个十年，是一个精英在做美国梦的年代，所谓“千万里我追寻着你”。只是在影片中，“孟晓骏”终于还是回来了，人前“载誉归来”，背后却隐藏着一段遍体鳞伤的美国往事，按照整部电影的基调，他，作为“新梦想”的三大合伙人之一，最终还是实现了自己的American Dream，只不过是in China而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/31/20231031150834764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《中国合伙人》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场发生在师生间的代际冲突，在整部电影中，属于很容易被进度君跳过的段落；但就我们所要讨论的题目而言，某些线索放在今天可谓细思极恐，既隐藏着历史的进程，也在诉说个人的奋斗。“孟晓骏”当然不是一个人，他代表着“八十年代新一辈”的一个类型，那个“我一定会去美国的”的类型。在那代人中间， “孟晓骏”千千万万，学而优的他们年复一年寻梦美利坚，学术界既是最初的容身所，大概也是追梦抗阻力最小的领域。以这些岁月种下前因，也就有了我们今天所收获的后果——这四十年来，我们读过的美国书，很可能大都来自“孟晓骏”们的手笔，写作或者编译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，是他们厌倦了，在他们眼中，老一辈的“今日美国讲座”，不过是不分青红皂白地批判一番；继而，他们中的幸运儿，很多想必历经艰辛而不悔，终于踏足美利坚的大地。他们所做的，就是用最宝贵的学术时光为我们展示并营造了一个“美国”，那个当年在我们眼中光怪陆离的“美国”，如电视剧《北京人在纽约》片头，音乐响起，时代广场灯火辉煌，漫天雪花飞舞，曼哈顿岛摩天大楼林立，布鲁克林大桥在晨曦中已经车水马龙，总而言之，那个“在梦里你是我的唯一”的美国（当年的北京又是什么样子，可以参见大约同期播出的《我爱我家》）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是，他们那一代在美国的见闻录，就成为我们这一辈所读的美国书。能到美国去看一看的，毕竟只是少数人，是一个时代的精英弄潮儿；而我们能做到的，就是从这些美国书中“走遍美国”。以林达为代表的美国书写者，在此意义上，都有一个共同的笔名——“孟晓骏”，我们曾经通过他们的书写，不仅是阅读美国，还以美国为方法去理解到底什么是世界、未来和现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/31/20231031151256290.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《北京人在纽约》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了今天，“八十年代”已经俱往矣，我们已经步入了一个新的时代。假设我们现在要站在大学讲台上，来一场“今日美国讲座”， 要是我们还只能按照“孟晓骏”们的书来讲“今日美国”，比如孟氏第一条， “所谓的American Dream，就是在梦想面前人人机会均等。全世界只有美国能做到这一点”，这句话，在八十年代可以说得光明磊落，但到了今天，我未必可以说出口，因为我知道美国不是这个样子的——我自己就翻译了一本副标题叫作“危机中的美国梦”（The American Dream in Crisis）的书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四十年河东与河西，某种意义上，反而是那位看上去古板僵化的年长讲者说对了，他笑到了最后，终有一天，“孟晓骏”们认识到了自己年轻时的天真——未必是错误。当年长者讲的，“美国的种族歧视永远不会消除”，这话搁在美国学界，不是一个再正确不过的论断吗？在此值得一提的是，影片中客串老师的，其实是北京大学著名历史地理学家唐晓峰教授，唐教授本人就曾在1986年至1994年留学美国，取得博士学位。西方哪个国家他没去过，作为隐藏最深的彩蛋，他的两分钟客串，以及那句台词“年轻人，你毕竟too young，too naive”，可谓神来之笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代巨变之后，如何理解美国，成为我们不能尽信书的问题，而在进入这个问题时，我选择同“孟晓骏”一起思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影片中，“孟晓骏”之所以再也听不下去了，是因为他已经不再相信了。看着讲台上那位戴着黑框眼镜的老教授，孟自己也戴着一副“眼镜”，无形但却有色，美国是批不得的，或者说，任何批评，不过只是故意批判一番。请注意，孟在此时的认识论非常简单：“老师，您去过美国吗？您是从书本里看来的美国吧？”这就有意思了，耳听为虚，眼见方为实，书本里的“百闻”不如亲自去美国的“一见”。电影到这里，“王阳”还站出来，给了一记有力的声援，“实践才是检验真理的唯一标准”。这时，孟和王两人浑身上下充斥着年轻人的理直气壮，完全忘记了他们也没有去过美国。仔细追究，最能概括孟之认识论的，并不是“王阳”补刀的那句，而是另一句家喻户晓的话：“想要知道梨子的滋味，就要亲口尝一尝。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲口尝一尝梨子的滋味，某种意义上概括了过去四十年国人认识美国的方法论。远观不行，从书本中读“美国”如雾里看花，不排除有些书甚至有些教育只是洗脑；只有亲自漂洋过海，才能看得真切，求得真经，获得启蒙。想一想这些年我们读过的美国书，从林达到刘瑜，他们的文字之所以深深吸引并打动整整一代读者，某一历史阶段甚至塑造了文化精英对美国的认识和想象，首先是因为他们是旅美作家，瞧，他们就在美国生活，读书。因为人在美国，也就取得了为我们讲述美国梦的资质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得读大学高年级时，那时还是21世纪初，林达的美国三部曲成为我的案头书，从《历史深处的忧虑》，到《总统是靠不住的》和《我也有一个梦想》，每一本都手不释卷，几乎读到废寝忘食的地步。当年，林达的美国叙事对年轻学子影响深远，大到可以指引研究方向的选择——后来读研究生时，我投身美国宪法而义无反顾，林达在三联出的三部曲某种意义上也是一剂定心丸。放在当时，林达的叙事有很多闪光点，那些年的读者不是盲目的，阅读本身就是个披沙拣金的过程；但今天回头看，真正让林达走到时代之风口浪尖的，也是三部曲最大的卖点，奥秘在于林达系列的副标题：“近距离看美国”。在这三本书中，作者为我们带路美国，其镜头是移步换景的，但机位和焦距却保持不变，所主打的就是一个字：“近”，越近越好，直至讲述者把自己同风景融为一体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/31/20231031151916171.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0dbec53573718f6ec23a13375211b1cb</guid>
<title>澳大利亚，一手丝绒手套，一手铁拳</title>
<link>https://www.guancha.cn/JackLahart/2023_11_03_714302.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 杰克·拉哈特，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1818年2月，当麦世英踏上悉尼港的土地时，他一定没有想到自己这么快就适应了澳大利亚的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦世英是第一个有记载的移居澳大利亚的中国裔定居者，后来他将自己的名字英国化为John Shying，并与一位英国女孩结婚，他们孕育了后代并在不断的摸爬滚打中最终确定了自己的事业，经营最具澳大利亚特色的场所：一家好酒馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/01/20231101084942836.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图为麦世英曾工作过的农场，由温莎•多伊尔提供。新华社记者郝亚琳摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国广东省长途跋涉后，这位即将成为酒馆老板的人经过帕茨角（Potts Point）踏上了澳大利亚的土地。帕兹角是悉尼著名海港的一站，如今这里提醒着人们，中国和澳大利亚之间的关系正在发生怎样的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕茨角是澳大利亚海军东部舰队基地的所在地，也是澳大利亚东海岸海军的主要作战基地。7月，美国海军正是在这里宣布堪培拉号战舰正式服役，这是第一艘美国在盟国领土上投入现役的美国军舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次不寻常的部署，是澳大利亚总理安东尼·阿尔巴尼斯地缘政治平衡战略的一部分。10月25日，他作为美国总统乔·拜登的客人对华盛顿进行了正式访问，继澳大利亚、美国和英国于2021年宣布建立AUKUS联盟后，这两个盟国寻求进一步巩固关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当阿尔巴尼斯与自由世界领导人坐下来享用丰盛的晚餐时，他的心思却可能在另一次旅行上。他将于11月飞往北京，成为2016年以来第一位访问中国的澳大利亚总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔巴内斯的这两次访问，突显了澳大利亚不稳定的地缘政治地位。澳大利亚是五眼情报联盟和美日印澳四方伙伴关系（QUAD）的成员，长期以来一直是华盛顿最亲密的盟友之一。但它也与北京发展了深厚但有时不稳定的经济联系，2023年上半年，澳大利亚对中国的出口达到创纪录的1025亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚和北京的关系是矛盾的。它既没有选择冷漠处之，也没有选择无关紧要地高高挂起。它解决中国难题的办法一直是紧密拥抱北京，但试图从“强势地位”出发来这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔巴尼斯谈到了他的政府为“稳定两国关系”所做的努力。他表示，在与中国打交道时，澳大利亚必须“在力所能及的范围内与之合作”，但它又强调“在必须反对的地方……应该始终以我们的国家利益为重”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，这种策略似乎正在发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丝绒手套&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和澳大利亚的关系可以追溯到几个世纪前。据报道，中国商人在1750年代或更早时期就访问过澳洲地北海岸——这远早于英国的詹姆斯·库克船长，此人于1770年抵达并为英国占领了澳洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦世英先生抵达悉尼的创举，拉开了华人南下漫长历史的序幕。澳大利亚有140万华裔，占总人口的5.5%。如今，悉尼唐人街坐落在市中心的干草市场（Haymarket）附近，位于中国友谊花园以南。该花园于1988年落成，旨在庆祝两国关系的发展进步。花园的入口两侧有两只石狮，周围环绕着一条养满锦鲤的护城河，看起来像是城市绿洲和堡垒的结合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/01/20231101085216460.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国友谊花园&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们是中国境外为数不多的几个正宗的中国园林之一。”当你进入这个花园时，热情的导游会这么告诉你，并指出新南威尔士州周边地区与广东省（麦世英于1818年从家乡广东省出发前往澳大利亚）的渊源，新南威尔士州目前与广东省结为了友好省份的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，中澳两国之间最重要的交流是货物贸易，主要是铁矿石、煤炭和天然气等原材料从澳大利亚流向中国，除此之外，还有一条较小的制成品贸易从中国回流到澳大利亚。2023年6月，中国占澳大利亚出口总额的比例高达40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
堪培拉对其北方邻国的经济依赖在新冠病毒大流行期间成为了人们关注的焦点，此前澳大利亚总理斯科特·莫里森呼吁对病毒起源进行调查，这番冒犯言论的后果是一场贸易战，导致中国对澳大利亚农产品和其他商品征收额外关税和发布进口禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管两国在一些问题上仍存在分歧，包括澳大利亚禁止在5G网络中使用中国科技巨头华为的技术等，但两国关系一直在缓慢改善。北京仍然禁止进口澳洲的铜和木材，但已恢复进口石油、牛肉、小麦和大麦。在中国决定审查对澳大利亚葡萄酒的惩罚性关税措施后，这场世界贸易组织近年来最大的争端也已经偃旗息鼓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们普遍认为阿尔巴尼斯即将对中国进行的访问，是为了缓和剩余的紧张局势。“我们自当选以来就明确表示，希望稳定与中国的关系，”澳大利亚外交部长黄英贤曾表示。“我想你已经看到了缓和的一些好处。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;铁拳&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说阿尔巴尼斯的北京之行代表了澳大利亚对华解决方案的其中一个支柱，那么另一个支柱就是在该国北部扎下军事根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚计划将约400至500名士兵调往昆士兰州北部的汤斯维尔，作为该国武装部队重大重组工作的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚副总理兼国防部长理查德·马尔斯的发言人近期表示，澳大利亚国防军“需要能够比过去更远地投射力量”。这位发言人补充说，印太地区正在经历“二战结束以来最大规模的常规军事集结”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为计划的一部分，驻扎在汤斯维尔的澳陆军第三旅将进行改革，以与澳大利亚海军一起开展两栖作战。目前驻扎在澳大利亚炎热、广阔的北部领地达尔文的第一旅，将成为一支具有快速部署能力的轻型作战部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们一直在为冲突做准备，”第一旅指挥官尼克·福克索尔（Nick Foxall）说。这位旅长说，他的部队在14个月内就从一个机械化旅转变为一个针对海防进行微调的轻型滨海作战旅。“在我的职业生涯中从未见过如此快速的变革。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福克索尔补充说，这些变化为澳大利亚政府“在升级军队规模的较低端角度提供了更多可用的选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当福克索尔专注于澳大利亚北部海岸线时，澳大利亚的其他军队也能酝酿更大的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚陆军的装甲攻击部队和中型运输航空兵将驻扎在汤斯维尔。在南部，阿德莱德将成为一个“着眼未来”的导弹军事基地，以巩固澳大利亚的远程打击能力。高机动火炮火箭系统（HIMARS）以及美国援助的导弹防御系统将设在这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，澳大利亚的火炮只能打击40公里外微不足道的目标。国防部希望通过从美国购买战斧导弹，以将远程打击射程增加到1500公里。“我们军队的目标是，为之前的威胁做好充分的准备，而不是注重于未来。”福克索尔说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的目标非常明确：通过增强远距离打击能力，澳大利亚希望迫使中国重新考虑其在印太地区可能采取的任何军事行动的成本，也就是所谓的“专注于过去的威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;押注华盛顿&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的对华战略还有第三个支柱：争取一个强大的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为AUKUS联盟战略的一部分，澳大利亚将在2030年代末购买三艘核动力潜艇。2022年末，澳大利亚还确认美国将在其北部的廷达尔皇家空军基地部署多达6架可携带核弹头的B52轰炸机。英国也将在2040年代初向澳大利亚交付新造的核动力潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚国防部长马勒斯的发言人将AUKUS描述为一个“全国性的项目”。这是一个恰当的描述，因为根据堪培拉的预测，到2050年代，澳大利亚纳税人将为AUKUS项目花费高达3680亿澳元（2350亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管AUKUS的规模、成本和军事潜力都可能让澳大利亚卷入美国与中国的任何军事对抗中去，但AUKUS在澳大利亚国内却得到了令人惊讶的政治支持。该协议是在莫里森的上届政府领导下启动的，阿尔巴尼斯政府在2022年上台时高兴地接过了接力棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，澳大利亚政界、媒体和智库对澳大利亚的地缘政治战略只有少数反对声音。其中一位是萨姆·罗格文（Sam Roggeveen），他是洛伊研究所所长，也是《针鼹战略》一书的作者，该书呼吁重新思考当前的外交和国防政策共识。他担心澳大利亚进一步搭上美国的“军事马车”，从而增加与相关国家军事冲突的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们在AUKUS相关事务上采取的行动存在很大的机会成本。”罗格文说。他表示，澳大利亚应该把重点放在与印度尼西亚、太平洋岛屿和该地区其他国家建立更密切的关系，而不是过度依赖与美国的军事联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们自身政策的成功与否，完全取决于美国是否真正致力于维持自己在亚洲的领导地位。”他补充道。“我认为这个赌注太大了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/01/20231101085420988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;堪培拉号战舰&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲的教训&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果澳大利亚认为自己已经解决了中国难题，那么它就会努力说服其他国家加入其努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自上台以来，阿尔巴尼斯政府一直在印度-太平洋地区发动外交攻势。自2022年上任以来，阿尔巴尼斯已访问该地区11个国家。他不止一次登陆印度、印度尼西亚、斐济和日本。此外，澳大利亚外交部长黄佩妮还带头推行了一项新的外交政策——深化与许多周边太平洋岛国的接触，同时与印度尼西亚等地区大国建立更密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳政府心中有一个战略目标：让该地区国家全力支持北京的成本越来越高，让他们认识到支持北京“不值得”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更广泛地说，澳大利亚认为自己的中间道路战略——也就是与中国接触的同时明确表示自己不会被摆布——可以为其他国家树立榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，欧盟长期以来一直在试图制定清晰的对华战略。与澳大利亚一样，欧盟也试图平衡其做法——他们将北京称为“合作与谈判伙伴”和“系统性竞争对手”，二者并行不悖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但澳大利亚在外交和军事上的立场一直很明确，而在欧洲，欧盟的立场却相当混乱，欧盟内部利益的不一致导致其对北京方面的共识分歧不断扩大。欧盟国家对中国的态度多种多样，从立陶宛的挑衅（例如口头支持台湾）到德国的鸽派（主要是出于经济担忧），应有尽有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话又说回来，对于澳大利亚的平衡行动是否有效，目前还没有定论。近几个月来，中国变得更加自信，尤其是在台湾问题上。AUKUS的存在无疑加剧了该地区的紧张局势，对于如何与中国达成平衡的关系，这非常考验阿尔巴尼斯政府的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔巴尼斯对美国的访问已经取得了成功，但他的北京之行将受到更密切的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>