<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>63e669043971a069457bed81a71f10f2</guid>
<title>“帮遛狗的小姑娘是‘川粉’，我该继续雇用她吗？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_10_09_610066.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精英主义者理解中国，会把民族主义与国家主义（或爱国主义）看做几乎是同义词，然而对西方国家而言，尤其是美国，主流精英普遍认为两者不能混为一谈，因为民族主义者往往是受到种族与民族优越感的驱动，而非出自对国家的热爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，“获益于”美国的大力打压，中国人普遍对美国有了更深一层的认识。作为在地缘政治与全球金融体系制造混乱的祸首，美国不再是中国（主要的）学习对象，对美国仍以“实力地位”自居也不再买账。在美国的眼中，从官方至民间，中国在以不同的方式全民动员应对美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，西方与美国在盘点自己剩余的优势后发现，尚不足以应对走“举国体制”路线的中国，于是乎，他们企图复兴民族主义，好武装自己，防堵“地球中国化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国民族主义你懂，但美国民族主义是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“国家评论”（National Review）网站最近有篇文章“我们还能是民族主义者吗？”（Can We Still Be Nationalists ？）十分有趣，值得所有东亚国家参考。顺带一提，“国家评论”属于美国右翼媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809162716680.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;““我们还能是民族主义者吗？”文章截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该时评主要是评论即将出版的一本书《民族主义之后》（After Nationalism），副标题是“作为分裂时代的美国人”，该书作者是塞缪尔·戈德曼（Samuel Goldman）。有趣之处在于，时评作者丹尼尔·伯恩斯（Daniel E. Burns）对该书整理美国民族主义历史的努力与成果予以表扬，却对其结论加以批判与否定，时评文本身可说完美演绎了“分裂时代的美国人”，也凸显在思想上团结美国的举步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史短，种族成分复杂，又没有遭外族欺凌侵略的经历，对世上的民族主义国度而言，美利坚根本没有合适的土壤，民族主义从何谈起呢？美国精英对此也心知肚明，谈此话题总显尴尬，但在大分裂的时代，特朗普支持者都带枪冲进国会了，团结已是当务之急，硬挤也要挤出一个美式民族主义来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在推销其基建法案时的说词是：团结和动员整个国家来应对我们这个时代的巨大挑战。什么巨大挑战？气候危机与“专制中国的野心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白了，对付中国还有一丝可能让美国内部团结，没有中国，美国则毫无团结可能。而连大撒钱的基建法案，至今都还充满矛盾与争议，可见美国根深蒂固的分歧病，连强敌中国都“治”不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史上的美国民族主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《民族主义之后》这本书梳理了历史上美国民族主义的三种途径：其一是英格兰清教徒的“基督教共和主义”（Christian republicanism），其二是“大熔炉主张”（Crucible），其三是“信条”（Creed）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两者大家都熟，就是以宗教团结美国，以“民族大熔炉”的概念整合出多种族下的国家认同。第三个途径是指在宗教与民族分歧下，以“共同的政治原则”团结美国人。该书作者强调，此三者在概念上是有所重叠的，因为解释起来费篇幅，所以我用我的话概括之：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国人是上帝的选民”，“来美国的人，都是上帝的选民”，“在美国分享共同政治信条的，都是上帝的选民”。重叠之处就是——“上帝的选民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809163334213.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三种历史途径承先启后，共构了非美国人都熟悉的“美国例外论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，作者戈德曼认为这三种途径都已不合时宜，每条路上都有分岔路，分歧x分歧x分歧=无可救药的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，他根本反对“当前的民族主义复兴”，无论其论调出自保守派或自由派。戈德曼主张，应避免在全国范围内“制订和追求一致的目标”（就是不想抄中国作业），应另外寻找替代选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书认为美国民族主义的引擎是战争与教育。战争一再重塑何谓“忠诚的美国人”以及“为何而战”，进而形成国家认同。教育则定义何谓“爱国主义”，青年扛起枪枝是要守护什么？借此排除杂念，思虑精纯地将生命奉献给国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“别问国家能为你做什么，而要问你能为国家做什么”，美国前总统肯尼迪的名言，出自于美苏冷战的高峰期，他的任内出现了古巴危机，让美国人第一次感受到什么是近在咫尺、迫在眉睫的生存危机。这便是战争逼出民族主义的一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里先中断对戈德曼的讨论，不妨检查一下美国随后的转变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba20564d1d9b34d2dbe7e771517740c0</guid>
<title>如果没有“人口红利”，该怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CharlesGoodhart/2021_10_09_610065.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;廖岷：&lt;/strong&gt;古德哈特教授，很高兴再次在网上与您相见。马诺吉·普拉丹博士，您好！首先，我想说我们俩都非常喜欢你们合著的这本书。本书关于全球人口趋势大逆转及其影响的主题非常重要。我们非常赞同你们阐述的观点，即这一影响宏观经济长期趋势的重要因素一直以来都被严重低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想和你们讨论关于中国那一章（第2章）的几个观点。金融市场的一系列指标都在体现通胀上升的预期。有人说大通胀已经来临，同时，也有人认为这只是短期现象，或者说是受到了新冠疫情的影响。到底如何看待这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有这次疫情，我认为你们书中的结论仍会得到验证，但不会这么快。所以我在想，这只是一种巧合吗？新冠疫情的暴发似乎给你们的观点提供了更多的证据。你们如何看待最近发生的一切？你们认为利率和通胀上升会持续，还是说只是暂时的？我认为，也可能有一种情况，即便你们的观点是对的，我们也会大概率看到未来通胀将出现一定的反复。很希望你们向中国读者介绍一下你们目前的看法，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古德哈特&lt;/strong&gt;：没人真正知道未来一两年会发生什么，因为我们从来没有经历过大片地区被封锁这样的情况。现在我们正在走出这种状况。在封锁期间，出现了很多新的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分由于不能消费，储蓄急剧上升，并且是被迫储蓄，没人知道储蓄有多少，也不知道会维持多久。一旦恢复正常，人们会动用这些储蓄。除了大量储蓄，大多数国家的货币供给也急剧增加。在日本和美国等一些国家，货币的增长几乎比以往任何时候都快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/16/20210916102706951.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为，这意味着经济重启后通胀会上行。在这之后，主流观点认为，在当局不施加更多刺激的情况下，一切都会回到更低的通胀水平，约每年2%。但是我们觉得通胀预期会相应调整，主要是因为美国（当然也包括其他国家）已经采取并将继续的大规模刺激政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，劳动力的供给已经开始出现短缺，例如在美国，失业救济金如此之高以至于人们不愿意接受低收入的服务业工作，宁愿保持失业状态。在英国，许多低收入的工作和服务基本上由东欧移民完成，他们中很大一部分已经回国。因此，基于各种不同的原因，我们认为工资会开始上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，世界上许多国家的最低工资都在急剧上升。由于供给相对于需求更少，我们认为，将会出现劳工地位提升导致劳工议价能力重新增强的情况，并且通胀会持续高于大多数央行当前的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普拉丹&lt;/strong&gt;：如果从金融市场看，我认为2020年的市场非常不愿意承认这一点。现在有了很多变化，并且重要的是当前全球经济高度同步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金融危机期间则相反，全球经济的复苏是极端不同步的。一开始，美国和英国出现大规模的房地产债务危机；数年后，中国经济开始放缓；大约一年后，欧洲陷入危机；然后新兴市场出现了“脆弱五国”（南非、巴西、土耳其、印度和印尼）。所以，即便表面上显示经济经历十年的扩张，全球增长看似稳定，但其实每隔两到三年就会有一次巨大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从不敢说每一个经济体都在持续地扩张。这一次，我们正在见证这辈子最同步的经济扩张。所有的经济体都在增长，中国和北亚开始于2020年2月，发达经济体也包括新兴经济体在6月重启。在那之后，又陆续出现一些问题，有些地区被重新封锁，但是产出再也没有降到2020年2月的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/16/20210916102825800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;转产、驰援、复工，中国企业走在抗“疫”前线。图为2020年2月拍摄的某集团防护服生产线。（图/中新网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当每一个经济体都在增长的时候，正外部性溢出的概率会更大。如果某些经济体内部出现了问题，它们还可以从外需中获益。美联储继续扩大宽松政策，发达经济体甚至中国都大量使用财政政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进行国别分析时，大多数人都习惯于仅考虑本国的情况，很少考虑甚至直接忽视全球的影响。正如我们在书中所说，大多数人只是在口头上承认中国对世界的影响。同样，我认为他们也忽视了我们看到的大规模全球财政和货币扩张的影响。即便一个国家微不足道，当你把150个国家放在一起考虑时，这也是一个非常巨大的冲击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7cd310442ac73b18fac288d9df274c01</guid>
<title>20年前的战争共识是个错误，现在的美国对华共识也是</title>
<link>https://www.guancha.cn/DaXiYangYueKan/2021_10_09_610062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚斯明·塞尔汗 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些天来，美国的政客们似乎很少能就某一问题达成共识，但有一个鲜明的例外：中国及其威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形成这一共识的原因似乎显而易见。在经济和军事上，更不用说在民主、自由和人权方面，身处华盛顿的当权者认为北京对美国利益构成了致命威胁，以至于特朗普和拜登政府都将对中国采取更强硬的立场列为其外交政策的重中之重。共和党人和民主党人已经表明他们愿意搁置政治分歧，通过立法限制北京的经济影响力，而且两党预计还将在贸易和人权问题上展开进一步合作。围绕对华政策而形成的政治团结被吹捧为美国政界硕果仅存的两党共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上，共识是威力强大的（即使是罕见的）硬通货。当它真的出现时，它会被当作一项政治功绩而受到人们的欢呼——它本身就是一项美德。也许正是出于这个原因，在经历了多年的党派之争和政治瘫痪后，乔·拜登誓言要恢复两党合作。当时还是候选人的拜登在竞选活动上说：“除非我们能够达成共识，否则我们的宪法就无法真正发挥作用，这就是我国宪政运作的方式。”要想兑现承诺，对华政策是拜登最方便利用的工具（如果不是唯一方式的话）。然而，当权者有理由对共识这个概念及其可能造成的盲区保持警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加利福尼亚州众议员芭芭拉·李（Barbara Lee）比大多数人都更了解这一点。在9·11事件发生后，她是唯一一个投票反对授权美国政府发动战争入侵阿富汗的人，她也因此而名闻天下。当时，她的特立独行之举看起来像是一种藐视国家团结的行为，有些人甚至还给她贴上了叛徒的标签。但在此后，历史却证明了李的正直无私。今年，包括李在内的一群两党议员废除了这项已存在20年之久的授权。预计参议院将在今年年底就这项措施进行投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/07/20211007152401220.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《大西洋月刊》发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说李从20年前的事件中吸取到了什么教训，那就是共识虽然值得珍视，但它并不总能带来预期的结果。她告诉我说：“人们没有认识到保持异议对我们的民主至关重要。”她还补充说，“只有一种观点”并不是最有利于政治的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，美国在9·11事件后形成的共识与此后的对华共识并不完全相同。一方面，一些进步派议员和团体已经敲响警钟，警告美国对北京采取强硬立场会引发意想不到的后果，特别是这些对华强硬言论会助长国内妖魔化亚裔美国人的风气。另一方面，在对华强硬程度方面，共和党和民主党之间仍存在一些重大分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对日益成形的对华共识，现在极少有议员会公开提出质疑，而伯尼·桑德斯就是其中的一位。他警告说，形成这样的共识可能会使美国危险地接近一场新冷战。这位来自佛蒙特州的参议员算不上是对华鸽派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他将早期事件描述成旧的华盛顿共识，该共识的定义是美国与北京实现贸易关系正常化就能将中国纳入全球经济，从而使该国及其统治方式变得自由（这一想法最终没有变为现实），他反对这一共识。桑德斯最近在《外交事务》杂志撰文道：“华盛顿传统智慧的钟摆现在已经从过于乐观转向了过于强硬，之前是对不受限制的对华贸易能带来怎样的机遇过于乐观，而现在则是对更富裕、更强大的中国所构成的威胁过于强硬，但中国威胁正是贸易增长的结果之一。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
桑德斯的立场并不是让美国忽视中国政府的“威权主义”。他所质疑的是华盛顿热衷采用的“零和博弈”做法是否好过与北京展开双边和多边接触的做法，尤其考虑到这么做的代价是要牺牲两国合作从而无法应对共同威胁（如应对未来疫情和气候变化）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔夫茨大学弗莱彻法律和外交学院的国际政治学教授丹尼尔·德雷兹纳（Daniel Drezner）告诉我，尽管在这个问题上，他认为自己比桑德斯更趋鹰派，但他也认识到这一新共识具有缺陷，他尤其强调这种心态会造成误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，当权者们“大大高估了中国目前的能力”。他还指出，尽管中国在技术和军事上有潜力成为与美国势均力敌的竞争者，“但美国仍然是一个更强大的实力派。”（例如，尽管中国在5G移动技术方面掌握的新能力令华盛顿决策者深感震惊，但美国已经说服盟国放弃或严格限制使用中国制造的硬件设备。美国的军事力量可以深入渗透到中国在太平洋的势力范围，而北京却缺乏类似的能力，无法靠近美国的海岸。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能就中国威胁达成广泛共识，这至少可以部分归功于唐纳德·特朗普，他将遏制中国崛起作为其主要外交政策目标之一，并将北京视为主要的致命威胁。尽管拜登可能没有使用其前任的言辞，但他继续执行了特朗普政府定下的许多政策，包括对价值数十亿美元的中国出口产品征收关税，以及对赴美攻读研究生学位的中国学生实施签证限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但推动这一共识形成的另一个因素是团结本身所具有的吸引力和功利性。“因为团结一致是如此罕见，而人们又喜欢两党达成共识，”德雷兹纳说，“这就意味着有人会把‘团结’当作撬棍，推动执行他们想要的任一特定政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果华盛顿采取更敌对的对华态度，其后果将不仅仅会影响美国的政策方向。形成这一共识会产生更危险的后果，其中之一是有可能限制研究活动和两国互动，迫使这些研究和互动公开采取反华立场，或更糟的是，要以怀疑的眼光审视两国间的所有正常接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的学生和研究人员就遇到了这样的情况，数以千计的中国学生和研究人员因他们对美国的国家安全“构成威胁”而被拒绝签发或撤销了美国签证。尽管特朗普政府推出这一政策是为了阻止与中国军方有联系的个人进入美国，并阻止北京偷窃知识产权，但批评人士认为，这种做法是歧视性的且有损美国的竞争力。最近，177名斯坦福大学教师联合呼吁拜登政府撤销这一政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管两国之间的此类交流已经存在了几十年，但当前的大气候却“播下了这样的种子，即所有学术交流都应该受到质疑，所有科技合作都应该从国家安全威胁的角度被加以审视”。纽约市美中关系全国委员会高级项目官员罗西·莱文（Rosie Levine）如此告诉我说。因此，不仅大家越来越不愿意参与这些项目，就是那些已在美中关系领域工作的个人（他们也许是最适合解释中国行为的人），现在也发现自己受到了越来越严格的审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱文最近与他人合作进行了一项研究，课题是美国的中国学研究情况。他说：“因为媒体和公众对中国言辞激烈，我想美国的中国研究学者会感觉自己很难发表稍微不同的言论，他们有可能会被贴上‘拥抱熊猫派’或‘屠龙派’的标签。国内现在的环境与他们此前工作时的环境相比更恶劣了，想要高效完成自己的工作对他们来说是一个极大的挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱文告诉我，两国的接触越少，彼此的理解可能就越少。从某种意义上说，这一观点已经得到了证实。皮尤研究中心今年发表的一项调查研究发现，每10名美国成年人中，大约有9人认为中国更像是一个竞争者或敌人，而非伙伴。而由盖洛普公司发起的另一项调查发现，只有20%的美国人对中国有好感，这是历史最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国对华立场变得日趋强硬和即使与北京展开正常接触都要面临更大压力，桑德斯所警告的中美新冷战似乎会不可避免地发生。但现实不必如此。尽管美国政坛可能充斥着党派之争，但美国的政策在经过审议讨论的千锤百炼后会最有效地发挥作用。20年前，政治家和广大公众达成的共识并没有取得更好的结果，不要错误地认为现在这个共识就会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca1c0c75f8ddc0f83fad74c3e69987ca</guid>
<title>“一国两制”进入下半场，国家精神教育可以用这三部电视剧</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2021_10_09_610060.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年特区政府《施政报告》发布，几多“惊艳”，有亮点、有魄力，同时以更长的“附篇”对过去四年“施政”总体情况进行检讨和评估，试图向香港社会解释清楚这几年香港变乱和变制的来龙去脉，对“一国两制”新路向予以政策说明。这是特首林郑月娥任内的最后一份《施政报告》，具有政治总结和框架规划的双重意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/08/20211008170433148.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月6日，香港特区行政长官林郑月娥在新闻发布会上。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林郑月娥自称担任特首是“人生最大挑战”，并引述社会意见认为“一国两制”转入了下半场，需要有新的认知和作为。这份“施政报告”相对淡化了“民主发展”议题，凸显了国安法制的体系化、民生议题的中心化与融合发展的战略化。      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是以“爱国者治港”重构香港民主，还是聚焦民生回应社会长期痛点，乃至尝试战略性思考跟上国家发展步伐，特首及其团队一定都感受到了来自“一国”范畴的政治精神、政治伦理和政治方法的强大理性和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港“一国两制”正在经历“下半场”关键性的内在结构转型，“一国”凸显，“民生”凸显，“融合”凸显。这些转变得以顺利完成的关键点，正是香港社会对真正的“国家精神”的理解与认同。                      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特首在《施政报告》中提及进一步加强宪法与基本法教育，以及国民教育和价值观教育，厚植“爱国者治港”的社会政治基础和文化土壤。她甚至提及今年9月对新的“公民与社会发展科”的观课经验，计划亲自给“有兴趣”的香港教师讲解一堂有关“一国两制”和《基本法》中行政长官宪制地位和角色的示范课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特首讲课”，这在香港“一国两制”实践中属于首次，折射了特首在思考和承担《基本法》实施责任方面的新思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认真检讨回归以来特首在基本法上的“全面责任”，尤其与以特首为核心的特区政治体制的规范预期相比较，既往作为过于自我节制以及受困于“四座大山”（立法会拉布、公务员抵制、司法复核压制和社会运动夹击）的制度性围困，难有主动、自觉和突破性的政治承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，制度性梗阻已然消除，社会民心转型在即，转型发展责任压实，特首积极能动发挥关键治理领域的角色，正当其时。《施政报告》多次提及在国安、民生、融合发展中的特首责任及特首督导角色，更加凸显真正的“行政主导”宪制自觉及其作为。这不只是林郑个人的见解和责任，应当理解为“一国两制”下半场的新制度条件下，特区政府形成的新的“施政伦理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动“一国两制”结构性转型发展，并始终承担对香港的最终保护和促进责任的，正是特首在《施政报告》中多次提及的“中央”，即“一国两制”中的“一国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一国两制”在香港的实践，因其属于新事物，经历了复杂转型的探索过程，逐步从“井水不犯河水”式的放任治理变为“全面管治权”下的积极治理，以及在制度体系上寻求中央管治权和高度自治权的有机结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两权”正向有机结合并突出中央管治权的主导性和监督性，而不是“国防、外交”之外中央完全无权，放任香港以接近“完全自治”的方式自我治理，这是2012年以来中央治港方略的关键转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一结构性调整的法理准备现于2014年的治港白皮书，融合政策展现于2019年初的《粤港澳大湾区发展规划纲要》，而制度体系的应急式立法和中央管治权的决定性进场则肇始于2019年年底的十九届四中全会，会上明确提出了建立健全“一国两制”制度体系的框架构想并迅速转化为2020年的香港《国安法》和2021年的《新选举法》，中央治港的体系化和组合拳思维正式形成。                        
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新制度的引入，不再是基本法“释法”形式的小修小补，也不是简单寄希望于香港高度自治的放任治理，而是由中央新时代国家体制改革、战略调整与香港角色再定位而展开的自上而下的自主性垂直立法，是“一国两制”制度体系的结构性扩展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一扩展是新时代整体国家精神与民族复兴战略的有机组成部分，但实际超出了香港社会的既有理解和习惯认知，超出了有关工作部门的固化政策思维和工作习惯，造成一种重新理解和适应的强大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这正是“一国两制”下半场或2.0版的本质所在，是国家崛起、香港融入以及“一国两制”制度体系有机统一的合理化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是香港本地，还是有关工作部门，留恋“过去”并在熟悉和习惯的政策思路和工作方法中“周旋”是一种极其舒适的行为模式，甚至是政治经济利益思考的惯常依赖，但新时代的“一国两制”必须在更高水平上保障国家安全、选举安全、融合发展以及国家角色的主导性，并只有在国家主权、安全、发展利益得到有效制度保障的条件下，香港才能获得国家持续性的制度和政策支持，以及在应对内外挑战，尤其是本土势力和外部干预势力破坏时有足够的制度力量自我保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走出既往的“舒适区”，香港再出发不是原地打转，而是脱胎换骨，力争在21世纪新全球化的大洗牌过程中不掉队、有角色、有前途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《施政报告》提出的“北部都会区”是大手笔，深港融合的政策导向是大战略，深港联合打造中国“技术主权”体系和先进生产力、先进制度文明的结构取向是大智慧，特首对此已有敏感领悟。但香港社会的精神转型，包括产业思维转型与青年价值观转型，仍有待时日。              
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《施政报告》展现了特首历经“人生最大挑战”之后的完整思考和表达，有团队智慧，有中央政策启发，也有个性化的发挥。政治人格与风格从来都是制度与个体复杂互动的产物，既需要作为制度人格的规范与专业化，也需要作为个体人格的血肉感和同情心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特首在“一国两制”宪制秩序中起着沟通连接香港民众和国家的关键枢纽作用。这不是林郑的孤立角色，而是真正立足“一国两制”完整架构和发展需求的香港公务员尤其是问责官员的共通角色。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95650eda7b7f9ba56521bbba73340ede</guid>
<title>美国既想“好好谈判”，又想“软饭硬吃”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_10_09_610056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在要讲的是最近引发广泛关注的中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贸易政策顾问、美国贸易代表戴琪在战略与国际研究中心（CSIS）发表了一个讲话，今天我也做一个逐段的解析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全文72个自然段，可以分为4个部分。第一个部分（第1段到第13段）你可以看成是一个宏观的宣誓，就是所谓拜登政府对于中美贸易关系、中美关系的一些总体性的认识及基本看法。那么这里面会看到什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国对于中美之间的竞争关系，是有一个判定标准的。拜登政府承认中美双方关系是复杂的并且存在激烈竞争的，但是拜登政府又很会说漂亮话，说会欢迎这种竞争，前提是支持美国工人，有助于美国的发展，在美国国内创造就业机会。也就是说对美国有好处的竞争，美国是要的——这是一句正确的废话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是后面有一句非常漂亮又令人恶心的话：“我们需要负责任地管理竞争，并且确保它是公平的。”也就是说对于这个竞争，美国不仅是运动员，而且是裁判员，甚至是游戏的创立者；在竞争的过程中，只要它发现出现问题，就要对竞争进行管理，从而确保这种竞争以有利于美国的方式去展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后他们一个帽子就扣上来：为什么说中国是不公平的？因为“中国不遵守全球贸易规范，削弱了美国和其他地方的繁荣”。什么叫“不遵守全球贸易规范”？很简单，你搞社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第6段的那句话：“近年来北京在其以国家为中心的经济体制上加倍努力。越来越明显的是，中国的计划不包括有意义的改革，以解决美国和其他许多国家共同的担忧。”这句话是暗藏杀机的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的思路从冷战时期到现在很简单，市场是资本主义的，社会主义只有计划，不存在叫什么“中国特色社会主义市场经济”，美国不接受“社会主义市场经济”这个提法。所以它所谓的游戏规则就是你先要变成一个符合美国标准的资本主义国家，你中国弄不动，没有发生这个变化，我搞不了你了，那我现在就用贸易规则搞事情，这是放的狠话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来怎么去做？你会发现拜登通常有一个特点，就是他会在放完狠话之后往回收。什么叫“往回收”？“就我们与中国的关系而言，对美国工人来说，最好的做法是发展美国经济，在美国创造更多机遇、更多有更高工资的就业机会。”这不是正确的废话吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国给美国工人提供就业岗位，这是美国政府的责任吗？不。她这边就绕了一个很搞笑的圈子，先讲了一番狠话指责中国的政治体制，抛了一些狠狠的口水，然后开始说美国工人，说我要拉回来去做国内的投资，还要给拜登做个广告——“作为美国贸易谈判代表，我打算在美洲贸易动态中实现拜登总统关于以工人为中心的贸易政策的愿景，我们需要表明贸易政策可以成为造福于日常生活的力量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这边她说了一句极其搞笑的话——“贸易政策可以成为让每个人生活更好的推动力”。你美国不是公有制，你美国在贸易政策当中即使从中国这儿获利了，这个利是到资本那儿去的。要解决资本和劳动之间的二次分配问题，这个就是标准的骗美国工人的选票的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她说了第二个是投资。投资什么呢？除了投资工人以外，还要进行明智的国内投资，提高自己的竞争力。投资研发清洁能源技术，加强制造基础，要通过美国的救援计划，政府要与国会密切合作，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一部分总体上就是把中美之间的贸易问题慢慢往后温和性地拉了一步，但是又在意识形态上加了一分，以谋求在政治上均衡。这个很显示出拜登团队特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/08/20211008183604916.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分是第14段到第21段。这部分其实是核心的干货，讲了拜登政府对华战略在经过9个月评估之后要做4件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个就是和中方讨论所谓第一阶段协议下的表现，以及如何继续去推动那些他认为有利于美国产业的承诺，包括农业等等一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个就是启动有针对性的关税排除程序（a targeted tariff exclusion process）。她说“将确保现有的执法结构最符合我们的经济利益，如果有必要我们将继续开放额外排除程序的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以理解成，我们对中国要做出让步，因为对中国增加关税不符合美国的国家利益，不符合美国企业的利益。就是要怂，但是我们不是怂，我们现在是不会让步的，我们的“排除”是一个不叫怂的怂，叫作“有针对性的关税排除程序”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，“我们对第一阶段中没有解决的中国以国家为中心的非市场贸易行为表示严重关切。我们将努力执行第一阶段的条款，我们向北京提出更广泛的政策问题。”就是我们要继续讨论你国企的问题、社会主义市场经济的问题。这些东西是天津会谈的时候王毅外长交给美方的三条底线之一，中国的社会制度、中国核心的政治制度是没有什么谈判议程的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这条上面，美方悄无声息地往后退了一步。特朗普政府说中美之间这个是第一阶段协议，有第一阶段就有第二阶段，他先把第二阶段吃掉了，也不谈，但是放一些高调，我们要软饭硬吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她还在这里面威胁说：“我们将使用我们所拥有的所有工具，并根据需要开发新工具。”什么叫“我们拥有的所有工具”？就是说本质上这些牌美国已经全部都打过了。后面她甚至为了描述清楚这一点，她把所有打过的牌全部讲了一遍，从诱导型的到机制型的。就像在《少林足球》里面那个反派人物说，从裁判到守门队员都是我的人，你怎么跟我打？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这种，我们顶住了；特朗普这种单边极限施压，我们也顶住了；现在他要回到原点坐下来跟中国就事论事去谈一些东西，但是他还有一些新的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后她说：“至关重要的是将继续盟友合作，制定21世纪的公平贸易政策，并且促进市场经济和民族国家竞争。”就是拉帮结派。尤其是包括9月份，她参加的一个在匹兹堡的会议上，美国商务部的部长在那边直接讲，如果要降低中国创新的速率的话，美国和欧盟要联手合作。其实就是联手把中国拽下来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>