<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed9bc8cd29003e3513b1bffd5066c29e</guid>
<title>中国取得新突破，为什么美国掀起了反印风潮？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_01_18_762486.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近美国社交媒体上突然一大波前所未见的反印风潮。有趣的是，正是圣诞假期间中国六代机亮相和AI新突破的消息，把这波反印情绪推向高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明是中国引发的情绪，为什么最后印度反而成了众矢之的？？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107085603841.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度移民被称为“特洛伊象”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现象上看，反印情绪始于特朗普阵营红脖子MAGA派和技术党DOGE派的内讧。双方争论焦点在于美国到底要不要引入更多技术移民，以应对日趋激烈的国际竞争。以维韦克·加纳帕蒂·拉马斯瓦米为代表的DOGE派激烈炮轰美国文化和社会价值观，指出美国需要源源不断海外技术移民才能战胜中国，而其中多达75%都来自印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种论调却让MAGA派瞬间破大防——不仅因其主张的技术移民势必占据更多本地岗位，更是因为这种说法认为美国既有人力储备等于废材，从根本上否定美国主流社会的智商优越性和社会竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以MAGA为代表的美国社会，遇见中国的超预期冲击难免震惊烦闷，无明业火正愁无处发泄，现在又被拉马斯瓦米等印裔揶揄奚落，于是火力全开大肆攻击印度移民、印度文化，当然也包括印度这个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107090209358.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国网友发帖，表示不欢迎印度裔
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加有趣的是，以往备受攻讦怀疑的海外华人群体，这次基本上能够全身而退。一方面，这是因为中国产业超预期的科技成就，再次证明华人群体的智商优越性，而强者免受指摘。另一方面，这也是因为中国走强给了海外华人更大的选择余地——你怼我，我就往回润，越怼越润，也算“利空出尽是利好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，以上叙事还只是表象，背后可能还有更深一层的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国本轮反印情绪，某种程度上说是美印预演了未来必然爆发的“同生态位竞争”：如果出现中国超越美国一骑绝尘的场景下，美国大概不会再纠结于对华竞争，而更可能考虑面对印度的“亚军之争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更要命的是，近几年美国不遗余力推动印度工业化，唆使印度争夺中国的制造业中心地位。然而，最终效果乏善可陈，基本没有达到预期效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度反而停留在更类似美国的金融-服务业经济模式，这表明美印之间恐爆发更加激烈同业竞争。毕竟，印度号称擅长的软件、医药、金融、管理咨询，恰好也是美国力争保住的高价值行业。在制造业已被中国压制的情况下，美国一定不愿意看见其赖以为生的高端服务业再被印度侵蚀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一看就明白多了。要赢得凶恶对手的敬意，只能靠硬实力的超越，而且不是超越一点点，而是全方位的巨大超越——领先优势如此之大，以至于让对手只敢迁怒于家奴及走狗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7af450d1abbe1695702efa043321ca0</guid>
<title>依托企业实现农业崛起？来看看俄罗斯是怎么做到的</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaohuizhong/2025_01_18_762466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导语：&lt;/strong&gt;苏联解体之初，俄罗斯改革者对本国农业进行了声势浩大的改造，涉及农地私有化、国有和集体农场所有制改革、国家退出对农业的管理等。俄罗斯农业的第一轮转型开始并结束于20世纪90年代，标志性的结果是出现了中等规模的私人农场，但农业与农村没有复兴，农产品产量显著下降，需要进口大量的肉、奶、糖，食物安全由此成为俄罗斯的社会与政治议题。随着普京在21世纪之初就任国家领导人，俄罗斯开启了持续至今的第二轮农业转型。在这轮转型中，国家重返农业并推动建立新的大型生产主体，以此解决食物安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现今，俄罗斯农业复兴，食物自给率实质性提高，成为国际市场上不可或缺的农产品出口大国。俄罗斯第二轮农业转型的关键是大型生产主体——农业控股公司的出现与壮大。诸多外部危机所带来的机会、俄政府对大型农业生产主体的偏好与扶持，是农业控股公司崛起的关键因素。农业控股公司是俄罗斯农业强国之路的依托，在中俄农业合作日益密切的当下，国内学术界与实业界有必要对俄农业控股公司现象给予关注和研究。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/肖辉忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年克里米亚危机之后，特别是2020年新冠疫情以来，俄罗斯在农业领域取得了明显成就，其粮食产量不仅足以保障国内食物需求，重获“欧洲粮仓”地位，还朝着“世界粮仓”和“农业超级大国”的方向前进。这些成就的取得，与21世纪以来俄罗斯农业第二轮转型中出现的大型生产主体——农业控股公司密切相关。当前，俄罗斯农业远不是小农经济，也不是中等规模的私人农场模式，而是大型农业控股公司占主导的现代化农业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，国内对俄罗斯当前的大型农业生产主体——农业控股公司的研究几近空白。我们需要关注俄罗斯的农业控股公司现象，因为这是中俄农业合作中的俄方主体，也是中国农企进入俄罗斯市场后的主要竞争对手（或潜在合作伙伴）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要对俄罗斯能源领域内的“俄气”“俄油”“诺瓦泰克”等大型企业有充分的了解，否则无法有效开展两国油气合作；同理，在中俄农业合作中，不能忽视俄罗斯农经领域内的“俄农集团”“米拉托格”“艾科尼瓦”等大型农业控股公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文首先介绍俄罗斯的两轮农业转型，接着追踪俄罗斯农业控股公司的发展历程，重点探究其发展的关键动力（外部危机、政府扶持）与存在的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/26/20241226114927136.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一 俄罗斯的两轮农业转型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联农业政策的核心是农地集体所有以及集体化的农业生产，但到苏联后期需要大量进口粮食，食物安全问题浮出水面。20世纪90年代，俄罗斯第一轮农业转型的关键是农地私有化、国有和集体农场改制以及政府退出对农业市场的干预，期待形成以私人农场为主体的生产模式，但结果是农业生产大幅下降，农产品特别是肉类需要大量进口，食物安全问题引发担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，两场危机、两个人物推动着俄罗斯农业政策转型。1998年金融危机（卢布贬值）使得国内生产农产品较之进口更为有利，俄农业经济对社会资本的吸引力大增；1999年科索沃战争引发俄罗斯与西方冲突，使得俄官方把农产食品的供应上升到国家安全的高度，为国家重返农业作了铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统普京与时任农业部长阿列克谢·戈尔杰耶夫（Алексей Гордеев）顺势而行，一道开启了第二轮农业转型。这轮转型延续了此前的农地私有政策，但是否定了以中等规模私人农场为生产主体的道路，转而扶持大型农业生产者——农业控股公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）第一轮农业转型的惨淡结果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯农业第一轮转型没有出现设想中的欧洲式“私人农场化”，反而逆转为“小农经济化”。从1995年到2000年的农业产出来看，被改革者寄予厚望的私人农场占比不到3%，原集体和国有农场改制后的农业企业占比不足45%，而居民家庭的小农经济却撑起了整个国家农业产出的半边天（52.9%）。小农经济在俄官方看来是落后的表现与羞辱的记号。诚然，小农经济占比高并非因其产能强大，而是由于农业企业和私人农场生产的衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯农产品产量在20世纪90年代一路下滑。1990~2000年，俄罗斯粮食、甜菜、肉类和牛奶产量减半（或接近减半），需要从国际市场大量购买肉类产品。1992~1997年，俄罗斯肉类进口增长了440%，其中鸡肉进口增长了2500%以上，猪肉进口增长了近500%，牛肉进口增长了245%。在俄罗斯国内市场上，进口肉类占比从1992年的8%上升到1997年的30%；在莫斯科和圣彼得堡，进口肉类的市场占比在70%～90%之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期大量进口农产品，特别是肉类产品，使得俄罗斯官方把此问题逐步上升到经济安全、国家安全的高度，俄罗斯社会也就此形成了共识。从1995年开始，俄罗斯社会上发起了“食物安全”行动倡议，得到了农业企业、私人农场主、地方政府、食品加工企业、农业利益集团（肉类联盟、粮食联盟、食糖联盟以及俄罗斯农业党等）的广泛支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年卢布贬值后，俄罗斯国内农业生产开始恢复；1999年科索沃战争导致俄罗斯与西方关系紧张，俄罗斯对于食物安全的理解自此从自由主义（通过国际贸易保障食物安全）转为保守主义（自给自足、国家食物独立）。俄罗斯高等经济大学教授斯维特兰娜·巴尔苏科娃（Светлана Барсукова）认为，俄罗斯的食物安全理念继承了典型的“军事”思维传统：要警惕敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于保障食物安全的途径，俄罗斯决策者认为不能指望小农经济和中等规模的私人农场，而是要依靠大型、超大型的农业生产者。俄农业政策的关键制定者是1999年上任的农业部长阿列克谢·戈尔杰耶夫，他的主要观念是，“20世纪90年代初摧毁国有和集体农场的政策给农业带来了负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯农业的未来是建立大型农业企业和纵向一体化的农工综合体”。普京完全支持戈尔杰耶夫的想法，二人一道拉开了俄罗斯农业第二轮转型的大幕，并取得了明显成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）第二轮农业转型的丰硕成就&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国内生产来看，俄罗斯目前食物安全水平大幅提高，粮食、甜菜和肉类产量远高于2000年水平，也超过了1990年苏联解体前的指标。2023年3月，总理米舒斯京在汇报2022年全年政府工作时指出，“俄罗斯是世界上食物安全水平最高、最可靠的国家之一，粮食、植物油、鱼、糖和肉的自给率分别为177.8%、211.1%、153.3%、103.2%、100.9%”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在肉类方面达到了自给自足，这是其农业经济的重大成就。2023年俄罗斯人均肉类消费量超过80公斤（世界平均是42～43公斤），这是俄罗斯国内肉类生产复兴的结果，并且主要是农业控股公司的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对外贸易来看，俄罗斯已经从农产品进口大国转变为出口大国。2020年俄罗斯首次实现农产品贸易顺差，2021～2023年继续保持顺差地位，虽然主要是小麦出口的贡献，但也与肉类进口下降且实现出口有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过第二轮农业转型，俄罗斯农业控股公司迅速成为主导力量，农业生产与出口能力大增。俄罗斯农业控股公司的实力与影响增长之快值得关注，特别是需要研究其背后的成因与存在的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/27/20241227161910982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二 俄罗斯农业控股公司的创立与成长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯没有官方文件定义农业控股公司。俄总统国民经济与国家行政学院的瓦西里·乌宗（Василий Узун）和娜塔莉亚·沙盖达（Наталья Шагайда）等结合俄罗斯实际，对农业控股公司的定义是：这通常是大型农业组织，是企业集团，由一家控股企业通过对农业生产、加工、服务等领域内其他企业的股份控制，实行统一管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）农业控股公司的创立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯农业控股公司的出现，与其他领域（主要是金融、油气、食品加工业）的资本进入农业经济直接相关。俄罗斯农业控股公司的组建模式有多种，也经历了不同的发展阶段。最开始是食品加工企业组建的农业控股公司（21世纪初期），此后更多是来自金融和其他部门的投资者建立的农业控股公司（2005～2009年），还有为了实现纵向一体化而组建的农业控股公司（2007～2011年及以后阶段）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯农业经历了从国有农业控股公司占主导到私有农业控股公司占主导的变化。在2006年第一次全俄农业普查时，国有农业控股公司的数量占59.4%，私有的占40.6%；到2016年第二次全俄农业普查时，私有农业控股公司的数量比例升至92%，国有的降到8%。目前，私有农业控股公司占绝对优势，有近1000家，其中年销售额超过20亿卢布的大型私有农业控股公司有100家左右。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e069ccaf3301eeee1e17f1186b60239</guid>
<title>所谓新质生产力，是“中国新能源”VS“美国AI”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2025_01_18_762465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年9月总书记在黑龙江考察时提出了“新质生产力”的概念，之后多次就“发展新质生产力”作出重要论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文在第一部分，结合全球和中国经济与科技发展的特性，对新质生产力说说笔者的理解，希望帮助有兴趣的读者加深认识。在第二部分，解读新质生产力的文字论述，帮助有需要的读者建立认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，新质生产力只有中国才能大规模发展。从工业革命的意义上看，新质生产力与以前的数次革命特性不同。中国的新质生产力路线，与美国大模型人工智能路线在竞争，这在工业革命历史上是罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、深入认识新质生产力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有不少对新质生产力的解读文章，是根据中央的文字论述，解释字面意义，数据没有多少，较为浅显。新质生产力内涵很丰富，笔者结合数据、产业、历史，阐述对新质生产力特性的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.只有中国能大规模发展新质生产力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业在全球多国分散发展，是常见现象。如纺织业分布在全球，中国、越南、孟加拉国是前三，在多个发展中国家都是重要产业，意大利、法国等国高端纺织业较强。IT业各国都有，美国、中国领先。汽车业，日本、德国、美国、韩国在发达国家中较强，中国、印度、墨西哥、泰国在发展中国家较强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国几乎所有制造相关行业都在全球排名靠前，规模上一般是第一，技术水平基本能到第一第二，差的也有前三、前五。这在全球是唯一的，制造业中国有巨大优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/15/20240415095742459.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，中国制造业增加值就占全球的27.74%。被许多人当作制造业竞争对手的越南，仅占0.28%，只有中国的百分之一。这是因为评估制造业要看“干货”，组装的产值巨大，但增加值少。越南一贯学习中国政策，有时文件都是抄的。但如果要发展新质生产力，就不知道如何着手，连组装都要靠别人，应该抄不动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/15/20240415095807151.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张图是IMD根据2020年的数据做的，中国制造业增加值的全球份额是29%。以制造业产出计，中国超过后面十国的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过中美贸易战斗争，中国的制造业增加值份额来到约30%。世界银行的各国制造增加值统计截至2022年，美国、加拿大仍只有2021年数据。中国2022年制造业增加值为4.9756万亿美元，全球为16.1888万亿美元，中国占比为30.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的制造业增加值超过中国一半，产值超过中国三分之一，它能不能大规模发展新质生产力？实践说明，不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新质生产力的核心标志是“全要素生产力大幅提升”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全要素生产率（TFP，Total Factor Productivity）是一个经济学名词，不好解释的经济增长就说成TFP有进步。经济增长可以是因为资本、劳动力、土地等“有形”生产要素投入增加导致的，但有时这些投入没增加，甚至减少，经济仍然增长，如何解释经济增长？只能是因为“无形”的技术进步，这就是TFP概念的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知识、教育、技术培训、规模经济、组织管理，都是无形的技术进步。购买更多机器设备，开垦更肥沃的土地，这类是有形的技术进步，直接就能解释经济增长，不算在TFP里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TFP在计算时的特点是，没法直接计算。例如中国的知识和教育有进步，这谁也说不清让经济增长率提升了多少，规模经济也肯定有贡献，也说不清。但是资本投入、劳动力人数、劳动时长、土地投入，与过去相比增加多少，是可以估算的。能估算的加起来，会发现仍低于实际经济增长率，那就用TFP来解释。这是多方面无形的进步导致的，笼统地说是“技术”进步了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TFP有三个来源：效率改善、技术进步、规模效应。其中效率改善和技术进步比较常规，但是想达到中国式的“规模效应”，美国以及别的国家不可能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/15/20240415095826284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是说某个单一的产品有规模效应就行。按中国发展新质生产力的标准，需要所有关联行业一起上规模，才有极致的规模效应。例如光伏产业成本降到了十分之一，低于煤电了，这才有新能源革命。效率改善、技术进步当然需要，但最关键的是，中国在所有产业链环节上都实现了巨大的规模效应。从上游的硅原料，到中游的光伏玻璃、电池片，到下游的组件，产能都极为巨大。而光伏产业链上的各环节，又需要别的制造业支撑，才能实现规模效应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>712fb18992dbdee352dd7b3d1211d3bf</guid>
<title>人类走到了全球战略文化的“十字路口”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyifei2/2025_01_18_762464.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张一飞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普尚未进入白宫，便向邻国发起舆论攻势，向旧文化频频致意——号称以经济方式“吸收”加拿大并入美国；威胁不排除以武力方式夺取巴拿马运河与格陵兰岛；要求北约国家把国防开支提升至GDP的5%；要把墨西哥湾改命美国湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡此种种，不一而足，不仅是对美国战略文化中“威尔逊精神”的全面背叛，甚或要把世界带回前威斯特伐利亚体系——以土地兼并为特征的原始殖民时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1648年威斯特伐利亚体系建立以来，历经维也纳体系、“凡尔赛-华盛顿”体系，直到最近的雅尔塔体系，主权国家始终是最重要的国际行为体。在缺少最高仲裁者的无政府环境中，物质力量是国家最后的“保命符”——“求人不如求己”自然而然成为指导每一个国家的座右铭。这便决定了以物质实力分配为主体的国际体系，是一切全球战略文化的现实基础，物质利益最大化也无可厚非地成为无数个性化国家目标背后，穿越时空、无论东西的“最大公约数”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题的关键在于实现这个目标的过程。现代国际体系起源于欧洲，这便不可避免地给经典的全球战略文化打上了带有欧洲地缘条件、社会文化、经济模式的烙印。在欧洲国家追求物质利益最大化的过程中，支离破碎、资源紧张的民族国家格局催生了对抗性的权力政治观；广泛的启蒙运动和革命实践大大加强了世俗化的理性社会观；资本主义精神与新教伦理又激发了社会性的自由经济观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以理性改革为起点，寻求资本增殖空间的大国一次次通过战争方式追求世界霸权地位，又一次次在集体制衡或过度扩张中衰落，形成了欧洲独有的“大国兴衰”周期，此起彼伏，不绝于史，是为全球战略文化的旧范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次世界大战结束后，国际力量中心开始从欧洲向其他地区转移，旧范式也开始在不同程度上面临某些新文化的挑战。每个欧洲以外的大国在崛起之初都会自带新文化的“光环”，20世纪的国际关系史尤为如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种新文化来自北美大陆。在巴黎和会上，美国祭出“威尔逊主义”，号称要消除旧范式中的权力对抗要素。威尔逊总统把“自由”和“人权”作为权力政治的“稀释剂”，释放出“自由贸易”“自由航行”“民族自决”“国际联盟”种种让老欧洲“耳目一新”但“断难从命”的秩序主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/17/20250117142910617.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伍德罗·威尔逊&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种新文化来自欧洲东部边陲。苏联的成立和壮大为资产阶级塑造的国际社会提供了另一种意识形态和发展模式选项，它试图摒弃旧范式中基于资产阶级剥削需求而产生的一系列“虚假”理性。列宁、斯大林和他们的大部分继任者都对垄断资产阶级内部矛盾的爆发持乐观态度，并且谋求以苏联模式为蓝本，推行无产阶级世界革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，经过一个世纪左右的历史实践，两种新文化分别以不同的方式走向死亡。美式新文化事实上死于20世纪20年代，但又以“行尸走肉”的方式延续到2017年。仅仅在威尔逊提出“十四点”倡议之后的数年之中，美国便在华盛顿会议上热议各国海军比例，随即扶持德国制衡英法，又帮助中国制衡日本；第二次世界大战结束后，美国更是通过控制欧洲、干涉亚太事务和遏制苏联持续争霸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
权力政治的逻辑先对美式自由主义“夺魂摄魄”，随后又“借尸还魂”，使威尔逊的思想遗产沦为美式霸权的提线木偶。直到2017年特朗普当选总统之后，“美国优先”才彻底撕下美式新文化的虚伪面具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏式新文化在延续70余年后，死于1991年。在冷战中与美国对峙近半个世纪后，戈尔巴乔夫集团恰恰陷入了早期苏联领导人反对的、带有特定阶级属性的虚无主义思潮，放弃使用先进的历史唯物主义思想武装和发展自身，既没有在经济发展上做到实事求是，更没有在意识形态和政治制度上坚持自我革命。苏联以亡党亡国收场，遑论改变世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/17/20250117142932604.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
时任苏联共产党中央委员会总书记兼苏联总统戈尔巴乔夫和时任俄罗斯联邦总统叶利钦&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>