<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dfc98c0d4740cab39d1609fc834d0667</guid>
<title>一周军评：航天新闻目不暇接，璀璨星河中的几出戏剧</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_07_16_701131.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，航天领域的一连串新闻让人目不暇接。这边，中国“朱雀2号”成为世界第一枚成功发射的实用甲烷燃料运载火箭，美国媒体惊呼中国又领先了。那边，日本“埃普西隆”固体燃料运载火箭发动机试车爆炸，而朝鲜“火星18”固体燃料洲际导弹发射成功。这边，印度发射“月船3号”月球探测器，那边，俄罗斯推迟“月球25”号探测器发射。虽然这些事情凑在一起是有点巧合，但连在一起客观上构成了某种世界各国你追我赶展开太空竞赛的图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周五国防部新闻发布会上有记者就太空竞赛问题向我国防部发言人提问，谭克非大校的回应颇具文采：“星河璀璨，不容黩武者散布硝烟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这个发言也属于我国特色的典型外交语言，在重申我国坚持和平利用太空、坚决反对太空武器化和战场化的同时，话外之音也是一听就懂的：如果有人继续推动太空军事竞赛，那么我们也是有能力保障自身太空安全的，这也是我国一贯的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此先说说这两年俄罗斯的航天发射，这事情似乎已经被大家遗忘了，毕竟如今提到俄罗斯新闻大家似乎都只关注乌克兰的战况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上俄罗斯在2022年和2023年的航天发射次数虽然不能和中美相提并论，但依然不少。除了例行为国际空间站发射货运飞船，2022年俄罗斯进行了14次航天发射活动；2023年截至目前发射了4次，此外已在国际航天组织报备的还有两次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发射的载荷来看，俄罗斯发射的卫星基本也都是和正在进行的战争有关，除了代号“宇宙”的保密载荷，可能包括了军事通信卫星和电子侦察卫星，还有多枚的地球观测卫星、气象卫星，这些卫星也可以执行光学侦察的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最有意思的是，俄罗斯去年在7月、10月分别发射“格洛纳斯K1”16、17号卫星，10月、11月又两次以一箭三星方式发射了6枚”格洛纳斯-M”卫星。联系到战场上的情况，可以发现俄军也是从下半年开始在战场上投入卫星制导滑翔炸弹。不过，俄罗斯最新的格洛纳斯K2系统卫星这次没有发射，可见这几枚卫星的任务就是补网。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/15/20230715125812547.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联盟火箭从普列谢茨克发射场将“格洛纳斯”卫星送入太空&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前俄罗斯的格洛纳斯系统因为在轨卫星超期服役、补网不及时，导致全系统可靠性不高的问题；去年这一波密集发射至少确保在乌克兰、乃至欧洲范围内，具备可靠的工作能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来似乎有点去年俄罗斯哐哐哐把自己的火箭和卫星都给打上去、而今年有点跟不上的模样，但其实卫星和火箭的生产也是有周期的，所以估计到今年下半年俄罗斯还会密集发射一波，以满足急迫的战场需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说俄罗斯战场需要很急迫？这也是有一些外界信息可以证明的。今年早些时候美国国家安全局（NSA）的一个报告中就提到俄罗斯目前正在国际上到处购买商用卫星照片，以支持其军事行动，可见他们自己的侦察卫星覆盖能力不足。当然这个报告的主要意思是卫星信息总归是不嫌多的，要求美国政府拨款给NSA增加购买商用卫星照片，甚至直接投资商用卫星公司，来增加自己的卫星侦察能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于去年几乎完全是为战争服务的航天发射，今年俄罗斯在百忙之中居然还决定走一步闲棋，安排了“月球-25”号月球探测器的发射任务，不知道是否也反映出今年战况已经没有去年那么令俄方焦头烂额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为观网头号刘慈欣粉丝，列车长想起《全频带阻塞干扰》里俄罗斯在与北约全面开战时，还发射了一个“万年风雪”号空间站，当然最后给开过去撞太阳制造全频带阻塞干扰了，还是变成了军用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，现实中“月球25”号探测器可没有“万年风雪”那么大本事，它是一个拖延多年的探测器。俄罗斯早在上世纪90年代就规划要延续70年代后中断的月球探测计划，先后考虑过和日本、印度合作——当然合作内容主要是让他们出钱，最后日本和印度各自开展独立的月球探测计划，导致俄罗斯的新月球探测计划不得不继续拖下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/15/20230715130006433.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯月球25号探测器&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2017年，俄罗斯终于决定自己投资去月球，开始制造“月球25”号探测器。这个探测器重量1.75吨，科学载荷30公斤，设计的首要任务是验证新一代的月球着陆技术。该探测器在2017年项目开始时还有一些国际合作的任务载荷，一个是瑞典的LINA-XSAN中性原子分析仪，但因为发射任务一再推迟，最后等不及的瑞典人找到中国，搭了“嫦娥4”号探测器的便车上的月球。而另一个国际合作的任务载荷是欧洲航天局的光学导航系统，因为2022年俄乌战争爆发，欧洲对俄罗斯进行制裁，这个项目也取消了。最后“月球25”号上就只有俄罗斯自己的一系列科学实验设备，其中包括月球岩石钻探取样和就地进行分析研究的相关设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来在商业发射市场上赚钱是俄罗斯航天如今的主要业务，这使得俄罗斯的发射能力相比其卫星生产制造的能力要高了一大截，因此发射“月球25”号实际上不会影响到俄罗斯的军事航天发射任务，因此才使其得以加入到发射任务当中。此外，2017年开始制造的“月球25”号也面临着在地面上储存时间太长而导致部分结构和设备可能过期的问题，类似的情况在其他国家的一些航天发射任务中也出现过，所以不论如何今年俄罗斯都得把这枚探测器发射出去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于此次延期，倒也没有什么可多说的，毕竟航天发射是高风险行业，不管是火箭还是探测器本身出现一些问题，拖延一段时间，多少也是个运气问题了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b90f59214f3daad5a0f3a4a34bddb3c</guid>
<title>中日之间存在较大差距，历史不会简单重复</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2023_07_16_701129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李迅雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国经济面临的压力更大，但同时发展空间也更大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本和韩国都是东亚国家，而且是二战之后经济成功转型的两个典范。尽管日本在上世纪90年代房地产泡沫破灭之后经济陷入长期低迷的状态，但迄今仍是全球第三大经济体，可见其底子厚实，经济实力不可谓不强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就经济发展水平而言，1970年日本步入人口老龄化（65岁以上人口超过7%）阶段时，人均GDP已经达到了2056美元（现价）；1994年日本进入深度老龄化（65岁以上人口超过14%）时，人均GDP已经达到39933美元，步入发达经济体；而我国2021年步入深度老龄化时，人均GDP只有12556美元，还处在世界银行定义的中等偏高收入阶段，仍未跨入高收入国家的门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/16/20230716090222584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中日老龄化进程及人均GDP（现价）变化。图片来源：wind，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，我国的老龄化率水平与约30年前的日本相当，但人均GDP水平却不足日本当年的三分之一。即日本在“失去30年”之前，已经躺在发达经济体的摇篮里高枕无忧了，而我国还得努力去跨入高收入国家的门槛，同时还得避免陷入“中等收入陷阱”。因为有不少国家也曾从高收入经济体行列跌入“中等收入陷阱”中，如俄罗斯、巴西、伊朗、南非等国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观杠杆率（全社会债务余额占GDP的比重）的角度看，我国目前的宏观杠杆率水平已经处在全球较高水平，按国家金融与发展实验室的统计，2021年我国的宏观杠杆率为263.8%，接近发达国家平均水平，同时明显高于发展中国家的平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/07/11/20230711160200159.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;主要经济体宏观杠杆率（%，2021年）图片来源：WIND，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务规模越大，每年的还本付息规模就越大，对财力的消耗就越大。仅以城投债为例，2011年以来，全国城投有息债务快速扩张，每年增速均保持在10%以上。2022年末，全国城投有息债务为51.96万亿元，相较2011年的6.8万亿元增长6.7倍。据我们测算，2022年我国的利息支出占新增社融规模的比重为37%，而前些年则更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年开始，我国步入老龄化的加速阶段，即第二次婴儿潮（1962-1974年）出生的人口步入老年（中国老年人的标准为60岁以上，国际标准是65岁以上）并退休。2022年我国65岁以上人口占比已达14.9%，深度老龄化提速。相比德国老龄人口占比在1972年到达14%，36年后（2008年）才突破20%，进入超老龄化阶段。法国从深度老龄化到超老龄化社会的经历了24年时间，日本从深度老龄化社会过渡到超老龄化社会（1994年-2006年），用时12年。我国的老龄化进程或许更快，按照当前出生率及死亡率水平估算，可能在2030年后就可能过渡到超老龄化社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/11/20230711160224607.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国进入老龄化加速阶段。图片来源：CEIC，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在老龄化加速的同时，我国的城镇化进程却放缓了。2022年，北京、上海、深圳等一线城市的常住人口出现了负增长，这是否与疫情导致的就业机会减少有关？而从第七次人口普查的数据看，2010-2020年，50岁以上的农民工返乡现象十分明显。因此，随着年轻人数量的减少和城市化进程的放缓，购房需求下降，房地产行业步入下行周期，确切的拐点应该出现在2021年6月。故我国以投资拉动主导的经济增长模式需要转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述数据看，我国经济确实存在“未富先老”现象，这与中国属于“后发”发展中国家有关， 而西方国家普遍都是“未老先富”。而且，确实也遇到了90年代与日本类似的难题：房地产走弱、人口老龄化、社会债务负担加重等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国与日本在体制上的差异巨大，中国人口多、地域广，从体制上看，是大政府、大市场，日本则是小政府、中市场。例如，我国作为全球第二大经济体，拥有全球规模最大、影响最广的产业链和供应链；政府制定了各项发展战略并加以实施，如国际间的发展战略有“一带一路”战略、打造人类命运共同体等。在产业发展战略方面就更多了，如互联网、5G、数字经济、新能源、电动车、大飞机等方面，背后都有政府的大力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，日本政府似乎缺乏组织资源和引导新型产业发展的能力，以至于近年来日本在新经济方面并没有多少出彩之作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在1994年步入深度老龄化至2021年，年均GDP增速只有1.2%，且多次出现负增长。即便实施零利率或负利率也难以重振经济。而中国经济在次贷危机蔓延和三年疫情期间都没有出现过负增长，其中政府的作用功不可没。从这个角度看，中国经济的发展空间更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球范围看，过去20年，主要经济体都出现过两次以上经济负增长，但唯独中国是例外，这就是大政府的优势。但与此同时，过去20年债务的增长幅度似乎更大，这确实值得反思。那么，高质量增长是今后必选题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/11/20230711160249907.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本步入深度老龄化后的GDP增长率。图片来源：CEIC，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;存量经济下的此消彼长——日本失去三十年，中国崛起三十年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分分析日本经济陷入长期停滞原因的报告，都聚焦在日本国内的经济政策，包括货币政策、产业政策等。多数认为广场协议导致日元持续大幅升值是日本竞争力削弱的主要因素。此外，日本制造业工人薪酬的大幅提升，也导致了出口竞争力的下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代之前，尽管日元已经显著升值，但日本在全球的出口份额依然上升，1986年达到10%。中国在1993年的出口份额只有2%左右，而日本仍达到9.5%。中国出口份额的快速上升并不是在改革开放后的80年代，而是在1993年以后。日本从1993年的9.3%回落至2013年的3.8%，中国则上升至2013年的11.7%，而韩国、越南、印度等亚洲国家的出口份额在这段时期变化不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/11/20230711160340998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中日在全球出口份额的此消彼长。图片来源：CEIC，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人担忧中国的制造业外迁，从而导致中国走日本的产业空心化、经济停滞的老路。但中国产业外迁接收方是谁，印度还是越南呢？过去10年（2012-2022年），印度出口在全球的份额只上升了0.2个百分点，越南稍多一点，上升0.9个百分点，至1.6%，而中国上升了3.3个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，中国制造业增加值在全球的份额，仍在以每年一个百分点的速度在提高。因此，中国与90年代后日本的制造业发展趋势有很大不同。中国目前虽然前有“围堵”，却后无追兵，目前中国GDP的体量大约是印度的5.5倍，是越南的50多倍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9c5b4505fefbe0854f18159b7448645</guid>
<title>对北约“松口”？土耳其的战略筹码越来越多</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongmanyuan/2023_07_16_701122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月10日，土耳其总统埃尔多安一改长期坚持的立场，宣布同意“尽快”将瑞典加入北约的入盟议定书提交至议会。面对记者，北约秘书长斯托尔滕贝格并没有给出正式接纳瑞典的具体时间表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外媒报道，为换取土耳其“松口”，各方开出了以下条件：美国政府承诺会推进对土F-16战机的军售；瑞典则已修改宪法，承诺加强打击“库尔德斯坦工人党”的“反恐合作”，并恢复对土耳其军售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有独立外交传统、大国雄心的土耳其，如何通过主导瑞典加入北约的议题，在大国间平衡游走？土耳其的决定会如何影响与西方及俄罗斯的关系？就以上话题，观察者网专访了原中国驻土耳其外交官、中国国际问题研究院研究员董漫远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【受访者/董漫远，采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：瑞典自去年俄乌冲突爆发以来申请加入北约，始终过不了土耳其这一关。土方的理由是瑞典在打击土耳其认定的分离组织库尔德工人党上努力不够。如今双方在北约峰会召开前达成协议，土耳其“松口”，您怎么分析这件事的背景？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董漫远：&lt;/strong&gt;最大的背景就是今年的土耳其大选。土耳其粉碎了美国干预本国大选的图谋，埃尔多安在第二轮投票中胜出，并以一种胜利者的姿态、更加自信地出现在土耳其与世界政治舞台上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次大选胜利，印证了埃尔多安过去20年领导土耳其方针与政策路线的正确。从现代土耳其共和国历史的角度说，埃尔多安的执政时长已经超越“国父”凯末尔，可以说他是仅次于凯末尔、能够载入土耳其史册的政治家。接下来埃尔多安还有五年任期，这给了他一种自信与定力，能够从容地处理与西方及俄罗斯的关系、平衡大国关系、应对乌克兰危机、在地区与世界议题上发挥土耳其独立作用等话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其政府对芬兰、瑞典申请加入北约采取了区别对待的态度。在这个表面议题下，本质上是土耳其同美国叫板，同法国、德国等欧盟核心国家叫板，而且土耳其还不能接受失败，必须要让对方接受自己的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/14/20230714164956834.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月10日，土耳其总统埃尔多安与&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞典首相克里斯特松握手&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬兰比较识时务，很早就接受了土耳其的要求，因此它加入北约的过程比较顺利。瑞典起初还想挣扎一番，现在看来也做出让步，埃尔多安进而在瑞典加入北约问题上又取得了主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有分析认为，土耳其对瑞典加入北约的“松口”，意在“一石三鸟”：修补与美国和欧洲的关系；通过瑞典在库尔德工人党问题上的妥协，在西方国家树立“样板”；以及将同意瑞典进北约与土耳其进欧盟相绑定。您是否认同这一分析？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董漫远：&lt;/strong&gt;首先，土耳其这次的表态是“松口”，埃尔多安只是同意将瑞典的请求提交给土耳其大国民议会讨论，不代表土耳其已经同意瑞典加入北约。议会讨论多久，讨论到最后是批准还是不批准，这些都还没有定论，最终要服务于土耳其的利益。如果出现了不符合土耳其利益的情况，议会可能还会设置障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国提出会加速批准出售F-16战机，我认为对土耳其吸引力不大。土耳其更多是把这件事作为一个外交胜利，然后就翻篇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，土耳其原本打算购买美国的F-35战机，已经订购了100架，连预付款都交了。但由于土耳其购买俄罗斯S-400防空导弹遭到美国制裁，当时的特朗普政府取消了土耳其的F-35合同，土耳其飞行员在美国接受培训见到的两架样机，也不让开回国。美国还将土耳其踢出了参与飞机零部件生产的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35是第五代战斗机，而F-16最多就是三代半战机。土耳其首都安卡拉郊外的阿肯奇空军基地旁边就有F-16的组装工厂。这款战机已经落伍了，美国答应卖F-16对土耳其吸引力不大，当然至少在土耳其空军中它还算比较先进的战机。但F-16不可能与F-35相比。如果说土耳其愿意给瑞典加入北约“开绿灯”，条件是恢复购买F-35，那么美国没有答应，只是同意了F-16战机的合同。这对土耳其的安抚作用十分有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/14/20230714165305802.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;411&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安卡拉郊外的F-16战机组装工厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，土耳其通过区别对待芬兰、瑞典加入北约的问题，意图进一步提升自己在北约内部的特殊地位。这是指土耳其在北约的地位要高于其他成员国，仅次于美国。就我观察，目前只有两个国家享有这种特殊地位，法国与土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国奉行戴高乐主义，坚持独立自主的外交与国防政策。当初北约的总部在巴黎，但由于美国在一些问题上损害了法国利益，戴高乐总统一怒之下，让北约总部从巴黎迁到了布鲁塞尔。法国还一度退出了北约的军事一体化组织。美国受到很大震撼，最后事实上承认了法国在北约的特殊地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其也是如此。土耳其作为北约成员国，奉行独立自主的外交与国防政策，不仅购买了俄罗斯的S-400防空导弹系统，而且一连签了两批合同，都交货了。试问，有哪个北约成员国敢从俄罗斯购买武器装备？也只有土耳其能这么做。美国也没办法，难道还能把土耳其从北约开除吗？这就是土耳其在北约的特殊地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年美国发动伊拉克战争，曾经提出将第四装甲师部署在土耳其与伊拉克的边界，从北边进攻巴格达。当时埃尔多安还没有就任总理，但是正义与发展党已经赢得议会大选。埃尔多安授意土耳其国民大议会拒绝了美国的要求。许多这样的例子都说明，土耳其在北约中享有特殊地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：双方达成协议前不久，埃尔多安突然提出，要将土耳其加入欧盟与北约问题联系起来。为何他要抛出这个议题？阻碍土耳其加入欧盟的根本原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董漫远：&lt;/strong&gt;欧盟国家基本都是北约成员国，所以土耳其借此给美国和欧洲国家发出信息，如果你们着急要让瑞典加入北约，那就要支持我土耳其加入欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是土耳其方面也清楚加入欧盟面临的困难。根据欧盟章程，任何一个国家的加入都必须得到全体欧盟成员国同意。且不说法国与德国的态度，土耳其在欧盟就有两个很难化解矛盾的“天敌”，希腊与塞浦路斯。他们是宿敌冤家，断然不会在土耳其加入欧盟问题上投赞成票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其对此也是心知肚明。所以此举是在向美国、法国和德国施加压力，让对方去给希腊和塞浦路斯施加压力，改变立场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5385921edb492dbcb4c068cdc4c93a76</guid>
<title>他们眼睛里发着光，希望了解中国是如何成功的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_07_16_701112.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国式现代化的成功使绝大多数南方国家深受鼓舞，使他们今天更有底气捍卫自己的利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民间与‘全球南方’国家之间的交流是否有障碍？如何更好地解决这些障碍？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，“全球南方”成为一个国际舆论热词，连对南南国家合作不是很感兴趣的西方国家也都对它加以关注。在东方卫视7月10日播出的《这就是中国》第193期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院教授吴新文围绕“全球南方”这一话题进行了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk4MDk0NTE2NA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，我们复旦大学中国研究院举办了“2023思想者论坛”，主题是“团结的力量：对话‘全球南方’学者”，近20个南方国家的50多位专家学者与知名人士与会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，“全球南方”这个概念由“南方”这个概念衍生而来。由于大部分发展中国家都位于南半球，自上世纪五六十年代开始，“南方”成了发展中国家的代名词，工业化国家主要位于北半球，所以又被称为“北方”，它们与南方国家的矛盾被称为“南北矛盾”，南方国家之间的合作则被称为“南南合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，随着南方国家在国际舞台上的影响力越来越大，特别是中国作为全球最大的南方国家迅速崛起震撼了世界，这意味着世界南北力量对比已发生巨变，南方国家的影响力已不再局限于特定的地理边界，而是全世界。于是，“全球南方”的概念应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化的成功使绝大多数南方国家深受鼓舞。今天的中国已经是大多数南方国家最大的贸易伙伴、技术伙伴、资金伙伴，这使它们今天更有底气捍卫自己的利益，挑战不合理的国际政治和经济秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，广大南方国家几乎都想复制中国的成功。对于这一点，我们认识得比较早。2006年中非合作论坛召开第一次首脑会议，前来北京参会的非洲领导人居然超过参加非盟自己峰会的人数。有感于此，我那年为《纽约时报》撰文写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“许多参加中非首脑会议的非洲领导人并不只是被中国提供的贸易机会、援助机会所吸引，他们也是被中国的发展模式所吸引。他们知道仅仅在三十年前，中国的人均GDP还低于多数非洲国家，甚至低于马拉维。但今天马拉维还是世界上最贫困的国家之一，而中国的经济规模已经增加了九倍。”——我指的是从1978年到2005年，我们的经济规模增加了九倍。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
无疑，中国模式在许多方面挑战了西方关于良政善治和消除贫困的主流观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，随着中国进入新时代，中国推进共同富裕、“一带一路”、生态文明、人类命运共同体等，使南方国家进一步加深了对中国的认知。过去亚非拉不少左翼人士怀疑中国是否还是一个社会主义国家，但今天他们认识到这是人类历史上第一次一个社会主义国家成为世界最大的经济体（根据购买力平价）、完全消除了绝对贫困，基本实现了全民医保和养老，并走在世界科技革命的最前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说近年来“全球南方”概念的兴起，几乎与广大发展中国家对中国与美国的认知深化有关。中国社会主义代表着世界的希望，美国资本主义代表着世界的绝望，这已经是越来越多南方人士的共识。于是，从非洲到中东，从中亚到拉美，都出现了“向东看”的大潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国影响力的迅速扩大，美西方国家忧心忡忡。它们中一些国家更是要与中国竞争谁更能赢得“全球南方”国家。日本作为七国集团轮值主席，呼吁G7加强与“全球南方”的关系；欧洲一些国家领导人也表示，要同“全球南方”建立新的伙伴关系；慕尼黑安全会议强调，西方要争取“全球南方”。同时，一直对中国有所猜忌的印度举办了“全球南方国家之声”的线上峰会，用以扩大它的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国对这种竞争没有多少兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国作为最大的南方国家崛起，很大程度上带动了整个“全球南方”的崛起，使“全球南方”成为“发展机遇”的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，即使退一万步，一定要竞争，中国也不害怕，因为中国对南方国家增长的贡献远远超过西方七国集团加在一起的贡献，更不要说印度了，而中国式现代化所代表的软实力也在迅速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国研究院比较早就开始了与“全球南方”的交流。我们关于中国模式的观点在许多南方国家得到广泛关注。在疫情期间，我们举行了多次与南方国家学者的对话；疫情后，我们就举办了这场线下的论坛，嘉宾来自印度、加纳、赞比亚、摩洛哥、南非、津巴布韦、委内瑞拉、巴西、阿根廷、古巴、乌拉圭、美国、英国等国家，这些国家我几乎都实地考察过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先做了一个20分钟的主旨演讲，主题是《中国式现代化模式》，然后我们就开放互动，请大家提问题，没有任何禁区，我和我们研究院的几位研究员与“全球南方”的来宾进行了热烈坦诚的互动，效果非常之好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在演讲中比较了中国的的“合而富之”模式与西方的“分而治之”的模式，比较了中国“以人民为中心”模式与西方“以选票为中心”模式，还谈道中国模式实现了一种政治力量、社会力量和资本力量有利于绝大多数人民的平衡，这与美国模式下资本力量独大形成了鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我引用了我自己2006年在《纽约时报》发表的标题为《中国模式的魅力》文章所说的话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在过去的25年里，我自己走访了100多个国家，其中大部分是发展中国家，包括18个非洲国家。我的结论是中国模式并非完美无缺，但是在消除贫困、帮助穷人与弱者方面，中国模式比美国模式要成功得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国模式的特点是意识形态挂帅，重点放在推行大规模的激进的民主化，而很少顾及一个地方的具体情况。对大多数发展中国家来说，它们的头等任务是消除贫困，贫困是造成许多冲突和各种形式极端主义的根源。它们需要的不是一个自由主义的民主政府，而是一个能够消除贫困、提供基本服务和安全的好政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方国家普遍认为中国谦虚，美国傲慢。中国以自己的榜样来引导，而美国则以训斥、制裁、乃至导弹来领导。如果美国模式仍然不能在世界上产生其期待的结果，那么中国模式对于全世界的劳苦大众将更加具有吸引力。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
回头看，我17年前得出的结论应该说经受住了时间的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球南方”学者总体上非常友好，他们高度肯定中国崛起对他们的鼓舞和启迪，同时他们提出的问题也直白坦率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/14/20230714114106849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来自全球南方国家的嘉宾与学者进行了交流&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说，他们问：“你们政府为什么与我们国家的亲美政府保持密切联系？”我说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国与所有建交国家都发展政府间的正常关系，同时只要符合当地的法律，我们也与这些国家的不同政党、派系都保持正常的关系。以缅甸为例，我们与昂山素季政府保持良好关系，尽管她一度被认为是亲西方的，同时我们与缅甸军方也保持着正常的联系。缅甸国情非常复杂，现在各种势力都在内斗，局势动荡，但今天缅甸各方都希望中国出来调解缅甸的内部的冲突。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
也有人问：“中国与东盟的区域整合非常成功，但非洲的区域整合面临各种各样的困难，中国有什么经验可以跟我们分享？”我说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国在区域整合中十分强调经济整合的关键作用。同时在与东盟的关系中，我们一直以这个地区的整体利益为重，强调东盟在区域整合中的主导作用。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
今天我没有时间一一赘述我们与南方朋友的详细互动，但我可以和大家分享一些他们提出的真实的问题。比方说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们问：“你们总是说不干涉内政，但美国一直在干涉我们内政，扶持亲美政府，甚至在西非地区建立针对‘一带一路’的军事基地，你们准备如何保护你们自己的发展利益呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们问：“中国的‘选拔+选举’的模式确实比光是依靠‘选举’这个模式要好，但南方国家如何推动‘选拔+选举’模式呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们问：“中国在我们这些国家的投资已经占到了外资的一半，但和西方相比，西方人来了就建教堂、扶持非政府组织、给我们洗脑、培养他们的人，你们能不能也在非洲推广你们的价值观呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们问：“我们国家派了很多留学生到中国来学习，但他们学不到关于中国式现代化模式的课程，他们在中国学习的还是西方的经济学和政治学，那他们为什么要到中国来学习呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，大家你一言我一语，互动得真诚坦率。我不由联想到现在我们国内各个大学都在讨论的习总书记提出的中国自主知识体系建设。我认为建构知识体系，一定要有强烈的问题意识，不能空对空，空对空是在浪费国家的宝贵资源。我们应该面对真实的世界。真实世界提出的挑战和问题从来都不是按学科划分的，只要我们直面真问题，就能走向综合、走向跨学科、走向底层逻辑的建构和知识体系的建构，并找到解决问题的思路和方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们的研究成果不仅要对中国有用，也要对世界有用。我们现在和“全球南方”学者对话很多，他们眼里发着光，希望我们提供关于中国如何成功的知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要摒弃教条主义和形式主义，与真实的世界互动，在这个过程中研究和解决大量的真问题，同时在这个过程中构建起中国人自己的知识体系大厦，为中华民族的伟大复兴和人类进步事业作出中国学人的贡献！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>