<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89b11c06ed7a735540bf523f54685986</guid>
<title>高调展示的“美国雄心”，竟是中国制造</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_18_768780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在精心布置的表演舞台下，美国马赫工业公司（Mach Industries）近日意外地成为了喜剧主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家被视为明星的美国军工初创企业，在最新宣传片中高调展示了其垂直起飞巡航导弹制造过程。画面显示，这个获得美国陆军应用实验室青睐，号称将颠覆连级部队作战方式的垂直起飞巡航导弹，竟赫然搭载着一台来自中国的玄云SW800pro涡喷发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/18/20250318091456705.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这出闹剧不仅让马赫工业颜面扫地，更引发了外界对美国制造业基础的再度审视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马赫工业，曾是硅谷投资圈的宠儿，由红杉资本华裔合伙人、毕业于北京顺义国际学校的斯蒂芬妮·詹（Stephanie Zhan）一眼看中，成为红杉投资美国国防初创企业的第一单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司创始人伊森·桑顿（Ethan Thornton）深谙如何取悦五角大楼的艺术，甚至在公司总部悬挂了一个巨大的计时器，煞有介事地倒计时台海冲突的爆发时刻——这种近乎戏剧化的表演，无疑是为了彰显公司对美国“战略竞争对手”的关注度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正如朴素的社会直觉告诉我们的，会说不一定会做，一个人往往很难同时做到善于包装又善于干活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为桑顿拉来大笔投资的革命性氢动力技术蓝图，在工程研发过程中事故连连，最终不得不推倒重来。面对故事讲不下去的窘境，公司急需在短时间内拿出成果，于是就有了号称14个星期从图纸飞上蓝天的垂直起飞巡航导弹项目，显然，这样的开发节奏是与美国国内小航发供应商洽谈签约订货所无法满足的，海淘中国发动机拼装无疑是唯一的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这尴尬的一幕，不仅暴露了马赫工业本身的“草台班子”底色，也折射出某些美国军工初创企业的共性特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些仿佛一个模子刻出来的西海岸硬科技创业极客，在美国政府的“复制者计划”（Replicator）等国防项目巨额资金诱惑下，正快速演进为一个新的“军工复合体”，但这些企业能否真正做到“言行如一”，交付符合其宣传的产品，却是一个大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心智观察所对中国大陆和台湾省海关数据的追踪分析，揭示了一些颇具讽刺意味的事实：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于小涡喷、航空活塞机这些两用产品，以俄乌冲突爆发为分水岭，中国产品出口量的确有迅速增长，而且与很多“有良心的知识分子”想象截然不同，最大出口目的地并非俄罗斯或者乌克兰，而是美国，位于第二位的则是英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为例，其从中国进口小航发在最近几年堪称井喷，2021年全年进口尚不到100台，和往年水平相近，主要是满足其国内的动力航模玩家需求。可2022到2024这三年，&lt;strong&gt;美国平均每年自中国进口小航发数量飙升到了1800台以上，2022年8月，甚至有注册地位于上海的贸易商，一次性通过零包方式向美国出口4600台大马力航空活塞发动机。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之类似的还有英国，&lt;strong&gt;从2021年及之前全年进口十几台的水平，飙升到过去三年年均进口600台以上。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增长的需求从哪里来，读者尽可自行推理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一现象不禁让人发出疑问：“美国梦，中国造”，到底是玩笑还是现实？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于追求通过无人自主武器系统重新确立军事霸权的美国新军工复合体而言，小型航空发动机暴露的短板或许只是冰山一角，甚至于已经可以算是最小的问题。毕竟，美国本土仍有惠普、威廉斯、TDI等活跃的无人机、导弹用小航发供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当我们将视线转向更广阔的新兴无人自主平台，例如四足机器人和双足机器人，问题的严重性就更加凸显—这些平台的关键核心部件如作动器等，几乎完全依赖于中国制造，业内人士戏称，99%的该赛道美国初创公司，只能制造一个炫目的壳子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依赖性反映了一个更深层次的结构性问题：长期以来，美国在追求高附加值产业的同时，逐渐放弃了对制造业基础的维护与投入。当硅谷的创业公司们满怀雄心地描绘未来战场蓝图时，他们却发现实现这些愿景所需的基础零部件供应链已远在太平洋彼岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国防战略越来越依赖无人自主系统的背景下，这种对外国供应商的依赖无疑构成了阿喀琉斯之踵。马赫工业只是一个小小的窗口，透过它，我们得以窥见美国军工体系面临的更广泛挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更宏观的地缘政治视角来看，马赫工业的“玄云事件”揭示了当前全球制造业格局与大国博弈之间的复杂互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着战略竞争的深入，美国政府一方面试图通过各种政策手段重振本土制造业，另一方面又积极推动“友岸外包”等战略，试图构建不依赖中国的供应链网络。然而，现实却是：在军工领域的诸多环节，美国企业仍在大量采购中国制造的零部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种矛盾状态反映了理想与现实之间的巨大鸿沟。美国可以在政策文件中描绘“去中国化”的宏伟蓝图，却无法在短期内填补其制造业体系中的巨大空白。更讽刺的是，那些最积极响应政府号召、以对抗中国为己任的军工初创企业，往往是对中国制造依赖最深的群体之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马赫工业的闹剧终将落幕，但它所揭示的问题却值得深思。在全球化深入发展的今天，任何国家试图完全摆脱国际分工、构建自给自足的国防工业体系，都将面临巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国而言，重建制造业基础不仅需要政策支持和资金投入，更需要时间积累和现实主义态度。在这一过程中，如何平衡国家安全与经济效率、政治理想与市场现实，将是一道难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场没有硝烟的制造业较量中，最终的胜者或许不是那些靠资本运作和包装营销取胜的“明星企业”，而是那些脚踏实地、专注于核心技术突破的实干家们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是今天的硅谷名利场中，还能找到这样的人么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fbaee996afe76abd7de0d2b89e495d3c</guid>
<title>用9岁偶像收割流量，韩国还好意思说“文化输出”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehuan/2025_03_18_768772.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前脚刚爆出金秀贤交往未成年人的丑闻，还没等粉丝从“都教授塌房”的震撼中走出来，韩国MBN电视台又预告称，3月底将开播大型真人选秀节目《Under 15》。这是一档面向15岁以下女孩的偶像出道节目，因为允许小学低年级学生参赛（最小参赛者仅9岁），且要求选手穿着“成熟风格”的服装表演，迅速点燃了舆论怒火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于开播前的空前抵制，节目组在争议爆发后紧急关闭官方SNS和油管评论区，但这场风暴已经从娱乐话题升级为关于儿童权益、产业伦理的全球性辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/17/20250317165019111.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，欧美观众的反应最为激烈。10岁儿童出现在成人导向的节目中，立即触发了欧美群体对儿童色情由来已久的集体道德愤怒：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“15岁以下......这个公司真的知道他们服务的对象是谁吗？”“制作参与这个节目的成年人应该被永久性处理”“让10岁的孩子面对这种面向成人的市场，真的太恶心了.....”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其实早在2018年，韩国MBC就曾推出过一档名为《Under 19》的选秀综艺节目，所以有欧美网友吐槽道：“从19岁到15岁，下一个综艺是不是应该叫《Under 12》？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317165031462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来源：X&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国方面，虽然节目组关闭了评论区，但不少做韩流内容的自媒体同样纷纷发声谴责：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“希望没人看、没人支持这个节目”“《Under 15》到底是什么意思”“这个节目的目标观众是谁？”“应该停播妨碍青少年健康成长的选秀节目”......
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317174131438.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网络截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，一名叫做“安静的餐厅”（译名）的油管博主指出，《Under 15》的制片人徐慧珍在之前策划的综艺节目《Song For You》中也引发了广泛争议。该综艺原来的宗旨是通过歌曲来让失足青少年获得“重生”的公益性综艺节目，但是节目被批评没有青少年相关专家参与企划，且内容本身质量也很粗劣，缺乏对失足青少年的深度理解，因此该节目反而恶化了社会对失足青少年的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317170557587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了谴责此类节目对孩童的伤害外，该博主还指出目前韩国偶像低龄化的趋势越来越严重，在结尾更是对节目组发出灵魂拷问：如果Kpop粉丝不愿意看，对小偶像们的人生发展也不健康，那么这种节目到底迎合了谁呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，近年来韩国综艺的路子变得越来越“野”，通过大量猎奇剧情和大尺度画面来博人眼球、收割流量已成为韩综屡试不爽的套路。这次《Under 15》同样是不顾伦理边界、唯利是图的一个典型案例，争议核心直指当前韩国娱乐业长期存在的“低龄造星模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2021年，选秀节目《放学后的新动》就因为招募12-14岁练习生引发争议。而《Under 15》更是将年龄门槛进一步下探到“小学未毕业”阶段，其策划意图也被韩国网民评价为“将儿童提前抛入成人世界的绞肉机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
节目组声称这是为了“挖掘Kpop天才”，制片公司Crea studio还表示，“虽然年轻，但选手拥有的梦想和实力，将打破既有的偏见”等等。然而，从曝光的宣传片来看，9岁女孩画着精致的妆容、穿着性感的画面，与同样作为儿童偶像团队的“维生素”(Vitamin）“7公主”（7 Princess）形成鲜明对比——后者以校服、童谣等符合年龄特征的设定活动，未引发大规模争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317170314255.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最为关键的问题在于节目的性质。《Under 15》是生存竞技类选秀，选手需接受观众对其外貌、实力的评判，失败者将面临淘汰。这种将“成人游戏规则”强加于儿童身上的做法，被欧美网友抨击为“系统性心理虐待”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实中，韩国未成年人参加此类选秀的数量非常多，资本力量对伦理界限的挑战早已磨平了社会的神经，人们对偶像低龄化也越来越麻木。但这次《Under 15》会掀起如此大的舆论风波，是因为这次的越界程度过于明显了，用一位X网友的话说就是“她看起来昨天才刚出生”。难以想象该综艺开播后，会将韩国社会的伦理边界撕裂到什么程度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51998e465cf1e15a408c47fa7948bdae</guid>
<title>中国台湾省农业到底啥水平？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CCTV/2025_03_18_768769.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114161405139569&amp;amp;bvid=BV1vxQkY2Eaq&amp;amp;cid=28866511466&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【视频/郭嘉宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6分钟带你了解中国台湾省农业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说粮食。台湾省的粮食自给率，按照他们自己的统计口径能够达到 6 成左右，但是按照国际通行的粮食自给率计算法则，怎么算都才两成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，台湾省的水稻确实不赖，全省稻谷产量140万吨左右，自给率超过了100%，还有余力出口。但是全省只有14万吨左右的玉米，总共才1万吨出头的各类杂粮，不到1万吨的小麦，100吨的高粱——可以说，这些约等于没有吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友说，就这些，光酿金门高粱酒都不够用吧？那肯定啊。台湾最主要的小麦种植区在金门，全都用来酿酒，还是不够——金门高粱酒是要用到小麦的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/03/17/20250317154839492.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：金门酒厂&lt;span&gt; 金门观光旅游网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么他们这所谓的六成粮食自给率又是怎么算出来的呢？所谓的粮食自给率应该是需求量除以产量，但是人家台湾省有两大神奇的“美颜”算法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个叫卡路里折算法，就是把台湾省自产的农产品能够提供的热量除以人们身体所需要的热量；这就相当于瓜子热量高，嗑瓜子就能对提高粮食自己率做出卓越贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个是本地与国际粮价平均折算法，本地粮食比进口粮食贵两三倍，算自给率的时候就可以加成计算。这就相当于五常大米贵，一个大汉一天本来要干五碗米饭，现在只要吃五常大米，一碗就饱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是不是台湾人民就爱吃大米不爱吃面条，所以就不种小麦呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新中国成立之前，热带、亚热带地区的人肯定更爱吃大米，但在新中国成立之后，台湾省来了一些跑过来的新人之后，美国就要援助，因为美国爱吃小麦，所以援助的食物主要是面粉。当年台湾省的很多机构还费尽心思宣传，让民众改改口味，小麦比水稻更健康；在20 世纪 50 年代，本地居民的大米和面食消费比高于 10: 1，但现在已接近 1: 1 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粮食不够吃怎么办呢？进口。台湾省目前几乎所有的玉米、小麦、大豆都靠进口；而进口的来源国，玉米主要是美国，小麦主要是美国，大豆主要是美国……那为啥不能多种点呢？按理说台湾省湿热的气候条件，这是农业“圣体”，但其实台湾省的水资源没有想象中那么丰富，它的降水确实多，但总是台风型降水，台风季的时候哗啦啦啦下，但几个小时都流走了，存不住。旱季的时候，当地某团体甚至还发起过上厕所不冲水运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来是地，台湾省多为山地，台东有一小片狭长的平原，台北、台中有两块小盆地，真正的平原主要是台西的嘉南平原和台西南的屏东平原。台湾全省的耕地面积只有不到 1200 万亩，放眼全中国的省份，排名第26位，而且远少于福建和宁夏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为耕地不足导致的粮食问题，其实最早可以追溯到郑成功收复台湾之初，郑成功鼓励开垦并承认开荒土地的合法性，终于让耕地面积达到了荷据时期的两倍以上，之后又稳步增长，到1977 年达到峰值的1400万亩，随后又逐渐下滑至今。也就是说，台湾省的耕地“吃干榨净”，天花板也就是1400万亩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在耕地资源如此紧缺的情况下，还守不住红线，有些稻田居然还敢休耕而不是轮作。为什么？因为台湾省高度复制了日本农协的模式，农协能够控制选票，于是就有讨要各类补贴和保护的筹码，休耕是有补贴的，这也解释了为什么明明稻谷过剩、其他不足，但就是转变不了种植结构，因为再过剩也有价格保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/03/17/20250317155142905.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年，台湾南部地区水情告急，嘉南平原灌溉区因旱灾休耕。&lt;span&gt; 台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有进口源，小麦、玉米、大豆，除了美国就没有其他价格更有竞争力的进口源了吗？不是，有一种少进口或不进口，那可能是怕没有关系的外人觉得他“不孝”。那要是仨都不进口，不就是“有三”了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说蔬菜。很多科普信息都说台湾省蔬菜产业很强，确实，蔬菜是台湾省主要的外销农产品之一，但是近 20 年台湾省蔬菜及其制品的出口量一路从10万吨下降到8万吨，同时进口量从30万吨一路飙升到 60万吨左右。看来蔬菜自己也不够吃啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，出口给谁呢？主要是出口给日本。从哪进口呢？第一，也是美国。另一方面，也要看到台湾省从大陆进蔬菜的量，过去20年是飞速提升，目前已经达到每年9万吨左右，仅次于美国，这里面包括花椰菜、豆角、番茄、各种蘑菇等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个很直观的对比，2019年，台湾省从美国进口蔬菜的量，占比是26%，金额占比是33%，贵；而从大陆购买蔬菜的量，占比是15%，金额占比是12%。要知道中国大陆的蔬菜产量占全球一半以上，出口这9万吨，是啥概念呢？大陆每年蔬菜的总产量是8亿吨，娃如果要回家吃饭，那不就是添双筷子吗？多大点事儿。但你要非买贵的，不买对的，没辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是水果，本来这似乎是台湾省农业最亮眼的部分，它也确实占台湾省农业总产值的接近四成，但其实台湾水果在国际上的竞争力日渐下滑。目前台湾省水果的进口量也达到了出口量的10倍以上，同样是高度依赖进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前台湾省一些精致高端的热带水果是有过机会的。从2005年开始，大陆对台湾省水果就一直采取零关税措施，但是台湾省小果农生产模式缺乏品牌化，自然灾害又频发，导致水果品质不稳定，总之各种因素叠加，台湾水果除了贵，没有打出多大名堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的故事是，菠萝、芒果、荔枝这些水果，大陆几个南方省份种得风生水起，东南亚国家惦记着中国大市场，又虎视眈眈；直到去年9月，因为自己太作，大陆也取消了对台 34 项农产品零关税政策。Game over。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/17/20250317155913596.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上简单总结，台湾省农业资源禀赋优点不突出，缺点很明显，主要农产品都高度依赖进口，饭碗很脆弱，且就喜欢当冤大头，昔日曾经拿得出手的特色农业产业也越来越亮点不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不管民进党当局说什么，都改变不了台湾是中国一部分的事实，改变不了祖国必然统一的大事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子再不听话，只要你回家来，妈妈还是会给你做好吃的，管饱。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>786689c76e72861c50fc02662039489c</guid>
<title>低收入群体“为什么不扩大消费”？关键是提高居民可支配收入</title>
<link>https://www.guancha.cn/tengtai/2025_03_18_768768.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“提振消费”是2025年九大经济任务之首，国家也接连出台各类政策，全方位扩大国内需求。3月17日，国新办举行新闻发布会，介绍近日由中共中央办公厅、国务院办公厅印发的《提振消费专项行动方案》，再次以强有力的措施释放消费动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而一直以来，我们面临着“不敢消费、不愿消费、不能消费”的困境，也成为中国经济转型的最深层矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万博新经济研究院院长滕泰、副院长张海冰在其新作《消费繁荣与中国未来》中指出，从根本上来看，“中国经济奇迹”没有完全反映在居民收入增速上，居民部门得到的份额太少，消费能力当然受到限制。因此，提振消费、扩大内需，关键要提高居民可支配收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，《提振消费专项行动方案》也将“城乡居民增收促进行动”放在首位，提出促进工资性收入合理增长等措施，在需求侧加大政策力度，努力让老百姓消费底气更足、预期更稳、信心更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/18/20250318074402532.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《消费繁荣与中国未来》，滕泰 张海冰 著，中信出版集团&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 滕泰、张海冰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、居民可支配收入占比偏低
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工业化、城镇化、全球化的过程中，中国劳动者创造了海量的财富，但中国居民收入占比持续偏低，与中国经济创造的巨大财富是不匹配的。对于普通居民而言，看看自己的收入，想想未来，再想想住房、医疗、教育、养老等大项开支，扩大消费并非易事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 中国居民可支配收入占比持续偏低
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国人均可支配收入（39218元）仅相当于当年中国人均GDP（89358元）的43.89%，而美国个人可支配收入占GDP的比重达到82.18%（2021年）。即使考虑到中美两国的统计方法、统计口径有一定差异，也能够看出中国居民可支配收入占GDP的比重处于较低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家统计局的定义，居民可支配收入是指居民可用于最终消费支出和储蓄的总和，即居民可用于自由支配的收入。按照收入的来源，可支配收入包括工资性收入、经营净收入、财产净收入和转移净收入。从另一个角度来看，可支配收入是家庭总收入扣除缴纳的个人所得税、个人缴纳的社会保障支出以及调查户的记账补贴后的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计算1978年以来的中国居民可支配收入占GDP的比重，可以看出在20世纪80年代初曾一度达到63.00%左右的高点，此后便逐渐下行，2011年下滑至40.23%的低点，其后有所反弹，近年在43.00%~44.00%的区间内波动（见图6-1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/17/20250317160738487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国经济分析局的数据计算，2000年美国个人可支配收入占GDP的比重就达到72.23%，之后基本呈现逐步上升的格局，2020年达到85.53%，2021年为82.18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到中国的居民可支配收入是调查统计结果，实际上可能少统计富人收入，导致居民可支配收入整体被低估，据推测，实际占比可能在50%左右，即使是50%的居民可支配收入占比，在全世界也几乎是最低的。有学者根据经济合作与发展组织数据库编制的67个国家和地区的国民收入账户信息，与中国国民账户体系数据做比较研究，计算出中国居民收入占比为62%，而美国居民收入占比高达81%，大部分发达国家的占比也多在65%以上，中国居民收入占比仍明显偏低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看收入法计算的GDP中劳动者报酬占比的变化（1992—2022年）可以发现，1992年劳动者报酬占比约为60%，到2011年下滑至47%，此后略有回升，但最高时也没有超过52%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者研究了初次分配和二次分配中的居民收入份额变化，结果表明，1992-2008年，初次分配中，中国居民收入份额从65.4%下滑到58.7%，2009-2020年，居民收入份额从58.7%回升至62.0%；二次分配中，居民收入份额也经历了类似的变化，1992-2008年，居民可支配收入份额大幅下降，2008年以后，居民可支配收入份额有所回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管几种测算方法得出的比重数据有所差异，但从整体来看，中国居民收入份额偏低，而且在很长时间内处于下降趋势，这是客观事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. “中国经济奇迹”没有完全反映在居民收入增速上&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_1__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年，中国GDP排名全球第9位，人均GDP排名第134位；2023年，中国GDP排名全球第2位，人均GDP排名上升到第74位，已经进入中等收入国家行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是中国居民人均可支配收入的增长，却落后于GDP的增速。2022年，国家统计局原局长、国家发展改革委副主任宁吉喆在一篇文章中指出，1979-2021年，我国GDP年均增长9.2%，居民人均可支配收入年均增长8.2%，后者比前者整整低了1个百分点；我们将测算延续到2023年，GDP年均增长13.9%，居民人均可支配收入年均增长12.6%，差距扩大到1.3个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国居民可支配收入增速长期低于GDP增速，40多年累计起来的效果，就是美国的个人可支配收入能占到GDP的80%以上，欧洲等大部分发达国家的占比也多在65%以上，而中国的居民可支配收入只能占到GDP的50%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再加上收入分配差距等因素，就会存在6亿月收入为千元的低收入群体。对于这个庞大的低收入群体来说，问他们“为什么不扩大消费”，简直就是与“何不食肉糜”一样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国人创造了海量财富，却不敢消费、不愿消费、不能消费？从根本上来看是“中国经济奇迹”没有完全反映在居民收入增速上，居民部门得到的份额太少，消费能力当然受到限制，提振消费、扩大内需，关键要提高居民可支配收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、居民收入占比偏低的深层次原因
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成中国居民可支配收入偏低的原因是多方面的，既有特定阶段高积累率的历史原因，也有体制性、结构性、要素定价扭曲、转移性支付不足等复杂原因。总体来看，中国宏观税负水平长期过高，支出方向以投资为主，而国有资本收益尚未完全纳入财政预算，使公共部门和国有企业的收入份额上升，自然导致居民收入份额下降。如何将这些收入用来改善民生？对于这一问题，还有很大的改进空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 公共部门支配收入增速远远高于GDP
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以“政府”而非“财政”为计算范围对公共收支进行测算，2021年，全部政府收入占GDP的比重为32.98%（2019年为34.35%），较之按全国一般公共预算收入计算的宏观税负水平，提高了15.27个百分点；而全部政府支出占GDP的比重为39.39%（2019年为41.12%），较之按全国一般公共预算支出计算的宏观税负水平，提高了17.85个百分点。2022年，包括全国税收收入、非税收入、政府性基金预算收入、国有资本经营总收入（决算数）、社会保险基金收入的广义财政收入，为41.64万亿元，相当于当年GDP（120.47万亿元）的34.6%，较2021年又有上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而政府支出的增速远远超过GDP的增速，与居民可支配收入增速长期低于GDP增速形成鲜明对比，对国民收入分配格局的扭曲效应不可忽视。有学者计算，2004-2021年，全国一般公共预算支出规模增加了7.65倍，其占GDP的比重从16.51%上升至21.54%，上升了5.03个百分点；全国全部政府支出规模增加了8.34倍，其占GDP的比重从30.16%上升至39.39%（2019年曾为41.12%），上升了9.23个百分点，“两个口径的支出双双跑赢GDP，致使GDP分配越来越向政府一方倾斜，绝对是个不争的事实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公共部门占过高的收入和支出分配份额，自然降低了企业和居民的收入和支出占比。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>