<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0860706a029fe6fa48e7cd3fcd91851e</guid>
<title>想逆转西方过去500年的霸权，要避免掉入一个陷阱</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2025_10_29_794947.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近日，人民大学国际关系学院教授金灿荣在上海进行了一场演讲，分享了自己对当下世界形势的认识。观察者网整理并刊载演讲内容，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/金灿荣，整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么过去500年西方能横霸天下、比中国干得好？不同学者的答案会不一样，但我的答案非常简单：西方做对了两件事——第一“大航海”，第二“工业革命”。大航海发生在500年前，使西方超越我们；工业革命发生在300多年前，西方借此碾压我们。于是，西方就横霸天下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大航海怎么“超越”？1492年哥伦布发现新大陆；30年后麦哲伦船队完成环球航行。这两件事之后，西方人在知识上就超越了我们，他们知道了地球是圆的、地球表面大部分是海洋；知道除了“老欧亚大陆”，还有很多新大陆。这是“知识超越”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/12/20250912104516657.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
麦哲伦船队首次实现了环球航行&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着就是“资源超越”。人类历史说到底就是资源争夺史，谁掌握资源谁就赢。地理大发现后，西方的殖民传统被全面激活。中国是个农耕社会，安土重迁，不愿意外出殖民扩张；西方不是，西方有海盗文化，看到好东西就抢，来钱快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是地理大发现后，西方在全球掀起一轮殖民浪潮，过程很血腥。对这个结果我们今天先不做道德判断，但结果是，地理大发现后约两百年间，欧洲国家的海外控制土地范围扩大逾十倍。这样欧洲整体控制的资源当然就超过我们了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个超越是更有决定性的，那就是他们在市场规模上也超过了我们。我们都成年了，应该有印象：一个地方尊重市场，经济就会好；一个地方遏制市场、让行政官僚天天捣乱，经济肯定起不来。所以，宏观上市场决定国家进步与否，微观上市场决定企业生死，市场是极端重要的因素。500年前的大航海，就让西方在市场上超过了我们，这是决定性的超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，中国长期在世界上领先。人类大体就两种文明，即农业文明与工业文明，我把它们称为第一文明、第二文明。大家都搞农业文明的时候，中国就是领先的，但是欧洲先进入了工业文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1872年，李鸿章在给同治皇帝的《复议制造轮船未可裁撤折》就说：“此三千余年一大变局也”，他说的其实就是文明层面的转折。在农业文明时代，我们就在这三千年中实现了文明领先——我不是吹牛，而是有记载的3000年历史都是这么个情况。无论多少北方蛮族打入中原，最后大多融入中原。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最典型的是鲜卑。鲜卑是个极其强大的游牧帝国，入主中原后建立北魏。北魏孝文帝拓跋宏，他母亲冯太后是汉人，他很孝顺母亲。其母主张学习汉族制度与文化，于是北魏推行汉化。最终，一个伟大的鲜卑民族逐渐融入汉族，找不着了。要硬找也能找，他们的汉姓中有一支姓茹，上海作家王安忆，她母亲叫茹志鹃，就是鲜卑人后代，而且她也承认这一点。这意味着鲜卑的文化痕迹还可以在文化上找出来，但是作为一个民族已经不存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲜卑下面有一个奴隶民族叫突厥，后来随着鲜卑汉化了，突厥就崛起了，他们也和匈奴一样，有个毛病老打中原。隋唐时期一直在侵扰边境，于是唐太宗、高宗以及武则天一直在打突厥。结果和匈奴差不多，东突厥集体融化融入中华，再也找不着了，西突厥向西跑到今天土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明在农业文明时代，中国文明就是先进：来者要么融化，要么被打跑。为什么中国能在农业文明时代领先呢？不是因为古代文人讲的什么“炎黄子孙天生厉害”，那是历史唯心主义，是反动的种族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/12/20250912104759841.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在国家支持下，汉朝骑兵的装备也显著强于匈奴。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史唯物主义的解释，就是中国在农耕文明时代，中国的农业市场世界第一。你们有空可以摊开世界地图看，长城以南是地球上最大的连片农耕区；别处找不到这么大的一整块。农耕文明时代，你家“农耕市场”最大，你当然先进，诀窍在这儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是500年前的大航海改变了一切，让西方在市场上超过了我们。怎么超过的？人类是陆生动物，天生怕海，但是西方人通过海洋探险克服了对海洋的恐惧，证明“海上不可怕，可以去，也可以回”。而且他们经过不断探路，摸出最佳航线，还发现海运成本远低于陆运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们陆路已有高速公路、集装箱大卡车，效率很高；但公路运输成本仍是海运的约14倍。现在如此，那更别说哥伦布时代：一艘200吨的海船一走就是多少吨货；要换成牛车马车，那要拉到猴年马月？而且牛马还要吃草，货物还会在路上“被吃掉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以西方人靠大航海把人类带入海洋时代，把南北美洲、澳洲、黑非洲与老欧亚大陆统合成第一个世界市场。这比中国古代的市场大太多了。这就是500年前世界史最关键的事件：大航海成功了，西方从此领先我们500年。在那之前，欧洲经历了漫长的中世纪，当时他们无论生活、生产、社会发展、军事力量都不如我们；但他们凭大航海实现了超越，一超越就是五百年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里再说一段让人惋惜的事件，大航海本来应该是我们来做的。我们有郑和下西洋，而且比西方早——郑和七下西洋，第一次是1405年7月11日，比哥伦布1492年早了87年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且郑和的船也比哥伦布的好。哥伦布的船队就三条小破船，只有一艘一百多吨的，剩下两艘不足百吨。郑和的船队少则万人、多则两万七；少说也有三百艘，最多可能近千艘。郑和的宝船有人复原估计可以达到3310吨，这样算起来甚至可以达到后面远航印度的达·伽马船队旗舰的十多乃至二十倍。研究中国科技史的李约瑟教授就认定，15世纪的中国造船业遥遥领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们下海早、船也好、航海技术也好。哥伦布、达·伽马、麦哲伦的航行多少带点“瞎猫碰死耗子”，但郑和的航线规划完备：太仓出发经长江口入东海，继而入南海、印度洋，南亚、西亚、东非，包括今坦桑尼亚、肯尼亚、莫桑比克全到过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我去年3月去了坦桑尼亚、赞比亚和埃塞俄比亚，在坦桑尼亚遇到一件以前不知道的事：中国驻坦桑尼亚大使请我吃饭，说近年来坦桑东海岸好多部落来大使馆，自称郑和后代，想“回归祖国”。虽然坦桑这拨人多半是瞎说，但郑和到过那里是确凿的，也确实留下了很多实物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在风帆时代从太仓到坦桑尼亚是很花时间的，单程至少9个月，来回一年半。郑和的船队最多时2.7万人。这什么概念？当时常住伦敦城里的人口可能也就比这个多一些。也就是说，一支远洋船队的人口和伦敦城差不多。这么大一个“城市”在船上漂一年半，吃喝拉撒怎么解决？看病怎么解决？但郑和船队基本上都给解决了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/12/20250912104410466.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
郑和船队显著大于同期欧洲的船队&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明中国进入海洋时代很早，船也很好，航海技术也不错。可最终历史结果却是：我们没有开创这个时代，西方人开创了。原因何在？因为社会没准备好。虽然我们技术比西方好，但我们自己放弃了这个机会。因为我们是农耕社会，本能觉得海洋没什么价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当时郑和下西洋，社会是反对的，知识分子反对，乡绅反对。他得以下西洋，唯一的支撑在于皇帝的明确支持。换言之，下西洋的基本动机首先是政治；社会并无此需求，所以舆论一直骂劳民伤财。七下西洋，花了那么多钱，贸易上也就带回点胡椒，还牵回来几头长颈鹿来忽悠说这是“麒麟”，把知识分子们气死了，然后天天骂。结果朱棣去世，后面郑和去世、朱瞻基去世，结果就是船员解散、船只焚毁、航海资料焚毁。于是，一个伟大的时代与中国擦肩而过，我们自己把它放弃了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c2cf73c90b4a571194540d9f0be39bb</guid>
<title>面对“川建国”，巴西的外交路线仍要回答一个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/Make/2025_10_29_794933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月26日，巴西总统卢拉同美国总统特朗普在马来西亚举行的东盟峰会期间进行会谈，特朗普表示谈得“非常好”，卢拉则表示“相信会就关税问题找到解决方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普7月底宣布对巴西大部分商品加征50%关税以来，双方频频“互呛”，特朗普甚至搬出巴西政府“政治迫害前总统博索纳罗”等理由，卢拉则将美国关税霸凌视作“捍卫国家主权与尊严之战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《真实巴西》地缘政治分析师、金砖国家民间理事会成员马可·费尔南德斯在俄罗斯瓦尔代俱乐部网站发布评论文章，分析了特朗普关税霸凌的真实目标、对巴西的影响，以及真正困扰巴西外交政策的因素。观察者网翻译全文，仅供读者参考，不代表本网站立场。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/马可·费尔南德斯，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国对伊朗核设施发动非法且主动挑衅式的袭击数小时后，巴西前外交部长、前国防部长、现任总统国际事务特别顾问塞尔苏·阿莫林（Celso Amorim）在接受巴西电视台采访时，以一种少见而沉痛的语气表示：“国际秩序已经结束了！无论是从贸易角度，还是从和平与安全角度都是如此。我们必须适应这种变化，而这绝非易事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿莫林在电视直播中发表这一悲观判断时，并未想到巴西会成为“国际秩序终结”的下一个受害者。就在美国对伊朗发动不道德袭击的几天后，在金砖国家里约峰会开幕首日，特朗普威胁称，如果金砖成员国从事所谓的“反美行动”，美国将对其征收额外10%的关税——但他并未说明这些“行动”具体指什么。特朗普的威胁登上了全球各大媒体的头条，这场被西方主流媒体所轻视（他们本来也倾向这么做），特别是中、俄、伊国家元首缺席的峰会，因而意外地受到瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在多位分析人士看来，特朗普的威胁恰恰说明，即使金砖国家取得的进展有限，也足以引起白宫的不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
峰会结束两天后，特朗普将他的“关税大炮”对准了巴西。过去十五年，美国对巴西一直保持约4100亿美元的贸易顺差——这也戳破了华盛顿反复声称“为弥补贸易逆差而加征关税”的理由。即便如此，特朗普仍对巴西商品征收高达50%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，人们已经看出，特朗普加税的真正目标是打击卢拉总统与巴西最高法院（STF）。这一操作背后显然包含着对2026年总统选举的政治算计。华盛顿甚至援引《马格尼茨基法案》——原本针对毒品走私与恐怖主义活动相关人员的制裁工具——来惩罚部分巴西最高法院法官。美国总统给出的理由包括：要求卢拉暂停对前总统雅伊尔·博索纳罗的审判，后者因在2023年1月策划未遂政变、企图推翻新当选的卢拉政府，被判处27年监禁；此举仿佛在暗示巴西的总统能够直接干预司法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/27/20251027150115183.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;299&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月26日，特朗普与卢拉在马来西亚举行的东盟峰会期间会面。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还指责巴西最高法院“侵犯了美国企业和个人的言论自由”，理由是巴西司法部门在部分刑事案件中试图对社交媒体平台进行合法监管。在这两起案件中，巴西最高法院法官亚历山大·德莫赖斯均担任主审，也因此成为美国制裁的首要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，外界流传着一些说法：特朗普可能试图同时打击主要的金砖国家，以削弱这一机制，并且对巴西拥有的世界第二大稀土矿产储备垂涎三尺。这些攻击的终极目的，或许是为与巴西政府开启一场尚未公开议题的谈判创造筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是迄今为止美国对巴西主权最严重的一次公开攻击。它超越了传统的贸易摩擦，将关税作为政治武器，试图干涉巴西的政治、司法与金融体系。实际上，华盛顿等于对巴西实施了制裁。更令人震惊的是，这一系列行动的协调竟包括了众议员爱德华多·博索纳罗的公开参与——他是前总统博索纳罗的儿子，为躲避司法追诉而逃往美国，并多次与特朗普的核心圈子成员会面，密谋针对自己的国家。这场美国主导的行动迫使卢拉总统与巴西外交部不得不调整外交路线，在全球地缘政治格局中重新定位自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴西为何尚未重返地缘政治舞台中心？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉于2023年重返执政，令人们高度期待其外交政策将回归前两任任期（2003-2010年）那种大胆风格。2022年10月当选总统后不久，他便宣布：“巴西回来了”，即我们又回到了全球政治的舞台上。然而，至今为止这种情况并未发生，原因是多方面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们正面临比过去更加动荡的国际局势：西方对中国、俄罗斯的攻击升级——包括发动制裁、媒体战甚至一场局部热战；美国支持对巴勒斯坦人发动的“种族灭绝”；以及拉丁美洲和加勒比地区极右翼势力崛起导致了严重的政治极化，而这些极右翼势力与华盛顿的利益集团相互勾连。这与卢拉和罗塞夫执政期间（2003-2016年）所面临的环境大不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉第三任期的外交政策被形容为“积极不结盟”，希望在美国和中国这两个主要全球大国中间保持“等距”。其包括以下4个特征：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 采取防御-反应型外交姿态，并且谨慎行动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 至今未能有效主导巴西曾经协助创建的两个主要区域平台——UNASUR（南美国家联盟）和CELAC（拉美及加勒比国家共同体）——的重组；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 对金砖国家组织畏手畏脚地参与，尽管巴西曾经是该机制成立之初的主导力量；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 难以提出能为巴西带来经济政治利益的战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
巴西政府至今最大的押注是南方共同市场与欧盟间的自由贸易协定（MERCOSUR-EU FTA）。而巴西国内诸多严肃的分析人士（如小保罗·诺盖拉·巴蒂斯塔）已经指出：该协定对欧洲工业带来的益处将大于给南方共同市场经济体的好处，且尤其会削弱巴西的再工业化努力。政府多次在公开表态中强调该协定的“地缘政治重要性”，但通常回避讨论其经济性质——可以说，这方面至少是颇具争议的。就连巴西财政部长费尔南多·哈达德也公开表示，他看不出这份协定能带来什么重大经济优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在主观因素之外，还有一些客观因素解释了“卢拉三期”的外交政策变动。我们先从主观因素说起：与卢拉、迪尔玛先前的任期不同，那时的巴西劳工党——他们支持拉丁美洲一体化与建立金砖国家组织——在主导施政方向上握有更大的话语权；而本届卢拉政府是在2022年击败极右翼的“广泛阵线”架构下组建的，其中包括与美国、欧洲有经济联系且在意识形态上相契合的中右翼政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，卢拉已经失去了过去外交团队中的两位关键人物：一是前总统国际关系特别顾问马可·奥雷利奥·加西亚（Marco Aurélio Garcia），二是外交部前秘书长塞穆尔·皮涅罗·吉马雷斯（Samuel Pinheiro Guimarães）——二人均已去世。加西亚曾有一个重要优势：他不是伊塔马拉蒂宫（巴西外交部）的正式成员，因此能够以“局外人”的身份开展某些运作。他长期担任巴西劳工党国际关系秘书，深得卢拉和迪尔玛的信任，并掌握一张庞大的政治关系网络，尤其是在拉美地区。今天我们依然有阿莫林，他是一位出色的谈判者，也是金砖国家架构的众多设计师之一，如今不仅是巴西外交政策的关键人物，也是全球南方国家的重要代表。然而，在为卢拉总统做战略建构以及主持日常工作方面，过去那个由外交部长阿莫林领导的“梦幻三人组”已经遗憾地消失了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20cbeb71f8939b66c07c5b7bdbcc8ed6</guid>
<title>支持“渐进式统一”，会成为未来美国对台政策的基线吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_10_29_794930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国重量级智库兰德公司近期发表名为《稳定美中竞争》的长篇报告，提议美国政府有条件支持“渐进式统一”，明确表态“拒绝支持台湾独立、永久分离，或反对和平统一”，扬弃零和思维，以避免中美爆发全面军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德的政策性报告未必反映美国政府的思维，但从来都有决定性的影响。早在2015年发表的《美中军事打分卡》中提出，美军在台海已经无法占据优势，应把重点转移到南海，一方面增加对中国的总体军事压力，另一方面从侧翼影响台海态势。此后10年里，美国海军不断以“航行自由”为名，加强在南海的军事存在，现在美国陆军大力重返菲律宾，也是这一战略提议的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德的新提议会成为未来若干年里美国对台政策的基线吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德提议的具体措施为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.强化危机管理：重建中美高层沟通管道，制定台海危机的“接触规则”（rules of engagement），包含网络、太空与常规军事领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.展示克制：双方都自我限制旨在破坏对方防御态势的能力，美国避免过度对台军售，中国减少导弹部署，以维持“存在性威慑”平衡，并透过第三方（联合国或东盟）监督验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.延伸合作：将台海的稳定作为中美更广泛合作的基础，借此降低风险，缓解中国的“生存焦虑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.由易至难：先从低敏感度的议题上合作，如渔业纠纷管理，再处理中高难度的议题，如金门马祖巡逻规范，双方可以协议或者非正式“理解”的形式建立行为法则。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
必须说，兰德的提议从可行性出发，但罔顾了台海问题的本质：台海是中国内战未决的遗留问题，并非国际关系的问题。台海问题之所以成为中美关系的一部分，是因为美国坚持介入台海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾是美国在西太平洋的关键据点。美国控制了台湾，就锁住了中国大陆，也按住了日本，还堵住了苏联-俄罗斯南下的通道。台湾进可作为美国的战略跳板，退可作为战略缓冲。在二战末年，美国就有通过“国际托管”控制台湾的念头，最终“退而求其次”，将台湾“交给”亲美的国民党政权，但琉球依然“国际托管”，直到1972年，琉球主权才“交还”日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/27/20251027172109597.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年5月美菲举行“肩并肩”联合军演，日本实质性参与其中。&lt;span&gt;日本防卫省&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战时代，美国为了拉中国压苏联，也因为认识到中国作为世界人口第一大国同时也是核国家的重要性，与中国关系正常化，但并未“放弃”台湾，还是留了所谓的“台湾关系法”和“六项保证”作为后手，“战略模糊”成为美国台海政策的基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“战略模糊”也是分阶段的。在中美关系正常化到改革开放初期，美国对中国抱有“和平演变”的希望，“战略模糊”只是隐晦的暗示。越南战争后美国从亚太收缩力量、重新聚焦欧洲，在客观上也降低对中国的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪后，“和平演变”不再可能，美国对中国的敌对逐渐加强，台湾成为牵制中国崛起的棋子，“战略模糊”变成越来越露骨的威胁。美国不仅加强对台湾的军售，还加强在南海的军事造势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这也是中国崛起的时代，中国的军事现代化使得美军介入台海冲突“毫无胜算”，美国介入台海冲突的代价远超收益，对台海战事不敢有所反应则必然造成美国威信尽失。“战略模糊”演变成“战略尴尬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德没有提到的是更大范围的经济和政治层面。以关税和贸易限制为代表的贸易战，以先进芯片禁运和限制科技交流为代表的科技战，以AUKUS和QUAD为代表的政治围堵，以各种不顾事实的无底线抹黑和歪曲为代表的舆论打压，美国在美中对抗中不断启用曾经不可思议的各种核选项，实际上启动了“慢动作核打击”，在此过程中美国也耗尽了对抗中国的武器库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
糟糕的是，美国的极限施压并没有达到目的，中国实力反而逆势增长。中国贸易继续增长，重点转向全球南方实际上开启了蓝海航程。中国科技的发展速度、力度、深度、广度，中外史所罕有，还在越来越多的领域引领前沿；在“传统瓶颈”如先进芯片、精密仪器等方面也取得令人瞩目的突破，而中国把“王冠上的钻石”白菜化的能力令美欧不寒而栗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的政治围堵也在瓦解，澳大利亚和印度“看清形势”，日韩会继续震荡，但基线也越来越向“看清形势”发展。欧美舆论则面临“对华认知塌方”的困境，多年的无底线抹黑和歪曲面临被事实清算的时刻，调门甚至转向“为什么中国能，我们不能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国反而在愈演愈烈的对抗中逆势成长，向美国和世界证明了中国崛起的不可阻挡，实际上也在对美国“核缴械”。核武器最有用的时候是在发射架上，这一点对于政治经济的“核选项”也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，美国对台海已经“没辙“了。兰德的提议是要避免美国的“战略尴尬”，与其说在提议支持“渐进式统一”，不如说在为“体面退出”出谋献策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这不是中国的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台海问题是中国内政。台海问题没有国际化的空间，不存在中美订立台海“接触规则”的问题。中国对台海的规则一贯清楚：和统为上，“台独”必打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台海也没有“存在性威慑”平衡的问题，更不可能有第三方（联合国或东盟）监督验证。中国就是要理直气壮地在台海建立压倒优势。武统是和统的后盾，能迫使对岸认清形势最好，对岸胆敢妄动则地动山摇伺候。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/27/20251027172540595.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1982年5月，邓小平会见时任美国副总统的乔治·布什；3个月后，中美双方发表《八一七公报》。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国避免对台 “过度军售”方面，在中美1982年8月17日的《八一七公报》中，美国就承诺：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.向台湾出售的武器在性能和数量上将不超过中美建交后最初几年供应的水平；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.美国准备逐步减少它对台湾的武器出售；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.美国对台军售问题经过一段时间最终得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
过去30年来，美国对台军售早就大大“过度”了，而且越来越“过度”。中国不可能继续指望美国信守承诺。甚至可以说，自从中美关系正常化以来，中国对美国最大的认知就是：美国承诺必须要，但美国承诺不可信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国军事现代化的用意之一也在于确保美国“过度军售”无用，九三阅兵充分展现了中国已经做到。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f73bbfa0d4a1c18a31581b884038816b</guid>
<title>不是所有行业都宜优先考虑年轻人，比如养老护工</title>
<link>https://www.guancha.cn/huanglifen/2025_10_29_794929.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄丽芬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着家庭规模不断缩小、空巢家庭比例日益上升，养老机构客观上成为越来越多老年人的养老选择。不过当下，中西部县城养老市场存在一些被“污名化”的现象。社会上对县城养老机构和服务带有一些片面、负面的刻板印象，使得许多人对县城养老的整体评价偏低，也影响了行业健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想逆转这一大问题，除了强化管理和宣传外，一批有“爱心、责任心、耐心和孝心”的养老护工队伍是提升服务质量、提高市场口碑的关键。一定意义上可以说，“养老护工队伍建设情况是县域养老院的生命线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，谁是中西部县域养老护工呢？这一群体背后有哪些规律和问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于地域广阔、经济社会基础差异巨大、类型多样，笔者无意更无法穷尽全部差异，仅以近期在中部S县的养老专题调研为基础，对中西部县域养老护工问题展开探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/27/20251027151530895.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、县域养老护工群体肖像&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
S县民政局相关统计资料显示，S县人口80多万，是典型的中西部人口大县和务工大县，其中80岁以上人口1.2万人，截至2025年7月共有1800位老人入住各类机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
S县共有39家养老机构，包括15家乡镇福利院（其中14家已完成公建民营改造）、4家位于县城的较大养老机构、20家散布于乡村的小微机构。调研期间，我们以一天一家机构的方式，跑了6家机构（包括1家县城较大养老机构、1家公建民营福利院、4家小微机构，下文用01-06编号表示不同机构）和S县民政局，在每家机构收集了养老护工具体情况，且与护工展开了深度访谈。具体情况如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01机构：270位老人入住，由47位护工负责，平均一个护工照顾4到8位老人。护工中男女比例是2：3，年龄上50岁以下4位，50到60岁之间37位，60岁以上6个，年龄最大的护工72岁。护工月工资在3000到6000元之间，根据所照护老人的数量级别、工龄、出勤情况调整，月平均工资在4000元以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
02机构：6位护工照顾60位老人，平均一个护工照顾6-12位老人。护工的男女比例是1：1，护工年龄最小的52岁，最大的70岁，50至60岁2个，60岁以上4个，所有护工均来自周围乡镇。护工月工资在3000到7000元之间，根据所照护老人的数量级别确定，平均月工资在4000元以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
03机构：7位护工照顾39位老人，平均一个护工照顾4-8位老人。护工男女比例是1：6，护工年龄最小的33岁，最大的61岁，50至60之间5个，其中养老院所在小组护工2人，且是婆媳关系，其余5位护工均来自本村或邻村。护工月工资在3500至4500元之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
04机构：是一个典型的家庭作坊式养老院，由父母和儿子共3人照顾7位老人，其中父亲64岁，母亲61岁，二人均有着上海20多年专业护工经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
05机构：也是一个家庭作坊式养老院，50多岁的夫妻二人和聘请的50多岁亲戚共同照料13位老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
06机构：有特色的微型医养结合养老院，由50多岁的村医夫妻开设，发展迅速，截至调研时间，已满员入住到56位老人，除夫妻两人及他们的两个儿子外，还聘请了5个护工。护工月平均工资在3000至4000元之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合以上数据信息可以发现：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，县域养老护工年龄集中在55-65岁之间，50岁以下护工多因条件限制“不得不做”或只是将护工作为暂时过渡，65岁以上护工因超龄原因也相对较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，县域养老护工的平均工资高于当地普通工作工资，虽然工作较为辛苦，但也是在综合各方面条件后能够在县域范围内找到的较好工作了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，越来越多中老年男性加入养老护工队伍，不少机构还有夫妻二人共同在一个机构做护工的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、为何主要是中老年人从事养老护工？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都说养老行业是朝阳行业、银发经济未来发展前景巨大，可为何县域养老护工基本都是中老年人呢？这个问题又可拆分成两个子问题：一是为什么县域年轻人较少从事养老护工工作？二是为什么中老年人愿意成为养老护工？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体可以从县域养老市场特点、县域家庭劳动力分工、县域劳动力市场、县域老人服务需求、养老护工社会评价这几个方面展开分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从&lt;strong&gt;县域养老市场特点&lt;/strong&gt;来看，选择进入养老院的家庭多是为满足照料刚需，且家庭支付能力有限，所以县域养老并非存在超额利润的行业，这决定了护工工资的上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研发现，中西部县域养老院入住老人具有四方面特点：其一，以失能半失能老人为主，自理老人很少入住养老院；其二，大多数老人的院内费用由家庭支付，依靠退休金和政府供养的老人较少，因而支付能力有限，价格敏感性高；其三，入住养老院是联合家庭的重大家庭决策，涉及高龄老人所有子女家庭间关于入院选择、费用分摊、探视安排等的平衡，老人入院是多方关系平衡后的结果；其四，相当部分家庭因经济压力大而将老人送入养老院，而非经济条件较好，入院决策是计算劳动力市场收入与入院费用后做出的，当家庭有显在经济压力，且工资收入比入院费用高时，部分家庭就将老人送入养老院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上特点表明，县域养老院大多承接县域家庭的养老刚需，是对家庭照料失能的弥补，家庭能够支付的养老费用有限，价格弹性不大，所以县域养老行业利润较薄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以S县为例，各养老机构定价差异不大，自理老人每月费用在1200至1500元之间，半失能老人每月费用在1400至2500之间，失能老人每月费用在2200至3500之间。较薄的利润使院方会尽可能降本，护工工资有其上限。总体看，S县护工工资集中在4000元左右，外加工作时间长、工作量偏大，很难吸引和留住养家任务大的年轻人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/27/20251027151119184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
调研的一个养老机构针对不同类别的老人的入院收费标准&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从&lt;strong&gt;县域家庭劳动力分工&lt;/strong&gt;来看，只有家庭劳务负担不重的中老年人才有可能成为养老护工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家务负担不重不等于家庭压力不大，仅指家庭生命周期进入到一个照料要求不高的阶段，比如有的子代已经成年但孙代尚未出生，有的高龄老人能够自养或已经去世，有的儿媳自己陪读，有的孙代已经能够自理，从而中老年人能够暂时从繁重的家庭照料劳动中释放出来。但同时，中老年人仍承受着较大经济压力，有的尚未完成人生任务，有的要支持儿女家庭，有的要攒养老钱，所以他们“坐不住”“闲不下来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县域养老护工假期极少，日均工作时间长，部分机构执行24小时负责制，大多护工常年居住在养老院，因事外出也保证当天回岗。留在中西部县城生活的年轻人，要么有较稳定的收入渠道，要么因为陪读，家务负担较重，没法胜任养老护工。在时间要求方面，只有家务负担不重的中老年人才有成为护工的基本条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从&lt;strong&gt;县域劳动力市场&lt;/strong&gt;来看，成为养老护工是部分被挤出全国劳动力市场的中老年人，在综合多方面条件后，能够在县域范围内找到的较不错的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产市场萎缩、劳动密集型产业转移等导致50岁以上农民工市场就业机会变少，“出不去”是部分县域中老年人的现状。返乡后的中老年人能够在中西部县域找到的工作并不多，主要是保洁保安、农业和建筑业临工，特点是机会少、不稳定，综合收入并不高。相较之下，养老护工具有三方面优势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，收入相对较高，养老护工月工资在4000元左右，且多劳多得，有经验和证件的护工月工资拿到5000以上也是常事，相较于其它工作，收入较为可观。更重要的是，养老院包吃包住，日常生活用品也基本不需要自己购买，开支很少，工资储蓄率高，这是其它工作没有的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，工作稳定性强，从而收入也很稳定，综合年收入就高，只要不怕苦不怕累，工作认真负责，就能在养老院长期做下去，这也是保洁保安、各种临工没有的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，能够兼顾家庭，虽然假期少，时长高，但家里有事时还是能及时回去处理，养老院管理员会积极为护工安排调班、代班等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>