<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c85c7ae732d42bb94955ade0a2f36b70</guid>
<title>如果这个推断成立，韩国空难很可能指向一个可怕的结论</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_12_30_760497.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的最后一个周末，全球航空业再次迎来沉重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月29日上午9点，韩国济州岛航空的波音737-800从泰国曼谷飞往韩国全罗南道务安机场。在降落中飞机发生鸟击，并在随后的降落中冲出跑道，由于撞击引起剧烈爆炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机上共有181人，目前为止仅发现两名幸存者，均为飞机乘务。这应该也是2024年遇难人数最多也最惨烈的一起空难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757900854878753&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次航班是从泰国曼谷飞往韩国务安，航程高达3800公里，机上载有175名乘客与6名机组。很显然，这架波音737-800是高密度座位布局。在3800公里的航程上满客飞行，在我这老配载看来，多少有些把737-800的潜力压榨到最后一丝的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于飞到目的地时已经消耗掉大量航油，必然是满足最大落地重量限制并且重量减轻了不少，因此与发生事故关系不大。而且虽然航程远，但是在制作飞行计划时备用油量是按照飞往备降机场之外额外30分钟飞行时间来计算，因此在油量上不成问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230091302132.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从曼谷到务安机场，如此漫长的航线国内航司多使用A330来执行
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从ADS-B数据来看，整个航班过程一切正常，只是在即将降落务安机场执行近进程序时飞机执行了复飞，随后丢失了ADS-B信号并再也没有恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丢失ADS-B信号是个很奇怪的事，因为机场周边有着足够的接收器与良好的信号条件，丢失信号只可能是飞机原因导致的，比如机长关闭或者发生故障。但很显然机长并没有理由主动关闭ADS-B。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据韩媒报道，飞机复飞是因为接到地面鸟击警告于是拉起复飞，在拉起复飞的过程中发生了鸟击事件。而ADS-B信号丢失恰好发生在复飞拉起后，两者高度吻合，可以推断是由于鸟击导致的ADS-B数据丢失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230091324830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
通过ADS-B轨迹复原，可以清楚地看到飞机放弃降落进行复飞，而丢失信号恰好发生在鸟击的时间段&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地面拍摄的视频中，恰好有一个在飞机正下方视角的片段。可以清晰地看到失事飞机越顶而过，同时右侧发动机疑似因为吸入异物而发生发动机喘振，冒出火光和烟雾。但有火光和烟雾并不代表发动机发生爆炸和起火。由于大概率为鸟击，除非是大型鸟类，不然对发动机的损伤是较为有限的。而之所以出现火光和烟雾，也是因为由于吸入鸟类导致内部燃烧被打乱所产生的气流与燃烧异常。这可能会导致故障与推力下降，但并不代表发动机一定会停车彻底失去推力，除非机组主动关闭发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230091336922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从地面视频中可以清楚看到，由于右发吸入鸟类导致发动机喘振&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现场视频与韩媒透露的消息，在飞机复飞并遭遇鸟击后，机组立即宣布了“MAYDAY”进入紧急状态，并且在复飞飞越了机场跑道后没有进行绕圈检查和评估，而是直接调头转弯从另一个方向进入降落航线进行降落。在降落的过程中起落架没有放下，飞机机腹着地以极高的速度冲出跑道并发生爆炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们理一下时间线，可以看到事件的发展非常迅速：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8:54 事故飞机进行进近准备降落
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8:57 机场塔台警告有鸟类活动，事故飞机复飞
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8:59 事故飞机丢失ADS-B信号，机组宣布MAYDAY
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9:00 飞机调头准备以相反方向进入跑道降落
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9:04 飞机机腹着地开始摩擦滑行
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9:05 飞机爆炸
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/30/20241230091356889.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff24751f06081420f93e490f1209cb5d</guid>
<title>吉米·卡特在台湾问题上的功与过</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2024_12_30_760496.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月29日，美国前总统吉米·卡特在位于佐治亚州的家中去世，享年100岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度来看，卡特总统可能是美国迄今为止对台海局势影响最大、最为深远的总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然尼克松在1972年访华时签订的《上海公报》中表示美方“认识到，在台湾海峡两边的所有中国人都认为只有一个中国，台湾是中国的一部分，美国政府对这一立场不提出异议”是里程碑式的，但他1974年因水门事件下台了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而基辛格同年访华时提出的以“日本方式”解决中美关系正常化的相关前提条件，又是中方无法接受的，所以中美两国关系正常化及相关的涉台谈判在福特时期也未取得实质性进展。虽然美方在这个时期先后终止和废除了美台一些法案和决议，也从台湾撤出了最后一批战斗机和全部地勤人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的契机，因此摆在了1977年上台的卡特面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230090406842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前总统吉米·卡特&lt;span&gt; 资料图：AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡特敏锐地捕捉到当时全球局势的变化，尤其是苏联迅速扩张的势头和中国在国际社会中地位的显著提升。1978年5月20日，卡特授权时任美国家安全顾问布热津斯基访华，向中方明确表示了美国反对苏联谋求全球和地区霸权的立场，以及实现与中国关系正常化的决心，且愿意接受中方所提的中美关系正常化三原则，即从台湾“撤军”并与台湾“断交、废约”（也就是终止美台之间的“共同防御条约”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，卡特不仅了解中美之间的共同利益，更是看到了大势所趋。根据《卡特回忆录》的叙述，他给出中美建交、并与台“撤军、断交、废约”的理由主要有四：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.中美建交可以共同防苏、制苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.中美对于核武器的政策相同，有利于限武谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.中美建交可以促进美国与第三世界国家之间的和平与了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.在贸易政策上，可给予最惠国待遇，借以平衡对苏关系。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这四点理由几乎都是从战略层面、通过结构性的视角做出的判断，涉及到中、美、苏三角关系中的互相制约、核威慑带来的战略平衡、不同发展阶段国家集合之间的互动，以及经贸层面的动态博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡特同时也深知要处理好中美之间的核心问题——台湾。为此，无论是在战略层面还是战术层面，他也做出了不少努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，卡特深知府院同步对美国涉台政策制定的重要性，于是在完成中美建交相关的准备工作之后，1978年12月15日晚6时左右，卡特邀请了当时国会两院的资深议员赴白宫聚餐，在用餐时向现场的各位通报了决定中美建交、并将在第二天宣布一事。为了避免这些议员提前走漏风声，导致节外生枝，在聚餐结束之后卡特留了现场所有议员在白宫过夜，直到第二天上午记者招待会顺利进行之后，才放这些议员离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，卡特政府对台湾方面也用了一些手腕，在对外宣布相关消息之前差不多7个小时，才派当时“美驻华大使”安克志(Leonards Unger)联络蒋经国的秘书宋楚瑜，宣读了卡特致蒋经国的信函，传达了相关消息。这让蒋经国当局措手不及，没有了扭转态势的回旋余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/30/20241230090652986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1979年1月29日，邓小平在美国华盛顿肯尼迪中心观看表演时与美国总统卡特一起向观众致意&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，卡特的涉台政治遗产仍有很大的局限性，也给后人留下了棘手的问题与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，《中美建交公报》当中重申了1972年《上海公报》里的各项协议和原则，却在两处不同的表达“承认”“认识到”的地方选择了两个不同的英文单词：在表达“承认中华人民共和国是中国的唯一合法政府”时，文件选择了“recognize”这个词，但在有关台湾问题的部分，却沿袭了《上海公报》里的“acknowledge”这词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来美方对此一直与中方有异议，表示美方只是“认识到中国的立场，即只有一个中国，台湾是中国的一部分”，并解释称“认识到”并不代表“承认”。这也是一直到今天，美方只愿意表述自己的“一个中国政策”没有改变，却很少详细去解读究竟这个“一个中国政策”是什么的根本原因。因为一解释，美方就会说一贯以来都仅仅是“认识到”而非“承认”。这是卡特政府留给台湾问题的一大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，卡特面临的府院环境虽然不一定像今天这么恶劣，却依旧困难重重。为了能平衡美国国内各方的立场与压力，在《中美建交公报》发表一周后，美国务院派专员向台湾做出了五项“保证”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.美国仍认为台湾有所谓“国际身份”或“国际人格”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.美国没有承认中共对台湾拥有主权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.美国继续同台湾保持外交关系以外的全面关系；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.原来美国与台湾共有59项条约，在“共同防御条约”被废除之后，其他58项针对美国与台湾关系的条约仍然有效，是美台关系的基础，将另以立法替代，只会作形式上的改变；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.将以新的交流形式来取代原有的“外交”代表机构。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些违背《中美建交公报》意志的“保证”并不一定是卡特个人的诉求，但这已经反映了要让美国领导人向中方表达善意，尤其是在府院互相制衡、各方又都不愿意过度消耗政治资本的情况下，是多么地困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年1月26日，也就是中美建交还不到四周，卡特政府向国会提交了一份“台湾授权法案”，建议设立一个协会或办事处之类的非官方机构，以完成对台五项“保证”里的相关内容。而这一提案在经过近3个月的国会辩论及表决之后，在4月由卡特签署，成为了最终的“与台湾关系法”，大体上为美对台的五项“保证“提供了法理依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾的是，“与台湾关系法”中涉及“保证台湾安全”的条款，甚至比“共同防御条约”更为有力，尤其是原来的所谓“美台共同防御条约”还属于国际法范畴，现在替代它的“与台湾关系法”则变成了美国的国内法，华盛顿可以自行其是。整个过程，有点像是与中国大陆“明修栈道”，又与台湾“暗度陈仓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，卡特作为“中国人民的老朋友”，在整个过程中还是采取了一些积极的、对之后几十年限制“台独”行动有益的措施。这当中就包括严格限制美台政治关系只能是非官方性质的，不允许美政府高层官员在办公室会见“台湾驻美机构代表”，在中美建交后的四个月里从台湾撤出了美方余留的军事人员，并主张中国人民通过和平方式解决台湾问题等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，虽然遗留了一些棘手的问题，但卡特推动下的中美建交使美台关系发生了根本性的改变，塑造了美国当今的“一个中国政策”。作为回应，中国大陆也完成了从原来“解放台湾”到现在“和平统一”方针的重大转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观今日，赖清德等政客屡屡挑战几十年来各方用智慧斡旋换来的和平与稳定，打“台独”的擦边球；拜登政府虽然依旧遵循卡特以来美台关系非官方性质的惯例，却也沿袭了特朗普时期开始的用“与台湾关系法”和“六项保证”夹着中美三个联合公报的表述，试图进一步将其“一个中国政策”空心化；美国国会更是肆无忌惮地试探台海问题的红线和底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卡特百岁逝世之际，在特朗普即将开启第二任期的今天，我们是不是该重新回顾一下卡特以来中美之间在磕磕绊绊下好不容易才得来的成果，以及在复杂环境中平衡各方诉求、但同时也推动关系前进的艺术？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94a082e7e852ab478fb1bda472fa47aa</guid>
<title>“量子”狼不再吓崩比特币</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_12_30_760488.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐令予】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数字密码世界，量子计算机是恶狼一样的存在。狼来了！着实吓到过不少人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次“狼来了”发生在2019年，当时谷歌宣布取得“量子霸权”之后，从10月26日开始，比特币从9500美元左右一路下降到7500美元，短短几天内比特币价格下跌超过20%，投资者总计损失超过150亿美元。但市场还是把“量子霸权”抛于脑后，比特币一路高歌猛进，5年中价格几乎翻了十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/20/20241220103031756.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年谷歌故技重施，宣称其最新量子芯片Willow取得了惊人成绩，把量子比特从53位提升至105位。狼又来了？但这次市场反应却很淡定，新闻岀来后的12月10日，比特币价格跌了大约3%，很快市场回复常态，价格继续上涨，根本不把谷歌的“量子霸权”当一回事。具体数据请看上图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“狼来了”，第一次吓人一跳，第二次再喊效果甚微，以后再喊还会有谁关心？量子计算机就是一头纸糊的狼，它对比特币安全并不构成有效威胁，下面将从理论和实践两方面作些定性和定量分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比特币安全严重依赖于两种加密技术：一是椭圆曲线数字签名算法（ECDSA），这是负责对数据加密解密的公钥密码；另一个是哈希算法（SHA-256）用来保障比特币挖矿安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理论上，量子计算机对公钥密码构成威胁。破解比特币使用的ECDSA公钥密码，就是从比特币公钥推算出相关联的比特币私钥，从而获取比特币地址信息。这在传统计算机上，需要大约2&lt;sup&gt;128&lt;/sup&gt;次基本操作才能得手，这个数字非常巨大，使用传统计算机攻击比特币是完全不可行的，因而比特币是安全的。然而可以确定的是，使用Shor算法，足够大的量子计算机只需要大约128&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;次基本量子操作即可破解比特币私钥。因此量子计算机在理论上确实对比特币安全构成了威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是SHA-256不属于公钥密码，量子计算机对它即使在理论上也不构成有效的威胁。找到与特定SHA-256哈希值对应的数据，在传统计算机上需要2&lt;sup&gt;256&lt;/sup&gt;次基本操作，而量子算法Grover需要2&lt;sup&gt;128&lt;/sup&gt;次基本量子操作。这两者的操作次数都非常庞大。因此，量子计算机对于比特币挖矿的威胁在理论上都并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子计算机破解比特币，理论上可行与工程实现完全不是一回事，这中间隔着四条鸿沟：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
*量子比特数量：Willow芯片只有105个量子比特，但要运行Shor算法来破解比特币的256位ECDSA密码，需要数百万个逻辑量子比特，而构建每一个逻辑量子比特又需要多个物理量子比特。单纯依靠技术进步是很难克服如此巨大的数量差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
*量子比特纠错：Willow的主要成就是在增加量子比特数量的同时实现指数级的误差减少。这对于构建更大的量子计算机至关重要，但它仍处于原型阶段。破解比特币需要长时间计算，这对量子比特的稳定性和精确性提出了更为严格的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
*量子逻辑门的速度：虽然Willow可以在5分钟内完成超级计算机需要十亿亿年才能完成的计算，但这些计算是高度特定的随机电路采样，而破解ECDSA是完全不同的逻辑门操作，目前它们的速度非常慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
*Shor算法的可行性：运行Shor算法破解256位密钥需要一个比Willow大得多、稳定得多的可编程量子计算机。这样的大型通用量子计算机很可能永远也不会出现，Shor算法提出到现在已经过去了三十年，目前连一台可以验证的袖珍型样机都造不出来，这背后一定有深层次的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
横在量子计算机面前的四条鸿沟的背后都有深刻的物理原因，仅靠技术进步是很难逾越的。持有这种悲观态度的专家学者为数不少[1]。就在我撰写此文时，《科学》杂志上又有重要论文发表，该论文从根基上对量子霸权提出了质疑[2]，这些文章和观点值得我们深思，对此我很可能会另有专文介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于量子计算机的威胁，比特币的反应是认真和负责的，比特币创建于2008年，而用来破解密码的量子计算机Shor算法发生在1994年。所以比特币开发人员从一开始就意识到潜在的量子计算机威胁，这段时间差一定会影响到比特币的系统构架设计。2010年，比特币之父Satoshi Nakamoto对量子计算机威胁专门作出了反应，并于2016年在比特币网站上创建了应对量子计算的页面。由此可知，比特币对于量子计算机威胁是有所准备的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且比特币已经开始行动。在比特币钱包中，通常标准做法是地址只使用一次，这样可以最大程度减少受到威胁的风险。公钥和相关签名只有在交易发送后但在确认之前才会被展示，这给量子攻击者只有一个短暂的窗口期来破解密钥。通过软分叉实现的新地址类型也讨论了多年，全面实施可能只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，对抗量子计算机攻击的新一代公钥密码（后量子密码 PQC）已经取得实质性进展。比特币设计的总体框架内，应该己经预留了PQC的位置，在必要的时候，公钥密码通过技术升级可以有效地应对量子计算机的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是有必要指出，公钥密码升级换代绝非易事，这是一个极其巨大艰辛的工程，费时费力当然一定更费钱。请问受益的是谁？就是密码领域的数学专家和软件工程师。卖盾的为矛做虚假广告，目的还是要卖出更多更贵的盾，这是矛盾故事的现代升级版。“天下熙熙，皆为利来；天下攘攘，皆为利往”，量子计算机闹剧的背后其实还是一个钱字，千万别以为从事诸如量子计算等高大上事业的人也都是高大上。认识到这一点后，就不难理解量子技术的炒作之风为什么经久不息了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，量子计算机对于比特币（包括其它各种加密货币和数字货币）的安全威胁微乎其微。你可以有一百个理由不喜欢比特币，但是量子计算机不应是理由之一。量子计算机的“狼来了”一定还会有人喊，但害怕的人会越来越少，谁会怕一头纸糊的狼呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1]数学家和计算机科学家 Gil Kalai 在谷歌 Willow 宣布当天的一篇博文中，他敦促谨慎行事，他说：“谷歌量子霸权的主张应该谨慎对待，特别是对那些极端夸张的主张。这些说法可能源于重大的方法错误，它们可能更多地反映了研究人员的期望，而不是客观的科学现实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物理学家Sabine Hossenfelder批评谷歌的量子霸权声明夸大其词。她指出，发生在2019年类似的声明中提及的是一块50量子比特芯片，这项成果迅速遭到IBM质疑。研究人员在差不多的时间框架内，使用经典方法获得与量子芯片相同的计算结果。根据她的说法，尽管关于 Willow 的声明在科学上令人印象深刻，但“对日常生活的影响为零”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2] Sudden death of quantum advantage in correlation generations
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a202969fbda17036b94ab892b2d6c018</guid>
<title>2024是中国体育“大年”，但我们仍有问题要问</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2024_12_30_760487.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都说2024是中国体育“大年”。我们奥运丰收，中国代表团豪取40金27银24铜；我们产业升级，体育消费总额增长10%、冰雪产业规模即将到达9700亿元；我们健康普及，体育基础设施建设和群众体育活动再上新台阶。我们相信体育首先是对自我的超越，所以我们不断向自己发问——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还像过去那样在乎金牌数量吗？中国网球又迎来“黄金时代”了吗？中国篮球、足球依然令人失望吗？乒乓球、女排、跳水等传统优势项目的“饭圈文化”已经让人感到无法忍受了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着这些问题，我们开始2024年的中国体育盘点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冠军数量创历年之最，“唯金牌论”还有市场吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月26日，国家体育总局竞技体育司发布《2024年我国运动员取得成绩报告》——共在33个项目上获得194个世界冠军，数量创历年之最，同时创造19项世界纪录。其中还特别提到，奥运项目世界冠军84个，奥运项目7人9次创7项世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盛夏的巴黎，从赢得本届奥运会中国首金的黄雨婷，到拿下第40枚金牌的李雯雯， 中国体育代表团首次实现境外参加夏季奥运会金牌数与美国并列第一、创造我国境外参加奥运会历史最好成绩的历史时刻。备受瞩目的百米飞鱼大战，潘展乐以46秒40刷新男子100米自由泳世界纪录，他还与队友一起为中国队首夺男子4×100米混合泳接力金牌，打破美国队在该项目长达40年的垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/29/20241229171729488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在巴黎奥运会游泳男子100米自由泳决赛中，中国选手潘展乐以46秒40的成绩打破世界纪录，夺得金牌。&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们曾经无比渴望的奥运强国、体育强国的光荣与梦想，似乎正一步一步实现。在激情澎湃、热泪盈眶过后，蓦然回首，关于“唯金牌论”“唯成绩论”的批评，又让我们陷入沉思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月份，体育总局原局长苟仲文落马。他主管中国体育6年、历经三届大赛（雅加达亚运会、东京奥运会和北京冬奥会），因为中国代表团成绩优异，一度被认为居功甚伟。他从“仲文同志”回归“苟局”，证明在法律和正义面前，再多金牌也换不来一张免罪牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月以来，吴柳芳事件持续发酵。作为退役体操运动员的吴柳芳寂寂无名，作为疑似“擦边女主播”的“56学姐（798）”引发舆论海啸。网民对吴柳芳的共情和声援，某种程度上说明人们理解——即便没有金牌，也值得拥有自由和尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，还是“黄河长江不会倒流”，中国体育不会倒回李宁被寄刀片的时代，也不会倒回马家军占据神坛的时代。中国人的体育强国之梦，一定是更适应新时代要求、更开放包容的新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国网球，“黄金时代”背后有何奥秘？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国网球，正在书写中国体育新篇章里，令人振奋的新一页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《澎湃新闻》12月21日发文总结中国网球的2024赛季，“从女子网球郑钦文、王欣瑜等选手的高光，到张之臻、商竣程、布云朝克特等男子选手的不断突破，这堪称中国网球史上最全面开花的一年”，中国网球迎来又一个“黄金时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，权威媒体给到中国网球如此高的评价，绝不仅仅因为郑钦文在巴黎夺得女单金牌、张之臻和王欣瑜获得混双银牌，而是看到了网球作为一项职业体育运动在中国健康发展的大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是22岁的郑钦文、23岁的王欣瑜、22岁的布云朝克特、年仅19岁的商竣程等一批新秀不断冒尖，另一方面是中国网球公开赛、武汉网球公开赛、上海大师赛等职业赛事在商业赞助与票房上双双取得新高。网球运动在民间的热度，在中小学校园的普及度，也都呈现令人欣喜的发展势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/29/20241229172529608.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国选手郑钦文在巴黎奥运会网球女子单打金牌赛后庆祝夺冠。&lt;span&gt;新华社记者 高静 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/29/20241229172915530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国组合王欣瑜（左）/张之臻夺得巴黎奥运会网球混合双打银牌。&lt;span&gt;新华社记者 高静 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外界惊呼中国网球进入“郑钦文时代”，我们有理由为这位浑身上下充满着“国际范儿”的湖北女孩感到高兴，也要为她的幸运欢呼——郑钦文的幸运，在于她身处于一个更为开明、开放的网球时代，避免了李娜等前辈所经历过的“精神内耗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如《中国体育报》11月刊载的“揭秘文章”所言，“职业网球有着显著的个性化特点，参加奥运会的运动员平时都在职业赛场打拼，有自己的团队。网球管理中心坚持‘平时少打扰、需要时合理诉求全满足、风雨来临时就是他们的强大后盾’的原则，使得运动员备战参赛都可以按自己计划和节奏进行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过多年的摩擦、磨合之后，体育主管部门开始尊重规律、尊重球员，更好地提供全方位保障服务，这是中国网球迎来“黄金时代”的一个不可忽视的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;告别“姚时代”，中国篮球何去何从？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新时代的潮水中挣扎摇摆，中国篮球以“姚时代”的落幕告别了自己的2024——几乎颗粒无收的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运赛场上，中国男篮连续两届缺席，女篮无缘八强，三人男篮小组垫底，被寄予厚望的三人女篮最终名列第六。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直坚信，对于职业体育项目来说，青训是根子，职业联赛是叶子，国家队成绩是果子。中国篮球，现在的确面临青训后继无人，职业联赛争议不断的困境，四支国家队在巴黎奥运周期“全线溃退”也就不难理解。天塌下来、个高的顶，姚明卸任中国篮球协会主席，顺理成章。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/29/20241229173133915.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;虎扑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姚明做了七年的篮协掌门人，主导职业联赛的改革、体教融合的推动、基层篮球赛事的扩张以及篮球文化的推广，功过任凭人数。但真正应该引起重视的是，姚明离开后，中国篮球还要不要继续坚持“专业的人办专业的事”，还要不要继续深化推进CBA联赛的职业化改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国篮球的2024年没有那么不堪。CBA联赛以放宽外援政策、首创俱乐部杯赛等方式庆祝30周岁生日；WCBA扩军，赛程赛制和球员政策迎来升级；崔永熙一路坎坷但写入历史的NBA征程；年仅17岁、身高超过2米20的张子宇，称霸U18女篮亚洲杯、全国青少年三大球运动会……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姚明为自己该负的责，坚持负责了；中国篮球也应为自己该走的路，坚持走下去。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>