<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5fe4f1f8e3f50f0539d7d66425414264</guid>
<title>解读印度GDP超过英国，不要被西方话语带偏</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2022_09_12_657524.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间9月2日，彭博社刊发了一条明显带有挑事意味的报道——《英国落后印度成为世界第六大经济体》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国际货币组织（IMF）统计的2021年第四季度的GDP数据，印度超过了英国，今年第一季度印度的经济优势进一步扩大，校正后名义GDP达到8547亿美元，而英国同期仅为8160亿美元，IMF预测印度2022年的GDP会超过英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，按照IMF的标准，印度还有3个月才能在全年GDP这个数字上超过英国，就被美国彭博社拿来搞了个大新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/09/08/20220908132504966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;彭博社的报道明显想挑事&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国是曾经的世界领导者，极盛时曾经有“日不落帝国”之称。在那个时候，印度是英国的殖民地，并被英国殖民者统治了近200年的时间。今天的前殖民地国家，超过以前的宗主国，真让人有种沧海桑田的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种变化引发了世界性的热议，舆论既有为印度叫好的，也有人认为印度各方面都还很糟糕，不值得赞美。值得注意的是，在嘲笑印度的声音中，西方话语以及“公知”话术竟然借尸还魂，甚至甚嚣尘上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，西方话语不仅评价不了中国，而且评价不了包括印度在内的所有国家。中国人评价印度，也不应该使用西方话语和“公知”话术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主体是英国还是印度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年按IMF口径统计的GDP，印度大概率要比英国高。是英国衰落了，还是印度发展了？两国网民就这个问题吵翻了。搞事的彭博社认为是英国衰落了，印度媒体新德里电视台同样也以英国为主语进行了报道。印度有网民讥讽道：“大家感觉到了吗？让新德里电视台说印度超越英国多痛苦啊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度的大部分媒体和网民则认为是印度超越了英国，著名印度媒体人和评论家萨克西纳认为以英国为主语，说明了西方的傲慢。作为抗议，他把彭博社的报道主语全部改成了“印度”发到自己的Twitter上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/09/08/20220908132526710.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;萨克西纳认为这个新闻的主体应该是印度&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，西方媒体倾向于认为英国衰落了，而其他国家的媒体更倾向使用印度超过了英国。之所以会发生这样看似无聊的争论，根源在于如何判断殖民的功过。少数英国网民并不讳言这一点，他们认为没有当初英国对印度的改造，就没有印度这个机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非西方国家同样也有人认为英国的殖民统治为后来印度的发展打下了基础。恍惚间笔者有一种错觉，好像穿越到了过去某段时间，当时“侵略有功论”的声量喧嚣一时，少数“公知”大V也是这么思考中国问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附和西方的这种说法不仅无耻，而且也不符合事实。殖民者出于运输原料、倾销商品的考虑，会在被殖民的国家制造少数繁荣的城市，但绝不可能像本国一样进行科学全面的建设。早在清朝末年，以孙中山为代表的中国革命先行者就意识到，中国只有摆脱半殖民地的地位，“中国商业”才能“大规模地发展起来”，中国才能“有许多上海”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，殖民者虽然客观上把一些工业设备以及较为先进的生产方式带到了被殖民的国家，但改变不了殖民经济剥削的性质。有枪炮和鞭子的殖民者，当然对改善当地人民生活工作条件兴趣不大。在产业升级方面，殖民者也一定是千方百计的拖延和阻止，比如日本占领东北期间，就不允许中国大学生学习技术含量较高以及产业链上游的专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战后的历史雄辩的证明了，越早摆脱殖民的地位，越彻底的摆脱原宗主国影响的国家，往往就发展的越好。像拉美和非洲的一些国家，因为无法摆脱西方的商品倾销、军事干预、战争讹诈、颜色革命，因此经济发展一波三折，难以根本性地改善人民生活。“离天堂太远，离美国太近”，这句拉美谚语可不是无病呻吟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些说印度继承了“殖民遗产”的人，也考虑一下负面的遗产呗？由于印度是在“非暴力”中独立的，整个过程由英国人主导。英国乘机实施了包藏祸心的殖民地独立政策。1947年8月，英国将英属印度殖民地分割为印度和巴基斯坦分别独立，并鼓动两地的宗教冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/09/08/20220908132548500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;英剧《是，首相》中艺术地表现了英国阴险的殖民地独立政策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国独立第二年就因土邦归属问题爆发了战争，并酿成了延续至今的印巴冲突，累计造成上千万人流离失所，数十万人死亡，直接影响了两国独立后二十多年的经济发展。因此把印度和英国的关系描写为兄弟分家后，大哥落寞了，是极不合适的。殖民是过而非功，而且遗害无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外有一种说法，印度人口接近14亿人，英国只有6700多万，不提人均谈印度经济没有价值。用人均GDP比较两个发展中国家是比较科学的，但用来谈论印度超越英国则还是一种曲折的殖民思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试问，如果今天依然是那个“架起几架大炮就可以霸占一个国家的时代”，印度人口再多经济能超越英国么？没有印度努力奋斗实现的民族独立，整体的GDP尚且超越不了英国，在这种情况下，谈人均有什么意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出人均指标暗含着每个人创造财富的可能性都应该平等的社会理想，但在现实中最破坏这一理想的，正是以美国为首的西方国家，而非印度。试想，如果他们不是国际秩序的主导者，其人均GDP能这么高么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际秩序仍然很不公平很不合理的情况下，因为印度人均GDP很低，就否认它的进步，否定GDP总量超越英国的成就，这真的合理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度不够好，所以呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度语言、宗教、文化复杂，平均受教育水平低，社会发展水平参差不齐，因此每年总有为数不少印度新闻让人大跌眼镜。例如，根据《今日印度》的报道，今年4月，有4名印度男子性侵一条保护区内的巨蜥，还用手机记录了下来……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每逢印度新闻出现，评论里总是充满了欢乐的气息。此次IMF口径下印度GDP超越英国，国内外不出意料地出现了很多印度奇葩新闻合订本，看得我也是忍俊不禁，甚至放声大笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而最后的结论难道是：印度都是奇葩，只是人数多了所以GDP总量超过了英国？印度经济发展的增速较快，恰恰说明该国越来越多的人，愿意采用现代生活方式，努力拥抱文明，印度走在一条正常的道路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般的滑稽新闻，杀伤力是有限的，对印度的嘲讽中，有威胁的指责主要有两个：一是认为印度农业条件良好，很多印度人却营养不良，质疑印度的人权保障以及组织能力。二是认为印度贫富差距很大，暗示印度政权合法性不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸讳言，印度的粮食危机今年正愈演愈烈，印度今年的饥饿指数为30.3，排名全球102位，处于相当严重的水平。印度的粮食危机是自然禀赋、高生育习惯以及发展阶段共同造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/09/08/20220908132607205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一名印度小学生在学校吃午餐小米粥（莫迪近年来把推广抗旱速熟的小米作为消灭营养不良的方法之一）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商品粮主产区分布在长江以北地区，世界主要国家的商品粮也是来自纬度较高的地区，因此很多人自然也是从高纬度农业区的视角审视印度农业。从他们的角度看来，印度土地平旷、沃野千里，可耕种面积比中国高45%以上，土壤肥力良好，加上良好的光热条件，搭配优良的种子和科学的种植，水稻可做到两年七熟，自然条件简直不能更好了。这样的条件，印度竟然还有这么严重的饥饿岂不是贻笑大方？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/09/08/20220908132655202.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国粮食供需分布&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种观点，没有考虑到纬度的影响。随着纬度降低，一年四季的区分逐渐模糊，旱涝灾害更易发生。例如，今年因为极端高温干旱，印度粮食种植面积骤减了300多万公顷，加剧了饥饿的问题。此外随着纬度降低，气温逐渐升高，潮湿、高温和传染病都会打击农业生产。这才是印度理论产量极大，实际产量并不高的主要原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f1d5034d4832d2b135e83b3df55a323</guid>
<title>“日不落”的传统手艺，续得上？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_09_12_657522.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近几天的国际新闻场中，英国的新首相特拉斯无疑是热门人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在当选之前，她就屡屡因语出惊人而冲上新闻热搜，比如她说要当面批评普京，要英国承担起打核战争的责任；又比如她称中国为头号威胁，不顾皇家海军到底还有几条能动的主力舰，就扬言要在台湾岛建立海军基地。如果这些话出自普通政客之口，那么或许只是无关紧要的噱头，但就在9月6日，说出这些话的特拉斯成为了英国最新一任保守党首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为大国的政府首脑，未来特拉斯首相的言行是否会变得沉稳，我们不得而知。保守党的老牌政客们是否会出谋划策，取代特拉斯自己的惊人主张，也有待观察。不过，说起特拉斯所属的保守党，及其前身托利党，其实中国人不应该感到陌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在一百多年前，托利党就曾在对华问题上表现活跃，甚至还留下了一段有关鸦片战争起源的错误传说。本文将从鸦片战争的起源说起，观察和分析当年托利党的表现，由古及今，历史地考察一下英国首相的兵权与雄心究竟能有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/08/20220908154622139.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间9月6日，特拉斯在唐宁街10号首相府外发表就职演说 图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;流传已久的假消息&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于鸦片战争的爆发，历史教科书已经有非常详细的解释，这里不必赘述。若是更具体一些，论及英国派遣远征军侵华的决策，却有一则流传甚广的说法：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1840年4月，经过了几天的辩论，英国议会以271票支持、262票反对的结果，通过了对中国动武的决定。一场对东西方历史影响重大的事件，就因为9票之差而发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
仔细想来，这个说法存在一个致命的逻辑漏洞。以当时的交通条件，从伦敦决定开战，到调集部队、整备物资，并最终在万里之外爆发战争，整个过程至少要半年时间。但是，距离英国议会的这次投票仅有两个月，即1840年6月，英国远征军就已经兵临广州城下。即便前线的英国将领未卜先知，早早自行做好了战争准备，开战的决定从伦敦发出，海陆交通传到印度，也得一、两个月，还是不可能这么快。显然，所谓九票决定鸦片战争的说法，并不完全可信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，历史学家翻阅了英国议会下院的记录，终于搞清楚了期间的真实历史过程。1840年4月9日，英国下议院经过三天辩论，确实举行了一场重要的投票，投票结果也的确是271:262。但是，占多数的271票是NO，少数的262票却是YES。倘若表决的议题为“是否要与清朝开战”，那么必然会被议会否决，也就不应该有当年爆发的鸦片战争了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/08/20220908162313609.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;336&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这次投票的提案并非与中国开战，而是反对党提出的对政府不信任案，也就是所谓的“倒阁”。为了推翻台上的辉格党政府，反对派找出了诸多问题，其中一个就是英国的对华政策缺乏成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于事关内阁的生死，这场辩论持续了三天，议员们唇枪舌战、互不相让。据档案记载，会场一度秩序混乱，议长高呼“Order”也难以压制叫喊声。最终，辉格党凭借271个NO否决了倒阁提案，以九票的微弱优势涉险过关。这场投票虽然与当时的英国对华政策有关系，但并非意在决定鸦片战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在这场投票中，反对辉格党政府的主要力量来自于托利党，也就是如今特拉斯领导的保守党的前身。在几天的议会辩论中，托利党议员还曾斥责英国向中国贩卖鸦片，视其为辉格党主政的一大败笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/08/20220908155445904.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;辉格党人罗伯特·沃波尔，被认为是英国历史上第一位“首相”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>580136a9b1cf982264d6f0c38c41b635</guid>
<title>在乌克兰和俄罗斯拼耐力，西方力不从心</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeorgeBeebe/2022_09_12_657520.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乔治·毕比 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国进攻乌克兰已经过去了六个月，战争中出现的三个现实迫使美国必须做出一些艰难选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，乌克兰的勇气和美国的技术相结合，有效遏制了俄国占领乌克兰大部分领土的企图。美国的防空支援打破了俄国地面部队快速推进所必需的空中优势。美国的反坦克武器和情报支持阻止了俄国装甲部队进入基辅，俄国遭受了重大的人员损失，特别是军官。俄国已经被迫缩小战场野心，并依靠大量的远程火炮和火箭打击来慢慢削弱乌克兰在顿巴斯地区的防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，尽管取得了防御成功，但乌克兰一直无法建立进攻势头，迫使俄国军队撤出。美国先进的火炮、火箭和导弹系统交付无疑有利于乌克兰打击俄国补给线和武器平台，但其步兵一直无法集结到必要规模来夺取俄国军队占领的地区。乌克兰总统泽连斯基坚持认为，他长期承诺的对赫尔松地区俄国军队的进攻将改变这一局面。不过，很难想象乌克兰在战争中取得快速胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国试图通过削弱俄国经济和在国际舞台上孤立普京来迫使俄国撤退，这努力已经失败。西方制裁无疑正在伤害俄国。国际货币基金组织预测俄国今年GDP将下降6%，其技术部门面临严峻压力。但与此相比，乌克兰经济下滑超过40%。尽管拜登总统发誓要“把卢布变成废纸”，但今天俄国货币比战前更坚挺。由于油价上涨和西方以外很多国家不愿加入制裁，俄国从能源出口中获得的收入实际上还有增长。普京在西方不受欢迎，但他在世界其他地方并不受冷遇，他预定要出席11月在印尼举行的二十国集团峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，战争的经济负担既落在了俄国身上，也落在西方身上。美国人正在努力应对更高的汽油和食品价格。欧洲不仅面临着寒冬前景，而且关键行业也面临严重冲击，因为制裁导致天然气和其他俄国大宗商品短缺，建筑、金属和汽车行业压力很大。如果目前趋势继续，高度依赖俄国能源供应的德国，未来几个月将出现重大经济动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/10/20220910095457952.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国民众抗议物价上涨（来源：法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些现实重塑了普京的战略。普京认识到美国在战场上的技术优势，他将这场冲突变成了一场耐力竞赛，来发挥俄国的优势。他越来越依赖西方之外的国家来绕过西方制裁，同时指望俄国人民的忍耐力能比西方的政治决心更持久。他显然认为，即使有西方持续支持，乌克兰打消耗战的人员、弹药和经济恢复能力也无法与俄国匹敌。普京或许无法彻底拿下乌克兰，但他可以在未来几年内将其变成流血的伤口，让乌克兰无法自愈，也不能加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除非我们改变对俄目标，否则时间会有利于普京。我们怎么来对付呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收紧对俄国经济制裁是无效的。我们曾经抱着争取中国支持的微弱希望，但被佩洛西搞砸了。西方对俄国制裁让印度捡了皮夹子，印度正急切地以折扣价购买俄国石油，并在欧洲转售。总的来说，全球南方对美国经济和文化帝国主义的警觉，远远超过对俄国进攻乌克兰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为帮助乌克兰胜利而升级军事行动将是一场巨大赌博。美国大部分鹰派坚持认为，美国应该“不惜代价支持乌克兰打赢”。但这肯定投入巨大，而不仅仅是提供远程火炮和火箭系统。乌克兰需要大量援助来使用和维护这些装备，还要升级和训练空军，训练和扩大地面部队。这些任务需要很长时间，还可能把美国拖进去。那些主张对乌克兰提供全面军事支持的人认为普京会接受失败，而不敢冒与北约发生直接冲突甚至核冲突的风险。如果这种假设是错误的，后果就是灾难性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄国国内推动政治变革肯定是一项长期努力。但如果美国的计划是鼓励反对普京的行动，那么它目前的做法是适得其反。即使是那些对普京没有好感、哀叹与西方关系破裂的俄国人，也对近年来西方指向俄国人民和文化的敌意感到震惊。美国在吸引俄国公民上做得很少，也没有表明愿意改善对俄关系以换取俄国改善对美关系。美国最近宣布将建立一个独立的军事指挥部来监督对乌克兰的援助，这似乎证实了普京向俄国人发出的呼吁，即俄国是在与美国战斗，而美国一心想让俄国灭亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅在战争初期提议保持乌克兰的某种武装中立。要是我们不愿意支持这种妥协解决方案，我们就面临着艰难选择：要么加大介入力度；要么参与耐力竞赛，而普京希望拼耐力。无论是对乌克兰还是对美国，这两种方法都不太可能有好结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年9月4日美国《国会山报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e424b9dd56203ed5c12d1f30ce905746</guid>
<title>中国青铜器研究，海内外学界走到哪一步了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2022_09_12_657518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月，英国《新科学家》周刊刊登了这样一则消息：大英博物馆刘睿良所在团队研究发现，《考工记》所载中国古代青铜器配方中“金”和“锡”两种材料，可能是铜铅合金和锡铅合金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然从全球历史来看并非只有古代中国会铸造青铜，但中国的青铜器风格和规模是无与伦比的。中国青铜器的工艺、材料、形制、功能、演变等等，是海内外研究者的困惑之处，也是他们孜孜不倦探索的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间拨回到2017年3月5日，美国佳士得拍卖行在纽约举办的“藤田美术馆藏中国古代艺术珍品”拍卖会上，4件商代晚期的青铜佳品——青铜饕餮纹方尊以3720.75万美元成交，青铜饕餮纹方罍以3384.75万美元成交，青铜饕餮纹瓿和青铜羊觥均以2712.75万美元成交，四件拍品的总成交金额约合人民币8.77亿元，创下了至今为止青铜器拍卖的最高价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国古代青铜器因其特殊的艺术造型，有别于西方的制作工艺，一直以来都为海外收藏家所青睐。自清中期以来，中国的士大夫们推崇“小学”，形成了自宋以后的第二波金石收藏和研究热潮。鸦片战争后，中国被迫打开国门，很多西方人士在了解中国的过程中，也开始了“收藏中国”。政局的跌宕起伏加速了中国文物，尤其是青铜器流向海外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据专家估计，目前藏于欧洲的中国古代青铜器可能上达数千件，而美国自二战后一直是中国青铜器的收藏和交易中心，在美的中国青铜器数量高达一万五千件以上。此外，日本作为近邻，与中国文化交流密切，故在日的中国青铜器数量也相当可观，且以精品居多。本文开头提到的四件晚商青铜器，曾均为日本著名的关西藤田家族的藏品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/03/20220903172246179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;商晚期 安阳 青铜饕餮纹方尊 高52.4cm  图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方藏家普遍把中国青铜器作为艺术品来收藏，他们收集藏品的重点在于夸张的器型和复杂的花纹。比如，大英博物馆收藏的晚商双羊尊，巴黎吉美博物馆藏有长达96厘米的商晚期兽面纹象尊——这是目前世上已知的最大的动物型青铜器，赛努奇博物馆的镇馆之宝则是著名的虎食人卣。上世纪初，在西方的私人收藏或博物馆中，这些充满“东方风情”的青铜器往往与非洲原始部落的面具、北美印第安人的头饰陈列在一起，作为民族学藏品的一部分展出，因其精美绝伦而备受赞誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而面对数量庞大的青铜收藏品，西方学者对它们的了解却远不如对非洲与美洲土著的了解，如何“科学”地整理这些藏品——解答“这些看似相似的纹饰是否有规律可循”以及“如何确定这些青铜器的年代”——促使西方开始了对中国青铜器的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早对中国青铜器进行系统研究的西方学者是瑞典人高本汉（Bernhard Karlgren）。高本汉早年的学术兴趣主要在历史音韵学，他曾于1910—1912年间在中国生活，研究汉语的音韵体系。他在自己的博士论文《中国音韵学研究》中运用西方历史语言学的研究方法研究中古汉语的发音。这部作品使高本汉在西方汉学界声名鹊起，他于1918年进入哥德堡大学任远东语言与文明系教授，1931年升任哥德堡大学校长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，他将自己的研究重心转向了中国青铜器，先后于1936年和1937年，在瑞典斯德哥尔摩的《远东古物博物馆馆刊》上发表了《中国青铜器中的殷与周》与《中国青铜器新论》两篇文章，用“科学的依据”系统地对中国青铜器进行了断代划分，并推导出其器型演变的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高本汉利用自己在汉语语言学上的优势，率先提出了用“有铭文”的青铜器来推定“无铭文”青铜器的年代的方法。具体方式是首先解读所谓的“实质性铭文”，以此分辨出“殷器”和“周器”；再研究两者的纹饰，归纳出哪些是“殷器”特有的，哪些是“周器”独占的；最后拿着这些分类定型好的纹饰，去对应无铭文青铜器上的纹饰，进而确定后者的年代类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/03/20220903172606719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管当时就有很多研究者对高本汉研究中“科学的依据”提出了质疑，认为他对那些“实质性铭文”中个别重要的字的认读并不正确，因此无法推定带有铭文的青铜器到底是殷器还是周器。但他的青铜纹饰发展理论还是在西方学术界产生了很大的影响：即包含了具象化动物纹饰——例如饕餮或蝉纹——A组纹饰是原生的；几何线条化的动物纹饰——B组纹饰是次生的，总之，就是带有具体写实的动物纹饰的青铜器在年代上要早于带有抽象线条的几何纹饰的青铜器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高本汉建立在纹饰统计学和“写实早于抽象”之上的学说在流行了十几年后，到20世纪五十年代正式受到了挑战。提出质疑的是著名的中国艺术史学者罗樾（Max Loehr），作为著名亚洲艺术史学家巴赫霍芬（Ludwig Bachhofer）的学生，罗樾坚持认为中国青铜器所表现出的艺术精神一定是进化式的，他认为高本汉将真实的、写实的饕餮纹定为最早的，使得整个青铜器的演变史“奇怪地静止不变了，最早的阶段已是高度发展、精美的青铜器艺术……而排在最晚的型式和我们所知的周初的型式不能衔接。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗樾以上这些批评发表于1953年的《美国中国艺术学会集刊》第7期，题目是《安阳时期的青铜器》。在这篇文章里，他还创造性地提出了殷商青铜器五种型式先后相承的序列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，这是一个纹饰从简单到复杂的序列：第一型是“凸起的线条勾勒出带状花纹，缀以连珠，还有与斜线和切线相连的眼状花纹”；第二型与第一型的不同是“凸起的线条”变成了“凹陷的线条”；第三型的特点是纹饰变得“对称、精细、光滑和规则”，并出现了高本汉认为年代较靠后的“分解的饕餮纹”；第四型出现了雷纹和“具象的饕餮纹”，且纹饰的线条与器表相平；第五型是“散乱的纹饰轮廓变得清晰，且更为简化，布局更简洁明了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着上世纪五十年代中国郑州、辉县两地青铜器的出土，其纹饰图案被证明属于罗樾所划分的第一至第三型，罗樾提出的序列得到了考古学的证实。同高本汉的研究方式一样，罗樾不是从考古实物、而是对照青铜器的照片、拓本，从艺术史的理论出发构建自己的学说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种纯理论的研究能与实物相印证，实属不易，也说明了罗樾在艺术史研究上扎实的功底和敏锐的直觉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7da4b331da016108f63838ee8127380c</guid>
<title>为什么社科专家总是“翻车”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_09_12_657516.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，我在匹兹堡听了一个关于俄罗斯军事的讲座，主讲的是美国海军分析中心（CNA）的专家Michael Kofman。当时我觉得这个讲座挺有意思，就分享到了知乎上。6年之后，俄乌冲突爆发，我当年的回答又被知乎推荐了上去，引来了围观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，同样一篇内容，面对着如今同样的俄乌冲突事实，一半的围观者认为专家打脸，而另一半认为专家做了神预言：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/25/20220725142837958.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/25/20220725142850769.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，你要我说，我觉得这位Kofman对乌克兰危机的判断有对有错，既没有神预言也不至于成反向指标，毕竟六年间能发生的事情太多了，Kofman这些年也修改过自己的想法。但很多网民只相信自己想相信的叙事和观点，即便是同样的事实，也会做出不同的解读，得出截然相反的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种分裂几乎会出现在任何涉及社科领域的评论中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我以前写文章介绍美国国关学界如何研究战争的时候，就有不少人对此不屑一顾，评论说“专家，就这？还不如出租车司机……”而当我写文章批判美国政治学界不接地气的时候，也有不少人如丧考妣，评论说“你一个区区在读博士，也配如此低估美国精英？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们要么鄙视专家，要么神化专家，专家的形象在尸位素餐不说人话的江湖骗子和全知全能代表真理的先知之间来回横跳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，大部分时候，我们对专家的态度，完全取决于专家说的话自己爱不爱听。专家说到自己的心坎上，那当然就是学术权威，而我自己和专家英雄所见略同；专家说的跟自己想法不一致，那专家当然就是不如出租车司机的反动学术权威了，而我自己比专家懂得还多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预测人类社会的复杂活动，本来就是件比预测天气难上千百倍的事情，而天气预报都经常不准，那专家翻车就更没有什么奇怪的了。如果真有算无遗策的人，那他们下可投资暴富，上可封王拜侯，还做什么专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，很多群众肯定还是期待这种能算命的专家，也有很多专家响应这种期待，把自己包装成孔明再世，这个问题我们稍后再讨论。但无论如何，翻车其实才是社会科学的常态，不翻车反而不正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是翻车和翻车之间亦有差距。怎么翻车，为什么翻车，都有着水平上的差别，不可一概而论。&lt;strong&gt;有的专家翻车，那就是他们自身水平不行；有的专家翻车，那是他们有时做事不行，通俗地讲“犯蠢”了；而有的专家翻车呢，其实是社会科学预测的正常误差，或者说，这个学科就有点“蠢”。&lt;/strong&gt;我们之后会一一分析这几种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;专家就一定有专家的水平吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来讨论一个最简单的问题，就是为什么有的专家水平低下，看起来完全不配呆在自己的位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这样的人也能当专家？其实也没什么奇怪的。运气、人脉、潜规则、利益交换、官僚主义……各行各业都有这样的现象，学术界有什么特别的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就说个小事。比如我所在的博士项目，到了第三年要有资格考试和资格论文答辩，通过了才能继续读下去，不然就得滚蛋回家。按理说这套程序每年会刷掉很多人，应该是很严格的。但实际上，留下来的不一定都是水平最高的，被淘汰掉的也不一定是水平最低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们级有一个美国姑娘，答辩的时候资格论文都没写完，写完的部分也没什么实质内容，但她因为是美国人，而且跟的导师在系里地位高，系里也就让她过了。这位姑娘让我印象最深刻的，是她博士第一年连二元一次方程组都不太会解，成功加深了我对于美国人数学不好的刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们级还有一位美国小伙子，资格考试挂了两次，按理说应该被淘汰了。但他开了个医学证明说自己有多动症，需要特殊照顾，系里也有教授愿意保他，他也就这么过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那问题来了，如果这样的人都能留下来，谁被淘汰了呢？主要是亚裔，我们系亚裔被劝退和淘汰的比例明显高于美国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们系连续两年淘汰了两个来自台湾省的学生，他们的资格论文答辩都挺好，但是系里连考试的机会都不给，说他们“不适合”留在项目里，就给直接劝退了。当然，他们即便怀疑自己遭遇了种族歧视，也不可能真跟系里撕破脸，毕竟还要在同一个圈子混，还等着系里给写推荐信呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你觉得这剧情是不是很熟悉，古今中外在哪里都能看得见呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然你硬要说被淘汰的亚裔，他们水平就是不如那些留下来的美国人，也不是没可能。但你相信一个连补考都过不了，论文都写不完的人，却有着考试和论文都无法体现出来的学术才能吗？那博士项目就干脆从一开始别安排资格考核了呗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以虽然滥竽充数的专家们看着非常扎眼，但其背后所反映的问题没有什么特别的，地球有70亿人，总有水平不太高的人因为各种原因爬到不属于他的位置。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>