<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7df8f56ca3252eb79c2f3e39895d3eb2</guid>
<title>适度超前基建，何为超前？何为适度？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_09_15_607174.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“依靠人的想象力、创造力使供给创造需求成为可能。要善于创造软环境，持续完善法治环境，适度超前进行基础设施建设，优化资源和服务供给。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月6日中国国际数字经济博览会开幕式上，国务院副总理刘鹤的这段致辞，引起外界强烈反响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前一段时间，海内外媒体上有关中国基建投资下滑的新闻不绝于耳，部分涉足美港股乃至投资移民生意圈的国内头部财经自媒体，也俨然要一雪近年来“蛰伏”的委屈，极尽冷嘲热讽之能事，大肆散播中国经济增速“垮塌”在即的论调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局发布的数据显示，今年1到7月，全国固定资产投资总额同比增长10.3%，增速较1到6月回落了2.3个百分点。其中，基础设施投资同比增速4.6%，2020、2021两年平均增速仅为0.9%，较上半年回落1.5个百分点。作为基建投资的传统“发动机”之一，铁路投资，是一季度后国内基建投资放缓的典型代表，国家铁路局数据显示，今年前7个月，铁路固定资产投资累计完成3628亿元，同比下降7.7%，其中7月完成639亿元，同比减少4.77%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月经济数据不及市场预期，是不争的事实，原因也并不难罗列，例如货币供应量增速的提前下行、地方政府专项债发行进度的滞后、二季度国内较大范围疫情反弹的影响......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过只要跳出这些人为设置的议题“场域”，就不难发现，年中以基建投资为代表的经济活动放缓，远未达到所谓“问题”的程度。虽然数据同比增速下行，但仍然保持在较疫情之前更高的水平上；由于净出口贯穿全年的强力拉动，以及全年基建投资计划在三四季度的“释放”，中国全年经济增速达到8%应无问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/12/20210912203800519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;运营商在珠峰铺设5G基站 资料图来自中国移动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然数据波动在可接受的范围内，我们就不必期待财政与货币政策措施在“稳中求进总基调”之外的进一步加码，如所谓的“大水漫灌”。在此背景下，以刘鹤视频致辞的方式安抚市场情绪，是一种相当得体而及时的公众沟通方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，许多基建投资乃至广泛固定资产投资的先行指标、高频指标，近期已经出现了拐头向上的变化，螺纹钢主力合约自8月下旬以来已上涨近800元/每吨，水泥价格指数八月份以来也有类似变化，同时，石油沥青装置开工率提升，挖掘机等工程机械在去年超高基数下，八月销量同比降幅也好于市场预期，证明整体销售较为景气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然刘鹤致辞的主要用意在于安抚市场情绪，但作为政策沟通形式，致辞中“适度超前进行基础设施建设”一语，依然透露出决策层对未来基建投资的擎画思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者的理解，超前基建有着两个层面的涵义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个层面，是指传统意义上的基础设施，如交通、市政、水利、生态环保、能源等领域建设，在总量和结构上，沿着政策侧重点的适当提速，比如水利是一个尤可期待的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，全球变暖对气候的影响，已越来越能够被普通公众所感知。以河南、新疆等地极端降雨事件为代表，降雨线的北移，开始对中国北方内陆地区带来影响，这种影响之深远，或许需要在千年级别的时间尺度上进行评估。自中国盛唐以来的北方干旱化，并非没有正在转向“湿润化”的可能，千年以来北方水土条件的变化，确实需要适当地超前应对；在极端气象事件发生后亡羊补牢，难免陷入疲于应付的被动局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由中央层面直接统筹推进的南水北调超级水利工程，是世界上最大的调水工程，中央累积投资三千多亿元。2013、2014年，工程东、中线一期主体工程相继建成通水以来，已累计调水400多亿立方米，直接受益人口1.2亿人，显著改善中国水资源分布“北缺南丰”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北方水土再整治的宏伟进程中，南水北调工程无疑将继续作为重要抓手，牵引内陆河流水利体系重构。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf9a54f77dbe7ba5ab22e5e5336ffe26</guid>
<title>够不着美国，朝鲜巡航导弹有多大用</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_09_15_607166.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 施洋】9月13日，朝鲜中央通讯社对外发布报道，朝鲜民主主义人民共和国国防科学院在9月11日和12日成功试射新开发的远程巡航导弹，导弹试验取得了圆满成功，发射的巡航导弹在飞行了7580秒后，精确打击了设定在1500公里界限的目标。国防科学部门领导干部以及科学家参加了试射。朝鲜劳动党中央委员会政治局常委、党中央委员会书记朴正天同党中央委员会副部长金正植、全日好一起观摩导弹试射。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/15/20210915072603175.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朝鲜官方发布的导弹发射和飞行的照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜媒体率先报道本国试射远程对陆攻击巡航导弹的消息，这在近年来的环境下可算是颇为少见。由于美韩等国一直对朝鲜保持着高强度、不间断的情报侦察和监视，朝鲜的各种导弹试射活动以往多是美韩情报机构预报在前，西方媒体追踪紧随，最后朝鲜官方媒体一锤定音的顺序。这次朝鲜自己“首发”试验消息，一定程度上也反映了眼下这个时间里朝鲜半岛诸国对于朝鲜新型武器研制的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年中，外界对于朝鲜不断加强军事科技研究，试射各种先进导弹的行为已经逐渐习惯。不过此前朝鲜大规模多次试射的武器，主要是射程可达北美大陆的洲际弹道导弹，各种针对韩国的远程火箭弹和短程弹道导弹，巡航导弹的试射次数较少，绝大多数都是以对海作战为目的的反舰导弹试验。以对陆攻击为目的，射程在1000公里以上的巡航导弹试射则是首次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从一般的技术角度看，一个国家能够自制反舰巡航导弹，理论上就有研发对陆攻击巡航导弹的能力，但对于朝鲜而言，这依然是具有重要意义的技术突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜媒体对导弹的关键技术指标和相关研制进程进行了相对详细的描述，不仅证实了这款导弹是劳动党八大提出的国防科学发展及武器系统开发5年计划目标中具有重大意义的战略武器，也提到了导弹在过去两年里进行了一系列的子系统试验，包括数十次的发动机地上点火试验、各种不同的试飞、制导试验、战斗部威力试验等，同时还确认了导弹配备了涡扇发动机、采用了复合制导系统，结合发布的试验照片，描述了这款导弹最关键的技术特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/15/20210915073504580.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美制“战斧”巡航导弹，可见该弹的进气口设计与朝鲜巡航导弹十分相似，图片来源：美国空军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从导弹的总体尺寸上看，这款巡航导弹的体积与当代国际主流的亚音速巡航导弹，比如美国的BGM-109“战斧”、苏制的Kh-55、中国的东风-10基本属于同一量级，整体的布局也大体相似，都采用圆柱型弹体，正常气动布局，折叠式弹翼，尽量提高导弹升力的同时让导弹显得紧凑，采用小型涡扇发动机作为动力，降低飞行中的燃料消耗，从而延长导弹的射程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然各国的技术来源不同，发展方式各异，但这几款导弹的整体性能都差不多，全重1500千克左右，射程2500公里左右，战斗部重量500公斤左右，飞行速度900千米/小时。朝鲜公布的大约750-800千米/小时的导弹飞行速度和至少1500公里的射程虽然相比中、美、俄的同类武器还有相当的差距，但也已经达到了这一构型的良好水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/15/20210915073700702.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄制kh-55巡航导弹，其尾翼结构与朝鲜巡航导弹相似，图片来源：missiles.ru&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b9a23152052d91423ab06bad0dc0623</guid>
<title>9·11后，美国几乎做错了每一件事</title>
<link>https://www.guancha.cn/GarrettGraff/2021_09_15_607164.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 盖瑞特·格拉夫 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9·11之后的星期五，乔治·W·布什总统走访了纽约市的废墟，那里后来以“归零地”（Ground Zero）之名为世界所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当小布什对救援人员讲话时，后者通过扩音器大喊，他们听不到他的声音。随后，他转向他们，开始即兴演讲。“我能听到你的声音，”他喊道，“全世界都听着你的声音，当我们找到那些撞倒这些建筑物的人时，他们很快就会听到我们所有人的声音。”每个人都怒吼了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当天晚些时候的祈祷仪式上，小布什概述了未来任务的明确目标：“我们对历史的责任已经很明确——对这些袭击做出回应，并清除世界上的邪恶。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两天后，副总统迪克·切尼现身美国全国广播公司（NBC）的《与媒体见面》（Meet the Press）栏目，给出了自己的复仇承诺。“不过，我们也必须做些有点阴暗面的工作，如果你愿意的话，”他告诉主持人蒂姆·拉塞特（Tim  Russert），“我们必须在情报界的阴影中度过一段时间。如果我们要取得成功，这里需要做的很多事情都必须安静地完成，没有任何讨论，使用我们情报机构可用的资源和方法。”他补充说：“那就是这些人所运作的世界，因此我们必须使用任何可用的手段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想起来，切尼那天早上的评论，决定了美国在接下来的二十年里对2001年恐怖袭击的反应，因为美国拥抱了“阴暗面”来展开一场斗争。它无所不包、不遗余力，是全社会、全政府的，用来针对历史上排得上号的邪恶力量之一。它很快就被称为“全球反恐战争”，用政府的话说，叫“GWOT”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是一个巨大的误判。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年9月11日的事件成为美国近期所有历史的转折点，重塑了全球的联盟关系，改组了美国政府，甚至改变了日常生活的感觉，因为安全检查站和建筑物内的磁探仪数量激增，而防护桩像野葛一样在美国的街道上发芽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是一部9·11口述史的作者。我的另外两本书记录了那天如何改变了FBI的反恐行动和政府的“世界末日”计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的大部分时间，我都在制作一个播客系列，聚焦于那些与袭击相关的挥之不去的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路做下来，我已经采访了在袭击发生前追捕奥萨马·本·拉登和基地组织的卡桑德拉式的联邦调查局特工；纽约、华盛顿和宾夕法尼亚州的急救人员和袭击幸存者；当时躲在白宫地下掩体，以及后来疏散到弗吉尼亚乡村的政府官员；9·11当天与总统一起乘坐空军一号的乘客；以及十年后杀死本·拉登的海豹突击队队员。我还采访了中央情报局、联邦调查局和国家情报局的局长；中央情报局秘密站点的审讯者；以及在伊拉克那个掩蔽洞里找到萨达姆·侯赛因的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当9·11事件20周年之际，我无法逃避这个令人悲哀的结论：美国——既作为一个政府，也作为一个国家——在我们的反应中，无论是大问题还是小问题，几乎在每件事上都做错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球反恐战争取得了两个关键的胜利：基地组织的核心组织再也没有袭击美国本土，其领导人本·拉登在袭击发生十年后的一次非常成功的秘密任务中被追到并杀死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国对自己目标的定义要广泛得多，而从几乎任何其他衡量标准来看，反恐战争都削弱了这个国家——让美国人更加害怕、不那么自由、更容易把自己的道德拿来妥协，并且在世界上更加孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一天最初在美国人之间创造了无与伦比的团结感，现在却已成为不断扩大的政治两极分化的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个国家的失败始于袭击发生的最初几个小时，一直持续到今天。事后很容易看出我们是在何时如何出错的。但更难理解的是，我们如何才能把事情做好——如果有可能的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作为一个社会，我们屈服于恐惧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年9月11日最能反映问题的部分，是在世界贸易中心的第一次撞机时间（上午8点46分）和第二次撞机（上午9点03分）之间的间隔。在这17分钟里，这个国家的纯真都表现出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早上8点49分，全国的电视直播了第一次撞机的后果。虽然许多看到这些画面的美国人很震惊，但仍然在早上的时候继续生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纽约，通勤渡轮的船长彼得·约翰森（Peter Johansen）回忆起，他后来如何停靠在华尔街码头的终点站，每一位乘客都下船走进曼哈顿下城，尽管文件和碎片从受损的北塔上倾泻而下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在白宫，国家安全顾问康多莉扎·赖斯给在佛罗里达州的小布什打电话。他们讨论了撞机事件，并一致认为这很奇怪。但赖斯按原定计划在上午9点举行员工会议，小布什则走进艾玛·E·布克小学的教室，宣传他的“不让一个孩子掉队”教育议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/14/20210914161724598.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小布什在小学里，图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联邦调查局，新上任的局长罗伯特·穆勒实际上正在听取关于基地组织和2000年科尔号驱逐舰爆炸事件的简报，当时一名助手打断了他们，告知第一次撞机的消息。他看着窗外湛蓝的天空，不知道在这样晴朗的日子里，飞机怎么会撞到世贸中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些沉默的反应今天看来似乎不可思议，但完全适合在那个9月早晨的美国。十年前冷战的结束据说终结了历史。今天走进比尔·克林顿在小石城的总统图书馆，会惊叹1990年代的一切似乎都是那么的低风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在第二次撞机，以及随后在五角大楼和宾夕法尼亚州尚克斯维尔郊外田野的的事故后，我们的政府惊慌失措。真的没有其他词可以描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐惧在指挥系统中蔓延。切尼在第二次撞机后的几分钟内被赶到安全地点。他后来反思道：“从那以后的几年里，我听到有人猜测，我在9·11之后变了一个人。我不会那样说。但我会坦率地承认，在白宫的地下掩体中目睹一场针对我们国家的、精心协调的毁灭性袭击，会影响你如何看待自己的责任。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e37808bdcb85dd23c501a39ac8c0cdd</guid>
<title>美国经济正站在悬崖边上，该怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng/2021_09_15_607163.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高德胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“留给美国避免经济灾难的时间已经不多了”。9月初，美国财政部长珍妮特·耶伦在给国会议员的信中这样写到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由美国财政部长发出警告，这恐怕不是危言耸听。众所周知，自2020年3月以来，随着新冠疫情爆发，为挽救陷入深度衰退的美国经济，美国启动无限量化宽松和大规模财政刺激。这种强力刺激的猛药，尽管暂时推迟了危机的爆发，但无助于解决美国经济内在的结构性矛盾，这种治标不治本的刺激政策不啻饮鸩止渴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/13/20210913155229212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美财政部长耶伦再次呼吁国会解决债务限额问题。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，美国无限印钞和大把撒钱的后遗症正在快速显现，美国经济正饱受多重病灶“虚火上攻”的煎熬：持续高启的通胀阴云高烧不退，在巨额债务迅速膨胀的情势下，美国联邦政府面临新的“财政悬崖”，而美联储的政策工具箱在高通胀和就业放缓的双重压力下已经捉襟见肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，随着美国遭受新一波新冠变异毒株迅速蔓延的冲击，美国经济复苏进程再次蒙上不确定性阴影，各国抗疫模式和能力的不均衡使全球供应链断裂的风险也在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济长期积累的沉疴与政府不负责任的货币、财政政策相互叠加，正在将美国经济推到危机的边缘，美国重现“滞涨”的危机前景恐不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国再临“财政悬崖”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府执政以来，不仅延续了特朗普时期的宽松货币政策，其大把撒钱的功夫更远远胜过特朗普。拜登政府马不停蹄推出一连串经济救助与刺激计划，涵盖失业补贴、中小企业救助、家庭支持、基础设施投资、创新与竞争计划、供应链重建等等，总支出规模达到7万亿-8万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者指出，拜登政府支出的增长规模，已经大大超过了罗斯福新政、2008年金融危机时期、里根上世纪80年代初扩张军备等历次美国经济刺激计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登与特朗普在财政刺激的路上接力狂奔，使美国政府债务迅速激增。2020美国财政年度联邦政府支出增加47.3％，至6.55万亿美元，财政赤字激增逾两倍，总额超过3.1万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上拜登政府上台以来连续推出的财政刺激支出，目前美国国债总额已突破28.7万亿美元。以2020年美国GDP20.9万亿美元计，美国政府负债与GDP之比已高达137%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国政府的债务增长还远没有尽头。根据拜登政府制定的财政预算，美国2021年财政赤字为3.669万亿美元，2022财年赤字为1.837万亿美元。按照这份预算案估计，自2022至2031年的10年间美国联邦政府财政赤字将持续上升，2031财年美国的联邦公共债务累计将达到39.1万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/13/20210913155620783.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国联邦政府目前的债务水平已远超2019年美国政府规定的22万亿美元的债务上限。如今，由2019年8月美国政府《两党预算法案》规定的暂停债务上限两年的期限已过，美国政府债务上限约束重新生效，再次面临“财政悬崖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“财主家也没有余粮了”。对此危急形势，美国财政部长耶伦如坐针毡，从7月开始就不停大声疾呼，敦促国会就提高政府债务上限采取行动，才有了文章开头的那句警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦提醒到，除非美国国会提高举债上限，否则财政部可能在10月耗尽现金。“一旦所有可用措施和手头现金全部用完，美利坚合众国将有史以来第一次无法履行其国家义务。”也就是说，如果国会不能就解除美国债务上限形成决议，不仅美国政府将陷于停摆，而且大大增加美国政府债务违约的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是美国第一次面临“财政悬崖”了，美国政府因缺乏预算而导致部分政府部门临时关门的情形也早已屡见不鲜。美国过度依赖负债的财政运作模式，使美国政府债务上限屡屡被突破，自1960年9月至2011年8月美国政府债务上限被上调79次。这也表明，美国所谓的政府债务上限约束，不过是看起来漂亮的摆设而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当下的情况是，政府已经事实上大大突破了自己设定的债务上限。耶伦所呼吁的，无非是取得国会对事实上已经突破的债务上限给予认可和进一步追加而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次美国政府面临“财政悬崖”窘局，几乎也会毫无悬念地在国会两党讨价还价中达成妥协，而结果无非是再次提高美国政府债务上限，或干脆选择暂时忽略债务上限，即允许政府继续举债以维持运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;持续通胀高烧难退&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月以来，美国通胀水平持续飙升，连续数月“高烧不退”，屡破新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月通胀率上升到4.2%，5月份上升到5.2%，6月CPI同比增长5.4%，核心CPI同比增长4.5%，创30年新高。最新数据是，7月CPI与6月持平，核心CPI同比增长4.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从食品到日用品、从汽油到交通服务、从芯片到汽车、从木材到房屋，美国各类消费品都出现持续的价格上扬。消费者物价指数、服务价格指数、房价指数一齐飙涨。整个社会都在经受通胀的压力和痛苦，而底层民众感受伤害最甚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的消费物价指数不包括美国房价因素，如果加上美国房价上涨的情况，则美国的价格上涨更为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年下半年以来，美国房价狂涨，衡量美国主要大城市平均房价的标普全美房价指数，6月同比上涨18.6%，是自1987年该指数开始发布以来的最高水平，最高地区的房价涨幅高达29.3%。房屋价格上涨带动租房价格飙升，美国房地产数据公司跟踪数据显示，截至今年7月份，美国房屋租金要价上涨了近13%，创下过去五年以来的最高同比涨幅，而房租价格与普通民众生活息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通胀快速上涨的根源在于美国政府不负责任的货币宽松及财政刺激计划。2020年3月后，美联储祭出史无前例的无限量化宽松“大杀器”，仅2020年3月的一个月内，美联储就增发3万亿美元，此后维持每月1200亿美元购债计划，持续向经济体系放水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国实施量化宽松不是第一次了，比如2008年美国金融危机后，美联储先后推出四轮量化宽松政策，美联储总资产从2008年的1万亿美元左右骤然增加到2012年末的2.85万亿美元，美元发行急速扩张。但过去美国历次量化宽松并未引起美国国内的通货膨胀，美国的通胀率长期保持在2%以下的低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国凭借美元作为世界货币的特殊地位，每次都能把通胀向其它国家转嫁。而这次美国疯狂印钞造成的货币泛滥，使美国近30年来第一次自己尝到滥发钞票酿成的通胀苦果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后的原因，一方面是美国此次量化宽松规模空前庞大，超出了全球资源和产出能够支撑的限度。一年中增发4万亿美元，几乎相当于美国GDP的四分之一。美国增发的货币，通过美国政府的纾困和救助计划几乎全部转移到美国民众和企业手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据追踪现金流的固定收益交易商FHN Financial测算，美国家庭和小企业已经囤积了创纪录的近17万亿美元现金，这超过了世界各国政府在疫情期间采取的财政刺激资金的总规模（16万亿美元），原因就是美国政府直接向美国个人和小企业发放现金补贴和纾困金。这些庞大的资金形成对商品和服务的巨大潜在需求，必然拉高普遍的价格水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面原因是，过去美国依赖廉价商品的进口，使美国轻松向世界转嫁了通胀，而此次美国向外转嫁通胀的通道，没有以往那么顺利了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是美国最大货物出口国，由于美国愚蠢的对中国的贸易战，加征的高关税成本90%以上由美国进口商承担，抬高了美国进口价格。同时中国没有跟随美元贬值，去年7月以来人民币持续升值，相当于中国出口商品的整体性涨价，不仅有效狙击了美国向中国输出通胀，还把通胀压力反向传导回美国。研究表明，去年下半年至今年4月，人民币大幅升值约压低了生产者价格指数2.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国开始自主掌控部分优势产品出口的价格水平。今年8月起，中国取消部分钢铁产品出口退税，并提高铬铁、高纯生铁的出口关税，相当于中国钢铁产品出口的一次整体提价。这也是中国运用产能优势，掌控国际市场定价话语权的一招妙棋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93e22a20d109992d5126303877fb5146</guid>
<title>谁在刻意挑起中韩网友骂战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunJiaShan/2021_09_15_607162.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从去年的汉服、韩服之争开始，中韩网友在互联网上的摩擦越来越激烈、爆发摩擦的频率也越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点从前一段韩剧《朝鲜驱魔师》的停播，也可看出端倪。就因为剧中出现了中国的月饼、皮蛋及服装，该剧刚刚播放两集，就被韩国观众以“歪曲历史”为由抵制，甚至被迫连夜下架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分韩国民众这种对于中韩历史渊源的敏感心态，成因复杂，而一些别有用心的NGO更是借机推波助澜，煽动中韩民间的对立情绪，将矛头指向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，它们刻意截取部分中国网友的偏激留言，蓄意制造关于历史文化与领土的争议话题，并声称“中国网民正对韩国文化实施网络暴力”，呼吁“全世界反对中国过激的民族主义”，种种带节奏的玩法层出不穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这些NGO也是有KPI的，每年必须搞一些事情，才能获得幕后来自韩国、美国、日本，甚至台湾民进党的经费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国市民团体网络外交使节团（VANK），就是一个典型的例子。VANK成立于1999年，自称其目标是让世界网民正确了解韩国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国媒体报道，VANK的发起人朴起台曾于2017年5月在青岛开设题为“韩国青年伟大的热情•挑战•实践”的民间外交讲座，面向旅华韩国留学生及青少年讲授如何传播正确的韩国知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/10/20210910105735261.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;朴起台（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，VANK要求百度百科在“泡菜”词条中删除“韩国泡菜源于中国”的表述。随后还在全球最大的请愿网站Change.org上发文，妄称“中国窃取韩国文化”，呼吁全球网友谴责中国网友的“暴行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了针对百度之外，VANK还一度向谷歌发送了抗议信。因为登录谷歌搜索“Kimchi”，右侧出现了“Place of Origin: China”，输入“where is kimchi from”，就自动出现“China”，而谷歌韩语网站则介绍，“泡菜是韩国饮食”。VANK认为这暴露了谷歌的双重标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
VANK虽然是民间组织，却与一些自称是韩国历史文化研究者的“学者”有着密切关联。韩国诚信女子大学教授徐坰德，就多次与VANK联手挑起煽动性事件。百度百科“韩国泡菜源于中国”表述被删，就是徐坰德带头抗议的结果。此外，他还在朝鲜族著名诗人尹东柱的逝世纪念日，抗议中国多地将尹东柱标为“中国籍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，VANK和徐坰德们挑起的这些自嗨式闹剧，蓄意放大了中韩两国民众在历史细节上的争议。他们为了实现自身的一己私利，歪曲了中韩民意，对两国网民的正常友好交流造成了严重的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，中韩两国的小青年假如天天在网上对骂，那能有什么好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/10/20210910111837275.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;458&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;VANK对于自身组织情况、目标的介绍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些别有用心的NGO挑起中韩网友的对立冲突，背后还有一个关键的概念，值得我们关注，即在意识形态斗争中的新策略——“加速主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，过去五六年以来，国内舆论环境发生了非常大的变化。从“帝吧”出征到“饭圈”女孩出征，年轻一代的自我认知与传统的公知、大V时代相比，几乎已经完全不一样了，新一代根本就不认那一套。对于他们而言，主旋律、爱国主义、传统文化等，这些都是可以无缝衔接式地接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们也要注意到，从“帝吧”出征到“饭圈”女孩出征，在取得相当的效果和影响之后，一些势力也开始适应了我们的节奏，并在他们力所能及的范围开始“因势利导”，这也是“加速主义”这一对华意识形态新策略能够被推出的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
VANK这些反华NGO之所以能将我国网民的一些合理表达和诉求，扣上网络暴力等污名化的帽子的原因，就是利用了我们一些年轻人的激烈情绪，尽管是显而易见的断章取义，但国外大多数网民是没那么了解中国的，他们没有能力区分哪些是真实状况、哪些是别有用心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，一些人便开始利用“加速主义”的意识形态新策略对我国发起舆论攻势，操作手段五花八门，形式也变化多端，应该说他们还是取得了一定的成效，这点我们要充分重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际世界上，对中国进行妖魔化，是常见的套路。一些人会刻意将某些关于中国的负面言论或谣言传播到网络上，例如在“《闪耀暖暖》韩服事件”、“李子柒做泡菜、柿饼被韩网民围攻”、“《光•遇》帽子事件”等连续几波对线的过程中，某些人会通过各种手段煽动、利用我国不明真相的青少年网民的爱国情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/10/20210910110246411.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;534&quot; height=&quot;293&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李子柒做泡菜的视频，曾引发韩国网友的围攻。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们故意激起部分青少年群体发出一些偏激言论，从而截取符合他们预期的一些过激言论再次向国外传播，由此达到内外挑拨、反复发酵的卑鄙目的，助推海外一些国家的“排华”情绪。VANK的那些见不得人的花招，就是这一新套路的具体表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在无法对中国进行“内部颠覆”的背景下，“外部围剿”便成为了某些势力遏制中国崛起的新路径。对于这种“项庄舞剑，意在沛公”的新套路，我们应该提高警惕。因为我们国内对于“加速主义”的意识形态新策略还没有足够的了解和体认，相当一部分年轻人更是尚没有能力区分哪些是圈套、哪些情况下是被设计了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到中韩关系的维度来看，眼下韩国和中国的产业关联度越来越高，两国间有着广泛的共同利益，尤其在后疫情时代，双方可以进一步整合的利益空间十分可观。在RCEP的框架下，合作与共赢当然更符合中韩两国人民的福祉。考虑到这一点，我们更要着眼于国家利益与区域形势的大局，切不可让“加速主义”及其变种阴谋得逞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>