<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>325503abc1f9185bf3697f9c131c7038</guid>
<title>关于乌克兰实验室，美国可能倒打一耙</title>
<link>https://www.guancha.cn/DariaDugina/2022_03_19_630978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 达莉亚·杜金娜 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纽兰的自白&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国负责政治事务的副国务卿维多利亚·纽兰（Victoria Nuland）证实，乌克兰有生物研究设施，美国正在努力防止其落入俄罗斯的掌控。她在美国参议院外交事务委员会的听证会上发表了这一声明，回应了有关乌克兰是否拥有化学和生物武器的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“乌克兰有……[纽兰停顿]生物研究设施，事实上我们现在非常担心俄罗斯的部队可能正在寻求控制它们。”纽兰说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她补充说：“所以，我们正在与乌克兰人合作，研究如何防止任何……[纽兰停顿]研究材料在俄罗斯军队靠近时落入他们手中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/14/20220314055519888.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Fox新闻视频翻拍，图片来源：推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国副国务卿维多利亚·纽兰证实，乌克兰有美国参与的“生物研究设施”。此外，据她说，美国正试图隐藏“研究材料”，以免被俄罗斯发现。 后者间接表明，美国不希望世界知道这些生物实验室做了什么。所以美国是在隐瞒着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的指控&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月6日，俄罗斯国防部发言人伊戈尔·科纳申科夫少将表示，俄罗斯已经确定基辅试图紧急清理乌克兰与美国国防部联合开展的军事生物项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，俄罗斯国防部向媒体提供了乌克兰卫生部的原始文件，他们要销毁波尔塔瓦和哈尔科夫生物实验室内的病原体，以及实验室本身。这些实验室内有鼠疫、炭疽、兔热病、霍乱等疾病的病原体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月7日，俄罗斯国防部武装部队放射性、化学和生物防御负责人伊戈尔·基里洛夫表示，“在乌克兰境内有一个由30多所生物实验室组成的网络，可分为两类，一类是从事生物研究的，另一类是从事卫生和流行病学研究的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位俄军官员强调，“这些研究的主顾是美国国防部的国防威胁减抑局（Defense Threat Reduction Agency，缩写DTRA）。国防部下属的一家公司Black and Veatch，主要参与了这些项目的实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/14/20220314060025180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在Black &amp;amp; Veatch自己的网站上，就清楚地写着它与DTRA的关系，图片来源：推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄罗斯国防部称，五角大楼对乌克兰生物实验室的控制，以及在其中进行的研究的性质，引起了俄方严重的关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄罗斯国防部还指控称，该地区的一些流行病正是由美国实验室的泄漏引起的。俄罗斯军方援引以2007年传播的、传染性增强的非洲猪瘟病毒株为例，按俄罗斯国防部的说法，它是在五角大楼运作的格鲁吉亚生物实验室中开发的。伊戈尔·基里洛夫还表示，乌克兰风疹、白喉、肺结核病例的增长，以及麻疹发病率增加100倍的情况，与美国生物实验室完全相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯以及其他原苏联加盟国的政客和媒体多次表示，美国在乌克兰和前苏联其他国家的生物实验室很危险。3月8日，中国外交部发言人赵立坚呼吁美国公开其海外军事生物项目的信息。据他介绍，美国的军事生物活动不仅限于乌克兰和其他独联体国家。美国在30个国家拥有336个实验室。“美国真正的意图是什么？具体干了什么？”赵立坚问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄罗斯总统发言人德米特里·佩斯科夫的说法，“全世界都会有兴趣发掘和了解这些机构在做什么”。这表明俄罗斯将愿意继续与世界分享有关美国在乌克兰的军事生物计划的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩斯科夫代表俄罗斯总统强调说：“这些在乌克兰境内运作的机构，实际上是由美国专家操控的，我们希望能够处理它们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军事病毒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯科学院院士、流行病学家根纳季·奥尼先科认为，美国的项目能在平民中引发疾病和死亡。“如果这些实验室能够运作并执行其被赋予的任务，美国士兵就永远不必出现在那里了——上帝保佑这样的事不会发生。因为这些实验室就能使当地人口中的疾病增加，不仅仅是生病，而是死亡。当然，这也将发生在我们的领土上，因为美国人正在为其战斗机构做好准备，用那些东西来对付我们。这导致的伤亡将不仅是军事上的，而是平民伤亡：妇女、儿童、老人。所有这一切的目的是破坏稳定，并为诸如‘俄罗斯人一直在那里做某事，还将继续做某事’之类的指控提供依据。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“所有这些设施不仅对乌克兰人民，而且对包括我们在内的乌克兰邻国都构成严重危险。任何事件、事故，更不用说被流弹击中设施（导致泄漏），都可能导致比新冠疫情更可怕的又一场大流行病。”这位专家警告说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根纳季·奥尼先科认为，驻乌克兰的奥尼先科相信，俄罗斯军队在控制实验室时会非常小心。致命的病毒不应该被释放到野外。“所有这些实验室都应该受到控制和保护：带上专家到那里，去研究那里的一切。”奥尼先科说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据奥尼先科的说法，美国生物实验室的目的是“创造对俄罗斯的进攻性军事潜力”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“早在1990年代初期，美国就在前苏联加盟国建立了一个生物实验室网络。例如，现在在哈萨克斯坦，有两个生物实验室——一个在阿拉木图，另一个在江布尔地区的奥塔尔（Otar）定居点。还有几十个在乌克兰工作的美国实验室。现在他们正在哈尔科夫地区的梅里法（Merefa）建立另一个兽医研究所。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月10日，美国国防官员表示，乌克兰的实验室据称被用来摧毁苏联的生物武器。美国军方正试图让世界公众相信，美国人投入了数百万美元用于破坏而不是制造病毒……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想知道，他们如何解释乌克兰人在俄罗斯联邦开始特别军事行动后匆忙销毁实验室材料的事实？毕竟，按照五角大楼的新说法，这些设施不应该存在任何违法行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们如何解释在靠近实验室的地区（自 2014 年以来？），一些特别危险的传染病感染率飙升的事实？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解释在2022年1月哈萨克斯坦局势动荡期间，西方专家工作的生物实验室由美国私人武装公司的代表看守，且不允许集体安全条约组织的维和人员保护这些实验室？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些问题都还没有答案……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82a18dbdfa8c9a8b0448627a0014ed68</guid>
<title>历史赋予攀登世界巅峰的机会，中国企业一定要把握住</title>
<link>https://www.guancha.cn/luxiao/2022_03_19_630976.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/03/15/20220315142125902.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/luxiao/2022_01_06_621178.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上次我们在讨论中谈到，世界上确实存在东西方两大文化体系&lt;/a&gt;，在“百年未有之大变局”中，东方文化体系在近200年历经屈辱和反思，触底反弹后不断上升，当下正处于与西方文化体系重新取得新的均衡的过程中。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当时您谈到，文化创意领域“站起来”也必须有载体，这些载体就是所有与衣食住行有关的产业和企业，比如红旗的汽车，华为的手机，我们举出这些民族品牌，因为它们既走了高质量发展道路，同时又呈现出中国东方文明现代化、全球化的一种先进审美形象。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今天能否就东方文化崛起如何与产业结合继续展开，我们知道东方的茶叶、丝绸、瓷器曾经占据全球精品的顶点，也是东方文化的载体，但后来西方工业化进程中，瑞士的钟表、法国的时装皮具、美国和德国的高级汽车、包括葡萄酒、雪茄、咖啡等等，形成了今天在全球大众认知中的精品体系，也是西方文化的载体，您认为这个转化过程是如何形成的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方的茶叶、丝绸、瓷器今天看来是简单的农产品或手工业品，但它曾经代表了当时全球生产力的最高发展水平，同样的，西方的钟表、皮具、汽车、飞机等等，也曾经或者正在代表目前全球生产力的最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们高质量发展、或者叫全球精品品牌战略这个领域中，我们认为只要走坚持高质量发展的方向的企业是“无界”的，没有边界的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，华为做手机是走精品路线的，红旗做汽车也是走精品路线的，美国GE集团早已剥离了起家时照明业务，如今的主营业务是飞机发动机和高端医疗设备，在我们的理论看来，这些企业其实是同行，做低端手机的和做高端手机的不是同行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GE为什么剥离其他业务呢？因为在某个领域要引领全球，需要大量的精力和研发投入，所以不得不做战略选择，必须集中优势兵力攻关某一个点，虽然GE从照明业务起家，当最先进的生产力发展方向不在这个赛道上的时候，它就果断切换方向，把做精品的精神抽象出来保留着，投入到新的赛道上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上IBM把PC业务卖给联想，自己主攻数据库、人工智能等等领域，这是因为IBM是一家追求科技永远领先的公司，这是IBM永恒不变的品牌战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/18/20220318085211981.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2004年12月8日，联想正式宣布收购IBM全球PC业务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个切换赛道的过程中，也不能一步跨太远，战术上需要与自身原先从事的行业有较强的相关关系，比如本来是做老布鞋的，可以做运动装备或可穿戴设备，比如华为从高端手机扩大到高端电动车，其中的强相关关系就是强大的ICT能力和鸿蒙系统。不管是美国企业的案例还是中国企业的案例，他们的共性就是保持高精度高质量前提下的业务调整和发展。如果顺着国际精品品牌战略的规律和逻辑推演下去，这些决策都是合理合法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：新能源汽车确实是最近非常热门的话题，我们看到相关的中国企业群体崛起很快，也带动了整个产业链加速发展，比如吉利既布局卫星通信、又要造手机、又要攻关电池技术、智能网联技术等等，包括蔚来布局换电，百度和海信攻关智能交通，宁德时代攻电池技术等等。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉利、比亚迪、华为、小鹏、理想、蔚来等等都是新能源汽车的头部企业，在自身业务发展到一定阶段后，必须把战略方向向高附加值的高端调整，向精品汽车品牌调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前中国企业之所以做低端，因为底子太薄，产业链条件不支持这些企业走高端路线，只能从产业链末梢一点一点啃，其实大多数中国企业都是做低端出身的，他们都知道低端的瓶颈和痛点是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，这点上华为找小康合作的例子能说明一些问题，之前有媒体报道，华为和赛里斯的合作在生产方面摩擦不断，比如华为对三电部分的安全性和耐久性标准远超国标，工厂很难达到华为技术人员的要求。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从你说的这个例子，就能看出过去中国企业要做高端品牌有多么艰难，因为任何品牌都不可能所有事情亲力亲为，在我们的供应链支离破碎的时候，即使我们想做高质量的产品，客观条件不支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们改革开放40年，前半程都是做较低维度的产业，不管是加工、外贸还是代理，都是“贸易思维”，所谓代理，外企有品牌和技术，中国有市场，通过劳动密集型生产赚取利润，这些都是历史发展的必然阶段。但在传统汽车行业上，也能特别明显地感受到“市场换技术”的路线走不通，如果没有更换新能源车的赛道，中国汽车行业是不可能崛起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/18/20220318100028620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上世纪80年代的深圳华强北电子生产线（上），佛山灯塔工厂空调产线（下）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有一个先发优势的问题，当后来者切入一个行业，试图改变既有的传统产业格局的时候，必然会遭遇阻力。比如特斯拉在美国也很受争议，有很多既得利益，比如说传统汽车企业跟它也是博弈关系，按理说美国传统汽车工业这么发达，如果他们配合，特斯拉很容易找到代工，但我们记得几年前马斯克长期受困于产能，一度不得不住在工厂，后来到上海建厂才改变了这样的情况。这就证明中国对高科技产业和创新更加开放和包容的态度可以与世界级别的科技创新企业一起推动产业的高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国的造车“新势力”中，高维的破局者都是从一个产业最薄弱处入手的。蔚来不得不找江淮代工，华为不得不找北汽和小康合作，都是从传统产业链中比较弱的供应商开始撬动。一旦这样的合作达到一定规模效应，能够得到一些利润，那么江淮和小康也能逐渐改善自身的能力，整个产业格局中的其他企业也会捕捉到这种变化，都会考虑是不是要跟“新势力”合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：提到蔚来，新能源车的“充换电之争”已经持续很久，这次“两会”期间也有一些相应的讨论，从政府角度来说，经历了一个“鼓励换电-鼓励充电-两条腿走路”的过程，C端的换电路线，蔚来、吉利、长安都在推动，最近宁德时代也宣布入局。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;之前看到一个对比，奥迪刚刚推出了自己的豪华快速充电站，至少从目前的造价来看，成本比国内的换电站要高不少，在新能源汽车的布局上，西方除了特斯拉，其他传统大企业的节奏似乎都要比国内慢一些。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/18/20220318091747731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;二层设置酒廊的奥迪快充站（上）与极简的蔚来换电站（下）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才我们说很多传统企业有先发优势，可以设置门槛不让后来者发展，但从辩证法的角度来看，“先发优势”有时也是一种负担，这取决于先发者能够承受在多大程度上摧毁自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方汽车产业原先经历那么多年、花了那么多心血形成的技术优势、产业格局、产业链布局，舍得把自己的东西砸掉吗？好比一位马车师傅，花了一辈子时间研究养马和驾驭，当他突然看到蒸汽机出现的时候，内心是很无奈的，他能不能革自己的命呢？西方的汽车企业之所以跟随新能源车浪潮，也是由于他们看到了它的先进性，看到了趋势，但是他们有多大的决心和能力当机立断？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们刚才谈到IBM的转型、耐克的转型、GE的转型都是这样的，现在传统车企面临两种选择，一种是革自己的命，把过去的“优势”当成包袱抛掉，轻装上阵重新开始；另一种是在自己原来的优势基础上修修补补，那就容易形成固化思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当面临滚滚向前的时代潮流时，后者就会被超越和替代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c518946393e04b26e702fea4fd7f5ea8</guid>
<title>只有践行“动态清零”政策，香港才有一线生机</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenqizong/2022_03_19_630975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈启宗 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1997年以来，香港还没有遇到过比本次疫情更严重的非政治性问题。2019年修例风波及其余绪严重损害了人们对香港的信心，而我们处理最新一波新冠疫情的方式则让国际社会对我们产生了更多疑问。让我对目前的混乱局面发表一些意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么香港必须遵循中国大陆的“动态清零”方针？为什么我们不能像世界其他地方一样，施行“群体免疫”策略？作为一个转口港和国际城市，我们的经济福祉既依赖西方也依赖内地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，前者提供了资本，而后者则是这些资本的使用者。众多交易经常在香港进行。然而，我们与内地的关系还有另外一个关键层面——我们的许多公民每天跨境上班，儿童也同样跨境上学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，我们与西方的联系主要是经济上的，但与内地的联系却是经济和社会两方面。深港口岸也是全世界最繁忙的口岸之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/18/20220318141831565.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港近日疫情严重&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，选择对内地而不是对世界其他地区放松旅行限制显然对香港更重要。鉴于应对疫情的政策不同，我们只能选择一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在施行了“动态清零”措施后，我们不得不实施严格的检疫规范和旅行限制，从而在很大程度上向世界其他地区关闭了大门，这会有很大的经济影响，但如果这意味着我们可以自由进出大陆，那这么做也是值得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而可惜的是，糟糕的处置能力，导致我们未能满足内地的通行要求。因此，我们基本上与所有人都隔绝了。香港实际上处在了左右为难的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港在当下第五波疫情中的经历就像西方两年前的经历一样。而这里的情况更糟且肇因荒唐。医院不堪重负，死亡率高企，市民的生计受到严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说香港疫情肇因荒唐，是因为在2020年，当时没人了解这种病毒，也没有疫苗。而今天不再是这样了。显而易见的事实是，我们的政府甚至到今天都没能有效应对这场疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/18/20220318143331521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港各行业人士感染率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现动态清零有两个标准。首先，必须建立必要的架构体系，包括很高的疫苗接种比例，有效的病毒检测和接触追踪系统和做出实际安排，如扩大临时医院的规模并与公众展开及时有效的沟通。第二，一旦新病例出现，政府必须果断行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们的特区官员一样都没做。事实上，他们莫名其妙地抵制了很多此类做法。因此，当具有高度传染性的奥密克戎变种病毒来袭时，我们被打了个措手不及。为这一波疫情建立上述架构体系已经来不及了，因为病毒已经无处不在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这一问题的原因是领导力不足。我认识许多高级官员，我认为他们的问题主要不在于能力，而在于他们的个性，特别是不够谦逊和过度自信。对我们的某些领导者而言，这些品质他们一生都改不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们可能还对大陆抱有某种程度的优越感。他们忘记了大陆的抗疫表现要比许多大国都好得多。中国只有11万余例新冠肺炎病例，死亡病例不到5000个。相比之下，美国有接近8000万感染病例并有超过95万人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/18/20220318143358694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界各国感染病例和死亡病例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会问，一条命值多少钱？如果说在目前的混乱局面下我们尚有一线生机的话，那就是香港要认识到，在许多关键的治理领域，中国已跻身全球最先进大国之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，人类将不得不学会与新冠肺炎共存。这是我们现在所知道的，但我们不知道的是它会如何演变。那些选择群体免疫策略的国家别无选择，只能去直面任何新出现的毒株。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们希望未来可能出现的变种不会那么致命，但如果它们致命呢？另一方面，中国仍然可以选择继续采用“动态清零”政策抗击疫情，或者改变策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将取决于病毒的变异方式，以及中国政府能否开发出更有效的疫苗。如果“德尔塔克戎”变种（该变种已于两个月前在欧洲被发现，它被认为是与德尔塔变种一样致命，与奥密克戎变种一样具有传染性）成为下一种主要毒株，那中国政府就没有理由改变策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前而言，现在下结论还为时过早。需要权衡利弊的事太多，而在这件事上，确保安全总比留下遗憾好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们在香港应该做些什么呢？距离本届特区政府任期届满已不到四个月。我们只能希望疫情到那时会自然消退，然而这种情况尚未在历史上发生过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（作者：陈启宗 香港恒隆集团董事长；观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>623df8508f4e4b89231e76834bfd29ec</guid>
<title>俄乌冲突，关我们什么事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_03_19_630974.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信大家都看得出来，中国舆论场早就成为了俄乌冲突的一个新战场。很多平时不关注国际新闻的人，也都纷纷出来表达看法和立场。有些人甚至过于代入，过于积极地站队，搞得好像中国下场参战了一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“这不是我们月薪三千的人该关心的事儿”，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;但是……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这样的情况，我的第一反应，用一个梗来说：“这不是我们月薪三千的人该关心的事儿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟外交和军事，无论古今中外，都是专业性和集中性很强的领域，需要机密，需要便宜行事，需要迅速决策，需要考虑全局，所以往往都是少数行政部门在决定这些国家大事，跟大众的偏好没什么直接关系，没有哪个政府能受得了每件外交军事决策都要走一遍议会甚至公投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以大部分时候，如果普通人非要在外交和军事上站立场，我的建议都是直接跟着本国官方走，毕竟国家和个人利益大部分时候是统一的。不是说各国官方不会犯错，他们当然会，而且会犯愚蠢到“你上你也行”的错误。但在大多数情况下，官方都掌握着比一般人更多的信息，有着比一般人更全面的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即便民众的偏好不会直接决定一国的外交和军事，也不代表他们全无影响。比如美国政府跟沙特的关系再亲密，也还是要顾忌一下国内舆论，所以拜登上台之后跟沙特的关系没有“懂王”时期那么好，也是因为民主党选民更加反感沙特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论什么体制的国家，民众总是会对政府有压力的，这也就是为什么各国总会有针对他国民众的舆论宣传，中国也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者我们可以反过来想，如果我们中国普通人对外交事务的态度毫无意义，为什么很多国家喜欢在微博开战呢？为什么各方都想要说服中国网民自己是正义的一方呢？为什么网络上会光速出现各种虚假信息，各种站队争斗，以至于微博专门开通了显示评论者地理位置的功能？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/11/20220311091955972.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;微博开通显示评论者地理位置  图片来源：微博截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更“魔幻”的是，中国还只是个中立方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，有相当多的国内外势力（“势力”在这里是一种中性的用法）认为，中国普通民众对于这场战争的看法，是有意义的，是会带来影响的。当部分争论早已经超越了这场战争本身，拐到更大的议题时，更意味着各方势力对于中国民众的态度有着更深的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然很正常，这就是舆论的作用嘛，A希望我们这么想因为这样对A有利，B希望我们那么想因为这样对B有利……但是问题来了，到底怎么想，对我们自己有利呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个简单的答案，就是回到我一开头说的，跟着官方表态来。我们再次复习一下2月25号中国外交部发言人关于俄乌战争是否是“侵略”的一个表态：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“各国主权和领土完整应当得到尊重和维护，联合国宪章宗旨和原则也应当得到共同维护。这是中方一贯秉持的原则，也是各国都应该坚持的国际关系基本准则。同时我们也看到，乌克兰问题有其复杂和特殊的历史经纬，理解俄方在安全问题上的合理关切。中方主张应彻底摈弃冷战思维，通过对话谈判，最终形成均衡、有效、可持续的欧洲安全机制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及3月4日当美方指责中国不愿意制裁俄罗斯就是反对和平时，外交部发言人的表态：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中方始终按照事情本身的是非曲直决定自己的立场和政策，我们欢迎一切有利于乌克兰问题政治解决的外交努力，支持俄乌双方通过对话谈判寻求照顾双方合理关切、有利于欧洲长治久安的政治解决之道。我们将继续为寻求和平、实现和平发挥建设性作用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们普通人来说，外交部这个表态就挺好了：一，乌克兰危机很复杂，不能被简单定性；二，中国有着自己的判断和立场；三，中国支持和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有的人可能会对此不满意，因为毕竟是外交辞令，但在平实的措辞中，还是能看出中国有自己的立场，以及对和平的希望，这两点相对直接简单，大家都能理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么叫做，“乌克兰问题有其复杂和特殊的历史经纬”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一点，也就是很多舆论争论的关键：这场战争到底是不是侵略你给个准话啊？你要么说是侵略，然后跟西方一起制裁俄罗斯；要么说不是侵略，那就明确支持俄罗斯对乌克兰的行动……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，俄乌问题就是复杂的，就是很难用一个定性来说清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个问题的简单答案我已经说完了，就是跟着官方走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有人想要复杂问题的复杂答案，那我接下来就要开始写一些冗长的东西了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“刚来，谁是好人？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人习惯于一个简单的“谁是好人，我就支持谁；谁是坏人，我就反对谁”的思维。而很多时候，舆论包括各国官方也都喜欢如此塑造，好像国际关系里面要么是救世主要么是罪人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄乌问题没法这么简单地理解，正如外交部说的，乌克兰局势发展到今天，“原因错综复杂”。简单地认为俄罗斯与乌克兰的冲突就是俄罗斯是反法西斯的好人，或者乌克兰是反抗侵略的好人，都是片面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说所谓乌克兰纳粹的问题。我们应当意识到，俄罗斯可能有动机夸大乌克兰纳粹的罪行和威胁，“去纳粹化”也只是俄罗斯对乌克兰开战的理由之一，我们应当对此保留自己的判断，这没问题。但是，如果有人借此机会，反过来洗白乌克兰的纳粹，那就大有问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如下面这段表述在很多地方出现过：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/11/20220311092616487.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段话看似公允地承认了乌克兰有新纳粹的势力，亚速营是被乌克兰政府收编的，但是实质上又在洗白，说新纳粹的影响力没那么高，总统还是犹太人，反而是俄罗斯的新纳粹更有影响力……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我说这段话实质上是夹带私货洗白乌克兰纳粹呢？是因为这么几个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，俄罗斯自由民主党是极右翼没错，但他们跟乌克兰的新纳粹完全不是一类人。他们既没有公开宣扬纳粹思想、使用纳粹标志，更没有像亚速营那样进行军事活动甚至恐怖活动。俄罗斯的新纳粹势力在近些年其实是逐渐式微的，跟乌克兰刚好相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，新纳粹跟总统是不是说俄语、是不是犹太人没有关系。你非要按照刻板印象来看，那斯拉夫人这些“劣等民族”根本就不可能当纳粹，但现实显然并非如此。新纳粹的本质是极右翼的种族主义和恐怖主义，这跟你是什么族群没有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，乌克兰的纳粹问题源远流长，跟乌克兰是什么政府、跟所谓的新纳粹党取得了几个席位，是没有直接关系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就从最基本的问题来看：将公开的新纳粹组织收编为国防军事力量，将斯捷潘·班德拉这种犯下累累罪行的纳粹分子奉为民族英雄立碑纪念的国家，是个普通国家吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/11/20220311094303409.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯捷潘·班德拉雕像 图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b28202af5ae81bdf19db2c0c82c1c8d9</guid>
<title>普京再发表电视讲话：我们怎么办？（1万字）</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2022_03_18_630838.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/上海外国语大学俄罗斯研究中心副主任杨波、观察者网由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯总统 弗拉基米尔·普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位同事，下午好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参加我们会议的有政府高级官员、总统驻联邦管区全权代表和俄罗斯各地区负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是在一个复杂时期召开的此次会议，因为我们的武装部队正在乌克兰和顿巴斯执行特别军事行动。我想提醒你们，从一开始，即在2月24日上午，我就公开宣布了俄罗斯展开此次行动的原因和所要实现的主要目标。这么做是为了救助我们顿巴斯的人民，他们在过去将近八年的时间里遭受到了最野蛮的种族灭绝暴行，即被封锁包围，受到大规模惩罚性行动的打击，遭受恐怖袭击和不间断炮击。他们唯一的罪过是他们要求拥有基本人权：按照他们祖先的法律和传统生活，说他们的母语，并按照自己的意愿抚养他们的孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，基辅当局无视并破坏了为和平解决此次危机而达成的明斯克协议，并最终在去年底公开拒绝执行该协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还开始计划加入北约。而且，基辅当局宣布他们试图拥有核武器和运载工具。这是一个真正的威胁。有了外国的技术支持，亲纳粹的基辅政权将在可预见的未来获得大规模杀伤性武器，当然，他们还会将这些武器对准俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十个实验室在乌克兰全境组成了一个网络。在美国五角大楼的指挥和财政支持下，这些实验室开展了生物武器研究项目，包括对冠状病毒株、炭疽、霍乱、非洲猪瘟和其他致命疾病进行实验。他们还疯狂地试图掩盖这些秘密计划的痕迹。然而，我们有理由假设，在非常接近俄罗斯边境的乌克兰领土上，生物武器组件正被制造出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们多次警告说，这一事态发展对俄罗斯的安全构成了直接威胁，但乌克兰及其美国、北约后台却公然狂妄地拒绝接受我们的警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/17/20220317235810387.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间3月16日，普京发表电视讲话。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，我们所有的外交努力都白费了。问题发展到今天这一步，我们毫无过错，我们已没有和平途径解决这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我们被迫展开此次特别军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯军队对基辅和其他乌克兰城市展开的行动并不是为了占领这个国家。正如我在2月24日声明中公开指出的那样，这不是我们的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄罗斯国防部和总参谋部制定的战术计划则是完全合理的。我们的小伙子——士兵和军官们——展现出了勇气和英雄主义精神，并在尽一切努力减少乌克兰市民的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我第一次想说这种话：从顿巴斯行动一开始，基辅当局就有机会避免敌对行为发生，通过各种不同渠道，仅是从顿巴斯撤出他们的军队就可以避免流血。但他们不想这样做。好吧，这是他们的决定；现在他们该明白实际会发生什么了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的行动正严格按照既定计划顺利进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我必须指出，在美国和其他西方国家的鼓动下，乌克兰有意在顿巴斯动武，准备实施一场大屠杀和种族清洗行动。对顿巴斯，并在之后对克里米亚展开大规模攻击只是时间问题。然而，我们的武装部队粉碎了这些计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅不仅在为战争做准备，也在为侵略俄罗斯做准备——它正在准备进行战争。在克里米亚，上演颠覆行为和组建地下恐怖组织的企图层出不穷。这些年来，针对顿巴斯的敌对行动和对普通居民区的炮击行为一直在继续。在此期间，包括儿童在内的近1.4万平民被杀害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如你所知，3月14日顿涅茨克市中心遭到了导弹袭击。这一公然进行的血腥暴力行为夺走了20多条生命。在过去几天里炮击一直在进行。他们怀着歇斯底里的狂热和注定失败的恼怒随即攻击广场。他们表现得像是一群纳粹，正试图把尽可能多的无辜受害者拖进他们的坟墓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/03/18/20220318000801271.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 3月15日，顿涅茨克再遭圆点-U导弹攻击，图中为受损的装甲车。图自澎湃影像 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这些极端自私的行为中，令人震惊的不仅仅是基辅明目张胆地撒谎并声称是俄罗斯发射导弹袭击了顿涅茨克（他们竟然已经无耻到了这种地步），而是所谓文明世界的态度。欧洲和美国媒体甚至没有注意到顿涅茨克的这场悲剧，它们表现得就像什么事都没发生一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去八年里，母亲们在顿巴斯埋葬自己的孩子，老人们被害死，他们也是这样虚伪地视而不见。这简直就是道德沦丧，根本毫无人性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再也不能容忍这种针对顿巴斯人民的野蛮态度了。为了结束这场种族灭绝行动，俄罗斯承认了顿巴斯地区的两个人民共和国，并签署了友好互助条约。根据条约，俄罗斯将为他们提供军事援助以抗击侵略，因为别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调这一点，并提请你们注意：如果我们的军队只在这些人民共和国境内行动，帮助他们解放自己的领土，那就不会一劳永逸，也不会带来和平，也不会最终消除威胁——对我国的威胁，这次是对俄罗斯的威胁。相反，一条新战线会沿着顿巴斯及其边境蔓延开来，炮击和挑衅会继续下去。换句话说，这场武装冲突会无限期地持续下去。随着北约更快、更积极地部署其军事设施，基辅政权狂热的复仇情绪会助长这场武装冲突。在这种情况下，我们将面临这样一个事实，乌克兰和北约联盟已兵临城下，它们的进攻性武器已经架设到了我们的家门口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要重申——为了确保俄罗斯的国家安全，我们除了自卫别无选择，只能实施此次特别军事行动。我们将实现我们的既定目标。我们一定会确保俄罗斯和我国人民的安全，绝不会让乌克兰成为侵略我国的桥头堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们仍然准备在谈判中讨论对俄罗斯未来至关重要的问题。这包括乌克兰成为中立国，以及乌克兰的非军事化和去纳粹化。我国意识到利用一切机会拯救人民和他们的生命非常重要，我们已经尽一切努力组织和举行这些谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们一次又一次地看到，基辅政权——其西方操纵者指派他们制造出狂热的反俄立场——并不关心乌克兰人民的未来。他们不在乎人民的死活，成千上万甚至数百万人不得不逃离家园；也不在乎城市被无法无天的新纳粹分子和武装匪徒所控制，一场可怕的人道主义灾难正在那里发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/18/20220318000218588.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;逃离祖国的乌克兰人 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>