<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef5dd25296d94298e75c26fad4540ae9</guid>
<title>“当执政官亲自走上斗兽场”，特朗普能挽救美国霸权吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BrunoMacaes/2024_12_21_759655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国“新政治家”评论网站，原标题：“特朗普，列宁与世界革命的时刻。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/布鲁诺·马萨埃斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着唐纳德·特朗普重返白宫，现在不妨试着去进一步了解他。“特朗普现象”既不是偶然发生，也不算是彻底的离经叛道，反而有着令人震惊的清晰度。特朗普对美国的霸权有一套自己的看法。当他第一次提出来时，只能算相对边缘化的意见。如今，在美国似乎无人能质疑这套看法。日渐明显的是，当唐纳德·特朗普与乔·拜登之间似乎仅仅存在着背景性而非实质性的分歧时，特朗普今年11月的胜利便染上了一种宿命的色彩。无论你是否喜欢，特朗普就是当今美国的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普看来，霸权的实力必须被直接地行使。这标志着一个巨大的变化：长期以来，美国所为人称道的霸权都是通过隐藏在复杂规则与制度结构的背后来施展实力，许多人认为这种结构只会扩大美国的影响力。贸易规则、军事联盟、政治理论。被人们广泛提及的“自由主义国际秩序”，也是一种美国霸权的工具。但这种情况已经发生改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，华盛顿越来越难以实现它所期待的结果。中国的影响力与日俱增，有可能像美国曾经主导电力革命那样主导绿色能源革命。在美国撤军后，塔利班重返喀布尔掌权。乌克兰战争似乎已陷入僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/19/20241219162515144.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
 本文作者认为，特朗普无视甚至将颠覆自由主义国际秩序，会产生深远的后果&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是面对这些问题，特朗普提出明确的解决方案：美国人必须抛弃对自由主义的虔诚信仰，拥抱公开施展硬实力、不顾及合法性或规范性限制的时代。特朗普之所以获胜，恰恰是因为竞选对手拜登也承认了他的观点。如果不是因为美国一意孤行地拥抱一种不再在乎合法性、用文明优越感取而代之的权力形态，我们又该如何理解加沙战争的种种暴行？毕竟，拜登宣称国际刑事法院用现行的国际法针对以色列是“令人愤慨的”。一批美国国会参议员威胁欧洲国家，如果他们胆敢坚持曾长期致力于维护的国际准则体系，就会遭遇制裁带来的经济毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个案例以及许多案例中，华盛顿选择了一种美国版的“强权即公理”。最近几个月以来，美国国务院开始承认以色列正在刻意攻击平民，但你猜怎么着，他们坚持主张以色列有权这样做。从这个意义上说，特朗普的当选与加沙（战争）是紧密联系的事件。它们预示着一个转折性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如特朗普的两位前顾问麦克马斯特（H.R. McMaster）和科恩（Gary D Cohn）2017年在《华尔街日报》的一篇著名专栏评论中提到，特朗普带着一种革命性的新世界观开启第一任期，他认为世界不再是一个由规则和制度维系着的“全球共同体”，而是“一个由主权国家、非政府角色以及企业共同参与、竞相争夺优势的斗兽场”。他们补充道：“相比拒绝，我们选择拥抱这一关于国际事务的基本性质。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正处在一个革命性的时刻，为了理解这一点，不妨从特朗普转向一位研究革命性时刻的杰出权威。弗拉基米尔·列宁认为，革命形势是由三种各自独立的事态发展引起的：第一，统治者失去了维持统治的能力；第二，被统治者再也无法忍受被统治；第三，对统治者的反抗正在被积极组织起来。我们在世界舞台上看到了第三点的体现，包括一些评论员口中的所谓“威权轴心”。只有当那些受到霸权压力最大的国家感觉机会来临时，才会出现推翻现存世界秩序的有组织努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/19/20241219162016369.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;427&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
十月革命主要领导人、俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国及苏联人民委员会主席弗拉基米尔·列宁&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两种现象正在同时发挥作用。第一，今天的世界统治者看上去比过去更脆弱。美国霸权当然符合这一特征，且在乌克兰战争中表现得尤其明显：华盛顿十分清楚，自己对全球经济的结构性掌控力在过去20年里不断削弱，因此并没有试图阻止俄罗斯向印度或印度尼西亚出口能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，如果说，美国霸权现在仅剩的实力只能通过直接的方式展示出来，比如通过发出外交威胁或制裁，这类实力展示所针对的国家也越来越拒绝接受威胁。那些国家已经开始联合起来，所采取的方式放在几年前都是不可想象的。俄罗斯和伊朗历史上一直是地缘政治层面的竞争对手，他们之间依然存在许多隔阂。可我们身处的革命性时刻却让他们走到了一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霸权国家在衰落的过程中不可避免会产生一种被威胁感，其下意识的回应就是呼吁在与对手打交道时更加冷酷无情。最近几个月来，人们在华盛顿和欧洲主要国家首都的外交政策圈子里总是听到同样的话：“我们需要变得强硬，像其他国家那样强硬。”是我们变得软弱了吗？我们不再拥有斗争的意志了吗？引人注目的是，正是西方给世界上其它国家和地区留下的特质——对武力的迷信、对合法形式与程序的漠视——现在正迅速地被西方民主国家重新捡起来。东方主义的描述可谓恰如其分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是玩弄这种游戏的高手。在2015年的早期竞选集会上，他就喜欢频繁援引新加坡的案例，建议美国通过对贩毒分子执行死刑来解决阿片类药物危机。这个提议总是能引发特朗普支持者的热情欢呼。今天，他更加清晰地阐述了自己的看法：美国应该回归到直接施展硬实力的做法，当初正是这种本能让这个国家走向伟大。特朗普从来都不是一个孤立主义者。他希望在世界舞台上采取行动，但使用的是斗兽场上的武器，而不是深埋在一个已消亡的地质断层时代的习惯——那个自由主义世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情从来不会像特朗普设想的那样发展。当一个拥有合法性的大国被广泛视作失去了合法性，当它试图通过赤裸裸地施展硬实力来挽救自己的地位时，其命运早已注定。直接使用硬实力的做法会消耗太多的资源，滋生更深的仇恨与新的敌意。这样做会疏远朋友和盟友，当美国抛弃了承认他们地位的规范与制度时，美国的朋友和盟友往往会倍感耻辱。罗马的执政官从来不会想要亲自踏入斗兽场，但特朗普却带领美国一头冲了进来。身为观众的我们难道不该感到兴奋吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e4bf63923bb76075734a8346fa1721f</guid>
<title>港交所不去占领，纳斯达克就来占领</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_12_21_759651.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月，香港证监会对十多间金融公司及个人办公室进行搜查，包括香港经纪商、美国承销商的代表，以及购买在纳斯达克上市公司的股票投资者，调查针对有关在市场“拉高出货”的操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不明就里的读者，可能大惑不解﹕为什么香港人会在美国的纳斯达克市场“拉高出货”，并且要劳烦到香港证监会在本港为美国执法呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月17日，我曾在观察者网发表过文章《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_07_27_742905.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;香港要做的，是把股民从美股身上抢回来&lt;/a&gt;》，讲及自从2016年起，香港证监会意图保护投资者，开始大力打击细价股，股民“便转而买美股，输钱给美股的庄家。港府加印花税，他们索性逃去买卖不收印花税的美股。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观的事实是，这几年来，港股投资者大量涌进美股市场，蔚然成风。大新银行委托市场调查公司尼尔森爱科于2022年12月至2023年1月，访问了500名年龄介于20至60岁有投资经验的香港居民，其中67%表示有兴趣投资美国证券市场；当中20至40岁较年轻组别高达75%；流动资产达100万或以上较富裕的组别，也有70%热衷投资美股，理由是看好美股前景（53%）、股票种类选择多（49%），市场流通性高（43%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年8月，富途发表《富途2023上半年投资报告——复苏中的赚钱效应与个人投资者行为研究》，指出较年轻的Z世代美股持仓最高，占79.2%；X世代（即1965年至1980年出生的人群）持仓分布则较平均，港股、美股市场持仓比例为45.2%和54.8%，也是美股高于港股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，香港特区政府把股票印花税从0.13%还原至2021年的0.1%，但仍然无法把股民拉回港股市场。本年10月，Yahoo财经“最新投资理财调查”指出，股票仍是港人首选投资工具，年轻一代则热衷海外市场，尤其是美国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个客观事实是，自从2021年1月13日起，即停止了创业板的上市，时间长达3年半。直至去年发布了改革措施，本年1月1日正式生效。但迄今整整一年，只有“优博控股”、“元续科技”、“广东集信国控检测技术服务中心”等寥寥3只股票在创业板上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/20/20241220103112477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，纳斯达克的股票总市值约为30万亿美元，港股则是35万亿港元，相差大约是7倍。然而，虽然港股的竞争力远不如纳斯达克，但上市条件却更严格：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港创业板的上市要求有二，至少符合其一：一是现金流测试，须前两个会计年度的净经营现金流入 ≥ 3,000万港元，以及上市时市值 ≥ 1.5亿港元。二是前两个财政年度的收益总额 ≥ 1亿港元，而且有按年增长，以及上市时市值 ≥ 2.5亿港元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳斯达克的上市标准却低得多，三者只须符合其一：一，净利润75万美元。或二，总市值5,000万美元。或三，净资产500万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的还是，港交所采用了“监管机构评审为本”，因而在申请上市时，有着太多由监管机构主观决定的不明朗因素。反观美股却采用了“数据披露为本”为大原则：只要符合客观条件，必然批准上市。毫无疑问，确定性对于申请上市的公司以及保荐人均是大福音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个市场的吸引力高下立判，今年以来，有约55家内地或香港企业于纳斯达克挂牌，去年则有大约80家，单单香港公司，便有十多家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些在美国上市的中、港公司，往往中介人就是香港的保荐人：他们在过去3年半的空窗期，和美国纳斯达克的保荐人已成为了长期合作伙伴。香港人招揽生意和把账目做好，整套文件送往美国的保荐人手上。顺利上市后，香港的庄家还包办了找投资者认购，以及“拉高出货”：公司是中、港的，搞手是中、港的，投资者也是中、港的，就只是交易市场在美国，完全是一条龙服务。这就是文首说及被香港证监会搜查的“经纪商、美国承销商的代表，以及购买在纳斯达克上市公司的股票投资者”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只是一票半票的个别行为，也还罢了，可是这几年来，港人在纳斯达克市场做得太多太滥，也太猖狂，难免惹起了美国监管单位的怒火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中最离谱的是“尚乘数科”。它在2022年7月15日上市，到了8月2日，曾高见2,555.3美元，市值高位更达到4,728亿元，一度成为全球第9大上市公司。其后股价急跌，作者执笔时它的股价是2.62元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国监管机构最无奈的是，这公司的大股东蔡志坚博士至今依然活得精彩。现时香港破了票房纪录的大片《破地狱》，暂时收了1.35亿元，出品人之一正是其“尚乘数科”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“尚乘数科”并非特例，港人在纳斯达克市场玩“拉高出货”的大有人在，例如说，在2022年8月5日周五上市的“智富融资”，只有9位员工，招股价为4美元，到了周一，曾高见249.94美元，较上市价高约61倍，市值近50亿美元。其后当然也是大跌，执笔时的股价是0.49元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些案件之后，纳斯达克对中、港股票上市申请以及投资者的监管是收紧了。可是道高一尺、魔高一丈，在“资料披露为本”的市场，毕竟难免有漏网之鱼。再说，中、港投资者身在外地，要想问话调查，也确实大有难度。不过美国有一大绝，就是冻结嫌疑人士户口的资金，这是最方便也最有效的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于香港证监会的调查行动，当然是应美国证监会的要求。毕竟，香港和美国都是“国际证监会组织”（International Organization of Securities Commissions，缩写：IOSCO）的成员，而前香港证券及期货事务监察委员会行政总裁欧达礼（Ashley Alder）在卸任后，正是当上了IOSCO的主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说回来，香港对于美国在金融监管方面的要求，从证券到洗黑钱，通常都是顺应行事，可是反过来，我们要求美国方面调查在香港兴风作浪的金融黑手，却鲜有成功，双方完全是不对等的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管如何，中、港公司到美国上市，尤其是细价股到纳斯达克上市，以及投资者买美股而弃港股，造成了资产流失、人才流失、资金流失。参考上文的统计调查，情况已经不容乐观。这正如俗云：“你不占领，敌人就会占领”。在今天中国和美国正在暗战，也正在金融战的今天，港府不能继续忽视这大问题，而必须正视、面对、拆解这个大漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73335aa4741dcbe1411a68d2ff428f81</guid>
<title>在关键矿产的竞争上，中国不能只有限制出口这招</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangyingliang/2024_12_21_759649.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王英良】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普重返白宫日期的临近，中美即将开启新一轮竞争的势头似乎愈发明显。其中，在金融、科技之外，关键矿产正获得越来越多的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月3日，中国商务部发布公告，宣布严控对美出口镓、锗、锑、超硬材料、石墨等相关两用物项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而前几日据路透社报道，特朗普的过渡团队建议特朗普援引针对“国家安全威胁”的美国《1962年贸易扩展法》第232条款，对“电动汽车供应链”进口产品征收关税，限制电池、关键矿物和充电组件等相关产品的进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕关键矿产的战略博弈波诡云谲，而特朗普的再次上台，势必让这番你来我往烈度再增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矿业是一国工业制造业的重要原料和工业经济发展的基础。通常，矿业涉及矿山勘探、投资、采掘、冶炼、金属加工与贸易等，所涉产业链路十分复杂，所加工产品既可广泛地用在民用领域，同时可用于军事武器加工，所以矿产资源也被称为“工业粮食”，关乎国计民生和国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/20/20241220160837511.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
内蒙古白云鄂博矿，是世界公认的最大稀土矿，此前长期被当成铁矿开采。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在弱全球化背景下，“工业国家”的外包进程出现了新的变革，各主要工业国越发注重本土的工业化， 美国也不例外。上世纪70到80年代，在新自由主义经济政策引领下，美国国内制造业“外包”浪潮高涨，经济总体开始脱实向虚，制造业及采掘业等第二产业走向衰落，经济支柱转以金融和轻资产的信息通讯及服务业为主。尽管奥巴马在其8年任期中曾力推“再工业化”，但成效微弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而着力推动美国“再工业化”的特朗普政府，在其第一个任期中就已经注意到美国在矿业领域的弱势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年5月，美国地质调查局发布关键矿物清单，其中包括35种矿产。据称，“在35种关键矿物中，美国有31种矿物的进口量占其年消费量的一半以上。有14种关键矿物美国国内没有生产，完全依赖进口来满足需求。”这种危机意识是美国政府此前未曾出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让美国政府感到紧张的是，在一些稀有金属上，美国对中国表现出了强依赖，包括在半导体和航空航天领域使用广泛的稀土元素钪，以及用于喷气和火箭发动机耐高温合金的稀土元素铌。据美国《防务新闻》统计，2019年美国约80%的稀土制品都来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为夯实矿业之基，当时的特朗普政府也采取了一系列措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2017年起，执意准备“脱钩”的特朗普政府连续签署《评估和强化制造与国防工业基础及供应链弹性》《确保关键矿产安全可靠供应的联邦战略》《解决依赖国外矿产对国内供应链构成的威胁》三份文件，对美国制造业、军工业关键矿产供应链进行“脱钩式保护”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年12月，特朗普政府发布“13817号”总统行政命令，将确保“危机矿产”安全和可靠供应提升到联邦战略的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月，特朗普发出一项行政命令，宣布全国进入紧急状态，以应对美国“过分依赖”来自外国竞争对手的加工或未加工关键矿产所带来的威胁。而该行政命令列明中国是唯一竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/20/20241220161301761.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情所带来的全球产业链和航运效能下降，让美国的政治精英进一步认识到组建自主可控的产业链网络的重要性。在矿产领域，特朗普政府试图让美国资本通过地缘政治战略诸如“印太经济框架”“印度-中东-欧洲经济走廊”等，加大对海外关键矿产的投资；而在非洲与拉美等地区积极谋取美国公私部门的权力地位，以挤压中国企业的空间，同时鼓动美国政府支持的非政府组织（NGO）极力破坏中国在拉美和东盟国家的矿业优势，抹黑指责中国企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，由非政府组织“企业责任资源中心”（Business&amp;amp;human rights resource center）在其发布的《中国企业在拉丁美洲的投资活动与人权》专报中，指控一家中国锂矿企业在阿根廷胡胡伊省（Jujuy）苏斯克斯县（Susques）的采矿业侵犯了土著居民的事先磋商权、健康环境权、水权和劳工权等。而这些舆论对中国在拉美乃至全球的矿业开拓均产生了消极的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来看，特朗普已意识到中美在矿业领域的差距以及美国所处的弱势地位，但囿于疫情因素，其在第一任期中的策略实施相对受限。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>98d5f5da136acc4ba25f210d19c60995</guid>
<title>蒋介石的演技，毛泽东为何看透不说穿？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2024_12_21_759641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
明年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113673104262054&amp;amp;bvid=BV1BSkcY2EWy&amp;amp;cid=27403749677&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十、蒋介石被迫与中共联系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：蒋介石被迫与中共联系的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年“九·一八”事变后，人民自发的抗日救国行动此起彼伏，到1936年红军东征抗日被蒋介石军队阻回，全社会抗日救国的民族革命风暴越来越剧烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就有一个问题，日本人占领我疆土、杀戮我人民，已经占领了东北控制了华北，甚至要吞并灭亡中国，为什么统治中国的蒋介石集团却不顾国家和民族危亡，依然坚持攘外必先安内，坚持打内战，坚持对日不抵抗？对人民的抗日言论封口，对群众自发的抗日组织打压？对中国军队自发的抗战行动想尽办法破坏？甚至签约与日本人共同反共、消灭坚决抗日的红军？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活在今天的人们往往难以理解，为什么他们会妥协投降、丧权辱国甚至采取与侵略者一致的立场和国策？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因很复杂，应当从近代以来中国社会的半殖民地半封建性质讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1840年鸦片战争以后，随着中英《南京条约》签订，中国开始沦为半殖民地半封建社会，到1900年八国联军侵华《辛丑条约》签订，清政府完全成为帝国主义控制中国的工具，标志着中国半殖民地半封建社会的基本形成。半殖民地半封建与完全殖民地的区别，在于只是形式上有自己的国家和政府，实际上政治经济等各个方面都受到外国的控制和奴役，英、法、日、意、美等多个国家，甚至可以在中国多地包括京城驻军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来的晚清政府，就是一个由多个帝国主义国家共同操纵的政府，他们的作为已经严重损害了国家和民族利益，引起全中国各阶层各界的鄙视和愤怒，很快就被推翻和迅速灭亡是必然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙中山推翻清王朝，创建中华民国，但革命果实很快就被列强选中的代理人袁世凯篡夺。袁世凯死后的北洋政府还是半殖民地政权，以冯国璋和曹锟为代表的直系，背后主要支持国是英国和美国；以段祺瑞为代表的皖系和以张作霖为代表的奉系，背后主要支持国是日本。国共合作北伐，高举的是孙中山反帝反封建旗帜，但在北洋军阀即将土崩瓦解之时，控制中国的帝国主义国家却日益不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本军部认为：此时国共如不分家，则全国革命的成功指日可待，一切帝国主义在华势力将遭覆灭，而日尤甚。英美等国也有同感。于是，他们开始在革命队伍中寻找新的代理人，最后把目标落在了掌握着枪杆子的国民革命军总司令蒋介石身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本外相通过曾是北洋政府外交总长的黄郛向蒋介石表示，日本对蒋“颇存厚望”，希望蒋“与共产党分手，搞纯正的国民运动”，所谓纯正的国民运动，就是要排除共产党领导的工农群众；美英则通过上海大买办虞洽卿向蒋介石提出，给6000万元，但以“反共灭共为条件”。以上海为中心的江浙财团，还有华北财团和华南财团，也放弃了快要完蛋的北洋政府，先是筹集40万元当见面礼，又筹集8000万元支持蒋介石发动反革命政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石从此背叛孙中山的革命事业，成了嘴上主义背后生意、为了利益背叛主义的典型人物，本来是反帝反封建的革命领导者，变成了帝国主义和大地主大资产阶级的代理人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/20/20241220113952485.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1927年，东方会议现场，右三为日本首相田中义一&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于蒋介石为私利驱使，背叛革命初衷，背叛革命人民，政变上台，得位不正，这就是南京政府成立后内乱不断，外患不已，对内镇压，对外妥协投降的重要原因。“四·一二”政变4个月后，蒋介石就在内斗中败北下野。下台后干什么去了？他到日本与日本首相田中义一相见，此人5月份派兵占领山东济南，制造了骇人听闻的济南惨案，还制定了把满蒙与中国本土分开、确保日本在中国东北特殊权益的方针，也是“欲征服世界，必先征服支那；欲征服支那，必先征服满蒙”的田中奏折提出者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而蒋介石却与他搞了一个不可告人的政治交易，核心是：“日本承认由反共反苏的国民党统一中国，中国（蒋介石）则承认日本东北的特殊地位。” [1]从日本回国后，蒋介石马上又离弃妻妾，在上海与宋美龄结婚，被戏称为“中美联姻”，之前的3个老婆就此别过，不算数了。1个月后复职，重新上任国民革命军总司令。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/20/20241220114011621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1927年12月1日，蒋介石和宋美龄在上海结婚&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个半殖民地国家，帝国主义列强的支持很重要，是蒋介石这类政治人物的靠山和主导。但是，那些帮他上台的帝国主义强盗，从来就不是无偿的，不是在助人为乐，他们要的是超额利益，代价就是国家和民族根本利益的巨大付出与割让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知道这样的政治背景，就能理解蒋介石面对日本侵略时的态度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一本冯玉祥回忆录，书名是《我所认识的蒋介石》，是他住在美国时的口述，由他夫人李德全笔录而成，新中国成立前就出版过。里面载有大量亲历的事情，再现了当年那个真实的蒋介石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯玉祥说，“九·一八”事变爆发后，面对日本人的攻击，张学良的参谋长问张学良怎么办，张学良回答说日本人要占什么地方，随日本人占，我们是不抵抗主义。因为他请示过蒋介石，蒋对他说的就是这样的话，而且蒋还对他说：“这话是我说的，但你不许对别人说。”现在有些人为蒋介石翻案，说没看到相关文件，但不管看没看到文件，蒋介石不抵抗也不准抵抗已经被那段历史证明，事实胜于雄辩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们有一套看似有理的投降逻辑，在南京开会讨论抗日问题，蒋介石讲的是：“枪不如人，炮不如人，教育训练不如人，机器不如人，工厂不如人，拿什么和日本人打仗呢？若抵抗日本，顶多三天就亡国了。”何应钦说得更厉害：“日本有多少烟囱，日本人有多少工厂，我们如何能比，不抵抗还可支持几天。”当时，蒋介石、何应钦、汪精卫还有与他们亲近的那些人，都认可抗日“三日亡国论”。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯玉祥说，日本人知道蒋介石的“三日亡国论”后，开始在华北上海各地积极侵略。驻上海的十九路军不肯受日本人欺侮，日本人开枪他们就还手打起来了，而且还把日本人打退了，中国同胞送粮、抬伤、慰劳、赠礼，冒着枪林弹雨助战，没有一个怕的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈友仁、于右任和冯玉祥等提出派兵援助十九路军，但蒋介石始终一言不发，何应钦还命令中国海军，买青菜和鸡鸭鱼肉送给日本人。一面破坏十九路军抗日，一面准备逃难，要迁都洛阳。后来蒋介石派了两个嫡系师参战，他们是有分寸的动作和打仗，十九路军向后一退，蒋介石就和日本人另订条约，好多人都觉得辱国丧权，很痛心。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯玉祥还讲，淞沪抗战被蒋介石破坏之后，不但日本人不相信中国军队还敢抵抗，就是中国有些人也觉得哪还有人敢和日本人作战呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1932年，日本人像蚕食桑叶一样，一支兵攻万里长城，一支兵攻热河，一支兵攻察哈尔。能和日本人打的军队，蒋介石一点也不补充，不同日本人打的军队，一天退下一百多里，蒋介石也不问他们的过失。日本人骂中国军队说，你们的腿跑得那样快，报告胜利都没有法子报告，希望蒋介石这些军队退的时候稍微慢一点。蒋介石是辽宁丢了不问，东北三省全丢了又不问，热河丢了，冀东丢了，察哈尔也丢了4县，还是不抵抗主义，让何应钦签订了丧权辱国的《何梅协定》，全国舆论没有不骂的。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/20/20241220114031390.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本关东军庆贺《何梅协定》签订&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，从辽宁、吉林、黑龙江、热河退下来的军队，加上察哈尔、山西各地的军队凑在一起，共有20多万。1933年5月，冯玉祥成立察哈尔民众抗日同盟军，自任总司令，方振武任前敌总司令，吉鸿昌任前敌总指挥，队伍从几千人迅速扩展至十几万人，也有几百共产党员参与其中，很快收复多伦4县，震动全国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石不但不高兴，还造谣说：多伦没有日本人，哪里打仗呢？这是冯某被共产党包围在那里造谣言。汪精卫、何应钦说：塘沽协定刚成功，察哈尔的共产党就又闹出这样的事情。蒋介石调重兵与日本人配合进攻同盟军，还暗中许下庞炳勋为察哈尔省主席，要他打冯玉祥。[5]同盟军失败后，吉鸿昌和方振武被国民党特务杀害。那时候蒋介石每天都说：“攘外必先安内，抗日必先剿共，革命的敌人不是日本，乃是中国共产党。”[6]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>