<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73ecd4f6eb9b66c63d48e7560488a4a4</guid>
<title>被遗忘角落的穷苦人，终于有了与“死神”赛跑的机会！</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_09_20_749182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/19/20240919141705684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      长期以来，全球高端医疗设备市场被发达国家的少数巨头垄断。凭借技术和设备上的先发优势，他们不但享有高额利润，还掌控着行业话语权，可以按照自己的需要塑造规则和行业生态。广大发展中国家即使付出高昂代价，也难以得到足够的资源，平价和普惠的医疗服务更是无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      以磁共振设备来说，它动辄几千万元的价格，是很多非洲贫穷国家所负担不起的。在这些国家，老百姓对医疗的真实需求被价格所压抑，医疗缺口大，设备陈旧落后，长期严重依赖过时产品，医疗平权无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      这样的现状又反过来限制现代医学的发展：基数不够大，就无法通过规模效应摊平高额研发成本，部分资本对于利润的过度追求，又限制了技术的更新迭代。在西方国家内部，医疗巨头霸占着巨大的既得利益，医疗保险开支居高不下，医疗改革难以推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      中国的高端医疗设备企业的崛起，成为一个变量，它们不但给非洲国家带来了新曙光，而且反向出口到欧美发达地区，为所有真正有志于救死扶伤的医生们带来新的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
非洲东南部的马拉维，是联合国宣布的世界上最不发达和贫穷的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马拉维医疗资源匮乏，卫生设施和医疗保健资源落后。在马拉维第一大城市布兰太尔，如果当地居民想做一次影像诊断检查，至少需要提前三周预约排队。在当地最大也最悠久的公立医院——伊丽莎白女王中心医院，所有医生和患者只能依赖一台欧美品牌的老机器做诊疗。这台机器支撑了近18年，这样的生活也持续了18年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/19/20240919141742847.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，在世界银行的支持下，马拉维开展了一项寻找全球高端医疗科技设备合作伙伴的公开招标项目。来自中国企业联影医疗的数十台影像设备，凭借超出世界银行标准的创新技术水平和过硬品质在一众竞标者中脱颖而出。马拉维卫生部官员动情地说道，这是历史上第一次有如此大批量的、数字化的、高端医疗设备落地该国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个世界最不发达国家索马里。长年战乱导致当地经济严重受损，医疗设施匮乏。在一些发达国家，可用于孕妇产前精确诊疗等功能的超导磁共振设备，已经投入临床近40年。但索马里举全国之力，却找不到一台可用的超导磁共振仪器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，中国美的医疗旗下的万东医疗，生产出全球第一台无液氦超导磁共振，首次突破了困扰行业的液氦难题。问世不久后，索马里便从中国购入了这台设备。当地医生和患者，也可以用上这批最新、最好的仪器，再也不用担心在设备和耗材上被西方“卡脖子”。中国“智造”让这片土地上的很多穷苦人，也拥有了和“死神赛跑”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国高端医疗设备“走出去”，成为新时代中国出海非洲的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同中国的铁路、公路等基建出海那样，中国高端医疗设备的出海不仅仅是商品的流动，它也是底层能力的传播和播种：跟设备一起出海的，还有配套的医疗系统与服务。它们不仅覆盖了非洲很多大城市的医院，也延伸到偏远贫穷的农村地区。受益于来自中国的医疗新基建，非洲发展滞后地区的居民，也有希望享受到相对优质的医疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/19/20240919141802200.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们想象中的非洲，干旱、落后、原始，甚至停留在部落时代。但事实上，有一部分非洲国家正在走向现代化——即使连那些国际社会传统观念中的“最落后国家”，也在进行自己的现代化改革。非洲不缺人口、不缺资源、不缺市场，非洲缺乏的只是一个平等发展的机会。对中国企业而言，出海非洲是一次市场机遇，也是一种道路选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/19/20240919141814441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;让贫穷角落用上先进医疗设备&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马拉维因马拉维湖而得名，它北接坦桑尼亚，西邻赞比亚，东部和南部与莫桑比克交界，是一个“小而美”的内陆国。但马拉维也是世界上最不发达国家之一：马拉维经济以农业为主，基础设施相对落后，电力和医疗等资源短缺，工业基本上处于空白，长期依赖外部援助。据世界银行，2023年该国人均GDP仅672.9美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/19/20240919141839531.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由中企中铁二十局承建的马拉维恩桑杰至玛尔卡公路&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中马建交以来，两国关系不断深化。就在本月，两国元首宣布，将中马关系提升为战略伙伴关系。近年来，两国民间商业往来愈发频繁。尤其是伴随着中国高端医疗设备的出海，最新的仪器和技术被引入进来，它们深刻改变了马拉维社会的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人命是无价的、平等的。但在就医时，全世界上的人命，却往往有价格和贵贱之分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发达国家和地区，人们看病就医时往往经历的是“好不好”的问题：设备是不是最先进的？医技人员服务是不是最顶尖的？但是在发展中国家，很多人至今仍困在“有没有”的泥沼里：哪怕是一件退役甚至是落伍的仪器，可能都是大量病人翘首以盼的救命神器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期由发达国家所把持的传统国际社会，大多数时候并不会将非洲贫穷落后地区作为最新产品的出口市场。这些有着大量医疗需求的地方，反而成为现代医疗体系中被遗忘的角落。这种势差加剧医疗的不平等，医疗的落后反过来又制约了当地市场的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从高端设备开始，广大非洲国家百年来饱受医疗不平权带来的困扰、制约和不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着中国率先突破一系列“卡脖子”难题并扬帆出海，非洲迎来了处境改善的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以医疗来说，来自中国联影医疗的全自研智能X光设备，在其成功入驻伊丽莎白女王中心医院后，极大提升了医院的诊断治疗水平和患者就医体验。这台AI赋能的智能化设备，将患者的检查效率提升了约四倍，将单次检查时间缩短至2分钟左右——在过去，一次检查起码得10分钟以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的设备，仅第一批就有21台，它们被成功部署在马拉维各地的21家医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比欧美仪器，中国仪器不仅将效率变高了，体验也变好了。例如全流程数字化使得患者能够在检查完成后即时下载带走高质量的影像图像，方便后续诊疗。在以前，这是马拉维的患者难以想象的。对当地的医疗工作者而言，这也是一次专业体验上的革新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国速度背后是中国温度：来自中国的最新产品小巧灵活，在医院有限的空间里也能施展；更科学人性化的操作界面，极大方便了医技人员，提升了临床诊疗服务的效率。伊丽莎白女王中心医院在救助诊疗之余，还担负着马拉维本地医生的培训工作。智能影像设备带来的数字化平台和人性化操作软件，让整个教学体验都变得更加顺畅高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的案例俯拾皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“走出去”平台，马拉维过去长期通过与莫桑比克、赞比亚和坦桑尼亚的六条国际光纤接入国际互联网，出口带宽较低，网速较慢。2018年以来，中国政府提供优惠贷款、华为公司负责实施，先后支持马拉维建设两期国家光纤骨干网项目，有效改善马信息通讯水平，推动了马拉维4G通讯快速覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已经顺利交付的一期项目，为马拉维建成了长1320公里、连接32个主要城市的骨干光纤网络。待第二期项目结束后，马拉维数字基础设施覆盖范围和便利性将大大提高，68%的公共机构在其场所内有直接的互联网接入；约78%的人口有3G覆盖，88%的人可以使用3G或4G信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从平权开始，中国正在帮助大量同为“南方国家”的贫穷和落后地区迈向现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/19/20240919141916566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;用长期主义理解非洲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到非洲，人们会想到一带一路，想到中国制造和中国基建对这里的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这些年来中国出海非洲的并不仅仅是基建和它背后的传统制造业。健康、医疗等高端行业也在扬帆起航。国内老牌药企如复星医药、上海医药、科兴制药等，已经在通过药品直接出口、股权并购、投资建厂等多种方式布局非洲市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对非洲的医疗出海，正呈现出一种不同于以往的新范式：我们不是将淘汰的、退伍的设备卖给非洲，不是将非洲作为消耗过剩产能的下沉市场。恰恰相反，中国向非洲开放销售的东西，往往是最新、最好，甚至欧美市场同款的。中国不仅将最新的设备和技术同步给非洲百姓，也为那些有志于归国返乡的非洲医疗人员提供了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些非洲国家，来自中国的产品很可能是当地仅有的一台高端医疗影像设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国内已经普及到县医院、乡镇卫生中心的CT设备，在许多非洲国家仍是稀缺资源。2020年，联影医疗为肯尼亚边境城市马拉瓦安装了第一台CT设备，这也是这个小城方圆两百公里唯一的一台CT。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联影医疗中东东非区业务负责人庞雁介绍，如果没有这台新CT设备，马拉瓦的居民做CT检查最近的地方要开4小时的车才能到达，如果遇到脑溢血之类的疾病，4个小时早就超过了最佳抢救时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，中国对非洲的高端医疗设备出海，并不是先进地区向落后地区的施舍和教化，而是我们站在非洲国情的基础上，因地制宜，思考并提供符合当地的解决方案。例如非洲幅员广阔，在医疗问题上，数字化和远程信息解决方案反而是优选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国范式的医疗出海，是在平等互信的基础之上，陪伴当地一起成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在埃塞俄比亚，联影医疗的高端CT设备不仅进驻了华盛顿医院，双方还签署了合作协议，共同打造东非放射学中心，这些合作项目包括了AI（人工智能）赋能的PET/CT（正电子发射断层及X射线计算机断层摄影成像系统）、MRI（磁共振）、CT等全线高端医疗设备，并提供专业人才培训，以提升当地医疗水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈瑞医疗进入非洲市场已超过20年，设立了4个分公司，1个本地化合资工厂。产品辐射非洲50多个国家，服务对象包括顶尖私立医院集团、新落成的公立医院、急救中心等，提供了大量影像诊断设备和远程医疗解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“一带一路”政策红利下，东软医疗已与90余个&quot;一带一路&quot;沿线国家签署数百份合作协议，其产品也在众多“一带一路”沿线国家大规模落地，其中仅中东、北非地区就落地了数百台大型医疗设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在出海“老兵”、联影医疗海外业务部副总裁黄兆麟看来，非洲的不少客户目前仍然对中国的高端制造和医疗设备不了解，因此持有质疑的态度，需要我们建立信任与品牌认知度。由于客观原因，如果从投资的角度来看，拓展非洲市场短期内可能不会带来显著收益，现在的投入可能需要两三年甚至五年才能看到回报，但联影医疗非常看重非洲市场的客户需求以及长期增长的潜力。高端医疗设备行业在非洲的投资和市场拓展，更需要秉持长期主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄兆麟告诉《好评》，出海非洲，最核心的是产品技术，同时配以长期投入的战略决策、具有竞争力的整体服务方案。例如组建当地团队与地区子公司，和当地医疗机构、行业协会和专业人才建立合作，以及搭建系统性的服务培训中心，做长期的本土化布局等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，黄兆麟对《好评》指出，尽管在许多人眼中出海非洲面临挑战，但非洲的经济和医疗市场整体呈现快速增长的趋势，市场潜力大，值得深入耕耘。“非洲的经济发展阶段与中国二三十年前相似，当地人无不想尽办法发展经济。尽管非洲市场容量比不上中国，但它有约14亿人口，有较大潜力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/19/20240919141951113.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/19/20240919142006544.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年1月，中国总理周恩来访问加纳期间，向全世界宣布了著名的《中国政府对外经济技术援助的八项原则》。八项原则的基本精神是：平等互利；尊重受援国主权，绝不附带任何条件，绝不要求任何特权；中国以无息或低息贷款方式提供援助；帮助受援国走自力更生、经济上独立发展的道路；力求投资少，收效快；提供中国最好的设备和物资；帮助受援国掌握技术；专家待遇一律平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，这八项原则开枝散叶，已经深入到中国出口非常的各个方面——包括民间的商业交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对非洲出海，正在提供一种全新的范式：平等互利，不附加任何特权，提供中国最好的设备和物资，帮助这些国家掌握我们的技术。中国对非洲的出海，不仅仅是中国商品、中国制造、中国基建的出海，也是中国品牌和中国技术的出海。来自中国的援助和商业交流，正在让非洲大陆加速现代化，反过来也为中国企业提供了巨大的潜在市场和发展机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/19/20240919142029354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ade40cb3a1370823fafd0ed60ca2642</guid>
<title>观网快评：为什么我们要强烈谴责以色列？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_09_20_749161.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
传呼机和对讲机爆炸事件在黎巴嫩造成的伤亡人数还在上升，虽然以色列没有承认对这一事件负责，但国际社会一致认定是它所为，以色列对此类事件一贯是不承认、不否认的态度。虽然这次的袭击在以色列发动的历次袭击中造成的伤亡人数不是最大的，但性质之恶劣却远超伤亡数字本身，它打破了先例、毁坏了规则、突破了底线，一种恐怖而人人自危的气氛正从中东地区向外扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，有几点我们必须讲清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，此次袭击的性质是国家恐怖主义行为。虽然目标针对的是黎巴嫩真主党成员，但实际上相当数量的平民包括孩子和医生受到伤害。由于是利用寻呼机和对讲机这类随身携带的电子产品作为袭击工具，爆炸发生的场所有可能是公共场所，受伤害的人群都是不可能精准控制的，必然造成严重的附带伤害，事实也证明了这一点。不仅数十人丧生，大量受害者需要摘除眼球，比一些战场画面都血腥恐怖。以色列不可能不清楚这样的后果，但仍然没有顾忌地启动了连环爆炸。可以说这就是极其严重的无差别袭击，符合国家恐怖主义行为的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，将民用设备大规模武器化，开了一个十分危险的先例。以色列将战争的阴影从战场扩散到大众生活当中，所制造出的危险和恐怖氛围更多的是让无辜的平民来承受。以色列对加沙民众的极限封锁和压制，已经让这片地区成为“人间地狱”，引起全世界正义人士强烈愤慨。在加沙人道主义灾难没有得到缓解的情况下，此次袭击无疑会进一步升级事态，让中东局势更深地陷在冤冤相报的仇恨死结中，以色列不可能不因此付出沉重代价。每一次升级和越界都在给以色列自己积累风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/20/20240920152516518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黎巴嫩医护人员正在运输受伤人员&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，此次袭击在全球供应链中制造了“信任危机”，对已经遭遇严重逆风逆流的全球化是一次新的打击。换句话说，此次袭击将战争阴影和恐怖氛围延伸到经贸领域和全球化分工中，其负面影响将是广泛而深远的。说得严重一点，全球供应链的信任危机，以及全球化遭受的打击，全世界每一个人都要为此买单。信任危机一旦形成，要想修复起来难上加难，以色列一家无论如何都无法承担得了责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，以色列对联合国的权威以及国际准则的无视甚至蔑视，到了更高的程度，树立了一个糟糕的反面典型。以色列屡屡违反国际道义和国际法，但却没有因此受到有效制裁或惩罚，这也是以色列日益变得肆无忌惮的原因之一。地球人都知道，以色列如此任性，是有美国给它撑腰。以色列的无所顾忌以及美国的纵容包庇，将国际准则和全球体系凿出了一个巨大的漏洞，让规范、正义以及和平的成本不断提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列对来自国际上的批评很敏感，经常称之为“反犹主义”，事实上这是两回事。如果以色列到今天仍然简单地以一个受害者心态或者弱者心态去处理中东事务，那么就一定会陷入更深的恶性循环。在中东的危局中，以色列再加上美国对它的支持，综合实力远超另一方，巴以冲突是严重不对称的。处于优势或强势一方的以色列，如果不谨慎使用自己的暴力手段，将让中东这个地球的流血伤口永远无法愈合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为，除非以色列受到更直接的军事威胁和经济制裁，国际舆论对它的谴责没有意义。这当然是不对的。当罪恶发生时，任何正义的发声都是有意义的，更是有必要的。也许道义的力量不会那么立竿见影，但它出现了就不会消失，将长久有效。试想一下，如果面对以色列此次的国家恐怖主义行为，国际的谴责和批判稀稀落落，软弱无力，那是否更令人担忧，更可怕？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dbbc4ea34cb4b2254ac5831d4175cff1</guid>
<title>在“三只羊”月饼风波中，有一方美美隐身了</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2024_09_20_749146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年中秋，对于拥有亿级粉丝的头部主播“疯狂小杨哥”而言，无疑是个多事之秋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在导致其塌房危机的系列事情中，“香港美诚月饼”超越其狗血不断的家长里短，引得更广泛的舆论关注，乃至口诛笔伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“三只羊”30天热卖逾5000万元的所谓“香港美诚月饼”，被人扒出其和香港唯一的关联，就是品牌方广州美诚食品公司的注册地在香港，月饼实际在广东生产，而曾志伟一同站台带货时并未否认的“他们在香港都知道，‘香港美诚’在线下卖700块钱一盒”等话术，纯属虚假宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/20/20240920134207450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这不是“三只羊”首次涉及虚假宣传，甚至有人编出了“吃美诚月饼，品扣槽头肉，喝拔头茅台，涮合成肉片”的顺口溜。今次遭遇大张挞伐，恐怕是消费者对其多次不良“前科”的积怨集中爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现下，“疯狂小杨哥”一周掉粉逾百万、直播流量大打折扣，广州花都、合肥高新两地的市场监督管理局也陆续表态介入调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场沸沸扬扬的是非声讨中，笔者注意到有个得利者重要之极，却能安然无恙地隐于幕后，静观台前血雨腥风——它就是直播平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;平台权责对等了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，涉事的抖音、快手等短视频平台对相关事件总体上保持着低调，虽也发表声明，声称将针对此事进行调查核实，如果确实存在虚假宣传，将配合市场监督管理部门共同处理；但是，也仅此而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一再强调的是：直播带货平台的责任，远远不应止步于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于在短视频平台上带货销售的主播而言，平台并不只是个单纯的台子。在主播带货的过程中，它们为主播们提供了一系列配套完整的商务服务，是带货主播事实上最主要的商业合作方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些商务服务，大致包含以下几个部分：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是技术支持。平台为主播提供直播工具和功能，如高清直播、直播间互动工具（弹幕、礼物、投票等），并要负责为直播内容提供存储和分发服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是流量扶持。平台通过分析用户的兴趣和行为数据，向用户进行针对性、个性化的推荐，这种来自平台的推流往往是网络主播成名走红的最佳途径。此外，平台还会为主播提供内容创作指导和培训，包括直播技巧、观众互动、内容策划等，帮助主播提升内容质量和吸引力。“疯狂小杨哥”最初是做搞笑视频和短剧起家的，要是没有平台的扶持和推流，他几无可能成长为如今坐拥上亿粉丝、年入32亿的超级主播。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/20/20240920134618269.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“疯狂小杨哥”的抖音数据分析（图自“蝉妈妈”）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次是为主播提供商业变现支持。这部分包括虚拟礼物、广告分成、商品销售佣金等。很多主播的第一桶金都与平台的扶持和推广密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从次是供应链合作。许多主播直播带货销售推广的产品并非自己直接去与厂商接洽，而是通过平台和MCN机构提供的中介服务，去接触厂商、洽谈合作、整合供应链资源。平台往往会为大主播们提供商品供应、物流、售后、法务等一条龙服务，有时还会协助主播与品牌进行合作，通过品牌代言、联名产品、专场直播等方式提升主播和品牌的市场影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是为主播提供数据分析服务。帮助主播了解观众行为，协助其优化直播内容和策略，以提升用户的参与度和转化率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，消费者与主播之间达成的每一笔交易，或多或少都是主播吃到了平台协作的红利；平台提供的商务服务，是直播带货行业得以发展壮大的关键制度保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而平台之所以为直播带货的主播们提供如此广泛的商务协作和业务便利，显然也不是出于“学雷锋做好事”的精神——它们是要从主播的销售收入中按比例拿分成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以抖音为例，一般而言，抖音会从主播销售收入中抽取10%-30%作为提供平台服务的佣金。另一种情况下，某些主播如果和平台签署了销售合作协议，则会在成功销售推荐商品之后抽取销售提成，这个比例通常在20%到50%之间，在这种情况下，商品的销售方实际上是平台而非主播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“三只羊”这种具备超大规模流量和巨量销售收入的主播集团来说，双方会有更复杂、更多样化的收入分成方案，平台为其提供的商务服务也会更广泛、更深入、更细致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，不论此次“美诚月饼”事件的最终结果如何，短视频平台事实上都是事件的直接责任方之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主播赚钱盈利时，平台按比例分红；主播出事塌房时，平台美美隐身。这显然不符合权责对等的基本商业规则。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b634ffe4148ec20975b496b0c942b559</guid>
<title>贸易反制和军事上的自卫反击战，道理是相通的</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2024_09_20_749141.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从欧盟委员会对中国电动汽车出口实施反补贴调查，中方报之以对欧盟猪肉、乳制品和白兰地等商品发起反倾销调查，到加拿大政府宣布对中国电动汽车、钢铝产品采取加征关税等限制措施，中方对加拿大油菜籽实施反倾销立案调查，中国与几大发达国家之间的贸易摩擦在国内外引起了广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，自由贸易才是对全球经济福利最大化的最优选择；而作为世界第一出口大国和数一数二的进口大国，作为世界公认1990年代以来全球化最成功的故事，中国又比其它任何一个国家都更加真诚地希望维护和发展现行多边贸易体系，没有兴趣主动发起贸易战；即使实施贸易反制，也是因为对方的保护主义、霸权主义行为不得已而为之，因为即使贸易反制也有可能扭曲贸易而给本国带来损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在充满各种各样矛盾冲突的现实世界中，很多事情并不以人的良好意愿为转移，贸易争端也不例外；因此，中国不能不研究、发展贸易反制的艺术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本着“以斗争求团结”维护中国正当合法权益、维护多边贸易体系、维护全球贸易可持续发展正常秩序的目的，争取以对国际贸易经济扰动最小的方式，最大程度精准打击主动挑起贸易战的国家，特别是精准打击贸易战发起国内部对此负有责任的保护主义、霸权主义势力，促使其回归理性、尊重国际贸易规则和正常贸易秩序。“杀人亦有限，列国自有疆。苟能制侵陵，岂在多杀伤”；贸易和军事上的自卫反击战，本质上道理是相通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述原则，审视中方针对欧盟委员会对华电动汽车反补贴案、加拿大对华电动汽车和钢铝产品额外加征关税案的贸易反制目标选择和措施，以及其它一系列相关外交举措，可以看到中国的贸易反制不仅已有相当的“艺术”，更有高度的大国责任感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，任何一个理性的国家在选择贸易反制的时候，都需要考虑以下三个主要具体因素：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.能否在一定限度内令对方国家付出的经济代价最大化，或是令作出贸易制裁决定的对方国家领导人及其所在政党、政治派别付出的国内政治代价最大化；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.能否令本国经济损失最小化；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.贸易反制的最终目标是与对方关系全面对抗、破裂，还是“斗而不破”，甚至“以斗争求团结”？如果是后者，在寻求令对方经济代价最大化时，就必须充分考虑控制冲突烈度、范围上限，避免因己方贸易反制而与对方国家大多数国民切身利益直接高烈度对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
根据上述原则，选择加拿大油菜籽和欧盟猪肉、乳制品、白兰地等商品是理性的。因为以下原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，上述产品均为对方占优势的农产品及其加工产品，而西方国家农业部门从业人数少，但在国内政治生活中占据特殊重要地位，选择这些产品来进行贸易反制，可以在不与对方国家大多数国民切身利益直接高烈度对抗的情况下，让作出贸易制裁决定的对方政治领导团队付出最大的国内政治代价，直白地说就是，他们损失的选票代价最大化，令其在国内政治游戏中“偷鸡不着蚀把米”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如欧盟内部农业和农产品出口更发达、享受欧盟共同财政农业补贴最多的西班牙、法国等国，在新能源汽车案爆发后前期主张限制中国产品最卖力，其中西班牙等国又是对华出口猪肉最多的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，欧盟和加拿大是全世界名列前茅的农产品、食品出口大国和净出口大国，中国则是全世界最大农产品、食品进口国和净进口国，中国进口在全球农产品贸易中举足轻重，欧盟和加拿大农产品、食品出口业难以承受丧失中国市场的代价。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>