<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5220a318f6e57879609294a5dc57d4b2</guid>
<title>互联网已成“第五战场”，这是美国输不起的一战</title>
<link>https://www.guancha.cn/YueSeFu-Nai/2022_01_01_620649.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约瑟夫·奈  翻译/谈行藏、粒民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是勒索软件攻击、选举干扰、企业间谍活动还是对电网的威胁，从当下的头条新闻关键词来看，无政府的网络空间很难有重建秩序的希望。这些坏消息描绘了一幅已然失控的网络世界图景，它的危险日益可见，影响边界也已从网络空间自身弥散开去，延展到经济运转、地缘政治、民主社会以及战争与和平这类基本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于这一令人忧心的现实，那些试图在网络空间制定“通行规则”（rules of the road）的建议往往都会遭遇质疑：网络空间的核心属性使所有强制性规范都难以执行，甚至难知以晓它们是否曾被违反。那些宣布支持网络规范的国家也可能是予其对手以大规模网络攻击的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2015年12月，联合国大会首次批准了一套11项不具约束力的国际网络规范。俄罗斯参与了制定，也在公布时签字加入。但就在当月，它发动了对乌克兰电网的网络攻击，导致大约22.5万人在几小时内无电可用，它也加大了对美国2016年总统大选的干预力度。对怀疑论者而言，这进一步证明在网络空间建立负责任的国家行为规范无异白日做梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种怀疑恰恰揭示出他们对规范运作逻辑的误解，这种误解还将随时间的推移而得到加强。违规行为若不被指明，是会削弱规范的效力，但也不会使其变得无关紧要。规范的意义在于它能创造一种行为期待，使其他国家也有可能遵守。规范还有助于使官方行为合法化，并帮助各国在决定对违规行为做出反应时获得支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，规范不可能突然出现并开始生效。历史表明，颠覆性的技术变革出现后，社会往往需要花时间去学习如何应对，并制定规则以使世界更加安全，免受新危险的困扰。美国向日本投掷原子弹后二十年，各国才就《有限禁止核试验条约》与《核不扩散条约》达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管网络技术带来了独特的挑战，但在过去的几十年里，旨在约束其应用的国际规范似乎正在以惯有方式建立，缓慢但稳健。随着这些规则建立，它们在降低网络技术发展带来的国际秩序风险方面，将发挥愈发重要的作用，特别是在华盛顿及其盟友、伙伴们用其他威慑方法强化这些规范的情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些分析人士认为威慑在网络空间中不起作用，但这一结论过于简单。它依然有用，只是生效方式与核领域不同。事实证明，替代性策略的效果跟威慑一样，甚至可能更差。随着目标的不断扩展，美国必须奉行兼顾威慑与外交的战略，以在这一新的危险世界中筑好护栏。在其他领域建立规范的历史记录为此提供了有效的起点。我们应努力破除这样一种观念：当下的网络世界是一个全新的不同以往的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/29/20211229133540746.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;306&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《V字复仇队》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“第五维战场”已经出现，美国战略仍未清晰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络攻击的代价日益攀升，而美国防御网络攻击的战略仍显不足。一个好的战略必须立足本土，但同时也要认识到网络空间天然的跨国属性，国内与国外二者之间并非泾渭分明。此外，在网络安全方面，公共漏洞和私人隐患的边界也逐渐模糊。互联网是一个由众多网络组成的网络，其中大部分属于私人。与核武器或常规武器不同，政府无法完全控制它们。企业往往会在追求安全与最大化短期利润之间做权衡。然而企业防御不足，却对国家安全有巨大的负外部效应。俄罗斯最近对SolarWinds软件发动的网络攻击就是明证，该软件拥有进入美国政府和私营部门电脑的权限。与军事领域不同，在这件事上五角大楼并不是主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际军事冲突问题上，于传统的陆、海、空、天四维之外，计算机网络已成为第五维战场，2010年成立网络战司令部时美国军方明确承认了这一点。“第五维战场”的特殊之处包括距离的湮灭（海洋从此不再成为天然屏障）、交互的速度（远快于太空中的火箭）、成本的低廉（进入门槛大幅降低）和溯源的困难（这又催生了推诿塞责与反应迟缓）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，怀疑论者有时仍会把网络攻击仅仅描述为一件麻烦事，而非一个关键的战略性问题。他们认为，网络领域确实已成为间谍活动和其他各类破坏性秘密行动的理想选择，其重要性却远不如传统战场，毕竟没人会因为网络攻击而丧生。当然，这么看的人已经越来越少。2017年WannaCry勒索软件侵入了英国国家卫生服务系统（British National Health Service），因电脑被加密锁定无法使用，数千名患者的预约被迫取消，新冠病毒大流行期间医院和疫苗生产商再度成为勒索软件和黑客攻击的直接目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更需注意的是，关于网络工具的使用如何升级为物理冲突，还有很多甚至专家都不明白的地方。举例来说，美国军方重度依赖民用基础设施，而网络渗透将在危机时刻严重削弱美国的防御能力。从经济方面看，网络安全事件的规模与成本一直在增加。据估计，在2017年发生的那场由俄罗斯支持，针对乌克兰的NotPetya勒索软件攻击中，大量银行、电力公司、加油站和政府机构的电脑数据被抹除，给相关企业造成了超过100亿美元的附带损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在规模与成本之外，潜在的攻击目标数量也在迅速增加。专家估价，随着大数据、人工智能、智能机器人和物联网的兴起，到2030年互联网接入设备量将接近一万亿。早在20世纪80年代，世界便已见识过网络攻击，但其攻击面却在之后急剧扩大，从工业控制系统到汽车再到个人数字助手，都在它的攻击范围之中。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6ba5e112538f2185aa64e5f53f94a72</guid>
<title>2022年，拜登也许要吃大亏</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiHaiMo/2022_01_01_620648.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 李海默】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2021年暑期以来，拜登的民调支持度不断下滑，但迄今其综合民调满意率仍维系在40%线上，并未有全面崩盘。本文分析指出，拜登的真正警讯在于，已有Redfield &amp;amp; Wilton Strategies，Harvard CAPS-Harris Poll与McLaughlin &amp;amp; Associates等若干份民调开始显示，如将他与特朗普并列，他的胜算不如特朗普，且即使哈里斯代替拜登出战，也无补于事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而基于共和党目前党内的政治现实，2024由特朗普出战的可能已经看起来越来越大。美国的经济状况似乎也正承受着不小的压力。将这些因素综合起来，2022年美国中期选举民主党方面的情况看起来颇为不妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、拜登民意自今夏开始进入连续下滑轨道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年11月初刊于上海澎湃新闻的&lt;a href=&quot;https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_15188342&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;一则小文&lt;/a&gt;中，笔者曾提出过这样的看法：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“2020年美国总统大选原本的战局在经济方面特朗普表现并不弱，后来主要是由于其处理新冠危机发生重大且不可挽回失误（间接也导致经济受影响），才使他最终落败。因此，如果共和党2024是由特朗普卷土重来，而拜登在经济方面一直表现疲软，缺乏起色，那么最终民主党必将面临极大的挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有大量的美国选民，仍是视乎经济表现的走向来判断和选择政治上的候选人的。一旦拜登被广泛认为‘在处理经济议题方面能力还不如特朗普’，那引发的后果将是相当巨大的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“虽然特朗普仍是广为不受欢迎，但我们可以相当清楚地看到，拜登的受欢迎度持续走低，已经相当接近于特朗普，同时拜登的不受欢迎度也持续走高，和特朗普相差亦不远了，这些惨淡的数据，应足以使拜登夜不能寐，辗转不安了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而，时间过去才没多久，竟又出现了对拜登来说更为重大和严峻的警讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济面看，似乎颓势并未得到有力扭转。美国2021年 10月消费者价格指数同比上涨6.2%，创下31年来最大同比涨幅[1]。美联储官员公开对媒体表示：“未来几个月我们可能会看到更高的（通胀）数据，然后才可能开始下降。”[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据密歇根大学公布的数据，11月美国消费者信心指数跌至十年来最低水平。12月2日，美国盖洛普咨询公司发布的一项最新民调显示，约45%的受访美国家庭因通膨带来的物价上涨而出现某种财务困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，12月初公布的美国11月非农就业人口数据，仅增加了21万人，大幅低于市场预期的57.3万人，为2021年以来最小增幅。最近经济方面一项民调出炉，显示拜登在此方面得到的评分竟然比卡特还差[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一看起来对拜登比较有利的经济数据是，美国10月零售数据“表现强劲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这些经济指标的不看好，拜登政权日益显露出一些“危机边缘”的端倪。与此同时，尽管拜登政权在对欧钢铝协定、新冠口服药、国内基建法案等方面都取得一系列实质性进展，但似乎这些进展和成绩并未能及时、有效地转化为民意上的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月初，Harry Enten在CNN直接撰文指出，“当初拜登竞选口号是团结美国各方势力，使人民能趋于一致而共同协力，但他现在完全没能兑现这样的承诺”（Biden ran on bringing people together. He&#x27;s failed so far）[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Gallup 11月18日公布之民调显示，对拜登工作满意的受访者为42%，不满意的为55%，二者相差13个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FiveThirtyEight综合民调11月21日数据显示，对拜登不满的受访者高达52.3%，满意度只有42.8%，二者之间差距已经拉到9.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RealClearPolitics 11月11日至12月5日综合民调数据显示，拜登工作满意度为42.4%，不满度为51.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月初公布的Harvard Youth Poll显示，拜登在其关键拥趸——年轻选民群体中的获支持度都跌破了50%关口[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月20日左右公布的NPR/PBS NewsHour/Marist poll显示只有41%的受访者对拜登的工作表现感到满意 [6]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/30/20211230152255767.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;历史新低！USnews报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些数字都很不好看[7]，美国新闻一般用“暴跌”（nosedived ）一词形容[8]，但是基本而言，拜登都仍算是稳稳地站在40%线以上，所以，这些其实并不是笔者在此文中所要谈的“重大警讯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的真正警讯在于，已有若干份民调开始显示，如将他与特朗普并列，他的胜算不如特朗普！而基于共和党目前党内的政治现实，2024由特朗普出战的可能已经看起来越来越大[9]，特朗普所引领的右翼民粹主义风潮并未真正退却消散[10]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、无论拜登还是哈里斯竟然都敌不过疯狂且执着的特朗普&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月初，Emerson College民调显示，若假设的对战场景是特朗普单挑拜登，尽管二人都没能超过50%，但特朗普已领先拜登两个百分点，有45%的受访登记选民支持特朗普，而只有43%的受访登记选民支持拜登[11]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/30/20211230152641870.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Newsweek视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入11月，这种情况似乎更加恶化了。根据11月19日左右Redfield &amp;amp; Wilton Strategies最新民调数据，44%的受访者说，如果特朗普在2024年总统大选时出来，他们会投票支持特朗普，39%说如果拜登在选票上，他们会支持拜登，另有7%说他们会支持第三党候选人，7%说他们也不知该投给谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且与外界一般所持的“哈里斯正在试图躺平而闪躲过拜登最近民意下滑危机，以保存自身实力”的看法不同，该民调显示，如果是特朗普对战哈里斯，45%的选民说他们会投特朗普，36%的选民说他们会投哈里斯，8%说他们会投第三党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，如果换哈里斯代替拜登上，特朗普的受支持率反而还会更上升1%，而民主党方面的受支持率反而会下降三个百分点，两党候选人之间差距由拜登出战的5%拉大到哈里斯出战的9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/30/20211230153437205.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈里斯的支持率下滑幅度比拜登更大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这真是非常让人感到惊讶的民调，不过想来也并非全无道理，毕竟哈里斯原本在美国联邦层级政坛上并不那么出名，如若她只是想通过躲避来保存实力，那么不仅拜登的下滑会连带影响到她，而且她自己也会欠缺执政的曝光度和亮眼度（更遑论美国一般选民似乎对女性候选人并不见得多友善和宽容）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，如果2024民主党非要在拜登和哈里斯之间选一个上，还真是不能不选拜登继续出战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的急剧下滑仿佛就是最近的事情，因为就在10月21日，同一家公司Redfield &amp;amp; Wilton Strategies做的民调结果还是42%会支持拜登，40%会支持特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与Redfield &amp;amp; Wilton Strategies新的民调相呼应，Quinnipiac poll录得只有36%的受访者对于拜登执政感到满意，53%的受访者表示不满[12]，同时该机构民调还显示，46%的受访者表示希望看到在2022年中期选举时众议院多数地位能易主到共和党手中，而只有38%的受访者明确表示他们不希望看到这样的情况发生；在参议院方面，这一比例则是46%比40%，同样是希望看到易主的占多数[13]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看起来，2022年中期选举时国会山将会发生易主似乎是势所必然。到2021年12月20日左右，Redfield &amp;amp; Wilton Strategies又公布了一份最新对比式民调，特朗普所获支持度竟超过拜登整6个百分点[14]。12月20日左右，Insider Advantage 也公布了一份对比式民调，特朗普高过拜登8个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，Redfield &amp;amp; Wilton Strategies所测得结果其实并非孤证。McLaughlin &amp;amp; Associates 在11月18日左右公布的民调结果亦大体相同，显示如拜登单挑特朗普，获支持度分别为44%比49%，而哈里斯单挑特朗普，获支持度分别为42%比50%，哈里斯之战绩很可能尚不如拜登[15]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月14日左右，艾奥瓦州一份民调出炉，也显示，51%的受访者说会支持特朗普，40%的受访者说会支持拜登，二者相差11%，而2020年总统大选时，特朗普在该州只胜过拜登8%，是以很明显，二者之间差距反而更拉大了[16]。此外，特朗普还在五个关键摇摆州发力争取支持[17]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，12月初，Harvard CAPS-Harris Poll也公布了其对比民调数据[18]。该数据显示，如2024年总统大选提前放在今日举行，更多的选民会支持特朗普而非拜登。约48%受访者说他们会支持特朗普，45%说他们会支持拜登，8%左右表示他们还没决定。这份民调明确显示51%的受访者对拜登在总统任内的工作持不满和否定的评价。同时这份民调显示的政党支持率也是相当不利于民主党，45%的受访者青睐民主党，55%的受访者表示反对民主党，49%的受访者表扬了共和党，而只有51%的受访者明确反对共和党，看起来很明显，民主党现阶段处于劣势和下风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份民调还反映出对拜登而言相当不利的一点，即他在城郊选民（suburban voters）那里的受欢迎度正在流失中。这份民调显示，在城市和都会区选民中，拜登领先特朗普20个百分点，在农村地区特朗普领先拜登33个百分点，而在城郊地带，两人实力对比呈现胶着状态，拜登虽小胜，却仅仅只领先特朗普4个百分点而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点是很重要的。因为之前皮尤中心（Pew Research Center ）的一项研究已经证明，拜登之所以能赢得2020总统大选，关键就在于他在稳固希拉里2016基本盘面的同时，大量吸引到了来自城郊选民和政治独立派人士的支持[19]。而现在，这种支持，至少在城郊选民的部分，明显处于逐步缩水的过程之中。  
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a744c276a9ccab34884dd72e8b982092</guid>
<title>我们要一直不停地把这个道理讲给西方听</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_01_01_620647.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702293673220618/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;进入“后西方时代”是新时代的特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2021年我们又在不断反复的全球疫情中度过了一年，根据您的观察，相比新冠元年，在疫情第二年，我们是否已经适应了这种“疫情新常态”，应对的心态上有什么变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;从2020年到现在，疫情还没有完全结束，但我认为已经形成一个抗疫的中国模式。我在2020年1月的达沃斯论坛时说过，如果中国模式应对不了疫情的话，那么其他模式恐怕都应对不了，现在证明这个判断还是对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在所谓的“新常态”，就是我们适应中国模式下的疫情防控。相比之下，其他模式确实不如中国模式，特别是最近又出现“奥密克戎”变异株，大家更加感觉到中国动态清零的政策还是比较靠谱的。西方自认为经历过启蒙运动，而启蒙运动的核心是科学、理性和所谓的“现代性”，通过这次疫情防控，我们反倒可以看清楚谁更加理性、更加科学、更加具有现代性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为整个外部世界会越来越多地看到中国模式的好处，很多地方是值得他们借鉴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/28/20211228152909760.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国专家参加世卫组织新冠肺炎信息通报会分享防控经验。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国政府网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;随着疫情影响的深入，经济上的冲击越来越大，包括这个冬天以来，欧美纷纷陷入通胀和供应链危机。您认为问题出在哪里？该如何避免疫情将世界经济拖入漩涡之中？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;如果从国际比较来看，中国是唯一正增长的主要经济体，换句话说，我们的订单是越来越多，而不是越来越少。条条大路通中国，如果世界经济要恢复的话，那就离不开中国。供应链危机也说明了这一点，其他选择几乎没有，中国在经济方面更加深入地嵌入全球经济链中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果新的一年疫情还是那么严重，各国经济还是起不来，那么中国将是世界上为数不多的可以内循环的经济体，而且国际上对中国的需求还会继续增加，我们可以淡定一点，其他国家不知比我们担心多少倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/28/20211228153125659.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国2020年GDP增长2.3%，成为全球唯一实现增长的主要经济体。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但令人失望的是，和上一年一样，疫情似乎并没有促进全球合作，而是继续走向对抗和撕裂，甚至政治操弄疫情。相比之下，中国一直强调国际合作，坚持“动态清零政策”。从对待疫情的不同态度，可以看出中西政治文化有哪些不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;当初疫情爆发之后，我们《这就中国》连着做了8期节目，后来我把主要内容进一步整合，专门出了一本书就叫《中国战疫》，目的就是要对全世界把中国的事情说清楚，我们的国际传播不能还是局限于个别中国元素，如绿茶、旗袍、功夫、熊猫等等。更重要的是，我们要讲价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们价值观的第一条就是“人的生命至上”，而在美国特朗普执政期间，很明显，他们的价值观是商业利益（至上）。但最终，他们既没有保护商业利益，又损失这么多的生命，其结果是愚蠢的。而中国是生命至上，留得青山在，既保住了生命，又保住了商业利益。中国人的价值观是权利义务之间的平衡，而西方只讲权利，很少讲义务，这种价值观已经不能适应21世纪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/28/20211228153320568.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国的新技术革命包括互联网以及大数据的应用，西方媒体一开始认为这些是违反人权的，现在他们自己也不得不开始使用。中国几乎每一步都走在西方前面，这背后就是是否能在正确的价值观指导下自信地做自己的事情。现代新技术的使用，最终要服务于绝大多数人，要以人民为中心，中国这些价值观的背后是我们的文化及其现代性，这将对外部世界产生很大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：西方掀起针对中国的制裁和抹黑并没有减少，我们面临的国际舆论压力也在不断提升。但去年底的奥密克戎，也让一些欧美媒体开始扭扭捏捏承认中国做得对。西方媒体的这种转变，可以看做是他们对自身抗疫和政治政策的反思吗？为什么会松口承认中国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我相信西方还是有很多明白人的，但因为西方的政治正确，他们不敢大声地说出来。我有很多西方的朋友（私下）都承认，在疫情防控方面，以西方社会的政治体制，西方连中国的1%都做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，西方对中国进行话语围剿和诬陷，很大程度上是真的开始害怕中国的实力。硬实力上，他们知道中国迟早有一天会超过西方的，但西方有软实力红利，如果软实力也开始崩塌，那他们真的是非常害怕的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>110f06d9ebd0843e4edc59dc8111fa66</guid>
<title>世界期待中国，中国做好了准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2021_12_31_620606.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
新年前夕，国家主席习近平通过中央广播电视总台和互联网，发表二〇二二年新年贺词。全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702293820032632/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
大家好，2022年即将到来。我在北京向大家致以新年祝福！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回首这一年，意义非凡。我们亲历了党和国家历史上具有里程碑意义的大事。“两个一百年”奋斗目标历史交汇，我们开启了全面建设社会主义现代化国家新征程，正昂首阔步行进在实现中华民族伟大复兴的道路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从年头到年尾，农田、企业、社区、学校、医院、军营、科研院所……大家忙了一整年，付出了，奉献了，也收获了。在飞逝的时光里，我们看到的、感悟到的中国，是一个坚韧不拔、欣欣向荣的中国。这里有可亲可敬的人民，有日新月异的发展，有赓续传承的事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七月一日，我们隆重庆祝中国共产党成立一百周年。站在天安门城楼上感慨系之，历史征程风云激荡，中国共产党人带领亿万人民经千难而百折不挠、历万险而矢志不渝，成就了百年大党的恢宏气象。不忘初心，方得始终。我们唯有踔厉奋发、笃行不怠，方能不负历史、不负时代、不负人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十九届六中全会通过了党的第三个历史决议。百年成就使人振奋，百年经验给人启迪。我曾谈到当年毛主席与黄炎培先生的“窑洞对”，我们只有勇于自我革命才能赢得历史主动。中华民族伟大复兴绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的，也绝不是一马平川、朝夕之间就能到达的。我们要常怀远虑、居安思危，保持战略定力和耐心，“致广大而尽精微”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国之大，也有大国之重。千头万绪的事，说到底是千家万户的事。我调研了一些地方，看了听了不少情况，很有启发和收获。每到群众家中，常会问一问，还有什么困难，父老乡亲的话我都记在心里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民之所忧，我必念之；民之所盼，我必行之。我也是从农村出来的，对贫困有着切身感受。经过一代代接续努力，以前贫困的人们，现在也能吃饱肚子、穿暖衣裳，有学上、有房住、有医保。全面小康、摆脱贫困是我们党给人民的交代，也是对世界的贡献。让大家过上更好生活，我们不能满足于眼前的成绩，还有很长的路要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄河安澜是中华儿女的千年期盼。近年来，我走遍了黄河上中下游9省区。无论是黄河长江“母亲河”，还是碧波荡漾的青海湖、逶迤磅礴的雅鲁藏布江；无论是南水北调的世纪工程，还是塞罕坝林场的“绿色地图”；无论是云南大象北上南归，还是藏羚羊繁衍迁徙……这些都昭示着，人不负青山，青山定不负人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231192134380.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，还有很多难忘的中国声音、中国瞬间、中国故事。“请党放心、强国有我”的青春誓言，“清澈的爱、只为中国”的深情告白；“祝融”探火、“羲和”逐日、“天和”遨游星辰；运动健儿激情飞扬、奋勇争先；全国上下防控疫情坚决有力；受灾群众守望相助重建家园；人民解放军指战员、武警部队官兵矢志强军、保家卫国……无数平凡英雄拼搏奋斗，汇聚成新时代中国昂扬奋进的洪流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祖国一直牵挂着香港、澳门的繁荣稳定。只有和衷共济、共同努力，“一国两制”才能行稳致远。实现祖国完全统一是两岸同胞的共同心愿。真诚期盼全体中华儿女携手向前，共创中华民族美好未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我同外国领导人及国际组织负责人电话沟通、视频连线时，他们多次赞扬中国抗疫和为全球疫情防控所作的贡献。截至目前，中国累计向120多个国家和国际组织提供20亿剂新冠疫苗。世界各国风雨同舟、团结合作，才能书写构建人类命运共同体的新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再过一个多月，北京冬奥会、冬残奥会就要开幕了。让更多人参与到冰雪运动中来，这也是奥林匹克运动的题中之义。我们将竭诚为世界奉献一届奥运盛会。世界期待中国，中国做好了准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新年的钟声即将敲响。我们的三位航天员正在浩瀚太空“出差”，海外同胞仍在辛勤耕耘，使领馆、中资企业等海外派驻人员和广大留学生仍在勇毅坚守，无数追梦人还在奋斗奉献。大家辛苦了，我向大家致以诚挚的新年问候！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们一起向未来！祝福国泰民安！
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>758745a80e113094f37371f5a1682d54</guid>
<title>朴槿惠出狱，“青瓦台魔咒”会消失吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/changgeng/2021_12_31_620550.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作家 长庚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为韩国唯一一位囚禁时间比就任时间还要长的前总统，朴槿惠终于出狱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过赦免过程不是在监狱完成的，因为那一刻她还在医院的病床上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月31日0时，随着负责人向朴槿惠亲手提交赦免相关文件，以及朴槿惠所住医院的监狱安保人员全部撤出，朴槿惠的出狱手续正式完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，对于许多韩国政客来讲，他们的苦恼似乎才刚刚开始。韩国政治是否会再次陷入“青瓦台魔咒”这一泥潭，也将在未来几个月见分晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/31/20211231112335396.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朴槿惠的支持者送来的祝贺花环摆满医院门口的街道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;健康背后的考量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩媒的画面，在朴槿惠正式被赦免的那一刻，虽然其本人并未露面，但许多在医院外守候多时的“亲朴”人士早已激动万分，并高呼万岁。据不完全统计，现场摆了近千个花环，以庆祝朴槿惠的释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，以极端“亲朴”人士组成的“我们共和党”，在创党五年后，终于首度登上了韩国媒体的头条。这个由朴槿惠的亲信之一、前任国会议员担任党首的政党，为了显示朴槿惠的“正统性”，更是取了一个与朴正熙创办政党“民主共和党”相似的党名。此前四年，因为在韩国政界存在感太低，只能靠在首尔市区大规模游行，甚至举出美国国旗，要求美国“做正义的法官，释放朴槿惠”等颇具殖民色彩的手段来博眼球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也与许多朴槿惠支持者的构成有密切关系——这些中老年人士曾在朴正熙时代，经历了自己的青壮年时期，并将此视为自己的黄金时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个故事，足以体现这些极端“亲朴”人士的拥护程度。在他们看来，朴槿惠遭遇了“非法”赶下台的阴谋，因此她才是合理合法的总统，朴槿惠曾服刑的首尔监狱被他们称为“首瓦台”，以此对应青瓦台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过另一厢，韩国出现近十个NGO发起签名运动，反对赦免朴槿惠，认为即便是健康问题，只要保外就医即可，完全无需赦免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一位代表性人物便是本次赦免朴槿惠过程中，同时被批准假释的韩国极左翼运动家、前国会议员李石基。他曾在朴槿惠任内，因所在政党陷入“通朝门”而被勒令解散，他干脆表示，“我们不是为了迎来今天的结果（赦免）来举起蜡烛，反对朴槿惠的；像她这种国家败类，就不应该把他赦免。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解韩国政治的读者，都知道韩国的政治势力主要分成左右两大派。而文在寅赦免朴槿惠，看似是便宜了“不会给执政势力投票”的右派，却让“自己人”大发雷霆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国法律规定，特赦是总统的固有权限，出于团结民众的考量，总统会在大型节假日进行特赦。现在是文在寅在任最后一年，又恰逢圣诞新年之际特赦，事情本身并不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者通过接近韩国政界的人士了解到的信息是，朴槿惠原本并不在韩国法务部探讨的赦免释放名单内，有人甚至将朴槿惠被赦免的过程比喻为“007”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月21日，法务部赦免审查委员会开会审议初步特赦名单，并向总统推荐政治负担较少、且符合特赦定义的人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，参加会议的五名委员察觉，会议议程其实只是将政治人物及有争议人士原则上排除出特赦推荐名单，但法务部部长、曾担任执政党委员长的朴凡溪主持会议时“拖拖拉拉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时间，文在寅从监狱方面得到一份医生的诊断书，该诊断书与此前大多数保外就医医师开具的区区十余字的诊断书不同，罕见地长达180余字，综合了牙科、外科、精神科等医院多个科室医生的总体意见，并在最后明确建议，“应当对于朴槿惠采取必要手段”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知情人士向笔者透露，在将朴槿惠案纳入特赦审查名单时，距离会议结束只有一个小时，而现场有多名委员表示明确反对，“不过，该委员会到头来只能起到推荐作用，最终拍板的还是总统本人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，惊讶可以理解。按往常韩国的赦免标准来看，是否对于自己的罪行反省是一个非常重要的指标，而朴槿惠却试图在监狱内出书、且从未表达过任何反省的言论，这对于赦免来讲确实是大忌。文在寅本人也曾多次表达，赦免前总统需要国民谅解等话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/31/20211231105722290.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朴槿惠代表律师表示，朴槿惠对于获得赦免，向总统文在寅深表谢意。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不能否认的是，朴槿惠本人的健康状况确实是最重要的因素，尤其是新病旧疾同时恶化，且精神出现异常，万一前总统真的在监狱中出现三长两短，对现任韩国政府将是莫大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，是否真的只有健康原因，也有知情人士给了笔者另一个信息，无论党内、党外，都有许多元老级人士向文在寅建议，将健康虚弱的朴槿惠释放，才能实现真正意义上的国民大团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，相较于因受贿贪污等指控而被关押的李明博，在韩国舆论看来，朴槿惠“最大的错误”在于其“闺蜜”崔顺实过度干政，这也与朴槿惠在自己新书写的“因为我的周边人，而受到如此磨难”相呼应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>