<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>762edb19c482926465c5f05c6e6e7545</guid>
<title>孙正义的“观望中国”，会带来什么影响？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_08_12_602709.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 何处击】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“软银”要退出中国了？昨晚，在投资圈，这样一个消息震动了市场，吸引了大量的眼球。事实究竟如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本投资巨头软银运营着1000亿美元规模的愿景基金（Vision Fund），是中国初创企业最知名的投资方之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该公司社长孙正义日前在东京的发布会上表示，中国的监管举措变得不可预测且广泛，因此软银及其基金拟推迟在中国的进一步投资，直到风险变得更加明确，其“观望”期将达一至二年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，老何有三个方面的解读，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/12/20210812154839342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“软银”首席执行官孙正义@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，市场不必过度解读这个所谓的“软银撤退”。这里有个概念要分清，就是“软银中国”和“软银愿景基金”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软银愿景基金是由日本软银集团于2016年发起、在2017年成立的全球最大的私募股权科技投资基金。截至目前，软银集团共成立了两期愿景基金，每期募集的资金规模约千亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软银集团本周二发布的是2021财年第一财季（4-6月）软银集团和愿景基金的合并财报，孙正义就是在这个财报会议上表示的。此前，软银愿景基金有三分之一的投资在中国，之后有所缩减，截至目前，总投资比例为23%。但从今年4月起，软银愿景基金II期在中国的新投资比例已经下降到11%左右，90%的投资在中国之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月11日晚，软银中国资本则对外发布声明称，软银中国资本注意到相关的媒体报道，对于日本软银集团在中国的投资策略我们不予置评，软银中国资本将一如既往地致力于在中国投资优秀的高科技和高成长性企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，很多人是误读了，孙正义的表态其实代表的是本来就投资很分散、并且年初就在降低对华投资的愿景基金，而不代表软银对中国的全部投资姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，为什么孙正义选择这个时间点做出这个决定？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;中国对“软银愿景基金”的重要性太高了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
愿景基金I期投资了滴滴、满帮，愿景基金II期投资了京东物流、掌门教育、满帮和叮咚买菜。财报显示，7家投资企业的成功上市帮助愿景基金提振了第一财季业绩，其中滴滴、满帮、京东物流、掌门教育、叮咚买菜等5家为中国企业，软银愿景基金与滴滴相关的收益为32.47亿美元。愿景基金投资的这5家中国公司对它第一财季（4-6月）的利润影响有多大呢？根据财报，愿景基金及其400亿美元的后续基金在4至6月的净投资收益总额约为26亿美元；而上一季度收益高达580亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/12/20210812153940104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“软银”愿景基金I期&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和愿景基金II期的主要投资企业（新上市企业）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
愿景基金投资的中国企业，和软银早期的投资风格有了明显的差别。软银中国资本成立于2000年，曾投资了阿里巴巴、淘宝网、分众传媒、万国数据等互联网企业，也曾投资了神雾环保、普丽盛、迪安诊断、理邦仪器、华大基因等实业类企业。而愿景基金基本上专注于投资互联网平台。有分析师评价说，软银愿景喜欢的企业，都是在一个大市场（如中国）内，通过互联网手段整合碎片化的C端市场，掌握大数据，实现互联网垄断，此言可为借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种愿景逻辑，其实与当前中国的政策监管逻辑是有所冲突的。尤其是，愿景的投资逻辑太激进了，就会不自觉地成为被监管的目标。前文所述的5家上市企业中，滴滴和满帮已经被启动国家安全审查，掌门教育所在的教培行业遭遇了“双减”整顿。比滴滴早一天在美国上市的叮咚买菜虽然尚未遭遇监管风暴，可是其数据安全和劳务管理等潜在问题也频频被媒体所质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，孙正义对中国的态度一定是经过慎重考虑的，在不能明确未来监管指向的情况下，选择观望不难理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，未来中国的投资市场会不会受孙正义的这个表态影响？我们认为，影响非常小。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在疫情后大力重塑了贸易和资本市场的监管逻辑。抗疫的胜利让全体中国人民认识到，坚持社会主义中国的“人民利益至上”的执政思维，方是增进政治、经济、社会公平的根本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种逻辑下，无论是对蚂蚁金服、阿里、滴滴、满帮的审查监管，还是关于教培行业的双减政策，都是为了保护互联网平台内千千万万个体的权益不受到平台挤压。在完成调整和风险处置后，这些行业都会迎来更健康更长足的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们相信，孙正义不久后就会重新看好中国，因为中国市场的每一次的调整都是走向更大胜利的开始，就像他2000年做出的那次选择一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e1a6a7c885bb99657f2cea39042d0bd</guid>
<title>我看到了四个美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeorgePacker/2021_08_12_602631.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乔治·帕克 译/董璐瑶、徐顺萍、狄磊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国人再也无法对国家的目的、价值观、历史或意义达成一致意见，各方是否还有可能和好如初？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家与个人相似的一点是，他们讲述故事的目的都在于了解自己是谁、来自何方以及想要成为什么。国家叙事与个人叙事一样，容易陷入多愁善感、委屈、骄傲、羞耻与自欺欺人的情绪。叙事方式从不是一成不变的，相反，各种类型的叙事相互竞争并不断变化。最为长久的不是那些最经得起事实检验的，而是那些能够满足人们最深层次的需求与愿望的叙事方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，美国人知道了民主取决于彼此共同的现实（指个体通过人际沟通所获得的对共同经验的感知）的基准，也就是说事实具有不确定的可替换性时，人则迷途失路。但是，没有人可以在无休止的自我批评中过上幸福富饶的生活，正如国家需要的不仅仅是事实，还有传递道德认同感的故事。长久地对着镜子进行自我审视必须以自我尊重为结局，否则我们会被吞噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追踪国家叙事的演变可以让我们知道国家变革的可能性。二十世纪大部分时间里，民主党与共和党这两个政党有着明确的身份特性，阐述着截然不同的故事。共和党人为想要出人头地的人发声，而民主党人则代表了那些想要公平待遇的人。共和党人强调个人事业，民主党人则强调社会团结，最终接纳了黑人群体并且放弃了对吉姆·克劳法的承诺。但与今日不同的是，那时两党是在对具有相同认知的国家进行争论。这一共识一直持续到六十年代末，现在人们仍然对其有所记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/30/20210730151019317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;早期《蹦跳的吉姆·克劳》音乐封面（约1832年）（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与今天相比，上世纪两党所反映的社会具有更低的自由宽容程度，更少的多样性与选择，但经济更加平等、更能共享繁荣、更能达成政治合作。主张自由的共和党人和保守的民主党人在各自的政党中都发挥了重要作用。在饮食（金枪鱼面砂锅）与电视节目（警匪片《浑身是胆》）的选择上，那时的美国人比我们更统一，甚至他们的体型也看起来更像。尽管1968年解除了压抑与镇压，但他们仍比我们更克制内敛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此以后，两党几乎交换了立场。直至千禧年之交，民主党开始成为富裕的专业人士的家园，而共和党开始听起来像民粹主义叛乱分子。我们必须了解这种立场互换才能知道美国如何走到今天的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十世纪七十年代，二战后奠基于两党制、以中产阶级为基础的美国告一段落，随其消失的还有“遥遥领先”和“公平待遇”这两种相对稳定的叙事内容。取而代之的是四种相对立的叙事，四种对美国道德认同的描述。它们根植于历史，又受到新的思维方式与生活方式的影响，反映了使我们一分为二的鸿沟两岸的分野，又加深着人们之间的裂痕。过去四年里，四种叙事轮番发挥影响。它们重叠、相互形塑、相互吸引、彼此排斥。要理解其中一个叙事则不能舍弃其余三个，因为它们来自同一个整体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个叙事称为“自由美国（Free America）”。&lt;/strong&gt;过去的半个世纪里，它是四种叙事里最具政治影响力的一个。“自由美国”借鉴了自由主义思想，并将其安装在消费资本主义的强大引擎中。它所倡导的自由与亚历克西·德·托克维尔(Alexis de Tocqueville)的自治艺术大不相同。这里的个人自由与他人无涉，是一种“不要践踏我”（Don’t Tread on Me）的消极自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪七十年代保守运动开始主导共和党，并于1980年罗纳德·里根就任总统后开始主导全国大部分地区。如历史学家乔治·H·纳什(George H. Nash)所观察到的那样，这一运动令人不安地汇聚了几股思想。其一是传统主义，是对现代世俗文明的乌托邦计划和道德混乱的反动。传统主义者有充满罪恶感的新教徒、正统天主教徒、南方农民、潜在的贵族以及不合群的个人主义者，他们是二战后持异见的人士。他们对未受教育的民众的自满庸俗感到震惊。他们的英雄是保守克制的化身埃德蒙·伯克，他们的敌人是美国民主哲学家约翰·杜威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统主义者的精英主义使他们与美国的主流生活背道而驰，美国历史上对其最具吸引力的阶段是准封建的旧南方，但他们的著作启发了下一代保守派，其中包括小威廉·法兰克·巴克利（William F. Buckley Jr.）。此人于1955年推出了第一期《国家评论》，著名的主张是“（共和党）敢于横跨历史之潮流，向自由主义的政治正确大声喊停。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，接近传统主义的是反共产主义。其中许多人曾是马克思主义者，如惠特克·钱伯斯（Whittakers Chambers）和詹姆斯·伯纳姆（James Burnham），他们从左翼转向右翼时随身携带着世界末日的包袱。对他们来说，政治无非是善与恶、上帝与人类之间的巨大斗争。他们鼓足干劲瞄准了埃莉诺·罗斯福（Eleanor Roosevelt）和小亚瑟·施莱辛格（Arthur Schlesinger）的改良主义信条，将古老的自由主义看作一种更加苍白无力的共产主义，伯纳姆称之为“西方自杀的意识形态”。反共主义者和传统主义者一样，对民主持怀疑态度，认为如果第三次世界大战爆发，民主的软弱性注定其走向毁灭。如果这些谩骂的悲观主义者是现代保守主义的全部成员，那么这场运动就会在1960年因悲观而湮灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由放任主义者（libertarians）则不同。他们更易融入美国。由于对自由的坚持，他们可以声称自己是洛克、杰斐逊和古典自由主义传统的后裔。其中一些人将宪法诠释为一份自由主义文件，阐述了有限联邦政府下个人和各州的权利，而不是《联邦党人文集》作者们所认为的那样，宪法意味着为加强国家力量而建构的国家组织框架。奇怪的是，最具影响力的自由放任主义者是欧洲人，尤其是奥地利经济学家弗里德里希·哈耶克（Friedrich Hayek），在正值国家权力对经济资源的动员最盛之际的1944年，其反对集体主义的论战著作《通往奴役之路》引起美国轰动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/30/20210730151036429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《通往奴役之路》（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将自由放任主义者与亲商的传统共和党人加以区分的，是前者纯粹不妥协的观念。哈耶克说道：“计划导致独裁。”政府的目的在于维护个人权利，除此之外别无他物。一点点的社会福利就会导致自由政府消亡。1937年最高法院对部分新政法案的支持裁决是美国衰落的开始。自由放任主义者反对本世纪中叶的混合经济共识。精神上，他们比保守派更为激进：绝不与社会保障管理员和中央银行家妥协！凯恩斯主义财政政策必然失败！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管其想法纯粹，也正因其纯粹，自由放任主义者与种族隔离主义者建立了共同的事业，种族主义从一开始就影响了前者的政治运动。其首位英雄参议员巴里·戈德沃特(Barry Goldwater) 作为一名反对自己政党建立的叛乱分子，于1964年竞选总统，同时以州权为由反对民权法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半个世纪以来，精英传统主义和反共产主义作为保守主义运动的前两条脉络，持续根植于其本质之中。最后，美国人民表达了对完完全全享乐的偏爱，第一条脉络随之消失了，冷战的结束使第二条脉络也成为过去时，但是自由放任主义一直延伸到现在。詹姆斯·伯纳姆（James Burnham）几乎被遗忘了，但我在各种地方都遇到过安·兰德（Ayn Rand）的狂热支持者，在硅谷风险投资家中，在坦帕湾茶会的办公室里，还有铺路工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前众议院议长保罗·瑞恩（Paul Ryan）（他高中时读过《阿特拉斯耸耸肩》）将兰德无情的利己主义哲学带进了国会山的政策制定过程。自由主义讲述了白手起家和平原上孤独先驱者的美国神话，其中一个反复出现的特征是对人类的赞美。像马克思主义一样，这是一个完整的解释机制，吸引了聪明绝伦的工程师和其他从未真正成长的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“自由美国”如何成为了共和党的教条，又是如何长期设定了美国的政治术语？一如任何重大的政治变革，这一改变取决于思想、人们生活的真实联系以及时机。没有经济大萧条就没有罗斯福革命，同样没有二十世纪七十年代就没有里根革命。经过多年高失业率、天然气短缺、自由城市的混乱以及史诗般的政府腐败和无能，直到1980年，大批美国人已经做好准备，去聆听米尔顿·弗里德曼和罗斯·弗里德曼夫妇（注：米尔顿·弗里德曼（Milton Friedman）是一位诺贝尔奖得主，也是20世纪影响力最大的经济学家之一。他的妻子罗斯·弗里德曼（Rose Friedman）曾在芝加哥大学法学院任教）在其名为《自由选择》（Free to choose）的著作及同名电视节目中的观点，将国家的衰落归咎于商业法规及其他政府对市场的干预手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当年共和党候选人的“点金术”将减税和放松管制的冷酷准则变成了“山巅上的光辉之城（the shining city on a hill）”（注：指美国在自由民主方面要做全世界的标杆和模范。典故源于“你们是世上的光。城造在山上是不能隐藏的。”(马太福音5:14)），将美国塑造为朝圣者之圣地、绝望世界之灯塔这一温暖愿景。在里根的花言巧语中，杠杆收购在某种程度上与新英格兰城镇会议的精神异曲同工。里根让“自由美国”听起来像是应许之地，一个欢迎所有人追求幸福的地方。杰斐逊的自耕农后代们渴望独立，成为了强健的汽车公司高管和渴望摆脱大政府模式的投资银行家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>879cd87cbe7639d3dea8c2ad9afccf67</guid>
<title>应该意识到了，我们要打的是一场“持久战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangmengxiao/2021_08_12_602628.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 唐孟潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自7月20日南京禄口机场爆出9名工作人员新冠病毒确诊以来已经过去了三个星期，南京本地的疫情已经逐步得到了控制，但由南京禄口机场为原点爆发的疫情，在全国范围内还在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家卫健委的通报，8月10日0—24时，31个省（自治区、直辖市）和新疆生产建设兵团报告新增确诊病例111例，其中境外输入病例28例（浙江12例，云南5例，上海4例，四川3例，广东2例，天津1例，山东1例），本土病例83例（江苏54例，湖北14例，河南7例，湖南5例，云南2例，北京1例）。虽然各地都采取了强而有力的防疫措施，但目前每日新增确诊数还在以上百例的速度增加，想要清零还需要一定的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对疫情的不断反复，大家多少有些沉不住气了，近日在舆论上也引起了一波所谓“新冠清零派”与“病毒共存派”的争论。我这里只是来说说一线防疫人员的一些感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;常态化防疫要求不能松懈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一波由南京禄口机场开始的疫情风暴，使得口岸机场的国际航班成为了公众的焦点，无独有偶，8月2日上海浦东机场一名外航服员工也在核酸检测中发现新冠阳性。两个大型国际机场接连爆出工作人员确诊，使得民众对于国际航班的防疫忧心忡忡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据公布的流调结果，南京禄口机场感染事件源自7月10日入境的CA910航班（莫斯科至北京，南京为第一入境点），保洁人员在清洁客舱后由于防护洗脱不规范，可能造成个别保洁人员感染，进而在保洁员的人群当中扩散传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，每天有大量的工作人员穿着六件套（防护服、N95口罩、鞋套、面罩、护目镜、手套）在红区工作并出入红区，想要做到红区工作人员（尤其大部分并非专业医护人员）100%无感染是非常困难的，必须得考虑到红区高危岗位工作人员被感染的情况。而要在偶发感染情况下避免疫情在机场扩散并以机场为源头向外传播，就需要严格执行常态化防疫工作与管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机场的常态化防疫工作（南京禄口机场疫情爆发之前）并没有什么高深的技巧：每日进行体温测量（上下班各一次）、每日员工健康状况“零报告”（有事立即报、无事也报）、对工作场所定时进行消毒、日常佩戴好防护用品、保持人员距离不聚集等。对于一线岗位则增加了固定每个人员的岗位、固定排班（避免换班带来人员交叉）、固定场所。而红区的岗位则在前面的基础上增加定期核酸检测。全国各个机场的常态化防疫工作可能会有细节上的差异（如地方规定等），但大体上都是相似的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前南京禄口机场感染事件目前披露的信息来看，有几个细节值得留意：有保洁人员7月13日就有咳嗽感冒的迹象并自行去医院挂水；该公司保洁人员同时负责国内和国际航班的打扫和清运；机场的其他工作人员由于接触了保洁员或由于接触被污染的工作环境而感染。对标一下前面所述的常态化防疫工作的要求，大家看看南京禄口机场做到了几条？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;应对德尔塔变种&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内口岸每天都有境外输入病例，但因为我们采取了严格的口岸防疫措施，很少有大规模社区扩散的情况。可见现有的常态化防疫措施如果不折不扣严格执行的话，足以应付新冠病毒及德尔塔变种。但南京禄口机场的惨痛教训在前，民航局紧急下达了应对德尔塔变种的新的防疫要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/12/20210812080553627.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/12/20210812080609494.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南京禄口机场爆发之前，高风险岗位人员按照要求是每周进行一次例行核酸检测，而非高风险岗位及不涉及红区的工作人员，并未规定要求定期进行核酸检测。而今民航局对于工作人员的核酸检测要求已经全面升级，高风险人员要每隔一天进行核酸检测、相关人员则是每周执行两次核酸检测。据我了解，在近期的实际执行中则是更为严格：凡是与旅客会有接触的岗位，均需要进行每周两次核酸检测且每次间隔两天以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了大幅增加工作人员核酸检测频次之外，民航局还要求了“四指定”、“四固定”以及“两集中”。必须承认民航局的最新要求给有国际航班入境的机场增加了不少压力。对国际客运及货运保障人员所要求的“四指定”、“四固定”还算好办，日常工作中基本已经如此执行了，但“两集中”所要求的“相关作业人员居住集中”想要落实就有些困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国疾控中心研究员、中华预防医学会秘书长冯子健在接受《中国新闻周刊》采访时，就说过这么一段：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
对某些特别高风险人员，其实在比较早时候，我们就考虑过采取相应措施。对口岸接触进口货品、入境人员、境外航空器以及其他国际间往来交通工具的人员，采取完全封闭管理方式。即在一定工作时间内这些人员不能回家，要等到轮班并且隔离14天后才能回家休息。经过反复的讨论和斟酌，我们疾控部门最终没有提这样的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们要求全国这么多海陆空口岸工作人员，还有机组人员、地勤服务人员，都集中住宿，这至少要增加一倍以上的工作人员数量来实现人员轮替。这会大大增加管理和运行成本，同时也对口岸工作人员及家庭的生活和身心健康带来巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
冯子健先生所说的当初考虑完全封闭管理措施，在民航局最新要求的“两集中”有所体现。要求相关工作区域集中这一条好办，国际航班的运作本来就在一个独立区域内进行，与国内航班无交叉——毕竟南京禄口机场也不敢国际国内客货运航班混流运作，只是保洁人员交叉使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“相关作业人员居住集中”这一条实现起来就有相当的难度了。毕竟工作人员要么各自有家、要么自己租房住，或者公司安排的宿舍。但哪怕公司安排的宿舍更多也只是公司给租的房或者一部分是集体宿舍、青年公寓这种，较难满足防疫所要求的封闭管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我所知，全国各口岸及相关单位只有极少数实行了集中住宿的全封闭式管理，这还得益于这些单位需要闭环管理的人员相对较少。如若保洁员工之类人力密集型岗位也执行集中住宿防疫封闭管理的要求，那除了需要大量增加人员以供轮替之外，还需要保障足够数量的、高度集中的、满足防疫要求的住宿条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我了解，国内部分已经执行封闭管理的单位，其高风险岗位是执行14+7+7的轮班，也即14天红区工作+7天集中隔离+7天居家健康管理。这是少数有条件执行的单位才能如此安排，需要单位及高危岗位人员各方面付出不小的代价。而今既然民航局要求做到“相关人员集中住宿”，那么没有条件创造条件也要上，不论单位还是个人都得服从国家防疫大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原卫生部部长高强近日撰文《与病毒共存绝不可行》，在文中他指出“只要我们在“外防输入”方面“补短板、堵漏洞、强弱项”，坚决“御病毒于国门之外”，就一定能够将病毒消灭在人民战争的汪洋大海中。”对此我个人非常赞同，但任何政策的制定需要考虑基层、考虑可行性以及长期性，而不是只发一个文件提出要求就结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对防疫持久战，我们需要什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年1月疫情开始爆发到现在，已经过去了一年又7个月。过去的19个月，中国已经用铁的事实证明了面对新冠疫情，中国有能力对新冠疫情进行清零。然而在早已全球化的现在，世界范围内不断肆虐的新冠大流行不断考验着中国的防疫工作。从2020年3月开始出现境外输入性病例，到现在依然不断有境外输入性病例增加。得益于中国各个海陆空口岸的严防死守，境外输入性病例并没有造成国内疫情大反弹，少数几次境外输入性疫情也大部分是由冷链、货运所导致的物传人，并且在初次遭遇了之后及时调整防疫策略堵上了漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而今年4月开始，德尔塔变种在世界范围内开始大流行以来，中国也不断遭受着德尔塔变种的考验。虽然德尔塔变种的传播力相较此前面对的新冠病毒强了很多，但在中国严格的防疫措施之下，在千千万万一线防疫人员的努力之下是可以扑灭的，6月广州面对德尔塔变种的疫情时就以证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而我们必须清楚地认识到，只要国外新冠疫情不结束，各种变种会持续不断地考验着我们各个口岸以及防疫长城，而目前国外新冠疫情的结束遥遥无期，因此我们必须做好打持久战的准备，而打持久战的基础则是我们广大无私奉献的防疫工作者以及口岸一线人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高危岗位长时间的防疫工作，不可避免地会带来倦怠以及随之而来的松懈——做好一件事不难，难的是长期坚持做好一件事。以浦东机场确诊的工作人员为例，他是在红区解开了防护服使自己暴露在高危环境之下进而导致感染。7月的浦东机场机坪地面温度可以高达五六十度，在这样的环境下将六件套穿戴整齐后的滋味我想大家可以想象下，不出5分钟就已经汗流浃背，完成工作后脱下橡胶手套时手指已经被汗水泡的发皱。这不是一天两天，这是日复一日持续了整整一年半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信那位被感染的员工知道各项防疫要求与规定，也知道他正在红区内不能脱下防护服，我也认为他在红区解开防护服的行为，是对自己以及整个防疫工作的不负责并且极为错误的行为，但我对他解开防护服透透气的想法是可以理解并共情的。别说在烈日下了，在有空调供冷的楼内把六件套穿戴整齐进行工作也是极为辛苦的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/12/20210812080620857.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;7月的机坪，地表温度近六十度是家常便饭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/12/20210812080630271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;完成工作脱下手套后手指已经被汗水泡的发皱&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了防护用品带来的负担之外，面对病毒的威胁在红区内工作，也给一线带来了极大的心理压力，越来越狡猾的变种、越来越强的传播力，稍有不慎就会中招。以国内某次职业暴露感染新冠病毒为例，带手机离开红区时对手机消毒不彻底，刚离开就接了个电话从而发生了接触进而导致感染。长时间的工作更是将人透支干净，还有人员连续三个月在岗位上工作。持续的压力以及人员不足使得一线高度疲惫，稍有松懈就会出现纰漏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅仅是红区中进行工作的人员，社区基层人员也同样辛苦。当疫情爆发需要进行社区排查时，往往是一声令下哪怕是深夜也立即从床上起来投入排查工作。社区工作者有紧急任务了，收到下发的紧急排查名单，照着地址寻找辖区内对应的人上门排查并协助进行核酸检测，有时遇到不配合的人还会面临各种辱骂。用社区基层人员的话说：如果第二天早上起来，你看到机场、地铁、公交都照常运行，那说明那天晚上无数人的辛劳没有白费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一线人员的辛苦，民航局也颇为关心，要求做好夏季一线作业人员的关怀工作并尽量配置能改善人员舒适度的装备，优化作业时间以避开高温时段等。对于民航局的关心我发自内心的感激，但要打好疫情防控的持久战的话，更需要的是充足的人力和资源。单靠一线人员透支自己是无法长期持续下去的，需要的是国家进行统一部署、提供充足的资源给予政策倾斜，使得广大一线人员以及基层单位能够无后顾之忧地投入这场漫长的新冠疫情防控持久战之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>252a25d0eb47891a28b67f50c415b1f2</guid>
<title>三人一台戏：默克尔走后，会留下乱局吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_08_12_602622.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有不到7个星期，德国就要举行大选了。目前，各政党正紧锣密鼓，为最后的冲刺各显其能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于现任总理默克尔两年多前便宣布不再谋求任何政治职位，今年的选举不仅会带来一般意义上的“政党轮替”或“政府更迭”，而且还具有“划时代”的意义，将大大影响和改变德国的政治面貌和政策走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国联邦议会（Bundestag）每四年举行一次选举，今年9月26日将选出二战后第20届联邦议会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国《基本法》（Grundgesetz）在第38条中明确了选举的一般性原则性，具体的细则由专门的《联邦选举法》（Bundeswahlgesetz）来规定。这里特别需要注意以下两个德国选举制度中有别于其他西方国家的地方：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）“一人两票制”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据规定，德国每个选民可投两票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一票投给所在选区（Wahlkreis）内自己中意的候选人。按照“相对多数”原则，在本选区内得票最多者，将获得进入联邦议会的资格，即所谓的“直选议员”。第二票投给自己信任的政党。各党在联邦议会中占多少席位，除通过第一票获得的“直选议席”外，首先取决于它们在第二票中所占的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该规定增加了选民的选择余地，譬如，某选民希望未来的政府由联盟党和自民党组成，那么，他可以把第一票投给选区内联盟党籍的候选人，再把第二票投给自民党。如果某选民是绿党的“铁杆粉丝”，那么他可以把第一票投给绿党籍的候选人，第二票投给绿党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）“5%门槛”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个限制规定始于战后第二届联邦议会选举（1953），1957年被再次严格化。根据此规定，只有那些至少获得5%选票和3个“直选议席”的政党方能进入联邦议会，少数民族所选代表除外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联邦德国的制宪精英们之所以设置了这道“门槛”，是汲取了魏玛共和国时期的教训。当时议会内党派林立，难以形成稳定多数，政府运作几度瘫痪，最后导致纳粹这样的极端政党上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
籍此大选之际，笔者将结合德国的选举制度、主要政党历史、未来政坛的关键人物、大选的重要看点、各种组阁可能性以及可能产生的对外（华）政策影响等信息，陆续报道、介绍和分析相关政情的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文先从本次大选的主要看点说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看点一：三位“总理候选人”并驾齐驱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上届联邦议会中共有7个独立政党。它们分别是：基民盟（CDU）、基社盟（CSU）、社民党（SPD）、选项党（AfD）、自民党（FDP）、左翼党（die Linke）和绿党（Bündnis 90 / die Grünen）。其中，基民盟和基社盟联合参选，共组议会党团，可算一个政党，被称为“联盟党”（Union）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国的选举制度不同，德国的政府首脑不是选民直选，而是由议会选出来的。也就是说，选民选政党，政党推举总理人选，然后由议会多数来决定。有鉴于此，往届大选中一直由联盟党和社民党这两个最大党推举“总理候选人”（Kanzlerkandidat）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年情况有所不同，出现了三个总理候选人并存的局面。除联盟党和社民党之外，绿党也提出了自己的总理候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个局面的产生主要有以下两个原因：1）社民党在左营中的“老大”地位很有可能被绿党取代，2）各主要政党支持率相对平均，增添了组阁谈判中的变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下三位“总理候选人”分别是联盟党的拉舍特（Armin Laschte）、社民党的朔尔茨（Olaf Scholz）和绿党的贝尔波克（Annalena Baerbock）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们性格不同，履历有别，但都是经历了程度不同的党内“磨难”后被筛选出来的。拉舍特今年初刚当选为默克尔之后的第二位党主席，在“总理候选人”竞争中勉强胜出；朔尔茨在争当社民党主席中败北，之后却高票获得“总理候选人”资格；绿党的贝尔波克虽然没有经过激烈的党内公开竞争，但与另一位党主席哈贝克（Robert Habeck）进行内部协商时据说也发生了“并非不激烈”的讨价还价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三人中，贝尔波克最年轻，属于80后，从政经历相对薄弱，特别是缺乏政府工作经验，基本上一直活跃在党内的不同岗位上。或许正是出于这个原因，心高气傲的她为弥补不足和给自己“加分”，做了两件让她“肠子都悔青”的事：1）对自己的履历做了程度不同的“美化”、“务虚”和“谎报”处理，；2）竞选中出书宣传自己的政治理念，却多处“剽窃”。事发后，加上自己未向联邦议会及时申报党内职务津贴，她一度高涨的政治声望滑坡式下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/10/20210810084007418.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贝尔波克（图/wiki）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉舍特的个人履历相当丰富：他不仅担任过人口最多的北威州（Nordrhein-Westfalen）州政府部长和州基民盟党部的主席，2017年以来还当选为该州州长。此外，他还有欧洲议会的工作经验。也就是说，他同时具备党务、地方政府和外交领域的从政经验，唯一的“软肋”是未在联邦政府中任过职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，比较低调的他最近也经历了两次令其“无地自容”的“滑铁卢”：1）在陪同总统施泰因迈尔（Frank-Walter Steinmeier）访问灾区时，他不合时宜地“开怀大笑”，造成恶劣影响；2）他十二年前出的一本书中也被曝有“剽窃”之嫌。事发后，加上他“温吞”的竞选策略受到党内诟病，致使他本来已有所上扬的支持率急剧下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/10/20210810083316436.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉舍特被拍到在施泰因迈尔受访时说笑（图/德媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了挽回影响，贝尔波克和拉舍特不得不在不同场合向公众反复道歉，形成本次大选的一道“特殊风景线”，被公众嘲讽为“道歉竞选”（der Entschuldigungswahlkampf）。有些媒体更是“看热闹不嫌事儿大”，盯着第三位“总理候选人”戏谑道：现在就差朔尔茨还没道歉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样“万人紧盯”的情势下，可以想象朔尔茨也会感觉“如履薄冰”。但稳重老道的他到目前为止尚未明显犯错，也没有什么令人难堪的历史“污点”被人挖出。这或许与他的个性与行事作风有关：既没有贝尔波克的张扬，也没有拉舍特的温吞；去灾区“送温暖”时知道避免产生“党争”和“助选”之嫌，更汲取拉舍特“开怀大笑”的教训，面对灾民时始终保持“忧国忧民”的沉重表情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其它两人相比，朔尔茨的从政经历无疑是最“过硬”的：他担任过社民党汉堡地区的党部主席、汉堡市（州级）内政部长、劳工社会部部长和首席市长（2011-2018）等职务，2018年至今执掌权力很大的德国财政部，具有地方和联邦、党务和行政的多重经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/10/20210810083447784.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朔尔茨（图/wiki）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前的民调，他被认为比拉舍特和贝尔波克更适合当总理。可惜，德国总理不是直选产生的，而是要看所属政党的得票率。朔尔茨虽然“无懈可击”“众望所归”，无奈社民党的选情尚未走出低迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，由于拉舍特和贝尔波克个人的连续失误，社民党与绿党之间的距离已经缩短拉近，仅差一两个百分点。所以，原本无望的朔尔茨和社民党最终未必会出局，甚至还有逆转的可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48d9a32d2a1156bb21f9eafc4c07744a</guid>
<title>“全世界每隔四年羞辱一次印度”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangqianhe/2021_08_12_602618.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张谦和、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥运会落下帷幕，印度代表团最终以1金2银4铜的成绩收官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管奖牌数没有如愿达到两位数，但来自田径、拳击、举重、摔跤、曲棍球和羽毛球的7枚奖牌已超过伦敦奥运会的6枚，创下印度百年奥运史以来的最好成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，尼拉吉·乔普拉（Neeraj Chopra）在倒数第二个比赛日男子标枪比赛中以87.58米的成绩斩获金牌。这不仅是印度有史以来第一枚奥运会田径金牌，也是印度奥运史上第二枚个人项目金牌，其历史意义和现实意义不言而喻，一些人甚至将其视作为印度大国崛起献礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔普拉夺金之后，总理莫迪、印青年事务和体育部部长阿努拉格·塔库尔（Anurag Thakur）都发推祝贺，盛赞乔普拉书写历史新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/11/20210811133706682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《印度快报》对乔普拉获得男子标枪金牌的报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度尴尬的大国奥运之旅&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一枚金牌能有这么大排面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的！因为印度奥运“祖上”实在太穷了。从参加1900年第二届现代奥运会算起，印度时至今日总共仅获得10枚金牌和35枚奖牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，男子曲棍球是印度奥运史上最辉煌的项目，曾在1928年至1956年达成六连冠伟业，共贡献了8枚团体金牌，不过之后起起伏伏，逐渐丧失统治力。而在其他奥运项目上，印度竞争力更是乏善可陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1980年男子曲棍球队夺得第8块金牌后，印度连续28年金牌都颗粒无收，直到2008年北京奥运会，印度射击运动员阿比纳夫·宾德拉（Abhinav Bindra）在男子10米气步枪项目中夺魁，这才使印度在获得奥运会首枚个人项目金牌的同时，打破了印度几十年奥运无冠的尴尬局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宾德拉的金牌似乎只是昙花一现，并没有翻开印度奥运的新篇章，在2012年的英国伦敦和2016年的巴西里约热内卢，印度代表团金牌数继续挂零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以里约奥运会为例，拥有13亿人口、经济总量排名全球前列的“大国”印度，仅收获一银一铜两枚奖牌——不仅被塔吉克斯坦、埃塞俄比亚等人均GDP未过1000美元的穷国甩在后面，还被巴林、斐济这样人口只有几十万的小国超过。印度在这届奥运会上的表现，只能说让人大失所望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪印度记者兼作家马努·约瑟夫今年8月在印度《铸币报》上撰文抱怨：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“全世界每隔四年都会花费数十亿美元竭尽所能羞辱印度中产阶级。随着奥运的进行，他们将印度获得的奥运奖牌除以印度的人口；他们反复提及那些人口只有印度零头的零头却拿了更多奖牌的国家；他们还不忘提一嘴印度从未举办过奥运会。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
事实正是如此，几乎每四年都会有中外媒体发出灵魂拷问：为什么“大国”印度总是很难拿到奥运金牌？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/11/20210811134651302.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度奥运成绩不佳究竟是什么原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管市面上存在各种各样的说法，但缺乏投入可能是印度在奥运会长期表现不佳的最直接原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据2016年向印议会两院分别提交的报告显示，印中央政府和各邦用于体育运动的投入，每人每天仅为0.03卢比，而美国和英国政府每人每日相关投入分别达到22卢比和0.5卢比，甚至加勒比岛国牙买加每日人均体育投入也是印度的六倍多，达0.19卢比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，印度政府的资助严重向已取得优异成绩或有望赢得奥运奖牌的运动员倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，宾德拉在拿下奥运金牌后，不仅得到了近40万美元的现金奖励，其所在射击队也被视为奥运重要夺牌点，经费随之倾斜过来。而大量尚未取得成绩的运动员则很难取得政府的资助，很多选手在成名之前不得不自筹赛训费用。宾德拉在2000年悉尼奥运前参与的所有国际赛事就都是自掏腰包。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/11/20210811135059106.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿比纳夫·宾德拉（资料图/印媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，只有极少数家境优渥的运动员才能够克服物质条件的限制，专注训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宾德拉的父亲是印度知名实业家，其本人则是一家科技公司的CEO。为创造最好的训练环境，老宾德拉甚至在自家后院修建了国际标准射击场，以及用于水疗的游泳池，并聘请专业教练团队指导宾德拉训练。因此，宾德拉的成功除了自身天赋和勤奋努力外，更离不开令人艳羡的“钞能力”，可以说是和古印度自备干粮、武器、马匹为国出征的刹帝利武士如出一辙。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>