<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbae770703051a01176d74b914615c8c</guid>
<title>“大罢免大破功”，赖清德还要怎样赖？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2025_07_27_784452.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王炳忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德上任后的“期中考”，本是明年选县市长、议员、村里长等地方公众的“九合一选举”，但他偏不信邪，自认恶搞针对所有在野党的“大罢免”，就有机会提前翻盘，结果不但没罢掉足以让民进党有机会在立法机构过半的六席以上，甚至是全部挂零，通通罢不掉，沦为“大罢免大破功”的笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但所有“讨厌民进党”的非绿选民，恐怕只能笑一个晚上，因为台湾名曰“双首长制”，实则是超级大“总统”制，行政权独大。在正常“内阁制”下，既然蓝白在立法机构掌握多数，早就可以组“联合政府”，推翻民进党执政，尤其这次“大罢免”失败，更等于民众向赖清德投下不信任票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在台湾畸形的制度下，赖清德依然稳坐执政“大位”，民进党立法机构党团总召柯建铭更早就放话，要对在野党司法追杀，如今柯文哲和国民党多个党工主管都还身陷囹圄，国民党立法机构党团总召傅崐萁也随时要应付各种官司。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/27/20250727104445343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年3月28日，柯建铭站在写有“罢免”字样的海报上。&lt;span&gt;AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这次民进党“大罢免大破功”，赖清德固然灰头土脸，但仍可赖皮不交出权力。真正影响台湾政局走向的，还得看两大变数——蓝白整合和绿营内斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“罢免”这种“同意/不同意”的对决中，“讨厌民进党”相对容易团结，但若回到几组候选人的选举，蓝白只要不整合，照样很难下架民进党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝白整合将面临的第一关，还不是2028年的领导人“大选”，而是2026年“九合一选举”。民众党主席黄国昌，想要参选新北市长的意图已很明显，而现任新北市长侯友宜却想指定自己的接班人，蓝白两党势必要整合。其次，在县市议员选举部分，国民党也应在提名席次上有所礼让民众党。如果国民党自认支持者已够，不用靠民众党就能夺回政权，那必然重演2024年蓝白分裂，民进党渔翁得利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，“大罢免”结果出炉的第一时间，民进党开记者会，赖清德并未亲自出面，而是通过林右昌和吴思瑶表示，这是“公民团体”自发的罢免案，和民进党本就无关，形同切割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在“大罢免”投票倒数一周，赖清德就开始转趋低调，显然已预见结果恐很难看，干脆及早抽身。但按照民进党的传统，党主席都得为大型选举胜败负责，赖虽想甩锅给“公民团体”，可必然难以服众。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/27/20250727105434576.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台媒早已注意到，蔡英文在整个“大罢免”中始终没有表态，只说自己会去投票。在投票当天被媒体问到，觉得“大罢免”有无正当性，她也笑而不答，留下“神秘的微笑”。事实上，蔡对赖独揽大权当然不满，“英系”和其他欲在明年参选的“非赖系”人选早就结盟，其中就包括要选新北市长的苏贞昌之女苏巧慧。赖清德一旦坚持垄断提名权，不排除绿营内部就会有人对外爆料，揭发赖清德及其亲信涉及的弊案，赖或沦为陈水扁当年“少数执政”，最终落魄下台的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们也要注意到，无论是民进党中央召开记者会，继续强调“反共护台”，抑或赖清德妄言“不分朝野，团结‘国家’”——操作两岸对抗的意识形态，仍是他们的救命稻草，也确实击中蓝白两党的软肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/07/27/20250727105912570.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月25日晚，“大罢免”投票前夜，国民党举办造势大会。&lt;span&gt;台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2018年“九合一选举”，也就是韩国瑜赢得高雄市长那年开始，国民党就陷入一个魔咒，即“地方大赢，‘中央’大败”——从地方选出的县市长或立法机构民代都能选得不错，但领导人“大位”就是拿不下来。这其中的关键原因，就是地方选举还能靠地方服务、家族派系支撑，就像这次的“大罢免”也是如此；然而，要选到领导人层级，以台湾特殊的地缘战略位置，必然回到“亲美”“亲中”的对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“大罢免”前夕，网红“馆长”受邀到国民党中央座谈，提出“要让大家喊出自己是中国人”，国民党就反应冷淡。事实上，就连“馆长”自己的粉丝，或者说当初从绿营转变为挺柯文哲的“小草”，多数也只是“讨厌民进党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们更多是因为现实的条件，意识到台湾根本没能力“抗中”，也因为“抗中”会影响到他们希望的安定生活，所以拒绝民进党把两岸搞到过度对立。然而，真要下架民进党，首要之务得先将这批“小草”，成功与传统国民党组织票结合，共同支持同一组人选。再者，对于民进党“反共护台”的意识形态大旗，光靠诉求民生经济，或者和民进党比赛谁更“反共”，恐怕都难以过关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在核心意识形态方面，继续“拿香跟拜”民进党，哪怕可以靠地方服务、民生议题赢得战术性胜利，但还是取代不了战略上被动挨打的地位，最终难逃“地方大胜，‘中央’仍输”的魔咒。换言之，一城一地的战术性胜利，取代不了全盘的战略失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于有大陆网友质疑，何必想着下架民进党或者保护蓝白不被罢免，反正让民进党“独”得更激进一点，不是更加速统一进程吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实是，统一是否加速、应该在怎样的条件下推进到怎样的程度，仍有很多影响因素，最终还是由大陆主导，研判全局。无论如何，在岛内都要先维系爱国爱台的力量，不要在统一实现前，先遭受民进党当局大搜捕、大整肃、大清洗，一旦失去蓝白在野势力的制衡，赖清德随时可以以所谓的“国安”为由，发动“戒严”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，台湾岛内的确要有有识之士继续努力，让“两岸中华民族的共同复兴”，取代“反共护台”的“政治正确”。当民进党悄悄改用“反共护台”取代“抗中保台”，当陆委会副主委梁文杰诡辩“是不是中国人”并不是问题，重点是在“制度之争”，其实民进党已经开始意识到，纯粹的“反中”“抗中”已到极限，必须再回归国民党传统的“反共不反中”以掩饰“台独”。此时唯有戮力重建中国人的认同，用“民族复兴”超越反共思维，才能建立足以对抗民进党的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两岸中华民族的共同复兴，既是对务实民生的关怀，也是民族认同的光荣感。当然，光靠岛内意识形态的对抗，选举投票的竞争，很难撼动决定台湾前途的中美博弈大格局。但无论如何，降低台湾地区民众对大陆的排斥、对“反共护台”的迷信，培养岛内爱国爱台的骨干力量，仍是反“独”促统大业中不可或缺的重要工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e3ab76284bab4679238d80554e16fbd</guid>
<title>我们应该如何理解“技术加速主义”的崛起？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2025_07_27_784440.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分 早期风险资本主义的起源与特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.什么是科技创新与产业创新？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险资本主义的兴起标志着资本主义发展进入了一个新阶段，其核心在于通过专业化资本运作推动技术产业化。这一模式诞生于二战后美国特定的经济社会环境中，既是对传统资本积累方式的突破，也是对技术革命浪潮的响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪中叶，随着传统工业资本利润的持续下滑，大量过剩资本亟需寻找更高回报的投资渠道。1946年，美国研究与发展公司（ARD）的成立成为关键转折点——作为全球首家专业管理风险资本的机构，ARD开创性地将个人化的风险投资行为转化为制度化运作模式，为后来的风险投资行业奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722144907769.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，半导体、计算机等领域的技术突破催生了前所未有的产业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722144928423.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，传统银行体系因风险规避原则，普遍拒绝为高风险的初创企业提供融资支持，这导致技术商业化面临严重资金缺口。风险资本恰好填补了这一“融资空隙”，通过直接股权投资的方式，将资本与创新潜力结合，成为技术产业化不可或缺的推手。1958年《小企业投资公司法》的出台进一步加速了这一进程，政府通过提供杠杆贷款和税收优惠，构建起制度性激励体系，为风险资本的扩张扫清了障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一模式的形成并非偶然，是资本、技术与政策共同作用的结果。风险资本通过专业化运作，不仅解决了技术产业化初期的融资难题，更重构了资本与创新的关系。它标志着资本主义从传统的工业资本积累转向以知识和技术为核心的新型资本积累模式，为后续全球科技创新浪潮奠定了制度基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722145040636.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险资本主义的运作模式展现出鲜明的阶段性特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投资逻辑上，它采用组合投资分散风险的策略，例如“投十成一”的经典模型——通过投资多个项目，依靠少数明星项目的超额回报覆盖整体损失。这种策略在实践中得到了验证，如DEC公司（数字设备公司）的成功案例，其高回报不仅覆盖了其他失败项目的成本，更成为风险投资行业早期发展的标志性成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在权力结构上，风险资本形成了“有限合伙人-普通合伙人”的双层架构：机构投资者（如养老金、大学基金）作为有限合伙人提供资金，而职业投资人（普通合伙人）则掌握项目筛选与管理权。这种架构既保障了资本的安全性，也赋予了技术专家通过资本实现创新的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722150113973.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在价值取向上，风险资本主义以退出回报最大化为终极目标，上市（IPO）或并购（M&amp;amp;A）成为实现资本增值的关键节点。“快速规模化-抢占市场-垄断溢价”的标准路径，深刻塑造了初创企业的发展逻辑，使其在激烈的市场竞争中不断追求技术突破与市场扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722145127865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722145634979.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表：风险资本主义的阶段性演变
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段的风险资本虽推动了技术创新，但已显现出资本对技术方向的强控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722145216938.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4e39e51d6b9112bb85ce5cae4116a31</guid>
<title>现在的文艺为何越来越喜欢让角色“黑化”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoJian/2025_07_27_784437.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/毛尖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、黑化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，“DT财经”出过一份著名的《2021年轻人“金庸成分”报告：数据告诉你，金庸留下了一个怎样的江湖？》[1]。这份报告显示，在“最受欢迎的金庸角色”调查中，东方不败进入了最受欢迎的男性角色前十，周芷若不仅位列最受欢迎的女性角色前十，且在“00后”心中排入前五。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方不败的晋级当然跟徐克、程小东全新演绎的电影《笑傲江湖Ⅱ：东方不败》（1992年）有关，林青霞扮演的东方不败颠倒众生，并从此进入美学前沿，也一劳永逸改写了“黑”色人物的颜值。同时，心机深沉的周芷若，在20世纪八九十年代大众对金庸人物的接受中，从来没有作为一个正面人物被认可，却在21世纪持续获得追捧，因为大家觉得她“黑化有理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/21/20250721111136220.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《笑傲江湖Ⅱ：东方不败》的文本效果在之后三十多年的文艺中持续发酵，强力推动了社会伦理和美学迭代。尤其2010年以来，横行媒体并得到全年龄层点赞的文艺形象，大多有一个黑化的过程或者黑化的前提，其中，女队代表是《延禧攻略》（2018年）中的延禧，男队代表是《山河令》（2021年）中的温客行，两部剧都是年度超级现象剧，无数观众因为延禧们“有仇必报而且当场就报”的短平快模式而大呼“乳腺畅通”，同期的职场文艺中也由此出现了大批“报仇党人”，面对上司或同事的霸凌，他们不再逆来顺受，而是选择立即黑化或者直接黑化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑化的心理代偿功能如此强大，最近二十年的大众文艺，在对文本作宣发或者推广的时候，经常使用“黑化”概念，尤其是三生三世古偶剧，男女主历经不同世代，必有一个世代的男主或女主，是黑化版或魔王版。比如，《招摇》（2019年），第一世女主被出身名门正派的心上人辜负，黑化，进入第二世；《苍兰诀》（2022年），第一世魔尊灭魄心族，第二世魄心族神女万年后重生，被魔尊爱上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，黑化是一种强力文本升级机制，比失忆、车祸、白血病这些桥段都更好用，一般情况下，绝症这种桥段可以拍几集，但人物黑化就可以翻倍延时。如此，即便只从经济学角度考虑，黑化也是必杀技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年热度最高的剧集《隐秘的角落》，因为涉及青少年黑化，历经删改，但事后关于此剧最集中的网络讨论依然是“朱朝阳黑化问题”。我们也可以从全社会关注热点中看到，观众对黑化人物的反复争论，包含了一个呼之欲出的时代命题：我会黑化吗？也是在这个层面上，必须看到，漫山遍野的文艺黑化，不仅是一个经济学问题，更是一个政治学议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“真黑美”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑化，成为时代关键词，几乎和“爽剧”同步。爽剧的发生，有其自身脉络，但两者共享一个社会公共语境。比如，《还珠格格》（1998年）中的容嬷嬷，是一代人的童年阴影，但这些年网络表情包里的容嬷嬷，却成了打工人的心头好，因为在剧中被她扎过针的演员，一个个涉事，戏外民意涌入戏内，容嬷嬷的黑暗版本升级成了“黑暗荣耀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/21/20250721110858590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网友们做的容嬷嬷表情包&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者说，几十年积累在最广大打工阶层中的疲倦和冤愤，到了临界点，终于在新世纪爆破。在这个语境里，“人心存良善，更应懂自保”（《延禧攻略》）这类台词成了大众新意识，全球文艺青年都对“真善美”人设产生了严重厌烦和抵触心理。《大西洋帝国》（Boardwalk Empire）自2010年开播以来，一季又一季，观众对黑帮大佬牙叔身边的小寡妇越来越讨厌，因为她以“善”的标准时时刻刻站在宗教和道德的峭壁上对牙叔皱着眉，观众希望她死掉的呼声也一季高过一季。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种观众心理直接改写了他们对角色的接受。《甄嬛传》（2011年）中安陵容的扮演者陶昕然，当年因为角色心机深重又腹黑被“网暴”到没法出门。近几年，年轻观众重新审视安陵容，在她的黑化上投射自己，安陵容也因此翻红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑化人物以各种变体持续覆盖全类型影像，包括国产剧中变化最少的年代剧。年代剧中的主轴人物常常是善媳妇，从《渴望》（1990年）中刘慧芳这种忍气吞声的人物，到郑娟（《人世间》［2022年］）或那存花（《父辈的荣耀》［2023年］）类圣母，女性形象建设就是永远的付出，永远的隐忍，永远牺牲小我成全大家，但这两年的媳妇不再走“真善美”赛道，《小巷人家》（2024年）就是例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/21/20250721110213626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电视剧《小巷人家》中的黄玲（右）回应婆婆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《小巷人家》中，棉纺织厂的女工黄玲，在公婆家忍气吞声，烧了一天菜，结果被婆婆的一句“坐不下了”，打发到连饭桌都上不了。一开始，我们以为她会一直受气，不敢掀桌子，贤惠成21世纪的刘慧芳，没想到她只是为了孩子在隐忍，一旦孩子长大，面对势利偏心的“渣公渣婆”，直接举起“渣人止步”的大旗，对意欲入住她家的公婆发出通牒：房子是工厂分配给我的福利，我不同意，谁都别想住进来！这一集让全国观众高呼经脉通畅。黄玲的这段台词被无数观众列队高赞，弹幕加持：“赞赞赞，小白兔变成小灰狼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从新中国成立到80年代，我们文艺主场主人公的基本品种都是“真善美”，而从90年代到现在，“真黑美”终于水滴石穿地升格成为主力队员，新世代的大众文艺更直接抠掉了“C位”上的“善”，黑化不仅成为文艺的宣传用词，也成了新一代读者和观众的主要精神食粮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新中国电影中，演员都不愿意出演黑色人物或黑化人物，王滨、水华找陈强演《白毛女》（1951年）中的黄世仁，他说：“我还没结婚，演了黄世仁，谁家的闺女肯嫁给我啊！”半个世纪过去，演员不仅无惧“黑”角色，而且积极参演。《笑傲江湖》拍了很多版，周芷若的权重越来越大，演员的表现也配合更“黑”，更具心机，因为年轻观众正在史无前例地重新接纳黑调人物。风靡全球的影视剧《权力的游戏》（Game of Thrones，2011年—2019年）在这方面也做出强劲示范，八年间《权力的游戏》被不同阵营人物的接力黑化所链接，而且，每次剧集中出现人物黑化，收视都会飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此，“真黑美”成为大众文艺的新意识形态，它既包含了时代之痛，也包含了时代之爱，这是“黑悟空”和“黑哪吒”横空出世的时代语境。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7c47cde4ddf50f8aa1a1e179d6ea189</guid>
<title>承认巴勒斯坦国，马克龙可不是为了加沙平民</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2025_07_27_784434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加沙走廊陷于恐怖大饥荒之际，法国总统马克龙7月24日宣布，法国将于9月份联合国大会开幕之际，正式承认巴勒斯坦国。由此，法国也将成为西方G7集团中第一个承认的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前全球已有至少142个国家承认巴勒斯坦国，法国算是一个晚到者，就是在西方阵营里，一年前爱尔兰、西班牙和挪威已率先在欧洲迈出这一步。尽管如此，考虑到法国在西方和全球的特殊地位，此举还是立即引发全球效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，马克龙此举的背景是加沙遭受的苦难。他宣称：“当前的紧迫任务是结束加沙战争，救援平民。”为此“我们必须最终建立巴勒斯坦国，确保其可持续性，并通过接受非军事化并全面承认以色列，使其参与到中东地区所有人的安全中来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙还呼吁立即停止加沙战争，释放所有人质，大规模救援加沙平民。同时“必须保障哈马斯解除武装，让加沙走廊变得安全，并重建加沙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，加沙的悲惨情况正如英国首相斯塔默7月24日所说的：加沙走廊正遭受“无法用语言描述而且无法辩解的”人道灾难，要求以色列立即给人道援助放行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国际关系来讲，当一个国家要做一件事，它要选择一个时机，以确保成本最小、收益最大，马克龙显然抓住了这个机会。当然任何国家的外交都是服务于本国利益，利它不过是副产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法国的利益出发，马克龙此举的考量主要有四。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，恢复法国在中东的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自希拉克时代结束后，法国包括欧洲在中东的影响力迅速下降。这主要有两个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是国力下降和内部问题丛生。外部有2009年欧洲债务危机、2012年阿拉伯之春、大规模难民危机、恐怖主义袭击、英国脱欧、新冠疫情以及新兴国家崛起带来的激烈竞争；内部则有经济停滞、移民问题导致民粹主义崛起等，使得法国根本无暇关注中东事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是法国和欧洲的能源来源多样化，不仅俄罗斯就连美国都成为全球能源的主要提供国。特别是法国的能源消费主要来自本国的核电站，长期占比超过70%。2014年法国决定将核电占比从当时的73%下降至2025年的50%，但到俄乌冲突爆发前仍高达62%。后来为应对俄乌冲突带来的能源危机，不得不重新扩大核电，到今天又重新达到70%的比重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年哈以冲突爆发以来，战争规模不断扩大，直至发展到以伊对抗。但在这个过程中，法国和欧洲仿佛一个看客，完全丧失了对中东的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，法国为什么要重新恢复在中东的影响力呢？主要也有两个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是2022年俄乌冲突爆发，导致法国、乃至整个欧洲都发生了严重的能源危机。政府甚至不得不在冬天对全国取暖温度进行限制，我曾在此期间因公务拜访去过总统府，也感觉寒冷。法国由于有核能，按理说境况相对好一些，但仍到了这种地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其重要的是，能源价格飞涨严重打击法国和欧洲的再工业化，竞争能力完全无法和其他对手相比。不仅如此，在人工智能崛起的时代，法国也积极投身于该领域的发展，但人工智能同样要消耗大量电力，而法国先天不足。所以在失去俄罗斯能源市场后，包括法国在内的欧洲各国不得不重新转向中东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是自特朗普2017年执掌白宫后，奉行实力和金钱原则，以各种手段强迫各国购买美国产品，包括军售。拜登上台后，更是借围堵中国之名，抢走法国和澳大利亚高达600亿美元的潜艇订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，军售对于法国并不单纯只是一宗贸易，而是法国维持全球大国地位的战略支柱。法国要想在世界事务上保持独立，必须拥有独立的军事研发能力。但法国国家规模太小，仅凭自己消费无法支撑如此庞大的开支，因此海外市场就成了它维持这个能力的必然选择。美国抢走潜艇订单也不是为了600亿美元，而是要打击法国的战略自主能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，法国只能更加积极向全球拓展军售市场，目光自然转向既不太平又有钱的中东。现在法国在中东的武器出口名列全球第二，卡塔尔、埃及、阿联酋、沙特都是其主要客户，仅次于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东地区伊斯兰国家对巴勒斯坦拥有较大的同情和支持，法国此举无疑会极大地打动中东国家，从而为其恢复在中东的影响力打开高速通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么马克龙在致信巴勒斯坦民族权力机构主席阿巴斯时写道：通过承认巴勒斯坦国，法国旨在“为中东和平做出决定性贡献”，并“动员所有希望参与其中的国际伙伴做出贡献”。实质是为了法国重新恢复在中东的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，法国和欧洲作为全球重要的力量，面对中东激荡的局势竟然被排除在外，也是对其全球大国地位的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/26/20250726172511112.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马克龙和特朗普的暗暗角力&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次则是针对美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国和美国同属西方阵营，但自二战结束后到今天，双方存在难以调和的结构性矛盾和战略利益冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战战败令法国由一个世界强国沦为二流国家，因此它的最高国家利益就是恢复其原有的大国地位。美国则由一个区域强国成为世界霸主，它的最高国家利益就是维持这种地位。为此，美国一方面要遏制苏联，另一方面也要西方一统于它的号令之下。美国通过军事占领，控制了德国和日本，又通过马歇尔援助和建立北约控制了西欧多数国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国要想恢复大国地位，就必须摆脱美国的控制，美国要想一统西方，就必须牢牢控制住法国，双方的国家战略利益可谓南辕北辙。整个冷战期间，表面上法国仍然是西方的一员，却是一再挑战美国战略利益的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国国际关系学者格鲁塞在《法国对外政策》一书中指出：这一时期“法国一直在寻求支撑点以便对付美国”。为此，法国退出北约、和苏联建立特殊关系、和中国建交、反对美国对拉美后院的干涉、批评美国卷入越南战争是不义的战争（这期间法国不仅派代表和北越会谈，甚至胡志明去世时，总统蓬皮杜派特使参加他的国葬）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法国的角度来看，冷战终结导致其国家地位严重下降：不仅失去了苏联和中国牌，德国也获得统一，欧盟随之扩大，法国在欧盟的权力和份量被稀释。此外，辉煌三十年后，法国的经济增长日趋缓慢，在国力相对衰落的情况下，它更需要借助外部环境。只是冷战结束后美国独大的局面，使得法国无力可借。但进入二十一世纪，中国迅速崛起，世界又重新进入两极世界：中美战略博弈成为国际社会的主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对法美来讲，今天的局面某种程度上又是冷战的翻版：法国要借两极世界追求大国地位，美国则要一统西方对抗中国——双方的国家战略利益冲突依旧无解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以马克龙突然决定承认巴勒斯坦国，立即引发美国和以色列的强烈抗议。美国国务卿鲁比奥表示，美国“强烈反对马克龙在联合国大会上承认巴勒斯坦国的计划”；同时声明：“这样鲁莽的决定只会助长哈马斯的政治宣传，挫败和平进程，是对10月7日哈马斯袭击受害者的一记耳光。”紧接着，美国总统特朗普第二天表示，法国总统马克龙对巴勒斯坦问题的立场毫无影响力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>