<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb5815ab59d8b9aa6ea9ff3e23fc783f</guid>
<title>学IT还能起薪8000吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuxiaochun/2023_07_05_699582.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
复杂就业形势下，考研名师张雪峰关于“报新闻学专业就打晕”的言论激起千层浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考研、考公热度持续不减，就业难、学历贬值的现实与网上流传的各种“天坑专业”段子，都影响着无数学子和家长的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国互联网行业最蓬勃发展的时段，高就业率、高起薪的IT职业教育曾是许多985、211之外的学子改变命运的选项之一，然而，今年3月以来的大厂裁员潮，又影响了许多学生的心态，乃至影响到相关学校的生源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在人工智能蓬勃发展，中国产业数字化逐步进入下半场的时点，相关IT人才缺口仍然高达1100万。在千锋教育上海校区校长于晓春看来，虽然学生信心在疫情后受到了一定影响，但用人单位的实际需求并没有大幅减少，既懂业务、又懂IT的双栖人才更加稀缺。如果只是想逃避就业压力，那去卷考研、考公，还真不如学一门技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是科工力量对IT职业教育机构千锋教育上海校区校长于晓春的采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/04/20230704202809558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;426&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;于晓春（受访者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：当前的就业形势比较复杂，一方面，很多互联网大厂都裁员，另一方面，经济不好往往驱使年轻人自我提升；你们身处行业当中，与学生、学校、企业等多方面都有交集，能否综合谈谈观察和感受？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于晓春：&lt;/strong&gt;感受非常明显，当前的就业形势确实比较复杂，今年以来，许多互联网公司相继宣布裁员，某些企业都公开表示要裁减10%—20%的员工。这无疑给相关专业的应届生带来压力，也让在职员工的心态变得保守与不安定。另外在经济下行压力增大的环境下，企业招聘预算缩减，导致整体的招聘需求下降，应届生面临的竞争变得更加激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在会发现好多大学生考研、考公，职场人专升本，相关的培训机构也成了爆款。这里面不排除有一部分学生是为了逃避工作难找，仅仅为了推迟自己的就业压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也经常跟学生说，如果你考公或者考研真的有明确目标，那很好，如果是逃避，倒不如去学一门技术，因为学会技术就业以后，会比那些考上研的人可能多出两年到三年的工作经验，如果是在行业的头部企业，收入不比研究生差，再去选择读在职研究生，反而是更好的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大厂裁员确实会影响IT行业的就业市场，但并不代表学习IT技术没有前景，大厂裁员主要影响大厂内部和周边企业，对整个IT行业的影响有限。事实上，IT技术仍然是一个高度需求的领域，尤其像上海这样的一线城市，各类资源相对很集中的地域。过去是信息化时代，如今是数字化时代，无论是金融、零售、制造、医疗、能源还是其他领域，都需要IT技术支持。根据斯通维森咨询报告，2022年中国IT服务业市场规模将达5600亿，市场容量很大。数字化时代对数字技术人才需求更大。如Web、Java、大数据、人工智能、云计算、物联网等领域的人才需求仍然较大，甚至有些在快速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据智联招聘报告，2022年，人工智能方向的工作岗位将增加200%，大数据方向将增加150%。单一技能人才面临“网约化”风险，“T型人才”需求增加。也就是说，仅懂前端技术的人才，需求增速放缓；但前端+人工智能、前端+产品经理的人才需求旺盛。广域、深度技能的人才更抗风险，高端技术公司招聘力度不减，熟练掌握最新技术的高端人才仍是企业的挖角目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个现象，从我们实际接触的学生来说，今年特别明显的是，去年疫情期间大家对于找工作或者进大厂的期望值越来越低了，很多人就表示想优先选择离家里近一点的城市，我们千锋教育在全国大概有20多个城市都有布点。今年上半年一线城市对技术人才的吸引才有所回暖，毕竟一线城市拥有稀缺的行业高价值资源，并且资源相对集中，人才需求依然较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学校的角度来讲，除了提供专升本和考研机会之外，他们也都在积极面对一些新领域，比如人工智能、云计算、物联网等，很多大学已经开设了相关的课程和专业，其实他们很早就开始布局了，但实际上对很多企业来说，能够获得拥有成熟开发经验和行业业务经验的复合型人才是他们首选，对很多刚毕业大学生来说，可以通过技术先进入这个行业赛道里，通过2—3年行业经验提升自己综合工作经验是一条很不错的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/05/20230705084306742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：之前有争议说年轻人不愿去工厂，宁愿送外卖或者开网约车，但从事这样的工作很难带来技能的提升，您如何看待这个问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于晓春：&lt;/strong&gt;年轻人不愿去工厂主要是因为工作环境差、工资不高和技能提升空间小等原因造成的，这并非年轻人的错。制造业企业要想吸引年轻人，需要改善工作环境，提供更高工资和更好的职业发展路径。其实也正好说明我们的制造业数字化转型的确不如零售、餐饮、金融等服务行业发展得快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网约车也好，外卖也好，实际上是中国移动互联网或者说数字经济发展到现阶段的产物。数字技术对不同行业的提升或赋能是参差不齐的，发展最快的行业依然是金融、零售、餐饮等服务行业。从比例来看，中国数字经济不是走得最快的，2022年信通院《全球数字经济白皮书》显示，发达国家数字经济占GDP比重为 55.7%，德国、英国、美国数字经济占GDP比重均超过65%，而中国这一数字刚刚超过40%（国研中心王微，2023年3月在中国发展高层论坛2023年年会上的演讲），一定程度上也是因为对比这些发达国家的经济结构中，中国的制造业占比更高，制造业的数字化是更难啃的骨头，相对金融和服务业来说，制造业场景更多，也更碎片化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对来说，这些数字化水平走在时代前列的行业，也获得社会融资等更多的资源配置，所以对年轻人来说，进入这些行业也算能够分享技术升级红利，获得更高的“性价比”。就拿我们上海校区来说，近年来看，金融领域的企业来招人，我们在上海培养的学生很容易被整班整班的要。起薪最低8000，有1年左右工作经验的话，平均薪资可达到12000的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，如果制造业数字化水平能够整体提升，大部分人去工厂并不是拧螺丝，而是参与从事真正的智能制造，在工作环境和待遇及技能提升上对年轻人也会有吸引力。目前国家也在积极推进制造业的产业升级，这方面工作的空间很大，人才也很稀缺。考虑到送外卖和开网约车等工作面临技能提升空间小的问题，制造业工作一般更长期稳定，我会建议年轻人通过学习一门技术，选择有一定技术门槛，通过行业经验逐渐增加，可以找更大提升自己就业空间的岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：年轻人如果想选择能够不断有发展的岗位，成长路径怎么规划呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于晓春：&lt;/strong&gt;我觉得你首先要瞄准基础数字技术岗位，进入岗位以后，不断通过学习来提升自己的技能，特别重要的是，要加深对行业和业务的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在最稀缺的是既懂业务也懂技术的交叉人才，我们在实践中发现，很多30岁以上的技术工程师在企业里是骨干，如果他们还有一定的业务等能力，能够把业务上的问题抽象出来，用数字化的手段加以优化，在企业里发展空间会很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有行业都是一样的，未来最需要的人才一定是复合型人才。所以在我们的教学实践中，除了培训IT技术以外，还会给学生上一些职业素养课，比方说，针对技术岗在企业中经常会遇到的与产品部门及其他部门协调时的问题，我们会提供表达能力训练，我们也会请一些已经毕业的老学员给大家去讲解实际工作中面临的行业开发环境中业务层面是什么样子，分享对整个行业和产业逻辑的理解等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多企业也跟我们分享说，实际上技术是一个敲门砖，我们的学员进企业后，一般是从开发岗起步，后续要提升收入也好，提升能力也好，基本上三年以后纯技术就不是太重要了，或者说技术成了辅助，最重要的是对行业的理解，行业经验变得更加重要。假如你对行业的理解能力特别好，开发岗收入可能会是之前的三倍甚至以上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0bb1896ef11c222d8ec43d5221ef89e4</guid>
<title>“太舒服了，一份饭根本不够吃！”我的首次C919出行体验</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_07_05_699578.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从5月29日开始，东航首架国产C919客机在上海虹桥-成都天府航线上实行常态化商业运行。得知消息后，我很快预订了端午假期的机票，准备体验期待已久的国产客机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/04/20230704102905302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;得亏买得早，端午前一周再看，价格几乎比这翻了一倍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为出发前一天晚上临时去浦东机场接亲戚，赶回住处时已经是深夜11点多，匆忙收拾一番行李，躺下时早已过了半夜三更，没睡几个小时就要起来赶飞机。这与当初买下机票时预想中的“好整以暇”相去甚远，还好早已在网上办妥值机，所以虽然到虹桥T2时距离开始登机已经不到一小时了，我还是提前到了53号登机口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于T2楼下的53号登机口，是不与廊桥相连接的，乘客需乘坐摆渡车前往停机坪登机。对于习惯乘坐各种廉价航班出行的我来说，从这类登机口出门早就是家常便饭，只是疑惑为何没给C919“特事特办”安排廊桥，看到值机柜台前早已有几位飞友模样的青年男子等候才想起来：确实是我没睡醒，要想让乘客们更方便地与C919拍照留念，那当然是要坐摆渡车开到飞机下面嘛！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/04/20230704102919532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;虽然不知道为什么要拍，但看到排在最前面登机的几位飞友都掏出手机拍摄以示纪念，我也就跟风一下好了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上了摆渡车，前后左右挤在一起的乘客那就是形形色色了，既有刚才几位一望而知就是飞友的，也有“藏得比较深”、但一听谈吐同样是为了C919而来的，当然也有完全不知道这次乘坐的是C919，纯粹是想赶早班飞机去成都的正常乘客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过哪怕是“正常乘客”，一听说这次坐的是才投入航线不到一个月的国产客机，情绪也被足有半车的“不正常乘客”带动起来了。记得有个阿姨看到停机坪上一个长得不太一样的飞机，立刻高呼“这个就是C919吧（我记得好像是个A350），好大啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我听到“中国都能造战斗机那么多年了，怎么才开始造客机”这种熟悉的网上话题都在现实中唠出来的时候，正要感慨一番，突然听到那几位飞友故意搞怪扮“小白”：“哇，这就是我们的大飞机C919，好漂亮啊！”转头一看，确实是快开到C919跟前了。一车的人都在笑，我也指着那几位飞友跟边上的一家人开玩笑说，“看到没有，这种人啊就是军迷，很可怜的，千万别让孩子学他们啊……”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/04/20230704102933499.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;可怜啊！那是相当可怜！&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我掏出手机自拍的时候，从摆渡车上下来的人们，几乎没几个人急着上飞机（后来知道，那几个先上飞机的人就是商飞公司随机出行的员工），而是各自寻找合适的机位一顿狂拍。现场工作人员显然也是经验丰富，只要乘客们不去发动机正前方，对大家打卡C919的行为一律微笑鼓励。一架看上去普普通通的客机，把人们最为朴素的爱国热情凝聚在一起，让这个端午的清晨格外温暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/04/20230704102947432.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;记录下这个场面时，心中的感觉很难形容，相信亲身感受过的朋友们都有体会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道是不是兴奋带来的错觉，当我终于走上舷梯进入客舱时，甚至在空姐们依旧职业的笑容中都感受出了不一样的热情。等我抵达位于倒数第二排的54A座位，听到最后一排的乘客与乘务长聊天时，大概能确定应该不完全是错觉——那位在很多乘客拍摄的Vlog中都出现过的、短发干练的乘务长，对于担任全球首架C919的客舱服务，的确有着满满的自豪感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新飞机真的好啊！干干净净的舷窗看着就通透，削薄的座椅给我等胖子留出了非常充裕的乘坐空间，本身的柔软度未减半分；倒是行李架空间稍嫌小了些，不过由于这趟航班的乘客普遍有些“专业”，随身行李都很少，故而问题也不算明显。由于C919的停放位置较远，关舱后飞机惯例要多滑行一会儿，那就赶紧先合会儿眼，准备好好感受真正的飞行过程吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/04/20230704102959182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;玻璃是真的干净，几乎看不出是隔窗拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bcf8a00aef0831cf3fdd2e1ca7906378</guid>
<title>中日韩关系微妙，不应强调两国结盟反对第三方</title>
<link>https://www.guancha.cn/IchiroFujisaki/2023_07_05_699577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读】2023年7月3日，2023年中日韩合作国际论坛在青岛举行。中共中央政治局委员，中央外办主任王毅出席开幕式并致辞，强调要通过此次论坛，发出中日韩合作重整行装再出发的明确信号。韩国外交部长朴振、日本外务大臣林芳正视频致辞，多名来自中日韩三国的专家学者、媒体代表等出席论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论坛举办期间，前日本驻美国大使、上智大学约聘专任教授兼国际战略顾问藤崎一郎做了主题发言，分享他对如何加强中日韩民间交流的看法。以下为现场速记整理稿。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/藤崎一郎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢，非常荣幸能够参加这次中日韩合作国际论坛，特别感谢欧秘书长为筹办这次论坛所表现出的领导才能，没有她的努力我们无法汇聚到一起。我没有任何夸大之词，我认为她确实作出了不起的贡献。很遗憾这次日本代表无法像上一次那样到现场参会。希望下次举办论坛的时候，我们能够在现场进行面对面的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不太习惯提前两三周去准备，以及用PPT来讲稿，我的习惯是在发言前组织思路。会议主办方要求能够提前两周提交发言的讲稿或者内容，希望我们能够提供PPT、幻灯片。不好意思我没有满足这个要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想谈三点，我觉得这三点对于中日韩关系非常重要，尤其是涉及到跟媒体的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点，中日韩关系总体来说非常微妙，就像中学课堂一样，在三个同学里面有两个关系亲密一点，另外一个就会吃醋、比较焦虑，感到自己被排除在这个圈子之外了。我觉得这种心态也有可能存在于中日韩关系之中，大家会担心在某些问题，中韩会联手反对日本。在政治上，韩国和日本又比较接近，大家也担心可能会日韩联手反对中国。我希望我们不要有这样的想法，要始终记住三方合作的初衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，我们必须要尽可能展望未来、向前看。之前日本的发言嘉宾表达了他们的态度，对于中韩两国的观点，日方也应该作出回应，我们还要教育年轻一代，让他们牢记历史。但也不能仅仅执念于历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/04/20230704164830701.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共中央政治局委员，中央外办主任王毅出席2023年中日韩合作国际论坛 图自：外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人觉得，中日韩三国都有责任改进自己的工作，三个国家的媒体工作者也有责任改进自己的工作，日本的媒体工作者尤其如此，不要光去谈中韩联合反日的这种可能情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点，我们要求同存异，关注大家共同的利益，在这个基础之上才能够相互携手合作。坦率地说，过度强调台湾问题或者是核废水排放大海的问题，我觉得这些话题其实不太适合放到中日韩合作国际论坛上来谈，因为我们这个场合并没有办法去解决这些问题。我们更应该关注中日韩之间的共同利益所在，要对下一代人做工作，下一代的中国人、下一代的韩国人、下一代的日本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年代表着我们的未来，我们要加强青年一代的三方合作，他们会是未来的领袖，包括大学生和高中生。除此之外，我们还要关注40岁以下的大学毕业生，要有些具体的方案，让政府、企业界都能够加强青年教育工作，加强青年的交流。这是我们三国共有的资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重复一下我刚才谈的三点。第一，我们要认知到三国关系的一些微妙心态，不要强调两国结盟反对第三方。第二，要着眼长远看向未来。第三，关注共同的利益，求同存异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点，对于我们这种非政府的合作论坛，就像所谓的记忆合金一样，我们可以发挥的作用其实有限，有很多难题是我们没有办法解决的，国与国之间的问题有时超出了我们的能力与水平，很多问题要由政府或者非政府专家来讨论和解决。尽管如此，我们可以帮助三国尽快实现关系正常化。这是中日韩合作的价值所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一百多年前，东京向华盛顿赠送了一批樱花树，樱花树并没有避免日本和美国打第二次世界大战，但在二战结束后，战争结束之后的第三年，美国就举行了樱花公主的选美大赛。我认为中日韩的合作也是如此。刚才我说到了记忆合金，把它掰变形很快就会恢复原状，我们应该也发挥这样的作用，让我们一步一步来，让我们的工作行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可以看到我摄像头的背景，这是从我家看出去的实地风景，不是电脑渲染的背景。实际上，是我邻居种植的树让我的背景这么漂亮，而不是我自己家的后院。这对于中日韩合作也是很有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次感谢大家的耐心倾听，让我们进行进一步的讨论，谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd8539a230532695e1470f56dcd8c408</guid>
<title>有敌对势力企图伤害中国公民，这是巴基斯坦目前的政策重点</title>
<link>https://www.guancha.cn/MahmoodSohail/2023_07_05_699573.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【应印度共和国总理莫迪邀请，国家主席习近平于7月4日在北京以视频方式出席上海合作组织成员国元首理事会第二十三次会议并发表重要讲话。在地缘政治对抗加剧、全球不稳定因素增多的当下如何为维护地区安全、促进共同发展作出贡献备，成为此次峰会关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3日下午，在第11届世界和平论坛主题为“上合组织务实合作：机遇与挑战”的小组讨论中，伊斯兰堡战略研究所所长马哈茂德与伊朗伊斯兰共和国驻华公使衔参赞内马提就上合组织的目标、议程、作用、潜力等发表讲话，并与现场观众进行深入探讨。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/04/20230704105458756.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;摄/观察者网 袁逸泓&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马哈茂德：&lt;/strong&gt;非常高兴能参与本次小组讨论，这一讨论非常及时。我们都知道，上合组织元首会议于7月4日在印度举行。所以，我很关注本次会议的主题，也会分享我的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织于2001年建立，自那之后从一个安全组织逐步演化为全球最大的区域组织，希望实现政治安全、经济发展、文化合作以及人文交流。现在，上合组织占据全球人口的44%，涵盖全球土地面积和全球GDP的25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个日益分化的世界，极化和孤立化现象越来越严重。“上海精神”，强调合作而非冲突。成员国也特别指出，本组织不针对任何人，也没有负面议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织还拥有观察国和对话伙伴，拥有强力议程，希望促进和平、稳定、社会与经济发展，以及民众总体福祉提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织有一个最高战略机构，即成员国元首会议，发表了许多宣言和行动计划。这些文件都是谨慎审议的结果，是在国际共识的原则基础上达成的，其中包括安全和发展问题，这是我们和成员、时代共同面临的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦于2017年正式成为上合组织的成员，自此以后积极参与审议，并且作出许多贡献。巴基斯坦认为，上合组织的模式是一个非常好的典范，各国能够也应该基于彼此平等、相互尊重、文化多元和开放包容的原则进行合作。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/05/20230705075142548.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在上海举行的第五届中国国际进口博览会上，一些上海合作组织国家的特色商品纷纷亮相&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
关于加强在欧亚地区的安全与稳定方面的合作，上合组织已经将很多行动机制化，涵盖领域十分广泛，例如打击恐怖主义、分裂主义、极端主义等，另外还有打击生物恐怖主义、非法毒品贩卖等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于务实的行动实施，现在进展还比较缓慢，但这情有可原。尤其自2017年以来，上合组织付出了许多努力，希望在政治制度、国家结构、经济实力、文化多元等方面有所不同的国家，都能够协同一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管行动实施进展缓慢，上合组织仍然是本地区国家非常重要的论坛之一，也会继续推动有关安全和稳定的对话。显然，上合组织是极具吸引力的选择，有些国家不支持零和游戏或是阵营对抗，就可以选择上合组织。因此，包括它的成员国、观察员和合作伙伴在内，上合组织前景远大，能够实现一个建设性的、包容性的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织希望能够实现多级化世界，且更加具有代表性、公正性和民主性。基于国际法和多边主义的原则，各国公平参与，并保障全面安全。尤其是在当今国际关系背景下，国际社会对联合国宪章和国际法的尊重不够。而上合组织强调，所有要素都是国际体系的一部分，这非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济领域，过去的上合组织经济宣言往往强调各国国家战略的对接，以及区域的经济保护，主张协同主要倡议，达成统一思路，以加强贸易、生产、运输、金融、能源、投资、农业、信息技术、海关程序等领域的合作，实现开放、包容、绿色、可持续的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家项目和多边倡议的协同，使得上合组织能够在运输方面建立良好协作，这是在整个上合组织区域内推动的。在实现经济繁荣方面，上合组织希望激发成员国的创业精神，这是重要的、具有决定性的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，随着数字鸿沟（digital gap）扩大，全球金融市场进一步发展，投资有所萎缩，供应链暴露薄弱环节，贸易、气候、疫情等都加剧了全球经济的不确定性，也对经济增长带来挑战。同时，粮食、能源危机等都很严重。为此，我们更加需要推动公平公正的国际合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织关注政治协同与稳定、经济和社会合作、区域互联互通。在当今时代，“上海精神”基于相互尊重、文化多元，实现共同发展，是一个很好的框架，能够实现全球利益，也应当引领上合组织的发展与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着上合组织成员数量增加，其成为全球最大的区域组织。虽然时间非常短，但其多边、开放的经验也提供了新机遇，拓展了新空间，实现互利公平的合作，惠及整个欧亚地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地区和国际政策得以实施，安全和可持续发展得到保障，这些进展提升了上合组织的地位。因此，从这个意义出发，扩员意味着越来越多的国家正在采用上合组织的方法，也意味着组织影响力的扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，上合组织进一步切实推动合作，面临的挑战更多在于外部而非内部。所有上合组织成员国都面临复杂的地缘政治和经济环境，这些都具有极大挑战性。地缘政治紧张会影响总体形势对和平稳定，也很难彻底实现发展。全球很多经济体都在应对发展鸿沟、贸易扭曲、资本匮乏、社会不公、气候变化等负面因素，上合组织也不例外。正如我之前说的，这些绝大多数都是外部挑战。巴基斯坦也非常同意习近平主席之前所说的，没有哪个国家可以单独应对人类面临的各种挑战。因此，我们必须采取全球行动，作出全球回应，推动全球合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的环境下，上合组织必须继续合作，推动国际团结，协调一致，汇集资源，努力实现一个更加安全、平等和公正的全球未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内马提：&lt;/strong&gt;女士们，先生们，亲爱的朋友们，外交官们。非常荣幸，我能够参加今天的会议，本次会议具有重要价值。在清华大学的组织下，我们讨论上合组织的合作与应对的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，对于伊朗而言，上合组织在能源、反恐合作，以及国际交往等方面都提供了很大机遇。首先我要感谢今天的会议主办方，尤其是清华大学提供了很好的平台，促进成员国合作，给伊朗提供了重要机会，促进互联互通和贸易合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗处于亚欧大陆交界，极大受益于上合组织提供的基础设施与贸易机制以及海关等方面的便利，并以此促进地区之间的融合。伊朗可以发挥独特的区位优势，促进东西之间的贸易合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织致力于解决一系列挑战，例如在打击恐怖主义方面发挥了重要作用。同样地，伊朗也一直致力于打击恐怖主义。通过上合组织的积极参与，伊朗得以促进本地区的相关工作，分享我们的情报并提供反恐军事协作。通过加入上合组织，伊朗与其他成员国共同应对恐怖主义挑战，这对于维护地区稳定和保障所有成员国利益而言至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个重要领域是伊朗在上合组织的框架下进行的能源合作。能源是伊朗重要储备，也是收入重要来源。通过上合组织，伊朗和成员国共同推动基础设施发展，以此更好地运输能源。通过扩大能源合作，伊朗对本地区的能源安全作出贡献，并能够加强各成员国之间的经济联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济合作也是上合组织的重要支柱之一。对于伊朗而言，这也意味着贸易机会增加，能够发挥伊朗的资源优势。同时，伊朗能够提高科技运用，以此提高成员国的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织和成员国的融合，能够提升贸易往来、扩大市场准入，同时增强在农业、制造业、科技、旅游业等领域的的项目合作，在帮助伊朗和本地区实现可持续发展繁荣方面潜力巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织在人文文化方面的交流也非常重要，能够帮助伊朗巩固国际友谊。伊朗是一个文化悠久的国家，在在文化、旅游、战略交流等方面具有优势，可以通过加强成员交流，减少文化隔阂，增加彼此互信，使友谊长存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，存在很多机会的同时，我们也面临着很多挑战，包括政治不和、经济分歧等。我们可以通过更亲密的联结，如通过对话、加深互信、寻找共同点等方式来应对此类挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们在尊重相互主权和领土完整的基础上，继续贯彻不干涉内政的原则，促进地区融合、稳定发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织提供了重要平台，让伊朗得以进行务实合作。上合组织带来了很多机会，让伊朗能够进行能源贸易，促进人员交往，通过这些渠道，我们释放出上合组织以及本地区的潜力，同时为成员国安全作出更大贡献。我们应该加快合作、把握机会、共应挑战，共创未来，谢谢。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>