<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2f8bc301b187ca5c55d43cacb7e8bda</guid>
<title>美国遭遇“银杏叶时刻”，还追得上吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_12_31_760626.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年接近尾声的日子里，中国天空飘过一片美丽的银杏叶。这或许可以称为“银杏叶时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1957年10月4日，苏联发射成功第一颗人造卫星“斯普特尼克1号”，震惊美国。这个闪亮的小东西时不时掠过美国，弄得美国人既惊恐又沮丧。实际上，第一种洲际导弹R-7（北约代号SS-6）在1957年8月21日已经发射成功，射程超过8000公里，可以从苏联打到美国。这让美国人第一次感到脆弱和无能为力。1961年4月12日，尤里·加加林成为第一个飞出地球的人，再一次粉碎了美国人对于高居于世界之巅的自我迷信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美苏“导弹竞赛”、“空间竞赛”的时代，但美国屡屡失败，在洲际导弹、人造卫星和载人航天方面都被苏联抢了先——这段历史也被后来人称为“斯普特尼克时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/31/20241231082500882.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1957年10月4日，苏联抢先美国成功发射斯普特尼克1号人造卫星，令西方世界陷入恐惧和焦虑&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，在“斯普特尼克时刻”时代，人造卫星和载人航天只是国家声望的标志，现实的经济意义几乎为零，对一般科技的影响也很有限。洲际导弹的使用门槛则是不可思议地高，也与国家政治经济军事社会的日常运作关系不大。加上铁幕的阻隔，苏联经济对美国经济和美国人的生活也毫无影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“斯普特尼克时刻”最大的意义是对美国人的心理冲击。在苏联的刺激下，美国投入举国之力，奋力追赶，力图夺回科技高地，以肯尼迪时代的“阿波罗登月”计划为顶点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是美国人高度重视教育和科研的时代，大量高校增设STEM学科，大批优秀人才学习和从事STEM，大量政府资助的基础和先导性应用科研遍地开花，ARPA（美国高级研究项目局，后来改名为美国国防高级研究计划局DARPA）、NASA都是这个时代组建的，原子能委员会（后并入能源部）和NASA的实验室也在这一时期得到大规模扩建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是美国制造几乎占据世界半壁江山的年代。美国在战时积累的制造和物流能力在战后保持了惯性，再加上强劲的工程设计能力和产品化能力，使得基础科研和先导性应用科研能够迅速转化为现实产品和未来积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“斯普特尼克时刻”还迫使美国人深刻反思社会与文化，最终汇入六十年代各种反潮流和民权运动，同时导致美国为了加强制度自信而强化的自由主义政治传统，深刻影响了以后的美国政治走向。特朗普在2024年大选中的席卷，就有不小原因来自美国的自由主义政治“越过真理一步”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的教育改革也是从这个时代开始的，比如摒弃传统课堂教育的满堂灌，转向互动化、宽松化和趣味化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“斯普特尼克时刻”的影响所及不止美国，还遍及整个西方世界。伊恩·弗莱明的第一部小说《皇家赌场》在1952年就发表了，但富于科幻风的邦德电影是从1958年的《不博士》（Dr. No）开始的，就是一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“银杏叶时刻”是完全不同的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/31/20241231082522911.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国制造几乎占据世界半壁江山的时代。在世界主要经济强国里，中国可能是工业革命以来经济发展唯一基本不受战争和军工刺激的例子，中国制造可能也是工业革命以来渗透到全球社会脉络最彻底的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，美国商务记者塞拉·邦乔内为了理解中国制造对美国家庭和生活的影响，进行了一年的生活实验，一家四口一年不买任何中国制造。她们一家当然活下来了，但日子并不好过。11年后，特朗普决定再试一次，结果也一样：能活下来，但日子并不好过。只是这一次的实验对象不是一个家庭，而是整个美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国人的日常生活中，一些中国制造正在被越南制造、印度尼西亚制造、孟加拉制造、墨西哥制造等取代。这不能简单归结为是中国制造的淡出，而是中国制造更加深入地埋入了供应链上游。这也反映在中国对其他国家的出口上涨，显著超过对美国的出口下滑上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造确实在淡出“短链”的低端制造，如服装、鞋帽、玩具等。这些“短链”产业原料简单、工艺简单、启动容易、劳动力要求较低，但附加产值低，可取代性强，发展的天花板也低，适合后进国家脱贫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国制造则转入了“长链”的高端制造。从研发、供应链开始，高端制造的“长尾效应”大大高于“短链”产业，入门门槛高，可取代性低，发展的天花板高，劳动力要求高，附加产值高。即使是低端产品，中国产业也在通过自动化、机器人化、AI化、信息化、少人化而“变质”，实际上“高端化”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种广泛而深刻的经济转型，对于有些人是机会，对于有些人是阵痛，但对于美国来说，这意味着“中国制造霸权”将持久化，而且是高低通吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，恐怖已经到来：中国制造在从美国“让给”中国的低端，向美国“决心坚守”的高端迅速挺进。光伏、锂电池、电动汽车号称中国出口“新三样”，但真正让美国心焦的新三样是新能源（包括风电、先进核电、先进蓄能）、先进交通（包括高铁、先进船舶、eVTOL）、ICT（包括先进5G/6G、AI、量子计算、机器人）。中国制造在吃掉美国的主食，而不是零食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为了独霸AI、机器人、信息化高地而对中国发动芯片战，结果把自己围进小院高墙里。在美国的屠龙技与中国的驯马术之争中，美国痛苦地发现：龙只是传说中的祥瑞物，而马才是干活、打仗的。而且中国在美国“拿走拐棍”之后，自己练跑练跳，竟然成为世界最大芯片出口国家之一，而且很快这个“之一”可能也要被拿掉了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ccc6784bf6b2acc39a86ac86f209d477</guid>
<title>拿起手机时，我们该如何与算法抗争？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2024_12_31_760615.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近年来，网络平台算法逐渐从幕后走到台前，走进公众的视野。“信息茧房”从传播学的专业术语，变成人人有所耳闻的概念；“打榜”“买热搜”不再限于饭圈，背后的相关产业也不再是秘密；越来越多的人意识到自己被大数据“杀熟”，外卖平台通过算法压榨骑手的现象也通过爆款文章传遍全网，引发热议，甚至改编进影视剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月12日，中央网信办、工业和信息化部、公安部、国家市场监督管理总局等四部门联合印发了《关于开展“清朗·网络平台算法典型问题治理”专项行动的通知》，以治理网络平台算法典型问题为主要任务，旨在整治信息茧房、操纵榜单、压榨骑手、大数据杀熟等存在已久、关注度较高的典型问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网对话华东师范大学国际传播研究院全球南方研究中心主任熊节，他以通俗易懂的方式介绍与我们日常生活息息相关的算法机制，提出对相关问题治理的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 刘冶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从用户视角来看，平台的各种算法都是“黑箱”，用户只能看到算法最终呈现的结果，而无法知道算法具体的运作机制；就算知道了，也会因为技术复杂而难以理解。能否简单介绍一下常见的一些平台算法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊节：&lt;/strong&gt;可以举两个最常见的例子来说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是内容推荐算法。这类算法应用非常广泛，从我们打开每个APP的开屏广告，到APP推荐给我们的每条内容，都是推荐算法计算的结果。推荐算法的运作机制其实也并不复杂，甚至可以说很简单。其实就是商家（也就是平台）尽可能掌握用户尽可能多的信息，掌握的信息越充分越全面，就可以给用户推荐尽可能准确的信息。这和自古以来做生意的逻辑其实也是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推荐算法跟自古以来的每个老板最大的不同，就是它掌握的关于用户的信息是极其大量的。一般来说平台会给用户贴上几千个甚至几万个这样数量级的标签，比如可以具体到你是否喜欢周杰伦、你是否喜欢五月天、你是否庆祝圣诞节、你以前圣诞节是吃饭还是看电影……这么细节的信息都可以逐个贴上标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且各个平台关于用户的信息也是互相流通的，通过被称为客户数据平台（CDP）的大数据系统，各个平台都可以很有效地了解用户的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种所有平台对用户的全方位的了解，就会造成所谓“信息茧房”的问题。比如说，每个平台都知道我喜欢《黑神话：悟空》这个游戏，然后每个平台都想争夺我的浏览量，于是都给我推荐黑猴相关的文章和视频。这就会给我造成一种印象，让我感觉好像所有人都在耍猴、都在讨论黑猴。这就是一种推荐算法造成的偏见。其实全国买了黑猴的也就2000万人，在整个人口里只是一个很小的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这种偏见发生在一些社会和政治问题上，就有可能使一些错误的、偏执的想法在一个信息茧房里被不断强化和放大，严重的情况下有可能造成社会的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子是外卖骑手的派单算法。最近的电影《逆行人生》对这个问题有很好的展示。算法可以给骑手分配高效的路线，这本来是件好事。但平台同时又把骑手配送的实际数据输入回去，根据实际数据不断调高对骑手的要求，强迫骑手要跑得越来越快才能保持收入水平。这就形成了对骑手的压榨，而且也造成了骑手和顾客之间的紧张关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/31/20241231083705538.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《逆行人生》截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个例子其实是有一定的共通性的。在这两个例子中，算法都可以优化某些计算结果（给用户推荐什么内容、给哪个骑手派哪一单）。但是“优化”首先就要回答一个问题：什么是“优”。这个目的问题不是算法本身能回答的，而是使用算法的平台赋予它的。如果平台的唯一目的是挣钱、提高利润率，那么信息茧房、压榨骑手等情况毫无疑问就会成为达成挣钱这一目的不可避免的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义来说，用户看不懂算法运作的内部机制，只能看到算法运作的结果，其实并不是一个大问题，因为大众真正需要关心的就是结果。如果算法造成的结果对社会不利，它内部是怎么运作的并不重要，总之就是需要整改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;平台一般需要从用户那里收集哪些信息和数据？算法又是如何诱导用户提供这些信息的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊节：&lt;/strong&gt;根据国家网信办2019年的《APP违法违规收集使用个人信息行为认定方法》，手机APP必须清晰列出收集了哪些个人信息。比如在豆瓣APP的“设置-&amp;gt;已收集个人信息”菜单下就可以看到，豆瓣APP收集了账户信息、用户身份证明信息、生物识别信息、社交与内容信息、用户使用过程信息、设备信息这6大类的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感兴趣的用户可以自行查看每个APP收集了自己哪些信息。如果哪个APP没有类似的功能，用户应该是可以向国家网信办举报的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《个人信息保护法》的定义，个人信息是与已识别或者可识别的自然人有关的各种信息，其中有些信息本身指向个人或者直接关联到个人，如姓名、身份证、指纹、面部信息、数字ID等（称为识别符），其余的信息本身不具有识别个人身份的属性，但通过结合分析或关联分析也可以使信息或数据集指向某特定自然人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，APP在法律许可的前提下，都是能收集的信息尽量收集。我觉得很难说是“算法诱导用户提供这些信息”，基本上应当假设在使用APP的过程中所有的信息（甚至包括在某个页面停留了多久这么细节的信息）都会被收集。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/31/20241231084406162.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;尽管平台在获取用户信息时，都有用户须知之类的提示条款。但对于用户来说，这些条款过于冗长和专业，很多时候并不能辨别出其中的陷阱。再加上平台的强制性，如果不同意就无法使用平台功能，用户只能被动接受。这种情况下，用户如何维护自己的信息安全权益？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊节：&lt;/strong&gt;我认为靠EULA（最终用户许可协议）维权这种做法，本身就是美国垄断企业创造出来的一种单边霸权。第一，有几个用户会看这些条款，又有几个用户能看懂里面的弯弯绕，很少。第二，更关键的是，我看懂了，我觉得有问题，然后我又能干啥？我朋友全都在用微信，领导天天用微信安排工作，我能说我觉得微信的个人信息保护条款有问题所以我不用微信吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以EULA这个东西需要有，但它的意义是明确相关法律法规的落地。也就是说《个人信息保护法》、《网络安全法》等等法律法规在EULA里都有所体现了，然后APP的行为又是按照EULA来执行的，这是一条法律意义上的链条。但用户真正要维护信息安全权益，还是应该回到可观察的外在行为这个层面上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说我是淘宝的用户，我怀疑淘宝是不是在用大数据杀我的熟，我用另一个手机号注册一个新用户，发现同样的东西确实给到新用户的价格比给到我这个88VIP的价格还低，那我就可以向网信部门举报淘宝APP大数据杀熟。至于说它这个价格歧视是不是符合EULA的规定，这个根本就不重要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc2782bf3cad1d9ccc6e931e181cbc61</guid>
<title>阿萨德迅速倒台，或成为迫使德黑兰改革的最后一根稻草</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2024_12_31_760606.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：2024年，中东地区形势经历深刻变革。从伊朗与以色列的地区战略对抗，到以色列以寻呼机暗杀行动为先导展开的对黎巴嫩真主党大规模地面军事行动，再到叙利亚政局的重大转变导致地区力量格局重组。过去一年，中东局势持续牵动着全球的注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年末，观察者网连线上海外国语大学中东问题专家范鸿达教授，请他总结、分析当前的中东乱局并展望2025年发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年中东持续发生战乱，从巴以到黎以再到叙利亚，局势变化越来越不明朗。所以让我们从本轮战争的引爆点巴以入手，首先讨论一下哈马斯。本轮战争，将哈马斯积蓄多年的力量被大量摧毁，连哈马斯前领导人辛瓦尔和哈尼亚都死于以色列之手，在叙利亚发生变局，伊朗可能无暇顾及哈马斯的背景下，未来哈马斯会何去何从？是否会放弃抵抗轴心寻求与穆兄会重新展开合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范鸿达：&lt;/strong&gt;2023年10月7日事件对哈马斯是一次巨大的打击，我当时判断，哈马斯这个组织会被彻底摧毁。在过去一年多里面，哈马斯的军事力量几乎全军覆没，在这种情况下，其政治影响力也大幅下降，复兴将变得很难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列的行动目标显然是彻底摧毁哈马斯，它不会允许哈马斯继续在加沙城内进行游击战。以色列非常期望既消除哈马斯的军事威胁，也消除其政治影响。我认为，以色列会试图建设一个没有哈马斯的加沙地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/30/20241230143741958.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列逮捕为《纽约时报》撰稿的加沙医院院长萨菲亚博士前最后一张照片&lt;span&gt; X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，巴勒斯坦内部的其他政治派别，尤其是法塔赫，也担心哈马斯的复兴会威胁到其在巴勒斯坦的主导地位。因此，巴勒斯坦其他政治势力大概率不会支持哈马斯复兴，甚至可能倾向于支持以色列的行动，以彻底削弱乃至摧毁哈马斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与穆兄会合作方面，埃及塞西政权强烈反对穆兄会，视其为威胁。考虑到埃及政府的强硬立场及其对哈马斯的负面态度，哈马斯虽然曾与穆兄会有过联系，但在当前的政治背景下，恢复关系几乎不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯作为一个政治和军事组织，正面临极为严峻的挑战，除非局势发生极端变化，否则其未来前景不容乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在这一系列变局下，巴以冲突是否会阶段性结束？除了在加沙修建隔离墙，以色列还持续侵占约旦河西岸地区，在本轮停战后，以色列会如何对待这两个地区？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范鸿达：&lt;/strong&gt;事实上，以色列在对待加沙和西岸地区的政策上，已日益趋向一致。去年10月7日之前，加沙在哈马斯的控制下，仍有一定自主空间，基本免受以色列的直接控制。然而，经过这一年多的发展，局面已经彻底改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，以色列对约旦河西岸地区的控制一直非常严格。十多年前，我曾在西岸地区做过一个月调研，当时以色列对当地的控制手段已经十分严密。尽管巴勒斯坦在国际上得到广泛承认，但现实中，它在本地严重缺乏主权以及其他国家基本要素。西岸地区整体由以色列国防军和定居点所掌控，以色列成为当地实际的命运主宰者。可以预见，接下来以色列将在加沙地区采取类似政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们都不愿看到这样的局面，国际社会期盼巴勒斯坦能够尽早实现独立，巴勒斯坦人民也为此付出了巨大的代价，仅仅过去一年，加沙地区就有超过四万人丧生。但遗憾的是，我认为，实现两国方案的可能性已微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在最激烈的冲突阶段似乎已经过去。暴力抗争的最大力量——哈马斯，基本丧失作战能力，而其他巴勒斯坦政治派别要么无力继续抗争，要么缺乏意愿。因此，局势将逐渐降温。等到特朗普上台后，巴以局势有可能会得到相对缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：回到以色列国内，内塔尼亚胡的相关案件正在重新开庭，您认为此事会对以色列政局产生什么影响？继司法改革案后，会不会再度引发以色列国内动荡，又会对战局产生什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范鸿达：&lt;/strong&gt;在以色列，类似高层官员被调查甚至走上法庭的情况并不罕见。内塔尼亚胡的案件并非突发事件，而是持续多年。因此，以色列民众对于内塔尼亚胡现如今面临的法庭审判反应并不强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次内塔尼亚胡受审的影响，不能与此前的司法改革风波相提并论。尽管去年上半年爆发的司法改革风波确实对以色列社会造成较大动荡，但这场风波本身仅仅是一个诱因。在司法改革之前，以色列国内就存在诸多深刻矛盾，包括犹太人与非犹太人之间的矛盾、正统犹太人与非正统犹太人之间的矛盾等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/30/20241230144401265.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
内塔尼亚胡&lt;span&gt; CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，几年前我就曾指出，以色列面临的最大威胁，不仅是外部冲突，还有国内日益加剧的分裂现象。如果这些分裂不能得到妥善解决，未来以色列的政治动荡将难以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于内塔尼亚胡推动战争的原因，一方面，国内激进势力试图构建所谓的国家安全理念；另一方面，在国家处于战争状态时，国内对内塔尼亚胡的司法调查往往会被搁置。如今，以色列在战场上处于明显优势，战争威胁有所下降，因此内塔尼亚胡被调查一事对于战局的影响十分有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普即将上台，有观点认为以他的保守主义立场以及他和内塔尼亚胡的关系，可能会中止甚至终结本轮巴以冲突。您怎么看接下来美国因素对巴以局势的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范鸿达：&lt;/strong&gt;特朗普的第二任期可能会推动巴以停火，具体细节可以参照其第一任期中提出的巴勒斯坦问题解决方案。从大趋势来看，美国在中东的地缘政治地位正逐渐下降，而特朗普对于两国方案的关注程度远低于拜登政府。因此，我对于两国方案的实现并不抱过高期待。实现两国方案的关键在于以色列撤出已占领的领土，但这一点在以色列国内政治环境中几乎不可能实现。没有以色列的配合，任何两国方案都无法成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为巴以问题的解决，更可能是通过削弱巴勒斯坦的国家属性为代价来实现推进。换言之，巴勒斯坦或许能够改善经济状况，但要实现完全的主权国家地位几乎不可能。而华盛顿对建立完全主权的巴勒斯坦国的支持意愿也不会太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国更多地将关注点转向大国竞争，并希望减少对中东地区的直接干预，特别是绝对要避免陷入当地的大规模冲突，包括特朗普团队目前也未对叙利亚局势给予过多关注。美国未来可能会通过像法国这样的国家，来引领本地区局势的发展，而不像过去几十年那样直接主导当地局势的变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59f81541cdc2ec0cab62182357904136</guid>
<title>破解统一难题9：2024是“以武逼统”起始年</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_12_31_760605.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年进入尾声。在台海问题上，这是美国所谓“刺猬战术”淡出的一年，取而代之的讨论焦点是灰色地带作战，并在年底得到“确认”：美国政军学界愈来愈相信，台海可能不会发生战争，但美方对台海的控制与台湾的独立性正在逐渐流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，各方的研判都在逼近真实场景——以武逼统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国智库、舆论和官方为何减少提出这种犹如为台湾安装“自杀炸弹”的豪猪论调呢？因为他们“突然”发觉，中国大陆可以不费一兵一卒拿下台湾。尽管2023年就有人提出过这种担忧，但直到2024年，这样的说法才被扶正成为主流预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不是说，美国放弃了武装台湾的路线。准确来说，华盛顿隐隐察觉“刺猬战术”与中国大陆灰色作战之间的逻辑关系——美方愈是武装台湾，支持“台独”，中国大陆愈是收紧“绞索”，且逼近战争边缘但又不落入战争陷阱，让美方难以复制乌克兰模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情势发展到了年尾，拜登政府嘴上不说，但心里知道自己在台海问题上不进反退，从攻势转为守势，台海就快要不关美国什么事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文就梳理一下2024年台海问题发生质变的脉络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台海12月&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月，赖清德以不过半的选票胜出，同时也在民意机关成了少数。此一结果，中美各取一瓢饮，宣称岛内局势对己方有利。然而，对谁有利，端视中美双方将采取什么行动“定义”这个结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同月，彭博社发布评估数据，声称台海若发生战争，全球经济将付出10万亿美元、约10%GDP的代价。若发生“封锁”（Blockade），全球将付出5万亿美元的代价。据此，美官方认为，在赖清德五月就职前，中国大陆会采取激烈的做法，以限制“台独总统”促战的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美方预期的“行动”——军事入侵、经济制裁、网络攻击——并没有发生，中方反而选择了和平的调子试水温，却发生了各方都没料到的意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月，“2·14金门撞船事件”是一起让台海问题发生质变的意外，中国大陆因这一事件展开了“台海内水化”的行动，进一步落实了“中国主权”，而美国缺乏支点与理据介入此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此，中国海警在台海问题上扮演的角色被高度关注，“非军事行动”让美国不好发作，但“第二海军”显然就是灰色作战的前锋部队，甚至可预期海警将在战争中发挥重要作用。虽然如此，大陆推进“台海内水化”的行动仍然非常克制，未与台湾海巡发生冲突，不让美方有介入的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，“刺猬战术”无法处理海上治权的问题，但中国海警可以实施“隔离”（quarantine）这个比“封锁”更令美方头痛的战术。换言之，“隔离”战术就是台海问题发生质变的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是“隔离”？美国舆论在年中聚焦于此，并陆续给出重点说明，成为“中国不费一兵一卒就能拿下台湾”的论述基础。关于此，下文会再做分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月，南海局势升温，菲律宾在仁爱礁问题上碰瓷中国，原则上是台湾“刺猬战术”的延伸。菲律宾被美方设定为台海战争的武器弹药运补与监视基地，炒作南海岛礁争议，有利于美方在菲律宾的军事布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月，小马科斯先后在“美日菲峰会”，以及与新西兰总理的联合声明里，炒作台湾问题。早在2月，小马科斯就接受日媒专访，声称“很难想象菲律宾不被（台海战争）卷入”，可以说是菲律宾接轨美方台海战争叙事的起手式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，随后中菲争端的迅速升温，应视为美国“打包”南海与台海，甚至东海的战略操作。拜登政府无法介入金门事件，改打南海牌，以在第一岛链形成围中氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，美军在吕宋岛北部部署提丰中程导弹系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月，赖清德就职，其“台独”演说显然是美方刻意的操作，意在试探中国大陆底线，此举促发了“联合利剑-2024A”围台军演，中国大陆不再唱软调。与上一次围台军演的主要差异是，这一次大陆海警加入了军演行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某一层面看，“联合利剑-2024A”并非战争讯号，而是近一步将台海内水化的实务操作，以表明在战争之外，大陆还有其他选项“反独促统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/29/20241229165144890.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月，仁爱礁冲突上升到一个新的高度，中国海警首度携带武器登上菲律宾武装部队的船只，“中国海警 vs 菲国海军”是此轮冲突的重点，并以菲方6名士兵受伤作结。中国海警再一次展现了“第二海军”的实力，以及“非战争行为”的可操作性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同月，美国舆论开始正视中方的“隔离战术”。与“封锁”不同的是，隔离是指“登船临检”这类伸张主权的非战争行为，不需要关闭水域或者限制船只进入，不会触及国际法，他国难以用“航行自由”为理由进行干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，彭博社预测了台海战争与封锁的全球损失，但无法预测“隔离”会造成什么损失，或者说，“隔离”根本不会造成全球经济损失。对此，美太平洋司令部前情报官员认为，“隔离”可能会造成两岸经济的损伤，与台湾民心的“拒统”情绪，对大陆不一定有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，美印太司令帕帕罗宣扬“地狱”（Hellscape）计划，称阻止解放军登陆台湾的关键，是布局大量无人机与无人舰艇，在台海实现“地狱景象”。另一方面，大陆公布“惩独22条意见”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月，特朗普于6月接受专访称台湾偷走美国（价值千亿美元）的芯片生意，主张台湾须向美国交保护（险）费，并于7月遭到刺杀，美国选举进入白热化阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同月，菲国海警船坐滩仙宾礁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月，华盛顿智库“捍卫民主基金会”到达台湾，称中国大陆将利用“蟒蛇战术”，透过经济、网络、法律等手段缓慢对台施压，以瓦解台湾民心士气。其中，海上封锁或部分封锁（隔离升级）也是手段之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国舆论出现一种新型的“弃台论”，主张让台湾成为“刺猬”，但美国不需要保卫台湾，应该让台湾成为北京的巨大负担，即便美国付出的代价是两岸统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同月，仙宾礁冲突升高，中国海警坚壁清野，并对局势控温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月，黎巴嫩遭“低科技恐袭”，台科技业被疑为帮凶，此事件侧面凸显了大陆“隔离”台湾多了一个理由，因为随着台湾与美国的科技合作案愈来愈多，供应链是否会被利用在其他地区的恐怖攻击上，需要大陆“登船临检”处理。换言之，大陆海警也可以是“反恐前线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同月，德国军舰22年来首度穿越台海，遭解放军海空跟监，坐滩仙宾礁的菲律宾海警船则离开，重返巴拉望岛。美方指使下的“南海碰瓷”并没有成功，转过头又想在台海刷存在感，让德国去彰显美国的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，中方的回应是，睽违44年，解放军向西太平洋发射一枚东风洲际导弹，展现长程打击能力，彰显中国在西太平洋的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月，赖清德在双十前发表“祖国论”，但与就职演说相较，双十演说的“台独味儿”打了对折，而补上了“华独味儿”。虽然如此，“联合利剑-2024B”还是如预期展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“联合利剑-2024A”不同的是，“联合利剑-2024B”旨在演练“要港要域封控”，大陆海警的角色更为凸显，四支海警编队巡航管控本岛六大港口。有大陆舆论简明形容这次军演是——大陆海警执法、海军拒止、空军掩护、火箭军待命，共同组成对台湾压迫性极强的“蟒蛇战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同月，美国选举进入肉搏阶段，特朗普再度要求台湾向美国支付更多“保护费”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>