<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb5d457668184d8ffc9faf22a4081837</guid>
<title>一周军评：加沙巷战，以军“不败而败”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2023_11_12_715407.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，以色列军队对加沙城实现了四面包围，并开始向城区内发动攻击。从哈马斯“阿克萨洪水”发起至今，本轮巴以冲突已经历一个多月，一方面，哈马斯的袭扰给以军的推进造成了不少障碍与伤亡，另一方面，来自“抵抗之弧”另一端的也门胡赛武装开始成规模地对以色列进行远程导弹攻击，也让以色列在地面作战之余面临了新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加沙的巷战&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列军队继上周宣布完成对加沙城的四面合围之后，本周开始从多个方向对建筑和人口都相对稠密的加沙城区发动进攻。对以色列而言，这么做的目的相当明确：把哈马斯控制的加沙地区一分为二之后，利用手头现役国防军为主的作战部队对地区内最大城市加沙进行清剿；在消灭哈马斯武装抵抗的同时，通过对加沙城区的占领，尽可能地摧毁必然大量存在于此的哈马斯兵工厂、武器弹药仓库、火箭发射阵地以及各种地道网络，从而达到扑灭当地哈马斯抵抗的目的，破坏其多年来在此经营的基础，为以军接下来无论是向南推进还是撤出加沙做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/11/20231111135811376.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外媒绘制的以军向加沙城行动的示意图，基本展示了以军行动的几个方向&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于以军此前已在地面上切断了加沙城与加沙南部地区的联系，因此接下来的作战任务就成了相对单纯的巷战清剿。到目前为止，以色列军队展现的还是其长期以来在约旦河西岸及之前几次进入加沙作战所惯用的一套战法，即先在目标城区周围利用装甲推土机构筑一个用临时沙墙围成的进攻出发阵地——被军迷们戏称为“土围子”，用它来停放以军的大量装甲机械化设备，同时可遮蔽沙墙外反以武装的视野以及提供一定防御；随后以主战坦克、重型装甲车和装甲推土机组成合成编队，在空中支援、炮火掩护和特战部队支持下，对反以武装坚守的地区进行不下车的迫近攻击；在一系列攻击奏效，反以武装失去作战能力或撤退后，再由下车的步兵部队对占领区域进行进一步清扫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从程序上说，这一套作战方式有其合理性，既考虑到了反以武装火力较强阶段对以军军人生命的保护，也在理论上考虑到作战后期对占领区进一步肃清时的彻底性。再搭配以色列军队研制和改进的一系列以强调防御和提高乘员生存性著称的“梅卡瓦”主战坦克、“雌虎”和“阿奇扎里特”重型装甲输送车等装备，在相当长时间的作战实践中，以军这套作战体系的确能够以较少的兵力和人员伤亡，实现对反以武装的有效清剿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/11/20231111135833585.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一张典型的以军在加沙地区集结的照片，可以看到加了棚的“梅卡瓦”坦克，有全套主动防护的“雌虎”装甲车，重型“美洲狮”装甲工程车以及正在构筑“土围子”的M9装甲推土机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在本轮以军对加沙城的攻击作战中，以上几个流程都遇到了来自哈马斯武装的新挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在构筑沙墙出发阵地进行防御时，哈马斯武装首次成体系地出动了无人机作为侦察校射装备，引导己方数量有限的迫击炮对以军营地展开炮击。无人机提供的高视角使得沙墙的视线遮蔽无从谈起，虽然哈马斯的炮击因为炮兵力量的薄弱，无法精准摧毁以军装甲车辆，也不可能对以军营地形成完全覆盖，但以军的作战节奏无疑被打乱，出发阵地不再安全，也影响到了以军的士气。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/11/20231111135841287.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈马斯发布的以军“土围子”遭遇迫击炮攻击的无人机画面，可见以军装甲车辆的密集停放&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当以军的装甲分队突入城内时，相比以往只会乱打一气的哈马斯武装，此次以军遭遇到的是在装备、训练和战法上都认真准备的哈马斯武装。在过去一周内，哈马斯下属的武装力量“卡桑旅”延续此前做法，持续更新其部队攻击以色列坦克装甲车辆的视频。这些武装人员以3人左右的小组为作战单位，通过加沙地区密布的地道进行隐蔽和机动，集中使用仿制PG-7VR串列战斗部火箭弹的“亚辛 105”火箭弹，避开以军装甲车辆的前半球，从后半球的视野盲区快速接近和攻击以军车辆的侧后防御弱点，同时将攻击过程拍摄下来，作为后期的宣传素材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管哈马斯并没有什么重大的技战术创新，其战法与二战后期开始的各国步兵反坦克基本如出一辙，但这样一批能够纯熟利用地道进行机动，敢于冷静地抵近到敌坦克装甲车辆百米内使用反坦克火箭筒进行准确射击的战士，对以军而言显然是一块久违的“硬骨头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自哈马斯和以色列自己的信息都能在一定程度上佐证这一个月来作战的激烈程度：截止11月10日凌晨，哈马斯下属武装“卡桑旅”已经用文字播报了65条用“亚辛 105”火箭弹摧毁以色列装甲车辆的信息，而在11月7日，哈马斯就已经宣称“卡桑旅”摧毁了97辆以军装甲车辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列国防军方面则已批准发布至少357条讣告，除去10月7日“阿克萨洪水”行动前几天遭遇突袭死亡的220多名以军，至少有130人左右是在以军正式开始地面军事行动以后死亡的。而根据以军讣告中死者隶属的部队番号，以军参战部队至少已经涉及了包括所有9个常备军旅，5个预备役旅，两个直属战斗工兵营和空军特种部队，即使这些部队并非全部集结在加沙方向，也表明以军地面部队的主力都已经悉数在加沙参战了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/11/20231111135852154.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这样典型的镜头多次出现，表明了哈马斯这套朴实的反坦克战法至少在“击中”层面是有效的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治层面或者战略层面上，以军此次在加沙的死亡数量大幅超出2014年已经进入加沙的“保护边界行动”，以色列精英军队的神话在不少人眼里算是到此为止了。巴勒斯坦的几支武装力量也通过大量攻击以军的视频，证明其大幅提升的战术素养和训练水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于哈马斯而言，这些数据上的进步暂时还无法定义为严格军事意义上的胜利。由于双方作战兵力和装备的悬殊差距，巴勒斯坦武装各种对以军的攻击虽然能命中以军装备，打死打伤以军军人，但无法有效阻击或歼灭以军成建制部队，挫败以军的作战企图，主要的作用仍然是袭扰和迟滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯发布了大量反坦克火箭命中以军装甲车辆的视频，也都认真在火箭弹命中以军车辆的瞬间做了标注，但由于哈马斯的兵力火力有限，在取得命中后很快交替掩护撤出战斗，以军多数时候不大可能因此完全放弃作战行动，事后也能比较从容地组织伤员和阵亡人员的后送。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，哈马斯武装几乎没有在哪次战斗后能赶走以军，控制住战场，外界也因此很难评估这些命中以军车辆的火箭弹之后对以军车辆真实造成的打击效果，自然也无从得知以色列国防军“批准发布”的讣告数量与真实伤亡之间的水分如何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于以军而言，只要它们能在短期内承受这样程度的袭扰伤亡，同时坦然面对以军在战场上造成的大量巴勒斯坦平民伤亡，那么以军对加沙城的全面控制仍然是现在的哈马斯所难以阻止的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/11/20231111135901286.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我们没能见到类似这样的画面再度出现，一定程度上说明想要全歼一支以军分队并控制战场的难度&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，全世界任何一个国家的军队估计都难以经受长年累月治安战所带来的劳而无功；需要凭借全民皆兵体制动员预备役才能冲进加沙的以色列，更是难以支持持续半年甚至更久的战争状态。对于利库德集团来说，永久占领加沙虽然是一句很能笼络以色列选民的口号与狂想，但在打下加沙前说这句话是一回事，真占领加沙之后，又是另一回事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3349b50d4526224765829b8c42e8c2c7</guid>
<title>“接触美国、管理中国、培育欧洲、安抚俄罗斯、调动日本……”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiDa/2023_11_12_715399.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王世达 徐琴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月，金砖国家领导人在南非举行第十五次会晤。此次会议意义非凡，是三年来金砖国家领导人举行的首次线下会晤，是金砖国家实现了第二次扩员，沙特阿拉伯、埃及、阿联酋、阿根廷、伊朗、埃塞俄比亚正式成为金砖大家庭成员。会议重申对互尊互谅、主权平等、团结民主、开放包容、深化合作、协商一致的金砖精神的承诺，继续强化金砖政治安全、经贸财金、人文交流“三轮驱动”的互利合作框架，推动实现可持续发展和包容性增长，深化金砖战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，金砖国家已经成为新兴经济体和发展中国家改革国际政治和经济治理体系、在全球经济中发挥更大作用的关键平台之一。然而，会议之前出现了不少媒体炒作关注所谓“金砖国家存在内部矛盾”，尤其是炒作“中印在金砖国家扩员、构建金砖货币等问题上分歧很大”，这再度引起外界有关印度对金砖机制认知和政策的关注。本文将梳理印度对于金砖机制的整体认知和政策选择、探索印度加入和推动金砖国家合作的驱动因素，分析印度对于金砖国家合作的影响，并展望未来前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度对金砖机制的态度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为创始成员国，印度政府对于金砖机制整体态度正面，采取了积极参与和推动的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）主办多次领导人会晤，对金砖机制的重视度持续提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年，高盛公司首席经济师吉姆·奥尼尔首次提出“金砖四国”概念，即巴西、俄罗斯、印度和中国这四个国家的英文国名开头字母组成的BRIC。2006年，巴西、俄罗斯、印度和中国外长举行首次会晤，开启金砖国家合作序幕。2009年6月，为凝聚合力应对国际金融危机，“金砖四国”领导人在俄罗斯举行首次会晤。2010年12月，四国正式吸收南非加入机制，“金砖四国”改称为“金砖国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为创始成员国，印度对金砖机制的态度经历了由相对忽视到逐渐重视的转变。2009年首次“金砖四国”领导人会晤时，印度时任总理辛格表示金砖国家要“在下届二十国集团峰会召开前保持联系”，这表明印度此时还是将金砖国家会议视为二十国集团峰会的“预备会议”。随着金砖国家合作持续深化、机制不断发展完善，印度也将其“从次要位置提升到不可或缺的位置”。2012年3月，印度时任总理辛格主持召开第四次金砖国家领导人会晤，这也是印度首次主办金砖国家领导人会晤，发布了主题为“金砖国家致力于全球稳定、安全和繁荣的伙伴关系”的《德里宣言》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年10月，印度总理莫迪主持召开第八次金砖国家领导人会晤。在会议地址选择方面，印度对于金砖机制的重视可见一斑。会议举办地果阿位于印度西南沿海，是印度最为富裕的地方之一，也被认为是印度生活幸福指数最高的地方。对于印度而言，果阿犹如一颗明珠，相当于三亚之于中国，尤其是果阿不仅有迷人自然风光，更有悠久历史以及神秘多元文化，与“开放、包容、合作、共赢”的金砖精神高度吻合。会后发布了主题为“打造有效、包容、共同的解决方案”的《果阿宣言》，强调进一步加强金砖国家伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月，印度总理莫迪主持召开第十三次金砖国家领导人会晤，发布了主题为“金砖15周年：开展金砖合作，促进延续、巩固与共识”的《新德里宣言》。鉴于此次峰会系金砖机制成立15周年，印度高度重视会议主题设计，尤其是突出了“延续、巩固与共识”的原则，强调继续推进此前历届金砖主席国的工作，并且在各类平台和机制之下巩固金砖机制的各项活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/08/20231108120533164.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）主动塑造和引领金砖国家合作议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，在2012年印度首次主持金砖国家领导人会晤期间，金砖国家领导人首次正式讨论成立一个新的开发银行的可能性。《德里宣言》明确表示，“我们探讨了建立一个新的开发银行的可能性，以为金砖国家和其他发展中国家基础设施和可持续发展项目筹集资金，并作为对现有多边和区域金融机构促进全球增长和发展的补充。我们指示财长们审查该倡议的可能性和可行性，成立联合工作组进一步研究，并于下次领导人会晤前向我们报告。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这为新开发银行的正式成立打下了基础。2013年3月，第五次金砖国家领导人会晤同意建立新开发银行。2015年7月，新开发银行在上海正式开业，其旨在为金砖国家及其他新兴经济体和发展中国家的基础设施建设和可持续发展项目动员资源，作为现有多边和区域金融机构的补充，促进全球增长与发展。自成立以来，新开发银行已经在对新兴经济体和发展中国家特定领域融资方面发挥了重大作用，国际吸引力持续增强。当前，新开发银行理事会已批准吸收阿联酋、乌拉圭、孟加拉国和埃及为首批新成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2012领导人会晤期间，印度还提出了旨在强化金砖国家彼此协调，推动各领域务实合作的“德里行动计划”。根据该计划，金砖国家外长在联大期间举行会晤；金砖国家财长与央行行长在二十国集团等其他多边会议期间举行会议；根据需要，金砖国家贸易部长在出席多边活动期间或单独举行会议；举行金砖国家安全事务高级代表会议。尤其是，印度协调推动发布了第一份“金砖国家经济研究报告”，重点关注金砖国家在经济发展方面的协调和互补，并推动金砖国家统计部门的合作成果落地，发布《金砖国家联合统计手册》，为了解金砖国家提供了有益参考。印度还动议了若干金砖国家新合作项目，例如在金砖国家框架下开展多边能源合作、对金砖国家合作应对长期战略问题开展学术评估、举办金砖国家青年政策对话、在人口相关问题上开展合作等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在2015年7月第七次金砖国家领导人会晤上，莫迪提议成立金砖国家农业研究中心。2017年8月，该农业研究平台中心协调中心在新德里国家科学技术中心启动。莫迪持续呼吁成立金砖国家信用评级机构，解决现有信用评级机构市场对新兴经济体构成的障碍，转变西方评级机构主导主权评级市场的局面。2016年10月，印度举办以“构建金砖国家——创新推动协作”为主题的首届金砖国家贸易博览会，辐射航天航空、农业加工、机动车、化学材料、绿色能源、医疗卫生等约20多个产业的先进技术和成果，为金砖国家经济合作增添动力。2017年4月9日，印度举办金砖国家科技创新创业伙伴关系首次工作组会议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d559d1232d0a9f077dfe8476c63327d</guid>
<title>悖论当道，统一式分离与分离式统一</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_11_12_715397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯德莱恩预告将于本月访华，估计是看出了中美关系最近的转圜，以便在中美领导人可能的会晤后，可随势转而转，让欧洲接上新轨道。她擅长修辞，将此趟行程定位为“建设性竞争”，以完善她的“去风险”概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按正常语意，竞争本是对立性词汇，将其形容为“建设性”就是一种悖论。“去风险”是为了粉饰“脱钩”的词汇，冯德莱恩用悖论补强饰词，可以说将外交辞令玩得透彻。除此之外，她什么也干不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悖论就是矛盾，目的是打破常规思维，使用悖论通常意味着事情不单纯，或伪善的攻击姿态，或不纯的既有概念，或心虚的自我吹捧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人形容我们正在进入“大争之世”，此形容白话说，就是从单极世界转型成多极世界的“大乱局”，在概念层面，乱局的主要特征就是“悖论当道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国思想渊远流长，悖论也是我们的拿手好戏，如“大音希声”，“大象无形”，都是为人熟知的中国悖论，而悖论大行其道的时代，就是春秋战国乱世。彼时的外交辞令充满悖论，目的是在非黑即白的僵局里创造灰色地带，拓宽对外关系的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格说来，美苏冷战不是乱世，两大国各自收编小国，不同集团泾渭分明，很有秩序。但今天的世界格局是全球化后的结构，大小国彼此相依，因此冷战式集团不容易产生，以致夹在大国对抗中间的中小型国家，必须骑墙，大国间则必须建立竞合关系，全数进入灰色地带，全员玩悖论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对立性合作，集团式单挑，杀戮式人道，冲突式和解，多元式团结，分离式融合，躺平式抗争，肉食式素食，善意性打压，和亲性围堵，求和性对抗，选择性平权，敬老性啃老，暂停不停火，反核不禁核，绝食不断食，结婚不洞房，离婚不分居……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类的矛盾清单还可以列很长，以下我们就用时事对上悖论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，近日传出台湾将在爱沙尼亚设“代表处”，若成事，台湾已凑齐了“波罗的海三小国保台扩音器”。然而，爱沙尼亚不会再犯立陶宛的低级错误，而会谨守欧盟整体对华战略框架，与中方搞“建设性竞争”，“对立性合作”，对台则搞“多元式团结”，一方面用台商投资换保台口惠，另一方面高喊一个中国，尽可能维持中爱经贸，并在中美间累积骑墙筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，中美元首会晤。虽然旧冷战形式不符合当今的大国关系格局，但美国无法放弃集团对抗思维，迫使中国也在因势利导，扩大自己的朋友圈。不过，两造依旧勤于避免直接冲突，在寻找合作点的同时，也挑选冲突点相互制衡，以致在多极世界成型过程中自然产生“两极式的多极”，与“集团式单挑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，中欧关系。现在的欧盟是地球上最大的骑墙派，其应对中美两极对抗的姿态，对为数众多的中小型骑墙国有示范作用。什么是“建设性竞争”？冯德莱恩无法给出具体化说明，欧洲各国也给不出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/10/20231110154324786.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;冯德莱恩见机行事，深谙外交辞令&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最准确的描述应是，欧洲对华，是想竞争时竞争，想合作时合作，时机才是坐标，而不是在安全与部分经贸层面的固定领域。为什么要看时机？主要就是想抓好中美在不同时间点的竞合状态，以作为欧洲的对华态度。因此，“建设性竞争”的“建设”与“竞争”都是动态变化的，而不会经过几次彻底的谈判就固化为中长期关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
骑墙的诀窍，说起来就四个字“见机行事”。今后中国看到的欧洲，将展现对立性合作，冲突式和解，分离式融合，多元式团结，躺平式抗争，善意性打压，和亲性围堵，求和性对抗等多种样貌。反正就是各种矛盾，烦死你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国的东亚小弟日、韩、菲也都会仿效欧洲，不断变换姿势烦中国，直到“两极式的多极”时代结束，正式迈入多极时代为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，巴以冲突。美国无能力逼迫以色列限制战火烈度，也无能力遏制全世界挺巴反以的停火声浪，于是就绑着G7呼吁“人道主义暂停但不停火”的奇怪主张，借此一方面维持道德高度，另一方面屈服于以色列的残暴，但总体象征美国斡旋以色列的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据西方的费力解说，人道主义暂停比“停火”时间短，只是短期援助加沙平民与解救人质的措施。但实际上，不停火就无法人道，悖论无法拯救巴勒斯坦人。对此，以色列的立场是，哈马斯不放人质就不会停火，哈马斯则相反，主张不停火就不放人质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，只要美国无法让以色列停火，其“人道暂停”充其量就是“杀戮式人道”，杀戮没有停，口惠人道也不会停，平民死亡亦不会减少，“暂停不停火”之悖论自然无效，自欺欺人而已。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd142ecd8124975c3aa496a67e810629</guid>
<title>没有中国对全球绿色革命的贡献，生态保护恐怕是负增长</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_11_12_715396.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国正在进行一场令人震惊的绿色革命，不仅改变了如今的自然环境，还对世界经济领域造成巨大的影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国实现‘双碳’目标是认真的，不会因他国如何而改变。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如何平衡经济发展与环境保护，使得绿色发展战略深入人心？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“绿水青山就是金山银山”，“绿水青山”是我们身边生态环境的美丽，而“金山银山”就意味着绿色也孕育着许许多多产业发展的可能。在东方卫视11月6日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学环境科学与工程系教授包存宽，一起回顾了绿色发展理念这些年对中国发展的推动，以及如何对全球发展作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=u00475fwc4n&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年中秋国庆黄金周，国内旅游火爆，全面超越疫情前的2019年，这离不开这些年国内生态环境的巨变。走遍祖国大地，蓝天、白云、水清、生态美的景象几乎无处不在。这一切的背后，是一场席卷中国的绿色革命，如今这场革命也已经开始影响整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，从十八世纪欧洲工业革命开始，西方国家的工业化给人类生态环境带来重创。它们当年的二氧化碳排放对全球气候变暖负有主要责任，所以应对气候变化的国际文书中早就确立一条原则，即“共同但有区别的责任”。也就是说，所有国家都有责任，但西方国家承担更多的责任。然而，多数西方国家迄今还没有履行它们的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受商业利益等众多因素的掣肘，再加上俄乌冲突爆发带来的能源价格飙涨，许多西方国家开始重启了之前被关停的煤电等设施，而指望西方国家兑现帮助发展中国家减排的资金承诺更是难乎其难，这本身也是西方国家今天信誉江河日下的再一次表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如丁仲礼院士两年前所预测的：西方国家就是在放空炮，你以为他们真的会减排吗？咱们走着瞧。只有中国才会这样做。果真，西方国家今天纷纷从原来的减排立场大幅后退，英国内政大臣布雷弗曼不久前接受采访时甚至大言不惭地说“我们不会通过让英国人民破产来拯救地球。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，以美国为首的西方国家都从环保的角度攻击中国，指责中国二氧化碳排放量过高，造成全球气候变暖。但去年8月，澳大利亚《悉尼先驱晨报》网站刊发了一篇挺有意思的文章，提出西方正在错过中国发生的一切，中国正在进行一场令人震惊的绿色革命，这场革命不仅改变了中国如今的自然环境，还对世界经济领域造成巨大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，作为一个“文明型国家”，中华民族素有“天人合一”的理念，尊重自然、保护自然，生生不息、繁衍发展是中华文明绵延数千年的底蕴所在。但我们也要承认，一度为了加速国家的工业化，提高人民生活水平，我们也付出过环境污染的沉重代价，但一旦觉醒过来，我们的纠错能力及其背后的文明底蕴也是举世罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2005年8月，时任浙江省委书记习近平到浙江安吉进行调研，得知那里关闭了造成污染的矿区，决心走绿色发展之路，他就提出了“绿水青山就是金山银山”，之后又在《浙江日报》撰文：“我们追求人与自然的和谐，经济与社会的和谐，通俗地讲，就是既要绿水青山，又要金山银山。”担任总书记后，习近平又相当完整地提出了自己的生态文明思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/09/20231109163119817.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江省安吉县余村村口的巨石上，刻着“绿水青山就是金山银山”十个大字（图/央视网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，中国引领的这场绿色革命至少有三个鲜明的特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“思想引领”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在习近平生态文明思想引导下，中国是当今世界上唯一一个把“生态文明建设”提升至国家战略的国家。中国把良好生态环境看作是最公平的公共产品、最普惠的民生福祉，力争使百姓在良好的生态环境中有更多的获得感、幸福感、安全感。我们既要为当代发展谋，也要为子孙万代计，以确保中华民族和中华文明的永续发展，建设人与自然真正和谐共生的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是“统筹规划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们综合考虑全局与局部、当前和长远、发展和保护等一系列的辩证关系，统筹人口分布、经济布局、国土利用、生态环境保护等因素，整体谋划中国这个超大型国家的国土空间开发和保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们聚焦优化三大空间布局，也就是农产品主要的生产区、重点生态功能区和城市化地区的空间布局，巩固了我们称之为“三区四带”的生态安全，即青藏高原生态屏障区、黄河生态区、长江生态区、东北森林带、北方防沙带、南方丘陵山地带、海岸带等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们力争于2030年前实现碳达峰，于2060年前实现碳中和。同时，我们大力推进能源的绿色革命和产业的绿色革命，全力推进光伏、风能、核能的占比，推进新能源电池和新能源汽车的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是“扎实推进”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了理念和规划，接下来就是行动。我们生态环境的短板在一块一块补上，我们在森林、湿地、海洋这几大生态系统的保护都取得了突出成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山水林田湖草沙的综合治理全面展开，2013年至今，全国共完成造林约7.8亿亩，我国绿色版图扩大规模领先全球。以全国公园为主体的自然保护地体系已经建立。河长制、湖长制已经全面落实，一条条江河、一个个湖泊都有了专属守护者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2021年底，已建成各级各类自然保护地近万处，占国土面积约17%以上，90%的陆地自然生态系统和74%的国家重点保护野生动物植物物种得到了有效保护。从2012到2021年，中国城市的人均公园绿地面积由原来的11.8平方米提高到14.78平方米，同时绿色宜居的“和美乡村”建设已经成为推进中国乡村振兴的新引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在光伏、风能、新能源电池和新能源汽车等领域内，无论是产量还是质量，中国均处全球领先的地位。中国于今年成为世界最大的汽车出口国，这是一个改变世界工业化历史的里程碑；更重要的是，中国是世界新能源汽车最大的生产国和出口国，已连续八年产销量保持世界第一。中国汽车产业已经实现了弯道超车，从“跟随者”变成“领跑者”，正引领着波澜壮阔的全球新能源汽车革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我继续引述前面提到的澳大利亚媒体的文章，它这样写道：“多年来，西方反对采取有效气候行动的人，一直拿中国对煤炭的依赖当借口。比方说特朗普在2017年就退出《巴黎协定》。他说，“中国要新建数百座燃煤工厂，根据这份协议，美国不能建造这样的工厂，但中国可以建造。”这个文章说，“然而，中国正在进行的绿色革命的成果确实令人震惊”。他说，“去年，美国夸口说新建了约30千兆瓦的可再生能源，但中国已经新建了180千兆瓦。2021年，中国就占全球可再生能源基础设施新建总量的46%。”文章还提到中国正在推进绿色“一带一路”：中国领导人宣布，中国将支持其它发展中国家采取绿色低碳能源，中国牵头的“一带一路”基础设施项目中，已经不再有火电投资了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国生态文明的推进，整个国家每天都发生着看得见、摸得着的变化，蓝天、白云、水清日益成为常态。应该说我们自己既是生态文明的建设者，也是生态文明的最大的受益者，这不禁使人想起了毛泽东主席的诗句：“春风杨柳万千条，六亿神州尽舜尧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就世界范围而言，坦率地讲，就像反贫困一样，中国消除的贫困占世界总数近80%，换言之，如果没有中国的贡献，世界贫困的总数恐怕是增加，而不是减少。同样，如果没有中国对全球绿色革命的贡献，全球生态保护恐怕也将是负增长。中国模式拒绝“空谈误国”，也拒绝西方模式的“空谈误全球”。中国绿色革命的意义及其影响，包括“思想引领”“统筹规划”“扎实推进”等特点，必将随着时间的推移而越来越大，越来越深远。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>