<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0c490087cc2e529025dc9cb902a9112</guid>
<title>一个认知中国的好理论，一定能够超越左与右，融合东西方</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuangZongZhi/2024_02_17_725465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：数年前，黄宗智教授与他的“学术知己”周黎安教授相约，双方各从自己的视角诠释对方的理论建构，通过两个理论体系的建设性对话和碰撞，一方面寻求两者的相似点和共鸣点，另一方面提炼出进一步值得探究的理论问题，展现下一步应该努力的方向。黄、周两位教授的“对话”一经发表就在学术界产生了很大影响。以下节选的，是周黎安教授《如何认识中国？——对话黄宗智先生》一文的结尾部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄宗智、周黎安】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，西方理论在中国问题的研究当中具有三个不同的功能。一是分析基准，主要用以对比中国现象与该基准的差异，以此发现中国的特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是预测基准，一般是从西方现代化历程提炼和抽象出来的发展指向(如官僚组织的理性化，市场范围的扩大促进专业化分工和生产效率提高，从“二元经济”过渡到“一元经济”)，根据这个指向，认为中国也将最终收敛于这个基准。注意预测基准仍然是价值中立的，只是认为这个趋势不可避免。比如，马克思认为资本主义将自动导致资本积累和生产过剩的危机，这个分析本身是基于理论逻辑和事实分析得出的结论，与个人的价值判断无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是价值基准，即认为西方基准状态是理想状态，或者说西方理论所带有的一个关于未来的理想图景。按照这个基准反观中国，任何与之产生的偏离都将被认为是一个问题，必须予以纠正。西方理论的意识形态正是通过这个价值基准介入中国问题的研究，即使是一种新的意识形态对抗这种西方意识形态，其实也是以另外一种价值基准作为基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区分西方理论的这三重基准意义是极为必要的，而目前国内外学术界关于中国的研究经常混淆了三者，尤其是有意无意将分析基准当作了预测基准或者价值基准。黄宗智关于中国农业史和法律史的研究充分说明，西方范式一旦变成预测基准或价值基准，将错误百出。前面论及的关于中国政府的描述和分析也普遍以西方基准(如有限政府、理性化科层制、联邦主义)为参照，且带有强烈的批判意识和价值指向，不是从中国政府运行的自身逻辑和取向出发进行双向的有效对话，而更像是单向的“训话”和“指责”。尽管缺乏任何严格的论证，目前的中国研究流行的方法论假设是，中国政府的持续改革方向和目标是最终接近其依赖的理想基准(如理性化官僚制度、形式化和自主化的法治、有限政府)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我完全同意黄宗智反复强调的观点，应该与西方理论进行建设性对话。西方基准仍然具有重要的认识论的意义，以西方理论作为分析基准可以帮助我们认清自己的不同特点，进而研究中国政府治理及运行背后的底层逻辑，将中国的治理逻辑与西方治理逻辑进行比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄宗智关于华北小农的分析，实际上借助了新古典经济学、马克思主义理论和恰亚诺夫的实体主义分析提供的基准，揭示了华北小农的“三副面孔”。基于舒尔茨的小农理论和刘易斯的“二元经济”理论界定了当今中国广泛存在的“非正规工人”和“非正规经济”，这一看似“悖论性的事实”恰好构成了中国在独特的人口压力下实现现代化的自然路径。(黄宗智，1992，2014a)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的“行政发包制”理论是借助于韦伯的理性科层制概念，发现了中国政府内部各层级之间的权威关系之中广泛存在的发包关系，寓市场化的发包关系于行政权威之中，从韦伯的科层制逻辑看也是一个悖论性存在，揭示了中国政府运行的独特现象和内在逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我也想强调——黄宗智也反复指出，这里需要摒弃西方理论所隐含的价值规范和意识形态建构，需要警惕西方理论所蕴含的预测指向可能带来的误导和“陷阱”。如果说西方经典理论给我们描述了一个黑白分明的世界，我们在中国看到的却是一个黑白混搭的灰色世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄宗智将这个黑白世界概括为西方理论所构建的非此即彼的二元对立，如传统与现代，家庭式农场与资本主义大农场，资本主义与社会主义，国家与社会，政府与市场，理性化的科层制与非理性化的家产制，理性的形式主义法律与非理性化的实体性法律。在这种二元对立的理论架构下，关于中国的研究发现了诸多的悖论性事实或混合形态，如市场化下的家庭化兼业经营、“集权的简约治理”“第三领域”“行政发包制”“官场＋市场”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步的问题是：中国所呈现的灰色世界是对黑白世界的“偏离”而最终将回归到黑白世界，还是灰色世界本身就是一种制度常态？在黑白与灰色的背后是否还有一个更深层的逻辑决定色调组合？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们看到改革进程受阻，或者远离改革者的预期，我们一般倾向归咎于现存制度的强大惯性和既得利益集团的抗拒，归咎于改革策略设计的失当，而很少去反思我们对改革目标的设定是否一定恰当。当我们期待将灰色世界“涂改”成白色或黑色，结果越改越乱，这究竟是“涂改”方式的错误还是“涂改”本身的错误，或者两者兼而有之？我们很少质问自己：我们在“此岸”大刀阔斧地改革，满心期待去抵达的理想“彼岸”，其实所谓的“彼岸”是否只是我们自己制造的一个幻觉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键是如何能够既利用西方理论的分析价值，同时又避免其可能的“陷阱”。黄宗智(2005，2018)倡导基于实践和经验的中国社会科学理论。确实，对付西方理论所预设的价值规范、预测指向和意识形态建构最好的“解药”就是扎根于中国的实践，基于中国的历史、实践的经验研究，理论与经验互动，“双手并用”，揭示中国经济社会运行的稳态化特征和内在逻辑。在结合历史、现实与内在逻辑的分析基础上再来讨论如何寻求渐进改革之路，而不是简单地向西方基准看齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何好的关于中国的理论，一定是能够穿透中国的历史与现实，解释中国经济社会结构的变与不变，揭示中国与西方的现代化路径的异同。研究中国需要正视的一个极为重要的问题，是如何正视中国传统与现代化的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/16/20240116150739902.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合黄宗智和我个人的研究，中国的现代化进程融合了四个传统：一是中华帝国的国家治理传统(包括行政、司法治理)；二是革命时期共产党的军事斗争、群众路线和组织动员传统；三是计划经济时期“自上而下”的目标管理的组织和技术支持、全覆盖的社会渗透力和政策执行传统；四是西方国家的市场化和全球化的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄宗智关于农业史和法律史的研究均对这四个传统进行了精彩的梳理和剖析，由此奠定了其理论的深度和广度。关于当代中国的研究，经常忽视中国共产党在革命过程中基于实践发展出来的方法论、组织文化，以及对当代中国的深刻影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>949c95df23083c1996954449b17fd983</guid>
<title>14亿人的中国，需要什么样的厕所革命？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huxiaoying/2024_02_17_725463.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡晓映】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年以来，中国在经过沼气厕所、卫生厕所的两轮厕所革命后，乡村再次开启厕所革命，并将其作为乡村发展和基础设施建设的重要一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者在基层调研中了解到，关于厕所革命，多地却啧有烦言，甚至成为干群矛盾的冲突焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至当前，各地厕所革命已经基本完成，但在多次“回头看”检查过程中出现问题，反复整改、反复“回头看”，国家资源投入多、基层工作压力大、群众却对改厕效果不甚满意，这些现象如何解释？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/26/20231226145820952.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、小小厕所代表着文明的进程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于厕所革命，首先要回答的问题是：中国的乡村是否需要“厕所革命”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案当然是肯定的。但对厕所革命的认识，不应该仅仅看作单纯的生活方式、器物变迁，其背后有一套文明话语、现代卫生话语和国家能力提升的多重背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对人类排泄物的处理一直是人类社会需要解决的基本问题之一。因此，中国很早便设置厕所，并与自然生产特征相结合，即与猪圈或鱼塘设置在一起，进而让排泄物服务于农业生产；为了方便，中国也早早发明出夜壶等相关器物。而在处理时，如无法用于农业，那直接倾倒排泄物至河里、沟渠等地方，成为中外多国共有之行为。这容易导致人口聚居区的环境恶化，产生多重连锁反应，如引发流行传染病等。直至西方卫生学发现细菌、病毒，便开始对“卫生”产生极高要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来，随着西方卫生观念的传入、中国国外留学生的回国呼吁、西方人在中国设立租界并进行区隔性的卫生系统改造等多种途径，这种观念逐渐为当时的爱国人士、政府所关注，并开始出现了多种卫生改造运动，如蒋介石推动的“新生活运动”、晏阳初的“定县实验”等，并试图以此改变传统卫生观念、约束国民行为，创造“新国民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对各种流行病的控制，是厕所“文明化”的原始动力，但在发展过程中，厕所逐渐成为衡量国家现代化程度的标志。中国作为世界上历史最悠久的文明体之一，在厕所文明上却一直备受诟病，甚至因此形成了西方对中国的落后刻板印象。无论是早期外国人对中国旱厕的认知，还是中国大妈到日本购买马桶热，这些都是文化宣传中中国的厕所落后进而得出国家落后的“国家想象”关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府为改变厕所落后的相关舆论问题及现实问题，在一段时期内，国家为外国人在旅游沿途等建立高档厕所，尽量避免让他们感受到“文化冲击”；进一步发展，随着国力增强，国家及各地方政府以民生为导向，在城市中建设卫生的公共厕所，满足群众的现实需求。在此过程中，背负着“文明”意识形态的厕所，成为国家不可回避的现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、厕所背后的庞大系统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厕所问题之所以难以解决，是因为改善厕所问题，绝非建设标准化厕所、增加公厕布点那么简单，其背后是与污水处理等基础设施建设相关的国家建设能力、与城市空间安排相关的规划能力、城市处理能力等，本质是国家能力的体现，包括财政能力、技术能力、制度设置能力等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城市中，随着商品房及城市基础设施的建设，卫生厕所以及水冲式厕所逐渐普及。而在乡村，中国多次将改厕作为重要的政府工程推进，尤其在乡村如80、90年代的沼气厕所、2000年初的防血吸虫的卫生厕所。政府通过以奖代补的方式，在各个时期推动厕所的变迁，以防止传染病的大规模发生，并取得了很大的效果，如血吸虫病就经过几十年的努力，逐渐从一种普遍的流行病到当前几近消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文明话语体系下，对于标准化的、更卫生的水冲式厕所的执着，推动着2015年再次开启乡村的厕所革命，并在此基础上推进污水处理、粪污一体化等建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫生、舒适的厕所，从古代到近代，一直是阶层分化的象征，这种区隔也延伸到了城市与乡村。厕所的差异是城乡差异的重要一环，因此，推进厕所革命，是乡村振兴、改善民生、城乡均衡发展的重要举措之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小康不小康，厕所算一桩”，习总书记不断强调厕所问题的重要性。因此，2015年开始提出、2017年11月发布的《农村人居环境整治三年行动方案》，将厕所革命上升到全国层面。中央设置以奖代补工作方案，投入百亿级资金推动全国农村的厕所革命，并要求地方政府配套，大部分地区都是以行政任务的方式推动改厕工作，或者政府直接全包、或者以奖代补覆盖群众出资部分，吸引群众改厕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中部某省为例，基本实现了农村卫生厕所全覆盖，基本达到愿改尽改。一般来讲，一户厕所花费在1200元至3000元不等，比如砖砌式三格式化粪池为每户1500元，一体式玻璃钢化粪池每户每个1450元，一体式滚塑化粪池为每户每个1680元，若粪污分流需每户再加300元；如果小三格+污水管网+大三格的样式，户均成本为3000元左右，如果集中居住区直接接入污水管网，实行粪污一体化处理，建设成本需8000元。国家和省级的支持是有限的，大部分资金需要市县乃至镇级配套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，真正想要达到与城市一样的厕所条件，实现粪污一体化处理，需要铺设污水管网、建设污水处理站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仍以中部某省为例，自2017年至2021年，省级投资317亿元建设859座污水处理厂，新建主支管网总长11280公里，接户215万户，实现乡镇污水处理全覆盖，但这对2143万常住农村人口的体量来讲还远远不够。省里要求农村生活污水到2025年达到35%，以行政村为单位，要求60%的行政村，每个行政村有60%的住户有专门的污水处理设施，就算是这个乡镇全覆盖了；而即便如此，大部分县市都远远无法达到这个标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/26/20231226144650408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G县在省三年计划中，建设了14个独立污水处理厂，总投资1.3723亿元，污水管网投资2.148亿元，建设长度为2171公里。为了做出亮点，超出指标并达到50%，预计投资6.75亿，其中需要贷款5.7亿，进行17个中心集镇向小集镇的延伸工程，将更多农户纳入到集中污水处理网络之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于：其一，由于污水管网铺设的投入过高，污水处理厂一般只负担集镇及周边的部分村庄；其二，乡村人口外流严重，乡村产生的污水本身较为有限，而大部分乡镇建设的污水处理厂吨位大，这就导致污水收集体量不足而闲置的现象普遍存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9265263327bf9f6cbde3f48c7283d70b</guid>
<title>半导体市场今年或回暖，中国如何“应运而起”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2024_02_17_725460.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月初，中芯国际和华虹半导体同时发布2023年度业绩，从业绩来看，半导体行业仍处于下行周期，但是展望2024年，两家公司均认为，料将好于2023年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结2023年中国半导体产业的境遇与反应，以“应运而起”四字加以概括非常贴切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应运而起，是威廉·曼彻斯特不朽杰作《光荣与梦想》第一部的副题。与惯常望文生义的肤浅乐观不同，曼彻斯特细腻笔触所描绘的“应运而起”，却是指向1932-1941年极度艰难时势中，美国社会的韧性与变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023这一年里，作为全球电子产品制造流通的枢纽，全年我国累计进口集成电路4795亿颗，较2022年下降10.8%；进口金额3494亿美元，同比下降15.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便考虑部分国产替代因素，这样的降幅也足以折射出当下全球半导体产业的“大气候”：2022年贯穿至今的半导体行业下行周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国半导体产业还额外遭遇着地缘政治“小气候”的冲击，2022年10月，美国出台的半导体对华出口管制政策，对我国高端半导体设备及大算力芯片进口展开了空前力度的围堵，并在2023年进一步加码，甚至出现了生效日前“窗口指导”叫停ASML光刻机对华出口许可的操作，为所谓的“自由贸易”、“市场经济”、“法治社会”提供了新的鲜活注解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/08/20240208093721800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京时间2022年8月9日，美国总统拜登签署《2022年芯片和科学法案》（简称《芯片法案》），包括英特尔、美光、惠普和AMD等公司高层出席签署仪式。图源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的双重压力下，中国半导体产业2023年普遍感受恐怕是“不太好过”，行业内裁员降薪的寒意一阵阵卷向打工人，即便是半导体企业创始人/投资人，同样面临着上市融资渠道收紧、估值下滑、现金流紧绷、对赌协议触发等一系列艰巨考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分GPU（图形处理单元）等“大芯片”赛道初创企业由于前期估值过高、融资规模过大、产品落地遭遇地缘风险冲击，已经在2023年陷入实质性停摆，悄然“隐入尘烟”，至于看似背靠“大厂”高枕无忧的半导体设计团队，随着母公司资源聚焦主航道，切断对其养分供应，也在去年相继爆出哲库、摩芯、复睿微等“突然死亡”的爆炸性案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过抛开这些参差多态的个体感受，从宏观数据看，中国半导体产业仍然表现出了难能可贵的增长韧性，在运行情况与发展质量上取得长足进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家统计局数据，2023全年，我国国内集成电路产量为3514亿块，同比增长6.9%，半导体产业生态进一步完善，成熟制程芯片的国产替代业已蔚然成风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，根据集邦咨询整理，全年大陆地区半导体领域有至少350多个投资项目正加速推进，其中签约项目100多个，已开工项目90多个，运营项目50多个，即将竣工项目50多个，涵盖第三代半导体、存储芯片、汽车芯片、先进封装、传感器、射频芯片、硅片、半导体设备材料等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在功率半导体市场，中国产业链目前已经初步形成了全球竞争力，部分新兴赛道如碳化硅（SiC）、氮化镓（GaN）器件，国内甚至已经实现了与国际水平的并跑乃至领跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随产业重大项目的稳步推进，作为半导体领域产业能力重要指标，预计到2025年，中国将在200毫米（8英寸）晶圆制造产能扩张方面领先全球，300毫米（12英寸）晶圆厂产能在全球占比也将提高到届时的23%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/08/20240208093908264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：Pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样值得记录的是，中国半导体产业向诸多难点、堵点攻坚在去年有了新的重大进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在顶层设计上，2023年3月2日，国务院副总理刘鹤在北京调研集成电路企业发展并主持召开座谈会，充分肯定了半导体产业取得的发展成绩，指出我国拥有庞大的芯片消费市场和丰富的应用场景，这是市场经济最宝贵的资源，是推动集成电路产业发展的战略性优势，并强调发展集成电路产业必须发挥新型举国体制优势，用好政府和市场两方面力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府要制定符合国情和新形势的集成电路产业政策，设定务实的发展目标和发展思路，帮助企业协调和解决困难，在市场失灵的领域发挥好组织作用，引导长期投资。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea2d5522154439d6f5803070d5197dc3</guid>
<title>成为“网红”的鲁迅，如何依靠我们“活下去”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangXuDong/2024_02_17_725459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;鲁迅是每一个中国人都绕不开的“国民作家”，却也是一本“早早就被翻开，却没有被好好阅读”的大书。纽约大学比较文学系教授张旭东在新书《杂文的自觉——鲁迅文学的“第二次诞生”》中用一种不同于传统官方鲁迅研究的视角重新阅读鲁迅，试图通过研究鲁迅文学旅程的关键转折期，重新发现这位才华横溢同时集各种矛盾属性于一身的天才文学家。在接受观察者网采访时，张旭东表示：“……把这些方方面面结合起来，我们得到的就是一个非常真实的鲁迅形象，而不仅仅是那种刻板印象的“精神导师”、“硬骨头”和“旗手”。这种真实性对于今天重新发现鲁迅的年轻读者、或者说普通读者来说至关重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今天，我们在网上与鲁迅再度相遇，大可以把他当成一个真实的、有个性的、平等的朋友，不过是一个有极高超的文字技巧，因此能够表达自身最深邃细腻的观察、体验和情感的朋友。然后我们不妨想一想——何以一个一百多年前写东西的人，至今仍活在我们的阅读里，仍在对我们说话，仍在看着或者说逼视着我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 新之】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：张老师您好，今天很高兴能和您聊一聊关于鲁迅的话题，鲁迅是中国当之无愧的“国民作家”，我们从中小学开始就集体阅读他的作品，您最近出版了新书《杂文的自觉——鲁迅文学的“第二次诞生”》，是什么契机让您再一次把目光聚焦到鲁迅身上，在重读鲁迅的过程中，您有哪些感触？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张旭东：&lt;/strong&gt;这个契机有长有短。长的契机是我理论和方法论上的准备。从我个人来讲，可以说是自童年以来就躲不开绕不开鲁迅的文字和风格。就像你说的，鲁迅是一个“国民作家”，几代中国人心里都有鲁迅，不管自觉不自觉，情愿不情愿，我们会反复同鲁迅相遇；对喜爱和关心中国新文学的读者来说，鲁迅更是案头书和“参照系”，甚至可以说一定程度上生活在由鲁迅文字界定的文学氛围里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种熟悉下面其实又藏着一种陌生，藏着“不求甚解”和人云亦云，且不说鲁迅文学多年来在教育和研究体制里的不可避免的固化和千篇一律倾向。这些东西实际上构成了阅读鲁迅的障碍，如果我们把鲁迅比作一本大书，这本书好像又是早早就被翻开、但却从没有被好好阅读。至少我们可以说，每一代人应该有每一代人的鲁迅；鲁迅文学是在它被接受、分析、解释，在围绕着它的争论中才成为经典的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/24/20240124170913609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我想试试看如何重新打开这本书，看看可以有什么样新的读解、新的分析；说得专业一点，就是尝试一种研究范式的突破。鲁迅研究本身在现代文学研究中是一门“显学”，甚至可以说是一种“文化工业”，它有自己的学会、杂志、传统和师承，很多学者和所谓“师门”徒子徒孙几辈子在这一块田地上精耕细作。局部的经验研究实证研究肯定有，也有随着时代大潮起落的观念和兴趣变化，但整体上，特别是在分析鲁迅文学何以成为鲁迅文学、在文学本体论和文学科学分析对象的意义上如何理解等方面，几十年来仍旧进展缓慢而且缺乏学理和方法上的动力。在一个具有长期学术积累的具体领域推动范式性变化的确很难，但反过来讲，这种困难或困境也是一种契机，客观上为探索新的研究取向、新的问题视域做好了准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短的、最简单的契机则是疫情。我从2006-08年开始，从教学上研究上就已经开始一点点聚焦鲁迅，但我分析的对象是作为整体和总体的鲁迅文学，同时也是通过重读鲁迅来尝试再一次回答“什么是文学”、“什么是世界文学语境下的中国新文学”、“中国现代文学‘现代’在哪里、‘中国’在哪里”这样的基本问题。我不想做那种零打碎敲的局部的鲁迅研究，虽然经验材料的准备整理很重要，但鲁迅文学的风格实质无疑是更吸引我的问题。所以我知道工作量是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情开始以后，原来我们熟悉的世界一下子停顿了下来，有一两年的时间可以全力投入写作。我计划的是一个“三部曲”，最近出版的是第一卷，集中分析鲁迅1924-1927年间的转折，核心问题是鲁迅文学如何通过认识自身风格的必然性而最终“成为自己”。第一本写70万字、八九百页，三卷本完工后，估计会是中外单个作家研究里面规模最大的之一。在我有限的知识里面，好像只有萨特的六卷本福楼拜研究、弗兰克的三卷本陀斯妥耶夫斯基研究，以及本雅明未完成的波德莱尔研究有这么庞大的问题和结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但面对鲁迅这样的作家，深入的分析研究确实需要一定的体量、需要阅读分析和阐释的系统性，这样才有可能带来我所期待的范式革命意义上的推进。我想我的处理方法一看就不是国内学界常规“鲁迅研究”的路数，而更像是把鲁迅作为文学原理问题、文学批评对象、和比较文学世界文学现象来研究。我的读者都知道我也做当代中国文学批评分析，我觉得我的鲁迅也是当代文学，也是当代文学批评，也都不可避免的带有我自己在批评方法和理论框架上的考虑和解读文本的特征和“路数”，但因为鲁迅文学文本是作为一个历史整体和审美整体传给我们的，所以谈鲁迅又不可避免比我谈王安忆、余华、刘震云、莫言更能显出系统性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：大众熟悉的鲁迅，很多时候是作为新文化旗手的鲁迅，在那个时期他创作的小说是最深入人心的，比如说阿Q、祥林嫂、孔乙己，都是无人不知无人不晓。您这次重读鲁迅是在杂文一侧，为什么会选择这个视角？写小说的鲁迅和写杂文的鲁迅有着什么样不同的特质？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张旭东：&lt;/strong&gt;答案就在这本书的副标题里——“鲁迅文学的‘第二次诞生’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第一次诞生”大家都明白，文学史上的第一篇白话文小说《狂人日记》，然后鲁迅文集就诞生了，到了他第一本短篇小说集《呐喊》的出版，小说鲁迅的形象好像就已经确立下来了——新文学第一个十年里最了不起的作家，中国进步青年的文化偶像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这本书聚焦在鲁迅的“第二次诞生”，集中分析鲁迅在1924-1927这四年的艰难而痛苦的风格“自觉”和文学转折。这是他面对困境、危机甚至绝望时的抵抗、探索和最终突破，有点像一种军事意义上的突围，既是战场形势所迫，是一条狭窄的生路；同时又是一种天才的、创意无限的超越。总之这个时期是他绝处逢生的转折点，也是他真正找到自己的文学“声音”、文学自我形象的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们要把鲁迅文学作为一个整体研究的对象，去探索它的文学特征、哲学特征、美学特征，看它内部的构造和演进，1924—27年是一个很好的切入点。相对于这个转折，后面的九年，即鲁迅的“上海时期”是一种炉火纯青的炫技状态，也是一种天马行空的自由状态——所以第二卷目前暂定的书名就叫《杂文的自由》，虽然这种“自由”是从客观上的不自由状态，即那种“伪自由”中，通过杂文写作法和鲁迅文学风格的特殊张力，从文学与其外部环境的复杂关系中强力夺取来的“自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从这个连续体往前看，我们看到鲁迅文学的“第一次诞生”反倒显得是一个偶然事件，就像一个自然生命的诞生只是一个偶然事件。这个“早期”本身很短，严格讲只有一本《呐喊》和一本《中国小说史略》，到1922年底就停止了。虽然《热风》和《坟》里面的许多单篇文章做于这个阶段，但这两本合集和序跋仍写在“转折期”，也落入“杂文的自觉”范畴。而我对鲁迅文学的解读有一个基本的工作假设，即鲁迅文学文本、文学经验和文学风格演进的基本单位和节点，应该是作者编订并加上序跋的作品集。这也是晚期鲁迅自道的“编年体”的意思，甚至只有在这个编年合集的方法上，在大致一年一本的节奏里，“杂文”关乎世事而不是醉心文体的基本定义和“诗史”意味才彰显出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/24/20240124171014154.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电视剧《觉醒年代》中描绘的鲁迅创作狂人日记的片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在鲁迅的创作生涯中有一个“沉寂的1923”，1923年一整年鲁迅没有写任何东西，这一年他的文学创作生涯不能说是断裂，但至少也是一个间隙。之后鲁迅就开启了自己的下半场。小说上是《彷徨》，然后有散文集《野草》，《朝花夕拾》，作为鲁迅文学自觉的最重要标志的统摄于杂文写作法的“混合文体”风格运动出现了。这是鲁迅文学“成为自己”的决定性转折。以《华盖集·题记》为标志，鲁迅开始真正有意识地专注于杂文的写作，之后基本上是每年写作合成一本杂文集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个时间点开始，鲁迅就有了一个非常自信和骄傲的判断：从此以后我就写杂文了。你们说这不是文学，但我认为这就是文学。这是我能做的，我愿意做的，也是我不得不做，可以做到最好的。因此鲁迅虽然也慨叹自己的生命就“耗费”在写这些“无聊的文字”上面，但另一方面却又说自己“实在有些爱它”了。这是鲁迅的文学宿命，是鲁迅文学的“命运之爱”，即所谓ama fati：接受自己的命运，在抵近它、拥抱它、同它的搏斗的过程中创造出自己的文学和自己的人生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是什么促使鲁迅如此有自觉地做了这样的改变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张旭东：&lt;/strong&gt;原因很复杂，我的整本书几乎都在讨论这个问题。简单来说，当时的情况是，中国的新文学/白话文学开始还不到十年，而此时欧洲文学的长篇小说已经非常完善，宛如文学皇冠上的明珠。卢卡奇说这是“资产阶级的史诗”，是可以同古希腊悲剧史诗相媲美的艺术成就。整个19世纪主流欧洲小说写的就是资产阶级的财富和个人成长，一切都是建立在相对发达的物质基础和社会文化的基础之上，同时建立在一个由广泛的社会共识支撑的价值和情感框架基础之上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>