<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c55864dbdc24cd1da62f7acf9d8eef9f</guid>
<title>“近二十年这方面出现倒退，正是我最大的忧虑”</title>
<link>https://www.guancha.cn/RomanoProdi/2025_10_17_793627.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月14日，第二届世界中国学大会召开之际，大会嘉宾意大利前总理罗马诺·普罗迪（Romano Prodi）做客观察者网，与中国人民大学重阳金融研究院院长王文展开“明德战略对话”。罗马诺·普罗迪分别于1996-1998年和2006-2008年，两次担任意大利总理，又于1999-2004年期间担任欧盟委员会主席，期间推动了欧元的横空出世，以及欧盟的东扩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从普罗迪活跃政坛至今，横跨二三十年，国际政局已经发生巨大变迁。对谈双方从中国、欧洲和美国实力的此消彼长，谈到美国主导的国际秩序，再聊到当下欧洲的困境和乌克兰危机。谈及中美，尤其是中欧之间的僵持关系时，两位对话者虽言语友好、语气轻柔，但仍暗藏锋芒和玄机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是观察者网整理的对话实录，力图保留“原汁原味”，文中小部分观点或与中国民众的普遍看法不同，请读者注意甄别。视频部分随后发布，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/16/20251016164128414.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王文对话前意大利总理普罗迪 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;城乡差距显著缩小——这是中国最令人感慨的转变&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：大家好，欢迎来到观察者网和“明德战略对话”节目。我是王文，中国人民大学重阳金融研究院的院长兼教授。今天我非常荣幸能邀请到一位尊贵的客人——曾任意大利总理及欧盟主席的普罗迪先生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普罗迪先生，您走进演播室时，年轻同事们都在为您鼓掌，能见到您让大家倍感荣幸。多年前我们还在中学大学读书时，您就是政坛明星。即便如今我已身为教授，这些年来依然从您身上获益良多。我知道您自2008年退出政坛后频繁访华。相较于四十年前的首次访问，如果只谈一点，什么是最令您印象深刻的变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪&lt;/strong&gt;：其实在1984年首次访华前，意大利政府就委派我管理大型国有综合企业集团。我们曾在天津承建无缝钢管厂，我始终记得那时候从北京到天津要花五个半小时，而现在只需28分钟。我亲眼见证了中国翻天覆地的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最触动我的是，中国人民展现出一种独特的协作精神。那种无形的、自然形成的社会网络，让我深信真正进步的国家不是靠特立独行者推动的，而是依靠众志成城的力量。中国正是集体奋进的典范。如今我看到中国的城乡差距显著缩小——这或许是最令我感慨的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：这确实堪称一场社会革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪&lt;/strong&gt;：是的。这场变革几乎遍及每个角落——当然并非绝对全面，但最初确实难以预见其广度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：我深有同感。您敏锐地捕捉到了细微变化背后的深刻变迁。这些领域的变化，实则折射出中国交通基建、就业保障、社会福利、医疗改革乃至国家治理体系的整体跃升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪&lt;/strong&gt;：根据我的经验，各国要实现均衡发展都非易事。而中国最显著的特质正在于此。当然目前仍存在诸多挑战，随着全球经济格局的根本性转变，中国也需要对传统政策进行相应调整——这恰是发展进程的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲是最理想的面包——可惜半生不熟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;不仅中国发生巨变，欧洲这二十多年也今非昔比。我的下一个问题是：与您担任欧盟主席时相比，如今欧盟最大的变化是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪&lt;/strong&gt;：欧洲真正的腾飞期是在二战后的头二十年。而近五十年来，发展步伐明显放缓。2008年金融危机爆发时，欧盟尚未实现真正团结，应对迟缓。危机虽源自美国，但美国能迅速反应，欧盟却因内部差异难以步调一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我常比喻说，从政治角度看，欧洲就像烘焙史上最理想的面包——可惜半生不熟。我们仍需继续完善体系，这确实是种遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得在我首个总理任期筹备欧元问世（1999年）时，曾与中国领导人深入交流。他对欧元展现出浓厚兴趣，最后问道：“您建议我们将欧元纳入外汇储备吗？”我当即给予肯定答复：“应尽可能多配置欧元与美元。若欧元能与美元并立，人民币自然也能获得发展空间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个多极化世界，欧洲可担任协调者角色，这曾是我的愿景。但随后欧洲增长乏力，如今全球形成中美主导的格局。我仍期待未来欧洲能重归“世界协调者”的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/16/20251016164719365.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
前意大利总理普罗迪做客观察者网&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;这正是让我深思的一点。许多学者称您为“欧元之父”，因为您任欧盟主席时推动了欧元诞生。但令人遗憾的是——我记得2008年在华盛顿工作时，曾采访多位智库专家，当时欧盟经济总量已超越美国。而如今其规模仅相当于美国的一半多一点。这是否意味着欧元存在危机？您如何看待这种变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪 &lt;/strong&gt;：实际差距没这么大，但我们的确落后了。不过如果没有欧元，局面会更糟。问题的核心在于决策机制滞后。举个典型例子：当年推动中东欧国家加入欧元区时，本应同步改革决策程序，但未能实现。现在27个成员国都拥有否决权，这种“全体一致”原则使得重大决策寸步难行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;所以学界才创造出“民主赤字”这个词来描述现状吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪&lt;/strong&gt;：在我看来，“全体一致”恰恰违背民主真谛——就连管理一栋公寓楼都不能指望全体业主意见统一，总有人为维护私利而阻挠。欧盟必须改革，我们拥有雄厚的科研实力、多元化的技术储备、健全的中端产业体系，即便现在仍具增长潜力。但关键在于要建立统一的预算体系，推动债务共担，形成像中美都有的协调一致的政策框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;这确实是个宏大的议题。我想很多普通中国民众在二十年前您执掌欧盟时，对欧洲充满向往，特别是法、德、英等国。但过去十五年间，欧盟接连遭遇债务危机、移民危机、英国脱欧，如今又深陷乌克兰危机，这些都在削弱欧洲的软实力和硬实力。您如何看待欧洲的未来？是会重新崛起，还是维持地区性力量的地位？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪&lt;/strong&gt;：这取决于我们自己。欧洲潜力巨大，但必须改革治理规则。英国脱欧就是明证——离开欧盟让英国自身受损，这恰恰说明问题不在联盟体制，而在决策机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：所以未来关键在于欧盟的领导力。您如何评价当前欧盟的领导层？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪&lt;/strong&gt;：如今各国政党林立，联合政府盛行，形成统一领导实非易事。当前正值微妙时刻。欧洲历来由法德两大引擎驱动，意大利虽参与但非主导。如今法德共识减弱，事事需重新磋商。但我仍坚信我们有能力完善决策机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲本应主导俄乌谈判&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;在中国民间有个有趣现象：若问普通民众最钦佩哪位欧洲领导人，多数人会提到您和德国总理默克尔。您本人特别推崇或敬重哪些领导者呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪&lt;/strong&gt;：现在情况复杂得多。由于“一票否决制”的存在，决策常陷僵局。无法决策何谈领导力？我任欧盟主席时曾顶住压力吸纳8个前苏联国家入盟，当时甚至与俄罗斯探讨合作可能，虽最终因分歧未果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：我认为您很有远见。上大学时我就关注到您将俄罗斯视为欧盟伙伴的战略定位，而今欧盟却视俄罗斯为敌人。这显然是误判，也是乌克兰危机的根源之一。您如何评价当前欧盟对俄政策？对危机解决有何展望？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪&lt;/strong&gt;：您的观察很准确。2005年11月俄罗斯记者曾问普京，“俄罗斯何时入欧”，我当即表示，这不可能，因为俄罗斯太大，但可以深度合作，就像威士忌和苏打水。普京当时表现出对合作的戒备，后来局势不断恶化，直至战争爆发，关系彻底撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：您对此感到遗憾吗？若您在任，局势会不同吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪&lt;/strong&gt;：我从未设想俄罗斯和乌克兰会兵戎相见。在我从政时期这是不可想象的，但后来局势一步步失控至此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：若有机会向冯德莱恩主席建言，您对解决乌克兰危机会提出什么建议？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/16/20251016225242204.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现任欧盟主席冯德莱恩&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗马诺·普罗迪&lt;/strong&gt;：我的主张是欧洲本应主导俄乌谈判——乌克兰在欧洲腹地，俄罗斯是欧洲近邻。但欧盟内部分歧使调停难以实现。可悲的是，这场欧洲境内的战争竟由土耳其、沙特甚至巴西出面斡旋，欧洲自身反而缺位。这令我深感遗憾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e981870712172c49af5b1ce9b7c65ab</guid>
<title>“缺乏长远眼光的特朗普，很难是中国的对手”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MartinJacques/2025_10_17_793611.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月16日，复旦大学中国研究院联合《东方学刊》、观察者网、底浪文化及上海春秋发展战略研究院，在上海成功举办“2025思想者论坛”。本次论坛亦作为复旦大学中国研究院成立十周年系列学术活动之一，以“中国话语与世界秩序的重构”为主题，围绕中国与全球发展所面临的重大议题展开深入研讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国剑桥大学政治与国际研究系前高级研究员马丁·雅克在演讲中指出，世界正处于“旧秩序渐逝、新秩序萌生”的深刻转型阶段，多极竞争格局日益清晰。他强调，2008年金融危机是这一长期全球性转折的起点，它不仅削弱了美国的自信心，也加速了中国崛起与二战以来国际秩序的式微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，马丁·雅克还表示，特朗普再度执政标志着全球危机进入新阶段，“美国优先”政策正在进一步激化美国与传统盟友之间的分歧，其试图通过贸易保护主义和对华遏制来维系霸权，反映出一种偏重短期应对、缺乏长远视野的战略取向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文内容整理自学者现场发言，仅代表演讲者个人观点，供读者学习交流参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016164828429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马丁·雅克
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【演讲/马丁·雅克&lt;/strong&gt;】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如一位学者在上世纪90年代所提出的那样，“旧世界正在逐渐消亡，新世界正在诞生，我们已进入一个多方争霸的时代”。这句话在今天依然成立，并且我们必须认识到，世界的不确定性与不可预测性正在不断上升。自2016年特朗普上台以来，这一趋势便有所加剧；而在2024年他再次执政后，不确定性进一步扩大。面对如此纷繁复杂的全球变化，我们应如何理解并应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先可以从2008年西方金融危机谈起。这场危机削弱了许多美国精英的傲慢与自信，而与此同时，中国的崛起已成为不争的事实。尽管有欧洲经济学家指出，中国经济在危机后的GDP增速相比之前有所放缓，但全球范围内，特别是美国内部出现了明显的分化，民粹主义随之抬头，特朗普的上台也带来了对华政策的显著转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的崛起确实影响了美国的霸权地位。2008年标志着一场持续全球危机的开端，其核心正在于中美关系的破裂，这对全世界产生了深远影响。这场全球危机的实质，是美国及1945年以来建立的国际秩序走向衰落，而中国的崛起与一种新型世界秩序正在形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前时代无疑是一个重大变革的时期。在近代历史上，可以类比的是两次世界大战之间的那段时期：当时作为全球霸主的英国走向衰落，国际金融体系陷入萧条，敌对贸易集团的形成最终导致了第二次世界大战的爆发。那场由英国衰落引发的全球危机始于1929年，直至1945年后美国建立起新的世界秩序才得以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并非认为当前的全球危机会以完全相同的形式或阶段展开与解决，不能简单类比。眼下的这场危机本质上是长期的，其间会伴随着诸多国际冲突与危机。由2008年引发的全球危机，目前仍处于相对早期或中期阶段，不太可能在未来十年内得到解决，很可能持续更长时间。在这一过程中，我们将目睹战争、经济危机、重大冲突、多重矛盾，全球局势也将愈加不稳定和不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一位学者曾对历史时期进行如此划分：当局势趋于缓慢固化时，会出现所谓的“阵地战”；而当深刻变动来临，则进入“运动战”阶段。他认为，1945年至2008年属于阵地战时期，而当前的全球危机，正是一场运动战的先声，预示着深刻变革的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普再次当选美国总统，标志着全球危机进入了一个新阶段。自其首个任期以来，美国的战略导向已更加明确——将美国利益置于一切政策的核心。从关税政策到同盟关系，都体现出“美国优先”的指导思想。其对日本、韩国等传统盟友的态度并未给予特殊优待，反映出美国同盟体系在其战略中重要性下降——这一趋势正在加剧1945年以来建立的国际同盟体系的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0政府的目标十分明确：全力强化美国经济，即使以牺牲其他国家和传统盟友的利益为代价。这种战略取向，包括“美国堡垒”思维、对金砖国家及发展中国家的强烈敌意，以及将中国视为主要战略对手的定位，在某种程度上回归了1939年前的国际关系范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016170941970.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，作为政治领导人，特朗普在针对中国的行动上表现出一定的犹豫和反复。他日益意识到中国是一个实力雄厚的对手，拥有多种反制手段。为此，他在对华应对方面做了大量准备。与此同时，特朗普2.0政府在国内呈现出日益专制的倾向，致力于削弱反对力量、强化军事部署，以及政治化运用国民警卫队等机构。这些举措标志着美国过去所呈现的相对良性国际形象的终结，美国难以回到从前，而其孤立态势仍在持续加深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的执政风格也削弱了美国与欧盟、日本、韩国乃至印度的关系。值得注意的是，如果中印之间的联系不断加强，可能会严重冲击特朗普的关税政策效果。尽管他试图挑起中印对立，却高估了印度在该局面的影响力。特朗普自诩擅长交易，但实际并非如此。美国股市存在显著的泡沫风险，潜在的大幅下跌后果难以预料，可见他长于应对眼前问题——正如第一任期所显示的——却缺乏处理长期挑战的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，特朗普难以成为中国的战略对手。中国的战略思维更具长远性，这也是自1973年以来其持续崛起的根基所在。中国在多数方面展现出高瞻远瞩的布局与执行力。中美之间的竞争主要集中于经济领域，尤其是数字经济方面。中国在多数技术领域已能与美国并驾齐驱，仅在部分方面仍存在滞后。过去十年的显著成就印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的外交政策也取得长足进步，其构建新型世界秩序的战略，始终以加强与全球南方国家的合作为主轴。这一轴线历经多年培育，近年来进展显著。未来已经到来，我们正在持续脱离旧有的世界秩序，步入一个新的成长与重构时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e70615d00b6d2107552d150a869d407</guid>
<title>乍一听以为是大忽悠，原来真是航天领域的“扫地僧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_10_17_793609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一位北京公园里的大爷火了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对路人，他语出惊人：“钱学森之后就是我”、“我搞轨道计算”、“我是（轨道）优化的祖师爷”。而最让人愣住的是下一句：“《空间武器轨道设计》这本书，就是我写的。”有网友说，乍一听以为是大忽悠，仔细一听原来真是祖师爷。这位看似平常的老人，正是航天领域的泰斗赵瑞安，一位从中国运载火箭技术研究院走出的科学家。在金庸的武侠世界里，他就是那位深藏不露的“扫地僧”——表面平凡，实则身怀经天纬地之才。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016112437924.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“话痨大爷”原来真的是航天泰斗&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵老从事的轨道计算和轨道优化可不简单。因为这背后牵出的，是一个常被公众忽略却至关重要的问题：太空武器和深空探测的根本基础是什么？九三阅兵时，红旗-19、红旗-29亮相，全场轰动，大家问得最多的是：导弹有多长？多粗？能打多高？这些问题热闹，却抓不到本质。大气层内，飞行器看空气动力学；大气层外，航天器看的是轨道设计。只有把这条脉络看清楚，才能理解中国这些年在太空探索上的真功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016112536533.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国的“太空加油机”，注意机械臂，可以在轨道上捕获卫星。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;轨道计算：从“东风1号”到惊艳世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说空气动力学是飞机的根基，那么轨道动力学就是空间武器的根基。中国在这条路上的积累并非一蹴而就，其脉络清晰地体现在能力的两次飞跃上：从追求“算得准”的绝对轨道，到掌握“玩得转”的相对轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初的起点是地对地导弹。上世纪五六十年代，第一代科研人员在钱学森的率领下，纸笔间反复推算抛物线，为的是让“东风1号”导弹在数百公里外击中目标。这种会算账的硬功夫，为轨道计算打下了地基。赵瑞安这样的科学家，正是从那个时代走出来，将导弹曲线的数学经验，升华为太空轨道设计的底层算法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国轨道计算第一次惊艳世界，是2007年的反卫星试验。外行看的是中国发射一枚导弹击毁了一颗退役的气象卫星，内行看的是算术的胜利。拦截的关键在于精确计算两个高速运动目标的轨道，并让它们在预定的时间、预定的空间点上交汇。这次成功，标志着中国对绝对轨道的预测与设计能力已达到极高精度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而技术的深化，则体现在将轨道计算应用于更复杂的场景，其核心从“绝对轨道”走向“相对轨道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上帝之杖”试验的本质，是高超音速再入体轨道设计的胜利。美国渲染的太空轰炸概念，号称一发可毁一座城，其核心技术难点之一，在于重型金属棒从太空再入大气层时，会面临极端的气动、热效应，其轨道是一个复杂的动力学过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国画的饼中国给做出来了，中国团队通过试验进行验证，让钨棒以超高速度精准命中目标点，并与理论弹坑数据高度吻合——这不光证明了中国在复杂环境下的轨道精确模拟、预测与重构能力，还证明了美国的不靠谱：一根140公斤的钨棒从天而降，其直径为0.11米、长度0.84米，以4650米/秒的速度砸向砂石地面。结果呢？留下的只是一个深3.0米、直径4.6米的抛物形弹坑，换算能量，大致相当于几百公斤TNT的爆炸威力，顶多相当于大口径火炮射击，跟毁灭城市不沾边。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2d08d4dc711bada0cc54b86adb7592f</guid>
<title>特朗普对中国留学生的新动作，让我也共情了一把钱学森</title>
<link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_10_17_793607.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国联邦政府的关门还没有结束，但看起来特朗普是铁了心要他的官吏们在关门期间自费上班，还要和中国加码闹腾下去……都说“皇帝不差饿兵”，一边宁赠友邦（阿根廷）不予家奴，一边向家奴下发新规、让他们饿着肚子朝不保夕地打贸易战，同时还大兴土木规划园子；古今中外的“独夫”大概也少有人能敌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/14/20251014162222908.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片并非笔者拍摄——虽然已是十月、新闻热度早就过去了，华盛顿特区其实仍部署着大约半个旅（2000人）的陆军国民警卫队，地标建筑、中央车站和Farragut地铁站等地都可见荷枪实弹的军队巡逻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原以为其他领域的破事层出不穷，能让特朗普政府在国际学生议题、尤其是中国学生议题上的折腾相对稳定一段时间，不想笔者的稿子写着写着又得局部更新了——随着中美贸易战局势的升级 ，在10月13日的福克斯节目中，美国财政部长贝森特不仅臆想美国此前的限制对中国“影响很大”，还暗戳戳拿30多万在美中国留学生发出威胁。换言之，特朗普政府或已考虑拿我们留学生做筹码……他们真的是黔驴技穷了？！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/16/20251016082600934.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贝森特拿中国留学生当筹码时还嘴瓢了：“有30万到40万中国学生在美国留学，但只有80万美国学生……啊不好意思，我是说只有800名美国学生在中国留学。这是严重失衡的。”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“D/S”居留许可及其意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的对华态度一直是飘忽不定的。正如近日又突然抛出的“100%关税”一样，差不多一个半月前（美国开学季），他突然抛出了一则“欢迎60万中国学生来美”暴论。考虑到中美两国经济变迁、汇率走势和非美留学增长，笔者当时就认为我国根本没有这么大的“潜在留美兴趣池子”，他说了等于白说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然当时没过几天，8月27日美国国土安全部（DHS）公示的学生签证“取消D/S居留许可改革方案”，就狠扇了特朗普一耳光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，什么是“D/S”居留许可？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1802年美国联邦立法规定，到达美国的外国人（当时限于“自由白人”）如有意在将来正式入籍，需去法院花50美分“注册”自己的个人信息，包括姓名、出生地、年龄、民族、原效忠对象和国籍等，并自己买下抄本保存，将来申请入籍时作为抵达美国时间的证明——当时白人男性入籍只有“在美五年”一个条件。至于女性，是丈夫的附属品，随夫自动入籍；不过当时美国女性反正没有政治权利，入不入的也没什么用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/14/20251014162235692.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
搞笑的是，未成年或当兵的申请人可由“雇主”（master）或“情妇”（mistress）代为注册&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国联邦权力集中化和预算增长，这张“花钱可选”、仅限男性、仅有入籍用途的“公证书”逐渐演变为今天入境时免费强制普遍刷新的外国人入境表I-94；随着1917年美国实施签证制度，它的内容也增加了护照号、签证类型（Class）和允许入境停留期限（Until）。对其他美国签证，这个期限通常是一个固定日期。但根据1978年以来的现行规则，F签证学生及其家属，正常情况下会被标记为“随身份持续”（duration of status，“D/S”），使得他们的“居留许可有效性”与“签证有效期”分离：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一方面，即使“签证仍然有效”，但如果被开除、退学、挂科太多学分不足、转学衔接失败等引发“学术身份”丧失或断裂，就会立即失去继续留在美国的资格；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，“签证过期”只意味着如果想再次出入美国，需要重新申请一个签证。只要一直留在美国、保持了“学生身份”，就无需政府审批延签，因错过行政排队手续、移民官自由裁量权或法律理解差异等不可控原因变成非法移民的风险为零。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/14/20251014162255608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一名印度B2旅游/商务访客（左）和笔者作为F1学生（右）入境美国时的I-94表格样本。可以注意到，“入境许可的过期时间”（Adimit Until Date）处，印度游客是一个具体日期，而笔者是“D/S”即Duration of Status&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“D/S” 的这种特性有什么价值呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_10_11_792813.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;H-1B那篇文章&lt;/a&gt;里，笔者曾提到，美国立国之初，实行开放边界、默认永居，直到1917年前入境都无需签证，登记也只有计划入籍的才需要，自然没有什么“身份”一说。一个外来人入境后，他就获得了自由——从联邦政府的视线中消失了。美国法律中第一次出现“留美学生身份”概念，还要归功于《排华法案》导致政府不得不对“中国人”按目的分类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上最著名的中国留美学生钱学森1935年被清华大学公派赴美读硕士时，《排华法案》依然有效，中国人不准入境，但“中国留美学生”身份可以豁免。钱学森从美国驻天津领事馆获得了一个4E学生签证进入美国读书，接下来就进入了“混沌”状态：理论上，这个4E学签在他1939年博士毕业后就不再符合学生身份，但却被至少联邦政府那些涉密军工部门继续承认到1940年，然后因为他1939年与加州理工的工作合同又延期了一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，虽然《排华法案》1943年废除，而且1941年钱学森已另外获得了美国特设的“访问科学家签证”，后来却还是遇到了问题：由于他在美国尖端领域工作，却始终拒绝入籍美国，当时美国法律对这种“学生毕业后成为科学家的外国人才”在管辖上模糊不清。1944年底五角大楼准备派钱学森赴欧洲考察纳粹科技前夕，冯·卡门突然发现，当时隶属司法部（与主管签证事务的国务院不在一个系统）的美国移民局认为，钱学森的唯一可用身份仍源于1935年那张早已过期的4E学生签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/14/20251014162321620.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1945年，美军上校钱学森（中）、他的博士导师——美军上校冯·卡门（右）、后者的博士导师——纳粹战俘普朗特（左）一门三师徒同框&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这帮官僚眼里，钱学森早已是技术上的“非法移民”——虽然在当时还相当人治的美国，“为执法将战争部的宝贝驱逐出境”这种蠢事他们还干不出来，但如果钱学森自己奉命离开了美国赴欧考察，“在他回美国时拒绝他再入境”的蠢事却是他们很可能干得出来的。为了暂时阻止这种蠢事发生，冯·卡门亲自出面通过高层关系摆平了移民局，逼其向钱学森颁发了一个一次性的“入境特别豁免”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，那个年代国民党当局签发的中国护照和美国的续签，有效期都极短。这种情况一直延续了很多年，即使改革后的F-1学生签证，从1952年发布直到1970年代末，都是一年一延的。虽然没人敢让钱学森的延期不通过，但被极为频繁的护照更新（现存记录显示，从1938到1947年的9年间，钱学森至少在当时的中华民国各驻美领馆更新了11次护照）、签证延期和上述身份争议（使他连回国都不敢，毕竟不可能每次出美国都让战争部给他弄个新豁免证）搞得不胜其烦的钱学森，最终在1947年回国交流前夕申请了免配额（特批）美国绿卡，一劳永逸地解决了“延签”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/14/20251014162332605.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
钱学森的永久居住许可证（即现在的绿卡，当时还不是“绿”色），图自Lv, C. (2022). Return to China One Day: The Learning Life of Qian Xuesen (p. 110). Springer Nature&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那之后直到钱学森1955年返回新中国，由于无需再续签证，不再有他更新国民党政权护照的记录。从逃台的蒋介石集团视角，钱学森是否还具备“中国国籍”进入了未知状态。这种美蒋双方法律体系造成的“身份模糊”减少了钱学森最后八年在美浪费的时间，而且客观上降低了他被驱逐到台湾的可能性，但在新中国营救他时也增大了我方谈判难度。好在钱学森本人设法送出的一封求助信落到中央手中，使美方无法继续撒谎，被迫允许其回国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，从1936年第一个4E学生签证过期直到1947年，由于长期拒绝入美籍，留学生钱学森在美国的“居留状态”、“工作身份”和法律权益逐渐变成了一团乱麻，美国法制体系在他身上进入了章程规定相互抵牾、不同部门颗粒度对不齐、半吊子执法随机添乱、“最终解释权”高层人脉包打天下的境地。而一年一续、甚至一年几续，而且每次续签审查官都有自由裁量权的身份维持要求，简直是“非法移民制造机”——如果钱学森不是像钱学森一样伟大而不可或缺，哪怕只是一个对当时美国稍微二线一点的科学家，他根本不用等到麦卡锡时代，早就被移民局的官僚们依法赶走了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>