<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4caa6e1429c81824c3933e9a3fee5e8d</guid>
<title>我打赌，中国会成为下一个把人送上月球的国家</title>
<link>https://www.guancha.cn/BrendanMulvaney/2025_10_14_793218.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年随着九三阅兵以及福建舰电磁弹射试飞成功，中国在军事领域取得的成就令人瞩目，也引发了外界担忧：一个军事实力大增的中国，会如何行事？在中美竞争已经白热化的阶段，双方会不会产生军事上的误判？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由中国人民大学主办、中国人民大学重阳金融研究院与全球领导力学院共同承办的国际战略学术交流活动“明德战略对话（2025）”即将于10月13日-17日召开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月11日，王文与受邀嘉宾之一、美国空军中国航空航天研究所所长马伟宁（Brendan S. Mulvaney）进行对话，探讨中国九三阅兵、中美军方合作、太空军事竞争等议题。以下为对话实录：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/王文、马伟宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;大家好，欢迎来到“明德战略对话”。我是王文。今天非常荣幸邀请到我的老朋友马伟宁博士（Dr. Brendan Mulvaney）。他是我将近20年的朋友了。他的中文名字非常棒——马伟宁，寓意着“伟大、和平”。他曾是美国空军的高级军官，也是美国军界少数能够讲一口流利中文、并且对中国发展有着非常深入理解的知名专家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他原本已经答应参加2025年的“明德战略对话”，但很遗憾，由于种种原因，这次没办法来中国。这对我来说确实是件憾事。不过我很想听听你的看法，伟宁，因为我知道你已经有一段时间没有来中国了，对吗？那就先和我们谈谈原因吧。如果你有机会再来中国，你最想观察和了解的会是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马伟宁：&lt;/strong&gt;首先，非常感谢您的邀请。我们本来离成行已经非常近了，但美国政府停摆把计划彻底打乱了。不过我仍然很高兴能有这次交流的机会。上一次我到中国是在2019年11月，当时去了北京和上海，不仅见到了很多老朋友，还参加了几场学术活动和研讨会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，到现在已经过去很久了。正如你所知道的，如果人不在现场，就会对真实的情况失去感知，只能依赖媒体的信息。而无论是中国还是美国的媒体，都有各自的立场和议程。所以，到实地了解真实情况才是最重要的。我原本特别希望这次行程能让我看看上海以及周边一些城市，了解经济发展状况，看看人工智能和技术的进展——这是中国过去10年、20年来投入巨大的关键领域，也想亲眼看看自我上次来访后的六年间，这些方面发生了多大变化。这就是我最期待通过这次访问获得的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美军方不必意见一致，但必须理解对方在想什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我同意你的看法。如今的中美关系确实令人遗憾，让我们这样的老朋友无法再见面。但我仍然非常有信心，我们很快就能再见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还记得十多年前，我邀请你与空军大校戴旭教授进行了一场对话。我们还把你们的两场对话整理成了一本书。我认为那本书非常有意义，因为那可能是中美军方、军官之间最后一次出版成书的对话。那本书在中国还成了畅销书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想问你，对当前的中美关系，尤其是两国军事关系，你怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马伟宁：&lt;/strong&gt;我现在书架上还摆着那本书。当时参与那一系列讨论和对话的经历非常宝贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察两国军事关系的起伏变化非常有意思。我刚到中国之前（那已经是很久以前了），军事关系通常是最先被切断、也是最后才恢复的。到了2000年代初期，这个情况发生了逆转，军事对话逐渐成为两国关系的一个稳定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很遗憾，自新冠疫情以来，这一基础并没有真正恢复。这非常可惜，因为我认为军方之间的对话——自由、开放、坦诚的交流——至关重要。我们不需要意见一致，也不需要看问题的角度相同，但我们必须理解对方在想什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到在过去六到八个月里，这方面有了一些变化，开始出现一些恢复的迹象。我希望这些努力能重新建立起双方的关系，因为它们对沟通、相互理解、以及形成对彼此认知的共识都极为重要。我们当然会有分歧，也会有冲突点，但只要能够就这些问题进行对话，就有机会避免危机和误判，而这对于管理大国关系来说至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;你提到的“分歧”和“潜在冲突”的确是非常重要的问题，我也同样关心。不过从长期来看，我依然有信心，中美关系终将回到正确的轨道上。但眼下，正如你所说，看起来确实存在冲突的可能性。所以我想请教你的看法：在你看来，中美关系的“最坏情况”是什么？因为在中国的互联网舆论场上，许多网民都担心中美之间会不会爆发战争。这样的可能性存在吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马伟宁：&lt;/strong&gt;我和很多美国领导人谈过这个问题。战争当然是有可能的，这确实是一个不幸的现实，但它完全可以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我总是向人们推荐现在的澳大利亚驻美大使陆克文（Kevin Rudd）写的那本《可避免的战争》（The Avoidable War），因为中美之间有很多方法可以避免走向战争。我认为这对两国、对本地区乃至对全世界都至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/13/20251013143528973.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
澳大利亚驻美大使陆克文和他的书《可避免的战争》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，最坏的情况当然是爆发某种重大的武装冲突，而这种可能性确实存在。但同时，也有很多途径可以避免这种结果，并通过某种形式的共识来避免冲突。这正是我们都应该努力的方向。这也是为什么我们需要对话和交流——哪怕只是为了理解对方在想什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我完全同意你的看法。陆克文先生也是我的老朋友，他多次来过我们研究院。他的那本书的确是一本非常典型的著作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，正如你说的，我们不仅要保持对话，也要进行实地观察。这也是我想邀请你来中国进行深入观察的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么就关于观察的问题，你作为一名资深的美国军方官员和中国问题专家，长期以来都在关注中国。我想问，你有没有关注2025年10月北京的阅兵？你对近年来中国的军事发展有何看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马伟宁：&lt;/strong&gt;是的，我们当然非常关注这次阅兵。我的研究机构的重点领域之一就是中国的航空航天能力，所以这次阅兵自然是我们重点分析的对象之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这次阅兵充分展示了中国实现现代化的程度，也为中国向国内民众和国际社会展示解放军的先进性以及近年来的巨大变化提供了良好机会。回到上世纪90年代甚至21世纪初，大家都很清楚，解放军还有很长的路要走。当时有现代化的规划，但尚未真正实现现代化；有追赶的目标，但与领先国家的差距依然很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/13/20251013144413302.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1999年国庆阅兵，东风-31洲际弹道导弹经过天安门广场接受检阅&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次阅兵展示了过去这些年投入带来的成果，尤其是对人的投资——从江泽民时代末期，到胡锦涛时期，再到如今习近平领导下，中国在人才、工程师和科学家上的投入，以及通过“军民融合”将这些资源注入解放军的努力，都在这次阅兵中得以体现。从高超音速武器领域的领先地位，到对空中、水面、水下无人系统的大规模投入，再到太空与信息支援力量、新的信息支援部队，以及网络与航天力量等，都得到了全面展示。尤其是首次公开展示的“三位一体”核力量，更凸显出中国追赶速度之快，远超许多人此前的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;你刚才谈到了一枚硬币的两面。一方面，中国近年来的进步非常快；另一方面，我们也承认，与美国军力相比我们依然存在较大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我接下来要问一个可能有些敏感的问题：如果你有机会成为中国人民解放军的老师，你会建议解放军在哪些方面向美军学习？反过来，如果你是美军的老师，又会认为美军在哪些方面可以借鉴解放军的经验？也就是说，从双方的角度看，你怎么看待彼此可以学习的地方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马伟宁：&lt;/strong&gt;这是一个非常重要的问题。我也确实经常在想，如果我是中国的领导人，我会怎么思考、如何处理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果让我来为中国人民解放军传授经验，我认为有一些迹象表明解放军已经开始思考如何改变思维方式和组织文化。我们已经看到了一些这样的动向。在美国，这种理念叫“任务指挥”（mission command），核心思想是建设士官队伍、培养初级军官，并赋予他们更大的权力与自主性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅兵展示了令人印象深刻的硬件与技术，但阅兵无法展示的是：你的人才是否成长了？他们是否受过良好训练？你是否对人进行了足够的投入以确保这些装备能够被有效运用？如果我来设计一门解放军的课程，这肯定是我会重点关注的方面之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国方面，则要避免我们称之为“镜像思维”（mirror imaging）的一种思维方式。也就是说，不要假装自己是一个“戴着中国军帽的美国将军”。你不能用美国将领的思维去设想中国的战略，而必须学会从中国将领的角度去思考，站在中国战略家的立场来理解问题。你必须理解中国所面临的挑战，这些挑战与美国完全不同，这意味着中国所采用的装备、系统、战术、技术、作战程序和战略都不会与美国相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这再次回到一点：要理解中国，你就必须与他们接触、交流。你必须和他们讨论问题，比如“你怎么看待人工智能控制核武器？”“你怎么看待人工智能控制飞机或无人机集群？”我们不需要意见一致，但必须通过对话来理解中国的思维方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以每当我有机会与美国将领和政策制定者交流时，我都会强调一点：要从中国的视角出发思考。中国、中国共产党以及解放军的目标是什么？他们会在自身的体制内如何实现这些目标？问题不在于“如果美国处在他们的位置会怎么做”，而是“中国会怎么做”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是那枚硬币的两面。一方面，解放军需要像整个中国体制所做的那样，在人身上进行更大的投入，赋予他们更多的权力。另一方面，美国则需要重新学会理解中国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾听到一个数据，虽然不确定是否准确：在美国乔治城大学的中国学生人数，比全中国的美国学生人数还多。这种情况是很不正常的，我们必须去改变它。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73e3d6ed982b550c92073f13718b6131</guid>
<title>“重划势力范围”的思潮正在抬头？中国有能力对抗</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaolong/2025_10_14_793217.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中美竞争已是当下国际秩序的关键。美国特朗普政府频繁出招，联合其盟友对中国打压、围堵。中国则一方面积极应对、对等反制，另一方面更加活跃地出现在各类国际舞台，有效参与、甚至引领重大国际议题。然而，对于中国的作为，西方总是抱持怀疑、乃至恶意批评，不惜怂恿他国“选边站”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如今国际舆论场上，针对中美关系、全球秩序正出现越来越多的声音，比如特朗普想要的“大交易”，再如重划“新型势力范围”等等，对此中国怎么看待？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《Pacific Polarity》邀请的嘉宾赵隆，是上海国际问题研究院国际战略与安全研究所副所长、研究员（教授），兼任中国国际关系学会理事；其主要研究领域为全球治理、大国关系、海洋极地研究等。赵隆在这次对话中提出，其实中美都明白，对抗不是选项；但中国对所谓的“特朗普大交易”也很清楚，有些问题、有些原则是无法做交易的，这些底线必须坚持。至于“新型势力范围”一说，这并不符合中国的长期利益，因为它切断了灵活性；同时，也与中国对未来全球秩序的思考相悖，中国有能力与之对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话、翻译/李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李泽西：9月对中国来说确实是一个非常忙碌的月份。除了刚才您提到的抗战胜利80周年纪念活动，9月初还有在天津举行的上合组织峰会。上合组织为什么会涉及一些非安全领域，比如在峰会上提出的全球治理倡议，甚至包括筹建上合组织开发银行？这会不会让它失去作为安全组织的定位？毕竟中国已经有很多涉及全球治理和地区发展问题的倡议和机制了。您也可以谈谈对这次峰会的其他看法。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;这是个非常好的问题。首先，这次峰会并不是一次普通的会议。超过20位国家元首出席，使其成为有史以来规模最大的上合峰会；而且与二战胜利80周年的时间点重合，象征意义非常重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，上合组织正把自己定位为对抗单边主义的平衡力量。但如果只是停留在安全议题的“空谈”，它就无法发挥作用。因为真正的安全是建立在发展的基础上的。这就是为什么今年的天津峰会上，各国领导人提出了涉及更广泛合作领域的具体举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/29/20250929171003315.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月31日，习近平主席夫妇在天津为出席2025年上合组织峰会的国际贵宾举行欢迎宴会。&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键是，看看中亚国家以及一些新成员国，他们面临巨大的挑战：能源短缺、数字鸿沟、互联互通基础设施不足，这些都会带来不稳定。而这种不稳定反过来会滋生“三股势力”：极端主义、恐怖主义以及跨国组织犯罪。上合组织的最初使命就是应对这些非传统安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，关于你提到的上合开发银行，这个想法其实已经提出近15年了。这次峰会上各国终于达成共识、启动开发银行建设的原因在于，成员国正在大规模推进基础设施建设，比如道路、铁路、互联互通项目，很多国家也进入绿色转型和数字转型阶段，而现有多边金融体系的资金供给存在巨大缺口。上合开发银行就是为了弥补这个缺口。它并不是要和亚投行、金砖开发银行、亚行或世行竞争，而是一个互补性的机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，你的担忧也有道理，随着议题扩展，上合确实有可能面临“失焦”；尤其是它坚持共识原则，达成一致很难。但从成果看，这次峰会也设立了四个新的安全合作中心，比如反恐、禁毒、打击有组织犯罪等，同时在数字经济、人工智能等领域也提出了新平台。整体上我认为这是一种更务实的合作，强调“能交付的成果”，而不是只停留在原则或宏大叙事上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我会说，上合正在经历一种演变。但要明确一点，上合组织并不是要变成“亚洲版北约”或者某种地区联盟，它还是一个功能性的平台，聚焦于区域国家的现实需求。总体而言，我认为这次天津峰会比过去任何一次上合会议都更有分量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李泽西：刚才您提到互联互通基础设施，但这不正是“一带一路”的重点吗？为什么上合组织还要搞互联互通建设？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;正如我刚才说的，互联互通设施的缺口非常大，需要巨额投资。我认为单靠中国是无法填补这个缺口的。这也是为什么“一带一路”最初就被设计成一个开放倡议，需要各方共同参与、共同贡献，来实现协同效应。但问题在于，“一带一路”并没有一个能够保障资金需求的具体机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而上合开发银行就不一样了。当然，现在还不清楚银行的制度建设会怎么推进，比如各国的股份如何分配、投票权如何确定、决策机制如何建立；但可以明确的一点是：这并不是象征性的政治宣示，也不是单纯的宏大计划，而是一个切实的机制，就像金砖新开发银行、亚投行那样。这个平台当然会借鉴成熟多边金融机构的运作模式。所以我认为两者之间是有区别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李泽西：最近我们看到波兰因为俄罗斯无人机入侵和俄白“西方-2025”军演，全面关闭了与白俄罗斯的边境两周。这也对中国造成影响，因为这等于切断了陆上“一带一路”的主要通道。中国和其他国家正在积极探索替代方案，尤其是所谓的“中间走廊”。但最近的相关大新闻却来自华盛顿，美国宣布将推动一条经阿塞拜疆-亚美尼亚-土耳其的新通道。中国是否担心美国插手这个新兴贸易卡点？更广泛地说，随着地缘政治对贸易不断增添新的壁垒，中国的战略思维将如何调整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;这是一个非常及时的问题。现在整个欧亚大陆的地缘政治格局变得更加碎片化。当然，中国的发展、中国的倡议和项目不可避免地受到这些地缘政治冲突、甚至军事冲突的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说“中间走廊”。我刚刚从阿塞拜疆的巴库回来，和阿方同行进行了深入交流。阿方非常积极地鼓励中国参与这一宏大的项目，希望中国加大投资并引入中国技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/29/20250929171729720.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
经由中亚及高加索连接中国和欧洲的铁路网被称为“中间走廊”（中央走廊）。&lt;span&gt;日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你说得对，竞争确实在加剧。看来特朗普总统确实有意插手该地区事务，以所谓“制衡”中国的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从路线本身来看，“中间走廊”理论上非常有吸引力：它绕过了一些对抗最激烈的地区，比如俄乌冲突区域；同时线路更短，能够通过里海把沿线许多国家连在一起，并有潜力连接中欧这两个主要市场，沿线还有不少快速发展的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过现实情况是，目前的基础设施远未成熟，陆上通道的整合度和成熟度都无法与现有的俄白走廊相比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里既有巨大机遇，也有不少挑战。美国支持这条通道，并尝试缓和阿塞拜疆与亚美尼亚的冲突，使局势更加复杂。对中国而言，风险主要有两方面：第一是经济层面，如果美国主导的项目真的能分流贸易，那么中国主导或投资的走廊、乃至“一带一路”的长期规划就会受冲击。第二是地缘政治层面，这不只是修路和铺轨的问题，而是关乎长期互联互通的战略愿景。如果华盛顿把这个地区视为与中国竞争的关键战场，中国实施相关计划就会更复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/29/20250929171934338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月8日，美国总统特朗普与阿塞拜疆总统阿利耶夫、亚美尼亚总理帕希尼扬一起现身白宫，出席阿亚两国最终和平协议的签署仪式。&lt;span&gt;法媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国会直接应对这种现实，办法就是多元化合作。我们并不把“中间走廊”视为对现有通道的替代，而是额外的选择。北京会在“中间走廊”以及其他潜力走廊上同时加大投入和资源配置。整个欧亚大陆的空间巨大，需求也很大，因为它直接联通了中欧两个大市场。所以我认为，多元化将是中国应对地缘政治风险、推动区域互联互通合作的核心答案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bd4744842f8e30a713eee26f9d39b5a</guid>
<title>荷兰挑头开了个“海盗抢劫大会”，还当自己是海上马车夫呢</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_10_14_793187.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，荷兰政府和法庭以“国家安全”为名，对闻泰科技旗下安世半导体（Nexperia）实施资产冻结，高达147亿元，并通过司法程序剥夺中方股东控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情的本质，是欧洲要用闻泰科技在安世的能力去填欧洲半导体联盟的框。2022年欧盟通过了《欧洲芯片法案》，提出到2030年将欧盟芯片产能提升至全球20%的目标。然而实施以来，欧洲吸引先进制程投资不及预期（如英特尔德国建厂一度搁浅），欧洲芯片产值份额预计到2030年仅能从2022年的9.8%增至11.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为弥补不足，荷兰牵头组建了“欧洲半导体联盟”（Semicon Coalition）。该联盟于2025年3月由荷兰联合德法意等9国发起，旨在推动修订强化版的“芯片法案2.0”。2025年9月29日，在布鲁塞尔举行的欧盟竞争力理事会上，全部27个成员国的部长共同签署了联盟宣言，强调通过协作、投资、技能和国际合作等五大支柱加强欧洲半导体生态体系，以实现欧洲在关键半导体技术上的战略自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰经济大臣文森特·卡勒曼斯在会上表示：“欧盟各国空前团结，这是确保未来战略自主和广泛繁荣的里程碑式一步”，突出强调要增强欧洲在半导体价值链的领导地位，扩大产能、加大研发和人才培养，以满足人工智能、汽车、能源、国防等领域的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说人话就是，9月29日荷兰挑头开了个海盗抢劫大会，然后9月30日就对安世出手了。这就是看上了作为实体的安世，要把安世抢过来当成欧洲半导体产业的核心支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/14/20251014091919984.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要用什么华盛顿的压力来做借口，这既是海上马车夫的基因觉醒，又开始搞当年重商主义时代通过私掠许可证实现快速原始积累的那种套路，由政府通过正式的许可，在私人犯罪分子（这次是安世里面那批外籍高管）的配合下，实现对外国资产的劫掠和分赃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，荷兰应该大概率会学到另一句中国俗语：作死就真的会死。直白的说，中国在2021年出台了《反外国制裁法》，为针对外国歧视性措施采取反制提供了法律框架。该法第三条明确规定：“外国国家违反国际法和国际关系基本准则，以各种借口或者依据其本国法律对我国进行遏制、打压，对我国公民、组织采取歧视性限制措施……我国有权采取相应反制措施”。如果理解没有错的话，荷兰的举动已经实质性地满足了启动这条的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰可能已经忘记了，1980年代，荷兰当时也是胆大包天的，卖给台湾两艘潜艇，虽然很小聪明的用水泥把鱼雷发射管给堵了，但是最终，在80年代被北京收拾到写保证书的程度。当然，这次荷兰认为自己汲取了教训，弄了个名为半导体联盟的东西，从一个海盗升格到一群海盗，开始来搞事。虽然目前中国还没有开始这种惩戒性的出手，但是最终的结局，如果不出意外的话，敬酒不吃吃罚酒的昨日马车夫，大概率要成为在某些领域被等待的那只鸡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国企业以及中国本身来说，昔日海盗海商一体两面的马车夫纠结同党，在2025年来劫掠中国企业出海的高质量资产，确实是个全新的挑战。由于中国本身难以理解这种破落海盗自以为是、四处横行挑衅的心理，毕竟中国要忙的事情很多；然而，一个简单的道理是，这些无赖之徒确实懂得国际体系中的硬通货，那就是实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国要做的，就是学会放手砍下去；中国的企业，需要理解如何通过与中国政府的务实合作，构建有效的海外利益保障体系。这个世界是个弱肉强食的丛林，无论是纯洁的小白兔，还是天真的小白兔，如果没有足够把霸王龙一脚踹飞的实力，那就只能变成吃掉的死兔子，只有强壮有力、能踹飞一切魑魅魍魉的兔子，才是世界大丛林里人见人爱、花见花开的好兔子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，根据中国这波硬刚美国关税霸凌的表现，还挺期待那群马车夫强盗破落户，最终能被摆布出多少个小模样来。哦，对了，记得，到时候，哭也要算时间的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>441f76e5ef781041ef78e5501ec5c588</guid>
<title>当“女性”代替“妇女”一词时，背后是哪些暗流在涌动？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhongXuePing/2025_10_14_793179.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月13日至14日，全球妇女峰会在北京举行；中国国家主席习近平出席开幕式并发表主旨讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年前，第四次世界妇女大会在北京召开，“以行动谋求平等、发展与和平”的主题激荡人心；30年后，中国再次召开全球妇女峰会，“我们将继续绘制蓝图，并加强落实”，推动全球妇女事业发展的决心历久弥坚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在中国近现代史来看，中国共产党领导的反帝、反殖民和反封建的革命斗争，同时以最终建设社会主义为目标；在这一斗争中开展的“妇女解放运动”，包括“妇女”一词，既是阶级的也是性别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钟雪萍老师在《女性主义理论与帝国主义：一个与中国有关的阶级视角》一文中，站在民族革命和阶级革命的语境下重审“性别话语”在中国的理论旅行，考察“女性”和“妇女”两个概念背后不同的政治意涵，从而探讨现代中国妇女主体的具体生成过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过分析“妇女”一词何以在当下“遇冷”的深层原因，她指出伴随着改革开放时代“去政治”文化转向和城市小资产阶级的兴起，“女性”一词的“回归”一方面提供了西方式性别平等的理论设想，另一方面也让性别叙述被个人主义和消费主义深深吸纳，从而引发新语境下的新问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，文章反向追问：当妇女解放在中国面临“性别麻烦”，是不是在本质上也反映出西方女性主义理论自身的一种“阶级麻烦”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球妇女峰会召开之际，观察者网转载此文，供读者参考。文章系钟雪萍老师2022年11月30日在杜克大学“女性主义理论与帝国主义”会议上的发言，原载于《现代中文学刊》2023年第3期。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/钟雪萍，译/王斐然】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去四十年左右的时间里，尤其自90年代初“性别”这一概念引入中国以来，中国学者（多数为女性，但也有男性学者）一直在直接或间接地讨论，应该如何理解西方女性主义和中国共产党领导的妇女解放之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的二十多年里，我在中国参加的不少与此有关的会议、工作坊和各种形式的活动中，总有这方面的讨论，其中不乏激辩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，2010年在北京举行的题为“社会主义妇女解放与西方女性主义：理论与实践”的讨论会、2017年中国人民大学与《妇女研究论丛》杂志联合举办的“革命与妇女解放”研讨会、2018年上海师范大学举办的“中国妇女解放：文化想象与社会实践”会议，以及2019年夏天，十多位学者（包括若干男性）就美国女性主义中国历史学者白露（Tani Barlow）的著作《中国女性主义中的妇女问题》（2004），在上海师范大学进行讨论交流，对“妇女”（woman/women）这一概念（我下文会讨论这个术语）以及其他相关议题发表各自的看法。[2]疫情期间，继续参与了一些网络会议。在那些会议上，讨论和争论仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/13/20251013163641250.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Tani E. Barlow，The Question of Women in Chinese Feminism，Duke University Press Books，2004（左）；汤尼•白露 著，沈齐齐 译《中国女性主义思想史中的妇女问题》中文版，上海人民出版社，2012（右）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像其他众多西方理论在中国的传播一样，70年代末改革开放以来，经由各种活跃的学术交流，中国译介了不少西方女性主义理论和主要论述。与此同时，这些理论和论述在中国也遭遇质疑，而且大都来自对西方女性主义理论颇为了解的学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代中国的这些背景，与本次会议的核心议题有诸多联系，我将在下文中作一些简短的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天发言的标题看上去有点宽泛，但它的副标题“一个与中国有关的阶级视角”旨在把讨论变得具体。确切而言，我将再次回到并分析两个不同的中文用词“妇女”（woman/women）和“女性”（female），反思它们背后的阶级意涵和内部张力，以及在多大程度上这些意涵和张力与（西方自由主义）女性主义理论在中国遭遇的“性别麻烦”有关，如何思考其中现代中国和现代世界历史层面上的政治原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/13/20251013163720717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1953年3月，中央人民政府颁布了《全国人民代表大会及地方各级人民代表大会选举法》，明确规定“妇女有与男子同等的选举权和被选举权”。图为山东济南二贤街妇女投票选举人民代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，任何一个了解那些围绕着中国共产党领导的妇女解放运动的女性主义争论的人，都知道，在中文里，这两个词语之间一直存在着张力。原因在于跟英语中的“女人”（woman/women）和“女性”（female）相比，中文的“妇女”和“女性”内含更多与历史相关的政治含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论争也主要与怎样理解这些含义有关，尤其与怎样理解中国革命及其政治语境和历史意义有关。也就是说，虽然这两个词语都可被视为“现代”的“语言事件”，但与对应的英文词语相比，内在于二者的历史和张力更为丰富。这一特征与颇为复杂的中国现代历史和政治斗争直接有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/13/20251013163754881.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1950年6月，中央人民政府颁布了《中华人民共和国土地改革法》。自此，全国农村开展了轰轰烈烈的土地改革运动，妇女第一次与男子一样分得了土地，成为土地的主人。图为河南洛阳专区洛阳县平乐乡妇女正在登记领取土地证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近发表的一篇文章里，我讨论这两个词之间的张力与阶级问题的关系。[3]今天，我将继续这一思路，但着重着眼于中国共产党所领导的革命的阶级性质，与内在于“妇女/女性”的阶级含义之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在很多方面，这两个用词一直或隐或现地反映着20至21世纪中国的革命、反革命和“去革命”之间的矛盾、辩证及其特有的“阶级话语”。如果这两个中文用词都有（尽管是不同的）阶级内涵，为什么相较于“女性”，“妇女”这个词会招致更多女性主义者的不满？而对“女性”一词，大多数女性主义者则少有同样程度的关注和不满？正是在这个意义上，我认为可以在“女性主义理论和帝国主义”这一主题下来再一次思考并讨论这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将通过以下三点对这些问题作进一步讨论：（1）在阶级意义上思考妇女解放和中国民族解放的关系；（2）简单回顾“妇女”一词的革命性起源；（3）改革开放时代，“去政治”文化转向与“女性”一词的崛起或回归。考虑到本次会议的核心议题，我最后会提出几个问题，并以那些问题来结束这个发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 在阶级意义上思考妇女解放和中国民族解放的关系
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白露教授在她那本颇受关注的专著《中国女性主义思想史中的妇女问题》（The Question of Women in Chinese Feminism）里使用“误用”（catachresis）这一概念，来探讨现代中国的“妇女话语及其运作方式”如何帮助生产“现代”妇女主体。她的研究重点放在若干跟中国历史相关的“运作方式”上，探讨它们在多大程度上影响着“现代”中国妇女主体的构建及其未完成性。在这个意义上，“误用”这一概念凸显了现代中国妇女主体形成过程中的辩证以及发生轨迹，怎样与历史相勾连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在题为“理论化‘妇女’”（“Theorizing ‘Women’”）的一章中，白露教授首先提及“妇”这个字的“历史性误用”，然后将其与现代中国“妇女”一词的演变联系起来。她特别指出，在1949年中华人民共和国成立后，这个词被纳入“国家话语”范畴。白露教授的这一论点，与很多女性主义学者倾向于把中共领导的妇女解放定义为“国家女权主义”（state feminism）相呼应。确实，“国家女权主义”这一提法可以追溯到70年代末中国改革开放之际，并很快成为（尤其是西方）女性主义学者和评论者习惯采用的提法。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/13/20251013164508561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
关于中国的“国家女权主义”，已有相当数量的英文出版物。以最新相关论著为例，可参阅Wang Zheng，Finding Women in the State: A Socialist Feminist Revolution in the People’s Republic of China, 1949-1964, University of California Press, 2017
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，在这种对中华人民共和国意义上的“国家”和“妇女”之间相联系的关注中，经常被忽略的是中国作为一个曾经的被压迫民族（oppressed nation）和“妇女”之间的关联。[5]如果我们把“妇女”与“民族（国家）”放在一起思考，并在“阶级性”的大前提下强调两者之间的联系，会有怎样的发现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方学界，有一个流行但值得商榷的论点，即马克思的“阶级”概念被发错地址，寄到“民族”，被“民族主义”取代并占上风。这个论点也被不少研究中国现代史的西方学者接受。[6] 但是，如果我们把中国的妇女问题和妇女解放引入这一讨论，便可发现这类讨论基本无视妇女问题及其重要的历史和理论内涵，暴露出其自身的“男性中心”以及思考中的盲点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/13/20251013164539340.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Ernest Gellner, Nations and Nationalism, Ithaca,Cornell University, 1983
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在此希望强调一个基本观点，中国共产党领导的反对帝国主义侵略，反对殖民统治和反封建的革命斗争，同时以最终建设社会主义为目标。在这一斗争中开展的“妇女解放运动”，包括“妇女”一词，从头开始，就既是阶级的同时也是性别的。正如林春对本发言稿回应中指出的，中国革命中的民族解放与阶级解放贯穿始终，而妇女解放是其题中应有之义，不可能独立于民族和阶级的解放而完成。这不仅仅由于妇女参与在革命中，并成为不可或缺的力量，更是因为具有双重性的共产主义革命，归根到底同时就是“女权主义”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我进一步展开一下。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>