<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>837bc62cc2e995025449b31956a6ceba</guid>
<title>美国过去十年衰退了吗？美股历史数据给A股什么启示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2024_08_11_744468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李迅雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国过去十年衰退了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当万斯（J.D.Vance）成为美国共和党竞选美国副总统候选人，他8年前出版的《乡下人的悲歌》再度成为畅销书，并引起大家热议。由于万斯从小生活的地方在俄亥俄州的米德尔敦，上世纪70年代之前是钢铁之城，70年代后美国的重工业开始向外转移，这座城市就开始衰落了，当地居民面临失业和收入下降的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国把这些工业衰退的地区叫“铁锈地带”，受重工业衰退影响最深的是美国东北部、中西部和五大湖地区，主要包括俄亥俄州、宾夕法尼亚州、密歇根州、伊利诺伊州和威斯康星州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国的钢铁之城、汽车之城开始衰落的时候，70年代的日本制造业开始崛起，80年代的亚洲四小龙制造业开始崛起，90年代的中国制造业开始崛起，这就是所谓的全球性产业转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国的重工业早已今不如昔了，但美国的高科技产业却在全球遥遥领先，服务业贡献了了美国总就业人口的84%。2021年以后，美国GDP占全球的份额连续两年上升，比2021年上升差不多两个百分点。因此，川普的“Make America Great Again”，实际上有误导选民之嫌，本质是为了获得锈带州的更多选票而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/07/20240807161113932.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三大经济体GDP占世界比重（美元，%）&lt;span&gt;Wind，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图发现，真正衰退的是欧盟，过去31年GDP占全球份额下降了11个百分点，而美国则在2011年以后其GDP全球份额重新开始回升，迄今已经上升了近5个百分点。中国恰好是在2011年起步入经济增速的下行阶段，尽管其占全球份额仍在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;分化才是长期趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经在2021年出版的《趋势的力量——分化时代的投资逻辑》一书中，提出全球社会、经济出现分化的必然性，无论是人口的分化、区域的分化还是产业的分化和企业的分化都将无法避免。因为从二战之后迄今的近80年里，没有再发生全球性战争，和平的延续意味着人类的各种活动可以正常的、无休止地进行下去，在游戏规则总体不变的前提下，会出现此消彼长、强者恒强、优胜劣汰的结果。本书的封面图是一个大写的K字，寓意就是在分化时代，抓住K型向上的机会，规避向下的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国股市可以明确看到行业和公司的分化过程。感谢唐军（中泰资管）和李倩云（中泰证券研究所）两位同事提供的宝贵数据、图表和分析，让我们可以清晰看到美国产业和企业的分化现象非常突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，1985年至今全部美股累计收益率平均数为3617.1%，但中位数仅1.1%。即美国目前共有5559家上市公司，过去（近）50年来有一半左右的公司（包括退市）几乎没有给投资者带来回报，尽管所有股票的平均回报率高达36倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/07/20240807161221173.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近50年来美股累计收益率（截至2024年7月26日）&lt;span&gt;Bloomberg，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年至今美股占比12.5%的650家公司合计创造69万亿美元净财富（股价上涨的价差收益加上分红），占比87.5%的4540家公司合计创造净财富为0。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/08/07/20240807161324718.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2010年以来美股全部累计收益（亿美元）&lt;span&gt;Bloomberg，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，大部分上市公司都没有给投资者带来回报。美国股市也不是一开始就是成熟市场，它从一个散户市场变为机构投资者主导的市场，大约折腾了70多年时间，这一阶段实际上就是散户不断被“ 消灭”的过程。如果万斯对他的家乡遭遇愤愤不平，那么过去美国大量散户由于买了这些没有给投资者带来任何回报的公司而出局，是否也应该写一本《散户们的悲歌》？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国股市是上市公司退市率非常高的市场，从开设股市至今，差不多有80%的上市公司消失了，或者直接退市，或者被收购兼并，这实际上也符合企业的生命周期特征。1985年至今，美股累计收益率前10的公司里居然已经有5家退市；而全部美股1985年至今，平均寿命14.5年，中位数仅有8.9年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据表明，美国中小企业的寿命不到7年，中国中小企业则更短，据称平均寿命不到3年。为何大部分企业的寿命那么短，但美国股指却能长期且大幅上涨？还是因为奉行优胜劣汰的市场化原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国三大股指过去10年的累计涨幅比较大，但真正拉动股指的股票也就10%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国股市数据统计发现，活得越长的企业，给投资者回报就越高。美股中寿命超过10年的公司平均年化收益率1.8%，寿命超过20年的公司平均年化收益率为5.3%，寿命超过30年的公司平均年化收益率为7.6%（以上统计包括已退市股票），可见拉长来看，长寿的公司有更高的平均年化收益率，更值得持有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807161425126.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
寿命越长的公司年化收益率越高&lt;span&gt;Bloomberg，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美股的另一个显著特征是强者恒强、大者恒大。美股Big7（美国著名的大市值科技股：苹果、微软、英伟达、谷歌、亚马逊、META、特斯拉）的平均市盈率由2024年年初以来的45倍附近，略降至如今的40倍左右。说明股价的上涨基础还在于企业盈利增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过去50年来的所有上市公司表现看，投资权益资产的风险实际上很大，因为大部分企业的生命周期都很短，但投资指数基金（ETF）的风险就相对小，因为指数的编制规则就是不断更换指数标的，实行优胜劣汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实世界中，分化不仅体现在行业和企业部门，还体现在居民部门内部的贫富差距不断扩大，一国不同地域之间的差距扩大你，乃至国家之间的差距扩大。这种分化达到某种高度，则可能就会导致内乱或外战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807161516253.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一些国家1%和10%居民持有的财富占比&lt;span&gt;World Inequality Database，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪20年代美国也曾出过一本很畅销的书，叫《了不起的盖茨比》，也被拍成电影且获得奥斯卡金像奖。该书揭示了美国梦的幻灭：盖茨比尽管从社会底层成功跃升为富豪，但期望通过物质赋予来祈求获得情感的努力最终还是失败了。之后加拿大的一个经济学家迈尔斯·克拉克创造了“了不起的盖茨比曲线（The Great Gatsby Curve）”，该曲线的横轴是大家熟知的不同国家的基尼系数，而纵轴则是阶层固化的弹性系数，来说明实现美国梦的难易程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于长期和平下的游戏规则不变，以及有些国家缺乏对权贵的制衡机制，阶层固化程度可能比较严重，如美国、意大利、巴西、阿根廷等；但日本、德国及不少北欧高福利国家的阶层固化程度比较低。因此，改革在当下显得尤为必要。十多年前，我们还能经常听到“屌丝逆袭”的故事，如今经常听到的却是“躺平”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f629de4a64c4ae2c142570eb9a30ceb</guid>
<title>一周军评：乌军的库尔斯克反攻，给了我们什么警示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_08_11_744465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最大的军事新闻，莫过于俄乌冲突的“第二战场”：乌军突然从边境线向俄库尔斯克州发动多轮攻势，让近期在战场上颇为主动的俄军被打了个措手不及。相比之前的“俄乌战训”，这次攻势带给我们的镜鉴意义，已然处于不同层级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在我们国内，随着054B型护卫舰的新款主炮出现在最新批次054A的主炮位，更换了之前长期使用的76毫米舰炮，这是否意味着曾在“3·14”海战建功的100毫米舰炮再次迎来复兴，同样引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“故善战者，致人而不致于人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于仍在持续中、战线不断变化的“库尔斯克反攻”，以《一周军评》的形式加以盖棺定论的评述，显然并不合适。另外，我们已在本周四的直播中对此次攻势第一阶段的大致情况进行了描述，这里也不再将已经发生的情况，以“数豆子”的方式重新盘点一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论本次反攻的结局如何，从之前在东乌战线上四平八稳地推进，转为四处搜集援兵、在自家领土上阻击乌军，俄军在这场突如其来的新战役中，终究变成了需要争取主动权的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《孙子兵法·虚实篇》有云：“故善战者，致人而不致于人”，意思是善于指挥作战的人，总是调动敌人而不被敌人所调动。以乌军总司令瑟尔斯基为首的乌军指挥机构，在2024年总体不利的局面下，仍能制定出这样的“致人之策”并成功实施，的确达成了战役突然性；也证明乌军现有指挥体系在能够顺畅实现上情下达的同时，还有着出色的保密效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204158911.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数豆子数不过怡，就借用一下柯基的信源了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但正如游戏里常说的“打得好不如接得好”，乌军实现战役突然性，也少不了俄军的“配合”；而这种“配合”，很有可能又是一次“俄罗斯式得过且过的胜利思维”作祟的结果。在阿夫迪夫卡战役结束后的近半年间，乌军没有在正面战线上发动太多值得一提的反扑；俄空天军的重磅滑翔制导炸弹、陆军为俄乌战场打造的“蛆形坦克”，都在不同层面上取得了成功；乌外长克列巴访华，也被视为乌克兰在美国大选前寻求停战谈判的可能性……这些乐观情绪，很容易从最高统帅部蔓延开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在我等围观者看来，时长即将越过两年半门槛的俄乌冲突，早就应该断掉俄罗斯人一切“半场开香槟”的念头，但正如笔者2023年6月在军评中所说：“通过第二次车臣战争找回颜面之后，俄军相继在2008年南奥塞梯事件和2014年克里米亚事件中，以外界看来轻而易举的方式取胜……这些都或多或少加速助长了俄罗斯的胜利主义情绪，让俄罗斯认为其选择‘武器和战争’的程度，已经足以满足要求。”那么，当2024年的“特别军事行动”以这种节奏平稳推进了半年之后，俄罗斯自以为即将迎来一场“得过且过的胜利”，并不令人奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204238392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
看热闹的只要说“苏-34+3吨滑翔炸弹=胜利”就行了，俄军要做的可就……可你倒是做啊？&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而公平的是，斯拉夫人的对面也是斯拉夫人。每当他们因为一系列的胜利而得意洋洋的时候，就总会在不知道什么时候又栽个跟头。上一次这边会因为北约援助高级货的到来而沾沾自喜，下一次那边就会由于敌人放出谈判信号而麻痹大意；在这样的反复拉扯之中，双方对军事挫折的忍受能力都达到了一个别人“羡慕不来”的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想一下，如果在上世纪80年代对越“骑线拔点”轮战期间，我军没有选择在边境线附近大范围埋设雷场，导致越军不是把精力用在组织无数个特工小分队、进行大多数劳而无功的袭扰上；而是想办法集中部队寻找深入我境的机会，在国际上造成不利舆论，影响我改革开放大局，那么轮战的性质和时间都会发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204314933.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
偷鸡摸狗式地炸一台半台“辛柏林”炮位侦测雷达之类，显然无碍大局&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上如果把标准放宽一些，1988年“3·14”海战的爆发背景中，也有越南军队在陆地战场上已经没有便宜可占，而选择在我军当时力量还很薄弱的南沙方向上“摸一把大的”的考虑。虽然在陈伟文将军指挥的502、531、556编队毁灭性打击下，孱弱的越南海军在赤瓜礁海战的正面战斗中落得完败的下场；但在海战前一个月，我军增援力量抵达华阳礁之前，越军已经借助海军运输船抢夺了我军实控的永暑礁、华阳礁周边的多个岛礁；时至今日，越军仍在当初抢夺的这些岛礁上不断扩充建设，提醒着我们不要再给敌人这种“新开战线”的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遥想当初抗美援朝进入阵地战阶段之后，志愿军运动战时期发挥出色的多支部队在整训后，并没有被调回一线，而是构筑东西海岸防御工事，时刻准备抗登陆作战；“头等主力”116师更是移师平壤，担任保卫平壤反空降和西海岸抗登陆反突击任务。如果按照一些“事后诸葛亮”的观点，如果这些充分整训的“王牌部队”能投入1953年夏季反击战，势必会取得更大的战果；但如果这样大规模调动，导致“联合国军”发现东西海岸兵力换防，那场现实中并未发生的“仁川2.0”真实上演的话……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204337563.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
历史一再证明，一旦平壤沦陷，朝鲜半岛北半部的防御都会陷入混乱，便有了这番“精兵强将守平壤”的部署（116师正是1950年解放平壤的部队）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从抗日战争、解放战争，再到抗美援朝自卫反击，革命先辈们在血与火之中积累下来的经验教训，已经让我们对于防止强敌开辟“第二战场”一直有所提防。而俄乌冲突以来，处于弱势的乌军频频对俄军发动的“不对称作战”，更是不断提醒着我们，即使未来战争中面对的敌人总体实力与我军有多大差距，也不能因此在战场的次要方向、乃至于被认为与战场“无关”的方向掉以轻心，否则就会在当前“混合战争”的模式下吃大亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者本周有幸扈从主编，登上我国第一艘航母辽宁舰参观，让人感受最深的除了巨舰本身的磅礴气势，还有舰上指战员们对于港口锚泊期间航母防护问题的关注。面对俄乌冲突中俄黑海舰队大型舰艇在塞瓦斯托波尔港内遇袭的种种遭遇，我们的航母除了不断增添拦截无人机、防御水下渗透的各种新装备，部队还积极邀请专长于“非传统海战领域”的兄弟单位前来做客，互为对手展开演练，查找问题短板，服务于相关软硬件的后续改进完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204508515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相信很多老军迷都有印象，国产型“火花”反蛙人榴弹发射器第一次被目击到处于部署状态，就是在辽宁舰上&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前的战争模式下，即使航母基地这类战略目标，距离可能的交战区域看似相当遥远，但绝不等于对手就没有能够达成破坏的手段。而航母等战略武器本身极高的政治意义，又使得无论破坏效果如何轻微，都很容易被对手达成其宣传目的，形势和人心难免有一个会出问题。包括此次“库尔斯克反攻”在内，持续至今的俄乌冲突带给我们的一大警醒就是，“局部战争”并不“局部”：认为除了“局部”之外的其他国土可以文恬武嬉、继续“舞照跳、马照跑”的，必然会吞下苦果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/10/20240810204653408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“海上之战无他术，大船胜小船，大铳胜小铳”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
当我们这次出差有幸偶遇正在北方海区试航的054B型导弹护卫舰首舰时，更为吸引谈资的还是主桅顶部那台转速飞快的双面相控阵雷达。几天之后，054B的那门外形颇引人议论的新主炮，又出现在了最新下水的一批054A改进型护卫舰上。关于为何要在054B开工之后，继续建造一批054A的问题，只需“备战”二字即可了然；而100毫米舰炮的“堂堂复活”，就需要对“备战”二字做进一步阐释了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在几十年从未间断的对台军事斗争准备方案筹划中，如何保证各级火力的无缝衔接与适度重叠，一直是统筹规划的重点。而在东部战区海军面向台海的两个护卫舰支队中，使用PJ33B型双联100毫米舰炮的护卫舰只剩下2艘053H3型（各1门），最多再加上使用PJ87型单管100毫米舰炮的2艘054型，剩下十余艘护卫舰的主炮均为PJ26型76毫米舰炮。相比2017年各护卫舰支队刚刚组建时的舰炮火力情况，已经有了很大差别。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8997697d78c4f141f98e9ebe054e5fe</guid>
<title>开发中间走廊，中亚会陷入“互联互通战争”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2024_08_11_744461.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月9日，第六届中亚国家元首协商会议在哈萨克斯坦首都阿斯塔纳举行。哈萨克斯坦总统托卡耶夫、乌兹别克斯坦总统米尔济约耶夫、吉尔吉斯斯坦总统扎帕罗夫、塔吉克斯坦总统拉赫蒙、土库曼斯坦总统别尔德穆哈梅多夫出席会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而原计划于9日当天出席首次日本与中亚五国首脑会议的日本首相岸田文雄，因国内地震海啸预警而取消出行。岸田此前计划在8月9日-11日访问哈萨克斯坦、乌兹别克斯坦和蒙古国。据日媒消息，日本与中亚五国的会议涉及经济援助、去碳化等领域的合作。
&lt;/p&gt;
无疑，近年来中亚的地缘政治重要性在急剧上升。特别是由于乌克兰危机和西方制裁的叠加影响，在传统陆路运输资源配置中，俄罗斯以满足国防军工运输为先，导致过境货物运输面临“积压难发”或“高价运输”的困难局面。而红海危机则进一步冲击连接亚洲、非洲和欧洲的重要海上交通枢纽，加剧欧亚陆路运输不堪重负。
&lt;p&gt;
减少过度依赖单一运输通道，构建稳定可靠多元供应链，成为多数国家和国际组织的战略选择，进而纷纷加大对欧亚大陆东西走向与南北走向的替代性国际运输走廊的投资。这其中，经由中亚及高加索连接中国和欧洲的“中间走廊”（又称“跨里海国际运输线”）备受关注，中亚也成为各方关注的焦点区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/01/20240801152313281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据哈萨克斯坦国家铁路公司消息，跨里海国际运输航线2023年上半年货物运输量增长77.2%&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧亚运输走廊的十字路口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，欧亚运输走廊建设步入提速的快车道。早在全球疫情期间，欧亚运输走廊就受到越来越多关注，因全球范围内采取的一系列抗疫限制措施，欧亚铁路通道比海运和公路运输更具吸引力，尤其是中欧班列脱颖而出，开创了欧亚国际运输新格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年爆发的乌克兰危机则进一步改变了欧亚大陆运输网络的地理格局，加速货运流向东部和南部转移。根据欧亚开发银行的统计数据，2023年，欧亚国际运输走廊的货运总量超过6.5亿吨，其中，46%（3 亿吨，较2021年增长 11%）来自欧亚北部和中部走廊；34%（2.2 亿吨，增长24%）来自亚速海—黑海港口；3%（1900 万吨，增长 38%）来自南北走廊； 15%（约1亿吨，下降超过 20%）运往波罗的海港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，东西走向与南北走向的国际运输走廊的对接也在加速。过去一年各方提出多种扩大中亚与南北国际运输走廊联系的方案。一方面，正在考虑建立一条连接白俄罗斯、俄罗斯、哈萨克斯坦、乌兹别克斯坦、阿富汗和巴基斯坦的新通道。另一方面，吉尔吉斯斯坦、俄罗斯、土库曼斯坦和乌兹别克斯坦已同意在中亚和俄罗斯之间建立一个多式联运的“南部运输走廊”。这条路线将从吉尔吉斯斯坦南部通往乌兹别克斯坦，经土库曼斯坦，再到里海的土库曼巴什港，然后向北通往阿斯特拉罕。计划将中亚地区的部分货物流转运至阿斯特拉罕港的南北国际运输走廊路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是东西走向还是南北走向的运输走廊，越来越多地交汇在中亚地区，该地区被视为欧亚运输走廊的十字路口，其中“中间走廊”尤其受到关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条国际路线通过格鲁吉亚、阿塞拜疆、哈萨克斯坦、土库曼斯坦、乌兹别克斯坦和吉尔吉斯斯坦连接中国、土耳其与欧洲，把交货时间缩短至15天，因而更具广阔前景。据欧亚开发银行预测，到2030年，途经中亚的三条主要通道的货物运输量将增长1.5倍，达到9500万吨，集装箱运输量将增长三分之二，达到170万TEU（名义集装箱）。因此，近期主要大国都对开发中间走廊展现出了浓厚兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/11/20240811090616108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
跨里海运输走廊（未包含中国部分）示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美西方的积极攻势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方看来，中间走廊途径的中亚地区正处于地缘政治和地缘经济的又一次转型期，其强大的邻国俄罗斯和中国都正面“严重问题”：俄罗斯深陷与乌克兰的战争泥潭，前景不容乐观；而中国正遭遇困难的经济形势，现在是西方扩大与中亚全面接触的最佳时机，这样难得的历史机遇不容错过。只要梳理最近三个月美国、欧盟、土耳其、韩国、日本等国家围绕开发中间走廊展开的一系列公关举动，就可以清晰地理解西方所谓“历史机遇”的关键意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中吉乌铁路项目三国政府间协定签署一周后，美国就迫不及待展开公关行动。6月中旬，美国贸易代表戴琪访问哈萨克斯坦和乌兹别克斯坦，这是美国贸易代表有史以来首次访问中亚地区，旨在支持“中间走廊”成为一条绕开俄罗斯、经由里海和高加索地区的路线，将该地区与西方连接起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月14日至19日，美国国务院“全球基础设施和投资伙伴关系”代理特别协调员海莱娜·马特扎到访乌兹别克斯坦和哈萨克斯坦，讨论促进“中间走廊”基础设施的战略投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟也积极推动中间走廊建设，将其视为加强欧洲与中亚联系的关键项目。作为欧盟“全球门户”战略的一部分，欧盟委员会还提出构建欧盟—中亚运输协调平台，成为实施中间走廊区域发展计划的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/11/20240811090926487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年11月初，法国总统马克龙访问哈萨克斯坦与乌兹别克斯坦。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在今年4月至5月的中亚之行中，欧盟委员会国际合作总干事亨里克·霍洛莱与哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、土库曼斯坦和塔吉克斯坦的代表举行会谈，讨论实现“中间走廊”项目和投资的可能性。尽管在地理位置上塔吉克斯坦不在“中间走廊”上，但也被纳入“里海集装箱中转站”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月12日，霍洛莱在访问塔吉克斯坦期间宣布欧盟准备投资100亿欧元，旨在将中间走廊打造成连接欧洲和亚洲的多式联运经济门户，使其不仅有望成为集装箱运输的重要通道，也有望成为能源资源运输的重要通道。同期，霍洛莱在哈萨克斯坦阿斯塔纳宣布启用中亚—欧洲跨里海国际运输走廊协调平台，旨在协调实施中亚地区基础设施优先项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中间走廊主要受益方的土耳其也抓住时机加入这场公关行动。6月6日，乌兹别克斯坦总统米尔济约耶夫应邀对土耳其进行访问，双方会谈重点放在扩大土耳其与中亚的交通联系，优先建立经乌兹别克斯坦和土耳其到欧洲的多式联运国际中转站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/01/20240801152411435.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌兹别克斯坦总统沙夫克特·米尔济约耶夫在土耳其进行访问&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2013年以来，土耳其一直在积极推动跨里海国际运输线基础设施项目。这条路线还连接了“突厥世界”的所有国家，通过这条通道，土耳其将直接进入中亚，将扩大制成品的出口和原材料的进口。与此同时，土耳其与乌兹别克斯坦正在积极合作，促进亚太-中国-吉尔吉斯斯坦-乌兹别克斯坦-土库曼斯坦-阿塞拜疆-格鲁吉亚-土耳其-欧洲多式联运走廊，将有助于实现过境乌兹别克斯坦的货物运输量从2023年的2300万吨增至2030年的3000万吨的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至远在欧亚大陆最东端的美国盟友——韩国、日本，也看到了中间走廊的“魅力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月10-15日，韩国总统尹锡悦对土库曼斯坦、哈萨克斯坦和乌兹别克斯坦进行国事访问。自2007年以来，韩国一直以“C5+1”的外长级对话方式在中亚地区强化存在。韩国认识到贸易关系多样化和寻找其他资源运输路线的重要性，因此积极寻找与中亚国家合作的新途径。韩国准备利用其技术优势，帮助哈萨克斯坦成为中亚地区无人机生产的领导者，包括拓展无人机物流运输；韩国机车车辆制造商现代罗特姆和乌兹别克斯坦铁路公司签署了向乌兹别克斯坦出口6列时速可达250公里的高速列车供货合同。一些舆论指向韩国此举是冲着中吉乌铁路而来，早抓商机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在2004年是第一个与中亚国家启动“5+1”外长级对话机制的国家，也紧跟美国步伐，加大与中亚地区的互联互通力度。8月，在哈萨克斯坦阿斯塔纳将首次举办“中亚+日本”领导人峰会，日本首相岸田文雄将出席会议，预计会讨论运输通道的问题。不过，因日本国内地震海啸预警，岸田取消此次行程。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ece378559573050e38230cdc7efe6d04</guid>
<title>来自全球南方的智慧，“顺之者昌，逆之者衰”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_08_11_744458.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“现在，和平共处五项原则已经成为国际关系的重要准则，顺之者昌，逆之者衰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国不仅是和平共处五项原则的最早的提出者，同时也是它最坚定的捍卫者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如何看待三大全球倡议和和平共处五项原则之间的内在关联？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是和平共处五项原则发表70周年，经过70年的风雨洗礼，和平共处五项原则有了丰富的实践，也有了极为深刻和丰富的内涵，已经成为了处理国和国之间关系的最重要的基本准则，为人类的进步事业做出了巨大贡献。在东方卫视8月6日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院的院长张维为教授与中国前驻孟加拉国大使李极明围绕“和平共处五项原则”和全球南方智慧为世界和平做出的贡献，展开了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/08/20240808171542160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep832091?bsource=baidu_aladdin&amp;amp;from_spmid=666.25.episode.0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第245期&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，互相尊重主权和领土完整、互不侵犯、互不干涉内政、平等互利、和平共处这五项原则，最初是由中国总理周恩来提出的，并在1954年4月29日在中国和印度签署的《通商和交通协定》中以文字形式加以确定。同年6月，周恩来总理又与印度总理尼赫鲁、缅甸总理吴努发表联合声明，共同倡议将这五项原则作为指导一般国际关系的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年6月28日上午，我和许多中外来宾一起来到人民大会堂，出席和平共处五项原则发表70周年的纪念大会。我们提早40分钟抵达人民大会堂的会场，我先接受了一些中外媒体的采访。路透社记者问我是否能够谈一谈和平共处五项原则的实践。我说，你比较一下欧洲和亚洲，欧洲背离了这些原则，欧洲支持“颜色革命”和北约东扩，结果今天的欧洲既失去了和平，又失去了发展。与此相反，中国和东盟所代表的亚洲，人口比欧洲多三倍，奉行和平共处五项原则，结果是长达数十年的和平与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/08/20240808172033132.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰民众追悼逝者&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他接着问：那你怎么解释你们中国与菲律宾目前在南海的紧张关系呢？我说，菲律宾现在的做法有悖于东盟多数国家的意愿，但即使这样，中国还是保持了最大限度的克制，对菲律宾只使用了水炮，没有开一枪，这和美国当年成为世界最大经济体之后就发动了对西班牙的战争，占领整个菲律宾和古巴等做法完全不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他问我：这五项原则最早是中国和印度共同提出的，但今天的大会印度领导人为什么没有出席呢？我说：不用担心，这次没来，下次可以来。印度今天把自己也看作是“文明型国家”，“文明型国家”特点是见过大世面，经历过许多跌宕起伏，所以这不算什么问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席是10点整抵达大会会场。在热烈的掌声中，习主席发表了十分重要的讲话，他指出“和平共处五项原则诞生于亚洲，迅速走向世界。1955年，20多个亚非国家出席万隆会议，在五项原则基础上提出了处理国家间关系的十项原则，倡导团结、友谊、合作的万隆精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代兴起的不结盟运动又将五项原则作为指导原则。1970年第二十五届联合国大会通过的《国际法原则宣言》、1974年第六届特别联大通过的《建立新的国际经济秩序宣言》，都明确采纳了五项原则。五项原则被相继载入一系列重要的国际文件，得到国际社会广泛的认同和遵循”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席接着指出“和平共处五项原则为不同社会制度国家建立和发展关系提供了正确指导。凡是遵循五项原则，即使社会制度不同、意识形态不同、历史文化和宗教信仰不同、发展水平和体量规模不同的国家，也完全可以建立和发展相互信任和友好合作的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五项原则为和平解决国家间历史遗留的问题以及国际争端开辟了崭新的道路，超越了‘集团政治’、‘势力范围’等陈旧狭隘观念和对立对抗思维”。习主席的这番话赢得了热烈的掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他进一步指出，“和平共处五项原则为国际秩序改革和完善贡献了历史智慧。五项原则的出发点就是维护弱小国家在强权政治环境中的利益和诉求，旗帜鲜明反帝、反殖、反霸，摒弃了穷兵黩武、以强凌弱的丛林法则，为推动国际秩序朝着更加公正合理方向发展奠定了重要思想基础。历经70年岁月的洗礼，和平共处五项原则已经成为国际社会的共同财富，值得悉心珍视、继承、弘扬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席还提出：为更好支持“全球南方”合作，中方将设立“全球南方”研究中心，未来5年向“全球南方”国家提供1000个“和平共处五项原则卓越奖学金”名额、提供10万个研修培训名额，并启动“全球南方”青年领军者计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他引用了一系列反映南方国家智慧的名言，他这样说的：中国有句古语“仁者爱人，智者利人”。拉美也有哲言“唯有益天下，方可惠本国”，阿拉伯谚语则说“人心齐，火苗密；人心散，火不燃”。他鼓励“地球村”里的所有国家本着这样的智慧，共谋发展繁荣，寻求合作共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/08/20240808173120835.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1955年4月：万隆会议召开&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席还重申了中国走和平发展道路的决心：“我们绝不走殖民掠夺的老路，也绝不走国强必霸的歪路，而是走和平发展的人间正道。在和平和安全问题上，中国是世界上纪录最好的大国。我们努力探索中国特色的热点问题解决之道，在俄乌冲突、巴以冲突以及涉及朝鲜半岛、伊朗、缅甸、阿富汗等问题上发挥建设性的作用。中国力量每增长一分，世界和平希望就增多一分”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，他以强烈的历史感说了这么一番话：“今天，推动人类和平和发展事业的接力棒，历史地落到我们这一代人手中。让我们以纪念和平共处五项原则发表70周年为起点，肩负历史使命，携手勇毅前行，共同推动构建人类命运共同体、开创人类社会更加美好的未来！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天中午，王毅外长在钓鱼台国宾馆为部分与会嘉宾举行了午餐会，多位外国前政要发言。法国前总理德维尔潘的一番话令人印象深刻，他说：“每当你致力于推动和平事业时，你就会发现这五项原则几乎是解锁任何问题的钥匙。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还谈了一个重要的观点：“和平共处五项原则催生了影响整个世界的不结盟运动，某种意义上这个运动使我们避免了第三次世界大战。今天我们还是需要这些伟大的原则来避免第三次世界大战的爆发。”他说：“70年前，这些原则诞生于亚洲。今天，捍卫世界和平与繁荣的希望看来还是在亚洲。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个宴会席间，我见到了老朋友、英国资深的社会学家马丁·阿尔布劳教授和欧洲对华关系促进会主席马可·托森先生，相聊甚欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔布劳教授认为现在西方社会日益分裂和民粹，这是他最担心的问题，西方民主制度本意他认为是通过多党竞争和议会政治来整合不同的社会群体，但现在证明这样做是越来越难。全球化、经济衰退、移民问题、社交媒体兴起等因素使西方政治日益极化和民粹化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他对我说：“恐怕西方社会现在迫切需要一种强大的外来力量，特别是东方的“整体论思维”，而不是西方的“原子论思维”，才能突破今天的困境”。托森先生是意大利人，我们的话题更为轻松一些。他说，他爷爷一辈都学法语，他这一辈都学英语，现在越来越多的孩子开始学中文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在下午举行的“大变局下‘全球南方’的愿景与使命”这个论坛上，我以“源于‘全球南方’的智慧”为题做了一个主旨发言。我说，从和平共处五项原则产生的文化背景来看，它首先源于中印两个伟大的文明，特别是中华文明的“和为贵”“和而不同”“慎战”等理念和印度文明的“潘查希拉”理念，其中“潘查”代表“五”，“希拉”是准则的意思，源于佛经中的“五戒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印两国的政治家通过对传统理念的创造性转化，共同推出了和平共处五项原则，并首先在万隆会议上得到了广大南方国家的积极响应并付诸实践。现在，和平共处五项原则已经成为国际关系的重要准则，顺之者昌，如中国+东盟这个蓬勃发展的巨大板块；逆之者衰，如热衷于推动“颜色革命”的美国，结果自己内部日益分裂，世界加速进入了“后美国时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在和平共处五项原则基础上，中国又提出了“共商共建共享”理念并积极推动“一带一路”倡议, 取得了巨大的成功。从文化传承来看，“共商”延续了中国人崇尚的“兼听则明”“集思广义”的传承；“共建”延续了中国人笃信的“知行合一”“实干兴邦”的理念；“共享”延续了中国人信奉的“天下为公”“同甘共苦”的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切的背后是中国人坚信的“合则兴”和“人类命运共同体”的政治哲学，而非西方的“分而治之”和“要么餐桌上，要么菜单上”的政治哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这两种理念的差别也代表着关于世界未来命运的两种选择：一种是有利于世界上绝大多数人民，有利于世界各国实现和平发展、合作共赢的光明前途；另一种是服从于少数国家和大资本利益的单极世界，继续导致动荡、战乱与毁灭的黑暗命运。所以说“全球南方”国家务必团结起来，以自己的智慧和勇气，与世界人民一起努力奋斗，争取实现整个世界的光明前途！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上就是我的一个简单的汇报，可以说这一天下来，见到了来自世界各地的新老朋友，听到了许多真知灼见，也分享了自己的一些思考。这种在中国政治中心亲眼见证世界人民大团结和“全球南方”崛起的感觉真好！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>