<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>13643e70b75d143876acd7236710c901</guid>
<title>“最强国庆档”票房大缩水，谁的错？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuleyingtang/2020_10_09_567511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/魏妮卡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
号称史上最强国庆档谢幕，春节档加国庆档的双份料，行业信心满满地要冲击去年票房纪录，却被泼了一盆冷水。截至10月7日，今年国庆档累计票房38.23亿元（9月30日-10月7日），相较于去年国庆档同期8天的51.4亿，缩水13亿，同比下降25.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业内预估的一强多极格局，变成了一强一极。预售中最具冠军相的《姜子牙》口碑不及预期，滑落至“10亿+”票房区间；主旋律拼盘电影《我和我的家乡》经受住口碑检验，票房后劲强势，成为2020国庆档最终赢家，预测票房已直奔30亿而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081419284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另外三部种子选手《夺冠》、《急先锋》、《一点就到家》则集体哑火。不仅未达到业内预估的10亿+票房区间，后两位甚至断崖式下跌至3亿内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这三部是烂片吗？抛开成龙+唐季礼、有固定套路和固定观众的《急先锋》不谈，另外四部电影在口碑上不相伯仲。硬糖君甚至还在点映后再次失败预测《一点就到家》成为黑马（正式推出预测界）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081433567.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;豆瓣电影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没什么惊喜，倒也没什么惊天烂片。国庆档票房如此大幅缩水，问题究竟出在哪一步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这边厢，片方自责“穷”营销；那边厢，发行和影院吵了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国庆档不好好发片，尽想着法儿来对付影院。”某影院经理对硬糖君抱怨。他认为有些影片票房失利，全赖发行策略与方式的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081530972.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆档开跑前，硬糖君就写过疫情后的宣发问题。经过疫情一劫，发行与影院元气大伤，本该抱团取暖，没想到矛盾却愈演愈烈，行业乱象丛生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这矛盾最激化之时，想必新秩序的诞生也不远了。那又会是怎样的新秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;停密钥防偷票房，只是幌子？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“圈外人都以为停密钥发行规则，是打击偷票房行为。但实际上有人在借此欺压影院，以正义之名，行不正义的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081541530.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海某影院经理对硬糖君娓娓道来他和发行的恩怨。国庆档电影因发行换公司做，向影院、院线讨回春节档发行费或者要求置换成下一部片的发行费，这种做法都算今年国庆档最轻量级的，毕竟大家日子都不好过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以停密钥来要挟影院给高排片的做法，让影院忍无可忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年国庆档前夕，很多影院都收到了联瑞发来的最后通牒：如果10月1日不给《夺冠》6%以上的排片，就拿不到《一点就到家》、《金刚川》的密钥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与2019年春节档《新喜剧之王》做法如出一辙，只是变本加厉。”影院经理说。当时，联瑞向中影申请停掉70余家影院密钥，外界听到的风声，都是这些影院索要红包费狮子大开口。但实际上，还是有不少牵连无辜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如上海这家影院，被停秘钥只是因为首日没给到《新喜剧之王》排片。结果，原本打算次日排片的影院再也没有放映机会。据当时媒体报道，另外一家重庆被停影院则是因为无法满足联瑞想要的35%高排片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081604826.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今年国庆档，四川某影院经理称，还有更荒谬的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月3日，他家影院突然被停了《夺冠》密钥。他四处打听才弄明白，竟然是因为他在微博上说了一句关于发行方的不当言论。更让他匪夷所思的是，发行方竟然通过小号钓鱼执法，私信他谎称包场，从而获取他所在影院信息，停了密钥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这做法堪比《锦衣卫》里的东厂西厂。不排《夺冠》，场次全改排《我和我的家乡》，单日票房反而比之前都高。不争馒头争口气，我必须要把排片权夺回来，排不排是我的事。”该影院经理对硬糖君说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也是气话。奔波一天的他，终于还是通过第三方调停，拿回了《夺冠》密钥。没有当事人发行方的回应，事情的真相我们无从辨别。但就目前市场供不应求的现状看，影院的确是处于弱势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华谊兄弟副总刘歌也毫不避讳地直言，想利用特殊时期来改变发行行业现状。《八佰》开启了今年分段式密钥、交保底费发行与停密钥的先例，目的是解决行业顽疾“偷票房”。从结果上来看，华谊并不是如传闻中放弃了4200家中小影院，最终取得《八佰》放映密钥的影院超全国98%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/09/20201009081619408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某院线也证实，当时他们有30余家影院面临《八佰》非正常发行问题。通过跟片方协调，实际上只有一家被停密钥，而且只停了首轮。《八佰》发行模式听上去比较唬人，但操作上还是有商量余地。华谊停密钥的目的可能只是单纯防偷票房，但不排除有人将其作为争取排片的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，电影好坏交给观众评判，排片多少依据观众喜好来调整。但不知何时起，发行变成了通过各种方式向影院要排片率的活儿。在过去长达10年中，发行与影院都在围绕排片率高低进行博弈，也因此滋生各种行业乱象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>62d68ebd93d6e923de5d7254977ebebd</guid>
<title>赵宋王朝为什么选择“与士大夫治天下”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoweimin/2020_10_09_567507.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/包伟民、吴铮强】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、与士大夫治天下&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皇帝与士大夫共同构成宋朝的统治阶层，两者之间形成特殊的政治文化关系。熙宁四年（1071），赵顼与王安石共同主持的变法运动进入第三年，文彦博反对变法，向赵顼抱怨“祖宗法制具在，不须更张，以失人心”，赵顼困惑地问，变法对于“士大夫诚多不悦”，但对于“百姓何所不便”。文彦博纠正说，“为与士大夫治天下，非与百姓治天下也”。（《续资治通鉴长编》卷二百二十一）言下之意，文彦博认为皇帝应该首先维护士大夫阶层的利益，从而与赵顼的观念产生了差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与士大夫治天下”是宋朝政治的基本格局。唐末五代以来，武人跋扈，拥兵自重，割据地方，战乱不断。宋代统治者以史为鉴，建国后很快解除武人节度使的行政权与兵权，将中央和地方兵权收归到皇帝手中，形成了枢密院—三衙的统兵体制。作为禁军统领机构的三衙只有管理军队的职能，不得参政议政，被排除在权力核心之外。作为中枢机构、握调兵权的枢密院，长官一般由文臣担任。少有的几次例外，如宋仁宗时行伍出身的名将狄青进入主枢密院，遭欧阳修、文彦博等文臣极力反对与压制；南宋初年韩世忠、张俊和岳飞进入枢密院，成为赵构剥夺大将兵权的阴谋对象。赵宋王朝将长治久安的期望寄托于文臣，通过科举制度选拔大批文人充实官僚队伍，将武人排挤出权力核心，形成宋代政治所谓的“重文轻武”局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵宋王朝选择“与士大夫治天下”，首先是因为文臣比武将容易控制。大量平民士人进入仕途，他们的权势完全依赖朝廷的提拔，除了依附皇权，别无政治资源可言，对赵宋王朝自然感恩戴德、誓死效忠。范仲淹倡言“是进亦忧，退亦忧”，既体现士大夫自负天下的精神，也是对“穷则独善其身，达则兼济天下”的反动，是宋代士大夫依附皇权的反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“与士大夫治天下”，还能有效限制后妃、外戚、宗室、宦官对皇权的威胁与侵蚀。后妃在生活上与皇帝最为亲近，在政治上最容易接近权力核心。宋朝号称消除女祸，但太后临朝称制或者裁决立嗣的现象持续不断，真宗皇后刘娥、仁宗皇后曹氏、英宗皇后高氏、神宗皇后向氏，分别在仁宗、英宗、哲宗、徽宗初年垂帘听政，神宗皇后向氏、高宗皇后吴氏、宁宗皇后杨氏，也在徽宗、宁宗、理宗的继统问题上发挥关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为防止后妃势力威胁皇权以及士大夫的统治，禁止后妃与外戚、大臣交结，宋朝建立后妃叙迁、俸禄、门荫的严密制度，更严格限制称制太后权力的膨胀，如仁宗初年太后刘娥称制，参知政事鲁宗道对刘娥评价说武则天“唐之罪人也，几危社稷”，反对立刘氏七庙，又以“夫死从子，妇人之道也”，反对太后辇乘先于皇帝（《续资治通鉴长编》卷一百七）。英宗朝赵曙因病不能理政，韩琦先请曹太后听政，赵曙病有好转，韩琦便强行撤帘，逼曹太后还政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/22/20200922102137695.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;刘娥 《清平乐》剧照&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋朝对外戚、宗室、宦官同样严加防范，一般只授予寄禄官或闲散官，不得任侍从与宰执，不准领兵。即便如此，宋朝仍有宦官王继恩、李宪、童贯领兵，外戚韩侂胄、贾似道与宗室赵汝愚拜相的情况出现。徽宗朝以来至于南宋，权相蔡京、秦桧、韩侂胄、史弥远、贾似道相继出现，多数权相出自士大夫阶层，代理皇权而行专制，意味着“与士大夫治天下”体制出现变异并存在危机。毕竟赵宋政权本身出自武人集团，与士大夫阶层的社会基础并不重合，两者的联合统治主要是相互利用的关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67cfc48ed8d2af5bf32a7a7e9ced3f89</guid>
<title>印度为何对华示强？莫迪执政的两大“引擎”失速</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2020_10_09_567505.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年以来，莫迪政府对华示强举措的范围、频率、力度均大幅上升，使中印双边关系陷入紧张。虽然中美战略竞争加剧、疫情扰乱全球经济等外部因素可能催化印度对华强硬，但莫迪政府一系列举动的根源在于其迫切的内政需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度人民党传统政治议程趋于饱和，亟需发掘新议程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度教民族主义色彩浓烈的宗派议程和聚焦发展的经济议程是印度人民党的两大招牌，两者互为补充、交替施力，为莫迪2014年以横扫之势胜选登台及2019年继续以压倒性优势连任立下头功。自连任以来，在印度经济增长率不断走低的背景下，莫迪为巩固选民基本盘，以空前力度推进宗派议程，在极短时间内连续取得宗派主义政策突破。然而，印度经济当前未见起色，还因新冠疫情出现断崖式下跌，同时宗派政策取得众多突破后趋于饱和。两大“引擎”同时失速，迫使莫迪为获取增量政治支持寻找内政新议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/30/20200930193249564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫迪与多个邦的首席部长召开视频会议&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 莫迪经济议程乏善可陈，无法提供足额绩效支持
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，莫迪凭借在古吉拉特邦的出色政绩，以“发展代言人”的身份主打“经济发展牌”。莫迪赢得2014年大选后，随即推出诸如“印度制造”“数字印度”“新印度2022”等雄心勃勃的计划，但是除了“废钞令”和“GST税改”两项准备仓促、执行草率、影响复杂的改革以外，莫迪政府第一任期并未有效改革积弊多年的征地、用工法规。受结构性、周期性因素双重影响，莫迪治下的印度经济不仅未能实现跨越式增长，2019年下半年增速反而骤跌至4%左右，其制造业的GDP占比甚至下滑到近50年来的最低点。虽然莫迪2019年连任后仍推出“5年内将印度打造为5万亿美元的经济体”的目标，但鉴于增长动能缺失、结构性问题难以根除，莫迪的经济议程难有起色。此外，鉴于印度在新冠疫情暴发前就已滑入经济衰退，而疫后又需要更多财政资源纾困疫情和经济的双重危机，莫迪政府在第二任期余下时间内，将很难筹集足够财政资源推出强有力的经济发展计划。正是因为经济议程难以提供足够政治绩效支撑，莫迪政府在第二任期内极度重视宗派议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 莫迪集中突破重大争议问题，宗派议程走向饱和
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪领衔的印度人民党及其背后的国民志愿团（RSS）是印度教民族主义代言人，目标是将多元、世俗、宽容的印度重塑为“印度教徒的印度”，而统一民法问题(Uniform Civil Code)、宪法370条款问题和阿约提亚罗摩庙 (Ram Mandir in Ayodhya) 问题则是宗派议程的三大焦点。为追求经济绩效并获取更多中间派选民，莫迪政府在第一任期淡化了宗派问题。然而，由于经济议程难见起色，且莫迪政府第二任期又扩大了议会席位，2019年以来其推动宗派议程力度空前加大：先是推动“穆斯林三声离婚法”入刑，促进统一民法问题；再通过废除宪法370条款，剥夺了穆斯林占主体的印控克什米尔的自治地位；又推动于清真寺遗址上重建印度教阿约提亚神庙；还推出严重歧视穆斯林的公民法修正案。尽管莫迪政府在极短时间内连续突破印度教民族主义者长期渴望解决的焦点问题，但这也意味着宗派议程短期内已接近饱和，很难为印度人民党再提供足额绩效支持，可能还将消耗更多资源以维护社会稳定。鉴此，印度人民党面对疫情、经济双重危机，不得不寻求推进新议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、面对疫情、经济、边境三重压力，“中国牌”成首选项&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统的宗派议程和经济议程都再难提供足额政治支持的背景下，打对华示强的“中国牌”已成莫迪政府最优选项——当前印度遭遇的几乎所有问题都被“甩锅”中国。这一方面帮助莫迪政府在反对党面前推卸责任，缓解迫在眉睫的执政危机；另一方面通过塑造强大外敌形象，帮助莫迪政府继续动员民意支持。事实证明，在当下印度政坛，反华既是一种不容置疑的政治正确，更是一种迫在眉睫的政治需要，且这并不以中国的所作所为为转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 疫情蔓延，莫迪政府视中国为疫情来源国
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2020年9月中旬，印度新冠肺炎确诊病例已超过500万，是仅次于美国的全球确诊病例第二大国，且日新增量近10万例，疫情防控前景不容乐观。尽管莫迪政府于2020年3月下旬匆忙推出全球范围最大、持续时间最长、也是最严苛的疫情封锁措施，但鉴于印度医疗卫生条件简陋、城乡人口密集、发展现状落后，疫情仍对印生产、生活造成尤为严重的冲击。面对新冠疫情危机，虽然印度政府并未像特朗普一样直接将新冠病毒称为“中国病毒”“武汉病毒”，但却纵容和默许对华“抹黑”和“甩锅”，并以“疫情来源国”为口径描述中国。印度大量媒体、智库、亲政府意见领袖、乃至地方政府领导人，仍广泛使用“中国病毒”“武汉病毒”，甚至不少报道将疫情描绘为“中国生化武器攻击”。目前，将疫情危机归咎于中国已成印度社会主流看法。印度一项民调数据显示，大部分受访者认为中国应为全球疫情负责。可以说，印度疫情越严重，反对党越质疑，莫迪政府就越倾向于“甩锅”给中国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfee13daaaf40ead5c6aea42d3a70e8a</guid>
<title>中国造不了所以找俄罗斯？恐怕没这么简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiHao/2020_10_09_567502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中俄合作的宽体客机CR929又有新进展，但不是好消息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据Asia Times等媒体报道，CR929项目出现了“严重分歧”，可能导致项目进行不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在一年前，俄罗斯联合航空制造集团（UAC）总经理尤里•斯柳萨里在圣彼得堡国际经济论坛的“中俄商业对话会”上透露，中俄联合远程宽体客机CR929的项目工作已经接近尾声，双方已获得200架采购的“软合同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的第一款宽体客机为什么要选择与俄罗斯合作研制，CR929的未来又与C919有什么联系，在本文中笔者想与各位读者共同探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;CR929合作的关键——市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，中国商飞（COMAC）与俄罗斯联合航空制造集团（UAC）共同出资成立了中俄国际商用飞机有限责任公司（CRAIC），研制宽体客机。2018年，CR929展示样机亮相珠海航展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/04/20201004160306202.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CR929模型和1:1样机。来源：China Daily&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在CRAIC成立的相当长时间内，外界对中俄合作宽体客机并不完全是看好：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说：“CR929是政治拉郎配”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如说：“找俄罗斯是因为自己造不出来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在笔者看来，这些猜测和观点都没有市场数据来的可靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看一下民航局官方发布的《2018年民航行业发展统计公报》：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/04/20201004160318368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2018年中国运输飞机数量。来源：中国民用航空局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2018年底，我国大陆地区运营的宽体客机为409架，比2017年增加了47架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看看著名咨询公司Oliver Wyman对2029年全球宽体客机市场分布的预测：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/04/20201004160340650.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2029年全球宽体客机机队分布。来源：Oliver Wyman&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据预测，到2029年我国大陆地区运营的宽体客机将达到779架，包括俄罗斯在内的东欧国家是254架，而目前东欧国家的宽体客机总数只有150架左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在CR929预计投入运营的2029年前后，如果单看中国大陆和东欧的话，宽体客机市场容量在1000架左右，这个市场不小，但也不算太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代宽体客机主要有波音787、波音777X、空客A350 XWB、空客A330neo等，也是CR929未来面对的竞争对手。其中，最受欢迎无疑是波音787，目前无论是订单数量还是交付数量都超过空客A350 XWB和A330neo的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我们不妨通过787的销售来类比一下CR929：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《经济学人》的文章，波音787项目花了波音320亿美元，尽管不同研究者给出了不同的数据，但可以肯定的是，波音想在787项目上实现盈亏平衡，卖出1000架是起码的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再给一组数据，空中客车公司研发A380花了至少190亿美元，想要收回研发成本，预计要卖出400多架——目前订单只有290架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，宽体客机由于市场体量的限制，并不是那么容易“回本”，对于CR929来说，当然也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CR929为了收回成本，很可能也要销售超过400架。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/04/20201004160402698.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波音787。来源：CBS News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在设计上，CR929的技术指标与波音和空客的竞争对手非常类似，与C919一样可以让航空公司平稳替换已有机型。不过，作为一款全新研制的飞机，CR929生产、交付、运营、累积口碑都需要时间，运营波音和空客宽体客机的航空公司不会很快完全用CR929替换已有机队，替换三分之一到四分之一是正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是不管中国大陆市场，还是东欧市场，各自的预测机队总量在固定的替换比下，都很难让CR929实现盈亏平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国而言，在市场上有美国波音787和欧洲空客A330neo/A350的情况下，为什么还要去买纯俄罗斯制造的双通道客机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之亦然，俄罗斯在同样可选美欧成熟型号的情况下，大概率不会考虑纯中国制造的“C929”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新型客机发展初期，初始用户和基本盘市场是型号能活下去的关键，空中客车公司创业初期，A300的初始用户正是来自主要参与国——法国航空和德国汉莎航空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前说过，2029年，中国大陆加东欧的宽体客机市场总量在1000架左右，如果考虑市场的逐年递增，在保持三分之一到四分之一替换比不变的情况下，CR929只靠着这两个市场，就有可能收回研发成本，这无疑为CR929项目多上了一道保险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国和俄罗斯而言，两个国家都有意愿发展自己的宽体客机，合作开发既能摊薄成本，又能扩大初始用户群，何乐而不为呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e40a52b5d8031ffd7576d05907d4e24</guid>
<title>冒着疫情在东京碰头，美国想搞“亚洲小北约”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huzhiyong/2020_10_09_567501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡志勇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月6日，美国、日本、澳大利亚及印度的四国外长对话在日本东京举行。美国国务卿蓬佩奥、澳大利亚外长佩恩、日本外务大臣茂木敏充和印度外长苏杰生参加了这次会晤。中国问题成为此次“四方会谈”的焦点。四国外长共同讨论了印太地区的安全议题，重点针对中国在印太地区不断扩大的军事行动，并同意携手维护印度太平洋地区的安全与稳定，重申各方合作的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美、日两国外长还举行了单独会晤，就东海、南海及朝鲜局势交换意见，强调要强化同盟关系、促进印太地区自由开放，以应对中国日益增强的海洋活动。美国则提出，自由及开放的印太区是地区和平及稳定的基础，强调美日关系是推动“印太战略”的基石，声称中国在该地区的行动，让结成“四方安全对话”的四个印太国家比以往任何时候都更需要合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓬佩奥是疫情发生后首位到访日本的美国高官，也是日本首相菅义伟上任后接见的第一位外国政要。菅义伟强调将维持强大的日美同盟，继续推动前首相安倍提出的“自由且开放的印太地区”构想，以对抗中国不断扩大的海洋影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情仍在全球肆虐的当下，四国外长会晤仍在线下举行，标志着四国联盟合作的一个较大突破。美国借此次会晤积极推进“印太战略”，期望建立印太地区多国间安全保障框架，强调美日印澳四国加强合作，希望将四国合作制度化，并逐渐扩大到印太地区多个国家，以构建一个对抗中国的安全保障网。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/08/20201008191019452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东京时间10月6日凌晨，美国国务卿蓬佩奥抵达东京，参加美日印澳外长的“四方安全对话”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;会议。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“印太战略”是在“美国优先”指导下制定的地区战略，特朗普上台后积极推进该战略的制定与落实。2017年12月、2018年1月，美国政府先后发布的《国家安全战略报告》和《国防战略报告》，正式将“印太战略”升级为国家战略。2019年6月，美国国防部发布《印太战略报告》，全面阐释这一战略目标、主要威胁及实现目标的手段；该报告是美国推进印太战略的重要政策文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国谋求构建印太安全体系，强化与传统亚太盟友的合作，保持对亚太地区的安全承诺；在印度洋—太平洋地区，采取全方位综合手段，在保持和增强对中国战略威慑力的基础上，确保美国在海上核心区域的军力优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日澳印“四国同盟”是推动该战略的主要动力，其核心目的就是遏制和打击中国的和平崛起与发展，抑制中国对印太地区国家的影响力，维持印太地区的均势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，美国更是将美日同盟视为“印太战略”的基石，支持日本发挥更大的地区安全作用，以防止任何一个亚太国家成为地区霸主，从而继续维持自己在亚太地区的霸权，以平衡中国的区域影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，过去这些年，随着中国发展，美日同盟试图通过钓鱼岛制衡中国的谋略已渐渐力不从心，因此迫切需要在中国周边遴选新的平衡点。于是，美国将目光投向了南海、朝鲜半岛、中国台湾甚至印度等国家和地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日同盟还加大制衡的干扰强度，通过各点的协同联动，以期达到以点带面的效果。在巩固美日同盟的同时，美国还积极拉拢印尼、越南等印太核心伙伴关系国家，甚至将印度尼西亚作为印太地区的“海洋支点”，支持印尼在亚太地区海洋安全领域扮演中心角色。特朗普政府也为此付出真金白银的代价，比如2018年12月，特朗普签署《亚洲再保证倡议法案》，投入15亿美元以“在印太地区确立长远的战略视野以及综合性、多方面和原则性的政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国对“印太战略”作出了一些细节调整，一定程度弥合与日澳等盟友的分歧，提高了同盟体系的向心力，使其进一步完善与强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，美国期待通过这些手段，在印度洋—太平洋地区建立强大的联盟与伙伴关系，可以在整个地区自由行动，美企能进入当地主要市场等等。但是，实际执行中仍存在巨大差距。为弥补这一差距，美国需要综合运用经济、技术、外交、意识形态、治理和人力资源等手段，需要更多的利益相关者参与其中，包括科技企业、媒体、大学、民间团体和私营部门，以增强自身竞争力。而提高美国自身的竞争力正是决定印太地区秩序演变的主导因素，美国亟需在该地区重新构建一套新秩序，建立新规则，应对中国崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，印太地区成为世界经济复苏与增长的引擎，美国期待通过加强与传统盟友的防务伙伴关系和外交伙伴关系，在该地区加强存在感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国将所谓的“四国联盟”整合成趋近于北约的组织，强化具有共同价值观和战略的国家之间的凝聚力，将印太防务关系正常化，建立印太地区的多边安保框架，进一步迫使区域内国家在国际形势中选边站队。不过最新情况是，2020年9月，韩国表示无意加入“四方安全对话”牵制中国的行列。显然，印太地区的地缘政治矛盾比想象中的更加复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，“印太战略”凸显出美国全球战略重心向中国周边区域转移，并保持了很强的连续性。这种整体布局，不仅扩展了美国的海上战略纵深，有助于在该地获取更多的战略利益，又延续了共和党的进攻性、激进性的外交风格，其目的就是要削弱或边缘化中国在国际和地区事务中的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，由美国主导的“四方安全对话”也很难说铁板一块，过去很长第一段时间内对华一度破裂、中断。2007年5月，在日本首相安倍晋三的提议下启动，2008年2月澳大利亚单方面退出，“四方安全对话”宣告失败。直到2017年11月重启后，“四方安全对话”共举行五次会议，并将对话提升到部长级；会晤内容也不断增加，包括网络安全、反恐、人道主义援助和救灾等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在“四方安全对话”全面复活，逐渐就所谓自由开放的印太战略原则达成共识，发挥四国的相对优势，加强在基础设施方面的务实合作，探索防务合作新形式，扩大非传统安全合作，将在战略领域制衡中国的影响力确定为“四方安全对话”的重点目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“四国联盟”中的印度，起初对“四方安全对话”态度较为暧昧，一方面赞同遏制中国、继续参与该对话，另一方面采取实用主义的手法，在大国间搞外交平衡。随着“四方安全对话”的机制化、常态化，为美国与亚太国家建立“北约式联盟”创造了条件，莫迪政府逐渐迎合，主动加入行列。如今，为了转移国内疫情控制不力、经济严重下滑等矛盾，莫迪政府又强化了与其他三国的关系，利用美国及西方打压中国的机会，加大与中国对抗力度，今年以来不断在中印边界挑衅滋事，下架中国科技应用程序、严格审查中资项目等一系列试图与中国“脱钩”的非理性行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“四方安全对话”的成员国对华政治立场迥异，各自基于本国利益，在对华战略具体推进中很难达成一致，但尽管如此中国仍需保持高度警惕，并作好相应对策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>