<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e7590085c63a734fdaebfe5d7872c253</guid>
<title>一周军评：美军“旅改师”，又领先了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_12_26_619890.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，美国陆军公布了新的军事改革的指导文件《路线图2028-2029》，这份文件值得我们进行深入研究，看看美军又拿出了什么“牛黄狗宝”，对于未来潜在的军事斗争又有什么意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实已经有不少相关的评论在具体探讨美军这次新《路线图》中制定的多种类型的师级单位的强弱、作用等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们还是从最基本的问题先看起，改革都是为了解决特定的问题而来的，那么美军这次改革要解决的问题是什么呢？先说明白这个，咱们才能具体分析他们的改革措施，以及这些措施究竟是头痛医头脚痛医脚的拖延疗法呢，还是真的能够做到药到病除，起死回生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《路线图》中队改革措施要解决的问题，第一条就是：“大规模作战行动能力”缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/25/20211225191349651.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军将使用GMV取代轻型旅的“悍马”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者的视频节目《亚洲特快》和往期军评中，已经做了多期关于美国陆军作战理论和编制，以及其新军事改革的话题，对美军21世纪以来军事改革的历史做了不少介绍。所以这里尽可能简短介绍，大家感兴趣的话，可以去搜索相关话题了解详情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，美军在海湾战争中痛揍伊拉克之后就发现，他们为在欧洲平原击败苏联而建立的强大的陆军部队，在应对后冷战时代新形势下的弱敌时，出现了火力过剩而部署速度不够的缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上21世纪初信息化大潮中，美军对于“发现即摧毁”的新战争形式有了过分的高估，认为只需要轻型装甲部队，就可以利用信息化系统引导后方远程精确火力打击，击败敌方重型装甲部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在当时组织的多次试验性演习中都没能真正验证这种理论的有效性，但以拉姆斯菲尔德为代表的美国“改革派”们依然推行了他们的理论，推出了FCS”未来作战系统“概念，准备用”网火“导弹替代火炮，用轻型装甲车辆替换现役重型装甲车辆，最终实现用一支可以空运迅速赶到战场的部队，正面击败敌方传统的重型装甲集群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实证明这种想法过于脱离实际，其中几种关键性武器装备最终被证明在可以预估的未来都无法实现，最终失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时美军也发现，自己的主要对手，不论是俄罗斯还是东方某大国，直到2010年前，陆军力量的建设都相当迟缓。因此提出了一个“过渡性方案”，将美军改编为三种类型的旅级战斗队，以实现快速部署，按照当时的计划这些旅级战斗队也将会获得一批例如步兵战斗系统、新型轻型自行火炮等武器装备，确保在应对各种对手时具备相当的技术优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/25/20211225191718586.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军当年指望通过FCS系统获得一支能硬抗对手重装部队的高机动快速反应部队，最后发现不行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从2010年后，世界形势在短短十年内发生了天翻地覆的变化，美军在亚太和欧洲面临的主要对手都大大强化了自身的作战能力，在武器装备方面弥合了与美国现役装备的代差，甚至在很多领域由于后发优势还后来居上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美军的评估，根据美军模式建立的台湾地区武装集团的军团级单位，其综合作战能力可能仅能和对手的重型合成旅级单位相当。这也是美军近年来向台湾地区出售相当于美国一个装甲旅级战斗队的武器装备的原因，然而这样的一个美军装甲旅其实由于缺乏新质作战能力和远程打击能力，也仅仅在现代化坦克、装甲车辆的数量上与对手相当，实际综合作战能力可能仍然只是对手的几分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且虽然美国主要假想敌也进行了师改旅改革，但是这些新型的旅在综合作战能力方面都优于美国同类旅级部队，并且与美国的师级单位已经变成行政单位，原来的师属支援兵力变成了战区直属、临时加强给旅的方式不同，美国在亚洲的假想敌仍然保留了强大的集团军编制，集团军拥有各种支援火力和电子对抗、太空情报、技术侦察能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美军由于将这些能力收归战区，在反恐战争中，旅级部队多年没有和这些新质作战能力进行磨合，已经无法熟练运用，更谈不上实现有机的联合作战，甚至很多旅级部队已经连冷战时期就已经建立的、最基本的无线电通信对抗能力都已经失去了。这些弱点在近年来美军进行的军事演习中暴露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在实战中，俄军通过将集团军级新质作战和远程打击能力下放到小规模的“合成营战斗群”中，对按照美军指导训练作战的仆从军取得了绝对优势。美军在对其研究后发现，自己规模大得多的装甲旅级战斗队因为缺少这些新质作战能力，竟然很可能被对手规模小得多的部队摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/25/20211225192630184.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽然技术上没啥亮点，但俄军通过用信息化战争概念指导冷战时期的军事装备进行作战，就能把对手打得找不着北，甚至可以威胁美军名字花里胡哨的“旅级战斗队”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时俄军又组建了应对与美军大规模冲突的新型的装甲军，回到了冷战时期的大规模装甲集群的编制，而这也同样是已经久疏正规战阵的美军旅级战斗队无法很好应对的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，美军发现经过多年军改，自己变成了一支只能快速调动，镇压缺乏现代化武器装备弱敌的军队，一旦与对等对手展开正面的大规模较量，几乎是必然吃亏的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是美军这次军改要解决的最关键的问题——“大规模作战能力缺陷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么其实这件事吧，美军这几年来也一直都在说，天天说要“应对正规战争”、“准备对抗对等对手”，但主要都是在搞新装备，对编制体制调整呢，直到这次的《路线图》之前，依然只能说是在修修补补。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfae0ce23ad3f8267dc6ea9e70480947</guid>
<title>条条大路通中国：谁想孤立中国，就会发现自己被孤立</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_12_26_619888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国制造业在全球产业链和供应链中具有不可撼动的中心地位。条条大路通中国，谁想孤立中国，就会发现自己被孤立。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国一个政客开玩笑地说，中国建一个桥，两年建成，美国建一个桥，十年以后还在讨论这个桥应该叫什么名字。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视12月20日播出的《这就是中国》第126期中，复旦大学中国研究院的院长张维为教授和太和智库研究员刘扬声先生，与观众一起通过中国交出的这份供应链成绩单，探讨中国产业链和供应链对世界的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=m00410mm7if&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，西方许多国家，特别是美国，正在经历通货膨胀和供应链的危机。根据美国农业部最新数据，美国感恩节食品价格普遍比去年上涨10%以上。美国最大的连锁超市Costco（开市客）和Walmart（沃尔玛）也开始限制部分商品的购货数量。对于即将到来的圣诞节购物季，一些零售商也开始打招呼说，许多顾客期待的货物今年年内无法收货。这种商品短缺的情况，在过去的西方国家是比较少见的，但今天却发生了，而且更麻烦的是，这种局面可能要持续相当长的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/24/20211224171410624.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;调查显示感恩节晚餐成本上涨14%。来源：美国农业部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导致供应链危机的原因有好几个，第一，就是疫情带来的劳工短缺，疫情确诊最多的是美国的下层劳工，当自己生命安全得不到保障的时候，辞职者众多，短短几个月，数百万人辞职。特别是卡车司机、码头工人严重短缺，大量货船无法进入港口卸货，导致货物配送大面积停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是疫情带来的运输成本剧增，一个集装箱从中国运到美国洛杉矶的成本，已经高达20000美元（折合人民12.7万元），是去年10月的四倍。第三，疫情后美国政府滥发货币造成的通货膨胀。第四呢，是特朗普时期开始的单边主义、贸易保护主义，特别是美国对华发动的愚蠢的贸易战，结果是美国公司和消费者承担了90%以上的税负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普时期的中美贸易战，特别是“与中国脱钩”政策，在某种程度上已经埋下了这次通货膨胀和供应链危机的祸根，这几乎完美地诠释了“搬起石头砸自己的脚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自美国宣布要对中国产品加征关税之后，许多跨国公司把视线投向越南、印度这些国家。当时有个流行的说法，叫做“中国+1”战略（China Plus One），其意是各个企业应该考虑不要把鸡蛋都放在中国这一个篮子里。那么为了安全起见，跨国企业应该把部分产业转移到中国以外的第三国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/24/20211224171623392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“中国+1”战略（China Plus One）来源：油管&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国+1”战略听上去很“丰满”，但现实非常“骨感”，现实就是这个世界已经离不开“中国制造”、中国的国际产业链和供应链的中枢。制裁也好、关税也好、脱钩也好，一觉醒来后，最后美国自己受伤最重，“条条大路通中国”，而美国想把通往中国的路堵上，结果是美国自己自作自受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为“世界工厂”的地位是难以撼动的，而“世界工厂”需要充足的熟练工人、稳定的政治形势、上下游零件完美的一种供应链、完善的基础设施，包括对物流、港口高效的管理等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾实地走访过100多个国家，从而得出一个非常简单的结论：走遍世界，再也找不到像中国这么完整的产业链、这么多训练有素的熟练工人、这么多超级能干的工程师、还有这么热心支持企业发展的政府、这么大的国内消费市场，中国也是世界最大的消费市场和最大的投资市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84bd0b127abc25e9570a62a64e6ee62c</guid>
<title>专访苏联解体亲历者：初到波罗的海三国，就有大厦将倾之感</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2021_12_26_619874.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;感谢您接受我们的采访！首先想请教的一个问题是，您是什么时候到苏联的？初到苏联，您最大的感受是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国驻俄罗斯前外交官：&lt;/strong&gt;1990年初，波罗的海三国发生动乱。3月初，我受命赴三国考察调研。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，三国首都到处都在游行示威，到处贴满反苏标语，基本诉求都是“脱离苏联、独立建国”。我们在街头访谈中，很少能够听到不同声音。可以说，波罗的海三国脱离苏联的动乱，已经到了肆无忌惮的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三国动乱蔓延至整个苏联，其他共和国的街头游行示威也此起彼伏，这确实给人以暴风雨就要来临、大厦将倾之感。在随后到第比利斯和巴库的调研中，这种感受同样十分强烈，因为那里刚刚发生了武装冲突，且同民族分离主义直接相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对如此严峻的形势，以戈尔巴乔夫为首的苏共中央和苏联政府却未能采取任何强有力的平定措施。据我所知，当时的苏共中央、国防部、最高苏维埃均有不少人主张采取军事措施平息动乱，但是均为戈尔巴乔夫所否定。戈的理由是，苏联宪法规定“共和国有退出联盟的自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在想来，如果在波罗的海三国动乱初始阶段即采取果断措施，这场动乱完全有可能不发展成为整个联盟的危机。也就是说，对于危害国家统一的反叛动乱，绝对不能听之任之、不能手软。特别是一个多民族大国，尤其不能容忍这种分离主义的发生和蔓延，必须将之扼杀在初始阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宪法是国家的根本大法，绝对不能给分裂主义势力留下任何抓手。宪法可以给各共和国以一定的自治权，但必须是在确保国家统一的大前提之下。因此，对于我国源自苏联的民族自治制度，也有必要加以历史地审视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年3月7日，苏联就“是否保留苏联作为由平等的加盟共和国组成的联盟”问题进行全民公决。这在当时被视为决定苏联命运的重大历史事件。据后来揭晓的公投结果显示，全苏联参加公投的选民高达80%，其中76%主张保留苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公投那天，我也走上了街头，观察了多个投票站，访谈了多位选民。交谈中，希望保留苏联者甚至在八成以上。但是，戈尔巴乔夫却未能利用公投结果抑制多个加盟共和国的分离主义浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在此大气候下，仅仅10天之后，叶利钦在俄罗斯联邦进行了另一场公投：“是否同意设立俄联邦总统”。这实际上是继1990年6月12日俄联邦发表《国家主权宣言》后又一次分裂苏联的法律行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/24/20211224145400151.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;407&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;叶利钦（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶利钦还多次发出“各共和国需要多少主权尽管拿去”的鼓噪。而戈尔巴乔夫和苏共中央不仅没有利用苏联全民公投的有利结果制止叶利钦的恶行，反而是听任乌克兰等多个共和国宣布“独立”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想起来，在苏共分裂、苏联解体的整个过程中，叶利钦一伙起到的破坏作用实在太大了。我们由此得到的启示是，绝对不能听任有影响力的分裂主义领袖人物存在和坐大，必须及时采取果断措施。“鸟无头不飞”，反分裂必须首先除掉这些危险的头目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;今天，波罗的海三国、乌克兰仍然是反俄前线，也是被西方利用的对象。这些国家在离开苏联之后，在发展模式上经历了怎样的曲折？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国驻俄罗斯前外交官：&lt;/strong&gt;波罗的海三国，在前苏联属比较发达的共和国。独立后加入了欧盟，虽然难比法、德等国，但仍可称为发达经济体。而乌克兰，情况则不同，在被西方利用之后明显进入到了政治混乱、经济严重衰退的轨道中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;1991年8月，“8·19”事件爆发。这一事件被定义为“保守派的政变”，但在三天之内就以失败告终。在您的观察中，当时莫斯科民众对这一事件持什么样的态度？为什么这场政变会失败得如此迅速？这是否也出乎了很多民众的意料？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国驻俄罗斯前外交官：&lt;/strong&gt;“8·19”事件，又被称为“紧急状态委员会事件”，这是苏联历史上一个惊天动地的历史事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，紧急状态委员会阵容还是很强大的，集中了包括副总统、政府总理、书记处书记、国防部长、克格勃主席、内务部长等党政军主要领导人。这一行动是苏联高层挽救联盟的最后努力，但是行动的失败告终，反而加速了苏联的解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得当天清晨，我床头的收音机准时响起，但是不似往常报告新闻，而是播放音乐，我立马感到情况异常。果然，几分钟后开始播放“苏联紧急状态委员会公告”，宣布全国实行紧急状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我立即奔向机要室，向国内报告。草草吃过几口饭，即奔向了街头。那时军队还没有进城，街头还比较平静，民众没有中断正常生活，但是多数人已经知道发生了大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先后访谈了10位苏联公民，其中9位一致认为“国家混乱到如此地步，军队必须采取坚决措施”。只有一位知识分子模样的老先生声称，“左派上台难以长久”，对紧急状态委员会的行动不抱希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，军队到晚上才进城，没有控制白宫、克宮等要地，而且在民众的阻止下推进缓慢，在发生一起示威者阻拦军车的伤亡事件后立即惊慌失措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在紧急状态委员会代表到戈尔巴乔夫的别墅请求他为挽救联盟而采取果断措施未果之后，这帮人立马丧失了斗志，甚至不知所措。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/24/20211224151609461.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;359&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;紧急状态委员会（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6a704e3adffe69f009d326080903e49</guid>
<title>亚丁湾护航13年，中国海军不只打击了海盗……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_12_26_619871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“呼叫，呼叫，这里是中国商船广东号，我们受到了海盗袭击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是中国海军，请立刻停船，这是中国海军，请立刻停船。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是电影《红海行动》里的一段对话。对于在亚丁湾执行护航任务的中国海军来说，这样的求救声并不陌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13年前的12月26日，中国海军第一批索马里护航编队从海南三亚军港启航，到达索马里亚丁湾海域，正式开始护航。迄今，中国海军已先后向亚丁湾、索马里海域派出39批护航编队，执行护航任务超1457批次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚丁湾护航工作，对中国海军建设意味着什么？面对越来越激烈的海上冲突，我们的护航工作起到了哪些作用？中国论坛执委、CGTN评论员韩桦对话清华大学战略与安全研究中心研究员、中国论坛特约专家、国防部国际军事合作办公室安全合作中心前主任周波，从亲身经历讲起，回顾中国海军13年护航历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702293569082960/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打击海盗是在保护我国的海外利益、履行国际责任&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人 韩桦：&lt;/strong&gt;周波老师，您好。欢迎做客中国论坛。13年前的今天，也就是2008年的12月26日，中国正式出兵在亚丁湾执行护航任务。为什么要去亚丁湾执行护航任务？您能跟我们讲一下吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;嘉宾 周波：&lt;/strong&gt;当时亚丁湾以及索马里盆地的海盗非常猖獗，因此联合国授权各国海军可以进入索马里的领海打击海盗。联合国在2008年6月颁布了“1816号决议”，中国海军出兵的直接原因就是因为联合国的授权，否则你怎么能进入别人的领海去打海盗呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是中国执行联合国的任务，不光是为了响应联合国的号召，也是因为中国有自己的巨大利益和国际责任，具体来说就是保护本国的商船和船员安全，为世界粮食计划署的船舶护航。迄今为止，我们护送的7000余艘船舶中有一半是外国商船，换句话说，中国海军编队，用了一半的时间和精力来履行中国作为一个大国的国际责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到海运，这对中国来说是无比重要的，中国在2013年成为世界第一大贸易国。中国也是世界第一大出口国，第二大进口国，因此中国的海上贸易量是非常大的。90%以上的贸易其实是在海上运输的，因此对中国来说，海上贸易的安全与否，对我们这样一个世界第一大贸易国、第一大出口国、第二大进口国来讲，是至关重要的。所以我们必须保证海上航道的正常且通畅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;但是海上航道的安全保护，一定要动用军队吗？这算是中国海军首次亮相全球吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;海上交通要道的保护，必然动用海军，但是你刚才确实提到一个很好的问题，这是中国海军第一次赴远洋进行非战争军事行动。在此之前，中国海军也进行过环球航行，但那更多是一种礼仪性访问。但是这一次，在专业术语上讲我们把它叫做“非战争军事行动”，针对的是非传统威胁，比方说恐怖主义、海盗、贩毒…这些威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;非传统威胁和之前在全球进行一些礼仪上的亮相，是完全不同的。您能不能跟我们具体介绍一下，中国海军去执行护航任务，它所动用的军力、护航方式、活动范围，是怎样的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国军舰出兵亚丁湾，有一个鲜明的特点，就是中国的舰队特别庞大，连续13年，我们每次都不低于三艘军舰。有人也许觉得三艘军舰听起来没什么了不起，但实际上，一个国家的海军如果同时动用三艘军舰去远海执行一个任务的话，这已经算是一件不小的事了，何况连续13年里都是这样。我曾经负责过亚丁湾护航国际军事协调，我知道像北约这样庞大的军事集团，在那个地方有些时候也就一条军舰。所以我们连续不断地派三艘军舰是非常大的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上我们的海军不光是在亚丁湾护航，也到索马里以东去护航。所以我们把亚丁湾和索马里以东一共划为7个区域，分网格状地、不间断地进行巡逻和护航。但我们的主要活动范围还是在亚丁湾，这是国际上最重要的一条战略要道，它直接通过红海连接了地中海，也是航运繁忙的海域。所以我们主要是在亚丁湾曼德海峡里，大概长达600海里的一个区域进行护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/25/20211225204001751.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;这13年来，中国就没有间断过，一直在派出军舰进行执行护航任务吗？现在亚丁湾还有那么多海盗吗？中国还要继续执行护航任务吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;这是一个很好的问题。亚丁湾海盗最猖獗的时候是从2008年开始，一直大概持续到2013年的样子。我参加过很多国际军力协调会议，我记得当时有很多难忘的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来讲，海盗最猖獗的时候就是从2009年到2013年左右。海盗是一个古老的问题，从有人类开始就有海盗，很难把它完全打干净。尽管有些时候海盗好像比较消停了，但只要你一走，他就有可能来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，因为这些海盗是小而分散的组织，所以随时有可能会再出现。有时候表面上看是一艘大渔船，但如果你稍微放松点警惕，它就可以放下几艘小的快艇，渔船就变成了一艘海盗的母船，然后这几艘小快艇高速去劫持商船，所以海盗这个问题很难完完全全打干净。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是2014年之后，由于大家的共同努力，海盗现象的的确确已经大为减少了。但中国海军还在始终不停地出兵亚丁湾护航，其中有反海盗的强烈因素，同时也有保护我们自己海外利益和承担国际责任的因素。因为印度洋对中国来讲是非常重要的，现在我们的国家利益不仅仅在我们周边，实际上已经无处不在了，那么对中国海军来讲，我们必须要这些保卫海上战略通道，确保它的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我们必须把会议搬出第五舰队”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;您刚刚也讲到，共同打击海盗不光是中国海军，也有其他的力量参与，比如北约、欧盟，以美国为首的多国海上力量，及一些其他独立护航国家，中国海军跟他们之间有没有配合？如果有，是如何进行配合的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国海军同各国海军的协调其实每天都在进行。我们把其他国家的海军分为两个层面，一类是集团性质的，比方说北约、欧盟、以美国为首的多国海上力量，当时多国海上力量有25个国家参与。另一类是独立护航国家，比方说中国、俄罗斯、印度等等，最高峰的时候共计25个国家直接参与亚丁湾护航，所以这种协调工作是每天都在进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是独立护航国家，我们是在一条长达600海里的东西向航线上护航。其他国家大部分是在我们航线以南、一条长500海里的“国际通行走廊”上进行护航的，所以我们是两股道，但是相距很近，因此这种协调也是必须要经常进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有我们实际上是共用一个平台，欧盟亚特兰大行动指挥部在英国的Northwood总部设计了一个加密网站叫水星网站，上面实时交流情报和反海盗的信息。这些加在一起，应该是一个少有的、国际军事力量为了消灭共同威胁协作的案例。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3632ea26d341370ff779ce510ab34ad2</guid>
<title>太空望远镜：韦伯华丽启程，中国加入第一梯队</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2021_12_26_619870.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;p&gt;
今天，在经历十四年的不断延迟后，耗资100亿美元、有“鸽王”之称的詹姆士·韦伯太空望远镜终于成功发射升空。接下来，它将执行一系列高难度动作，展开天线、电池板、五层遮光罩、折叠式主镜和副镜。如果一切顺利，它将在30天后抵达150万公里外的目的地——日地第二拉格朗日点（以下简称日地L2点），然后开始在轨测试。明年六月，它才会正式工作。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/26/20211226103827699.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：阿里安5型火箭发射韦伯太空望远镜（credit：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/23/20211223110537440.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：发射前的韦伯太空望远镜（credit：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韦伯太空望远镜有望成为天文史上一个新的里程碑。它6.5米口径的巨大主镜将用来收集来自最遥远宇宙的红外光线，拍摄令人震撼的深空照片，为我们解答宇宙起源、暗物质和暗能量的秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，它是卓越的技术成就，也是1990年哈勃太空望远镜发射以来最受关注的太空望远镜。它不仅是口径最大的太空望远镜，也将成为有史以来看得最远的望远镜——能看到136亿光年外、诞生仅2亿年的早期宇宙景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它极高精度的大口径折叠式铍制镀金主镜、网球场大小但单层厚度仅为0.025-0.05毫米的五层展开式遮光罩、保证主镜和红外仪器在零下220度工作的深度制冷系统和工作温差达450度的温控系统，在历史上都没有先例可循。它也将是人类发射到月球轨道以外最重的航天器（6.5吨）。它的延迟和这些巨大的技术挑战不无关系。媒体对此已经有大量报道，这里就不展开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨趁这个机会回顾一下太空望远镜的历史，然后遥想一下未来。对大家都关心的我国太空望远镜的状况，我也会做一番比较和展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将天文望远镜发射到没有大气干扰的太空中，最早是美国天文学家斯皮策于1946年提出的想法。但直到1968年12月，第一架真正意义上的光学太空望远镜“轨道天文台二号”（本文所述“光学太空望远镜”仅包括紫外、可见、红外光波段。伽马和X射线望远镜的结构和成像方式差异较大，缺乏可比性）才成功升空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轨道天文台二号由NASA研制，主镜是一台采用斯瓦西成像系统的30.5厘米口径紫外波段望远镜。在四年多的工作期间（至1973年1月），它拍摄了大概1200个目标的紫外照片，包括行星、彗星、恒星、星团和星系等。它也采用了当时最先进的无线图像传输技术。它的多个后续任务都很成功，促使了哈勃望远镜的立项。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/23/20211223111042630.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：轨道天文台二号（credit：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，苏联的第一架太空望远镜也是紫外波段的。“猎户座一号”望远镜安装在世界第一个空间站“礼炮一号”上发射升空。它的口径为28厘米，使用16毫米感光胶卷。礼炮一号仅有联盟11号机组在上面驻留了22天。由于联盟11号返回时的悲剧性事故（三名宇航员因飞船失压身亡），猎户座一号也随礼炮一号使命的结束而终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪七八十年代，美、欧、俄发射了不少太空望远镜，覆盖红外、可见光、紫外、X和伽马等波段，但口径都不大（不超过一米），也没有特别瞩目的成就，因此不太为公众所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年，随着哈勃太空望远镜的发射，NASA开始执行四个“大天文台”计划（另三个是康普顿伽马射线望远镜、钱德拉X射线望远镜、斯皮策红外望远镜），太空望远镜一下子变得家喻户晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是哈勃出尽风头，而其他三架望远镜一直默默无闻。这不是没有道理的，因为哈勃是当时口径最大的太空望远镜（口径2.4米，将当时太空望远镜口径纪录翻了几倍），还可以由航天飞机在轨维护。从第一次镜片缺陷的修复开始，每次航天飞机执行哈勃维修任务都会成为新闻热点。当然，超记录的投资（发射时21亿美元，后续100亿美元以上）和研制时间（12年），以及超长的寿命（31年）也是它成名的资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈勃没有让人失望。三十多年来，它的观察对象囊括了家门口的太阳系天体直至130多亿光年外最遥远的星系。它的研究成果几乎改写了整个天文学。对公众来说，它让我们认识了“创生之柱”和“上帝之眼”等神秘而瑰丽的深空星云，更不用说极其震撼的哈勃超深场和极深场。它是当之无愧有史以来最成功的天文项目。它至今还在工作，辉煌还在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/23/20211223111720183.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4：哈勃拍摄的创生之柱（M16鹰状星云的一部分）（credit：NASA/ESA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/23/20211223111800734.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5：哈勃极深场（这张跨越10年拍摄、累计曝光时间达50天的照片显示了在2.2角分见方的视场中7000多个130多亿光年外的星系）（credit：NASA/ESA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了四大天文台计划，从上世纪1990年代至今，美国和欧洲还发射了四架口径一米以上的太空望远镜。其中欧洲航天局和NASA联合研制的赫歇尔红外望远镜口径达到了3.5米，超出哈勃却知名度不高。由于航天飞机的退役，这些望远镜都不具备在轨维护能力，寿命大大缩短。一旦发生故障就寿终正寝。韦伯也不例外。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>