<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1178f565669bb04941fdaf883bfeb19</guid>
<title>从“枷锁”到动能，中国走出的最短距离是十年</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_10_22_752669.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/22/20241022153943104.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      过去几十年，关于减排与经济增长的对立论调不绝于耳。由于欧美发达国家在世界推动减排议题时表现出严重的私心，让广大发展中国家对减排抱有一定的戒心。减排是不是欧美想套在发展中国家头上的枷锁？各国都在实践中不断修正、丰富着对减排的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      中国用事实证明，减排非但没有让中国经济止步，反而成为发展的新动能。多年来，通过耐心地扶持清洁能源的投资与技术创新，中国不仅加速了自身的能源转型，也推动了全球能源结构的变革。绿色发展并非经济发展的桎梏，也可以是激发新动能的源泉。这条漫长而艰辛的道路，终因耐心与坚持结出了丰硕的果实；那些不愿投入却渴望收获的人，终将错失未来的红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      中国并未独享这份成功。通过在清洁能源领域的大规模投入，中国正与世界各国，特别是发展中国家，共享绿色技术的红利。达则兼善天下，中国的能源投资故事，无疑是这一智慧在当今时代的最好诠释。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2017年6月1日，时任美国总统特朗普站在绿草如茵的白宫玫瑰园里，宣布全球人均碳排放最高的国家——美国，正式退出全球减排合作最重要的成果《巴黎协定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观众席里有一个人笑得很开心，他叫斯科特·普鲁伊特。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/22/20241022142450463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年6月1日，唐纳德·特朗普在白宫玫瑰园听取斯科特·普鲁伊特的讲话，此前特朗普曾宣布美国将退出巴黎协定&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在担任俄克拉何马州总检察官的时候，普鲁伊特曾经14次起诉美国环保署，阻止美国《清洁空气和水法案》的生效。他公开否认人类活动是气候变暖的原因，认为环保议程不过是为了束缚美国经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，这位环保问题上的头号开倒车选手，在2016年底竟然被特朗普任命为环保署署长——没错，就那个他一直起诉的环保署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短半年后，普鲁伊特和另一位强硬的减排反对者班农，成功推动了美国政府退出《巴黎协定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们和特朗普口中，这都是为了美国好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，关于经济与环境之间的矛盾，尤其是减排措施对经济增长影响的争论从未停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种分歧引发了持续的对立，阻碍了广泛共识的形成，使许多国家在气候行动的路线选择上显得犹豫不决，难以采取果断的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府认为，《巴黎协定》将给本国带来不公平的经济负担，削弱其全球竞争力，甚至可能将美国置于“永久的劣势”，直到2021年新政府上台，才宣布重返《巴黎协定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然欧洲在减排方面展现了更为一致的立场，但其内部的政治阻力同样不容忽视。2024年6月，欧洲议会选举结果揭示了右翼政党势力的崛起，这些政党长期对减排政策持怀疑态度，认为过度关注绿色议程将拖累欧盟的经济增长，使欧盟未来五年的绿色议程充满了不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国在减排问题上所表现出的坚决、诚信与高效，树立出完全不同的全球范例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个发展中国家和工业大国、对传统化石燃料依赖度更高的中国，却始终把绿色减排放在国家最高级别的议程中。中国不仅没有在减排与经济增长的争议中停滞不前，反而通过加速清洁能源的应用和技术创新，将减排转变为促进可持续发展的强大动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对于减排与增长的调和，能给世界带来什么启示？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/22/20241022142512790.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;给国家补贴算笔账&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，国际能源智库Ember在其一篇报告中指出：2024年上半年，中国清洁发电量达到了1,751.4太瓦时（TWh），比去年同期增长了近17%，在中国总发电量中的占比达到了37.3%，创下历史新高，而煤炭在总发电量中的占比也首次下降至60%以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/22/20241022142628762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一转变具有十分重大的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，电力生产和工业活动一直是中国碳排放的两大“主力”。随着工业部门碳排放趋于稳定，电力部门已成为碳排放增长的主要源头，占全国碳排放总量的40%以上。然而，随着清洁能源装机容量的不断提升，电力行业的碳排放增速已显著放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022142646461.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体数据显示，2024年上半年，电力部门通过化石燃料产生的碳排放总量达到28.26亿吨，同比增长仅2.4%，远低于过去五年平均4%的增速。展望下半年，随着更多清洁能源发电装机容量的投入，全年电力部门的碳排放增幅有望进一步受控，预计将大幅低于过去五年的平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国碳排放量最大的几个行业正逐步接近碳达峰的“关键转折点”，有望提前实现“碳达峰”的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，在推进清洁能源转型的过程中，中国未以牺牲经济增长为代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫尔辛基能源与清洁空气研究中心（CREA）的报告指出，清洁能源相关行业是2023年中国经济增长的最大贡献者，占去年中国GDP增长的40%左右。包括商品和服务价值在内，清洁能源行业在2023年对中国经济的贡献为11.4万亿元人民币，同比增长30％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清洁能源所需要的巨大投资规模，在一定程度上弥补了房地产下行造成的缺口。数据显示，中国2023年对清洁能源的投资达到6.3万亿元人民币，同比增长40％，相当于去年全球对化石燃料的总投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减排催生的诸多新兴产业，也成为推动中国出口增长的重要引擎。2024年初，国家总理李强在政府工作报告中披露，2023年中国“新三样”出口增长近30%。更具体地说，中国贡献了全球电动车出口的32.5%、锂电池出口的24.1%以及太阳能板出口的78.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些成就并非一日之功，而是中国多年来持续努力、政策支持与技术创新相结合的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国新能源车销量949.5万辆，同比增长37.9%，占当年全球新能源汽车销量的66.5%，新能源车总保有量达到2041万辆，成为全球最大的新能源汽车市场。在国内市场，新能源汽车在新车销售中的占比今年已经超过50%，汽车能源结构的重心已然转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在汽车工业最发达的欧洲和美国，新能源汽车的技术开发和市场渗透仍然远远落后于中国，一些车企不得不放弃2035年全面电动化的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是在这样鲜明的对比下，欧美国家却在质疑中国新能源车的发展路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在最近，欧盟以反补贴为名，对中国电动汽车施加了最高可达36.3%的关税。在欧盟看来，政府补贴仿佛只是中国帮助企业得利的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是纵观全球新能源汽车发展史，政府补贴甚至可以说是行业发展最重要的那个必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使放在今天，动力电池的成本也使得新能源汽车售价普遍高于传统燃油汽车，而在十多年前，电动汽车的售价可能高达同级别燃油车的两倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车产业是一个极其讲究规模效应的行业，只有大规模的销量才能摊平前期巨大的研发和设备成本。可是在电动汽车发展初期，高昂的售价和稀缺的充电设施，让普通消费者不可能选择购买，规模效应的飞轮也就无从转动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国新能源汽车发展的早期阶段，“十城 千辆”示范工程被公认是影响力最大的案例。2009年开始，中国完全以政府补贴的形式，每年推动10个城市采购1000辆新能源公交车，为国内新能源汽车企业制造了珍贵的生存土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022142817388.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2010年，时任科技部长万钢为武汉百辆混合动力公交车投放剪彩&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2009年到2022年的十三年里，中国对新能源汽车的补贴累计约1,500亿元人民币。在此期间，政府补贴也一直是很多车企主要的利润来源。例如，比亚迪2019年净利润16.14亿元，其中14.84亿元来自补贴，占比高达91.95%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国的补贴不是盲目撒钱，更不是仅仅把补贴作为国际产业竞争的工具。在这段时间里，新能源汽车的成本始终高于燃油汽车，没有政府补贴，就不会有新能源渗透率的艰难提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一旦新能源汽车成本开始有效下降，政府的补贴就会随之退坡，让企业逐渐适应自力更生。例如，2016年中国对新能源汽车的补贴区间在2.5万到5.5万不等，2017－2018年补助标准在2016年基础上下降20%，2019－2020年补助标准在2016年基础上下降40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，中国政府的补贴政策既成为产业发展的强大动能，又保持了理性和克制，始终站在产业长期健康发展的出发点上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使海外新能源汽车企业，也在很大程度上受益于中国政府的支持。作为美国唯一一家在电动化时代取得成功企业，特斯拉也曾在自己最关键的节点上遭遇产能噩梦，最终依靠上海工厂的超预期进展才实现交付能力突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿色减排，究竟是经济增长的枷锁还是动能？答案取决于人为。那些只想坐等产业自然成熟、甚至承担不起旧产业风吹草动的人，自然也无法抓住未来的巨大红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/22/20241022142848531.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;产业革命，也是世界格局革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
对于发展中国家来说，减排催生的新产业革命，不仅是常规经济发展的动能，更有可能是百年一遇的颠覆性机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个全新赛道上，旧时代的领先者往往背上历史的包袱，难以完全敞开胸怀迎接新技术，而后来者的轻装上阵，却能够快速实现超车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前工业和信息化部部长苗圩在其新书中提出，中国新能源汽车的发展并非简单的“弯道超车”，而是“换道超车”。在传统燃油车领域，中国起步较晚，虽然通过技术引进和合资合作，40年内走完了发达国家100多年的道路，但要实现全面超越仍面临巨大挑战。继续沿袭传统燃油车的发展路径，不仅耗费大量时间和资源，而且难以取得真正的领先地位。为此，中国必须探索差异化的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源技术的兴起，不仅直接催生了动力电池技术的发展，也为整个汽车供应链的上上下下提供了全新的竞争赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统燃油车时代，中国的汽车零部件产业相对滞后，外资企业迅速占领市场，本土企业面临严峻挑战，不得不与外资合作或在竞争中被淘汰。尽管中国自主品牌在传统燃油车市场上取得了约40%的国内市场份额，但本土零部件企业的市场份额仍远低于这一水平，且在全球供应链中处于较为低端的位置。新能源汽车的兴起，使供应链体系发生了根本性的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/haoping/2024_09_13_748439.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《好评》此前的文章&lt;/a&gt;介绍过，曾经完全主导空气悬挂产品的欧洲企业，在新能源时代没能跟上中国车企快速发展的步伐，让孔辉、保隆等企业抓住机遇，成长为中国汽车产业链上的关键力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风电行业是另一个代表案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风力发电机上有一个部件，被誉为风电机组的“心脏”，那就是主轴轴承。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/22/20241022142952696.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主轴轴承负责将风轮（叶片）产生的机械能传递给发电机，需要承受巨大的轴向和径向载荷。此外，它必须能够在极端恶劣的自然条件下工作，如风沙侵蚀、高湿度以及剧烈的温度变化等，其性能直接关系到整个风力发电系统的运行效率与使用寿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，欧美企业曾长期主导这一市场，特别是在高端应用领域，如海上风力发电机组所需的主轴轴承，几乎被斯凯孚（SKF）、铁姆肯（TIMKEN）和舍弗勒（Schaeffler）等公司瓜分。这种市场格局，使中国风力发电行业在成本控制上面临严峻挑战。尽管本土轴承制造商在价格方面具有竞争优势，但市场份额却未得到相应增长，因为国产轴承在技术上长期同国外存在差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大兆瓦风电大量布设在海上或高海拔地区，环境条件恶劣，维护不便。主轴作为风机的核心，对可靠性的要求极为严苛，任何故障都可能导致整个风电系统停摆，造成巨大的经济损失。为保障系统稳定性，许多风电企业宁愿选择价格较高的外国轴承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国轴承产业为何落后？尽管轴承在众多工业门类中承担着重要作用，但是像风机这样的大型轴承的市场总容量并不算大，国内轴承企业长期利润不佳，更加没有能力去投入高端产品研发，只能把市场拱手让出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是近年来风电行业的快速发展，让行业格局发生了重大变化。2019年和2022年，中国陆地风电和海上风电相继实现平价上网，风电装机容量不断攀升。铁姆肯、舍弗勒、斯凯孚等欧美轴承厂商的供应能力却难以跟上，2022年起密集宣布涨价，加剧了风电企业的成本压力，为本土轴承厂留下了充分的市场空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月15日，洛阳LYC轴承有限公司成功下线了国内首套适用于16兆瓦平台的风电主轴轴承，结束了我国不能自主生产此类高端产品的历史。2023年6月28日，全球首台16兆瓦海上风电机组在三峡集团位于福建的海上风电场顺利完成吊装任务。这台机组由三峡集团与金风科技联合研发，在关键核心部件上实现了全面国产化，其主轴轴承正是由洛轴提供。8月15日，洛轴研发的18兆瓦海上风电主轴轴承顺利下线，再次刷新了中国风电主轴轴承单机容量的纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022143014305.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球首台16兆瓦海上风电机组在三峡集团福建海上风电场顺利完成吊装&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在可靠性方面，国产轴承制造商也逐步赢得了用户的信赖。以远景集团为例，自2019年首台自主研发的主轴承成功投入应用以来，已累计交付约4600台主轴承，其中包括近200台适用于海上7兆瓦及以上机型的轴承。值得注意的是，与进口产品相比，远景品牌的主轴承平均成本降低了30%以上。在过去五年里，这些投入市场的轴承实现了零失效率，打消了对国产主轴承安全性能的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各方努力下，风电行业主轴承国产化比例从2021年前的10%左右提升至48%左右。风能市场的庞大需求，推动了中国在精密机械制造领域的持续技术创新。成本效益高、可靠性强的国产轴承，有力支撑了风电产业的高质量发展，帮助行业穿越低价竞争的周期，使其在全球供应链格局变化中更具竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，除直接催生新能源行业的变化之外，减排革命还会间接给更多行业提供新的发展动能。典型例子是芯片产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车芯片严重依赖进口，瑞萨、恩智浦、英飞凌、德州仪器、意法半导体等几家大型跨国企业主导了全球汽车芯片市场。相较于消费级芯片，车规级芯片在环境适应性和可靠性方面的要求极为严苛，必须通过诸如AEC-Q100和ISO 26262等严格的认证测试，耗费的时间和精力巨大，准入门槛和市场技术壁垒极高。有数据显示，2020年，中国汽车芯片的国产化率不足5%，一辆车上超过90%的芯片需要从国外采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统汽车芯片实现的功能并不复杂，在算力等性能上与消费电子芯片存在较大差距。但是新能源汽车由于供能形式的变化，能够支持更高水平的智能化水平，对芯片也提出了更高的性能要求，导致传统芯片供应商已经无法满足。一些中国车企受限于成本和技术，甚至只能把消费级芯片装在汽车上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上2021年至2022年间，汽车行业经历了严重的“芯片荒”，许多原本仅需几元的芯片，价格暴涨10到20倍，一些冷门芯片甚至上涨了70多倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这都给国产芯片企业提供了新的机会。为解决芯片“卡脖子”问题，工信部于2021年编制了《汽车半导体供需对接手册》，协助车企与国内半导体制造商对接需求。比亚迪、吉利、蔚来等车企也开始自行研发芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年4月，芯驰科技发布了E3系列车规级MCU，并于10月成功量产。兆易创新和中微半导体也推出了首款国产车规级MCU，黑芝麻智能的华山二号A1000智能驾驶芯片宣布成功量产并装车使用。2023年，芯擎科技的首款7纳米智能座舱芯片“龙鹰一号”宣布成功量产，并在9月新上市的领克08车型上投入使用。今年，蔚来汽车自研的自动驾驶芯片“神玑NX9031”以及小鹏汽车自研的AI芯片“图灵”也相继宣布流片成功，预计明年量产并装车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2020年到2023年，汽车芯片的国产化率从不足5%提升至约10%，虽然仍有很长的路要走，但已取得巨大进步。可以说，新能源汽车的庞大需求，正在稳步推动中国芯片产业补齐短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/22/20241022143049166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;传统产业的结构性升级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前两部分，我们着重阐释了由减排催生出的新兴产业，以及这些产业对其他产业的次生性带动作用。然而，对于直接承受减排“枷锁”的传统工业而言，它们同样在将压力转化为高质量发展的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东地炼行业的整合升级，正是这场变革中的一个典型范例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“地炼”，即地方炼油厂的简称，指由地方政府或私人资本投资建设的炼油设施。相较于中石油、中石化等大型国有炼油企业，这些炼厂规模相对较小。由于历史和地理的双重原因，全国大部分地炼企业集中于山东。业内曾有言：“油品炼化看山东，山东还得看地炼”，足见其在中国炼化工业中的举足轻重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据山东省发改委的统计数据，2017年全国原油一次加工能力达7.7亿吨/年，其中山东省贡献了2.1亿吨，占全国总产能的28%。在这之中，地炼企业扮演着关键角色。2017年，山东地炼企业年产能达到1.3亿吨，占全国地炼总产能的70%，相当于全国总产能的17%。这些遍布各地的地方炼厂，已成为许多城市经济和财政的主要支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，庞大的产能背后，山东地炼行业却长期着存在“大而不强”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些小型炼厂因其规模小，而被国际石油巨头戏称为“茶壶炼厂”（Teapot Refinery）。前山东省委书记刘家义曾指出，山东地炼企业虽然规模庞大，但多数只搞了个原油进口加工和成品油出口，未能深入开发下游产业链。它们的业务“两头在外、大进大出”，大规模进口原油的同时，又大规模出口成品油，把中间环节的污染、排放都留在国内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有数据显示，在山东省50多家地炼企业中，年加工能力在300万吨以下的占60%，年产能超过500万吨的仅有6家，且无一企业单体产能达到1000万吨以上。由于规模偏小，深加工能力不足，生产的烯烃等深加工产品附加值低，汽柴油等初加工产品占比超过80%，而乙烯、芳烃等高端石化产品的生产则严重不足，依赖进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，国务院批准发布《石化产业规划布局方案》，明确提出优化布局、淘汰落后产能，并在沿海地区规划建设七大石化产业基地。然而，拥有全国最多炼化产能的山东省却未被纳入其中。2016年，国务院办公厅发布《关于石化产业调结构促转型增效益的指导意见》，严格规定未纳入石化产业规划的新建项目不得建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对日益严苛的政策限制，山东地炼企业感受到前所未有的压力，生存与发展空间愈发狭窄。这种境况迫使他们寻求变革的出路。就在此时，裕龙岛炼化一体化项目应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
裕龙岛项目位于烟台市的西部，由七个人工填海形成的离岸岛屿组成，近、中、远期各规划2000万吨/年产能，计划总产能达6000万吨/年。2018年，山东省委、省政府正式启动裕龙岛项目，旨在通过这一工程，推动山东地炼行业由“大”向“强”转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/22/20241022143117446.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为确保项目顺利获批，山东省首先必须解决产能过剩的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国务院要求，新增炼化项目不得增加总产能，只有现有企业退出腾出产能，才能建设新项目。为此，山东省于2020年出台了推动地炼产能整合的细则，设立了200亿元的裕龙岛项目建设基金，用于收购地炼企业的产能。经过多方协调，山东省与多家地方炼厂达成协议，腾退了总计2750万吨的产能，满足了裕龙岛一期规划的2000万吨产能要求，并整合了1300万吨的进口原油配额。按照山东省的计划，到2025年，将继续整合年产能500万吨以下的地炼企业，把全省原油加工能力从1.3亿吨压缩至9000万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/22/20241022143135762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
裕龙岛项目置换的地炼产能&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
裕龙岛炼化一体化项目是山东省有史以来单体投资规模最大的工业项目，一期核准的总投资就高达1168.5亿元，被山东省政府誉为“一号工程”。为推动这一工程，山东省以“壮士断腕”的决心，主动压缩过剩产能，才赢得了这次产业升级的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月25日，山东省政府宣布，“一号工程”——烟台裕龙岛炼化一体化项目正式投入试生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
裕龙岛项目的落成，标志着山东省“散乱小”地炼转型道路上的重要里程碑。从长远来看，随着新能源车辆在国内的普及，传统燃油车销量逐渐下滑，我国对燃油的需求量也必然减少，大量炼化厂终将面临产能过剩的局面，首先倒闭的必然是那些缺乏下游产业链的小型地炼企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/22/20241022143151337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
山东裕龙岛炼化一体项目全景&lt;span&gt; 南山集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
裕龙岛炼化一体化项目自成立之初，就不再将成品油作为主要产品，而是践行“减油增化”的战略，减少成品油生产，增加化工产品产出，将更多原油转化为高附加值的化工产品。2023年，国内成品油（汽煤柴）收率为60.5%，而裕龙岛项目的收率仅为12.5%，远低于国内平均水平，成功避开了国内成品油市场的竞争压力，同时生产出更多高附加值的化工产品。裕龙岛正式投产后，每年可生产优质乙烯原料789.74万吨、汽柴煤249.73万吨、丙烯116.08万吨（全部用于化工）等产品，不仅符合国家关于节能减排、绿色发展的政策导向，也代表了石化行业高端化、提升竞争力和经济效益的必由之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为直接感受到减排“枷锁”的产业，山东地炼企业在主动压缩过剩产能的过程中，做出了巨大的牺牲，但也因此赢得了高质量发展的机遇。通过推进裕龙岛炼化一体化项目，山东省不仅优化了自身的产业结构，提升了深加工能力，更有效地将减排的“压力”转化为技术创新和绿色发展的“动力”，实现了从“大而不强”向“精而强”的华丽转身。这不仅增强了地方炼化企业的市场竞争力，也为实现可持续发展奠定了坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/22/20241022143227478.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;达则兼善天下&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国通过实践证明，减排并非经济发展的桎梏，也可以是催生出新动能的契机。在全球气候治理的重要时刻，中国以自身的探索和成果，为世界提供了新的思路和信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古语云：“穷则独善其身，达则兼善天下。”这句古老的智慧，放在当今全球能源变革的大背景下，显得格外贴切与深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球清洁能源发展的重要推动者，中国在新能源领域的迅速发展，不仅促进了国内的可持续发展，也对全球产生了积极而深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球共同面对气候危机和能源转型的关键时刻，各国正寻求兼顾经济发展与环境保护的道路，尤其在清洁能源领域的投资中，这种努力展现得尤为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据国际能源署（IEA）发布的《世界能源投资报告2024》显示，全球对清洁能源技术的投资已迎来前所未有的增长。预计到2024年，清洁能源领域的投资总额将突破2万亿美元，年增长率依然保持在两位数。如此规模的投资，已经是全球化石燃料支出的两倍，体现出全球向低碳未来迈进的坚定步伐。然而即便如此，大量发展中国家仍面临巨大的资金缺口，到2030年，每年清洁能源领域的资金需求将达到2.4万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年10月2号，澳大利亚智库Climate Energy Finance（CEF）发表报告指出：自2023年以来，中国对全球清洁能源项目的投资额已超过1000亿美元。来自中国的“绿色资本”，在帮助发展中国家加速能源转型和经济增长方面，发挥了不可替代的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过“绿色资本”的海外输出，中国与世界各国分享新能源发展的红利，实现了真正的互利共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以巴基斯坦为例，这个因能源短缺而长期依赖高成本化石燃料进口的国家，曾因电价高企而陷入经济发展与居民生活困境。截止2023年底，巴基斯坦的并网发电装机总容量为50 GW，其中光伏发电容量为12.7 GW。然而仅在2024年上半年，巴基斯坦就从中国进口了13 GW的太阳能组件，使其成为全球第六大光伏市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/22/20241022143258728.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦，拉合尔一家酒店屋顶安装的太阳能板&lt;span&gt; DAWN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博新能源财经（BNEF）的分析师预测，到2024年底，巴基斯坦光伏装机容量将再增10至15GW。如此迅猛的增长，将使该国的发电能力直接提升20%至30%，不仅能显著降低对昂贵化石燃料的进口依赖，还极大地改善电网的稳定性。这对于一个大部分国土被沙漠和干旱地带覆盖的国家而言意义非凡：曾经掏空无数居民“钱包”，无从利用的强烈日照，如今正转变为推动经济可持续发展的宝贵资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智利的故事同样引人瞩目。在这片拥有极为丰富风能和太阳能资源的土地上，中国企业正与当地伙伴合力，筹建该国历史上最长的输电线路。智利北部的阿塔卡马沙漠享有得天独厚的太阳能资源，但由于其狭长的地理结构，其北部能源中心与中部的负荷中心之间相隔遥远。因电网互联薄弱，大量新能源发电被“弃风弃光”，一直无法有效利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的特高压输电技术是打破这一僵局的关键，2021年，南方电网（NPCI）与智利Transelec、哥伦比亚国家输电公司共同组建联合体，赢得了基马耳至洛阿吉雷高压直流输电线路项目（KILO项目）的竞标。该项目总长1342公里，输电容量3000兆瓦，建成后将成为智利从北到中的能源大动脉，把丰富的可再生能源输送至首都圣地亚哥及其周边地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/22/20241022143321477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
智利KILO高压直流输电项目示意图&lt;span&gt; Terram Foundation&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智利正大力推进能源转型，并提出2025年实现碳达峰，2040年关闭所有燃煤电厂，2050年实现碳中和的目标。中企承建的KILO项目不仅将增强智利电网的稳定性，还为其实现能源脱碳和可持续发展目标奠定了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过清洁能源领域的投资与合作，中国不仅带动了全球能源格局的转型，更为那些亟需支持的发展中国家提供了宝贵的机遇。正如古训所言，身处富足者，应致力于造福天下，即使在资源匮乏之际，也应守住自身的德行与价值。中国的能源投资故事，无疑是这一智慧在当今时代的最佳诠释。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/22/20241022143352605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd1b1e53f6dc2fb423c92f598b0a5e34</guid>
<title>观网快评：相信杨笠也不愿成为舆论撕裂的符号</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_10_22_752665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022175056501.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京东邀请脱口秀演员杨笠参加“双11”营销活动，惹怒了大量男性用户；为平息事态，京东快速撇清与杨笠的关系，又得罪了一些女性。对这一波两头不讨好的操作，估计京东已经在复盘，吸取教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上可以说，“杨笠”已经成为一个舆论撕裂的符号，几乎它的每一次出现，都对社会神经造成强烈的刺激，引发激烈的情绪性互攻，这一次也是如此。一地鸡毛过后，没有共识形成，没有情绪得到化解，舆论撕裂的程度进一步加剧。下一次舆情风起之时，又将是惊人相似的场景，这样的回合对社会没有任何建设性，相信没有人，包括杨笠，愿意成为这样的符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，杨笠的那些后来引发巨大争议的话语，如果只是在脱口秀秀场的小范围里说，即使下面的观众并不认同，大概也会一笑了之，不至于勃然大怒。但当它们进入公共舆论场并且大范围传播后，情况就不一样了，其中的价值观偏激取向都被一再放大和强化，负面影响同样被放大和强化。如果这正是节目制作方包括杨笠本人精心设计、刻意追求的结果，那他们受到批评也不算冤枉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择一个当下社会痛点、情绪点，通过制造分化和对立，在短时间内博取巨大流量，成为一些人屡试不爽的套路，有些人确实因此火了、红了，获得了一些短期利益，但也为他们自己埋下了隐患，对社会造成破坏性影响。因为这不解决问题，本身正在成为严重问题，任其发展下去，到最后所有人都将是受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去，“杨笠”相关话题已经没有多少理性讨论的空间，网上形成壁垒分明的两派互不妥协，争议的根本点在于男女的不同性别立场。顺着“杨笠金句”的方向走下去，很多人抵达的是厌男情绪，这是有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上呈现的状况和现实情况存在较大的出入，男女对立从根本上是个伪命题，是人为制造出来的，被网络舆论塑造和放大。女性对男权社会的防御或反叛并不需要通过“厌男情绪”来实现，也不可能通过“厌男情绪”来实现，女性的独立也不应该通过对男性的贬低或排斥来体现。反过来，“厌女情绪”就更糟糕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“厌男”“厌女”“厌老”“厌童”等等都是与中国传统价值观相违背的，消费或炒作这些话题就是在制造分化和对立。这样的流量也是毒流量，追求这种流量就是饮鸩止渴，事实多次证明了这一点，发心不正必遭反噬。每一个公共平台都有责任，凝聚社会共识、促进社会和谐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，过去处于边缘的一些话题在逐渐向中心位置靠近渗透，看似无伤大雅的极化讨论或争议，实际却对主流叙事形成消解，这是一个值得我们重视的真问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>516c5e6d587c88f8dd568f4672e87e48</guid>
<title>金砖国家需要一种新储备货币，最有前景的途径是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/Batista/2024_10_22_752646.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月22日至24日，金砖国家领导人第十六次会晤将在俄罗斯喀山举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次峰会是在金砖扩员后首次召开。今年1月1日，沙特阿拉伯、埃及、阿联酋、伊朗、埃塞俄比亚正式加入金砖国家合作机制。扩员后，金砖国家人口占全球近一半，GDP超全球30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家始终致力于维护多边主义，作为国际事务中的积极力量发挥作用；如今“大金砖合作”启动后，如何开启“全球南方”联合自强的新纪元？在内部机制发展、务实合作及全球重大议题交流等方面，会有何新动向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为金砖国家新开发银行前副行长、巴西经济学家保罗·巴蒂斯塔于9月23日在俄罗斯莫斯科举行的“金砖国家治理与文化交流论坛”上的发言。该研讨会由中国共产党中央委员会宣传部、当代中国与世界研究院、中国外文局联合主办，并得到了俄罗斯相关机构的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保罗·巴蒂斯塔，翻译/观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家当前面临的挑战，相较于2008年该组织成立之初，已显著加剧。国际环境变得愈发敌对与危险。其中，中国、伊朗，尤其是俄罗斯这三个成员国与西方的关系，委婉地说，可以说相当紧张。尽管这一观点可能颇具争议，但我仍认为，这些困难主要源自美国及其他发达国家日益加剧的贸易壁垒、限制以及各类制裁，包括货币和金融领域的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地缘政治的角度来看，金砖国家是一个多元化的集团。例如，巴西和印度总体上与美国、欧洲和日本保持着良好关系。尤其是印度，出于本国利益考虑，与美国保持着一定的亲近关系。但巴西和印度当然都意识到，如果之前占据霸权地位的国家，即美国及其盟友或附属国，在经济、人口和政治方面对其相对衰落进行激烈抵抗，直至对所有国家都产生破坏性影响，那么这种局面将是危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国无疑是关注的焦点，原因显而易见。按购买力平价计算，中国已成为全球最大的经济体。而实际上，美国对中国的崛起充满疑虑与嫉妒。这一情况不禁让人回想起一战前几十年的局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时，德国正迅速崛起，这让昔日的霸权国家英国深感忧虑。用拿破仑的著名说法，“背信弃义的阿尔比恩”（指英国），组织了广泛的联盟来对抗这个新兴对手，这最终导致了德国在1918年的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，中国对这些先例是有所了解的。如果我对中国的理解足够深入，他们很可能已经非常仔细地研究了德国的经验。在这个方面，他们似乎遵循了俾斯麦曾经所说的：“只有傻瓜才会从自己的经验中学习，我更愿意从他人的经验中汲取教训。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022110439243.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;393&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于上海浦东新区世博园区的金砖国家新开发银行总部大楼&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界充满前所未有的风险，由十个国家组成的金砖国家（BRICS）能在其中发挥何种作用？金砖国家是否应继续扩大成员国数量？如果应该，那么该如何扩大？从设立总部位于上海的新开发银行（NDB）和金砖国家应急储备安排（CRA，即金砖国家货币基金）等主要经济举措中，我们获得了哪些经验？我们应如何推进有关替代支付体系、在对外交易中使用本国货币，共同创立一种新的国际储备货币等相关问题的讨论？金砖国家能否共同行动，为美元和现有的国际货币金融安排提供一个可行的替代方案？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是我打算简要论述的议题，特别关注关于国际货币问题以及建立新的储备货币的相关内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金砖国家扩容：利与弊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管金砖国家各国立场各异，且成员构成多元，但我们已证明了我们能够共同行动。我们创立了新开发银行（NDB）和金砖国家应急储备安排（CRA），这是两种具有巨大发展潜力、有助于推动国际金融体系变革的融资机制。这两项倡议虽前路漫漫，且成效尚不及预期，但它们已初具雏形，并有望取得丰硕发展。CRA是一项规模较小且尚未启用的虚拟储备池安排，而NDB则已切实存在并发挥着实际作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家组织正在扩大规模。截至2024年1月，已有五个新成员申请加入，分别是埃及、埃塞俄比亚、伊朗、阿拉伯联合酋长国和沙特阿拉伯。这五个新成员需要被纳入新开发银行（NDB）和金砖国家应急储备安排（CRA）。目前，埃及和阿联酋已经加入了NDB，而尚未有新成员加入CRA。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022111119719.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年8月21日，在南非约翰内斯堡，一名男子在金砖国家领导人第十五次会晤举办场所桑顿会展中心内的媒体中心拍照。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，金砖国家十个成员国；但据报道，还有许多其他国家希望加入金砖国家。对此，我们应如何看待？这个问题并不简单。因为扩容既有积极的一面，也有消极的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一问题上，与金砖国家相关的其他事务一样，重要的是要将政治和媒体的炒作与金砖国家合作的实际情况区分开来。关于金砖国家集团的快速发展及其对七国集团（G7）和更广泛的西方世界构成的挑战，已有大量炒作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，新成员的加入，尤其是中大型国家的加入，能够增强金砖国家的影响力。但缺点是，金砖国家可能会因此变得过于庞大，异质性更强，从而削弱其产生实际成果的能力。我们难道不担心金砖国家会变成一个空谈俱乐部吗？如果变成像七十七国集团（G77）那样，只是一个发表宏大演说和漂亮话的平台，对世界事务的真正影响将微乎其微。
&lt;/p&gt;
我曾参与谈判，并促成了NDB和CRA的成立，并作为NDB的创始成员之一，参与了其成立初期的工作。我可以说，当初只有五个国家参与谈判时，要想取得任何成果都极其困难，尤其因为从金砖国家政治组织沿袭下来、并实际运用于NDB的协商一致的决策传统——请注意，这是我们在银行的协定条款中未曾期望和预见到的。共识，若被僵化地理解为全体一致，将会使决策陷入瘫痪。
&lt;p&gt;
现在，考虑到已有十个成员国，且未来可能还会有更多，我们或许难以实现实际成果。因此，我们应谨慎行事。任何进一步的扩容都应非常缓慢且有序地进行。一种可能的方式是，先将新国家作为战略合作伙伴纳入，而不是立即让其成为金砖国家的正式成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;构建美元替代货币：说起来容易做起来难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出了我想讨论的主题——构建替代美元和西方支付系统方案的可能性，这是我们一直以来都在考虑的目标。我们能否与更多参与国共同制定此类安排？如果金砖国家继续扩容，我们能否在有十个成员国甚至更多成员国的情况下制定此类安排？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望如此。但这无疑将是一项挑战。无论如何，即使参与国数量较少，这也将是一项挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022111545653.jfif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年8月17日，在南非约翰内斯堡，工人在桑顿会展中心外布置金砖峰会横幅。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设计替代方案的原因很明确，无需赘述近年来我和许多其他人已经阐述过的内容。仅强调两点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美元、欧元和西方支付系统被严重滥用为政治和经济武器。第二，美国经济的财政和金融脆弱性，让人对继续依赖美元作为霸权国际储备货币的可行性产生了合理的怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们必须采取行动。当然，说起来容易做起来难。正如印度谚语所说：“归根结底，说的比做的多”。我插一句，中国人是个例外，因为他们通常是做的比说的多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家面临的挑战首先是政治层面的——美国人对于任何试图取代美元地位、削弱戴高乐在20世纪60年代所称的美国“过度特权”（简而言之，即美国仅凭发行货币就能支付账单和债务的能力）的企图都深感愤慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国随时准备将任何真正以切实有效的方式推动美元替代方案的国家或个人列入黑名单——这里所说的并非空谈和大话。为了破坏此类倡议，美国毫不犹豫地动员其在大多数国家的盟友和客户并采取行动。这对于全面理解金砖国家货币和金融举措的政治经济背景至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国、俄罗斯和伊朗可能对这些压力免疫，但不能说金砖集团中的其他国家也是如此。即便是中国也可能在这样一个热点问题上犹豫，是否有必要与美国发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但挑战同样来自技术层面。构建替代的货币和支付体系需要艰苦且专业的工作，以及漫长而艰难的谈判。我们能否完成这项任务？我相信我们能行。然而，自该议题成为头条新闻以来，我们是否取得了足够的进展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自这组政府官员、学者和政界人士上次于2023年8月在约翰内斯堡会面以来，我们确实取得了一些进展。但进展不如预期。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1239474f057dd20c5638f9692ff649a8</guid>
<title>我认为中美外交应该做这几件事</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2024_10_22_752635.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，金砖合作机制迈入新阶段，沙特、埃及、阿联酋、伊朗、埃塞俄比亚成为金砖国家正式成员。作为发展中国家和新兴经济体的重要合作平台，金砖合作机制正在吸引志同道合者的更多支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖合作机制的吸引力为何越来越强？当前国际局势有哪些发展趋势？人类该如何应对人工智能带来的挑战？为什么说“中美之间有不可避免的和平”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年金砖国家领导人会晤前夕，苏州大学讲席教授、全球化智库副主任高志凯博士做客《大变局》节目，深入剖析了一系列国际热点问题。主要内容节选如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/21/20241021174433495.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《大变局》&lt;/strong&gt;：2024年金砖国家领导人会晤10月在俄罗斯喀山举行。从原来的金砖五国到现在的金砖十国，东南亚国家也在加速向金砖靠拢，泰国、马来西亚都在申请加入金砖，您觉得随着金砖国家组织的吸引力不断增强，它能在世界舞台上发挥什么样的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：金砖组织有几个特点：一个是会员国完全平等；另一个，它的重要决策都是大家必须一致同意的。这样一来，每个国家都是参与方，没有一个国家说，“我自己统率大家作出决定，大家就必须照办”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个，现在七国集团慢慢越来越多地去插手，比如说地缘政治问题、安全问题等等。金砖组织始终旨在推动和平，推动合作，推动世界的大团结，它关注的就是人类共同关注的问题，比如说气候变化、贸易等等。所以，我觉得金砖组织在国际上已经形成了自己的优势，这个组织真的是办事的，而且是办实事的，不是“挂羊头卖狗肉”，不是说口头上说和平，实际上是在捣鼓战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当今世界已经处在战争与和平的这么一个大变局的过程中，金砖组织所体现的理念、走的路、举的旗帜、它所带来的利益，我觉得对越来越多的国家有强大的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《大变局》&lt;/strong&gt;：在视频平台上，我们经常看到您对国际和地区热点问题发表自己的观点。在近来的一个视频里，您是这么说的，“世界从来没有像今天这样充满着危险”。您能不能展开讲一下，这些危险究竟是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：现在国际局势我觉得有几大趋势。一个是战争与和平，比如乌克兰危机，现在已经有两年多了，还在打，而且整个战事有可能要溢出，甚至扩大。另外，以色列在加沙地带对巴勒斯坦人民的狂轰滥炸也没有停下来，伊朗和以色列之间的纷争也有可能会扩大规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们深究一下乌克兰危机，表面上是俄罗斯和乌克兰在打仗，实际上是俄罗斯和以美国为首的北约在打仗。这样一来，它的风险性就很大，因为如果俄罗斯作为一方，美国和其他北约成员国作为另外一方，它们要利用乌克兰作为代理人发动这场战争，它一旦升级、扩大规模，很有可能从常规武器战争恶化到核武器战争。如果爆发了核武器战争，整个人类的生死存亡都会成问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《大变局》&lt;/strong&gt;：还有别的吗？除了战争和和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：另外，现在世界上有一个特别重要的事，就是人工智能的革命。不同的国家、不同的社会对它的理解和预判不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国大部分人是把人工智能当作是计算机革命、数字革命等的一个延续，所以我们更多关注它的商业化使用这方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还有一个大国，它对人工智能的定义不一样，它觉得人工智能将带来一个根本性变化，也就是说人工智能本身有可能变成一个新的物种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果人工智能变成一个新物种，有几种可能，一个它继续受制于人类，为人类服务。另一个可能就很可怕，人工智能会不会形成自己的意识，摆脱人类的控制，甚至变成一个完全独立的物种？埃隆•马斯克说，人工智能将成为一个以硅基为基础的新物种。他甚至说，我们人类只不过是一个以碳基为基础的物种，我们的目的有可能就是引导以硅基为基础的人工智能的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得国与国之间应该进行适当的国际合作，确保人工智能不至于摆脱人类，形成一个凌驾于人类之上的新物种，最后导致人类被奴役。我觉得这可能是当今世界最大的一个挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022143839216.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《大变局》&lt;/strong&gt;：您刚刚谈到世界面临的这两大危险，一个是战争和和平的风险，还有一个是人工智能带来的挑战。那您觉得中国应该采取一个什么样的态度，是说“我做好自己的事情”就可以了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：2012年以来，在习近平总书记的英明领导下，中国走的路还是和平的道路。有些外国人不同意，说中国的军费增长很快，中国的军力现在也是突飞猛进等等。但中国发展军事，第一是为了自卫，第二是为了捍卫和平，第三是为了确保中国作为世界上最大贸易国的地位能够得到保护，为全球和平稳定和贸易作出我们的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不是一个侵略成性的国家。习近平总书记讲过，中国的基因里面没有侵略这个成分。我们没有去侵占任何一寸外国的土地，我们没有到外国去派兵、驻军、搞侵略等等。我们搞国防始终是为了防御，而不是为了侵略。这种立场在当今世界是不可多得的，尤其是我们看到战争、恐怖主义行动此起彼伏，很多国家没有安宁、没有稳定，更谈不上真正持久性地发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是中国搞好自己的事还不够，因为中国在国际上的重要性越来越大，所以中国怎么搞好跟整个亚洲、非洲、拉丁美洲、欧洲等世界各地的国家的关系来推动人类命运共同体的发展，成了我们现在根本性的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《大变局》&lt;/strong&gt;：您刚刚说中国做得非常好，经济发展也非常有成绩，安全记录也非常好。现在中国在国际社会上不断地遭到抹黑、攻击，我们是不是可以理解为如果中国能够讲好自己的故事，能够更好地在国际上发声，中国的处境就会变得更好一些？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：我觉得讲好中国故事的前提是做好中国的事，我们先把事做好，事实胜于雄辩。另外，我觉得我们要充分意识到美国和西方现在在反华、仇华、敌华的道路上越走越远，美国整天很着急，甚至把我们定格为步步紧逼的敌手。为什么美国这么来定义中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得第一，美国害上了一种病，叫“冬妮娅•哈丁综合症（Tonya Harding Syndrome）”。冬妮娅•哈丁是美国花样滑冰冠军，她老觉得有一个竞争对手叫南希•克里根会打败她，夺得美国全美花样滑冰锦标赛的冠军，她就伙同她的丈夫和几个伙伴拿警棍去砸了南希•克里根的膝盖骨，逼她放弃比赛，最后冬妮娅•哈丁获得了全美花样滑冰锦标赛的冠军。东窗事发后，她被终身禁赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人看中国什么都看不惯，它觉得中国发展快，它不是说“我们能不能讨论合作，能不能讨论共同发展”；它现在就像冬妮娅•哈丁一样，“我有没有一个招，使个绊子把你的膝盖骨给砸了，就把你给打压下去了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我觉得美国现在有两个“噩梦”。第一个“噩梦”，它老担心中国的经济发展会超过美国。美国人认为，“如果中国的经济规模发展下去，超过我，那我就不再是世界最大的经济体了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是钢铁产量、汽车产量，中国已经早就走在美国前面了，但我们应该更加客观，因为美国有它的优势和强项，资源禀赋等各方面都有它的优势，所以不够单纯地去跟它比较经济规模的大小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的第二个“噩梦”更可怕，它担心一旦中国经济规模超过美国，中国一定会把中国的政治制度、意识形态、价值观念、行为准则强加在美国头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国人忘了，中国的立场是永不称霸。因为对中国人来说，称霸就意味着灭亡。美国人说强则必霸，认为中国只要发展了，经济规模超过美国了，一定会称霸，一定会把美国逼到绝路上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得中美之间的外交应该做几件事。一是跟美国人说，中国的和平发展是谁也挡不住的。美国人说“脱钩”，怎么“脱”？我始终说，美国人说的“脱钩”就有点像让地球与月亮“脱钩”，你做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，假设你做到了，那就有更大的灾难了。美国人后来说“去风险”。风险无处不在，世上万物皆有风险，每时每刻都有风险。风险是要管理的，风险管理才是正道。“去风险”你做不到，因为中国跟世界上任何一个国家一样，又有风险又有机会，你老看着中国的风险，不看中国的机会，那最后是自取灭亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我说“中美之间有不可避免的和平”，为什么这么说？因为中美战争如果发生的话，很有可能变成全面战争。而且中美两国不仅仅是常规武器国家，两国都有核武器。当今世界，核武器不能用，用一颗核弹头就有可能造成对方的反击，互相摧毁，最后全人类就被消灭掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便有人活着，随之而来的“核冬天”也会让整个人类和很多其他生物灭亡。所以中美之间如果发生战争，就要计算好常规武器战争会很快升级、失控发展至核武器战争，中国和美国都不可能成为赢家。作为一个决策者，作为一个领导人，你怎么会去盘算我美国能不能拿下中国，把中国打倒在地，剥夺它和平发展的权利，阻止中国的发展，甚至把中国送到石器时代，而我美国还能繁荣昌盛？它做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得我们中国人一定要跟美国人说，战争不应该成为我们的选项。但怎么才能让美国人相信我们说的话？中国必须要强军，中国必须要有很多杀手锏，让美国人望而却步，中美之间有问题就好好解决。中国和美国不管在政治制度、价值观念、发展模式上有什么区别，最终不能打仗，不能依靠战争来摧毁对方，自己还能够活得不错。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>