<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78b63e98f01b5e5eb3fffdba83651977</guid>
<title>中东为何总是动荡？帝国是绕不开的答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoBoTe-D-KaPuLan/2023_09_12_708270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗伯特·卡普兰，翻译/陈佳芮 校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帝国的历史总是令人困惑。在许多人的心目中，帝国总是与欧洲对发展中世界大片土地的统治相关联，这永远玷污了西方的声誉。但帝国也采取过许多非西方的形式，尤其是在中东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从七世纪大马士革的倭马亚（Umayyad）王朝开始，一系列穆斯林哈里发在偌大的领土上建立了统治，有时甚至横跨地中海。在接下来的数个世纪中，奥斯曼帝国和阿曼苏丹国相继建立王朝，奥斯曼帝国将其统治扩展到巴尔干半岛，阿曼苏丹国则在19世纪把领土从波斯湾扩张到伊朗和巴基斯坦的部分地区，以及穆斯林化的东非地区。只有在帝国历史的晚期，欧洲人才成为这个故事的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个中东地区经历了不同形式的帝国统治，这阻碍他们发展出类似欧洲的民族国家形式，也是中东地区缺乏稳定的原因之一。事实上，对许多中东地区的政权来说，如何以最低限度的强制力量来维持合理程度的秩序，这样的问题始终未能解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论这在当代人眼中多么令人不安，中东地区数十年来陷入暴力和不稳定的主要原因之一，是该地区在现代历史上第一次缺乏任何由帝国提供的秩序。西式民主至今未能扎根，哪怕是在突尼斯等一度显现出希望的国家，这一事实凸显出帝国统治在中东遗留的破坏性影响。帝国统治给中东提供了一种令人生厌却持久的秩序维护方案，并阻碍其它方案在这里扎根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个令人沮丧但又不可否认的现实是，从古至今，帝国以这样或那样的形式主宰着世界历史（尤其是中东历史）。因为至少相对其它统治形式而言，它们提供了最实用、最明显的政治和地理组织手段。帝国可能会留下混乱，但它们也曾作为解决混乱的方案而崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/05/20230905161235497.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;反映奥斯曼帝国攻克君士坦丁堡的画作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;失序&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯兰教在中东地区延续数世纪之久的“黄金时代”都与帝国息息相关。这段历史主要是围绕倭马亚王朝和阿拔斯王朝的哈里发统治，但也包括法蒂玛王朝和哈夫斯王朝。蒙古帝国的残酷到了无以复加的地步，但它主要征服与灭亡的都是其它帝国：阿拔斯王朝、花剌子模帝国、保加利亚帝国、宋帝国等等。横跨中东与巴尔干半岛的奥斯曼帝国、中欧的哈布斯堡帝国都遵循了他们那个时代最开明的价值观，为犹太人和其他少数民族提供庇护。亚美尼亚种族灭绝并不是发生在奥斯曼帝国完全统治该地区的时期，而是土耳其青年民族主义分子正在取代帝国的时期。与更具包容性的多民族帝国主义相比，单一民族国家形成的民族主义往往对少数民族更加残忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥斯曼帝国统治了从阿尔及利亚到伊拉克的中东地区长达400年之久，直到第一次世界大战后才解体。1862年，奥斯曼帝国外交大臣阿里·帕夏（Ali Pasha）在一封信中发出了带有预言性质的警告：如果奥斯曼人被迫屈服于“民族愿景”，他们“将需要经历一个世纪的腥风血雨才能勉强稳定住局势”。事实上，在奥斯曼帝国灭亡100多年后，中东地区仍未找到一个足以取代奥斯曼帝国所提供的秩序的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到第二次世界大战结束前，英国与法国通过帝国命令委任的当局统治着从黎巴嫩到伊拉克的黎凡特和新月沃土地区。冷战期间，在争夺权力格局、扩大对中东政权的影响力方面，美国和苏联都奉行了帝国主义政策。美国与以色列、北非和阿拉伯半岛的阿拉伯君主国结成了事实上的联盟；苏联则支持阿尔及利亚、纳赛尔领导的埃及、南也门以及其他认同或同情莫斯科共产主义路线的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1991年苏联解体，尤其是自2003年伊拉克遭到入侵以来，美国对中东的影响力和军事投射能力不断减弱。令人遗憾的是，由于并不存在某种帝国统治形式，中东地区逐渐进入了一个动荡时期，国家政权纷纷倒台或陷入不稳定：利比亚、叙利亚、也门等等。也就是说，“阿拉伯之春”不仅表明了当地民众对民主的渴望，也体现了他们对老旧且腐败的独裁统治的反对。换句话说，如果没有某种程度的帝国统治影响，中东，尤其是阿拉伯世界，往往会表现出“某种分裂解体的趋向”，阿拉伯主义者蒂姆·麦金托什-史密斯（Tim Mackintosh-Smith）如是写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;负面影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为帝国给中东带来了些许秩序和稳定的观点，与许多当代西方学术界和新闻界的观点背道而驰。根据共识，造成中东地区不稳定的主要原因是缺乏民主，而不是帝国统治。这一立场是可以理解的。由于许多国家对现代欧洲殖民主义时期的痛苦经历依然记忆犹新，学者和记者们仍对英法和其他欧洲列强在中东、非洲与其他地区犯下的罪行耿耿于怀。我们生活在一个后殖民主义赎罪和修正主义的时代，欧洲列强在过去几个世纪中的恶劣行径自然会成为人们持续关注的焦点。我们面临的挑战是如何在超越这些劣行的同时，又不将其淡化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非要暗示欧洲列强在中东的行为是无辜的，恰恰相反。今天，中东最不稳定的地区就是那些被欧洲殖民主义打上最鲜明烙印的地区。以黎凡特为例，该地区的全部边界都是英国与法国在第一次世界大战后人为生造出来的。因此，现代叙利亚和伊拉克的边界线未能反映长期以来，在没有硬性领土划分条件下依然运作良好的传统社会的性质。英法的帝国主义者试图将秩序强加给这片部分由毫无生气的沙漠所组成的土地，于是现代国家分割了本应保持完整的地区。正如二十世纪的知识分子和中东问题专家埃利·凯杜里（Elie Kedourie）幽默地指出：“除了在过去不存在的地方突然冒出来之外，‘边界’还能有什么用处呢？”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>642e6938b4b23ed35ae35ff4a0c02a3a</guid>
<title>中国经济的短期压力和长期出路在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2023_09_12_708265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二季度经济数据虽然同比增速看起来还不错，但环比增速已经明显下滑。如果拿今年二季度的经济增长数据与2021年二季度相比，两年累计年化增速只有3.3%，显然较低。分析2023年的经济要少看同比，因为去年二季度和四季度的经济基数很低，对应的今年二季度和四季度的同比增速都不会太差，但这种“看上去不太差”的增速其实具有误导性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国经济的短期压力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·失业问题与经济增长息息相关
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前情况看，完成今年5%的GDP增长目标，可能性虽然较大，但这只代表我们完成目标的把握大，不代表经济情况有多好。当前青年失业率已经超过21%，问题非常严重。当然，青年人失业主要是结构性问题，我国25岁以上人群的失业率还比较平稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815122053629.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但失业也有周期性因素。从图1可以看出，16-24岁青年失业率的同比降幅，与GDP增速之间存在明显的正相关关系。25岁到59岁年龄段人群，其失业率的同比变化率与经济增长高度正相关。这从一个侧面反映出，失业问题与经济增长密切相关，稳就业就必须稳增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·总需求不足的状况进一步加剧
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815122114907.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只看经济增长的同比数字具有误导性。图2一目了然地展示了核心指标的绝对水平指数，主要有工业增加值、出口、社会消费品零售总额和固定资产投资这四项指标。今年一季度，内需复苏的势头非常明显；到了二季度，需求面的三个指标，即外需中的出口、内需中的零售以及投资都呈现出明显下行趋势。到今年6月份，只有工业增加值绝对水平虽小幅上升，但仍明显低于今年一季度的高位水平。因此从环比角度看，经济在收缩，绝对水平在下降，经济增速实际为负。如果不能及时稳住各核心指标环比下滑的势头，就算去年四季度经济的基数很低，今年四季度的经济同比增速可能仍然不理想。我认为，当前经济形势远不像同比数字显现出来的那么乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·地产投资是内需最大的拖累项
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前情况看，外需方面，我们能做的不多，美国仍会继续加息，对中国出口的压制作用还会持续。内需方面，目前消费的表现比投资更稳定一些。我认为内需真正的拖累是房地产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的投资主要分为三大块：地产投资、基建投资和制造业投资。今年一季度之后，地产投资开始显著下滑，目前的绝对水平已经降到去年年底的低位。今年6月份，基建投资和制造业投资攀升到前所未有的高位。如果没有这两项数据的带动， 6月固定资产投资增率的表现会更让人失望。然而，6月份基建和制造业投资这种高位运行的状态不可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，房地产业重新成为经济的主要矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月上旬，在国发院的“朗润•格政”活动上我谈了自己的观点：中国的房地产行业因为“三条红线”融资紧缩政策，已经陷入恶性循环，凭自己的力量很难跳出来。一年时间过去了，关于房地产的政策虽然有了一些放松，但房地产业仍然深陷在恶性循环的泥淖中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815122408336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从近年地产投资资金来源的变化情况（图3）中不难看出，在今年一季度，地产业确实出现了一波融资修复。这主要是因为一季度的地产销量出现了一波复苏。与之相关，今年一季度与地产销售相关的融资（例如定金预售款和个人按揭贷款）改善非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在一季度地产销量情况不错的背景下，地产的开发贷，即开发商直接从银行拿到的贷款，其绝对水平仍然处在低位。从清明节至今，地产销量明显萎缩。一季度的这一波销量复苏，很大程度上是伴随疫情防控放开而出现的集中性需求释放。一旦释放结束，地产销量也就重回低迷。过去这几周的地产销量，更是低于过去三年的同期水平，比2020年疫情刚刚暴发时，以及2022年疫情严重冲击经济时的情况还要差。目前地产投资的到位资金（或者说资金来源）的绝对水平，已经跌破去年年底的低位，并且仍在断崖式下滑。就现在的情况来看，地产行业最坏的时候可能还未到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·汽车行业是过去三年我国经济的一大亮点
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815122443262.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比中、日、德、韩四个汽车大国近年来的汽车月出口量（图4），可以发现从2020年开始，我国的汽车出口量呈爆发性增长态势，今年已经超过日本，成为世界第一大汽车出口国。我国汽车行业之所以能够取得如此成绩，我认为主要是我国抓住了新能源转型的机遇。2019年年底时，我国新车产量中新能源车的占比不到5%，而现在这一占比已经攀升至三分之一。在新能源转型过程中，我国汽车行业上了一个大台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815122501301.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种历史性突破不仅表现在出口上，还表现在国内自主品牌的崛起上。2021年之前，中国自主品牌汽车销量一直低于合资品牌。在新能源转型的过程中，自主品牌汽车销量明显崛起，现在已经超过合资品牌。根据中汽协的统计数据，当前我国汽车行业中，重点大型汽车企业一年的营收约为4.5万亿，一年的增加值约为8500亿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e16bb2f7dd2537d005f8dd898c7eec96</guid>
<title>航班起火，你还要拿着行李逃生？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_09_12_708263.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月10日，国航CA403航班（机号B-305J 机型A320NEO 发动机PW1100）在执行成都到新加坡的航班中，临近降落时飞机左侧发动机发生起火。在飞机落地之后机组立即组织旅客进行撤离，而新加坡机场方面也第一时间消防车到场，及时扑灭发动机火情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国航通报，这次发动机起火事件中，机上146名旅客和9名机组一共有9名旅客因为吸入烟气或者擦伤而受伤，其他人安然无恙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/12/20230912081018193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/12/20230912081026986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新加坡机场和国航均发布了CA403事件的通告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一次事故，目前来看原因是比较清晰的，也即飞机在发动机降落阶段左发起火，随后机组宣告紧急情况优先着陆，在落地后立即执行撤离。如果查阅飞机的记录我们可以捋一下时间线（以下时间均转换为北京时间）：国航CA403在15:34分进入雕门岛上空开始降低高度准备降落，在16:02分飞机应答机挂出代码7700并宣告紧急状况，在16:14降落新加坡樟宜机场，在16:25扑灭飞机火情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在媒体采访中乘坐该航班的旅客表示，降落前40分钟飞机客舱内就开始冒烟了。如果以16:14往前40分钟来推算的话，正好是在CA403进入雕门岛上空开始下降高度的时候，而且刚好进入新加坡的管制范围。之前也有想过为啥空中发生冒烟事件后继续选择降落新加坡，结合实际情况一看答案很明显了：新加坡就是最近的机场，而且已经处于高度下降的过程之中了。而且在新加坡管制区内降落新加坡是最好协调的，新加坡机场的应急处置条件也更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/12/20230912081038183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;根据乘客的口述，机舱内开始冒烟时飞机正准备下降高度进行降落&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何评价这次处置&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须得说，在这次发动机起火事件中，国航机组与新加坡机场方面表现得颇为专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据新加坡机场方面的公告，在飞行中就已经发生前货舱和卫生间内冒烟的情况。结合落地后左发动机处于起火状态以及A320NEO的引气系统是在发动机处，不难做出如下推论：在飞行中发动机就已经起火，但是并未造成发动机起火警告（为何没有起火警告后文会进行分析）。而发动机起火造成的大量烟气经由引气系统进入飞机空调系统，并由此进入客舱及货舱内，最早冒出烟雾且被发现的地方可能是卫生间，前货舱则大概率是烟感报警了，毕竟A320的前货舱是供氧货舱连通空调系统的，后货仓没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/12/20230912081051412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;降落前客舱内已经弥漫着烟雾，可以看到空乘在安抚乘客&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从落地后消防车进行灭火前的情况来看，本次CA403发动机的起火是尾喷管起火，这种情况下很大概率是不会触发发动机起火警告的，这也是为什么在新加坡樟宜机场的通报中写道机组宣告紧急状态的原因是卫生间与前货舱冒烟，因为可能压根就没有发动机起火报警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而之所以会出现这种奇怪的发动机明明起火了却没有起火警告这种情况，又得说发动机起火警报的原理了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起火警报的原理很简单，通过布置在发动机内的传感器检测温度，超过一定温度就判定为起火并发出警告。但是这就决定了得在传感器所在位置温度上升了才行，而温度传感器都是布置在飞机外涵道上而不是内涵道上。至于为什么没有？类比一下，没人会在汽车发动机的气缸里装温度告警装置对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/12/20230912081103555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;发动机起火传感器的布置位置&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/12/20230912081109673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CFM56发动机的手册中特别说明尾喷管内部着火是不会触发火警警报的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/12/20230912081118982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;现场照片来看，确实是发动机尾喷口起火而且火焰并不明显&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且比较巧合的是，由于尾喷口火焰并不明显而且发动机后半几乎都被机翼所遮挡，这就导致从左侧舷窗想要观察发动机是否起火时，起火点位置还被机翼给遮挡了，从客舱内是看不到的。也因此，抛开现在事后上帝视角来说的话，机组掌握的情况非常有限，不知道发动机起火了，也不知道客舱内弥漫烟雾是因为发动机起火所导致的，可能是前货舱起火。机组在执行了检查单之后果断应答机7700（飞机发生机械故障），并宣布紧急状态要求优先降落，并且地面要求消防车到场是非常正确的处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在飞机降落之后，机组执行旅客紧急撤离程序时选择从飞机两侧都开启滑梯，包括起火的左发动机上方机翼处的滑梯。这一决定多少带来了些争议：明明是左发动机起火，为何还选择从左右两侧撤离？应该不启动左侧滑梯而是从右侧撤离，以避免撤离旅客发生危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，笔者和业内人士交流后是这样认为的，在乘务开门启动滑梯前应该事先通过舷窗观察情况确定无烟无火无水才能打开舱门，理应不该从左侧撤离。但由于左发动机火情并不明显，而且起火点被机翼所遮挡看不到的情况下看不到火情（而且也确实很小），判断可以从左侧撤离也是属于可以理解的情况。在这种情况下也确实不应对机组苛求太多，他们已经表现出非常专业且优秀的业务能力了，无愧于飞机上的五星红旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/12/20230912081139541.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图中可以清楚的看到在发动机起火的左侧滑梯全部启动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>235fc63cc61202bb46c99b455a0e8045</guid>
<title>日本反咬一口起诉中国，我们要做好长期斗争的准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoMing/2023_09_12_708257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周小明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月24日，东京电力公司在日本政府的支持下，不顾其国内民众以及中国等周边国家的强烈反对，悍然向太平洋排放核污水。作为回应，中国海关总署当天宣布全面暂停进口日本水产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对中国的这一合理之举，日本政府恶人先告状，向世界贸易组织提交书面材料，声称中国的进口管制措施“完全不可接受＂。日本官员还表示，日本将向世贸组织正式要求同中国磋商。9月4日，日本外务省向世贸组织提出书面文书，指责中国“暂停进口”措施完全不可接受，要求立即废除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些举动意味着日本将中国推到世贸组织的被告席上，从而启动中日两国在多边贸易体制内的一场马拉松式的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/11/20230911142613700.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世贸组织的规定，当一成员认为另一成员违反世贸组织规定而使自己遭受损害时，可以要求同对方磋商。这是世贸组织成员通过多边贸易体制解决争端的第一步。因此，一旦日本向世贸组织提出同中国磋商的要求，中国有义务在收到这一请求之日后的60天内同日本磋商。如果在这段时间内，中日双方未能达成共识，日本便可以要求世贸组织成立专家组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世贸组织专家组由来自不同国家的3至5名独立人士组成，负责审查证据并决定谁是谁非。世贸组织一般要求专家组在6个月内提出报告，如遇特殊情况，可以延长，但以9个月为限。如果中日任何一方不认可专家组的裁决，均可向世贸组织上诉机构上诉。上诉的规定期限也是6个月。上诉机构由三名法官组成，它出具的报告具有强制执行的效力，一旦经由世贸组织争端解决机构通过，争端各方必须无条件接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此看来，就理论上来讲，中日关于水产品出口争端这起案子应在一年半左右出结果。但是，从以往实践来看，所需时间往往长得多。中国告美国的钢铝产品案于2018年5月提出磋商，2019年成立专家组，2022年12月专家初裁出台，先后经历了4年8个月。但随后，美国对专家组的裁决表示不服，于今年1月上诉。何时结案，不得而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一个关键问题是，世贸组织上诉机构由于美国的屡屡否决，法官至今未能到位；上诉机构自2019年12月起便处于瘫痪状态，没能审理任何案子。2021年召开的世贸组织第十二届部长会议决定，争端解决机制至2024年全面恢复运行。但至今，美国已60余次动用一票否决权，阻挠120多个成员国提出的上诉机构法官选任方案。而且，它依然不会松口。贸易部长会议提出的目标恐难实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前来看，中日这起案子走到终审的可能性很大。双方让步的空间十分微小，可以说封死了提前结束争端的路径。根据世贸组织的数据显示，由于上诉机构多年停摆，截止2022年底，积压的上诉案已有25起。按照先来后到的原则，排到这个案子可能还需要几年时间。初审需要三、四年，再加上诉大约需要2年，即使进展顺利，结案时间大概不会早于2030年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在专家初裁公布时，世贸组织上诉机构仍然处于停摆状态，上诉可在多方临时上诉仲裁安排进行。然而，这一机构自2020年投入运行至今，只审理了两起案子。积压的上诉案已有8项之多。中日两国都是这一机构的成员，理论上可以通过它解决相互间的贸易争端。这条路径的结果是，结案时间也要在2030年前后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世贸组织成员，日本在世贸组织告中国，无可非议，它有这种权利。但是，日本此番举动的动机没有那么单纯，有其重要考量。首先，日本恶人先告状，虚张声势，似乎理直气壮，企图摇身一变成为“受害”一方，欺骗日本国民和世界人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/11/20230911155357537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，同中国打官司是日本的缓兵之计。它打得小算盘是边打官司边排污水，借着在世贸组织打官司拖住对手，分散全球对其排放核污水本身的注意力。由于在世贸组织打官司是旷日持久的一件事，即使最终日本输了官司，它的排污任务也已完成三分之一左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，不排除日本有打赢官司的可能。日方向大海排核污水的底气来自国际原子能机构的背书，加上美国的公开支持和西方国家的默许。日本可能以为国际社会站在自己这一边，因此有望在这场争端中胜出，就像童话《皇帝的新衣》中的皇帝一样，没穿衣服，但自我感觉良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在世贸组织打官司，任何一方都难有胜算。对中国来说，也是如此。中国封杀日本水产品，目的在于确保进口食品的安全，保护本国消费者的健康，合情合理。但最终打赢官司的不确定性依然很大。鹿死谁手，未可先知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，我们有过深刻教训。2012年，美欧日联手在世贸组织起诉中国稀土出口配额制度。两年后，世贸组织专家组作出裁决：中国对稀土材料的出口限制违反了世贸组织规则，中国必须允许稀土自由出口。不少国人想不通，觉得很憋屈：中国作为一个主权国家怎么没权决定自己的出口政策？但后来我们还是依据裁决结果，废除了稀土出口配额制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，世贸组织专家组针对美国告中国对美产品加征关税一案做出了对中国不利的裁决。专家组报告认为，中国对美反制措施与中国对世贸组织的承诺不符，要求中国纠正。美国大喜，马上跳出来要求中国立刻纠错。此前，世贸组织专家组在中国告美国对华产品加征关税一案中判了美国违规。我们中不少人觉得不公平：明明是美国违规在先，我们的措施只是对特朗普对中国产品施加惩罚性关税的反制回应，应属自卫；世贸组织怎能不分靑红皂白、不分因果，各打五十大板呢？但不服气归不服气，作为多边贸易体制的坚定支持者和维护者，中国不会像美国那样，输不起官司，当国际老赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这两起案子给我们的教益是：占理不等于赢官司。我们认为合理的事情，有时不一定会被世贸组织认定“合法”。我们所能做的、且必须做的就是做好应诉，尤其是举证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，打好法律战，还远远不够。即便我们赢了官司，也只能证明中国有关进口限制措施的合法性。这自然会对日本政府产生一定压力，但并不会对核污水是否继续排放关键性作用。世贸组织的裁决不太可能迫使日本政府关上阀门。因此，要实现阻止日本污染海洋环境的目的，我们有必要在更大范围内展开斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上对日本核污染水排海的争议很大。国际原子能机构认为，日本处理过的核污染水与国际安全标准一致，对人类和环境的影响微乎其微。然而，一些科学家则认为，核污水排海可能危及海洋生命，造成污染物在生态中积累。还有科学家认为，迄今为止将核污染水大量、长期排入大海没有前例，因而就核污水对海洋环境和人类产生的长期影响，包括对海洋环境造成的污染的不可逆性，没有任何历史经验可供借监，缺乏足够的研究和数据，难以预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在无法预判核污水排海对海洋环境造成的后果情形下，负责任的做法应该是慎之又慎，对核污水排放的潜在危险，宁可信其有，不可信其无，以防万一。转基因食品已经问世几十年，并在北美大行其道数载。但是，许多欧洲国家仍然禁止种植和进口，它们的理由便是，转基因食品使用时间不够长，对人类健康的副作用难以评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在核污水对海洋环境造成的长期影响不确定的情况下，日本政府仍急于排放，不能不说是轻举妄动。这一举动大有可能成千古恨，让本国民众、周边国家和太平洋岛国百姓深受其害。人类正与气候变化苦苦搏斗，无法再承受整个海洋环境受到污染破坏的重负。日本也可能因此成为历史罪人，再次被钉在历史的耻辱柱上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府在排海方面的操作也很难不引起国际社会的疑虑。日方不允许外人到现场采样，独立进行水质检测检测。这种做法未免有暗箱操作、做贼心虚的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对日本核污水排海，西方主流媒体多引述国际原子能机构的结论进行报道，而西方国家政府或保持沉黙，或公开支持。美国驻世贸组织大使已表示，支持日本在世贸组织对中国提出申诉。而一向高调的环保组织等非政府组织也大都采取事不关已、高高挂起的态度。西方在日本核污水排海问题上，以意识形态划线，“认亲不认理”，纵容同伙的错误行径，是人类的悲哀，也反映出西方地缘政治泛化的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/11/20230911155754315.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月31日下午，美国驻日大使伊曼纽尔视察福岛县相马市，品尝用当地鱼等做的刺身。图自共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，地缘政治化愈演愈烈。俄乌冲突爆发后，美西方把地缘政治从经贸领域延伸到金融领域；如今，正把它引进环保、气候变化和公共卫生等这些亟需国际合作的领域。结果只会是，基于人类共同利益的纯粹合作不复存在，而“合作的陷阱”正在出现。“合作”日益成为美西方巩固和扩大自身优势、打压对方的途径。美国在全面压制中国的同时，对与中国开展气候合作的热情很高，但本质上是黄鼠狼给鸡拜年。美国既要占领道德高地，在世人面前当好人，又想向中国转嫁经济负担，让中国买单，企图拖垮中国。对美西方的这种图谋，我们应擦亮眼睛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对日本核污水排海，我们要做好长期斗争的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，打好舆论战  围绕日本核污水排放的国际斗争，不可能一蹴而就，要久久为功，持续对日本政府施加压力，确保该问题长期保持一定温度。我们要利用联合国和区域组织等国际平台和场合，揭露日本政府及东电将核污水排海的恶劣行径，广而告知，促使地区国家加大关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了官方之外，非政府组织及专家学者也应在国际多边舞台和重要社交平台多发声。众人拾柴火焰高。我们还要认真研究对日本在国际上提起诉讼的可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，无论日本有多么不愿意，我们都要坚持建立国际检测机构，对福岛核污染水数据进行长期独立检测，而且这个机构必须有中国专家参加。中国专家参加独立检测，既是中国作为利益攸关者的权益，也是中国义不容辞的责任。只有这样，才能保障我们的合法权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，组建国际反排污同盟军。从本质来说，围绕核污水排放的斗争，不是中日之争，也非地缘政治博弈，而是一个严重影响世界人民福祉的重大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们常说，大海是人类的家园。如果家园遭受污染，受影响的的不仅仅是海产品，而是整个海洋生态体系。因此，反排污事关地区国家人民的生存环境，是一场家园保卫战。我们应高举人类命运共同体的旗帜，团结一切可以团结的力量，组织最广泛的反排污国际统一战线；太平洋沿岸国家，尤其是东南亚和南太岛国，首当其冲，应该成为反排污的中坚力量。当然，日本本国民众也是核污水排海的严重受害者之一，他们的反对与觉醒对阻止排放有着特殊作用，值得重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>