<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9d64814da8a0645960fc86082caae4cc</guid>
<title>两日夭折的欧超闹剧，给了中国什么警示</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_04_24_588617.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日的国际体育世界中，恐怕再也没有比“欧洲超级联赛”（European Super League，ESL）更加火热的话题了。与其“火爆”程度成正比的是，这个“足球赛事届的至尊王者”，其从诞生到“陨落”的速度，简直比坐火箭还快——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2021年4月18日，“欧洲超级联赛”组委会在其官方网站上宣告了该赛事的成立，[1]仅仅两天多时间，“欧洲超级联赛”的十二家创始俱乐部，已经有十家退出了本赛事，仅剩皇家马德里和巴塞罗那这对西班牙国家德比的主角还没有发声（巴塞罗那俱乐部也倾向于退出本赛事）。但显而易见的是，两家俱乐部无论如何都办不了一出“联赛”，球迷们恐怕也不会乐于每周都观看一次“西班牙国家德比”。“欧洲超级联赛”的解体，已经成为必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，连四百多年前明智光秀那个被全东亚当作段子炒来炒去的“三日天下”，好歹也坚持了三天啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/23/20210423165605338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧超12家创始俱乐部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“轰轰烈烈”的“欧洲超级联赛”如此奇特地诞生又如此迅速地“夭折”，引起了无数人的好奇心——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项赛事缘何产生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对其“如临大敌”的欧足联是否如其所述的一样“伟光正”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“欧超联赛”的组织方，特别是一手推动其成立发展的“老佛爷”弗洛伦蒂诺·佩雷斯，是否真的已经“回天乏力”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数次对欧洲足球发展产生了巨大影响的欧洲法院，在此过程中，又将扮演怎样的角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而正在向市场化、专业化迈进的中国体育行业，又应当从中吸取怎样的经验和教训？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、地道“老欧洲”出品——“欧洲超级联赛”的前世今生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次“欧洲超级联赛”的兴起，因为有美国资本（摩根大通财团）的大力参与，被民间普遍认为是美国人想把本国以四大联盟为代表的美国职业体育联盟体系引入欧洲的“新式玩法”。但实际上，所谓的“欧洲超级联赛”之创意，正式提出已有二十多年，是不折不扣的“老欧洲”产出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在足球运动中成立类似于美国四大体育联盟的“强强对话封闭式联赛”设想，早在20世纪五六十年代便已在欧洲国家的体育从业者之中泛滥。而这一想法真正被正式提出，则到了1998年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的欧足联欧洲冠军联赛只有24支球队参赛，五大联赛位列前茅的俱乐部无法参加欧冠，反而需要看那些“不知道从哪分出来的小国家”的球队一边在欧冠赛场上被血洗，另一边却能获得比只能参加欧洲优胜者杯或欧洲联盟杯的自己更高的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在五大联赛顶级俱乐部的不满达到顶点、几近爆发的时候，意大利知名的体育经纪公司、之前曾成功开发了国际滑雪联合会（FIS）旗下诸多赛事的“传媒伙伴”（Media Partners，该企业2006年被盈方体育收购，而盈方体育目前为万达体育的子公司，所以“传媒伙伴”目前是一家中资企业）提出了一个建议，组织彼时欧洲最成功的12家俱乐部组织开展一项独立于欧冠联赛的“超级联赛”（当时已经用到了super league这个词汇）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在当时，欧冠的吸引力还是绝无仅有的强大，再加上欧足联面对“超级联赛”创意的冲击，很快选择了“做错事站好了挨打”，迅速进行了欧冠赛制的改革并增加了顶级联赛参赛球队数。所以，第一次“超级联赛”计划便不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但第一次“超级联赛”的计划也清楚说明了一点，在欧足联、欧洲足球赛事与顶级俱乐部本身的利益出现严重冲突时，顶级俱乐部未尝不会有想法“圈地自萌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“传媒伙伴”的计划搁浅了十一年后，2009年，皇家马德里俱乐部主席“老佛爷”弗洛伦蒂诺·佩雷斯（他也正是目前的“欧洲超级联赛”主席）在接受采访时，直接向欧足联及欧冠比赛赛制发难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/23/20210423170230129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;弗洛伦蒂诺·佩雷斯推特页面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老佛爷”声称，欧冠的赛制完全不利于“强强对话”并为观众贡献最精彩的比赛，而“我们必须创设一项新的欧洲超级联赛，以保证最好的球员始终能发挥出最好的状态，这在欧洲冠军联赛中是不会发生的。 ” “老佛爷”接着表示，如果欧足联不做更多努力以确保最好的球队可以每年互相比赛，那么他将推动产生以欧洲传统强国球队作为主要参加者的突破性比赛。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，“老佛爷”这番话不是简单的威胁，虽然欧冠联赛之后又进行了有利于顶级联赛的改革，[3]但精英俱乐部们脱离欧足联的计划却并未终止。2018年，德国《明镜》就曾曝光，一项“精英欧洲足球联赛”正在进行中，并且“将于2021年开赛”。[4]最终，《明镜》一语成箴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，截至本文截稿日前一小时，虽然“老佛爷”还在苦苦支撑，并在接受采访时声称“尤文和米兰还没退出”、“赛事处于待命状态”[5]，不过显然，我们在2021年看到“欧洲超级联赛”的可能性属实不大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，按照“欧洲超级联赛”“每一纪[6]一折腾”的惯例看，只要“老佛爷”身体健康，谁知道2033年时，“欧洲超级联赛”会不会“呱呱坠地”呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e8e02654b1b09ac1bb010beb86e1d11</guid>
<title>中国学派的政治史观</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanWei/2021_04_24_588615.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘维：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位好。非常感谢主办方给我在此发言的机会。我发言的题目是“基于中国视角和立场的政治历史观”。我的发言分成三部分，第一是比较政治学与政治史观，第二是中华政治史观应该是什么，第三是中华政治史观与比较政治学和政治学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、比较政治学与政治史观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“比较政治学”是做什么的？如果用来了解本国以外其他国家的政治，我们会称为“区域国别研究”。比较政治通过跨时空的比较，研究世界上所有的显著政治问题，归纳出政治道理。这种政治道理如此之少，少到能概括到一本书里，解释世界上全部两百个政治共同体的变迁，解释其中所有的显著政治现象。如此说来，比较政治的书提供的其实是一种解释人类政治变迁的思想框架，也就是政治史观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国的前三十年，我国比较穷，比较闭塞，对外国所知不多。而美国存在于全世界，对世界各地研究得多，就发明了“比较政治学”，用于解释发达国家为什么发达，欠发达国家为什么欠发达，讲述一套关于自由民主的政治历史观。而今，我国早已不闭塞，中国也是全世界的存在，中国人也了解全部两百个政治共同体，不逊于美国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的比较政治以美国政治视角看世界，得出了一套美国的政治史观。而今，美国这套政治史观变成了中国“比较政治”的基础文献。我自己是在美国学这套文献出身，学了十年，讲授和写作了十年。但最近十几年来，因为在全世界讲学、旅行，更因为比较深刻地了解了中国政治，还由于中美对抗性越来越强，我对这套美国的政治历史观越来越不满，对这套形成了霸权的话语系统越来越厌恶，甚至认为该把这套史观扔到火塘里烧掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国应该有自己的史观，基于中国立场和中国视角看世界和解释世界。继续普及美国文献、弘扬美国史观，中国学人没法在世界的政治学术界站立起来，而且有挖自家墙角的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/04/22/20210422162610126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;香港修例风波，背后美国的影子显而易见。（图片来源：Reuters）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中华政治史观：把西学的政治史观颠倒过来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类历史不是政治共同体内部结构变化的历史，而是政治共同体之间生存竞争的历史。是七国的生存竞争塑造了商鞅变法，而不是商鞅变法塑造了七国竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类社会是政治共同体的凝聚史：众多的部落凝聚为城邦，众多的城邦凝聚为国家，众多的中小国凝聚为大国，众多的大国凝聚为超级大国。政治共同体之间的竞争，比拼的是内聚力，比拼的是精英与平民同心协力的团结力，而非先进阶级战胜落后阶级的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华政治共同体有如此“历史观”：大一统治乱兴衰、合久必分、分久必合，循环往复。中华史观向来不问责民众，不讲阶级斗争，不讲阶级的自由解放，而是问责执政集体，问责执政集体的质量，即执政者大公无私还是自私自利。中华政治共同体里有如此“政治价值观”：珍视大一统的大治和强盛，谴责大乱和分裂衰败。因此，执政集团的正当性系于“大一统”的治乱兴衰。为什么中国共产党宣布自己的奋斗目标是“为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴”？显然传承了中华历史观和中华价值观。中华政治共同体延续三千年，生生不息，其道理之深刻，远远超过西学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治共同体就是国土、国民、国民政权的三位一体，核心功能就是育小养老的互助，既患寡也患不均。政治共同体是育小养老的互助体，为的是扶老携幼、扶危济困、守望相助。人类的自然和基本追求是繁衍生息。与这自然规律相适应的政治共同体比较稳定和持久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家的内聚力系于人造意识形态，如宗教和主义，政治公共体就难以稳定和持久。随人造宗教和主义兴旺而兴旺的政治共同体，也会随人造宗教和主义的分裂衰落而分裂衰落。这不仅是列宁/葛兰西的问题，也是自由民主理论的问题。作为政治共同体的阿富汗，多了些“自由民主”却丧失了正常的育小养老生活，没有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治共同体里的“统治阶级”是西学关键概念，却在中国视角里是“政权质量”概念。市场秩序是政治共同体里的基本秩序之一。市场机制既创造财富也分化出精英与平民、制造贫富差异。所谓“统治阶级”不过是知识分子的“印象”。执政集体有维护市场秩序的恒定功能，就导致知识分子的知识误区。所有政权都致力于平衡精英与平民利益，执政集体成员的自私现象则“印证”了政权掌握者恒定为私利服务的误解。大量的相反证据被阶级或利益集团理论拒绝和忽略了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与西学反向的中国历史观解释力不弱，能更有效地解释英国崛起、美国崛起、日本和德国崛起、乃至欧盟的崛起。如同20世纪的德国崛起，21世纪中华政治共同体的崛起是当代世界最重要的现象。美中之争显然不是意识形态之争，而是超大型政治共同体间的生存竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家就是政治共同体。没什么民族不民族的国家，没什么民主不民主的国家，也没什么自由不自由的国家。从政治共同体和政治共同体竞争生存的角度看，国家的区分只有三要素，国土规模、人口规模、政权与国民凝聚力的大小。还加上最近三百年才出现的生产方式升级问题，即从种植养殖财富，到制造财富，到创造财富的技术环境问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/22/20210422162948744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年7月1日，来自抗疫一线的党员代表在一大会址前重温入党誓词。新华社记者 刘颖 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、中华政治史观与比较政治和政治学&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较政治研究一切显著政治现象，但把不同时空发生的事进行历史比较、像自然科学那样形成“为什么”的疑问，并给出“因果”答案。比较政治不是政治学里的“专门学科”，比较政治学就是政治学，替代的是强调“普适应然”的政治哲学。跨时空比较全世界的同类问题，更“有用”，更有解释力和说服力。在智识普及时代，不讲实证因果，“普世应然”的概念体系支持“历史决定论”，把人类社会的演进当作“历史规律”的木偶，从而缺乏解释力，缺乏对各个政治共同体拥有不同历史路径和不同历史目标的解释力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了通过跨时空“比较”，提出“为什么”和“因果”答案，政治学与自然科学再无相同之处。政治学是应用学科，搞成大众和政治家看不懂的“学问”，在小圈子里讲“黑话”，自娱自乐，做“纯学问”，是自寻死路。把政治学视为没有政治性的“中立科学”，排除对“历史真相”的不同认知，也没前途。“五胡乱华”还是“五胡入华”，同样的“事”有完全不同的“叙事”。山西省未经元末战乱因而人口密集，明初官府残酷移民，就有了洪洞县大槐树下捆绑成串的移民，却是明朝辉煌成就的基础，是而今中国数亿人血缘相连的共同记忆。清代的湖广填四川，也是官府残酷行为，却成就了川渝分治前中国人口最多的“四川人”。用不同立场和视角观察和解释历史现象，使用的概念不同，结论更不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国学派”对政治学可能的最大贡献是在“政治史观”领域，在象形文字与字母文字内涵不同的“基本概念”领域。放眼区域国别的政治变迁历史比较，分析不同的历史路径，目标是用中文概念搭建一个不同的历史哲学体系，为理解全球五彩缤纷的政治现象提供不同于西学的理论解释体系。就是说，把西学的历史因果逻辑翻转过来，以政治共同体为本位，而非以国内利益集团为本位，去理解政权与民众、城市与乡村、军队与政权、技术与社会、生产链的全球化，等等显著政治现象。这要求从“国际政治”的角度理解“国内政治”，也从适应生产技术变迁的角度来理解政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学本身就是战场。政治史观问题不是研究技术的水平高低问题，价值观和视角立场才是根本。缺乏中国本位的价值和立场，政治研究或许会落入“管理学”范畴，丢失的却是政治学的学科价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8f0dcc7ec34ff0573bea800e9d0ffe3e</guid>
<title>特斯拉的数据“命门”，有什么破解之法？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2021_04_24_588614.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 熊节】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在舆论的压力和市场监督部门的责令下，特斯拉终于就河南安阳事故车一事给出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月22日晚间，特斯拉方面提供了事发前半小时的车辆原始数据给维权的车主&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;，媒体和网民也围绕这组数据展开了各种分析。但鉴于特斯拉此前在处理问题上的傲慢和消极态度，此次公布数据的操作恐怕仍然不能解决车主和大众的疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/23/20210423150136838.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从网上曝光的截图看，特斯拉给出的“车辆原始数据”实际是一个Excel表格。从数据工程的角度来说，车辆行驶相关数据首先由传感器采集，然后汇集到车载电脑，然后通过移动互联网传输到特斯拉的服务器，经过处理后存储到数据中心，需要使用时通过分析、筛选、整合，导出成易读格式，并发布给使用者（而不是公布给媒体）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，在整个过程中，数据的采集、汇集、传输、处理、存储、导出、发布过程，完全在特斯拉一家企业的控制之下，没有第三方监管结构的介入，如何让外界信服？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，对于“如何确定电子数据的可信性”这个问题，在我国法律实践上已有比较明确的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年5月1日开始施行的《最高人民法院关于民事诉讼证据的若干规定》第十四条指出，以数字化形式存储、处理、传输的能够证明案件事实的信息都可作为民事诉讼证据。同时第二十三条指出，电子数据……应当要求被调查人提供原始载体，提供原始载体确有困难的，可以提供复制件……并说明其来源和制作经过&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于如何判断电子数据证据的效力问题，最高法民一庭庭长郑学林曾做过分析：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果电子数据是在正常的商业活动中形成和存储的，相应的计算机系统的硬件、软件环境完整可靠，处在正常运行状态，电子数据也是由中立第三方平台记录、保存提供的，一般来说，其真实的可能性较大。如果电子数据的内容经过公证机关的公证，人民法院原则上会确认其真实性。”&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由最高法的规定和说明可见，电子数据要成为民事诉讼中可信的证据，举证方需要同时保证数据来源和取证过程的可信性，在取证过程中通常需要司法或公证机关的参与。鉴于特斯拉事故相关的纠纷很有可能进入司法诉讼程序，特斯拉提供行车数据作为调查依据的严谨程度确实还有待提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕此次事故调查，特斯拉迟迟不肯提供行车数据，也引发了公众的一种质疑：私家车行驶过程中生成的行车数据，其归属权应该如何界定？车主普遍认为，行车数据应该属于私人所有，车主应有权提取自己车辆相关的行车数据，并应有权拒绝特斯拉采集不必要的数据（例如内置摄像头视频数据）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉在此问题上的态度则比较暧昧，此前安阳事故车主要求提取事故前半小时完整行车数据时，特斯拉拒绝提供数据的理由是“担心数据被当事人用来炒作宣传造成不良影响”，并未说明数据归属权问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce585039b065cbee3deacb286db5ea68</guid>
<title>美国这份反华法案，重点是挑起“颜色革命”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_04_24_588613.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界，正经历百年未有之大变局。如何看待和理解世界，各国、包括美国，都必须做出自己的整体性回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月21日，美国参议院外交关系委员会以21比1的压倒性优势，通过《2021年战略竞争法》(Strategic Competition Act of 2021)，相关外媒报道指出，该法案旨在支持在人权和经济领域向中国政府施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份在拜登政府主持召开全球气候变化峰会当日推出的立法议案，从一个侧面展示了华盛顿决策圈当下的战略认知以及政策选择：将维护或者说拯救美国的霸权，置于优先位置；运用美国国会在拨款方面的权限，实施一项至少在形式和程序上非常宏大的战略投资计划，通过对五个领域，即前沿科技、联盟和伙伴、美西方价值观、经济治国方略（Economic Statecraft）以及战略安全领域的“投资”或资金投入，来形成一个比较全面和完整的框架，以有效应对与中国的“战略竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/24/20210424082925486.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《21世纪战略竞争法案》在美国参议院外交关系委员会通过&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当法案在外交关系委员会通过后，该法案的发起人、参议院民主党议员梅嫩德斯（Bob Menendez）表示：“《2021年战略竞争法案》成为我们最终在应对中国于权力、政治、外交、经济、创新、军事与文化等领域带来的挑战时，希望能仰赖的一系列法案中的第一个。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从程序上看，这部法案距离最终离拜登总统签署生效还有一段距离：至少需要经过参议院通过、众议院通过这两道程序之后，才能够形成最终版本，交由总统签署。不过根据目前华盛顿基本的政治氛围，即对中国保持强硬姿态已成为“两党共识的政治正确”来判断，法案最终在两院获得通过并没有太多悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，考虑到两党现在除了对华强硬之外，几乎没有什么别的一致性；同时参考美国两党政治人物立法精算的能力，精致利己的天赋，以及长期在立法过程中加塞私货的水准，可以预见最终通过的法案是某种具有典型“缝合怪”形式的巨型政策包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从美国国会的职权、美国的国家利益、美国国会议员的认知能力与偏好来看，面对今天的美国与世界总体态势，采取一些行动，为美国的战略地位投资，提升美国的竞争实力，维护美国的霸权地位，也算是题中应有之意，但是从目前已经披露的文本来看，至少呈现出如下三个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，法案的提出者看到了现象，拒绝承认问题，坚持错误的解释和归因。法案的提出者看到了现象，即在中美总体实力对比中，中国正持续不断地缩小与美国的差距。但他们拒绝承认问题，坚持将这个现象解释为一种“错误的现象”，即中国通过不当方式与美国竞争；拒绝承认这种现象主要是由于美国从1991年冷战结束以来错误消费冷战红利，拒绝对自身进行深度地结构性调整与变革。更大的缺陷，则是坚持用冷战时期美苏意识形态博弈的框架、思路和方法来指导今天的中美关系，以至于这份名义上聚焦于多领域投资的战略竞争法案，本质上是一份驱动中美关系走向某种形式的全球政治战的意识形态宣言书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，法案的提出者在美国中长期战略利益与政治人物短期政治回报之间，明确拥抱了后者。《2021年战略竞争法案》的立法意图非常清晰，就是对冲所谓中国对美国的战略威胁，但是发起立法的每一个美国政客都是具有娴熟立法技巧和油滑政治天赋的政客，他们关注美国霸权的愿望固然真诚，但是他们借助维护美国霸权的契机为自己捞取政治筹码与资本的愿望更加强烈，远超前者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个简单的例子，法案的第一部分，为竞争性的未来投资，下面例举了四个领域，分别是科学技术、全球基础设施发展、数字技术与连接性以及对冲中国共产党的影响，其中相关的资源分布是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2022至2027财政年度，每年授权拨款1500万美元，帮助美国企业解决全球供应链多元化的问题。（科学与技术部分）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拨款7500万美元，用于建设“全球基础设施交易与协助网络（Infrastructure Transaction and Assistance Network），其中2000万美元用于“交易顾问资金”（Transaction Advisory Fund）的建设。（全球基础设施发展）值得注意的是，原文唯独这一大类没说“每年拨款”，很可能只是一笔一次性的支出，如果平摊到4或5个财政年度，每年不到2000万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022至2026财政年度，每年授权拨款1亿美元，帮助在其他国家实现此前特朗普政府试图用“清洁网络计划”实现的某些目标。（数字技术与连接性）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;而在对冲中国共产党影响方面，拨款内容“丰富”得多：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立对冲中国影响基金，2022至2026财政年度，每年授权拨款3亿美元，用于对冲中国在全球媒体的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月30日，在6年内拨款1.055亿美元，投入富布莱特项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022至2026财政年度，每年授权拨款1亿美元，用于支持自由亚洲电台、美国之音、开放技术基金等，在全球监控和反击所谓中国发出的“虚假信息”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022至2026财政年度，每年拨款1.7亿美元，用于建设自由媒体，训练和保护记者等。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
简单匡算，用于相对务实以及具有一定建设性的技术、产业与产品相关的预算支出，每年最多也不到1.5亿美元；而与颜色革命、互联网自由、网络空间舆论和信息博弈相关的预算支出，每年接近6亿美元，两者差别明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/24/20210424083152413.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;该法案的发起人、参议院民主党议员梅嫩德斯 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，这些立法者对于推动美国产业的实质性升级，具体提升和改善美国在全球供应链和产业链中的地位并没有兴趣；但是对于在全球范围建设一套指向中国的“搅屎棍”特色的颜色革命体系，具有相当浓厚的兴趣。同时，在欧美“旋转门”机制下，正凸显了这些立法者通过强硬反华来为自己谋取利益的胆子，远远超乎人们的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国立法者坚定不移地试图复制美苏冷战的结局，但是对冷战如何结束的深层机制缺乏真正意义上的认识和理解。一如各方的评论所指出的，这次美国国会两党在对华强硬，与中国竞争问题上高度一致，但同样明显的是，这些议员对中美竞争的理解，就是美国主要通过复制冷战时期的战略，尤其在意识形态领域，强化对中国的打压、渗透、影响，以此来赢得对华战略竞争的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，美国议员从未意识到中美战略竞争是发展模式、发展道路、国家治理能力和治理体系的竞争，他们不愿意思考这方面的问题，他们坚定相信所谓的竞争就是美国采用各种方法把中国的发展扼杀掉，美国就“赢了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就形成了极为讽刺的画面：强调对价值观投资的美国立法者，其实完全无视了美国人民的真实需求。当然，这并不令人感到意外，50多万、近60万美国人民死于新冠，华盛顿的各路政客没有一个人为此真正承担任何代价。已经充分证明，今天的美国是何等的扭曲与畸形，其对于国家利益的理解，对大国战略竞争的理解，又是何等的陈腐与过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，这是一份旨在挽救美国霸权的战略投资计划。这份计划还有待具体落实；但是这份计划的失败，已经是注定了的：它与这个时代，格格不入；与这个时代对负责任大国的需求，格格不入；与身处这个时代的中美战略关系的本质与核心特征，格格不入；这只是一群坐在华盛顿国会山空调房里面的资深油滑政客闭门造车的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国角度而言，这种美国战略决策者抽搐式盲动的产物，需要创新的战略回应：一方面，守住底线和红线，给予越线者直接的反击；另一方面，遵循利益匹配原则，话语对话语，行动对行动。同时，对于那些本质上属于战略呓语的词藻，该无视时应该予以无视，遵循中国特色社会主义强国的建设方略，大步前进，完全没有必要被某些毫无意义的腐臭口水，影响自身的节奏和目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，人们将亲眼见证历史做出的选择，见证一个超级大国以稳健、可持续和不愿逆转的方式，坚定地实现加速甩脱的历史性进程，见证人类命运共同体与中国的历史性崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0fe6d79111c7282f24082eb27bb49f50</guid>
<title>澳大利亚撕毁“一带一路”协议，还问新西兰看懂没</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhong/2021_04_23_588474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈弘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月21日深夜，正在新西兰进行访问的澳大利亚外交外贸部长玛丽斯·佩恩以电子邮件的方式宣布，澳大利亚联邦政府将终止维多利亚州政府同中国签订的“一带一路”合作协议。虽然事发突然，但是其实早在意料之中。终止维多利亚州同中国“一带一路”共建合作，是澳大利亚联邦政府图谋已久的一个重要步骤。在反华的道路上，澳大利亚正在越走越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，关于同中国开展“一带一路”共建合作，起先澳大利亚政府的态度并不消极。2015年8月，中澳两国经济战略对话期间两国就确认，澳大利亚的“北部大开发”可以和中国“一带一路”倡议相对接。然而，随着美国近年来不断落实和推进反华战略，澳大利亚越来越将自己紧紧捆绑在美西方的反华战车上，堪培拉当局对于“一带一路”的认知和相应的对华政策发生了180度的转变。澳政府开始追随美西方，捏造“中国威胁论”，污蔑“一带一路”共建项目会产生“债务陷阱”，对“一带一路”倡议进行污名化和妖魔化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/04/23/20210423073947380.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;澳大利亚外交外贸部长玛丽斯·佩恩（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维多利亚州政府长期以来对同中国的全方位合作有着清醒、正确的认知。2016年，维州政府就制定了以10年为期的“中国战略”，明确了与中国加强和深化各领域合作的规划与路径。2018年，维州政府同中国就“一带一路”共建签订了合作谅解备忘录。2019年，维多利亚州州长丹尼尔·安德鲁斯顶住反华声浪，率团赴北京出席“一带一路”国际合作高峰论坛，并与国家发改委签订共同推进“一带一路”建设框架协议，就基础设施建设、创新、应对老龄化和贸易及市场与中国进行实质性合作，具体包括高级制造业、生物技术和农业技术领域。按照这一框架协议，不仅中国企业能够参与维多利亚州价值1070亿美元的基础设施“大建设”，而且维多利亚州的企业也能参与中国在世界各地的“一带一路”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚是联邦制国家，除了外交和国防等方面，各州享有高度自主权。对于维多利亚州的举措，虽然堪培拉当局多次表示反对，但维州政府指出，与中国”一带一路”的合作并非外交行为，而是属于经贸范畴，联邦政府无权干涉。对此，莫里森政府虽恨之入骨，却无计可施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情的暴发对澳大利亚经济造成严重冲击。在一片非议喧嚣声中，维州州长安德鲁斯明确表示，通过与中国“一带一路”合作共建，维多利亚州将能够获得宝贵、重要的资金、技术和经验，创造就业机会，重振经济，促使维州尽快走出疫情的阴霾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/23/20210423074106665.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2018年，维多利亚州正式签署“一带一路”合作谅解备忘录。图片来源：中国外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月，澳大利亚联邦议会通过了《对外关系法案》。根据这个法案，澳大利亚各州、地方政府和大学与外国达成的所有合作协议都必须提交外交部，再由澳大利亚情报部门审议，就这些协议是否有碍于“国家安全”做出评估。该法案授权澳大利亚联邦政府有权力阻止和废除任何被评估为“违背（澳大利亚）国家利益”的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在澳大利亚一系列的反华行动中，国家安全已经成为了一个万金油式的可笑借口，莫须有地对中澳两国间互惠互利的经贸、投资、文化等活动进行构陷、干涉和阻挠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然澳大利亚政府惺惺作态地声称这个法案不针对任何国家，但明眼人都能够一眼看出，其真正目的就是针对中国，而直接打击的目标之一就是维多利亚州与中国的“一带一路”合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳外交部长佩恩21日夜宣布废止的与外国合作协议共有四个，除了维州与中国关于“一带一路”合作的两个协议文件之外，同时取消的还有该州和伊朗和叙利亚政府的两项教育合作协议，但是后两者其实只是眼障，显然是为了表明此举所针对的并非只是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是澳大利亚最大的贸易伙伴，与中国的合作为澳大利亚带来了长期且巨大的红利。但是作为美国在亚太地区的盟国，澳大利亚将自己牢牢地捆绑到美国反华战车上面，希望通过充当美国反华战略的马前卒，为自己谋求更大的存在感和话语权。事实上，在一系列行动中，澳大利亚屡屡扮演了反华急先锋的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚是第一个以国家安全为由对华为实施全面禁令的国家。在新冠疫情暴发后，莫里森政府率先挑唆国际社会对中国进行有罪推定式的新冠病毒溯源“国际调查”。澳大利亚在反华问题上有自己的战略时间表，撕毁与中国“一带一路”合作协议，是这一路线图上的重要步骤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩恩选择在访问新西兰期间作此宣布，其实还有更深一层目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰虽然是“五眼联盟”的成员，但长期以来坚持较为独立的、立足于本国利益的外交政策。早在20世纪60年代，新西兰就断然拒绝美国要求，不参加越南战争。冷战后期，因反对美国核战舰进入新西兰领海与港口，被美国排除出《澳新美同盟条约》。而到了当代，新西兰坚持以本国利益为重，屡屡拒绝充当美国在南太平洋的代理人。在美西方反华逆流中，新西兰阿德恩政府多次体现出了政治智慧，保持战略清醒，可谓一片喧嚣中的清流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月19日，新西兰外长纳纳亚·马胡塔发表对华关系演讲，表示应当在相互尊重、互惠互利的基础上开展新中两国关系。她反对通过“五眼联盟”对中国施压，反对扩大“”五眼联盟”的“权限”。而在此前，新西兰贸易部长奥康纳更是直截了当地批评澳大利亚的对华政策和举措，认为应该对中国展现尊重，谨言慎行，给澳大利亚鲁莽无理的对华行为上了一课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析家们普遍认为，这次佩恩在访问新西兰期间做出反华宣示，显然是想要向惠灵顿明确表明堪培拉的对华态度，对新西兰阿德恩政府进行胁迫性的敲打，企图驱使新西兰回到“五眼联盟”的反华阵营中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/23/20210423074355249.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;貌合神离的“五眼联盟”（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在澳新两国外长22日上午举行的会谈中，新西兰外长马胡塔坚持独立自主的对华政策。新西兰这一立场受到澳大利亚右翼势力的疯狂抨击，声称“新西兰正在出卖西方和澳大利亚”，“五眼联盟”正在变成“四眼”。可以看出，美西方试图利用小集团策动和开展反华行动，但是反华小团体并非铁板一块，就连“五眼联盟”内部都在产生裂痕，美西方的险恶图谋显然难以得逞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚在反华道路上一意孤行，损害的是其自身国家利益。在堪培拉的肆意毒化下，中澳关系遭受了前所未有的破坏。中国对澳大利亚投资正在大幅减少，据澳大利亚贸易部官员预估，澳洲几乎所有行业的对华贸易额骤降40%；而澳大利亚从美国那里获得的，只是对其反华行动的几句嘉许，口惠而实不至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如外交部发言人汪文斌所说，澳大利亚单方面撕毁”一带一路”协议纯属“政治操弄和无理行径”，在根本上是有悖于中澳全面战略伙伴关系精神的。对这一“开历史倒车”的“性质恶劣”的行径，中国将会采取有力的措施予以回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>