<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b5835f77d27d662fe408943185827931</guid>
<title>“一带一路”，是拉美摆脱冷战遗留体制的机遇</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2023_10_31_713966.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/蒂亚戈·诺加拉 翻译/陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自中国国家主席习近平于2013年提出“一带一路”倡议（BRI）以来，该倡议的范围和地理覆盖面已显著扩大。虽然最初，陆上和海上经济走廊仅集中在欧亚大陆和东非海岸的部分地区，但最近其已扩展到其他地区，比如拉丁美洲和加勒比地区（LAC）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/15/20230915134729370.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年6月2日，中国和阿根廷代表在北京签署了共建“一带一路”合作规划，来推进“一带一路”倡议的建设，并进一步巩固了阿根廷作为拉加地区第21个加入“一带一路”倡议国家的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去二十年中国与拉加地区的关系，对于理解“一带一路”倡议日益提升的协同作用至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帮助克服历史性的基础设施瓶颈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪初，中国经济快速发展，极大地促进了中国对自然资源、能源和粮食的需求，这进一步带来了商品繁荣周期，也推动了拉美经济的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2000年到2020年，中国与拉加地区的贸易额从120亿美元增加到3100亿美元。具体到南美洲，中国已成为其主要贸易伙伴，在整个拉美和加勒比地区排名第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在扩大贸易的同时，中国在南美次大陆也增加了投资和贷款，主要用于基础设施项目。就外国直接投资（FDI）而言，2000年至2020年间，中国公司在拉美投资约1600亿美元。在基础设施项目方面，拉丁美洲和加勒比地区的国家正在迅速接受亚洲基础设施投资银行（AIIB）和“一带一路”倡议（BRI）提供的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国还为与次大陆的多边合作建立了更多机制。从这个意义上讲，中国-拉加共同体论坛的成立，以及通过“一带一路”签署谅解备忘录和合作协议，都值得强调。中国还与拉加地区的合作伙伴签署了自由贸易协定，并扩大了其多边参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，中国成为美洲国家组织（OAS）的观察员、美洲开发银行（IDB）的成员以及南方共同市场（MERCOSUR）的顾问。此外，中国还与巴西、阿根廷、智利、墨西哥、秘鲁和委内瑞拉等相关地区国家建立了战略合作伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已有21个拉丁美洲和加勒比国家成为“一带一路”倡议成员国，包括安提瓜和巴布达、阿根廷、巴巴多斯、玻利维亚、智利、哥斯达黎加、古巴、多米尼克、多米尼加共和国、厄瓜多尔、萨尔瓦多、格林纳达、圭亚那、牙买加、尼加拉瓜、巴拿马、秘鲁、苏里南、特立尼达和多巴哥、乌拉圭和委内瑞拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，基础设施投资历来是拉丁美洲一体化的障碍。正是为了响应地区一体化、完成洲际连接，2000年南美洲基础设施一体化倡议（IIRSA）在南美洲创立，后来又被南美洲国家联盟（UNASUR）的南美基础设施和规划理事会（COSIPLAN）纳入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，该地区的政治变化削弱了南美洲国家联盟、中断和阻碍了其中大部分项目，包括基础设施互联。在此背景下，崛起的“一带一路”倡议可以支持该地区克服历史性的基础设施建设瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冷战旧体制对拉美一体化的持续干扰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在冷战时期，华盛顿将安全和意识形态放在与拉美国家合作的首位，支持创建美洲国家组织（OAS）和《美洲国家间互助条约》，并支持基于国家安全理论的拉美右翼军事独裁政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，拉美国家多次要求加强经济和商业领域的合作，敦促投资基础设施、提供信贷和发展援助机制，如巴西提出的建立泛美行动的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些要求大多被放弃或仅得到部分支持。尽管泛美行动建议影响了美洲开发银行（IDB）和进步联盟（AllianceforProgress）的设计，但古巴革命的地缘政治影响进一步强化了两极化的安全逻辑，在此背景下，拉美与美国的讨价还价的能力变得更加紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对两极秩序的局限性，拉丁美洲和加勒比地区的国家试图克服挑战，他们尝试建立不同的、分散的多边机制，如拉美自由贸易协会、拉美经济体系、拉丁美洲一体化协会和孔塔多拉集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几十年来，该地区出现了一些南南多边项目，包括安第斯国家共同体（CAN）、南方共同市场（MERCOSUR）、美洲人民玻利瓦尔联盟（ALBA）、南美洲国家联盟（UNASUR）、太平洋联盟（PacificAlliance）、加勒比共同体（CARICOM）和中美洲一体化体系（SICA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些组织共同代表了，拉加地区为加强合作和克服外部制约因素而做出的努力。然而，这些机制之间以及机制内部存在的巨大分歧和投资需求，给拉美一体化的持续推进带来了困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国在推动此类倡议方面发挥了至关重要的作用。2014年成立的中国-拉加共同体论坛以及“一带一路”倡议在该地区的扩展，都是促进多边参与、摆脱冷战遗留机制的机遇。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b339870e3f9d63ef04924e8dad053f71</guid>
<title>下跪求饶倒地装死，高呼“警察打人”，难坏了一线民警</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2023_10_31_713965.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些日子，初出茅庐的片警小阳在抓捕逃犯时光荣负伤，小年轻不在意地笑笑，认为“干这行，伤疤也算勋章”。但执法现场，面对忽然下跪求饶的嫌疑家属和围观摄像的路人，小阳显得手足无措，幸好老民警反应迅速，很快平息了闹剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不是所有警情，都能按照《出警规范》处理。”老民警对小阳说，“照搬兵法，一败涂地的只有自己。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到小阳的遭遇，Z市派出所的民警阿乐告诉我：“一线呆久了，什么情况遇不到啊。规范执法是必须的，但靠法规上的‘法言法语’，不足以处理海量警情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿乐也有类似经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/25/20230925142453971.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基层民警始终处在处理矛盾冲突的最前沿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印象深刻的一次，他在执法现场传唤犯罪嫌疑人时，没有与对方发生任何肢体接触，执法对象却忽然怪叫几声，继而倒地不起。身经百战的阿乐沉着冷静，他请同事打开手机，辅助早已开启的执法记录仪，多角度全程录像。阿乐蹲下查看嫌疑人情况，拨打120呼叫救护车支援，并向围观群众简单解释了情况。“如果确定对方是在装死，可以告诉他‘我刚刚帮你拨打120了，再不起来，救护车到了拉走再去医院检查，所有费用由你自行承担’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下，执法对象这种时候就悻悻的爬起来了。偶尔，也有咬牙装死的“铁头娃”，送医后仍旧一动不动。阿乐请医生为其检查、确保平安后，给“铁头娃”灌了一瓶霍江正气水，“对方立马起身了”。对此，另一位经验丰富的所长补充：“以上两招能让80%的装死抗法者破防，但老弱妇孺慎用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是下跪求饶或是倒地装死，不管是大吼“警察打人啦”吸引围观群众还是污蔑“交警饮酒后还查酒驾”，都是一线执法尤其是年轻警员们，很难从《出警规范》或《警械使用守则》里找到确切答案，却又不得不思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，全国因公牺牲民警308名、辅警179名，4334名民警、3470名辅警因公负伤，可谓“天天有牺牲、时时在流血”。对此，受访警察皆表态，人民警察在危急时刻挺身而出、冲锋在前，紧要关头奋勇前行、逆行而上，牺牲或受伤是难免的。比起泾渭分明的激烈对抗，让他们疑虑和困扰的，更多是“法规”与“现实”的较大出入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，一位年轻民警曾告诉我，警校战训和一线实战脱节。“警校战训里，对方袭警我可以把他拿下，但一线处警，很多时候对方拳头已经招呼过来了，作为警察还得边躲边多次警告‘我要使用辣椒水了’，还得同时招呼无关人士闪避。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有警员对“追车”困惑不已：“追车这个话题，说一天都说不完。有人骑摩托闯卡，警察拦车把他从车上扯下来，他和家属去闹，警察涉嫌滥用职权；同样也有人酒后闯卡，警察没去追，车子开出去自己撞电杆了，家属去闹，警察挨了玩忽职守处分。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些案例，着实令人倍感疑惑、啼笑皆非，但也不难理解。毕竟《出警规范》是死的、人是活的，设计规章制度是需要逻辑的，但现实中很多离奇警情却没有逻辑可言。各地经济发展、治安状况、警务政务分离情况不同，甚至主管领导性格不一，同一舆情事件当地判例不同，造就了执法一线的百态人生、对抗现场的奇葩事件、地方法规和上位法的冲突。这些，令部分初入警队的年轻警员们无所适从。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此，面对执法难点和困惑，明确“应该怎么做”、“不应该做什么”便尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位优秀民警感叹：“沿海或经济发达地区，警力相对充沛、执法规范科学考究、人情世故不重，因此好处理得多。有些地方，真到了一线执法的时候，不仅要规范执法，还得靠‘师徒经验’、‘悟性’甚至是‘运气’。”而在一些群众关系盘根错节、群体细分、矛盾利益冲突严重的地区，“基层派出所的每一次处警，可能都是一次修行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名建功立业、屡获嘉奖的派出所所长表示：执法规范是基石。“规范上所说的执法有据、言行规范、注重取证、依法使用警械等不用赘述，相信各地的执法规范培训和讲座也是常讲常新的。”但社会转型期，群众内部已形成非常大的分化，同一件事情上，往往有各种不同的立场和想法。因此“一线处警，也要把握要领、灵活应对。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几位率受表彰、带出不少“徒弟”的领头雁分享了经验：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，处置果断、控制有效。不管是抓捕对抗还是民众内部纠纷，民警控场能力极为关键。出警时，整洁的警容和齐全的装备，本身是一种威慑；遇到胡搅蛮缠的执法对象，当即严厉警告——不仅请对方配合执法，也要警告对方抗法的后果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“比如交通违法行为，告诉对方不要上升到刑事问题。比如犯罪嫌疑人父母抱腿求情，告知他们妨碍公务会让子女罪加一等；如果劝告无效，掏出催泪喷雾并再次口头警告，很多人这时候虽然嘴上骂骂咧咧，但也配合了”、“如果是民众间突发矛盾，先哄回派出所再处理，切勿让他们在人群密集的地方继续争吵甚至上演全武行。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11581685469de7ca77aa86dfbd8f93a9</guid>
<title>以色列情报组织为何失败？冲突升级的灾难性后果是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/UriBarJoseph/2023_10_31_713961.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乌里巴尔·约瑟夫 阿夫纳·科恩 翻译/陈佳芮 校对/周子怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日，以色列遭受了史无前例、超乎想象的创伤。纵观以色列历史，从任何角度来说都是如此。75年来，以色列从未经历这样的灾难。就连哈马斯也从未料到，会在此次行动中取得如此大的成功。事实上，中东各方，尤其是伊朗和真主党，都对哈马斯成功突袭感到震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几天暴露出来的问题表现出以色列情报部门的巨大失误，因为这次攻击已经超越了以色列军事参谋所预设的最坏情况——哈马斯同时袭击五到七个平民定居点。但这次，哈马斯的进攻目标几乎是这个数字的五倍，甚至袭击了一个音乐节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/27/20231027173508225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月7日，从加沙的汗尤尼斯（Khan Yunis）向以色列边境围栏上的以色列瞭望塔望去，浓烟滚滚。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不及时处理这次失败所反映出的问题，可能会导致重大战略误判的发生。鉴于冲突行动仍在继续，我们应当重视是什么导致了以色列安全机构内部情报的失误以及冲突升级的风险。同时，我们必须清楚的是——以色列从未宣布拥有核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列主要有两个情报组织负责提供战略预警并防止来自加沙的恐怖行动。一个是以色列军事情报局（希伯来语称为“阿曼”），另一个是以色列国家安全局（希伯来语称为“沙巴克”或“辛贝特”）。前者主要使用技术手段来搜集情报。后者主要负责人工搜集情报（HUMINT），但也会使用一些技术手段来收集信号情报（SIGINT）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对加沙的恐怖袭击，以色列的预警系统主要依靠三道防线。第一层，主要来源于辛贝特情报局的人工情报信息，对哈马斯领导层已决定计划和准备实施的大规模进攻发出警告。第二层以阿曼的信号情报收集能力（以色列8200部队和81部队）和图像情报能力（9900部队）为基础，监视哈马斯所做的实际攻击准备，并收集相关证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三层是沿加沙边界的地面屏障，其融合了实体障碍、电子传感器和其他可视手段，为任何企图闯入以色列的行动提供最后一道防线。但10月7日上午，所有屏障都形同虚设没有对哈马斯发动进攻的行为发出任何战略警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一失误的根源在于两个致命错误。首先是观念上的轻视，1973年的著名案例就是如此。辛贝特和阿曼做出了联合估计，其中包括两个要素：首先，以色列的军事和情报优势将能阻止哈马斯发起任何重大军事行动；其次，如果哈马斯发起此类攻击，辛贝特和阿曼将及时发出警告。这看似稳定可靠，但最后却酿成大祸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来哈马斯相对克制，并持续从卡塔尔获得现金流，允许更多的加沙居民在以色列工作，以及缓和与以色列对抗，这强化了以色列政治、军事和情报领导人的集体误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对局势稳定的坚信，导致以色列高级军官忽视了袭击前的警告信号。过去几年来，边界附近的平民一直在监视哈马斯的无线通信。在一些以色列定居点上，部队也不断组织、实施演习训练。最近几周，这些军官收到了哈马斯非正常活动的报告，如哈马斯部队带着地图观察以色列一侧的军事驻地和定居点，并伪装成农民对边境的围栏拍照。对此，以色列军官置若罔闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，以色列方面在最后一刻还有机会阻止袭击或尽量减少伤亡。10月6日夜间，以色列情报部门侦测到了一些令人警示的迹象，并在深夜与高层进行了一系列磋商，但误判占据上风，边境沿线的警戒状态并没有明显提高；辛贝特向南部增派了几名特工，但阿曼的负责人阿哈龙·哈利瓦（Aharon Halive）少将却继续在埃拉特度假，没有进行任何重大部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个更令人诧异的是情报的收集。显而易见，辛贝特没有完成其基本任务。对哈马斯将发动重大袭击的意图，没有发出重大警告。10月16日，该局局长罗南·巴尔（Ronen Bar）为这一失误承担了责任。随后，他在阿曼的同事也效仿了他的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/27/20231027163828998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列国家安全局局长罗南·巴尔表示，安全部门未能成功阻挡哈马斯的袭击，他本人对此负责。（图源：俄罗斯卫星通讯社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛贝特的出色记录，以及知道这次秘密行动的哈马斯特工人数一定相当多的事实，使这次失败的原因更加错综复杂。尽管，伊斯兰原教旨主义组织很难招募到人手，但没有一点情报消息从加沙传出，这一点令人震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他解释则更多地与辛贝特的具体特征相关，其中最重要的是其组织文化。它强调行动，强调需要抵御具体、独立的威胁，而不是进行抽象推理，针对全面攻击发出警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们与几位辛贝特组织的退休人员进行了交谈。他们认为，这种文化不仅导致辛贝特的信息搜集能力退化，还致使其判断能力下降——即使哈马斯已出现大规模占领边界附近以色列定居点的意图，但辛贝特仍将其定义为次要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代末，为提供战略评估，以色列成立了一个大型研究部门——辛贝特。由于组织上的偏好，该部门近年来效率较低。此外，与其长期以来的传统相反，近年来，辛贝特倾向于提供情报来讨好领导人。以色列总理内塔尼亚胡希望扶植哈马斯在加沙的统治，削弱巴勒斯坦权力机构在西岸的权力和影响力。而辛贝特出台的的战略评估均能支持其政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次失败中，阿曼表现如何，我们知之甚少。阿曼的分析人员数量众多，整合不足，所以不能将各种线索联系起来，这一缺点众所周知。正如CNN展示的那样，为占领以色列定居点，哈马斯进行了大量演习训练。而这受到了以色列无人机和其他收集手段的密切观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，阿曼的分析人员却没有认识到这些演习的真正意图，而是将其视为单纯炫耀性质的演习。据报道，哈马斯避免在通话中谈论新战争的问题，来误导欺骗以色列信号情报监测，把8200部队、甚至81部队和辛贝特蒙在鼓中，展示出了更高级的水平，其复杂程度远超以色列情报机构认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
最后一道防线，即沿边界40英里的隔离墙，这给以色列人带来了莫名的自信。2021年12月，以色列国防军宣布隔离墙竣工，总耗资达11亿美元。其主体是一个巨大的地下反隧道屏障。据以色列国防军称，地下工程所用的水泥足以“修建一条从加沙到保加利亚的公路”。隔离墙外观坚固，用料扎实，似乎没有恐怖分子能越过它。而10月7日，屏障地下部分的有效性也得到验证。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c193a00a8ccf6a984d6aaf16fed0119b</guid>
<title>与中国合作会让匈牙利付出代价，但我们不怕！</title>
<link>https://www.guancha.cn/BalazsOrban/2023_10_31_713954.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【“没人逼匈牙利留下！”“我们待的会比你任期长！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕着“自由主义模式”，匈牙利和欧盟的口水仗再次升级。开头这一幕争吵就发生在欧盟外交与安全政策高级代表博雷利和匈牙利总理府部长古雅什·盖尔盖伊之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，匈牙利总理欧尔班访问中国，参加“一带一路”国际合作高峰论坛，并在北京与俄罗斯总统普京会面，引发了美国和欧盟的担忧。在欧美当下的反华和反俄局势下，匈牙利是一个另类的存在，也因此承受着巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利为什么总是和欧盟步调不一致？他们这样做的原因和勇气是什么？加强和中国的合作，为匈牙利发展带来了哪些机遇？在欧尔班访华期间，跟随其一起访华的匈牙利总理首席政治顾问巴拉兹·欧尔班受邀来到观察者网上海演播室，接受春秋发展战略研究院院长李波先生专访。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/10/27/20231027105716520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;匈牙利总理首席政治顾问巴拉兹·欧尔班&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;接受春秋发展战略研究院院长李波先生专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟对中国新能源车的调查，违背了匈牙利和其他成员国的利益&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;巴拉兹·欧尔班先生，欢迎来到观察者网上海演播室。我知道从北京到上海您行程很紧张，我们就从今天的两则头条新闻进入正题吧!
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一条是我们的习近平主席会见你们的欧尔班·维克多总理，他是唯一一位出席“一带一路”国际合作高峰论坛的欧盟成员国领导人；第二则是，欧尔班总理和普京的会面引起很大关注。这两条新闻，我想，肯定会激起布鲁塞尔的怒火和担忧。你昨晚睡得还好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴拉兹：&lt;/strong&gt;当然，比前天睡得好多了。因为从我们国家的角度来看，这些都是非常重要的会晤。我们明白这个世界正在发生巨变，地缘政治动荡不安，但是匈牙利的立场多年以来坚如磐石。自从欧尔班上任之后就从没有变过。即便是俄乌战争也没有影响我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们匈牙利人坚信，世界应该和平，这需要各个方面的宽容、理解和沟通。也需要和平的贸易和合作，而不是脱钩。我们需要互联互通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从这个角度看，中国方案对我们很重要。尽管俄乌战争从道义上被描述成非黑即白，但是面对这样的冲突，军事解决不是办法，只能靠外交途径解决。而且，我们越能尽快说服冲突各方回到谈判桌实现停火达成长期协议，越对这个世界有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;同意你的看法。但是西方的批评家已经用希腊典故将匈牙利比喻为中国的“特洛伊木马”。那么在总理结束访问之后，他们会不会将总理搞下台，或者对你们采取某种惩罚措施？你们怕吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴拉兹：&lt;/strong&gt;我们不怕！因为我们相信，我们做的事符合大多数匈牙利人民的意愿。我们代表的我们国家的利益。如果需要对抗，我们准备接受。我们不想对抗，我们是一个小国，我们只想生存，但如果为了国家利益需要对抗，我们也做好了斗争的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，针对如何处理与中国的关系正在进行一场辩论。据我所知，这场辩论实际上正在最高层政治家之间发生，这个问题的争辩目前还没有定论。因此，有些国家主张与中国“脱钩”，或称之为“去风险”，但这是一样的。事实上，这两个概念并无区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个阵营主张和平贸易与合作。他们认为中国不是威胁，而是经济发展的机遇。匈牙利是后一阵营的积极支持者，但不是唯一的支持者。问题在于，现在欧洲没有关于这个问题的坦诚的政策讨论，只有道德说教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们担心的是，一些游说势力正在对欧洲政策产生影响，比如欧盟委员会未经成员国同意就启动对中国电动汽车产业的调查。因此，这不仅仅是总理和总统们坐下来决定未来十年如何与中国打交道的事。欧盟的官僚们在没有征得成员国同意的情况下做这样的调查，根据我们的理解，这违背了匈牙利和其他一些成员国的利益，这是一种道德滑坡，应该停止。因此，我们必须大声疾呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/27/20231027105847555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟委员会主席冯德莱恩当地时间9月13日发表欧盟年度“盟情咨文” （图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道这很难让中国人理解，因为欧洲的政治结构非常复杂，这是一场内部斗争，我们必须从自身利益出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;但对我们的读者来说，这些其实是积极的消息。因为你说欧盟内部实际上有两派在为最终的对华政策而斗争。这是我第一次听到这样的说法，因为我们从欧洲主流媒体上听到的似乎都是，欧盟官僚们已经采取了比较冒险的策略。尤其是德国，我在那里学习了十多年，他们似乎也尝试把这个“去风险”战略强加给经济界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴拉兹：&lt;/strong&gt;捍卫欧洲的经济利益是一回事，在没有与中国事先磋商的情况下就带着恶意开始行动，则是另一回事。如果有什么问题，应该有一个平台，让欧洲领导人和中国领导人可以坐下来，在互信的基础上讨论问题。因为我们正在进入一个恶性循环：如果欧洲对中国公司采取任何措施，很明显，我认为中国也会对欧洲公司采取反制措施。然后，我们的关系将大幅滑坡，最终导致完全脱钩。这有悖于欧洲大陆的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，欧洲还没有最终做出决定。在过去的三年里，情况发生了急剧变化。中国在欧洲的存在感不如以前那么强了，核心原因是新冠封锁政策；现在大家可以回归到正常轨道，与欧洲进行深入、真诚地接触和对话就成为可能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，欧洲的利益也很清楚。如果只专注于西方市场，其经济实力与世界经济相比是不够的。人口因素很明显，全球其他地方的人口是70亿，而中国就有超过14亿人口！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们需要彼此。过去几十年的双赢局面使我们彼此依赖，我们为什么要放弃这些东西呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;匈牙利不想失去与中国的合作机会，甚至不惜付出代价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;“一带一路”倡议实际上就代表了这种相互依存和互利共赢的局面，正如你所描述的。请跟我们的读者分享一下，在过去两天里，你与总理出席“一带一路”国际合作高峰论坛印象最深的是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴拉兹：&lt;/strong&gt;任何人一来到这里，就立即感受到中国是一个文明古国，这一点显而易见。它有着古老的根基、古老的政治智慧、经济思维和外交政策，我们要处理的根本不是单纯的当代问题，它是深深植根于历史的。这是我们匈牙利人所钦佩的，因为我们是一个1100年前就来到匈牙利这片土地上的民族，我认为我能理解这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：&lt;/strong&gt;我们也很钦佩，经历了这么长时间，你们能够保留自己非常独特的语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴拉兹：&lt;/strong&gt;确实，虽然我们处于欧洲文化的中心，但我们是一个岛国，我们有非常特别的语言。但是第一次世界大战后，我们失去了三分之二的领土、所有的原材料和能源资源，我们唯一可以依靠的就是我们的大脑。如果你是小国，你想生存，你就必须聪明一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在上周，两位新的诺贝尔奖获得者是匈牙利人。你必须有竞争力，必须足够聪明才能生存下去，这就是我们的优势，这也是为什么我认为许多外国公司会选择来匈牙利投资的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>