<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>634ae2b081d7de870f215e08a1f343b1</guid>
<title>台积电南京厂扩产，会打击大陆芯片产业吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_04_27_588934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月22日，台积电召开临时董事会，核准28.87亿美元预算，将在南京厂扩充2万片28nm的月产量。在该消息披露后，有观点认为台积电此举将会成为打击大陆芯片产业的重要一环，极大影响大陆芯片产业的发展，必须制止台积电扩产。铁流认为，上述观点没有做到具体问题具体分析，反而见风就是雨，颇有迫害妄想症之嫌。从实事求是的角度看，台积电南京厂扩大产能，对中国大陆半导体产业是利大于弊的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/27/20210427093012737.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;411&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球芯片供不应求 本土半导体厂商集体涨价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年疫情以来，全球半导体厂商开始收缩产能准备过冬。然而，计划赶不上变化，随着后疫情时代经济开始复苏，以及后疫情时代居家办公、移动办公对电子产品的积极带动作用，全球芯片需求在后疫情时代发生报复性反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屋漏偏逢连夜雨，在全球芯片需求发生报复性反弹的情况下，全球各地的自然灾害又使诸多芯片工厂被迫停工。2021年2月，美国发生的暴风雪引发了大规模长时间停电，三星电子得克萨斯州奥斯汀晶圆厂被迫关停。该工厂主要生产14nm、28nm、32nm等制造工艺的逻辑芯片，约占三星逻辑芯片总产能的28%。根据业界推算，该晶圆厂厂房每停工一个月，将损耗10万片12寸晶圆产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祸不单行，2021年2月，日本福岛县近海发生里氏7.3级地震，瑞萨电子位于茨城县内的那珂工厂受地震影响被迫停电停工。另外，英飞凌、恩智浦、意法半导体等公司均因自然灾害或工人罢工等原因关闭了部分工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美贸易摩擦也加剧了芯片缺货程度。因担心被美国政府列入“实体清单”，国内不少公司高价囤积芯片，中间商也乘机囤积居奇，进而引发诸多公司恐慌式采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受新冠疫情、自然灾害、贸易摩擦、工人罢工、后疫情时代经济复苏等诸多因素影响，全球已经处于芯片供不应求的状态，特别是车规芯片已经严重缺货。受此影响，国内诸多半导体公司迎来发展机遇期，一些小家电微控制芯片的订单一直处于爆满的状态。由于市场紧俏，一批本土半导体公司先后发布产品涨价通知函。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南京台积电厂产能有限 对大陆晶圆厂基本无影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，外商在大陆投资工厂确实会对大陆同行产生挤压效应，但这种挤压效应有良性的，也有恶行的。良性的挤压效应其实就是“鲇鱼效应”，可以给原本缺乏活力的市场注入新鲜活力。恶性的挤压效应则是“鲨鱼效应”，最典型的例子莫过于饮料行业的“水淹七军”，外商投资设厂后运用资本并购和倾销手段消灭本土品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电南京厂到底是鲇鱼还是鲨鱼，这需要具体情况具体分析，网络上一些观点完全是见风就是雨，根本拿不出论证的客观依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，台积电在南京的12英寸晶圆厂月产能仅2万片，这次是投资28.87亿美元，将南京厂扩充2万片，也就是说，扩充产能后的月产能为4万片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月产能4万片到底是什么水平呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据公开数据，2020年，三星晶圆产能为每月310万片，占全球总容量的14.7％，台积电的晶圆产能为每月270万片，占全球总产能的13.1％。每月4万片的产能仅相当于台积电总产能的1.4%，几乎可以忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拿扩产后的台积电南京工厂产能与本土企业产能做对比，每月4万片的产能同样微不足道。中芯国际、华力微等厂商新建的一条生产线，产能就与台积电南京厂相当，比如中芯国际300mm晶圆SN1项目，该项目为14nm以及14nm以下工艺线，总投资90.59亿美元，规划月产能3.5万片；又比如中芯国际于2020年8月在北京成立了一家合资公司，投资76亿美元专注28nm工艺。何况自2017年以来，全国晶圆厂建设如火如荼，2017至2020年，中国大陆拟新建晶圆厂占全球42%。以南京台积电工厂4万片的月产能，根本无法成为“鲨鱼”，只会成为促进中芯国际、华力微等公司发展的“鲇鱼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许一些人会拿28.87亿美元的投资额做论据鼓吹“威胁论”，但实际上芯片制造就是一个烧钱的行业，之前提到的中芯国际两笔投资就分别为90.59亿美元和76亿美元。台积电在美国的亚利桑那州投资就超过120亿美元，在台湾南科投资一条3nm产线，投资额高达200亿美元。28.87亿美元的投资额对台积电来说也就是美国亚利桑那州投资的零头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流认为，台积电投资28.87亿美元扩建南京工厂并不存在所谓的“阴谋论”，只是当下全球芯片需求暴涨，大陆半导体厂商集体涨价的大背景下，投资建设28nm成熟工艺，试图从这一轮的芯片缺货潮中分得一杯羹，纯粹是一个商业行为。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/27/20210427093520516.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;358&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在大陆投资建厂的并非只有台积电&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从台积电南京厂扩建的每月2万片的产能和28nm产线来看，对台积电而言属于“边缘业务”，重要性很低，就台积电南京厂4万片的月产能（12/16nm，2万片，28nm，2万片）的情况看，大陆晶圆厂的影响很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，在大陆投资的境外企业远不止台积电，联电、Tower、三星、英特尔等一批境外公司均在大陆投资芯片工厂。其中，Intel在华的12英寸晶圆厂月产能为5.2万片以上，三星在华的12英寸晶圆厂月产能为10万片以上，联电在厦门的工厂原本产能为每月2.5万片以上，2020年2月又追加投资35亿元扩大产能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>586311e2a09077132711d1a01c0049a9</guid>
<title>新能源要上，但煤电不能丢</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyunzhou/2021_04_27_588922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常荣幸有机会和各位行业专家分享我们在电力研究领域初步的研究成果，现在气候应对与碳达峰、碳中和任务是非常热门的话题，我们作为能源电力的研究者、研究员，也做了一些初步的研究工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们国家推进碳达峰、碳中和任务当中，我们认为电力领域的任务非常重。之前在交流时发现，有观点认为，碳就是电，电就是网。我们觉得这个观点不是很全面，只能说能源电力行业在未来双碳目标推进当中，承担的责任非常重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为实现碳中和的核心就是控制碳排放，我国主要的能源活动占到碳排放88%的水平，占比非常高，电力系统的碳排放也占到40%的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电力系统占到全国碳排放占到1/3的比例。所以，电力系统是实现碳达峰、碳中和非常重要的组成部分，但它并不是全部，推动碳中和还需要各行各业，包括工业、建筑、交通、电力能源各个领域共同承担责任，推动目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳达峰之后，会看到其他的行业还会为了减少化石能源的利用，把一些电力需求转移到电力行业，相当于把能源排放转移到电力行业，我们还要承担这部分的电力需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用电需求的达峰可能在2030年之后，虽然碳达峰做到了，但电力增长还会持续一段时间，根据预算，电力增长到2040年才会进入到相对饱和的状态。能看到电力系统未来承担碳中和、碳达峰任务当中，任务非常重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在推动能源清洁、低碳转型是加快非化石能源的发展，减少化石能源的利用，尤其风能和太阳能作为新能源未来要充分利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在95%左右的非化石能源都得转化为电来加以利用，所以，电力系统未来一定会推动终端电力化率指标会大幅上升，电在工业生产和人民生活当中将承担更重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电网在电力系统里连接着发电端（生产端）和消费端，起到清洁能源优化平台的作用，同时又保障着整个电力系统，我们要承担着保障安全，保障供电，还承担着降低成本的挑战和责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为未来电力系统需要做的工作还有很多。需要在哪几方面发力呢？国家也提出来了，前面也提到了，构建以新能源为主体的新型能源系统，这是我们电力系统未来发展的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从几方面来看，发电侧肯定是以构建新能源为主体的发电清洁供应体系，需要强调构建多元化的清洁供应体系，主要是指风电和太阳能发电，风电和太阳能发电的随机性、波动性、不确定性非常大，对电力系统的特性、稳定机理、平衡控制都带来了非常大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/26/20210426131735544.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白色风车转出绿色能源。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们用电的时候，新能源不一定能供给上，比如电力系统常说的“双峰”，上午的高峰和晚上的高峰，到晚上的高峰时没有太阳，光伏发电没有了，或者，晚上半夜第一轮用电的时候风电要发，你不让它也不行。所以，电力系统运行特点发生的改变是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，发电侧还是希望构建多元化的清洁供应体系，以新能源为主体，同时还要发展清洁能源包括水电、抽水蓄能、化学储能、核电等等整个清洁能源供应体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
煤电项目，我们下一步肯定要严格控制。过去电力系统发电一直以煤电为主体，现在装机也占到50%的水平，发电量高，占比更高。煤电在未来是电量下降趋势的大头，要控制好这个趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/26/20210426114024618.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张家口煤电发电厂。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，煤电对电力系统安全稳定的作用还是不能忽视的。煤电对新能源的补充，起到备用电源、应急电源、电力调节的作用。随着新的发展，还要上CCUS、碳捕捉技术，实现自身的碳减排、碳中和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源从现在装机占比已经不小了，截至到2020年，已经有22亿装机，新能源风电和太阳能占到5.3亿，超过了20%的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从电量上看，是大装机小电量，装机占到20%，但整体发电量占到10%多一点，发电小时数达不到煤电那么高，煤电目前小时利用率可以达到4000多小时，新能源、风电一般在2000多小时，太阳能在1000多小时这样的水平。未来新能源不仅在装机上占主体，也要在发电量上占主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源在电量占主体的同时，对电力系统承担的责任也要占主体，包括电力系统的调频、调压、稳定、提供转换电量等，以前新能源在这方面都是涉网性能不足，未来新能源也希望提高涉网性能，这是发电侧的一些思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从用户侧、电力系统来看，按理说我们电力系统的责任，用户有用电的需求，我们则全额保障，满足用电需求，安全可靠地用电。未来电力系统是非常灵活的电力系统，新能源上来之后，电力系统的灵活性会大幅提升，响应新能源的波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望会有更多的用户侧资源参与到电力系统平衡当中来，参与到电力系统电力电量的平衡，包括可中断的负荷、可调节的负荷，尤其在尖峰供需紧张时，用户的资源、大型商场空调温度可以调一调，比如用电紧张时从22度调到25度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的电网是连接着发电端和用户侧，系统内把它叫“源网荷储”，作为清洁能源的资源发配的平台，起到电力输送和运输的作用，也起到让整个电力系统稳定运行，保供电、保安全的责任。未来的电网，一定是能大范围优化配置资源的大电网和微电网共同融合的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来微电网在配电侧会有大量分布式新能源上来，包括分布式光伏、电动汽车，未来电动汽车发展也很快，这都会接在我们配电网上。所以，未来电网形态一定是集中式、分散式、分布式并举的局面，大电网和微电网并存，共同融合发展的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也仅仅是我们目前初步的研究，这里面还有更多的双碳技术发展，包括电网侧，大电网的运行控制和高比例新能源大规模并网和降低成本，以及柔性输电技术，在未来的电网中，包括CCUS碳捕捉、封存技术，都是未来电力系统实现碳达峰、碳中和目标路径，需要提前安排、布局的关键技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于促进新能源发展，我们认为，重要的是要构建全国统一的电力市场机制，近期主要在辅助服务上，在现货市场和中长期市场上，加强融合，共同促进全国统一电力市场的发展，促进和保障新能源的生产和消纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中远期来看，新能源还不能保障达到完全利用。中远期来看，我们认为还是要构建跨能源领域碳循环经济，不仅仅通过电力系统消纳新能源，未来可以通过绿电制氢等方式，火电厂通过安装CCUS捕捉收集二氧化碳，去组合生成甲醇、甲烷等气体作为工业原料，扩大碳循环经济领域，保证可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我们在落实双碳目标里提到的一些初步研究，和各个行业的专家一起分享，供各位专家批评指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c19f9a0950a4409b9432d56523d980fc</guid>
<title>以为能永远主导世界，这是华盛顿的妄想</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlfredMcCoy/2021_04_27_588916.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
原导语：实话实说，如今我们所看到的一些事情实在是有些滑稽（如果你真地不觉得有点可悲的话）。你一定听说过特朗普总统为确保最后2500名美军士兵在今年5月1日之前完全撤离阿富汗与塔利班达成的那份协议吧？这对拜登政府来说已经构成了一场潜在的危机，媒体在过去数周里一直在关注这件事。无论情况如何充满不确定性，“2500”这个数字的确是清清楚楚写在那里的。毕竟是总统亲自签署的协议，在驻军这件事上谁会比我们的三军总司令更了解实际情况呢？虽然此前曾发生过“某些官员向特朗普总统保证所有美军已经撤离叙利亚而实际上仍有700多人留在那里”的事件，不过我们暂且最好还是不要旧事重提了吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而就在几天前，《纽约时报》果然报道称美军在人数统计上出了“一个小纰漏”。这篇报道指出，如果把所有“未登记在册”的特种部队和各种“执行过渡任务”的人员都计算在内的话，实际上留在阿富汗的美军总人数约为3500人（我们姑且认为这是个准确的数字）。情况之糟糕还不止于此，《纽约时报》的几位记者在报道中指出，“从叙利亚到也门再到马里”，许多美国军人为了这场灾难性的全球反恐战争走上战场，然而与阿富汗的情况类似，他们并未被登记在册，他们所做的一切也未获得应有的承认（similarly off-the-books and unacknowledged）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/09/20210409220324669.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/11/20210411071501188.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国威斯康星大学麦迪逊分校历史系教授阿尔弗雷德·麦考伊（Alfred W.McCoy）2021年3月21日在美国TomDispatch网站发表了评论文章：《以为自己可以永远主导世界是华盛顿的妄想——中美两国就亚欧大陆这个世界权力中心所展开的博弈》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乔治·沃克·布什（George W.Bush）总统以入侵阿富汗为开端对大中东地区和非洲部分地区发动“战争”20年之后的今天（用时任国防部长的话来说，在理论上这是美国对60个国家发动的一场“战争”），我们看到白宫的主人换了又换，但美国在上述地区的战争却始终未能画上句号。美国已陷入灾难性的帝国主义性质的战争漩涡，而这个国家的军事首脑们却很显然认为一切尽在掌握，那位最高司令长官是应该为此下地狱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最为奇怪的是，我们往往会忘记自己的国家在世界各地被卷入各种冲突，忘记我们的军事基地遍布全球，忘记新世纪以来我们所进行的那些四处入侵和军事干预行动。在这个国家里，“美利坚合众国”从未被视为“帝国主义势力”（哪怕在今天也没有人说美国是“衰落中的帝国主义势力”）。至少在主流媒体上，他们从未给这个国家赋予这样一种形象。如果没有人认为美国是这个世界上首屈一指的帝国主义力量（an imperial power of the first order）的话，那么历史学家们研究人类历史或美国历史还有什么意义呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是幸运的，阿尔弗雷德·麦考伊（Alfred W.McCoy）教授是一位专门研究帝国历史的学者，他已经为本网站提供了多篇稿件。在他此前出版的专著《在美国世纪的阴影中：美国全球霸权的崛起与衰落》（&lt;em&gt;In the Shadows of the American Century:The Rise and Decline of U.S.Global Power&lt;/em&gt;）一书中，我们可以看到他对过去半个多世纪里与帝国主义有关的许多历史的解读。在今天的这篇文章里，阿尔弗雷德·麦考伊教授就他即将出版的新书《统治全球：世界秩序与灾难性的变革》（&lt;em&gt;To Govern the Globe:World Orders and Catastrophic Change&lt;/em&gt;）为我们提前披露了其中的许多细节。这本新书的内容涉及从17世纪至今的帝国主义历史，并且对帝国主义的未来进行了展望。作者指出，在今天这样一个气候不断变暖的世界上，“帝国主义”一词未来可能不会再具有过去那样的含义。这本新书将于2021年10月出版，下面让我们通过此文先睹为快吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;以为自己可以永远主导世界是华盛顿的妄想——中美两国就亚欧大陆这个世界权力中心所展开的博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/美国威斯康星大学麦迪逊分校历史系教授阿尔弗雷德·麦考伊】在人类历史上，帝国的生与死往往与他们对自己产生的想象有关。想象自己获得霸权的样子可以激发出一个帝国攀登权力巅峰的欲望，而幻想自己无所不能也会让一个正在走下坡路的帝国加速湮灭于历史的尘埃之中。20世纪50年代的大英帝国是这样，如今的美利坚帝国也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1956年之前的10年里，英国为了让经济尽快从二战的废墟中恢复过来，一直对自己的全球性帝国地位无耻地加以利用，而且英国希望在此后的数十年里继续维持自己的超级大国地位。不过就在这时，一位名叫贾迈勒·阿卜杜勒·纳赛尔（Gamal Abdel Nasser）的名不见经传的埃及陆军上校夺取了此前由英法两国掌握的苏伊士运河的控制权，英国政界极为震怒（这种愤怒情绪中也带有一些种族主义色彩）。时任英国首相安东尼·艾登爵士（Antony Eden）与法国和以色列组建了三国联军并派遣了六艘航母前往苏伊士运河附近海域，埃及的坦克部队在西奈沙漠地区被击败，而埃及空军也几乎全军覆没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及的纳赛尔总统对大国地缘政治理论有很深的理解，而英国领导人却似乎早已把地缘政治学忘得干干净净。苏伊士运河是英国的战略中枢所在，它把英国与波斯湾油田以及通往新加坡的航道等英国在亚洲的帝国利益联结在一起。纳赛尔总统想出了一个巧妙的地缘政治办法，他下令把几艘装满石头的锈迹斑斑的货船沉到苏伊士运河的入口处，这样埃及很容易地就使英国的战略中枢陷入了瘫痪。这场战争最后以英国屈辱地接受失败告终，艾登首相被迫撤回了英国军队，随后曾经不可一世的英镑体系濒临崩溃。仅仅一夜之间，英国人心中的帝国身份认同如同沙漠中的海市蜃楼一样消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在中国问题上持续长达20年的错误观念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与英国相似，华盛顿也为自己的傲慢自大付出了代价，因为中国已经制定了把亚欧大陆打造成全球最大经济区的宏大战略。在过去20年里，中国通过一步步努力获得了今天的全球大国地位，而在这期间华盛顿的政治精英们却被“美国必须永远掌握军事霸权”这一高于其他一切目标的欲望遮蔽了双眼。从比尔·克林顿政府到如今的乔·拜登政府，华盛顿的对华政策体现了美国政治家在中国问题上从“充满幻想”到“受到遍及两党的谬见支配”的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，当时的克林顿政府认为，北京一旦加入WTO就会严格按照华盛顿制定的游戏规则来参与全球贸易。可是中国却使出了“偷窃专利”、“操纵汇率”等咄咄逼人的手段。而在精英人群中颇有影响的《外交事务》（&lt;em&gt;Foreign Affairs&lt;/em&gt;）杂志当时却认为，“对中国进行这样的指责毫无意义，华盛顿应避免与中国爆发全面贸易战，华盛顿应学会尊重两国之间的差异并寻求实现共同利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅3年之后，由中国廉价劳动力制造的商品大量涌入美国市场，因此倒闭的工厂遍及全美各地。美国劳工联合会-产业工会联合会（AFL-CIO）指责北京以低于市场价格向美国非法倾销商品。而当时的乔治·沃克·布什政府却以“缺乏确凿证据”为由未予理会，海量的中国商品因此得以继续毫无阻碍地进入美国市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c428928a911f367e728411b77d33cc14</guid>
<title>西方比较政治学有明显破绽，中国和小国一个分量？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhuYunHan/2021_04_27_588913.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/27/20210427073902343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台湾大学政治学系教授朱云汉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱云汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要追求学术自主发展，就要掌握与引领学科发展核心概念的话语权。例如“政治”、“公共领域”等比较政治的范畴与核心议题，这些学术典范议题，都需要有批判性的反思，要超越西方中心世界观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去欧美比较政治学以“政体类型”为核心概念的研究议程是非常狭隘的，甚至是偏颇的，中国政治学不能盲目的跟随。这些核心概念应该如何界定，涉及意识形态立场，涉及核心价值，以及不同文明体系的历史经验，不能轻易以为具有普遍性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能把主权国家视为一个高度自主性的单元，然后在国家范围内找寻因果机制与因果关系，这是西方主流比较政治学的巨大盲点。当今世界上绝大对数主权国家都高度受到全球垄断资本的支配，西方媒体与科技平台的操弄，以及美国霸权和西方前殖民宗主国的干预与主宰。比较政治学必须结合帝国主义、后殖民主义、霸权体系、全球政治经济分析的视野，不然会见树不见林，而这种带上帝国主义、后殖民主义、霸权体系等视角的分析，也是刻意忽视的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;3&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多高大尚的西方比较政治学的理论与实证是有明显破绽的，经不起严格的检视。例如西方文献中积累了大量围绕政体分类（例如Polity IV）概念与评比的跨国分析经验发现，这些发现都是套套逻辑（tautology）的自我循环。因为他们用的资料与分析方法都一成不变，这些跨国分析的资料结构都被两大区块所决定——一块是接近30个大大小小的、但同质性极高的西方国家，各种指标都是先进的；一块是他们的前殖民地，特别是非洲国家，各种指标都是严重落后的，统计分析的结果已经被这两个版块基本上决定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把中国放入这种跨国分析完全不会影响结论，因为在没有国家规模的加权下，中国的作用跟任何一个欧洲小国家是等量齐观的，也就是一个比利时抵得上一个14亿人口的中国，而在真实世界中国抵得上150个比利时。在管理学中，许多以公司为单元的统计分析都应按照公司的营业额或者市值进行加权，但西方比较政治学者永远都拒绝这样的资料处理，如果按人口加权，中国与印度的经验就会主导统计分析的结果，而许多过去的结论都会被推翻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;4&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家很多学者对自己的历史与发展经验都是选择性的诠释，甚至存在美化和漂白的嫌疑。中国学者应带领广大全球南方学术社群，来揭露这些伪善的、华而不实的理论与历史分析，还原历史原貌与全貌。例如诺斯和托马斯（North and Thomas）对西方崛起的经济学解释是经不起历史检验的，他们刻意掩盖战争、殖民掠夺、种族灭绝、奴隶贩卖在西方崛起过程中的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;5&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天西方的民主体制危机本身不断在恶化、深化，我们看到一旦西方国家失去了他们在国际经济体系中的优越竞争地位，不再享受与广大非西方世界之间不公平交换关系，他们的内部矛盾就不断激化，社会冲突就会失控，民主治理失灵、民主体制面临合法性危机。经济停滞、贫富悬殊、财政危机、激进排外主义等问题解决不了，西方国家的优雅身段会逐渐消失，西方文明的种族主义、对不同文明体系的残暴与侵略本质会日益暴露，政治的法西斯倾向会越来越浓厚，对中国歇斯底里的敌意会不断升高，我们过去对西方仰视所形成的三观都会被颠覆，许多比较政治理论都要改写。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/27/20210427073713982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《比较政治学》，王正绪、耿曙、唐世平 主编&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;，复旦大学出版社2021年出版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cb0476c9ab64fd6bea81893fbce3c88</guid>
<title>日本声称已经泄漏，中国怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaoPuXianRen/2021_04_27_588912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 抱朴仙人】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海洋是全人类共有的财产，是我们的家园，有人损害她，就是损害全人类的利益。日本政府悍然决定擅自向海洋排放核污水的恶劣行为，引起了全世界人民包括日本人民的极大愤慨和同声谴责。但坐而论道不如起而行之，中国作为一个“对世界负有特殊责任的大国”，在谴责之余，我们应该秉持什么立场？目标又是什么？从哪些具体的事做起呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，党的十八大明确提出“要倡导人类命运共同体意识，在追求本国利益时兼顾他国合理关切”。这是我们中国正式向全世界提出“人类命运共同体”的主张。这个主张有丰富的内涵。例如，它包括“道义共同体”和“利益共同体”，也包括区域共同体，比如“周边共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而要从共同命运出发，维护人类根本利益，还需要配以全世界通力协作的全球治理体系。人类基于相同的道义立场，维护大家共同的利益，负起共同但有区别的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，习近平主席提出了“海洋命运共同体”的主张，指出：不论人们身处何国、信仰如何、是否愿意，实际上已经处在一个命运共同体中，气候变化、环境污染、疾病流行、跨国犯罪等全球非传统安全问题都构成同样的严峻威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天日本向国际海域排污的局面，恰恰证明了这个主张的高瞻远瞩和紧贴实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民是善良的、乐于助人的民族，在全球治理与维护人类利益上，我们也愿意付出更多的努力。但是，有善心善行，不一定能结成善果。世界总在不断地敲打我们，让我们成熟起来，既帮助别人，又能保护自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间我们援助了国际社会，绝大部分受援国家是感激的，但某些国家的丑恶嘴脸教育了我们：不是你对别人好，别人就一定会对你好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对我们发动的贸易战、科技战教育我们：不是你不招惹别人，别人就不来打你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的日本悍然向海洋倾排核污水，更是教育了我们：全世界人民即将同呼吸被污染的大气，同饮被污染的水，堵起门来自己过好日子是个幻想！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你不关心世界的安危，世界会强迫你来关注她！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“祸兮福所倚，福兮祸所伏。”往好处看，往远处看，每一次共同的灾难都让我们更团结，更进步。国内的洪水、汶川地震、新冠疫情，都成了中国人民凝聚奋进的契机。日本对于全世界的污染，很可能也会成为全世界进步力量团结起来，共同治理人类社会的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从道义的高度出发，从全人类的利益出发，我觉得我们中国政府和人民至少应该做三方面的工作：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从人类道义共同体的高度出发，团结正义力量，吊民伐罪！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本倾倒核污水，不但破坏海洋环境，侵犯了世界各国人民的权益，同时也是为了几个资本家的利润而侵害了日本人民的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要团结一切可以团结的力量，包括太平洋沿岸国家特别是太平洋岛国；包括日本渔民和以北太平洋渔场为生的各国渔民；包括日本历次核污染的受害者和美国太平洋核试验的受害者；包括加拿大和美国的西海岸居民；包括全世界的海洋环境保护力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/26/20210426161728383.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国渔民海上抗议，图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从道义和人类共同家园的安危出发，要利用一切国际沟通渠道和多边关系舞台，包括联合国大会和区域性论坛，谴责日本这种为了省钱而祸害全世界的卑劣行径，谴责美国偏袒盟友、毫无责任心的因私害公行为，揭开IAEA不负责任区别对待的伪善面具；反驳那些以科学面目出现、为日本洗地的混淆黑白的言论，形成强大的国际舆论压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为守成大国的美国和它的仆从国，正与作为新兴大国的中国和全世界进步力量在贸易、科技、人权、环保等四大战场上激烈斗争。贸易战战场，美国已经全面失败；科技战战场，中国正在坚决抵抗；人权战场，美国假人权的面目已经暴露，节节后退；环保战场，双方正在紧张博弈。这次日本的核排污事件，暴露了日本作为附庸国与他的宗主国美国假环保的虚伪面目，是敌人送上门来的一把武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“天予不取，反遗其咎”。我们理应抓住这把刀子，反手狠狠地捅过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、从人类利益共同体的高度出发，倡议协调全世界有技术有能力的国家，联手协助日本遏制福岛核事故灾难进一步恶化，打造全球治理的新范例。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种迹象表明，日本这次核事故善后处理一团糟，不仅仅是因为相关责任人自私愚蠢。尽管他们自己不承认，但十年来救援的历史证明，日本的人力、财力和技术能力很可能不足以独自应对福岛核灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邻居家起火，火烧起来会祸害全世界，我们也不能单独幸免。人类休戚与共，谴责之余，我们还是需要牵头组织国际社会联合救援，帮助日本解决问题。不管日本的一些行径多么可恶可恨，不管我们个人抱有什么样的情感，都不能袖手旁观，更不能幸灾乐祸。那样对我们的形象不利，也不符合我们的根本利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月23日，日本媒体放风说福岛核污水储罐已经破裂泄露，这是对国际社会的又一次试探和要挟胁，目的仍然是想直接排污入海。这种手法本系列在4月16号的第一篇文章最后一段里已经预言过，只是没想到日本人真的这么干。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/26/20210426160604880.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日媒报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该怎么评论这些低级手段呢？古人说得好：“禽兽之变诈几何哉？止增笑耳！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对日本不诚实、不专业、不负责任的善后工作。我们不能寄希望于他们自己可以处理好福岛核灾难，而应该主动应对，牵头组织国际联合监测队伍，研究处理方案，准备紧急事态下的国际人道主义救援，防止污染事件的各种后遗症扩散到日本以外。日本有责任，也有义务予以配合，向国际社会交代清楚他这十年来的救援过程，开放现场场地和相关的监测数据供我们研究对策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本会不会接受呢？多半是不接受。但它接受了，我们就插一脚，进去看看。核事故的现场可以提供很珍贵的第一手研究资料。要是不接受，它就在全世界面前输了理，我们也没损失什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上发生过这么一件事：大约30年前，俄罗斯计划向海洋倾倒军用核废料，全世界谴责，俄罗斯装死不理睬。然而这时候挪威跳出来宣布环境是人类的环境，困难是大家的困难，愿意帮忙，出钱出力都行。当然，挪威就顺理成章要求俄罗斯予以配合，开放军用设备，讲清楚核废料的来龙去脉，搞得俄罗斯很尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想给人添堵，骂人未必是好办法。率领国际社会兄弟们去帮忙，日美心里可能比被你骂更堵得慌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>