<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7c5fd98fe36dccb49ea56442cb02e65c</guid>
<title>“美元是美国的货币，但是欧洲的问题”，此话已被德国颠覆？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArvindSubramanian/2022_06_11_644052.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿文德·苏布拉玛尼安、约瑟·费尔曼 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家以前所未有的严厉程度和广泛制裁来应对俄乌冲突。根据相称性标准，美国、欧盟及其盟友的反应似乎是适当的。对侵略需要一个严肃反应。但从一致性、效率和公平性的标准来看，西方国家是否选择了正确的战略？各国政府可能需要重新思考制裁方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，西方的关注都集中在惩罚性措施的力度上。这些措施针对贸易，包括限制技术出口和俄国石油和天然气的进口；金融，包括限制特定俄国银行进行交易；官方资产，包括冻结俄国中央银行的大部分外汇储备；外国投资，包括迫使西方公司停止在俄国的业务；以及个人资产，即没收俄国寡头和官员的财产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人主张进行更强有力的制裁。例如，欧盟目前正就2022年底前逐步停止进口俄国石油达成共识，理由是对这些供应的付款正在资助俄国的战争机器。随着俄国对乌克兰的攻击升级，西方可能也应该加大应对力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但政策制定者必须首先回答一个更基本的问题。目前的制裁战略是否真正符合西方的利益？或者是否有更好的方法来实现同样的目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战争中，目的可能压倒手段。当国际秩序本身的稳定受到威胁时，就像现在这样，似乎目的是最重要的。但当俄乌冲突最终停止时，西方所采用的手段将产生后果。因此，即使在极端情况下，民主和法治的国家也必须努力坚持某些原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避免征用应该是一个关键的原则，但西方违反了这一原则，直接没收了俄国的官方外汇储备，拒绝对俄国长期以来合法获得的西方商品和服务的进行赔偿。这种追溯性的没收是最糟糕的一种征用行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一决定的影响今天可能还不明显，但随着时间的推移，其损害将变得明显。其他国家可能不太愿意持有美元或欧元的储备，或与美国银行交易。而一些大国如中国，可能有一天会学美国，而对美国采取同样措施。更广泛地说，冻结俄国的外汇储备损害了对西方旨在维护的国际体系的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，对俄国贸易和金融活动的制裁不具有追溯力。但它们反映了一种错误的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/03/20220603033407299.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国用SWIFT系统制裁俄国（来源：SWIFT社区）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方制裁目的是通过剥夺俄国的基本投资和消费品来制造经济困难。俄国是一个典型的大宗商品出口国，其制造能力相对有限。它出口石油和天然气，同时进口制成品来供应工厂和消费以满足民众需求。西方制裁目的是遏制这些进口，从而降低俄国的生产能力，进而降低其发动战争的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遏制俄国积累硬通货是减少该国进口非常间接的方法。有一种更直接的方法可以达到目标，就是限制来自西方的供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这一战略，西方将继续从俄国购买石油和天然气，但不会提供任何商品作为回报。美国和欧盟已经禁止了高科技和军民两用产品的出口，这些产品可能被俄国军队使用。这个清单应该扩大到包括所有出口。外交努力应侧重于扩大限制出口的国家数量。为确保其合法性，应援引世贸组织的国家安全排除条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，俄国仍然会积累美元和欧元，它可以用来支付从其他国家如中国的进口。但俄国不会发现变更供应商很容易，因为欧洲、美国及其盟友目前占该国进口50%以上。例如，法国汽车制造商雷诺似乎准备出售其在俄国最大的生产商伏尔加汽车的多数股份，并停止向其提供零部件和机器。俄国要重新设计汽车和装配线将需要时间和资源，与此同时，生产将陷入停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国当然可以通过尝试从第三国供应商那里进口西方商品来应对。但同样，这将是不容易的。美国有一个监测这种转移的系统，并且已经警告其他国家，它将“发挥法律的全部力量，追究那些故意违反规则的人的责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国也可能考虑通过停止出口石油和天然气来作出回应。但最终，这样做对其战略利益太危险了。毕竟，如果它停止积累外汇，它将根本无法从任何国家进口任何东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了效率之外，转向以供应为目标的制裁战略还有其他三个好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，对俄国出口只占欧洲和美国出口的一小部分，在生产中的份额也较小。限制对俄国的出口将减少西方国家的制裁成本，对全球经济的破坏性也远远小于停止从俄国进口能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，以限制出口为导向的方法将更公平地分配制裁的成本。负担将从欧洲的能源消费者转移到数量少得多的向俄国出口的西方公司，这些公司更有能力承担这些成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，限制对俄国的出口将使实施制裁的国家之间更公平地分担负担。目前的做法对德国有利，而对美国不利，因为德国仍然能够从俄国进口天然气。德国企业可以继续供应俄国市场，而金融制裁正在破坏对美国金融市场和银行以及美国政府本身的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为德国承担了压力，处理主要是欧洲的问题。实际上，德国已经设法颠覆了美国前财政部长康纳利对欧洲的著名调侃，即“美元是我们的货币，但是你们的问题。”与美元有关的制裁已经成为美国的问题和德国的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国的军事行动可以而且应该通过有原则的、有效的、公平的和合法的经济反应来反击。西方可以通过以全面和集体限制对俄国的商品出口来取代其目前的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月13日美国商业内幕网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55ba3ce59d668b1bb10e1089a2c337cd</guid>
<title>为什么国内寺庙要收门票，国外教堂却不收？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2022_06_11_644051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苗柔柔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，中国人在国内国外的旅游意愿日益增多，在国内的各种旅游景点中，寺庙的占比不小，欧洲各地教堂也几乎是必去景点。参观得多了，未免产生疑问：为什么国内的寺庙要收门票，并且数额不菲，而欧洲的教堂却不收门票？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个因素至关重要：新中国成立后经历过一系列非常彻底的社会改造，上至思想文化，下到土地商业制度等，而世界其他地区基本没有这个历程，因此西方教会和教堂都有自己庞大而稳定的财源，而国内的宗教寺庙在改革开放前不具备这个条件；同时，宗教的神圣性在中国基本被消除，从寺庙到信徒都非常彻底地奉行实用主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从公元392年基督教被罗马帝国皇帝确立为国教以后，得到飞速发展，在一千多年里获得了至高无上的地位，甚至在很长一段时间里超越各国王权，成为欧洲最高的权力机构。伴随权力而来的，还有巨额财富。不过时至今日，各国教会的财产数额都不透明，既不报税也很少公开收支，具有极大的模糊性，人们只能通过各种零星信息来猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教会收入的来源大约分为三种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、什一税和什一税演变来的教会税&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什一税的法理依据来自于圣经。《旧约·创世记》十四章记载：以色列人的祖先亚巴郎击败革多尔老默尔和与他联盟的王子回来，受到耶路撒冷王兼天主祭司默基瑟德的祝贺，“亚巴郎遂将所得拿出十分之一，给了默基瑟德”。后来，将自己收入的1/10献给上帝以表虔诚，逐渐成为天主教的正式法律。随着教会势力统治了欧洲，“什一税”也成为教会的强制征收税款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业革命后，世界各国纷纷兴起各种社会革命，许多国家都取消了什一税。但部分欧洲国家如德国、瑞士、瑞典及芬兰等，依旧保留着教会税，大多数人仍在继续缴纳，例如80%的丹麦人和68%的瑞典人仍会每年掏钱给教会。2011年，德国最大的科隆大主教区的教会税收入超过5亿欧元。2019年，教会税为德国主教们带来了67.6亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便今天许多人声称自己不再信教或是无神论者，但依然没有停止交税。有些人是因为手续麻烦，但更多的是因为对欧洲人来说，向教会捐钱已经成为一种传统习惯。根据皮尤中心的调查，丹麦有22%的教会税缴纳者为无宗教信仰者，瑞典则是32%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、信徒们的捐赠&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中世纪教廷为了敛财，推出了大名鼎鼎的赎罪券，宣扬只要有了赎罪券，罪孽都一笔勾销，死后可直接荣升天堂，号称“当你为某个炼灵捐献的银钱投进捐献箱，发出叮当一响时，他就从炼狱中应声而出。”教宗本尼狄克十二世时期的赎罪券价格表： “杀人罪，8个金币；谋杀双亲和兄弟姐妹，6个金币；在教堂犯奸污罪，6个金币；伪造文书，6个金币。” 德国赎罪券价格是 “鸡奸罪，12杜加特；渎神罪，7个杜加特；巫术，6个杜加特；杀父，4个杜加特。”罪越小，价格越低，最轻的只有1/4弗罗林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于教廷腐败导致财政亏空，为了增加收入，从最开始决定每100年出售一次赎罪券，到1400年调整为50年一次，1450年又提前为每25年一次，1501年宣布每隔5年出售一次赎罪券，1506年后几乎每年都发行。教徒们发现了如此简洁方便洗清罪孽、摆脱心灵负担的方法，自然大掏腰包，以至于一次贩卖下来，必须用耙子才能收纳堆积如山的钱币。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/07/20220607141500283.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了现代，赎罪券卖不出去了，教会便积极鼓励和诱导信徒们捐款。根据美国乔治城大学的数据， 天主教徒平均每周向教堂捐款10美元。北美有8500万教徒，意味着教会每周可获得8.5亿美元左右的收入。“基督的教会”信徒每年人均捐款963.33美元；长老会信徒每年人均捐款2088.23美元；南方浸礼会信徒人均捐款625.25美元。在调查的63个教派中，信徒每年的人均捐款额是757.90美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据法国国际广播电台2011年报道，法国天主教会拥有超过3000座建于1905年之后的教堂，以及近50000座其他建筑物，每年可支配价值 7 亿欧元的资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国教会资金来源主要有信徒奉献、弥撒收入、遗赠和经营收入（出售圣物、旅游门票和其他服务收入等），政府提供的财政援助，还有减免税等。2004年，支持者们为教区带来了1.95亿欧元，占到总预算约三分之一。2016年，法国教会获得信徒捐献2.566亿欧元，人均225欧元；日常弥撒捐献1.492亿欧元，圣礼（洗礼、结婚）和葬礼收入0.837亿欧元，特定弥撒收入0.483亿欧元，遗产捐赠0.983亿欧元，再加上一些小额收入，全年共获得6.4亿欧元左右。另外，由于没有教会税这项固定收入，法国教会比德国教会略显寒酸，例如一名德国牧师平均每月收入约为4000欧元，而法国牧师仅有1000欧元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、教会的经营收入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长期垄断统治中，教会积累下了庞大的资本。天主教是中世纪西欧最大的封建领主，建立了庞大的财政体系，罗马就是教会的吸金中心，接收着世界各地源源不断的财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从19世纪起，罗马教廷和欧洲各国天主教会积极参与私有商业运作，把收入投资于企业、商业和金融业的经营，获得了巨额利润。教会进入各种产业，在各国的投资规模达到百亿甚至千亿美元，此类收益已经成为教会收入的主体。像德国巴伐利亚的矿泉水Adelholzener Alpenquellen是Daughters of Charity修道院的财产，位于山泉上，每年销售超过5.8亿瓶，获利可观。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9912d30dfda163f5118488755e56ac65</guid>
<title>面对韩方专利指控，中国半导体设备路在何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_06_11_644045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者  清柠】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日傍晚，刚下飞机的拜登，直奔首尔附近的一家三星电子半导体工厂。并在韩国总统尹锡悦和三星电子副会长李在镕陪同下视察参观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对半导体引以为傲的韩国人，此次却显得不太上心：不论是两国总统还是三星会长，都没有在要求无尘的芯片产线里配备防尘服。作为对比，引导参观的工程师倒是设备齐全。这不由得让人怀疑，双方对“技术同盟”的关注，只停留在了纸面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登走后，韩国半导体的“洁癖”又回来了：据《韩国商报》报道，5月25日，韩国水原地方检察厅宣布，由于技术泄密，包括三星旗下半导体设备厂商SEMES员工在内的7人被移交法院。“技术外流”的帽子，被扣到了中国人的头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对韩方的咄咄逼人，中国企业显然有着自己的节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;驴唇不对马嘴的指控&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩方的说法，中国人看上了先进的半导体清洗技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水原检察厅办公室人员表示，涉及商业泄密的7人，窃取的是三星电子子公司SEMES从2018年3月到2021年底开发的超临界清洗设备制造技术。在两名前SEMES技术人员的帮助下，他们制造了14台半导体清洗机，并且在中国获利710亿韩元（合3.763亿人民币）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里提到的SEMES，成立于1993年，是韩国最大的预处理半导体设备制造商。清洁、蚀刻、摄影、测试和封装等芯片制造过程，SEMES可谓无所不包。由于三星控股SEMES比例超90%，该公司已经成为三星重点扶持的半导体设备厂商。SEMES生产的蚀刻设备，也在三星的开V-NAND闪存工厂中开始使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/10/20220610102435735.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术盗窃案的核心，是SEMES前员工A某。他曾在该公司担任研究员超过10年，因此迎来了中国企业的投资。从SEMES离职后，他并没有向公司归还技术数据，而是从合作方拿到技术指标，设计图纸，药品渠道和软件程序等关键信息后，自制半导体清洗设备出售给中国企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，SEMES的技术泄密，更像是离职员工的糊涂账。但是韩国媒体却乐于在复杂的案件中，寻找“中方得利”的线索。韩国KBS电视台就在5月26日的报道中表示，A某的利益相关方包括“中国国营半导体研究机构”ICRD，即上海集成电路研发中心有限公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过从主营业务看，ICRD的关系跟清洗机关系不大。从企业介绍看，ICRD提供的主要是前期研发，技术验证和工艺配套工作，不涉及设备制造。应用设备技术为CMOS图像传感器，高压功率器件和智能视觉，同样不涉及设备制造。ICRD与窃密组织的关系，可能只停于设备采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人意外的是，这股邪火居然烧到了其他中国企业。6月1日，针对“SEMES泄密案”，国内半导体清洗设备厂商盛美上海作出回应：盛美上海及控股子公司与该事件完全无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了澄清谣言，盛美还特意强调了自己的业务，“盛美在业界首创的SAPS兆声波单片清洗技术荣获2020年上海市科学进步一等奖。”SEMES涉及的半导体设备，则是超临界二氧化碳清洗技术，两者技术路线完全不同，盛美上海自然毫无瓜葛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;半导体设备行业的敲门砖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果跳出“窃密丑闻”，仅从半导体清洗设备领域观察，盛美半导体正在针对半导体领域的核心市场展开渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上说，半导体制造设备按技术流程分为光刻机，过程检测、薄膜沉积、离子注入、清洗、氧化退火等设备。其中清洗设备价值仅占5%左右，并且技术壁垒较低。不过由于芯片制造需要高效的清洁工序，这一领域一直是半导体设备行业的敲门砖。除了盛美之外，北方华创、至纯科技等企业都有参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/10/20220610102502847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盛美半导体进入清洗设备行业，也离不开行业的历史契机：2005年，全球半导体产线向国内转移，半导体设备需求增加，还在海外的ACMR，以“盛美半导体”为名，作为重点企业被引进上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过3年的研发后，盛美开发SAPS（空间交变相移兆声波清洗）技术。这套新技术制造的设备，很快就得到了存储巨头海力士的关注。2009年，海力士引入盛美的清洗设备，并启动了长达两年的产品验证。连续两年没有订单带来的营收，也给盛美带来了巨大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好消息是，经过两年的测试后，盛美半导体的设备帮助海力士提高了1.5%的良率，并在2013年迎来了客户的复购。以存储芯片订单为基础，盛美半导体又赢得了长江存储中芯国际及华虹集团的产品订单。这几家公司作为大客户，构成了盛美超过80%的订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国半导体产能的增长，国产企业开始在清洗设备等外部领域逐步抢回话语权。2019中国半导体清洗设备招标采购份额中，盛美半导体占比20.5%，已经和国外巨头泛林半导体看齐。从毛利率来看，其单片清洗设备毛利率约45%，也能保障企业的生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是长期来看，国内半导体清洗设备参与企业较多，盛美为了缓解可能的竞争压力，正在开发湿法刻蚀设备、无应力抛光设备等领域。同样参与清洗设备竞争的北方华创和芯源微，也加入到了刻蚀设备和涂胶显影设备等领域。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>501663644992b1a5a9629962b3f9e21f</guid>
<title>振兴经济，不能让投资者“躺平”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiDaoKui/2022_06_11_644044.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【本文根据6月10日“2022青岛·全球创投风投峰会”现场发言整理，未经作者审定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李稻葵：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国经济正处在一个关键的节点，如何能够迅速逆转疫情对我们的冲击，能够尽好地完成全年预先布置的发展目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我跟大家分享的核心想法是，风投和创投是当前提振投资者信心，从而转变中国经济发展态势的一个重要抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么讲呢？我想我们可以分成这么几部分来谈谈背后的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们必须认识到，中国经济今天面临着相当严峻的挑战，这个挑战来自于两个方面：一个当然来自于国际形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美国家出于政治上的考虑，正在考虑是否要走回头路，要走逆全球化的发展道路。很多西方国家，用我们的话语体系来理解，就是宁肯讲政治，也不愿意讲经济，宁肯政治正确，也不追求经济效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种大背景下，很多发达国家的政客们都在纷纷给他们的企业施压，要求他们把生产线和供应链从中国地区转走，从大中国地区转走，转向东南亚地区或者转向自己的国家，如欧洲或美国，这就是大的国际背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际背景里还有一个非常重要的点是什么呢？就是未来若干年，很有可能欧洲和美国会走入衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，当前美国有一场争论，通货膨胀已经是不争的事实。通货膨胀之后，欧洲几乎大概率今年或明年会进入衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么明年甚至今年下半年，美国经济会不会进入衰退？有一派我认为讲得很有道理：由于当前美国经济处于过热状态——通货膨胀水平比较高，同时失业率很低，美联储要急于控制通货膨胀的话，必然祭出一些比较激进的货币政策，必然会导致美国经济进入衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/09/20220609143821396.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国失业率处于历史上较低水平，通胀率则是30年来的高点，图片来源：美联储&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以国际形势就是，一方面要逆全球化，另一方面增长的态势在往下行，对于我们出口的需求会有所下降，这个形势还是非常严峻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是什么呢？从国内发展来看，我们还是碰到一些比较大的困难，千万不可轻视。首先反映在短期由于受到疫情的影响，至少从上半年看，经济比预期的要稍微差一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情冲击的主要是长三角地区，上海、浙江加江苏的GDP之和基本上是全中国的五分之一，那对今年全国经济的发展态势，肯定是有不可忽视的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，从更长远的角度来看，过去一段时间以来，投资者、还有一些负责经济工作的政府部门，也包括部分的地方政府决策者，的的确确可能感到比较困惑：怎么能够更好地贯彻新发展理念？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贯彻新发展理念，创新、绿色、可持续等等，在很多地方的投资者眼里，短期被认为要“躺平”。所以坦率地讲，我们中国经济现在需要一个提振信心、提振精神气的一系列举措，才能逆转过去一段时间以来，经济发展相对比较低迷的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须看到，我们有充分的信心，能够保证中国经济在未来20年、30年有比较健康的、长期的发展。这个信心一定要讲，或者说潜力一定要讲，信心的底气来自于经济发展的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要强调信心、强调潜力呢？因为中国经济毕竟已经是全球最大的统一大市场了。你要看实物的消费量，汽车、水泥、钢铁、家电、纺织品、家用电器、家具、建材，几乎所有实际的看得见、摸得着的产品消费量，中国大陆我们是全球第一，动辄在全球生产量或者消费量的30%—50%之间，有的甚至超过50%，像水泥达到60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/09/20220609143236231.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;水泥2018年时生产量已达全球53%，图片来源：世界水泥协会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过我们这个统一度还不够，跨地区之间产品的流动还是有一定限制的。比如说北京的出租车大量都还是北汽生产的，很少有上汽下面的品牌，像上汽大众很少到北京来。所以出于各种原因，我们产品市场的统一性还是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，劳动力跨地区之间的流动还是不够顺畅。有的劳动力像送外卖的小哥，是有一定流动性的，今天在深圳，明天可以去上海。但是高技能一点的劳动力，流动起来有一定困难，受困于住房、子女教育，还有社保、医疗等等方面的限制，还是有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，资金的流动性也没有完全打开，不同地区对于投资者有不同的政策，这方面还可以进一步努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，我们一些约束性指标，比如说减排、碳中和的一些指标，应该是全国一盘棋，应该是打开的，统一安排碳排放的价格，来衡量某个地区该不该发展一些产业。有了这个标准之后，全国才能进行统一的资金和碳生产能力、碳排放的调配，这些方面我们还不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们已经是全球最大的统一大市场，但是统一度还不够，一旦能在这方面做出一些市场化的改革，生产效率还能提高，我们的一些地区经济发展速度还能提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个大潜力，是人力资源。虽然我们人口增长的速度在放缓，有人讲在2030年有可能人口增长总量见顶，但是必须要看到，由于人均受教育水平和人均健康水平还在提高，所以人力资源还在上升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7fcf130e96f65cd6dc380a0c9d4ca81</guid>
<title>在中国问题上，跨国金融资本与西方产业资本找到了“共同语言”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengRuoZuo/2022_06_10_643871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑若麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界正处在危险的十字路口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/18/20220218112042733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月11日，乌克兰基辅街头&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约一年前，2021年1月27日，俄罗斯总统普京在世界经济论坛的一次著名的视频演讲中警告，当今世界状况与上个世纪30年代相比，存在着非常相似的地方：一场潜伏的严重危机很有可能使世界陷入一场“所有人反对所有人”的冲突甚至战争之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约一百年前，美国著名平民汽车大王亨利·福特（Henry Ford）撰写出版了一本四卷本的书：《国际犹太人：世界最紧迫的问题》，尖锐反映了西方陷入“反犹”思潮的状态之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福特的书出版后不到十年，世界随即爆发一场全球性经济危机，史称“大萧条”。“大萧条”于1929年10月24日从美国股市下跌开始，几天内便形成华尔街股灾，进而席卷全球，对几乎所有发达国家和发展中国家均形成毁灭性打击。所有的经济指标均下挫，几近全盘崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，“大萧条”导致当时国际关系格局日益紧张，各国民族主义和民粹主义亢奋，进而成为第二次世界大战的导火索……几乎在同一时期，希特勒在德国发动了慕尼黑政变，纳粹势力强势出现。不久后希特勒撰写的《我的奋斗》问世。反犹浪潮席卷全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便提一句，令人惊讶的是，《我的奋斗》一书迄今已经销售8000万册，其中7000万册是战后销售的；而更令人震撼的是，近年来这本书的网络版在西方各国——从美国到欧洲——一直属于相对畅销的政治书。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/18/20220218112136204.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月13日，土耳其伊斯坦布尔，俄罗斯海军的“顿河畔罗斯托夫”号潜艇通过博斯普鲁斯海峡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，世界面临百年未有之大变局已是学界共识。当我们沉静下来反思、追溯的话，可以发现普京总统所警告的变局中的历史发生某种意义上的重演绝非杞人忧天……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/18/20220218112152644.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月7日，俄罗斯莫斯科，俄罗斯总统普京与法国总统马克龙举行会谈，并出席联合新闻发布会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧发达国家会不会如百年前那样发生经济衰退，甚至走向“大萧条”，是各国经济学家们都在关注的热门话题。当然，原因有所不同，今天西方经济衰退从2008年就已开始，新冠疫情使之更趋严重。从各个领域看，新冠疫情都在成为全球经济衰退的催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治角度观察，美欧发达国家内部则在发生社会和政治矛盾尖锐化、极端化、暴力化的倾向（本文截稿时加拿大甚至正在发生“全国暴动”），极右翼势力急剧膨胀，尽管目前尚未出现希特勒式的人物（也许已经出现，但我们不得而知或不便下断言？）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球视野来看，我们可以看到试图将世界一分为二，区分“敌我”对立阵营的动作不断：君不见，美国国内有一股势力竭力拉拢世界部分所谓的“民主国家”来组成一个阵营联盟，并制造出“中、俄敌人”的幻象……在这样的背景下，全球军备竞赛如火如荼，特别是美国军费预算再创历史新高，达7680亿美元，超过其后第二至十六名之总和；这充分证明了美国总统艾森豪威尔在离任时警告美国和世界人民需要警惕的“军工复合体”不仅存在，而且依然有着很大的影响力；而“军工复合体”存在本身，就意味着战争的危险！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/18/20220218112211978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月12日，乌克兰基辅，俄乌局势紧张，乌克兰民众参加军事训练&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们再进一步深究时就可以发现，甚至有人正在直接试图挑起俄乌之战，并且蓄意以中国国家统一的正义事业为借口来寻求挑起台海战争的可能性……这一切，都标志着今天的世界确实如普京总统所言正处于一个类似于百年前那样的危险的十字路口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美欧危机加深 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美欧因为疫情引发的经济衰退进而导致其内部产生严重的全面社会矛盾、分歧和冲突则是最严重的危机源。这一点，我们往往容易因为西方的“民选体制”能够转移矛盾焦点而忽略。但今天情况正在发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两次世界大战都是在西方内部爆发，而非因意识形态分歧而在不同的政治制度之间引爆。日本发动侵华战争时，苏联革命早已成功。当时的中国也并非共产党执政。占领中国大半领土后的日本选择了南下，之后又攻击美国。法西斯德国的希特勒打败、占领波兰后，也首先选择南下入侵法国，与英法爆发全面战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天回首，我们可以看得很清楚，当时世界的主要矛盾，是西方内部各大资本之间的矛盾，因而战争是在他们之间爆发的……当今世界上同样存在着三大主要矛盾，中国、俄罗斯与美欧等“民选体制”国家基于意识形态之矛盾、基督—犹太教与伊斯兰世界之间基于宗教信仰及文明冲突之矛盾，以及西方内部民族产业资本与跨国金融资本之间基于全球化利益产生分野之矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而历史告诉我们，最危险的往往是最不起眼的矛盾。表面上看似乎意识形态矛盾是当今世界的主要矛盾；但实质上却很有可能第三大矛盾即西方内部民族产业资本与跨国金融资本之间的利益分野才是最危险的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是目前在全球占据着（幕后）统治地位的跨国金融资本正处于这三大矛盾的中心地位之际。二战后西方“民选体制”国家之所以表现得似乎总是很“稳定”，“打赢”了冷战，收取了苏联解体的红利，甚至正在主导着世界格局走向“民主化（其实应该说是“民选化”更为确切）”“终极体制”，是有着特殊的历史原因的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民选体制”能够顺利运行需要两大前提条件：一是“民选体制”国家由于殖民主义掠夺、率先工业化而形成科技、工业优势、进而主导世界贸易和货币霸权、形成其国民社会经济领先态势，选举任何人上台都能保证西方发达国家经济持续上升发展；二是其经济发展水平和国民生活水准必须大大高于世界其他国家、特别是发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而“经济持续发展”和“领先于世界其他国家”这两大条件今天都出现了问题。以法国为例。二战后的“黄金三十年”经济高速增长期（平均5%以上）结束后，法国进入经济缓速增长时期（大约2.5%），而近十多年则进一步下降至2%以下。疫情更是使法国经济出现负增长（2020年为负增长8.2%）。法国国债已经达到国内生产总值的115.7%、26501万亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从密特朗开始，法国已呈“任谁当选都无法使法国经济恢复高速增长”之现实。经济发展的减缓必然导致整体生活水平的下降，进而社会矛盾也开始激化。西方大多数“民选体制”国家几乎均处于同样状态之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/18/20220218112241490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月8日，德国联邦总理朔尔茨邀请法国总统马克龙和波兰总统杜达一起在柏林举行会晤，重点探讨乌克兰及其周边地区的安全局势 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情则进一步使法国民众看到“民选体制”与中国这样的“社会主义体制”（在法国媒体上被描述成“威权体制”）正在实践中产生差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情在中国和西方发达国家导致的截然不同的两个结果，似乎是历史上首次出现西方“民选体制”国家远远被“非民选体制”国家所超越的大事件（当然，在西方媒体上依然是西方体制战胜了东方体制，即感染无数和死亡惨重的“无为而治”战胜了“动态清零”）……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这种背景下，指出今天资本主义贫富差距正在急剧拉大的《21世纪资本论》的作者、法国经济学家托马斯·皮凯蒂（Thomas Piketty）于2020年8月出版了一本新著：《社会主义万岁》（书名已足以令人震撼），开始探讨未来法国体制的可能走向……他的调查结果令人咋舌：&lt;strong&gt;全球前1%的超富裕阶层拥有全球资产总量的38.8%，而后50%的贫困阶层仅2%。由此我们可以看到，西式“民选体制”正在开始引发疑问。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，自二战以来世界首次对西方“民选体制”似乎与生俱来的优越性和合理性产生疑虑。美国甚至发生二百多年“民选体制”从来没有发生过的事件：败选的一方不承认失败，坚持认为胜选的一方“作弊”。这是“民选体制”开始趋于崩溃的前兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述两大先决条件外，“民选体制”能够“稳定”“顺利”地运行的最根本的原因，在于其幕后的统治者——资本、包括金融资本和产业资本——处于同一条阵线上。直到上个世纪八九十年代跨国金融资本与西方各国产业资本依然在共同向世界其他地区实施“经济殖民”、携手获利，因而双方能够和平共处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，双方在全球化进程中携手获利的时代已经结束。跨国金融资本寻求的是资本在全球自由流动而牟取利益最大化。二战后，金融资本通过跨国投资、交叉持股甚至家庭联姻等多种方式，已经形成一个庞大的跨国金融利益集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们多面投资，并通过对全球其他产业资本的控股而一直并继续在全球化中受益。然而，西方产业资本近年来却由于来自中国等发展中国家之迅猛崛起而在竞争中开始处于下风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其直接后果便是企业倒闭、失业上升、经济增长停滞……因此，西方产业资本开始转向反对全球化，试图用“逆全球化”“重新工业化”等方式来阻止中国等国家冲击西方产业资本的利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>