<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac666b3b558fce36de6c8f81c8792bce</guid>
<title>美国迟早要认识到这一点，早认识比晚认识好</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_11_06_714609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
巴以冲突、乌克兰冲突、印巴冲突、缅北冲突……我们生活的地球，为什么越来越不安全？这些地区性冲突是否会升级？全球多边机构为什么难以发挥作用，重塑国际安全秩序？作为崛起中的大国，中国又该在其中发挥怎样的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月31日参加完香山论坛后，复旦大学中国研究院院长张维为接受观察者网专访，分享他对全球安全问题的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/06/20231106082330919.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学中国研究院院长张维为参加2023年香山论坛&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;张老师您好！能否请您先聊一聊这次全程参加香山论坛的整体收获，以及让您觉得印象深刻的地方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;这次香山论坛的规模和影响是比较大的，有99个官方代表团、19国国防部长、14国军队总长（国防军司令）、6个国际组织代表及专家学者和各国观察员等1800余名嘉宾参加了香山论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个特点是，我们当前最关注的一些冲突，比如巴以冲突、乌克兰冲突等，相关国家都有派代表参会，以色列有代表、阿拉伯国家有代表，俄罗斯有专家学者，国防部长绍伊古也来了，然后乌克兰也派出了比较高级别的官员。这次香山论坛讨论到许多国际安全热点问题，很多国家都感兴趣。这背后体现的还是中国软硬实力的增长。各国普遍认为，举办了10年的香山论坛发挥了重要作用，是一个许多国家都能参与对话的比较大的平台。这是我的初步感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次香山论坛的主题是“共同安全、持久和平”，这是一个重要的概念，是习近平主席提出《全球安全倡议》中的核心精神。我们讲共同安全是什么意思？也就是所有国家的安全，不是少数国家的安全；它是普遍的安全，而不是确保有些国家享受“绝对安全”，其他国家则“绝对不安全”。这个概念的用词看起来很平实，但意义非常重大，西方国家、美国提不出来。持久和平的概念也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但凡是这次香山论坛会议讨论中提到的热点地区冲突问题，中方的建议都强调标本兼治，这是非常重要的中国智慧。比如巴以冲突，我们呼吁双方立即停火、恢复谈判，接下来就是朝着实现“两国方案”努力，这就体现了标本兼治的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个让我印象深刻的地方是，这次有大量发展中国家派代表参会，这是香山论坛的一大特色。这些发展中国家在国际舞台上发声的机会不是很多，在香山论坛，他们有这样的发声机会，并且提出了很多真知灼见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举个例子，香山论坛第一天的开幕式与最后一天的全体会议，都有不少东盟国家的防长发言。他们都提到一点，东亚在过去几十年来保持了和平，继续维护和平的局面非常重要。我对东盟比较熟悉，大概20年前我就走过了几乎所有的东盟国家，除了文莱以外，我都去过。我记得那个时候东盟国家学者开会，都是说要向欧盟学习，认为欧盟的整合模式值得借鉴，欧盟主张的国际安全框架值得效仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在我们看得出来，东盟国家走出了一条自己的道路。通过客观的分析，从他们的方案中也感觉得出来，中国与东盟的合作没有选择西方那种“分而治之”的道路，而是中国提倡的“和则兴”，不是“divide and rule”，而是“unite and prosper”，这条路的前途越来越宽广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我看到好多国家的参会代表发言时感慨，现在欧洲失去和平了，受到乌克兰危机带来的全方位影响，中东地区也因为这次哈马斯同以色列的冲突而面临不稳定。在欧洲发生的冲突让他们回想起两次世界大战，而中东地区的冲突则让人担忧会不会演变成“第六次中东战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚地区迄今为止40多年来，保持了和平的局面，中国在其中扮演了重要角色。随着中国实力的增强，中国成为维护和平的“中流砥柱”，这是香山论坛开幕式上张又侠副主席用的词。确实是这样，我们说东亚不能发生战争，是有言必行的。中国在处理许多问题上也体现了独特的智慧，既展示了强大的实力，又保持了一定灵活性，为局势留有余地，所以没有到开枪的地步，避免了战争的爆发。有时候度过一段暂时的危机后，和平与发展就获得了新的空间。我认为这个经验值得学界研究，东亚地区维持了40多年的和平，这在人类历史上是不多见的。我们应该总结好这些经验，然后将其发扬光大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这次香山论坛，美国国防部循惯例派出了代表团，国防部长奥斯汀收到邀请但并未参会。论坛开办前不久，美方也发布了《中国军事力量报告》，渲染“中国威胁论”。您如何评价美国方面一边呼吁两军恢复交流、一边做出小动作的姿态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;香山论坛主办方对美国防长奥斯汀本人发出了邀请，由于种种原因，他没有来，而且美方派出了相对而言级别较低的官员参会。这表明，美国对于究竟该如何发展美中两军关系还没有一个完整的思考。美国之前一直在抱怨，中美之间许多沟通管道都恢复了，包括金融、经济、贸易、气候问题等领域，但是军事层面的沟通管道还没有完全恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方现在提供了这样的机会，如果奥斯汀防长真的来，他应该可以见到中国级别很高的军方领导，所以是他自己放弃了这样一个机会。同时我觉得，美国这次在香山论坛前发布《中国军事力量报告》，甚至炒作中国“对美国舰机形成威胁”，在我看来是不明智的。道理非常简单，那些所谓的“危险性接触”都发生在中国沿海，而不是美国沿海。美国为什么要反复来这边挑衅呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前讲过一个观点，现在认为还是对的，即美国希望“擦枪不走火”。坦率来说，它想维护一点身为超级大国的架子，希望能先跟中国沟通，确保这样做不会导致任何风险，然后来“炫耀”（show off）一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中方现在的逻辑非常清楚，美国既然想要冒险，想要擦枪，对不起，这样做就是会有走火的风险。我们要明确告诉他，坦率地讲，就是要改变他的行为方式，要给美国立规矩，这是毫无疑问的。无论是从今天中国的综合实力，还是中国人民的意愿来说，确实已经到了这样的阶段。美国一定要明白，今天世界的形势已经变了。我一直提这一点，世界早就进入“后美国时代”，连许多小国都不买美国的账，而美军老是想要对中国搞抵近侦察，这很不地道，从中国人民的感情上也不能接受，所以希望美国及时地改邪归正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直建议用心理学病理分析的视角看中美关系。对待心理疾病患者，他的情绪变化往往经历几个阶段，第一阶段是否认，第二阶段是愤怒，第三阶段是跟你讨价还价，第四阶段是接受事实。现在美国大致处于愤怒和部分讨价还价的阶段。我认为，只有通过交锋才能更好地交流。美国这个国家是最承认实力的，所以中国要向他展示实力，然后逐步地让美方意识到双方完全可以走合作共赢的道路。习近平主席关于中美关系提出的三条非常重要，就是相互尊重、和平共处、合作共赢。美国迟早要认识到这一点，早认识比晚认识要好，对美国自身的利益也有更多好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/06/20231106083108988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;歼-11BSH拦截美军RC-135侦察机&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您刚刚提到了香山论坛为发展中国家提供发声平台的独特优势，能否展开说说，同国际上的安全防务对话论坛相比，您认为北京香山论坛有哪些独特的优势，未来能如何发挥更大的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我认为西方主导的安全防务论坛，无论是慕尼黑安全会议还是香格里拉对话会，它后面都有一个潜台词，就是遵循地缘政治和大国竞争的逻辑。香山论坛的不少发言中也可以看到这样的逻辑，但是把它们被包括在探索一种新的安全架构的框架内，这是很重要的一点。这种新的安全架构无疑要体现发展中国家的作用，特别是要体现中国的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天有这么多国家愿意来参会，中国也展示了自己的担当。31日上午，中国外交部部长助理农融详细介绍了总书记提出的《全球安全倡议》，以及背后中国展示的实力，它不是一个空的东西。最开始提出这样的倡议时，它属于宏观指导性的文件，但紧接着我们又提出了具体的概念文件，涉及20个具体领域，从传统安全到非传统安全，每个领域都有具体的内容和活动。这次香山论坛讨论了不少非传统安全领域的话题，如人工智能问题、公共卫生问题、金融安全问题等。过去西方主导的安全论坛大多聚焦地缘政治，很少深入讨论这些领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国人的特点不是光说不练，我们在相关领域已经开展了大量合作，除了召开会议论坛，也举办联合军演，但跟美国的军演有不一样的侧重，这就体现了大国的力量。我一直提的一个观点是，如果中国提出的倡议，英美这也不参与，那也不愿意做，那么中国就直接自己带头做起来，最后形成了势头，这样做能够影响世界格局的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我看到一篇报道，是英国首相表示，在考虑要不要邀请中国参加他们主办的人工智能安全峰会。从中国的角度来说，我觉得这很可笑，英国人特别是英国的政客，并不清楚英国今天相对于中国的体量，它已经是一个小国。。我2014年做“中国自信”的演讲时就明确提到，中国每三年新增的GDP之和超过整个英国的GDP总量，现在需要的时间更短了。不管英国是否邀请，中国都是人工智能领域的最大玩家之一，在很多方面甚至都领先美国。说白了，这是中国愿不愿意带你英国玩的问题。如果他们连这一点都看不明白，说明有些英国政客的知识结构已经严重落伍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就类似2018年美国领导人决定发动贸易战、科技战，我们当时就预测美国会输，而且会输得很惨，因为他们领导人的知识结构落伍了，不了解时代大势，世界已经变了。所以我觉得，中国人是发自内心地希望同全世界合作共赢，中国人有能力做到将新的挑战转变成新的机遇。这是一个文明型国家的智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在“一带一路”国际合作高峰论坛和香山论坛的多次发言中，反复讲一个理念是，西方强调“分而治之”；中国是“合则兴”，这个区别非常重要。我在香山论坛期间主持了一个小型研讨会，当时讲了另外一个概念，也就是中国同美国的政治文化的最大差别：美国政治文化非常简单，英文叫friend or foe，要么是朋友要么是敌人。中国的逻辑比美国要理性的多，我们讲的是friend or potential friend，要么是朋友，要么是未来的朋友。中国人是从长期视角来看待博弈的，这里有中华文明的传承，我们有可能化敌为友，把所有的对手都争取变成自己的朋友，如果你抱着这样的眼光和胸襟来做事情，格局就完全不一样了，当然背后一定要有强大的硬实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，我们应该给西方国家、美国启蒙一下，他们在这方面的理念真的已经严重落伍了。某种意义上来说，香山论坛未来要取得更大的成功，很大程度上取决于我们能否引领和传播更有价值的中国理念。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e7307fd16e888e7a8d76395b4e4be17</guid>
<title>党组织领办合作社，如何适应智能化时代的农村？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liling2/2023_11_06_714606.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言：&lt;/strong&gt;发展壮大新型农村集体经济是实施乡村振兴战略的重要任务，是推动农业农村高质量发展的有效途径，是实现共同富裕的重要保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大报告提出，要全面推进乡村振兴，巩固和完善农村基本经营制度，发展新型农村集体经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为进一步深化农村集体经济研究，助力乡村振兴，中国政治经济学40人论坛联合芜湖市乡村振兴学院，于2023年10月29日成功举办“理解新型农村集体经济研讨会暨《政治经济学报》创刊十周年座谈会”。在会上，北京大学国家发展研究院经济学教授李玲，就中国式的现代化进程与未来农村发展为题进行了探讨，以下为演讲实录：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/03/20231103101942325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安徽省芜湖市湾沚区六郎镇咸保村粮食烘干中心。图源：人民网-安徽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李玲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我对农业的了解不多，这些年做医改在农村调研比较多，对农民的创造力叹为观止。特别是我在家里的阳台上种了一小块地，只有亲身体验，才能进一步了解中国5000年基于农耕的文明：是春播、夏种、秋收和冬藏所带来的天人合一的轮回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在现代工业化之后，人们就像螺丝钉一样，呈现出线性、周而复始、简单的重复。反而农民，尤其是中国农民保持创造性，因为农民总是在适应天时地利的变化。在农耕经济中，他们不可能被要求像工业化那样进行标准化运作，他们要不断地因地制宜，要系统全面地解决问题。因此，我们提出中国式现代化，相对应的是西方现代化，中国式现代化不仅仅是实现方式的不同，更重要的是中国在5000年文明中孕育出的农耕文明和智慧，是可以解决西方现代化所无法没有解决的一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化的这5大特征：1. 人口规模巨大的现代化，2. 全体人民共同富裕的现代化，3. 物质文明和精神文明相协调的现代化，4. 人与自然和谐共生的现代化，5. 走和平发展道路的现代化——其实是在用中国智慧解决西方现代化尚未解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为现代化的：“化”，应该成为动词。这个“化”就是重构与工业化新型生产力相匹配的政治、经济和社会制度。近代以来中国的落后是西方自工业革命以后对我们农耕文明的降维打击。因此无论晚清、民国，还是新中国，都希望实现工业化，追赶西方发达国家的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是近代以来，在所有工业化探索中，中国并没有系统性地解决工业化新型生产力与生产关系相匹配的问题。而新中国成立后，有了中国共产党这样先进的政党组织，先进的政党建立了先进的国家制度：人民共和国。在追赶西方工业化的过程中，中国式的现代化是组织起来，不断动态调整生产力与生产关系相匹配，因此中国式现代化是不断地“化”，更新组织形态和能力的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/03/20231103102009369.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;洋务运动时期开办的安庆内军械所  图源：豆瓣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的现代化不可能像西方那样通过掠夺、殖民和不平等交易获得工业化发展所需资金。但是从农业跃迁到工业化需要巨大投入，我们当年依靠农村新型生产关系：人民公社去实现向工业现代化的跃迁。而目前所有发展中国家所能走的路只有中国式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国几千年的农耕文明里，农业的剩余是极为薄弱的，且历史上历朝历代一直以来都是提倡轻税薄赋。在新中国成立之前，一般财政税收的GDP占比都不超过1％，即使在民国政府所谓“黄金十年”时期也没有超过10％，这与工业化所需的巨额资金完全不匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但新中国成立后，我们的税收占比迅速提升到超过30%，达到了发达国家水平。农村新型生产关系：人民公社是最有效的收税制度。政府可以通过公社的组织形态，将原本分散的小农集中起来以降低交易费用，用交公粮的创新型方式，提取农业最大剩余用以发展工业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/03/20231103102025411.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自安徽省芜湖市鸠兹湾调研现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>476e76608656a7a1e9f413486f426da0</guid>
<title>香港缺人，政府发钱鼓励生育、从内地抢人才，有用吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ganwenfeng/2023_11_06_714602.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 甘文锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港特区行政长官李家超于10月25日在特区立法会发表其任内的第二份施政报告，主题是“拼经济谋发展，惠民生添幸福”。这一主题符合香港在修例风波及疫情后全力拼经济改善民生的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的施政报告，几个亮点都是与人有关，说明香港确实出现了“缺人”的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得在学校的课本上，介绍香港时都会出现一个重点，就是香港没有天然资源，最重要的资源就是“人才”。人才不够了，这就意味着香港连最后及最重要的资源都不够，因此香港政府相对其他地方政府，更加紧张人才的流向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大体看来，李家超政府推出的几点“抢人才”政策真的很直接且实在。我们不妨再详细探讨下这些政策是否真的能为香港的未来储备足够多的人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/11/03/20231103163525610.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、鼓励生育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年施政报告的一个讨论点，就是关于鼓励生育的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据政府数据，香港出生率长期处于低水平，2022年夫妇平均子女数量已下降至0.9名。与此同时，香港是全球最长寿的地区之一，平均寿命超过84岁。也就是说，如果情况不变，十年后65岁及以上的长者比例，将会占全港人口的1/3。可以想象届时香港的劳动力将面临重大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，缺人的第一个情况，其实是缺劳动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何提高出生率，的确是香港政府当下需认真考虑的问题。现实是发达地区的整体出生率普遍较低，很多夫妇不愿生孩子，影响因素多样，包括教育、房屋、对生活的追求、文化改变，甚至是对一个地方的未来预算等等，而短期的政策往往难以改变这一趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次政府有关鼓励生育的政策，最多人提及的是向每名于香港出生、其父母至少一方为香港永久性居民的新生婴儿发放一笔2万元的现金奖励。当然，大部分人听到这一政策时都表示，没有人会为区区2万元去生孩子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看看亚洲其他国家和地区的政策，就会发现同类的政策成效往往都不大。比如，韩国政府前几个月宣布，自明年起将1岁以下新生婴儿的每月津贴由70万韩元（约3822人民币）增加至100万韩元（约5500人民币）；日本亦宣布明年开始扩充儿童补贴，每月将赠至三万日元(近1462人民币)；而新加坡的政策，则是前两名新生婴儿将获1.1万坡元的现金奖(约58974人民币)，从第三胎开始，奖励增至1.3万坡元(约69697人民币)。但现实是，这几个国家的出生率依然屡破新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者对香港政府以小额现金奖励生育的策略也不认同，但如果要公平地评判政府的政策，还是要看整套鼓励生育的“组合拳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了现金奖励外，政府还对新生家庭在房屋方面进行了支援。例如从明年推出的居屋开始，每次出售居屋都会额外预留10%让有新生婴儿的家庭优先选择；其次是公共房屋方面，房委会会推出“家有初生优先配屋计划”，有新生婴儿的家庭可申请加快配屋，轮候时间会缩减一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于直接发2万元，房屋的优惠政策无疑更具吸引力，但是否就足够鼓励生育呢？举例来说，截至2023年6月底，香港公屋的轮候时间为5.3年，如果减去一年，即还要4.3年。如果是已经轮候了几年的夫妇，这个政策还是有点吸引力的；但如果刚填表申请，那确实是吸引力不大。而且孩子出生后还要照顾他很长一段时间，开销极大，单单缩短一年轮候时间是否有足够的吸引力，笔者对此还是存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/03/20231103163758991.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、爱国教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个想谈谈的点与爱国主义教育有关。这点乍看上去好像与人才没有什么关系，但其实是人才培育的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了2019年的修例风波，我们发现香港的年轻人对国家的认知存在严重的偏差。一方面我们当然希望通过教育及宣传让他们重新认识国家；而对现时的中小学生，我们有必要在早期就借由爱国主义教育，让他们了解真正的中国。香港现在要全面落实爱国者治港，面对现时及未来的挑战，我们也都希望治港者除了是爱国者外，还要是有能力的爱国者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，强调爱国教育，是为爱国者扩大人才库，这同时也是香港非常缺的人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港作为一个国际都会，治港者需要各种类型的人才担任各个岗位。但在英国的长期管治之下，很多重要的位置不一定由爱国者把持。要让爱国者进入这些既有制度和圈子并不容易，因为这些圈子的既得利益者不一定希望让爱国者进入。这就是为什么回归多年后，民心回归的工作仍要继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家最近通过的《中华人民共和国爱国主义教育法》，是一个重要契机。在此法下，香港也必定要有系统地推广爱国主义教育。今年的施政报告也提到爱国主义教育，指出将会在今个学年加强教师培训、强化国情学习，以及推行多元学习体验。作为政策导向，香港政府可算是紧紧跟随《爱国主义教育法》了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之前的教育，政府多是遮遮掩掩，不敢用“爱国教育”的名头，只说是“国情教育”；甚至在推行国民教育时，亦受到反对派的阻挠，说香港应推行公民教育，而非国民教育。笔者认为虽然《爱国主义教育法》并非如香港国安法般专为香港而立，但肯定是继香港国安法之后，另一项对香港未来影响深远的法律。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1db8bc130d0d1ae675d3b2424b89f979</guid>
<title>应调动国际关系中一切积极力量，把死棋走活、坏棋走好</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuhailong/2023_11_06_714600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴海龙：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位来宾，我首先代表主办方欢迎大家参加今天“高水平开放与大国关系”专题论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实中国的高水平开放不仅仅与大国关系有着密切的关系，而且与整个国际格局的走向，与国际关系的变化都有着密切的关系。也就是我们所说的国际大气候，或叫国际大环境。国际大环境对我们有利，我们的开放就顺畅；国际大环境不利，我们的开放就受阻。因此，主动引导和塑造对我们有利的国际大环境，对我们对外开放特别是高水平对外开放十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我们面临的国际环境，既有严重困难和严峻挑战的一面，也有新的有利条件和充满机遇的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严重困难和严峻挑战的一面，主要体现在中国与美国等西方国家的关系上。过去几年美等西方国家与中国搞阵营对抗，采取脱钩断裂、去风险等一系列手段，打压、遏制和孤立中国，阻挠中国的发展进程，使中国与美等西方国家的关系出现全面下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个国际关系中，中美关系是最复杂，同时也是最重要的关系，也是具有全球性影响的关系。中美关系处理好了，中国与其他西方国家的关系就容易处理了。中国一直希望与美国搞好关系，明确提出不冲突、不对抗、相互尊重、和平共处、合作共赢的原则。但美国出于地缘政治的考虑，把中国视为最大的战略竞争对手、最大的威胁、最大的挑战，对中国开展了贸易战、科技战等，并拉帮结伙对中国进行围堵，从而使中美关系紧张加剧，出现严重倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/05/20231105161218743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月27日，美国总统拜登在白宫会见到访的中共中央政治局委员、外交部长王毅。新华社记者 刘杰 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过中美关系这几年的摩擦碰撞，美国并没有如其所愿削弱中国的力量，遏制住中国的发展。相反，中国在突破美国一个又一个的打压措施，继续在发展壮大，向着预定的目标在迈进。美国似乎也看到，与中国既脱不了钩，也断不了链，一味对抗没有出路，受损的是美国自身的利益。因此，美国的高官们近期相继访华，要与中国建立对话与沟通渠道。中方对美方的举动也作出相应的回应。王毅外长现正在美国访问，下阶段中美还有一系列高层交往。可以说中美关系现在出现了止跌企稳的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们期待中美关系，第一步要先稳定下来。双方都应采取一些稳定关系的措施，管控住现有的矛盾和分歧，不发生大的对抗和冲突。第二步，要向前走起来。双方要逐步扩大在各领域的官方和民间交流对话，增进相互了解，减少误解误判。第三步，能合作的先合作起来。双方选择一些有共识和共同利益的非敏感性领域，如气候变化、清洁能源、禁毒、防疫、旅游、留学生等方面开展合作，用合作驱动双方关系的改善。第四步，逐步恢复在各领域的实质性合作，逐步放宽和取消过去几年给两国合作设定的各种限制和禁令。第五步，逐步探索一条在新的历史条件下，双方能相处的正确之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不想改变美国，美国也别指望改变中国。美国已不是过去的美国，中国也不是过去的中国。中美之间的竞争难以避免，中美之间的合作也不可缺少。积极拓展和扩大双方的合作面，使中美关系基本能维持一种稳定并向前发展的势头，是中方的良好愿望。能不能实现，取决于美方愿不愿意与中方相向而行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧关系对中国高水平对外开放有着重要的意义。这几年，欧洲的对华政策明显受美国的影响，偏离了欧洲自己原来对华关系的轨道，对中国做出“三重定位”，即伙伴、竞争者、制度性对手。甚至认为中国对欧洲构成“挑战和威胁”，因此对中国搞“去风险”，严重影响了中欧之间的关系与合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲搁置了双方经过艰苦努力谈成的《中欧投资协定》，对中国企业到欧洲投资并购实行严格的限制，禁止向中国出口半导体等核心关键技术设备。最近，欧盟对中国的新能源汽车又要进行反补贴调查。在俄乌冲突问题上，欧洲对中国没有谴责俄罗斯心存不满。此外，欧洲的一些国家在台湾问题上不断踩踏“一个中国”政策的红线，在涉藏、涉疆和涉港等问题上对中国攻击、污蔑、抹黑。因此，这几年中欧关系出现倒退，消极面在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管怎么说，中欧关系不同于中美关系。中欧之间并不存在根本的利害冲突，中欧之间也不构成战略竞争对手。中欧重建信任的基础和条件依然存在，中欧可以合作的领域依然十分广阔，潜力也非常巨大。如欧洲能多一些战略自主，少一些被第三方的干扰和影响，中欧关系重新向好是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的高水平开放与周边国家有着十分紧密的关系。同样受美国对华政策的影响，日韩这几年的对华关系都出现下滑，日本极力配合美国对华遏制的战略，充当美国的马前卒，在涉台等问题上有时比美国走的更远。日本近期不顾中方和相关国家的强烈反对，一意孤行向海洋排放核污染水，更加剧了中日关系的紧张。韩国新领导人上任后，中韩关系多次出现风波，中韩民众认知度跌到历史低点，中韩关系不进反退。与此同时，日韩关系不断走近，东北亚地区形成美日韩共同联手应对中国的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后一段时期，如中美关系有所缓和和改善，中日、中韩关系也会相应有所改善，中日韩之间领导人的会晤也有望恢复，三国自贸协定谈判也不排除重启。如中美关系继续陷入困难局面，中日和中韩关系也难有改善的可能，美日韩之间联手制华会更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟是中国周边外交和高水平对外开放的重要领域，双方政治、经济等关系不断走深走实，中国与东盟已成为最大贸易伙伴。随着RCEP的落实，中国与东盟的合作会进一步扩大。近期中老铁路和雅万高铁项目的建成运营，对深化中国与东盟合作起到了示范和引领的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但南海问题是中国与东盟关系中必须要妥善处理好的问题，否则会对中国与东盟的互信合作关系产生十分消极的影响。最近，菲律宾不断在南海搞事，严重损害了中菲之间的关系。南海问题的解决首先需要排除第三方的干扰和阻挠。中方要力避南海问题成为中国与东盟关系中的麻烦，要让南海成为双方之间合作的新的机遇。这是对双方政治智慧的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一带一路共建国是中国高水平对外开放与合作的重要依托，也是中国最大、最密切和长期稳定的合作伙伴。经过十年的共商共建共享，中国已与相关国家的合作打下了坚实的基础。中国需要继续与一带一路国家拓展合作领域，提升合作水平，提高合作质量。一带一路合作是中国面临的国际环境中的有利条件，也为中国提供了巨大的机遇。利用好这一有利条件，把握好这一巨大机遇，对中国的高水平对外开放，对中国的发展，对中国的现代化建设以及应对美等西方国家的遏制、打压有着重大而深远的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/05/20231105161451333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国是2023年11月联合国安理会轮值主席。11月1日，常驻联合国代表张军大使向驻联合国国际媒体吹风，展示了中方为安理会成员准备的纪念品——鲁班锁。图自联合国网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，金砖国家合作机制，上海合作组织乃至现在叫得很热的“全球南方”都有中国对外开放与合作可利用的机会。除了上述问题以外，重大国际事件、地区热点问题和冲突都可以对中国的对外开放与合作，中国的对外关系以及国际处境造成冲击和影响。持续了近两年的俄乌冲突以及冲突引发的能源危机、粮食危机等，对我都产生了一定的影响。而中国在俄乌冲突问题上所持的立场，更是影响着中国与有关国家的关系。最近发生的巴以冲突，中国作为安理会常任理事国的立场也备受各方关注。以色列甚至在安理会公开点名批评中国。而巴以冲突对中东地区出现的“和平潮”，对阿以关系，对穆斯林国家与以色列和西方国家的关系以及这些国家内部的种族和宗教矛盾都产生了巨大的影响。同时，这一冲突也会影响我一带一路的推进和与中东地区国家的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此要妥善处理国际上的热点和冲突，使我处于有利的地位，对我的经济发展，国际环境和对外合作与开放十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，中国的高水平对外开放，需要我们重构一种对我有利的国际大环境。为此，我们要在国际的大变局中积极运筹国际关系，特别是大国关系，要尽可能调动国际关系中的一切积极因素和积极力量，把死棋走活，把坏棋走好，把好棋走得更精彩，形成一种新的相互依存、和平共处、互利共赢的局面。这对中国有利，对世界有利。就像美国加州州长近日访华时所说，中国越成功，世界越成功。我们要让世界越来越多的政治家和老百姓认识到这一点。如果这个世界多数国家，多数人，特别是美西方国家真正认可了这一点，那中国的日子就好过了，中国与世界的关系就密切了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上仅为个人的想法，不妥之处，请大家批评指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢各位！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>