<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16171d02344a48fb1ccde59be48f3eb7</guid>
<title>“在拉美当总统是件困难的事情”，卢拉新任期面临多重挑战</title>
<link>https://www.guancha.cn/JulietaNassau/2022_11_09_665900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱丽叶·拿骚，译/叶超楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大宗商品贸易爆发增长以及左翼政党的“粉红色浪潮”几乎蔓延拉美的背景下，作为劳工党领袖的卢拉在之前两次当选总统期间在拉美发挥了积极重要的引领导向作用，但这次卢拉执政可能会面临前所未有的国内外双重挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天巴西第二轮选举中路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦取得了最终的胜利，在这场激烈的选举中卢拉和现任总统博索纳罗明里暗里交锋不断，亦有各种假新闻充斥其间，而经济及宗教信仰则成了竞选中的热点议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/04/20221104134141554.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年10月30日，巴西前总统卢拉在圣保罗举行的总统第二轮选举中投票结束后向支持者发表讲话。（图片来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅伊尔·博索纳罗的一个儿子在第一轮大选结束后专程前往阿根廷并游说当地的巴西选民不要投给卢拉，照他的话说，如果卢拉赢得大选，巴西的未来将是一片黑暗。即使如此，对于巴西大多数选民来说，作为拉美大国的巴西与阿根廷以及世界的关系并不是他们最关注的问题。等到大选投票时，真正的疑问大概是：巴西究竟想要和拉美团结协作还是孤立无援？这大概就是依据卢拉和博索纳罗历史执政情况得出的未来政府可能的两个方向。然而，目前大环境与卢拉在2003至2010年间当选总统时相比有较大变化，当时的“工人”卢拉在当地的名望以及影响力今日已再难企及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要谈到前任总统博索纳罗“遗留下的问题”的话，这个话题对卢拉将会是非常沉重的。右翼总统博索纳罗让巴西逐渐远离了拉美各国，虽然与他国仍然保持必要的联结，但在左翼政府日渐占据拉美地区以及地区间紧张加剧的背景下，博索纳罗在拉美逐渐孤立无援。另外卢拉还需要推翻博索纳罗之前作出的许多重大的决策，比如退出拉美和加勒比海国家共同体（目前由阿根廷为轮值主席国）和南美洲国家联盟（卢拉为设立该组织作出了重大贡献）的决定，另外还有与委内瑞拉断交的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“博索纳罗政府采取的远离拉美政策对巴西造成了很大的影响。南美洲缺失了一个中长期发展的宏观政策方针。每个国家的政策决定主要都是根据每任总统的意识形态制定的。”巴西国际关系中心负责人费利西亚诺·萨·吉马良斯对《国家报》说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圣马丁国立大学政府与政治学院教授亚历杭德罗·弗伦克尔指出，博索纳罗对外政策中存在“脱离拉美化”现象，这对巴西造成了区域乃至全球性的影响：”巴西和美国相处不好，和欧洲也因为环境问题不甚融洽，博索纳罗因为对共产主义的质疑也和中国关系紧张，另外对非洲的政策也不是很积极，而劳工党政府在这些方面却是做得极好的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而卢拉在2010年结束总统两届连任时给巴西留下的“财产”确实非常宝贵的。他借助当时拉丁美洲左翼政府（如委内瑞拉的雨果·查韦斯、阿根廷的内斯特·基什内尔）掀起的“粉红色浪潮”，展现出了一位拉美地区的领袖形象；另外他在国际上也发挥着重要作用并得到了其他国家的一致认可，我们可以从金砖五国（该组织集结了2000年末涌现出的经济体，巴西、俄罗斯、印度以及中国，南非在2011年加入）的创立中得以窥见其影响。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/04/20221104135153913.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;448&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2010年4月15日，时任巴西总统的卢拉（左二）与其他三位金砖国家领导人合影。（图片来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
“卢拉不仅需要扭转巴西的区域形象，更需要改变其国际形象。” 弗伦克尔提到。另外，弗伦克尔认为卢拉在未来应该会实行稳健的外交政策，给外交较大的自主权，一如他之前的政策，而之前博索纳罗对巴西外交政策干涉颇多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卢拉获胜后，他就谈到了未来巴西的发展，“我们不想再回到那个贫困的巴西了，巴西应该是一个能够团结一切的国家，我们希望拉丁美洲是一个团结的集体。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，虽然卢拉对巴西的憧憬是非常美好的，一些专家仍表示，目前劳工党想要在国际舞台上发挥主导性作用是非常困难的，因为当前的状况与卢拉此前任总统时期有了较大的改变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eca8f2c08a91d8da02d3e4b4e2f8b6e4</guid>
<title>这位海外老中医，为何“三刷”进博会？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuWeidong/2022_11_09_665899.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/ 观察者网专栏作者 孙博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加拿大参加第五届上海“进博会”的名册中，赫然见到了于卫东医生的名字，他是温哥华著名的中医眼科专家，成功治疗了一千例被认为是“不治之症”的视网膜色素变性（简称RP）。不同的是，现在他又多了一个头衔：视圣健康食品有限公司（SightSage Foods &amp;amp; Nutrition INC.）总裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，绝大部分产品来自实验室的研发。于卫东有20多年临床眼科经验，对于他亲自研发的视力功能性食品，值得期待。辗转联络上于医生，他正在上海的酒店里隔离，准备率队“三刷”进博会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、第一个病人成贵人，至今收治逾千患者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越洋电话里传来了于卫东的声音。他出生于齐鲁大地的医学世家，父母都是西医，自己学贯中医、西医、公共卫生三大领域。1983年，他毕业于山东中医药大学，获医学学士。后负笈比利时留学，1991年获布鲁塞尔自由大学医学院的公共卫生硕士学位。回国后，他任山东滨州医学院附院住院医师，及北京中国中医研究院助理研究员。在比利时、美国及加拿大，他分别从事中医针灸临床工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年3月份，他们全家定居温哥华。他的太太也是学中医的，两人在同年10月份就创立了“天泉中医诊所”，地址就在温西一个不起眼的街区，门脸也普普通通，至今25年都没搬过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/08/20221108135858918.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;于卫东夫妇都是中医，在一起工作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于卫东说，那时加拿大中医的生存环境并不理想，因为加拿大有自己的医疗保险计划，病人看西医是免费的，看中医却需要掏自己钱包。所以来他诊所的病人，都是西医治疗无效，带着试试的心态前来的。他一开始把精力集中在治疗失眠和肥胖项目上——北美有大量的需求，明显的疗效为他带来大量客源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RP是最常见的遗传性视网膜病变，被西方医学称之为“不治之症”。全球发病率1/3000～1/7000，患者一般在青少年时期就会出现视力症状，至四五十岁时形成严重视觉障碍。最典型症状是夜盲症以及视野缩小，最终中心视力衰退，导致失明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年的夏天，诊所来了一位想用中医减肥的墨西哥裔加拿大人，名叫阿德瑞亚娜（Adriana）。看到她填写的病例，于卫东才知她患有RP，并在美加看过了，都被告知为“绝症”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/08/20221108140231805.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;于卫东与第一位视网膜色素变性患者阿德瑞亚娜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于阿德瑞亚娜的绝望，唤起了于卫东深深的同情，他想起以前曾经读过的文献资料：在上世纪60年代，中国曾经有过有效治疗此病的案例；上世纪80年代，中国中医科学院副院长、中医眼科专家唐由之对RP做过深入研究，当时很多日本患者还专程到北京求医，一时传为佳话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于卫东对中医治疗RP跃跃欲试，最终说服了阿德瑞亚娜，接受3个月的试验性治疗。他使用中药、针灸、食疗、眼睛按摩、营养维生素等方式给她治疗。结果出乎意料，仅仅过了一个半月，阿德瑞亚娜夜视力就有了明显的改善。经过检测，她双眼视野有明显提高，给了于卫东很大的鼓舞。经过3年治疗，阿德瑞亚娜基本恢复了正常视力，并将她患有同样眼疾的姐姐也介绍来看病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对阿德瑞亚娜治疗开始，于卫东潜心钻研其中，为了更好地帮助病人康复，他不断外出学习了多种针法，如腕踝针、方氏头皮针、针灸脱敏技术、法国耳针等针刺技术，并研究了耳医学、董氏奇穴等。经过艰难的博采众长、去粗取精的历程后，最后回归到道医学、易医脐针，在临床上注重结合五运六气、子午流注、灵龟八法等用针用药，逐渐形成了一套治疗RP的综合疗法，并达到90%以上的临床有效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/08/20221108140407299.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视网膜色素变性患者托尼（Tony）因视野狭窄，丧失了驾驶执照。经过于卫东6个月治疗，视野完全恢复180度，也成功申请回驾照。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一传十，十传百，一下子声名鹊起。来找于卫东的眼疾病人越来越多，从此他也开始专攻中医眼科。患者在家属的陪同下，不惜花费巨资，千里迢迢飞来温哥华，住两周酒店，每天到诊所医治──针灸、中药、按摩，多管齐下。患者得到的回报是一天天好起来，眼睛越来越明亮。20多年下来，于卫东抱着把一个病看明白的理念，已经收治了来自七大洲40多个国家的1000多例RP病患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在于卫东看来，是中医中药的神奇，是中国老祖宗的智慧，为他开创这条道路指明了方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、重心转移到国内，入驻上海新虹桥中医创新孵化基地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年，通过眼疾患者口碑相传，以及海内外媒体广泛报道，每年预约于卫东看病的患者难以计数。他再三思忖后决定，逐步把重心转移到国内，用自己的一技之长服务同胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年5月，他正式入驻上海新虹桥国际医学中心九圣源中医创新孵化基地。上海新虹桥国际医学中心地位特殊，是国家卫健委、上海市人民政府共同打造的国际高端医疗园区。天泉中医眼科与九圣源集团签订了战略合作框架协议，双方将在中医健康领域进行协同合作，相互赋能，强强联手。他每年都会回国2至4个月，为中国的RP患者看诊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据上海市第一人民医院眼科发布的数据，中国的RP患病率为1/3000～1/5000。以中国每年1500万新生儿计算，相当于每年将有4500个儿童将面临人生的不幸，目前全国范围内大约有100多万的遗传性RP患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于温哥华的RP患者为150人、全加拿大RP患者为2000人，于卫东在中国“大有用武之地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说诊所条件，大不相同。温哥华的“天泉”同时只能看十多人，而九圣源的“天泉”同时可看二三十人，单位时间内的效率更高，造福更多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、力争保留用中文考中医执照，中医在加拿大的前景光明&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20多年来，于卫东在中医治眼方面取得了巨大成就，也得益于卑诗省（又译不列颠哥伦比亚省）逐步好转的中医大环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于卫东在2011至2013年曾任加拿大卑诗省注册中医师公会会长，现任世界中医联合会常务理事、世界卫生组织针灸临床指南顾问专家、卑诗省中医管理局董事会理事、世界华人中医医师学会副会长。作为加拿大知名的中医，在海外推广中医文化已经成为他生活的主旋律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“中药不仅可以养生、治病，还能提高人类生活质量。”中医是中国文化的一个重要组成部分，也是世界上最主要的一种传统医学。中医的许多优点是西医无法替代的，比如，西医的科技含量很高，但西医的成本却很高，而中医在这方面正好有优势。因此，中医在海外完全可以得到大力发展，在这方面卑诗省走在前面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据资料，早在华工来到加拿大参与修建太平洋铁路时期，中医药就被带到加拿大。在加拿大的中医，虽然可以行医，但没有医生的合法资格，只能算作另类医疗服务人员，他们当中即使是有医学博士学位的人，也拿不到医生的资格证书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在温哥华地区的中医学界和华人华侨的共同努力，2003年6月中旬，卑诗省向231名从事中医的医生颁发高级中医师证书，相当于当地正式医生，中医行医终于合法化。与此同时，还给600多人颁发了注册中医师、中医药师和针灸师证书。这是加拿大，也是包括美国在内的整个北美洲第一批被当地政府和医学界所正式承认的中医医生。他们的地位与当地其他医生一样，在专业资格上得到了承认，也得到了法律的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在卑诗省吸引了很多著名老中医，与可以用中文考执照有莫大的关系。但在于卫东担任卑诗省注册中医师公会会长期间，省府有意取消中文考试，他带头抗议，最终以320比30多票通过，仍保留中文考试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于卫东表示，科学、可信的中医越来越得到病人、医学界、政府的认可，也被纳入卑诗省的23个医学专业中，可以说中医的前景一片光明，也希望保险公司对中医进一步开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/08/20221108140740172.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;玛丽亚（Maria，右）是墨西哥的视网膜色素变性病人，8年来视力视野逐年下降。经于卫东中医治疗12天，视力提高三行，至0.8，左右视野提高了60度，上下视野进步了110度。走路不碰东西了，不用低头看路了，患者及女儿（左）都很开心，和于医生合影。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、中国近视患者高居世界首位，健康用眼是关键&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，加拿大滑铁卢大学验光与视力科学学院和加拿大全国失明人士协会（CNIB）的“加拿大学龄儿童近视患病率”研究发现，6岁至13岁儿童近视率从6%上升至28.9%；近视高发年龄也从12-13岁移到6-7岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国，数据调查显示，13岁以上的青少年中，约90%患有近视，而其中20%更是高度近视；仅不足4%的青少年依然为正视眼。中国各年龄段近视患者总达6亿人，高居世界首位──令人心情沉重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有眼病就要治，没病也要防患未然。于卫东说，影响眼睛的因素有很多，但关键还是要保持良好的生活习惯。他指出，现在越来越多人近视的原因是用眼过度。相较于以前，电子平板，手机，等成为了人们生活中不可离开的物品。很多人都对电子产品严重依赖了，这无时无刻损害着大家的眼睛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与前几代人相比，如今的孩子视力下降的几率高出太多，现在的学生使用电子设备的平均时间分别为：儿童每天2小时，青少年每天9小时，大学生每天8小时。除去网上学习阅读用眼，娱乐方式也逐渐向线上转移。各个年龄段的过度用眼行为，对视觉系统造成了巨大的压力，也为一些严重眼疾的发病创造了条件，如视网膜脱落、撕裂和出血，青光眼，高度近视导致的失明和黄斑变性等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于卫东认为，中医只能治疗和改善短期视力问题，对长期视力固定和提升，则需要良好的生活习惯：多吃对眼睛有益的食物，营养均衡，多种维生素摄入对眼部有益；减少电子产品使用时间，将屏幕时间减少到每天4小时或更少，阅读时光线要充足；多做户外运动；提高睡眠质量，他指出失眠是眼睛视力受损的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于卫东在成功诊疗了众多RP患者后，掌握了眼病的规律，知道了更多眼病的治疗方法。目前世界上公认，并没有治愈和逆转近视衰退的治疗方式，也不能阻止近视的持续恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了打破这一“禁区”，于卫东尝试用针灸、中药和食品疗法，来系统治疗近视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/08/20221108150827996.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;于卫东在给病人做针灸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他研发以中医药为基础的膳食产品，把对视力有改善的草木药材，瓜果蔬菜配比，做成了饼干、软糖、补充剂等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于卫东有一个高度近视患者，吃了他们的产品后有了效果，患者说：“我是七岁开始戴眼镜的，当时度数100多度，然后加上学习压力和不停使用电子产品的结果，我的度数不断加深，然后到了1000多度。在这两年期间，我一直在吃这个蓝莓和黑莓的饼干，我的视力又达到提升，现在已经得到了明显的改善，度数在700到800之间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于卫东感慨道，中医的作用是很神奇的，他们一系列的突破，对于西医来说简直是不可思议！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbc15156e05646061f49bce10e77dff4</guid>
<title>“如果中国像你们形容的那样愚昧无能，根本没必要担心”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2022_11_09_665881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791575455884291&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;strong&gt; 
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;谢谢您，教授。您方才列举了许多关于中国的精彩故事。当然，包括中国做对了的方面。但您如何解释以下事实，即中国模式要想取得成功，似乎要建立在高压统治、环境破坏、言论审查以及意识形态的固执之上。我们也提到了香港问题、新疆问题。您如何调和中国的成功与这些因素的矛盾，您是否认为这一切是可以接受的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马凯硕：&lt;/strong&gt;谢谢，我很高兴你问到这个问题，因为你的问题完美暴露了盎格鲁-撒克逊媒体对中国的偏颇认知。我会直截了当地提醒你，这种认知是对现实的扭曲。就以你用的第一个词，“压迫”为例。如果中国共产党只能靠压迫来维持政权，它不可能创造出世界上最具活力的经济体，不是吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是目前为止世界上最具活力的经济体。过去30年来，也是全世界增长最快的经济体。为了实现这个目标，中共为教育人民所付出的努力，无论是深度还是广度，都是中国历史上前所未有的。你却把这说成是“压迫”，你显然陷入了陈旧的冷战思维。我1976年就去过莫斯科，在那里，我亲眼见证了，苏联政府如何禁止苏联公民出国，那才叫压迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年，1.39亿中国人可以自由地出国。结果呢？没有一个人叛逃。1.39亿中国人，没错，都是英国总人口的两倍了。但是他们都回到了中国。所以你的各种描述……当你指控中国破坏环境，在气候政策上，中国远比美国要负责任。美国不止一次，而是两次退出了国际气候问题协议。小布什政府退出了《京都议定书》协议，真糟糕。4年前，特朗普政府退出了《巴黎协定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你知道吗？我们今天之所以会面临气候变化的种种后果，并不是因为中国、印度等新兴国家近年来新排放的温室气体，其主要影响因素，是自工业革命以来，西方国家几个世纪里向大气层排放的污染。自己去看数据，以总量累积计算，历史上最大的碳排放国家/地区，第一名是美国，其次是欧洲，第三才是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，西方要求中国为新近的碳排放付出经济代价。但西方却不愿意为它们历史上造成的严重污染埋单。你们宁愿剥夺印度人用电的权利，而美国……顺便一提，美国只需要给每加仑汽油加征一美元的环保税，这就足以拯救全世界了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减少汽油消耗，加大对绿色技术的投资，办法就是这么简单。相比之下，世界上最大的植树造林计划，正是中国实施的。中国已经新增的森林面积，相当于一整个比利时，甚至更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你的一切描述，都完美契合了盎格鲁-萨克森媒体对中国下意识的歪曲与偏见。这违反了启蒙运动的信条，即保持理性、冷静与客观。在了解你的对手时，尤其需要如此。如果中国像你们所形容的那样愚昧无能，那根本没必要担心“中国威胁”了。但我可以向你保证，你们现在正打交道的，是一个极富有智慧且理性的对手。你刚才列举的盎格鲁-萨克森式“教师爷范畴”，完全套不到中国的头上。请原谅我的直率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe9fe511b2965b81b20fbb0d895186d2</guid>
<title>沙扬娜啦，嘉手纳之鹰</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_11_09_665879.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最是那一低头的温柔，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像一朵水莲花不胜凉风的娇羞，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道一声珍重，道一声珍重，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一声珍重里有蜜甜的忧愁——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙扬娜拉！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一次，沙扬娜拉的不是徐志摩的日本女郎，而是驻扎冲绳嘉手纳空军基地的美国空军F-15C/D“鹰”式战斗机。美国空军10月29日宣布，从11月1日起，从嘉手纳空军撤出两个中队（48架）F-15C/D战斗机。这样驻日美军常驻战斗机力量只有在北方三泽空军基地的两个中队F-16C/D了。美国空军声称将用第四代或者第五代战斗机轮驻来保持部署，第一批进驻的是常驻阿拉斯加埃尔蒙多夫空军基地的F-22，为期6个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国空军给出的理由是嘉手纳的F-15C/D已经老化。嘉手纳的F-15C/D是从1979年开始进驻的，现在的飞机平均机龄38年，超过两个中队里所有飞行员的年龄。这些F-15C/D经过升级延寿，但还是超期服役了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/03/20221103162742321.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;F15鹰式战斗机（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嘉手纳基地位于冲绳西南，是美国空军在远东最大的基地，两条3700米跑道可保障100多架作战飞机的出动。嘉手纳距离台北约600公里，距宁波约700公里，战略地位十分重要。但嘉手纳的F-15C/D已经不能完成指定的任务了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嘉手纳F-15C/D负责日本西南的空防和战时驰援台海任务。尽管得到优先升级，换装了有源电扫雷达，基本机体寿命超期已经不是延寿能解决的了。在和平时期当“老头乐”飞没问题，但在战争时期激烈格斗，恐怕没有击落对手，自己首先散架了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，中国歼-20对F-15C/D是降维打击的优势，同样装备有源电扫雷达的歼-10C、歼-16也不好对付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的则是嘉手纳基地已经很难在战时保证运作了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战高峰的60年代初期，欧美空军热衷于研究垂直-短距起落，因为核打击可能使得空军基地的长跑道无法使用。但垂直-短距起落的技术挑战和性能损失不可接受，大型机场的保障效率和出动率无可比拟。北约最后决定：基地集中化，用抢修能力、加固机堡增加抗打击能力，出动率最大化比分散部署的好处大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与美英传统的海洋战略思维相符合：依托少量堡垒化的战略要点，控制机动要道，把优势力量投射到广大利益地区。嘉手纳正是理想基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但堡垒化必须走在打击威力的前头，否则就成“你有狼牙棒，我有天灵盖”了。嘉手纳曾经被认为安全地远离中国大陆，但现在不安全了。核导弹早就达到洲际射程，但使用门槛太高。常规弹头的战区弹道导弹是中国对现代武器技术的突破性贡献，东风-16首先达到攻击日本的射程，巡航导弹随后跟上。使用门槛不超过美国“战斧”巡航导弹，也就是说，即使在常规战争中，也开战即可用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国空中和海上打击力量的发展，导弹攻击已经从主力“降级”为“敲门砖”，空射、舰射中短程武器的成本低得多，可投放当量大得多，作战使用的可持续性极大增加，使得用抢修能力、加固机堡增加抗打击能力越来越不可行。嘉手纳的战时作用已经很有限了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是时代变迁的缘故。在维多利亚时代，香港是可以坚守和向中国南方投射影响的要塞；到二战时代，香港要塞被日军一拱就攻下了。在解放初，台湾海峡是难以逾越的天堑，在今天已经挡不住统一的步伐了。嘉手纳曾经是美国对东北亚单向投射影响的要塞，现在成了中国战区打击力量重压下的易碎品了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-15C/D陈旧不假，但在三泽的F-16C/D机龄没有年轻多少，还没有有源电扫雷达的加持，还是保留了下来。三泽离俄罗斯的库页岛南方和海参威与嘉手纳到宁波的距离相差不多，但俄罗斯的军力重点不在远东，战区常规打击力量与中国相比不可同日而语，三泽的F-16C/D就不必撤了。毕竟驻日美军不只是帮助保卫日本，也是战胜国的特权。嘉手纳与三泽有别，是因为天灵盖与特权有别，不是别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嘉手纳F-15C/D是以美日安保条约的名义常驻的，理论上第一任务是帮助保卫日本，第二任务才是向台海这样的“美国利益”地区进行力量投射。现在日本的空防态势没变，或者说更严峻了，美国空军撤出F-15C/D的说辞是对日本的安全承诺不变，但不可能回避对日本西南方向空防空缺的疑问。留给空自F-15J填补就足够是说不通的，空自F-15J的机龄不比嘉手纳F-15C/D年轻多少，还没有有源电扫雷达的加持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嘉手纳F-15C/D的实际撤离日期未定，阿拉斯加F-22进驻的日期也未定。轮驻不是长久之计。美国空军还没有决定是否恢复常驻，一般认为只能在F-35A或者F-15EX中间选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-15是空优战斗机，F-15A/B是初始型，F-15C/D是全规格型，高空最大速度达到M2.5，是世界主要空军国家现役一线战斗机中最高的，作战升限达到20000米。苏-27只能达到M2.35和19000米。米格-31速度更高，但那根本不是和F-15同一类的飞机，不可比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-15的高空高速性能是两侧锲形可调进气口的功劳，光有大推力发动机是不够的。可调进气口通过可调的斜板系，用多道角度渐次增加的斜激波对将超音速进气逐渐减速到亚音速，确保发动机有效工作，并在所有速度、高度上都达到最低的进气道阻力、最高的总压恢复，代价是重量和系统复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-16用固定的皮托管进气口达到减重、简化，尽管用与F-15同样的发动机，具有差不多的推重比，高速性能远不及F-15。在隐身时代，可调进气口是雷达反射特征的一大来源。F-22使用固定的嘉莱特进气口，尽管气动外形对超音速减阻更有利，推重比更高，高空最大速度只有M2.25。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>