<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>356c69b036bdd068b678c12827c91e16</guid>
<title>她欺骗，她毁灭，她获提名上时代杂志封面</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_09_01_707063.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察中外舆论反应，看来，各方都不太清楚大陆商务部为何要邀请雷蒙多访华，连猜测都很谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我给大家一个不正经的猜想——因为中方发现雷蒙多所造成的痛苦，中国并不是最苦的，而更痛苦的那些人，也可以作为中方的筹码。借由盘点痛苦名单，商务部在谈判桌上与雷蒙多不乏宾主尽欢的谈资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多的“自杀攻击”大面积地在东亚，欧洲与美国酿灾，在痛苦清单上，美国朋友不是名列第一，就是第二；美国自己，不是名列第二，就是名列第一。中国最多只能排在第三名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如拜登所愿，原本高效的全球供应链，确实出现了变化，不少工厂与资本从中国移出，直观上，受益者是东南亚、印度、墨西哥、日本与美国，但若检查供应链变化的“暗流”，很大程度只是货物与资本流通节点的改变，大部分中间商品仍是由中国供应，只是增加了供应链的“高铁站点”，中资也随风险而分散各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，原本只需两个站台直达目的地，现在中间多了几站。全球化降效的成本，由企业、消费者与各国政府用纳税人的钱买单，痛感遍及全球，一切只为了让拜登展现其不输特朗普的强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/08/28/20230828171251220.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年8月27日，北京，美国商务部长吉娜·雷蒙多抵达北京首都国际机场。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其中，雷蒙多扮演着创新刑求方法的角色，将外商骗到美国本土设厂，限缩友岸供应链的利润，务求让中国，美国朋友，与美国自己承受更大的痛感，并将美好的愿景摆在10年后，以说服那些喊痛的“自己人”。剧痛能保证升华吗？反正届时她已不在位。而合理预测，在未来的“升华清单”里，中国不是第一，就是第二，且即便10年后，美国恐也挤不进这份清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多欺骗，雷蒙多毁灭，雷蒙多获提名上时代杂志封面……也属合理，这份杂志高捧的是有影响力的名流，不分好影响或坏影响，或许，中国也该养出一份全球性杂志，专门将搞砸事情的人放在封面，做为历史示警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刑求式补贴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多的工作，很大一部分集中在半导体供应链的重整，以联邦补助为诱饵，将最有实力的外商骗到美国本土设点，然后予以刑求套利。另一方面，借纳税人的钱，半强迫10倍以上的民间资本投入，以壮大在岸与友岸的半导体业，形成“小院高墙”，遏制中国发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者，表现在台韩芯片厂的哀号——成本骤升，客户透明化与美国本土人才不足是预期中的；被要求富养美国劳工，上缴“超额利润”，并遭禁止以补贴回购股票，则是预期外的。于此，韩国因为具备地缘政治的利用价值，因此韩厂在刑求式补贴政策下还有点喊疼的权利，但台厂是没有的。台湾甚至不被美国列为“友岸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台厂与雷蒙多最大的分歧，是对台海战争的判断，台厂认为开战的机率甚微，美国认为甚大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“戴维森窗口”（Davidson window）主宰了美商务部对台湾问题的预判，此概念来自美前印太司令部菲尔·戴维森上将，他于2021年向国会作证，称中国有能力在未来六年“占领台湾”，于是乎，“2027年”成了美国人看待台湾问题的基本心证。在“大限”到来前，除了“武装台湾”，一切滋养台湾的设想，都会被视为间接图利中国的行为。因此，台半导体业被排出美国之友岸，板上钉钉，而来自于美方的各种刑求，台厂没有喊疼的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/28/20230828171530190.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台积电美国亚利桑那州建厂，拜登出席台积电移机典礼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者，表现在美企的哀号——在补助层面，申请者被要求“政府给五毛，企业得另筹5块”，而且得获得州政府补贴，才有优先获得联邦补助的权利。这意味着企业得彻底落实在地劳动力投资、基建投资和教育投资，以反馈社会，而不能仅仅着眼于获利。从国家角度看，这种要求是合理的，问题在于，对高资本密集，又有周期性景气风险的芯片制造业而言，为了那点联邦补贴，值得惹怒股东吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刑求式补贴，还得搭配自杀式禁令，大举限缩在中国的生意与投资，美半导体厂赚得到那么多钱以满足联邦政府欲求吗？对此，英特尔CEO基辛格大声喊疼：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国占半导体出口的25%至30%。对吧，如果我的市场少了25%到30%，我就需要少建工厂，少点研发和制造，对吧？……我们希望在世界各地（包括中国）最大限度地销售鱼，而不是鱼竿……没有中国订单，英特尔计划在俄亥俄州的建厂必要性会大大降低。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自杀式禁令&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按历史经验，英特尔可是大啖美国补贴的高手，基辛格仿佛咬着下唇，嘴角流血地向雷蒙多抗议，可见补贴有多像一只刺猬，无法止饥也吞不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英特尔的大手笔，不只在美国的俄亥俄州与亚利桑那州，同时也在德国投资300亿欧元，以色列投资170亿美元。考虑到同行韩日厂，欧洲厂，日本厂，与中国包括台湾厂都在投入巨资，自我限缩市场怎会不是自杀行为？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27a3b4757664abc30e0e87e96935cfe1</guid>
<title>诉苦钱少干不了事，却遇领导拍桌子“有钱谁不能当财政局局长？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaozhiguo/2023_09_01_707062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵志国】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层政府的科学决策问题，真的是一个很庞大艰深的命题，涉及到很多系统的知识，而且很多时候面临两难或多难，且不同选项之间难以量化比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就笔者在基层工作多年的经验来看，很多决策，实际上是“太不科学”了。不少拍脑门、想当然的决策，不仅大量浪费人力物力财力，更有甚者造成非常严重的安全隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，咱们就来简单盘点各种不怎么科学的决策和典型“基层领导语录”，并试着探讨下背后的成因机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;个别基层领导的霸气语录和任性安排&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某次和一个宣传系统的朋友闲聊，他给我讲了这么一个故事。该地要搞一个地方宣传片，负责宣传的主官要求，制作出来的宣传片要“每一帧定格下来，都是一张美不胜收的风景”。我一听，这话似曾相识。朋友一拍大腿说道：“对啊！这是大导演对某宣传片的称赞，现在却被领导搞成了行政命令。”最后搞出来是什么效果呢？一个10分钟的地方宣传片，既没有背景音乐，也没有画外音介绍，完全成了PPT堆叠，3分钟就让人昏昏欲睡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/29/20230829105302986.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一次和另外一个朋友闲聊，谈及该地哪个职能部门领导最轻松，朋友开玩笑地说是财政局局长。我不解，现在该地财政状况极其紧张，财政局长怎么能轻松得了呢？朋友说：“因为局长回天乏术，躺平了，每天到办公室第一件事就是关机玩失踪。”我质疑：“不能吧？！局长不是这种人呐！”朋友说：“当然不是，但被上级领导说寒心了。”领导说了啥呢？原来该局长向领导诉苦，说财政资金太紧张，很多工作做不了。领导一拍桌子说：“有钱谁不能当财政局局长？让你当财政局局长就是让你筹钱的！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，笔者十多年前刚进入体制的第一份工作是在招商局，我的局长也同我分享过类似语录。某次局长去领导办公室诉苦，说经费不足，连外出招商的差旅费都没有。领导随即训话：“有钱谁招不到商？没钱招到商才叫本事！”局长给我们转述的时候一脸苦笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说以上语录还只是涉及“钱”的问题，下面要提及的语录多多少少涉及一些安全生产的隐患了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某次某施工单位向领导汇报，某项建设工程工期需要1个月左右。领导霸气回应：“给你3天时间，必须搞完！”施工负责人据理力争，3天怎么可能搞得完？领导说：“不是还有晚上吗？！”施工负责人顿悟，原来在领导那里，3个白天+3个晚上=6个工作日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该施工负责人在闲聊的时候给我们介绍，如果强制缩短工期，多上点人，活或许可以干完，但一些必要的晾晒步骤不够，肯定存在重大安全隐患。他还以某地造成伤亡近百人的电塔特大事故为例，指出该事故的主要原因就是在于抢工期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基层政府决策的常见做法：分级决策，抓大放小&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决策是分层级的，基层政府也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最简单直观的分级标准就是钱，比如多少钱以上的开销由主要领导签批，低于这个数的由分管领导签批。当然，政府系统里面的分级标准体系更复杂一些，要考虑区域、部门、事务性质、溢出效应、社会影响力等等。一些潜在影响力巨大的事务，往往还要提级管辖。比如招商活动节，从字面上看应该归招商局管，但为了表达重视、促进经济发展，往往由地方政府统筹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种分级决策的制度设计，也就注定了只有部分重大议题会上会讨论，而这个“会”包括书记办公会、党委常委会、政府常务会、部委办局办公会等等；而一些相对不那么重要的议题，往往由相关领导拍板决定。这也就是我们常说的抓大放小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的设计是合理的。首先，人的精力是有限的，每个人、每个层级都只能关注有限事务，如果修个电脑、买点耗材也上办公会讨论，不仅会文山会海，而且会把所有人搞得疲惫不堪；其次，一点小事就到处摇人，那只能无限堆高行政成本，导致决策效率低下。因此一些小事、细节问题，还是应给予领导干部决策空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“小”是相对的，而且很多时候，“细节决定成败”。很多低级失误甚至重大失败，恰巧源于某些微小事项。譬如美国“挑战者号”航天飞机失事，就是因为一个小小的O型环密封圈失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/29/20230829105419848.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说起来，真正科学的决策，应该是重大事项议一议，日常事项遵流程，敏感事项要公开，关键小事应谨慎。在笔者看来，一些微小但很关键的场合，十分考验领导干部的决策水平、决策能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾的是，根据笔者观察，基层还有不少领导干部，行事风格简单直率，说话办事过于率真，这样很容易搞出决策瑕疵，而一旦出现决策瑕疵，很可能影响整体事务的输出结果。上文提到的宣传片搞成PPT就是一个很典型的例子。除此之外，基层领导干部赶工期搞“献礼工程”，导致大大小小的工程隐患乃至安全事故也为数不少。这些都离科学决策相差甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因如此，我们党和政府一再强调，要加强关键岗位领导干部素质能力作风建设。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a7460408c7e1ff84a02e96908060b32</guid>
<title>内需不足是个收入分配问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2023_09_01_707060.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内需不足正给我国经济带来严重压力。内需不足令我国企业经营困难，就业承压，债务可持续性降低，经济中风险点大量浮现。在今年7月24日政治局会议上，党中央将“内需不足”列为当前我国经济面临的一个主要困难挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 内需不足本质上是个收入分配问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓内需，就是国内的消费与投资。内需不足，就是国内消费和投资的需求低于国内供给能力。在内需不足的时候，如果外需（净出口）也比较弱，经济就会陷入总需求不足、生产能力过剩的萧条状态。严重的时候，甚至会导致企业大面积倒闭、工人大量失业。当前我国的内需不足，再叠加上出口的走弱，已经给我国经济带来了明显压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看起来，内需不足似乎是一件不可思议的事情。人的欲望是无穷的，总是希望得到更多。因此，经济学对人们偏好的一个基本假设是“无餍足性”，即不管消费水平多高，更多的消费总能给消费者带来更高效用。因此，不存在某个极限的消费水平可以让消费者满足，消费者总想消费更多。而另一方面，供给受限于投入要素的数量，以及技术水平，总是有限的。有限的供给与无穷的欲望相比，似乎怎么也不可能出现供给过剩、需求不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，真正对经济活动有影响的，并不是人脑子里的欲望。脑子里的欲望，如果没有表现为市场上的购买活动，就不会对经济活动产生实际影响力，而只是一些空想罢了。当我们在说需求不足，或是内需不足的时候，谈到的需求是有购买力支撑，体现为实际购买活动的需求，也即“有效需求”（effective demand）。人的欲望虽然是无穷的，但有购买力支撑，通过购买行为表现出来的欲望却是有限的——有效需求是有限的。有效需求有可能低于供给，从而产生内需不足的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/29/20230829115418123.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“夜市经济” 图自中新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出了“生产过剩”理论的卡尔·马克思，相信有效需求不足是资本主义国家的常态，并最终会导致资本主义灭亡。但比他更早认识到有效需求不足问题的，是提出了“人口论”的马尔萨斯。在1814年写给大卫·李嘉图一封信中，马尔萨斯说道：“有效需求由两个成分构成，购买力和购买愿望......一个国家，供给有可能超过需求。一国必然拥有购买它所生产的全部产品的购买力，但我很容易地设想它不拥有购买这些产品的愿望。【1】”在马尔萨斯写下这封信4年之后，马克思才出生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马尔萨斯说的很对，一国必然拥有足够的购买力来购买它所生产的全部产品。这是因为一个国家的产出，也就是这个国家的收入，同时也就是这个国家的总购买力。当然，市场中的交易以货币作为支付工具。但货币虽然可由中央银行无中生有地创造，但货币的真实购买力来自国家的产出。所以，不要被货币所蒙蔽，要看到一国的真实购买力其实是这个国家的产出【2】。由于一国的产出就是该国的收入，所以有效需求不足不会是因为总购买力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但马尔萨斯讲的“我很容易地设想它不拥有购买这些产品的愿望”，看上去与前文论述的偏好之无餍足性矛盾——如果人的欲望是无限的，他怎么会在拥有足够购买力的时候，却没有购买产品的愿望呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这一点，需要知道购买产品会出于两种目的，消费和投资。消费是无餍足的，投资却不是。消费者如果有可能，总是希望更多消费。但投资却不是越多越好。投资以获取投资回报为目的，投资意愿大小受投资回报率高低的影响。如果投资回报率太低，投资者就算手里有购买力，也不太会愿意购买更多投资品来投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果收入（购买力）大量流向了投资者而非消费者，投资者又因为投资回报率较低而缺乏投资意愿，那么投资者手里的购买力就不能充分变成购买行为，全社会购买力与购买意愿结合形成的有效需求就会低于总供给，从而让内需不足。从这个意义上来说，内需不足本质上是个收入分配问题，是经济中收入分配状况与购买意愿未能匹配的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果投资者本身就是消费者，就不会有内需不足的问题了。这种情况下，如果投资者缺乏投资意愿，他总是可以、也总是会把收入转而拿去消费。这种情况下，内需不足的问题不会产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在真实世界中，投资者主要是企业部门。如果企业部门为消费者所拥有，就做到了投资者与消费者的合二为一。此时，如果投资回报率较低而让投资意愿低迷，企业部门会通过分红的方式将其收入转移给拥有企业的消费者部门，从而增加消费者的收入和消费。这样，低迷投资留下的缺口会被旺盛消费所弥补，让内需维持在与供给相匹配的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，如果消费者与企业两大部门之间存在着财富效应的联系，收入就会根据投资回报率的变化自动在消费者与企业两大部门之间调整，在投资回报率低的时候更多流向消费者部门，而在投资回报率高的时候更多流向企业部门。在这样市场机制的调节下，购买力就会与消费和投资意愿有效结合，从而不会发生内需不足的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 我国内需不足的上中下三条对策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如笔者在2023年6月28日发表的《需要全面纠偏对我国债务的认知》一文中所论述的：“我国因为企业部门与居民部门的财富效应联系被割裂，在投资回报率下降的时候，流向企业部门（尤其是国有企业和股权高度集中的私企）的收入并不会自动变成企业向居民的分红。这就使得我国储蓄过剩、投资过剩的问题不会被市场自动纠正。这是中国经济长期消费不足、储蓄过剩的原因所在。”【3】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，我国因为在消费者（居民）和企业两大部门间的收入分配存在刚性，难以在投资回报率降低的时候自动增加消费者部门总收入占经济的比重。这样，我国大量购买力刚性留存在企业部门，与企业部门低迷的投资意愿结合，就导致了我国购买力总量虽然足够，但国内有效需求不足的状况。所以说，我国的内需不足的根本原因在于，我国消费者和企业两大部门之间的收入分配出了问题，从而导致购买力与支出意愿有错配——消费者部门购买力不足，而企业部门支出意愿不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，要化解我国的内需不足问题，要么需要增加消费者的收入，解决消费者部门购买力不足的问题，要么需要刺激企业部门的投资，解决企业部门支出意愿不足的问题。如果两者都不做，内需不足的问题会因为投资回报率的下降而加剧，并最终演变成生产过剩的经济危机。由此逻辑，可以知道应对我国内需不足问题有上、中、下三策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上策”是调节收入分配，将更多收入从企业部门导向消费者部门，从而放松消费者的购买力约束，增加消费。这是推进消费转型，化解内需不足的治本之策。笔者在2023年7月10日发表的《推进消费转型需要“全民国企持股计划”》一文，给出了这一对策的具体构想。【4】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，收入分配调整是困难而缓慢的。在收入分配未能显著改善之前，我国可用的“中策”是，提升企业部门（投资者）的投资意愿，即是用宏观政策来刺激投资。而在占据了我国总投资主体的制造业投资、基建投资和房地产投资这三者中，后两者因为不会像制造业投资那样带来产能扩张，加重供给过剩问题，因而更应该是刺激投资的主要对象。这也是基建投资和地产投资在次贷危机之后十多年来成为我国稳增长两大主要抓手的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不明就里的人很可能对“中策”不以为然，认为这是在做低效投资，会衍生出债务风险、经济扭曲等一系列问题。在这些人看来，停止刺激投资，反而能让市场出清，消除扭曲，从而让经济轻装上阵。这派未认识到收入分配约束，并反对刺激投资的观点，可被视为应对内需不足的“下策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中策”固然有其问题，会付出投资效率低下，债务规模上升等代价。但“下策”更不足取。“下策”并不会像其鼓吹者想象的那样带来好结果，而只会把中国经济引向生产过剩的经济危机。从理论上来讲，我国内需不足根植于我国收入分配结构，很大程度上是我国企业所有制结构的产物。不再刺激投资、放任经济增长下滑，并不会自动带来收入分配结构的改善，因而也不会自动消除内需不足问题，而只会让内需不足变得更加严重。在实践中也有前车之鉴。我国1998年到2002年曾经经历过的5年长期萧条和通缩时期，就是上一轮“下策”实施的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在收入分配改革未取得实质性进展，消费者部门收入占经济比重仍然偏低的时候，我国理应采取“中策”，通过刺激投资，尤其是基建投资和房地产投资来稳定增长。这不是最优的选择，却是在收入分配结构约束下的约束最优，会带来远好于“下策”的经济状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上，本文的讨论都局限在封闭经济中，并未考虑外贸往来对我国的影响。事实上，如果外需能够蓬勃发展，完全可以掩盖我国内需不足的问题，至少暂时让我国跳出总需求不足的陷阱。事实上，在2003到2008这几年里，我国就因为来自美国的强劲外需拉动，进入了经济繁荣期。但相比2008年前，我国经济体量，占世界经济的比重又增加了不少。世界其他经济体拉动我国外需的难度变得更大了。此外，当前以美国为首的西方国家贸易保护主义倾向抬头，也给我国外需增长带来很大阻力。因此，当前很难指望外需能像2008年之前那样帮我们解套，我国必须在上、中、下三策之间做痛苦的选择。选择之所以痛苦，是因为没有十全十美的选项，每个选项都有其代价。（图表 1）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/29/20230829112135917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三策中如何做选择，是政治决策。但作为经济研究者，有必要把可能的选择弄清楚，各个选项的后果讲清楚，选择背后的逻辑梳理清楚，以帮助决策者做判断。不明就里的人往往会从一点出发，做局域性思考、直线性推断，给出南辕北辙的建议。他们可能怀着好心，却会把中国经济推向“下策”这一最坏的情景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，面对内需不足带来的经济压力，以及伴随而来的各种风险，稳增长就是最大的防风险，是当前的当务之急。没有看到内需不足背后的收入分配约束，在没有增加消费者收入的情况下试图刺激消费，在还需要投资创造需求的时候打压投资，是内需不足问题日益恶化、经济风险不断加大，各方信心逐步走低的主要原因。当前，中国经济急需用“中策”来稳住局面、争取时间，再下大决心推进“上策”。如此，方能兼顾长短，让经济增长的列车继续在轨。（完）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【1】托马斯·马尔萨斯，1814年，《李嘉图著作和通信集》，VI，131-132页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【2】2022年，我国广义货币M2的存量是当年GDP的2.2倍，货币存量的购买力远超一年的产出。这是因为我国过去有大量购买力并没有转化为支出，而以货币的形式沉淀在了金融体系中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【3】徐高，2023年6月28日，《需要全面纠偏对我国债务的认知》，http://www.chinacef.cn/index.php/index/article/article_id/10208。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【4】徐高，2023年7月10日，《推进消费转型需要“全民国企持股计划”》，http://www.chinacef.cn/index.php/index/article/article_id/10206。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bf985e5dce7aeb0ebb4f0bfe765d05c</guid>
<title>美国经济正面临衰退？这个被忽视的数据说明了什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterCoy/2023_09_01_707053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/彼得·考伊，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内生产总值（GDP）是衡量经济体量的重要指标，但说它是唯一指标未免有过于夸大之嫌。美国商务部经济分析局（BEA）至少列举了三种其它标准：国民总收入（gross domestic income）、各产业增加值（value added by industry）与各产业总产值（gross output by industry）。该局发言人托马斯·戴尔（Thomas Dail）上周在邮件中回复我说：“这一系列指标赋予了使用者选取最符合他们需求的数据的能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想重点关注各产业总产值，这是一头“奇怪的野兽”。首先，总产值的数额要比GDP大很多。美国去年的GDP大约为25.5万亿美元，而总产值大约是46万亿美元（两个数据都未经通货膨胀折算）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总产值的数额之所以大于GDP，源于前者刻意包括了重复统计。GDP是在美国生产并由最终用户（比如消费者）购买的商品与服务的市场价值。总产值则是GDP与GDP的所有中间投入（比如能源、原材料、半成品与外购服务）之和。它是公司销售额的总和，并没有减去销售成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/08/15/20230815170334353.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;313&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年第一季度，美国实际GDP&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;按年率计算增长2%，其中各产业带动的变化 图自：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国商务部经济分析局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，总产值包括了在GDP公式中被扣除的企业对企业（B2B）贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，一家生产皮划艇的公司决定从另一家公司购买配件，而不是自己生产。这不会影响GDP，因为商品与服务的净产出没有增加。但这会增加总产出，因为出现了新的企业对企业采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可想而知，总产出对经济发展具有先行指标的意义。当经济扩张时，那些急于满足更强劲需求的公司，可能会向其他公司寻求帮助，提高他们之间的交易量（以及总产出），这甚至比拉动GDP数字增长的速度更快。反过来，当企业预计未来将有麻烦时，他们可能会缩减开支，选择自主完成更多的工作，从而减少B2B交易量，导致总产出缩水。这对GDP没有影响，因为同样的工作还是有人去完成，只是换了个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靠总产出预测经济形势的能力很难量化，美国从2005年才开始统计每季度的总产出数据。经过通货膨胀调整后的总产出值在2007年的同一个季度与GDP值达到峰值，此后美国陷入了自2007年持续至2009年的严重经济衰退。2019年，美国总产出早于GDP达到峰值，但意义不大，因为2020年的经济衰退由新冠疫情大流行造成，没有人能够提前预知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加州橙郡查普曼大学经济学家马克·斯库森（Mark Skousen）的呼吁下，我才开始研究总产出值。斯库森为这个概念专门建立了一个网站，且很喜欢引用诺贝尔经济学奖得主芬恩·基德兰德（Finn Kydland）的话，建议经济学界的其他人“认真思考”斯库森的非常规统计方式。斯库森还向我推荐了经济研究公司HCWE&amp;amp;Co.总裁兼研究部门主管大卫·兰森（David Ranson）的研究成果。兰森去年曾撰文指出，GDP中间投入的涨跌趋势往往会略微早于GDP数值本身的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯库森推出了他个人版本的总产出计算公式，包含更多刻意的重复统计，故而比政府公布的数据还要高。它纳入了批发商与零售商的总销售额，而不是像美国政府的统计一样，扣除掉其中的销售成本。根据斯库森的统计，按年率计算，美国2023年第一季度总产出超过58万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯库森在7月29日公布了他对美国第一季度总产出的分析，以及美国政府对GDP预测数据的修订。他说，“商业支出举步维艰”，“经济衰退依然近在眼前”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我赞同斯库森的观点，即经济衰退可能即将到来。但我无法完全相信总产出作为经济评估指标的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯库森提到，2006年，哈佛大学的戴尔·乔根森（Dale Jorgenson）、时任美国经济分析局局长的史蒂文·兰德菲尔德（Steven Landefeld）与耶鲁大学的威廉·诺德豪斯（William Nordhaus）三位著名经济学家在《美国国民经济账户的新架构》一书中对总产出进行了阐述。他们写道：“总产出是衡量生产部门的天然标准，而净产出则是衡量福利的适当标准。在一个完整的账户体系中，两者都是必需的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我向兰德菲尔德和诺德豪斯询问他们对总产出的最新看法（乔根森已于去年过世），他们的态度比较冷淡。诺德豪斯在一封电子邮件中写道，总产出和其他组成部分“有助于建立一套完整的账目体系。但我不认为总产出应该取代GDP等附加值概念，作为国民经济账户的核心衡量标准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已经退休的兰德菲尔德在一次电话采访中表示，他认为总产出在具体产业层面的衡量价值，相比对整个经济的衡量作用更大。即便如此，他还是说：“从概念上来讲，我认为各产业增加值应该是首选的衡量标准。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我还是要承认斯库森为提高公众对一个相当模糊的数据点的认识所做的努力。他喜欢引用1829年逝世的英国化学家汉弗莱·戴维（Humphry Davy）的一句话：“没有什么比新工具的运用更能推动知识进步。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于8月7日发布在《纽约时报》评论版面，原标题：“GDP的表亲能告诉我们美国经济的哪些事？”What G.D.P.’s Cousin Can Tell Us About the Economy）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>