<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc3e74f0c3ccba7dd086f4d6775d5d21</guid>
<title>AI领域，中国也在努力不让其他国家掉队</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengyi2/2025_09_25_791335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曾毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能已成为科技与经济发展的重要赋能性技术，是推进和实现全球可持续发展议程的基础设施。《“人工智能+”国际合作倡议》及中国发展新一代人工智能的核心愿景，一贯是以推进人类命运共同体为目标和己任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/25/20250925093336351.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能的发展与普惠以数据、模型、算力、网络、安全治理为基础。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在数据方面，中国高质量数据集已突破3.5万个、体量超400PB，是人工智能发展的数据源动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在模型方面，中国企业和科研机构以开源开放的形式发布深度求索(DeepSeek)、千问(Qwen)等多款具有世界影响力和广泛使用程度的人工智能基础大模型，为全球人工智能模型的发展提供了新思路和新范式，为发展中国家提供了性价比更高且更易获取的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在算力方面，中国算力总规模位于全球第二，并以深度贡献于算力国际标准化等方式为全球用户提供算力服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网络基础互联互通方面，中国通信网络海外建设已覆盖200余个国家和地区，累计建成超30万座通信基站。网络是人工智能普惠的基础，人工智能与网络基础设施的深度融合是中国贡献于全球的普惠公共品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全治理方面，中国提出《全球人工智能治理倡议》，发布《人工智能安全治理框架》，构建伦理安全治理服务平台护航人工智能稳健发展并将相关经验与全球分享。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国始终秉承自古以来演进至今的治理思想“和而不同”，其思想是对真正实现全球包容性发展的关键贡献。《“人工智能+”国际合作倡议》强调人工智能赋能文化繁荣与文明交流互鉴。中国为世界文化遗产数字化与智能化提供了基础设施，人工智能可以被用于传承和发扬各国优秀传统文化，并实现创造性转化和创新性发展。利用数字化保存、智能修复、沉浸式展示、智能化关联、智能化解读等技术可以为世界各国的文化瑰宝赋予不同文化视角的认知与新的生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界应当以人工智能为桥梁，积极促进文化传播和文明交流，促进各国民众民心相通，维护和促进世界文明的多样性发展。科技只有充分赋能文化发展、繁荣与互鉴，才能够实现真正意义的普惠与包容性发展，不使任何国家、任何人掉队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0d8dbfd617ac22b85c870ab62b4fc60</guid>
<title>那些攻击新疆人权发展的，我愿意讲一讲我的故事</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuersunaibai/2025_09_25_791334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是新疆维吾尔自治区成立70周年。70年来，新疆在各个方面都取得了令人瞩目的成就，尤其在人权保障领域。教育的普及与提升，使新疆各族群众享受到了前所未有的优质资源，这不仅极大地提高了民众的文化素养和技能水平，更为他们的全面发展与自我实现铺设了宽广的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者、新疆大学新闻与传播学院副教授吐尔孙·艾拜，正是受惠于新疆教育发展政策的一员。他用自己的亲身经历，向那些攻击新疆人权发展的人证明，新疆在人权保障，尤其是教育权利保障方面所做出的努力和取得的成效是实实在在的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 吐尔孙·艾拜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化是中国共产党领导的社会主义现代化，也是人口规模巨大的现代化。中国共产党团结带领全国各族人民，通过实现高质量发展，发展全过程人民民主，丰富人民精神世界，实现全体人民共同富裕，促进人与自然和谐共生，推动构建人类命运共同体，创造人类文明新形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，新疆把尊重和保障人权融入全面贯彻新时代党的治疆方略，不断提升新疆人权发展水平，坚定不移推动新疆人权事业取得新发展和新进步。本文重点从新疆各族群众尤其是少数民族群众受教育权的保障，扶贫脱贫促进人权方面的积极作用方面进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通过保障新疆少数民族群众受教育权促进人权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我出生在南疆的一个普通家庭。父亲是银行职员，母亲只有小学学历且没有工作。我们家有7个孩子，父亲去世时，我和弟弟还在上小学，家里重担都落在了母亲身上。母亲很勇敢，经常对我们说：“只要你们愿意读书，砸锅卖铁也要供你们上学。”在母亲的激励和国家教育政策的支持下，我家7个兄弟姐妹，均接受了全日制教育，其中本科及以上学历的为3人，高中和中专学历的4人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名从南疆走出来的博士，我能走到现在得益于母亲的坚持和执着，得益于学校和老师的关怀，更得益于党和国家的民族政策、和谐稳定的社会局面，以及欣欣向荣的时代背景。对此，我倍感幸运和感恩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前我中专毕业后，重新参加高考，依托国家少数民族高考政策考入复旦大学，后又在清华大学攻读硕士和博士学位。求学期间，学校的老师得知我家境困难后，为我提供了国家助学贷款和助学金，还协调安排给我落实勤工助学岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年刚进入复旦大学时，学校给我发放10000多元助学金，而当年的学宿费仅为6000元。2014年-2018年，在清华大学读博期间，学校每月给我们发放3000元生活费，完全能满足我的学习和生活需求，也因此我能专注于学习，顺利完成学业。读书期间，学校给我提供的各类奖助学金超过15万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在我身边不乏这样的实例，千千万万的新疆学生通过国家对少数民族的优惠政策接受高等教育，并享受幸福体面的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/25/20250925091745848.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吐尔孙·艾拜和孩子们在一起&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国政府始终高度重视教育事业尤其是少数民族教育事业的发展。1949年，新疆文盲率在90%以上，高于全国文盲率近10个百分点。2022年，新疆的文盲率降到2.66%，低于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，新疆仅有1所大学、9所中学、1355所小学，学龄儿童入学率只有19.8%。2020年，村村建有幼儿园，小学3641所、普通中学1211所、中等职业学校（不含技工学校）147所、高校62所。各级各类学校在校生为649.7万人。其中，少数民族在校生为484.5万人，占74.57%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全疆受教育程度人口中，每10万人中拥有大学文化程度的为16536人，比全国平均水平多1069人。截至2020年，新疆累计培养高校毕业生211.5万人，其中少数民族学生76.7万人，占36.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我在新疆大学任教，承担研究生和本科生的教学任务。所在班级都有来自新疆各地的少数民族学生。本人指导毕业论文的学生也有来自维吾尔、哈萨克等少数民族。学校和学院优先录取和细心培养各学历层次的少数民族学生。走在校园，我们可以看到各民族学生手足相亲、安心学习的景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维吾尔族人口主要分布在南疆四地州，占当地人口的83.74%，占全疆维吾尔族人口的74.01%。为确保所有学生接受教育，南疆四地州实行从幼儿园到高中的15年免费教育，并启动农村义务教育学生营养改善计划，为学生提供免费的营养餐。2019年我在农村工作期间，经常看到村里的学生将学校发放的蛋糕和零食带回家，与家人分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，新疆依法开展国家通用语言文字教学，同时在中小学开设了维吾尔语、哈萨克语、柯尔克孜语、蒙古语、锡伯语等课程，充分保障了少数民族学生学习本民族语言文字的权利。成立了新疆教育出版社，配备了少数民族教材编译人员，加强了少数民族文字教材的编译出版工作，出版少数民族文字的中小学各类自编教材的大纲、配套教材和各种课外读物。我的小学和高中都是在少数民族语言文字学校完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为确保新疆各族群众尤其是少数民族群众的受教育权，新疆不断拓宽教育渠道，持续增加教育投入。从1989年起，新疆启动“内地高校支援新疆培养少数民族人才协作计划”，协调内地高校招录新疆籍少数民族学生，推动他们接受更好的高等教育。中央部委和内地省市所属的近300所学校，每年从新疆招录1万名少数民族学生。例如，2019年的统计数据显示，南京大学每年招收100名左右的新疆籍学生，其中一半是少数民族学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2006年国家实施《少数民族高层次骨干人才培养计划》，内地高校面向边疆民族地区定向招录硕士及以上研究生。截至2021年，该计划累计招录培养约5.7万名研究生，其中，共向新疆分配8000个招生名额，推动新疆籍少数民族研究生数量不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和我的妻子都在新疆县城出生长大，目前在乌鲁木齐工作。我俩都是通过国家的这两项专项政策接受大学本科和研究生教育，得到稳定的工作岗位和收入，并过着幸福美满的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，新疆通过实施少数民族科技骨干特殊培养、对口支援省市和高校委托培养等多种方式，大力培养少数民族高层次人才。例如，2000年，维吾尔族人口中具有研究生学历的为962人，2020年达11432人，其中硕士988人、博士1533人，增加11.8倍。又例如，2017年，新疆财政教育投入为724亿元。2023年，全疆各类教育资金投入达1039亿元，重点支持农村学前免费教育、农村园舍、营养改善和校舍安全提升等。在国家的大力支持下，新疆少数民族群众的受教育权得到充分保障，受教育程度和文化水平持续提升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2d45ca5ca00e15be213ee6128a5b455</guid>
<title>六代机什么时候能上航母？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_09_25_791329.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国第三艘航空母舰福建舰上，空警-600的机翼像孔雀开屏一样徐徐展开后，在电磁弹射的推动下，从甲板尽头轻松地一跃而起，飞入蓝天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-35和歼-15T也一样，轻松、稳定地弹射起飞。着舰和挂上拦阻索也一样轻松、精准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/24/20250924164050762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
弹射歼-35非常轻松&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2012年“辽宁”号交付海军到现在，中国海军的舰载航空力量走过了短短但充实的13年。在这厚积薄发、不断前进的13年里，中国海军舰载航空力量完成了从单机到体系、从岸基到舰基、从滑跃到弹射、从能飞到能战的巨大跨越。在“辽宁”号之前，不算舰载直升机的话，中国只有旱鸭子海航。在“福建”号之后，中国海航一跃而入世界最先进行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是自吹自擂，“福建”号上的电磁弹射（以下称“电弹”）和电磁阻拦（以下称“电拦”）达到了世界最高水平，因为在视频中的“福建”号几乎静止，舰载机的起飞和着舰基本上没有利用甲板风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航母前进时，甲板上形成与航速相对应的迎面的甲板风。起飞时，舰载机需要考虑相对于环境空气的相对速度，理论上，如果航母航速达到舰载机的起飞速度，舰载机甚至可以不需滑跑而直接“飘飞”升空。在着舰时，舰载机也需要考虑相对于航母甲板的相对速度，在理论上，航母航速达到舰载机的着舰速度的话，舰载机也可以不需滑跑而直接“飘落”到甲板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，航母航速越高，对起飞和着舰越有利，或者说对弹射和拦阻索的减负越有利，但对航母的动力要求也越高。美国核动力航母的最高速度都是“超过30节”，“小鹰”级是32节，“福莱斯特”级则高达35节。“迎风转向、全速前进”是航母放飞和回收的标准动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“福建”号在弹射起飞和拦阻索着舰试验时几乎静止，不利用甲板风对弹射和拦阻索的减负，这实际上是对电弹和电拦性能的极限测试，体现了对电弹和电拦的高度信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电弹是用电磁力给舰载机的起飞助推，这种设计相比于蒸汽弹射优点很多。我们可以将蒸汽弹射比作炮弹出膛，高压蒸汽进入汽缸后，推动活塞前进，带动舰载机加速滑行。但是在此过程中，蒸汽不断膨胀减压，动力一路下降，所以出力曲线与加速要求由缓到猛是反的，但这是本质问题，没法解决。而电磁弹射则不同，它可以通过精确的电磁力调控，维持出力曲线和加速度，实现弹射力量精细可调，弹射加速均匀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒸汽弹射的力度也很难调节。在舰上开始搭载起飞重量大大低于战斗机、预警机的无人机时，有“用力过度”导致能量浪费乃至飞机散架的问题。电弹不消耗高品质淡水，没有寒区结冰的问题，拥有更强的弹射系统理论寿命，这些是蒸汽弹射可望而不可即的优点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/24/20250924164512355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
弹射歼-35时，甲板风较小
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电弹另一个巨大的优点是准备和再启动时间短。据报道，“福建”号电弹从冷启动到准备就绪只需要15分钟。蒸汽弹射的全系统需要像热电厂一样预热，整个预热时间需要的时间至少以小时计，以避免过快和不均匀的热胀冷缩造成结构损坏。为了避免漫长的再启动时间带来的影响，航母一旦战斗出航，就常常全时保持预热状态，造成不小的浪费，也给维修带来困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然电弹的基本原理不复杂，线性马达早在磁悬浮列车上使用，但对航母发电功率要求和系统可靠性要求不可同日而语。各种小问题的量变会导致系统可靠性的质变，美国“福特”级首创使用电弹，但也苦头吃足，投入巨资、寄予厚望很多年后都形不成战斗力，弄得特朗普在第一任里要把未来美国航母改回到蒸汽弹射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人们集中关注电弹的时候，我们需要意识到，航母电拦的挑战至少一样巨大，意义也一样巨大。传统拦阻索用液压阻尼器减速，实际上就是活塞上打满小孔的液压缸。当活塞被拦阻索拖动时，浓稠的液压油强迫流过小孔，形成阻尼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像蒸汽弹射一样，液压减速的阻尼力难以调节，对轻型飞机的损伤尤其严重，每次拦阻就好像一头撞到墙上一样，可能造成结构损坏。而且液压减速在挂钩时阻尼力最大，不仅对着舰飞机产生巨大的冲击，也严重损耗拦阻索的使用寿命。有说法为确保不会出现危险的崩断事故，在“尼米兹”级上高峰出动期间，一天下来就可能要更换拦阻索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电拦有两个阶段。初级阶段还是用液力减速，但将液压缸换成水力涡轮，基本阻尼力可以调节。电机进一步控制拦阻索的张力，用于实时精细调节瞬时力度，使得挂钩的受力均匀，既减少对着舰飞机的冲击，也延长拦阻索的使用寿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，高级阶段的电拦则可像电车的能量回收刹车一样，利用减速的能量发电，回馈舰上电网，降低动力系统的发电压力。立意很丰满，但现实很骨感。着舰飞机的减速能量巨大，能吸收这样瞬时功率的回收发电机的容量需要至少与电弹的电机相当，然后要有特别高效的能量管理，确保电网不至于受到冲击。飞轮储能可以缓冲一下，但不能完全解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/24/20250924164557279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
空警-600拦阻着舰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“福特”号在设计时，设想过通过电拦回收能量，但电弹本身的技术挑战已经够大，再加上电拦，接不住了，所以只走到第一阶段。这种设计相对于传统的液压减速，已经是一大进步。在公开报道中，“福建”号只报道说采用电拦技术，没有说明是否走到高级阶段。考虑到中国电弹和舰上电网技术的先进性，实现高级阶段电拦的条件比“福特”号更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“福特”号的很多苦头来源于其采用的中压交流系统。交流电应用广泛，系统紧凑，但对于频率、相位和负荷管理要求很高。如果频率或者相位乱了，就好比八驾马车的马的步伐不再同步，然后就互相绊脚，系统就要崩溃。这时需要八匹马迅速甩负荷自保，然后再一匹马一匹马重新加入对马车的牵引，直到最后八匹马全部归位，才能恢复原来的马车负荷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于航母来说，这样的重启在平时就是极大的麻烦，在战时可能就是要命的。电弹的运作对舰上电网会产生频繁冲击，大大增加舰上电网的脆弱性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b0fba61e20a7469aecac4fa15266623</guid>
<title>中欧北极航线刚开通，波兰就后悔了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2025_09_25_791317.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月22日，“伊斯坦布尔桥”轮在宁波舟山港北仑港区完成了超1000标准箱的集装箱装载作业，并于次日凌晨4时30分左右启程，驶往英国最大集装箱港口弗利克斯托港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与以往的中欧航线不同，“伊斯坦布尔桥”轮将取道北极东北航道直达欧洲，至弗利克斯托港的单程运输时效仅需18天，这是宁波舟山港继2024年底开通至德国威廉港的26天“中欧快航“后，再次创下的中欧快航时效新纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这标志着全球首条中欧北极集装箱快航正式通航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波兰是故意的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信很多朋友都已经知道了，在北极航线开通的同一时间窗口，是波兰因俄罗斯与白俄罗斯军演宣布中断波兰和白俄罗斯边境，进而导致中欧班列实质中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来梳理一下关键事实。根据中欧班列发布的相关通知，随着俄罗斯与白俄罗斯于9月启动“扎帕德/西方2025“联合军事演习，波白边境军事紧张局势升级，波兰政府宣布自9月11日起临时关闭与白俄罗斯接壤的铁路口岸，导致中欧班列白俄罗斯至波兰段实际中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合各方信息，关键事件的时间线如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月9日（白天）：波兰总理唐纳德·图斯克宣布，由于俄白联合军演具有“进攻性“，出于国家安全原因，从9月11日深夜起关闭边境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月9日（夜间）至10日凌晨：发生大量无人机进入波兰领空的事件，波兰防空系统启动应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月10日：波兰就无人机入境事件与北约进行磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月11日：波兰国防部副部长托姆奇克宣布在与白俄罗斯的边境地带部署约4万名军人；德国和法国宣布部署战斗机协助巡逻警戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月12日：俄白“西部-2025“联合军演按计划开始；中欧班列白俄罗斯至波兰段按波兰宣布的日程关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月16日：俄白联合军演结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月23日：“伊斯坦布尔桥”号集装箱货轮从宁波启航，预计18天后抵达英国。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，俄罗斯与白俄罗斯的“扎帕德/西方2025”军演是每两年举行一次的例行性演习，其筹备工作早已展开，并邀请了欧美部分国家的军官进行观摩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合以上时间线及背景，可以看出波兰关闭中欧班列通道的决定并非临时的应激反应，而是早有计划。截至2025年9月，俄乌战争已经进行三年多，这期间不管乌克兰战局如何变化，中欧班列都没有中断。在北约侦察装备密集部署、军队高度戒备的背景下，波兰的决定显得反应过度，不能排除存在主观故意的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当波兰宣布将在当地时间9月25日凌晨重新开放其与白俄罗斯的边境口岸时，一切就变得更加耐人寻味了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;实际影响不大，但警示性足够&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要评估波兰此举的实际影响，需先了解中欧班列的线路格局。中欧班列的相关情况笔者已经在《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2025_02_19_765551.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;俄海关“查扣”中欧班列的货物？探究后发现有人在“使坏”…&lt;/a&gt;》一文中详细解释过。这里简单介绍一下：传统的中欧班列主要有北线和中线两条线路北线从中国城市口岸出发，经满洲里、二连浩特、莫斯科抵达白俄罗斯明斯克；中线经乌鲁木齐，从阿拉山口和霍尔果斯出境，过哈萨克斯坦、俄罗斯至明斯克。两条线路在明斯克汇合后，必须经由白俄罗斯-波兰边境的马拉舍维奇或罗兹进入欧洲，因此波白边境是中欧班列原始线路的必经之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，欧美国家为了避开俄罗斯，开辟了南通道作为替代线路，即从阿拉山口出境后转至哈萨克斯坦阿克套港，装船经里海至阿塞拜疆巴库，再经格鲁吉亚、土耳其和巴尔干国家进入欧洲。此线路途经国家多，时效性和经济性虽不及原始线路，但可作为备份，主要用于运输某些受双方限制的货物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/24/20250924134910280.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黑色的北线和红色的中线是中欧班列原始线路，绿色的南线即为南通道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以波兰关闭了中欧班列原始的北线和中线后，还有南通道作为备份。中欧班列相关公司在通知中给出的解决方案，也是“对未发运班列进行临时路线调整，以最快的速度切换到就近的班列至南通道产品或其他线路”。中欧之间的铁路货运并不会中断，只是成本上升了。未来如果中吉乌铁路通车并接入现有的中亚铁路线，将为中国和欧洲之间的铁路提供更多替代方案并节约成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，受俄乌冲突影响，中欧班列货量构成已发生变化，中国与欧洲间的份额下降，中国与俄罗斯间的货运份额上升。此次波白边境关闭不影响中国至莫斯科的段路，这次波兰关闭了波兰和白俄罗斯段，但中国到俄罗斯莫斯科段并不受影响，目前的中欧班列将实质上变成中俄班列。所以波兰关闭边境的实际影响并不是很大，但有足够的警示意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>