<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>87d27b4c881e47ee182446183939a401</guid>
<title>李东生：双循环格局下，我们正与西方企业发生角色置换</title>
<link>https://www.guancha.cn/daju/2020_10_01_566917.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
采访/周远方
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编辑/吕栋
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今天中国企业走出去已经不单纯是把产品卖出去，而是在全球建立自己的产业链。过去西方发达国家走的都是这条路，他们的企业在全球建立自己的体系，渗入到各国家的经济当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那么今天对有国际竞争力的中国企业来讲，我们的角色正好有一个置换，在那些我们有竞争优势的国家，我们变成了对方要引进外资的对象。通过这种商业模式，我们也能够很大程度上规避贸易保护主义的影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TCL创始人、董事长李东生9月29日在接受观察者网大橘财经、百家号《洞察》等媒体联合采访时如是说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为采访实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李董你好，我想问一个问题，TCL华星上半年订单供不应求，您之前说到预计下半年仍然会继续这个情况，那么在提升产能方面，华星有没有一些应对措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李东生：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实华星半导体显示在第一季度到4月份为止，市场不是太好。从5月份开始，市场就快速恢复，从6月份开始，这个需求就增长的很快，所以现在供不应求。由于我们今年有新的产能的开出，所以上半年华星的销售收入同比增长了19.9%，增长一方面来自我们产能的扩大提高，另外一部分是来自从四、五月份开始的产品价格回升，所以销售收入也相应增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前这个趋势，我预计会到年底，因为一方面需求依然是很强劲。另外在需求强劲的带动下，价格会稳中有升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/30/20200930104544268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我想问一下，我们现在说可能形成“双循环格局”，TCL有什么判断和布局？那么与上下游供应链和友商之间，TCL怎样处理关系？怎样联动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李东生：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双循环”更多是从一个国家经济战略角度来讲的，我个人理解，中央提出“以国内大循环为主体，国际国内双循环相互促进”，这样的一个经济发展的战略，也是与过去这两年，整个国际形势、经济形势发生的重大改变相适应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国内大循环为主体”，并不是只讲国内的市场，而是说整个中国的经济结构，未来更多的是适应国内整体经济的发展，以国内市场的需求，更好地驱动经济的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在目前这个情况下，全球的贸易保护主义的抬头，关税的增加，确实影响到中国原来经济增长的很重要的一个动力，就是外向型经济。所以“国内大循环为主体”是符合目前中国经济发展的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国内国际双循环相互促进”，如果看得更长远的话，经济全球化大趋势是不会改变的，只是说经济全球化的路径、方法和时间表会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外全球经济格局重构也会带来全球一些经济贸易规则的变化，现在提出对WTO规则改革，许多国家采取贸易保护主义，或者更多的一些非关税的措施，都会让未来几年的经济全球化的速度受影响。另外，全球化方式会有改变，规则也会有改变。到底怎么改变？现在也很难完全看清楚。但是就企业来讲，还是应该顺应经济全球化的趋势，我们应该让更多有能力的企业继续坚定自身的经济全球化战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以TCL为例的话，经过20年的努力，我们已经建立了一个全球的产业链体系和供应链体系，我们并不是简单地把产品卖到海外市场，我们是在主要的国家地区建立起我们的产业链和供应链体系的支撑，实现了在地生产、在地销售和在地服务。所以这个能力建立起来之后，受贸易保护主义影响就比较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以今年我们受疫情的影响，第一季度虽然我们销售下降，但第二季度开始回升，电视业务的销售收入增长36.6%，利润也比较高，我们海外销售收入的增长比国内的还要快一些。包括美国市场在内，我们全球主要的市场，今年上半年TCL品牌电视的海外市场销量份额同比提升1.7%，电视机销量在全球19个国家位列前五。这很大程度上是得益于我们整个产业在全球市场的布局抵消了贸易保护主义的影响，也对冲了美国对于中国单边加税的一部分影响。所以经济全球化是在这种顺应这种新的趋势、新的规则，如果中国企业能够根据自身的这种竞争力优势，调整自己的经济全球化战略，依然有很大的发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另外一个角度，我想讲一个观点，中国是一个制造大国，我们在大部分的制造领域，在全球产品输出的总量当中，是占第一位的。这就意味着中国的这种制造优势已经成为了中国经济竞争力在全球竞争力中的一个比较优势。这种庞大的工业制造能力，如果要全部依靠中国市场来消化，实际上是比较难。所以有能力的中国企业一定还是要继续坚持自己全球化的战略，要走出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然现在的走出去，已经不是简单把产品卖出去，而是说要在全球建立自己的产业链。我们看到过去的几十年，西方的发达国家，首先美国欧洲，然后是日本在韩国，他们都走的都是这条路子，他们的企业在全球都建立起自己的这个体系，所以它的业务是渗入到各个国家的经济当中。它发展自身业务的同时，也为当地的所在国的经济发展作出贡献。所以为什么在过去40年中国改革开放，那么愿意吸引外资，是外资进来帮助中国经济的发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a6353e3e578a920a125d4e126c17428</guid>
<title>马意骏看大选2020：禁禁禁！理由呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarioCavolo/2020_10_01_566906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 马意骏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是马意骏！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统选举的最后几周，出现越来越多令人难以置信的事件。很高兴邀请到知名博主李·巴雷特（Lee Barrett）做客本期节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国指责华为威胁美国国家安全，华为给了他们源代码，是他们自己无法找到任何证据证明这种荒唐的指控。在Tik Tok收购一事上，美国政府反复干涉交易过程。微信就更有趣了。特朗普想签署行政命令禁掉微信，结果一群微信用户把美国政府告上了联邦法院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过行政命令禁微信的背后，没有任何政策考量，单纯就是要禁掉它！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政客如此对待微信，说明他们真的不理解中国，他们不明白世界到底在发生什么，不知道中国有多先进。如果拜登当选，仍然会对中国采取强硬态度，但这种紧张局势可能有所缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我最喜欢的中国城市之一——重庆，5G和人工智能技术已经在用于运营汽车制造工厂。我们看到了更多中国科技的先进应用，这实在令人震惊。在这方面，中国已经领先西方一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以后，我会带大家以更广阔的视野看美国大选。朋友们，我们下期再见！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a881eb2c4eb2486ba0b91c52de47040</guid>
<title>马世贤、林水实、丁祖喜烈士，国庆快乐！</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangzichen/2020_10_01_566902.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江紫辰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年是中国人民志愿军抗美援朝出国作战70周年，在纪念日前夕，中国和韩国双方协商达成共识，韩方于9月27日向中方再次移交一批在韩中国人民志愿军烈士遗骸及相关遗物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
27日当天，第七批共117位在韩中国人民志愿军烈士遗骸及相关遗物返回中国，此次共交接117具烈士遗骸和1368件相关遗物。在第7批在韩中国人民志愿军烈士遗骸及相关遗物发现三枚印章，分别是马世贤、林水实、丁祖喜。在多方努力之下，林水实、马世贤、丁祖喜三名志愿军烈士的亲人已经全部找到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/30/20200930223546949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;9月27日，在沈阳桃仙国际机场，礼兵将殓放志愿军烈士遗骸的棺椁从专机上护送至棺椁摆放区。新华社记者 杨青 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中华英烈网的信息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马世贤，1927年生，籍贯河南洛阳孟津县。据了解，马世贤1950年3月参军入伍，参军前已经成家但未有子女，上有一个哥哥马玉朝，因病已经离世。马世贤有两个侄子，也均已去世，侄子的后代目前仍在孟津县朝阳镇向阳村生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林水实、丁祖喜这两位烈士都是中国人民志愿军第23军第73师的，其中林水实烈士是漳浦县沙西镇(今古雷港区)涂楼村人，1928年10月出生于贫苦的农民家庭，1949年4月参加革命，曾参加解放战争，抗美援朝战争期间随部队编入中国人民志愿军23军73师218团2营6连战士，1953年6月份牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/30/20200930223929408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;林水实烈士遗物。图片来源：央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丁祖喜烈士，1921年生，安徽芜湖无为市严桥镇人。1944年入伍，志愿军某部排长，1953年7月11日在朝鲜战场牺牲。丁祖喜烈士家庭为单传，父亲名丁仁松，老人已经逝世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国方面的消息，这批中国人民志愿军遗骸的发掘位置，很多位于朝鲜半岛中部韩国境内江原道铁原郡“箭头山”附近。中国人民志愿军战史资料称该高地为281.2高地。随后笔者查阅中国人民解放军第二十三军战史，发现在1953年6月下旬到7月上旬，志愿军第23军第73师正是以第218团主力反攻281.2高地，林水实、丁祖喜两位烈士很有可能就是这次战斗牺牲的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
281.2高地是铁原西北的前哨阵地，在第五次战役中被敌人占领，之后志愿军组织部队对该高地进行反击。在1952年10月份的时候，志愿军第38军奉命反击394.8高地、281.2高地。由于第38军第340团第7连文化教员谷中蛟（原国民党军的起义人员）叛变投敌，暴露了志愿军作战意图以及参战部队和攻击时间等，韩军第9师团因此做了充足的准备。整个战斗，志愿军第38军战士们顶着敌军强大的炮火轰击下，反攻这两处高地。但由于各种原因，志愿军没有完成预期的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时此刻，中国人民志愿军第23军已于7月奉命入朝，10月上旬抵达元山地区，接替了第20军防务。到了1952年底，志愿军第23军奉命开赴铁原前线接替志愿军第38军防务，防御阵地正面宽29公里，纵深40公里，主要与美军第7师、韩军第2师团交战。1953年6月中旬，志愿军总部为了密切配合停战谈判，发起金城战役，志愿军第23军奉命配合主要方向作战。为了配合东线方向作战，志愿军第23军决心对韩军实施大规模的反击作战，部署第73师对281.2高地西北及无名高地的韩军展开反击作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩军在此高地部署了第2师团防守，韩军心里十分清楚志愿军强悍的战斗力。一旦志愿军攻来，以一个师团防守有些力不从心。因此韩军第2师团除了自身4个炮兵大队和一个重迫击炮中队外，美军第12炮兵营、第15炮兵营、第37炮兵营、第674炮兵营对第2师团给予支援。一共有上百门105毫米榴弹炮、155毫米榴弹炮，火力十分强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月24日晚上，第73师第219团第8连先对281.2西北无名高地实施小规模反击，战斗中击毙韩第2师团30余人，俘虏1个人，大致了解了韩军在281.2高地的部署。6月29日，第73师第218团对281.2高地展开总攻。在志愿军猛烈冲击下，韩军第2师团第32联队一部不得不退守到坑道里。凌晨2时的时候，韩军第2重迫击炮中队猛烈射击，发射了800多枚炮弹，企图反攻被志愿军占领的阵地。志愿军也以炮火压制韩军，当晚歼灭敌人两个小队的兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/30/20200930223502597.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;志愿军第23军军长钟国楚&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7429d806b25e6fb0fb9c6b028533316c</guid>
<title>我们正见证人类历史大转折，世界快速向中国倾斜</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2020_10_01_566900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
十一国庆，共庆华诞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初一场疫情，也让今年的国庆有点与众不同：经历了全民众志成城抗击疫情，我们看到了一线人员的辛苦，见证了中国奇迹的诞生，也更懂得了“国家”的含义。“家国情怀”的自豪感，激荡在每一个中国人的心中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个特殊的国庆日里，观察者网专访复旦大学中国研究院院长张维为，请他回顾这不平凡的一年，也对接下来的国家发展做出展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929152411922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;游客们在天安门广场观赏“祝福祖国”大花篮。 新华社记者陈钟昊摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我想您一定还记得去年国庆70周年坐彩车在天安门广场经过时的情景，今天回想起来是什么感受？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;一年前的国庆庆典十分难忘。那天我是作为思想理论界的代表，登上彩车参加了这场盛典，它给我最深的感受就是人们汹涌澎湃的爱国热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天上午9点，我们就抵达了北京建国门外彩车集合区，紧挨着我们“凝心铸魂”彩车是“中华文艺”彩车。我们候场的时候，歌唱家廖昌永带领大家一起唱《我和我的祖国》。我们后来又与等候在建国门内的十万群众游行队伍汇合，随后就是一路踏歌声，长安街上十万人的齐唱《歌唱祖国》，这种感人的经历是语言难于形容的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个方阵又叫“北大方阵”，由2000多名北京大学的师生组成，绝大部分是95后的青年学子。他们挥动“火炬”组成一个长方形的队伍，把我们这辆彩车围在中间，伴随着我们彩车一起涌向天安门。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/29/20200929152250124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;国庆70周年庆典，张维为教授乘坐花车从天安门前经过&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从国庆70周年激发的爱国热情一直延续到了今年抗击新冠疫情中表现出来的“众志成城”，为什么这些年爱国主义氛围特别浓烈，是否和外部环境变化有关？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我想是的，美国前年开始对中国发动的贸易战、外交战、科技战、对华为公司的围剿，对“台独”的纵容等，都激发了中国人的义愤和爱国之情，这是第一波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着又有去年“港独”分子挑战一个中国，他们的所作所为又给中国人上了一堂“史诗级的爱国主义大课”，这可以说是第二波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后我们又迎来了新中国成立以来最大规模的国庆阅兵和盛大游行，这可以说是第三波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们又在经历第四波爱国主义热潮，也就是这场伟大的抗疫，我们都是参与者，可以说这是有史以来最大规模的一次开放式的、体验式的中国自信的公开课。西方疫情防控荒腔走板，对多数中国人来说，这是一次新的思想解放：西方模式走下神坛，美国神话走向终结，很多人说今年是中国公知集体崩塌元年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：时隔一年，因为新冠疫情、中美关系的影响，整个世界发生了可以说是翻天覆地的变化，甚至有中西攻守易局的态势。您怎么评价年初一场新冠疫情对全球发展的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;人类历史上的大疫情经常会改变历史进程，比如欧洲的黑死病肆虐了十多年，造成欧洲人口近三分之一死亡。这场瘟疫对后来欧洲历史进程产生了深远影响，它重创了当时占主导地位的天主教会的统治，使很多人不再相信宗教虚构出来的天堂，这为欧洲走出漫长的中世纪做了精神上的铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和历史上许多大疫情一样，我想这次新冠疫情也将改变人类历史。我们正在见证人类历史大转折。从大势来看，虽然还会有沟沟坎坎，甚至惊涛骇浪，但我的预测是世界会以更快的速度向东方倾斜，向中国倾斜，向社会主义倾斜，这次“疫情世界大战”可以说是这种倾斜的催化剂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>341dfae217810360606c1f8807cef106</guid>
<title>第一场总统辩论落幕，美国你就给我看这？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_10_01_566894.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间9月30日上午9点（美国东部时间29日晚9点），2020美国总统选举第一场辩论开始。特朗普和拜登围绕最高法院大法官之争、新冠病毒、美国经济、种族问题和暴力、全球气候变化以及选举的公平公正六个议题展开辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这场辩论却远远达不到人们心中一场“总统辩论”应有的水平，特朗普的频频插话、破坏辩论规则，两人就美国国内政治空洞的陈述和对策，相互攻击指责，让美国民众大失所望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待这场总统辩论，它的“羞耻”反映出目前美国政治什么样的特点？两位候选人的表现应该如何评价，他们各自有着什么样经不起拷问的“软肋”？复旦大学沈逸教授系统点评2020美国总统大选首场辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>