<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4821ee7bd6b993f57aaca99fdab9cea6</guid>
<title>谁是美国对华科技战“总架构师”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_02_770683.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从华盛顿政客、硅谷金主到情报分析师、智库学者，心智观察所此前已通过多篇特写，细致梳理过美国对华科技战的各个关键节点，为其中核心人物“立此存照”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着笼罩于这一巨大共同体周身的迷雾消散，是时候进行更深层的透视了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个首当其冲的追问或许应该是：这台技术管制机器的方法、工具、资源，真的是从混沌中自发结合而来的么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案恐怕是否定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望特朗普第一任期，尽管针对华为的全面绞杀已然开始，遏制中国科技进步的更激进设想也层出不穷，但这些议程及其倡议者之间明显没有协调性可言，甚至彼此还存在着激烈的掣肘与倾轧，以至于当时的华盛顿内部人士发出了如此抱怨：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这不像是同一笼鸡，而是把三个鸡舍的鸡混在了一起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而“华为禁令”短短三年后，志在锁死中国先进半导体发展的“十月风暴”，却已经是一次华盛顿与硅谷之间官产学生态系统动员充分、协调一致的突袭，从那时起直到今天，这台机器的状态已磨合得越来越顺畅、高效，乃至MAGA冲击波也无损于其精密啮合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲜为人知的是，从混沌到有序，&lt;strong&gt;这场“进化突变”，离不开一只有形之手的精心调控。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“伟大的人际网络”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年10月，对华先进芯片与半导体设备管制新规发布后不久，时任美国商务部主管工业与安全的副部长艾伦·埃斯特维兹（Alan Estevez）曾出席了一场公开活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前所未有的管制政策，使埃斯特维兹当天的发言吸引了大批观众，但这位出口管制“沙皇”最先表达的，却是对一位故人的缅怀：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“阿什·卡特（Ash Carter）是我的私人朋友，是我的良师益友，也是整个国家安全体系中一个伟大的人际网络。事实上，如果没有阿什，我现在可能不会坐在这个位置上谈论我的工作，是他在雷蒙多（时任商务部长）打电话给我后劝我接手这份工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
阿什·卡特，前美国国防部长，时任哈佛大学贝尔弗中心主任，在半导体出口管制新规出台后不久，于2022年10月24日心脏病突发离世。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/02/20250402142017860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿什·卡特&lt;span&gt; 资料图：AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单看其头衔，恐怕很少有人能意识到此公在数以十计的前防长、数以百计的前总统核心团队成员、数以千计的华盛顿台前幕后“大人物”里能有什么超乎寻常之处，更难以理解为何其影响能延续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而正如埃斯特维兹所暴露的，回顾美国对华科技战从酝酿灵感到协调资源、推动议程、直到最终完成顶层战略转向，其中几乎所有关键节点与人物，都与卡特有着非同一般的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2014年，美国军界便出现了所谓“第三次抵消”战略倡议，回归对大国竞争的关注，并期待以新技术革命再次拉开与对手的代差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括卡特在内，这一倡议的设计者们清楚认识到，这一次，国防开支已无法再次成为推动创新的最大动力源，今天的大部分技术创新都来自商业领域——尤其是硅谷。因此第三次抵消战略的成败关键，就在于培育硅谷科技界与美国军界之间新的融合生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这一年，卡特短暂离开军界，举家来到硅谷，在为投资基金和科技公司提供咨询的同时，也接受了斯坦福大学访问学者职位，开始进入硅谷商业世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，他重回华盛顿执掌国防部，很快就打破近二十年不相往来的现状，以国防部长身份访问硅谷，不久创建了所谓国防创新实验单位（DIU-X），以帮助五角大楼在硅谷建立触角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，长袖善舞的卡特又创立国防创新委员会（DIB），力邀埃里克·施密特（谷歌）、杰夫·贝佐斯（亚马逊）、里德·霍夫曼（领英创始人，PayPal黑手党一员）等硅谷大佬加入，搭建了东西海岸新旧精英之间的对话平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/01/20250401133455947.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其彼时发掘的关键合作伙伴埃里克·施密特的一段回忆，充分展现了卡特编织人际网络的功力：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“直到2016年，我对华盛顿的记忆只有两件：在阿灵顿长大，以及作为谷歌首席执行官兼董事长在国会作证。但那一年，阿什·卡特打电话给我。他希望我和他一起为国家服务……从根本上讲，阿什创办的DIB以及DIU-X等相关举措，为华盛顿和硅谷之间建立了新的伙伴关系。他不仅重建了信任，还从根本上改变了这种关系。由于他的外联活动和他找到的愿意合作的伙伴，技术工程师签署反对与美国政府合作的请愿书的日子一去不复返了……在应他邀请为国效力的六年里，我自豪地致力于推进这两项使命——帮助五角大楼和美国政府更广泛地利用保护美国安全所需的技术，并鼓励硅谷及其他地区的公司帮助我们的政府。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;登堂入室&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这个看起来仍然“草台”的共同体内，以人工智能为中心的大国竞争灵感已然生成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，施密特牵头的美国国家人工智能安全委员会（NSCAI）正式成立，标志着这个小团体进一步登堂入室。该委员会旨在为美国总统和国会提出政策咨询建议，“推进人工智能、机器学习和相关技术的发展，以全面满足美国的国家安全和国防需求”。在其成员名单中，委员会主席施密特、副主席罗伯特·沃克皆为卡特密友，而心智观察所此前“拆解”过的关键人物如吉尔曼·路易、杰森·马瑟尼，也均与卡特有着深厚联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，马瑟尼不仅委托当时卡特领导的贝尔弗中心开展人工智能政策研究，其成立的常设智库平台——安全与新兴技术中心（CSET），也接收了多名卡特助手担任分析师，成为这一人际网络中重要的后备人才蓄水池。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c00ce20ee2eed5662cd3b320f6b691c7</guid>
<title>关税大棒落下，墨西哥不得不在中美之间选边站了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2025_04_02_770658.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩笑鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自4月2日起，美国将对进口汽车及关键零部件加征25%关税，范围涵盖发动机、变速箱、电子元件等核心部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国最大的汽车供应国，关税对墨西哥的影响首当其冲。数据显示，2024年墨西哥对美出口汽车280万辆，占其总产量的69.5%，占美国汽车进口量的近20%。更值得注意的是，墨西哥对美出口的汽车零部件金额高达408.9亿美元，占据美国同类产品进口的四成市场份额。通用、日产等跨国车企在墨西哥的组装厂，其八成产量直供美国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新关税一旦落地，将导致跨界车的生产成本每辆上升4000美元，在美国产的电动车每辆成本则可能提高至12000美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥政府虽竭力周旋，试图通过谈判争取豁免，但特朗普的真正目标远不止短期经济利益。从要求墨方配合移民管控到施压打击犯罪集团，从胁迫产业回流到分化中墨经贸合作，美国正以关税为杠杆，将墨西哥一步步拖入“经济附庸化”陷阱。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“北美制造”到“美国制造”，美国单边改写贸易规则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北美自贸体系正经历前所未有的异变。原本旨在促进区域一体化的《美墨加协定》（USMCA），其核心条款已被特朗普政府公然篡改。协定中规定的汽车产业原产地规则——62.5%-75%的零部件需产自北美地区方可免税——在实操中已被偷梁换柱为“美国制造”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种规则重构带来三重冲击波：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，墨西哥本土供应链的价值被系统性削弱。即便墨西哥企业投入巨资提升国产化率，只要零部件非“美国制造”，进入美国市场时仍将面临25%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国零部件供应商借此形成垄断优势。车企若想避免成本飙升，就不得不优先采购美国产品，墨西哥工厂日益沦为低端组装车间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，几代人的北美区域经济一体化梦想面临名存实亡的趋势。《美墨加协定》从三方共赢的贸易框架，退化为美国单方面攫取利益的工具。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具讽刺意味的是，墨西哥经济部长坦言，该国输美汽车中90%已符合《美墨加协定》的75%北美地区生产要求。但在新规下，只有“美国制造”部分可享免税，墨西哥本土制造的部分反而成为被征税对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种新的制度设计形成诡异悖论：墨西哥产业升级越成功，其输美产品缴税比例越高，两届墨西哥政府推动的旨在提升产业链本土比例的“墨西哥计划”面临巨大危机。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/01/20250401165132623.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国的主要贸易伙伴2018-2024（单位：十亿美元）&lt;span&gt;《墨西哥计划》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;墨西哥汽车产业深陷“依附性陷阱”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的关税政策绝非简单的贸易保护，而是针对墨西哥汽车产业链的“精准手术”，其影响已渗透至产业结构的毛细血管。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在供应链层面，美国正以关税为枷锁，迫使墨西哥接受“经济附庸”角色。通用、福特等车企为规避成本压力，不得不削减对墨西哥零部件的采购，转而将高附加值环节转移回美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以墨西哥汽车零部件巨头Nemak为例，其生产的铝合金缸盖占全球市场份额超过40%，但新关税政策下，美国客户已要求其在美国本土增设生产线。墨西哥苦心培育的本土供应链，正在关税利刃下支离破碎。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在产业政策层面，墨西哥的“国产化”雄心遭遇重挫。墨西哥前总统洛佩斯力推的“墨西哥计划”本欲打造自主产业链，但新规却将“本土制造”与“被征税”画上等号。墨西哥工厂若使用国产电池或电机，反而会推高整车关税成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种扭曲的激励机制下，墨汽车产业的发展，不仅在出口方面越来越依赖美市场，而且在产业链和供应链方面，也不得不越来越依赖美产品。墨西哥汽车产业恐将长期困于产业链底端，成为美国跨国资本的“血汗工厂”。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/01/20250401163845501.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外资布局层面，墨西哥的区位优势正在消散。宁德时代、比亚迪等企业曾将墨西哥视为进军北美市场的跳板，但新关税政策大幅削弱了这一战略价值。通过对墨西哥接收外商直接投资金额分析可以发现，尽管在2023和2024年期间，外商直接投资金额一直处于上升趋势，但年增速开始递减，从2021和2022年期间的18.8%和8.3%分别降至0.4%和1.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，在总金额中，新投资项目占比则逐年减少，2024年墨西哥吸收的外商直接投资中，新项目占比已跌至8.6%，77.9%为既有企业的利润再投资。这种“存量维持、增量萎缩”的态势，折射出在特朗普的“关税屠刀”持续威胁下，国际资本对墨西哥投资环境长期前景的疑虑。  
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>098510a164b208d3d426e965e917907f</guid>
<title>历史正在松动，德国人对军工企业的看法变了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_04_02_770657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争的硝烟，为德国军工巨头莱茵金属公司（Rheinmetall）带来了空前的商机。这场始于2022年的军事冲突，不仅重塑了欧洲的安全格局，也改变了军火产业的发展轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，莱茵金属交出了一份令人瞩目的成绩单：根据公司自己提供的数据，营业额较上年增长了36%，高达97.51亿欧元；营业利润15亿欧元，同比增长61%。预计今年的增长率可达25%至30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司的订单总额已攀升至550亿欧元，较战前翻了一番多。从坦克到火炮，从弹药到军用卡车，莱茵金属的产品线满足了现代战场的众多需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱茵金属两年来的业绩飙升，可以说是地缘政治变局的直接体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/30/20250330174643963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莱茵金属1998年至2024年的营业额图表&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
订单像雪花一样飘来，政府也与军工企业签署了确保可持续性发展的框架协议，联邦议会和参议院已批准了大手笔资金储备等……这一切似乎都预示着德国军火企业的春天到来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对眼下的“供不应求”局面，莱茵金属在加大投资、增建新厂的同时，也把眼光瞄准不景气的德国汽车行业，呼吁那里失业或面临失业的工人前来加盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本市场对这一趋势做出了积极响应。自俄乌战争以来，莱茵金属的股价实现了惊人的十倍增长。这一涨幅不仅反映了投资者对公司前景的看好，更折射出整个欧洲正在进入一个新的军备竞赛时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，莱茵金属的成功并非孤立现象。它是欧洲，尤其是北约国家整体防务政策调整的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战争阴影下，各国纷纷提高军费开支，为军工企业创造了巨大的市场空间。莱茵金属正是这一趋势的最大受益者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，公司的业务重心正在发生明显的转移。目前，80%的收入来自军事领域，而其作为汽车零部件供应商的角色日渐式微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一转变不仅体现了公司的战略调整，也反映了整个工业界对地缘政治变化的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国人为何对军工企业颇有抵触？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争给德国的军火工业带来了高光时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，曾几何时，非军工企业的老板以及政府官员在公开场合连与莱茵金属CEO帕珀格（Armin Papperger）同框都躲之不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产坦克变速箱和军舰推进系统的伦克公司（Renk）董事长维甘德（Susanne Wiegand）也发现，政客们又开始乐于在坦克或飞机前拍照了。她说：“这在以往是不可能的。看来，军工业已摆脱了之前肮脏的形象。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/30/20250330174701805.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国政界对军火商态度复杂。前排从左起：莱茵金属老板帕珀格，时任国防部长皮斯托里乌斯，时任总理朔尔茨。&lt;span&gt;图像来源: Fabian Bimmer/REUTERS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在过去相当长的时间里，军工企业和军火生意在德国为何如同色情或赌博业一样令人不齿呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说来这还与德国两次发动世界大战而又两次战败的历史密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战中，德国的军工企业遭受重创。理由很简单，盟军认为它是支撑纳粹政权和军事扩张的主要栋梁，因此将其锁定为军事打击的主要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，由于担心德国会死灰复燃，重新对邻国乃至世界构成威胁，战胜国对德国军工企业再次施以重手。同时，作为赔偿的一部分，很多军工器械都被拆装打包，运往战胜国（特别是苏联）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是二战在物质层面给德国军工带来的巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但盟军很清楚，物质层面的损失并不能从根本上打垮德国人。毕竟，一战后的《凡尔赛和约》也对德国实施了严惩，但最后都被纳粹一一化解，并在二十年后卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，从1945年7月开始直至1951年4月，四大战胜国在各自的占领区内实施了所谓“去纳粹化”（Entnazifizierung）措施，目的是从社会、文化、新闻、经济、司法、军事和政治领域清除纳粹影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换而言之，就是将原先的国家机器彻底砸烂重构，在公共行政部门将纳粹分子和军国主义分子清理出去，在意识形态方面对人进行“洗脑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场历时差不多6年之久的“去纳粹化”运动，对德国社会以及人们的思想带来了巨大影响，德国官民对军工企业和军火商的负面看法也由此而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体说，这个“负面印象”主要基于以下两个认知：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）德国军火企业让纳粹政权“如虎添翼”，因此同样要对战争及其后果负责。也就是说，很多德国人在经过“洗脑”后也认为，德国的穷兵黩武以及后来的战败结局与军火企业有密不可分的关系；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）德国军工企业从纳粹的战争机器和廉价的强迫劳动中获利。这些劳力中有相当部分是被关押的犹太人、战俘和掳来的外国平民，而且劳动和生活条件非常不人道。战后，这些企业虽然受到抑制和削弱，但许多公司负责人并未受到法律追究，也没有负罪感。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
以德国著名军工企业“黑克勒&amp;amp;科赫”（Heckler &amp;amp; Koch）为例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司创办人黑克勒（Edmund Heckler）可以算是位“老军工”了。他从上世纪三十年代开始在以生产反坦克武器“铁拳”（Panzerfaust）而出名的雨果·施耐德股份公司（Hugo Schneider AG）工作；1940年后接管了该公司位于莱比锡附近一家分厂的管理工作；同年，他加入了纳粹党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据历史学家们披露，来自奥斯维辛、布痕瓦尔德等集中营的1000多名囚犯，被带到他那里从事强迫劳动。他们经常受到折磨和虐待，有的甚至失去了生命。在战争的最后几天，包括黑克勒在内的公司负责人担心工人们会出来作证，揭露非人道待遇和非正常死亡情况，所以匆匆遣散了上千名强迫劳工，其中不乏妇女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战后的“去纳粹化”审查中，黑克勒由于没有担任过纳粹行政职务而被划为“五类分子”中的第四类——“追随者”（Mitläufer），即“只是名义上参与或支持纳粹统治的人，如缴纳党费、被动参加集会、履行普通义务等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与前三种人（“主犯”、“重大责任者”和“较轻责任者”）相比，“追随者”受到的处罚不重，只是有一定的报告义务以及居住和职业限制，还有就是丧失被选举权，并要求向“战争赔偿基金”支付一定的罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，黑克勒战后“幸免于难”，最关键的原因在于他与美方打交道时表现得“极其合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，黑克勒成立了一家以生产缝纫机零件等民用产品为主的公司。1955年5月，西德加入北约，开始重新武装，黑克勒抓住这个机会，迅速从原先的毛瑟枪兵工厂招兵买马，为后来的“黑克勒&amp;amp;科赫”军工企业打下了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于上述历史和民众的厌战心理，德国政界对军工的态度不是疏远就是若即若离。据说，默克尔当年对军火生意也比较抵触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年第一次乌克兰危机爆发后，时任德国副总理兼经济和能源部长加布里尔（Sigmar Gabriel）与联合政府中的基社盟主席泽霍费尔（Horst Seehofer），曾就“放宽还是审慎对待武器出口”问题发生过一场激烈的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社民党籍的加布里尔明确表示，德国不应为了经济利益而过于草率地与外国做“与死亡有关的生意”（Geschäft mit dem Tod）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfbf6b96ff4309202a6a9f1c6635e6fc</guid>
<title>对智能驾驶的宣传，不能再含糊其辞了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_04_02_770646.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月29日夜间，一起高速公路上的车祸让三个尚未离开校园的年轻女孩香消玉殒，而事故车辆又是热门车型小米SU7，使得这起事故引起了大量关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一名遇难者的母亲在社交媒体上表示，车祸发生时车辆正处于智能驾驶状态，而她先前曾多次告诫女儿别迷信智能驾驶，但被女儿反驳称智能驾驶很安全。4月1日中午小米汽车官方发布的事故情况说明也显示，在车辆撞击水泥墩之前两秒时车子还处于NOA（高速领航）状态，即广泛认知的智驾状态中，也算是证实了家属所说的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/02/20250402103017345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图截自“小米公司发言人”微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家属还指控车辆门锁无法解锁以及车辆在撞击后迅速起火燃烧等问题。部分质疑已在官方通告中得到确认，而其他一些问题仍需进一步调查。尽管最终的事故结论需等待相关权威部门的公布，但智能驾驶在此次事故中所扮演的角色，在汽车智能驾驶技术开始广泛普及的背景下，确实应该引发我们的深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;驾驶员永远是第一责任人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于自动驾驶这个概念我想大家都不陌生，在飞机上早早就开始应用，而自动驾驶的汽车也在各类科幻小说或者影视作品中常常出现。马斯克搞特斯拉后更是将特斯拉的智能驾驶系统命名为FSD（全自动驾驶）以展示自己的野心，国内车企也是纷纷跟进推出自己的方案，在宣传上也出现了模糊地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是当前的智能驾驶不是自动驾驶，这点在GB/T 40429-2021《汽车驾驶自动化分级》中已经明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与国际主流划分一样，国内的驾驶自动化也是分为五级，从第三级（L3）开始才符合公众认知上的广义自动驾驶，也即车辆在一定条件下可以自行完成全部驾驶内容。但是，在2025年的当下，并没有实际投入市场使用的L3自动驾驶能力，现有的智能驾驶功能全都是归于L2这一档，也即需要驾驶员执行驾驶任务。而哪怕是真正的L3级，按照国家标准定义，在无法继续自动驾驶的阶段也需要驾驶员介入接管。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/02/20250402102437488.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，对驾驶员来说，使用智能驾驶时有一点必须得认清：当前阶段的智能驾驶不是自动驾驶，只是一种L2+级的组合式驾驶辅助，最终执行驾驶任务的始终是驾驶员。但在智能驾驶技术的宣传推广中，车企频繁使用或暗示“人工智能”、“自动驾驶”等术语。这些高大上的概念往往让消费者产生一种错觉，误以为技术已经达到完全成熟的程度，能够在所有情境下无缝运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/02/20250402101531857.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
早期车企宣传中频繁使用“自动驾驶”字样，目前虽然广告及宣传中不使用，但依然 “擦边”自动驾驶。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日常驾驶中，许多用户体验到的智能驾驶功能表现出色，系统在大部分常规场景下运行稳定，带来了便利和舒适。而在各类智能驾驶相关的短视频中，智能驾驶的各种惊艳表现又进一步加强了普通消费者的这一认知，认为智能驾驶已经实际达到L3水平，但由于法律法规原因只能“屈尊”自称L2辅助。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/02/20250402101640797.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;499&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“开车睡着，车子自己开回家”这种，很难说这是警示还是客观上成了广告。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对智能驾驶的用户来说，不能只看光鲜亮丽的部分，还得接受与之伴生的风险。哪怕99.99%的场合智能驾驶表现优秀，但剩下的0.01%所带来的失误很可能给人留下终生难忘的记忆，甚至付出惨痛的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前智能驾驶本质上仍是传感器融合与算法决策的有限博弈，激光雷达在雨雾中的散射衰减、摄像头在逆光下的识别失焦、毫米波雷达对静态目标的过滤机制，共同构筑着机器感知的盲区。与经验丰富的人类驾驶员相比，存在着不可忽视的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以恶劣天气为例，在遇到雨雪大雾天气时，智能驾驶系统所依赖的目视摄像头与激光雷达的表现能力就大打折扣，甚至无法使用。纵使还有毫米波雷达可以克服雨雪大雾天气，但并不足以执行智能驾驶任务，只能执行基本的AEB或避障类功能。除此之外，在面对静止物体、异形障碍物时，仍然存在系统可能无法识别的概率，从而引发事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此对于智能驾驶的用户来说，需要关注的往往不是其能力上限有多高，而是要掌握其能力下限。知己知彼，了解手中汽车智能驾驶的性能包线，才能更有效地使用。而且现行智能驾驶本质都是“行驶辅助”功能，车企在各类相关条款中也是强调最终责任人是驾驶员，要做好随时接管的准备。毕竟在当前L2+阶段，就算是智能驾驶状态中出了事故，责任也是驾驶员而非车企的。既然最终责任人是驾驶员，那自然就得尽到第一责任人的义务，严守安全驾驶的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，作为有着智能驾驶功能的电动车车主，我在日常使用智能驾驶高速领航功能时，往往是保持对路况以及仪表盘的监控，确保面对突发情况或者智能驾驶没有做出应对时，我能及时接管。而这时候我的角色就从“驾驶者”变成了“监督者”，用某日系传统车主的话来说：当火车司机，即便自己不操作，但是也进行监控随时准备介入。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>