<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e43d50b10c91bc47fb1c4c1db169df66</guid>
<title>一周军评：持续3个月的扎波罗热大反攻，到底打出什么名堂</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_09_10_708034.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周秋意渐浓，扎波罗热地区耗时一整个夏天的激烈交战也逐渐平息。最新的战场形势是，经过3个月持续不断地消耗以后，乌军终于将俄军拱出了第一道防线前的警戒阵地核心罗博季涅。这让乌克兰和北约有了宣称扎波罗热大反攻“取得部分成功”的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本周，布林肯访问乌克兰并许诺更多的援助。与此同时，俄统帅部继续在扎波罗热方向增兵，并宣称乌克兰方面反攻失败。即便“扎波罗热夏季大反攻”已经拖延到秋季，但在战场上厮杀的双方依然保持着旺盛的斗志，并各自宣称胜利，俄乌战争长期化至第三年的端倪已经显露端倪。对于这场战争未来的发展，本周军评将聊聊持续三个月的扎波罗热大反攻如何影响俄乌未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/10/20230910092605554.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;还是有战果的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宇宙中心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要彻底搞清楚扎波罗热地区的反攻作战形势，我们需要梳理一下过去3个月扎波罗热发生了什么。扎波罗热大反攻起始于5月29日，乌军的兵力包括经过北约训练的第9军、第10军的大部。这些被称为“北约旅”的机械化部队员额齐整，编制内载具齐全，并且加强了额外的突击步兵营。乌军和部分北约参谋部认为这些部队拥有较高的战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军的兵力略多于俄军，兵力包括第9军的大部，预备队包括第10军115、116、117、118四个机械化旅，和第9军第82猎兵旅，此外还有包括31、38海军陆战队、39突击旅和第1坦克旅等本土培养的进攻卫队作为预备队。6月初，向卡缅斯克-库班-大诺沃希尔卡100公里长战线进攻的乌军兵力包括23、31、独立65、66、67机械化旅、128山地突击旅、15突击旅、第37海军步兵旅和第47空突旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些部队以外，乌军还集中了11、43、44、47、102、105等6个炮兵旅部队，几乎全部的“海马斯”火箭炮和自行火炮到扎波罗热方向，自开战以来首次在炮兵规模上超过了该方向的俄军。尽管缺乏弹药，但庞大的炮兵数量在过去3个月的作战确实一定程度上压制了俄军，为乌军前进创造了火力条件。如此庞大的炮兵数量出乎笔者的预料，也解释了俄军为何不在此地部署大量炮兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6月3日前后，首批参与进攻的乌军番号如下：乌军128山地突击旅、第15突击旅攻击卡缅斯克方向俄军第19摩步师防守地域；库班正面集中了33机械化旅、47机械化旅和65独立机械化旅进攻42摩步师的3个摩步团以及一个领土防卫团；23机械化旅、31机械化旅、37海军步兵旅进攻127摩步师的2个摩步团防守的大诺沃希尔卡山脊方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在初步投入接近10个旅的作战力量以后，乌军进攻部队在整个6月份和7月上旬在整个战线上都遭受了惨重的损失，包括23、31、海军步兵37、独立65旅在内的数个旅迅速失去战斗力，导致乌军不得不在8月份前就继续投入预备队参与进攻作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先进入7月份以后，乌军47旅突击分队和65旅、33旅的机械化力量被大量击毁，3个旅光是在罗博基诺村正面损失的载具数量超过200台，其中包括20辆豹-2主战坦克和40辆“布雷德利”步兵战车在内的珍贵北约载具，以及从开战开始就保留至今的大量苏制BMP系列突击载具。很多情况下，集中载具突击的乌军甚至无法接近到俄军第一道战壕，就在俄陆航和火箭炮，以及FPV和柳叶刀的攻击之下损失掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/10/20230910092631483.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;47旅突击力量的集中报废成为扎波罗热大反攻的标志性画面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了接续进攻，乌军在7月就紧急调拨预备队，接续投入战斗。乌军在罗博季涅正面增派了第10军117机械化旅和118机械化旅，标志着乌军的预备队开始投入攻坚作战。但这两支部队在整个7月份遭受的命运和其他几个机械化旅一样。其中7月25日，乌军更是在一天之内在罗博基诺正面战壕损失了两个机械化连。随后117旅和118旅开始逐步撤出攻坚战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大量损失步兵载具，尤其是117旅和118旅的两次装甲突击彻底失败以后，乌军转变了战术，开始使用大量步兵分队渗透进攻。乌军吸取之前的防守经验，不再增编战斗力较差的领土防卫旅，而是在机械化旅大量编制由渗透突击步兵组成的步兵营级分队，这些分队一般有300-500人，用于要塞的防守和进攻。因此，乌军部分旅级单位的突击步兵员额要多于载具数量。这些营包括47旅下辖的Skala营，以及65旅下辖的Cheikh Mansour营、独立的Volyn营等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些步兵往往是在出动连排级部队进攻俄军班级据点，在昼间配合后续跟上的装甲车打击俄军反扑力量。这也能从俄方战报中看出来——进入8月以后，“海狸”和其他战报发布者发布的反甲作战视频急剧减少，大量自杀式穿越机（FPV）的打击对象变成了乌军步兵。而乌军渗透龙牙线以南的力量也变成了步兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/10/20230910092648575.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;接续47旅进攻的118旅大量损失bmp &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了大量使用步兵进行突击之外，8月15日，乌军最终投入了这个方向可用的“最后预备队”82猎兵旅和46空中突击旅，进入罗博季涅-维尔博韦攻坚作战。作为“最后预备队”，乌克兰军队第82猎兵旅由2000人组成，装备有一个营的德制“黄鼠狼”步兵战车，两个营的“斯特莱克”装甲车以及14辆英国“挑战者-2”坦克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
82旅与第46旅一样，是乌克兰指挥部保留的最后一支预备队之一。根据乌方透露的比较悲观的说法，当第46旅和第82旅撤退休整时，可能不会有同样强大的新旅来替代他们。因此反攻可能会失去动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，最后预备队的投入获得了效果。随着步兵分队顶着伤亡突击的战术变得有效，在接续117旅和118旅继续进攻以后，随着俄军火力的大幅度下降，包括82旅突击分队、46旅突击分队和特种部队，以及47旅剩余机械化力量在内的乌军的渗透力量终于在8月24日前后在罗博季涅村站稳了脚跟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄军从赫尔松方向远道而来的810海军步兵旅掩护第70团从村庄中撤出，撤退至新普罗科皮夫卡和博尔维尔的预设阵地——大部分位于龙牙阵地后方。至此，在损失了至少200辆——超过7个营的载具以后，乌军终于拿下了这个小小的一线阵地核心，见到了苏罗维金防线的第一道龙牙阵地。开始为后续的突破阵地做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/10/20230910093842372.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/10/20230910093828336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;甭管怎么说，还是看见龙牙了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e782e3c2671c1b8f1465b38666730e6</guid>
<title>“新三样”出海：中国高科技对外又投了哪些方向？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuFeng/2023_09_10_708015.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卢锋、吴思芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外直接投资提速是新世纪我国经济开放成长的重要一翼，其中高科技投资对推进国内产业技术进步与优化我国经济的全球布局发挥了特殊积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年我国高科技产业对外投资呈现的一个重要动向，是伴随电动汽车、锂电池、光伏等“新三样”国内产能与出口超预期爆发式增长，相关领域企业对外投资先后活跃展开，尤其是今年以来一批电动汽车制造企业纷纷对外投资“群体出海”，引发业内和各方广泛关注。我国高科技对外投资成长轨迹如何？最近新能源特别是电动汽车对外投资为何快速增长？其影响如何以及在政策面应如何看待与应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文初步看法认为，近年新能源汽车领域高科技对外投资快速扩大虽可能伴随某些不利因素，然而总体看是我国在相关新兴产业初步确立领先优势基础上，因由开放经济规律性作用和机制性力量向外溢出进行全球布局的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种在开放环境下由厂商受竞争规律驱动自发决策形成的新局面，对我国企业长期稳定获取国际市场相应份额具有必要性，对少数国家针对我国实施的“小院高墙”方针具有外围破局效果，有利于我国在与美西方经贸政策博弈中获取主动。因而有关部门可继续对合法合规的企业相关投资计划和行动采取正常绿灯放行的政策方针，同时对潜在风险进行动态监测评估并保持关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 我国新世纪高科技对外投资大势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外直接投资（Outward Foreign Direct Investment：OFDI）是指一国企业在外国投资创建和运营企业、或通过并购取得国外企业经营管理有效控制权的经济行为。左下图显示我国OFDI世纪初年不到30亿美元和位于全球第26位，2016年达到近2000亿美元峰值，近年仍在1700亿美元以上，位居全球数一数二名次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国高技术产业一般指研发投入大、产品附加值高、国际市场前景良好的技术密集型产业，通常具备智力性、创新性、战略性和资源消耗少等特点。右下图数据显示2016年我国高科技对外直接投资达到363亿美元峰值，此后政策调整伴随OFDI整体回落，高科技部门也显著下降到2019年161.6亿美元，降幅高达55%，占比也从18.5%回落到11.8%，但是近年高科技对外投资再次回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906142212511.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906142220372.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论对外高科技投资涉及识别“行业对象”与 “经济活动”的关系问题：当代国内和国际产业分工都深入到生产过程内部的环节、工序、流程中从而具有“产品内分工”[2]特点，即便是特定部门被合理看作高技术产业，也并非意味着其所有工序和流程的经济活动都具有“高技术”经济特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如电脑、手机等高科技行业，高科技属性集中表现在研发活动、内核芯片与软件等方面，其辅配件生产及集成组装工序往往与纺织、轻工等劳动密集型行业比较类似。研究高科技对外投资案例和数据时，有必要对二者适当区分，以便更准确把握特定投资项目的具体经济动机和影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对新世纪我国高科技产业对外投资进程可分三阶段观察。第一阶段是新世纪初年到国际金融危机之前。一些成长最快的明星民营企业通过美欧及其它国家的海外并购和投资推进国际化战略引发广泛关注。如华为在新世纪初年在美国展开了一系列小规模的收购：2002年初收购光通信厂商OptiMight加强光传输技术实力，2003年收购网络处理器厂商Cognigine增强交换机和路由器核心处理器方面能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年4月海尔在美国南卡州建立了海尔工业园生产家电产品，2001年6月并购意大利迈尼盖蒂冰箱工厂。联想2004年12月以12.5亿美元收购IBM全球PC业务，通过“蛇吞象”式并购成为当时全球第三大PC制造商。另外TCL在2003和2004年通过合资建厂方式分别并购法国阿尔卡特公司和法国汤姆逊公司相关资产，2000年海信收购韩国大宇在南非的电视机生产基地等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段是2008年金融危机后到疫情暴发前十余年。金融危机后全球资产价格回落的难得“扫货期”给中国对外投资提供难得机遇，对外并购跳升到2008-2010年200-300亿美元，其中不少属于高科技对外投资，例如2010年吉利用18亿美元价格收购沃尔沃轰动一时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
危机过后我国以并购为主要形式、并购与绿地投资同时发力持续推进对外投资，高科技行业OFDI呈现范围更广、融合度更深、系统性更突显的态势。首先是世纪初年对外并购活跃的家电和电讯企业进一步扩大对外投资，形成全球性研发、试验、制造体系。其次是新的制造业企业加入高科技对外投资行列，在重型机械部门和半导体行业表现得尤其突出。三是我国互联网平台企业快速扩张成长，在国内形成相当规模后也开始用不同方式进行对外投资和并购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期特别是近一年多来我国高科技投资出现两方面引人注目变化。一方面是手机和半导体等高科技行业中比较具有劳动密集型特征的经济活动通过OFDI向外转移。如电子制造部门企业将核心技术留在国内，将组装、生产等劳动密集型环节活动通过OFDI转移到国外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型的是以苹果公司代工厂和配件企业等被称为“果链企业”的企业群向越南、印度等国转移，如伯恩光学、歌尔股份、蓝思科技、领益智造、立讯精密、美盈森和裕同科技等企业先后落户越南。此外，液晶屏面板企业京东方、工业机床企业海天精工等把核心部件产能保留在国内，通过在越南和印度投资建厂把中低端装配和生产能力转移出去。另一方面就是本文聚焦的新能源企业高科技对外投资新动向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6f117d7b89e58aaaeeced92e9df2172</guid>
<title>面对欧洲核威胁，中美应达成“不首先使用核武器”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2023_09_10_708012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人知道俄乌冲突还会持续多久，但所有人都知道，最可怕的梦魇是俄罗斯决定使用战术核弹。俄罗斯领导人曾多次暗示过这样的想法。现在，连卡拉加诺夫（Sergei Karaganov）和特列宁（Dmitri Trenin）这样的俄罗斯著名学者也开始鼓噪核战，呼吁对北约国家（如波兰）发动战术核武器袭击，以“瓦解西方的意志”，让他们相信俄罗斯的核威胁绝非虚张声势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果俄罗斯使用核武器的威胁确实只是虚张声势，那么这种策略已经奏效，毕竟，外界争论俄罗斯是否会使用核武器，本身就是威慑成功的体现。但如果这不是虚张声势呢？西方正在蚕食自己的红线，许多它们一开始声称不会输送的武器，现在已源源不断输送给基辅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然如此，大家凭什么确信俄罗斯就不会最终使用核武器呢？现在，俄乌战场陷入僵局，连莫斯科也遭到乌克兰多次无人机袭击；乌克兰总统泽连斯基还声称战争正在“重返俄罗斯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想消除人类可能面临的这一巨大浩劫的威胁，我们也许可以另辟蹊径：中国和美国达成不首先使用核武器的协议，英国、法国随后加入，俄罗斯最后一并加入。这有过先例：1998 年印巴核试验后，中美两国罕见地团结一致， 迅速发表联合声明，宣布不再将核武器瞄准对方。这促使五个核大国家于2000年发表联合声明，宣布它们的核武器不针对彼此或其他任何国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月，也就是俄乌冲突爆发前一个月，五个核大国发表联合声明，一致认为“核战争打不赢也打不得”。既然核战争确实无法打赢，那么他们为什么就不能承诺不首先使用核武器呢？不首先使用核武器，并不排除核反击的选择，因此也不会削弱核大国的威慑能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/10/20230910090429631.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯装备的“伊斯坎德尔”战术弹道导弹，既可以使用常规弹头，也可以使用核弹头。图自路透&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，自1964年首次核试验成功以来，不首先使用核武器是一贯政策。因此，这一历久弥新的政策，不会因为中俄友谊而改变。拜登政府宣称，美国只会“在极端情况下考虑使用核武器，以捍卫美国或其盟国和伙伴的重大利益”，这一政策与中国的政策其实相去不远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国比其他任何国家都更有“本钱”承诺不首先使用核武器。美国拥有压倒性的常规军事力量的优势，几乎没有美国用常规军事武器无法完成的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国需要核武器来保卫盟友的说法也值得商榷。事实拥核的朝鲜，是迄今为止唯一一个不断进行核讹诈的国家，甚至在新法律中正式宣布会先发制人进行核打击。但这只是一种吸引眼球的策略。除非金正恩政权岌岌可危，否则很难想象他会对韩国或日本发动自杀式核打击，因为这必将招致毁灭性的报复。整个朝鲜半岛只有1100公里长，挥之不去的放射性尘埃将把任何胜利化为灰烬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年，俄罗斯和中国达成协议，约定不首先对对方使用核武器。如果中国和美国能达成类似协议，那么美国的盟国英国和法国也完全可能与中国达成同样的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大的挑战是，如何说服俄罗斯加入这一协议，不过这并非完全不可能。 普京应该知道， 核武器并不能实质性改变战争局面。即便核武器貌似威力无比，它们也没有帮助美国赢得越战、伊拉克战争和阿富汗战争，或帮助苏联赢得阿富汗战争。现在，俄罗斯的核武器也没能消磨乌克兰的强烈抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许就是为什么，普京只隐晦暗示而从未公开威胁使用核武器。相反，他在习近平主席3月访俄的中俄联合声明中重申“核战争打不赢也打不得”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国领导的北约最担心普京或将使用核武器，那么他们就需要为普京提供一个台阶，即北约先承诺在任何情况下都不首先对俄罗斯使用核武器。这对北约来说完全可以承受：北约是世界上最大的军事同盟，拥有31个成员国、3个核武器国家，其常规军事力量远超俄罗斯，很难想象它为什么要首先对俄罗斯发动核打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
化解欧洲核威胁的终极之道，或许还在于北约想所不能想， 即承诺在瑞典加入后不再扩员。北约成员仅限于欧洲国家，在瑞典加入之后，还在排队的国家已寥寥无几，等待加入的国家只有三个，即波黑、格鲁吉亚和乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，波黑不会明显增强北约的军事实力；格鲁吉亚已经与俄罗斯发生了战争，部分原因就是格鲁吉亚希望加入北约。没有人知道俄乌冲突将如何结束，但北约不需要扪心自问就应该知道，与一个核大国进行“永远的战争”是致命的危险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89d42a5554028492e3ddeaee1f8fd0a0</guid>
<title>“文明型国家”中国与美国的区别，是恒星与行星之别</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_09_10_708006.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“今天是《这就是中国》第200期节目，我们以这个五年的栏目，致敬连绵五千多年的中华文明！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这个辐射力，不是使用武器或其他工具，而是跟信仰、仪式崇拜有关。中国古代有一句话叫‘慕华风’，一个王朝具有‘高大上’的礼仪，周围地区都特别愿意去，这种辐射力非常强大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月4日，上海东方卫视播出了《这就是中国》第200期节目。本期节目致敬生生不息的中华文明。复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国社科院历史学部主任、一级研究员、中国考古学会理事长王巍教授，一起探讨过去、当下和未来之中国。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=y0047z7pkfp&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是《这就是中国》第200期节目。一转眼，从2019年1月7日开播，我们已经走过了将近五年的历程。这个节目在国内外都产生了广泛而积极的影响，我们借此机会向所有参与、支持和关心这个节目的同志们和朋友们真诚致谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天这个特殊时刻，我们决定专门做一期节目，献给孕育我们成长的伟大的中华文明！我们以这个五年的栏目，致敬连绵五千多年而生生不息的中华文明，把这期节目的题目定为：《中华文明像一颗恒星》。我们感到特别高兴的是中国社科院学部委员、中国考古学会理事长、中华文明探源工程首席专家王巍教授今天也来到这里，与我们一起分享他对中华文明的真知灼见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，习近平总书记在谈到中华文明时说了一段掷地有声的话：“中华文明具有突出的连续性，从根本上决定了中华民族必然走自己的路。如果不从源远流长的历史连续性来认识中国，就不可能理解古代中国，也不可能理解现代中国，更不可能理解未来中国。中华文明具有突出的创新性，从根本上决定了中华民族守正不守旧、尊古不复古的进取精神，决定了中华民族不惧新挑战、勇于接受新事物的无畏品格”。总书记在“全球文明倡议”中还提出“我们要共同倡导重视文明传承和创新”。对此，我感受尤深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际学术界从文明视角探讨各种问题的传统由来已久，从斯宾格勒的《西方的没落》到汤因比的《历史研究》，到布罗代尔的《文明史》到亨廷顿的《文明冲突与世界秩序的重建》等，都是这方面的经典著作。多数国际学人也认同中华文明的连续性，但认识到中华文明的创新性的还不多，而探讨中华文明传承与创新相结合的则更少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己从上世纪90年代开始，从研究中国模式切入，逐步进入中国理念、中国文化，最后到中华文明的研究，并于2010年正式提出“文明型国家”的命题和理论框架。我认为，中国已经通过长期不懈地探索，成为一个将数千年没有中断的古老文明与一个超大型的现代国家结合起来的国家，这本身就是中华文明传承与创新的有机结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种结合体现在中国式现代化的方方面面。比方说，中国变革的指导思想是“实事求是”，它源于两千多年前的《汉书·河间献王传》，最初指的是一种做学问的诚实态度，到明、清时代又形成了“实学”，强调通过对事物本身的探索来发现规律。作为马克思主义中国化的第一人，毛泽东对这个概念进行了创造性转化，将其确立为中国革命的思想方法。邓小平后来再次提出这个理念，并把“解放思想、实事求是”确立为中国改革开放的指导思想，强调“实践是检验真理的唯一标准”，这使中国摆脱了东西方教条主义的束缚，带来了中国今天的全方位崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文字变化本身也很能说明中华文明传承与创新的关系。中国近代史上曾一度出现过废除汉字的主张，认为汉字阻碍了中国的现代化。然而，一个民族的语言文字是民族文化之根和精神血脉。中文本身一直在与时俱进地发展，期间有白话文、简化字、汉语拼音等一系列创新。在互联网时代，中文正日益显示出自己的独特优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是中国人的文化和信仰就蕴藏在自己的文字中。一个中国人，只要学会了中文，熟练使用百来个成语，中华文明的基本元素、包括做人做事的基本道理，就融化在血液中了，如自强不息、与人为善、尊老爱幼、同舟共济、与时俱进等等，这些文明传承已与中国式现代化进程融为一体，使中国社会更长于守正创新，毕竟我们仅用一代人多一点的时间就实现了从农业文明到工业文明，再到信息文明的伟大跨越。而与此同时，中国社会则保持了远比西方社会更多的温馨和更多的凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“文明型国家”，今天的中国从南到北、从东到西，从未像现在这样既古老又年轻，既传统又时尚，既中国又世界。一个古老的文明，同时又具备了现代国家的品质，两者相辅相成、相得益彰，这就是今天的中国。这一切也是中华文明传承和创新有机结合的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，我在《中国震撼》这本书中曾经从“文明型国家”的视角比较了中美两国的差异，我当时是这样写的：记得一位欧洲哲人曾经把世界上的作家分为流星、行星、恒星三类。第一类的影响只是转瞬之间。第二类像行星，影响更为长久。第三类像恒星，其光辉和影响是最为久远的。其实，世界上的国家分类也大致如此。很多国家像流星，一闪即逝。某些特殊的历史事件会把它们偶尔推向国际舞台，但不久可能就销声匿迹了。美国则更像第二类。美国是当今世界的超级大国，有不少卫星围绕着这颗行星转，但行星只能管它那个系统，而美国所管的这个系统正在全面走下坡。美国有现代国家的所有特征，但缺少一种深远文明的智慧光芒。只是因为这颗行星离我们比较近，其亮度看上去似乎比远处的恒星还亮，但这是假象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文明型国家”中国更像一颗恒星，它经历了无数岁月，一直守望着太空，在自己的轨道上运行，独立闪烁着自己的光芒。因为恒星太高了、太远了，它的光辉需要很多年后才被世人所看到。但一旦人们意识到这是一颗恒星而不是行星时，人类对它的认识，对其它行星的认识，对整个世界的认识，都会为之改变。恒星和行星是不一样的，大小不一样，质地不一样，组成不一样，运行轨道也不一样。恒星的光芒源于自己，也更为深远和明亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，这种对中国和美国的重新认知，正是“百年未有之大变局”、世界进入“后美国时代”的一个主要特征，随着这种认知的不断深化，中国自身已经永远不一样了，世界也永远不一样了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天就和大家分享这些。谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/07/20230907153626904.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王巍：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先祝贺《这就是中国》这个栏目创建200期，我也经常在屏幕上看到主持人和张教授的风采，而且获益良多。这次能有机会到这里来我也很高兴，希望通过这个舞台跟大家交流我们研究中华文明的一些心得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记6月2日在文化传承发展座谈会作出重要讲话，我非常荣幸也在现场聆听了。“中华民族现代文明”这个词我们应该都是刚刚听到，但实际上这是习总书记去年在党的二十大之后，率领全体中央政治局委员到殷墟考察时首先提出的，这次座谈会是对中华民族现代文明做了全面的阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记指出，中华文明具有突出的连续性、创新性、统一性、包容性和和平性。这是对中华文明特性第一次完整的表述，是对中华文明五千多年文明进程和历史经验的科学总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，中华文明这五个特性之间是有密切联系的。从某种意义上说，这几个特性是互为因果。我们的文明之所以具有连续性，五千多年连绵不断，原因是多方面的。其中，中华文明具有的包容性，使我们在几千年的文明发展历程当中，绝大部分时间内保持开放姿态，兼收并蓄，积极吸收其它先进文明的先进因素，从而使中华文明的内涵不断丰富，始终保持活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，我们在中华文明探源工程当中，因为多学科、多角度，有研究古代农业，有研究古代家畜饲养，有研究冶金术，有研究设备分化等等，我们发现大约5000年前左右，中华先民从西亚地区吸收了小麦的栽培，黄牛、绵羊的饲养，这很有意思。比如说我们研究小麦是从西亚传来，但黄牛、绵羊很可能是当地培育，但在DNA研究中，我们发现黄牛、绵羊是来自西亚。再比如冶金术，一般都认为是从西亚传来的，但是当这几个课题共同汇聚起来之后，我们发现大约都在5000年前进入中国境内，这就不是一个偶然的现象，而是存在一个交流的重要时期，而且我们中国原产的粟和黍也大约在同时期向西传播，确实有一个东西方交流互鉴非常频繁的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古代的汉唐盛世也是历史上最为开放包容、最积极吸纳周邻地区先进因素的时期之一。我自己因为在留学日本期间，有机会对唐代的乐舞、乐器进行研究。我发现唐代的乐舞，根据记载有天竺乐、龟兹乐、高丽乐等等，非常丰富。还有很多来自各地的商人、甚至官员在唐王朝之中，这是一个非常开放的时期。比如唐三彩，我们可以看到胡人俑，非常多元。所以，唐朝发展兴盛的重要原因之一就是保持了开放包容的态度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>