<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5940b30f2ab9bf1189afaa621324fa78</guid>
<title>回顾“小花梅”舆情风波，它将改变中国什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2022_02_24_627543.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月23日，江苏省委省政府调查组发布了“丰县生育八孩女子”事件调查处理的情况通报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通报中说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“2月17日，省委省政府成立调查组，进行进一步全面深入调查核查。有关调查人员除在江苏省开展工作外，还赴云南、河南等相关省开展实地调查，共走访群众4600余人次、调阅档案资料1000余份，对社会关注的‘丰县生育八孩女子’身份认定、杨某侠生育八孩情况、董某民等人涉嫌犯罪情况等问题开展了深入核查。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
通报提到，“经纪检监察机关审查调查，责令徐州市委和市政府作出深刻检讨，对有关责任单位和责任人员依规依纪依法作出处理。”并详细公布了对丰县的县、镇、村三级共计17位有关责任人员的处理结果。所罗列的责任问题主要包括：违反工作纪律，工作不负责任，存在形式主义、官僚主义，维护群众正当权利和利益不力，在精神障碍患者救治救助、计划生育管理等工作中失职失责，未认真组织核查事实，批准发布信息不实的情况通报，造成严重不良影响等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本并不很复杂的一件事情，在如此力度的调查之下，各方面的基本事实已经十分清楚了，没有再进一步质疑的必要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本只涉及到一个家庭和数个当事人的一件事情，导致了从徐州市一级到丰县三级政府被问责，十多位相关责任人被处理，政府方面的这一行动也属于问责到底了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，事情本身暂时告一段落了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/24/20220224150209125.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;关于“杨某侠”的最新新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，此事毕竟引起了一个不小的舆论风波，其巨大影响，包括横向的对于全国其他省市地区有关方面的启示，和纵向的对于中国未来社会发展和文明建设的推动，还将长时间持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事到如今回顾地看，这场舆论风波并不寻常。起源于社交媒体上的一段视频，涉及某一个家庭的个案，极短时间内成为舆论场上的热点，引发全国乃至海外社交媒体和主流媒体持续关注长达20多天，而且贯穿了春节至元宵节这一特殊的时间段，在接连穿破了村、镇、县、市各级政府的权力边界之后，最终以省一级政府部门动用其雄厚行政资源进行全面处理而告结束。整个过程中的多方面含义仍有待探究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20多天里舆情汹汹，暂时排除掉那些因拐卖、铁链、性奴、施虐、营养不良、精神病等具体情节而生的情绪因素，归纳起来，社会公众所关注和质疑的，主要围绕两大核心问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）为什么今天的文明社会还会有如此黑暗丑恶的事情发生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）为什么今天的政府部门还会有如此失职失责的表现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅就以上两大问题而言，无论公众方面的质问，还是政府方面的回应，都属于一个正常社会中随时可以出现的正常对话。如果不是丰县这件事情，其他类似事情引起这两个问题的提出，也都没有问题，而且都是积极的和正面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今日中国，这两大问题在舆论场上公开提出来并长时间持续这个现象本身，其实不仅不是对中国的形象损害，反而正是中国“全面建成小康社会”之后发展水平越来越高的一种反映。正是因为中国政府关于本国发展水平给出了越来越高的标准，中国人民对于中国政府治理能力和水平才有了越来越高的要求，这两个问题也才会越来越频繁地出现并被持续讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若将这两个问题放到世界上，在那些黑社会长期公开存在的国家里，或者各级政府治理能力低下的国家里，或者内战内乱持续不断的国家里，或者整个社会濒临崩溃的国家里，其实连提都提不出来，或者即使提了出来，也根本没有任何解决的前景和希望。对于中国到目前为止的这个最终处理结果，在以上四类国家中，恐怕连想都不敢想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而以上四类国家占全世界所有国家多大的比例，读者可以自行统计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是美国这个号称“人权立国”的国家，如果围绕疫情应对、枪支暴力、种族歧视、儿童贫困等现象就以上两个问题发问，会得到什么结果呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
死于新冠肺炎的美国人已经接近100万，去年一年死于枪支暴力的美国人平均每天超过110个，另外每10万居民中分别发生5起谋杀案、40余起强奸案、80余起抢劫案和250余起重伤案，每10万名非洲裔中就有1000多人被监禁，每4个美国儿童中就有1个饿肚子，面对这种种悲惨局面，关于文明社会中的黑暗丑恶现象和政府部门的失职失责现象的质疑，从哪里问起呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/24/20220224150816633.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再将以上人权纪录像“小花梅”事件一样上溯24年累加起来，其中会包括多少人间惨剧？这些惨剧如果都像“小花梅”事件一样在舆论场上持续发酵，恐怕把全世界的媒体版面和时段加起来用于报道也远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但恰恰就是这个国家的主流媒体，一面背负着本国极为恶劣的人权纪录，另一面还用极为过时的陈词滥调质问中国：“谷爱凌与‘小花梅’，谁代表着真实的中国？”不觉得同样的反问可以用在美国千万次吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的中国，仅仅一个“小花梅”事件就可以引起一场大张旗鼓的全民讨论，并导致了空前严厉的问责处理，这种不断向更高标准的大踏步迈进，美国做得到吗？中国作为世界第一人口大国，还有其他国家可以相比吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff20542b99b3e504c13b13d742aac3da</guid>
<title>乌东问题严峻而复杂，相关各方应三思而后行</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2022_02_24_627526.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于洪君】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2月21日，俄罗斯总统普京正式承认乌克兰东部顿巴斯地区“顿涅茨克人民共和国”和“卢甘斯人民共和国”为独立国家以来，乌克兰局势或迎来关键拐点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天凌晨起，乌克兰开始实施为期30天的全国紧急状态。拜登除了对俄罗斯两家银行和部分官员实施制裁外，再次追加了针对“北溪-2”天然气管道项目的制裁。欧盟以及英加日澳等西方国家纷纷表示谴责，并且陆续宣布对俄罗斯实行经济制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯同以美国为首的西方国家的关系，呈现冷战结束以来最为紧张的严峻局面。欧洲地缘政治环境和整个世界的安全形势，面临1962年古巴导弹危机以来未曾有过的巨大风险和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/24/20220224094828907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加拿大总理特鲁多宣布对俄实施经济制裁。图片来源:视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一点，东乌克兰问题发展到今天这个局面，有着极为深刻和无法忽视的历史原因。&lt;/strong&gt;普京总统去年6月发表的有关俄乌关系的长篇文章，特别是他日前发表的有关此次行动的电视演讲，特别强调了俄乌关系紧张和激化的历史因素。在他看来，俄罗斯人占多数的东乌克兰地区，历史上就是俄罗斯的一部分。乌克兰是1917年革命发生后人为制造出来的一个国家。事实也的确如此。在东乌克兰，尤其是顿巴斯地区，民众的文化底蕴、思维方式和生活习俗，带有非常强烈的俄罗斯属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二点，苏联解体以后，上述两个共和国所在的顿巴斯地区，成了主权独立国家新乌克兰的一部分。&lt;/strong&gt;但不幸地是，在民族主义情绪急剧升温的大背景下，西部地区的乌克兰人对本国东部地区的“俄罗斯人”疑心重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中央政权的基辅当局，一直没有处理好东西部地区关系问题。东乌克兰地区与俄罗斯相互接壤和往来密切的六个州，对乌克兰的国家认同感不断下降，带着土地回归俄罗斯的意愿不断增强。克里米亚半岛和顿巴斯地区顿涅茨克和卢甘斯克两个州，尤其如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年基辅政局大乱，乌克兰爆发全面危机。自认为遭受歧视，因而无法融入乌克兰这个新国家的东部地区，分离主义运动迅猛兴起。俄罗斯以克里米亚“全民公决”结果为依据，果断“收回”历史上曾经属于俄罗斯，上世纪50年代划归乌克兰，苏联解体后成为乌克兰一个自治共和国的克里米亚半岛。顿涅茨克和卢甘斯克两个州，则走上武装分立的道路，分别宣布成立“人民共和国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/02/24/20220224094616323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;聚焦俄乌紧张局势中流落途中的难民。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要补充的是，苏联解体后，独立建国的日子都不好过。不但乌克兰，就连俄罗斯也非常困难。但总体上说，俄罗斯的经济发展水平和社会保障程度，总要好于乌克兰。而且，俄乌双方的差距越来越大。这对乌东地区分离主义情绪的产生和蔓延，客观上起到了很大的助推作用。来自俄罗斯的民族主义组织和团体，长期在乌东地区开展活动。这也是乌东地区，首先是克里米亚半岛和顿巴斯地区与乌克兰中央政权分道扬镳的一个重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三点是外部因素。&lt;/strong&gt;苏联解体后，美国和西方势力千方百计插手乌克兰内部事务，甚至不惜制造“颜色革命”。他们一方面挑拨破坏乌克兰与俄罗斯的关系，另一方面不遗余力地拉拢乌克兰加入北约和欧盟。虽然俄罗斯全力阻止，乌克兰“加盟入约”没有成功，但美国西方一直以此为诱饵，唆使乌克兰极端民族主义势力和激进民主派不断加大反俄仇俄喧嚣。这就进一步加剧了东乌地区俄族民众对基辅政府的不信任感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年乌克兰发生多起仇杀俄族居民的恶性事件，成为顿巴斯两个州揭竿而起的直接原因之一。现在有种说法，即西方是乌克兰困局的始作俑者，是乌东地区危机的真正推手。这个观点并非没有道理。美国、北约和欧盟对乌俄关系的激化，对乌克兰的分裂负有不可推卸的历史责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总之，历史原因和现实原因、内部原因和外部原因相互交织，彼此牵动，导致乌克兰四分五裂。&lt;/strong&gt;从某种意义上，乌克兰已经陷入国已不国的惨痛境地。东部地区不可避免地出现了人道主义危机和灾难，而俄罗斯出于对自身安全考虑，出于对邻国内胞命运的担忧，通过多种方式出面干预，这是自然而然的，也是无法避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯维和部队挺进顿巴斯，西方关于俄罗斯即将入侵乌克兰的预言似乎得到验证。而此前一天，俄驻美大使还说，顿巴斯是乌克兰的一部分。俄罗斯其他一些权威人士也有类似表态。美国和西方国家指责俄罗斯释放相互矛盾的信息，抨击俄罗斯背弃承诺、不守信用。这也不难理解。美国和西方有他们自已的价值观，有他们自以为是的评判标准和话语体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要注意的是，俄罗斯此次行动不是权宜之计，不是冲动之举，不是为对抗美国和西方舆论战而采取的报复行动。这是俄罗斯针对世界格局和周边环境曲折变化做出的深思熟虑的战略性安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联系2008年俄罗斯针对格鲁吉亚、2014年针对克里米亚采取的行动，可以说，俄罗斯目前的举动，看似意外，实际并不突然。换言之，俄罗斯此举符合其国家战略，符合其一贯做法，也符合其民族性格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论美国和西方说什么，只要时机成熟，俄罗斯总要按照自己的意志采取行动。国际社会，包括我们，都需要充分认识和了解当代俄罗斯的利益观、安全观和秩序观。这一点非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯与美国等西方国家围绕乌克兰问题展开的这场大博弈中，目前俄罗斯掌握了主动权，处于进攻一方。在维护和扩大自身安全利益方面，俄罗斯在东乌步步推进。美国、欧盟和北约被迫消极回应，他们不敢与俄罗斯进行军事对抗，明确表示不会为乌克兰出兵，只能提供军事和经济援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅当局似乎也意识到，弱不禁风的乌克兰不但无力“恢复”其领土完整，甚至可能成为“弃子”，因而一直在缓和气氛，避免与俄罗斯全面摊牌。乌俄之间通过政治与外交手段，借助国际调停机制解决纷争，渠道并未关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国、欧盟和北约不甘示弱，正在加大对俄制裁力度。对此，俄罗斯早已领教，此次又做了反复权衡，有了充分准备。无论新的制裁对俄方造成多大伤害，俄罗斯都不会后退半步。俄罗斯的终极目的就是要迫使美国和西方重新考虑欧洲安全问题，在满足俄方安全利益的前提下，维护地区战略稳定，重构全球安全秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国、欧盟和北约还在不断协调立场。联合国秘书长古特雷斯也发表了措词谨慎的声明，要求各方回到联合国确认的解决东乌问题的《明斯克协议》的立场上来。实际上，正中俄罗斯所说，正是由于《明斯克协议》履遭破坏，东乌危机才发展到今天这个地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/24/20220224094634751.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古特雷斯就乌克兰局势最新表态：呼吁立即停火，避免激化局面的言行。图片来源：环球网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看，法国总统日前积极推动的美俄首脑会晤，已经无法举行。美俄外长会也没有可能了。各方外交博弈的战场，已经转移到联合国和各种多边场合。王毅外长、中国驻联合国代表、中国外交部发言人已经明确表达了中方在乌克兰问题上的一贯原则和立场。我们要警惕美国和西方国家借东乌问题抹黑中国，要坚决反击任何歪曲诋毁中国正义立场的有害言论，要防止别有用心的势力离间和破坏中俄关系以及中乌关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前事态仍在持续发展、未来走势很不明朗、美国竟然把国防准备提升到第三级的严峻形势下，我们还要为应对东乌危机进一步恶化、俄罗斯与美西方的对抗进一步升级做好各种准备，甚至还要为地区性军事冲突引发更大规模战乱、世界大变局演化为全球大乱局、中华民族全面复兴进程意外受阻而进行充分准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ba505ff27195e2b667df77b804acfbd</guid>
<title>“双一流”，如何回应当下中国的人才荒？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChangSong/2022_02_24_627479.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，《关于深入推进世界一流大学和一流学科建设的若干意见》（以下简称《若干意见》）正式发布。这标志着五年为一个周期的“双一流”建设进入第二轮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双一流”替代“985/211”，在五年前就备受关注。第二轮调整的结果，也是几家欢喜几家愁。那么第二轮“双一流”，有哪些变化，又有哪些不变？经过五年建设，“双一流”对于中国高等教育产生了什么影响？这些变化的背后，又能看到当今中国大学怎样的新格局呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“建设”是大主题，“动态”贯穿始终&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待第二轮“双一流”建设，首先有一个大基调，那就是“建设”。在《若干意见》和答记者问中，有关部门明确提出了“双一流”建设的时间点：对标2030年更多的大学和学科进入世界一流行列以及2035年建成教育强国、人才强国的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮“双一流”的院校数量稳中有升，是个净流入的状态。这说明现在的建设还远远没有达到预期目标，在未来几轮，会保持稳步增长的态势。但是，应该不会出现过去某个时期“雨露均沾”大放水的情况。经过几轮建设之后，“双一流”院校会稳定在一个百余所的数量上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是处于建设期，那么“动态管理”的思路就贯穿始终。在五年前“双一流”启动时，教育部就曾一再表示，相比于“985/211”，“双一流”的最大不同是有进有出。从这次第二轮的名单看，大学和学科都做到了有进有出。在未来，这也将是“双一流”建设的一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此轮建设中，新增的学校里有很多可圈可点之处。上海科技大学、南方科技大学，这两所年轻的大学在教学科研方面的成果，大家有目共睹。它们仅用了很短的时间就跻身“双一流”，也是国家对于这类新式大学和教育改革探索的肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南京医科大学、华南农业大学、广州医科大学，在学科行业内也发展得有声有色。另外，山西大学此次也进入第二轮“双一流”名单，可以说是几十年夙愿得偿。湘潭大学作为老一辈革命家亲切关怀过的湖南名校，此次进入名单，也代表着所在省份对其建设的投入与支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，第二轮特别公布了一个警告名单，可以说是相当直接了。在答记者问中，有关部门也明确给出了要求：警示学科和调整后的学科，2023年接受再评价，届时未通过的，将调出建设范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在警告的名单中，既有北京、上海这样的教育高地，也有西部省份；既有211时代就跻身重点大学的老牌名校，也有刚刚进入第一轮“双一流”的新大学；既有生物、化学、计算机这样竞争激烈的基础学科，也有法学、基础医学、中医药这样的主干学科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这次由清华、北大自定重点建设学科的规定，也是被广泛讨论的话题。虽然教育部一再强调“双一流”不是给大学划分三六九等，但是清华、北大的学科建设自主权，也算是侧面表达了这两所学校在中国大学体系内独特的地位。事实上，从答记者问中可知，这个结果是考虑到了“两校一市”综合改革，故而先行赋予北京大学、清华大学两校学科建设自主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/22/20220222145616809.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;清华大学2019年本科毕业生在毕业典礼上合影。新华社记者 鞠焕宗 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;聚焦“学科”建设，呼应教育改革全局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮“双一流”建设的最大改变是什么？无疑就是不再区分一流大学建设高校和一流学科建设高校，而是聚焦“学科建设”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，换一个角度说，聚焦学科，确实可以不对大学简单地整体划分三六九等，而是对于大学内部的学科进行了三六九等的划分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮“双一流”名单一出，原有“985/211”的界线基本消失，而成为了散点式的“一流学科”。在未来不但会有是否双一流大学的划分，还会有是否在双一流大学的双一流学科的划分。可谓是“卷中卷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从中国大学发展和社会、考生、用人单位的角度看，大学分类分层，是必然的需求，也是择校、用人的一种必要的辅助手段。我们并不需要对“三六九等”谈之色变，也必须承认各层次高校在办学水平上的差异与差距。相比于对高校进行层次划分，更不科学的作法是静态划分。过去985/211时期的“保险箱”作法，既不适合中国大学体系的新变化，也不符合发展的客观规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮“双一流”建设学科名单，还对于学科进行了优化，普遍以一级学科名称作为重点建设学科名称。有些让人摸不着头脑的学科名称，也更加准确化了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如武汉大学第一轮的“矿业工程”被撤销，改为了土木工程、水利工程，这也是武汉大学所合并的武水的传统优势学科；上海交大的“商业与管理”也改为了“工商管理”；大连理工让人摸不着头脑的“工程”学科，也改为了“力学、机械工程”；华南理工非常不理工的“农学”，则细化成了“食品科学与工程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学科的数量上来看，目前的名单也呼应了重点建设基础学科、国家战略急需学科的需求。根据数据统计结果，第二轮建设学科数量排在前八的分别是：材料科学与工程（30所）、化学（22所）、生物学（16所）、数学（13所）、计算机科学与技术（12所）、机械工程（11所）、临床医学（11所）、生态学（10所），几乎涵盖了近几年的热门/热议专业。前三名的“材生化”以居高不下的高校数量、学生人数和就业难度，稳居报考季专业热议榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数量排名列表上，前12名都是自然科学类专业，直到应用经济学，才开始出现社会科学类专业。这也和当代中国大学文理科办学规模相吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消一流大学和一流学科的区分，以“一流学科”作为建设的基本单位，对于未来社会看待大学会有什么影响呢？最直接的影响就是招生和就业。而这也恰恰呼应了中国教育改革的大背景。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40908c23d083f00ed592e0edc7d20524</guid>
<title>冬奥会结束后，我盘了下外媒报道…</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2022_02_24_627478.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京2022年冬奥会已经落下帷幕。中国在疫情中成功举办了一场安全而卓越的国际型体育盛会，为弘扬奥林匹克精神、促进人类团结友爱，展现出了大国的担当和强大的组织能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬奥会让中国再次成了世人瞩目的焦点，但在西方媒体眼中，这届冬奥会也成了他们抹黑污蔑中国的一次“绝佳机会”。这几天浏览外媒时，无心多看了几眼相关内容，很多报道的角度之刁钻、观点之奇特可谓令人瞠目结舌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方是怎么污蔑北京冬奥的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.“新疆问题”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方攻击北京冬奥的第一个角度就是炒作和冬奥无关的政治谣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府继承了特朗普政府关于新疆的说辞，并于去年12月宣布“出于对中国新疆‘侵犯人权’行为的回应”，决定对2022年北京冬奥会进行所谓的“抵制”，不派出美国政府官员参加冬奥。但美国政府并没有阻止美国运动员参加冬奥赛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冬奥会开幕式上点燃圣火的中国越野滑雪运动员迪妮格尔 · 衣拉木江，也遭到了西方媒体的恶毒攻击。他们攻击衣拉木江的方式有三种：第一种是恶意联想，将迪妮格尔代表中国出战冬奥会类比为犹太运动员代表纳粹德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种是否认迪妮格尔的维族身份。例如《纽约时报》在报道中称中国“挑衅性地挑选了一名起了维吾尔名字的运动员来帮助点燃圣火”，玩文字游戏暗示迪妮格尔是中国找来的临时“演员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173423737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国《纽约时报》报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种最为滑稽。英国发行量最大的日报《每日邮报》在报道中称“中国冬奥会的代言人，20岁的维吾尔族滑雪远动员在首秀获得第43名后‘消失’了”。这篇报道立刻遭到了很多外国网友的嘲讽：“她比完赛还要每天向你们媒体报道吗？”“《每日邮报》的记者把电视机关掉，会发现所有的运动员都‘消失’了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173446559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;英国《每日邮报》报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上我们挑选迪妮格尔作为火炬手是经过深思熟虑的选择。首先，迪妮格尔是一名优秀的滑雪运动员。2019年，迪妮格尔在国际雪联北京越野滑雪积分赛上获得女子个人短距离银牌，这是中国选手首次在国际性的越野滑雪比赛中站上领奖台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，迪妮格尔的家乡新疆北部的阿勒泰地区正是人类滑雪的起源地。在距离阿勒泰市区约1小时车程的敦德布拉克洞穴中，1万多年前的彩绘岩画记录着人类最早的滑雪形象——一群人脚踏毛皮滑雪板、手持雪杖、弯腰屈膝、背着猎物在风雪中驰骋，这一纪录早于北欧斯堪的纳维亚数千年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪妮格尔的表现一方面展现出了中国新疆年轻人的魅力和风采，有力地回击了西方对于中国新疆的不实指控，同时也让更多人了解到她的家乡和滑雪文化之间的历史联结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. “假雪不安全”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管人造雪早已成了近几届冬奥的常态，西方媒体依然没有放弃从这个角度攻击北京冬奥。美联社称：“人造雪有更多的冰晶，所以运动员在上面滑得更快，更容易发生危险”；英国《每日邮报》称：“冬季运动专家警告假雪（fake snow）会制造出更坚硬的表面，对起跳和着陆都更加危险……这对运动员来说很危险——有人已经死了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这些言论我都不用反驳，我们就看看西方媒体在2018年平昌冬奥会的时候是怎么评价人造雪的。美国国家气象频道介绍道：“天然雪可以用来堆雪人和做雪球，但它不是举办滑雪比赛的最好产品”；《今日美国》称“人造雪（manmade snow）更湿润、更致密，为滑雪者创造了理想的表面，而且可以保证整个场地的雪制都是均匀的”；美国全国公共广播电台称“运动员更喜欢制造出来的雪（manufactured snow），因为它更稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是人造雪，韩国用就是“稳定”“可靠”，中国用就是“坚硬”“危险”，可见西方媒体为了抹黑中国已经完全放弃了最基本的常识、逻辑和职业道德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. “中国队作弊”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体指责中国队作弊主要是集中在速滑项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2月7日举行的女子500米短道速滑1/4决赛中，中国选手范可新被加拿大选手艾莉森 · 查尔斯带倒摔出赛道，最终无缘晋级。查尔斯摔倒的原因成了西方关注的焦点。一张在境外社交网络广泛流传的动图似乎显示范可新用手将赛道上的障碍物推到了查尔斯的脚下。加拿大的《国家邮报》、英国的《独立报》、《镜报》和美国的《雅虎体育新闻》、《福克斯体育新闻》等多家西方媒体纷纷凭借这张动图指责中国队作弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173504317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多外国网友在看完他们的报道后表达了对中国的憎恶。一些评论认为“范可新将障碍物精准地推到其他选手的脚下，是经过长期（作弊）训练的结果”，也有人说“中国凭借东道主优势，让裁判对中国选手的犯规行为视而不见”、“中国应当被禁止举办冬奥会”，还有人借此发表种族歧视言论称“作弊和撒谎就是中国人的民族性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173518265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;西方读者对中国的种族歧视言论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而当时的实际情况是范可新接触冰面的左手，被身后的加拿大选手弗洛伦丝 · 布鲁内尔的膝盖踢到了，随后不小心碰到了冰上的障碍物，最终造成查尔斯滑倒。从现场拍摄的其他角度可以明显看出，范可新的手碰触障碍物是被动的无意之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173543317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一天举行的男子1000米速滑决赛，同样成了西方媒体抹黑的目标。看过比赛的人都知道当时匈牙利选手刘少林在终点线前伸出左臂阻挡中国选手任子威犯规。由于刘少林在同一场比赛中因为内道越蓝线违规超越已经犯规了一次，最终累计两次犯规被取消成绩，任子威夺得金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173554789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而韩国《中央日报》、美国福克斯和雅虎等几家外媒在这场比赛的报道中，全然不提刘少林阻挡任子威的事情，而是专门截取了任子威抓住刘少林左手和刘少林倒地瞬间的图片，十分恶毒地误导读者，暗示任子威是靠“拽倒”刘少林夺冠的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173604711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;福克斯新闻和雅虎体育截取的“任子威抓住刘少林左手”瞬间，暗示任子威犯规&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，西方的这些攻击非常巧妙而且具有迷惑性。针对这些赛场上复杂的肢体冲突，外媒有意无意地忽略事情的全貌，专门发布对中国不利的角度。这些记者用似是而非的图片和文字煽动外国的读者仇视中国队和中国人，完美地诠释了什么叫做“混杂部分真相的谎言比直接说谎更有效”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4. “防疫规定过于苛刻”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括英国《卫报》、《镜报》、美国联合通讯社、全国公共广播电台和《今日美国》在内的多家西方媒体花了很大的篇幅指责北京冬奥的防疫规定和隔离宾馆。这些媒体援引的例子基本上都是一样的——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个例子是波兰短道速滑运动员纳塔利娅·马利谢夫斯卡。这位运动员在社交网络上抱怨道，隔离让她“哭到眼泪都干了”，还称自己过去一周一直活在恐惧和不确定之中。她因为被隔离错过了5日的500米短道速滑赛，但在比赛结束的第二天被释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们完全可以理解运动员在经过了多年训练之后，在比赛开始前发现因为新冠无法上场的失望和痛苦。但是冬奥会的防疫规定是我们早就公布了的：来华参加冬奥的所有运动员必须提供96小时以内的两次核酸检测阴性的证明；如果没有打疫苗，必须先在北京隔离21天之后才能进入闭环；在选手村发现的阳性人员将会被送往医院或单独隔离，直到出现连续两次相隔24小时以上的阴性检测结果才可以被放回选手村或参加比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这么做也是为了运动员和闭环内其他人员的安全。目前在闭环内虽然一直有零星的病例，但是并未出现病毒扩散传播的现象，这都是有赖于严格的防疫措施和负责的防疫人员。为了保护冬奥会上大多数人的安全，阳性运动员无法参赛也是没有办法的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体援引的第二个例子是比利时钢架雪车运动员金·梅勒曼斯。这名运动员在抵京之后因为检测阳性被隔离，三天后，她再次进行连续两次核酸检测的结果均为阴性，满足参加训练和比赛的条件。梅勒曼斯以为自己可以直接回选手村，但是随后被转移到了另一处隔离宾馆。她立刻到社交网络上哭诉：“我不确定自己是否可以在这种孤独的状态下再撑14天或者参加比赛。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN等西方媒体针对此事，先是大肆渲染了梅勒曼斯在来华前“十多次检测都是阴性”，暗示抵京后出现的阳性是中国检测机构的问题。在梅勒曼斯复阴之后，西方媒体称她被转移到了一个“单独的政府设施”（separate government facility），渲染恐怖气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际情况是由于梅勒曼斯的检测结果前后不一致，北京冬奥组委和国际奥委会为了保险起见，希望将她安置在选手村的单独房间内。但是当时选手村内刚好没有独立房间，所以暂时性地让她住在了村外的隔离宾馆。梅勒曼斯发帖抱怨后不久就被转移回了选手村，她本人也在社交网络上更新表示自己回到了村子，“我感觉很安全，现在可以在这里更好地训练了”。最终她的比赛没有受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了个别的运动员对隔离有些抵触情绪，多数运动员还是理解和支持北京冬奥的防疫措施。例如美国自由式滑雪运动员阿伦·布隆克多次在公开场合称赞冬奥会的组织工作：“坦率地说，中国的防疫工作一流。实际上，一切都很了不起。所有人，从工作人员到核酸检测员，到住宿条件，这是我们参加过的水平最高的奥运会之一。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布隆克的美国队友、自由式滑雪运动员亚历克斯 · 费雷拉和单板滑雪运动员特莎 · 莫德、澳大利亚的自由式滑雪运动员泰拉 · 奥尼尔、詹姆斯 · 马西森和贾卡拉 · 安东尼等很多国家的运动员都表达了类似的看法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e365e3b00f80437401974e07a59c40d0</guid>
<title>普京“抛弃”明斯克协议，能换来美国接受“安保协议”吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_02_24_627475.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月21日晚，俄罗斯总统普京签署关于承认“顿涅茨克人民共和国”和“卢甘斯克人民共和国”的两项总统令，以及俄罗斯分别与这两个“共和国”的友好合作互助条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，国内外舆论瞠目结舌，似乎俄乌战争再次“一触即发”。作为一名跟踪俄罗斯与欧亚地区问题的观察人士，笔者更倾向于认为俄罗斯在战争与和平之间做了一项相对“折中”的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，2021年11月中旬以来长达三个月的俄美围绕“安全保障”大博弈的“下半场”结束。相关讨论可参考笔者1月28日发表在观察者网的评论文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_01_28_623934.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《俄乌战争一触即发？拜登“惊慌”，但尚未失措》。&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/23/20220223130754887.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月21日，俄总统普京签署法令承认乌东两个“共和国”的独立。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京承认乌东两地区独立的四个“迹象”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“普京承认乌东两地区独立”这件事看上去很“突然”，但实际上早已“有迹可循”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，自2014年4月两个地区宣布为“独立共和国”起，外交承认就是俄罗斯应对后续局势恶化的可能选项之一，这在俄罗斯和西方政策界早有过的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，普京的这个决定是时隔近8年才正式做出的。这也说明俄罗斯最开始是愿意基于《明斯克协议》和“诺曼底”四方模式来寻求解决乌东地区问题的，并在多次与德法领导人磋商乌克兰东部局势中确认《明斯克协议》的不可取代性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，实际上，2021年3月俄乌边境局势紧张且拜登上台后俄美博弈异常激烈之际，当时不少俄罗斯国内媒体就传言：普京将在4月21日发表的国情咨文中“宣布承认乌克兰东部两个地区独立”。但是，在随后宣读的国情咨文中，普京并没有这样做，更没有刻意凸显与美西方之间的意识形态、军事、地缘政治的对抗气氛，甚至他当时提到的“红线”都是模糊的（直到第一次“拜普会”才公开阐明），并表示将与世界所有国家发展伙伴关系。与此同时，俄国防部长下令从俄乌边境“撤军”，普京还公开回应乌克兰总统提出的会面建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，很多专家解读普京通过国情咨文传递的所谓“和平”信号，是对与拜登的面对面谈判寄予一定“期望”，但并不意味着俄罗斯与美西方就会缓解关系，也不意味着俄罗斯放弃对美西方采取有力回击，而是要被理解为可能的新一轮的关系恶化做社会舆论的动员准备，塑造一种被迫应对外部打压并对可能的威胁与侵略采取有力的回击。作为可能方式之一就是乌克兰“侵略”的背景下以保护俄罗斯侨民为由派军队到乌克兰东部地区。这将意味着俄罗斯与西方对抗升级，西方对俄进一步大力度制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223132244881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年2月召开的慕尼黑安全会议上，乌克兰总统泽连斯基呼吁西方对加入北约一事给个“准信”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，《明斯克协议》几乎是名存实亡，不仅协议的效力继续“贬值”，而且俄罗斯的“优势”被进一步削弱。如果说2021年4月13日，拜登和普京第二次通话时，普京还阐述了应基于《明斯克协议》政治解决乌克兰问题的立场，那么随后乌克兰公开拒绝《明斯克协议》，并邀请美国加入该项协议，试图打破各方原有的脆弱政治平衡并修订协议等表态，无疑对该协议是“致命一击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年8月底，乌克兰总统泽连斯基访问美国之际，乌总统顾问叶尔马克表示，乌克兰已经“放弃”履行《明斯克协议》，美国确认参与顿巴斯问题的解决并尽一切努力帮助乌克兰停止战争。美国国防部部长公开表示支持乌克兰的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰专家表示，美国显然非常清楚当前围绕顿巴斯的具体形势，因此美方在会面过程中有意识地不谈及《明斯克协议》，显然有助于泽连斯基更好地安抚乌克兰国内的极端民族主义情绪，因为乌国内极端势力认为《明斯克协议》是一项卖国协议，对乌克兰有害无益。显然，拜登对乌克兰不履行《明斯克协议》表示“满意”。乌克兰的举动，不仅将德法大国置于不利处境，尤其是当时迎来任期结束的默克尔被迫维护自己的政治遗产，既不承诺向乌克兰提供武器，也不同意乌克兰关于让美国加入《明斯克协议》的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些乌克兰政客不自量力的行为更是激怒俄罗斯，迫使其采取应对举措。针对美乌总统会谈，俄外交部随即表示2021年9月30日之后不再延长欧安组织派驻俄乌边境的观察员任期，这是对乌克兰和西方的一次公开警告。12月中旬举行的第二次“拜普会”前夕，俄外长表示普京将明确阐述俄罗斯在乌问题上的处理方法，俄总统新闻秘书佩斯科夫也表示，普京未必会邀请拜登参加“诺曼底模式”四方会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月《明斯克协议》刚好满7年（2015年2月签署并被联合国安理会核准），俄媒体盘点迄今为止，《明斯克协议》还是原地踏步，没有落实其中任何一条。乌克兰不仅公开否定或要求修订这项协议，还扩军备战，关闭俄电台，抓捕亲俄反对党领导人，西方则为乌克兰的反俄言论鼓气。本月17日，联合国安理会就乌克兰危机召开特别会议，俄罗斯本就要求安理会讨论《明斯克协议》，但又被美方的“战争渲染”带偏了主题，从而导致真正的问题始终得不到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯看来，乌克兰当局的这些“猖狂”举动使其在《明斯克协议》中的优势和影响力被严重削弱。第二次“拜普会”之后，俄罗斯资深美国问题专家苏斯诺夫公开表示，如果美西方不顾及俄罗斯的安全关切，不排除会出现类似于2008年的俄格战争事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223131649943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，俄罗斯对美国打“安全保障牌”，针对美西方的拒绝和“踢皮球”，显然是做了相关的充分预案，包括承认两个“共和国”独立并与其签署军事互助协议，也是近期俄罗斯政策界讨论较多的话题之一。一方面，俄罗斯公开表示不想要战争；另一方面，与30年之前相比，俄罗斯也明确表示其具备更多维护本国安全的工具和实力。这是俄罗斯要极力达到其战略目标的底气所在，只是美西方不愿意听，更听不进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述梳理可以还原为何普京要在当前宣布乌东两地区独立，并且普京当天晚上在向俄罗斯全国人民发表的公开讲话中也称，这是一项“早该做出的决定”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>