<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa4029d73ab9f92cd342bfc1b599809f</guid>
<title>印度的大国外交，埋下了巨大的战略祸根</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinMingWang/2024_05_14_734737.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林民旺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度已经开始了全世界规模最大的选举。印度总理莫迪和他的印度人民党 （BJP） 似乎已做好了胜利的准备。莫迪在印度能够长期维持如此高的支持率，背后有多种原因，例如印人党的宣传机器将莫迪不断神话，印度经济上的突出表现，以及莫迪不断以印度教民族主义旗帜来吸引普通民众等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/14/20240514114141660.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年5月13日，印度北方邦瓦拉纳西，印度开启大选第四阶段投票，印度总理莫迪参加竞选活动。图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交同样为莫迪政府增分不少，除了美欧日澳领导人频繁访问印度之外，莫迪还多次受邀参加G20峰会。2023年在新德里成功地举办的G20峰会，使印度及其政治领导人在国际舞台的“能见度”得到大大提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这多少要归功于莫迪政府的外交操盘手——外长苏杰生。他对莫迪的战略远见大加赞赏，也不吝表扬印度的外交政策，即使印度在战略上站队美国。这样的战略选择可以使得印度外交活动的空间更大，对中国、俄国和美国的战略杠杆更多，进而使得印度能够在各方竞争博弈的夹缝中不断获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/14/20240514114937547.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年9月8日，印度G20峰会召开前夕，美国总统拜登与印度总理莫迪在新德里举行会晤。图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新德里的外交策略无疑看上去是非常聪明且成功的。但是，从更高的战略层面上，新德里的外交能否算是成功的呢？显然，答案未必是那么清晰的。至少，新德里不仅失去了同中国和俄罗斯的传统友谊和善意，另一方面却并没有收获来自美国及其庞大盟友阵营的战略信任，成为了一个孤独的崛起大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫迪第一任期内，中印尽管爆发了边境上的洞朗对峙，但是很快两国最高领导人就在武汉进行了非正式会晤，实现了两国关系的翻篇重启。然而，在莫迪第二任期初期，中印边境上爆发加勒万冲突后，两国并没有实现关系的转圜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加勒万冲突的爆发，很明显是印度方面的错误导致的。莫迪在事件发生后很快就承认，“（中国）没有入侵入我们的边境，我们的哨所也没有被占领”。中方的反应很克制，直到10个月之后才公布中方军官和士兵的伤亡情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国的善意却没有换来印度的同等的克制和回报。3月，有报道称印度计划向边境增派军队，这违反了2020年9月中印两国防长会晤所达成的共识。新德里以边境边界问题作为杠杆，将中印关系维持在可控制的紧张状态上，以此作为拉近同美国阵营的敲门砖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年9月上合组织撒马尔罕峰会、2022年11月巴厘岛G20峰会，以及2023年8月南非金砖峰会上，莫迪都有机会与习近平举行正式会晤并修复两国关系。但是，新德里却选择了另一条道路，这给中国释放的信号是——新德里已经在中美竞争的战略博弈中下注了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与俄罗斯的传统友谊同样受到了俄乌冲突的考验。俄乌冲突爆发后，虽然印度没有加入谴责俄罗斯的行列，但莫迪却中止了同普京的年度会晤。购买俄罗斯石油时，印度在议价上更是“落井下石”，极力压低价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国防参谋长 阿尼尔·乔汉甚至公开评价道“俄罗斯的地缘政治影响力在未来会下降，尽管它是一个核大国”这多少反映出印度对现状的评估，也让俄罗斯意识到，印度事实上押注俄罗斯会在俄乌冲突中“战败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2014年印度对克里米亚问题的官方回应相比，印度此次的做法显然让俄国人感到失望。在俄罗斯看来，两国传统友谊和信任因此受到了严重损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此看来，中俄领导人都宣布不参加新德里的G20峰会，也是顺理成章的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，莫迪频繁受邀出现在了美西方主导的多边舞台上，印度成为了美国重要的军事伙伴。但印度和美西方国家并不是铁板一块，加拿大指控印情报部门在加刺杀了一名锡克教人士。印度对此指控做出了强势回应，这遭到了美国和英国等国的批评。美国声称自己也挫败了一场涉嫌在纽约暗杀锡克教男子的阴谋，同时英国和澳大利亚也对此感到紧张。拜登政府尽管“高高举起，轻轻放下”，但是在盎格鲁撒克逊国家看来，莫迪领导下的印度，本质上也是一个“异类”国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/14/20240514115750680.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年6月22日，印度总理莫迪受邀在美国国会发表演讲。图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与日本的关系，在安倍晋三执政时期，确实发生了重要提升。但随着安倍晋三下台，日本领导人已经没有发展同印度关系的兴趣和热情了。由日本承建的，从印度孟买到艾哈迈巴德的高铁项目于2017年动工，但目前工程进度面临全面延期，预计于2026年才能投入运营。而日本与印度为了对抗中国的“一带一路”倡议而共同提出的“亚非增长走廊”倡议，迄今没有任何实际进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本极力拉印度加入RCEP以扩展自身经济联盟并平衡中国的经济影响力，但是印度却最终退出了RCEP。而印度对日本企业在印投资激增的幻想也一再落空。 苏杰生在三月于东京举行的瑞辛纳圆桌会议上表示，“有很多欧美的商务代表团考察印度，但没有看到那么多来自日本的代表团。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府显然没有注意到美西方对印度崛起的整体性的战略焦虑，仍在不断宣扬印度的经济崛起的成就。印度幼稚的想法基于这样一种假设——美国及其盟友要遏制中国经济发展，就会致力于帮助印度崛起。但如果说是美国提供的国际环境促成了中国崛起，那么美国有什么理由会再次犯下同样的“错误”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，过去五年的莫迪外交，以表面上的风光换来了印度在国家战略上的根本性伤害。中国有句古话，聪明反被聪明误。莫迪的外交政策，显示出印度的精明，但是却可能埋下这个国家战略悲剧的祸根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文英文版首发于《南华早报》，作者授权观察者网发布中文版。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55de364b72edaede2c11e4a179d53574</guid>
<title>内娱不要轻易碰“国家荣誉”的瓷</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2024_05_14_734717.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔4年，由湖南卫视推出的音乐竞技综艺节目《歌手》再次重启。这一季节目以直播的形式推出，一经播出就引爆了內娱圈，从微博到抖音，从朋友圈到小红书，从知乎到B站，对《歌手2024》的调侃和讨论一片火热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按笔者身边一些对综艺文娱颇为精通的行家老手的说法，內娱圈已经很久没有如此火爆的话题了，是越来越收敛内卷的內娱难得的一次出圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次出圈，对内娱行业来说恐怕是要汗流浃背的。因为《歌手2024》引发的热烈讨论开始不局限于节目内容本身，相当一部分讨论跳脱出了节目的娱乐范畴，甚至有了泛政治化和扩大化的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/14/20240514100228611.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扎心的现实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《歌手2024》采用全开麦、不修音、一遍过的直播模式进行竞技演出，消除了传统综艺节目中普遍存在的“声音滤镜”“半假唱”的问题，完全靠人声肉嗓一较高下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种比赛方法让歌手无法凭借外部技术手段把自己的演唱表现拔高到自己达不到的水准，因此对歌手的唱功水平提出了极高的要求，这季《歌手2024》也因此被视为真枪实弹的实战对抗。据该节目的监制洪啸透露，有许多歌手因为必须直播的要求而回绝了节目邀约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在赛前，华语歌坛大姐大那英被认为是歌王的最有力竞争者，甚至有人戏称就差直接给了。而前来参赛的两位外国歌手是国内观众不太熟悉的加拿大籍摩洛哥裔歌手凡希亚（Faouzia Ouihya）和美国歌手香缇·莫（Chanté Moore）。这两位最开始并没有引起太多关注，结果比赛开始后却让所有观众大感震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡希亚这位00后一开嗓，就给了在场所有中国歌手一个下马威，其音色明亮，声压沉重，唱功扎实，水平极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随后上场的香缇·莫，更是在刚落地不到24小时且缺乏准备的情况下，就在现场游刃有余地展现出了横跨四个八度的广阔音域，低音沉稳厚重，高音明亮通透，其声音质感绵密紧致，状态极佳，情感饱满丰富，张力极强，甚至在演唱过程中还有一些即兴表演的成分，丝毫看不出吃力和疲劳的样子。整个人沉浸在音乐中，是在歌唱，而不是在表演。要知道香缇·莫今年已经57岁了，早已过了一个歌手的巅峰期，但依然在这场赛事中展现出了力压群雄的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/14/20240514095342615.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香缇·莫幕后接受采访时表示，以为自己是来做评委的……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这期节目中，这两位来自异国他乡的选手几乎把国内参赛歌手“吊着打”。甚至话说得难听点，这次竞技中大部分参赛的国内歌手的表现，与这两位的实力差距已经大到一耳朵就能辨优劣的地步，简直可以称得上是业余。也因此，有人戏称两位外国选手是来内娱圈子搞“支教”的，教国内歌手怎么唱歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛结果毫无悬念，在第一期张榜赛中，香缇·莫和凡希亚分获冠亚军，而那英仅列第三，其余国内参赛选手的成绩……不提也罢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/14/20240514095712761.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国歌手的歌我们不是没听过，但将内娱歌手和外国歌手放在同一个环境下同台竞技，对比反差空前强烈，真正做到了是骡子是马拉出来遛遛。这现场差距让国内不少观众甚至产生了“我们这么些年究竟都在听些什么玩意？”的疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为湖南卫视此前有一届《歌手》取名为《歌手：当打之年》，因此这届《歌手2024》也被戏称为《歌手：挨打之年》。有人戏言，这就像是人家拿出一根手指就挡住了你的降龙十八掌，是格莱美碰到了草莓音乐节和红白喜事。更有人调侃内娱圈已经到了“最危险的时刻”，偌大一个华语乐坛竟无一人有可战之力，居然要让“五旬老太守国门”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/14/20240514095529988.gif&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;396&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;那英在观看香缇·莫演唱时的表情&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倍感“屈辱”的观众开始满世界摇人，名单从邓紫棋一直蔓延到廖昌永。一众国内歌手也陆续主动请缨，如韩红在微博写道：“我是中国歌手韩红，我请战！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内娱不要轻易碰国家荣誉的瓷&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种热闹的景象本来并无不妥，娱乐场热闹一些才正常。但在种种声浪中，有一类声音是值得警惕的，那就是把这次赛事进行泛政治化解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有相当一部人把这次《歌手2024》上升到为国家荣誉而战的高度，甚至将其与民族自信捆绑，颇有一种要倾举国之力大搞动员，不惜代价扳回一城的架势。仿佛在这场音乐竞技中败下阵来的，不是萎靡已久的华语乐坛；个个请战，争先恐后地要为国争光，气氛竟有些悲壮了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，对一档音综反映如此激昂亢奋其实大可不必，事事上价值上强度不是明智之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华语乐坛近年来乏善可陈，从作词作曲到歌手演唱水平全面下滑是一个不争的事实。行业陷入了一种低水平运转和高烈度内卷并行的困境中，能让人朗朗上口、传唱不衰的优质作品久已未闻，更谈不上重现20年前的“诸神之战”。笔者有朋友甚至吐槽，近年来华语乐坛唯一有明显进步的，只有灯光效果和修音水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48321898834a33c32f552282bd9e1781</guid>
<title>人工智能“大力出奇迹”的背后是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liguojie/2024_05_14_734707.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李国杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能已经取得非凡的突破，国际称为“phenomenal breakthrough”。phenomenal 本身有“非凡”的意思，可能是最早翻译有关文章的学者英文水平不高，杜撰了“现象级突破”这个吸引眼球的奇怪中文，通过网络传播就被大家接受了。现象应该比本质低一个层次，但是“现象级”又被说成是最大的突破，历史上只有几次，两者相矛盾。这是语言传播中将错就错的一个案例。其实就是一个了不起的突破，一个非凡的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/18/20240418134641107.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李国杰院士&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的看法是，生成式人工智能（AIGC）大大加速了人类向智能时代迈进的步伐，知识自动化的普及已成为第四次工业革命的标志，机器涌现理解能力对人类社会的影响绝不可低估。人工智能现在到底发展到什么水平？不同人有不同的看法。有些“预言家”和媒体人士认为“奇点”临近，人类已危在旦夕。但严肃的人工智能学者大多比较冷静，认为人工智能仍处在伽利略（开普勒）时代或牛顿时代前夜
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来讲，对人工智能的看法应该一分为二，也就是“两点论：一是人工智能技术在应用层面已取得前所未有的重大突破，对经济和社会发展将产生深远的影响；二是它在科学上尚未成熟，还需要做深入的基础研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一波人工智能令人既欣喜又困惑。大模型的开发与应用成为人工智能发展的重要趋势，这导致算力消耗从占全球能源的3%，增长到近几年的10%，预计到2030年可能会达到30%甚至更高。如果按算力4个月翻一番的速度增长，10年内算力要增长十亿倍。急速增长的算力需求对现有能源体系提出了巨大挑战。核聚变能源和量子计算技术普及以前难以满足这种爆炸式的需求。目前我们还无法确定大语言模型（LLM）是否就是人工智能发展的终极方向，有不少学者对此仍持保留态度。我这个报告尝试从计算模式演变的角度探讨“大力出奇迹”背后的原因，并提出计算机科学领域的专家们需要关注的研究方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/18/20240418143840601.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/18/20240418143854741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;OpenAI 首席执行官山姆 · 奥特曼也表示，人工智能将消耗比人们预期更多的电力，未来的发展需要能源突破。  图源：pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从Richard Sutton 2019年写的一篇文章谈起，这是OpenAI员工必读的一篇博客文章。Sutton是 DeepMind 公司的杰出研究科学家，被誉为“强化学习教父”。他在这篇文章中做出一个重要结论：“苦涩的教训：人工智能研究人员一直试图将人类已知的知识构建到他们的智能体中，长远来看，这种方法停滞不前，唯一重要的是利用计算。突破性进展最终是通过相反方法，基于搜索和学习实现的。这种成功带有苦涩，因为不是以人为中心的方法，而是依靠机器学习。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个教训包含两层含义：一是传统上我们强调知识的重要性，认为“知识就是力量”，当然知识依然是一种力量，但数据和算力同样是强大的力量，它们结合起来能够产生新的知识；二是知识不一定由人创造，有可能是由机器生成，而人类尚不了解，这就是令人感到苦涩的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/18/20240418143925236.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;理查德·萨顿（Richard Sutton），阿尔伯塔大学计算机学教授。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GPT-4等智能技术，与20年前的人工神经网络理论本质上并无差异，其原理可追溯至1943年麦卡洛克和皮茨提出了神经元计算模型。GPT4和Sora等智能生成技术并没有提出新的人工智能原理，OpenAI和谷歌等公司主要起到工程放大作用。当前流行的一句话是“规模即所需”（scale is all you need），我个人认为这种说法并不是严格的科学判断，只能认为是一种“假设”或“经验规律”，甚至是一种“信仰”或者说“豪赌”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f66630e24e8f2a0d3007a200d329a207</guid>
<title>韩国的经济奇迹结束了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChristianDavies/2024_05_14_734706.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯蒂安·戴维斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“数十年来的经济增速逐渐疲软，韩国正步履蹒跚地改革其增长模式并降低对制造业的依赖。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在首尔以南40公里外的龙仁市市郊，一支挖掘机大军正为韩国总统口中的全球“半导体战争”而忙活着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些挖掘机每天要挖走4万立方米的土方，它们将一座山劈成两半，为一处新建的芯片制造园区打好地基，其中包括世界上最大的、三层楼高的一家半导体制造工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个占地1000英亩（4平方公里）的项目由芯片制造商SK海力士投资910亿美元建设，而该公司仅仅是龙仁市价值4710亿美元的“超级产业集群”的一部分，其中还包括三星电子的300万亿韩元（2200亿美元）投资。韩国政府正在推动项目的开发，因为有关韩国主要出口产业即将被亚洲和西方竞争对手赶上的可能性，正在引发越来越大的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国产业通商资源部部长安德根3月在龙仁开发区向SK海力士的高管表示：“政府会全力提供支持，与SK海力士一道，确保韩国公司不会在全球芯片产业集群的竞赛中落后。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数韩国产业专家同意，为了让韩国维持在尖端存储芯片领域的技术领先，并满足未来对人工智能相关硬件的蓬勃需求，韩国芯片制造商有必要在龙仁市进行投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但经济学家们担心，韩国政府决心加码支持制造业和大企业财团等传统经济增长动力的做法，暴露出政府不愿或无力改革一个正在显现出衰败迹象的经济增长模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/26/20240426104736961.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;432&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“韩国经济增速已经放缓，预计将进一步放缓”，图为韩国GDP年均增速的十年平均值折线图。数据来源：IMF 制图：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1970年至2022年，韩国经济年均增长率为6.4%。但韩国银行去年警告，2020年代的年均增长率将下滑至2.1%，2030年代将是0.6%。到2040年代，韩国经济增速将以每年0.1%的速度萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧日经济增长模式的两根支柱，比如廉价能源和劳动力，正在不堪重负地嘎吱作响。为韩国制造企业提供高额工业电价补贴的国有能源垄断企业韩国电力公社（Kepco）已经累积了1500亿美元的负债。在38个经济合作与发展组织（OECD）成员国中，韩国的劳动生产率排在倒数第五，仅仅领先希腊、智利、墨西哥和哥伦比亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首尔国立大学公共管理研究生院经济学教授朴相仁表示，韩国的强项是将美国和日本分别发明的芯片与锂电子电池技术商业化，但来自中国的竞争对手正逐步缩小同韩国企业的创新差距，韩国在开发新的“底层技术”领域的弱点正在暴露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从旁观者的角度看，你会认为韩国的发展充满活力，”朴相仁说。“但我们的经济结构是建立在通过模仿赶超发达国家的基础之上。自20世纪70年代以来，这一点并没有从根本上改变。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即将到来的人口危机加剧了韩国对未来增长的焦虑。据韩国保健和社会事务研究所统计，由于届时适龄劳动人口将减少近35%，2050年韩国的国内生产总值（GDP）将在2022年基础上减少28%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国副总理兼经济财政部长崔尚木4月初对《金融时报》表示：“如果我们坚持过去的增长模式，韩国经济将面临巨大挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人希望，全球人工智能产业的蓬勃发展将拯救韩国的半导体产业，甚至拯救整个韩国经济，为这个国家的生产力与人口问题提供解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但质疑者指出，在应对一落千丈的生育率、落后的能源产业或是表现不佳的资本市场等挑战方面，韩国过去的成绩单并不令人满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这不可能在短期内得到改善。韩国国内政治被左翼政党控制的国会与不受欢迎的保守党政府所分裂，左翼政党在本月初的国会选举中获胜，意味着到2027年的下届总统大选前，未来三年内的国内政治形势还将进一步陷入僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/26/20240426114310879.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年1月，龙仁市的芯片产业集群开发工地。图自：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国前贸易部长、现在加入彼得森国际经济研究所的吕汉辜表示：“韩国工业正在艰难地摆脱旧模式，但还没有想好下一步该怎么走。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家认为，改革“旧模式”难度大的原因之一在于，它曾经太过成功了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不到半个世纪的时间里，韩国从一个贫困的农业社会发展成科技强国，这种靠国家主导资本主义取得的成就被称为“汉江奇迹”。2018年，韩国按购买力平价计算的人均国内生产总值超过了前殖民者日本。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>