<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c96f3af4505abc4e8ca912ea51f8c994</guid>
<title>编剧不是精英，我们一定不要自诩为“文艺工作者”</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoxuan/2025_06_28_781081.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/26/20250626153927859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在流量当道的当下，现实题材作品未来将何去何从？观众是否已经对影视剧的“说教”感到不满？另一方面，“长剧式微”成为了本届上海电视节媒体格外关心的问题。中国电视剧正在流失观众，影视从业者似乎也愈发迷茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月25日下午，新潮观鱼对话白玉兰评委、资深编剧高璇，从电视剧编剧角度，去探寻这些问题的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为从业数十年的资深编剧，高璇在职业生涯中交出了《别了，温哥华》《我的青春谁做主》《在一起》《不完美受害人》等优秀代表作。去年，高璇凭借作品《不完美受害人》（周迅主演），与搭档任宝茹获得第29届上海电视节白玉兰奖最佳原创编剧奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“越是热点我越关注，”高璇谈及选材标准时表示，她从不回避尖锐的社会议题，当关注、参与到网友的讨论中时，创作者可以从中取得认知进步。这意味着，创作就是将自己的学习过程融入到作品中，相关议题也会在播出时进一步延展，促进观众的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，高璇告诉新潮观鱼，她拒绝预设一部作品是否具有“教育意义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被问及如何避免作品中具有“说教感”时，高璇回答称，保持谦卑、平视观众。她指出，创作者一定不要自诩为“文艺工作者”，妄图从精英视角教育观众，而是应描写普通生活，书写人民创造历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，市场涌现大批体现女性叙事的影视作品。但观众注意到，其中一些女性叙事作品在引发社会思考的同时，似乎也激化了男性和女性之间的性别争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高璇认为，女性叙事作品的增加，是一个非常好的趋势。她表示，相关作品引发性别争论是一种“必然结果”，但她建议编剧不要因噎废食。她指出，她希望未来的女性叙事不会引起性别大战，而是促进男女观众达成越来越多的共识，这才是女性叙事的终极意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“长剧短剧化”是时下流行的说法。在高璇看来，电视剧没有长短快慢之分，只有好坏之分。她认同短剧的快节奏，但强调长剧讲述复杂人性，可以带给观众沉浸式体验，这一点正是短剧所不能具备的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为白玉兰评委，高璇肯定入围作品和演员的优秀，同时强调评委在评判作品时的专业性和多元性。她说，她感到“特别欣喜”，因为她看到现在的年轻演员已经有能力和老戏骨分庭抗礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/27/20250627104056842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 新潮观鱼摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼 齐倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：高老师，您好。您在过往作品中不回避刻画尖锐的社会议题，曾经关注过职场性骚扰、代际冲突。请问您在创作中，如何选择具有公共讨论价值的社会议题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高璇：&lt;/strong&gt;越是热点我越关注。我会在网络上“潜水”，发现一些网友关注的当下最现实的、最热点的，甚至是有痛点的一些社会议题。我和搭档任宝茹从事了很多年的创作，议题从最早的情感剧，到都市伦理、家庭生活，再到个人成长发展。随着年龄的增长，我们会更多地去关注社会议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体怎么选材，我们就是从当下的社会热点里面去寻找。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们其实不仅仅是从中选题，也从中学习新的社会认知。因为你在关注每一个社会热点、参与到网友的讨论中的时候，你会发现各种观点的交锋，在争论的同时也彼此间互相教育和影响。我觉得，我关注这些社会议题和社会热点，不仅仅只是旁观，也是一个学习的过程，并从中获得认知进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在《不完美受害人》的创作过程中，就体现了这个过程。我其实从2016、2017 年开始关注女性职场维权，当时中外涌现了特别多的热点事件。每一个事件我们都追踪，其中涉及到法律、职场、女性心理等细节，我们都会关注，倾听网友们的争论。你会发现，你在这个过程中会刷新很多认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们把这个学习过程体现在一个作品里面，然后让大家共同思考这个社会议题，也许还不能提供一个最终的结论。特别有意思的点是，当像《不完美受害人》这样一个涉及社会议题的作品播出时，会引起社会影响，观众会在弹幕上七嘴八舌地讨论，相关社会议题也会随着播出开始延展发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，把一个社会议题写出来并非重点，重点在于这部作品会不会促进一些微小的社会进步，以及观众的一些思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您在创作一部作品时，会预设这部作品将带给观众教育意义吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高璇：&lt;/strong&gt;我们上学的时候学习的是，文艺作品要文以载道，所以肯定是不可抹杀文艺作品中的教育使命。但是现在观众已经迭代，审美也发生变化，我甚至觉得年轻观众在认知上进步于创作者本身。所以，我认为，文艺作品实际上已经不是单方对单方的教育，而是彼此之间的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为创作者，你关注社会议题，你关注年轻人关注的职场话题，你写了你的发现，他们观看后又会把他们的反馈带给你，这是一个互相影响、互相学习的一个过程。文艺作品是相互教育，我们现在也被观众和舆情在引领、教育。我们从舆情中发现观众需求什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，创作者就要尊重观众的审美需求，满足观众的情绪价值。同时我们也希望自己作品的受众越来越多，越来越多的人对创作者提要求，推动我们去提高创作水平。文艺作品首先跟观众互动，只有形成最大的共情和良好的互动，才能达到热播剧，甚至爆款剧的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：年轻人经常会觉得自己被作品说教了。请问您如何在创作过程中避免说教感？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高璇：&lt;/strong&gt;首先，创作者必须在心态上保持谦卑，一定不要自诩为“文艺工作者”，要重新认识你跟观众之间的关系。我认为，创作者要放低姿态，在选题的时候把自己放在比受众更低的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说的“低”不是指审美视角，是指你要真的去体会最平民的、最底层的小人物的想法。这也是我自己努力去做到的，我希望我从精英视角慢慢地变成人民视角、平民叙事，跟百姓平视，先尊重他们的生活，再去写普通民生，然后在普通生活里面写平民英雄，写人民创造历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文艺作品中体现人民性，是观众对于文艺作品的要求。我们创作者要和观众平视，不要自己预设你可以教育谁。就像我刚才所说，我们创作者和观众之间的关系，不是教育与被教育，而是在互动中相互教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：作为《不完美受害人》的编剧，您如何看待当下电视剧中女性叙事的现状？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高璇：&lt;/strong&gt;去年，市场中涌现出非常多的、优秀的女性叙事作品，这一点特别可喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，女性通过一部作品勇敢地表达自己对于平权的追求，对于过去所谓“训诫”的反叛，来树立自我，这是非常好的趋势。同时我们也看到很多作品引发了男女性别对立的争论。但我觉得，这是一个必然结果。创作者不要因噎废食，因为害怕造成男女性别大战而不去进行女性表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也特别希望男性观众在看到女性叙事的时候，能真正地静下心，放下性别对立的视角，去倾听一下女性怎么说，看看女性的一生，看看所有的女性是怎么成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望未来的女性叙事，不管其初心、创作初衷和市场反馈如何，制造的并非对立，而是互相理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们并不想弱化男性，只是想描述我们心目中的美好世界是什么样子。我特别希望，未来好的女性叙事不会引起性别大战，而是男女观众能通过一部作品达成越来越多的共识，这个就是女性叙事的终极意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：作为女性创作者，您在创作中会特别敏感某些看不见的视角吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高璇：&lt;/strong&gt;女性视角就是一个长期被忽略的视角。不只是在女性主义作品中，在一个以男性角色为主的作品中，男女主创对于其中一个女性角色的刻画都有很大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是导演还是演员，他们问的很多问题让我觉得根本无需回答，是我们女性之间心照不宣的事情。我们说，“这个问题还需要解释吗？”男性则说，“我们认真地在疑惑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，你依然能看到男女间的认知鸿沟。我认为，女性视角就是一个长期被看不见的视角。可喜的是，现在有很多男性创作者也具有了女性视角，让我感动。当他们这么包容、这么理解的时候，我会怀有一份感激。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/26/20250626154208268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/26/20250626154316206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
去年，《不完美受害人》拿下白玉兰最佳女主演和最佳原创编剧两座大奖
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>618bdcbe048f4793eef0c53829962502</guid>
<title>这些数据告诉我们，谁才是发展中国家的“偿债海啸”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiangYanUS/2025_06_28_781073.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 梁燕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛伊研究所（Lowy Institute) 近期发布的报告《偿债高峰：中国的全球借贷》（作者莱利·杜克）引发广泛关注，美国国家公共电台、路透社、《卫报》等主流媒体纷纷援引其中观点。然而这份报告通过选择性事实构建出扭曲的图景，对中国海外融资传递出严重偏见。要真正理解中国发展融资对全球南方的贡献，并寻求解决低收入国家债务危机的有效方案，必须还原事实全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/20/20250620170416154.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国卫报炒作所谓中国的“债务陷阱”问题&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多边开发银行和私人债券才是最大的债权人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜克在报告中提出三个核心论点。其一是关于中国“超额”收取债务偿还的指控：“中国是发展中国家最大的双边偿债对象，2025年将占此类支付总额的30%以上”。这种失衡比例源于“中国在53个国家是最大双边债权国，在四分之三发展中国家位列前五。截至2023年，中国持有发展中国家26%的双边外债，在最贫困脆弱经济体的占比超过一半”（原文强调）。杜克由此断言中国“对最贫困脆弱经济体的债务可持续性拥有过度影响力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种基于片面数据的指控实属谬误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，仅聚焦“双边”债务将导致误判。对低收入国家而言，多边开发银行才是最大债权人（占其公共及公共担保债务的51%）；新兴市场国家的主要债权方则是私人债券持有者和商业贷款机构（占比高达58%）。双边贷款在两类国家债务占比分别为30%和12%，其中巴黎俱乐部成员近二十年来持续收缩双边贷款规模，2023年占比已降至11%和6%。&lt;strong&gt;中国作为积极的双边贷款方，在低收入国家和新兴市场的公共担保债务存量中分别占13%和5%，体量虽显著但绝非主导。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就2024-2027年本息偿付流向而言，多边机构将获得低收入国家50%的偿债资金，私人债权人将收取新兴市场约60%的还款。最新数据显示，2023年中国在两类国家偿债总额中占比分别为21%和2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜克刻意强调中国预计收取220亿美元偿债额（超过巴黎俱乐部总和），却绝口不提这规模远逊于多边机构和私人债权方，更回避了中国并非最大债权主体的事实。中国在双边贷款领域的存在感，恰恰反衬出巴黎俱乐部近二十年来在发展融资领域的持续衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中国的发展融资始终响应发展中国家的实际需求。2000至2021年间，中国向140个发展中国家的基础设施项目提供了4800笔赠款和贷款（总价值8250亿美元）。这些资金支持了包括公路、铁路、港口、发电站和通信系统在内的大型基建项目，有效帮助全球南方国家突破基础设施瓶颈、扩大工业生产、改善贸易规模与结构、提升财政收入能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量研究证实了中国发展融资的积极效应：阿克塞尔·德雷尔团队2021年的权威研究显示，中国融资承诺可使受援国在项目落地两年内实现0.41%至1.49%的额外经济增长，而世界银行援助则未显现出同等显著效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/20/20250620183506873.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蒙内铁路连接肯尼亚首都内罗毕和东非第一大港蒙巴萨港，是“一带一路”的重要项目。图为肯尼亚蒙内铁路的乘务员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国融资条款不仅优惠，且不附加政治条件。莫里斯、帕克斯和加德纳2020年对28国2000-2014年间借贷数据的系统研究发现：在加权平均利率方面，中国为3.11%，低于私人债权方的5.71%，但高于世行的1.21%；贷款期限方面，中国平均17.1年，介于世行25.6年与私人债权方10.2年之间；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宽限期设置上，中国平均5.3年，短于世行9年但长于私人债权方的6.8年；贷款优惠度指标显示，中国为15.24%，虽不及世行43.03%的优惠水平，但显著优于私人债权方的零优惠。这清晰表明中国发展融资致力于在可承受成本下增强受援国自主发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着双边贷款萎缩及世行/IMF附带苛刻条件的贷款吸引力下降，越来越多国家转向债券市场与商业贷款。但私人债权人系统性高估主权风险并收取超额风险溢价：2022年24国主权债券利差超过1000个基点，即便在2024年美国降息背景下仍有17国突破该阈值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前债市环境下，40国的借贷利率已高于名义经济增长率，这意味着即便停止新增借贷，其债务/GDP比率仍将持续恶化。美联储与欧洲央行的加息周期不仅直接推高偿债成本，更引发发展中国家货币普遍贬值——这些才是杜克所谓“偿债海啸”的真正推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国正在实施“净抽血”，事实恰好相反&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜克提出的第二个论点声称，中国不仅从发展中国家收取巨额偿债资金，且已停止向除少数邻国和资源富集国之外的国家提供发展融资，暗示中国正在实施“净抽血”。但事实与此大相径庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议初期（2013-2017年），中国年均发展融资承诺额达1170亿美元，远超美国的406亿美元，两者比例接近3:1。即便在2016年贷款峰值过后，2021年中国对中低收入国家的官方资金流动仍达790亿美元，超过所有七国集团成员国（最高者不足610亿美元），甚至比世界银行（最大多边贷款机构）720亿美元的年度融资规模更高。近年来中国海外融资模式的演变，恰恰体现了对受援国需求、中国国情及优先事项的综合考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国始终高度重视发展中国家的债务承受能力。经历十年大规模贷款后，当前重点已转向“小而美”“小而智”项目。中方金融机构充分利用既有基础设施基础，重点支持商业可行性高、经济社会效益显著的项目，并广受好评地转向环境社会治理（ESG）领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国政策性银行与商业银行通过银团贷款和多边化运作分散风险，强化债务管理与项目监督。中国企业也加大海外投资力度，在对象国建设电动汽车、电池、电子设备、服装等生产基地。这些举措表明，中国将持续创新融资方式，精准对接全球南方国家需求，实现互利共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《卫报》援引杜克报告时以老挝为例，试图佐证所谓“中国融资导致不可行项目并制造债务陷阱”的论调。但具有讽刺意味的是，老挝恰恰是破解这一谬误的最佳案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，开发能源产业是老挝政府主动提出的发展战略，旨在利用本国资源禀赋通过水电出口创收。中国是应老方倡议提供支持，而非强加项目。2003年，中国水利电力对外有限公司与老挝政府签署南芒3水电站二期供应商信贷协议，贷款条件为：2%利率、15年期限、3年宽限期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据《亚洲时报》报道，中老铁路项目60亿美元贷款的利率仅2.3%，由中国进出口银行提供，含5年宽限期和35年还款期。这些典型案例充分展现了中国以优惠贷款支持具有重大发展潜力基建项目的诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国为缓解债务危机发挥了建设性作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜克提出的第三个也是最后一个论点，声称中国在“国内追债压力”与“债务重组外交需求”间陷入两难，暗示中国在解决债务问题上消极被动。这种论断完全背离事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国始终积极参与债务重组：在多边层面，中国主动加入G20共同框架，暂停收取45亿美元偿债款——虽然中国债权仅占符合条件国家总债务的30%，却贡献了63%的偿债暂停额度；在双边层面，2000至2021年间中国向20个债务国提供了128笔总额2400亿美元的纾困贷款（Horn等2023年数据）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/20/20250620180938404.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国是G20中落实缓债金额最多的国家&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据全球金融安全网追踪系统（GFSN）统计，中国人民银行已与40多国建立货币互换协议，当前可用流动性支持达3816亿美元。此外，中国参与的《清迈倡议》多边化协议和金砖国家应急储备安排等区域机制，又为全球金融安全网新增3400亿美元流动性（Mühlich等2023年数据）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，现行主权债务重组机制存在效率与公平双重缺陷。中国正积极推动改革进程——特别是“可比待遇条款”的修订，这既为维护自身合法权益，更为提升债务减免实效。考虑到多边开发银行占低收入国家外债的显著比重，中国坚持多边机构应接受减记以实质性减轻债务国负担；私人债权人既然通过高利率补偿了违约风险，理当承担更大比例的债务减免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然为加速进程中国暂缓了对多边机构减记的要求，但历史证明多边机构减记可行（如2007年利比亚债务解决方案），且不会动摇其优先债权人地位。只要成员国愿意补充资本金或优化可赎回资本使用（美国财政部2024年建议），债务减免未必影响多边机构信用评级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观私人债权人，在G20缓债倡议（DSSI）实施期间（2020年5月至2021年6月），其暂停偿债额仅占总量的0.2%，却收取了149亿美元（占偿债总额40.9%），这种“搭便车”行为与中国形成鲜明对比——中国虽仅占46个参与国总债务的30%，却承担了63%的缓债额度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国主张以“偿债暂停+再融资”为主，而非直接减记的债务重组方式，基于两大考量：从实操层面看，当多数债权人要求债务国以现金支付换取减记时，反而会加剧流动性危机；综合运用缓债、再融资与部分减记的“组合拳”更为可取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从根本理念看，中国坚信发展融资终将产生可持续回报——基础设施与工业项目需要培育期，必须用“耐心资本”支撑。随着“一带一路”项目陆续结束宽限期（2013年启动至今已逾十年），许多基建项目尚未实现收益，此时各国最需要的是衔接偿债与创收窗口期的再融资方案。本质上，中国主张债务应投向能创造现金流的生产性资产，这才是根本解决之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方债务危机确实紧迫且严峻。正如联合国贸发会议所言：“当前危机不是债务违约危机，而是发展违约危机。”破解困局需要理性认知危机根源并寻求有效方案。将债务危机归咎于中国提供生产性发展融资，这种扭曲叙事无助于问题解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国始终以优惠条件提供发展融资，在双边和多边层面持续实施债务减免。尽管中国方案与巴黎俱乐部等传统债权方存在差异，但为缓解债务危机发挥了建设性作用。当前亟需全球主权债务圆桌会议迅速行动，凝聚所有关键利益相关方，共同构建公平高效的债务解决机制。在此过程中，污名化中国为“全球南方抽血者”的论调，既荒谬无据更破坏合作氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5bc846d29802667fac4e00a7bbd1a401</guid>
<title>“让日本再次伟大”？都什么时候了，醒醒吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangguangxin/2025_06_28_781072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张光新】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月21日，日本经济再生担当大臣、对美关税谈判主要负责人赤泽亮正在鸟取县北荣町发表的演讲在日本掀起舆论风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“让日本再次伟大”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤泽亮正都讲什么了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤泽亮正先是回顾了4月与美国总统特朗普在白宫会晤的细节，透露当时特朗普亲自递上可乐并称关税谈判“必将为日本经济发展带来重大突破”；在谈及防灾厅筹建工作时，他强调将统筹推进减灾与经济发展；最后效仿美国总统特朗普的那句“经典”政治口号“让美国再次伟大”(Make America Great Again，简称MAGA)，高调宣称“让日本再次伟大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么？一边遭受大喊“让美国再次伟大”的特朗普的无理打压，一边高呼“让日本再次伟大”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本的汽车、钢铁、铝制品等关键出口产业正因特朗普政府高关税而倍感压力的大背景下，模仿特朗普的标志性口号，赤泽亮正怕是搞错了立场站错了队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，愤怒的日本网友纷纷表示不满：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“赤泽亮正获赠特朗普亲笔签名的MAGA帽后，不会已经沦为美国总统的拥趸了吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“身为对美谈判代表竟发表亲美言论，有必要如此谄媚吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“赤泽亮正的职责是守护日本国家利益与全球自由贸易——此番言论严重违背外交官职业操守！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“失去的三十年恰恰是自民执政恶果，日本必须培育新的政治力量破局！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“物价飞涨工资停滞，何谈让日本再次伟大？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“赤泽亮正作为石破茂内阁的内阁大臣，其轻率言论恐怕会向美国释放错误外交信号。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“赤泽亮正去美国就为了公费旅游吧？要不就是为下届选举给自己镀金。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“Make America Great Again”（MAGA）是特朗普标志性政治口号，更被视为“美国优先”的象征，印有此标语的红色帽子已成为其本人及支持者参加集会的经典配饰。赤泽亮正在发言中称要“让日本再次伟大”，盗了特朗普的版。模仿特朗普的“MAGA”主张，大呼“让日本再次伟大”自然给人以“日本优先”甚至是“日本第一”的潜在意味，让人以为是不是石破茂政府已经决定要步美国特朗普政府的后尘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，对于这种充满单边主义气息的口号，日本国民非但不买账，还对他看似搞笑、实则“嘚瑟”的做法非常反感，骂声一片。赤泽亮正忽视了民众对美国特朗普政府自私、单方面大幅提高关税以及其他无理要求（比如安保领域）的反感，美国大幅提高关税对日本经济以及日本社会福祉带来的巨大消极影响他明显未能感同身受，高高在上，“脱离了群众”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对巨大舆论压力，赤泽亮正只能站出来对自己的发言进行解释，称“让日本再次伟大”仅表示要带领日本经济走出“失去的三十年”，并无他意，亦绝非宣告日本政府倡导单边主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是单边主义？顾名思义，单边主义是指特定大国忽视大多数国家和民众的意愿，违反国际社会潮流，单独或带头退出或挑战已经达成一致的国际规则和国际制度的倾向。单边主义意味着谋求私利、以权压人、我行我素，倡导或者支持单边主义则无异于与国际秩序、国际义务、国际公理为敌。中国始终反对一切形式的单边主义。作为经济外向型特征明显、严重依赖海外市场和海外资源能源的岛国，从历史经验和现实条件来看，正经历“失去的三十年”的日本有能力、有意愿搞单边主义吗？答案恐怕是否定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“屈尊”：谦虚谨慎还是卑躬屈膝？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤泽亮正是石破茂的同乡，其在鸟取县2区当选国会议员很大程度是依靠石破茂在当地的人气。作为石破茂的亲信，其走向政治前台担纲对美关税谈判，瞬间成为日本风云人物的同时，在谈判过程中也暴露出不够沉稳、策略单一等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤泽亮正已经不止一次遭受日本民众质疑。赤泽亮正4月16日在白宫与美国总统特朗普会晤时的照片已经让日本民众颇为不爽。当时，赤泽亮正头上戴着印有“让美国再次伟大”( MAGA)的红色帽子，面对镜头双手竖起大拇指。桌子上摆着赤泽亮正赠送给特朗普的礼物——大阪世博会吉祥物“脉脉”造型的金色储钱罐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本民众为啥感到不满？因为赤泽亮正是去美国就关税问题进行谈判的日方代表，但他在如此重大的外交舞台上的表现却难言“专业”。特朗普政府依据美国国内法，指控日本存在“不公平贸易行为”，通过单边行动实施报复性关税。赤泽亮正此次访美，原计划是与美国财政部长贝森特等政府官员进行部长级磋商，讨论美国特朗普政府突然提出的对等关税和令日本尤为紧张的汽车关税问题。结果，特朗普临时加入会晤，还将一顶在帽檐上亲笔签名的帽子赠予了赤泽亮正。对日本来说，特朗普能够“礼贤下士”在白宫与赤泽亮正会晤确实是一场“意外之喜”，面子上好看，赤泽亮正后来自己描述会谈感受时称：“感谢总统屈尊直接接见我这样的下级官员。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/25/20250625173335243.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月16日，赤泽大臣作为首个与美国谈判关税问题的日本政府代表，在白宫得到总统特朗普的亲自接见。图为日美两国互赠礼物，赤泽亮正戴上“让美国再次伟大”的鸭舌帽。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤泽亮正的此番“屈尊”言论立即引发在野党强烈反弹：立宪民主党斥责赤泽亮正作为外交官竟然自称下级，有辱国格；共产党批评赤泽亮正过度谦卑会导致在谈判中处于弱势地位；国民民主党质疑赤泽亮正如此卑躬屈膝会让日方在后续谈判中陷入被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤泽亮正应该知道，哪有所谓“屈尊”，这不过是特朗普典型的谈判策略——亲自下场并赠送小的见面礼拉近与初次会面对象的关系，为接下来在谈判中达到目的打下基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税谈判已经持续许久，第六轮谈判与日美首脑会谈也已结束，日本这边几乎没有取得什么成果。钢铁关税照涨，日本制铁收购案还得倒贴巨款。当然，对于自日美媾和条约签订以来就长期对美外交马首是瞻的日本来说，关税谈判谈何容易。如今，日本既在很多传统领域逐渐丧失了世界领先地位，又未能孕育出新的能够引领世界的尖端产业，最后连勉强撑场面的汽车行业在美国追加的高额关税面前显得岌岌可危，日本人着急情有可原。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、内政与外交联动：石破茂政权压力山大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤泽亮正称“让日本再次伟大”的本意是要带领日本经济走出“失去的三十年”。作为主要执政党的自民党要带领国民实现经济振兴本无可厚非，毕竟日本有过在二战结束后仅二三十年便从一片废墟实现崛起、创造经济奇迹的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，说到“失去的三十年”，这不正是长期一党执政的自民党治国无方的铁证么？特朗普政府向日本追加的高额关税带有报复性质，等同于要让日本经济“再多失去几年”，这日本哪受得了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府的对等关税包含两个层级：首先对所有国家统一征收10%基准关税，再根据与各国的贸易赤字情况追加税率。根据特朗普政府的分类，日本被列为“贸易逆差较大”的经济体，适用较高税率。目前，日本面临来自美国关税的压力以汽车、钢铁为核心，叠加其他广泛商品的高税率，追加税率暂停征收期限是7月9日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，7月9日成为日本与美国谈判中需要特别关注的重要时间节点，但并非谈判截止日。是否要求美方延长暂停征收期限，日本政府内部尚未达成一致。事实上，特朗普政府已经向日本下达了最后通牒：7月9日前如果不能达成协议，美国将立即启动实施全面对等关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赤泽亮正此前曾提到，若在今年夏天的参议院选举中执政联盟失去多数席位，石破政权将不得不下台。因此，石破茂非常希望与美国达成关税协议，避免关税问题持续影响其内阁支持率。赤泽亮正的本意是希望选民多多投票支持自民党候选人，支持石破茂内阁，没想到一语成谶，“让日本再次伟大”的鲁莽发言反而火上浇油，给本就执政基础十分薄弱的石破茂政权带来不少消极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看关税大棒就要打到身上了，日本政府当然不会无动于衷。石破茂原计划借七国集团峰会(G7)召开的机会“一箭双雕”——实现与特朗普的首脑会晤并促成日美两国达成关税协议，但事与愿违，6月16日石破茂与美国总统特朗普举行的首脑会谈只进行了30分钟就草草结束，关税谈判未获实质进展，勿论要求美国全面取消对汽车、钢铁等产品的额外关税，双方仅商定继续开展部长级磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/25/20250625174440998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月16日在加拿大西部的卡纳纳斯基斯举行日美首脑会谈，日本首相石破茂与美国总统特朗普的会谈持续了30分钟。&lt;span&gt;日本内阁广报室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石破茂在首脑会谈后向记者表示：“双方仍存在难以弥合的分歧，未能达成一揽子协议”。在日美双方过去两个多月的“拉扯”过程中，美方反复强调“日本必须在经济安全保障（主要涉及稀土和半导体）和贸易赤字问题上展现更多诚意才可能延长关税豁免”，但日方认为自己自始至终都“诚意满满”，可见双方在预期目标上存在较大差异，谈判进入拉锯战的可能性大大提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月20日，赤泽亮正在接受记者采访时坦言，日美关税谈判正陷入僵局，处于“五里雾中”的状态。他称美方选择优先处理以色列与伊朗之间武装冲突为首的中东问题，无暇他顾，日美谈判缺乏实质性磋商时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月12日，石破茂曾与公明党及在野六党的党首在国会举行会谈，就日美关税谈判交换意见，期间，他重申谈判立场：“绝不因追求速决而损害日本国家利益”。未能在G7峰会之际通过首脑会谈与特朗普政府达成关税谈判基本共识，让石破茂在7月上旬参议院选举公告发布前解决关税问题的计划暂时落空。6月24日，赤泽亮正再次表示，致力于与美国达成互利的贸易协议，不会设置达成协议的最后期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本看似在核心利益上表现得绝不妥协，但现实是与美国达成关税协议的道路即使荆棘遍布也必须硬着头皮往前走。这一博弈过程反映出日美两国正在对地缘政治经济格局、同盟关系进行重新定位。面对这种情况，石破茂不着急是假的，时间表非常紧迫，内政压力正迫使其赶紧想办法说服特朗普政府在关税问题上“松口”。今年夏季的参议院选举在即，关税谈判不能取得进展必然影响选情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，为了换取美国在关税问题上“松口”而在农业、投资和经济安全保障领域过分让步将更加得不偿失，日本可谓进退维谷。本届参议院选举的结果直接关系到石破茂未来能否顺利和长期执政。日本国会由众参两院构成，执政的自公联盟在众议院已经是“朝小野大”，如果在参议院选举中再落败丧失优势席位，执政前景将更加黯淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ac13877543aa95791640efcc7a58f95</guid>
<title>国际政治里，“叫爸爸”也这么好使？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_06_28_781070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约海牙峰会落下帷幕，各国领导人相继离开这座城市。峰会的相关动态曾引发广泛关注，随着议程的结束，城市重新回归到日常的生活节奏之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次北约海牙峰会的主要成果是一份简短的五点文件，核心内容是欧洲国家与加拿大大幅提升国防开支的决议。这与媒体预期基本一致，并无多少意外。然而，出乎意料的是，这次峰会达成的五点文件，竟然是一个有利于乌克兰的框架成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一结果是如何实现的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，美国总统特朗普曾多次公开声称乌克兰不得加入北约。不仅是他，匈牙利总理欧尔班在峰会前更是发表了强硬言论，称阻止北约援乌是其政治使命，并称匈牙利拥有否决权。但最终，海牙峰会没有对乌克兰产生不利的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，北约在“五点文件”公开强调乌克兰入约进程的推进。秘书长的声明也显示，美国在此问题上的立场正朝着更有利于乌克兰的方向转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是美国的立场转变，如同“魔杖”一般，化解了北约内部的反乌阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/27/20250627172600453.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月25日，北约海牙峰会的领导人合影。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五点文件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先看看海牙峰会达成的“五点文件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件中仅提到了两个非北约成员国：俄罗斯——它是唯一被列为“长期威胁”的国家（中国此次没有出现在文件中），以及乌克兰——其防务被视为北约的优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体的“五点条款”如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.我们，北大西洋联盟的国家元首和政府首脑，聚集在海牙，以确认我们对北约——历史上最强大的联盟——以及跨大西洋义务的忠诚。我们重申我们对《华盛顿条约》第5条所规定的集体防御的坚定忠诚——对我们的任何一个成员国的攻击就是对所有成员国的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一点属于尚有一些实际意义的形式表述。对于本次参会的北约国家而言，这一条被着重强调的意义在于，本次峰会是特朗普当选后的首次峰会，一向对北约兴致寥寥的特朗普没有反对这种形式表述，意味着这也代表了特朗普的基本态度。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2.面对深刻的安全威胁和挑战，尤其是俄罗斯对跨大西洋安全的长期威胁，以及持续存在的恐怖主义威胁，我们承诺到2035年实现每年占GDP 5%的国防基本需求投资，以及与国防和安全相关的开支，以确保履行我们根据《华盛顿条约》第3条所承担的个人和集体义务。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这表明特朗普不反对符合欧洲与乌克兰意见和利益的表述。俄罗斯被定性为对整个“跨大西洋联盟”的共同威胁，因此也是对美国的威胁，而且是一个长期威胁。且正是俄罗斯的“威胁”促使北约同意将开支增加到5%，如特朗普所愿。国防开支的要求适用于所有北约成员国（除西班牙等强硬的反对者之外），无一例外。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3.北约盟国同意，5%的军费义务将由两项关键的国防投资类别组成。盟国将每年至少拨出GDP的3.5%用于资助国防基本需求，基于北约共同商定的国防开支定义，并以实现北约的国防能力目标为目标。盟国同意提交年度计划，展示实现这一目标的可信逐步路径。此外，盟国每年将拨出高达GDP的1.5%用于诸如保护我们的关键基础设施、防御我们的网络、确保我们的民事准备和韧性、刺激创新以及加强我们的国防工业基础等项目。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些具体的“军费条款”事实上并不新鲜。5%的军费义务目标由3.5%和1.5%两个部分组成。3.5%是“硬安全”，即对军事力量的直接拨款。1.5%是与安全相关的基础设施项目（例如交通基础设施建设和国防工业的资助）。根据该计划，北约将在2029年对成员国的军费开支进行审查，确保达成目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中的重大突破在于：各国对乌克兰的军援（含军工合作）可直接计入本国军费，相当于从制度上绑定乌克兰安全与北约安全。秘书长吕特发表声明称，这一条款是乌克兰加入北约的“桥梁”，并强调在拜登时期引入的“乌克兰加入北约的不可逆性”公式仍然有效。特朗普同样默认了这一条款，匈牙利总理欧尔班也罕见地没有对这一声明进行公开反对。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
4.我们确认我们对迅速扩大跨大西洋防务工业合作以及利用新技术和创新方法，以加强我们的集体安全的共同承诺。我们将致力于消除联盟成员间防务产品贸易的壁垒，并利用我们的伙伴关系促进防务工业合作。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一规定表述较为模糊，总体目标是消除北约成员间武器贸易的壁垒，这对乌克兰来说是一个“好结果”。这将令乌克兰能更顺利地对北约成员国进行军购和索求援助。然而，这个条款并没有关于消除壁垒的硬性承诺，也不可能有。例如，土耳其因与俄罗斯的良好关系，在购买美国高科技军事装备方面存在阻碍。匈牙利也可能因为类似的情况而面临类似的阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5.我们对荷兰王国的热情好客表示感谢。我们期待2026年在土耳其的下一次会面，之后将在阿尔巴尼亚会面。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
预期性条款，没有实际意义，但有一个有趣的细节：接下来的两次峰会都将在北约的穆斯林国家举行。目前尚不清楚这是否是某种信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/27/20250627172725441.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这次泽连斯基穿了西装，特朗普很满意。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新的对乌援助战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有必要关注“五点条款” 的细节之处和其背后的含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的北约峰会宣言与过去十年的任何宣言都不同。北约摒弃了以往就数十个重要国际问题制定“共同立场的广泛文件”的做法，例如今年的“五点文件”未提及中国和东亚相关内容，转而仅聚焦于今年峰会的核心主题：北约成员国的国防开支问题。这纯粹属于“内部问题”，仅涉及北约现有成员国及其“势力范围”，与其他地区并无关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五点文件”仅提及俄罗斯和乌克兰这两个北约以外的国家。在5月，北约内部刚开始讨论峰会总结文件时，美国坚称文件不应提及乌克兰，理由是其与峰会主题无关。然而，短短一个多月后，美国的立场发生了巨大转变。北约国家在“五点文件”中决定，将在国防开支范畴内共同承担向乌军提供援助的义务，就连特朗普也对此表示默许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持乌克兰的北约国家给出了一个正式解释，说明乌克兰为何会出现在这份关于北约国防开支的“内部文件”中：许多北约成员国对给乌军援助武器颇感兴趣，这些国家计划通过采购本国武器并援助给乌克兰来履行北约GDP5%的军费要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情形下，不仅是传统意义上的“亲乌国家”，其他西方国家也对该方案表现出浓厚兴趣。对加拿大、比利时，还有一向存在感很低的卢森堡等国而言，增加国防开支面临一个关键难题：其军队规模较小，难以“消化”大幅增长的国防预算。而扩充军队数量不仅困难重重，还会抽走大量人力，影响经济发展。相较之下，利用采购武器并援助给乌克兰来完成军费指标更为经济划算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，北约仍抱有通过援助乌克兰来消耗俄罗斯、从而让俄罗斯遭遇“战略失败”的执念。所以，本次北约峰会“五点文件”还有这样的表述：“我们确认，支持乌克兰是其不可动摇的主权义务。乌克兰的安全对我们的安全至关重要，出于这一目的，盟国将把对乌克兰防御的投入，以及对乌克兰国防工业的支持，纳入自身国防开支的计算范畴。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>