<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd3c2501f1b5bb8fc8544df730c24e29</guid>
<title>哪吒“出海踏路”，好莱坞发行垄断如何破？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_02_20_765803.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 严珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这次《哪吒之魔童闹海》（下文简称为《哪吒2》）比较特殊，北美、澳大利亚和新西兰都有影院主动来加场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《哪吒2》海外发行商华人影业告诉观察者网，由于海外观众呼声较高，排片量每时每刻都在变化，华人影业驻外工作人员近期都在跑影院，尽最大努力争取排片，“《哪吒2》海外成绩有多好，我们就有多忙碌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，《哪吒之魔童降世》北美开画影院仅有55家，首日票房仅14.9万美元；6年过去，《哪吒2》北美开画影院突破700间，首日（2月14日）票房达310万美元（约合2250万元人民币），成为北美日票房排行榜第四，也是前五名中唯一由中国企业负责海外发行的非英语配音影片。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/20/20250220101617364.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒2》《美队4》首映日（当地时间2月14日），北美日票房榜前五&lt;span&gt; 猫眼专业版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上映五天，《哪吒2》北美票房突破947.6万美元（约合人民币6900万元），已超过其前作《哪吒之魔童降世》（约370万美元）和《流浪地球》（约597万美元），破了近20年华语片北美票房纪录；澳大利亚新西兰排片超123间影院，开画首日（含预售）登顶近20年华语电影总票房冠军（不含合拍片）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与《美国队长4》这种有绝对本土发行和推广优势（北美4105间开画影院、首日票房4000万美元）的好莱坞大片相比，《哪吒2》的成绩已实属不易，&lt;strong&gt;其单厅平均票房胜过所有同档期影片（含好莱坞电影）。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，据华人影业消息，《唐探1900》北美上映三周票房破200万美元，也刷新了“唐探”系列北美票房纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们希望海外票仓能助力这些中国电影在总票房榜再上一层楼。出海不是目的，而是国力强大和文化话语权提升的必然结果，但作为跨文化产品，中国电影的海外发行和推广仍面临一些结构性挑战，还未完全打通海外多渠道、多窗口期的发行路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，纵览影史票房前几名，无一不是全球市场票房均衡的影片，讲好中国故事很重要，让别人看得到中国故事也很重要。《哪吒2》能否成为国产片排头兵，打破好莱坞在全球电影发行市场的垄断格局？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/20/20250220103245589.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒2》登上纽约时报广场屏幕&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方媒体热评：传统文化题材越来越“吃香”，中国不再需要好莱坞？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从《哪吒2》超越美国本土票房冠军《星球大战7：原力觉醒》成为全球单一市场票房冠军那天起，西方媒体就打破了沉默，纷纷讨论起《哪吒2》作为非好莱坞电影取得这一成绩的意义。他们解析好莱坞影片在中国“遇冷”的角度也终于从所谓“引进限制”“民族情绪”转向对文化内核、影片质量和视觉效果的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“《哪吒2》打破中国影史票房纪录：中国不再需要好莱坞？”《纽约时报》2月12日以此为题发文称，上映不到两周，《哪吒2》票房就突破90亿元人民币，创下中国影史票房纪录，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“它是第一部达到这一里程碑的非好莱坞电影……少数几部票房表现突出的电影不再是好莱坞大片，而是传递大量爱国主义信息或植根于中国传统文化或民间传说的国产电影。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在形容《哪吒2》时，《纽约时报》没给该片贴上此前形容《战狼2》和《长津湖》的标签——所谓“利用中国日益高涨的民族主义激情”的片子，而是将其和游戏《黑神话：悟空》一起列为当代娱乐形式与中国传统文化的融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管多数西方媒体都提到了我国政府刺激消费和提振电影市场的努力，但《纽约时报》引用一位影评人的话承认，春节多放一天假、电影票折扣、补贴和其他激励措施都不能解释《哪吒2》的成功，该系列电影之所以受欢迎，是因为它改编自经典传说和人物，引起了年轻观众的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/20/20250220102212557.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒2》澳大利亚首映礼&lt;span&gt; @华人影业CMCPICTURES&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国电影和娱乐业媒体Deadline则继续用好莱坞的框架看《哪吒2》：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“动画水平——人、动物和龙的形象——虽然没有完全达到皮克斯动画那样的优雅，但仍超出预期。武打场面的呈现和梦工厂动画的《功夫熊猫》系列一样从容。大量生物应该会吸引像《权力的游戏》和《指环王》这样奇幻史诗的国际粉丝。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不过，Deadline认为，电影的情节安排有点“太匆忙了”，视觉效果不错，在超过两个小时的电影中要解决这么复杂的情节设置，会感到“精疲力尽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Deadline提到，虽然中国观众的口味越来越倾向于本土电影，但现在还没到“唱衰”好莱坞电影未来发展的时候。文章援引一些谨慎的乐观人士的说法称，中国观众重返影院的热情也许能让好莱坞影片分得一杯羹，等到2025年下半年两部好莱坞大片——《疯狂动物城2》和《阿凡达3：火与灰》——在中国上映，情况会变得更加明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/20/20250220102728769.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
TikTok上有16.6万粉丝的网红@dantethehater 发布称赞《哪吒2》的视频&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了聚焦《哪吒2》的票房成绩，美媒也关注到了中国动画团队的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国全国广播公司（NBC）称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国电影观众对这部新片赞不绝口，并为它从导演到特效和后期制作团队都完全是中国制造而感到自豪……它的成功被誉为中国电影制作进步的标志，以及随着文化和国家认同感的增强，好莱坞在中国影响力下降的标志。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
NBC还提到了饺子导演曾试图将关键场景的特效外包给海外顶级工作室，但由于外国团队的“傲慢和偏见”，结果不理想，随后启动了全中国团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了列举好评，报道还援引一位观众的意见称，这部电影并非没有瑕疵，“哪吒在原著里有一个强烈的反父权主题，这在电影中并未真正体现。但总的来说，这仍然是一部相当不错的作品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/20/20250220103942199.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒2》美国洛杉矶首映礼&lt;span&gt; @华人影业CMCPICTURES&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美媒争相关注《哪吒2》之际，未定档的欧洲也开始花笔墨介绍中国电影工业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司（BBC）介绍称，《哪吒2》因剧本和视效而广受好评，成为民族自豪感的源泉，“对于中国观众来说，《哪吒2》展示了国产电影在全球范围内的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家经常戴着有色眼镜看中国的媒体暗戳戳来了一句，“尽管中国拥有庞大的国内市场，但中国电影长期落后于好莱坞，这次《哪吒2》被誉为中国电影进步的象征。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国《世界报》聚焦《哪吒2》撬动的电影消费市场。报道称，观影率被视为消费倾向的晴雨表，《哪吒2》票房成绩有利于证明中国经济回升向好，整个中国电影业信心倍增。报道虽试图为外国影片“鸣不平”，称2024年影院上映的500多部电影中只有76部是外国电影，但坦言《哪吒2》的成功总体来说反映了中国电影的吸引力，“无论如何，观众被国产片吸引，因为它们不仅在质量上有所提高，而且事实证明更符合主流口味。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《世界报》还称，“强调文化的丰富性”是《哪吒2》成功的要素之一，“改编中国传说是最有利可图的方案”，“这些灵感来源充满了对本土观众来说意义重大的‘密码’，其优点还在于突出了中国的文化和历史财富，将作品与民族情感相契合——即一个伟大文明理所当然拥有远大的抱负——不一定是有意为之。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/20/20250220103550763.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒2》国际版海报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法新社关注到中国观众对“中国电影工业赶上甚至超越好莱坞电影”的判断。报道同时提到，一些粉丝猜测该片含有地缘政治隐喻，“暗示反派的宫殿指的是美国五角大楼或白宫”。报道认为，考虑到原著在国际上的受众有限，基于一个在中国以外鲜为人知的传奇故事改编的《哪吒2》在其他市场的反响如何，还是未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在总结《哪吒2》故事梗概上，西方媒体集体犯了难，也侧面反映了《哪吒2》植根于中国神话的故事背景在非中文世界存在一定的观影壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，《哪吒2》在美国影评网站IMDb上的评分为8.3/10，62.2%的观众给出了10分满分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/20/20250220101135112.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
IMDb网站观众评分分布&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20ba92ae80f659a6cceaff29f328411a</guid>
<title>“‘怎么花钱’比‘花多少钱’更重要”</title>
<link>https://www.guancha.cn/luting/2025_02_20_765758.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
2024年9月以来，在政策“组合拳”之下，中国房地产市场呈现止跌回稳的态势。2025年房地产怎么走？如何推动房地产市场升温回暖？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
野村证券中国首席经济学家陆挺在“经济学家建言2025中国经济”对话中表示，恢复大家对买房的信心至关重要，在此过程中保交房是关键，如果购房者因担忧开发商无法准时交房而只购买二手房，房地产就很难真正企稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在陆挺看来，过去几年经济下行极为重要的一个因素是房地产行业的下行。如何通过财政支出和政府的干预，在市场失灵的情况下让房地产市场出清？如何推动保交房和债务清理？这些都是财政发力的重要方向。他同时指出，应该借中央政府增加财政赤字和支出的机会，推进社会福利体系的改革，提升低收入阶层，尤其是广大农民的社会保障和养老金水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
“经济学家建言2025中国经济”系列，是观察者网在全国“两会”前推出的重磅系列对话节目，围绕扩大内需、提振消费、外贸外资、股市楼市、新质生产力、乡村振兴、高质量发展等诸多领域的民众关切，邀请多位知名经济学家，前瞻并建言2025年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
【对话/陆挺&amp;amp;王慧 整理/王恺雯 编辑/冯雪】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757905034281719&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;观察者网：从2021年下半年开始，中国房地产行业进入一个新的调整周期。您认为这一轮调整的背景和本质是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;陆挺：&lt;/strong&gt;2021年至今，中国房地产行业的下行存在多方面因素影响，其中之一是中美博弈的大环境。2018年贸易战开始之后，我们非常深刻地感受到，中国不仅要富起来，还要强起来，不能被别人“卡脖子”。2020年年底，我们相继出台了“三道红线”和“两道红线”，针对的就是房地产融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
为什么要把中美博弈的大环境和房地产行业联系起来？因为当时我们有一种很理性的看法，认为中国经济过度依赖房地产了，大量资源通过金融行业被导流到房地产行业，而高科技行业，尤其是硬科技行业因此得不到足够的支持。在我看来，“三道红线”和“两道红线”出台的背景，就是要让中国强起来，要导流资源到芯片、新能源和其他被“卡脖子”的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在这样的背景下，我们从2021年开始执行这加起来的“五道红线”。但在这个过程中，我们也看到了一些“层层加码”的情况，房地产行业可能下行得过快。另一方面，一些我们希望能够高速发展的行业，如芯片行业等，未能快速发展起来。换言之，房地产行业是下来了，但其他一些行业在发展过程中也遇到了瓶颈，对中国经济来说，并没有出现一个行业下去、另一个行业起来的“占补平衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
另一个背景是，我们出台这些政策的时候，恰逢疫情期间。虽然2020年底到2021年中国对疫情的控制相对其他国家而言是最好的，但2022年出现了反弹，所以也叠加了一些疫情因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
如果把时间线放长一点，我们要看到中国房地产行业的下行也许是必然的。我刚才提到的两个因素可能加速了中国房地产在2021年到达顶点、再从顶点开始下滑的进程。从长期来看，第一是中国人口的老龄化。疫情期间，我们的出生率出现了进一步下降。第二，中国的城市化此前经历了快速发展，后面的发展速度必然会减缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这里还有一个很重要的背景。往前追溯9年左右，也就是2015年，在经历了股灾之后，我们为了提振经济执行中国版的量化宽松，也就是货币化棚改政策。那一次货币化棚改实际上把中国房地产发展的重心从中心城市推到了广大中小城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在这个过程中，很多中小城市的房地产行业和城市发展突飞猛进，但也出现了一些问题。因为随着一个国家经济的发展和人口流动，大家还是希望到大城市和中心城市去，当大量的资源，无论是开发商还是买房的居民都涌入中小城市，而中小城市也没有特别好的市场机制来配置这些土地资源、信贷资源和老百姓的储蓄资源时，就形成了资源的扭曲。到了一定的时候，我们就发现很多地方房子盖多了，一些居民发现房子买多了，或是发现工作是在大城市，但房子买在了中小城市。这就是从2015年开始的货币化棚改所导致的广大中小城市面临的房地产供需不平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在这个过程中还有一个问题，这和我们货币化棚改有一定关系，但也和中国房地产特别的销售制度有关，那就是预售制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
要说预售，全世界其实都有预售，但我们把预售做到了极致，不是只付定金就行，而是要100%的现款。换言之，买房人给开发商提供了大量的融资，预售资金占房企融资的一半以上；如果算上工程欠款等开发商的应付账款，老百姓买房的预售资金占房企负债的三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
我们把大量的房地产供需推到中小城市，而中小城市在预售制度的监管方面不如大城市严格，这就导致很多开发商为追求扩大规模，房子卖多了，地方政府为追求卖地收入，卖地卖多了，大家拼命在这些方面努力，但在施工速度和施工质量方面是有欠缺的。在这种情况下，一旦居民买房速度出现下降，甚至出现比较严重的萎缩时，开发商的资金链就出现了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/02/18/20250218105147232.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月6日，山西太原一售楼部销售人员为市民推介商品住宅。&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在我看来，上述几个情况基本可以描述2015年以来，尤其是2021年以来中国房地产发展背后一些比较深刻的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a3fd4e721b3804c9190b34d30fdc97a</guid>
<title>特朗普与对华鹰派达成的“恶魔交易”，可能让中国再次伟大</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamesCrabtree/2025_02_20_765744.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/詹姆斯·克拉布特里，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的对华鹰派人士与特朗普总统达成了一份“恶魔的交易”。特朗普担心北京的实力正在超越华盛顿，批评前总统拜登等民主党人未能扭转局面，因此他似乎是采取更强硬对华政策的最佳选择。但在新一届美国政府旋风式的上台后，这笔交易看起来已经摇摇欲坠，让人怀疑特朗普那备受期待的对华政策更强硬转向是否最终会导致北京的地缘政治胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的路线构成了两难。一方面，他已经任命了正经的对华鹰派人士担任重要职务，包括在国家安全委员会、美国国务院和国防部的职务。这个团队一直在精心打造一条更具竞争性的对华路线的各种元素——尽管与拜登团队的路线有一定程度的延续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，现在已经很明显，不仅是特朗普的战略议程远比第一任期时的更加激进且影响深远，而且他凶猛的交易式外交本能可能会将美国的对华路线引向中国十分欢迎的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从北京的角度来看，特朗普第二次入主白宫已经给中国献上了大量意想不到的、可供利用的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持采取更具竞争性对华路线的人依然可以指出一些初步胜利。特朗普猛烈抨击了欧洲盟友，但对亚洲盟友却温和得多。日本首相石破茂在2月初成功访问华盛顿，印度总理莫迪上周的访美体现出印美关系似乎非常健康。特朗普的团队重申对澳大利亚、英国、美国之间的“奥库斯协议”的支持。与此同时，美国战机在南海上空开展支持菲律宾的联合巡逻。在美国的威吓下，巴拿马放弃了对中国“一带一路”倡议的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/19/20250219120939891.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;319&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月18日，特朗普表示美俄代表团在沙特的谈判“非常好”，同时宣布将对汽车进口征收约25%的关税。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更明显的是，在乌克兰问题上，特朗普的态度是要求欧洲国家为任何达成的和平协议提供安全保障；美国国防部长赫格塞思关于华盛顿不再“重点关注”欧洲安全的声明，均体现了本届美国政府将印太地区的重要性置于其他地区之上的严肃态度。赫格塞思2月12日访问德国时表示：“作为自由世界的领导者、美国利益的捍卫者，我们需要妥善地确保对中国投入高度关注。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种将对华竞争摆在首位的明显驱动力却与特朗普更广泛的地缘政治路线形成了鲜明对比——后者的大部分内容可能会让中国政府在私下里感到满意。其中一些涉及到特朗普对待盟友的粗鲁方式，美国的全球联盟体系可能迎来崩溃也会符合中国的长期愿景。同样重要的是，特朗普的第二任期开始拥抱一种更原始形态的大国政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的就职演说几乎没有批评中国的内容，只有两处提到中国，作为计划“夺回”巴拿马运河的借口。而就职演说中的其他主题，包括特朗普对格陵兰岛的新帝国主义野心，也预示着中国长期以来反对的“基于规则的秩序”即将失去来自美国的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普以大国交易的方式处理乌克兰问题，也产生了同样的效果。据报道，他计划向俄罗斯总统普京做出让步，还在谈判中将欧洲抛到一边。这一切都会符合中国的地缘政治利益，因为中国与俄罗斯结成了“准盟友”，其长期目标则是推动欧洲与美国之间的分裂并削弱北约，从而使其无法介入亚洲事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其他领域，特朗普的政策正在为中国扩张影响力空间创造可能。他提出接管加沙的计划备受争议，不仅在美国和中东广大地区，也在包括亚洲那些穆斯林人口占多数的国家，特别是印尼和马来西亚，引起了大量的不满。特朗普关闭美国国际开发署（USAID）的做法虽然没有对华盛顿管控大国竞争的能力造成“致命伤”，但依然强化了中国关于美国并不可靠的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从掏空美国的情报机构到对军方领导人潜在的“清洗”，美国还将迎来更多的制度性混乱，它们将以各种方式进一步有利于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国可能没有能力最大化地利用这些机会，但它肯定会尝试。正如中国国防大学军事战略学教授金一南曾在2018年接受《纽约客》采访时提到，特朗普的政策会造成各种伤害，中国不会公开这样说，但私下里会承认其带来了机遇：“当美国在全球各地退缩时，中国就会出现。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不令人意外。特朗普交易式的对华路线的弱点在其第一任期内已经暴露无遗。那个时候，他确实在与中国、俄罗斯的大国竞争中推行了一种全新的、强硬的路线。但他也达成了各种不稳定的安排，比如关税协议到拯救中国电信公司中兴的计划。在第二任期，从邀请中国领导人出席他的就职典礼到允许保留中国对TikTik控制权的“U”型转弯，特朗普的交易本能依然清晰可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府最主要的期待将是与特朗普谈判达成一笔涉及台湾地区地位的大交易。特朗普对支持台湾当局兴趣寥寥。众所周知，他对美国阻止中国大陆统一台湾这个长期目标的能力持悲观态度。特朗普的决策风格是出了名的难以预测，且他几乎没有什么坚定的意识形态信念，但他依然是一位注重交易的领导人。对北京的高调访问、未来与中国领导人举行峰会以及达成一笔大交易的想法都很对他的胃口。对特朗普来说，达成一笔新的中美经济交易显然是可以想象的——也许是中国承诺在美国投资，以换取美国减少技术出口管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，围绕台湾地区的未来进行一次大交易的前景可能还不成熟，但也不能排除中美发表第四份联合公报以澄清华盛顿立场的可能性。此前，在1972年至1982年间签署的前三份公报构成了美中关系谅解的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，特朗普的路线极难预测——他可以从发表咄咄逼人的关税威胁迅速转变为开展热情洋溢的私人外交——这让特朗普任命的鹰派人士或美国的盟友很难判断他最终可能采取什么行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/19/20250219121325417.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月7日，石破茂与特朗普在白宫会面&lt;span&gt; 图自：美国白宫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些盟友表面上热情迎接特朗普，但他们心里显然非常紧张。在与特朗普的会晤中，石破茂设法让对方承认了维持台海局势稳定的重要性，但很难想象日本（或其他任何国家）能够指望特朗普不会因一时兴起而推翻任何既有声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，新加坡前总理李显龙在2月8日发表了引人注目的讲话，他警告：“美国不再准备为全球秩序兜底。”这让像新加坡这样的国家正忙于应对和适应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国领导层自然不会公开表示他们感受到了地缘政治上的机遇。更有可能的是，中方会继续建议两个超级大国“尊重彼此核心利益和重大关切”，正如中国领导人今年1月与特朗普通话时提到的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就像华盛顿的盟友们私下里担心特朗普愿意颠覆现存国际秩序的核心原则，北京也在推算，特朗普的第二个总统任期将加速实现中国长期以来一直寻求的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国“外交政策”评论网站，原标题：“特朗普可能会让中国再度伟大。”译文有删节，仅供读者参考，不代表观察者网立场。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2436bdb6adc005c01f430fc9ed25df7a</guid>
<title>美俄谈判，凛冬将至，欧洲还坐在小孩那桌</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_02_20_765742.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破。现在最热的话题，就是美国跟俄罗斯在沙特阿拉伯就俄乌冲突进行的谈判。目前该谈判带来的实质性影响还有待观察，但在认知和表现层面上，部分影响已经出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天（19日）有消息显示，在相关报道以及北约的相关文件表述中对于俄乌冲突的描述，已经从之前的“俄罗斯入侵乌克兰”，一边倒地改成了“乌克兰冲突”或“乌克兰战争”。特朗普在接受记者采访的时候也明确讲道，这场冲突是乌克兰人自己挑起来的，这不是一场明智的战争。当然，特朗普还不忘加一句：如果我当总统，战争就不会爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突大家都知道，乌克兰是直接当事方，而受到俄乌冲突影响最大的其实是欧洲，但在谈判过程中有资格上桌的却是美国跟俄罗斯，以及中间的沙特谈判代表。泽连斯基虽然飞到了阿联酋，但在谈判开始前，他仍然没有获邀进入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说他非常气愤，并取消了对沙特的访问。同时，美国跟俄罗斯在沙特进行谈判的时候，马克龙召集欧盟各国在巴黎紧急开会，但金融时报非常不留情面地指出，这是“大人在吃晚饭，而小孩在另外一桌”，这样的场景无疑是让人非常唏嘘的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/20/20250220101438485.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国《金融时报》报道标题：欧洲在乌克兰和平谈判中被置于小孩一桌
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次召开的慕尼黑安全峰会上，王毅外长曾经说过这样一番话，他说“你们老指责中国是那个破坏规则的国家，不遵守游戏规则的国家，但其实中国不是。现在真正破坏规则的国家出现了，真正破坏国际体系基本游戏规则的国家出现了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期节目从几个角度简单谈一下我的个人看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此次谈判的进展来看，谈出了什么成果呢？大家可以去看一下鲁比奥对谈判的总结，说有四项成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就是要继续谈下去。所谓“继续谈下去”就是字面意思，但是从目前双方互相抛出的底线方案和需求来看，仍然没有出现交集，所以能不能谈成还是个问题。目前俄乌冲突最主要的几个问题就是：俄罗斯现在打下来的这些领土怎么算？要不要还回去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普给出的方案基本上是留一部分，还一部分；但是从俄罗斯方面透露出来的消息就是全都要，并且不仅是现在已经控制的领土，而是根据俄罗斯宪法内容重新界定的那几个州，都要算在它所要的范围之内，这个要价是很高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，关于未来乌克兰能否加入北约的问题。一方面俄罗斯肯定是不同意乌克兰加入北约的，但另一方面这种不同意不能是一种政治上的口头承诺、君子协定，或者是再来一次《明斯克协议》，而是要有一个一劳永逸的解决办法。那么从俄罗斯方面抛出的解决方案来看，乌克兰是伤得比较重的，比如它的军队规模不能很大，在其战略要地则要允许俄罗斯有军事存在，从而构成足够的紧急制动阀。当然，俄罗斯提出这样的条件，乌克兰和欧洲肯定是不能接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普给出的方案就好比说：俄罗斯在乌克兰占了三五块地，俄罗斯你把中间两块还出来，自己再保留三块。这是一种非常直白的房地产商人似的讨价还价，也可以理解为是一种漫天要价。但在特朗普看来，这是一个完美交易，因为能向国内交差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，俄罗斯给出的橄榄枝也很微妙：乌克兰虽然别想进北约，但可以进欧盟。在俄罗斯的领土划分方案里，如果乌克兰连敖德萨都被拿掉，那剩下的乌克兰就变成了一个内陆农业国，然后又经历了这样一次战争后元气已经大伤。这时候的乌克兰加入欧盟，那妥妥的是要让欧盟掏钱补贴、挖肉补疮，不可能带来任何正向效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，特朗普还给出了更狠的方案，就是在慕尼黑安全峰会上，他给了泽连斯基一个限一小时内签署的方案：让乌克兰把他们家50%的矿产资源拿出来。拿矿产出来不仅仅是抵债的问题，而是这个矿产的收益支出，美国不仅要有优先获取权，而且要获得所谓资产的留置权，即如果美国视为必要，随时可以扣你的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个场景就像在桌子的两侧，俄罗斯跟美国上桌了，欧盟没有上桌的机会，坐小孩那一桌，乌克兰也不在餐桌旁，它的命运可能是被封装在盘子里，然后被当成一盘菜端上去。这样的场景在几个月之前是很难想象的，但现在已经变成了一个现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/20/20250220101802994.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月18日，在沙特首都利雅得，鲁比奥与拉夫罗夫握手。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>