<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>739342abbadfd8873c3667b02ebac77b</guid>
<title>自由主义者提出这个方案，可不是出于天真善意</title>
<link>https://www.guancha.cn/GiselaCernadas/2023_05_06_691168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉塞拉·塞尔纳达斯，核译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周三，阿根廷经济部长塞尔吉奥·马萨（Sergio Massa）宣布，阿根廷在从中国进口中间产品时，将不再使用美元，而改用人民币进行支付。因此，下个月阿根廷的进口额或将达到70亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，阿根廷的经济增长一直遭受外部限制，这主要是由于该国的经常账户面临结构性失衡，且过分迷信美元作为储蓄货币的“安全性”。美元的短缺对阿根廷经济造成了压力，进而加速了通货膨胀，使工人阶级的生活条件大不如前。在美国的支持下，阿根廷的右翼反对派鼓吹阿根廷经济美元化，试图以此打破人民对进步社会的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷能否提出不同于经济美元化的其他方案？中国又能对此提供哪些助力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿根廷的转向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿根廷经济部与中国驻阿根廷大使馆的联合会议上，中国驻阿根廷大使邹肖力宣布，两国将正式扩大2020年达成的双边互换协议。中国与阿根廷的双边互换协议自2009年起延续至今，旨在降低交易成本和操作风险，根据该协议，两国可使用各自的本币结算双边跨境交易（包括贸易、投资和汇款），而无需以第三方货币（如美元）为中介。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对阿根廷而言，减少对美元的需求是当务之急。阿根廷生产所需的中间投入及机械设备均高度依赖进口，因此其经济发展受到外部限制。我曾&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/GiselaCernadas/2023_02_28_681752.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;在观察者网发表一篇关于拉美共同货币SUR的文章&lt;/a&gt;，指出经常账户的结构性失衡是阿根廷所面临的长期挑战——经常账户的失衡正是货币短缺的罪魁祸首。但与此同时，美元的短缺致使美元价格增高，进而引发整体价格水平上升、工资购买力下降。农业出口财团和金融资本从本币的贬值中获益，持有大量美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，阿根廷亟需解决外汇短缺问题——尽管这只是治标不治本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两周内，阿根廷一直饱受金融动荡的困扰，其央行不得不出手干预货币市场。受大选前不确定性的影响，比索（阿根廷货币）的汇率开始下跌。为了规避金融危机、缓解高达104%的通胀率所造成的影响，阿根廷实行了严格的货币管制。周二，比索的官方汇率为1美元兑227比索；但“蓝色美元”（一种平行市场）上的汇率达到官方汇率的两倍有余，近1美元兑500比索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷与国际货币基金组织（IMF）达成445亿美元债务计划，限制了对外汇市场的干预，并为央行储备设定了目标。根据阿根廷央行数据，截至4月24日，阿根廷的国际储备为364.7亿美元，较1月2日的446.08亿美元下降了18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷之所以欠下无法偿清的债务，主要是由于前总统毛里西奥·马克里（2015-2019年在任）及其新自由主义政府与IMF签署了数额空前的贷款协议。不过，IMF和美国对阿根廷政策的干预可以追溯至更早以前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是阿根廷的第二大贸易伙伴，若能以人民币结算中国进口商品，将有助于阿根廷平稳度过外汇储备剧减的风波。中阿双边贸易额为200亿美元，其中阿根廷对中国的贸易逆差为74亿美元。鉴于此，以人民币而非美元结算双边贸易，将使美元短缺对阿根廷经济造成的压力得到极大缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是否意味着阿根廷的重心正从全球北方转向中国和全球南方？并不尽然。中阿两国早在1972年就已建交，但若要使阿根廷真正转向中国，双方在政治和经济关系上仍有很长的路要走。2001年，中国加入世贸组织，在国际市场上势如破竹，中阿贸易关系自此迅猛发展，双方在投资、基建和技术转让方面的合作于近10年间突飞猛进。中国投资近130亿美元，以支持贝尔格拉诺货运铁路的改造以及阿图查三号核电站的扩建。2019年，中国投入资金和技术，帮助阿根廷建造了科查利发电厂，这是拉美最大的太阳能发电厂。2022年8月，天齐锂业公司与阿根廷国有企业YPF签署谅解备忘录，扩大在锂行业的合作，向阿根廷转让锂加工技术，从而提高后者的技术能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/05/20230505170846489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国投资扩建的阿图查三号核电站（图源：World Nuclear News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于设下债务陷阱、阻碍阿根廷发展的西方国家，中国的投资直接促进了阿根廷的发展、提高了人民的生活水平。此外，中国旗帜鲜明地支持阿根廷对马尔维纳斯群岛主权的要求（该群岛自1883年后遭到英国殖民统治）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中阿之间类似的合作不胜枚举。对阿根廷而言，中国和全球南方不仅是贸易伙伴，更是共同发展的战略伙伴。种种迹象表明，阿根廷有意强化与全球南方的联系：2022年2月，阿根廷加入“一带一路”倡议；同年8月，阿根廷申请加入金砖国家；最近，阿根廷提议为南共市（MERCOSUR）建立新货币SUR，并表示将与巴西加强合作、共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这是否意味着阿根廷已将中心从全球北方转向中国和全球南方？恐怕并非如此。迄今为止，阿根廷并未表现出对全球北方国家的疏远。因此，可以说，阿根廷正在建立更广泛的国际关系，但要说其彻底转向全球南方可能还为时过早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美元，美帝国主义的武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1823年，门罗提出“美洲是美洲人的美洲”，此后200年间，美国在拉美和加勒比地区发起了100余次侵略、干预和军事政变。直至近年，美帝国主义仍在以种种形式干预拉美国家的经济政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪60-70年代，美国制定了“秃鹰计划”，在拉美地区推翻进步政府、打击左翼组织、扶植亲美势力，于巴西（1964年）、玻利维亚（1971年）、智利（1973年）、乌拉圭（1973年）和阿根廷（1976年）多次煽动政变。期间，在智利，左翼总统阿连德的3.8万名支持者被捕，其中4000人被处决；在阿根廷，有3万人被折磨和处决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“秃鹰计划”不仅致力于消灭拉美地区的共产主义和反帝国主义运动，而且力推新自由主义方案，从而阻碍拉美国家的社会、政治和经济发展，强化美国对美洲地区的支配。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>724610ef63867e64bc033c190ba4bf32</guid>
<title>“后浪”和“孔乙己”都不足以恰当形容当代中国青年主流</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuBinghui/2023_05_06_691160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘炳辉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年问题历来为各界所关注，容易形成舆论热点，远的不说，单近年来就有“佛系”“躺平”“小镇青年”“孔乙己的长衫”等话题在社会上引起广泛讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫衷一是的争论局面，往往源于对当代青年基本状况和结构性变迁缺乏细致把握。笔者以为，从“寒门子弟”到“小康子弟”的变化，恰恰是当代青年群体最重大的结构性变迁，对青年问题的把握若失去这一视角，很容易陷入极端化和碎片化的陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“小康子弟”：当代中国青年的主力军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人是社会性动物，这种社会性在不同阶段的表现有所不同。对于中年人来说，主要是通过他的“朋友圈”来体现其特性；而对于青年群体来说，因为自身事业根基尚浅，资源占优稀薄，所以其最大的“社会性”还是取决于其“原生家庭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代中国社会的一个巨大变迁，就是全面建成小康社会，我们社会中的绝大部分家庭目前正是属于“小康之家”。各界容易把“小康社会”当成一种政策术语，而缺乏对其学术和社会意义的重视和把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界近年来更喜欢使用“中产阶层”或“中产阶级”等概念，政策界一般使用“中间收入群体”。“中产阶层”容易让人联想到富裕优渥闲散自由的生活方式和群体，“中间收入群体”又因为尺度把握而缺失对其性质的准确描述，对于把握当下中国社会的主流群体略有隔膜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情三年让很多人看到国内中产阶层的脆弱性，除了少部分“硬核中产”，大部分所谓的中产阶层是随时可能掉入生活困难的窘境的。类似这些生活相对安稳但还不够阔绰的状态，可能称之为“小康之家”更为合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/05/20230505091239847.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，“小康之家”指介于“高收入家庭”和“低收入家庭”之间的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国目前已基本消除绝对贫困，根据国家统计局2022年全国居民五等份收入分组数据，低收入组人均可支配收入8601元，中间偏下收入组人均可支配收入19303元，中间收入组人均可支配收入30598元，中间偏上收入组人均可支配收入47397元，高收入组人均可支配收入90116元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可支配收入”指的是扣除五险一金后的现金收入，三口之家只有十多万元的现金收入，在今日城市生活中其实过得也是紧巴巴的。所以在五等份统计划分中的“高收入”，只是一种数学方法，并非人们日常生活感知意义上的“高收入”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日中国的城市生活经验中，家庭年收入（包含可支配收入与公积金等总和）在10-50万之间会被认为是“中产阶层”，可以参照浙江共同富裕探索目标中的相关数值设定。家庭年收入超过50万则一般会归之为“富裕家庭”或“精英阶层”，显然这部分的比例是非常低的，全国估计不会超过2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，我们可以将年收入在5-50万之间的家庭称为“小康之家”，即大体涵盖“中间收入”以上又排除少部分顶层“精英家庭”的多数家庭，这部分群体的规模占总人口的六七成左右，约9-10亿人，其子弟可称为“小康子弟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一言蔽之，“小康之家”并不排斥中产阶层，而是一个涵盖中产及略往下的大多数中国家庭的概念，这类群体遍及城乡之间，核心特征是摆脱贫困又未达阔绰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，“小康子弟”这批青年构成了当代中国青年的主力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，“小康子弟”的分析框架和视角，可以帮助我们摆脱以往“寒门子弟”和“精英子弟”的极端两分法，这一两分法显然已不太适应于把握当代中国青年的主力群体和主要特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实当下网络时代，使用“寒门”或“精英”的标题，容易制造劲爆话题，吸引流量，养活众多互联网写手，但容易误导大众和决策层，导致社会情绪和决策思维极端化。换言之，极端、负面、小概率事件更容易成为传播焦点，但一般而言恰恰不是社会的主体和常态，我们在把握社会运行、分析社会主要矛盾时，还是要回归常值和大多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/05/20230505091844804.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统农业社会中，90%的人口都是农民，农民生活一般较为困苦，所以在普罗大众的认识里农家子弟通常被等同于“寒门子弟”。而“寒门子弟”作为青年群体的经典概括，一直到本世纪初都可以被认为是大体适用的。同时，城市中也有不少低收入家庭，其子弟也可以称为“寒门子弟”，只是以往城市居民长期是少数，一提起“寒门子弟”，人们更容易联想到农家子弟，而当今“寒门子弟”则意味着城乡之间低收入家庭子女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在改革开放初期，城镇化率也才18%，到本世纪初刚刚跨过30%的门槛。随后20余年时间里狂飙突进，2022年末常住人口城镇化率达到65%，即使只考虑户籍人口城镇化率，也在50%左右。中国社会在极短的时间内经历了社会结构的巨大变迁，以至于很多人还没有察觉到这种变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市中产阶层喜欢乡村旅游，田园诗般的美好自然是存在的，但我们还要看到，城镇生活总体还是较农村有吸引力，有更好的教育、医疗、交通、就业、社会保障等，否则我们无法解释亿万农民千辛万苦要进城的动力和行为。能够在城市稳定居住甚至获得户籍，一般意味着更好的生活状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的家庭已占到国民的2/3，即使留在乡村的群体，较为困难的也已是少数，再用“寒门子弟”来指代这一批人，未免有些别扭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但将这些在城市定居的家庭都称为“中产之家”又未免有些拔高。我们的城镇化极为迅速，“老市民”和“新市民”们都依然需要勤俭持家力争上游，远没有到“优哉游哉”可以“躺平”的阶段。至于说“精英子弟”则更是少数中的少数，这一点大家凭生活经验都能明显感知到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年前某视频网站在五四青年节时播放了一个有关青年群体的短视频，一时间引起各界广泛热议，甚至招致大量年轻人的反感与自嘲。其问题要害就在于视频中的青年过于“精英”、过于“后现代”，毫无经济压力、随意自由选择、只为兴趣爱好、恣意洒脱奔放，这种面目和形象的青年不是说不存在，只是说不是当代青年中的主流群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/05/20230505092041345.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活优渥的各界社会精英可能对此类青年有些熟悉，就误以为这是当下的青年主力军，纷纷表现出“赞赏”之情，以显得自己跟得上潮流“不落伍”，结果很快遭遇真正主流青年的反讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小康子弟”虽不至于像过去“寒门子弟”那样吃糠咽菜、借钱读书、照顾贫弱父母和弟妹、一周打几份工完成大学学业，但也远不至于四处冲浪旅游、无需考虑赚钱养家、肆意“整顿”职场。“小康子弟”往往是在最近二三十年里刚刚完成了城镇化跃迁，是家中的第一代“市民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参照国家青年发展规划中对青年的14-35岁年龄段界定，今天的中国青年就是出生于1988-2009年间的群体，简单地说就是“90后”和“00后”，总计约3.7亿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部分青年人绝大部分都已经工作了，无论当初出生于城市还是乡村，现在则几乎都在城镇工作生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代社会是学历社会，更高的学历无疑意味着更好的工作和收入，但他们当中六七成的人都没上过大学，其工作收入、劳动保障、住房条件等可想而知，其大概率是劳动保障较差的城市工作者，很可能就是我们身边的外卖小哥、快递骑手、卡车司机、餐馆商场服务员、酒店前台、水果店老板、小区保安、保险销售、工厂员工、工地工人、旅行社导游等。而获得了高等教育的年轻人，相对劳动保障条件好些，但除了少数985和211等名校出身的佼佼者，多数大学毕业生的工作依然是辛苦而待遇一般的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可以很容易理解，“小康子弟”的日常一定不是什么自由自在、选择权利、解构传统等大词，而是辛勤求职、加班加点、风来雨去、赚钱还贷、孩子补习、老人看病、上司拿捏、同事竞争等看上去很传统的面目。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ed9a8cd7d7dce1fcb7b3810030efdce</guid>
<title>“云南人民集体中毒的时候到了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/nierongqing/2023_05_06_691158.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/聂荣庆，图/曾孝濂、杨建昆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年一进入5月，昆明就到了一年中最热的时间段，本来一年中都会有的风，却没有了踪影。从冬春延续过来的蓝天，这段时间会呈现出一种暖暖的灰色。昆明的气候以四季如春著称，虽然被冠以“春城”这个名字，但是到了这几天，人们还是会觉得有一些莫名的闷，如果房间没有窗南北通透，风就不能够对穿，常常还是在一觉之后，闷出了一身大汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当这个时候，大家好像都在期盼老天赶紧下雨，以便缓解“娇气”的昆明人认为的酷热。无论是在跳广场舞的娘娘（niang读一声，或写作“嬢嬢”，西南地区方言，意为阿姨），还是在写字楼没有空调的电梯里的白领，都会抱怨“怎么还不下雨”“往年这个时候早就已经开始下雨了”云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昆明人一方面期盼着雨季的到来可以缓解眼前的闷热，另一方面更为重要的是，雨季的开始意味着人们迎来了这一年的美食季，因为雨后，就会有菌陆续上市了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云南人对这种来自自然界的美食有一个昵称——菌儿（方言念作“jier”）。如果你在昆明的菜市场问哪里可以买到蘑菇，一定会被带到堆满了平菇和其他种类人工菌的摊位，因为固执的昆明人认为，只有野生的、无法人工种植的蘑菇才有资格称为菌儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/28/20230428112155385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;绘图：曾孝濂、杨建昆（下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一到端午之后，医院里面就开始多了一种病人，就是吃菌中毒的病人。如果跟你一起吃饭时吃了菌的朋友一直用手捂着脑袋，告诉你他变成了一瓶矿泉水，生怕一摇晃，水就从脑袋里泼出来，云南人并不会觉得惊奇，而是会马上判断出他是菌中毒了，于是直接把这个朋友送去红十字会医院，因为有很多吃菌中毒的病友已经手舞足蹈地在那儿被经验丰富的医生治疗着，云南医生对这种病人早已见怪不怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菌，是任何一个昆明人谈论美食时不可或缺的一部分，在云南菜系里面，如果缺少了菌，那么云南人是根本没有底气跟外省人谈论云南美食的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月开始下雨后，在离昆明稍微偏远一点的山上，湿度和气候变化通常都比较大，雨水一下来，菌就陆陆续续长出来了。于是在昆明的菜市上，差不多5月中旬开始，就陆陆续续出现这些从稍远一点的山上运过来的菌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昆明人把最早上市的这些菌，都称为“头水菌”，因为他们认为这些是当年雨季第一场雨后滋生出来的菌。这个时候的菌，其实很多人都不太敢吃，昆明人觉得头水菌危险很大，有点类似日本人吃河豚，需要些勇气才敢去享受这一年当中最早的口福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年都有很多人贪吃这第一口鲜，因为吃头水菌而中毒，所以每年一到这个时候，大家便有点兴奋地互相打探：“有菌儿了，你咯吃着了？咯好吃？有一家人都吃菌中毒了！”确实，每年昆明都会有很多人因为吃菌中毒，以致在昆明的云南省红十字会医院，专门有一个救治菌中毒病人的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年的这个时候，大家都怀着一种很复杂的心理，希望赶快去尝试这一年中第一口美味的野生菌，但又多多少少有一点对菌中毒的惧怕，一直要等到几场大雨之后，才敢甩开负担，大快朵颐。在这个季节，昆明人每当听说有人菌中毒了，就会对中毒后产生了什么样的后果有着强烈的好奇心，甚至有点小兴奋的感觉，多多少少想自己去稍微尝试一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/28/20230428112535614.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菌的品种和烹饪方式决定了是否会产生菌中毒。已经被证实的毒菌，是万万不能进食的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，在网上热传的吃菌防毒儿歌“红伞伞，白杆杆，吃完一起躺板板；躺板板，睡棺棺，然后一起埋山山……”被网友们配上了各种音乐，传唱四方。其实，这首歌谣只是关于毒菌的一个笼统的概念，云南鲜有那种在欧洲常见的“红伞伞，白杆杆”的毒菌，更多的是“灰伞伞，白杆杆”或者“白伞伞，白杆杆”的致命鹅膏菌，所以云南民间辨别毒菌的经验就是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“头上戴帽，腰间穿裙，脚上穿鞋”的菌子不能随便吃。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
本书中写到的20余种菌，都是云南人民世世代代传承下来的安全美食，只有烹饪不当时才会造成轻微中毒现象，但不至于危及生命。当然，最好食用单一品种的菌子，因为就怕杂菌中混进不容易辨别清楚的鹅膏菌，引起致命中毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究菌的烹饪加工是云南人乐此不疲的一种生活方式，所以有种说法是云南人生活在食物链顶端的刀刃上。在云南，没有人把吃菌中毒这件事太当一回事。如果一个人与常人思维不同，把事情做砸锅了，大家就会幽默地说：“他怕是着菌闹着了。”但这话并没有歧视他的意思。而云南有一些人在各个行业里颇有建树，当他们用自己独特的思维方式决策一件事情或者执行一个项目，并取得卓然成就，其他人也会这样评价：“他怕是菌吃多了。”仿佛思维两个极端的指标，都跟吃菌有关。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a44e21779328abb4f774732452a12c1</guid>
<title>治理“生成式人工智能”，相当于要管人的思想</title>
<link>https://www.guancha.cn/XieYun/2023_05_06_691157.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
诞生于1946年的电子计算机，把人类带入了“智能纪元”。它是一种“意识工具”，不同于人类以往所有的“物质工具”。2010年以来，算力资源的量变带来质变，到了2023年，这一变化终于使更多普通人得以感知，也带来了巨大的治理挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面，中国已经开始行动。4月11日，国家互联网信息办公室起草的《生成式人工智能服务管理办法（征求意见稿）》向社会公开征求意见，意见反馈截止时间为2023年5月10日。观察者网就相关话题采访清华大学电子工程系博士、中科院工程序列任职资格评审委员会主任、北京东方通科技股份有限公司首席科学家谢耘，实录如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：3月份以来，基于OpenAI自然语言大模型GPT3.5的ChatGPT成为焦点。它不但引爆舆论、席卷国内资本市场，而且让国家互联网信息办公室迅速起草《生成式人工智能服务管理办法（征求意见稿）》并公开征求意见。我们也想请您就这个话题做一些讨论，您认为，从社会治理角度来说，挑战主要来自哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢耘：&lt;/strong&gt;这是一个比较大也比较深刻的话题。我此前在不同场合说过，信息技术为人类带来了一种“意识工具”，它不同于人类以往所有的“物质工具”，因此，诞生于1946年的电子计算机把人类带入了“智能纪元”。只不过，它之前的能力还比较弱小，很多人没有意识到这种变化的重要性，但是2010年以来，算力资源的量变带来质变，到了2023年，这一变化终于使更多普通人得以感知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了便于理解，我想稍微展开一下，先从信息技术的本质说起。现在主流的科技界认为，信息是构成世界的三大要素之一，一是物质，一是能量，一是信息。虽然这个说法写进了标准的教科书，但我认为这是错的，至少“信息技术”涉及的信息不是客观的。举个例子，人类曾经拥有的储藏知识信息最集中的地方是什么？是图书馆。那么，假设人类消失了，图书馆里所有的藏品还具有任何“信息”的意义吗？那些纸上印的也罢，数字化的也罢，它还会和客观世界的任何东西发生互动吗？所以，信息是人的意识层面的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/19/20230419094720641.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来谈计算机，计算机本质上是用于对数字化的信息做可编程的逻辑数值计算与处理，其中有两个要素，第一，是数字化的信息；第二，对逻辑数值计算与处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息，它既是人的意识活动的产物，也是人的意识活动的最核心要素，信息本质上是意识范畴的存在，而与信息相关的活动，本质上都是意识性的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
程序，是人们对逻辑数值的计算与处理的操作，把这些操作排成序列，用它来处理信息。这个过程属于物质性过程还是意识性过程？显然是意识性的过程，它把原来在大脑里进行的意识过程外化，变成一段程序，交给计算机去做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我基本的分析逻辑。第一，信息属于意识范畴；第二，与信息相关的过程本质上都是意识过程；第三，计算机程序是人的意识的一种外化，计算机运行的过程，其实是一种意识性的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原先，所有的意识都局限在人类每个人的脑袋里，计算机的出现让意识从我们的大脑里蹦出来，从而脱离了我们的大脑，可以由计算机的CPU去做，所以，信息技术应用本质上就是人的内意识的外化，我管它叫“外意识”。这就是计算机的“意识性工具”的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/19/20230419094810218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家有一个部委的名称是“工业和信息化部”，大家有没有注意过，这个名字很奇怪？我的看法是，它意味着信息化这个概念是没法包含在工业范畴内的。回望人类科学技术发展的总过程，科技是第一生产力，人类文明的发展是由工具的不断进步来推动的，直到电子计算机出现之前，我们工具的主线是作用于物质对象。人类演化几十万年以来，我们所有的工具都是物质性的工具，这不是说工具本身是物质，而是说这个工具的作用是物质性的作用，概无例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1946年，计算机出现，人类第一次有了一个意识性的工具。这个工具作用的对象不是物质，而是作用在意识对象上。从此开始，主线发生了分叉，人类拥有了两种工具，一种是物质性的工具，一种是意识性的工具。这两种工具不是割裂开的，意识性的工具是建立在物质科学基础之上的，但反过来，意识性的工具，又可以植入到物质性的工具里，比如让汽车变成智能汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/19/20230419094753107.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，人类文明从1946年开始进入了一个全新的纪元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，人类创造计算机的时候，没有完全意识到这件事情，一是由于思维惯性，因为我们之前所有的工具都是物质性的工具；二是计算机诞生之初还很弱，没有展现出那么强的颠覆性。直到2010年，计算机的算力从量变积累到了质变。&lt;span class=&quot;KSFIND_CLASS_SELECT&quot; id=&quot;0KSFindDIV&quot;&gt;1976&lt;/span&gt;年，美国制造了第一台超级计算机，运算速度是每秒1亿次浮点运算，中国1983年造了第一台超级计算机，也是每秒1亿次浮点运算。这都是当年的国之重器，这样的算力，只能勉强处理图片，但我们今天的每部手机都能处理视频，这不是一个数量级的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/19/20230419094844513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2010年前，信息产业业界最大的事情往往是英特尔发布了新的处理器，今天，没有人再关心处理器的问题，因为算力极大丰富了。也就是在2010年前后，大数据应用涌现了，因为算力能够支撑了；人工智能热起来了，因为人工智能本质上是一个数据统计技术，也需要大量算力。2010年之后，计算机硬件的能力不再制约软件的发展，信息技术产业“意识性”的特质，自此才逐步显现出来，无论是区块链，还是深度学习的人工神经网络，这些创新都是不受物理规律限制的，因为它是一种意识范畴的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到你的问题，“生成式人工智能”带来的挑战，实际上起始于1946年“智能纪元”的开端，它是人类社会共同面临的一次变革，只不过现在才显现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计算机是一个意识工具，这是一个非常本质的事情，带来的挑战非常大，要治理“生成式人工智能”，相当于要管人的思想。几千年来，人类对于怎么管理物质还是积累了足够多的经验，一旦涉及到精神意识层面，其实就有点乱。从伦理、道德、宗教、意识形态、各路学说等等，都是这样，这不光是中国的问题，美国对互联网的治理同样乱象丛生，因为人类没有对意识领域的治理积累足够的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我插一个小问题，您刚才举的一个例子说，图书馆是人类信息的集中地，如果我们顺着这个思路，那么在人类发展的历史中，其实已经有若干次这样的信息爆炸，也伴随着时代变化的挑战，首先是出现文字，然后是纸的发明，接着是印刷术，然后是活字印刷术，那么计算机或者人工智能带来最新的一次信息爆炸，一是必然带来社会变革，二是只是一系列挑战之一，能否这样理解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢耘：&lt;/strong&gt;我们可以说，这些某种意义上也是信息的革命，比如出现文字，但它只是“信息”的记录和传播，也就是说记录和传播“意识的产物”，比如报纸上的文章，它已经是静态的东西了。但信息技术处理的是意识的活动，它是“活的”，在这个意义上，它完全上了一个档次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能不能认为这是生产力发展对生产关系的一个挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢耘：&lt;/strong&gt;我觉得这要从两方面看，首先，它是生产力的一种发展，传统的生产力指的是通过物质性工具创造物质财富的手段，那么，信息技术作为意识性工具，它能赋能物质性工具，提高其创造物质财富的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息技术的发展已经让所有人受益。几年前施瓦布提出“第四次工业革命”，新材料、新能源等等领域的新发展，背后真正的推动力都是信息技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，材料科学发展突飞猛进，因为计算机可以做大量模拟，不像传统那样需要做大量物理、化学实验，节省大量时间和资源成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如说医疗，现在的影像医学与人工智能的结合速度非常快，极大提升了诊断效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息技术解决了工业社会一直无法解决的一对矛盾，就是大规模生产与个性化无法统一的问题。信息技术赋能产业链之后，大规模的个性化生产成为可能。而且，定制化生产的衣服比标准化生产的衣服还要便宜。因为在标准化生产中，产能的安排远落后于市场需求变化，往往导致大量的库存积压，这些成本最后仍然要平摊到消费者头上，但是实现定制化柔性制造以后，按需生产就成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在以后的社会里，即使一个人不懂信息技术，他仍然非常可能受益于信息技术，实现很多个人的发展和追求。因为信息技术会成为社会的一个公共基础，让所有人受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，信息技术的另外一个属性并不促进物质生产，而是直接介入了意识形态，比如电子游戏、AIGC等等，虽然没有产生物质财富，但也能产生经济活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/19/20230419095854514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>