<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d1148a30b0a40e7aa5629a1549699895</guid>
<title>美国的背影，怎一个狼狈了得</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxin2/2021_08_19_603610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周信】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年，历史似乎又回到了原点。2001年12月，当时任美国总统小布什得意洋洋地宣布在阿富汗获得全面胜利，彻底消灭了塔利班时，他无论如何也想不到在20年后，美国人还没撤完，塔利班就宣布阿富汗战争已结束。当初有多么得意，现在就有多么失意，美国的狼狈让人难以同其世界头号超级大国对号入座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国在奥巴马、特朗普执政时期就动了从阿富汗撤军的念头，因为怎么算账都不划算，而且出于“亚太再平衡”、“印太战略”等战略转向需要，从阿富汗抽身是必然选项。为此，美国开展的内部研判不可谓不充分，利弊分析不可谓不细致，准备时间不可谓不充裕。但最终却以如此惊人的混乱、无序和绝望方式，为美国历史上耗时最长、投入最大的海外战争划上句号，出乎了所有人的预料，让美国颜面尽失，也无疑是今年最为爆炸性的新闻之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巨变面前，美方前后表态判若两人。7月还信誓旦旦地宣称，阿富汗政府拥有30多万军队，装备精良，一定可以抵挡住“乌合之众”的塔利班；而现在，只能无奈地辩称，如果阿富汗军队不能或不愿守住自己的国家，美国再驻扎一年或五年也不会有任何改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/19/20210819162839932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;600多名阿富汗人挤在美军一架运输机上 图源：美国“防务一号”网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对形势判断的离谱也让人惊掉下巴。5月，美国情报部门认为，如果美军撤离，阿富汗政府支撑不了6-12个月。7月，这个时间压缩为90天。上一周则变为7天。估计很多人都会惊讶地问一声：在阿富汗驻留了20年，就这样的评估水准？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的撤军如此之快，更是让人大跌眼镜，以至于美国等60多国不得不以联合声明的方式，敦促塔利班允许阿富汗人和其他在阿外国公民离阿，以至于美方不得不宣布数千美军重返喀布尔助美人员撤离，甚至放下身段恳请塔利班不要对美使馆发动袭击，保障人员安全。在美国驻阿使馆焚烧文件的滚滚黑烟后面，全世界都看到了美国的惊慌失措、狼狈逃离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史总是惊人的相似。此次紧急撤离，同1975年4月美国从南越撤离是如此相似，都是直升机转运，都是从楼顶登机，都在紧急焚烧文件，甚至连直升机的样子都类似。美国国务卿布林肯曾信誓旦旦地说“西贡时刻绝对不会上演”，言犹在耳，“喀布尔时刻”的一幕幕就狠狠地打了脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说1975年为争抢直升机座位挥出的那一记“西贡铁拳”，以及在中东与美并肩战斗却惨遭抛弃的库尔德武装正在被时间淡化，那么美国此次在喀布尔机场向人群射出的子弹，以及从美国运输机上掉落的阿富汗人，都再次在全世界面前明白无误地证明同一件事：美国人是靠不住的，美国的承诺是靠不住的，美式民主更是靠不住的！美国人大概做梦都没想到，自己会在全世界所有人的围观下，以这种耻辱的姿态逃离喀布尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“眼见他起高楼，眼见他宴宾客，眼见他楼塌了。”美国的盟友和骑墙派们再次被上了一堂活生生的公开课。美军的狗被堂而皇之地带走，但是大量试图离开阿富汗的民众却只能“望机兴叹”，不得不说是绝妙的讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/19/20210819162857319.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军牵着军犬撤离（图源：社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喀布尔机场上美国的“大逃亡”让美国颜面尽失，美国如此无情地抛弃自己亲手扶植起来的政权，让美国的盟友有一百条理由对其履行承诺和战略运筹能力打上大大的问号：你到底行不行，到底会不会像抛弃阿富汗一样抛弃我们？他们对美国的信心要是再不动摇，要是仍然信心满满，那实在是自欺欺人。《纽约时报》指出，美军撤离阿富汗，让盟友更加相信不能完全依赖美国支持，这种情绪在中国台湾、乌克兰、菲律宾、印度尼西亚等地十分强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方阵营内部也充斥了批评。美国前总统特朗普认为“这将成为美国历史上最大的失败之一！”美国参议院少数党领袖表示，阿富汗局势是一场彻头彻尾的灾难，撤军将给美国政府留下污点。英国议员表示，“这对西方来说完全是羞辱”、“是本世纪迄今为止西方制造的最大的笑话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论美国的撤离有多狼狈，但承受最大苦难的还是阿富汗人民。美国布朗大学的一项统计显示，自2001年以来，至少有47245名阿富汗平民在战争中丧生。联合国方面的数据显示，有270万阿富汗民众逃往国外，400万民众流离失所。有欧盟官员认为，随着美军撤离，可能会有50万阿富汗难民逃往邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后做个小结，美国的这场撤离折射了四个衰退：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是战略上的衰退。多年来，美国在阿富汗的战略目标，不外乎反恐、国家重建和地缘政治考量，现在看，这些目标样样落空，特别是信誓旦旦要重建阿富汗几乎沦为笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是国力的衰退。美国已无力承担对外战争负担，即便是在阿富汗驻军几千人也是心有余而力不足，这同20年前美国在阿战场上志得意满的场面形成了如此强烈的反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是信心的衰退。撤军对美国国家形象、民众信心、民主党明年的中期选举，其负面效应都是难以估量的。骑墙派、观望派们不免都会问一句，“惹美国的不会好过，跟美国的就能好过”这个“定律”还成不成立？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是美式理念的衰退。当美国亲手搭建的阿富汗政治制度岌岌可危、一直鼓吹的民主自由人权即将崩塌时，美国和阿富汗“精英”们却逃离的如此之快。实践证明，西方带来的绝不是“民主和自由”，而是杀戮和凌辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如王毅国务委员兼外长指出的，把外来模式生搬硬套到历史文化及国情截然不同的国家水土不服，最终难以立足。一个政权没有人民支持是立不住的，用强权及军事手段解决问题只会使问题越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/19/20210819162914931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗国民议会（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史再次证明，美国就是世界最大的破坏者，它奉行的霸权欺凌和弱肉强食政策带给世界的只有混乱、混乱和混乱，只会将一个又一个国家拖入深渊，伊拉克、利比亚、叙利亚莫不如此。人类的共同愿望，是和平与发展，构建人类命运共同体才是大势所趋。那些逆潮流而动者，必将遭到时代无情的抛弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>755ada391f536f0c06ee2c7e2e406a5f</guid>
<title>非洲搞基建，会陷入“债务陷阱”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tangxiaoyang/2021_08_19_603609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/3701925922901226514/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2021年5月7日，中国论坛特约专家、清华-卡内基全球政策中心驻会研究员、清华大学国际关系学系副教授唐晓阳在其新作《Coevolutionary Pragmatism: Approaches and Impacts of China-Africa Economic Cooperation》的读书会上表示，中国和非洲通过多元、灵活、务实的方法进行合作，而非遵循任何模式。在“共同进化的实用主义”框架内，中非关系越来越紧密，合作质量也越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
非盟驻华大使H. E. Rahamtalla M. Osman出席读书会并参与研讨。读书会由清华大学战略与安全研究中心中国论坛、国际关系学系、社科学院研究生会联合举办，中国论坛执委韩桦主持读书会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
唐晓阳就当下非洲国家的发展困境，以及如何进一步促进中非合作、共创可持续发展的实用主义方法等与学生们进行交流，近百位学生出席了在苏世民书院达理礼堂的读书会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
唐晓阳介绍道，中国在过去二十年中与非洲的合作领域非常广泛而且成果显著。中国不仅是非洲最大的双边贸易伙伴，更是非洲60%以上基建工程的建设者。探索中非关系迅速发展的背后动因，中非经济合作的方法及其影响，是新作尝试回答的问题。他谈到，这种方法的效果是，我们既可以更好地推动非洲的工业化转型，同时也有利于中国的可持续发展。中非双方的合作围绕着保持生产力可持续增长的目标展开，对于理解中非双边关系非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/19/20210819164454719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
非盟驻华大使Osman发言表示，非洲正面临着发展困境和疫情危机，对于可持续发展的增长目标和国家间的互利互助有更大的需求。因此在政策取向中将更加注重经济增长和战略研究，关注本国发展的同时，也将进一步加强非盟内和国际间的合作。对于最重要的非中关系，Osman大使表示，通过需求沟通和合作实践，实现非中互利共赢的可持续发展是双方共同的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在工业化转型面临的问题上，唐晓阳认为，目前发展中国家面临的挑战就在于，在这场整体性的变革中，社会的各个组成部分是相互依存的，存在着互为因果的关系。对于所有想要实现工业化并想要实现这一伟大转变的国家来说，无异于陷入一个“先有鸡还是先有蛋”的两难困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
而解决这一两难困境的方法就是：建立可持续发展的共同目标。为了实现从自给自足的生产均衡转变为工业化市场化的生产均衡这个整体性转变，仅有局部发生改变是不够的。除了个体行动以外，还需要有明确的战略目标来让整个市场发挥作用。这需要多边的努力，以使不同的组成部分相互配合、相互协调，让市场功用得以发挥。中国的发展经历表明，既需要通过工业化刺激经济增长，也要在发展过程中不断创造改进有利于工业化的条件。因此，简单地套用中国的经验或者其他发展中国家的模式，这一方法并不会奏效，这种综合性转变要求不同的国家在不同条件下实现多样化转型。因此，以一个可持续性的增长目标为指引比遵循固定的模式更重要。而不同的经济参与者之间借由循环的互动和灵活的市场导向试验，通过相互协作、分工互补，能更好地逐步推进各国总体发展目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
唐晓阳在与同学交流中进一步谈到，非洲的基础设施建设并不是造成非洲陷入“债务陷阱”的原因，如何使基础设施发挥效用带来工程收益才是需要解决的问题。面对转型过程中的局部失败问题，应从着眼于工业化进程的全局来整体看待。而发展中国家之间的系统性分工和市场协作，能更好地缓和某个国家局部发展过程中的不利影响，并对人才回流，私营企业发展，以及环境保护等问题起到改善作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/19/20210819164508381.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
Coevolutionary Pragmatism：Approaches and Impacts of China-Africa Economic Cooperation
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
共同进化的实用主义：中非经济合作的方式和影响
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
（剑桥大学出版社出版发行）
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1379676be0acef6cf0cef1cb15c5c74</guid>
<title>“苏联解体的主要原因是‘没有一个邓小平’”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuBin/2021_08_19_603535.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/于滨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体20周年时，普京有言：“不为苏联解体而惋惜，就是没有良心。试图恢复过去的苏联，就是没有头脑。”又过了10年，苏联作为一个曾经的理想和意识形态，一个西方自由资本主义制度的替代品，一个几乎支配了整个20世纪国际风云的庞大国家，她的苦难与辉煌、希望与失望、欢乐与悲哀，如今不过是一些特定的历史符号，且渐行渐远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往事不可追，未来不可及。21世纪西方最关心的问题，已经不是普京所说的“20世纪最大的地缘政治灾难”（Крупнейшая геополитическая катастрофа XX века），而是主导世界四分之三个世纪的“自由国际秩序”（Liberal International Order，LIO）能否存续的问题。“历史终结论”本身已经终结，未来却充满极大变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文力图从个人（戈尔巴乔夫）、国家（苏联）和国际体制三个层面，审视戈氏短暂但却足以改变世界的政治生涯，苏联解体的偶然与必然，以及伴随苏联崛起和败落的两极体制本身的利害得失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、戈尔巴乔夫：“未盖棺，已定论”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月初，世界仍笼罩在新冠肺炎疫情的阴影之中，对30年前的苏联解体之追忆却不期而至。原因很简单，2021年3月2日是戈尔巴乔夫90寿辰。戈氏作为苏联最后一任国家领导人，在任期间亲历了苏联超级强国的历史性改革和解体。如今，苏联解体余波尚存，不仅欧亚大陆碎片化仍在继续，戈氏和当年众多政治人物所憧憬的所谓自由国际秩序也已危机四伏，甚至在新冠肺炎疫情以前就难以为继。唯一不变的，却是人们对戈氏改革和苏联解体看法的巨大反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，西方仍高度评价戈氏及其改革。美国总统拜登在给戈尔巴乔夫的生日贺电中，称赞他“对自由的承诺和勇敢做出了艰难而又必要的决定，使世界变得更加安全，并继续成为激情的源泉”。戈尔巴乔夫在任期间，其政策影响最为深远的，莫过于1990年的两德统一。德国总理默克尔为此再次感谢戈氏“为和平克服冷战和完成德国统一做出的奉献”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723102252101.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年，89岁的戈尔巴乔夫参与拍摄纪录片《戈尔巴乔夫——天堂&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Gorbachev，Heaven&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;），称想记录自己一生的事业  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，俄罗斯国内对戈尔巴乔夫改革的看法仍以负面为主。戈氏90岁生日当天对塔斯社说，他当年的改革在俄罗斯仍是“众矢之的”。皮尤（Pew）近年来数次民调数据表明，大部分俄罗斯人（三分之二左右）都认为苏联解体是件坏事，而35岁以上年龄段的人对苏联垮台持负面看法的更占到78%。即便是在18-35岁对苏联没有直接经历的人群中，仍有半数人认为苏联解体是坏事。2018年的另一项民调显示，只有5%的俄罗斯人仍然赞同戈尔巴乔夫当年的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年易过，俄罗斯国内外对戈氏评价的反差依然巨大。一国最高领导人，在国外被高度赞扬，在国内却被人们摒弃，如此内外有别，且30年如一日，世界史上绝无仅有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对戈尔巴乔夫的敬重，不仅仅是出于礼仪（戈氏是终结冷战一代领导人中唯一在世者），更是基于利益。其实，戈氏“新思维”的最初着力点是外交。他在1985年就任苏共总书记当年，就在11月与美国总统里根在日内瓦会面。一年后两人在冰岛首都雷克雅未克再度晤面，戈氏提出大规模削减战略核武器的建议，美方为之震惊。次年美苏达成历史性的中导协议，解除了笼罩在欧洲上空的核威胁。此后，戈氏放弃“勃列日涅夫主义”，自东欧、阿富汗撤军，促成两德统一，对东欧剧变网开一面。戈氏一系列外交大手笔，令人目不暇接，在西方形成一股强劲的“戈尔巴热”（Gorbamania），以至刚刚上任的美国老布什总统相形见绌。布什身边的人透露，戈尔巴乔夫的头像天天上头版头条，布什为此火冒三丈。为了给席卷西方的“戈尔巴热”降温，老布什政府甚至以种种方式，包括发布假新闻，以迟滞和干扰其前任（里根）与苏方达成的各项协议的执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，&lt;strong&gt;戈氏改革节奏和力度大大出乎西方意料，而且在很大程度上是单方让利，不求对等。然而惊喜之余，美国和西方对戈氏的善意和天真，充其量是积极推导、适当规范，但不会允许苏方喧宾夺主。苏联领导人在西方走红后，戈氏的处境其实非常尴尬&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年后，戈尔巴乔夫承认其当年的政策“有误”，也意识到有人批评自己“过于相信”他人。当年西方政要私下对戈氏多次表示，北约不会东扩，后来都不认账。戈氏后来意识到西方口惠而实不至，然而为时晚矣。对于戈尔巴乔夫的误判，韩克敌在苏联解体20周年的一段论述非常到位：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国的利益和苏联的利益有交集的地方，这一方面，戈尔巴乔夫看到了，这是他比其他苏联领导人高明的地方。但是，美国利益和苏联利益根本不一致的地方，戈尔巴乔夫没有看到，或者说是看到了但天真地不愿意承认。而这种根本利益的不一致，不会因为苏联领导人的变化而变化，不会因为苏联领导人世界观的变化而变化，不会因为苏联对外政策的变化而变化。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
内政方面，苏联解体后，戈氏对其政绩的反思相当矛盾。一方面，他仍坚持认为尽管有些举措失当，但改革的大方向正确，而且政治改革必须先于经济改革。与此同时，他又多次表示联盟应该保留。对此，笔者不怀疑戈氏保留联盟的意愿。苏联解体10年后戈氏访问美国，在俄亥俄州立大学的演讲中，与主办方的意愿相反，他坚持认为苏联解体是一个错误，当时的场面相当尴尬。尽管如此，戈氏政策实施的结果，却是打压维护联盟的爱国派，纵容亲西方的自由派，而最终两方面都不待见。当时的苏联政坛党派林立，乱作一团，而人们的共识则是，“我们需要先摆脱戈尔巴乔夫，然后再重新洗牌”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8dddbf2dabc055321cc068bdc79aeb8b</guid>
<title>台湾有3万美军？阿富汗变局之外，没想到还“加戏”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanWeiYang/2021_08_19_603511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 言未央】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班经过10多天的猛攻，拿下阿富汗首都喀布尔，阿政府倒台，总统加尼仓皇逃离，阿富汗局势底定，塔利班将重新执政阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登再向阿富汗派遣约3000名美军，这次不是帮助阿政府军打击塔利班的，而是帮助驻阿的美国外交官和其他美国平民大撤离。与此同时，喀布尔机场的混乱场面却已经传遍了全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这多么具有戏剧性和讽刺性意味，历史剧幕惊人地重演。美媒都纷纷主动地将撤离喀布尔与西贡往事对比，可见美国国内充斥的震惊、失望、不解与愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强硬派尤其对“放弃阿富汗”不满。美国参议员约翰·科宁（John Cornyn）发布推特，列举了美国在世界各地驻军的人数。虽然这则推文没有明说，但从他一贯的言论和主张看，是在说阿富汗驻军不多，不该放弃。他还声称，美国在阿富汗最近一年半内没有出现人员死亡的情况，表明“美国通过少量驻军达到了稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推文暴露出，这位参议院情报委员会现任成员，压根不理解美军在阿富汗的状态，更关键的是，捅了个大篓子：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里面赫然标着美国在中国台湾地区有驻军3万人，立刻引发大陆的舆论反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/18/20210818141849833.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN忙不迭写了篇“事实核查”辟谣。原来，1955年1月1日，美太平洋司令部曾在中国台湾成立所谓“美军协防司令部”，由美国陆军、海军、空军组成，规模约3万人。1979年，美国与台湾正式断交，美国也正式结束了在台驻军的历史。69岁的科宁参议员，可能只是错把历史数据当成了现在的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/18/20210818141918576.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾方面，国民党官方推特账号在科尼这条推文下澄清说，“台湾没有30000名美军！最后的美国士兵在1979年5月3日就离开台湾了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/18/20210818141939436.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾军方实在躲不过，低调表示这是“错误讯息”，但不愿进一步回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界就是这么神奇，一则推文就把阿富汗，与某些最不想提阿富汗的人，还是联系了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿富汗变局对台湾意味着什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么“台独”分子和现当局不愿提阿富汗呢？因为阿富汗的变局有诸多意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国成为超级大国后，所提供的军事“支持”往往只带来灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年美国发动阿富汗战争，滥用武力，推翻塔利班政权，不仅让阿富汗人民饱受战乱之苦，还给地区局势带来新的不稳定因素，贻害世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界上，哪里有美国军事介入，哪里就会战乱频起。比如美国在海湾战争、叙利亚战争、利比亚战争等等，给这些国家和地区带来深重灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国即使长期经营，也未必能扭转当地的基本格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事上，美国在阿富汗经营了20年，付出了美军2300多人死亡，约2万人受伤，耗资2万亿美元的代价，去扶持一个亲美的阿政府，在当地建立装备精良的部队。没想到，阿政府军在美军撤退后如此迅速地分崩离析，不堪一击，塔利班甚至都没有遇到多少抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上，美国的失败证明，输送强加给阿富汗人民头上的所谓西方“民主”是水土不服的，是不适合阿富汗的；美国霸权主义和强权政治在阿富汗也是行不通的，更是失败的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国对长期扶持的盟友，也是说弃就弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗可谓算是美国的盟友了，地缘政治重要性也没得说，其周边有中国、俄罗斯和伊朗三大美国地缘政治对手。因此，美国撤离阿富汗并不是它不重要，而是美国一算账，发现花了那么多钱，美军伤亡那么重，代价“太昂贵了”，划不来，“果断”抛弃阿政府，开溜。美国从阿富汗说溜就溜，全然不顾阿政府和北约盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前北约派兵前往阿富汗作战，是在“9·11事件”后支援美国，如今美国从阿富汗大撤离，再次出卖盟友。《纽约时报》分析阿富汗局势迅速恶化，“又一次损及美国的可信度，盟友更加相信，不能完全依赖美国支持，这种情绪在台湾、乌克兰、菲律宾、印尼等地特别强烈。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>883c376c36270bf0f32628b69a6d5b33</guid>
<title>中国经济为什么牛？去看看乒乓吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomOrlik/2021_08_19_603510.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 欧乐鹰，译/ 观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金牌总数和奖牌总数，美国在东京奥运会排名第一。中国排名第二。乒乓球是中国夺金热门。中国队横扫了男子比赛、女子比赛和团体比赛。除了日本拿到一枚混双金牌之外，其他全被中国队收入囊中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不让人惊奇。从毛泽东时代开始，中国统治乒乓球几十年了。我在中国度过了十年，花了大量时间去打乒乓球，但最终成绩惨淡。这个教训让我想到，中国在运动领域的成功，能够揭示经济领域成功的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/15/20210815092406589.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
8月6日，中国男团拿下东京奥运会乒乓球项目最后一金
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方人眼中，培养出中国乒乓球明星的体制来自苏联式举国体制，他们认为这套体制是不灵的。在中国，未来的种子选手从小练球，和教练对练快杀，每天练好多小时。在经过十年训练后，那些达不到标准的选手会被淘汰，此时他们在教育上比同龄人缺了很多课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天赋和努力不是决定性的。在上海，我输给了12岁的小孩子，这是我打不赢中国人的一个标志。但是他的家庭需要给教练很多钱才能让他去接受专业训练。在北京，一个教练告诉我他从基层队打入省队，但因为没钱给负责人而就此出局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这项运动的最高层，政治影响也很大。2017年，在国际乒联世界巡回赛中国公开赛上，包括奥运冠军马龙在内的中国男队队员退赛，抗议总教练的更换。官方说法是为了优化教练团队的结构。但从选手和球迷角度来看，背后是来自总局的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有这些问题，但中国仍然能横扫金牌。为什么呢？这和中国经济很像，尽管有缺点，但优点更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从规模上看，中国有14亿人，很多人都会打乒乓球，基础很好。这样大的技术足以创造网群效应，更多的球伴、更大的进步压力、更大的设施投资回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
训练可能很机械，但这能提高选手的技术，最终培养出天才，西方选手也是这么干的。在国内密集训练是为了在国际上获得“知识产权”优势。有个教练告诉我，中国队有个4人团队负责关注一个日本对手，通过录像、研究、分析这个对手的新技术。研究外国对手的机会很多，因为全球最牛的选手都想到中国来训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于更有创造力，以儿童为中心的西方教育体制，中国的教育体制也很机械。但是中国每年培养的科学、技术、工程、数学博士比美国还多，这个差距还在扩大。竞争进入最好大学和企业的压力，使中国学生有强烈的进步激励。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/15/20210815092432118.PNG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文作者欧乐鹰是乒乓球球迷，在中国有一手体验&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，中国政府也在努力反腐，还帮助企业、市场、家庭来达成政府的目标。官员集中全力于优先目标。中国的GDP全球排名稳步上升，这说明腐败和国家主义没能妨碍中国官员实行发展计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府支持下，中国企业有强烈激励得到外国知识产权，外国企业经常被要求用技术换市场。美国现在决心反制。但是，正如外国乒乓球选手所面对的情况，外国企业总是急于进入中国市场。毕竟中国是全球增长最快的市场，这个诱惑要大过损失知识产权的担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在乒乓球和国家发展计划中，成功只取决于几个关键要素。规模很重要，规划很重要，激励也很重要。一个国家能做好这三点，其他缺点就无关大局了。中国将致力于在2024年巴黎奥运会上拿到金牌第一。中国在全球GDP排第一，可能也不那么遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【欧乐鹰(Tom Orlik)是彭博社首席经济学家。本文首发于2021年8月9日彭博社网站，翻译/ 观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>