<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db4f8bca776751c8cc6ac337de552838</guid>
<title>王星被骗事件刚过，泰国又做了一个“违背佛祖的决定”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_01_15_762109.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，泰国可谓是“天崩开局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王星事件，让泰国形象遭受重创，大量中国游客在春节前夕取消行程、退订机票，陈奕迅、赵本山取消曼谷活动，娱乐圈无人敢涉足泰国半步。连带着各种考察团、看房团、医美团，皆偃旗息鼓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光是春节期间，泰国就要因此损失50亿泰铢的旅游进账，其他各种连带伤害更是无法统计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偏偏在这个时候，泰国政府又整了一出大活：内阁批准《娱乐场所经营法》，为赌场合法化开了绿灯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美女总理，在线发牌，泰国这个“违背佛祖的决定”，来得真的很不是时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来就够呛，这下子更是破罐破摔，黄赌毒俱全，正经人谁去泰国啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中国网友也极度困惑——本来名声就不好，居然还要开赌场，中国游客要是被吓得不敢来了，泰国岂不是偷鸡不成蚀把米，赔了名声又赔钱吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/15/20250115090120160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国总理佩通坦当地时间13日出席内阁会议，批准赌场和博彩合法化法律草案&lt;span&gt; 曼谷邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;只是时间问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国赌博其实极不发达，不仅技术落后，而且工具匮乏、形式单一，上千年停留在斗鸡斗牛的阶段，加上全民信佛，因此虽然法无禁止，但是赌博存在感稀薄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来，华人移民的南下，为泰国带来了较为复杂的赌博文化，一夜之间让泰国赌博从新石器时代进化到封建时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华人帮会在泰国组成大大小小的堂口，从泰国王室手中承包赌场业务，并向王室缴纳巨额租税。王室发牌照，洪门搞承包，泰国封建统治阶级尝到了甜头，于是开始长期利用华人黑帮垄断灰色业务，从中牟取暴利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华人帮会和泰国权贵赚得不亦乐乎，泰国民众（尤其是华人）则嗜赌成风，卖儿鬻女、家破人亡的不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年，銮披汶军人政府为了整顿社会风纪，对外发动战争，终于宣布全面禁赌，除了彩票和赛马之外，泰国境内不准设立任何赌场，连扑克牌都作为违禁品禁止出售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了当代，东南亚各国纷纷出现赌场，泰国民间地下赌博繁荣，泰国政府眼瞅着几百个亿的资金地下流动，不赚白不赚，于是开始提出解禁赌博。历届政府皆有人提案，但是保守的宗教团体和进步的民间力量都反对赌博，因此每次总是不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了他信时期，是真的想推赌博合法化，但一直东躲西藏没时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年他信小闺女佩通坦上台后，他信成为泰国实际上的掌舵人，且保守派政党团结在他信周围——就连反对党“人民党”（亲美的自由派青年政党，就是皮塔那帮人），也认同赌博合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，泰国政坛左中右三派全都成了“开放赌博派”。因此，他信抓住了机会，泰国走向一个赌博合法化的国家，只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;究竟放开到什么程度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，现在只是内阁通过了财政部写的一份草案，这个草案还要送到国会投票表决，三读通过后，国王签字，然后才能生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生效之后，泰国也并非可以满大街随便赌博，而是只开放少数几个大型综合娱乐中心，里头购物按摩电影院各种娱乐设施都有，赌场只是其中一部分，其他赌场之外的赌博活动依旧是非法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国公民想要入场，要先缴纳5000铢入场费，外国人入场则免费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，泰国的这一波，并不是全面的赌博合法化，而是“大型赌场合法化”，主要针对外国游客和国内有钱人，其他私人小赌依旧不合法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/15/20250115090419880.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国一家豪华酒店内的大型赌场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么一定要开赌场呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为佛教国家，泰国这个举动确实让外界“刮目相看”。再加上旅游业刚因为王星被骗事件处于风声鹤唳的状态，难道泰国人就不怕“黄赌毒俱全”的恶名远扬，吓退了中国游客，再给旅游业造成更大的打击吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，泰国坚持开放赌场，有外因，也有内因。有认知因素，也有现实因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“外因”——主要是来自邻国的竞争，以及旅游业面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国眼看隔壁东南亚各国，包括新加坡、马来西亚、越南、菲律宾、柬埔寨——都有赌场，吸引众多外国（当然主要是中国）游客前来一掷千金，觉得眼红，于是自己也要弄一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，传统旅游业泰国已经到了瓶颈阶段，希望靠着开几家大型赌场，提振旅游业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人认为赌场会吓退游客，泰国人则认为正好相反，觉得开了赌场，游客才会来得更多。越是逆风，越要下注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在泰国的视角里，根本不存在“王星事件的节骨眼上为何搞赌场”的问题，而是——就是因为王星事件冲击了泰国旅游业，才更要开个赌场“冲冲喜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国游客只占泰国外国游客总数的25%左右，另外四分之三，都是欧美国家的人。泰国也希望多吸引几个洋人游客前来赌场一掷千金——甚至中国游客市场越艰难，泰国就要更大力吸引洋人，以此填上中国游客的窟窿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“外因”，更重要的是内因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中国朋友不理解泰国，是因为将中国经验套入了泰国，而实际上，泰国从来就不是什么上下一盘棋的国家，社会各阶层、政府各部门、政坛各政党、党内各派系，都有着各不相同的利益诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有一个超越一切的“国家意志”凌驾于其上，反倒是国家的政策，往往是一个个独立的利益团体相互博弈和勾兑的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“非法赌场”时代，泰国赌场的利益分配都是在地下进行的，官僚、政客、警官、军队成为一个个非法赌场的庇护人，选择性地打击和保护地下赌场和赌博网站，并从中收取保护费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种模式，主要的受益者是警察、以及警察幕后的政治庇护人，资金分配的方式是封闭的、封建领主式的、私相授受的，一分钱都不会流入国库——名义上控制国家政权的政治集团、资本财团很难从中捞到好处。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83a6f6b801b2579abbe450787b0f9472</guid>
<title>是的，美国的将军们应该被解职</title>
<link>https://www.guancha.cn/SteveDeal/2025_01_15_762101.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/史蒂夫·迪尔，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939年10月，在接任美国陆军参谋长仅仅一个月之后，乔治·马歇尔（George C. Marshall）将军就开始对顽固守旧的高级军官团进行“人事洗牌”，以便为迎接战争做好准备。马歇尔对他的指挥团队表示：“他们中的大部分人有着过时的思维定式，如果美国将被卷入在欧洲爆发的战争，他们无法及时适应新出现的情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从雅典战败以来，每一个西方民主国家都会拿被证明无法适应时代需求的高级领导层开刀——这往往比单纯的公开羞辱更令人痛苦。我们今天处在一个某种程度上史无前例的时代：超过80%的美国将军退役后进入军工企业就职，整整一代人的美国三军将领因输掉战争而源源不断地获得金钱和声望奖励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着两场失败的战争（阿富汗和伊拉克）以及数十起武器装备采购丑闻被封入历史的故纸堆，许多人可能担心前文提到的那种美德已被抛到脑后。一系列早就过时的假设掏空了美国的高级军官选拔机制，但为了维护一种“自以为是的偏执妄想”，美国社会的主流观点依然是对这个制度抱有毫无依据的、脱离现实的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果我们能抛开眼前的谩骂与攻讦，国防部长候选人皮特·海格塞斯（Pete Hegseth）以激烈的言辞吸引外界关注美国军队的人事问题，并谴责五角大楼中存在一种自我维护、僵化的领导体制，可能意味着一次旨在遏止战争而不是发动战争的当代“马歇尔时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/14/20250114174057113.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普提名的防长人选、福克斯新闻前主持人皮特·海格塞斯将于当地时间1月14日接受国会质询，此前多名美军退役将领和国防部前高官以“缺乏经验”、“发表争议性言论”等理由公开反对他的提名&lt;span&gt; 图源外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，大多数美国人并没有意识到，根据法律规定，美国军队中的竞争性选拔机制在晋升二星少将后就结束了。从各种意义上来说，所有的三星中将、四星上将都是政治任命。不会有评选委员会负责向国防部长、总统或者国会递交提名。那么，谁有权从庞大的军官团中选出“受膏者”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个军种部的军职首长都管理着一个不断缩水的、高度封闭的人选池，他们向三军文职部长呈上如“金凤花姑娘”一般“恰到好处”的选项，后者再推荐给国防部长。在走完一段漫长的程序，由国会参议院确认这些晋升者后，那些挑选他们的文职部长早就已经卸任了。这当中的国家安全风险再高不过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
召开听证会前，参议院很少严格审查那些被推荐的三星中将晋升人选。最能体现这个制度失灵的信号莫过于当阿拉巴马州参议员汤米·图伯维尔（Tommy Tuberville）阻挠晋升程序时，军方高层与主流媒体一致表达了强烈不满。就算有着层出不穷的高级军官失败历史，人们终究还是最看重对既有等级制度的复刻与服从，显然不是关心这套等级森严的选拔制度自身的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海格塞斯指责美国存在一个专注自私的政治算计、经常无视一线作战事实的高级军官阶层，他并没有说错。是的，为了在战争中合法地遂行作战指挥，过去和现在的高级军衔结构是必要的。但正是由于最高级军衔的晋升之路本质上是政治性竞争，导致领导人往往背离了美德的初心。从投身战场到参与政治，对于所有亲历者而言，这种哲学意义上的沉沦在道德上都是可耻的，特别是那些在战场上被视作“神明”的军官，最后依然会被证明“屈服于人性之恶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些即使被发现贪污也不会遭到起诉的军官，往往也是那些最愿意终结年轻下属的职业生涯，而不是站出来支持他们的军官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些媒体和政治领导人相信，美国军队中依然存在有效的优绩主义选拔机制，这加剧了上文提到的破坏性趋势。如今，美国民间的社会经济阶层精英对军队的接触与认识往往是从最高层级代表开始的。当后者意识到，如果他们提前退役，就能更早地享受社会经济阶层精英们的特权时，他们自然会想要一跃成为企业界的领袖。在那些曾经支持过军队的行业中谋求一席之地，也就被视作理所当然的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国最高阶的军队领导人相信他们在为了国家利益而公开发声，并配合他们新加入的阶层利益时，这样一种相互成就的结构便淋漓尽致地体现出来。这些军官甚至能够引导美国选民改变意见，因为他们有着军队这个体制提供的平台背景，能够大力宣传一种既呼应了他们职业经历、又能满足其政治主人需求的政策，进一步保证他们的身价与重要性提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/14/20250114175334279.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;206&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国政府问责办公室（GAO）统计，14家主要军工承包商在2019年雇佣了超过1700名退役将领和国防部负责采购事务的前官员。&lt;span&gt; 图自：美国政府问责办公室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在权力掮客的心目中，一本“晋升将官”的花名册取代了战场上的胜利，他们将这种晋升机制（无论是否公平）的结果视作对自身权力的巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，往往是来自民间社会的新人志愿者们却在这个不道德的循环中迷失方向，他们几乎没有能力预测未来政治游戏的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在这个等级森严的僵化体制的复刻品当中，美国军队中更缺少背景的基层军官受到了最深的伤害。这也是海格塞斯少校作为国防部长候选人的最大潜力与深远贡献所在。因为他清楚地知道，大多数最优秀的青年军官并不愿意攀登这个无意义的职业晋升阶梯，忍受溜须拍马的精神折磨，以及为了参与到这个等级制度中而被迫对家庭造成的真实伤害，那些资质平庸的军官反而更愿意做这样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，军队中的人才流动是正常的，但这样的流动导致了在每一个职业生涯的抉择点上都有一大堆承诺无法兑现。现任领导层很少会对招聘和留住军中人才的问题负责，甚至可以说，他们不会对任何军队中的问题承担责任。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>054f31aed0c63521c2fa41b5e8d94f06</guid>
<title>一件低质T恤13美元，美国也有“战忽局”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2025_01_15_762095.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，一件在胸前印刷着“美国制造”的T恤吸引了不少美国人的目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件由沃尔玛订购、纺织商美国巨人公司制造的T恤有红、蓝、白三种颜色的款式，衣服上除了美国制造的标语，剩下唯一的装饰就是美国巨人公司的商标。可以说除了所有原料和工序都来自美国之外，这几乎就是商店中一件最不引人注目的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/13/20250113105834534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
引发关注的T恤非常朴素&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这件T恤早在2024年8月中旬就在美国沃尔玛上架了，当时就吸引了很多美国媒体的关注。这件T恤爆火的原因有很多，其中就包括一直鼓吹“让美国再次伟大”的特朗普很快将重返白宫，并对包括中国在内的很多发展中国家提出了新的贸易限制措施，再加上沃尔玛和美国巨人公司一直以来的宣传，小小的一件T恤俨然成了中美制造业竞争新的风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，舆论的旋风就从美国刮到了中国，这件号称100%使用北卡罗来纳州棉花的T恤，也点燃了中国网友的吐槽热情。有人惊呼美国难道也有“战忽局”，炮制这样的搞笑新闻是烟雾弹吧？也有人嘲笑美国制造业一方面竭力防止中国产业升级，另一方面就连造T恤都不愿意放弃，今后攻守易形了！还有一些人单纯地好奇人工成本这么高，纯美国制造的T恤在市场上能行么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;低端制造真的简单么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在中国即使到了1990年代中期，家庭自制仍是中国人服装的重要补充，目前仍然有很多中老年人拥有缝补衣物的技能，甚至偶尔还把织帽子或者毛衣作为消遣。在中国一般老百姓心目中，T恤不是正装，而是比较简单的服装，尤其是不能与制造业兴衰相关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是当我们把视角转向美国就会发现，生产一件“纯粹美国制造”的T恤，还要在美国市场销售并盈利，那就很困难了。Kyle Fitzgibbons是一家以“纯美国制造”为卖点的服装品牌Buck Mason的创意总监，他说：“建造和种植东西的最好方法就是把手放在泥土里”。正如其所说，纯美国制造的服装从最上游的作物就有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，印度生产的棉花占全世界的26.1%，居第一位，中国以24.4%紧随其后，美国占比13.2%位于第三，此外占比超过2%的国家还有巴西、巴基斯坦、乌兹别克斯坦和土耳其。别看美国棉花的生产量是世界第三，但是人工成本比上述任何一个国家都要高得多，这意味着美国棉花只能通过重度机械生产，极限地减少人工管理才能具有市场竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/15/20250115074149591.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界棉花产量&lt;span&gt; wind&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的棉花生产方式决定了其质量不会太高，因为机械再怎么智能高效，也不可能在质量管理中完全替代人类的作用。有学者在2017年随机抽取了五个批次的棉花进行检验，发现美国棉花虽然平均水平合格，但每个批次内单包棉花质量差距很大的，有的棉花包在生产中如不加以剔除，完全可能产生严重的质量事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/13/20250113105931547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
抽样的美国棉花标准差非常大&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的服装品牌Buck Mason认为美国消费者最看重服装的修身、垂顺性以及质量。其中修身主要看版型设计和剪裁，质量是个综合指标。所以羊毛要取代棉花，最重要的要素就是满足服装的垂顺性要求，因为它是西服审美的重要意趣，用肉眼就能看出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得棉花往往需要采用高纱支的长绒棉，才能与羊毛制造的服装一决高下。中国在这方面拥有得天独厚的条件，新疆是我国最主要的棉花产地，既干燥少雨，病虫害难以发展，又不缺乏雪山融水灌溉。不管是水热条件还是地理条件，都非常适合机械化种植。而且中国种植业一直不缺乏劳动力资源。所以新疆在世界长绒棉的产地中是独一档的存在，产量大、质量优异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中科院南京环科所和新疆的一家企业，在2021年进行了一项有机棉质量的国际对比分析，结果表明中国有机棉质量明显好于印度，优于土耳其、以色列、美国。因此，尽管美国近15年来都是世界第一大棉花出口国，2020年占全世界原棉出口量的35%以上，但是美国市场的棉制衣服普遍使用的是中国或者土耳其棉花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次纯美国制造的13美元T恤之所以能够面世，离不开多种非市场的有利因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年美国主动挑起了贸易战，并在美国和世界刮起了一股“逆全球化”的保守主义歪风。2021年是中美贸易战日趋白热化的一年，作为其中的重要环节，美国政客集中攻击新疆棉，并通过了一系列涉疆的“长臂管辖”恶法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是在2021年，为了迎合美国国内的民族主义情绪，大量美国企业“主动”承诺要投资美国制造业。其中就有沃尔玛，它承诺会投资3500亿美元振兴美国制造业。同时美国政客攻击新疆棉，也让美国服装品牌的从业者看到了将廉价美国棉卖出高价的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是两方人马一拍即合，开始筹备“纯美国制造的T恤”。为了促成此事，沃尔玛还承诺只要按时按量按价供应，在一定年限内，商场的订单不会取消，而且数量只会扩大。除了政治东风和来自买方的销量保证之外，美国保守主义服装品牌还抱团取暖。很长时间内，美国棉花业的主流都是原棉出口，所以美国连生产纱锭的纱厂都几乎没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免鸡蛋坏在一个篮子里，前面提到的Buck Mason和13美元T恤的生产商美国巨人以及若干强调“纯美国制造”的品牌，实际上共用一家来自于宾夕法尼亚州Mohnton镇的供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想见这件T恤实际上没有任何性价比，在沃尔玛的线上网站可以轻易地找到1000件5美元以下的T恤，其中最便宜的仅需0.43美元（但是运费需要5美元）。排除这些靠运费赚钱以及质量低劣的款式，在相同的网站上并不难找到5~8美元之间大量质量类似的款式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/13/20250113110005919.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非“纯美国制造”更加便宜&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为这件T恤属于是“爱国主义商品”，也就是美国人在节日和公共活动中用以表达对爱国情感穿着的特殊服饰，相当于美国版的情怀消费，所以不能按照常理评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国“爱国主义商品”服装市场相当扭曲，不仅价格普遍高达20美元左右，而且大部分所谓的“美国制造”指的是在美国设计和印刷，甚至只有印刷标语在美国。有的衣服既不愿玩文字游戏，但又想强调美国元素，干脆印刷的是“使用墨西哥部件在美国制造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/13/20250113110039173.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
衣服上的标语“使用墨西哥部件在美国制造”相当魔幻
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么看来，比大部分同类产品便宜、而且“纯粹美国制造”的13美元T恤是找对赛道了，但其成功经验并不可移植。至今为止这个美国巨人公司以及关联的合作公司共用的缝纫工人才有75人，属于标准的小虾米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前该公司已经试产过少量的“纯粹美国制造”T恤，相比这些试生产产品，13美元的价格已经最少降低了70%，而且比市场化的竞争对手几乎贵了一倍。即便是在这样的情况下，这批T恤仍旧要偷工减料，美国媒体已经发现，相比于之前该公司试生产的典型产品，这批T恤要稍薄一些。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9146fb9185ad1cccd50bf8eabd39a11a</guid>
<title>这一新出土的带马镫骑马俑，“改写了世界军事史”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EErJin/2025_01_15_762093.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 额尔瑾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，江苏省文物局透露，在全国第四次文物普查中，南京五佰村东吴丁奉家族墓作为新发现文物点，完成现场调查与登录，其出土文物中的一件骑马俑堪称“改写世界军事史”的重大发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，考古工作者在幕府山南坡确定此处为东吴名臣丁奉家族墓葬。下半年起，南京市考古研究所发掘出土16件骑马鼓吹俑。其中一只不到20厘米高的骑马俑上，有单侧三角形马镫。南京市考古研究院研究馆员周保华称，这是南京首次发现此类釉陶骑马俑，单边镫是上马辅助工具，意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/14/20250114152430158.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
丁奉墓中配有单边镫的陶俑&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“人马俱甲”才算重骑兵？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来有个争议，有观点认为重骑兵应该是人马皆披重甲的骑兵，并且这样的骑兵通常都配有马镫——即只有配了马镫之后的骑兵才是重骑兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这并不准确。无论东西方，在没有马镫的时代，不但可以做到骑马打仗，同样有重骑兵的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类驯服马匹初期，主要用于驾车。约公元前1000年后，骑乘渐多，骑兵开始发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚述是较早发展骑兵的古代文明。公元前9世纪，亚述骑士普遍裸骑光背马，后在马背上铺兽皮或特制长方形软垫。伊拉克尼尼微的亚述宫殿遗址浮雕，展现了公元前7世纪亚述王骑马猎狮场景，此时骑兵战斗方式主要为骑射、短矛扎刺和投掷，还会配合盾与剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚述之后，波斯帝国和亚历山大的马其顿军队进一步发展骑兵，其乘马仍无鞍无镫，仅铺低平软垫。罗马庞贝古城壁画描绘了亚历山大大帝击败波斯大流士三世的决战，从中能看到骑兵的冲击战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/14/20250114152442433.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
庞贝壁画上亚历山大大帝击败波斯大流士三世的决战情景&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在商代晚期已有武装骑士，战国时期骑兵发展，赵武灵王推行胡服骑射后，骑兵成为与战车并列的快速机动兵种。战国晚期骑兵与亚历山大发展马其顿骑兵时间相当，当时中国骑兵乘马无鞍无镫，仅铺低平软垫，秦始皇陵兵马俑坑的骑兵俑便是例证。西汉前中期，骑兵装具依旧如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧亚中部草原是东西方连接地带，公元前5世纪至公元前2世纪，这里游牧民族艺术品中的骑士和马，也多是马背铺低平垫子且无镫。如俄罗斯南西伯利亚巴泽雷克冢墓出土的马背垫实物，就反映了当时情况。此时期，东西方骑兵马具水平相近，因皮革或毛毡质的软垫难以支撑马镫，所以普遍无镫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元纪年前后，东西方骑兵马具中出现马鞍，其有翘起的前后鞍桥，显著提升骑马舒适度。中国西汉晚期铜器刻纹图像和古罗马石刻雕像都有马鞍形象，到公元2世纪前后，东、西方广泛使用马鞍，但仍普遍无马镫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/14/20250114152524755.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
古罗马墓碑浮雕骑兵像（约公元前后）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战国秦汉时期，戟是中国步兵、战车兵和骑兵常用的格斗兵器，战车兵用戟钩杀，骑兵用戟冲刺。西汉前，戟更受重视，如项羽“被甲持戟”。东汉时戟的使用渐少、矛的使用增多，东汉晚期骑兵专用长矛被称为矟（槊），东晋十六国后矛矟完全取代长戟。汉武帝时，环首刀迅速推广，刀、盾成为骑兵重要武器。此后，骑射、长矛冲刺、单手刀劈砍成为中国古代骑兵基本且重要的战斗方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，在前马镫时代，重骑兵是存在的，并且不都是“人马俱甲”，只要骑手做到了较好防护，就能被作为主力机动部队进行突击或冲阵，这些都被称为重骑兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马镫的出现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了公元3世纪出现了一个重要的分水岭：这时中国开始使用马镫，而西方还没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于马镫的出现时间一直都存在争议，而这次丁奉墓中配有单边镫的陶俑直接把中国使用马镫的时间最早定义在了丁奉去世的公元271年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，丁奉墓里的马镫是单边镫，是用来上马的辅助工具，当骑手坐在马上时，并不用它来踏脚，也不用来保持身体平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上已知最早的双边镫形象也是在南京发现的。1970年前后在南京象山琅琊王氏家族墓中，从“书圣”王羲之的叔叔王廙墓中出土的一件陶马俑已经佩有双镫，为目前已知最早的双镫类文物，时间大概是公元322年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/14/20250114152507768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王廙墓出土的陶马配有双边镫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4-6世纪，中国处于东晋十六国和南北朝时期，成为世界上首个普及使用马镫的地区，骑兵面貌随之巨变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个阶段开始，冷兵器时代的骑兵重装化浪潮被打开，重骑兵逐渐发展成我们现在认知中的样子，在各类艺术品如俑塑、壁画、画像砖中，大量人和马都身披甲胄的重装骑兵形象不断涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公元5世纪之前的世界其他任何地区，目前还见不到类似的使用马镫的证据。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>