<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94db314f48f61481ca5709e0914a2f01</guid>
<title>美国“死磕”印度，是想拔掉另一个眼中钉</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenNorton/2025_10_10_792734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年8月以来，特朗普政府正将对印关税威胁转化为实际行动：8月1日对印加征25%关税，随后以“惩罚印度采购俄油”为由再额外加征25%惩罚性关税，并将印度称为&quot;死亡经济体&quot;——这一系列措施严重冲击了印度农业、制造业等核心出口领域，并激发了印度国内的民族情绪，引发了抵制美国品牌的全民运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国的关税霸凌，印度展现出战略自主性，莫迪政府明确表示不会在农业等关乎民生利益的领域妥协。与此同时，印度积极寻求外交多元化，通过出席上海合作组织峰会等方式缓和对华关系，以缓解国内产业压力并减少对单一市场的依赖。这一系列举措表明，美国的单边施压政策反而加速了印度向“不结盟”传统回归，在大国博弈中寻求更加务实和平衡的外交路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0的回归究竟如何影响美印关系？美国对印度实施关税霸凌的原因是什么？美国独立调查记者、地缘政治经济报告创始人本·诺顿在其视频节目中对此进行了分析。以下为节选翻译的视频文字稿，未经作者本人审阅，仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 本·诺顿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府长期以来一直推行较为强硬的对外政策，在全球数十个国家实施过干预。然而，特朗普的独特之处在于，他的不少激进政策不仅针对中国、俄罗斯、伊朗、委内瑞拉和古巴等被美国视为对手的国家，也同样指向美国长期的盟友。例如，特朗普对日本、韩国及欧洲等关键盟友加征高额关税，对这些国家的经济造成了损害。今天，我将重点说明特朗普如何影响了美国与印度之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一次冷战期间，印度是不结盟运动的创始成员国之一。尽管新德里与华盛顿的关系一度较为良好，但它与苏联的合作显然更为紧密。然而，自1991年苏联解体以来，印度推行了一系列新自由主义经济改革，并在政治上逐步向美国靠拢。事实上，美国官员一直试图拉拢印度，希望借此孤立中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，印度从未完全放弃其不结盟的外交传统，俄罗斯依然是印度非常重要的合作伙伴，并向印度大量出口石油。虽然近年来新德里与北京的关系确实有所紧张，但需要强调的是，印度从未正式与美国缔结同盟。同时，印度是金砖国家中举足轻重的一员。在当今世界日益多元化和多极化的背景下，美国的霸权地位正逐步削弱，印度则积极推动其对外关系的多元化。新德里利用其在金砖国家、上海合作组织等重要国际组织中的成员身份，作为应对美国施压——尤其是特朗普政府加征关税时的一张外交牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这一趋势不仅体现在印度，也出现在越来越多传统上被视为美国盟友的国家中，例如埃及、沙特阿拉伯和阿拉伯联合酋长国。如果美国试图向这些国家施压，它们可以转向东方，加强与中国和俄罗斯的关系。这也解释了为什么像金砖国家这样由全球南方主导的新型国际组织受到广泛关注——它们如今代表了全球大多数人口，并且每年都有更多国家申请加入。截至2025年7月，金砖国家正式成员已达20个，包括10个成员国和10个合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海合作组织与金砖国家在成员国上有较多重叠，许多上合组织成员同时也是金砖国家成员。不过，上合组织实际上成立更早：金砖国家成立于2009年，并自那时起持续扩展；而上合组织早在2001年便已启动扩员进程。最初，上合组织更侧重于安全问题，尤其是在欧亚地区打击极端主义运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年上合组织成立时，创始成员国包括中国、俄罗斯以及中亚的哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦和乌兹别克斯坦。此后，上合组织陆续吸纳了印度和巴基斯坦——尽管这两国彼此存在竞争关系。近期，伊朗和白俄罗斯也加入其中，使得上合组织覆盖了全球超过五分之二的人口，包括全球人口最多的两个国家——印度和中国，以及巴基斯坦、俄罗斯等其他人口大国，这些国家均位列全球人口前十。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管上海合作组织在成立初期主要聚焦于安全事务，但如今其合作范围已显著扩展至贸易与投资、技术转让与研发以及基础设施建设等多个领域。这一点尤为关键，因为若以购买力平价（PPP）衡量全球前五大经济体，其中有三个同时是上合组织与金砖国家成员。目前，全球最大的经济体是中国，其经济规模占全球近20%；印度是全球第三大经济体，占比约8.5%；俄罗斯位列第四，占比3.5%。将中国、印度和俄罗斯的经济总量相加，它们已占据全球经济约三分之一，且这一比例仍在持续上升。中国和印度更是全球增长最快的主要经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/05/20251005103824385.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据IMF的预测，印度目前其实仍为世界第五大经济体，超越日本可能要到2026财年实现。&lt;span&gt;MINT&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到欧亚大陆若能实现联合所蕴含的强大潜力，美国数十年来的核心战略之一便是试图分化这片大陆。例如，华盛顿在割裂欧洲与欧亚其他地区方面成效显著：当前欧洲与俄罗斯关系高度对立，双方因乌克兰问题近乎处于战争状态；同时，美国也不断推动欧洲领导人疏远中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国政府持续尝试离间中俄关系以及中印关系。近年来，美国在与印度拉近关系方面取得了一定进展，尤其是在莫迪出任总理后。美国政界人士甚至宣称，莫迪是印度史上最亲美的领导人，而这一战略得到了共和党与民主党的共同支持。同样，在特朗普的第一个任期内，他也推行了类似的“分而治之”策略，试图通过挑拨中印关系来孤立中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在特朗普的第二任期中，他将重心转向缩减美国对其他国家的贸易逆差。他曾在自己的社交平台上抱怨：“印度向我们出口大量商品，我们是他们最大的客户，但我们卖给他们的却很少。直到现在，这种关系完全是单边的，而且已经持续了几十年。”尽管这番话带有夸张成分，但确实反映出印度对美存在巨大且不断扩大的贸易顺差。因此，特朗普意图施压印度增加自美采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的主要手段之一是对多国加征高额关税。目前，巴西和印度承受的官方关税税率高达50%，中国也面临较高的关税，且税率一度曾超过150%。这些目标并非偶然——巴西、印度和中国均为金砖国家核心成员。特朗普曾明确表示，他希望瓦解金砖国家，因为他视该组织为美元全球主导地位的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普为对印度征收高关税所找的公开理由是，印度大量以折扣价购买廉价的俄罗斯石油。然而，这仅是表面说辞。其真实意图是通过关税施压，迫使印度增加自美进口，尤其是石油与液化天然气，以此削减美国对印度的贸易逆差。而这正是特朗普政府实际推进的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，今年二月特朗普在白宫与莫迪总理会晤时，曾宣称双方达成协议，印度将增加从美国进口石油和液化天然气。然而此后数月，印度并未大幅提升自美能源采购量，这正是特朗普对印度继续购买俄罗斯石油感到不满的真正原因——乌克兰问题仅是借口，他实质是希望印度转而从美国购买石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从印度角度看，继续采购俄罗斯石油具有充分的经济合理性。由于西方制裁，俄罗斯以显著低于市场的折扣价向印度供油，这对印度而言是无需犹豫的选择。在欧洲几乎全面停止进口俄罗斯石油后，中国已成为俄罗斯石油的最大进口国，印度位居第二。土耳其也大幅增加采购，成为第三大进口国。这再次表明，俄罗斯正在加速与欧亚经济体融合，逐步脱离西方体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颇具讽刺意味的是，印度将从俄罗斯进口的原油精炼后，正大量向欧洲出口汽油，并已成为欧洲最大的燃料供应国。这实际上构成了一个迂回链条：欧洲通过印度间接购买俄罗斯石油，尽管其曾公开承诺抵制俄罗斯能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，印度并非原油主产国，其出口欧洲的汽油绝大部分源自俄罗斯。特朗普的真正意图是迫使这些国家转向美国石油供应。在九月的联合国大会演讲中，他甚至将乌克兰战争归咎于印度、中国和欧洲国家，指责他们购买俄罗斯石油。而事实上，这场冲突的持续主要源于以美国为首的北约持续向乌克兰输送武器，延长这场代理人战争。特朗普的指责不过是为其能源出口战略服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点尚未得到充分讨论：近几十年来最重要的地缘政治变化之一，是美国不仅成为全球最大原油生产国，也跃升为最大天然气生产国。近年来美国更超越澳大利亚和卡塔尔，成为最大液化天然气出口国。目前美国液化天然气主要流向欧洲，但对亚洲出口也在稳步增长。特朗普正试图通过加征关税，迫使亚洲经济体进口更多美国液化天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这反映出美国正将经济各领域武器化的趋势：通过单边制裁将美元武器化，通过关税将市场准入武器化，如今更将能源优势及其全球最大油气生产国地位武器化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而美国官员，特别是特朗普常犯的一个重大错误是：过于傲慢地高估了华盛顿迫使其他国家服从其意志的能力。印度就是一个鲜明例证：为回应特朗普的关税和其他施压，印度一直在明确传递其拥有其他战略选择的信号。今年印度在对华关系上取得重大进展，莫迪总理七年来首次访华并出席在天津举行的上海合作组织峰会，正是这一战略取向的生动体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/10/05/20251005103957847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年9月1日，天津，上海合作组织峰会期间，媒体中心屏幕上显示印度总理莫迪出席会议。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，2024年俄罗斯于喀山举办的金砖国家峰会也取得了类似的外交突破。当前，俄罗斯与中国、印度均保持着良好关系，而美国则一直试图分化中印两国，意图削弱金砖国家内部团结。与此相反，俄罗斯外交官始终致力于推动中印合作，促进两国靠拢，从而增强金砖国家内部的凝聚力——2024年的进展正是这一努力成效的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在喀山金砖国家峰会期间，中印领导人举行会晤并就解决边界争端达成重要共识。推动两国关系改善的另一关键因素在于印度希望吸引中国企业投资，并借助中国力量提升本国工业制造能力。回顾2014年莫迪总理上任时推出的“印度制造”计划，其目标是将制造业占GDP比重在2022年前提升至25%。然而该计划最终未能实现预期目标：在莫迪执政期间，印度制造业占比不升反降，到2024年仅为13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一局面的形成与莫迪政府推行的新自由主义经济政策密切相关。该政策将服务业置于制造业之上，特别是鼓励印度劳动力为美国科技公司提供服务，如呼叫中心技术支持等——这很大程度上得益于印度拥有大量英语人口。另一个被重点推广的高技能就业领域是为美国科技公司担任软件开发员，因为雇佣印度程序员的成本远低于美国本土。但如今，这类工作岗位正面临人工智能技术的严重威胁。我们已经看到AI能够自动化完成大量软件开发工作，这充分证明西方经济学家推崇的“印度可跳过制造业直接发展高附加值服务业”的新自由主义观点存在根本缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度未能建立本土先进制造业的教训，凸显了通过产业政策发展制造业的极端重要性。历史经验表明，没有一个国家能在不发展先进制造业的情况下突破中等收入陷阱，实现产业升级并攀升全球价值链。纵观全球，在工业化和价值链升级方面最为成功的典范正是中国。这也解释了为何印度日益寻求中国的投资、技术转移和产业合作，成为推动两国关系改善的又一动力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd4858671251c8982420792cf07b345e</guid>
<title>英国正面对一锅“易燃混合物”，这种局面很危险</title>
<link>https://www.guancha.cn/morgan/2025_10_10_792733.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 摩根】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今英国正变得日益分裂——不止体现在政治上，更体现在认知层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些原本属于外交政策范畴的争论——以色列与反犹问题、俄罗斯与中国，以及在虚假信息时代“何为真相”——如今都已成为撕裂社会的内部裂痕。源自特朗普时代的民粹主义借网络发酵，与英国本土的极端主义焦虑交织，最终引爆了一幕幕文化战争与地缘政治猜忌的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地缘政治与英国反移民事件交织&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月2日，英国曼彻斯特犹太教堂外发生汽车冲撞和持刀伤人事件，已造成2名平民死亡、3人重伤。据警方描述，嫌疑人是一名35岁的叙利亚裔英国公民，当日穿着看似带有爆炸装置的背心，被警察当场开枪击毙。由于这起事件发生在犹太教的“赎罪日”当天，因此很难让人不联想到英国境内当前的反犹主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自加沙冲突升级以来，英国境内反犹主义与伊斯兰恐惧症事件同步上升，此案再次点燃民众对宗教暴力的担忧。许多人认为，这又是英国“向内撕裂”的一个征兆：海外战争与网络谣言不断为本土仇恨行为添柴加薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天之后，东萨塞克斯郡皮斯黑文一座清真寺遭纵火，警方按仇恨犯罪立案调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大火于拂晓前燃起，虽未造成人员伤亡，却造成严重损毁。调查人员不排除该案是对曼彻斯特刺伤事件的“报复”，可能是旧恨诱发新恨的写照。社区领袖警告称，那些散布反穆斯林与反犹言论的网络群体，正在助长愤怒与恐惧的恶性循环。这两起事件共同揭示：英国的极端主义已难再以单一意识形态或信仰来界定，而反映出一种更普遍的社会心态——由猜忌与怨愤交织而成的文化症候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曼彻斯特事件迅速成为英国网络极右翼的集结点。与美国MAGA阵营一致的网红与边缘评论者放大并渲染了嫌疑人动机的虚假或夸张说法，将袭击纳入更广泛的反移民叙事。分析人士指出，这类言论从美国社媒空间流入英国舆论的速度，凸显美国政治极化如何直接为英国文化战争“供氧”——恰逢英国极端主义走高与中美地缘紧张加剧之时，社会分裂进一步加深。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/10/20251010101712817.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曼切斯特教堂恐袭案发生地点&lt;span&gt;图片来源：曼切斯特警方&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2024年以来，受后疫情时期移民压力、经济停滞与社交媒体极化推动，欧洲极右翼政党持续走强。德国选择党（AfD）得票翻番；意大利与匈牙利的右翼政府定下政治基调；而法国“民调地震”及德国地方选举的异动，正将主流政党整体推向右翼。分析人士警告，若趋势延续至2027年法国总统选举，欧盟政治或将迎来关键拐点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一趋势与“特朗普主义”愈发紧密相连。MAGA阵营与欧洲盟友频繁在波兰、匈牙利的CPAC大会上聚首，交流在移民与舆论议题上的策略；前英国首相特拉斯亦登台呼吁，在英国掀起“类MAGA运动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月伦敦爆发自脱欧以来规模最大的反移民集会，现场多次出现对特朗普与万斯的公开赞扬，显示美国民粹话术已深度渗入英国街头政治。在战争、压迫与后疫情经济冲击驱动的新一轮移民潮之下，加之网络虚假信息的迅速扩散，英国正面对一锅“易燃混合物”：美国的民粹话语、欧洲极右翼的上扬势头及本土政治极化，三者交织并发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英国工人党政客机场被带走——一场政治打压&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在英国仍在消化紧张氛围之际，盖特威克机场又引发一场争议。英国工人党领袖、长期直言批评西方外交路线的乔治·加洛韦从莫斯科返英时，被反恐警察拦截。他与妻子依据《2019年反恐与边境安全法》附表三被扣留——这部法律允许在英国口岸拦截并讯问人员，以“判断其是否从事危害国家安全的敌对活动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加洛韦和他的妻子被讯问了数小时，并被没收了电子设备。当他们被释放时，伦敦的活动已经结束，这让许多人怀疑，这次拦截的时机究竟是巧合，还是有意阻止他发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加洛韦的案例中，仅仅是从莫斯科返回就被视为足够的理由，使他遭受数小时的拘留，被问及他对俄罗斯和中国的看法，并被没收个人设备，而这一切都没有伴随逮捕、指控或证明其涉嫌犯罪。这种权力的广泛性与监督的有限性结合在一起，使得《反恐与边境安全法》附表三成为英国反恐框架中争议最大的一项内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/10/20251010101833541.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乔治·加洛韦&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这一事件的重要性，必须先了解其中的核心人物。加洛韦是英国政坛的老将，早在20世纪80年代末，他便以工党议员的身份进入议会，但因反对伊拉克战争而被开除出党。此后，他创立了“尊重党”，最近又建立了“英国工人党”，并以此为政治平台至今。在整个政治生涯中，他始终把自己定位为一名异见者，愿意挑战主流的外交政策立场，即便因此遭受政治孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些挑战越来越集中在他与英美政府视为“不友好国家”的关系和立场上。加洛韦长期在莫斯科建立关系，频繁出现在RT和“卫星通讯社”等媒体平台上，这使他成为英国最突出的北约批评者之一。这些节目在国外吸引了观众，但在国内却引发了强烈批评，反对者指责他是克里姆林宫的传声筒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他对中国的立场更为引人注目。加洛韦称中华人民共和国的成立是“人类历史上最重大的成就”。他赞扬中国在减贫、全球基础设施建设和外交拓展方面取得的成就，坚持认为“中国是所有民族都应效仿的榜样”，“中国就是未来”。用他的话说，中国人民“把自己从束缚和落后中解放出来，成为黑暗时代里世界的光明”。在去年召开的工人党特别代表大会上，加洛韦还承诺，英国工人党将努力“建设具有英国特色的社会主义”，明确表示要从中国的发展道路中汲取灵感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些言论使他成为大多数英国政客中的“异类”，那些政客通常通过冷冰冰的成本—风险分析来对待中国。然而，这些言论出现在英中关系在英国遭受前所未有的审查的时刻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3fd544f650c670ce65383bf4af54543e</guid>
<title>在数字主权上，非洲不能再被殖民一次</title>
<link>https://www.guancha.cn/KambaleMusavuli/2025_10_10_792698.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/坎巴勒·穆萨武利，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一场数据领域的新争夺战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲再次成为全球争夺的中心。但这一次不是为了橡胶、黄金或石油，而是为了数据。每一笔移动支付、每一条社交媒体帖子、每一张卫星图像、每一次生物识别登记，都在壮大着硅谷、深圳及其它科技发展中心的“数字帝国”。这种模式令人不寒而栗地熟悉：非洲提供原料，却无法分享自己创造的财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今天的风险更大了。数据不仅仅是“新石油”；它也承载着记忆、智能和权力。它决定政府如何提供服务、企业如何打造产品，以及社会如何想象未来。如果非洲不主动采取深思熟虑的行动，这个数字21世纪将重演殖民时代的经济和政治掠夺，只不过如今是通过算法和云平台，而不是依靠航运合同与炮舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加纳，这个曾经在夸梅·恩克鲁玛领导下点燃泛非洲解放运动的国家，在打破这一循环方面占据独特的地位。我们在未来十年中的选择将决定非洲是继续作为一个测试场或“数据矿场”，还是成为人工智能的主权架构师？这里涉及的问题不仅仅关乎互联互通，更关乎权力：谁拥有电缆，谁管理云端，谁会书写即将定义第四次工业革命的规则？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无法忽视的数字殖民主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球范围内，主要大国正竞相塑造符合自身利益的人工智能。欧盟已经完成了其《人工智能法案》，作为推进其“可信赖的人工智能”的全面框架。美国公布了其《人工智能行动计划》，以确保维持技术领先地位的同时，也增强国内韧性。中国则基于人类命运共体的理念，正在建设一个扎根于主权和战略自主的人工智能生态系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，拥有14亿人口以及世界上最丰富数据足迹之一的非洲，在这些决策桌上却大多缺席。我们对全球人工智能治理的参与仍然是有限、被动的，且受到外部议程的严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加纳自身的经历表明我们的数字基础设施仍然有多么脆弱。2024年3月，三条海底光缆（WACS、MainOne和ACE）相继故障，导致西非和中非地区几乎陷入“断网”状态，银行、医院、电信等公共服务无不瘫痪。即使是阿克拉（加纳首都）那些采用外国资本和华为技术建造的最先进数据中心也无法让我们免受影响。非洲的数字经济仍然严重依赖亚马逊的云计算服务和微软的Azure云端平台，导致关键数据被置于美国和其他外国的司法管辖之下（世界银行数字经济报告，2024年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个同样令人震惊的全球类似事件发生在韩国：2025年9月底，位于大田市的韩国国家信息资源管理院（NIRS）数据中心发生灾难性的电池火灾事故，据称有858TB的政府数据受到损毁，其中部分数据已经永久性无法恢复，原因是官员们缺乏足够备份。这一事件导致的公共服务停摆暴露了即便在发达经济体当中，集中式数据储存结构也有多么地脆弱，凸显了为什么各国在数字领域无法承受薄弱的基础设施或对外部的高度依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这就是数字殖民主义的样子：尽管基础设施位于非洲的土地上，但却是由其他地方管理。貌似近在咫尺，实则由他人掌控。看似连通的世界，却毫无主权可言。断网不仅仅是技术故障；它更是一记战略警钟，说明对外依赖性如何能在一夜之间瘫痪整个经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免成为永久的数字依赖地区，加纳乃至整个非洲必须重新思考其对所有权、基础设施和治理方法的策略。今天数字主权含义远远不止于在线；它关乎掌控一整条技术栈：从电缆、卫星、服务器、软件、法律框架，到塑造它们的全球标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/09/20251009174906277.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年7月，加纳通讯与数字化部部长乔治为谷歌在阿克拉的人工智能社区中心剪彩&lt;span&gt;图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加纳的数字化雄心：承诺与不稳定性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得称赞的是，加纳并没有袖手旁观。《数字加纳议程》扩大了宽带接入，加强了网络安全政策，并引入了《数据保护法（2012年）》，这是非洲大陆最早尝试规范个人数据的立法之一。《加纳数字加速项目》旨在深化数字工具的普及并使监管环境现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最具雄心的是加纳的《国家人工智能战略（2023-2033）》所设定的愿景，包括培训公民的人工智能技能，在农业、卫生、金融和教育等关键部门促进负责任的人工智能使用，并将加纳定位为非洲道德和包容性人工智能的枢纽。基层创新也在蓬勃发展：加纳的NLP项目正致力于建立开放源代码的语言模型，支持契维语、埃维语、加语和达格巴尼语，既为文化保存提供助力，也让人工智能真正地学会“说”加纳的语言。这些努力证明，当由非洲技术专家掌舵时，主权创新是有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些成果仍然脆弱，因为它们与外部力量深度纠缠。谷歌在阿克拉的人工智能研究中心开发了有用的工具，诸如洪水预测模型、本地语言处理工具等，但它们是建立在受美国法律管辖的专有系统之上。星链公司的扩张促进了互联互通，却把互联网路由与数据治理的控制权转移到了私人的、外国拥有的卫星网络。即使是那笔引人注目的、阿联酋支持下对加纳投资10亿美元建设的人工智能和技术中心，也可能游离于加纳的全面监管范围之外，成为主权国家监管难以触及的“创新飞地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种依赖性造成了危险的悖论：加纳在推进自身数字发展议程的同时，也可能加强了结构性对外依赖。没有自主权的雄心可能会巩固一种新形式的经济从属：在这种形式中，非洲为全球人工智能经济输送数据和人才，却既不能参与管理，也无法从中获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若要扭转这一趋势，加纳不仅需要建设基础设施，还必须拥有且参与治理。单靠“数据本地化”是不够的，如果服务器依然受外国公司控制，云平台受外国法律约束，那就根本谈不上主权。真正的主权需要投资于非洲拥有的卫星、多样化的海底备用电缆路径和本地控制的云系统。它还需要技术能力：能够维护和保护这一基础设施的工程师、网络安全专家和数据科学家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24c6683c5d32fd4ddb0e46e5dab21286</guid>
<title>印度需要努力了解中国，并且要马上行动</title>
<link>https://www.guancha.cn/AkshayBhambri/2025_10_10_792692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当中国政策界和学术界感叹对印研究深度、力度无法匹配印对华重要性时，印度在对华决策中面临的知识供给不足似乎更为严重。长期以来，中国研究在印度处于边缘地位，饱受资金匮乏、激励不足、人才短缺之困。受制于语言培训薄弱、方法论滞后和能力建设缺失，印度对华研究多依赖国外成果，视角单一，且往往流于表面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国对印度意义重大。不仅因为两国同为十亿人口级别经济体，中国的发展经验与教训对印度具有独特借鉴价值，更因为两国互为毗邻大国且存在领土争议，唯有“知己知彼”，方能从容应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者现为哈佛大学燕京学社中国研究所博士研究员，曾长期为包括印度国家转型委员会在内政府机构提供政策咨询。他痛陈印度中国研究的深层弊病，并呼吁国家加大投入，提升研究质量。这不仅反映了印度政策界对高水平中国研究的迫切需求，也折射出印度顶尖政策学者对华认知的现实态度。南亚研究通讯特此编译本文，并授权观察者网首发，供各位读者批判参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿克谢·班布里；翻译/何佳蔚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印关系将走向何方？这是印度媒体经常会自问的一个话题，但我们更应思考一个更深刻的问题：我们是否足够了解中国以回答这一问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度而言，这并非新困境：学界长期以来一直警示，印度的中国研究建设存在短板。阿伦纳布・戈什（Arunabh Ghosh）与谭森・森（Tansen Sen）曾在一篇评论文章（《了解你的邻国》，发表于《印度快报》2021年1月20日）中指出，印度的中国史研究正处于 “危机之中”，并提到该领域在语言培训、方法论严谨性以及有效运用中文资料开展研究的能力方面均存在严重不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为，若无法弥补这一能力短板，印度将始终依赖国外学者的研究成果，其关于中国的论述也会沦为无知观点、缺乏依据的事实核查与对政治叙事盲目认同的混合体。四年过去，解决这一问题的迫切性愈发强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/28/20250928143102975.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年9月，莫迪来到天津参加上合组织峰会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与主要大国的关系正处于变动之中，德里与北京重新接触，标志着双方关系出现了谨慎却意义重大的转折。然而，若缺乏对对方深入且独立的了解，外交层面的开放举措将意义有限——这使得当下的局势既充满机遇，也暗藏风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来数年双方互动的走向，将取决于印度的选择：是选择与中国渐行渐远，对所有与中国相关的事物都采取疏离态度，还是承认中国的重要性，并着力培养真正理解中国的能力？这种理解不应局限于军事、贸易或中国共产党等狭隘视角，而应着眼于其作为一个完整社会政治体的复杂性，进行全面认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国为印度提供了一面难得的对比镜：两国同为幅员辽阔、多元包容且人口众多的国家，在发展过程中面临的挑战与追求的愿景存在诸多交集。当前，印度正朝着5万亿美元经济体的目标迈进，而中国的经济规模已达约18万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在扶贫减贫、气候适应、产业政策还是技术自主方面，全球再无其他国家能为印度提供如此具有参考价值的经验。尤为重要的是，中国在环境政策、城市化进程及金融风险管理领域曾出现的失误，同样具有深刻借鉴意义——这些案例清晰展现了若发展策略推进过快、力度过猛可能引发的问题。深入研究这些经验教训，能让印度避免走代价高昂的弯路，无需再通过惨痛“试错”获取经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印度对中国的分析往往局限于表层指标，如兵力调动、贸易数据或最新政治声明。我们忽略了那些塑造当代中国政治行动的历史因素，包括“百年屈辱”、新民主主义革命时期和社会主义建设时期的革命历程、儒家治理思想、中国共产党的内部政治，以及不平等问题、环境压力与数字民族主义带来的多重压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新时代，这些因素通过一种技术民族主义的中国崛起愿景紧密结合在一起。就其本质而言，理解中国需要“读懂字里行间”的深意。捕捉政策文件中的“言外之意”，并辨识官方叙事中所蕴含的历史与文化指向。这些对于印中开展有认知基础的互动至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已将中国研究融入各个学科领域，并普及至多数顶尖高校；就连像澳大利亚这种，误判中国导致的风险远低于印度的国家，也已建立起远比印度完善的中国研究体系。与之形成鲜明对比的是，尽管与中国接壤，印度目前仅有少数研究机构（至多五六家）在尝试开展系统性的中国研究。这些机构不仅集中在德里及少数几个大城市，还长期面临资金不足的问题，而且其研究视角在极大程度上局限于安全领域。若缺乏自主研究能力，印度在解读中国时，仍将不得不依赖由其他国家核心利益所主导的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种短板造成的不利影响不仅限于外交政策领域。正如森与戈什在其评论文章中所指出的，中文文献往往是研究印度本国历史的重要资料来源：对于一些印度史料中未提及的问题或事件，中文文献或许能提供相关记载。从这个意义上说，培养运用中文资料开展研究的能力，不仅关乎理解中国，更关乎还原和留存印度历史中那些若不借助这些资料便会湮没无闻的层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加大对竞争对手的研究投入，更深层次的意义在于树立信心。这是一个国家保持安全感的应有姿态：能够先于竞争对手谋划，并凭借自身实力采取行动，而非受不安全感驱使。然而，若缺乏足够认知，这种前瞻性便无从谈起；而要形成这种认知，则需要长期投入，包括开展语言培训、进行全面研究，以及培养能够在学术界、公共讨论与政策制定领域之间自如切换的专业人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/28/20250928143355366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从德里看向中国，喜马拉雅山脉像一堵巨型城墙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须进行投资，创造一个能够培养这种专业知识的环境。现有系统抑制了学生学习中国的积极性：几乎没有相关大学教职，以及屈指可数的奖学金，学生几乎没有动力投资于语言培训或长期研究。除了区域研究之外，这种忽视更加引人注目。在政治学、历史学、社会学和经济学等学科中，即使是名牌大学也很少开设以中国为主题的课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们完全有能力改变这一现状，但前提是必须从现在开始行动。具体而言，这需要在重点高校建立资金充足的中国研究中心，这些中心需以系统严谨的普通话培训为基础，并配备跨学科师资力量；同时，还应设立相关学术项目，为印度学者提供长期研究机会，使其能够深入运用中文资料开展工作，并建立规范化渠道，方便政策制定者获取学术领域的专业见解。尤为关键的是，这类研究成果不应局限于英文呈现，将其翻译为印度各地方语言，才能让更多人接触到这些知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度需要建立长效机制，以维系与中国相关的研究能力，这种机制建立不仅应在高校层面，还应包括：系统性翻译核心原始资料的、建立可供学者与政策制定者查阅的数字化档案库，以及编制为公众提炼洞见的定期政策简报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交流访问项目则需将长期沉浸式体验作为重点，让印度研究人员有机会在中国的档案馆与高校开展工作，从而培养其精准解读政策与历史所需的语言熟练度及文化理解力。最后，中国研究不能始终以德里为中心。印度应向各邦级研究中心（尤其是边境地区及中小邦的研究中心）提供资金支持，助力其构建本地化研究能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的未来不仅取决于军事或经济实力，还取决于它对大国的了解，尤其是其最强大的邻国中国。这种清晰度不仅来自边界争端或贸易数据，还来自以自己的方式掌握其语言、历史、政治和社会。因此，了解中国不再可有可无，而是迫在眉睫。选择很明确：印度要么现在就投资理解中国的能力，要么未来，就要冒政策被动的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>