<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc88d9d95fe36bc450b4ae0a7c1a6643</guid>
<title>普京意外出访此地，直指“第二波斯湾”的最新大博弈</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasdeWaal/2024_09_02_746860.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：8月18日，俄罗斯总统普京访问阿塞拜疆首都巴库，这在俄罗斯本土遭乌克兰入侵的背景下引起了广泛关注，也凸显了包括阿塞拜疆、格鲁吉亚与亚美尼亚在内的南高加索地区的重要战略意义。这一地区被称为欧亚大陆“十字路口”，隔黑海与欧洲相望，跨里海经中亚与中国相通。其中，里海地区素有“第二个波斯湾”之称，油气储量丰富；黑海地区则是石油和天然气从中东和中亚通往欧洲、从俄罗斯经土耳其海峡进入地中海的重要通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者认为，俄乌战争爆发后，俄罗斯在南高加索国家的安全诉求下降，经济关系更加紧密，但当前的经济绑定也不稳定，西方的次级制裁将会给这些“中间商国家”带来压力。虽然俄罗斯在该地区的安全影响力有所减弱，西方的影响力也并未因此增强。中国不是南高加索大博弈的直接局中人，但是该地区作为欧亚运输动脉的重要环节，其政治经济动态将对“一带一路”倡议下的互联互通重大项目有着深远影响。欧亚系统科学研究会特编译本文，供读者思考。文章原刊于Foreign Affairs，仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·德瓦尔，翻译/慧诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月17日，俄罗斯的坦克和军用卡车组成的车队，穿越了阿塞拜疆的小镇，扬起一路尘埃，缓缓驶离了纳戈尔诺-卡拉巴赫（译者注：卡拉巴赫山地，亚美尼亚人则习惯用过往的称呼称之为阿尔察赫，以下简称“纳卡”）——这片位于南高加索核心地带的争议领土，曾是阿塞拜疆和亚美尼亚长达三十多年的争夺焦点。自2020年起，俄罗斯维和部队便驻守于此，而现在，飘扬在该地区军事基地上空的俄罗斯国旗正在缓缓降下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/02/20240902113343725.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年5月，俄罗斯维和部队从纳卡地区的军事基地撤离。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄罗斯的这一撤军行动出乎许多人的意料，但它实际上是对2023年9月下旬权力转移的进一步确认。当时，阿塞拜疆迅速夺取了这片领土，导致约10万纳卡地区的亚美尼亚人在一夜之间流离失所，而俄罗斯军队却未能采取有效行动。阿塞拜疆，这个与俄罗斯接壤的威权国家，凭借其丰富的石油和天然气资源、强大的军事力量以及与俄罗斯和西方国家的深厚关系，已经崛起为该地区的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，另外两个南高加索国家亚美尼亚和格鲁吉亚也在经历着自己的变革。在阿塞拜疆控制纳卡地区几个月后，亚美尼亚，作为俄罗斯的传统盟友，开始更加坚定地向西方靠拢。而格鲁吉亚的执政党则似乎在重新考虑其与欧美长达三十年的紧密关系，转而倒向邻国俄罗斯。今年5月，格鲁吉亚议会通过了一项旨在限制外国对非政府组织影响力的“争议法律”，该法律受到了俄罗斯立法的启发，并向俄发出了友好的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南高加索地区的这一系列重新定位中，俄罗斯的复杂考量被掩盖了。这个地区被俄罗斯人称为“外高加索”，其战略重要性在历史上一直起伏不定。与俄罗斯帝国或苏联的其他地区相比，在此处的帝国影响力相对较弱。苏联解体后，莫斯科曾试图通过操纵当地的民族领土争端，尽可能在该地区保持军事存在，以维持其影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，乌克兰战争和西方制裁改变了这一切。通过决定从纳卡地区撤军，克里姆林宫实际上承认，在当前形势下，南高加索地区的经济安全比军事控制更为关键。面对西方日益增长的压力，俄罗斯迫切需要商业伙伴和能够绕过制裁的南部贸易路线。俄罗斯还将这一地区视为通往伊朗的一条重要的新陆上通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 东西南北“通吃”：阿塞拜疆的关键地理位置&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春季，俄罗斯突然宣布从纳卡地区撤军，这一决定初看似乎令人困惑。在过去三十多年里，阿塞拜疆和亚美尼亚一直在争夺这片位于阿塞拜疆境内、但主要由亚美尼亚族人居住的领土。2020年，阿塞拜疆在战场上取得了重大胜利，扭转了1990年代的领土损失。若非由于俄罗斯及时介入，派遣维和部队保护当地亚美尼亚族人，阿塞拜疆几乎要完全占领纳卡地区。然而，当去年9月阿塞拜疆再次向卡拉巴赫地区进军时，那些原本要工作到2025年的维和人员却未采取任何行动。这些维和人员的存在，除了展示俄罗斯在该地区的影响力，本还有望促进部分亚美尼亚人安全返回纳卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，俄罗斯从纳卡撤出的2000名士兵和400辆装甲车，为乌克兰战场提供了宝贵的增援。但这并非故事的全部。通过撤军，俄罗斯实际上也为阿塞拜疆的胜利铺平了道路，使其军队能够不受阻碍地控制这片长期争议的土地。对许多亚美尼亚人来说，这被视为俄罗斯的又一次背叛。撤军后不久，就有观察家开始猜测俄罗斯和阿塞拜疆之间可能达成了某种秘密协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为南高加索三国中最大和最富有的国家，阿塞拜疆从俄罗斯的这一转变中获益匪浅。它在东西方能源政治中扮演着关键角色，通过穿越格鲁吉亚和土耳其的两条管道，向欧洲和国际市场输送石油和天然气。同时，由于与伊朗接壤，阿塞拜疆也成为了莫斯科与中东之间的一个南北通道。值得注意的是，与亚美尼亚的民主政府不同，阿塞拜疆的政治体制与俄罗斯类似，都是威权模式。阿塞拜疆的总统阿利耶夫，其政治根基甚至比普京还要深，他的父亲是苏联时期的权力掮客，也是阿塞拜疆独立后的首任领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿塞拜疆与俄罗斯的关系并非一直和谐，沙皇和苏联时期莫斯科对阿塞拜疆的穆斯林人口采取了殖民态度。但近年来，两国关系有所改善。特别是在2020年纳卡战争后，俄罗斯开始向阿塞拜疆倾斜。此次撤军似乎是“巴库-莫斯科全面协定”的一部分。撤军五天后，阿利耶夫访问莫斯科，讨论加强两国南北连接的问题。会后，俄罗斯交通部长宣布阿塞拜疆正在升级铁路基础设施，以增加货运能力，促进与俄罗斯的贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对莫斯科而言，这是与西方争夺新贸易路线的一部分，以弥补乌克兰战争带来的经济影响。西方政府和公司一直在推动所谓的“中间走廊”，通过里海和南高加索，将货物从中国西部和中亚运送到欧洲，绕过俄罗斯。而俄罗斯则试图通过格鲁吉亚和阿塞拜疆扩大与中东和印度的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿塞拜疆凭借其战略位置和不结盟的政策，在大国间游刃有余。作为中间走廊的核心国家，它在与欧盟委员会达成协议后，正在增加对欧盟的天然气出口。同时，它也处于与俄罗斯能源出口商进行贸易的理想位置。牛津能源研究所的报告指出，阿塞拜疆与土耳其合作，可能帮助俄罗斯天然气绕过制裁进入外国市场。随着阿塞拜疆成为区域权力掮客，它也可能帮助俄罗斯实现与伊朗建立更紧密联系的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/02/20240902113441562.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;462&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
南高加索地图与热点地区。 &lt;span&gt;图源：Open Street Map&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.通往德黑兰：俄罗斯重建到伊朗的陆路运输线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在南高加索地区的战略转移中，重建通往伊朗的陆路运输路线是关键一环。最具潜力的路径是阿塞拜疆提出的“赞格祖尔走廊”，计划通过亚美尼亚南部的交通网络，连接阿塞拜疆与纳希切万，一个与伊朗和土耳其接壤的阿塞拜疆飞地。这条长约27英里的路线一旦重新开通，莫斯科将获得一条直达伊朗的铁路线，而伊朗已成为俄罗斯在乌克兰军事行动中的重要武器供应国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这条南北向的交通轴线将重现二战时期的“波斯走廊”——一条从伊朗北部经阿塞拜疆至俄罗斯的公路和铁路线，当时美国通过这条路线向苏联提供了大量租借法案援助。历史的讽刺在于，这条轴线在当前莫斯科与美国和西方的对抗中再次变得至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2020年11月，俄罗斯似乎已经达成了开启这条交通线的协议。当时，普京、阿利耶夫和亚美尼亚总理帕希尼扬签署了三方协议，正式结束了当年的纳卡冲突，并引入了俄罗斯的维和部队。该协议包括解除该地区所有经济和交通联系的条款，并特别提到了通往纳希切万的路线。此外，还声明该路线的控制权将由俄罗斯联邦安全局掌握。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b30b0f580d8a12dec2a2ca5cf95a4c5</guid>
<title>今年暑期档为何“一夜回到十年前”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2024_09_02_746851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入9月，又到了清点“暑期档”票房成绩、文化成果、艺术成就的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，今年暑期档，不怎么成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家电影局于9月1日发布数据，6月1日至8月31日，我国2024年暑期档电影票房达116.43亿元，观影人次为2.85亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这收益看起来还挺唬人，但凡事都怕比较。查查去年同期数据，209亿，将近两倍。今年的数据甚至比2015年（124亿）都低——倒退了近十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/02/20240902133818758.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图表来源：猫眼专业版（统计时间：8月31日21时）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管全世界范围内的经济下行已让人有初步思想准备，但这一回票房的冷清，还是让人颇感意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实有了去年“史上最强”的铺垫，大家曾经一致抱有再创佳绩的期待：犹记得7月刚开始时，《抓娃娃》票房开门红，诸多官媒公号还一路追跟数据，想见证又一轮纪录的意图非常明显。电影局更是首次下场推介电影片单，举办“电影的夏天”暑期档电影发布会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁想到高开低走，《逆行人生》《解密》《异人之下》《传说》《负负得正》……后面跟进的被看好者，无一兑现预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与体量缩水互为因果的，还有质量上的平庸，今夏相对热门的作品，各网站评分稳定在7以上的寥寥，更多的，只是堪堪及格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那，究竟发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902135831992.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月9日，由中宣部电影局主办的“电影的夏天”2024暑期档电影片单发布会在京举行。&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“抄作业，但思路没掌握”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
体育圈子里有个术语，叫“赢球不换阵”。这几年还有个网络热词，叫“抄作业”。它们都适合描述2024暑期档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个大获成功的“去年夏天”珠玉在前，整个中国电影界，仿佛都有种借势而为的想当然惯性，套一个现成的样板，就能卷走又一场胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，大家一目了然地，遵循着上个周期里的成功经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如“紧抓社会话题、反馈和纾解社会痛点”，且聚焦区域不离阶层、教育、草根、两性等热门轨道，去年是《消失的她》《八角笼中》，今年是《抓娃娃》和《逆行人生》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如“深耕国风动画”，去年是《长安三万里》，今年是《白蛇：浮生》和《落凡尘》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如“重启古典名著改编”，去年是《封神》，今年是《金玉良缘红楼梦》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如“引进海外大IP来释放情怀”，去年是《碟中谍7》和《夺宝奇兵5》，今年是《死侍与金刚狼》和《异形》还有《名侦探柯南》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种重合性甚至还体现在具体的故事套路与切口上：去年的《消失的她》和今年的《默杀》都以“女性的失踪”作为起点，去年的《学爸》和今年的《抓娃娃》都在开“为了孩子不惜一切代价”的玩笑，去年的《孤注一掷》和今年的《逆鳞》都在讲黑社会，去年的《超能一家人》和今年的《从21世纪安全撤离》都来自普通人猝然获得的超能力……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种重合性甚至还体现在了具体的参与者身上：去年夏天尝到甜头的导演们，纷纷卷土再来，就像陈思诚，还有乌尔善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“赢球不换阵”，不代表“不换阵总能赢球”，怕的是照虎画猫，或者，东施效颦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面所列“今年与去年的相似性”，固然显著得很。但换个角度想，正因其显著，方能见出，二者的亲缘，都被摆在台面上、肉眼可见的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会不会，作业只抄了格式与答案，没抄来内在的解题思路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，一旦涉及深层思考、来到真正的平民关怀和社会担当，今年这些电影，多显出难以为继的潦草，与浅尝辄止的糊弄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿前述第一点：社会痛点的拆解重现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从《抓娃娃》到《逆行人生》，一个阔佬装穷，一个高管返贫，一个“只要有爱就能原谅一切”，一个“只要努力就能带来逆袭”，像两个不接地气的廉价童话，殊途同归地，用成功者强行变成草根的模仿秀，象征性疗愈着中产的心灵空虚：不伤筋动骨地指出一些问题的棱面，用漫画式的夸张将之变形与失真，再以一场热泪盈眶的和解或一场自强不息的奋斗，不疼不痒地解决掉它，在这被解决的错觉中，强者的体面与骄傲得以再次升华加固，而假意存在的弱者成了一种借喻拟像，成了富豪们在需要没苦硬吃与知耻后勇时，用于忆苦思甜、锻造自身的体验课。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/02/20240902134214296.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们以普通人的身份作为材质用料，却未曾站在普通人的立场和内视角，它们骨子里依旧维系着根深蒂固的精英主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们与真正的苦难艰辛、与众生贴地的挣扎是绝缘的，它们所借力的一切鸡汤关键词——励志、信念、勇气、人生方向，对纯粹意义上的底层而言，都是矫情的奢侈品，与过剩的精神麻醉活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前我便写过：无论现实主义的“见众生”，还是浪漫主义的“见天地”，也许首先，都要让大家在影院里“见自己”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一年后的情形变成了，大家似乎是也见着了自己，可这个被提炼修饰过、充当符号拟态的自己，却无法对现实中的自己提供任何的类比参照意义——就好像，看《抓娃娃》时，我们也有会心一叹的时刻，因为我们也挣扎在育儿焦虑当中，我们也未尝不曾试过挫折教育，我们也多少带着点爹味儿并多少反思过爹味儿，但我们没有获得任何实质性的启迪与参照，因为我们永远无法坐拥亿万资产来为这一切兜底，我们也不可能在两代人根深蒂固的误会与抵触跟前，拿一句“晚上回家吃饭吗”就把句号画得近似儿戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们获得的安抚、安慰乃至安排，如此糊弄了事，与观念、教育、法制、社会福利、资本与劳动者的关系等诸多任重道远的课题，一概无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种避重就轻的软弱，给人一种油滑、鸡贼之感，由此才会带来“主创似乎在消费苦难”的非议，由此才会让这些影片被围观被争吵，却无法把热议转化为口碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，2023年夏的那些现实主义题材，也不能说就完美无缺、也有被质疑的不彻底性，但我们完全可以这样想：对“社会痛点”，如果去年的任务是看见和挖出，今年的任务就该是穿透与剖析——谁都希望电影人不要辜负“社会痛点”所蕴含的力量，继续释放它，至少，不要削弱它——去年的电影完成了去年的阶段性任务，今年的电影却躺平在去年的功劳簿上，没有向着今年的进阶性任务再前行一步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76887d64a7a33342619f5f152bef0760</guid>
<title>甲午战争前后，日本是怎么打舆论战的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangqin/2024_09_02_746840.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/02/20240902133230427.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张嵚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盖着黄龙旗下葬的美国人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1897年2月12日，原北洋水师“洋员”、镇远舰帮带马吉芬（Philo Norton McGiffin），即将在美国纽约海军医院里，接受眼球摘除手术。他突然吩咐护士帮自己把小皮箱拿来，然后又借故支开了护士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，整个医院都听到一声清脆的枪响：马吉芬，这位亲历了甲午战争的美国籍军人，选择用箱子里一把左轮手枪，结束了自己37岁的生命。人们从血泊中找到一张纸条，那是他最后的遗言：“我的心属于中国，属于北洋水师。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，正是他的两位老战友，北洋水师提督丁汝昌以及“镇远”舰署理管带杨用霖的两周年忌日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902133251411.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这之前的两年里，这位出身美国军人家庭，曾在黄海大战里浴血奋战，回到美国家乡后迅速成名，被美国人尊称为“马吉芬少校”的传奇人物，内心却长期沉浸在巨大痛苦中。不止因为北洋水师老战友们的相继殉难，也不止因为战争给自己留下的伤痛。而是他吃惊地发现：作为甲午战争中战败一方的清王朝，以及在战争中付出牺牲的清军官兵，竟然遭到美国媒体多年如一日的嘲讽抹黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时美国的各类报纸刊物里，对于清军特别是北洋水师的嘲笑丑化，堪称比比皆是。至于战胜一方的日本，却被美国媒体各种吹捧。在美国记者的笔下，日本军队不但纪律严明战斗素质奇高，而且“对美国人极其文明友好”。初回美国时，马吉芬仅仅因为反驳了美国记者“日军文明”的说法，就被扣上了“辱日”帽子，遭到各种口诛笔伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，不甘受辱的马吉芬，在这两年里，一直奔走在各类演讲活动中，竭力告诉美国人甲午战争的真相。曾被美国海军拒之门外的他，还穿着北洋水师的军服，出现在美国海波特海军战争学院，为学员们讲述真实的甲午战争。他在为美国报纸刊物撰写的文章里，不但盛赞了丁汝昌等老战友的伟大品格，更怒怼了美国媒体对北洋水师的种种丑化：“中国海军，不是你们所说的那样贪生怕死、昏庸无能。我们的同胞，总是在侮辱中国海军。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他的这些努力，在当时的美国却是苍白无力。特别是他那些为北洋水师“正名”的言论，却被人嘲笑是“精神出了问题”。扭曲的舆论加上病痛的折磨，让他终于在丁汝昌忌日这天，做出了悲剧的抉择。几天后的葬礼上，他盖着北洋水师的黄龙旗下葬，墓志铭由他的父亲亲笔撰写：“谨立此碑纪念一位深爱着自己的祖国，却把人生献给另一面国旗的勇士。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后世很多年轻的中国人在读到他的结局时，也常常不明白一件事：为什么明明是作为被侵害一方的中国，却遭到美国媒体如此罔顾事实的丑化？其实，这正是甲午战争前后，西方媒体态度的缩影：战争中承受了巨大伤亡，战败后更割地赔款的中国，不但没有得到多少同情，反而成了诸多西方媒体的靶子，长期被冷嘲热讽。相反是作为侵略者的日本，不但攫取了大量实际利益，更借助这场侵略战争，成功在国际舆论场上打造了自己“文明”的人设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论战场上，大清输得比水陆战场更惨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902133305371.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;晚清舆论的闭塞且自大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你真能穿越到甲午年间的晚清朝堂上，指责晚清“名臣”们打输了舆论战。那么晚清外交家黄遵宪的遭遇会告诉你：给晚清官员说“舆论战”这个词，其实是高抬了他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1894年8月1日，清王朝正式发布宣战谕旨，甲午战争爆发。而距离战场千里之外的新加坡，46岁的清王朝驻新加坡总领事黄遵宪，正对着一堆书稿唉声叹气。这位曾在日本生活过五年的晚清外交人才，早在甲午战争爆发前七年（1887年），就完成了50万字的《日本国志》，该书涵盖了近代日本政治、经济、文化、外交、科技、军事等各方面第一手真实资料。甲午战争的突然爆发，更让这本书堪称晚清君臣最急需的“宝典”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是这样一本“宝书”，自从修订完成后，就是命运多舛。黄遵宪曾经试图由总理衙门官方出版，尽管有张之洞等重臣力荐，总理衙门的反应却异常冷淡。后来他又找到了广州当地的书局，结果也是被一拖再拖，甲午战争爆发时，此书的出版依然遥遥无期。直到甲午败局已定，这部书才终于得以刊刻，然后迅速封神，被康有为、梁启超等人花样点赞。而从甲午战败到抗战胜利的半世纪里，它也被一版再版，是中国一代代进步人士的必读书目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可笑的是，就是在大清正式宣战的这天，大清朝堂上的“名流重臣”们也没忘了翻书。某位大臣当天就“早抄谕旨半开，午读《明纪事》读倭患及援朝两议”。大战当前，他们宁可从四百年前的明代史料里找经验，也绝不看一眼真实记录当前敌人的《日本国志》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是甲午战争宣战前后，大清朝驻英国公使龚照瑗，却正在法国忙得团团转。这位“大清裱糊匠”李鸿章的实在亲戚，身为驻外公使，却对外语一窍不通，外文报纸自然也极少看。人在法国的他，主要靠英国员工马格里来搜集情报。而马格里带给他的，基本都是英国坊间小道消息。诸如“英国反对甲午战争”“俄国给日本施加压力”等假新闻都是这么来的，然后被龚大人照单全收，成了清王朝眼中极有价值的战略情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个对《日本国志》极度无视的朝廷，一群连外语都不明白，外国报纸也不看的外交官。对比第二次鸦片战争后，魏源《海国图志》遭到的凄凉局面，我们不得不说，洋务运动这么多年，这大清的进步，着实进步得可怜。如此“可怜”的大清朝，要求它去打好舆论战？几乎奢求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38f83914751ac9660a0799f0e1612e9b</guid>
<title>不撞南墙“芯”不死，台积电海外扩产成本分析</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuzihao/2024_09_02_746829.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴梓豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月20日台积电德国工厂正式动土，开工仪式上欧盟与德国政府给足面子，与美国Fab21工厂不同的是，德国本地媒体几乎对台积电在德国的投资进行正面报道，敞开双手欢迎台积电到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟执委会（EC）不仅在会前宣布50亿元补助金通过外，欧盟最高领导委员会主席冯德莱恩、德国总理蔌尔茨、萨克森州州长悉数出席台积电德国工厂20号的动土典礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/02/20240902100731604.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
众多欧洲政要出席了台积电德国工厂的动工仪式&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想两年前台积电美国工厂盛况，2022年12月6日，美国凤凰城的Fab21上机仪式可谓风光无两。除了台积电创始人张忠谋、董事长刘德音、总裁魏哲家，美国方面则是总统拜登、商务部部长雷蒙多、亚利桑那州州长、凤凰城市长、苹果CEO蒂姆库克、超威CEO苏姿丰，以及英伟达CEO黄仁勋，巨头们全员到齐，好不热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年初，凤凰城Fab21的动土典礼几乎无人问津，直到工厂建设完毕，最具意义的上机（设备进厂）仪式才迎来美国总统以及商务部长等一众大咖众星拱月般的到场祝贺，如今台积电德国工厂（Fab25）只是最初期的动土典礼，欧洲以及德国的大阵仗对比当初美国的情形，确实有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/02/20240902101042693.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电fab21举行了热闹的上机仪式&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电美国工厂风风火火的景象在两年后的德国再一次重演，两年后的今天大家看到的是台积电美国工厂的问题丛生，进度一再延误，如今台积电在德国投资会重蹈覆辙吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台积电海外建厂起因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切都得从2020年说起。疫情造成居家办公兴起，芯片需求异常畅旺，同时特斯拉带动全球新能源汽车兴起，车用MCU以及电源管理芯片爆炸式增长，在需求端出现供不应求的情况下，疫情带来的是供给端的崩溃，Fab厂想尽办法不停工，但全球电子以及汽车的庞大供应链却出现了各式各样的停产断供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的汽车行业是重灾区，因为芯片供给问题，全球所有汽车大厂在拿不到足够的芯片之下纷纷减产，我想经历2020年那波芯片短缺潮的人一定都记忆犹新，原本几块钱的芯片被炒到几百，这波芯片短缺直到2022年才有所缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为这波缺芯潮，让全世界主要国家重新审视自己的制造业体系，赫然发现全世界电子与汽车所仰赖的芯片几乎都来自台湾，尤其是7nm以上的先进制程高达九成是产于台湾这么一个小岛上，西方国家几乎在同一时间开始检讨——我们所有的电子与汽车所需的芯片，竟然是建立在中国东南小岛上的一家公司手上！如此命悬一线的供应链体系让西方大国瞬时背脊发凉：为什么全世界整个供应链会如此依赖一家公司，而这家公司所在地竟然还是全球最有可能发生战争的地区之一，难道没有其他可选项？供应链体系与地缘政治的双重问题， 引发了他们的深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方各国执政党与反对派开始针对问题展开探讨，对于台积电几乎垄断全球芯片制造感到震惊与无可奈何，如果没有2020年的疫情与全球缺芯大潮，任何国家都不会对这十年来慢慢成形的半导体制造格局产生质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，西方大国对台积电或者东亚芯片制造企业的强势肯定有所耳闻，但在全球芯片产业长期运转顺利的情况下，没有人真正去审视这个供应链经过多年汰弱留强已经形成了独霸寡头地位，美国、日本、欧洲也还沉浸在自己是引领科技的主要力量的美好认知之中，殊不知一切正在改头换面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/02/20240902102147419.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电董事长魏哲家在德国厂破土典礼中，迎接德国总理蔌尔茨&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片是全世界所有电子工业之母，而其制造技术已被小岛的台积电给牢牢把控在手上，对此西方各国开始制定半导体产业政策：美国的芯片法案，日本的2nm计划，欧洲版的芯片政策相继出台，不一而终的都是补贴计划，因为自身孱弱的制造能力，想要重新获得主流技术最有效的办法就是引进领先者入局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国首要目标自然集中在台积电身上，美国在芯片制造上还有英特尔、GF与美光等多家企业，但这些企业无法与东亚地区的三星与台积电竞争，最终开出了总额520亿美元的补贴计划，除了扶持自家的英特尔、美光以外，更是希望吸引三星、海力士与台积电的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本与德国后续也纷纷对台积电抛出橄榄枝，台积电日本九州的熊本工厂（Fab23）将于今年底正式出货，德国德勒斯登工厂（Fab25）也在2024年8月正式动土，预计2027年量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各国半导体补贴竞赛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是这波全球半导体补贴竞赛的最大玩家，芯片法案总共涉及530亿美元的补贴政策，其中390亿美元的资金支持与140亿的税费减免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大受益者英特尔在新墨西哥、亚利桑那、俄亥俄、俄勒冈州近1000亿美元的投资，获得美国政府85亿的直接补贴以及110亿低息贷款，总共是195亿的资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英特尔虽然获得最多的补贴额度，但截至目前，只有俄亥俄的研发中心购买了生产设备，其余多个工厂均处在缓慢的整地以及打桩阶段，在目前英特尔经营状况以及业绩如此低迷的情况 ，如果加速这些大几百亿美元的项目支出可能会带来毁灭性的打击。更何况在没有未来客户订单以及自己的核心芯片Lunar Lake已经交由台积电生产, 外部与自身需求同时下降的情况下，我们看不出英特尔此时有任何动力去加速它在全球布局的任何一座工厂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>