<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b4b988a9cf6d21fdc8d806cba1209be</guid>
<title>走访近20个俄罗斯城市，亲身感受西方制裁带来的改变</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_10_15_662159.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄乌冲突近日不断升级，西方国家正在准备推出对俄罗斯的新制裁。而就在10月6日，欧盟批准了对俄的第八轮制裁。美欧对俄制裁累计已超过万项，对俄罗斯社会运转与民众生活造成多大影响？从9月初开始，笔者以智库学者的身份受邀调研俄罗斯，至今已走访莫斯科、圣彼得堡、伏尔加格勒、顿河畔罗斯托夫、索契、雅库茨克、符拉迪沃斯托克以及车臣首府格罗兹尼等近20个城市，参加20多场座谈会，与200多位俄罗斯各界人士及华商深入交流，既观察到西方制裁给俄罗斯带来的改变，也感受到俄罗斯人的某种韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;留学生最关心“哪里有打折的生活必需品”  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十多年，笔者曾8次走访俄罗斯，此次在机场一入关就有一种特别的“差异感”：大厅办理手续的人群中，讲英语、法语的欧美乘客几乎没遇到，只有一些讲俄语和少量来自中亚国家的人。原本计划提前预订借道莫斯科再飞往欧洲的航班，结果发现俄罗斯赴欧洲的所有航班均被取消。在莫斯科入住酒店支付房费时，全球通用的万事达卡、Visa卡都无法使用，中国银联卡刷了几次也没过，于是想改用美元现金支付，还被拒收。最后，笔者只能借向导的当地卡，才办好入住手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在被制裁下的俄罗斯，初来乍到的外国人会觉得吃住行都有些不便，不断变化的卢布汇率更是让人不适应。笔者拜访的华商，一落座基本都会讨论汇率风险及应对之道。据了解，2月底西方刚启动制裁时，卢布兑美元数周内一度从79∶1断崖式下跌至150∶1。4月初，俄央行推出“卢布结算令”后，卢布回涨至60∶1左右。对美元回暖的卢布，在兑换人民币时又是另外一番景象。9月初，笔者刚到俄罗斯时，人民币兑卢布将近1∶10，到月底就竟涨到1∶7左右。有当地的中国朋友调侃说，早知道一来就拿100万元兑换卢布，一个月就能赚将近20万元。不管汇率如何变化，俄罗斯物价上涨确实让一些人感到难受。一位留学生诉苦说：“一包湿厕纸几个月前是58卢布，现在则是65卢布。至于学费，去年是37万卢布，今年涨到45万卢布。”笔者到莫斯科等城市的中餐馆吃饭，一盘小炒肉、京酱肉丝、宫保鸡丁等家常菜折合成人民币动辄就是100元到150元不等。超市里已没有可口可乐、雪碧等西方品牌的饮料，而俄罗斯当地饮料也不算便宜，一听基本都在10元到15元人民币之间。新来的留学生日常经常打听的事就是：“哪里有打折的生活必需品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在俄经营生意将近20年的义乌华商傅丹萍认为，中餐本身就是较贵的。相比之下，日常生活中的水电暖与汽油的价格都没有太多浮动，面包、土豆价格也能保持低位，对平均收入约3000元到5000元人民币的俄普通百姓来说，“过日子完全没有问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在圣彼得堡最大购物中心格乐丽雅商场，笔者花了半个小时，从一楼走到五楼，想看看到底有多少欧美名牌门店已关闭，结果发现：耐克、阿迪达斯等体育用品已没有踪迹，香奈儿、古驰等奢侈化妆品还有，据说是在销售存货。苹果专卖店的店员说：“自俄乌冲突以来，我们只象征性地关了一天店，然后一直开到现在。”有意思的是，五楼的麦当劳关了，但此前宣布“将正式退出”的肯德基还开着，吃饭的人一直排着长队。当地人说，那家30多年前在莫斯科市中心普希金广场设立的首家麦当劳门店，在停业3个多月后重新更名开张。笔者在俄罗斯外交部邻街看到，一家麦当劳连锁店如今已改头换面为名叫“只有美味”的本土店，基本还卖原来的汉堡、薯条，食客也是络绎不绝。如何应对制裁，一些行业的俄罗斯商人看来还是有一些办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/14/20221014151842230.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;圣彼得堡最大购物中心格乐丽雅商场一角，作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4c8bb93de4bec81611c262a8630b355</guid>
<title>上甘岭老兵：是战友们用生命把阵地和“英雄”称号交给了我</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_10_15_662157.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上甘岭打响的时候，我没想到能活着回来。”林炳远爷爷对我说，“几十年间，研究了无数军史资料，结果更想不明白了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年10月14日，上甘岭战役打响。我军于10月30日开始大反击，开启了“最漫长的43天”里的第三阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是11月1日至11月5日，发生在2号阵地和8号阵地的故事：一个名叫林炳远的小战士，边学边打，短短几天，从一个“新兵蛋子”蜕变为歼敌140余人的“孤胆英雄”，创造了单兵军史奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/14/20221014143512765.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;358&quot; height=&quot;517&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林炳远，1933年11月生，四川南充人。1950年，朝鲜战争爆发，祖国发出“抗美援朝、保家卫国”的号召，动员青年踊跃参军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年初，部队来到了林炳远老家南部县度门乡。有一天，林炳远的父亲急匆匆地返回家中，对儿子们说：“中国解放了，我们要感恩党和国家。抗美援朝，我们家里人一定要去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林炳远和哥哥林高远立即报了名。在他的回忆中，那天乡里有70多名年轻人一起报名参军。林爷爷俏皮地告诉我：“报名的时候，我妈觉得我年龄小，更希望部队收我二哥。但交表时，不知道怎么那么巧，来阵风一吹，把我的那个报名表吹到前面了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因有“东风来相助”，1951年4月，林炳远得偿所愿，正式加入中国人民志愿军。入伍那天，家人和乡亲们一路簇拥，把新兵们送到了村口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年9月，林炳远赴朝作战。最初，他被分到炮兵排里当通讯员。指导员找到林炳远，说他个子太小扛不动炮弹，让他回国。“我死活不干，我是来抗美援朝的。要是回去了，以后在家乡还怎么抬得起头？”在林炳远的软磨硬泡下，他最终从炮兵转为了步兵，被分配到29师86团3营9连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成为步兵后，他满脑子想着“为祖国立功、当英雄”，这个强烈的愿望源于一次庆功大会和一封来自家乡的信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战斗英雄崔建国和刘兴文的庆功大会上，备受鼓舞的林炳远兴奋得夜不能寐：“刘兴文同志才十几岁，他能为祖国立功当英雄，我也能！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而家书里哥哥的一段话，更是让林炳远“有些受到刺激”。1952年夏天，报名参军但遗憾落选的二哥来信：“我们四川出了不少英雄，跟你一块去朝鲜的，也有好几个人捎了喜报回家了，咱父亲和母亲都望着你能早点寄个喜报来。”哥哥还问他：“我四月里已经加入了新民主主义青年团，不知你入了团没有？”林炳远有些得意地想：“你四月入团的，我三月就入团了。”但想到家人问“喜报”，又有些不安，他暗下决心：“我一定会把喜报寄回家去！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，满脑子琢磨怎么“当英雄”的林炳远，实际上还是一枚“新兵蛋子”。他打的第一场真正意义上的仗，是上甘岭597.9高地的大反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/14/20221014145623593.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;409&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月30日，上甘岭战役反攻开始了。31日，林炳远所在的9连接到命令：夺回597.9高地上的2号阵地和8号阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来简单看看这两个阵地的分布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从主峰向东北延伸的一条山梁，依次分布着1号、8号（美方称耶尼鲁赛尔高地）和2号阵地（美方称罗素峰）。其中8号阵地，距离南韩军队前沿阵地仅百米。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/14/20221014143631859.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;344&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林炳远还记得那一天狂风大作，风雨交加。“美国兵怕冷，缩着不愿打，那是他们最脆弱的时候。”除了“娇气”、“精神差”、“怕近战夜战”以外，敌军与志愿军还有一点不同：敌方步兵每次都在飞机狂轰乱炸、连天炮火攻击阵地后，认为阵地上已无志愿军存活才开始进攻，永远不会“冒着敌人的炮火前进”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
休憩的美军沉浸在占领阵地的喜悦里，十分松懈。9连的奇袭，令8号阵地上的敌人慌成一团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜战场上，志愿军的奇袭令美军想不通：明明炮火已将阵地犁了一遍又一遍，为什么还有志愿军“冒”出来？为什么突袭自己的志愿军好像没几个，却又好像漫山遍野都是？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9连迅速收复了8号阵地，剩下的敌人沿着山脊向2号阵地溃逃，战士们抓住战机猛打猛追，又一鼓作气拿下了2号阵地。但很快，后方敌军向2号阵地发射了密集的炮火，并组织大批步兵对阵地发起进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月1日的激烈战斗，直到半夜时分才结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指导员数了数，9连的同志几乎都牺牲了，加上自己，仅剩9人。天一亮敌人又会进攻，指导员下令分成2组，班长和副班长各带3名战士，守卫2号阵地和8号阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林炳远跟随班长罗起坚守2号阵地，他身上捆上一圈手榴弹，另再备有一箱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c6675bc77f2e7d02ed699ed6a4e48fa</guid>
<title>大国竞争背景下，中国为何还那么重视“碳问题”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SeanRandolph/2022_10_15_662156.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：改革开放以来，中国取得了巨大成就。在众多发展因素中，您认为中国成功的秘诀是什么？ &lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;肖恩·伦道夫：&lt;/strong&gt;中国改革开放的成功，在很大程度上源于它接受了市场定价体系，在部分重要领域向外国开放投资，以及鼓励企业家追求他们的抱负，特别是在科技领域。一些企业家创办的互联网科技公司，因其在技术和满足市场需求方面的创新而广受认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样地，改革开放吸引了苹果、高通和特斯拉等海外公司，这些公司为中国国内市场和全球市场生产。促成这类投资，便得以增加就业，并帮助市场发展，同时在竞争中提高了消费者对质量标准的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的低成本是对海外公司最初的吸引力，但今天更大的因素是其国内市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国为什么提出“高水平改革开放”的概念？在高水平的改革开放中，它想应对什么样的国内和全球挑战？可能会采取什么措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;肖恩·伦道夫：&lt;/strong&gt;最初提出改革开放是因为中国领导人清楚地看到，在国家主导的经济体系下，中国永远无法达到西方所达到的增长水平，并且在竞争上会落后。
&lt;p&gt;
同样清楚的是，如果没有这种增长，就业和收入将继续停滞不前。如果民众的期望没有得到满足，如果中国的大量人口没有得到生产力更高的就业机会，这就会引发国内治理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决这些问题并提高竞争力，中国还需要西方的技术，这需要打开外国直接投资的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放这套做法运作良好。然而，中国以外的许多人担心接下来会发生什么：会不会对国有企业的依赖越来越大？这似乎与过去几十年的改革开放趋势背道而驰。或者政府更直接地参与商业决策，会不会违背市场并扭曲了在中国运营的海外公司的竞争环境？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种局外人的角度来看，改革开放如何更好地延续，以及未来将走向何方，似乎尚无定论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，要注意避免削弱企业家的活力，而这一直是中国在技术上取得成功的重要关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国拥有令人印象深刻的技术和创新能力，随着时间的推移，要继续保有积极的全球合作伙伴，以维持较快的发展速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：新发展模式最近被广泛讨论，尤其是在房地产行业。您如何评价房地产在中国经济崛起中的作用？新发展模式会是什么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;肖恩·伦道夫：&lt;/strong&gt;房地产行业一直是增长的重要动力和个人财富的支柱。部分地区存在过度建设和投机性金融，这些变化可能限制其未来对经济的贡献。这引出了一个重要的问题，即在一个增速已经放缓的经济体中，需要找到未来的增长点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不仅建筑业，相当一部分制造业也被视为不环保。中国现在领先的光伏产业为我们提供了绿色能源，但它本身也可能产生污染。我们如何才能发展真正的“绿色经济”？政府如何在不违反WTO等贸易规则的情况下支持绿色产业？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/30/20220630102820755.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国帮助埃及建设光伏电站，图片来源：新华国际&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;肖恩·伦道夫：&lt;/strong&gt;中国给出了重大承诺，并在部署可再生能源和推广电动汽车方面取得了相当大的成功。与其他国家一样，这是一项正在进行的工作。但也要一分为二地看问题，因为中国现在较大程度上仍得继续依赖煤炭等化石燃料，并且继续在海外完成既定的燃煤电厂建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日积月累的环境问题仍然很严重，气候变化使情况变得更糟。中国宣布的碳减排目标被认为是很重要的，但其他许多国家也做出了更雄心勃勃的承诺。当然，需要权衡的是，如何平衡气候和经济发展的优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国（尤其是加利福尼亚州）在提升能源效率方面有着成功合作的历史。未来，一项对所有人都有帮助的措施是，达成关于环境技术和服务自由贸易的全球协议，该协议将为包括中国在内的全球市场开放最好的技术。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c38395487bbe2dfd1ce35776d4cf5c3b</guid>
<title>到了2022年，越来越明显，只有中国才能救社会主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/DeborahVeneziale/2022_10_15_662155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黛博拉·韦内齐亚尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代末，美国两个不同的政策精英团体，即自由主义鹰派和新保守派意外地开始合流。两派联合的开端是就推动与俄罗斯的极端对抗达成了一致，后来又同样认为中国是美国的主要战略敌手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方之所以患上“恐中症”，除了经济因素，另一个十分重要的因素是，越来越多的证据表明，自2012年以来中国社会主义在多个领域取得长足进展，全球左翼对中国社会主义道路的信心因而与日俱增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年夏天，在中国共产党成立一百周年之际，中国实现了第一个百年奋斗目标，全面建成小康社会。中共二十大即将在北京召开，本次会议旨在为中国的第二个百年奋斗目标设定方向、奠定基调。根据第二个百年奋斗目标，中华人民共和国将在其成立一百周年（2049年）之前建成社会主义现代化强国。总之，中国正沿着中国社会主义道路成为全球最重要的经济强国之一，并向科技进步、社会进步的方向迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠大流行以来，中国严肃对待人的生命。然而美国和它的西方盟友总想指导中国应该如何管控疫情，讽刺的是：假如中国的抗疫工作做得像美国那么“好”，本应有3.8亿中国人感染、446万人死亡。实际上，中国大陆地区只有5226人死于新冠（数据截至10月12日24时）。考虑到中国是一个发展中国家，人均医疗资源远不如美国，这一抗疫成绩令人惊叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“谎言帝国”VS“社会主义仁政”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当新冠疫情还未蔓延到美国时，美国媒体和政客称它是“瘟疫”。两年后，当新冠已经在美国感染超过8400万人、死亡超过100万人，他们改口称新冠的危害——至少是经过若干次变异之后——跟季节性流感相当，并因此鼓吹“与新冠共存”的策略。新冠在全球的病例致死率约1.61%，在美国致死率为1.2%。在美国，2021年约46万人死于新冠，而2019年死于流感的人数仅有2万多，2021年更少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种有意或无意的信念，认为传染病总会随着变异逐渐降低致死性，最终变成温和的常见疾病。尽管长期来说，传染病通常朝着温和的方向演化，但这未必会在短期内体现。谁也无法保证新冠的下一个变体就会迅速降低致死性——而那可能导致数万、数十万人丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥密克戎BA.5变体掀起新一波感染潮之后，英国《金融时报》被迫承认，欧洲缺乏检测、放弃控制疫情、已经三次接种疫苗的人再感染率高，这些因素可能导致未来更高的死亡率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管原因尚不明确，但已有大量证据显示，即便在治愈后，新冠仍会造成各种长期的症状，包括极度疲倦、呼吸急促、胸痛或胸闷、记忆力和注意力降低、关节疼痛等。曾因新冠住院的患者中，30%在6个月后仍受困于长期症状，一些患者的症状长达两年以上。所有感染的患者中，大约1/5出现了长期症状——全美国接近1700万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠对美国社会的实际损害被大大低估了，美国精英阶层的无情行为揭示了美国对工人阶级的病态阶级暴力。马克思科学地指出，资本主义积累过程本身不断创造出可抛弃的“多余”人口。在美国，资本找到了卑鄙但合法的方式来“抛弃”这些剩余人口，疾病大流行是其中的方式之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美西方的现实形成鲜明对比的，是中国行之有效的“动态清零”抗疫政策。在一种新出现的流行病面前，没有十全十美的应对措施，每种策略都有其优点和缺点。评价一种抗疫策略，首先要看它是为谁服务的。新冠在中国造成的每百万人死亡人数仅为4人（美国则是3103人），这清楚地表明其政策将其公民、尤其是贫穷者的生命放在首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与复杂的变异病毒的斗争中取得如此惊人的成绩，需要对病毒传播规律有高度的科学认识，对预测模型的局限性有深刻的理解，需要有先进的统计学知识，了解各国的国情，拥有分析预防经验的高超技术，并实时调整计划。毛泽东曾精辟地阐述“大仁政”与“小仁政”的辩证关系：不可以因为照顾了小仁政妨碍了大仁政。鉴于非典类型病毒（新冠和中东呼吸综合征都在此谱系上）可能涉及大量的生命损失，动态清零政策可以说是大仁政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社会主义中国，科学得到尊重和发展，最重要的是被视为推动人民和社会需求的仆人——这一点在疫情中得到了多方面的体现。例如在全国实施动态的数字健康码平台联网，在主要城市都部署了可移动的小型核酸检测亭，其中配备了保护医疗工作者的设备，使检测更加便利快捷，这只是科学为人民服务的一个小例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方为何抹黑中国？这是一场有预谋的针对中国“动态清零”抗疫策略的宣传战，其目的就是要抹杀中国社会主义在公共卫生领域取得的成就。这些谎言在英文媒体和社交网络里被广泛传播，让数十亿人忘记了美国对疫情的防控是如此糟糕、以为“动态清零”是错误的策略。这正是安东尼奥·葛兰西意义上的文化霸权：通过对认知和解释的操纵，美国统治精英意在延续其对全世界的支配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的经验向世界证明：面对传染病大流行，尤其在对于病毒了解并不充分的疫情早期阶段，“群体免疫”“与病毒共存”既不是最佳选择、也不是唯一选择。只要将人民的基本权利而非资本的短期利益放在第一位，发展中国家也完全可以做得比美国等西方发达国家更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在2022年，只有中国才能拯救社会主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国社会主义，我想强调以下七点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是经济方面。在1978年至2020年间，中国经济增长了3914%，而美国同期增长仅为231%。按购买力平价计算，中国经济总量已比美国大了18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会方面，自2012年十八大以来，中国致力于推进反贫困、反不平等的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在2021年终结了绝对贫困，在最后一阶段（“脱贫攻坚”）使近1亿人脱贫。从更长的时期看，中国有8亿人脱离了绝对贫困，扶贫工作不仅着眼于城市化，也关注乡村振兴。消灭绝对贫困的斗争取得胜利后，重点转向实现“共同富裕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/10/08/20221008113853940.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为广西梧州市蒙山县光伏扶贫发电项目基地，建档立卡贫困户（脱贫户）入股获得分红，该项目旨在实现立体经济效益，助力乡村振兴（图源：IC Photo)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党推进群众路线取得重大进展，在扶贫行动中三百万干部被派往农村生活、工作数年，数千党员干部付出了生命，经此过程，乡村党群关系更为紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除消除贫困外，2015年的一份重要声明强调了公有制的主导地位，政府还计划减少不平等、抑制资本过剩、防范资本无序扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，政府成立了新的反垄断局，还出台有关规定，提出公民有权拒绝科技平台将算法强加给消费者；快递人员过劳现象被曝光。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>