<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b656cf96b24cf781dd47b1c2bc27f31</guid>
<title>建议设立国家住房银行，腾出增量财政空间</title>
<link>https://www.guancha.cn/luzhengwei/2024_10_19_752363.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，观察者网重磅推出季度性经济观察栏目——中国经济季度观察·圆桌纵横谈，邀请经济界和金融界重量级专家学者，围绕国家统计局发布的季度经济数据，解读中国经济形势和政策，回应当下公众最为关心的热点话题，展望未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月19日，2024年第三期中国经济季度观察·圆桌纵横谈在上海举行。中欧国际工商学院教授盛松成，中国宏观经济研究院研究员张燕生，中金公司首席经济学家彭文生，兴业银行首席经济学家鲁政委，厦门大学教授、中国城市规划学会副理事长赵燕菁等嘉宾齐聚一堂，聚焦三季度经济数据和近期出台的一揽子增量政策，共议中国经济破局之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为兴业银行首席经济学家鲁政委主题发言内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/19/20241019215943102.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁政委：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天发言的题目是“腾出增量财政空间：国际操作规范与GSE机构债”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要讨论这个题目？记得9月24日三部委（中国人民银行、国家金融监督管理总局、中国证券监督管理委员会）召开发布会后，市场非常振奋，反应也很热烈。接下来，在第一波持续近一周的热潮过去后，大家开始思考股市未来该怎么走。而未来到底走多快，能不能向上走，很大程度上和是否出台实质性的增量财政政策有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，财政政策现在是所有市场关注的焦点。刚才盛松成和彭文生两位嘉宾都讲到了，财政政策要有一些加力，要做这个要做那个，其实很多人包括我自己也是这样想的。但是，发改委和财政部两场发布会之后，其实市场也给出了它的投票。我们从逻辑一致的角度来思考这个问题，因为中国政府考虑问题是比较周全的，这样的发布会安排肯定也是经过了反复与仔细的筹划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月8日发改委召开发布会，10月12日财政部召开发布会，这中间有个时间差。如果把发布会理解为是同市场进行的一次对话，观察市场的反应后再进行微调，那么财政部的发布会后，其实应该看到市场做出了更积极的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合最终市场的反应，我们可能还是要从国家的整体角度来审视这个问题。我们希望政府花更多的钱，但是有没有这么多钱？钱从哪里来？这些是需要思考的问题，所以我今天的题目就叫“腾出增量财政空间”，副标题是“国际规范化操作与GSE机构债”。现在市场俨然在给国家出点子，要把隐性债务显性化，变成地方债后转移到中央债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大家是否注意到，如果把我国非金融部门的杠杆率和主要国家进行比较会发现：2022年之后，我国非金融部门的杠杆率已经超过了美国，也明显超过了德国，正在接近法国的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/19/20241019220149850.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;350&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中外各国非金融部门杠杆率的历年比较。&lt;span&gt; 发言嘉宾供图，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一段时间，国际上开始炒作法国的债务问题，它的信用利差相对德国国债迅速扩大，已经至少超出五六十个基点了。当然，一个国家的债务到底高到什么程度就会超出承受能力，似乎各有各的说法，包括是否应该坚守每年财政赤字3%的门槛，可不可以突破？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括对我国的杠杆率也存在不同说法，比如按照社科院的算法，我国的宏观杠杆率是296%。其实到2019年之后，我们都认为（杠杆率）不能再上升了，当时是240%左右。但后来还是上升了近50个点，而我们国家还在稳定发展，我们国债的绝对利率水平甚至还显著下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/19/20241019220256696.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;351&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而必须承认，从国际评级机构的角度来说，在没有更好的办法时，他们只有把认为相似的人放在一起比较，只能按照既有规律去比较。事实是，中国非金融部门的杠杆率已经超过美国的非金融部门。那么，现在把债务显性化，把债务从地方转移到中央，能不能解决举债空间的问题呢？我认为是解决不了的，因为它已经包含在非金融部门的杠杆率里面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那我们要怎么解决？其实国际上早就有办法了。虽然大家都在讲逆全球化、逆周期等等，但必须承认，目前全球共同遵守的一些经济交往规则还是存在的。比如金融领域，国际银行间的《巴塞尔协议》还在发挥作用。一个大国的银行要参与国际业务，就不能违背《巴塞尔协议》要求的底线。再比如，走出去的企业都要遵守国际会计准则，如果你自己搞一套报表，不按照国际上的报表准则来，恐怕也不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际贸易中，如果一国的财政架构从根本上与其他主要经济体不可通约，恐怕也不行，因为对方会说你在搞补贴。大家彼此之间的税目可以名称不同，但双方之间的税目应该大致相同，或者我这边两个税目加起来基本等于你那边的一个税目，这是可以讲清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，国际上有一个企业所得税的最低税率，如果你的税率比最低税率还低，对方就会认为你构成了补贴，是不公平竞争。如果是个小国或者避税岛，可能还没有太大的影响；但如果是一个大国，恐怕许多国家都很难同意这样的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说的是，在国际金融规范中有一些大家共同遵守的规则，那么，我们该如何处理目前经济中的杠杆，从而既能够释放出财政政策的空间，又能够为国际上所接受？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，国际上处理隐性债务的标准做法就是机构债（GSE）。在《巴塞尔协议》、商业银行和不同金融资产的风险权重的债务中，有一个明确的单列分类，就叫机构债，典型的案例就是美国的“两房”（观察者网注：房地美、房利美，美国最大的两家住房抵押贷款融资机构）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是一个自由资本主义国家，创办企业自己注册就行了，不需要国会批准。但是，只有“两房”作为私营企业，在成立时依然要得到美国国会批准。这显然是多此一举，但为什么要这样呢？就是要向市场暗示一种“信仰”，即“两房”不会倒闭。但是，任何一个法律文本，不管是“两房”的公司章程还是美国的联邦法条，都没有提到“两房”接受了联邦政府的担保。当然，2008年金融危机后，“两房”临时受到了联邦担保，那是个特例。正常情况下，这种做法是找不到法律依据的。所以，美国“两房”的债务并不计算在联邦政府债务中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/19/20241019220335979.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;313&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察“两房”的发债会看到一个有意思的现象：即便底层抵押贷款的借款人违约，没有偿还贷款，也会保证按揭抵押债券（MBS）投资人如期被偿付本息。这是什么？这不就是中国的隐性债务吗？虽然项目本身无法还本付息，但是我借你的钱不影响还利。至于钱怎么来的？你自己懂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话，美国的“两房”就是美国的“隐债”。而美国的“两房”确实在从事着政府性的业务。从20世纪初开始，历届美国总统都宣扬要让每个家庭都拥有一套住房，这是实现“美国梦”的典型标志，可以让美国变得坚不可摧。那怎么样才能让所有美国人都买得起房子呢？必须房价足够低、贷款利率足够低。如何实现？“两房”就干了这样的活，让低收入群体也能够买得起自己的房子。但最后就出现了次级贷款危机，然后“两房”被美国政府担保——这就是全部的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国的商业银行买了“两房”债，商业银行承担的风险资本权重是20%，但是普通企业的贷款是百分之百，给一国政府的融资是零，给多边机构（比如世界银行）的风险权重也是零。于是你会发现，“两房”债是介乎政府与普通企业之间的，它比普通的银行给企业贷款的风险权重大概少了80个点，因为它是20%，人家是正常的100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前为止，我国公布出来的隐性债务大概相当于GDP的多少呢？2023年的数据大概是40%多。美国的“两房”债务大概占GDP的比重是多少？2008年金融危机时，大概是90%。2021年的数据依然是60%多，不到70%，而中国是40%-50%之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，我们完全不用把“隐债”显性化之后转为中央债务，而是直接把它转为GSE机构债。那么，中国有没有机构债？有，铁道债就是机构债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，我们的建议就很清楚了：提议设立GSE机构——国家住房银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家住房银行可以通过发债做三件事：第一，向地方政府收储土地，以解决目前地方政府增量的政府基金收入从哪里来的问题。化债只是解决了过去欠钱的问题，但新增的收入还没有保证。我们可以让地方政府逐步减少对土地的依赖，但是不能直接“拔氧气瓶”，这会导致地方政府功能紊乱，出现各种追讨过去欠款、罚款等现象，以及拖欠普通企业资金的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，国家住房银行发的债向房地产企业注入累积优先股。优先股意味着在普通股之前分红，累积意味着有股息，如果这个企业今年不能赚钱，不要还本金和利息，记在账上，一直等到哪一年开始盈利了，企业先把历年欠的股息全部还清，才可以跟普通股分红。而且，优先股的股东在董事会里不干预企业日常经营，但是在分红的时候有一票否决权，同时要限制高管的薪酬。一旦把历年股息还清后，优先股的股东就开始退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，由国家住房银行筹建全国政策性租赁住房酒店管理体系。我特别加了“酒店”两个字，意思不是让你盖新房子，而是去观察哪里的房子好租。如果交通便利、有人愿意出租，就盘下来，比如房东愿意把这个房子给你出租20年；或者，房东可能愿意卖给你，那就买下来。这种情况尤其适合“老破小”式的房子，它们往往在城市中央，交通便利、非常适合出租，但是可能没有厨房或卫生间。你可以进行轻装修，把“老破小”改造成干净、卫生、安全的房间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做的好处是，减轻了政府显性杠杆的上升压力，释放了负债空间，有利于维持中国的国家主权评级。从整个金融体系的角度看，大量释放了对商业银行资本金的不必要占用，提升了商业银行体系的稳健性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b29cf14c2994cecf615a30547eb4f30d</guid>
<title>盛松成：当前需要通过促消费稳就业、稳增长</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShengSongCheng/2024_10_19_752355.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，观察者网重磅推出季度性经济观察栏目——中国经济季度观察·圆桌纵横谈，邀请经济界和金融界重量级专家学者，围绕国家统计局发布的季度经济数据，解读中国经济形势和政策，回应当下公众最为关心的热点话题，展望未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月19日，2024年第三期中国经济季度观察·圆桌纵横谈在上海举行。中欧国际工商学院教授盛松成，中国宏观经济研究院研究员张燕生，中金公司首席经济学家彭文生，兴业银行首席经济学家鲁政委，厦门大学教授、中国城市规划学会副理事长赵燕菁等嘉宾齐聚一堂，聚焦三季度经济数据和近期出台的一揽子增量政策，共议中国经济破局之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧国际工商学院教授盛松成与会发言，以下为发言实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/19/20241019201043847.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盛松成：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我主要想谈一谈与消费有关的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的经济运行情况看，需要更多关注需求端，尤其是居民部门的消费。我国政府也已经关注到了这一点。9月26日的政治局会议就提出“要把促消费和惠民生结合起来，促进中低收入群体增收，提升消费结构”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想谈三个方面的内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，消费对于经济增长的意义。长期以来，我国经济发展主要通过投资驱动，取得了举世瞩目的成就，但也使我们在思维和政策导向上形成了一种“惯性”，即用投资来拉动经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国现阶段的基础设施投资已经远远超越了其他国家在同等收入阶段或GDP阶段的水平，所以我们应该更多关注消费，更好地通过消费来拉动经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，消费和投资不是相互排斥的关系，而是相辅相成、相互促进的。消费的作用，是为有效投资和长期经济增长提供基础和方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费是从需求端拉动经济增长的。商品只有被卖掉了，企业才会有新的投资和生产。在服务领域更是如此，在服务领域，生产和消费几乎是同时发生的，有多少生产就有多少消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国经济学家萨伊曾说过“供给创造自己的需求”，现在我认为该倒过来说，是“需求创造自己的供给”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常能看到无效的投资，但似乎没有无效的消费，消费一定会形成新的生产力。在理论界有一种说法，认为只有通过投资才能拉动经济，经济才能长期持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以美国为例，从20世纪60年代起，美国的消费率就已经超过了70%，现在的消费率已经超过80%。在大约60年的时间内，美国都是通过消费来拉动经济发展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾将中国、英国、德国、法国、日本等10个国家作为研究样本进行数据比较，计算了这些GDP总和占全球GDP比重超过60%的国家在不同发展阶段的平均消费率，结果显示人均GDP在1万至1.5万美元阶段，主要国家平均消费率达到了73%。我们现在也处于这一阶段，但我国的消费率约为55%，几乎比其他国家低了20个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，目前我国内需不足的主要矛盾在消费方面，所以有必要通过促消费来稳增长。短期内，我国财政政策对投资领域的支持力度已经比较充分，应更多关注的是项目落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初的预算安排主要包括赤字规模、地方政府专项债与超长期特别国债，合计近9万亿元。此外，去年四季度发行的1万亿特别国债基本在今年使用。所以今年的投资力度实际上是基本足够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至9月底，地方政府专项债发行率为90%，还有2900亿元原则上将在10月底前发行完毕，同时，“两重”建设（国家重大战略实施和重点领域安全能力建设）的特别国债资金还有3000亿元尚未落实到项目。所以保守估计年底前，在不计算新增量的情况下，政府投资可使用资金规模还超过5000亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而消费方面，虽然已经有所改善，但数据不尽如人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以CPI为例，我国CPI最近一段时间以来始终是低增长，9月份我国CPI同比上涨0.4%，1-9月CPI同比上涨0.3%。过去长期以来，我们最怕CPI太高，但现在是CPI太低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一个现象值得关注，今年3月以来，城市CPI同比增速持续低于农村，这很少见。9月，城市CPI同比上涨0.4%， 农村CPI上涨0.6%，以前都是倒过来的。这说明城市居民的消费能力实际上是有限的，消费力是不足的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果消费持续低迷，也会影响企业投资。今年第三季度，我国产能利用率为75.1%，比第二季度高了0.2个百分点，但低于正常水平。从2006至2019年我国产能利用率平均为77%左右，现在的75.1%与该数据相比低了约2%。因为我们目前面临的问题主要是投资相对过剩、消费相对不足，所以产能利用率才会下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，应该关注服务消费。最近一年多来，服务业生产指数增速总体呈下行趋势。今年1-9 月，服务业生产指数同比增长4.9%，相比去年同期的7.9%，整整低了3个百分点，说明我国服务业消费需求较弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月份，非制造业商务活动指数为50.0%，比上月下降0.3个百分点，主要也是受到服务业的拖累，也是消费的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务业的重要性还在于能够有效促进就业，服务业提供的就业比制造业更多，如家政、老年人照护、托育等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我国服务消费占居民消费的52%，而美国为65%。这表明在服务消费领域，我们还是有很大的发展空间的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/19/20241019201217573.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还想谈谈如何促进消费增长，提一些建议。我认为可以考虑让资金“直达”居民消费领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是存量房贷利率的下调。9月24日央行潘功胜行长在新闻发布会上宣布了一系列增量政策，其中就包括引导商业银行将存量房贷利率（约4.1%）降至新发放房贷利率（约3.6%）附近，预计平均降幅在50BP左右，惠及约5000万户家庭、1.5亿人口，每年减少利息支出1500亿元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，可以考虑将个税起征点从5000元提高到8000元，这会使全国税收每年减少300多亿元，但实际上这一数额只占2023年税收总额的0.2%不到。这是实实在在惠及低收入人群的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还可以降低中低收入人群税率。目前年收入10-20万的部分，个税税率为10%，20-35万元部分的个税税率为20%。如果各下降5个百分点，会使税收每年减少约1000多亿元。以上两项减少的税收加在一起也就1300多亿，而我国的特别国债一发就是1万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，可以向特定人群提供补贴。财政部在10月12日的新闻发布会上也提到了加大对重点群体的支持保障力度，国庆节前已向困难群众发放一次性生活补助，下一步还将针对学生群体加大奖优助困力度，提升整体消费能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国目前有1500亿用于消费品以旧换新，我认为，可以再增加1500亿用于家政、养老、托育，这个数目是不多的，但都实实在在全用到老百姓身上去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我认为，我国当前内需不足主要表现为消费需求不足，而消费和投资是相互促进的，当前除了关注投资外，需要高度关注消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9e22fa973aabced26ea2ba1624d76bb</guid>
<title>“稳外贸、稳外资是实现今年经济目标的重要因素”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYanSheng/2024_10_19_752350.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，观察者网重磅推出季度性经济观察栏目——中国经济季度观察·圆桌纵横谈，邀请经济界和金融界重量级专家学者，围绕国家统计局发布的季度经济数据，解读中国经济形势和政策，回应当下公众最为关心的热点话题，展望未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月19日，2024年第三期中国经济季度观察·圆桌纵横谈在上海举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧国际工商学院教授盛松成，中国宏观经济研究院研究员张燕生，中金公司首席经济学家彭文生，兴业银行首席经济学家鲁政委，厦门大学教授、中国城市规划学会副理事长赵燕菁等嘉宾齐聚一堂，聚焦三季度经济数据和近期出台的一揽子增量政策，共议中国经济破局之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是中国宏观经济研究院研究员张燕生的发言全文：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/19/20241019201419867.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国宏观经济研究院研究员张燕生 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从前三个季度的外贸数据来看，我国货物贸易进出口总值同比增长5.3%，出口同比增长6.2%，进口同比增长4.1%，虽然9月无论是进口还是出口都在下降，但总的来讲，今年外需对中国经济的贡献还是比较大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从外资的情况来看，1—8月中国实际使用外资同比下降31.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国今年经济怎么能实现预期的目标？我觉得，稳外贸、稳外资是一个非常非常重要的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外贸、外资的增长环境发生了什么变化？从历史上看，我们可以看到外贸、外资有三个黄金期。第一个黄金期就是1870年到1913年，美国和德国把握住了这个黄金期；第二个黄金期就是1950年到1973年，日本和“亚洲四小龙”把握住了这个黄金期；第三个黄金期就是1991年到2008年，中国把握住了这个黄金期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们有一个基本的结论——以金融危机为标志，全球贸易投资的黄金期结束了。所以对于中国来讲，外贸和外资未来的发展如何适应这么一个完全变化了的国际环境，我觉得这可能是外贸、外资要从零重新审视和出发的一个基本点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么1991年到2008年外贸、外资的黄金期，它的动力来自于何方？我想主要是三个：第一个动力就是关贸总协定和WTO，即经贸的多边体系推动了全球贸易投资的开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个动力来自于技术创新和制度创新。上一轮1991年的IT革命带来的革命性影响，就是全球的综合物流革命和全球供应链管理。产品内分工，就是一个产品可以到全球不同的地方生产，还可以做到零库存、及时供货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个因素就是国际合作，无论中国、美国还是其他国家，我们可以看到一个相互依存的地球村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这三个动因都发生了程度不同的变化，全球贸易投资减速恐怕是一个基本的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美地缘政治、大国竞争，也是一个非常非常重要的因素，它今后会形成全球的关税壁垒、全球的数量壁垒、全球的规则壁垒。因此，从全球贸易和投资来讲，面对着这种非常高的关税壁垒、数量壁垒和规则壁垒，我觉得本地化和区域化可能是一个大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我们说出口是外需的函数，进口是内需的函数。从今年前三个季度的外贸数据，我们能看到，内需是明显弱于外需的。因此，顺差明显加大，摩擦明显加剧。我想这可能也是我们现在面临的一个基本的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我们贸易伙伴的情况可以看到，前三个季度东盟是中国的第一大贸易伙伴，中国和东盟的进出口增长是9.4%，占中国外贸总值的15.7%。在这样的国际环境下，中国和东盟区域的一体化明显加深。因此，中国的产业链、供应链和价值链，在中国和东盟、中国和RCEP地区的一体化布局，会是大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，中国的第二大贸易伙伴是欧盟，第三大贸易伙伴是美国，第四大贸易伙伴是韩国，第五大贸易伙伴是日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从来都讲，有好顾客才有好企业，有好市场才有好的贸易和投资增长。因此，在这样的格局下，怎么能够稳定住欧洲、美国、日本、韩国市场？尤其是现在的地缘政治因素，像半岛形势等等，我觉得可能也是我们下一步必须要考虑的一项作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还可以看到，今年前三个季度，民营企业的进出口增长是9.4%，占进出口总额的比重为55.0%。其实从进出口数据，我们明显能够看到，民营企业是中国参与国际竞争和国际交换的“主力军”。外企的进出口是中国式现代化的重要力量，而且是我们的“同盟军”。国企的进出口是保障国家粮食安全、能源安全、供应链安全的“主力军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这三个不同的所有者主体在外贸中间的定位、使命和任务是不一样的。民营企业怎么能够创造更有利于参与国际竞争交换的环境和条件，我觉得对我们下一步外贸的增长是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，从前三个季度的数据看，高端装备出口增长是43.4%，集成电路的出口增长是22%，汽车的出口增长是22.5%，家用电器的出口增长是15.5%，风力发电机组出口增长是73.9%，电动汽车出口增长是22%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的贸易产品结构确实发生了重要变化。有的时候我会问自己，“新三样”算不算战略性新兴产业？“新三样”算不算新能源革命、绿色革命的“新窗口”“新赛道”？“新三样”在“双碳”中究竟是个什么样的定位？我们的回答肯定是正面的，算！作为一个人口规模巨大的大国，“新三样”这样的高端装备产品和新兴产品的出口量是巨大的，它的价格竞争也是激烈的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来的话，我们高端装备出口的快速增长，会涉及到中国和世界的关系怎么改变？中国和世界的关系怎么保持和谐？答案就是不搞赢者通吃。这个问题是中国式现代化中一个大国的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，今年前三个季度西部地区的进出口增长是8.9%，占全国进出口总值的比重提升至9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家现在的大战略，就是东部沿海地区的很多产业和外贸开始向西部地区转移。我本人是1969年进入到三线的，当年三线建设的事历历在目。下一步我们怎么看现在生产力的重新布局？我觉得也是和我们的外贸有关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/19/20241019201435289.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国宏观经济研究院研究员张燕生 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前三季度，我国对东盟进出口中间品占对东盟进出口总值的60%，其中中国计算机零部件和附件进出口增长是63.9%。这是什么概念呢？当我们面临着地缘政治、面临着大国竞争、面临着贸易摩擦，我们现在的外贸方式开始由过去嵌入国际工序分工体系转向零部件出口，在第三地来进行加工组装，然后再出口。中间产品的出口成为我们一个非常非常重要的外贸转移方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是值得我们警惕的地方就是，从2018年到现在，中国和美国的中间品贸易占比下降了7个点到8个点。什么叫“脱钩”？就是中间产品零部件、半成品、原料相互依存程度的下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个国家就是日本，我们的邻国。中国和日本的中间品贸易现在也出现下降。怎么改变中国和美国、日本中间品贸易“脱钩”的挑战？我觉得这是我们下一步要做的一篇大文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个问题就是跨境电商。今年前三个季度跨境电商进出口1.88万亿元，占我们整个外贸进出口的比重是5.8%。跨境电商出口是1.48万亿元，进口是3991.6亿元。其中，对美国、英国、德国、法国的出口占跨境电商总出口的53%，我们自美国、澳大利亚和日本的进口占跨境电商总进口的38.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨境电商是一个新型的外贸方式，但我们最重要的跨境电商伙伴，像美国、欧洲开始要制定规则。比如对于800美元以下的小包裹，美国可能取消免关税优待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们大贸定价模式是FOB（离岸价），我们跨境电商的定价模式CIF（到岸价），但是我们跨境电商现在面临着大国的冲突，它有很大的不确定，一些风险怎么转移？怎么应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个问题就是稳外资，我们可能要在这上面做更多的工作。因为现在订单、技术设备人才、资金，面临着“外迁”的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个方面，我觉得用过去传统的方式稳外资是稳不住的。经过对各国的调查，我的总结是：稳外资最好的策略就是把中国经济搞好。把中国经济搞好了，那么这些外资自然就会留在中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，未经授权，不得转载。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33e210ae336bb79d5f17aaa256cce742</guid>
<title>摆脱依赖，中国需要布局自己的“出海生命线”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WEGO/2024_10_19_752315.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/WEGO研究院】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业出海正面临运力不足的大难题：一仓难求，运费连番上涨，货物积压严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出海已经成为中国企业打开成长空间的关键钥匙。无论是被各路研究机构公认的出海三大板块“车船电”，还是工程机械、光伏、家居、消费电子，甚至小到一个保温杯、一份中餐，海外业务都是一片繁荣景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今年以来，出海运力需求大幅增长，而红海危机等地缘冲突又雪上加霜，世界各大港口出现拥堵和延误，外贸企业面临运费涨价、货物积压等多重压力。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美外资企业承担全球最大规模跨国航运运力。如今马士基、达飞轮船、赫伯罗特均在上调运费，且加征旺季附加费，马士基更是再次上调全年业绩指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的航运企业在资本市场受到了更多关注，中远海控股价今年以来涨超77%，再创阶段新高。这在某种程度上代表着市场对于外资航运公司涨价之后，中国运力替代的预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将实体货物运出国门，海运是价格最低廉、运力最大的模式。但拓展更多陆地运输线路、打造更多稳定安全的“出海生命线”也至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，国内汽车企业纷纷做起船东，自己造滚装船出海，以提升出海的效力和稳定性；除此之外，中欧班列+中老铁路大通道逐渐打通，加上雅万高铁、中泰铁路（修建中），亚欧大陆铁路网络的构想已经初具雏形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界500强企业基本都是大型跨国公司，全球化是这些企业发展壮大的必由之路，原有的航运体系应运而生。如今，要保证中国资本、产业、产品顺利出海，前提就是要构建多条中国自身掌控力更强、更稳定的物流航运体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 运价飙升：商品出海大增&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4-5月的淡季不淡之后，国际航运价格在6月份仍持续上涨，最终也闹出了比较大的动静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月6日，Drewry公布的世界集装箱运价指数(WCI) 达到每40英尺集装箱4716美元，创年内新高，环比上周上涨12%。要知道该指数价格在2019年的平均值才1420美元，相当于高出2.3倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/14/20240614161650152.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细来看，指数上涨的动力主要是上海发往美欧大陆的运费上调所致，而鹿特丹至上海、纽约至上海的运价甚至在下滑。可见，中国企业出海势头之火爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，上海至纽约的运费已经飙升到7214美元（每40英尺集装箱，下同）；上海至热那亚达到6664美元；上海至鹿特丹航线涨至6032美元，上海至洛杉矶也接近6000美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这只是理论上的统计平均值，实际的舱位购买价格远超这一数字。央视财经的调查显示，亚洲至拉美航线涨幅最为凶猛，个别地区的运价已从此前的2000多美元，暴涨至9000至10000美元，欧洲、北美等航线运费几乎翻番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让出口企业压力陡增，而且即便愿意支付高运价，也很难等到货柜，大量商品只能延期发货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在航运业，船东为避免空仓或少货的情况，一般会多放出20%的SO（装运单），也就是确认满载量120%的货能够按时运输。但当旺季来临，就会出现“爆舱”的情况，船公司就会拒绝多余20%左右的那些运费较低、与其关系一般的托运人的货物，将这些货留滞到下一个或几个航次。这就是外贸行业常说的“甩柜”， 而且船公司对此不用负任何责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“货等船”的情况愈演愈烈，货主和外贸代理人都非常难过，但集装箱和航运企业再次进入景气区间。马士基、达飞、赫伯罗特多次发布涨价公告，前者更是再次上调年度业绩指引。马士基预计今年EBITDA（税息折旧及摊销前利润）为70亿至90亿美元，而此前的预测为40亿至60亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/14/20240614161714209.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求大增，航运公司纷纷向上游采购集装箱，全球排名第七的台湾长荣海运在5月份购买了2.75万个集装箱，总金额近1亿美元。全球最大的集装箱制造龙头中集集团，今年一季度的集装箱业务复苏明显，干货集装箱销量49.44万TEU，同比暴增近5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航运再次进入景气周期，是多种因素叠加的结果。一方面，欧美在前期去库存后，逐步进入补库存周期，中东等新兴市场与中国的贸易往来持续升温，今年以来，我国来自欧洲、中东等市场的订单量同比增加50%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，红海危机等地缘冲突，导致船只长距离绕道，进一步加剧运力紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，全球经贸回暖，中国商业出海步伐加快是根本原因，而外部事件则火上浇油。目前来看，运力紧张的局面还会持续，中国必须寻找破局之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 航线突破：摆脱枢纽依赖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自大航海时代起，海运就因为成本最低、输货量大，成为国际贸易最重要的运输方式。即便几百年来，航空、铁路经历了大跃进式的发展，但航运仍然受到全世界各国最大的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济史中有一种“六把钥匙锁世界”的说法，即谁控制了苏伊士运河、巴拿马运河、马六甲海峡、霍尔木兹海峡、直布罗陀海峡和曼德海峡，谁就扼住了全球经贸的咽喉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是位于我国南海南部的马六甲海峡，由于特殊的地理区位——身处链接东亚制造业中心和中东能源产出中心的中间节点，占到了全球海运贸易量的25%，且处于赤道无风区，长期以来都是全球最重要的航运中心和贸易枢纽。这直接造就了新加坡的繁荣昌盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我国80%的原油和50%的贸易物资都必须经过马六甲，这意味着能源通道和贸易路线有被人为掐断的风险。这是我国长期以来一直需要解决的航运老大难问题，因此有“马六甲之困”的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球地缘冲突不断加剧，也在进一步凸显这六把钥匙的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年年末，红海地区局势升温，多种船型无法通过苏伊士运河—红海这个传统航运要道，大量船只绕道非洲好望角，直接导致全球航行周期变长。有调查显示，红海危机导致全球需要增加约10%的运力，才能满足既有的市场需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上及当下发生的各种事件都在提醒我们，要谋求一个稳定的全球贸易系统，除了军事力量的保护之外，最重要的就是要对关键航运中枢施加更强的影响力，同时寻找六把钥匙之外的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为破解难题的一部分解题答案，中国在印度洋沿岸进行了各类布局，其中为巴基斯坦援建的瓜达尔港最为重要——这个港口已经于2016年投入运营，由中国海外港口控股有限公司负责运营，并通过中巴经济走廊与中国内陆地区链接。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/14/20240614161734958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓜达尔港靠近世界石油产区波斯湾，建成后我国部分石油运输路程将缩短85%。这对于我国的能源战略而言意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运输体系的建立和成熟，对于地区经贸合作能够起到极其重要的作用。当前我国和阿拉伯世界经贸往来如火如荼，除了传统的能源合作之外，光伏、基建等领域合作的前景都相当广阔。加上未来中巴铁路建成后，中巴经济走廊、中东-中国贸易往来将更为便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了打通新的运输路线外，创造一个世界级的航运企业也尤为重要。2016年2月18日，中国远洋运输集团与中国海运集团合并为中国远洋海运集团有限公司，成为航运史上东方平衡西方的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重组后，中远海运创造了综合运力、干散货船队、油气船队、杂货特种船队、集装箱码头年吞吐能力和船员管理数量的“六个世界第一”，有效改写了世界航运格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于历史原因，世界航运领域此前主要由欧洲国家把持，合并后的中远海运还收购了另一家中国航运公司东方海外。经过8年的整合与发展之后，集团竞争力大幅提升，位居世界500强航运企业第一名。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/14/20240614161820739.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海外，疯狂扩张后的地中海航运（MSC）已经反超马士基，成为全球最大班轮公司。羽翼丰满的地中海航运随即决定与马士基于2025年1月中止2M联盟。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>