<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b783e7404729cd4b1f939d14bf05a872</guid>
<title>齐宣王600文骑、楚墓出土马甲，中国战国时就有具装骑兵？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LengBingQi/2023_09_14_708525.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黎子堂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期网络时代，由于材料的局限，网络上产生了大量诸如“刺刀冲锋制胜论”“步兵遛骑兵”“宋朝骑强蒙古步强”等一系列惊天骇俗的暴论，其中不少暴论至今仍有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在一众惊天暴论中，也不乏一些有价值的说法，如本文要说的“战国就有具装骑兵”一说。该论相比前面提到的那些暴论，有一定的论据材料，也有相当的合理性，所以也获得了大量拥趸。那么该论具体如何，且看下文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，要明确具装骑兵的概念，即“骑士穿戴甲胄、战马全身披挂马铠的重装骑兵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战国就有具装骑兵”一说的论据材料主要有三个：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.《孙子笺》云齐宣王以文骑六百匹伐燕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.包山楚墓出土马甲留有鞍部位置，当为骑兵战马的马甲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.战国时代骑兵已经有冲锋陷阵职能，出现具装合情合理。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
下文对这三则论据依次分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文骑考&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓《孙子笺》中的“齐宣王文骑六百匹”，其出处是《七国考》卷十一兵志文骑条下，原文为“孙子笺云齐宣王以文骑六百匹伐燕”其中“文骑”一词。“战国就有具装骑兵”的论者联系《左传·宣公二年》中“兵车百乘文马四百匹”中的文马，认为文骑可能是披挂厚皮革马甲的战马，再联系齐瓦当中持长兵器的骑手形象，继而得出齐国已有建制重装骑兵的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/22/20230822151343408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今按：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文骑”一词，考诸史册，仅见于《七国考》所引《孙子笺》，而《七国考》成书于明末，清人评价其：“殆说未成之稿偶为后人传录”。今人也认为该书问题极大，袁庭栋先生认为“董说引书，往往张冠李戴，物题甲乙……真伪优劣不分……错讹衍夺，比比皆是。”又如杨宽先生评此书“内容杂乱，编排无次序，既不完备，又常有错误。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若非经缪文远先生订补，以其书中错漏之多，恐怕难以为用。可惜缪氏在订补之时，未对文骑一条作出解释。笔者以为，或是因为这《孙子笺》已无从考据，又无任何出土材料可加以论证，故保留原状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，该书成书于明末，错漏极多，“文骑”一词又不见于其他记载，秉孤证不立之态度，笔者以为，所谓“文骑六百匹”并不能确切说明齐国有建制的具装骑兵。况且，齐宣王伐燕，史有明载，《史记》与《战国策》均记载“令章子将五都之兵，以因北地之众以伐燕”，仅提到发五都之兵、北地之众，丝毫未提及“文骑”或骑兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再退一步说，若《七国考》所引真完全无误，文骑是否等于具装骑兵也是问题。前文提到，论者以《左传·宣公二年》中“文马”的记载，认为文即代表马甲，然考《春秋左传正义》关于文马的解释：“[疏]注“画马为文”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正义曰：“谓文饰雕画之，若朱其尾鬛之类也。”古籍中另有文衣记载，如《史记·孔子世家》“选齐国中女子好者八十人，皆衣文衣而舞康乐，文马三十驷，遗鲁君”，可知“文”字非特指甲胄，所谓文马，可以是披着布帛马衣的战马，明确批甲的战马应是介马。即使再退一步，设定文骑即等于披甲战马，其防护面积是否到达到具装标准，又是一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，齐国是否真有“文骑”，不可考；“文骑”是否等于具装，又有颇多疑问。简单以《七国考》一句残文断定战国时齐国有具装骑兵，未免太不严谨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另，论者所谓齐瓦当中有持长兵器之骑手形象，这确实足以证明彼时存在肉搏冲击的骑兵，但却无法说明出现甲骑具装，这点在第三条加以说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;包山楚墓马甲考&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关包山楚墓马甲，论者多据白建钢先生《包山楚墓马甲复原辩正》，认为该马甲空出背部，是为放置鞍鞯。白氏文中亦提到：“笔者疑此物（指叠压于马胄马甲上的“车帷幔”）属于覆盖于马背上的鞯、鞍垫一类。当然，这还需要进一步的研究才能确定。”论者遂据此认为此为战国具装马铠实物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今按：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查包山楚墓发掘简报，马胄马甲出土于2号墓南室，而南室同时存放有车器，简报原文如下：车马器以部件随葬，计有木质车伞、车扼、车衡、车栏、繁级座、马铺，铜质车舍、马衔、马泡、节约、梅、半圆形马饰、燕尾形马饰、环；皮质车饰，丝织车帷慢，骨质马键，扬片，金箔等近20种，70余件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本可以确定，该马胄马甲是用于车马之用。至于被白氏疑为鞍垫、鞯的车帷幔，是为丝织品，且出土位置不仅在马甲上，还在马胄上。白氏仅凭其大小（顶部宽仅60cm）与车体不符而认为可能是鞍垫、鞯的观点，似难成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
详细的情况，还需要得到同室内出土的木质车伞具体数据才能进行判断，但该木质车伞数据不明，以车帷幔作为突破口显然是不行的。但该套马甲胄与车构件出土于同一室内，已足以说明其并非单独骑乘用马，而是配属于车辆之马匹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，关于此套马甲，王子今先生也指出“此制作没有考虑负重量的减省”“此马甲可能并非实战装具，当然，亦不能排除作为仪仗之车系驾马匹的防护方式的可能。”据此，这套马甲并不适用于骑乘战马配备，其要么是非实战装具，要么就是供仪仗车辆马匹使用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，包山楚墓之马甲为骑兵骑乘用马马甲的可能性微乎其微，暂不能作为“战国具装骑兵马铠”的实锤证据。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>886f339458d21dc31d53591695be5c93</guid>
<title>为什么西方领导人在危机来临时，始终背弃全人类利益？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardFalk/2023_09_14_708522.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/理查德·福尔克，翻译/周子怡 校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年冷战结束时，西方国家，尤其是美国，发现自己正处在一个十字路口：一条道路通向和平、正义、合作、核裁军、重振联合国、包容、多元化、人权、多边主义、公平贸易、规范市场、粮食安全、能源转型、可持续性和人性化治理的方向；另一条道路则会导致军国主义、干涉、好战、核主义、冲突、制裁、在他国制造政权更迭，多个导致贫富差距扩大的趋势、掠夺性的新自由主义全球化、霸权、地缘政治至上的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，冷战的“胜利方”毫不犹豫地选择了它们更熟悉的霸权主义地缘政治之路，放弃了推动核裁军和以人为本的全球治理形式（包括摈弃“五常”一票否决权的联合国）的历史机遇。这些严重的地缘政治误判所造成的长期危害，目前正通过尚未解决的乌克兰危机和面对全球警告的疏忽回应显现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体十年后，美国总统乔治·沃克·布什用非常自信的语言从意识形态层面对这一选择做出辩护：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“20世纪自由主义与极权主义之间的伟大斗争以自由力量的决定性胜利而告终——实现国家成功的唯一可持续模式就是自由、民主和市场经济......我们将鼓励各大洲建立自由开放的社会来维护和平。”【官方文件《美利坚合众国国家安全战略》前言，2002 年】
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一声明是在针对世贸中心和五角大楼的“9·11”恐怖袭击过去数月后发表的，它通过宣布发起 “反恐战争”而不是抓住机会推广跨国反恐执法合作的试验，重申了在地缘政治层面具有延续性的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争提供了又一次机会，（西方）本可以选择不太熟悉的妥协和外交道路，而不是追求代价高昂、问题重重的胜利，同时接受对追逐霸权和长期战争投资增加导致的应对气候变化与国内改革的机会成本，然而（西方）又一次毫不犹豫地接受了毫不妥协的军国主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，人们越来越怀疑这种带有地缘政治色彩的好战倾向所带来的财政负担，这种好战倾向意味着击败俄罗斯、警告中国，并损人利己地让乌克兰民众为其战略付出沉重的代价。乌克兰民众不仅是俄罗斯攻击的受害者，也是乌克兰政府煽动的极端民族主义的受害者。这种极端民族主义背后有来自华盛顿的政治指令影响，即使美国的地缘政治关切与乌克兰民众的福祉是相互冲突的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难否认这样一种注重地缘政治的模式有多盛行，通过对比今年5月在广岛举行的七国集团领导人峰会和8月在约翰内斯堡举行的金砖国家领导人所产生的冗长而复杂的成果文件，就能生动地说明这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/09/12/20230912152935274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;G7广岛峰会期间 多国参会政要合影（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国集团的文件有三个显著特点：一是无条件承诺帮助乌克兰在战场上战胜俄罗斯，淡化联合国的重要性，凸显联合国只能对《联合国宪章》中所提及的和平议程、核裁军和国际法的重要性做口头承诺的失败，如“为在2030年前实现联合国的可持续发展目标(Sustainable Development Goals) ”这样“感觉良好”的陈词滥调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是G7国家反对签署《禁止核武器条约》（TPNW），重申他们将继续依赖核武器的威慑与核不扩散机制，以及心照不宣地依赖美国的“全频谱优势”（full-spectrum dominance）。同时，他们以戏谑的方式做出了会被人误以为是姿态柔软的声明，即G7国家将“最终”接受核裁军。在西方国家的安全政策精英圈子里，“最终”一词的被正确地解读为“永远不会发生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是20世纪90年代初冷战结束后，全球局势前所未有地风平浪静，过去的地缘政治对立不复存在。但美国方面就如何高调采取行动，推动实现核裁军、加强联合国维和能力的问题，甚至连一次尝试性的动作都没有才去过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与七国集团不同，《金砖国家约翰内斯堡宣言》着眼于一个和平竞争、全球合作的世界，他们认为乌克兰战争提出的挑战在于如何通过外交手段，而不是军国主义战争倾向来建立和平。金砖五国声明文件最突出的主题是：致力于减少对霸权主义全球安全保护和贸易、金融、投资安排方面的依赖，这些安排在苏联解体后被更加严厉地强加给全球南方国家；通过抵制新的单极帝国主义，在各种“后国家独立时期”依然产生的冲突局势中团结一致。这些冲突局势唤醒了世界的现实，使各国认识到非洲、拉丁美洲和亚洲与“殖民主义”的斗争远未结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月在尼日尔的政变引发的紧张局势表明，非洲国家陷入了“殖民主义后的殖民主义”的险境之中。这一现实反映了摆脱殖民的国家面临的矛盾、腐败和（政府）无能，他们在1960年之前一直处于直接殖民控制之下，并被刻意阻止发展国民经济、教育和政府治理方面的能力，此后又被（前宗主国）通过非正式的政权控制所剥削。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家，尤其是在西非的前法国殖民地，在被留待自生自灭时发现，在国内治理方面，他们除了接受法国以合作的精英文官制度为幌子，略加掩饰地实行新一轮屈辱性的统治之外，似乎别无其他更好的办法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09d9987d68e8d65f6c1bc68e8910bac8</guid>
<title>“前科累累”的澳大利亚能和中国“重修旧好”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhong/2023_09_14_708517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【按：第七届中国与澳大利亚高级别对话于9月7日在北京举行。这是该对话自2020年始中断3年之后的重新启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次对话释放出中国与澳大利亚关系变化的哪些信号？此前因为上届澳大利亚政府的种种反华行为而遭到破坏的两国政治与经贸关系将如何修复？在当前中美战略竞争的国际大背景下，中国如何正确处理与美国“铁杆盟友”澳大利亚的关系？观察者网采访了参与此次中澳高级别对话的华东师范大学澳大利亚研究中心主任陈弘教授。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在这次高级别对话中，中国和澳大利亚两国代表谈了哪些内容，这一对话机制中断三年后重启释放出什么样的信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈弘：&lt;/strong&gt;这次中国和澳大利亚的高级别对话是一次闭门会议，除了双方团长发表的开幕致辞，这次对话的议题、内容和最终结果都是不对媒体公布的，所以我也不便透露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中澳高级别对话是习近平主席在2010年以国家副主席的身份访问澳大利亚时发起的，起先叫中澳论坛。2014年习近平主席再次访澳，中澳升级为全面战略伙伴关系，其中就包括将中澳论坛升级为中澳高级别对话，一年一次在两个国家轮流举办。这一对话机制属于“1.5轨对话”，参与的人员既包括现任官员、也包括工商教育界人士和前任官员，方便灵活深入地讨论问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一轮对话于2020年1月在澳大利亚悉尼举行，接着随着疫情暴发和中澳关系的恶化而中断：澳大利亚时任政府先是通过“反外国干涉法”对中国进行恶意中伤，而后又冲在美国前面成为全世界第一个全面封禁华为的国家，新冠疫情爆发后又挑动有罪推定式的所谓的“病毒溯源”调查，对中国进行无端指控。这一系列的动作让两国关系跌到了谷底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次是三年后这一对话机制的重新启动，是双方共同努力的成果。去年5月澳大利亚新一届工党政府上台后，用一种全新的姿态处理和中国的关系，和上一届极端反华的政策进行切割：多次表示中国是澳大利亚最大的贸易伙伴，维持对华稳定关系对澳大利亚的国家利益非常重要。中方对此也进行了积极的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月，两国领导人在G20期间举行峰会，达成改善两国关系的共识。12月，在中澳建交50周年之际，澳大利亚外长黄英贤访问北京，王毅外长与其共同决定重启高级别对话。两国部长级别的对话开始恢复，中国教育部长怀进鹏7月份刚刚完成对澳大利亚的访问，几天前李强总理在印尼雅加达和澳大利亚总理阿尔巴尼斯会谈，阿尔巴尼斯宣布将在今年内访华。这一切变化外人看上去似乎只是领导人之间的交流，但实际上可以称得上是中国与澳大利亚关系“石破天惊”的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/09/11/20230911105535122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚工党赢得大选，阿尔巴尼斯出任新一届总理（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这次中澳高级别对话的澳方人员构成上，我们也可以看出，是跨越执政党和在野党的，说明至少他们是准备以两党的姿态来对待对华关系，而不是单纯的执政党做一套，换了一个执政党就完全不一样。这本身说明澳大利亚是抱有一定的诚意和中国进行交流和沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为是什么让上一届澳大利亚政府有如此激进的反华行为，而这次政党轮替之后能多大程度修复之前对两国关系的破坏？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈弘：&lt;/strong&gt;我们看到上届澳大利亚政府全身心地迎合美国，努力扮演美国印太战略赋予它的角色，完全把中国视为敌人，充当反华的马前卒，甚至比美国还要疯狂，抛出了“澳中必有一战，战鼓已经敲响”的论调——当时的国防部长、现在的反对党领导人曾说过：“如果美国和中国发生军事冲突，澳大利亚的卷入是不可避免的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国尚且会考虑到各种各样的因素，姿态上有所收敛，而澳大利亚却直接讲出了“战鼓已经敲响”这种美国都不敢讲的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚为什么会这样？这个问题到现在都非常令人困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，澳大利亚自身有一定的野心的。虽然它看似是孤悬于南太平洋的“小国寡民”，实际上澳大利亚把自己视作能够在国际上发挥重要作用的大国，我个人认为澳大利亚对自己的定位是“亚太小美国”或者说是一个“小霸”，因此它的种种行为不仅为了凸显自己的存在感，还要强调自己的“战略作用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是为了这个目的去破坏和自己最大贸易伙伴之间的关系，完全遵从美国利益、不计成本，无视自己的国家利益，这本身是极端非理性的。到目前为止，澳大利亚国内都还有相当高的反华声浪，上届总理莫里森依然在大放厥词，反对现政府的对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，澳大利亚实现了政党轮替，新一届的政府对上届政府的政策进行了很大调整，但在西方选举制度下，即使是政党轮替也必须要考虑到民意、选区选民各方面的情况。这就是为什么无论是拜登上台还是特朗普上台，在一些问题上始终都没有办法改变。澳大利亚也是一样，对于一些涉华的重大问题，比如说南海问题、涉疆问题等，两届政府的调门几乎是一样的。认为工党政府可以彻底变成一届“亲华”政府的想法是很天真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，这一届澳大利亚政府对华政策的改变主要是出于以下几个比较现实的目的：第一，目前澳大利亚的通胀率达到了8%，经济陷入衰退或者说是放缓，面对严峻的经济形势，和中国的经贸关系不能恶化；第二，这届工党政府能够上台，很大一部分原因是好几个华人票仓原来是投给自由党的，现在改投了工党。这也让工党意识到澳大利亚的华人是不愿意见到两国兵戎相见的，所以和中国缓和关系也是国内政治的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，上届政府把中澳关系搞成这个样子，这一届如果能发生一些变化也能让民众看起来有种“焕然一新”的新气象，当然我们也不能排除工党确实一贯在处理与中国关系上都有相对积极的态度和作为。中澳建立外交关系就是在工党执政的时候实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/11/20230911113736670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年的大选中，为了拉拢华人选民，莫里森开通了微信。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：外界普遍将这次中澳高级别对话视为两国关系回暖的标志，今年8月初，中国商务部取消了对澳大利亚大麦的“双反”关税，这是否意味着其他类似的措施也会很快解除，双边的经贸再次恢复到中澳政治关系恶化之前？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈弘：&lt;/strong&gt;有一点必须要强调，那就是中国没有对澳大利亚采取任何“制裁措施”，中国从来不把经济作为武器去胁迫威胁其他国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国与国之间的贸易总会有各种各样的摩擦，采取相应的措施是国际贸易的通行做法。政治归政治，经济归经济，大麦和政治没有关系，也不是政治的博弈筹码。不仅是大麦，对澳大利亚葡萄酒的“双反”调查也是经历了好多年，从2017年开始，经过了多年的调查得出结论，裁定是倾销，到2020年才正式采取措施，本身这个裁定是符合程序、有确凿证据的，而不是心血来潮，因为政治上的变故突然之间拎一个东西出来制裁他国。这种霸凌的行为中国是不会做的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73767c36dee2016837587e82ccbfc550</guid>
<title>G20峰会，印度体现出强大的“叙事能力”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2023_09_14_708513.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【按：G20新德里峰会开幕前，遭遇舆论“寒流”。两位大国领导人缺席、俄乌争议激烈，不少声音质疑分歧严重的峰会还能否制定全球议程，《纽约时报》更是直问“世界还需要G20吗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是会前外界预期偏低，联合声明的达成让不少人意外，非盟加入G20的消息更是让众多人欣喜。9月10日峰会正式落幕，舆论似乎调转方向，称印度及其总理莫迪迎来“高光时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次峰会，莫迪的表现到底如何？印度借G20峰会亮出改名“婆罗多”（Bharat，又音译“巴拉特”）的心思，背后有何深意？观察者网围绕相关问题，采访了上海国际问题研究院研究员、中国与南亚研究中心秘书长刘宗义。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在印度G20峰会开幕前，很多声音对这次办会并不看好。现在来看，您认为这场大会办得是否成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;本次G20峰会比较特殊，有两位重量级的领导人没有出席，这种情况在历届G20峰会中是第一次出现。我们知道2008年国际金融危机发生之后，西方之所以把G20从一个部长级会议升格为峰会，很重要的一个原因是一定要把中国拉进来，需要中国出资帮助他们脱离当时的金融困境；换言之，G20的核心是G2，也就是中美两国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G20是讨论世界经济的首要平台，但中美如果没有共识，则任何重要成果都不可能达成，从这个角度来讲，这不是一届非常成功的峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/13/20230913133404965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月10日，G20出席领导人参加纪念甘地的活动 （图源：PTI）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这次峰会也没有像很多观察人士所预料的那样，出现未能达成联合声明的情况。因为西方、特别是美国给了印度很大的面子，这次没有在俄乌问题上过分纠缠，所以最后的联合声明一定程度上照顾了俄罗斯和中国的要求——俄罗斯外长拉夫罗夫曾有言在先，如果联合声明谴责俄罗斯对乌发动战争，联合声明是绝对通不过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方尤其是美国之所以在这一问题上做了很大的让步，实际上是有交换条件的，那就是换来美印联合声明，进一步加强、细化和具体化了美印两国针对中国的同盟关系。另外，美国、印度、沙特、阿联酋、法国、德国、意大利和欧盟等8个国家和地区组织的领导人共同签署了一项建设“印度-中东-欧洲经济走廊”（IMEC）的谅解备忘录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于印度来讲，它自己可能觉得这次会议办得挺好，可以对内宣传这次峰会取得圆满成功，因为至少峰会最终达成了联合声明，自己没有太丢面子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，若细看联合声明，会发现其实基本上没有什么实质性的内容。本次峰会设定了6大核心议题——即可持续发展、绿色发展、多边主义的开发银行改革、数字公共基础设施建设、性别平等与女性领导力——联合声明中都有点到，但都没有具体的执行方案，更没有约束力。尤其是他们早前曾作为重点的、向中国施压的所谓债务重组问题，他们的目的并没有实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到俄乌问题，您在之前的采访中曾提到过，印度在俄乌问题上有靠向西方的倾向。就目前这表现来看，印度在俄乌问题上到底想要保持一个什么样的立场？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;保持一种相对的中立。一方面，印度不同意俄罗斯的这一特别军事行动，莫迪曾和普京当面讲过“现在不是战争的时代”；但另一方面，印度又不想得罪俄罗斯，因为印度国内的大部分武器装备还是苏制/俄制的，而且印度还从这场冲突中得到了很大的好处，特别是从俄罗斯那里买到大量廉价的原油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：就目前的一系列情况来看，是不是可以说印度在俄乌问题上做到了“左右逢源”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;对，在俄乌问题上，印度可以做到左右逢源，主要就是因为美西方对它有一个非常迫切的战略需求——美国把印度当作在“印太”地区制衡中国的战略支柱，所以在俄乌问题上对印度睁一只眼闭一只眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过美国也不希望看到“前门驱虎，后门进狼”的局面，不愿意让印度从中美战略竞争中渔利，进而实现其大国崛起的理想，因此美国目前对印度是既拉又打。也就是说，印度目前认为凭自己实力获得的利益，其实都是在美国的控制范围之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/13/20230913133929101.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到对中国的围堵，您刚也提到“印度-中东-欧洲经济走廊”，有人称这是现代版“香料之路”，您是否赞同这一说法？您认为，这“走廊”能多大程度上取代中国丝路？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;就“香料之路”这一称呼来看，古代印度确实也盛产香料，但是以前西方所称的“香料之路”延伸到印尼等地的东南亚岛屿，不只到印度。当然，从印度角度出发，说它是“香料之路”是对的。美国人所提出的这个“印度-中东-欧洲经济走廊”可能借鉴了历史上的柏林-巴格达铁路。如果是那样的话，对欧洲特别是德国是最有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于能否替代丝路，实际上在“一带一路”倡议提出之后，印度、美西方提出过各种各样的所谓替代方案。比如印度一开始提出过“季风计划”，之后又提“棉花之路”“香料之路”，后来还设想了“萨迦倡议”“印太海洋倡议”；美国提出过“蓝点网络”，之后又力推B3W计划（Build Back Better World，“重建更美好世界”）等等。但是，这些计划到现在基本上都没有得到落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，日本和印度也提出过“亚非增长走廊”倡议，如今又出现所谓“印度—中东—欧洲经济走廊”，我们可以继续观察它的落实情况到底会怎样。他们说要修铁路、建基础设施，我不知道他们所需要的技术和经验会从哪里获得，资金有没有保障，在地缘政治上是否可行，这都是值得观察的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在一个群里问了这个问题，还分享了看到的资料，说是美国希望利用印度在基建方面的专业知识，有人跟了一句“打人别打脸，骂人别揭短”，大意是印度自己的基建都搞成那样了，还能输出技术和经验，这是非常搞笑的一件事。不能否认，莫迪上台之后，印度在基础设施建设方面确实取得了很大的成绩，但要说印度在此方面的专业知识有多丰富，还是比较令人匪夷所思的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>