<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7339704a08177623a26b55958b2d8bbd</guid>
<title>传呼机爆炸给我们最大的警示不是技术，而是底线究竟多低</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiHuaLong/2024_09_19_749044.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
继当地时间9月17日黎巴嫩传呼机爆炸事件后，18日下午黎多地再次发生通信设备爆炸事件，其中包括对讲机等设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前一天全境多地同时发生寻呼机爆炸事件后，当地时间9月18日，黎巴嫩多地再度发生通信设备爆炸事件。目前，爆炸事件已造成数十人死亡，3000多人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年10月加沙战争爆发至今，哈马斯和真主党领导人遭遇一系列暗杀，这些暗杀事件均归咎于以色列。那么，本次爆炸事件的目的是什么？是否属于恐怖主义行为？国际社会对此次连续爆炸事件的态度如何、说明了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就相关问题，观察者网与北京大学西亚系助理教授梅华龙进行了对话交流。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;黎巴嫩寻呼机爆炸事件导致至少9死3000伤，对讲机爆炸又造成20死450伤，其中包括儿童和平民。外界普遍认为以色列是幕后黑手，您如何评价这一袭击事件？这是否属于恐怖主义行为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梅华龙&lt;/strong&gt;：从性质上看，我个人觉得这种袭击事件属于恐怖主义行为，它通过在普通人群中制造无差别流血事件，以达到在对方社会中散播恐惧的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然很多电子产品的持有者从属于真主党，但真主党既有军事分支，也有参与议会政治并履行日常行政管理的政治分支，后者并不属于一线战斗人员。如果以色列的退伍士兵或预备役士兵在未服役时算平民，那么这些真主党员也可以算平民。更何况，遇害者中有儿童。此外，根据外媒报道，医院医生等明确与真主党无关的成人也是对讲机的用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这是一起针对包括平民在内的对方社会成员的无差别袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们还需注意，在911袭击中也有至少几十名美国军事人员死于袭击，但这并未影响西方主流媒体对其“恐怖袭击”性质的认定。我们绝不应该将“恐怖袭击”定义为由特定（民族或宗教）群体针对另一个特定群体（民族、宗教或国家）在特定时间和地点进行的袭击。所有针对包含平民的群体、旨在制造恐慌（而非摧毁明确的军事目标）的袭击（包括加沙地区经历的无差别地毯式轰炸），都是恐怖主义的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这起袭击比传统意义上的恐怖袭击更加恶劣。正如联合国秘书长古特雷斯18日所说，这起事件将平民日常所用的设备武器化，从字面意义来看让我们每个人都可能成为下一个受害者。此次袭击有可能改变“游戏规则”，造成极坏的连锁反应。当然，这也进一步告诉我们，在电子设备领域的去西方化和国产化，不仅具有经济价值，也具有极高的安全意义——不限于狭义的信息安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也要了解到，通过传呼机遥控爆炸，并不是什么“黑科技”。在我国20年前公开发表的论文里就讨论过该技术及其预防。这一事件对我们最大的警示不是“技术”，而是“底线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要评估一系列问题：如何评价相关国家或组织的行为？如何与具有这种倾向的国家和地区打交道？我们认为大家都遵守的规则，对方是否遵守？技术合作的风险在哪里？我们应该做出怎样的调整？西方势力的底线到底在哪里？我们如何在国家安全和公共安全层面上做好准备？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，该行为是否有军事意义？以色列目前正在集结兵力，试图从北面入侵黎巴嫩。一般情况下，以色列会从大范围空袭开始，爆炸事件将明显打乱黎巴嫩方面的节奏，特别是给对方的医院制造压力。此外，有西方分析人员认为此举也可以破坏真主党的通信网络，影响对方抵御以军入侵的能力。不过，鉴于加沙地区的抵抗组织在一年后仍能组织起针对以军人员和坦克乃至直升机的有效反击，还能通过固话通信，甚至仍能继续拍摄针对以军的袭击画面并在互联网上公之于众，我认为对于各方面有更多积累的真主党而言，此次袭击的军事意义并不明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也应该对黎巴嫩这个体量小但内部多元的国家建立更全面的了解。此次事件背后的渗透行为，或许也与黎巴嫩内部（乃至真主党内部）的漏洞有关。特别是考虑到黎巴嫩什叶派、逊尼派和天主教马龙派的教派矛盾，真主党参与整体社会运行越深，反渗透压力可能就越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/19/20240919143124760.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
当地时间9月17日，黎巴嫩多地发生寻呼机爆炸事件。随后，遇难者的葬礼在贝鲁特举行。&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：西方国家和主流媒体并没有去严厉谴责以色列这种无差别的大规模暗杀行为，这是否是对杀戮的纵容和默许？国际社会是否应该应当对以色列施加更大的压力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梅华龙&lt;/strong&gt;：西方国家当局和主流媒体并未严厉谴责以色列的行为，一方面因为以色列并未公开宣布对该事件负责，另一方面也体现了西方政治精英的一贯态度和责任。对该事件的态度，与他们对巴勒斯坦局势的态度是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也看到，根据黎巴嫩媒体报道，公开支持巴勒斯坦的爱尔兰政府谴责了针对黎巴嫩的行为。其他西方国家的态度也是可以预测的，这并不令人惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现公平正义与和平，国际社会确实应该给以色列及其支持者更大的压力。但对于以色列而言，他们知道，只要有美国政商精英支持，全世界的指责、批评和呼吁都是没有实际意义的。除非以色列受到更直接的军事威胁和经济制裁，否则国际社会施加的压力实际意义较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会应该通过该事件进一步重新评估以色列作为国际社会成员的办事准则及其对国际社会的影响，并由此调整对相关国家的政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66a55eda21af69f978d1c998d78f8b75</guid>
<title>“如果说中国是威胁，请说清楚中国威胁谁了？殖民其他国家了吗？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_09_19_749028.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月，“‘中国式现代化与世界未来’明德战略对话（2024）”活动在北京举办。本次对话会由中国人民大学主办，中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）承办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）院长王文教授与全球中国研究网络创始人、美国“中国全球战略研究所”（CGSRI）主任图格鲁·凯斯金，就中国崛起的世界意义、西方对中国的偏见等问题展开了深入对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：各位朋友，欢迎大家再次关注《明德战略对话》。今天请来的嘉宾是一位来自土耳其的学者。在过去几年里，他构建起了一个研究中国的全球网络，其中囊括了近千位全球著名的中国经济、政治、文化领域的研究人员，他就是全球中国研究网络创始人、美国“中国全球战略研究所”（CGSRI）主任图格鲁·凯斯金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前世界对中国的研究严重不足，西方世界严重低估了中国崛起的世界意义。从这个角度来说，您认为中国崛起的世界意义有哪些？您所创建的全球中国研究网络，想要向世界传递信息是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/19/20240919092245461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;图格鲁·凯斯金&lt;/strong&gt;：2004年我第一次来到中国的时候，当时的中国和今天完全不一样，现在的中国相较于当时已经发生了翻天覆地的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪初期，中国的对外开放程度有限，中国与世界对彼此的了解也相当有限。今天中国的国际化程度显著提高，越来越多的外国人想要了解中国、研究中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，越来越多的中国人也想要了解世界。所以无论对于中国还是对于世界来说，彼此间沟通对话的渴望是双向奔赴的。不幸的是，当今国际社会对中国存在一定的偏见，尤其是在西方。而在可预见的未来，这种对于中国的偏见也将继续存在几年甚至十几年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我个人而言，我认为中国的发展既造福于中国人民，也造福于世界，因此人文交流的重要性在未来将日益凸显。中国的发展是一个互利共赢的过程，所以会有越来越多的人想了解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海大学工作期间，我们曾开设国际关系和全球研究的博士项目。当时有许多来自美国、加拿大、瑞典、巴基斯坦的学生想要申请这个项目，主要原因在于他们看到了中国的经济成就、中国的城市化以及文化进步，因此他们想要更了解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我有一个学生来自喀麦隆，能讲一口非常流利的中文，而他仅仅只学了几年。我另外一个土耳其学生的中文也相当流利，这是非常了不起的。20年前，在西方国家中会说中文的人非常罕见，但现在越来越多的人能够用中文进行交流，这就是一种变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：但问题在于，现在西方虽然承认中国的变化，但并不承认中国的发展将给世界带来正面的影响。当然，今天很多国家都在变化发展，但中国发展所带来的世界级意义可能更加具有代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中国发展之于世界的颠覆性意义包括：一是政治发展规律的颠覆性。中国的崛起有别于西方，不通过发动战争、掠夺或殖民其他国家而实现；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是经济层面的颠覆性。中国崛起的过程中，在诸多经济产业上都具有革新性，如中国如今拥有全世界最快的高铁，同时在新能源汽车、光伏等多个科技领域处于全球领先地位。这些西方社会没有做到的事情，中国做到了；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是社会层面的颠覆性。中国推行共同富裕政策，因为中国不希望像西方一样出现严重的贫富分化。另外，中国拥有良好的社会治安环境，对枪械的严控保障了城市安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方并不承认这些，至少主流西方舆论并不承认中国对于世界的颠覆性作用。所以我想向您请教，如何才能改变西方的中国研究范式？进而让西方更积极地看待中国崛起所产生的世界意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;图格鲁·凯斯金&lt;/strong&gt;：我认为，西方关于中国的偏见将一直存在。但我们必须牢记，偏见来自于无知。冷战时期，西方存在着关于前苏联的大量偏见宣传。即使在中国，过去也存在这样的偏见。2016年我第一次到上海时曾去过一个公园，公园的历史简介上说，过去这个公园曾被英国人挂过一个牌子，上面写着“华人与狗不能入内”。当时我感到难以置信，我无法理解为什么要做这样一个牌子？但这就是英国人在19世纪、20世纪时对中国做的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些帝国主义和殖民主义国家，在中东、非洲也做过类似的事情，但现在是二十一世纪，一个以技术为中心的世界。我认为尽管西方国家不愿意接受中国的崛起，但我们需要通过媒体，通过技术来让他们接受中国崛起的事实。这些人需要来看一下真实的中国，才能真正理解中国人，因为中国早已不是过去在西方主流媒体上描述的形象了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/19/20240919145737916.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于埃塞俄比亚首都亚的斯亚贝巴拍摄的非洲疾控中心总部大楼。中国援非盟非洲疾病预防控制中心总部（一期）项目于2023年1月竣工，这是非洲大陆第一个拥有现代化办公和实验条件、设施完善的全非疾控中心。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：相比之下，美国、欧洲的年轻人对于中国的看法更正面一些，因为年轻人善于学习新事物，年长的人认为中国是威胁的比例相对更高。可能需要20年、30年或是50年以后，世界才可能更加尊重中国，但这个漫长的过程可能会面临冲突和威胁。怎么样更好地防止这些冲突？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;图格鲁·凯斯金&lt;/strong&gt;：如果说中国是威胁，那么中国威胁的是谁？威胁了哪个国家？中国殖民其他国家了吗？中国用原子弹杀人了吗？还是说奴役非洲人了？中国从来没有做过这些事情，中国在非洲进行了大量的基础设施建设，尽管在这个过程中可能出现了一些误解，但这和欧洲在非洲的殖民行为是完全不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有着非常不一样的文化，奉行己所不欲，勿施于人。1913年、1914年时，刚果、布隆迪、乌干达等等这样一些非洲国家都受到了殖民。刚果的经济在过去几十年都没有获得很好的发展，直到1960年才获得了独立。刚果的第一任总理两个月之后就被英国人和比利时人杀害了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初殖民刚果的人，现在却对中国指手划脚，谈人权，谈民主，这真的非常具有讽刺意味。所以回顾殖民历史，我想中国实际上是做了一个非常好的示范，中国不想被其他人殖民，也不会去殖民其他的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/19/20240919150458675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年4月13日，尼日尔尼亚美，大批尼日尔民众走上街头举行游行示威，要求美军立即从尼日尔撤离。&lt;span&gt;IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：最后一个问题，讲到中国式现代化，中国希望构筑一个更美、更清洁、更富有、更安全的国家和世界。从这个角度讲，您可以谈谈您怎么看待2035年的中国与世界吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;图格鲁·凯斯金&lt;/strong&gt;：工业化是从18世纪的英国开始的，随着工业化的扩张，人们开始从乡村转移到城市，人民的生活水平不断提高，教育水平也在不断提升，这就是欧洲式的现代化。但与此同时，欧洲也开始需要更多的自然资源，因此他们开始进行殖民掠夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的现代化和欧洲的现代化有着本质区别。从我的角度来说，现代化会带来更多的个人主义，以及对传统价值观的消除，而中国试图保护这样的传统文化。因此，它对于现代化有着非常独特的理解，这和欧洲的现代化是很不一样的。所以我相信2035年的中国现代化一定会出现更多值得世界研究学习的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：我非常赞赏您刚才讲的中国式现代化所体现的独特性。未来我也非常希望继续邀请图格鲁先生参与到明德战略对话中来。更重要的是通过图格鲁先生，我们希望进一步推动全球的中国研究，提升全球对于中国发展的认识程度，这是我们这一代学人非常重要的使命。再次感谢图格鲁先生做客明德战略对话，再次感谢各位的关注，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;图格鲁·凯斯金&lt;/strong&gt;：谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bc89e4d0f143f6976bb80e0abfadeef</guid>
<title>国产光刻机进展太慢？重点不是这个</title>
<link>https://www.guancha.cn/baishantou/2024_09_19_749012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白山头】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近网上有很多关于中国工信部发布的光刻机技术讨论的分析文章，大致认为工信部发布的这款光刻机相当于阿斯麦15至20年前的产品，主要应用于55至65纳米的工艺。这与大家所理解的能够生产8纳米或7纳米的先进工艺有较大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，许多人看完这些技术分析后，觉得我们的进步不够快。然而，实际上大家看错了重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这款光刻机属于公认的第四代光刻机，也就是DUV光刻机，仅次于最先进的EUV光刻机。虽然在精度上与更为先进的光刻机有差距，但它属于同一代，并不存在代差，具备很强的迭代升级空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，这款65纳米的光刻机与能够制造7纳米工艺的光刻机之间并没有代差。所需要做的就是不断迭代升级，包括镜头、光刻胶、光源、套刻精度等各方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，要达到能够制造出7纳米工艺的水平，需要大量的努力和投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过纠结于光刻机的细节参数其实是本末倒置。我们需要理解的是，为什么工信部会在这个时候发布这样两款算不上先进的光刻机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/19/20240919122405585.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对这两款光刻机进行推广，意味着它已经经过了工程验证和优质客户的优先采购，已经完全满足了这些客户的需求。光刻机的产量足以供给更多客户，这才具备推广的意义。如果产量不足，供不应求，那就没有推广的必要。这是很浅显的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有对阿斯麦及荷兰政府的施压。阿斯麦曾放话，不再为中国企业售出的光刻机提供售后服务，并且收紧了光刻机的销售种类。大家可能不知道，65纳米以上的光刻机销售额占阿斯麦中国总销售额的40%，而中国市场又占据了阿斯麦总销售额的50%。也就是说，如果这款65纳米光刻机实现全部国产替代，阿斯麦将损失20%的销售额，这对公司来说是一个重大打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，65纳米光刻机并非我们目前已应用的最先进的国产光刻机。这里说的是“已应用的”，而不是“正在研发中的”。相信EUV光刻机的研发早已在进行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于工信部为什么不推广最新国产先进光刻机，其实也不难理解。国内目前的需求就足以消化掉国产先进光刻机的产能。也就是说，这款先进光刻机仍然处于供不应求的状态，当然优先供给自己使用。当一个产品供不应求时，也就没有必要进行推广。按照中国人一贯低调的做事风格，没有必要官宣的时候，也无需官宣。而且通常不会把最先进的技术拿出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，当整个行业都在快速迭代、奋起直追时，如果按照历史规律判断需要多少年能赶上欧美，显然是不切实际的。个人判断，不出五年，先进的国产DUV光刻机将会大规模应用；而不出十年，包括最先进的EUV光刻机都有可能实现大规模量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当国产半导体供应链完整形成后，可能会出现国产供应链与欧美供应链的竞争格局。由于国产供应链更短、更紧凑、效率更高，欧美的半导体供应链或将逐渐衰退。包括台积电和阿斯麦这些如今在行业内呼风唤雨的公司，也许不久后会逐渐退出历史舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d46c1f8cac1fcc1c49ff187ea60ced8</guid>
<title>传呼机爆炸：“供应链战争”的潘多拉盒子</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_09_19_749006.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月18日，发生在中东的一则新闻引起热议：黎巴嫩数千个传呼机爆炸，已导致12人死亡，约2800人受伤。截至本文发布时，黎巴嫩又发生大量新的爆炸事件，涉及对讲机设备发生爆炸，又造成三人死亡，数百人受伤。一开始有许多传闻，例如怀疑传呼机是摩托罗拉的，但若干小时后，线索逐渐清晰：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 黎巴嫩真主党向一家名为“金阿波罗”（Gold Apollo）的台湾制造商公司订购了5,000个传呼机，设备型号为AP924。设备可进行无线接收，显示文本，但不能打电话
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 真主党采用传呼机这种“古老”通讯手段的目的是为了规避以色列/敌对方的定位追踪
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 这批设备是新近制造的，今年春天被运到黎巴嫩
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 使用该设备的是真主党成员，政治上的关联人员（伤者包括伊朗驻贝鲁特大使），以及家属（死者中包括两个真主党议员的儿子，一个真主党成员的女儿）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 爆炸在黎巴嫩各地发生，超市，街头，餐厅……许多人在做日常的事情。传呼机一下变成了小型炸弹，当事人普遍被炸伤眼部、手部，不少需要截肢。而且传呼机爆炸不仅伤及当事人，还会伤及身边人
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/19/20240919093125420.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
发生爆炸的寻呼机&lt;span&gt;美联社援引社交媒体图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 目前，主流说法是：传呼机经过了改造，被安装了非常难以检测的小型爆炸物（重量3至20克，说法不同）。爆炸物在传呼机接收到加密信息后便被激活爆炸
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 以色列在供应链某个环节里，神不知鬼不觉地将爆炸物植入了这批传呼机，把传呼机变成了特洛伊木马，送到了真主党手中，给定点打击奠定了基础
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 供应链的链条就很长了，从生产制造商（台湾公司）本身，到生产制造商背后的供应链（外包/外采环节），到整个运输物流环节（从传呼机生产的供应链，到传呼机运输的供应链）。总之，是某个环节出了问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 这对真主党来说是一个巨大安全漏洞，对真主党的通讯系统是个直接打击，但对人员的信心和士气来说是更大的打击：他们完全被以色列玩弄于股掌之中
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 真主党已经公开指控以色列是这次爆炸事件的幕后。以色列方面拒绝回应。这是以色列的习惯：广泛从事各种刺杀和袭击，但政府大多不予置评，但可以在以色列国内媒体看到报道，另外军方和政府领导人也经常在外部访谈中默认这些行为
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
● 这种袭击的方式是非常可怕的：例如它可能在飞机上爆炸，造成巨大的人员伤亡。这种无差别、不分场合、不分场景、不分对象的攻击，属于典型的恐怖袭击。这种方式如果应用到未来的战争中，范围、后果、影响都不可思议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上的信息量极大，细思极恐。人们需要好好消化。在充分消化后，又会产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，可以给这个行为做个定性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第1， 它是通过侵入对方核心设备供应链实现的，是一种非常特殊的“供应链战争”，可以说是技术安全的最大噩梦；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第2， 它有一定的指向对象，但又没有严格的对象，可以实行无差别攻击，造成严重的附带伤害，由此对敌人的身心都造成巨大伤害，可以属于恐怖主义范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列小试牛刀，但是引发的是潘多拉的盒子：它指出了一种建立在供应链入侵基础上的恐怖主义。如果未来发生全面战争，国家和民族涉及生死存亡，各种手段都可以采用，基于供应链的恐怖主义当然也是一种战争手段。我们看，以色列会毫不犹豫地采用这种手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/19/20240919093248284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月17日，黎巴嫩军队士兵执行疏导任务，以便救护车进入黎巴嫩贝鲁特美国大学医院&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把事情的性质想清楚之后，就是后续影响了。这里可以分为静态和动态部分。静态就是现在的，动态就是将来的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>