<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d6c468b6437bbef7883e778276f7e81</guid>
<title>哈尼亚的一生，是绝大多数巴勒斯坦人的缩影</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2024_08_01_743462.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
“我父亲的血并不比巴勒斯坦最小孩子的血更珍贵。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
——阿卜杜拉·萨拉姆·哈尼亚
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2024年7月31日凌晨2点左右，一颗来自巴勒斯坦的心脏在德黑兰停止了跳动——伊斯兰抵抗运动（哈马斯）政治局领导人伊斯梅尔·哈尼亚，遭袭身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与许多巴勒斯坦抵抗运动的参与者、支持者与同情者一样，我一度不知道该用什么词藻来形容这一事件，是愤怒？还是悲伤？抑或是惋惜？……或许只有“五味杂陈”才能最贴切地形容人们此时的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说他是战士，也有人说他是一位战略大师。但从一个旁观者的角度来说，伊斯梅尔·哈尼亚的一生，更像是绝大多数巴勒斯坦人一生的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/01/20240801105348936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈马斯已故领导人哈尼亚&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据可查史料来看，哈尼亚的家族早在数百年前就定居在巴勒斯坦的土地上，并世居于阿什凯隆。到上世纪30年代时，这个家族一度拥有数座房舍和十几亩田产，过着还算富足的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在1948年，一切都被改变了。以色列军队开始武装驱逐与扫荡当地的所有阿拉伯人。随之而来的是2000多人组成的武装开拓团，他们将房屋的主人杀死或赶走，并将所有财富据为己有。哈尼亚家族就这样失去了自己的所有财产，沦为了食不果腹衣不蔽体的难民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此后几十年里，哈尼亚家族一直顽强的生存着。他们在加沙的荒漠中钻取水井、开垦田地，放牧养殖。当然，他们的劳动成果也在无时不刻地被蚕食着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1963年1月29日，哈尼亚家族的一对新人在加沙地带的一个难民营里诞下了一个孩子。这个在肃杀冬天出生的孩子被族长寄予厚望，起名为伊斯梅尔·哈尼亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈尼亚的童年跟其他加沙出生的孩子一样，是在埃及与以色列双方的枪口下度过的。几次中东战争的结局让很多巴勒斯坦人丧失了抵抗意志，他们选择通过学习谋得出路，远走他乡，离开这片生他养他的伤心之地。但以色列占领军的胡作非为，也无时无刻不搅动着巴勒斯坦人民脆弱的心，让更多的巴勒斯坦人不得不去做奋臂螳螂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了哈尼亚早已过世的亲人们外，没有人清楚他的意志是否有过动摇。我们唯一能够知道的是，哈尼亚最初并非一个“反以”的人，他甚至在以色列人开办的工厂里打过工。1985年，哈尼亚进入联合国建立的加沙伊斯兰大学阿拉伯文学系，一度担任该校的学生会长，1987年哈尼亚毕业，离开了那座并不能隔绝加沙城外硝烟与哀嚎声的象牙塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/01/20240801110809389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
早年以色列使用水泥堵死巴勒斯坦一处水井&lt;span&gt;网站截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说他学生时代的诗写得很棒，但和之前的问题一样，同样没人能够告诉我们那个24岁的学生曾经撰写的故事。我们所能知道的，仅仅是在1988年，在一场反对以色列军队占领的游行与暴动中，哈尼亚被认为是抵抗分子的头目，被以军逮捕，从此便开始了自己长达4年的黑牢生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列军队的监狱里，被折磨和羞辱是日常的。绝大多数囚犯甚至都不会活到被释放，他们大多会在漫长的牢狱生活中，逐渐死于饥饿、疾病或者被秘密处决。即便死去，他们的尸体也会被摘除各种脏器卖到实验室，变成典狱长手里的一小撮钞票。事实上直到今天，依旧有三位数在80年代被以色列抓捕的巴勒斯坦人尚处于“失踪状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是被看守们认为具备高价值，或许是哈尼亚的伪装足够成功。这位“哈马斯”未来的领导人在以军的监狱中并未遭到太多虐待，他甚至成功学会了希伯来语，并阅读了大量以色列的书籍和杂志，成为了一名巴勒斯坦人中少有的“以色列通”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在监狱中，以色列当局做了一个在他们看来极为错误的决定：将哈尼亚与“哈马斯”的高级领导人阿卜杜勒-阿齐兹-兰提西和马哈茂德·扎哈尔关押在了同一个监区里。一些信息认为，哈尼亚在1988年暴动前就接触了“哈马斯”运动，另一些人则认为他是在此时才与哈马斯建立联系的。但无论如何，在1992年，以色列迫于国际压力释放400多名在押巴勒斯坦囚犯时，哈尼亚已经成为这两位领导人的重要伙伴。他们在黎巴嫩停留了一年，与当地的抵抗组织进行了紧密的交流，并于次年返回加沙。随后被校友和老师们共同推举为伊斯兰大学的名誉校长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年，“哈马斯”创始人谢赫·艾哈迈德·亚辛被释放，得以回到阔别已久的巴勒斯坦。在学生们的引荐下，作为队伍中的新鲜血液，且对于以色列的政治结构与文化体系极为了解的哈尼亚迅速获得了亚辛的赏识，并在之后被亚辛任命为自己的办公室主任。这也使得哈尼亚成为了亚辛的“关门弟子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之后数年里，亚辛时而被阿拉法特软禁，时而被以色列追杀，哈尼亚在此期间不是伴其左右，就是与其保持着紧密的联系，帮助恩师脱困。这也使得哈尼亚在巴勒斯坦的影响力节节攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要特别指出的，哈尼亚并非一名指挥官，他从未接受过军事和指挥方面的训练。他的主要任务一直都是集中在非军事方面的，比如教育改革、文化发展、基础设施建设、经济建设，团队运行等等，属于典型的文官角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，哈尼亚也一直是一位和平主义者，他一直认为应该团结巴勒斯坦的各个党派，并可以通过国际社会的声音，设法完成巴勒斯坦的建国大业，通过谈判和赎买之类的手段取回部分被占土地。尽管哈马斯早期的军事领袖大多对其不屑一顾，却也不得不承认，他的行政能力在整个巴勒斯坦都是无出其右的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年3月，哈尼亚的恩师、哈马斯领导人谢赫·艾哈迈德·亚辛在得知以军即将空袭的消息后依旧选择于家中殉道；11月，法塔赫领导人阿拉法特在官邸里暴毙。巴勒斯坦的顶层权力出现真空，以色列随即加紧了占领区摩擦与土地蚕食运动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b8457bf6b65ca71f8917a41734867f1</guid>
<title>对战美国，法国球迷更倾向于塞尔维亚</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2024_08_01_743461.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/01/20240801114542547.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:FangSong_GB2312;&quot;&gt;7月31日 星期三 多云转小雨 22-33℃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会开赛以来法国表现优异，东道主效应再次得到验证。仅前四天获得的奖牌数就已经达到东京奥运会的一半，到开赛第五天更是一举冲到金牌榜第二位，举国无不欢欣鼓舞，兴高采烈。开幕前一个多月激烈的政治博弈，仿佛已经都成了过眼云烟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，今天也是中国的好日子，喜讯连连，获得三枚金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天要看的比赛还是自己喜欢的排球：美国与塞尔维亚女排大战。这两个球队都是世界一流，也都是中国的劲敌。29日中美大战打满五局，扣人心弦，足足把一个小组赛打成了决赛模样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/01/20240801114842370.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现场观众人头涌动，足见这场比赛的吸引力&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
体育并不是在真空中存在的，我选择要看的这场比赛，也蕴含着丰富的国际关系因素。1999年，美国为首的北约以制止种族灭绝的名义轰炸了塞尔维亚。但事后全世界才明白，北约出兵所依据的大屠杀，竟然是美国强迫欧盟调查团捏造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是北约轰炸南联盟25周年，法国历史杂志《欧洲历史评论》也再次还原了真相，还指出这场战争的后果之一就是美国在科索沃建立了多达七千人的军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国《外交世界》杂志曾在2019年将这一事件定性为20世纪末最大的谎言。但仅仅四年后，美国故计重演，又用捏造的事发动了伊拉克战争。由此可见，美国主导的所谓自由主义国际秩序，无非是建立在谎言和暴力基础之上。许多国家感觉现在国际秩序缺乏公正、强权战胜公理的原因也在这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，国际法庭在大量的证据面前，不得不撤回对塞尔维亚的起诉，那场美国制造的种族屠杀闹剧也总算落幕了。但数千名平民被杀的塞尔维亚自此也和美国结下难以消除的仇恨。所以此次双方体育场上的对决，自然不会是普通的胜负可以涵盖的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/01/20240801115137171.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国和塞尔维亚在赛场上相遇，让人感慨万千&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，还是回到精彩的排球赛场。今天塞尔维亚对美国可谓是生死之战，至少要赢两局或取胜才能确保出线。塞尔维亚在东京奥运会半决赛时输给美国，但这三年来则占据上风，塞美对决时多次获胜，所以这次也是志在必得。这场大战毫不意外地吸引了大量球迷，全场爆满，比赛还没开始就已经喊声震天，甚至还玩起了足球比赛才有的人浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛一开场，塞尔维亚的表现出乎意料，发球、一传、二传、进攻、拦网失误频频，非常不在状态，很快就连丢两局。直到第三局，塞尔维亚才找到感觉，水平也发挥出来了，美国则显得有些放松、不适应，结果塞尔维亚又连扳两局，双方战成二比二平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决胜的第五局，双方都打出高水平，几乎每个球都堪称精典。双方交替得分屡屡打平，一路直打到14平、15平。最终美国运气更好一点，以17：15赢下这一局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642701800503228&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
这场比赛全场观众看得心惊肉跳、如痴如狂，欢呼声震耳欲聋。我两边都是美国人，看着真的是紧张得要死。比赛打到这个样子，球迷才觉得不虚此行。不过看排球真的需要一个大心脏，此前土耳其和荷兰女排、中美女排都打满五局，本国球迷打到看都不敢看的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来看，美国距东京奥运会夺冠时水平有所下降，塞尔维亚则表现的不够稳定，技术起伏大。中国只要到时稳定发挥出自己的水平就能占据主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的比赛双方支持者皆众，但主体上还是法国球迷。虽然整体看来他们会为每一个好球鼓掌，但整场比赛下来，还是能感觉得出更倾向于塞尔维亚。按说美国是法国的盟友，塞尔维亚还没有加入欧盟，特别是塞尔维亚和中、俄关系良好，价值观和理念也与法国更远，这也经常被媒体拿来说事，所以按理法国更应该倾向美国。当然，球场上美国球迷时不时地齐声大喊“USA”，很容易令人联想到特朗普的竞选造势活动，这种方式，可谓特朗普出场时的标配。但从国际关系的角度来看，原因还在于法美独特的关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6001e30ba9492c6937053f4b2306b605</guid>
<title>担心“网号”“网证”之下失去上网自由？有“三把钥匙”</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoyandong/2024_08_01_743451.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高艳东、李华勇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，公安部、国家互联网信息办公室联合发布《国家网络身份认证公共服务管理办法（征求意见稿）》（以下简称《征求意见稿》），提出使用网络身份符号、网络身份认证凭证等身份认证方式，用于在互联网服务及有关部门、行业管理、服务中非明文登记、核验自然人真实身份信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《征求意见稿》一经发布，便引起热议。有人认为此举有利于强化公民个人信息保护，加强网络空间治理；也有人认为会使网络用户完全丧失个人隐私，一举一动尽在掌握之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上争论，实质上是法律家长主义和自由主义两种价值观的冲突，但与我们一般的认知不同，二者并非完全对立，因为选择自由不等于放弃秩序，有秩序的社会也必然尊重个人选择权。对于当前的舆论环境来说，需要建立网络身份统一认证体系，规范网络秩序，同时将“达摩克利斯之剑”悬挂在国家网络身份认证公共服务平台的上空，保障个人选择自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/01/20240801111746522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年7月25日，福州市，数字中国博览会上的国家网络身份认证公共服务展区。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾网络治理历程，经过网络实名认证制度长期发展，建立国家网络身份认证公共服务平台，推行网络身份统一认证的条件已成熟：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，《杭州市计算机信息网络安全保护管理条例》第18项规定率先，提出网络实名认证；2012年《全国人民代表大会常务委员会关于加强网络信息保护的决定》第6条规定，提出利用手机号间接实名认证制度；2023年，微博、微信、抖音、小红书等平台将粉丝量50万以上的“自媒体”账号对外展示实名信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十几年里，网络实名认证制度在‌净化网络环境、保护言论自由、‌规范社会秩序等发挥了重要作用，但多平台交叉汇集个人身份信息导致信息泄露的风险也愈加突出。此时，《征求意见稿》提出由国家网络身份认证公共服务平台统一对网络实名身份认证，也有了一定的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，网络实名认证制度深入人心，网络身份统一认证是在该基础上的升级迭代版本，易被大众理解和接受。另一方面，网络身份统一认证的各项条件也日臻成熟。一是试点效果好。早在2018年4月17日，中国首批身份证网上功能凭证正式启用，在福州、衢州、杭州等多地开展了试点，给当地民众生活、工作带来诸多便利。二是应用场景多元。涵盖了网证+政务服务、网证+智慧园区、网证+交通出行等智慧服务。三是技术逐渐成熟。技术身份认证服务技术架构趋于完善，技术保障水平日臻成熟。国家网络身份认证公共服务平台对身份信息进行脱敏化处理后，统一生成不可逆、不含明文的符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字时代，推行网络身份统一认证的红利惠及民生，规范平台，为网络空间治理增添福祉。第一，网络身份统一认证有利于实现个人信息认证与保护的双赢。一方面，网络身份符号和网络身份凭证与个人一一对应，能确保网络用户身份的真实性和有效性。另一方面，网络身份统一认证能最小化收集个人信息，符合“比例原则”。国家网络身份认证公共服务平台统一收集个人信息，避免其他网络平台以落实“实名制”为由，超越范围收集、超越时间留存公民个人信息。而且，网络身份符号和网络身份凭证由字母和数字组成，不含明文身份信息，最大程度降低个人信息被泄露的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，网络身份统一认证，有利于规范平台对个人信息的收集和使用。欲戴皇冠，必承其重。权力与义务具有一致性，网络服务提供者不能站着享受互联网发展的便利，却躺着逃避承担数字时代的平台义务。过去，微博、微信、抖音、小红书等平台“跑马圈地”，不仅过度收集个人信息，严重威胁用户隐私安全，而且随意爬取其他平台数据等不正当竞争现象频发。如今，国家网络身份认证公共服务平台统一提供网络身份证，促使网络服务提供者把更多精力投入到提高产品服务质量，提升用户体验感等方面，有利于互联网产业持续健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/01/20240801114349983.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，网络身份统一认证有利于打击网络犯罪，提升网络空间治理水平。一方面，单个网络平台或用户很难获取网号和网证背后的真实信息，减少了个人信息泄露导致的人肉搜索风险。而且网号、网证等身份符号给国家网络身份认证公共服务平台提供了追溯的可能，可以有效约束网民的戾气言论。另一方面，平台可以对涉及违法犯罪的网络身份证进行全网封禁，杜绝更换手机号或微信号重新“复活”的可能，可以有力打击侮辱罪、诽谤罪、电信网络诈骗等犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，网络身份统一认证是数字社会发展的应有之义。一方面，网络用户使用统一身份认证将提升网络服务体验感，更加便捷登录其他网络平台，避免在多平台拥有多账号的混乱状态。另一方面，数字社会里万物可联，网络统一身份证为网络用户接入稳定、便捷、有序的网络平台的提供了入口，是数字社会里个人生存的必需品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，网络身份统一认证也伴随着风险，国家掌控个人全部信息，一旦滥用后果将不堪设想。过去，微博、微信、抖音、小红书等平台属于收集部分信息的多核心模式，但现在的国家网络身份认证公共服务平台采取全方位信息收集的集中模式。此时，如何全方位保障网络身份统一认证框架下的个人隐私安全和信息选择自由，让网络用户守住最后的尊严和隐私，穿上“泳衣”在网上尽情“冲浪”，是法律人亟待解决的重要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，国家网络身份认证公共服务平台、网络服务提供者需要“双管齐下”，内部规范与外部监管并重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从立法机关和司法机关的角度来说，应对平台做好外部监管。根据《征求意见稿》可知，在网络身份统一认证的体系下，查询网络用户的网络浏览记录同时需要三把钥匙：国家网络身份认证公共服务平台存储的身份信息、根据身份信息生成的网号和网证、网络服务提供者存储的浏览记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，一方面，立法机关应制定《网号网证的浏览记录报送规定》等法规，禁止网络服务提供者向国家网络身份认证公共服务平台报送宗教信仰、可识别的生物数据、医疗健康、性生活性取向等浏览记录。同时应严格查询程序，规定仅在公安机关、检察机关或者国家安全机关出于国家安全和追查、处罚违法犯罪的需要，严格按照程序可以查询个人的网络身份证信息及网证浏览记录。若个人查询，工作人员需要输入自己身份信息，自动生成无法删除的电子化记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，司法机关对公职人员随意查询网络统一身份证信息行为，做好惩处。参照《检察机关办理侵犯公民个人信息案件指引》，针对国家网络身份认证平台公职人员在履行职责过程中，违法程序查询和提供公民网络统一身份证信息的个人信息的情形，司法机关认定为侵犯公民个人信息罪构成要件之一“违反国家有关规定，若后续向他人出售、提供，则以侵犯公民个人信息罪论处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/01/20240801112200403.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年8月10日，郑州，公安行业商用密码产品及应用在2023商用密码大会上的展台，公安部第一研究所、公安部第三研究所联合展区。公安部第三研究所展位，身份认证与管理解决方案、智慧平安小区数据安全解决方案、公共安全领域国密网络与数据安全防护&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家网络身份认证公共服务平台、网络服务提供者也要做好内部规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是国家网络身份认证公共服务平台应做好保护措施。应借鉴欧盟GDPR的经验，完善网络身份认证公共服务平台管理机制，如设置专门的信息保护官，定期开展平台的信息审计等。此外，还要用好信息加密技术，在向网络服务提供者提供网号、网证时，做好字母和数字等身份符号代码的非明文信息的转换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是网络服务提供者应保护重点对象。对未成年人设置保护关卡，做好特殊识别和保护。把好未成年的年龄入口，不满14周岁未成年人的网号、网证，由监护人同意并代申领；已满14未满18周岁的未成年人的网号、网证，在监护人的监护下申领。也要对未成年人优化内容和做好监管。网络服务提供者应根据未成年的年龄和兴趣，推荐优质和健康的内容。同时，建立未成年人不良信息浏览阻断机制、监护人的预警机制。一旦发现未成年人浏览不良信息或显示上网异常，网络服务提供者应立刻阻断关联内容推荐，并向监护人发布提醒信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是国家网络身份认证公共服务平台、网络服务提供者应联合信用管理。网络身份认证公共服务平台和网络服务提供者针对网络用户发布侮辱他人言论或者虚假恐怖信息的情况，应根据危害程度，对其进行一定期限内的禁言、封号等联合惩戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府的宽松主义治理理念造就了过去20年中国互联网产业的辉煌，但过于自由的市场环境容易滋生人肉搜索、侮辱诽谤、侵犯公民个人信息等网络违法犯罪活动。因此，未来互联网生命力的赓续需要宽严相济的监管政策，让互联网发展与互联网治理‘两手都要抓，两手都要硬’。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络身份统一认证体系是建立安全、有序、可信的网络社会根基，推行网络身份统一认证是互联网迈向成熟、走向规范的重要标志，是数字时代引领未来、赋能社会的有力抓手。网络信息安全保障是世界各国互联网发展绕不开的议题，我国应迅速建立并完善网络身份统一认证体系，为世界贡献中国智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>470a0145e4e4fe63d018cd766dfd0648</guid>
<title>比赛爆冷后，运动员该如何面对舆论的“拷打”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2024_08_01_743428.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;运动员被舆论“拷打”是常态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在球拍被记者踩折的次日，头号种子王楚钦爆冷出局，在巴黎奥运会乒乓球男子单打比赛中2比4不敌瑞典选手，无缘16强。比赛刚结束，批评其状态不行、心态不稳的声音就在社交媒体平台爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大头”连续两天冲上热搜，一定程度上也解救了体操运动员苏炜德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大头”好歹还能怪拍子不行，大家也还能把夺金希望集中到目前顺利挺近八强的樊振东身上；苏炜德受到的舆论“拷打”可要严重得多——奥运体操男子团体比赛中，苏炜德替补出场，“两次掉杠”，导致中国队在大比分领先的情况下被日本反超丢金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论汹汹。有人历数苏炜德的“斑斑劣迹”——世锦赛摔了两次、亚运会也是两次掉杠，一年掉六次，总是关键时刻掉链子！还有人质疑苏炜德是“关系户”。即便苏炜德本人赛后哽咽道歉，依然有大批网友在他的微博评论区带着强烈的情绪不断批评，比如嘲笑他的手臂肌肉围度、某个瞬间的表情控制……
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/01/20240801083812687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
部分网友在“苏炜德赛后道歉”话题下的评论
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清算历史、质疑身份、吹毛求疵，这届观众的“拷打”手法并无新意，但并不妨碍其强大的杀伤力。“体操王子”李宁、“亚洲飞人”刘翔当年都曾是受害者；若非他们内心足够强大，恐怕一辈子也走不出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须强调，绝对没有否定网友批评权利的意思。看比赛不让评论是不可能的，骂两句上头的话也很正常。但如果是那种对运动员的无端苛责、全面否定，甚至上演“饭圈互撕”那一套闹剧，实在就过激了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如针对苏炜德的铺天盖地的批评，哪些是批评其重大失误本身，哪些是指出体操队训练及比赛的不足，哪些是反思人才选拔和培养制度的缺陷，又有哪些是纯粹的骂街撒泼，我们要理性看待，去芜存菁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸好，中国体操队有足够的定力，这个团队没有被外界非理性的声音淹没。队友张博恒第一时间安慰苏炜德。李小鹏作为老前辈也公开力挺：“苏炜德作为替补临危受命，很不容易，希望多多鼓励他。”新华社等官方媒体也发文表态：“痛失巴黎奥运会体操男团金牌，并非一人之责。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;舆论也有其局限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在更担心的是中国游泳队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会开始前，外媒炮制所谓“中国游泳运动员在东京奥运会前兴奋剂检测呈阳性”的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，中国网友当然是坚决支持自己的运动员——毕竟世界反兴奋剂机构（WADA）对此事早有定论，已经认定这不是兴奋剂案件，而是无过错污染案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着比赛的进行，游泳队先是在男子4X200米自由泳接力决赛位居第四，无缘奖牌，随后世界纪录保持者覃海洋在男子200米蛙泳半决赛中并列第10，爆冷未进决赛，进而一些零星的质疑声音开始出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人批评覃海洋过于“自大”，认为他不该在赛前高调提出“拿四块金牌”的目标；也有人指出覃海洋容易受外界影响，因为他是队中唯一一个明确表达“（频繁药检）是西方的阴谋，证明他们很担心中国的强大，很想通过金牌来反击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/01/20240801084158460.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月30日，中国选手覃海洋在比赛后。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，舆论总是蛇形蜿蜒，有时还可能掉头咬一口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天，他们还在激烈控诉国际兴奋剂检测组织（ITA）对中国游泳队“10天检测200次”；今天，他们就可能阴阳你“毁于自证清白执念”。昨天，还在为你的自信和勇敢欢呼；今天，就可能要求你低调、隐忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一句，关于兴奋剂检测问题，ITA的回应是“所有游泳运动员，甚至所有运动员都接受了比往常更多的测试”。而连“跳水皇后”高敏都深信不疑的“一天七次的兴奋剂检测成功干扰了中国游泳队”一说，也有游泳博主“KhanSwim”向中国游泳队内部人士求证，得到的答复则是“没有（一天尿检七次），有过一天两次。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果舆论战总是出现用魔法打败魔法、用谣言对抗谣言的情况，理性尚存的观众终有一天会因疲惫厌倦而离去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像对于苏炜德的失误，有网友非常直白地表示：“现实中绝大部分中国观众根本没有耐心来读你这样（专业分析）的文章。赛场如战场，绝大多数人只关心最后的胜负，没耐心也没有义务去复盘失败者的败因，都是拿结果说话。十几亿纳税人供出来的奥运队伍，养兵千日用兵一时。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许舆论的“华点”正在于此：如何看待体育，决定了批评的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;运动员该如何面对汹涌舆情&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一问题，我是主张与时俱进的。今天，我们看到了非常多运动员与时俱进的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如女子网球运动员郑钦文，她淘汰美国选手纳瓦罗晋级女单八强，赛后握手却遭对方的无端指责和不尊重。对此，郑钦文成熟大度地回应：“她对我的行为不满意，可以告诉我。我想改正错误，成为一个更好的球员和人。我很高兴她告诉我这些，我不会认为这是输了比赛后的攻击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑钦文的情商让我想起了李娜、姚明等同样有沟通胸怀、技巧的运动员。姚明曾经谈论过运动员应如何应对舆情：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们应该鼓励球员去跟人沟通，他沟通越多，他掌握的信息就越多，他的判断、他对一件事情的认知就会越多。要鼓励他们去跟社会接触，鼓励他们去多看多听，这样只会使那些真正优秀的球员更快地成长起来。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我们国家已经走过了“唯金牌论”的年代，更多关注赛事的观众日渐能以平常心看待奖牌得失，所以我们的运动员们不必背负过大的压力包袱，也不要完全将舆论视为洪水猛兽。换言之，不要恐惧被舆论“拷打”，学学前辈们的沟通技巧，转为与舆论共舞，披沙拣金，有时获宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每个时代有每个时代的责任，我们现在的运动员肯定还有不足，但绝对不缺自信和阳光。”这句话，送给中国运动员，也送给网友观众们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>