<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0403bfaed665bf82279229ba50787008</guid>
<title>比起中国，印度为何会被英国更早、更彻底地征服？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnDarwin/2021_05_04_589666.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·达尔文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在没办法迅速取胜或得不到当地人支持以永久统治的情况下，欧洲诸国政府没什么兴趣跟飘忽不定的敌人打无休无止的“原住民战争”。他们可能会准许部队从已建立的据点发动零星攻势，尝试一举击倒对方。但在亚非许多地方，他们不得不让大国本土政权继续存活，不得不容忍小国的抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是个巨大的例外，它可能是现代史上最引人注目的帝国主义扩张例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1820年时，英国人已成为印度次大陆上的最大势力。1856年，印度反英起义前夕，英国人已征服信德、旁遮普，吞并阿瓦德。他们似乎决定直接控制印度每个地区，包括承认他们为宗主的那些土邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开放与征服&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么印度比亚非几乎任何其他地方都更早被征服，而且被征服得更彻底？为什么英国人愿意并有能力承担统治印度的巨大风险和成本？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答第一个问题，就得回头审视印度是在什么情况下经历双重革命，英国是在什么情况下首度将恒河下游纳入掌控的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那场双重革命中，莫卧儿人（北印度、中印度名义上的统治者）因为先后遭纳迪尔沙（伊朗的拿破仑）及其阿富汗继承者艾哈迈德沙·杜拉尼的陆上入侵而一蹶不振。几乎与此同时，沿海地区（特别是纺织业发达的孟加拉）变得更加倚赖对外贸易，与外国商人的对立加深。英属东印度公司与当地盟友联手推翻孟加拉省督西拉吉·乌德—多拉，扶植傀儡统治者后，很快就发现德里对孟加拉几乎已无力掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了19世纪初期，英属东印度公司已沿着恒河一路往上推进，占领德里，把莫卧儿转变为傀儡王朝。该公司的行政管理人员从公司的势力扩张中获利良多，因为该公司掌控贸易，从中带来源源不绝的收入，该公司日益庞大的行政体系，则产生大量工作岗位。凡是威胁该公司利益的统治者，均被该公司消灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416162724664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东印度公司总部（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，人人都认为该公司扩张得如此顺利，要归功于英国坚持战胜印度的混乱与死气沉沉之现象的决心。事实上，英国人得以入主印度的关键，不在于印度的落后和怠惰，而在于印度既开放又容易抵达，在于印度的金融、商业活动十分复杂而先进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的开放，在几个方面帮了英国人。开放是那场双重革命的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国不同，印度没有长城可阻挡中亚势力进入印度斯坦平原。它也不像中国那样限制外国商人只能在广州之类的城市活动。欧洲人搜集有关印度的知识，比搜集有关中国的知识要容易许多；欧洲商人与印度商人打交道，也没那么困难。印度的商业经济（18世纪世界纺织业的中心）远比中国的商业经济外向，印度的银行业者和商人受统治者的控制也小得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度沿海地区，英国遇到的是几个贸易邦，而非必须听命于遥远的皇帝且带有敌意的官僚体系。在沿海地区，英国人的利益受到当地统治者威胁时，他们不难找到对统治者心怀不满的人联手反抗。他们的组织化部队虽然兵力有限，但从东印度公司的贸易中获利而不想失去这种利益的当地人使其力量倍增。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/16/20210416163358650.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但光凭这一点，还无法充分解释英国人挺进南亚次大陆内部为何比较容易。在此，还有印度现代初期的“现代性”所带来的其他三个好处，可供英国人利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，改变次大陆各地均势的信贷体制，已使印度大部分地区互相连接。在英国发动的众多战争中，英国可将贸易利润和印度银行家的金融服务相结合，因此能够承受用兵失利的后果，撑得比敌人要久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，英国人首先拿下孟加拉（印度最繁荣的地区），得以利用该地运作已久的土地税收体系，取得宝贵资金。他们可以招募庞大的部队，然后夺取新的收入来源，取得新战争所需的经费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种靠自力推动的殖民统治方式，而这种方式在亚非较不发达的地区几乎无法运作，在没有税收体系的非货币化经济体里，则根本无法施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，印度低地已发展出职业区隔分明的阶级体系和佣兵部队（与此相对的是以氏族为效忠对象的作风和以封建方式征集的部队），东印度公司不难招募到（也养得起）效忠于外国雇主的印度籍职业军人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1835年，孟加拉军队已有约64个“本地步兵”团，而该公司的印度籍部队比英国在国内外的所有军队都要庞大。有了这支常备军作为打击利器，再顽强的对手碰上该公司几乎都只能俯首称臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，印度为入侵的英国人提供了可转用于其征服任务的资源。因此，东印度公司很早就打造出自己的“安全区”，使自己成为印度次大陆上的强权之一，以印度的方式和次大陆上的印度对手竞争。该公司还可以利用印度社会的流动性，增加自己的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度西部长期以来接纳外国商人精英，特别是来自伊朗而最终主宰孟买这个港口城市的帕西人。帕西人自然而然成为该公司的经商伙伴。在孟加拉，新的印度教精英阶层婆陀罗洛克（bhadralok，“体面阶级”）迅速崛起，取代观念守旧的穆斯林精英，为该公司提供了赖以统治该地的受过教育的合作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靠着这类盟友，该公司可以打造出榨取（最终扼杀）任何印度对手之贸易和收入所需的当地网络。其影响是把大部分的成本和风险，由英国（印度帝国的最终受惠者）转移到最先出现于孟加拉“桥头堡”的英印混合政治实体上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
征服印度的战争开销，由英属印度而非英国支付。伦敦派部队来帮忙时，也是由该公司支付雇请他们的费用——英国政府对于派兵到印度，比派规模更小的部队到新西兰或南非的贫穷殖民地更为干脆，这是原因之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d433303ee6844e78de5b9929c41ff9b3</guid>
<title>我在非洲当网红，一不小心被总统赐姓Suluhu</title>
<link>https://www.guancha.cn/TangJingYu/2021_05_04_589662.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/03/20210503165054777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;430&quot; height=&quot;536&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;唐竞宇作为坦桑“好声音”嘉宾表演&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你好，Juma，听说你的名字很有来历，是坦桑尼亚现任的总统给的？先介绍一下自己吧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;我叫唐竞宇，目前在四达时代坦桑尼亚有限公司任市场总监，之前在天津外国语大学学习斯瓦希里语（kiswahili，下简称“斯语”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯瓦希里语是坦桑尼亚、肯尼亚、乌干达的官方语言，刚果民主共和国的国家语言之一，斯瓦希里语的方言科摩罗语是科摩罗的官方语言之一。在赞比亚、马拉维、布隆迪、卢旺达、索马里、莫桑比克等东非和中非的国家，斯瓦希里语被作为交际语言使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的斯瓦西里语名字是Juma Suluhu Sharobaro。2016年的时候，在坦桑尼亚有一个房地产项目叫棕榈湾，类似中国的商品房和写字楼，是由一家中企叫Group Six（联合建设国际有限公司）承包的，当时这个项目有一个揭牌仪式，请我去做斯语的翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任坦桑尼亚的副总统萨米娅·苏鲁胡·哈桑(Tanzania&#x27;s Samia Suluhu Hassan)也参加活动，她可能觉得我翻译得比较好，就当场问我的名字叫什么，我当时说，我叫Juma Sharobaro，Juma是当地的一个大姓，Sharobaro是高富帅的意思，副总统就很高兴，说把她的姓Suluhu赐给我，所以我现在的斯瓦希里语名字就叫Juma Suluhu Sharobaro。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦桑尼亚的原总统今年3月份刚刚去世了，由萨米娅·哈桑继任了总统，她也是坦桑尼亚第一位女总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情其实也影响到坦桑尼亚的营商环境，其实前总统的一些政策对投资者相对比较严厉一些，有些政策对中国商人也不太有利，所以之前很多中企都回国了，但是现在的萨米娅·哈桑总统改变了一些政策，我现在对未来有非常好的向往，有很多中资企业都希望回到坦桑尼亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/03/20210503172300865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坦桑尼亚总统萨米娅·哈桑（independent.co.ug图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你怎么会想到学斯语的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;斯语的“我”发音是mimi，“你”是wiewie，“他”是yeye，我觉得斯语是一种非常“萌”的语言。另一方面，天津外国语大学的斯语专业是两年招一届，每届招10个人，北外和中国传媒大学都是4年招一届，每届也只有10个人，所以这也是一个难得的机遇，当时我就把志愿从阿拉伯语专业改成了斯语专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那你的同学现在也都在非洲吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;我们那届刚毕业的时候，有4、5个人来坦桑，其他人就留在国内，有的当老师，有的考公务员，还有的继承家里的生意。来坦桑的一般都是去中企做翻译，但是现在还在坦桑的就只有我和另一位同学两个人。在非洲呆两三年如果不是很习惯的话，一般都会选择回国，和刚刚说到的之前的营商环境因素也有点关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的东非包括肯尼亚，整个营商环境越来越友好了，有更多的中国投资者来非洲淘金。比如说之前比较知名的品牌只有传音，现在像名创优品、小米、vivo、OPPO这些全都进来了，他们也把中国过去十几年来非常行之有效的各种商业模式和套路都搬到非洲来了。其他还包括做衣服的，做日化用品的，做电视机的，做陶瓷的，都陆续到非洲来建厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890817838813031/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;唐竞宇与刘涛、乔欣在明星见面会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能不能介绍一下你的日常工作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;我现在是四达坦桑尼亚公司的市场总监，同时兼东非地区的OTT业务运营总监（OTT 是“Over The Top”的缩写，是指互联网公司越过运营商，发展基于开放互联网的各种视频及数据服务业务），还要兼一部分公关业务和广告业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在坦桑尼亚，我们的竞争对手主要有三家，其中最大的是DSTV，他们的覆盖人群是中高端的用户，我们主要是中低端用户，更多覆盖普通老百姓的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们采取的市场手段，一方面是传统的大广告牌、灯杆、电视、媒体、广播、广告，另一方面还有直接在线下的路演、摆摊、帐篷、直销、上门客服，这些是传统媒体端。还有新媒体端，包括我们自己的Facebook、Instagram、YouTube，facebook group和whatsapp group的社群营销、还有我们在坦桑尼亚的大V和明星IP运营等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/03/20210503170044528.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四达时代app（左）和&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Instagram页面截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那你现在的团队有多少人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;我的团队现在市场内容营销团队有12人，其中1位市场经理，1位公关经理，1位新媒体经理，他们下面又有一些设计师、OTT运营、体育专员、内容营销专员，还有一些助理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那整个坦桑公司有多少人呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;总共有400多人吧，其中本地销售有170多位，客服人员有100多位，这样就有300多号人了，还有一些安装工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我之前听说你们整个四达时代在非洲的员工本地化率高达95%，也就是说绝大部分是黑人，在坦桑公司是这样吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;我们坦桑公司中方一共13个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那会斯语的有多少人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;就我一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那平时都是说英语吗？怎么带当地的员工？因为也有一些传说，说非洲的员工不太好带，组织性纪律性不太好？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;非洲员工容易放羊的情况肯定多多少少有一点，在我们部门好一些，基本没有出现过这样的情况。其实我们的工作量还是比较大的，主要要让他们有活干，给他们目标，还要给他们空间去自己发挥。所以我们部门的工作基本上是比较饱和的，可能销售部门管理起来更累一些，但这不是我的部门，我了解不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的市场部门，给他们定的任务比较明确，同时定期给他们反馈，不管是取得成绩还是没有达到目标，都要有相应的奖惩，起到激励或鞭策的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有就是我们会换位思考，将心比心，非洲员工一般都是来自大家族，一个人打工可能要养活很多人，举个例子，他们年龄中位数只有20岁，平均预期寿命只有40多岁，所以经常会有家里人去世的情况，这时候我们也会给假期、随一些份子钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方员工跟他们沟通都是用英语，我们的非洲员工基本上都是本科毕业，当然也有一些工人和工程师英语不一定好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的工资水平在同行业相比的话，还是比较高的，这也是一个因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890817838913261/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《熊出没》配音大赛现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看到你的很多照片，有穿坦桑尼亚当地服装的，有跟海清在一起的，有跟刘涛在一起的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;我们做了海清的《媳妇的美好时代》的斯语配音版，这在坦桑尼亚是一个爆款，因为日常生活、家长里短跟坦桑的老百姓贴得很近，媳妇和婆婆的关系跟国内没有什么区别，所以很容易引起共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个爆款以后，我们还引进了很多海清的剧，比如《双面胶》、《小别离》等等，所以2017年我们邀请海清到坦桑，做了一个明星见面会。当时我们活动的规模不是很大，大概邀请了两三百人，现场进行了一些互动和配音表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来《欢乐颂》也是一个爆款，刘涛和乔欣也来到坦桑做见面会，当时我们租了坦桑最高规格的酒店来做这个活动，现场大概有五六百人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他像《花千骨》、《西游记》等等在坦桑也很受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/03/20210503170406114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;唐竞宇与海清在明星见面会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你们好像还有很多综艺节目？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;是的，我参加过坦桑的“好声音”，但不是比赛，因为是我们自己的活动，是作为嘉宾登台表演的。2020年-21年这届是最火爆的一届，我们在线下55个城市举行了海选，一共有4400人参加，我们的APP上也推出了报名和线上投票，包括海选、淘汰赛、复活赛、决赛都有投票，决赛当天，有50万人观看我们的直播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：50万是什么概念呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;就是几乎所有我们的机顶盒用户都在看这个直播，其实当天我们的竞争对手也有播放拳击赛、喜剧秀之类的节目，但是都比较冷场，所有人都在看我们的节目，所以坦桑“好声音”已经是一个国民节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很多综艺节目都是国内的翻版，比如说“非诚勿扰”、“跑男”、“妈妈咪呀”、“智勇大冲关”，还有我们的配音大赛，每年都会选取一些优胜者到中国北京工作，这对当地人非常有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们是黑非洲几乎唯一搞综艺的运营商，其他一些电视台比较多的是搞本地体育、本地电视剧等等。我们的体育节目也很有竞争力，在非洲，足球是第一运动，是所有人共同的宗教，当地人每天如果不聊一点足球，就像一天没有过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你自己也是网红吧？Instagram上有20万粉丝？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;全是黑粉（笑），名符其实的黑粉。其实我有些朋友利用非洲的环境做自媒体号、抖音号，很多都有几百万粉丝，我也觉得挺后悔之前没有做起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：20万粉体量也不小啊？而且粉的成分来说，是不是也有一些区别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;如果纯黑粉的话，20万体量算比较大的了，但是如果国内有几百万粉的话，一是体量本身不一样，二是变现能力也不一样，毕竟非洲粉丝变现能力要差不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初我做自己的账号，一方面很多都是随手拍的，没有花太大的精力，也没有用专门的团队去经营，二是我的账号一开始也考虑跟公司的利益结合，利用我会斯语的优势积极参加本地活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你从一开始来非洲到现在，认识上有没有发生一些变化？职业生涯顺利吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐竞宇：&lt;/strong&gt;我毕业后来坦桑，一开始也是抱着很大的希望来工作，但其实起初不知道自己要做什么，也是经历了一步一步的成长，从销售、销售经理、公关经理、市场经理再到现在的市场总监，从我的年龄上来说，这个过程算比较快的，认识上当然也会有一些变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：感谢接受采访。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（采访完）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890817838919954/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7a738225d71eacfb451abdca528f7bf</guid>
<title>中国不要低估对手，美国只有在这种情况下才会衰落</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-WoErFu/2021_05_04_589658.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马丁·沃尔夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国精英相信，美国正处于不可逆转的衰落之中，华盛顿著名智库“战略与国际研究中心”的裘德·布兰切特如是说。近年来在美国发生的事情，特别是在政治领域发生的事，支持了这一观点。一个稳定的自由民主国家不会选出唐纳德·特朗普——一个缺乏所有必要素质和能力的人——担任国家领导人。但是，美国衰落的观点言过其实了。美国仍掌握着大量资源，尤其是在经济领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个半世纪以来，美国一直是全世界最具创新性的经济体。这是其全球实力和影响力的基础。那么，它今天的创新能力如何呢？答案是：相当不错，尽管有来自中国的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股票市场并不完美。但投资者对公司的估值至少是对其前景相对公正的评估。上周末，全世界最有价值（译注：全世界最有价值的公司是根据市值来进行评定的，即公司发行的股票数量乘以一股价值计算得出）的10家公司中有7家的总部设在美国，前20强中有14家总部设在美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/30/20210430173903232.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球最有价值公司前20强 图片来源：金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有沙特阿拉伯国家石油公司，那全球最有价值的五大公司将全都是美国科技巨头：苹果、微软、亚马逊、Alphabet和脸书。中国有两家科技公司上榜：腾讯（排名第七）和阿里巴巴（排名第九）。但它们是唯一进入前20强的中国公司。最有价值的欧洲公司是路易威登，排名第17位。然而，路易威登只是将一堆知名奢侈品牌聚合到了一起。这一点应该引起欧洲人的忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只看科技公司，在前20强中有12家是美国公司；中国（包括香港，但不包括台湾地区）公司有三家；荷兰公司有两家，其中之一是阿斯麦尔公司，它是全球最大的半导体设备制造商。台湾地区有全球最大的芯片代工制造商——台湾积体电路制造股份有限公司。韩国有三星电子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/30/20210430174031622.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球最有价值的科技公司前20强 图片来源：金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生命科学是确保国家未来兴盛的另一关键领域。在这一领域的前20强企业中有7家是欧洲公司（包括瑞士和英国）。但美国公司在前10名中占据了7席，在前20名中占据了11席。还有一家澳大利亚公司和一家日本公司上榜，但没有中国企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国公司在全球占据主导地位，而且几乎所有最有价值的非美国公司都将总部设立在了美国的盟国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种以股市为基础的评价方法显然无法评估中国的国有企业，以及在电信设备领域处于世界领先地位的非上市公司华为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国声称它在其他领域处于领先地位，特别是在高铁领域。但这项技术却发源于其他国家。中国在铁路和其他几个领域的成功体现在它能快速且大规模地建设基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/30/20210430174204175.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球最有价值的生命科学/医药公司前20强 图片来源：金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会说，占主导地位的美国公司已经垂垂老矣。此外，美国科技巨头还收购了许多外国公司。然而，这却正是它们的一大优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国在风险投资领域继续处于领先地位。Dealroom公司的数据显示，从2018年到2021年第一季度，美国的风投总额为4870亿美元，而把中国、英国、印度、德国、法国、加拿大、以色列和新加坡的所有风投数额全部加起来也只有3790亿美元。即使以风投额在GDP中的占比来衡量，美国投资也仅落后于以色列和新加坡。在国际专利申请方面，中国在2019年排名第一，为59045件，美国为57705件。但在前10名中，除了中美之外的其他国家都是美国的盟友。这些盟友加上美国，它们的专利申请量接近17.5万份。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/30/20210430174342865.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球风险投资额排行 图片来源：金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学也很重要。在一个著名的大学排名中，前10名中有5所，前20名中有10所是美国大学，但只有一所是中国大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，未来的美国几乎不可能沦为无关紧要的经济体，尤其是在它与盟国联合起来的时候。即使中国很快就成为世界上最大的经济体，它也不会是最具生产力和创新性的国家。而且，即使中国经济继续发展，美国及其盟友也应该会长期保持领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/04/30/20210430174456463.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;风投金额占本国GDP的比重 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国国际地位的最大威胁不是来自中国，而是来自于自身。如果它选出的领导人蔑视民主体制、种族多样性、全球联盟、科学和理性，它就必将会衰落。共和党人未能与这位前总统切割，就使得这种可能性变得更大。然而，如果美国人无法为创造一个更美好的未来而齐心协力，那落得这一下场就是其自作自受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
届时，中国的精英们就会正确地意识到，美国正在走向毁灭。但他们可能仍会犯错误，误以为自己走上了更好的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/04/30/20210430174519380.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球大学排行榜 图片来源：金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的一大优势是它有能力吸引到全世界最优秀和最聪明的人才。现在，两个出生在印度的人经营着微软和Alphabet公司。谷歌有两位联合创始人，其中之一是来自苏联的移民。但美国现在展现出来的本土主义倾向却在抵消这一优势。尽管如此，建立在同一套制度和价值观基础上的种族多样性仍可能发挥巨大作用，保持美国商业、文化和政治充满活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不太可能继续主导世界，因为中国的人口是美国人口的四倍多。然而，只要美国继续保持民主、自由和开放，它就很有可能在未来很长一段时期内仍是全球最具影响力的国家。如果它决定满足国内反动势力的心愿，它就会失败。但这要归咎于它自己的选择，而不是它的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b294fbdb71f1cb94f114a7fdc1f78d06</guid>
<title>新能源车的赛道很宽、变化很快，中企切不可掉以轻心</title>
<link>https://www.guancha.cn/shiwei2/2021_05_04_589655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石炜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论我们是否承认，一场能源革命正在拉开帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界范围内，如何更好地实现低碳、节能，已经成为主流国家的主流意识。而新能源汽车的迅速发展，正是这场能源革命中极为重要的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在观察者网撰文介绍中国新能源汽车的发展。作为一个对新能源汽车感兴趣，且曾在2018-2019年访问美国一年的八零后，在这里就我所了解到的美国新能源汽车发展的现状和诸位聊聊。而且最近特斯拉汽车消费者维权事件，也让外界更深切地体会到新能源汽车发展背后的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正式谈美国新能源汽车之前，我们有必要了解一些背景知识，主要包括美国汽车产业界的现状，以及新能源汽车的定义、分类和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/01/20210501151730547.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月20日，美国总统拜登以视频方式参观美国一家新能源汽车生产中心 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，看看美国汽车产业的大致情况。美国被称为车轮上的国家，美国普通民众的居住和生活方式决定了交通出行对私人汽车的严重依赖性。从1920年代开始，美国就进入了汽车社会，至今差不多有一百年了。即使如此，现在汽车业仍是美国制造业的主要支柱之一，也是美国产业工人比较集中的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看一组宏观数据：美国曾是世界第一大汽车销售市场，但这个冠军宝座目前已被中国取代；可美国仍是世界第二大新车销售市场，且遥遥领先第三名的日本（当然，中国市场的销量同样遥遥领先美国）。2020年，全球汽车总销量达7798万辆，其中接近三分之一在中国，2531万辆；其次是美国，1445万辆；第三是日本，460万辆。去年的新车销量，中国约等于美国、日本、德国、印度的总和，也就是第二到第五名的总和；而美国约等于日本、德国、印度、法国、巴西的总和，差不多是第三名到第七名的总和。可以说，美国市场是这个世界上仅次于中国的单一汽车新车销售市场，重要性不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们也有必要对新能源汽车做一点小科普。新能源中的“新”，是针对传统燃油车而言的。传统汽车的燃料主要包括汽油和柴油。从上世纪末开始，一部分国家和地区，包括中国在内，尝试向汽油中添加乙醇或甲醇。这样做一方面是为了缓解不时出现的石油供应紧张，另一方面也是因为添加的乙醇多数为生物乙醇，来源于光合作用，是一种可持续能源，相当于间接降低了碳排放，同时乙醇汽油还可以提高汽油的抗震爆性，有利于提升标号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，多数加油站都提供几种类型的汽油，其标号分为87、89、91号等，部分提供E15、E85类型的选择。数字表示乙醇的添加比例，15%和85%。当然，E85其实基本上就是乙醇了。这类汽油虽然油耗会增加，但价格更便宜。我在美国期间，汽车加油基本上都是加便宜的E15。不加更便宜的E85，是因为我的二手车（其实已经是四手了）不支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/01/20210501151518809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国多数加油站都提供不同类型的汽油 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这类汽油因为添加了可再生的乙醇，从某种意义上来说，相对减少了碳排放，但乙醇的生产需要消耗粮食，而粮食的生产也需要消耗农药、化肥，燃料乙醇还可能推高粮食价格，造成道义上的难题。所以一般使用这类汽油的汽车，仍被归类为传统燃料汽车。这类汽车的动力来源是依靠燃料在内燃机中燃烧，推动活塞来做功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在我们定义的新能源汽车，则是指依靠电动机驱动的汽车。可以说，我们现代定义的所有的新能源汽车，一定是由电机来驱动的。至于这个电从哪里来，就可以分类了。比如完全来自于锂电池，则是纯电动汽车BEV；部分来自于电池，同时保留内燃机，且电池可以独立充电，则是插电式混动汽车PHEV，或增程式电动汽车EREV；完全来自于内燃机，就是HEV，但HEV因为不能独立充电，在许多国家都不被认为是新能源汽车；而如果电的来源是燃料电池，则是燃料电池汽车FCEV。这其中又主要以氢燃料电池为主。目前最有代表性的新能源汽车，不外乎三类：BEV，PHEV和FCEV。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/01/20210501154155270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这些背景知识，我们可以来了解一下美国新能源汽车的发展现状。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>37445799cc0dff3e8b6434c616bd72be</guid>
<title>百年来，中国共产党经历过哪些“至暗时刻”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_05_04_589651.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=375304053&amp;amp;bvid=BV1pZ4y1F7jp&amp;amp;cid=331518382&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎收看《闪耀东方》，欢迎收看《中国大思政》，《闪耀东方·中国大思政》。中国的崛起震撼了整个世界，中国正在快速地走向世界政治舞台和经济舞台的中央。我自己走访了世界100多个国家，对此感受尤深。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/03/20210503230858901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常有人问我如何读懂今天的中国，我的回答实际上简单，我说你首先要读懂中国共产党。今年是我们建党100周年，我们希望有一个系列共12期的节目向大家全面介绍中国共产党与中国方方面面的关系，包括中国现代国家的形成，中国人民解放军的成长，中国的外交政策的演变，中国参加全球化的进程等等。好，我们现在开始第一讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我今天想跟大家谈这么一个话题：《中国共产党与现代中国的形成》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国共产党的百年华诞，中国共产党是一个天降大任于斯人也，舍我其谁的使命担当党，它带领人民浴血奋战创建了新中国，它领导中华民族实现了从站起来、富起来到强起来的历史性飞跃。今天我想利用我们《闪耀东方·中国大思政》的第一课，和大家一起来讨论我们中国共产党与现代中国的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于旧中国，大家听到最多的一个词叫做“一盘散沙”。过去孙中山讲过，毛泽东主席讲过，邓小平也讲过，这是我们当时旧中国的最大的特征。大家知道1840年鸦片战争爆发的时候，英国的经济规模比中国小很多，但它还是能够打败中国。当时英国的舰队才4000多人，它可以打败4亿人口的中国，逼着大清朝廷签下了丧权辱国《南京条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/03/20210503230919875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但1949年新中国成立以后，情况就不一样了，我们的立国之战抗美援朝战争，虽然当时中国还是一个一贫如洗的国家，但我们的军队就可以成建制的消灭武装到牙齿的美国军队和英国军队，直至赢得抗美援朝战争的伟大的胜利。什么原因呢？我想一个很重要的原因就是国家不一样了，在党的领导下，新中国不再是一盘散沙了。新中国的成立标志着中国从一个传统国家迈入了现代国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你要了解现代国家，我们一定要了解一个概念叫民族国家。所谓民族国家在我们现在政治话语中几乎就等同于现代国家，它包含了我们今天大家都熟悉的国家主权、领土完整、主权平等、民族认同，也包括像国歌、国旗、国徽等等。那么历史上欧洲国家主要都是宗教国家和家族的国家，互相之间频繁的无休止的打仗，血流成河。那么欧洲也是后来最早形成所谓民族国家的，比方说法国是比较早的，法国通过皇权统一了税收，统一了军队，成立了自己国家的军队，推动形成了法兰西民族这种意识，集体的意识，然后国家具有强大的战争动员能力，使它很快就击败了普鲁士，当时普鲁士也就是一盘散沙的300多个日耳曼的小邦国，互相之间战乱不断。同样后来普鲁士整个300个小邦国，最后在铁血宰相俾斯曼的远交近攻的战略下，他统一了德国，也形成了德意志这样一个民族国家，德国也迅速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来在亚洲也是一样的，日本通过明治维新也形成了民族国家，加入了欧洲列强，而且在1894年、1895年甲午战争中，击败了当时还是一盘散沙的传统中国。那时候“中国”这个概念或者这个词汇实际上在历史上早就出现了，但是当时它还不是现在意义上我们讲的国家的概念，而是一个朝代的概念，一个邦国的概念，一个家氏的总称。也就我们有时候听说叫“一姓之天下，而非万姓之天下”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得我们的知名学者费孝通先生曾经讲过，作为一个自在的民族，中华民族在几千年历史过程中它形成了，但作为一个自觉的民族实体，则是在近代才实现的，在近百年来中国和西方列强的对抗中出现的，也就是到了近代中华民族才真正与叫做“非我族类”的外国人发生冲突，才意识到自己民族这个意识非常强，走向一种民族自觉，意识到中华民族是一个具有共同生存空间、共同文化、共同生活方式、休戚与共的命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/03/20210503230935692.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以回想当年甲午战争的时候，当时甚至被称为朝廷的战争，甚至说是李鸿章一个人的战争，那么后来就不一样了。那么在中国近代史上，无数仁人志士都在探索中华民族的复兴之路，但大家普遍都认为，一定要首先能够把人民组织起来解决一盘散沙的问题，使中国获得真正的民族独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道毛泽东主席说过一句名言，十月革命一声炮响给我们送来了马克思列宁主义。我想这句话它至少有这么两层意思，一层就是马克思主义意味着占人口绝大多数的劳动人民，可以推翻压在他们头上的反动统治者；第二层意思就是十月革命本身的成功意味着列宁主义的成功，也就是马克思主义在苏联的成功。这使包括毛泽东在内的中国仁人志士一下子看到中国人民可以通过共产党组织起来，摆脱西方列强的奴役，获得民族独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后来我们看到，这种认识实际上还只是第一步，中国共产党人从1921年建党开始付出了无数的生命牺牲，最后才探索出一条建立现代国家的成功之路。所以我想特别谈一谈毛泽东主席的特殊的贡献。因为邓小平说过很多次，他说没有毛主席，我们至今可能还在黑暗中徘徊。那么毛泽东主席的过人之处在于他对中国社会跳动的脉搏，对社会发展的规律有着更为准确的把握。他找到了中国迈向现代国家的规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里想用两个例子来说明这一点。一个就是上世纪20年代的时候，我们接受的还是苏联对马克思主义人类历史发展规律的解释，也就是我们比较熟悉的叫“五种社会形态”：从原始社会到奴隶社会，到封建社会，到资本主义社会，到社会主义社会，那么根据这样的观点，当时的斯大林就认为中国是封建社会，中国需要资产阶级革命，资产阶级是中国的进步阶级，中国共产党应该辅助中国国民党，甚至到了“四一二”大屠杀之前的半年，1926年的10月，当时的苏联共产国际还是明确指示中国共产党不要开展对于资产阶级右翼，不要开展对蒋介石的斗争，不要开展农民运动，怕触犯资产阶级的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但毛泽东主席他根据自己对中国社会的深刻的分析，认为中国不是简单的封建社会，中国社会有资本主义性质，中国的官僚具有资产阶级性质，中国基层社会的乡绅也具有资产阶级性质，中国还有与帝国主义勾结在一起的官僚买办资产阶级，他的根基或者替他们办事的经营的往往是土豪劣绅，他们在中国社会的最基层形成一种黑社会，所以中国革命或者说中国如果要建设现代国家的话，必须重塑整个由土豪劣绅把持的中国社会基层结构。所以毛主席认为中国的衰落是因为中国的基层被这种黑社会化的乡绅给把持了，那么中国的上层则是被官僚买办资产阶级给把持了，所以当时毛主席就非常远见地指出，谁能够组织农民，谁就能组织中国。所以在1927年国民党“四一二”大屠杀之前，我现在看到的资料，毛泽东当时已经在广州、武汉和株洲，举办了很多期的中国农民运动讲习所，这些讲习所孕育了大概11个省的2800多个农会，为整个的农民运动奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个事情就是经历了大革命的失败之后，“四一二”大屠杀之后，在1927年在武汉召开的党的八七会议上，毛主席明确地指出了“枪杆子里面出政权”，随后组织了秋收起义等，创建了井冈山革命根据地。后来从理论上阐述，中国必须走农村包围城市，武装夺取政权的道路。这些观点在当时是被共产国际和我们党内的主流都认为是离经叛道的，但后来证明这是实事求是的，是马克思主义中国化的最重要的成果之一。那么在毛泽东的旗帜下，中国人民经过了20多年的艰苦卓绝的斗争，打败了日本帝国主义，推翻了国民党统治，1949年创建了中华人民共和国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/03/20210503230950631.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现代国家的建构过程来看，毛泽东主席和中国共产党的最大成就之一就是把中国人民组织起来，特别是在最基层，通过组织农会打土豪分田地，把最广大的农民组织起来，这就从社会结构上解决了长期妨碍中国成为现代国家的一盘散沙的问题。中国最基层社会组织起来之后，国家就完全不一样了。今天你哪怕到中国最落后的山区，最边远的地方，你可以看到它有互联网，有移动支付，即使是贫困户，他也有绑定手机、银行卡等等，政府扶贫可以直接把钱打到他的卡号上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我走过很多发展中国家，他们的政府实际上能力是非常弱的，往往管住一个首都就差不多了，不可能把国家治理落实到最基层。你比方说非洲国家，它艾滋病是非常严重的，但政府想把药发到村庄是做不到的，它没有这个能力。那么中国边远地区现在到处都可以使用移动支付，中国我看到行政村的4G的覆盖率两年前就超过99%了，现在5G网络也正在全国铺开，坦率讲像美国这样西方国家现在还远远做不到，那么这一次新冠疫情突然袭来，几乎也是一场疫情的世界大战，它对世界各国的政治制度和治理模式也是一场同台竞争的一个考试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以这样说，中国特色社会主义制度在几乎所有可比的领域内都完胜西方资本主义制度。尽管西方主流媒体还是继续黑中国，但实际上这无济于事，这说明他们心慌了。中国制度的成功是他们最害怕的事情，中国抗疫的成功和美国抗疫的溃败，我想一个主要的原因，差别就在于我们的基层社会组织起来了，所以我们能够打一场抗疫的人民战争，美国是打不了的。那么这次战疫过程中，我们做到了最大限度的动员人民群众直接参与，权威信息通过微信直达基层，直达百姓，直达每一个人。大家第一时间知道做了什么、怎么做，西方国家传染疾病发展的状况往往是一旦出现社区感染，它几乎就完全没有办法，控制不住了，因为西方社会它没有中国共产党这种基层组织能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望中国共产党走过的波澜壮阔的100年，我们可以看到中国共产党是一个天降大任于斯人也的这样一个使命担当党，它代表着一个在内忧外患下跌入低谷之后，又重新崛起的一个伟大的民族。那么从浴血奋战创建现代中国到筚路蓝缕建设新中国，中国共产党领导人民克服千难万险，使中华民族迎来了站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。那么中国共产党以人民为中心，以民族复兴为始，从这个角度我们可以看到也可以理解或者更好的理解为什么当年毛泽东主席就提出中国要追赶和赶超美国，否则将被开除球籍。理解邓小平同志多次讲过的，中国的现代化要分三步走，要在21世纪中叶成为社会主义的发达国家，而且要证明社会主义制度比资本主义制度优越。我们也更好地理解习近平同志提出的要实现两个100年民族复兴的中国梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/03/20210503231006446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们正处在一个重要的历史时刻，是我们中国共产党百年华诞，也正好是两个大局的交汇之际，一个是中华民族伟大复兴的战略全局，一个是百年未有之大变局。所以我们必须抓住这个历史的机遇期，奋发有为，为民族复兴和人类解放事业做出我们自己的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，今天就和大家谈这些，谢谢大家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>