<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ec9b27404d991484f1273c4797030eb</guid>
<title>希特勒没有做到的，泽连斯基“做到了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_05_10_734320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年冬天，纳粹德军直扑莫斯科城下。但在距离红场约20公里的地方，曾经横扫欧洲的德军再也不能前进一步，德国坦克最终没能开进莫斯科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80多年后的今天，德国坦克终于“开”进了莫斯科。希特勒没有做到的事，泽连斯基帮他做到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这些坦克不是作为胜利者，而是作为战利品，“陪绑”着美国M1A1“艾布拉姆斯”坦克、M2A1“布莱德利”步兵战车等一起进入了莫斯科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来自俯首山装备展的反思&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在红场阅兵之前，俄罗斯在莫斯科俯首山的胜利公园旁举办战利品展览。作为著名历史文化景点，俯首山曾在1812年成为拿破仑进军莫斯科前的驻足地，二战后苏联在这里建立起了卫国战争博物馆。而现在，在卫国战争胜利79周年纪念活动开始前，这里再次人山人海，人们都在不停驻足围观在乌克兰战场上被缴获的西方装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了彰显“大度”，俄罗斯方面甚至“特批”北约国家使馆官员获得“优待”：可以不需排队就进入“胜利公园”的“西方装备展”参观。但估计没有哪个北约国家的外交人员敢真的利用这个优待。毕竟一旦被人拍到，那将成为全球头版头条，沦为全世界笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/09/20240509184840595.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄缴M1A1。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：俄新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是回想三十多年前，就在冷战刚刚结束，弗兰西斯·福山正在信心满满地宣布“历史的终结”的时候，事情似乎截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时，冷战结束的“西风”虽然让人类最终在短时间内脱离了可能爆发核战争背景下的全面战争的阴霾，但也在军迷圈中留下了永久遗憾：西方武器和苏联武器到底谁更强这个问题似乎永远无解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，冷战后的局部战争似乎一再向全世界人民昭示着西方武器的优越性，但支持苏系装备体系的爱好者们却一直不服气。毕竟战争的胜负不光由武器决定，更由使用武器的军人所决定，由政治大势所决定。战争只是政治的延伸，武器只是战争的工具，而军人是武装和政治的参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且即便从技术上说，苏联武器也没有真正意义上和西方武器堂堂正正一战。这不仅是因为苏联武器有自用版和出口版（也称“猴版”）的差别，更重要的是，冷战后的局部战争往往是由体系完整、状态满血的西方军队对阵体系残缺、数量不足、性能缩水的苏制装备军队。这样的胜利，始终有胜之不武之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是三十多年之后爆发的俄乌战争，似乎正在为军迷们弥补这一遗憾。作为战后欧洲最大规模、最惨烈的军事冲突，俄乌战争让曾经震撼欧洲的前南内战相形见拙。也是在这里，乌克兰意外地成为西方武器和苏俄系武器正面较量的地方，似乎让军迷们的纸上谈兵有了现实的佐证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兰切斯特方程：数量就是质量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从沙俄开始一直到苏联和俄罗斯时代，俄国人的军事理念就信奉“数量本身就是质量”这一教条。虽然许多人会将其与草菅人命联系起来，但是事实上，这一教条是可以通过军事运筹学中的兰切斯特方程在数学上得以证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰切斯特方程是一组微分方程，求解后可分为线性律和平方律两部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中线性律适用于远距离对射的情况：双方都只能均匀地施加火力和造成杀伤。这使得交战双方的实力正比于战斗单元的数量与单一作战单元战斗力的乘积，即在远距离交战情况下，平均战斗力为1的10个战斗单元与战斗力为10的1个战斗单元具有同等战斗力，而理想状态下双方战斗的最终结果将是同归于尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而平方律则适用于可以集中火力的近距离交战情况，交战双方的实力之比正比于战斗单元的数量平方和单一作战单元战斗力的乘积。也就是说，在近战情况下，平均战斗力为1的10个战斗单元的战斗力，将与一个战斗力为100的战斗单元具有同等战力。这就是战争中“乱拳打死老师傅”的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，根据兰切斯特方程，质量劣势但兵力优势的一方可以通过战术，不计伤亡，从远距离突入到近距离，在近距离放大数量优势，从而实现集火歼敌，以弱胜强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以灵活应用兰切斯特方程，就可以在战役战术层面放大自身优势，并缩小对敌劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/09/20240509185659701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两支军队互相伤害的理想模拟。图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设在一场战役中，双方分别指挥战斗力为1但数量为20的A军，和另一只战斗力为10数量为2的B军。这时候，如果A、B两军只进行远距离对射。那么根据线性律，双方将同归于尽，这无疑对数量更多的A军不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了获胜，A军指挥官于是选择变招利用平方律。他首先选择用10个战斗单元的代价在远距离对射阶段拼掉对方1个战斗单元，并突击进入近战集火的第二阶段。这时候双方的战力比是100：10。这样，就可以以损失约11个战斗单元为代价，全歼对方2个战斗单元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果B军指挥官，先反应过来，同样也可以通过果断、巧妙的战术行动，将质量劣势但数量占优的一方割裂成两个部分，然后在运动中进入近战状态，利用局部优势，首先吃掉更弱的一部分，然后再不断运动中实现对数量优势对手的分割和歼灭。只要走位得当，理论上可以实现在保持自己的总损失较低的同时，全歼敌人。这就是各个击破的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述论述中，我们不难看出，在近战集火阶段，平方律作用非常大，甚至战斗集团的数量多寡将直接决定战斗的胜负。双方数量相差太悬殊的话，质量差别再大，也难以抵消数量差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，战斗力为100但数量为2的X军对战斗力为2但数量为100的Y军时，唯一的不败希望是始终调动对手，使交战始终发生在远距离对射阶段。因为一旦X军进入近战集火阶段并且被Y军部分部队黏住，即使X军能成功地将Y军分割成两半，战斗力值依然是100与10000的差别，这将使得X军连各个击破都做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然战争是复杂的，但是兰切斯特方程作为一种简单化而定量的描述，依然具有指导作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从帝俄到今日的俄联邦，长期以来这片大地上的国家拥有全欧陆最丰富的人力资源，但是同时无法建立起全欧陆最先进的工业。所以基于这个现实，对于这片大地上的国家来说，只有足够的数量，才能撑过消耗阶段的损失，最后在近战集火阶段歼敌制胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其他欧陆强国，以及大洋彼岸的美国相比于俄国往往拥有更先进的生产力，但更少的人力资源。所以只有足够的质量，配合一定数量，才能实现在最低损失的情况下将优势敌人分割包围，形成局部优势。最终在消耗阶段后的近战决战阶段各个击破、歼敌制胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在冷战的高峰，西方阵营的武器研发重点，从不是单纯的精确制导远程打击一条路。事实上，作为冷战武器思想的巅峰，美国的第三代战斗机高度强调格斗能力，德国的第三代主战坦克也高度强调火力、装甲和机动的平衡。而这一切都是从最终的近战决战的角度出发设计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-16的问题，让我们留给2025年胜利公园战利品展的时候再说吧，这里我们主要聊聊“豹二”坦克。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2af2739623cc1492c5b46551c6d6adda</guid>
<title>欧洲一定是在两边摇摆、不断纠结中处理对华关系</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinhua/2024_05_10_734306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从法国到塞尔维亚再到匈牙利，习近平主席此次欧洲之行，有一个词备受关注：战略自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为两个有独立自主精神的大国，中法在历史长河的每一次相遇都能迸发出巨大能量，影响世界行进方向。中法两国元首引领中法关系和中欧关系健康稳定发展，为这个变乱交织的世界注入更多稳定性和正能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为中东欧最有独立自主意识的两个国家，塞尔维亚和匈牙利也因其这一主张，在地缘政治和经济发展等多方面受阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲战略自主是否有可能？除了经贸联系之外，中欧双方还能推动哪些合作？上海外国语大学欧盟研究中心主任、上海欧洲学会副秘书长、上海交大国家战略研究中心特聘研究员忻华与观察者网对话，带来他对本次国家领导人访欧之行的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否谈谈习近平主席本次访问欧洲，首站选在法国的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;忻华：&lt;/strong&gt;习近平主席访欧之行首站选在法国有几点重要意义。首先，法国是主导欧洲一体化和欧盟发展方向的大国，其重要性不亚于德国。法德两个国家的政治决策与战略研判，对于欧洲未来的发展有非常重大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，法国是欧洲战略安全体系当中最重要的国家，重要性超过了德国。德国作为二战的战败国，并不能自主和大力地发展军事力量。在欧洲大陆范围内，即使把英国算进去，法国也是军事上最强的国家，法国对于欧洲未来战略安全领域的发展方向也有最大的发言权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国同法国发展关系，不仅体现在经贸层面的加深合作，也能够比较清晰地了解欧洲未来关于战略安全的意向，从而在面临当前国际地缘战略竞争越来越激烈、部分地区热点冲突不断加剧的背景下，更有利于彼此之间的相互理解和磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，今年是中法建交60周年，法国是历史上最早承认并与新中国建交的西方发达国家。法国的外交一直以比较务实和灵活而著称。通过跟法国建立一种比较密切的协商关系，也有助于中国在整个欧洲拓展影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/09/20240509014241574.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;409&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间5月6日下午，国家主席习近平在巴黎爱丽舍宫同法国总统马克龙会谈后共同会见记者。新华社记者 殷博古 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：马克龙总统在会后的声明中表示，欧方不认同脱钩，欢迎中国企业来欧洲投资，维护欧洲价值链供应链的安全稳定。如何评价法方的这个表态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;忻华：&lt;/strong&gt;马克龙的主要考量是希望为法国经济注入新的活力，带来更多的资源。自2022年乌克兰危机爆发以来，欧洲出现了明显的滞胀，即经济增长停滞和通货膨胀并存的情况。2023年年底，许多欧洲国家出现了经济负增长，整个欧盟的经济增长只有0.2到0.3个百分点，基本上是接近零增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济持续低迷的走势下，加上乌克兰危机带来的能源危机影响，欧洲出现了产业空心化现象，大量的制造业资本不断外移，也带走了工作机会。这种缓慢的经济运行实际上也会拉低欧洲的技术研发速度。面对越来越激烈的地缘经济竞争和国际技术竞争，欧洲将处于越来越不利的地位。因此，法国无论如何要摆出一副相对来说比较灵活的姿态，希望能为他们的经济注入新的动力和资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：习近平主席同法国总统马克龙、欧盟委员会主席风德莱恩举行三方会谈，会后的新闻稿提到，中方希望欧盟机构树立正确的对华认知，尤其是尊重彼此核心利益，维护中欧关系的政治基础。可否分析一下欧盟同法国在对话问题上的立场区别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;忻华：&lt;/strong&gt;欧盟的政策一定程度上体现了法德这两个国家的部分战略意图，当然也会同时反映欧洲其它国家的一些意向。总的来说，欧盟现在是在中美两个大国之间摇摆，它几乎不可能摆脱对美国的战略安全依赖，尤其是在乌克兰危机并没有解除的情况下。但另一方面，欧盟并不愿意恶化同中国的关系，因为欧洲在中国有一定程度的投资，对华贸易关系在欧洲占据了比较重要的位置，所以欧洲不可避免地会两边摇摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，欧盟绝对不会去公开直接的得罪中国，它无论如何是会考虑中国关键的核心国家利益。然而，由于欧盟是美国的战略盟友，它在很多时候又不得不顾及美国的脸色。欧洲一定是在两边摇摆、不断的纠结中处理对华关系。从这个角度来说，我们既不用担心欧洲会像（假设）特朗普上台后的美国政府那样，对中国采取非常激烈、尖锐的对抗政策，另一方面，我们也不能指望欧盟会明确地表示尊重中国核心利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：法国总统马克龙在上次访华时提出了欧洲的“战略自主”概念，这次同中方的交流在多大程度上完善了马克龙提出的这个主张？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;忻华：&lt;/strong&gt;我认为“战略自主”的提出是一个远景规划，代表法国人的一种期望，但如何具体落实，应该说还是一个比较大的问题。总的来说，在经济、金融与科技领域，法国提的欧洲“战略自主”相对来说比较容易实施。我们看到法德等国家在经济领域，技术领域已经出台了很多政策架构，想办法去提升他们对于最尖端前沿的技术研发，包括巩固他们在先进制造业等其它高附加值产业的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/09/20240509014527751.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;412&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间5月6日上午，国家主席习近平应邀在巴黎爱丽舍宫同法国总统马克龙、欧盟委员会主席冯德莱恩举行中法欧领导人三方会晤。图自：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，欧洲在经济领域的“战略自主”比较容易落实，目前来看，这方面的政策架构也相对来说越发清晰，有更多的内容可以研究和讨论，发展节奏比较好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是另一方面，在战略安全层面，欧洲离不开美国，一方面其自身军事力量不足以抵挡俄罗斯在乌克兰特别军事行动的进行；另一方面，在依靠北约安全框架数十年后，欧洲已经形成了一种惯性，即依赖美国来维持欧洲大陆的战略平衡、保障欧洲的战略安全。因此在战略安全层面实现“战略自主”，目前对欧洲来说仍然只是一个美好的愿望，无法真正落实，也很难落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在处理对华关系的问题上，欧洲人对“战略自主”的理解是，无论采取强硬或温和的政策，都要取决于欧洲人自己的意愿而不是受到美国的压力。目前来看，不管是法国还是德国，他们都在尽量努力，试图按照本国的意愿在欧中关系上采取各种立场和态度，欧洲处理对华关系的“战略自主”也在发展的过程中。当然，我们也不能说欧洲要在对华关系上搞“战略自主”就是为了跟美国对立，美国强硬欧洲就温和，这个理解也是不准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次访欧三站中，塞尔维亚和匈牙利也一直坚持战略自主。加强与这两个国家的合作，对于发展中欧关系还有哪些意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;忻华：&lt;/strong&gt;匈牙利是中东欧的重要国家，也是维谢格拉德集团四国之一。考虑到其经济体量，匈牙利在欧盟内的位置和影响力都是不容忽视的。中国要发展同中东欧地区的经贸合作关系，让中东欧国家能更好地理解中国在战略与对外经贸层面的意向，匈牙利是一个不可小觑的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上来说，相对其它欧洲国家，匈牙利对于同中国的战略关系、中国的外交政策有更多的一层理解与宽容。而且在历史上，匈牙利与中国拥有在冷战时期面临大国战略竞争压力的一种共同的历史经历与记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，围绕一系列重要的国际问题，对于当前国际形势的战略研判、战略认知和政策意向这几个方面，匈牙利同中国实际上有许多能够相互理解的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于塞尔维亚，除了有几点跟匈牙利比较相似之外，它的另一个重要性还在于其战略地理位置。我们知道，塞尔维亚所在的欧洲大陆巴尔干半岛是“一带一路”倡议中“一带”和“一路”的交汇点。塞尔维亚也是推进“一带一路”地缘战略布局，向欧洲大陆推进的一个重要的战略支点，其战略意义重大。这次习近平主席访问塞尔维亚，也进一步带动了中塞双边贸易和投资的增加，预计塞尔维亚也会以更多实际行动来积极参与中国“一带一路”倡议的落实与推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4059816e72bffe9e68b58a2c631422a0</guid>
<title>平民被杀，学生被抓，谁在重新定义“反犹主义”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_05_10_734303.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，全美大学生校园抗议轰轰烈烈，在这件事的演化进程中，大学生的抗争行动，美国政府的反应，以及后面美国国会迅速通过的反犹太主义意识法案，都值得我们仔细分析。这其中涉及到三个关键问题：一是所谓的美国“言论自由”问题；二是关于反犹太主义；三是反犹太主义在当代美国的政治化和工具化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大家对美西方历史乃至全球历史比较熟悉的话，就知道美国高校的抗议示威是一个司空见惯的事。这次的抗议非常像20世纪60年代，围绕越战所展开的美国高校反战示威和抗议行动。而如今这次抗议的起因就是美国学生不满以色列在加沙地带的行动，它所造成的后果，无论在比例还是在受害范围上已经远远超出了大家可以接受的限度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/08/20240508180716627.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;60年代哥伦比亚大学学生举行示威游行 图片来源：哥伦比亚大学 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是这样一件理所当然的事情，在美国出现了意想不到的反应，美国国会迅速通过《反犹太主义意识法案》来抑制愈演愈烈的抗议活动。我们不难发现推动这个法案前行的一方有非常强悍的舆论操控技巧——他们大量地偷换概念，在一些具有正当性的概念和事件当中插入了很多“私货”，并且朝着“私货”的方向去推动整个法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案里面提到了一个组织——国际大屠杀纪念联盟提出的一个所谓的working definition。反犹太主义到现在为止没有一个正式的、官方的、权威的定义，只有大家约定俗成的一些看法。并且如果你去看国际大屠杀纪念联盟官网关于反犹太主义的页面，上面明确讲这个概念是“no legal binding”，就是没有法律约束力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公众接受的一种狭义的反犹太主义的定义是：因为某人的犹太人身份，对他进行某种歧视、迫害，试图去剥夺他的财产，威胁他的生命安全等等。这个定义没有任何问题。美国民权运动的核心之一也是不能对黑人和少数族裔进行歧视，不能因为一个人的身份、肤色、宗教信仰而对其差别对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类生而平等，犹太人也一样，这应当是一个共识，但是这个定义下面还有一些“私货”，它列举了十来个例子，指出哪些行为被视作为反犹太主义。定义里还特别说明了反犹太主义“包括但不限于”这些例子，这便产生问题了。在它举出的例子中有些令人感到颇为在意，比如“你不能以传播圣经当中犹太人杀害基督这件事情，去反对犹太人”。除了宗教上的相关表达，更重要的是它包含了一条逻辑，就是把以色列和犹太进行挂钩——如果你对以色列在中东地区的行为进行批评，以及在批评的时候，把这些行为和纳粹德国相提并论，你就是反犹太主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《反犹太主义意识法案》明确提到不仅要采纳国际大屠杀纪念联盟关于反犹太主义的walking definition，而且要将它列举的例子也包括其中，这是在立法上“往前走了一大步”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反犹太主义在历史发展的过程当中，大体有三种形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种是标准意义上的反犹太主义，这个反犹太主义是一种客观的存在。追溯到中世纪，我们可以在欧洲的文化作品包括实践当中，看到大量具有非常鲜明的指向犹太人的论述。通过一些个案对犹太人的性格进行比较阴暗的整体性描述，对于犹太人群体产生一个负面的刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莎士比亚的作品《威尼斯商人》当中，犹太富商贪婪无耻的形象被描绘地活灵活现，其中包含的歧视是显而易见的。还有部分欧洲国王在中世纪发起排犹行动，在这些行动中犹太富商财产被完全剥夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/08/20240508182234479.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;444&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2004年版《威尼斯商人》 资料图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近现代法国有非常著名的德雷福斯间谍案，法国当局在调查间谍泄密事件时，仅仅因为德雷福斯是犹太人，就将他列为了嫌疑人。并在没有确凿证据的情况下将其定罪，进行了一系列具有人身攻击的羞辱性仪式，后来发现这事根本不是他干的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然最出名的是纳粹德国的希特勒，他在上台后发展出了一套系统化的反犹太主义理论，并且把它转化为一种政策。随后建设了集中营，在集中营中用工业化、流水线的处决方式对犹太人实施了种族灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些客观存在在西方形成了强烈的反弹，反犹太主义被视为一种政治上的禁忌，在政治上、伦理上、社会认知层面上达成共识。实际上，这种反犹太主义在今天的美西方国家和全世界依然存在，通常和极端的白人种族主义以及白人至上思想混在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种形态是在美国政治国内政治实践当中被政治化的形态，比如民主党会指责特朗普和他的支持者存在反犹主义的倾向，甚至可能会指出存在一些具体的反犹主义的行为言论，以此在政治上打击对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年，拜登政府通过了一个60页的国家战略，目标是打击美国国内的反犹主义。那份战略文件当中明确说采用国际大屠杀纪念联盟关于反犹太主义的工作定义，也明确指出美国国内存在那种工作定义上的反犹太主义。这份战略文件在通过时并没有引发广泛的争议，但指出在今天，美国有必要继续推进清除反犹太主义的国家战略目标，其指向就是像骄傲男孩（proud boy）这样的白人至上主义组织，当然他们也是“懂王”的坚定支持者。他们在一些集会当中，喊出了一些具有显著的反犹太主义的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时反犹太主义开始向外延伸，开始和仇恨言论挂钩到一起。从美国国内政治实践的角度来说，反犹主义那种极端的对犹太人进行集体迫害和集体惩戒的思想意识是政治不正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种形态就是以色列游说集团对于美国外交政策的劫持。在米尔斯海默最近一期的访谈中，提到了一位美国总统在离任之后探讨美国和以色列的关系，米尔斯海默讲到一个美国总统在任何情况下都要将美国的国家利益置于优先位置，但从他的角度考虑，大多数情况下这两者是可以并行不悖的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果两者发生冲突怎么办？作为一个合格的、有政治勇气和担当的美国总统，他应该优先服务美国利益，并且用聪明的方式去说服以色列。米尔斯海默说的这个美国总统就是尼克松。有人说“美国再无尼克松，也再无基辛格”，这不仅是一种感慨，可能也是美国发展轨迹的某种征兆吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/08/20240508180630139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 尼克松曾在节目中谈及美国政治家与以色列游说集团的关系 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼克松在离开美国总统位置之后做了一番演说，明确讲到了从美国的国家利益出发，在中东地区，美国需要和以色列所有的周边国家保持良好的关系，包括被以色列视为潜在对手的国家，这符合美国的国家利益。他认为从中长期来看，这也符合以色列的国家利益，虽然在短期内以色列不可能接受。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a191473f23e6f32972686c44894fdfe9</guid>
<title>马尔代夫将出现一个空前“亲华排印”的政府？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guanyunyi/2024_05_10_734298.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关云逸、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据马尔代夫与印度此前的谈判协议，5月10日前所有印方军事人员要全部撤出马尔代夫，这也意味着去年刚刚当选马尔代夫总统的穆伊兹实现了自己的竞选承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胜利不止于此。4月21日，穆伊兹领导的人民国民大会党（PNC）以绝对优势锁定胜局，一举斩获马尔代夫议会选举93席中的70席，而主要反对党马尔代夫民主党（MDP）仅赢得10席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在2024议会选举预估中，连PNC自己都从未预料到能以这种压倒性的姿态获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论普遍认为，PNC的大胜意味着穆伊兹在国内已无人能挡，或将导致马代继续实行“印度退出”政策，加剧国内“亲中反印”态势，推动中马关系走向新高峰。然而，大胜过后，穆伊兹政府不仅需要面临中印地缘政治争夺，还要解决马尔代夫自身债台高筑的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PNC为何能突破重重阻碍，在议会选举中大获全胜？这种压倒性胜利将带来怎样的结果？再无束缚的穆伊兹政府将如何兑现其竞选承诺？中印在马代的地缘政治之争又将何去何从？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/09/20240509140135460.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马尔代夫现任总统&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;穆伊兹&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;所在党派赢得议会选举（图/央视新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;PNC大获全胜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马尔代夫第二十届人民议会选举，有来自6个政党、独立团体，共368人角逐93个席位，竞争相当激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，穆伊兹领导的PNC一举斩获70席，其联盟伙伴马尔代夫民族党（MNP）与马尔代夫发展联盟（MDA）也分别赢得1席和2席，总体占据议会超三分之二多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比来看，前执政党马尔代夫民主党（MDP）仅赢得12席，而前总统阿卜杜拉·亚明（Abdullah Yameen）和穆罕默德·纳希德（Mohammad Nasheed）两位政坛老将分别发起的人民民族阵线（PNF）和民主党（MDP）则颗粒无收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在本次议会选举之前，多数人对PNC胜选持悲观态度。如前马尔代夫驻印度大使艾哈迈德·穆罕默德（Ahmed Mohamed）表示，“在选前预计中，PNC最乐观的结果也只是拿下50席。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界之所以不看好PNC，主要原因有三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是反对党MDP势力强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，时任总统萨利赫领导的MDP赢得议会全部87席中的65席，成为马尔代夫民主化以来首个在议会拥有绝对多数的党派，而当时穆伊兹所属派别PPM-PNC仅获得8席，选情对比极其强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而自穆伊兹上任以来，议会已驳回其三名内阁提名人选。此后，民主党-纳希德派以“总统涉嫌腐败”为由发起弹劾。12月底13名MDP议员跨党加入PNC后，反对党距三分之二多数仅一票只差，穆伊兹才侥幸逃过一劫。直到选举前夕，MDP仍在利用其议会席位多数优势，试图以腐败罪弹劾穆伊兹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是PNC内部矛盾重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，亚明作为进步党候选人赢得总统选举并出任马第二任民选总统，但其在2018年任期满后因腐败和洗钱罪被判处11年监禁。此后，穆伊兹才被作为代理候选人提名参加2023年总统选举，后来也仅是以微弱优势侥幸获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/09/20240509135713157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年11月17日，穆伊兹在马尔代夫首都马累出席总统就职仪式。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月，由于亚明不满穆伊兹在联盟内声望日隆，更不满穆伊兹未兑现“就任总统后即释放亚明”的竞选承诺，多次暗讽穆伊兹“为实现个人政治野心而将他关在监狱”，穆伊兹遂成立独立政党PNC。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在本次议会选举中，穆伊兹的部分结盟宣告破裂，更多政党的加入也给PNC的选举之路增加了不确定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是印度对马尔代夫持续施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，马仍在食物、能源、安全等基础需求方面依赖印度，如果短期内无法降低对印需求依赖，那“印度滚出”策略将使PNC陷入两难境地。另一方面，马还面临来自印度的债务压力，仍在经济层面有求于印。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PNC看似遭遇重重困难，今年又为何能在穆伊兹的带领下势如破竹？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是PNC的高交付能力深受信赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民意调查来看，无论是针对马代外交政策的“印度退出”战略，还是针对基础建设的住房承诺，老百姓都对穆伊兹和PNC信心满满。这很大程度上要归功于穆伊兹填海造陆等计划实施前景可观，有望大幅改善民生。具体包括建设大新人工岛、三个鱼类加工厂与升级国内机场，据穆伊兹选前承诺来看，项目由中国贷款资助、中国企业执行，因此能够较好地保障实施效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是MDP在执政四年中表现不佳，而下台后只会利用议会阻碍发展议程，基本无所作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，民主党主导议会期间，为对抗穆伊兹作为总统的各项决议，在大使和部长任命上设置了重重阻碍。马代老百姓意识到，要让发展议程顺利推进，必须让执政党也掌握议会。另一方面，MDP执政期间的多起腐败案例也被视为“傲慢与暴力”的象征，暴露了其党内议员的固定圈子与既得利益链。有观点认为，“与其说给穆伊兹投赞成票，不如说是给MDP投反对票。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是马尔代夫国内民族主义情绪迸发，“反印”思潮成为新趋势，“亲印派”MDP无疑替印度承担了民众的怒火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管艾哈迈德·穆罕默德断言，在议会选举中，选民其实并不会过多考虑外交政策，而更多从个人关系、家庭纽带出发，考虑投票能否为自己带来直接利益；但现实来看，印度因素显然仍对议会选举发挥了明显的助攻作用。除了此前的印马骂战外，印在巴以冲突中的暧昧偏袒态度也使其在马代公众形象大受影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>