<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>735090300aaa99d9672b5cf5f2d95366</guid>
<title>一周军评：教出世界一流空军的人民空军，该是几流？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_05_11_775373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相对沉寂的两天过去后，随着5月10日巴基斯坦对印度发起代号为“铜墙铁壁”的行动，使用包括远程火箭炮、无人机在内的多种手段打击印度本土，以回击印度方面持续不断的侵略与挑衅，5月7日那场震惊世界的印巴空战，一下子仿佛只是“第四次印巴战争”的前奏——然而还没等世界反应过来，印巴两国外长又在10日下午相继宣布停火，宣告这场“回合制冲突”暂时告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评论永远跟不上局势，本期军评，让我们暂时从充满信息迷雾的纷乱战局中抽身出来，回顾这场印巴空战中当之无愧的胜利者——那个长期与人民空军联演联训，常常因其桀骜与豪胆，甚至被一些人误认为“小老师”的“好学生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/10/20250510181833775.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场引爆全球媒体的空战，让巴基斯坦空军一夜之间跻身世界一流行列；那么教出一流的，应该是几流呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“传武”到“学说”：超视距武器≠超视距空战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“雄鹰”联训早期，由于双方均有大量不具备超视距空战能力的机型（歼-7、“幻影”等），而具备超视距空战能力的机型，其雷达截获距离也并不出众，导致双方在草草完成超视距空战后，转入视距内格斗决胜的比重较高。特别是随着重视主观能动性的巴基斯坦空军掌握了面对苏-27/30和歼-10A时，相对行之有效的“突破中距打近距”手段，使得此时巴军参训机型中唯一具备超视距空战能力的“枭龙”往往也跟着二代机一起投入“狗斗”混战中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管巴基斯坦空军拥有F-16战机，但该机数量少，与其他机型合练时演训超视距科目的比重很低，因此将超视距空战视作某种中看不中用的“传武”思维，在巴空军中普遍存在。直到2016年4月，在巴基斯坦拉菲克基地举行的“雄鹰-5”中巴联合训练中，巴空军参训的“枭龙”战机在主场迎接了一位貌不惊人的“客人”：歼-8DF。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/10/20250510181905618.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
而今已经在博物馆中陈列的歼-8DF，垂尾上的鹰徽是“雄鹰”联训的纪念&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于该机型在面对“枭龙”时格斗优势空间不大，加上任务部队在之前的“金头盔”比武中对于超视距空战已有一定钻研，在此次联训中，歼-8DF飞行员们充分挖掘了平台加速爬升和雷达性能的优势，将开启发动机加力、切换雷达工作模式的时机都精确到秒，令之前对抗我军三代机时都颇为自信的巴军感到非常不适应，即使能够“存活”到格斗阶段，空中态势和人员心态的劣势也影响了飞机性能的发挥，最终“枭龙”以大比分落败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2011年巴基斯坦官宣“枭龙”形成作战能力5年之后，“雄鹰-5”让巴空军的“枭龙”部队第一次真正意识到超视距空战并不是“有手就行”、比视距内格斗更简单的任务，而是需要飞行员掌握从空气动力学到信号处理等大量新知识，并与实践融会贯通的一门科学。正如我军的相关总结所说，“一次晚开几秒的加力，一次错误的雷达设置，往往决定了超视距空战的成败”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/10/20250510181926881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
很显然，诞生在2010年代的歼-8DF没当过一天“超视距之王”，但围绕它开展的装备极限性能研究与对抗，却让未来的王者们由此打开了诸多思路&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“雄鹰-5”之后的几年里，我军新一代机型开始少量试装部队，随之开始试点的空军航空兵新版训练大纲（简称“新大纲”）又将超视距空战训练的研究推到了一个新高度。原本这类研究的目的，是解决“红剑”和“金头盔”这类对抗竞赛中，战果判定难度大的问题，但在结合大量实弹打靶的数据，对空空导弹杀伤区、引导法、数据链等多项领域的综合科研之后，已经成为了一种独立的学说，堪称“新大纲中的新大纲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅在导弹的最优化使用方面，超视距空战训练研究，不仅充分验证了面对假想敌不同机型时，抢得先机的最优方法；甚至在假想敌抢先发起导弹攻击时，对于我机应该选择什么时机发射导弹，实现初始发射姿态和弹道比假想敌更优解，迫使“敌”要么放弃锁定、要么转攻为守、要么被后发先至的我方导弹击落……相关的计算，已经足够支撑起多套行之有效的战法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/10/20250510182019133.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
充分研究每款导弹的杀伤区和优势区、尝试多样化组合，不仅可以在一架飞机上进行，当然也可以在多架飞机上实现&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战法研究是不可能脱离装备进行的。拥有多款性能各具特点的战机平台、传感器配置，以及最优杀伤区各不相同的多型空空导弹，使得短短数年内人民空军在超视距空战研究领域相比“雄鹰-5”时又有了脱胎换骨般的进步；而巴基斯坦空军虽然也在换装“枭龙”的同时尝试革新自身战法——“枭龙”的SD-10A和F-16的AIM-120C5这一组合也很具特色，并在“安纳托利亚之鹰”等对外演习中加以验证，但仍有诸多“不知其所以然”的因素，限制了战法效能的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在南亚次大陆，这样的提升，往往足以致命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/10/20250510182055165.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“我就知道少不了我”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9db1ea4fa21fd900dc2cd22aa64b0f1d</guid>
<title>歼-10C试刀：西方空战神话破防，中国打法实现降维打击</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_05_11_775364.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度空军“阵风”被击落的消息传出之后，国外社交平台和美西方媒体引发强烈震动。人们热衷于讨论中国“霹雳”-15的射程和制导机制，激辩“阵风”先进而又神秘的SPECTRA电子战系统是否失效。然而，真正值得警醒的，并不只是PL-15的末段杀伤力，而是那架搭载它、融入数据链、精准完成锁定和发射流程的战斗机——歼-10C。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/09/20250509135158626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦的歼-10C小试牛刀&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导弹只是战争的工具，飞机才是战争的表达方式。而歼-10C不再是那种单打独斗、靠性能搏杀的传统空优战斗机。它是一个作战体系的前线节点，是中国式现代空战哲学的实践——不依赖单挑，而在于“体系内压制体系外”，强调预警、感知、分布杀伤与链条闭合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种本质性的转变。在过去十余年里，无论是F-16V的多国订货，还是阵风在印尼、阿联酋的稳步扩张，西方主流战斗机输出的从来不只是平台，更是围绕平台构建起来的作战标准。而歼-10C，正在成为中国构建对等标准的突破口——告诉外界，中国也可以输出一整套从发现、识别到打击的中国式攻势空军作战体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场关于阵风的风暴，其真正的核心，不在于印度是否自信过头，也不在于巴基斯坦空军的逆风崛起。它在于，中国的空军体系，在每一个战术节点上完成了体系投射。而歼-10C，就是那枚实现降维打击的淬火刀尖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/09/20250509135227583.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这张图片值得印度空军点赞收藏，标明了坠机地点&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴基斯坦的试验田&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-10C的战斗力，不在于某项指标的惊艳，而在于它能嵌入作战体系，形成闭环。这种能力，在巴基斯坦得到了第一次实战验证。表面看去，这只是一次导弹命中目标的新闻，但它的背后，是中巴空军在体系层面协同、试验、联训的集中体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦空军为何引进歼-10C？这不仅是为了抗衡印度新购的“阵风”战斗机，更是为了引入一种全新的空战理念。早在购买前的两次“雄鹰”系列联合军演中，巴军飞行员便已经开始熟悉中式作战节奏——这不是换装一款飞机那么简单，而是一次对“如何打仗”的全盘重塑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-10C装备有源相控阵雷达，新一代航电系统以及双向数据链。这些配置意味着它不再依赖自身雷达去主导空战，而是可以在整个体系中充当“射击节点”或“传感节点”。在巴军实战体系中，它通常与中国提供的ZDK-03预警机协同运作：由预警机提供远距离目标指引，歼-10C接收信息后完成中段修正和末段攻击。PL-15导弹具备中远程中继制导能力，能在这种协同中发挥最大效能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在这场击落阵风的战斗中，歼-10C完成了它真正意义上的首次实战演示。虽然细节尚未公开，但从已知信息来看，很可能是预警机发现目标、数据链传输信息、歼-10C发射PL-15导弹并完成击杀。这种作战方式，在技术上难度不算高，但需要体系高度融合、链条无缝配合。而这正是中式空军体系最有信心的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/09/20250509135245388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
歼-10C不光跟阵风交过手，也给台风战机上过一课&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这不是歼-10C一架飞机的胜利，而是中巴体系协同的成果。尤其是在与JF-17 Block Ⅲ的搭配上，歼-10C构建起一种“高打击－低防空”的梯队组合。枭龙 Block Ⅲ负责近距防御和边境巡逻，歼-10C则在高空突击、远程打击上担纲主力，两者通过信息链联动，并统一接受指挥，形成对印军空域的持续压制。简而言之，这是一次“廉价版”的中式空军体系的落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/09/20250509135302300.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
要说直播带货哪家强？非巴基斯坦空军莫属
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一场空战并没有轰轰烈烈的决战时刻。这场空战之所以可以载入空战史册，是在于巴基斯坦空军以一次单向的击杀，完成了对印度空军技术信心和心理预期的双重打击。更重要的是，作为核心节点的歼-10C，之所以能在这一链条中扮演了决定性的角色，不是因为它拥有某种神奇性能，而是因为它能够精准嵌入整套体系，低成本地实现体系压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也正是歼-10C最大的战略意义所在。它不像F-35那样对基础设施要求苛刻，也不似阵风那样依赖配套武器昂贵精密。歼-10C要的不是高贵的完美，而是现实的可战。它把中式作战体系浓缩为一个可操作的前锋节点，以一种外军可接受、可学习、可复制的方式，完成了中式打法的实战输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/09/20250509135327100.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度阵风战机这波不亏，至少用机身成功拦截了PL-15导弹，成功完成一机换一弹&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;输出中式空战体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，F-16不仅是一架战斗机，更是一种地缘政治标记。在冷战后的全球空军建制中，它几乎等同于“美国支持”的标签。从伊拉克到埃及，从中国台湾到巴基斯坦，F-16的出现往往不仅代表战力提升，更代表一种体制内的绑定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-10C不能简单被视作中国对F-16的复制或替代。它确实在性能指标上与F-16V存在一定可比性，尤其在雷达探测、超视距打击与航电集成方面实现了跨越。但它真正的跃迁意义在于，它打破了以平台为核心的出口逻辑，转向以体系为单元的整体方案输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦空军的选择就是一个信号。近年来面对印度引进阵风战机带来的空中压力，美方并未放宽对巴的F-16升级限制。反而转而向印度兜售“印度特供版”F-16——F-21，进一步强化其对印倾斜态度。在这一背景下，中国的歼-10C并不是退而求其次的选择，而是在技术—政治—作战理念三条轴线上的现实选项：不依赖美国备件、不受制于西方情报链、不嵌入昂贵维护闭环，更重要的是，它引进了整套的中式指挥通信系统、武器挂载体系和作战流程逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点是决定性的。在传统军贸模式下，飞机是商品，配套是附加项，飞行员培训和地勤保障大多另计。而歼-10C的对外输出，从一开始就不是零散部件的外销，而是与预警系统、导弹系统、地面指挥系统一并打包，提供套餐式出口。这种做法，有效缩短了用户从接收装备到具备作战能力的周期，也大幅降低了依赖西方技术支持的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更微妙的是，这种输出方式改变了空军现代化的入场门槛。在西方的标准体系里，一支合格的现代空军往往需要十年以上的积累与制度塑造。而歼-10C的出现，加上JF-17 Block Ⅲ的补位与体系融合，为中等国家提供了一条可跳跃式发展的新路径。这条路径不是山寨西方，而是构建自己的标准、自己的节奏、自己的打击链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-10C不只是让其他国家拥有一架向西方水平看齐的好飞机，而是让他人学习一种新打法。当越来越多的国家意识到，中式空战体系不仅更灵活、更便宜，还更适配本国条件时，歼-10C的成功就不再只是出口的成功，它是一次中西方叙事逻辑的逆转，是话语权层面的突围。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/09/20250509135347966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
外媒称巴基斯坦空军买的是顶配版歼-10C，从头盔到平显，都是加强版，从战绩来看，相当超值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;另一种打法崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-10C不是一次偶然的胜利，也不是一架幸运的飞机。它的崛起，是中国空军体系建设的副产品，也是这一体系对外影响力扩张的先锋。从巴基斯坦试验田打出第一记重拳开始，它已不仅仅是装备上的替代者，更是作战理念的挑战者、输出者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一架歼-10C以体系节点的身份完成了一次远距杀伤，当一整套中式杀伤链以压制性的效率击穿了西式空军的光环，当现代空军不再只能从西方买入而可以从东方构建时，这场变化就不再只是中巴之间的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场空战不仅将影响阵风的出口热度，重构F-16V的技术比较线，甚至可能动摇一些国家对西方武器神话的信仰。未来的歼-35、乃至更先进的六代机体系建设与出口，或许都会沿着这条路径冲破更多传统认知边界，去撬动那些仍然观望、犹疑、惧怕脱钩的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耀眼的2025年印巴空战，已经让世界看见：除了西方的打法，还有另一种打法正在崛起。它不讲神话，只讲实战；不靠昂贵装备，而靠体系配合。它在告诉世界：现代空军，不一定要花天价买“神机”，也可以用自己的节奏，打赢自己的仗。而接下来的问题，将不再是歼-10C能不能打，而是——谁还敢忽视它，谁，又将是下一个买家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>109b47b6e4fafd863107ff75bee7e24f</guid>
<title>车载通信为何是国产替代的薄弱环节</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_05_11_775363.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，全球汽车芯片半导体大厂，荷兰半导体巨头恩智浦（NXP）发布了今年第一季度财报，数据显示，恩智浦的营收为28.4亿美元，同比下降9%，环比也下降9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，恩智浦还宣布了一项重大人事变动：现任首席执行官CEO库尔特·西弗斯（Kurt Sievers）将于年底退休，由公司原安全互联边缘业务总经理拉斐尔·索托马约尔（Rafael Sotomayor）接任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对惨淡的业绩和高层洗牌，叠加过去几个季度恩智浦对外界反复吹风“市场环境非常不确定”的舆论效应，引发了行业震动。财报发布后，恩智浦股价盘后暴跌超7%，市值蒸发约45亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年一段时间以来，另一家欧洲半导体巨头意法半导体（ST）同样十分不佳，背后的共性则是2024年以来全球汽车、工业芯片的市场低迷，处在清库存最困难的阶段。同时，从“缺芯潮”中猛醒过来的主机厂，也正在密谋重新布局自身的供应链调控体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020-2021年疫情期间，芯片工厂停工导致全球短缺，车企恐慌性囤货。但2022年后产能恢复叠加经济下行，车企需求骤降，库存积压严重。2023年全球汽车芯片库存周转周期同比延长30%-50%。就在这个时候，出于对供应链把控的避险考虑，众多车企为规避风险转向“多源采购”，导致原有供应商订单被分散，加剧了市场不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/11/20250511085246766.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
过去十年恩智浦营收状况一览，2022年以来，明显增长态势放缓&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了财务状况之外，最值得观察的则是恩智浦2025年的产品规划方向，以及对自身产品线技术演进路线的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开年以来，恩智浦做出了两个引人注目的“动作”：3月份宣布斥资3.07亿美元收购美国加州边缘人工智能（AI）芯片初创公司Kinara Inc.，后者专注于为网络边缘的人工智能工作负载开发神经处理单元（NPU）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后发布了新一代车用S32K5系列MCU，采用了嵌入MRAM新型存储。这是全球汽车行业首款带有嵌入式MRAM的16nm FinFET MCU，S32K5系列采用Arm内核，运行速度达800 MHz，集成与恩智浦S32N汽车处理器共有的以太网交换机内核，还搭载专用的eIQ Neutron神经处理单元（NPU）。横向对比同类竞品来看，S32K5系列几乎把车规MCU的工艺制程拉到了全球范围内非常高的16nm。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于收购Kinara，恩智浦表示此次收购将帮助其提供“从TinyML到生成式AI的完整且可扩展的AI平台”，而且这一则交易是恩智浦接连发起小型并购的一部分：2月份斥资6.25亿美元收购自动驾驶软件公司TTTech Auto AG，在此之前，以2.425亿美元收购汽车连接系统制造商Aviva Links Inc.。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把所有的行动穿起来看，就看到一条恩智浦一以贯之的经营逻辑：&lt;strong&gt;用边缘侧“AI+”工具为汽车连接器、通信做加持，围绕的依然是企业的核心竞争力——汽车和工业通信能力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑的是，通信（tele-communication）是贯穿恩智浦汽车、移动、工业和物联网最强有力的抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年来，业界曾间断性传出恩智浦要被三星电子收购的消息，广为人知的是，三星一直觊觎恩智浦在手机行业的短距离无线通信技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;车载通信国产替代的难点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，也许是受到同行的刺激，另一家欧洲车规芯片大厂英飞凌上个月初也有了重量级的动作——以25亿美元的价格收购了Marvell的汽车以太网业务，获得覆盖100Mbps至10Gbps的全速率技术，客户包括全球前十大车企中的八家，显著提升其在车载通信市场的竞争力，并与恩智浦、博通形成三足鼎立之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求决定市场，车载通信赛道正在发生的一系列变革，源于“汽车”这一概念正在发生变化，带动上游芯片、零部件供应商不得不与时俱进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着智能驾驶向L3-L4级迈进及智能座舱交互复杂化，车载通信芯片对算力和集成度的需求呈指数级增长，芯片设计从功能域向中央计算架构演进，异构融合计算、通信（MCU+NPU+DSP）成为主流（如下图）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，车载通信市场正经历技术升级与供应链重塑的双重变革，高性能集成芯片、TSN协议普及及国产替代成为核心驱动力。未来，随着中央计算架构的成熟和5G-V2X技术的商用化，车载通信将进一步向低时延、高可靠、全场景协同的方向演进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软件定义汽车（SDV）要求通信芯片与计算单元深度融合，考验厂商的全栈能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5192c8a225641bf2ac0b3c46ded7e65</guid>
<title>“多亏世界有中国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_05_11_775358.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“跟着霸权主义为虎作伥，火中取栗者，注定会成为霸权主义的殉葬品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国和平崛起没有战争，而且给世界带来巨大的福祉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总结成一句话，多亏世界上有中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是世界反法西斯战争胜利80周年，这80年来世界政治发生了巨大变化，中国不仅在世界反法西斯战争和抗日战争中以巨大的牺牲和坚韧的毅力，作出了不可磨灭的贡献，也在战后秩序的构建当中发挥巨大的作用。在东方卫视5月5日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，围绕这一话题展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=w4101gpwyl7&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是第二次世界大战结束80周年，这场战争中世界人民最终取得了反法西斯主义的胜利，这是正义战胜邪恶、光明战胜黑暗、进步战胜反动的伟大胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，这场胜利的意义尤其重大。世界反法西斯战争开始于中国，结束于中国，中国人民遭受了最漫长的苦难，付出了巨大的牺牲和损失，也展现了强大的生命力和抵抗意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天就跟大家聊一聊纪念这场胜利的意义。第一就是要正确的对待历史，反对扭曲和虚无。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反法西斯战争的主力是中苏美英，但是苏联解体之后，世界上悄然兴起了一股重新评价二战历史，否定中苏历史贡献的虚无主义思潮。早在世纪之交，我曾经研究过一阵子“汉奸史”，当时读了不少汉奸人物的传记日记和档案，后来我放弃了这个工作，原因之一就是感觉当时学界有一种风气不太正常，似乎只有从这些人身上提出一点历史修正主义的观点，找出一点历史和人性复杂性的东西，才能算学术创新，而用主流史观来写文章反而不好发表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然在之后的十几年间，各种颠倒历史、虚无历史、丑化英烈，污蔑人民正义抗争的声音甚嚣尘上，一度让中国学术文化界和互联网上乌烟瘴气，近十余年这个情况才得到扭转，但是到今天对一些标志性人物的评价仍会经常冲上热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上也是如此，在西方一些国家的虚无主义宣传下，很多人已经不知道中国的抗战，也不知道苏联的贡献。2019年西方国家纪念诺曼底登陆75周年的活动，就没有邀请俄罗斯。前年5月9日的胜利纪念日，白宫发言人卡林完全不提苏联。去年1月的国际大屠杀纪念日，欧盟主席冯德莱恩声称是盟军解放了奥斯维辛集中营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后一些学术机构的问卷调查，也发现大概有1/10的美国人认为是美军攻克了柏林。在美西方媒体的街头采访中，有不少人认为是美国打败了纳粹，甚至有人把日本当成美国的盟友。这其实一点也不奇怪，最近美国国防部长在纪念硫磺岛战役活动中，竟然说硫磺岛体现了美日共同的战士精神。此前美国国防部网站还删除了美军在硫磺岛竖起美国国旗的那张著名照片，如此歪曲历史简直是滑稽之极，恐怕美国二战士兵的棺材板都要压不住了。有网友评论说难道是美日联军在硫磺岛一起打过外星人吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外像乌克兰、爱沙尼亚等不少国家今年也都出现了否定法西斯历史定性的现象；日本也长期回避战争罪行，妄图否定开罗宣言、波茨坦公告的国际法效力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/10/20250510152243548.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间3月29日，美国国防部长赫格塞思赴硫磺岛出席美日战死者悼念仪式，他称要“牢记美日双方士兵的勇敢精神”，这种精神“在美日盟友关系中永垂不朽”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在二战的亲历者还在世，二战史料汗牛充栋，他们就敢公然篡改历史。我经常会想，如果不是中国今天还在，而且日益强大，如果不是有像张纯如女士这样很多勇敢的民间人士不断站出来，那么真实的历史是不是早就被篡改掉了？所以，提醒我们要旗帜鲜明地捍卫历史真相，维护全人类的正义原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点是我们要维护胜利果实，改进国际秩序。首先我们要捍卫多边主义原则，建设更加公平民主的国际秩序，反法西斯战争的胜利奠定了持续至今的国际秩序。这个秩序的基础就是多边主义的集体安全机制，主要体现在以联合国为主的一系列国际组织和国际规则，核心宗旨之一就是通过国际合作来维护国际和平与安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这一秩序的原则和精神从一开始就没能充分落实。比如琉球的主权、台湾的回归，至今仍未解决，无论是在美苏两极争霸，还是在美国一超独霸之下，真正的多边主义都无法实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是冷战结束后，美国越来越无视多边主义，最具标志性的事件就是2003年伊拉克战争，连美国的欧洲盟友都强烈反对。另外，美国还想利用集团性的北约来架空联合国，1999年轰炸南联盟、2011年空袭利比亚，2022年介入俄乌冲突，现在特朗普上台连北约都不要了，北约成员国都成了美国吞并的对象，这是对美国那些仆从国最大的嘲讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以近年来世界各国都在讨论多极化，真正的多极化的实现，为真正的多边主义提供了实现的可能。当然，新的多边主义秩序是什么样的，目前还在探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如各国现在围绕着联合国的作用就有不少争论，美国是各种退群，对联合国和各种国际组织基本不屑一顾，其他有一些国家也认为联合国已经没什么用处了，不如抛弃掉，但更多的人认为联合国需要改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一向主张维护以联合国为核心的多边主义国际秩序，并且也是一直这样做的，在尊重联合国决议和遵守国际规则方面堪称典范。同时中国也积极呼吁和探索新的多边主义的框架，金砖、上合、“一带一路”、 RCEP等等都已卓有成效，我相信在未来的多极化世界秩序中，中国必将发挥越来越大的关键性的领导作用，这也是对反法西斯战争胜利成果的继承和发扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次我们维护和改革世界经济秩序，促进全球发展繁荣。二战后世界秩序的一个重要成果就是全球自由贸易体系。1944年在美国召开了布雷顿森林会议，为战后自由贸易体系定下了基调，奠定了后来的关贸总协定，以及再后来的世界贸易组织的基石。虽然这个体系本身还是西方主导的，也是服务于西方的新殖民主义，本身也并不公平，但也是有历史贡献的，大体上维护了二战后的世界和平与发展，促进了经济全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国加入到这个自由贸易体系里边，加快自身发展的同时，也在促进它的公平性和民主性。但是当中国在美国设定的这些游戏规则里边，慢慢发展得越来越好，美西方就开始不讲公平竞争了，要掀桌子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华发起一系列贸易战、科技战，7年下来中国岿然不动，美国自己却打出了内伤。现在特朗普政府又一次祭出无差别的关税大棒，完全颠覆了多边主义的世界贸易规则。特朗普的经济顾问委员会主席斯蒂芬·米兰，还炮制出所谓的“海湖庄园协议”，试图用关税手段来重塑全球金融和贸易秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，一战和二战的发生都跟之前的关税战有关。19世纪末，德、法、美等国的贸易保护政策就加剧了欧洲各个国家军事集团的对抗，激化了两大战争集团的形成。1930年美国的《斯姆特霍利关税法案》也引起了欧美的关税战，加剧了全球经济孤立主义，助长了德国法西斯势力和日本军国主义的上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国又一次试图通过关税来维护自己的自私利益，税率甚至比上世纪30年代还高，很可能会对世界带来巨大伤害，也有可能会激发出新的法西斯主义。甚至美国当前的不少政策本身，如果追溯其思想根源，有不少都能追溯到法西斯主义的思想根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在现在不同于20世纪，现在中国拥有全球最大的工业体系，是世界多数国家的最大贸易伙伴。美国搞关关税战，最后一定是其自己被孤立，尔曹身与名俱灭，不废江河万古流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今人民币在国际交易中占比上升，各国在尝试各种货币互换、本币交易，金砖货币、货币桥、数字货币等机制也都在瓦解美元的霸权大厦。如果我们要告别单极霸权，避免重蹈世界战争的覆辙，势必要求催生出一个新的世界货币体系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>