<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a507181adbc7ae2b26b36ce28482f9a</guid>
<title>观网快评：今天大跌不是坏事，有一个问题已经暴露</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWangPingLunYuan/2024_10_09_751151.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
A股今天大跌收盘，上证指数跌6.62%，创业板指下跌10.59%。如果说昨天A股的暴涨令人意外，那么今天的大跌可以说在很多人的意料之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴涨暴跌往往是股市不正常的体现，在A股的历史上多次出现，大多被当成A股不健康的症状。但客观而言，今天的大跌在一定程度上挤掉了连日大涨积累的泡沫和风险，可能反而让A股“健康指标”有所回升。后市如何，仍然存在很大的不确定性，业内争议也非常大，但总体而言，对中国资本市场的信心在快速恢复之中，这是对A股接下来走势可以乐观预期的重要基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次股市激烈震荡的轮回，都是深层次问题集中暴露的时期，潮水还没有退去，一些裸泳者的身影已经浮现。在这一轮大涨中，上百家上市公司发布了减持公告，大股东减持步伐明显加快，被网友广泛批评为“吃相难看”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吃相的确是难看的，大股东减持长期以来是A股最遭人诟病的问题之一。今年5月24日，证监会发布了“史上最严减持新规”，对大股东减持做了全面、严格的规定，这也是政府主管部门对社会意见的直接回应。这一批上市公司的减持计划，是在“史上最严减持新规”已经落地后进行的，不能说它们不合规，更不能说它们不合法，有些可能也不排除是合情合理的。但一来给人的观感非常不好，也就是吃相难看；二来也是一种面向监管者和中小投资者的自我暴露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对监管者而言，可以对照检视“史上最严减持新规”还有没有什么需要加强的地方；对中小投资者而言，“吃相难看”的这些企业应该会让他们敬而远之，绕着走。大股东对自身企业表现出的信心不足，会让这家企业在未来的发展道路上经历更多坎坷。相反，那些好的企业会在经历过资本市场反复洗礼后脱颖而出，成就其伟大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大股东减持进行道德谴责实际作用不大，散户蜂拥入市的动机不比谁高尚，但问题在于，不成熟的股市都是一个信息高度不对称的博弈场，散户因为其在信息获取研判上的天然劣势，成为一茬茬“被割的韭菜”，这样不公平也是非正义的状况必须得到最大力度的纠正。中国的股市因为散户数量巨大，让这个问题更显重要，必须保护好中小投资者也就是广大散户的切身利益，是中国股市健康长远发展的根本所在，也应是它的宗旨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天很多年轻人甚至是00后开户进入股市，希望他们能在相对公平的环境中上资本市场的这一课，而不是成为“嫩嫩的韭菜”。谁都知道，割韭菜永远割不出来真正的牛市，股市也不应该是“赌市”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a507181adbc7ae2b26b36ce28482f9a</guid>
<title>观网快评：今天大跌不是坏事，有一个问题已经暴露</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_10_09_751150.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
A股今天大跌收盘，上证指数跌6.62%，创业板指下跌10.59%。如果说昨天A股的暴涨令人意外，那么今天的大跌可以说在很多人的意料之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴涨暴跌往往是股市不正常的体现，在A股的历史上多次出现，大多被当成A股不健康的症状。但客观而言，今天的大跌在一定程度上挤掉了连日大涨积累的泡沫和风险，可能反而让A股“健康指标”有所回升。后市如何，仍然存在很大的不确定性，业内争议也非常大，但总体而言，对中国资本市场的信心在快速恢复之中，这是对A股接下来走势可以乐观预期的重要基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次股市激烈震荡的轮回，都是深层次问题集中暴露的时期，潮水还没有退去，一些裸泳者的身影已经浮现。在这一轮大涨中，上百家上市公司发布了减持公告，大股东减持步伐明显加快，被网友广泛批评为“吃相难看”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吃相的确是难看的，大股东减持长期以来是A股最遭人诟病的问题之一。今年5月24日，证监会发布了“史上最严减持新规”，对大股东减持做了全面、严格的规定，这也是政府主管部门对社会意见的直接回应。这一批上市公司的减持计划，是在“史上最严减持新规”已经落地后进行的，不能说它们不合规，更不能说它们不合法，有些可能也不排除是合情合理的。但一来给人的观感非常不好，也就是吃相难看；二来也是一种面向监管者和中小投资者的自我暴露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对监管者而言，可以对照检视“史上最严减持新规”还有没有什么需要加强的地方；对中小投资者而言，“吃相难看”的这些企业应该会让他们敬而远之，绕着走。大股东对自身企业表现出的信心不足，会让这家企业在未来的发展道路上经历更多坎坷。相反，那些好的企业会在经历过资本市场反复洗礼后脱颖而出，成就其伟大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大股东减持进行道德谴责实际作用不大，散户蜂拥入市的动机不比谁高尚，但问题在于，不成熟的股市都是一个信息高度不对称的博弈场，散户因为其在信息获取研判上的天然劣势，成为一茬茬“被割的韭菜”，这样不公平也是非正义的状况必须得到最大力度的纠正。中国的股市因为散户数量巨大，让这个问题更显重要，必须保护好中小投资者也就是广大散户的切身利益，是中国股市健康长远发展的根本所在，也应是它的宗旨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天很多年轻人甚至是00后开户进入股市，希望他们能在相对公平的环境中上资本市场的这一课，而不是成为“嫩嫩的韭菜”。谁都知道，割韭菜永远割不出来真正的牛市，股市也不应该是“赌市”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7ab3f00d91920333bf4f2c86d7486bd</guid>
<title>新能源出海“大时代”，我们要参与全球供应链的再次设计</title>
<link>https://www.guancha.cn/linxueping/2024_10_09_751115.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：9月28日，2024清华五道口首席经济学家论坛在北京开幕。本届论坛以“全球产业结构变革与经济展望”为主题。本文为北京联讯动力咨询公司总经理林雪萍在论坛上的演讲，观察者网受权整理发布，未经作者审核。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/林雪萍，整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观经济不是我的强项，我主要做全球产业观察，但希望能给大家提供一个制造业的视角，从中观行业和微观企业的角度来看当前的全球能源变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得有四组关键词：第一，从挖到造。从我们做产业的人来看，新能源变革的显著特点之一，就是新能源进入了制造的时代。传统化石能源——不管是油、煤气，基本是从地里挖出来的，但新能源很多是造出来的，制造风机、制造光伏等等，我这里指的新能源是更广义的，比如说和动力电池和氢能密切相关的电解槽就在讨论范围内。在新能源时代，如果你有很强的制造能力，你就能拥有新能源的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在新能源进入了一个用户平权的时代，如果在用户端能把这些需求做一种群体性的连接，会非常明显地改变能源转型的进程。光伏就是很典型的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道光伏是一个在全球普及的、有多名选手接力的赛道，就像4×100米接力赛。光伏最早从美国的技术创新开始，然后在日本贡献了屋顶光伏的应用场景，随后德国、西班牙开启采取补贴激活光伏存量，之后第四棒传到中国开始大规模制造，就进入了现在我们看到的光伏产业的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
动力电池也是如此，因为用户喜欢电动汽车，于是你会发现动力电池的续航在快速增长，2018年一般新能源电动汽车的续航里程不到300公里，现在起步就是600公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/30/20240930174643630.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新能源汽车&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上两种现象，一是能源从挖到造，二是推动用户平权，这两种因素一旦出现历史性的会师，就会形成当前我们所见的新能源急流勇进的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二组关键词，所谓的供应链为王。当我们从制造业角度看新能源，就会发现新能源进入了中国具有比较优势的能力象限。现在全球光伏80%在中国，动力电池约63%，风机近60%。新能源的进展超乎预期，这跟中国制造加速通道是有关系的。为什么是加速通道？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看风机产业，30年前中国没有风机产业，现在全球最大的风机公司金风，30年前都还没成立。同样，光伏在20年前也不是一个成熟的产业，2005年无锡尚德上市刺激了这个行业的发展。所谓的“两头在外”——技术、原料在外，中国只是制造，市场也在外。新能源光伏巨头TOP5，在20年前都没有正式进入光伏产业。再说动力电池10年前还不是一个非常显赫的产业，宁德时代要到2011年才成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国制造的优势是在一个加速通道里面发生？这跟供应链有关。一个大规模制造行业的发展，第一看它的装备，第二看它的材料。在光伏行业，我们在这些方面都取得了巨大进展。套用大家喜欢的语境，从技术自主可控角度来说，光伏行业是“透心热”的行业，从光伏装备到逆变器到银浆、铝边，到晶硅的材料，中国样样拿得出手，可能只有一些石英材料需要从美国进口一部分。对中国而言，光伏行业已经成为去掉了手铐、去掉了铰链的自由飞舞的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国具有强大的供应链优势。我们可以看到全球第一的半导体装备就是美国的应用材料，像台积电都曾进入光伏制造行业，但最后都被挤出去了。新能源的天平一下自然就倾斜到中国一端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三组关键词，就是中国大出海。在这时候，一旦天平倾斜，欧美就会受不了。新能源是制造出来的，跟钢铁、水泥没什么区别，此时欧美发现，它们可以倡导关于未来可持续发展的前景，但它们不掌握绿色技术产业，所以它们恐慌是必然的，遏制也是必然的，采用的方法就是挥舞关税大棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的光伏产业就得围绕这个大棒开始迁移，第一轮迁移是在2018年前后，因为美国对中国光伏有“双反”调查，所以大部分光伏企业都去越南、泰国、马来西亚等地建厂，然后出口到美国，实现“曲线出口”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国后来发现这样不行，开始要求零部件原产地，比如支架、银浆等六种辅件和原材料也要在东南亚生产，于是中国的供应链也很快转移过去，在东南亚建立了一个庞大的产能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c101eb264b1d8ad40ea8df720326469</guid>
<title>过半受访者愿意选择中国，美国正在失去东南亚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LynnKuok/2024_10_09_751107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郭晨熹 Lynn Kuok，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最近一直在兜售与亚洲合作伙伴“趋同”（convergence）的概念。在6月份于新加坡举行的香格里拉年度对话会上，美国国防部长奥斯汀以“印度洋-太平洋的新趋同”为题发表演讲。7月份，美国国务卿布林肯在布鲁金斯学会的活动上宣称，美国与主要亚洲伙伴的关系“更加趋同”，并列举了美国与日本、韩国关系的改善，以及北约与印太地区安全联系的强化。同样在7月举行的阿斯彭安全论坛上，布林肯重申，他“从未见过美国与欧亚伙伴在对待俄罗斯与中国的态度上有如此大的趋同”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实是，在亚洲的重要地区，美国的地位正在下降。尤索夫伊萨东南亚研究所主要由新加坡政府资助，但独立开展研究，该机构每年都会对来自东盟十个国家的学术界、智库、私营部门、民间社会、非营利组织、媒体、政府以及地区和国际组织的1000到2000名受访者开展民意调查。这是围绕地区与国际事务，最接近东南亚“精英意见”的纵向研究调查，可以很好地了解人们看法的变化趋势，就算有人可能会对调研细节提出异议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/25/20240925180314172.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;255&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年4月发布的调查报告显示，东盟国家（在二选一的情况下）愿意选择与中国联盟的受访者比例首次超过美国。&lt;span&gt;尤索夫伊萨东南亚研究所《东南亚态势报告：2024》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年开展的民调中，被问到如果东盟被迫在美国和中国之间做出选择，应该与哪方联盟（alignment，“国家在未来的互动中是否会得到其他国家的支持或反对的期望”，格伦·H.施奈德。区别于更注重安全与防务、往往需要正式缔结条约的同盟alliance，观察者网译注。）时，大多数受访者选择了中国而不是美国。这是自2020的调研首次提出该问题以来，受访者第一次多数选择中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在东南亚的支持率下降应该令华盛顿敲响警钟，因为它将中国视作主要竞争对手，且把印太地区当做关键的战场。东南亚位于这片广阔又充满活力的地区的地理中心，这里有美国的两个盟国（菲律宾和泰国）与数个重要合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持率输给中国阻碍了美国实现在印太地区追求的目标。美国在菲律宾和新加坡有军事设施，这两国会在万一中美爆发直接冲突时扮演重要角色。但只要不爆发战争，中国在东南亚日渐扩大的影响力依然会削弱美国通过双边和多边交往实现战略目标的能力。许多东南亚国家并非西方式的自由民主体制，其政府执行的外交政策也不一定反映民意。但接受调查的群体，包括政府官员、甚至被视作“不自由的民主国家“现在也感受到了回应本国公共意见的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;颜面尽失&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国确实在东南亚取得了一定成功。拜登政府尤其强化了同菲律宾的关系，在2023年获得了菲律宾国内4处军事基地的使用权。为了回应与美国的持续高层交往，尤其是拜登去年9月对河内进行访问，越南正式地将对美关系提升了两级，成为“全面战略伙伴关系”——这将在多大程度上转化为美越加强国防和安全领域合作并深化经济关系，仍然有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在同东南亚其他大多数国家发展关系方面，美国的表现更加差劲。在2020年的调研中，也就是尤索夫伊萨东南亚研究所首次提问“如果东盟被迫与其中一个战略竞争对手联盟，它应该选择哪个国家”时，50.2%的受访者当时选择了美国，49.8%选择了中国，这组数据是经过调整的（自2022年的调查以来一直如此），目的是确保来自每一个成员国的回答享有同等权重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，61%的受访者选择了美国，39%选择了中国。但在文莱、印度尼西亚、老挝、马来西亚与越南，美国的表现低于总体平均水平。然而，在2024年的调研中，中国超过美国，成为东南亚各国渴望联盟的对象：50.5%的受访者选择了中国，49.5%的受访者选择美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果基于国家细分，2024年的调研结果相比2023年，美国的支持率输给中国最多的国家是老挝（同比下降30%）、马来西亚（下降20%）、印尼（下降20%）、柬埔寨（下降18%）和文莱（下降15%）。美国在缅甸和泰国的支持率也有所下降（10%和9%）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>