<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>445579397fed78ca5018e8641dfdcf32</guid>
<title>用形式主义应对官僚主义，乡村干部能不忙吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeXueFeng/2024_08_19_745291.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贺雪峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，乡村干部十分繁忙，有所谓“5+2”、“白加黑”之说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年底我们到湖北B镇调研，发现乡村干部的确很忙，其中一个重要原因就是乡村干部在体制内的弱势地位，导致上级各个部门都将任务压到乡村两级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是“上面千条线，下面一根针”，而且是“上面千把刀”，刀刀都可以砍向乡村，乡村干部自然就会忙乱不堪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，乡村两级责任大，权力小；事情多，人员少；上级要求高，治理资源少。当前国家也试图通过将地方治理资源向基层下沉来缓解当前基层治理的困境，比如执法权下沉乡镇，编制和干部向乡镇倾斜，以及增加乡村工作经费。不过，如果当前体制中存在的深层机制性问题不解决，即使治理资源下沉，基层治理的困境也是无解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前影响基层治理的深层次机制性问题是，上级部门普遍存在推卸责任和扩大权力的本能，将本来应当由部门完成的工作安排到了基层，且为了卸责，往往以最严要求、最高标准和最广范围甚至十分任性地向基层下达任务，并且动辄通报问责，而基层既没有话语权，更没有谈判权，只能按上级部门要求开展工作，结果当然是忙乱不堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为上级要求太严任务太多，基层治理资源不够且上级很多要求与基层实际并不相符，基层只能用形式主义去应付上级部门的官僚主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个形容当前基层治理悖论的说法看起来特别有道理，就是“看得见的管不着，管得着的看不见”，意思是，基层治理中，乡镇距离治理现场近，了解基层情况，却没有执法权，县里（包括各个业务部门）有执法权，却往往远离基层，对基层情况不了解，由此造成了基层治理中的执法困境，因此就普遍出现了执法权下沉的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执法权下沉实际上有两种不同的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是北京平谷区首创的“街乡吹哨、部门报到”，即街乡在治理工作中遇到需要执法的事务，就可以通过与区县部门联动，由区县部门执法力量介入执法，从而保一方平安。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/19/20240819103516107.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“街乡吹哨、部门报到”较好地解决了基层治理执法力量不足的难题，特别是北京郊区往往有巨大利益，各种带有黑灰性质的势力掺杂其中，就尤其需要有区县部门执法力量介入，以彻底清除黑灰势力的利益链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当前全国正在推进的执法权下沉采取了与北京平谷相当不同的另外一种模式，即在乡镇建立综合执法大队，由县级部门将部分执法人员和执法权下沉到乡镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上讲，执法权下沉乡镇，乡镇在治理中遇到难题，不必与县级部门联动，乡镇自己就可以动用执法力量来清理各种不合法不合规问题。手中有权好办事，这是几乎所有乡镇党委书记的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而实际上，真正下沉到乡镇的执法权可能是烫手山芋，因为执法权并不是想做什么就做什么，既然是执法，就必须要严格地依法依规，整个程序不能有任何瑕疵。在乡镇治理事务琐碎，利益比较稀薄，标的小，时间急，熟人社会，以及几乎每件事情背后都有独特原因的情况下面，综合执法可能会成为最不好用的治理手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在乡镇综合执法大队已经建立了，队伍已经配齐了，很可能难以使用。我们在江苏、河南和湖北调研，很多乡镇成立综合执法大队一年了，却几乎没有执过法，因为执法必须合规，执法程序要求严，成本高，时间长，执法一次，得罪一批人，这群人就成了之后乡村治理中的反对派。因此，执法权到了乡镇实在是不好用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，因为乡镇有了执法权，本来是乡镇党委书记用来解决治理难题的重要手段，乡镇党委书记很快就会发现，上级各个部门却反过来利用乡镇综合执法大队来限制约束乡镇治理，看起来乡村治理手段增多了，实际上乡村治理可以选择的空间更小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执法权下沉的这种反转，可以说是当前基层治理难题的典型表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我们调研的B镇为例，B镇执法大队是在我们调研前两个月，从县直各部门抽调事业编制人员组成的，目前共有5人，大多数并无执法经验，也无执法资格。但是，在执法大队建立后不久，上级自然资源部门就给执法大队下达了拆违执法任务，并且要求追究当事人的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体地，依据上级要求，有一个山上村建森林防火值班室，大概占地10平方米，占了林地，被卫片发现，判定违法，要求B镇执法大队去执法，拆除违建并处罚责任人。因为是按上级要求建的森林防火值班室，也很简陋，村干部也并没有砍树，违法主要原因是没有提前申报批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，上级要求建值班室，任务很紧，限期完成，申报审批需要比较长周期。仅仅在本村路边公地用预制板搭建的临时值班室，严格按林地占用及土地转用手续报批，花费时间多不说，还不一定能得到批准，小事小办，先建再说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有卫片执法，上级部门没有发现，这样的事情就不成为问题。现在上级发现了违法事实，有了违法记录，乡镇正好有执法大队，执法大队就必须要严格按照法律要求执法。而严格按照法律要求执法，时间上最少就得一个多月，程序更是复杂无比。一件小事变成了一件大麻烦事。这也就成为B镇执法大队成立以来第一例也是唯一一例执法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，如果乡镇没有执法大队，上级主管部门发现这样的小微违法，也没有能力伸手过来处理，乡镇有自主权，就让违建村补办报批手续。现在严格执法，必须先拆违，再报再审批再建，浪费了资源，影响了村干部的积极性，小事变成了麻烦事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/19/20240819104537447.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，乡镇本来指望借执法权下沉来提高乡镇应对基层事务的能力，却没有预料到两个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，执法必须要合规合法，其中任何一个程序都不能有瑕疵，本来很容易解决的各种小微治理事务一旦用上执法程序就会变得成本高昂。乡镇执法用不起，也不好用，更不是乡镇党委书记随便就可以用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，正是因为乡镇有了执法大队，上级各个业务主管部门都可以向乡镇下达执法任务，之前乡镇可以用行政命令、说服教育以及群众工作来解决的问题，却已被上级部门纳入记录，而再难使用，乡镇综合执法权反过来束缚和限制了乡镇。在治理事务琐碎的基层，杀鸡用牛刀，乡镇治理能力进一步被削弱了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7075c09ac88be7b20aa0531aad497239</guid>
<title>谴责张本智和是中国人太敏感？要尽快把我们的规矩立起来</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_08_19_745287.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运结束后，日本乒乓球队连续给国人拉响两个大雷，先是早田希娜宣称想去参观保存日本“神风特攻队”史料的特攻会馆，引发轩然大波。随即日媒曝出张本智和与石田佳纯在奥运赛前参拜东乡神社，又是一片哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民族大义不容污染，巴黎比赛中与上述运动员互动良好、乃至长期保持友谊的中国国乒选手们对涉事队员也纷纷取关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，相较赛前炒作涉事日本选手、事后又非常安静的部分国内媒体，一些网站上开始出现不同声音，当然早田希娜如特攻队一般自爆引发的火花是这些观点万万不敢去碰瓷的，焦点于是又转到了张某人和石田参拜的东乡神社上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括但不限于东乡平八郎是否能算战犯、如何看待我国近代志士对明治维新与东乡本人的推崇、国内舆论是否又对日本历史问题无线上纲上线；更有甚者，甚至将中国古代若干历史问题去和日本侵华相纠缠，乃至质疑甲午战争和日俄战争性质。截至8月16日凌晨为止，国内某问答网站上，相关问题的高赞回答，居然90%都是这些质疑的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，笔者认为有必要梳理一下历史脉络，厘清该问题的现实意义，为正本清源做些力所能及的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、东乡平八郎其人：“英雄”还是战犯？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍稍熟悉世界近代史的，对东乡平八郎（1848-1934）都不会陌生，他15岁就从军萨摩藩，参加该藩与英国的战争。18岁加入刚组建的萨摩海军，成为了日本海军当之无愧的元老。19世纪70年代曾在英国留学8年，回国后历任多艘日本军舰舰长，并先后参加甲午战争和日俄战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1904年-1905年，为争夺朝鲜半岛和中国辽东半岛的控制权，日俄战争在中国东北地区爆发。而东乡一生最为辉煌的经历就是指挥日本联合舰队大破沙俄海军，对马海战中“皇国兴废在此一战”的号令与U型大转弯抢占T字头的战术，是无数海战迷津津乐道的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括对马海战在内的日俄战争的胜利，奠定了日本海军乃至日本作为世界一极的地位长达40年之久，且由于在20世纪初期的特殊历史时期，更被一些人赋予了“黄种人不输白种人”的圣光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东乡平八郎的赫赫战功也为他吸引了来自世界各地的“粉丝”，其中就包括后来指挥美国海军将日本联合舰队主力组团送入海底的切斯特·W·尼米兹。东乡在对马海战中乘坐的旗舰“三笠号”在二战后荒废，甚至一度有被拆毁可能，尼米兹还资助了对该舰的修复工作，由此形成的三笠公园至今仍是日本人的“打卡圣地”。作为回报，日本工匠在位于尼米兹家乡的德州太平洋战争国家博物馆（旧称尼米兹博物馆） “和平花园”内，复制了东乡的花园【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/17/20240817195026854.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三笠号纪念舰前方，东乡塑像旁还竖立着“皇国兴废在此一战”，值得一提的是，致远舰机关炮被作为战利品，被铁链圈禁在一旁
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国人更值得了解的是东乡平八郎的另一面。1894年在朝鲜牙山湾口丰岛西南海域，在没有任何正式照会宣战的情况下，日本侵略者袭击中国北洋海军，打响了中日甲午战争的第一枪，也开启了日本未来五十年不宣而战的第一幕。而当时海面上开炮的三艘日舰中，正有东乡平八郎指挥的“浪速”号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随即，“浪速”号又逼停了清廷运送淮军的英国商船“高升”号，在英国船长明确抗议中日两国尚未交战的情况下，依然强迫该船随同日舰航行，言外之意其实就是俘虏该船，由此引发中国士兵强烈抗议。见此情景，东乡平八郎悍然指挥“浪速”向“高升”号发出一枚14吋鱼雷，在未击中的情况下又向毫无重武器防护的“高升”号先后发射了2枚260mm炮弹、9枚150mm炮弹，中国水兵只能用步枪还击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为令人发指的是，在击沉“高升”号之后，“浪速”一面放下舢板救援欧洲人，一面又发射了1125发小口径速射炮射杀落水的中国士兵。与后来的对马海战一样，东乡平八郎全程站立在舰桥之上观看着海面【2】。英籍船长获救后，曾向“浪速”号提出营救其他船内成员，日军并未理睬【3】。最终满载1116名清军官兵的高升号，除245人获救，近900名中国士兵和后勤保障人员被射杀葬身海底。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/17/20240817195131843.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高升号被击沉，根据幸存者的素描绘制&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，运送饷银的“操江”号也被俘虏，被劫去饷银20万两。“浪速”号也参与了近乎海盗行径的所谓“押送”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤为令人齿冷的是，在事后对此事的追究中，东乡平八郎以报告形式指出，日本对运载作战人员的“高升”号及战争物资的“操江”舰的做法符合“战时国际法”，即可以根据需要予以拦截、检查、俘获甚至击沉。此外，日本伙同一些与其勾结的西方法学家狡辩说，在击沉“高升号”时，中日已经爆发军事冲突，即适用“战时国际法”；此时“高升”号运载的是交战国的军队，属于敌对行为，所以不应作为中立国船对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人说击沉“高升”号时，两国已处于“交战状态”。可这所谓的“交战”，不过是日本在仅仅一两小时前，用不宣而战的形式强加给中国的。至于射杀落水士兵这样明显违反国际法的行为，日本甚至诬称是中国水兵的自相残杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的我们也已经知道了，在未来50年，乃至130年后的今天，日本还将拿着同样的话术，一遍遍向中国人展开一轮轮欺骗、栽赃、诬陷的表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得本文一开始提到东乡平八郎曾在英国留学8年么？是的，他学过国际法，而且善于应用国际法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人问：东乡平八郎是战犯吗？事实上，无论是丰岛海面的不宣而战，还是逼停与击沉“高升”号，直到射杀落水士兵，这些行为不仅为当代文明所不容，也同样违反了当时的《万国公法》《改善战地武装部队伤者境遇的公约》等国际法【4】。如果甲午战争时代就有二战后那样的国际军事法庭，仅丰岛海战一项，东乡平八郎就是妥妥的战犯，他的双手已经沾满了中国军民的鲜血。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/17/20240817195256568.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
甚至连日本浮世绘对“高升”沉没的惨状，都无法如他们政府粉饰的那样
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中日甲午战争与日俄战争的性质，我们国家对此的定性一向是清晰与明确的，前者是日本帝国主义悍然发动的对中国和朝鲜的侵略战争，后者则是日俄两大帝国主义在中国领土上开展的侵略战争。性质不容置疑、历史不容篡改，作为两场战争的重要参与者，东乡平八郎的身份也就可想而知了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
晚年的东乡平八郎依然在日本侵略战争中扮演过并非次要的角色。一战后，各列强签署《限制海军军备条约》（《华盛顿海军条约》），限制恶性军备竞赛。在貌似安抚日本海军接受条约规定的日英美舰队比例后，东乡平八郎其实暗暗支持舰队派施压日本高层，进行第一次海军扩充计划的预算编制。他还极力举荐大角岑生入阁，而后者正是日本军国主义者中主张侵略中国和东南亚国家的最狂热分子之一，入阁仅一个月，就策动进攻上海，挑起了侵略中国的一·二八上海淞沪战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，东乡平八郎一直被日本国内有意识地塑造为自强不息、沉稳果敢的职业军人形象，也凭借日俄战争尤其是对马海战的光环，在第三世界国家都有一定的影响力，掩盖了他服务于军国主义侵略者对外扩张的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国国内对其生平的挖掘，也存在相当的不足之处，导致有些国人接收的有关东乡平八郎的绝大多数都是正面信息，乃至出现了“一生伏首拜阳明”这样的百年老谣【5】。哪怕在甲午战争已经落幕130年的今天，一些人对他的认识并不全面，甚至匮乏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/17/20240817195810414.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
类似这样的言论在某些网站并不罕见，甚至能够获得高赞&lt;span&gt;某问答社区截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对他、对这段历史的正确认识需要跟上了！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b747f8d2adcb7d614b500dc9ed241659</guid>
<title>就任半月首访中国，苏林会给中越关系带来新变化吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoWeiHua/2024_08_19_745279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8月18日傍晚，越共中央总书记、国家主席苏林抵达北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵京前，苏林一行访问了广州。在参观越南青年革命同志会旧址时，苏林表示，“我们此次访问是想再次强调，在越南对外政策当中，中国始终是排在第一位的，是我们的头等优先。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏林当选不久，就将外访首站定为中国，这一选择释放出哪些信号？相较于前任阮富仲，公安系统出身的苏林可能有哪些不一样的执政表现？未来，围绕越南的地缘政治又将如何演绎？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就相关问题，观察者网对话越南问题专家、复旦大学中国与周边国家关系研究中心主任赵卫华教授，做出解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中越两国的友好关系与共同利益远大于局部分歧&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：苏林升任越共中央总书记后，首访国家定为中国。这一动向透露出哪些信息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华：&lt;/strong&gt;苏林当选越共中央总书记后，首访选择中国，这无疑表明了中越关系对越南的重要性，也充分显示了越南领导层对中国的重视。越南方面一直说将中国定位为头等优先的外交对象，苏林总书记首访选择中国，显然很好地诠释了这点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/19/20240819081003362.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月18日傍晚，越共中央总书记、国家主席苏林抵达北京，中国外交部长王毅在机场接机。&lt;span&gt;越通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其需要注意的是，苏林是在8月初当选越共中央总书记的，如此迅速地做出首访的决策，一方面凸显了中国在越南外交中的重要地位，另一方面，还反映了其对越南国内政治形势的掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南上半年发生了重大政治变动，越共中央经济部部长陈俊英、国家主席武文赏、国会主席王廷惠、中央书记处常务书记张氏梅和河内市委书记丁进勇在内的五位政治局委员先后辞职，7月份又逢阮富仲总书记去世，至此，十三届中央政治局委员已有8位退场。越共中央这种政治变动幅度之大，可谓创下了自越南1945年独立以来的最大纪录。苏林在这种形势下出访，充分说明了他对中国的重视，也说明了越南的局势在他的掌控之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在上一篇文章中提到，“目前，（中越）陆地边界分歧和北部湾划界分歧已经圆满解决，唯一悬而未解的分歧只剩下了海上问题。”最近与之相关的一则新闻是，7月中旬，越南单方面向联合国提交了南海外大陆架划界案，中方外交部对此当然是坚决反对。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在您看来，这一海上问题可能会如何影响中越关系走向？菲律宾的小马科斯上台后，中菲关系因南海争端而日益紧张，因此不少国人关心中越是否会出现类似问题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华&lt;/strong&gt;：海洋领土与海洋权益的争端，是中越之间绕不过的一道坎，它是一个敏感但关键的问题，稍微处理不好就会影响中越关系大局和发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大的方面着眼，中越两国最高层领导对于这一问题的认知是存在共识的。阮富仲总书记生前即已表明立场，认为领土与海洋权益的争端只是中越关系中的局部议题，两国间的友好关系与共同利益远大于这些局部分歧。这也是中越两国领导人对于这一问题的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/19/20240819082720473.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在越南的南海外大陆架划界案中，越南将整个西沙群岛和南沙群岛的大部分岛屿和海域划归为自己的专属海域。图为西沙群岛全貌。&lt;span&gt;图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南向联合国提交南海外大陆架划界案，外界可能疑虑这是否预示着越南新任领导层在南海问题上的新动向。我认为对此应保持审慎态度，进一步观察事态发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为从相关文件的准备到提出，期间需要相当长的时间，而越南是在7月17日这天提交南海外大陆架划界案的，这一时间节点尤为微妙——正值苏林就任国家主席后不久访问老挝、返回越南之际，次日即7月18日，越共中央就公布了阮富仲总书记的病情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，越南“四驾马车”——即越共中央总书记、国家主席、政府总理、国会主席——各有分工，这一外交行动由属于政府部门的外交部负责。虽说南海外大陆架划界案的提出需要经过越南最高层领导的首肯，但苏林出身公安系统，初任国家主席，在外交领域经验较少，因此这动作是不是由苏林本人主导、是否真正反映了苏林本人的意志，都是值得深入探讨的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中越的南海争端会不会演变成中菲那样，我觉得事实会做出回答。实际上，在经历多个回合的互动尤其是在“981事件”和万安滩事件后，中越两国领导人就共同管控好南海分歧是有共识的。因此，这几年中越在南海问题上虽有分歧，但表现形式与中菲之间完全不一样。而且，如我以往所说，中越两国山水相连，文化相同，政治制度相同，且还拥有老一辈领导人从革命年代就形成的革命友谊，因此至少短期内，中越在南海上的分歧不会发展到中菲之间的紧张程度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ff001b883983d5fb0cb706e98ad18bd</guid>
<title>大学评价体系，为何让师生“相互为难”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qingqishi/2024_08_19_745274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 青骑士】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，浙大城市学院蔡老师对其所授三门课不及格率高的回应刷爆了网络。这已经是暑假里大学教师再一次出圈。巧合的是，上一次出圈的人大王教授也是来自中文系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如今高度娱乐化的时代，相比于花边文学的高热度，蔡老师发声时所动用的仿佛从古典时代穿越过来的价值尺度，似乎很难得到太多早已在日常打磨下水泥封心的高校教师的共情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/18/20240818173201124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的大学对于社会大众而言，是一位“熟悉的陌生人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，随着高等教育普及率的提高（如笔者所在省份2024年高考录取率高达94％），大学及大学教育已成为人们茶余饭后的谈资；另一方面，大学在源源不断地制造话题的同时，在大多数人眼中依然保留着象牙塔的刻板印象。而这也便利了学得一手好“新闻学”的自媒体，常常制造一些博取眼球的耸动消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，高等教育早已是规模化教育产业中的重要一环，教师与大学之间的关系也更接近于雇佣劳动关系（由此才需要对教师采取复杂的数目字管理），而师生关系也逐渐蜕变成商家与消费者的关系（由此教师才需要格外关注自己的教学评价，思考如何“取悦”学生）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些老生常谈的言论，也许在学院内有类似经历的教师恐怕也没有时间深入了解、反思，就像最近网上出现的“蔡老师所任教科目均为通识选修课”等讹误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者与蔡老师同在自嘲为“学术缅北”的Z省高校任教，又同为中文系老师，对于蔡老师所提的培养方案中的课程设置、教学材料与检查等问题，皆有着相似的经历，因此乐于与读者分享几则教学中亲身经历或听闻的小故事，供诸君一笑耳。这里可以顺带说一句，我校亦曾发生过与蔡老师互为镜像的考试故事——督导认为学生成绩优良人数太多，而提出整改要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两个故事有一个核心的线索，就是今天大学教育中评价判断学生与教师的现有标准，本质上都是失效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、给“霸总”代课&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某次期末考试，监考老师现场抓住作弊学生，经过上报班主任、辅导员等一系列操作后，原计划按学风问题处理，结果该生坚称自己是替考并非本尊，于是请来任课老师核实。但任课老师指认该生与平时上课者为同一人，该生才供出平时上课也是由他代上，真相也就浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生A本人忙于个人生意，在线上开通咨询类小程序，月收入数以万计，因此不惜以数百的价格雇佣其他学院无课学生替其上课、考试，没想到被雇佣学生颇具职业道德，上课不仅积极签到，还与任课老师互动多多，因此给老师留下深刻印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、表白墙变“黑市”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和许多高校一样，我校也有校内表白墙，类似于匿名表达大学生诉求与青年人感情的树洞，但就是这样一块充满青春活力的自留地，到了每学期期末考试周，却有了沦为买卖试卷信息、寻找替考作弊“黑市”的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者听闻有一位大学语文任课老师，伪装学长卧底表白墙，结果恰巧遇见来向其兜售期末考试答案的学生，两人一时在微信中长长的静场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两个小事件中，比较容易得出的结论是无孔不入的利益侵蚀了学生群体，间接影响了日常教学与考试。可能会有不少读者解读出对于当下大学生群体学习态度的批评，甚至触发某些年长者回忆起自己八九十年代上大学时，在墙报、校内bbs等领地，如何挥斥方遒，关注社会性议题等记忆，但这在00后看来，回忆光辉岁月只是人到中年的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，笔者想说的并不完全是这些问题。鲁迅早就提醒过，不可以“怯者愤怒，却抽刃向更弱者”。更何况，即使学生解决了学习态度问题，是不是学习积极性也迎刃而解了呢？下一个故事恐怕令人倍感无力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/18/20240818172451911.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大学里面的“考研大军”&lt;span&gt;中新社/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、追不上的“主席”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在某次私下交谈中得知，一位学院里的标兵式优异生C坦诚自己对大学学习产生了怀疑与动摇，追问后才得知，该生去年期末考试成绩皆在90以上，绩点达到恐怖的4.0以上，却依然与奖学金失之交臂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，奖学金评定的主要依据是综合测评，而并非完全依据考试成绩。原本综合评价是好事一件，有利于打破唯分数论单一的评价方式。然而在综合评价时，是否担任学生会干部、班级干部、参与社团、竞赛获奖以及志愿服务等多方面因素，会对最终的评奖起到决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而该生因为两耳不闻窗外事，较少参与学生会工作与课外竞赛，因此加分项较少，最后即便算上各类加分后，排名也从第一掉出前十。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>