<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2dc89b150dc958c2f85a4c353c99318</guid>
<title>马斯克对特朗普有多重要？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_03_13_768270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
称马斯克是在“冒着风险”帮助美国，甚至在白宫举办特斯拉车，下单全款购买Model S ——特朗普对这位“忠臣”的支持可谓是无以复加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克也很快投桃报李，有美媒爆料，马斯克计划向特朗普团队控制的组织直接捐出1亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上来讲，特朗普和马斯克身上有很多互相排斥的地方：特朗普是传统产业的代表，马斯克则是科技、新能源的代表；特朗普的支持者来自美国社会底层，马斯克本身则是大资本家。要理解特朗普和马斯克的媾和，不能不从特朗普2.0的雄心开始说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313102053330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与马斯克在白宫前亮相，为特斯拉宣传造势 &lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯克的重要性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一次就职演说中，特朗普大谈的是希望，大谈美国的黄金时代（Golden Age of America），甚至大谈民族团结（national unity）。如果说特朗普1.0是以旧秩序的破坏者出现的话，特朗普2.0似乎有意成为新秩序的建设者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他也有时间组建自己的团队。一些特朗普1.0时代的高官各种献媚也没用，特朗普不再用建制派的人了，包括前国家安全顾问奥布莱恩、前国务卿蓬佩奥、前贸易代表莱特希泽等，尽管有些人与特朗普的观点重合度很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党智库推出的《2025计划》中很多要点被特朗普采用，但特朗普对《2025计划》本身敬而远之，甚至坚持说毫不知情、毫无干系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对有用的观点从来不羞于窃为己有，但在人事上，他需要的不是职业官僚组成的内阁，而是忠臣宠臣组成的朝廷。“工商王子”则是出入王室的贵族，其中马斯克是很特殊的一个，他对特朗普的大选胜利功不可没，他对特朗普2.0的影响更是值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/15/20250215173719801.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这张图片，也成了马斯克和特朗普关系的经典写照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这之前，马斯克在政治上并不活跃，这也符合美国“工商王子”的传统。不管是华尔街，还是硅谷，美国的“工商王子”一般避免在政治上过于出头露面，避免“金钱干政”的嫌疑，尽管这是天底下最公开的秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克实际上是“反华尔街”的。不管是创立SpaceX，还是经营特斯拉，马斯克与华尔街“冒大险、赚大钱”的思路吻合，但与华尔街“重收割、轻资产”的思路背道而驰。马斯克特别会讲故事，特别能拉投资，特别有本事把股票（特斯拉是上市的）和身价（SpaceX不上市）炒上去，但按照“街上”通常的投资逻辑，特斯拉和SpaceX根本就不应该存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，特斯拉股票红火，不是因为美国电动汽车行业蒸蒸日上，更不是因为特斯拉盈利好，2003年成立的特斯拉要到2020年才首次获得全年盈利。同样从事电动汽车，美国唯二的Rivian就活得很挣扎，股票在2021年底还是接近130美元的高位，半年后就跌破30美元，此后一路走低，现在10-16美元之间浮动。拜登可以出台种种法案拉动，华尔街依然不为所动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在SpaceX在航天发射和轨道经济方面干得有声有色，但2002年建立的SpaceX根本不是为盈利而建立的，这是为马斯克的火星旅行梦想而建立的，而且也要到2023年才首次盈利。SpaceX根本没有上市圈钱变现，依然是私有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国崛起的时代，“工商王子”大多是制造业起家。约翰·洛克菲勒是开采石油的，埃洛伊特·杜邦是搞化工的，亨利·福特是造汽车的，科奈利斯·范德比尔特是开铁路的，安德鲁·卡内基是搞钢铁的。现在，很多人是金融起家的，如沃伦·巴菲特、乔治·索罗斯等；还有很多是IT和互联网起家的，如比尔·盖茨、马克·扎克伯格、杰夫·贝佐斯、谢尔盖·布林等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克最早也是从互联网起家的，他创立的PayPal至今依然是美国重要的线上支付平台。他从来没有远离信息科技，作为最大的捐资人，他与山姆·奥尔特曼等人一起在2015年底创建了Open AI，并与奥尔特曼一起担任最初的并列CEO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他更加热衷于实体科技。特斯拉不是他创立的，他是董事会主席和大股东，2008年起担任CEO，直接操刀运作。SpaceX则是他创立的。必须说，在麦克·戴尔等在80年代创建电脑公司之后，马斯克是过去40年里美国少有的还在创立实体制造业公司的“工商王子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克直接冲杀在高新科技工业的前沿，在融资方面身经百战，对华尔街在美国去工业化中的作用深有体会。他也通过SpaceX与NASA和美国空军有很多交道，对政府效率低下在美国科技和制造业衰退中的作用也深有体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，他通过上海特斯拉超级工厂，看到了21世纪中国式工业化的爆炸性威力。上海特斯拉在政府效率、供应链实力和人才队伍的完美交响曲中，从签约到动工只有半年，然后10个月内工厂建成，首批Model 3开始下线，以单位产能计算的项目造价比美国同等工厂低65%。最初产能就达到特斯拉的30%，现在已经超过50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与中国有生意往来的CEO大把大把，但有如此具体、直接、世界级规模的中国制造经验，而且对政府效率、供应链实力和人才储备乃至对国家整体潜力有深刻理解，马斯克可能是唯一一人。如果有人理解中国对MAGA不可或缺，至少不可能靠踩着中国实现MAGA，马斯克可能是最重要的一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/15/20250215173903388.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克“表白”特朗普&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上，“觉醒革命”倒了他的胃口，脸书、推特等联合封杀特朗普更是踩到了他的神经。当他最终买下推特的时候，便启动了另一个惊人之举：在第一周里裁员一半，最终曾有7500名员工的推特只剩2000人，并且运作如常，并没有像很多人预言的那样轰然倒塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济环境对制造业不友好，中国经济的惊人现实和更加惊人的潜力，加上突然爆发的参政热情，使得马斯克成为2024年特朗普竞选的最大助推器，也成为当选后特朗普的BFF（Best Friend Forever）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克对特朗普的影响现在还难以完全评估，政治生态中也不存在BFF，尤其对特朗普。但马斯克对特朗普确实是特殊财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马是在小布什末年的金融风暴回响中上任的，他的关键口号是Yes we can，更加实质性的口号是“再工业化”（Re-industrialization），但他的再工业化最后一事无成。特朗普的关键口号是MAGA，关键也是再工业化，同样一事无成。拜登再叫唤了一遍，通过了几个法案，依然成事甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很少有人注意到：美国的再工业化都是一些职业政客、律师、教授甚至媒体人在主持，对华政策则是一些意识形态挂帅和对真正中国理解寥寥的人在主持。马斯克是过去几十年里唯一对最高决策有重大影响而且真正用自己的钱干过大工业的人。他也是对中国经济和社会有第一手经验的实干家。对推特的独家控制，还使得马斯克成为前所未有的集舆论、决策、实业于一身的超级寡头。特朗普让他直接住进海湖山庄，不是需要人陪喝茶、打高尔夫球，也没有回馈竞选支持那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克自告奋勇要对政府效率大开杀戒，更是大对特朗普的胃口。还记得特朗普在第一任期的时候就要“排干沼泽”吗？除了在脱口秀上开心地大吼“You are fired”，特朗普并无整治机构效率的真实经验，对华盛顿错综复杂的官僚机器更是无从下手。有马斯克自告奋勇，成了是特朗普的功劳，败了是马斯克的人头，妥妥的双赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种意义上，马斯克可算是特朗普的镜像。特朗普在政治上有多不按常理出牌，马斯克在商业上就有多不按常理出牌。马斯克的抱负在于高新科技工业，SpaceX、OpenAI才是他心仪的，而不在官场政治。但政治碍他的事了，华尔街的商业政治碍他的事，华盛顿的官僚政治更碍他的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他要整治美国的政治和经济生态。整治手下的公司只是开始，借助特朗普的破旧立新力量，整治美国官场积弊和以进步主义为名的虚伪化政治和社会思维定势，并重建实体经济优先的经济生态，才是正剧。这与特朗普正好不谋而合：讨厌过度监管（包括商业监管和言论监管），讨厌DEI（多元、平等、包容），讨厌“觉醒革命”，推动“常识革命”，这些只是共同的“外快”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克无疑代表大资本，但可能代表的是新资本的入场，“深层政府”换届了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克与特朗普的政治蜜月能维持多久，是所有人都好奇的问题。但马斯克是在商言政，他不需要从政来扩大影响，他自己的X（前推特）就是最大的喇叭筒。他也不需要政治影响来扩大财路，他领导的政府效率部在设计上就是光杆司令，还是自带干粮的。他只需要不碍事的华盛顿和华尔街就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克与特朗普肯定并非事事一致，比如说，马斯克质疑特朗普新张罗来的5000亿美元“星际大门”计划的资金来源。马斯克还反对关税，而关税对特朗普已经是“迷之好使”，连中国要是在TikTok出售事宜上拒不合作也需要关税伺候。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67f73f9be0ae80f7d57adb92e7eac153</guid>
<title>玄铁C930引爆“RISC-V概念”，是否真的能打还有待检验</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_13_768258.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日有消息人士称，包括网信办、工信部、科技部和国家知识产权局在内的八部门联合起草一项重磅级政策，该政策鼓励在全国范围内使用开源RISC-V芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
配合该政策动向的还有另一则重磅级新闻：2025玄铁RISC-V生态大会在京召开，全球数百家企业及机构齐聚，探讨RISC-V与AI融合的技术路径与生态前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在DeepSeek等大模型推动AI向端侧渗透的浪潮下，边缘算力需求激增，AI芯片行业正经历从“云优先”到“云边协同”的范式转变。据RISC-V国际基金会数据，2024年全球RISC-V芯片出货量已超100亿颗，其中30%应用于AI加速场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随RISC-V发展走向新高度，达摩院玄铁加快布局“高性能+AI” RISC-V全链路，首款服务器级CPU C930在本月开启交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄铁C930的诞生堪称炸裂，马上在资本市场上引发了强烈的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月4日午后，半导体板块多只RISC-V概念股大幅上涨。芯原股份20CM涨停，全志科技、翱捷科技、北京君正、华大九天等上下游相关产业链上市公司涨超10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在玄铁RISC-V生态大会上，中国工程院院士倪光南表示：“大力支持发展开源RISC-V，因为它不仅是一项技术创新，更是一场影响未来计算架构的全球化变革。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/13/20250313094550318.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，RISC-V生态已在多个关键领域取得突破，尤其是在AI、物联网和高性能计算等新兴领域，RISC-V架构为全球市场带来了新的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切过往，皆是序章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018 年，阿里巴巴树立了主攻RISC-V方向的品牌——玄铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，首款处理器玄铁C910一诞生便已经成为国产性能第一梯队的RISC-V处理器。自那以后，玄铁就一直是国际RISC-V生态的重要参与者，也是对国际开源社区贡献最大的中国机构之一，目前在基金会技术委员会及10余个技术小组担任主席或副主席职位，积极推动着AI方向标准化的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/13/20250313094602361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从C910到C930，市场与生态的双重突破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历来，RISC-V架构的服务器能否进入高算力市场是业界关注的一大焦点，也是RISC-V能否突破固有“甜蜜节点”，向价值链更高端攀升的重要指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前公开的benchmark参数显示，新发布的C930在SPECint2006基准测试中达到15分/GHz，首次跨过服务器级CPU的性能分水岭，性能接近ARM Cortex-A系列水平，为RISC-V进入高性能计算领域奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心智观察所之前曾调研多家国内半导体IP供应商，他们有一个普遍的认知和判断，即RISC-V处理器的多核扩展能力以及开放性接口的兼容度亟待突破。而C930的诞生契合了业界的高度企盼：它支持多簇一致性互联架构，如Arteris的NoC互联IP，并且可灵活配置核数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，RISC-V的开放性使C930无需受限于传统架构的授权模式，可快速迭代指令集，原生支持AI需求，避免历史包袱，这得益于玄铁团队一如既往积极参与国际分工体系的深厚积累，比如一直和RISC-V国际基金会合作，参与与AI相关的标准制定如RVV1.0、Matrix扩展，不断加速推动指令集统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为在可快速迭代指令集领域玄铁系列有“避免历史包袱”的优势，才给了不少国内EDA新势力切入RISC-V的机会，比如合见工软与玄铁团队深化技术合作，在玄铁C920处理器开发和多核系统构建中，成功应用了合见工软全场景验证硬件系统UVHS，通过16片VU19P的级联，支持32核处理器系统快速级联编译，仅历时一周，就完成了从RTL代码编译到上板调通的全流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄铁C930，正在力求实现技术与市场生态的双重突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;玄铁C930，未竟的叙事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然玄铁C930定位为高性能RISC-V核心，但其在复杂计算如AI、超算和高并发低延迟极端场景下的实际表现仍需更多行业验证，尤其是在与Arm Cortex-A系列或x86处理器的直接竞争中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，在与客户的对接的过程中，RISC-V的开放性和可扩展性也会导致厂商频繁添加自定义指令，可能引发软件兼容性问题，削弱生态统一性。当然，需要考虑到C930能够提供DSA领域专用架构接口，允许开发者根据场景需求自定义硬件加速模块，可以说有得必有失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在玄铁大会的活动现场，虽然不乏一些本土EDA厂商的身影，但必须要指出的是，先进制程如3nm以下的RISC-V芯片设计依赖少数海外EDA厂商——Synopsys、Cadence，他们在芯片设计的前端验证、仿真领域依然占C930供应链的C位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏强制标准约束，不同厂商的处理器可能无法直接复用同一套软件栈，虽然Linux已适配RISC-V，但要获得Windows、Android等主流系统的完整支持仍需时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Arm通过生态壁垒（如Arm TrustZone安全方案）和灵活授权不断巩固自身地位；X86在服务器和PC市场的垄断短期内难以撼动，RISC-V需继续找到坚实有力的差异化场景，如边缘计算、物联网等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄铁作为领军者，RISC-V架构的芯片在低功耗物联网行业中的出货量不断升高，但在汽车和高规格工业品类芯片中依然面临诸多困难，原因就在于认证体系这道关还必须要迈过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功能安全认证如ISO 26262（车规）、IEC 61508（工规）在RISC-V领域尚未普及，阻碍其在汽车、工业控制等关键领域的应用，而且在数据中心、汽车电子应用领域中，客户可能更倾向于选择传统架构Arm/x86，对RISC-V处理器的可靠性持观望态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合整体生态建设来看，无论在和Arm、x86的市场竞争，还是在不断突破行业壁垒和各类认证体系的过程中，RISC-V距离欢呼胜利之时还有很长的路要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达摩院在当天的活动中还披露了C908X、R908A、XL200等玄铁处理器家族新成员的研发计划，向AI加速、车载、高速互联等方向持续演进，不断牵引产业上下游合作伙伴的力量，共建RISC-V“高性能+AI”全链路生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄铁C930和RISC-V生态的挑战本质是“从1到100”的规模化问题，需在性能验证、软件适配、行业标准、商业模式上持续突破。短期看，RISC-V更适合差异化市场（如嵌入式、专用加速）；长期则依赖生态协同和关键领域的成功案例积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9dd54cb54b490ee32a8457872bf99d21</guid>
<title>马斯克用星链教会乌克兰：免费的才是最贵的</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_03_13_768257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“免费的，可能是最贵的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年初，乌克兰战场上的通信系统濒临崩溃，传统军事通信设备难以抵挡俄罗斯的电子战干扰。就在此时，埃隆·马斯克宣布免费向乌克兰提供星链服务。这项源自太空的互联网迅速成为战场的生命线，西方媒体称之为“科技拯救战争”的奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，短短一年后，免费变成了昂贵的依赖。乌克兰政府和西方盟友开始支付高昂费用，而马斯克的个人意志更是直接影响星链的可用性。他承认，曾拒绝在克里米亚附近启用星链，以避免乌军利用其发动攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/12/20250312100131514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰军队对星链依赖非常深&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月，围绕星链的争议进一步升级。波兰外长西科尔斯基批评马斯克，称波兰政府已为乌克兰支付了5000万美元的星链费用，却仍受制于SpaceX的决策。马斯克随即在社交媒体上怒斥：“闭嘴，小人物。你们的贡献微不足道，而且星链是无可替代的。”美国参议员鲁比奥更是直接表示：“如果没有星链，乌克兰早就输了战争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当马斯克轻点键盘即可切断一国通信命脉时，星链已突破商业边界，成为21世纪首个兼具技术垄断性与地缘威慑性的战略工具。当星链终端成为乌军炮兵坐标传输的生命线时，当马斯克单方面关闭克里米亚地区信号导致乌军突袭失败时，硅谷工程师手中的代码已比步枪更具杀伤力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/12/20250312100152106.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰民众使用星链上网&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;星链在战场上的作用是什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在聊星链与俄乌战局的关联之前，首先要澄清一个误区，搞清楚星链的军事作用到底是什么。当前的星链并不具备硬杀伤反导能力，不能制导导弹，无法为战车导航，更无法侦察军用目标。它的核心功能，始终是“通信”。即使是马斯克为美军提供的军用版星盾，核心功能也是聚焦于军用通信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一单一功能却足以影响战局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，乌克兰国家通信基础设施成为战场上的祭品，乌军通信网络是俄军重点软硬杀伤的目标。乌军在战场上几乎成为“瞎子”和“聋子”，星链成为乌军的及时雨。乌军通过星链协调炮兵打击，远程操控无人机、调整部队部署；前线士兵依赖星链与指挥部保持联系，实时接收战术指令；后方的网络战和宣传团队，则利用星链传播信息、控制舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，战争可以没有星链，但没有星链的乌克兰，无法维持现代化作战体系。所以，对乌军而言，马斯克说星链是无可替代的，算不上吹牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/12/20250312100212229.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌军在战场上使用星链&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;星链为什么这么贵？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链的昂贵是有深刻原因的。从纯粹的工程角度来看，星链的运行成本确实远高于传统通信卫星。每颗星链卫星的制造成本在25万至50万美元之间，而SpaceX需要不断向轨道补充卫星，以维持网络覆盖。截至2025年，SpaceX已经发射了约8000颗星链卫星，预计还将继续扩张到1.2万颗，甚至4.2万颗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种庞大的卫星部署，决定了星链需要持续进行火箭发射，而每次猎鹰9号的发射成本约为6000万美元。即便SpaceX采用可重复使用火箭，整体成本依然极其高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但高昂的发射和制造成本，并不能完全解释星链的定价策略。事实上，SpaceX在星链上的盈利模式，与一般商业企业的逻辑截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链是目前全球唯一具备低时延+大规模全球覆盖的商用卫星互联网系统。竞争对手OneWeb虽然也在构建低轨卫星网络，但规模仅为数百颗，远远无法达到星链的覆盖密度。中国的国网和千帆星座尚在起步阶段。换句话说，在短期内，全球几乎没有可以替代星链的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的案例证明了，星链已经成为现代战场的战略资产。美国国防部已经与SpaceX签署了超过数亿美元的合同，试图将星链整合进美军的全球通信网络——星盾卫星与星链卫星有互联的能力。这意味着，一旦进入军事用途，星链的商业价格将不再遵循市场规律，而是基于战略价值进行定价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须指出，星链目前并非主要依靠军事市场赚钱。截至2025年，星链的全球用户数已突破500万，并向航空、海运、偏远地区互联网等市场扩展。SpaceX声称，星链的长期盈利模式是“平衡军事、企业和个人市场”，但现实情况是，军事订单抬高了整体价格，使得其他用户不得不承担更高的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，星链的价格并不仅仅是由发射成本决定的，而是市场垄断、军事订单、高技术壁垒共同作用的结果。对于全球用户而言，星链的真正成本，并不是它的设备价格，而是它的无可替代性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果星链如此昂贵，为什么世界各国不去寻找替代方案？答案是——想摆脱，没那么容易。星链绕过了传统电信公司的监管壁垒，直接向用户提供服务，使各国政府难以实施有效监管。对于国家主权来说，这是一场控制权的博弈：一个国家可能控制本国的光纤、基站和5G网络，但无法控制天上的星链卫星。这意味着，只要马斯克愿意，他可以在任何地方提供或切断互联网，而各国政府对此毫无办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链卫星轨道高度集中在340-550公里的黄金空域。这种部署策略充分利用国际电信联盟（ITU）的“先到先得”频谱分配原则——如同大航海时代的殖民者插旗，SpaceX占尽了先机，用金属立方体完成了太空轨道的“跑马圈地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/12/20250312100233259.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
星舰一旦成熟，将大量“弹射”出星链卫星&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新型地缘政治武器的崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代战争中，掌握关键技术等同于掌握战略主动权。星链作为一种新兴的全球卫星互联网服务，正逐渐展现出其作为地缘政治武器的潜力，影响国际关系和国家决策。马斯克曾在社交媒体上表示：“我的‘星链’系统是乌克兰军队的支柱。如果我关闭它，他们整个前线都会崩溃。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月，美国向乌克兰施压，要求签署一项关键矿产协议，以换取持续的军事援助。然而，泽连斯基政府最初拒绝了这一提议。不久后，出现了马斯克可能关闭星链的传言，乌克兰在沙特与美国高级官员会谈后，最终决定签署协议。尽管没有确凿证据表明星链威胁直接影响了谈判结果，但这一事件显示了“断网”可能成为新的外交施压工具——对于乌克兰而言，关闭星链服务的威慑力或许不亚于核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/12/20250312100251362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克给泽连斯基敲个警钟&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链的全球覆盖和技术优势，使其在军事和民用领域都具有不可替代性。然而，这种技术垄断也引发了对国家安全的担忧：当一个国家或企业掌握了关键的通信基础设施，其对其他国家的影响力和控制力将大幅提升。这使得星链不仅是一个商业项目，更是一个具有战略意义的地缘政治工具。星链的出现，标志着技术在地缘政治中的作用日益凸显。它不仅改变了传统的通信方式，更成为影响国际关系的新型武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链对于国际关系的威慑能力远远不止于战场，对于远离战场万里的国家同样具备强大的威慑能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了中国这种基建狂魔外，世界上许多国家受限于财力国力等各种因素，无法将本国的基础通信能力发展到水平较高较为完善的层次。上文提到过星链的昂贵，但它的另一面是“便宜”。在国土大量铺设光纤，建立地面通信基站，对于任何一个国家都是极其昂贵的。正所谓“建不如租”，租用马斯克的星链，作为本国基础通信能力的替代和补充，是一个便宜的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如本文开头所言，天下没有免费/便宜的午餐，未来某些国家（如巴西、印尼）可能会长期依赖星链提供基础通信服务，甚至被迫接受更高费用或数据主权让步。回想19世纪殖民主义时期的“铁路－矿业－银行”捆绑模式，是不是非常眼熟？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型的国家如巴西，它没有能力在热带雨林大规模兴建基础通信设施，因使用了马斯克的星链上过国内外的头条。国际关系变幻莫测，巴西上一任总统恨不得给马斯克发个一吨重的大勋章，但是过些年的事情谁知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪是铁路控制贸易，20世纪是石油能源霸权，21世纪是不是通信基础设施霸权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的言论不应该理解为口水战这么简单，今天可以断乌克兰的网，明天断巴西或其他国家的网也不一定是笑谈。美国创造了一个新玩法，将星链与国家意志捆绑起来，未来其他国家，是否也会被迫接受“星链外交”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7bb3bfc868e9ee015ea8137796528fff</guid>
<title>叙利亚教派武装仇杀，或成新一轮暴力冲突的起点</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangyulong/2025_03_13_768250.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨玉龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2025年3月10日，叙利亚国防部发言人哈桑·阿卜杜勒·加尼发布公开声明，宣布叙利亚过渡政府军队在沿海省份拉塔基亚省、塔尔图斯省镇压阿萨德前政权残余势力的军事行动结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚人权观察组织此前表示，3月7日以来，叙利亚沿海地区发生的暴力事件导致973名平民死亡。在此次军事行动期间，231名政府军或安全部队成员死亡，250名前政权支持者武装成员被杀。3月6日以来的一系列暴力事件总死亡人数超过1450人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次动乱事件平息后，叙利亚过渡时期总统艾哈迈德·沙拉（即朱拉尼）宣布将对动乱平息过程中发生的教派仇杀事件进行调查，组建独立的调查委员会评估相关事态，追究相关责任，维护西部海岸地区的和平安全稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/12/20250312141237292.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
叙利亚过渡政府武装前往西部沿海地区&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚沿海省份动乱主要由前政权武装支持者与以“沙姆解放组织”（HTS）武装为核心的叙过渡政府军队、安全部队之间的冲突引起，后扩大为针对阿拉维派平民的大规模教派仇杀，引起国际社会高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前政权垮台后，叙过渡政府安全部队一直在沿海省份搜捕前政权武装分子，导致双方矛盾急剧上升。近期，叙前政权准将吉亚斯·达拉宣布成立“解放叙利亚军事委员会”，前政权共和国卫队指挥官米克达德·法蒂哈利用其组织的武装力量“海岸盾牌”，抵抗新政权安全部队的抓捕行动，这些武装组织作为反抗新政权的抵抗力量，主要由前政权的强硬派支持者、军队、警察等人员组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在叙利亚过渡政府军队与阿萨德前政权残余武装人员军事冲突期间，叙沿海地区阿拉维派聚居区发生大规模有组织性的教派仇杀事件，这是叙利亚数十年来不断累积的教派主义问题总爆发，具有深刻的历史根源和现实矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，叙利亚教派主义问题在政治、社会、宗教等因素影响下不断累积，导致逊尼派与阿拉维派之间存在显著的教派鸿沟、隔阂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉维派是伊斯兰教什叶派分支，是叙利亚国内仅次于逊尼派的第二大伊斯兰教教派。历史上的阿拉维派又被称为“努赛里派”，起源可追溯至一千年前拜占庭帝国统治叙利亚时期。公元10世纪至19世纪早期，阿拉维派处于叙利亚社会的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来，阿拉维派逐渐打破了自我封闭的状态，在现代叙利亚历史发展进程中，阿拉维派精英阶层和军人集团发挥着关键性政治作用。在阿萨德前政权统治时期（1970—2024年），阿拉维派政治家、军人集团在叙利亚国家政治舞台扮演着重要角色，导致该政权被外界贴上“阿拉维派政府”的教派主义标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，阿拉维派被部分叙利亚逊尼派伊斯兰主义派别污名化攻击，甚至被许多伊斯兰激进主义、伊斯兰极端主义分子视为“异端”，加剧了叙利亚社会教派仇恨情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，阿拉维派是叙利亚内战重要受害者，战争对阿拉维派社区造成严重伤害，但教派主义话语、宣传将其塑造为阿萨德前政权的身份形象与“支持者”，助长了针对阿拉维派的教派仇恨与极端情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年叙利亚内战爆发后，教派冲突随之产生，阿拉维派、基督徒等宗教少数派遭到极端反对派的残酷袭击。霍姆斯、伊德利卜、大马士革等城市爆发逊尼派对阿拉维派和基督徒的暴力行为，许多阿拉维派平民被迫逃离故土，教派冲突在叙利亚各地频频发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/12/20250312153739774.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
叙利亚平民悼念死难者&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那一轮内战期间，阿拉维派平民由于战火波及和教派仇杀深受其害，死亡人口和难民比例居高不下。“伊斯兰国”“基地”组织叙利亚分支等极端组织将阿拉维派视为前政权天然同盟，把其教派信仰特征认定为“异端”，阿拉维派平民极易受到极端分子的攻击和伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，阿拉维派既不是阿萨德前政权的天然同盟者、支持者，也不是针对其他教派实施仇杀活动的施动者，而是长期战乱的重要受害者。在阿拉维派社区内部，既有前政权的支持者，也有大量中立派以及反对派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前政权垮台过程中，阿拉维派聚居区并没有出现有组织抵抗力量，而是和平接受了叙利亚发生的政权更迭事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次发生在叙利亚沿海地区省份的大规模动乱以及教派仇杀事件，充分表明了当前叙利亚政局不稳、安全失序的现实。在数天有组织的教派仇杀事件集中爆发期，数以千计的阿拉维派平民越境逃入黎巴嫩北部，还有数量众多平民逃亡至俄罗斯驻叙利亚军事基地寻求安全庇护。这反映了当前叙利亚沿海地区阿拉维派社区内部的恐慌情绪，有组织教派仇杀引发宗教少数派的心理恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前叙利亚出现的社会动乱，证明了军事安全派系重组不力可能会进一步阻碍叙过渡政府的重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，叙过渡政府缺乏足够的政权掌控能力，难以约束其名义统辖的若干武装派系，特别是来自中亚—高加索等地区的外籍民兵武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次叙沿海省份的教派仇杀，集中发生在阿拉维派聚居区，但艾哈迈德·沙拉领导的过渡政府没有在事件爆发初期制止教派仇杀的蔓延和扩散，说明叙过渡政府国防部以及军事安全总局不能有效约束其名义统辖的下属武装力量以及安全部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“沙姆解放武装”以及合作的同盟武装派系众多，这些武装派系在短期内难以完成有效整合。叙国防部及军事安全总局作为最高军事与安全机构，不能有效通过权力程序约束这些武装人员，可见该政权的军事安全派系内部整合流于表面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/12/20250312112923274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大量人员死于仇杀&lt;span&gt; 微博@沙姆雄狮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，叙过渡政府内部激进派、极端派与温和派之间分歧可能会扩大，引起军事安全派系内讧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此次教派仇杀事件过程来看，有许多外籍武装人员参与其中，包括乌孜别克族、车臣族等武装人员。这说明叙过渡政府对外籍武装人员缺乏有效管束，这些人员可能会成为加剧叙利亚国内教派冲突、武装混战的重要安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这些外籍武装人员大多有危险的宗教极端思想背景，有可能会对叙利亚构成宗教极端化的消极影响。如果叙过渡政府不能有效约束其下辖的外籍武装派系激进人员，叙军事安全部门内部也可能会发生内讧，激进派、极端派与温和派之间的政治分歧将逐渐扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，教派主义问题安全化可能会进一步加剧叙利亚社会撕裂，助长教派暴力冲突，形成暴力仇杀循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年以来在叙利亚社会存在的教派隔阂、教派矛盾不断累积，阿拉维派被标签化为前政权的具象化代理人，使叙利亚社会一部分激进派、极端派形成固化的二元思维，将阿拉维派作为抽象、对立的敌对群体。教派主义话语、标签、身份以及仇恨宣传，导致叙利亚社会的高度对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，上述提及的“沙姆解放武装”下辖的部分外籍“圣战”武装分子，在叙西北部地区有侵犯人权、处决平民的不良历史记录，他们大多具有宗教极端思想背景，对什叶派等少数教派持有敌对心理。如果叙过渡政府不能有效约束其教派仇杀行为，叙国内很可能会出现流血冲突的暴力循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，阿萨德前政权的武装残余势力仍试图顽抗，截至目前，叙境内已出现多个武装抵抗现政府的派系，如前文述及的“海岸盾牌”“解放叙利亚军事委员会”等前政权军队残余力量。此外，部分前政权武装力量还试图在代尔祖尔等地区重组，发动针对过渡政府的军事袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，“伊斯兰国”等极端势力很可能利用叙利亚国内出现的安全真空或混乱局面“卷土重来”，其威胁性不容忽视。对叙过渡政府的安全秩序而言，“伊斯兰国”叙利亚分支以及“基地”组织叙利亚分支具有一定危险性，很可能在叙中东部卷土重来，实施独狼袭击或发布大规模恐袭。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>