<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>328ebba34fb4c6c1d5a929e234d1bdd5</guid>
<title>中美航班恢复，美国在向中国“释放善意”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_05_10_691662.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国交通部批准中国航司增加中美航班这事，我多少是有些意外的，因为早在3月份，各大国外航司就已经摩拳擦掌准备恢复中国航班了。而和欧洲热火朝天景象成鲜明对比的是，中美航班的数量一直保持在疫情防控时期的冰封状态，一直保持在每周20班（中8美12）的水平，美联航更是对媒体宣称在10月底前不会新增中美航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在一个多月后，5月4日美国交通部又发布最新通告，批准给中国航空公司每周增加四班飞往美国的航班。在增加航班之余，还将首都航空、海南航空与四川航空也加入到批准执行中美航班的航空公司之中，使可执行航班的中国航司增加到了7家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/09/20230509092050783.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国交通部关于增加中国航班的公告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，也由此制造了中美航班进一步开放的预期，利好了一波美国航空公司，在美股开盘后大幅拉升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/09/20230509092115422.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;518&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在美国“主动”增加中国航班，在外媒看来无疑是个美国“释放善意”的信号，英国《金融时报》直接称“这是华盛顿对北京做出的一个小让步”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗯？释放善意？让步？那这美国人所释放的“善意”，我可得好好给大家掰扯一下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;解释解释，什么叫“让步”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于疫情防控以来中美之间的航班争端，我已经多次在文章中提过，这里就不再回顾中美之间航班限制和美国要求“平等”的诸多事件了，而是说说两边航班数量这事。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2020年6月中国刚批准美国航司飞行时，每周航班数量（下同）是中国4美国4
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月中国修改“五个一政策”，航班数量中国8美国8
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月中国给美国航司增加两个航班，美国未增加中国航班，航班数量中国8美国10
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月中国进入“乙类乙管”，给美国航司增加两个航班，美国未增加中国航班，航班数量中国8美国12
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月美国交通部批准增加中国航司4个航班，航班数量中国12美国12
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，中国和别的国家谈航班增加这事可以随意点，甚至就没有航班数量限制这回事，大家相互开放航线，想怎么飞、飞多少完全由市场和客流量来决定，慢慢恢复到2019年的水平。但与美国政府这样的对手打交道时，还真得保持一个“对等”原则，而这是有着充分历史教训的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/09/20230509092129654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到中美航班恢复这事吧，在我看来比较有操作性的中美“对等”恢复方案就是，一方先恢复一定数量航班然后对方跟进，完成这一轮相互增加后再进行下一轮增加，或者就双方谈妥之后同步增加——当然这个是不指望了。那么这一轮的美国增加中国航班算“释放善意”准备进行“对等”恢复么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说美国交通部这次允许增加中国航班叫做“释放善意”的话，中国早在2020年11月就已经释放善意做出让步，在美国没有增加中国航班的情况下给美国增加两班航班。那么最喜欢“平等”的美国有没有对等给中国航司增加航班呢？并没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了2023年1月恢复开放后，中国通过了美国航司的申请又再次释放善意做出让步了，那美国有回应中国所释放的善意么？中国已经在美国没有丝毫让步的情况下先让了两步了，美国政府是不是得投桃报李也“对等”进行一些让步呢？并没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非但没有，美国政府反而开始炒作中国航司能飞越俄罗斯领空而美国航司需要绕飞，由此导致的“不公平竞争”问题。不仅仅参议院外交委员会主席呼吁禁飞中国飞越俄罗斯领空的航班，美国航空公司也呼吁美国政府对这一“不正当竞争”采取相应的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看，中国连续两次释放的善意换回了什么？是美国进一步蓄意炒作中美航班问题，完全不顾美国航司绕飞俄罗斯领空是美国政府自己一手造成的这一事实。哪怕在4月份中美谈判增加航班时，美国依然提出无理要求，表示若要增加中国航班得处于“公平”状态，中国航司不得飞越俄罗斯领空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵使现在美国在没有要求中国航司绕飞俄罗斯的情况下批准了中国增加四班航班，美国交通部所发布的增加中国航班的通告中，依然透着一股子“居高临下”，仿佛是在施舍中国一般。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们注意到，尽管中国民航局在12月28日的公告中解除了其在中美市场实施的某些与COVID有关的限制，但这些限制曾经，而且目前仍然对中美航空运输市场造成了毁灭性影响。在过去三年中，中国民航局单方面削弱了美国航空公司在《协议》下的权利，中国政府还实施了其他旅行相关要求，严重扰乱了市场并压低了需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国民航局解除了限制是一个期待已久的积极步骤，但考虑到市场长期受到的伤害和上述其他因素，我们认为最好通过平衡和逐步的重新开放，来确保美中航空运输市场和协议所管理的总体航空关系有序恢复正常。为此，我们将继续评估如何以及何时进一步采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要修改第213部分的姿态，以提供公平和竞争性的运营环境，同时实现协议中要求的‘双方之间的权利和利益的合理平衡’。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于当前市场状况和CAAC批准的美国航空公司服务，我们因此得出结论，公众利益现在要求对2020-6-1号命令进行第四次修改，立即生效，以允许目前在美国和中国之间提供定期客运航班服务的中国航空公司按照2020-5-4号命令提交的时间表，共计进行12班次的往返定期客运航班服务。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
嗯，能如此堂而皇之的胡扯，这美国交通部的“笔杆子”挺有一套啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;站在历史正确的一边&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国批准增加航班之后，公众对于是否有中国航司不得经过俄罗斯领空的隐藏条款有一定的忧虑，而飞机的飞行轨迹是不会说谎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在撰写本文时我特地查阅了5月8日从美国飞往中国的厦门MF830航班（洛杉矶——厦门）的航线，飞机正飞行在俄罗斯领空之内，不存在绕飞俄罗斯领空的情况。也因此我们不必担心中国为了增加航班而屈从于美国的压力绕飞俄罗斯，事实证明这一情况并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/09/20230509092148743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月8日，在美国交通部批准增加中国航班后，厦门航空从洛杉矶飞往中国的航线，飞经俄罗斯领空&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，如果“让步”那肯定是出于无奈。由于拜登政府糟糕的执政状况与俄乌危机影响，再加上内部系统性金融风险等因素，美国目前的状况远远称不上好。而中国在解决美国困境中的作用无疑会非常关键，这从美国贸易代表戴琪以及布林肯、耶伦、雷蒙多等人近期均在寻求访华中可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自特朗普政府发动贸易战开始直到现在的拜登政府，依然延续着对华高度敌对的外交政策，也使得中美关系跌至近二十年来的最低点。在这种情况下，取消绕飞俄罗斯的条件、将中国航班数量增加到和美国一致，无疑是美国政府所认为的“最大程度释放的善意并做出了让步”——这种“虚空让步”的行为，倒是很符合美国政府近年来“虚空造牌”的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，中美相互间每周航班数高达250多班，是目前的十倍多，总共运输了八百多万名中美旅客。中美航线是中美之间人员往来的主要渠道，给中美之间经贸往来搭建起了一座空中桥梁。然而在近几年美国政府蓄意制造的“脱钩中国”局面下，这座本应早就开始恢复的空中桥梁在美国政府的刻意打压下，现在依然是“独木桥”状态，给人员往来人为制造了大量障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾询问在美国留学的朋友，中美航班现在数量极少的状态对他们有什么影响时，朋友表示：过去三年疫情原因导致的回国需求压制在今年全都释放了出来，周围的中国学生基本都选择今年要回国一次。纵使中美之间直航航班数量极少，但这个需求依然是无法压抑的，大家都选择经第三国中转的途径来回国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国政府人为制造航班稀缺的行为，客观上提高了时间成本与金钱成本，只能希望接下来一段时间能逐步增加航班，让价格恢复正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/09/20230509092205281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年2月中美航班与2023年2月中美航班对比图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间的人员往来，不是美国政府限制航班所能阻碍的。而美国政府所寻求的“脱钩中国”与“压制中国”，在历史大势面前也是注定无法成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次美国将中国航班恢复到“对等”数量，只是补上过去三年所欠的债，如果美国政府真想要“释放善意”并“做出让步”改善中美关系，那么应该拿出诚意来，毕竟美方应该非常清楚中国想要看到什么样的“让步”与“善意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa3f3f34ceb749fd9e417915e642a713</guid>
<title>韩国版“五四运动”是否正在爆发？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2023_05_10_691661.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从访日前说出“日本已深刻道歉，日韩不应再为历史恩怨对抗”，到访美时大唱《美国派》，韩国总统尹锡悦越来越不掩饰自己的立场。这种一面倒、充当美国打手的极端做法，显露的是其没根据的虚荣心，更暴露其无自知之明，不识时务，无知无畏，甚至是以小惹大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种无知无畏无疑将极大升高半岛安全风险，改变半岛安全态势，将东北亚带入新冷战，甚至打开潘多拉的盒子，将俄乌冲突模式复制到亚洲，危及亚洲来之不易的和平稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种逆亚洲和平与发展的历史潮流而动、引狼入室、以小欺大、无利而智昏的愚蠢做法，可能将其本人及其国家带到深渊，成为韩国与东北亚乃至亚洲的罪人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、尹锡悦的所作所为触碰了三条红线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，尹锡悦触碰了韩国的民族主义红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦近来对美屈辱、对日屈辱绥靖外交可谓一以贯之，极大侮辱了韩国民族主义赖以立足的民族自尊心。尹锡悦在背后美国的撮合下，在日本二战强制征用韩国劳工赔偿问题上，居然想出由韩国自己的企业设立基金来负责支付劳工赔偿费用的方式。如此匪夷所思，滑天下之大稽，冒天下之大不韪，极大冒犯了韩国民众的民族感情。韩国面对近代史日本的殖民，今天得以让韩国凝聚、立足的，最重要的就是靠其民族自尊心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，尹锡悦对日绥靖换来的是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
访日时，岸田文雄安排尹锡悦在炼瓦亭吃他最喜欢吃的蛋包饭。岸田文雄选择“炼瓦亭”不是随意的，而是别有用心的，“瓦”为韩国总统府青瓦台，炼为“锻炼”。日媒还故意通过选择拍摄角度，播出所谓“尹锡悦向日本国旗鞠躬”的画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/10/20230510075604640.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;从日媒NHK现场转播画面的视角来看，韩国国旗正好被日本国旗挡住，看起来就像是尹锡悦与岸田一起向日本国旗鞠躬&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在岸田文雄看来，韩国还是像当年日本的殖民地一样，是低日本一头的。不仅如此，尹锡悦对日绥靖换来的不是日本的尊重，而是更被日本瞧不起。日本肆无忌惮、变本加厉地在教科书关于独岛主权问题上更加实质性地打脸、羞辱韩国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦对日屈辱绥靖激发韩国国内的一片批评。据韩国媒体报道，批评尹锡悦政府外交政策的大学教授们的时局宣言正在如潮水般扩散。从3月14日首尔大学开始，20多所大学的教授、研究人员近两个月来持续发表时局宣言，主要内容是批判针对日本帝国主义强征劳工受害者的第三方偿还案和尹锡悦的&quot;无法接受日本须为100年前历史下跪”的发言等否定历史的对日屈辱外交，对美国情报机关窃听疑惑的低姿态应对等，担心背弃国家利益的单方面外交路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国天主教正义体现全国司祭团也从4月10日开始，在首尔、马山、水原、光州等地举行时局祈祷会。正如题目为&quot;亲日卖国检察独裁尹锡悦下台、恢复主权的时局祈祷会&quot;一样，批评的程度非同寻常。据悉，继大韩监理会牧师上月发表时局宣言后，新教又开展了签署时局宣言的运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国二十多所大学的教授以及韩国天主教、新教发表的时局宣言，直指尹锡悦“亲日卖国”，与一百多年前中国的五四运动有一比，可谓是韩国的五四运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，尹锡悦的绥靖亲日也触碰了朝鲜与韩国共同的民族主义红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜直指尹锡悦为亲日卖国的“逆贼”，可谓诛心之论，朝、韩民众可共讨之，这与五年前韩朝两国领导人“文金会”开启的民族和解团结形成鲜明对比。《华盛顿宣言》宣布增加半岛周边美战略资产部署。项庄舞剑，意在沛公，这些战略武器首先对朝鲜安全构成重大威胁，触碰了朝鲜的另一红线；同时一石二鸟，战略性威慑武器实质上指向了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世人皆知，美国才是半岛安全的最大威胁，美国经常与韩、日举行联合军事演习来威胁朝鲜，不断刺激朝鲜以试射核武来应对美国及其跟班日本对其潜在的颠覆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦引狼入室，将美国的战略武器扩大引入韩国，同时对朝鲜安全以及中国战略安全构成重大威胁，而靠一次次战争发家、善于搞离岸平衡的美国天生喜欢战争豪赌，这无疑将没有任何战略纵深的韩国置于战争炮灰的危险边缘。更何况韩国主要的经济与人口都集中在弹丸之地的首尔，尹锡悦的轻率、冒险举动挑起半岛战争，是有可能使韩国招致灭国危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，尹锡悦更触碰了中国的不能触碰的红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旁观者清，新加坡外长这几天在会见澳大利亚副总理兼国防部长时指出，台湾问题是中国的红线中最红的一条，亚洲国家不希望在华盛顿和北京之间选边站。新加坡在李显龙刚当政时，一度在中美之间犹豫，但现实很快让其看清楚包括新加坡在内的亚洲国家不应该在美国与中国之间选边站。作为中国近邻的东南亚国家也都明智地普遍表态不在美国与中国之间选边站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦上台后，却一改前任文在寅相对比较谨慎、稳健、明智的外交政策，与日本一个鼻孔出气，触碰中国的不能触碰的红线，在台湾问题上对中国一再主动发出挑衅。同时还表态援助乌克兰武器，对另一大国俄罗斯也发出挑衅，可谓极端不智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观其前任文在寅采取相对平衡的外交政策，既明智地不在中、美之间选边站，改善与朝鲜的关系，对俄罗斯同样既不得罪也不讨好。但对于拒不就历史问题道歉认错的日本，则坚决站在民族大义立场上，旗帜鲜明地要求日本就殖民历史向韩国认错、道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅在处理与中、美、俄三个大国的关系上尽量做到不选边的平衡，对于处理与周边的同胞朝鲜则尽量做到该和而和，对于拒不认错的日本则是该硬而硬。这些谨慎、理性、稳健的做法是符合韩国国家利益，也是得韩国广大民众人心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国作为一个中小国家，处在周边如此复杂的地缘政治结构中，必须极端清醒地认清这一结构，做到谨慎再谨慎、理性再理性，才能保全自己国家、民族的利益。这实在是不容易，文在寅相对做到了明智这一点，相较之下，尹锡悦则完全是赌徒式的一边倒押注，同时挑衅中国、俄罗斯这两个大国以及同胞朝鲜，同时触碰三国的红线，难不成韩国是想主动找中、俄、朝三国的联合打击吗？与此同时，尹锡悦却对拒不就历史问题认错、道歉的日本岸田文雄政府屈辱绥靖还自我辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦所有这些不可理喻的行为，只有一个目的，就是取悦美国。但取悦美国换来了什么呢？美国提供的所谓核保障、战略武器部署，就像是把家里变成充满危险的军火库，只会让狭小空间的韩国更容易成为炮灰。而在韩国企业最关切的电动车补贴、芯片限制等方面，韩国一无所获，尹锡悦连吭都不敢吭一声，反而被美国要求韩国不能填补美国企业美光在中国市场的空白。而三星更是在知识产权侵权案件上被美国罚巨款，这笔罚款占三星今年第一季度利润的三分之二，自私自利的美国非要在高科技上控制、榨干“盟友”韩国不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国国内有识之士批评尹锡悦在美国是等同于签署韩版“广场协议”，向美国“主动交出”半导体产业。韩国半导体产业结构先进化研究会长卢和旭则表示，美国布下了新的经济安全圈套，韩国半导体和电池产业落入网中。韩国政府一直保持的“政经分离”原则分崩离析，韩国企业和经济被地缘政治变数所裹挟，“韩国政府强调经济安全站队美国，使韩国企业和经济沦为人质”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这样的盟友“友”则“友”矣，但实在是损友利己之“损友”，而绝非“益友”。不仅如此，如基辛格所说，做美国的朋友是致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦美国之行，最终收获的只是几场英文演讲，满足了尹锡悦洋洋自得的个人虚荣心，却失去了国家自主，可能将他的国家、民族带入战争的深渊。如此无利而智昏，非政治家所谓，连政客都谈不上，那就只有一个解释才能说得通——尹锡悦甘于成为美国豢养的走狗，通过对中国狂吠几声，来博取美国主子的一声夸奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/10/20230510075723218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;尹锡悦访美时大唱《美国派》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>014f331e4cb3fd78ac1a66a0d9648076</guid>
<title>“一场针对俄罗斯的战争已爆发”</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2023_05_10_691657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/普京，译/观察者网 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的俄罗斯公民！敬爱的老兵们！战士们和水兵们，军士们和准尉们！军官们，将军们和元帅们！各位正在参与特别军事行动的将士们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在此向你们致以胜利日的祝贺！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要对我们的先辈道一声胜利日快乐，正是他们——我们的父亲、祖父和曾祖父——以令人钦佩的勇气和巨大的牺牲从纳粹手中拯救了人民，捍卫了祖国，他们的名字将永垂不朽！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们的文明再次处于决定性的转折点，一场针对俄罗斯的战争已爆发。我们将会继续抗击国际恐怖主义，保护顿巴斯的居民，保卫祖国的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/10/20230510074252219.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间5月9日，俄罗斯在红场举行胜利日阅兵，纪念卫国战争胜利78周年。图自克里姆林宫网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄罗斯而言，无论是在东方还是西方，我们不会以不友好的态度敌视任何民族。与这个世界上大多数人一样，我们希望看到一个和平、自由和稳定的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们看来，任何自诩优越的意识形态在本质上都是令人讨厌且极其有害的。然而，西方的精英仍在坚持他们的“排他性”，挑拨离间，分裂社会。他们挑起血腥的冲突与动荡，播种仇恨，渲染“恐俄症”，建立侵略性的民族主义，践踏传统价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们之所以这么做，就是为了继续“发号施令”，将他们的权力、意志与规则，以及他们那事实上已经构成掠夺与暴力的镇压制度强加于民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们似乎都忘了，疯狂的纳粹给这个世界带来了什么，他们甚至也忘了是谁打败了可怕与邪恶的纳粹，是谁为了欧洲人民的解放甚至不惜牺牲自己性命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现，在一些国家，苏联士兵的纪念碑被无情地摧毁，真正的英雄被诽谤与抹杀，而对纳粹及其同党的崇拜却正在建立。这种对英雄一代以及纳粹受害者的亵渎简直是在犯罪，他们公然发起针对俄罗斯的“新运动”，为此甚至不惜与新纳粹共舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实也没什么新奇的，他们就是想肢解并毁灭我们的祖国，扭转第二次世界大战的成果，彻底打破全球安全，摧毁国际法体系，扼杀其他正处于发展中的主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过度的野心和傲慢将不可避免地导致悲剧的发生，这就是乌克兰人民面临灾难的原因。他们已经成为“西方主子”挟持下本国“犯罪政权”的“人质”，成为其执行残酷且自私计划的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们俄罗斯人来说，有关祖国保卫者的记忆是神圣的，我们将永远铭记于心。我们向与纳粹主义勇敢斗争的抵抗者，向美国、英国和其他国家的盟军士兵致敬，我们缅怀和纪念中国军人抗击日本军国主义的壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，在打击共同威胁的岁月里，团结的经验是我们宝贵的遗产。我们正建立起一个更加公正的多极世界，在这个世界里，信任与安全是基础，所有国家和人民都平等地拥有自由发展的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，独联体国家的领导人也聚集在莫斯科，这非常重要，我认为这展现了对我们先辈壮举的崇敬与感恩：他们共同战斗，取得了共同的胜利，苏联的所有人民都为共同的胜利作出了贡献，这些我们永远都不会忘记。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/10/20230510074430343.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京与独联体国家领导人一同在红场观看阅兵式（图自俄媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们低头纪念所有被战争夺去生命的人，纪念我们的儿子、女儿、父亲、母亲、祖父、丈夫、妻子、兄弟、姐妹、亲人和朋友。我宣布，默哀片刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（默哀）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的俄罗斯公民！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决定我们祖国命运的战斗是神圣的，我们忠于先人的训诫，深刻而清醒地知道什么才对得起他们在军事、劳动和道德上取得的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们为参加特别军事行动的人感到骄傲：所有在前线作战的人，在火力下为前线提供支持的人，救助伤员的人，没有什么能比你们在战斗中的工作更伟大。我们国家的安全、国家和人民的未来都在你们手中。你们光荣地履行着自己的职责，为俄罗斯而战。你们的家人、孩子和朋友都在你们身后，他们在等待着你们。我相信你们一定能感受到他们无尽的爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个俄罗斯已经团结一致，准备好支持我们的英雄们，我们为你们祈祷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！朋友们！亲爱的老兵们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我国的每个家庭都在纪念伟大卫国战争的老兵，缅怀英雄。我们在战争纪念碑前献上鲜花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们站在红场上，这片土地记得尤里·多尔戈鲁基和德米特里·顿斯科伊的战士、米宁和波扎尔斯基的民兵、彼得大帝和库图佐夫的士兵、1941年和1945年的阅兵式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，正在参加特别军事行动的将士由武装部队正规军人和局部动员期间参军的士兵组成，我们的队伍里还有卢甘斯克和顿涅茨克军团的士兵，志愿作战部队，国民警卫队、内务部、联邦安全局、紧急情况部以及其他特殊服务部门的雇员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友们，我向你们问好！向所有在战场上为俄罗斯战斗的人问好，他们现在正在执行着战斗任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伟大的卫国战争期间，我们英勇的祖先证明，没有什么比我们的团结更强大、更有力、更可靠。在这个世界上，没有什么比我们对祖国的爱更强大！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯万岁！我们英勇的武装部队万岁！胜利万岁！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5858d11031036da1a8e7cae6d2cfbee0</guid>
<title>全球恐怖势力为何都往非洲跑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2023_05_10_691656.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，反对恐怖主义都是各国的核心安全议题之一。但遗憾的是，在世界范围内，对恐怖主义的定义、报道和宣称的权力，在近二十年内几乎一直为西方政府所把控。而为了服务欧美对中东的占领和掠夺政策，其控制的媒体及其国内传声筒亦采取选择性报道，导致无论是国内还是国外，对非洲地区的恐怖主义发展情况都显得一知半解，甚至无从了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本篇文章将主要讲述非洲地区几支较强的恐怖势力及其近期的发展状态。但在正篇内容开始前，还是先申明一点：恐怖分子并非西方新闻报道下脸谱化地被煽动起来的、只会使用暴力手段的暴民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如联合国开发计划署于2017年发表的报告《通往非洲极端主义之路：招募的动力、动机和临界点》中所涉及的内容一样：贫困、剥削、边缘化和政府治理不力，才是恐怖主义在非洲蔓延且不断发展的核心所在。只要这些社会与治理问题依旧存在，恐怖主义的根源就不会消除，反而还会向其他拥有相同问题的地区和国家外溢……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明确了这一前提和令人担忧的未来发展之后，让我们以从北向南、从东向西的顺序，逐一介绍非洲目前较大的恐怖主义势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“索马里青年党”（al-Shabaab）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索马里青年党的前身，是索马里当地的类穆兄会组织“伊斯兰法院联盟”。1991年1月索马里的西亚德·巴雷政权倒台时，该组织的影响力仍极为有限。但随着当地军阀混战的加剧，以及“基地”组织的介入与支持，该组织规模开始迅速膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当联合国对各路军阀重拳出击在前、撒手不管在后的灾难性政策，索马里彻底进入无政府时代，其石油资源的收益被外国石油公司完全掠夺，远洋渔业资源也被欧洲代理公司瓜分。索马里民众日渐穷困，走投无路之下，加入恐怖组织的人也就越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像其他国家的黑恶势力一样，当缺失政府遏制时，拥有资金和武力的暴力犯罪组织就会逐步发展为利维坦，“索马里青年党”在21世纪的最初十年里迅速发展成索马里的“影子皇帝”，整个索马里中部和南部地区的所有城镇和村庄几乎由他们统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/04/20230504153312519.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;恐怖组织“索马里青年党”/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些还远远满足不了该组织的胃口。在2008年前后，“索马里青年党”开始介入海盗与资源贸易产业，向自己控制区内的外国公司索取保护费，整合各个部落的小海盗团伙，并将自己从控制区招募的人员整训后编入大型海盗团伙。从2008年到2013年间，通过对货船的绑票勒索，“索马里青年党”获取了可观的收入，甚至还从捕获的军火船上截获了大量武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/04/20230504153337960.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着国际护航体系的发展，各国舰艇开始出现在索马里周遭海域。即便在没有护航舰艇保护的情况下，商船队也会雇佣职业卫兵和安保人员对船舶进行保护，海盗们获取的收益也因而大打折扣。“索马里青年党”的主要盈利方式也从原本的抢船绑票，转变为在特定区域向过往船只索取保护费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像早期爬行动物伴随气候变化在海洋和陆地间反复横跳那样，“索马里青年党”也在这个时间点上将目光重新转回大陆。他们先后控制了索马里18个主要地区中的10个，并对这些区域的户口与公民资产进行登记，接着对自己控制区内的人人口资产以每年2.5%的税率征收“天课”税。同时，在大道上不断发动袭击，逼迫人们绕行大路，改走不容易被卫星和侦察机监控且容易设伏的小路，并在小路上设卡对过往行人和商人征收车船税，拒绝在检查站付款的商人或不遵守“天课”要求的人口则会遭到掠夺和屠戮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
野蛮且直接的掠夺让他们获取了巨量资金。在使用这些资金招募兵员及进行武装的同时，“索马里青年党”似乎也使用这些资金投资地方的中小型企业与水产加工业；甚至有部分情报显示，该组织的情报部门Amniyat还通过中间人参与到国际期货贸易中，并以此牟利。据联合国估计，索马里每月约有1.55亿笔移动货币交易，价值约27亿美元，这其中约90%属于“索马里青年党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了横征暴敛和投资外，“索马里青年党”也利用政府的腐败无能和任人唯亲。在无法直接控制的北方地区，“索马里青年党”的特工一面大肆贿赂收买腐败官员、警队、军人和媒体，以此为基础在城市和其他区域施加影响力、提供情报并进行间接掠夺；一面派出训练有素的杀手，刺杀反对自己的政客、民意代表及不愿被收买的官僚。摩加迪沙约30%的警队、24%的税务部门都受到他们的渗透；2019年，他们甚至一度使用武力和官僚干预双管齐下的方式，对房地产和商贸产业实施不正当竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“索马里青年党”的上一个发展高潮是在2021年左右。埃塞俄比亚由于陷入内战，其边防力量一度变得空虚，使得“索马里青年党”可以进入埃塞俄比亚境内活动。他们既从当地招募武装人员、获取因战乱缺乏管理的技术装备与武器弹药，也在当地发起恐怖袭击以夺取人口和生产资料，甚至伙同当地部落一起参与袭击活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过这些行动，“索马里青年党”在当地更是名声大噪，也让他们无论是讹诈勒索，还是从流民中招募士兵，都变得更加容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，“索马里青年党”已经从一个有着极端思潮的轻武器武装团伙，演变成一支具备较全面的行政部门与情报系统，直接控制上万名武装人员，装备了相当数量的重武器和先进装备，且拥有极强地区影响力和破坏力的政治实体。如今，“索马里青年党”已经成为世界排行第五的恐怖组织，从现阶段情况来看，即便域外势力大国发起大规模干预活动，恐怕也很难将该组织及其支持者进行有效清理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/04/20230504153720797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合国的干预和支持下，新组建的索马里政府在行政效率上有所提升，武装部队战斗力亦得到提高。在2023年1月到4月的交锋中，索马里政府军队已击毙300余名武装分子，逮捕100余名恐怖分子及其同伙。但即便如此，想要逐步边缘化、乃至清除“索马里青年党”，不是一件轻松的事。无力的政府需要改革，腐败需要监察部门遏制，镇压恶徒的军队需要更有效的武器装备，民生也亟需改善……这些问题都需要资金才能解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国提供的一点援助属实杯水车薪。索马里最能赚钱的石油产业的收益，并不掌握在索马里人手里，唯一能在短期内缓解问题的办法可能是外部的大宗投资。但“索马里青年党”，显然不会坐视这些资金进入政府和老百姓的口袋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怕至少在最近十年内，“索马里青年党”依旧会使用杀戮和掠夺来维持自己的统治。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>