<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>126ba36549202e4e35eabe4a1201928c</guid>
<title>全球人群基因组填上“最后一块拼图”，能解答人类起源了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangKe1/2025_05_30_777703.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日前，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/industry-science/2025_05_15_775869.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;东南亚基因组计划宣布构建了目前最完整的东南亚人群基因组变异数据集—SEA3K&lt;/a&gt;，全球人群基因组研究填上了“最后一块拼图”。就相关问题，观察者网科普作者岑少宇对话了复旦大学生命科学学院人类学系青年研究员王轲。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/30/20250530110510668.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;东南亚基因组计划是人类基因组研究的一大进展，对于分析人类的演化过程，也有很重要的意义。但长期以来，一些人批评分子生物学方法比较的位点太少，那么如今的基因组计划，是否早已解决了这一质疑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王轲：&lt;/strong&gt;如今的基因组计划运用二代和三代测序技术，实现了对全基因组全面覆盖，位点太少的质疑可以打消了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与高通量测序技术同时发展的，还有一整套生物信息学工具和方法，用于分析、比较人类的诸多基因。所利用的原理包括用生物信息学工具识别基因里的变异位点，再将个人或群体的变异位点进行统计学分析，比如计算频率、估算群体间相似度与差异。还可以通过对变异位点进行功能注释，进而推断这些变异是否影响一些基因功能、疾病等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;还有人不断宣传称，分子生物学基于“分子钟”的假设，需要设置DNA变异速率恒定、所有变异都会保留等“不靠谱”的前提，但这些质疑，是不是出自某种误解？例如变异速率恒定问题，“严格分子钟”已经是老黄历，“松散分子钟”“随机本地分子钟”等就允许速率差异甚至局部变化。那么东南亚基因组计划是不是已超越了这些常见的“刻舟求剑”的质疑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王轲：&lt;/strong&gt;东南亚基因组计划中所用的全基因组推测方法(PSMC)基于经典的溯祖理论，其理论框架本身就假设有些遗传谱系会因为遗传漂变的缘故在进化中消失，并非有人所称的变异都会保留等“不靠谱”的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
群体遗传学的经典假设模型认为，群体有效产生后代的大小是有限的，在基因代代相传过程中，基因位点能否传递给下一代具有随机性，在演化中有些位点会随机丢失，这就是遗传漂变。靠数学推导可以证明，它们必然会在有限群体中随机消失，而不是做的一个假设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基因谱系消失的概率也可以依据群体的有效大小，结合一些数学公式来进行统计建模计算。例如假设当代人群体有效大小Ne，那么其中两个基因谱系源自同一祖先的概率是1/2Ne，找不到共同祖先的概率是1-1/2Ne。立足当代这个时间倒推，每一代其实都是这样子，有一些基因谱系具有共同祖先谱系，而另外一些没有，随着一代一代这样向上溯源，我们每一代的谱系数量在减少。由于遗传漂变中基因信息传递的随机性，每一代都有基因谱系在消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Y染色体能够体现父系的变化，而线粒体可以体现母系的变化，所以一直都很受关注，之前就有论文探讨过东南亚地区的Y染色体。但对于Y染色体、线粒体等测序结果的解读，包括时间先后等，为何往往会有差异？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王轲：&lt;/strong&gt;这涉及刚才提到的突变速率问题。一般来说，学界认为Y染色体、线粒体以及常染色体中的突变速率是不同的，基于不同数据所推断的演化速率因此也可能存在区别。鉴于突变速率是我们做出演化先后顺序推断所用到的基本假设，所以在用不同类型基因信息估算时可能确有一些差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于单一视角的论断可能会忽略人类/生物演化的复杂性，将复杂多维度的生命演化旅程过度简化为单一的分类学。还是呼吁大家辩证地看待问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;在与人类演化相关的问题上，具体而言，东南亚基因组计划首次在东南亚土著人群中发现了丹尼索瓦人多次基因渗入的遗迹。请问丹尼索瓦人和现代智人有什么联系？近些年国内还产生了“连续进化附带杂交”的理论，有的人会把1-3万年前的山顶洞人纳入其中，以及约70万-20万年前的北京人，甚至包括更早的约170万年前的元谋人，这些有没有DNA证据？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王轲：&lt;/strong&gt;丹尼索瓦人是我们现代人类的近亲，我们同属于人属，并共同生活过很长一段时间，没有生殖隔离，和我们人类之间有过混血儿。这些有充分的DNA证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最早的有分子DNA证据的古人是4万年前的田园洞人，对于“连续进化附带杂交”理论中所依据的更早时间的化石，尚未有古DNA数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/30/20250530113157450.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东南亚人群基因组计划一期SEA3K的主要发现，右上即丹尼索瓦人基因渗入的示意&lt;span&gt; 《自然》杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;之前确实有论文称，4万年前的田园洞人具有明确的东亚人基因，但被一些人在宣传“现代中国人起源于本土”时拿来做证据，这是否靠谱？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王轲：&lt;/strong&gt;4万年前的田园洞人与现代东亚人有较近的遗传关系，但并非直接的遗传祖先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在田园洞人古DNA研究中，同时也报道了这个个体与一个比利时3.5万年前个体也有一些共有基因，但这只能说明早期亚欧人之间有复杂的遗传交流历史。人的全基因组序列有32亿个碱基对，将部分共享的遗传位点作为证据并不具备说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像刚才所说，我们目前没有更早的DNA数据，来检验东亚直立人和现代东亚人之间的基因连续性，但古人类学家对于元谋人、山顶洞人等的骨骼形态有更多研究。元谋人是直立人，他们生活的时期通常被认为早于我们现代人类生活的时期，可能有一段时间的重叠。古人类学家过往发表的工作中认为，山顶洞人具备现代人形态特征,但较现代中国人具有更多原始性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实在形态方面，有人总结过不少特征，其中之一是“铲形门齿”。但去年&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LiHui/2024_07_09_740897.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;李辉教授介绍过，“东亚猿人门齿的浅浅的铲槽，与现代中国人普遍的深深的铲槽，是完全不同的基因突变造成的”，“东亚的铲形门齿‘流传有序’恐怕是一种误读”&lt;/a&gt;。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有些人主张，一两个特征也许是巧合，如果面孔扁平、鼻额角较大、鼻梁扁塌、眼眶呈长方形等特征集中出现，就会让“连续进化”的可信度大大提高。那么，这些现象是否真的存在？每一个都能像“铲形门齿”那样，得到科学的解释吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王轲：&lt;/strong&gt;这个问题其实问到了表型特征出现的原因，以及遗传因素能在多大程度上解释表型的形成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f057c47bd42bb03a437275dcfdc1c0c4</guid>
<title>哈佛想要告倒特朗普，还有多长的路要走？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yixian/2025_05_30_777693.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 一娴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月29日，美国马萨诸塞州联邦地区法官艾莉森·伯劳斯在听证会上表示，将发布初步禁令，阻止特朗普政府撤销哈佛大学的国际学生招生资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，特朗普政府已经通知哈佛，其“学生与交流访问者项目”（SEVP）认证将被撤销，国际学生必须在72小时内离开校园。理由是哈佛未能提供有关国际学生的信息，并指控其校园存在反犹主义和支持恐怖主义的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在听证会前，政府改变立场，表示给予哈佛30天时间以通过行政程序对撤销认证决定提出异议，但伯劳斯法官认为，为了保护哈佛及其国际学生的权益，有必要维持现状，直到行政程序完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，哈佛胜了第一步。接下来，法院将进入对政府行为动机的审查阶段，哈佛大学必须提供足够的证据，证明政府的行为是出于对其自由派立场的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常，政府在移民和教育政策拥有相当的裁量权，但是如果哈佛能够提供证据，证明政府是因为立场不同而“选择性惩罚”，法庭可能判决政府的行为违反宪法，包括违反第一修正案（言论与学术自由）；第十四修正案（平等保护）；以及正当程序条款（Due Process）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马萨诸塞州联邦地区法官艾莉森·伯劳斯，2014年由奥巴马总统提名，她以处理涉及哈佛的多起影响力广泛的案件闻名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较著名的是2019年“学生公平录取组织”诉哈佛大学和北卡大学案，伯劳斯法官裁定哈佛大学的招生政策并未对亚裔美国申请者构成非法歧视。这一裁决虽然在上诉中获得第一巡回上诉法院的支持，但在2023年被最高法院推翻，裁决违宪，因而该案被视为平权时代的法律转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次哈佛诉政府案中，伯劳斯法官的裁决不仅对哈佛大学具有重要意义，也可能对美国高等教育机构在面对政府政策变化时的法律地位产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530102818230.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈佛大学举行支持国际学生的集会。&lt;span&gt;纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自由派大学与保守派政府的正面对撞&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1636年建校以来，哈佛就是美式精英教育的原点。美国大学不仅培养人才、产出知识，也建立和输出一整套围绕大学自治、学术自由和人才培养建立起来的制度体系。作为自由派价值观的象征，哈佛长期代表着精英主义、多元文化与“政治正确”的理念，也因此频繁出现在保守派舆论对“自由派大本营”的批评之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普的政治崛起甫始，就对建立在自由主义、多元文化与大学自治基础上的高教秩序发起了正面冲击，最终将这场冲突推向了这起广受关注的诉讼。他“反建制、反精英、反全球化”的政治风格，与哈佛所象征的自由主义价值观、学术规范和精英信仰形成了尖锐对立。在特朗普的语言体系中，哈佛不再是高等教育的标杆，而是所谓的“觉醒工厂”（woke factory）——这是一个在保守派话语中用来形容高校灌输自由派理念、推崇政治正确的贬义词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，以哈佛为代表的自由派高校，逐渐成为“觉醒文化”（woke culture）的主阵地。所谓“觉醒”，原本源于对种族歧视与社会不公的反思，但这一理念被扩展为涵盖种族、性别、性取向、环境正义与殖民批判等议题的政治正确规范。哈佛等校纷纷设立“多元与包容办公室”、取消有争议的历史人物雕像、审查教材与课程叙事，并在招生、招聘与校园治理中强化“身份认同”的优先性，尤其在录取中强调“平权考量”，将族裔背景纳入重要标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛还推动“种族正义”与“结构性平权”，如支持“黑人的命也是命”（BLM）运动、引入反种族主义课程，引发了对学术自由与言论空间受限的担忧。部分保守派学者与异见学生因观点不合主流而被边缘化，甚至被迫离开，使得“觉醒”从倡导公正滑向话语规范的政治化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对特朗普阵营而言，这类高校代表的已不是自由与进步，而是一种脱离现实、背离传统的“精英泡沫”，也因此成为其政治反击的集中目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530103310385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在 Truth Social 上指责哈佛大学&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府推出这几项项针对高等教育领域的行政措施：包括限制外国学生签证、切断部分联邦研究资金、重新定义高校在宗教与言论自由方面的责任等。这些政策表面上以国家安全、学术中立为名，实际上却集中指向一个目标——削弱自由派高校在美国舆论与知识系统中的结构性优势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由派高校，尤其是以哈佛、耶鲁、普林斯顿为代表的常春藤盟校，在美国长期占据舆论与知识系统的结构性高地。这种优势体现在多个层面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是精英人才的培养路径。从总统、最高法院大法官，到媒体主编、跨国公司高管，其校友网络与国家治理、资本力量之间高度耦合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次它们在话语生产上具有决定性影响力。无论是政策研究、社会议题还是文化标准，这些高校的学者与研究机构通过期刊、智库、主流媒体专栏等形式构建着“可被讨论”的议题边界，并赋予某些观点以正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，作为全球留学生最集中的学术机构之一，它们也承担着“美国价值观”的对外传播角色，间接塑造着国际社会对美国制度与文化的认知框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种结构性优势并非一日之功，而是与冷战时期美国对全球意识形态输出的需要、战后科学研究体制的集中化、大型慈善基金会的持续资助等因素密切相关。在长达数十年的制度性累积中，自由派高校逐渐成为美国“软实力”的核心节点，也是美国精英阶层与公共理性之间最重要的桥梁。因此，当特朗普政府试图对其施加制裁或削弱时，所引发的抵抗与反弹，并非只是学界与政府之间的政策分歧，而是对美国自身知识体制权力结构的深度触动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4323bcfbad815a329e85336f633624ef</guid>
<title>国际调解院落户香港，大有深意</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2025_05_30_777677.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月30日，由中国倡议、全球数十个国家参与的《关于建立国际调解院的公约》签署仪式在香港举行，中共中央政治局委员、外交部长王毅将出席签署仪式。根据公约安排，这一新国际组织的总部落户香港，将承担起全球性的国家间争端与国际投资商事争端等事项的调解治理职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、国际调解院落户香港的意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际调解院是迄今为止全球唯一的专门以调解方式解决国际争议的政府间国际组织，是《联合国宪章》规定之调解条款制度化、机构化和程序化的国际法发展里程碑，更是中国承担全球治理责任与提供全球治理制度公共品的重大成果。该机构被普遍认为与联合国现有的国际法院、常设仲裁法院具有相同地位和互补角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/30/20250530083045209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际调解院总部落户香港&lt;span&gt;图自香港大公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一组织之成立，也是“一国两制”全面准确实践的题中应有之义。中共二十大宣布“一国两制”长期坚持及完善特别行政区司法制度和法律体系。中共二十届三中全会提出要健全香港、澳门在国家对外开放中更好发挥作用机制。2025年《政府工作报告》提出支持香港、澳门深化国际交往合作。国际调解院的签约与运行，正是中央对“一国两制”与港澳战略角色进行新时代谋篇布局的典型举措，是“一国两制”进入新阶段的制度建设亮点，高度契合了“一国两制”根植中华文明特性、追求人类和平发展的初心与使命。             
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是一项谋划多年的国际组织建设与国际法制度发展大事：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2022年10月21日，中华人民共和国外交部与香港特区政府签署了《关于在中华人民共和国香港特别行政区设立国际调解院筹备办公室的安排》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月16日，国际调解院筹备办公室在香港特区成立，筹备工作正式开展。2023年特区政府施政报告提出成立“香港国际法律人才培训学院”以及深化调解文化和调解制度建设，无疑为国际调解院的规范发展提供了关键的政策支撑，也将健全和提升香港全球法律服务体系的要素与能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月14日至17日，《关于建立国际调解院的公约》第五届谈判会议在香港特区举行，会议圆满完成了《公约》谈判，并决定于2025年在香港特区择期举办《公约》签署仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月20日，外交部发言人宣布中共中央政治局委员、外交部长王毅将出席于5月30日在香港举行的《关于建立国际调解院的公约》签署仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月25日，国际调解院总部选址定于香港旧湾仔警署，翻新工程加快实施，预期于2025年底完工投入使用。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中央政府与特区政府在推进这一重大国际组织建设进程中的高度互信与高效率合作，也进一步证明了香港国安法与新选举法改革以来“爱国者治港”的贤能化与可观的制度成效。香港特区行政长官李家超提出国际调解院是“极高层次的国际组织”，体现“以和为贵”的中国传统法律文化要义，对国家和香港都有重大意义，而对香港而言则有“三重利好”，即进一步巩固提升香港国际法律中心地位、为香港创造大量就业岗位和经济效益以及汇聚高端人才推动香港调解法律服务升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国家加持、国际关注下落户香港的第一个政府间国际组织，特区政府必须从各方面提供好政策支持，孵化好这一全球治理“黄金品牌”，为香港后续进一步承接其他领域国际组织积累制度运作经验和国际社会认可度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这绝对是香港融入国家发展大局的超级利好的开始，因为国家主场和国家在全球治理中地位角色的进一步展现，必然意味着香港获得更多、更优先的全球化新机遇和发展空间，香港与国家一同走向世界舞台中央，对人类和平发展作出更大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着包括国际调解院在内的香港国际地位与全球竞争力体系的进一步增强，“今日香港，明日台湾”绝对会成为“一国两制”的亮丽名片，对两岸完全统一与国际社会更好认同起到关键的塑造引导作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国全球治理史、“一国两制”史与香港法治史的重大事件与重要时刻，标志着中国在维护和发展国际法秩序、促进人类和平发展与构建人类命运共同体方面取得了显著进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参加签署仪式的有中国外交部长王毅以及来自亚非拉及欧洲的近60个国家和联合国等20个国际组织的高级代表，同日下午还将举行国际调解论坛，围绕“国家间争端调解”和“国际投资商事争端调解”等重要议题展开权威、专业、深入和建设性探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次签约与国际调解院总部的落户运作，意味着中央对香港国际地位与角色的支持一如既往，意味着香港“一国两制”之经济功能与非经济功能的平衡高效发展，意味着香港在国家高层次外交、全球治理与软实力构建中的战略分量越来越凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/30/20250530083228700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
香港在国家高层次外交、全球治理与软实力构建中的战略分量越来越凸显&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、为什么要建立国际调解院？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要建立国际调解院呢？这是世界之变、时代之变、中国之变、香港之变相互激荡的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月中国政府发布的《新时代的中国国家安全》白皮书提出：“多重矛盾风险盘根错节，和平赤字、发展赤字、安全赤字、治理赤字加重。人类社会面临和平还是战争、繁荣还是衰退、团结还是对抗的关键抉择，又一次站在历史的十字路口。”国际调解院是中国回应上述重大问题与多维赤字的重要制度方案，也是全球治理责任伦理的典型体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，现有国际争端解决机制及其国际法秩序出现严重危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界正经历百年未有之大变局，二战后建立的以联合国为中心的国际法秩序面临严重的功能危机、信任危机和制度危机。在国际安全事务上，联合国安理会的运行遭受严重阻挠和破坏，“大国一致”的负责任协商共治机制成为“大国否决”的政治游戏，俄乌冲突、巴以冲突等均难以通过这一机制加以制度性解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际司法机制同样出现危机，联合国框架下的海牙国际法院与常设仲裁法院因安理会机制削弱而受到实质性影响，国际刑事法院因管辖权争议和带有某些政治偏向性的司法裁决而受到多方力量抵制，国际海洋法法庭因“南海仲裁案”等陷入大国信任危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WTO建立的国际贸易争端解决机制一度确立了全球对经济治理的法治信心，但因美国的阻挠破坏而无法正常运转，其上诉机构因法官缺额无法补齐而长期处于瘫痪状态，专家组裁决又得不到有效尊重和执行。区域性的国际民商事仲裁机制仍发挥一定作用，但难以覆盖国际政治争端和关键的国际法争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际争议解决的三种主要形式即诉讼、仲裁、调解中，诉讼与仲裁的整体功能日益呈现局限性，调解成为国际争议解决的“制度蓝海”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>948c570c95ed2a818c10fc1c90b04961</guid>
<title>特朗普越来越焦躁，泽连斯基危险了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_05_30_777670.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌问题上，特朗普显得越来越焦躁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月25日，他在社交媒体上发表言论，同时对俄罗斯总统普京和乌克兰总统泽连斯基进行了“无差别”的严厉批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普先是针对俄罗斯向乌克兰城市发射导弹和无人机一事指责普京，称自己虽然一直与普京保持良好关系，但普京如今的行为“疯狂”。不过，相较于对普京相对常规的指责，他对泽连斯基的抨击可谓火力全开，直言泽连斯基的言论对乌克兰毫无益处，每一句话都在制造麻烦，甚至用近乎命令的口吻要求泽连斯基立刻停止发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/29/20250529165724255.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月25日，美国总统特朗普对记者表示，“我不知道（俄罗斯总统）普京到底怎么了。”几个小时后，他又在社交媒体上发文批评普京，“他已经彻底疯了。”&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普同时对俄乌双方进行严厉批评，这件事非常罕见，要解析他的言论，就要从他的目的出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对俄罗斯的批评，一部分原因是为了回应国内舆论压力，避免被民主党贴上“通俄”标签。自特朗普上任以来，其对俄政策就备受争议，尤其是他曾宣称凭借与普京的私人关系能够改善美俄关系并结束俄乌冲突，但至今未取得实质性成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月24日-25日，俄军对乌克兰基辅等30余座城市发动空袭，造成至少12名平民死亡，这被特朗普视为对其斡旋努力的不尊重，因此他希望通过批评俄罗斯，提醒敦促俄罗斯配合美国推动的“迅速实现和平”计划。为此，特朗普本周正考虑追加对俄罗斯实施的制裁，以加大对俄罗斯的施压力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在对乌克兰方面，泽连斯基拒绝在一些关键问题上妥协，这让特朗普的不满情绪几乎达到了顶点。在特朗普看来，正是泽连斯基的强硬态度，如要求俄军完全撤出争议领土等，使得和谈陷入僵局，伊斯坦布尔会谈的无果而终更是让特朗普颜面受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普一心希望通过制造一种让俄乌双方都有所损失的“双输”局面，迫使双方重回谈判桌，从而继续以“调停者”身份获取政治资本。但泽连斯基却像个不受控制的“刺头”，完全不配合他的计划，这让特朗普恼怒万分。所以，特朗普对泽连斯基的指责，已不仅仅是普通的不满，更像是对其拒绝妥协的强烈警告，其言辞之激烈，远超对俄罗斯的施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普近期的言论和态度转变来看，他对泽连斯基的不满已经积累到了无法忽视的程度。不仅指责泽连斯基的言论制造麻烦，还暗示乌克兰的行为影响了和平进程，字里行间都透露着对泽连斯基的极度失望。若后续局势仍无法按照特朗普的设想发展，他很可能采取实际行动对乌克兰进行“惩罚”，比如进一步减少甚至停止对乌克兰的军事支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普认为乌克兰没有配合他推动和平的努力，而他作为美国总统，有权力对乌克兰的行为进行“纠正”，以实现他所期望的俄乌冲突短期化，将乌克兰危机纳入他重构美俄博弈框架的计划之中，把乌克兰当作一件可交易的“商品”，达成符合美国利益的“交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种意图实际上早有端倪，观察美国最近的行动，恐怕特朗普对乌克兰和泽连斯基的“惩罚”已经为之不远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;腐败审查&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日，在美国参议院拨款委员会下属小组委员会的听证现场，美国国务卿鲁比奥正式宣布启动对乌克兰当局的全面审计程序。鲁比奥强调：“我们将对所有援助款项展开穿透式审查，既有常规监察体系，也有专项审计团队介入资金流向核查。任何违规操作或财务舞弊行为，都将成为美国政府的追责对象。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美国援助被乌克兰贪腐的审查议题，此前也曾多次被美国当成一张牌来打。今年2月，参议员乔希·霍利抛出“乌克兰援助全流程审计法案”，随后参议员约翰·肯尼迪提议设立“乌克兰事务特使”专职岗位负责监察对乌克兰的援助。特朗普上提手新组建的政府效率部（DOGE）据称已掌握若干“值得深究的财务线索”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰方面，泽连斯基当局正面临空前的生存考验。乌克兰当局数次漠视俄罗斯的停火倡议，近期更是对俄境内发起了大规模无人机突袭，种种迹象表明乌方正竭力维持冲突烈度，以维系西方阵营的持续输血。泽连斯基办公室副主任维列舒克发表声明称：“战争将长期持续，俄罗斯将在几十年甚至几个世纪内成为我们的敌人。”但最近的迹象表明，美国人在泽连斯基的声明之前就已经决定与他“断绝关系”，这一声明只是增强了美国的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在舆论领域，西方有一条不成文的行事准则，即严格遵循社会当下最“正确”的叙事方式运作。这里不存在所谓的偶然与巧合，也没有真正意义上的“言论自由”。近期，西方媒体针对泽连斯基及整个乌克兰当局开展的“去神圣化”、“去合法化”与抹黑行动，就非常能够说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来立场反俄的《政客新闻网》近日发表了一篇长文，详细揭露了乌克兰当局腐败现象有多么触目惊心。文中甚至引用了前欧盟委员会主席让·克洛德·容克的话：“任何与乌克兰有业务往来的人都清楚，这是一个在社会各个层面都充斥着腐败的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/30/20250530083547691.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰腐败指数，在西方的“帮助”下节节攀高&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，《德国之声》也加入其中，详细阐述了北约中出现的“新腐败丑闻”，还煞有介事地向欧洲受众解释，乌克兰的军事援助毫无透明度可言。文章特别指出，由于欧洲议会秉持“保密”原则，对送往乌克兰的财政与军事援助缺乏监管，致使援助过程中腐败丛生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，《金融时报》也发布了一篇关于乌克兰腐败的调查报告。这篇报告基于“乌克兰泄露的国家文件、司法材料，以及与采购官员、武器商、制造商和侦探的数十次采访”完成。其核心观点是：基辅高层通过黑市军事采购，从西方纳税人手中赚取了数百亿美元。而最近，西方媒体与社交媒体上流传着一份由某“独立的乌克兰记者小组”进行的调查及结果。该调查曝光了涉及泽连斯基周围人士的“庞大腐败网络”。例如，文中提到泽连斯基的“腐败集团”仅在乌克兰几个地区的军事防御设施建设中，就贪污了近10亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，特朗普试图引发乌克兰政坛变动的意图，让泽连斯基非常焦虑，他和幕僚也已经察觉到这些信号，开始试图掩盖过往的痕迹。舆论风传最近在西班牙发生的乌前总统亚努科维奇顾问安德烈·波特诺夫遇害事件，背后主使可能就是泽连斯基。因为他担心波特诺夫会与特朗普达成交易，并向特朗普交出多年来积累的、大量涉及乌克兰当局几乎所有官员的黑料。倘若此事属实，那么这对泽连斯基政府以及乌克兰在国际舞台上的形象，都将造成极为严重的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但泽连斯基留下的把柄实在太多，想要洗白并不容易。对于美国（尤其是特朗普）而言，“金钱”才是最为神圣的。特朗普如今决心以“调查乌克兰”为切入点，揪住泽连斯基的小辫子。他认为，这种方式相较于之前简单粗暴地威胁断绝援助，会更加有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯外长拉夫罗夫对此评论道：“乌克兰曾以为西方会永远纵容它，但特朗普展现出了不同的理解。”显然，拉夫罗夫的理解是正确的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>