<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a21986a0674754572f584e079472d77</guid>
<title>SpaceX让马斯克的“政治欲火”持续燃烧</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_05_04_774587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对DOGE（“政府效率部”）意兴阑珊，把主要精力重新放回特斯拉——也许这是对过去几个月来马斯克心境的一种模糊的总结性表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年Q1特斯拉财报显示总营收为193.35亿美元，同比9%，净利润狂降71%，冰冷的数字也在劝说马斯克“政-商”鱼和熊掌不能兼得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当华尔街金融巨鳄和白宫同侪们都在冷眼旁观马斯克在DOGE和特斯拉的取舍进退的抉择时，他却在不为人知处开辟了斗争的第二战线——SpaceX重燃战火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;频谱资源与政治站位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四月下旬以来，马斯克领导下的SpaceX向直接竞争对手EchoStar发起了新一轮冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX向监管部门FCC（美国联邦通信委员会）展示了一项长期工作成果：密集收集了美国东北部、西部以及阿拉斯加地区的2GHz频段的功率谱密度（PSD）数据，抨击Dish Networks（其母公司就是EchoStar）仅使用了其授权的AWS-4频谱的5%。换言之，SpaceX认为EchoStar违反了之前向AWS-4频谱资源大量投放的承诺，属于典型的国家资源浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/29/20250429161752328.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
SpaceX列出的EchoStar“罪证”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着SpaceX和老对手EchoStar的新一轮竞争进入白热化阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的SpaceX为何如此看重AWS-4频谱？又为何将在这一频谱资源的利用率问题上大做文章，将其视为打击对手的利器？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AWS-4频谱位于2GHz频段范围内，最初设计用于卫星通信，但经FCC批准后，被允许改造为地面移动通信使用。这一频段具有中频特性，兼具覆盖范围和传输速率的平衡，非常适合4G和5G网络通信设备的复用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AWS-4频谱是北美极其优质的频段，既能支持广域覆盖，又能提供较高的数据传输速率，它比较契合马斯克所畅想的频谱重耕（Refarming）策略，即通过将原卫星频段转为地面移动通信，运营商无需完全清退旧技术即可支持新网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一频段的附加值还远不止于此，如果你想在美国的“老少边穷”地区或者地广人稀之处提供5G服务，AWS-4的2GHz频段是绝佳选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国波谲云诡、光怪陆离的政治光谱下，由谁来主导农村，或者衰落锈带之老工业区的5G地面移动通信服务，已经不是单纯的通信技术问题了，还牵扯到政治站队。在MAGA这一话语体系下，在卫星、地面通信领域谁能提供一种带有“社会主义”普惠性质的运营服务，谁就有了更高的政治站位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追溯EchoStar的历史，它可比SpaceX要老牌得多。EchoStar成立于1980年，最初是一家分销C波段电视系统的公司，其早期业务聚焦于卫星电视技术。1987年，EchoStar申请了直接广播卫星（DBS）许可证，1995年，公司成功发射第一颗卫星EchoStar I，并推出DISH Network品牌，正式进入家用卫星电视市场。在拉丁美洲等市场，EchoStar通过30多家本地服务提供商提供硬件安装、维护等支持，相比马斯克的星链依赖终端直邮的模式更具响应速度优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了打击竞争对手EchoStar，SpaceX通过功率谱密度（PSD）跟踪扫描的方式进行数据分析，认为EchoStar没有服务好美国广袤的农村和地广人稀地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克此举还有另一层意味，即质问FCC为何顺利地给EchoStar颁发频谱经营牌照？FCC的规则制定是不是也有问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/29/20250429161817625.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;剑指FCC，马斯克的政治野心并未消退&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月23日，美国某先锋派新媒体爆出一则白宫内的重量级花边消息。DOGE负责人马斯克和财政部长贝森特众目睽睽之下，因美国国税局的任命问题爆发激烈争吵，双方爆粗口甚至大打出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特差点圆了马斯克8年前的“一场梦”，就是找人线下打一架——2017年他在网上约架Facebook总裁扎克伯格，为此还专门请了一个搏击老师。当时马斯克的母亲梅耶呼吁双方要文斗不要武斗，最终双方线下打架并在网上直播的计划未能如愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，也许不用等妈妈过来劝，马斯克也看起来决定从白宫这个是非之地逐渐抽身。不过，他的政治野心真的在褪色吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少媒体把特朗普内阁班子和白宫描述为马斯克的“雄竞训练场”，如果联系到SpaceX在频谱资源问题上猛攻EchoStar，这个判断也许仍有很强的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“SpaceX VS EchoStar”是一场明线，FCC内部正在进行着一场“暗战”，马斯克对这两条战线洞若观火。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dbc0e95913e77cde3e0d9b5c0963cebd</guid>
<title>“美国正在犯错，我们为什么要提醒它？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_05_04_774579.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“贸易战”战鼓擂响，中美实力转换正加速重构世界版图：从东升西降的引力偏移，到科技长征的攻守易势；从产业链重组、货币暗战到文明话语权争夺，百年变局已化作你我指尖可感的时代脉冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这堂由特朗普掀起的“贸易战”课程里，青年一代能学到什么？站在时代的转折点上，成为历史的见证者、参与者时，青年一代又能做些什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网直播厅推出青年版，邀请清华大学社会科学学院博士生毛克疾，资深媒体人、国际问题评论员杨升、观察者网主编施洋，共同分享对中美贸易战的看法，以及青年一代对中美认知的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_05_01_774330.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;对话上篇已于5月1日刊载&lt;/a&gt;，本文为下篇。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114397024354398&amp;amp;bvid=BV12aL7zEEVa&amp;amp;cid=29600318593&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;需要实力对战时，自然会分出输赢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋&lt;/strong&gt;：我之前也听很多老师说过，有时候他们会惊讶于从所谓美国高端学府里出来的学者和智库，对中美之间的基本国情都不了解，甚至达到了一个令人发指的地步，就只能说“美国赢赢赢”“中国都不行”。甚至《重构全球贸易体系用户指南》和特朗普整个关税战都是基于这样一种严重的事实倒置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我很好奇，美国学术界对于中国的基本情况、中美之间的整体状态和世界变化的认识，有没有长进或者改善？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛克疾&lt;/strong&gt;：我在这边接触到的学术界人士其实也算比较多了，给我的总体感觉是，每个人在遇到一个很强大的对手时，首先想到的是一种自我保护的心态。除非被完全战胜了，或者被取得了压倒性的优势，否则都会先给自己找个理由，比如，其实我还没有失败，是不是对方作弊了，或者说对方胜之不武，还是说对方运气好，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始我听到这种观点，还会稍微有一点情感的波澜。因为我觉得我们中国已经很不错了，你们还说我们邪恶，说我们违规，我就想跟他辩论一下。后来我想想，这有什么好辩论，赢了又怎么样呢？既然你们这么认为，那你们就继续这么认为下去呗，反正到最后需要用实力对战的时候，自然会分出输赢。如果美国人不能客观看待这个差距，那是你吃亏，不是我吃亏（your lost，not my lost）。你在犯错的时候，我为什么要提醒你呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋&lt;/strong&gt;：毛老师这个状态的转变，有点像从初入互联网总想跟人辩论“你说的不对，应该是怎么样”，转变到了“行行行，好好好，你说的都对”的状态。这是不是说明您接触到的不少美国学术精英，还是和很多老师之前吐槽的那个样子一样，没有什么特别的改善？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛克疾&lt;/strong&gt;：客观地说，这个要分具体情况，毕竟哈佛大学是一个很大的学校，什么样的人都有。但我可以说几个原则，首先是跟市场接触越紧密的人，对中国的认识越客观，我听到的一些对中国很好的研究是在商学院或者工程学院。因为你要跟中国做生意，如果以错误的方式沟通或行动，亏钱的是自己，没有人会跟自己钱包过不去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我觉得年轻人会比年长的人好很多，可能他们想要维护意识形态光环的动机没有那么强烈，没有经历过冷战，对战胜另外一个社会主义国家的意愿没有那么强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，那种边缘的、不是专业科班出身的人，他们的成见可能会稍微少一些。我碰到过很多特别有名的人，甚至有一些经常来国内出席高端场合，但他在美国国内给学生上课的时候，又是另一套说辞。很多时候，你会觉得见人说人话、见鬼说鬼话的人挺多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我感觉这些其实是无所谓的，因为做得好不好自有客观标准。所以我心态特别好，你们说什么我都听着，你想听什么我都可以跟你讲，我甚至还可以给你加点料。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/30/20250430145317240.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
清华大学社会科学学院博士生毛克疾&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨升&lt;/strong&gt;：我以前在英国留学过，环境差不多，但是时空背景不太一样。当时是2011-2016年，中国的GDP刚刚超过日本成为第二，对于他们来说，中国属于刚刚被看到的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时候，西方讨论比较多的是中国崛起能够持续多久，中国模式到底是一个常态化现象，还是偶然现象？会不会在某一个节点突然就崩溃了？所以那个时候包括《经济学人》在内的这些西方媒体，包括西方的精英或者不了解中国的人，更多是从这个角度质疑中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在十年过去了，中国的体量和美国越来越接近了。过去几年，无论是和外国的媒体同行还是和学者交流，他们基本上已经认定中美就是C罗和梅西了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在西方对中国的判断和认知，又转向了另外一个焦点：中国强大之后世界会变成什么样？或者说如果美国的霸权注定要衰落，中国注定要取代美国成为第一大经济体，那会是一个什么样的世界？他们已经习惯美西方主导的这一套东西了，中国和美西方不一样，无论是集体主义，还是家庭观念，包括宗教信仰的差异，都太不一样了，他们就陷入了一种深深的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是对国家利益冲突上的恐惧，而是来自生活方式的恐惧。因为美国强大后改变了全世界人的生活方式，他们也自然而然地认为，中国强大了也会改变全世界人的生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了不改变，他们就只能对付中国，虽然他们知道中国也有发展的权利，但没办法，他们就是零和思维。于是这样的观点主导了现在的一些讨论，对中国的认知可能已经从质疑中国的发展到底是不是真实的、是不是可持续的，到了中国的发展本质上是好事还是坏事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对外做舆论工作或者对外交流的时候，我发现我们的工作已经从跟他们论述中国的发展到底有多成功、多扎实，转移到我们发展起来了，你会怎么样？美国能带给你的，我们能不能带给你？美国没法带给你的，我们能不能带给你？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者他们会问，你说得这么好，听起来也很美妙，那你们能得到什么好处？美国是为了霸权，和世界分享了一些发展红利，顺带把我们全球化了，中国是为了什么？因为他们不太听得懂我们“达则兼济天下”“修身齐家治国平天下”的天下观，就会产生很多误解。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>632383cd236d8992da1c3651cf124c74</guid>
<title>一周军评：从“全村的希望”到“过时的垃圾”，这么快？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_05_04_774577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类历史上总有这样一些时候：随着基础技术的进步，武器装备迅速进化，几年、几个月甚至几天内就会出现颠覆性的变化，而很多武器昨天还被寄予厚望，被视作足以颠覆战争形态的新发明，今天就成了过时的垃圾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种技术上的进步就会引发战术战法的巨大革新，之后引起战略的变化，进而引发世界力量分布的变迁和世界局势的改变，最终重新书写世界局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，有几件事值得我们以上面的视角来聊聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近印度和巴基斯坦在克什米尔发生军事对峙，可能随时发生局部冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方目前在网络上疯狂发布各种消息，把大量飞机坠毁、无人机坠毁、以及其他有的没的的视频都发上网来，说是击落了对方的飞机。一段印度苏-30MKI飞机意外坠毁的视频被双方反复使用，这边说这是坠毁的FC-1，那边说这是被击落的“阵风”，可谓是“一堆残骸，各自表述”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/04/20250504103956251.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度网民把去年自家苏-30坠毁的照片当成击落JF-17的证据……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从双方目前对峙的情况来看，目前双方对峙的主力是巴方的歼-10C、JF-17和印方的苏-30MKI、“阵风”，都已经在各方的视频中亮相。可以看到巴方的“枭龙”和歼-10C都携带了PL-15E空空导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而巴方还在5月1日声称印度可能在24-36小时内对巴基斯坦发动进攻之后，又发布消息说在空中对峙中，迫使印度战斗机“仓皇逃窜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话虽如此，由于印度空军在规模上的优势，人们似乎对于印巴空中冲突一旦扩大化后巴基斯坦是否仍能稳占优势保持怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/04/20250504104013977.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴方发布的JF-17战斗机携带PL-15E照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这就构成了一个悖论。理论上来说，就印度和巴基斯坦的陆军对比，从机械化装备普及率、部队编组方式等方面来看，似乎巴方还略占优势，只不过巴方的机械化部队装备的技术水平比印军还差了一些，巴方炮兵系统的现代化水平优于印军，但印军的炮兵总数要超过巴军，巴军先进坦克技术水平要超过印度的T-90，但印军数量巨大的T-72M坦克要比巴方仍有大量59式凑数的部队要充实……总之双方的地面部队算是互有短长，但总数上来看印军还是要更多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上双方交战的结果来看，似乎印军也有一些“心理优势”，但近十几二十年来巴基斯坦通过改善外交关系获得了不少援助，应该说总体装备、组织形势与当年相比可说是有了很大的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以总的来说，双方要是真的发生大规模冲突，很可能会出现“一对绝妙的对手”，短期的局部冲突很难说谁会占便宜，但如果演变成长期战争，那么规模占优的印度很可能会占据上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在空中对抗方面，巴基斯坦在2019年的印巴空中冲突中已经向全世界展示了他们走出了上世纪90年代以来的低谷，在技术装备、组织方式、飞行员训练水平等方面又回到了稳压印度一头的优势地位上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，理论上，印军空军规模还是更大，技术上差一些不代表不能打，很可能双方如果进入消耗战，那么还是得看谁能获得更稳定的补货通道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/04/20250504104032200.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度也知道“不用倒卡天线的倒卡神器”并不好使，但奈何“乌塔姆”国产雷达迟迟搞不出来，所以至今改装苏-30MKI这事儿还是镜花水月&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然在这方面，印度并不占优。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梳理了一下最近一两年来印度空军苏-30战斗机相关的新闻，可以发现印度空军并非不理解苏-30MKI技术上已经落后于时代。其实从2019年印巴空战之后，印度空军就已经很清楚这种使用“不用倒卡天线的倒卡神器”其实说到底还是一种电子技术上落后于时代的产品，加上当初在寻求苏-30MKI现代化改进上一会儿贪大求洋要装法国、以色列的电子设备，一会儿“印度制造”上头，说所有东西我大印度自己都能造……磨磨蹭蹭，最后就是——基本上没怎么改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天这些苏-30MKI，别说和高原另一边的歼-16比较了，和俄军目前使用的苏-30SM也已经不能比了。至少来说，苏-30SM现在的飞控系统和矢量推力系统都已经交联好了，比印度人靠小摇杆手操矢量喷管已经强多了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>286a357805bdfeb094ae873b1551581d</guid>
<title>“印度强推恐怖统治，却将袭击的锅甩给我们”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MasoodKhalid/2025_05_04_774563.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马苏德·哈立德（Masood Khalid）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与巴基斯坦再次陷入紧张对峙。此次紧张关系始于4月22日发生在查谟和克什米尔地区——印占领土帕哈尔加姆的恐怖袭击事件，该袭击导致26名平民丧生，其中多数为游客。&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个此前不为人知的组织“抵抗阵线”最初宣称对此次袭击负责，但据后续报道，该组织又否认了这一说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“为切断对巴供水，印度已筹备多时”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耐人寻味的是，在这起悲剧事件发生后不到一小时，印度当局和媒体就开始指责巴基斯坦。复仇呼声与战争狂热随即甚嚣尘上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度宣布对巴采取多项惩罚性措施：裁减外交使团人员、暂停签证发放、关闭瓦加-阿塔里边境哨所、驱逐巴基斯坦公民，更严重的是单方面中止《印度河水条约》——这项历经印巴历次战争冲突都得以存续的条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/04/20250504090610977.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为巴基斯坦的杰赫勒姆河&lt;span&gt; 图源：PTI&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该条约于1960年在世界银行斡旋下签署，明确规定了双方对印度河水系的使用权责。巴基斯坦获得西部三条河流使用权，印度获得东部三条河流。条约还设立了永久性印度河委员会以解决争端，该委员会每年举行会晤。由于巴基斯坦属于下游国家，其经济与农业完全依赖印度境内的持续供水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管尚无确凿证据，但种种迹象表明，印度为切断对巴供水已筹备多时。例如近期印度要求重新谈判修改条约、拒绝召开印度河委员会年度会议，莫迪总理更公开威胁“血与水不能同流”。帕哈尔加姆事件发生48小时内，印度便正式通知巴基斯坦中止条约——而根据条约规定，任何一方都无权单方面采取此类行动。一位印度部长甚至宣称，政府正在制定截流或限制对巴供水的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对印度的行动，巴基斯坦已明确表态：任何截断巴方水源的行为都将被视为&quot;战争行为&quot;。此外，巴基斯坦对等采取多项反制措施：对印度关闭领空、裁减印方外交人员、中止双边贸易、关闭边境，并警告将暂缓执行1972年《西姆拉协议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴方强烈谴责4月22日袭击事件并否认参与其中，提议开展公正透明的国际调查以查明真相。在向联合国秘书长、安理会五常及其他重要国家的外交沟通中，巴基斯坦多次重申这一主张。然而事件发生逾一周，印度既未出示巴方涉案证据，也拒绝接受中立调查，反而在2021年达成的停火协议背景下加剧控制线（LOC）的越界行为，导致双方军队持续交火。若局势失控，可能引发更大规模冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;危机的根源：印占克什米尔地区民众离心倾向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前危机的根源在于印控克什米尔地区民众日益强烈的离心倾向——特别是2019年印度公然违反联合国安理会决议（认定克什米尔为争议领土），非法将查谟和克什米尔及拉达克地区并入联邦。通过废除宪法第370条取消该地区特殊地位，印度实质上剥夺了克什米尔人的自治权，实施军事封锁并拘押数千人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年以来，印度强化对该地区的控制，镇压当地反抗运动，并正系统性改变人口结构。印度始终拒绝与巴基斯坦或克什米尔代表开展和平对话，这种高压政策引发普遍愤懑，尤其在克什米尔青年群体中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/04/20250504093609354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月29日，印控克什米尔首府斯利那加，枪击事件发生后，印度士兵加强警戒。&lt;span&gt;IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕哈尔加姆事件实为对印度暴政的反抗，具有本土自发性特征——在印军重兵驻守的占领区，恐怖分子根本不可能长驱直入实施袭击。这暴露出印度当局的安全与情报系统重大失职，却将责任转嫁巴基斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有分析认为，印度深层政府可能为达成某些战略目标策划了此次事件。巴基斯坦已掌握确凿证据，证明印度在巴境内（特别是中巴经济走廊关键节点俾路支省）实施颠覆活动，包括当场抓获从事破坏活动的印度军官及其代理人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度领导人坚称查谟和克什米尔是其“不可分割的领土”，并威胁将占领巴控克什米尔。废除宪法第370条后实施的大规模逮捕、入户搜查、人口结构改造及选举操弄，已在这片争议领土上制造出新的对抗态势——克什米尔民众正掀起反抗浪潮，当地青年成为这场新抵抗运动的主力军。他们担忧印度通过系统性操作使其人口多数沦为少数，进而操纵所谓&quot;公投&quot;使其统治合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度的政策正在将南亚推向危险的境地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的政策正将南亚推向悬崖边缘：印巴关系陷入僵局，对华关系持续紧张，其他南亚邻国也对印度政策深感不安。自2016年印度抵制巴基斯坦主办的南盟峰会后，该组织已名存实亡。由于地区两大国关系得不到改善，南亚如今已成为全球经济一体化程度最低的区域。气候变化正威胁所有南亚国家的生存，却因国家间对话机制缺失而无法成为区域议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_30__&quot;&gt;&lt;/span&gt;令人遗憾的是，这个已实现核武化的南亚地区再次濒临冲突边缘，而冲突的后果将是毁灭性的。印度虽是大国，却缺乏应有的胸襟。一旦爆发冲突，南亚将陷入更深的贫困与苦难。现在是放下傲慢与自负、回归理性与和解的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若印度真心期盼地区和平，就应摒弃好战姿态，通过同意与巴基斯坦及克什米尔人民展开对话来缓和局势，以政治方式解决克什米尔争端。印度自己当年将克什米尔问题提交联合国安理会，并承诺通过全民公投让克什米尔人民决定自身命运。如今又是什么阻碍它寻求令人满意的解决方案，为南亚赢得亟需的和平与发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会应当支持印巴之间建立可信且持久的和平进程。若查谟和克什米尔地区的恐怖统治持续，克什米尔人民绝不会沉默。倘若巴基斯坦的生命线或领土完整受到威胁，它也绝不会坐视不理。
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;__kindeditor_paste__&quot; style=&quot;position:absolute;width:1px;height:1px;overflow:hidden;left:-1981px;top:20px;white-space:nowrap;&quot;&gt;
Masood Khalid
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>