<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b091ed0d9964b1aaad7373dd579e6f61</guid>
<title>中越关系如何更上一层楼？这两条对话主线很关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2022_11_22_667932.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月，全球目光聚焦亚洲。东盟峰会、印尼G20峰会、APEC会议轮番登场，东南亚掀起一股外交风潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国无疑是这阵亚洲外交旋风中的重要角色。党的二十大胜利召开后，中国领导人与多国领导人举行会谈，其中越共中央总书记阮富仲是首位访华的外国领导人。事实上，在越共十三大闭幕后，中国领导人也是首个访越的外国领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阮富仲于10月31日至11月1日访问中国，期间两国发表了《关于进一步加强和深化中越全面战略合作伙伴关系的联合声明》。阮富仲的到访意义特殊，中越最新联合声明的分量更是非同一般，既指明中越关系的主线，又为未来两国的相处之道确定了方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/19/20221119151515143.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月31日至11月1日，越共总书记阮富仲访华。到机场接机的有中共中央对外联络部部长刘建超。图片来自越通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中越的两条对话主线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越之间的交往史可谓当之无愧的源远流长。在法国1885年正式将中国排除在外、建立对越南的殖民统治之前的将近2000年里，主权和民族国家的概念还尚未完全进入到东亚的国家体系，中越一直保持着特殊历史时代之下的朝贡关系。及至第二次世界大战结束，随着全球范围内掀起国家独立和民族解放的浪潮，中越关系开始进入现代阶段。然而，1945年以后的中越关系却经历了大起大落的三个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶段一：“同志+兄弟”的关系。二战结束到1975年4月，以中国对越南在印支战争和越南战争中的巨大支持为标志，中越关系处于真正的“同志+兄弟”的阶段。在相当长的一段时间里，中国是唯一给予北越和越南南方人民重要支援的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶段二：历史最低谷。越南南北统一后到冷战结束前的一段时期内，中越因为冷战两极体系的大环境，以及越南寻求地区霸权和对西沙群岛、南沙群岛的单方面主张而跌入了有史以来的最低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶段三：迈向稳定的双边关系。随着苏联解体冷战结束，中越在1990年代初开始恢复正常邦交关系。在经历高峰和低谷的大起大落后，中越两国开始探索成熟且特殊的邻国间关系的新模式。南海相关争议虽不时困扰着双边关系，但随着两国经济快速增长和中国-东盟区域经济一体化以前所未有的速度推进，双方经贸往来取得了突飞猛进的成就。与此同时，中越建立起党际和外交两条对话主线，形成了覆盖国防、海上问题和领导人会晤等各个领域和层次的磋商机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次两国的最新联合声明则是中越关系迈向更加成熟、稳定及凸显特殊性的重要标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之前，双方在最新的联合声明中前所未有地突出强调两条主线，这两条主线也是中越关系本该有的重心所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，两国坚持共产党的领导不动摇。在中越关系的背景下，包含三方面内容：一是重温两国老一辈领导人亲手缔造并精心培育的“同志+兄弟”传统友谊，为两国关系的发展指明方向；二是彼此合作确保发展道路和方向不能变，即坚持社会主义前进方向，共同推动社会主义不断发展，展现社会主义制度的优越性和光明前景；三是声明罕见提出共同抵御“和平演变”和“颜色革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，心无旁骛推动两国经贸和人文合作。声明所载明的双方签署的13份合作协议和谅解备忘录涵盖了经贸、人文、旅游、农业、环保等各个领域，再次表明中越关系的主旋律仍然且进一步聚焦于双方互利共赢合作。尤其是供应链保障合作、国资企业交流等合作备忘录对强化两国经贸合作更是具有特殊意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;联合声明反应中越各自所需&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国最新声明所反映的是国际局势变化给两国带来的共同挑战，是两国共同利益诉求的再次聚焦，是对两国深入探索全新共处之道的有力阐释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，按照意识形态划分国家间关系的声音在美西方世界甚嚣尘上。自特朗普政府以来，美国日益强调按照意识形态处理国家间关系。英国、欧盟等西方国家也纷纷效法并追求美国的步伐，重新强调与中国的意识形态区别，并将意识形态作为处理同中国等国家间关系的重要依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方的意识形态至上主义也并不单单指向中国，同时包括了越南等其他社会主义国家。正是在此大背景下，中国与越南作为世界上为数不多的社会主义国家，既面临来自美西方的共同挑战，也迎来了维护各自社会主义事业的相同使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，声明反映的是两国再次聚焦共同利益诉求。美国将中国定义为唯一有能力和意愿挑战其国际秩序主导地位的国家，而日本、澳大利亚及英国、欧盟等美国的盟友和伙伴亦步亦趋，也不会容忍中国的崛起。同为社会主义国家的中越所面临的挑战不仅是政治制度稳定，更是国家安全与社会经济发展等重大国家利益。中国在西太平洋尤其是周边地区的海空日益遭受美国、日本、英国、澳大利亚等国的当面军事挑战、在国际多边场合的外交压力，以及在台海、南海、东海的主权和海域管辖权利的干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对越南来说，现阶段美西方之所以拉拢越南，是基于美西方自身利益的考量，也包含了将“和平演变”和“颜色革命”在渗透到越南的极大可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中越关系再一次聚焦主线，将确保关系国家安全、社会稳定、经济繁荣的政治制度作为两国面对冷战结束以来最剧烈变动的国际局势下的严峻挑战和巨大使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/19/20221119152519506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;解放军海军官兵驻守南沙群岛永暑礁 图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中越关系中的三大挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国在展望未来的同时也毫不避讳地指出了双边关系发展所面临的问题。自20世纪70年代至今，中越关系演变过程中，已累积形成了三方面的干扰因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，南海有关争议自20世纪70年代以来一直是中越关系难以逾越的重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1975年4月，越军占领南越伪军于1974年2月武力控制的南沙群岛南子岛、敦谦沙洲、景宏岛、鸿庥岛、南威岛、安波沙洲，中越在南海问题上的争议便愈演愈烈，海上争端也成为双边关系的主要挑战。在领土主权层面，越南非法占领中国南沙群岛29个岛礁是双方海上矛盾的焦点。在海域管控方面，中越双方在西沙群岛和南沙群岛的海上执法船只和渔船（民）活动间的冲突自上世纪70年代以来几乎没有停过。在油气资源方面，双方围绕未划界海域的油气勘探及开发的纠纷也在上世纪80-90年代及2017年以后呈现周期性的波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南沙群岛的争议涉及主权、发展和安全等重要国家利益，因此没有哪一方会轻易让步和妥协。特别是海上油气化工业在国内经济结构中占据至关重要地位的越南，不断在南沙群岛的万安盆地及西沙群岛靠近北部湾湾口外等油气相对富集的海域开展钻探和开发活动。这对中越关系而言，可谓是难以根治的“痛点”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c892e09c8fe2c722b1231fdf60446cb9</guid>
<title>澳大利亚总理一句话，炸开了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_11_22_667928.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“CPTPP（全面与进步跨太平洋伙伴关系协定）允许公认的国家参与进来，而台湾在这里（APEC）只是一个经济体.......”，  澳大利亚总理安东尼·阿尔巴尼斯在APEC峰会上语惊四座，引发了台湾与澳国内部的骚动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国贸易保护主义兴起，中国重申开放的大环境下，澳总理最新表态的背后，绝不仅仅牵涉台湾问题，其体现的是在疫情与俄乌冲突后，各国对经济前景的忧虑，以及对中国开放战略的期待。从G20到APEC，中国站在舞台中央，受到各主要国家热烈邀会，可见在反华与唱衰中国经济的表象下，各国自救的主要浮木还是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对澳大利亚本届政府而言，回稳对华关系是重中之重，而借由台湾问题寻求突破，不啻是个成本最低的捷径。当然，澳方并非转向亲华，只是走回相对中立的立场，为自己谋求最大利益。对其他区域内的美国盟友而言，澳总理的表态有带头作用，日韩会密切关注中澳关系此后的发展，循此摸索自身与中国相处的最佳途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/21/20221121144839798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿尔巴尼斯出席&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚太经合组织第二十九次领导人非正式会议。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚的现实困境：经贸与国防难平衡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AUKUS（美国、英国和澳大利亚三国组成的联盟）是中澳间主要的绊脚石，却也是美澳关系的压舱石。澳方没有意愿和能力拒绝美国提出的区域军事集结策略，但其若想修补对华关系，必须从申明“一个中国”政策出发，再逐步恢复正常经贸交往，这是它的唯一选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过对北京而言，澳方对台湾问题的外交姿态，只是重拾其过往一贯政策，更谈不上推进，口说无凭，只有做出具体行动方能解除中方的主要疑虑。在经贸层面，台澳连结度并不高，可“割”可“弃”，同时澳方手上的CPTPP会员证就是一个“反打台湾牌”的筹码，因为新成员的入会条件包含“全体成员一致同意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，核威胁是中方与区域国家断然拒绝的地雷，但对澳方而言，却是适应两极对抗时代，或应对未来多极世界的关键选项。发展核潜艇本土建造能力是澳方军事化的主要项目，也是它们与印度、日本实现区域联防的关键军备，但此计划预计耗资1710亿澳元，代价不菲，钱从哪里来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，澳大利亚同其美国盟友一样，正在面对一个“反华悖论”——在经济上与中国脱钩，同时无法应对来自中国的安全威胁。这使得澳大利亚在军事层面针对性十足的准备，显得不具逻辑性，相反只会不断让问题回到原初状态：澳大利亚的战略自主到底是什么？实现的具体步骤又是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，澳方整合进亚太经贸一体化的意愿显得必要且强烈，日韩处境也很类似。要摆脱以上悖论，澳大利亚必须先抓住看得见的经济利益，有此条件才谈得上最妥适的防务安排。而要融入亚太家庭，处理台湾问题是第一个关卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回国后，澳总理阿尔巴尼斯遭澳媒追问，对台湾问题的表述是否失言？尽管澳方若干外交官重申对台湾加入CPTPP持“开放态度”，但阿尔巴尼斯拒绝改口，二度暗示不欢迎台湾加入。答案已经很明显，台湾无法加入CPTPP，除非美国出手干预。然而，华盛顿对此议题从未表现积极促成的态度，而很难想象阿尔巴尼斯在表态前没有与美国取得默契。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，台湾是否能加入CPTPP，对美方而言根本无关大局，更进一步来说，帮台湾扩大在区域经贸上的参与，对美国掏空台湾的战略有害而无益。只给台商一条大路通往“重建美国”，总比给台商条条大路通罗马的选项要实惠得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拒绝台湾入会，对CPTPP现有成员利多于弊，剩下的就是看日本怎么处理这个问题了。个人认为，日方对澳总理的表态，应该是松了一口气，因为东京向台北要的好处已经拿到了——解禁福岛核食——在经济前景堪忧的当下，少一个得罪中方的鸡肋可谓划算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上述，日本在经贸与国防的平衡问题上，取径有可能会与澳大利亚类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚重伤民进党，却可能让日本心安&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，只能用“身心受创”这四个字形容民进党，因为澳总理的表态，意味着美国对此的冷漠，与日本可能的尾随。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RCEP（区域全面经济伙伴关系协定）落地那段时间，台湾绿营用吃奶的力气做了如下的“大内宣”：RCEP是垃圾，CPTPP才是高质量的“精品”。以回避被挡在RCEP门外的“被弃感”，以及此事实将造成产业外移的趋势。当时压惊有多卖力，现在震惊就有多泄气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为台湾进不了CPTPP，但中国大陆进得去。道理很简单，若中国被挡在门外，以大陆的经贸体量，完全能复制另外一个高标准的经贸协议，吸引绝大部分CPTPP现有成员，甚至还能拓展成员规模。全球经济前景好的时候是如此，不好的时候更是如此。这是CPTPP难以拒绝中国大陆的主要因素，也是台湾“可割可弃”的当然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IPEF里的东盟成员拒绝台湾加入，已然体现了亚太区域的整体态度：为“笔尖”放弃“桌面”是不是太傻？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文为讨好CPTPP主要成员日本，不惜开放福岛核食，甚至称一旦入会，将强化台湾在全球的“关键战略”与“经贸地位”，是“刻不容缓的目标”，油门踩到底，将台湾的未来完全押注在CPTPP上。因此，相信这一页剧情的台湾观众，根本无法接受下一页的悲剧结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/11/22/20221122083001847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台湾民众抗议福岛核食。图片来源：中时电子报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本作为关键角色，其实早就透过其驻台代表透露，福岛核食解禁与台湾加入CPTPP没有因果关系，这不是门票，日本无法做出任何保证。只是，民进党淡化了日方的真实态度，所以才说，现在澳方的“弃台”，恐怕也让日方松了一口气，台湾的热烈倒贴，对日本而言是个“人情包袱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在澳总理表态后，台方立刻要求澳方澄清，尤其在APEC上，两个台湾经贸大官（经贸总谈判代表邓振中，国发会主委龚明鑫）暗示在双部长会议时，与CPTPP成员国热络交流，并高调发表了加入CPTPP意愿的3个声明，因此澳总理随之而来的打脸，格外晴天霹雳。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45f0af67d4c9aff06ff2748ab4ce643f</guid>
<title>“世界开始憎恶美联储”</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaoruidong/2022_11_22_667924.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高瑞东】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国，仍在给艰难复苏的世界经济“加担子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储今年以来的一系列加息动作创下多个记录，给世界经济带来严重破坏和冲击，一些观点认为，美联储加息的破坏性可能超过了新冠肺炎疫情和2008年金融危机。由此，不难理解英国《金融时报》刊登了这样一篇文章，其题目是“世界开始憎恶美联储”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、欧美“暴力”加息&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，美国加息的力度与节奏，都达到了近四十年的最高水平。11月2日，美联储宣布将联邦基金利率目标区间上调75个基点到3.75%至4%之间，这已经是美联储今年连续第四次加息75个基点。在经过连续6次加息后，美联储已于年内累计加息375个基点，利率水平上升至2008年1月以来新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美联储持续收紧货币政策的影响下，主要经济体出于防止资本外流、稳定本币汇率以及遏制通胀等因素的考量，也多被迫跟进加息，欧洲国家频现“加息潮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月27日，欧洲央行宣布将存款、再融资、边际贷款利率等欧元区三大关键利率，再次上调75个基点，这是欧洲央行今年第3次加息，年内已累计加息200个基点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月3日，英国央行宣布将基准利率从2.25%上调75个基点至3%，为1989年以来单次最大涨幅，也是去年12月以来的第8次加息。此外，加拿大、澳大利亚等经济体央行也在11月分别宣布加息50个、25个基点，为今年第6次、第7次加息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国际货币基金组织的统计，年内已经有90个国家进入加息周期，是过去十五年来最大规模的全球加息潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴力加息之下，全球经济预期震荡加剧，但各国央行依旧维持激进加息指引。在俄乌冲突、疫情反复以及高通胀环境下持续加息等因素影响，国际货币基金组织在10月《世界经济展望报告》中，将明年全球经济增长预期下调至2.7%，较7月预测值下降0.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管对未来的经济预期持续不振，多国央行仍将控制通胀放在货币政策目标的首要位置，“鹰派”表述频出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月议息会议后，美联储主席鲍威尔表示“现在开始讨论暂停加息还为时过早”，欧洲央行行长拉加德也表示“即使欧元区经济衰退的可能性在持续增加，欧洲央行也必须继续加息以抗击通胀”，表明尽管经济面临衰退风险，本轮加息周期仍未完结，欧美央行将继续执行“更长更远”的加息路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/19/20221119110115708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美联储主席：将继续提高利率 直到通胀缓解。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、欧美“暴力”加息将加大全球经济下行压力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮欧美“暴力”加息对全球经济造成的外溢效应较为显著，若长期维持下去，诱发全球经济衰退的风险将持续加大。今年以来，欧美“快节奏、高力度”的加息进程主要影响到以下三类国家：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国而言，经济“硬着陆”风险持续加大。考虑到1.75万亿美元超额储蓄支撑下的美国居民消费仍将保持强劲，劳动力供需缺口还未完全弥补，通胀粘性指数仍持续上行，预计美国2023年通胀中枢可能难以回归至美联储目标之内，美联储可能不得不继续执行“更长更远”的加息路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍威尔在8月杰克逊霍尔会议上表示，“即使持续紧缩的货币政策可能冲击家庭以及企业部门，但对于美联储来说，这是达到价格稳定目标的必经之路”，体现出美联储将抗击通胀放在首要位置，不惧短期经济压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：美国通胀粘性持续走高&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/19/20221119110147794.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：Cleveland Fed, Atlanta Fed，光大证券研究所，数据截止日期 2022 年 9月&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，欧美高通胀的因素是多重的，包括俄乌冲突所带来的能源和粮食价格持续高位运行，疫情反复对于美国劳动力供给端的限制，以及部分发达国家推进产业链安全政策和逆全球化趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过加息以抑制总需求的方式来降低通胀，难以解决通胀目前正面临的“三座大山”，反而在不断放大美国经济“硬着陆”的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，回溯美国1960年以来历次经济衰退，可以发现，在通胀水平居高不下的情况下，经济衰退风险较大；如果通胀能快速回到可控范围之内，则经济仍有软着陆可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：美国历次经济硬着陆时期，通胀水平都处于不可控的高位&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/19/20221119110207950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：Wind，光大证券研究所；数据说明：联邦利率区间为衰退开始及结束时，CPI和失业率取当年数值&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对发达经济体而言，美联储加息的负面外溢效应正在不断扩大。美联储激进加息后，在通胀加剧、本币贬值等压力下，大部分发达经济体，特别是欧洲国家跟进加息，但被动加息效果相对有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，从货币紧缩力度看，2021年6月，美联储开始向市场释放缩减资产购买的预期，并于9月开始向市场传递加息的可能性；而欧洲央行直至2021年末才开始同市场沟通缩减资产购买的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1-11月，美联储累计加息375个基点，而欧洲央行仅于7月、9月和10月分别调升政策利率50、75和75个基点，加息节奏和加息幅度都明显滞后于美联储。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲央行相对滞后的货币紧缩操作导致美欧利差持续扩大，欧元资产面临抛售压力，推动欧元进一步贬值，9月欧元对美元汇率持续下跌创下20年新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，由于持续加息抬高了利率中枢，部分成员国政府债券收益率上升，增加了欧洲政府的借贷成本，对南欧一些高债务、高杠杆的国家带来极大偿债压力，甚至存在引发新一轮政府债务危机的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为2011年欧洲债务危机的主角，2022年年初以来，意大利和希腊的国债收益率大幅上行，助推意德利差和希德利差持续走阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于2021年年末，意德利差年内走阔约80个基点至216个基点，希德利差走阔超90个基点至251个基点，虽然相较于2011年欧洲危机后的高点仍有较大差距，但年内快速走阔的国债利差，仍然传递出了市场对于欧洲边缘国家债务违约风险的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，随着能源和粮食价格攀升以及美元走强，欧盟以美元计价的关键原材料进口价格高涨，又进一步导致欧盟出现贸易逆差，经济增长趋缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月份欧元区商品贸易逆差录得340亿欧元，是有记录以来的第二大逆差，而主要经济体德国更是在5月份出现了1991年来首次贸易逆差。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e1752c21aff699d9425c13782eae4eb</guid>
<title>9999万+粉丝的“抖音一哥”被打假，责任在谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiaoyang/2022_11_22_667918.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张晓阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月12日，知名职业打假人王海发布消息，称知名抖音网红“疯狂小杨哥”直播间售卖的破壁机标注功率300W、实际仅为105W，绞肉机标注功率300W、实际仅为120W，参数严重虚标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王海表示此举属于欺诈消费者，按照《消费者权益保护法》的规定，小杨哥应当对购买了这台机器的所有消费者承担退一赔三的责任。而399元的售价和6.8万台的销售量意味着小杨哥需要退还2,713.2万元价款并赔偿8,139.6万元惩罚性赔偿，一举超过快手网红辛巴假燕窝事件中7971.4万元的天价赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/21/20221121133306956.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王海爆料破壁机产品存在以次充好问题。图源：红星新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，“疯狂小杨哥”在抖音的粉丝数已达9999万+，可谓是“抖音一哥”。按照第三方监测数据，小杨哥长期居抖音直播带货月榜前三，由于其自带的巨大流量，该事件迅速引爆全网，引发网友热议。笔者作为长期深耕消费品合规领域的律师，借着此次王海打假小杨哥事件，谈一谈直播平台责任与中国消费者集体诉讼这两个重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多个维度的直播平台责任&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似抖音、快手在内的直播平台，为直播带货的个人和公司提供了从事直播营销、销售的虚拟网络空间，是直播生态链中居于中间位置至关重要的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于3G时代以图文展示为主要形式的淘宝、京东等电商平台，直播平台所采用的视频直播方式具有实时连线、不易捕捉固定等鲜明特点。基于此，在直播这一形态方才兴起之时，就存在着直播平台监管方式无法落实而要求减轻监管力度的声音。但是，随着《网络直播营销管理办法（试行）》的出台，直播平台的责任界定标准已经日渐清晰，特别是就直播平台对于直播带货行为的监管义务而言，直播平台应当做到如下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，直播平台有义务与直播间运营者（也就是小杨哥所属的合肥三只羊网络科技有限公司）签订协议，要求其对直播营销的商品、服务履行真实性、合法性审核义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，虽然直播平台并不可能对平台内的所有直播活动进行审核，但是当直播平台为直播活动、直播营销的商品或服务提供付费导流、宣传、推广等服务时，直播平台便同时也符合了《广告法》所定义的广告经营者、广告发布者角色， 应当履行广告发布者、广告经营者的责任和义务，包括但不限于依据法律、行政法规查验有关证明文件，核对广告内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，抖音、快手等直播平台也开设有电商平台，很多直播带货的商品也正是展示、陈列在直播平台的电商平台上，此时直播平台也符合了《电子商务法》对电子商务平台经营者的定义，应当履行作为电子商务平台经营者的责任和义务，包括但不限于记录、保存平台上发布的商品信息、交易信息，确保信息的完整性、保密性、可用性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要着重强调的是，不论是作为直播平台，还是同时作为广告发布者、经营者和电子商务平台，直播平台均应当建立有效的投诉、举报机制，并在收到投诉、举报后及时核查，一经核实或有重大风险者，直播平台应当果断采取关闭直播间、下架商品、屏蔽链接、弹出警示窗口、发送警示信息等必要措施，否则，直播平台将面临与直播间承担连带责任的重大法律风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我们代理有关案件的实践经验来看，只要直播平台能够做到及时核实、及时采取必要措施，基本能够避免被判决承担连带责任的法律风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，需要特别指出的是，虽然直播平台不可能对平台内的所有直播带货商品进行审核、查验，但我们仍然建议直播平台建立有效的抽查机制，并对疯狂小杨哥、辛巴、薇娅、李佳琪这类关注度超高、交易量巨大的直播带货网红予以重点关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/21/20221121133340209.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“疯狂小杨哥”直播截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有待完善的“消费者集体诉讼”制度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国现行《民事诉讼法》并未使用“集体诉讼”这一用语，与之接近的概念是《民事诉讼法》第五十六条规定的“当事人一方人数众多的共同诉讼”，具体到消费者维权领域，《民事诉讼法》则规定了“消费者权益保护民事公益诉讼”，即由中国消费者协会或检察院等有关组织、机关代表在同一事件中权益受到侵害的众多消费者向人民法院起诉、维护消费者的合法权益。其中，检察院作为国家司法机关，所针对的通常限于食品药品等危害消费者安全、健康的严重问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在快手直播带货网红辛巴假燕窝事件中，既有各地市场监督管理局的执行行动，也有河南省消费者协会的身影，后者代表全体受害消费者提起了民事诉讼，要求退款并支付三倍赔偿，所举办的“辛巴直播带货即食燕窝消费民事公益诉讼案件”新闻发布会亦引起了广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们认为，相对于层出不穷的直播带货损害消费者权益问题，现行的消费者权益保护民事公益诉讼制度仍存在相当大的缺陷，无法满足维护消费者权益的制度目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根本原因是消费者协会作为一个社会团体组织，既非政府部门，又非盈利的企业法人，缺乏积极提起消费公益诉讼的主动性，无法满足日常大量出现的消费者维权需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们认为可以立足《民事诉讼法》第五十六条规定的“当事人一方人数众多的共同诉讼”制度，探索由律师征集受害消费者并代理起诉索赔的可行性。从我们掌握的信息来看，这一方面的尝试目前仍然很少，我们也建议最高人民法院等有关部门制定更为详细的、具有可操作性的指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>