<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a3050564787739cf82ee9b4dc5c83d5</guid>
<title>TikTok用户越过“铁幕”，全球数字权力的格局变了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArnaudBetrand/2025_01_25_763233.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿诺德·贝特朗】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国近期封禁 TikTok 的尝试，或许会被视作近期不断发展的“数字冷战”中最意想不到的事件之一，它引发了一个前所未有的现象：西方用户大规模迁移至中国社交媒体平台，尤其是小红书。这颇具讽刺意味。美国政策制定者试图削弱中国的技术影响力，却在无意间引发了一场反向“柏林墙时刻”：西方用户主动选择跨越数字鸿沟，融入中国的数字世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次迁移完全是自发的，中国平台并未进行任何推广。用户，尤其是那些靠 TikTok 谋生的内容创作者和小企业主，开始寻找能让他们继续保持网络影响力、表达对政府封禁不满的替代平台。事实证明，小红书是理想之选：其中国背景，成为抵制美国政府科技立场的有力表态；而相似的短视频功能，又让它自然地成为内容创作者的新家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新用户并未在中国的小红书上看到西方媒体常描绘的那种受限的、充满宣传意味的环境，而是发现了一个充满活力、成熟的数字生态系统。在小红书上，“TikTok 难民” 感兴趣的内容，包括对中国日常生活不加修饰的展示，比如去当地超市购物，满满一车新鲜食材的价格仅是西方的零头。这些真实的体验，正自然而然地打破多年来西方精心构建的关于中国的不实叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一现象的关键之处在于，它凸显了数字时代叙事操控的局限性。几十年来，美国对中国数字空间的信息进行了精心把控，而如今美国用户突然亲身体验，却发现现实与他们一直被灌输的内容截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/25/20250125125519342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许是中国取得的最大软实力胜利之一，更值得注意的是，这完全是美国政府自身行为导致的结果。TikTok 禁令本身，与美国长期倡导的自由市场竞争和言论自由原则背道而驰。通过立法压力迫使 TikTok 出售，开创了一个令人担忧的先例：在美国市场取得成功，就得附带强制退出条款 —— 要么卖给美国利益方，要么面临立法取缔。这种做法更像是数字殖民主义，而非公平竞争，反常地加速了其试图遏制的中国数字影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将 TikTok 禁令与中国的互联网政策相提并论，反映出西方对两者政策的根本误解。实际上，西方社交媒体平台在中国并非被禁，它们与中国本土公司面临相同要求：遵守中国法律，即可运营。从微软、苹果到特斯拉，众多在美国蓬勃发展的美国科技公司便是例证。TikTok 禁令则截然不同：这是纯粹的歧视性举措，针对一家已表明愿意且有能力遵守美国所有法律的公司，却只因 “中国所有” 这一唯一 “罪名” 而面临绝境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法不仅违背自由市场原则，还暴露出反民主本质。用户自发迁移至小红书等平台，清楚表明美国民众并不支持政府试图竖起的这道数字铁幕。一旦有选择，他们就会用点击投票，寻找能提供所需联系与真实感的替代平台，而不在乎平台来自哪个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，TikTok 抵制强制出售，不只是一种企业策略，更代表着对美国自身曾倡导原则的捍卫：公平竞争、基于实力而非国籍的市场准入，以及企业在全球竞争而不遭政治排挤的权利。其坚定立场成效显著。令人震惊的是，特朗普总统在就职时取消了这项禁令，TikTok 的处境从两党眼中的国家安全威胁，转变为政府过度干预的受害者，而只有特朗普能拯救它。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/25/20250125125611157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件很可能成为中美数字关系的转折点。美国试图封禁 TikTok，本意是遏制中国数字影响力，结果却深刻改变了普通美国人对中国技术以及中国本身的认知。这种强硬的数字遏制手段失败表明，在一个互联互通的世界里，试图通过立法维护技术霸权不仅徒劳，还适得其反，往往事与愿违。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件也深刻揭示了全球数字权力格局的变化。长期以来，西方政府一直将自己定位为开放互联网的倡导者，但如今愈发明显的是，这种承诺总是以维持数字霸权为前提。普通美国人对 TikTok 禁令的反应，不仅表明他们日益意识到这种矛盾，愿意寻找美国控制之外的平台，还意味着他们对中国数字生态系统的看法发生了根本转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用户不再仅仅将中国的互联网生态视为一道屏障，而是发现它更像是一个不同的数字文明，有着自己成熟的平台和服务，可成为避风港，或者至少是一种选择。随着事件的持续发展，我们目睹的不仅是平台的转变，更是全球数字权力可能的重新调整。尽管国家间的政治紧张局势可能持续存在，但这种用户跨越数字边界的自发流动表明，位于基层的民众正在拒绝人为划分，质疑长期存在的不实叙事。中美数字生态系统之间正在搭建新的桥梁 —— 但方式与西方政策制定者的设想大相径庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（编译：王凡非）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>402b577a6b41529bec46673f225defe0</guid>
<title>“两年亲美、两年亲中俄”，印度的考量是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinMingWang/2025_01_25_763224.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：中印关系的“寒冰”正在消融。这场持续四年之久的“冰封期”，为何突然出现转机？从中印边境的巡逻机制重启，到印美关系从“蜜月”滑向“寒冬”；从震惊国际的跨境暗杀风波，到印度“经济脱钩”战略的尴尬困境——可以看到印度在地缘政治漩涡中的战略摇摆与务实选择。印度对华“三不主义”——“不敢对抗、不想中立、不愿追随”更是道出了印度在中美博弈中的微妙立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，印度将演绎一场“两年亲美、两年亲中俄”的外交大戏。在这场错综复杂的大国博弈中，印度究竟如何在夹缝中寻求最大利益？中印关系的“春天”是否会如期而至？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
【文/林民旺】
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中印关系为何突然“解冻”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印关系在经历四年多“冻结期”后出现转机，其根本原因在于印度方面政策立场的调整。在中国立场保持相对稳定的情况下，印度态度的转变自然促成了双边关系的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121093342172.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年9月，一支印度军队车队在与中国接壤的公路上驶向拉达克的列城&lt;span&gt;图源：Getty Images&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“和解”能够实现的基础是，中印双方就西段边境问题达成协议，主要包含几个方面：首先是关于两军巡逻问题。虽然具体细节未对外公布，但整体框架是双方采取了按计划、分时段的巡逻机制。2020年之前，中印边境采用交叉巡逻模式。2020年后，双方各自实际控制区域均不允许对方进入，导致交叉巡逻中断。此次协议重新开放了双方的巡逻可能性，同时搁置了争议地区的领土主权问题。再者是解决了边境牧民的放牧问题。最终，这些共识及协议的达成，促成了两国领导人在喀山的会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，印度总理最初并不倾向于参加喀山峰会。其最终决定与会，主要基于两方面战略考虑：一是持续改善印俄关系，印度总理此前曾访问莫斯科，随后又访问乌克兰作为对冲；二是推进中印关系改善。莫迪总理在喀山峰会期间仅停留一天有余，在完成金砖峰会的核心议程后便提前离会，原因是同期安排了德国总理访问新德里时的会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期印度在改善中印关系方面表现出明显的积极性。这一态度的转变具体体现在：2024年年初以来，中印外长已进行三次会晤。最近一次会晤颇为突然，印方表现出的会晤意愿和热情超出预期。这与过去四五年间印度的态度形成鲜明对比，显示出印度外交政策的显著调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 印美蜜月期的终结：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;从战略分歧到信任破裂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印关系得以“重启”的根本原因在于印美关系的变化。拜登政府上台后，印美关系一度达到印度1947年建国以来的最高峰，可堪比肯尼迪时代，以至于外界普遍认为印度已然成为美国的盟友。然而，这种蜜月期并未持续太久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最关键的矛盾在于：拜登政府虽然战略上需要印度来平衡和遏制中国，但在意识形态层面却对莫迪领导的印度人民党深感不安。这种分裂态度导致了一个奇特现象：两国关系表面繁荣，领导人之间却难以建立互信。美国一方面发展对印关系，另一方面却持续试图削弱莫迪及印人党在印度国内的影响力，并拒绝在印度选举中为莫迪及印人党站台背书。从2023年开始，美国更是通过打击莫迪及印人党所依靠的财团、压低其股价等手段，对莫迪政府施压。这种做法让莫迪认识到拜登政府并非理想的合作伙伴，因此选择在美国大选结果揭晓之前与中国达成和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121093416174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国总统拜登与印度总理莫迪&lt;span&gt;图源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印美关系转向还有两个直接诱因：首先是孟加拉国局势骤变。哈西娜政府作为印度莫迪政府在南亚仅次于不丹的铁杆盟友，其突然倒台是印度始料未及的，印度多年的战略投资也基本“打水漂”了。印度媒体披露，美国从2019年就开始在孟加拉国策划“颜色革命”，谋划在孟加拉国东北部搞分裂并策动一个基督教徒为主的政府独立。哈西娜政府在过去十多年为印度东北部的稳定作出重要贡献，美国的干预让印度切身感受到美国才是印度迫在眉睫的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是迪戈加西亚军事基地问题。这个位于印度洋的美军最大军事基地原本预计可能于2036年被归还毛里求斯，印度也期待美军届时离开印度洋，届时印度洋就真的成为“印度的洋”了。所以，印度一直是毛里求斯收回查戈斯群岛主权的背后支持力量。但2024年底，美国与毛里求斯达成协议，将迪戈加西亚军事基地的租期延长100年。这一变数彻底打破了印度的战略预期，意味着印度还需继续与美国分享“印度洋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，美国在推进印太战略过程中，间接地向印度承诺将主要精力集中在亚太地区，把印度洋事务交给印度主导。然而现实却是，美国既要控制亚太，又不愿放弃印度洋。这让印度感到被欺骗，也成为印度这次调整对美战略的重要推动力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e7ee7a610827c7ef56318bc97c26ec3</guid>
<title>DeepSeek的诞生说明了，为什么特朗普很难打赢贸易战</title>
<link>https://www.guancha.cn/TalerCowen/2025_01_25_763214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国彭博社，原标题：“中国的DeepSeek说明了为什么特朗普很难打赢贸易战。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/泰勒·考恩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，人工智能领域出现突破是如此的普遍，以至于很难区分真正重要与无意中出现的突破。但最近的一次事态发展值得特别关注：来自中国的全新系列大语言模型DeepSeek-V3的出现。这件事对中美贸易的影响与在科技领域的影响一样大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者已经对DeepSeek进行了好几天的测试，这是笔者过去几年中测试过的数十个大语言模型中最好的之一。它快速、容易上手，且有一个免费的版本。虽然在应对复杂或晦涩的问题上无法与美国最好的大语言模型相提并论，但笔者会把它归入一流的一档。其他人，包括测试人员也持同样的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/13/20250113152259607.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;471&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Deepseek-V3与多个国内外大模型的测试数据对比。&lt;span&gt; “Deepseek”公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek还有几个值得注意的地方。首先，它来自一家对冲基金，而不是一家科技公司（不过，这样的分类方式可能也需要更新了）。其次，据报道，它的训练成本非常低，估计只有约550万美元，还不包括非计算成本（non-compute costs），这类统计通常都会排除那部分成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许最引人注意的是，DeepSeek并没有使用质量最高级的半导体芯片。美国拜登政府一直在努力限制向中国出口这类芯片，希望减缓中国在人工智能和相关军事技术应用方面的进步。由于无法获得最新的尖端芯片，DeepSeek不得不寻找其他更便宜的方法来训练其模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者过去曾支持这类贸易限制措施，理由是人工智能技术事关国家安全。但笔者现在认为，这项禁令设置的目标过高以至于难以实现。禁令也许可以让中国在人工智能领域的进步推迟数年，但也间接导致了中国的一项重要创新——即DeepSeek的诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在全世界都知道了，只需花费相对较少的资金就足以训练出质量相当高的人工智能系统。对于俄罗斯、伊朗、巴基斯坦和其它国家来说，这可能会让发展类似的人工智能系统成为现实的愿景。可以想象，来自外国的亿万富翁也有能力发起类似的项目，虽然网罗技术人才会是一个制约因素。无论中国的人工智能系统及其潜在用途会带来哪些“风险”，其它国家在DeepSeek启发下发展的分支项目可能会更加令美国人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，各国几乎肯定能找到更便宜的构建人工智能系统的方法。但这里涉及一个权衡：美国的政策成功地拖延了中国将高质量芯片用于人工智能系统的能力，这相应地给美国带来了国家安全利益，但同时也加速了不依赖高质量芯片却有效的人工智能系统的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的权衡最终是否会证明对美国有利，还需要时间观察。但这种权衡不仅仅体现在狭义的层面，尽管目前围绕DeepSeek的动机、定价策略、未来规划以及“与中国政府的关系”依然有许多尚未解答或无法回答的疑问，但在更广泛的层面，这种权衡也面临着不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借用奥地利经济学家路德维希·米塞斯（Ludwig Mises）的一句话：“政府干预会产生重要的、意想不到的次生后果。”要看一项政策是否奏效，不仅要考虑其直接影响，也要看它的二阶甚至三阶影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国芯片禁令产生的一个次生效应是，它可能会鼓励一些中国使用者通过其它国家的第三方获得高质量芯片，或者租用非中国的、使用了高质量芯片的人工智能系统。在这种情况下，中国企业根本不需要购买芯片，至少在某些应用上不需要。美国的对策是更进一步地施加行业限制——但它真的能对全球半导体市场进行微观管理吗？笔者越来越表示怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当选总统特朗普的政府在考虑升级对华贸易措施时，最好仔细研究一番其前任政策带来的意外后果。可以肯定的是，一部分（而非全部）非人工智能贸易限制措施自有其国家安全层面的理由。但任何政策带来的直接影响很少是故事的全部结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，如果联邦政府决定限制一款在美国销售的中国商品或者服务，或选择对其征税，中国可以尝试通过第三方更换名称，销售同一款商品，而许多亚洲国家愿意助其一臂之力。擅长钻规则漏洞的企业家往往比政府官僚行动更加迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抽象地说，关于“国家安全”的观点自有其说服力。但在现实中，以保护国家安全为目标的政策很难设计得周全。重要的是思考如何让实践更好地符合理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2004e034b2f2b0023f1c746c93d88345</guid>
<title>特朗普主义的意识形态，到底是一种怎样的混合体？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2025_01_25_763210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山大·杜金，编译/墨凝、佳衣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前俄罗斯和全世界显然都感到困惑：美国究竟发生了什么？俄罗斯只有少数专家真正理解美国目前发生的变化的重要性，其中包括亚历山大·雅科文科。雅科文科非常准确地指出，“这是一场革命。” 的确如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当选总统特朗普及其核心支持者，特别是充满热情的马斯克，正在展开一场几乎可以称为革命性的行动。特朗普刚刚就职，美国乃至欧洲已经感受到冲击。这是一场意识形态与地缘政治的巨大变革，可以说，这场意识形态和地缘政治的海啸，任何人都未曾预见到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人曾认为，当选后特朗普可能会像他第一任期内某些阶段那样，逐步回归相对传统的政策路径，尽管仍保留他特有的个人风格与随性特点。然而，目前可以明确的是，事实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的出现象征着革命。因此，在这段从拜登到特朗普的权力交接过渡期内，进行最为严肃的分析显得尤为重要：美国究竟正在发生什么？因为确实正在发生深刻的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、深层国家及美国崛起的历史  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，需要明确的是，在“深层国家”如此强大的背景下，特朗普究竟是如何成功当选的？对此，有必要进行更加全面的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“深层国家”代表着国家机器的核心力量，以及与之紧密相连的意识形态和经济精英。美国的国家、商业和教育体系并非彼此独立的领域，而是一个相互交织的整体。此外，美国传统的秘密社团和俱乐部也是该体系的一部分，这些组织曾长期作为精英交流的中心。这个复杂的体系通常被称为“深层国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，民主党和共和党这两大主要政党并非某种特殊意识形态的载体，而是深层国家统一思想、政治和经济路线的不同表达形式。两党之间的平衡仅在一些次要问题上进行调整，同时保持与整个社会的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，美国的发展经历了两个主要阶段：第一阶段是与苏联及社会主义阵营的冷战时期（1947—1991）；第二阶段是单极世界或所谓“历史终结”的时期（1991—2024）。在冷战阶段，美国与苏联作为势均力敌的竞争对手，在全球范围内展开了全方位的较量；而在单极世界阶段，美国彻底击败了苏联，成为唯一的全球政治和意识形态超级大国（亦可称为超级霸权）。推动这一以全球统治为目标的路线的主导力量，并非政党或其他独立机构，而是“深层国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪90年代开始，这种霸权逐渐呈现出左翼自由主义意识形态的特征，其核心公式是将大型国际资本的利益与进步主义的个人主义文化相结合。这一战略在美国民主党内得到了最广泛的接受，而在共和党中则得到了“新保守主义者”（“新保”）的支持。其主要理念是对未来抱有坚定的线性增长信念：不仅包括美国经济和全球经济的持续增长，还包括自由主义及其价值观在全球范围内的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎世界上所有国家和社会都默认并接受了美国模式，即以代议制民主为核心的政治模式、以资本主义为基础的市场经济、以个人主义和世界主义为中心的以人权为核心的意识形态、数字技术的发展以及以西方为导向的后现代主义文化。美国的深层国家完全认同这一议程，并作为其实施的保障力量，推动其在全球范围内的扩展与落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/20/20250120172125169.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、亨廷顿及对路线修正的主张&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在20世纪90年代初，美国知识界便开始出现一些声音，警告这种全球化路径在长期视角下可能存在的问题。其中，塞缪尔·亨廷顿最为鲜明地表达了这一立场。他预言“文明的冲突”、多极化趋势以及西方中心全球化的危机。亨廷顿提出的替代方案是加强而非削弱美国的身份认同，同时在区域范围内将其他西方社会凝聚起来，而非追求全球性的融合或试图构建单一的西方文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在当时，这种观点被视为少数怀疑论者的谨慎过度，未获主流接受。深层国家则完全站在“历史终结”乐观主义者一边，例如亨廷顿的主要对手弗朗西斯·福山。这种立场也解释了美国历任总统政策的延续性：从克林顿、小布什、奥巴马（以及随后不完全符合此逻辑的特朗普第一任期）到拜登，深层国家的主导思想贯穿始终。无论是民主党还是共和党（如小布什），都在不同程度上体现了深层国家统一的政治意识形态战略：全球主义、自由主义、单极化和霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对全球主义者而言的乐观路线从2000年代初便开始遭遇挑战。俄罗斯不再盲目追随美国，而是逐步强化自身的主权。这一点在2007年普京的慕尼黑演讲以及2008年的格鲁吉亚事件中表现得尤为明显，其高潮则是2014年克里米亚入俄，直至2022年特别军事行动的开启。这一系列行动完全背离了全球主义者的计划，与其所设想的全球化进程形成了鲜明对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国则开始推行更加独立自主的政策。这种政策一方面充分利用全球化所带来的利益，另一方面，当全球化的逻辑与国家利益相冲突，甚至威胁到国家主权时，中国则果断采取措施加以遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊斯兰世界中，针对西方的抗议此起彼伏，说明追求更大的独立性，也说明他们拒绝被强加的自由主义价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度，随着总理纳伦德拉·莫迪的上台，右翼民族主义者和传统主义者开始掌握政权。非洲的反殖民情绪逐渐高涨，而拉丁美洲国家则越来越感到自己在一定程度上摆脱了对美国及西方整体的依赖。这一系列变化促成了作为多极化国际体系雏形的金砖国家的成立，并在很大程度上实现了对西方的相对独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“深层国家”正面临一个严峻抉择：是继续坚持自身立场，无视对立趋势的增长，并试图通过信息操控、主导叙事，甚至直接审查媒体和社交网络的方式来压制这些趋势；还是承认这些变化的重要性，尝试找到新的应对方案，在面对已不再符合部分美国分析家主观预期的现实情况下，对其基本战略进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的第一任期似乎更像是一次偶然事件或系统的技术性故障。他的上台借助了民粹主义浪潮，依赖于那些在美国国内愈发意识到全球主义议程不可接受并拒绝“觉醒文化”（woke culture）的群体。“觉醒文化”是一种左翼自由主义的范式，包含极端个人主义、性别政治、女权主义、LGBT权利、取消文化、对移民（包括非法移民）的鼓励，不再批判种族理论等。正是在这一时期，美国社会首次广泛讨论“深层国家”的存在。与此同时，深层国家的议程与普通民众情绪之间的矛盾逐渐显现，并呈现出不断加剧的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在2016年至2020年间，“深层国家”并未真正将特朗普视为威胁，而特朗普本人在担任总统期间也未能推动结构性改革。在他的第一个任期结束后，“深层国家”选择支持拜登和民主党，通过推动选举进程并对特朗普施加前所未有的压力，试图消除这一被视为对美国数十年来奉行的全球主义单极化路线的重大威胁——一条总体上已经取得一定成功的路线。因此，拜登在竞选时提出了“重建得更好”（Build Back Better）的口号，意在表明，在特朗普任期的“偏离”之后，美国应当重新回归全球主义自由议程的正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/21/20250121160740520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2020年至2024年期间，一切发生了变化。尽管拜登依靠“深层国家”重新恢复了此前的路线，但这一次他不得不面对更为复杂的局面。他需要证明，所有关于全球主义危机的迹象不过是“反对者的宣传”“普京或其他国家代理人的活动”，以及“国内边缘势力的阴谋”。这一努力旨在掩盖全球化进程中日益显现的裂痕，同时试图巩固全球主义议程的合法性和延续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登依靠美国民主党高层和“新保守主义者”（“新保”），试图将问题描述为并非真正的危机或现实冲突，也不是因为现实愈发与自由主义全球主义者的理念和计划相矛盾，而是需要进一步加强对意识形态对手的施压。他的目标包括：对俄罗斯实施战略性打击、遏制中国扩大影响力（如“一带一路”倡议）、破坏金砖国家及其他迈向多极化的趋势、压制美国和欧洲的民粹主义倾向，甚至通过法律、政治手段乃至实际行动消除特朗普的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为实现这些目标，他不惜容忍甚至间接支持恐怖主义手段，同时大幅强化对左翼自由主义审查的力度。事实上，正是在拜登执政期间，自由主义最终演变成了一种具有极权主义特征的体系，以维护全球主义议程为核心，通过控制叙事和压制异见来巩固其权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“深层国家”继续支持拜登以及全球主义者的总体议程。在欧洲，其最具代表性的人物包括鲍里斯·约翰逊、基尔·斯塔默、马克龙和冯德莱恩。同时，极端全球主义者索罗斯及其机构也高度活跃，不仅深度渗透到欧洲各主要机构，还积极推动多项全球干预行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行动包括试图排挤印度总理莫迪、在“后苏联空间”（如摩尔多瓦、格鲁吉亚、亚美尼亚）筹划新的颜色革命，以及试图推翻伊斯兰世界中那些对全球主义持中立甚至敌对立场的政权（如孟加拉国、叙利亚）。这一系列干预措施反映了全球主义者在巩固其全球议程方面的激进策略，并试图通过多方位的干预和操控重塑国际政治格局。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>