<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9547f7c931506d3e36a0a5b01964e92c</guid>
<title>“台湾地位未定”只是美国剧本的一部分，小心那个菲律宾！</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_09_20_790746.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月3日，中国以九三大阅兵庄重纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，向世界重申“尊重二战成果、维护国际秩序”的坚定立场。短短9天后，美国在台协会就公然抛出“台湾地位未定论”，并于9月12日晚间回应媒体询问时，明确表示《开罗宣言》、《波茨坦公告》和《旧金山和约》等关键国际文件，并未决定台湾的最终政治地位。这引发了两岸舆论轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，9月15日，国台办发言人林剑在例行记者会上表示，《开罗宣言》《波茨坦公告》和《日本投降书》等国际法文件，早已明确确认中国对台湾地区的主权。任何美国及其他外部势力的干预，都无法改变这一事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应当如何解读这次美国在台协会的谬论及背后的企图？如何应对美国方面可能的后手？针对这些问题，观察者网连线了著名国际问题专家高志凯先生，请他基于对美方数十年的了解，为我们解读相关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，美国在台协会诬称“中国故意歪曲二战时期的文件，包括《开罗宣言》《波茨坦公告》和《旧金山和约》”，宣称“这些文件都没有决定台湾的最终政治地位”。这无疑引发了全国人民的愤慨，这不禁让我们怀疑美国是否打算彻底颠覆二战后国际秩序。对于美国在台协会的发言您有什么看法呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;最近美国在台协会说出一句石破天惊的话，竟然声称“台湾地位未定”。这就很奇怪，因为美国在台协会本身并不是一个正儿八经的外交机构，它实际上就是一个联络处的意思，并非国与国之间的使馆，中国政府也绝不会允许美国在台湾搞类似的正式外交机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919170752149.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国在台协会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国在台协会这么几十年如一日，自以为是美国在台湾的官方代表，对外自我介绍成“美国在台湾的大使馆”，这些本身都与事实不相符。这次美国在台协会竟然声称台湾的法律地位未决，他到底是什么意思呢？是自嗨，还是有别的机构，或者美国其他领导部门授权他这么说？一时半会也看不清。但它至少抛出这么一个理论，想来试探一下我们中国的反应和立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得有几件事应该连在一块考虑。第一个，8月29日，美国联邦参议院军事委员会主席威克与参议员费雪搭乘美军专机窜访台湾，并与赖清德会面。这个威克不简单，他是参议院军事委员会主席，这个职务在美国的军队和国防领域，扮演了非常重要的角色。而且他多年一直以支持所谓的“台独”而自豪，这次去台期间又散布了很多关于美国支持所谓“台独”的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个威克参议员回到美国以后，又做了一些不齿的事，使得两岸关系以及中美关系有可能进一步恶化。现在看来，不管是威克这样的参议院军事委员会主席的角色，还是其他一些美国政客，以及台湾岛内本身的一些“台独”分子，都在做各种各样的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明“台独”分子不甘于接受一个中国的事实。美国国内有些人已经开始试图篡改历史，说联合国恢复中华人民共和国在联合国席位的那个决议没有明确说明台湾的法律地位，试图推翻联合国大会关于一个中国以及台湾地位的历史性文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然经不起历史考验，谁都知道，当年联合国大会作出的决议是板上钉钉、刻在石头上的，谁也不能改变。它已经永久地宣布世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分，中华人民共和国政府是代表全体中国人民的唯一合法代表。但是这些谬论包括美国在台协会的谬论，我觉得很危险。他们正在把台湾和中美关系推向危险的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过头看，美国过去好多年一直说反对海峡两岸任何一方用军事手段改变现状，这也是说说而已。为什么？美方说现在你们谁也不要用军事手段、武力来改变台湾海峡两岸的状况，但它想掏空一个中国原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么掏空？它不断在台湾散布：你台湾人不是中国人，台湾人跟中国人不是一回事；台湾人就是台湾人，中国人就是中国人的言论。他们甚至说你们水火不相容。看看世界上最近出了好几个例子，就是美国人在背后这样捣乱，最后甚至造成亲兄弟祸起萧墙，在战火中相互杀戮，甚至相互摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道美国的真实用意是想挑起海峡两岸的仇恨，然后促使“台独”分子，乃至更多台湾居民在认知上脱离我们中华民族，甚至声称台湾人与中国、与中华文明、与中华文化没有任何关系，台湾人就是台湾人，大陆与他们毫无关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德这一伙“台独”分子已经把中国大陆定为“境外的敌对势力”，这是要自绝于中华民族，我们能答应吗？在这样的情况下，美国在台协会又说“台湾的法律地位未定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他没有理由，没有任何法律根据，可他偏要说。虽然大陆一而再、再而三地强调，在《开罗宣言》《波茨坦公告》以及1945年《日本投降书》中，台湾已经确定回归中国，日本也确实依照《开罗宣言》《波茨坦公告》把台湾归还中国，台湾已经复归。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919170849265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本投降&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是他说后来不是又开了个“旧金山和会”吗？在旧金山会议上，美国和日本又通过了一些新的补充协议，甚至声称这些补充协议没有提到台湾的法律地位问题。这本身又是一个谬论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和日本没有权力去篡改、改变或抛弃当年的《开罗宣言》和《波茨坦公告》的内容。中国签署了这些文件，而在“旧金山和会”他们既未与中国商量，也没有中国的签字；他们通过的任何东西对中国没有任何约束力，也不能推翻《开罗宣言》或《波茨坦公告》作出的、有约束力的规定。所以你看，美国和“台独”分子虽然不可能做到这些，但是现在却恬不知耻地不断尝试去做，意图欺世盗名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有人鼓噪：台湾的地位在《旧金山和约》里已经改了，现在不再是一个中国，台湾也不再是中国的一部分。宣传这样的观点是对不起历史，也对不起后世的滔天罪行。中国绝不会接受美国和“台独”分子对台湾法律地位的篡改与重写历史的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那美国方面还能做什么呢？我觉得他们正在做自以为的一件大事。现在已经有消息传来，美国针对台海和南海问题正在谋划一些动作。在南海方向，美国主要发力点是菲律宾对我国南海一些岛礁的挑衅与主张，他们不仅会表示支持，而且会火上浇油，试图激化局势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4cf52f6921ac070c783e2f92f973226b</guid>
<title>中美元首通话中展现的中国：天鹅绒包裹着钢铁之心</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_09_20_790745.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。今天我们讲一讲9月19日晚，中国国家主席习近平与美国总统特朗普通电话这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是在6月5日双方领导人通话之后，三个月以来的第二次通话。这说明什么呢？如果我们用一个外交比喻来讲，中美关系就像一列火车。从特朗普今年1月份上任，到4月份“解放日”挥舞“对等关税”大棒、发起一系列冲击干扰，再到美方误判形势、低估中国经济韧性和决心，最终遭到全面挫败，被迫转向合作、进入“边打边谈”的阶段——这列火车从日内瓦出发，一路经过伦敦、斯德哥尔摩、马德里，已经走完了四站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，中美元首外交发挥了“把舵定向”的作用——确保轨道朝正确方向延伸，推动列车往积极方向前进。而中方在斗争中所坚持的策略性、坚定性和原则性所取得的效果，也在这次通话中得到了全面体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次通话定的基调，正如新华社发布的消息所说，就当前中美关系和共同关心的问题“坦诚深入交换意见”，并对下阶段中美关系稳定发展作出“战略指引”。所谓“稳定”，就是即使有分歧、有摩擦，也要用可预见的方式、在设定好的平台上，通过谈判沟通去解决，避免不稳定性——这就是我们追求的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方对通话的评价是三个词：务实、积极、建设性。“积极”二字尤其重要，中方给予了正面的肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中方发布的文稿来看，通话中中方领导人主要讲了两层意思，分为两个自然段。第一段，站在2025年这个特殊时间节点，对中美关系做了高度凝练的概括。2025年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年。习主席指出，中美两国是二战期间并肩作战的盟友，而且特别提到，在九三阅兵时，我们邀请了美国飞虎队队员的遗属登上天安门城观礼。这传递了什么信息？中国人民不会忘记美国等反法西斯同盟国对中国抗战的宝贵支持。我们铭记历史的基础上珍爱和平、开创未来——整个开场如天鹅绒一般丝滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/20/20250920125454569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
昆明博物馆中陈列的飞虎队物件。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二段讲当前的中美关系。习主席指出，中美关系十分重要，两国完全可以“相互成就、共同繁荣，造福两国、惠及世界”。我们不是非要你取代我、我取代你，可以避免“大国政治的悲剧”，不走零和博弈的老路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实现这个愿景，需要双方相向而行，共同付出努力。原则就是三条：相互尊重、和平共处、合作共赢。这是中方一贯主张的指导原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“相互尊重”，是指尊重彼此核心利益、社会制度和发展道路选择；“和平共处”，尤其重要——中国通过九三阅兵展示的三位一体核能力，和美国同为核大国，必须维持和平状态；“合作共赢”则是根本目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来中方给出战略指引，不是谈具体技术问题，而是宏观的框架、目标和指导原则。中方肯定最近双方团队的磋商体现了“平等、尊重、互惠”的精神，希望继续妥善处理两国关系中的突出问题，争取双赢。意思很明确：肯定美方近来的态度，但问题还没完全解决，我们可以继续努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时中方也明确提醒：美方应避免采取单方面贸易限制措施，防止冲击多轮磋商来之不易的成果。如果你再乱动，中方会反击，成果可能清零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在TikTok问题上，中方的立场是清楚的：中国政府尊重企业意愿，乐见企业在市场规则基础上开展商业谈判，达成符合中国法律法规、利益平衡的解决方案。希望美方也为中国企业提供开放、公平、非歧视的营商环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/20/20250920130210216.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，前面是对中美关系大气恢弘的展望，后面则是如钢铁般坚硬的具体要求——像顶级的外交博弈，天鹅绒手套里藏着一只坚定的手。核心利益清晰明确，外在表达丝滑得体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美方这边，特朗普表示中国抗战胜利80周年阅兵“非常精彩”——这很“特朗普”。他说美中关系是世界上最重要的双边关系，两国合作可以做成很多有利于世界和平稳定的大事，美方希望同中国保持长期良好的伟大关系——求合作、不愿意冲突，语气不再是盛气凌人、咄咄逼人·、不再认为可以用居高临的方式迫使中国做出美国希望的那种让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方还表示希望促进两国经贸合作，支持通过磋商妥善解决TikTok问题，愿与中国一道维护世界和平。姿态确实放低了不少，比较务实。从美方此前不可一世挥舞大棒，到今天逐渐回到健康良性发展的轨道——虽仍有很多问题没解决，但在领导人层面可以看出，中方正在主导节奏：该斗争时坚决斗争，但坚持对话；守护核心利益，信号明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，如果你对照特朗普在社交媒体上发布的内容，会发现一个关键点：关于访华的问题。6月5号通话时就已经提过，美方近期也不断放风称“即将访问”，但这次中方通稿压根没提这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方那边说特朗普明年年初要访华，还在APEC见面，还邀请中国领导人回访。而这一次表现出什么？直白讲，中方不急着邀请特朗普访华，不会为了见面而见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在特朗普更需要一次高层外交成果，他的迫切性远高于中国。美国着急，我们不急。我们表现得非常淡定——你来可以，但不能白来，得拿出与访问相匹配的实际成果。如果没有，你可以不来。这种态势、这种气度，这种博弈策略，标志着中美关系正在进入一个全新的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你长期跟踪中美元首外交，就能明显感觉到：变化，已经发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/20/20250920130317629.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普曾在2017年第一任期期间访华&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概括来说，这次元首通话，传递出积极、建设性的信号，双方都愿意推动中美关系走向更稳定、健康的轨道。中方立场是一贯的，美方态度是有转变的——而这种调整，正是中方坚持斗争和战略博弈的结果，是中方对中美战略博弈取得阶段性效果的一种典型体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方在对美外交中展现出从容自信的大国气度，坚持以相互尊重、和平共处、合作共赢三原则处理中美关系。整体感觉就是：天鹅绒包裹着钢铁核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们愿意合作，但必须是对等的合作。话说得很清楚：“美方要避免采取单方面贸易限制措施，防止冲击双方通过多轮磋商取得的成果。”——如果美方采取单边贸易限制措施，中方就会反击，此前磋商成果也可以撤销。不信？你就试试。愿意合作？我们欢迎。但别指望“空手套白狼”，光靠喊话、做姿态就能换来中方单方面让步的“大礼包”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前有人信誓旦旦说中方会在协议中承诺“大规模采购”，有吗？没有。这证明什么？说明某些境外媒体和分析人士，仍套用旧模式来解读现在的中美关系，显然已经严重脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要及时认清这种深刻变化，持续保持观察。大家将会清晰看到一个新兴大国外交战略的华丽升级，以及这场变革中大量至关重要的细节。这些细节不仅影响两国，更将深远影响世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，今天就讲到这里，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e3958fbdee6c0a9347f7c9f37198d21</guid>
<title>俄罗斯还是中国？中亚国家有自己的平衡之术</title>
<link>https://www.guancha.cn/OdilGafarov/2025_09_20_790732.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中亚，地处欧亚大陆心脏地带，既是东西方文明交汇的千年枢纽，也是当代全球地缘格局中连接亚欧贸易、能源输送的关键节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，全球地缘局势的深刻变动，彻底打破了中亚的“低调”态势。一方面，俄乌冲突后，欧亚大陆能源与贸易通道面临重构，中亚作为替代能源出口路线、陆上物流枢纽的价值凸显；另一方面，全球多极化趋势下，欧盟寻求减少对俄能源依赖、印度拓展 “东进西出” 战略空间、美国试图通过“C5+1”机制强化区域影响力，各大力量纷纷将目光投向这片“欧亚十字路口”，中亚的战略重要性被重新定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此变局之下，中亚五国如何以“战略主动性”应对大国互动？其外交政策将如何调整以坚守主权利益？中国与中亚在深化合作中，又该如何弥合文化认知缺口、加深合作互信？为解答这些关键问题，欧亚系统科学研究会专访了乌兹别克斯坦国际问题高级研究所副所长奥迪尔·加法罗夫（Odil Gafarov）。这位兼具中、美学习经历与本土智库经验的学者，不仅揭示了中亚以“多向外交”平衡大国关系的底层逻辑，解析了中亚精英治理体系的稳定性根源，更直面了数字经济、水资源安全等区域发展挑战，以及中企在中亚本土化的实践路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该访谈以中亚本土学者的观察为支点，搭建理解中亚“主动塑造命运”的新框架，了解中亚从“被动依附”到“战略棋手”的外交政策转变，为深化中国与中亚之间的务实合作、构建更紧密的命运共同体，提供兼具深度与实操性的参考，欧亚系统科学研究会（ESSRA）特编发此文，供读者阅读思考，本文仅代表访谈嘉宾本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/慧诺咨询创始人 高子豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中亚学者眼中的中国与世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ESSRA&lt;/strong&gt;：能否先向我们的读者做个自我介绍？请谈谈你的背景，以及是什么契机让你投身于中国研究。你在乌兹别克斯坦、中国和美国的学习与工作经历，如何塑造了你今天的学术兴趣？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥迪尔·加法罗夫&lt;/strong&gt;：我叫奥迪尔·加法罗夫（Odil Gafarov），出生在乌兹别克斯坦。我的学术之路始于塔什干的世界经济与外交大学，这所学校隶属于乌兹别克斯坦外交部，为我打下了扎实的外交与国际关系基础。最初，我的关注点并不在中国。但随着全球格局的变化，特别是“一带一路”倡议提出后，中亚逐渐成为中国高度重视的地区。与此同时，中亚地区的战略重心从传统的俄罗斯、北约和欧洲，逐步转向中国。这促使我不断阅读、研究与中国相关的议题，并最终意识到，要真正理解中国外交，就必须“到源头去”。于是我申请并被北京大学录取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的经历改变了我的人生。我在北京大学读了两年，后来又去了人民大学继续深造。那段时间让我真正爱上了这个国家——从文化、语言、美食到人与人的交往。同时，我对中国内政外交的学术兴趣也大大加深。学习之外，我还积极参与实践。2017年11月，我加入了上合组织青年联盟（SCOLAR Network），担任项目经理和协调员，负责包括模拟上合等项目，这让我更直观地理解了这一多边机制的运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离开中国后，我进入反恐领域工作了一段时间，随后赴美继续深造。在美国期间，我仍以中国研究为核心，重点拓展了对中美关系和中国对外军事政策的分析，研究案例涵盖中亚、东南亚和太平洋岛国。如今，我回到了最初的学术起点——世界经济与外交大学下属的国际问题高级研究所。这家研究机构隶属总统行政体系，是国家战略智库之一，我们的职责是为国家元首提供重要的外交决策建议。可以说，从乌兹别克斯坦到中国、再到美国，再回到本土，这一路的学术与实践历程，为我观察地区与全球事务提供了多维的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918163621144.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
奥迪尔·加法罗夫Odil Gafarov&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中亚的外交艺术与战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ESSRA&lt;/strong&gt;：在西方以及部分中俄的相关讨论中，存在一种观点，即中亚国家常常被视为被动的角色，是中等大国博弈的“棋子”。你怎么看待这一定位？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥迪尔·加法罗夫&lt;/strong&gt;：这是一个关键问题，直指外界对我们地区的根本误解，在我看来并不正确。现实要复杂得多，我甚至认为中亚展现出相当高水平的战略主动性。换句话说，中亚国家正在积极管理中俄关系，并利用这种互动来推进自身的主权利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这一点，需要回到历史背景。上世纪90年代苏联解体后，俄罗斯无疑是中亚的主导力量，无论在经济还是军事上。我们的经济高度依赖莫斯科，俄军在本地区保持着重要存在，例如驻扎在塔吉克斯坦的基地。但这种过度依赖并非新独立国家所能接受的长期选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，主动寻求转变的一方并不是中国，而是中亚国家。我们向中国释放了明确信号：“我们在这里，我们愿意合作，以平衡俄罗斯的巨大影响。”中国出于自身战略考量抓住了这一机会，双方逐渐培育出一种更均衡的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“平衡术”一直在动态进行。随着中国影响力不断增强，中亚国家有时会觉得“中国含量”太高同样需要调整。于是，我们会重新拉近与俄罗斯的关系，这并不是回到依赖，而是一种再平衡。当我们发现俄罗斯的能力不足以独占主导地位时，我们又主动拓展与欧洲、美国、印度等多方合作，所以你可以看到西方的媒体和智库现在开始密切地报道中亚国家。由此可见，把我们描绘成软弱或被动，是对中亚外交的误读。我们位于欧亚大陆的“心脏地带”，这一特性也让我们得以在大国之间周旋，这是其他地区难以复制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ESSRA&lt;/strong&gt;：这个视角非常有趣，是否有一些经典案例可以分享一下呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥迪尔·加法罗夫&lt;/strong&gt;：当然可以。最近乌兹别克斯坦就有一个与中国在安全与发展领域合作的典型案例。中国支持我们内务部建设了一座非常先进的仿真训练中心，这是未来警务人员的高科技训练设施，对国家安全体系是重大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，为了使合作伙伴多元化，乌兹别克斯坦也会主动与其他国家接触，比如印度，出于某些地缘政治的考虑，印度也非常愿意提供支持，为我们出资建造了一座大型信息技术实验室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，乌兹别克斯坦既获得了一座现代化警务训练设施，又得到了一个互补的信息技术实验室。这绝非偶然事件，而是一种有意识的战略设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源领域也是如此，我们正计划推动核能发展。虽然俄罗斯在技术和出口经验上非常丰富，我们同样也会积极考察法国、中国、韩国等国家的核能方案。政府部门有专门的委员会研究这些技术和条款，他们会根据国家的需要，尽可能进行多样化的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想自如应对这些复杂的格局，就必须极其聪明和专业。这也是为什么中亚各国政府高度重视自身能力建设，积极引进顶尖人才，以确保能够在这场复杂的地缘博弈中持续有效地发挥主动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/18/20250918164853950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年4月3日至4日在撒马尔罕举行首次中亚-欧盟峰会。&lt;span&gt;中亚时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; “从未间断”的精英传承&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ESSRA&lt;/strong&gt;：你刚才提到执行这种外交战略的官员与外交官的专业性，这就引出一个核心问题：精英阶层本身。中亚国家是如何培养并留住这些精英人才？他们的治国基础是什么？为什么像你这样受过西方教育的人，会选择回国而不是留在国外？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥迪尔·加法罗夫&lt;/strong&gt;：这是一个非常好的问题。中亚国家能够有效治理，显然不是独立后几十年的偶发现象。我们的精英群体具备稳定性与延续性，主要受益于三大支柱：悠久的治国传统、强烈的文化身份认同，以及独特的教育遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是历史上强大的治国传统。以今天的乌兹别克斯坦为例，这片土地上有超过三千年的连续治国历史。和中国五千年的传统类似，我们有一种深植于文化中的信念：强有力的中央政权是维持秩序与稳定的必要条件。这不仅是理论，而是现实的地缘政治需求。要在周边大国的夹缝中生存并保持独立，就必须建立强大而精细的治理体系。在不同历史阶段，这种延续性也能够一直保持。即便在19世纪被俄罗斯帝国征服，中亚仍然保留了一定的自治和强大的地方治理结构。苏联时期，国家形式被改造，但在体制内成长起来的地方领导人，本身依然是有力的行政管理者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，纪律与秩序的政治文化一直延续下来，成为现代治理的基础。仅从人力资源来看，凡是强国家体制必然伴随庞大的官僚体系（不管你是否喜欢），他们往往不随着最高统治者的变化而变化。官僚精英群体也是中亚国家的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个支柱是文化与归属感。这更个人化，却解释了为什么许多像我一样在海外受教育的人最终会选择回国。我在美国待了几年，完全有机会留下，但我还是回来了。我尊重西方，但那里有一些与我们文化身份格格不入的地方。比如，安全感。在许多西方大城市，夜晚外出并不总是安全；而在中亚，国家的存在确保了高度的公共安全。从更深层次来说，是一种文化归属感——在这里我真正属于这个社会，而在别处永远是“外来者”，这种差异很难被替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个支柱，也是最关键的，是独特的教育基础。我们在苏联遗产中受益良多。尽管那个体制有意识形态的局限，但它在科学与人文学科上建立了非常扎实而严格的学术传统，而这一传统本身深受欧洲教育体系影响。二战期间，大量学术机构和科研设施从莫斯科迁往塔什干，这极大地推动了本地区的西式教育发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的老师那一代人几乎全部出自苏联最顶尖的大学。我自己的导师就曾在加州大学伯克利学习，并在哈佛执教，把西方的视角带入中亚。今天，这一教育体系进一步演进。我们这一代精英不仅在后苏联体系和西方接受过教育，也有在中国、日本和韩国学习的经历。这种经历让我们拥有多元而强大的知识储备。通过对比东西方不同体系的优劣，为本国挑选出最适合的治理经验与做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，我们的政府治理能力正在不断提升。国家正在积极吸纳新一代全球化专业人才——无论他们在西方、中国、俄罗斯，还是其他地方受过教育。这些年轻人被任命在各部委以及总统行政体系的关键岗位，形成了坚实的智力基础，为国家制定深思熟虑、行之有效的政策提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918165043408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌兹别克斯坦青年&lt;span&gt;卫星网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>465ede4efae6d60b0ab8bf0d767c69be</guid>
<title>万卡突围！制程受限下，华为的绝地反击</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_09_20_790731.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当徐直军站在2025年华为全联接大会的舞台上，宣布Atlas 950超节点支持8192张昇腾卡、总算力达到8E FLOPS时，台下响起的掌声或许意味着中国AI产业一个重要拐点的到来。这不仅仅是一次产品发布，更像是华为在经历DeepSeek冲击后的一次战略反击——用技术创新回应质疑，用开放生态对抗封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球AI算力竞赛日趋白热化的当下，华为选择了一条与众不同的道路：不再单纯追赶英伟达的单卡性能，而是通过革命性的“超节点”架构，试图在万卡级互联技术上实现弯道超车。这背后折射的，是中美科技博弈进入新阶段的深层逻辑——当先进制程工艺受限时，如何通过系统性创新突破算力瓶颈，成为决定未来AI话语权的关键变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919102854735.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;技术突破的三重维度：从芯片到架构的全栈创新&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为此次发布的昇腾950系列芯片，最引人注目的技术亮点在于对多种低精度数据格式的全面支持。相比前代产品，950系列不仅支持业界标准的FP8、MXFP8、MXFP4格式，更重要的是推出了自研的HiF8格式——在保持FP8高效性的同时，精度无限接近FP16。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一技术路线的选择并非偶然。在先进制程工艺受限的背景下，通过降低数值精度来提升算力密度，成为华为绕过制程限制的重要策略。HiF8格式的推出，实际上是华为在算法优化与硬件设计之间找到的一个巧妙平衡点：既能显著提升推理吞吐，又能保证模型精度不受明显影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得关注的是，华为首次在昇腾芯片中引入了SIMD/SIMT新同构设计。这种创新架构允许同一个计算单元既能像流水线一样处理“大块”向量数据，又能灵活处理“碎片化”数据。这种设计哲学的转变，反映了华为对AI计算模式演进趋势的深刻理解——随着模型复杂度不断提升，对灵活性和效率的要求将同等重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在内存技术方面，华为同样展现出了令人印象深刻的系统性思维。&lt;/strong&gt;针对不同应用场景的特殊需求，华为自研了两种HBM技术：面向推理Prefill阶段的低成本HiBL 1.0，以及面向训练和Decode阶段的高性能HiZQ 2.0。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“一芯两用”的设计理念，实际上是对传统“一刀切”芯片设计模式的颠覆。通过将同一个die与不同规格的自研HBM合封，华为实现了在成本和性能之间的精确平衡。这不仅能够降低客户的整体拥有成本，更重要的是体现了华为在供应链自主可控方面的战略考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说前两个层面的创新更多体现在硬件优化上，那么“灵衢”(UnifiedBus)协议的推出，则代表了华为在系统架构层面的根本性突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的GPU集群方案面临着两个根本性挑战：长距离高可靠互联，以及大带宽低时延传输。华为通过在互联协议的每一层都引入高可靠机制，在光路引入百纳秒级故障检测，重新定义光器件和互联芯片，实现了光互联可靠性提升100倍，互联距离超过200米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人惊叹的是，华为声称Atlas 950超节点的互联带宽达到16PB/s——这个数字超过了当前全球互联网峰值带宽的10倍。这意味着华为不仅在技术指标上实现了突破，更在工程实现上达到了前所未有的复杂度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略选择的深层逻辑：为什么是超节点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为选择超节点技术路线，根本原因在于对自身技术约束的清醒认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐直军在发言中明确提到：“中国半导体制造工艺将在相当长时间处于落后状态。”在这种约束下，单纯追求单芯片性能的提升空间有限，而通过系统级创新实现整体算力突破，成为更为现实的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超节点架构的核心价值在于，它能够将数千乃至上万颗芯片整合为一个逻辑上的“超级计算机”。这种架构创新不仅能够充分发挥每颗芯片的计算潜力，更重要的是通过优化的互联协议，最大程度地降低了通信开销和延迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着大模型参数规模不断攀升，从千亿级向万亿级发展，传统的单卡或小规模集群方案越来越难以满足训练需求。华为推出的Atlas 950超节点支持8192卡，Atlas 960超节点支持15488卡，直接瞄准了未来大模型训练的核心需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919102934486.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在推理场景中，随着Agent技术的快速发展，输入上下文长度呈指数级增长，Prefill阶段的计算需求急剧上升。华为针对这一趋势，专门设计了Ascend 950PR芯片，配合低成本HiBL 1.0内存，实现了成本和性能的最优平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为宣布开放灵衢2.0技术规范，这一决策背后蕴含着深刻的生态建设考量。&lt;strong&gt;在英伟达CUDA生态占据绝对主导地位的情况下，华为选择开放核心技术，实际上是在构建一个以自己为中心的新生态圈。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种开放策略的风险和收益并存。一方面，开放技术规范能够吸引更多合作伙伴参与，加速技术迭代和应用落地；另一方面，也存在核心技术外流的风险。但在当前的市场环境下，封闭的生态很难与英伟达正面竞争，开放或许是华为的最优选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>