<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c7cd0b8c29fce669e9d592581ccbb78</guid>
<title>中国到商代才进入青铜时代？为何有专家说，出土的夏朝铜器不算数？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LengBingQi/2023_10_06_710938.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/狮陀林主】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提起青铜时代，很多人想到的或许是商朝，再早一些也只能到夏朝。那比起夏朝，是否还有更早的青铜器呢？本文将用目前出土的文物来探讨一个未知的领域，那便是中国的早期青铜时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论青铜前，我们就不得不从青铜的定义说起。目前学术界对于青铜的的定义还是颇让人迷茫，有人认为仅仅只有铜锡合金才能算是青铜，有人则认为只要是铜与别的元素的合金就可以算是广泛意义上的青铜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何会这么说呢？因为这涉及到除了锡青铜之外的铜合金是否一定是青铜（bronze），学术界历来争议不断。比如说有很多学者认为，即便埃及古王国出土了不少铜器，但是由于锡青铜过少，把埃及进入青铜时代的时间推迟到了公元前18世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且就我国官方学者许宏来看，他对出土的铜器是否是锡青铜还是非常在意的。比如他认为陶寺尚未进入青铜时代的论据就是陶寺遗址没有出土锡青铜。显然在许宏眼里，砷铜不能被视为青铜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927155907467.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个问题在世界其它地区的“早期青铜时代”和“中期青铜时代”非常之突出。早期的铜器往往是大量的砷铜或者红铜搭配少量的青铜；世界文明进入严格意义上的“青铜时代”已经是青铜时代中期，但是即便处于“青铜时代中期”（220BC-1600BC），砷铜依然占所有铜器四分之一到二分之一的数量，而美索不达米亚的砷铜数量依然占据三分之二；青铜时代晚期的卡拉苏克文化依然在大量使用砷铜。而在公元前1500年以后，全世界都普及锡青铜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927155920192.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们从这点来看，把中国青铜器历史算到二里头时代开始，显然不得不面对一个问题，那就是：二里头的铜器中，锡青铜非常多，甚至可以说是出道即巅峰，中间显然缺乏漫长的发展期。由于中国青铜器仿佛是一瞬间就进入了锡青铜时代，不免让很多人声称中国的青铜技术一定是外来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是要注意的是，距今四千多年前的石峁遗址内目前已经发掘出数十件青铜器，而检测了21件，其中锡青铜就有10件。可以说石峁文化的锡青铜几乎达到了50％，和世界上其他文明在差不多时间内进入了中期青铜时代。甚至你观察下发展轨迹都会发现跟外国其实是相似的，也就是锡青铜占据了更多的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927155950162.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927155937894.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为石峁之后的二里头遗址，锡青铜的数量毫无疑问就更多了。比如说二里头文化的青铜器检测中较为成熟的铅锡青铜，锡青铜和铅青铜一共占据了78％。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927160011326.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在我国南方文化遗址中一样发现了一些铜器和冶炼遗址。比如说属于石家河文化的大陆铺遗址内出土了不少青铜炉渣和一块青铜片，青铜片含铜19.84％，含铅25.02%，含锡则高达41.34%。虽然原始，但已经是较为有意识的冶炼行为。甚至屈家岭文化已经出土了部分陶质模具，比如一些所谓的“砺石”，当为生产小型青铜锥的石范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，龙山时代中国的铜器和各种冶铜合金早已非常普遍，随着6800年前的姜寨黄铜的有意识人工合成的冶金算起，到5000年前后的马家窑锡青铜刀的出现，我们会发现中国铜器拥有自身的发展规律和本土的研究过程。而在距今4000年前后，中国的铜器和外国一样进入了“青铜时代中期”，也就是锡青铜和砷青铜搭配使用的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927160027736.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（屈家岭文化和石家河文化的“石范”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，或许有人会辩解，砷青铜比起锡青铜没有多么大的劣势，中国没有经历砷铜时代，所以中国依然很晚才得以进入青铜时代——毕竟在很多人眼里，西方的古人也不觉得锡青铜是一个多么高的黑科技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种话看似有一定的道理，毕竟只是两种不同的合金嘛，但是事实是，东西方的古人都淘汰了砷青铜而全面普及锡青铜，类似的过程在美洲也同样上演着。在公元850年，美洲开始大规模使用砷铜，但是等印加帝国建立后，由于得到了较为优良的锡矿资源，之后甚至强行普及锡青铜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其原因很简单，锡青铜的硬度和强度都远比砷铜好，生产更方便，而且砷说到底是一种有毒的物质，在生产过程中对人体是有害的。那为何古人很晚才能普及锡青铜呢？其原因无非是因为锡在古代是一种很昂贵的矿物，在地壳中锡极端稀少，只占地壳的百万分之二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说中国古代的中原地区虽然贵为青铜冶炼中心但是却没有一处锡矿，古籍中记载的锡矿现查明都是其它矿产，比如说古人也把铅说成是“黑锡”，而中国的锡矿产地则来源于华南地区，商朝的锡矿也大多进口自南方。历史学家翦伯赞认为：殷代商人最主要的贸易是从长江上游一带输入锡，因为中国黄河流域不产锡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方也会出现类似的情形。要知世界早期文明古国如古埃及、西亚、古印度、古希腊和古罗马都是原来不产锡的国家，古埃及的锡矿则需要从尼日利亚和扎伊尔长途运输。甚至在青铜时代晚期，欧洲的锡矿开始供应地中海的文明地区，甚至不远万里从不列颠获取，以至于以色列的青铜时代晚期锡锭与不列颠的锡矿有着类似的化学性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，即便锡是如此地难以获取，依然抵挡不住古人们对锡青铜的狂热，显然古人对砷铜青铜的优劣都有着统一的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，虽然说二里头文化以前的中国青铜器数量稀少，但是也绝非无迹可寻，而且在锡青铜的比例上跟西方有着相似的进化过程，那就是锡青铜逐渐取代其它铜合金的历史。当然了，龙山时代的铜器比起同时期其它西方文明来说还是少了，而且相比西方，我国尚缺乏大规模使用红铜和砷铜的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们要知道，龙山时代中国的铜器分布面积非常广，而且龙山时代的大型墓葬均遭到盗掘和破坏，因而缺少青铜器保存的的必要条件。毕竟青铜器的出土非常依赖墓葬保存，而且更重要的在于，夏朝以前的遗址发掘程度很糟糕。未来或许有希望发现更多证据。本文也仅仅只能揭开冰山一角，希望以后的考古能发现更多的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文系冷兵器研究所原创稿件，主编原廓、作者狮陀林主，观察者网已获授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59f3391b6e69408dbb3ec3e4b78f0be4</guid>
<title>投入数千人、斥资近百亿，华为换掉甲骨文ERP为什么这么难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenguo/2023_10_06_710937.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，英国第二大城市、同样也是欧洲最大地方政府的伯明翰市政委员会/市议会在官网发出“114条款通知”，实质性宣布破产。当地政府表示，采购甲骨文（Oracle ）IT系统给财政造成了严重的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯明翰市政府原先使用思爱普（SAP）的企业资源计划系统（Enterprise Resource Planning，下简称ERP）系统，该系统已经运行了近20年，为了更适应技术趋势，伯明翰市在2018年决定将数据迁移到基于Oracle Fusion云的SaaS平台，预计成本为1900万英镑，但经过三年的延期，今年5月披露的数据显示，其成本可能高达1.255亿英镑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/03/20231003175138294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;英国伯明翰陷入“事实性破产”，民众担忧公共服务缩水  图源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年早些时候，人们发现甲骨文系统不适合地方政府，因为它主要面向制造业和贸易组织。在数据从SAP迁移到到Oracle系统的过程中，因为某些功能的缺失，部分政府业务一度不得不以手动的替代方式开展，IT团队被要求在Oracle系统上重建这些定制功能，这导致了项目延期和大量额外费用的产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意关注的是，西方厂商长期在操作系统、数据库、中间件、编程工具四大基础软件领域处于垄断地位，并以此作为针对俄罗斯和中国相关企业的制裁手段。华为被制裁后，曾花费大量资源打造相关基础软件，仅在开发MetaERP替代Oracle系统上，华为就组建了数千人的团队，花费三年多时间和近百亿资金，并联合一众软件生态伙伴才得以刚刚完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，除华为之外，包括“三桶油”、国家电网在内的许多央国企和大型企业都是国外ERP系统的长期用户，同样面临国产替代的迫切需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
替换ERP系统为什么如此困难？华为的相关软件能否复用到其他有需求的企业？在场景驱动下，中国软件市场是否会产生新的业态？科工力量就这些问题专访产业数字化专家、中国企业知识开源计划布道师陈果，以下为访谈实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：伯明翰政府破产的通告发出后，有媒体提到关于ERP系统迁移造成大量费用和时间成本的问题，您是否关注？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈果：&lt;/strong&gt;我看了网上报道的伯明翰项目的实施范围，包括财务、人事和采购等标准的 ERP内容，这是一个典型的服务机构ERP 项目，据说当地政府使用SAP系统已经20多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从ERP的市场占有率上来讲，SAP比 Oracle更大一些，尤其欧洲还是SAP的大本营。不过似乎英国人搞SAP 换 Oracle 也是无独有偶，我恰好关注到另外一件事情，香港某最大的公用事业公司，使用 SAP 很多年，是香港最大的 SAP 客户之一，管理层大都是英国人，前端时间他们也宣布启动了从老版本SAP ERP切换到Oracle的SaaS ERP解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/03/20231003175228294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;甲骨文公司（Oracle） 图源：新浪科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能英国人有一种观念，如果ERP 核心系统要彻底上云和转SaaS（软件即服务，Software as a Service）的话，因为Oracle公司的云转型比SAP走得更快、更彻底，这也体现在一些第三方评测机构的报告上，所以 Oracle 可能是一个更好的选择。我猜这也许是你提到的伯明翰市政府换 Oracle 的初衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我个人角度来说，我认为从SAP ERP切换 到Oracle ERP SaaS 并没有那么容易，因为 ERP这种核心系统涉及的业务面太广， 经过多年使用，通常会有很多老系统上的定制化开发，进行异质系统迁移，风险很大。我的观点是，除非是老系统实在不能用了，或者整个业务发生了很大的变化，否则没什么必要换ERP系统。毕竟已经使用了将近20年，如果只是为了技术升级换代原因，或者因为花掉预算为换而换，其实风险是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：延伸到国内，特别是之前华为遭遇美国制裁，被迫放弃Oracle，花费大量资源投入自研ERP软件。国内很多大型企业也在投入资源做软件硬件自主化。能否谈谈您了解的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈果：&lt;/strong&gt;如果我们仅就ERP软件领域谈这个问题，在今天国内ERP市场上，SAP的份额要比Oracle大很多，再加上Oracle早在10年在中国市场上就主动采取了市场策略调整，今天在传统 ERP 软件市场上已经没有什么影响力了，Oracle目前全面主攻ERP SaaS，包括中国公司出海的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多大型央企都是 SAP 的传统用户，例如中石油、中石化和国家电网等，由于 ERP 在这些超大型企业的管理中所发挥的重要作用，他们仍在 SAP ERP 上投入了大量资源。这些企业在十多年前就在集团下属的各家企业分别实施了 SAP ERP，最近这些年，完成或正在进行集团级的SAP“大集中”，投资都是数以亿计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/03/20231003175248514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年4月20日，华为宣布已实现自主可控的MetaERP研发，并完成对旧ERP系统的替换&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
从现实情况来看，用国产软件切换国外大型 ERP 系统大致有三条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一条路是某些“高仿平替”产品的路线。例如有些家软件产品的用户界面、操作习惯、名词术语等跟国外软件非常接近，对过去长期使用国外 ERP 软件的企业来说，这意味着相同的使用习惯，用户抗拒低，切换阻力小，不过这种做法存在一定的知识产权风险，另外，国内公司也不一定能吃透国外 ERP 公司多年积累的技术，ERP 这种复杂的系统不是光看样子长得像，就能顺利使用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二条路是用国内ERP软件行业龙头企业的产品进行替换。据说华为刚遭遇制裁时，确实论证过用国内企业的相关ERP产品去替换 Oracle，但结论是很难达到他们的需求，最后不得已走上自研的路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为大型企业ERP软件的能力涉及两个层面，一是技术实力，二是业务逻辑，即使我们现在国内 ERP软件公司的底层技术已经达到国际水平了，但ERP软件所包含的业务逻辑本身是从众多企业的业务实践中抽象出来的，而国内软件企业在这方面还需要沉淀。尤其是SAP软件长期被世界500强级别的企业使用，在不断使用中迭代改进，而国内 ERP软件企业长期来服务于较小体量、管理水平落后的中国企业，缺乏机会和经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三条路是自研，这是现在包括华为在内的很多公司选择的路，但自研也没那么容易。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77f053affde2dfcfe593e4ba3ab9f8f4</guid>
<title>美国想缓和关系中国却不买账？别被这种叙事欺骗</title>
<link>https://www.guancha.cn/JosefGregoryMahoney/2023_10_06_710936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约瑟夫·格雷戈里·马奥尼，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国推动与中国缓和关系的努力已经失败：是时候承认这个事实并向前看了。”最近几周，这种观点出现在《华盛顿邮报》与《外交事务》等好几份美国重要刊物上，被认为与拜登政府关系密切的关键意见领袖、那些持更保守立场的评论员都表达了这种观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些观点并没有得到拜登政府的官方认可，但却显示美国政治光谱两端的力量正在凝聚共识。他们似乎预示着自乔·拜登就任总统以来，美国对华黑暗叙事的故事线正在进入下一章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一故事线尤其指向两国最高领导人去年在二十国集团（G20）峰会期间的会晤，以及今年夏天拜登政府内阁成员对北京的后续访问。简言之，他们认为美国为缓和关系做出了真诚的努力，但却没有从中国得到任何回报。且中国已经下定决心要在亚洲和以外的地方建立“不包容”且美国无法容忍的势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/28/20230928161534914.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国商务部长雷蒙多结束访华后表示，预计本届美国政府不会改变特朗普时期的对华关税政策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的叙事存在双重价值。首先，它将零和博弈的路线正当化，把“新冷战”描述成对美国最有利的情形，唤起了两国间爆发军事冲突的幽灵。一些持不同政治立场的美国知名学者一直在批评美国的对华政策过于咄咄逼人，这种叙事就是对那些批评的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种叙事也滋长了一种逻辑过度简化的伪知识主义懒惰，通过警告“修昔底德陷阱”、“文明冲突论”以及最新的，有关中美两国成为“持久对手”后将发生的情况等所谓“基于历史”的观点，来证明这样的冲突是不可避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这种叙事声称美国可以占据道德高地，并通过发动“新冷战”来维系这种道德优势。对于那些相信自己是“好人”且站在“历史正确的一边”的美国人和美国盟友来说，道德层面的主张依然很重要。更重要的是，这种主张能够为美国可能已犯下的任何错误进行“洗白”，宣称它们是“两害相权取其轻”，从而为美国采取更激进的政策提供清白的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后这一点值得引起我们所有人的警惕，包括那些认为美国式霸权比中国权势更具吸引力，或者是对中国构成必要制衡的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，除了为美国进一步的激进政策提供辩护所带来的风险之外，这个叙事的问题还在于，自拜登就职后两国在阿拉斯加举行的首次高级官员对话以来，许多中国对美研究人士——很可能也包括中国政府官员——已经清醒地意识到了美国的险恶用心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国高层领导人破坏“一个中国”原则以及台湾问题上的“战略模糊”政策，即拜登表达对台湾的军事支持和其他美国官员窜访台北时；当美国舰机在南海与中国军队发生越来越多近距离遭遇时；当美国建立“奥库斯联盟”并推动“印太概念”以及“四方安全对话”时；当美国试图扩大北约的活动范围以针对中国时，中方对美国的意图已经十分清醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国看到了拜登政府如何维持特朗普发起的贸易战，并通过新发布的国家产业政策与科技限制更进一步，旨在削弱中国的发展，同时还在施压其他国家效仿这种努力。中国政府也在关注美国限制对华投资的计划，其目的是扼杀中国获得外国投资的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也看到了拜登政府如何推动特朗普政府所谓新疆“种族灭绝”的谎言，如何追问所谓“新冠疫情在中国武汉实验室产生”的谣言，以及如何指责中国“考虑”向俄罗斯提供用于打击乌克兰的致命军事援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国很可能也对中美领导人G20会晤抱有清醒的认知。拜登总统之所以参加同习近平主席的会晤，是否因为他担心法国的马克龙、德国的朔尔茨正在筹办同中国领导人单独举行的会晤，他们对重振由美国领导世界秩序的决心是否可能出现了动摇？情况看起来正是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/28/20230928160212537.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;606&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外交部长王毅：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国领导人是否参加APEC美国峰会正在与各方沟通中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，拜登并不是真心想要这样一场会晤，但为了让自己看上去正努力改善美中关系，他认为有必要参加会晤。当七国集团（G7）领导人今年在东京举行的峰会中鼓吹对华“去风险”时，拜登政府的权衡体现的淋漓尽致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事态的发展与华盛顿“曾想要缓和双边关系或摆脱美中关系目前状态”的想法背道而驰。早在今年年初的气球事件发生时，这样的认识就已经一劳永逸地具象化了。当时美国国内掀起了歇斯底里的反华情绪，最终导致了闹剧般的击落气球行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一的问题在于，那从来不是一个“间谍气球”。正如美军参谋长联席会议主席马克·米利（Mark Milley）将军近日承认，那个气球当时既没有收集也没有传输敏感信息——这直接驳斥了把指控当成既定事实的美国政府主要官员的说法，这些说法被用来推迟两国在G20峰会上承诺的高层级会议，毒化了中美关系和世界对中国的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于以上所有事情，我们其他人也应该保持清醒的头脑。美国并没有真正致力于美中关系的缓和或任何形式的和解。事实上，美国政府一直在无情地为一场“冷战”或更糟糕的情况做准备。它所谓占据道德制高点的说法也是虚假的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国更激进的对华政策不仅会带来战争风险，还会增加危及全人类存亡的威胁，比如导致全球无力应对气候变化、乌克兰战争等未来的冲突、流行病以及破坏全球经济复苏的普遍经济颓势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于9月28日发布在《南华早报》网站评论版，原标题：“美国对华开展的和平努力已经失败？别被这种叙事欺骗了。”US peace efforts with China have failed? Don&#x27;t be fooled by the narrative.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0fada44e63987bbb2b15185afa8f739d</guid>
<title>为何很多香港年轻人至今“不想过深圳河”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fengweiguang/2023_10_06_710934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在西方对新疆棉疯狂抹黑之际，40年前曾搭火车、靠沿途民众送粮票游走大西北的香港人冯炜光，决定以自驾游的形式重访新疆，实地了解棉花田的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旅途中，他在媒体上连刊数篇游记，记录自己所见所闻，并多次浮想、对比香港社会现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网近日同冯炜光先生聊了聊他的这趟新疆见闻。采访上篇聚焦一个香港人视角下的新疆行；本文为采访下篇，侧重香港与新疆乃至内地在社会心理、文旅服务层面的比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在游记中经常边游边对比、反思香港现状。我读到您多次感慨，内地的人能跨越千里，从东北、深圳跑到新疆创业、工作，而香港的“黄丝”年轻人却“连迈过深圳河也不愿意”。那在您看来，这心理背后可能存在哪些原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯炜光：&lt;/strong&gt;很大一部分原因是源于典型的负面刻板印象。他们会觉得内地除了几个大城市，整体是落后的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不是这样的，内地很多二线城市相当宜居，比如我现在长住的中山市，它还有一个很不错的高尔夫球场；而很多香港年轻人很喜欢喝的一个奶茶品牌，就诞生于广东江门。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/22/20230822103706308.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在广东中山骑行（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内地不同地域间的发展确实有差异，但这是难免的，毕竟即使是香港内部发展也不平衡，而我认为内地的发展，整体还算是相对平衡的。我以前读过一些关于东南亚的书，了解到受殖民历史影响，这些东南亚国家会把很多资源汇集到首都，而首都以外的城市与首都相比，发展能差好几个级别。而在内地，相较而言，差异没那么大，至少我在大湾区感觉不到这种情况——比如北上广深能用的外卖软件，中山也可以用。很多香港年轻人总觉得香港的生活最方便，对内地当下的这一发展不甚了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了负面刻板印象，也因为很多香港年轻人长期存在着一种傲慢心理，以至于一叶障目。且不说一个国家，即使是一个城市，也有发达和不发达的地方，不论是东京还是纽约都有好与不好的一面，香港也是如此。若用无人机俯瞰香港，会发现香港有些地方相当混乱，这里摆一个货柜，那边是一个废车场，这些场面与香港中环的金融中心是云泥之别——但是，这也是香港。我们不少香港年轻人缺乏这种自我反省的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘德华出演的一部电影《失孤》，讲述了一位父亲千里寻子的故事。这电影一定程度上也强化了一些香港人对内地的负面印象。我记得数年前我来内地，个别不是很喜欢来内地的家人就同我开玩笑说，“阿冯，你带孩子回内地，要是不见了，怎么办？”这种自高自大的态度，再加上对内地的不了解，造就了很多香港年轻人“不想过深圳河”的心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/22/20230822103954260.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：心理层面，除去这两点，可能还有其他原因？我以前和几位经常往返两地的香港青年聊过这话题，有位告诉我，不少香港年轻人会担心成本和风险——在香港，有相对熟悉的资源和人脉；一到内地，可能就得从零开始。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯炜光：&lt;/strong&gt;这可以分两方面来谈。如果是旅行，出发前做好计划，很多风险就相对可控。比如我有位内地朋友，是个年轻女孩，去埃及旅游，我提前提醒她，到埃及留意下饮用水的问题，很多游客喝了会拉肚子；其他常见的问题，她也都做好了准备，所以整趟行程很顺利。我有次凌晨4点出俄罗斯的某个机场，接我的司机用简单的英语提醒我，“先生，天还没亮，你最好到酒店安顿，天亮了再出来，毕竟这里的治安不是很好。”就像在罗马经常被人偷钱包、纽约的地铁又脏又乱，出门在外人生地不熟，多少都会遇到这类风险，提前做好防范能安全很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是工作，那就是另一种情况了。事实上，西方媒体某种程度上会将西方描述得比较正面，对于偏负面的新闻如枪击、性侵案等，多是简单略过；但是，对于我们国家，只要出现一两件不好的事，他们就会疯狂放大，而香港的年轻人对内地的印象很容易受这些媒体的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我也对很多香港年轻人说过，去一个地方旅行和去一个地方生活，不是一回事。比如，香港有些人喜欢去日本，我会跟他们说去日本生活和去日本旅游是两种感觉，而在中国，大家同文同种，隔阂相比要少很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一方面，想法受外界影响，另一方面，也有观点指出，四、五十年前经常强调的“狮子山精神”，在现在香港年轻一代的身上有点淡了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯炜光：&lt;/strong&gt;确实淡了一点。有很多原因，其中一点是因为时至今日，“狮子山”这一文化符号原本的积极意义被模糊了，混进了其他一些概念。如“黑暴”期间，有人三番四次地跑到狮子山挂横幅，借此表达自己对政府的不满。换言之，当下再提起“狮子山精神”，概念未必纯粹。也因此，你或许可以留意到，现在不论是香港特区政府还是香港主流媒体，都很少提及这词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚提到部分港人对内地的刻板印象问题，随着这几年大湾区建设的推进，这一情况有没有好转？还是说，实际上“信息茧房”越来越厚了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯炜光：&lt;/strong&gt;香港人内部存在多种分野，譬如政治分野。随着粤港澳大湾区建设的不断推进，一些向来比较支持国家的香港人确实往返两地更为频繁。比如我有留意到，星期日回香港的人变多了，因为很多人周末来内地居住、休息。像我经常搭乘从中山港到尖沙咀中港城的轮渡，在一些节假日会因乘客爆满而买不到票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治分野之外还有阶级分野，可以简单分为精英阶层和一般阶层。比如我最近因病去香港的一家医院，接诊的医生是这类病情的专家，对两地的态度也比较开放，但仍会特别提醒：“冯先生，你住在大湾区，要记得回来复诊。”他们总觉得香港同内地存在一种界限，这种界限绝对不是所谓敌我，也不是“我不是中国人”的心理界限，而是潜意识里认为两地隔得很远，就像我们香港人去澳门，总觉得是去一个特别的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时就回复医生：“其实我坐船回中山只要1.5小时，再算上半小时的网约车，前后只要两小时就可以到家了；而坐车从港岛到屯门、元朗，若遇到堵车，可能都不止两小时。”后面这点，我真的经历过。我妈妈住养老院，有次因呼吸问题急需送到屯门医院。当时我正在港岛同一个立法会的朋友吃饭聊天，从那边急找一辆车赶到屯门，中间花了一个多小时，几乎是我坐船回中山的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/22/20230822104043609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;382&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者朋友圈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多次亲身体验过，就会知道往返香港-内地两地，其实同在香港内部活动没什么分别，而且过关并不像一些香港人想象的那么困难——很多香港人将过关想象成空气闷热、通道挤满人，甚至有人闷到晕倒——实际上，像在中山港，说过就过，根本没那么多事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>