<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9c9cfe330d42079b05f3061fee9f212</guid>
<title>见证历史：美元霸权的丧钟已轰然敲响</title>
<link>https://www.guancha.cn/yichen/2025_05_03_774521.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/一尘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日以来，特朗普在对输美商品“对等关税”政策上的反复横跳，扰得世界动荡不宁，如今正面临内外交困，最终将不得不走向草草收场。特朗普肆意胡为的关税政策，颠覆了现行国际经济秩序，打碎了二战以来美国一手主导的全球贸易体系、金融体系，用关税高墙把美国与整个世界相隔绝。特朗普宣称的“解放日”实际却在把美国变成世界孤岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但令特朗普和他的支持者们想不到的是，如此傲慢霸道与荒谬任性的保护主义和逆全球化的关税政策的“回旋镖”，正在反噬美元的国际货币地位，并将加速美元霸权走向崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 特朗普的关税战已无牌可打&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重掌白宫不到两个月，就把关税战早早提上日程，4月2日正式宣布对各国和地区加征“对等关税”。特朗普肆意乱挥的关税大棒，让各国看清了美国专横霸道、贪婪无度与野蛮无耻的丑恶嘴脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在遇到中国“奉陪到底”的正面硬刚以及加拿大、欧盟强力的对等反制后，特朗普无耻、无底线的关税恐吓与讹诈终于踢到了铁板。在美国消费者疯狂抢购、企业供应链断供等市场混乱和恐慌后，是股市的接连暴跌、债市的疯狂抛售及美元指数的急速跳水。权威机构、经济学家及美联储纷纷警告美国经济衰退与通胀上升的风险。在严酷的市场和现实面前，特朗普被狠狠教育了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/23/20250423114028653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国总统特朗普4月2日下午签署行政令宣布美国对贸易伙伴征收“对等关税”后，美国纽约股市主要股指期货在盘后交易中遭遇暴跌行情。&lt;span&gt; 图源：联合早报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他不得不收起开始时的迷之自信与骄纵傲慢，先是宣布对中国以外国家和地区的“对等关税”暂停实施，而后又遮遮掩掩地对部分中国商品加征关税给予“豁免”，为打不下去的关税战给自己找台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对中国寸步不让的反制措施的升级，特朗普开始恼羞成怒，宣布对中国关税加到145%，隔天又变为245%。这样的表现其实不过是自我加戏，表明特朗普对中国已经无牌可打，也暴露了美国外强中干、色厉内荏的“纸老虎”本质。这事实上宣告了特朗普关税战的失败，草率任性发起的关税战不得不偃旗息鼓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普把贸易逆差当成了对别国的恩赐，是别国占了美国便宜，全然不顾美国通过国际贸易获取了世界的物质财富和资源，也完全无视千疮百孔的美国制造业根本不能满足美国消费者生活所需的现实。当来自中国的质优价廉的商品突然断供，人们才发现美国的消费市场和产业链对中国商品如此深度的绑定与依赖。没有了中国的商品，就不是简单的物价上涨的问题，而是各行各业都面临运转不下去的困境。特朗普幻想的“让美国再次伟大”的关税政策，终将演变成史上最大的经济自残。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这时，一切的真相才显露出来：不是特朗普及某些政客们所认为的，中国更需要挣美国的钱，而是美国根本离不开中国制造。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咄咄逼人、来势汹汹的关税战，不出预料地弄成了骑虎难下的烂尾工程。事关世界贸易与市场稳定的重大政策，在特朗普及其团队手中被操作成了随意的“拍脑袋”和小孩子说变就变的“儿戏”。特朗普关税政策的反反复复与荒腔走板，让美国及特朗普成了全世界的笑话，也让美国政府信用扫地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府在关税及贸易问题上的毫无逻辑、毫无理性、毫无底线、毫无章法，是颠覆现行国际经济秩序的任性胡为、倒行逆施，是对国际经济秩序的肆意践踏，引发国际市场及供应链混乱，严重损害全球贸易与经济增长，将世界带入混乱、动荡与危险的时刻。世贸组织规则被公然无视，事实上已被美国单边废弃，这无异于挑战整个世界。特朗普以一己之力，打碎了二战以来美国一手主导建立起来的全球贸易体系与自由市场秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/23/20250423114058131.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国关税政策的“回旋镖”必将给美国自身带来极大侵蚀与反噬：不仅使美国经济面临衰退和滞涨风险，国内供应链中断并削弱美国企业竞争力，更严重的是，它将摧毁美国的国家信誉以及美元霸权赖以存在的信用基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 美债暴跌是美元霸权的第一声警钟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府激进且随意变化的贸易政策，已经点燃了全球对美元资产信心崩塌的引线。近期美国金融市场上演的股、债、汇三杀的急剧动荡表明，国际投资者正在对美债、美元投下“不信任票”，并用抛售的行动远离美元资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普宣布对其所有贸易伙伴征收“对等关税”以来，美国连续上演股债汇三杀，标普500指数最低跌至4948点，较4月1日收盘价下跌12%，10年期美国国债收益率最高上行至4.59%，30年期美债收益率涨0.72个基点报4.8723%，盘中触及5%的高点当周累计上涨超46个基点，创下1982年以来最大单周涨幅。美元指数在4月21日跌至98.36，较年初高点累计跌超10%。黄金价格猛涨，欧洲债券价格与欧元汇率上升，表明国际资金正在逃离美元，美债不再“安全”，作为“全球避风港”的地位开始动摇，原因就是各国对美国政府是否还能遵守契约精神产生了怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/23/20250423114114500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月，黄金价格一路走高，4月22日现货黄金突破3500美元/盎司，再创历史新高，日内涨超2.2%，4月以来累计涨超12%。 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美债暴跌、收益率大幅上涨的影响甚至超过了美股重挫的影响，美国国债恐慌达到了数十年未见的程度。背负36万亿美债的重压，收益率每涨一个点，美国政府就要多付出36亿美元利息，此次美债收益率一次上升20个点，就让美国政府多支付720亿美元利息。正是美债市场大幅下跌让特朗普感到了真正的恐慌，才不得不在这场实力与意志的关税战较量中先“眨了眼”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a489313df2fdbecfec93bbbfe3d19e3e</guid>
<title>黔驴技穷的印度，开了一个非常恶劣的先例</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2025_05_03_774513.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十余日，印巴冲突不断升级：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月22日，印控克什米尔帕哈尔加姆发生针对游客的枪击事件，造成26人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后印度与巴基斯坦均采取强硬措施：印度政府指责是巴基斯坦支持的武装组织所为，并采取了包括关闭印巴边境口岸、驱逐巴外交人员、暂停《印度河河水条约》等在内的一系列反制措施；巴基斯坦政府对印度的指控予以否认，实施对等反制措施，如关闭领空、暂停贸易等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其后几天里，印巴两国军队在控制线和边境地区接连发生相互枪击、炮击事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月28日，莫迪召开特别安全会议讨论针对帕哈尔加姆袭击事件的军事打击方案，并在随后宣布给予军方“完全行动自由”来决定印方回应的方式、目标和时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体最新报道，巴控克什米尔地区似已进入备战状态，不仅千余所学校停课放假，民众还被建议提前储备粮食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国军队厉兵秣马，战争大有一触即发之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/03/20250503141901314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴控克什米尔地区尼勒姆山谷，远眺印军哨所。&lt;span&gt; 图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;此次印巴冲突的原因分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据笔者了解分析，此次冲突大概率是克什米尔本地反抗势力对莫迪政府克什米尔政策的暴力反击。这场袭击凸显了克什米尔地区历史、宗教和政治局势的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克什米尔地区本就是印巴之间矛盾和冲突的焦点，莫迪政府2019年修改宪法第370条款，废除35A，取消查谟和克什米尔邦“特殊地位”并将该邦划分为两个联邦直辖区，在该地区派驻重兵，对该地区民众实行高压统治，并允许外邦印度教徒迁入并购买土地和房屋，激化了当地宗教矛盾与分离主义情绪。时至今日，这一情绪被袭击者利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从印度和西方媒体报道的细节中可以看出，袭击者专门挑出男性印度教徒进行枪杀，其袭击行为具有明确的针对性。袭击发生后，一个自称“克什米尔抵抗运动”的武装组织宣称负责，其声明明确提到反对印度政府推动的“外来者定居政策”导致人口结构变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一开始就“甩锅”巴基斯坦，显然是莫迪政府为了掩盖治理失败的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几年中，莫迪政府和印度媒体大肆宣扬其克什米尔政策的成功。此次袭击事件的发生表明，其激进的印度教民族主义政策反而激起更残酷的杀戮。为了推卸责任、平息印国内民众的愤怒情绪，并反击拉胡尔·甘地等反对派的批评，莫迪政府又将矛头转向巴基斯坦，指责是巴基斯坦支持了本次袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，印度境内发生类似袭击事件，印方将责任推给巴基斯坦是一贯做法。印巴两国有支持彼此境内分离主义势力和恐怖主义组织针对对方进行武装破坏和袭击的传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从近几年巴基斯坦政府一直采取积极行动希望改善与印度政府的关系来看，巴基斯坦政府主动策划和支持此次袭击的可能性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/03/20250503142433955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
载有遇难游客遗体的救护车在印度警方护送下驶离案发地点。&lt;span&gt; 图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，印度首次以“断水”为武器，升级战略威慑引起巴方强烈反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次印度政府的反应中，一个与以往显著不同的地方是首次单方面暂停执行1960年在世界银行斡旋下印巴两国签订的《印度河河水条约》。这一举动旨在威胁巴基斯坦粮食安全与社会稳定，表明南亚安全博弈已突破传统军事对抗框架，进入“水-粮-能”复合威慑的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然印度可以完全控制的河水流量可能并不大，但“断水”可以对巴基斯坦民众造成严重心理恐慌。此举被巴基斯坦称为“水恐怖主义”，突破了历史底线，违反了国际法和国际条约，违背了国际道义。因印度河河水是巴基斯坦的生命线，所以巴方声称“断水”可能迫使其采取战争手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度旨在通过非军事手段施压，塑造莫迪政府的“强人”形象，同时也可能希望借此实现过去几年一直孜孜以求的修改《印度河河水条约》的目标。不过，话说回来，印方出此下策，也说明印度在应对此次袭击事件问题上，可能缺乏有效手段，黔驴技穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各方战略考虑及底线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印巴两国此次关于帕哈尔加姆袭击事件的冲突，发生在特朗普政府发动全球关税战、国际秩序正在崩溃的背景下，不仅直接影响印巴两国及南亚其他国家利益，而且牵涉中、美、俄、法等全球大国以及以色列、土耳其、沙特等中东国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果此次事件不能和平解决，将对全球秩序造成深远影响，而印度的做法，尤其是“断水”的行为，将在国际社会树立一个恶劣的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先谈印巴两国的战略考虑及其底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对于印度来说，莫迪政府希望对国内民众显示其在反恐问题上的强硬姿态，平息民众怒火，打击反对派，推卸其政策失误的责任，在国际社会抹黑巴基斯坦。通过运用“断水”手段，莫迪政府希望能够借此机会重新修改印度河分水条约，甚至以无赖手段直接获得掌控印度河河水的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度有可能希望像2016年和2019年那样，对巴基斯坦发动所谓“外科手术式打击”，以平息国内民众情绪；但在目前巴基斯坦约70%武器装备已实现中国化，印度武器装备与巴方相比已出现代差的情况下，并无获胜把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，当前莫迪政府主要任务似乎是要抓住特朗普发动对华关税战的所谓“千载难逢的机会”发展自己，而非要解决巴基斯坦问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十多年时间里，莫迪政府认为其在国际社会推动的“去除印巴之间连字符”的政策是成功的。虽然某些印度政客公开放话要“肢解”巴基斯坦，但那种情况引发核武器冲突的可能性极大。因此印度可能实际上并没有发动一场大规模战争以将巴基斯坦解体的打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月28日，莫迪宣布给予军方“完全行动自由”，与2020年加勒万冲突时的表态非常相似，这实际上可能是一种甩锅和推脱责任的做法。当时莫迪将开战权下放给印度前陆军参谋长纳拉瓦内，纳拉瓦内在回忆录中写道：事后得知，如果开战，印军可能面临惨败，因为解放军最强的重装合成旅已经部署至边境，但印军并未发现。幸运的是，他在关键时刻做出了和平的选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72bac4e66f78c9197e4098865d449cff</guid>
<title>特朗普的疯狂政策只可能导致贸易自杀，一场影响世界的大实验即将到来</title>
<link>https://www.guancha.cn/PepeEscobar/2025_05_03_774501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：特朗普百日冲击震撼世界，几纸行政令就几乎让几十年来的基于规则的自由贸易体系支离破碎。这不仅导致了美国国内民意沸腾，也严重影响了世界各国对于未来发展的预期。这个时候，世界各国也期待着稳定，期待着负责任的国家站出来一同对抗这一混沌冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，观察者网连线来自巴西的自由记者佩佩·埃斯科巴，请他从第三世界伙伴视角分析中美关税战的影响，并展望金砖国家组织的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普在全球范围内发动关税战，尤其是对华关税战不断升级。您对于中美经济摩擦的哪些方面最为关注？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩佩·埃斯科巴：&lt;/strong&gt;这实际上是一场针对中国的地缘经济战争，并非针对全世界。他们最初对多数国家和地区都加征了关税，但很快就一目了然，这场行动的矛头直指中国，而且已经失控。关税税率从54%、104%、125%、145%一路攀升，如今甚至达到了245%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，关税的数字已经变得毫无意义，因为在现有关税情况下，很多领域的中美贸易几乎会停摆。现在经济手段已经无法解决关税问题，只有通过外交手段才能解决。但美国尤其是特朗普根本不可能采取正常外交解决这一问题，他活在自己的“气泡”里。我称他为“马戏团”的“指挥”，控制着整个“马戏团”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看看中国的回应，我认为来自中国外交部的表态就非常恰当。特朗普的这一系列政策根本称不上政策，更像是一场幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普身边有三个人正在推动这些政策的实施：反华而对中国毫无了解的贸易与制造业高级顾问彼得·纳瓦罗、提出了关税构想的总统经济顾问委员会主席史蒂芬·米伦，以及反华鹰派财政部部长斯科特·贝森特。正是这三个人在特朗普身边团团转，向特朗普耳语着“这样就能奏效”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/03/20250503101410337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纳瓦罗和特朗普&lt;span&gt; 资料图：《华盛顿邮报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，许多非常优秀的美国经济学家都在直言：“这完全是疯狂之举，美国必须掉转船头。”但恐怕特朗普政府不会这么做。如今这场正面冲突已经摆到了中美两国的台面上，而世界上大多数国家不仅在道义上站在中国一边，也理解中国的立场，而且他们的主要贸易伙伴还是中国。因此，美国在根本没有审视全球贸易格局的背景下贸然推出这样一套疯狂政策，最终只可能导致贸易自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的这套政策实际上将全球的对抗水平推到了另一个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新特朗普政府虽然或多或少地对俄罗斯采取了接纳态度，但他们那套根本无法解决乌克兰问题。而且他们同时对中国和伊朗展示出了咄咄逼人的态度。所以当你将现在国际关系体系放在全球视角下，你会发现国际体系天平的两端，一边是由俄罗斯、中国和伊朗组成的三角同盟，另一边是孤立的超级大国。这对美国可不是什么好事，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从巴西的角度来看，华盛顿依据“232条款”重新对钢铁产品加征关税，引发了公众怎样的关注？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩佩·埃斯科巴：&lt;/strong&gt;这是个非常好的问题。不过，我虽然是巴西人，却由于长期旅居海外，并不紧跟巴西国内动态。我曾先后在欧洲国家、美国和亚洲国家生活，特别是在过去三十年里一直待在亚洲，所以我的关注重点主要放在美国、欧洲和整个亚洲，对于巴西国内的细节了解不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，作为巴西人，我认为当前巴西面临的地缘经济局势非常复杂——即使在卢拉政府内部，也有不少官员直言反对与俄罗斯、中国乃至金砖国家展开过于紧密的合作。但与此同时，中国是巴西的第一大贸易伙伴，其重要性远超美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一旦美国对巴西钢铁或其他产品征收关税，巴西必然会有所反应。同时美国在巴西的游说势力也异常强大，卢拉政府必须谨慎决策。但无论如何，巴西几乎必然对美国关税政策有所联动和反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西存在一个与卢拉政府天然对立的强大亲特朗普阵营——博索纳罗阵营，所以我认为巴西在处理中美关系时必须格外小心。幸运的是卢拉总统在这方面经验丰富。只不过，未来美巴关系仍将面临不少波动和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普自上任以来，不断搅动全球局势：驱逐移民，疏远欧洲盟友，切断对乌克兰的军事援助，大规模征收关税，如今又与中国爆发激烈贸易战。作为全球权力转移的一线观察者，您认为究竟是什么在驱动这场混乱？我们是否正见证旧有国际秩序崩解，转向“各国自扫门前雪”的混战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩佩·埃斯科巴：&lt;/strong&gt;的确，与三个月前相比，我们已进入一个全新的时代。三个月前，我们还可以将包括美国、加拿大到西欧和东欧的各个国家视为一个拥有相似意志的“集体西方”；而现在，西方国家中出现了一个粗暴且赤裸崇拜强权的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它自诩为“帝国”，向世界发出强硬信号：“你们一切都需要按我意行事，否则要么我将加征关税，要么我会动用武力。”西方其他国家也被置于附庸地位。特朗普及其团队根本不认为欧洲在地缘政治、技术或经济上具有价值。更糟糕的是，特朗普认为美国在为欧洲的安全付出金钱。所以他认为，从今往后，如果欧洲需要继续获得美国的保护，就必须为美国的军事保护付费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在世界另一侧，存在一个由俄罗斯和中国作为主要领导者的、由全球多数国家组成的“全球南方”阵营。在这个阵营中，中国是全球无与伦比的贸易大国，中俄战略伙伴关系至关重要。而现在的核心问题在于，国际金融体系仍由西方尤其是美国主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前世界局势的紧张正源自美国的“帝国”心态的抬头。这一点无论是在讨论兼并格陵兰、吞并加拿大问题，还是将其他盟友视为附庸中都体现得非常明显。而这种“帝国”心态的抬头趋势，也在其对抗全球多数国家，尤其针对中国的行动中展露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说我们正迈入一个彻底无序的新时代，这个时代所谓的新世界秩序，本质上是一场由帝国衰落所引发的混乱，而这种不可逆的衰落会让这个旧帝国在其末路之旅中变得更加危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/03/20250503103140370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普于1月8日在其自创的社交平台上发布一张“新地图”，图上丹麦的格陵兰岛、加拿大和美国均用统一的黄色标记。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您最新的文章中，您写道“这是混乱帝国对抗金砖国家”，为何这样形容？我们应该如何维护自身利益？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩佩·埃斯科巴：&lt;/strong&gt;这种“混乱帝国”对抗“金砖国家”的景象，在今年随着美国升级针对中国的经济战、贸易战以及针对同为金砖成员国的伊朗的潜在热战，而变得更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个月前，我们还能将美国针对金砖国家的行动概括为含“颜色革命”、经济破坏、政治施压的多层次“混合战争”。而如今局势更为复杂，美国对两个极为重要的金砖国家——中国和伊朗——展开了正面冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，中国是美国的首要目标。同时，他们还在试图运用古罗马“分而治之”的策略，企图分裂俄罗斯与中国，但这注定不会成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为7月初在里约召开的金砖国家峰会将决定很多事情。金砖国家将在那次会议上作为一个整体，决定如何联合起来对抗美国这个失控的帝国，并以切实可行的政策吸引“全球多数”——即“全球南方”国家，并试图探索绕过美元的多种支付方式，尝试在内部贸易中更多地使用本币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家的合作必须更进一步，这一点至关重要。届时，我们将看到“混乱帝国”与“金砖阵营”如何进入这场较量的下一阶段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5df01c1ca2d20434c2a84503341b53f2</guid>
<title>硅谷科技精英如何掀起美国文化革命</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_05_03_774490.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第一，让所有政府雇员带着全额养老金退休。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第二，将行政权力移交给科技行业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第三，任命谷歌CEO埃里克·施密特（Eric Schmidt）为美国的首席执行官。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年春，一位跨性别无政府主义的谷歌工程师向白宫请愿，要求阻止国家的衰落。他的方案就是上面3条，简洁明了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在硅谷的核心地带，创新曾许诺带来一个互联与进步的乌托邦未来，而如今，一股新的意识形态潮流正在兴起，其颠覆性不亚于它所推崇的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个关于科技精英、思想家和投资者的故事，他们急剧右转，构建了一场融合技术乐观主义、威权倾向、文化战争以及对民主规范的深刻怀疑的运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼得·蒂尔（Peter Thiel）、柯蒂斯·雅文（Curtis Yarvin）、马克·安德森（Marc Andreessen）和埃隆·马斯克（Elon Musk）等人已成为这场运动的智识与财务架构师，他们利用财富与影响力重塑美国政治与社会。他们的理念，曾经仅限于博客和会议室的边缘，如今却在从白宫到州议会的权力殿堂中回响，挑战着美国自由民主的制度根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;起源：彼得·蒂尔从自由意志到威权愿景的转向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场运动的根源可以追溯到21世纪初，当时彼得·蒂尔刚从PayPal的成功中脱颖而出，开始阐释一种重新定义硅谷与权力关系的新愿景。自称自由意志主义者的蒂尔与人共同创立了PayPal，目标是打造一种不受政府控制的货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如他所述，这是一个“政府货币的自由主义替代品”，虽然这一梦想未能实现，但为他更宏大的抱负奠定了基调。到2009年，蒂尔对选举政治感到幻灭，撰写了《一个自由意志主义者的教育》一文，宣称“我不再相信自由与民主是兼容的”。他认为，民主因福利受益人和女性投票权而成为资本主义的“矛盾体”。这篇在硅谷堪称传奇的宣言标志着一个转折点，从自由主义理想转向了对民主治理的更激进的拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/30/20250430102934899.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔的理念在新一代科技思想家中找到了沃土，尤其是以“孟柯斯·摩尔德布格”（Mencius Moldbug）为笔名的柯蒂斯·雅文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为软件工程师的雅文成为新反应主义（NRx）的智识教父，这一哲学彻底否定民主，主张威权统治。雅文称，美国患有“长期无君主”（chronic kinglessness）的病症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他大量的博客文章中，雅文认为民主是“无效且具有破坏性的”，导致“战争、暴政、破坏和贫困”。他提出了“新商业主义”模型，设想国家如公司般运作，由一位首席执行官领导，公民作为股东。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/30/20250430102948664.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅文的理念吸引了特朗普前首席战略师史蒂夫·班农的注意，其影响力日益扩大。雅文对君主式领袖的设想与蒂尔产生共鸣，蒂尔后来称其为“有趣且有力的”历史学家，甚至在一次艺术展中赠送给他一幅肖像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔意识形态的转变并非纯学术性的，他这样的硅谷精英，在文化与政治上的疏离感，才是最主要的推动力。蒂尔在2016年支持唐纳德·特朗普，尽管他也具有哲学倾向，但那只是一种“不太清晰的求救呼喊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，他将特朗普的“让美国再次伟大”口号视为对传统政客“程式化乐观主义”的拒绝，与他自己对美国衰落的悲观态度相符。蒂尔向特朗普竞选团队捐赠了125万美元，并在过渡期间在特朗普大厦设有办公室，推荐行政职位候选人，凸显了他“拆毁一切”的愿望，重塑一个不受他所谓“老朽的中央左翼政权”束缚的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文化战士葛兰西的意外继承者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔和雅文对新反应主义理念的拥抱，反映了他们对民主进程的广泛不满，他们认为民主过于缓慢、过于包容且容易受民粹主义情绪的摆布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们对新加坡李光耀所谓“仁慈独裁”模式十分推崇，这揭示了一种信念，即效率和经济繁荣优先于公民自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家奎因·斯洛博迪安（Quinn Slobodian）在《裂解资本主义》中称，这种“市场激进主义”将资本置于人民之上，将民主视为最大化利润的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔甚至尝试海洋定居（seasteading）——在国际水域建立自治微型国家。他逃避民主约束，希望创造一个“伟大个人的选择仍至高无上”的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔声称支持“宪法共和国”而非民主，这样，他就避免了对民主理想直接批评的“政治不正确”，同时支持更威权的解决方案。另外，蒂尔比雅文显得更务实和平衡，他对雅文的议程也采取了一些模棱两可的态度——称之为不切实际而非不可取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蒂尔和雅文奠定智识基础的同时，硅谷的其他人物则接过了文化战争的大旗，从一个意想不到的来源汲取灵感：意大利马克思主义思想家安东尼奥·葛兰西（Antonio Gramsci）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/30/20250430103009708.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂尔的盟友、保守派活动家克里斯托弗·鲁福（Christopher Rufo）采纳了葛兰西的“文化霸权”概念，针对批判种族理论、多元化平等包容（DEI）举措和“跨性别意识形态”展开斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为曼哈顿研究所高级研究员的鲁福，将葛兰西对文化的关注视为保守派胜利的蓝图。“葛兰西在某种意义上提供了政治运作的图谱，”鲁福说，他强调知识分子、机构和文化在塑造权力动态中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁福的运动产生了切实影响。他的努力导致哈佛大学校长克劳丁·盖伊（Claudine Gay）被替换，并影响了特朗普第二任期的教育政策，包括对精英大学实施22.6亿美元的资金冻结以及教育部关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/30/20250430103525480.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的大学纷纷从网站上删除DEI举措，以免遭到联邦报复。哥伦比亚大学因其支持巴勒斯坦的抗议活动被针对，失去了4亿美元的资金，并将其中东研究系置于学术接管之下。这些举措反映了一个更广泛的战略：通过利用国家权力，瓦解保守派眼中的左翼文化霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府还请求国会撤销对公共广播公司的资助，这直接影响到PBS和NPR这些广播电台的运营资金。这与鲁福等人借鉴的葛兰西“文化霸权”理论相呼应，即通过控制或削弱关键文化机构（如媒体和大学）来重塑社会意识形态格局。特朗普及其盟友对媒体机构所持的文化和意识形态立场强烈不满，认为它们过于倾向自由派（too liberal），代表了左翼文化霸权的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位硅谷巨头马克·安德森也加入了这场战斗，发表了《技术乐观主义宣言》，这是一篇长达5000字的文章，呼应了意大利未来主义者如F.T.马里内蒂（F.T. Marinetti）的激进主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇2023年发布的宣言宣称，“任何物质问题”都可以“通过更多技术解决”，并呼吁技术进步的持续加速。安德森的言辞充满了对“技术伦理”（tech ethics）和“存在风险”（existential risk）运动的怨恨，他认为这些运动扼杀了创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德森斥责的这两个运动，具体来说，前者涉及对人工智能（AI）、数据隐私、算法偏见、监控技术等问题进行伦理审查，倡导负责任的技术开发和使用。后者关注技术发展可能对人类生存构成的灾难性威胁，特别是人工智能的潜在危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德森列出的敌人是“机构”和“传统”，他的看法既与未来主义者对历史的否定相呼应，也与这场运动对民主审议的蔑视一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
葛兰西作为墨索里尼法西斯主义的坚定反对者，认为文化霸权是阶级压迫的工具，而美国保守派却将其重新包装以推进自己的议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种战略性挪用显示了他们对权力的深刻理解，通过针对大学、媒体和文化机构，这些行动者旨在先改变意识形态格局再重塑政策。而他们的手段则依赖国家干预——如资金削减和学术监督，在反对者看来，这削弱了他们自由主义包装的言辞，暴露了在服务于其目的时使用政府权力的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德森的宣言体现了运动的技术乌托邦外表。他呼吁“将智慧和能量置于正反馈循环中，无限驱动”，与其说是一个政策建议，不如说是一种宗教信条，免除了技术精英对社会后果的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《大西洋月刊》的一篇文章认为，这种“威权技术官僚主义”伪装成启蒙运动的进步，却优先考虑未被选举的技术领导者的权力而非公众问责。宣言的极端语气，结合安德森作为亿万富翁投资者的影响力，凸显了运动在塑造市场和思想上的潜力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>