<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>95392f05dbad66995bd2e252cbb4fed2</guid>
<title>西南边疆“内地化”，雍正走的这一步很关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2021_01_15_577979.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统时代，中国是如何经营西南边疆的？这是一个在互联网世界颇具热度的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，秦灭六国后，采取了一系列加强中央集权的措施，使得中国成为了一个大一统国家，并延续至今。其中郡县制度的推行，对于大一统国家的地方治理显得尤为关键，至秦以后，郡县制便取代分封制成为中国地方行政制度的主要模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这只是在中原地区的情形。在边疆，由于交通不便，中央统治力量难以企及，又因人口稀少，赋税薄弱等原因，导致中央统治成本过高，故此长期实行羁縻统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在羁縻体系下，虽然也设立州县，但这种州县与内地的治理模式有所不同——简而言之，内地的州县是直属中央政府，实行流官统治，赋税也要大部分上缴。但羁縻州县则有所不同，羁縻州县基本上是由当地土酋担任世袭首领，也不向中央政府缴纳赋税，只需定期上贡即可。这种模式一直延续到唐宋时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然从秦到宋，羁縻州县地区的统治并不总是稳固，这些地区不时会发生叛乱，中央政府也会继而派兵镇压。一般而言，在平叛之后可能会选择加强统治，设立直接的郡县统治，但也可能考虑到统治成本等原因，仍然延续羁縻统治。但总的趋势是中央政府直接统治的区域不断扩大，羁縻地区在不断缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;土司制度：一种权宜之计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元朝入主中原之后，开始实行土司制度，以取代羁縻州县。土司制度的核心仍然是间接统治，只不过由中央政府封给当地酋领世袭土官或土司称号。土官名义上隶属于当地行政系统，而土司名义上隶属于当地军事系统。土司可以领有土兵，有些大的土司所领土兵数量众多，而且骁勇善战，因此在中央王朝征伐的过程中，有时候甚至会征调土兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清时期仍然延续元朝的土司制度，作帝国在边疆地区的统治模式。这一时期的土司主要集中在西南地区，西北地区与西南接壤的边疆地带也设有土司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是羁縻州县还是土司制度，都是王朝国家在边缘地区进行统治的一种权宜之计，这一政治思想起源很早，早在先秦时期，就有五服体系的政治设计，所谓“五服”就是以天子所在的都城为核心，由内而外的五种不同治理模式，分别为甸服、侯服、宾服(也作“绥服”)、要服、荒服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甸服就是天子直接统治的地区，侯服是拱卫天子的诸侯列国。五服制度由内而外亲疏程度有很大的区别，甸服需要每日朝贡，侯服理论上要按月，绥服按季，要服按年进贡，荒服是蛮荒之地，只需朝贡一次即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五服制度是理想中的政治体系，现实中并未严格实行过。但这种政治理念却在中国古代的地方治理体系中处处可见。比如，在边缘地区实行的羁縻制度和土司制度，还有以中国为中心的朝贡体系的建立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/08/20210108122748834.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;470&quot; height=&quot;552&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;五服图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么要在土司地区设置卫所？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，实行羁縻统治的原因主要是帝国力量难以企及，亦或是统治成本的原因不值得中央王朝建立直接的郡县统治。但随着地域的开发和人口的增长，很多之前政府统治薄弱的地方，开始变得有统治价值，中央王朝直接统治的区域也在不断拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岭南地区就是个典型的例子，秦汉时期还是荒服之地，唐宋以来逐渐成为重要的区域，明清时期更是成为帝国重要的财赋之区和对外贸易的最为重要的集散地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清时期土司制度主要集中分布在西南地区，尤其是以西南山地为主。中国西南地区的山地与东南亚山地紧密相连，有学者也将这片山地称之为“佐米亚”，所谓“佐米亚”就是遥远的地方，意即这片山地是天高皇帝远，历来是国家统治薄弱之区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明代之前，生活在西南山地的人群以非汉人群为主，他们并未接受王朝国家、郡县体系的洗礼，仍然维系较为原始的统治模式和生活方式。而中央王朝也通过间接统治的方式，默许当地的这种传统治理体系，只需土司首领认可王朝的统治权威即可。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8944ebf45a0b109b5d09b8f360e33831</guid>
<title>特朗普被踢出推特，下一个是谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EugeneVolokh/2021_01_15_577977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/尤金·沃洛克 编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普总统煽动暴徒袭击国会大厦之后，脸书封停了特朗普的账户，称其被用来“煽动针对民选政府的暴力叛乱”。推特也以“有进一步煽动暴力的风险”为由，阻止特朗普利用其平台与8000多万粉丝进行交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该如何看待这些私人公司——以及这些公司的巨贾老板们——对美国政治演讲的影响力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是个很难回答的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，将特朗普这样的用户赶出平台是完全合法的，企业权力的风险往往被夸大。另一方面，这些公司也拥有着一种前所有未的能力，能够封杀政客的所有言论——而不仅是那些危险的言论。如果政府这样做的话，会被谴责为“事前限制”——是在大范围禁止未来言论，而不是惩罚过去的某个特定言论。此外，这些公司是在竞争有限且缺乏透明度、程序保护或民主问责制的环境中这样做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我通常支持私营企业决定如何使用其财产的能力。但即使是资本主义的狂热拥护者也应该承认，所有的权力都可能是危险的，包括企业权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/13/20210113205814151.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月7日，扎克伯格宣布脸书“封禁&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”特朗普，脸书股价上涨  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要明确的是，脸书和推特的行为合法。他们没有违反仅仅对联邦政府有约束力的宪法第一修正案，或者将第一修正案应用于州和地方政府的第十四修正案。关停特朗普的账户也没有违反任何现有法规；&lt;strong&gt;没有法律对线上公司做出这类行为的权力进行限制。&lt;/strong&gt;（观察者网注：美国宪法第一修正案规定“国会不得制定关于下列事项的法律：确立国教或禁止信教自由；剥夺言论自由或出版自由；或剥夺人民和平集会和向政府请愿伸冤的权利”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种权力当然可以用在好的地方。如果脸书和推特认为当选官员、候选人和其他人——不管是左派、右派还是其他任何政治派别——的账户在煽动骚乱、鼓励抢劫或支持暴力破坏等行为，那么也许脸书和推特应该更积极地关闭这些人的账户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，你可能会担心这种能力容易被滥用。回顾2010年最高法院在“联合公民诉联邦选举委员会”一案中的判决，该判决认为，公司、工会有权根据第一修正案谈论政治候选人。我认同最高法院对该案的判决，但四名大法官和很多评论人士都不认同。许多人担心，企业利用自己的财富会破坏民主，对选举和当选官员产生不适当的影响。（观察者网注：美国最高法院在“联合公民诉联邦选举委员会案”中认定，限制商业机构资助联邦选举候选人的两党选举改革法案条款违反宪法中的言论自由原则，被称为“近年来关于第一修正案最重要的案件”；联合公民，一个保守派非盈利性组织。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，&lt;strong&gt;联合公民一案只是关于企业是否可以花钱来表达他们的观点。现在我们的几大巨头是在阻止某个人表达他自己的观点。此外，这种封堵不仅影响着说话者，也影响着数以百万计的使用脸书和推特来倾听他们选出的官员要表达什么的民众。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的事发生过一次，就有可能发生第二次。在这之后，脸书、推特和其他公司将面临各种压力，要求它们限制其他言论，比如针对警察、石油公司或国际贸易部门的激烈言论。人们会问：既然你屏蔽了A，为什么不屏蔽B？这难道不是虚伪或歧视吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f91543979bf73d596d5d53aefce1e047</guid>
<title>基督教为什么能在中国农村发展起来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaoqi/2021_01_15_577976.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚祺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，新冠疫情在河北省境内复燃。河北省疾控中心主任李琦指出，此次疫情在石家庄地区主要分部在农村地区，以农民感染为主，占所有感染者70.07%。与此同时，“此次疫情蔓延系天主教会活动导致”的传言亦在网络不尽而走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，河北省天主教爱国会与天主教石家庄教区特别公开发言澄清疫情与教会活动无关，感染者仅有1人为天主教友。此外网传的石家庄市蒿城区公布治理地下天主教会的通知亦发生在疫情之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，基督宗教与此次疫情传播并无直接关系。但有一个不争的事实是，基督宗教在中国农村确实存在一定影响。为什么拥有本土信仰传统的中国农村，会成为基督宗教的发展土壤呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基督宗教扎根农村早已有之&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大多数中国人而言，对国内基督宗教的第一印象似乎是坐落在各大城市内漂亮的大教堂。但其实，中国基督宗教——无论是基督新教还是天主教——信仰人口的主力还在农村。2010年公布的《宗教蓝皮书》中国宗教调查数据显示，中国基督徒总数的80%分部在农村。中国人民大学2017年“中国社会综合调查”的统计，基督宗教信众中拥有农村户口的比例分别为64.3%。若加上曾经拥有农村户口的人数，则比例更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，早在新中国成立以前，农村一直是基督宗教传播的重要方向。天主教会明末即正式传入中国，此间经历康乾时期因为“礼仪之争”有所中断，后着《南京条约》、《天津条约》等的签订后重新开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时传教士即发现相比城市，农村才是中国社会之主体，遂有不少传教士进入农村，不仅兴建教堂，更购置田产后以低价租给佃户种植，以吸引更多农民信教，逐渐形成教友村落。这也导致了中国各地都存在历史悠久的天主教村，有些至今仍然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入20世纪，教会从庚子之乱后快速复兴，信众人数从1900年的74万快速增加到1920年的256万人，其中大多数依旧来自农村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新教进入中国较晚，要到鸦片战争以后才有传教士正式进入中国大陆。而农村传教则是20世纪以后方才兴起。1907年，毕业于宾夕法尼亚大学园艺学专业的传教士高鲁甫（George Groff）来华进行农业传教。到1930年代，根据当时金陵神学院乡村教会专家毕范宇的说法，当时全国15000多间教会堂点中三分之二在乡村地区。此时新教已经成为当时农村建设的一支重要力量，持续到1950年方才停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/14/20210114103414552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;民国时期的农村基督新教传教士与信众（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当代基督宗教在中国农村的发展根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以后，随着宗教信仰自由政策的重新落实，基督宗教在中国也迎来了复兴。农村教会在新时期再次成为了教会发展的主力，究其原因主要有以下几点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，建国后由于种种原因，中国城乡发展水平和居民收入差距明显。农村人口收入普遍不高，社会保障水平低下，导致农村人口的受教育机会和患病后获得足够的医疗资源的机会都偏低。不少关于改革开放后中国农村教会的研究都指出，中国农村教会信徒构成有“三多一少”的特点，即老人多、妇女多、病人多、受过教育的人少。这些人群在物质和精神生活上都极易陷入匮乏状态，而教会某种程度上则能缓解这种匮乏，因而迅速发展壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少教会能够对农村孤寡老人和病人提供一定的经济救济，生活上的照料，提供了一个与人群接触免于孤独的场所，自然也提供了精神和心理上的慰藉。有些教会还会特别强调“医治”能力，因此吸引了一些身患重病无法治疗的病患信徒。然而，这也导致了在很长一段时间，农村教会容易滋生狂热、反智现象，甚至出现邪教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，基督教得以在中国农村复兴，另一个重要原因在于农村“信仰生态失衡”。在传统中国，乡村社会本是传统信仰和价值体系的中心。无论是儒家宗族体系还是民间宗教的鬼神信仰体系，在农村都是延续的最为完整。然而清末开始的社会变革，使得农村士绅宗族结构松动。建国后的剧烈政治运动，也对这些传统信仰体系的根基产生动摇。改革开放后，重新获得合法活动资格的基督宗教得以迅速填补这种“信仰真空”，在农村信仰生态系统中茁壮成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/14/20210114103427588.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1990年代的农村天主教聚会（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，天主教教友村得以长期保存，得益于近百年来天主教尤为注意信仰的本土化。尽管明末来华的耶稣会传教士对中国传统礼俗采用了宽容策略，康乾时期的“礼仪之争”导火索，就是当时耶稣会以外的传教修会坚持中国信徒不得参与传统的祭祖和祭孔礼俗，并要求罗马教廷正式颁布了禁令，激起了清廷与民间的一致反感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，清末重回中国的天主教会重拾灵活方式，允许中国信徒参与传统礼俗。1939年，教廷传信部颁布《中国礼仪敕令》(Plane compertumest)，正式规定允许中国信徒以敬礼方式参与祭孔和祭祖的典礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在摆脱了这一限制后，天主教会发现自身的尊卑有序、强调大家族观念等等价值，与传统中国农村社会的宗族结构尤为匹配，宗族中的家长耆老能够在教会中扮演相应角色。这也是中国的天主教村落得以经历百多年而存留的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，农村行政资源的稀缺，客观上导致了体制外基督宗教的蔓延。1950年代，我国就建立起了一套以党的统战部和国家宗教管理部门联合宗教内部的爱国宗教团体共同实施的宗教管理体系。这套体系在政治运动中一度停摆，在改革开放后很快又恢复运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在广大农村地区，由于人员和财力的匮乏，专职的宗教管理部门即使存在，人手相较于广大的农村信教群体而言也远远不够，导致基层未纳入管理体系的宗教团体层出不穷。虽然有些地方会不定期开展专项整治。但随着行动结束，人员解散，很快这些团体又会重新出现。基督新教三自爱国体系外的所谓“五大传教团队”，即来自方城、唐河、颖上、利辛，以及温州的跨省传教团队，均来自农村地区；天主教会内未建立爱国会的地下团体在浙江、福建、河北等地一度大规模存在，都是这一原因下产生的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;积极引导，依法管理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公民宗教信仰自由是我国宪法保护的一项公民权利，农村的教会和发展也是适应当代农村社会现实的一种客观现象。要解决农村教会所引发的一系列乱象，归根到底应当做好积极引导和依法管理的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，应当允许甚至鼓励具有积极意义的中国农村传统信仰价值的复兴。通过重新发掘整理传统中国农村文化中敬老、爱幼、守序等价值，允许农村以祭祖、社戏、拜神等形式表达这些价值，使得基督宗教在正常的“信仰生态环境”中于本土信仰体系有序竞争，从而反过来“倒逼”基督宗教主动放弃一些有违农村传统价值的行为和现象。笔者在走访浙江和福建等地农村时发现，随着农村宗庙祠堂与一些地方传统宫庙的重建，回到传统信仰的农民信众不在少数，相应基督宗教的信众人数有所下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，深化农村宗教管理工作。随着新的《宗教事务条例》和《宗教团体管理办法》在2017年和2020年相继颁布，新的宗教管理体系正式建立，网格化的管理模式正在全国各地铺开。在广大农村地区，宗教管理网格化将以“乡、村、组”三级形式开展，改变过去单一的管理主体形式，形成统战委员、统战干事、村级民宗干部和宗教场所负责人共同参与的宗教管理团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的地区还组织其他乡村干部，共同组成乡村民族宗教工作领导小组和宗教场所突发事件领导小组，各村设置民族宗教联络员、民族宗教场所安全检察员和民族宗教工作信息员，极大发挥基层政权在宗教管理上的能动性，改变过去由于人员和资源不足导致的管理不足的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/14/20210114103603778.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;河北省献县县城东张庄村天主堂（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗教信仰是人类社会最为历史悠久的社会现象之一，在中国社会同样具有悠久历史。在未来很长一段时间，宗教也将继续存在于中国社会。确保公民宗教信仰自由，保护合法宗教活动，引导宗教信仰中的积极因素与中华传统优秀价值相适应，使广大宗教信众成为中华民族伟大复兴目标的积极贡献者，应当成为我国所有宗教未来发展最大的愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>233c341787f9eb1ce8c21bb327f83c96</guid>
<title>解决收入分配两极化，最有效的是财产制度变革</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiZhengFu/2021_01_15_577975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/史正富】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;收入分配与民生资产&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统的经济学和西方的经济制度中，有两个概念：第一，一级收入分配是你的工资决定的。第二，为了弥补分配的畸形，就要通过累进所得税进行第二次分配，给有钱的人多收点税，比较下层和中下层的人少收点税。完了以后，进行调剂，搞点社会福利。这叫收入再分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有哪些国家收入再分配能持之以恒搞得好的？为数极少。美国现在是最富有的人交税的比例最低，反而中产阶级是负担了主要的税收，这不是累进，而是累退。这是什么原因呢？在美国，有钱的人总是影响法律的，他们聘得起顾问，可以在全球布局自己的资产，弄到最后没缴什么税。你让他们把税账拿出来他们都不敢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，靠累进税收入再分配来解决社会分裂的问题，我认为是一条不可行的道路。法国这个大陆国家之前的很多年做得相对好一点，最近这些年也面临着国家财政破产的问题。效率太低导致成本太高，持续下去会在社会上产生一些很难解决的长期隐患，就是很多人不想干活，最后只能靠财政补偿。因此应该探讨怎样去在市场经济条件下解决这个问题的新出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，第一要认识（正视收入两极分化日益严重的现状）。我们国家过去讲“一部分人先富起来”讲了很多年，但不够注重这一方面的政策研究。最近这些年应该是越来越重视了，社会呼声也越来越强烈，它反映出这是要解决的时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？这一次的科技革命跟第二次工业革命是完全不同的，它更加容易造成极其严重的收入两极分化。新的两极分化发生已经有30多年了，还会深化。比如说，超级工厂出现后，基本上不用人，而是全机械化、自动化、信息化、智能化。你去看看特斯拉在上海的工厂才需要多少人？这还是初步的。将来连会计师、律师、金融分析师这种特别个人化的工作，雇佣人员数量还比较多的岗位，也可能被智能机器人代替。当然并不是全部代替，设计和监管体系的个别大专家可能还是需要的，但基层操作人员基本上可以被替代掉。现在有无人商店的试验了，餐馆有机器人送饭了。你可以看见二三十年之内，真正需要的就业量会显著下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/15/20210115072452987.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年1月7日，特斯拉CEO埃隆·马斯克在上海超级工厂奠基仪式上致辞。图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自己搞企业的人，总喜欢给大家传播乐观主义，说：“你看哪一次技术变动不是有人失业，但最终就业总量都扩大了？”这话对不对呢？很对，过去是这样的。但过去是这样不等于一直都会是这样，因为生产体系变革以后，连服务系统都智能化了，剩下来只有人类自身表达性的活动。只要是“经济”两个字涵盖的，只要是为了生产、销售、分配、赚钱的系统，都可以智能化，所以就从根本上颠覆了原来的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，掌握顶尖科技的人才和资本的提供者就可以比任何时代的资本家用更短的时间成为巨富。过去老牌的工业资本家要一两代人，至少十几年或几十年才能变成所谓的社会巨头，现在小年轻搞个几年就能一下赚到几十亿、几百亿、上千亿，为什么？就是生产力的发展，技术进步的特征导致的。这个其实比以前的任何社会都会更大规模地导致社会收入分配两极分化的极度畸形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个因素是金融。企业创造的是产品，大众买的是产品。金融卖的是什么？是资产，是股票。没有资产的人跟这有关吗？法国人皮凯蒂算了很多年都是r（资产回报率）大于g（经济增长率）。过去三四十年来，从里根时代开始，美国的社会分化现象就开始越来越严重，中产阶级在减少，巨富和巨穷的人也在增多。我把它叫做“第二次收入分配两极分化，M型社会的形成”。根本上说，这是系数的变动和虚拟金融的扩张两个因素共同造成的，而今天这两个因素几乎横扫全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，收入分配两极分化的问题不仅会继续存在，而且如果没有有效的对冲政策，只能是越来越严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;解决收入分配两极化，有什么有效措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是做投资的，也办实体企业。我的感觉是靠每个家庭把自己储蓄拿来去投资，获得财产收入，结果会与这个目标相反。这等于是把普通群众好不容易储蓄的一点钱拿去给人家资本市场的操盘者“进贡”了。靠各家各户打理自己的财产来获得财产收入是不现实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融市场的特点是，资产价格变动的背后实际上是几大利益集团博弈的结果，中小散户永远都是输家，赢家是核心资本集团。所以靠这个体系解决老百姓的财产收入，不是幻想，根本上就是在帮倒忙，是给金融市场的核心集团“上份子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那什么方法是有用的呢？国家当然也采取了很多措施，但我看下来没有一个是战略性的、真正有效的。我认为最有效的是财产制度的变革，让财产收入成为中下阶层收入的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个多元所有制国家，有全社会的或者国家的、混合的、私人的三大类。怎么从宏观结构上把控中国整体社会的财产结构？宏观的财产结构决定了社会分配的结构。怎么样才能让没有财产的家庭，通过全国性财产来获得收入？这个我称之为“1.5次收入分配”。它既不是初次分配，也不是二次分配，而是处在中间的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个办法就是由国家的信用和资金优先投资具有可持续固定收入（现金流能力）的资产群，比如说高速公路、核电厂、房地产（像是购物中心），它们有地域性，竞争不起来。当然，如果开放全球市场让大家都来炒是另外一码事。如果不开放，在正常的经济运行当中，这些财产具有比较稳定的可持续现金流收入，可以称为“固定收入类资产”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a046d7009686648a32fee79bc3935b8</guid>
<title>民主党是在刁难共和党建制派？还想和解吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiHaiMo/2021_01_15_577974.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【受访者/ 观察者网专栏作者 李海默】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国众议院此前通过决议，要彭斯动用宪法第25条修正案罢免特朗普，这到底是一个什么样的程序？国内有些媒体对于罢免的程序与门槛，似乎还有些误读。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海默：&lt;/strong&gt;美国宪法第25条修正案规定，副总统和内阁多数成员，可以向参议院临时议长和众议院议长提交书面声明，声称总统不能够履行总统职务的权力和责任，副总统就立即作为代理总统承担总统职务的权力和责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总统如果否认，就要以两院三分之二的票数决定总统不能够履行总统职务的权力和责任；否则总统应恢复总统职务的权力和责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放到特朗普身上，他当然是会否认的，所以这个程序很难走完。他自己也说第25修正案“没有威胁”，反而说拜登以后可能会遇上。这是他一贯的对拜登年纪和精力的嘲讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国会弹劾只要求众议院过半和参议院三分之二多数，而第25条修正案要全部三分之二，其实难度是更大的。给人的感觉是，这样做没有任何实际意义，反而像是在刁难彭斯，向共和党建制派示威：两党建制派即使要以特朗普为“祭品”来缓和，也要按民主党的轨道来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海默：&lt;/strong&gt;其实彭斯也没受到多大刁难，因为他在众议院投票前，就已经写信给众议院议长佩洛西，用书面形式明确表示不会动用第25条修正案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而众议院的决议对彭斯没有约束力，所以最后还是走上了第二次弹劾的道路，也给特朗普增加了一项“史上第一”，成为首个被两次弹劾的总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在弹劾流程中，参议院需要聆听司法专家们的意见，但弹劾本身在美国政治的语境中，主要是一种政治行为，而不是司法行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大的可能，当然是参议院干脆拖过20号这个时间节点，根本不审理弹劾案。麦康奈尔此前已经拒绝动用紧急权力来要求参议院提前复会，因此暂时中止了弹劾进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还有亲民主党媒体造势，声称麦康奈尔“私下透露乐见特朗普被弹劾”，所以外界也比较关注他的真实态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/14/20210114164245286.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》：据称麦康奈尔乐见弹劾，认为这有助于把特朗普从共和党内“清除”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，这几天的华盛顿，事情每一分每一秒都在变化之中，他突然变卦的可能性，也不能完全排除。毕竟，麦康奈尔本来就和特朗普不对付，他的妻子、交通部长赵小兰也在骚乱事件后率先辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参众两院的共和党，现在其实都有松动。众议院投票时，共和党“跑票”支持弹劾的只有10票，但不能用今天的众议院的情况去按比例推算未来参议院的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至参议院的投票结果，很可能就在麦康奈尔的一念之间。如果他出于某种算计，决心推动弹劾议程，那么带过去十几张票，使支持弹劾的拿到三分之二多数，是分分钟的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，特朗普还是面临着提前下台的风险。他被推特封杀后，也利用白宫的平台发表声明，反对“暴力”，至少姿态上不能再给人口实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，就在美国当地时间13号下午，麦康奈尔又发表了“完整声明”，和前三次弹劾花费的时间进行了比对，认为剩下的时间不足以进行“公正、严肃”的审理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/14/20210114164628891.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以弹劾的可能性可以说极小了，除非这几天发生更大的骚乱、让他面临更大的压力，但以目前华盛顿的军警布置来看，不大可能出现这样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：回顾这几天民主党的操作，是不是在明明得利占优的情况下，还让美国的政治分裂越滑越远？他们这样做是否有些短视？具体的盘算可能是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海默：&lt;/strong&gt;政治分裂越滑越远，基本上确实是这样，因为民主党出拳的意图，就没想要和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么做，短期内其实对民主党未必有多大好处。拜登新政府很多人事任命，包括新的发钱计划，都有可能因为弹劾而被耽搁下来。一些共和党人也用这样的理由劝告民主党“消气收手”，好让这些重大事项早日排上议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登据称马上要公布新的振兴经济与疫情纾困法案，很多议员认为12月底发放的600美元纾困金太少，新法案会再发1400美元，使总数达到2000美元。有趣的是，之前在这个问题上，特朗普是和民主党站在一起要多发钱的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>