<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb45c64e55e3d9b0840f511a4293892b</guid>
<title>不请自来，万斯去格陵兰就为看狗拉雪橇？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_03_28_770087.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在受到抗议之后，美国副总统万斯修改了28日开始的格陵兰之行，取消对格陵兰社会层面的访问，只前往美国的皮图菲克军事基地。为此，丹麦还小得意了一把，认为这是自己的“外交胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮图菲克基地在图中Qaanaaq（Thule）的峡湾对岸，深入北极圈达1120公里，是最北方的美军基地。基地原名就是Thule空军基地，空军和太空军分家后，取附近因努特小村的名字，改名皮图菲克基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/28/20250328104819912.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;502&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对格陵兰念念不忘，无非是看中了它的重要战略意义。穿越北冰洋的航线是俄罗斯和东亚通往北美的最短空中途径，这里位置居中，很自然地成为导弹防御和空间监控的关键基地。不过皮图菲克不是北极圈里唯一的基地，加拿大在Alert也有一个基地，但主要用于通信监听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰还是扼守北冰洋通往大西洋的要道。在苏联时代，红海军最强大的舰队是北方舰队。这里没有波罗的海、黑海的陆地咽喉问题，也没有远东太平洋距离欧洲核心太遥远的问题。北方舰队直插北大西洋是北约的噩梦，要是北大西洋海运线被切断，欧洲就团灭了。所以格陵兰-冰岛-英国（GIUK）线成为主要的海上防线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在极端情况下，这里也是从欧洲进攻北美大陆的跳板。二战期间，丹麦被德国占领，美国则占领格陵兰，作为对德国入侵北美的预防。同时格陵兰成为北美新造作战飞机飞往欧洲战区的中转站，纽芬兰-格陵兰-冰岛-英国是最重要的航渡航线。德国也确实在格陵兰北部秘密建立了几个气象站，被丹麦人的狗拉雪橇巡逻队发现后，由美军加以摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战也是格陵兰自治意识开始觉醒的时候，此前丹麦严格控制格陵兰的贸易和对外联系，生怕外来影响（主要是英国）控制格陵兰的经济命脉，进而操控分治和独立。战后，格陵兰从丹麦殖民地“升格”为丹麦领土，并在以后的几十年里逐步提升自治程度。今天的格陵兰除了外交和国防事务，一切都高度自治。在2009年的“格陵兰自治法”里，有容许自主推动独立进程的条款，不需要丹麦批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着气候变化，北极航线可能成为欧亚和北美之间的新通途，北极经济正在显示出越来越大的重要性。这片巨大的土地下面还有巨大的矿藏，除了1959年签署、1961年生效的《南极公约》规定禁止开采的南极之外，这里也可能是世界上最后一片未开发的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普一心追求“伟大”，没有比开疆拓土更MAGA了。他的思维并不复杂。以色列开国元勋之一、十月战争期间的以色列总理果尔达·梅厄说过，巴勒斯坦是A land without a people for a people without a land，已经祖居这里两千年的人民直接被她视而不见了。美国的历史就是开疆拓土的历史，先是一手挥左轮枪、一手拿圣经在物理意义上开疆拓土，然后一手拿美元、一手挥《华盛顿共识》在经济和思想上开疆拓土。现在这两条路都走不通了，但偌大的格陵兰才5万多人，是妥妥的A land without a people for a people with never enough land。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把格陵兰巨大的地下宝藏变现是另一个重要的动力。这与大英博物馆收藏古希腊、古埃及和其他古代文明瑰宝的理由差不多：“这是人类的共同财富，你们保护不了，我来帮你们保护。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吞并格陵兰也是孤立主义战略的需要。美国需要可靠的护城河，格陵兰成为本来宽大的护城河里靠近河岸的河中岛，坚固的北美堡垒不能少了这个前沿阵地。在二战中，美国为了阻止德军跳岛进军北美，占领了格陵兰。在现实中，美国为了阻止……谁呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许不重要。孤立主义意味着除了自己之外，外界的一切如果非敌的话，至少非友。既然非友，就有可能变成敌对。最低限度，霸权需要理由吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于同样的理由，美国也“需要”吞并加拿大。可能特朗普还想吞并墨西哥，但那么多非白人人口杀不得、赶不走，没法弄。这倒是很纯正的地产商人思维：要地不要人，人太多的话，地就不值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/28/20250328104935384.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在特朗普眼中，格陵兰岛就是美国的&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普想吞并的巴拿马运河区、加拿大和格陵兰三者之中，格陵兰可能是最好下手的，但这不等于是最容易得手的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格陵兰人盼望独立已久。现在丹麦已经同意格陵兰民族自决，独立的最后障碍在于格陵兰人的心里。格陵兰人一方面想摆脱丹麦作为宗主国对外交和安全的最后控制，另一方面在财政和民生上高度依赖丹麦。格陵兰公共开支的一半来自丹麦的转移支付，靠自己的经济是没法维持政府运作和生活水平的。丹麦也想通了，开发格陵兰的诱惑虽然还存在，但远远超过丹麦的国力极限。赖合不如好散，还省下了对格陵兰的转移支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，丹麦在欧洲属于进步主义前卫的地方，但格陵兰的LGBTQ权力比丹麦还要强盛。脱身于长期殖民地历史和追求进步主义前卫，给格陵兰人带来强大的道德优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战时代，美国大兵带来了巧克力和尼龙袜，格陵兰人在总体上对美国人有好感，美军留下的一些基地至今仍被用作当地机场。二战后，杜鲁门曾提出购买格陵兰，被丹麦拒绝了，但签署了长期基地协议。特朗普1.0的时候再次暗示，再次被拒绝。现在到了特朗普2.0，不仅公开提出要吞并格陵兰，并且“不排除武力”，遭到丹麦的再次坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，丹麦也马上发现了巨大的尴尬：要是丹麦F-35前往格陵兰执行主权巡逻，会“空中叛变”吗？高度软件化的F-35有巨大的“后门”，在理论上这是视情检修用的，在实践中只有开动想象力了。实际上，即使在二战期间，丹麦的狗拉雪橇巡逻队发现德国的秘密气象站后，还是通知美军前往扫荡，才拆毁和肃清的，自己连打掉孤立的气象站的实力都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武装保卫格陵兰主权从来不是选项。在以前，美国可算异姓的“长兄为父”，但在美国把欧洲像副油箱一样抛掉的现在，命门控制在美国手里就成了问题。但美国最好的选项也在于鼓动格陵兰独立，然后“自愿”并入美国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7810d3c6cdf994ec0c10d4f65e26eb91</guid>
<title>100多年过去了，美国在甩锅上还是一个德性</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_03_28_770072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月26日，特朗普又挥下关税大棒，宣布对进口汽车加征25%的关税，相关措施将于4月2日生效，引得欧盟、日本、墨西哥等一众国家怨声载道。反倒是这些年来时常受美国关税政策冲击的中国，显得淡定了许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实看多了就知道，特朗普对于关税和贸易战的认知，正如他心心念念的麦金莱总统和麦金莱关税一样，很大程度上来自于19世纪末的历史，来自于美国最为贸易保护主义的年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然照搬历史经验是一种刻舟求剑，但是如果我们想要理解一个满脑子都在刻舟求剑的人，那还是有必要再去回顾历史，总能找到一些启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如一直被特朗普挂在嘴边的“1888年关税大辩论”，里面就有一些现在看来颇为有趣的细节。1888年大选，可以说是美国历史上最重视关税问题的一届大选，当时的民主党和共和党都将关税作为了自己的施政核心，把民众对于贸易保护的热情全都调动了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1888年关税大辩论的主要起因，是美国在内战后长期的高关税积累了大量政府盈余。而在小政府的年代，这些政府盈余不能有效地投入到经济中，就变成了纯粹给社会增加负担，成为当时两党都关注的一个大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个大辩论的直接起因，是笃信自由放任理念的民主党总统克利夫兰，决定通过关税改革来解决政府盈余问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克利夫兰在1897年底的国情咨文里，把高关税的弊端痛批了一遍，并号召民主党人跟他一起把关税改革作为政绩的突破口。于是在1888年，众议院财政委员会的主席，同样是激进的自由贸易支持者的民主党人罗杰·米尔斯（Roger Q. Mills），带着民主党人提出了降低关税的“米尔斯提案”（The Mills Bill）。而以议员麦金莱为首的共和党人则全力反对这一关税改革，于是开启了“1888年关税大辩论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/28/20250328082357170.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;381&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第22、24任美国总统格罗弗·克利夫兰&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于共和党人占据着参议院，民主党人的关税改革方案本身就是做个姿态，想要在大选之年争取选票。但是克利夫兰他们明显高估了民众对于自由贸易的接受程度，以至于在1888年无论是在国会还是在大选都被共和党人压着打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党人支持降关税的理由，除了时代背景非常强的“减少政府盈余”之外，都是我们现在很熟悉的，比如减少消费者负担、减少产业成本、与其它国家互惠有利于产品出海等等……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党的反对理由大多也不新鲜，比如破坏产业、扰乱经济等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较有趣的一点是，共和党人甩了一个大锅，说政府盈余问题积累至今一直没有改革，责任全在民主党，即便共和党占据了参议院。为什么呢？因为提案的权利在众议院不在参议院，民主党占着众议院那么多年没有提出改革方案，这难道能怪我们在参议院的共和党人吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过你要问民主党真提出了改革提案，共和党会怎么办呢？那当然是直接否决掉了，就如同他们否决掉了1888年的米尔斯提案一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党这个甩锅思路，虽然看起来有点流氓，但直到今天都很好用。只要任何一方占据着白宫、参议院或者众议院的其中一部分，那么只要他们有足够的反对决心，另外一方想干什么都是举步维艰的。所以在近些年美国政治极化的时代，一个党阻挠另一个党的执政，然后反过头来怪另一个党在执政期间毫无作为，已经是最为常规的操作了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实说到底，民主党和共和党也不是真的想要解决什么财政问题、经济问题的，而是为了服务自己党派的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，共和党人花了大篇幅把美国各项产业不管农业工业都列了一遍，论证关税保护是必要的，结果对于占进口最大头的蔗糖却一言不发。因为美国的糖主要是在南方生产的，而在1877年联邦政府结束了对南方的军管，民主党从而系统性地剥夺了南方黑人投票权之后，共和党在南方就没有任何立足之地了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方的选票不重要，那么南方的产业自然也不需要保护。而反过来，由于共和党需要争取中西部农业州的选票，所以他们不光主张保护东部的制造业，中西部的农业也应该一并被保护起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以到了后面1890年共和党人上台推出 “麦金莱关税”的时候，糖直接被列入了免税清单，倒确实如预期般地减少了一定的政府财政盈余。而反过来，民主党人虽然把自由贸易的好处说破了天，但是到了1894年他们上台有机会推出自己的关税法案时，他们又把糖的税给加上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以简单地说某一方是支持自由贸易、某一方是支持保护主义，某一方是支持农业、某一方是支持工业，都是把问题简单化了。对当时的两党来说，民主党里也有不少支持保护主义和工业的，共和党一方也有不少支持自由贸易和农业的，关键还是看他们具体要争取谁的选票、哪个利益集团在给他们送钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/28/20250328082643539.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国19世纪（1800−1899年）关税税率变化 &lt;span&gt;伍山林.美国贸易保护主义的根源——以美国重商主义形态演变为线索&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在1888年，保护主义仍然是政客和民众心中的主流。毕竟自美国建国以来近百年时间里，美国在绝大部分时间都是高关税国家。保护主义的国策可以直接上溯到1791年，汉密尔顿对美国制造业做的报告里，就明确提出了美国的制造业还不能和外国的成熟产业抗衡，必须通过关税加以保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而德国著名经济学家李斯特，也是在美国住了十几年，见证了美国产业在关税保护下高速发展，才发展了流传至今的“幼稚产业保护论”。李斯特认为，制造业是最高级的产业，对国家和民族最有益的产业。如果遵循自由贸易理念，后发国家永远不能在制造业上与发达国家竞争，只能靠关税保护本国的“幼稚产业”。国民先付出一定牺牲，等产业发展壮大了就能反哺国民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然李斯特一直也强调，等到发展起来了，给国民施加负担的关税就该逐渐取消。所以1888年民主党就在说美国产业已经够发达不需要保护了，再保护无非是给利益集团送钱。而共和党则是强调很多领域还是需要发展，没到能够与英国竞争的时候，等这些领域发展起来，民众用上了便宜的商品，现在暂时的牺牲就能得到补偿。当年的共和党也没好意思在国会里面说“关税是外国人付的”这样弱智的话，但是他们在竞选的时候，倒是很喜欢跟普通选民这么宣传。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95f562bd0a679f7a436fab97c032da64</guid>
<title>过去200年世界历史由西方主导，这本来就很反常</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2025_03_28_770060.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：“为什么全世界对多边主义的需求都在上升？”“为什么我们难以理解西方当前的行为模式？”“当今世界上哪一个地区为人类的优先事项做出了最多的贡献？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月27日，博鳌亚洲论坛“高端对话：多边主义的未来”分论坛上，全球化智库（CCG）创始人兼理事长、国务院原参事王辉耀对话新加坡国立大学亚洲研究所杰出研究员马凯硕，围绕“多边主义”畅谈今天的亚洲与世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网整理了本次分论坛的精彩演讲内容，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/27/20250327164353896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球化智库（CCG）创始人兼理事长，国务院原参事王辉耀对话新加坡国立大学亚洲研究所杰出研究员马凯硕&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不幸的是，我们在削弱联合国的作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马凯硕&lt;/strong&gt;：今天讨论的话题是多边主义的未来，需要指出的是，多边主义在今天处于一个相当矛盾的局面。一方面，全世界对多边主义的需求都在上升，而在需求上升的同时，多边主义的供应却在减少，这恰恰是多边主义面临的挑战。为什么会出现需求上升的现象呢？原因很简单，因为我们的世界实际上正在缩小，正在变成一个小小的、相互依存的全球村。大家都知道，这句话是联合国前秘书长科菲·安南说的。现在，全世界都变成了一个小小的全球村，如果你生活在一个村庄里面，最重要的一件事情就是建立一个“村委会”，让每一个人都能够参与讨论，这样才可以促进村里的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我们所见，联合国已经存在80年了。联合国的一个显著作用就是，80年来我们都没有打第三次世界大战，这是一个巨大的成就。我们已经有了联合国这样的全球“村委会”，现在要做的就是加强联合国，让它更为强大，来应对我们这个全球村所面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，我们现在恰恰在削弱联合国。其实不仅仅是联合国，很多多边机构现在都被削弱了。再度当选美国总统的特朗普，是美国过去80年以来最单边主义的总统，显然特朗普总统不相信任何多边机构，除了“让美国再次伟大”这句话，这也意味着他会跳过联合国或者是其他的多边机构。我们是否能够通过一些方法来说服特朗普和他的美国同胞——其实使美国再次伟大的最佳方式是使全世界都变得伟大，因为美国是世界的一部分，如果世界其他国家都在衰落，那美国也不可能往上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，现在其他国家都在往上走。过去30年间，实际上是人类历史上最好的30年，按什么标准来说都是如此。看看中国的成就，看看印度的成就，再看看亚洲其他国家的成就，都是如此。预期寿命在增长、婴儿死亡率在下降、中产阶级在扩大等等，这些现象正在亚洲发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以人类面临的整体状况是在改善的，随着处境的不断改善，我们更应该加强全球多边机构，这就是为什么我希望其它国家会试着说服特朗普总统和他的美国同胞——削弱联合国以及联合国大家庭不符合美国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/27/20250327164437206.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合国前秘书长，诺贝尔和平奖得主科菲·安南&lt;span&gt;图片来源：BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;用3M理论理解这个世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在看到人类变化的规模和速度远远大于历史上任何阶段，我们的挑战在于找到一个可用的简单框架，来理解目前所发生的巨大变化——比如利用我所说的3M理论。第一是多文明的（Multi-civilizational），第二是多极的（Multipolar），第三是多边的（Multilateral），下面我依次解释一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么是多文明呢？因为过去200年的人类历史中，有一个文明主导了全世界，那就是西方文明。你是否能够想象现在已经2025年了，100年前也就是1925年的时候，无数英国人可以不费劲地管理南亚次大陆上的3亿人民，这就是当时的世界。而现在我们已经走到了西方文明主导世界历史的中末期，许多其它的文明更为强大，因此现在是一个多文明的世界，但是问题在于西方拒绝接受这样的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然西方再也不能主导世界了，但它们还在尝试去主导，不管是利用现有的机构还是利用他们手上现存的任何其他力量。还有一个复杂因素：为什么我们难以理解西方当前的行为模式？因为西方的两个支柱是美国和欧洲，但现在美国和欧洲互相都不说话了，这使我们现在的生活变得更加复杂。如果西方够聪明、够团结，也愿意接受这样一个多文明的世界，那我们就能够平滑地过渡到一个多文明世界中去。但现在整个西方组织不力、不够团结、运作失调，但他们仍然在试图控制一个他们已无法控制的世界，这就造成了很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从多极的角度来讲，我们看到全世界有很多力量，和冷战刚结束时的单极世界不一样，因为很多中等国家都有能动性，比如正在进行的俄乌冲突。大家可以用冗长的篇幅来解释为什么会爆发乌克兰战争，但是西方不太能去理解，俄罗斯这样一个大国在安全上的关切。如果西方能够花更多的精力去了解俄罗斯对安全的关切情况，那结果肯定就会不一样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d1c7d7f0ed9f73b2e8ba0b82c0a70d4</guid>
<title>赖清德大搞“绿色恐怖”，赌的是他任内台海无战事</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2025_03_28_770056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王炳忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，赖清德发布所谓的“五方面威胁”及“17项策略”，再度重申“两岸互不隶属论”，渲染大陆威胁及渗透，并将大陆界定为“境外敌对势力”，引发台湾社会各界质疑和批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党主席朱立伦批判赖为巩固个人权力，不惜让台湾陷入“准战争状态”，成为国际上的麻烦制造者。国民党前主席洪秀柱也批评赖清德，其言论几近“准戒严”状态，认为其言行反复、逻辑矛盾的做法暴露了政治操弄的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于赖清德的相关动作，国台办在3月26日的例行新闻发布会上表示，赖清德违逆民意抛出的“17项策略”，彻底暴露出反和平、反交流、反民主、反人性的丑恶面目，所言所行就是要煽动“反中抗中”、阻挠两岸交流合作，就是要在岛内搞“恐怖政治、绿色独裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/26/20250326150034315.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赖清德&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德何以忽然做如此大动作的宣示？这是不少人纳闷的问题。此前，大陆刚刚开完“全国两会”，其间虽有王毅外长关于“中国台湾省”的谈话，但无非是突显联合国对台湾的正式称谓，重申大陆一贯的立场，算不上什么新表述。就连赖“国安会议”后的隔天，大陆召开“反分裂国家法”实施二十周年座谈会，相关措辞也还算平和。若说赖的动作是针对大陆近期对台的发言，那似乎反应过激了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，赖的大动作是主动为之，刻意为之，就是要拉高“抗中保台”的调子，炒作两岸的对抗。直观看来，确实是为了给民进党正在进行的全台“大罢免”添柴加火。根据台湾“罢免”的规定，每个单一选区内只要有超过25％的选民同意罢免，而出来投“不同意罢免”的票又没超过“同意罢免”票，则该区“立委”便可被罢免。也就是说，“罢免”要成功，重点在炒高“仇恨值”，只要能催化民进党支持者的激情，恫吓住国民党的支持者，就愈有利于民进党罢免国民党的“立委”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德祭出所谓的“17项策略”，将蓝绿对决进一步拉高到“国家认同”的对立，一方面将中国大陆定性为“境外敌对势力”，并借此给在野党扣上“第五纵队”的罪名，另一方面用“反共”合理化地打击异己。岛内亲蓝营的媒体和群众，起初第一反应都是“一觉回到‘解严’前”，认为这就是“准戒严”，但当民进党宣传机器开始回击：“难道你们不反共吗？”“难道你们支持统一吗？”他们大多又转为语塞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华盛顿邮报》另引用钻研政治风险评估的欧亚集团评论，认为赖清德此举除了是替“大罢免”造势，还向美国反华鹰派示警，希望特朗普政府能加强“挺台”力道。事实上，“大罢免”的目的之一，也是赖清德希望借由削弱在野党，向美国表现他“搞得定”台湾，希望美国能像过去支持蔡英文那样，认定赖是岛内新的“扛霸子”，是最能配合美国压榨台湾的抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在赖清德宣布大陆对台“五大威胁”前，为了营造大陆已处处“危害”台湾的假象，便已蓄意炮制多起“共谍案”，通过民进党的侧翼网红炒作“大陆发放身份证给台湾人”的假议题，而后又针对多个大陆高校发出“禁止交流”令，再对转发“中国台湾省”的台湾艺人威胁开罚。也就是说，所谓的“大陆威胁”，无非是民进党当局“自导自演”，自己想方设法制造“威胁”，然后再以此为由展开对统派的批斗，成功扩大“绿色恐怖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这波“绿色恐怖”，首先就表现在对大陆相关人事物的“标签化”。赖清德发布的所谓“17项策略”，直指从大陆来台居留、入籍者皆是“潜在威胁”，而后民进党当局随即针对在网上发布促统言论的“陆配”（与台湾人婚配的岛内大陆人士）开刀，高调将她们“遣返”，是要加强对“陆配”群体的“有罪推定”。其次，在赖所谓大陆对台五大“威胁”中，积极融入大陆生活的台商、台青，也成了民进党当局认为的“危险分子”，同样也带有“渗透台湾”的“原罪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/26/20250326150049167.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陆配“亚亚”被迫返回大陆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德宣传要管控两岸的金流、物流、人流，还要反制大陆“认知战”，最后其实就是限缩台湾民众参与两岸交流的自由。当然，他的限缩是一点一点展开的，也就是先拿台湾社会相对弱势的陆配祭旗，将她们视频里提及的“解放军演习震慑力愈来愈大，说不定一觉醒来，宝岛已插满五星红旗……”等话语，认定为宣传“武统”“不受言论自由的保障”。当一个、两个、三个……陆配都因此被遣返，主张统一的言论自由实际上就被局限，而且还在不断被压缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如，民进党当局先通过外围打手制造“大陆向台湾人提供身份证”的谣言，然后再偷换“身份证”和“居住证”的概念，变成台湾人在大陆申请方便生活的“居住证”也成了罪状。接着，便复制对陆配的“思想检查”，开始将敢于谈统的台湾艺人黄安、方芳等人作为“负面典型”，恣意怀疑他们可能领有大陆身份证，然后直接由陆委会放话“可能将他们从台湾除籍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有因关注文史教育而受两岸媒体频繁采访的北一女中教师区桂芝，最近也被绿媒锁定，质疑她身为教职人员，不能接受大陆官媒采访，否则就要没收退休金。这些动作都在一点点斗臭统派，并形成愈来愈严重的寒蝉效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从蔡英文到赖清德，他们都信奉绝对的权力，也就是只有通过不断的斗争，不断地挑事，才能让不擅施政的民进党仍然能够维持执政的地位，也才能让美国觉得他们有可以利用的价值，支持他们在台湾执政。他们也始终抱持侥幸的心理，认定大陆内部仍有许多问题需要处理，不至于真的为台湾动武，“至少在自己当政期间，台海战争还不会发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以赖清德宣布中国大陆是“境外敌对势力”而言，性质相当恶劣。首先，这使得“台湾当局”对中共的定位回到1991年前，形同过去“动员戡乱时期”的“准战争”状态。其次，赖清德用“中国”称呼对岸，又加入了“两国论”的概念，“中国”既是“外国”还是“敌国”，这几乎已等同“法理台独”。正如前文所述，这种“法理台独”也非一步到位，而是一点点地堆积，通过一次又一次对台湾法理的解释、“修法”“立法”，让各界进入一种“脱敏”的过程，最后“台独”就成了“现状”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，赖清德这套所谓的“国安策略”，对大陆其实并没有直接的伤害，反而先伤及台湾民众的利益。众所周知，台湾每年靠大陆市场，赚进超过1000亿美元的顺差，才能维持台湾整体贸易的出超，稳固台湾的经济增长。赖口中的“境外敌对势力”却是台湾发展的源头活水。现在赖要用政治力量扰乱两岸的经贸往来，甚至配合美国对大陆贸易制裁，无疑会重挫以出口为导向的台湾经济。赖清德既想继续享受两岸红利，又要与大陆政治高度对立，如此“政经分离”未必能够如愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/26/20250326150111101.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年2024年台湾地区贸易顺差806.08亿美元，其中，对大陆与香港贸易顺差699.96亿美元
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，赖出于害怕被特朗普抛弃，因此高调反中“表忠”，一来表现台湾愿意为自我防卫做出更多承担，二来也妄想台湾能倒过来拖美国下水，逼迫美国为了“反中挺台”。民进党当局想的是，最好两岸一直维持高度对立，却又不到真正开战的“灰色冲突”，如此便可收获最多的“抗中”政治红利。然而，一旦操作不好，在“灰色冲突”中擦枪走火，或迫使大陆认为“和平统一的可能性完全丧失”，则最后升高战争风险，反而更激化从棋子变弃子的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近看到一个台湾网友的评论，说得极有意思。他说，台湾社会一边说几个陆配便能“威胁台湾”，一边却继续支持升高武统风险的民进党，这真是何其荒谬！当然，民进党现在在台湾的支持度，大概已难过半，但仍是支持度最高的政党。这位网友的评论，实在值得整个台湾社会深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>