<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c027560d5be2d1531c25c7a28d85fc03</guid>
<title>伊朗选民为什么不愿去投票？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2024_06_30_739766.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 范鸿达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月28日早上8点，伊朗第14次总统选举在国内的投票开始进行。之所以强调是在伊朗国内，是因为本次投票还在包括中国、美国在内的多个国家设立了伊朗选民投票点。据伊朗媒体报道，位于新西兰的投票点在此之前就已经开始运作了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早上8点半，笔者走出住处，到附近的两个清真寺观摩大选。清真寺是伊朗选举的基本投票设置点。因为伊朗选民对本次大选的热情本就不高，也由于投票日是伊朗的周末，很多伊朗人还在睡梦中，所以并没有看到很多选民来投票。此时，前来投票的人多是年长者和身穿黑袍的女士。每个清真寺门口甚至每个选举点，都有带枪的服兵役人员把守。在某些重要的选举点，军人和警察一起现身，而且投入的人力更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者问站岗的军人是否可以进入清真寺内，对方回答说可以。但是笔者刚在门口探头，里面就有几个人示意不要进入，随即也出来几个人，盘问笔者来做什么，来自何方，并告知笔者不能进入但可以在清真寺外观摩。2017年总统选举时，笔者不仅可以进入清真寺投票大厅，而且可以在里面拍照。7年过去了，仅仅从大选日的安排来看，安全措施显然是加强了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630094909182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月28日，在伊朗德黑兰，总统候选人、前首席核谈判代表贾利利（前中）在一处投票站参加总统选举投票。新华社记者 沙达提 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了观摩德黑兰主要干道的大选日场景，中午时分我特意坐上快速公交（BRT），一直坐到德黑兰西部的自由广场，然后返回，途经政治性浓厚的革命大街。在往返过程中，大选的氛围并不浓厚，这与沿途街边几乎没有清真寺有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
28日投票日这一天，不管是在住处附近的商店还是搭乘网约车，笔者都会问店主或司机是否会去投票，他们无一例外都回答说不会。下午途经一个清真寺投票点时，一位年轻男子主动对我们说，7年前投票时这里需要排长长的队，如今已经是随到随投，没有多少人来了。类似的话，这一天里笔者听了不止一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也有例外。位于德黑兰北部的候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺，是德黑兰绝对的明星投票点。笔者下午6点多抵达这个清真寺，如果按照前一日伊朗官方的说法，这一天的投票时间应该是从早上8点到下午6点。但是笔者并不相信，下午6点投票会准时结束。果不其然，后来伊朗官方将全国投票时间连续延长三次，每次推后三小时。这样，此次伊朗总统选举的投票截止时间就变成午夜12点。通过这种做法，选民积极投票的热情似乎可以更好地体现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630095116266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月28日，在伊朗德黑兰，总统候选人、前卫生部长佩泽什基安（中）在一处投票站参加伊朗第14届总统选举投票。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一行抵达候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺时，发现清真寺门外有较长的选民队伍，同时还有严阵以待的警察和其他维持治安的力量。这是笔者在投票日第一次见到排队投票的场景。在现场目睹和经历的事情，让笔者对本次选举有了更多的思考和感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，这个清真寺门口还聚集了一些媒体工作者，其中有少量来自国际媒体。据说这里是伊朗官方指定的媒体采访处，即使作为旁观者在这里也可以比较自由地拍照片。至于其他一些清真寺投票处，即使是在清真寺外面拍照，也可能被警方等管理者盘问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺之所以地位特殊，关键原因是很多政府人士要来此投票，这也导致此处的投票者相对较多，并且是向外界展示伊朗大选进程的窗口。从笔者一行抵达一直到午夜投票结束时，候塞尼耶·埃尔沙德清真寺一直有不少人在排队投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺观摩大选投票，与笔者之前在其他几个清真寺看到的投票场景有明显不同。特别是有比较重要的政治人物来投票时，大清真寺门前的记者们会一拥而上，受访者一般也会简单聊几句。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630100150287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年6月28日，本文作者在候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺投票点现场观摩本届伊朗总统选举情况。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺投票点气氛相当不错，但是像这样的投票点在德黑兰实在是少之又少。在不少人看来，本次伊朗大选的投票率不会高。在10天以前回答一位朋友提问时，笔者就说投票率高、中、低，会分别有利于改革派的佩泽什基安、温和保守派的戈利巴夫和强硬保守派的贾利利。到傍晚时分，已经有人在社交媒体上提及贾利利即将获胜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺投票点在傍晚以后的相对热烈场景，但笔者的直观感受是，本次大选伊朗选民的参与热情是真低。即使是在人气颇高的候塞尼耶·埃尔沙德大清真寺，住在附近的居民也说，投票场景和2017年以前的大选时根本无法同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者个人的亲身亲历而言，问题在于，仅仅在七年以前的2017年伊朗总统选举时，民众的参与热情还相当高，投票日之前的几个晚上，在革命大街上都有大量民众聚集，激烈讨论选举，但这样的场景为什么在今年消失了？伊朗选民为什么不愿意去投票？这些，都并非难以回答的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月29日，伊朗内政部宣布，在前一天举行的总统选举首轮投票中，没有候选人获得超过50%的选票，因此将举行第二轮投票。初步计票结果显示，在超过2450万张选票中，佩泽什基安获得超过1040万票，贾利利紧随其后，获得超过940万票。一周后，强硬保守派的贾利利和改革派的佩泽什基安，将会展开“终极PK”。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c3dab3f0cbeeb9a8f80ad90f5cd70b4</guid>
<title>一周军评：几年后美国人会不会抱怨“都怪俄乌战争”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_06_30_739761.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国两个重要的战略级项目传出坏消息，一个是“哨兵”洲际导弹项目负责人被解职，同时项目因超支受到国会严厉审查。另一个是美国空军对“下一代绝对空优”（NGAD）项目，也就是大家通常说的六代机项目的态度出现逆转，据称可能正在“重新考虑”项目前途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有一个小小的附带消息，那就是美国批准了对台出售无人机，然而区区几百架小型无人机的售价竟达到几亿美元之巨，令人震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合上述信息，给人一种感觉，似乎美国的国防工业，尤其是新质战斗力、新技术发展领域出了大问题，那么我们该如何客观看待呢？本期军评咱们来盘一盘这几件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“哨兵”洲际导弹是美国空军新一代陆基洲际导弹项目。尽管美国的核威慑自冷战结束后的大头就是“俄亥俄”级核潜艇上面的“三叉戟”导弹，但陆基导弹仍有着重要地位，陆基洲际导弹在核大战条件下承担的任务一是作为先发制人的打击手段，二是作为吸引敌人核攻击的“诱饵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/29/20240629180532519.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;387&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哨兵导弹到现在也只有这个图稍稍有点意义，就是它比“民兵3”要大，但是比“和平卫士”要小&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然地位重要，但冷战结束后，美国空军在陆基洲际导弹方面的投入并不多，马放南山了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今，这些导弹仍使用着上世纪70年代开发的机械式陀螺仪惯性导航组件。至于它们的指挥控制系统就更是老旧，一件被广为报道的事情是，其计算机系统直到几年前才换掉了5寸软盘，改成了现代的固态硬盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新一代LGM-35“哨兵”导弹——此前叫GBSD（陆基战略威慑）项目的论证阶段，共和党强烈支持开发新导弹，民主党则不太喜欢，一直要求研究能否延寿民兵3对付过去算了。作为妥协，就是新的“哨兵”导弹要沿用民兵3的发射井，以降低成本，这才终于开始竞标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界普遍认为，对于美国来说开发新型的陆基洲际导弹不会是难事。毕竟洛克希德·马丁公司的“三叉戟”海基导弹技术水平可以说达到世界洲际导弹领域的高峰，甚至海军已经规划将这种导弹延寿改装后装在新一代“哥伦比亚”级核潜艇上，要一直用到2084年。那把“三叉戟”相关技术拿来开发一个陆基版“三叉戟”，有什么困难吗？既然俄罗斯能把“亚尔斯”导弹直径改大，长度缩短，装进核潜艇里变成“圆锤”，对于美国来说，把三叉戟导弹直径改小，长度加大，塞进陆基发射井里，应该也没什么难的吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许技术上确实不是不行，但人家洛马压根不接这个茬，只表示作为子承包商可以承接部分子系统的研制生产。毕竟三叉戟人家吃的好好的，没必要再增加成本来搞GBSD。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样一直拖到2020年，项目才算落实到了诺斯罗普·格鲁曼公司身上，波音公司在早项目竞标阶段就骂骂咧咧退出了。因为诺斯罗普收购了“轨道ATK”公司，这家公司同时也为波音提供大型固体火箭发动机。换言之，即使波音中标，他们也得求着诺格为他们开发火箭发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/29/20240629180642203.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;诺斯罗普已经开始进行LGM-35A导弹的部分测试工作，图为准备进行测试的第二级火箭发动机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺格虽然拿到了项目，但其推进速度还是大大落后，原因也很简单，就是他们已经很多年没有开发过这种高性能固体大火箭了。虽然三叉戟导弹的火箭推进器也是他们开发，但那也是好几十年前的事儿了。此间轨道ATK公司（如今是“诺斯罗普·格鲁曼创新部门”）干的最多的事情，是翻新老导弹以及在老导弹基础上改改凑个新火箭或导弹，比如用侏儒小型洲际导弹技术开发GBI反导拦截弹，但这种修修补补、排列组合与全新开发一种新导弹完全是两回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过几十年马放南山，结果那可不就是一切要从头开始吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以2023年，美国空军部长弗兰克·肯德尔就表示目前对于GBSD项目来说最难的是“我们不知道我们不知道什么”(unkown unkowns)，以及“重新制定标准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了今年，又爆出新问题，即发现民兵3导弹的发射井就地作为新导弹的发射井还不行，那都是上世纪七十年代的发射井了，别的不说，光是老化问题就很头痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前提出的解决方案是发射井重新浇筑混凝土，重新布线——其实就是就地重建；但就地重建还得算“拆旧”费，发射井这种连核弹攻击都能扛的东西，要“拆旧”的难度可不是开玩笑，也得花大钱。甚至据报道称，现在这个项目还涉及将当年老旧的连接各个发射井和控制系统的电缆换成光纤的问题，而这些深埋的电缆系统要挖出来重新铺光缆，涉及到征地，光这一项成本就非常惊人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里外里一算，所谓“沿用”老民兵的发射井最后比另择地点新建发射井贵多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也没办法，国会老爷说了要沿用老井就得沿用。前面说了，这是政治问题，已经没人管最初决定沿用老井是为了省钱……结果可不就是严重超支和项目拖延嘛！2015年糊弄国会老爷的时候说只要600亿美元，到了2024年的现在，已经上涨到1300亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/29/20240629180744725.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老发射井改造计划，白色部分是改建新增设施，灰色为沿用老井设施&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过“哨兵”项目的反对声音很有意思，由几位参议员提出，他们要求对“哨兵”项目“是否对美国国家安全至关重要”进行“公平、诚实的审查”——其实看一下这几位仁兄的背景就会发现——说白了这是波音公司和民主党的反攻倒算啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为“民兵3”导弹是波音的，如果取消“哨兵”项目，就只能选择“民兵3”再延寿；波音公司早在退出“哨兵”项目时就向国会提交了抗议，其中附上了民兵3延寿项目方案：陀螺仪换成三叉戟同款的激光陀螺仪，全弹电子系统全面更新，固体燃料挖掉重新浇注，发动机也换掉，增加射程，解决不能带3弹头覆盖中俄全境的问题。至于指挥控制系统的电缆就干脆摆烂，不换了，只换计算机，发射井也就不必重建了，修缮一下就行……你看我波音的B-52轰炸机，空军要用一百年，想来也不差这400多枚民兵3了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初大家都觉得波音提出这个方案也就是挽尊，只要诺格这边哨兵导弹开发顺利，波音就不大可能真正获得逆袭的机会，但你看，给你机会你不中用啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/29/20240629180812728.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“民兵3”导弹过于老旧，在1998-2009年间不得不进行了翻新以确保能用到2030年，不过没做多少技术修改&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3aba6c111a35a5a77bcf90c380b1bda3</guid>
<title>日本经济到底是好还是坏？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangjifeng/2024_06_30_739757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;从2023年四季度开始，尤其到了今年一季度，日本经济的表现成为全球焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高歌猛进的日本股市，令人“刮目相看”。同时，日元大幅贬值的走势，国内物价出现历史性上涨，企业盈利创下新高，日本央行宣布退出负利率和YCC，这些消息是否预示日本社会正在走出通缩？甚至还有更具争议性的讨论“日本经济在失去的三十年后会再次起飞吗？”——不过，这其中少了重要一环，工资收入涨幅能否与物价上涨达成良性循环？仍在观望中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，日本一季度经济数据，似乎又给了外界重重一击：实际GDP环比下降0.5%，按年率计算降幅为2.0%，继去年第四季度转正后再次出现负增长。不仅内需环比下降0.2%（其中个人消费环比下降0.7%），外需环比也下降0.3%（受汽车出货量减少等影响，出口环比下降5.0%），季节性影响还是汇率魔法失效？但2023年财年实际GDP又增长1.2%，季度值与年度值又存在很大偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更引来外界关注的是，日元汇率“跌跌不休”；4月底，日本政府一波干预，稍有拉抬，但短短一个半月，日元汇率又重回干预前水准，甚至突破160关口（注：1美元兑160日元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是大家都在问一个问题，日本经济究竟是好是坏？在此表现之下，其经济的底层逻辑到底是什么，对其发展前景又该如何判断？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，中国社会科学院日本研究所张季风研究员回顾过去这三十多年日本经济与日本社会的发展，作出详尽分析。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/11/20240611180815638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月22日，日股突破1989年日本泡沫经济全盛时期的最高点。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：张教授您好，想跟您聊聊日本经济的现状和前景。自去年下半年以来，日本股市的表现令人刮目相看，同时今年日元走势、日本央行货币政策以及一季度经济数据并不亮眼，值得分析。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先想从日本央行宣布退出负利率和YCC说起，尽管其表示将保持宽松货币政策，但外界对于日元是否会在未来一段时间开启加息通道抱持观望。然而一个多月后，日元持续贬值，到4月底一度短期跌至1美元兑160日元，为34年来最低水平。日本政府有所干预，但一个多月以后，汇率又回到干预前水平；您如何看待日元的走势，及其背后影响因素？怎么评估政府干预的条件及效果？日元汇率波动会如何影响日股？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张季风：&lt;/strong&gt;就最近这段时期来看，日元汇率最低值是在4月29日上午，短暂跌到160，但当天下午就回升至155左右。日元走势起伏比较大，很难下一个定论，但无论如何，这都是很低的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，财务省官员神田真人对于是否采取措施，只是回复无可奉告。后来汇率有所拉升，外界猜测可能干预了，现在根据日本财务省5月31日公布的月度数据来看，确实如此：日本在过去一个月内总共动用9.8万亿日元（约合627亿美元）支撑日元，刷新了2011年创下的9.1万亿日元的月度纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于日元走势背后的影响因素有很多，但我想最主要的还是美联储的持续加息，且至今没有释出明确的降息消息。5月的议息会议仍决定继续将政策利率维持在5.25-5.5%不变，美联储主席鲍威尔表示今年会降息，但目前通胀数据可能让高利率维持更长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那你想日本现在的利率是0到0.1%，如果你有大笔资金，你会让钱流到哪？这个简单的道理都不用多说。所以，利息差过大，是目前影响日元走势最主要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/30/20240630085208380.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月30日，美元兑日元汇率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于对政府作出干预的时机以及力度的评估，我觉得首先我们要了解日元的升值或贬值，对日本经济发展是一把双刃剑，日元贬值对出口企业、特别是一些大企业而言，有利于提高其国际竞争力，扩大出口，从而获得巨大利益；但反之，由于日本需要大量进口原材料、能源等大宗商品以及服务，成本也会随之提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在无非是要算这笔账，到底是利大于弊还是弊大于利？日元贬到什么程度需要干预？如果日本政府岿然不动，那么他们认为当下是利于大弊；反之如果进行干预，那应该是评估了其中的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时期，国内自媒体上流传着各种说法，什么日本怕美国或是美国开始收割日本、亚洲等等，但归根结底日本政府采取什么政策，首先要看是否对自己有利，日美关系或其他经济关系都是第二位的，所以当它认为贬值利大于弊的时候就不会出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟到什么程度才算利处出尽，怎么计算这个时间点？事实上，外界是很难预测准确这个界限的，如果某个学者或机构做了大量分析并得出结论，可以说绝大多数情况下是有些哗众取宠的意味，因为谁也不会比日本央行和财务省更清楚真实的决策条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/11/20240611180331942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月底5月初日元汇率“过山车”似的走势，是日本财务省出手干预了，有所拉升；但6月初，又回到干预前的水平。所以，对于效果的评估以及是否会持续干预，还需时间观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们来说，把这些基本情况弄清楚了，也就明白日元汇率怎么影响日股。股市确实出现波动，但目前波动幅度在一两千点范围之内，都不算大。日股自今年初攀上40000点高峰后，最近基本徘徊在38000以上，其实还是处于高位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管投机因素很多，但股市仍是经济发展的晴雨表，日元贬值总体上对大企业有利，日本的上市公司绝大部分都是大企业，它们的利润在上升，股市当然就会上升，而且购买日本股票的大多是外国投资者，这些人看得很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，日本央行行长植田和男此前的态度是，对趋势性的物价上涨率造成影响，才会做干预。这是否可以理解为日本央行锚定的是通胀变化，某种程度上是“忽视”日元，这是其背后的决策逻辑吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张季风：&lt;/strong&gt;日本经济差不多从1997年以来一直处于通缩状态，其间可能有个别年份稍微高一点——但主要原因是提高消费税导致的，下降是基本基调，这就是通缩状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从上世纪90年代后期至今，日本的经济政策一直将解决通缩问题放在核心位置。安倍经济学就是非常典型的案例，安倍为什么要实行日元贬值政策？就是要逃离通缩。而当前的日元贬值可以说是“天赐良机”。仅靠日本国内经济循环很难做到物价提升、通胀上涨，只有通过外部刺激，比如俄乌战争一下子造成输入性通胀，推动日本 CPI有所上涨，但最终效果是去年（2023年）一年也才涨到3.1%；2022年时，曾经最高月份也就到4%，与欧美相比并不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为植田和男的意思，应该是希望通过日元贬值，进口物资成本上升，来推动国内物价上升。这是他求之不得的。当然，他还要考虑物价上涨不能太过分，要顾及工资收入的情况，如果过分了，就要干预一下，如果不过分，正合我意，那为何要担忧呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，植田和男作为央行总裁，站在决策层，他说这番话也是为了安抚市场；如果对百姓生活、对经济发展有负面影响了，我就出手，但现在没有问题。其实这又回到我刚才那句话，利大于弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那换句话说，就是在日本决策层看来，现在正走在他们希望达到目的的通道上。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张季风：&lt;/strong&gt;可以这么说，包括日本首相岸田文雄早前也表示，现在是摆脱通缩的最好机会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae9cb66d6f45e90082f5f5202883c69d</guid>
<title>我们经常提“铸牢中华民族共同体”，是有一定针对性的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_06_30_739755.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
新疆，自古以来，就是丝绸之路上一颗璀璨的明珠，也是多民族文化融合、交汇的重要节点。各民族同胞团结友爱，形成了多元一体的中华民族共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着新时代推进“依法治疆、团结稳疆、文化润疆、富民兴疆、长期建疆”，进一步构筑了我们美丽的共同家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视6月25日播出的《这就是中国》节目中，节目组走进新疆喀什，在这里感受文化的交融，感受新疆同胞的热情好客，也看到了“一带一路”、对口援疆工作取得的许许多多的成果。复旦大学中国研究院的院长张维为教授、复旦大学中国研究院的吴新文教授和喀什地区巴楚博物馆的馆长吕燕，一起将视角聚焦中国新疆的历史与现状，与大家分享中华民族融合的故事，讨论中华民族共同体的繁荣和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/30/20240630083908444.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/e41009313tm.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第238期&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴新文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都听过《爱我中华》这首歌吧？歌中唱到：五十六个星座，五十六枝花，五十六族兄弟姐妹是一家；五十六种语言汇成一句话，爱我中华，爱我中华，爱我中华！今天在新疆喀什听到这首歌更是感触良多，可以说它唱出了全国各族人民热爱祖国、热爱中华民族共同体的心声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1902年，梁启超提出中华民族这个概念，标志着中华民族作为一个以中国为国家认同和文明认同的民族实体，正式登上世界舞台。1840年鸦片战争以后，全国各族人民在救亡图存、共御外侮、反对帝国主义列强的伟大斗争中，中华民族意识日益增强。特别是在抗日战争中，中华民族表现出了与自己的敌人血战到底的气概，中华民族共同体意识空前高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说中华民族作为一个自觉的民族实体，是在近代以后才出现的，那么中华民族作为一个自在的、自然的历史存在，则是在几千年的漫长历史过程中，逐渐形成并发展壮大的。正如习近平总书记指出的那样：中国史，就是一部各民族交融汇聚成多元一体中华民族的历史，就是各民族共同缔造、发展、巩固统一的伟大祖国的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/28/20240628142435141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;二里头遗址出土&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刻符陶片 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在远古时代，中华民族各族群的祖先就在中华大地上繁衍生息。中华民族多元一体格局，是中华大地上的先民，从多源头、多族群、多区域，经过西周封建制大一统、秦汉郡县制大一统、隋唐和元明清的混合制大一统的不断整合与提升，而最终形成的。“多元”是指中华民族由多个民族或族群组成，“一体”则是指各民族在共同发展过程中，彼此融合、相互学习、不断中国化所形成的中华民族的共同性和一体化趋势。近代以来，随着中国共产党领导各族人民，建立新中国，奠定社会主义制度，形成了平等互助团结和谐的民族关系，这种共同性和一体化得到了进一步增强和巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国建立以来，关于中华民族史、中华文明史的考古和历史研究取得了很多进展。苏秉琦发现，在新石器时代，中国就出现了六个文化区系，包括仰韶文化、大汶口文化、龙山文化、良渚文化、河姆渡文化、红山文化。它们就像“满天星斗”一样分布于中华大地，汇聚成了中华民族早期文明的灿烂星河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在古汉语中，“华”与“花”同音，含义也相通。严文明先生提出，中国远古文明是一个整体，中原地区是花蕊，其周围从里到外依次分布着多重花瓣，中华文明就像一朵花，很早就形成“重瓣花朵”格局，具有稳定的结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中华文明的形成和发展，中华大一统国家的规模也不断扩大。这种巨大的规模不是通过对外扩张完成的，而是通过中华文明对周边族群的吸引和凝聚而实现的。赵汀阳用“旋涡模式”来形容这个大一统国家的形成：中华文明就像一个有着巨大向心力的旋涡，它不断吸纳、包容周边各个族群、各个地方、各个文化，逐渐形成一个规模巨大且内涵丰富的政治经济文明复合体——中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，无论是用“满天星斗”、“重瓣花朵”，还是用“旋涡模式”来描述中华文明和中华民族的形成与发展，大家的基本共识是：中国辽阔的疆域是各民族共同开拓的，悠久的历史是各民族共同书写的，灿烂的文化是各民族共同创造的，伟大的民族精神是各民族共同培育的。中华民族中的各民族或族群很早就形成了共存共荣、“谁也离不开谁”的共同体格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，最重要的莫过于奠定中华民族共同体的物质基础并扎牢维系共同体的精神纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各民族在经济上的交往塑造了中华民族共同体的物质基础。众所周知，新疆出产的玉石很早就闻名于世，我国夏商时期就有“昆山之玉”的说法，《千字文》中也有“金生丽水，玉出昆冈”的名句。这里的“昆山”“昆冈”都是指新疆的昆仑山，早在“丝绸之路”开通之前就有了一条“玉石之路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而来自中原的陶器、铁器、漆器也在春秋战国时就传入了新疆。随着张骞通西域和丝绸之路的开辟，内地与新疆的经济交往日益密切，中原地区的农耕文明开始大规模影响新疆地区，西汉的五铢钱曾在新疆地区被广泛使用，陆续在新疆的考古遗址中被发现。新疆尼雅的东汉遗址中出土过绣有汉字的“五星出东方利中国”织锦、“万事如意”织锦，而原产自新疆或以西地区的高粱、棉花、芝麻、大蒜、黄瓜、西瓜、胡萝卜、葡萄、石榴等农作物和瓜果蔬菜，也通过“丝绸之路”传入内地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/28/20240628141927486.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“五星出东方利中国”护臂 图片来源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了隋唐以后，随着全国范围的商业网络日益发达，经济交往显著增多。内地为边疆地区提供粮食、茶叶、丝绸、瓷器、铁器，而边疆地区为内地提供马匹、牛羊、皮毛和各种经济作物的模式成型。历史悠久的“丝绸之路”“陶瓷之路”“茶马古道”“茶马互市”，成为了中华大地上各民族发达的物质文明和经济交往的见证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各民族绵延不断的文化交往织就了中华民族共同体的精神纽带。中华文化成为了一个丰富多彩的百花园，各民族的文化都在其中竞相绽放。在各民族相互交往交流的过程中，通过民族融合较早形成的华夏族和后来的汉族及其文化，逐渐在中华民族的凝聚和发展过程中起到了主导作用。但必须强调的是，灿烂辉煌的中华文明是汉文化与其他各民族文化交往、交流、交融的结果，是中国各族人民的共同创造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为中华民族多元一体格局和大一统国家的独特性，近代以来，每当中国的知识精英和政治精英企图把西方的民族国家理论搬到中国来，用以指导中国的国家建构时，很快就会发现这些理论水土不服，会给中国带来分裂、混乱和动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界，民族问题是一个全球性的问题。资本主义发展了几百年，民族问题仍然没有得到根本解决。无论是美国的“熔炉”论、欧洲的“文化多元”论、澳洲的“融入”论、中东和南亚的“分治共存”论，还是西方普遍流行的“普世价值”论，都未能消除种族主义和形形色色的民族歧视、民族隔绝、民族压迫。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>