<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c75f2591f3b963f13b5f67cab50f7c3c</guid>
<title>大陆优化M503航线，背后含义看懂了么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_02_01_724119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月30日，中国民航局宣布将从2月1日起取消M503航线自北向南的飞行偏置，并启用M503航线的W122、W123衔接航线的由西向东运行，以提升空域运作效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国民航局的这一公告引起了对岸台湾当局的强烈反应，称这是“以民航包装对台政治，乃至军事的不当企图”，有台湾专家称这是“试图抹去‘海峡中线’的存在，形同用技术手段否定依照自身法律设置的限航区，具有法律战的意味”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普普通通一条航线的使用为何要特地宣布？台湾当局为何反应如此强烈？这M503航线到底有何神奇之处？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/01/20240201090329345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/01/20240201095814591.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月1日，中国民航已使用新航线进行飞行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从M503航线说起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自21世纪以来，随着我国经济的高速发展，我国民航市场也快速增长，而其中东部沿海地区的增长更是格外快速。因此本来就捉襟见肘的东部沿海地区空域资源一下子变得极为紧张，由于航线密集、飞机集中，导致流控及延误频繁发生。大量飞机密集地在沿着东部海岸线陆地侧的A470航线飞行，让这条航线不堪重负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们仔细看A470航线，会发现这条航线连接着长三角地区、福建地区以及珠三角地区，甚至东部地区飞往东南亚的飞机也要走这条航线，因此每天有上千架次的飞机经由这条航线。如果我们打开flightradar24查看实时空域情况，就能发现A470这条东部沿海航线堪称中国最繁忙的航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/01/20240201084033318.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红线部分就是沿海的A470航线，从FR24的实时飞机图中可以清楚地看到，飞机密度高于其他航线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A470航线早已不堪重负，但是航空需求还在不断增长，开辟新航线进行分流就成了必然选择。因此，中国民航局早在2007年就开始着手申请经过台湾海峡的M503航线，并在2015年获得国际民航组织ICAO的批准成为正式航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条航线在台湾海峡上空紧贴上海飞行情报区与台北飞行情报区边界的大陆一侧，在上海飞行情报区范围之内。而W122与W123航线则是福州与厦门机场连通M503航线的衔接航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/01/20240201084045166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红色为拥堵不堪的A470航线，绿色为M503航线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说M503航线完全就是一条我国根据空域使用情况，挖掘潜力，在自己的管辖范围内开设的一条符合国际民航条约的民用航线。而在多年的实际使用中，国内航班往往并不使用M503航线，多为国际或地区航班使用该航线，最典型的就是从上海飞往香港的航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;围绕航线的纷争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自2015年ICAO批准了M503航线以及附带的三条衔接航线后，台湾方面就不断炒作M503航线带来的威胁，包括但不限于W122和W123这两条衔接航线靠近金门和马祖，会有“飞安问题”且称“未经台湾方面同意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗯，所谓的“飞安问题”是指航线贴近金门和马祖的航线会造成安全隐患。但是，大陆的航线使用高度是三万英尺，而金门马祖所使用的航线高度最高也只有两万英尺，两者所使用的空域高度属于八竿子都打不到；而且，国际民航组织都批准了，哪有什么航空安全隐患？至于“未经台湾方面同意”那就更是无稽之谈了，看看清楚，这航线可是在大陆管制的空域范围之内啊，我在自家空域怎么飞，还需要你来批准？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在2015年这个时间节点上，当时台湾当局是马英九执政，两岸之间的关系处于相对平缓的状态。因此当时为了照顾台湾当局的感受，在与台湾方面协商之后将M503航线靠近上海与台北飞行情报区边界（飞行情报区的海峡部分边界与台湾当局所谓的“海峡中线”基本重叠）的部分向西偏置6海里，最终距离飞行情报区边界最近处为10海里左右，而实际飞行中再向西偏置4海里，实际飞行航线距离飞行情报区边界一共达到了14海里（约26公里），大大超过了国际民航常见的10公里安全距离，并且只启用偏置后的南下航线，北上航线与三条衔接航线（W121、W122、W123）暂不启用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说在当时大陆方面出于两岸大局考虑，对于台湾当局的无理要求采取了最大程度的让步，甚至可以称之为“谦卑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/01/20240201084057926.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;玫红色为原始M503航线，绿色虚线为偏置（6海里）后的偏置M503航线，可以看到更靠近大陆一侧了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了2018年，随着蔡英文当局上台并且一意孤行反对“九二共识”，大陆方面的态度也逐渐发生了变化。在2018年1月，中国民航局发布公告，启用M503航线的北上部分。这下在台湾当局那边就炸了锅了，台湾当局开始连番炒作所谓的“飞安”、“国安”问题，叫嚣要来往的航空公司不得使用M503航线，不然“后果自负”，并要求与大陆方面进行沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗯，“飞安”问题在前面已经说过了，属于无稽之谈，并且在此前三年的单向运作中证明没有问题。那么“国安”问题又是啥呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来台湾当局表示，军机可能利用M503航线上的民航客机为掩护，进行“空中侵犯”——看看，这说的都是什么话啊？这也太把自己当盘菜了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于要求往来航空公司不得使用该航线，更是被诸多航空业界人士嘲笑：想要管不在自己辖区里的外国航空公司的飞机？开什么国际玩笑！当时港龙航空对此的回应就很能代表航空公司们的普遍态度：这是经过国际认可的航线，我们按照管辖区内的指示飞行，属于国际惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
炒作M503航线“飞安”议题却自讨没趣的台湾当局却并不罢休，准备以M503航线“协商”为由借机重启因反对“九二共识”所中断的两岸沟通，而其采用的手段也是让人大跌眼镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2018年的春运期间，台湾当局借口M503航线问题不批准东方航空与厦门航空共计176班的两岸春节航班加班申请，以此要挟“恢复对话”。然而，两岸航班春节加班是为了方便在大陆工作和生活的台胞春节返乡，是基于人道的一种特殊安排。台湾当局悍然以取消两岸春节加班来进行威胁，伤害的是需要春节返乡的台胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用自家民众的利益要挟大陆“恢复沟通”，不禁让人哑然失笑，仿佛一个想要通过自残来获取家长注意力的小孩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终台湾当局大肆炒作M503航线议题并没有获得其期望的效果，大陆方面对其无理行径置之不理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在2018年的M503航线事件期间，台媒还大肆炒作“经国号”战机入驻澎湖以“反制”M503航线，而著名的“两枚飞弹摧毁三峡大坝”就是在这期间诞生的“神论”。台湾当局与绿媒将M503航线议题炒得火热，却落得一个无人搭理、自说自话的可笑结局。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7dffd84555138b2a4ce2f28d71543897</guid>
<title>俄大型机接连受挫，暴露出空天军哪些缺陷？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengliang/2024_02_01_724118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 成梁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月15日，乌克兰空军表示，乌军在亚速海上空，击中了两架俄罗斯空天军飞机，其中一架是伊尔-22M型指挥/通讯飞机，另一架则是俄军新锐的A50U型预警指挥与控制飞机，尽管A50U是否被击落目前依然扑朔迷离，但伊尔-22M型飞机被打成重伤迫降却是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，当地时间1月24日中午11时许，俄军一架伊尔-76MD型运输机在执行运输乌军战俘任务时，在俄西部别尔哥罗德地区雅布格诺沃村坠毁，机上六名机组人员、三名随机俄军士兵和六十五名用于交换的乌军战俘全部死亡。俄方称乌军在哈尔科夫州利普齐村部署的防空导弹系统，使用两枚防空导弹击落了该机，从目前流出的相关信息来看，俄军所言非虚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短十天时间，俄军大型飞机接连折戟，是何因素造成了这一情况？战略级电子干扰机、大型运输机等高价值作战目标，在未来战争中，是否存在战场生存能力下降的问题，这一困境又该如何解决呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/01/28/20240128103320533.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/01/28/20240128103320932.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无论如何，过去几周时间里俄军损失了一定的大型机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、两次战例，战法相近&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管隔了十天左右，但以目前俄军伊尔-22M被重伤、伊尔-76MD被击落、A50U疑似被击落的战例来看，俄军两次战例基本都跌在了一个坑里。先以1月14日晚上俄军伊尔-22M被重伤、A-50U疑似被击落战例看，据开源情报信息显示，俄军将这两架战略级支援飞机部署得极其靠前，几乎贴近在了别尔将斯克到马里乌波尔的亚速海海岸附近，这一区域距乌军控制的库班城大约121千米，距离古列波利城甚至只有100千米出点头，在空中战役地幅中，属于真正的前沿地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到A50U型预警机所配备的“熊蜂”预警指挥与控制系统雷达对高空大型目标的截获距离，据称在600千米以上，而对于低空典型战斗机类目标的截获距离，在300千米左右，俄军将这架预警机配置在距离前线较近的区域，正可发挥其对低空目标探测距离较远的优势，可为一线俄军获取200千米的防御纵深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，也正因为俄军将预警机、电子干扰机等，配置得过于靠近前线，事实上也让两架飞机进入了乌军的地导火力范围。当然，以乌军装备的S-300PT/PS等远程区域防空系统，或者“山毛榉-M1”和“弗兰肯斯坦-SAM”野战防空系统等，要威胁到俄军的这两架战略支援飞机还是有些困难的，但是乌军似乎拿出了自己的“撒手锏”，北约提供的“爱国者”防空导弹系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/28/20240128103400628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前北约提供给乌克兰军队的“爱国者”防空导弹系统包括两种，其一是由德国提供的两三套“爱国者”，根据德方披露的消息，德国向乌克兰提供的是爱国者-2型地导系统，该系统有多个改进型号，如对付弹道导弹的特化型，对付巡航导弹的特化型号等，德军向乌军提供的，可能是爱国者-2 GEM+型，也就是所谓的制导增强型。相比基本型号，GEM+型使用的MIM-104E型导弹提升了导引头精度，更新了引信系统提高了引战结合能力，提高了全系统可靠性，可配备AN/MPQ-65型相控阵雷达进行目标引导，提高了多目标交战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，系统的火力范围也有很大提高，有不同渠道的消息证实，爱国者-2 GEM+型对于高空大型目标，其最大发射斜距大于160千米，甚至有大于200千米的说法，是乌军S-300PS/PT等老式防空导弹配备的5V55R/U防空导弹射程的2倍左右，乌军的S-300PS/PT完全够不到距接触线100多千米的俄军预警机和电子战机，爱国者-2 GEM+型防空导弹完全有能力够得上，不仅能够得上，甚至还可从容部署在纵深以确保自身安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二则是美国直接提供给乌克兰的爱国者-3 CRI，相比爱国者-2 GEM+，爱国者-3型防空导弹是美军BMD体系末段低空拦截系统的组成部分，主要用于拦截射程在600千米以下的短程弹道导弹，以确保战区部队安全，该弹在理论上具备比爱国者-2 GEM+更好的打击空气动力学目标的能力，但由于美军交付乌克兰数量较少，目前只证实在基辅地区的要地防空作战中出现过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/28/20240128103436865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/28/20240128103742837.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国爱国者-2GEM+，拥有和S-300一样的一定机动发射的能力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从1月14日晚俄军伊尔-22M重伤、A50U疑似被击落的防空作战战例看，乌军最有可能的防空战法，是在通过长期观测和情报收集，摸清了俄军战略级电子战机的行动规律和航线的基础上，制定相应的打击战术，派出爱国者-2GEM+地导营秘密前出，以电磁静默状态待机设伏，在俄军战略支援飞机进入地导火力范围后，地导营突然开机，锁定发射一气呵成，相对于战斗机等高机动性目标，很明显预警机和电子战机等大型作战飞机的机动性较差，即使有本机自卫系统，起到的作用也比较有限，于是毫不意外地被乌军击中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比1月14日乌军在亚速海沿岸实施的防空作战战例，1月24日俄军伊尔-76MD大型运输机在别尔哥罗德地区被击落的战例，则相对“无趣”一些。据俄军称，该航次的航线和落地时间，俄军早已向乌方通报，但即使如此依然遭到了乌克兰军队的地导火力杀伤。这一战例和1月14日的战例相比，相同之处是俄军大型飞机，都冒冒失失地进入了乌克兰军队的地导火力范围，都遭到了乌军地导的迎头伏击，而打击的主角大概率都是乌克兰军队的爱国者-2GEM+型防空导弹；不同之处在于，1月24日乌军实施的防空作战，有可能是在明知道飞机上有乌克兰战俘的情况下，依然开火攻击，这行径怎么看都是前所未有的“疯批”行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、教训十分深刻，趋势值得警惕&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
纵观俄军1月14日伊尔-22M被重伤、A50U疑似被击落，1月24日伊尔-76MD运输机被击落的事件，对俄罗斯空天军的教训极其深刻，乃至对各主要军事强国的空军教训都十分深刻。以1月14日的战例来看，俄军战略级电子支援飞机在遭到乌军打击之前，已经在亚速海上空进行了长期活动，飞行路线固定，飞行计划固定，乌军甚至可以凭借开源情报资料，推断出俄军战略支援飞机的活动规律，在此情况下，可以很方便地制定作战计划。而俄军在己方战略支援飞机的活动情况被乌军摸透的情况下，其实一只脚已经踏进了鬼门关里了。
&lt;p&gt;
同时，俄军对于预警机和电子战机等高价值作战资产的运用，缺乏战场意识，兵力运用十分马虎，轻易让这些高价值飞机前出，轻易判断在乌军战役地幅内没有可以威胁到己方目标的北约制远程区域防空系统，最后果不其然，大意轻敌的后果，就是让敌人给自己结结实实地上了一课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，俄军的多兵种、多机种协同水平也比较差，按照预警机、战略级电子战机兵力运用要点，此类飞机在空时，除了需要部署随伴护航飞机，还需要配置相应的防空压制小队，用于压制猝发地导雷达，这一兵力配置可谓是为对方地导“打闷棍”而专门作出的反制措施。以俄罗斯空天军所具备的防空压制能力来看，使用苏-35S战斗机，配合“希比内-M”电子对抗吊舱和X-31PM型反辐射导弹，是具备一定的防空压制能力的，若在乌军地导雷达开机时进行紧急防空压制，起码可以为这两架飞机提供一定的规避时间，但是俄军似乎并没有做出此类安排，坐看乌军地导开火射击时预警机挨打。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/28/20240128103831315.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌军发布的俄大型机飞行警戒路线图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/28/20240128103923470.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军大型机队和战术机队配合非常不协调 图源：俄空天军&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再以1月24日的战例来看，俄罗斯空天军的战场意识更是如同灾难，单纯认为通报了飞行计划，乌克兰军队就会放行俄军，完全没有预料到乌克兰军队内部可能存在上情下达渠道不畅，内斗严重，大批岗位人浮于事，乃至单纯为了击落战果而不管不顾的情况，总之“还是把乌克兰人想的太好了”，既然没有充分估计到敌人的下限程度，那运输机被击落就是必然付出的代价。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c7201dda661e757bd4487eb00d42899</guid>
<title>枪击、大麻、割腰子：免签时代的泰国，真的有那么危险吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2024_02_01_724115.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月，中泰两国签署互免协议。3月1日开始，两国民众前往对方国家进行短期旅行，将不再需要任何签证，只要有护照和机票，说走就走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在免签消息以及春节旺季的带动下，中国赴泰游客已经逐渐增多，目前已经牢牢占据泰国境外游客第一名，并且游客数量超过后边的马来西亚两倍，超韩国、俄罗斯、印度四倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出意外的话，经过一两年的恢复，中国游客又将挤爆泰国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131114318179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在中国网上，很大一部分的网友留言都不太给泰国面子。基本上都是：“良言难劝作死鬼，泰国这么乱，去个毛。”“大麻合法化，一不留神就染上毒瘾，你敢去？”“商场动不动就枪战，祖国大好河山还没玩够，泰国那破地方，要去你去……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国真的有这么危险吗？对于那些“不畏艰险，勇往直前”的赴泰猛士，都应该注意些什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今儿，在泰国待了十几年的老汉，冒着被大家骂成渣的风险，跟大家实话实说，掏心挖肺地再说一遍——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;割腰子：诈骗犯的惯用话术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年“泰国割腰子”刚闹起来的时候，咱们在泰国的中国人，无论怎么跟国内的弟兄们解释，都没人信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年过去，大量诈骗犯的遣返，一些“反诈网红”的翻车，应该让很多人已经看穿了背后的真相，事情就好办得多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在这里用我的腰子和祖国同胞担保——泰国割腰子，是假的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131114400213.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真相是啥？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是大批中国大陆、台湾、马来、泰国等地的电诈人员，坐飞机到泰国，在诈骗团伙的组织下，从泰国跨境进入缅甸园区，从事网赌电诈工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人跑回国之后，为了给自己洗白，博取同情，逃脱法律追究，于是想出一套话术：个个都说自己是“被绑走的”——本来是来旅游的，上错了一个车，喝错了一瓶水，醒来就到了缅甸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，怎么可能呢？人家缅甸诈骗团伙，明明有送上门的员工，怎么可能公然跑去邻国绑架游客来充数——有这胆子，直接干绑票不就得了，还做什么电诈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便诈骗团伙买通泰国边防军警，也不可能在没有电诈人员主动配合的情况下，通过暴力胁迫或下药将人强行偷渡过境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡是说自己“泰国一杯水，醒来在缅甸”的，都是骗子。发明这一套话术的早期大佬“辛卫林”，自己已经因为诈骗被中国警方逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131114429958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为啥中缅泰打击人口贩卖？因为自愿跑去缅甸搞诈骗的，也算“人口贩卖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于暴力绑架来给诈骗园区招工——被遣返中国的几万中国电诈人员，逃回泰国的几百泰国电诈人员，没有一例被中泰警方认定为“普通游客被暴力胁迫偷渡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，你在泰国好端端地旅着游，吃着火锅唱着歌，突然就被绑去缅甸搞诈骗、割腰子——的概率，是零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“怎么会有人造谣让你不去泰国，他们有什么好处？”当然，流量、喝彩、自我洗白，这就是他们编造“泰国割腰子”的动机所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131114447630.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大麻：的确泛滥，但是不可能误食&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个关于泰国的重要负面评价，是“大麻泛滥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国大麻泛滥吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说句老实话，的确是泛滥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年泰国卫生部长阿努廷（一个很亲华的华裔富商）推动大麻除罪化，当初说得好好的——“只准医用大麻，不准娱乐大麻”，结果泰国标准混乱，执法不力，几年下来搞得泰国“娱乐大麻”到处都是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泰国，大麻的主要消费人群，是欧美游客。在这些人扎堆的曼谷考山路，以及芭提雅、普吉的酒吧街，卖大麻卷的地摊和店铺，随处可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131114457753.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，很多中国朋友觉得，自己可能会在“不知不觉”的情况下摄入大麻，被海关抓获，甚至从此染上毒瘾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，可能性几乎为零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，无论是大麻店铺、还是大麻地摊、或者大麻蛋糕店——都有非常明确的图文标志，警告你那是大麻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于超市里那些“大麻饮料”，完全就是个噱头，里面只含有极为微量的CBD成分，对人的精神和身体几乎没有任何影响——你要是指望那种东西能把人喝嗨，还不如去喝泰国红牛呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大麻这种东西，不是说你随便吃一口叶子，就会中毒上瘾。而是要经过调配提炼，制作成高浓度的大麻提纯物，才能达到“娱乐大麻”的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，泰国大麻，有是有，但是绝对没有多到“一不小心就会吃下去”的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要你不去洋人瘾君子扎堆的那几个地方，一般也很难见到大麻的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131114508819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是泰国大麻现状，最真实的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“抽了大麻的人会给游客带来人身威胁”——这个嘛，你也不能说他没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，早在大麻合法化之前，泰国嗑药的瘾君子就不少，大麻本身造成的刑事犯罪这几年几乎没有出现过——倒是大麻抽多了被抬进医院里的，有过一些报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今为泰党政府上台，已经开始严控大麻，他信（为泰党实际上的金主和老大）当年自己就是扫毒专业户，所以泰国大麻泛滥的问题，估计此后会有所好转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;枪击：枪支合法，但是很少见到&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，泰国一个14岁的熊孩子，因为考试成绩不好，被他妈骂了，于是持枪在曼谷暹罗广场滥杀无辜泄愤，且专打女人，最终击杀三人，其中包括一名中国女同胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事情，让很多人对泰国的治安印象一落千丈，从此将泰国划入“自由美利坚，枪击每一天”的那一拨里头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
枪支问题，确实是泰国一大弊病，这个没得洗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在泰国公共场所，其实很少能见到真枪。像美国德州人人腰里插着一把，菲律宾满大街持枪保安……这样的生活场景，在泰国绝对看不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带枪去公众场所是犯罪行为，因此大家的枪，都非常宝贝地放在家里，和存折项链一道锁在保险柜里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于曼谷枪击案、幼儿园枪击案那种新闻，属于极为罕见的特例，一旦发生便是国家年度大案，并不是泰国社会所需要面对的日常。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131114521154.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老汉在泰十几年，不要说枪击案，根本除了靶场，以及警察腰上的配枪之外，压根都没见过一次真枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻里头，涉枪支的人命官司，也基本上是老公打死了老婆，女婿打死了丈母娘这类的家庭惨剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果你在夜总会、红灯区、酒吧街这些地方和当地黑社会小混混打起来，那确实有机会免费体验枪管顶头的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，枪支问题，在泰国并不是一个显著的问题。用“不是100%遇上，但是一旦遇上就是100%”的诡辩，作为一个国家存在普遍的风险的证据。老实说，这样的逻辑，是站不住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，哪个国家还能没个案子呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;歧视：子虚乌有的偏见&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人所谓“泰国跪舔洋人，歧视中国人”的言论，实际上完全不符合2023年的泰国现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些感到被泰国人歧视的中国人，只是将与泰国人发生的一些不顺心的事儿，歪曲成系统性的歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能会有日益“废青化”的泰国青年，不喜欢中国，但是这种“不喜欢”，绝不等于“不尊重”，不等于有针对性、普遍性的歧视。而且由于常年和中国没有军事领土纠纷，且大部分民众拥有华人血统，因此泰国民间对中国感情偏向，还是以正面为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131114535976.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多平台的留言区，都有一些号称“很懂泰国”的网友，出来说：泰国人骨子里很歧视中国人，所以咱们不应该去送钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我很负责地向大家保证，泰国民间，绝不存在普遍性、系统性的排华或歧视中国人现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国民众，有的喜欢中国，也有的对中国有偏见。但是无论喜不喜欢，泰国各阶层各地域，对中国人都不存在普遍性的歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，泰国大多数人实际上对中国的态度是“敬畏”。即承认中国强大，同时也对这种强大采取中性的情感立场，甚至功利主义的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131114549143.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常有泰国人对我说：当年中国游客多的时候，有时也觉得挺聒噪的；但是现在泰国只希望中国游客早日重返泰国，让泰国萧条的旅游业，赶紧复苏起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能才是大部分泰国人，真实的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;去泰国，究竟要注意些什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好了，前面说了这么多，到泰国旅游的时候，最需要担心的是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是绑架、不是枪击、更不是子虚乌有的歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正值得游客关注的，是意外事故、交通安全、和提防宰客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你绝不可能被泰国司机打包运到缅甸割腰子，但是确实有可能，被曼谷的计程车师傅们，多收个三五百的车费。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131114601708.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在泰国搞新闻，涉及中国人在泰被侵害，遭损失的新闻，基本集中于几类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉水项目中的意外事故——尤其是浮潜，以及在风浪天海滩游泳溺水；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遭遇盗窃——在曼谷和芭提雅的摩托车“飞车抢包”，以及最具泰国特色的“人妖盗窃金项链”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纠纷——在租赁摩托车或水上摩托车时，因损坏交通工具而遭遇店家高额索赔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故——租摩托车在山路上无证驾驶，发生车祸，以及旅游大巴的车祸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上几种，基本包含了95%以上的在泰中国游客所遇到的麻烦事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反倒是网上甚嚣尘上的“绑架游客”、“误食大麻”、“被泰国当地人恶意歧视攻击”、“游客被枪击”，基本没有出现过……除了枪击那一项，有一个暹罗广场枪击案之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友所担心的，其实在泰国极为罕见。而真正需要担心的，反而却少有人提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131114613866.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，总结一下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国，是一个平凡的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它既不是一个佛光普照，路不拾遗的人间净土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也绝不是什么豺狼遍地，有去无回的虎穴龙潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泰国旅游，大体上还是安全的，你所面临的安全风险，和世界上任意一个正常的欧美城市基本相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国的犯罪率，实际上是世界平均水准，虽然远不如中国安全（世界上能有几个国家比中国安全呢？），但是也和欧美国家近似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去泰国旅行，并不比去法国旅行要更危险，也不比去美国旅行要更安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意安全，但不值得风声鹤唳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和泰国签署互免协议，本身就已经说明了中国的态度，说明了中国政府对于泰国安全问题的基本判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对泰国过分的妖魔化，没有必要。网上那些“好心好意劝你别去泰国”的人，他们口中所描述的，也从来不是一个真实的泰国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于泰国是啥样的，他们说的不算，我说的也不算。大家应该通过自己的判断，自己的双眼去分辨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ab52adfda5de4bfc7eafc71303e5c1b</guid>
<title>中国有100万哲学社科工作者，为什么“没有本事讲好中国的故事”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_02_01_724111.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按】“历史的终结”“文明的冲突”“债权帝国主义”，这些全球流行词汇，都是由美国著名智库提出，引导着国际话语叙事，也让中国智库学者不断发出疑问：什么时候，中国也可以有自己的“兰德”、“布鲁斯金学会”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，中央决策层首次提出“中国特色新型智库”，至今已经十年有余。智库未来发展的状况与方向，也成为中国知识界关注的重要问题。中国人民大学重阳金融研究院执行院长王文新著《思想坦克：中国智库过去、现在与未来》（商务印书馆出版）以自己十年智库生涯为例，提出“哲学社会科学百万大军”、“智库与学术异同”、“平视美国智库”、“全球思想价值链”等观点及深度论述，非常具有参考价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，观察者网近期专访王文，对智库新定位、智库发展困境与智库的斗争性等重点问题做了进一步讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/30/20240130154849338.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;393&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《思想坦克》，王文著，商务印书馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;智库应重视思想进攻力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到“智库本身就是一种为政府决策咨询而产生的行业，不必讳言与政府的合作、协作甚至是服务的关系”。很多人会因此将智库定位为是一个宣传喉舌，您怎么来定位和把握智库与政府的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;作为一名智库运营者，同时也是智库研究者，我深刻地感受到许多中国学人对“智库行当”的误解，“宣传喉舌”是误解之一，还有就是把“智库”视为写内参、报政策建议的行当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，智库功能远比人们想象的要复杂得多。我在2014年《重建中国智库》学术论文中曾提出“咨政”、“启民”、“孕才”、“伐谋”等四项智库功能，即对内则政策咨询、对外则沟通民众、对未来则孕育人才、对国际则传播中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国文人知识分子的自我追求来看，自古以来，中国学者就有“修身齐家治国平天下”递进式的个人修养与远大理想，以及所谓“出世”、“入世”的使命差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般看来，所谓“出世”者，讲究“天下有道，丘不与易也”（《论语·微子》），希望探索天下大经、大法、大道，问询宇宙万物的本源，深究个中细节的原理，像是现今从事学术的学者群体，旨在关心与现实相对较远的话题与理论思考；所谓“入世”者，则讲究“群臣有待问之时，谏官有请对之时”（《读通鉴论》），投身于社会与国家事务，为决策者出谋划策，辅佐幕主平邦治国，与当代智库学者的角色一脉相承，旨在探索与政策紧密相关的问题并寻求解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看，智库作为因政府决策咨询而生的一个行业，功能是非常复合的。简化点讲，学术研究的现实目标就是发表论文。论文在期刊发表后，基本上一项学术工作任务就大体结束了。但智库却不是这样的，或报送内参，得到批示后，还要继续论证调研推进；或帮助政府沟通社会，如党代会、两会结束或重大政策出台后，智库学者需要公开解读；或对外展开公共外交，沟通他国智库，讲好中国故事，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些复合式工作的基础是“思想力”，即需要拥有影响他人的思想生产与传播力。这正是100多年前欧美国家有一批学者认为“思想”（think）就应该像“坦克”（tank）那样有干预力、传播力、进攻力，于是有了“智库”这个现代职业。拙作《思想坦克》就是把“智库”（think tank）英文进行了中文直译，以提示同行们对外、对内、对未来、对国际都需要重视思想传播力，这远远比所谓“宣传喉舌”功能要复杂得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在这一点上，也会有人会以美国智库作为对比，强调智库的“独立性”。您认为智库研究存在“独立性”吗？如何确保研究的可信度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;美国智库常以“独立性”自居，而中国学界通常也自我训诫须提升独立性。一方面，如果只是从研究方法、推导过程、资料收集等角度来看，智库研究当然需要提升自主性，且研究过程的“独立性”应该是智库的核心价值之一，也是研究可信度的重要保证；否则，极易陷入重复建设、创新不足、人云亦云甚至抄袭他人的陷阱中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，智库这个行业的职业目标就是服务于政府的决策咨询，与政府有千丝万缕的联系，与政府日常频繁的互动是职业应有之意。智库工作不是闭门造车，更不是谈“官”色变。标榜绝对的“独立性”，要么会造成自娱自乐的天真印象，要么就是刻意隐瞒与其他机构之间不可告人的机密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我多年对美交往的经验以及各类公开资料的披露，美国智库处在复杂而庞杂的社会与政治网络体系中，与政界、企业、媒体均存在着密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治角度看，“旋转门”机制使美国智库与政府有着牵扯不清的联姻与轮坐关系，例如，智库为提升决策影响力有时不得不迎合政府；又如，为输送更多下届政府的后备官员，不得不押宝某位总统候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从资金角度看，利益集团的捐赠使得美国智库很难做出背离捐赠目标的工作，例如，美国智库学者发表观点与发布报告，不能不考虑捐赠者的意识形态、政治偏好和价值取向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从媒体角度看，美国智库学者为迎合媒体固定的受众，往往屈从于耸动、过激的标题而丧失应有的严肃与客观性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国智库界也有少数特立独行者，但正如美国学者詹姆斯·史密斯在《思想的掮客》一书所述，“处于真空中未经人类生活中实际政治问题考验的知识，是滑稽而虚无的”，美国智库所谓的“独立性”，不是空中楼阁或无本之木，而是与其特定的文化、政治、社会环境密切相关，中国学界不必美化美国智库“独立性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/30/20240130160006539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;摘自《全球智库影响力评价报告2022》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但这里又有个矛盾点，我们一方面批评美国智库为政策做服务，是宣传机器，一方面又认为中国智库应该官学共鸣，由官方指导智库，智库建言官方，为宣传政策服务。中国智库和欧美智库的本质性区别是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;中国智库和欧美智库的本质性区别就在于，我们处在中国共产党领导下的社会主义国家，需要推进实现“知识报国”“思想为民”的根本目标。这个根本目标与所谓“智库是第五权”的欧美智库定位并不相符，相反，与古代“习得文武艺，货与帝王家”、“了却君王天下事，赢得生前身后名”的士大夫情结多少有一脉相承之处。这正是为什么中国知识分子通常以“社会良心”为最高要求来自居、共勉，希望致力给国家发展与人类进步做出积极贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧美国家，也有不少值得令人尊敬的智库及其学者，如基辛格，但正如我在《思想坦克》所说，千万不要神化美国智库的“正能量”。近年来，美国智库自觉不自觉地给美国政府出了不少馊主意甚至坏主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2001年小布什执政后退出183个国家批准的应对气候变暖的《京都议定书》，特朗普执政后又退出近200个国家签署的《巴黎协定》，背后都是美国智库在推波助澜。部分美国智库受到高污染能源巨头科氏工业集团和埃克森美孚的资助，掀起了狂热的“反气候变化运动”。诸如哈兰学会、加图研究所和传统基金会等智库致力于“自由市场解决气候变化的方案”，利用国际会议、媒体文章、工作简报等方式，全面驳斥“世界上97%气候科学家都支持的变暖事实”，可谓是一场“意识形态圣战”。美国政府至今没有批准加入152个国家签署加入的《联合国海洋法公约》，退出旨在限制导弹发展的《反导条约》，加剧了地区紧张。而这些建议同样出自美国智库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，近年美国政治氛围越来越陷入“冷战”思维与反华反共的“新麦卡锡主义”，顽固地意识形态划线，兰德公司、战略与国际研究中心、企业研究所、传统基金会、进步中心等美国智库不断地抛出遏制中国的智库报告，建议全面对华战略竞争、恶化中美关系，使世界面临新“冷战”的严重风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在国际问题上，美国智库习惯于对外发声，却主要是倾向于建议用霸权主义压制方式处理分歧。尤其是在俄乌冲突问题上，美国智库一边倒地谴责俄罗斯，支持对俄罗斯进行严厉制裁，丝毫不反思美国多年来在俄乌矛盾中的“拱火”“煽动”，以致事态越演越烈。美国成为国际冲突的最大麻烦制造者。在国内问题上，无论是医保难题、枪击困境、种族分歧，还是金融危机、通胀风险，数以千计的美国智库同样没有给出对症下药的良方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人感到可悲的是，现在美国智库充斥着一批胡说八道、屡屡犯常识错误的所谓“学者”，其不负责任，不考虑知识分子应有的客观度和责任心，只求媒体曝光度和项目吸金力，对国际合作、国家发展、社会公平均造成了负向的、消极的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，同样都是为做着政府咨询的事业，不少美国智库往往倾向于通过支招政府如何破坏世界的方式，来实现美国维持霸权的地位，如挑动区域冲突；而多数中国智库往往倾向于通过支持政府如何建设世界的方式，来实现中国国家崛起，如推动“一带一路”共建。从这个角度看，美国智库在助力国家发展与人类进步进程中正能量的缺乏，是21世纪以来美国相对衰弱的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：智库要为政策服务，很多时候也会被舆论误解。怕不怕挨骂？智库研究者如何保持研究定力，不受舆论的冲击随风摇摆？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;的确，智库学者很容易在风口浪尖，不是所有研究人员都能做得很好。十多年来，我越来越战战兢兢、如履薄冰。如果我的内参获得最高决策层批示，我有时会担心会不会得罪了具体执行部门负责人，好像是给首长“打小报告”似的。另一方面，在一些重大问题上发声，会受到观念不同、立场不同或者信息获取不同的民众的误解甚至批判。但我仍然热爱着这份职业，享受着职业的成就感以及与时代、国家共呼吸同命运的荣誉感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于如何保持研究定力，每一位智库学者都有不一样的方法论，对我而言，至少有三点：一是勤于调研。比如，2022年俄乌冲突，我就赴战争前线调研，去了俄罗斯21个城市，到克里米亚时差点遭受空袭，所以这两年来，我对俄乌冲突的分析与观点都富有前瞻性与准确性。二是保持冷静，切忌哗众取宠。三是潜心阅读，从各方获取消息。从这些角度看，智库学者远比纯学术学者更不容易，不过，我很享受于这种“不容易”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>