<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0bd7280f6f07a63bbbc3192b8ab2207a</guid>
<title>最大支付平台“通敌”？韩国人的恐中情绪又上头了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehuan/2024_09_18_748935.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，媒体爆出韩国最大第三方支付KakaoPay从2018年到最近已经向支付宝提供了4045万名客户的信用信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，KakaoPay反驳称这“属于正常提供上述委托信息”，但金融当局认为其违法的可能性很大，决定启动制裁程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，相关事件仍在韩国互联网上引发讨论，人们不仅对个人信息安全表示担忧，也对中国APP在韩国的高度影响力感到警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;KakaoPay为什么会向支付宝提交个人信息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也许是大部分中韩民众一时间都感到困惑的问题：KakaoPay作为韩国目前Top1的移动支付手段，为什么需要向中国的APP提供个人信息？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这个问题，就需要厘清支付宝和KakaoPay的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，KakaoTalk是韩国人最常用的社交软件，等同于中国人使用的微信，而KakaoPay就相当于微信支付，是内置于KakaoTalk中的，为用户提供电子支付服务的APP。只不过两者区别在于，KakaoPay是独立于KakaoTalk以外的软件，2017年蚂蚁集团投资了KakaoPay共两亿美元，占股45%（第二大股东），使得KakaoPay从Kakao集团中独立出来，所以其角色可能更像国内的支付宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月双方达成协议，KakaoPay开始接入支付宝（Alipay+），实际上就是在两个APP中间建了一座桥，从而让韩国游客在中国可以用KakaoPay进行结算，而中国人也可以在韩国使用支付宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道由阿里巴巴掀起的移动支付浪潮，深深地改变了当今中国社会，而支付宝的全球布局更是环环相扣。作为移动支付届的“后辈”，支付宝这棵业界大树换谁都想靠一靠，而KakaoPay可以说是“既想之，也为之”了，这也逐渐让KakaoPay坐稳了韩国移动支付的第一把交椅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，仅占有韩国本土市场并不足以让KakaoPay满足，它也想复刻支付宝的奇迹，于是开始着力布局出海。在苹果商城上线，便是其迈出海外布局的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于KakaoPay没有自己的海外支付系统，如果韩国用户想要购买海外加盟店商品，实际是经手支付宝平台去购买的，但在APP界面中不显示支付宝的部分（如下图所示）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/18/20240918165344467.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
KakaoPay海外直购运营过程：用户使用KakaoPay付款给支付宝——支付宝给海外加盟店付款——加盟店送货至KakaoPay用户&lt;span&gt;朝鲜日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以KakaoPay实际上是希望借支付宝的海外支付平台在苹果商城上线，这就引发了开头新闻提到的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次事件的争议点在于：第一，KakaoPay没有得到用户的同意许可就提供个人信息；第二，个人信息的提供和接收方面，Kakaopay和支付宝之间没有相关协议，让人觉得“想给就能给，想要就能要”；第三，未使用海外结算的用户信息也转交了很多，因此韩国金融院认为这是过度泄露用户信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/18/20240918165512437.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年，韩国的另一家ICT头部企业Naver就发生过信息安全危机，造成约44万余条信息外泄，其中包括用户、员工还有合作伙伴的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这次KakaoPay事件再次引爆了韩国民众对个人信息安全的讨论，还加深了人们对于移动支付平台的担忧与不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过说到移动支付，韩国这片土壤还真的不太合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩国移动支付，“盛名”难副&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国，不仅有KakaoPay、TossPay、SamsungPay等多个电子钱包提供渠道，更有5200万用户体量，理论上来说有着充足的发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在日常生活中，韩国民众更依赖刷卡来完成结账。无论是在饭店、商场等消费场所，亦或是医院、机场等公共场所，刷卡都是可以见到的最为频繁的结账方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者在韩国生活多年的个人经历来说，无论是技术层面亦或是用户体验层面，直观来讲韩国的移动支付和中国差距不大，都是拿出来即能扫，而且KakaoPay同样具备“余额宝”功能。因此，要分析这一现象的原因，还是要从韩国人的观念以及生活习惯入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，“刷卡更快”是笔者询问身边韩国人之后得到最多的回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国，消费时刷借记卡并不需要密码或签字，因此单从速度上来说，刷卡的确比扫码支付“更快”。没有密码的确大大加强了便捷性，但同时增加了安全隐患，难道韩国人就不担心银行卡被盗刷的情况吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“几乎没有人敢盗刷，因为到处都是监控”，一位韩国朋友这么回答道。韩国几乎做到了全领域监控覆盖，一旦有人发现银行卡出现盗刷的情况，通过监控和消费记录，警察可以迅速定位盗刷人的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，没有人会愚蠢到如此明目张胆地盗刷他人银行卡，但这层保护伞还是在一定程度上消除了银行卡支付的最大安全隐患，从而得到民众心理上的较大认可。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bb253e2eb0a094be5f78494d30fdcc0</guid>
<title>“银发经济是最大的经济，比育儿市场还要大”</title>
<link>https://www.guancha.cn/NiuYueShiBao/2024_09_18_748907.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10多年来，李冬梅（音）顶住了中国出生率下降的现实，开办着一系列幼儿园和少儿学校。到了2020年，她终于要面对现实了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新生儿数量的减少意味着她的学校招收的婴幼儿人数越来越少。新冠疫情大流行带来的社会和经济断裂成为了临界点，她决定将工作重心转移到一个不同的、数量更加充足的“学生”群体身上：老年人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在位于中国东部城市济南的教育中心，李冬梅如今为老年人开办了唱歌、舞蹈、音乐和美术课程。她为老年学生们组织各种活动和教育性质的旅行。李女士说，小学生有寒暑假，而老年人则不同，他们一年四季都上课，而且教室里人满为患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
36岁的李冬梅表示：“银发经济是最大的经济，它比育儿市场还要大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国日渐老龄化的社会预计将在未来几十年内减缓这个世界第二大经济体的前进动力。但是，人口结构变化的负面影响已经体现在以儿童为服务对象的中国企业身上。许多相关企业正在缩减业务或更换赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾为婴幼儿生产配方奶粉的乳制品公司正在开发面向老年人的奶粉。学前班和幼儿园的经营者正在关闭这些设施，以开办老年人护理中心。一家曾开发供父母远程跟踪婴幼儿的设备的技术公司，现在正设计让成年人子女远程定位年迈父母的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，中国人口自1961年以来首次出现萎缩。2023年全年的死亡人数再次超过出生人数，60岁以上的老人达到了2.9亿，意味着每5位中国人中就有一位年龄超过60岁的老人。中国国家卫生健康委员会估计，到2035年左右，中国的老年人口将超过4亿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/18/20240918120454455.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;471&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
子女为父母购买体检产品成为趋势&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对老龄化问题，中国于上周五（9月13日）宣布批准了一项提高法定退休年龄的计划，这是自20世纪50年代以来，中国首次提高法定退休年龄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，中国一直在努力阻止人口危机的发生。2016年，中国全面取消了独生子女政策，并提供一系列激励措施，鼓励人们多生孩子。但最近的经济增速放缓让不少年轻人有更多理由担心，他们是否有能力负担养育多个孩子的家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个担忧是，婴儿数量的减少将导致劳动力规模萎缩，从而减少税收、增加医保和养老金的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年的一份文件中，中国国务院呼吁“积极培育银发经济”与发展“老年友好型产业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育企业负责人李冬梅关闭了儿童学校，如今为老年人开设一系列课程，包括如何像时装模特一样在T台上走秀。李女士透露，她还教老年学生们如何通过制作短视频成为有影响力的网络红人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样瞄准老年消费者的还有国企新疆天润乳业，该公司去年收购了一家规模较小的竞争对手，专注于为中老年消费者生产奶粉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士食品与饮料生产商雀巢公司去年宣布计划关停在爱尔兰的婴儿配方奶粉工厂时，引用了中国出生率的快速下降。雀巢已经和中国乳制品企业合作推出了有益老年人的特殊奶粉产品，功效包括防止肌肉萎缩、改善睡眠和帮助消化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家中国领先的乳制品公司伊利集团正在通过电视广告宣传其老年人产品。其中一支广告展示了一对年轻夫妇购买不含蔗糖的特殊奶粉，作为春节礼物送给亲戚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采取行动的不仅仅是乳制品企业。中国网络安全公司360安全技术自2013年起开始生产儿童智能手表，让父母可以随时联系孩子、监视他们的行踪和上网情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，该公司基于“老龄化社会的到来”这个判断，推出了专门针对老年人的智能手表，包括血压和心率监测、为家庭成员提供位置追踪和一键紧急呼叫等功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚墨尔本的莫纳什大学经济学副教授史鹤凌表示，不断扩大的养老市场规模正在迫使那些曾经以儿童和年轻父母为目标客户的中国公司采取行动。“他们别无选择。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国的出生人口降至900万，同比下降了6%。根据中国教育部的数据，学龄前儿童的数量骤降约12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，张友兰（音）在中国中部城市西安应聘成为一名幼儿园教师。当她前去面试的时候，发现工作地点并不在幼儿园，而是一家养老院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾担任过幼儿园教师的张女士说，她被告知，之所以这样刊登招聘广告是因为，两份工作的许多职责都有重叠。她说新工作同过去的工作类似：带领一个班级的学生唱、跳，教授美术和手工知识。她会把学生们吃午餐的照片发给监护人，对象往往是学生们的成年子女。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/18/20240918120225597.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
四川广安开展“医养结合”实践活动，意在让老年人晚年生活更幸福。&lt;span&gt;图片来源：IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张女士说，她注意到许多幼儿园正在关闭。根据中国教育部的数据，2022年和2023年，全国超过2万所幼儿园关闭，2023年全国幼儿园教师队伍的人数减少了5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对应，中国的养老行业正在蓬勃发展。自2018年以来，中国养老服务机构的数量翻了一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“它（养老院）比幼儿园更有前途，”张女士说。“老人越来越多，孩子越来越少。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡浩（音）于2018年在中国河北省的石家庄开了一家母婴用品店，最初售卖婴幼儿服装和鞋类产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国实行二胎政策后的几年里，新生儿数量激增。但这一现象很快就消失了，新冠疫情也影响了店里的生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那段时间没有顾客上门，”蔡先生说。“没有孩子，顾客就没理由来这里买东西。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，有顾客开始询问他的商店是否出售老年人奶粉。考虑到自己不会有太大的损失，蔡先生开始进货。随着销量的增长，他又增加了不同的进货品种，包括面向糖尿病人和高血压患者的专门奶粉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡先生承认，他从来没有做出开始服务老年顾客的战略决策，但如今店铺销售额中约10%来自面向老年人的奶制品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充道：“如果有钱赚，谁不愿意多卖点呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90ba208ae7670adc3da0ea4392f66f70</guid>
<title>美国冷藏的FA-XX，还能保住军事霸主地位吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_09_18_748874.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025财年的美国参议院军事委员会预算草案中，美国海军下一代舰载战斗机FA-XX的预算从年初提出的4.5亿美元骤减到5382.8万美元，锐减了近90%，相比上一财年的15.3亿美元更是减少了近97%。这一刀基本上就意味着FA-XX被冷藏了，毕竟这点经费差不多就够维持FA-XX办公室的运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军早在2012年就向工业界发布FA-XX项目的信息征询书（RFI），它的项目备选方案分析（AoA）也在2019年就完成了。长期以来，该项目进展始终高度保密，这可以理解，但直接冷藏还是大出人们的意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/06/20240806164903960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音2013年的FA-XX概念图&lt;span&gt;波音&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战结束时，美国海军正处在下一代战术飞机研制的当口。当时美军一度想同时推进替换F-14的NATF和替换A-6的ATA两个项目。当时美军有过将F-22改型为变后掠翼的作为NATF的设想，ATA则已经研制成功采用无尾飞翼布局的A-12原型机，但最终两者都下马了，选择了与经典型F-18貌合神离的F-18E实现了对两种飞机一石二鸟的替换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人对F-18E不屑，因为这不符合人们对美国战斗机“应该”具有碾压级性能的期望。但F-18E是非常符合时代和美国海军具体需要的战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-18E由于基本气动布局没有大变，气动设计上的不定性很低，试飞中出现的高机动飞行“翼尖下垂”的问题也很快被解决了。F-18E最终成为近几十年美国作战飞机研发历史上少有的按时按质按价完成的模范项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-18E的能量机动性并不突出，但瞬时机动性优秀。加上海军向来注重武器系统和视距外空战能力，在训练水平更高的海军飞行员手里，F-18E在具有不错的舰队防空能力的同时，对地攻击也不错。虽然在《壮志凌云2》里用F-18E打击伊朗的理由有点扯，但在实战的话，F-18E作为一个多面手，确实是不错的选择。毕竟F-35C至今未能达到足够令人放心执行任务的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然F-18E的航程和速度均不及F-14，但这只在针对“逆火”式那样的超音速轰炸机时是个问题。虽然F-18E的AIM-120射程不及F-14的AIM-54，但胜在实战中的多目标交战能力更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，不但在F-18E设计和部署的时代，战斗机性能达到甚至超过F-14并无必要。甚至直到现在，只要不要求正面突破中国空中防线，F-18E的性能在世界其他地方都是够用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/06/20240806164813665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
F-18E&lt;span&gt;美国海航&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35C一直是“抱来的孩子”，在美国海军的地位尴尬。作为美国海军唯一的隐身战斗机，F-35C在打击能力上不及ATA，在舰队防空方面远远不及NATF，甚至不及F-18E。F-35C在对付中国之外的任何对手时有点“能力过度”，而在对付中国时则有太大的能力缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于意在击败中国的美国海军来说，规划中的FA-XX都未必够用，因为谁都不知道什么样的飞机才是真够用。毕竟中国的空间ISR和反舰弹道导弹彻底改变了传统的航母交战模式，并让海岸线1500-2500公里以内的海域都成了美国航母的危险区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新时代，用舰载战斗机与弹道导弹拼射程/航程、打击灵活性、平台抗打击性是愚蠢的，就像在机枪时代琢磨更加厉害的刺刀一样愚蠢。但舰载战斗机的作用很广泛，就像精锐步兵到现在都是泛用性最强的部队一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军传统上就反对强攻死守。航母是浮动的机场，最大的优势就是能跑。航母有“剑不够长就上前一步”的优势，更有“敌人的剑太长就退后一步”的好处。机动是舰队的生命力之所在。即使在航母舰载空中力量打击强敌陆地力量时，也是在机动中避实就虚，撕开敌人的防线，利用薄弱之处发动打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但唯一的问题是，如果对方航母追上来时，航母之间的决战终将难以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国“福建”号代表的新一代航母和新一代舰载空中力量对美国的海上霸权是巨大的威胁。“福建”号在短短三个月里密集进行了三次海试，说明了中国对“福建”号设计和建造的高度信心，实际建造质量符合预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-15T在技术上和F-18E没有代差，但身大力不亏，中国迅速提高的电子和武器系统技术使得歼-15T成为F-18E的劲敌，对F-35C也不吃亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/06/20240806165227581.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网传歼-15T&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，歼-35也在路上，上舰部署只是时间问题。歼-35是与F-35C同级但不同质的隐身战斗机，更是以制空为主的战斗机。歼-35在研发过程中吸收了F-35的教训，避开了一些设计陷阱。当然，歼-35最后怎么样，现在人们只能猜测，但对美国海军已经是黑云压城了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，美国还需要考虑到中国航母还得到空间ISR、反舰弹道导弹、核潜艇、055、岸基作战飞机的全维度支援，对孤军深入的美国航母具有可观的主场优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对解放军整体实力的崛起，美国航母可能临战而退，即使驻足一战，美国航母也是专注于航母之间的决战，而不是“保卫台湾”。对于指望美国航母保驾的台湾，这不是好消息，但这是现实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>384c01b6aae09bbc1c33fb632ed9caab</guid>
<title>孟加拉的这个小岛，已被美国盯上</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjiaoyang/2024_09_18_748873.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王娇杨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟加拉国7月爆发遍及全国的反政府抗议活动，该国卫生部8月29日发布声明，称事件已造成1000多人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这场血雨腥风背后的纠葛，舆论场上已有不少分析，而新闻主角——孟加拉国前总理谢赫·哈西娜在公开信中提供了自己的版本：“如果我交出圣马丁岛的主权，让美国控制孟加拉湾，我本可以继续执政。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕圣马丁岛的故事同样充满了政治阴谋与战略较量。这个位于孟加拉湾东北部、面积仅8平方公里的小岛，不仅是孟加拉国的领土，更是国际棋盘上一个可以牵一发而动全身的棋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、孟加拉湾的“海上珍珠”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在孟加拉湾的东北角，圣马丁岛像一颗遗世独立的珍珠，被蔚蓝的海水环绕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/30/20240830094740919.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
轮廓细长但地形平坦的圣马丁岛 &lt;span&gt;图源：Banglapedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几千年前，圣马丁岛曾是特克纳夫（Teknaf）半岛的延伸，但后来一部分陆地被淹没，最南端与孟加拉国大陆断开联系，变成了一个岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该岛最早在18世纪由阿拉伯商人定居，1900年英属印度在一次土地测量中将该岛纳入管辖范围，并以当时吉大港副专员马丁先生的名字将其命名为圣马丁岛。该岛又名“Narikel Jinjira”或“Daruchini Dwip”，意思是“椰子岛”或“肉桂岛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圣马丁岛地势平坦，岛上约有超过一万名居民，孟加拉、若开族和阿拉伯文化交织共融。大部分本地人以捕鱼、种水稻、种椰子和摘海藻为生，生活简单又纯朴。十月至次年四月，渔民会把捕获的鱼带到岛上的临时批发市场。不过，鸡肉、肉类和其他食品则需要从孟加拉和缅甸大陆进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在旅游业并不十分发达的孟加拉国，圣马丁岛俨然已成为其国内一个小型的旅游胜地，每年10月至次年3月该岛都会对游客开放。而圣马丁岛也有着别具一格的旅游生态。交通方面，和挤满了私家车、摩托车、突突车和公共汽车的达卡街道不同，这个岛上唯一的内部交通工具是人力或电动人力车。电力方面，自1991年飓风以来孟加拉国家电网一直没有提供电力供应，小岛只能依靠太阳能发电，晚上11点后岛上大多数酒店的发电机都不允许运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该岛虽然属于孟加拉国，距科克斯巴扎尔市9千米，但距离缅甸更近，离其西北海岸只有8千米。尽管1974年的协议承认圣马丁岛是孟加拉国的一部分，但孟缅两国对周边水域的海上边界和捕鱼权长期存在分歧。2012年，国际海洋法法庭（ITLOS）裁定该岛属于孟加拉国的领海、大陆架和专属经济区（EEZ），这一争端得到部分解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018 年，当时的缅甸政府将圣马丁岛列入其官方地图，暗示试图占领该岛，又在两国外交谈判后将其删除。之后，政变上台的缅甸军政府仍频繁以枪击、迫击炮袭击，甚至武装直升机袭击的方式入侵孟加拉国东南部，吉大港区的安全状况也频遭影响，圣马丁岛归属权问题始终未能解决。冲突严重时，两岛之间的往来航线被迫中断，该岛甚至会陷入粮食短缺的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/30/20240830094752882.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孟加拉国东南角的孟缅边界处，1为孟加拉国考克斯巴扎尔，2为特克纳夫半岛，3为圣马丁岛。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对孟来说，圣马丁岛的重要性不可替代。一方面，孟加拉国可通过该岛监控那些通过其专属经济区的国际船只，防止非法捕鱼和走私活动。另一方面，掌控这一地区的资源有助于保障孟加拉国在旅游业、渔业和潜在的海底资源开发等领域的经济利益，岛上尚未开发的天然气和石油资源对国家能源安全也价值重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一生态宜人的旅游胜地，却悄然间沾染了政治斗争的烟熏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年6月哈西娜准备大选期间，孟国内就有传言称美国要求用支持人民联盟政府为条件来换取圣马丁岛。随后，美国国务院发言人对此予以否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年哈西娜成功连任后再次透露，大选期间曾有人向她提供一条轻松连任的“途径”，条件是她允许外国在孟加拉国境内建造空军基地。不过，她并未说出国家名称，只强调“来自一名白人”。而孟加拉国的两名议会议员公开表明，想抢走圣马丁岛的正是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月，随着哈西娜的倒台，众人在恍惚后才突然醒悟——圣马丁岛的战略价值，或许远不止“谁才能在此地捕鱼”的小打小闹。种种迹象让人不禁猜测，这片宁静的海域下，究竟隐藏着怎样一场国际间的权力博弈？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>