<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8f0717586b7e46857cb21e3d6cebf5a</guid>
<title>“联合国总部迁台”，这则不正经笑话背后的正经问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_10_06_792382.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党主席参选人之一、前彰化县长卓伯源，在可能是他唯一一次参与的电视辩论会中，提出了几个惊人主张，包含邀请美国和中国大陆领导人来台，以及“联合国总部迁台”等等，以谋求台湾地区的永久和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出不切实际的主张，当然是一种选举策略，适合那些不可能当选的参选人博眼球，以开创其个人生涯的新机遇。在所谓的民主制度下，这种语不惊人死不休的操作并不罕见，只是，不切实际到这种程度，还真不常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但反过来说，人类的创造性通常就表现在看似最愚蠢的提问上，可笑的提问背后往往藏着深刻的哲思或定理，例如历史上最可笑的问题之一：苹果为何只往下掉，而不是往天上飞？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国总部为何不设在台湾？对于这则不正经的笑话，大家笑完以后，不妨探究一下其背后的正经问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/10/04/20251004225041637.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国民党党主席参选人卓伯源在辩论中主张“联合国迁台”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位前地方父母官，当然不是牛顿，没人相信他对自己的惊人主张做过深沉思考，一笑置之，是正常人的反应，一般民众都知道这只是选举语言，哈哈两声，事情就过去了。不过，对于中国大陆而言，这个问题至少有两个严肃的层面，值得正经看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是，若要争取联合国总部迁移至中国的城市，哪里最合适？第二个问题是，台湾回归后的定位，适不适合作为中国的国际外交门户？类似香港回归后，被定位为中国的国际金融门户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题的衍生题是，中国争取联合国总部入驻的可能性大不大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题的衍生题是，在统一前若向台湾地区承诺“联合国总部”，是否有助于和平促统？台湾民众会买单吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;联合国总部迁移，起源于财政困境，结束于政治博弈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的联合国会议，美国拒绝向巴勒斯坦国总统代表团发放签证，引发多国强烈批评，指责美国干预联合国事务。此外，特朗普拒绝支付强制性分摊的联合国资金，也拒绝支付先前欠款，已导致联合国陷入财务窘境，不能不考虑迁出昂贵的纽约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国批评联合国效能低下，功能不彰，在历史上有其连续性，而不只是针对特定事件的抱怨。由此，特朗普在第一任期时就大幅削减捐款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，自本世纪开始，美国始终未能足额付款，拖欠成了常态；到特朗普执政后，更是变本加厉，并在当前第二任期，明确停止对联合国特定组织的资金支持，并拒付2025年款项以及欠款，还扣留2026年的常规预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国资金约占联合国常规预算的22%，形式上是联合国最大金主，但实质上三番两次拒绝给钱，使得中国成了联合国最大金主（占常规预算的20%），并遥遥领先第三名日本（6.9%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，联合国不得不推出UN80重组计划，精简各种支出，以应对30%的财务缺口，而该举措导致联合国效率与功能的持续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，联合国有如“美国黑帮”中贡献最低的堂口，或类似怨偶，彼此龃龉不断，其总部早就该迁出纽约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史的角度来看，当前的问题（如美国干预、不缴钱、扬言退出）是老问题，这也不是第一次闹分手。1950年代末，因麦卡锡主义的反共浪潮，一些美籍联合国僱员被指控为共产党，这个“堂口”的“忠诚度”就为美诟病。1960年，美国拒绝向苏联部长会议主席赫鲁晓夫发放签证，阻止其前往纽约参加联合国大会，为此苏联联合数个东欧国家与古巴联合提案，要求联合国迁出纽约。这是第一次正式闹分手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后的事件出现在1980年代，因中东问题闹分手，2003年因伊拉克战争闹分手，不过最终都不了了之。总的来说，原因出在美国不想尽义务，却又不想捐权利，舍不得放弃这个“堂口”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论怎么说，联合国仍是全球外交重镇，有其无可取代的政治价值，而华盛顿即便遭到全球孤立，也很难舍弃它所拥有的“股份”，尤其当中国崛起后，不可能坐视其全方位对手填补其“世界警察”的真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，无论按实力原则，或按美国的外交战略转变，多极化世界正在形成中，单极霸权再不甘心也得退场，因此这一次联合国总部迁出纽约的议题，可能是历来最接近实现或最有实质意义的一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各方聚焦于全球南方的崛起，发展中国家的地位正在上升，话语权由北方国家转移至南方国家，也隐然成为国际外交的政治正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，此一趋势的动力来源于中国作为发展中国家共主的事实。中方放弃寻求新的发展中国家的优惠待遇，但仍坚持将自己定位为发展中国家，部分原因应该就是想在联合国站稳多数地位，据此持续扩大统一战线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国虽仍独霸全球，但内部的混乱正在加剧。特朗普推动国民警卫队组成快速反应部队，驻扎在亚拉巴马州与亚利桑那州的军事基地，任务是在1小时内开进任何城市制压抗议或骚乱。今年上演的戏码是“强行进军洛杉矶”、“军事接管华盛顿”，联邦政府绕过州权，将治安问题上升到国安问题，遂行党派斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难说这是不是“美国内战”的先兆，但美国攻打美国的情景，并非不可想象。如果无法将内部矛盾转移到外部，不断上演枪口对内的美国，确实不再适合作为联合国总部的久留之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，联合国已决定将旗下组织“联合国儿童基金会”（UNICEF）、“联合国人口基金会”（UNFPA）、“联合国妇女署”（UN Women）等机构迁移至肯尼亚的内罗毕，该城市成为继日内瓦、维也纳之后，第四个联合国主要办事处城市，也是南方国家中的第一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一任期，特朗普在联合国批评联合国，各国报以嘘声外加群嘲，当时大家是用“外交草包”的眼神看待他，也由于特朗普在国内地位并不稳固，各方都将其当成一场暂时性瘟疫，没当回事。第二任期，特朗普在联合国骂遍全球，现场一片静默，因为这次他完全执政，且已经用关税向全世界开火，而大多数成员不想吃眼前亏，只好忍着不发作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/04/20251004225431183.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月23日，美国总统特朗普和夫人梅拉尼娅到达联合国总部参加第80届联大会议，乘坐自动扶梯时，电梯突然停止运作。&lt;span&gt;图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国嫌弃、抱怨联合国的频率在本世纪达到空前程度，更别说该国经常性践踏联合国精神，以否决权否定国际正义的流氓行径，以极少数强压多数的“反联合”作风，显示联合国总部迁出纽约的必要性；而我相信，中国大陆有意愿、也有资格争取联合国落地，以作为开启多极秩序新时代的历史性象征事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，考虑到美国嫌弃归嫌弃，但鸡肋也要咬在嘴边的霸道性格，此一博弈大概率也是持久战。五常同意，加上2/3成员同意的门槛很高，需要细腻而精准的博弈技巧，并搭配时机才可能实现，但这并不妨碍我们预作准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从联合国财务角度看，作为实质上最大资助国的中国，理应是总部的新驻地。从联合国精神看，作为支持多边主义强国的中国，理应是总部的新驻地。从席次的比例看，全球南方成员席次占比约为67%-72%，大致为2/3，作为全球南方共主的中国，理应是总部的新驻地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，非洲国家可能是西方为避免中国取代美国霸权地位，又想讨好全球南方的选择，所以肯尼亚的内罗毕成了一个试点。然而，从财务角度看，联合国54个非洲成员，只分摊了1.02%的常规预算，以及0.2%的维和行动预算（Peacekeeping Budget），即便中国想礼让，在现实上也不符比例原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒是现在设在日内瓦与维也纳的一些联合国机构，理应迁出几个到全球南方，象征世界组织与时俱进。况且，欧洲现在的乱局，与美国相比可谓“各有千秋”，其稳定性与安全性，可能比发展中的非洲还低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，印度肯定也会争取；不过，印度？美国可能会担心手扶电梯与提词机故障。日本也会争取，但东京无法象征多边主义的新时代意义，它只是日规的纽约，而且日本并不是南方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论从什么角度看，中国才是最合适的选项；有意思的问题是，哪个中国城市适合取代纽约？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全级别最高的北京？被马可·波罗视为天堂的杭州？结束两千年帝制，辛亥革命的起源城市武昌？第一个不平等条约的签订地，并在抗日战争中付出惨烈牺牲的南京？充满赛博朋克未来感的重庆？被贴上“种族灭绝”标签却欣欣向荣的乌鲁木齐？还是象征美国单极霸权终结，第二次光复的中国台湾？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人没有偏好，但无论合适与否，将联合国总部迁到台北，恐怕是最有意思、也最讽刺的选项。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ff557c6d66a48dde376c91dfc8e802e</guid>
<title>发展的同时消除不平等，中国走出了适合自己的共同富裕之路</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenYang/2025_10_06_792375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/05/20251005150055217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：在庆祝中华人民共和国成立76周年之际，观察者网从全球治理、民族团结、经济发展、共同富裕等多个角度，回顾新中国成立以来，在各个领域的探索和成就。让老百姓过上好日子，为人民谋幸福是共产党人的初心和使命之一，自建国以来中国共产党带领各族人民努力探索，走出了一条不同于发达国家的、减少不平等的共同富裕之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文选摘自国家行政出版社两位作者的新书《中国经济发展的逻辑》第二章“共同富裕，避开不平等陷阱”，小标题有改动。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/文扬、高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国经济学家皮凯蒂创作《21世纪资本论》后，引发全球热议。这本书运用大数据揭示了西方发达国家财富和收入分配的残酷现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以奉行自由市场经济的美国为例，顶层1%富人的国民收入份额的变化曲线是一个巨大的U形。在第一次世界大战前，1%富人的收入占国家总收入的份额仅有五分之一；到1950年，该比例减至不到原来的一半；但是，自1980年起，顶层1%的收入份额又一次大幅上升，并回到了一个世纪前的水平。其他发达国家也出现“富人愈富，穷人愈穷”的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济发展是否惠及最广大人群，尤其是中低收入人群，是衡量一国发展是否成功、执政党是否可持续的重要指标。从新中国成立后，中国一次次突破思想窠臼，从模仿苏联“老大哥”发展模式，在扶贫解困、改善居民生活方面所走过的艰难曲折之路，到改革开放之后，一部分人先富起来，在追求效率至上的前提下，一度出现基尼系数拉大的现象，再到党的十八大以来，举全国之力打赢脱贫攻坚战，发展经济的同时消除不平等，让发展惠及更多老百姓，中国共产党带领人民探索出了一条适合自己的共同富裕道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年末，中国宣布在一个14亿人口大国消除了极端贫困。据《中国减贫四十年：驱动力量、借鉴意义和未来政策方向》分析，过去约40年时间，中国贫困发生率从1981年的88.1%下降到2018年的0.3%，贫困人数减少近8亿，占同期全球减贫人数的近75%，还提前10年实现了联合国《2030年可持续发展议程》减贫目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/05/20251005170240668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国农村贫困人口变化情况（2012年至2020年）&lt;span&gt;《中国落实2030年可持续发展议程 进展报告（2023）》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中国消除不平等的实践并未停歇。2021年，中国又把实现共同富裕作为第二个百年奋斗目标的重要战略继续推进。2022年党的二十大报告已经指出，中国式现代化是全体人民共同富裕的现代化，不同于西方的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十届三中全会通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》针对进一步全面深化改革的总目标提出的“七大聚焦”中，第四条就是要“聚焦提高人民生活品质，完善收入分配和就业制度……推动人的全面发展、全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减少贫困和消除不平等是全球所有国家包括发达国家都面临的难题。新中国成立70多年来中国如何通过农业合作化、一部分人先富起来、精准扶贫和共同富裕等一系列战略，形成中国特色反贫困和消除不平等的实践，筑起中国特色社会安全网的历史脉络。这一历史脉络背后所展示的是，从模仿苏联建设社会主义，到建设有中国特色的社会主义，再到改革开放后又再次突破日益流行的西方经济学范式的教条，不断探索、试错和调整发展路线的强烈的富民逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一次突破：奠定社会主义基业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后的第一个30年在减贫方面的实践长期以来没有被充分理解和说明，这是因为中国的农村收入性标准直到1986年才制定，联合国的贫困线都是按照收入和消费来衡量的，而用单纯的收入标准很难判断新中国成立后第一个30年的减贫成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的人们对此已经有了共识，贫困是一个包含多维指标的概念，要在多维衡量体系中确定，不仅包括收入，还包括健康、教育和生活水平等多个方面。如此来看，1949年新中国成立之后的一系列社会主义的建设实践，如土地改革、农业合作化、通过办人民公社推行教育和医疗等公共服务全覆盖，以及建立基本社会保障网等，实质上都是广义上的扶贫实践，也是中国共产党在共同富裕方面的重要探索。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在新中国成立后第一个30年里中国社会主义建设方面有一些教训，但以上几个方面的成就，仍然为改革开放之后40多年的中国减贫事业奠定了坚实的基础，一些制度性的安排和探索，至今仍然推动和引导着未来的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1.农业合作化&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与新中国建立过程同步开展的土地改革，使得3亿多无地和少地农民（占总人口60%~70%）免费获得土地，实现了“耕者有其田”。中国共产党人对人民群众这一重要承诺的兑现，被称为最为根本的减贫政策。到1952年底，土地改革在全国大部分地区基本完成，也确立了农户家庭土地所有权与经营权一体化的农地制度。农民生产积极性高涨，当年总播种面积比抗日战争前增加了44.4%。与1949年相比，1952年全国粮食产量增长了44.83%，棉花产量增长了194%。【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，土地改革并不能从根本上解决土地再次集中和广大人民的温饱问题，有些地方很快出现了新的贫富分化的苗头。根据新中国成立初期第一任山西省委第一书记陶鲁笳的口述记载：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1950年，山西省长治地区土地买卖现象之多，是历年来所没有的。据《晋东南武乡县农村考察报告》对六个村的调查，1949年到1950年两年，有139户（占总户数的11.8%）出卖土地410亩（占耕地总数的2.28%）。有些富裕农民占有的耕地超过本村人均占有耕地的一倍、两倍乃至三倍。有的富裕农民还放高利贷，说什么“人赚钱累死人，钱赚钱发大财”，其年利率高达60%，甚至180%。【3】
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为此，山西省委决定，10个村在原来互助组的基础上试办“半社会主义”性质的农村合作社，为将来过渡到社会主义性质的合作社作准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这次探索引起了党内关于农业合作化的一场争论。刘少奇认为，山西的农村合作社是空想的农业社会主义，新中国需要10~15年的建设才能过渡到社会主义；在没有国家工业化，没有拖拉机之前，是不能发展农业合作社的。他多次讲到，只有等到80%的农民有了三马一车一犁，才能在他们自愿的基础上实行集体化，建立苏联式的集体农场。【4】这场争论的实质，是涉及当时革命老区农村或土地改革后的农村要不要开始起步向社会主义过渡的问题。但是毛泽东最终说服了刘少奇、薄一波等党内高层，并肯定了山西的探索。最根本的原因就是，山西的初级社土地入股，地四劳六（土地分红占40%，劳动分红占60%），有公积金（集体收益），走集体化的道路，社会主义共同富裕的因素不断增加。毛泽东看到了这些，认为共产党不断扶持这些社会主义因素，就可以避免农村的两极分化，并带动城市，过渡到社会主义。【5】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照陶鲁笳的理解，毛泽东正是抓住了中国几千年历史的一条主线：小农经济发展必然走向两极分化，最终逼得农民走投无路，起来造反，推翻旧王朝，周而复始，没有出路。因此，通过农业合作社过渡到社会主义和生产关系的根本改变，是毛泽东为实现共同富裕所倡导的一种实践模式，是中国共产党人从根源上解决两千年小农经济历史周期率的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，山西初级合作社的实践事实上取得了很有说服力的成绩。就在1955年7月31日毛泽东作《关于农业合作化问题》报告前，即7月26日，陶鲁笳给毛泽东汇报说，山西合作社从1951年开始运行了四年半，已经有41%的农户自愿加入合作社。由于苏联在农业集体化过程中遭到农民强烈反对，出现农业减产和死牛事件，毛泽东特意问起山西是否出现了同样的情况，陶鲁笳说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1953年2242个社粮食总产比1952年增长27.6%，单产增长21.6%，比互助组单产高21.5%，比个体户高39%。1954年全省因灾减产4.8%，而初级社占60%以上的平顺、武乡等20个县粮食比上年增产3.8%。全省的大牲畜，由1951年的184万头发展到1954年的213万头，年递增率为10%，其中骡马的递增率高达15%，适应了初级社添置新式马拉农具的需要。特别是，现在晋东南老区在1276个老社中，生产水平已经达到或超过富裕中农生产水平的38%，这就为下一步过渡到高级社创造了有利条件……【6】
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
听到山西省农业合作社的成就，毛泽东很高兴，并叮嘱山西要吸取苏联集体化的教训，一定要增产，一定要增牛，一定要把合作社搞得比苏联的集体农庄更好。在山西农业合作社成就的鼓励下，在1955年7月最后一天，毛泽东发布《关于农业合作化问题》的报告，要求全国加快合作社的建设。至此，三年关于工业化优先，还是农业合作化和社会主义工业化并举的争议也结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于苏联革命起于城市，走了一条先工业机械化后农业集体化的路线，中国革命走的是农村包围城市的路线，农村先天地成为革命和社会主义实践的突破口。在一些学者看来，这是毛泽东根据中国实际情况冲破苏联社会主义模式的新做法。【7】到1957年，农村初级社升为高级合作社，社员私有的土地无代价地转为集体所有；社员私有的耕畜、大中型农机具则按合理价格由社收买转为集体财产；社员劳动采取多劳多得按劳分配的原则。通过农业合作化运动，土地等生产资料的农民个体所有制转变为社会主义集体所有制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项制度作为中国社会主义经济制度的重要组成部分一直贯彻至今。从新中国成立初期的合作社、人民公社，到改革开放初期的家庭联产承包责任制，再到当前的农村土地使用权的流转，社会主义集体所有制尽管在实践中出现过各种问题，但构成了中国农民最基本的一项抵御内外危机的安全屏障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些海外学者很好奇：为什么中国农业的社会主义改造进展得如此顺利，短短3年就能让刚刚获得土地的农民重新交出土地并将其收归集体所有，而且还能避免斯大林式的农业集体化导致的大规模农民反抗的情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，还是因为中国的“超经济突破”这一有效模式。与苏联的情况大为不同的是，中国共产党在革命战争时期与中国的广大农民建立起了密不可分的血肉联系，并取得了无可替代的代表性，这一点决定了新中国成立后的农业合作化在很大程度上仍是农民解放这一长期的政治运动的一部分。与苏联农业集体化时中等富农占绝大多数不同，中国农业集体化时代的农民，三分之二仍然处在赤贫状态，他们的土地绝大多数是土地改革得来的。因而农业集体化运动通过废除生产资料的私有制，即土地、大型农机具和牲畜的个体占有，再次拉平了农民的收入差距，获益的仍然是绝大多数的贫困家庭。【8】这既是共产党所描绘的集体化的美好前景，也符合绝大多数农民的物质利益，尤其是对一些劳动力不够的脆弱家庭，农业集体化能够帮助它们抵御风险，对它们更为有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费孝通在他的《江村经济——中国农民的生活》里生动地描绘了农民加入高级合作社前后的情景：“高级合作社成立前几天，号召大家积肥献礼，每只船都出动了，罱得满船的河泥，把几条河都挤住了。几村的人都穿上节日的衣服，一队队向会场里集中。一路上放爆竹，生产积极性的奔放，使得每个人都感受到气象更新。”“农民们从田里回家谁都怀着兴奋的心情，‘700斤’没问题，接下去的口头禅是‘一天三顿干饭，吃到社会主义’。”【9】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吃饭这个经济问题与社会主义这个政治问题如此紧密地联系在一起，也只有在中国的“超经济突破”实践中才可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2.人民公社&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民公社期间，农村纷纷实行小社并大社，实行农村土地等生产资料公有化，人民公社统一经营、统一核算，成为政治组织和经济组织合二为一的“政社合一”实体。与此同时，人民公社取消了社员退社的自由，并实行户籍制度以防止农村劳动力外流，因而固化了城乡二元体制；否定了按劳分配原则，开始推行共产主义的供给制（公共食堂）。1962年，宅基地所有权也确定为集体财产，使用权无偿分配给社员，一家一户。人民公社这一体制一直维系到家庭联产承包责任制在全国范围内实行之后的1984年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一大二公”的人民公社，被一些人视为毛泽东等革命家的共产主义乌托邦试验。回顾地看，若单纯考虑人民公社的经济效益方面，由于在微观激励机制和市场效率等多方面的严重缺陷，基本上是可以否定的。但是，不能据此完全否定这一制度在当时那个特殊历史时期所发挥的独特作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在1957—1982年这段时期，我国粮食和棉花总产量分别提高了81.8％和119.4％，年均增长率分别达到3.0％和4.0％，在同期人口增长57.2%的情况下，相应的人均粮食、棉花分别实现了15.6％、39.5％的增长，增长速度与其他农业国家相比是高水平的。【10】而除了农业产量增长之外，更重要的是，人民公社这种“公社-村-小队”三级体制所体现的超强的动员力量和“集中力量办大事”的治理模式，在中国人口众多、财力有限这一基本国情之下，最大限度地保障了中国农村的水利建设、教育、医疗、社会救助等方面的有效供给，在中国中长期的共同富裕战略中占有一定的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/06/20251006083828719.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上世纪五六十年代，萧山人民围垦造地。&lt;span&gt; 浙江省档案馆馆藏&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，人民公社化运动一开始正是在农田水利建设高潮中应运而生的。集体化的农村突破了个体农户的藩篱，在农田水利建设中发挥了决定性作用，从长期来看，是可以促进农业增产增收的。1958年，水利部时任部长傅作义在《人民日报》的发文中指出“四个月的成就等于四千年的一半”，畅谈农村中兴修水利的高潮。文章说，仅在1957年冬到1958年初的四个月时间里，就新开辟了灌溉面积约1.17亿亩。他作了个比较：新中国成立前我们的祖先四千年累计只开辟了2.3亿亩灌溉面积，所以那四个月的成绩等于四千年的一半。【11】这个比较，如今的人看着稍显夸张，但当时完成的灌溉面积是实打实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治运动的鼓动下，中国人民依靠群众智慧和集体力量，还创造了“长藤结瓜”等适合不同地形的水利化经验。比如，南方各省雨水虽然较多，但是在合作化以前，在一家一户的生产条件下，塘坝水源不能互相调剂，多数抗旱能力很低。若几十天不下雨，有的塘坝就干涸了。现在云南、贵州、湖北等地，在合作化的基础上创造了“长藤结瓜”的经验，根据地形条件，把渠道和水塘联结起来，水源统一调配，以有余补不足，形成了一个完整的灌溉系统，节约了水量，扩大了灌溉面积，大大提高了抗旱能力。【12】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在提供低成本普惠性的教育、医疗和社保服务方面，人民公社成就卓著。比如，基础教育方面形成了大队办小学、公社办初中、区委会办高中的教育格局；开展了轰轰烈烈的扫盲运动。学龄儿童入学率从1949年的20%上升到1976年的97.1%，小学毕业生的初中升学率从1957年的44.2%上升至1976年的94.2%，1949年文盲率高达80%，但到了1978年，已经下降至22%。【13】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗卫生方面，人民公社靠超强的组织动员能力消灭和控制住了多种传染病和流行病，普及基本医疗卫生服务，大大提高了人民的健康水平。新中国确立了“面向工农兵、预防为主、团结中西医、卫生工作与群众运动相结合”的卫生工作方针，创设了一套中国特色的农村卫生保健模式，其中包括三级医疗保健网、赤脚医生和合作医疗制度。农村三级医疗保健网以区人民医院为中心、以公社卫生院为纽带、以大队卫生室为基础，担负小病诊治和防疫检疫。赤脚医生队伍由经过选拔培训的农村知识青年构成，为农民提供初级卫生服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合作医疗制度是农村基本医疗卫生制度，负责辖区村民卫生医疗，实现低成本、广覆盖的基础医疗服务，覆盖率达到90%以上，惠及85%以上的农村人口。【14】在当时的条件下，这套医疗卫生体系可以说成效巨大，最主要的一个体现指标是，中国人的人均预期寿命由1960年的43.7岁提高到1978年的65.9岁，这是发展中国家取得的罕见的成就（见表2-1）。【15】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
表2-1 中国人均预期寿命和其他国家的比较（1960—1980年）(单位：岁）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/05/20251005151551720.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 数据来源：世界银行世界发展指数数据库&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以人民公社为依托，农村还普遍建立了以集体保障为主体的社会救助保障体系，基本形式包括救灾、“五保”供养和困难户救助。以“五保”供养为例，“五保”供养是针对缺乏劳动力、生活无依靠的农户和伤残军人，在生产生活上给予适当的安排，提供保吃、保穿、保烧（燃料）、保教（子女教育）与保葬五类救助制度，使他们生老死葬都有指靠。1958年全国农村享受“五保”供养的人口有519万人，敬老院达到15万所，收养300余万人。【16】这些措施大大减少了农村极端贫困的发生。“五保”供养至今仍然是中国社会救济制度的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;strong&gt;3.未竟的富民事业&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是土地改革、发展初级合作社，还是建立人民公社，共和国的缔造者自新中国成立伊始就确保自己不脱离亲贫、益贫的发展路线，一直希冀通过更纯粹、更大规模的公有制形式来谋求社会的大同，实现人人丰衣足食的美好愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新中国成立之初关于共同富裕的倡议被频频提及。1953年12月16日，中共中央提出要“逐步实行农业的社会主义改造，使农业能够由落后的小规模生产的个体经济变为先进的大规模生产的合作经济，以便逐步克服工业和农业这两个经济部门发展不相适应的矛盾，并使农民能够逐步完全摆脱贫困的状况而取得共同富裕和普遍繁荣的生活”17】。在1956年发表的《论十大关系》中，毛泽东特别强调了农业、轻工业和重工业的协调发展。他说这样一可以更好地供给人民生活的需要，二可以更快地增加资金的积累，因而可以更多更好地发展重工业。他说苏联的模式把农民挖得很苦，我们则要做到国家和合作社、国家和农民、合作社和农民，都必须兼顾，都不能只顾一头，因为这是一个关系到6亿人民的大问题。【18】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，面对长期的外部封锁及安全威胁，“都必须兼顾，都不能只顾一头”的理想总是不得不让位于现实的压力。可以说，新中国成立后的约30年里，中国的农民合作化运动始终没有跳出苏联社会主义模式的大框架。【19】农业的发展在大部分时间里让位于工业化和保家卫国的强国目标，20多年的人民公社体制也因此以重积累和压消费为原则，全国人民勒紧裤腰带支撑起一个独立自主进行工业化、现代化建设的国家，但始终未能解决6亿人自己的温饱问题。【20】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代末薛暮桥曾指出：“我国现在的财政收入，农民所提供的税金只占百分之十以下，工业所提供的税金和利润占百分之九十以上，似乎工人向国家提供的积累很多，农民所提供的积累很少，实际情况并非如此。这是因为农民所提供的积累，有相当大一部分是通过不等价交换转移到工业中去实现，计算到工人的积累里面去了。实际上农民所提供的积累，在财政收入中至少占三分之一。”【21】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从整个时间段上看，中国的农业在总量和人均上都实现了增长，但由于经历了一系列挫折，中国农村的生活水平仍然处于贫困之中（见表2-2）。李小云等引用营养摄入量来衡量，1954—1977年农民每日热量的摄入量没有稳定达到每日2100千卡的最低热量标准（见表2-3）。光梅红根据史料研究人民公社时期大寨社员的生活水平，发现1966年山西昔阳县农民人均日摄入热量为1611千卡，1975年为2360千卡，可见集体化时期的农民长期处于较低生活水平。【22】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
表2-2 中国农民收入和消费变化（1952—1978年）【23】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/05/20251005153002498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;color:#666666;font-family:SimSun, STSong, &quot; font-size:14px&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong style=&quot;color:#666666;font-family:SimSun, STSong, &quot; font-size:14px&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong style=&quot;color:#666666;font-family:SimSun, STSong, &quot; font-size:14px&gt;表2-3  农民每日营养摄入量表（1954— 1978年）【23】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/05/20251005153214835.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
　李小云、于乐荣、唐丽霞：《新中国成立后 70 年的反贫困历程及减贫机制》，《中国农村经济》2019 年第 10 期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一代人经过艰苦卓绝努力，将社会主义的基业打了下来，共同富裕的伟大征程开始起步，但富民的伟大目标远远未能实现，新的任务历史地落在了后面几代中国领导人肩上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c23d446823e162d7468ca70f57cf329f</guid>
<title>印度是中国的“镜子”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2025_10_06_792374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：印度，在中国舆论场中向来是个热门“IP”。关于印度的不少话题，从其政治动向到社会生活，常能引来众多关注。一方面国家经济大步向前，目前GDP已挤进世界前五；另一方面国内外矛盾丛生，诸多现状饱受争议。真实的印度到底是怎样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社科院政治学研究所研究员房宁及其团队曾多次前往印度进行调研考察，其在公众号“房宁世界观”上发布系列视频，介绍了自己实地观察、了解到的印度情况。本文修订自视频文本，为&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/FangNing/2025_08_18_786872.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;相关系列&lt;/a&gt;第三篇，观察者网已获授权编辑、刊载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 房宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度和中国很不一样，因此很多人都会提出这样的问题：我们为什么要关注印度？为什么要研究印度？研究可比性不高的两个国家目的何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这是很有意思的问题，涉及到了比较研究。比较研究是我们认识世界的一个基本方法。在中国，按学科说，政治学是所谓一级学科。而在美国，政治学是比较研究下面的一个二级学科。这意思是，政治学出来都是在比较的基础上、比较意义上进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是比较研究？简单地说，就要在差异性中发现问题，在重复性中寻找规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于国家之间的比较研究，我认为有两个收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是鲁迅先生所说的“拿来主义”。拿来主义就是求知识于世界，好东西能够用的就拿过来，或稍加改造用在自己身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，去过英国的人都知道，英国对现代文明有三大贡献：第一邮政局，第二警察，第三出租车。这三样东西现在世界上绝大多数国家和地区都普及了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史悠久，秦代就书同文车同轨，中国古代很早就有驿站；但是现代邮政，具体来说邮票和全国邮政系统，这是英国人发明的，英国人发明了第一张邮票。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/04/20250904103728409.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1840年5月6日，英国发行了世界上最早的邮票。票面为黑色基调，印有维多利亚女王的浮雕像，每张面值一便士，俗称“黑便士邮票”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我年轻的时候，读列宁的《国家与革命》。列宁对于现代邮政系统特别关注，他设想在社会主义条件下，要消除社会分工带来的阶级差别，其重要途径就是把复杂的社会管理简单化，就像现代邮政系统一样。现代邮政系统就是把非常复杂的事情，分解成一道道非常简单的工序。这样一来，即使没有受过高等教育和特殊训练的人也完全可以胜任邮政系统中的工作。列宁认为，未来管理社会主义社会就要仿照现代邮政系统，使得普通的工人农民都可以胜任现代社会的管理工作。至少列宁当时是这么想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有出租车。英国老式的黑色箱式出租车是伦敦的一个标志。全世界各大城市都有出租车，全世界出租车都用英文taxi标识。北京奥运会的时候，北京市特制定做了一批英国老式出租车。上海开世博会前，也定制一批英式出租车，命名为“世博号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/02/20250902164108961.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，邮局、出租车都是拿来主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国能从印度“拿来”什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与印度千差万别，似乎想不起来可以从印度直接学到什么。想来想去，印度抛饼可以算是一个。显然，中国从印度很少能够直接“拿来”什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国关注印度，和印度进行比较研究，主要的价值是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的体会是：“照镜子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照镜子，就是你可以通过它看到你自己、认识你自己，从中受到启发。这就是在差异性中能够获得的收益。印度有什么差异性可以启发我们？我举个我自己受益匪浅的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到印度做调研，除了新德里，孟买肯定是第二个要到访的城市。提起孟买，很多人会想到孟买的贫民窟，这似乎是孟买在许多人心目中最突出的印象。说来也巧，我们到孟买的第二天就去了孟买的贫民窟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我见过世界不少国家的贫民窟，比如菲律宾的、南非的、智利的，甚至还参观过巴勒斯坦难民营。那些地方是这个世界上贫困的渊薮。但是，当我看到规模巨大的孟买贫民窟时，还是被惊到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟买贫民窟不仅规模大，而且居住条件、生活环境也是我见过最差的地方。像南非的贫民窟基本上还有个简陋房屋，即便是巴勒斯坦难民营的难民们也主要住在一些水泥构件中。比较起来，孟买贫民窟条件最差，许多就是用纸箱纸板、塑料布搭起的棚子，风雨一来根本不禁吹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/02/20250902164509497.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
孟买的达拉维，是亚洲最大的贫民窟。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参观孟买贫民窟的第二天，我们访问了一个高大上的地方——印度的中央银行。孟买是印度的经济首都，印度的央行和股市都在孟买。印度的股市是1925年就开始的，是亚洲最早的股市，比东京股市还早一年。印度中央银行和印度股市同在一幢大楼里。那天我们去访问印度中央银行，接待我们的是印度中央银行首席经济学家，他的办公室在中央银行的顶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首席经济学家显然是位婆罗门，在美国读的博士，英语纯正。他很友善和蔼，详细地为我们介绍印度的经济和金融情况。在交流的时候，我十分婉转地提了个问题：印度的发展与印度文化有何关联？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们都说印度人极聪明，果然不假。这位首席经济学家立刻听懂了我的弦外之音。他站起身来，打开办公室门，带着我走到外面的顶楼的大厅。走到落地玻璃窗前，他指着远处说：“请顺着我手指的方向看去。”哦！不远处便能看到昨天我们去过的那一大片贫民窟。他问，“你说的‘印度文化’是不是指的这个？”我有些尴尬地点点头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你看我们孟买，孟买有着发达的经济、金融，城市也在快速地建设发展。”他指着远处的贫民窟继续说道，“那里难道不是我们印度的一个很大的优势吗？！在孟买有200多万住在贫民窟里却不怨天不怨地、不仇官不仇富的穷人，有这样庞大的一群听天由命的穷人、劳动者，这难道不是我们孟买最大的优势吗？！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听到首席经济学家的这番话，且不论这话是否“政治正确”，不论它的社会学意义，这番话真的让我有醍醐灌顶之感，启发了我对贫富差别问题的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我们观察印度、研究印度，或研究任何一个发展中国家，都会有一个概念叫“贫富差别”。中国也一样。但是就在这一刻，在印度中央银行的这一刻，我忽然对贫富差别有了一个新的认识。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6510e5207545188dd839db851b641e7d</guid>
<title>“伊斯兰国”对俾路支分离主义势力宣战，什么情况？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ImtiazBaloch/2025_10_06_792373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：本文聚焦伊斯兰国呼罗珊分支（ISKP）的战略转向与宣传操弄。近期，该组织终止与俾路支分离主义势力的“互不侵犯协议”，从单一针对巴基斯坦政府，转向同时对俾路支世俗化民族主义武装、女性领导的民权团体发动意识形态、军事与社交媒体攻势。为渗透地方社会，ISKP试图通过视频、手册、社交媒体将网络空间“武器化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对ISKP的挑衅，俾路支分离主义组织也在网络、现实战场展开双重反制，该地区冲突逐渐演变为跨越意识形态与技术维度的“复合型战争”，恐加速当地青年的激进化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一案例揭示了当代极端组织将虚拟空间与现实冲突深度结合，推动“去地域化”的恐怖主义实践。如何在算法识别、区域语言处理与本地社群动员方面提升防范能力，已成为反恐与网络治理的关键，这一任务亟需科技公司、地方当局与民权力量的协同努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原文刊载于国际学术研究平台“全球极端主义与技术网络”（The Global Network on Extremism and Technology），作者伊姆蒂亚兹·俾路支（Imtiaz Baloch）目前在巴基斯坦和平研究所（Pak Institute for Peace Studies，简称 PIPS）担任研究员，尤其关注巴基斯坦俾路支省政治发展与安全议题。南亚研究通讯编译本文，观察者网转载，供各位读者批判参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊姆蒂亚兹·俾路支】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月25日，伊斯兰国呼罗珊分支（ISKP）通过其所谓的官方媒体机构“阿扎伊姆媒体基金会”（Al-Azaim Media Foundation）发布了一段36分钟的普什图语宣传视频，标题为《马斯通事件》（Mastung Incident）。视频中充斥着暴行画面，配以炫目花哨的图像和充满威胁感的背景音效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该视频将俾路支分裂主义者斥为“世俗异教徒”，宣称他们更认同西方民主，而非伊斯兰教法。ISKP在视频中宣布，将对活跃于巴基斯坦东南部俾路支省的俾路支民族主义武装组织，以及由女性领导的俾路支政治权利团体宣战。视频还证实，ISKP在俾路支省马斯通地区某训练营与俾路支分离势力持续交火三天，30名ISKP武装分子丧生（含来自世界各地的外籍武装分子）。视频称，俾路支武装分子一直知晓ISKP在马斯通及毗邻的波伦山区活动，但根据双方在共同控制区域达成的一项未公开“互不侵犯协议”，他们此前一直避免发生对抗。而ISKP如今宣称，该休战协议已正式终止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该视频对俾路支民族主义组织及公民权利团体——例如由女性领导的俾路支团结委员会（Baloch Yakjehti Committee，简称BYC）——发出威胁，恐吓平民不得参与这些组织的公开集会。ISKP的言论措辞愈发激进，这一变化凸显出该组织更为广泛的战略转向：此前，ISKP认定巴基斯坦政府的民主体制违背伊斯兰教义且属西方阵营盟友，仅将巴政府列为攻击目标；如今，该组织已突破这一局限，转而更公开地针对巴境内世俗化的俾路支族分离主义运动发起意识形态、军事及社交媒体攻势，其模式与针对叙利亚库尔德运动的策略如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文聚焦ISKP为触达俾路支受众所制作的各类宣传材料，包括手册、视频、传单、社交媒体内容，梳理该组织的传播策略与所使用的语言形式。文章探讨ISKP新一轮行动的核心意涵，以及该组织在俾路支武装分离主义势力根深蒂固的地区如何迫切希望为阵亡成员复仇的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，本文还剖析了ISKP在俾路支社会的网络舆论场中推行的宣传策略——这类策略明显缺乏对当地实际情况的深入认知。同时，探讨俾路支民众对ISKP产生抵触情绪的原因，以及这种转变对俾路支社会及其网络生态的潜在影响，尤其是现在，ISKP被日益描绘为“巴政府镇压俾路支运动的盟友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/22/20250922141545739.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“伊斯兰国呼罗珊分支”成员&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、ISKP在俾路支省的宣传攻势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在针对俾路支民族主义武装、民权组织的宣传攻势中，伊斯兰国巴基斯坦分支（ISPP）与ISKP发布了一段长达36分钟的视频、一份117页的乌尔都语文件，简要阐述了其打击俾路支团结委员会（BYC）及其他民族主义政党的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该组织还通过其媒体分支“纳希尔”（Nashir）发布了14页的普什图语文件、28页的乌尔都语手册、14页的波斯语文件，以及一段布拉灰语（俾路支族的第二大语言）音频与一本布拉灰语小册子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述视频中，ISKP并未明确说明俾路支武装具体在马斯通地区的哪里清剿了他们的营地，这进一步说明，ISKP并不熟悉该地区。为佐证自身说法，ISKP引用了前美国驻伊拉克和阿富汗大使扎尔迈·哈利勒扎德（Zalmay Khalilzad）在X平台上的帖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ISKP旗下阿扎伊姆媒体基金会在12页的波斯语手册中阐述了将俾路支民族主义者列为打击目标的理由。该手册痛斥俾路支分裂武装违背长期存在的“互不侵犯协议”，指控这些团体是美国、阿富汗塔利班的代理人，另外还谴责俾路支民族主义违背伊斯兰教义，警告将采取报复行动，并要求平民与分裂主义运动保持距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，ISKP谴责穆斯林群体因种族、部落归属而分裂的现象，但这一论调显然与当地现实严重脱节，不仅缺乏文化敏感性，还忽视了俾路支族群历史上遭受的苦难。ISKP对该地区民族格局与政治复杂性的理解十分有限，该组织并未触及政治压迫、经济剥夺及人权侵害等不满情绪的根源，反而以“伊斯兰团结”为幌子，试图用僵化的意识形态框架抹杀这些不满与诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ISKP与当地现实脱节的另一表现在于语言措辞的使用。在一份长达117页的文件中，ISKP反复将俾路支人称为“Balochi”——这一称谓在俾路支社区被普遍视为具有冒犯性（译注：俾路支人的正确自称是Baloch，Balochi实际上指的是俾路支语。将俾路支人称为Balochi，不仅在语义上混淆了语言与族群，也隐含了对该群体自我认同的不尊重，传递出外部化、疏离感）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种语言措辞失误本质上反映出ISKP对俾路支地区社会文化背景的整体认知缺失。该组织在俾路支斯坦开展的社交媒体宣传活动明显存在真实性不足、与当地关联性薄弱、语言细节把控缺失等问题，其社媒内容的俾路支语版本均是使用数字工具翻译生成，译文质量极为低劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/22/20250922142051573.gif&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;200&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、ISKP的社交媒体传播策略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ISKP的社交媒体宣传暴露其对当地情况缺乏深入了解，也体现出该组织在该省损失多名武装人员后，挫败感正不断加剧。此前，ISKP已将据点从阿富汗转移至俾路支省马斯通地区，并以这些行动营地为依托，在整个区域开展活动。这些藏身处已被彻底清除，该地区现已成为俾路支分裂主义武装的据点，ISKP将其视为敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在遭遇战略失利后，ISKP将宣传矛头转向俾路支人的宗教派别——被视为伊斯兰教分支的泽克里社区（Zekri）。该群体主要分布于俾路支省科奇（Kech）、瓜达尔（Gwadar）和阿瓦兰（Awaran）地区，为俾路支分裂武装输送了大量武装人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，“伊斯兰国”的社交媒体用户还要求俾路支社群将其宣传材料翻译成俾路支语。由于该组织内部鲜有俾路支成员，他们始终无法产出任何俾路支语宣传品，被迫使用机翻工具。然而，无奈其俾路支语水平实在欠佳，“伊斯兰国”的宣传材料在俾路支省沦为笑柄，也彻底暴露该组织对该省情况了解不深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俾路支武装分子击毙ISKP成员的消息得到证实，ISKP支持者于五月蜂拥至Facebook、Telegram及Element平台，试图扩大在俾路支群体中的影响力。ISKP随即宣布发起一场社媒宣传活动，目的是争取俾路支群体的支持。ISKP要求支持者识别与俾路支群体关联、或拥有大量俾路支省粉丝的Facebook主页。为了推进这件事，其支持者在个人主页分享了相关页面链接，还要求自己的关注者去这些主页的帖子评论区里，逐一回复每一位俾路支社群成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，伊斯兰国巴基斯坦分支还通过其官方宣传喉舌“纳希尔媒体”，推出了布拉灰语的音频演讲和宣传册。这些音频公开谴责民族主义——按照伊斯兰国的理念，民族主义被视作“非伊斯兰”思想。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>