<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ca9370a0e6b45d102c1e2c7dde532ded</guid>
<title>资本集团“母凭子贵”，国家该怎么管？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2021_12_09_617814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着社会演变和技术发展，任何生活在数字时代的个体，都能够清晰感知到巨型科技公司（下文称“数字巨头”）在经济社会活动中所拥有的的巨大能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一场关于数字巨头能否改变地缘政治范式的大辩论正在美国《外交政策》杂志网站上展开。欧亚集团主席伊安·布雷默在题为《技术极化时刻：数字巨头如何重塑全球秩序》的文章中指出，少数数字巨头事实上已经等同于国家，正在重塑过去由政府运作的全球环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而哈佛大学教授斯蒂芬·沃尔特在题为《科技巨头不会重造全球秩序》的文章提出反驳观点，他认为数字巨头在未来将继续在国家政府设定的政治和制度框架内运作，国家才是转变未来的关键要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，应如何定义数字巨头并认知其权力属性？数字巨头权力扩张推动新型非国家行为体的崛起，将给国际政治格局带来怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文认为，数字巨头与主权国家并非简单的零和博弈关系，数字巨头崛起所产生的地缘影响是强大主权、金融资本与数字技术革新三股权力叠加的结果。数字巨头成为推动私人资本权力持续扩张的最新载体，也直接挑战了公共部门与私人部门间权力分配的基本格局。分析数字时代的地缘政治，不仅要跳出国家中心主义范式，更要超越公共部门-私人部门/政府-市场二元对立的“零和”分析框架，探索公私权力范式交融的数字新未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/07/20211207172653533.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;383&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蓬勃发展的数字经济（新华网资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、认知数字巨头的三种流行叙事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济全球化突飞猛进的时代，技术革新让世界变得更好，几乎成为社会共识，而现在，这种共识正遭受到前所未有的挑战。在过去的二十年里，随着数字技术在全社会领域的大规模应用，社会对于数字巨头的正面形象认知，正在裂变为“先进生产力”、“数字利维坦”与“新型垄断”三种迥乎不同的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类观点，认为数字巨头是推动未来人类经济社会模式革新与新文明形态发展的“先进生产力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;数字技术创造的新型基础设施和应用生态全面而系统地渗透并重组现代社会的各个领域，也成为拉动经济增长的重要力量。大型互联网平台集合了先进技术、巨量资本和高效组织，一度成为创新和开拓精神的杰出代表。在电商、社交、出行等不同商业场景耕耘多年的巨头持续擘画“科技乌托邦”的宏伟蓝图。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在移动互联网时代增长红利递减与监管政策趋紧的背景下，巨头们开始讲述新的故事篇章，意图构建一个更加真实和身临其境的数字世界——元宇宙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着区块链技术和去中心化应用的实现，未来将可能形成一个由大型数字平台打造的虚拟空间，将现实世界的经济系统、社交系统、身份系统转移到不分国界的数字空间中。大型数字平台与技术精英将成为数字时代全球公共产品的承担者，打造一个完全互联互通的数字虚拟世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在部分科技乐观主义者眼中，科技公司所塑造的将是一个虚拟与现实高度融合、没有国别、没有等级、更加自由和平等的数字“绿洲”，也许在遥远的未来，“自17世纪以来主导地缘政治的民族国家范式已被完全不同的东西取代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类观点，认为数字巨头正在突破非国家行为体正常的权力和权益范畴，成为越发失控甚至足以挑战主权国家权威的“数字利维坦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布雷默的文章反映了此类观点对于数字巨头的种种担忧，也并不否认数字巨头对促进生产力发展的重要作用。数字巨头的快速崛起，在承载着人们对科技的乐观主义想象的同时，也引发一系列围绕数字巨头的经济社会治理难题。几大数字巨头各自掌控10亿用户规模级的超级网络平台，通过有效汇聚海量用户的私权利和社会的公权力，渗透和主导越来越广泛的社会公共基础服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扎克伯格曾有言：“在很多方面，Facebook更像一个政府，而不是一个传统的公司。我们有这个庞大的社区，相比其他科技公司，我们更是在实际制定政策。”个别数字巨头创始人也曾激情洋溢地宣称要用20年打造“世界第五大经济体”。数字巨头正在开始影响并主导国家发展和国家治理的各个层面，甚至开始影响和塑造国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，有人开始忧虑一种更为悲观的未来，那就是数字巨头从政府手中夺取数字空间控制权，很可能获得数字社会的独裁性权力。在过去各国政府忽视的网络空间中，数字巨头正在建立新型主权式权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已有不少学者呼吁应警惕“数字利维坦”的产生。美国政治学者弗朗西斯·福山在2020年11发布的文章中提出，数字平台不仅拥有扭曲市场的经济权力，还将拥有支配信息的传播和政治动员的协调的政治权力，扭曲政治价值观，危害民主制度的运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国社会心理学者肖沙娜·朱伯夫认为，大型数字平台这种通过监视手段获得数据信息作为免费或低成本的“原料”、把每个民众的隐私信息无偿占有、反复利用的生产方式实际上是 “监视资本主义”。这不仅将剥夺个人权利；还会改变每个人的思维习惯和生活方式，控制并异化资本主义的商业模式和民主秩序，侵蚀并破坏社会基础和文明进程，从工具主义向极权主义回归，超出市场资本主义的制度结构和历史范畴，具有以资本反噬国家主权、走向民主解构的危险趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类观点，认为数字巨头与过去曾主宰石油、铁路等行业的托拉斯集团并无本质区别，是一种需要主权力量加以规范的“新型垄断”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔特的文章是这类观点的代表，他从一个保守主义的视角分析数字巨头为何无法从根本上撼动主权国家所拥有的专断性权力。数字巨头无法与物理空间脱钩，其在数字空间内的影响力无法为现实世界及公民提供最基本的保障，而国家可以合法使用武力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当安全、政治权威与技术创新之间需要权衡时，政府（和社会）可能会在一定程度上摒弃技术创新以保障安全和政权。”随着各国政府逐渐向数字空间延伸主权，科技公司不受约束的发展环境正在消失。国家可以运用法律规范、经济制裁等多种方式，避免大型科技公司的资本利益侵蚀主权利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/07/20211207173415569.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;376&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;漫画中的托拉斯形象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b7fceaa40735b2bed06d850ae0851ca</guid>
<title>踢学生一脚赔家长一万元，老师“惩戒权”如何保障？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2021_12_09_617812.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月29日，国家正式发布了《中华人民共和国教师法（修订草案）》（征求意见稿）（后文简称《教师法（修订草案）》）。《教师法（修订草案）》的发布大大鼓舞了一线教师队伍，有一线教师看到发布信息后彻夜难眠，激动地打来电话向笔者倾诉自己的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/03/20211203114516262.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于1993年颁布的《中华人民共和国教师法》（后文简称1993版《教师法》），《教师法（修订草案）》新增和修改了大量的内容，条款内容从43条增加为57条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从条款内容来看，《教师法（修订草案）》根据时代变化和国家要求明晰和强化了教师的职责使命，进一步理清了教师的权利、义务、发展导向和权益保障等问题，核心目的是要建设一支符合新时代的高素质专业化的教师队伍，推动中国特色社会主义教育事业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《教师法（修订草案）》的出台，鼓舞人心的地方在于，国家通过修订《教师法》表现出国家对于教师队伍的重视——毕竟时隔28年，终于再次在法律层面强调教师队伍的重要性了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中第四条（基本原则）明确提出要“坚持把教师队伍建设工作作为基础工作，坚持提高教师的政治地位、社会地位和职业地位”。相比于1993版《教师法》只是强调“全社会都应当尊重教师”，《教师法（修订草案）》显示出国家对于改善教师队伍地位的决心。为此，国家将专门建立教师荣誉表彰制度，设立国家教师奖，对有重大贡献的教师，依据国家有关规定授予人民教育家、全国教书育人楷模、全国模范教师、全国优秀教师等称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/03/20211203113904636.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家之所以在时隔28年之后重新修订《教师法》，确实与教师地位的急剧下降有关，重新修法有强烈的提高教师地位之意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研中经常听到一句话：“现在的学校是最弱势的机构，老师是最弱势的群体”。如果再不改变这种格局，教师职业认同感下降，不仅无法教好这一代人，而且将会影响下一代青年对于教师职业的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要建设一支符合新时代的高素质专业化的教师队伍，需要认清教师的“弱势之感”何来并予以改变，并从教师激励和队伍建设等方面下功夫，从而为教师“增权赋能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教师的弱势之感，一部分来源于家长、媒体乃至政府在对教师惩戒问题上的自利性选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管国家规定了教师合法享有教育惩戒权，但是在具体执行中，家长、媒体和政府在面对这一问题时，往往只从个人体验或个体利益的角度出发，选择牺牲学校和教师，致使教师教育惩戒权旁落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育惩戒权的旁落至少有三方面的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是家长的纠缠不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于教师的教育惩戒权，大部分家长是支持的，至今仍然有一些地区尤其是农村地区的家长，由于自身缺乏教育时间和教育能力，愿意接受老师对小孩的批评和责罚。他们高度依赖教师对于孩子的管理，同时也认同教师的管理方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是有些家长则对教师的惩戒极为敏感，一旦发现老师惩戒了自家孩子，就不问缘由不依不饶，轻者到学校指责老师，重者到教育局或政府举报，更有甚者召集家长围攻学校或群体上访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者一个朋友的小孩所在的学校，因一小女孩在体育课上不守规矩，被体育老师要求在操场边罚站（时间不长，也未出现任何问题），被同班同学的家长看到后给该女孩的母亲发了一段视频，女孩母亲就闹到学校要求解聘体育老师，学校综合考虑后将体育老师调离该班。该班因为同样类似的原因把班主任赶走了，结果导致没有任何老师敢接任该班班主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家长对于学校管理的随意僭越和规则的选择性强调（不提学生不遵守学校管理规则，只强调国家对于老师的规定），使得教师在面对学生时失去了管教的勇气和能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/03/20211203114254823.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是媒体的推波助澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着自媒体时代的兴起，新闻传播变得愈加不严肃，信息难辨真伪，传播速度却愈加快速，一个真相不清的事件可能在短时间内就被媒体和网民定了性，老师也在不知不觉地上了公众的“道德绞刑架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在面对诸多校园惩戒事件时，一些媒体不经分辨就随意给学校和老师扣帽子，甚至助推家长“维权”，容不得学校和老师澄清事实，所有的澄清都成为了辩解，导致学校开展工作变得束手束脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西北某初中一个女孩，因当了班长之后心高气傲，把班主任都不放在眼里。一次班主任布置任务她拒不执行，班主任气不过踢了她一脚，她的家长谎称影响女儿生理问题，学校让去医院做检查又不去。当地网红将此事传至网络上，在全国范围内发酵，公众严厉谴责班主任并要求赔偿。在媒体和舆论的主导下，这位班主任被调离教师岗位，并赔偿对方一万元，个人名誉尽毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而不为人所知的是，该家长具有明显的“敲诈勒索”嫌疑，这家的小儿子在学校被惩戒，同样以“体罚”之由向学校索取了1万多元的赔偿。然而，推动事件升级的媒体会将此真相和后续发展公开吗？即使有些事件有幸能够反转，但是对学校和老师的伤害却不可逆，亦无人承担这种伤害的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是政府的息事宁人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在面对教师教育惩戒问题时，政府的态度十分关键：如若政府能够坚守学校正义，明辨是非，科学决断，可以起到既保护学生也保护教师的目的；如若政府为了息事宁人，将责任全部推脱到教师身上，伤害的不只是一位老师的尊严，而是一群老师甚至所有老师的尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的一个不良倾向是，不论学生对错，只要是家长闹事、媒体传播，小问题演变成大事件，政府大概率优先选择息事宁人，采取严惩教师、答应家长各种无理诉求的做法，老师成为不折不扣的“背锅侠”。家长和媒体成功地绑架了政府，学校和老师则被或无情或无奈地牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《教师法（修订草案）》第二章第九条第（三）点指出，教师享有“指导学生的学习和发展，评定学生的品行和学业成绩，对学生进行表扬、奖励、批评以及教育惩戒”的权利。但是现在所提的“惩戒权”实际上是一个空洞的词汇，教师缺乏实行惩戒权的有力抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，大多数情况下，老师体罚学生，是因为学生犯错才惩戒学生，惩戒是为了更好地教育而非伤害，只要没有对学生造成大伤害，政府就应当保护老师，家长和媒体就不应该无端指责。如果《教师法（修订草案）》不对教师的惩戒权进行明确界定，不对教师的惩戒行为进行保护，“教育惩戒”的权利就无法真正落地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a54eaf9cc7be7f26168b5cd53cc1180</guid>
<title>一些西方国家抵制北京冬奥会，让我想到1980年的苏联…</title>
<link>https://www.guancha.cn/BorisTadic/2021_12_09_617810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
12月5日至6日，“2021从都国际论坛”在广州召开，本届论坛聚焦“多边主义2.0版——后疫情时代的全球合作”。论坛嘉宾、塞尔维亚共和国前总统鲍里斯·塔迪奇（Boris Tadić）就中塞关系、台湾问题、中西交流等议题，以视频方式接受了媒体记者采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/08/20211208211700716.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频连线采访现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·越来越近的中塞关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：如今中塞关系越来越近，您认为有哪些因素在推动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲍里斯·塔迪奇：&lt;/strong&gt;首先，从历史角度来看，我们在第二次世界大战中就已建立了深厚的情感，之后也进行了各项合作。在我还在读小学的时候，我的老师就向我解释了中国、中国的革命，以及中国在那段时间里取得的一切成就。而在最近的20年来，两国也为建立非常密切的关系打下了一些基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们也有共同利益。虽然中国很大、塞尔维亚很小，但在基建领域的合作对两国而言都非常重要。我曾向中国的时任领导人建议在贝尔格莱德合作修建一座跨越多瑙河的桥梁，现在我们有了泽蒙-博尔察大桥（Zemun-Borca Bridge）——它真的非常漂亮，建得也很认真；它不仅为塞尔维亚民众带来方便，也有利于国际运输。现在我们还在共同建设众多不同的基础设施项目，比如修公路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/08/20211208212117333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泽蒙-博尔察大桥设计图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/08/20211208212009788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泽蒙-博尔察大桥实景图（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很乐意看到两国在科技领域能有更多合作，并对中国公司在过去多年里取得的成就表示敬意。我仍记得在我担任南斯拉夫电信部长时，中国的华为等公司刚起步，但现在这些公司所获得的成绩远非当初所能比拟。这些成就值得我们尊重并认真对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：塞尔维亚是第一个同中国建立战略伙伴关系的中东欧国家。然而，一些西方媒体不断就环保、人权等问题诋毁中国在塞尔维亚的投资。您怎么看这些观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲍里斯·塔迪奇：&lt;/strong&gt;有许多谣言宣称中企不尊重塞尔维亚的法律规定。其实不是所有的中企都是这样的。同时也希望所有中企能理解，在塞遵纪守法，这对中塞双方都有益处；如果中企在塞尔维亚表现良好，这也有利于它们进军其他市场。有中企收购了瑞典的车企，并完美地尊重当地的所有规则，这也是我对在塞中企的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在经济层面，中国正逐步构建“双循环”新发展格局。想问问您对这策略的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲍里斯·塔迪奇：&lt;/strong&gt;中国是世界上少数几个拥有强大国内市场的国家之一，因此中国可以做到专注国内市场。不过，这样一来，中国就可能远离国际舞台；而考虑到中国的经济体量及中国在IT、数字化领域的能力，考虑到中国在世界各个领域的重要地位，中国应尽量避免这点。而且，如果没有像过去几十年那般真正接近国际市场，中国向高水平发达国家进击的道路就会充满曲折。因此可以说，中国关于国内外市场的权衡，事关中国经济的未来，也将影响世界其他地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在应对2008年的金融危机中起到了非常关键的作用，为当时影响全世界的危机找到解决方案——用自身的经济增长助力其他国家解决了一个个具体的问题。为此，我也呼吁我的中国朋友能继续承担起全球责任，不要只关注国内市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：我们知道，塞尔维亚曾积极推动加入欧盟的工作，不过遇到了很多挫折。请问具体都有哪些困难？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲍里斯·塔迪奇：&lt;/strong&gt;主要的困难之一是如何在环保、人权、媒体自由等问题上达到欧盟的标准。这些问题对于塞尔维亚和欧盟而言都非常重要，如果我们不在这些领域进行改革，就无法成为欧盟成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的政治生涯开端，让塞尔维亚加入欧盟就已是我的政治目标之一；在我任职期间，我们在这事上取得了一些进展；在我卸任后，塞尔维亚的新领导层曾继续推动这项工作；不过后来，相关谈判被停止，事情被耽搁了近两年。我期待在不久的将来，在欧洲一体化方面能出现一些积极的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：如果塞尔维亚成功加入欧盟，会对中塞关系产生什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲍里斯·塔迪奇：&lt;/strong&gt;塞尔维亚要想成为欧盟的成员国，就必须调整自己的政策，让自己的政策与欧盟的外交政策相协调。不过，若成功加入，我们希望能为中国与欧洲的合作作出贡献。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0663e61adb5199d00b0884d496d572ed</guid>
<title>拜登想“摆谱”，但这在真正的实力面前毫无作用</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_12_09_617809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统普京在索契的官邸，美国总统拜登在华盛顿的专设谈判室，令世人瞩目的普拜会就这么展开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会晤在一条新建的机密通讯线路上持续了整整两个小时。两位总统通过视频链接进行了严肃的一对一交流，甚至进行此类对话的主要团队：所有的翻译、助理和副官，在致欢迎辞后也搬到了邻近的办公室。拜登根本没有邀请记者，一向喜欢大操大办的俄方在这次会晤也一反常态，只邀请了极少数的记者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频会议结束几分钟后，会晤的结果就出来了。但这个结果的体现并不完全来源于来自两位总统的官方声明或报道会晤情况的新闻媒体，而是更多来源于一个信号：由美国国会两院新批准的美国国防预算草案，并没有如舆论所预期的提及对北溪2号、俄罗斯主权债务和35名俄罗斯人实施的制裁，但对乌克兰的军事援助仍然包括在内，尽管数量有所减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会后的这个信号显得比所有官方新闻稿都重要，这并不是偶然。这次普拜会是美式“造牌”外交特色的再次体现，普拜会中汹涌的暗流与体现出的美式“造牌”外交特色，也比场面上的会晤要精彩得多。想要理解这场总统会晤究竟扮演了什么样的角色、双方想要从中获得什么利益，我们就必须了解这场会晤的全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/09/20211209074550814.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄美领导人视频会晤现场图。图自美媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场普拜会究竟谈了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是美国方面的立场：会晤结束后，美国方面首先发布了新闻稿：“拜登总统表达了美国和我们的欧洲盟国对俄罗斯在乌克兰周边军事部署升级的深切关注，并明确表示，如果局势继续升级，美国和我们的盟国将采取果断的经济和其他等等措施以做出回应。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方补充说，拜登总统重申支持乌克兰的主权和领土完整，呼吁缓和乌克兰局势并恢复俄乌之间的外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两位总统已指示他们的团队采取行动，美国将与盟国和合作伙伴密切合作。两国总统还讨论了美俄战略稳定对话、单独的勒索软件对话以及在伊朗等地区问题上的联合工作，”新闻稿称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本新闻稿发布后，美方又做了一些澄清，其中有一些内容涉及俄乌冲突升级的话题。拜登表示，如果俄罗斯实施“入侵行为”，乌克兰和北约邻国都将获得军事援助。美国并没有指定是“哪一个国家遭到入侵”。但随后又宣布波罗的海国家、罗马尼亚和波兰将获得援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务院同时威胁要实施新的制裁，并“将俄罗斯与全球金融体系完全隔离，以对俄罗斯的企业和民众造成影响”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国另外一个重要的立场是帮助促进明斯克协议的协议。拜登还明确表示，不会就乌克兰加入或不加入北约向普京作出保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是俄罗斯方面的立场：在美方新闻稿之后不久，俄方就发布了俄语版的声明。笔者在阅读后确定它比美方的新闻稿要长，这里列出声明中的重点内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 对话的主要部分是明斯克协议的话题：普京指责乌克兰方面拒不履行明斯克协议。“普京总统用具体的例子说明了基辅的破坏性路线，其旨在彻底废除明斯克协议以继续对俄罗斯的挑衅行为。”俄方的声明中说。此外，普京总统称乌克兰最近在顿巴斯的行动极具“挑衅性”，是“玩火行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 俄方同时证实了“如果俄罗斯军队入侵乌克兰，拜登威胁将实施制裁”的美方说法是切实存在的。但普京也回答说：“责任不应该转移到俄罗斯的肩上，因为北约正在进行危险的‘征服’乌克兰领土的尝试，并在我们的边界上帮助乌克兰进行军事挑衅。”声明中还说，普京呼吁应有多边协商的协议保证美俄之间北约不再东扩、不在俄罗斯邻国部署战略武器的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 普京还证实了拜登的另一个表态，即双方代表将就俄美双方的“敏感问题”开始实质性谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫和克里姆林宫所发布的这些信息，显然不足以复述长达两个小时的谈判。也就是说，这场会晤在幕后一定有很多不为人知的其他东西。但从相关文件的语气中可以清楚地看出，乌克兰肯定是主要的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我们从两方发布的会晤结果文件中所看到的，双方主要谈论的问题是乌克兰周围的各方军事存在。如果军事升级开始，美国威胁要采取“经济和其他措施”，咄咄逼人之意显然溢于言表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但令人诧异的是，从其他方面来看，美国在会议上的表现并没有像会晤前如人所料一般要直接“关门”。会后，拜登和普京指示他们的外交代表采取措施恢复俄美两方的友好外交。也就是说，我们可以得出的主要结论是，这次谈判仍然是点头式的会晤——即两方总统同意恢复接触，而后续的谈判将在其他外交层次继续进行。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a0d778adeba50054c941d5f54278d6e</guid>
<title>供应链只能依赖外国公司，这仗还怎么打？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2021_12_09_617807.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月6日，经国务院批准，中国物流集团有限公司正式成立，又一家“巨无霸”诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国物流集团股权结构为：国务院国资委和中国诚通控股集团有限公司持股比例相同，为38.91%；3家战略投资者持股比例分别为10%、7.3%、4.9%。是一家股权结构多元化的中央企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据与会人士透露，这次组建中国物流集团主要针对国内国外两个方向。中国物流集团作为国企在国内要保障国计民生，在国际上要协助国内企业走出去做大做强。确保物流运输的畅通性、安全性、高效性、可控性……是国企物流的目标和宗旨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/08/20211208142854732.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国物流集团成立大会现场。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国内物流存在的问题主要是一些条块分割，经济效益有待提高等问题，中国物流集团有限公司的组建可以说是锦上添花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在国外，国内物流赖以成功的要素一个都不具备，要协助国内企业走出去做大做强，只能以物流企业货代公司为主体，去整合各种运输方式，完成运输任务。中国物流集团有限公司的组建可以说是雪中送炭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际物流市场的现状和基本原理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界主要经济体的各个产业链经过多年的全球化，尤其是跨国公司的发展，许多产品的生产地和消费地，甚至某种产品零件的生产地和组装地已经不在一个国家了，比如一台手机，芯片来自台湾地区，镜头来自德国，在中国组装，最后销往美国。这就需要由运输企业从零件的生产地运到组装地，再从组装地运到消费地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为世界工厂，生产的产品大多数通过集装箱海运、飞机空运和近年来兴起的集装箱铁路，将货物运到国外客户手上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程需要很多单位共同参与才能完成，比如卡车公司、仓库、报关行、船公司、港口当局、海关、商检等。一套完整的国际货运流程，大致可以分成三十多步，这么多步骤环环相扣，必须按照时间顺序将各个单位精确严密的结合在一起才能完成。这样必须有一个主体公司来掌控整个运输过程，才能做到有条不紊的完成运输任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些运营主体公司形成的行业有很多叫法，按照业务范围从最简单基础服务到最复杂增值服务有这么几个名称：国际货运代理、国际物流、国际供应链，还有其他的比如国际第三方物流、供应链管理、合同物流等，其内涵和外延各有不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些运营主体按照提供服务的不同也有很多叫法，比如国际货运代理公司、国际物流公司、国际供应链管理公司等，大概都是指同种类型的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，我国货物进出口总额321557亿元，比上年增长1.9%。其中，出口179326亿元，增长4.0%；进口142231亿元。仅次于美国的商品进口总额，全球排第二名。是全球最大的货物贸易国，最大的商品出口国，第二大商品进口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如此巨大的货物贸易量的加持下，中国物流企业在国际上排名如何呢？我们可以看到下面两个排名列表：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/09/20211209095022776.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界集装箱海运货代排名&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/08/20211208160152311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界空运货代排名&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有中外运在两个榜单上有出现，似乎跟中国在国际贸易领域的地位不符，实际上笔者可以告诉大家，中外运的这个名次是徒有其表，是没有任何意义的。把中外运从这个榜单上拿掉，才是真实的名次。这么说的原因将留到下面回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国的物流企业会差到这个地步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先以最古老、最基础的海运为例，看看物流企业货代公司的主要工作是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在启运港的货代公司要做的工作如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接受发货人订舱，并确定好货物数据和可提货时间→货代向实际承运人（船公司，航空公司，铁路公司）订舱→货代向发货人提供进仓单等回执或者安排卡车提货至码头或者港口仓库→核对收到的报关文件，委托报关行向海关申报，配合海关查验直到放行→核对账单，开具费用发票，收取费用→向发货人签发提单，并将全套货运单据信息发往目的港货代
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目的港货代公司要做的工作如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收到起运港的单据信息并与实际承运人交接换单→在货物到港前向收货人发送到货通知并换单→提前审核报关文件，向海关申报，协助缴纳关税直到放行→核对账单，开具费用发票，收取费用→卡车到港口提货送到收货人仓库
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一步都很琐碎，也很具体。空运和铁路运输的流程大同小异，在这个基本流程的基础上，提供报关、仓储、分拨甚至合同物流等增值服务，就延伸到了国际物流、供应链管理等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，一套完整的发货人门点到收货人门点的全部物流服务，需要物流企业货代公司在起运港和目的港都有分支机构进行协作才能进行。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>