<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f66e0a0c3aeb326b1e977a681b6f38f</guid>
<title>为什么要保护和传承方言？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglining/2023_02_16_680024.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=213183486&amp;amp;bvid=BV12a411e7UJ&amp;amp;cid=576507532&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/王莉宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我叫王莉宁，是北京语言大学的一名科研人员，也是一名语言保护者。可能大家听过环境保护、生物保护、文物保护，那么语言保护是做什么的呢？让我们先听一段声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家刚才听到的这段声音，是汉语方言里对“妈妈”的说法。据我们不完全统计，大概超过100种。有人说，世界上不同的语言对“妈妈”的说法是一样的，但这样的推论碰到汉语方言，显然就不能成立了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/29/20230129114425629.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;汉语方言中的“妈妈”(举例)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是广西南宁人，在南宁话里，妈妈叫做“阿妈”“妈妈”；在她不注意的时候，有时候我会偷偷叫她“老乸”。可是今天，我的孩子却只会把我叫成妈妈、妈咪或是老妈。因为我离开了南宁，来到北京学习、工作、生活，现在我几乎不会再说南宁话了，自然也不会教一个在北京出生长大的孩子说南宁话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/29/20230129114534692.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像我家这样的情况，只是一个小小的缩影。随着城市的快速发展，方言的使用人口也在逐渐地减少，很多方言目前正面临着无以为继的局面。我有一位闺蜜，她是一个土生土长的上海人。她告诉我：现在她在上海，除了跟长辈以外，也不太说上海话。同时，她的女儿也不说上海话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情况不仅发生在中国。据联合国教科文组织统计，在全球超过6700种语言中，40%的语言目前濒危灭绝，平均每两个星期就有一种语言在消失。因此，语言保护就是在与时间角力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;语言需要保护吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么可能有朋友会问，语言不就是一种交际工具嘛？就好比交通工具，从步行、马车、自行车、摩托车到后来有了汽车、火车、动车、飞机，工具的更新迭代是太自然不过的事情了，那为什么我们要保护语言呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，方音是我们的地方的声音身份证。当河南人说“中”，代表着他对你特别满意；当西安人说“我要请你咥饭”，就说明了他想请你吃一碗热腾腾的Biangbiang面；当四川人感到“巴巴适适”的时候，那么你可以对他提所有的要求；如果上海人跟你说“老灵呃”，那是夸你特别美丽或相当给力；假如广东人跟你说“饮咗茶未”——你千万别当真，他没想请你喝茶，就是想跟你寒喧两句而已。如果听到东北人说“矮呀马呀”，就证明他的情绪真的到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/29/20230129114558301.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小时候我学过一个成语，叫“蚍蜉撼树”。我的老师告诉我，蚍蜉是一种大蚂蚁，我就想：它大概是一种胆子很大的蚂蚁吧！但当我来到雄安新区调查方言后，我才发现在雄安的方言里，蚂蚁就叫做“蚍蜉”。原来，“蚍蜉撼树”的“蚍蜉”就活在距离北京一百公里以外的雄安新区啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在古诗词里读到“问渠哪得清如许，为有源头活水来”，这里的“渠”，就是他的意思。在南宁话里，我们就还把“他”叫做“渠”。像南宁话这样的方言，在中国的东南比比皆是。“伊昔红颜美少年”，在福建和台湾的闽南话里，“他”就叫做“伊”，这也显示出海峡两岸一衣带水、不可分割的亲缘关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几年有朋友到日本旅游，在日本的寺庙里看到了这样一个地方——“东司”。“东司”是什么？这可是每家每户都会有的、每天要在那儿解决大事和小事的地方。如果你问到浙江金华人、安徽黄山人、广东潮州人，他们就会大声告诉你：“东司”就是咱们家里的厕所。日本的典籍里还保留着大量用“东司”指代禅林厕所的记录，这显示出我们中国文化对日本的影响非常的长远。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/29/20230129114622936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茶文化是中国文化的标志之一。人们会说，在英语、法语等语言里把茶叫做“Tea”或者“Thé”，这是从汉语带过去的。那么我说，这样的结论只对了一半。准确地说，“Tea”这样的音是从汉语的闽南话里借过去的。今天在厦门话、泉州话里，我们仍然把茶称之为“dí”，在福州话里我们把茶叫做“dà”。顺着海上丝绸之路，茶的闽南读音走遍了世界各地，目前世界上有80种语言都把茶叫做“Tea”或者“Thé”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/29/20230129114635310.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;精妙的语言文化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两天打完疫苗回家，我就跟孩子抱怨说手真疼。我的孩子就很好奇，问我：妈妈，针不是打在你的胳膊上了嘛？手怎么会疼呢？我突然一下明白了：一个在北京出生长大的孩子，是无法理解我们南方人手舞足蹈的快乐的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/29/20230129114653379.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; “手”和“脚”的词义，图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南宁话里，“手”和“脚”指我们的上肢和下肢。我把南宁话这样的方言放到地图上，就出现了一个非常美妙的画面——中国纷繁复杂的方言竟然以长江为界，分成了两种类型：在长江以南的方言中，“手”和“脚”指的是我们的上肢和下肢；而长江以北的方言，比如在北京话中，“手”和“脚”就已经变成巴掌和脚丫子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总听人说，人的一生有1/3的时间必须要躺在床上，床是我最喜欢的一种家具。我们把汉语里将床称之为“炕”的方言放在地图上，也看到了一个非常有意思的现象：原来“炕”的分布跟今天中国供暖区的分布是大体一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/29/20230129114732222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“炕”的使用，图自作者。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年有一个非常时尚的节目《舌尖上的中国》。不管是美食还是语言，舌头都是我们体验和表达的载体。大家知道吗？在我们南宁话里，舌头要说成“利钱”。为什么呢？因为舌头的“舌”跟表示折损和亏本意思的“折”是同音字，我当然不能吃一口就亏一口了！所以把“利钱”作为舌头的别称。这样的现象在我国的两广地区和港澳地区非常常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北方的朋友当然也不愿意吃亏，他们对这个问题的处理也非常地巧妙。在北方地区，会把猪舌头叫做“口条”，大概是舌头的形状吧。然而我们在长江流域看到了一个非常有意思的现象，有一些方言把猪舌头叫“赚头”，不能亏本，我还要赚呢！那么还有一些方言，就把舌头叫做“猪门枪”，似乎也是指舌头的形状。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46d271350a35ea28e38ca821f9131935</guid>
<title>北大农村学生越来越少，教育如何促进阶层流动？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2023_02_16_680022.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/姚洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重新提出共同富裕，有没有新内涵?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同富裕是中国共产党从一开始就要实现的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，我们强调让一部分人和一部分地区先富起来，是因为我们当时的发展水平还比较低，如果过早、盲目地搞共同富裕，最后可能导致共同贫穷。邓小平的伟大之处在于把政策放开，让大家先做起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们再提共同富裕，是因为我们实现了小康目标，国民收入已经达到一定水平。实现小康之后，共同富裕就是一个自然的发展方向，和中国共产党的初心一以贯之。实现共同富裕意味着一些政策要面临调整，但不是指把富人拉下去，搞“削峰填谷”式的共同富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/08/20230208110528242.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江金华：千亩甘蔗田喜获丰收 传统经济作物带动农民共同富裕。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;怎么理解共同富裕中的“三次分配”?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初次分配是让市场来分配，按要素贡献分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我们在讲按劳分配时没有讲按要素分配，这其实是对按劳分配的片面理解。按劳分配其实是按要素分配的一部分，因为劳动也是生产活动的投入要素之一，只是劳动不是一般的要素。其实资本也是过去劳动积累的产物，所以当资本再参与劳动并创造价值时就应该获得报酬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，初次分配就应该是按照要素的边际贡献来进行付酬。再分配是在初次分配基础上再对收入做调整。我国从2006年开始提出建设“和谐社会”时已经加大了再分配力度，2008年之后我国的基尼系数开始下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再分配主要是通过税收和转移支付来调整收入差距。过去15年，政府做了很多事情，比如在农村地区建立社保、养老保险和医疗保险制度，现在农村地区的医疗保险覆盖率为100%，养老保险建设也在快速推进，这是巨大的社会进步。我国农村的收入水平较低，农民居住得较分散，政府在这样的不利条件下还是把事情做起来了，不断完善我国的收入分配格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“三次分配”的提法其实还需要斟酌，国际文献中没有“三次分配”这种说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在所谓的“三次分配”是指，在一次分配和二次分配基础上，老百姓和企业进行自愿捐赠。但这不应该称为“分配”，因为“分配”一定是要有“分配”行为的，所以用“三次分配”来表述“自愿捐赠”是欠妥的。现在中央也出面做了解释，“三次分配”并不是要让企业家们带头捐款，所以这个说法现在也基本不用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，2021年中央财经委员会第十次会议的主要精神是鼓励大家更多地进行自愿捐赠。美国主要的社会捐赠来自普通老百姓，而且占到整个捐赠数额的60%。比如和北京大学国家发展研究院联系较多的世界最大智库美国布鲁金斯学会，它大量的资金都来源于其会员的个人捐赠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管一个会员可能一年只捐几百美元，但它拥有十多万名会员。中国的情况刚好相反，60%的社会捐款出自企业家，所以说中国的企业家很了不起，那些关于“中国的企业家为富不仁”的说法很不客观。因此，我们应对社会捐赠有一个正确认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实现共同富裕的过程中，这三种分配方式作用不同，初次分配主要强调效率，这也是因为我们在计划经济时代吃了亏。那时只讲按劳分配，没有调动起大家的积极性，而且也没有真正做到按劳分配，大家只是吃大锅饭而已。初次分配主要是让市场发挥作用，提高生产效率。初次分配的原则就是效率原则。共同富裕就是要把饼做大，饼太小也没办法实现共同富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再分配是调节收入差距，而且我认为准确的说法应该是增强低收入群体长期的收入能力，而不是对其进行简单的救济。为了救助而救助也不可持续，就像西方一些高福利社会，最后可能把一个国家拖死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在再分配基础上，个人或企业如果还有余力去支持国家发展或救助贫困百姓，可以自愿捐赠。只是捐赠对缩小收入差距的作用并不大，毕竟总量太小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的政府财政收入规模已达20万亿元，加上社保可能达到25万亿元左右，占到了GDP的1/4，这部分资金用于政府再分配。每年个人或企业的社会捐赠数额也就一两万亿元，和再分配资金相比是很小的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家的社会捐赠主要是用于支持发展文化、教育、艺术等事业，资助那些政府资金到不了的领域，就算是救助贫困也仅是起到社会榜样的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政府收入来说，美国的政府机构比中国要庞大得多，从两国政府官员占全部人口的比例来看，美国比中国大了一个数量级，美国政府所掌握的资金也比中国多一个数量级，美国的税收占GDP的比重为30%~35%，比中国高。而北欧国家政府更是掌握了GDP的60%。似乎美国等西方国家的税收能力更强，政府力量更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是为什么一些人还觉得中国是“大政府、小社会”，美国是“大社会、小政府”呢？因为不能单纯从税收的角度来判断。一般人认为中国是“大政府、小社会”，主要是因为中国政府还有很多其他的调节手段，比如能调动大量国有企业、国有金融机构的收入。这些虽然是企业收入，不直接算作政府收入，但中国政府整体调动资源的能力要比美国政府强得多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b501ce1d06e1a41a1df8d227957287f6</guid>
<title>30年不涨工资的日本，终于要动了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2023_02_16_680019.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，日本迎来了四十年来最高的通货膨胀水平，各项生活必需品都在疯狂涨价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/09/20230209171739746.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;286&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;据NHK报道，日本2022年12月的物价水平达到四十年来的高峰。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物价上涨，但是工资基本没变化。根据日本电视台在街头的随机采访，受访者基本上都没有得到涨薪的消息。同时，很多中小企业表示，现在这档口要想涨薪的话，也得有利润支撑啊！现实是，随着日元走低，日本企业进口原材料的成本越来越高，生意显然并不好做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于天然气价格上涨，火力发电的成本增加，不少企业深受电费飙升的困扰。一家从事精密仪器制造的公司在2022年7到9月所产生的电费是2021年的两倍，单月产生的电费差额完全可以多雇一个新员工，或是给好几个老员工涨薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去，日本打工人已经走到了至暗时刻，生活成本高涨，工资原地踏步，“越过越倒回去”了。就在这个时候，优衣库打破了沉闷的氛围，告诉全日本：我们涨薪！最多40%！干不干？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本优衣库公布的涨薪方案，2023年3月起，新社员的月薪一律从25.5万日元（约13000元）涨为30万日元（约15000元），而新人进公司一年后如果当上店长，其可以拿到的月收入也从29万日元（约14500元）变成了39万日元（约20000元）。如此涨幅，着实诱人，“优衣库涨薪40%”的消息在日本刷屏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个涨幅，当日本电视台的记者问到上面那个电费翻倍的公司时，社长直言：“这个涨幅对我们来说像是异次元的故事，难以考虑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/09/20230209172149606.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;271&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物价涨到这个地步，日本政府却为了再度增加高额军费，而不断鼓吹“增加”消费税的风。许多人指责，这几乎是踩在日本人民的脸上作威作福啊！基于这一点，日本今年的“春斗”，也就是每年春天工会争取涨薪的斗争，就比较有看点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;合法争取权益，但不多&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本各个行业的工会，每年2月都会向代表企业的经团联提出今年的劳动条件变更要求。理论上，经团联会确认企业的意见，并在3月给出最终的答复，在合理范围内提高劳动者收入。但微妙的是，每年周期性地提要求，好像也只是一种形式主义的复演。日本人的平均薪资在1989到2018年这30年间不进反退。众所周知，这30年是全球GDP不断增长的30年，而日本失去了它。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/09/20230209172322869.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;261&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;从1989到2018的平均薪资变动统计&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“春斗”基本上没在日本“失去的30年”中发挥实质性作用，只有部分人拿到了应有的成果。尤其是2014年，日本政府开始推进所谓的“官方春斗”，从那之后日本人的工资几乎每年都稳定只涨2%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，今年有些不一样的事情发生了。由于物价涨得实在过于离谱，几乎所有人都想要涨工资。代表企业的经团联会长也在会议上表示：“日本需要形成薪资和物价的良性循环，现在是关键时刻，也是极佳的机会。”因此，在今年的讨论会议上，工会提了普涨薪水5%的要求，而经团联则回应会对此进行慎重讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然目前并没有定论，但民间普遍预期今年春天会迎来的涨薪在2.85%左右。这也符合本次会议开始时，日本首相岸田文雄的表态：最好有3%左右的涨薪，这符合通货膨胀的水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b9bf2bcbcc2e923808ecc3cdddbd21b</guid>
<title>维基百科，俄罗斯人怒了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_02_16_680017.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争打到这个时候，就不仅仅是战场上的较量了。在舆论场上，也早已硝烟四起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，俄罗斯维基百科的一位仲裁员在社交网站上发文称：“在维基百科关闭的那一天，俄罗斯将有成千上万的学童和学生走上街头，没有人知道它会如何结束。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，他有些自我意识过剩了。“维基百科”在世界上许多国家都被禁止运行，这也没有导致这些国家出现动乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在维基百科上，针对俄罗斯历史进行虚无主义篡改且被抗议后仍拒绝改正的事情，确实不在少数。不久前，一个美国维基百科编辑者对一篇关于著名的济物浦战役的文章进行了错误修订。济物浦海战是日俄战争期间比较经典的一次海战，直到现在，该战役仍是俄罗斯水手勇气的象征，被俄罗斯人广泛称颂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该词条编辑者删减了大量有关帝俄海军英勇作战的表现，大谈“日本人不可思议的冷静”，并篡改了词条中大量有关帝俄海军在该战役中参战的武器装备数据和战果，如“在1903年12月16日的盾牌射击训练中，瓦良格号发射的145发炮弹中只有三发击中目标”，实际为向目标发射1105发炮弹，至少有280发命中。这种公然的造假抹黑行为在遭到俄罗斯人的抗议后，维基百科却对此次事件置若罔闻，这一进步激发了俄罗斯人的愤怒情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯社会可以说对维基百科怨气已久，并不认可其实互联网上最可靠的信息来源。俄罗斯管理维基百科的维基媒体基金会在今年1月的一份报告显示，该网站的错误信息问题可能比看起来更严重，这点燃了俄罗斯反维基百科的舆论浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者也借机总结了不信任维基百科的6个理由，下次当你打开维基百科时，不妨用这6个理由对照下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/13/20230213141359314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;Roskomnadzor呼吁维基百科删除有关乌克兰局势的不准确公共利益信息的材料。（卢克·切瑟 / 《Unsplash》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 意识形态操纵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯维基媒体基金会的报告指称，负责克罗地亚语维基百科的一小群志愿管理员滥用了他们的权力。这些“志愿管理员”歪曲文章，使它们“符合政治组织和团体的观点，广义上可以定义为克罗地亚右翼激进运动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在将近十年的时间里，克罗地亚语版本的维基百科为著名的法西斯组织法西斯乌斯塔沙所犯下的罪行“平反”。例如，2018年，人们发现克罗地亚语版的维基百科将奥斯威辛和亚塞诺瓦茨称为克罗地亚奥斯维辛集中营，称其为所谓的“管制”营地而非“集中”营地，“管制营”一词显然比“集中营”的负面含义少得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2013年以来，克罗地亚语版维基百科的用户已引起人们对此类差异的关注。但维基百科官方去年才在压力下开始处理这个问题。这暴露了该网站工作方法的一个缺陷：只有当编辑团队足够庞大、多元化且足够独立，足以剔除与事实相矛盾的说法时，维基百科所宣称的“客观公正”才会真正实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这种多元化和“客观公正”并没有实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日语版的维基百科网站也出现了类似的问题。尽管此版本是仅次于英文版的第二受欢迎的版本，查看频率是英文版的六倍，但它仅由几十名管理员管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与克罗地亚语版一样，日文版维基百科淡化了日军在二战期间犯下的战争罪行。例如，2022年中，其“南京大屠杀”的百科标题改为了“南京事变”。从那时起，这个词就在日本流行起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，许多非英语版本的维基百科都有明显的政治偏向性与意识形态操纵。但维基百科官方并不寻求解决这个问题，显然这不是钱的问题：据Daily Dot报道，今年该基金的总资产规模已增至3亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，笔者只能理解为维基百科就是在针对一些与西方关系不够好的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 不对等的编辑权限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维基百科宣称“任何人都可以给维基百科提建议”，其社区条款显示，任何人都有对维基百科进行“平等编辑”的权利，“从麦当劳收银员到博士都可以编辑维基百科”是维基百科官方的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个概念当然也有其的优点。首先，大量的人为科普工作做出了贡献。闻道有先后，术业有专攻，麦当劳的收银员也可能是某领域的专家，让大量的人平等参与科普工作本身并不是一件坏事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是维基百科显然没有坚守“初心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最著名的例子是威廉·康诺利，他是世界上参与模拟地球气候变化的主要科学家之一。在业余时间，他严格按照自己的专业素养编辑维基百科。后来他卷入了一场编辑大战，起因是他指责维基百科的官方编辑在气候问题上“完全偏向美国”，指责他们只审核通过有利于美国的科普内容。为此，他起初被维基百科严格限制每周只能进行一次编辑，后来维基百科干脆禁止了威廉·康诺利在维基百科进行气候议题的词条编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维基百科官方的理由是康诺利“宣传虚假事实”，在这件事上，他的科学声望显然没有起到任何作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“维基百科与任何其他人类组织都没有什么不同……像维基百科这样的项目不是分散的和自发的企业。而是由一个结合了稳定的权力等级制度和流动性的系统运行，”美国印第安纳州普渡大学一份研究报告的作者写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维基百科的真正祸害是“付费编辑”——大公司的游说者、名人代表和权力机构尽一切可能让关于他们的文章看起来非常合理。事实上，维基百科早已沦为了这些大公司、大资本用来洗白自己的自留地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《大西洋月刊》的一篇文章中，一位匿名的维基百科付费撰稿人承认：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“从现在开始，在半小时内你就会看到一家公司的老板或其他各种各样的人来找我修改词条……我曾与世界第五大银行之一合作，以及众多总统的政府成员都来找我修改词条。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
维基百科的所有者美国维基媒体基金会的资金来自私人捐款。然而，这些捐款大部分是由美国公司和政策制定者提供的。因此，波音、苹果、微软、彭博和美国银行等巨头被列为该组织的“赞助人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者还注意到，维基媒体基金会前首席执行官凯瑟琳·罗伯茨·马赫在被解职后加入了大西洋理事会，目前是国务院外交政策委员会成员。现任董事是埃及裔美国人玛丽安娜·伊斯坎德尔，在求学期间曾获得索罗斯基金会的奖学金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，掌握维基百科权力以及与其高层私交甚笃的这些西方权贵，其在维基百科中的话语权会明显比其他“自由编辑者”更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 虚假的“事实核查”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自英国苏格兰格拉斯哥呼叫中心的工作人员艾伦·麦克洛雷蒂斯，人生中有两次“高光”。第一次“高光”是2005年10月5日，他创建了一个关于自己的维基百科页面，给自己安上了“曾被英国军队授勋”的名号，并借维基百科的该词条大肆行骗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次“高光”则是由一位记者提供给他的——苏格兰《每日纪事报》的一位记者揭露了他。然而，被揭穿的麦克莱特非但没有收手，反而继续创建关于自己的维基百科词条：在词条中，他宣称自己是一名魔术师，后来成为一名房地产大亨，他还自称是“艾伦·麦奎特爵士船长”，还上传了一张他身穿军装、佩戴勋章的照片，诱骗了许多慈善机构和媒体。行骗至最后，甚至英国国家儿童之家慈善机构也邀请他参加在男爵堂举行的“女性影响力奖”颁奖仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/12/20230212120704665.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年10月10日，麦克洛雷蒂斯的词条文章被标记为需要引用以供验证，2005年10月20日，由于对其可靠性的“怀疑”，该文章被标记为删除。这篇文章在2006年2月17日被删除了三次，并被禁止再发表。然而，2006年4月这篇文章又神奇地被恢复了，文章声称之前的版本非麦克洛雷蒂斯本人所写，麦克洛雷蒂斯再次开始凭借维基百科的科普词条堂而皇之地行骗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2009年6月，麦克洛雷蒂斯被《每日邮报》爆料他一直在向斯特拉斯克莱德大学的学生宣称其为百万富翁房地产大亨和慈善工作者并诈骗。该报还称，麦克洛雷蒂斯在欺骗他们填写招聘表格后，要求一些学生提供披露文件并拿走他们的国民保险号码和其他详细信息。爆料一经发出，英国社会一片哗然。在英国社会的舆论压力下，维基百科官方才最终撤除并完全修改了麦克洛雷蒂斯的相关词条，将其标注为“行骗者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维基百科官方宣称会对其名下的任何词条进行严格筛选与审核，宣称其“从来都只会进行最严格的事实核查”。但麦克洛雷蒂斯事件显然打了维基百科官方的脸。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>