<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c7022d51cfc0db6d8f38414d4eacc3a3</guid>
<title>影视行业越来越穷，情况却开始好转了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/nanxi/2022_08_11_653239.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 南西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横跨暑期档的第三季度，一贯被电影和视频行业视为孕育爆剧的土壤，视频平台也愿意把压了重筹的“大剧”放在7、8月播出。盘点了一下，7月份叫得上名的影视剧大概有这几部：《幸福到万家》、《星汉灿烂》、《沉香如屑》、《少年派》、《梦华录》、《天才基本法》……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/10/20220810153114651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《星汉灿烂》剧照。图源：腾讯视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管剧集口碑如何，单从比例上来看，这场面可以说是晋江网文的全面胜利。《沉香如屑》、《天才基本法》、《星汉灿烂》这三篇都是2009-2018年晋江网文的改编作品。年初那部爆得一塌糊涂的《开端》，和现在期待值非常高的待播剧《打火机与公主裙》、《炽道》，也都是晋江作者的作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些作品，业内一般称之为IP剧，而晋江网又是影视IP剧的重要源头之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观众对于IP评价不一，以前出了那么多神剧也没炒过这些概念，现在炒作概念反倒出了一堆烂片。其实呢，IP剧的概念一直都有。所谓IP剧，通俗点说，就是小说、游戏、漫画改编成的影视剧。这样一想，早至《情深深雨濛濛》、《神雕侠侣》，晚至《仙剑奇侠传》，都是IP剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，业内、或者说平台和投资方，现在为什么对IP剧的认可度这么高呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实很大一个原因是，现在的剧集市场已经高度商业化了，无论是网剧还是电视剧，第一属性是商品，而不是艺术性。投资方和制片人做剧，首先考虑的是怎么回本，怎么把剧卖给视频平台或电视台，怎么最大程度发挥其商业价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕是一部小成本网剧，一旦项目启动，也是上千万真金白银砸进去。启动之前，如何让大家相信这个项目具备回本的潜力呢？一个已经经历过一级市场检验的商品，会给二级市场的玩家带来很大信心。在剧集市场里，一级市场的商品就是小说IP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说得再直白一点。网络小说的所有成本，就是作者的创造力，经济上的投入基本为零。在这种情况下仍然能火起来的作品，说明其本身得到了市场的认可。从商品的角度而言，这些小说的市场反响，是证明小说具备改编价值的一个重要数据。当然，得到市场认可并不意味着这个东西质量有多好。网络小说良莠不齐，有的作品写出来就是为了满足读者的低级欲望，也有的就是面向低龄人群创作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;备受市场关注的IP剧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP剧概念真正受到大规模关注是在2013-2014年间，《匆匆那年》、《致我们终将逝去的青春》、《杉杉来吃》这些青春题材作品大卖之后，市场开始炒作IP概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候又要说一下IP剧的商品属性。买东西的时候，女性的消费能力是远远高于男性的。在剧集市场，这个道理也完全被沿用了下来。在《庆余年》之前的很长一段时间，国产男频剧（指男性向IP改编电视剧）完全没有水花，但是国产女频剧（指女性向IP改编电视剧）每个季度都有爆款。而女频小说的大本营，就是晋江。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年影视行业非常冷，大家开项目都很谨慎，采购IP的时候也会考虑很多指标。市面上大部分小说版权方，包括出版社、一些小的网文公司，一年能卖出3至5部都是非常不错的成绩。甚至说豆瓣阅读这种评价比较高的平台，官网7月成交的影视版权也只有3本（不过豆瓣阅读的调性高一点，作品影视化的落地会更丝滑）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时，晋江仅7月的影视改编成交数量是：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/10/20220810152226264.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自网页截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概括一下，晋江的IP文卖的数量特别多，项目能启动、能播出的也特别多，最后火了的也特别多，以至于在IP剧（女频）领域形成了一家独大的场面。大家普遍的感觉是，和其他平台比起来，晋江的影视价格会定得更高。在影视公司一贯强势的IP市场里，晋江是为数不多具备议价权的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是说实话，这个平台其实存在很多问题。晋江网站本身是一个BBS时代的产物，它现在的网页版看起来都很千禧年画风。几年前发布了应用软件，但也不好用，我们日常在微博看到这个热搜，#晋江崩了#。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场IP剧的竞赛中，为什么以晋江为代表的这些小说网站成为了整个产业链最上游的内容源头？这个事情可以追溯到从2017年开始的出版行业的衰弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内容分发路径发生巨变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里可以讲一个最基础的内容分发的逻辑——把内容分发出去，需要通过一个平台辐射到许多用户手中。内容可以是任何形式，小说也是内容的一种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的很长一段时间，出版社是把小说分发给读者的最优平台。现在很多IP改编的大神作者，比如顾漫、辛夷坞、匪我思存……她们在2005年前后出道，有人是晋江的签约作者，也有人是出版社的签约作者，但她们的大火，起到最大作用的都是出版社。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，小说的售卖渠道和宣传渠道都掌握在出版社手里，所以出版社是完全可以凭自己的力量捧红一个作者和书的。甚至很多作者都在开始出版图书以后脱离网站，选择和出版社长期合作。所以最早期的时候，晋江这些网站在IP改编的资本运作里并没有存在感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了互联网时代，各种网站，甚至微博这种社交媒体，都可以作为小说的分发平台，甚至连宣传渠道都不掌握在出版社手里了——抖音、B站、公众号……一切都化整为零，整个内容市场陷入一个野蛮生长的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晋江、起点这些网络小说网站，就在这个时候迅速成长了起来。这些平台的优势就是没有门槛——给出版社写小说，几千个投稿里过一份；给网络平台写，注册账号就能发。买书，一本十几二十块，看网络小说，千字3分，之前很长一段时间还压根不要钱。这个趋势持续到2017年，传统纸质书和杂志出版的衰落就愈加明显了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7fe052eb8e56f63a9c28cdb87f11f9e1</guid>
<title>变革之门已被撞开，英国何去何从？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huli/2022_08_11_653238.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡莉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月7日，鲍里斯·约翰逊发表了辞去保守党魁一职的讲话，但表示继续留任首相职位，直到保守党选出一名新党魁来接任。按照保守党党魁产生方式，357名保守党议员首先对8位候选人进行投票，每一轮投票淘汰排名最后的候选人，经过5轮投票后，最后剩余2名候选人，分别是曾任鲍里斯政府财政大臣的瑞斯·苏纳克与外交大臣利兹·特拉斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，2名候选人展开电视辩论，阐述政策主张，并将接受所有保守党成员的投票，最终结果将在9月5日公布。期间，如果两位候选人中的任何一位宣布退出竞选，另一位自动成为党魁，无需举行保守党成员投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;分歧中的保守党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的保守党已经陷入分歧与混乱中。自英国脱欧以来，英国政坛围绕英国脱欧问题在政治、经济、外交等许多领域发生分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党内的分歧一直很严重。根据YouGov对2019年8月至2022年7月“保守党团结还是分裂”的调查，2020年与2021年，被调查者中大约有50%认为保守党处于分裂中，2019年8月与2022年7月3日，70%乃至80%的被调查者认为保守党处于分裂中。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党内的分歧是导致鲍里斯辞职的重要原因之一，尽管触发他辞职的事件是，在包括保守党副党鞭平彻性丑闻等事件上进行包庇和撒谎。保守党内的分歧在本次保守党魁角逐中显现出来。在外交与国防领域，苏纳克与特拉斯大体上延续了鲍里斯政府的立场，只是程度有别，在气候与移民领域，二人的主张并未截然对立，但在经济领域，尤其是在税收政策上，双方的分歧严重到“让人们不敢相信两人同属一党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/04/20220804141735736.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;426&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苏纳克 图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在鲍里斯辞职前，他的政府采取了不同于过去四十多年保守党所采取的减税与紧缩政策，从2021年9月开始，鲍里斯开始实施增税政策，理由之一是向国民健康服务体系注入更多资金，从而更好地应对新冠疫情，2022年4月份鲍里斯及其财政大臣苏纳克提出的增税方案被认为是创四十年最高。不过，增税政策引发保守党内右派的反对，更引发工党的反对，鲍里斯被指责“对劳工阶层增税”。因此有评论认为，增税政策是导致鲍里斯垮台的五大原因之一。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍里斯的经济遗产撕裂了保守党。从苏纳克与特拉斯的辩论看，总体上两人都表示自己奉行的是撒切尔主义，主张的是保守党传统的减税政策，但是，苏纳克认为，在当前严重的通货膨胀得到有效控制之前，应该首先提高公司税率，支付新冠疫情造成的庞大的政府公共开支，并帮助民众应对日益增加的生活成本，即先增税再减税，采取稳健的财政政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特拉斯则迎合了保守党内的减税派，代表了撒切尔以来保守党正统的经济主张，即通过借贷、减税来刺激投资，促进经济发展，继而解决通胀和生活成本上涨的问题。此外，特拉斯试图重新评估英格兰银行拥有的设定利率的权利，这是新工党执政时期的政策。苏纳克指责特拉斯的经济政策是“童话”、“不道德”，会加剧通货膨胀，让更多的人变得更穷，特拉斯则批评苏纳克的税收政策会扼制英国经济增长，使英国衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/04/20220804141834271.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特拉斯 图源：英国政府网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于保守党而言，此次党魁竞选的根本目的在于，选出一位有能力在议会下院中压制工党并带领保守党赢得2025年大选的领导人。从理论上说，中途被迫换帅有可能让保守党在低谷中重获机会。然而，从截至7月31日的党魁竞选表现来看，保守党内的分歧比较严重。因为这一分歧已经触及了是否要改变过去四十多年经济发展模式的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有评论认为，鲍里斯已经将保守党的经济政策向左转，[3]除了增税和加大公共服务投入之外，他还提出了均衡发展而不只是发展英格兰东南部的计划，这些从根本上挑战着撒切尔主义。也因此，鲍里斯被批评缺乏意识形态，没有清晰的主义，的确，他已经超越了撒切尔主义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a697d55b17e0d9a31ed5472335f597b9</guid>
<title>中国的银行到底有多赚钱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanChuanYanJiuSuo/2022_08_11_653237.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/06/20220806135142166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/有数Data Vision 李康平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，环球企业家高峰论坛上，民生银行行长洪崎替其他企业感到“囊中羞涩”：“企业利润那么低，银行利润那么高，所以我们有时候利润太高了，自己都不好意思公布。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话放到如今也没有过时。银行的利润到底有多高呢？洪崎不好意思说，我们可以替他算算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿工商银行举例，这一家银行的净利润=18个小米=19.5个宁德时代=32个中芯国际=87.5个比亚迪的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/06/20220806135235645.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果以市值来衡量，六大银行的净利润可以买下1个宁德，或者5个小米，又或者236个知乎。王传福的比亚迪不吃不喝干三年差不多能达到这个数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/06/20220806135315566.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注：宁德、小米、知乎均采用市值计量&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中国商业银行全年利润2.2万亿，中农工建四大天王占据了半壁江山，再加上交通银行，邮储银行，占比突破50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/06/20220806135341239.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个能反映银行总体强大程度的事实是：在8月3日新鲜出炉的《财富》世界500强的榜单中，中国有10家银行入选，这10家银行的利润，占全部上榜136家中国大陆企业利润总额的41.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，还有其他各种角度，可以透视中国的银行之强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;银行资产可以救许老板113次&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美的语境里，银行“大”的规模，是两个概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人心里，雷曼一度是大而不（能/会）倒的机构。凡是在华尔街数得上名号的人，都参与了2008年那场关于雷曼兄弟命运的讨论。财政部长鲍尔森实时向总统布什汇报讨论结果，在外度假的巴菲特也接到过求助的电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与整个美国命运息息相关的雷曼，破产前夕账上资产“高达”4.73万亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果用中国的银行作为标尺，用大而不倒来形容雷曼兄弟还是有些草率。同期，工商银行总资产9.76万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2021年，更是高达35.17万亿，而这个级别的银行，我国一共有四家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/06/20220806135444217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2021年年底，中国共有41家A股上市银行，这些银行总资产达到226.7万亿，无论从什么尺度衡量，这笔钱都可以“为所欲为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/06/20220806135506720.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其中，若只看六大国有银行，总资产就已高达145.47万亿，占所有上市银行总资产的七成，相当于中国烟草2021年纳税额的107倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
银行网点，则是比蜜雪冰城更密集的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/06/20220806135534182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把所有网点的员工集合起来，那就是一个市的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/06/20220806135600777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d058609eeadeff608890cf72d65a06d5</guid>
<title>美智库推演：美军介入台海，为何会损失惨重</title>
<link>https://www.guancha.cn/PengBoShe/2022_08_11_653236.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/彭博社 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，中国在台湾岛附近海域举行了大规模军事演习，华盛顿的美国国防专家则专注于推演围绕台湾地区、美中最终爆发战争的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场非官方的推演在白宫附近的一座办公楼五楼进行，推演假设美国将在2026年对中国武统台湾做出军事干预。尽管推演者带有美国立场，但他们发现，即使美台能阻止武统，也会付出巨大代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“结果表明，如果不是任何场景，在大多数场景下，台湾都能击退进攻，”正在举行推演的美国战略与国际研究中心高级顾问马克·坎西安说，“然而，台湾的基础设施和经济以及美国在太平洋的部队将承受非常大的打击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在将持续到9月的推演中，美国退役将军、海军军官和前五角大楼官员与战略与国际研究中心的专家一起，像棋手一样围绕大桌子，在西太平洋和台湾的地图上移动代表军事单位的蓝色和红色棋子。推演结果将于12月向公众公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/10/20220810200030477.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国智库推演美军介入台海（来源：NBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数场景下使用的特定假设是：中国武统台湾，收回台湾这个岛屿，美国决定动用军事力量进行强力干预。还有一个假设是：日本给予美国在其领土上的基地更大的使用权，但日本不直接卷入，除非日本领土受到攻击。核武器在这些场景中没有使用，可用的武器是基于各国已有的，或计划到2026年前能部署的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了回应美国众议院议长佩洛西访问台湾，中国最近几天试射了导弹，这显示了中国的军事能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据前白宫国防预算专家、美国海军陆战队退役上校坎西安表示，在迄今为止的22轮推演中，中国导弹击沉了美国和日本水面舰队的很大部分，摧毁了“地面上的数百架飞机”，“然而，盟军的空中和海上反击打击了暴露的中国两栖和水面舰队，最终击沉了大约150艘船。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“美国损失惨重的原因是，在近距离战斗前，美国无法用系统行动来打击中国的防御。”“在获得空中或海上优势之前，美国就必须派遣力量打击中国舰队特别是两栖舰艇，”他说，“在我们上一次的推演中，美国在为期四周的冲突中损失了900多架战斗机或攻击机。这大约是美国海军和空军飞机的一半。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，中国的导弹力量“库存大威力大”，因此装备远程导弹的美国潜艇和轰炸机“尤为重要”。“对台湾来说，反舰导弹很重要，水面舰艇和飞机不那么重要，”坎西安说，“只要中国有远程导弹，水面舰艇就很难生存。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，对美国和中国这两个世界最大经济体之间的冲突将造成的生命损失或广泛的经济影响，推演者还没有做出任何估计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的防御能力是推演中特别重要的考量因素，因为在有些场景中，台湾将负责阻碍和遏制解放军从南方登陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“地面战争的成败完全取决于台湾部队，”坎西安说，“在迄今为止的所有推演中，中国可以建立滩头阵地，但在大多数场景下无法进一步扩大。两栖舰队的损失限制了中国能投入和维持的力量。在少数场景下，中国人能够占领台湾的一部分，但无法占领整个岛屿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现有的推演中，美国制造的“鱼叉”和台湾制造的反舰导弹，将在早期打击中国两栖登陆部队中发挥重要作用，而台湾海军和一半的空军将在冲突的最初几天被消灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾是一个大岛，军队也不少，”正在参加推演的麻省理工学院国际研究中心首席研究科学家何理凯说，“但从质量上看，台湾军队不合格。转成全志愿兵的计划搞砸了。征召的兵员仍然占台湾军队的很大部分，但这些人只服役四个月。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许对华盛顿来说最不安的是：到目前为止，美台承受重大损失还不是最具挑战性的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们还没有推演在最悲观的场景下，中国可能会征服整个岛屿，”坎西安说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，剩下的四轮推演将“调查一些不同的场景——比如美国推迟干预，日本严格保持中立，还有给中国带来各种优势的场景。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德公司高级国防研究员、前美国副助理国防部长戴维·奥克曼内克表示，他参加的战略与国际研究中心的推演质量良好，裁决合理。参加过数十场机密或公开的中美战争推演的奥克曼内克说，“基本上复制了我参加的其他推演的结果，这些推演设定在同一个时间段，使用了相同的基本场景。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥克曼内克说：“任何一场好的推演，关键都是要有知识渊博的推演者，他们可以忠实地、创造性地模拟本国军队会做什么，还要有裁判来可信地评估交战和战斗的结果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各国的政府和组织经常搞战争推演。但战略与国际研究中心这次推演的参与者获得指示说，尽管五角大楼“进行了许多这样的战争推演，但它们都是机密的。因此，公共领域的信息极为有限。这次推演将填补公共知识的空白，从而鼓励对美国军队结构和政策的讨论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年8月9日美国彭博社网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f08b24fee860acefda8382ee02d12832</guid>
<title>在微妙的时间节点上，愈加需要战略定力</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_08_11_653234.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破，我们继续讲台海的事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在台海正在进入一个新的拐点。这件事一开始是由佩洛西窜访台湾所引发的，你可以称它为一个事件，但严格意义上这还达不到一个“台海危机”的状态。原因很简单，大陆和台湾在力量上不成比例，台湾之所以现在还能撑下去，无非是三个原因：第一，是大陆的善意，到现在为止还不愿意对同胞动手；第二，蔡英文当局非常娴熟地与岛内民众形成了一种自欺欺人的默契——只要我没死，一切都是假的，两眼一闭什么都看不见；第三，决定这件事走向的关键还是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天前，当我们演习的架势一铺开的时候，无论是身处金边的美国国务卿布林肯还是美国国家安全委员会发言人柯比，都声称这是“升级”行动，所谓的升级，无非是中国没有按照美国的剧本演——美国预想的是佩洛西去了之后你可以军演，但不能有这么大的规模，要我批准，要符合我的调调——自我感觉极其良好，仿佛地球上的一切都归美国管，都要按照美国的想法去做，而且美国不用付出成本，只要美国给你一个眼神，你就应该揣摩怎么去做。说白了，这就是一个守着祖上留下的巨大家业，被宠坏了的“巨婴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的下一步是放话，说是要在数周内组一个航母战斗群，在台湾海峡里搞“sail, fly and operate（航行、飞越、操作）”，大家可以拭目以待，如果这个放话得以实现，前前后后的博弈会让台海的事情、各方微妙的力量对比开始变得有那么一点危机的味道在里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我录这期节目是8月8号，前一天我们在演习中看到了空军的飞机在台湾海峡南北对穿，在空中进行精准的“点杀”，空对空导弹击落来犯敌机，至于这个敌机是台军的还是美军的我们可以自行想象。此外还有轰六轰炸机演练了对海攻击和对陆攻击。用网友调侃的话说，到目前为止的军演里，除了实际登陆台湾岛没有演过，其他基本上都练过一遍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个很有趣的时间节点，8月7号这个时间过去之后，演习并没有结束，东部战区又开始了一系列的海上军事演练。美国现在的动向是正在纠集它的船团，据说加拿大这样的国家也要派一两艘船跟在后面蹭一蹭，“共襄盛举”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们中国要捍卫国际海洋法公约，保证国际规则以它本来的面貌执行。美国现在做的事，好比是一个黑社会流氓拿了本法律到你面前，说我到你家店铺前胡作非为是有法律依据的，第几条第几条，从而对你正常的营生造成非常恶劣的影响和干扰——美国将它称为“航行自由”。在国内遇到流氓，我们可以报警，但是在国际舞台上就只能靠实力自救——用足够的实力让流氓滚开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国在国际社会中表现出来的是，它是一个遵循先例的流氓，但是它的这个遵循先例是有选择性的，只遵循它自己做成了坏事的先例。比如这一次佩洛西窜访，他们会说，以前我们的议长金里奇也去过啊，为什么这一次不能去？现在它看到中国在台海这边搞军事演习捍卫主权，它们又跳出来说这是升级局势，当年他们在抗美援朝时不顾中国劝阻过线，中国说要管，它不听，后来被中国揍了，这个先例美国就不愿意去提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对付美国这样的国家，你要在它面前捍卫自己的合法权益，首先需要的是实力。这个实力具体来说就是当美国开出它的航母战斗群到你家门口的时候你能扛得住，而不是举倾国之力都抵不上美国的战斗力，那就只能乖乖投降，除非你有像大规模杀伤性武器那样的杀手锏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会说，好悲哀啊，过了几千年了，美国这样的行为，沈逸你讲的这个逻辑和原始社会部落里抢来抢去有什么区别？这不能怪我，美国就是这么干的，他们一贯就是奉行“霸权有理论”，干惯了刀口舔血的蛮夷行为，中国古人说“沐猴而冠”，其实骨子里血腥野蛮得很。那些所谓的大道理让你觉得很有道理是因为它光鲜亮丽的光环放在那里让你觉得很强，再加上巧妙的包装，它抢了全世界的东西让你觉得好羡慕，以为它有什么发家致富的秘诀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，在佩洛西窜访之后，以我们的军演为标志，事实上台湾海峡进入到一种新常态，在这种新常态中，中方逐渐占据显著的战略主动。这种新常态不是自发巩固的，它能不能被改变？可以，改变的主要方式除非是美国在台海谋求和中国摊牌，搞一场决定性的较量，然后美国赢了，从此美国第七舰队在“台海中线”为所欲为，美国政要飞台湾想去就去，让台海的一个中国重归美国的定义之下。但是你美国需要流血，而中国为了主权和领土不惜奉陪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>