<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a44f80fc0222894c92d894698cc3f99</guid>
<title>毛主席表扬55师时说了哪两句关键性的话？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2023_03_13_683810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
为纪念1962年中印边境自卫反击作战六十周年，部署和指挥对印自卫反击战的西藏军区原司令员、开国中将张国华的女儿张小康在采访当年参战老前辈、收集第一手资料的基础上，组织战史研究者一起编写了《中印边境自卫反击作战一百问》，全景式反映了这次反击作战，展示了许多反击战在前期筹划，安排部署以及作战指挥中的细节，讲述了英雄、功臣、烈士、伤员等前线指战员和支前民工可歌可泣的战斗事迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经张小康同意，观察者网选其有关内容逐篇发表，以讲述这场战争的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 张小康】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1963年2月27日，毛主席接见参加全军政治工作会议的代表，在和55师政委徐肇基握手时，总政治部主任萧华向毛主席介绍：这是参加中印边境自卫反击作战的55师代表。毛主席当即表扬55师&lt;strong&gt;“走得快，打得好。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/08/20230308195844847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;毛主席和徐肇基政委握手，萧华（左一）介绍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
毛主席的评价点出了陆军第55师在中印边境自卫反击作战中的两个主要特点：一是走得快，二是打得好。下面，我们围绕这两个特点讲述该师的作战情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、第55师快速进藏，使我军在主要反击方向上形成了对印军的兵力、火力优势。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印军在克节朗、达旺地区溃败后，急速向西山口、邦迪拉地区增调精锐部队，在这一主要作战方向上集中了1个军部、1个师部，辖4个步兵旅、1个炮兵旅，共12个步兵营、2个炮兵团以及坦克、工兵、直升机等兵种部队，企图首先依托西山口天险固守达旺河以南地区，尔后伺机向达旺、克节朗地区实施反攻，与我军进行战略决战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，西藏军区前指所属主战兵力，只有5个步兵团、2个炮兵团、1个高炮营、1个工兵团，没有形成对印军的兵力、火力优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，中央军委于1962年10月23日命令驻青海省的陆军第55师迅速进藏，归西藏军区前指统一指挥，参加中印边境自卫反击作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆军第55师是一支有着光荣传统和优良作风的英雄部队，原是陈赓将军率领的4纵12旅，战功卓著。1949年5月整编为第19军55师，第19军军部改为陕西省军区后，第55师即属兰州军区直辖的机动作战师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有参战部队中，第55师是最后一个接到中央军委命令的，当时该师所辖的各个团还分散在青海省各自的驻地。全师部队接到参战命令后，22个小时即做好了出动准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
师长王玉琨乘军用飞机先行进藏，在当雄机场转乘汽车，一路翻越多座雪山，赶到前线，向西藏军区司令员张国华报到。王玉琨在回忆录中写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“终于到了前指，张国华、邓少东两位将军在等我们吃晚饭。晚饭非常简单，只有稀饭、馒头和咸菜。我头疼严重，张司令员叫军医给我量血压。一量血压，高压居然达到一百八十。张司令员安排军医拿降压药给我服用。血压降下来后，我们受领了55师作战任务。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
青海省委书记杨植霖、省长王昭组织省委、省政府全力支持第55师进藏作战。王昭省长、孟兆良副省长亲自调集600多辆汽车，运送55师部队进发西藏前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
副师长姜玉安率领步兵第163团于10月24日出发，师政委徐肇基、参谋长郭时胜率领步兵第164团、165团和炮兵第306团、高炮营，于10月31日至11月4日分5个梯队出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第55师沿青藏公路向西藏开进的途中，纵队长、梯队大、换乘多，海拔高、气候严寒、空气稀薄，困难重重。沿线由青藏兵站部所属的14个兵站负责生活、道路保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/08/20230308200548767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第55师部队沿青藏公路开进，奔赴战场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/08/20230308200558354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全师部队越过茫茫戈壁，翻过皑皑雪山，经2500多公里高原摩托化行军，于11月11日前分批进到达旺地区集结，按时完成了高海拔地区长途开进任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第55师进入战区后，张国华司令员手里有了8个步兵团、3个炮兵团、2个高炮营、1个工兵团，对当面印军形成了约两倍的兵力、火力优势，为主要反击方向上的战略决战奠定了必要的力量基础。所以，第55师“走得快”至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1963年2月19日，张国华司令员在中央工作会议上汇报中印边境东段自卫反击作战情况，讲到这次作战对参战部队也是最实际的一次考验时，&lt;strong&gt;毛主席插话说：“特别是55师，从青海的西宁出发，用卡车送，就是在路上动员的，差不多是一到就打。”&lt;/strong&gt;由此可见，毛主席、中央军委对第55师快速机动，路上进行动员，及时进入战区作战是非常满意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、第55师受领“打敌头、击敌背”的正面攻坚任务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印军在西山口、邦迪拉方向呈一线式兵力部署。刘伯承元帅指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“目前敌人的配置是铜头、锡尾、背紧、腹松。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
张国华司令员决心采取“打头、击背、斩腰、剖腹、切尾”的分进合击战法，在全纵深一举歼敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/08/20230308200524681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印军在高山鞍部配置重型火炮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张国华司令员赋予第55师的任务是“打敌头、击敌背”，这一任务在西山口——邦迪拉战役布势中属于正面攻坚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印军视西山口为最理想的天然屏障，将最精锐的步兵第62旅部署在该地区，不仅兵力密度较大，而且占据有利的险要地形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于第55师刚刚进入战区，对敌情、地形、社情、友邻等都比较生疏，作战准备也比较仓促，所以张国华司令员没有把难度更大、风险更高的两翼纵深迂回的“切尾、斩腰、剖腹”任务赋予第55师，而是交给第11师、藏字419部队、山南军分区郭指部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第55师坚决服从命令、听从指挥，全师部队不顾长途行军的疲劳，迅速进至达旺河岸边，接替第11师的防务，抓紧时间做好正面攻坚的战斗准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、扫除西山口外围之敌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西山口——邦迪拉战役总攻发起之前，第55师进行了扫除西山口外围之敌的两次战斗及一次侦察战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）攻歼略克图拉之敌夜间袭击战斗
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印军为掩护西山口主阵地的右翼安全，派锡克轻步兵联队第2营副营长贾斯帕尔少校率领一部兵力进至略克图拉，企图抗击我军迂回攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
步兵第163团1营在团参谋长杜炳光率领下，于11月15日18时迂回到略克图拉，此处位于西山口东北20公里，海拔4800米，山高坡陡，地形险要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我团、营首长发现印军后，当即决心：利用夜暗，采取突然袭击的战法，迅速歼敌。1营指战员善于夜战，勇于近战，经2个多小时夜间激战，毙俘印军128人，缴获81迫击炮、51迫击炮6门，各种枪71支。我军伤亡13人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次战斗乃第55师的首战，歼敌人数与我军伤亡人数之比为9.8：1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首战告捷，对全师部队是个很大的鼓舞，而对西山口地区的印军则是一个沉重的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）江（让）南侧无名高地侦察战斗
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月16日，西藏军区工兵第136团在达旺河上刚架好东新桥，步兵第165团1营即从该桥通过达旺河，进至江（地名，印军称让）南侧一线，占领了进攻出发阵地。当天晚上，团指挥所派2连前往江（让）以南地区进行侦察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
步兵第2连2排边侦察边前进，于17日拂晓进至江（让）南侧5公里处的一个无名高地，由于印军隐蔽较好，加之雾大，便继续向敌纵深侦察前进，当进至距印军前沿阵地数十米时，敌人突然射击，我军被迫进行战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战斗中，我军查明了当面印军的前沿阵地、兵力布署、火力配系等情况。尔后，侦察分队转移到无名高地北侧山顶，占领有利地形，构筑工事，监视敌人，为总攻做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）攻歼西山口东北侧无名高地之敌
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印军锡克联队第1营营长梅赫塔中校带领2个步兵连和加强的106.7毫米迫击炮1个连、81毫米迫击炮2个连，驻守西山口东北侧约1000米的无名高地，以保障西山口右翼安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月18日凌晨，姜玉安副师长和第163团解全威团长、关子烛政委进至无名高地北侧，指挥步兵第3营向海拔4230米的无名高地发起进攻，并组织团主力准备向西山口发展进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
步兵第3营营长李国英命令9连主攻，7连迂回堵击，8连为预备队，迅速歼灭无名高地之敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
步兵第9连连长黄俊铎、指导员牟德祥、副连长王元兴各带1个排，在营属82毫米迫击炮和重机枪火力的支援下，采取迂回包围、穿插分割的战法，从敌人侧后开刀，迅速突破敌阵地，切断敌人沿公路逃跑的退路，使敌首尾难顾，腹背受击，仅用50分钟就毙俘印军173人，缴获火炮18门、各种枪126支。我军伤亡21人。印军营长梅赫塔中校趁乱逃跑，后在途中被我军步兵第157团7连击毙。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/08/20230308200458661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26908a3fbd417f6382d1f2e113d0811e</guid>
<title>硅谷银行宣布破产，美债变成了“血债”</title>
<link>https://www.guancha.cn/honghao/2023_03_13_683809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/洪灏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道为什么，美国的银行总是在周末倒闭？看看2008年的贝尔斯登和雷曼，都是在周末轰然倒下， 然后美国监管部门、美联储和美国财政部介入。这次的硅谷银行也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月10日，硅谷银行由美国存款保险公司正式接管，股票停牌。硅谷银行曾是美国存款增长最快的银行，一度存款年增长从600亿美元飙升至1200亿美元，远远超过了美国最大的银行极品摩根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新冠疫情之后，美联储用货币政策抗疫，家庭储蓄存款一度达到约10000亿美元，广义货币M2增长超25%。很多人看多美股，认为这些巨量的闲置现金总有一天会入市化身为股票。显然，很多人忘记了会计复式记账原则——有借必有贷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于像硅谷这样的银行来说，一千多亿美元的存款，账本上全是硅谷最大最蓝的创投公司和科技新贵，包括了硅谷教父Peter Thiel的创始人基金Founder’s Fund，它应该如何进行流动性管理？既然美联储利率是零，那么就都买全世界最安全的资产——短期美债吧。还可以吃点利息，挣点小钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而好景不长。到了2021年底，美国通胀开始大幅飙升，美联储货币政策开始拿捏不住，短端美债收益率同时开始大幅上扬，导致了美债2022年的暴跌是1800年、两百多年有史以来之最。突然，全球最安全的资产变成了风暴之眼（如图）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/12/20230312172805988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此刻，硅谷银行账上的美债持仓开始血亏。即便是还没有卖，记账上也需要以市价来计算mark to market。硅谷的市价计价的损失已经超过了其股本总额。评级公司一刻也没有耽误，开始准备下调硅谷银行的评级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但存款利率依然接近零，美国老百姓也不想就这么眼睁睁地被收割，开始把银行存款取出来买现在收益率已经接近4%的货币基金。如果硅谷银行大幅上调存款利息，那么它的利差收入就会减少，还要支付额外的流动性。这时，硅谷发现自己进退维谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅谷的投行高盛看到了这个佣金机会，开始建议硅谷卖掉一部分美债组合，同时卖22.5亿美元的股票以补充资本金。这个主意，真是馊得不能再馊：融资路演时被迫披露的数据显示，硅谷的客户在大规模取钱，硅谷的存款大量流失。如果不是路演披露，本来市场并不知道详情。现在市场认为硅谷快破产了，更加速挤提，然后就是本文开头的那一幕。由于硅谷都是大客户，存款远超25万美元，因此硅谷银行95%以上的存款不适应于美国存款保险上限25万美元的保护条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为有很多其它地方性银行在使用类似的手段进行现金管理，在美债短端收益率飙升的今天，它们必然面临着同样的风险。这也解释了为什么市场一厢情愿地认为美联储将很快停止加息。显然，屁股决定了他们的脑袋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，现在美联储的货币政策必须考虑对于美国银行业的影响。鲍叔最近总是说，要“全面考虑数据 the totality of data”。昨夜，市场出于避险需求躲在美债短端，收益率开始大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人继续对于美债收益率曲线历史性倒挂不以为然。其实，收益率曲线的倒挂就是一种风险的扭曲。这种形态是不可能持续的。而它的扭转，必将天崩地裂。虽然长期风险稳定，但是短端风险的高企。而我们需要活过了短期，才能看到长期。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“但这种长期预测对于当下毫无帮助。长期，我们早死了。经济学家这工作太容易了，太无用了。在暴风雨来临之际，经济学家只能告诉我们暴风雨总会过去，之后大海又将重归平静。” ——凯恩斯
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个雷曼？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，全球市场的担忧在于：硅谷银行是否会被救济？许多砖家奔走相告，称如果美国监管不出手的话，硅谷就会成为第二个雷曼，扳倒整个美国金融系统。还有要求美联储重新开闸印钱，尽管如果再印，美币很快会变成冥币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在周一前，市场需要看到三个救助的措施：1）低于25万美元的小储户得到全额的偿付；2）高于25万美元的存款保险上限的储户获得部分偿付，并保证在未来一段时期内，视乎硅谷银行资产的出售变现情况，这些大储户可以得到大部分的偿付（比如80%）；3）让美国四大银行之一接手硅谷银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果可以出台这些措施，或者至少可以承诺大部分措施，并指出化解硅谷银行破产的路径，那么美国乃至全球市场的信心将逐步恢复正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现在棘手的是，硅谷银行只有不到3%的储户存款余额低于25万美元。其它都是又大又蓝、盛极一时的硅谷创投公司，包括红杉资本、Paradigm、a16z，高榕资本等。很多硅谷公司涉及的资金高达几亿到几十亿不等。怪不得硅谷被接管前，挤提规模达400多亿美元。在这样的挤提压力下，基本没有银行可以存活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果FDIC美国存款保险委员会独力难支，那么美联储、美国财政部是否能够像当年贝尔斯登、雷曼时期那样力挽狂澜？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，美国的法律很可能不允许。如果美联储要出手，硅谷危机必须符合“系统性危机systemic risk”的定义 ——但现在的硅谷显然与当年贝尔斯登、雷曼倒闭的影响不一样。美联储的干预必须是有“广泛基础的broad-based”，而不能仅仅让某个公司受惠。同时，美联储不能干预一个已经被接管了的破产公司。美国财政部也不能使用没有经过国会立法批准的钱，现在巧妇无米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，最后看来还是要FDIC一个人扛。我以上提出的拯救硅谷的措施，第一条关于小储户的很容易做到。第二条关于变卖硅谷资产来偿付大储户的步骤已经开始。据闻，已经有对冲基金出价60-80%去买硅谷银行的存款。如果在此危难之际，硅谷资产可以变现60-80%，那么在美国市场恐慌缓和之后，价钱应该会更高。毕竟，美国国债每天交易6500亿美元之多。而第三条关于大银行接手，似乎暂时还没有消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发稿之前传出消息：当地时间3月12日，美联储、财政部、FDIC发布联合声明称，从3月13日周一开始，储户可以支取他们所有的资金。与硅谷银行破产有关的任何损失都不会由纳税人承担。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在周五VIX隐含波动率飙升近30%之后，国际市场的情绪开始缓和，海外市场差价合约甚至略升。与硅谷密切相关的加密货币，比特币回到两万以上，美元稳定币经历了过山车行情之后，重新回到1附近。这些数字货币对于系统流动性是最敏感的。（如图）
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/12/20230312172837692.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
美联储会因为硅谷银行而再次开闸放水吗？其实，硅谷的破产恰恰是美联储无节操放水、直升机撒钱导致美债收益率暴跌、储蓄户存款暴涨造成的。如果再次以硅谷为借口印钱，那么美联储仅有的一丝信用，也将随风而逝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年雷曼倒闭的时候，资产规模达6400亿美元，关联衍生品合约规模几万亿美元，确有雷霆万钧、一发全身之势。而这个周末的硅谷银行，资产规模2200亿美元，还持有大量的、流动性很好的美债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说两个故事有什么雷同之处，那么就是硅谷银行现在的首席内务官是当年雷曼的首席财务官。一个人以一己之力放倒了美国两家最大的银行，真是美国金融系统的灭霸。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27d0fa86acf3f4098a709a0f4c1f0cfb</guid>
<title>许多男性青年正面临终生单身的问题……</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2023_03_13_683807.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北方某村，有一家兄弟两个，大的28岁，小的25岁。父母打工挣钱，兄弟两个“躺平”。兄弟两个经常以网恋、交女朋友等借口骗父母钱，大都消费在网络直播和网络游戏中，衣食却很简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的事在如今的农村并不鲜见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年春节期间，经农业农村部新闻办指导@中国三农发布、新华网、微博联合武汉大学中国乡村治理研究中心、中国社会科学院新闻与传播研究所传媒调查研究中心联合发起“2023回乡见闻”问卷调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后回收的有效问卷104917份，涵盖了中国34个省级行政区，其中农村地区占问卷总数的54.6%，城市地区占问卷总数的45.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我们的调研，农村正在发生一场深刻的变革，一种新生活方式正在形成，但生活危机也在蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/12/20230312084816262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在农村，一种新的生活方式正在形成/《日光之下》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现，“农二代”的生活方式已经中产化了。越来越多的超龄农民工选择在城市栖居，他们哪怕是过年也不返乡。乡情人情在人们的生活中占据的位置越来越边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也发现，许多男性青年正面临终生单身的问题。他们在婚姻市场上已经被淘汰，很可能不再有机会结婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这些乡村地区男性单身青年仍有较强的结婚动力。对他们来说，若父代无法有效支持，便很可能无法缔结婚姻；哪怕缔结了婚姻，在城市安家了，也可能因为生活无法维系而出现婚姻解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着城乡融合时代的到来，一种新型的城乡社会形态初见雏形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城乡分割越来越不可能，乡土社会正在离我们远去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从乡土中国到城乡中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年，费孝通在《乡土中国》中指出：“从基层上看去，中国社会是乡土性的”。一直到十余年前，这个判断还是基本有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡土社会有三个主要特征：一是在经济上，人们被束缚在土地上，家庭再生产建立在小农经济基础之上；二是在社会上，人们在血缘和地缘关系上建立了家族和村庄共同体，并以此规定人们的社会交往行为；三是在政治上，农村普遍存在地方性规范，自下而上的地方性规范和自上而下的国家规则相互交织。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/12/20230312084838537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《四个春天》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年的中国内地城市化率首次突破50%，达到了51.3%。这意味着中国城市人口首次超过农村人口，中国城市化进入关键发展阶段，“城乡中国”有了人口学基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到2022年，城市化率更是达到了65.22%。“城乡社会”形态不仅有了人口学基础，更是体现在一系列的社会事实上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国农村的小农经济在发生深刻的变化。绝大多数农村家庭不再束缚在土地上，农业收入并不是农民家庭收入的主要来源。我们调查了全国耕地抛荒现象，按地级市对各地的情况进行统计，形成如下图的全国耕地抛荒地图。从中可以发现，绝大多数农村地区在不同程度上存在土地抛荒现象，部分地区的抛荒情况还超过50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/12/20230312084850452.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;微博用户反映家乡耕地抛荒程度比较严重的比例（按照地级市计算百分比）/作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受自然条件的影响，南方的山区和丘陵地区要比北方平原地区抛荒严重。但非常有意思的是，中西部地区的抛荒情况远比东部地区严重。珠三角和长三角等东部城市带的农业生产，主要服务于城市对农副产品的需求，完全告别了传统意义上的小农经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中西部农村地区，中青年劳动力基本上已经进城务工，留守老人从事农业生产。“老年农业”导致两个结果，一是耕作条件不方便的田地被抛荒，二是农业生产主要服务于老年人的“自养”需要，具有自然经济属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大多数农民而言，城市和乡村在栖居的意义上，具有同等重要的地位。“空心村”是中西部农村的普遍事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家统计局数据，2022年外出农民工为17190万人。从微博数据上看，超过百分之六十的网友认为，本地外出务工人员较多或非常多。第一代农民工普遍推迟了“退休”时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的2022年，“超龄农民工”成了社会广泛关注的话题。城市建筑工地、环卫、物业等领域，广泛存在高龄或超龄农民工的就业岗位，这也客观上延迟了农民工返乡时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分一代农民工还是会选择返乡退养。从微博数据上看，绝大多数农村地区的水、电、路、网等基础设施建设完善。并且，很多地区在乡村振兴过程中，也配套了文体设施、进行了改水改厕，甚至还建设了公园等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的调查发现，绝大多数一代农民工还保留了农村退路。比如，田地尽量不荒芜，低价甚至是无偿流转给别人耕作；小菜园还保留着，老屋和宅基地也保留完好。他们中的大多数，每年还要返乡照看老人，且乡村的人情往来也继续维持，保留了完好的社会关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年，乡村别墅在农村开始流行。那些在城市有所成就的农民工，开始在乡下建别墅。乡间别墅的建筑样式比肩城市，且注重花园、车库等配套设施，还讲究和周围山水园林的匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在调查中发现，农民的休闲娱乐方式中，除了棋牌、看电视等传统休闲娱乐活动外，广场舞、刷短视频、钓鱼等新生活方式也已经普及。甚至于，随着汽车时代的来临，住在乡下的农民到城市逛商场、到旅游景区旅游，已经成为风尚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些地区，老年人还会自己组团，参加旅行社组织的老年团，到全国各地去旅游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，农民已经习得了城市生活方式，对生活质量有了较高的要求，建立在新技术和较高物质条件基础上的生活方式，具有了广阔空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，越来越多的农民家庭选择在城市买房，其生活空间已经脱离了村庄；而汽车的普及，也意味着，人们的社会交往空间已经实现了城乡融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/12/20230312084950455.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;家乡农民进程买房和买车子占比/作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的调查显示，“一动不动”（在城市拥有一套房，有一辆汽车）是很多农村地区年轻人缔结婚姻的基本要求。这说明，年轻人哪怕自己没有条件在城市生活，但在农村父母的支持下，也提前实现了都市的生活方式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd4c5dbf9756e6eb43b6e996e62ab04e</guid>
<title>如今美国的中国问题专家要想保持中立，那意味着……</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidMcCourt/2023_03_13_683805.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·麦考特，翻译/邱劭文，华东师范大学政治与国际关系学院2021级本科生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2017年开始，美国对华政策发生了急剧的转变。曾经的“接触”试图把中国纳入美国主导的国际体系之中；而现在美国所奉行的“战略竞争”则把中国看作是挑战和重塑现有国际秩序的行动者。已有研究对接触的终结提供了三个解释：接触政策的失败；美国国内政治（尤其是特朗普的当选）；国际权力局势的改变。这些解释都道出了一些事实，但在许多重要的方面存在局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策失败的解释来源于一种假设：接触政策的初衷是希望让中国进行改革。四十年之后，中国确实在改革，但并没有走向西方模式。从理论上说，政策失败这一解释暗含一种理性主义的思维，即美国实行接触的原初目的没有达到，从而应当停止接触。这一解释的优势在于，它与那些要求停止接触的精英们的想法是一致的，从而具有一定的解释力。但与此同时，它的局限在于忽视了更广泛的政治经济因素。实际上，仅从理性主义的角度考虑，接触也不可能永远只把中国的改革当作唯一的目标。从经济角度来看，在与中国的接触中，美国获得了很多实际利益。如果中美继续合作，对双方而言可能都会有收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/07/20230307163012714.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文原文刊载于《安全研究》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内政治的解释解决了时间的问题：正是在特朗普当选这样一个关键时刻，美国外交政策开始出现急转。在竞选中，特朗普指责中国，在任之时，他发动了中美贸易战，加剧了中美的紧张关系。可以说，对于美国对华政策转向的解释都无法绕开特朗普当选这一关键事件。但这一解释仍不完美：特朗普的政策并非由他一个人制定，和其他所有总统一样，他也要依靠政策团队来制定政策。除非这些团队里的人都只是执行机器，否则这一解释也站不住脚。关键的问题在于，为什么刚好是那些反对接触的人被吸纳进决策圈而不是其他人？这些反对接触的政策制定者的资历并不出众。此外，在特朗普上台之前，美国政策就有了转向的信号。因此，尽管特朗普的当选是个关键的节点，但是单就本身而言并不构成充分的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际权力局势的改变重点指的是中国的崛起。这一论点根植于现实主义，也即中国的崛起威胁到了美国的国家安全和霸主地位，从而导致了美对华政策的转变。但对于它的批判也正来自于现实主义：中国的绝对实力与美国相比仍有差距，为什么急切地寻求政策转向？美国的确在相对衰落的进程中，但是它的绝对实力仍然足以维系其全球霸主的地位。因而，仅仅是国家实力的相对变化无法与美国外交政策的急转弯产生直接的联系。此处的关键问题不是中国与美国的绝对实力比较，而是中国的崛起对美国而言意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文则强调知识群体（knowledge communities），即那些关键人物的主观观点在接触终结的背后所发挥的关键作用。在已有知识社会学文献的基础上，本文着重强调了知识精英与外交政策之间的互动。这一论点补充了已有的解释并可以提供替代的解释：本文给出的结论可以解释那些掌权的人如何以及为什么开始相信并利用对世界的某些解释——也即“接触失败了”；它还可以解释国内政治（即特朗普当选的关键时刻）对美国外交政策制定的重要性；最后，本文的解释给出了国际权力局势变化导致政策变化的作用机制。总之，所有关注美国对华政策的研究都不应忽视美国中国问题专家所产生的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/07/20230307150723892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从想法到实践：一个知识社会学的视角&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常而言，考虑知识群体在美国外交政策当中所发挥的作用有三种主要的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种路径是追寻特定个人或者学术团体的影响，从亨利·基辛格到二战之后的国防知识分子和对20世纪80年代美国环境政策起到重要作用的气候科学等。然而，个人或者某个特定群体的影响是短暂的，40年的时间对他们而言都太长了，无法解释接触的持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种路径强调“趋同思维”（groupthink）会缩小战略辩论的范围。例如，帕特里克•波特（Patrick Porter）认为，一种习惯逻辑支撑着建制思想中的自由国际主义，这种逻辑一再将美国拖入外交政策的混乱之中。然而，在大战略层面之下，建制派（the establishment）内部往往存在激烈的争论，并未出现明显的趋同现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种路径关注“思想市场”（marketplace of ideas）的作用：由于中国行为的改变，思想界会产生新的思想并淘汰旧的思想，而接触正是被淘汰掉的“过时的思想”。然而，这一观点其实是政策失败理论的翻版，因而它低估了或者忽视了美国中国问题专家在接触政策是否失败的问题上的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接触这一议题上，这些方法共有的局限性反映了一个普遍问题，即如何解释知识群体在政策形成中所发挥的作用。美国的中国研究群体是一个分散的群体，他们和政府有联系但是却远离决策过程。中国研究专家是一种固定的商品，它是一种持续不断的专业竞争的产物，这种竞争是为了将某些能力转化为对“中国”这个庞大对象的了解的声誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用社会学家托马斯·梅德韦杰（Thomas Medvetz）的话来说，美国的中国研究社区是“间质的”（interstitial），他们在学术界、媒体和政府这类界限更明晰的群体之间生存，有着自己独特的法则、激励结构和资本。在知识社会学的视角下，将中国研究专家们组成的共同体视为一场在间隙空间中持续斗争所产生的结果是很合适的。在这个意义上，专家并不是某种独特的社会类型（比如医生或会计），而只是在某种条件下得以生成的一种身份，专业知识在此承担的职能是塑造社会网络。因而，本文不把专家看作某种固定的群体，而是力图呈现他们之间的利用专业知识进行的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于知识群体产生的思想在美国外交政策制定中的作用，本文提出了三个观点以回应上文所提及的三种路径。首先，知识社区很少有足够的一致性和强大的能力将他们的想法上传到政策层面。其次，在美国国家安全领域的观点经常存在分歧，趋同思维这一危险的现象并不存在。最后，思想市场的比喻更多的是一种规范性的理想，而不是对当今国家安全共同体的准确描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上，本文提出了一种新的机制：知识群体不遗余力地给一个既定的议题设置框架，以限制主流辩论的边界，从而为可能的政府咨询工作“创造”了专家。为了解释这一机制的运行逻辑，本文将分别从三个视角看待接触：政策、框架和社区；然后给出导致接触终结的三个过程：政治化、职业地位斗争和个性化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以政策、框架和群体来解释接触的消亡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了说明接触确实结束了，并且抓取到导致其终结的原因，可以从三个角度来看接触：政策、框架和社区。可以说，作为政策的接触的仍然有迹可循，但作为框架的接触和作为群体的接触不再是主流的运作模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为政策的接触指政府行动以及在外交、军事和经济领域与中国的联系，包括对中国台湾问题的态度、联合军事演习和一系列高级别对话。在政府间联系之外，政府与非政府组织的联系、非政府组织之间的联系都属于接触的一部分。最后，作为政策的接触包括相关人员与美国政府之间的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的当选是一个关键的节点，它预示着作为政策的接触的终结。尽管接触政策并未全部取消，但是它已经被取代。美国在2017年1月退出《跨太平洋伙伴关系协定》（Trans-Pacific Partnership, TPP）、对中国商品征收关税、以及最近针对中国科技公司的制裁，都构成了一种本质上不同的政策。因此，尽管在特朗普政府末期接触仍有迹可循——包括有限的军事交流（如科瓦里生存训练（Kowari survival training）和国防政策协调会谈（defense policy coordination talks））——但作为政策的接触在很大程度上已被取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/07/20230307154746111.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国前国务卿希拉里·克林顿发表的 《美国的太平洋世纪》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为框架的接触指的是作为美国外交政策中对中国的叙事。这一叙事的核心是应对中国崛起带来的挑战，同时实现其带来的好处，这在中国加入世贸组织（WTO）之前表现得最为明显。作为框架的接触在2016年之前并非完全没有遭遇挑战。例如，由希拉里·克林顿和坎贝尔设计的“转向亚太”（pivot to Asia）战略，或许更应该被描述为一种新生的遏制战略，而不是接触战略。乔治·布什政府最初几个月的对华政策也是停滞不前的“转向前的转向”（pivot before the pivot）。然而，这两个例外都证明了接触的持久性。9·11事件后，小布什政府的重心从中国转移。2005年，副国务卿罗伯特·佐利克重申，接触是美国政策的主要框架，他敦促中国成为国际社会中“负责任的利益相关者”（responsible stakeholder）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为框架的接触的终结催生了新的框架：战略竞争。在2020年5月发布的《美利坚合众国对中华人民共和国的战略方针》（Strategic Approach）提出了新的框架，这一框架认为美国正在与中国进行“战略竞争”，美国需要“适当地保护自己的利益”。战略竞争框架的形成并不意味着接触战略的全面终结，因为竞争“也必然包括与中国的接触”。不过，正如《战略方针》中所强调的那样，“美对华接触是有选择性的和结果导向的，必须以增进美国国家利益为目的”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>