<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bba83ef6db0b6f208f9e90db411b23d</guid>
<title>澳大利亚，妥妥的“大冤种”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_03_16_684280.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月13日，美国总统拜登、英国首相苏纳克和澳大利亚总理阿尔巴尼斯在美国圣迭戈海军基宣布，美国将于2033年开始向澳大利亚提供3艘“弗吉尼亚”级核动力攻击潜艇，澳大利亚后续还能追加2艘订单；此外，英美澳三国将联合研制新一代核动力攻击潜艇，由澳大利亚在珀斯再建造8艘，计划在2055年完成——也有说法，首艇在2042年交付，前5艘在2055年完成，后3艘要到2060年代才能完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，对于核潜艇计划，澳大利亚将在未来30年里总投资达3680亿澳元（约16927亿人民币）。美英还将从2027年开始，在澳大利亚不定期部署核潜艇，帮助训练澳大利亚人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/15/20230315165333212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自美国白宫官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，澳大利亚核潜艇并没有尘埃落定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史或将证明，美英澳“三边安全伙伴关系”（AUKUS）并非蓄谋已久，而是灵机一动的结果。作为澳大利亚历史上投资最大的军购项目，不管在澳大利亚还是美国、英国，核潜艇未经任何公众和议会的辩论就突然落地，就充分证明了这一点。这也可能最终成为AUKUS核潜艇最大的不定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国威胁”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔巴尼斯上任以来，不断致力于与中国改善关系，中澳贸易开始解冻。在AUKUS核潜艇问题上，阿尔巴尼斯谈不上出尔反尔，他首先是澳大利亚的总理，因此他的一切政策基点都是澳大利亚利益。但在中美之间，澳大利亚的利益到底在哪里，这是澳大利亚朝野对AUKUS核潜艇争议的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国崛起问题上，澳大利亚是极端矛盾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，直到新冠疫情前，澳大利亚在过去30年里未受经济危机的困扰，这在很大程度上得益于中澳贸易的强力拉动。近年来的政经冰封也让澳大利亚感到深切的寒冷，尤其是“抗寒”能力较低的农民、中小企业。有说法中澳贸易中最大头的铁矿砂没有受到太大影响，但这只涉及很小的就业面，农产品、海产品、酒类、旅游等才涉及大量就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，作为孤悬亚太的“白人的孤岛”，澳大利亚深切地感受到了中国崛起的压力。中国并没有在南太平洋挤压澳大利亚，但如果澳大利亚自己背上“白人的包袱”（英国诗人吉卜林同名诗作深刻刻画了这种主宰众生的自以为是的心态），那就是天王老子也治不了这个心病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，澳大利亚国内的反华声浪很高，“澳中之间三年内必有一战”的叫嚣被很多人嗤之以鼻，但必须对“中国威胁”做点什么，却是共识。前总理莫里森的步子迈得太大，但既然迈出了，阿尔巴尼斯也只有硬着头皮走下去，这也是澳大利亚的主流民意，尽管走下去意味着什么公众并不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚是岛国，潜艇是澳大利亚海上力量的重要组成部分，现有的“科林斯”级柴电潜艇老旧了，而且从一开始就一身毛病，拖到现在已经不容易了。但莫里森毁约法国建造的“短鳍梭鱼”级柴电潜艇时，造价高达1000亿澳元（约660亿美元）是重要理由。现在“昂贵”的1000亿被“实惠”的3680亿取代，澳大利亚政府自然要对公众有个交代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，可见阿尔巴尼斯的狡猾之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/15/20230315165553198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿尔巴尼斯（资料图/AAP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在圣迭戈协议里，澳大利亚的主要拨款都是从当年的4年拨款周期之后开始的。换句话说，阿尔巴尼斯如果不连任，真到签署支票的时候，就没他的事了。要是连任，澳大利亚公众在这4年里对AUKUS核潜艇“想通了”肯定是重要因素：如果公众反对AUKUS核潜艇，问题消失了；如果公众支持，差不多翻两番的潜艇造价就不是问题了，反正公众愿意买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前的拨款周期里，2023-24年澳大利亚国防开支为521.62亿澳元；2024-25年为542.32亿；2025-26年为565.54亿。国防预算不可能都用来买新装备，在2022-23年国防预算里，33.9%用于购置装备弹药，29.5%用于人员和基地建设，36.6%用于训练和部署。换句话说，AUKUS核潜艇的3680亿澳元平摊到30年里，约合每年122亿澳元，相当于2022-23年军购开支的75%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，这将极大冲击澳大利亚三军的军购。别忘了，澳大利亚空军的F-35订购正在转入高速。就是海军也将被冲击得七颠八倒，“科林斯”级要坚持到2030年代，必须升级延寿。如果澳大利亚对“中国威胁”是认真的，“科林斯”级的升级延寿还不能马虎，这是笔大钱。圣迭戈协议里，“弗吉尼亚”级之所以是3艘加2艘选项，也是钱的缘故，否则就一下子5艘买齐了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在阿尔巴尼斯眼下不用为此头痛，他的头痛是如何不激怒中国，以免刚刚回暖的中澳贸易重新冰封。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可恨大洋对面的美国不争气。谁都知道美国经济正遇到大问题，但谁都心存幻想：不要在眼下。可是硅谷银行和签名银行接连倒闭，寒流突然降临。澳大利亚是美国大树上的一个果子，树根晃动了，果子就遭殃了。在这样的情况下，澳大利亚再和中国交恶，就是自找没趣了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预料，到了AUKUS核潜艇真的要拨款的时候，澳大利亚公众和议会里必将激辩，其结果将影响澳大利亚未来50-100年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要激辩的是：中国是澳大利亚的敌人吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国认为不是，也不想是；但是澳大利亚执意要与中国为敌，中国只有认真做好敌对的准备了。澳大利亚呢？在感情上，中国属于“非我族类，其心必异”。在理智上，澳大利亚与中国没有领土纠纷，没有海洋利益纠纷，也没有历史纠葛，大国之间关系这样简单干净还不能和平相处没有道理。澳大利亚如果与中国打一仗，一定是澳大利亚找上中国的（war of choice），而不是中国找上澳大利亚的。这也是共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后呢？就只有留给澳大利亚人自己想清楚了，这事中国是没有办法为澳大利亚做决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上，整个西方经济都在面临寒流。欧洲已经冻坏了，澳大利亚根本不能指望；美国也将被寒流覆盖。现在与中国为敌，比1945年当伪军还蠢。但是这一点，也只有留给澳大利亚人自己决定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3cfb2cdbac96a62f60ee18327cca1813</guid>
<title>一年多了，没看到美国承担了什么责任</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuexiaoyong/2023_03_16_684276.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
沙伊和解，再次展现了中国大国外交的能力，也为地区问题的解决提供了新的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也引发国际社会普遍猜测：这种北京作为和解者的第三方模式，在阿富汗问题、乌克兰冲突中是否可以继续发挥作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中国一直积极参与阿富汗重建工作，并在其中发挥了重要作用。中国外交部阿富汗事务特使岳晓勇此前&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_08_29_604894.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;接受观察者网专访&lt;/a&gt;时就表示，“作为一个负责任的国际主体，我们愿意以局外人的身份，作为一个友好邻邦和本地区的建设性伙伴向阿富汗提供帮助……而不是——用你的话说——把问题转嫁给其他国家，把本国模式强加给另一个主权国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚刚参加完首次阿富汗邻国阿问题特使（特代）定期会晤机制会议后，岳晓勇特使再次接受了观察者网专访，介绍阿富汗问题最新谈判成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791580578527575&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦（主持人）：&lt;/strong&gt;岳晓勇特使您好，欢迎做客观察者网。您刚刚从塔什干参加首届阿富汗邻国特使会回国，这是第三次阿富汗问题邻国外长会《屯溪倡议》发表近一周年之后，也是这一外长会议机制建立以来举办的首届邻国特使会，您能介绍一下会议情况吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇：&lt;/strong&gt;谢谢观察者网。这次在塔什干召开的首次阿富汗邻国外长机制特使/特代会议非常成功，包括中国、乌兹别克斯坦、俄罗斯、塔吉克斯坦、土库曼斯坦、巴基斯坦、伊朗在内的所有成员国都有代表参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家围绕在中国屯溪举行的第三次外长会成果，以及屯溪会议之前的伊朗德黑兰外长会、巴基斯坦伊斯兰堡外长会的成果，达成高度一致，显示了团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/15/20230315133337302.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年3月31日，国务委员兼外长王毅在安徽屯溪主持召开第三次阿富汗邻国外长会和阿富汗邻国与阿临时政府首次外长对话会（图源：外交部网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邻国特使们一是呼吁国际社会继续关注、重视阿富汗问题，二是强调邻国要发挥特殊作用，帮助阿富汗实现稳定、和平和重建。这次特使会的召开标志着阿富汗邻国外长会机制得到了进一步充实。同时，为接下来要召开的第四次阿富汗邻国外长会做准备。会议发表了联合声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;看来这次特使/特代会是承前启后的一次会议，取得了新的成果。阿富汗长期处于外国侵略和占领状态，美军在2021年8月撤出，随后塔利班上台，努力稳定局势，重建经济，困难挑战不少，一直没有很好的恢复，再加上天灾、恐怖袭击等等，状况堪忧，民众要面对温饱问题、毒品问题等。这次会议对阿富汗人道主义援助有什么更实际的举措吗？目前援助情况是怎么样？面临的现实困难是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇：&lt;/strong&gt;这次会议既是充实阿富汗邻国外长会的一个举措，也是在继续贯彻落实屯溪会议成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特使会议再次确认，一定要继续与阿富汗临时政府接触对话，通过接触和对话，继续为阿富汗的人民给予人道主义援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据联合国这几年的统计和报告，阿富汗民生问题和发展问题远远没有解决。阿富汗有4000多万人口，需要人道主义帮助的高达2800万，处于饥饿的人口达到了1800万。国际社会有责任，帮助这个经过20年外国侵略占领的国家开展重建和恢复民生。在屯溪会议召开以来，中方已经宣布并认真落实相当于人民币10亿元的人道主义援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年6月，阿富汗发生巨大地震灾害之后，中国又同邻国一起，提供了新的人道主义和救灾援助，中国提供了差不多6000万元人民币的援助。其他邻国也以各自方式提供支持帮助。巴基斯坦、俄罗斯、塔吉克、乌兹别克、土库曼、伊朗都在尽自己的力量帮助阿富汗人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会议上，大家一致批评西方某些国家，首先就是美国，现在依然对阿富汗实施单方制裁，冻结阿富汗70亿到90亿的海外资产。美国曾经说要把70亿划一半，即35亿，通过变化一些手法，挪到某某银行，然后成立一个委员会管理。在邻国们看来，这是换汤不换药，因为美国所说的这个委员会没有在阿富汗的阿人真正参与，这个问题没解决。这一次邻国特使会议联合声明中，再次呼吁尽快解除对阿海外资产的冻结，尽快解除对阿富汗的单边制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;尽管美国撤出了阿富汗，但是，对阿富汗问题的的讨论是离不开美国的。关于银行冻结阿富汗美元资产问题，去年美方特使也参与了屯溪会议。在过去一年的沟通协调中，美方参与的力度怎样？您觉得美国还能够发挥哪些作用？美国是否在降低它的参与度？是否有望在邻国外长会机制之下，让美国常态化参与进来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇：&lt;/strong&gt;大家都没有看到美国对阿富汗问题承担起什么责任。从2021年8月15日美国仓皇撤出阿富汗之后，国际社会一直呼吁，美国应该对阿富汗的重建、对减缓阿富汗因外国军事占领所经受的破坏、人民所遭受的苦难，承担主要责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/15/20230315133738855.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月，拜登宣布撤离阿富汗（图源：视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在看到的，美国只是搞一些敷衍。这次会议再次呼吁美国把主要责任担起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d93890248a450761db02389fbd347f7</guid>
<title>“没得选”，恐怕是当下韩国社会最大的情绪</title>
<link>https://www.guancha.cn/changgeng/2023_03_16_684265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 长庚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国政府关于二战期间日企强征劳工赔偿的一纸宣告，又将社会拖入了无尽的争吵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者近日恰好住在首尔市厅附近的一家酒店，一到周末楼下一片混乱，街道被无穷尽的游行声音淹没。只不过，这次游行示威恐怕难以复制朴槿惠时代的全民抗议，更像是一次尽显疲态的抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/14/20230314162212162.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/14/20230314162212358.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;首尔市厅附近的游行示威，左右阵营同时出动，现场一片混乱。作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;右派的“尹心之争”，左派的自顾不暇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣告本身意味着日韩的这场纠纷尘埃落定，只是以韩方的让步结束。至少大多数韩国民众是这么认为的。根据3月13日的最新民调显示，近六成的韩国民众认为这是“韩国的失败”，相比认为是韩国成功的比例高出近一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场纠纷最早的缘由，是韩国大法院在2018年就三起强征劳工索赔诉讼作出的终审判决，认定《韩日请求权协定》不妨碍强征劳工受害者起诉企业，要求涉案日企赔偿原告的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，日韩的立场一直针锋相对：日方认为日本政府已经在1969年日韩签署的协议中履行了赔偿责任，但韩国并不认可，韩国认为政府的赔偿可能是结束了，但每一个受害个体仍可以继续向日企索赔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就在这一时期，当时的安倍政府推出了针对韩国半导体材料的出口管制，日韩关系降至“冰点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一局面，韩国方面考虑过几个解决方案；其中的设想之一，便是由韩日企业出资成立基金会，通过基金会向强征劳工群体做出赔偿。但这种设想只是民间讨论，政府层面并未有过正式表态。当时处于文在寅执政时期，其左派政治光谱，再加半导体材料制裁纷争，使得政府很难在此问题上做出任何形式的让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的一些智库和政商界，如日本经联团，也提过类似设想，但韩国方面始终没有接招。因为韩国从民间到官方，始终认为日本政府出台出口管制措施，实际上是对韩国的这一判决表示不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，日韩的僵持状态就这样维持了数年。等到现任总统尹锡悦上台后，韩国政府在对日关系上的态度明显比前任文在寅更软化一些，而且此次在正式公布采取第三方代赔形式的方案时，尹锡悦政府还特别说明要面向未来，不后悔做这一决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随之而来的，是一个更有意思的现象。如今韩国国内出现了一股怪异风潮，突然之间很多执政党国民力量党的议员，抑或尹锡悦身边人士，纷纷冒出来拥护这一决定。比如，忠清北道知事、国民力量党成员金荣焕，在社交网站发文的第一句话是：在今天这样的时刻，我宁愿成为“亲日派”；向尹锡悦总统和朴振外长的爱国主义精神致敬，这一决策来自于燃烧的爱国主义精神。他甚至声称，我们之所以曾在面对日本侵略时要下跪，根本原因在于朝鲜自己的无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/14/20230314162646208.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这段话也在某种程度上呼应3月1日尹锡悦的“三一”讲话：“104年后的今天，我们必须回顾因为自己没有为世界历史变化作好充分准备，而丧失国权的苦痛历史……如果我们不了解不断变化的世界历史潮流，没有为未来作好充分准备，过去的不幸就会反复上演，这是不言自明的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，当下的韩国政治风气出现了这样的苗头：只要你是执政党党员，只要和尹锡悦站在同一条线，就必须支持他，颇有点“通电支持”的意味。而关于这一点，又不得不提到3月8日刚刚结束的国民力量党党首选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党首选举过程中，国民力量党内部爆发了一场所谓的“尹心之争”——到底哪个候选人才是尹锡悦真正的“心腹”。总统府曾有意无意在公开言论中暗示了一些信息，虽然这招致社会对总统干预政党的批评，但并没有停止的迹象。比如，尹锡悦及其身边相关人士通过公开表态和暗中施压，将民调第一的党首选举候选人、国民力量党前议员罗卿瑗打压下去，迫使其退出选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，为了避免让非尹锡悦派系的候选人当选党首，国民力量党甚至修改了选举规则。此前，国民力量党党首选举的规则是60%的党员投票加上40%的民调，现在改成了百分之百党员投票。而选前党内支持第一的金起炫，也是尹锡悦的亲密伙伴之一，最后顺利选上了国民力量党党首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，为什么突然之间有如此多的执政党政客一致冒头，公开为尹锡悦的政策辩护，本质上就是事关国民力量党内部的“尹心之争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了执政党内部，韩国社会本身存在的一些“亲日派”也在此时找到了契机，纷纷出来挑拨社会情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，就在韩国“三一节”那天，一个本是纪念朝鲜民族独立运动爆发的日子，在韩国世宗市的一间公寓阳台上挂起了日本国旗，引来了韩国民众的侧目与不满。当事人起初伪装成一个不喜欢韩国的日本人，结果被网民人肉出来他不仅不是日本人，还是一个韩国牧师；对此，当事人解释称是要响应尹锡悦总统与日本合作的基调，并攻击投诉自己的网民是“头碎文”（注：文在寅的狂热支持者，“头破血流也要支持文在寅”）或“改女”（注：所谓“改革之女”，共同民主党前总统候选人李在明的女性狂热支持者）；接着，这位牧师又公开游行，宣传慰安妇是伪造的等等。诸如此类的挑衅对立行为，显然也是给韩国社会的情绪“火上浇油”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，二战期间日企强征劳工的受害者，强烈反对尹锡悦政府的这一决策。当时，向韩国大法院提出诉讼的共有15人，其中还活着的只剩3人。这三位受害者明确表示如果这笔赔偿金是出自韩国企业，那就拒收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在野的共同民主党党代表秋美爱，在许久未发声后作了如此评价：按尹锡悦的这个逻辑，早晚把独岛也卖了。秋美爱曾担任韩国法务部部长，任内与时任检察总长的尹锡悦对着干，所以在韩国政坛流传着一句话：“正是有了秋美爱，尹锡悦才能成为总统候选人”。也正因此事，她在政坛的声音也逐渐消下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但可能正如秋美爱所言，有一批韩国人担心，这只是一个开端。尤其是韩国左派人士，认为这次韩国输得很惨，因为日方的所有承诺，包括所谓的后续安排是没有任何强制执行力的。持这一批观点的人，近日已组织发起游行活动，走上街头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，就在外界看来这是反对党的一次极佳机会的时候，共同民主党内似乎并未掀起巨大声浪，主要原因在于其本身恐怕正在面临一场分裂危机；党首李在明被指控渎职罪和贪腐最，自顾不暇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月17日，首尔中央地方法院向首尔中央地方检察厅发送李在明逮捕同意请求书，并获大检察厅、法务部和总统尹锡悦批准。由于李在明是国会议员，根据韩国法律，如果要逮捕国会议员，需要通过国会投票，符合逾半数在籍议员出席、且出席议员过半数赞成的条件，才可逮捕。当时，共有297名议员到场进行投票，结果是139票赞成、138票反对、9票弃权、11票无效，因距离通过的法定人数(149票)还差10票，最终李在明逃过一劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正如韩国中央日报所言，李在明的“痛苦不亚于逮捕案获通过”，因为当天169名共同民主党议员全部出席会议，再加上其他民主党出身的无党派议员或是已经表明态度的议员，泛民主党达175人，事后分析有37人以赞成或弃权等方式同意逮捕李在明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，党首逮捕风波，既拖累了共同民主党的支持率，也在一定程度上造成党内分裂，无疑也使其无力造势反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/14/20230314163320859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月27日下午，针对共同民主党党首李在明的逮捕同意案投票在韩国国会全体会议上进行。图为当天出席会议的李在明正在听取表决结果。图自韩国中央日报 摄影/金京绿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2873364382ccd5a25191d673aed650c</guid>
<title>美国政府又向外界传递错误信号</title>
<link>https://www.guancha.cn/SheilaBair/2023_03_16_684257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/希拉·拜尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年金融危机期间，预防“系统性风险”被反复用作拯救华尔街的理由。2010年出台的《多德-弗兰克法案》本应通过加强监管和禁止政府救助来解决所有问题。但银行业监管者现在却认定，两家中型银行——硅谷银行和签名银行——的倒闭已构成系统性风险，要求联邦存款保险公司向不受保险保护的储户付款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两家银行的总资产为3000亿美元，在美国23万亿美元规模的银行体系中，这两家银行只是小角色。难道美国银行体系真的如此脆弱，以至于它都不能吸收这些银行无保险存款部分的小损失吗？如果美国银行体系真像政府一直向我们保证的那样安全和有弹性，那么监管机构的这一举动就会使外界对政府未来的救助行动产生危险预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些不受保险保护的硅谷银行储户并不需要救助。它们都是业界赫赫有名的主要风投公司及其旗下投资企业。它们都有丰富的金融知识，但它们显然忽视了银行网站和前台柜员给出的重要提示，即美国联邦储蓄保险公司的保额上限是25万美元。某些在硅谷银行存钱的初创企业辩称，他们需要提出25万美元以上来支付工资。但根据联邦储蓄保险公司的正常程序，他们本能在本周获得可观的股息，以满足其现金流需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/15/20230315163104547.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;硅谷银行破产&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不受保险保护的签名银行储户同样可能迎来重大转机，这两家银行都有可供联邦储蓄保险公司出售的优质资产。储户受损是因银行遭到挤兑，而不是因为银行放出了难以收回的贷款或进行了投机性投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“系统性风险是否发生”要由联邦存款保险公司董事会、美联储委员会和财政部长在与总统协商后，以绝对多数批准来定性。这意味着“系统性风险”只有在特殊情况下才会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果监管者有证据表明，不实施这些救助，不受保险保护的银行将因储户挤兑而破产，那么给出“系统性风险”的定性可能是合理的。但如果真是这样的话，更有意义的措施应该是暂时支持所有不受保险保护的账户，并向银行收取一定费用以弥补损失。在2008年金融危机期间，我曾担任联邦存款保险公司主席，对那些要支付员工工资和需要运营经费的无保险交易账户，我们就制定了这样的计划。我们这样做是为了保护社区银行，这些银行的无保险商业客户正被摩根大通和富国等银行业巨头抢走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该计划使得社区银行不再遭受挤兑之苦。这个计划虽然取得了成功，但国会仍决定禁止向所有银行提供这种公平救助（同时又准许监管者以“系统性风险”为由破例对个别银行实施临时性救助）。最终国会确实设立了一个快速批准此类计划的通道。如果监管者真的有理由担心大规模挤兑现象出现，他们现在正应该采取这一措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否则，监管者将不得不有选择地救助银行。如果出现更多的银行破产，他们下一步将救助谁呢？那些超过1000亿美元资产的银行？社区银行管不管？如果监管者让外界以为1000亿美元是新的“系统性”上限，那么无保险的存款肯定会逃离社区银行，流向跻身1000亿美元俱乐部的银行。更雪上加霜的是，根据法律，较小银行将不得不与较大银行一起分摊无保险储户的特别评估成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的问题是，美联储过快地结束了延续14年的宽松货币政策。当利率上升时，金融资产的市场价值就会下降，而银行却恰恰持有大量金融资产。美联储需要暂停进一步加息，以便留出时间评估加息会对金融体系带来怎样的影响。监管者需要审查所有银行的资本能力，看其是否能承受被迫出售未到期证券的损失。监管者还需要重新思考，从资本和流动性规则出发，是否要把政府证券看作是基本无风险资产。其实，当利率上升时，它们根本不是无风险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监管者认定两家中型银行的破产会引发系统性风险，这一事实本身就意味着他们认为美国的金融体系很脆弱。我的直觉告诉我，大多数地区性银行和社区银行都运营正常。我们必须要忧虑的主要问题是，恐惧本身会引发银行挤兑，迫使原本健康的银行倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府需要非常小心地与外界沟通，以免自己的过度反应导致它竭力避免的银行挤兑现象发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>