<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4159704f1375903e77f872037c25d2d5</guid>
<title>英伟达，只是时代的偶然？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TaeKim/2025_01_15_762118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：人工智能浪潮已至，GPU是这一浪潮的最大推动力。黄仁勋及其团队凭借卓越的战略眼光、技术创新和顽强韧性，成为AI大爆发时刻中的最大赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，观察者网·心智观察所有幸采访到《英伟达之道：黄仁勋和他的科技帝国》的作者金泰，探究这家市值超过3万亿的、发展势头如&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;&lt;/span&gt;日中天的芯片公司的发展之道。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【对话/观察者网 心智观察所】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：金先生您好。很高兴有这次采访机会，谈一谈您这本大作《英伟达之道》。根据书中“致谢”这一章节的阐述，您写这本书的动机来自一封电子邮件？从敲出第一个单词到书最后出版，一共用了多长时间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金泰：&lt;/strong&gt;我这本书是从去年5月开始写的，我想大约在今年8月左右提交了本书的书稿，所以前后一共15个月左右。整个过程的时间表非常紧凑，我必须非常努力地按时完成，就像英伟达员工努力工作的那种感觉差不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/15/20250115084810706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
金泰与其著作《英伟达之道》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您在动笔之前，和英伟达CEO黄仁勋有过交谈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金泰：&lt;/strong&gt;我是在华尔街从事投资基金工作时认识他的。当时大约是2000年代早期，他正在为英伟达筹集用于二次发行的资金。当时黄仁勋就已经让业界留下了深刻的印象。和他交流时，确实会感觉正在和一个真正了解技术和业务的人交谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到这本书，一开始的几个月，英伟达没有给予什么资源信息上的承诺，他们也没有告诉我他们是否会在成书过程中帮助我。但在我采访了大概十几位英伟达的前员工之后，一个消息开始传回英伟达内部——一个叫金泰的记者正在做一份非常严肃和实质性的写书的工作，于是英伟达方面决定全力合作。他们对本书贡献颇多，比如安排采访他们的高级管理团队、联合创始人、早期其他合伙人和入职公司的老员工等等。而且，我获得了很多和黄仁勋一起交流的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上一次遇到黄仁勋是2024年6月份——那时其实是见他的最佳时机，因为我当时已经做好了几乎所有的事前研究，也准备了要问的问题。他非常友好，而且回答问题时非常坦率。很多时候他会重复其他会议上讲过的十几个故事，我一开始担心他在交谈时会和在会议上发言一样，会去重复那些故事，但是并没有。他对我提问的有关英伟达历史上的问题几乎直言不讳，他非常不想让这本书把英伟达描绘得过于积极正面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说英伟达历史上前15年的管理非常糟糕，他也犯了很多错误。他开玩笑说，如果他不必与英伟达历史上的前15年有什么关联，那对他来说就真的没啥问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他其实不想把公司前15年的业绩算到自己头上。我认为这有点太消极了，因为尽管英伟达有起有落，但在前15年里也仍然是一家让业界瞩目的半导体公司，而且是美国历史上增长最快的芯片公司之一。可以说英伟达开始的十几年就给未来打好了一个基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然英伟达取得了巨大进步，达成了一系列里程碑式的目标，但他并不满意。我认为黄仁勋成功的部分原因在于永远不会对企业的进步感到满足，他总是在寻找让事情变得更好和改善公司的方法，以及不断地探索我们可以学到什么。所以每当他们取得了巨大的成功，高管在电话里和他交谈时，他首先会说“你还有什么可以做得更好的”。他从来不太把“我们获得了一份大订单”“我们有了一次惊人的产品发布”等放在心上，他也总是关心你如何改进眼下的事情，他非常谨慎，不会故步自封，也不会自满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为他知道，科技发展史就是一个不断颠覆的历史，大公司可能一度处于领先地位，但经常会被后来居上的初创公司或竞争对手超越，所以他一直对此非常警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/15/20250115090006400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄仁勋&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：所以说这本书至少在事实核查方面肯定有所保证，毕竟英伟达和黄仁勋本人给你提供了很多一手资料。你还有什么特殊的信息源渠道吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金泰：&lt;/strong&gt;这就是互联网的神奇之处，我不知道人们是如何在二三十年前写书的，那时候你得给人们打电话，然后问“你在家吗？”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代社会的奇妙就在于有社交网络和LinkedIn。我几乎能够在社交平台上找到每个人，就像你在美国使用LinkedIn一样，这是一个面向行业内专业员工的社交网络。所以几乎每个美国人都有一个LinkedIn账号和页面。在过去30年里，我给想与之交谈的几乎所有人发消息说“我想和你聊聊”，很多时候我都会得到肯定的答复。所以每当英伟达发生重大历史事件时，我都能与负责那个项目的顶级的两三位高管交谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我能获取的实际历史事实而言，我不会说这个过程很容易，因为我必须亲自和他们深入交流，比如与他们进行数小时的视频会议，这样的方法是可操作、可实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对目前手上的这个项目充满了憧憬，部分原因是之前还没有人写过关于英伟达的书。而且所有的英伟达员工都为公司取得的巨大成功感到自豪，他们迫不及待地想让我们知道那些故事和历史。英伟达的崛起是现代科技史上最令人难以置信的商业成功故事之一，但还没有人为此写过书，这本身就让人有些诧异了。而且所有英伟达的员工都想让他们的故事能被公开讲述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您的书中提到了黄仁勋提倡的“使命才是老板”（mission is the boss），他的管理行为和为英伟达塑造的扁平化组织明显有别于许多美国科技巨头，您在书中也已经提到了很多后者遴选CEO的弊病，那么为什么黄仁勋有如此强烈的使命感？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金泰：&lt;/strong&gt;我认为“使命才是老板”是一个非常重要的概念，这确实与很多大公司有很大的不同，这一概念意味着把公司和客户利益放到突出的位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，许多大型公司都存在一个问题，而且在中国可能也是如此，那就是随着公司规模的扩大，不同项目经理之间的冲突越来越多，而且员工的决策往往和直接上司的利益挂钩，他们在想，我怎么能让我的老板在其他老板面前看起来更好？对CEO来说也是如此，玩一种让数字看起来更好看的游戏。高管之间也有很多内部斗争，谁为某事赢得了荣誉，谁来背锅，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这些行为意识成了推动公司决策方向的动力，导致的结果就是公司经营不断瘫痪和缺乏决断性。你想开一个会，想推动一个议程，需要得到五个不同的经理点头才能前进，这种机制减缓了决策进程，这就像在流沙中游泳一样困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达喊出了“使命才是老板”，要求一切都在某一次会议上完成。黄仁勋要求去除那种缓慢臃肿的要开五次会才能决定一个事项的官僚程序，鼓励尝试不同项目经理在争辩中推进工作进程，在其他公司，这些项目经理往往为了邀功和操纵数字指标而互相争斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋领导下的企业文化，如果发现有人试图玩弄内部办公室政治，即为了升职或加薪试图让自己看起来业绩很好，那么他会当着所有人的面羞辱那个人。他会质问：“你在做什么？这是在完成任务吗？这样做是为了帮助你，还是为了帮助公司？”他告诉我，有了这样的工作心态和企业文化，被当场斥责的人就不会再那样做了，因为他们会在整个公司的员工面前感到尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然英伟达的员工也有不少从其他大厂跳槽来的，比如惠普和IBM。一位英伟达的高级工程师告诉我，你几乎必须对这些从其他公司跳槽来的员工心态进行重新“编程”，因为他们太习惯生意场上的人情世故，比如在背后给别人捅刀子，把本不属于自己的功劳揽为己有，等等。大公司内部发生着太多糟糕的事情，充斥着各种官僚主义的弊病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋能够重组公司管理架构，使其扁平化，摆脱这种功能失调的办公室政治。这种办公室政治就像一种疾病，随着公司越来越大，它会在公司内部蔓延，而且随着公司规模的扩大，这种病症会变得越来越严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所： 所以保持决策信息的透明度很重要。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金泰：&lt;/strong&gt;是的，做正确的事情，而不是讨好你的老板，试图让他看起来更体面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60a458230ffff4ecade99263ccf18397</guid>
<title>尹锡悦现在努力想把自己打造成“烈士”</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_01_16_762225.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月15日，韩国公调处终于成功执行了逮捕令，拘留停职总统尹锡悦，之后将其带往位于京畿道的中央政府果川办公楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在两天前，尹锡悦还在脸书个人账号上就美国山火发文，自身难保的他还不忘向加州表达慰问，希望山火早日被扑灭。而这条贴文，也可能是尹锡悦最后一次以总统身份行使职权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前韩国公调处的指控，核心内容是以扰乱国家宪法秩序为目的发起暴乱的头目。涉嫌伙同前国防部长官金龙显合谋出动全副武装的戒严军封锁国会，在没有拘留证的情况下尝试拘留国会议长、朝野两大党党首等10多名主要政界人士，以及中央选举管理委员会职员。不过，尹锡悦全面否认所有指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么上次逮捕失败，这次逮捕成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上次逮捕失败之后，“天字第一号”案打了哑炮，韩国高位公职者犯罪调查处（高级公职人员犯罪调查处）承受了巨大的压力，公调处处长韩东运更是同时受到了尹锡悦方面的政治反击，和进步党团的弹劾威胁，夹在中间非常难受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次执行逮捕之前，公调处做了大量准备，先是“砍”掉了尹的羽翼——总统警卫处处长朴锺俊。1月10日，韩国代总统崔相穆受理了朴锺俊的辞呈。第一次逮捕时，朴锺俊是现场阻挠公调处的最核心人物，在辞职之前，还服从了韩国警方（主要是国家搜查本部）的要求，到案接受“妨碍特别公务执行”相关嫌疑的处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月12日，韩国公调处向韩国国防部发送公文，指军队人员妨碍执行拘留和搜查可受刑事处罚。如果发生人员受伤或财产损失等情况，有关人员还需承担民事责任。还向六名总统警卫处高层发送公文，告知若警卫处人员妨碍执行拘留，将因“妨碍执行特殊公务”可面临刑事处罚和民事赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国国防部巴不得能从这个火坑里脱身，负责总统官邸和外围警卫的陆军首都防卫司令部55警备团接到逮捕令和执行通知之后，14日便向公调处回复“允许出入所要求的（逮捕）对象地址&quot;。至此障碍基本扫清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了万无一失，韩国公调处通过国家警察厅，调配了首尔警察机动队（防暴警察）所属的54个编队（每个编队60人）、共3200多名警力，还出动了160辆机动队巴士进行外围封锁。这还不包括公调处和警察厅国家搜查本部（国搜本）特别调查团的人员。加上55警备团收到国防部命令，实际上是“倒戈”站在了公调处一边。“群龙无首”的总统警卫处内部虽然有强硬派警卫次长金成勋、警卫本部长李光宇代行处长权力，指挥现场的警备，但已经没有实际作用，最后是在未加抵抗、没有冲突的情况下，放公调处进场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/16/20250116083008659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/16/20250116083022603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国左翼阵营一片欢呼，现场和网上都出现了声援、鼓励警卫处“卸甲”的信息。尹锡悦似乎也不像以前一样精神十足，被捕后第一时间发布的预录视频中，疲态尽显。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/16/20250116083039772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尹锡悦视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前公调处的逮捕行动计划曾经全面泄露，双方几乎是明牌过招，都没有退路。这次预录视频第一时间发布，显示出尹锡悦早就做好准备。而且在被捕当天早上，尹锡悦还会见了30多名执政党国民力量的高层，包括议员和党员协议会运营委员长（俗称院外代表，仅次于核心高层）等。与他们进行了大约一个半小时的谈话。35名国民力量党籍议员提前了“上班时间”，从凌晨开始就聚集在总统官邸前，抗议公调处的逮捕行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据一位与会者说，尹锡悦表示“当我住在官邸时，我感到被困住和局促，被收监反而更好”。在谈到执政党最近恢复的支持率时，尹锡悦表示：“我认为我们正处于一个人们观看YouTube的时代，不能仅凭传统媒体的信息来评判是非，希望我们党（国民力量）能做得更好，重建政权就拜托你们了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现场参会，并全程见证尹锡悦被捕的议员尹相铉向记者回忆说，公搜处的两名调查官进入官邸后，在尹锡悦面前一张纸一张纸的宣读、说明搜查令和逮捕令，尹锡悦没有做出任何回应，只说“知道了，走吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹锡悦认输了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对尹锡悦的逮捕能够执行，并不是单纯的法律问题，而是韩国朝野政治角力的直接结果。尹锡悦从“不可一世”变成“宁当烈士”，也是政治斗争落败的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进步阵营的“后盾”是国会，“箭头”是公调处和国搜本，保守党的核心是政府，“先锋”是军队和情报、安保、总统警卫等强力部门。双方表面上都说自己是根据民心民意保护民众民主，实际上争夺的是对法治和民主的定义权。随着外围斗争形势明朗，双方真正的战场，已经转移到了法院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦被捕时有三名辩护律师在场，仍然主张“公调处没有侦办内乱案件的权限，办案本身属非法”。韩国宪法大量学习美国宪法，有类似“第五修正案”的沉默权。公调处依法必须在48小时内提请法院签发逮捕令，如果调查没有完成，或者法院拒绝签发，那还是要放尹锡悦“回家过年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说不是法律问题，还有一个原因就在逮捕的前一天，韩国宪法裁判所（宪法法院）正式启动尹锡悦弹劾案庭审程序，但第一次法庭辩论因当事人缺席仅4分钟就结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/16/20250116083119368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月14日，在首尔钟路区的宪法法院，尹锡悦弹劾案首次法庭辩论举行，尹锡悦缺席。&lt;span&gt; 韩联社/联合采访团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c4dea2510dcb2c6eb199c1ccb3759ca</guid>
<title>建议尽快兑付政府社会欠款</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2025_01_16_762223.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在厦门，一位企业家无奈卖掉自己的房子。去年，土地市场遇冷，政府已完工项目的款项结算陷入停滞。为按时给员工发放工资，这位企业家只能将房产抵押获取贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，政府的欠款迟迟未能兑付，最终他只能卖掉房子来偿还债务。一旦公司倒闭，按规定还需支付N+1的员工遣散补偿金。公司里许多员工已跟随他多年，工作年限超15年的不在少数，这笔费用无疑是一笔巨大的开支，且目前还没有明确的资金来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个真实的案例。此前，李稻葵的一项估算显示，地方政府延迟或未支付的款项，直接与间接相加，占比高达GDP的10%！如此庞大的款项未能及时兑付，众多企业将面临经营困境，就像厦门这位企业家的公司一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些企业在经营上并无过错，却因政府款项拖欠，面临难以熬过当前难关甚至倒闭的风险。若宏观政策制定者低估企业流动性危机的紧迫性，极有可能导致中小企业出现大面积倒闭潮。而对于已经倒闭的企业，即便投入大规模的救助资金，也难以挽回局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/16/20250116084210321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对如此严峻的形势，海峡城市研究所建议，应在春节前以最快速度刚性兑付各级政府的应付账款。具体操作方式为：央行通过地方银行，依据合同直接承兑政府的所有欠款，涵盖欠企业主体、个人主体（例如公务员、教师、警察等）的款项，无论金额大小，应兑尽兑快兑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此项兑付以向市场注入紧急流动性为目标，不附加其他条件，仅要求地方政府对合同进行背书，确认合同真实性，从而将地方政府的项目款拖欠转化为对央行的负债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于 “直升机撒钱” 给居民的方案，这一举措向市场紧急注入流动性的渠道更清晰、更纯粹，引发的争议最小，且实施速度最快。春节是我国最大的消费季，如此能有效提振市场，为两会营造良好的经济繁荣预期。一旦这笔巨额资金流入市场，企业利润和家庭收入会即刻增加，政府税收也会随之增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于当前较低的融资成本，新增税收超过利息支出的可能性较大，从宏观层面来看，央行的负债不会成为坏账。与其他救市措施相比，该措施最大的优势在于见效快，能为后续陆续出台的重要政策争取时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海峡城市研究所建议，将这一举措纳入落实中央经济工作会议提出的 “全方位扩大内需为今年首要任务” 的 “超常规” 政策之中。目前，市场各界都在期待两会推出更具力度的政策。但即便有超预期的政策出台，许多中小企业可能也无法坚持到政策落地生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一危局，不少经济学家提议政府采用 “直升机撒钱” 的方式，向居民大规模发放消费券。但海峡城市研究所认为，从以往部分地方推行“以旧换新”政策刺激消费的情况来看，这类一次性的刺激措施很难达到理想效果。因为企业明白，这类手段只是一次性的，仅能用于清理库存，无法带来新增需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将地方政府对社会的债务转移至央行，并非单纯救助地方政府，而是通过央行资产负债表的扩张，向市场注入流动性。银行的核心职能之一便是 “创造” 货币。降息、降准虽能增加 M2 货币供应量，但只是增加了银行的 “货币库存”，只有通过信贷投放，才能将货币真正注入市场，形成有效的市场供给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府将对市场的债务转变为对央行的债务，表面上债务总额并未增加，但在此过程中，能帮助银行将库存货币转化为市场上实际流通的货币。而只有真正流通的货币，才能有效扩大内需，扭转市场的悲观预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央行支付的款项转为政府对央行的负债后，可由央行成立专门的资产公司，与政府逐项进行债务追讨。这一举措既能维护地方债的信用（地方债信用是极为宝贵的资产），又不会免除地方政府的责任（地方政府仍需对央行负债）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这种方式扩大内需，不仅在法律层面维护了社会秩序，在分配层面也不易引发争议，其效果远优于无差别发放消费券。海峡城市研究所判断，赶在春节消费高峰前大规模兑付政府欠款，既能极大地提振市场信心，也能更显著地拉动内需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，谈一谈扩大内需的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海峡城市研究所发现，目前多数政策聚焦于政府如何支出（如各类补贴、减免、奖励等），却较少关注资金的来源。从宏观层面来看，扩大内需的资金来源远比资金去向更为关键。如果资金来源于财政，那么无论发放多少资金，都难以带来新增消费，最多只是消费的转移；而如果资金来源于金融领域（国债、股市、房市等），则能够带来新增内需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，只有当资金来源于债务端的扩张时，货币总量才会增加，进而产生新增内需。资本市场的扩张对内需的影响远比政策制定者所认为的更为深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，若给每位居民发放1万元，14亿人就需要14万亿。若这笔钱从政府财政支出，政府就不得不削减其他部门（如教育、社保、国防等）等额的开支，社会总需求并不会发生变化；但如果用这14万亿购买股票，股票价格可能会涨至2万元甚至更高。将1万元股票发放给居民，政府账面上仍持有1万元资产，而发放给居民的1万元股票则来自新增的财产性收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这只是一个假设案例，但充分反映出同样是 “直升机撒钱”，财政发钱和金融发股对消费的拉动效果存在显著差异。前者只是一次性工资收入，后者则相当于国家给每个家庭注资。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e05db22feffdb92700d366f906feea0</guid>
<title>美国史上最严厉的AI管制，到底限制了啥？</title>
<link>https://www.guancha.cn/nanjituzhu/2025_01_16_762221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 南极土著】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月13日，美国历史上第一个（也是人类历史上第一个）人工智能出口管制规则终于揭开了面纱。168页的新规以“临时最终规则”形式发布，1月13日当天起生效，1月15日会刊登在《联邦公报》。公众在《联邦公报》刊登后120天内可以提交反馈意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把该规则的结构总结为：管AI硬件（GPU等）+管模型权重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、管AI硬件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年1017规则以来，所有对AI芯片的出口管制，本质上也可以理解为对AI的管制在硬件领域的体现。两年过去了，大家看得很清楚：美国半导体出口管制打的是中国AI，战略目标是绝不能让中国先于美国实现通用人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要管制的GPU的性能标准，本次规则里没有任何变化，和2023年1017规则保持一致，重点还是总处理性能、性能密度达到一定阈值的数据中心芯片，也是大模型训练最为倚重的硬件，具体而言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
   3A090.a：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   -     总处理性能为4800或以上；或
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   -     总处理性能为1600或以上，且性能密度为5.92或以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   3A090.b：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   -     总处理性能为2400-4800以下，且性能密度为1.6（包含本数）至5.92以下（不包含本数）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   -     总处理性能为1600或以上，且性能密度为3.2（包含本数）至5.92以下（不包含本数）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    ECCN 4A090.a：控制计算机、“电子组件”和“部件”，其中包含的集成电路满足或超过3A090.a中的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    ECCN 4A090.b：控制计算机、“电子组件”和“部件”，其中包含的集成电路满足或超过3A090.b中的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/15/20250115093305520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
RTX5090显卡从发售伊始就被禁止出口至中国&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要的不同是创新了管GPU的方法，一定程度上颠覆了美国出口管制的传统逻辑，面向推出了一套面向全球的出口许可体系，把不同国家区分为三个等级的纺锤状结构：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）纺锤最上部，是美国最亲密的17个盟友（加上美国，可以用体制内经常用的“美西方”指代）。这些国家被新规称为“人工智能授权国家”，管制政策和以前基本没有变化。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚、比利时、加拿大、丹麦、芬兰、法国、德国、爱尔兰、意大利、日本、荷兰、新西兰、挪威、韩国、西班牙、瑞典、台湾地区
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对“美西方”境内的公司出口（包括转口和国内转移），只需要提交一个声明，承诺不会把到手的GPU：1）违反美国出口管制，转卖给美西方以外的公司；2）转卖给美西方以外国家或地区设在美西方的子公司；3）以远程云服务形式向美西方以外的区域提供算力，用于训练大模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）纺锤最下面，是美国视为“外国敌手”的中国，以及其他美国武器禁运的国家和地区。对这些国家，管制政策也没有变化，还是最严格的推定拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）纺锤中间的大肚子，是上述两类之外的100多个国家，包括新加坡、马来西亚、阿联酋、沙特等。它们也是这次新规里AI硬件限制的重点，我简称为“中间国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“中间国家”的受控GPU供应，新规用“总处理性能”（TPP）划了两条线（关于何为TPP，我在去年4月“对美国更新半导体出口管制的分析及对未来的几个判断”一文中作了通俗易懂的解释）：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一条线是向单个“中间国家”的公司出口26,900,000TPP（大约1700块GPU），在该范围内的GPU出口适用“低处理性能”许可例外（完全不管）。美国觉得，绝大多数芯片交易属于这种“少量GPU采购订单”，这种量级的芯片采购远低于训练最先进AI模型需要的数量，一般很多是那些大学、医疗机构和研究机构出于研究需要下的订单，这类的没必要管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一条线是GPU国家配额，设定为2025年至2027年向“中间国家”累计出口 790,000,000TPP（每个国家约5万块GPU）：从2025年一季度起算一直到2027年四季度，加起来就只能买这么多。2025年以前卖出去的、因为GPU丢失、损坏、故障、搬迁和转售等损耗的TPP，不算在里面。如果进口GPU是为了研发、生产或存储，且不会转运给中国等禁运国家，原则上也不占用配额。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/15/20250115095130415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据中心&lt;span&gt; 维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府认为，两年累计5万块的配额，能确保这些“中间国家”的公司开发出一些模型，获得经济收益，但用这点算力训出来的模型始终会离美国的先进大模型差着一个级别。同时，这样还能确保美国公司和技术“给这些国家的政府、医疗保健行业和当地企业提供服务”（说得像是灯塔国的恩赐，实际意思是还能继续赚这些国家的钱）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果超出5万块的配额，再往这些国家出口就是“推定拒绝”（默认不能卖）。BIS会和国务院、能源部、国防部一道每年审查后续几年的配额情况，决定要不要提升或者降低配额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家可以跟美国签署一个政府间协议，给美国提供“国家安全保证”，承诺进口这些GPU一定会确保美国的国家安全利益。这种情况下，GPU配额能翻一倍（10万块）。BIS会在新规里明确列出这些国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种一看就是美国国务院出的主意，还是拜登政府的对华“多边围堵”路数。川普第一任期也搞过，美国2018年出了个“云法案”，授权美国政府从美国世界各地的云服务商调取存储在他国的数据。这显然损害他国数据主权，美国怕其他国家不高兴，在“云法案”里塞了条规定，说如果你跟我签个协议，你也可以调存在美国的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是分化“中间国家”的策略，和美国签的协议属于有国际法效力的条约，能想象到里面几乎一定会有这些要求国家跟随美国出口管制、反向投资审查、支持美国的“民主AI”国际标准等。这借鉴了美国一些智库提的建议，用“我手里有GPU”逼其他国家追随美国限制中国、支持美国主导AI国际规则和标准制定权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“美西方”在海外的公司和“中间国家”的公司，新规设置了两类“数据中心经验证最终用户”，允许它们申请相关的认证，拿到认证就能买更多的GPU。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>