<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dac33ef958d28fd4e17ca70505d67e49</guid>
<title>对黄之锋、戴耀廷的判刑是否太轻？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_11_20_756146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月19日，被称为“47人案”的香港反对派立法会初选“串谋颠覆国家政权”案在西九龙裁判法院（暂代高等法院）判刑，当中有31人认罪，14人经审讯后被裁定罪成，2人脱罪。法庭裁定，初选组织者为“首要分子”，量刑起点为12至15年，扣减“认罪”刑期后，戴耀廷被判囚10年，赵家贤判囚7年，钟锦麟被判囚6年1个月，区诺轩判囚6年9个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港国安法第22条规定：“任何人组织、策划、实施或者参与实施以下以武力、威胁使用武力或者其他非法手段旨在颠覆国家政权行为之一的”，“对首要分子或者罪行重大的，处无期徒刑或者十年以上有期徒刑……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这条文得知，“颠覆国家政权”的最低刑罚是10年监禁，因此，在判决之前，甚至有人认为，戴耀廷已恶贯满盈，有可能被判终身监禁。但是此次戴耀廷作为“首恶”，居然只被判处10年监禁的“最低消费”，而其他3人在当上了控方证人的前提下，也要判6年至7年。两相比对之下，纵然认罪可扣减三分之一刑期，戴耀廷也未免判得太轻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/11/20/20241120154635971.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
戴耀廷&lt;span&gt;资料图：香港大公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，香港国安法第22条也规定：“对积极参加的，处三年以上十年以下有期徒刑；对其他参加的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此案中，不认罪的“积极参加分子”被判6年7个月至7年9个月，和4位认罪的“首要分子”差不多，认罪的“积极参加分子”则从4年2个月起跳。值得一提的是，《墨落无悔声明书》3位发起人，即“比其他被告更积极”的张可森和梁晃雄，以及“具领导地位”的杨岳桥，分别被判4年11个月至5年1个月不等。但同类别最长刑期、达到5年7个月的，则是名不经传的前区议员伍健伟。作为美国积极培养的下一代“反中乱港”代理人黄之锋，则只轻判4年8个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上罪犯，其中大部分已还押监房3年7个多月，因此最快一年左右，便可获释。也因此，在判刑后，保安局局长邓炳强公开表示，会就个别刑期详细研究判词，考虑是否进行上诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在让我们深扒这“47人案”的罪犯，而这一切还得从沈旭晖的“35+交流会”说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论“反中乱港”的“四大寇”，得数黎智英、戴耀廷、黄之锋、沈旭晖。这其中，黎智英作为汉奸之后，反华立场早已人尽皆知。戴耀廷本是学术界的无名小卒，借着“颠覆国家”而兼收名利。黄之锋是娃娃兵出身，从小被洗脑。反观沈旭晖，是左派出身，是被政府着重培养的高级知识分子，多年来却没停过“反中乱港”——“四大寇”中，以他最为可耻，也最可恶，亦最可恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“35+”，是沈旭晖提出的“阳谋”：当时的立法会议员总人数是70人，只要在选举中取到35席以上，即可控制立法会。根据《基本法》第五十条：“立法会拒绝通过政府提出的财政预算案或其他重要法案，经协商仍不能取得一致意见，行政长官可解散立法会……行政长官在其一任任期内只能解散立法会一次。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沈旭晖的想法是：行政长官解散立法会，再重选后，只要反对派再取得超过35席位，便可二次否决《财政预算案》，因而启动《基本法》第五十二条，从而瘫痪政府：“香港特别行政区行政长官如有下列情况之一者必须辞职：因立法会拒绝通过财政预算案或其他重要法案而解散立法会，重选的立法会继续拒绝通过所争议的原案。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在2020年3月，沈旭晖作为“反中乱港”的大脑，召开了“35+交流会”，和一众妖人共商大计。其后，4月28日，戴耀廷在《苹果日报》发表题为《真揽炒十步 这是香港宿命》文章，提出“揽炒十步曲”的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/11/20/20241120155547754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沈旭晖&lt;span&gt; 资料图：香港大公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中的第一步至第七步，便是沈旭晖的“35+”，至于第八步，是“全国人大常委会宣布香港进入紧急状态，中央政府将国家安全法直接适用于香港，解散立法会、成立临时立法会、下届特首由协商产生，大举拘押反对派头目。”第九步是“香港街头抗争变得更激烈，出现血腥镇压，港人发动三罢，社会陷入停顿”，第十步则是“西方国家对中国实行政治及经济制裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这想法极度阴狠毒辣，当年6月30日，人大常委会果然通过了直接适用于香港的《香港国安法》，后来也确实大举拘押了反对派头目，西方国家亦对包括香港在内的中国实行了一定程度的政治及经济制裁。例如在同年7月14日，美国取消了所谓“香港政策法”中香港有别于中国内地的特殊地位。换言之，第八步完成了一半，第十步也中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们始料不及的是，在2019年杀得火红了眼的反对派，原来只是欺善怕恶的胆小鬼。《香港国安法》通过了之后，港府只是略施拘捕，整个反对势力的心灵瞬间崩溃，一下子瓦解了，或是流亡到西方等其他地方，又或是乖乖地回归日常生活。这样看来，第九步是彻底失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，这伙“反中乱港”的人，只是玩造反梗的小鬼，一旦来真的，便鸟兽散，不击自溃。4年后的今天，同样一批人甚至大批地北上寻乐，逛商场、饮奶茶。既然香港没有了“激烈的街头抗争”，自然也就没有“三罢”，社会如常运作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4608adbccb96a26676b3880e886d1889</guid>
<title>在太平洋岛国，美国最大的敌人是自己</title>
<link>https://www.guancha.cn/CamillaPohle/2024_11_20_756122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卡米拉·波勒，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正在同中国争夺对太平洋岛国的影响力与合作机会，就像二战时期那样，这个地区可能对赢得一场亚洲战争起到关键性作用。今年9月，美国众议院通过立法，计划加强与太平洋岛国的合作并制衡中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，华盛顿的绝大多数领导人忽视了美国推进同太平洋岛国外交的最大障碍——不是来自中国的力量，而是美国自身的缺点，特别是美国长期未能解决的、在该地区进行核试验所遗留的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/17/20241017161452654.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国军方将大量核废料埋设在马绍尔群岛鲁尼特环岛的一处火山口内，随着海平面上升、设施年久失修，外界越来越担忧核污染物可能泄漏。&lt;span&gt; 外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年至1958年，美国共在马绍尔群岛进行了67次原子弹与氢弹爆炸试验，相当于在12年间每天引爆1.6个广岛原子弹的当量。马绍尔群岛的居民至今都受到这些核试验遗留的影响，包括面临癌症和其它健康问题，导致的环境污染，以及无限期地从无法居住的岛屿上被迫迁徙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，整个地区都看在眼里。太平洋岛国认为，美国对待马绍尔群岛的做法从根本上来说并不公正——过去是如此，现在依然如此——这严重损害了他们对美国的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月，西方媒体大量炒作太平洋岛国论坛这个区域头号合作组织在联合公报的文字中删除了“台湾”一事。但对美国的政策制定者来说，更重要的是没有出现在媒体头条上的事情：这个论坛对美国的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为区域各国之间的主要合作平台，太平洋岛国论坛是了解该地区的关键切入点。因此，论坛成员国一方面对华盛顿提供的气候变化援助表示欢迎，另一方面又指出了美国对马绍尔群岛的不公正对待，这一点意义重大。他们同意继续采取“双边、区域性和多边行动”，支持马绍尔群岛就美国核试验的遗留影响问题达成“公正的解决方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论坛领导人也发表了自己的看法。今年3月，时任论坛秘书长亨利·普纳（Henry Puna，前库克群岛总理）访问马绍尔群岛，参加美国开展过的史上最大规模核试验“布拉沃城堡”（Castle Bravo）70周年纪念。那次爆炸的当量是在广岛投放原子弹的1000倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/17/20241017160218899.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;377&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1954年3月1日在马绍尔群岛进行的代号“布拉沃城堡”氢弹爆炸试验，引爆当量高达1500万吨。包括美军士兵、马绍尔岛民与路过日本渔船均遭受辐射影响，但美国政府一度掩盖真相。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普纳在讲话中表示：“我们必须让我们的伟大朋友美国承担责任。”他还强调，核大国利用太平洋作为核试验场地体现了“外来者那种无法抗拒的不尊重”，美国在解决核试验遗留问题上的努力“不充分”，“依然没有兑现承诺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国什么时候才会开始倾听地区国家集体发出的声音？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿方面称，一笔价值1.5亿美元的补偿金已经是对核试验遗留问题“全面且最终的解决方案”，这笔钱是马绍尔群岛在1986年基于《自由联合协议》从美国获得独立时得到的。经通货膨胀折算后，这笔赔偿金的价值相当于今天的4.3亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，马绍尔群岛政府与太平洋岛国论坛均认为，这笔钱远远不够。根据1986年《自由联合协议》所成立的一个独立的核试验索赔法庭后来认定，美国应该赔偿23亿美元——按通胀水平折算后，相当于今天的至少30亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，当马绍尔群岛派代表签署那份协议时，它依然处于美国控制之下，当时关于核试验的关键信息被美国政府保密，包括放射性尘埃的巨大范围，美国政府以未征得同意的马绍尔居民为实验对象所进行的残酷实验等内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，在太平洋岛国论坛的支持下，马绍尔群岛一直在寻求获得全面的核试验赔偿，但长期遭到华盛顿拒绝。尽管美国在太平洋地区的许多倡议受到了欢迎，但它们并不能纠正过去的错误。对马绍尔群岛人来说，得不到全额赔偿就谈不上实现公平正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《马绍尔群岛期刊》（Marshall Islands Journal）编辑、核试验遗留问题权威专家吉夫·约翰逊（Giff Johnson）表示：“太平洋岛国领导人十分清楚，美国并没有完全弥补它所造成的伤害。”约翰逊是《永远不要低语》（Don&#x27;t Ever Whisper）一书的作者，这本书是他的妻子达琳·可茹（Darlene Keju）的传记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰逊说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“核试验遗留问题是美国与马绍尔群岛长期关系中的一个污点，也是美国对更广泛的太平洋地区所做出的种种承诺中的一个污点。当太平洋地区没有获得美国的优先关注时，大多数美国决策者毫不关心这个不体面的声誉。现在这个地区成为了优先议题，这就是为什么华盛顿必须关注太平洋岛国论坛的立场。如果没有在核试验遗留问题上实现正义，不管美国对太平洋岛国讲述多么美妙的话语，都将是空洞的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
今年8月，美国驻马绍尔群岛大使称该国是华盛顿“最亲密的伙伴”。美国政府表示“正在倾听并回应太平洋地区优先关注的议题”，并支持建立一个“实现环境繁荣发展”的和平与有韧性的地区，重申美国支持捍卫人权。美国政府传递的种种信息都与它拒绝支付全额赔偿金的做法自相矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Letao是马绍尔本地文化中一位以恶作剧与诡计著称的神明。对于马绍尔人，尤其是上了年纪的人来说，考虑到美国在核试验遗留问题上的做法与他们那一代人的经历，没有任何一个国家比美国更能体现这位神明的特征。”为美国的马绍尔人社区提供服务的“马绍尔教育倡议”执行主任本尼迪克·卡布亚·麦迪森（Benetick Kabua Maddison）形容道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦迪森强调：“太平洋岛国的居民希望能生活在一个无核化、独立的地区，而不是成为中美这两个有核国家之间竞争的舞台。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着地缘政治紧张局势的加剧，全世界面临着核战争的威胁，太平洋岛国认为，在核试验遗留问题上实现公平正义比过去任何时候都更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，联合国通过决议，要求围绕在马绍尔群岛进行的核试验对人权的影响撰写一份报告。美国对此表示反对，理由是华盛顿声称“已经接受并履行了”自己的责任。太平洋岛国论坛不同意这一说法，并支持联合国的决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年9月下旬发布的最终报告的结论是，美国必须考虑对在马绍尔群岛进行的核试验做出正式道歉，并提供全额赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马绍尔群岛总统希尔达·海涅（Hilda Heine）在联合国大会发言时提请各国关注报告的结论。她说核试验“留下了深深的伤疤，一些马绍尔人社区依然流亡在外，无法返回自己的家园。数十亿美元的索赔要求没有得到满足，给我们最年轻的一代人和子孙后代留下社会与环境层面的负担。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海涅上周在日内瓦的联合国人权理事会发言称，核试验遗留问题必须得到解决，但目前还没有与美国达成“任何实质意义上的和解”，也没有收到任何官方道歉。她说：“马绍尔人民被误导，被迫流离失所，在未征得他们同意的前提下经受了科学实验。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正因为中国崛起的“威胁”而重新关注太平洋岛国，但在与关键区域伙伴加强合作这方面，美国最大的敌人是自己。如果华盛顿想在与北京的竞争中获胜，想要成为一个尊重人权和“基于规则的秩序”、值得信赖的伙伴，它就必须倾听在核试验遗留问题上要求实现公平正义的呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文原文发表于“外交学者”网站，原标题为“忘掉中国吧：在太平洋岛国，美国最大的敌人是自己”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57cffe0471987cadc71ba1eb891049c7</guid>
<title>对恶意行凶者，我们有必要理解他们的“苦衷”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_11_20_756116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，针对无辜民众尤其是孩子们的恶性事件，引发了社会各界的广泛关注和讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝大多数网友表达了强烈的愤怒和关切，谴责肇事者并希望相关部门采取措施加强安全管理。同时，事件现场的照片及视频以极快的速度在社交媒体和网络上传播，这引起了人们的担忧，不少人担心会引发模仿犯罪和社会恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/20/20241120123839167.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关讨论中，也有不少声音要求公安更具体、更详细地通报“细节”、“背后的动机”；极个别所谓“知情者”散播着一些真假难辨的聊天记录；更有甚者，在基本事实都尚未搞清楚的情况下，就按经验和直觉去宣传“行凶者苦衷论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们到底应不应该深入了解恶性事件？应不应该分析行凶者报复社会的“原因”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以前我在政法大学读书时，我觉得媒体深挖恶性事件背后的原因是理所应当的。当时认为，不了解不深挖，怎么从根源上减少此类恶性事件的发生呢？”当我向王检察官询问这些问题时，一开始他这样回答我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如相关舆情中，一些评论认为公众有权了解事情的“全貌”或“真相”，理由也很充分：研究罪犯的心理和动机并不是替罪犯开脱，而是追问“为什么”以后才能知道“怎么做”——从而避免下一次悲剧的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，部分人走上犯罪之路是有原因的。官方也看到了公众的求知诉求以及想规避此类事件的朴素情感，所以近些年“蓝底白字”的警情通报才会越来越长、越来越细。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在基层工作十年、接触无数案件后，如今，王检察官的理念发生了转变。提到恶性事件的报道和传播，他由衷地感慨：“我希望媒体在报道这些事件时，镜头能够上移一点点——在公众‘想知道’和‘应该知道’的内容上，媒体要学会做出权衡和考量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为接触恶性事件最多的群体，一线警察普遍反馈“不希望媒体和大众深挖恶性事件或反复报道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“深入了解前因后果当然有道理，不然公安为什么开设‘犯罪学’和‘犯罪心理学’？”一名深耕基层，办理过无数案件的派出所副所长告诉我，“但办案十几年，我的亲身感受是，大众和媒体去了解凶手的‘为什么’可能带来各种危害。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一些人总以为剖根问底了，就能预防和减少某类事件的发生，但其实很多事件极具个体性，是无法预测的。”另一名警察告诉我，事件发生后，正常人会以上帝视角寻找事件前因后果的逻辑，以此趋利避害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实多名公检法专家和社会心理学家早就做过研究：无差别恶意报复事件中，其主要原因并不在于行凶者遭遇了什么，而在于他们的性格。“大部分恶意报复社会者，都是反社会人格、偏执型人格或缺陷人格。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到这里，我们确实能看到其中的矛盾点：公检机关的担忧、公众的知情权和媒体的报道责任，如何平衡这三者的关系，形成良性互动，确实非常具有挑战性。
&lt;/p&gt;
&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而进一步谈到诸如“行凶者苦衷论”的观点时，一名目睹过无辜家庭血泪辛酸的骨干民警忍不住爆了粗口：“我管他有什么苦难，我只恨他只有一条命来赔！苦衷论的人是非不分，枉为人伦，你看如果是他被撞被捅了，又会怎么说？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“行凶者苦衷论”，也被称为“施暴者有冤论”，在近年舆论中引起了巨大争议。例如，吴谢宇案的时候，有媒体或律师把吴的堕落归咎为母亲错误的“家庭教育”；到了劳荣枝案的时候，网络一些声音为她刻画早年“老实人”人设。再如，今年5月云南出现2人死亡、21人受伤的恶性事件，行凶者还没抓住，所谓“冤情”先在朋友圈里疯传起来，虽然之后相关网图被证实为假，但仍有很多只看谣不看辟谣的人信以为真。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/20/20241120120158574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
劳荣枝案，是1996至1999年劳荣枝与法子英在多地实施的抢劫、绑架、故意杀人案。2023年12月劳荣枝被执行死刑。图为劳荣枝案二审公开宣判。&lt;span&gt;图源：江西省高级人民法院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一来就假设有苦衷，那一定能给你找出苦衷。”不管案件性质有多恶劣，也不管事件中的施害者和受害者有无关联，只要刻意去找，都可以找到事件发生的所谓诱因：雷某之所以会捅死素不相识的陈某，是“与劳务派遣公司就工作事件协商未达预期”；樊某之所以开车乱撞，是“与前妻因离婚后财产分割纠纷”；徐某金之所以校园行凶，是因为“没有拿到毕业证”......而这样的找诱因找根源，会产生两种可怕的副作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个副作用是“委屈效应”。委屈效应‌是指人在一种不满的环境中，产生一种“被理解的委屈感”，认为自己没有错，而是环境或他人造成了自己的不幸。这种心理机制会导致个体在面对不公平时，倾向于将责任归咎于外部环境或他人，从而产生报复社会的行为。‌
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，正常人多少都有同理心，在挖掘了解别人的经历时，难免对行凶者的过去经历比如原生家庭、类似处境或者情感纠纷产生“代入感”和“被理解感”，会在潜移默化之中产生一种错觉：“他这么做也是有苦衷的。”这些所谓“理解”“包容”，反过来减轻了潜在犯罪者们实施犯罪的负罪感和心理包袱。试想一下：如果报复社会的极端恶行都能得到同情和理解，那下一步是什么？  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“行凶者苦衷论”就是“完美受害者”的另外一种表现形式，这些论调都是在为暴力犯罪寻找理由和借口，冲击社会法治和道德底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论一个罪犯背后有怎样的故事，那些事只可以帮我们了解他的行为，而不是谅解他的罪行。就像医生去溯源疾病的成因，是为了让大众规避造成疾病的先天后天问题，比如基因或生活习惯，而不是让广大群体去理解这个病灶。社会大众了解其犯罪动机，不该被某些舆论有意无意扭曲为寻找犯罪“合理性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个副作用是犯罪示范效应。犯罪示范效应在社会心理学中有着重要的影响。社会模仿论认为，模仿是人类生物特征的一部分，犯罪行为也可以通过模仿他人而发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有一种当明星的感觉，所以我才模仿。”一名刑警告诉我，几年前，某市一砍杀幼儿园的罪犯落网后，在审讯期间对办案人员坦言：自己之所以报复社会，是因为案发前不久，看到别的罪犯砍杀幼儿园在当地和网络制造轰动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种扭曲的、变态的“想被关注被看到”的“渴望”，会在网络反复传播凶案场面、媒体详细报道事件细节或“民间侦探”挖掘行凶者经历和犯案原因时愈演愈烈。网络对暴力事件的过度渲染和反复传播，也会激发部分人的社会认同和模仿行为，进而促进模仿案件的高发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“尤其是犯罪过程，这些是不宜报道过细的。也深深恳求可能拥有相关现场视频、图片的网友，切勿传播信息，这本身就是对于受害者家属的严重伤害。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fd3202d4a3e2a0d013b7a727241a0d0</guid>
<title>金正恩一休完年假，就丢出“重磅炸弹”</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_11_20_756100.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普当选美国总统后，朝鲜最高领导人金正恩异常低调，从11月5日视察平安北道洪水灾后重建工程之后，在朝鲜国家媒体上消失了将近10天。虽然这符合每年10月-11月休年假的惯例，但销假上班的金正恩，带来了实实在在的重磅炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金正恩的“进”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月19日，朝鲜中央通讯社报道称，最高领导人金正恩11月18日会见了访朝并出席朝俄政府间贸易经济和科技合作委员会第11次会议的俄罗斯联邦政府代表团团长、自然资源与生态部部长亚历山大·科兹洛夫。这是朝俄全面加强合作，正式批准《朝鲜民主主义人民共和国和俄罗斯联邦关于全面战略伙伴关系条约》之后，第一个高规格俄访代表团。朝鲜不仅对等派出对外经济相尹正浩到机场迎接，金正恩还在当天就会见了科兹洛夫，朝鲜方面的重视程度可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119142839868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于人口分布不均，远东地广人稀，气候苦寒。俄罗斯的远东开发政策一直非常摇摆，既希望能借助东北亚国家的实力（东南亚国家国民往往无法适应俄罗斯的高寒气候）开垦资源、开发市场，又不希望联邦变封建，出现“国中之国”。所以既有能力，还有纪律，可能外流的人口规模对俄罗斯不构成威胁，又对俄罗斯技术处在有需求阶段的朝鲜成了首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上两国都面临西方孤立，金正恩上台后一直试图打破困局，起码要在与韩国的竞争中占上风，重现上世界60年代北强南弱的辉煌，甚至对民生领域大规模投资，兴建滑雪俱乐部、马术俱乐部等也有这个用意。所以俄朝合作对双方来说，既是解决眼前问题的上上策，也是保护现有体系的唯一解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和经济代表团一起到达平壤的，还有以院长弗拉基米尔·扎鲁德尼茨基为团长的俄罗斯联邦武装部队总参谋部学院代表团。与经济代表团受到的超规格接待不同，金日成军事综合大学副校长鲜于正灿、俄罗斯驻朝鲜大使馆国防武官阿列克谢·巴尔图索夫在机场迎接了代表团，金正恩本人到19日为止尚未和俄军事代表团互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119142931426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军去年年底开始使用朝鲜的导弹、炮弹等武器弹药，但各方情报都显示，朝鲜的机动发射单元做过“本地化”处理，导致俄军在发射过程中出现了问题，这也是朝鲜成建制派出部队远赴俄罗斯的由头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国政策出现重大变化，拜登政府卸任前给乌克兰紧急输血，特朗普大概率会“终结乌克兰战争”的背景下，俄朝方兴未艾的军事合作也有一些尴尬——俄罗斯需要在停火之前扩大战果，但又不能因此太过顺从朝鲜的“要价”，朝鲜需要在俄罗斯取得尽量多的航天、火箭技术回报，但又不想冲在俄乌最前线，给朝美对话保留一丝希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更别说中日韩作为亚洲邻国，并不愿意半岛因为军事原因出现变乱。朝鲜在欧洲“立马横刀”过的瘾，也该到了降温的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从朝鲜的角度来说，俄朝合作的热度虽然需要控制，但“朝韩两国论”刚出炉不久，今明两年是朝鲜国内政治上的大年，针对韩国“强军备战”还在升温的惯性轨道中。11月15日，朝鲜中央通讯社发布信息，称金正恩现场指导了无人航空技术联合体生产的各种自爆无人机的性能试验，装备还特意做了马赛克处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119142951409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝中社原文是这样表述的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“金正恩同志指示，要尽快构筑系列生产体系后，全面进入批量生产。靠创新技术将无人机用作军事力量主要手段的竞争在全球范围内愈演愈烈，在军事活动中其使用范围不断扩大。因为生产成本低、生产工艺简便，它逐渐在新领域很容易充当打击力的一个组成部分。无人机在大小军事冲突中取得显著成就，这一点是全世界军方都承认的事实。这是当今军事领域的必需要求、新潮流。这种客观变化迫切要求更新军事理论、军事实践和军事教育的大部分内容，迫切要求我军国防科学和教育部门加倍努力，迅速做出实践行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在不进行热战的情况下，无人机作战是朝鲜半岛斗争最尖锐的对峙前沿。2013年，朝官方媒体第一次展示金正恩观看无人机模拟攻击韩国目标。此后，韩国多次指控朝鲜无人机越过边境进行侦查，2014年朝鲜无人机甚至完成了对首尔上空的穿越，拍摄完青瓦台（当时的总统驻地）之后安全返航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，朝鲜无人机再次出现在龙山上空，韩国公布了截获的相关信息，还公布了韩方的无人机、反无人机系统的建设情况，称军工企业LIG NEX1的反小型无人机（Block-I）系统研发项目预计将在2026年1月完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且韩国空军也有自己的无人机部队，不断想办法对朝鲜还以颜色，两边一直打得有来有回。这次金正恩视察无人机综合体，展示无人机研发生产能力，也很可能跟韩国此前派出无人机在平壤朝鲜劳动党党部附近抛洒传单有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联系到11月12日，《朝鲜民主主义人民共和国和俄罗斯联邦关于全面战略伙伴关系条约》刚刚获得正式批准，俄罗斯代表团正在平壤，“批量生产”四个字，给外界对朝俄军事合作留下了巨大的想象空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治方面，11月18日，朝鲜官媒报道，朝鲜人民军第４次营长、营政治教导员大会14日-15日在平壤举行。该会在朝鲜具有特殊的历史地位和政治地位，是整军阶段性完毕，向劳动党、人民军通报成果，统一思想的重要节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次会议举行是10年前，金正恩刚刚上台不久的2014年。而第一次和第二次大会要追溯到朝鲜第一任最高领导人金日成刚上台不久的1953年，和第二任金正日执政后期、准备公布接班人的2006年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国方面对会议的内容，尤其是金正恩的讲话大加渲染。韩联社称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“金正恩表示朝鲜将不受限制地增强核武力，全力完成战争准备。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但是，朝鲜中央通讯社发布的新闻中，并没有全文引用金正恩的讲话和努光铁的报告，只引述金正恩的发言，称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“金正恩同志抨击美国和傀儡韩国等敌对势力做出反朝军事对抗狂态，有意把全球最大热点地区朝鲜半岛紧张局势升级为史上最恶劣地步的威胁性质，并提出了我军各级武装力量根据革命的要求、当前形势的要求加大力度完成战争准备时要坚持的战斗口号。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这两个表述之间的差异，非常巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/19/20241119143056220.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在17日，金正恩的妹妹金与正代表劳动党发表谈话，抨击韩国对朝鲜方向投放的气球和抛洒的政治传单。双方的“垃圾战”已经有来有往了半年多，一直保持着“不升级、不开枪、不服软、不停手，韩国不承认官方参与，朝鲜不接受韩国解释”的微妙默契。除了事涉尊严，两边必须有来有回之外，垃圾战客观上压抑了韩国民主党阵营在国防方面的话语权，有利于四面漏风的尹锡悦和韩国保守党维持基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道中一个细节是，时间标记只有公元纪年，符合前一段时间金正恩“取消主体纪年”的相关指示。借“朝韩两国论”推行“去主体化”，完成金日成-金正日主义的金正恩化，对国内进行思想整顿，对意识形态解释权重新分配的风终于吹到了朝中社这样的核心喉舌，也证明金正恩在国内的政治权威达到了前所未有的高度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>