<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d248938f937bfd533303546770d2f3de</guid>
<title>小米SU7爆燃事故是一个深刻教训</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_04_01_770556.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天，一辆小米SU7在安徽高速路段爆燃的视频在网络流传，烈火熊熊燃烧，景象惨烈。今天上午，媒体从当地政府部门获悉，该起事故造成3人身亡。根据网传聊天记录，死者是三名正去赶考的女学生，令人痛惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该事故发生于3月29日晚上，一直没有媒体报道，直到今天上午，《南方都市报》率先报道了该事故，但获取的小米回应仅仅来自客服电话。随后，《大河报》的报道则是来自于当地政府部门。在两家媒体报道后，小米公司在今天中午发布了官方声明，公布了事故的一些技术细节。这种信息滞后加剧了公众对事故原因的猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/01/20250401153828181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月1日，小米发布对该事故的官方声明&lt;span&gt;微博截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米的官方声明，并没有回应网友关切的两个重要问题，关键细节仍然缺失。一是在发生严重碰撞事故后，车门是否锁死；二是碰撞后电池过了多久发生爆燃，有没有留出救人时间。在小米公司此前的宣传中，高强度的“铠甲笼式钢铝混合车身”、40+项碰撞测试等，都是作为小米SU7的优势广为宣传的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，在不久前的3月19日，小米创始人雷军在个人社交账号上分享了一段视频，他站在小米汽车工厂6楼天台，向地面扔下了一个涂有“防弹涂层”的西瓜，结果西瓜完好无损。雷军借此展示小米SU7 Ultra电池包“防弹涂层”的保护能力有多么强。前天的高速爆燃事故，令广告失色不少。锂电池的爆炸风险是人类科技尚未攻克的难题，无论小米或其他车企，都应该要有敬畏之心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
血肉教训再一次警示公众，智驾技术并不成熟。小米公司的官方声明显示，从小米智驾模式提醒驾驶员接管，到事故发生仅隔2秒，从驾驶员手动接管到事故发生，更是仅1秒钟。在高速驾驶时，一旦驾驶员分心，短短的数秒钟根本来不及做出恰当反应。如今，国内新能源车企都在比拼智驾有多么智能，各种发布会和演示视频所炫耀的高级智能，导致一些消费者产生了“自动驾驶已经成熟”的认知误区，社交媒体上频发的双手脱离方向盘、甚至车内睡觉等危险行为，正是这种认知偏差的现实映射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米公司一向以互联网营销见长，小米汽车的成功，网络营销也扮演了重要角色。雷军作为电子科技产品的创始人，跨界制造新能源汽车一举成功，令人敬佩。他在网络上所展示的谦虚态度和努力做产品的思路，使得他个人也成为了中国互联网“顶流”。但新能源汽车的本质是一辆车，乘客的生命安全是汽车的底线。小米造车，必将经受其他新能源车企经历过的相同考验。中国新能源车市场那么“卷”，只有经受住了社会舆论的严格监督，才能真正实现从“现象级品牌”到“世界级车企”的蜕变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f35de00917f99b6562b898629708650</guid>
<title>体感很差，美国人为什么对经济如此悲观？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TalmonJosephSmith/2025_04_01_770538.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/塔尔蒙·约瑟夫·史密斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正处于前所未有的繁荣阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2024年底，美国家庭的净资产总值创下历史新高。失业率连续三年维持在历史低位附近，家庭总债务与资产之比同样接近历史最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即便在这片富饶之地，问题依然存在——美国民众的真实境遇与外界观感之间存在着耐人寻味的落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管通胀压力已逐渐消退且居民收入持续增长，美国经济仍然陷入严重的不平等，财富积累与财务安全方面的鸿沟依旧难以弥合。值得注意的是，以整体人口为样本的统计数据，或许掩盖了更广泛群体面临的现实困境——特别是处于财富金字塔下半部分的中低收入群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据无党派的国会预算办公室最新研究数据：目前全美前10%的富裕家庭掌握着69%的社会财富，而底层50%家庭仅持有3%的财富（若计入社会保障福利的预期收入，这一群体的财富占比将提升至6%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/01/20250401134924278.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
历年来美国各阶层（基于财富百分位数）家庭的财富变化情况，由上到下：前10%、第51%至90%以及后50%。&lt;span&gt; 制图：《纽约时报》 数据来源：美国国会预算办公室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，虽然美国较不富裕的50%人口的财富有所增长，但其中大部分均以金融分析师口中的“非流动资产”形式存在——例如价格上涨带来的房产增值与股票投资组合收益。这类资产难以快速变现，而当下的生活账单与日常开支较数年前已显著攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然财富金字塔底层50%群体仅持有金融市场总财富的1%，但调查显示，每10名美国成年人中就有6人持有股票资产。追踪数千万美国银行账户持有者财务状况的摩根大通研究所研究主管丹尼尔·沙利文（Daniel Sullivan）指出，大量非流动资产“看得见摸不着”的困境，可能正在引发许多美国人的挫败感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙利文列举了一个许多人深有同感的例子：“虽然房产净值大涨，我的401(k)退休金账户也增值不少，但这两笔钱现在根本动不了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管整体财富持续增长，美国家庭的经济信心仍未恢复至疫情前的水平。实际上，在特朗普政府的关税政策引发通胀型全球贸易战担忧、进一步冲击消费信心与股市之前，这种信心低迷已然存在。但数据中更引人注目的是不同收入群体间持续扩大的认知鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
密歇根大学月度消费者信心调查显示，过去四年间，收入处于后三分之二区间的群体对经济存在严重的悲观看法——其信心指数屡屡探底的程度，通常只有在2008年金融危机等深度衰退期才会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，收入排名前三分之一群体的信心指数虽然曾跌破疫情前水平，但近期已出现回升态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“高收入群体是总支出的主要驱动力”，负责密歇根大学此项调查的经济学家徐荟安（Joanne Hsu）指出，“2022年至2024年间，该群体的信心指数呈持续攀升态势，这与其强劲的消费表现完全吻合。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述两个群体间的认知差异，或许部分来源于经济学家惯用的分析方式：他们更倾向于通过百分比变化而非实际金额变化来追踪收入增长水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐荟安解释道，即便在通胀率高达9%、收入增长被严重稀释的高峰期，“对中高收入群体而言，10%的涨幅意味着实实在在的购买力提升，意味着你可以拿这笔钱做点什么。比如年薪10万美元者能获得1万美元的加薪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过她补充道，“但对底层群体而言，即便同样获得10%的时薪涨幅（例如从15美元涨至16.5美元），仍难以摆脱入不敷出的生存困境”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由派智库“人民政策项目”主席马特·布鲁尼格（Matt Bruenig）在近期发布的报告中，重新审视了美国经济学界长期争论的“月光族”规模问题。他指出，这个术语本身存在“固有的模糊性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于美联储每年发布的《家庭经济与决策调查》数据，布鲁尼格提出新的定义标准：“若将‘月光族’定义为，要么手头没有三个月的应急储蓄，要么无力承担2000美元紧急开支的人群，那么全美有59%的成年人符合这一定义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“损失厌恶”效应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根大通研究所所长克里斯·惠特（Chris Wheat）指出，当前美国民众的持续低迷情绪背后，潜藏着一个经济数据难以捕捉的心理动因——2020至2023年间新冠疫情及后疫情时代的剧烈变化，对美国的中产及工薪阶层造成了影响深远、至今仍未走出来的“心理余震”。就现金存储来说，这件事有利有弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020至2021年间，联邦政府发放的巨额直接援助金曾让数千万家庭短暂体验了一段“超收入”生活水平时期，得以偿还部分债务、省下更多收入。但众所周知，援助计划如期终止，从尽兴回到现实的残酷落差感接踵而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对800万个银行账户持有者的数据分析，摩根大通研究所发现：2021至2023年间，经通货膨胀调整后的家庭收入与支出水平均显著下滑。简而言之，购买力持续萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/01/20250401134249277.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;445&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自今年1月20日特朗普宣誓就职以来，香港恒生指数（上）、欧洲斯托克600指数（中）和标普500指数（下）走势变化图。&lt;span&gt; 《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管同期所有收入群体的活期账户余额仍处于历史健康水平，但美国的现金储蓄自2021年峰值后便一路走低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“物价全面上涨，人们的消费习惯却并未相应地调整”，惠特分析道。当财政补贴的“超能力”消失后，美国中低收入家庭被迫重新依赖劳动收入支付日常开销。惠特认为，这种转变似乎催生了心理学家与经济学家同时指出的“损失厌恶”（loss aversion）现象——人类因失去产生的痛苦感知远远强于获得带来的满足感。尽管美国人的平均小时薪金从2019年1月的23美元涨至2025年1月的31美元，但工资涨幅带来的喜悦却被通胀压力完全抵消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数经济学家同意，终止2020至2021年间的非常规援助是必要之举，甚至有人主张应该更早地收场。但惠特强调，在经历过短暂的财务宽松期后被迫重返精打细算的生活，这种心理落差极易引发强烈的挫败感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;房产更“阔”与钱包更“薄”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自2020年以来房价飞涨，全美底层50%家庭的净资产中约半数来自房地产。但在这些人群中，房产增值带来的财富效应往往难以转化为实际的获得感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
密歇根大学的徐荟安指出，房产估值的飙升无法抵消日常生活开支的压力，而高利率与住房短缺的双重夹击，使得购置首套房或以改善居住为目的的购房在当下显得不切实际。这种困境正在持续压制美国中低收入家庭的经济信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，美国35岁以下成年人的住房拥有率从1980年的50%峰值已跌至30%。全美住宅建筑商协会2024年的研究估计，约半数的美国家庭无力购买价值25万美元的房产，而当前的房价中位数已达41.9万美元，远超绝大多数人的承受能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很大程度上冰冻了近三年的美国房市甚至开始侵蚀高收入群体的经济预期。过去几年来，大量房主因家庭或工作原因寻求换房，却陷入两难境地：一方面，他们珍惜在低利率时期锁定的廉价固定利率房贷；另一方面，他们在面对今天高利率、高房价下同类房产的月供金额时望而却步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前更广泛的个人理财图景中出现了一个意外的现象：尽管高利率对房地产等行业产生了抑制作用，却为具备储蓄能力（即税后仍有结余者）的家庭创造了显著的增收机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国多家大型银行的研究团队发现，利率上升直接推动了这些储蓄者将更多的现金配置到高收益储蓄账户中。2025年1月，全美个人利息收入创下2.1万亿美元的历史峰值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根大通研究所报告指出，对于高收入家庭而言，即便活期账户余额有所减少，其现金储备总量很可能因利息产生的收益激增而大幅提升。但该机构研究主管沙利文总结道：“对低收入储户来说，处境并非一片黯淡，却也难言乐观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/04/01/20250401134504722.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间3月26日，特朗普在白宫椭圆形办公室宣布对汽车及部分汽车零部件征收25%的进口关税。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关税阴云&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史经验表明，在经历了一场通胀冲击或经济衰退后，随着经济复苏的周期推进，消费者信心通常会逐步修复——这让美国家庭有机会逐步适应新的物价体系与就业市场环境，并重拾发展预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但来自经济学界与投资界的多方声音指出，特朗普政府反复无常的关税政策正给经济前景带来不必要的通胀风险。在他二次当选前已经走上相对稳定轨道的美国经济，也面临更多的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞银全球财富管理美国股票策略主管戴维·莱夫科维茨（David Lefkowitz）分析称，过去一个月以来金融市场的抛售潮与信心暴跌，“主要源于关税政策及其潜在威胁引发的不确定性冲击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普总统与他的顾问们则将任何潜在的经济衰退或政策引发的通胀上行描述为“经济浴火重生的必要阵痛”。特朗普赢得选举的一个关键因素就是民众相信他有能力让经济恢复健康。在正式就职前，特朗普也承诺会压低物价、减少生活成本。但路透社/益普索的民调显示，目前仅39%的受访者认可特朗普对经济的处理方式，对其生活成本应对策略的支持率更是低至32%。华尔街主要机构已大幅上调美国经济衰退概率的预测值。但相比之下，部分分析师更关注民众对经济感到焦虑背后的深层动因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西格尔家族基金会（一个专注教育与劳工研究的非营利机构）劳工经济学家欧文·戴维斯（Owen Davis）指出，当前关于经济不满情绪的讨论时常陷入误区——人们习惯将“经济是否陷入衰退”与“民生质量是否改善”这两个本应区分的问题混为一谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们需要建立双重对话框架”，戴维斯比喻道，一方面是判断这艘“巨轮”的总体规模、平稳度和方向是否出了问题，然后再讨论这艘巨轮的质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们必须要有能力区分两个问题：一是判断这艘巨轮是否正在沉没，接下来才是讨论船舱内的居住条件是否舒适。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fbc44e61d730d25e165c9e4420537b2a</guid>
<title>赖清德这个档次，根本理解不了什么是“祖国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2025_04_01_770525.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘振亚（亚亚）女士与区桂芝老师先后遭遇台湾当局查水表，或被驱逐出境，或被指控不适任。在台湾风行思想检查的当前，拉扯出一个别有意思的课题，那就是祖国意识缺位与言论自由缺块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾特殊的历史与政治处境下，“祖国”与“自由”成为相互制约与相互成就的辩证关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鸡鸣狗盗的宵小之辈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被国台办点名鸡鸣狗盗的宵小之辈──温子渝（八炯）还自称“光宗耀祖”，他检举刘振亚的理由是后者言论“武统”，而台当局正需要期约线人网罗刘振亚们。只不过，“武”是借口，“统”才是原因。但碍于言论自由这块面子屏障，便要拿“武”来灭“统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另有台湾经济学者朱敬一脑补出一套“国安风险预测大模型”，抬出美国最高法院这架大炮，将亚亚比拟为“类TikTok风险输入”来开轰，从而否定刘振亚的言论自由。朱说，由刘振亚现在鼓吹“武统”的言论，可以推论她将来在D-day（攻台）时，会在台湾内部产生内应式的“国安风险”，所以现在就要处理这个人（而不是她的言论）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/04/01/20250401113912201.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月25日，亚亚在机场和家人相拥告别&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可按照朱记大模型“everyday言论→D-day国安风险”的推论逻辑，“台独”论者难道不是“现在就要处理的人”？除非朱记大模型只是脑雾产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同理，区桂芝在“民族纯化运动”的岛屿上公然自称中国人，遭遇台当局眼红是早晚的事情。一位顶着台北第一女中光环的校友兼家长丘美珍，以公开信情勒校长要表态不许区桂芝顶着北一女中的光环自称中国人，至少她丘美珍就不认同区桂芝“绑架了北一女的校誉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，丘美珍不仅自己“绑架了北一女的校誉”来施压陈校长，这位绿朝前高官夫人的公开信更可能暴露仗势欺人的心态，仿佛北一女中只能是丘某人与绿朝的禁脔。难得陈校长不为势劫地回应“给网友：不要误以为我会公开回应什么，因为有些话，我只会对学生说。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘振亚和区桂芝两起涉及两岸关系与身份认同的言论风波，只能从政治和历史层面来寻找问题的答案。同文同种和经济让利的说法与做法，已经过实践证明收效不全。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/04/01/20250401114107639.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
区桂芝老师因为反对“台独”课纲，在岛内遭受打压
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么“台独”必然法西斯化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾学者卢倩仪指出，当前欧美法西斯风潮已吹进台湾，台当局对刘振亚等人的做法正步向乌克兰后尘：比如垄断、扩权、煽动仇恨、没收言论自由、……。卢倩仪的观察，冷静地印证赖清德去年4月6日宣示要做的三件事情：“国家”重建、社会改造、洗涤人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但吊诡的是，当时赖清德正出席“郑南榕特展”开幕记者会，他还推崇郑南榕让台湾享有“百分之百言论自由”。如今郑南榕遗孀叶菊兰却宣布：“台湾没有独立，你谈什么言论自由！”如此说来，煽动仇恨与没收言论自由，都只是“台独”政治法西斯化的的必然现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么“台独”必然法西斯化？可以从以下几个角度来观察：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、首先是极端排他性的国族叙事。“台独”运动的核心目标是建立一个“台湾民族国家”，这必然涉及国族认同的重塑。然而，台湾地理、历史、文化、宗教、政治、社会内在于大陆，与大陆深度交织，因此“台独”必须通过极端排他性的“国族叙事”来强行切割与大陆的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，就与历史上许多法西斯运动的民族纯化逻辑类似，比如纳粹德国强调“纯粹的雅利安民族”，排除犹太人和斯拉夫人；日本军国主义推动“皇民化”，打压朝鲜与台湾的本土文化；乌克兰民族主义在二战期间与纳粹合作，迫害俄裔与犹太人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台当局的“去中国化”本质上也是一种极端“民族建构”，需要透过语言、历史、教育、政治制度等层面的强制改造来排除与大陆的连结。这种对内部异己的敌视与打压，正是法西斯运动的重要特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、其次是内部极权化与思想控制。法西斯主义的典型特征之一，是透过强制性的意识形态来控制社会，而“台独”势力已经展现了这种倾向。比如教育改造，课纲删减历史内容、大陆文学，强化“台湾本土意识”，这与纳粹德国、日本军国主义通过教育进行思想改造的手法类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如言论审查与思想统治。“台独”势力透过媒体垄断与法律手段打压反对意见，例如封杀统派学者、媒体，甚至进行社会性封锁（标签异见者为“中共同路人”、“在地协力者”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有政治清算。以“转型正义”之名打击在野党与统派人士，或以当前甚嚣尘上的“大罢免”清除政敌，其手法与纳粹的“政治整肃”类似。这种趋势使得“台独”当局日益向极权化发展，符合法西斯主义的内部运作逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、对外扩张或战争动员。法西斯主义往往具有侵略性，透过对外战争来强化内部团结。台当局虽然无法真正发动对外战争，但其政治叙事与行动模式已经呈现出“战争动员”的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如煽动“仇中”情绪，制造战争氛围。台当局通过媒体、教育、政令将中国大陆塑造成“他者”、“境外敌对势力”，制造“不独就要亡国”的紧张气氛，大搞“全民防卫韧性”。这种叙事与纳粹说“德国被犹太人与列强压迫”的宣传手法，如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如依赖外部军事支持。如同二战时的意大利、日本依附德国，台当局完全依赖美国的军事支持来维持其地位，而美国则利用台湾作为地缘战略工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若台当局进一步激化两岸矛盾，战争的可能性增加，台当局则会借机强化社会控制，进入法西斯式的战时极权体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、对内社会分裂与暴力化。法西斯运动的另一特征，是对内部异己的迫害与社会撕裂，台当局已经展现这种趋势。比如挑动族群对立，从强化所谓“本省人”与“外省人”的对立，到“中共代理人”的歧视性、暴力性分化，类似当年纳粹对犹太人的妖魔化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如街头暴力与政治打压。近年来，“台独”势力默许甚至纵容激进独派团体（台湾基进、绿营网军）对异见人士进行言语攻击，甚至“猎杀陆配”等人身威胁，以及在台南城隍庙放置诅咒刘振亚女儿的照片等。这种社会极端化现象，也与法西斯主义在早期的发展模式如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，“台独”的本质决定了它必然走向法西斯化，因为它需要通过极端民族主义建构所谓的台湾“国族”身份，并排除所有“非我族类”；它需要通过极权化手段控制社会，确保“台独”意识形态不受挑战；它需要通过煽动战争与对立来维持内部动员，进而推动极端政策；它需要通过打压内部异见，确保“台独”政权的绝对统治地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联系到当前欧洲国家的右翼政潮，与美国为支持以色列屠杀巴勒斯坦人而紧缩言论自由的现况，台当局的做法可谓“与国际接轨”。只不过，“台独”政权接轨国际法西斯主义的同时，却与联合国的立场背道而驰。联合国的立场明明白白：“台湾是中国的一个省。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台北行政法院”误导性引用联合国“公民与政治权利国际公约”，同时无视联合国“儿童权利公约”，驳回刘振亚的上诉申请，拆散刘振亚的家庭亲子。而且，全台公务机关从不承认“台湾是中国的一个省”这个联合国明明白白的立场。他们的认知标准，如同温子渝、朱敬一、丘美珍那样的水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d335ea28560a4b9a89fcef59bd234a7f</guid>
<title>印驻华大使曾问我们，“你们中国给过印度什么？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2025_04_01_770524.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中印建交75周年，是一个值得纪念的年份。但如何纪念，值得认真思考。中印两国需要做一些有意义、有价值的事情，既不能为纪念而纪念，也不能为了表现出一点表面上的友好而牺牲长远的经济利益和战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者作为中印关系的一个长期观察者，我认为目前两国关系的这种状态是正常的，中方不应对印方抱有过高期待。因为在过去五年中，实际上还不止五年，而是在过去60多年中，印度方面对中国已经形成了一种扭曲变态的认知，并且随着印度方面不断地编造关于中国的虚假叙事，印方关于中国的错误认知不断在其国内扩散，荼毒人心，并随着印度人走向世界而向世界传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以出现这种局面，不仅是因为中印两国存在利益冲突，而且因为两国有不同的历史观和战略文化传统。印度教民族主义在印度国内盛行，对涉华错误认知的扩散起了进一步推波助澜的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/18/20250318095057908.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫迪为备受争议的印度教神庙举行落成典礼&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1962年中国对印自卫反击战之前的9月中旬，毛泽东主席同周围的人谈话时曾说：想了10天10夜，总想不通尼赫鲁为什么要来搞我们？由此可见中印两国之间相互了解之匮乏，尤其是中方对印方脑回路之清奇缺乏认知。要让中印关系健康发展，就必须加强两国之间的相互了解和认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2023年11月笔者访问印度开始，印方就提议中印之间应该加强智库与人文交流，印度要恢复与中国的直航，放开对中国人的签证限制。印方的这些主动承诺到今天仍未兑现，反而成为其向中国要价的筹码。直航和签证问题涉及两国经济往来，印度不愿加强对华经济关系也无所谓，但智库与人文交流对于加强两国相互理解、避免误解和错误认知是相当重要的。我一向主张，中印两国应通过文明对话加强相互了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月15日，习近平总书记在北京出席中国共产党与世界政党高层对话会上，提出全球文明倡议和全球文明对话的新理念。全球文明倡议与全球发展倡议、全球安全倡议一样，是在世界新的动荡变革期，中国领导人提出的关于全球治理的新思想、新理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东西及南北国家之间政治制度各异，发展模式不同，宗教文化多元，是矛盾和冲突多发的原因之一。中国希望通过平等对话消除不同文明间的隔阂，促进各国和各文明之间的相互了解和包容，并通过交流互鉴，促进共同成长、进步与创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球文明倡议不仅是一个应对全球治理和世界和平问题的宏观理念，而且也是具体策略与路径：“尊重世界文明多样性”是倡议的本质，“弘扬全人类共同价值”是倡议的核心目标，“重视文明传承和创新”是倡议的实践路径，“加强国际人文交流合作”是倡议的实现机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国之所以提出全球文明倡议，也是建立在中华文明发展壮大的历史经验基础上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明5000年之所以生生不息，创造了汉唐盛世，并长期领先于西方文明，一个关键原因是文明的对话与交融，不仅包括不同文明间的交流互鉴，也包括文明内部不同思想流派的对话和融合，这体现了中国人对外界的一种开放包容的心态。春秋战国，百家争鸣，才有秦汉的一统和强大；魏晋到隋唐，佛教和波斯、阿拉伯文化的传播，造就了大唐盛世；宋明时期，儒家文化在吸收佛教思想的基础上实现了向理学的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，历史上开放的时期，同时也是中国强盛的时期，闭关锁国造成了中国近代的落后与挨打。中国提出要建设“中国式现代化”。“化”是一个过程，中国式现代化是一个不断完善、不断发展的过程，需要不断借鉴其他国家的先进经验和做法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>