<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85a8804696ca2dad902272e38f11413f</guid>
<title>国产芯片迎来资本“及时雨”</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_06_27_781034.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/27/20250627181343772.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近期，DeepSeek等大模型爆火催生海量算力需求，叠加英伟达等国际巨头高端芯片出口受限，国内数据中心加速卡市场中，国产算力占比已达34.6%，国产芯片迎来替代窗口期。但芯片产业毕竟是长周期、重投入，需求火热的同时，国产芯片企业仍面临产能瓶颈和大额亏损，生存问题尚未解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个当口，证监会推出科创板“1+6”新政恰如“及时雨”：设立“科创成长层”并重启未盈利企业第五套上市标准，将AI芯片、商业航天等纳入支持范围，同步试点资深机构投资者制度与IPO预先审阅机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种制度创新正推动科创板向“中国版纳斯达克”加速迈进，不仅为企业搭建从技术研发到产业化的“资本桥梁”，解决生死存亡的燃眉之急，更通过市场筛选机制引导资源向核心技术领域集聚，最终形成“政策赋能资本—资本反哺技术—技术驱动产业”的可持续发展闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月18日，中国证券监督管理委员会（下称“证监会”）主席吴清在陆家嘴论坛上宣布了进一步深化科创板改革的“1+6”政策措施，“1”即是在科创板设置科创成长层，并且重启未盈利企业适用科创板第五套标准上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/27/20250627181346944.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吴清在2025陆家嘴论坛开幕式上发表主旨演讲。&lt;span&gt;证监会网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列新政被视为对科技创新，特别是“硬科技”领域的重大利好，旨在通过资本市场的力量，更精准地服务于技术有较大突破、商业前景广阔且持续投入研发的优质科技企业，为芯片企业开启了一扇通往资本市场的“绿色通道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新政不仅允许尚未盈利的科技公司叩开上市大门，还将AI芯片、商业航天等硬核科技领域纳入重点支持范畴，而沐曦、摩尔线程等国产GPU企业IPO进程加速，成为政策效果的直接体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英伟达等国际芯片巨头因出口管制受限，导致国内企业面临“卡脖子”困境的当下，这场政策“及时雨”能否助力国产芯片牢牢抓住替代窗口期，实现发展的弯道超车？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/27/20250627181347883.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新政“拆墙”：给未盈利芯片公司“递梯子”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过往，芯片企业若想登陆资本市场，首先要跨越“盈利门槛”。但芯片研发是一场漫长且烧钱的“马拉松”：先进设备购置、高端人才团队搭建、技术的持续迭代升级，每个环节都需要巨额资金投入，往往数年都难以实现盈利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次科创板新政直击痛点，通过“一个增设”和“六项举措”的政策组合拳，重启未盈利企业上市通道，并特别设立“科创成长层”，为这类企业的股票打上“U”标识，既提示投资风险，也明确传递出“允许创新试错”的积极信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，“一个增设”指的是在科创板内部设立“科创成长层”，科创成长层将汇集科创板所有未盈利的企业，包括已经上市但尚未盈利的公司，并在其股票简称后统一添加“U”作为特殊标识，以便投资者识别风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举措的核心导向在于，通过差异化的制度安排，为不同类型的科创企业提供更为精准的融资支持，在把投资选择权从监管下放到市场的同时也强化了信息披露和风险揭示，加强投资者适当性管理，力求在支持创新与控制风险之间取得平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相比更加针对市场参与者的“科创成长层”，重启未盈利企业适用科创板第五套标准上市则是对于芯片企业的核心利好支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/27/20250627181349530.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
禾元生物系首家上会的科创板第五套标准企业。&lt;span&gt;上交所网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科创板设立时设置了多元包容的上市条件，其中，第五套上市标准允许符合国家战略、突破关键核心技术且市场认可度高的企业，即便在无盈利的状况下，只要预计市值达到40亿元门槛便可上市。这一标准主要适用于那些产品技术复杂、资金投入大、研发周期长的企业，是当年科创板制度创新的一大亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自科创板成立以来，累计有39家企业采用了第五套标准申报，并最终成功上市20家企业，且均为生物医药企业，ipo募资合计428.71亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2023年6月20日智翔金泰上市后，采用科创板第五套标准申报的未盈利企业的IPO进程进入实质性暂停。在2023年尝试通过第五套标准上市的企业里，超60%因研发失败或市场遇冷等原因折戟。其中一个重要原因是，监管对“关键核心技术”的认定更为严格，要求企业必须提供国家级科研背书或产业链验证，以此确保企业真正具备核心竞争力与发展潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，尽管原先的第五套上市标准并未明文表示这是对生物医药研发企业的定制规则，但是在实操上，芯片企业很难去匹配这套标准进行申报，第五套标准也成为了医药企业的准专属通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这次的科创板六项举措中，则明确给予了芯片企业科创板“入场券”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，科创板扩大第五套标准适用范围：在原有生物医药领域的基础上，将人工智能、商业航天、低空经济等更多前沿科技领域的企业纳入适用范围，这直接利好包括高端芯片在内的更多硬科技企业，为国产芯片行业的资本市场融资重新打开了大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了扩大第五套标准适用范围外，在上市流程优化方面，新政引入国际通行做法，推出“预先审阅机制”，让优质企业提前与监管部门沟通流程，大大减少上市过程中的阻碍；同时，积极引入专业机构投资者，这些投资者不仅能为企业带来资金，还能凭借自身资源优势，为企业对接上下游产业链，助力企业快速成长，堪称企业发展的“资本导师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六项措施中的允许在审未盈利科技企业向老股东增资扩股，则为企业提供了在IPO审核期间仍能获得持续资金支持的途径，确保了研发活动的连续性，避免了因资金链紧张而影响核心技术攻关的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套改革组合拳允许那些具有高成长潜力但短期内未能盈利的科技企业，特别是处于“卡脖子”技术攻关领域的芯片企业，能够更早地进入资本市场获得融资支持。这不仅解决了这些企业的燃眉之急，也为它们提供了持续投入研发、实现技术突破的坚实基础，从而加速科技成果的转化和产业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些改革措施共同作用，旨在构建一个从“入口端”到“出口端”的全周期服务体系，覆盖企业从初创、成长到成熟的不同阶段，从而更有效地引导资本流向具有核心技术和创新能力的科技企业。通过持续的制度创新和优化，科创板正努力打造成为中国版的“纳斯达克”，成为培育和支持中国科技创新企业成长壮大的关键平台，为国家科技自立自强和产业升级贡献更大的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/27/20250627181350457.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;沪港“联动”：国产芯片迎来上市机遇期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科创板“1+6”新政的积极信号以及市场需求变化的双重驱动下，一批国产AI芯片公司正加速其资本化进程，其中沐曦集成电路（上海）股份有限公司（以下简称“沐曦”）和摩尔线程智能科技（北京）股份有限公司（以下简称“摩尔线程”）的IPO进展尤为引人注目。根据中国证监会网站的最新信息，沐曦的上市辅导工作已经完成，而摩尔线程的上市辅导状态也已变更为“辅导验收”或“辅导完成”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两家公司分别于2025年1月和2024年11月启动上市辅导，其快速的进展在一定程度上反映了当前政策环境对硬科技企业，特别是芯片企业的支持力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沐曦专注于GPU芯片设计，其产品覆盖人工智能、数据中心等多个领域，此前估值已达到百亿元人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/27/20250627181351177.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年6月，沐曦（MetaX）在第16届安博会上展出了其首款AI推理GPU加速卡
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩尔线程则致力于高性能GPU的研发，其创始团队具有深厚的行业背景，公司估值在2024年胡润全球独角兽榜中达到255亿元人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些头部AI芯片公司的IPO动向，无疑为市场注入了积极的信号。业内分析人士指出，芯片研发需要大量的资金支持，而当前市场需求的兴起也为这些公司向资本市场讲述“故事”提供了有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，客户在选择AI芯片时，往往会将其与英伟达的产品进行性价比和生态兼容性的比较。然而，在当前英伟达高端AI芯片对华出口受限的背景下，这些因素对采购意愿的影响正在减弱，国产AI芯片迎来了宝贵的发展窗口期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沐曦和摩尔线程等公司IPO进程的顺利推进，不仅能够为其自身发展募集到关键的资金，用于技术研发、产能扩张和市场拓展，更重要的是，它们的成功上市将形成示范效应，提振整个国产芯片行业的信心，吸引更多社会资本关注和投入到这一战略性领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前的市场环境下，除了A股科创板为芯片企业提供了重要的融资平台外，港股市场也因其自身的制度特点和上市便利性，成为部分芯片企业，特别是那些有国际化发展需求或特定股权结构的企业，实现资本化的重要选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，关于壁仞科技考虑优先选择港股IPO的消息，以及燧原科技、摩尔线程、沐曦集成电路等公司均准备了“A+H”上市方案的传闻，都反映出港股市场对于国内AI芯片企业的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/27/20250627181352573.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月27日，路透社消息称，壁仞科技完成最新一轮15亿元融资。&lt;span&gt;资料图自壁仞科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于A股，港股市场在某些方面，例如对盈利要求的灵活性、审核周期的可预期性以及国际投资者的参与度等方面，可能为部分企业提供了更具确定性的上市路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“A+H”或多地上市的备选方案，使得芯片企业可以根据自身的具体情况和市场窗口，灵活选择最有利的融资渠道和上市地点，从而最大限度地满足其发展所需的资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/27/20250627181353880.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;制裁倒逼替代窗口，国产芯片“有单可接”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了证监会新政在科创板对芯片企业大开绿灯外，近年来，以美国为首的西方国家对中国高科技产业，特别是芯片领域，实施了一系列日益收紧的出口管制和制裁措施。英伟达等国际芯片巨头的高性能AI芯片对华出口受到严格限制，这无疑给中国人工智能产业的发展带来了严峻挑战，但同时也为国产芯片厂商创造了一个前所未有的国产替代窗口期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前外部制裁导致高端芯片获取困难的背景下，国内市场对国产AI芯片的需求被显著激发。客户开始更加积极地寻求和评估国产替代方案，即使国产芯片在性能或生态方面与国际顶尖水平尚存差距，但在“有总比没有好”的现实考量下，采购意愿明显增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，国内下游厂商，如互联网公司、电信运营商等，也开始大规模采购国产算力卡，以保障其业务的连续性和发展需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一窗口期的出现，为国产芯片企业提供了宝贵的市场机遇。它们可以借此机会将其产品推向市场，在实际应用场景中进行迭代和优化，逐步提升产品竞争力，而此时打开了上市融资渠道，则可以最大程度确保这是扶持产业发展而不是催生资本泡沫的最佳时间节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IDC的数据显示，2023年中国数据中心加速卡市场中，国产算力的占比已达到34.6%，并预计在2024年上半年可能超过40%，未来甚至可能成为主流。这种市场格局的转变，不仅为国产芯片企业带来了实实在在的订单和营收，更重要的是，为其提供了与下游应用紧密结合、共同成长的机会，从而加速技术成熟和生态构建。可以说，外部制裁在客观上起到了“倒逼”中国芯片产业加快自主创新步伐的作用，加速了国产替代的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着外部制裁的持续和DeepSeek等大模型的走红，国内各行各业，特别是人工智能、云计算、大数据等领域，对高性能AI芯片的需求有增无减。当国际品牌的高端芯片难以获得或获取成本过高时，国产AI芯片成为了国内市场的重要选择。这为沐曦、摩尔线程、燧原科技、壁仞科技等一批国产GPU/AI芯片厂商提供了广阔的市场空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾国产手机发展历程，早期也是从中低端市场起步，逐步打磨技术，如今国产芯片正沿着相似路径奋力追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沐曦的GPU芯片聚焦数据中心应用，摩尔线程的产品适配大模型训练场景，当下，这些企业不仅能借助上市融资补充“弹药”，还能凭借国内客户的大量订单，实现产品的快速迭代升级。尽管在性能上，国产芯片与英伟达等国际领先产品相比仍有差距，但在“卡脖子”的特殊时期，“有国产芯片可用”成为众多企业的优先选择，客户也愿意给予国产芯片企业更多机会，推动其产品不断优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/27/20250627181355245.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;资本+政策双轮驱动，国产芯片能“逆袭”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科创板新政的推出以及由此带来的市场积极反馈，对芯片产业的发展具有深远的积极意义和广阔的长远展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，新政极大地缓解了芯片企业，特别是初创型和成长型企业的融资难题。通过降低上市门槛、优化审核流程、拓宽融资渠道，政策为那些真正拥有核心技术但短期内难以盈利的企业提供了宝贵的“输血”通道，帮助它们渡过研发投入大、回报周期长的“死亡谷”，从而能够更专注于技术攻关和产品创新。这对于提升我国芯片产业的整体自主创新能力和核心竞争力至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，政策的导向和市场的积极响应，有助于引导社会资源向国家战略急需的关键核心技术领域集聚。芯片作为现代信息产业的基石，其自主可控对于国家经济安全和长远发展具有战略意义。科创板对“硬科技”的明确支持，以及市场对国产芯片替代前景的看好，将吸引更多的人才、资本和技术向芯片产业汇聚，形成全社会共同支持芯片产业发展的良好氛围。这将加速我国在芯片设计、制造、封测以及关键设备和材料等环节的突破，逐步构建起安全、完整、有韧性的产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长远来看，随着政策的持续发酵和落地，以及国产芯片技术的不断进步和市场的逐步打开，中国芯片产业有望在全球竞争中占据更有利的位置。虽然目前仍面临诸多挑战，但国产替代的巨大市场空间、国家层面的坚定支持以及资本市场的有力赋能，为国产芯片产业的崛起提供了前所未有的历史机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，我们有望看到更多具有国际竞争力的中国芯片企业涌现，不仅在满足国内市场需求方面发挥更大作用，也有机会在全球半导体市场中扮演更重要的角色，为中国经济的高质量发展和科技强国建设贡献关键力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/27/20250627181356173.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfef9b9217f23a4111f6ad4d12a39f75</guid>
<title>如果特朗普来参加九三阅兵，对他本人和中美关系都是好事</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_06_27_780982.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 高志凯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们即将庆祝中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，这是一个至关重要的时刻。在二战的太平洋战役中，中国和美国是盟友，我们肩并肩一起做出了努力，最后打败了日本法西斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国人来说，它的第二次世界大战，是在日本对珍珠港进行了狂轰滥炸、突然袭击以后才开始，所以也就不到四年的时间吧。但对于中国来说，自从1931年日本入侵中国以后，我们就一直在进行抗日战争，一共打了14年。根据统计，整个抗战期间，中国牺牲的人数高达3500多万人，中国接近一半的领土都被日本占领。所以对中国人来说，在我们5000年的历史中，抗日战争是中华民族最伟大的、最壮烈的一次卫国战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果当时的中国投降了，日本就能够把中国的人力、物力和各种各样的资源通通用来支持太平洋战争，也就是说日本有可能把美国人给拖死，有可能打赢这场战争。但是因为中国坚持抗日，不仅消耗了日本大量的有生力量，也把日本永远地拖在中国这个广大的泥潭中，使得日本法西斯无法从中国战场脱身，拿不出更多的力量和资源跟美国在太平洋战争中决一雌雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/27/20250627135520616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1941年12月7日，在日本偷袭珍珠港事件中沉没的美国战舰。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的叙事中，认为欧洲战场是美国打赢的，美国打败了纳粹德国等等，这个本身是不符合实际的。在欧洲战场上，当年的苏联做出了最大的牺牲，也取得了伟大的辉煌战绩。当然苏联所取得的战绩与它和美国、英国的密切合作也是分不开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚太战场上，我们一定要强调中国抗战十四年如一日。1941年日本轰炸了珍珠港以后，中国、美国真正地结成了同盟国的关系。我们是互相支持，肩并肩地作战，最后发挥了各自不同的作用，才确保在1945年8月彻底打败了日本法西斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，中国当然会坚持我们自己的叙述。没有中国14年的抗战，没有中国的坚持到底永不投降，永远不成为日本的附庸国，永远不容许中国的资源被日本滥用，全身心地、无条件地投入到与日本的战役之中，太平洋战争最后的结果会是什么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国的加入，使得中国不仅不再孤军作战，还有一个强大的盟友，所以中国和美国最后进行了大量的合作。这里边有数不胜数的故事，像我们熟知的飞虎队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，中国和美国也进行了密切的合作，只不过后来因为中国内战爆发，美国把宝押在蒋介石身上，最后造成了美国所谓的“丢失了中国”。从1949年新中国成立一直到1971年基辛格博士秘密访问中国，1972年尼克松总统对中国进行国事访问，1979年中美两国外交关系正常化，也打开了中国改革开放的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外我们也知道，当今世界秩序实际上是建立在盟军在欧洲战场和亚太战场的胜利之上。如果没有中国和美国同心协力，一同打败了亚太地区的日本法西斯，今天的世界秩序可能就完全不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，中国和美国都应该讲同样的故事。美国发挥的作用很重要，中国发挥的作用也很重要，甚至更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不仅应该记住这段历史，还应该拍很多很多的故事片来叙述这段历史，让中国人民和美国人民永远不要忘记，在我们两个国家都面临着生死存亡的关键时刻，中国和美国是同盟国，中国人和美国人是战友，正是因为我们团结在一起，才能够打败日本法西斯，才能够建立一个新的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到今天为止，从中国的角度来说，我们仍在继续捍卫这个国际秩序，愿意改良这个国际秩序，而不是像有些国家那样，试图把今天的国际秩序推翻了，砸烂了。所以我一直跟美国朋友说，你们别把我们中国当敌人，我们中国不想推翻1945年建立的国际秩序，我们愿意继续保持这样的国际秩序，一起和平地解决存在的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美联合打败日本法西斯以后，双方关系经过了几个历史性的发展阶段。我个人认为罗斯福总统是一个伟大的政治家，他对中国在二战中做出的贡献有比较客观的认识，他也坚持中国应该加入联合国，成为联合国安理会的常任理事国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但罗斯福总统以后，美国就开始打小算盘了，开始搞冷战，试图从各个方面来遏制中国。抗美援朝中美刀兵相见，也对中美关系的变化起到了至关重要的作用。然后中国走上了另外一条路，美国也走上了另外一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了今天，美国对我们进行各种打压、遏制。美国对于当今世界的现实情况有很多的误解，自己钻到牛角尖里去了，现在要与我们中国过不去，这是一个非常错误的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看来，这种状态还要维持一段时间，但我相信中美最终必须平等相待。这说起来容易，做起来却不容易，但是我们目标一定要很清楚：中国和美国不应该成为敌人，我们应该和平相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/27/20250627140241370.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2015年9月3日，中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年纪念大会在北京隆重举行。图为东风-31弹道导弹发射车接受检阅。&lt;span&gt;中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当今天，中国和美国的关系处于剑拔弩张的时候，我们一定要有信心，就是中国不是美国的敌人，中国和美国应该有理由找到和平共处的道路，能够再展现当年打败日本法西斯时的那种合作。所以，虽然我对中美关系近期的情况表示担忧，但是我对中美关系中长期的前景充满了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我老是提一个概念，叫“不可避免的和平”。什么意思呢？中国和美国没法打仗，美国不可能通过常规战争或者核战争来击败中国。如果美国把战争强加给中国的话，最后就是两败俱伤，甚至是毁灭性后果，不可能有美国赢、中国被打败的这个可能性。所以不管美国喜欢还是不喜欢，都得接受一个事实，就是中美的和平是“不可避免的和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上来说，不管中美之间有什么样的问题，我们都要冷静，我们要有定力，要站稳脚跟，要通过和平的方式来解决这些问题。当然了，前提是我们一定要强军，中国一定要强大，一定要彻底打消美国有些人通过战争来制胜中国的小算盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度上来说，我对中美关系中长期的发展前景充满信心。我也希望，中美能够真正地再次合作，再现我们当年共同合作、肩并肩作战，战胜日本法西斯的历史辉煌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从去年12月开始到现在一直在推动特朗普访问中国的事，我本人是希望特朗普能够参加今年9月3日在天安门广场举行的阅兵仪式。在我看来，这场阅兵，将和特朗普自己在陆军节举行的阅兵式形成天壤之别，能够展现我们中国人民解放军的精气神，展现中国在军事现代化、国防现代化方面取得的成就。这个成就不仅在亚洲令人耳目一新，在全世界都是令人耳目一新，在美国人面前也是令人耳目一新的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国发展国防只有一个目的，就是捍卫和平，中国不想对外国发动任何侵略战争。我一直说中国的原则是我不开第一枪，但是也不允许你开第二枪。中国不会去挑衅战争，而是要捍卫和平。中国始终把战争作为最后不得不用的一个选择，而不是像有些国家把战争当作首选方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度上来说，如果特朗普总统能来中国参加阅兵活动，我觉得对他本人是个好事，对中美关系也是个好事。美国和中国最终将以诚相待、平等相待，不要动不动就试图搞什么刀兵相见。所以从我本人的角度上来讲，我真诚地希望特朗普总统能够来中国，共同纪念反法西斯胜利80周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文根据观察者网与高志凯的对话整理而成。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>883652d54553671fa90549d6d44a29be</guid>
<title>只要这个分歧不解决，北约内部矛盾将层出不穷</title>
<link>https://www.guancha.cn/cuihongjian/2025_06_27_780970.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间6月25日，这场号称“历史性”的北约峰会在海牙落幕。除会议期间爆出的“叫爸爸”玩笑外，其最重要的成果，是多个北约国家承诺将军费开支提升到占GDP5%的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲多国承诺大幅增加军费，这会对跨大西洋关系、欧洲同俄罗斯的关系、地区安全局势产生怎样的影响？在一系列的承诺数字中暗藏怎样的“玄机”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网与北京外国语大学欧盟与区域发展研究中心主任崔洪建对话，带来深度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：欧洲主要国家在北约峰会上同意了2035年前将军费提升至占GDP的5%，被认为是特朗普政府的一次外交成功。但也有人注意到数字里的“玄机”，比如它分为3.5%的核心防务支出和最多1.5%的更广泛防务相关支出（含基础设施、网络安全等）承诺。您认为这次博弈背后更多是一场“数字游戏”，还是将给欧洲安全环境带来实质性的改变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔洪建：&lt;/strong&gt;这次北约多国达成的将军费开支提升到占GDP5%的目标，我认为是有虚有实，虚多实少。北约设定这个数字，确实跨过了特朗普第一任期时主推的军费占GDP2%的门槛。近年来，俄乌冲突刺激了欧洲内部，尤其是部分国家增加军费的意愿，这为特朗普顺势提高目标到5%创造了条件。毕竟，像波兰和波罗的海国家，其军费占比已超过2%，甚至接近达到5%。单看3.5%的核心军事开支，也已超过之前的2%目标。但这个数字本质上是北约欧洲成员国与美国博弈的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以区分3.5%和1.5%，实际上是特朗普出政策，北约找对策。前者是此前欧洲内部勉强能达成妥协的上限。在特朗普提出5%后，经过北约秘书长吕特与德法等主要欧洲国家的协调，他们顶多能接受3.5%，这已是极限。但又要满足特朗普5%的要求，于是就有了3.5%+1.5%=5%的折中方案。这个方案的目的，一是整体数字上满足特朗普的要求，体现北约仍服从美国战略需求、对美国有价值；二是通过拆分，照顾了欧洲国家的实际意愿和能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/27/20250627100425859.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年6月25日，荷兰海牙，美国总统特朗普出席北约峰会。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于1.5%“虚”的部分就比较模糊了，取决于各国如何界定“与军事相关的基础设施”、“网络安全”等领域。现在欧洲一些国家正进行数字转型、提升数字能力，未来这部分转型投资也可能被计算进去。这实际上是对欧洲国家意愿的一种满足方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种迹象表明，这次北约强调达成5%的目标，更多是向特朗普表态。但真正落实的周期很长（十年），而特朗普只剩四年任期。因此，有观点认为欧洲想用时间长度来“应付”特朗普，我认为存在这方面的因素。双方表面上达成共识成果，但仔细分析其实际比例或真实效用，距离美国的目标仍有相当距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：短期内，这一指标会不会大幅增加欧洲各国的财政负担？考虑到通胀和援乌压力，尤其是欧洲“右翼民粹”政党的崛起及其反对削减福利、增加军费的态度，您觉得这是否会成为未来几年欧洲政治中一个尖锐冲突点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔洪建：&lt;/strong&gt;欧洲内部对此态度有差异。像被视为北约前线或东翼的中东欧国家，短期内主流民意和多数政党仍会追随北约增强军力的目标，毕竟在它们看来，持续的俄乌冲突和可能的蔓延态势构成直接的安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对其他国家，如对俄罗斯“威胁”感知不明显的，或国内反对现行政策、极右翼势力较强的国家，这可能成为一个持续的争议性议题。因为无论是3.5%还是5%，都要求部分国家在现有水平基础上大幅提升军费开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这些国家无法在财政上做出合适安排并说服民众：一方面，军费开支不会过度挤占经济和民生投入；另一方面，如部分国家声称的，军费增长非但不消耗财力，还能带来就业和增长机会。那么，持续提升军费的做法显然会被反对派利用来挑战现政府的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国因素的介入也很关键。特朗普及其基本盘、执政团队与欧洲一些右翼势力关系密切，这可能会对各国国内的反对声音形成一定制约。所以未来形势会比较复杂：欧洲国家间的差异大，且主要压力来自特朗普政府。若这些国家的执政党或反对党要反对增加军费政策，意味着他们可能需要重新考虑与特朗普的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在欧洲已确定将大幅增加军费的情况下，这是否等同于欧洲在防卫自主问题上（无论主动还是被动）都向前迈出了一步？这会对跨大西洋关系中欧美安全责任的分摊形成怎样的长期影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔洪建：&lt;/strong&gt;欧洲增加军费开支，只是为未来的防务自主提供了一定客观条件。但目前欧洲在防务自主方面最缺乏的是主观条件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，许多国家短期内仍难摆脱对美国的依赖，这不仅是现实依赖，也涉及心理依赖。设想北约未来成为真正的“欧洲的北约”、而非“跨大西洋”的北约，那么将由谁来主导？欧洲内部目前还看不到能在安全领域形成主导的核心。最近在防务领域比较活跃的英、法、德、意、波等国试图通过协调机制形成这种核心，但在很多现实问题上各方矛盾重重、协调困难。短期内，无论是机制建设还是心理层面，欧洲要摆脱对美国的安全依赖都非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，即使有了军费，钱往哪里投？这会形成新情况：有些国家可能“名利双收”——既推进防务建设，又能从中获益。如法、德等有军工生产能力的国家，正寻求建立“欧洲式军工复合体”，提出未来的防务开支应更多采购本土装备。这会使部分国家受益，但对多数国家而言，投入巨大却无经济收益，可能在欧洲内部引发新矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/27/20250627100959907.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;736&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年，北约军费开支占GDP比例达到2%的23个国家军费情况、GDP总额，单位：十亿美元&lt;span&gt; 数据来源：北约&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，投入这么多钱，甚至做了事，那具体针对谁？当前欧洲国家面对的首要问题是俄罗斯，但绝大多数国家并未做好未来与俄罗斯开战的准备。军事投入不像民生或贸易部门，它不是日常消耗或有明确市场收益的。欧洲的军费增长如此之快，若长期来看没有同俄罗斯发生直接军事冲突的可能，其投入的效率和效果如何评估？时间久了，在社会层面可能出现反弹，因为看不到实际产出效果。简而言之，客观上欧洲在进行能力建设，但目前最缺乏的是明确一致的目标、真实的集体意志以及意志与能力之间的相互匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次北约峰会上，西班牙并未答应5%的军费目标，遭到特朗普公开点名威胁，称要在关税谈判中让西班牙“付出双倍代价”，尽管贸易谈判是美国同欧盟之间的事。在峰会的表面团结背后，跨大西洋关系是否出现了新的不确定性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔洪建：&lt;/strong&gt;刚才谈到的军费5%目标，从细节来看已经打了折扣。西班牙实际上在寻求某种豁免。如果北约接受西班牙的条件，这就不会是个例，而会成为先例。奥地利、比利时、斯洛伐克等国也提出了类似诉求。即便是这个虚多实少的目标本身，也可能进一步打折，西班牙承诺的军费开支只占GDP的2.1%，未来可能还有国家提出新指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键问题是，当前北约的动向给人留下一种印象：它要应对的最大威胁不是俄罗斯，而是美国特朗普政府。北约正千方百计地避免美国在战略上抛弃北约、抛弃欧洲。但在峰会期间，特朗普仍暗示会“重新定义”体现北约集体防御原则的第五条款，这从根本上动摇了北约的根本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普有关第五条的言论以及公开表示美国不受军费开支5%GDP占比的指标约束，欧洲国家对此的心态可想而知：美国正在从自身战略需求和利益算计出发重塑北约，美国不再从所谓“跨大西洋安全共同体”而是从战略负资产的角度来看待北约，对特朗普政府而言，北约不是一笔值得长期投入的生意，而是一项需要降低投入、及时止损的亏本买卖。欧美在对北约是否具有战略价值的判断上出现了严重分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若特朗普仅视北约为与欧洲的一场交易，而欧洲则赋予北约以共同价值观、共同安全责任等多重意义，双方就存在根本分歧。只要这个分歧不解决，北约内部的矛盾将层出不穷：今天是军费开支问题，明天则可能是缺乏对安全威胁的共同认知。这才是当前欧美围绕北约分歧的根本原因和背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于俄乌冲突，这次特朗普与泽连斯基在会场的互动显得比较冷淡。长期看，欧洲加强军费开支是否会刺激俄罗斯将其视作威胁，导致俄方加强部署，从而令双方陷入螺旋升级的安全困境中？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔洪建：&lt;/strong&gt;某种程度上说欧洲已经陷入了安全困境。各方都感到不安全：俄罗斯觉得受到北约威胁，北约的欧洲成员国也觉得受俄罗斯威胁，同时双方均没有足够的意愿开启外交渠道来缓解这种困境。过去北约有过处理对俄关系的外交机制，包括定期会晤和多渠道沟通，但现在双方只剩下相互威慑和遏制战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，北约尤其是欧洲国家进一步增加军费，主要目标无疑是俄罗斯。这个信号被俄罗斯捕捉到后，俄方也会采取所谓镜像反应，也会增强军备并做出针对性的军事部署。这种恶性循环正在形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国而言，其行为是在新的利益计算方式下调整其对欧洲安全的布局。美国需要其对欧洲安全的投入、对欧洲安全的主导权服务于全球战略——即重心从欧洲转向亚太。在美国看来，让北约国家提高军费可以达到两个目的：一是让欧洲未来能独立承担应对俄罗斯的战略任务，帮美国卸包袱，让美国更有效地将军事资源转向亚太；二是通过欧洲重整军备来制约俄罗斯，帮助美国在处理对俄关系时手里有更多的筹码，削弱俄罗斯讨价还价的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次峰会有两个亚太相关新闻，一是北约在日本设置办事处的计划已经取消；二是拜登时期热推的“北约亚太化”，包括邀请日本、韩国、澳大利亚领导人参加北约峰会，但这次相关国家领导人均未出席，仅派出代表。这是否能代表特朗普第二任期“北约亚太化”的趋势已经无果而终？还是说未来会有变数？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔洪建：&lt;/strong&gt;所谓“北约亚太化”的趋势在这次峰会上有所减弱，现实原因很清楚。首先，近两年来之所以出现“北约亚太化”加速的态势，主要背景是北约要服务于拜登政府同时动员欧亚地区的盟友体系来同时应对“中俄挑战”的政策需要，要通过“今日乌克兰、明日台湾”、“欧亚安全不可分割”等话术来形成以北约为核心、欧亚一体的联盟战略。但特朗普政府对乌克兰危机的政策转变以及他对北约的轻蔑态度，不仅让北约对亚太地区国家的吸引力下降，也让它们忧心于特朗普会将其对北约的立场复制到对美国在亚太的盟友体系上。乌克兰危机作为“北约亚太化”核心命题的作用下降、盟友体系在特朗普政策中的价值下跌，极大地削弱了亚太国家对北约峰会的参与意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/27/20250627102004985.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年1月，时任北约秘书长斯托尔滕贝格在东京与日本首相岸田文雄会晤，北约在东京设立办事处被提上日程&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，此次海牙峰会的核心议题是欧洲如何应对特朗普的挑战、北约如何在在美国的背刺下缓解生存危机。一些亚太国家想要利用参与峰会的机会来体现所谓自身“安全关切”的诉求，不可能被放上议事日程，这也是它们预见到参会纯属“凑热闹”而难有实质收益、因而缺乏兴趣的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，目前这些亚太国家对美关系中的最大和最紧迫问题是如何应对特朗普的关税政策。在与美国的贸易紧张关系悬而未解、北约峰会不可能涉及经贸问题以及特朗普不可能给它们任何沟通机会的情况下，千里奔波去一趟海牙只是为了为北约站台，对这些国家而言也的确是很亏本的生意。此外，像韩国刚刚经历内政变化，其对外（尤其对美）政策正在做出调整。何况在G7峰会期间欲见特朗普一面而不得的前车之鉴下，参加北约峰会对韩国领导人的价值和吸引力直线下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，至少在特朗普任期内，北约要搞“亚太化”变得比以往更加不现实。拜登时期，北约目标与美国目标表面一致，北约有动力去搞域外扩张。而在特朗普任内，北约的主要问题变成了内部问题——美国特朗普政府成了它面对的最大挑战。在此背景下，北约不太可能有足够资源和精力去推进“亚太化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4763dedbdc5c15e0d7ee3e5f9cca8f58</guid>
<title>我支持新规严格限制充电宝上飞机，但还有几个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_06_27_780968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月26日，中国民航局发布关于充电宝的使用规定，规定中明确自2025年6月28日起，严禁旅客携带无3C认证标识、标识不清，或已被召回批次型号的充电宝登上境内航班。这意味着那些杂牌三无充电宝乃至涉及质量召回的大牌充电宝（安克、罗马仕等），将一律被拒之机舱门外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对出门在外的人来说，充电宝可是个好东西，尤其能有效缓解手机电量焦虑。而对乘坐飞机进行长途旅行或出差的人来说，充电宝更是必不可少的。民航局突然发布的这项使用规定，无疑让不少旅客陷入了一脸懵逼的境地，在新要求之下不少原有的充电宝无法使用，必然会带来一定的麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在我看来，民航局的新规是一种对民航安全高度负责的行为，而几个飞行员朋友也对这项新政策表示认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;燃烧的充电宝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民航局的规定并非一时兴起，而是今年以来机内充电宝起火燃烧已经成了一个不容忽视的问题。如果我们简单统计一下2025年以来的机上充电宝起火事件，那叫一个触目惊心：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1月28日，韩国釜山航空A321客机在地面上起火，169名旅客成功撤离，飞机被彻底烧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月19日，菲律宾皇家航空长滩飞往上海的航班上，旅客携带的充电宝爆燃，飞机紧急备降香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月20日，香港航空HX115航班在飞行中旅客充电宝自燃，机组紧急处置后备降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月31日，南航CZ6850航班在起飞后旅客充电宝起火，机组紧急处置后飞机返航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月10日，山航SC1159航班在飞行中旅客充电宝冒烟，机组紧急处置后飞机安全降落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月13日，上航FM9449航班在飞行中旅客充电宝起明火燃烧，机组与旅客齐心协力接力浇水成功控制险情，飞机安全降落。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
国内外频繁发生的飞行中充电宝起火事件，让客舱内的充电宝成为重大危险源，给整个民航业敲响了安全警钟，成为了此次发布充电宝新规的核心原因。而且由于民航飞行的特殊性，飞机内充电宝锂电池一旦起火的，对飞行安全威胁极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/27/20250627104004435.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
你说他是一枚高爆手雷我都信&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充电宝起火之所以令人防不胜防，关键就在于锂电池自身的特殊燃烧机理。与普通火灾不同，锂电池一旦发生热失控，会触发内部电解质快速分解，产生大量高温易燃气体。这种化学反应并非简单的燃烧，更接近于链式反应，不仅在瞬间温度可升至数百度以上，而且释放的氧气还能助推火势进一步扩大，使得常规干粉或者二氧化碳灭火器无法彻底熄灭火源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更棘手的是，即使外部明火看似被扑灭，但内部电芯仍持续处于高温状态，随时可能再次起火，极易发生复燃现象。因此，面对充电宝起火，只有通过持续、足量的冷却措施，比如大量浇水以迅速降低内部温度，才能从根本上遏制链式反应。但在飞机密闭空间内，冷却空间有限，灭火难度更大，危险性也就成倍增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，在乘坐飞机时对于携带锂电池（充电宝）有着严格的规定。中国民航局的规定是单个电池容量不得超过100WH（相当于27000毫安时），总容量不得超过160WH且需要航空公司批准。而且充电宝或锂电池不能托运，必须随身带进客舱。这是因为在客舱中起火还能及时发现并处置，但如果无人的货舱起火那就等着上《空难浩劫》了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而之所以充电宝在飞机上更容易起火，也是有着客观原因的。飞机客舱是封闭增压环境，起飞后舱压从地面的1个大气压降至巡航高度约0.6个大气压，降落时再恢复常压。对于充电宝内的锂电池来说，就存在着电芯内的气体由于外部气压减小而更容易鼓胀爆裂，并由此引发热失控起火的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，一些低价杂牌充电宝为压低成本偷工减料，缺乏必要的过充保护和散热设计，导致充电宝风险更甚。若充电宝置于被褥、箱包等不透气空间或直晒在座位阳光下，比如有乘客贪方便，起飞后一塞进被子里闷着用充电宝给手机充电，就可能导致出现过热使用的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而长时间过度充电会使电池处于持续高压状态，发热失控而发生故障甚至爆炸，其他情况的高温累积同样可能引起充电宝自燃。因此民航规定飞行途中禁止使用充电宝，要求有开关的充电宝需始终保持关闭，正是基于上述安全考虑。当然更重要的原因是，飞机上起火的影响远比地面上要大，因此关注度也更高、报道也更密集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，由于学生喜欢买价格便宜的充电宝，买到劣质充电宝的概率更高，起火概率也更大。也因此，6月初北京多所高校相继发布通知要求停用罗马仕充电宝后，大学内充电宝起火才引起了公众关注。值得一提的是，法国BEA对3月20日香港航空充电宝起火事件进行调查后在报告中指出，起火充电宝是罗马仕的20000毫安时充电宝，与北京多所高校警示的型号一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/27/20250627103757515.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月20日HX115航班飞行中充电宝起火&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>