<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>af1403c85b7e061a2376943eeb8602a5</guid>
<title>相较于统一，中国更关心台湾地区芯片生产？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChristopherVassallo/2022_05_26_641436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯托弗·瓦萨罗 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾硅盾”是一项战略的名字，该战略将台湾（地区）的防御寄托在中美两国对台湾半导体行业的依赖上。然而，这是一个过时的概念，这项战略给美国带来了负担，给台湾（地区）带来了胆气，但却无法阻止中国的行动。它的过时性有可能在危机爆发时暴露出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自俄乌战争爆发以来，美国国防战略家们一直在敦促台湾（地区）升级其军事防御能力。台湾（地区）亟需做的是根据其防务需求来采购武器，如购买毒刺和标枪便携式导弹而不是艾布拉姆斯坦克和海鹰直升机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/16/20220516144944134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾地区至今仍在使用老式坦克&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，美国战略家们忽略了加速台湾（地区）“堡垒化”的另一种方法——削弱台湾的“硅盾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“硅盾”指代的是一种假设——台湾半导体产业有可能为台湾提供某种保护。台湾（地区）是全球的芯片工厂，它生产了全世界90%的最先进芯片和50%的普通芯片。在牵涉多个国家并横跨数万英里的半导体供应链上，台湾（地区）是关键环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上讲，这种主导地位使台湾（地区）具有了某种战略价值，使它获得了双重威慑的能力，既能阻止中国的攻击，又能在万一受到中国攻击时获得美国的保护。去年，台湾（地区）顶级芯片制造商台积电的创始人称半导体代工厂是“保护国家的圣山”。智库“新美国安全中心”的分析师在一次兵棋推演后，称“硅盾”是“防御绝招”，“硅盾”使台湾（地区）成为美中竞争中“双方都不可失”的岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“硅盾”帮助台北在风雨飘摇中获得了一丝安全感，使它相信自己的西方客户会向其提供保护。然而，如果要让这种双重威慑发挥作用，那台北就要押注北京方面足够关心台湾（地区）稳定供应芯片的能力，甚至这种关心要超过北京坚持台湾属于中国的信念。如果台北赌错了，那结果就不是产生双重威慑，而是带来双重灾难。在这种最糟糕的情况下，台湾（地区）的脆弱性会引发中国的进攻，而美国虽然会进行干预却不足以保护一个在防御上投入不足的岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/16/20220516145054593.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台积电生产厂内景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“硅盾”理念应该会让美国决策者深感不安。中国已经在努力实现半导体生产的本土化。近年来，中国芯片在该行业所占份额已从3%增长到9%。北京在追求一个“闭环的半导体制造生态系统”，这使“硅盾”逻辑受到了削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与直觉相反，为了让台北的战略算计符合华盛顿的利益，华盛顿应该效仿中国，重置自己的半导体生产能力，减少对台湾（地区）半导体生产厂的依赖。这种做法应该会进一步刺激台湾（地区）升级自己的防御硬实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，美国决策者有一个现成的机制来推动台湾（地区）从“硅盾”转向拒止防御。国会可能在今年通过“与中国竞争法”，该法案将为美国半导体行业注资520亿美元。而欧洲也有类似的480亿美元投资立法，两者结合，西方国家就可以在较安全的地方投资1000亿美元进行半导体研究、设计和制造，同时让台湾（地区）更加认真地加强自身防御能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《国家利益》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4fb643aa42af25624d56cfea7ad1ef53</guid>
<title>手里有粮的印度，为何刚说要当救世主，转眼就“鸽”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjiaoyang/2022_05_26_641432.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王娇杨、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突未解，小麦生产受阻，世界多地面临粮食危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这呼唤救世英雄的关键时刻，印度跳了出来，宣称要照顾全世界；结果，却是演了出自打脸的闹剧……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翻脸比翻书还快，莫迪政府“鸽”了全世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和乌克兰小麦出口量相加，占世界近三分之一。然而，自2月份乌克兰危机爆发以来，俄乌谷物、化肥、植物油出口量均大打折扣，严重扰乱了这些产品的全球供应，也使全球粮食危机、饥饿危机概率暴增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就国际小麦市场来看，长期以来，由于印度国内巨大的粮食需求叠加印度政府补贴推高国内售价，印度可供出口的粮食余量有限。此外，世界贸易组织对谷物规格质量有严格规定，而印度小麦质量整体较低，在国际市场缺乏竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，虽然印度是全球第二大小麦生产国，产量仅次于中国，但其国产小麦长期以国内消费为主，并未进入全球小麦出口前十梯队，而2021年出口的小麦近一半都流向邻近的孟加拉国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，印度曾表示已准备填补自2月乌克兰危机以来国际市场的部分供应短缺，并计划本财年出口量将从700万吨增加到1000万吨。印度商工部长皮尤什·戈亚尔（Piyush Goyal）更是于4月许诺，“印度农民不仅将确保印度本国，且将确保全世界都得到照顾”。这番听上去情深意切的言辞令早已不“要啥自行车”的多国充满期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/24/20220524160643942.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度政府本财年已签订约450万吨小麦出口合同，其中仅4月就出口了146万吨（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，没想到，印度这是在给全世界“画了个大饼”，且反水速度之快令人大跌眼镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月12日，印度商工部还曾透露，将派贸易代表团前往至少九个小麦进口国探讨洽谈，名单上有摩洛哥、突尼斯、印度尼西亚、菲律宾、泰国、越南、土耳其、阿尔及利亚和黎巴嫩。次日，印度贸易署就突然以“保障印度及领国的粮食安全”为由，全面禁止小麦出口，并规定禁令即刻生效，且未设置实施期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
禁令一出，舆论哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“鸽王”有何难言之隐？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度原计划于2022-23财年出口1200万吨小麦，远高于2021-22财年创下的720万吨出口纪录。但是，如今出尔反尔，不惜牺牲信誉也要“鸽”了全世界，最重要的原因可能有二：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，乌克兰危机叠加极端气候，导致印度14亿国民陷入粮食危机的风险暴增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度近来饱受热浪冲击，多地气温甚至高达45度，旁遮普邦、哈里亚纳邦、北方邦、中央邦等印度小麦主产区普遍受灾。由于在关键发育阶段受高温缺水等极端情况冲击，大批作物枯萎、绝收。受此影响，印度政府预测，2022年小麦产量将比2021年的1.09亿吨至少下降5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，印度恐“自身难保”，这可能是推动莫迪政府全面禁止小麦出口的重要诱因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，逐利个体导致市场混乱，印度政府希望预防为国家粮食库存背锅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产出下降加上强劲的出口需求推高了印度国内小麦价格，目前其价格已高于政府的固定采购价。有印商工部门高官透露，印度国内部分地区小麦、面粉价格几周之内就上涨近40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粮农嗅到盈利机会，自然开始逃避政府收购，转向出价更高的粮商，这导致政府难以收储，储备粮捉襟见肘。莫迪政府担心，疫情期间为避免饥荒，需向数百万贫困家庭提供救济，如果难以补充库存，政府粮库近2000万吨的现有储备将很快耗尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫迪的小算盘 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度发布小麦出口禁令，有人欢喜有人忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度政府与多数民众来说，禁令确保“肥水不流外人田”，在粮食紧缺背景下，保障老百姓能够吃饱饭、吃便宜的饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对供需已严重失衡的全球小麦市场来讲，印度的自保之举也可能成为“压死骆驼的最后一根稻草”，使世界深陷粮食危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对小麦贸易商而言，禁令将增加印国内小麦供给，从而压低售价，大幅削减潜在可得利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/24/20220524160657469.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度网民对小麦出口禁令看法不一，有人表示理解支持，有人吐槽“这不是莫迪第一次这么草率了”（截图自The Economic Times）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度其实5月刚刚完成小麦收割，莫迪政府在这一节骨眼上发布出口禁令，原本用于出口的部分作物现在只能在国内销售或储存，仅有已获得出口粮食信用证的份额能够豁免。受禁令影响，当地小麦市场已有所反应，多个现货市场小麦价格下跌，严重压缩小麦贸易商的利润空间。禁令还导致180万吨粮食被困港口，未来只能以低价在国内销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对各路反对，莫迪政府于5月17日有所松口，宣布放宽部分小麦出口限制，批准5月13日之前移交海关评估的小麦继续出口。同时，印度政府允许6万多吨小麦在坎德拉港装载运至埃及。此外，莫迪政府还承诺，将批准与其他国家粮食安全挂钩的出口需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府突然限制小麦出口，在难言之隐之外，恐怕也有自己的小算盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这给其他国家带来了一些混乱，并引发了争夺，因为各国都想尽快获得印度的小麦。也因为这个原因，现在有很多国家急于向印度确认能否获得小麦。”一位印度高级官员向媒体谈道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这间接表明，莫迪政府推出禁令，实质上是将出口小麦作为经济外交的杠杆工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度以往小麦出口十分集中，绝大部分出口至亚洲国家，包括孟加拉国、印度尼西亚、尼泊尔、土耳其等国。如今，眼见各国小麦供不应求，印度作为产粮相对较多的国家，在这一风口掌握了小麦出口主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若能抓住这一可遇不可得的“宝贵契机”，以小麦出口作为筹码与各国主动谈判，虽然伴随着弃信违义导致声誉受损等潜在代价，但或能够帮助印度争取更多外交自主权、谋得更多实际利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dab657e582ea211e3526d78681063ad2</guid>
<title>你的印太，我的亚太：中美地缘政治斗争的无解漩涡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2022_05_26_641430.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年仍是全球秩序大变乱的一年。新冠疫情未止，乌克兰战争正酣，美国拜登总统于5月下旬密集访问东亚国家，23日在日本东京正式宣布启动“印太经济框架”（Indo-Pacific Economic Framework，简称IPEF），首批纳入13个国家。美国同时宣布支持日本成为联合国安理会常任理事国并在台湾问题上高调宣布“武力介入”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“印太战略”从构想到实施，终于迈出了实质性步伐。尽管这一框架仍然缺乏实质性内容，且内部谈判涉及的权利义务争端可能激烈化，但美国毕竟提供了一个关于印太大区域的新地缘战略愿景，给其印太盟友留下想象和商谈的无限空间。日本、韩国均有跃跃欲试、蠢蠢欲动之势，似乎在美国霸主领导下“分食”印太领导权的美好时代到来了。拜登亚洲之行，带来的不是和平与发展，而是更深刻和更具风险性的地缘政治冲突漩涡与前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这无疑是美国以“体系性冷战”方式遏制中国和隔离中国的战略敌意和战略进攻行为。用中国古代的谋略学概念，这是美国的“合纵”之术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之鲜明对照的是，中国外长王毅在同日举行的联合国亚太经社会第78届年会开幕式上以视频形式发表致辞，提出“亚太”概念不应被稀释，亚太合作不应被干扰，要携手构建人类命运共同体，再创亚太合作新辉煌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这似乎是2021年12月中美“民主大辩论”的续篇：你的印太，我的亚太；你的自由霸权新联盟，我的人类命运共同体；你的21世纪新冷战，我的各国和平发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些争端的激烈化并非空穴来风，而是有着中美关系“新冷战化”的根本演变趋势。中美贸易战2018年爆发以来，修补中美关系裂痕、建立中美战略护栏的声音和努力一直存在，但不占主流。从特朗普到拜登，我们没有看到中美关系缓和的持续性善意与相向行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美互信变得更加脆弱，任何级别的外交会晤或谅解都经不住美方的“出尔反尔”和强烈反华共识的即刻破坏。美国反华并非建立在牢固的意识形态基础之上，而是出于对美国霸权威胁与衰落的内在焦虑和恐慌，但意识形态可以作为“理想性”的价值动员符号，对美国国内分歧性政治力量加以整合，并对已然松散化的盟友体系实施“重新纪律化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/24/20220524172125774.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;768&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中俄为主要对手的美国新地缘政治战略谋划已久，中间出现过是否“联俄制华”的政策摇摆，但由于内部政治与利益分歧，以及美国对自身全球性霸权的迷恋和滥用的帝国习惯，美国统治精英最终决定同时出击，两线作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争是北约极限东扩的地缘政治悲剧，但俄罗斯试图重建地缘政治安全秩序与平衡体系的“特别军事行动”未能有效阻止北约东扩，甚至加速了波罗的海国家（芬兰、瑞典等）加入北约的进程，造成自身更加艰危的地缘政治处境。这是美国霸权的“西线”，以北约体制和大西洋自由主义为基础，主要地缘政治目标是俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国霸权是全球性的，还存在“东线”，以中国为主要地缘政治目标。美国近年来致力于打造“印太战略”架构，以形成一种“亚洲版北约”同盟体系，对中国的主权、安全和发展利益形成遏制和围堵的强势秩序，从根本上阻止中国崛起及建构区域性政治领导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“西线”的地缘政治体系相比，“东线”的地缘政治状况更加复杂，也并非美国可以在短时间内建构完成。正因如此，美国试图建构印太体系的过程就必然是冲突频多，险象环生的，甚至存在“烂尾楼”的失败风险：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，基本地缘概念上的过度包容和过度分歧性，即“印太”并非一个成熟的地缘政治概念，而是美国政客与战略家纸面谋划的概念，其具体包容性、分歧性和冲突张力未经充分有效的评估和细致分析，在具体执行上势必大打折扣；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，历史与文化背景的规范差异性，即印太地区不同于美国北约体系，不具有同质化的基督教文化背景和历史传统上的“西方”文明及种族优越感，仅仅是表面的民主文化共同性和地缘利益协调性，故印太盟友，除了澳大利亚、新西兰等“五眼联盟”的白人种族盟友之外，真正的亚洲盟友缺乏文化背景和历史传统上的深刻同质性，其结盟行为的机会主义特征凸显；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，印太地区的殖民史过程、民族主义与泛亚主义传统对印太体系构成某种持续性的思想抵抗和政治抵抗，即印太国家多数遭受过西方殖民侵略和压迫，有着长期的反殖民运动历史及其遗产，也有着民族主义和泛亚主义的思想基因，这些政治思想因素和政治行动逻辑是强大和连续性的，不会因为美国霸权体系的某种许诺或诱导就被轻易遗忘和失去抵抗意识；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，美国历史上对印太国家的帝国式渗透与支配并不成功，无论是朝鲜战争的失败，还是扶植南越政权的失败，或者是阿富汗战争20年的大溃败，都表明美国并未证明其对亚洲国家之历史、文明和地缘秩序有着一套成熟的协调支配的政治技艺。美国很强大，很容易颠覆他国政权，很容易制造地区动乱，但却似乎并不擅长带来繁荣稳定的合作秩序，印太架构的操弄也仍然需要面对曾经的挫败阴影和病因要素；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/24/20220524173004869.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年8月15日清晨，美军CH-47“支奴干”双旋翼直升机飞抵美国驻阿富汗大使馆上空，撤离美方工作人员。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，中国的和平发展的核心价值与地缘政治形象的改良建构，即中国是完全不同的、前所未有的对手，不是第二个苏联或俄罗斯，也不是曾经的德国或日本，而是以和平发展为核心价值进行国家建构、改革开放和对外交往的文明理性大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合国多边主义框架和中国独立自主外交原则基础上，中国的地缘政治形象存在一个逐步改良和逐步获得认同的过程，并在地缘经济、文化、政治、社会联系上积累了强大的历史纽带和共同现实利益，这些也构成对抗美国印太新冷战体系的关键基础和强大能量。当然，美国也一定意识到了上述差异性和战略实施的严重困难，但抵不过其帝国建构的道德热情和帝国衰落的生存恐惧，意欲奋力一搏。 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5ec5e884d0b346c55c21c88ae6202b2</guid>
<title>乌克兰的“去纳粹化”意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/nigula/2022_05_26_641427.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/尼古拉·波诺马廖夫 译/党浩楠（莫斯科国际关系学院研究生）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯军队正在乌克兰进行的“特别军事行动”，其中任务之一就是对乌克兰“去纳粹化”。而这个词到底是什么意思，我们的政治领袖仍然没有给出具体说明。根据乌克兰《每周镜报》的说法，俄罗斯外交官正在向基辅方面寻求其禁止国内的极端民族主义、纳粹主义和新纳粹主义政党组织的活动，并废除现行的将纳粹和新纳粹分子英雄化的法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统弗拉基米尔·普京在一次演讲中也间接地表示，他打算将去“纳粹化”的进程扩大到乌克兰的行政当局。普京总统说“我和我的西方同仁们谈到：你们国家也有极端分子。是的，就连我们也有，但我们的政府中没有极端分子。而现在每个人都承认在那个国家（乌克兰）的政府里就有极端分子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/20/20220520151139748.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;当地时间5月16日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;俄罗斯总统普京出席集安峰会提及有关“去纳粹化”进程 图片来源：央视新闻 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰方面来说，有消息可以证明，基辅当局对“去纳粹化”的要求反应强烈。弗拉基米尔·泽连斯基总统经常强调自己是犹太人，并声称他的家人在纳粹大屠杀中深受其害，而他的祖父则是一名红军战士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这自然就产生了一个问题：既然如此，为什么基辅当局在“去纳粹化”的问题上不让步？如果在乌克兰的国家权力机关和国内政治中没有相关因素，那么莫斯科的要求就不过是做一种表面文章，去纳粹化并无实际意义。说起来，这甚至不能算是乌克兰对俄罗斯的“让步”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;去纳粹化的乌克兰模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到“去纳粹化”最广为人知的版本，就是二战后反法西斯国家推行的一项政策。该政策旨在清除德国和奥地利残存的纳粹意识形态。这是一项重建社会和文化体制的全面进程，通过这个过程，希特勒时代留下的一切印记都被彻底地清除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，乍一看似乎对乌克兰使用这个术语并不完全准确。纳粹主义在乌克兰没有在纳粹德国那么猖獗。它不是国家的官方意识形态，在议会里也没有代表。然而，乌克兰当局从未明确否认纳粹主义的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比一下俄罗斯是如何看待，二战期间投降德国人的弗拉索夫将军和由他指挥的“俄罗斯解放军”就足以说明问题了。在俄罗斯，弗拉索夫被公认是一个卖国贼，无法想象他的支持者可以沿着莫斯科市中心的特维尔大街进行游行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，乌克兰的“新纳粹主义”意识形态还比较模糊。在现代乌克兰，形形色色的极右翼团体正在宣扬的东西，实际上都与“乌克兰整体民族主义”的概念是密不可分的。乌克兰纳粹意识形态目前的表现形式是：对斯捷潘·班德拉、罗曼·舒赫维奇进行英雄化地歌颂。后者的儿子尤里（目前还健在）是极右翼组织乌克兰民族会议——乌克兰人民自卫军的骨干，该组织在乌克兰目前是完全合法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/20/20220520151118194.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;斯捷潘·班德拉被塑造为乌克兰英雄 图片来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时这种意识形态还体现为，将乌克兰民族主义组织和乌克兰反抗军的血腥历史浪漫化（这两个组织在俄罗斯都是被禁止的）。乌克兰右翼意识形态的特点是，否认过去的苏联历史乃至对历史记忆明目张胆地篡改修正，奉行极端保守主义、反犹太恐惧症、沙文主义和仇外心理，以及将俄罗斯或苏联视为威胁乌克兰生存的主要敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像对所有冠以“列宁”名字的街道、建筑进行改名那样，对于乌克兰民族主义来说，反对共产主义的首要任务，就是要否定和俄罗斯人的共同的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，俄罗斯历史学家普遍认为，乌克兰大饥荒是斯大林和其他政治精英玩忽职守的过失，他们通过阶级关系的有色眼镜来审视各个民族的居民。而在乌克兰，他们认为大饥荒具有明显的种族倾向，乌克兰人的面包和其他粮食（顺便说一下，俄罗斯人和哈萨克人也遭遇了同样的事情）被布尔什维克收缴。而这在基辅政权的官方口径中，必须要归咎于俄罗斯人。很难确切地说，大多数乌克兰老百姓是否接受这样的看法。然而，在一些边缘群体中，尤其是在2014年顿巴斯冲突开始之后，这种意识形态受越来越受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新纳粹主义的“志愿者”渗透进了乌克兰的正规军，并对普通士兵进行意识形态宣传。但更重要的是，这些思想与基辅政权的政治发展进程交织在了一起，导致这些意识形态出现在对语言的立法中、对纳粹符号的巩固以及对班德拉分子的崇拜中。从广播和电视节目中，我们已经听到更极端的声音——在乌克兰东部建立集中营，或者用更激烈的方式完成他们的民族建构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些极右翼和新纳粹组织的领导人经常在媒体上发表言论，尽管他们既没有议员之类的身份，也没有什么官职，但他们彻底改变了乌克兰的国防部门和武装部队的高级干部们的想法。这就是为什么，乌克兰的军队不太可能成为我们在去纳粹化问题上的协调人。他们只能是我们的敌人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e8d13ca5edb01b813df09dda9fb7e20</guid>
<title>“说警察调解是和稀泥，真冤！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_05_25_641268.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到基层调解，不少网友会立马联想到“和稀泥”，谴责“泥瓦匠”们“是非不分”、“推诿拖沓”甚至背离了“依法治国”精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
固然，基层工作中无原则的“和稀泥”、不作为应该得到批判和纠正。但有时候，兼顾情与理也是基层调解工作的硬通货。笔者采写的故事，即与此相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“谁不想处警就按章办事、重拳出击呢？但现实中遇到的情况哪有那么多黑白立判？”阿锦告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警校毕业后，阿锦成为了派出所一名基层民警，如今已成长为独当一面的骨干。和直面犯罪分子的惊险万分相比，他更多面对的是群众间鸡毛蒜皮的琐碎庸常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初出茅庐时，一个核桃纠纷令阿锦印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某次在公交站附近，两名素不相识的路人因买卖核桃争执不下、险些动手，围观群众劝阻并报了110。老民警董哥带着阿锦赶赴现场处理。买家指责卖家不讲诚信、结账时临时加价，卖家则认为大家买核桃都是一把一把抓，对方却一个个挑拣自然该加价。卖家说：“我说那这个生意我不做了，喊他把核桃还我，我换个地方卖。他又死活不干，拉着我筐子不放，不准我走，就要买。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民警的出现使双方冷静了下来，董哥先安抚双方情绪，了解情况后，首先指出了买家的不妥之处，告诉他若引发严重后果，“寻衅滋事”足以祸害全家一辈子。随后，他又自掏腰包把差价补给了卖家，两人满意地各自离去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿锦对这种“装孙子”的行为感到疑惑：“为什么要自己掏钱解决纠纷？明明是这个买家胡搅蛮缠。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老董说：“他们争得不是钱，是一口气。我掏的也不是钱，而是提供了一个解决方法，给双方一个台阶下。围观群众们觉得此事已了，公交站马上也能恢复正常秩序。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候，没有“泥瓦匠”给的台阶下，小事也会成了大事。近年来，路人从口角演变为伤害斗殴甚至致人死亡的案件并不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，成都某区一案件宣判：两名被告人分别被判处4年有期徒刑。舒某、叶某因变道琐事产生口角，为泄一时之愤，在高架桥上恶意驱车追逐、别车斗气，最终酿成6车连撞、人员伤亡的严重事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让人痛心的是，叶某的幼子也成了“事实孤儿”。孩子本在全家驱车前往游乐园的途中，却因父亲意气用事，亲眼目睹了母亲丧生的惨状，而父亲也随之锒铛入狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/16/20220516175816673.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在采写中，当我问起其他省市县镇的基层民警时，他们告诉我，诸如此类的事情，他们都遇到过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于很多民警和基层工作者来说，调解绝不意味着玩忽职守，而是解决群众细微矛盾最普遍、最有效、最低成本的手段。在双方当事人互不相让时，调解工作能让双方先冷静下来，考虑之后所消耗的成本是否值得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“打架是占比超过 1/3 的警情类型，体量大，要处理好也不容易。法律法规虽对此有着严格的程序和界定，可在现实处理尤其是家庭内部纠纷时，真不顶用。”某位所长告诉我，“有时候刚性执法，其负面影响远比调解大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次，辖区内的一对表兄弟，因琐事打架，闹到了派出所，民警小刘依法按照《治安管理处罚法》将二人拘留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矛盾并没有因此结束，反而升级。在两兄弟拘留期间，两人之间的纷争激化为两个家庭的群殴——甚至连两家70多岁的老人都下了场。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“两家人都说拘留会在孩子档案上记下不光彩的一笔，以后前途大受影响，互相怪罪对方。新仇加旧恨，越想越气，就演变为斗殴事件。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
后来记笔录时，两家人都十分后悔，就连小刘也有些自责——长辈们在调解室中将怨气合盘托出时，才知多年前的旧恨竟是误会使然！老人互相拥抱痛哭流涕、泯了恩仇——但亲人之间的聚众斗殴案底，却泯不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
群众纠纷中，当事人的固执冲动和民警调解的作用，是很多人难以想象的，而成功调解和圆满解决之后，各地派出所收到的诸多锦旗和感谢信，很多人也看不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大多数调解，当事人和调解人，追求的都是事情怎么去解决。”老杨感叹,“有些网民一听调解就反感，一定要分出个‘是非对错’或者追求‘真相’，甚至比当事人更在意来龙去脉、细枝末节。可一些‘真相’的细枝末节出来后，对很多当事人及家庭又是二次伤害。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在群众心中，警察是秉公执法的化身，理应为自己主持公平正义。诚然，面对犯罪分子时，他们是出鞘的利刃。但更多时候，基层面对的不是“黑白分明”的“大是大非”，而是众生百态的大情小事、纷繁复杂的“罗生门”，是依靠公序良俗、道德判定的柔性空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数群众矛盾在调解后解决了，事情已毕，他们自然不会再发声。因此，幸存者偏差使得一些调解未能解决或恶化的事件霸占了公众的视线，从而影响人们对于基层调解的作用形成理性客观的评判。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>