<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85ec38444a9bf77f4b200e7c063060cd</guid>
<title>董宇辉“小作文”风波，是因为直指东方甄选的根本“人设”?</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixiaoxiao/2023_12_19_719562.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 李潇晓、刘林平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直播带货是当代中国互联网经济和数字经济的重要部分，各类商业组织逐渐介入其中。例如教育培训领域巨头新东方。最初新东方在直播领域默默无闻，但在直播带货半年后，推出的东方甄选突然爆红，东方甄选抖音直播间粉丝量从 2022年6月9日破百万开始，十几天就直逼2000万，翻了近20 倍，一度带动新东方股价数倍翻涨。目前，在东方甄选的直播间里，在线人数长期稳定在10万人左右。这一抖音顶级主播才能达到的水平，东方甄选在短短一周就做到了。从 2016 年淘宝推出直播以来，作为数字经济的重要组成部分，直播经济开始兴起。表面上看，东方甄选仍然从属于直播经济的范畴，但它与以往的直播带货和纯粹情感劳动式的互动式直播（如线上情感主播）已经存在明显差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/18/20231218104552966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，过去以李佳琦等为代表的直播带货主打“性价比”和展现“情境性”，吸引力在于给粉丝带来一些“实惠”、审美体验（如化妆品之类的营销）以及娱乐性（如疯狂小杨哥的搞笑表演），而东方甄选的购物并不完全以性价比与娱乐性为主，更多以内容取胜。其次，东方甄选的直播也不同于那些以情感劳动为主的主播（如游戏主播、女主播等），后者并不直接出售商品，而是靠与粉丝互动来提供情感劳动这种非常规的劳动形式获利（主要收入来自粉丝打赏）。如果说早期的直播经济处于一种无序扩张的阶段，那么东方甄选这类以“内容”为主导的直播带货则意味着直播经济的精细化。而这种精细化管理的基础在于现实社会的群体分化以及技术手段（算法）的强化。东方甄选这类直播的出现意味着直播方可以依靠平台精准筛选受众，并按照受众的偏好进行精准营销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;直播带货：算法分层与情感劳动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从直播经济出现开始，研究者便认识到这是电商经济的一个新阶段，主要从两个维度展开研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）算法分层&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于日益发展的技术手段，如人工智能和大数据，算法成为直播经济的核心。在电商平台精密算法的引导下，存量数据、消费者行为追踪等被导入直播带货的全流程。同时，每场电商直播的过程和细节又被同步转化为平台增量数据。直播带货在精准捕捉消费者的消费行为后，会精心设计各种策略来吸引和强化其消费行为。所以有研究认为，与平台相比，个体的信息处理量显然是不足的，长此以往就可能陷入所谓的“算法霸权”之中。对于算法引入电商实践，不同研究领域的学者有不同的看法。经济学讨论如何扩展算法技术在营销实践中的效率，政治经济学关注如何对算法进行社会治理。有研究者从文化社会学的角度指出，算法技术正日益深入影响人们的文化实践，造成突出的文化区隔与分层。需要强调的是，直播经济的算法技术只是“唤醒”和强化人们的群体特征，而非凭空创造人们的群体特征。换言之，个体并不是被动地接受网络信息的改造，而是有区分地接受信息并受到这种信息的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一些有关直播的研究也注意到用户的这种群体化特质。如钱霖亮最近的一项研究发现，浙江义乌北下朱村的中小主播致力于通过草根人设的打造和日常工作生活场景的低度包装，来吸引中下阶层的消费者。吕鹏在对线上情感主播的劳动过程进行研究后发现，参与者大多是社会底层，同时也带有鲜明的男性主导特征。最近有学者指出，当代中国的网民出现了观念的“群内区隔”，也就是同质性群体内部的观念分化与对立，这与“信息茧房”理论遥相呼应。家庭、种族、社会空间和阶层构成人们的社会观念和行为模式的边界，同质性群体具有更为接近的社会观念和行为模式，有社会分层学者为此提出“结构—行动（观念）”的同构关系。而当前电商平台算法依赖的可能正是人们已有的行为习惯和行为模式，算法技术匹配下的主播与受众更有可能依据既有的社会结构形成某种认同或者说是共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）情感劳动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情感劳动（emotional labor）是美国社会学家霍克希尔德在其著作《心灵的整饰：人类情感的商业化》一书中提出的。她认为，人们在体力劳动之外还从事着情感劳动，这种劳动要求意识和感受之间相互协调，压抑劳动者自身的情绪，为他人提供一种情绪价值。既有研究指出，网络直播的主播从事的就是一种情感劳动，主播通过各种不同的话术和表演在与粉丝的互动过程中提供情感价值。线上情感主播主要是底层参与和男性主导，为底层男性提供其日常无法获取的情感价值。如果说情感主播主要靠经营情感来赢得观众的青睐以此获得物质上的回报（主要是打赏），带货主播由于其获益机制已经从礼物打赏转向带货提成，他们的工作形态也从情感劳动转向了数字化表演劳动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会学特别是文化社会学对情感劳动以及情感对个体消费行为的影响有着相对更为深入的研究。有学者指出，网络直播催生出了一种“拟像共同体”，在这个过程中，主播和受众的互动激发出各种类别的情感体验，如狂欢、喜悦、感动、悲伤，等等。“通过主播‘全知性叙事’的导引，群体成员相互交流并创造着共享性的经验和行为，并于情境性的事件流中不断地重复和固化，形成一种符号化的‘互动仪式链’（interaction ritual chains）。而成员们通过这些符号语码的情感性仪式实践，进而获得一种身份的转位和集体的认同。”有研究者认为，主播与粉丝以及粉丝与粉丝间的交流与互动，形成了一个虚拟的情感社群（community）。而“认同”包含着情感的维度，离不开重复性的互动和仪式，我们不仅要看到直播带货中的主播是情感劳动者，也需要注意到这种情感劳动效应的内在机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述关于直播带货的研究，虽然从经济学、传播学和社会学等角度对直播带货的实现路径、主播的劳动过程进行了分析，但是并没有点明背后的社会动因。尽管有学者也将算法和情感两个概念结合在一起提出“算法情感”的理论，但依然没有深入揭示直播经济特别是以东方甄选为代表的具有鲜明群体特征的直播经济内在的社会机制，或者说“算法”所依赖的社会分层以及从分层到情感嵌入这一整体脉络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文拟将主播带货背后的算法、对用户的精细化区分以及主播的劳动过程纳入“结构—行动”这一经典的分析框架加以研究。首先，分析东方甄选所使用的算法技术与社会分层之间的关系，论证其是否用内容迎合了特定的阶层偏好；其次，分析这种阶层偏好是否基于粉丝的文化资本存量以及是否创造了一种文化认同；最后，结合直播内容分析情感劳动在创造文化认同中的内在机制。在研究方法上，采用数字民族志的研究方法，以董宇辉等代表性主播为田野对象，以东方甄选“出圈”一个月的网络文本为观察样本（2022 年 6 月 10 日至 7 月 9 日）加以分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/18/20231218104820605.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;算法技术与阶层偏好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进行网络田野观察时，笔者最为关注的是东方甄选粉丝的社会人口学特征。东方甄选粉丝的内在差异更小，呈现出相当程度的阶层同质性，因此可以从这种消费行为的趋同定位其阶层偏好。东方甄选直播间的粉丝有什么样的共同特质呢？内容消费趋势数据洞察平台“巨量算数”（6月10日—7月9日）的分析显示，他们主要在 24~40 岁之间 ；平时除了摄影和时尚之外，对文化教育（尤其是中小学文化教育）具有更多的兴趣 ；所在城市主要为北京、上海和深圳。不难看出，东方甄选的粉丝集中于比较年轻、有一定文化水平、重视文化教育、有探索新知欲望、有较强消费能力的群体。这个群体中的大多数人属于中等收入群体，他们对东方甄选所创造的以分享知识为主的直播方式具有更高的认可度和需求度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往直播带货的基本形式主要有三种 ：一是主打性价比，基本采用或声嘶力竭或极尽夸张的抢福利、“低价”诱惑消费等营销方式，满足消费者“占便宜”的心理。二是在直播中提供“审丑”或“审美”的价值，如演示化妆品、服装的使用，暗示消费者通过此种消费可以实现审美价值。三是名人主播，借助名人效应来推介商品。以往的直播带货更强调商品本身的价值，直播本身较少产生额外价值以及涉及针对一定阶层群体的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而东方甄选将直播演变为一场双语趣味教学、知识文化分享、情感情怀抒发的活动，展现出其他直播间短期内很难学习模仿的高门槛直播内容。这种直播模式的出现，在抖音算法匹配和平台助推下，使以前在带货直播间不容易满足自身消费观念和消费需求的观众群体，迅速被东方甄选主播吸引，并形成粉丝圈子。这种粉丝圈子由于带有鲜明的中等收入群体特征，也成为东方甄选的部分商品价格明显高于网络销售的同类型商品的主要因素。社会分层是影响消费需求的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一社会，不同阶层、不同文化群体的生活方式、消费观念和消费需求并不相同，具体的消费选择也有所区别。法国社会学家布尔迪厄在《区分》一书中对法国不同社会阶层的选择进行深入研究，充分揭示了社会分层对消费需求的影响。他以饮酒为例，认为一般从事体力劳动的阶层往往喜欢烈性酒，而从事脑力劳动的中产阶层则更加偏好比较温和的葡萄酒或者香槟酒。抖音平台依靠算法技术所形成的偏好分层，其背后的社会根源就是社会分层，东方甄选粉丝的社会人口学特征恰恰体现这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往的直播带货更多走性价比和情境交互的路线，通过主播对商品特性和价格的展示与比较，用“实惠”的特质吸引粉丝去购买。而东方甄选主要是通过主播的叙事为商品赋予符号和象征意义，更加迎合中等收入群体对品质的需求。当代中国社会结构的一个显著变化就是中等收入群体的崛起，这个群体的主要特征是受过高等教育、具有较高收入、个体化程度较高、注重生活品质和体验。其消费具有鲜明的阶层偏好，并不仅仅是为了消费本身，还要体现一种身份和价值认同。从粉丝对东方甄选主播的认同可以看出，主播董宇辉等人本身的教育和从业经历，是其光环之一，这也是以往的带货主播少有的特质。因为无论是李佳琦等“性价比”主播，潘长江、谢孟伟（嘎子）等名人主播，还是各地涌现的官方主播，其商品的价值仍主要在于商品本身，消费者在购买商品的时候很难从中获取除了情感价值之外的额外价值，特别是文化符号的价值以及象征意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期的直播带货面向的是不加区分的大众，而不是经过平台精细化筛选后的特定阶层。但是当平台积累到一定的数据之后，就开始进行精细化操作。从这一点来看，直播带货与情感主播和游戏主播形成“合流”。这些线上情感劳动从一开始就针对特定的性别、阶层和年龄（世代），并形成了差异性的“劳动”策略。由于东方甄选迎合了中等收入群体的趣味，形成了一种阶层品位的“区隔”。或者说，东方甄选这类直播带货的出现，并不意味着其塑造了阶层偏好，更多是迎合了当前社会阶层的分化以及与之匹配的阶层偏好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5118610c0aa7b5e20921977b6fafe2a8</guid>
<title>自民党会重演30年前的“金丸事件”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2023_12_19_719560.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对日本首相岸田文雄和自民党来说，这个年关势必会很难熬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在12月14日，由于爆发“政治宴会回扣”事件，岸田文雄一口气撤换四名来自自民党“安倍派”的内阁大臣（官房长官松野博一、经济产业大臣西村康稔、总务大臣铃木淳司、农林水产大臣宫下一郎）、五名副大臣以及一名政务官。作为自民党内最大派系的安倍派（清和研究会）在内阁的势力几乎被一扫而光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在自民党内职务中，同样是来自安倍派的政务调查会长萩生田光一、国会对策委员长高木毅、参院干事长世耕弘成也已提交辞呈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/18/20231218140853764.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：岸田内阁改组后自民党各派系分布情况变化图（12月14日）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“安倍派一扫”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，萩生田光一、松野博一、西村康稔、高木毅、世耕弘成五人，正是今年8月安倍派刚刚启用的新组织机制的核心人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年7月安倍晋三突然遇刺身亡后，派系内始终无法推出一位适任的领导者，最终只能先成立一个常设执行委员会，进行集体领导。该委员会由15名有影响力的国会议员组成，上述五人正是其中的关键五人（“五人众”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/18/20231218140924790.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：今年8月，安倍派启用新组织机制。（朝日新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“政治宴会回扣”，其实跟日本政治界及自民党内部的筹款传统有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本相关法律规定，凡符合一定条件（例如各类选举所获的选票数、各级议会的席次等）的政党都能从国家领取“政党补助金”，以用于其政治活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党作为日本势力最大的执政党，每年可以从国库中领取超过百亿日元的“政党补助金”。2023年自民党所获得“政党交付金”高达159亿日元，而最大的在野党立宪民主党仅为68亿日元。顺便一提，日本共产党是日本各大政党中唯一拒绝领取“补助金”的政党，因为日共认为“政党补助金”是擅自动用国民税金的行为，事实上侵犯了思想和信仰自由，违反了宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/18/20231218141140736.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：2023年日本各政党“补助金”领取情况（NHK）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管每年能从国库领取丰厚的“补助金”，但家大业大的自民党及其党内各大派系仍需要从其他渠道筹措政治资金。于是，就有了每年举办各式各样大大小小的政治宴会的“敛财”传统：通过向支持者售卖政治宴会门票，来变相吸纳政治捐款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本现行的《政治资金规正法》，此类行为并不违法，但前提是需将相关收入登记备案。该法要求无论是派系类组织还是政客个人获得政治资金，均必须如实登记备案。而此次在日本政坛酿成巨大风波的“政治宴会回扣事件”，正是因为发现来自未登记、涉嫌严重违法的“回扣”和“小金库”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前日本媒体披露的情况，安倍派多年来在组织政治宴会时，会给担任重要职务的资深议员下达售卖门票的“KPI指标”，例如要求某位派系内国会议员“包销一千张”，若能成功卖出这一千张门票，那么派系管理层就会给这名议员一定比例的回扣，如果“超卖”，回扣比例则更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相关议员在拿到这笔回扣后，却全都没有进行政治资金登记，于是这笔钱就成了没有备案的黑钱。多年累积下来，就变成了个人和小集团的非法“小金库”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据举报者揭发的情况推测，最近五年来安倍派的回扣金额可能高达5亿日元。其中，原官房长官松野博一、自民党政调会长萩生田光一等安倍派的重要话事人，人均可能拿到超过1000万日元的回扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这桩丑闻的发端源自一位民间人士的举报。今年，神户学院大学的政治学教授上脇博之曾向东京地检特搜部寄了一封刑事告发信，指控曾担任安倍派总务长的原官房长官松野博一、经济产业相西村康稔、前文科相下村博文以及党国会对策委员长高木毅存在违反《政治资金规正法》的嫌疑。此外，其他被告发人还包括曾任安倍派代理会长、现任派系执行委员会主席的塩谷立（前文部科学大臣），及财务负责人和办公室负责人。上脇教授的举报信里，附上了他对自民党及各派系公布的政治收支报告的详尽调查，列举了近年来账目的不合之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接到上脇博之的举报信后，特搜部立刻展开调查，并约谈涉案人士，甚至为此从全国其他检察部门专门抽调精兵强将。在12月14日临时国会休会后，特搜部将以涉嫌违反《政治资金规正法》（不记载等）加快搜查，对收受回扣的议员展开询问，预计将涉及安倍派下属99人中的数十人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特搜部的调查压力，安倍派的部分政客也开始推卸自己的责任。例如原防卫副大臣宫泽博行就公开表示，之所以没有把“政治宴会”回扣登记在案，是因为派系高层有指示称“可以不记载”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，今年65岁的上脇博之教授早从1999年就开始关注政治资金收入违法的问题，并在2000年与其他17位政治学、宪法学研究者共同成立了一个名为“政治资金监察人”的民间NGO团体。20多年间，上脇参与过的、针对“政治资金违法”问题的高发案件超过100起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月，日共机关报《赤旗》曾在一篇报道中提及自民党内可能存在通过“政治宴会”违法敛取政治资金的问题，并就此问题采访了上脇博之。这次采访让上脇博之关注到了“政治宴会”问题，并沿着记者的报道进一步展开调查，进而揭露了这一丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/18/20231218141227658.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4：上脇博之&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;检察系统的“动力”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这次矛头直指安倍派，且东京地检特搜部如此迅速出动？在此可以做些大胆推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情可以追溯到2020年“黑川检察总长就任风波”。时任首相的安倍想推自己属意的黑川弘务接任检察总长一职，但63岁的黑川马上就要到龄退休了，一般情况下，检察系统内部不会推荐黑川作为后任总长。（注：当时退休离任的检察总长稻田伸夫也是63岁。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了推动此事，安倍政府在2020年初更改了规定中对于不能延迟退休的《检察厅法》的有关解释，在内阁会议上决定，将63岁的黑川退休时间延迟至8月。这一举动引发了检察系统和社会舆论的极大反弹，指责内阁府的手伸太长，干预检察事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事情的最终走势也非常戏剧性。是年5月，《周刊文春》等日媒爆料，黑川弘务于5月1日和13日跟朝日、产经等报社记者打麻将，不仅涉嫌赌博，还违反疫情紧急状态下的自肃令。几天后，黑川向法务部承认事实，并辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但安倍与检察系统之间的梁子就此结下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/18/20231218141416680.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5：黑川总检察长就任风波&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c38b1fe7f7a338fa833a0ecefcc5152</guid>
<title>中国发射成功，美国临阵脱逃</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2023_12_19_719556.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太空小飞机是近来网上的一个流行称呼，指的是中国“可重复使用试验航天器“和美国X-37B这种类型的航天器。本来，12月14日中美两国世界唯二的太空小飞机会同日发射升空，为航天史增添一个传奇。结果我们毫无悬念地发射成功，美国却临阵跳票，留下一个缺憾（尴尬）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个趋势近年来已经越来越清晰，那就是全方位的中美太空竞赛已经开始。中美几乎在每一个关键领域，从新一代飞船到空间站，从火星探索到载人登月，从可复用发射系统到超重火箭，从卫星导航系统到巨型低轨通信星座，几乎都有对标的项目。太空小飞机也是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文就来谈谈太空小飞机的演化历史，它的作用和局限，以及它承上启下的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先明确几个概念。按航天界约定俗成的共识，航天飞机（space shuttle）指的是采用火箭动力垂直发射入轨、滑翔水平着落的航天器。空天飞机（aerospace plane）指的是采用吸气式发动机水平起降的航天器，即既能航空又能航天的飞机。太空飞机（space plane）则是两者的统称，都是有能力进入太空的有翼飞行器或是升力体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我国发射的“可重复使用试验航天器“和美国的X-37B都属于轨道级小型无人航天飞机。现在媒体普遍使用“空天飞机”一词来称呼它们是一种误导，不仅不符空天飞机一词原意，也把它们和未来更先进的真正的空天飞机混淆起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航天飞机的概念出现非常早。1949年，当时在加州理工大学喷气推进实验室的钱学森提出了使用火箭动力垂直起飞、滑翔水平着陆的远程飞机概念（史称钱学森太空飞机）。在苏联发射第一颗人造卫星后没几天，1957年10月，美国空军便启动了X-20（DynaSoar，动力翱翔者）项目。X-20和半个多世纪后的X-37B在技术、尺寸、飞行剖面等方面极为相似，唯一的不同就是它是载人的。可想而知，这个设计是多么超前，以至远超当时的技术能力。1963年，X-20项目被取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/18/20231218113323397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：X-20动力翱翔者（图源：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于钱学森太空飞机对X-20的影响，有些西方学者（如Mark Wade）甚至称钱学森为“X-20之父”。加州理工官方网站则是这样介绍的：钱学森做出了洲际太空飞机的设计。该设计后来激发和推动了X-20动力翱翔者 - 美国航天飞机的前身。钱老的卓识远见不服不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如加州理工所言，X-20的经验为美国大型航天飞机的研制奠定了基础，不过同期小型航天飞机却停滞了几十年。但苏联看到了机会。在登月竞赛失利后，苏联启动了“螺旋”小型航天飞机项目。七十年代，苏联研制了螺旋计划大气试验机米格105、BOR（无人轨道火箭飞机）缩比亚轨道和轨道试验机。其中BOR-4轨道试验机4次发射入轨，4次海上回收成功。然而，后来苏联感受到美国航天飞机威胁（欺骗），决定放弃“螺旋”，改而研制大型航天飞机“暴风雪号”，BOR-4遂成为暴风雪号的试验机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/18/20231218113415576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：米格105（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/18/20231218114942335.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：澳大利亚空军拍摄的BOR-4印度洋回收照片（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小型航天飞机在上世纪末再次复兴。欧洲三位一体载人航天计划中有“赫尔姆斯”航天飞机。日本有“希望号”无人航天飞机。但因国力所限，它们先后夭折，从没离开绘图板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在挑战者事故后计划研制HL-20空间站运输飞船作为航天飞机的备份。有意思的是，HL-20居然抄袭了苏联“螺旋/BOR-4”的气动设计。NASA官方说法是根据1982年澳大利亚间谍飞机拍摄的BOR-4印度洋回收照片进行了“逆向工程”。不过，当时美国在全力研制空间站，还有X-33单级入轨大型航天飞机，资源有限。HL-20计划不断收缩，最后演变成了X-38空间站逃生飞船。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218114957986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4：HL-20（图源：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X-38倒是离开了绘图板。它的大气试验机进行过多次投放滑翔着陆试验。当然，还是螺旋的气动外型。所以，它从技术上说只相当于近30年前的米格105，甚至还不如。它的结局和当时NASA很多雄心勃勃的计划一样，毫无悬念地被取消了。不过它的故事还没完，我们稍后还会讲到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/18/20231218115018174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5：X-38投放试验（图源：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2cab895c4f94edfddf7298f386e36c05</guid>
<title>印度急什么，拉达克地位确定了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYuanMei/2023_12_19_719553.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚远梅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月11日，印度高法单边裁定所谓“拉达克中央直辖区”合法，引发中国外交部抗议，也让中印边境冲突再起波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情要从2019年说起。是年，印度政府不顾克什米尔人民的强烈反对，单边终止印宪法370条款，借以非法废除查谟-克什米尔土邦与生具有的特殊地位，予以重组并出版新地图，成立所谓的“拉达克中央直辖区”和“查谟-克什米尔中央直辖区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在当时就引发了中国方面的强烈抗议。时隔4年，印度政府再度挑起这个话题，也让我们意识到，有必要解开被埋没的“拉达克”地位未定的几个重要史实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度所说的“拉达克”领土，大部分是中国故土&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度声称对所谓的“拉达克中央直辖区”拥有主权，历史依据是英印殖民统治时期的“查谟-克什米尔土邦”和“克什米尔”地图。而实际上，1846年英印政府所扶持建立的“查谟-克什米尔土邦”，与1947年英国撤退时的“克什米尔”版图严重不一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多国档案及地图显示，如今被称为“克什米尔”的地方，1842-1846年拥有三大地理人文特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是喜马拉雅山及以南地区，包括克什米尔和查谟。克什米尔在半山腰，即如今所说的“克什米尔谷地”。查谟土邦面积很小，在喜马拉雅山的山脚下。二是喜马拉雅山至喀喇昆仑山之间地区，西边是吉尔吉特，东边是中国西藏领土拉达克，被称为“小西藏”（Little Tibet）。三是喀喇昆仑山以北地区，是中国新疆领土，包括坎巨提和克勒青河谷等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些客观史实证明，现今印方地图上所谓的“拉达克中央直辖区”，19世纪早期，大部分是中国西藏和新疆的领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/19/20231219074539351.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的“拉达克”故土，为何被画进“克什米尔”地图？这与19世纪中期英印当局在1846年成立“查谟-克什米尔土邦”，并赋予其特殊地位，以此展开殖民扩张并采取虚假叙事密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英印当局的大致做法是1846年成立“查谟-克什米尔土邦”，简称“克什米尔”，并赋予其“特殊地位”，即该土邦国王答应接受英王的“最高权威”（Paramountacy）,出让国家的部分外交权、防御权和交通权给英国，英国保护其外部安全，其余土邦内部事务由土邦国王决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后，英国人将喜马拉雅山至喀喇昆仑山之间的中国西藏和新疆的领土，都画1846年所成立的“查谟-克什米尔土邦”地图，继续简称“克什米尔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，英国殖民者又单边臆造地图线，如“约翰逊线”、“阿尔达线”和“马继业-窦讷乐线”等，进而将中国的阿克赛钦和克勒青河谷的领土也画进上述“克什米尔”地图，从而在地图上虚构出一个面积十分巨大的“克什米尔”，而实际管辖层面则是四分五裂，相当混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，英印当局还展开虚假叙事，建构“克什米尔”话语体系，从而掩盖了这一地带实际管辖上四分五裂，以及1846年所建立的“查谟-克什米尔土邦”真实版图的很多历史真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如上所述，英印政府人为捏造出来的“克什米尔”，存在地图上与实际辖权上的严重错位，不可避免埋下诸多领土争议的祸根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国人自己也十分清楚地图上这个面积巨大的“克什米尔”的由来，以及实际管理上的四分五裂，因而1947年英国撤退时，《印度独立法案》没有明确规定土邦的归属问题，只是口头上建议土邦王国可以基于地理联系，加入印度或巴基斯坦自治领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于地图上的这个面积巨大的“克什米尔”，以及1846年所建立的“查谟-克什米尔土邦”，均与印巴接壤，因此独立后的印巴激烈“查谟-克什米尔土邦”的归属问题，进而演化出印巴克什米尔争端，以及中印边界问题西段和中巴边界问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、印度已自掘毁其声索“拉达克”领土主权的法律根基&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，印度依据《1947加入协定》声称对“查谟-克什米尔土邦”的领土主权，进而声索“拉达克”领土。事实上，如上所述，英印统治时期，1846年所成立的“查谟-克什米尔土邦”，与1947年英属印度帝国地图上的“克什米尔”版图，存在严重的错位，进而产生“查谟-克什米尔土邦”国王辖权有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，1947年10月，克什米尔归属危机爆发后，印度所拿到的“查谟-克什米尔土邦”国王所签署的《加入协定》，对“拉达克”和“吉尔吉特特区”领土缺乏有效性。正因为此，1947年蒙巴顿总督代表印政府接受该《加入协定》时回复给该国王的信中明确表示：“克什米尔归属问题应该取决于它的人民意愿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年底，克什米尔问题提交联合国，1948年安理会裁定“查谟-克什米尔土邦”是印巴之间有争议的领土。此后，印度一度同意通过民族自决来解决该地区的归属问题，联合国予以积极推动，但是印政府后来单方改变主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，值得特别指出的是：1948-1954年间，联合国讨论克什米尔问题时，诸多档案及地图显示，这一地带与中国边界“未定”，且未涉及中国阿克赛钦和克勒青河谷的领土问题。印度1954年之前的诸多地图，亦显示这一地带与中国边界“未定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950-1954年间，印度政府想方设法迫使印控克区政府与其签署条约，双方于1954年达成印宪法370条款和35A条款，即印度宪法在优先保证“查谟-克什米尔土邦”传统特殊地位的条件下，印控克区政府接受印度宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很大程度上，这是印方所获得的印控克区政府正式接受印度宪法的首个法律文件。因此，印方如获至宝，同年印度政府单边修改地图，将此前标注的这一地带与中国边界“未定”改为“已定”，并单边非法将中国的阿克赛钦和克勒青河谷领土画进其“查谟-克什米尔土邦”地图，随后混淆使用1947年的“克什米尔”与1846年成立的“查谟-克什米尔土邦”概念，展开虚假叙事，建构印方的“查谟-克什米尔土邦”话语体系，主导国际舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，印宪法370条款是印政府声称对“拉达克”领土主权的主要法律依据。2019年，莫迪政府为了废除“查谟—克什米尔土邦”的特殊地位，单边了废除印宪法370条款和35A条款。这等同于印方已自我掘毁其声索“拉达克”领土主权的法律根基，正如印方一些法律专家所说：莫迪政府这一举措，势必带来非常严重的后果！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如今印度高法罔顾这些历史事实，不顾克什米尔人民的强烈反对，单边认定2019年莫迪政府废除“查谟-克什米尔土邦”特殊地位，以及成立“拉达克中央直辖区”合法，说明印度高法已失去其传统民主体制下高度自治的地位，沦为服务莫迪政府政治议程推进需要的一个工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、“拉达克”版图范围未定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度将所谓的“拉达克中央直辖区”版图范围画这么大，还妄图以此虚假叙事，进一步虚构出一个“大拉达克”历史，涵盖冈仁波齐和玛旁雍措等大面积中国西藏和新疆的领土。而事实上，“拉达克”的真实版图在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史地图显示，包括“拉达克”在内的喜马拉雅山以北地区都是中国领土。联合国诸多地图显示，“拉达克”是以列城为中心的拉达克山脊与喜马拉雅山之间的地区，不包括阿克赛钦和克勒青河谷，且与中国边界“未定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1954年之前的印度地图显示“查谟—克什米尔、吉尔吉特”与中国边界“未定”，且大面积空白，把拉达克标注在列城附近。1954年印方更改地图，非法将原先标注的与中国边界“未定”边界改为“已定”，强行把中方阿克赛钦和克勒青河谷的领土、巴方“吉尔吉特地区”和“自由克什米尔”的领土，都写入印方“查谟-克什米尔”地图，依然把拉达克标注在列城附近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年印方再次更改地图，非法将中方阿克赛钦和克勒青河谷的领土，以及巴方吉尔吉特-巴尔蒂斯坦地区，都写入印方所谓的“拉达克中央直辖区”地图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/19/20231219074552992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么多“拉达克”，哪个才是真正的“拉达克”？按照印方单边修改地图的逻辑，中巴两国领土都被强行写进印方所谓的“拉达克中央直辖区”地图，那么，是否意味着中巴均有权声索这个“拉达克”的领土主权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，克什米尔问题是英国殖民主义和帝国主义扩张的产物，很多历史真相有待揭开。2019年莫迪政府单边终止印宪法370条款，借以非法废除“查谟-克什米尔土邦”的特殊地位并予以重组时，就在一定程度上，揭开了被英印蓄意埋藏已久的“克什米尔”历史真相，即：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1846年所成立的“查谟-克什米尔土邦”真实版图，在喜马拉雅山山脊以南，与如今印方地图所显示的“查谟-—克什米尔中央直辖区”基本吻合；印方所成立的所谓的“拉达克中央直辖区”，其实大部分原来是中国领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事实证明，关于“克什米尔”、“拉达克”的历史，还有很多真相值得挖掘！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>