<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7eac1b4ccf02062a8fab794d88405a2b</guid>
<title>小县城化债有多难？我以Q县为例算算账</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengChuan/2024_02_27_726393.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯川】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据财政部1月30日公布的数据，截至2023年12月末，全国地方政府债务余额407373亿元。其中，一般债务158688亿元，专项债务248685亿元；政府债券405711亿元，非政府债券形式的存量政府债务1662亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从三级地方政府金融负债层级结构来看，部分县域政府负债所占比例最高。而政府对金融信用的透支表现，即出现资不抵债和债务逾期违约现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融信用之所以成为透支对象，有其体制性原因和政策性原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在体制上，一方面，县域政府向银行等金融机构的贷款行为缺乏预算硬约束机制和债务审查、监督与追偿约束机制，因此县域政府不用为银行信贷风险担责。在“一届县长一届政绩”的任期目标短期化背景下，每一届领导也不用为地方长远发展中存在的风险负责，因为每一届领导任期内的借债都可以留给下一届领导来还。透支金融信用不仅不会影响其升迁，反而使其可以因鲜亮的政绩而得到高升。这种通过金融信用透支获得的权利与信贷偿还责任的不统一，必然造成县域政府对金融信用透支的偏好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国的商业银行都是国有性质的，历史上即使国有银行向国有企业放贷出现不良贷款，中央都会予以剥离，地方政府在中央财政兜底作用下也不会因债务问题而破产。因此银行给地方政府贷款的风险几乎为零，这些金融机构会竞争性地向地方政府发放贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/13/20240213163920683.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政策上，2015年修订以前，《预算法》明确规定地方政府不得发行地方政府债券、预算不能列赤字，这就限制了地方政府的融资工具，将其财政信誉与中央政府紧密捆绑。具有举债迫切需求的地方政府于是高度依赖银行信贷和金融杠杆。2015年新《预算法》实施后，高额地方债券的付息规模不小。2023年，地方政府债券支付利息12288亿元；而去年这一数据是11211亿元，首度超过万亿，相比2019年几乎翻了一倍。有报告显示，地方政府债券付息支出占地方综合财力的比重由2019年的3%升至2022年的4%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但地方结存限额有限，因此也需要通过银行贷款展期降息、贷款置换到期债券等金融措施，化解城投债券等地方债风险。在还债责任转移预期下，地方政府的债务风险自控意识不足。银行贷款可以只付息不还本，而地方政府只付息的压力不大，本金也会在将来成为并不很大的债务。因此，只付息不还本是一个可行的贷款方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然县域政府动员金融资源而放大财政缺口之后，在理论上可以进一步通过动员上级政府乃至中央政府资源，而将缺口向上级和中央转移。但中央政府以货币化方式稀释债务压力的后果，是引发通货膨胀和经济秩序的混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，虽然县域政府对金融信用的透支，在一定程度上导致源于银行贷款期限与政府投资项目回报期限之间的结构性错配，县域政府利用贷款展期或贷新还旧，理论上可以起到延长贷款期限的作用，用于基础设施项目建设的债务可以改善基础条件、提高企业投资积极性，最后提升县域政府偿债和化解债务风险的能力。但是实际上，对于大部分缺乏资源与区位优势的中西部县域而言，由于经济发展潜力相对较小，不动产升值空间有限，大规模城市建设投入也难以转换为县域经济的发展和县域政府的偿债能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，不论是展期降息还是置换，毕竟只是将债务期限拉长、利率降低，地方全口径债务余额并没有改变，仍待化解。随着财政收入和土地收益增长的放缓，地方融资平台进入偿债高峰期，县域政府的金融信用一旦透支，就可能对银行金融系统造成系统性冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者近期调查发现，不少中西部县城的大规模城市建设投入并没有进入生产性领域，而是流入了公益性领域。投入无法带来相应产出，产生大量资源浪费。这些县城都是人口净流出地，商贸中心、大公园、大广场等项目建设成本和维护成本耗费数十亿乃至数百亿元，利用率却极低，也无法扭转人口净流出的状况，难以带动当地生产力的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/13/20240213163422788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下将以Q县为例，分析透支经营县城的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、观摩考评促进城建：经营县城的动力机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市级不规定县级城市创建的具体项目，但是会制定考核办法，对县级城市创建进行考核评比。如果在城市基础建设排名中连续落后，县级领导就需要在市级大会上作表态发言了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使中央规定不允许进行考核评比，但考核评比现在更多以“观摩”的名义存续下来。每年进行的所有“观摩”都有奖惩办法，县领导都要参与“观摩”活动——每年市委书记、市长亲自带领四大班子成员，与市直部门十来个干部，以及各县的县委书记、县长，乘坐几辆大轿车，巡查各县城的城市建设，考核县级领导对城市建设的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“观摩”活动从属于“百城提质”活动。对于Q县不少中层干部而言，他们并不知道“百城提质”活动在源头上是省一级还是中央发起的，他们只知道这个活动在当地已经开展了超过3年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“百城提质”的核心，就是改变城市面貌。对于县政府而言，“百城提质”的“观摩”考核非常重要，这属于偏重经济目标的综合目标考核。只要在这项考核中取得不错的排名，其他专项考核都容易应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各县在“观摩”的考评压力之下，为了争先进，就只能“上项目”，成立县级城市建设领导小组（不设办公室），由县委书记亲自抓工作落实。每到“观摩”考核前夕，政府办负责通知相关部门临时开会，分成几个小组，每个小组具体负责应对“观摩”考核的某一个具体环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，县里迎接“观摩”需要准备半个月到一个月时间。当然，有时候也会因为市级领导公务繁忙而推迟“观摩”，也会遇到连续推迟数月的情形。比如按照惯例，“观摩”通常在3月左右开展，2020年先是推迟到8月，而实际上则是直到9月才进行“观摩”。正因为如此，事实上县里全年都需要谋划和准备“观摩”的具体工作，并且提前谋划来年的工作安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据住建局干部介绍，城市“观摩”的看点是全方位的，既包括学校、医院等城建设施，也包括城市管理、卫生、市场、交通建设等等。同时，市级领导每年都会根据中央关注重点、中央城市建设任务的变化，而改变视察的项目侧重，“今年看了明年就不看了”。比如对于Q县，2020年重点视察的三项分别是“老旧小区改造”、“城市公共服务设施项目（公园、道路）”和“城市房建项目（房地产开发）”。这些视察项目每年都会提前布置。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>083cacbb5ea69584a60eafbdd817818b</guid>
<title>“新世界大战”愈演愈烈，外交手段还能发挥作用吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_02_27_726389.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近年来，世界各地军事冲突的频次已达到二战以来的最高值，中国是全球主要大国中最重要的稳定与和平力量。对此，中国人民大学重阳金融研究院执行院长王文在2024年2月23日澳大利亚著名刊物《珍珠与刺激》发表《新世界大战愈演愈烈，焦虑的中国悄然前行》一文，引起广泛国际关注。2月24日香港《南华早报》再刊此文更新数据版本。中文版授权刊发于观察者网。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场新的世界大战正在进行。对于那些生活在发达国家的人来说，可怕的战斗仍然只是头条新闻，他们可能感觉不到地球在燃烧；但根据奥斯陆和平研究所的数据，2022年，世界各地发生了137起冲突，导致超过224800人死亡。毫无疑问，2023年的统计数据将更加令人不寒而栗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球上四分之一的人口，即约20亿人，生活在直接受军事冲突影响的地区。军队、民兵和狂热分子之间的战斗和冲突使更多的人陷入危险，这比二战以来的任何时候都要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说第一次、第二次世界大战的特点是整个欧亚大陆的大规模战争，那么，当前的“新世界大战”虽是碎片化的，却真正是全球性的。当今战争的持续时间和影响是第二次世界大战以来从未有过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各地的冲突平均持续8-11年。五分之一“已解决”的冲突将在一年内重新爆发。这些看似毫无关联的冲突导致了世界各地频繁的人道主义灾难，迫使全球各地不计其数地进行援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，约1.1亿人因战争、迫害、暴力和侵犯人权行为而流离失所。到2024年，这一数字预计将跃升至1.5亿，远远超过二战期间流离失所的6000万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续两年的俄罗斯和乌克兰冲突已导致超过590万人流离失所。2023年爆发的苏丹内战已导致超过1000万人流离失所。近两年来，非洲国家已发生六次军事政变。长达五个月的加沙冲突的残酷性和破坏性震惊了世界。加沙地带一半以上的建筑被摧毁或损坏，85%的人口流离失所，日益严重的人道主义危机前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226095945190.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国官员：苏丹约一半人口需要人道主义援助（图片来源：央视新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉、危地马拉、厄瓜多尔等国的政治分裂导致更多武装冲突。亚太安全形势也面临挑战。朝鲜半岛、缅北、菲律宾等重要地区是潜在的冲突热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于相当多的地区来说，实现长期、持续的和平似乎越来越困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本土军事力量的崛起成为影响全球和平的新变量。红十字国际委员会已确定614个非国家武装团体“引起人道主义关切”，约有6000万—8000万人生活在这些组织的控制之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些组织具有高度的灵活性，可以在意想不到的地方引发国际争端。一旦他们成为大国的“战争代理人”，就能迅速获得大量高科技武器，为解决地区冲突增加难度。有研究报告显示，在中东、非洲、拉美地区，新一轮代理人战争正在兴起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，传统的冲突解决机制面临彻底失败的风险，联合国、G20等国际多边治理机制不再具有实现和平的权威和能力。过去十年来，没有一场战争是通过国际斡旋而结束并达成全面和平协议的。各方通过外交手段解决地区冲突的能力似乎大大削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战后世界秩序的不平衡、不合理，造成了“极度缺乏信任”的国际外交环境。世界似乎正在陷入日益混乱的无政府状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国家认为解决这种混乱的办法是放弃以不屈不挠、高尚原则和意识形态为特色的自由主义制度化路线，回归更为务实的现实政治道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，全球军费开支已创历史新高。2024年，美国国防预算达到创纪录的8860亿美元，约占全球军费开支的40%。法国军费开支跃升至497亿美元，增长7.5%；日本计划支出559亿美元，增长16.5%；俄罗斯军费开支将猛增68%，达到1200亿美元。据报道，2023年中国军费开支为2240亿美元，比上年增长7.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人工智能的助力下，军事武器也正在经历巨大的变化。无人机和军用机器人正在加剧这场新世界大战的破坏力。这无疑增强了强国发动、参与或资助战争的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代人工智能制导武器将战场变成了绞肉机，被征召入伍的穷人们几乎没有机会幸存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都让我非常担心：这场新的世界大战可能会进一步恶化，成为一场规模更大的全球性战争，造成的人员伤亡无疑比以往任何一场战争都要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多中国学者曾经期许，美国在推动着真正的国际和平——所谓的“美国治下的和平”中发挥主导作用。然而，美国全球领导力的影响力正在减弱。美国智库的研究报告和美国政府的战略文件显示，美国在地区冲突中的党派倾向日益明显，即便这种倾向意味着会将造成更大的人道主义痛苦与灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大多数中国人看来，美国当前的对外战略正在挑起全球认知战争，鼓吹二元对立，策划多重地区冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界纷繁复杂的冲突和混乱，干扰着新兴经济体的正常发展，也频频为中国的崛起制造障碍。在中国人看来，这只能被视为美国有意护持其霸权的延续。我们认为，这是一种极其自私的立场，有碍世界和平。真正的全球领导人应该是冲突协调者，而不是麻烦制造者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国随时准备帮助调解冲突，但不愿意成为“世界法官”或“全球警察”，即便中国在各种冲突中派遣了2000名联合国维和人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/26/20240226100031506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国维和部队（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对俄罗斯与乌克兰冲突、巴以冲突、印巴冲突、缅北冲突以及与台湾和南海有关的潜在军事风险保持警惕。中国希望拥有强大的自卫军事能力，尽快实现国家的真正统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不想卷入任何军事冲突，过去40年的和平记录清楚地表明了这一点。对于中国人民来说，做最好的自己，就是中国对世界和平的最大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许西方很难对中国抱有太多感情，因为中国与20个邻国中的一些邻国之间存在着摩擦和分歧。如果受到挑衅并跨越红线，中国将毫不犹豫地捍卫自己的主权。但这不是每个有自尊的国家的首要规则吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，长期以来，中国一直都耐心地压抑着对外军事反应的冲动，且聪明地协调着各种矛盾。展望未来，中国虽然面临诸多战争诱惑，可能被迫卷入战争，但也希望保持和平的阻尼器，这正是正在努力缓解当前正在发生新世界大战的中国式努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4625d4bbfc8590caca7312efc77535d6</guid>
<title>“拒绝中国人登机”，谁的问题？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_02_27_726383.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，有媒体报道称，在2024年新加坡航展期间，一架隶属德国空军的空中客车A400M军用运输机上的工作人员，以粗暴态度拒绝中国籍人士登机参观，却对其他国家人员开放，此举涉嫌“国籍歧视”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息得到很多参加航展人员的证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226193834108.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《环球时报》微信公号截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件经过一天多的发酵后，空中客车于2月25日晚表示，公司无意限制参观者身份，并就先前现场工作的不足之处向观众道歉。公司已经调整工作，确保参观者“不分国籍“都可以登上A400M参观。据网友反馈，25日当天确实所有人都可以排队登机了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226193853959.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;空中客车于2月25日晚在官方微博发表的声明&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么空中客车的态度会有前后变化？“拒绝中国观众”是否还会在国外航展发生？应该如何应对这类问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;航展会务工作复杂，自带易错属性，但空客无法回避责任&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡航展是交易规模名列全球前五的世界级航空盛会，我们国家今年也派出了包括C919和ARJ21在内的强大阵容参展。而老牌飞机制造商空中客车除了继续推广民用飞机产品之外，也派出一架欧洲研制的综合性能最强的军用运输机A400M到场展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226193956667.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;A400M是欧洲研制的新一代军用运输机，2013年服役；长43.8米，翼展42.4米，高14.6米，最大运力37吨，最大航程9300公里。图自空中客车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航展的参展飞机和附带的保障团队，一般有3种属性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、飞机制造商自有，比如客机的原型测试机，以及尚未交付客户、产权仍属于制造商的上市产品；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、制造商临时向用户租赁/借用，例如这次涉事的A400M属于德国空军，其参观和演示事宜由空客和德军共同组织；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、用户自行参展，与制造商无关，例如希腊空军派出名下美制C-130运输机到英国参加航展，这种情况一般由用户自行管理开放事宜，制造商不参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种型号的飞机可以由多个用户使用，甚至也可以由数个制造商生产。这些单位的所属国家、政治立场、企业文化、人员素养、沟通水平……各不相同，因此在大型航展上，“你可以、我不可以”，“昨天可以，今天不可以，明天又可以了”之类的区别待遇，甚至成了常见吐槽对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者的亲身经历为例，在中东某大型航展上，靠近美军机坪拍摄时被美军大兵要求离开；而隔壁中东国家空军版本、甚至更加先进的同型战机，却随时欢迎参观者进入座舱体验，甚至参观者将上半身探进发动机拍照都无人干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到新加坡航展上由空客和德国空军共同管理的A400M，结合空客的两次声明，航展前半期也有少数中国籍人士登机参观、最后确实不设限制等情况判断，空客公司本身应该无意限制参观者国籍，但集团的想法是否全面及时传递到一线工作人员，有没有对德国空军等参展伙伴充分宣贯……显然，这中间的沟通曾经存在问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外， “拒绝中国人士”时态度不好，甚至有网友描述言语冲突中的现场工作人员带有空客标识，且其管理的是空客名下展品，那么空客就无法回避对这些工作人员言行的责任——不论相关工作人员是长期雇员、临时工亦或来自其他单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226194050178.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;空客飞机在2024年新加坡航展上表演。图自空中客车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大环境之下，“拒绝中国观众”或成航展类活动“常态”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然空客以自上而下的方式实质性回应“A400M事件“的相关诉求，但“拒绝中国观众”确实曾经发生，哪怕只是个别工作人员或单位/部门自作主张，这说明对中国的防范乃至对抗态度，在西方国家存在相当市场。而在其它一些航展，“拒绝”甚至已经落到实处，乃至产生了一定“群众基础”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者综合航展相关人士的信息，仅在2023年，就发生过不少类似事件，比如曾经不限制参观者国籍的日本岩国等航展，明确表示不对中国人开放；又如，2023年初澳大利亚航展，更是被曝出当地个别民众和安全专家“举报”正常观展的中国学生是间谍的闹剧；就连在欧美风行一时、每人票价高达十几万元人民币、为西方航展带去大量收入的“空对空拍摄服务”（即购票者可乘坐专用飞机在空中拍摄其它飞行状态中的飞机），都传出要对中国摄影师设限的消息——为了“政治正确”，可以跟挣了多年的钱过不去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226194141750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在澳大利亚航展被怀疑为“间谍”的几位华人面孔拍摄者，这些照片和相关“指控”甚至被发到了西方著名媒体《每日邮报》上。后来，在澳大利亚华人华侨以及留学生团体的抗议下，相关报道被删除，事件最终不了了之。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航展是政治的一种延续，在全球保守主义抬头，民粹主义、民族主义趋于强化的大环境下，它也不可能置身事外。可以预料的是，未来“拒绝中国观众”的事情可能还会发生，甚至越来越多、越来越摆上台面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226194326732.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年澳洲航展现场。图自航展官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不忘初心、自尊自强：与涉外航展打交道的自信与智慧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然确实出现一些新情况新问题，但可以肯定的是全球大多数航展、特别是重要的商业化航展，对我国观众依然是友好的；公平和开放的国际环境，也是我们国家坚持不懈地追求，因此有意观摩航展的朋友没必要因噎废食，更何况这次最后也没有“噎住”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在航展中遇到疑似歧视等不公正待遇，可以第一时间向主办方或设展方高层反映并要求解决。这次A400M事件发生后，就有外语水平较好的网友与新加坡航展主办方、空中客车总部等有理有据地进行沟通，相信他们的做法促成了事件的解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后值得一提的是，随着我国科技实力提升、开放进一步深化，越来越多的中国飞机也会出现在国际航展上，它们也会面对展示推销的实际需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，笔者的建议是“自信、自强”。如果决定开放，那就尽量不设限制，大大方方让全世界观众感受“中国制造”的魅力；如果受限于接待能力、国家政策等因素，只能部分开放或者不开放，那也应尽量提前做出说明，明确规则，给观众以恰当预期，光明磊落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开放、包容与合作终将是世界主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226194310575.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年，我军运20飞机参加奥地利“空中力量”航展，受到热烈欢迎。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73a8a1c671cc4a6230f058ce5c731ec1</guid>
<title>经历两年制裁俄罗斯没被打败，靠的是什么?</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuPoLing/2024_02_27_726381.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
两年前的2月24日，俄乌冲突爆发；随后的两年里，俄罗斯遭到欧美为首的48个国家近2万项制裁，制裁国家之多，项目之多，领域之广，前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，俄罗斯经济和金融系统在短暂的混乱过后回稳，2022年下跌了2.1%；但至2023年，俄罗斯经济实现了3.6%的增长，增速在全球主要大国中名列前茅，且按购买力平价计算，已成为欧洲最大的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切靠什么？观察者网近日专访了中国社会科学院俄罗斯东欧中亚研究所俄罗斯经济室主任徐坡岭教授，为我们深度解读俄罗斯经济韧性背后的逻辑，以及中国可以借鉴的经验教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 高艳平 整理/周子怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯百姓生活水平在提高&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有国内学者2022-2023年去调研，发现俄罗斯政治社会很稳定，战争并没有影响绝大多数城市民众的生活，这令人惊讶，您了解和研究的情况是怎么样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐坡岭：&lt;/strong&gt;我们在2023年6月份考察了莫斯科、圣彼得堡，顺便去了亚美尼亚；2023年11月份，又去了哈巴罗夫斯克和叶卡捷琳堡。两次一共考察了五个地方，就是想了解一下制裁之下俄罗斯的民情和经济情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月参访了两家智库和两个最大的城市莫斯科、圣彼得堡，我们发现，俄罗斯人的生活秩序和社会秩序是稳定的，人们的精神面貌也并没有国家处于战争状态中应有的紧张和焦虑，老百姓的正常生活没有受到很大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月份，我们又去了边疆地区哈巴罗夫斯克和经济中心之一的叶卡捷琳堡。俄罗斯每个联邦区都有其经济中心，西北联邦区在圣彼得堡，中央联邦区在莫斯科，伏尔加联邦区在喀山中心，乌拉尔联邦区在叶卡捷琳堡。过去这四个联邦区就是俄罗斯最重要的经济中心，当然最活跃最发达的还是西北联邦区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被制裁之后，西北联邦区的经济活跃度就下降了，因为俄罗斯和欧洲之间的最主要的合资企业和贸易相关企业集中在这个区域，因而在制裁后经济受到了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，被制裁一年多之后，叶卡捷琳堡所在的乌拉尔联邦区的制造业工业地位急速上升。特别是我们在叶卡捷琳堡观察到，老百姓的生活水平在提高，包括远东地区，居民的收入水平也提高了。本来俄罗斯网约车司机收入水平就相对高一点，当时从机场到宾馆的路上，我们的接车司机说，他的月收入达到了20多万卢布（折合人民币两万元左右）。明显能感觉到他们的消费心态和情绪是很向上、很积极的，并没有感觉到这是一个正在经历战争磨难的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/26/20240226110553685.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年11月，圣彼得堡一家农贸市场。图片|路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们分析有几个原因。普京总统在宣布“特别军事行动”之后，提出了三个原则：第一，将战火控制在俄罗斯境外，不往俄罗斯国土蔓延；第二，战争所造成的财政负担不能影响居民的基本生活；第三，战场上尽量避免平民和士兵的大规模伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个原则对控制战争对俄罗斯社会和经济的负面影响，发挥了很重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，即使打了两年仗，俄罗斯经济下滑的幅度并不大。2022年俄罗斯GDP下降2.1%，去年10月份修正后的数据是只下降1.2%了。2022年7-8月份，经济增长环比开始转正。在之后连续9-13周的通货紧缩之后，物价也得到控制，居民生活开始恢复正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2023年经济增长了3.6%，居民实际可支配收入同比增长5.4%（剔除物价因素），工资实际增长7.6%。居民实际可支配性收入达到了2013年高点的98.6%。在战争背景下，居民生活水平没有受到很大影响，实际收入反而在增加，消费在增长。我们确实感受到俄罗斯社会并没有经历太多的战争磨难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯扛住了制裁，靠什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您长期致力于俄罗斯转轨经济的研究，欧美对俄罗斯的制裁和孤立，尤其是金融领域的封锁和外汇储备的冻结，前所未有。据您的研究，这些制裁对俄罗斯经济产生了哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐坡岭：&lt;/strong&gt;俄罗斯学者把欧美的制裁分为六级。第一是商品禁运，第二是技术封锁，第三是制裁参与战争的相关企业，第四是对主要的企业家和政治人物进行制裁，第五级是金融系统制裁，第六级是能源。我们看到这六级的制裁全部都实施了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中对俄罗斯经济最大的影响就是金融制裁。欧美国家的目的就是希望在俄罗斯造成资本外逃、金融资源枯竭，最终酿成金融危机。很显然，在初期确实出现了这样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月24号战争开始，欧美国家连续四天出台制裁措施，俄罗斯股市和卢布汇率出现大幅波动。卢布贬值最厉害的时候，三个市场的汇率均出现大幅下跌：在伦敦市场到150卢布兑1美元，莫斯科市场上是120多卢布兑1美元，其他的离岸市场上也跌至120-130卢布兑1美元的水平。因此制裁一开始造成大规模资本外逃和莫斯科市场上的外汇供给短缺，用卢布购买外汇变得非常昂贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯国内金融系统也出现了很严重的问题，一开始老百姓不知道将来的局势会如何，因而对银行的存款没有信心，企业也对外汇使用和国际贸易结算没有信心，当时就出现了一波短期的信任危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是俄罗斯政府反应很快，我们后来归纳总结，俄罗斯出台的三个反制裁措施，非常有效地控制住了局面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是资本流出管制，对向外汇款和向外借贷进行限制，超过1万美元的现金不允许贷出去，对外欠款暂停偿还。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是强制结售汇。俄方规定，2022年1月1日之后签订的外贸合同的外汇收入金额的80%要卖给央行，提高在莫斯科市场上的外汇供给能力。我们大概核算了一下，当时俄罗斯一天需要10亿美元左右的外汇供给，通过这个方式外汇紧缺的问题就缓解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于民众的担忧，俄罗斯借鉴了布雷顿森林体系美元与黄金挂钩的方式，规定5000卢布（当时折合人民币400多元）换1克黄金，将卢布与黄金挂钩。这样不管是企业还是个人，如果对持有卢布没有信心，可以拿卢布去银行兑换等额黄金，很快就稳住了俄罗斯金融市场的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在2022年3月19号宣布“天然气卢布结算令”之后，市场迅速恢复了对卢布的信心。4月9号，卢布已经升到70多兑1美元，最高的时候升到53兑1美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“天然气卢布结算令”是一个妙招。俄罗斯被禁止使用欧元、美元、日元和英镑结算，但当时欧洲采购俄罗斯天然气还没有中断，俄罗斯就宣布只收卢布，欧洲说没有卢布，怎么办？于是，俄罗斯给欧洲国家出主意：让他们在俄罗斯天然气工业银行开一个卢布账户，一个欧元账户，这个银行一直负责俄欧天然气贸易结算。欧洲商家存欧元进欧元账户，俄罗斯方面把欧元拿到莫斯科市场去换成卢布，然后再转入卢布账户，欧洲商家就可以用卢布来结算天然气的费用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/26/20240226111046284.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯要求，2022年4月1日起，天然气买卖执行卢布结算令。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样俄罗斯就将卢布的价值用天然气锚定了，市场上兑换外汇的节奏也由俄罗斯来掌控，所以卢布汇率迅速就回升了，这样俄罗斯的金融系统也就稳住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美制裁对俄罗斯影响最大的还有出口管制和技术限制，使得俄罗斯的国际供应链被打断。俄罗斯在2022年的3-5月出现了严重的生产混乱，从欧洲进口的设备原材料等中间产品突然没有了，俄罗斯企业必须重建自己的供应链，在国内或国际市场重新寻找供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过了三个月的混乱之后，俄罗斯初步稳定下来。2022年5月31日，俄罗斯签署了“平行进口”法令，涉及1300多种商品，实际上这就是“官方走私”，即国外的经销商不允许在俄罗斯销售产品，俄罗斯通过其他渠道买入产品后，宣布不再保护其在俄罗斯市场中的商标权和知识产权。就这样，俄罗斯在国际上通过平行进口来采购，在国内发展供应商，花了很长时间才恢复了产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个受制裁影响比较大的领域是物流和国际运输。俄罗斯的原油出口、液化天然气是通过波罗的海、大西洋进入国际市场的，然而海上国际运输的保险业务95%都垄断在欧洲公司手里。金融制裁其中有一条就是，不允许为从事俄罗斯业务的商船提供保险，波罗的海三国首先加入了制裁，陆上铁路运输和管道运输也受到限制，因此俄罗斯的国际物流也被迫中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：欧美在启动制裁的时候，曾扬言要把卢布变成废纸，但是并没有办到，能否再展开谈谈卢布和俄罗斯金融系统这么抗打的原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐坡岭：&lt;/strong&gt;我们在分析俄罗斯经济韧性的时候，总结了一些原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，金融安全建设，如银行自身的银行体系建设。俄罗斯在2022年7月1日时只有329家银行和34家非银行金融机构，这正是长期进行金融安全建设的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯转型之后，银行系统一度十分混乱，最多的时候有一万多家银行，2015年反危机计划中还有1500多家。后来每年对违规的银行进行整顿，若是资本充足率不达标，或者有违规经营的，就吊销营业许可。每年吊销营业许可的银行达到90-100家左右，所以俄罗斯银行自身的健康没有问题。因此在面对此次金融冲击时，银行系统并没有出现倒闭或关门的情况，金融领域很快就稳定下来了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>