<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cbea1423f143e9c64f0e0fb51d8cabd0</guid>
<title>这是一次少见的主动降库存</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2022_09_03_656376.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业采购经理人指数（简称PMI）是一个重要的宏观经济指标。它由汇总制造业采购经理们的调查问卷反馈结果而得，反映了这些经理人感受到的经济几个主要方面的冷热情况。由于它很好地体现了制造业企业经营者的主观感知，因而能灵敏反映经济状况的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，制造业PMI还发布得比其他月度经济数据更早。我国大部分经济指标都在每月的中旬发布上月之数据——比如，2022年8月的工业增加值、投资等数据要等到9月中旬才会发布。但是，当月的制造业PMI数据总是在当月最后一天发布，比其他指标的发布要早半个月。由于PMI灵敏准确，且发布得比较早，所以成为宏观分析者高度关注的一个经济领先指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月31日上午，中国物流与采掘业协会发布了我国8月制造业PMI数据（也可将其称为中采PMI）。这一数据显示，我国经济景气仍处在收缩区间（景气度环比收缩）。这已是季节调整之后的中采PMI连续第6个月处在收缩区间了。之前，曾有不少人期待我国经济能在2季度疫情冲击过去之后强劲复苏。从近期PMI的走势来看，这种期待已然落空。（图表 1）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/01/20220901100844152.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PMI不仅仅只有总指数一个指标，还包括了好几个反映经济不同侧面的分项指数，并涵盖了十多个制造业的子行业。2022年8月，我国季节调整后的各个PMI分项指数都低于50这个扩张收缩临界点，反映了经济的全面弱势。8月各分项指标中， “购进价格”和“产成品库存”两个指标相比7月读数有较明显变化。其中，“购进价格”指标虽从7月低位回升，但仍然明显低于50，表明生产端通缩压力严重，经济需求疲弱。相比而言，“产成品库存”指标的明显回落更值得关注。（图表 2）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/01/20220901100857645.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来解释一下“产成品库存”这个指标。库存是企业经营的正常现象。在生产之前，企业要采购并囤积原材料，从而形成了原材料库存。企业生产出来的产品也未必能马上卖掉，而需要存放一段时间，这便形成了产成品库存。在制造业PMI中，有“原材料库存”和“产成品库存”两个分项指标分别反映这两方面的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常情况下，PMI中“产成品库存”下降反映了市场需求的改善，因而是个好事。观察PMI总指数与PMI产成品库存指数的历史走势，可以发现后者对前者有一定领先性，产成品库存下降往往伴随着，甚至有时预示着PMI的走高。（图表 3）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/01/20220901104335881.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但先别着急对当下的产成品库存指标下这种乐观的结论。如果“产成品库存”下降是销售改善、市场需求扩张所导致，理应看到PMI中反映市场需求的“新订单”指数同步走高。但今年8月的情况并不是这样——目前，“新订单”指标继续处在较低水平，没有明显上升。面对当前这种 “新订单”和“产成品库存”双低之情况，很难用需求改善来解释产成品库存的下降。（图表 4）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/01/20220901104345943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求面解释不了，就只能从供给面，从制造业企业本身来找原因。一个更加可能的解释是，当前产成品库存的下降是制造业企业预期转弱后的主动行为。这可以从分行业PMI指标中找到证据。今年8月，各行业“产成品库存指数”与行业“新订单”指数明显正相关——需求越好的行业产成品库存越高，需求越差的行业产成品库存越低。这说明产成品库存下降并非来自需求改善。5年前的2017年8月，是上一轮产成品库存的周期低点。在那时，行业产成品库存与新订单之间有明显负相关关系——这才是需求改善带动产成品库存走低应该有的样子。（图表 5）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/01/20220901104405762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业产成品库存与新订单之所以正相关，是因为企业预期弱化。产品销路越差的企业，越没有信心，越是要减少生产。于是，销路不好的企业反而有更低的产成品库存。在过去十几年里，制造业企业虽然时常会主动增加或降低其原材料库存，但像当前这样主动降低产成品库存的情况却非常少有。在这种少见的主动压降产成品库存的行为背后，是制造业企业弱得反常的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追根溯源，当前制造业衰弱的预期应该主要来自地产行业的弱势。在2022年7月19日发表的《中国经济内需收缩问题待解》一文中，笔者曾说：“地产行业融资处在极其不正常的状态……已陷入恶性循环” 【1】。在那篇文章结尾处笔者还说：“尽管疫情对我国经济的负面影响在减弱，短期增速在回升，却不能想当然地认为中国经济将恢复正常。需要看到，我国内需走弱的问题并未缓解，地产行业的恶性循环有加剧的倾向。如果不能放松地产行业融资政策，不能有效化解地产行业融资难问题，不能实质性降低地产开发商的信用风险，今年下半年单季GDP增速要回升到5.5%都有不小难度。”地产可以说是我国经济最重要的内需引擎。地产这个引擎尚未恢复正常，风险还在暴露，经济当然难以好转，预期自然会继续走弱。8月的PMI数据不过是为这个判断再加了一个注脚而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月的中央经济工作会议上，高层领导曾指出，我国经济面临着供给冲击、需求收缩和预期转弱这三重压力。目前，需求收缩和预期转弱的压力并未缓解，反而有加重之势。而随着制造业企业进入少见的主动压降产成品库存的状态，需求收缩有向预期转弱进一步传导的倾向，二者之间相互加强的恶性循环似乎正在冒头。这一恶性循环一旦形成，很可能会让我国经济步上已陷入恶性循环的地产行业之后尘，经济增速将很难保持在合理区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解铃还须系铃人，化解经济风险要找主要矛盾。如果不能通过认识纠偏、政策纠偏来打破地产行业的恶性循环，其他稳增长政策很难有明显收效。当前应该像笔者在2022年7月26日《中国房地产业的困境和对策》一文中所呼吁的那样，放松地产行业的融资，并成立地产行业纾困基金来打破行业的恶性循环【2】。纾困基金应该以地产开发商为主要纾困目标。如果开发商稳不住，困难楼盘项目会源源不断产生——只有保住开发商，才能真正“保交楼”。修好了地产这个增长引擎，我国才有可能化解需求收缩和预期转弱两方面的压力，从而更好应对美国货币政策紧缩、全球经济步入衰退带来的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【1】徐高，2022年7月19日，《中国经济内需收缩问题待解》，http://www.chinacef.cn/index.php/index/article/article_id/9279。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【2】徐高，2022年7月26日，《中国房地产业的困境和对策》，http://www.chinacef.cn/index.php/index/article/article_id/9298
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31301a71df1af50e1af9f3085e24a4a2</guid>
<title>高端GPU断供，中国顶级超算根本不怕</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_09_03_656373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，网传美国AMD、英伟达相继收到总部通知，对中国区客户断供高端GPU，称该事件的理由是“为了防止被用于军事”。随后，英伟达发布公告称，美国政府已授权英伟达开发H100集成电路所需的出口、再出口和国内转让。该授权还允许公司在2023年3月1日之前执行为A100的美国客户提供支持所需的出口。此外，美国政府还授权英伟达通过公司的香港工厂为A100和H100订单履行和物流到2023年9月1日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/09/02/20220902122942763.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流认为，美国政府此举主要是针对中国超算、人工智能等关键行业，试图通过在基础硬件上卡脖子延缓中国科技进步，只不过英伟达游说非常给力，使英伟达和国内客户获得了缓冲期。从结果上说，该事件对中国顶级超算没有任何影响，对人工智能行业会产生一定影响，对国产GPU公司而言则是利好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对超算加速器非常敏感&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GPU可以分为三类，分别是AI、FP和渲染。AI就是英伟达和AMD近年推出的一系列用于深度学习的加速卡；FP则是那些用在超算上的加速卡，支持双精度浮点数运算，可以做科学计算，比如美国E级超算Frontier就搭载了AMD Radeon Instinct MI250X GPU作为加速器；渲染就是比较传统的做游戏、做桌面，做各种图形化应用。目前，TOP500榜单中很多超算就以GPU作为加速器，TOP500榜单中第一名、第三名、第四名和第五名均使用了英伟达或AMD的GPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于超算在国防、科研等诸多领域不可替代的作用，多年前，美国就针对中国HPC的双精度高性能卡。2015年4月，美国政府宣布制裁中国四家超算中心以及国防科技大学，禁止英特尔等美国公司向中国出口高性能计算芯片，理由是中国的超算涉嫌用于核爆试验。当时天河二号就搭载Xeon Phi加速卡，美国的禁令使天河二号超算失去了使用Xeon Phi加速卡升级的途径，逼迫天河二号换了国产加速器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/09/02/20220902123007314.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国对于支持双精度浮点数运算的芯片非常敏感，不要说专门用于超算的加速器，即便是出口民用高性能CPU技术，也要受出口管制法律约束。2014年，苏州宏芯公司与IBM公司达成协议，引进IBM Power8处理器，然而，受美国出口法律管制，宏芯引进的Power8是阉割了浮点模块的处理器。像ARM CPU由于浮点性能比较弱，国内公司在引进技术时才免遭美国毒手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述例子可以看出，美国政府对于超算加速器，以及一些具有较高双精度浮点性能的芯片比较敏感，这方面的技术对中国防范比较严格。可以说，即便这次英伟达通过游说获得了一个宽限期，彻底断供高端GPU只是时间问题。随着中国综合国力逐步增强，美国对中国的敌意会越来越大，技术脱钩已经是大势所趋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高端GPU断供对中国顶级超算没有影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国称英伟达和AMD的计算卡可能会被用于军事，但实际上国内顶级超算根本就不用美国的加速器。超算是国之重器，国内单位早在20多年前就开启了超算芯片的研发，是完全自主指令集，自主CPU架构，而且已经取得了丰硕的果实。在2011年，国内就完成了神威蓝光超算的研制，这款超算的性能在同时期不突出，但胜在超算芯片完全自主设计，不需要采购美国的超算芯片。在2016年，采用SW26010的神威太湖之光正式亮相，成为全球首个100P级超算，并连续4次蝉联TOP500第一名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，英国《金融时报》发布了一篇题为《美国急于在超算竞赛中赶上中国》的报道，称中国已在美国之前实现E级超算，首台E级超算已经运行一年多，只是没有参加排名，“中国企业现在更专注国内竞争，而不是国际对手在做什么”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据披露的公开信息，新一代神威超级计算机的计算能力由自主研发的多核SW26010P CPU 提供。虽然SW26010P CPU的具体参数我们无从得知，但2021年中国高性能计算机性能TOP100排行榜上有一款基于SW26010P 打造的超算，我们可以基于这台超算一探究竟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从榜单显示的信息看，该超算在仅用992片SW26010P就打造出一台13.9P的超算，作为参照，神威太湖之光性能为125P，使用SW26010芯片共计40960片，换算一下，SW26010P的性能相对于SW26010提升了5倍。更为可怕的是，这台超算效率极高，达到90.3%。作为参照，TOP100榜单上前20的超算除神威太湖之光效率达到74%外，其余超算效率在46%至62%之间。即便是美国超算Frontier，其效率也只有65%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在应用方面，这台新超算也取得了多项成绩。2021年，“千万核可扩展第一性原理拉曼光谱模拟”和“多架构大规模并行保辛结构电磁全动理学等离子体模拟”和“超大规模量子随机电路实时模拟”三项应用入围“戈登贝尔奖”。国际计算机协会将2021年度“戈登贝尔奖”授予中国超算应用团队，我国联合科研团队基于新一代神威超级计算机的应用“超大规模量子随机电路实时模拟”而获此殊荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，天河超算在超算芯片上也使用了自主设计的加速器取代了英特尔的加速器，天河2号使用国产加速器升级之后，性能提升了70%以上。可以说，中国顶尖超算压根不用英伟达和AMD的加速器，而且性能是世界顶尖，在应用方面也屡屡斩获国际大奖。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb4281673ff77a317380ac230a6631e9</guid>
<title>“我的电动车还没到货，法国电价就要涨了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2022_09_03_656371.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我的朋友、经合组织专家科恩发来一条信息：“你向我推荐的MG电动车（上汽在欧主打品牌）还没有到货，法国电价就要涨了。”结尾还带了一个苦笑的表情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话，两个信息：全球供应链（如芯片等）危机；欧洲能源危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球供应链危机，大家已经讨论得很多了，今天我们就聊聊欧洲能源危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突，欧洲紧跟美国，制裁俄罗斯，可以说不惜一切代价。欧洲人民现在终于明白了，原来这个“代价”，就是他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人原来想的是，俄罗斯“断气”，我们还有电，特别是法国人，电费不要太便宜哦。听说很多房东现在正在把天然气取暖设备改为电暖气。电暖气很干燥，不舒服，但是，也比没有暖气强啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，他们没有想到，欧洲电费也要大涨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些法国人在推特上说，马克龙总统鼓动我们买电动车，其实早已经做好了涨电费的准备了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电费上涨，受影响最大的应该是企业。法国能源公司Engie称，俄罗斯天然气工业股份公司通知从8月30起再次削减对法国天然气供应。法国Engie对客户承诺会确保所需的天然气供应，法国总理博尔内敦促企业加快节能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到法国政府的逻辑了吧。俄罗斯“断气”，先是让民众准备过紧日子，但是，又怕民众闹事，于是，就把担子压在企业身上，敦促企业节能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，企业的效益上不去，发不了工资，民众一样用不上气啊！法国这个死结，真的很难打开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况在欧洲各国都是一样一样的。德国更惨一点儿，因为默克尔在任时，把大部分核电给停了，还建议法国也照办。幸亏法国只是停了几个老旧的核电站，并没有全停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从俄乌冲突以来，最近几周，俄罗斯天然气工业公司大幅减少对包括法国在内的欧洲多国天然气供应量，不过法国对俄罗斯天然气的依赖程度相对较低，今年7月从俄罗斯进口的天然气约占法国天然气消费量的4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为减少对俄罗斯天然气的依赖，法国总理博尔内8月30日敦促企业做好准备，加快节能，进行绿色转型，否则政府会对限制天然气和电力供应，企业将首先受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时法国政府也正准备一些措施来支持那些有可能因限电而受到严重影响的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听着是不是很矛盾？法国政府既要求企业节电节气，否则就会限电限气；然后，政府自己又不得不出资，帮助部分企业。这圈子绕的……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此也可以看出，在能源危机面前，法国政府已经乱了阵脚。但是，不能让民众看出来啊，于是，政府摆出姿态，要去友邦找气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国能源公司Engie证实8月29日与阿尔及利亚国有石油公司谈判，以增加来自这个前殖民地国家的天然气进口，如果达成协议，阿尔及利亚或将向法国增加天然气供应量的50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说得轻巧，这个协议可不是那么容易达成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙8月25日抵达阿尔及利亚进行为期三天的访问，法国世界报就此强调，马克龙和阿尔及利亚之间，是一段漫长的不愉快的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国与阿尔及利亚的关系在2021年9月经历寒流，当时，马克龙批评阿尔及利亚的“政治军事”体系继续从阿尔及利亚独立战争的纪念中获取利益。而这一次，马克龙对阿尔及利亚的正式访问，希望朝向“青年与未来”，并“重建”双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《世界报》特派阿尔及利亚的记者表示，在首都阿尔及尔街头，法国代表团来访的消息所引发的热情远低于五年前马克龙的第一次访问。原因是，法国国家元首大约一年前在《世界报》的专栏中就阿尔及利亚的政治制度所发表的言论，尤其是就法国殖民之前“阿尔及利亚民族”的存在所发表的言论，备受争议。尽管随后法国总统表达了“遗憾”，但阿尔及利亚舆论并没有把这一页完全翻过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，马克龙的非洲“找气”计划，注定不会一蹴而就。这也可能会影响阿尔及利亚对欧洲的供气。目前来自阿尔及利亚的天然气占法国天然气进口量的8%到9%之间。虽然法国没有正式宣布期望阿尔及利亚对法国出口的天然气增加多少，比较靠谱的估计应该是增加50%。这个幅度可是够大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔及利亚是非洲第一大天然气出口国，它满足了欧洲近11%的天然气需求。马克龙说自己去阿尔及利亚不是为了“找气”，纯粹是为了面子。马克龙面临着保证国内市场供应的挑战，法国市场实际上正在为实施能源消耗限制做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/02/20220902160539295.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不是为了“找气”？BBC的报道不会给法国人面子&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论法国与阿尔及利亚的协议能不能成，法国肯定要对企业下手，准备限气限电了。这将会产生什么影响？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0836ddda858412a2e64322cd7868a48c</guid>
<title>英国会突然转向中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/IanMorris/2022_09_03_656368.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 伊恩·莫里斯 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约23世纪前，一位名叫芝诺的塞浦路斯人移居雅典，并以哲学家的身份谋生。他的追随者后来被称为斯多葛派（Stoics），因为他们在雅典市场周围一处阴凉的柱廊（stoa）聚集，芝诺在那里用朴素的类比向他们解释生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下，他喜欢说你是一只小狗，绑在马车后面。小狗不但有自由意志，而且这意志还不少，因此，当推车开始移动时，你可以决定要做什么。你可以和马车一起小跑，享受你的奔跑，也许还能接住车里的人丢下的残羹剩饭；或者你可以朝不同的方向跑，和马车比一比；或者你可以完全拒绝移动，在这种情况下你会被脖子拖着，甚至被马车碾过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巨大的非人格力量拉着我们到处跑，芝诺坚持认为，在我们之中没有人强大到可以忽视它，但我们也没有弱到缺乏选择的地步。我们既不是命运的棋子，也不是它的主人。成功的秘诀在于了解“马车”的行驶方向，并找出如何充分利用它的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大历史表明，地理是确定“马车”在做什么的关键。我们通过它对身份、人员流动性、繁荣度、安全和主权的影响来体验“马车”的运动，但如果我们想了解实际发生的事情，我们需要深入研究地图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有通过观察技术和组织度如何决定我们的舞台大小，个人或社群才能确定舞台上最重要的“演员”，并为自己找到最有价值的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从英伦三岛的实体形成起，这就是英国人在整个8000年里一直在做的事情，取得了不同程度的成功。在大部分时间里，英国的舞台仅限于西欧，而这舞台由南部和东部的“演员”主导。对于最终成为英格兰一部分的族群来说，历史主要是关于如何处理来自欧洲大陆的事物。对于那些更偏北、偏西的族群来说，历史是关于从英格兰来的事物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舞台由罗马向地中海延伸，在帝国灭亡后重新导向波罗的海，然后，当哥伦布和卡博特（译注：代表英国探险的意大利航海家，是自斯堪的纳维亚人后，首位到达北美大陆的欧洲人）超越赫里福德地图（译注：Hereford Map，绘制于中世纪的1300年左右，仅包含欧洲和亚非部分地区）后大大扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/01/20220901114606171.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/01/20220901114624289.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赫里福德地图与解读，图片来源：omniatlas&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在每一个节点上，都取决于岛民自己想要奔向哪条路，并加速前行。这就是过去500年的重大战略辩论——关于天主教、大国均势、光荣孤立、帝国特惠制、大西洋联盟、欧盟——所最终围绕的，也是将会继续在21世纪争论的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在将小狗向西拉过大西洋一个多世纪后，历史的马车现在再次向东行驶。在2016年的英国公投中提出的问题，不应该是如何处理与欧盟的关系，而应该关乎北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让英国退欧之争成为一场灾难的原因在于，支持脱欧者和支持留欧者花费了关键的5年时间，就身份、人员流动性、繁荣、安全和主权等短期、肤浅的问题进行了坚决的争论，而长期的地理问题却最少被提及。这一错误让两个阵营都沉迷于欧洲仍然占据舞台的共同错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学家克里·布朗（Kerry Brown）讲述了一个很能说明问题（或者说很可怕）的故事。他在2016年公投投票前不久，就英中关系发表公开演讲。他说：“听众以一种近乎超自然的平静，聆听了有关权力结构的根本性重组，以及地缘政治力量重组的新闻和分析。”而就在几米外，“隔壁房间里一场关于英国和欧盟的辩论几乎以骚乱告终”。历史的马车向东前行，但芝诺的狗却跑错了方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约与芝诺在雅典提出哲学理论的同一时期，恒河河谷数百个独立的城邦被合并为几个帝国。印度史诗《摩诃婆罗多》的作者就生活在那个时代，他提出国际关系为一条“鱼之法则”所主宰：干旱时大鱼吃小鱼。在21 世纪，整个世界正在整合。我们正在经历一场“特大干旱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位联合国前副秘书长观察到，今天的小鱼正在“开始以防御性的方式思考集团化”。各政府得出结论：避免被一条大鱼吃掉的最好方法，是依附于另一条（希望威胁较小的）大鱼。然而，他补充说，现在这时刻，英国正好选择了“在没有集团归属的情况下漂泊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抱团并不是一个新故事。自1973年以来，“欧洲鱼”一直在吃英国，而自1916年以来，“美国鱼”也一直在吃。只不过它们是在默默地吃着。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5466d369897eabd52971214aa157fd00</guid>
<title>中俄联合军演不等于军事同盟，更不是“帮他们打得更好”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_09_02_656347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人：&lt;/strong&gt;周波是清华大学战略与安全研究中心研究员，曾是中国人民解放军大校、中国人民共和国国防部国际军事合作办公室安全合作中心前主任。他在北京和我连线。欢迎您！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们能否从中俄的军事演习中看出，俄罗斯和中国之间的联盟合作正在深化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为这个描述有误。因为虽然中俄关系紧密，但双方并非结盟的关系，中国与俄罗斯只是战略合作伙伴，两国不是不是联盟关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/03/20220903090005232.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月31日，俄举行“东方-2022”联合军演，中、印等多国参与（图源：莫斯科时报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人：&lt;/strong&gt;我想插一句，中俄不仅仅是战略合作伙伴。北京冬奥会前夕，中俄宣布合作“上不封顶”，随后我们看到俄罗斯“入侵”乌克兰，看到中国在台海加强军事演习、增强威慑。这些行动是否呈现给我们，中俄不再只是战略合作伙伴关系了，不是吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;很多人，尤其是西方人，关注“上不封顶”这个表述。其实，选择这个用词只是意味着我们会更加努力地发展双方关系。在提及这个词的文件中实际上也提到，这种关系不针对任何第三方，也不是一种结盟关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，回到你刚刚的问题，中国和俄罗斯的联合军演并不是什么新鲜事。联合军演实际上从2003年就开始了。并且在双边或者上海合作组织框架也有联合军演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人：&lt;/strong&gt;但频率在增加，不是吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;不，这不是增加，是常态化。自2003年以来，或多或少就是这样的演习频率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人：&lt;/strong&gt;为什么要进行这样的演习？你们在为与谁冲突做准备？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;军队会做好应对各种情况的准备。所有的国家都是这样，北约是这样，俄罗斯也是这样。当然，就规模和实力而言，中俄都是大国，我们确有必要加强合作。这对中国尤其有帮助，因为中国自1979年以来一直保持和平……（这里被主持人打断）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人：&lt;/strong&gt;但俄罗斯正在与乌克兰交战。这凸显了演习的消极面，不是吗？你们正在同一个“入侵”他国的国家举行联合军演，这肯定会改变这些演习的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我并不这么认为，因为这是之前发生的。我认为最有意思的是，俄罗斯在这些军事演习中会使用多少力量，因为在乌克兰战争中，他们有些兵力不足……（这里再次被主持人打断）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人：&lt;/strong&gt;我想说的重点是，中国在助力俄罗斯，帮助其提高战争能力。在俄乌发生战争的时候，你们在直接助力俄罗斯发动战争的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;不，我不认为我们在助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人：&lt;/strong&gt;但这就是演习的目的，不是吗？为了提升军事实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;不是。因为这是双边的演习，中国也在从中学习，以增强自身的能力。就俄罗斯自己的军事能力而言，是否足以应对乌克兰，现在有很多疑问。战争初期俄罗斯看似打得不好，他们有很多教训需要汲取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人：&lt;/strong&gt;你们在帮他们打得更好，这就是问题所在。我想说的是，你们在向俄罗斯学习的同时，俄罗斯也在向你们学习，而俄罗斯正在对乌克兰发动战争，中国大陆则威胁要对台湾开战。该地区的其他国家难道不会认为，这不只是中俄合作深化，而是一种更具进攻性的合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我很高兴你提到台湾，因为那完全是另一个问题。你也知道它实际上是由南希·佩洛西的窜访引起的，这当然是她的窜访引发的后果。美国政府中很多人都不赞同她的行为，但她正是改变台海现状的那个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人：&lt;/strong&gt;事实上，中国大陆一直在威胁对台湾使用武力，并加强了军事演习。随着你们双方一同不断提高军事能力，中俄会不会成为一个一个更具有进攻性的联盟？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;你把太多东西混为一谈。情况当然不是这样的，因为台湾问题是中国内政，俄乌战争是两个主权国家之间的战争，两者性质完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国肯定会尽力利用自身优势与（俄乌）两国对话。欧洲走向和平也符合中国自身的利益，不然，中国的诸多利益将受损，比如中国的“一带一路”倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人：&lt;/strong&gt;如果中俄能够开展这些军演，中国为什么不直接劝说俄罗斯，告诉他们是时候结束战争了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我相信中国的立场已经不言自明了。首先，中国并没有像外界普遍猜测的那样向俄罗斯提供军事援助，这表明了中国在此事件中中立乃至公正的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;我想分享一下我对印度的观察作为结尾。印度作为“四方安全对话”的成员之一，而“四方安全对话”被认为遏制了中国在该地区的影响力。为什么印度也要参与次的演习？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;如果你看一下“四方安全对话”，它只具备一些军事元素，如马拉巴尔海上演习，仅此而已。印度不是其他三国的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的立场绝对是很重要的。印度与俄罗斯的关系其实也很好，甚至比中俄关系更好，因为它们的关系即便在冷战时期也没有间断。印度和俄罗斯的良好关系是众所周知的，所以，印度加入军演是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚国家广播公司主持人：&lt;/strong&gt;周波，很高兴与你交谈，很高兴你能参加这个节目。再次感谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;谢谢你，Stan，非常感谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>