<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4113bb07a69dd13747fd851cf10d86f7</guid>
<title>西亚和中东国家为何不愿跟着美国一起反华？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ImranKhalid/2022_08_19_654324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊姆兰·哈立德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立“I2U2”（该组织名称由其成员国印度India、以色列Israel、阿拉伯联合酋长国the United Arab Emirate和美国the United States的国名首字母组成）伙伴关系的想法，据说源于去年10月由阿联酋大使在其华盛顿官邸举行的一次非正式外交聚会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时没人想到，一次简单的餐会竟最终会造出一个新的外交工具，帮助华盛顿抗衡中国在中东和西亚的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在短短几个月内，I2U2作为一个重要的国际俱乐部就已成型。对美国外交来说，这一集团（故意标榜为西亚的“四方机制”）的战略重要性可以从美国总统乔•拜登最近的中东之行中看出来，当时他特地找时间来举行了这个组织的第一次会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该组织成员国的领导人并未全体到场参会。印度总理纳伦德拉•莫迪和阿联酋总统谢赫•穆罕默德•本•扎耶德•阿勒纳哈扬以线上方式与会，拜登和以色列总理亚伊尔•拉皮德则在耶路撒冷主持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/27/20220727142314760.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印以阿美四国举行第一次I2U2会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正在进行一项与众不同的实验，表面上是鼓励各国共同投资大家都感兴趣的领域——水资源、能源、交通、太空、医疗和粮食安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使粗略浏览一下I2U2的议程和工作范围也会发现拜登政府正在刻意筹建和投资这个俱乐部，以抗衡中国在该地区日益增长的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立这个新组织（各成员国都不相邻）表面上是为了应对逐渐加剧的全球经济和政治风险。但实际却是拜登政府的对华遏制战略中又新增了一个外交手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国决策者的困境在于，在印度-太平洋地区和中东地区，中国正日益被视为可靠的贸易伙伴，而美国则被视为“保护伞”的提供者（尽管有点不可靠），其庞大的军火工业滋养着全球的热点地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也许是华盛顿和北京在全球长期愿景和各自品牌形象方面的主要区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国决策者一直将军事援助和保护作为美国外交的独特卖点，而中国则一直将基础设施建设和融资作为其外交政策的主要工具，以增强其全球影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的美国政府似乎没有从这一点中吸取任何教训。在慢了一拍后，拜登好像正试图效仿中国的基础设施开发政策，通过I2U2将地缘经济纳入美国的中东和西亚战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟最近计划大规模投资其他地区的基础设施，为了应对中国的“一带一路”倡议，拜登政府可能也从欧盟的计划中吸取了灵感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，拜登此次中东之行的主要工作就是召集盟友帮助美国对抗北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登7月9日在《华盛顿邮报》上撰文，透露了他中东之行的根本动机，坚称华盛顿必须重新定位自己，以“超越中国，并努力稳定这一重要地区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/27/20220727142858725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登与中东、西亚国家首脑举行会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，看到拜登在行程中高度关注“中国因素”也就不足为奇了。沙特阿拉伯和阿联酋都与中国有着密切且不断深化的贸易联系，因此它们都受到了拜登的特别关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，无论拜登有何目的，他显然都忽视了该地区正在出现的地缘政治、经济现实。他可能希望像他的大多数前任一样，造势创建一个反华俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不幸的是，接待他的利雅得和阿布扎比东道主都对此类联盟不感兴趣，拜登在未能赢得任何安全或更多石油承诺的情况下被迫回国。他的反伊朗言论也同样没有勾起任何人的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府似乎没有意识到，印太和中东国家已越来越厌倦任何形式的反华新冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这也突显出拜登政府急于出台自己版本的对华遏制政策。在6月底举行的马德里北约峰会上，中国首次在北约战略概念中成为“威胁欧洲-大西洋安全的系统性挑战”。这一战略概念确立了北约未来10年的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国决策者没有寻求更具建设性的方法，而是坚持陈旧的遏制中国政策。在当前的全球权力架构下，这种僵化的思维已不再可行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全世界，各国越来越厌恶逐渐加剧的两极对立形势。自冷战结束以来，全球权力架构发生了巨大变化。拜登需要接受力量平衡的新现实。这种平衡更多地基于合作和发展，而不是无休无止的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>885995ef017b56d1c3b322bc2d9cc02f</guid>
<title>改参数“惨胜”解放军，美智库的台海战争推演可以这么玩？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_08_19_654322.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎来到本期的逸语道破，今天我们继续聚焦台海问题，具体谈谈关于台海问题的所谓“桌面推演”或曰“战争游戏（war game）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国中生代知名智库“美国战略与国际研究中心（CSIS）”出具了一份报告，声称其“战争游戏”推演的结果为：美国及其盟友在台海付出了重大代价，但最终还是阻断了解放军的军事行动，实现了其意图。该报告在网络上引起热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少网友为证明这一结果的正确性，充分发挥想象力，对“战争游戏”概念做出了颇为主观的解读。比如，有人表示，这一“战争游戏”是由人工智能模拟的，所以非常“科学”。但事实上，这种对“战争游戏”的理解并不准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国智库的战争游戏大概可以分为两类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类是桌面（desktop）游戏，就是用纸糊几个类似于大富翁道具的“飞机”“航母”，以扔骰子的方式进行游戏，以概率运算推测战损比，本质上是个“力气活”。从华尔街日报等美国媒体的新闻配图来看，这一号称进行了二十几轮、引发了各方热议的“战争游戏”，至少有一部分还真就是这样的“人工智能”项目——只要堆上足够多的人工，就能获得足够大的智能，所以不要被它迷惑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类是计算机仿真（simulation）游戏，著名的“兵棋推演”就属于此类。很多由美国海军或军火商资助的智库当年都出过关于计算机仿真战争游戏的报告，比如兰德公司在2000年出过一份名为“恐怖海峡（Dire Strait）”的报告，这份包含方法论、场景描述和单位的长逾100页的报告中明确表示，战争游戏的结果是使用两种常见商用战棋模拟软件进行仿真模拟后推演出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，目前可以明确的是，我们应该对这种所谓“战争游戏”推演祛魅，不用一听到这些神叨叨的词就觉得手脚发麻。接下来，我们可以进一步以“战争游戏”和“台湾”为关键词，搜集一下相关报告，去看一看，在不同时间节点，这些报告对于台海情势的推演分别是怎样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我主要看了三份报告及相关报道：除去上文提到的兰德公司在2000年出具的《恐怖海峡》、CSIS在近日出具的报告之外，还有一份是迈克尔·奥汉龙在2021年12月推出的主打“马赛克”概念的报告。这份报告指出，面对中国这一军事力量的持续崛起，美国已不可能在西太平洋地区继续保持支配性的军事存在，换言之，在美国已不可能充当西太地区支配者（domination）的前提下，他们的目标就是避免中国成为新的支配者。为此，美国需从传统的岛链式防御体系转向所谓的“马赛克存在”，也就是说，放弃由传统的大型水面编队和前沿基地所构成的防御体系，转而使用海量无人机平台加上海量传感器，组成智能化、灵活的小型杀伤武器。“马赛克存在”的目的不是为了真正投入使用，而是为了在某种意义上进行非传统的常规威慑（conventional deterrence），通过以己方无人机力量对抗敌方有生力量的“非对称性”，来迫使中国大陆知难而退。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/19/20220819080645102.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美智库“桌面推演”美军介入台海战争 图自华尔街日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，美国智库在出具有关中美关系的报告时，通常采用这样的写作手法：当中美力量差距较大、美国优势明显时，他们的语言就会更显明清楚；反之，当双方差距逐渐缩小后，他们则会用很多术语的“泡沫”包裹住对中方优势和美方劣势的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪90年代，美方优势就目前而言最高时，他们曾明确提出过决定台海局势的几个要素：第一，是否具有海峡制空权，换言之，有没有足够的能力遮蔽海峡上空；第二，是否具备足够的精确制导弹药，足够的近程、中程、中远程的地对地打击力量。这些要素之所以重要，是因为它们在两栖登陆作战或渡海夺岛行动中不可或缺——首先，在这样的作战过程中，必然需要一个派人过去的阶段，这一阶段是士兵最脆弱的时候，即使有三头六臂，装在船里在水上漂时也是难以自保的，所以，在此期间能否控制海峡上空决定了渡海夺岛能否成功；另外，如果不具备制空权和地对地打击力量，即便成功渡过海峡，敌方也能轻易切断后勤，使我方陷入岛上孤军作战的不利境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到奥汉隆时期，美国就开始有点含糊其辞了，但依然强调，在西太尤其是在第一岛链以内，美国所引以为傲的压倒性优势在于其大型作战平台、远程火力投送和制空权三个方面的有机组合。就是说，当美军的一个航母编队过来时，这个航母编队可以在空中、水面、水下全方位形成若干海里范围内的火力投送能力，这是中方很难压制，甚至可以反向压制中方的。这种优势给美国提供了更多灵活的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019-2020年，美国通过推演已经意识到，传统的玩法已经玩不转了，所以转向所谓“马赛克式的作战建造”，也就是说，以台海为枢纽建造美军在西太的马赛克网络，在原先战术数据链的基础上大量引入水面和空中的无人平台，形成基于人工智能的、具有可分散化自组织作战能力的智能兵器，以此持续不断的消耗中方有生力量、增加夺岛行动难度，从而达到让中方在决策前犹豫纠结以至放弃行动窗口的效果。不过，在这一时期，实际比拼的推演结果或许已经不尽如美方之意，美国对此开始讳莫若深了。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c18e8591a04dbf124bedeef3db79e13</guid>
<title>推进中国-中东欧合作，丢掉一些包袱又何妨</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangDingZuo/2022_08_19_654320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王丁楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月11日，爱沙尼亚和拉脱维亚宣布退出中国-中东欧合作机制，并不令业内人士感到意外。过去一年多来，两国官员已多次吹风暗示，传递退出意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年2月，中方召开中国-中东欧国家领导人视频峰会时，波罗的海三国就拒绝了北京对其元首和首脑的邀请，仅派部长参会，以示对华冷淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月立陶宛退出合作机制后，爱沙尼亚和拉脱维亚官员透露，两国虽不准备立即步立陶宛后尘，但已对“16+1”采取消极参与姿态，应景似地出席一些活动，实则是进行“软抵制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年俄乌冲突爆发，欧盟对俄施加七轮制裁，爱、拉政府又试图以制裁扰乱对华经贸合作为由，为退出“16+1”做铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这些犹豫和纠结，欧洲分析人士解读说，爱沙尼亚和拉脱维亚担心追随立陶宛脚步太紧，招来中方报复，所以一直等待着中-立矛盾的风头平息。过去一年多来，两国屡次为退出中国-中东欧合作寻找外部理由，亦是出于同样顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上讲，爱沙尼亚、拉脱维亚没有意愿同中国为敌。立陶宛的前车之鉴摆在那里，这次爱、拉两国外交部发表退出声明的同时，都表示将努力与中国建立“建设性和务实关系”，多少有同立陶宛作区分的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/16/20220816215056668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/16/20220816215137861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;爱、拉两国外交部网站声明&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何解释找补，退出“16+1”是爱、拉两国联合发出的对华政策宣示，是在俄乌冲突背景下向美国和欧盟递交的一份忠诚证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东欧国家在安全领域对美国依赖度高，是后者分化、影响欧盟的重要抓手。中国同波罗的海三国、东欧、巴尔干、外高加索等地区拓展合作，几乎从一开始就被美国视为潜在威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，波罗的海三国同莫斯科的关系由敌视演变成决裂，三方对长期主导欧盟决策的西欧国家又从骨子里带着不信任。在这种情况下，说服美国给予可靠安全保护、增加能源供给、提供经济支持，成为三国的首要关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过退出“16+1”，爱沙尼亚、拉脱维亚向美方表明了坚定投靠的立场。尤其是选择在中方反制佩洛西访台后发布退出声明，被舆论解读为在美中关系紧张关头对华盛顿的力挺。这一决定马上得到了美国国务院的“欢迎”和“支持”，可见美方如今已毫不掩饰对中国-中东欧合作的反对态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与一边倒地强化对美依赖不同，波罗的海三国面对欧盟，目标是拓展地区影响力，取得与西欧成员国平起平坐的地位。俄乌冲突为三国及捷克、波兰等东欧国家提升话语权带来历史性机遇。而参与“16+1”合作则被它们视为在欧盟彰显领导力的阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，西欧国家常常批评中东欧成员国与中国单独建立合作机制，破坏欧盟团结。如今，凭借俄乌危机，包括波罗的海三国在内的中东欧抢得了道义制高点，竞相以西欧对俄外交失败为题，动辄给德法意等“老欧洲”国家一顿敲打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些俄罗斯的东欧邻国眼中，西欧人习惯了对俄绥靖、自以为是、贪图小利，因此才酿成今天的灾难；法德被友好国家环绕，倚仗舒适的周边环境与莫斯科酝酿所谓的大国外交，而东欧小国则挡在抗俄的第一线，不惜牺牲自身利益捍卫着欧洲的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们”为盟友赴汤蹈火、委曲求全，“他们”则精致利己、以邻为壑——谁是欧洲团结的真正支持者，答案不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“早就跟你说过的，对俄妥协，对方只会得寸进尺”；“早就提醒过你们，为了廉价能源加深对俄依赖，最终会付出更大代价”——过去半年来，无论官方还是民间，来自东欧的耳提面命不绝于耳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自恃拥有长期对俄斗争经验，中东欧诸国渴望充当战时领袖，与西欧一争高下，把欧盟凝聚在自己麾下。这种追求反映到对华决策上，表现为一些国家要求脱离“16+1”，引领欧盟以更团结的姿态对付中国，避免各自为政或是结成小集团，脱离联盟另起炉灶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相关媒体和智库的宣传鼓动下，参与“16+1”成为处理对华关系时政治不正确的象征，成了见利忘义、分裂联盟的代名词。而那些力主退出合作机制的政客则凭借一番激昂陈词赢得了支持和声望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者以为，面对欧洲当前的不确定局面和情绪化的舆论环境，中方在经营双边关系时尝试做些减法并非坏事。丢掉包袱，有助于我们更灵活、精准地谋划中国-中东欧合作，变“大而全”为“小而美”，把有限的精力物力投入到真正值得深耕细作的项目中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于个别国家，我们耗费资源委曲求全，力图维系一团和气的表象，充其量也只能换来对方的消极参与。费力不讨好不说，还变相鼓励了一群政客动辄拿退出“16+1”作威胁、当牌打，试图将我们逼向被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，这些国家留在机制中，除了“阴阳怪气”牢骚满腹，进而干扰协商进程外，几乎起不到任何积极作用。无论从务虚还是务实角度看，这种情形都不利于中国-中东欧合作的持续健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cfd45e28f2af8051dba3b18a2dd4378f</guid>
<title>美国断供EDA？对中国影响真不大</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_08_19_654318.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月13日，美国商务部周五发布最终规定，对设计GAAFET（全栅场效应晶体管）结构集成电路所必须的EDA软件；金刚石和氧化镓为代表的超宽禁带半导体材料；燃气涡轮发动机使用的压力增益燃烧(PGC)等四项技术实施新的出口管制。相关禁令生效日期为2022年8月15日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/18/20220818105010244.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在禁令发布后，一些媒体把美国断供EDA说得很严重。其实，这种说法并不准确。从结果上说，这次EDA禁令，对学术交流和人才培养确实有影响，但对工业界而言，影响微乎其微。短期来看，禁令对大陆工业界没有任何影响。长远来看，这项禁令反而会成为促使本土EDA厂商和晶圆厂进步的巨大动力，只要国产EDA和本土制造工艺发展起来，美国的禁令对大陆工业界就更没有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是EDA工具&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EDA工具是电子设计自动化（Electronic Design Automation）的简称，是从计算机辅助设计（CAD）、计算机辅助制造（CAM）、计算机辅助测试（CAT）和计算机辅助工程（CAE）的概念发展而来的。利用EDA工具，工程师将芯片的电路设计、性能分析、设计出IC版图的整个过程交由计算机自动处理完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于上世纪六十七年代，集成电路的复杂程度相对偏低，这使得工程师可以依靠手工完成集成电路的设计、布线等工作。但随着集成电路越来越复杂，完全依赖手工越来越不切实际，工程师们只好开始尝试将设计过程自动化，在1980年卡弗尔.米德和琳.康维发表的论文《超大规模集成电路系统导论》提出了通过编程语言来进行芯片设计的新思想，加上集成电路逻辑仿真、功能验证的工具的日益成熟，使得工程师们可以设计出集成度更高且更加复杂的芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/18/20220818105028894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年，硬件描述语言Verilog问世，Verilog语言是现在最流行的高级抽象设计语言。1987年，VHDL在美国国防部的资助下问世。这些硬件描述语言的问世助推了集成电路设计水平的提升。随后，根据这些语言规范产生的各种仿真系统迅速被推出，使得设计人员可对设计的芯片进行直接仿真。随着技术的进步，设计项目可以在构建实际硬件电路之前进行仿真，芯片布线布局对人工设计的要求和出错率也不断降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，尽管所用的语言和工具仍然不断在发展，但是通过编程语言来设计、验证电路预期行为，利用工具软件综合得到低抽象级物理设计的这种途径，仍然是数字集成电路设计的基础。一位从事CPU设计的工程师表示，“在没有EDA工具之前，搞电路要靠人手工，对于大规模集成电路有上亿晶体管的设计用手工简直是不可为的......可以说有了EDA工具，才有了超大规模集成电路设计的可能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;EDA工具基本由国外垄断&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，全球的EDA软件主要由Cadence、Synopsys、Mentor等三家美国企业垄断。称霸EDA市场的美国三巨头，牢牢占据了全球超过70%的市场份额。Synopsys是EDA三巨头之首。国内从事EDA软件开发的领头羊华大九天和这三家不是一个数量级的厂商。铁流在一次展会上看到华大九天的展台左边是Cadence，右边是Synopsys，犹如两个巨人中间夹着一个儿童，场景异常尴尬。诚然，华大九天也想在某些点工具上做些突破，但就整体技术实力而言几乎是蚍蜉撼树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为国内从事EDA工具开发的公司在Synopsys、Cadence、Mentor面前实力过于悬殊，国内IC设计公司几乎100%采用国外EDA工具。而且在一段时间里，看不到缩小和Synopsys、Cadence、Mentor技术差距的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里提一下安全问题。也许有人会问，如果Synopsys、Cadence、Mentor在EDA工具里埋地雷，而国内IC设计公司恰恰用这些被埋雷的EDA工具设计芯片，那么芯片的安全性还有保障么？对于这个课题，其实有专门针对设计和版图的安全性的研究，打比方说，如果是DC工具在你的设计里埋个雷，人肉检查是搞不定的，因此，有专门做硬件木马检测技术的研究。不过，这些研究目前还处在低级阶段，只能和目前现存木马匹配，存在很大限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/18/20220818105043661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于国内绝大多数芯片设计公司仍在采用进口的EDA工业软件来设计芯片，这就导致在该领域我们完全受制于人。最近这些年，我国不少IC设计公司在商业上比较成功，但其技术路线和商业模式是存在巨大风险的。以国产ARM芯片为例，其设计工具方面依赖国外公司的EDA工具，在芯片设计上依赖ARM公司的IP核授权，在制造上依赖台积电的制造工艺，可以说是买国外的设计工具和CPU核、GPU核，“拼装”芯片版图，然后去台积电流片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种“拼装”芯片版图要比我们自己买CPU、主板、显卡、内存、硬盘组装电脑要高端得多，但这种“拼装”与真正独立自主设计芯片尚有很大差距。我们在看到一些国产芯片通过“在洋人地基上盖房子”的方式获得商业上成功的同时，也必须正视这种商业模式的潜在风险和危害。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e15a845c6d4f841d6097958377e840a</guid>
<title>中国社会的对日应激状态，源于“两个不彻底”</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2022_08_19_654317.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日之间相对正常的外交关系已年过半百，但这种关系的质量、深度和广度，与其时长显然不成正比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中国社会长期处于对日应激状态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近东亚波谲云诡的局势中，日方的一系列行为就是上述事实的最佳例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是日本首相岸田文雄要求中国军队停止在台海周边的军演，之后日本驻华大使放言中日关系“即将发生重大变化”，随后中日邦交正常化50周年纪念活动庆典中止。而在日本无条件投降77周年之际，岸田还委托他人以自民党总裁的名义向靖国神社供奉了“玉串料”（即祭祀费）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/17/20220817152835389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NHK相关报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们把目光从日本官方行为扩展到整个中国社会，就会发现当下中国社会，涉日或由涉日因素引发的舆论风暴层出不穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以最近为例，在一个多月的时间内就陆续出现了包括“安倍晋三被刺杀引爆国内舆论热潮”、“夏日祭取消”、“南京玄奘寺供奉战犯牌位”、“女子街头穿和服拍照被警方带走”等诸多热点事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若是进一步向前追溯，还有诸如“精日”分子穿着侵华日军军装在烈士陵园拍照、女子穿着和服在武汉大学看樱花、影视界以倭代唐、钓鱼岛争端、日方在南京大屠杀一事上无休止的狡辩、731部队、慰安妇、琉球群岛等等诸多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，中日之间几乎所有关联因素都能随时势而演化成舆论焦点，从文化产品到商业贸易，从生活习惯到衣食住行，甚至连日本品牌的家用轿车都是潜在敏感因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎可以这么说，一切与日本有关联的元素，在中国社会都具有或明显或潜在的敏感性，整个中国社会在涉日问题上长期处于应激状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·根源在于“两个不彻底”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，我们目前几乎是以打地鼠的方式去处理此类问题，每有一个涉日问题演变为社会热点，就一哄而上乱打一气，各种反思、深挖、剖析、起底、解构全来一遍，全社会思想里面作斗争、灵魂深处闹革命，然后得一夕安寝，起视四境，“精日”又至矣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/17/20220817153314681.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说明的是，长期处于这种应激状态，对中国社会而言恐怕并非好事，毕竟只有千日做贼，没有千日防贼的道理。这种应激状态给中国社会带来了大量无谓的撕裂和内耗，增加了全社会的运行成本，平白消耗了许多社会财富；它还使得境内外敌对势力可以以极低的成本轻易挑动整个中国的社会情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，我们需要消除或者至少是缓和这种应激反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社会在对日问题上的应激状态是一个宏观且高度驳杂的社会问题，见子打子地去分析和解剖每一个具体问题的成因、经过、结果，并不会带来多大的实质性改善。在症状上徒耗精力，疮疤只会越抠越烂，越抠越流脓；治病就该直击本源，从根子上彻底解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社会为什么会在涉日问题上高度敏感？根本而言，是因为中日之间在一系列重大历史问题上尚没有形成一个充分、彻底、完整、全面的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日之间有着巨量的重大历史问题未经充分讨论和彻底清算。这些历史问题往往以多种形式存在，长期阴魂不散，萦绕于现实社会生活和一般政治实践，反复发作，在诸多层面和较长的时间跨度下造成了一系列社会影响极其恶劣的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或说得更直白一些，是因为日本在第二次世界大战中失败得还不够彻底，中国在第二次世界大战中胜利得还不够彻底，“两个不彻底”长期发酵，终酿成今日之祸。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>