<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61d6e4d010efd5b78d165353ffb725e0</guid>
<title>美国网络安全智库的“反华合唱团”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_09_22_790880.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“微脱钩”的吹鼓手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月26日，美国社交媒体X上，认证为“中国网络安全问题专家”的达科塔·卡里（Dakota Cary）突然开启了“猎巫”行动。他点名了十家互联网和网络安全企业，阿里巴巴、百度、安天、安恒、绿盟等都在其中。他列举了这些企业的公开资料中安全服务品类中有渗透测试服务的截图，并用红框标注：这些企业伪装成守护者，实为国家级黑客的“武器供应商”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919144405917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
渗透测试服务是网络安全行业常见的服务品类，是网络安全公司为协助客户发现安全缺陷的一项基础服务。这一服务模式本来就是美国网络安全企业所创造的，全球主要网络安全企业，包括美国主流安全企业都提供该项服务，只是在称呼上，部分美国企业称之为“红队”（Red Team）服务而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡里是美国网络安全产业界最活跃的反华智库人物之一，被乔治城大学聘为兼职教授，也是大西洋理事会非常驻研究员。显然他不会不理解渗透测试服务的意义，但却信誓旦旦地把渗透测试服务歪曲为受雇佣的网络攻击服务，这让他的中国同业们感到匪夷所思。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919144508172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
卡里给中国厂商安天的“罪状”中针对性添加了两条，一条是其支持了中国政府曝光美国网络攻击的行动，二是其为美国情报机构NSA关注的情报目标。这两条都很离谱，捕获、分析、曝光网络攻击活动，是安全企业的本职工作，也是能力体现；而说安天是“NSA关注的情报目标”是来自斯诺登曝光的拱形（CamberDaDa）计划，这个计划的内容是NSA通过入侵全球运营商，从流量监听获取用户和安全厂商之间的邮件，来发现自身的攻击是否暴露。卡巴斯基等全球23家安全企业都是其关注的目标，其中包括安天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡里的真实意图，意在将中国网络安全企业从一项微软漏洞分享体系MAPP中剥离。MAPP（Microsoft Active Protections Program微软主动防护计划）是一个由微软安全响应中心（MSRC）发起的全球性安全合作项目，旨在通过提前向认证安全厂商共享漏洞信息，缩短漏洞修复的防护窗口期，提升整体网络安全防御能力。微软分享漏洞信息给中国安全企业，也是让中国安全产品能有效防护Windows系统，本身是一件互惠共享的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但卡里质疑微软公司，称微软在明知一些中国安全公司已加入CNNVD（中国的国家信息安全漏洞库）的情况下，还继续允许这些中国公司加入MAPP计划。他指责声称：微软公司没有严格筛选加入MAPP计划的实体公司的资格和条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一番预热，8月1日，卡里任职的美国网络安全企业哨兵一号（SentinelOne）公司突然发布报告《当特权访问落入“不法之徒”之手》，诬称19家参与微软MAPP计划的中国企业“可能泄露漏洞给政府黑客”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迫于压力，微软公司于8月20日宣布“限制中国企业通过MAPP计划提前获取网络安全漏洞”。次日，卡里再次发帖，用欢欣的语气，使用“Glad to see it”赞扬微软此举。从卡里在社交平台喊话，到其所在机构发布报告，再到微软进行响应闭环，决策的互动只用了不到一个月时间。在美国反华政治正确的大气候中，卡里展示了他的能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡里是美国网络安全智库圈活跃的反华吹鼓手。在美国的智库体系中，有若干位具备不同领域专业背景并长期研究网络安全问题的人士，他们并非美国政府或军队的现职人员，但往往就职于带有鲜明的美国军方或情报机构的旋转门企业，或者在NGO研究组织担任研究员。他们在美国政府、军队和产业体系中拥有很大话语权和影响力，这些人的统一符号就是有极度反华的政治立场，他们绞尽脑汁，不断在网络安全问题上抹黑中国，为美国政府和情报机构打压中国，绞杀中国关键网络安全企业出谋划策。他们组成了美国网络空间智库的“反华合唱团”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、2012听证会：主唱登场，旋转门开启&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡里是“反华合唱团”的明星，但并不是最早的代表人物。合唱团的首任领唱无疑是在曼迪昂特（Mandiant）任首席安全官的理查德·贝特利希（Richard Bejtlich）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝特利希是带着鲜明的“旋转门”色彩的网络安全专家，他曾服役于美国空军，在美空军CERT（网络安全应急响应小组）担任实时入侵检测主管。2012年3月26日，美国国会的美中经济与安全审查委员会（USCC）举行“中国的网空能力与核能力发展”听证会，三位美方专家就中国网空活动问题在听证会作证，贝特利希就是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919144538338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝特利希在听证会上诬称“中国政府，特别是其军队，是进行大规模、持续性网络间谍活动的主要实施者。”这次美国国会听证会，开启了美国在网络空间正式以中国为首要假想敌的第一个十年周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年听证会是美方持续筹划的结果，在网络这个决定未来的空间中，美方需要一个假想敌。特别是当美方自己不想再掩饰“网空能力作用于军事和情报领域”的价值时，自然认为“审查中国网空能力变得更加重要”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，在网络攻击活动上，美方认为自己已成为“山巅之国”。2010年震网事件曝光，美国情报机构预谋多年，通过网络攻击方式攻击伊朗铀离心设施的行动大获成功。而后在中东、在中国，陆续发现了火焰、高斯、毒库等蠕虫木马攻击活动。国际安全企业卡巴斯基、中国安全企业安天等发布了多份技术报告，证实了这些攻击与震网的同源关系，但这些努力在美国把持的国际舆论场的引导下，并未形成世界各国对美国网络攻击活动的警惕和外交压力。这让美方在对其他国家的网络安全问题横加指责时，完全没有“贼喊捉贼”带来的心理压力。2012年USCC听证会成为美国在网空领域全面打压中国的一次重要策源点，在贝特利希的登场和鼓吹下，美方确立了“点名羞辱”这一初始策略，指责中方正常捍卫自身安全的合理活动，并全力打压中国信息化和网络安全企业，其绞杀的头号目标自然是已经在数字通讯领域全球领先的华为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝特利希随后在同年11月向国会提交的年度报告中对中国网空活动进行无端指责，建议美国国会对中国的“网络间谍”活动行为进行深入评估，对从“间谍活动”中获利的企业施加更加严厉的惩罚，主张将网络攻击的责任直接归咎于具体的国家和实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时美国政府、企业和金融的旋转门已经在悄然转动中。投名状、标的、收购方、政府订单都已经准备完毕。次年2月20日，贝特利希就职的曼迪昂特公司炮制了臭名昭著的APT1报告，抹黑中国网络安全问题。美国网络安全企业的“上市保送生”火眼公司（FireEye）迅速跟进，加入到发布技术报告抹黑中国的接力中，并于2013年9月以亏损业绩登陆纳斯达克。其上市后的第一个大动作，就是在2014年1月收购了曼迪昂特。而火眼当年便获美国家安全局2.3亿美元合同大单，之后更将美国政府和情报机构的订单拿到手软，旋转门的链条完整闭环，史密斯专员落袋为安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜鲁门说：“信仰自由、言论自由和企业自由。这前两种自由与第三种自由息息相关”。一语道破了美式价值观背后的寡头资本利益本质。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b64ac437e1c8ae3afa1fca07cd3d8d3a</guid>
<title>歼-10CE将成为更多国家的优先选项</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShahidHashmat/2025_09_22_790877.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙希德·哈什马特；翻译/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，巴基斯坦总统扎尔达里对中国航空工业集团成飞进行访问，参观成飞位于成都的制造基地，成为首位访问成飞的外国元首。这无疑是一个无声的荣誉，彰显了中国和巴基斯坦坚不可摧的友谊和历久弥新的合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴关系由来已久，巴基斯坦于1950年1月4日承认中华人民共和国，并于1951年5月21日与中国正式建立外交关系，成为首个与台湾当局断交并承认中华人民共和国的穆斯林国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919182637335.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦扎尔达里走上歼-10战机的座舱，竖起大拇指，与歼-10战机合影留念&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去75年间，中巴关系在外交、国防与安全、经贸合作、工业与基础设施建设，以及文化与教育交流等领域持续深化、历届领导层接力巩固。在这些全方位合作中，双方在地区安全与武器联合生产方面的协作尤为关键。如今，两国关系已升级为“全天候战略合作伙伴关系”，并在包括联合国安理会、世界贸易组织在内的各类国际场合相互支持；双方把一个中国原则和支持中国统一作为双边外交政策的重要基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此框架下，中国通过经济与技术援助持续助力巴基斯坦完善防务能力，支持其实现防务自主与自力更生，并将合作延伸至多型先进武器与装备的联合研制与生产：从现代主战坦克到高技术作战飞机、防空系统、雷达、对地观测与通信卫星、海军作战舰艇以及远程战略导弹等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴作为自信的战略伙伴，共同塑造新的力量均势，为南亚与印度洋地区注入战略稳定。中国提出的和平共处五项原则构成中巴战略伙伴关系与外交话语的根基，并于2005年4月写入两国签署的《睦邻友好合作条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除坚实的政治与外交纽带外，中巴之间的军事纽带更为牢固，构成两国多维合作与战略伙伴关系的真正支柱。中巴之间牢固的军事关系在对冲印度的地区扩张冲动，和抵消美国在南亚遏制中国政治、经济与安全影响的政策外溢等方面展示出了极好的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，巴基斯坦在建设武装力量方面倚重中国，据斯德哥尔摩国际和平研究所统计，2019-2024年间巴基斯坦约81%的武器进口来自中国。自然地，巴基斯坦成为中国武器与防务技术的最大受援方和发展的受益方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的援助下，巴基斯坦在塔克西拉建设了“重型工业综合体”，生产“哈立德”主战坦克，并承担坦克、装甲输送车与步兵战车的升级改造；在卡姆拉建设航空与航电综合体，联合生产“枭龙”战斗机，同时引入Z-10ME武装直升机与定制化教练机。巴基斯坦还依托中国支持建立的空军兵工综合体可生产巴基斯坦空军所需的大部分武器与导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海军层面，双方在装备采购与技术转移上一起发力，联合研发的“汉果尔”级潜艇以及引进054A/P型护卫舰已经成为巴基斯坦海军中坚。而通过“和平”（AMAN）等多国演习与“海上卫士”等双边演训，中巴海军之间的互操作性以及巴基斯坦海域附近地区海上安全进一步得到提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919182827505.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
汉果尔潜艇&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些合作保护了坐落于阿拉伯海和印度洋要冲，以及作为中巴经济走廊终端瓜达尔港的要地，体现了两国在战略层面的高强度协同。与此同时，中国亦参与支持巴基斯坦战略能力建设，包括民用核设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事技术合作与共享的加持下，巴基斯坦得以更有力地应对印度对巴基斯坦的主权与领土完整构成的生存性威胁，最近的一次战果就是在2025年5月的空战中。印度以2025年4月帕哈尔甘恐袭事件将巴方牵连其中这一捏造借口，于5月7日对巴基斯坦发动无端空袭。其中就包括长期被印度空军寄予厚望的“阵风”战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阵风”作为世界公认的4.5代战斗机，按达索的定位，这是款全能战机，机体对雷达反射截面与红外特征均做了抑制设计，并能投放多型激光制导与对地精确弹药。此前，印度合计订购62架“阵风”，其中空军36架、海军26架；空军部分已全部交付，海军正在接收中，合同金额达数十亿美元。但由于长期未碰到过等量齐观的对手，其作战价值迄今鲜有真正空战的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦空军现役多型战斗/截击机并存，包括美制F-16、中巴联合生产的JF-17“枭龙”以及中国产歼-10CE。现在巴基斯坦空军的F-16中队备件及维护供应受美国的严格管控，面临困境。所以巴基斯坦空军主力战机已经成为中巴联合生产的JF-17“枭龙”以及中国产歼-10CE。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月7日的空战中，巴方出动约42架“高技术飞机”对包含14架“阵风”的至少60架印度飞机进行了反击。其中歼-10CE配装中国PL-15超视距空空导弹，发挥了射程远、速度高的优势对印度进行了打击，击落至少印度战机5架、无人机1架及多架四旋翼机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴方官员称，命中“阵风”的PL-15发射距约200千米，这可能是迄今为止最远空战击杀记录之一，也创造了中距空空导弹最远的实战击杀记录。战后，巴方还介绍了其通过空、地与天基传感器的链接构建“杀伤链”，以及其实施多域作战的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该网络以巴方自研系统为核心，将中国供应的军用硬件与其他装备高效整合。在该体系支撑下，靠近印度的歼-10CE可接收更后方预警机的雷达数据回传，实现“自机雷达关闭、对手难以发现”的效果。两名常驻伊斯兰堡的西方外交官称，2025年印巴冲突期间，有44颗中国卫星为巴基斯坦提供支援；中国的卫星与信号情报也可能在空战中帮助巴方实时跟踪印军与导弹动向，带来作战层面的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾整场空战，其成败最终取决于多因素叠加：平台性能、网电一体的协同程度、所用炸弹/导弹类型与“超视距”效能，尤以飞行员训练与战术/战法为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度起初否认损失，随后承认“行动中总会有损失”。近期，巴基斯坦国家指挥机构高级顾问、退役中将基德瓦伊披露被击毁印度“阵风”的尾号：BS001、BS021、BS022、BS027，因而相关损失信息已不再止于猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919182921253.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被击落的阵风&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息传出后，达索股价迅速下挫；印尼表示正考虑采购歼-10CE，对中国外销形成推动。此次亦被认为是歼-10系列战机的首次实战。战机表现与巴空军飞行员审慎、老练、果敢的动作，为生产方成都飞机工业集团带来极佳“现场背书”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据称空战之后，多国已与中方洽购歼-10CE，而近期巴基斯坦总统作为首位到访中国航空工业集团成飞工厂总装区域的外国元首，更是代表了国际市场对中国航空工业的发展和成就予以高度评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需指出，歼-10CE并非中国最先进战斗机，中国现役部队中最先进的战斗机无疑是同为成飞公司出品的第五代隐身战机：歼-20系列战机。其采用先进复合材料与吸波涂层，并通过外形优化降低雷达、红外与声学特征，具备世界顶级的隐身性能。随着双座型歼-20S出现，“有人—无人协同作战”潜力进一步拓展，契合网电一体条件下的作战构想。这些先进设计和作战潜能对于包括巴基斯坦空军在内的各国武装部队都具有极强的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体看，中国国防工业，尤其是作战航空领域，已达到很高的先进性与可靠性水准。歼-10CE在实战环境中击落印度空军多架“阵风”，为其在全球市场树立了领先优势。这不是一场简简单单的航展“表演”，而是高强度对抗中经受检验的战绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦总统到访成飞公司总装园区，也预示歼-10CE将成为诸多国家（尤其是谋求快速提升空军能力的发展中国家）的优先选项，其性价比在同类机型中亦具竞争力。经历战火洗礼的巴基斯坦未来将继续深化与中国全天候战略伙伴关系，提升整体防务能力并强化威慑。展望未来，外界亦不乏预期，巴基斯坦或将成为除中国外首个把歼-20系列战机纳入空军作战机群的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f258b06e52ce555df9b6bee3ea13bfb5</guid>
<title>一旦特朗普掌握这个“撒手锏”，美联储独立性将完全丧失</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2025_09_22_790873.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普终于“等”来了美联储降息。9月17日，美联储降息0.25%，这是他第二个总统任内的第一次降息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自今年初上任以来，特朗普已经数不清多少次在社交媒体上公开要求美联储现任主席鲍威尔降息，过去几个月更是强硬施压。当他发现直接解雇鲍威尔会存在很大的法律争议以及将造成金融市场动荡时，就转而指使其手下拿着放大镜去找鲍威尔一方的各种过错和把柄，比如鲍威尔时期翻修美联储办公大楼的超支情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还指控美联储理事会理事丽萨·库克在办理购房贷款时，在申请文件上提供不实信息，以并此为借口解雇了库克。随后，库克在法院起诉特朗普越权，目前的联邦法院判决中库克依旧保留职位，但这个官司已经打到最高法院。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/21/20250921182722211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在视察美联储翻修工程期间与鲍威尔会面&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次降息决议出来后，美联储议息会议的成员们目前预期2025年会再实施两次降息，每次0.25%。而2026年只准备降息一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于金融市场来说，降息的消息早在几天前就已广为人知，因此降息结束后金融市场并没有发生显著波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前这个降息步伐在特朗普眼中是远远不够的。在美联储议息会议前，特朗普就一直主张要降息0.5%。他指定的新任美联储理事斯蒂芬·米兰（Stephen Miran），也是这次议息会议中唯一一个投票要求降息0.5%的成员。在这次议息会议结束后，特朗普还向最高法院提议，要求在最高法院审理丽萨·库克解雇案件时，中止库克在美联储议息会议的职务和投票权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/21/20250921182628899.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“海湖庄园协议”总设计师斯蒂芬·米兰出任美联储理事&lt;span&gt; 彭博社截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普如此专注于将丽萨·库克的美联储理事会席位争夺到手，背后自然有他的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前拥有美联储议息会议投票权的成员有12个人。其中7个人是包括主席在内的美联储理事会理事。另外5人是来自美联储12个地区银行主席，其中纽约美联储银行主席是利息会议的常任成员，其他4个席位则在剩下11个地区银行主席间轮流担任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在以前的文章中曾介绍过，现任美联储主席鲍威尔的任期将在2026年5月到期。鲍威尔虽然是特朗普提名的，但他和特朗普之间的政治分歧很大，这也是特朗普千方百计要让他下台的主要原因。2026年5月鲍威尔不再担任主席后，他的理事席位仍有2年，将于2028年1月到期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现任美联储理事中还有两个人是特朗普第一任期内由他提名的——米歇尔·鲍曼（Michelle W. Bowman）和克里斯托弗·沃勒（Christopher J. Waller），加上在议息会议前火线上任的斯蒂芬·米兰，特朗普目前在理事会中拥有3个席位，还差1席就能掌控理事会多数席位。而如果他能顺利解雇丽萨·库克，那就有机会可以再安插一名美联储理事，完成对美联储理事会多数席位的控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普一旦掌握了美联储理事会多数席位控制权，将有机会影响到12个美联储地区银行主席职位的人事选拔决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储12个地区银行的现任主席将全部于2026年2月到期，不管是现任主席谋求继任还是选择新人，最终人选都需要美联储理事会的批准通过才能生效。在过去几十年的历史上，美联储12个地区银行将主席人选上报以后，理事会只是按照惯例象征性的走一遍程序，从未出现否决地区银行主席人选的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果特朗普真的顺利掌控了理事会的多数席位，那就可以打破惯例，在2026年2月之后通过理事会否决不合自己心意的地区银行主席人选，迫使各个地区银行推举那些属于特朗普政治派系的人担任主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，特朗普就将完全掌控了美联储决策层的人事变动，控制美联储议息会议的绝对多数投票权，完完全全将美联储的货币政策控制在自己手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的前景一旦成为现实，其影响将远远超过短期内几次议息会议的决策结果。美联储所剩无几的独立性将完全丧失，货币政策恐怕会完全成为特朗普手中的政治工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象，到那时，美国短期利率将大幅度下跌，而美联储还有极大可能重新启动货币宽松政策，中长期利率在美联储大量购买国债的前提下也会下跌，美国未来几个月开始的大规模旧债换新债的波动，在市场上资金供应大规模增加的情况下很有可能平稳度过。当然，那时美元还将进一步大幅贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当前美国的宏观经济情况和过去几年一样，处于极端两极分化的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前10%的中高收入者，尤其是手里有金融资产的那部分人，在节节新高的美股市场推动下，资产高速增长，他们的消费依旧强劲，几乎已经占到美国总消费的半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后面90%的美国普通人，没有在美国资产泡沫中获得什么收益，反而还要继续被高通胀挤压生存空间。根据美国一些大公司的财报显示，很多中产阶级消费降级，开始转移到原本低收入阶层常去的沃尔玛和麦当劳消费，而那些原本经常光顾麦当劳的低收入阶层则进一步降级，减少在外用餐次数，转而开始在家做饭来节省开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在关税战的背景下，美国通货膨胀又开始走高，鲍威尔自己也说原本打算在上半年降息，但在关税大涨的背景下被迫将降息推迟到9月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，特朗普驱除非法移民的手段愈加极端，就连投资美国的韩企派来帮助建厂的几百名技术工人都被戴上手铐脚镣公开关押，更不用说那些为美国提供廉价服务和劳动的最底层南美移民们了。最新的公开数据是，非法移民遣返行动大概减少了一百多万底层劳动力供给，影响到制造业、农业、建筑、旅馆餐饮服务业等各个行业。这些劳动力的减少，同样推高了生活必需品和日常服务的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/21/20250921183113745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国移民与海关执法局突袭在美韩企工厂，打击非法移民，带走近500人。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在年底前还有一个会推高通胀的事件即将发生：由于特朗普刚刚通过的减税计划将削减美国政府对医保的投入，大批担心失去医疗保障的美国人趁着保险还在生效的时候抓紧去医院看病，美国医疗保险公司第二季度开始普遍出现大幅度的保险赔付上升导致的经营亏损，可以预期这样的亏损会一直持续到年底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国医疗保险计划是一年一保，接近年底的时候医疗保险公司会公布2026年保险政策和保费变化。可以肯定的是，所有医疗保险公司必然会大幅度增加保费或降低保险赔付水平以抵消损失。因此，明年医保保费上涨和医疗开支增加也会推动通胀持续上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普自己推动的医疗政策也是自相矛盾，一方面他在社交媒体上喊话医药公司大幅降价，另一方面又要威胁给药品及原料进口增加100%以上的关税。如果医药关税真的落地，药品价格也必然上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登时期的前例还历历在目，哪怕股市涨得再好，通胀导致的大部分人生活水平下降也一定会让执政党付出惨重的政治代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这条路径看到2026年，可以预期美联储即将到来的大规模货币宽松政策，将进一步加大美国社会贫富差距的撕裂，股市最初的上涨无法降低普通人的怨恨和不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着2026年中期选举的临近，民众怨气加大造成政治风险上升，将导致处于泡沫顶端的股市出现大规模调整的风险。当然，特朗普本人就是借着这种怨气在2024年选举中大获全胜，他自然也知道其中的危害。因此，除了利用美国政治规则不择手段的获得尽可能大的内部优势——如在各州重新划分选区，用法律手段打击民主党的各级外围组织和筹款机构，利用监管机构控制收购各种网络和传统媒体和下架那些支持民主党的各类节目，也有很大可能会将内部矛盾向外部转移——比如大规模排外或者在外部挑起纷争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，美联储降息和未来很有可能发生的大规模货币宽松，将首先降低国内资本外流的压力。美国金融市场未来几个月的烈火烹油，也会带动世界各地的金融市场欣欣向荣。但是，当时间接近明年中期选举时，美国政治风险可能导致的国际局势变化危机，很可能会传导到各国金融市场上。相信比起明年，2025年的风风雨雨都不算什么了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b06edd9c9a9c05f95c81ae2cc4f5849</guid>
<title>中企出海中东的最大“陷阱”是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangcheng/2025_09_22_790869.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国出海中东正迎来提质升级的3.0阶段，这一转变并非偶然，而是中阿经贸合作在历史演进中形成的必然。从1.0阶段以迪拜龙城为代表的商品贸易输出，到2.0阶段中铁建、中建等企业主导的大型基建承包，再到如今聚焦双向投资与数字经济等新兴领域的3.0阶段，背后是中国产业链优势的持续外溢与中东“后石油时代”经济转型的迫切需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，亮眼成绩背后潜藏着新旧问题的交织。所谓“降维打击”的迷思让不少企业误判了当地市场。即便瓷砖等行业凭借积累、集成与效率优势占据沙特80%份额，却因挤压本土产业、能耗与环保争议遭遇日益收紧的政策限制；而“吃独食”的倾向则引发了一些争议。这些矛盾的核心，在于中企对当地规则体系、利益结构与发展诉求的认知错位，简单套用过往经验已难适应3.0阶段的深层合作需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
破解困局的关键，在于一场实实在在的认知升级。海湾国家从贸易保护转向投资领域的审慎开放，当地对“贡献”的定义超越工程承包而指向技术赋能与社会嵌入，中企需要跳出“比较优势”的惯性思维，在尊重本土制度与利益结构的前提下构建价值共创机制，这是中阿合作在全球秩序调整中实现可持续发展的必然路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者为平衡学会高级研究员王诚，文章经作者审定后发布，供各界人士参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王诚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国出海中东的三个阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东成为中企出海的热土并不是一个新鲜事物，更确切地说是已进入提质升级的新阶段，掀起新一轮热潮。这个新阶段，我把它定义为中阿经贸合作的3.0阶段。1.0阶段始于上世纪90年代中期，那是中企出海中东的第一轮热潮，出海中东的多是做外贸业务的企业和个人，他们通过我国官方组织去中东地区参加展销会，接触到当地的市场信息，开始踏上这片神秘土地，后来落地迪拜的龙城项目就是这个1.0阶段的产物。这一阶段的中企出海，带去的主要是中国生产的工业制成品，满足了当地对质优价廉进口商品的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本世纪初，也就是中国加入世贸组织后，在“走出去”战略的引领下，中企开启出海中东的2.0阶段。这一阶段的主角是以央国企为代表的承包工程类企业，中铁建、中建、中电建这样的企业，在沙特、阿联酋、科威特等国以EPC总包商身份建设了一系列大型基建项目，有些项目甚至成为当地的地标，为当地的经济社会发展做出了巨大贡献，也得到阿拉伯各国政府和民众的高度认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的出海中东3.0阶段，反映出中国与阿拉伯国家合作转型升级，从贸易、承包工程类进化到了以投资，而且是双向投资合作的新阶段。这些年在我们国内媒体上市场能够经常看到关于与海湾国家主权财富基金合作，或是中阿双方在数字经济等新兴领域开展投资合作等新闻，热度居高不下。为什么会有这样的变化？这需要结合中方、阿方以及外部环境三方面的情况来看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从中方来看，我国产业链供应链健全，已形成较完备的行业配套体系，技术服务产品成熟，而我国企业经数十年自主创新发展，具有扎实技术储备、深厚产业基础和丰富市场经验，加之应变快、效率高、执行力强，具备大规模出海开拓海外市场、特别是阿拉伯国家市场的硬实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/10/20250910165210237.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次从阿方来看，当前中东地区处在“后美国时代”“后石油时代”的全新历史方位上。过去20多年时间，这个地区的主基调是“斗”，各种地缘冲突和意识形态对抗屡见不鲜。由斗生乱，导致这些国家没能抓住上一轮全球化和产业革命的红利。当下，这些国家迫切希望摆脱地缘冲突的负资产，赶上世界发展的步伐，因此将发展经济作为优先任务。同时，这些国家认可我们的发展经验、发展模式和取得的成绩，看重我国企业在产业、技术方面积累的优势，认为这有助于他们自身实现经济多元化转型和国家民族的振兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是从整体外部环境来看，近年外部环境的变化对我国企业的海外发展产生较大影响，一些传统上的“走出去”优先方向都受到不同程度的制约。放眼全球，以沙特、阿联酋这些海湾阿拉伯国家为代表的中东地区在发展阶段、市场规模、地理区位、融资便利度等方面表现出较强的综合优势，可以为我企业出海发展提供新的路径选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，这些阿拉伯国家“能源清洁化”“产业数字化”产业发展大势与我独特优势高度契合。可以说，中国企业出海中东面对的是有别于过去20年的政治和商业氛围。我国与这些国家在科技和资本方面的优势如能实现叠加并相互借力、协同发展，合作潜力和前景均十分广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样的时代背景下，在我们国内各类出海主体的助力下，中国与阿拉伯国家的经贸合作形成了全方位立体化、多层次、宽领域的合作格局。从贸易、承包工程、投资这三个方面的数字来看，中阿经贸合作在共建“一带一路”框架下，确确实实地实现了优势互补、互惠互利、量稳质升的高质量发展。贸易方面，中国与阿拉伯国家贸易总额从2004年的367亿美元增长到2023年是3980亿美元，增幅接近11倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，中阿货物贸易额回升至4073.95亿美元，同比上升2.33%，中国继续保持阿拉伯国家最大贸易伙伴国的地位。承包工程方面，2021年至2023年，中国在阿拉伯国家工程承包额总体呈上升态势，新签合同总额分别为256.95亿美元、366.57亿美元和472亿美元，完成营业额分别为263.6亿美元、253.3亿美元和277亿美元。投资方面，中阿双向投资在过去几年持续升温，截至2023年底，中国对阿直接投资存量达到276亿美元，阿拉伯国家对华投资也有70多亿美元，特别是过去2年，阿拉伯国家对华投资分别达到10.5亿美元和23亿美元，同比增长高达890%和120%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，我们也要清楚地看到，中阿合作亮眼成绩的背后依然存在很多问题。特别是在出海中东的新阶段，我们企业在开拓沙特、阿联酋等海湾国家重点市场过程中面临哪些新情况和新问题？我带着这个疑问在今年5月前往海湾国家考察，与在那里的新老朋友们交流了关于中国与海湾国家合作的看法，这让我对一些问题有了新的认知。总的来看，有一个新问题和一个老问题亟待解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;具有欺骗性的“降维打击”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“降维打击”——这四个字在过去这几年里频频出现在政府、企业、行会、智库等各类关于“出海”的报告和材料中，也成为了很多企业扬帆远征的信心来源。以海湾国家为例，一旦说起降维打击，无外乎是强调我们企业积累所谓三大核心竞争优势：积累优势、集成优势、效率优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓积累优势，指的是我们企业拥有国内市场这个超大样本，以及在这个市场上数十年自主发展积累起的技术储备、产业基础、市场经验等方面的优势。以国内市场的体量和复杂程度而言，应对海湾国家市场的需求似乎完全是“手到擒来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓集成优势，指的是我们国内产业链供应链健全，行业配套体系十分完备，技术服务产品也很成熟，面对海湾国家的合作诉求，我们企业完全有能力提供全链条套餐式的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓效率优势，显而易见强调的是我们企业应变快、执行力强，无论是交付速度还是性价比，都远胜于海湾国家本土企业和部分欧美竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从具体行业来看，使用“降维打击”这个词最频繁的是电商、新能源和汽车三大行业。这三大行业确实是我们企业近年来在海湾地区成绩颇为亮眼的行业，也顺应了当地“能源清洁化”“产业数字化”的经济转型和产业发展两大突出趋势。坦率地讲，无论是这三个行业，还是其它行业，我们企业普遍具有的三大核心竞争优势也都属实，海湾国家无论是政府和企业，近年来也愈发清醒地认识到了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，有了这些优势就足以在海湾国家市场形成降维打击的碾压之势吗？至少从我观察的结果来看，结果喜忧参半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以瓷砖生产为例，在我们企业进入沙特市场前，本土大概共有14家生产企业。而在我们企业进入后，80%的市场份额被4家我们企业瓜分，剩余20%留给那14家沙特本土企业。这确实看起来是一个大获全胜的成功案例。如果分析瓷砖产业在沙特的出海故事，我们确确实实可以套用上面提到的三大核心竞争优势找到我们企业取得成功的充分条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/10/20250910165716888.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中东几大物流港口&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了瓷砖以外，还有石材等一些建材领域，也有一些中企在沙特市场占有着显著份额。但即便是这些在当地取得成功的企业，也在投资建厂初期乃至当下的运营期遇到各种各样的问题，比如海关、消防以及水电等等，也会因此付出令人咋舌的额外成本，如滞港费、消防不合格导致的停工等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而比这些额外成本更麻烦的是，沙特人对于我们企业在当地从事这些行业并没有那么欢迎。最直接的原因是沙特本土企业原有市场份额被挤占，从而产生客观的利益冲突。此外，这些行业往往能耗较高，同时也会产生一定的污染。沙特执行环保标准并不是海湾地区最严苛的，至少远不如邻国卡塔尔，但沙特政府高层越来越在意能耗的增值转化问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在沙特期间，沙特工业与矿产部的一位“副部长”提到该国不允许水泥对外出口，原因是水泥对当地能源消耗大但增值空间小，属于低效的能源转化，因此也很难得到政府的支持和政策倾斜。出于产业战略布局考虑，再叠加上沙特政府对本土企业的保护需要，不管是瓷砖还是石材，不管是新投资者进场，还是现有项目扩建，面对的“阻力”都只会越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，沙特人越来越清楚地认识到，由于我们企业的天然优势，会在很多行业对沙特本土企业形成碾压，立竿见影的解决办法是不让这些企业进入、或限制它们进入当地市场。无独有偶，前些年国内某超大钢铁企业想要在卡塔尔落地项目被当地政府婉拒，背后就有与沙特类似的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把上面提到的这些现象放到政策层面去探讨的话，某种程度上可以说，沙特以及其他海湾国家的“保护主义”已经从贸易领域扩展到了投资领域。这些国家忌惮的不仅仅是外国产品对当地市场的冲击，还日益防范本土脆弱的产业被外国投资者挤压生存空间。再进一步讲，某些外国投资者相对于本土企业的核心竞争优势越强，越有可能激发起这些国家政府的“保护欲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，因为沙特等海湾国家深知自身的经济多元化转型还处于初级阶段、产业发展基础还十分薄弱，因此不可能因为保护主义而对一切外来投资说“不”。以沙特为例，他们欢迎落地的产业大概可主要分成两类，一类是填补当地产业空白的（潜台词就是不会抢占本土企业市场份额），另一类是科技含量高（提升本土产业技术水平）、能源利用效率高（扩大能源转化增值空间）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这六个海湾国家当前在开放水平、转型进展上愈发呈现出分野的态势，因此各国的保护主义程度有所差异，各国最为关注、最着力保护的产业以及对于不同行业外国投资者的态度也有所不同。如果不在上述沙特人欢迎落地的范围内，即便我们企业的三大核心竞争优势再强，也只能是纸上谈兵，在沙特市场上很难充分发挥出来，想要形成所谓的降维打击就更是一个美丽的幻想了。而站在市场规则体系角度来说，我们与海湾国家几乎就不在一个次元里，那么降维打击就更是无从谈起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，我们很多企业，无论国有还是民营，似乎都对降维打击这四个字深信不疑，也因此在沙特等海湾国家落地项目时明明自己的地位是乙方，却总端着一副甲方的做派，要么觉得自己是世界500强，坚持认为海湾国家政府应该为项目特事特办开绿灯；要么觉得自己是行业龙头，要求海湾国家合作方应该对其言听计从。当我们的企业是抱持着这样一个心态进入海湾国家市场时，碰壁碰个头破血流就会是一个在所难免的结果了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>