<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d2b9e49b1f8de922501c609ee79f21d</guid>
<title>有些国家想牺牲中国来讨好美国，我看这是与虎谋皮</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuhailong/2025_05_23_776888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Club提要：2025“全球繁荣峰会”于19日至21日在香港举行。中国公共外交协会会长、中国前驻欧盟大使吴海龙发表主旨演讲，系统阐述当前国际格局深刻演变下的中国角色与战略主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴海龙指出，当今世界正经历四大重构：中国崛起、美西方关系裂变、全球南方群体性崛起与全球重心向亚洲转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球繁荣峰会”（Global Prosperity Summit，简称GPS）由香港学界、商界及思想领袖发起，是香港首个聚焦国际地缘政治的会议平台，旨在就影响全球繁荣的重大议题，开展坦诚、客观与理性对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文由吴海龙大使根据现场演讲整理成稿并授权北京对话发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757912818448149&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴海龙：&lt;/strong&gt;各位来宾，今天我想借此机会谈谈中国与世界的关系。重点谈谈中国与美国、中国与欧洲、中国与全球南方和中国与亚洲的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的国际形势正处在二战以来最大的变动和调整中，这种变动和调整主要表现在四个方面：一是中国的崛起。二是美国西方关系的破裂。三是全球南方的兴起。四是全球重心向亚洲的转移。这四大变动和调整将改变国际格局的板块和重塑新的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的崛起已成为一个不争的事实。不管一些人如何抹黑中国，如何阻挠中国的发展，今天中国的实力就摆在这儿；中国对世界的贡献就摆在这儿；中国在世界上的影响力就摆在这儿；世界对中国取得成功的认可和期待就摆在这儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会问中国成功的秘诀在哪里？我认为，中国的成功靠的是中国共产党的英明领导；靠的是具有中国特色社会主义制度的优越性；靠的是采取了改革开放正确的历史决策；靠的是中国人民的艰苦奋斗和开拓创新；靠的是中国抓住了世界发展进程中的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在崛起的过程中对外面临的最大问题是中美关系问题。美国犯下的最大的战略认知错误，就是把中国从合作伙伴视为了战略竞争对手，视为最大的威胁和挑战。美国对中国的快速发展一直处在焦虑和不安中，一直认为中国会超越美国，甚至取代美国的霸主地位。因此，这十几年来对中国采取了脱钩、断链等各种打压和遏制的措施，企图阻挠中国的发展壮大，并不惜一切代价要与中国进行一场战略上的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国根本就不想与美国搞什么战略竞争和战略博弈，更不想取代美国当世界的老大。中国只想把自己发展好，把自己发展强，让老百姓过上更好的生活，能为世界做更大的贡献，提供更多的机会。中国客观上正在越来越多的领域超越美国，但这并不是中国出于要与美国进行战略竞争的目的，而是中国不断地实现自我超越的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国费尽心机，使出各种手段阻止中国的发展，达到目的了吗？答案是十分明确的，完全没有。中国的经济仍在稳步增长，中国的贸易仍在扩大，中国的科技创新不断突破人们的想象，航天技术、芯片制造、新能源汽车、人工智能等等，中国的科技强国之路越走越宽，中国产品的竞争力越来越强。连美国国务卿鲁比奥也不得不承认，无论美国做什么，都改变不了中国强大的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观美国，从对中国的遏制中得到了什么？国力增强了，还是下降了？贸易逆差是扩大了，还是缩小了？制造业的竞争力是上升了，还是下降了？通货膨胀是好转了，还是恶化了？民众的生活是变好了，还是变差了？这是世人有目共睹的。连特朗普也声称，“美国是发展中国家”，“美国的发展速度远远落后于中国”，他的话也许不是一点儿道理也没有。美国的问题出在自己身上，但美国从不愿从自己身上找原因。自己得了病，自己不吃药，非要让别人吃药来治美国的病。最近美国向全世界发起的关税战，就是这种逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/22/20250522145658857.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月17日，特朗普施压零售巨头沃尔玛“自行消化”关税成本，不要涨价。此前，沃尔玛表示美国关税政策将导致商品价格上涨。&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在对美贸易中多年来一直是顺差。这是因为中国的产品便宜、实用、质量好，且有的产品具有不可替代性。美国的消费者喜欢，愿意买，因此有着很强的竞争力。这是市场的选择，消费者的选择，并非中国有意为之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国想买美国的东西太多了，而美国却限售禁卖，这是造成今天美国与中国贸易逆差的主要原因之一。特朗普试图通过发动关税战，解决所谓的“贸易不公平”问题，显然是行不通的。前几天应美国的要求，中美在日内瓦就关税问题进行了会谈并达成共识。这再次说明讹诈、威胁无济于事，只有本着尊重与平等的原则，坐下来坦诚谈判，才是解决问题的出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已不是美国认为的那个中国，美国也不是自认为的那个美国。美国要学会与一个日益强大的中国打交道表现出应有的尊重和平等。新加坡前总理李显龙说的很明白，美国必须接受一个日益强大的中国，必须接受阻挡中国的崛起是不可能的。美国必须与中国寻求建设性的关系，以及在经济上相互依存的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的腾飞对中国本身乃至全世界都带来了巨大的好处。特朗普总统表示，中国和美国可以一起解决世界上所有的问题。习近平主席也说过，中美合作可以干成许多事。中方将继续按照习近平主席提出的相互尊重、和平共处、合作共赢的原则，致力于中美关系的稳定、健康、可持续发展，同时希望美国能认清历史发展的大势，客观理性地看待中国的发展，积极务实地开展对华交往，共同走好既有利于两国，又有利于世界的正确相处之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年美国的盟友，特别是欧洲在对华政策上被美国带了节奏，为美国背书，为配合美国对华遏制的战略需要甚至不惜牺牲自身的利益。欧洲也把中国视为了“制度性对手”和最大的挑战，采取了对中国“去风险”、“减依赖”的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，当欧洲与美国关系破裂时，反思一下过去一味跟着美国走的对华政策，欧洲不知会有什么感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，西班牙首相桑切斯访华，其目的不仅是深化中西两国贸易关系，而是在全球大变局下试图为欧洲打破依赖美国的束缚，寻找更可靠的务实、平等的合作伙伴。欧洲是时候放下对中国的偏见了，不再为美国单边行动背书，主动开辟新的经济合作之路。欧洲应在更高的站位上审视中国作为不断崛起的全球重要力量和合作伙伴的潜力。无论从地缘政治还是地缘经济的角度考虑，中欧合作都是必选题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国财政大臣里夫斯最近表示，英国脱离与中国的接触是非常愚蠢的。她主张与中国建立更深层次的伙伴关系，而不是设置新的障碍。欧洲还是有明白人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与欧洲没有根本的利益冲突，中国一直支持欧洲的一体化进程，中国一直把欧洲看作是多极世界中的重要一极。中国从未因与欧洲的社会制度、价值观不同对欧洲抱有敌意，也从未把欧洲看作是制度性和价值观上的对手。反而中国一直把欧洲看作是一个稳定的合作伙伴。在欧洲面临严重的债务危机时，中国及时伸出援助之手，当有人唱衰欧元、唱衰欧洲时，中国则力挺欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的领导人和政治家需要从新的历史变局的视角重新审视中欧关系，要认清谁是欧洲的伙伴，谁是欧洲的对手，谁是欧洲的挑战，谁是欧洲的机遇。今年是中欧建交50周年，中国对欧洲仍然抱有信心，相信欧洲可以成为中方合作的伙伴。双方有能力，也有智慧妥善解决好存在的问题，共同开辟下一个值得期待的50年。最近中国和欧洲议会决定同步全面取消对相互交往的限制就是一个积极的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方关系的破裂是二战以来，国际关系中最突出的变局。特朗普上台后，美国与其盟友的矛盾和分歧不断升级。美国公开表示，要吞并加拿大，让其成为美国的第51个州，使加拿大这个美国长期以来的铁杆盟友倍感愤怒。加拿大外长乔利称，“美加盟友关系结束了”。加拿大总理卡尼也表示，“美国背弃了加拿大，加美的传统关系已不复存在”。美国要强行购买格陵兰岛，使美国与丹麦等欧洲国家的关系紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国副总统万斯在今年的慕尼黑安全会议上对欧洲的激烈抨击，令欧洲震惊与极度不满。特朗普甚至还表示，欧盟的成立就是为了占美国的便宜，甚至就是为了搞垮美国。特朗普发动的全球关税战对其盟友毫不留情的无差别的打压，使美国与其盟友的矛盾进一步加剧。日本首相石破茂称之为“国难”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普抛开盟友，特别是抛开欧洲，与俄罗斯单独谈判解决俄乌冲突，让欧洲国家感到被“出卖”和背叛。特朗普政府甚至把造成俄乌冲突的责任和错误算在了前任政府和欧洲人头上，让欧洲人无法接受。这些都使跨大西洋关系的基础发生了动摇。欧洲的领导人十分悲伤地表示，欧美关系永远回不到过去了。欧盟委员会主席冯德莱恩绝望地称，“我们熟悉的西方已经不复存在了”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a821d15e8c67aee73781bea3f01403f5</guid>
<title>“每一个热爱自由的人，此生对红军所欠的恩情，穷尽一生也无法偿还”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Make/2025_05_23_776881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马可·费尔南德斯，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这里的余烬炽热如初，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
灼痛刺骨——呼吸、触摸、铭记……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨过时不必落泪亦不隐藏
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你的泪水，在未来的灰烬前莫要战栗……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
——奥尔加·别尔戈利茨，《在斯大林格勒》
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
1943年2月，在伏尔加河畔，经历希特勒在欧洲连续三年势如破竹的胜利后，人类终于重燃希望。正是在斯大林格勒战役中，纳粹主义首次遭遇溃败。如今，在伏尔加格勒市中心，二十米高的旗杆上飘扬着俄罗斯联邦三色旗。但每年五月的胜利日前夕，这面国旗都会被降下，取而代之的是绘有镰刀锤子与红星的苏联旗帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更准确地说，人们升起的是传奇的“胜利旗”——这面缀有朱可夫元帅麾下苏联红军近卫步兵第79师徽章的旗帜，正是当年攻陷柏林、迫使希特勒自杀、促成纳粹军队无条件投降的历史见证。此外，成千上万小型胜利旗与俄罗斯三色旗并悬于城市灯柱之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年，包括胜利日在内的十个战争纪念日，这座城市都会正式恢复“斯大林格勒”的旧称。街巷间树立起相应的标识，市政文件与官方文书亦正式更名。2025年4月15日，普京总统签署法令，将该市国际机场更名为“斯大林格勒机场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/05/22/20250522165245931.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;362&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年5月9日，俄罗斯首都莫斯科，纪念苏联伟大卫国战争胜利80周年阅兵式在红场举行。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同斯大林格勒一样，胜利日前的数个星期里，莫斯科也沉浸于节日装点：广场、地铁站、公交站等公共场所，商铺、餐厅、酒吧、银行等私营场所，无不遍布胜利旗、海报与电子屏。所有装饰均带有80周年纪念标识——“Победа”（胜利）字样与《祖国母亲在召唤》雕像造型。这座高达85米的世界最大雕像之一矗立于斯大林格勒的马马耶夫山岗，展现一位身着随风飘荡战袍的女性战士：她高举利剑，面部神情交织着苏联人民在这场被夺去2700万生命的战争中所承受的恐怖与展现的勇气，仿佛连石质身躯都难掩其神态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七分之一的苏联公民在这场冲突中丧生，几乎每个家庭都有至亲离去。正因如此，当国家再次为捍卫主权而战时，胜利日成为凝聚俄罗斯全民的纽带。这天，全国的“不朽军团”开启游行：数百万人手持战殒先辈的照片走上街头，确保这些为民族与人类免遭纳粹威胁献出生命者的记忆永存。近年来，出于战时状态的安全考量，莫斯科街头已不见不朽军团的游行。今年庆典前夜，乌克兰无人机连续两晚空袭莫斯科，迫使机场临时关闭，外国代表团行程受阻，数千军警组成的安保力量全程警戒，处处弥漫着紧张气息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/23/20250523075633159.jpeg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;528&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
祖国母亲在召唤雕塑&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两场对抗西方集团的当代战役&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯称为“伟大卫国战争”的二战胜利80周年后，这个国家正投身于至少两条相互关联的战线上。其一是记忆保卫战——这场战役永无止境，因为西方集团数十年来持续企图改写人类史上最惨烈战争的历史。可悲的是，某些篡改与记忆抹杀已取得相对成功（后文将详述）。其二则是乌克兰领土上的军事对抗：既为阻止顿巴斯俄语区上千民众遭受的屠杀，也为抵御北约依照布热津斯基《大棋局》的蓝图，将美国核弹头部署至距莫斯科仅500公里之遥的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布热津斯基这位主导白宫外交政策数十年的战略家在其1997年的著作中强调：欲削弱俄罗斯，必先令其与乌克兰保持政治与经济层面的割裂。28年后，该目标已然实现。他曾预言乌克兰融入北约的进程应在2005至2015年间启动。回溯2008年北约布加勒斯特峰会，小布什曾力推乌克兰加入北约，却遭到默克尔与希拉克阻拦——彼时的欧盟领袖尚存一定的现实政治智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，随着广场政变与亚努科维奇总统被废黜，白宫主导的西方阵营发起“俄乌割裂”攻势，意图拉乌克兰加入北约。正是这一进程的推进引爆了当下的战争。如今，俄罗斯显然已经击败北约（此胜利的深远意义尚未被广泛理解），而乌克兰短期内已不可能加入北约。但布热津斯基设置的时间线精准无误，其至少半数的战略目标已然达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年来的战火已导致俄乌双方数十万人战死（显然，乌军伤亡不成比例得更高），乌克兰经济民生满目疮痍，更使昔日“兄弟民族”间的血脉纽带几近断裂——这种割裂或将持续数代人。无数家庭被迫分隔在战线两侧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一位25岁的莫斯科女孩向我讲述她的遭遇：她与父母都是俄罗斯公民，但四位祖辈多年前从乌克兰移居莫斯科；而她最要好的闺蜜虽然父母是乌克兰人，四位祖辈却都来自俄罗斯。战争爆发后，两人的关系日渐紧张，直到闺蜜加入乌军新纳粹武装组织“亚速营”。“那一刻，”她眼中含泪说道，“我们彻底断绝了联系，可能此生不复相见。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫斯科地铁的基辅站内，列宁画像之下，一块镶金的铭牌被描绘乌克兰工农生活的马赛克壁画环绕着，其上镌刻着“俄乌人民牢不可破的兄弟情谊”字样。然而，这场二战后欧洲最大规模的军事冲突，不仅击碎了这份兄弟情，更演变成一场记忆争夺战的新焦点：既体现于西方试图抹杀苏联击败纳粹德国的历史贡献，也反映在多国（甚至包括全球南方）新纳粹思潮的死灰复燃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/22/20250522170030876.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;480&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年8月，乌克兰首都基辅的“祖国母亲”雕像上的苏联国徽被更换为乌克兰国徽上的三叉戟。 &lt;span&gt; 图自：外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;后真相：抹杀苏联胜利与纳粹主义的死灰复燃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自二战刚结束、冷战拉开帷幕后，好莱坞这台西方最强叙事机器便开始系统地篡改二战史，通过上百部电影粉饰美国才是“主角”的说法。1946年的《黄金时代》一片通过刻画老兵面临的归乡困境狂揽七座奥斯卡奖杯；1970年的《巴顿将军》通过传记式地呈现巴顿在北非与欧洲战场的经历，再度横扫七个奖项；由斯蒂芬·斯皮尔伯格导演、1998年上映的《拯救大兵瑞恩》恐怕是这当中最知名的电影，其以描述诺曼底登陆的剧情创下了全球超过1亿观影人次的成绩。数十年来，从影视剧、报纸、杂志、书籍等出版物到数之不尽的其他文化产品，在学校、大学及其他政府机构的推动下，一套关于二战胜利、战胜纳粹主义的“后真相”体系已然成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年由法国公共意见机构（IFOP）开展的一项知名民调显示，57%的法国民众认同苏联是击败纳粹的主力，仅12%选择美国；而2025年的YouGov调查显示，仅22%的法国人认为苏联是二战主力军，44%的受访者转而相信“美国第一”的神话。同一份民调中，34%的德国人选择美国，31%选择苏联（相比九年前的37%对27%有所改善）；在美国本土，59%民众将胜利归功于本国，仅12%认可苏联的贡献（2015年为47%对12%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方国家抹杀苏联功绩的同时，更危险的趋势正在近年来浮现——新纳粹主义的复兴。新闻网站“前进”——其前身可以追溯到纽约犹太人社区1897年创办的媒体——几年前调查发现，在25个国家存有近1500处以纳粹分子命名的街道和纪念物：其中德国、奥地利（人们会假设该国的国家政策早已清除了这些痕迹）就发现超过110处，而号称是二战“伟大胜利者”、“自由之地”的美国也有36处。该调查中，数量位居榜首的乌克兰竟高达420处。研究指出，许多这样的命名发生在2014年广场政变之后；其作者表示：“高峰时期，平均每周就会新增一处命名。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类纪念的核心人物是斯捷潘·班杰拉（Stepan Bandera），曾与纳粹合作的乌克兰民族主义者组织中一个派系的领导者。班德拉已经成为乌克兰新纳粹民族主义的精神图腾，深刻影响着泽连斯基政府中的诸多要员。这也印证了俄罗斯声称“特别军事行动的目标之一是对乌克兰‘去纳粹化’”不仅仅是修辞或者战时宣传，而是一个令人悲伤的现实。这不仅仅是关于泽连斯基的政府，或者是击败“亚速营”及其它相关武装，而是关于抗击一种似乎是从2014年起在乌克兰扎根的政治文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的领导下，北约向这个充斥着新纳粹同情者的政权倾注了价值数千亿美元的武器与直接军事援助。另一方面，按照“目的决定手段”的逻辑，正如部分西方国家领导人坦承，其目的就是“削弱俄罗斯”，那么利用新纳粹分子实现这个目标也毫无问题。尽管有无数好莱坞电影声讨过纳粹政权的恐怖，但真相是，西方在战后始终与纳粹主义保持晦暗的纠葛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/22/20250522171209365.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;503&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年9月，乌克兰总统泽连斯基访问加拿大议会期间，因一名受邀与会的“乌克兰二战老兵”洪卡获得全场起立鼓掌而引发争议。&lt;span&gt; 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31eb5fee73f807885f29bb555425e12e</guid>
<title>“报关文件堆满半间办公室”，中俄贸易如何突破认证壁垒？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouliqun/2025_05_23_776876.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中俄贸易额突破2448亿美元创历史新高，中国车企横扫俄罗斯市场，本币结算占比超90%……这场横跨欧亚的经贸奇迹，究竟是如何实现突破的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中俄贸易发展亲历者，中国驻俄罗斯总商会会长周立群近日在莫斯科告诉观察者网，从易货贸易到万亿级伙伴，中俄合作经历了三大转折，特别是俄乌冲突后，在西方制裁围堵下，中俄贸易替代效应明显，双方正在以园区共建、标准互认、数字贸易重构全球供应链的新范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，周立群也指出：“8000家中企在俄注册数量超美德总和，但政热经冷的困局仍未破解”——跨境支付受阻、认证壁垒高筑、物流吞吐量不足，这些隐形枷锁正制约着3000亿美元目标的冲刺。中俄贸易未来前景可期，但挑战同样不容忽视。中俄双方需进一步深化合作，打破这些制约因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平，整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中俄经贸合作可以分为三个阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：能否结合您90年代至今的亲身经历，分享过去一二十年中俄经贸合作，让您印象深刻的转折点事件？例如2008年金融危机后中企在俄的调整，2014年、2022年西方制裁后的危与机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周立群&lt;/strong&gt;：我是上世纪八十年代末由国家教育部公派到前苏联留学的，在莫斯科动力学院电机专业攻读博士学位。留学毕业回国后到了中国中化集团工作，此后又外派到俄罗斯工作。从八十年代末至今，35年多的时间里，留学毕业后一直在从事中俄经贸方面的工作，对于中俄经贸合作的发展变化是有亲身体会的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄经贸合作大概可以分为三个阶段。第一阶段是从1990年到2000年，这一阶段应该算是启动时期。1989年，戈尔巴乔夫访华与邓小平会晤，双方确定“结束过去，开辟未来”，中苏关系实现正常化。所以从1990年到2000年的这十年时间，是中俄贸易的起步阶段，这个阶段正值苏联末期和俄罗斯初期，受各种因素制约，双方贸易额增长速度比较缓慢。这十年间，中俄贸易额只有不到100亿美元，以边境贸易为主，同时还有易货形式的贸易等等。当然，这一阶段的发展为后续的中俄经贸合作奠定了重要基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段是2000年到2010年，这10年是中俄贸易额快速增长阶段。到2010年，中俄贸易额已经接近1000亿美元。在这一阶段，中俄贸易的互补性表现得越来越强，地方贸易合作增长趋势逐渐凸显。中俄政府层面建立了各种合作机制，比如成立了中国东北和俄罗斯远东地区合作机制，通过互相举办展览会（叶卡捷琳堡市和哈尔滨每年互相举办博览会）、互相设立友好城市等形式，推动了中俄双边贸易的快速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段就是2010年至今的15年，中俄贸易额达到了一个新的高度，也可以称其为深化阶段。比如中俄在能源、矿产、粮食、基础设施、物流等领域的合作都在不断深化，并进入新的阶段。2024年，中俄贸易额达到2448亿美元的历史新高。中俄在经贸领域合作规模的不断发展，对两个国家友好关系的发展起到积极支撑作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经连续15年是俄罗斯第一大贸易伙伴国，的确来之不易。中俄两国不仅有地缘上的优势，而且在经济上更有强互补性。俄罗斯的能源、矿产、原材料产品源源不断进入中国，而中国的轻工产品、汽车、机电类产品等也源源不断进入俄罗斯。一直以来，中俄贸易在比例上一直属于逆差，即我们进得多出得少。2024年我们对俄罗斯的出口大概是1150亿美元，进口则是1200亿美元，基本持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄经贸合作可谓是经历了波浪式的发展，一方面这和国际形势变化有关，另一方面这也是两国政府和企业共同努力推动的成果。同时这也再次印证，中俄经贸合作是两国关系的友好基础，两国贸易的互补性决定了无论遇到什么波浪，两国贸易额最终都是要发展和增长的，这是我的体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/16/20250516171051584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一个集装箱的报关文件曾堆满半间办公室”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：具体从您服务的企业或接触的企业来讲，刚开始进入俄罗斯时，曾面临哪些“水土不服”问题？比如物流清关效率低、法律差异等。您曾举例说“一个集装箱的报关文件曾堆满半间办公室”，这类问题后来是如何一步步解决的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周立群&lt;/strong&gt;：中俄经贸合作的确是波浪起伏的，在中俄经贸合作初期，也就是2000年左右的时候，俄罗斯存在市场不规范、法律不健全等一系列问题，加上那时候中国走出去的企业对俄罗斯也缺乏了解，所以很多企业到俄罗斯都会出现“水土不服”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的“水土不服”主要表现为，他们对俄罗斯市场需求、法律法规以及行业发展都不太了解。另外，走出去的企业团队自身可能也缺乏一定的能力和水平。比如有的企业看到俄罗斯的轻纺市场比较受欢迎，于是就大举进军，将各种服装、鞋帽、裘皮等产品销入俄罗斯市场。但是俄罗斯有自己的法律法规，这些企业在没有切实靠谱的合作伙伴以及充分市场调研的情况下，通过一些渠道把商品放到市场上卖，在市场准入的合规性上是有些不合适的，因此也会受到一定的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些投资类项目也缺乏对本地的了解，因此在报关、清关，甚至产品认证、检疫检验等环节上都会遇到一些困难。但需要指出，当时俄罗斯在通关效率上的确也存在很多问题，比如刚才说到的“一个集装箱的报关文件曾堆满半间办公室”的问题，为了应对报关，需要准备各种文件的中文翻译，文件堆得很高，最后报关还通不过。这不仅会让我们耽误市场需求，大大延迟交货的时间，而且还会增加我们在各方面的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是所谓的“水土不服”，但深层次的原因还是反映了我们出海的企业对俄罗斯的准备和了解不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们走出去的企业覆盖各个领域，我举其中一个案例。在俄罗斯的远东地区，大量土地耕种时都缺乏农业机械设备，中国企业看到后就去和俄罗斯签订合同，把装备卖过去。但是对于这些装备，俄罗斯方面是需要认证的，不仅需要质量认证，还需要技术方面的文件。等产品通过了以后，我们还要请第三方通关，再进行翻译和公关工作，时间可以说相当漫长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的法律标准体系和中国还是不太一样的，俄罗斯主要是参考原苏联设计标准，所以大部分进口的机电装备都需要认证。而我们的企业由于缺乏这方面的了解，导致我们大量的产品积压，无法正常清关。产生高额成本的同时，也会错过交货期，这就是一个教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了这些困难挫折后，目前走出去的企业质量数量都在不断增加，现在这些企业是中俄经贸的主体，他们为双边贸易增长发挥了自己的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/16/20250516171234964.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2007年的在叶卡捷林堡的铁锅市场上，中国货和中国商人随处可见。&lt;span&gt;广州日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌冲突后的“替代效应”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：2022年俄乌冲突后，西方企业撤离俄罗斯，但中国车企（如哈弗）、电子产品（如小米）份额大幅上升。您提到，中企注册数量激增，已超过8000家，远超德资和美资企业数量；同时，中俄之间的贸易额也陡然上升。作为商会会长，您如何评价这种“替代效应”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周立群&lt;/strong&gt;：西方对俄罗斯的制裁从2014年就开始了，至今已有10年之多。从2022年开始，西方对俄罗斯更是展开了史无前例的经济制裁，这对俄罗斯经济也造成了巨大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，中国企业在俄罗斯的注册数量迅速上升。这主要是因为西方企业的撤离在各领域都带来了市场空缺，而俄罗斯政府也出台了一些平行进口和替代政策，鼓励各种渠道的产品来替代西方撤离的企业以及停止进口的产品。2023年，中国在俄罗斯正式注册的企业达到8000多家，目前这个数字还在上升，这也肯定会对中俄贸易增长做出一定的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业进入俄罗斯市场，既是形势所需，也是市场驱动。比如中国的工程机械类企业三一集团，过去在全球海外网点销售额当中都居于中游，但这几年在俄罗斯将抓机遇，有效布局，一跃位于整个海外企业销售额的前列。因此，抢到了机遇就能实现发展，同时也能为两国贸易做贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这只是一个代表，其他类似进入俄罗斯市场的企业，涉及到汽车配件、电子产品、家电产品等多个领域。前面提到中国企业在俄罗斯注册的数量早已经超过8000家，而这个数字是德国企业在俄罗斯数量的6倍，是美国企业在俄罗斯数量的10倍之多。俄乌冲突之前，俄罗斯市场销售额前五十名外国企业名单上，只有一家中国企业入围，而目前该名单的前二十名当中，就有六家是中国企业。所以我们可以看到，近年来，中国在俄罗斯的企业抓住了市场机遇期，实现了量质齐升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：除了中企注册数量激增之外，俄乌冲突之后，中俄经贸还出现了哪些新的积极动向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周立群&lt;/strong&gt;：在当前国际形势下，中俄贸易抓住了关键的机遇期，实现了历史性增长，贸易结构也得到了进一步优化。其中，最为显著的变化之一就是长期存在的贸易逆差状况得到了改善，进出口也逐渐趋于平衡，这一转变对中俄两国贸易的可持续发展有重大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中俄在本币结算领域的突破尤为突出。受西方对俄罗斯金融制裁影响，美元和欧元结算渠道受阻，因此中俄两国顺势而为，大力推进本币结算。在近两年的时间内，中俄贸易本币结算的比例已经达到95%以上，人民币和卢布成为双边贸易的主要结算货币，这一举措对中国是相当利好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，贸易结构的优化同样值得关注。借助进口替代和平行进口政策，中国众多产品和产业成功进入俄罗斯市场，改变了以往的贸易格局。这种调整也契合中国经济发展的实际需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，成功带动了中俄物流基础设施建设和物流运输业务的发展。比如同江铁路大桥、黑河公路大桥的开通，与传统铁路运输、海运线路相互补充，极大改善了中俄间的物流状况。中欧班列每日开行数量也在大幅增长，数百列班列穿梭在中国与俄罗斯乃至欧洲之间，口岸基础设施也得到显著升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国企业和产品在俄罗斯市场的影响力持续扩大。通过深化国际产能合作，推动企业“走出去”参与“一带一路”建设，加强互联互通，中国企业和产品在俄罗斯市场的份额不断提升。即便未来国际形势复杂多变，凭借前期积累的良好基础和竞争优势，中国企业和产品在俄罗斯市场的份额也将继续巩固，为两国经贸合作的长远发展奠定基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d93b8ee9d3da432522e01a8b8d19d3ed</guid>
<title>“保护未成年”究竟有多难？现实比这剧更气人</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_05_22_776796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/22/20250522123014409.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼 严珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每个未检办（未成年检察工作办公室）接手的案子，都是已经发生的事实，受害人的伤痛已无法避免。我拍《无尽的尽头》时，其实很郁闷，很气愤，感到深深的无力，有时会跳脱角色。”演员高伟光告诉观察者网新潮观鱼栏目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“9岁围棋少年疑遭父亲家暴跳楼身亡一事”引发全社会关注，也让未成年人司法保护的话题再次提上议程，前不久完结的电视剧《无尽的尽头》正是聚焦相关话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522134901758.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高伟光在《无尽的尽头》中饰演白恩宇
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开分8.1，收官8.2，播完一周涨至8.3，这部题材有野心但“可能吃力不讨好”的法治电视剧，如剧名一样，正在释放长尾效应。“三少年霸凌案”“逼迫儿童盗窃案”“游湖杀子案”“校园偷拍案”“无名少女遇害案”“舞校迷奸案”这6个改编自真实案件的单元故事，引发观众讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，一旦出现涉及未成年人的恶性案件，舆情都十分汹涌：对未成年犯罪现有惩戒力度和量刑的不满和误解，对家庭教育不当“种恶花结恶果”的痛心，对监护人职责缺失的担忧，对霸凌、家暴、性侵等侵害未成年人案件的愤慨，对“被告人还是个孩子”说辞的深恶痛绝……敢拍还不够，把大家感同身受但情绪复杂的话题放到阳光下，不是一件易事，“程序正义”和“结果正义”的权衡难题从剧中投射到剧外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网新潮观鱼独家对话演员高伟光，聊了聊这部剧的创作经历。他透露，制片人和出品方曾担心剧名不够响亮，但想来想去还是认为“无尽的尽头”最能表现该剧主题：未检工作有开头没尽头，保护孩子、引导孩子的工作永无止境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522133623171.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧集上线后，“三少年霸凌案”受害者家长迁怒并报复检察官的情节引发了讨论，有人质疑人物塑造与冲突设置“过于刻意”，但某市开放大学家长总校专家、长期撰写基层法治类文章的专栏作者Z女士告诉观察者网，有新一线城市检察官用“中肯客观”来评价该剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“确实道出了未检办朋友们的心声……里面的案件，能一眼看出改编自哪个案件，因为都是典型案件，像是某一类案件的缩影。”而且，现实远比影视剧更离谱，&lt;strong&gt;被当事人误解迁怒甚至报复的情况并不罕见。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“甚至一些案件中，双方当事人会联合起来对抗未检办，觉得有关部门多管闲事。比如有个15岁男孩使12岁女孩怀孕的案件，从法律角度看，男孩就是强奸幼女。但办案过程中，两家监护人互称亲家，已经在谈婚论嫁了，所以对于未检办的介入，双方反应都十分激烈。这种情况给他们释法说理根本没用，但能不判不诉吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一位检察官提到，曾发生检察官在结案后被当事人跟踪数天，后被闯入家中行刺的恶性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522134206578.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高伟光：看完剧本久久不能平静，拍出来是件有功德的事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《无尽的尽头》开播后，“高伟光选对剧本了”登上热搜，今年42岁的他继“东华帝君”“鹧鸪哨”后，终于迎来网友口中第三个代表性角色——白恩宇，一名未管所（未成年犯管教所）管教，因为自身成长经历看不得孩子误入歧途，对付不服管的少年犯有一套“拔刺”的管教方法，后来通过司法考试和面试成为一名未检办助理检察官，跟着林之桃（任素汐 饰）办案过程中加深了对未成年人司法保护的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我看到那条热搜了，挺开心的，感谢观众的认可。其实我很有感触，当时东华帝君演完，有人说高伟光就适合演古偶里的高冷角色，演完鹧鸪哨，又有人说他就适合演鹧鸪哨，现在老白能被大家认可，我真的非常开心，希望以后能带来更多代表性角色。随着年纪增长，阅历增加，塑造角色时我更放得开更坦然了，加上现实题材更贴近生活，演起来很舒服。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522133218761.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高伟光透露，这次接到剧本就跃跃欲试，“看完剧本很激动，很气愤，久久不能平静，有一种深深的无力”，任素汐也是他一直想合作的演员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进组前，主创们一起前往最高人民检察院香山院区参观和交流，直观感受到了检察官的工作和生活状态。高伟光回忆道，随组的两位检察官（一男一女，其中一位是“十佳公诉人”），给他的印象最深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们平常说话，会有一种莫名的亲切感，让我们不自觉想靠近，想仔细听，那位男检察官给我的这种感觉更强烈。而且他们逻辑性非常好，表达起来有条不紊，工作起来又雷厉风行。我们在剧中的一些台词还借鉴了那位女检察官办案时的‘金句’。在角色塑造方面，两位检察官给了我们很大帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参演这部剧，让高伟光对未成年人犯罪预防和监护人的职责有了更深的体悟，他用剧中“舞校迷奸案”举例：“胡敏敏死后，我和林之桃去通知家属时，她妈妈第一反应竟然是问女儿有没有留下钱。我当时真的很气愤，觉得这个家庭太冷酷太残忍了，后来转念一想，可能就是这样的原生家庭注定了孩子悲惨的一生。我希望能够通过这部剧让那些父母意识到，要关爱自己的孩子。既然你把孩子生下来，就要好好对他们，要不然生他们干嘛。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522130128905.gif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同剧演员也会因为代入案件而感到揪心，高伟光透露：“任素汐围读剧本时几度落泪，我们都能感受到她的情绪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在片场，主创们会活跃气氛，调和一下题材带来的沉重氛围，也把这种张弛有度的创作理念带到了剧中。高伟光表示，白恩宇的“碎嘴”风格和办公室三人组“现挂”的斗嘴台词都是大家走戏时碰撞出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“咱们这个戏听起来比较沉重，所以我们就不能把它拍成一个教育宣传片，那肯定没人看。检察官也好，法官也好，他们都是有血有肉的人，有幽默的也有严肃的，我们要展现的就是生活中的检察官。当然，如果剧组整体氛围都很严肃，我一个人那样演就有点像‘跳梁小丑’，但是大家你一句我一句，这个戏就活了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/22/20250522134832542.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首次与任素汐合作，高伟光称搭档的表演方式给自己带来了启发，“素汐的表演很真实，情感很饱满，我们团队的人都说看她演戏就像生活中的姐姐在说话。正如网友所说，她‘不像演的’，这也是我想学习的地方。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>