<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4a4938f18e864e3ed1c50725942065b</guid>
<title>欧盟想要“边打边谈”，也得问问实力允不允许</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuli/2024_10_03_750622.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 若羲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月4日，欧盟计划就是否对中国电动汽车加征关税进行表决投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有消息传出，法国、希腊、意大利和波兰将投票表示支持，这足以使欧盟的提案获得通过，此举可能会加剧与中国当局的贸易紧张关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此前推迟投票后，就有消息传出欧盟计划在草案中，增加一项新条款，允许欧盟在法案投票表决后继续与中方就关税问题进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，此次电动汽车加征关税事件中，欧盟内部各方意见并不一致。但总体而言，欧盟尚未做好打关税仗的准备，并意识到加征关税对于欧盟而言未必是稳赚不赔的买卖。尽管在程序上，关税法案难以被否决，不过新增条款也反映了欧盟希望保留谈判余地、避免事态升级的心态。“边打边谈”，最终还是要软硬兼施、尽收渔利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟内部虽意见不一，但关税加征已是板上钉钉？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其根源，此次针对中国电动汽车反补贴调查及加征关税的重要推手是法国。早在2023年，欧盟委员会主席乌苏拉·冯德莱恩宣布对中国电动汽车补贴展开调查时，法国《观点》周刊便表示，电动汽车调查的展开代表了法国的态度，法国几个月来一直在推动欧盟面对中国的“保护主义”时采取更强硬坚定的立场。法国经济部长布鲁诺·勒梅尔也曾表示，如果中国对电动汽车的补贴“不符合世界贸易组织的规则，欧洲必须能够进行报复。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于法国积极游说的态度，德国及其他更加依赖国际贸易的成员国态度更加保守。根据欧盟发布的临时关税调查结果，德国汽车工业联合会（VDA）在调查中曾向欧盟表示，中国企业在海内外的商业活动有助于提高全球制造、物流和研发等领域的盈利能力，并相应地支持了欧洲汽车行业的发展。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，总部位于比利时的欧洲汽车供应商协会（CLEPA）也在欧盟调查中指出，中国作为全球最大的汽车市场，对汽车供应商和制造商的创新能力和竞争力至关重要，任何可能导致欧盟汽车供应商和制造商在中国市场准入减少的举措，从长远来看，都可能损害各自行业的创新能力和竞争力。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着法案投票表决期限逐渐逼近，加征关税法案何去何从成为了热点话题。欧盟将该法案交由成员国表决，而根据欧盟的“合格多数”规则，只有当占欧盟人口65%的15个成员国投票反对时，加征关税措施才会被搁置。否则，法案将会通过，五年有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在7月中旬，欧盟成员国已就加征关税法案举行了非正式投票。POLITICO发布的投票结果显示，共有12个国家赞成加征关税，包括德国在内的11国弃权，仅有4国（匈牙利、斯洛伐克、塞浦路斯和马耳他）投反对票。其中，赞成法案的12个国家代表了62.5%的欧盟人口，这意味着，即使7月投下反对票的4国在最终正式投票中依然保持原结果，其代表性也远不足以推翻该关税法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/29/20240929204821787.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月非正式投票结果，红色为赞成票，紫色为反对票，灰色为弃权。&lt;span&gt;图源：POLITICO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，曾经投下赞成票或是弃权的国家，是否有可能转而投反对票呢？西班牙首相佩德罗·桑切斯于9月11日就加征关税问题公开表示，西班牙“正在重新考虑我们的立场”，“我们不需要贸易战，需要的是在欧盟和中国之间架起桥梁”。这或许暗示西班牙在最终投票中改变立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，德国立场目前依然暂不明朗。德国之声引用荣鼎咨询（Rhodium Group）经济学家格雷戈尔·塞巴斯蒂安的分析，认为德国的三党联合政府内部仍存有分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，虽然欧盟内部关于是否加征关税仍有意见分歧，但受制于“合格多数”机制，依靠投票推翻关税法案可谓难上加难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟是要打关税仗吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，欧盟此次加征关税究竟意欲何为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会主张，对中国出口欧盟的电动汽车加征关税，只是为了“确保欧盟和中国电动汽车生产商公平竞争，并防止补贴可能对欧盟生产商造成的损害”，依据则是“现有证据表明，补贴低价进口产品有可能大幅增加，这将对本已脆弱的欧盟产业构成迫在眉睫的损害威胁”。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真的仅仅如此吗？自冯德莱恩在年度欧盟国情咨文中宣布开展对华电动汽车补贴调查开始，加征关税风波已经不可避免地政治化。与往年由相关行业向欧盟状告中国竞争对手、欧盟展开调查进而加征关税的模式不同，此次电动汽车补贴调查并无具体的“原告”，而是欧盟主动发起调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，这次加征关税主要针对中国车企，不免有区别对待之嫌。根据欧洲汽车制造商协会（ACEA）统计结果，过去三年来，中国制造的汽车在欧盟电动汽车销售中的市场份额已从3%左右上升至20%以上，然而，假如只计算中国制造、中国品牌的电动汽车，市场份额则仅占8%。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/29/20240929204845699.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
浅蓝色为中国制造电动汽车市场份额，深蓝色为中国制造的中国品牌电动汽车市场份额。&lt;span&gt;图源：欧洲汽车制造商协会（ACEA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲运输与环境联合会（AISBL）统计了2019-2023年期间中国制造并出口欧盟的电动汽车品牌分布，不难看出，美国的特斯拉（Tesla）和法国雷诺旗下的达契亚（Dacia）市场份额远超此次加征关税的主要调查对象，即比亚迪、上汽、吉利中国品牌。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/29/20240929204905386.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国制造并出口欧盟的电动汽车品牌分布情况。&lt;span&gt;图源：欧洲运输与环境联合会 （AISBL）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，占据了半壁江山的特斯拉在此次风波中却只受到皮外伤。7月，欧盟宣布对中国制造的特斯拉电动汽车加征关税税率20.8%，但8月这个数值被降低到9%，远低于对其他中国汽车制造商征收的17.4%至36.3%的额外关税。欧盟委员会解释，额外关税的调整反映了特斯拉在中国获得的补贴水平。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，商务部部长王文涛访欧后，原定于9月25日举行的电动汽车关税法案投票被延期，这传递了谈判有效的信号。另外，欧盟计划在关税草案中增加一项条款，允许在法案投票表决后继续与中方就关税问题进行谈判，也表明欧盟对电动汽车关税的态度有所松动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9e99819d2cb25b5c91cc497b1eca18a</guid>
<title>比特朗普还“红脖子”，沃尔兹会成为哈里斯的利器吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_10_03_750618.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月1日，美国大选的副总统电视辩论在费城如约举行，这是两位竞选助手JD·万斯和蒂姆·沃尔兹第一次，也是唯一一次正面较量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》对此的评论是：“这是两位中西部男子之间一场实质性的、大部分是文明的辩论，暴露了两党在移民、堕胎和外交政策方面的政策分歧。”随后的民调显示民众对总统候选人的印象并未发生改变，也从侧面印证了，和十个小时前划过中东天空的导弹相比，这场副总统辩论是多么的乏善可陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于JD·万斯一如既往的“稳定发挥”（包括但不限于他说出了2020年特朗普败选后和平移交了权力这样的令人匪夷所思的话），蒂姆·沃尔兹的支持者则对他平平无奇的表现非常不满，这或许是他稍早贡献“怪异梗”和“万斯和沙发梗”的热传过度拔高了民主党人的期待，让他们忽略他临危受命，并不像JD·万斯一样有着更为丰富的当众即兴演讲的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/03/20241003100528519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蒂姆·沃尔兹在电视辩论中的表现不尽如人意 &lt;span&gt;图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，尽管蒂姆·沃尔兹在辩论中未能展现出矫健的辩才，但他依旧在言谈举止之间努力维持自己乡镇教师和体育教练的人设。和蔼可亲，不过度张扬，更弱的攻击性，这正是民主党的竞选策略：要尽量利用蒂姆·沃尔兹的外在形象争取中西部的温和（中间派）选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，在美国社会经历了长久的共识撕裂之后，这样操作的空间还能剩下多少呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;必然的偶然&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年1月30日，国会山网站刊登了一篇名为《意外的政治家》的文章，该文将过去的一年称为偶然之年，因为在选举产生的第110届国会议员中的52位新议员中，有19人从未有过担任公职的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂姆·沃尔兹就是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的蒂姆·沃尔兹在媒体的报道口径中，已经开始被形容为国民警卫队军士长和教育工作者。而用他自己的话说，之所以从前两个身份中脱离而投身政治活动，是出于一个非常偶然的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，蒂姆·沃尔兹参加了美国总统小布什的一个集会，会上他因为帮一名佩戴了约翰·克里贴纸的学生辩护而被赶出。愤怒驱使着他加入约翰·克里的竞选团队，并与对方建立了联系，随后在2006年的中期选举中，他与共和党人吉尔·古特科内希特在明尼苏达州第一国会选区展开较量，最终以53%的支持率胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明尼苏达州第一国会选区主要由共和党的支持者和独立选民构成，没有人预料到这位名不见经传的政治素人可以凭借如此巨大的优势脱颖而出，《政客》杂志称古科特内希特被打了个措手不及，但蒂姆·沃尔兹很快就用自己的六个连续任期，证明了外界对他当选偶然性的论断纯属错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/03/20241003100549914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全国共和党国会委员会在2010年的选举中认为沃尔兹是明尼苏达州最脆弱的现任议员，决定投放超过10万美元的竞选广告针对他&lt;span&gt; 图源：政客&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18年后，2024年8月6日，卡马拉·哈里斯宣布自己将选择蒂姆·沃尔兹作为选举助手。意外的政治家再度回归，在与宾夕法尼亚州长乔什·夏皮罗和亚利桑那州参议员马克·凯利的竞争中，蒂姆·沃尔兹以黑马的姿态笑到了最后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前多家媒体曾给出预测，考虑到宾夕法尼亚州作为摇摆州在本次美国总统选举中重要性，哈里斯团队选择该州州长乔什·夏皮罗基本是板上钉钉。对于蒂姆·沃尔兹的当选，美国国家广播公司在报道中这样写道：“她（哈里斯）与沃尔兹的私人关系最好，并相信他会支持她，不会让自己的个人野心妨碍她。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“想想奥巴马为什么会选择拜登吧，一个中年白人男性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们需要给不喜欢特朗普的共和党温和派一个选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没有人是完美的，但他（沃尔兹）是最好的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯身边的幕僚向媒体透露消息时说她选择相信自己的直觉。尽管这令许多民主党人感到震惊，其中包括一些不熟悉这位潜在候选人的党内高层捐助者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，沃尔兹上一次在全国面前出尽风头，还是在美国黑人乔治·弗洛伊德被警察跪杀引发全美国大规模抗议之时。他作为明尼苏达州的地方长官，主持处理了这项事件，启动了明尼苏达州的国民警卫队，特朗普为此曾称赞沃尔兹是个“优秀的人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于JD·万斯作为特朗普竞选助手横空出世引发的舆论狂潮（他所著书籍《乡下人的悲歌》登上了多平台的销售榜单，连改编的电影也获得了大量观看），外界对沃尔兹的态度就平淡的多。自从电视机走入千家万户以来，美国人就自发爱上了真人选秀，从《美国偶像》到《美国之声》，从某个角度看，每四年一届的总统大选正是辐射圈层最广、历史最久的真人选秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要在这个舞台上飞黄腾达，总得有些傍身的本事才好，而所有本事最终指向的，无非是选民面前立住一个能让人产生真情实感信任的人设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
JD·万斯苦心经营的设定，，是挣扎着生存的乡下人和特朗普的铁血捍卫者，二者都是精确瞄准了特朗普的核心支持者对保守主义价值观的偏爱精心打造出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摒弃中间路线，巩固加强和狂热支持者们的连接，特朗普的竞选策略和前两次大选一脉相承。而沃尔兹的出现，则是瞄准了被忽视的薄弱之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不要犯错&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
JD·万斯对选民介绍自己时，经常提及自己的幼年经历，曾见证过工业小镇的辉煌和落寞，也多次着重介绍自己在部队服役的记录，以争取保守主义者们的理解和支持。小地方出身+军人的背景把JD·万斯铁血劳保的身份焊了个结结实实，这种将自己的部分利益与选民捆绑从而扩大它们的认知概念，以混淆所有利益都相符的选举宣传，重点在于如何找到这个部分一致的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最简单的做法当然是让选民把候选人当成自己人，一句感同身受，也是真人选秀节目多年来经久不衰的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为民主党人的沃尔兹，其优越之处就在于此，如果你有足够的耐心把他的履历展开，就会发现只看文字记录，他简直比JD·万斯（甚至特朗普本人）都更像保守的红脖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/03/20241003100621253.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蒂姆·沃尔兹现身明尼苏达洲博览会，扮相非常“红脖子”&lt;span&gt; 图源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和JD·万斯一样，蒂姆·沃尔兹在瓦伦丁，一个位于内布拉斯加州中北部的乡村小镇上长大，那里靠近南达科他州边境，周围都是农场和牧场。在成为国会议员之前，他的生活轨迹始终在美国的乡镇间徘徊，最后一个他生活过的镇子小到常住居民只有800人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔兹的父亲当过兵，上过朝鲜战场，后来他投身教育，在学校里当老师，沃尔兹的兄弟姐妹们也都继承了这一衣钵，走上了教育岗位。沃尔兹本人在父亲去世后，一边读书一边在国民警卫队服役，并在服役20年期满后选择重新入伍，到参加议员选举退役时，总共服役24年——而万斯经常用来吹嘘的军旅生活，充其量，不过是沃尔兹的一个零头。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95d32527432df4497cff415fc58b1df4</guid>
<title>加沙战争一周年之际，中东大战正在逼近？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2024_10_03_750611.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月底哈马斯领导人哈尼亚遇刺后，伊朗的“誓言报复”一直未有踪影。接着以色列引爆黎巴嫩大量传呼机、对包括纳斯鲁拉在内的真主党高层发起斩首行动，伊朗也始终维持克制姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，9月30日以色列入侵黎巴嫩后，伊朗似乎终于“忍无可忍”，在10月1日对以色列本土发起了打击，并称此举是对以色列击杀哈尼亚、纳斯鲁拉、伊朗伊斯兰革命卫队准将阿巴斯·尼尔福鲁山的报复行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/02/20241002213530980.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月1日，伊朗发射的导弹从耶路撒冷上空飞过。&lt;span&gt;新华社发（贾马尔·阿瓦德摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据以色列国防军统计，伊朗在这次攻击中发射约200枚导弹，发射场包括大不里士、卡尚与德黑兰郊区，以色列方面当然也进行了拦截，特拉维夫和耶路撒冷上空因此发生爆炸，一名西岸巴勒斯坦人被火箭弹片杀害，火箭碎片落在杰里科也造成数人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本上，这是今年4月以色列空袭伊朗领事馆导致报复后，伊朗第二次从本国领土攻击以色列。前次伊朗共发射约170架无人机、30多枚巡航导弹和120多枚弹道导弹，并且事前通过秘密管道向美国发出警告，使得99%导弹在抵达以色列领空前就已被摧毁，美国、英国、法国和约旦也在过程中协助拦截。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次美国虽也协助拦截部分伊朗导弹，却是在攻击发生前两个小时左右，才公开示警“有迹象显示，伊朗将对以色列发动导弹攻击。”五角大厦发言人莱德表示，“自己不知道伊朗有提前向华盛顿发出攻击通知”，美国国务院发言人米勒同样确认，“美国没有收到伊朗政府关于这起攻击的预先警告”，伊朗驻联合国代表团更称，“攻击前未向美国发出预先警告”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论前述说词是否为真，这些说法都提高了伊朗袭击的“意外性”与“威慑感”；但可想而知，以色列也誓言要让伊朗付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于中东目前的复杂情势，伊朗这次攻击当然有自己的战略考量，却也可能引发以色列更强硬的回击，导致这轮以巴冲突爆发后中东各方就竭力要避免的大战，在冲突一周年时被迫引爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗为何突然报复&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先观察伊朗选择报复的战略考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最直接的近因，当然就是对以色列北伐黎巴嫩、打击真主党的反应。众所周知，伊朗与以色列的长期紧张既有宗教、民族与意识形态的根源，也源于两国在中东的地缘对峙。从2000年代起，伊朗便逐步通过支持黎巴嫩真主党、加沙哈马斯、叙利亚阿萨德政权、也门胡塞武装，将影响力延伸到以色列边境，最终形成名为“抵抗轴心”多层次的包围框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而以色列此次入侵黎巴嫩，无疑是在击杀真主党领袖纳斯鲁拉后，再一步动摇伊朗的战略利益。毕竟真主党作为伊朗在黎巴嫩的重要代理人，不仅拥有强大的武装力量，更是协调叙利亚、黎巴嫩、加沙等其他抵抗轴心的重要板块。以色列入侵黎南虽容易陷入军事泥淖，却也必然削弱真主党的军事实力，从而间接弱化伊朗在黎巴嫩的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个脉络来看，伊朗这次导弹攻势可以视作对于真主党的“隔空支持”，毕竟德黑兰眼下似乎无意派兵黎巴嫩、助战真主党，但通过这波导弹打击，伊朗还是有机会建立威慑，并向以色列乃至美国传递以下信号：伊朗拥有大量短程和中程弹道导弹，其技术水平足以对以色列的基础设施和军事目标构成威胁，且正因以色列吃定了伊朗不敢升级，所以伊朗更要动手，来展现任何针对自己或盟友的行动都将遭到强硬回击，同时表明伊朗不仅会通过代理人参与战争，还会直接介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的最终目的并不是真要决战以色列、美国，否则就不会仅仅发射200枚导弹，还让以色列与美国拦截了大部分，最终也没有造成大量死伤与损害。在伊朗的盘算内，或许是认为这种动作有机会迫使以色列重新考量：是否要继续推进在黎巴嫩的地面战。当然，以色列会如何理解就是另一件事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来就是对于整个“抵抗轴心”的士气提升。借由发射导弹、展现对于真主党的隔空支持，伊朗可以证明自己在“抵抗轴心”遭受攻击时，并不是完全作壁上观、无事一身轻，而是无惧情势升级也要挺身而出，不会让真主党孤立无援、成为弃子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实自以黎局势升温以来，德黑兰应该也心知肚明，不论以军的地面攻势要进行多久、最终是否撤出黎南，从纳斯鲁拉被击杀开始，伊朗在黎巴嫩的影响力就无可避免的要遭遇打击。从这个脉络来看，伊朗此次对于以色列的导弹袭击，也有维系自己在黎巴嫩真主党社群威望的考量，目的就是避免某些干部因为埋怨伊朗“怕事”“不敢介入”，而降低了组织整体对德黑兰的忠诚，导致真主党还未被以军彻底歼灭，伊朗就已丧失黎巴嫩代理人的尴尬场面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同理，真主党作为伊朗“抵抗轴心”的重要板块，德黑兰不派兵助战已经引发不少埋怨，如果又对以色列入侵黎南毫无反应，恐怕会让叙利亚、伊拉克民兵乃至胡塞武装质疑，自己为伊朗卖命究竟有何意义
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个角度来看，伊朗此举当然有巩固“抵抗轴心”战略联盟的具体考量。此外，从1979年伊斯兰革命以来，伊朗便一直是中东的反美反以代表，这些政治话语又跟什叶派的烈士叙事相结合，成为伊朗“输出革命”对外路线的论述基础；伊朗此次的导弹袭击，也有在长远意义上稳定国家论述的用意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/02/20241002213826783.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
空袭后，伊朗德黑兰、马什哈德等城市举行庆祝活动 IRNA&lt;span&gt;IRNA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后就是对于内部强硬派、保守派势力与民意的回应。如前所述，在1979年革命后，反美反以就成为伊朗的国家象征，也是构成政权合法性的部分基础。即便近年伊朗存在不少崇拜西方的民意、尤其是年轻世代，但反美与反以的舆论族群仍有其基础。而在这个结构上，伊朗政坛的强硬派与保守派，往往会以捍卫伊斯兰革命成果、抵抗外部压力为立场，争取相关民意支持，进而巩固自身权力，同时延续与改革派不同的发展路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个视角来看，伊朗对以色列发射导弹就不仅是对外的战略行动，更是对于内部民意的政治回应，表明政权在面对外部威胁时不会轻易妥协，所以也能看到伊朗祭出打击后，国内有不少民众上街欢庆的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个动作搭配伊朗承受制裁重担、经济凋敝的现况，或许也有转移不满、将民众情绪引向外部敌人，用反美反以的民族主义激情来加强国内团结的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对以色列发射导弹毕竟还是相当高风险的一手，否则伊朗也不会考虑再三后才勉强进行。而这一动作或许也表明，强硬派与保守派最终还是在这个议题上压制了出身改革派的总统佩泽希齐扬，及其背后的鲁哈尼、哈塔米集团，因为后者必然在相关议题上反对报复，并且希望政府“顾全大局”，不要彻底恶化与美国、西方的互动，最终不仅核协议谈判再度无望，还会让伊朗卷入决战美军的危局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是保守派与强硬派最终胜出的理由，或许除了支援真主党、鼓舞“抵抗轴心”等上述战略考量外，还有一个无奈现实：就算伊朗这次隐忍不报复，在现在美伊关系依旧对峙的大环境下，核协议到底有多少复苏可能？且如果美国总统大选最后是特朗普胜出，美国对伊朗的极限施压恐怕只会更强，那么伊朗如今的“顾全大局”究竟意义何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，从2023年新一轮以巴冲突爆发以来，围绕伊朗的就是一个致命的灵魂拷问：究竟是要加码投入、还是降低对“抵抗轴心”的经营？而这背后的对立，就是面对以色列与美国时，选择维持威慑还是降低大战风险。而只要加沙战火一日不停，为此动员“抵抗轴心”的伊朗就必须在这个灵魂拷问中反覆打转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前笔者曾预测，如果美国、伊朗、以色列三方“极限拉扯”的僵局持续难解甚至恶化，那么这段极尽拉扯的危险尽头，恐怕就是伊朗“落实报复”。而从目前发展来看，伊朗似乎也是选择了这条路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b2676cbfb9169ff46c7677cf8cda6b0</guid>
<title>“建国75周年之际，我们应该回头听一听毛主席说的话”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ditingjun/2024_10_03_750605.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 翟庭君（Tings Chak）| 维杰·普拉沙德（Vijay Prashad），翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年10月1日，中国共产党的领导人毛泽东（1893-1976）宣布中华人民共和国中央人民政府成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，30万人聚集在北京天安门广场，庆祝新的中央人民政府成立和新领导班子正式上任。毛主席在发表完讲话之后，按下电钮升起了第一面中华人民共和国国旗，朱德总司令检阅了部队。当天，中国很多其他城市也举行了类似的庆祝活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/29/20240929171415426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1949年10月1日下午三时，中华人民共和国开国大典在北京天安门广场举行。毛泽东庄严宣告：“中华人民共和国中央人民政府今天成立了。” &lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国的成立，结束了中国一个多世纪的屈辱历史。这段历史从1839年第一次鸦片战争开始，期间还经历了漫长的二战——对中国来说，1931年日本开始占领东北是二战的开端。在开国大典举行的十天前，在中国人民政治协商会议第一次全体会议上，毛主席说：“我们有一个共同的感觉，这就是我们的工作将写在人类的历史上，它将表明，占人类总数四分之一的中国人从此站立起来了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个全新的国家，中华人民共和国的名称中有两个重要的词：“人民”和“共和”。“共和”一词意味着1911年革命的完成，这场革命结束了清王朝（1644-1911）对中国的统治，同时开启了中国的后君主时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的共和思想从康有为（1858-1927）和梁启超（1873-1929）等众多的改革派人士那里获得启发，他们支持君主立宪，然后由孙中山（1866-1925）付诸实践。孙中山不仅反对君主政体，更重要的是他还反对数个世纪以来中国文化中的一些弊病，希望生活在幅员辽阔的国土上的中国人能实现团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个词“人民”在中国文化和马克思主义理论中有着深刻的历史背景，它意味着国家必须代表构成社会大多数的一系列阶级，也就是工人阶级、农民阶级、小资产阶级和民族资产阶级，他们就是中国五星红旗上的四颗小星，而中间的一颗大星代表中国共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国成立之初是作为中国社会转型的工具而存在的，它并不是转型的结果。1949年的中国还不是一个社会主义国家，而是一个即将努力建设社会主义的人民共和国。中国革命不是1949年发生的一个事件，而是很久以前就开始了，这场革命至少是从1931年在瑞金成立中华苏维埃共和国或1936年在延安建立革命根据地就开始了，甚至还要更早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三项重大任务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国成立时，这个国家还没有实现领土的统一，甚至依旧面临帝国主义侵略的威胁。中国在1949年之后完成的两项重大任务包括：首先，在中国西南部和南部彻底清除国民党残余部队；其次，以1950年2月签订的《中苏友好同盟互助条约》为标志，在世界上建立同盟关系，以平衡帝国主义对国民党的支持，并抵抗于1950年6月开启的美国对朝鲜半岛入侵。打击右派和建立抵抗帝国主义侵略的力量，这两项工作使得中国不得不延缓实施第三项任务：土地改革。土改是中共在革命战争中持续最久的一项工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年冬天，中国共产党决定启动新解放区的土地改革进程，到1953年春天土改已基本完成。《土地改革法》第一条总则指出:“废除地主阶级封建剥削的土地所有制，实行农民的土地所有制，借以解放农村生产力，发展农业生产，为新中国的工业化开辟道路。”这就是土地改革的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个过程中，国家鼓励由中国共产党培养和领导的基层政治力量，进行了一场有领导、有计划、有步骤的土地改革。国家不是要把土地赠与农民，而是要确保农民能够参与地区和地方建设，完成本地区的资源再分配任务。中国的土地改革并非简单的将土地从地主那里强制没收，而是在农村将土地关系从封建压迫转变为更加公正，这更是一场政治教育。到1956年，全国90%的农民已经有地可种，1亿农民参加了农业合作社，资本主义工商业也完成了社会主义改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地改革产生了如下正面的影响：它意味着无地农民和长工有机会获得土地和资源，使他们能够有尊严地生活；它意味着在农村人口与土地之间建立了利益关系，鼓励农民对土地品质进行改善，从而提高农业生产力；它意味着旧的地主阶级等级文化以及由父权关系导致的各种悲惨状况被划上了句号。这些积极成果极大地改善了大多数中国人的生活和工作条件，全国人民对中国革命的热情很快被激发起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;告别旧社会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，根据官方数据，中国社会的识字率为20%，然而大量迹象表明这可能是一个夸大的数字。极低的识字率仅仅是体现中国落后状况的一个指标。另一个指标是人口死亡率，这个数字高达40%，婴儿死亡率达到惊人的每1000名新生婴儿中有250人死亡。当时中国人的平均预期寿命还不到35岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/29/20240929171509486.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为1960年，新疆塔什库尔干塔吉克族自治县慕士塔格人民公社二大队的社员在小学生的帮助下在田间学习文化。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了被帝国主义列强羞辱的百年之后，中国的GDP从19世纪初占全球经济的三分之一左右，下降到新中国成立时的5%。当时，按人均GDP计算，中国在世界贫穷国家排行榜上名列第11位，仅有8个非洲国家和2个亚洲国家比中国人更加贫穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪以来，中国农村陷入巨大动荡，这可以在一系列反抗外国入侵的战争和农民起义上得到反映，如太平天国运动（1850-1864）、捻军起义（1851-1868）和杜文秀起义（1856-1872），此外一些封建地主的行为，也迫使农民和长工陷入了一种走投无路的境地。这些人之所以参加战斗，是因为他们别无选择。他们之所以能够取得胜利，与抗日战争的大背景不无关系，也源于中国共产党在长征期间和长征结束后所作出的各项英明战略决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
告别旧社会并不是一项容易完成的工作。中国当时没有资源在短时间内建立起足够的教育和卫生基础设施来服务于人民，并借此实现财富的重新分配。在土改过程中，中国在周恩来（1898-1976）和陈云（1905-1995）的领导下制定了第一个五年计划（1953-1957）。该计划历时两年制定完成，其中强调中国应完成四项任务：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国应建立自己的工业基础，以满足城乡人民的需求。在国家所有的建设资金中，有58.2%投入工业领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，应该根据实际情况而不是空想来建设新中国。这意味着国家所掌握的宝贵资源必须得到合理利用，中国需要培养一支庞大的公务员队伍来处理国家的日常工作，并利用国家的权力来推动国民经济的民主化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，尽管苏联在中国早期的工业化过程中的确提供了帮助，但中国应该在不过度依赖外部力量的情况下，使用任何可能的手段进行独立的工业生产。在“一五”计划期间，苏联共向中国派遣了3000名技术专家，并接收了1.2万名中国留学生到苏联学习科学技术。在第一个五年计划中，发展所需的外国贷款仅占国家财政总收入的2.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在中国这样一个贫穷的国家，应该在国家的资本积累与人民的消费需求之间取得平衡。“一五”计划明确指出，要慎重考虑如何满足人民群众的眼前利益和长远利益：把过多的资源投入固定资产，可能会打击人们对社会主义的积极性；而把过多的资源用于解决眼前人民的生活困难，只会把问题拖到未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于第一个五年计划部署周密，中国取得了一系列重大进展，但这些进展还不足以满足人们当时巨大的需求。虽然提高物质生活条件的各种客观因素在逐渐累积，但若要解决重大的社会问题，就必须发挥主观能动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有很多具有高度工作积极性的干部，他们把战争年代的牺牲精神和工作经验发挥了出来，中国的扫盲和医疗健康事业在这一时期都实现了极大的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1950年到1956年，中国共产党组织了大规模的扫盲运动，其中甚至包括在田间为农民举办识字班。1953年11月24日，政务院扫除文盲工作委员会发出《关于扫盲标准、扫盲毕业考试等暂行办法的通知》，有1.5亿人参加了扫盲和各级业余学校的学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪40年代的混乱年代，中国的许多农村地区形成了互助的传统，这一传统对新中国建立农村合作医疗保险制度起到很大作用。有了这种形式的医疗保险，在苏联的帮助下，中国开始投入资源建设公共卫生设施，包括在一些内陆省份建立综合性医院，并且在农村建立了大量卫生所。此外，中国还制定了“赤脚医生”计划，允许医学院为医生提供基本培训，以便前往农村地区为人们服务，这使农民能够获得以往没有的初级医疗保健服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还需要对抗腐败和干部受到侵蚀的现象，这在当时已成为很棘手的问题。1951年和1952年，中国分别在党政机关工作人员中开展了“反贪污、反浪费、反官僚主义”，在私营工商业者中开展了“反行贿、反偷税漏税、反盗骗国家财产、反偷工减料、反盗窃国家经济情报”两场斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在改革开放前的29年里（1949-1978），中国人的预期寿命增加了32岁。换句话说，在中国革命成功后的每一年，中国人的平均寿命都增加一岁以上。1949年，全国文盲率高达80%，不到30年的时间，城市文盲率降至16.4%，农村文盲率降至34.7%，适龄儿童入学率从20%提高到90%，医院数量增加了两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1952年到1977年，中国工业总产值年均增长率为11.3%。就生产能力和技术水平而言，1949年中国还没有国产汽车，到1970年他们已经有能力向外太空发射第一颗人造地球卫星。东方红一号卫星在轨道上反复播放了《东方红》乐曲，工作了28天，不过直到今天东方红一号卫星仍在地球轨道上运行。在毛主席领导下向社会主义过渡的过程中，中国取得了众多工业、经济和社会成就，这为1978年后中国的大发展奠定了基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>