<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b59138bb72af9fc841a75600f02bebac</guid>
<title>普里戈任空难，我大胆又谨慎地推断出一个结论</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_08_25_706265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科时间8月23日18点，在俄乌战场上一战成名的瓦格纳集团领导人普里戈任和乌特金所乘坐的私人飞机，在从莫斯科起飞飞往圣彼得堡的途中发生事故，在特维尔附近坠毁。机上包括机组在内共10人在这起事故中全部遇难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前普里戈任率领瓦格纳集团部分部队在6月24日发动举世震惊的向莫斯科进军又光速平息的“一日兵变”，如今充满戏剧性的死亡给普里戈任传奇而又充满争议的一生画上了一个句号。而这也使得这起空难引起了全球关注，并由此引发了大量讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧合的是，在事故发生中，地面人员恰好拍摄到了飞机坠落的过程，而在录像中整个坠落过程也是充满了重重疑点，使得对这起空难的原因有了重重猜测。因此，笔者将结合空难中已知的情况，对本次空难进行详细分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;还原事故过程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坠毁的飞机是巴航工业的ERJ-135公务机，即“传奇600”（Legacy 600）。这架失事的公务机机号是RA-02795，是普里戈任的私人飞机，最新消息确认普里戈任的遗体已被指认，可以确定他已经遇难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论这起事故时，我们先还原发生了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825080608764.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本次失事飞机，普里戈任拥有的编号RA-02795的ERJ-135公务机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从Flightradar24（下文简称FR24）上显示的失事飞机ADS-B数据来看，从莫斯科起飞后不久，飞机在进行着爬升；在飞机飞到28000英尺高度时ADS-B信号中断，换言之ADS-B信息只有起飞后11分钟的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此FR24官方也进行了解释，称由于接收器原因，只能对飞机一段航程进行定位并显示轨迹，但飞机在持续广播飞行数据。也因此，虽然在FR24网页上飞机只显示了一段航程及数据（当地时间18时到18时11分），但接收器收到的原始数据（raw data）是包括从起飞到失事全阶段的（17时54分起飞，到18时20分彻底失去信号）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825080647270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由于在俄罗斯境内接收到信号的接收器数量不足以定位，所以显示的航线只有一段正常飞行时期&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825080706739.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;然而，由于飞机信息一直处于广播状态，使得虽然无法定位航迹，但可以接收到飞行数据，图为最后32秒的高度数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825080714955.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为飞行全程垂直升降速率，横轴单位为分钟&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FR24在这种可以载入史册的历史时刻，也是“唯恐天下不乱”地放出了普里戈任私人飞机的ADS-B广播数据的原始数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据来看，飞机发生意外状态是在当地时间18时19分41秒这个时间节点，因为在这时间点数据显示，飞机发出的数据中连续记录了多个瞬时下降速率在每分钟7584英尺到每分钟5280英尺的飞行数据，不符合当时所处的高空巡航平飞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825080726850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在这一秒内广播出的飞行数据显示，确实发生了极为惊人的瞬时下降速率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而自发生异常的时间点开始，普里戈任的飞机短短5秒内在28000英尺到30000英尺之间发生剧烈起伏，并自第6秒开始不可逆地进入了高速下坠的趋势，最终在发生异常后33秒的时间，即当地时间18时20分14秒中断了数据广播，推测为ADS-B设备断电导致的终止。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825080809729.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普里戈任私人飞机的最后数据显示，指示空速只有66节，高度为19725英尺&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在分析完数据之后，我们再看记录下坠毁过程的录像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在录像中我们可以发现，飞机在坠毁过程中姿态处于完全失控的状态。从逐帧播放来看，飞机在三轴上都有发生偏转，处于完全失控状态，而且在坠地前一段主要处于围绕垂直轴的偏转状态，也即平螺旋。这一情况倒是符合视频中飞机失去尾翼后无法在偏航轴上控制的迹象。在逐帧检查时可以发现，在坠落视频中，飞机一侧机翼消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825080828657.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在坠落中通过飞机与机翼的位置可以判断，机头朝上且一侧机翼消失&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825080836466.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坠落飞机的侧面投影，完全看不到尾翼，可见已经脱离机身&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从事故现场来看，飞机主体在坠落后燃起大火，而飞机的尾翼部分则在坠毁现场几公里外发现，且没有燃烧迹象，符合在空中飞机的尾部就脱落的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失事飞机ERJ-135是属于尾吊布局的飞机，其发动机在飞机尾部。从视频以及飞行数据来看，几乎没有向前速度，也符合数据中最后阶段指示空速（IAS）只有66节的情况，发动机可能随着尾翼一起脱落或者丧失动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825080855621.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;飞机的尾翼掉落在几公里外，没有燃烧痕迹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825080911429.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坠毁现场机身残骸燃起熊熊大火&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在坠落过程中，机身还伴随着大量的白烟/白雾。需要指出，这些白烟/白雾并不像是燃烧产生的，因为如果是燃烧产生的烟雾会有明显火光或未完全燃烧所产生的黑烟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而涡流一般产生于飞机飞行时的翼尖位置，是空气中的水分在机翼压力差之下被“挤出来”所产生的，而平螺旋坠落时是不会产生如此大量而又明显的涡流，因此也可以排除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以判断，飞机坠落时产生的大量白烟/白雾是飞机内的液体散入大气中所产生的，而飞机上装载最多的液体当属燃油。考虑到尾翼已经消失且发动机可能随之消失，油料管道也随之切断，那么这些白烟/白雾极有可能是被切断的燃油管路中泄露的燃油在空气中雾化散播所产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825080922719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;接近地面时可以看到机身拉出了极为明显的白烟/白雾&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合数据及现场情况我们可以做出一个判断：飞机的尾翼在空中就已经脱落，飞机彻底失去控制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c43e1c2d2a03e5d7462c237bb87d024</guid>
<title>倾倒福岛核污染水！</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenyan1/2023_08_25_706264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/闻岩】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
目录
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、从福岛核事故到决定倾倒核污染水
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、为什么核污染水源源不绝?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、为什么偏偏福岛核电站的核污染水不能排放？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、核污染水之恶
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、日本政府的谎言与障眼法
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六、就日本核污染水处置问题，IAEA邀请中国专家加入技术工作组
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从福岛核事故到决定倾倒核污染水&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府在2021年4月13日上午，突然作出决定，将福岛核事故中发生的含有氚等放射性物质的污染水（以下简称为“核污染水”），倾倒到太平洋。这一决定令世界上有良知各国政府忧心忡忡，包括中国在内的很多国家严厉谴责日本不顾国际道义的行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在福岛核事故发生之后，日本政府采取了多种方式，试图抑制核污染水的发生。可是没有取得什么瞩目的收效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济产业省在2013年检讨了包括向地层中注水、向海洋排放、通过水蒸气蒸发、用水罐储水保存、电解水以及埋藏到地下等各种解决方式。最终在2016年开始倾向于“向海洋排放”这种处理方式。并预定于2018年8月底举行听证会，以最后敲定这种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，在听证会举行前夕，8月19日，日本通信社“共同通信”独家报道“预定向海洋排放的‘处理水’中放射性碘129和锶90等物质没有充分过滤掉”[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后的8月23日，《河北新报》报道：“‘处理水’中放射性碘129在2017年度中约有60次浓度超过法定标准浓度[2]”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，可以证明东电所标榜的，福岛核电站事故处理现场所使用的“多种元素过滤设备”（ALPS，Advanced Liquid Processing System）“仅仅无法处理超重水，而能够过滤其他放射性物质”这一说法不实！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为出现这些问题，按时召开的听证会以否定“向海洋排放”这种做法，而以“水罐储水”这一结论结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，在2020年9月登场的日本政府菅义伟政权，着眼于福岛核事故预定处理完成的30～40年后，储水罐却仍然残留的状况，认为这样一来无法真正实现核事故的处理终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，菅政权登场伊始，便将实现碳中和目标作为其主要的施政纲领之一。而推进核电发展，必须尽量减少“大量的废水储存罐遍布福岛核电站周围”这一象征性的景象。所以政权最终倒向“倾倒核污染水”这一手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、为什么核污染水源源不绝?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道福岛核电站建在海边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福岛核电站在建设时，实际上是“挖山造地”建成的。因为福岛核电站的原址，位于一座临海的矮山上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1967年1月，福岛核电站开始建设时，将原来海拔35米的高地铲除掉25米，变成海拔10米的平地。然后，再向下深挖14米（海拔-4米）开始构建反应堆的地基。当时为这种施工方法进行的说明是（1）接近地下的岩石，便于打地基；（2）核电站运转时取水方便；（3）建设过程中，材料和零部件容易到位[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/24/20230824150843796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《东京电力30年史》（图片来源：日本的古本屋）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1983年3月出版的《东京电力30年史》这本书中，曾对这种挖山造地的建设方式自赞不已（以下摘自《东京电力30年史》，笔者翻译）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（海岸）在每天24小时中，不断地受到太平洋波浪的洗礼，为抵抗这种强大的破坏力，我们直接建设了延伸至海洋中的港湾。这种兼顾取汲冷却水和装卸较重物资的构思，当时在全世界的核电站建设工程中也是前无古人的。我们之所以能够勇敢挑战，完全是源于我司超前的意识和决策能力。这是我司土木技术阵营，在该领域权威的指导下，从设计到施工的方方面面不断钻研的结晶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在较重物资的运输方面，也有照顾轻水反应堆所特有的问题的考量。即，轻水反应堆与当时的火力发电相比蒸汽压比较低，所以核安全岛、汽轮机以及发电机等均不得不大型化。以核安全岛为例：1号堆的重量达440吨，直径约5米，高约19米。由于壁厚很大，所以无法在施工现场焊接……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
可以想象：当降低地基高度可以尽量保证电站建设和运营的便利时，人们都倾向于这样的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说：从工程技术方面讲，当年采取挖山造地的工程方式是考虑了各方面问题，有一定的技术合理性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一没有考虑的，就是地震和海啸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，我们现在知道：就是这两个没有考虑的问题，成为福岛核电站的“阿喀琉斯之踵”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，导致福岛核事故后大量发生核污染水的祸根，在电站建设时，就已经埋下了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为后知后觉，站在上帝视角的吃瓜群众，我们可以说：核电站的地面设施充其量离海面只有10米高（核电站很多部分是设置在地下的）。而东日本大地震时这里的海啸高度为14-15米，如果没铲除那25米的高地的话，这次福岛核电站就不会受到海啸的影响。实际上福岛核电站中处于较高位置的5号及6号反应堆因受海啸的影响较小，没有发生事故。而反应堆继续向下深挖14米这一举措，也对解决福岛核事故产生了深刻的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在事故发生时，东电曾保证说在地震和发生事故时，反应堆的建筑构造没有受到损坏。可是现在反应堆内水位没有下降这个事实，已经证明了反应堆的结构已经损坏了。地基的各处，肯定会有大大小小的裂缝，地下水（包括海水）就是从这些裂缝中渗入的。但是由于反应堆的内部构造非常复杂，而放射性非常强，检查人员无法进入，所以具体损坏部位不明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/24/20230824150906802.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福岛核事故处理现场的示意图。从图中我们也可以看出，核电站厂房及其周围设施的高度关系。（根据原图片，笔者翻译）（图片来源：东京电力）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前唯一能做到的就是，地下水（陆地上的淡水和海水）不断地涌进反应堆，东电再不断地抽出。以尽量保证反应堆内的水位低于地下水（实际上是海洋）的水位，防止反应堆内含有放射性的污染水流入海洋。但是，从长远的角度讲，这是一个几乎是不可能实现的目标。用一个夸张的说法，如果东电不能将太平洋的水位降低4米，这个“进水”对“排水”的竞争过程就不会终结！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d388c94c43fec280c786182611ef5cd2</guid>
<title>上大学变容易了，上好大学越来越难</title>
<link>https://www.guancha.cn/youshudatavision/2023_08_25_706261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李康平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年暑期各省分数线陆续出炉，黑龙江又火了一把：二本录取线287分，理科一本线408分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管高考考生人数年年创下新高，今年达到1291万人，但高校录取率早已稳稳站上90%，基本实现了人人都能上大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果把高校录取结构拆分，会发现一个有意思的现象：贡献录取率的主力军是大专院校，2019年，专科招生人数首次超越了本科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去20年中，大专录取率从30%一路上升至53%，本科录取率在平稳增长多年后，反而过去几年出现了下滑的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133004773.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞争更加激烈的领域是985院校，伴随着高考人数增长，其录取率一路下滑至2022年的1.38%。虽然八年间只下滑了0.4%，但考虑到庞大的考生基数，也是一个不小的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133016917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，伴随高校常年的扩招，上大学的确越来越容易，但上好大学却越来越难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别要说明的是，“好大学”是个非常主观的定义，比如Top 3有10所学校，Top 10有30所学校。本文对好大学的定义以录取分数线高低为标尺，比如相对大专院校，985/211院校即为“好大学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.大学在增加，但好大学没有&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，中国高校总量从2409所，增长至2022年的2760所，同期平均每所本科学校学生数量，从13564人一路增长至19487人，大专更是接近翻倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，985/211院校却定格在了115所。也就是说，大学扩招带来的增量，绝大部分都被普通本科和专科院校吸纳了。那么伴随考生人数增加，考上985/211院校的难度也随之增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133032349.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133048322.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，不仅985/211院校的数量没有增长，其招生人数在过去几年也没有太大涨幅。其中，清华大学在2022年还少招了100人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考生规模逐年增长，但顶级高校招生数并没有变化，此消彼长之下，上好大学的竞争压力越来越大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以历年数据均完全公开的武汉大学为例，考生规模动辄十万百万级的激增，但其招生人数变化幅度基本在十位数波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133101396.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133113474.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.上好大学更难，但难度的分配并不平均&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国985录取率确实在下滑，但也有部分省市并不受影响，甚至上985还更简单了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较重要的原因是，不同省市参加高考的考生人数往往差距悬殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的是上海，在春季高考、自主招生、出国等分流因素的影响下，历年参加高考的人数基本稳定在5万人上下，同时，因为上海本地985高校数量相对较多，因此历年985录取率均维持在高位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133126696.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之对应的则是河南，懂得都懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133140713.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个原因是，几乎所有高校都倾向于在本地招生，但“好大学”的分布却是不平均的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133151324.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以复旦大学为例，2007年到2022年的15年间，复旦大学的上海生源从1490人一路下降到803人，对应的河南生源从26人上升到162人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然复旦大学已经刻意提高其他省份生源的数量，但从比例看，依然以本地生源为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133211337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，高校招生往往对本地生源更加友好，因此，拥有更多“好大学”的省份，当地考生进入“好大学”的难度就会相对更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们以2022年各个省份“每万名考生拥有211院校数量”这个指标排序，就会得到下面这张图表：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133224864.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一让人感到意外的可能是浙江，因为浙江的985/211院校只有一所：浙江大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后再看看过去两年全国各省市985录取率的变化：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823133236321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89fcc0f3a9849ae493029d0ec0a0cc41</guid>
<title>在南非感受金砖时刻和中国元素：有了这样的中国，世界就不一样了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_08_25_706258.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
全球瞩目下，金砖国家领导人第十五次会晤在南非约翰内斯堡召开。在欧美经济实力和全球影响力衰落的当下，此次峰会也被寄予了厚望：“金砖扩容”、“去美元化”、南方国家崛起，都成为讨论的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次峰会召开前夕，复旦大学中国研究院院长张维为教授应邀赴南非进行智库交流，并在南非大学、南非国家行政学院等作主旨演讲。张维为教授刚刚回到上海，观察者网连线张教授，请他带来对此次金砖峰会的最新解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;金砖峰会在南非召开，您也刚从南非回来，我们的话题就先从金砖和南非开始谈起。作为此次轮值国主席，南非为筹集此次峰会做了很多努力。您在现场的感受如何，南非的“金砖时刻”有哪些不一样的特点？大家对中国有什么期待？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;南非执政党非洲人国民大会（African National Congress，ANC）很重视这次峰会，从高层到基层都进行了动员。我参加的活动中可以感到“金砖时刻”和“中国元素”无处不在，总统府前的大道悬挂着中南两国的国旗，金砖峰会的标识无处不在。我还应邀参加了ANC在约翰内斯堡剧场举行的一场“金砖战略对话”，与约翰内斯堡ANC的干部群众直接对话，算是一种预热和动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也是第一次有这种经历，他们很热情，会场又是口号又是唱歌，先是非洲联盟盟歌，后是南非国歌。我和南非一位副外长发表演讲，然后双方回答问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/25/20230825073848997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;8月18日上午，复旦大学特聘教授、中国研究院院长张维为教授应邀在南非国家行政学院与南非大学共同举办的“大师讲堂”（MasterClass）发表了题为“中国模式及其影响”的主旨演讲（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次南非之行中，我做了两次公开演讲，谈到中国的成就，听众几乎都会自发地热烈鼓掌。我在南非国家行政学院的演讲，南非前总统莫特兰蒂也来了，还做了精彩点评。他结合南非政治、经济、社会发展的实际，认为我对中国成功经验的总结，对于南非乃至整个非洲都有启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫特兰蒂特别提到了南非执政党建设、干部队伍建设、国家能力的提升、发展过程中的优先顺序如何安排、能源转型的推动等，都可以从中国经验中得到启迪。他还谈到曾与曼德拉一起被白人种族主义政权监禁长达十年。他说“我们永远铭记中国共产党和中国人民对我们反种族隔离、争取民族独立斗争的宝贵支持”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席把中南关系描绘成“同志加兄弟”的友谊，这也是我实地访问的感受。我自己先后走访过近20个非洲国家，应该说非洲的“向东看”已成为大潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/25/20230825073939724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间2023年8月21日，约翰内斯堡街头悬挂着中国和南非两国国旗，欢迎习近平主席访问南非。（图片来源 IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这次金砖峰会也受到了西方媒体的关注，但我们知道西方媒体一直在丑化中国，非洲国家媒体也受西方媒体的影响，这是否影响非洲人心目中的中国形象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;现在西方主流媒体的公信力在自己国内都很差，尽管它们天天在黑中国，但普通非洲人从自己身边随时都可以感受到中国式现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南非今天开中国制造的电动汽车和SUV都是品质和时尚的象征，奇瑞、比亚迪、长城等品牌的汽车，街上随处可见，北汽的两款汽车成为这次金砖峰会的官方指定服务用车。华为在南非市场长期深耕，上个月在南非最大城市约翰内斯堡开设创新中心，南非总统拉马福萨亲自参加中心的启动仪式，称赞华为的新技术将帮助非洲“跨越式进入第四次工业革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一句，我在这里还遇到了许多“非洲粉丝”，他们对我的一些观点如数家珍，如“良政还是劣政”高于“民主还是专制”“选拔+选举”高于仅靠“选举”，每次讲座完了，都被他们要求合影留念。这要感谢观察者网、底浪Wave制作的许多视频，传播了我们原创的中国话语。世界早已进入了后西方时代，在后西方话语时代，大家都在期盼新的话语，我们的话语无疑是一股清流，深受非洲朋友的欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲的“向东看”也反映在非洲的一些主要民调中，如非洲伊奇科维茨基金会去年做的大型民调，发现中国已经超过美国，成为非洲年轻人心目中对非洲产生最大积极影响的国家，76%的受访人认为中国是一个对他们生活有积极影响的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/25/20230825073914224.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该基金会主席伊奇科维茨（Ivor Ichikowitz）说，“毫无疑问，中国是当今非洲的主导力量。总的来说，我们看到非洲年轻人对中国的态度非常积极”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>