<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>25c2b19d078d462fbd48af4979a45186</guid>
<title>乌克兰不自量力“引狼入室”，这是学台湾吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2021_09_09_606389.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月30日至9月2日，乌克兰总统泽连斯基的访美之旅终于成行。因美国宣布结束阿富汗撤军，美总统拜登需首要处理因撤军导致的内外挑战和困境，泽连斯基与拜登的这次会面先后三次被推迟，从最早的8月30日推迟到31日，再到9月1日晚。这还不包括此前多次被推迟的访美计划，乌克兰当局已经为总统访美筹备了至少一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚如访美之前媒体所预料的那样，这次会谈至少在公开层面并没有取得突破性的成果，美方甚至拒绝举行两国总统记者见面会，白宫发布的会谈联合声明中也没有给予乌克兰加入北约的任何承诺。虽然有媒体建言乌克兰当局要充分吸取美国从阿富汗“逃跑”的惨痛教训，尤其不要再“相信”美国，但这似乎并没有对乌克兰精英产生多大影响，而是坚持自己的“选择”。显然，乌克兰精英的盘算不限于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/06/20210906222832915.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登会见乌克兰总统泽连斯基 图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;价值5亿美元的“男人间沟通”与“疗伤”之旅&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月1日晚，拜登会见泽连斯基，双方会谈持续两个多小时，比原计划40-45分钟要长得多。泽连斯基会后表示，虽然不够理想，但这是一场男人之间的正常交流。泽连斯基此行的主要成果是获得了拜登政府提供的5亿多美元援助。其中，4.63亿美元用于支持乌国内的司法改革、私有化、人权和民主项目等——据媒体数据，2014年以来美国已累计向乌提供20亿美元这方面援助；6000万美元用于乌克兰巩固国防能力，包括“标枪”反坦克导弹系统和其他军事技术——据媒体数据，自2014年以来美国累计为乌克兰提供25亿美元军事援助，其中2021年已提供4亿美元；4500万作为提供给顿巴斯的人道主义援助，1300万美元用于抗击新冠疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美乌总统正式会谈之前，两国还签署5组核电站建设框架协议，核电站将由美国企业Westinghouse负责在乌建造，价值300亿美元，乌将通过贷款和其他方式筹集资金。乌克兰急于建造新的核电站的主要原因，是能源短缺和危机进一步恶化。乌克兰危机之后，失去顿巴斯煤矿，乌克兰超过50%的电力靠核电站供应，随着“北溪2”项目管道铺设即将完成，俄罗斯对乌的天然气供应也面临问题。此外，乌克兰在苏联时期建造的核电站寿命到2030年结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将泽连斯基访美之行称为“疗伤”之旅，是因为之前乌克兰总统与德国总理的“激烈”沟通，让泽连斯基很“受伤”。德国总理默克尔于8月20日、22日先后访问俄罗斯和乌克兰。在访乌期间，默克尔实际上对乌克兰做了强硬表态，既不承诺向乌克兰提供武器，也不同意乌克兰让美国加入明斯克协议的提议，还在是否补偿乌克兰因“北溪2”项目遭受损失的问题上持模糊态度，包括以绿色能源转型为由警告乌克兰不要老想着收俄罗斯天然气的过路费，而是可以考虑购买德国的新能源技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月23日，乌克兰为庆祝独立30周年举行的“克里米亚平台”高级别峰会上，虽然有46个国家和国际组织派出代表参加，但美国、德国、法国等西方大国元首集体缺席，德国仅派出一名经济与能源部长参会。默克尔此举显然是再次向泽连斯基发出明确信号，当前形势下乌克兰的倡议完全不现实，试图以此打压莫斯科也没有意义，因为各方没有其他更好的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，乌克兰拒绝履行明斯克协议和继续对抗“北溪2”项目，实际上是将默克尔置于非常不利的处境。因此，德国对乌克兰持强硬态度，这对泽连斯基而言显然是一场重击，不得不改变策略并转向拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/07/20210907102327791.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国总理默克尔离任前访问乌克兰 图自EPA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;访美的重点是“引狼入室”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国那里吃到“闭门羹”，泽连斯基选择将重点放在充分利用与拜登的会谈，其采取的策略可以称之为“引狼入室”，核心是对美打“安全牌”。泽连斯基敏锐地抓住拜登的公开表态：美国将继续支持乌克兰的主权完整，协助乌克兰的国家安全，并有意访问乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在与拜登会面的公开阶段详细罗列了希望与其讨论的一系列议题，包括顿巴斯局势、克里米亚、黑海、亚速海、乌克兰加入北约前景、“北溪2”项目等，还请求美国协助释放关押在顿巴斯和俄罗斯的450多名乌克兰人。此外，两国国防部还签署了武器和军事装备技术研发合作框架协议；商定设立24小时保密通信热线，以降低武装冲突的危险；还签署巩固乌能源安全的联合声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些议题和举措的内核都涉及到乌克兰的内外安全，其中最引人注意的是乌克兰加入北约的前景和明斯克协议走向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ee657634388ab40cb0bb12a9f33d486</guid>
<title>共同富裕要优先考虑房产税和遗产税，这是真正干实事</title>
<link>https://www.guancha.cn/songxiaowu/2021_09_09_606386.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济学家圈：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;最近财经委会上再次提及了共同富裕问题，您现在怎样看待共同富裕这个话题呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋晓梧&lt;/strong&gt;：共同富裕是我党为人民服务宗旨的本质体现。我国经济社会发展进入新阶段，中央提出构建共享社会，实现共同富裕，这对于我们实现“两个百年”的目标，具有重要的现实意义和长远的历史意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概括说，实现共同富裕既是当前经济结构调整的主要举措，也是维护社会中长期稳定的重要环节，更是坚定社会主义政治信仰的群众基础。邓小平同志说过，让一部分人先富起来，先富帮后富，最后也是要实现共同富裕。这是我们党一直坚持的目标，从来没有放弃过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济学家圈：如何正确理解共同富裕呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋晓梧&lt;/strong&gt;：既然我们党一直坚持共同富裕的目标，为什么这个问题现在会引起社会的广泛关注？这要看我国改革开放以来实际的社会经济状况。在计划经济体制下，我们在比较长的时间形成了一种平均主义大锅饭的分配机制，那时企业吃国家大锅饭，职工吃企业大锅饭，抑制了企业和职工的积极性，经济发展速度也比较慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放是从培育国有企业成为市场主体，职工贯彻按劳分配原则起步的，经过多年的探索，逐步形成了按劳分配为主体、要素参与分配、多种分配方式并存的分配体制。打破平均主义大锅饭，企业和职工的积极性得到释放，要素参与分配进一步调动了社会各方面的积极性，极大地解放了生产力，为我国的经济高速增长提供了重要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/03/20210903150649754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;浙江金华：“企业+农户”模式带动共同富裕。图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40多年来我国经济高速发展取得了举世瞩目的成绩，同时也积累了很多问题，其中收入分配差距过大，包括城乡之间、地区之间、不同群体之间收入分配差距过大是一个严重的问题，也是现在群众很不满意的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中央强调共同富裕，实现小平同志说的先富帮后富，实现共同富裕。应当说，这是早就既定的目标。在我国经济社会发展的新阶段中央突出共同富裕，绝不是回到平均主义大锅饭。自十五大以来，党的多个重要文件中都一再重申坚持按劳分配为主体、多种分配方式并存的分配制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年党的十九届四中全会通过的《中共中央关于坚持和完善中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化若干重大问题的决定》将“按劳分配为主体、多种分配方式并存”的分配制度与“社会主义市场经济体制”、“公有制为主体、多种所有制经济共同发展”并列，上升为社会主义基本经济制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年中央还发了文件，提出进一步完善劳动力等要素的市场化配置。只要坚持这三项社会主义基本经济制度，坚持劳动力等生产要素的市场化配置，就不会重蹈平均主义大锅饭覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我想强调指出，我国当前收入分配领域的主要问题不是平均主义大锅饭，而是收入分配差距过大。《胡润2020全球富豪榜》资料显示，虽然在财富总额方面，美国富豪比中国多了6.587万亿美元，但中国的十亿美元级富豪有799位，比美国还多173个。同时我国月收入1000元左右的人还有6亿。在这种情况下，应该是把缩小收入分配差距作为实现共同富裕的主攻方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济学家圈：您怎样看待最近几年的基尼系数数据？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋晓梧&lt;/strong&gt;：国家统计局的数据，2008年左右我国基尼系数曾高达0.49，其后逐步回落，近几年在0.46左右，还略有所回升。基本的判断就是在高位波动略有回升。世界范围看，我国属于收入分配差距最高组别。对此群众是很不满意的。国家发改委体改研究所的《体制与管理》2021年第7期公布了2020年改革民意问卷调查数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/03/20210903151112410.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国历年基尼系数变化。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于收入分配这一项，认为目前我国收入差距非常大的占37.7%，比较大的占45.6%，两者合计为83.3%。我在担任全国政协十一届委员时，五年两会的民意调查，收入分配差距大都入选不满意项目的前三位。可以说，多年来的民意调查结果与实现共同富裕的目标反差很大。这也正说明中央强调提出共同富裕符合人民群众的迫切期盼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济学家圈：在新阶段如何深化收入分配制度改革呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋晓梧&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;第一，坚持按劳分配为主体，多种分配方式并存的基本经济制度。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要重申这一问题？因为有文章提出，随着社会主义市场经济的进一步发展，初级阶段就要结束了。中国将进入社会主义中级阶段、高级阶段。而中、高级阶段的标志就是公有制占比越来越大，按劳分配占比越来越大。我认为在未来一个较长的历史时期内，要坚持中央提出的按劳分配为主体，多种分配方式并存的社会主义市场经济基本经济制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是提高居民收入占比。1992年至2010年，按政府、企业、居民三大部门分类，我国居民收入占比一直处于下降趋势，且幅度较大，如2000年至2010年这一阶段，居民收入占比初次分配下降7.08个百分点，经过再分配，下降幅度增加到9.35个百分点。2010年到2020年，我国初次和再次分配，居民收入占比提高了约4.5个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此一些官员和学者就说我国工资增长过快、居民收入过高了。但从中长期看，1992—2020年总计，居民收入初次分配占比依然下降了3.8个百分点。这说明还有提高居民收入的空间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>120232ad16f24d4f5e810493f2b17555</guid>
<title>46年前我在中国骑自行车时，就看到了中国人眼中的志向</title>
<link>https://www.guancha.cn/NeilBush/2021_09_09_606384.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;b&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/08/20210908170024197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球化智库（CCG）理事长王辉耀与美国前总统老布什的第三子、乔治布什美中关系基金会的创始人兼主席尼尔·布什对话。图片来源：CCG&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界上没有适用于每个国家的单一体制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;早上好，晚上好。我是全球化智库（CCG）创始人兼理事长王辉耀。欢迎各位观众收看CCG全球对话系列的第12期节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼尔，我记得你说你第一次访问中国是在1975年，从那以后你一直定期访问中国。鉴于你曾多次访问中国，并亲眼目睹了中国过去50年里的发展以及中国所发生的巨大变化，也许你可以对你所看到的中美关系作出一些评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼尔·布什：&lt;/strong&gt;我想先回顾一下1971年10月中国恢复联合国合法席位投票。那时我刚好在纽约，当时我父亲不知疲倦地宣传“两个中国”的概念，这也是当时美国政府的立场。然而最终的结果是他们被投票否决，中国被承认，台湾被踢出局。中国代表团到美国后，我父亲做的第一件事就是邀请他们到康涅狄格州我奶奶家吃午饭，以显示美国人的热情好客，张开双臂欢迎他们，我当时就在现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时起，他与中国领导人进行了第一次真正的接触。我父亲对中国人民有感情，并对我们两个伟大国家应该如何合作抱有很高的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1975年，我和我的三个兄弟姐妹访问了中国五个星期。我们在北京呆了四个星期，然后和我母亲坐火车去了无锡、南京和上海。能够以旁观者的身份目睹中国在过去46年间经历的这种令人难以置信的增长，是一件了不起的事情。我不想冒犯任何人，但我在1975年看到的中国，基本上是没有太多自由的。每个人都是平等的，他们同样贫穷。在文化大革命期间，许多人无法自由地做出选择，而这在今天显然是无法想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，46年后回看，如果回到1975年，我无法预测或想象中国会有数亿人摆脱贫困，中产阶级会像现在这样快速增长，经济发展会继续创造新的就业机会，为人们创造财富，人们能享受日常自由。坦率地说，在当时的中国这些显然是无法想象的，这给我留下了深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想我与其他同事不同的地方之一是我实地到访过中国，亲眼看到了中国在多年间的成长。我得出了一些深刻的结论：没有适用于每个国家的单一体制，每个国家都需要发展一个适合该国条件的体制，中国的制度对中国是有效的。如果你看一下自我到访中国的46年以来，还有自中美正式建交以来四十多年的成果，结论不言自明。我相信美国的体制对美国有效，中国的体制对中国有效，我们需要尊重这一点。我一直很惊讶能够见证中国的这种变化，没有人能在46年前预言这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;你还记得你当年在北京看到的一些东西吗？我记得你父亲在天安门广场骑了自行车，你和你父亲刚来的时候你在做什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼尔·布什：&lt;/strong&gt;我们有同样的经历。我们骑着自行车到处走，真的很有趣。我们骑车到了天安门广场。我清楚地记得把车停在一个停车标志前，交警在那里举着双手，许多自行车在那里停了下来，聚集在一起。当他们看到我们这些来自美国的长鼻子白人，几乎从自行车上摔下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还去了动物园，去看大熊猫和其他动物。有很多人跟着我们，比看动物的人还多，我们把这次经历当做一次友好的冒险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还观察到一件事，也是我和爸爸在那次旅行中谈到的，就是如果你观察中国消费者走过一家自行车店、一家卖厨房用具或其他东西的商店，你可以从他们的眼中看到他们想要更多，他们想要一辆更好的飞鸽牌自行车或其他东西。中国人也有着志向和渴望，正是这种对美好生活的志向和渴望，成就了当下令人难以置信的增长和潜力的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对当时的场景仍然记忆犹新，而现在我回到中国，汽车到处都是。中国发生了翻天覆地的变化，一个着实令人震撼的转变。高铁和互联网无处不在，这在1970年代我在中国骑自行车的日子里是无法想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/08/20210908170154929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1974年，老布什一家在北京。来源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;在四十多年的发展下，我们的确看到中国从一个自行车王国发展到一个汽车王国，当下中国是世界上最大的汽车市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼尔·布什：&lt;/strong&gt;还有我提到过的高铁。世界上其他发达国家、发展中国家在部署高铁方面都无法跟上中国的步伐。我曾多次乘坐效率极高的高铁火车，它们很安静、快速且干净。中国正在享受一种能力上的飞跃，在许多方面真的让它与众不同。是的，它已经从自行车之都变成了世界上的汽车消费之都，现在也在高铁领域蓬勃发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b629e3af73369fa91918f0548d292f3a</guid>
<title>2万亿美元在阿富汗打造一场雪崩溃败？都是生意</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_09_09_606381.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国在阿富汗的快速失败，是一个值得研究的问题。为何一支在20年间，花了800多亿美元训练出来的30万人阿富汗部队失败了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，拜登在白宫就美国的阿富汗撤军计划发表讲话，被记者问及会不会出现大规模的溃败的时候，他反复强调不会，原因是美国花了830亿美元训练出一支30万人的安全部队，对上75,000名塔利班武装。更重要的是，阿富汗军方有空军而塔利班没有。在这种情况下，“飞龙骑脸怎么输”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2008年到2019年的十一年间，美国在阿富汗空军上花了大概80亿美元。这一数字到了2020年达到了85亿美元。在众多开销里，最具象征意义的是采购美国产黑鹰直升机UH-60。《国会山》发表了文章《阿富汗空军，当买美国货走偏了的时候》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/07/20210907175855779.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;182&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/07/20210907175916732.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国产黑鹰直升机UH-60&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者肖恩·卡伯里是圈内人士，他专门负责美国外交政策和国家安全政策的研究。近期，卡伯里为美国国防部关于阿富汗行动的监察办公室做了许多调研。这篇文章里，他围绕着黑鹰直升机谈了美国在阿富汗的生意事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受苏联入侵阿富汗的影响，在很长一段时间里，阿富汗空军配备的是两种苏制直升机：Mi-17和Mi-35。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/07/20210907175952442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Mi-17直升机 图源网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/07/20210907180004211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Mi-35直升机 图源网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Mi-35是Mi-24雌鹿的出口型，Mi-20是雌鹿或者说阿富汗用的Mi-35，就是兰博在阿富汗的一场戏里，苏联人开的那架带短外挂的武装攻击直升机。Mi-17是苏联产的多用途直升机，可以执行多项使命，比如运载、对地支援、运兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来美国入侵阿富汗，赶走了塔利班政权。在扶持阿富汗空军建设时，美国国防部帮助阿富汗军队采购的直升机也是Mi-17，因为他们认为Mi-17适合阿富汗的高原地形，同时适合在阿富汗多荒漠多沙的气候下工作，性能皮实耐操。它的运载能力强，所需要的后勤保养非常简单，阿富汗当地人可以完成Mi-17大概80%的保养工作。剩余的20%需要承包商和出口公司的技术人员提供帮助。这意味着在大多数情况下，这批Mi-17处于战备出勤的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初如果不出意外，到2016年底，阿富汗空军理论上应该拿到86架俄罗斯生产的Mi-17。这批Mi-17的购置方式是通过美国国防部下面的采购商，直接从俄罗斯的国防科技公司购买，然后交付给阿富汗空军使用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d363768f144f755a27a091488161e4d</guid>
<title>隔壁出现一个和你不相上下的大块头，谁都无能为力</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulKennedy/2021_09_09_606376.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·肯尼迪 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，最令外交政策学者困惑的莫过于下面这个问题，作为一个世界大国，美国是否正在不可逆转地走向衰落。最近在阿富汗发生的事件（标志着美国又一次从亚洲撤退）无疑助长了这种情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国决策者面临的一个更长期问题是中国力量的稳步崛起。这个国家马上就要超越美国了吗？衡量这一国际形势演变的最佳经济和军事标准是什么？难道中国就没有内部问题，一个“威权国家”采用巧妙的公共关系手段就能部分掩盖这些问题吗？还是泛美利坚时代即将结束，取而代之的是亚洲世纪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于最后一个问题，立即回答“是”可能是不明智的。目前美国和世界的许多情况与20世纪80年代我写《大国的兴衰》时的情况一样。同样正确的是，在过去40年的某些时间段里，美国的相对地位似乎还有所抬升（在1990年代中期苏联解体后，以及在2003年美国击垮了伊拉克领导人萨达姆·侯赛因后）。然而，同期也发生了几件改变美国的大事，这些大事对美国造成了损害，使得美国地位的回升总是昙花一现。请思考以下三个重大而长期的变化：国际关系、军事力量和经济实力变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/02/20210902181135505.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《经济学人》杂志刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，半个世纪前，美国面对的是一个日趋衰落的苏联，在两极冷战世界结束后，世界战略政治力量格局已经发生了变化。国际体系现在由四到五个大国组成。无论是凭借硬实力还是软实力，他们都无法迫使其他国家去做这些国家不想做的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代中期，当我完成《大国的兴衰》最后一章时，已经有证据表明世界正向着多极化发展。但现在，在本世纪的第三个十年，全球格局看起来更加复杂，几个大的民族国家（中国、美国、印度和俄罗斯）位居榜首，其次是欧盟和日本，甚至还有印度尼西亚和伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这标志着世界力量又发生了一次重要的再分配，因此，即便美国仍然第一，但单纯宣称美国第一是不够的：因为即使它是丛林中最大的猩猩，它也只是众多大猩猩中的一只！俄罗斯和美国都处于相对失利的境地，俄罗斯的地位甚至比美国下降得更厉害，但这是题外话。总之，这就是大国的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个变化是，美国现在的武装力量比20世纪80年代要小得多，也老得多。事实上，美国空军还能继续维修和飞行其70岁机龄的B-52轰炸机多久？这些轰炸机可比所有驾驶它们的现役飞行员都要老。海军还能继续翻新其30年舰龄的阿利·伯克级驱逐舰多久？去年5月，西太平洋舰队已无航母可用，只能调用艾森豪威尔号航母战斗群掩护阿富汗撤军，虽然这只是暂时的尴尬，但事实是，今日美国海军拥有的可用航母已比40年前更少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于五角大楼定期向不同地区部署舰船，美国可能根本没有足够的军舰来履行其众多的全球承诺。在历史学家看来，美国看起来更像是旧时的哈布斯堡王朝，拥有庞大但疲惫的武装力量，驻扎在过多的地区。而美国在阿富汗的失败（使很多武器装备散落在这个国家的大部分地区）也很像历史上哈布斯堡王朝的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国似乎正在世界各地展示自己的实力。对美国军力的质疑暗含着另一个更大的问题：像载人飞机和大型水面舰艇这样的武器是否正在变得过时，它们有没有可能在2040年被彻底淘汰。人们有一种预感，在未来无人机主导的战场或脉冲武器控制的海洋上，美国在与像中俄或伊朗这样的对手发生冲突时，胜算可能会发生变化，因为美国士兵更训练有素的优势将不复存在。在过去时代发生的军事革命往往都对美国有利，但下一次革命可就不一定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国能承受为保持领先而付出的代价吗？它要坦率地扪心自问，为了维持一支能够满足国家各项需要的军队（目前美国军费支出约占本国GDP的3.5%），美国军费支出需要占其国内生产总值的多大比例。恐怕即使占到GDP的4%也远远不够，虽然6%可能满足需要，但这将是一个巨大的负担，我们现在甚至已能听到经济学家和国会议员为此而发出的尖叫声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果中国决定花更多、更多的钱去发展军力（以小人之心忖度，很少有人讨论过这种假设），未来的美国政府还有别的办法吗？中国的GDP一直在增长，如果中国将军费提高到本国GDP的5%或更高，那美国该怎么办？这种情况在半个世纪前是根本不存在的，而华盛顿现在似乎没人愿意谈论这种假设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这引出了第三个变化，也是决定实力的关键因素：相对经济实力。自20世纪80年代以来，最大的全球性转变发生在今天的中美经济规模对比上。无论外界对中国的经济实力提出怎样的合理质疑，比如其统计数据不可靠、未来劳动力萎缩等，事实是，无论是在新冠疫情爆发前还是爆发后，中国的经济增长速度都很快。以购买力平价调整后的GDP做衡量标准，中国的经济规模已经与美国相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个令人震惊的数据，这表明自1880年美国经济规模超过英国以来，一个从未出现过的情况出现了。粗略地说，在整个20世纪，美国的经济规模大约是其他任何大国的二至四倍。当珍珠港遇袭时，美国的经济规模约是日本的十倍；当希特勒贸然宣战时，美国的经济规模是德国的三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国既有庞大的人口又有日益繁荣的经济，这导致美国的独特优势正在消失，世界局势正在发生惊人的变化。与美国的3.3亿人口相比，中国的人口是14亿，其公民收入只需达到普通美国人收入的一半，其总体经济规模就可以扩大一倍。这将为中国未来的国防开支提供巨额资金。无论是民主党人当政还是共和党人当政，都对此无能为力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一“复仇”章节可以添加到《大国的兴衰》一书中。也许现在中国所要做的就是效仿邓小平的做法，避免走错路，让中国的经济和军事实力年复一年地成长。这将是美国可能面临的最大挑战：在隔壁出现另一个体量和自己不相上下的大块头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《经济学人》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>