<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>996b1e61547d9048e2ea8e7be65af56a</guid>
<title>机器人国足能拿世界杯？这里也是中国科创的试验田</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaiJing/2025_07_01_781438.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国国内首个无人遥控的机器人足球赛在北京落下帷幕，本次夺冠的清华大学火神队，不久前也在全球机器人世界杯上击败德国球队夺冠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器人踢足球，不只是为了踢足球。实际上，无人遥控的足球机器人比赛，充分体现了一个机器人想要自主完成工作所需的种种技能。中国机器人足球队的优异表现，背后是大学校园中浓厚机器人科研氛围结出的硕果。而借助各类机器人大赛成长起来的大学生，正让中国在具身智能的人才储备上领先一步。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
继机器人马拉松，机器人拳击赛后，6月28日晚，位于北京经济技术开发区(北京亦庄)的北京智慧电竞赛事中心内，2025RoBoLeague机器人足球联赛(以下简称“机超”)总决赛上演巅峰之战。经过3个小时的角逐，最终，来自清华大学的火神队夺冠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次“机超”也是2025世界人形机器人运动会首场测试赛、国内首场机器人足球3v3 AI赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国内首个机器人足球赛事，本次比赛采用了全新的赛制和规则，参赛队伍采用了主办方提供的加速进化T1机器人作为标准平台，且本次比赛并没有遥控器，要求机器人完全依赖AI策略自主行动，无需人类保护员干预，充分展现了机器人在运动控制、视觉感知、定位导航、决策规划及多机协作等领域的技术成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管相比人类选手，机器人足球选手的表现还略显稚嫩，但是从目前的发展趋势来看，未来人形机器人能够在足球赛场踢赢人类选手乃至赢得世界杯绝非天方夜谭。而机器人足球赛中所展示的寻路、射门、对抗及起身等技术，不仅展示了中国在人形机器人世界领先的地位，也在这波具身智能的浪潮中存在巨大的商业价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/01/20250701190340167.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/01/20250701185744943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;没有遥控器，真AI足球赛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次“机超”由北京经开区管委会指导，尚亦城(北京)科技文化集团有限公司(以下简称“尚亦城集团”)与北京加速进化科技有限公司(以下简称“加速进化”)联合主办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为2025世界人形机器人运动会的首场测试赛，同时也是国内首场机器人足球3v3 AI赛，这场高对抗性赛事不仅是人形机器人前沿技术的展示平台，更承担着为全球综合性人形机器人大赛足球项目提供实战数据与规则验证的关键使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主办方对观察者网表示，本届“机超”实现两项标志性突破：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、赛事采用了主办方统一提供市场价19.9万元的加速进化T1机器人，所有参赛机器人完全依赖AI策略自主运行，无需人类保护员干预，可自主完成跌倒爬起动作；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、采用优化的判罚机制，显著减少比赛中断，提升流畅度与对抗强度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，相比之前的机器人马拉松和机器人拳击赛均允许工作人员手持遥控器控制机器人，本次机器人足球赛则禁止了遥控器，要求机器人依靠AI自主行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为本次比赛提供机器人的加速进化对观察者网表示，本次提供的加速进化T1机器人仅仅提供了本体和底层技术，而无论是足球规则还是进攻防守等AI逻辑均由参赛队伍自行编写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网注意到，在本次比赛中，机器人均为黑色衣服和鞋子的配置，与白色足球做出了显著的颜色区别，适当的降低了开发难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6月28日的总决赛上，来自北京信息科技大学Blaze光炽队、清华大学未来实验室Power智能队、清华大学火神队、中国农业大学山海队四支战队，为场内外观众奉献了一场科技与竞技兼备的“新”足球比赛盛宴，最终清华大学火神队以5:3战胜中国农业大学山海队取得冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/01/20250701190340934.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传递、接球、解围、守门的过程中，6名“球员”秀出人形机器人在运动控制、视觉感知、定位导航、决策规划及多机协作等领域的前沿技术成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华大学未来实验室Power智能队队长对观察者网表示：“怎么识别球的运动，在场上不同位置如何带球往前推进，怎么罚角球，都需要进行针对性的技术研发。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于未来机器人足球赛的前景，该队长表示“机器人踢足球和人踢足球，在现阶段还完全不同”，但是随着关键技术的不断突破，“（机器人打败人类的）构想会在未来照进现实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在实际表现上，参赛机器人离人类还有遥远距离，不仅在动作速率、灵活性上难以同真人媲美，甚至还会出现无球状态下摔倒等低级失误。但对于机器人来说，能够摆脱人类遥控进行自主决策，已经是迈出了重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，由于机器人足球赛仅为大学生团队利用课余时间参与，赛事中表现出的水平也并不代表当下机器人运动能力的极限。有业内人士对观察者网指出，越来越多的大学生开始在校园里就接触这样的机器人赛事，使得他们理论结合实践的能力有了巨大提升，对技术的理解大大加深，能够在未来创业过程中少走很多弯路，这才是赛事最大的意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/01/20250701185744363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;机器人足球赛，不止于足球&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器人足球赛在国际赛场上并非新鲜事物，成立于1997年的RoboCup（Robot World Cup机器人世界杯），是一项旨在促进人工智能、智能机器人与智能控制技术研究和发展的国际性学术和教育活动。在该项目成立之初，就定下了2050年机器人足球队战胜人类队伍取得世界杯冠军的宏伟目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这项国际性机器人赛事中，来自中国的队伍也屡次获得了好成绩。在今年三月最新的一届RoboCup比赛中，本次机超冠军清华大学火神队就采用了加速进化T1机器人以9:0战胜了东道主德国 Sweaty 队夺得冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器人足球赛，不只是为了踢足球。中国的人形机器人足球选手能够依靠AI自主完成足球比赛，代表着机器人能够自主执行较为复杂的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为本次“机超”提供机器人的北京加速进化科技有限公司CEO程昊表示：“（加速进化T1）现在能看到将近20米的远度去识别一个足球，准确率能做到90%以上。首先它能识别球门、球场，然后同时还要有决策，再接下来就是把球准确地踢到门里。这些其实都是当下比较大的技术挑战。当然随着现在技术发展，目前像这些能力都已经有可落地的方法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了特定技术的突破，机器人足球也是一项考验机器人综合实力的试金石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加速进化商业化总监冯艺对观察者网表示：“足球这个场景，体现了机器人的运动控制能力极限。一方面是它的硬件所能承载的极限，另一方面是基于本体做二次开发的极限，无论是传球/射门决策，还是倒地起身，阻挡对抗，都非常考验开发者的水平，而目前加速进化T1机器人均能够胜任这些功能，甚至有潜力做到更多的足球动作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
程昊认为：“竞技赛事是最好的练兵场，最能快速推动算法和软硬件技术迭代。而且机器人足球技术的发展不仅局限于竞技赛场，其高精度运动控制、动态环境感知、多机协同决策等核心技术正在向更广泛的工业与生活场景渗透。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于机器人行业未来的发展，程昊则分享了自己的路线图：从To D（Developer开发者）到To B（Business商业用途）再到To C（Consumer家用）的发展规律来看，机器人足球赛正是行业从To D到To B的阶段性标志，如果机器人能够先从竞技赛事开始，将踢足球这项娱乐做得足够好，那么距离未来走向C端会更近一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，本次比赛采用的加速进化T1机器人自去年10月正式发售以来，目前已经售出数百台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大赛运营方尚亦城集团董事长边元松表示，本次RoBoLeague赛事，承载着超越竞技本身的深远价值，它是双足动态平衡、多机协同决策等前沿技术攻关的“试验田”，不仅为人形机器人运动会的足球项目提供重要技术验证，还为具身机器人敏感度迭代升级筑牢根基，更是产业升级的“助推器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在这场比赛中，机器人球员们的表现相对人类还较为稚嫩，我们能看到机器人发展的一个重要趋势——AI+具身智能的发展将会使得机器人赛道实现飞跃式的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯艺对观察者网表示：“尽管目前机器人依然有遥控和AI控制两个版本，但是未来实际的机器人应用，它一定是通过AI逻辑和算法去实现功能。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，机器人明星企业宇树科技也在今年推出了其最新的人形机器人——G1-Comp，这款机器人也能够胜任机器人球员的职责，且也由AI控制而非采用遥控器控制，代表着中国头部企业对于行业发展的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宇树科技王兴兴在今年曾经表示：“目前最大的问题还是整个机器人AI没有突破一个临界点，在具身智能或者机器人AI这个领域，当下大家还觉得机器人有点笨拙，只能干一些固定的活，但我个人比较乐观。再过三四年，不会超过五年，比如在工业或服务业，能有终端产品出现。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/01/20250701190341585.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>450f16899ff1ce4514167c5ad4a31689</guid>
<title>“同志”，在世界各地的语言里怎么说？</title>
<link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_07_01_781382.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年，中国共产党迎来她第一个十周岁生日时，她正处于内忧外患的境地：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于江西的中华苏维埃共和国（当时尚未正式成立）被蒋军团团包围、道路阻隔，无法召集新一届全国党代表大会；潜伏在上海的“六大”选出的临时中央，在白色恐怖腥风血雨之下坚持“左”倾错误路线，大搞飞行集会、城市暴动，将大量优秀的城市工人和学生党员无谓葬送在黑暗中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那一年的三年之前，除了在莫斯科召开的“六大”外，还发生了一件小事：远在大洋彼岸的美国，一个广东“猪仔”的孙子、当时许多在美国西海岸讨生活的广东苦命人之一——谢创，加入了美国共产党，并随后当选为美共旧金山华人党支部书记、美共加州州委委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/30/20250630155143268.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;388&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
谢创&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1930年，由于美共领导的旧金山华人罢工大获成功，代表唐人街企业主阶级的国民党和黑帮润人们惊慌失措，勾结美国当局绑架了谢创，以他没有入美籍手续（当时《排华法案》理论上仍然有效）、是“非法移民”为借口，要把他“引渡”回“中国”——蒋介石军警宪特集团——手中。消息传出，加州各族人民群起抗议，一些看不下去的美国知识精英也为他打抱不平，要当局至少允许他自由离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保存革命力量，加州州委请示美共中央和共产国际后，决定送他赴苏联学习。谢创离开美国时，警察恐吓他：“你以后再敢来美国，就判你五年苦役，罚款五千美金！”（当时5000美金按CPI折算约合现在的16.3万美元，是一笔普通工人一辈子挣不到的巨款）谢创严正回答道：“我再踏上这里的那一天，就会是美利坚人民政府的上宾了！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
1931年初，谢创来到了当时欧洲的通衢大港、荷兰城市阿姆斯特丹。他按照美共中央的指示，寻找荷兰共产党接头，以在他们帮助下转道苏联；然而他不知道的是，就在几年前他加入美共同时，荷兰党组织发生了严重的混乱，曾参与筹备和主持中共一大的共产国际代表——荷兰共产党员马林就背叛组织，转投了托派。谢创按约定前往接头地点，等了一天，却没有找到应该前来接头的荷共交通员，他丢失了组织关系！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个只会英语的中国人，在1930年代的荷兰举目无亲，找不到同志。这该如何是好呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等等，“同志”这个词，在荷兰的语言里应该怎么说？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大同平等——“同志”的初心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“同志”，是共产党员和革命群众之间亲切平等的互称。在我国的通用语言——现代汉语中，“同志”这个词由“同”和“志”两个自由语素构成，它既可追溯到近代文言，继承了古汉语中“同袍”、“同窗”、“同年”等一类传统称谓语法结构，避免了生硬音译；又超脱了旧文化中的“敬语”、“平语”和“谦辞”范畴，打破了旧社会基于血缘、辈分、人脉和等级地位区分的旧称谓体系，理想地塑造了建立在共同觉悟和理想信念认同基础上的、作为先进的革命组织——共产党所必要的新型关系，是现代汉语引入先进概念的成功典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/30/20250630155412728.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际共产主义运动起源于欧洲。由于长期的封建政治，西欧社会形成了超国家的天主教会等级（教皇、枢机主教、主教、司铎等）和森严的世俗贵族等级（皇帝、国王、公、侯、伯、子、男直至最低的骑士等），各有各的称谓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以革命前的俄国为例，沙俄文官分为14品，各有官定的标准敬称，例如九品以下须称为“出身优渥的老爷”（Ваше благородие），六至八品须称为“出身高贵优渥的老爷”（Ваше высокоблагородие），五品须称为“出身高贵的老爷”（Ваше высокородие），三四品须称为“杰出的大人”（Ваше высокородие），一二品则须称为“出身高贵优渥又杰出的大人”（Ваше высокопревосходительство）；而神职人员又有另一套称谓，一二品（大牧首）须称为“至高的圣座”（Ваше высокопреосвященство），三品须称为“圣座”（Ваше преосвященство），四、五品须称为“上师”（Ваше высокоблагословение），六品须称为“高尚的大师”（Ваше высокоблагословение）……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“我的封臣的封臣不是我的封臣”理念下，这些社会的各等级间泾渭分明、互无交集，每个人的尊卑贵贱被用等级头衔绑定在自己的传统称谓上，称谓成了塑造和维护阶级意识的沉重枷锁。例如，今天英语中通常只使用简写形式“Mr”的“Mister”——近代汉语译者将这个词取“老师”的古白话说法翻译为“先生”，但它实际上源于古英语中拉丁语借词“Master”即“主人”的弱化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当贵族阶层被推翻的时候来临、革命者需要将“平等”被树立为社会的正理时，需要诞生这样一个破除阶级观念的新称谓词。欧洲最早的这种尝试是在“革命老区”，法国人在大革命中引入了“公民”（citoyen），作为无论城乡贫贱一切人等的平等称呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，citoyen一词在法国直接取代了原本最接近的法律术语bourgeois，这个词当时的法语含义是“享有王国公民权和政治权利、特别是选举权和被选举权的城镇居民”；熟悉党史的同志应该已经认出来了，这个词连带它的贬义感情色彩后来被引入其他欧洲语言，并最终固定为马克思主义阶级分析理论中的一个重要术语——“资产阶级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国大革命最终以新兴资产阶级与旧封建体系的合流告终，对他们来说，“公民”（citoyen）这个词显得“过于平等”了。虽然一个统一尊称取代了繁复的头衔体系，但这个尊称最终落在了一个贵族术语头上——Monsieur（源于中古法语mon sieur“我的主人”），这个词现在我们翻译成“先生”，但它在古中国文化中定位最接近的类比可能是“皇叔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在当今法国男性的视角，他们的互称，观感大概相当于：“邓蒂斯皇叔！”“维尔福皇叔！”“各位皇叔，大家晚上好！”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d0fd5ee3cf8d81c7b2243b3b23e2898</guid>
<title>“比烂思想”横行的当下，我想起了一件红军的“小事”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XieYun/2025_07_01_781377.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢耘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪前半叶的神州大地，上演了一场波澜壮阔、惊天动地的历史画卷，留下了大量必将流传千古的事迹：史诗般的万里长征，把炼狱般的牢底坐穿的无畏气概，只身独闯虎穴的智勇双全等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着阅历的增加，让我时常想起的却是一件已经很少被提起的、毫不耀眼甚至已经显得很不合时代潮流的“小事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上井冈山开始，红军就长期在极为险恶的环境中奋斗，一度被敌人杀的血流成河，走投无路。那个时候，从“实力”的角度来讲，红军连许多地方军阀都比不上，更不要说与直接的敌人相比了。而且敌人也万分凶残，“宁可错杀一千，不可放过一人”，“石头要过刀，茅草要过火，人要换种”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样的历史背景下下，在红军诞生一年后的1928年，毛泽东便提出了对俘虏不搜腰包、不打骂、不杀、不虐待、受伤治疗、去留自愿、加入红军一视同仁等“缴枪不杀，宽待（优待）俘虏”的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在红军历经千难万险到达陕北后的1935年11月，红军总司令部以明电的形式对俘虏政策再次明确规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（1）投降红军的不论官兵，一律不准杀害，并予优待；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）愿当红军的，一律录用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）要回家的发给路费；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）敌人伤病官兵，一律给药医治；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（5）带武器军用品来投降的重赏；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（6）杀死卖国官长来投降的，升职使用。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这个被简称为“缴枪不杀，宽带（优待）俘虏”的政策，从红军诞生不久便一以贯之，到了在朝鲜半岛上面对与自己有世代性领先装备的联合国军，依然没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/27/20250627155413462.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红军优待俘虏&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么原因，在几乎是诞生伊始、自己还十分弱小，敌人万分凶残，双方在进行殊死战斗的时候，红军就制定了这样仁义的俘虏政策？俘虏中有多少人的手上沾有红军的鲜血？俘虏中会有多少人回头重新拿起枪再对准自己？弱小、前途未卜的红军，对待你死我活的对手，到底有什么样的理由这样宽宏大量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时常想起这件“小事”，是因为它与当下流行的“实力决定论”反差太大。有实力之后，才配去谈真理、公正、宽容等等，所谓“真理在大炮的射程之内”。没有“实力”就应该认怂，就应该向不公甚至是邪恶低头，没有“实力”而去谈理想追求高尚是一种自欺欺人，没有“实力”支撑的宽容大度是虚伪、是愚不可及。当时的红军显然是不具备什么“实力”，但是对待俘虏却史无前例的宽容，后来的事实也证明这与虚伪、愚蠢毫无联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时常想起这件“小事”，是因为它与很多人认为历史与现实都是利益博弈与玩弄权术的世界观迥然不同。在这种世界观之下，“没有永恒的友谊，只有永恒的利益”，潜台词是没有什么道义，一切都是利益。一切的宽容善良不过都是谋取现实利益的权术的一部分。但是红军在被杀的血流成河甚至走投无路的时候，依然坚守这样的政策，无论如何都很难解释为是一种计谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时常想起这件“小事”，更在于它与现在流行的凡事都拿外物作参照的行为方式大相径庭。在本质上，这种凡事拿外物做参照是一种因缺少内心定见而攀缘他物的思维方式。从古至今，没有哪一只军队如此认真地制定并执行了这样的对敌政策。所以这一政策只能是红军的缔造者们由内而生的，来自于他们内心存在的一杆秤，一架以道义为基准的价值天平。这一政策是内在道义的产物，而非是效仿他人的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中华文明语境中的道义，是超越个人与种族等，而在人类文明本质意义上的真理与正义。道义，是中华文明千年不变的信仰；道义，是中华文明沧海桑田历程中即使陷入绝地也绝不放弃的至上准则。我们用道义驾驭利益，我们用道义统领计谋，我们用道义感化天下，我们用道义校准航向。”（谢耘，“走向世界的中国：从任人宰割到重塑世界”，微信公众号“慧影Cydow”，2019年9月24日）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在几十年可歌可泣的英勇历程中，1928年即形成的、与“实力”“血性”毫无关联的、没有任何豪言壮语而是以极为普通平实的语言表述的俘虏政策，纯正地折射出了红军缔造者内心珍视的道义，清晰地映照出红军缔造者不为外物所动的内在原则，是在那个没有希望的黑暗时代中照亮现实的一束希望之光。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/27/20250627160305689.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;460&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在凡事都拿外物作参照的做法中，近年来发展出了一种广为流行的、动则就拿别人的烂事为自己或自己维护的对象来开脱、正明没有烂到别人那种程度的颓废“比烂思维”，并且成为了一个光明正大的合理逻辑。比烂是一学即会、信手拈来的“方便法门”。很多人在比烂中建立“自信”，用比烂来维护尊严，甚至以此来证明“杰出”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“比烂思维”散发着浓郁的“老鼠哲学”苟且偷生的气息（谢耘，“从辩证唯物主义到老鼠哲学、庸俗哲学与唯心主义形而上学”，微信公众号“慧影Cydow”，2020年11月25日），其颓废的倾向不言而喻，根本无需对其作深入的剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五千年中华文明每一次的辉煌，都绝非来自与他人的比烂，而是自强不息的结果；新中国从孕育到成长，每一个台阶都留下了奋发图强的鲜明印记，而不是与他人比烂的苟且。20世纪前半叶的中国，是一个翻江倒海的时代。沧海横流方显英雄本色，因为真正的英雄，不是随浊波去逐流的浮萍，而是不惜粉身碎骨去力挽狂澜的中流砥柱。红军初创即形成的俘虏政策这件“小事”，充分地映射出新中国精神实质的灿烂光芒。“比烂思维”则是对中华文明主流价值与新中国精神实质的双重叛逆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时常想起这件“小事”，最终是为了不断提醒自己：哪怕卑微，也要不失本分；不论是否能够看到希望，都不要在不知不觉中走向堕落；即使自己心中缺少一盏道义的明灯，也至少要见贤思齐，而不是在比烂中寻求一种可怜的自我安慰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比烂思维开启的是一条坠落之路，对于个人、民族和人类莫不是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天行健，君子以自强不息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01912a145d575537087c4872f34ecc5e</guid>
<title>当我见到张桂梅老师时，就决定要写一个“喜剧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanzidan/2025_07_01_781360.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在刚刚落幕的第30届上海电视节白玉兰奖颁奖典礼上，电视剧《山花烂漫时》可谓满载而归：最佳电视剧奖、最佳编剧奖、最佳导演奖、最佳女主角……这部描写华坪女中校长张桂梅的电视剧，以其真实和真诚打动了观众的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何做到如此深入人心？如何塑造一个“正面人物”？在编剧袁子弹看来，关键在于不回避人物的复杂性，正面人物并非完美无缺，他们也有普通人的喜怒哀乐、挣扎与困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且电视剧没有局限于展现张桂梅个人的奋斗历程，而是将视角拓宽，聚焦于她所代表的女性教育力量，以及这一力量如何改变命运、照亮希望。剧中，每一个角色都承载着对高级快乐的追求，即便是在艰难困苦中，也不放弃对美好生活的向往和努力，也让整部剧作既有深度又不失温度。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/01/20250701090046769.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;623&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 袁子弹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电视剧《山花烂漫时》得到观众喜爱，也得到一些研究者肯定。作为编剧，我很高兴，也有些感慨，就想借这个机会说说心里话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01主旨的建立：高级快乐，而非苦中作乐&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《山花烂漫时》是“命题作文”，而且可以称得上“命题作文”中最“死亡”的那种，原型影响力极大，地位非常高，而且在电视剧创作之前，已经被各种媒体报道过，大家心目中都有一个既定的张桂梅老师形象，这意味着想要打动观众，需要的情感阈值更高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以制片人李行找到我，说想做电视剧的时候，虽然我本能地感兴趣，且对张桂梅老师充满好感，但我第一时间想的是怎么推掉这个活，因为普通观众已经对张老师有了固定认知，各种优秀的新闻团队都在跟拍和采访张老师，很多人认为有新闻和纪录片就够了，还有必要写电视剧吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但李行再三跟我说，张老师没有你想的那么可怕，那么板正，是个很有趣的人。她讲到张老师去家访的故事，当时很多学生住在山上，路还没修好。张老师去家访时经常带着她的闺蜜，雇一辆摩托车载着她上山。因为云南的山区大多是九转十八弯，看着房子在那里，开着开着房子就不见了，来一阵云或雾，路就没了，她们就无奈地停下来聊天，聊完准备走人了，云雾散了，天又开了，房子又出现了，就又骑着摩托一路前去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个形象一下子就打动了我，因为特别鲜活。我在媒体给到我的，一个充满牺牲精神的、艰苦的张老师之外，看到了她的笑声、她的闺蜜，看到了她家访路上真实遇到的事，以及她是如何解决的，这些一瞬间就击中了我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我跟李行说，听起来张老师并不是一个艰苦的形象，而是一个快乐的形象，是一个真正投身自己热爱的事业的人应有的状态，我说，咱们为什么不能把她写成“麻辣教师”呢？国外有那么多非常热烈非常燃的青春作品，为什么我们一写到这类题材，一写到老师，就是“蜡炬成灰泪始干”？咱能不能写点愉快的、励志的，把青春该有的“燃”给带出来？我相信好的老师心里面是有一把火的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我看了很多张老师的报道，比起叙述张老师有多少种病，她多么艰苦，我更关心她要做成这件事该有多难。一所学校平地而起，还是免费的，我忍不住问自己，地从哪来？钱从哪来？怎么招的人？谁批的编制？为什么可以招生？为什么每个年级只招100个学生，而不是300个？我管一个孩子都那么难，这个人却带大了成百上千个孩子，把她们都送进了大学。从这些困扰我的问题里，我意识到这不是一个光靠牺牲就能成就的人，相反，这应该是一个非常强大的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写张老师离不开一个难字，这个难我们回避不了，这是这个人物、这个故事自带的。但我特别希望她是强大的、有趣的，而不是被动承受的。牺牲不是她最伟大的价值，人到了无可奈何时都可以牺牲，但靠着牺牲和承受就可以成为张老师这样的人吗？不可能！牺牲背后肯定有跟别人不一样的东西，正是这个东西促使我想要完成这个创作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/01/20250701085840713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年底，《山花烂漫时》播出后，袁子弹到云南丽江华坪女子高级中学参加思政大讲堂的电视剧专场“微光的力量”，与张桂梅老师合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着这些问题，我很快去了华坪。大家听到丽江华坪可能会跟我一样，误以为它离丽江很近，其实它跟哪里都不近。我早上六点多从北京出发，飞到昆明，又坐了六个多小时的车，将近晚上十点才到华坪。为了让我保持状态，片方很贴心地租了一辆非常好的车，有一个星空顶，非常漂亮，但六个小时下来，星空顶都快给我看吐了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这个经历，让我第一次对张老师肃然起敬，因为那时张老师已经全国闻名，是最有资格走出那个地方的人，但她依然选择留在华坪。我想象她无数次前往丽江、昆明，为了几块钱去募捐，去找各种部门，前前后后努力了七八年，我想，这得是多么强大而坚韧的人？得是什么样的理想主义者？我相信她一定没有坐我这么好的车，她是靠什么坚持下来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的这次创作，其实是一个慢慢走进她、相信她，再到真正理解她的过程，因为刚去的时候，很多事我不懂，也不理解，我不知道支撑她的是什么，但在创作的过程中，我慢慢摸到了属于张老师的那个核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是第二天见到的张老师，张老师对采访者有很多要求，比如不能奇装异服、不能戴首饰、不能化妆等，因为她不希望我们的到来影响学生们的学习。因为张老师的坚持，我没有采访任何一个在校学生，这也让我意识到她是真正关心学生、能从学生立场出发的老师，我对她的印象更好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
见她之前我很忑忑，因为我已经对她有了很多脑补，有了创作思路。很多时候新闻对于原型人物是赋魅的，见到原型之后，有可能大失所望，也有可能你对原型的理解跟本人大相径庭，这些都会严重动摇创作者的信念。结果见到张老师让我非常开心，因为她恰好就是我想象的样子，非常聪明、有趣，狡黠又质朴。狡黠是指她充分知道她面对的是谁，她有沟通的智慧和解决问题的技巧，质朴是指她本质是真诚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个采访过程中，尽管病痛缠身，但张老师几乎没有停下来的时候。她时不时拿起喇叭吼两句，多次停下来处理学校的问题，也会聊起她年轻时如何时髦、漂亮。我一下子就觉得属于创作者的构想与眼前这个人合上了。同时她又赋予了这个人物更多喜剧色彩。她善谈、幽默，说话带着很多粗口，完全不是我们刻板印象里的“主旋律”英模的样子。她不沉重，甚至还有点搞笑，有点没规没矩，她跟学生边界感非常弱，可以像朋友一样聊天，和学生家长不那么熟，也可以自然而然地唠起嗑来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是从那一刻起，我确定我要写一个喜剧，不仅因为我看到的张老师是这样的，也是因为我的创作理念：张老师不是因为吃了最多苦而被表彰的，而是因为在苦难中表现得最强才被表彰的。所以我要透过苦写她的强，没有苦难，张老师所做的一切就显露不出应有的价值，但我关注的不是苦难本身，而是苦难里长出的希望和勇气，长出的那些顽强而坚韧的花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的剧名叫《山花烂漫时》，这个意向与创作思路是高度贴合的。山里的小野花，不见得是最美丽的，不见得是最能占据这个舞台中心的，但它一定是生命力最顽强的。这种强首先表现在永远有行动，永远有方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家如果注意的话，就会发现剧中的张老师几乎没有停下过，她很少坐着讨论一件事情，而是吃着饭、干着活就把问题给解决了。我始终让她处于一种不稳定和不停顿的状态。这不光体现在演员的表演细节里，也体现在剧情设计上，你会发现我从来没有试图给张老师盖棺定论，没有试图给她和女校画上一个句号。我们的戏完结在张老师拎着大喇叭训斥学生浪费的场景上，这是一个完全生活化的场景，我们没有试图让她停下来，让她作为一个英雄被表彰，这是剧本立意上我觉得做得很好的地方，甚至是最好的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了永远有行动、永远有方法，我也极力去展现张老师乐观积极的态度。我们希望让大家觉得，当你为自己喜爱的事业奋斗时，你不是吃苦，不是承受，不是牺牲，而是热爱。发自内心的热爱让这件事情像游戏一样有趣，张老师为了自己钟爱的事业不断升级打怪并获得成就感，这是一般人很难碰触到的高级快乐。我们常常说现代人喜欢躺平，可张老师让我久违地看到了，一个人为了自己的理想而奋斗是一件多么闪耀、快乐的事。张老师苦吗？论生活条件肯定是苦的。但她是在吃苦吗？我不认为。我觉得她是在享受。学生当然离不开她，但张老师更离不开学生们。她从学生这里得到了一个理想主义者所能拥有的最高快乐，这也是我创作时极力想要传递的：能对抗疲惫、对抗人生琐碎、对抗“躺平”心态的从来都不是名和利，而是找到你内心真正热爱的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯乐观与热爱能成就伟业。在创作中，我一直刻意避免把张老师当成牺牲者，避免渲染苦难，而是极力去写她的乐在其中，写她的革命乐观主义和明知不可为而为之。我希望把张老师那种丰沛的情感、昂扬的斗志充分地传递给大家，让一切艰难与困苦成为张老师伟大事业的磨刀石，让苦难背后的人性成为整个叙事的主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 人物的开掘：立体维度和英雄人物的A/B面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核心人物的开掘上，为了打破书写英模人物的惯性思维，我努力发掘人物的立体维度。谈到张老师，大部分人的第一印象是英模、老师、“七一勋章获得者”，那么除了这些，还有没有其他维度，是真实存在但人们还不了解、不熟悉的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如作为母亲的张老师。很多人不知道，张老师是当地儿童之家的院长，她给上百个孩子当了十几年“张妈妈”。网上有人攻击张老师，说她没有母性，是因为自己没有孩子，才鼓励女孩子们专心读书走出大山，这是完全不了解张老师才会说的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如张老师与她的闺蜜如何交往？一个英模，也需要有闺蜜在旁边时不时唠嗑、说话、吐槽吗？比如张老师如何与当地官员打交道？在职场这个维度上，张老师怎么搞定领导、团结同事，有哪些职场技巧？他们的关系有哪些变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕着这些，我设计了很多烟火味十足的日常，比如儿童之家每年过年的包饺子吃硬币，比如张老师拿到置装费，给孩子们买了一顿大肉，给人吃进医院去了；比如她跟闺蜜方琼剪头发、买衣服，一起看大象，教她怎么打点领导、怎么处理人情世故……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧中张老师跟教育局长周善群、副县长马永强铁三角的戏我非常喜欢。我经常把铁三角的戏放在吃吃喝喝的场合，用食物拉近与观众的关系，而不是板着脸谈事情、讲道理。剧中有张老师送礼的情节，送礼送什么、怎么送，也都精心设计。张老师跑到县政府大院去送礼，这个地点的选择可以看出她并不擅长送礼，而甘蔗作为礼物更是既轻又真，非常符合张老师一贯的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括铁三角的最后一场戏，周善群要退休了，来找张老师聊天，清高文人的姿态完全放下来了，两人从职场上下级蜕变为朋友关系，周善群最开始否定张桂梅，后来被她打动、说服，到这个时候真正成为朋友，因为他们是真正为同一个理想奋斗的伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这些立体维度，我们发掘出了在所谓常规“英模张桂梅”这个主身份底下别的身份、别的属性，而对这一部分张桂梅的描写，让我们得以夯实“主旋律”创作所要呈现的那个主身份，甚至为其提供理由和情感动因，让剧中的张老师得以真正落地。可以说，这些平时不被注意的维度，恰恰是她英模这个主维度得以成立的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规英模剧的另一个问题，是习惯从已完成的角度去描绘人物，在英模的高度和既成事实面前，人物遭遇的困难变得不值一提，他的最终通关也变得毫无悬念。英模剧最常见的桥段是一群人围着这件事发表各种议论，观点有对有错，然后核心人物出场，发表一通演说后，大家就被他折服了，就定下来执行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在创作过程中，我反复问自己，这符合事实吗？不符合。张老师提出要办女校时，我采访的几乎所有对象都对我说，当时觉得她绝对搞不成，可以说，在张老师遇到的所有困难里，最大的困难就是被怀疑，因为办女校这件事，无论从哪个阶段来看，都有成千上万个办不成的理由。可就是在这种情况下，张老师依然去做了，而且坚持不已，终于让不可能的事变成了可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对我而言，比起大众熟知的已办学成功、荣誉加身的张老师，我要抓住的是那个最初的张老师，那个不被信任、不被认可、被各种质疑的张老师。女校不是天然就该成功的，女校的成功是张老师及身边所有人竭尽全力的结果，缺少任何一环，事情都可能有着截然不同的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说英模叙事也有AB面，张老师的A面就是大家熟悉的：她是“七一勋章”获得者，既有牺牲的豪情，又有作为教师的崇高责任感；她信仰强大，托举起了许多女性走出大山的梦想……这是我们“主旋律”创作的应有之义，也是必须表达的。那么这些重要吗？重要，但远不是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是那些不被看见、不被熟知的英模的B面。哪些事情曾经让英模跌进沟里，差点成不了英模？哪些突发情况让英模陷入绝境，差点半途而废？我要寻找的是这些东西，因为面对困难的态度才是英模和普通人真正的分野：那些让她犹豫、动摇、痛苦、彷徨的，才是最重要的部分，也是让故事充满悬念、让大家感兴趣、让大家觉得英模不愧是英模的根源所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了人物定位，现实题材电视剧里怎么处理主人公跟其他人的关系，很大程度上决定了它的真实性和想要传递的核心价值。在张老师与其他人的相处上，我尽量采取平视视角，消解她的权威性，和她身份带来的天然正确和威严感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在剧中，张老师无论跟学生也好、上司也好，都不卑不亢。她没有等级性的观念，眼中只有她要办成的事和必须克服的困难；她不谄媚，也不爹味，从不高高在上地进行说教，同时又是团结的冠军：她让所有人为了同一个目标奔赴，证明了人是可以同频共振，可以真正互相感染的。而所有这些，都最大程度地把张老师从“神”拉到人的范畴，让她变得更可亲近、更真实可信。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>