<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60c0cf0888db51178368843687d804f0</guid>
<title>十年反腐，不仅意在“捉害虫”</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuzi/2022_10_22_663257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夫梓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，党中央强力推进反腐败斗争。十年来，这场持久战意义深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反腐败是党的自我革命的一项基本要求，同时也关系到党的执政基础、执政安全与中国的政治安全。考察反腐败斗争的显著成果，我们不能仅仅只看这十年处理了多少干部，而且需要立足于党的执政能力建设和国家制度建设的视角加以分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这十年来，中央的反腐败思路与十八大之前有了较大差别。在十八大之前，反腐重点围绕治本进行，即通过抓思想、抓世界观的方式深挖腐败问题的思想根源。十八大之后，有关部门对反腐问题有了一些新的认识，强调治本要先治标，进而实现标本兼治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
形成这样的思路转变，既有理论层面的认识深化，也有现实层面的问题推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从改革发展的一般过程来看，贪腐是发展中国家市场经济的伴生产品，只要一个社会中存在权力、需要权力，就存在滋生腐败的某些结构性问题，对此并没有一劳永逸的解决之策。这种情况下，就需要先从风气的整顿入手，通过“抓早抓小，动辄则咎”，先把形势把控住，通过治标来治本，这样才能为反腐斗争营造宏观的政治氛围，进而推动形成“不敢腐、不能腐、不想腐”的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时中纪委在工作中发现，一些干部从“好同志”沦为“阶下囚”，往往中间经历了从违纪到违法、从职务违法到职务犯罪，从量变到质变的过程。这种情况下，干部个人有问题，但组织也有责任。因为干部腐化堕落的这个过程，在其滑向深渊之前，并有必要强烈的干预意愿和干预能力。对许多干部来说，就像生活中喝了酒开车，习惯了“酒驾”没人管，最后直接就“醉驾”了。在《中华人民共和国监察法》出台之前，我们国家并没有一套系统完备的覆盖全体公职人员的党内法规体系和反腐败法律体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免干部腐化堕落出现“自由落体运动”，就必须强化高标准管理，高标准就是从干部的日常工作生活作风、个人操守等这些过去被认为是“小事”的环节抓起，正所谓“从善如登，从恶如崩”。只有用钉钉子的精神抓小事，抓日常——具体来说就是抓八项规定，抓“四风”，严抓党的纪律，才有可能从源头上遏制住腐败蔓延的态势。“抓早抓小”、“纪先于法”随即成为当时反腐工作的关键性思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/20/20221020111830654.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;374&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;10月17日，党的二十大新闻中心举行记者招待会。中央纪委副书记、国家监委副主任肖培：党中央始终强调，中央八项规定不是管五年十年的，而是长期有效的铁规矩、硬杠杠。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了十九大之后，中央进一步推进“纪法衔接”、“法法衔接”，亦即以中央八项规定、严抓党纪和职务违法为抓手，推进党纪同监察法相衔接，通过中央纪委和国家监委合署运行，赋予合并后的机构以针对犯罪嫌疑人/案件的前置性审查程序，推进了国家监察法与刑法的相互衔接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遵循上述思路，十年来，反腐败斗争取得了如下成果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“抓早抓小”力度空前。在十八大召开之后的5年中，查处了违反中央八项规定精神问题近19万起，处理了党员干部25.6万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十九大之后，力度进一步加大。十九大以来，到2022年7月，全国累计查处违反八项规定精神问题55.27万起，批评教育帮助和处理党员干部80.07万人，给予党纪政务处分52.25万人，包括省部级干部23人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在处理违反八项规定的过程中，我们又把形式主义、官僚主义问题的整顿纳入其中，对基层干部脱离群众、“表态多、行动少”等问题严肃追责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，把党的纪律全面严起来。八项规定是一个小标准，而把纪律严起来则意味着从党的六大纪律出发抓整体、抓全局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，全国纪检监察机关共立案464.8万余件。秉持着以零容忍的态度惩治腐败，党的思路是要让广大干部习惯于在受监督、受约束的环境中工作生活，同时也意在培养党员干部自发的底线意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/20/20221020112054652.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;670&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自反腐主题纪录片《零容忍》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十八大以来，纪检监察机关查处涉嫌贪污贿赂犯罪7.4万多人。其中首次贪腐行为发生在党的十八大前的占48%，首次贪腐行为发生在党的十九大后的占11.1%。这就表明不收敛、不收手的问题得到有力遏制，减存量、遏增量成效显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上，强化政治纪律这一点也在反腐斗争中被不断强化。反腐的任务是由中国共产党的性质和宗旨决定的。其在政治建设上的任务，同样不容忽视。对于干部如何同党中央保持一致，在这个问题上必须明确底线与操守。随着国内外形势和意识形态领域的变化，强化政治纪律的内涵与外延也在不断拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，面对中管干部这个关键少数群体，党敢于刀刃向内，以壮士断腕的决心遏制腐败。十八大以来，中央纪委国家监委立案审查调查了553名中管干部，其中包含了十八届中央委员、中央候补委员49人，十八届中央纪委委员12人；十九届中央委员、中央候补委员12人，十九届中央纪委委员6人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数据表明，我们的反腐败斗争取得了压倒性胜利。而且从长期来看，这种高压态势不会改变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85ccb352d5572aa15d9509962a5c59f9</guid>
<title>中国这“非凡十年”，我有幸参与了很多报道</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSheng/2022_10_22_663256.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 杨升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是环球时报英文版的首席记者杨升。我是观察者网左栏的专栏作者，现在是“观棋有语”的常驻嘉宾；我与观察者网的将军、苏师傅、施老、王骁、可蓉、小婷编辑不仅是同行关系，还建立了非常好的友谊，可以说是观察者网的老朋友了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为需要遵守相关的防疫政策，我现在正处于二十大系列活动所居住的闭环酒店；今天刚刚从新闻中心回来，准备给观察网的读者朋友们录这期视频。这次录视频我还佩戴了党徽，仪式感很足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要分享一张照片，这张照片是2012年5月14日我在英国伦敦拍摄的。当时我在菲律宾驻英国大使馆门外，自己身上披着国旗；大家可以看到我身后还有很多爱国学生，他们打出来的标语和横幅与我们国家和菲律宾关于黄岩岛争端问题有关，我们要捍卫中国的主权，向国际社会讲清事实的原委。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/22/20221022085946284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时菲律宾的领导人是阿基诺三世，他被美国怂恿并利用，在南海问题上挑衅中国，双方产生摩擦。那时候我想大家应该都有印象，情势一度非常紧张，南海也成了国际局势热点地区。但是十年过去了，我们可以看到南海已经变成了和平之海、友谊之海、合作之海，我们国家基于强大的国力，敢于斗争、善于斗争，成功妥善地处理了这个危机，通过外交努力让相关争端回到了外交解决的轨道上。同时，以国家实力为基础，我们大大加强了中国南海岛礁的建设，让外部势力阴谋落空，无机可乘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，不少爱国学生在英国第一时间听到信息时，还在担心自己国家的领土主权该如何巩固，担忧是不是有可能会发生战争，但是这么多年过去了，可以看出这样的担心早已被化解。在中国强大的国力，坚定的底线思维和战略定力面前，我们党和国家完全有时间、有能力、有耐心、有决心把这些争议朝着向中国有利的方向引导，能有效地主动塑造符合自己需要的周边战略态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以用这张照片，是因为我深刻地记得，那时下着雨，很多来自英国各地的中国留学生自发组织起来，表达自己的爱国情感。在中国的主权领土完整和国家利益面临外部威胁时，我们愿意贡献出自己的一份力量，彼时我们这些中国的爱国留学生可能是第一次感受到“中国人”的身份对于海外游子具有什么样的特殊意义。我们披上国旗走在伦敦的大街上唱着国歌，那种激动的心情和认同感可能是很多没有类似经历的朋友不能想象的，十年过去了我很欣慰地看到我们的国家越来越强大，越来越幸福安康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是“过去的十年我自己最大的变化是什么？”就像图片中看到的那样，十年前我还是一名留学生，在英国学习国际关系，当时我是全年级甚至全系唯一的中国人。这种感觉和很多其他的留学生不一样，因为我们所学的这个专业和外国人在思想上产生碰撞和交锋的频率很高。所有国际关系的话题几乎都绕不开中国，而作为班上唯一的中国人，我必须时刻准备好回应各种各样针对中国的疑问和偏见，但这也使得我因为“中国人”的身份而获得了特殊的话语权。那个时候没少跟外国人输出我们的“火力”，也是从那时开始锻炼自己“讲好中国故事”的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回国后，我在清华大学从事过国际交流工作，紧接着来到了今天我所工作的岗位，成为《环球时报》作为一名新闻工作者。我的专业“国际关系”与工作要求非常匹配，不仅有助于日常工作，也帮助我成长，我的业务水平提高得比较快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这十年中有很多难忘的瞬间和故事，我在学生时代经常只能在电视或者电脑屏幕里看到的名师泰斗都已经来到了我的身边，我有了面对面采访和向他们学习的机会，比如张维为老师、金灿荣老师、沈逸老师等等；原来只能在电脑屏幕上仰望他们，或者在论文的引证书目里提及，而如今与他们直接交谈和请教都已经成为自己工作中必不可少的一部分，也与他们建立了很好的关系，这让我感到自己非常幸运。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/22/20221022091312657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年月26日，我国第二艘航空母舰下水仪式在中国船舶重工集团公司大连造船厂举行。图为航空母舰下水仪式现场。中国军网记者 冯凯旋 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工作的过程中，我经历了大大小小的各种报道，我是个军迷，虽然并不专业和资深，但是也有幸报道了中国第一艘自己设计和建造的航空母舰，近距离看到了它第一次下水和海试。在珠海航展我见证了歼20的航展首秀。我还在朝美元首峰会“金特会”上向美国总统特朗普提问，特朗普回答我的问题时，大力称赞了我国的领导人，这也算是我作为记者生涯的一个高光时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年的两会外长记者会上我提问了王毅国务委员兼外长，2019年我们经历了香港“修例风波”的全程报道，我和我的同事先后5次前往香港，经受“准战地”报道的考验。而现在我正在报道党的二十大，有机会到人民大会堂去现场见证和感受这个具有历史性意义的大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲这些变化的目的是什么？正如我们在二十大报告中听到总书记说的那样，在过去十年，中国达成了很多历史性的成就，实现了伟大的变革，攻克了许多长期没有解决的难题，办成了许多事关长远的大事要事。中国同时也在新时代中成功克服了很多挑战，妥善解决了很多危机，成功规避了很多风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，中国迈向民族复兴的大道不是一片坦途，是需要经历颠簸和波折的。也正如总书记在大会报告中所强调的：“我国发展进入战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期，各种‘黑天鹅’、‘灰犀牛’事件随时可能发生。我们必须增强忧患意识，坚持底线思维，做到居安思危、未雨绸缪，准备经受风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，在总书记为核心的党中央领导下我们成功地渡过了这么多难关，解决了这么多难题，有很多令一些人觉得不可思议的问题都被我们解决了。我记得很清楚美国刚刚挑起贸易战时，国内舆论场甚至出现了一些投降派的理论。新冠疫情刚刚暴发时不少西方人幸灾乐祸地说这会变成中国的“切尔诺贝利”时刻。现在回过头看，在事实面前，这些荒诞的言论早已沦为笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，我们所见证的这些历史性成就和克服的挑战危机，会成为我们未来迈向第二个百年奋斗目标的信心来源。中国找到了一条正确的路，扛起了一面正确的旗，中国有坚强的、可靠的、有智慧的、敢于斗争、善于斗争、具有崇高理想信念的领导核心，这是我们的幸运。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f97be9dae6f8df17173d924f4066cab0</guid>
<title>德国不应在中美之间“自残式”选边站</title>
<link>https://www.guancha.cn/Navina/2022_10_22_663250.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=387702307340702132&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 海雯娜 翻译/冯玉铭】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几个星期以来，德国经济部长哈贝克的一些言行在中国社交媒体上广为流传。他这几周以来不断传达出“德国对华经济战略需要改变”的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在勃兰登堡举行的七国集团会议上，哈贝克宣布“德国对中国的天真态度已经结束”，还进一步表示自己正在努力推出一项新的国家产业政策，以减少德国和中国之间的投资和贸易。我认为这不是哈贝克第一次表现出对深化中德经贸关系的抵触。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/20/20221020102212348.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兼任经济部长和副总理的哈贝克，是德国内阁中举足轻重的一个人物，也是德国绿党的领袖之一。绿党在德国是一个以主张气候变化行动、保护人权和德国价值观为标签的政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，哈贝克在我的家乡石荷州当选为州议员，2011年11月被选举为绿党在石荷洲的最高代表。从2009年到2012年，哈贝克一直是绿党在石荷洲的中坚力量，他最大的成绩来自2013年后领导石荷洲的能源过渡部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈贝克成功推动了石荷州的风电和太阳能发电，以此替代化石燃料，被媒体广泛追捧报道。当时，石荷洲是全德国唯一一个拥有能源过渡部门的州，因为这里的风能储量非常丰富。石荷洲的环境和自身条件给了哈贝克崛起的舞台，但取得这些工作成绩的他，实际上并非经济学或工程师出身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈贝克的教育背景是哲学和德语文学，长期以来从事的职业是文学创作。媒体及其同行对他的评价是工作十分投入、事必躬亲、为人极具亲和力。我能从他的演讲中感受到，他是真心实意地想要推动绿色经济和气候行动事业，在德国这种动机很容易获得民众的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，哈贝克与其党内同志、现任外交部长贝尔伯克一同竞争代表绿党参选的总理候选人。由于两人的表现和影响力较为接近，绿党内部又有女性优先的政治正确，从而帮助贝尔伯克成为绿党推举的总理候选人。相较于贝尔伯克更喜欢用夸张和煽动性话语来调动民众情绪的行事风格，哈贝克更多体现出来的是朴素实干的作风。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/20/20221020103104409.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国经济部长哈贝克同能源巨头签署天然气运营协议。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新政府组建的时候，哈贝克希望获得财政部长这一职位，但在三党谈判中，这一位置最终被自民党的党魁林德纳获取，哈贝克则收获了一个全新的超级部门：新政府改组了从前的经济和能源部，变成了一个名为“经济事务和气候行动”超级部门。这个部门设立的初衷就是为了克服从前经济部门无法调动充足的跨部门资源来推动经济和能源转型，可见绿党参与的本届政府把气候变化放到了何等重要的一个政治高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是哈贝克的部长和副总理生涯似乎过得并不轻松。由于高通货膨胀、高能源价格和缺少能源替代方案，他正面临着德国民众给予的空前压力。而令人费解的是，就在此时他开始对德国与中国的经济关系公开发表很多看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文提到他告诫德国要结束对中国的天真，这并不是他首次展示出削弱中德贸易关系的倾向。这番言论发表在德国正在与俄罗斯发生严重冲突的疲惫时刻，招致了很多德国普通民众对这番不合时宜的言论的嘲讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络上，一个点赞最高的评论表示：“您无法否决俄罗斯和中国作为我们商业伙伴，因为这是事实”，“德国对中国的经济依赖远远大于对俄罗斯，总是追求政治上的道义会极其昂贵”。这些普通民众的反对声在俄乌战争期间尤其常见。战争的痛苦确实使得更多德国民众开始思考更现实的利益，虽然不同民众对困难的耐受力不尽相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业界人士发出了更多的反对声。他们不仅会继续向中国投资，而且还会扩大在中国的业务。企业界有一个越来越一致的共识，即敦促供应链的多样化。他们的真实意思是，德国一方面应该加强他们在中国已经建立的合作，另一方面应该更积极地在其它地方寻求替代方案，以便减少因单独依赖中国而带来的风险。因此，来自商界的意见虽然听起来与哈贝克的建议很像，但本质上完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解到上述信息后，很多人可能会问，为什么我们的经济部长会提出这样的对华战略。据我个人观察，有四个原因可以解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们的经济部长没有受过经济学相关的教育，对经济运行的知识非常有限。在一个著名的德国谈话节目中，他说在当下困难时期，他根本不担心小企业主的破产问题。因为在他看来，在一段时间内停止卖东西，不应该导致破产。他显然不知道销售收入是平抑商店运营成本的唯一途径，停止销售并不能使你免于每天支付工人工资、租金和贷款，因此停止营业当然会导致破产。而否认这一点无疑会伤害到许多承受高额能源账单和通货膨胀的人，从而激怒了公众。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c04e081061eaebbe4d606af647eada0</guid>
<title>中国如何提供超越西方的现代化方案？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangfeian/2022_10_22_663248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张飞岸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在马克思的文本还是在西方现代化理论的历史叙事中，现代化都意味着资本主义生产方式的普世化。不同的是，在马克思那里，资本主义不是历史的终结，而是一种随着生产力的发展最终会被扬弃和超越的人类社会的历史形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代化的中国方案，作为马克思主义中国化理论成果指导下的中国特色社会主义道路，必然是一种反资本主义现代性的现代化方案，它既要完成现代化的任务，即从农业生产方式向工业生产方式的转型，也要对受资本逻辑规范的西方现代性保持审慎和批判态度，从而为社会主义留下生长空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方案，既要在理论上回应为什么西方现代化理论只是一种妨碍发展中国家发展的意识形态，也要在实践上证明，只有突破资本主义现代世界体系，才能为发展中国家实现现代化创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战后，西方殖民体系在民族主义和社会主义的冲击下瓦解。新兴发展中国家包括中国面临的最重要的任务就是工业现代化。为了规范发展中国家的发展路径，让它们远离苏联模式，现代化理论应运而生。但在现代化理论指导下的发展中国家的现代化实践并不成功。究其原因，很大程度上是由于现代化理论本身存在的误区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些误区主要包括：第一，把现代化等同于西方化，强调发展中国家发展的目的是实现向西方国家的政治、经济制度转型。第二，强调发展的社会中心主义路径，把国家看作发展的障碍，在发展路径选择上主张自由放任主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，通过研究发达国家的现代化历史，我们发现，大多数发达国家的政治转型与经济转型并不是同步的，并且几乎所有成功实现现代化的发达国家在其赶超阶段都曾借助国家力量扶植本国工业并实行过贸易保护政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代化理论的核心是经济发展和制度变迁，很多进行现代化研究的学者认为，发展中国家具有制度后发优势，因而不必像先前的发达国家那样花费上百年的时间建立新制度，只需要进行制度移植就可以了。但问题的关键也许就在于制度发展的过程对于任何一个国家而言都是不可或缺的，西方国家现代化的历史正是不同国家根据当时所面临的具体国内国际条件探索最适合自身发展道路的历史，简单的制度移植是一种忽视过程的历史错位的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近 30 年来，发展中国家在当代主流经济学指导下进行的新自由主义“市场化”“私有化”“自由化”一步到位的激进转型方案之所以遭到彻底的失败，就在于其遵循的是一种反历史的、假定人类社会具有普遍意义的现代化道路的转型方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，历史发展没有完全相同的轨迹，任何一国现代化的成功，都源于其在特定的时期由特定的人实施了特定的发展战略，任何试图对发展中国家现代化提出建设性方案的研究，都必须同时关照到这三个方面。因此，历史比较的视野对现代化研究而言是不可或缺的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史比较视野下的现代化研究包含两层含义：第一，现代化理论本身是历史发展到一定阶段的产物，研究现代化理论不能忽视其理论产生的历史背景；第二，现代化本身是一系列具有因果关联的历史进程，率先实现现代化的国家对后发国家按照与其相同的方式实现现代化有一定的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代化发展史不是如传统现代化理论所言，是后发国家模仿先发国家的阶段性发展的历史。恰恰相反，现代化发展史是后发国家逐渐与先发国家模式相偏离的历史。一个国家的现代化起步越晚，它的现代化进程就越需要在更强的组织手段下完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史的角度看，西方现代化研究起源于冷战的需要，面对第二次世界大战后第三世界国家急切的工业化心态，美国意识到必须在与苏联模式的竞争中规范第三世界国家的工业化路径，以使其适应美国全球利益的需要，现代化理论应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/24/20210924153925586.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代化理论以传统和现代的二元对立作为自身理论延伸的基石，在其看来，落后国家的欠发达状态不过是现代化起飞之前的传统状态，是落后国家与世隔绝和闭关保守造成的。只要落后国家能够向西方开放，接纳西方的现代经济政治制度，就可以逐步从后起到腾飞，最终实现国家的现代化转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种理论认为，一切国家、民族和地区都有一条共同的现代化道路，不同的国家、民族和地区只是处于这条道路的不同阶段而已，而通向现代化的唯一通道就是资本主义和西方民主。现代化理论由于实践效果甚微，从20世纪60年代开始就遭到了来自西方社会内部如格申克龙、巴林顿·摩尔、斯塔夫里阿诺斯和西方世界外部如依附学派的普遍质疑。来自内部的批判主要是从研究方法的角度对现代化理论进行反思，并构建起更具解释力的新的现代化理论。而依附理论则直接指责现代化理论是一种新帝国主义工具，其试图继续维持发达国家对发展中国家的剥削，发展中国家要想实现现代化就必须与现行的资本主义体制脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统现代化理论尽管在 20世纪 60年代曾遭到彻底的批判，但在实践中因为新自由主义在全球的推广，这一理论在 20世纪80年代后主导了除亚洲之外发展中国家的现代化进程。造成这种局面的原因在于大部分发展中国家政府缺乏具有民族意识的领袖，而发展中国家的学者也缺乏抵抗西方社会科学霸权的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正是由于发达国家社会科学的这种强势地位及其强烈的国家意识，发展中国家的现代化研究才更需要从历史而不是从抽象的理论出发去总结和探索现代化的经验。&lt;/strong&gt;现代化研究需要明确以下几点认识。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>