<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ed68827154824bc024006b1771f347c0</guid>
<title>商飞被制裁，我们的航空制造业还有哪些课要补？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_01_18_578252.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月15日，在距离本届美国政府执政时间不足一周的时候，美国政府又宣布了新一批对中国企业的制裁，而原因是“与军方有关联”。在这一批新的制裁名单中就有小米、中国商飞以及飞机数量只有三架的大新华航空，让人颇为哭笑不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国政府的新禁令，要求美国投资者不得投资这些企业，现有投资者要在2021年11月11日之前完全脱出名单上所列企业的股份。更可笑的是，中国商飞没有任何美国投资者。如果只是禁止美国资本进行投资或持有中国商飞股份（商飞甚至不是个上市公司），那对商飞的影响基本为零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而真正能对商飞造成打压的则是作为“MEU”（军方最终用户）时，一切与商飞有关的出口、再出口和国内转移，都需要美国商务部批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年12月，路透社就得到内部爆料，称美国政府要扩大禁令名单，将58家中国企业列入黑名单之中，其中就包括商飞。而现在颁布的禁令则是“第二个靴子终于落地了”。暂且不说这一“制裁”落地要十个月以后，这种给下一任美国政府“挖坑”味道十足的政策在拜登政府上台后能持续多久也是个问题。然而在中美关系日益紧张的当下，我们不得不以底线思维来考虑如果该禁令持续甚至进一步加强，对正在茁壮成长的中国航空业会有多大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国航空业进行中的民航机项目主要是商飞的C919、ARJ21以及中航工业西飞的新舟700支线客机。ARJ21已经开始交付客户并且投入了商业运行，新舟700目前尚未首飞，而关注度最高的莫过于对标波音B737和空客A320的C919客机了。作为采用国际主流客机研发方式的C919，其机上很多子系统采用国际成熟产品并由商飞进行集成。而美国作为航空业强国，在C919上也有着大量的美国系统与部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/18/20210118080643232.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;C919各系统供应商示意图 来源：金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919所采用的大量国外部件或子系统，一部分是国外供应商有着成熟的通过适航认证的货架产品，可以大量减少研发中所遭遇的问题并且性能相较国内同类产品有着一定的性能优势。而另一部分是一些顶端技术。国内的这些技术依然是空白或与国外产品有着相当的差距。最为典型的莫过于发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前世界民航机主流使用的发动机均为欧美公司所生产，如：CFM国际、通用电气、普惠等。C919使用的也是CFM国际的leap1c发动机，与波音737MAX和空客A320NEO属于同一系列。使用leap1C发动机的原因有很多：成熟可靠、性能强大。其优越的节油性能使得C919的经济性数据理论上可以和另两家的竞品一较高下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中航发在研制中的长江1000发动机也是给C919进行配套的，但长江1000的进度一直是个谜。自从2018年5月中航发官方宣布长江1000点火成功后，它下一次出现在公众视野是2021年1月2日的新闻联播宣布发动机叶片将装机测试。从发动机的研发规律来看，即将进行叶片装机测试的长江1000距离成熟还有很长一段路要走，对2025年投入使用这一目标，笔者表示谨慎乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/18/20210118081258986.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;429&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/18/20210118081307676.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;334&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长江1000的发动机叶片将进行装机测试&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，2021年的中国并不是1981年的中国，而C919也不是运十。除了长江1000这个“期货备胎”之外，C919的发动机还有“备胎的备胎”。涡扇20发动机作为未来我军空中大型平台的主要动力，已经在运-20平台上四发装机进行测试飞行。虽说涡扇20发动机并非计划给C919所使用，且主要装机对象是军用大型空中平台，但若长江1000发动机进度迟于预期的话，那么在最坏的情况下涡扇20也是可选项之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>37542755c0cdd3c7d960d502c74c7a12</guid>
<title>美国只花几千万就对中国“卡脖子”，我们的钱也要用在刀刃上</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangmengyuan/2021_01_18_578244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
两周前我接受《科工力量》的访问，表面上从“假大空”谈起，但实际上是对新时代的中国学术管理做一些具体的建议。新时代是什么意思？我指的是经过中美贸易战的教训，中国在2020年推出全新的“双循环”经济战略之后的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双循环”战略的产业管理，自然有中国政府内部的专业人员协调，无需外人置喙。但是它间接地对整个学术界有了全新的要求，这是一个很严重的长期问题，因为随着时间流逝，新科技必然会不断被发明、新产业必然会不断涌现，如果学术管理不做出适当的因应，那么中国在高精尖产业上永远都是被动、追赶的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个在学术管理上“质变”的新局面，可以简单归纳为两个绝对的优先考虑，亦即实用性和独立性。在实用性方面，被行业利益集团人为扭曲的投资浪费，从来都不是好事，但在当前局面下，更加不能容忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在独立性方面，中国改革开放40年的经历，主要是在落后西方先进技术好几代的背景下做追赶，所以有很多近路可抄，例如研究方面绝对确定，合作、交流、引进也始终是效率最高的手段。但是在“双循环”的新时代，攻关重点都是世界先进的技术，正是外国严密保护的机密，只能由中国科研人员独立完成。在这个过程中，正确的技术选择没有前例可循，学术管理单位必须将有限的资源，合理、高效地配置到最重要、最有前景的方向上，而这刚好是中国政府最欠缺的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在《科工力量》的访谈中，给出了简单、基本的研究资源分配原则，以及好几个切实的案例，希望中国的学术管理单位能够参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为采访实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：王先生您好。今天我们这档节目是由观察者网连线王孟源先生，王先生是哈佛大学物理学博士，在美国已经30多年了，而且他有一个博客叫以事实与逻辑组成，王先生，您这个博客是什么时候开始写的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王孟源：&lt;/strong&gt;我是80年代从台湾毕业，然后在金门当过两年兵后到美国求学，到哈佛去念物理博士。到现在三十几年，原本我很少回台湾，除了我祖父母过世时回去参加丧礼之外，没有回去。然后到2013年，我爸妈身体不好了，不能够再来美国跟我住了，所以我带着小孩，利用暑假回去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候看到《自由时报》和我老家台南县那些亲戚朋友的谈话，我觉得他们的公共论坛的水平非常低，比美国还要低很多，当时大吃一惊，回到美国之后就有了做些贡献的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为当时我关心台湾新闻主要是看《中国时报》，所以到2014年初，我就写了一封信——真的是用邮寄的，寄给《中国时报》总经理，跟他说我想要帮忙写一些文章，介绍一些国际外交、政治、军事的一些基本事实，这样子媒体还有大众的讨论，能至少有一些比较真实的根据，而不是完全在想象的空间里面完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他后来回信说我们刚好要开一个博客栏目，你可以作为我们的一个博客作者，所以2014年夏天，我就成为他们基本上唯一一个讲政经话题的博客作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始是写军事，这倒不是因为我是什么军事专家，而是因为我认为台海情势的这个观念和政治分析，如果没有对军事态势有正确的理解（就行不通）。当时台湾的舆论，不分蓝绿，都仍然是生活在50、60年代，认为美军用过的过期装备可以轻易的比共军的装备还要先进。他们都是这样的习惯思维，还没有理解时代已经变了。所以我在2014年刚开始写的时候，有一半文章是写军事，主要是因为台湾民众要理解怎样好好分析台湾的未来，第一必须要了解这个事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后逐步开始写其他方面，就是“外交”、政治跟科普。科普的话倒是很简单，因为我本身是物理出身，学的高能物理。到了2016年我简单科普了一些高能物理的事情，结果引发丘成桐的不满。他当时出版了一本书在推销大对撞机，我批评这个是完全的空话跟谎言，他对着记者反驳了几句，然后这个争论就升级了，后来杨振宁杨先生也参与。我想公众、华语世界第一次对一个大型科研计划是否值得投资，有了一次公共论坛上的示范，我能够参与或者其实是始作俑者，觉得与有荣焉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我加入高能物理的时候，标准模型其实已经做出来十几年了，高能物理在标准模型完成的1974年之后，到现在46年根本没有没有任何进步，那也是我后来离开的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离开之后做金融。刚好我加入的是一个做程序交易的，当时没有真正的程序交易，这家银行是法国的BNP，当时是美国半自动程序交易的参与者之一，在90年代刚刚开始有数理博士去参与这些金融研究，我是（BNP）第一个过去帮他们做这些金融研究的（博士）。用现在的语言来讲，就是大数据分析，把以往交易结果拿来分析，看看怎样买卖更赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2000年，我被瑞士联合银行挖角过去，因为他们没有程序交易的经验，所以我被挖过去帮他们做。然后我跟他们说，其实我并没有兴趣复制我以前在法国银行的那些交易程序，我是想要创立世界上第一个全自动的程序交易，用一个超级计算机。他们也说好，因为我只要了20个人头跟1000万美元的资金，对他们来说不算什么大事，而且他们认为这是一个战略上的投资，所以2001年全世界第一个全自动交易程序在纽约启动，那就是我的成果。我自己雇的人，然后把它做出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来这个美国的程序交易在股票方面被砍了，我一直没有搞清楚是谁在幕后搞的鬼，但是SEC在2003年改变规定，把股票界的程序交易一天就全部打倒。到了2007年，SEC又准许了，但是因为有4年空白，结果美国的程序交易都是由芝加哥的公司成功控制，现在美国最大的程序交易公司就是每年几十几十亿的赚，都是芝加哥来的，原因就是2003年SEC把股票公司的程序交易都砍倒了，芝加哥是做期货的，期货在美国有一个不同的监管单位叫做CFTC。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/14/20210114164426148.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国商品期货交易委员会&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CFTC（图片来源：CoinDesk）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CFTC没有砍倒这些程序交易。我的程序交易在2001年成功之后，在2002年跟2003年就有一大堆模仿者，包括芝加哥的模仿者，到2003年SEC把做股票的都砍倒了，就变成只剩下芝加哥这些做期货的人能够继续发展，等到2007年，他们已经是几十亿几十亿地赚，每年的投资额已经涨到1亿美元左右。那个时候你要再（作为）一个新的玩家入场，已经有一个不可跨越的壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2010年，我还记得那些人投资了3亿美元重新挖了一条光缆，从芝加哥连到纽约。以前的光缆因为是绕了一个直角，会延迟几个微秒，他们觉得那几个微秒值得花3亿美元重新挖一条直线的光缆。后来有人拍了电影，大家有兴趣的话可以去看看，我不记得电影叫什么，是过去这两年拍的（The Hummingbird Project）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己成为Billionaire的希望破碎之后，到2010年，我觉得要回去跟这些已经很成功、每年上亿美元科技投资的公司竞争已经是不可能了，所以就退休了。退休以后，有三四年没有做什么事，就在家带孩子。然后到了2014年开始写博客，过去这6年基本上是专职的博客作家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的兴趣很广泛，我在转行做金融之后，经济跟金融的研究自己下了很大的苦功，相信至少达到一般博士学位的阶段。事实上我能够开发全世界第一个全自动程序交易，就可以告诉你，我一直到现在，（应该）仍然是世界上对所谓的市场微结构（Market Microstructure）研究顶尖的几个人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我写文章就开始从科普一直谈到政治跟“外交”，不过有一个主轴是对于美国的认识，因为我在美国这三十几年，转行过两三次，也认识了一些政商界的精英，听过一些内幕消息，所以对他们的真相是了解得比较清楚。后来这也是我博客上常常举的议题，就是美国实际运行的真相。我想很多读者是因为这一系列的文章而被吸引来的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f2e90d6b94152534e156c00f1558908</guid>
<title>印度还记得“不结盟”怎么写吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PatrickMendis/2021_01_18_578243.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/帕特里克·孟迪斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统唐纳德·特朗普的“美国优先”理念使印度与美国的整体印太战略永远绑定在了一起。印度总理莫迪与特朗普独特的气味相投导致了一个关键的地缘战略谋划出现——向崛起中的躁动中国发起挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当选总统乔·拜登选择了印度裔参议员卡马拉•哈里斯做自己的竞选伙伴，这绝非巧合。但是，即使有哈里斯做副总统，拜登政府在对抗中国时仍需努力克服莫迪的印度教民族主义政治观和特朗普的白人福音派本土主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府并不重视国内外的人权和少数民族权利问题。然而，他的福音派政府仍然携手澳大利亚和日本去推行印太战略，利用印度去平衡中国。与对台政策一样，即将上任的拜登政府国家安全委员会将别无选择，只能沿用特朗普的对印政策继续抗衡中国，尤其是在中美“贸易战”和科技冷战中出现的全球供应链重组这一问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布置舞台&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了给美印关系奠定长久基础，特朗普总统于2020年10月下旬派遣其高级国家安全官员前往新德里。非常引人注目的是特朗普政府决定派遣国务卿蓬佩奥和国防部长埃斯珀同时访问印度。这次访问发生在美国总统大选前几天，正值新冠疫情期间，那时连这个世界最强大和最庞大的两大民主国家都还没有控制住疫情，这无疑凸显出特朗普政府对美印接触的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是蓬佩奥作为国务卿第四次访问印度，也是在更宏观的四方安全对话机制框架下美印2+2部长级对话范畴内的第三次访印。他最近的这次访问意义重大，因为这是蓬佩奥在国防部长埃斯珀的陪同下，与印度外交部长苏杰生和国防部长拉贾纳特•辛格举行的计划内会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/06/20210106161705858.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美印2+2部长级对话&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美印与澳大利亚、日本同是四国集团成员，美国和印度现在签署了四项基本协定中的最后一项，即《地理空间和情报合作基本交流与合作协定（BECA）》，以巩固两国的双边军事关系，获取极为精确的地理空间数据、高端国防技术以及与军事有关的机密卫星数据。在此协定之外，还有其它三项协定与其一道构成了美印防务合作框架的基础：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-2002年《军事信息安全总协定（GSOMIA）》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-2016年《后勤交换协议备忘录（LEMOA）》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
-2018年《通信兼容与安全协议（COMCASA）》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《地理空间和情报合作基本交流与合作协定（BECA）》将对印度极为重要，因为在2020年6月，印军与中国人民解放军在拉达克地区有争议的喜马拉雅山加尔万河谷发生了造成伤亡的边界冲突，此前两军还在印度-中国-不丹三国交界的洞朗山谷对峙过。根据协议，美国军方除了与印度分享地理空间情报外，还将向其提供先进的导航和航空设备，以阻止中国侵入印度声称拥有主权的领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一项包罗万象的军事协议下，印度与四国集团更加牢固的绑定在了一起。中国外交部长王毅对此加以抗议，他将四国建立“印太北约”的企图定性为一种回归冷战的战略。然而在2018年，王毅并没有重视四国机制和印太（而不是亚太）联盟，认为这不过是一个“哗众取宠的想法”，会“像海水泡沫一样烟消云散”。（观察者网注：王毅回答记者提问的原文是“这个世界上，各种话题层出不穷、花样翻新，就像太平洋和印度洋上的浪花，一时引人耳目，转瞬归于平寂。”本文作者的翻译并不贴切。）尽管如此，但有证据表明，一个类似北约的印太新联盟已经出现，这主要是因为近期中印两军在喜马拉雅山拉达克地区发生的对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北京的战略误判&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在喜马拉雅山附近发生的边境冲突中，有20名印度士兵死亡，还有具体数字不详的中国士兵伤亡，这是自1975年以来在两国边境首次发生有记录的伤亡事件。作为报复，莫迪政府禁用了包括微信和TikTok在内的100多个中国应用程序，而印度本应成为这些应用程序的最大海外市场。中印两国关系在1988年取得突破性进展，此后两国无视边境争端，在经贸、文化联系方面取得了一定发展，而印度政府现在这一做法就使两国前功尽弃。特朗普政府能在中美爆发贸易战和技术战之际拉拢到印度这样一个自愿上钩的盟友，这真是再高兴不过的事情了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美印两国密切协作，在军事、经济和外交领域加强了双边合作，这早已不是什么秘密。随着两国在2008年签署《美印民用核合作条约》，这种双边合作开始加速发展。经过十多年的谈判，美印两国在2020年签署《地理空间和情报合作基本交流与合作协定（BECA）》，该协定使两国得以共享卫星和地图数据以提高两国的导弹和无人机精度，并更好地监视中国及其“全天候盟友”巴基斯坦。在美国国会的一致支持下，谈判时间最长的《地理空间和情报合作基本交流与合作协定（BECA）》成为美印四项军事协议中的最后一份，这些协议将加强两国的军事合作关系以支持四国集团在印度洋和其它地区开展活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓬佩奥在新德里举行的2+2部长级对话中没有明说美印结盟的主要目的是抵消中国的影响力，“我们今天有很多事情要讨论：我们要开展抗疫合作，对抗中国共产党对安全和自由的威胁，促进本地区的和平与稳定。”从他的基督教福音派视角观察，无神论中国已不再是房间里的大象，而是基督教美国的敌人——这是跟北京撕破了脸。尽管特朗普政府的核心价值观——民族主义式的白人至上主义也驱使该政府批评中国侵犯人权，但它却有意识地忽视了印度教民族主义政府对克什米尔穆斯林的虐待以及发生在美国国内的对拉美裔和穆斯林移民的人权侵犯事件等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59991c0115813d563fefe5d24abec96c</guid>
<title>从进口到转基因，种子安全有多重要？</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2021_01_18_578242.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情一年，有关“粮食安全”的消息时有出现，也让大家开始重新关注“饭碗”问题。在去年底召开的中央经济工作会议中，“解决好种子和耕地问题”，也被列为2021年中国经济八大任务之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种子问题被重点强调是罕见又有远见的。尽管目前中国粮食方面的良种覆盖率很高，主要由国家自己培育，但仍然也存在一些种源需要进口，部分技术需要攻关的难题。种子是农业的芯片，而中国面临种子被垄断，严重依赖进口的情况下，出于国家粮食安全，必须未雨绸缪，把饭碗牢牢地端在中国人自己手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美贸易战以来，各种基于战略安全的考量和讨论层出不穷，全球范围内普遍破灭了自由贸易的幻想。在农业层面，粮食安全首当其冲。之前笔者就粮食安全的宏观层面进行过探讨（《丰收节谈粮食安全问题，国家为此做的太多了》），本文就粮食安全中的一个面向——种子安全来谈谈我的个人观察和心得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从留种到购种&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春种一粒粟，秋收万颗籽。自人类开始耕种，农作物育种就是一个久经不衰的话题。旧时的农民在每年秋收之时，都会挑选一部分品质优良的种子保留下来，为来年春耕所用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古有萧何从咸阳收集优秀农作物种子，在蜀地播种，供给汉王大军打天下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/14/20210114150201573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/14/20210114150214409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自电视剧《楚汉传奇》&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着工业化的浪潮，农业也踏上了现代化最基本的演化路径——分工。渐渐地，种地的人只种地，卖肥料的人只做肥料，而种子也从小农的自主环节变成了市场经济中的一个细分领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别在资本增密所带来的巨大技术优势面前，农民自己筛选留下的种子，无论从经济效益还是从良作率的角度来说，都远远不如从专业的种子公司买来的好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观地看，种子来源的变化是农业现代化的一种必然。因为在市场规模条件允许的前提下，分工可以带来细分领域的质量最优化。分工受市场规模限制，用演化视角反过来看就是：市场规模的扩大必然会带来更为细致的分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于我国农业处于一个相对欠发展、增量空间较大、增量趋势明确的状态，农业领域的进一步分工是一个必然的趋势。而育种专业化，种子贩卖专业化，让购种取代传统的留种也符合历史的潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的问题不在于是否应该分工，而是谁来与我们分工，我们把哪些东西分给他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;种子进口——最为危险的进口依赖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业转移会形成进口依赖，种子作为农业种植的基础商品，如果完全放弃自主生产，形成强烈的进口依赖，其隐患，不亚于刘邦将汉军的粮仓修在项羽的首都彭城。农业产品一旦形成进口依赖就足以动摇一国之本，更何况农业生产的基础生产资料——种子，更是需要牢牢地掌握在自己手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前我们国家还没有到所谓种子市场完全“殖民地化”的地步，这主要得益于国家的政策保护以及一些关键作物（比如水稻）育种技术的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于中国种子贸易协会发布的《2019年中国农作物种子进出口贸易数据分析》，当前我国主要的进口种子类别为草种。蔬菜种子居其次，而玉米种子进口比例较小，其余主粮种子基本实现完全自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/14/20210114150243580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较分析来看，我国的水稻种子因袁隆平院士引领的杂交水稻而一枝独秀，技术水准国际领先，在做到完全自主之余，还具备了一定的出口能力；小麦种子、玉米种子也具备出口能力，但玉米种子出口金额不足进口金额的五分之一，可以说在国际市场上缺乏竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔬菜种子市场是国内较早完全开放的种子市场，但进口蔬菜种子形成的巨大溢价使得国产种子在经济性上非常尴尬。山东著名的蔬菜之乡寿光县在2008年间的洋种子占比一度达到60%，而在“中国马铃薯之乡”的克山县，其“洋种子率”也一度过半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外有一点让人非常不安，即当下对中国农作物种子出口的第一大国，正是逐渐将我们视为首要竞争对手的美国。由下图可见，美国对中国的种子出口量一骑绝尘。虽然我们对主粮种子的进口进行了严密的保护和防守，但由此显现出美国在育种技术以及产业化方面的优势，不得不令人后怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/14/20210114150312516.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2ff86f60c27067f5a20640d10b6e0aa</guid>
<title>美国印太战略“狮子大开口”，倒也动了些脑筋</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengliang/2021_01_18_578241.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 成梁 】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，已经处于穷途末路状态的特朗普政府在行将下台之际，突然解密了一份由美国国家安全委员会（NSC）于2018年制定、旨在规定美国在东亚、印度太平洋地区战略目标与行动指南的《美国印太战略框架》。而按照美国国内的保密规定，这份标明“Secret”、“Not for foreign Nationals”的文件，理论上应该在三十年后、也就是2050年才能允许解密，不出意外，特朗普政府这番“不讲武德”的操作，在大洋两岸引发了一些风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/17/20210117131032266.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;十分唬人的报告封面 图源：《美国印太战略框架》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，相对美国的一票“Fake News”借此机会指责特朗普“不讲武德，耗子尾汁”，咱们更应该关注的、也更应该警惕的该是这份《战略框架》所规定的内容：毕竟一方面，这是美国政府为数不多的、大方公开基于某地理大区当前的地缘政治局势所制定的短期、即时战略目标与行动指南，具备极强的时效性与现实指导意义，远不是那种“多年后解密”的马后炮文件能比的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，鉴于它的制定机构是美国白宫国家安全委员会，在权威性和真实性上远远压倒了一票民间智库基于历史传统或现实考量对某些战略问题所做的猜想，即使是从中分析美国政府的战略底线、思维模式，都是极其有意义的开源情报资料。故而从这个意义上来讲，特朗普倒真的是“神助攻”，在下台之际以哪怕下台后洪水滔天的气魄，为咱们完成了最后一项任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/17/20210117131317320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纳瓦罗走出白宫，拎着一张涉华照片 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一方面，只要稍微扫一眼《印太战略框架》就可以发现，这份战略规划里放眼望去，满眼的“China”字样，诸如在“Objective”里，这份战略报告就大言不惭地宣称，自己的目标是“Deter China from using military force against the United States and U.S allies or partners,and……to defeat Chinese actions”，要通过威慑的手段“防御中国的军事行动”、“保护美国和美国的盟友与伙伴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来在“Action”环节，这份报告又提出，行动模式包括“拒止中国在第一岛链获取制空、制海权”、“保卫第一岛链内的国家和地区”（包括某个关键性海岛），以及第三条有所保留的“在第一岛链之外，全部作战领域保持优势地位”。值得注意的是这第三条后面被黑线抹掉了一截，被认为是“保留对中国本土战略纵深的常规打击能力”，且要求美国军队也同样发展“与中国人民解放军类似的长程打击能力”，比如中程弹道导弹与高超音速飞行器等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/17/20210117131211404.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国对华军事政策框架，是这份文件的亮点&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在经济和国际贸易领域，该文件延续了特朗普政府近几年来对华一以贯之的“贸易战”论调，要求“提升美国在这一地区的参与度”，并通过官方与民间等宣传手段，广泛宣传所谓的“中国威胁论”，丑化中国的经济建设与对外贸易，试图建立起“中国正在危害‘自由贸易体系’”的“国际共识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在对印太周边国家的关系上，这份《美国印太战略框架》对东亚、印度太平洋地理大区的主要国家在战略规划中的地位做了安排，比如印度，该报告就将其称为是印太战略的“基石”，尽管同时抱怨说印度在冷战及冷战后在与美国结盟的问题上采取了较为投机的态度，但该报告依然认为，要在喜马拉雅山脉两侧的中印冲突中对印度“施以援手”，提供帮助和情报支持；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而比如日本、澳大利亚，美国认为这两个国家加上印度，将成为“印太战略”的“四边框架”，建议美国政府在多个问题上与这三国政府展开协调、统一行动步调，共同应对来自东亚大陆的威胁；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如韩国和朝鲜，这份报告对朝、韩两国抱有较深刻的不信任感，认为需要说服朝鲜“生存的唯一道路就是放弃核武器”，而这与朝鲜的战略底线完全抵触，是不可能达到的战略目标，而对于韩国，《美国印太战略框架》也仅仅用了一句“鼓励韩国在地区安全事务中发挥应有的作用”，对这样一个棋子重视程度严重不足；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在对东盟诸国的关系中，可以看出美国试图对东盟各国的战略步伐进行整合，希望东盟各国“能用一个声音说话”，但是并未提出具体的行动步骤，对于这一政治集团的重视同样较轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/17/20210117133947690.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《美国印太战略框架》的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东北亚政策基本上围绕五眼+日本展开&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，通过对于这份《美国印太战略框架》的分析，咱们能够从中得出何种结论，这份《战略框架》对于中国的东亚、西太平洋、印度洋地缘政治战略又有怎样的影响呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们先说第一个问题，就美国在东亚地区的地缘政治战略起码可以得出三个结论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是美国的东亚战略思维是一以贯之的，具备较强的持续性，所谓的分歧只不过是落在具体的行动手段上；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是美国的东亚战略目标是基于零和博弈的想定建立起来的，具备“赢者通吃”的基本特征，当前的战略目标与行动模式极具进攻性，且具备了一定的总体战特征，而这种零和博弈加进攻性思维可能导致中美两国关系走向不可知的方向；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是美国的印太战略框架不是完全“铁板一块”的，它的整体战略设计并未脱离海洋国家传统的“离岸平衡”战略框架，而即使是采用了“离岸平衡”，这份战略框架在西太主要经济、政治体的安排上没有做到完全整合，也留下了大量的可操作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说美国的东亚、西太平洋、印度洋方向的战略思维“一以贯之”，主要因素在于这份2018年版本的《美国印太战略框架》与2011年由民主党奥巴马政府提出的美国“亚太再平衡”战略并无本质不同：二者都将中国视为亚洲与太平洋地区最大的“不确定因素”，是需要“平衡”和“恢复均势”的“战略对手”，为了应对中国在亚太地区的影响力拓展，美国需要重新在亚太地区建立领导力、巩固与亚太地区“同盟”的关系、在经济政治与军事方面建立亚太主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度考量，2011年的“亚太再平衡”战略与2018年的《印太战略框架》可以说是大同小异，只不过在具体的行动手段上，“亚太再平衡”战略较偏重于“软实力”和对于东亚、东南亚诸国的整合，要求美国以“意识形态外交”开路，高度重视多边外交和所谓的“前沿部署外交”，将菲律宾、日本、澳大利亚等作为“外交支点”开展工作，重点通过泛太平洋战略经济伙伴关系协定整合东亚太平洋地区的经济体系、共享发展成果，并以经济联系为基础逐步排除所谓的“异己国家”的影响力。整套战略构想相对而言较偏向于“文斗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从《美国印太战略框架》看，则具备鲜明的特朗普政府色彩，在美国优先的基础上充满了西部牛仔式的说一不二和大包大揽，放眼望去满眼的“军事威胁”、“确保优势”、“打败敌手”、“建立共识”、“反抗压迫”：在军事层面上延续了特朗普政府的“实力决定一切”思维，要求建立更强大、更致命的作战机器去反击主要假想敌的威慑；在经济层面上延续了特朗普政府的“贸易战”思维，通过单方面的施压讹诈与舆论抹黑去“破坏”对方的战略布势，当然己方的战略布势则也没有细细考量；在政治层面上则延续了较为务实的现实主义政治思维，不再强调所谓的“意识形态当先”，而是“四海之内皆兄弟”，只要你能为我所用，用来打击主要对手那就一切OK。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于民主党的“文斗”，这份《框架》的战略构想更像是“武斗”。但是，不管是“文斗”还是“武斗”，咱们完全可以看出，美国在东亚、西太平洋、印度洋地理区域上的战略构想是富有连贯性的，并不存在所谓的“特朗普政府对奥巴马政府的反动”，相应的，在未来四年时间里，当然也不会存在所谓的“拜登政府对特朗普政府的反动”，这份《印太战略框架》将持续下去，只会在行动模式上有调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/17/20210117134107915.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蓬佩奥任期内也在亚洲四处游说&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>