<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54357afc7f9426a1f5cfaff643c18e23</guid>
<title>他信，为何要回国“自投罗网”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_09_10_789627.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信，整了一出大活，一个让全泰国惊掉下巴的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在短暂的出国之后，他居然自己又回到泰国，接受了最高法院对他的有罪判决，并被当场押赴监狱，开始了此生第一次货真价实的“铁窗生涯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初为啥要走？既然走了，又为啥要回来？回来主动蹲这个大牢，究竟图个什么？泰国内部对此进行了种种猜测和争论，最终的结论依旧是：为啥回来，只有他信自己说得清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信，到底演的哪一出？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“快闪流亡”，去而复返&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，回顾一下大致经过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月29日，佩通坦下台。9月4日，他信的政敌——保皇派政治人物阿努廷当选总理的前一天，他信突然带着护照乘机离开泰国，一开始说是要飞新加坡“检查身体”，结果飞机半道拐弯直奔迪拜而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/10/20250910110304452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9月5日凌晨，他信在社交媒体发文证实自己身在迪拜。他信解释说，自己原本打算前往新加坡体检，之所以改飞迪拜，是因为飞机延误、无法按时在新加坡实里达机场降落。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，全泰国都认为：他信跑路了。尽管他信说自己会回来，但是显然没人信，而反对他信的政客甚至几天前就已经提前预告，他信八成会在新总理诞生之前跑路，理由是为了避免在9月9日“警察医院14楼装病案”的审判中被判有罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在大家都以为他信这次又要流亡时，他信突然一声不吭地回来了，先从迪拜飞新加坡，又从新加坡飞回泰国。第二天宣判结果：他信明知故犯，装病避刑，之前刑期无效，需要重新再补坐一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信当场被换上囚服，被装进囚车，押送监狱。在记者的镜头中，他全程带着镇静的微笑，面对记者隔着囚车车窗的提问，他一言不发，只是对着镜头竖起了一个大拇指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被送进监狱前，他在个人账号上发了一篇文字，大概意思如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢皇上圣恩，把我八年刑期减到一年，我接受判决；以前臣当总理时，经国济民，草创民主，有大功于国，后来这些破事都是因为我被政变推翻了，但没关系，我不计较了，这次回来受刑是我自己选的，希望这次坐牢出来之后，大家恩恩怨怨都一笔勾销，也别再计较我以前的事儿了，大家该翻篇了，以后向前看吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而佩通坦，一脸悲戚憔悴地出来接受采访，说：我为父亲感到骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新总理阿努廷接受采访时则说：我为他感到难过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，他信接受了他的命运，用君主的权威框定了自己刑期的上限，并且愿意用这次货真价实的坐牢，一键清空自己身上所有的司法争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后呢？他信这个牢肯定是要坐足的了，在狱中一定会得到优待，但是肯定不能再像当初2023年那样在窗明几净的豪华病房里“监外执行”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/10/20250910110556414.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间周二，泰国前总理他信抵达泰国最高法院。&lt;span&gt;路透社视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;他信入狱“四假说”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个历史上曾经无数次流亡，一次又一次见势不妙风紧扯呼的老油条，一个从来不吃眼前亏，将入狱视为莫大耻辱的政坛大牛，为什么这次要主动回来坐牢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是几种猜测：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、他确实只是出国看病的，现在正常回来受审，正常入狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个说法站不住脚。因为他没有必要，也从来没有提前宣布过自己需要定期到新加坡看医生——医生嘛，泰国又不是没有，在阿努廷上台的前一天突发奇想跑出国看病，这显然很不正常，会给外界以跑路的联想，非常不利于他信的人设构建。别说没必要出国，就算真的病了，真的必须去新加坡才能找郎中，也要往后推一推，等过了这段日子再说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、他被忽悠回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经很多人觉得，他信之所以去而复返，是因为与国内谈妥了，从国王、法院、军方、或者阿努廷政府那里得到了“不会入狱”的保证，然后回来了，结果被忽悠了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个其实也不太可信，他信本是政坛中人，历经尔虞我诈，最近又频频遭到各路牛鬼蛇神的坑害围剿，算计背叛，不太可能一个电话：“你回来吧，我们放你一马”，他就信了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、他信的归来，是一种政治交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种推测，认为他信的归来是一场已经被谈妥的生意，他信在用自己的入狱，换取某种来自王室或者保守派阵营的放心，或者用自己的暂时牺牲，换取对方对为泰党、对女儿佩通坦的高抬贵手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5bc63c797f005f99f05c4eca7ff8f539</guid>
<title>七七事变后，毛泽东为何力主死守张家口？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_09_10_789610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115059271403105&amp;amp;bvid=BV1d4euzsE94&amp;amp;cid=31817796186&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二部分：战略防御阶段的军事思想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、七七事变后毛主席提出的抗战对策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节，主要讲七七事变后，毛主席对全国抗战提出的对策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年7月7日深夜，在北平的南大门卢沟桥附近，日寇突然向中国军队发动进攻，中国军队被迫奋起还击，这标志着全国抗战开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先校正一下，全国抗战与全面抗战不是一回事。全面抗战是共产党提出的抗战纲领，国民党不认同也做不到。一些文章讲七七事变是全面抗战开始，有的国民党史书中也说七七事变是全面抗战开始，但与我们讲的全面抗战不是一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是抗战开始与全国抗战开始也不是一回事。现在说抗战14年，是因为从1931年九一八事变开始，有地方武装和人民武装与日寇的作战，国民党南京政府是不抵抗的。蒋介石的国策是“攘外必先安内”，不认为日本帝国主义是主要敌人，而是把主要矛头对准内部，不惜国土沦丧也要消灭共产党和红军，包括消灭其他异己政治力量，中国共产党和中国人民不能不反抗，所以中国人民解放军军史阶段划分中，那一段是土地革命战争时期，或者叫第二次国内革命战争时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，尽管1937年七七事变是全国抗战开始，但此时蒋介石还是犹豫不定，南京政府最高领导层还未下定决心抗战。只是这次日本人不让他有喘息回旋余地了，从卢沟桥开打，很快又攻陷北京、天津，马上组织南口－张家口战役，另一路则直接去打上海，直逼国民党政府首都南京，这次的态势是如果不彻底投降就不让他活了。直到1937年8月13日，日寇大举进攻上海后，蒋介石才下决心开始抗战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822103815318.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国军队在卢沟桥抗击日军的进攻&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石一再妥协退让，日本为什么不买蒋介石的账呢？一般从日本由来已久的“大陆政策”分析，这仅仅是主观因素，而更重要的原因却在经济危机中。20世纪30年代初，席卷世界的资本主义经济危机爆发，先天不足、资源缺乏的日本受到的打击格外严重。1929年至1931年，日本工业总产值下降了32.9%，对外贸易输出额减少了47%，输入额减少了55%，国际收支赤字从0.7亿日元上升到2.9亿日元，采矿工业和重工业等基础工业部门的开工率仅达其生产能力的50%。大批企业倒闭，失业工人多达300万。一些重工业产品和大米等主要农产品价格都降低了一半，一般农民陷入破产境地。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，日本统治阶级为了摆脱经济危机，夺取新的资源基地和商品市场，悍然发动九一八事变侵占了中国东北，继而控制华北。在国内则大力发展军事工业，通过垄断资本把大批中小企业引上战时经济的轨道。由于经济军事化和大量掠夺中国的资源，日本比其他资本主义国家较早渡过经济危机，1931年至1937年，日本工业增长平均速度达9.9%，是资本主义大国中复苏和发展最快的国家。侵略中国获得如此巨大利益，中国的统治者又是如此软弱可欺，妥协退让甚至配合，日本不可能适可而止。资本主义发展到帝国主义阶段，不可克服的内在矛盾决定，必然成为战争、掠夺和杀戮的策源地，两次惨绝人寰的世界大战，都说明了这个不应忘记的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公知鼓吹所谓的“民主国家”不打仗，完全不是事实。几乎所有主要的资本主义国家都是靠战争掠夺起家发展的，美国建国244年发动的134场战争，只有18年没打仗，当然，这不妨碍他们拿诺贝尔和平奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义生产方式必然造成严重的贫富两极分化，导致绝大多数人缺乏必要的购买力，由此又必然带来周期性生产过剩，大量商品积压必然导致大批企业破产倒闭，由此带来周期性经济危机，使国内外矛盾日益尖锐，既得利益集团不可能进行否定资本主义制度的改革，只能通过对外侵略战争来拓展“生存空间”，以转移和缓解国内矛盾。帝国主义就是战争，那种制度带来的矛盾发展到一定程度，必然使它成为战争策源地。为什么中国式现代化引起发展中国家关注，很重要的原因就在于，这是可以不靠战争掠夺走向现代化的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们认定七七事变是全中国抗战的开始，但事变爆发后，由于日本政府一面加紧调兵遣将，一面放出“不扩大”事态的烟幕，蒋介石宁愿相信这是“地方事件”，不愿相信这是日本帝国主义对华发动全面进攻的信号，依然在徘徊观望中。只是，很快就没有可能再幻想日本人适可而止了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1936年开始，日本人就决定加强“中国驻屯军”，并制定了1937年度对华《用兵纲要》，准备以8个师团在华北5省作战，以5个师团在沪宁方面作战，以1个师团在广州方面作战。1937年春夏之交，日军在平津地区频频进行军事演习，战事大有一触即发之势。南京政府本应当采取断然措施，准备迎接即将发生的时局重大变化，但却在战与和之间徘徊不决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，卢沟桥中国驻军是以宋哲元为军长的第二十九军。第二十九军是中原大战后被张学良东北军收编的冯玉祥西北军余部编成的，不是蒋介石的嫡系部队，抗战态度比较积极。七七事变前参加长城抗战和冀东抗战，在喜峰口等地多次以大刀与日寇白刃格斗，并组织大刀队夜袭敌营，杀出了中国军人的威风。第二十九军的“大刀队”名扬海内，著名的抗战歌曲《大刀进行曲》，就是青年音乐家麦新为他们创作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822103831864.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
身背大刀的中国军队&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就在平津形势吃紧时，蒋介石却命令宋哲元离开前线。南京当局的设计是：第二十九军将领为第一线，冀察政务委员会为第二线，南京政府为第三线；倘若事态有变，由第一线承担，第二线调停，第三线出面解决。所以，从5月11日起，宋哲元就以扫墓为由返回山东乐陵老家，直到七七事变爆发10天后，蒋介石才让宋哲元返回北平。此时，日本援军已经到达平津，继而包围第二十九军南苑营区，并发出最后通牒，要其全部退出平津地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋哲元一面向南京报告情况，一面部署兵力。而蒋介石对第二十九军应当采取怎样的行动，仍然不下达命令，是战是和，是打是走，听任前线将领自便。日军7月28日向北平进攻，二十九军进行了英勇抵抗，副军长佟麟阁和一三二师师长赵登禹以身殉国，7000余人全军覆没。最后，宋哲元率部退往保定，7月30日北平、天津同时陷落。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，七七事变后中国面临的最大问题，就是如何让蒋介石下定决心抗战，不再把事变限制为“地方事件”，不再幻想通过妥协退让对日媾和。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>042d0d9000a7fa7bcddd539de3fd66a3</guid>
<title>她才是欧洲真正的威胁，代表了欧盟最糟糕的一面</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasFazi/2025_09_10_789596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近期，欧盟外交与安全政策高级代表卡娅·卡拉斯因二战历史的荒谬发言，成为国际舆论的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄罗斯《消息报》称，当地时间9月3日，卡拉斯在欧盟安全研究所的会议上对中俄在二战时期的贡献提出质疑。其声称：“俄罗斯对中国说，‘我们参加了第二次世界大战，我们赢得了第二次世界大战，我们打败了纳粹’，而我的反应是，‘好吧，这倒真是件新鲜事（something new）’。”此外，她还对针对中国同俄罗斯、伊朗、朝鲜的关系发表错误言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月4日，中国外交部发言人郭嘉昆在记者会上对上述言论予以严厉谴责：“欧盟有关官员的言论充满意识形态偏见，缺乏基本历史常识，公然鼓噪对立对抗，既是对二战历史的不尊重，也损害欧方自身利益，十分错误、极不负责。中方对此坚决反对，强烈谴责。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡娅·卡拉斯，曾任爱沙尼亚前总理，如今为欧盟“外交部长”，身居高位却因无知发言站在舆论的风口浪尖，其个人行事风格、历史政绩究竟如何？本文原刊于Unherd网站，由东方学刊翻译，观察者网转载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·法齐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管冯德莱恩或许在此前的不信任投票中涉险过关，但投票结果却暴露了一个事实：各党派对她日益专制的领导风格已是愈发不满，这位欧盟委员会主席的支持基础正在动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最引人注目的变化来自右翼的ECR党团（欧洲保守派和改革主义者党团），该党团中就包括了意大利总理梅洛尼领导的意大利兄弟党。以往，该党团的欧洲议会议员们曾在多个关键议案上支持冯德莱恩，但这次他们中很少有人投下反对票，大多数人干脆选择了弃权。同样能说明问题的是，这项动议的支持者远不止其右翼民粹主义的发起方：来自左翼党团的数名议员，以及德国和其他国家的无党派左翼民粹主义代表也投了赞成票。最终，冯德莱恩仅获得360名议员的支持——比她2024年成功连任时少了整整40票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些立场本南辕北辙的政治力量，其关键的汇合点在于，他们都反对欧盟委员会在俄乌冲突上所持的好战姿态。实际上，不信任动议本身就提到了委员会的一项提议：动用欧盟条约中的紧急条款，绕过欧洲议会，直接批准一项高达1500亿欧元的贷款计划，用于推动欧盟成员国联合采购武器，其主要目的便是加大对乌克兰的军事援助力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须指出，这项谴责动议不仅仅指向冯德莱恩个人，更指向她领导的整个欧盟委员会——尤其是她的副手，卡娅·卡拉斯。作为欧盟委员会副主席兼外交与安全政策高级代表，卡拉斯的职位最接近于欧盟的“外交部长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/09/20250909174154624.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯3日发表讲话&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉斯曾是爱沙尼亚的总理——一个人口仅140万的国家，甚至少于巴黎的常住人口。去年12月，她被正式任命为欧盟新一任外交高级代表。从那时起，她比任何人都更淋漓尽致地展现欧盟糟糕的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她对俄罗斯根深蒂固的敌意已近乎偏执。上任第一天，她在访问基辅时便宣称：“欧盟希望乌克兰赢得这场战争。”这一表态立刻在布鲁塞尔引发了不安。在战争已持续两年的背景下，欧盟官员们认为这种言论偏离了欧盟既有的、更为审慎的外交辞令。一位外交官评论道：“她行事还像个总理。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在被任命的几个月前，她曾提议将俄罗斯分裂为多个“小国”。上任后，她又反复要求完全恢复乌克兰1991年的边界，包括克里米亚在内——这一立场实际上堵死了任何谈判的可能。即便连特朗普都承认让乌克兰加入北约是天方夜谭，卡拉斯却坚持将其作为一个目标，全然不顾这近二十年来一直是俄罗斯划下的红线。卡拉斯甚至放言：“如果我们不再帮助乌克兰，那我们所有人都该开始学俄语了。”她似乎忘了，俄罗斯并没有任何攻击欧盟的战略、军事或经济动机。今年早些时候，她还谴责特朗普试图通过谈判结束战争的努力，斥之为“肮脏的交易”，这也就不难解释为何美国国务卿马可·鲁比奥会在二月突然取消了与她原定的会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉斯对俄罗斯的执念，让她在几乎所有其他外交议题上都噤若寒蝉。正如2014至2019年间在英国驻莫斯科大使馆工作的前外交官伊恩·普劳德所观察到的，她就像一个“单一议题的高级代表”，“无论经济代价如何，她一门心思想的，就是维持欧洲那套长达十年之久的不与俄罗斯接触的政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她那咄咄逼人、单边主义的言论——往往在发表前都未经成员国协商——不仅疏远了匈牙利和斯洛伐克等公开对欧盟和北约持怀疑态度的政府，也让西班牙和意大利等国感到不适。尽管这些国家大体上遵循北约的乌克兰政策，但他们并不同意卡拉斯的判断，即认为莫斯科是欧盟迫在眉睫的威胁。一位欧盟官员抱怨道：“听她说话，我们仿佛已经与俄罗斯开战了，但这根本不是欧盟的立场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从职责上讲，高级代表本应作为欧盟理事会的延伸，反映各成员国的共识，而不是像一个超国家的决策者那样自行其是。然而，卡拉斯却对自己的角色有着别样的解读，她一再表现得仿佛自己能代表全体欧洲人发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管卡拉斯口口声声捍卫民主，但她自己却毫无民主合法性。她现在的职位并非通过选举获得，而她所属的政党——爱沙尼亚改革党——在上一届欧洲议会选举中仅获得不足7万张选票，这还不到欧洲总人口的0.02%。然而，冯德莱恩却用这些与她志同道合的波罗的海官员填满了委员会中关键的国防与外交岗位，而这些人全都来自一个人口刚过600万的地区。这些任命反映出冯德莱恩的野心与波罗的海政治精英阶层极端鹰派的世界观之间存在一种战略默契：双方都坚定不移地遵循北约路线，并对任何与莫斯科的外交接触抱有深深的敌意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡拉斯狂热的反俄立场，让她成了这个职位的不二人选。但有一个事实却鲜有人提及：卡拉斯的家庭，远非她自己声称的那样，是苏联所谓“压迫”的受害者，恰恰相反，作为苏联体制的一部分，他们过着相当优渥的生活——完全可以被视为苏联的中产阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/09/20250909175033687.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡拉斯的父亲西姆·卡拉斯（右），曾担任爱沙尼亚共产党党报《人民之声报》副主编，后历任爱沙尼亚央行行长、外交部长与总理&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，卡娅·卡拉斯出生于爱沙尼亚最有权势的政治豪门之一，而这个家族的崛起，在很大程度上正是拜她如今所极力妖魔化的苏联体制所赐。她的父亲西姆·卡拉斯，曾是苏共高级干部中的重要一员，后来又成为爱沙尼亚后苏联时代的关键政治人物，最终官至总理，之后又担任了十多年的欧盟委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当卡娅在2010年一完成学业就决定投身政坛，并加入她父亲的政党——改革党时，没人会感到意外；当她在2021至2024年担任总理后，追随父亲的脚步前往布鲁塞尔任职时，同样没人会感到惊讶。我们很难不认为，这背后有精英阶层的延续和世袭特权的影子。人们也不禁会想，考虑到她的家庭背景，她那咄咄逼人的反俄姿态，究竟是发自内心的信念，还是掩盖个人野心的伪装？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一则旧闻能非常有趣地揭示她的地缘政治态度。2023年，当卡拉斯还是总理时，有媒体曝光她丈夫的运输公司在俄乌冲突后，仍在与俄罗斯进行商业往来。三家爱沙尼亚主流报纸随即呼吁她辞职。然而，卡拉斯对这桩丑闻不屑一顾，并拒绝辞职，坚称自己没有任何不当行为。此举立刻引来了虚伪的指责：她一边要求对俄罗斯进行彻底的经济孤立，另一边却对自家与该国的商业联系睁一只眼闭一只眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，卡拉斯完全无法胜任这份工作，她总是在跌跌撞撞地犯着一个又一个错误。就在不久前，她还成功地冒犯了几乎所有爱尔兰人。她暗示，爱尔兰之所以保持中立，是因为没有经历过像“大规模驱逐”或“文化与语言压制”那样的暴行。考虑到爱尔兰在英国殖民统治下的悠久历史以及“北爱尔兰问题”的血腥冲突，这种说法简直是匪夷所思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些错误则会造成更严重的后果。卡拉斯竟能心安理得地就国际法和“基于规则的秩序”对中国指手画脚，这不仅暴露了她对欧洲日益衰落的全球地位惊人地无知，也暴露了她对自己所在的欧盟所奉行的双重标准在北京和整个“全球南方”国家眼中是何等形象，严重缺乏自知之明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她一边高声谴责俄罗斯袭击平民，一边却持续地为以色列在加沙的暴行洗白，甚至公然表示支持。最近一份泄露的欧盟报告证实，布鲁塞尔内部早已承认以色列在加沙犯下了包括“制造饥荒、酷刑、无差别攻击和种族隔离”在内的战争罪行，但卡拉斯既未谴责以色列，也未质疑欧盟与以色列的关系。同样，她对美国威胁吞并格陵兰岛的言论默不作声，却支持美以两国轰炸伊朗——这已是公然违反国际法的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种选择性的道德主义，对欧盟的公信力造成了长久的损害，尤其是在全球南方国家的眼中。但若将责任完全归咎于卡拉斯一人，也是不公允的。说到底，最值得我们警惕的并非卡拉斯本人，而是那个让她得以登上高位的体制——一个奖赏叫嚷得最凶的鹰派、蔑视民主程序、并用社交媒体的作秀姿态取代真正政治家风范的体系。如果欧洲继续沿着这条路走下去，它将失去的不仅仅是其在世界舞台上的地位，更将沦为整个西方世界滑向“劣政”（kakistocracy）——即由最糟糕、最无能、最无耻之徒施行统治——的最生动写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国UnHerd评论网站，译文转自“东方学刊FDU”微信公众号。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e141fba2bce4ee234c9e3fbea0a2bbbf</guid>
<title>印度刚官宣的未来15年军事研发路线图，有什么料？</title>
<link>https://www.guancha.cn/menghuihutu/2025_09_10_789594.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/梦回糊涂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印国防部9月5日公布的、以替代2018年版本的《2025年技术前景和能力路线图》（Technology Perspective and Capability Roadmap，TPCR 2025），概述了未来15年印度以本土化为核心的军事研发指导，强调从概念到生产的自力更生（Atmanirbhar Bharat），敦促工业界的研发与“印度制造”、iDEX、TDF和Srijan计划提出的需求相一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的解读是为从核动力到下一代主战坦克的新武器新技术铺展篇章，有的解读为通过生存系统和先进投送平台来维持可信核威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，它更像是我国所说的军事发展中长期规划，为各方向的武器研发单位提供印度国防预期采购目标；又或者是印度的“许愿池”，因为它的PPT总是华丽但难以落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/09/20250909150325876.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、核动力航母&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以海军为例，路线图提出在至少10艘航母或水面舰艇上配备核动力的宏大构想。其中，目标的“第三艘国产航母”计划使用核动力，并由印度斯坦航空（HAL）开发双发舰载机（TEDBF）与轻型战斗机（光辉战斗机舰载型号），装备国产电磁弹射系统（EMALS）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个PPT构想本身有多年的历史，提出目标舰“维沙尔号”（Vishal，伟大），型号“本土航空母舰”IAC-3，使用核动力（需要15到20年研发），满载排水量6.5万吨，由巴拉特电子有限公司（BEL）自主研发电磁弹射系统、与通用的子公司合资研发综合电力推进系统等指标。用以替换在役俄航母“维克拉玛蒂亚”号（Vikramaditya，勇敢如太阳），实现全“国产”航母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前报道，双发舰载机设计26吨，预期2025年6月完成主体设计，具备“本土技术”、800-900公里的航程、具备空中加油能力，有12个挂点可携带布拉莫斯和BVR导弹等。电磁弹射系统还计划通过一种“数字双胞胎”（digital twin）进行预测性维护，使该舰更加网络化和高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，路线图这里提出了“自研”核动力及综合电力推进系统、双发舰载机、电磁弹射系统等诸多“亮点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/09/20250909150338893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是为了应对“日益紧迫的中国海上威胁”，限于经费和研发能力，印选择了先在原型号上改进的方案。2024年5月1日，我国福建舰出海首次航行试验；紧接着5月15日，印防长辛格宣布，印很快将建第三艘航母（型号“本土航空母舰”IAC-2），而且还将再生产五、六艘。新舰将耗资48亿美元，排水量4.5万吨，可容纳至少28架战斗机和直升机，搭载法国阵风战机；并将增加国产化的拦阻装置、起飞限制装置和进场雷达等。我国福建舰2022年下水，印第三艘航母定型则是在2023年1月开始走上报审核流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅路透社，连《印刷报》居然也提到是“第三艘”航母，完全无视了去年印度防长公布的“第三艘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/09/20250909150349983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次，印再次提起“目标舰”核动力航母，而且要“10套核动力装置”，挺有“战略魄力”的。在军费有限的情况下，印度也面临着航母派和潜艇派之争。但是这次路线图似乎没有提到核潜艇（有待通读全文，打不开印国防部网站）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、舰载机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计划用于第一艘国产航母的法国阵风（Rafale）购买谈判，自2017年招标、2023年7月莫迪访法宣布选定阵风舰载机以来，历经数年，在今年4月28日签署协议，预期2028年开始服役。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/09/20250909150358684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
26架海军版阵风包括22架单座阵风M舰载机和4架双座阵风D型，合同6300亿卢比（折合人民币约510亿、美元71亿、欧元61亿），平均单机19.6亿人民币；高于去年所报道的40亿欧元（折合311亿人民币、43亿美元），也高于此前5900亿卢比购买的36架空军阵风。在莫迪之前的原本PPT计划是购买57架，其中22架用于航母，其余作为陆基教练训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机相比印空军阵风战斗机将做一定的增强：配备头盔式显示器、低频干扰器、改进的无线电高度计，以及甚高频诱饵等。并包含培训、模拟器、相关武器及为期五年的物流（PBL）支持等。还要整合印度国产武器——阿斯特拉（Astra）空射导弹和海军反舰导弹（NASMs）。但是法国达索公司拒绝向印共享源代码，限制了印方对航电设备的进一步开发和使用。此外，原设计用于米格-29K的飞机升降台用于阵风战斗机显得偏小，需进行改装。拦阻索也需要重制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月，达索航空公司与印度塔塔公司（TASL）签署了四项生产转让协议，在海得拉巴制造阵风战斗机机身；计划在2028财年开始生产，每月最多可生产两个机身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管其先进性可以用于替换俄制舰载机，但是印海军仍然视阵风为“过渡角色”，而把“自研”双发舰载机作为目标机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/09/20250909150412834.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印法军事合作密切，除了阵风战斗机，还在2005年签约购买了鲉鱼级常规潜艇（Scorpene）6艘，并已批准在本土追加建造3艘新的改进版鲉鱼级潜艇，“包含60%的国产组件”。双方还合作生产Shakti/Ardiden 1H1直升机发动机、“高敏捷模块化远程弹药”（HAMMER）精确制导空对地武器等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/09/20250909150423366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印空军急迫而又久拖不决的多用途战斗机（MRFA）也倾向于阵风，计划在今年10月前向国防采购委员会（DAC）提交立项申请（AoN）。MRFA计划采购114架，于2019年4月招标180亿美元大单，2023年10月更新招标公告，打算以“全球购买、印度制造”的模式购买18架，自产96架。有印分析师称，预计成本250亿美元，将“挤占光辉MK2和先进中型战斗机（AMCA）研发资金”。而AMCA也计划与法国赛峰集团（Safran）共同研发发动机，预计2035年制成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/09/20250909150436242.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
先进中型战斗机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>