<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b360f857bc12b29fc094627c091a3b37</guid>
<title>日本的分级诊疗制度会耽误救治吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2025_02_07_764260.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知名艺人徐熙媛（大S）于日本旅游期间，因流感并发肺炎，骤然辞世，享年48岁。这突如其来的噩耗，不仅令亲友和粉丝悲痛万分，也引发了公众对流感及其潜在风险的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本流感季通常从9月一直持续到第二年春天。根据日本国立感染症研究所1月底公布的数据，自2024年9月2日至2025年1月26日，日本国内累计流感病例据推算已达到约952.3万人。尽管大S去日本时流感已经过了高峰期，但今年流感季还有个特点是与支原体肺炎的流行重合，很容易病情加重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大S的离世，也掀起了对日本医疗体系的诸多讨论，特别是对分级诊疗制度的质疑。有人认为，正是由于分级诊疗制度和医疗资源分配的问题，才导致大S未能得到及时有效的救治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，日本对流行病的医疗方式是否有问题？外国人在日本就医的体验和本土人员的差距大吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新冠高峰期的分诊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前在新冠疫情高峰期间，日本应对疫情的方式，特别是分诊制度的实施，就受到了不少争议。其中最核心的问题在于，为了应对医疗资源可能出现的挤兑，日本将分诊制度与其他防疫措施相结合，对患者进行了分类管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情高峰时期，日本的制度是轻症患者居家隔离，远程诊疗。为了避免医院交叉感染和医疗资源挤兑，以电话、网络等方式接受远程医疗指导和健康监测。笔者的朋友2022年在东京确诊后，所有行动都没有任何限制。只有病情加重时，才会被安排到指定医院就诊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在疫情高峰期间，只有日本厚劳省指定的、具备隔离条件和救治能力的医院，才可以收治新冠患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/07/20250207082352647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;出处：日本厚劳省官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是自从2024年3月底以后，新冠被日本政府指定为5类传染病，相当于定义为了普通病症。也就是从这个时候开始，日本在新冠高峰期采用的分诊制度正式宣告结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/07/20250207082432796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;出处：日本厚劳省官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从制度上来说，在日本就诊新冠或者流感，并不需要分诊。最关键的区别在于，政府不再强制干预医疗资源分配和患者的行动，而是交由个人和医疗机构的自主判断。所有医疗机构都可以接收新冠患者，无需政府指定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于患者来说，也无需承担额外的医疗费用（除常规的10%-30%自付费用外），住院费用和治疗药物费用也不再由政府补贴。此外，政府不再发布“基本的対処方針”等强制性指导方针，转而提供参考信息，供个人和企业自行判断和决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，新冠疫情期间的特殊政策已经取消，医疗体系回归常态化运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本的分诊制度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上来说，日本的分诊制度仅限于特定的病情和特定的医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通的医院，如果患者没有预约，只需要走进医院大厅，自然会有导诊员来和你沟通，并且给你导诊单，填写自己的信息，接下来只需要交回单子，就可以等后续叫号了。笔者在留学期间，在日本的乡下和东京都去医院门诊临时看过病，也没有被卡过的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正和所有人印象中的“分诊”沾边的，是一些比较尖端的医院和特定的科室，才会对分诊/转诊有要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如东京都立大久保医院和岐阜大学医院，都只是告诉患者，建议先去其他医院，如果其他医院觉得需要到大医院，再给你转诊介绍信，你拿着介绍信再去这些医院。但是最核心的点是：如果你是急诊，没有介绍信的话顶多多收你约7000日元（合不到350元人民币）的额外费用，但并不会拒绝治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/07/20250207082511541.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/07/20250207082511319.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/07/20250207082511284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5d6f2446bfa48603e632f6319b2f32f</guid>
<title>烟花爆竹管控加强，为何这地方今年私自贩卖现象却更严重了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lifeng1/2025_02_07_764258.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李凤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
烟花爆竹，在中国年的传统文化语境里，象征着驱邪避害、红红火火，从古至今几乎成为每家每户过年的必备年货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，随着工业化水平提高和民众对年味的“新时尚追求”，市场流通的烟花爆竹种类愈加多元和新颖，完美契合了大人小孩的多样需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，因燃放烟花爆竹而引发安全事故的现象也频频发生。为防范烟花爆竹引起的安全隐患，各地政府在年前高度重视、制定了很多管控措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/05/20250205143025540.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的家乡在四川西南部的一个小镇上，距成都市区约80公里的小丘陵地带，当地农民以种植柑橘为生。全镇户籍人口约10万，下设一个中心场镇、八个二级场镇。中心场镇有国道穿过，各类柑橘加工厂和大小商铺分布在国道两旁，构成全镇人流量最大的商业中心，乡镇政府也设在这里。我和家人们住在中心场镇的街道两旁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚从武汉回家两天，就反复听到街道邻居讨论同一件事。“火炮儿的婆娘去镇政府闹事，要跳楼，后来被派出所的人拦下来了。”我对此事感到震惊，火炮儿是谁？因为什么事情而要去跳楼？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经街坊邻居介绍，我才知道了事情的原委。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火炮儿其实是一个人的小名，因为他本人在中心场镇售卖烟花爆竹长达二三十年时间，本地人就给他取名“火炮儿”。他因不满镇政府最新的烟花爆竹管控措施，就在年前几天到镇政府闹事，妻子直接跑到政府大楼顶上，扬言说要跳楼。在全镇引起轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他行业相比，烟花爆竹在生产、运输、储存、售卖等各个环节都可能发生事故，属于高危行业。为保护公众权益、规范市场行为，各地政府按照《烟花爆竹安全管理条例》、《烟花爆竹经营许可实施办法》、《烟花爆竹生产经营安全规定》，对相关商户进行严格审核，符合要求的商户则获得烟花爆竹经营许可证，获得政府的行政许可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年之前，全市区的烟花爆竹统一由供销社系统下属的日杂公司供应，日杂公司不生产烟花爆竹，主要从湖南浏阳那边采购各类烟花爆竹，偶尔也在本地的小厂进货。日杂公司负责对各类货源质量和规格严格把关，之后贴上本公司的标签，配送给全市范围内各个片区的代理商。一般情况下，每个乡镇一名代理商且都分布在中心场镇，他们是本地人，对本镇和二级场镇的商户情况比较了解，相互之间较为熟悉、有人情走动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代理商扮演了日杂公司（政府）和零散商户之间“上传下达”的角色：自下而上——将中心场镇和二级场镇商户的订货需求和安全隐患问题反馈给公司或政府；自上而下——将公司的货源配送给商户，并宣传解释政府和公司的相关行政政策，配合公安局、应急局、市场监督管理局等相关部门的监督检查，带领相关领导到各个商户点开展检查。代理商，既作为烟花爆竹产品本身的流通枢纽，也作为国家与民众之间的互动中介。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/05/20250205143324507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年之前，中心场镇共有20个烟花爆竹经营许可证，那时政府的管控并不严格，区上几个部门偶尔联合下来检查，由代理商带路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018-2022年，本市政府主抓环保工作，市区完全禁止烟花爆竹，乡镇可以燃放但烟花爆竹经营许可证数量直线减少，中心场镇的20个许可证被减少到7个（火炮儿是七个之一），区上部门的巡查强度变大，不过代理商都能应对过来，也没有发生过任何安全事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023-2024年，经历疫情之后，本市政府在乡镇全面放开了烟花爆竹经营许可权限，无论商户是否有烟花爆竹经营许可证，都能够售卖，乡镇和区级部门的监督检查变少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了过去几十年“供销社+代理商”的管控制度，市区政府在2024年底制定了全新的烟花爆竹管控措施，管控力度加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府的最新管控要求是，取消既有的烟花爆竹经营许可证，按照全新的管理条例和规范，重新评定合规商户。评定商户的程序分为几个步骤：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是选址。由商户向镇政府提交申请材料，之后由镇应急办和区应急管理局的相关工作人员到现场审核门店选址。理论上要求门店楼上楼下不住人，远离学校、农贸市场、医院、加油站等聚众场所和危险场所，门店之间相隔50米以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选址审核过程中，尽管区应急局具备此项事务的行政许可权、负责颁发烟花爆竹经营许可证，但他们并不长期生活和工作在乡镇，不了解各商户信息的真与假，需要乡镇工作人员的协助配合。实际上乡镇政府拥有了烟花爆竹审批的较大自由裁量权，可以说是行政许可权的实权拥有者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是组织培训。选址评定结束后，由镇政府通知商户缴纳200元的安全知识培训费，之后由镇政府组织商户到区应急管理局参与培训，培训后完成线上测试，测试合格以后方可获得烟花爆竹安全管理证书。但据商户介绍，培训其实就是线下开会一天，测试可以线下自由完成，一个70多岁的老商户就是让子女帮忙完成测试的，测试难度并不大，几乎所有人都能拿到安全证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是统一规划和全面监控。选址合格以及通过培训的商户，需按照政府要求统一制作墙上的广告牌，向政府缴纳600元费用，安装远程监控，并在门店内张贴烟花爆竹安全管理条例的公示牌。通过监控，区应急局能够远程监控各个商户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四是产品流通管理的平台化与技术化。日杂公司取消了过去的代理商制度，搭建了网络订货平台，商户凭借烟花爆竹经营许可证生成一个账号，凭此账号即可进入网上订货平台、线上订货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第一点和第二点来看，政府试图通过慎重选址、提高商户安全知识，来保证产品储存、售卖的安全。从第三点和第四点来看，政府试图取消代理商制度，保证流通运输、管理、监管环节的安全和严密性，由政府直接与个体零散商户对接，公司直接与商户对接。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aaeb2397917fbddfd00c3da0c81389d6</guid>
<title>欧洲的汽车工业是如何崩溃的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HelenThompson1/2025_02_07_764252.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/海伦·汤普森 译/毕歆悦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米拉菲奥里（Mirafiori）汽车厂是都灵最后一家幸存的汽车厂，也是意大利汽车工业的历史引擎。在米拉菲奥里（Mirafiori）汽车厂的战后巅峰时期，菲亚特每年生产100万辆汽车，雇佣了6万名员工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大多数曾经的全球领先汽车公司来说，这几个月是可怕的。2024年9月，大众汽车发出通知，计划关闭其10家德国工厂中的至少3家，并削减了10%的工资，这违反了1994年达成的至少在2029年之前保护本国就业的协议，引发了两小时和四小时的滚动罢工。11月，米拉菲奥里（Mirafiori）的生产再次陷入停顿，斯特兰蒂斯（Stellantis）也公布了沃克斯豪尔位于卢顿的工厂将于2025年4月关闭的消息，取消了该公司之前在那里生产Vivaro电动货车的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同月，福特表示将在2027年之前在欧洲裁员3800人，而日产则宣布裁员9000人，全球产量减少20%，并将在2025年之前关闭工厂。据报道，日产汽车公司的一位高级官员表示，这家日本公司“还有12或14个月的时间来生存”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国之外，欧洲汽车业的危机由来已久。沃克斯豪尔卢顿（Vauxhall Luton）工厂的就业人数在上世纪60年代达到顶峰，该工厂于2002年停止生产汽车，福特达格纳姆（Ford Dagenham）工厂也是如此。菲亚特五层楼的林格托工厂于1923年在意大利开始大规模汽车生产，于1982年关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这座建筑已成为一座休闲中心，它拥有欧洲最大的屋顶花园。2011年，菲亚特威胁要关闭米拉菲奥工厂，除非工人投票支持重组计划。三年后，菲亚特与克莱斯勒合并，收购了一家自2008年金融危机以来一直由美国联邦政府提供资金支持的公司。随后，菲亚特克莱斯勒汽车公司与标致汽车公司于2021年合并，成立了斯特兰蒂斯（Stellantis）公司，导致意大利失去了10000多个工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这场危机也构成了电动汽车（EV）方面更短期的失败。四年前，菲亚特克莱斯勒汽车公司才投资7亿欧元在米拉菲奥里（Mirafiori）生产电动菲亚特500。日产聆风是2010年代最畅销的电动汽车，但自2020年以来，其全球销量出现下滑。2024年上半年，欧洲电动汽车市场对大众ID 5的需求比2023年同期下降了28%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/27/20250127154354582.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国汽车产量（灰线）与行业就业人员数量（蓝线）&lt;span&gt;图源：德意志银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲各国政府在2019-2020年制定2050年“净零排放”（Net Zero 2050）立法时，设想了一个相当不同的未来。据国际能源机构（IEA）报告，2023年全球每天消耗1.017亿桶石油，其中6000多万桶用于公路运输。因此，要想真正摆脱化石燃料，就需要汽车行业大规模生产和销售电动汽车。挪威是唯一一个在道路交通去碳化方面取得持续进展的欧洲国家，这一点不足为奇，因为挪威丰富的油气资源为其提供了财政空间，使相当一部分公民能够负担得起电动汽车。在瑞典，电动汽车的普及率也相对较高，但在2022年末结束购买奖励制度后，2024年的增长速度明显放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲大部分地区对电动汽车的需求疲软，这本身就会给汽车行业带来很大的问题，因为汽车行业必须在2035年之前停止销售内燃机汽车，而英国则必须在2030年之前停止销售内燃机汽车。但中国作为电动汽车制造商，在过去三年中的惊人崛起意味着，即使欧洲道路交通电气化进程缓慢，也在加速欧洲的去工业化进程，而不是像许多欧洲政客所希望的那样，成为再工业化的推动力。迄今为止，中国拥有全球最大的国内电动汽车市场。根据国际能源署的数据，与2023年上半年相比，2024年上半年全球电动汽车销量增长了25%，其中近80%来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，同期德国的销量却有所下降。目前，中国生产商在自己的国家占据了主导地位，仅总部位于深圳的比亚迪公司就占据了30%的市场份额。与此同时，中国的出口增长速度惊人，从2019年到2024年年中增长了1600%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的生产成就不能简单地用工业发展较晚带来的劳动力成本优势来解释。撇开特斯拉不谈，中国汽车在技术上的优势在于中国政府为实现这一目标进行了系统的努力。作为高科技制造业的产业战略，《中国制造2025》和2021-2025五年计划取得了巨大成功。中国政府不仅在财政上支持国内电动汽车企业，还支持从金属开采和加工到电池生产的供应链各个环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，欧洲的政治努力在财政上微不足道，而且更加分散，导致其制造商依赖于中国主导的供应链。摆脱这种依赖极为困难，尤其是因为中国的2020年双循环战略在某种程度上就是要让中国企业永久性地占据供应链的高价值部分，使得外国企业对其产生依赖。这些公司还得益于中国政府对能源安全和价格的优先考虑，而不是对一种能源和另一种可替代能源的政治偏好。由于煤炭仍占中国电力供应的60%左右，并占全国能源消耗总量的50%以上，因此中国的工业能源成本大大低于欧洲，而欧洲大部分国家则更加依赖天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会于2024年7月临时对中国制造商征收关税，并于10月将其永久化，这与其说是促进现有欧洲汽车工业发展的连贯经济战略，不如说是对危机，绝望的政治回应。当拜登政府于2024年5月对进入美国市场的中国电动汽车征收100%关税时，中国制造商几乎没有任何电动汽车市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，欧盟已经是中国最大的出口市场，而比亚迪将于2025年下半年开始在匈牙利生产电动汽车，并于2026年底开始在土耳其生产电动汽车，由于土耳其与欧盟的长期关税同盟，土耳其相当于欧盟的单一市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f4fcc96a9e5fdd8aa9f4c51c0df72a7</guid>
<title>尹锡悦会“折”在蛇年吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_02_07_764248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政斗大戏，高潮在即&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年中国农历乙巳蛇年新春，韩国总统尹锡悦在首尔拘留所吃上了年夜牢饭。随着宪法审查、公调处调查的推进，质证阶段将有大量重磅证人出席并提供证言，这场政斗剧将迎来第一个小高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国宪法裁判所（宪法法院）公布的既定安排，2月4日，韩国时任陆军首都防卫司令李镇雨、时任韩国国军防谍司令吕寅兄、时任国家情报院第一次长洪壮源作为证人出庭做供，由于共同民主党此前通过国会听证已经爆出大量内幕，几名重要证人缄口不言，4号的庭审并没有新的重磅信息，基本成了尹锡悦自辩的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日所有的证人中，时任陆军首都防卫司令部司令李镇雨的证词本来应该最有分量，检方针对李镇雨的起诉书中写道：2024年12月4日凌晨，尹锡悦向李镇雨打电话指示称，进入国会拉出议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦这一指控坐实，尹锡悦将万劫不复。结果当天李镇雨拒绝就相关提问发表证词，并表示记不清检方在起诉书中所写的大部分内容。另一个重要证人，韩国国家情报院时任第一次长洪壮源虽然称，尹锡悦确实下达了 “全都抓起来，国情院接管‘反共’（反间谍）侦查权并帮助国军防谍司令部”这样的指示，但他补充道，并没有接到指示说要具体抓谁，并为此给前防谍司令吕寅兄打电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会方面（控方）为此公开了洪壮源与尹锡悦、吕寅兄的通话记录。尹锡悦戒严当日下午8时左右向洪壮源打电话，洪壮源未接。8时22分左右，洪壮源与尹锡悦通电话，时长20秒。尹锡悦当时说，一两个小时之后将有重要工作，请待命。之后10时53分左右，尹锡悦再次打电话给洪壮源，指示称“全部抓起来”。洪壮源之后和吕寅兄通话，记下了具体抓人名单。这一含糊不清的表述，放了尹锡悦一条生路，尹锡悦方面的律师顺坡下驴，称尹锡悦指的是将间谍全部抓起来，证人自己曲解指示含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场“葫芦僧判断葫芦案” 的弹劾案庭审第五次辩论，尹锡悦亲身出席。在他做证的环节，尹锡悦亲口承认“12·3紧急戒严”当时，曾经指示将军队投入中央选举管理委员会（选管委）。他辩称这个指令不是为调查犯罪行为，而是为了解国家情报院此前的调查中没能搞清楚的计算机选举管理系统及其运作方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦还承认曾在2024年11月29日或者30日，与金龙显（他自己任命的亲信国防部长官）讨论过宣布戒严的可能，并且仍然坚持“国会选举舞弊，国会议员资格无效”论。称他在检察厅工作时就接到了许多有关选举舞弊的汇报，其中发现了很多令人费解的无效选票。所以一直认为选举存在问题。同时，他称自己仅指示了解系统如何运作，没有指示没收服务器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，尹锡悦还辩驳，称在宣布戒严前，没有告诉国务委员们此次戒严属于“警告性”举措。防长也没有告诉指挥官、司令们戒严很快会被解除，以及投入的戒严军人数不多等具体情况，所以导致各个部门自行其是，总统和防长对行动并没有完全掌握，就差直说“我也是受害者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/06/20250206104522767.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月4日，在宪法法院，尹锡悦（前排左）出席弹劾案庭审第五次辩论。&lt;span&gt; 韩联社/宪法法院供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照目前的进展方向，尹锡悦对宪法法院只是表达了表面的敬畏，以示对韩国民主宪政体制的尊重。但是在具体的庭审层面，可以说是完全发挥了资深律师加极端政客的双重“优势”：否认一切指控，并坚持指责国会选举舞弊，国会议员资格无效，在野党通过无效的议员做出的垄断国政、弹劾总统的决议属于非法，戒严是迫不得已的“敲山震虎”，并没有造成任何实质损失，不应该“小题大做”。在此基础之上，公调处的指控更是无源之水，不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种自我为中心的姿态和底气，到底是哪里来的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从戒严事件开始后，尹锡悦一直试图抱着保守党共同进退，加上保守党内部并不团结，导致支持率一路下滑。在野党则因为反对戒严、发起弹劾，支持率一路上升，双方差距最大时达到48%比24%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是因为尹锡悦的积极公关，保守党在经历了大起大落之后，还是有一定的大党底蕴，迅速打压了党内的分裂山头（如本来有意，也有机会角逐总统大选的韩东勋），尤其是在尹锡悦应诉方面，保守党发挥了在军警宪特公检法司系统内的强大网络，派出了极其强悍的律师阵容，在受到牵连参与听证的军官、警察方面也做了不少工作。同时将公调处的内乱起诉和宪法法院的违宪审查切割，一边坚决反击公调处，抓住一切细节攻击公调处的合法性，一边谦卑（至少是相对而言）应对宪法法院，让韩国保守各界的观感有相当的软化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上共同民主党确实过于苛刻，例如弹劾不愿意任命宪法法官的前总理、代总统韩德洙，威胁弹劾公调处处长，威胁“不能逮捕尹锡悦公调处就没有存在的必要”，也确实让韩国右倾民众看到，尹锡悦说的并不是一点道理都没有，起码如果是这样的左派上台发疯，还不如让右派继续发疯算了，这些原因共同导致了“人心似水，民动如烟”。最新民调结果显示，韩国朝野两党支持率已经回到38%对40%，基本持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/06/20250206104548173.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国各个党派民调支持率曲线图（2024年7月-2025年1月）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对弹劾尹锡悦本人，最新民调显示，59%的受访者支持弹劾尹锡悦，比此前57%、上上次64%略有波动；36%的受访者反对弹劾尹锡悦，与上次持平。韩国保守派选民中的重要中坚力量是“江南大妈”，即财富自由，没有工作，社会资源丰富，又能让老公俯首帖耳的中产、贵妇阶级，她们本就天然右倾，对左派意识形态极端抵触。尹在接受公调处逮捕后，以软化、示弱的姿态频繁曝光，对争取这一部分人的同情分起到了相当大的作用。而且尹锡悦一直深耕社交媒体，尤其是右倾油管播主，积累了相当多年轻选民的支持，用一种非常诡异的方式，完成了保守党选民的世代交替。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但说这些不是为了证明尹锡悦是一个正常人，恰恰相反，他的种种作为，只能说他在每一步都机关算尽地选择了一个对自己当下最有利的选项，可是因为没有长远的全盘规划，又有一套偏执的底层逻辑，导致他一直在步步错中闪转腾挪，一步步从政客，蜕变成了在右翼大旗下狂飙的“政治教主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如戒严闹剧前后，尹锡悦一直通过全国电视讲话与国民沟通，其中都莫名其妙提到了中国对韩国的间谍威胁，其中两个所谓的间谍疑案，都是经过韩国有关部门反复调查后确定的误会。而为什么尹锡悦会坚持列入全国电视讲话中，全世界包括韩国人都是一头雾水，一直到宪法法院的庭审，才抖落出来一点“尹氏逻辑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宪法法院弹劾案第二次辩论上，尹锡悦律师团成员之一的裴震汉用30分钟阐述了对选举舞弊进行调查的必要性，他向宪法法庭提交的相关证据是：韩国中央选举管理委员会的电算系统密码为12345，而12345是中国政务服务便民热线的号码，所以以此主张“选举舞弊背后有中国介入”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年我去韩国交换，因为学校内网感染了中文的弹窗病毒，教务处一个对中国人本来就不太友好的老师就停了所有中国学生寝室的网络，跟尹锡悦比起来，简直都不算疯子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能也是因为看到了尹锡悦“教主”般的号召力，韩国保守党似乎也再次达成共识，要站在尹锡悦的右倾大旗下，回到“有党无国”的老调子上。2月3日，执政党国民力量紧急对策委员会委员长（临时领导人）权宁世、党鞭权性东、议员罗卿瑗前往首尔看守所与尹锡悦会面。会面结束后，罗成了尹锡悦的传声筒，对在野党大加挞伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党“发功”还不止于此。前面提到的证人名单，缺了一个核心关键人物，就是名义上的戒严最高“话事人”，戒严司令官朴安洙——因为他于2024年12月19日已经在检察厅的要求下，被韩国军事法庭批准逮捕。朴安洙被任命为戒严司令并颁布“第1号戒严令”，是下达控制国会命令的第一责任人。戒严解除后，朴安洙曾递交辞呈，但被尹锡悦拒绝。之后才因为被军队内部调查，被韩国检方调查，逐步停职、抓捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前国会听证会期间，朴安洙一直说“我无意将枪口对准国民”、“我没有下令在国会部署兵力”，“我不知道部队配发了实弹”，还坚称自己“没有下达让部队进入国会的命令”，“也不记得是谁下达了这个命令”。他辩白的这些点，恰恰是宪法法院能否给尹锡悦定罪的关键证据，他和前国防部长金龙显的对质，也将是整个戒严事件揭开谜底的最重要一环，尹锡悦不允许他辞职，亲尹锡悦的检察厅又将他抓捕，导致宪法法院无法传唤他出庭作证，只能是保守党团的集体“杰作”，以配合尹锡悦脱罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月6日，根据既定安排，韩国陆军特战司令部下辖的707特殊任务团团长金炫兑（音）、前陆军特战司令郭种根、总统室经济首秘朴春燮将依次出庭作证。前行政安全部长官李祥敏11日也将以证人身份被传唤。这几个人作为一线和基层的具体执行人员，可能“背锅”的压力更大，“忍辱负重”的动力更小，尤其是郭种根作为前线指挥，戒严当时就和上司严重不合，或许会成为各方的替罪羊，最有可能“阵前倒戈”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>