<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>199939a0dd8a422eda8b1703cc7ef3a4</guid>
<title>面对东南亚“疑华”“反华”声音，宣传工作该怎么做？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wengshijie/2022_03_02_628324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 翁诗杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地缘政治大国博弈的叠加冲击下，中国涉外的国际公共产品，从“一带一路倡议”到“人类命运共同体”的落实推进，预料今后面对的挑战势必加剧，尤其是美国当前在多个领域倍感中国竞争乃至反超的压力之际，变本加厉在国际间拉帮结派，意图进一步孤立封堵中国的举动，已是昭然若揭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种零和的冷战思维是意料中事，但现阶段美方要大小国家选边站队，或在经济与高科技领域对华打压升级，虽是挖空心思，可如意算盘却不见得打得响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者，同属国际社会的大小国家，处于中美两大强国的夹缝中，图的是左右逢源，而犯不着要选边站队。所谓以“意识形态”来区分归类，这种口号标签充其量只是个方便的借口，对美国的盟友，即便是铁杆附庸，并无多大实质的好处。相反的，其所冒的经济损失风险可能更大，根本得不偿失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者的高科技层面打压，从过往的经验看来，也一再证明它只会激发中方的自主研发，却丝毫遏制不了中方科技赶超美国的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/22/20220222163005605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“中交马东铁路”在马来西亚关丹举行开工仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冷战思维遗毒是痛点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衡量中国当前应对新变局的战略布局，未雨绸缪的超前部署是正确且迫切的。中方亟需关注的是境外各国对自己的信任与观感，而这不能单纯以相关国家执政当局的对华态度为准绳。毕竟这些国家的民意基础离不开当地的媒体、社会团体、意见领袖等。在多党制的社会，如果只局限于政府或执政党层次的对接互动，那无疑是自我设限，没有全面掌握目标国社会的人文生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，再好的战略规划，假若不能辅以接地气的战术布局，进而令目标国的朝野民间对中国元素普遍存有好感，在当前海外反华势力日益猖獗，有心人见缝插针的情况下，迥然相反的局面可能会出现——中国元素的存在很容易会成为当地政治舆论战的争议焦点。过往的经验一再昭示:中国在一些国家或地区的投入，与其在当地媒体和民间的观感反馈，并不成比例。其中它所蕴含的“信任赤字”，更是中方不可掉以轻心的反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这种对华表示怀疑（疑华）乃至敌视（仇华）的情绪和观感，不时会反映在东南亚媒体的舆论，或大学智库针对大国的信任度所作的抽样民调。其中，以去年(2021年）2月24日东盟研究中心（ASEAN Studies Centre, ISEAS - Yusof Ishak Institute ）麾下的政治暨防务事务首席研究员（Lead Researcher for Political &amp;amp; Security Affairs ）Hoang Thi Ha发表的东盟民间对中美信任度的观感调查分析，尤值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们不能以偏概全，1032位受访者不足于代表整个东盟，可这份分析报告的若干数据，或多或少反映出东盟民间一方面认可中国的经济影响力的迅速膨胀；可另一方面却对华心存疑虑，同时对美国寄以幻想，以为美国重返亚太，在区域防务上能够起着保护东南亚与制衡中国的作用。换言之，骨子里还是担心中国会走上“国强必霸”、军事扩张的道路。这种心结不会因为中国再三保证和平崛起，不称霸、不侵略而消除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种深层的“疑华”心态，追根究底可说是冷战时期意识形态的延续。近廿多年来，尽管美国的重心转向反恐与中东，可东盟地区，尤其是环南海诸国，对美国的防务担当，还是存有幻想和寄望的。奥巴马后期的“亚太再平衡”与特朗普的“印太战略”，都曾经先后重燃一些东盟领导人与智库对美国重返亚太的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际传播的表述视角&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年是中国与东盟建立“全面战略伙伴关系”的开局之年。中国与东盟的双边关系已登上了一个新的台阶。平心而论，中国与东盟的相互合作，不缺动能，自然也不愁没有抓手。中国的硬实力已是公认的事实，无需宣扬。当务之急反倒是中方需要赢取东盟民间对华的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在东盟人民的立场，他们期盼的是更充实的“获得感”，喜闻乐见的是“东盟视角的故事”。中方与其着重从本身的视角对外阐述“中国故事”，不如改变从东盟的角度来传扬双边合作的好人好事，其效果或许更能事半功倍、深入人心。这问题的症结在于:中方国际传播的表述方式能否契合地社会的主观需求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反的，“共商、共建、共享”的好人好事，如果出自当地智库、媒体等民间事业群的竞相弘扬，相信其受众会更容易接受。简言之，在东南亚社会，愈是不沾官方色彩的论述愈有市场。在这方面，强调民间参与的“二轨外交”（Track 2 Diplomacy）恰好可扮演重要的角色。毕竟，东南亚乃至世界大部份地区的智库、媒体大多是以“非官方”背景为主，因此中方与之对接、交往的方式，必须有异于一般的政府行为模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/22/20220222162653162.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;泰版《甄嬛传》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“民心相通”的攻坚战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在智库、媒体与民间团体的对接与互动方面，中外社会制度的迥异是必须直面的问题。海外多种朝野势力的并立与博弈，构筑了当地不同群体对同一事物的多元立场和观点。因此“一带一路”“五通”指数中的“民心相通”数据，不能光以双向旅客互访人次为依据。中外双边的互信水平，也不取决于官员互动互访的频仍。中国对其东南亚近邻的认识，必须与时俱进、深广度兼具，才能规避认知上仍然存在的误区。这离不开实质性融入当地社会所得的反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这战术布局上，大学青年可作为“开路使者”，以服务义工的身分派驻海外，并融入当地家庭与社区。这可借镜当年冷战后，美国的“和平志愿团”（Peace Corps Volunteers）广布东南亚，深耕民间，普获佳评的经验。用人方面，中国多家大专院校都设有东南亚的多国语系，自不愁无人可遣。何况这种外派的经验，对学生本身即是一种难得的历练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，常期驻外的中资企业，如果运用得当，也不难成为中方向在地社会释放善意的理想载体。驻外的央企、国企等所须履行的“企业社会责任” （Corporate Social Responsibility），应视为体现中方公共外交的利器，而不是刻板的例行公事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经验中的三大忌讳&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宏观层面，总结观察与经验，中方与东盟近邻的互动有“三大忌讳”:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先既不能只停留在曾经的“侨务”层面，以“华侨华人”为争取对象，而忽略了当地的主流社会或多数族裔。就以马来西亚为例，“一带一路”的宣传,始终局限于华裔社会。非华人社群，尤其是马来穆斯林社群（约占全马来西亚人口的七成），对“一带一路”知之甚少。可他们对中资企业大举承包当地的基建与房建项目，标语全是汉字，却有明显出自民粹的反感，及对所谓“经济入侵”的疑虑。此外，对以讹传讹的新疆维吾尔族备受“种族灭绝”的传言，他们的宗教民粹更是容易成为国际反华势力煽惑的切入点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是不宜把目标国社会的某一阶层，尤其是掌控社会资源的高大上阶层，锁定为互动联系的对象，而忽略了当地社会多种族、多宗教、多阶层的多元性。近年来，随着涉外经贸往来的蓬勃，中方侨办侨联官员同当地华人华侨社区的对接互动，或有朝向商贸阶层倾斜的倾向。如果其聚焦离不开少数的富贾名流的华裔社团领导，或只局限于若干新侨（改革开放后移居国外的大陆公民）的标竿人物，这对整体争取在地人和、嬴取民心、扩大影响的统战效益是起不了应有的作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，经验已一再昭示，中方不宜把友好的资源和筹码，全数押注在当权的执政党身上。毕竟在当地多党政治的体制下，政党轮替的可能性是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼前的这盘攸关软实力博弈的大棋，中方近年来战略的布局反映出其本身的高瞻远瞩、格局与气度，可落地战术的操作，却仍离不开善用创意点子的智慧。面对当前外部反华势力在海外的“负面传播”操作，中方须以灵活、具创意且接地气的传播战术应对，已是不争的事实。在这方面，大湾区的港澳特区，因其社会制度与东南亚大部分国家相对接近，故此，在掌握受众的心理与习惯上，有其一定的优势，值得善用当地的传播创意人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值此后疫情时代的新变局，中国的当务之急在于拓展其国际话语权，并灵活调整其国际传播战略，以期让国际社会正确的认识中国。唯有这样，中国才能在其综合国力、国际影响力与全球信任观感之间，取得成正比例的增长。这中国方案只要是坐言起行、普惠天下，自然会广得人和，进而构建“人类命运共同体”，为催生全球治理的新秩序吹响号角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5aea8e416468f63381f2197d35926aae</guid>
<title>战火中经历5天，我们一行人正开车撤往波兰</title>
<link>https://www.guancha.cn/Misha/2022_03_02_628316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【口述/Misha，采写/楚缨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2月24日开始的俄乌冲突，到今天已经是第六天了。最新消息是，一场谈判正在拉锯之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而对于在乌克兰的中国人而言，过去这些天和接下来的未知，依然让他们感到难熬和恐慌。他们中的大多数人因为签证等各种问题，无法选择冒险离开、前往别国，大部人只能原地等待撤侨的那一刻的来临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
间断的枪声和爆炸声不时在身边响起。当地时间2月27日上午10点，乌克兰首都基辅，蜷缩在家中厕所角落一侧的Misha，又一次听到爆炸，这个声音距离Misha家大约6公里。伴随着那声巨响，Misha给我发来一条信息报平安：我们还未收到撤离的具体信息，等待继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，好消息也正在不断传来。写稿过程中，俄罗斯国防部发言人伊戈尔·科纳申科夫在电视讲话中称：“该市的所有平民都可以沿着基辅·瓦西尔基辅高速公路自由离开乌克兰首都。且这个方向是开放、安全的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至发稿前，更令人宽慰的消息是，Misha一家已经撤离基辅，正前往波兰。Misha告诉笔者，“大家是通过微信群的方式联系信息，目前我们一行车队一共10辆私家车，总计约40余人。”28日晚，他们已顺利抵达宿营地，孩子们聚在一起吃了一顿难得轻松的晚餐。经过一晚调整后，大家计划继续向边境出发，前往波兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据Misha透露，他们一行人大多没有申根签证，之后将以难民身份在领事馆和总领馆的帮助协调下顺利入境波兰。笔者还了解到，28日晚，由基辅当地华人自发组织的彩虹撤侨小组，也已顺利撤出基辅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/03/01/20220301162946641.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孩子们聚在一起，吃了一顿难得轻松的晚餐。作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月28日晚，中国驻乌克兰大使馆发布消息称，基辅首批200余名留学生也于当日撤离。3月1日，乌克兰还将有近千名中国公民撤离，其中包括留学生以及自主撤离的华侨，他们将有序撤到波兰、斯洛伐克等国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，3月1日凌晨，乌铁官网发布通知，自即日起开设从基辅、哈尔科夫等城市发往乌西部城市及邻国的专列。有意愿搭乘上述专列的所有外国公民（包括中国公民），皆可持本人有效护照乘车前往。每日车次及发车时间不定，于当日凌晨发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为Misha自述，经笔者整理成文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月27日，天气晴朗，如果是在一个寻常的周末，Misha会带着他的妻子、女儿一同前去基辅市中心的公园里晒太阳——Misha曾给我发来过去他在基辅的照片，没有战争的时候，沐浴在夕阳下的基辅美丽而斑斓，大片的独立广场、怒放的红色郁金香、孩子们和小狗在广场草坪上奔跑……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这里没有战争的时候真的很美”，“可现在我每天却只能待在家里，战斗机的轰鸣声会此刻都会从我头上飞过，基辅的空气里也始终弥漫着火药味。今年我32岁，我来到乌克兰14年，从未想到自己会在这里遇到战争。”Misha告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/03/01/20220301163012736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战争前的基辅 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时间：当地时间2月27日上午&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;状况：一家四口睡在厕所里，物资储备仅能用一周&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是做旅游公司的，从18岁到乌克兰读书，至今已经在乌克兰生活14年了。如今，我们一家四口都在基辅：我，妻子，女儿，还有丈母娘。我的孩子今年2岁7个月，我的妻子怀有8个月身孕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前大部分的基辅当地人都在地铁站或防空洞躲避战火，我们家在南方大桥的东端，周围没有军事防御设施，相对安全，所以我们的躲避区域主要是家里的车库以及厕所，那里稍微比较安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每天晚上天一黑，太阳下山之后，我们就需要把窗帘拉上，离开房间——目前楼上已经不允许亮灯——一旦听到防空警报，我们就要去地下车库。最近几天，我们每天都是睡在厕所里面，厕所大概4-5平米，那里有承重墙，足够保护我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了稍微方便舒适一些，我们还把床垫搬了过去，我丈母娘、老婆、孩子睡在房间里面，我睡在厕所门口的承重墙旁边。现在我每天都非常害怕黑夜地到来，因为我不知道自己醒来之后人还在不在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止目前，爆炸几乎一直在发生，包括在我接受你采访的时候，战斗机的轰鸣声正从我头上飞过，非常响；甚至当坦克路过的时候，我们待在关着窗户的家里也可以闻到坦克的柴油味；每天早上醒来，基辅的空气中都弥漫着浓浓的火药味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今年32岁，我没想到自己会遇到战争。我的孩子更不懂得战争的意义，她每天都会抱着国旗睡觉——那面国旗从我18岁来到乌克兰时就一直随身带着。我不知道怎么跟她解释那些炮弹声，还有火光。我只能告诉她，有两个团队的人在打架，我们需要躲起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/03/01/20220301163131928.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我的孩子更不懂得战争的意义，她每天都会抱着国旗睡觉。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身边的中国人几乎都在焦急和恐惧中等待。在今天上午的窗口期，我们前往超市尽可能地购买了一些物资，但超市里面的水和面已经搬空。目前我们准备的物资，或许够我们一家人撑5-6天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些朋友，他们躲在防空洞里，在战争开始前还没来得及囤积物资，昨天有一位朋友发朋友圈告诉我们，她手里如今只剩下一块面包了。我还有一个朋友在哈尔科夫，那边现在已经断电，她的手机也已经关机。她说每逢整点会开机，并提醒大家发消息给她时只用文字，她想将手机电量尽量撑到两个星期以后，因为她希望两周之后，可以等到撤退的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;期盼：自行撤离难度大，只能等待撤侨&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这边有10栋楼，一栋一户，目前已经走了2/3，很多乌克兰人都去临近国家投靠亲友了，但我们没有办法离开。一方面，现在机场已经被炸毁，中国和乌克兰之间没有直飞航班；去往其他国家比如波兰，需要签证，所以我们只能等待撤侨的那一刻来临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我特别坚信国家会来救我们。早在中国驻乌大使馆刚发布撤侨登记通知的时候，我和我老婆、孩子以及丈母娘就登记了个人信息，刚刚查到大使馆登记撤侨人数已超过7706人了，到27号截止。我预计，当地应该有一万中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾主动联系过一次大使馆，他们正非常忙碌地处理相关事宜。而目前，大部分中国人会通过外网群、微信群进行信息交流。我是江苏人，江苏省侨联的负责人也会每天给我们打两个电话，确保我们的安全，同时第一时间告诉我们最新的撤侨动态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/03/01/20220301163118609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;离开基辅前，在楼下拍摄的街景。作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;担忧：害怕巷战发生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起战争带来的恐惧，部分当地人对我们的态度更让人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰政府给本国民众发放了18000支枪支，很多基辅市民也在自制燃烧弹，全民处于警戒的状态。但是们是普通的第三国家的公民，我们没有武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在因为一些舆论原因，中国公民在乌克兰的情况其实非常困扰。今天我出门去买东西，在第一个检查站，乌克兰士兵看到我是中国人，就单独让我的车靠边，并让我双手握方向盘不要动，在查看了我的证件后，又盘问我在乌克兰做什么、什么时候来的等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在超市里，我也已经明显感受到大家看我们的眼神有些不同了。回到家之后，我家还有一个地下车库，因为停车问题，我去叫小区的保安帮忙，平时我们关系很好，包括前天下午我们见面的时候，还因为第一次炮击互相调侃，我说“俄罗斯打仗了”，他说“都打了八年了，现在都打到基辅了”。但今天他的态度很不好，我很惊讶；他说，“你可以停在其他空位，但是如果你的车被毁了，跟我没有关系”。也有一些乌克兰华人朋友，他们也自述在防空洞中因为自己的华人面孔而遭到排挤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我已经做好了最坏的打算。在谈判之前，我都没有看到战争能结束的曙光；对于何时能撤侨，其实我也很迷茫。我害怕一旦巷战发生，我却不能保护自己的家人。虽然战争目前没有对我们造成实质性伤害，但给我们造成的心理恐慌，可能是这辈子都无法抹掉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最新——&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间27日凌晨4时许，中国驻乌克兰大使馆发布了一篇《中国驻乌克兰大使范先荣致全体在乌中国同胞的信》。范先荣大使提到，“要走就就必须安全地走！”由于此前的安全条件确实还不是所有的地方都具备，乌克兰空域武装军事活动频繁，飞行安全难以保障，宵禁令不断，使馆将努力克服困难，一旦条件能够确保我公民安全，将第一时间接我公民回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月28日，中国驻乌克兰大使馆证实，当天中国开始从乌克兰撤出首批公民，系在敖德萨的400余名留学生，部分人现已顺利通关至乌南部邻国摩尔多瓦。另外，当日还有200多名中国留学生撤离当前的战事中心之一——基辅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大使馆还表示，3月1日乌克兰还将有近千名中国公民撤离，包括留学生以及自主撤离的华侨，撤到乌西部邻国波兰、斯洛伐克等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“领事直通车”微信公众号3月1日发布通知，经驻波兰使馆沟通协调，波外交部2月28日告：波乌边境8个口岸均开放，在乌中国公民可在无签证情况下临时入境波兰，可在波停留15天。波外交部提请注意的是，波乌边境各口岸已人满为患，外国在乌公民出入乌波边境可能需要等待48小时以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/03/01/20220301163231134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战争前的基辅 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe4bfe705c28fff6da59c4bec8abe0f4</guid>
<title>中俄经济背靠背，将对世界产生怎样的影响？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RanaAylinForoohar/2022_03_02_628312.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【《金融时报》刊登拉纳·福鲁哈尔文章《去美元化后的世界》】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场通常会对地缘政治事件做出强烈反应，但随即就会对其不屑一顾。但这一次不会。俄罗斯对乌克兰的军事行动是一个关键的经济转折点，将会产生许多深远的影响。其中之一将是促使世界加速向两极金融体系转变——一个体系基于美元，另一个基于人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，俄罗斯与西方的金融脱钩已经持续了一段时间。根据凯投宏观（Capital Economics）最近发布的一份报告，在2014年俄罗斯吞并克里米亚后，西方银行对俄罗斯金融机构的敞口减少了80%；自此以后，西方银行对俄罗斯其它私营部门的权利声索减少了一半。美国宣布对俄施行更严厉的新制裁，这将使脱钩进一步加深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也将使俄罗斯更加依赖中国。中国将利用美国和欧盟的制裁，廉价收购俄罗斯过剩的石油和天然气。中国需要俄罗斯的大宗商品和武器，并将俄罗斯视为北京主导新秩序的关键组成部分，这一点莫斯科也是知道的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228160542674.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟宣布禁止俄罗斯金融机构接入SWIFT系统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学者谢尔盖·卡拉加诺夫隶属于总部位于莫斯科的外交和国防政策委员会，他近日告诉《日经亚洲》说：“中国是我们的战略缓冲带。我们知道，无论形势多么艰难，我们都可以依靠她向我们提供军事、政治和经济支持。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不意味着中国会破坏美国或欧洲的制裁来支持俄罗斯，但它肯定会允许俄罗斯银行和企业更多地进入本国金融市场和机构。事实上，就在几周前，两国宣布“两国友好没有止境”，随着俄罗斯被西方市场拒之门外，这种友好肯定会包含更加紧密的金融联系。此前，俄罗斯和中国在2019年达成协议，以各自的货币而不是美元结算所有贸易。乌克兰战争将加速这一进程。过去几天，中国解除了对俄罗斯小麦的进口禁令，并与俄罗斯天然气工业股份公司达成了一份新的长期供气合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都有助于中国达成自己的长期目标，建立一个“后美元化”的世界。在这个世界上，俄罗斯将成为以人民币结算所有交易的众多国家之一。实现这一目标并非易事。中国人希望去美元化，但他们也希望完全控制自己的金融体系。这是一个很难解决的问题。美元是全球储备货币的原因之一是，美国市场相比其他国家市场更加开放和更具流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，中国人希望利用当前的贸易和石油政治来提高人民币在全球外汇市场所占的份额。一位在华的西方高级投资家告诉我，他预计人民币在全球外汇市场的份额将在未来3至4年内从2%升至7%。当然，与美元59%的份额相比，这仍然微不足道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国正在打一场持久战。在与美国展开的新大国竞争中，金融是一个关键支柱；汇率、资本流动和一带一路贸易通道都将在竞争时发挥作用。北京方面正在缓慢地使其外汇储备多样化，并购买大量黄金。这可以被视为在对冲后美元世界的风险（假设黄金价格会随着美元价格下跌而上涨）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国实施新规，以国家安全为由限制资本流入中国，这可能会进一步加快两国金融脱钩进程。如果美国养老基金无法流入中国，则资本市场的自给自足就会变得越来越重要。中国政府一直在努力增强本国体系的可信度和透明性，这不仅是为了吸引除美国之外的其它国家来华投资，也是为了鼓励国内投资热潮，让中国的巨额储蓄流入国内资本市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管对俄罗斯的制裁预示着进一步脱钩，但战争带来的经济后果（需求下降，甚至通胀上升）也有可能迫使美国和其他国家屈服于定价压力，这将对中国出口商品有利。尽管美国民主共和两党都可能在对抗俄罗斯和中国方面摆出许多政治姿态，但供应链脱钩需要很长时间。华盛顿的决策者尚未严肃认真地对待这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国政府对其所追求的新世界秩序相当认真。美国前国家安全顾问兹比格涅夫·布热津斯基在1997年出版的《大棋局》一书中预言道，对西方来说，最危险的地缘政治局面将是“中国、俄罗斯，或许还有伊朗结成大联盟”。这个联盟将由中国领导，而促使他们联合起来的不是意识形态，而是共同的不满。“无论这种可能性多么小，要避免这种意外出现，就需要美国在欧亚大陆周边的（所有）地区同时展示其地缘战略技能，”他写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融市场将成为一个主战场。这个战场将成为捍卫自由主义价值观（例如，通过制裁俄罗斯）和使旧联盟重焕生机的地方。（美国和欧洲有可能联手制定能源安全和气候变化战略吗？）金融市场对地缘政治的敏感度也将比过去高得多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d98238b49996ee445f308edc690fbf1d</guid>
<title>一些乌克兰人反华，就怪中国网友站俄罗斯？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2022_03_02_628309.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战事一开，天下喧嚣顿起，三教九流齐汇，牛鬼蛇神横行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事件对俄罗斯而言是一场决定国运的大战，对中国来说则是一场观察国内公众舆论众生相的巨型浮世绘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战事一起，国内某些人一夜之间突然关心国际局势了，突然变得反战了，突然变得爱好和平了，突然变得充满人文关怀了，突然高呼理性对待战争了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我突然想起电视剧《雍正王朝》里，康熙皇帝是这么评价他那个擅于收买人心的八儿子胤禩的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“难怪人家叫你八贤王，你果然贤得是时候啊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/01/20220301150348195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;220&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话同样可以适用于国内某些人。北约把中国驻贝尔格莱德大使馆炸平的时候，他们不反战；美国人在伊拉克大打出手的时候，他们不反战；澳大利亚人仅仅因为直升机座位不够就随意打死阿富汗人的时候，他们也不反战；美国人怂恿各股势力把叙利亚变为白地的时候，他们还不反战……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯面临北约的苦苦相逼被迫反击，他们突然反战了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反得可真是时候啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/01/20220301143318885.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;204&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些所谓反战声浪中，有一股声音尤其值得关注，即认为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国网友对乌克兰战局的密切关注，以及对俄罗斯军事进展的支持声音，“恶化了”中国社会与乌克兰社会之间的关系，这导致了乌克兰内部出现了反华情绪，而这种情绪可能会导致乌克兰出现针对当地华侨的暴力事件。因此，这类声音要求中国网友“理性、克制”讨论战事，甚至要求中国网友最好不要关注乌克兰的战事，而是要“多关注一下国内的社会问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
看看，这就叫“贤得是时候”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，用道德绑架来引导舆论走向并不是一种新鲜手段，而是一种极其老派且传统的手法，比如早年一度进入过教材里的《五人墓碑记》，就是一起典型的发生在古代社会的以道德绑架手段引导舆论走向的事件——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地主士绅阶层唆使家丁打手殴打国家公职人员，暴力抗税，又炒作“与民争利”话题合理化自身的行为，大搞道德绑架，最后逼得爱面子的崇祯皇帝只能妥协让步。而明朝的灭亡，被普遍认为与财政体系的崩溃有着莫大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，这些《五人墓碑记》作者的精神传人又开始干起了老本行，只是这一次他们的绑架对象，改成了国内的网民们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这种观点，我们有必要厘清几个基本事实：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.乌克兰内部由于历史原因和长期的政局动荡，存在不小的新纳粹群体，而对于新纳粹群体来说，白人至上，反华乃至反对一切有色人种群体是一种基本的政治伦理，这种政治伦理是加入他们圈子的初级门槛。换言之，对于这些自视甚高的新纳粹来说，中国人是“劣等人种”。因此，他们是否反华与中国社会的言行举止无关，就算你什么都不做，他们照样要反华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.就更广泛的社会层面来看，在政治思潮逾趋两极化的氛围下，让长期浸淫在西方宣传环境中、且心态上主动拥抱西方的部分乌克兰民众，接受或不反感不断被渲染威胁论的中国，显然不是一件容易的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这两日，陆续有印度人在社交媒体上控诉，因为印度在25日联合国安理会就美国、阿尔巴尼亚提交的关于乌克兰局势的决议草案投出弃权票，所以有印度留学生在乌克兰边境遭乌克兰军警棍棒殴打。不谴责、不跟风制裁俄罗斯，即被看成乌克兰的敌人，对印度尚且如此，更何况一直被视作跟俄罗斯一个阵营的中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/01/20220301143609690.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;456&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/01/20220301143522839.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.乌克兰的社会秩序处于严重的混乱局面，而这种混乱局面是多方面因素造成的，例如乌克兰当局对社会治理的长期忽视、乌克兰经济条件的长期恶劣、战事不利引发的社会动荡，这些都是乌克兰社会秩序混乱的直接原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是2月25日，乌克兰政府为了抵抗俄军可能的进攻，泽连斯基总统发表公开讲话后，开始在首都基辅街头向平民发放枪支弹药，鼓动居民和俄军展开巷战，而这种胡乱扩散枪支的结果，是当地出现了持枪劫掠的“零元购”行为。实际上发枪当天就发生了数起枪击事件，还发生了劫匪抢劫家用汽车，车上一家人被全部打死的悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国侨民大多是经商的生意人或者求学的学生，这类群体在乌克兰的各路暴徒眼里具有两个共同特征——不设防、有油水。在这种情况下，他们肯定会成为各种劫掠行为的首选目标之一。这也是中国方面在战事初开时就筹谋组织包机前往撤侨，要求侨民待在家中不要外出的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，在乌克兰当前事实上的无政府状态下，指望中国侨民在一个兵荒马乱的国家里能绝对安全无虞，显然不是实事求是的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道乌克兰政府已经自顾不暇了，议员、政要和寡头们都争先恐后出国逃亡；总统泽连斯基虽然每天坚持拍摄视频鼓舞士气，但是陪同他拍摄视频的人越来越少；乌克兰的各路武装力量在作战时丝毫不顾虑可能造成的平民伤亡，而是争先恐后把居民区当作抵抗俄军的据点，甚至在居民单元楼下直接部署重武器——他们都拿自己人去当人肉盾牌了，还会在乎侨居的外国人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种环境下，把中国在乌侨民可能受到的安全风险责任推到中国网友对乌克兰局势的关注上，无疑是一种舍本求末的做法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>099db8d8d1e070bd1062c62f31a4fa33</guid>
<title>普京动用“终极威慑”，老欧洲马上看懂了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_03_02_628308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管在什么时候，俄罗斯从来都是世界上举足轻重的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“八一九事件”后，叶利钦对着白宫的一炮把世界打入了后冷战时代，世界因此急转弯。差不多30年后的今天，普京对着乌克兰的一炮把世界打入了新冷战时代，世界再次急转弯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军在乌克兰的进展和意向是所有人都在猜测的问题。现在看来，最可能的情况还是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军意图进占第聂伯河沿线，包围和歼灭东岸乌军，制造事实上的乌克兰非军事化。任务完成后，可能像中越自卫反击战一样，迅速撤军，烂摊子留给乌克兰。乌克兰再次向北约靠拢的时候，就像以色列对待加沙和南黎巴嫩一样，再次清剿实际上解除武装的乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这肯定不是理想状态，但除了坐视乌克兰加入北约，这是没有办法的办法。美国要切香肠，俄罗斯直接把灶台砸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意图是一个问题，现状是另一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军进展和乌军状态是个谜。消息很多，准信很少。在西方媒体上，这似乎是乌克兰平民与看不见的俄军之间的战争，唯独乌军不见了。俄乌两军的战报都不可不信、不可全信，战地视频大多来自俄方，较少来自乌方。西方媒体倒是公布了当前俄军位置的态势图，但很少有乌军与俄军在野外激战的消息，谁也说不上来俄军是突破乌军层层阻截后到达现位置的，还是在空隙中穿插过来的，还是乌军根本没有组织起像样的防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/01/20220301081007334.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月27日战场态势，克里米亚俄军的重点不是向东对攻，而是向北占领第聂伯河沿岸，包围乌军东线集团（图源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/01/20220301081025618.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北线态势（图源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/01/20220301081033392.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东线态势（图源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/01/20220301081043360.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南线态势（图源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/01/20220301081050128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基辅态势（图源：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军依然没有打进基辅，这可能是计划中的，而不是乌军阻击的结果。除了郊外安东诺夫机场，基辅周边并没有爆发激战。基辅是个300万人的大城市，到处是高大的钢筋混凝土建筑，强攻必然造成巨大的军人和平民伤亡，政治代价更是不可承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅也跨坐在第聂伯河上，如果只控制河东，河西得到支援，必然成为乌军和北约的反攻基地，打成像二战中列宁格勒那样的拉锯战。在河西外围围而不打，一方面隔绝与乌克兰西部和北约的联系，另一方面调动乌军北线集团回援基辅，在运动中歼敌，或许对乌克兰的非军事化更有用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，攻下基辅，活捉泽连斯基，或许有其政治意义。但真要除掉泽连斯基，导弹袭击更加直接利索。事实上，俄军或许从来就没有“活捉泽连斯基”这样的剧本。2月份，政府大楼、水电通信、交通设施都没有受到攻击。不打算接管乌克兰的话，抓住或者打死泽连斯基没用，让他收拾战后残局反而更有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经有消息说，俄军在基辅西侧已经完成一半包围，但最新态势上看并没有，可能是在有意放走尽可能多的平民，减少万一需要攻城的困难。一旦西部的增援向基辅汇合，俄军肯定要前出隔离。俄军也在基辅东侧开始前出，可能是要隔离乌军北线集团与基辅之间的联系，将北线集团歼灭在野战中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄军悄悄合围第聂伯河的时候，乌军北线集团和东线集团很少动作。难说是怕在运动中动摇战线、兵败如山倒，还是在静坐待援。乌军北线和东线集团集中了乌军主力，乌军自己是没有增援力量了。北约还在坚持绝不介入，但谁知道呢？德国还坚持过“永不向冲突地区提供武器”呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军空中力量较少动用，也有可能是留作预备队，应付北约军事介入的情况。北约要军事介入，必然空中先行。俄军空中拳头早早都伸出去了，或许会被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但第聂伯河东岸乌军再不行动，就可能成为十月战争中被渡河以军包抄后路的埃军第三军团，只有坐以待毙了。除非这正是乌军计划：结硬寨、打呆仗，缩成一团刺猬，让俄军不好下手。只是这刺猬的消耗挺大，没有后援的话，要不了多久，就成干尸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军在战术上和指挥上发挥出了高水平，但与2022年军事强国的“应有水平”相比，还是有差距：精确制导武器的使用较少，空中力量发挥较少，电磁和网信作战发挥较少。可说是达到了苏军时代的高水平，但不是2022年的高水平。不过战争不是比宝，关键在于是否达到作战目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认为，俄军的主要目标是速战速决，这也是俄军行动在坊间最受诟病的一点。俄军的目的是对东线和北线乌军形成合围，只要这个目的达到，到底是几天后才达到的并不重要。迄今并无迹象有乌军向西跳出包围圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人拿海湾战争中美军100小时搞定萨达姆做对比。这实际上是对比错了。美军发动地面攻势前，已经轰炸了一个多月了，地面攻势只是对烧焦将倾的茅棚踹上一脚。按照这个时间表对照，俄军当前进展反而是神速了。乌克兰战场比科威特-伊拉克南部大得多，俄军出动兵力也远远低于“沙漠风暴”，斯瓦茨科夫手下光美军就有70万（包括空海军、陆战队和支援部队）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军是否达成作战目标也取决于乌军的行动。迄今并无迹象显示出乌军主动积极迎战，用高超的军事艺术挫败俄军的行动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>