<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>780afd9656ab376510a317535bb1efaf</guid>
<title>面对特朗普的关税霸凌，东盟国家为何陆续妥协而非团结对抗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoWeiHua/2025_10_26_794592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年东盟峰会于10月26日拉开帷幕。不过，在特朗普的“空军一号”抵达吉隆坡前，东南亚已提前感受到“特朗普冲击波”的震荡：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在今年4月投下的关税炸弹至今震感不断，其不仅让东盟国家陷入“经济依赖与战略自主”的两难抉择，越南与美国在关税谈判中率先达成妥协一事，也让东盟内部罅隙‌凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对越南等东盟国家的关税施压，将如何影响后续地区经贸走向？经济深度绑定中美、同时强调独立自主的东盟，又将如何在巨人的夹缝中寻找生存之道？观察者网对话越南问题专家、复旦大学中国与周边国家关系研究中心主任赵卫华教授，解析越南及东盟面临的双重挑战与战略选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“越南不可能百分百落实美国的要求”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据越南官方近日消息，预计今年越南GDP能实现8%的增长，这一数字也是他们年初设定的目标。在全球经济面临保护主义冲击的大背景下，是什么支撑了越南经济的高速增长？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华：&lt;/strong&gt;越南的确提出了今年GDP增长8%的目标，但能否实现还有待观察。总体而言，这和其经济发展阶段有关。越南经济近20年都以中高速增长，特别是疫情过后，经济增长率从原来的5%-6%升到了7%-8%。在我看来，其经济增长加速，主要得益于两个因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国对中国发起贸易战带来的产业转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，即使没有美国对华贸易和科技攻势，在经济规律自然作用下，随着中国经济发展、人工成本上升，许多产业会自然向越南、老挝、柬埔寨等其他发展中国家转移。只不过，美国对华发动贸易战，除自然经济规律外，又增添了外部推力。大批原本在华投资的中国企业和外国企业，将很多生产转到了越南——在东南亚尤其是中南半岛国家中，由于越南国内劳动力年轻且受教育水平较高，同时在制度、风俗和文化上与中国较为接近，因此中国企业相对来说更为适应越南的环境，从而使其得以承接了大部分从中国外移的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/26/20251026064904573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南月平均工资的柱状图（纵轴单位：千越南盾/月）。目前，越南的月平均工资约为7326000越南盾，约合300美元。&lt;span&gt;图源：《中资企业在越南发展报告( 2023-2024 ) 》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，外国投资这几年蜂拥进入越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华发动贸易战和科技战以来，出于安全考虑，各国纷纷实施“中国+1”策略，避免将鸡蛋放在同一个篮子里，而越南与中国山水相连，在市场上与中国连在一起，在越南投资既能最大限度享受中国市场的便利，又能确保企业的安全。因此，在这种情况下，很多原本想在中国投资的企业选择投资越南，国内的不少西方和日韩的企业出于观望和防范的考虑也开始布局越南。这对驱动越南经济以更高速度发展起了重要推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到贸易战，数月前有新闻报道称原本美越双方代表都谈好美国对越征收11%的关税，但是特朗普临时改了主意在社交媒体上称定了20%，越南人对此也很懵。事实是这样的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华：&lt;/strong&gt;特朗普的“对等关税”政策有一个10%的基本关税，像新加坡作为东南亚对美国最友好的国家，是美国的盟国，其关税就是10%。可能越南和美国谈判时，美国人给出过11%或10%的承诺，而最后特朗普给出的20%这一数据，或是加上了10%的基本关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普公布20%对越关税消息时，不同的越南人有不同的反应，有些人感觉受到了特朗普的欺骗，有些人认为将关税从46%降至20%是一项外交成果。有观点认为像菲律宾这样的美国盟国，也只争取到19%的关税，而越南只比菲律宾高一个点，由于越南制造成本远低于美国，因此对美出口和整体经济影响不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对美出口影响不大，但美国还要求越南对所有转口货物征收40%的关税，这对中越贸易会有什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华&lt;/strong&gt;：对来自中国的所有产品征收40%的转口税是美国的要求，越南未必完全执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南是出口导向型国家——其实整个东南亚也是如此——对出口量非常敏感。目前越南只看到美国是其最大出口市场，按越南统计，2024年其对美出口1192亿美元（美国方面的统计数额稍大，为1250亿美元）。但按我国海关统计，中国对越南出口1500多亿美元，从越南进口970亿美元，计算下来，我国对越南商品的吸纳能力已相当于美国市场的82%多，且对越南商品的进口还在不断增加。越南不大可能为了美国利益得罪中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，虽然中国对越南有近600亿美元的顺差，但中国劳动力成本相对美国、欧盟、日本等国家较低，向越南出口的多是物美价廉的商品，很多是中间品，这些中间品在越南加工后要出口到欧美。也就是说，中国的供应链是越南保持对欧美顺差的关键因素，没有中国的这些中间产品，越南不可能保持对美国的顺差。所以对越南而言，中国市场实际上应是远比美国市场重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，根据RCEP协议，很多东盟国家向中国出口的商品零关税（部分暂定税率3%），中国向它们出口的税率稍高但也很优惠。总体来看，RCEP协议利好包括越南在内的东盟国家。RCEP的税率是互惠的，如果越南对中国商品实行40%的税率，那它也将难以享受中国的优惠税率，其毫无疑问将损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国提要求时用的措辞是“贸易欺诈”，就字面意思来看，对中国商品的影响主要是那些贴牌商品。在特朗普第一任期后，个别中国企业将已在国内制造完备的商品出口到越南，在当地贴上“越南制造”的标签后再转卖给欧美，40%的税率应是针对这种商品。今后部分中国企业绕道越南贴牌出口美国的道路可能难以为继。然而，无论如何，只要中国出口到越南的商品符合原产地原则且手续合法，越南就没有任何理由对其征收40%的关税，这样做对越南没有任何好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/26/20251026065638896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南广宁钙磷国际集装箱港口迎接货船进港。&lt;span&gt; 图源：越媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这是否也意味着未来会有越来越多中企将更多加工环节转移到越南？您前几个月到越南的一些工业园区调研过，有了解到这方面的情况吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华&lt;/strong&gt;：美国有一个界定，即50%的线，若某种商品50%以上的部件是中国生产的，就会视为原产地是中国。所以中国企业即使在越南生产，也可能面临这条规定。但我认为越南实施时会综合考虑自身利益，它很看重出口，但也需考虑成本收益问题。因此我觉得它不可能百分百落实美国的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里可以以汽车为例，现在越南对所有美国商品是免税的，汽车也不例外。虽然越南取消了对汽车的高额关税，但购车者并没有感觉汽车价格便宜多少，因为越南在国内消费环节增设了40%的特别消费税。也就是说，越南又以其它方式堵住单方对美零关税带来的消极后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：记得您曾在一篇论文里提出，越南对中美实行“双向制衡”战略，即联合中国防美国“和平演变”，借美国平衡中国影响力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华：&lt;/strong&gt;对，我认为越南的这一战略不会改变。虽然越南受到美国巨大压力，但正如范平明所言，越南只有在中美之间保持平衡，才能最大程度地维护自身利益，若稍微偏向任何一方，都会导致关系失衡，损害自身利益。他的观点在现在仍然是适用的。现在中国是越南供应链上极其重要的一环，从整体而言，中国比美国对越南更为重要，越南不可能冒着与中国关系受损的风险迎合美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这次越南第一个向美国妥协，一是由越美贸易的脆弱性决定的，越南每年向美国出口约1200亿美元商品，但只从美国进口150亿美元，对美国市场形成了一边倒的依赖。二是包括越南在内的东南亚国家决策时都受既有经验影响，他们认为在特朗普第一任期内即使是中国这样的大国与美国进行关税谈判时都没能占据优势，自己作为小国更是无法与美国对抗。也因此，这次谈判中，越南、印度尼西亚、泰国、柬埔寨等基本都向美国妥协了。而中国在特朗普第二个任期与美国打交道的方式，是他们在三四月份未料到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，越南作为中小国家，要发挥“竹子外交”特性，面对美国压力，他们只能寄希望于外交协商，借此最大程度地减少对越南的损害。苏林最初也提出过双方零关税的方案，但特朗普不同意，现在越南对美国单独零关税，美国只给越南减少26%的关税点。但如前所述，越南通过对部分商品征收特别消费税，以另外一种方式弥补了单方面零关税带来的消极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：越南市场对美国零关税，其国内哪些产业可能会受到冲击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵卫华：&lt;/strong&gt;总体上，越南农业和美国农业结构不同，越南农业基本是热带农业，美国大豆等产品基本不会冲击越南国内农业市场；但工业制成品方面，像汽车业或其他电子行业，可能会受到一定冲击。这可能有利于越南的一些精英层，因为他们可以用到物美价廉的美国产品。但是对汽车等高消费品实施特别消费税后，越南国内部分行业受到的冲击相对较轻，因为特别消费税本身就是在越南无力正面硬刚美国的前提下以另外一种方式迂回地化解风险的选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eaf24ecfe169184e411fe45d2e690279</guid>
<title>陆委会警告我，那我更要让所有人评评理台湾到底有没有光复！</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanjuzheng/2025_10_26_794589.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1945年10月25日，台湾正式结束日本殖民统治，重回祖国怀抱，这一天被定为光复节。它不仅记录着国家统一的荣耀，更承载着两岸同胞共御外侮、血脉相连的民族记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，80年过去，台湾地区民进党当局使出浑身解数淡化光复节的历史含义，部分政客甚至在电视节目中口出狂言，称光复节根本不存在。然而，台湾的命运从来都与祖国紧密相关，共创民族未来、振兴中华是每一代中国人都不可推卸的职责和使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牢记历史，展望未来，时值台湾光复80周年之际，观察者网邀请台湾大学哲学系教授苑举正同大家一起分享他的台湾光复记忆和深沉的家国情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;今年10月25是台湾光复80周年，现在台湾岛上是否在举办大型庆祝活动？有哪些形式？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正：&lt;/strong&gt;坦白跟你讲，据我所知，没有任何大型庆祝活动。我小时候会在10月25日这一天过光复节，家家户户悬挂旗帜，每个人都会表现得特别敬重。光复节这天是放假的日子，像今年刚好赶上周六，周六本来就休息，那下周一再补上一天的假，凑上三天就会变成出去玩的好日子，所以大家印象就很深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，国民党利用多数优势，让光复节可以重新放假，结果当局却没有举办任何明显的庆祝活动。与之相反的是，陆委会还强调，让大家不要参与任何庆祝台湾光复80周年的纪念活动，尤其是大陆举办的纪念活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有机会来大陆参加台湾光复80周年纪念活动，因为从性格上来讲，我本身就是一个家国情怀极重的人，又是抗战家属，再加上我对未来的局势有所感知。在这种情况下，我遍寻各地的光复节纪念活动，但在台北就没看到有任何有意义的纪念活动，所以我就到北京来参加了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/24/20251024170158283.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1945年10月25日中国战区台湾省受降典礼在台北公会堂举行&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;台湾岛上的光复节庆祝活动开始变少，是从哪个时间点开始的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正：&lt;/strong&gt;说句良心话，最近就是从赖清德上台以后，光复节庆祝活动好像成了一种政治不正确的行为。我个人感觉这非常困难，而且我也不认同这个理念，可自己又心有余而力不足，无法纠正台湾朝着这个方向发展。但是，我可以用个人的名义参加光复节的庆祝活动，去推动它，发展它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一件非常重要的事，这次陆委会好像特别提到，教书的也不准来（大陆）！对我个人来讲，感觉有点被针对，因为九三阅兵的时候我到北京观礼，算是一桩义举。反对我的人就会觉得，我这是大逆不道。而赞成我的人，他们会说这是勇气可嘉。在这种情况下，你爱怎么说你就怎么说，反正我本人就是有这个情绪，我觉得我来北京是适得其所，这是一个很好的发挥机会。作为一名抗战家属，以此达成父母的期待，来告慰他们在天之灵，这也是一件好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;台湾的光复本来是中华民族抗击外敌、收复国土的重要历史事件，在80年后的今天，您认为台湾光复对两岸同胞而言最重要的历史意义是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正：&lt;/strong&gt;台湾成功光复、回归祖国，代表着台湾不再是日本的殖民地，而是中国的一个省。这是中国牺牲了3000万同胞的性命所换回的一点点胜利果实。但当时的中国不团结、不争气，马上国民党就发动了内战，没能派兵去日本本土驻军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾光复是不容扭曲、否定的事实。连日本人都不敢做的事情，现在台湾民进党当局就敢做，以各种“终战”的名义来谈台湾从来没有光复过。徐国勇（民进党秘书长）居然说，台湾人还是日本人。我听到这个话就非常难过，甚至想骂人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/24/20251024164415992.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
徐国勇大放厥词称光复节根本不存在，台湾人还是日本人&lt;span&gt; 海峡导报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，台湾否定自己的存在地位与价值，对大陆来说是极其恼火的。难道你听不懂大陆的话吗？搞不清楚中国人不打中国人的意思吗？我告诉你，你不是中国人，却占了中国的土地，那你就是天理不容！没有人会答应这样的事。从这个角度来讲，这不只是给自己惹麻烦，否定自己的历史，更是一种背叛的行为。最严重的是，这会把所有台湾人都绑在战车上，非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;参考台湾光复的历史，您认为未来两岸实现统一最大的挑战是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正：&lt;/strong&gt;统一后绝大多数人都是顺民，这些人不用太担心；也会有一部分死硬分子，宁愿杀死自己父母、子女也要继续干下去，对于他们的问题要早点解决，如果你在这里待着不爽，那你就滚蛋，反正不能允许在他们在台湾捣乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最棘手的是这些人，他们才是真正的麻烦，一方面他不明确表态支持，另一方面还在私底下搞鬼，很像1997年香港回归以后的那些反中分子。死硬分子的危害没什么好讲的，现在不是有“青鸟”吗？我希望他们都去作他们口中的“殊死战”。但有一种人，他心里很不爽，就跟你拖，钱照赚、舞照跳、马照跑，同时继续待在台湾岛上反中，这是比较麻烦的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;台湾社会对光复节的纪念活动逐渐淡化，甚至有人试图否定这段历史。您如何看待这种历史记忆的变迁？这对台湾社会的身份认同有何影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正：&lt;/strong&gt;历史记忆哪里会有变迁，事实就是事实，永远不会改变！所谓的变迁都是美国和日本的阴谋，以及一些人在中间为虎作伥。你难道没看过《沉默的荣耀》吗？这都是铁一般的历史啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在底下为虎作伥的人，他们有些人就是心甘情愿去当美国和日本的走狗。但是也有人是不愿意当这个走狗的。我就不愿意当任何人的走狗，我做什么事情都有自己的判断。我认为那段历史人人都懂，只是大家不愿意惹是生非，好像只要假装到位，就一切都不存在。他们的立场和我不一样，性格也不一样，我就觉得历史记忆不会被改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆委会的人警告我，以后别去参加这些纪念活动，以前根本就不会特意针对，现在却专门点名教师不许去。那我觉得我就要把这件事情凸显出来，通俗一点讲，由我来闹，闹得越大越好，让所有人都公正地评判一下，台湾到底有没有光复这回事？既然有台湾光复这回事，那你就该有庆祝活动，而且我不是唯一一个庆祝的人，我们小时候都会庆祝光复节，没这个节你放的哪门子假？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;此前，不惜以扭曲历史、丑化抗日英烈的公视电视剧《听海涌》在岛内收割各项大奖，堪称“日本情节”的集中体现，日本殖民统治台湾50年，给台湾社会留下了哪些深层次影响？今天我们应如何评价这段历史？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正：&lt;/strong&gt;得奖算什么，奖这个东西，你给它，那它就有咯。《沉默的荣耀》有几个点是《听海涌》追都追不上的。第一，《沉默的荣耀》那是历史事实！我今天上午还去了吴石的墓地献花，行礼致意。你《听海涌》是哪里来的鬼故事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，吴石的名字现在已经变成了一个专有名词，代表了一种精神，咱们做事情就要像吴石一样，众人往，唯我独行。若一去不回，便一去不回，要有这种慷慨赴死的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，吴石的奉献精神、牺牲精神，在那个时代、白色恐怖的时代，是多么的耀眼。你现在拍个电视剧——我都不愿意提名字，用捏造的剧本，得奖又怎样？我们讲的是真切发生过的事实，事实本身是有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/24/20251024164746853.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月12日，北京市福田公墓内的吴石将军墓，前来祭奠的市民在墓前献花、鞠躬&lt;span&gt; 中国新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里要讲一个比较深入的问题，为什么我们中间有些人会对日本那么友好？坦白的讲，是因为我们中华民族不够团结。为什么日本人怕俄罗斯人、怕美国人？为什么日本人不对中国人道歉？新上任的日本首相高市早苗现在都不承认南京大屠杀，也不承认731和慰安妇，时不时还去参拜靖国神社；日本人这么看不起我们，就是因为我们还不够团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，最早在台湾岛上，对日本的观念，从头到尾就是强调整齐、清洁、简单、朴素、迅速……介绍日本的时候，只介绍日本的好，大家都喜欢日本。这是法西斯啊，德国人搞这一套，日本人学的也是这一套。结果我们在台湾宣传新生活运动，学的还是这一套。慢慢地，台湾受到日本的影响，连带着也看不起中华民族，对大陆有一种莫名其妙的优越感。与此同时，大陆也有一些人讨好日本，拍日本的马屁，那台湾就会觉得还是跟着日本屁股后面走比较好。为什么好端端的非要跟着日本人走？答案就在这里，好感是在历史里一点一点累积出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;未来在台湾光复这件事上，我们该如何取得主导权？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正：&lt;/strong&gt;我觉得大陆这次做的就很明显，你不办，那我就来高调地办。坦白讲，我这次来北京参加台湾光复80年纪念活动的过程很像之前参加九三阅兵，我很感谢邀请我的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们抗战家属心里有一种感觉，台湾光复80周年是抗战的实际结果。抗战死了3000多万军民同胞，大家所期盼的是能够打败日本，把日本侵占我们的领土还回来，而台湾就是其中非常明确的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家要知道，从1931年抗战开始算，我们失去了东北14年，但失去台湾是从1895年到1945年，整整50年。台湾被这么长时间殖民，如果再收不回来，台湾人的想法就会很难改变。《开罗宣言》跟《波茨坦公告》都一而再、再而三地强调台湾属于中国，中国坚持这一点，英美这些国家也同意这一点。这是不容扭曲的历史事实。这一点对中国人，对你我都非常重要！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国举行九三阅兵，有这样的军队、这样的士气，作为联合国五个常任理事国之一竟然还没有真正实现统一，所以我们要想办法克服一切的困难和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只要大力宣传，还要做出实际有效的措施，简而言之，对台湾，不能只有谈，必要的时候也需要亮亮剑。大陆不能承受失去任何一丁点国土的压力，更不要说台湾。赖清德正是看准了这一点，所以才敢这么嚣张地叫板。但大家应该能看出来，他并不是台湾的多数，真正的多数人需要的是一个可以安身立命的环境。赖清德要和大陆对赌，大陆不能由着他玩儿下去。拖拖拉拉不是一个解决的终极办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2c1d724e6854fbfd7b51f20e5521cab</guid>
<title>美智库提醒：翻译中国，小心“鹰派”翻译</title>
<link>https://www.guancha.cn/wendao/2025_10_26_794585.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/文刀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国著名智库兰德公司（RAND Corporation）10月14日发布报告：《稳定中美竞争关系》。报告正文近百页，其中相当篇幅专门讨论了西方学者在解读和翻译中国时政话语方面存在的问题，值得从事国际传播研究的同行关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/24/20251024150839242.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国学术界和政策圈，学者若具备较高的中文水平，其论述和引证一般更显说服力，因为他们可绕过二手译文直奔官方文件原文以及中国学者著述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这类学者也容易陷入一种偏误：在中文的浩瀚语料中取材范围有限，出现断章取义的毛病。此外，一些分析往往深受西方政治学理论框架影响，可能忽视中国政治话语中的历史积淀、文化语境以及其常见的模糊性特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告对部分具备较高中文水平的西方知名学者的翻译思路提出了批评。例如，本号常提到的两位——澳大利亚前总理Kevin Rudd（陆克文）以及曾在特朗普政府担任副国家安全顾问、也曾是《华尔街日报》驻华记者的Matthew Pottinger（博明）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/24/20251024150722874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Matthew Pottinger&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告中有句话颇具警示意义：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Several of the authors have also translated Chinese terms with more hawkish English alternatives than the original Chinese language sources may imply.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
可见，在中美关系语境中，不仅国际关系学者可分“鹰派”与“鸽派”，翻译亦有“鹰”“鸽”之别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“（下好）先手棋”一词为例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾任拜登政府国家安全委员会中国事务主任的杜如松（Rush Doshi）（常读Foreign Affairs杂志的读者对此君应不陌生）曾把“下好先手棋”译为“China should make more offensive moves”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“offensive moves”的确算得上“鹰派译法（hawkish English alternatives）”，这种译法具有明显的“立场先行、文字靠后”的意识形态色彩，在语义上夸大了中国政治话语的攻击性，偏离了政治语境中的本意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际语境下，“下好先手棋”用于强调在国际事务中采取更为积极主动的姿态。在科技创新语境下，用于强调积极、提早布局前沿课题。因此，报告建议，可将“先手棋”译为“preemptive moves”或“taking the initiative”，来传达其战略前瞻与主动作为的意涵，而非渲染外向攻击性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨日内部讨论此文，普遍觉得“take the initiative（in doing）”相比“take preemptive moves”更合适。尽管“preemptive”（先发制人）相较于“offensive”（进攻性）略显缓和，但其仍带有一定的对抗性与主动攻击的意味，尤其在军事语境中常与“先发打击”相关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践中，“先手棋”一词出现的语境比较多元，译法也不能一成不变，不能以“应试思维”死记硬背。在某次国新办新闻发布会上，发言人提到“把优化营商环境作为先手棋”，在这个语境下，动词“prioritize”即可自然传达下棋隐喻背后的真意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，真正精通中文的西方学者仍属少数。在英译过程中，他们对中文的理解有时较为表层，未必能够准确把握字里行间的“细微差别（nuance）”。然而，他们在翻译时所作的措辞选择，往往会影响国际社会对中国政治话语的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
译界要认清一个现实：当下早已不是“官方译文一语定乾坤”的时代，“他译”力量正不断崛起，其翻译理念与立场也愈加多元，甚至在一定程度上左右了中国话语的海外认知走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨日在外媒记者群聊到兰德报告，有外媒主编指出，Pottinger的名字在兰德报告中出现了40次！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何？一个原因是，有些产生影响的误译正是出自此君之手。忍不住在群里调侃了一句：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Pottinger really ought to read this report.
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
（本文转载自微信公众号“外宣微记”。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c844f43c2d0493d7f4d80afa92daaac</guid>
<title>为什么我真心主张很多联合国机构迁到中国来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_10_26_794580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是联合国成立80周年，但这些年来呼吁联合国改革的呼声也是日益在高涨。联合国可以开启怎样的改革？中国提出的《全球治理倡议》又将给出怎样的启发？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视10月20日播出的《这就是中国》节目中个，复旦大学中国研究院院长张维为教授和塞尔维亚前外长、第67届联合国大会主席武克·耶雷米奇先生，围绕这一主题开启现场对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/25/20251025194151111.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC304%E9%9B%86%20%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E8%81%94%E5%A4%A7%E5%89%8D%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E2%80%94%E2%80%94%E8%81%94%E5%90%88%E5%9B%BD80%E5%B9%B4%EF%BC%9A%E5%85%A8%E7%90%83%E6%B2%BB%E7%90%86%E4%BD%95%E5%8E%BB%E4%BD%95%E4%BB%8E%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep2282303/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第305期&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们非常高兴地邀请到塞尔维亚前外长、联合国大会前主席武克·耶雷米奇教授，做客《这就是中国》栏目，一起探讨“联合国80年：全球治理何去何从”这么一个重要的话题。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年前，在二次大战的废墟上诞生了联合国，它承载了世界人民对实现和平、安全、发展等的美好的期望。但联合国80年一路走来，一直面临着各种挑战和质疑。比方说在安全领域，许多国家和人民都对联合国感到失望，从俄乌冲突到加沙悲剧，联合国都没有什么作为，至少很多人都有这样的感觉。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也要看到，《联合国宪章》仍然是战后国际秩序的基石，获得各国普遍认同。联合国内各种对话每天都在进行，它还是为避免第三次世界大战发挥了作用。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发展领域，联合国提出了《2030年可持续发展议程》，包括消除贫困、粮食安全、保护地球等方向的17项目标。然而，总体进展并不顺利。以消除贫困为例，按照保守的估计，今天全球至少仍有7亿人生活在极端贫困之中。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也不能否认，联合国在人类发展的许多功能性领域内，如疾病防控、民用航空、知识产权、电信标准等等，还是做了许多有益的工作。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，我认为联合国是一个不完美的组织，但也是国际社会不可或缺的组织。它实际上折射的是我们这个真实的世界，一个光明与黑暗并存的世界。比方说，没有大国的共识，联合国在和平、安全等问题上，就很难有所作为。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，联合国必须拥抱改革，与时俱进，争取在应对全球治理挑战方面更加有所作为。今年9月1日，习近平主席在上合组织天津峰会上，提出了《全球治理倡议》，这对联合国改革很有意义。  
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/25/20251025195343282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年上合组织天津峰会&lt;span&gt; 中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不久前举行的北京香山论坛上，美国海军分析中心副总裁冯德威先生提了一个颇为刁钻的问题。他问，中方提出的《全球治理倡议》，与之前提出的《全球发展倡议》《全球安全倡议》《全球文明倡议》相比，有哪些新的内容？为什么选择在上合组织峰会提出这个倡议，而不是在联合国大会宣布这一倡议？  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就这个问题发表自己的看法。我说这四个倡议实际上是各有侧重的，而《全球治理倡议》共有五条，每条针对的都是国际治理中遇到的尖锐问题。它对联合国的改革也很有意义。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一条，“奉行主权平等”。这不是套话，不是空话，主权平等是《联合国宪章》的核心内容。今年是联合国成立80周年，更要强调这一条。它针对的就是美国前国务卿所说的“要么在菜单上，要么在餐桌上”这种主权绝对不平等的哲学。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二条是“遵守国际法治”，而且强调“全面、充分、完整”地遵守《联合国宪章》宗旨为代表的国际法治。也就是说，对于国际法和国际规则，不能采用双重标准，合则用、不合则弃，这是允许的。更不允许少数国家把自己的“家规”强加于人。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三条是“践行多边主义”，“坚持共商共建共享的全球治理观”。大家知道“共商共建共享”，是中国经过“一带一路”广泛实践考验的中国智慧，是一种全新的而且可以操作的全球治理观和真正的多边主义。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四条是“提倡以人为本”，也就是说全球治理的效果，要让大多数国家大多数民众所享用，而不是少数国家少数人享用。这也是中国过去数十年国内“以人民为中心”发展理念的自然衍生。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五条是注意行动导向，它针对的就是西方模式主导下，国际治理中广泛存在的“清谈误事”的状况，它必须改变。我以全球绿色能源转型为例，欧洲人谈得最多，但乌克兰冲突爆发后全面后退，美国则公开放弃了。与此相反，中国通过扎扎实实的工作，基本实现了能源转型。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时会场里有一位德国的专家，我说我们塔克拉玛干沙漠，整个面积将近是整个德国的面积，但我们通过长达40多年的不懈努力把它“锁边”，使之成为中国今天最大的新能源基地之一。我说中国这种行动导向的能力，从长期规划到具体实践，都是联合国改革与全球治理中应该借鉴的经验。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为什么在上合组织峰会上提出这个倡议，大家可能注意到，参加中国九三阅兵的外国领导人，许多都来自于上合组织和东盟国家。因为中国与上合组织以及东盟的合作，卓有成效，堪称践行新型全球治理观和真正多边主义的典范。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天从俄罗斯到中亚，到中国，到东南亚，欧亚大陆这么大一个板块，总体上实现了合作共赢，成为全球经济发展最活跃的地区。过去中亚地区、东南亚地区曾经被称为“地理诅咒”，面临交通不便和复杂的地缘环境。然而，通过上合组织，以及中国-东盟合作等，特别是一系列基于主权平等、合作共赢的制度安排和大量的实际行动，它们过去的“地理诅咒”，正在日益变成今天的“地理红利”。内陆国有了出海口，经济互联互通使经济蓬勃发展，许多国家成了连接欧亚大陆的桥梁。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，中国今天不仅提出了全球治理倡议，而且也有许多全球治理的成功经验。而这一切对于推动联合国改革，以及联合国框架下的全球治理，都具有极其深远的意义。好，我今天就和大家分享这些。下面我们请联合国大会前主席武克·耶雷米奇教授演讲。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>