<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d11b9462dcd1771141eacfebe2d927ff</guid>
<title>TikTok谈判达成共识，谁在用错乱的信息支撑“美式赢学”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_09_16_790279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。中美双方在马德里进行的经贸磋商目前已经基本结束。从新闻发布会的内容来看，这一轮马德里会谈的结果已经出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么看这个趋势？应该说，中美在当前经贸议题上的互动与博弈，态势已经比较明确了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓明确，是指这次马德里会谈聚焦的议题，叫作“以合作方式妥善解决TikTok问题，减少投资障碍，促进有关经贸合作等”，并且达成了基本框架共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家如果还有印象的话，这事是怎么起来的？我们稍微回溯一下：今年4月2日，特朗普提出所谓“解放日”，对全球挥舞“对等关税”大棒。砸到中国身上的，一上来就是“10+24”，一共34%的关税；中国对等报复后，美方一度加到145%。僵持一段时间之后，美方主动打电话给中国请求会谈。于是从日内瓦开始建立了磋商机制，一路从伦敦谈到瑞典斯德哥尔摩，再到这次马德里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前每次谈什么？主要谈关税。一直说的都是“保留10%，暂停24%，取消超出部分”，同时“对等削减非关税措施”。但到了这次马德里，双方发布的新闻基本都在围绕TikTok展开——这意味着什么？很简单，中国拿到了第一个显著成果：对等关税这块，被我们顶回去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/16/20250916145505697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年9月15日，西班牙马德里，中国商务部国际贸易谈判代表兼副部长李成钢、商务部新闻发言人何亚东、中国国家互联网信息办公室副主任王京涛出席记者会。中美双方就以合作方式妥善解决TikTok问题、减少投资障碍、促进有关经贸合作等达成了基本框架共识。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对等关税就是10%，那个24%你说暂停就暂停，但我们这边保持对等报复。你要么继续，要么结束，要么延期的灰色状态，反正10%这部分我们顶住了。之前美方经常提的芬太尼关税，现在也基本听不到了。如果不出意外，最终技术文件中这部分也会被拿掉。所以从关税贸易和霸凌这个角度讲，这一篇中国明显是取得了胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再讲TikTok。这次中方发布的信息来自两个方向：一是之前何立峰副总理提到，二是李成钢部长也讲了。李部长说的是：“中国一贯反对将科技问题经贸问题政治化、工具化和武器化，绝不会以牺牲原则立场、企业利益和国际公平正义为代价。”所以，中国给出了一个基础公式：要平衡原则立场、企业利益和国际公平正义。我们要坚决维护国家利益和中资企业合法利益。如果交易损害中国国家利益和企业合法权益，我们不接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正常技术出口可以谈。你要算法、要大模型，可以，但要审核代码、审核通过之后才能给。中国政府充分尊重企业意愿，支持企业在符合市场原则的基础上开展平等商业谈判。企业可以自愿去谈，但最终决定权掌握在中国政府手里。如果对此有疑问，去看看和记黄埔港口码头出售的案例，表达得已经非常清楚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，网信办副主任王京涛在回答记者提问时指出，中美双方在充分尊重企业意愿和市场规律的基础上，就通过TikTok美国用户数据和内容安全业务委托运营、算法等知识产权使用权授权（注意不是所有权转让）等方式解决TikTok问题，达成了“基本共识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个底子，如果我没理解错的话，“TikTok美国用户数据和内容安全业务的委托运营”，应该就是之前TikTok向美方提出的“云上得州”方案——类似于“云上贵州”模式，略有加强，也就是由甲骨文对位于得州的TikTok美国用户数据服务器进行监管，确保相关数据的使用符合美国国内法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于算法，之前争议最大的是“经过中国用户训练调整后的大模型代码能不能出去”。现在明确了：第一，知识产权是授权使用，不是转让，保护企业商业机密，维护中国数据安全，中国用户隐私数据不能出去。同时，中国企业自愿遵循技术出口原则进行授权，中国政府依法审批、依法审核，确保不损害国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如王京涛所说，中国政府一贯支持中资企业在海外合法发展，希望美方能遵照共识，为包括TikTok在内的中国企业在美运营提供开放、公平、公正、非歧视的商业环境。正如李成钢后来总结，中美双方达成的是“共识”不是“协定”，细节技术文件还在进一步探讨。这种共识符合双方利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你如果硬要闯，美方面临的真实难题是：从技术上封掉TikTok，在美国现行体系和能力下根本是个笑话，无法落地。除了技术问题，TikTok在美国用户、社会和政治领域的影响力太大，尤其在当前“红脖子”群情激昂，需要把相关事件转化成政治筹码的背景下，封掉TikTok是不可想象的。所以美方必须回到谈判轨道，用共识务实解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人喜欢用“输赢”来评价，当然中国是取得了胜利。但这种国家间博弈的胜利，在外交和经济领域不是简单一边倒的胜利。自从昨天有消息开始，就有大量奇怪账号试图用情绪化、贴标签的方式占领评论区，对这次会谈做负面评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此我们反而能得出一个结论：这些负面评论的一部分推动力，来自我们尚未统一的宝岛台湾——那边跪的姿势、卖的彻底，连台积电都卖了。有对比组在那儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的态势是什么？是美国那边有人想得分，通过对中国的访问得分，在访问之前还要心理上得分——也就是“多少给点呗”，告诉支持者“我拯救了TikTok”。叙事就成了：“拜登多蠢，他要把TikTok关掉，而我把它救下来了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我了解的信息和观察，从2025年1月以来，中美战略博弈所遵循的原则、使用的策略、依托的实力和筹码，与2017年特朗普第一届任内已经完全不可同日而语，发生了巨大改变。这种变化鲜明体现为：严格对等、以斗争求团结、以斗争促合作，以及伴随中国产业升级而形成的全新实力基础和能力体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次马德里会谈之后，美方没什么多余动作，常见的“虚空造牌”举措也遭遇中方强势反击——比如模拟芯片反倾销调查、集成电路反歧视立法调查等，信号非常明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后续会更加清晰：行动对行动、话语对话语、对等让步、对等合作，将成为新的节奏、态势和主轴。中美关系也将在此过程中翻开新的一页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不出意外的话，未来可能还会有波折甚至折腾，但整体态势已进入一个与若干年前完全不同的新阶段。新的共识、新的博弈策略、新的选项和场景正在形成和完善，中美关系也将因此走向更加稳定、健康的明天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国斗争出来的结果，是中国实力提升的结果，也是各方协调努力的结果。除了岛上某些还想搞事的人之外，世界上绝大多数国家都乐于看到这样的结果——这个世界承担不起中美全面冲突的后果，也没有任何第三方有能力挑动美国为其卖命、与中国对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的结局会越来越明确。这可能也是当今世界正在经历的最重要变化之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，今天就讲到这里，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de0b6116f6dc38d3d4740b7111aeb059</guid>
<title>在边界问题上，必须向印度讲清楚这两点</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_09_16_790275.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1965年9月1日，西藏自治区第一届人民代表大会在拉萨隆重召开，标志着西藏自治区正式成立。从1965年至2025年，在这雪域高原六十载奔腾不息的岁月长河中，西藏经历了从改天换地的历史瞬间，到翻天覆地的人间奇迹的辉煌历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，作为祖国的边疆地区，西藏也有其独特的历史和现实地位。这六十年来，西方也从未放弃对西藏的抹黑，特别是近年来中印在藏南地区的边境冲突，使得西藏的战略意义愈发凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为相关领域的专家、“高志凯”线的提出者，高志凯对于西藏的发展历程以及中印边境问题，有着深入的研究和独到的见解。通过详细梳理西藏从自治区成立到如今的经济社会巨变，展现中国共产党领导下西藏人民创造的辉煌业绩。同时，结合当前中印边境的紧张局势，分析冲突的根源、双方的态度以及可能的解决途径，为读者提供全面而深入的视角，更好地理解西藏在国家发展大局中的重要地位以及中印关系的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西藏六十年发展有目共睹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在过去60年中，西藏经济总量和结构发生了显著变化，这一过程中基础设施建设（如交通、能源、通信）起到了多大作用？我们在这方面有哪些成就？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;在过去的60年中，西藏已经发生了翻天覆地的变化。首先，道路交通今非昔比，天堑变通途。无论是从青海乘火车直达拉萨（我曾亲自体验过全程近2000公里的青藏铁路），还是在许多地方修建机场，公路也几乎通到每一个村庄。从这个角度来说，西藏的互联互通已经取得巨大成就，经济发展因此实现了质的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西藏地大人少，如今几乎每个人都能用上电，实现了村村通电，几乎家家户户使用太阳能，享受绿色能源。考虑到当地高山险峻的地势，能做到这点殊为不易。这不仅对西藏本身意义重大，对世界其他地区，比如南边的印度而言，也具有重要借鉴意义。西藏居民的平均（预期）寿命同样有了显著提升，这表明当地的生活质量、医疗条件和教育水平都在不断提高，与60年前相比已经不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，过去60年来，在经济、交通、教育、医疗、人均寿命等方面的全方位进步，已经让西藏成为一个相当发达的地区，摆脱了人们印象中愚昧落后、贫困落后、交通闭塞的旧形象。我觉得不仅当地居民看在眼里、喜在心里，全国人民也都有目共睹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/16/20250816201600831.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拉萨这几十年有了很大发展，图为热闹的拉萨街区&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现西藏的发展，过去几十年来，全国持续实施援藏计划，各地抽调精兵强将、提供资源支援西藏，助力西藏发展。西藏的变化在世界范围内也是公认的成就，只不过有些国家，尤其是某大国及部分西方发达国家，出于别有用心的考虑，对此视而不见，甚至刻意歪曲西藏的进步。但即便是他们，在私下聊天中也承认西藏在经济发展上的成就，并对此赞叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：西藏城乡居民收入、教育和医疗条件有了显著提升，根据您在西藏的见闻，能不能讲讲这方面的故事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;我们先说交通。过去西藏的交通极为困难，我们常说蜀道难，西藏则更是难于登天。但据我了解，如今不仅从四川、青海、新疆等多地都已修建公路、铁路通往西藏的不同区域，而且西藏还实现了乡乡通公路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点极为重要，因为西藏的地理环境使得修建公路、铁路成本高昂，工程难度极大。但在党和国家的领导下，全国各地的人民齐心协力援助西藏，经过六十年的努力，西藏在道路交通、航空等方面已经取得了长足进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从教育角度来看，西藏如今基本普及了义务教育，并在本地建立了多所大学，使当地居民在本地就读非常方便。同时，我们都知道许多内地大学不仅欢迎来自西藏的学生就学，还出台多项鼓励性政策，并在经济上给予相当援助，使得西藏学生在各阶段学习上都有保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/16/20250816201652729.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西藏教育有了长足发展&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对西藏这样一个地区而言，教育至关重要。西藏发展需要人才，这不仅需要当地的藏族同胞能真正地接受良好教育，服务于西藏建设，还能走向全国各地参与发展。另外，藏族同胞也应该接受更高水平的专业训练与教育，成为教授、教师、医生、护士、科学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就预期寿命而言，现在西藏人的预期寿命已经超过七十岁，而六十年前我记得这个数字才三十岁左右。在医院、诊所建设及人均病床数等医疗指标上，西藏也取得了显著进步。从这一点看，西方还有什么资格说西藏没有取得长足和实质性进步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些成果源于两个方面：一是西藏人民自身的努力，二是党和国家以及全国各地政府几十年如一日地对西藏给予持续援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本人这些年遇到过许多援藏干部，对他们深表钦佩。对内地人而言，到高海拔地区工作和生活会面临高原反应等身体挑战，而从高原回到低海拔地区，身体也会出现明显变化。尽管如此，很多人依然选择走上这条道路，在西藏留下了他们的足迹，并为促进西藏与内地各省、市、自治区的共同发展与繁荣作出了不懈努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;今年7月19日，雅鲁藏布江水电工程开工，外界从地区发展、地缘政治的角度对这一工程有很多解读，您对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;雅江水电站的开工，是我们这个国家、我们这个民族几千年来的一件大事。首先，雅鲁藏布江在我国境内极其重要的一条河流，最终流到了我们南部邻国印度被称为布拉马普特拉（Brahmaputra），与恒河并列为印度境内的两大河流之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅鲁藏布江拥有丰沛水量，经过严谨、全面的科学论证，如在中国境内的雅鲁藏布江就地拦蓄并发电，并不会影响下游民众的用水，这一结论基于系统研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家还记得，今年5月印巴之间发生过一次冲突。其间，印度政府放出狠话，声称印度河之水不能流向巴基斯坦，印度总理甚至说“印度河一滴水也不能流到巴基斯坦”。当时我接受了印度和巴基斯坦电视台的采访，就说得很清楚，印度不能这样，不能把水当作武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦处于下游，这是事实；而印度也并非印度河的上游国家，只是一个中游国家，印度河的上游在我们中国。己所不欲，勿施于人，不能去剥夺下游百姓的用水权。否则一旦上游国家如法炮制做类似的事情，你又如何承受呢？我觉得我们要对印度将印度河水“武器化”一事予以谴责，也予以规劝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周之后，国内传来震撼人心的消息：雅江水电站即将开工。我心里觉得，自己在其中或许发挥了一点作用：当印度政府，甚至总理公开鼓噪要将印度河的水“武器化”，我阐明了我们的立场，将印度试图武器化水资源的做法揭露出来，让全世界都看清印度的做法是多么不对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/12/20250912151042938.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
雅江水电站建设将极大刺激全国基建项目，带动一批就业
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，在和平时期，如果一个国家企图剥夺下游国家的用水权，那就是反人类罪；而在战争时期，将水资源“武器化”，更可能构成战争罪。从这个意义上说，我们已经清晰地亮明了态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起雅江水电站，它的取水和发电全部发生在中国境内，完全符合国际法上关于跨界水资源利用的原则，我们光明磊落，任何国家都没有理由指责。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78b0e3353fac10e1c5ddfac8c86e02c7</guid>
<title>一场跨越大西洋的 “内战”正在展开</title>
<link>https://www.guancha.cn/morgan/2025_09_16_790258.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 摩根】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的这个周末，伦敦爆发了近年来规模最大的极右翼集会。超过十万人参加了英国极右翼活动人士汤米·罗宾逊发起的“联合王国”游行，马斯克则通过视频连线“现身”并为其打气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这场抗议的意义已经超越了英国本身。在大洋彼岸的美国，右翼活动人士查理·柯克遇刺，掀起了一场左翼与右翼之间的大撕裂。可以看出，一场跨越大西洋的“内战”正在展开——不是用枪炮与军队，而是通过文化、身份和政治的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本质上看，伦敦的游行是一场对全球化的拒绝。示威者挥舞着米字旗和圣乔治十字旗，但同时也举着以色列国旗，戴着特朗普“让美国再次伟大”的红帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/16/20250916112927701.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9月13日，英国爆发大规模反移民示威。&lt;span&gt; 伦敦警察厅X账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些元素的象征意义十分明显：英国极右翼并不把自己视为孤立存在，而是更广泛的反自由主义浪潮的一部分。在加沙战争遭到国际谴责的背景下出现的以色列国旗，意味着对强硬世界观的认同；而MAGA帽子则把集会直接与特朗普的运动联系起来，暗示罗宾逊的支持者把自己视为跨大西洋斗争中的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一段互联网上走红的视频捕捉到了现场的讽刺意味：示威者身披国旗，在土耳其、印度、巴基斯坦和阿富汗特色的食品摊位前排队。他们带着来自这些被他们指责“破坏英国文化”的群体制作的食物回到集会。矛盾显而易见：即使他们公开谴责多元文化主义，也无法逃离生活在其中的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么右翼声音如今显得更为响亮？部分原因在于经济：生活成本上升，公共服务崩塌，而政府似乎与普通民众的关切脱节。自上世纪90年代以来，英国的净新增移民人数从每年几万上升到每年数十万，仅在2023至2024年间，政府就在安置寻求庇护者的酒店开销上花费了31亿英镑。在税收增加、基础设施状况恶化的背景下，这些数字成了“不公平”的象征。对极右翼而言，移民问题就是英国身份被侵蚀而政府袖手旁观的最直接证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但解释远不止于此。由西方主导的全球秩序已不再不可动摇。中国的崛起、金砖国家的扩容以及全球南方声音的壮大，都表明世界正在走向“去西方中心化”。对欧洲和北美的许多人来说，从这种转变中感受到的是“衰落”。在这种语境下，移民更像是火上浇油：他们的到来不仅仅是新邻居的出现，而是其文明正在失去主导权的活生生证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么特朗普对英国右翼也如此重要。他重返美国政治舞台，重新点燃了其他国家极右翼势力的信心。对罗宾逊的支持者而言，特朗普式的民族主义提供了一个现成的模板：简洁的口号、情绪化的诉求，以及“精英背叛人民”的说法。伦敦游行中出现的MAGA帽子绝非随意的装饰，而是跨大西洋两岸围绕一个共同的“衰落叙事”的团结标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/16/20250916113658169.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;347&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克13日通过视频连线的方式与集会现场的罗宾逊对谈，宣称英国需要“革命性地改变政府”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国右翼活动人士查理·柯克的遇刺事件，进一步强化了这种跨大西洋的联系。马斯克在讲话中把它当作“左翼暴力”的证据，而不少示威者则举着柯克的照片，将他视为一名“政治殉道者”。对罗宾逊的支持者来说，柯克之死不仅是美国的悲剧，更是他们自身叙事的一部分：证明右翼正在整个西方世界遭受围攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普本周即将对英国进行上任以来的第二次国事访问，柯克在集会上的身影被赋予更强烈的共鸣，把英国人的不满与美国的文化战争连接在一起，营造出一种共同的危机感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，左翼在这种叙事面前明显处于劣势。关于团结与结构性改革的呼声，很难与“我们正在失去自己的国家”这种简单直接的情绪化口号相抗衡。GB News等右翼媒体每天都在放大愤怒情绪，而社交媒体上的右翼意见领袖则将个别案件塑造成系统性崩溃的证据。在这种环境下，即使极右翼的方案毫无现实性，他们的声音也会显得更为响亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次集会还揭示了英国例外论的转变。曾经在脱欧时期被包装为“全球化的英国”，如今却以防御性的姿态出现。马斯克警告说，大规模、无法控制的移民正在“侵蚀”英国，呼应了一种“独特而美好的事物正在消失”的情绪。法国政治人物埃里克·泽穆尔则重复了所谓的“大替代”阴谋论——声称欧洲人正被来自非洲和中东的移民有意替代。这两人的发言为罗宾逊的运动提供了国际背书，把英国牢牢嵌入一个跨国右翼民粹主义网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反抗议活动则讲述了另一种故事。大约5000人参加了“反对种族主义”组织的集会，高举“欢迎难民”和“打倒极右翼”的横幅。工党议员扎拉·苏尔塔纳（Zarah Sultana）和黛安·阿博特（Diane Abbott）在现场发言，强调必须与寻求庇护者保持团结。然而，与罗宾逊超过十万人的人群相比，这一数字显得微不足道。这种街头抗议规模的不平衡凸显了右翼如何更有效地动员愤怒情绪，而左翼却未能以同样的力度动员希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不意味着英国正在不可逆转地拥抱极右翼思潮。过去一年里，支持难民和支持巴勒斯坦的游行活动也曾吸引更多人群。但伦敦的集会显示，不平等与对政府不信任的怨气，如何被导向了排外政治。罗宾逊的“文化革命”口号、马斯克关于“侵蚀”的警告、泽穆尔的“大替代”言论，以及如今被塑造为“殉道者”的柯克，共同将社会上的挫败情绪转化为对全球化的反扑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们所看到的并不仅仅是一场抗议，而是西方内部更广泛“内战”的症状之一。跨越大西洋，无论是在英国还是在美国，政治都在向内转，把公民彼此对立起来，围绕身份认同、移民以及国家的意义展开激烈争执。全球化削弱了西方的主导地位，但右翼中的一部分力量并未适应多极化的世界，而是退缩到恐惧与怀旧情绪之中。英国的未来不会靠迁怒移民或向内看来保障。真正的挑战在于，西方社会能否直面不平等现实并重建信任，还是让这场文化与政治的“内战”继续撕裂他们自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b10527bab7ac05a61272fbaaade15448</guid>
<title>房地产是撼动宏观经济的震源</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2025_09_16_790248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当前中国房地产市场的深度调整，正引发宏观经济的连锁反应。土地财政何去何从？房价下跌真的有利于普通人吗？保障房与商品房如何并行？在这一复杂议题中，政策应“救价”还是“救量”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厦门大学双聘教授赵燕菁，曾担任厦门市规划局局长11年，亲历中国城市化高速发展期。近日，在接受原央视财经资深媒体人、原《聊一波》总制片人、《梦霞亲见》主理人贾梦霞采访时，赵燕菁从“局内人”视角出发，提出房地产是中国货币创造的核心信用来源，其稳定性直接关系家庭财富、地方政府债务与内需活力。在他看来，当前许多调控政策恰恰加剧了市场失衡，而扭转认知、区分“土地金融”与“土地财政”、推动权益市场改革，才是走出困局的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文来源于赵燕菁老师对贾梦霞媒体人采访提纲的文字答复，作者授权观察者网发布时有修订。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/16/20250916074323211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;您现在是厦门大学的双聘教授，自己也带博士生，但是您说自己不是一个经济学家，您关注的是经济，而不是经济学。您有20年城市规划研究、11年厦门市规划局长的经历，任职厦门规划局的11年恰好赶上了中国城市化快速推进的大时代。作为一位副省级城市的规划局长，在有关房地产、土地财政方面，您参与得最早，直接置身事内，可以算得上一位“局内人”，因此，您对于房地产和土地财政有着不一样的视角和理解。请您先谈一下自己的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;我的学术经历至今大概可分为三个阶段：二十年规划院，是承接规划的“乙方”，十一年规划局，是委托规划的“甲方”；十年规划系，是研究规划的“第三方”。在规划院时，我就开始关注城市增长模式与经济增长的关系，特别是增长速度、地价和城市结构的关系。但真正开始介入土地财政和房地产，还是缘于我在地方政府担任规划局局长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓土地财政其实只是地方政府的财政，准确讲，就是拥有土地出让权和规划权的那一级政府。在庞大的政府序列里，地方政府的规划局根据《中华人民共和国城乡规划法》拥有以“两证一书”为核心的行政许可，这使得规划局居于土地财政和房地产的核心。这是省政府乃至中央政府规划主管部门所不具备的职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而土地财政真正开始完善，始于2004年8月31日土地招拍挂市场的形成，而我恰好在2004年9月开始担任厦门规划局局长。我之所以有机会介入“土地财政”“房地产”领域的研究，不过是在合适的时间，正好处在了合适的位置。我对房地产的观察和理解，就像一个坐在驾驶座上的司机，肯定比后排的乘客看到得更直接、感悟得更深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年到了厦大，我把这些一手的观察和理解理论化，发展出“两阶段增长模型”，并预测土地财政和房地产早晚也将会随着城市化从增量向存量的转型而转型。现在大家也都看到了，这个转型正在发生，不久前的中央城市工作会议对这一转型给予了确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;金融监管总局局长李云泽5月7日表示，近期将加快出台与房地产发展新模式相适配的系列融资制度，助力持续巩固房地产市场稳定态势。这是否意味着房地产已稳？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;这要看金管局理解的新模式和系列融资制度是什么，目标是什么。现在房地产面临着一个巨大的政策分歧，那就是“弃量保价”还是“弃价保量”。在房地产高潮时，量价齐升，不存在这个选择。但在下降周期，则必须选择救“量”还是救“价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是救“量”——继续给房地产企业注资、给地方政府征地拆迁贷款，继续维持开工量，加大土地和商品房供给；如果是救“价”——则会相反，从不动产市场和房地产市场回收超供的土地和商品房，用专项债弥补地方政府因为土地收入减少出现的财政缺口，从无力负担的家庭赎回商品房改为保障房或公租房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种救市方式都需要金融支持，但宏观效果完全不同。只有明确了救市的方向和目标，才能回答房地产是否已稳或者还会继续下滑的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点是，如果采用“弃价保量”，继续向市场投放更多的土地和商品房，房地产市场就不可能止跌，更谈不上回稳。房地产如果要“止跌回稳”，首先就必须放弃数量目标，尽快制止新增供地流入市场，已经过剩的不动产也要尽快赎回。继续靠卖地融资、举债甚至发工资，都是和中央城市工作会议要求从增量扩张向存量提质的战略背道而驰的操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在转型阶段，各地要把房价企稳特别是去化周期缩短，作为房地产回稳的优先指标。只要房地产库存不能尽快出清，房地产就依然会深陷下降螺旋。卖地收入增加、开工量增加，都是房地产还在持续恶化的先行指标，而不是预示着房地产正在止跌回稳。各级房地产主管部门必须对此要有清醒的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;社科院金融研究所所长、国家资产负债表研究中心主任张晓晶认为房价下跌最吃亏的不是有钱人，而是普通老百姓，您说房地产“止跌回稳”是中国经济恢复内生驱动增长的关键和牛鼻子，对于房地产在认识上普遍存在哪些误区？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;张晓晶的判断是对的。只要看看中国自有住房比例（中国城镇居民的住房拥有率为96.3%，农村居民的住房拥有率为94.8%，中国城镇居民约70%居住在自有住房里）和住房在家庭资产中的比重（中国城市家庭住房资产在家庭总资产中占比77.7%，远高于美国的34.6%），就会知道房价下跌最吃亏的是谁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房价上涨和股价上涨对财富分配的效果是完全不同的。在中国尤其如此。2025年上半年上交所开户人口不过2.4亿人，只占总人口的17%。在有钱人的资产负债表里，股票和其他权益的拥有数量和价值远高于住房价值，财富以企业股权为主（占总资产的61%-73%）；在普通老百姓资产负债表里，住房拥有率和价值远超其他资产价值。中国家庭财富的这一特征，决定了股市上涨会加大贫富差距，房地产上涨则会惠及所有阶层——那种认为房价下跌有利于大多数人的直觉是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产认知上另一个普遍的误区，就是严重低估了房地产在中国宏观经济中的作用。从宏观上来看，中国经济最大的瓶颈是债务端，也就是货币和资本创造。只要有钱，资产端（也就是供给侧）没有任何问题。中国债务端由净出口（国外债务端）加上贷款和权益，其中贷款的多少又是由权益项大小决定的，权益乃是银行生产货币最主要的“原料”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，权益项最主要的份额就是来自房地产。可以说房地产是银行货币创造最主要的信用来源，也是家庭财富的发电机。一旦房地产贬值，所有家庭的财富缩水，消费一定会大幅下降。很多人不理解房价下降为何引发内需收缩，觉得房价便宜了，居民应该有更多的消费能力，殊不知，房价下跌导致居民存量财富的缩水远大于居民购买新房时可能的节省。更不要说交易的不动产和存量不动产在规模上完全不是一个数量级。即使少量的交易只要下跌，需求也会急剧萎缩。这是因为住房作为一个资本品，预期价格远比真实价格更重要。资本品买的是“涨”，商品买的是“便宜”。对于资本品而言，反而是越便宜越卖不出去。事实也证明了这一点。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产在中国地方政府、居民和企业的权益项中占有绝对的比重，只要这一项收缩，债务端一定收缩。而资产负债表的规则就是资产端和债务端一定要相等。如果债务端收缩，资产就只有降价才能留在资产端，整个国家的资产负债表必定会同步收缩，这时多少技术突破都阻止不了宏观经济衰退。房地产和任何资本市场一样，微观上一定会有这样那样的问题，但决不能用牺牲宏观经济来解决微观问题。实际上，宏观形势不好时，微观问题不但解决不了，只会更严重。这就是为什么打压房价看上去有各种正确的理由，但却导致了如此严重的宏观后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种普遍的认识误区，就是觉得住房需求消失了，房地产是不可持续的。这是只看到增量而没有看到存量。中国房地产增量减少但存量规模巨大，这些存量资产只要具有流动性，就能在市场上被估值并给所有没有流动的不动产定价，巨大的存量资产就可以作为信用通过抵押被用于创造资本和货币。而要让资产有流动性，前提就是要有活跃的二级市场，因为存量不动产的价格是二级交易中决定的。。只要市场出清，即使需求只有边际上的增长，资产就会具有流动性。这就是为什么“救市”一定要大规模压缩增量供给救活二级市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种流行“房价人口决定论”，认为城市人口不会无限增加，房地产自然是不可持续的。如果真是这样，发达国家早就没有房地产市场了。住房跟任何商品一样，一方面会随着时间折旧，一方面产品会不断迭代。汽车、手机市场普及率越高的国家市场需求反而更大，为什么？因为新的产品会不断迭代。住宅也是一样，新的需求会随升级不断涌现。。因此，打通住房升级的路径在存量时代就会变得非常重要。高端“豪宅”市场看上去是为少数有钱人服务，但同时也在摸索未来的居住升级通道。抑制高端消费，不会缩小贫富差距，只会使宝贵的需求外流。2024年中国人仅在美国的房地产投资就高达137亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/16/20250916074402498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
保障性住房&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;既要稳房价、又要让买不起房的人住有所居，房地产如何转型？商品房和保障房双轨制如何实现？难点是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;对于“住的”需求，要通过增加廉价的“保障房”而不是打压商品房房价来解决。这就是去年中央经济工作会议上提出的“市场归市场，保障归保障”的“双轨制”。如果能和商品房回购、去库存结合起来，可以“救市”“保障”一举两得。远期，这些保障房则可以通过“房改”（也就是“先租后售”）与商品房并轨，让所有人分享社会财富的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，要实现“双轨制”必须尽快扭转对房价的错误认识。要明确提出房价的上涨不是坏事，而是好事！权益最主要的属性就是流动性。而越是上涨的预期，需求反而越大。这和商品价格越低需求越大的逻辑正好相反。那种以为打压房价可以促进需求的认知已经被事实证明是完全错误的。要让商品房市场恢复最大的流动性（最短的去化周期），就应该放开对商品房交易的一切限制。只要不动产的所有者随时可以进出，不动产就可以成为资本市场的安全资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，要彻底区隔商品房和保障房市场。“经济适用房”之所以失败，就是交易锁定时间太短。这在保障房和商品房价格差距较少时问题还不大，而一旦两者差距拉开，就会诱发大规模套利。新加坡的实践证明，双轨制要成功，就必须彻底锁死保障房的流动性。保障房的价格越低越好，但只能在保障体系内部循环，不能进入商品房市场，让“福利”变为“套利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在存在大量商品房库存甚至烂尾的今天，保障房最好的来源不是新建，而是回购过剩的商品房。这一路径看似“保障”和“救市”一举两得，但其最大障碍是回购的定价。对于政府而言，收购的价格越低，保障房的成本就越低。按照市场价回购作为保障房在财务上是很难平衡的，但如果价格低过企业的负债，企业就会拒绝交易。正确的做法是按照成本收购企业库存，然后要求企业优先偿还债务。政府一定要知道，接手烂尾项目不仅仅是救企业，更主要的是救银行！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，政府抄底的这部分资产可以低价出租，只要租金能覆盖利息，就有可能等待房地产升值后退出。因此，政府赎回过剩不动产的利息一定要非常低。显然，没有了土地财政的地方政府肯定无力负担回购的费用，银行也不会给保障房授信。唯一的办法就是中央成立“国家住房局”，像“两房”一样以国家信用为抵押，发行低息债融资，一方面通过回购超供的土地和商品房向市场注入流动性，另一方面将这些资产转化为没有流动性的保障房。没有中央政府出手，靠地方政府和企业自救是不可能走出房地产衰退螺旋的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;现在的共识是房地产已经进入存量时代，大家公认房地产不再充当中国经济的火车头，您认为房地产真正的价值却恰恰来源于存量，为什么？怎么发挥房地产的存量价值？城市更新的需求能弥补新增缺口吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;房地产在中国的资产负债表里权益项里占有最大的份额。但前提是这些权益必须有流动性——随时可以在资本市场变现。只要能做到这一点，房地产就依然是资本生成的主要信用来源，其在宏观经济中的角色就和美国的股票市场一样，必然是中国经济的发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，中国房地产之所以在宏观政策中如此重要，纯粹是因为房地产存量规模太大，在短期内无法在权益项找到任何接近的替代品——股市不稳、债市太小、大宗商品是负权益、出口顺差已然见顶……只要房地产边际上出现收缩，其他权益就算翻倍也无法抵偿由此带来的敞口。这是中国和其他国家的债务端结构最大的不同。因此，不能用其他国家的房地产对比中国的房地产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要让房地产发挥价值，重中之重就是让房地产尽快恢复流动性。如果只有卖盘没有买盘，房地产就会失去流动性，所有市场主体的权益都会大幅缩水，市场上的货币和资本就会枯竭，这时无论资产端多么强大，技术有什么样的突破，经济都会在通缩螺旋下走向崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存量房闲置的数量是多少并没有具体数据，这是因为闲置的定义并不清晰。在我看来，闲置的标准不应是有没有人住，而是没有流动性——有流动性，就说明有价值；没有流动性，即使有人在住也不能进入家庭的资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设市场需求是100套住宅，供给99套时，就会有1个人买不到，这时房价就是由消费者之间的竞争决定。但如果供给101套，就有一套卖不出去。此时住房市场就会从消费者竞争（价高者得）转变为开发商竞争（价低者出清），价格就会由开发商的成本决定。开发商越杀价，价格预期越低，消费者就越少。如果开发商杀价到第50套时才出现有人接盘，已经进入市场的51套失去流动性，成为过剩资产。而这第50套住宅会给留在市场里剩余的50套定价。权益等于资产乘以公允价值，结果就是资产负债表的大幅度衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“住房没有人要”体现在宏观经济里，就是突然没有人贷款了——银行生产的钱不仅没有人要，大家还在一起还钱。市场货币随之消失，经济陷入猛烈通缩。房地产就会反过来成为推动经济下滑的火车头。在这时候，按照市场原教旨主义建议“坐等市场‘自然出清’”和一个医生“让危症患者回家‘自然痊愈’”没有本质区别。这不是“战略定力”，而是“战略无能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;未来10到15年是“城市更新”建设新阶段，也是城市化从资本积累型的1.0阶段转向现金流积累型的2.0阶段，作为一位规划专家，您对城市更新有什么建议？城中村改造成为各地拉动经济增长的重要抓手，您说推进城中村改造要慎之又慎，为什么？什么样的改造模式能平衡资金同时不创造新的库存？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;城市在资本型增长阶段形成了巨量的资产，当城市进入运营型增长阶段后，这些资产就要创造现金流，也就是说资产必须对应收益。这就像一个企业，厂房建设好、设备安装好，就必须尽快转入生产。其生产带来的营收必须大于等于运营的一般性支出。“城市更新”在本质上就是盘活城市资产创造更多的营收，而不是通过城市更新拉动更多的“固投”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说城市化资本型增长阶段是通过“花钱”实现增长，运营增长阶段就要靠“挣钱”实现增长。对城市更新项目的评估，不是看是否把旧的换成新的，而是看更新后政府的净营收是增加了还是减少了。如果城市更新花了钱以后没有带来营收的增长，甚至支出反而更多了，这个更新就是一个坏的更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/16/20250916074437651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
广州城中村&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城中村改造就是如此。我们首先要问，改造完城中村以后政府收益是增加还是减少了？显然是减少了。因为中国地方政府和依赖不动产税的西方国家不同，不动产价格上升不会带来税收的增加。中国的主体税种（比如增值税）主要来自企业，而企业运营最大的成本就是劳动力，劳动力最大的支出就是住房。如果住房成本增加，企业就难以为继，企业无法生存，政府就没有税收。高居住成本的城市很难留住需要跨城竞争的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个意义上，城中村其实扮演的角色就是保障房——只租不售，价低量大。正是这些低成本住宅，压低了市场主体的运营成本。所以我们看到那些有大面积城中村的南方城市，其企业的竞争力都会大于城中村较少的北方城市。城中村+商品房其实就是中央要求的“双轨制”。依靠专项债大规模拆除城中村，必定会导致商品房更加过剩。这样的专项债不仅不能帮助房地产止跌回稳，还会造成更大的市场过剩。这就是为什么城中村改造一定要慎重的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在依靠房地产平衡的所谓城中村改造，暂时可以拉动一波“固投”，实质上还是增量扩张的一种。只不过原来征用农地搞开发，现在是征用农宅搞开发；原来用卖地收入“七通一平”招商引资，现在赔偿拆迁后不但不赚钱，还要为未来的居民提供更多的公共服务，带来更多的一般性支出。这种靠增量房地产为城中村改造融资的模式，和中央城市工作会议提出的从增量扩张转向存量提效背道而驰，只会导致房地产市场的进一步过剩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确的改造原则应当是放弃政府大包大揽的做法，让业主（也就是产权人）作为自主更新的主体——也就是习近平总书记强调的“人民城市人民建”。其资金来源应当是业主自己的资产负债表，而不是靠政府卖地为城市更新和城中村改造融资。喀什的老城改造就是政府与居民共同出资，不依赖房地产平衡的成功案例。居民自主更新私有住房，避免了征地拆迁的巨大成本；政府更新公共服务和统一设计，将破旧老城改造成为带来持续现金流的5A级文旅景区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然城市更新的钱主要来自市场主体，存量不动产的价格就变得极为重要。在建安成本基本是恒定的当下，住房的市场价越高，老破小改造后的升值就越多，改造的收益就越高，居民自主的改造意愿也就越强烈。也只有不动产预期价格上升，存量的不动产才具有更好的流动性，银行也才愿意为自主更新提供足额的融资。因此，要想推动大规模自主更新，房地产价格“止跌回稳”就是必不可少的前提。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>