<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ef363908833c52fd7503e00b7fba744f</guid>
<title>冒名假文高调“捍卫”市场，开发“先富”们的焦虑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuLiang/2021_09_05_605890.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 余亮】现代人永远是逃不开焦虑的，我们普通人为日常生活焦虑，有的人则为国际焦虑。比如中国特色社会主义市场经济会不断矫正市场经济和资本的野蛮生长，今年更是推出一系列反垄断整治措施，西方媒体便大肆歪曲渲染；传到国内，一些“先富”们开始疑惑。而别有用心的人，便炮制假文，马上嚷嚷你是要劫富济贫吗，那我可要移民啦！一看政府要治理垄断，马上呼天抢地，说反对市场经济的逆流回来了，试图引导开发“先富”们的焦虑……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这年头，撒娇都要理论化，所谓的“精英群”里疯狂转发貌似理论的文章。比如，这几天在狂转一篇号称是张维迎老师写的文章《市场经济与共同富裕》。我一看这文章实在不堪，仔细查了一下，原来竟是一个好事者根据张维迎文章篡改的。居然还有这种操作？我说张维迎老师好歹不会自己炒自己冷饭吧。这文章篡改到什么程度呢？贴个图大家自己看。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/05/20210905135432731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红色部分都是好事者自己写的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这简直就像新冠病毒基因变异了好几轮之后的样子，却被别有用心的“精神资本家们”转得不亦乐乎，就巴望着能传到“先富”们眼前。原文一万五千字，篡改之后也有一万多字，他们真有耐心看完？又不是数钱。所以，这种转发，我只能理解为撒娇，是感情问题，因为如果他们是严肃的，那就是智力问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道这些人看不出来这文章漏洞多得都成筛子了吗？张维迎教授的文章现在读起来也是有可商榷之处，但是漏洞不会这么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如原文说“既得利益者、特权阶层不太喜欢市场经济”。这就不符合历史和现实，近代欧洲最大的权贵君主们可喜欢市场经济了，那是帮助他们收服封建领主的法宝（参见佩里·安德森《绝对主义的国家系谱》等等）。最终封建领主们也爱上了市场经济，爱上了暴发户，毕竟贫穷不是封建主义嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代美国权贵们喜欢不受约束的市场经济，这更是妇孺皆知，市场就是他们的游猎场。再说了，高喊保护市场经济的不就是这群富豪权贵么？难道说你们是些假富豪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单归纳一下张教授原文的主旨：其一，开门见山给经济学家找存在感。“我们为什么要出钱养活这么多经济学家？”在一个书呆经济学家被广为嘲讽的年代，张教授的辩护对经济学家当然重要。他的答案是“市场经济需要有人去捍卫”，这个捍卫者就是经济学家。但是对不起，我还知道有句话：“如果你这个国家有太多的优秀经济学家，你们的经济就不会优秀了”，不信你听听罗默怎么说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主旨二：国家不干预市场，就能达到共同富裕。这话怎么听着有点“商业就是最大的慈善”的味道？（其实原话是哈耶克说的）资本主义已经教育了大家，市场从来都是一个场域，是各种势力竞争的地方。国家不干预，那就是完全交给资本家干预，最后就是恐怖的丛林法则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主旨三，就是张教授要为资本家辩护，也就是称颂企业家。他称颂了一大堆市场怎么怎么好，市场带来财富，市场带来公平，然后逻辑一转，全部变成称颂企业家，是企业家创造了工作，是企业家创造的财富，市场就是企业家，企业家就是市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得呢，真正做得好的企业家是不需要你来称颂的，甚至宁可躲着你的称颂。原文的称颂念经一般，似乎很有道理的样子，比如为了论证人类合作需要信任，就说市场会自动产生信任，“企业要在市场上取得成功，必须建立良好的声誉，如果企业的声誉不好，没有人信赖它，就会被淘汰。所以说市场经济是建立在信任上面的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是啊，那些搞P2P的企业让老百姓倾家荡产，但是老百姓抱怨啥呢，哪家P2P企业声誉不好，它就被淘汰了啊，你被骗走的钱又有什么关系呢？就像西方吹嘘票选政府制度，说我要是把国家搞的一团糟，人民就会把我选下去了，再选上来一个。so what？换一届再搞得一团糟再选下去，走了特朗普，还有瞌睡乔，这是永劫轮回啊。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84da845a9c9649b5b3c940c2cd47acc6</guid>
<title>一周军评：“大演习2021”是显示美国的信心，还是心虚呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_09_05_605860.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】本周，美国“大规模演习-2021”（LSE-2021）已告结束，我军与之同期进行的大规模演习也已落下帷幕。美国的演习被西方媒体大加吹嘘，德国报纸甚至吹嘘这是继里根的“海洋冒险-81”后世界最大规模的演习，是美国在为“第三次世界大战”做准备，一直视美国为救星的台湾媒体更是大吹法螺，大谈演习中演练了很多“尖端战略”云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“大规模演习-2021”还只是美国“大规模全球演习-2021”（LSGE-2021）的一个组成部分，整个（LSGE-2021）一直持续到8月27日才告结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国自己当然更是把这事儿吹上天，声称今年12月还要进行一次海军的大规模演习，将动用“多个航母打击群”，并且宣称以后每三年要举行一次例行的“大规模演习”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/05/20210905025236853.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海洋冒险81演习时，正是美国海军针对苏联新一代兵力开始成型的时候，光是F-14当时的苏联海空军就完全无法应付&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/05/20210905025822825.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今天，谁怕谁啊？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你要问我们该如何看待这件事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要说这就是典型的虚张声势，这次的演习可以说是美国海军失去全球海上霸权的宣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此次演习的具体规模，施佬说他将会在下周的视频节目里为大家详细盘点，那么这里我就懒了，反正规模是真不小，除了美国自己的两艘航母，还拉来了英国的“伊丽莎白女王”号航母，加上亚太地区乃至欧洲若干国家和地区的舰艇，阵容相当不小，美军称参加演习的有36个单位（不是36艘舰艇）和50个“虚拟单位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
规模着实不小，不过这次演习同时伴随着美国从阿富汗丢脸的撤退，以至于演习没能吸引到世界媒体太多的关注，大家都在看着“阿富汗空中飞人”呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然西方媒体已经提到了里根的“海洋冒险-81”演习，那么我们就来比较一下这两次演习，看看美国今天虚成啥样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/05/20210905030824556.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/05/20210905030842852.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“海洋冒险81”VS“西方81”，美苏在这一年把自己的肌肉都亮明白了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年，在里根宣布“600舰海军”计划后，随即宣布举行“海洋冒险”演习，这场演习动员12万人，250艘战舰，1000架飞机，演习区域包括大西洋、墨西哥湾、波罗的海和挪威海域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到1984年，苏联海军舰艇兵总人数也就18.6万，主力舰艇580艘，1110架飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话来说，美国在这次演习中动员的舰艇数量约为苏联海军总兵力的近一半，以及几乎相当于苏联海军全家老小的飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，根据美国统计的中国海军数字，到2019年，中国海军已经拥有335艘主力舰艇，1400架飞机（含直升机）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，LSE-2021演习中美国纠集起来的海军舰艇规模仅相当于中国海军总规模的约十分之一到五分之一，飞机数量更少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，哪怕仅从规模上来看，LSE-2021也远不能和当年的“海洋冒险81”相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/05/20210905030956254.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“大规模演习21”嘛……就这？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然规模只是一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更主要的问题在于技术方面，1981年时，美国和北约海军虽然同样面临着主力装备比较老旧的问题，但其舰艇的综合作战能力仍然优于同期苏军，尤其是主力舰载战斗机F-14比苏联海军同期的任何一种主力飞机都占据着绝对的优势——当然了苏联空军也并没有装备比米格-23更先进的战斗机就是了。至于潜艇、主力驱逐舰、护卫舰的综合作战能力，也要强于苏联同期的舰艇，苏联只是在潜艇方面可以说是和美国海军互有长短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联海军当时主要依靠“非对称手段”来平衡美国海军的综合优势，只不过在当时的技术条件下，苏联对海打击能力的“非对称手段”主要是由图-16、图-22M轰炸机携带的重型超音速反舰导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种武器只能凭借大量齐射来突破美军多层次的密集防空系统，即使没有“宙斯盾”系统，由于美国航母舰载机相对于苏联飞机的性能优势，实际上并不能保证突防效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国海军近10年来建造的舰艇没有弱于美国海军同类舰艇的，根据外媒评估结果，目前正在建造中的003型航母装备电磁弹射器后，实际的战斗机出击效率也已经不亚于美国海军的超级航母。歼-15舰载战斗机和美国海军的F/A-18E/F相比也不遑多让——当然目前仅仅说海军飞机的话，美国的F-35舰载机确实还比中国海军有优势，但别忘了中国空军的歼-20战斗机也已经装备了多支空军作战部队，所以实际中国能投入海上作战的战斗机性能和数量都没有劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“非对称优势”方面，目前的人民军队相比于当年的苏联更是天翻地覆，岸基和空射高超声速导弹和反舰弹道导弹已经大量部署，而美国现有的对抗手段主要依靠“标准”系列导弹对弹道导弹能够进行有限的拦截，至于高超声速导弹则目前完全没有对抗手段，只能躲入岸基“萨德”和“爱国者3”范围极小的防御圈内，但效果也仅是聊胜于无。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/05/20210905031030198.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当年应对“海洋冒险81”，苏联也只能拿出这样的阵容来应对&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/05/20210905031157986.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我们说“就这”的底气&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，1981年美国海军面对苏联海军时，对手的所有打击手段美国海军都有比较高效的对抗手段，双方主要是拼消耗。但2021年，面对中国的时候，对手有若干种打击手段美国海军对抗手段效率非常低，在双方海军舰队打起来之前，美国舰队会被反舰弹道导弹先消耗掉很大一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总实力的优势更小了，技术劣势却更大了，这就是LSE-2021演习相比OV-81演习的主要区别。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54d897b9dfe0b0ec3b1f4253ddcddd80</guid>
<title>台积电涨价，到底是不是“趁火打劫”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_09_05_605858.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/科工力量专栏作者 清柠】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
憋了十几年的台积电，最终还是决定涨价了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以16/12nm为分界线，16/12nm以下的高端制程价格上涨10%，成熟制程价格上涨15～20％，明年第一季开始生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“芯片荒”的大背景下，台积电公布上述决定，显然给焦虑的市场又加了一把火。然而台积电决定下场涨价，却并非“趁火打劫”，而是多方压力下不得不做出的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/03/20210903095746257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行业大势 不能不涨&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到电子器件涨价，不少人想到的是厂家控制产能、调控市场预期，达到更好的营收。洪水、停电、火灾，似乎都是产能缩减，产品涨价的合理理由。与这些常见的涨价套路相比，台积电就显得极为克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查询中文互联网资讯记录，台积电最早的一次提价是2004年。根据中关村科技的报道，当时的涨价产品是250nm、180nm和150nm制程产品，涨价幅度也是10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工艺成熟造成竞争减缓，是调价的主要原因。尽管这些芯片在当时已经被Nvidia、ATI、德州仪器等厂商采用，制作主流电子产品。可对于上游厂商而言，过于稳定的代工价格，无法完全释放代工厂产能。为了提高生产效率，进一步开拓市场，合理涨价就成了必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电后来全线涨价，还是在2008年。行业的主流制程，也开始进入65nm和32nm的两位数时代。对应研发开支也是水涨船高。台积电时任全球业务暨营销副总经理陈俊圣就指出：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以250nm制程投入需要资金为基础，到了65nm制程，需要资金可能是250nm制程的10倍；若是到了32nm制程，则可能是250nm微米制程将近14倍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/03/20210903095804500.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要技术攻关的新制程，成本居高不下。可批量生产的老产品，价格必然走低。台积电因此针对130nm以下的成熟制程调涨报价。2008年的这次涨价，也是台积电有史以来第1次对外宣布调涨报价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，不论是调动产能，还是反哺研发，台积电的涨价，在整个行业中相比起来十分保守克制。对外的姿态也是与客户申明利弊，大家商量着来，双方配合过渡涨价后的市场波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，与同行相比，台积电的涨价还慢了一步。从去年下半年到今年年初，像格芯（GlobalFoundries）、PSMC、SMIC 和联华电子都曾发出涨价通知。中国台湾经济研究院刘佩真也在景气动向调查记者会上表示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“联电、世界先进、力积电等厂商 8 英寸晶圆厂价格涨幅相较去年高达 50%、12 英寸厂涨幅达 30%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看竞争对手涨价，台积电也只能跟着趋势走，通过适当的涨幅，维持公司的后续生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内外受困 不得不涨&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这次的“涨价大潮”中，台积电也有自己的想法。想法之一，就是维持自己的毛利率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片上游行业的巨头，高毛利率是常态。2020年，英特尔毛利率达到56%，高通依靠专利，毛利率达到60%。作为代工厂的台积电，尽管毛利率也曾达到50%以上。但是从今年第二季度的财报来看，毛利率仅仅达到50%上下，相比去年下降3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的数据，投资人显然不会满意。摩根士丹利分析师Charlie Chan就针对财报数据指出，台积电的毛利率，最早可能在明年降至50%以下。针对台积电的后续发展，他更是给出了一记重锤：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在后摩尔时代，成本正变得过于昂贵，而台积电将不得不提升资本支出，承受利润率下降的代价，以保持芯片制造的规模化趋势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对投资者调低预期，台积电也在想办法补救。将出厂产品全线涨价，也就成了拉升毛利率，维持市场高期望的最快选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了维持毛利率，台积电在生产经营层面，还面临着全球化的转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月份，台积电在美国亚利桑那的分厂开工建设。尽管当地长期面临干旱问题，不利于芯片生产，当地修建无尘室的费用高达500亿美元，更是远远超出预算，台积电还是选择租用5000个集装箱，将总部的无尘室整厂搬运至美国分厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/03/20210903095828842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光是正在建设的美国分厂，针对汽车芯片，台积电也可能在德国德累斯顿建设分厂，与博世、格芯等厂商共同争抢市场蛋糕。日本政府也在邀请台积电设立半导体制造合资公司，台积电将出资50%，剩余份额由索尼和电装出资，解决的也是汽车芯片的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，台积电的建厂策略，从原有的“宝岛为主”变成了现在的“全球开花”。大量的项目建设，为台积电带来了巨大的成本压力。台积电的长期目标，也在维持盈利和推动研发的基础上，加上了一条成本回收。为了解决成本压力，涨价也是大势所趋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去掉企业经营因素，单从产业数据来看，台积电局势也并不乐观。仅以上游的硅料为例，价格就从8万元上涨到20万元，涨幅达到150%。对应的铜等金属价格也出现暴涨。要求台积电按照原价生产，显然不现实。台积电涨价之后，像是环球晶这样的硅晶圆厂商，反而缓解了营收压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内外受压的台积电，涨价已经变成了必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;涨价之后 能走多远&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电涨价后，成本压力已经传递给了下游产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以苹果旗下产品为例，台积电涨价消息放出后，很可能影响到后续产品的生产。对应的行业恐慌，甚至让国内媒体传出了“iPhone 13因台积电涨价”的消息，全然不顾这款手机已经大量生产的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种恐慌情绪，显然是IC行业“涨价焦虑”的直观表现。作为上游代工厂的直接客户，台积电的涨价让他们的生产成本激增。可IC行业的现有产品规模，不可能彻底满足持续变化的行业需求。如果芯片行业产品价格持续波动，IC行业的路会更难走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于涨价主导方台积电，这次涨价与以往相比。没有优秀的业绩背书，也让它的市场调整缺乏说服力。这次涨价的目的，并非针对生产和研发。而是在企业财报层面，维持基本的毛利率。对于台积电而言，不但证明了公司业务盈利能力下降，更有可能让投资者的预期落空。以目前台积电亚洲市值第一的地位来看，这显然不是好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片制程进入10nm之后，新产品开发的技术难度会指数性上升。依靠晶圆代工发家的台积电，目前并不像高通和英特尔一样，拥有足够高的技术护城河。台积电全球修厂的布局，也让企业抛弃依靠大陆建立的成本控制方案，陷入了全球产能斗争的红海中。如果台积电无法在芯片技术层面破局，再多的涨价也是杯水车薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电的涨价，已经变成了行业和投资者对台积电的“绑架”。被“绑架”的台积电还能走多远？只有他们自己清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d3c16a9eb4ac089c0b543889ed7d781</guid>
<title>从无到有，中国射击队是如何传承的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/taoluna/2021_09_05_605857.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/3701925923558645194/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;对夺冠早有预料&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:normal;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;陶璐娜：&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:normal;&quot;&gt;实际上我们早有预计杨倩会拿金牌。我提前参与了一条视频的拍摄，说“恭喜杨倩获得中国奥运代表团首金”。当她拿完首金，视频就第一时间发布出来了。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说早有预计，但真正看到杨倩夺冠的时候，我的心情还是非常激动的，仿佛回到了20多年前自己在赛场上夺冠的那一刻。当年的我跟今天的杨倩都是夺得代表团的首金，实际上压力是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观看比赛过程中，我会看运动员的各项表现，不仅是看她打出的环数成绩，也要看运动员心态。比赛过程还是非常焦灼的。进行到第23发的时候，俄罗斯运动员加拉希娜表现得很好，打出了10.8环。但是杨倩紧紧咬住，打出10.7环。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在最关键的几发中，对手会给你造成压力，但你反过来也是给对手造成压力了。杨倩之所以能夺冠，不是说她要战胜对手，而是她一发一发打得太精彩，打出了10.8、10.9这种高环值。这证明了中国队的实力，证明了在大赛面前，我们00后运动员照样能撑起一片天。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/03/20210903115404722.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;姜冉馨（左）/庞伟（右）获得十米气手枪混合团体金牌 图自 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10米气手枪混合团体的金牌战在金牌战当中，中国组合庞伟/姜冉馨出战。作为陶露娜上海射击队的师妹，另一位00后小将姜冉馨也在本次东京奥运会上大放异彩，斩获了混合团体10米气手枪金牌和女子10米气手枪铜牌。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陶璐娜：&lt;/strong&gt;时隔21年，我们上海射击队拿了一枚金牌非常不容易。在赛场上，姜冉馨非常淡定从容，而且她跟杨倩打出的环值一样很高。她在个人资格赛的成绩是高于男子水平的，最后一组打出了非常高的100环。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
正是这位得到师姐颇高评价的小将曾说，她的梦想就是成为下一个陶璐娜。于是，在姜冉馨夺冠之后，师姐陶璐娜为她录制了一支视频表示祝贺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视频里陶璐娜说：“姜冉馨报纸上我都看到了，说你把我送给你的那把小枪一直挂在包上。我希望你能够成为第二个许海峰、第二个王义夫、第二个杜丽，向更高的目标冲击。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陶璐娜：&lt;/strong&gt;射击人总有一个情结，什么东西都和枪有关。我身边有很多枪元素的物品，比方说耳环、发卡、胸针，还有我身上这件衣服，它的标志都是我自己做的。送姜冉馨的那把小枪是一个很精致的模型。它看起来就是一个枪的形状，实际上它还可以拉枪机和扣板机，还可以把弹夹拿下来，非常精致。它的颜色就和金牌的颜色有点像，她能够一直挂在包上，我觉得也是一种心理暗示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/03/20210903115834269.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陶璐娜送给姜冉馨的黄色小枪挂链 图自 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我拿冠军的时候26岁，姜冉馨拿冠军的时候她是21岁。很多人问我哪里可以练射击？射击项目对小朋友的益处是什么？怎么样才能进入到国家队？好在上海16个区有13个区已经是有少体校的模式，开展射击运动。让更多的孩子可以找到地方训练，可以通过体教结合的模式成为一名专业运动员。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d0df58a8872c052e05612a7bf51ef17</guid>
<title>中美是截然不同的大国，有些人偏要混为一谈</title>
<link>https://www.guancha.cn/AdnanAkfirat/2021_09_05_605855.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 阿德南·阿克弗拉特 译/ 观察者网 余烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先知穆罕默德说，我们必须“一路寻求知识到中国”。这句话体现出了对科学的重视。今天，我们需要履行这些具有美德的话所赋予的责任。当然，科学的进步不会从天而降。它是作为人类劳动、组织和努力的产物而出现的。中国共产党成立了100年，是它创造了中国的奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/16/20210816165705235.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;原文发表于土耳其United World International网站，该网站致力于反对霸权，展现多样化世界&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国共产党是现代中国的设计师和服务员&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一个世纪的外国军队对中国的践踏（1839-1949），今天的中国，已使其他国家再也不敢攻击她。1949年后，中国人民终结了国家屈辱的命运。中国完全获得了国家的独立，而且独立的政权得到了巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说起来容易，做起来难：这是过去一个世纪以来世界上最伟大的革命性飞跃。中国自1949年以来所取得的成就是如此之大，这些成就不仅改变了世界，还迫使每个进步人士思考中国的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的变化只有1917年的布尔什维克革命，即“震撼世界的10天”能与之相比。十月革命改变了世界，开创了一个新的时代。它决定了整个世界的意识形态布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，人类有了选择。中国共产党在成为现代中国的设计师的同时，也为所有被压迫的人们建立了希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的社会和经济成就的规模，是人类历史上其他国家所没有的。革命的中国已经实现了历史上最伟大的转变。它已经成功地改善了有史以来最多人口的生活。并且，它只用了72年的时间就做到了这一点，也就是相当于一个人的寿命的时间。1949年，中国几乎是世界上最贫穷的国家。根据莫里森（Morrison）的计算，当时只有两个亚洲国家和八个非洲国家的人均收入比中国低。今天，按购买力平价计算，中国是世界上最大的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种成功不仅是经济上的，甚至主要不是经济上的。中国共产党最重要的成果是人们的生活质量、预期寿命、教育、文化、个人在生活中做出真正选择的机会、以及人类繁荣的无数其他方面的巨大进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党将14亿人（约占世界人口五分之一）的生活水平提升到了繁荣的高度。过去被视为世界上最不发达的中华民族，现在拥有最先进的生活标准，他们在现代化方面的成就激励着世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在对抗破坏资本主义国家的新冠肺炎疫情方面的成功，令所有人感到惊讶。这是因为他们有把人类健康放在第一位的国家政策。也正因为如此，世界卫生组织近日宣布，它已认证中国为无疟疾国家。在70年里，中国的疟疾病例已经从3000万变成了0。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，由于中国减少了绝对贫困人口，解决了一个根深蒂固的千年问题，它吸引了很多人的注意。在中国共产党的领导下，自1978年以来，根据国际分类标准，中国从绝对贫困中拯救了8.35亿人。由于中国的这一飞跃性成就，每四个人中就有三个人摆脱了贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的进步就是人类的进步&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类历史上，没有任何一个国家将经济发展的好处惠及世界上如此大的一部分人口。在现代，第一个经历快速经济发展的国家是工业革命时期的英国。但世界上仅有2%的人口从这种快速发展中受益。美国在内战之后，经历了一个快速发展期，世界上约有3.2%的人口受益。苏联在1929年后的快速发展覆盖了世界人口的8.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国即使在快速发展的初期，也覆盖了约22%的世界人口。因此，中国的经济增长给人类带来的好处比其他快速增长的国家多三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，世界正在根据“中国社会主义”的成功来重新确定立场。由于中国的成功规模巨大，世界上的每一个政治运动都不得不参考中国来定义自己。这一现实将日益为人所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界人口的84%生活在发展中国家。如果这些国家能够为他们的人民提供中国已经实现的成就，人类所面临的大部分问题就会得到解决。很明显，中国的巨大飞跃将是人类在历史上的巨大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崛起的中国，崛起的人类&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能忽视是什么社会制度使得人类取得了这样的成就。中国的成功是社会主义优于资本主义的生动证明。社会主义给了中国生命，而中国又改进和加强了社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上的左翼团体和社会主义政党，都必须理解中国是如何在自己国家的特殊条件下成功实现科学社会主义的。因此，如果这些左翼团体和政党不能提高自身的修养，他们很可能会迟迟难以理解人类历史上最惊人的成就之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像“拒绝美国，拒绝俄罗斯，拒绝中国”这样的口号是很荒谬的，因为他们把国际舞台上的盟友和敌人混为一谈。而且，当我们考虑到人类的繁荣和增长时，那样想也是荒谬的。这些思考方式远远不是善意的，除了迷惑人之外，不服务于任何其他目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些所谓的保持“客观”立场的团体，想尽一切办法来掩盖中国的巨大成功。他们忽视了这样一个事实，即中国的崛起也使亚洲文明得到了进步，就整个人类层面而言，也是一大进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，中国已经将8.53亿人从贫困中拯救出来，这一数字比美国人口数量的两倍还要多，也超过了欧盟和拉丁美洲的总人口。我们有什么理由将这样一个国家与令人头疼的美国相提并论呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>