<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7e247cb47aa81c4aebc858f5b5ee5cf5</guid>
<title>基辅与台北会一起陷入战火吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_01_28_623944.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题委实与乌克兰问题无关，甚至连相似度都不算高，但西方就是有些人偏爱冷战怀旧，将他们心目中的“异端”同质化。然而，即便不谈意识形态，从战略角度上看，这种企图也是昏招，因为此举会倍增失败风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前曾说过，将台湾与乌克兰打包处理，是拜登政府的重大战略失误，操弄这种虚假危机，旨在绑架欧盟，携手再演一出东西阵营的冷战；此外，也想裹挟日印在东亚搞军事竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿不会不知道此举势必深化中俄关系，给予美国双重地缘政治压力，但美国的深层恐惧是欧亚大陆整合，陆权时代回归，让海权大国美利坚成为“孤岛”，因此念兹在兹地要阻挡欧亚大陆的整合趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后，我们便看到了从基辅到台北的欧亚大陆“文宣包围网”，美国期盼中俄能照着“邪恶轴心”的剧本走，但又想维持斗而不破的格局，使华盛顿得以展现威吓力，兵不血刃地重振“美国信誉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，假戏就怕真做，俄罗斯索性扩大事端，将要价拉到最高，反向测试西方的团结强度与美国耐力，纽约时报一篇时评称之为“悬念游戏”。目前的僵局显示，拜登政府并没有如自己预期地迫使俄罗斯知难而退，局势不降反升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这一局是“俄罗斯核心利益 vs 西方次要利益”，俄罗斯更没有软化空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/28/20220128083615827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间1月21日，美国提供的首批武器运抵乌克兰 图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的赌局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个短期内势必僵持不下的局面，却为北京腾出了宝贵时间，并显然不想按照“邪恶轴心”的剧本走，既未在乌克兰问题上抢戏，也未在台海问题上帮美国制造口实，而在南亚 —— 印度的后院 —— 巩固邦交，中印关系也开始产生微妙的转变，“四方”的破口愈来愈大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺乏“轴心话术”，拜登政府就不得不将时间与资源投注在乌克兰问题上，但又无法取得进展，甚至排除军事干预，以致欧美舆论开始质疑“从基辅到台北”的战略盲点，简单说，美国没有能力同时在台乌战场上两头烧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在西方集中关注的是，美国转向印太战略，是否方便了其他地区的“野心家”制造事端，如俄罗斯正借机恢复“苏联荣光”。再者，西方猜测北京正在观察美国处理乌克兰问题能走多远，以作为台海问题的参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有西方舆论警觉到将乌克兰问题与台湾问题类比的陷阱，称美国处理乌克兰的模式，不能套在台湾问题上，这里龟缩不代表那里也会龟缩，因为台湾与全球产业链的深度连结，不是乌克兰能比拟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来就不该类比。虽然两者对中俄有类似的意义，但除了产业链外，两者还有许多不同的特征与结构，搞这种不伦不类的连结，纯粹是一小撮反华团伙在无事生非，虚构第三次世界大战的想像而已，中俄都反对这类居心叵测的冷战思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以才说这是拜登的重大战略失误，将战线拉这么长，在任一战场上失利都会影响大局。美国在乌克兰问题上若让步，除了欧盟会对统一战线心生动摇外，日本与印度又会怎么想？更别说其他对美国早已心生疑虑的盟友了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而若是不让步，难道想打仗吗？谁都承担不起。因此，最终不得不让步的只有乌克兰，这是让欧美体面下庄的唯一途径。也就是说，这一局，俄罗斯立于不败之地，普京心知敢冲就会赢，只要与中国背靠背，西方的虚张声势就算一捅不破，多捅几次也会破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在乌克兰问题上不动声色，是最聪明的选择，因为那毕竟是俄罗斯的主场，而且俄方目前占上风，再者，北京也不想与欧洲对立，况且中东欧还有未爆弹必须谨慎处理。全球化后，世界的复杂度已然远高于冷战时代，牵一发动全身，华盛顿精英仍执迷不悟，难怪多数国家不愿选边站，使得拜登的“抗中事业”跌跌撞撞，全无突破性发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/28/20220128084012424.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1月19日，乌克兰首都基辅，美国务卿布林肯与乌克兰外长库列巴举行会见。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾的反应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰事件，台当局并没有给出官方态度，没有呼应西方将基辅与台北连结的战鼓声，在外部事务上，仅强调了台湾地区与欧洲的连结，具体行动则只有针对立陶宛的大笔融资，似乎不太愿意跟进“冷战节奏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有论者揣测，自从唐凤的地图被拉黑后，台美之间出现龃龉，使得近来美国带的节奏，台湾相对消极。我认为此论高估了蔡英文的胆识，也忽略了“习拜会”在台湾问题上的隐晦共识。美方不让蔡英文参与民主峰会，实质上就是对北京的退让，台北被华盛顿要求转向低调的可能性比较大。蔡就算气闷，也绝不敢忤逆美爹，但多找一条大腿抱是一定要的，这也是为何蔡英文的元旦讲话强调“与欧洲链结”的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强调与欧洲在经贸上的连结与价值观上的同轨，但在乌克兰事件上保持沉默，显见台湾当局唱得心虚。吴钊燮去年还在强调中国大陆会引发世界大战，但随着乌克兰的局势升温，美国蓄意捏造“邪恶轴心”，以及俄罗斯的摊牌后，台湾的“断交部长”就闭嘴了，因为去年嚷嚷是嗨假的，而人家现在是玩真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正指导台军打“城镇战”的训练，这就不是公关层次纯演戏而已。玩真的，不符民进党的党性，在高度敏感时期与基辅遥相呼应，那台湾会真的跌进“克里米亚模式”里，这才是“台独”恶梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普京眼里，台湾不是乌克兰，而比较像中国的克里米亚，因此从中俄的角度来看，将乌克兰与台湾类比实在不伦不类。然而，台湾的专家学者，多在西方语境里诠释“从基辅到台北”的连动性，认为在“修昔底德陷阱”的结构下，西方与中俄分别在整队因应一场新冷战，甚至大规模热战，而美国也可能采取“容俄制中”的策略，集中心力于中美博奕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此论调的用意，或许在提醒民进党别玩火，应缓和两岸关系，但一论及“容俄制中”，就未免在美国论调里太入戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，美国确实有一种论点反对将乌克兰与台湾类比，更反对其连动性，而强调在资源有限的状况下，美国应集中火力对付中国，毕竟在他们眼里，俄罗斯是衰弱的大国，相较之下，中国才是崛起的大国。然而，无论从哪一种物质层面看，中俄联手才是俄罗斯最大利益，更不用说中俄在意识形态上的雷同度远高于西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国若拿乌克兰交换俄罗斯转向反华，那主流论点——美国应强化在同盟国间的信誉——就站不住脚了，且这是民主党政府掌掴自己的最差选项。更何况，乌克兰的价值远不足以让俄罗斯与最重要的邻居翻脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/01/28/20220128084303393.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;立陶宛朗姆酒转卖台湾，贵了数倍，引岛内网民群嘲。图自台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辅、台北战线一起开战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“若美国无法阻止俄罗斯“入侵”乌克兰，可能引起中共误判，效法俄罗斯“入侵”台湾”，这是台湾绿营最普遍的揣测，也是美媒频问白宫国安顾问苏利文的问题。但由于台湾执政当局(与其操控的绝大部分媒体)不敢炒作这话题，因此没有引起社会不安，民众对两岸可能爆发的危机，依旧无感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合前文所述，这种揣测在理性上并不成立，因为基辅与台北的状况有本质上的不同，中俄追求的也不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于大陆在台海问题上掌握主动权，北京不会将拜登这次处理乌克兰的模式，视为美国在台海问题上的行为模式，顶多是聊备一格的参考，因为两者复杂度不同，地缘政治也两异，而这是避免误判的基本态度。会产生误判的就怕是处于被动状态的台美，若届时台美在海峡执行过激的警戒任务，难保不会有擦枪走火的可能，而这就脱出了理性范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，台湾从2014年至今的10起重大军机坠毁事件，战斗机就占六件，其中主力F-16占三件，台湾军备的系统性问题，也应被纳入擦枪走火的考量，这还不包含2016年往大陆方向“误射”的雄风飞弹事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，今年台湾地区和美国都是选举年，虽然都是与外部事务无关的地方性选举，但美国“抗中”早已滑入非理性陷阱，台湾连牵涉民生的公投都要扯“抗中保台”，因此不能排除失控挑衅的可能。例如美国是否会邀请台湾参加环太平洋军演，是否会让身份更敏感的高官访台，或台高官访美等等，这些皆属失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到俄罗斯一般民众对乌东和对克里米亚的态度有些差异，且北约与美国的态度也不够强硬，战争燃点的热度还不够，因此俄罗斯发动大规模战事的可能性偏低，维持僵局的可能性较高，所谓两边同时发生战争的揣测，大概率只是揣测，但永远不能排除意外变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登三度将她的副手称为“总统”，可见精神压力不小，既然如此，何苦将战线从基辅拉到台北那么长呢？蜡烛两头烧的结果，就是两头空。他执政团队玩了一年没玩出什么名堂来，这一届美国政府，还是很弱。
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1d00e71a9cfc3bf0620723ee5b18e9f</guid>
<title>即便没有市场扭曲，市场选择也可能不是最佳</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2022_01_28_623941.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前应北大经济期刊的邀请，我、韦森、张军、张曙光曾经各自写过一篇评新结构经济学的文章。10年过去了，新结构经济学有什么进展，是我自己非常关注和感兴趣的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;符合中国经济发展的实际经验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初在《经济学季刊》曾经刊登过罗德里克、斯蒂格利茨等人对新结构经济学的评论，其中罗德里克对林毅夫教授的新结构经济学、新结构经济学，认为是结构主义，最中心的观点是发展中国家在本质上与发达国家不同，比如制度、文化背景、发展阶段等跟发达国家是不同的，而新古典主义经济学的中心思想是人们对激励做出反应，这是大家非常熟悉的。罗德里克认为，把两套思想结合起来，就能产生一套新的发展经济学。罗德里克说的还是很准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新结构经济学有两个非常关键的概念。一个是禀赋结构及其变化，另外一个概念是有为政府。它实际上是把这两个概念，也就是传统的发展经济学中的结构主义的精髓，和主流的新古典主义的关于市场决定资源配置的思想，力图结合起来。这是一种非常值得称赞的努力方向。&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林教授认为经济增长过程是产业升级过程，这点也是很重要的。因为经济增长理论是不涉及产业的，只有资本，包括人均资本或资本的装备程度，它没有产业之分。而新结构经济学要考虑产业，这实际上就将结构问题包含其中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林教授认为经济增长过程也是产业升级的过程，要点之一是，在一个国家的产业升级要建立在给定时点上，要建立在特定要素禀赋状态的基础上，在没有市场扭曲的情况下，市场结构将会给出必要的信号引导先驱或者先导企业根据要素禀赋结构的变化，重新配置资源，实现产业升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是由于存在市场扭曲，国家应该介入，通过一系列政策措施以纠正这种扭曲，使企业得以实现符合要素禀赋结构变化的产业升级。这样一个命题实际上反映了过去中国改革开放的经验，我大体认同林教授的这些观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时根据我们最近10年的经验，还想补充一点：即便没有市场扭曲，市场选择也可能不是最佳选择，这点也很重要。特别是我们这些在西方受到所谓正统教育的人，应该对这点有充分的认识。经过这几十年的中国改革开放的经验，我们对这一点已经有了越来越深刻和明确的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/28/20220128082443381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正在建设中的房地产楼盘 @视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场必须有，市场应该成为决定资源配置的基础，起决定作用，但是市场不是万能的，市场并不是一切，国家必须发挥它的作用。当然必须是有为政府，而不是无效政府或昏庸政府。在很多发展中国家，政府反而是在给市场捣乱，它干预得越深，越破坏市场运作，根本就谈不上纠正无效市场。所以说，在中国，政府发挥了非常重要的作用，而且应该继续发挥必须发挥的作用。&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较优势理论证明了国际分工的好处，对于发展中国家如何参与国际分工也有阐述，但是比较优势理论并不能告诉你应该具体生产什么劳动密集型产品，怎么生产，生产多少。这些生产决策一般而言只能由市场决定。但就产业发展而言——刚才我说的是产品市场的情况，情况要复杂很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如斯蒂格利茨就讲过，国家无须受限于传统的资源禀赋所决定的发展方式。如果韩国让市场自行运作，就无法走上成功发展之路了。静态的生产效率要求韩国生产大米，如果韩国真这样做的话，今天可能成为最高效的大米生产国之一，但仍然会是穷国，这是斯蒂格利茨的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们追溯一下历史，1791年汉密尔顿在《关于制造业的报告》中就提出了一些国家在其经营多年且日臻完善的产业上所拥有的优势。对于那些试图把这一产业引进本国的国家来说，比如对于当时的美国来说是难以逾越的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一产业在一国是新生产业，在另一国是成熟产业，比如棉纺织业在美国是新生产业，在英国是成熟产业，希望两者在质量和价格相同条件下竞争，在大多数情况下是不可行的，所以汉密尔顿主张必要的贸易保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么德国的经济学家李斯特在这方面也有很多论述，他认为英国和美国执行的是踢掉梯子的政策，不让后来者登顶的政策，因而通过关税等措施保护那些将来有机会形成比较优势的产业，使它们自己最终也能成功登顶。所以李斯特认为光是市场决定还是不行的，国家应该推行必要的保护措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，李斯特还认为伴随这些必要措施的应该是民族团结感，这是咱们都不谈的事情，他当时是谈的。他认为独立和共同目标以及生产性力量之间的合作很重要，可见李斯特是从国家利益最大化的前提出发，来考虑产业体系建设和国际分工的，他同亚当·斯密的最大不同在于后者是个全球主义者，认为对英国好的就一定对世界好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们知道在现实世界中，这种观点是不能成立的，对于所有民族、国家，特别是大国来说，按比较力参与国际分工是不够的，参与国际分工应该与建立完整产业体系的努力相协调，那么足够完整的产业体系意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，完整的产业体系意味着发展能力、发展潜力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便贸易伙伴踢掉梯子也依然能够登顶。比如没有钢铁、机械制造和某些高科技产业，一个大国就可能会永远失去进入先进国家行列的机会。韩国在早期确实重视劳动密集型的轻工业，甚至生产假发成了它的一个非常重要的出口产品，但是它很快就把注意力转向了发展重工业。韩国当时为什么要这么做呢？韩国的经济学家说当时是出于国家安全考虑，所以这样一些国内政治和地缘政治因素，在做经济决策的时候是起到了很大作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，在发展产业时必须要注意国家安全。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为对中国这么一个大国来讲，能源、粮食、国防这些东西是必须要建立的，这跟比较优势和不比较优势是没什么关系的，这些事情是无论如何我们必须做的。所以我想强调的是，把比较力和一个国家为了它的生存和发展所需要保护的特定产业的发展的一种必要性结合起来。也就是说把市场竞争和政府必要的干预结合起来，是任何一个发展中大国所必须遵守的基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，我觉得新结构经济学的理念是符合中国经济发展的实际经验的，这样一种方向，我是完全赞成的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2159bef2e9c12cd423b25eb07cf1ead</guid>
<title>美军在南海事故频频，印太“双支柱”战略还撑得住么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2022_01_28_623939.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国海军第七舰队官方证实，1月24日，正在南海与“林肯”号核动力航空母舰进行联合军事演习的“卡尔·文森”号航母上发生坠机事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方公布的消息显示，此次发生事故的飞机为2019年正式服役、2021年8月刚刚部署到“卡尔·文森”号航母的F35C舰载机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当说，F35C是美军最新型五代战机，但其发生事故似乎早有迹象。据美国海军战争学院的一项研究，1949年到1988年的40年间，美国海军航空母舰舰载机损失了近12000架飞机和8000多名飞行员。自2008财年至2017财年，美国海军陆战队一级飞事故发生率从大约2次/10万飞行小时增至略高于5次/10万飞行小时。而自F35飞机投入使用以来，事故频频，从F35A、F35B到F35C无一例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/27/20220127163653909.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月25号至26号，美国海空军10余架各型侦察机齐聚南海地区 图片来自SCSPI&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术和管理上看，导致美军此次飞行事故的原因主要有几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，根据美国国防部2021年初的测试报告，F-35战斗机目前仍存在可能会影响该战机的战备、执行任务或维护能力871个软硬件缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，“卡尔·文森”号航母可谓是事故 “多发地”，连日来发生了至少五起重大航空事故，包括F/A-18E“超级大黄蜂”、CMV-22B“鱼鹰”运输机等各式机型都曾发生过故障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三，在海况和气候条件复杂的南海执行任务，舰载机驾驶员的训练难度及时长都远远大于陆地起降的战机飞行员。但目前美国海军飞行员紧缺，使得现有飞行人员极易发生因缺乏足够适应性训练和“疲劳驾驶”而导致的事故。譬如，2020年5月发生在美国本土的F-35A联合攻击机坠毁事件，就是因为飞行员在疲劳驾驶状态下造成“认知退化”所引发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
累计投入数百亿美元研发成本、单机采购成本超过1亿美元的F35C汇集了全球目前最先进的舰载机研发技术。此次坠机事故除了技术和设计本身的缺陷、管理与飞行员训练隐患等客观因素之外，美国在包括南海在内的印太地区奉行“武力至上主义”的战略理念背后的根本性原因，它让原本可用时间换空间、以解决隐患、克服客观不利因素转向恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从奥巴马政府推行亚太“再平衡”战略，试图把两洋60%以上的海军力量和海外空中力量部署到南海，到特朗普政府在“印太战略”的背景下不断加强在南海对中国的抵近侦察和航行与穿越行动，美军印太地区的布局完成了从力量部署到行动展开的转变。拜登政府上台一年，美军在南海及印太地区的战略行动又再次做出较大调整，提出以“中国威胁”为导向、遏制中国为目标，建立有效稳定的威慑力为手段的新战略理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了达到让“潜在敌人”清楚意识到“侵略的成本和风险与任何可以想象的利益都不相符”的预期目标，过去一年内美军在南海及周边地区的战略性力量活动明显趋于活跃。其中，据不完全统计，美军航母打击群2021年全年进入南海活动至少13次，同时还有至少11艘攻击型核潜艇潜艇在南海及周边地区活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年新年伊始，美军在印太地区的活动频次和力量强度再次加码。元月中旬，3个航母打击群、2个两栖打击群和“内华达”号核动力潜艇，集结在从横须贺、台湾海峡、关岛到东南亚等覆盖第一、第二岛链的广阔区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据公开信息捕捉，美军“卡尔·文森”号航母还联合“埃塞克斯”两栖作战戒备群绕行南沙群岛一周。此后，“卡尔·文森”号航母打击群再度进入南海，同由日本近海一路南下的“林肯”号航母打击群在南海汇合，并举行反潜作战、空中作战以及海上拦截等科目的演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/27/20220127163549624.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“卡尔·文森”号航母（前）和“林肯”号航母同时起降F-35C战机 图片来自美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“3+2+1”机动性组合到“双航母”演习，美军在南海及周边地区的活动力度可说刷新了冷战结束以来的纪录。也正是这种频繁军事行动，使得美军一线人员不得不经受强度比以往多得多的任务。尤其是从美军在南海地区的演习科目就能看出，为了在预定时间内完成以中国为假想敌的反潜、海上拦截、空中打击及两栖登陆作战等主要科目，兼具“实战化”的战术演练和“威慑性”的武力展示双重目标的复杂型任务，疲于奔命的美国海军人员所承受的任务强度早已超出常规水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军虽然已经意识到了人员、舰机的超强度运转以及设备更新迭代周期强行压缩的危害，也试图通过补充人员和调整技术投入来修补漏洞，但在目前以南海为核心的印太军事安全战略的安排下，美军不得不铤而走险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数以百计的问题和缺陷尚未完全解决的背景下，美军急于在“卡尔·文森”号部署F35C，就充分反映了美国试图借助该新型舰载机在隐形、作战半径上的优势，强化在印太地区对中国的战略纵深打击能力储备，“穷兵黩武”的理念一览无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国国防部长2021年7月在新加坡的公开演讲中所透露的那样，美国正在四处推销、精心策划的“综合威慑”战略，将延续并强化“双支柱”的战略思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，美军把加强自身在印太地区的前沿军事部署作为重点。根据已经生效的《2022年国防授权法案》，海军仍将是美军新威慑战略所倚赖的重点，同时美军还将重点发挥无人和智能化装备、网络和太空安全能力等新型作战力量的作用。这一点也能从美军今年高达71亿美元的“太平洋威慑倡议”计划中探知一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，与前沿部署同等地位、甚至更为重要的是动员盟友和伙伴国形成合力。以支持自卫队装备改良和扩大的方式扶持日本强化对重构中的印太地区安全秩序的影响力，同时支持越南、菲律宾、马来西亚、印尼和台湾地区提升军事实力，在美国重建地区安全秩序的行动中增加参与度，以及在越南、菲律宾及台湾地区获取新的前沿部署支撑基地。诸如此类的举措都是美军设计的、用来解决自身力量扩张跟不上战略部署任务这一矛盾的重要方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“以武谋权”“以战求利”的战略理念和实践给演变中的印太地区安全秩序带来颠覆性的挑战，不仅对冷战后以东盟为中心、由中国与地区多数国家所支持的地区安全架构“东盟方式”发出“挑战书”，也令以多边主义规则为基础的地区新秩序构建面临更多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国武力和外交的软硬双重压迫下，地区国家在中美军事竞争中将如何行事，区域内各国如何处理彼此间的矛盾和分歧，各国对地区军事安全形势的剧烈波动将如何抉择，这些目前尚无定论的问题都是决定地区秩序何去何从的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国与南海周边国家而言，当务之急是一方面应避免走日本等部分国家的老路，成为美军在印太地区推行“武力至上”原则的帮凶；另一方面应呼吁地区国家同心协力、为构建多边主义地区安全新秩序贡献一份力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5557921f07d364eb4cea917260dfcf0</guid>
<title>中国是否会成为阿富汗最有影响力的外部力量？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_01_28_623938.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林洋：&lt;/strong&gt;早上好，欢迎参加2021“中国力量”辩论大会。我是美国国际战略研究中心（CSIS）亚洲安全高级研究员和“中国力量”项目（China Power Project）主管林洋（Bonny Lin）。感谢大家的参与，本次辩论会主题为阿富汗，辩题为“在未来两年内，中国是否会成为阿富汗最有影响力的外部力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自美国撤离阿富汗后，中国采取了多项措施支持塔利班新政府，包括保留了在喀布尔的大使馆，与塔利班和地区领导人就阿富汗的未来举行高级别磋商，呼吁国际社会以理性务实的方式与塔利班合作。同时，中国已向阿富汗捐赠了100万剂新冠疫苗，并正加紧为阿富汗提供约3100万美元的紧急人道主义援助，北京还计划再提供价值500万美元的粮食援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/27/20220127162807977.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年12月8日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国援助物资抵达阿富汗首都&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;喀布尔国际机场&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国这些行动引发了关于其在阿富汗目的的重大争论。一些专家认为，北京试图将喀布尔纳入中国的地缘政治轨道，另一些专家则认为，中国希望阿富汗融入“一带一路”倡议，甚至希望能开发阿富汗的矿藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们普遍认为，北京希望在国家安全问题上与塔利班合作，例如铲除“东伊运”（the East Turkestan Islamic movement）。北京视其为恐怖组织，是对新疆的分裂威胁。然而，也有人认为中国不会想在阿富汗获得重要的政治和经济立足点，因为该地区不稳定性强、中国在阿失败的经济合作项目不少，中国自身可能也希望与阿富汗保持一定距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天辩论的主题是：“在未来两年内，中国是否会成为阿富汗最有影响力的外部力量。”请允许我介绍今天的两位重量级发言人。我们很高兴能邀请到他们进行辩论，两位将分别持正方和反方观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持正方观点的是清华大学战略与安全研究中心研究员、中国论坛特约专家周波大校（已退役）。周波大校1979年入伍，先后在广州军区空军司令部担任不同职务。1993年起，先后任中国国防部外事办公室参谋、西亚非洲局副局长、综合局副局长等职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，周波曾任中国驻纳米比亚武官、国防部国际军事合作办公室安全合作中心主任，他已发表了100多篇英文论文和评论文章。周波大校曾在新加坡香格里拉对话会和慕尼黑安全会议上作为解放军代表发言，同时也是解放军国防大学外军学员研究生导师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也很高兴邀请到持反方观点的嘉宾，CSIS高级副总裁、哈罗德·布朗主席和国际安全项目主任赛斯·琼斯博士。琼斯博士领导着一个由50多名驻地工作人员和广泛的非驻地分支机构网络组成的两党团队，致力于提供独立的战略见解和政策解决方案，塑造国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还在约翰霍普金斯大学高级国际研究学院，和美国海军研究生院国土防御和安全中心任教。在加入CSIS之前，琼斯博士是兰德公司国际安全和国防政策中心的主任、美国特种作战司令部指挥官和负责特种作战的助理国防部长的代表。在此之前，他是美国驻阿富汗特种作战部队司令部的一名计划官员和顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢两位今天抽出时间参加我们的辩论会。现在，让我们正式进入辩论。首先，有请周波大校进行立论，中国为何会成为阿富汗境内最有影响力的外部力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;谢谢林洋，我在北京向大家问候。中国是否会在未来两年内成为阿富汗问题最具影响力的外部力量？这个问题很好。我们假设一下，如果不是中国，那还能是谁？美国已经撤了，俄罗斯在阿富汗的历史惨痛，其经济实力仅为中国的九分之一或十分之一。印度想掺和一脚进来，但塔利班与巴基斯坦关系密切，而后者拒绝印度参与，原因有两个，一是巴基斯坦需要借阿富汗获取战略纵深，二是尽可能减少印度对阿富汗的影响。因此，中国作为阿富汗的直接邻国，和世界第二大经济体，必然会发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我认为中国在阿富汗有两个其他国家不具备的独特优势：一是政治公正，二是经济投资。无论是在距今一千多年的中国唐朝，还是当下，阿富汗对中国的印象都不错。与那些远道而来的入侵者不同，中国作为近邻，从未侵略过阿富汗。即便是在今天，尽管北京尚未正式承认塔利班政府，中国仍然是少数几个在阿富汗保持使馆开放的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这不意味着中国对于塔利班有什么特殊感情，而是中国在阿富汗问题上的立场—无论在美国撤出前还是撤出后—始终一致，中国认为阿富汗问题不是地缘政治或大国角力的问题，更多的是关乎人道主义及人道主义关怀。中国同国际社会一样，希望塔利班政府成为温和、开放和包容的政府，当然，中国也希望他们能明确与恐怖组织一刀两断。中国尤其关注图谋破坏新疆稳定的“东伊运”，并希望塔利班能够信守承诺，不允许任何人或任何势力借阿富汗领土做伤害中国的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个独特优势就是经济投资，在中国国内，也不乏谈到阿富汗时“要谨慎，不要过于乐观”等观点，但我有不同看法。这已经不是中国是否要投资阿富汗的问题了，即使在战争期间，中国也一直以各种方式存在于阿富汗，中国是阿富汗的第三大贸易伙伴，仅次于巴基斯坦和伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/27/20220127163152974.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国是阿富汗的第三大贸易伙伴，仅次于巴基斯坦和伊朗。来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的产品在阿富汗具有很强的竞争力，中国的世界五百强公司，如华为、中兴、中国路桥、中铁、中国冶金科工，中国石油等都在阿富汗做生意，而且时间都不短了。此外，中国在基础设施建设和工业方面的能力首屈一指，对于一个饱受战争蹂躏、工业能力几乎为零的国家来说，这些都是急需的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班在官方声明中多次表示欢迎中国企业赴阿投资，甚至早在接管喀布尔之前，就承诺会保护中国在阿投资。安全问题肯定是影响中国大规模投资的关键，简单说，现在的阿富汗不是比战乱下的阿富汗更安全吗？当然是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个更大的背景是，中国的“一带一路”倡议在一定程度上与陆地上的“不稳定之弧”（Arc of instability）重叠。“不稳定之弧”从撒哈拉南部开始，穿过高加索山脉，最后到东南亚，而这正是中国“一带一路”倡议中“丝绸之路经济带”的轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，阿富汗也有中国需要的资源，例如价值1万亿美元的未开发矿藏，包括锂、铁、铜和钴等关键工业金属。2021年11月，五家中国企业的代表获得了塔利班政府的特殊签证，对潜在的锂项目进行了现场探察，这是中国企业进一步开拓阿富汗市场一个很好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/27/20220127163341170.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“不稳定之弧”从撒哈拉南部开始，穿过高加索山脉，最后到东南亚。来源：GeoCurrents&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国的长期战略投资计划之一是“一带一路”倡议，而阿富汗迄今为止，他们一直是这个巨大拼图中一个有吸引力但暂时缺失的部分。如果中国能够将“一带一路”从巴基斯坦延伸到阿富汗，例如修建一条从白沙瓦到喀布尔的高速公路，它将开辟一条更短的陆路通道，联通中东市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国虽有上述独特优势，但也不要指望中国来填补美国留下的黑洞。我个人不认为中国会是第一个承认塔利班的国家。但我认为，国际社会应该帮助阿富汗成为一个正常的国家，因为这最有利于实现阿富汗的和平与稳定，也有利于整个地区的安全与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果塔利班政府瘫痪，阿富汗将陷入更严重的混乱。目前，形势已经十分严峻。这个冬天，将近2300万人，也就是超过一半的阿富汗人口，可能会面临粮食危机。这个国家正遭受几十年来最严重的干旱之一。联合国数据显示，阿富汗今年的小麦收成预计将比往年平均水平低25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们应该如何解决这些问题呢？一言以蔽之，给塔利班一个机会，让他们践行自己的诺言。这是最现实的做法。为什么？因为目前阿富汗国内没有可与塔利班抗衡的政治和军事力量，因此塔利班政权将在未来很长一段时间内维持统治，除非其内部发生严重冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果塔利班政权能够稳定下来，内政外交政策也不走极端，那么对该地区的所有国家来说，承认塔利班政府只是时间问题，这是我们必须面对的现实。我个人认为，塔利班已经不再是90年代掌权时的那个塔利班，二十多年过去了，他们应该学到了不少，至少他们表态承诺开放包容，让妇女去工作，让女孩去上学等等。唯一的问题是，他们还没有完全兑现诺言。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0fa8f294392a201279c5f4640b8fab25</guid>
<title>俄乌战争一触即发？拜登该管好那些蠢蠢欲动的乌克兰精英</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_01_28_623934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近一周来，围绕乌克兰的紧张局势升级，各方摩拳擦掌，似乎战争一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使俄罗斯官方多次表示没有入侵乌克兰的打算，但网络上不乏有人拿出2008年北京奥运会开幕式当天爆发俄格战争和2014年乌克兰危机的“先例”，推测俄乌战争的可能性很大。但这只是其中一种预测场景，且是最悲剧的结果。还有人认为当前仅是战前状态，也有声音称这是俄美“极限施压”的造势手法。那么，到底该如何理解近期美俄的一系列交锋和乌克兰紧张局势？俄乌真的会爆发战争吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/27/20220127181624596.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年1月25日，乌克兰首都基辅博里斯皮尔国际机场，乌克兰接收来自美国方面的武器装备。俄媒称，乌议员抱怨美国向乌提供落后武器。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两条重新铺开的“战线”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月9日，笔者在俄罗斯与美西方三场“安全保障”问题谈判前夕撰写的文章《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_01_09_621563.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;俄罗斯对美西方打出的“安全保障牌”，胜算几何&lt;/a&gt;》中曾大胆预测，“此次‘安全保障’谈判，美国最大的让步可能就是同意恢复落实《明斯克协议》和就欧洲安全开展对话”。现在看来这个预测并没有出现多大偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登大体同意就欧洲安全与俄罗斯开展对话，但美西方没有按照俄罗斯的要求提供具有法律意义的安全保障协议，而是采取拖延战术。最终，美国于1月26日通过驻俄罗斯大使沙利文向俄方提供了一个书面答复。布林肯随后明确表示，这份文件基本上坚持了美国和北约近期立场，即拒绝俄方提出的北约调整东欧军事部署和对乌克兰关闭大门的要求，但提出军控谈判、提高军队调动和军事演习的透明度和降低风险等建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在恢复落实《明斯克协议》方面，拜登还在打新的算盘，这与笔者提到的“美国不会轻易改变既定政策”的判断是吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，对于“安全保障”谈判的结果，普京还是相对满意的——虽然国内不少媒体报道指出三场会谈“无果而终”，至少与自己设定的最低目标接近；但普京并不满足，因为“安全保障”问题并没有得到彻底解决，实际上这个问题也不可能通过几次谈判就可以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梳理俄罗斯与美西方三场“安全保障”问题谈判之后的一系列新的交锋，包括最近俄乌局势的紧张，其实能明显看到：各方之间的博弈依然是围绕“欧洲安全对话”和《明斯克协议》两条“战线”重新铺开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战线一”：欧洲安全
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月18日，俄白宣布2月10日至20日进行“联盟决心-2022”联合军事演习，演习地点包括白罗斯西部、北约成员国波兰和立陶宛边界附近，以及乌克兰南部边界附近。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/27/20220127181241674.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间1月21日，瑞士日内瓦，美国国务卿布林肯和俄罗斯外交部长拉夫罗夫举行会谈。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，俄美外长日内瓦会晤的前一天（1月20日），俄国防部宣布未来几周将在地中海、大西洋和欧洲北海举行大规模军事演习，并将持续至2月底。超过1万名官兵、140余艘军舰、60余架飞机将参加军演，以保护俄罗斯在海洋上的国家利益和抵御军事威胁。同日，美国常驻北约代表处宣布，美国与北约将在3月到4月举行“寒冷反应-2022”多国演习，将有28个国家的3.5万名军人和美国的航母参演。这似乎是故意为布林肯会见拉夫罗夫当面交涉提供口舌，美方依然老调重弹，指责俄罗斯在俄乌边境部署10万军队，并可能从南部、东部、北部三个方向“入侵”乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月23日，乌克兰国防部长透露，已收到美国提供的第二批超过80吨的武器。此前美国还决定向乌克兰提供总值2亿美元的防卫援助，并授权波罗的海三国向乌克兰运送美制武器；英国也决定为乌克兰提供轻型反装甲防御武器系统；加拿大已派遣一支小型特种部队到乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月24日开始，美国国务院以战云密布为由，下令驻基辅大使馆外交人员家属离开乌克兰，并授权非必要的使馆工作人员“自愿”离开。随后，英国、加拿大、澳大利亚、日本、荷兰跟风宣布从乌克兰撤出外交官及其家属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月25日，美国宣布8500名士兵进入高度戒备状态，准备部署到欧洲。同日，北约宣布向东欧增派战舰、军机，更多部队正在待命。北约还从周一开始在地中海举行军演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日，美国总统拜登表示，如果俄罗斯入侵乌克兰，他会考虑对俄罗斯总统普京实施个人制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述时间线证明，俄罗斯与美西方之间“压力测试型”对抗和极限施压还会继续上演，尤其考验俄美两国对可能的突发冲突的处置能力与智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战线二”：《明斯克协议》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月18日，德国外长贝尔伯克先后访问乌克兰和俄罗斯，并俄外长会谈。贝尔伯克对乌外长表示，德国将尽一切努力恢复“诺曼底模式”四方会谈。在访问莫斯科的记者会上，她也不得不表态，乌克兰问题只能通过政治解决，没有其他选项，她支持“诺曼底模式”四方对话机制就乌克兰危机的对话而努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月23日，乌克兰总统办公室主任宣布，德法俄乌“诺曼底模式”四方会谈首脑政治顾问会议在巴黎举办，乌克兰愿意重启“诺曼底模式”，并与各方开展建设性对话。乌总统办公室主任同时承认，《明斯克协议》的进展将取决于俄美对话，但美国不是《明斯克协议》参与国，置身事外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月25日，乌克兰国家安全与国防委员会上，乌克兰总统泽连斯基和国防部长都表示，暂时没有俄罗斯入侵乌克兰的迹象，呼吁民众不要惊慌。而此前，乌克兰东部宣布“独立”的两个共和国发言人表示，乌克兰已经在其周边部署12万军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月26日，德法俄乌“诺曼底模式”四方会谈首脑政治顾问会议在巴黎举办，讨论的重点是落实《明斯克协议》。会谈之后，各方就继续遵守乌克兰东部的停火协议达成共识。新一轮会谈将于两周后在柏林举行。在此之前还有一个插曲，乌克兰议会最高拉达撤回一项《关于过渡期的国家政策》方案，里面将俄罗斯定性为“侵略国”。这显然是有意在为这次会谈创造氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条时间线则从另一个角度说明，乌克兰的一些执政精英也终于意识到，真正的俄乌战争对他们而言是弊大于利，相较于战争，更倾向于维持紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/27/20220127180004213.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法德俄乌在巴黎举行“诺曼底模式”会谈，俄乌同意继续遵守停火协议。当地时间2022年1月26日，法国巴黎，克里姆林宫副参谋长德米特里·科扎克(左)和俄罗斯驻法国大使阿列克谢·梅什科夫出席记者会。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>