<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61d0c09cb8eb731c9c8a09ff6dce194a</guid>
<title>为什么又是杭州？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_02_07_764337.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
杭州科技企业创新现象令人瞩目，其独特的发展模式和显著成就赢得了广泛赞誉。这些企业不仅在技术创新上取得了突破，更在文化与科技的融合上展现了深刻的洞察力和创造力。深度求索、宇树科技和游戏科学等公司，通过开源战略、文化自觉的技术转化和场景原生创新，成功地将东方智慧与现代科技相结合，推动了技术与文明的共同进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种创新不仅体现在技术的前沿探索上，还体现在对市场需求的精准把握和对传统文化的现代诠释上。杭州的创新生态，通过政策支持和产学研的深度融合，为科技企业提供了肥沃的土壤，使其在全球科技竞争中占据了重要位置。这些企业的发展不仅为杭州带来了科技上的突破，更为全球科技创新提供了新的思路和范例。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
先说一个段子：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州是这样分工的，深度求索解决掉脑力劳动，宇树科技解决掉体力劳动，游戏科学负责解决人类接下来干什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这虽是戏谑之言，却也巧妙点出了深度求索、宇树科技、游戏科学等最近被网友戏称为 “杭州科技六小龙” 的公司，有着怎样的独特地位与影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于杭州余杭区科创大道的之江实验室里，基于新一代神威超级计算机，智能超算正与量子科学结合，升级为神威量子模拟器，以无尽的计算追求无尽的科技探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/07/20250207174747729.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杭州城市新中心核心区，余杭区未来科技城中轴线设计方案。&lt;span&gt;@余杭发布&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，几十公里外的游戏科学工作室，美术总监杨奇正在调试《黑神话：悟空》中黄风怪的粒子特效 —— 数百万个沙粒在虚幻 5 引擎中各自独立运算，每一粒都承载着敦煌壁画《降魔变》的美学基因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个看似无关的场景，实则在揭示同一场变革：当技术创新突破临界点，量变终将引发质变。“杭州六小龙” 的崛起，正是这种质变在商业世界的投影。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207210539970.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;技术高原上的文明攀登&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭州科创企业的突围，本质是一场在技术高原上的多维攀登。深度求索的开源战略，与其说是商业选择，不如视为一场文明实验。在全球 AI 巨头纷纷筑起技术高墙时，这家杭州企业将千亿参数大模型完整开源，并在中文语义理解任务中实现关键突破。其技术白皮书显示，模型对古典诗词的平仄识别准确率极高，这背后是团队对古籍的数字化重构。不是在追赶 GPT，而是在建造中文世界的巴别塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于国产算力平台，DeepSeek 训练的轻量化模型在评估中文处理的相关语义理解任务、中文阅读理解任务中，都超越同体量国际模型。大模型不应是单一文化的传声筒，而应是多元文明的交响乐，这已经成为新一代科技企业的文化自觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/07/20250207174748557.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《黑神话：悟空》的爆火，让玩家群体看到了国产3A大作的希望。&lt;span&gt;游戏海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游戏科学的突围更具象征意义。在 3A 游戏这个被西方垄断的领域，他们用虚幻 5 引擎重构了《西游记》的美学体系。技术总监冯骥办公室里的古籍复刻本与英伟达显卡并列，暗示着这场技术革命的双重底色：既要用全球顶尖图形技术搭建视觉奇观，又要让斗战胜佛的金箍棒划出东方美学的轨迹。这种文化自觉的技术转化，让人想起日本任天堂在上世纪 80 年代将浮世绘美学注入电子游戏的创举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在《黑神话：悟空》中，游戏科学团队通过对孙悟空经典形象的重新设计，结合虚幻 5 引擎的实时渲染技术，让玩家能够在游戏中感受到如梦幻般的东方神话世界，从角色的毛发细节到场景中的光影效果，都体现了对东方美学的深刻理解和精湛的技术呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/07/20250207174748484.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年杭州临空经济示范区招商大会上，宇树科技机器狗引起围观。&lt;span&gt;杭州临空经济示范区管委会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宇树科技的四足机器人漫步西湖断桥的画面，则展现了另一种创新维度。当波士顿动力还在实验室调试液压系统时，这群杭州工程师已让机器人走进黄山茶田，用激光雷达扫描千年古茶树的生长曲线。中国科技公司不应总在硅谷划定的赛道竞速，而要在江南烟雨里寻找自己的起跑线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创始人王兴兴践行着“场景原生创新” 理论，他始终坚信，技术创新与市场需求的紧密结合是企业成功的关键。在科技与自然共同呵护的田野上，宇树科技的机器人不仅是一台台冷冰冰的机器，它们是大地的守护者，是生命的培育者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下，这样的江南场景正在被宇树科技变成现实：清晨的露珠尚未退去，机器人便开始了一天的工作，它们的眼睛——高精度的传感器，温柔地抚摸着作物的茎叶，记录下生长的每一个细微变化。病虫害的踪迹无所遁形，土壤的湿度被精确计量，这些数据如同大地的密语，被机器人一一收集，传递给远方的农人。当播种的季节来临，这些机器人便化身为希望的使者，带着生命的种子，在预设的路线图上，沿着大地的纹理，将种子轻轻播撒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207174647694.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;创新地理学的东方解答&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望 1970 年代的硅谷崛起，会发现与今日杭州惊人的时空呼应。肖克利半导体实验室的技术外溢，催生了仙童八叛逆和整个集成电路产业；阿里巴巴生态的技术扩散，则孕育出云计算、AI 大模型等领域的一系列新物种。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/07/20250207174748864.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿里巴巴的全球创新与发展倡议计划，近几年已为全球数千名创业者进行过培训。&lt;span&gt;阿里官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种 “母体裂变” 式的创新传承，在杭州呈现出更强烈的文化自觉 —— 这里的创业者不再满足于做技术搬运工，而是要当文明转译者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国鲁尔区的转型经验同样值得镜鉴。这个曾经的工业锈带，通过将炼钢厂改造为数字创新工场，完成了从 “煤炭到代码” 的蜕变。杭州的 “天堂硅谷” 计划显然汲取了这些养分，但注入了独特的东方治理智慧。余杭区实施的 “创新雨林” 政策，既不像硅谷的完全自由放任，也不同于深圳的强产业规划，而是通过建设之江实验室、西湖大学等 “创新蜂巢”，构建起产学研深度融合的生态基质。这种创新土壤的培育，在数据层面得到印证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，杭州全社会R&amp;amp;D经费（研究与试验发展经费）投入强度达3.92%，实现国产替代38项，获国家科学技术奖20项，连续3年在全球百强科技集群排名中居第14位。更关键的是，这些投入呈现鲜明的 “巴斯德象限” 特征 —— 大部分科研项目兼具基础研究价值和商业应用前景。有科技评论指出：“杭州正在改写创新地理学，证明深厚文化底蕴与尖端科技可以共生共荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207174658482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;新航海时代的领航者图谱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在滨江区某栋写字楼的顶层咖啡馆，杭州科创人物们的聚会谈话，常常碰撞出思想的火花。有人用传统经典思想解读敏捷开发，有人借古代工艺典籍阐述硬件迭代哲学。这种文化基因与技术思维的融合，塑造出独特的创新方法论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深度求索在模型架构上的突破极具代表性。当全球追逐千亿参数时，他们反其道开发出 “模块化专家系统”，用组合式小型模型实现特定场景的极致效能。这种 “四两拨千斤” 的技术哲学，与阿里云创始人王坚 “算力民主化” 的理念一脉相承，却更凸显东方智慧 —— 就像传统工匠用多道工序将普通材料化为精美工艺品，技术的精微处方见真章。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/07/20250207174748930.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在医疗影像诊断中，深度求索的 “模块化专家系统”可以通过将不同的小型模型组合，针对特定疾病的影像特征进行精准分析，大大提高诊断的准确性和效率。这些小型模型，如同一位位专注的专家，各自精通特定疾病的影像特征，它们携手合作，以微观的视角，细致入微地分析着医学影像的每一个细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种特质在商业决策中更为凸显。宇树科技展示了将机器人成本大幅降低的能力，但并没有像上个时代的玩家那样急于寻找简易落地场景，盲目扩张变现，而是将产品视为驱动技术进步的手段，探寻成本和技术双轮驱动的AGI之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些选择背后的逻辑，既不同于硅谷 “快速迭代、资本驱动”，只看技术不计成本的模式，也不同于过去很多中国企业对商业化的急切态度。正如相关行业观察者指出的：“新一代中国科技领袖正在创造第三种创新范式 —— 既非完全的市场驱动，也不是单纯的技术崇拜，而是在文明对话中寻找支点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207174709561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;历史褶皱中的未来线索&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将视野拉长到工业革命史，更能看清 “杭州现象” 的深意。19 世纪曼彻斯特的棉纺厂主们不会想到，他们的蒸汽机轰鸣会催生出铁路时代；20 世纪底特律的汽车工程师也未能预见，流水线革命将重塑人类文明。今天的杭州科创集群，或许正站在相似的历史拐点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剑桥大学技术史专家的研究揭示：真正改变世界的技术创新，往往诞生于成熟技术的创造性重组。游戏科学用虚幻 5 引擎复活东方神话，宇树科技将机器人技术与农业场景结合，这些实践暗合 “重组式创新” 的本质。而深度求索在中文大模型领域的突破，则让人联想到古登堡印刷术对传统文字传播的变革 —— 当技术语言与文明母语深度融合，引发的将是认知维度的变革。这种变革的能量，在微观层面已现端倪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江大学相关实验室的最新研究发现，杭州科创企业员工的 “文化 — 技术双元认知” 水平显著高于全国均值。他们既能用专业编程语言编写复杂算法，也能在休闲时讨论古代典籍中的工程智慧。这种独特的认知结构，或许正是中国科技创新的深层优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在良渚古城遗址眺望，五千年前的先民打磨玉琮的敲击声，与云栖小镇服务器集群的嗡鸣穿越时空相遇。这种跨越千年的技术对话，揭示了 “杭州六小龙” 现象的本质：他们不是在简单追赶技术浪潮，而是在数字文明与东方智慧的碰撞中，寻找安放人类精神的第三空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/07/20250207174749406.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
良渚博物院内的数智装置。&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当达摩院院长预言 “下一个重大科技突破可能诞生在杭州” 时，他或许在暗示某种文明势能的转换。从宇树机器人关节里的精密部件，到深度求索模型中的语言处理技术，这些技术元件共同编织着一张新文明图谱。在这张图谱上，传统建筑与现代科技园区隔空对话，传统工艺的纹理在高性能计算中寻找数学表达，古典意境被转化为增强现实的叙事语法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家汤因比曾断言：“19世纪是英国人的世纪，20世纪是美国人的世纪，21世纪将是中国人的世纪。”但杭州的科技创业者们给出了更细腻的答案 —— 他们不是在争夺 “谁的世纪”，而是在缔造一个技术与文明共生的新纪元。在这个纪元里，传统建筑的飞檐与现代通信中的信号将共同定义进步的含义，而世界终将理解：最深刻的创新，永远是文明基因的创造性转化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/02/07/20250207174749467.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d70d7ef73d4116ffa7de45803103c4d</guid>
<title>匕首之刃，刀剑之锋</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoYuan/2025_02_07_764306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 罗援】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联时期的战斗英雄奥斯特洛夫斯基撰写的自传体革命小说，告诉了我们“钢铁是怎样炼成的”。由刘江波撰写的《匕首之刃  李强传》，告诉了我们“钢铁是怎样淬火成锋的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强原名曾培洪，出身于江苏常熟望族。因革命需要改名李强，意为意志坚强。在《李强传》中，赞誉李强为“革命的匕首”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207102522243.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓匕首者，乃匕之刃，刀之锋，短小易藏，锋利无比。或隐于袖，或藏于襟。猝然弒敌，近不可防。在敌我博弈的生死较量中，匕首是我党的防身锄奸之术，大隐隐于市，出鞘挟寒光。无处寻觅，又无处不在。不动则已，动则一剑封喉，至敌于死命。人不犯我，我不犯人；人若犯我，我必犯人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有匕首在，革命同志感到安全；有匕首在，叛徒特务则心惊胆战，惶惶不可终日。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207102551262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我党的情报群英中，李强就是一位别具一格的传奇英雄。他由学霸转为红色“杀手”，由红色“杀手”转为科学明星，由科学明星转为红色工匠，由红色工匠转为红色儒商，由地上转入地下，再由地下转为地上，变幻于隐形与显形之间，行走于刀尖与游丝之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的每一次华丽转型，都“玩”得惊心动魄；他的每一次艰难选择，都循的是“党心至上”。党的需要，就是个人的志向。只要党有所需，他可以把“不可能”，变为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要党有所求，他可以赴汤蹈火，在所不辞。我们都说“共产党员是块砖，哪里需要哪里搬”，那我们就看看李强这样的共产党员，是怎样听任党来搬的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强自幼聪颖好学，酷爱数学、擅长英语，读过私塾，学过新学，这些都为其而后的情报生涯奠定了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1923年夏，李强以优异成绩获上海南洋路矿学校中学部的中、英文两张毕业证书。本可凭英文证书到美国威斯康星大学深造。但李强执意要留在国内救国图强。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207102618467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李强回忆五卅时期学生运动等革命历史手稿。 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在1925年五卅惨案的血雨腥风中，李强加入了革命行列，先是共青团员，后转入中国共产党员。他从事过军事工作、青年工作、工人运动，每行每业都干得有声有色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1926年9月上旬到10月下旬，为了应对反动军阀对工人运动的镇压，手无寸铁的共产党人必须掌握自己的“打狗棍”。于是，中共江浙区委书记罗亦农交给李强一个艰巨的任务，全力以赴研制炸药，以备“作战和破坏铁路、桥梁、建筑物”之用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个工科大学没有毕业的青年学生，对化学知识仅仅是“粗知一些”，要在北洋军阀严密控制下研制“危险品”谈何容易！但是，既然是党交代的任务，责无旁贷，李强毅然决然白手起家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他到书店里去购买了几本英文版的制造炸药的书，又在旧书摊上买了几本兵工方面的参考资料，在化工仪器公司购买了制造炸药的材料，按照教科书上的配方，终于研制成功属于我们自己的炸药。尔后，李强又利用各种渠道购买了手榴弹和枪支弹药，为1927年3月22日上海第三次武装起义的胜利做出了贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年蒋介石发动“四一二”反革命政变后，上海滩一片白色恐怖，共产党员血流成河。在此危难关头，疾风知劲草,板荡识诚臣。李强从老家常熟虎口脱险，毅然决然返回上海，寻找党组织，也由此开始了他人生最精彩的华章。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207102640962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的残酷屠杀，迫使共产党人开始了自卫行动。1927年5月，由周恩来同志主持在武汉成立了军委特科，下设保卫股（股长李剑如）、特务股（股长李强）、情报股（股长董醒吾）和匪运股（股长胡孑）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓颖超同志曾称李强为“第一特务”，即缘由于此，李强是中共中央第一个特别事务机构——军委特科的特务股股长。如匕首之刃，是自卫或弒敌最先见血的关键岗位。初到武汉的李强，最紧迫的任务是“锄奸”，即惩处共产党的叛徒和国民党奸细，人称“打狗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是关系到共产党能否在武汉生存下去的头等大事。李强最恨叛徒，因为叛徒非常危险，碰到叛徒，我们不杀他们，他们就杀我们，有敌无我，有我无敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叛徒熟悉共产党的活动规律，熟悉共产党人的行踪轨迹。他们出卖组织，出卖同志，出卖灵魂，起到公开的敌人起不到的作用，许多被叛徒出卖而惨遭杀害的共产党员曾在党内担任高级领导职务，他们的不幸牺牲给党的事业带来了不可弥补的巨大损失，所以叛徒是钻入我们营垒中最凶恶的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207102713734.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，李强他们对叛徒的惩治必须毫不留情，绝不手软，要实行“红色恐怖”。李强做了最坏的打算——无论在什么情况下，作为一个共产党员，自己都必须也应该能够做到，坚定信念，遵守纪律，保守秘密，永不叛党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强作为这段血雨腥风的亲历者和见证人，在他的口述和笔述回忆当中，详尽地介绍了一些细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如1927年5月在武汉成立军委特科的经过及组织架构，以及军委特科的一些业绩。李强作为军委特科特务股的骨干成员参与了许多锄奸行动。他之所以由一名书生演变为一名红色“杀手”，完全是由国民党反动派对共产党人的屠杀政策造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对敌人令人发指的暴行，李强的心无法平静，他震惊、愤怒、沉重的喘息和压抑着的悲愤使他义愤填膺，这个满怀古道热肠和嫉恶如仇的“书生”，逐步锻炼成为一名具有坚定理想信念的革命“斗士”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年11月14日中央特科在上海成立，下辖四个科，即总务、情报、行动和交通科。交通科后改为无线电通讯科，李强任科长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，李强还参与了营救我党领导人罗亦农和澎湃、杨殷等人的行动，虽然这两次营救行动没有成功，但惩罚了出卖我党领导人的叛徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“红队”队员击毙、击伤了出卖罗亦农烈士的何家兴、贺稚华夫妇。当党中央得知出卖澎湃等四位领导人的叛徒是军委秘书白鑫时，周恩来同志果断下达了锄奸令，在电光石火之间，“红队”队员邵扶民将白鑫击毙。至此，国民党反动派只要听到“特科”的名字，便闻风丧胆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强还详细介绍了“龙潭三杰”是由张沈川、李克农、钱壮飞的“街道支部”发展成为由李克农、钱壮飞、胡底组成的“特别党支部”，以及这个“特别党支部”在中共中央政治局候补委员、特科负责人顾顺章叛变的千钧一发之际，对党做出的特殊贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强多次说过，没有钱壮飞，我们这些人都完了。党的历史也会重新改写。“为此，我们都深深感激钱壮飞同志，没有他的忠诚、机警和及时报告，我们的遭遇将不堪设想。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强还客观、公正地评价了传奇人物鲍君甫（杨登瀛）的功过是非，还原了一位真实的鲍君甫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207102911707.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强在“中央特科”的另一大功绩，就是在周恩来同志领导下，在相关特科人员的参与下，制造了我党第一部无线电收发报机，建立了第一个无线电台，创办了第一个无线电训练班，第一次在香港实现了沪港跨域无线电通报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“四一二”反革命政变后，共产党人揩干净身上的血迹，掩埋好战友们的遗体又继续战斗了。经过一年多的努力，各地党的组织逐渐得到恢复，红军和农村根据地也有了一定程度的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开天辟地第一次，共产党有了自己的军队。但相对于国民党军队旅以上各级指挥机构均已配备短波无线电台的优势，各地红军和根据地的通信指挥手段却严重落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除个别部队配备电话外，大多仍以军号为主，只能适用于战术通讯，无法承担全局性战略战役指挥联络的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时中共中央远在上海，同相距数千里的各地红军和根据地的联系主要靠交通员传送文件，既费时又不安全。这使中共中央意识到，必须尽快建立自己的无线电通信系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强临危受命。周恩来同志指示李强由他来研制收发报机、组织人员培训和建立电台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强虽然上过大学，但当时他对无线电却一窍不通。特别是国民党特务对无线电设备检查控制很严，一经查获均施以重刑。而且书店也根本没有与此相关的中文书籍。周恩来同志鼓励李强：没有中文的，可以看英文的，你的英文基础不错，完全可以自学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强果然不负众望，通过自学和从敌人管制较松的洋行里购买无线电零部件，研制、组装成我党第一部无线电收发报机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207102950865.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中央特科电台训练班旧址。1930年3月中共举办第一期无线电训练班，李强任教员。第一期训练班采取分散居住，登门教学的秘密方式进行
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以后，他又与张沈川同志一起创办了我党第一个无线电培训班，他负责机务教学，张沈川负责报务教学，为我党培养了一批杰出的机要报务骨干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据地下工作的需要，周恩来同志指示李强到香港建立秘密电台。1930年1月，香港台与上海台正式加密通报，在我们党内首先成功地实现了无线电通信，这在我党通信史上是一次划时代的革命。党中央通过无线电波实现了对全党的统一领导，及时指挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/07/20250207103200937.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中共中央第一个秘密电台遗址延安西路420弄（原大西路福康里）9号&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡此种种，可以毫不夸张地说，李强在我党的无线电通讯事业上，功不可没，是我党无线电通讯事业的奠基人和开创者之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e080d260b46334664cfd113641d8afd4</guid>
<title>《哪吒2》《唐探1900》都在讽刺它？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_02_07_764296.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/06/20250206170446923.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你们自诩照世明灯，干的却是恃强凌弱，祸乱人间的勾当！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是2025年春节档电影《哪吒之魔童闹海》的剧情最高潮，主角哪吒与敖丙在对抗伪善的阐教仙庭恶势力时喊出的话，不仅点燃了全场，也让所有观众深深共鸣。在这个版本的哪吒故事中，创作者对传统神话进行了全新改编：大反派不再是危害百姓的“四条恶龙”，而是高举正义旗帜捉妖的“天庭”，神仙压迫残害那些底层的“妖”，用他们的血肉炼化成仙丹作为增强自身实力、在竞争中获得优势的“补药”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这里，很多观众都敏锐地感觉到，这个“新编神话”的大反派和当今世界霸权主义的代表——美国，极为相似。甚至有观众指出，片中很多细节隐喻也呼应了这一猜测。比如：形似五角大楼的玉虚宫，代表神仙身份的玉佩上的老鹰图案，炼丹炉上的美元标志，甚至在剧情中反派用哪吒父母作要挟让他服下的那颗毒药也像极了冠状病毒……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/06/20250206172709583.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;707&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《哪吒之魔童闹海》是春节档的最大赢家，上映10天票房超62亿，已登顶中国内地影史票房榜，截止2月7日中午，市场预测最终票房达到惊人的108.53亿，可见这部电影无论是特效、人物、剧情都得到了观众的高度认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/06/20250206172800650.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
无独有偶，口碑逆袭的春节档票房排名第二《唐探1900》中也有一个存在感很强的“反派”——历史上种族主义盛行的美国。电影中，美国政客为了肮脏的选举政治，鼓吹“白人至上”，企图用一起“开膛手杰克”谋杀案嫁祸华人群体，取缔唐人街，没收中国人的财产。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/06/20250206172330693.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;330&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和《哪吒之魔童闹海》“我命由我不由天”“是神是魔我自己说了算”，最终联合被压迫的群妖干翻反派的热血逆袭不同。《唐探1900》中的历史则是沉重而无奈的：主角众人虽然破了案，洗清了华人的冤屈，赢了听证会，保住了唐人街，但仍然拦不住唐人街被爱尔兰黑帮打杂抢烧，华人资本家的财产被没收，白人权贵在用中国被劫掠文物装饰的豪宅里为赶走了华人而庆功，一旁为他们斟酒侍候的依然是华人……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影结尾，一句“三十年河东三十年河西”呼应的是故事之外的未来，正如有观众看后写下这样的评论：“走出电影院我们看到的中国和世界，才是这部电影最大的彩蛋”——这两部春节档电影恰好形成了一种呼应，反派还是同样的反派，但主角的反抗方式和结果已经截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/06/20250206172826428.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《唐探1900》中白轩龄（周润发 饰）在法庭舌战群雄的戏份，导演陈思诚直言灵感来自TikTok首席执行官周受资在美国听证会不停被打断发言的不公遭遇。再联系近日“TikTok难民”涌向小红书的荒诞现实，中国人不断调整着对美国的剖析和审视，也不断更新着对自身的认识与定位。而“美国”和“美国人”在新中国电影的历史长河中也伴随着两国关系的变化，以及中国大众对于“美国”心态的变化经历了巨大的变迁和调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/06/20250206171514488.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，“美国”在中国电影中的形象是非常直白的——侵略者与敌人。1964年，武兆堤执导的电影《英雄儿女》让一首《英雄赞歌》传遍大江南北，该片诞生于冷战时期，中美关系紧张，影片叙事完全从中国人民志愿军的视角出发，美军作为侵略者和敌人以高度符号化的对立面形象存在——他们火力强大，但仍敌不过英勇顽强智慧的中国人民志愿军。在一系列反映抗美援朝的电影中，“美军”往往以集体形式出现，没有个体刻画，没有台词，是一种政治主导的“社会集体想象物”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/06/20250206171146801.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经典一幕就是王成（刘世龙 饰）英勇坚守阵地时，美军士兵像“战争机器”一样密密麻麻逼近高地，听到王成一声“为了胜利，向我开炮！”后吓得抱头鼠窜，溃不成军。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/06/20250206171034447.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年中美正式建交以后，中国电影开始出现对美国的正面描绘，美国人甚至开始成为故事主角，美国形象从单一的负面逐渐走向多元化和复杂化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf1dbe522efa281dfda51e9bca9a91b9</guid>
<title>早一天研制出核潜艇，中国就可以早一天摆脱核讹诈</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangxuhua/2025_02_07_764285.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【2025年2月6日20时30分，中国共产党优秀党员，中国工程院院士，共和国勋章、国家最高科学技术奖获得者黄旭华逝世，享年99岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国第一代核潜艇工程总设计师，黄旭华三十年隐姓埋名，将自己的青春都奉献给了中国的核潜艇事业。本文为2014年黄旭华获得“感动中国2013年度人物”后，央视《面对面》对其的专访。观察者网重刊此文，深切缅怀“中国核潜艇之父”黄旭华。】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207133849426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
20世纪两次世界大战的进程都说明，对于没有全程空中掩护的海军来说，潜艇是最好的战略性武器，而核动力潜艇更因为其强大的续航能力和打击能力成为军事大国海军中的重要力量。20世纪50年代，中国开始了核潜艇的研制，伴随着这项事业，一批仁人志士隐姓埋名艰苦付出数十年。本周一，被誉为“中国人年度精神史诗”的电视公益活动——中央电视台“感动中国2013年度人物”揭晓，88岁的“中国核潜艇之父”黄旭华光荣当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央电视台“感动中国2013年度人物”的颁奖盛典现场，黄旭华第一个登上领奖台。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;我刚才看到颁奖的时候，在屏幕上出现四个字，叫“誓言无声”，您怎么理解这四个字呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;我们的工作，领导上对我们的要求，要求我们隐姓埋名，甘当无名英雄，这一辈子不是像其他的科学家有成果，我们是默默无闻的，在无声处当中，做出应该做出的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;但是在无声处，你们曾经立下过什么誓言？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;因为一开始做，领导给我们三点要求，我都满口答应了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;哪三点要求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;第一，党对你的信任，国家对你的信任，希望你不要辜负国家的信任；第二，这项工作的机密性强了，进来了就要一辈子，不能半途而废，不能离开这个岗位；第三，为了保证国家的机密，不能暴露你的工作性质，也不能暴露你的工作单位的性质，我满口答应了。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
黄旭华是中国第一代核潜艇的副总设计师，总设计师。1957年，曾有过几年仿制苏式常规潜艇经历，又毕业于上海交大造船系的黄旭华被选中参与核潜艇研制工作，成为最早一批研制核潜艇的29人之一。当时，研制核潜艇同研制原子弹一样，被列为国家最高机密。黄旭华进入之初，领导明确提出：不能泄露工作单位的，性质和从事的工作任务，要隐姓埋名当一辈子无名英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;这三条要求提出来之后，您答应了，但是对于您当时这样要求的提出，对自己一种什么样的誓言？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;首先，淡化跟我家庭亲友之间的联系，不是断绝，是淡化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;这种淡化会到什么程度呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;家里从来问过我你干什么工作，从来我没有讲过，只晓得我在北京工作，不晓得我在什么单位，更不晓得我在干什么工作，我们家里人都不晓得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;你说搞科研工作不行吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;我自己很少给家里写信，他问我，我就避开不谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;算是把您捐给了国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;我比较单纯，人家问我怎么样，当时什么想法，我想当初怎么想，我也想不出，党员转正那个时候，已经解放了，转正那个时候，写思想状态的变化情况，我写了一段，可能是“列宁讲过，为了革命，为了人民大众，可以牺牲一切”，需要流血，毫无顾虑他流血，需要把血一次流光，没有意见。如果需要他血一滴一滴慢慢流，这是极大的考验。我说我今天转正了，按照这个要求，需要我流血一次流光，没有问题，需要我的血一滴一滴慢慢流，我也要坚持到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;这算是誓言吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;我说我有这个心愿，我就朝这个努力，确确实实，我到现在为止，如果党需要我一滴一滴血慢慢流，我看我还是要做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;您刚才说当血一滴一滴的流，这是最难做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;最不容易做得到的，但是我感到我确确实实有这么一个心愿，在入党转正那一天的思想报告里我写的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207134633479.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
核潜艇第一任总设计师彭士禄（左二，彭湃烈士之子），副总设计师赵仁恺（左一）、黄纬禄（右二）、黄旭华（右一）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
核潜艇被称为国之重器，与航空母舰、导弹一起，是现代战争最强大的三种决胜武器，也是军事大国海军中的重要力量。毛泽东主席指出：中国的核潜艇，一万年也要搞出来。核潜艇早研制出来一天，中国就可以早一天摆脱核讹诈。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;我们的工作开始是希望苏联援助的，派两个代表团，到苏联去谈，谈不下来，他闭口不谈这个事情，然后1949年我们建国的时候，1959年建国十周年，赫鲁晓夫带人到中国访问，毛主席跟周恩来又正式向他提出来，希望他帮助我们国家研制核潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫鲁晓夫很傲慢，在他的回忆录上他这样讲，中国想造核潜艇，简直是异想天开，他的原话是异想天开，不可能，然后他拒绝了中国的要求，说核潜艇技术复杂，要求高，牵扯面广，研制周期长，花钱多，你们中国没有能力来搞这个事情。我们苏联有了，就可以保护你们，要求给我们建立两个舰队，中国的港口基地给苏联的核潜艇用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以毛主席非常生气，我好不容易中国解放，现在港口基地又要让给你们来管了，所以他就提出来说，我们下决心，一万年也要搞出来。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
一万年也要搞出来，但是对于黄旭华他们来说，一万年实在太长，而要想突破，必须跨过对核潜艇的知识壁垒。进入29人队伍之前，黄旭华只有些常规动力潜艇的知识，出身于造船专业的他，对核动力更是陌生。一无图纸，二无资料，更没有外国专家指点迷津，其难度可想而知。
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;都不懂这个东西，怎么做呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;第一，从调查研究入手，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;怎么调查？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;美国搞出来之后，报纸专栏、杂志上有好多，但是第一，零零碎碎的，第二，虚虚假假的。我们调查研究，我提出来每一个同志，我们要求所有的同志，每个人搬三面镜子出去，第一面镜子叫做放大镜；第二，用显微镜把它放大，看看里面到底什么东西；第三面镜子很重要，叫照妖镜，因为它虚虚假假，你不要上当，拿一个照妖镜把它搞清楚，哪个是真的，哪个是假的，我们把全世界的资料收集，自己加以分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;从这些公开的资料里面能够勾画出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;零零碎碎的，各种各样的，把它搞出来，最后还不晓得从什么地方，核潜艇的玩具模型，这个玩具模型，小的这么小，大的大概这么大，里面的布局非常精细，打开了，我们把它拆开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt;从一个模具能够推导出？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;然后给我们搞的资料，找出图纸相对起来，基本上比较吻合，就增加我们的信心了，核潜艇大概需要这个，需要那个。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
很难想象，中国的核潜艇研制工作是从核潜艇玩具模型一步一步开始的。黄旭华碰到的第一个难题就是潜艇的形状。可不要小看这个形状，它对于在阻力很大的海水里航行的潜艇来说，有着举足轻重的作用。黄旭华选择了难度很大，却是当时最先进的水滴线型为艇体的形状。事实上，对于核潜艇的外形，美国利用了10年时间，经历了“常规动力水滴型——核动力常规型——核动力水滴型”三部曲。前苏联更是经历了迂回曲折的六部曲。而中国则要一步到位。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄旭华：&lt;/strong&gt;当时人家就说，美国走了几步才赶上去，我们的条件比它差，我们也应该一步一步走。这是很大的争议。因为我在这个事情上，我在上海交大带了几个同志，做了很多模型实验，事后还得报到上边去，聂元帅讲了一句话，说不要搞了一个不三不四的，既然有把握，应该一步跳过去。我们第一条艇，比美国，比俄罗斯苏联的快两倍，好得多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>