<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7e453f2c9edf75e1be96d2bf85151b5</guid>
<title>美国组团护航红海，叫没叫中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_12_23_720038.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙战争越打越惨烈。据加沙地带卫生部门当地时间12月20日晚间声明，自10月7日本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带死亡人数已达2万人，其中包括约8000名儿童、6200名妇女、310名医务人员和97名记者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于世界大部分地区来说，除了道义上的愤慨，这依然是“别人的战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，胡塞武装为支持加沙的哈马斯，对红海商船发动袭击，从与以色列有关（船东或者目的地）的商船开始，有扩大到所有过路商船的趋势，可能使加沙战争成为所有人的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看看这条时间线：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
11月19日，胡塞武装劫持了“银河领袖”号汽车运输船，这艘开往印度的空船被胡塞武装人员乘一架米-17直升机登船控制。这艘船的船东有以色列人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月24日，胡塞武装袭击了亚丁湾里法国达飞航运公司拥有、挂马耳他旗的“西米”号集装箱船；同日，以色列空军在红海击落一架胡塞武装的无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月25日，胡塞武装在红海劫持了另一艘挂马耳他旗的以色列商船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月26日，亚丁湾里挂利比里亚旗的“中央公园”号液货船被劫持，船上装载的是磷酸。在附近的美国“伯克”级驱逐舰“梅森”号赶去营救成功，并抓获劫持者。事后，胡塞武装向“梅森”号方向发射了两枚弹道导弹，但没有击中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月3日，另一艘美国“伯克”级驱逐舰“卡尼”号击落3架胡塞无人机，然后应三艘过往商船的呼救信号前往援救，那些商船正在曼德海峡受到胡塞弹道导弹袭击。胡塞武装声称导弹和无人机分别击中一艘商船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月12日，胡塞武装用反舰导弹击中挪威商船“斯特林达”号，船上装载的是棕榈油，在从马来西亚途径苏伊士运河到意大利的路上。船上发生大火，但无人伤亡。法国护卫舰“兰圭道”号声称击落一架胡塞无人机，“梅森”号声称提供了协助。这是第一艘明确与以色列无关的商船遭到胡塞武装的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月13日，胡塞武装试图登上来自印度的“阿德莫尔交流”号油船未果，后来用导弹攻击也没有击中。“梅森”号击落一架无人机后，保护“阿德莫尔交流”号离开这个多事之地，继续开往目的地鹿特丹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月14日，胡塞武装向丹麦马斯克航运公司的“直布罗陀”号集装箱船发射反舰导弹，没有击中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月15日，胡塞武装向瑞士地中海航运公司（MSC）的“阿兰尼亚”号和“帕拉亭三世“号集装箱船发射反舰导弹，胡塞武装声称它们正在驶往以色列。同日，德国哈帕格-劳埃德公司的“贾斯拉”号在曼德海峡里被胡塞导弹击中起火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月16日，英国“钻石”号护卫舰在红海击落一架正在飞向一艘商船的胡塞无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月18日，胡塞武装声称在红海攻击了瑞士地中海航运公司的“克拉拉”号集装箱船和挪威旗下的“大西洋天鹅”号油船，后者被击中后起火。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
据统计，12月的前18天里，已经有20多艘商船遭到袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说，胡塞武装的导弹和无人机攻击成功率并不高，也没有击沉任何商船，但造成的影响巨大。商船的正常保险费用约为船价的0.5%，现在红海航线的保险费暴涨到4.7%。两伊战争期间，最高涨到过5%。红海袭击继续的话，再次冲顶甚至超过是完全可能的。不过保险公司也不傻，有一些非以色列商船直接被拒保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使保险不是问题，各国航运公司也不想冒不必要的风险。更高的航运费用本来就是传递给货主的，红海风险导致运力周转不及，正好是大赚一笔的机会。新冠疫情期间就是这样，只是那时的主要原因是码头工人卸货不及时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到12月18日为止，多个欧美、中国大陆和台湾主要航运公司纷纷宣布暂停红海航线，绕道好望角，其中包括法国达飞、丹麦马斯克、德国哈帕格-劳埃德、瑞士地中海（MSC）、中远海运、台湾长荣、台湾阳明、英国石油、挪威Equinor等世界主要航运公司和石油公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅亚洲到欧洲的航线受到影响，亚洲到美国东海岸的航线也受到影响。上海到纽约的航运时间增加了11天，运价当然相应上涨。在理论上，亚洲到美国西海岸的航运不受影响，但陆运的成本远高于海运，如果目的地是美国东海岸的话，海运时间较长，但成本依然显著更低，大宗货物还是走海运居多。巴拿马运河尺度有限，走不了大型集装箱船，所以大船平常还是走印度洋-苏伊士运河-地中海-大西洋航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东海岸涨价的话，整个美国都会跟着涨。西海岸航运没有受到影响，但也只会稍微降低全美的涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情期间，美国码头工人短缺造成海运运力周转不及，最后造成运价暴涨。这对接踵而来的欧美通胀有火上浇油的作用，弄的美国和欧盟都大为紧张，也成为“供应链去中国化”的动力之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人算不如天算，加沙战争掐断了苏伊士运河，阻断了世界海运大动脉，供应链转移到越南、印度都白搭。中东油气向欧洲的运输也成了问题，可能使得刚缓解的欧洲能源危机再度恶化，尤其是会影响对欧洲冬天十分重要的波斯湾液化天然气的运输，俄罗斯又该看着断流的北溪管道偷笑了。有意思的是，俄罗斯运往印度的廉价石油也必须绕道好望角，廉价优势冲销一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/21/20231221151135129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界海运各类商品走苏伊士运河的比重（上）和红海绕道的影响（下）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中东油气运到中国不受影响，俄罗斯油气运到中国可以走管道，也不受影响。红海航运危机对运往欧美的货物和商品运输影响很大，但对中国来说，除了交货时间加长，国内端基本上没有影响。法国红酒和荷兰奶酪的交货时间会更长，不过这些东西中国人等得起，晚点就晚点，运量小，走中欧班列都行。
&lt;/p&gt;
现在还不清楚红海航运危机会延续多久，如果不能很快解决，再次触发欧美的通货膨胀是很可能的。欧美费了牛劲才把高通胀压下来，现在依然没有回到2%的目标通胀水平，但“高利息”（只是相对于前几年的近零利息而言，实际上才刚恢复到“正常水平”）的经济影响已经快受不了了，降息呼声如山呼海啸。
&lt;p&gt;
美联储刚根据近期通胀走势，暗示加息周期可能终止，2024年可能开始降息。欧美股市刚要雀跃，就被胡塞武装的一顿王八拳打得忧心忡忡。欧洲还在乌克兰战争后的能源危机中挣扎着爬起来，美国的“经济火爆”也是纸老虎，谁都怵头再来一轮通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国正在火速组建多国护航力量，试图为红海航线护航，恢复红海航运，行动代号为“繁荣卫士”，已知参加的有英国、巴林、加拿大、法国、意大利、荷兰、挪威、塞舌尔、西班牙等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，埃及、沙特阿拉伯、阿曼、卡塔尔、约旦等地区国家反而没有参加。看起来大部分中东国家不愿介入也门内战，避免与伊朗冲突，也避免破坏伊朗-沙特阿拉伯的和解进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，巴林、塞舌尔这些是打酱油的，精神支持一下就行了，北约盟国可能才是要出兵的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，怎么出兵？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗支持的胡塞武装与沙特、阿联酋支持的也门政府军之间的战争已经打了好多年了，沙特和阿联酋的王爷军下场也没有帮上多少忙。胡塞武装在战争中展现了惊人的独创性和学习能力，几年前曾经土法上马，把米格-29的雷达拆下来装在卡车上，控制R-27空空导弹，竟然打下两架沙特F-15战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗军工在封锁中也展现出不屈不挠的劲头，反舰导弹和弹道导弹已经有模有样了。胡塞武装的导弹攻击现在成功率还不高，但接着打下去，弄几个“大的”完全可以想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理论上，最有效的护航是直接拔掉胡塞武装在岸上的反舰导弹、弹道导弹、无人机基地，但这很困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9f960a72dbada27b39e3151c762ecb5</guid>
<title>背大米去韩国？我发现还有更赚钱的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_12_23_720037.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你能想象会有人扛着一行李箱的大米，哼哧哼哧坐飞机从中国往韩国运吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反正一开始我是不信的，大米这玩意可是以千吨来计算的大宗贸易商品，通过航班人肉夹带能挣几个钱？至于把粮食压缩后随身携带重达40kg的行李来登机……拜托，看看5kg真空包装的大米是什么体积，这样的体积再乘以8，这得多大啊，因此我的第一反应是离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着这些航空粮食客的后续消息被披露出来，加上从相关人士那里了解到的消息，这一匪夷所思的事又确实存在并且发生着。嗯……只能说这个世界真有些魔幻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;算一算经济账&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然确实有这么一群人专业在中韩之间带货粮食，说明确实有利可图，我们来算一下经济账好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以目前媒体广泛报道的大米为例，1688上东北大米的批发价，便宜的每斤价格在2.3元左右。那么韩国的大米价格呢？媒体报道称韩国大米价格折合人民币在24元到44元一斤，和中国差价巨大，所以利润极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/22/20231222155157969.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我在韩国电商Gmarket查了下零售的大米价格，韩国普通20kg大米的价格在293人民币左右，折合下来7.3元一斤，而昂贵的特等大米单价折合下来也就10元一斤左右。和国内价格相比确实相差比较大，但并没有媒体所说的那么大。如果以普通大米的中国批发价对韩国零售价来计算，一斤利润在5元左右，而实际由于得低于零售价出手，利润并不会那么高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/22/20231222155208274.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国普通大米差不多七元多一斤（图中价格为按照汇率折算成人民币）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/22/20231222155217676.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国特等大米零售价格约10元一斤&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/22/20231222155227497.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;国内大米批发价约2.3元一斤（1688的批发价）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么一个乘客能带多少粮食呢？就我实际工作中的经验，旅客的托运行李是要进行称重的，一旦超出免费额度，行李超重收费会很昂贵，所以托运行李大家一般严格在限重之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以较为宽松的托运行李2件23kg、随身行李1件10kg政策来计算，去掉行李箱的重量，按照规定（航空公司政策）就是50kg也即100斤（去掉6kg行李箱毛重）。再按照前述的大米每斤差价5元来算，千辛万苦从国内运100斤大米到韩国，能赚个500元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这500元是毛利，还得去掉成本，而最大的成本就是机票价格。如果按照机票价格最便宜的青岛-首尔航线来算，一般便宜的机票价格在370-420左右，取中间值400的话，这一趟就只有100元的净利润了，这还没算其他成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/22/20231222155253400.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;青岛飞仁川的机票价格比很多国内航班还要便宜&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许会有人问，如果超规携带行李呢？比如前面说的随身行李带40kg，加上金银卡额外的行李托运额度呢？好，我们“料敌从宽”，按照金银卡有额外一件托运行李加上“超规”携带40kg的随身行李进客舱好了，那就是60kg（托运）+40kg（随身）的可携带重量，达到了惊人的200斤。再以上述的每斤5元利润来计算，去掉400元左右的机票成本，那就是600元的净利润。肉身扛个200斤粮食从中国千里迢迢到韩国，挣个600元……怎么感觉还不如去工地搬砖呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，大米这种通常以万吨为单位进行交易的大宗商品，显然不是人肉空中搬运的好标的物，而且随身行李太大的话，指不定就会被地服人员在登机口拦截了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们思路放宽一点，看看有没有什么其他合适的食品呢？这得满足以下几个要求：可以压缩（减少体积）、非生鲜（不容易腐坏）、不易损（运鸡蛋属实想不开）而且需求量得高。如果思路放宽到农副食品和精加工品，那还真有不少。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e026701056d6d026487f906b0d4ce1f</guid>
<title>裁判文书上不上网，眼光要放长远</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2023_12_23_720036.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月22日，最高人民法院相关部门负责人就征集人民法院案例库参考案例有关问题，回答了记者提问，诸如人民法院案例库是否会向社会公众开放、中国裁判文书网近年的上网文书数量呈大幅下降趋势、最高人民法院和地方各级人民法院的裁判文书是否还会上网公开这些公众关心的问题，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2023_12_22_719961.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;最高人民法院都做了回应。&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，有细心的网友发现裁判文书网上的案例上网量越来越少，甚至还出现了曾经有过的上网案例已然悄悄下线的情况。于是，内网取代外网，对曾经要通过裁判文书公开“加强释法说理”“向世界贡献中国经验”的系统工程即将烂尾的担忧，不绝于网络之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国裁判文书网于2013年7月1日正式上线，2014年1月1日，各级人民法院的生效裁判文书都在中国裁判文书网公布。2016年8月，最高法公布修订后的《最高人民法院关于人民法院在互联网公布裁判文书的规定》，加大了裁判文书公开力度，并就围绕如何减轻各级法院裁判文书公开工作量、降低上网裁判文书出错风险、强化对此项工作的精细化管理等增设了一系列配套制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年来，中国裁判文书网公开裁判文书1.4亿余篇，截至2023年12月21日，中国裁判文书网访问总量已突破1081亿次。从推动中国司法公开、方便法官办案、普及法治思想的角度，中国裁判文书网确实起到了非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/22/20231222133818191.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是律师、法官乃至民众，均能从类案既有判决主文的归纳中寻找到现有司法的尺度和方向。律师朋友们可以从即将受理的法院既往判决中寻找到可能的裁判趋势，进而分析制定可行的诉讼策略。而法官朋友同样会对本单位以及上级法院的裁判，纳入自己参考和斟酌的范围。同样，法学研究者们也能够通过案例库这一丰富的研究材料富矿，拓宽法学研究的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过从22日最高法的回应来看，依旧没有对中国裁判文书网的后续命运给予明确回答。当然，最高法也提到了为什么要在中国裁判文书网之外又建立全国法院裁判文书库，其中提到使用效果问题、权利保护问题和安全风险问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，裁判文书的上网给法官带来了较大的工作压力，在本就判案压力巨大的情况下还需要进一步完善裁判说理，防止不仅当事人更包括不特定民众“吹毛求疵”的眼睛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法官们工作强度大，“案多人少”确实是一个客观存在的问题，尤其对北京上海这样案件量巨大的地区而言，基层法院年均500件左右的案件量，别说办案能手，如果在企业都有可能被“优化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而若是结合真实办案法官人数以及真实办案工作时间等多个变量，我们会发现较之于不上网进而可能可以简化说理、简化文书这种“节流”的形式，进一步在办案法官人数和可供办案时间上下手的“开源”可能更有价值。因而，这个理由并不能当然的成为裁判文书不再上网的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有人担心裁判文书网能够成为民众挖法官黑料的工具。这在最近四川内江市法院刘某法官身上就发生了。在其审理的一起案件中，辩方律师就从旧有裁判文书中找到了其曾向自己原领导提供感谢费的记载，进而对其乃至整个法院审理的合法性合理性提出了质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是一起比较严重的挖黑料事件，即便不是这么严重，就算是一个法官在类案中的判决前后不统一，都有可能引起当事人以及律师的怀疑甚至是攻击乃至举报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这恰恰更加证明裁判文书上网的必要性。一来，对于这种违法违纪的行为并不应该通过遮掩来粉饰太平，倘若真的存在相关行为，在“倒查二十年”的决心之下本就应该让其退出审判一线队伍。二来，司法系统以及政法系统更应该坚定内心，勇于保护并为法官队伍做后盾，在不同的法治环境和要求、发展的法律理解理念之下，法官在不同时期做出的结合不同情景的所谓的“同案不同判”，只要不存在违法违纪的原因就应当予以说明和保护。而不应忌惮民众的“监督”选择不再上网或者一撤了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，法院作为公务员系统同样是围绕着考核指挥棒跳舞的群体，当考核指标中取消或者调低了对裁判文书上网的权重之后，各级法院自然也就失去了进一步提交文书上网的动力。此处没有确切证据证明，仅就部分人员介绍，20年之后考核体系中就已经开始降低甚至见不太到对文书上网的“苛责”了，既然做了也不能多分三五斗，那就自然没了继续的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个最为摆的上台面的理由在于，文书上网可能侵害当事人隐私。虽然《最高人民法院关于人民法院在互联网公布裁判文书的规定》要求，对于涉及国家秘密、个人隐私、涉及未成年人、调解结案等四种情况无需上网，但在能够上网的案件中是否仍然需要对当事人信息乃至其他一些信息进行隐私化处理，却是一个各自法院“自由裁量”的事情，隐私化过度与完全不隐私化的现象均有。所以才会出现前段时间《苏州大学学报（法学版）》因为刊发的文章引用了某一判例，并直接出现了当事人个人信息被起诉的事件。虽然案件以原告撤诉终结，但文书公开与个人信息保护之间的矛盾确实需要解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/22/20231222134120805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在裁判文书上网这一事件上，真正有价值有意义去探讨的，可能正是这种公众的知情权与个人的隐私权（个人信息）之间的张力如何平衡的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼看世界，作为一个判例法国家，美国创设的PACER系统专门用来检索地区法院、上诉法院以及破产法院等案件和案卷信息。不仅没有减少案件量，还在线上化、充沛化、更多的模块化甚至乐趣化上进行创新，提高民众的检索热情。当然通过适当的收费政策（每页0.1美元，单个文件不超过3美元）进行一定的目的性筛选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公共利益与个人利益的张力上，他们同样通过类似我国高院的限制性规定一样，对未执行的传票、审前保释、未成年人判决记录、陪审员资料、涉及商业秘密国家安全秘密等等文件限制公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具有参考意义的可能是我们的近邻日本。跟中国一样，日本也由最高院开设了案例检索平台（https://www.courts.go.jp/app/hanrei_jp/search1），民众可以在系统中检索相应案例，案例同样充分详实，也并不隐去相应当事人、代理人、法官的姓名，但也仅限于姓名，而无需提供住址以及联系方式等。根据日本民事诉讼法91、92条，诉讼记录等向民众的公开是裁判公开原则的当然之理，也是其宪法21条射程范围内的知情权在民事诉讼法上的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然其92条也明确的规定，涉及私生活中的重大秘密、被人知晓后会对生活产生重大障碍、商业秘密、导致不正当竞争等情形时不得公开。此外，进入判例集、判例研究等主动公开的、有一定影响等情形下，判例也会对个人信息做一些隐名化的处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅民事，刑事同样如此。日本曾经有过一起案例，一名案外人想要查看奥姆真理教前信徒的刑事裁判记录，被检察院拒绝，后经过申诉在对当事人名等私密信息进行处理后得以查阅相应记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在判决之外，日本还根据“行政机关信息公开法”以及“法院司法行政文书开示条例”等相关法律法规，对法院的司法行政信息公开进行了更为深入的制度规定。从如何申请、到开示还是不开示的通知、再到复议的整个流程和细节的要求、安排、时间都有非常利用者友好型的制度配套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅全面公开化，日本还在因法律规定民事判决书一审法院仅保存五年的背景下，担忧起了大量既有裁判文书的遗失的问题。日本法律界为了能够从判决的变迁中寻找司法实践演化的过程和脉络，从文书的传承中寻找法治文化乃至整个社会文化的延续，而通过“公文管理法”将裁判文书统一移交国立公文书馆保管。这也是为何日本的法学界在研究某一具体条文的变迁时，总能找到百年前第一次立法时的立法会议讨论稿，从而知晓某一制度的前世今生的缘由所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动司法进步，司法公开是重要一环。裁判文书上不上网，不能仅仅从法院当时当下那一亩三分地里能否多收那三五斗的狭隘视角出发，也要为中国法治的发展和未来多做些打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23b923fb2ae2dd3878bfc20635a6d818</guid>
<title>中国人工智能界曾争论，走日本路线还是走美国路线</title>
<link>https://www.guancha.cn/linjun2/2023_12_23_720035.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如果要总结2023年的科技产业大事件，人工智能几乎可算贯穿全年的主线之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年年底GPT-3通用语言大模型出现“智慧涌现”，到今年年初ChatGPT高调出圈；从如火如荼的“千模大战”，到“所有业务都值得用人工智能再做一遍”；从英伟达市值一飞冲天，再到OpenAI的人事变动大戏……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在过去数十年的大部分时间里，这条AI赛道上没有IPO的锣声和花团锦簇，有的只是漫长的荆棘之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国AI人来说，更是如此。由于错过了上世纪50年代世界人工智能的第一波高潮，中国人工智能界没有明斯基、麦卡锡、司马贺、费根鲍姆、辛顿这样的权威学者，但从上世纪70年代起，我们迎头追赶，以相对有限的资源投入，不仅在符号主义人工智能的研究上取得了世界级的成果，也赶上了神经网络研究的热潮，逐步追到今天世界第二的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，一件大事是国家“863”计划。在上世纪90年代全球人工智能跌入低谷的转折时刻，“863-306”主题通过持续投入，在高性能计算机、智能接口、智能应用等方面取得一批重大科研成果，为我国培养了一大批进入国际高技术前沿的计算机人才，也成为曙光、汉王、中科星图、科大讯飞、寒武纪等一大批高技术公司的源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/08/20231208170009900.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期出版的《中国人工智能简史（第1卷）》，通过大量对当事人的采访，以中国计算机学会的人工智能和模式识别委员会，以及中国人工智能学会的部分人员为主线，系统梳理了从1979年到1993年中国人工智能发展早期的源流，为今天希望了解和投身人工智能领域的朋友们提供了一张不可多得的地图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文是科工力量对《中国人工智能简史（第1卷）》作者之一、雷锋网创始人林军的采访实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：
“人工智能”如今不仅成为科技界热词，甚至已经深入到普通人的日常生活中，成为检验一个国家科技发展的试金石，中国也成为这个新赛道的重要参与者。您当初是怎么萌生要撰写一部《中国人工智能简史》的想法的？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林军：&lt;/strong&gt;高文老师在序言里也提到了，那是2018年的元旦，我在美国圣地亚哥白沙滩陪女儿度假，突然接到老师的视频电话。他说，有个关于《中国人工智能史》的PPT，想问问我的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我听着听着，发现画风不对，原来他是想忽悠我来写。我头脑一发热，就答应了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周之后，我回到国内，跟高文老师在办公室面谈。高老师给了一个思路，以中国计算机学会的人工智能和模式识别委员会，以及中国人工智能学会的部分人员为主线，展开我们的访谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国计算机学会（CCF）是一级学会，其人工智能和模式识别专委会是相当于其他学会的二级学会，具有较大的影响力。而中国人工智能学会（AAI）起初并不是一个纯粹的搞人工智能的学会，其中还包含了很多社科和哲学等领域的学者，这一定程度上导致他们与计算机科学为主的学会之间某种程度的不契合。随着时间的推移，中国人工智能学会也逐渐转向更专注于自然科学和工程领域的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以这两大学会的人员和发展为线索，在一定程度上能够反映中国人工智能领域的发展历程，当然，也不完全涵盖所有对人工智能领域有重要贡献的学者和机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后我就去了一趟东北，拜访了中国自然语言领域的重要老师、哈工大的老系主任王开铸，还到吉林大学找了王湘浩的学生刘大有等人。回来后开始构思和准备写作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这本书的出版经历的时间比较长，也有点曲折，首先因为我当时正在集中精力写《沸腾新10年》，到了2020年，又出现疫情影响，再叠加当时人工智能话题在舆论圈不是热点了，出版社也不太热心，就把出版进度给耽搁了。但是访谈一直在推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2022年底，ChatGPT又火了，我们就加快进度，在2023年先出版第一卷。目前，第二卷写了一半多，第三卷写了30%，我们想争取春节前把第二卷写完，到明年7月能把第三卷写完。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/08/20231208170457491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：
去年年底以来，通用大模型进展迅猛，国际上有谷歌、微软这样的大公司不断引领创新，国内企业也积极跟进，人工智能的江湖前途未定、精彩纷呈。这会不会影响到你们第三卷的写作？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林军：&lt;/strong&gt;我们这三本书的逻辑设计是，第一卷写学术起源，厘清中国人工智能的源头在哪，开山立派的宗师是谁；第二卷是开枝散叶，更多写教育家的故事，这一阶段正值全球人工智能低谷，各位宗师们开始传弟子，这些学生现在大都是各大高校的系主任、各大科研院所的所长、各个体系的带头人；第三卷我们认为应该写继往开来，谈一些人工智能产业化的进展，因为2008年之后互联网崛起，开始有算法推荐引擎、有机器视觉、有自动驾驶等产业应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年我们的写作一度停顿，原因之一就是发现这一系列写作有点难以收尾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，虽然语音、语义、机器，安防、自动驾驶等各种各样的应用场景都已经衍生出来，但它只是大家对 AI的产业化过程中比较前沿的一些应用的投入，在资本市场上也有一定的高估和泡沫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来我们不知道该怎么结尾，总不能写一部产业史，最后写到行业一地鸡毛，到2022年下半年GPT出现了，我们就可以把结尾落到GPT大模型带来的新的产业化。同时，这两年人工智能发展很快，我们会再写一个面向未来的篇章。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>