<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d3cdfa3a4cfc84be79429576e84b7bcf</guid>
<title>如果金融打击俄罗斯失败，美国就彻底镇不住场子了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2022_02_28_628004.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月26日晚，美国白宫发布声明，与欧洲主要盟友达成一致，将把数家俄罗斯银行从SWIFT体系中剔除。实际这是四项金融相关禁令中的一项，但作为最重大的新闻点，纷纷被各家媒体放进了标题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228092531621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫声明的第一项措施，是将指定的俄罗斯银行从SWFIT报文系统中剔除。这些银行和国际金融系统的连接将被切断，在全球开展业务的能力受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二项措施，将对俄罗斯央行的外汇储备作出限制，防止俄罗斯动用外储削弱禁令效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三项措施，限制与俄罗斯政府相关的富豪购买美欧国籍“金护照”，限制他们使用美欧的金融系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四项措施，与第三项是关联的，在美欧金融和法律体系内，识别冻结与俄罗斯政府关系密切的个人财产与公司财产。措施也针对亲属，防止贪腐所得转移隐藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228092547576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫声明最后还说了要防备俄罗斯的信息战和混合战，但主要内容是四项金融禁令。第三第四项是针对俄罗斯跑到美欧的个人财富，之前也有类似动作，对俄罗斯国家影响较小。但是第一第二项，分别对俄罗斯银行和央行下手，一些评论认为，这是要对俄罗斯施放“核武级别”的金融制裁，前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧对俄罗斯这个万亿美元级别的经济体，放出切断银行结算、限制外储使用的大招，确实没有见过，影响如何需要深入分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，在白宫的声明中，将俄罗斯银行从SWIFT剔除是一个具体惩罚手段，动作形式并非重点，其目的更为重要。因此，可以不用纠结具体的手段能如何“绕过去”，美欧会在自己体系内堵住技术性的漏洞。透彻理解美欧制俄罗斯的目的，分析俄罗斯的“出路”在哪，比技术性细节更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美欧这次是真准备发狠惩罚俄罗斯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2014年3月起，因为乌克兰颜色革命、克里米亚公投“脱乌入俄”，西方就对俄罗斯进行了多轮有一定力度的经济制裁。但从效果上来说，政治宣示的目标更大，经济攻击还不算太狠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前的制裁动作主要是2014年密集出台的，冻结俄罗斯官员资产、禁发签证、冻结网络账号、吊销公司经营执照、取消高科技出口许可、武器禁运。针对俄罗斯银行和能源公司的动作也有，禁止其债券交易、禁止贷款、禁止勘探技术合作。后面多轮都是重复，或者在北溪2号等具体项目上反复折腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228092602248.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯RTS股指1996-2022&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，俄罗斯2014年以后的经济困境主要是油价大跌所致，而非经济制裁。虽然有2014年12月16日俄罗斯RTS股指盘中大跌19%这样的暴跌，但俄罗斯股指主要还是受油价和经济危机影响更大。俄罗斯经济感觉最“爽”的顶峰是2008年油价高达140美元的时候，GDP和股指奇迹一般从谷底一路长红上涨翻了十多倍，这也是普京的威望基础。后来一直磕磕碰碰，油价阴跌股指阴跌，疫情加油价大跌股指暴跌。但之前多轮制裁的影响，从长期走势上看不太出来。当然这次俄乌冲突震惊全球事太大了，2月24日股指盘中暴跌50%破了纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228092616162.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美元兑换卢比汇率走势，2003-2022&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美元兑换卢布汇率来看，卢布贬值主要还是2014年油价大跌影响大，从30多跌破了70。2016年以后，其实卢布汇率已经涨回来了不少，在60多稳定了有几年。疫情导致汇率又破了70，最近的动荡才破了80，最新83。之前制裁的长期影响同样不是太大，由于并不是特别狠的大动作，各方慢慢也就适应了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年特朗普对中国发动贸易战以后，许多早已对俄罗斯下手的制裁动作，中国也知道怎么回事了。总体来说中国受影响不大，甚至让人感觉美国制裁“不过如此”，黔之驴露底了。只有先进制程芯片断供这个技术性动作影响较大，但也是因为中国有大量先进产业才受威胁，和俄罗斯不是一个层面的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/28/20220228092629498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以认为，在俄乌冲突大爆发之前，美国以及五眼联盟加欧盟，或自愿或胁迫对中俄的制裁，基本在同一个档次。由于中国上升为美国“头号大敌”，俄罗斯一度还产生了“坐山观虎斗”的轻松感，并不是特别难熬。因为油价大涨，俄罗斯2021年人均GDP有1.2万美元接近中国，外汇和黄金储备高达6300亿美元，是有相当实力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美欧这次大动作确实和以前不一样，从表态看，是要让俄罗斯往经济崩溃方向走，完全不留情面了。从心理上看，美欧舆论上已经将俄罗斯视为“非人类”，足球比赛都说不想踢了，就算德国等国还想和俄罗斯做能源生意，那也是次要的考虑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前美欧与俄罗斯的关系，可以说还是做生意算主流，制裁算政治表态加骚扰。这次俄乌冲突之后，美欧对俄罗斯将是发狠惩罚为主，美英德法意等国各加一些商业后门为辅，“特批”一些能源生意，不要让自己也受损过重。从心态上，美欧这次达成一致合伙搞动作，不是姿态性的，而是要见血！让俄罗斯经济狠狠流血，崩溃最好，甚至让俄内部生乱、政权不稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫26日晚的声明还是个初步的制裁框架，有许多技术细节有待参与各国商议，但是杀气腾腾的意向已经表明了，确实有实质性的变化。预计后续陆续有多轮动作，但最大的震憾性宣示已经出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧舆论环境在互联网时代日益偏激，更容易被“带节奏”，小事都要上纲上线妖魔化。以前西方人以及媒体记者多半内心知道，这是本方在“舆论攻击”，知道要守媒体纪律撒谎恶攻中俄，最多就是“没得逞”有点失望，但不会感觉被攻击。这次俄罗斯对乌克兰发动战争，在西方语境中那就是俄罗斯主动出击放大招了，如果不打回去而是让俄国得手了，那就是“被打脸”，是涉及西方各国共同合作根基与信心的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果俄罗斯真的顶住了美欧报复，在乌克兰攻击得手，经济受损能忍受，那确实是国际上翻天覆地的大变局。加上也被美国制裁的中国，国际上真会生出怀疑，中俄主导的“反制裁”力量，是不是已经足以抗衡一向在地球称王称霸的美国与北约团伙？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种可能性确实是有的。俄罗斯敢动武，美欧毫无办法，说明美国已经无法提供安全保证了，不管制裁成不成功，对小国的震慑已经出来了；如果连经济制裁都没什么大效果，那就说明根本性的力量变化出现了，美国“镇不住场子”了。普京的果断出击出乎几乎所有人的预料，如果在乌克兰实现了战略目标，这将是转折性的历史成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论从心理角度还是战略意义，这次美欧联手对俄罗斯放核武级金融炸弹轰击，都是势在必行的。招数已经出了，后面就看效果了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美欧金融攻击短期见效，但战略失败、长期反噬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美欧将对俄罗斯金融下狠手，俄罗斯经济运行必然遭到重创，只是损失程度需要估计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实之前美国对伊朗的银行就下过黑手，几家伊朗银行被剔除出了SWIFT，也有十年了。美国金融体系的制裁大招有两个，一个是美元相关的CHIPS（纽约清算所银行同业支付系统），是说不让人在银行体系里用美元，美国可独自决定；另一个SWIFT是美国主导，但是也要和欧洲多国商量，跨行结算协议如果被拒绝，用欧元都不行了，银行之间没有了对接的接口，什么转账都不行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年11月，美国借口伊朗搞核扩散，对其切断了CHIPS服务，伊朗没法用美元交易了。但是伊朗用欧元和欧洲银行交易转账还是可以的，SWIFT就是干这个的，不让用美元伊朗受影响不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年美国进一步将四家伊朗银行从SWIFT协议中剔除，伊朗贸易损失极大，欧盟其实是有意见的，因为是美国单方面要打击伊朗。伊朗被迫在2015年达成了伊核协议，SWIFT制裁才取消。但是2018年特朗普悍然退出伊核协议，又将伊朗银行剔除出SWIFT，欧盟没有办法制止美国硬来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，美国不让用CHIPS，对各国并不致命，受制裁的国家不用美元改用欧元，美元市场份额还受损。俄罗斯早就注意不用美元了，这次白宫声明没有提CHIPS。但是从伊朗的例子看，SWIFT制裁威力是很大的，与2011没有被制裁时相比，2019年伊朗与欧盟贸易额下降了85%，跌至57亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次欧盟算是主动同意对俄罗斯动用SWIFT制裁了，可以预见俄罗斯的全球贸易活动会非常麻烦，必须得找“出路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/28/20220228092644401.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b6ce82ffd743403f10aed067f7196f32</guid>
<title>如何从乌克兰撤侨？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_02_28_627992.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2月24日北京时间中午普京宣布在乌克兰地区展开“特别军事行动”后，俄乌战争在出乎所有人意料的情况下开始了。截至2月27日，俄乌战争已经进行了4天，俄军从第一阶段的迅速穿插开始转为对大城市的合围与攻坚，俄军小规模部队已进入乌第二大城市哈尔科夫并发生交火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据外交部消息，目前在乌克兰的我国公民约有六千人左右，主要分布在基辅、哈尔科夫以及敖德萨这几个地区，以留学生和经商为主。由于战争突然发生，大部分我国在乌公民仍然滞留在乌克兰，处境逐渐危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/28/20220228074813383.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国留学生发的在基辅避难所里避难的照片，图片来源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对乌克兰严峻的战争局势，中国驻乌克兰大使馆这几天坚守岗位，不断对在乌中国公民发布最新提示，并开始了撤侨统计工作。虽然大使馆尽力开展中国公民的援助与撤侨工作，但战火已经烧到乌克兰首都基辅周边，而且战争一开始乌克兰领空就已经关闭，使得撤侨行动客观上困难重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/28/20220228074837239.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国驻乌克兰大使馆2月26日发布的中国公民风险提示&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“狼来了”与“事后诸葛亮”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国从2月中旬一直在预言俄军要进攻乌克兰，但从美国首次“预言”俄军要进攻的2月16日开始，一直到战争正式爆发的2月24日，美国多次“预言”了俄军的进攻日期，而2月24日并不在美国的预言清单上。因此，美国口中的俄罗斯入侵乌克兰逐渐被大家认为是“狼来了”，而当人们发现“狼”真的来了时则为时已晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在发起军事行动前，保密工作做得非常到位，使得所有国家都处于措手不及的状态，没能及时进行撤侨行动。多次“预言”将爆发战争的美国早在2月12日就开始撤离美国驻乌克兰大使馆人员并于14日闭馆，至于美国平民，美国国务院则公开表示“美国政府无法前去协助撤离”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一些对于中国没有及时从乌克兰撤侨的指责显得很站不住脚：中国并不掌握战争爆发的日期，甚至抛开上帝视角的话，在2月24日俄军发动行动之前连是否会爆发战争都无从得知，更谈不上提前撤侨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且中国驻乌克兰大使馆与中国驻敖德萨总领事馆在战火中一直坚守岗位，为在乌华人提供援助并积极组织撤侨，与早早就跑出基辅的美国驻乌克兰大使馆形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/28/20220228074906613.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;482&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国驻乌克兰大使馆发布的撤侨登记二维码&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;撤侨方案的分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次俄乌战争的撤侨，与过往中国执行的撤侨行动相比区别很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以最为知名的2011年利比亚战争撤侨行动为例，2011年1月爆发战乱后撤侨行动持续到3月结束，海陆空多渠道一共撤出约3.6万人。然而与利比亚战争这种低强度内战不同的是，俄乌战争的强度与烈度显著高于它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，乌克兰陆地大部分与俄罗斯或白俄罗斯接壤，只有西部地区与未参战的第三国接壤。同时，由于战争导致领空关闭，目前民用飞机不可能从乌克兰境内起飞，因此最为快捷的空运撤侨显然是不可能的。而靠海地区也有俄军行动，海运也只能排除在外，因此可以选择的撤侨方法只有从陆路运输到第三国再从第三国乘坐飞机回国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前俄乌战争仍然处于局势高速发展的情况，在乌中国公民主要集中在首都基辅、哈尔科夫以及敖德萨。如果要组织撤侨行动，也必然是以这三个地方为主。三地的情况又各有不同，基辅与敖德萨分别有中国驻乌大使馆与总领事馆，而哈尔科夫没有中国驻外机构及人员，且留学生数量较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/28/20220228074957192.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图中绿圈为：基辅、哈尔科夫、敖德萨&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三个城市中最方便进行撤侨的估计是敖德萨地区。中国总领事馆可以就地组织中国公民撤离。敖德萨地区目前没有发生激战，属于较为平静的区域，且敖德萨距离边境较近，如果组织车队从公路前往罗马尼亚的话距离约为350公里左右。如果与罗马尼亚和乌克兰方面沟通顺利，一天的时间就可以从敖德萨抵达罗马尼亚的安全地区，并组织撤侨包机从罗马尼亚运回国内，如果可以选择摩尔多瓦作为南线撤侨目的地，则路程还可以缩短一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/28/20220228075050977.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根据战况显示，敖德萨前往罗马尼亚的道路没有发生战斗相对比较平静&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而基辅的问题则比敖德萨要更为复杂些。目前基辅还在持续39小时的宵禁之中，民众不能上街更谈不上离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯兵临基辅西北方向，且离基辅最近的邻国白俄罗斯边境正是俄军出发的地方。基辅西面虽然目前尚未被俄军封锁，但一方面局势瞬息万变，道路随时可能被封锁或发生战斗，另一方面向西沿着美国驻乌大使馆的撤离路线前往利沃夫再去波兰的话路程较长（约625公里）。在和平时期这自然不是问题，但在战争时期则会充满变数。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2e1963538fe25aa1e0356fa748c5b56</guid>
<title>这次是乌克兰，下次是谁呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelSchuman/2022_02_28_627987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·舒曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄罗斯坦克进入乌克兰国土，弗拉基米尔•普京引发的危机将震荡全球，而另一个受波及影响最严重的地区可能是台湾海峡。看似北京以武力解决台湾问题的可能性越来越大，这不一定是因为俄乌开战与台海地区之间存在着什么直接联系，而是因为乌克兰战争显示出危险的全球地缘政治形势出现了最不幸的走向：开始反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1991年苏联解体，美国对抗全球威权体制的长期斗争似乎取得了胜利。几乎在所有地方，威权主义者都在逃亡——印度尼西亚、缅甸、巴西、韩国、菲律宾、智利，甚至俄罗斯自己。全球化正在发挥其所谓的魔力，传播自由主义政治经济理念，给全球带来繁荣，并有望结束大国对抗。当然，中国政权依然稳定，融入了全球秩序，满足于致富光荣，并沉浸在民主大国建立的贸易网络和国际机构中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/25/20220225134738912.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《大西洋月刊&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊登本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的乌克兰战争暴露出这种想法是多么的错误。美国及其盟国在1990年代并没有最终获胜，而仅仅是获得了一个喘息的机会。多年来，美国领导下的自由民主共识一直在受到侵蚀：比如维克多•欧尔班在匈牙利施行非自由民主的统治，埃尔多安在土耳其收缩了自由空间，莫迪攻击了印度的世俗化传统。在缅甸，将军们收回了控制权；博索纳罗在巴西支持反民主言论；罗德里戈•杜特尔特在菲律宾发起了一场暴力且无法无天的毒品战争。然而，普京在乌克兰的军事行动标志着一个新阶段，预示着一个新时代到来了——一个扩张的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄罗斯从许多方面看都是一个衰落的大国，缺乏经济后劲来维持其政治冲击力。对乌克兰的攻击可能是普京在他尚有余力之时得到他想要的东西。中国的情况则不同，是一个经济、外交和军事实力都在不断增强的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大陆永远不会接受台湾地区分离出去。北京认为正被伪政府统治的台湾地区是中国不可分割的一部分，统一台湾地区，是中国外交政策的主要目标。在当下的世界秩序中，发生台海战争的可能性在增大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不意味着中国大陆即将开始武统台湾地区。北京对台湾地区的打算是无法准确预测的，与普京的手法不同，北京并没有在台湾海峡集结一支部队。在北京看来，中国的崛起是势不可挡的，时间站在她那一边，没有必要跟随普京走上战争的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但普京的军事行动预示了未来。这些所谓的威权国家认为，反击美国并重塑世界的时机已经到来了。谁能说他们错了呢？现在尚不清楚的是民主联盟是否有意愿、有资源或能否团结起来再次对抗。乌克兰危机展示了美国及其欧洲盟友是如何为达成共同目标而努力的，但最终结果却差强人意。欧洲领导人想要另辟蹊径走自己的路，但他们宣扬的“战略自主”却越来越像“战略迟疑”，他们把短期的经济政治利益置于长期战略利益之前。与此同时，华盛顿激烈的政治分歧导致人们严重怀疑美国能否一直坚定不移。美国公众已厌倦了世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这些趋势继续发展，大陆统一台湾地区的日子就会越来越近。中国已开始将美国的衰落视为不可避免，乌克兰危机似乎为这种想法增添了更多证据。终有一天，他们可能会估算到美国及其盟国不会为他们彼此、为他们的理想或为他们的世界秩序而战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，没有什么是不可避免的。华盛顿的批评者会抱怨说，未能阻止普京已经体现出美国正在逐渐走向衰弱。但美国从来不是，也永远不会是，无所不能的。事实是，乌克兰游戏还没有结束。现在，全世界将密切关注美国及其盟国是否能够、并且实际将让俄罗斯承受多少痛苦和付出多大代价。美国展示力量的工具将不仅限于航空母舰，还有美国的技术、美元和组织集体行动的才能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和俄罗斯肯定会继续施压。也许联盟会破裂，美国的霸主地位会被削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代世界经济利益和安全利益相互交织，不能用简单的民主专制较量来界定这个复杂的世界。但这个世界的国家可被分为现存秩序既得利益者和颠覆获益者两类。为了摧毁现存国际秩序，乌克兰战争可能只是第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50e08eb9499da4a50dce1a709389cdca</guid>
<title>香港疫情告急，除了让政府担责，我们还做了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ganwenfeng/2022_02_28_627985.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 甘文锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的第五波疫情来得既凶且猛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想去年年底，香港大部分市民以为与内地通关有望，认为两年的抗疫之路终看到尽头。结果没想到，新年都没有过完，第五波疫情就来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一月中下旬，香港单日新冠确诊人数由个位数逐渐攀升，农历新年过后更是呈几何式增长，至2月23日零时，单日新增确诊人数更是超过8000。糟糕的是，现实中香港本地的检测能力几已见顶，太多样本来不及做检测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/25/20220225104416666.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在元朗检测站拍摄的为市民进行核酸检测的医务人员（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情扩散，民众生活心理压力大增&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两个月笔者身在香港，经历了这个巨大的转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来已经与内地亲友打好招呼，如果没有大变化，两地有望逐步恢复通关，到时会到内地去探访他们。手机已装好香港的健康码，也在去年年底打了第三针，确保一切顺利。而在香港的生活，已经慢慢开始有较大型的社交活动，各类仪式典礼也都慢慢恢复到线下举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两年来大家坚持所带来的希望，却被极少数害群之马短短几星期就打破了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚开始是陆续收到信息，要将线下活动延后——那时大家还以为第五波疫情不会持续太久，再多努力一个月就能捱过。但渐渐地，确诊人数越来越多，要求强检（强制核酸检测）的范围也由一幢大厦变成一个屋苑再到整个小区。之前几波纵然有围封行动，但多数不会出现更多个案，而这次围封后基本上都会有新的确诊情况出现，而且不是少数几人，是几十人，并且渐渐出现垂直感染的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家终于明白到，这一波疫情比想象中来得凶猛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后手机收到的信息，不再是活动延后，而是活动改为网上举行——大家都意识到延后也没用，因为第五波不是短期可以压得下去的，没有尽头的延期不如改为网上快点举行。另一方面，也因为感染人数增加的速度越来越快，需要强检的地方也越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/02/28/20220228074731194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;香港疫情最新情况（截止2022年2月27日，图/香港政府官网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/25/20220225104109339.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;粉红实心点为截至2月25日10时，香港现有强制检测指明地方（图/香港政府官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要小看这个变化，感染的量变造成了日常生活的质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是强检量增加后，政府开设检测站以及检测公司的负担量很快到达上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情期间笔者因为坚持地区工作，接触的人较多，因此会定期自费做检测，一般而言第二天都会有结果。但最近一次在二月初做的检测，要等三天才有结果，而我太太比我迟一天做，过了10天还没有收到回复。她基本上对此也不再抱期望，估计是管理太过混乱，把她的样本弄丢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较幸运的是，她可以在家工作，而很多上班族如果没有核酸检测出阳性，不能向公司请假。如果检测的日子拖得太长，而他们又恰好是无症状感染者，就可能在等待结果的这段时间里，继续乘坐公共交通工具上班或到餐厅吃饭，最后可能传染更多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此就陷入了一个恶性循环：感染个案增加导致更多强检，检测量增加使得等待结果的时间拖长，等待期越长，带病毒的人就有越多机会接触人群，最终就会有更多的确诊个案出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而确诊人数的上升，也使得香港的医疗系统超出了负荷上限。确诊病例太多，不可能每个都送医院，轻症患者只能留在家中等待。但问题是香港和内地、外国的居住环境相差很远，香港的住房很小很密集，而且大部分都只有一个厕所。病患居家隔离时食物还可以由家人专门准备，但厕所还是要共用的，这是其中一个传播黑点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，奥密克戎能做到垂直传播，因此病患在家中等待的时候，除了有极大机会传给家人，也会影响楼上楼下的邻居。这又会形成另一个恶性循环：个案越多导致医疗系统超负荷，更多轻症病人留在家中等待，这几乎等同家中传播，结果是更加多的病人出现。这个观察其实准确度颇高，现时新闻或社交媒体上都能看到，基本上一人测出阳性后留在家中，其他同住家人最后也多是同样测出阳性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现时要外出工作的人都有很大的压力，怕在外面感染后要在家中居家隔离，最后令整个家庭受感染。特别是家中有老人小孩的，对此担忧更甚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如笔者现在虽然已经不是区议员了，但因为长期服务社区，加上那区的“黑暴”区议员不顾职责避走英国，所以很多区内的居民有事仍向我询问求助。这一波疫情虽然大家有充足的口罩，却非常缺检测包，因此笔者还要网罗检测包到地区派发。到地区工作需要接触不少人，而笔者家中有个两岁女儿还未能接种疫苗，因此每次到地区做服务时心理压力很大，怕万一染到奥密克戎病毒回家传给家人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b1a8d60a4a9ff7b07e286991da718f1</guid>
<title>美国现在启动调查，早干嘛去了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2022_02_28_627982.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月17日，美国联邦调查局（FBI）与美国司法部（DOJ）反垄断部门共同宣布，调查在利用供应链危机、有无与竞争对手串谋提高运价的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国司法部声明中表示：反垄断部门不会允许企业以供应链危机为幌子，进行串谋，向客户收取过高的费用。FBI刑事调查部人士则表示：疫情造成的供应链危机，为部分企业操纵国际货运价格、向客户多收取运费创造了机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国司法部反垄断部门还专门成立了工作小组，与澳大利亚竞争和消费者委员会、加拿大竞争管理局、新西兰商务委员会以及英国竞争和市场管理局等机构，共同研究应对全球供应链危机下的垄断问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矛头直指获得巨额利润的海运集装箱班轮公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/24/20220224162405344.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看上去合理的反垄断调查&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海运占全球贸易运输总量的90%以上，消费品主要依靠海运集装箱班轮在世界各地运输，我们购买的各种产品成本中几乎都包含了部分海运费。世界上从事集装箱班轮运输的主要船公司如下，这些就是美国联邦调查局和司法部要调查的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/24/20220224162416733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前世界上很多国家都出现了通货膨胀，消费品价格高涨。其中构成消费品成本的集装箱海运费已经高位运行一年多了，目前海运集装箱主力航线的价格是疫情前的10-20倍，世界供应链一直处于危机之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事集装箱运输的船公司在2021年也都获得惊人的利润，截至2021年年末，中国出口集装箱运价指数（CCFI）和上海出口集装箱运价指数（SCFI）综合指数，分别上涨101.6%和81.3%。运价的上涨带动巨额行业收入和利润。德路里的推算，2021年主要班轮公司总收入，将超过4000亿美元。根据行业权威期刊《中国航务周刊》披露，位于第七名的长荣海运（Evergreen）在2021年末向员工发放年终奖，奖金额度高达月薪的40倍。排名更靠前的地中海航运，马士基航运和达飞海运等头部船公司也频频出手收购相关公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/24/20220224162438267.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国指控的利用供应链危机操纵价格和竞争对手合作垄断，这两项罪名是否属实呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者可以负责任的说，还真属实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
船公司不止在供应链危机中操纵价格，他们一直操纵价格很多年了。相同航线上提供集装箱运输服务的船公司一般有多家，但各家船公司的运价常年以来都处于相同的水平上，要涨一起涨，要跌一起跌。只要有一家宣布涨价，就可以断定其他家也必然涨价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞争对手合作这一项更是显而易见，多家互为竞争对手的船公司组成2M，THE和海洋三大海运联盟一直是公开的，三大海运联盟运力一度占据全球总运力的80%以上——妥妥的合作垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/24/20220224162455548.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样说来，这次美国站到了正义的一边吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>