<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>dc0241b6db22f794a267f330714f603f</guid>
<title>中印博弈是综合性的，也考验中国网民的网络能力与素养</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_01_26_579305.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月24日，中国国防部发布了第九轮中印军长级会谈的联合新闻稿。军长级会谈，是2020年5月中印边界地区因为印方主动越界行动造成紧张局势以来，双方在实践中形成的解决边境事态、维护边境地区和平稳定的一种务实创新的对话机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次发布的第九轮会谈联合新闻稿，是从2020年6月6日开始，持续谈判之后取得的一个阶段性成果。从内容看，新闻稿显示，双方就中印边界西段实际控制线地区脱离接触问题进行了坦诚深入的意见交流；双方同意尽早推动一线部队脱离接触，确保一线部队保持克制，共同努力推动降温缓局（对应的英文表述为“advance de-escalation”），稳控西段边境实际控制线地区的局势。这些看上去波澜不惊的内容背后，清晰地折射出中国在两个战场，即中印边界西段实际控制线地区和军长级会谈谈判桌上，持续稳健地取得进展与成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/26/20210126190725945.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;解读中印军长级会谈成果必须了解其特殊背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从具体战术层面来看，军长级会谈是印度方面在中印边界地区擅自采取行动，打破地区稳定和安全之后的产物。2020年5月，印度首先在中印边界地区采取单方面的越界行动，破坏该区域的安全与稳定。6月15日，更是发生印方违背6月6日第一次军长会议承诺的越界冲突事件，印度一线部队的个别中层军官，既缺乏必要军事才能，又被政治投机需求冲昏头脑，率队制造了令各方震惊的加勒万河谷事件。从实际效果看，因为中国人民解放军一线部队在加勒万河谷事件中给予越界寻衅者坚定有力的回应，没有让印方的战术投机行动取得实质性收获，中印军长级会谈才得以在加勒万河谷事件之后持续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，中印军长级会谈能持续展开至今本身，就是中方成功的象征：用有理有力有节的行动处置现场一线部队，压值了印方的战术投机行为；后续又有多军兵种力量展示和快速部署，在边境地区及其支撑纵深地带，对印方企图增兵、扩大冲突规模等军事冒险行动形成了有效威慑；在谈判桌上，中方用坚定意志、韧性及颇具战略智慧的谈判技巧，与具有显著不确定性、难以常态化理解的印度谈判对手，坚定而持续地推进军长级会谈，并将会谈聚焦于可操作性的具体问题，继而有效稳控西段边境实际控制线地区的局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观战略层面来看，军长级会谈具有重要的战略意义，其长期存在并不断取得成果，事实上为中印关系、区域乃至全球的安全稳定，发挥了战略稳定器的作用。经过客观分析，我们不难发现，2020年5月由印度越境挑衅诱发的本轮中印边境冲突，特别是6月15日的加勒万河谷事件，发生于一个特定时期：新冠疫情对全球各国构成严峻威胁，印度国内的疫情发展更是让全球感到担心与不安；中美关系则在美国国内疫情和选情的共振之下，经受着日趋强烈的顶头风的冲击与挑战，美国战略精英毫不掩饰地拉拢印度，将印度抬出来和中国打擂台，用美国版的印太战略来牵制、乃至围堵中国发展的整体构想。但是，印度国内躁动的民族主义，基于对局势的明显错误认知与判断，实施了军事投机冒险行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然表面上看来，发生在中印实际控制线现场的冲突，被媒体戏谑为“冷兵器冲突”，但对中国来说，面临的挑战和考验可能是空前：一方面，不能不做出回应，否则会导致军事冒险投机取得不应有的回报，继而导致得寸进尺式的升级；另一方面，这种回应必须被控制在一定范围之内，避免因过度回应而诱发局势失控和升级，尤其是如何避免华盛顿因中印冲突失控而成为得利的渔翁，这一点就更是与中国宏观战略需求密切相关的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，需要说明的是，作为一个具有显著个性化特征的对手，印度独特的历史、社会、文化背景，特殊的国内政治结构，以及由此决定的“不可思议的印度”（Incredible India）模式的特殊谈判风格，使得构建、维系并持续推进一个稳健的谈判机制与模式，成为一项极富挑战性的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;解读中印军长级会谈成果必须具备系统和动态的视野&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印边界冲突是一个动态发生的具体个案，军长级会谈是一个应对具体个案而出现的创新机制。认识和理解军长级会谈所取得的成果，需要具备系统和动态的视野，简单回溯2020年6月6日开始的九轮军长级会谈，可以发现九轮会谈大致分为两个阶段，基本以第五轮会谈作为分界点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮到第五轮是会谈第一阶段，主要解决的问题，是将印度带回到谈判桌上，放弃不切实际的军事投机冒险举动，确保军长级会谈成为解决问题的主要平台，实现中印之间的战略稳定。这是综合运用各种手段的共同结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a838f097a473024ca1dfd99d71b6f567</guid>
<title>东南亚，从来没有像今天这样重要，那过去呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanggengwu/2021_01_26_579212.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄基明（新加坡东亚研究所副所长）：我们来谈谈东南亚现象。该地区兴起的现代国家在一定程度上可以说是一种防御战略，被该地区人民当作后殖民地的权变机制继承了下来。成立于1967年的东盟（ASEAN，全称为东南亚国家联盟），可以被理解为朝此方向进行的集体努力。另外，您曾将地中海和岛屿遍布的东南亚做过一些对照。可以沿这个方向继续我们的讨论吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;必须承认，在很长的一段历史时期内，东南亚一直处于世界历史主要行动的外围。原因之一是，那些主要行动基本上发生在大陆国家之间，是地权之争。到底在何种程度上地中海那些独具的特点使之成为文明的发祥地，这一点是有争议的。埃及文明或巴比伦文明实际上并不取决于地中海。他们是河流文明，尼罗河以及底格里斯—幼发拉底河这两大河流系统中出现的城市形态并非与地中海有很直接的关系，尽管他们——特别是埃及人——后来对地中海地区的发展产生过影响。当时对人民、经济、最终对国家有决定意义的整个战争，主要是在土地上进行的，除了地中海以外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地中海的故事很吸引我，因为那是古时候唯一发生过海战的地方。&lt;/strong&gt;其他地方的战争都是在陆地上进行的。印度洋几乎没有发生过海战。没有海军作战，至少没有这样的纪录。而在中国那边也很少这种事，只是在日本和朝鲜沿海出现过零星的冲突，都相当微不足道。唯一真正的水上战争就是在地中海，对此我有特殊的共鸣，因为现代文明的创建的确是来自于这样一个事实，即水土条件因特定的政治管治而结合。真正的陆战——欧亚大陆上的陆战——是自己发展开来的。它有一个游牧基地，游牧文化数千年来依然占主导地位，因为该地的地理条件并不利于别的文化。自始至终，它保持着游牧文化、流动性和活力，其民众对附近所有的定居小区构成威胁。定居的民族建起城镇，他们的势力大抵上是在陆地上的，除了地中海周边地区。那儿的人必须有船才行，所以有腓尼基人和希腊人的海上争斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上决定性的战争之一就是希腊在地中海打败了波斯舰队。据我所知，这是迄今为止第一次也是真正重大的一次海战。我没有见过比这更早的记载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄：您会把北欧文化归类为欧亚文化的一部分吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;斯堪的纳维亚人差不多跟中国及东南亚人一样处在边缘。在最早的文明、国家，或游牧部落联盟中，他们都不属于主要的权力基地。这些都是以大陆为基础的，当他们扩张时，他们总是在陆地上扩张。他们无一真正往海上扩张。第一个破例的是希腊人，然后是罗马人。你看，即使是埃及人也没有这样做。所有进攻埃及的人都来自地上。从底格里斯—幼发拉底河或叙利亚地区来的人都是经由巴勒斯坦地区。这是进入埃及的入口，那基本上是兵家必争之地，他们今天仍在争这个地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河流文明发展出了我们所知道的城市生活。他们还发展出志在攻城略地的强大陆军。希腊人也发展了城市文明，但他们土地有限，财力上也不足以支持其扩张，只有马其顿国王亚历山大时期（公元前356—公元前323）是个例外。马其顿人带领陆上的其他希腊人建起一个帝国。他们一路征战到阿富汗边界、印度边界。那真是惊人之举。那个时期的希腊人无疑被吸引到了大陆上的博弈中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄：这让我想起最近读到的一本书，有关拜占庭帝国的历史。我们今天倾向于把“希腊”和“罗马”这两个词放在一起，但对在西罗马帝国灭亡后仍存在了数百年的东罗马帝国更准确的描述是“希腊”，而不是“罗马”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;是的，没错。“希腊—罗马”这个提法是一种平衡。我们通常说到古希腊人的时候是说雅典希腊人，但那种现象实际上已经消失了。从希腊化时代的亚历山大帝国产生出拜占庭帝国，从拜占庭帝国又在位于地中海沿岸的埃及产生了希腊帝国。经由陆路去到印度的马其顿人并非原本的希腊人，即我们与苏格拉底、柏拉图、亚里士多德、雅典、伯里克利斯、伯罗奔尼撒战争等联系起来的那些人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古希腊世界被拉回到大陆制度。你看，当西欧人讨论古希腊罗马人时，他们指的是地中海地区的希腊人和罗马人，而不是拜占庭人。拜占庭人是另一路希腊人。他们被视为东方，与西方相对。俄罗斯人和所有东正教基督徒都被视为东方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/10/20201210121131341.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;410&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;油画《雅典学院》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄：是的。人们多少有点忽视了拜占庭文化以及它所产生过的相当大的影响。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;是的，因为我们的观点被文艺复兴以降变得重要起来的神圣罗马帝国左右了。当时的情况是，西欧逐步娴熟地把握住了海陆的平衡，并把东西从海上运出去，就是这样！而这最终导致葡萄牙人、荷兰人和英国人占据了优势。所有这些国家都在大西洋沿岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地中海的动力转向了大西洋。这一调转与大陆史形成针锋相对之势。在某种意义上说，英国是个范例，当他们说“雾锁海峡，斩断了大陆”时，你意识到里面表达了某种心态。被斩断的是大陆，而不是英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就是现代世界的基础。海上势力的全球扩张可能是英国的视角，但它的确是从葡萄牙人、西班牙人和荷兰人开始的。不过，这些人没能像18世纪末的英国那样形成气候，没能像英国那样打垮所有海上对手，特别是他们在印度洋打得法国人溃不成军，为自己的全面主导地位清除了障碍。他们采取了一种完全不同于大陆系统的选择。我称之为地中海系统，因为它所涉及的是古希腊—罗马遗产。古希腊—罗马不把东方放在眼里，它本身就意味着雅典民主、罗马帝国、大英帝国。一种血脉传承得以激发。着重点是古希腊和罗马的海军帝国，即大英帝国的基础所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄：如此说来，英国人是自视为古代抵抗大陆力量的继承者了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王：&lt;/strong&gt;哦，是的！看看19世纪英国精英受教育的方式。在拉格比（Rugby）、马尔堡（Marlborough），伊顿（Eton）、哈罗（Harrow）等地，他们就是这样研究古希腊—罗马史的。但拜占庭史从来就没有收进来。他们可能会对亚历山大有兴趣，因为亚历山大的故事为英属印度提供了正当性。无论如何，亚历山大都是个当之无愧的英雄人物。他们真正认同的古希腊—罗马传统是地中海传统。那么，他们的基督教当然就是地中海基督教。当然还有其他基督徒，埃塞俄比亚的基督徒、聂斯脱利派的基督徒，等等。但他们将自身与之联系起来的是罗马帝国的基督教。所以我们要谈论的是犹太—基督教徒和罗马基督徒，而不是希腊基督徒。希腊基督徒在另一边，在大陆那一边。你从中可以看到偏见。这一传承将整个地中海世界结合在一起，大陆和海洋力量之间的平衡在其间第一次得到理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯堪的纳维亚人是很晚以后才来的。他们有个海上的着眼点，但他们没有文明来支持它。日耳曼—维京人传统由荷兰人和英国人继承了下来，正是他们设法将其与他们的国家及文明联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在这一语境下来看的话，东南亚是大陆动力的外围。所以它享受了一段相对宁静和平的时期。南岛语族——也有人称之为马来—波利尼西亚语族（Malayo-Polynesians）——就因无人干涉，在南部活得自由自在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f6bb17a3335bd9a51fe6cd3185d9dd8c</guid>
<title>新冠肺炎为何这么凶猛？放长线钓大鱼</title>
<link>https://www.guancha.cn/sciencedaily/2021_01_26_579209.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/每日科学 译/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引起肺炎的细菌或病毒（如流感病毒）可能在数小时内散布到肺的大部分区域。在现代的重症监护病房中，这些细菌或病毒通常在患病后的头几天会被抗生素或人体免疫系统控制住。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/25/20210125162429281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国乔治亚州亚特兰大市疾病控制与预防中心（CDC）发布的新型冠状病毒（2019-nCoV）展示图。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是根据1月11日发表于《自然》杂志上的一项研究，西北大学医院的研究人员表明新冠肺炎是不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导致新冠肺炎的病毒不会迅速感染肺的大部分区域，而是在肺的多个小区域中建立“中转站”。然后，它会劫持肺部自身的免疫细胞，并利用这些细胞在几天甚至几周的时间内扩散至整个肺部，就像在森林中散布多处野火一样。随着感染缓慢扩散，病毒激活后会在肺部留下损害，并不断加剧发烧、低血压的症状，同时造成对新冠肺炎患者的肾脏、脑、心脏和其他器官的损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究作者说，与其他肺炎相比，新冠病毒的严重并发症可能与发病周期长有关，而不是与疾病恶化有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是科学家们首次系统地分析了新冠肺炎患者肺部的免疫细胞，并将其与其他病毒或细菌引起的肺炎患者的免疫细胞进行了比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;针对新发现的新冠肺炎靶点的药物试验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过详细分析，研究人员确定了治疗新冠病毒（SARS-CoV-2）肺炎并减轻其损害的关键目标——其靶点是免疫细胞中的巨噬细胞和T细胞。这项研究表明巨噬细胞——通常负责保护肺的细胞——可以被新冠病毒感染，并且会帮助病毒在肺部传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年初的一项临床试验中，西北大学医院将测试一种针对新冠肺炎患者体内的病毒靶点的实验药物。该待测药物可消除这些免疫细胞的炎症反应，从而启动受损肺部的修复过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;使COVID-19像重感冒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西北大学费恩伯格医学院和西北大学医院肺与重症监护医学主任，此项研究的合著者斯科特·布丁格医生说：“我们的目标是使新冠病毒症状减轻，让它像是一场重感冒。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位合著者，费恩伯格肺和重症监护医学教授、西北大学医院ICU医学主任理查德·温德墨医生说：“这项努力确实代表了对新冠病毒研究的一个‘探月工程’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新冠病毒不太可能完全消失&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资深作者之一、费恩伯格肺和重症监护医学助理教授、西北大学医院本·辛格医生提醒：即使大部分人都接种了疫苗，新冠病毒也会像流感一样，不太可能永远消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/25/20210125162504920.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从欧洲的变异病毒株案例看出，即使病毒突变，传染力变更强大，但致死率也同时降低。此为示意图。（图源/shutterstock）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西北大学和其他地区的研究人员已经预料到这种迅速变异的RNA病毒会免疫目前疫苗的机制。”辛格说， “这项研究将帮助我们研发出降低新冠病毒严重程度的治疗方法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;使用呼吸机的新冠患者死亡率低于常规肺炎患者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究还解释了，为什么使用呼吸机的新冠肺炎患者的死亡率，要低于普通肺炎患者使用呼吸机的死亡率。因为肺部剧烈烧灼（正常肺炎）有更高的死亡风险，患有新冠肺炎的人患病期长，但其肺部炎症并不像普通肺炎那样严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果对新冠患者精心护理，并且保证医保体系正常运转，他们可以挺过去。” 布丁格说，“这些患者病得很重。他们要花很多时间才能康复。但是，如果有足够的病床和护理人员，就可以把死亡率控制在20％。当医疗系统不堪重负，死亡率会翻倍，达到40％。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这项研究中，科学家对使用呼吸机的86例新冠患者的肺液进行了高分辨率分析，并将其与256例患有其他类型肺炎且使用呼吸机的患者的肺液进行了比较。出于安全的考虑，只对世界范围内少数几个新冠患者实验组的肺部免疫反应进行了分析。结果，缺少了有关致死新冠重症患者的重要信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多年研究肺炎的西北大学科学家准备进行冠状病毒病肺研究&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西北大学医院进行的这项研究非常独特，因为伍德林克及其同事在新冠大流行之前已经研究了肺炎多年。结果，当新冠来袭，他们对于用安全、系统的方式从这些患者的肺部收集液体早已有所准备，并能将其与在新冠大流行之前收集的其他ICU肺炎患者的肺液进行比较。 这项研究的历史基础使他们能够证明新冠患者的肺炎与其他肺炎不同，更重要的是，它能指出这与其他肺炎有何不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/25/20210125162526753.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由于入院人数的大量增加，全球范围内都出现了呼吸机短缺的状况。（图源/AFP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学家从患者肺液中取出细胞，研究了这些细胞表现的RNA和蛋白质，从而使他们能够确定这些免疫细胞如何导致炎症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项研究的资深作者之一，医师亚历山大·米沙林，是费恩伯格肺和重症监护医学的助理教授和西北大学医院的医生，说道：“如果不直接取样肺液，就不可能达到这样的分辨率。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项研究的十分复杂，需要在西北大学最先进的研究实验室中使用最精密的技术，来对患者的样本进行分析，同时需要100多名研究人员的共同努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究的第一作者是罗根·格兰特，路易莎·莫拉莱斯·内布雷达和尼古拉·马可夫。格兰特是西北大学跨部门神经科学专业的研究生；路易斯·莫拉莱斯·内布雷达博士是西北大学医师培训计划的肺部和重症监护研究员；尼古拉·马可夫是肺和重症监护医学部门的计算科学博士后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项工作被作为研究组织参加“肺炎治疗系统生物学中心的成功临床反应”的一部分，该中心由伍德林克领导的美国过敏和传染病研究所资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb0856ac1b04490c334c657c0807b79e</guid>
<title>严书记，王主任，“官威”不好使了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2021_01_26_579204.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3年前被前妻在家长群里的一句跋扈威胁坑下马的“严书记”最近又有消息了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因前妻一句“否则我通知你们集团领导来给我解释，你对严书记的女儿说这话是什么意思？”而进入大众视野的四川省广安市委原副书记严春风，在新近播出的电视专题片《正风反腐就在身边》里落泪出镜，哭诉如果自己再晚点落马，女儿可能更加跋扈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/25/20210125145740798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《正风反腐就在身边》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“严书记”的眼泪，众网友一“呵”而过——毕竟民众对以官压人的做派痛恶已久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不巧，近日舆论场上也有两位干部因“耍官威”而广受谴责，他们同样事后也受到组织的调查或处分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大连市友谊街道办事处副主任王琛明，因为不服从志愿者要求登记身份证号的防疫要求，打电话给街道下属社区卢副书记协调，结果事件曝光后前者受到党内严重警告处分、免职处理，后者受到党内警告处分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南济源市委书记张战伟则因掌掴市政府秘书长，被网络公开举报，河南省相关部门介入调查，张战伟被免职。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/25/20210125145949491.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张战伟（资料图/央视新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看来，“耍官威”的时代已经过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以最近两宗新闻为例，这一判断有两个重要标志：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是体制内越来越多人不再接受对领导绝对服从这一潜规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王主任之所以会受到组织处分，源自于社区志愿者当场对耍特权的行为说不；社区副书记陷入原有的官场潜规则中不可自拔，屈服于上级领导的官威，却受到了惩罚。而张书记掌掴政府秘书长之后，当事人一度容忍，但同样处于体制内的当事人妻子最终还是选择了公开举报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是舆论对“官威”的容忍度越来越低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大连街道办的王主任打电话让社区卢书记协调，让其享有不用遵从防疫规定的特权，还引发了网络上关于“卢书记怎么办”的讨论。而张书记被曝光掌掴下属之后，舆论也一边倒地谴责其耍官威，甚至还直接引起了中纪委的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些充分说明，公开、公平、公正的规则意识，已经深入人心，人们对潜规则的接受度越来越低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/25/20210125150537934.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“官威”何来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“耍官威”的时代已经过去，但客观来说，任何一个领导干部，尤其是一把手，如果没有“官威”，怕是很难服众，也就难以推进工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常而言，领导干部的“官威”主要源自于几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是体制赋予的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单而言，职位的等级及其背后的权力，赋予了领导威信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大连的王主任，她之所以打电话让卢书记协调，并不仅仅是因为她认识卢书记，而是因为她街道办副主任的身份，理论上可以支配社区副书记。故而，卢书记哪怕知道违反原则，却也只能满足其要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些职位等级，甚至会赋予某些特权。日常所见的是，体制会赋予一定级别的领导以生活上的优待。张书记掌掴政府秘书长，导火索就是秘书长不是市领导，没有资格在特定场合用餐。“开小灶”这事，看似事小，但在体制内，的确是领导之为领导的身份象征。一个体制内的工作人员，如果有机会和领导一起用餐，甚至也会被看作是有面子、受重视的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，体制赋予的“官威”，其实给的是“职位”，而不是具体某个人。某些领导干部将特定职位所包含的“特权”，视作是个人的专属权力，其实是一个莫大的误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王主任之所以会让卢书记为难，是因为她就不清楚，他们这种上下级关系，是建立在职务范围之内的，而任何的职务行为，都有公共规则，不可在职务范围之外行使特权。而张书记之所以如此任性，也是在潜意识中把制度上的“一把手”等同于自己，觉得自己就是规则本身。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>510652642502eba2539074a8e83b3f1a</guid>
<title>日本此时炒作南海和钓鱼岛，给拜登出了一道测试题</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyang/2021_01_26_579203.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（采访/观察者网 周远方）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月19日，日本驻联合国代表向秘书长安东尼奥·古特雷斯发出照会，指责中国在南海破坏《联合国海洋法公约》。日本在照会中指责中国“限制南海地区的自由航行和空中飞行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日，全国人大常委会表决通过《中华人民共和国海警法》，日媒又意外对此极其关注，纷纷炒作该法“允许中国海警使用武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来，日本安全上依赖美国，经济上拥抱中国，所言所行，投机色彩渐浓。在美国总统权力交接之际，日本再次在海洋问题上极力博取关注，有怎样的动机？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/25/20210125103238244.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本共同社网站报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网专访察哈尔学会研究员、辽宁大学日本研究中心客座研究员陈洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下是采访内容：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：1月19日，日本驻联合国代表向秘书长安东尼奥·古特雷斯发出照会，指责中国在南海破坏《联合国海洋法公约》，“限制南海地区的自由航行和空中飞行”，在特朗普与拜登权力交接之际，日本突然采取这样的动作，有何动机？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈洋：&lt;/strong&gt;在采取“亚太再平衡”战略的奥巴马政府时期，拜登任副总统，当时，日本就作为美国的“马前卒”积极干预、搅局南海事务。如今，拜登政府成立，日本各界普遍预计，会在很大程度上延续奥巴马政府时期的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，在与日本首相菅义伟通话时，拜登就表示钓鱼岛“适用于《日美安保条约》”，这份“口头承诺”在一定程度上给予日本继续干预、搅局南海事务的底气，日本选择在拜登政府成立前夕，进行这样的表达，也可以理解为向其“表忠心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《日经新闻网》日前刊登的一篇文章认为，拜登在担任副总统期间曾经在南海问题上“犯下错误”，未能阻止中国在南海的强硬造岛活动，如今拜登上台后，其主要政策承诺清单集中在国内事务上，日本是否会担忧美国对亚洲没有足够的关注，而期望引起美国或整个西方的重视？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/25/20210125111700955.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日经新闻网评论截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈洋：&lt;/strong&gt;不得不说，日本方面现在确实有这样的担忧，即拜登政府有可能会降低对亚太事务的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国国内疫情状况依旧较为严峻，且美国经济形势依旧低迷，对于新任美国总统拜登来说，他的首要任务显然是遏制疫情、重启经济，以及弥合分裂的美国社会。预计至少在今年年内，拜登政府的施政重心主要还是在内政事务，而非外交事务上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信日本方面也深知这一点，所以我们可以看到，从去年11月菅义伟与拜登，到1月21日日本国家安全保障局局长北村滋与美国总统国家安全事务助理沙利文，再到1月24日日本防卫大臣岸信夫与美国新任防长奥斯汀的总共三次通话，不是提到钓鱼岛问题，就是提到“自由开放的印度洋—太平洋”构想，其目的就是通过这些议题来将美国“拉住”，防止美国在亚太事务上“漂流”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，拜登政府也确实给予了日本一些承诺，如钓鱼岛“适用于《日美安保条约》第5条”，继续推进“印太战略”等。但鉴于美国时下国内事务较为混杂，拜登政府的这些承诺，更多是务虚，而非务实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信今后一段时期内，日本还会继续拿钓鱼岛、东海、南海等问题说事儿，在强化日美同盟关系的同时，也以此拉住美国，防止拜登政府对亚太事务的“忽视”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国《海警法》22日获得通过，日本媒体关注“允许使用武器”，这部中国的国内法为何会在日本引起一些反响？与历史和当前的局势有没有联系？您对局势的未来发展有何判断？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈洋：&lt;/strong&gt;说实话，日本媒体对于中国《海警法》的高关注度还是挺让我意外的。这两天，我注意到日本各大主流媒体都进行了报道与评论，这样一部中国国内法能引起日本的高度关注，还是比较少见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到，日媒在报道《海警法》的时候，往往将该法与钓鱼岛联系在一起，认为该法生效后，中国将强化对钓鱼岛的巡航，日本方面今后可能更加难以应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，日本方面的担忧显然是多余的，钓鱼岛自古以来就是中国的固有领土，中国船只对钓鱼岛及其附属岛屿的巡航完全是合理合法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国海警是国家重要的行政执法力量，制定中国《海警法》目的是要明确海警机构的职能定位、权限措施和保障监督，确保海警维权执法、对外合作有法可依，有助于中国海警更好地履行自身的职责和国际条约项下的义务，维护海上良好的秩序。除非日本方面有意想要挑起纷争，否则完全没有必要对中国的《海警法》过于担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于日本政府一直妄称拥有钓鱼岛“主权”，再加上时下日本媒体对《海警法》的渲染炒作，预计今后日本政府会强化海上巡视力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为日本目前在领海范围内活动，负责海上人员、财产等安全，以及监视不法船只的是海上保安厅，它是隶属于日本国土交通省的一个行政分支，不论在权限还是配备上都较为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随2月1日《海警法》的实施，预计日本方面有可能会强化海上应对，特别是在钓鱼岛问题上，很有可能派遣海上自卫队、空中自卫队进行参与。如果这样的话，很有可能导致中日之间在海上的摩擦增加，进而导致擦枪走火的事情发生。因此，当务之急还是需要加快和完善中日海空联络机制建设，避免不必要的战略误判等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/25/20210125110127238.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中日的海空对峙，未来都有可能增加，图片来源：日本航空自卫队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>