<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13fc70672ce6a5858130f45a03f3179a</guid>
<title>“特朗普是强人，我也是强人”，李在明这话能做到几分？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangzaihao/2025_06_05_778268.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
韩国持续半年的政治僵局终告落幕，共同民主党候选人李在明以49.42%的得票率当选新一任韩国总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅标志着韩国将迎来所谓“李在明时代”的内政新局，其奉行的实用主义外交路线，也被广泛视为中韩关系企稳向好的重要契机，并将对东北亚地缘格局产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，新政府甫一启程，便面临内外交织的严峻挑战：如何应对美国日益加码的贸易与关税压力？如何重振持续低迷的国内经济？尤为关键的是，此次选举中保守阵营得票率依然坚挺，凸显韩国社会根深蒂固的裂痕难以弥合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，李在明将如何驾驭复杂局面，稳固执政根基，成为其任期的核心课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对韩国政坛这一重大转折及其后续影响，观察者网特邀韩国全球战略合作研究院院长、韩国外国语大学教授黄载皓进行深度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：李在明代表共同民主党参选2025韩国总统大选，以49.42%的得票率击败国民力量的金文洙，从而当选第21任大韩民国总统。目前，韩国新任总统李在明已经在总统办公室宣布了国务总理和总统秘书室长人选等新政府的人事安排。从这次的选举结果以及票型分布上来说，您如何评估和分析李在明的胜选结果以及未来的政治走势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓&lt;/strong&gt;：我认为对于韩国的国家与社会而言，我们可能都需要一个“新时代”，这可能是这次李在明胜选最大的原因。我们都知道，尹锡悦这几年的执政造成韩国社会的分裂趋势变得越来越严重。光是前总统夫人金建希对社会的负面影响就很大了，更不用说后来尹锡悦还因发动戒严而造成内乱。因此，韩国亟需弥合尹锡悦造成的这种空前的社会撕裂与伤痕，对于“新的开始”，大家都非常期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我看到这次得票率的结果后，还是有点忧虑的。李在明的得票率是49.42%，金文洙的得票率是41.15%，李俊锡的得票率是8.34%，劳动党则是1%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们可以看到，进步阵营这次的得票率略超过50%左右（49.42%+1%），而金文洙和李俊锡所代表的保守阵营得票率大概在49%多一点（41.15%+8.34%），双方的差距也就在1%左右。尽管李在明和李俊锡当中都有不少中间选民的票，但从这次大选的得票率结果来看，韩国社会的两极分裂趋势依然相当明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604220235515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年第21届总统选举得票数统计&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从时间线来看，明年6月的地方选举将是对李在明政府的第一个考验。其实这次大选我有一个特别关注点：即李在明能否拿超过50%的票，因为这意味着更多的执政动力和民意支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于尹锡悦发动戒严，最终被弹劾罢免，导致本届提前大选的准备时间很短。但是我们看到国民力量党的金文洙依然得到了40%的选票，甚至加上李俊锡的票，总数已然接近一半。从最终的票型也可以看出，保守派的基本盘依然稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次大选之前，保守阵营一直想实现“单一化”候选人，从而整合选票，对抗进步派，但最终没有成功。尽管如此，保守阵营内部的竞争依然非常激烈。因此，从保守阵营对李在明政府的强烈批判就可以预见，未来韩国社会的政治对立现象将愈发显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：李在明此前多次声明，将纠正尹锡悦的错误政策路线，带领韩国走实用主义外交路线，并且也强调改善与中国、俄罗斯的双边关系。黄教授如何解读李在明政府的“实用主义外交”政策路线？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓&lt;/strong&gt;：不同于之前尹锡悦政府的所谓“价值观外交”或“阵营外交”，李在明政府采取的是实用主义外交，也就是国家利益优先——除此以外，没有比这更务实的目标了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说尹锡悦政府是亲日反中、文在寅政府是亲中反日，那李在明政府可能会处于两者之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半年来，韩国因为总统“缺位”，面对特朗普发动的关税战，韩国某种程度上避开了美国的关税风头，但李在明上任后的第一个考验，恐怕就是如何应对美国的关税压力。此外，针对驻韩美军问题，特朗普政府也会给韩国施加压力。所以，对新政府而言，应对来自美国的各方面压力是一个首要挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明曾经说，“特朗普是个强人，我也是个强人”。对于新政府而言，目前全部的国家力量，从经济、安全、外交等各方面，都要用以应对所谓的“特朗普冲击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外交层面来说，对于李在明政府而言，周边外交的作用将更为重要。对于日本，要在美日韩的框架下去发展；对于俄罗斯，韩国要克服尹锡悦时期造成的负面影响去改善双边关系；对于中国，在不影响美韩关系的情况下发展中韩关系——这是李在明实用主义外交的基本方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604220737270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月4日早上，韩国当选总统李在明和夫人金惠京前往韩国仁川国会参加就职典礼。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：有日方新闻称，日本政府虽然希望继续与新政府构建稳定的日韩关系，但是有鉴于李在明过去曾多次发表对日强硬言论，日本政府计划将在谨慎评估其外交立场的基础上处理两国关系。您认为历史问题是否会在李在明任期内对日韩关系产生负面冲击？新政府将如何管控这种风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓&lt;/strong&gt;：从短期来看，这种风险很难发生。一方面，美国的存在是日韩关系不太会大幅恶化的原因，且美日韩三边关系有自己的发展惯性。另一方面，李在明政府的实用主义外交，主张历史问题和经济问题分离，所以某种程度上可以有效管理日韩关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>820bf015394bfb7d12f45fd2963c6060</guid>
<title>印度把鸡蛋都放在美国的篮子里，结果呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2025_06_05_778260.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月6日至10日，印巴爆发冲突，全球瞩目。印度以“辛杜尔行动”为标志，高调宣示其“绝不姑息恐怖主义”的新红线。然而，在核阴云笼罩的南亚次大陆，这条“惩戒红线”究竟划在何处？其可持续性又将面临何种挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，芝加哥大学的约翰·米尔斯海默教授在节目中指出，印度的反应模式虽具新意，实则深陷一种战略困境：既竭力避免与巴基斯坦爆发全面战争，试图在低烈度冲突层面博弈，却又难以在此层面乃至中等层面掌握主动权，最终往往形成印巴军事僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默教授犀利解读，美国总统特朗普在印巴冲突中扮演着令人错愕的角色。这既是特朗普惯有的外交“莽撞”风格使然——无视外交后果、偏好即兴言论；更深层次则源于其国内政治困境下的“抢功”心态——将任何未升级的冲突都视为自己的调停“功劳”，以掩盖其在外交政策上的全面溃败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此特别感谢B站up主懂夕夕授权转载，观察者网将该对话整理成文字形式，供读者参考；本文内容仅代表发言人的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114554847631926&amp;amp;bvid=BV1JdJxzzEse&amp;amp;cid=30101408797&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：帕哈尔加姆袭击已过去整整一个月了。印度在5月初发动了“辛杜尔行动”，明确划定了绝不姑息恐怖主义的新红线，并声称势必要让敌人付出相应代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在核威胁框架之下，印度还有其他地报复性措施可以选择，其中一些措施，印度在“辛杜尔行动”期间就已实施，这是否就是印度总理莫迪所说的“对恐怖主义的惩戒将成为印度外交新常态”？但这种惩戒的红线究竟在哪里？如果几个月或几年后再发生类似袭击事件，印度将如何推行这种政策？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·米尔斯海默教授，任教于芝加哥大学政治学系，是当代最杰出的国际关系学者之一，非常感谢您与我们连线。您如何评价印度在这一个月的行动中试图改写反恐规则的尝试？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默&lt;/strong&gt;：我认为印度为了解决这个问题开创了一个新的范式或模式，这是一个长期存在的问题。而印度现在所作的反应，与过去如出一辙，未来很可能也将延续这种模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不认为印度想与巴基斯坦爆发大规模战争，因此他们在冲突升级阶梯的较低层级展开了博弈。印度面临的问题在于，它在冲突升级的较低层级乃至中等层级都难以掌握主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国也深度介入其中，至少它宣称自己已经深度介入，这并不符合印度的利益，因为印度不希望出现美国介入并指手画脚的局面，但许多人看上去似乎就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，从印度的立场看，它不愿被视作与巴基斯坦平起平坐，印度理所当然地将自己视为比巴基斯坦更强大的国家。但在这种冲突中，印度和巴基斯坦最终得到了同等的对待，从军事角度来看，目前局势处于僵持状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：我想谈谈美国的角色，因为外界对部分美国领导人干预冲突的做法感到非常失望，比如对于万斯、鲁比奥等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最失望的恐怕还是特朗普总统本人，尤其考虑到他公开表态的力度。就在5月21日于白宫接见南非总统时，他还掷地有声地说道：“我已经告诉过这两个国家了，我们还是做些贸易吧” 。这个问题可以分为两个方面：第一，这就好比把印度和巴基斯坦放在同一个天平上掂量。显然，印度认为自己无需与巴基斯坦相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，整件事的起因是一场恐怖袭击，印度的行动是针对那起恐怖袭击作出的回应。美国总统居然说出“让我们做些贸易吧”这种话，把贸易往来等同于对恐袭的回应，实在令人齿寒。您如何看待这两个方面？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/31/20250531114809952.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月21日，南非总统拉马福萨当场否认了特朗普所谓“白人在南非遭种族屠杀”的指控。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默&lt;/strong&gt;：我完全理解印度的立场。但这正是特朗普总统一贯的风格，外交并非他的强项，他想说什么就说什么，他从不考虑自己言论的外交后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，他总喜欢把国际政治中的每一次成功都揽为自己的功劳。每当面对这种局面时，实质上特朗普是在把印度和巴基斯坦当作争吵不休的小角色来对待，然后“伟大”的特朗普介入调停，承诺如果他们停止争斗就会给予更多的贸易机会，从而让双方都平静下来——但事实并非如此，这只是特朗普看待世界的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他总是把好结果归功于自己——这场冲突的平息是个圆满的结果，事态没有进一步升级——所以他可以以此邀功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我能理解印度人对此为何如此不满，但另一方面巴基斯坦民众对特朗普的言论却表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：他在急于邀功的同时声称他促成了停火，而印度对此完全否认。您觉得特朗普急于邀功的原因是否与他在其他问题上的失败有关？比如调停俄乌冲突亦或是加沙战争上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默&lt;/strong&gt;：我完全同意你的说法。在我看来，特朗普在调停乌克兰战争、改善美俄关系、化解伊朗问题以及终止加沙种族灭绝等外交政策领域的表现，可以说是全面溃败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上关税问题，特朗普面对的麻烦可以说非常多。目前，很明显特朗普不得不撤回关税政策，因为关税对美国经济造成的负面影响是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为他在政治上遇到了麻烦，我相信这种情况只会随着时间的推移而变得更糟。因此在这种情况下，特朗普必然会跳出来宣称：是他一手平息了印巴冲突，尽管这并非事实。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：随着局势发展，在巴基斯坦一侧可以看到明显的“同盟”迹象，中巴两国存在一些军事合作渊源，比如说巴方现役大部分武器装备都来自中国，这充分说明双方确实存在战略协作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，印度可以说是把鸡蛋全都放在了美国的篮子里，但考虑到特朗普的言论以及从印度国内民众的表现来看，除了愤怒，更多地还是沮丧，大家都在问：印度该怎么办？因为印度希望在与巴基斯坦或中国发生冲突时，美国会站在印度一边。对此，您怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默&lt;/strong&gt;：毫无疑问，从巴基斯坦方面来看，中巴关系一直非常稳固。显然，中国正在向巴基斯坦提供优良的武器，并且未来可能会向他们提供更好的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看美印关系，印度显然正在应对一个并不那么可靠的伙伴。印度并非世界上唯一与美国产生纠纷的国家，这一点众所周知，这些年的国际形势已经很明显了。如今美国在某些方面犹如一头失控的大象，若与美国结盟，有时根本不知下一步该如何走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到特朗普总统正处于四年任期的起步阶段，这对印度未来发展将是重大挑战。就当今国际格局而言，印度与美国结成盟友也比较合理，它们不必通过正式条约结盟。考虑到今天的国际格局，印度与美国之间必须保持合理的密切关系，这就是我们今天处境的根源所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但话说回来，与今天的美国打交道时，我们必须承认的一点：这是一个在外交政策上横冲直撞的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/31/20250531115432609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年4月，美国副总统万斯访问印度。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>499f71e977479fb77c12560e6fdcd483</guid>
<title>乌克兰奇袭，美国到底参与没？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2025_06_05_778252.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月1日，儿童节。这一天，乌克兰国土安全局的特工对俄罗斯联邦境内多个部署有战略轰炸机的基地发动了代号为“蛛网”的突袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次突袭并非使用军用弹药远程打击，而是通过特工使用隐藏在民用集装箱/预制房屋内的FPV无人机突袭了基地中露天停放的各型飞机。因此这次作战并非一次军事行动，而属于一种超限战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“蛛网”行动最终取得的战果为在伊尔库茨克别列亚空军基地和摩尔曼斯克奥列尼亚空军基地方向共计13架飞机，包括8架Tu-95MS战略轰炸机，4架Tu-22M3战略轰炸机和1架An-22运输机。此外，FPV还尝试攻击了伊万诺沃州伊万诺沃空军基地、梁赞州佳吉列沃空军基地和远东阿穆尔州乌克兰卡空军基地三个基地，但目前还不能确定这些基地是否有损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604165723787.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
别拉亚空军基地被击毁的Tu-95MS残骸&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么大规模的行动，是乌克兰能做到的吗？果然，事后大家纷纷将目光投向了美国。惹得美国也急忙撇清：“没有，不是，刚知道”。反倒越描越黑，被解读成了“此地无银三百两”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国人和美国资产到底是否参与了这场行动呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰方面称此次行动是提前一年半准备好的，他们在车里雅宾斯克斯维尔德洛夫斯基租用了一间仓库，并且组装了上百架攻击型FPV，将其放置在改装过的民用集装箱内，使用星链和俄罗斯蜂窝通信网络通信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行动开始前，乌克兰方面将其包装为民用货物，由并不知情的俄罗斯卡车司机或是特工开车运送至基地附近，再人工远程遥控FPV飞向目标，并使用民用蜂窝网络返回数据以攻击和评估战果。根据乌克兰总统泽连斯基的发言，“蛛网”行动动用了117架无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604165736300.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
车里雅宾斯克仓库里的无人机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然白宫发言人拒绝评论“蛛网”行动中是否有美国侦察力量参与，但根据CBS NEWS报道，一位美国政府消息人士表示美国政府对这次行动毫不知情。而至于“星链”参与的说法也未得到美国政府或是SpaceX方面证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FPV可以有多种遥控方式，可以由飞手近距离使用终端遥控，也可以由通信卫星进行操作。虽然SpaceX向乌克兰捐赠的“星链”终端被要求不用于作战，但乌克兰军队很早就在一些中大型无人机上安装了“星链”终端，用于攻击俄军和境内资产。比如之前攻击俄境内“沃罗涅日”预警雷达的远程巡飞弹，据称就使用了“星链”终端以提供通信导航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过放到这次攻击上来说，首先根据披露的画面显示，攻击俄军机场的FPV无人机比较小，并不足以背起一部“星链”终端，而目前暂时也没有在焚毁的发射车上找到“星链”终端的残骸，因此我们可以认为没有使用这套系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“星链”这种增殖通信星座参与的可能性非常小。这是因为SpaceX为“星链”设置了一种称为“电子围栏”的限制。不同于静止轨道卫星，“星链”卫星实现了全球覆盖，但其并没有在一些国家上空开通服务，那么飞过该区域上空的卫星不会进行通信。即使这些国家有一些人获得了“星链”的终端并尝试开机，但系统不会尝试和在未开通“星链”地区的终端进行握手，这种限制被称为“电子围栏”，能够较为有效的通过地面终端软件和卫星的窄波束相控阵共同限制通信服务区域。虽然乌克兰可能能够在浅近纵深地区通过一定办法解除这些限制，但深入本土的突击很可能还无法完全依靠它进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604165750475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌军安装有星链终端的大型四轴无人机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，“星链”并没有在俄罗斯开通服务。虽然俄军目前内部也有一部分单位通过缴获或经由中东第三方采购“星链”终端使用，但这是建立在俄乌战场战线迅速复杂变化，SpaceX并不能及时更新地理围栏导致的。而此次袭击的几个基地均位于远离俄乌战线的地区，距前线达到1800-2500千米，很显然已经处于“电子围栏”限制内。因此我们可以认为，该系统并不能支持装有无人机的“特洛伊木马”成功进入俄罗斯境内，或是用于回传图像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，后续关于“蛛网行动”的描述中已经不再提及这一点，而FPV无人机被称为由特工操作，数据由民用地面网络传回。因此，虽然乌克兰方面一度宣称使用了“星链”支持“蛛网行动”中的通信保障，但实际上受到电子围栏的限制，使用的可能性非常小。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6ecac64644553f6f50733771154b645</guid>
<title>为什么澳大利亚常常成为反华舆论策源地？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_06_05_778247.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，澳大利亚罗伊研究所又抛出一份关于“一带一路”的报告，老调重弹地提起所谓“债务陷阱”，号称“中国现在是发展中国家最大的债务国”，还给中国戴上了“破坏全球减贫努力”的帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抨击中国这件事上，澳大利亚不仅是“五眼合唱团”的一员——它还是那个站在最前排、跑调最严重、尖叫最刺耳的小孩。即便是在被特朗普政府“断粮”之后，依旧有忠心耿耿者继续摇旗呐喊。这个以袋鼠和绵羊闻名的国度，已从一个务实的贸易伙伴蜕变为西方世界最响亮的“反华喇叭”，一度还让我们国内有些摸不着头脑：为什么啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是因为一边卖铁矿石一边讲“民主”让人心虚？是对大英帝国的情怀未了？还是说，答案其实更简单——不过是战略性的“听话”，靠着华盛顿的支票和意识形态的残羹冷炙维持运转？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们跳进这只袋鼠口袋，看看其中的妄想症、媒体煽动和“美国狗粮”，是如何让澳大利亚一叫不停的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盎格鲁-撒克逊的焦虑症候群&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚人总是热衷于提醒你：我们是“西方”的一员——文化上是，政治上是，精神上更是，最关键的是，战略上必须是。但这种“战略身份”，与其说是深思熟虑的选择，不如说是单纯跟随本能的结果。从英国到美国，澳大利亚在国际关系中最擅长的，就是在别人的地缘政治飙车之旅中坐副驾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种追随，不仅仅是情感上的认同，更是一种制度性的安排。澳大利亚是五眼联盟的一员，一个由美国、英国、加拿大、新西兰和澳大利亚组成的秘密情报共享网络。这个联盟成立于冷战时期，其核心目标是反对“共产主义威胁”。如今，敌人换了名字，剧本却始终未变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/04/20250604110527680.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在臭名昭著的五眼联盟中，澳大利亚更多是一个执行者的角色&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五眼联盟的存在，让澳大利亚在战略上必须与美国保持高度一致。悉尼理工大学教授乔斯林·切伊坦言：“在五眼里，我们更像是执行者，而非设计者。”这或许能解释，为什么每当美国对中国释放一个信号，澳大利亚总是第一个跳起来表态，甚至抢跑——哪怕代价是经济上的自残。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚继承了对非西方大国根深蒂固的怀疑，尤其是那些被视为“挑战二战后自由秩序”的国家。中国的崛起不仅引发了西方战略层面的焦虑，更在澳大利亚、尤其是该国安全机构内部，激发出一种深层的、近乎文明冲突层面的不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继之而来的，就是“无能狂怒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ASPI：澳大利亚的反华啦啦队&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到澳大利亚的“狂怒”，就不能不提澳大利亚战略政策研究所（ASPI）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个智库几乎见到任何一个涉华事件就要上纲上线。需要一份报告说中国大学在搞间谍？ASPI搞得定。想看张图说中国的面部识别摄像头追踪到澳洲野外的鸸鹋？他们八成也在画了。从“新疆强迫劳动”到“中国在澳洲大学中的影响力”，ASPI的所谓“研究”常常缺乏方法论上的严谨性，更像是一个政策营销工具，而非严肃的学术研究。当然，这并不妨碍它们被全球媒体广泛引用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/04/20250604110906816.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ASPI自称“独立”，但当主要金主是美国国务院、北约，以及那些听起来像漫威反派的军火商——洛克希德·马丁、雷神、诺斯罗普·格鲁曼——不知道他们要怎么保持中立？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据ASPI自己向《华尔街日报》的爆料，自2019年以来，美国政府拨款约占ASPI运作资金的10%至12%，并为约70%的涉华研究项目提供资金。在2022至2023财年，该所收到了近300万澳元（约合190万美元）的美国国务院拨款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当特朗普政府突然冻结对外援助时，ASPI不得不暂时搁置相关研究项目。一家智库居然因为“金主断粮”就停摆，可见其依赖程度之深。某种意义上说，ASPI不是在研究中国，而是在演绎“谁付钱，我为谁说话”的经典剧目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604111141348.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
ASPI背后的部分资助者。&lt;span&gt;图片来源：“灰色地带”网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过有时候，ASPI的演技过于拙劣，连澳大利亚媒体都难以“买单”。比如，在2020年发布的《待售的维吾尔族人》报告中，ASPI指责中国在新疆地区存在“强制劳动”的情况。然而，根据众多中外批评者的分析，该报告中的许多指控是基于对信息来源的恶意和误导性解读，甚至有学术欺诈之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，2019年轰动一时的“中国间谍叛逃”事件，ASPI相关人士大力推广，事后却被证实为一场闹剧，所谓“叛逃者”不仅毫无可靠背景，还涉嫌诈骗犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，ASPI曾多次炒作中国在澳洲大学设立的孔子学院为“间谍机构”，却从未拿出确凿证据，反而遭到澳洲高校集体反驳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至连其有关中国抗疫不透明的言论，也被指是“复制粘贴”自美国政府的表态，连一点原创的“分析解读”都吝于进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“观点”和财务上的依赖，不仅限于ASPI。多家澳大利亚媒体机构和大学附属的研究中心均接受来自西方机构的资助，这些机构明确持有反华议程。这就导致澳大利亚形成了一个密集的生态系统，反华叙事在此肆意蔓延，导致澳大利亚关于中国的公共话语不可避免地被毒化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>