<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6800e6cf44f6582b3283a80734920cd0</guid>
<title>龙象相处之道在于保持安全距离</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_03_01_582603.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2018年6月1日，我应英国国际战略研究所（IISS）邀请，在其主办的“香格里拉对话会”的一场主题为&quot;中印关系中的竞争与合作 &quot;的特别会议中发言，会议恰好就在印度总理莫迪的大会主旨演讲之前。另一位发言嘉宾是印度人民党全国总书记拉姆·马达夫（Ram Madhav）先生。我惊讶地发现，我们在发言中都十分强调合作而非竞争，就好像这两篇不同的演讲稿是出自同一人之手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，（2020年）6月15日发生在中印边境实际控制线沿线加勒万河谷地区的事件却是另一番景象。继4月以来紧张的军事对峙之后，一场夹杂着拳头、石块和棍棒的中印士兵冲突导致20名印度军人死亡。中方强调，加勒万河谷位于实际控制线的中国这一侧，但未提及己方伤亡人数。中国指出冲突事件的导火索是印度边防部队擅自进入中国境内修筑工事及路障。印方则称事件起因为中方人员擅入印度境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲突爆发的一个根本原因是实际控制线的模糊性。正因如此，自上世纪80年代以来边境争端几次凸现也就不足为奇了，尽管没有一次像6月的冲突事件那样致命。公平地说，为避免冲突，中印两国政府都做出了很大努力。自1993年至今，两国在政府和军队层面至少达成了五个边界协议，但悬而未决的难题始终是缺乏共同认定的实际控制线。 例如，根据1993年的协定（《中华人民共和国政府和印度共和国政府关于在中印边境实际控制线地区保持和平与安宁的协定》），“双方的一切活动不得超过实际控制线。如果一方人员越过实际控制线，在另一方提醒后，越线人员应立即撤回到实际控制线本方一侧。”然而，如果双方人员连实际控制线在哪里都不知道，又如何“撤回”到本方一侧呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种令人左右为难的局面在一定程度上是由于中印两国在处理边界问题上采取的不同方式。北京的想法是自上而下，即倡议双方先就争议领土问题达成互谅互让的原则，再核查实际控制线的走向；印度的处理方式则更偏向于自下而上，即先核查实际控制线，再谈其他问题。从这两种对立做法的角度来看，为什么迄今有关实际控制线问题的谈判收效甚微就不难理解了。同样，这也解释了为什么新德里对于已经在印度实际控制之下、却被北京宣称是中国领土的藏南地区（即所谓“阿鲁纳恰尔邦”）的谈判毫无兴趣。两国在处理边界问题时唯一的成就似乎是在任何情况下都不向对方开枪的默契，正如莫迪总理两年前在接受《印度斯坦时报》采访时指出的那样， &quot;在过去40年里，印中边境上，双方没有向对方开过一枪&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“不开火”的原则意在避免将矛盾升级为致命冲突，那么加勒万河谷的冲突大大削弱了双方在这一原则上的共识。亚洲最大的两支武装力量为避免枪击，转而采用最原始的方式，以拳头、石块互相攻击，令人难过。更具讽刺意味的是，这些士兵很可能就是过去不曾为边界纠纷而忧心，兴高采烈地参加对方国庆节或军人节庆祝活动的同一批军人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加勒万河谷事件为双方提供了一个重新考虑采取何种措施平息冲突的机会。这可以包括彼此保持安全距离、不在对方已占领土上修筑任何设施、以及在处理危机至关重要的军事指挥部之间建立热线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加勒万河谷的致命冲突给我们的启示及其引发的更大问题有哪些呢？这起系列事件中发生的最新事件，令北京怀疑印度对中国的态度已经发生变化，思考印度增长的敌意可能会导致什么后果。在此之前，2017年的中印军队洞朗对峙事件，即是由于中方在三国交界附近的洞朗修筑道路所致。即使印方认为该地区主权属于不丹而非中国，也绝不应该与中国军队在他国领土上展开长达73天的对峙。当被问及“印方从洞朗对峙事件中学到了什么”时，时任印度国防部长阿伦·贾特利回答说：“2017年的印度早已不是1962年的印度”。中国发言人简练回应：“中国也一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相关的问题是，美国已明确将中国定义为“首要战略竞争对手”，印度会在多大程度上与美国为伍？尽管德里声称奉行不结盟外交政策，近年来印度却不断向美国靠拢。印度是“四方安全对话”（QUAD）——还包括美国、澳大利亚、日本等其他三国——的成员之一。尽管“四方安全对话”中的任何一国都不会承认这一机制是针对中国的，但它提倡的所谓“自由、开放的印太地区”不过是蒙在真实目的之上的一层薄纱。2019年1月，在新德里举办的“瑞辛纳对话”（Raisina Dialogue）上，一位中国学者曾向印方发言人提问：“如果印太真的是自由开放的，那么‘四方安全对话’可以接受中国成为一员吗？ ”听众的反应是一阵爆笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国必须自问， 如果美国变得越来越敌意， “四方安全对话”将如何演变？印度又将在其中扮演怎样的角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度一些战略专家长期以来一直暗示，中国想从北部边境及南部的印度洋区域“包围”印度，或许还将借助巴基斯坦的一臂之力。2008年底，中国海军开始在亚丁湾和索马里盆地进行反海盗巡逻以来，这种担忧开始升级，印度对中国最终可能在印度洋建立“珍珠链”的军事基地的疑虑，无异于为“包围论”火上浇油。事实上，中国没有任何必要包抄印度。中国的经济体量约为印度的五倍。与印度国防工业不同的是，中国的国防工业体系几乎可以自主生产中国人民解放军所需要的一切装备，就整体军力而言，试图追赶美军的中国人民解放军只会把印度军队远远甩在后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“珍珠链”观点备受印度媒体的追捧。这个名词在2005年被首次提出，但迄今这个被大肆炒作的“珍珠链”却杳无踪迹。中国只在2017年在吉布提建立了一个后勤补给基地，以支持其在印度洋的反海盗行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和印度都自称为发展中国家。对中国来说，没有什么目标比实现“中华民族伟大复兴”更有雄心壮志了，这也被描述为“中国梦”，类似于莫迪政府的“新印度”蓝图。同样有趣的是，中国的“一带一路”向西发展，而印度的“东向行动”则向东延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加勒万河谷冲突事件是不幸的，但不应构成中印关系恶化的分水岭。相反，它应带来有用的警示：要想龙象相安无事，共存之道是保持安全距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（中国论坛何怡宁译自2020年8月5日《海峡时报》，韩桦校译，翻页阅读英文版）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90cf291c4507f3a661b7c8256565199d</guid>
<title>“有害生物”不只藏在台湾菠萝里</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_03_01_582593.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可一点都不想对台湾菠萝农表示同情，因为此刻这个岛上相关戏码正在热映，但挺农民的演员们演技都很烂，耻与同流。虽然付出代价的是菠萝农，但演员们的目光都聚焦在大陆官方，“下一次禁什么”才是众所关注的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台“外交部长”吴钊燮拿的剧本最喜感，他呼吁世界各国力挺“自由凤梨”，这台词或许是周星驰写的，我倒想尝尝看“不自由凤梨”（下文“凤梨”统称“菠萝”）什么味儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆暂停进口台湾菠萝，理由是多次检出“有害生物”。理由并不重要，重点在于时机，因为现在正是菠萝产季。除此之外，目前也正是蔡英文当局对大陆释出“善意”的时刻，新任陆委会主委邱太三唱：“民进党当局对大陆从来没恶意，期许双方未来能务实面对……两岸交流势必恢复。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
啊，整党都是“有害生物”，说的不是人话，检疫卡关，暂停进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/03/01/20210301081304824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大陆暂停台湾菠萝进口（资料图/中时新闻网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美关系新态势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时机点的主要背景，是美国战略内缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然全球舆论多指称，在对中关系上，美国目前是“川规拜随”，反中政策不变，新任高层官员都扯起嗓门反华。然而此前曾分析过，拜登时代的西方，对中国的“杀伐声”会很大，但罕有真刀实枪。例如目前热炒新疆问题，西方的群殴态势好像很凶悍，但指标台湾没动，表示美国暂时还按兵不动。只要美国不够热情，国际舆论闹新疆的力度就难以持久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么探索美国的真实态度要以台湾动态为指标？因为蔡英文亦步亦趋地藏在山姆大叔身后的阴影里，美国移动到哪儿，阴影就移动到哪儿，蔡英文也移动到哪儿。全世界找不到第二个这么服贴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人在台湾，就能明显感受，拜登政府显然已要求蔡英文别惹麻烦，以致民进党当局对大陆态度放软，而她早在去年10月就开始铺梗，当时一般认为拜登会在大选中胜出。因此，现在蔡对北京所释出的“善意”基本没人信——大陆不信，蓝民不信，绿民也不信，大家都认为这只是装乖给美国看而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏贞昌与媒体“中央社”还在喊“武汉肺炎”呢，换几个“国安”高层，鸽派个几句就算善意？鬼信。不过，美国信，也就够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆、香港、台湾都是中国红线，拜登若真枪实弹用在这里，他就算不上是难缠的对手了。嘴巴喊杀，实则战略内缩，量力而为，慎选战场，拉长战线，才是厉害角色。个人倾向相信，拜登会以更为细腻的做法与中国周旋，而“川规拜随”只是选择性的、表面上的，毕竟他得花很多力气防堵“川党”见缝插针。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/01/20210301081637771.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此之故，大陆选此时机禁菠萝，个人感觉是早在去年ECFA（两岸经济合作框架协议）10年到期时就想禁，只是不愿在美国大选年为台美搭建大唱双簧的舞台而已。“不是不报，时候未到”，拜登上台，战略内缩，“敌退我进”的时候到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为何大陆不干脆断了ECFA，只断菠萝呢？估计是因为“一次性掀桌”太浪费子弹了，ECFA早收清单里有五百多项货品，分多次出手，效果更佳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，如果“禁菠萝”只是个案，非关政治，那就太不合情理了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;禁菠萝，没别的目的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一传出大陆禁菠萝，台湾网络声量瞬间暴增，自当天中午12:00至下午3:00，声量狂飙16.68倍，并大面积覆盖所有议题。可见台湾民众非常关注两岸交恶的“具体事件”（仅止于嘴炮互喷并不具体）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是不是经济制裁、政治出手？说到这个，就令人直接联想到澳大利亚故事。在中国大陆连续与澳大利亚起贸易争端的当时，港台就有分析揣测，这是做给台湾看的，因为澳大利亚对中国的贸易依存度和恶劣态度，与台湾很接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏贞昌受质询时表示，目前大陆给出的理由是检疫，我方不希望升高到政治层次。苏贞昌也提及中澳案例，表示台湾不希望是类似的政治案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但首先，这不是台湾农产品第一次销陆卡关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，菠萝因农药超标卡关；2017年，芒果因农药超标卡关；2019年，释迦卡关原因不明，国民党怀疑是“反渗透法”导致严查。以上这几起事件都是一日新闻，也均属个案，事后都得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次大陆由国台办出面，台“农委会”当日紧急召开记者会回应，政治层级都拉高，显见时机敏感，各方瞩目，已超越个案层次。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2a8cdc31f1ad32cab485505579f2cf0</guid>
<title>美国为何接连威胁中俄？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HelgaZeppLaRouche/2021_03_01_582586.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/海尔格·塞普-拉罗奇，译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与世界的关系在未来一段时间内仍然会很紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到针对中俄的各种战略文件以及美军将领的声明，拜登总统在其第一次外交政策演讲中宣布的“美国回来了”听起来像是一个赤裸裸的威胁。他说，在他的领导下，美国在面对俄罗斯侵犯时不会再无所作为，中国的侵略性、威胁性行动将受到遏制。他的演讲题目是“美国在这个世界的地位”，据拜登说，美国在世界各地都占有地位。世界各国政府以及负责任的公民需要立即开始思考，他们应如何回应拜登上任后所发出的这些政治意图声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令人震惊的声明来自美国战略司令部司令、海军上将查尔斯•理查德（Charles Richard），他在二月份的《美国海军学会学报》上写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果俄罗斯或中国认为常规战争的失败会威胁到政权或国家的安全，那么一场涉及俄罗斯或中国的地区危机，就很有可能迅速升级为动用核武器的冲突。因此，美国军方必须将其主要假设从‘核部署是不可能的’转变为‘核部署具有非常现实的可能性’……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/08/20210208162845360.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国海军上将查尔斯•理查德&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发表文章呼吁遏制中俄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，理查德上将在这里谈论的是一场意味着人类毁灭的第三次世界大战。事实上，麻省理工学院核武器专家西奥多•波斯托尔（Theodore Postol）等人一再令人信服地指出，常规战争和核战争的关键区别在于，核战争是不受限制的。但北约内部的乌托邦派人士则认为，恰恰相反，他们是可以“赢得”一场有限核战争的。那什么样的“地区冲突”可能被涉及到呢？因在波兰和罗马尼亚部署宙斯盾导弹防御系统而引发一场俄罗斯边境冲突？还是在乌克兰东部爆发冲突，欧洲成为战区？抑或是以色列和伊朗之间爆发冲突，或台湾周边紧张局势升级？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思考理查德上将的骇人言论必须借鉴几种不同的战略文件和理论，其中最不靠谱的是大西洋理事会于1月28日发布的一份文件。根据大西洋理事会主席弗雷德里克•肯普（Frederick Kempe）在文件前言中的介绍，这份文件由一位“匿名”作者完成，他是“一位前政府高级官员，拥有与中国打交道的丰富专业知识和经验”。这份长达85页的文件被称为是理事会发表过的最重要的文件之一，其标题是“更长的电报：迈向新的美国对华战略”。这份文件明确借鉴了乔治•凯南在1946年匿名发表的“长电报”文件，凯南当时在文件中呼吁对苏联采取遏制政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位新的匿名作者公开呼吁推翻中国领导层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，让我们试着做个思维训练。如果有一家重要的俄罗斯智库发表了一份研究报告，呼吁实施精准打击，推翻默克尔总理及其核心圈子在德国的统治，以帮助基民盟中一个服务于莫斯科利益的派系上台掌权，而与此同时，俄罗斯战略武器库的指挥官却在大谈如何才会爆发一场核战争，那德国政府会做出怎样的反应？整个德国将一片哗然！因此毫不奇怪，中国《环球时报》总编辑胡锡进在回应理查德上将的文章时，呼吁中国建立一个拥有1000枚核武器的核武库，以确保外国相信中国拥有二次核打击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是大西洋理事会的文件，还是美国国务院政策规划办公室发布的题为“构成中国挑战的各个要素”这一官方文件，都清楚地表明，美国把中国经济模式的成功及其技术创新的速度看作是对其世界主导地位的威胁。美国国务院的文件说，认为中国在加入世贸组织并融入世界市场后将自动采用西方新自由主义民主模式是一种误判。此外，该文件还说，中国下定决心实现“民族复兴”，其终极目标是改变国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们无法在此评论两份文件中的所有极端敌对的指控，毕竟国务院那份文件也有72页之长。总之，可以说，几乎所有对中国政策的指控都反映出他们自己的政策和意图。没有人试图从中国五千年历史和文化的角度去理解中国，也没有人承认中国在近几十年里使8.5亿人脱贫是多么巨大的文明成就。当然，从这个角度看，丝绸之路倡议并不是有史以来第一个让发展中国家摆脱贫困的经济政策，而是中国具有称霸世界企图的“明证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到美国国家安全局（NSA）自2001年9月11日以来不仅对本国民众，而且对全世界都展开了全面监控，以及电视新闻网和硅谷IT巨头对美国现任总统（唐纳德•特朗普）都进行了审查，指责中国监视本国公民就显得非常荒谬。现实是，中国的数字化成就使得中国能在新冠疫情期间高效追踪病毒接触者，而中国的社会信用体系也得到了民众的广泛支持，因为奖励有益社会的行为也会使每一个普通人收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两份文件的共同点是，他们的作者彻底重新诠释了一切与中国文化有关的事物。几千年来，这种文化把集体利益置于个人利益之上，这种文化源于一种希望万事万物和谐发展的深层次需要，而他们把中国文化转化成了西方秩序的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是中国共产党在谋求世界霸权，而是建立单极世界秩序的新自由主义当权派担心自己会失去霸权，这些当权派早已脱离了美国赖以创建并声称代表的那些普世原则。而拜登政府对尊重别国主权持有何种看法，明显体现在其反对北溪2号天然气项目上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，弗拉基米尔•普京被指控毒杀了西方情报机构支持的阿列克谢•纳瓦尔尼（Alexey Navalny），该闹剧起到了引发颜色革命的作用，从而在普京的核心圈子内制造出了一个反对派以便将普京赶下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/08/20210208162509529.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;默克尔总理在世界经济论坛发表讲话 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们号召一切有责任感和有思想的人行动起来，贡献自己的力量防止欧洲各国政府进一步卷入针对中俄的活动。默克尔总理在世界经济论坛网络会议上发表了讲话，她在讲话中正确强调了她反对美中任何一方形成自己的集团以迫使欧洲去选边站队，同时她还表示多边主义的时代已经到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于理查德上将的危险言论，欧洲各国不仅必须明确远离这种政策，还必须退出北约，寻求创建一个反映本国人民利益的安全架构。欧洲已到了能否生存下去的危急时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自“拉罗奇运动”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ca525636cf04be057e98138cb8ef7b8</guid>
<title>新中国不用政治经济学，今天恐怕还不如印度</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyu/2021_03_01_582584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 江宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新时代的经济工作需要经济学的基础理论创新&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十八大以来，党中央和习近平总书记高度重视发展和应用中国特色社会主义政治经济学。总书记在多次会议上讲，政治经济学没有过时，《资本论》没有过时，我们对西方经济学要去伪存真，坚持以我为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代，总书记在福建宁德和福州工作的时候，也发表过多篇文章讲这方面的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在具体的经济工作中，西方的新古典经济学仍然占据着主流地位，这是长期以来形成的一个格局，从经济学的学科设置、理论工具的使用、话语体系等多方面都存在这样的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在存在政治话语、学术话语和理论话语互相脱节的现象。一些人在正式场合讲坚持马克思主义，在解决实际经济问题的时候，往往表面上用的是中央文件的提法、总书记阐述的观点，但具体分析问题时所运用的理论内核，却是西方经济学的，甚至是新自由主义的观点和方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着我们进入新时代、新阶段，经济工作迫切需要基础理论的创新，首先要澄清一些似是而非的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如有人说，马克思主义政治经济学是19世纪的产物，那时连中央银行都没有，它怎么能适应今天的实际？还有人认为，政治经济学是关于意识形态的理论，不是实际应用的科学。还有一种看法认为，社会主义国家发展历史中曾经走过很多弯路，说明马克思主义政治经济学的理论基础是错误的。还有人说，政治经济学没有数理基础，所以是不科学的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些观点实际上都是不成立的。从历史角度看，社会主义国家的发展路径和资本主义国家不同，现在的社会主义国家在历史上都是资本主义体系中的“边缘”国家，所以我们才运用政治经济学指导自己的革命和建设。不能反过来说，是因为错误地运用了政治经济学才会落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国不是坚持用政治经济学的观点分析全球资本主义体系，并采取了重工业优先发展、靠组织协作完成国内积累、独立自主对外开放等措施，而是按照西方新古典经济学的主张融入全球体系，那么就不可能建立独立的经济体系和产业体系，并取得今天的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/28/20210128165042221.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;447&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;王进喜和队友们在寒冷的大庆。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于马克思主义政治经济学不能用于解决具体经济问题的疑问，我们应给以历史的分析。西方古典经济学产生于资本主义发展初期，从当时反封建的角度来说，它是进步的，它主张劳动价值论，主张市场经济，主张个人理性。直到19世纪，西方经济学的所谓“边际革命”，正是资本主义制度得到巩固的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着资本主义制度的巩固和内部矛盾的暴露，西方经济学从科学变成了为资本主义辩护的学说；随着劳资矛盾的激化，劳动价值论也被放弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，社会主义国家特别是前苏联过于强调政治经济学的政治性，忽略了它的科学性和应用性，也窒息了它的生命力。应该说，这个问题在中国也是存在的。这就导致上世纪80年代后，西方经济学逐步成为指导经济工作的主流思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这些都是暂时的现象。从长时段的历史来看，资本主义以来200多年的发展，并没有超出马克思的预料。马克思在《资本论》中揭示的资本主义生产方式将导致利润率周期性下降的规律，迄今为止并未改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人问：马克思曾经预言“资本主义必然灭亡”，但现在资本主义还好好的呀！列宁在20世纪初期就提出，“帝国主义是腐朽的、垂死的资本主义”，但是为什么至今还“垂而不死”，还有强大生命力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案很简单。西方国家并没有解决危机，仅仅是把危机转移到了广大发展中国家。少数发达国家通过掠夺全世界的资源，在国内建设“福利社会”，缓解社会矛盾，其代价是大多数发展中国家仍然处在尖锐的两极分化中，而发达国家和发展中国家之间的两极分化，则从来没有解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，二战以来资本主义发达国家进行了改良，采取了一些措施限制资本特权、改善社会公平、提高劳动者的经济和社会地位。比如，发达国家普遍建立社会保障制度，缓解了贫富两极分化，实行宏观调控和国家干预，使周期性经济危机的波动幅度大为减小，还建立了一些国有企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，20世纪50年代英国社会主义工党的理论家麦克莱伦认为，二战之后的资本主义同马克思、恩格斯所批判的资本主义已经有了显著差别，表现在资本不再具有支配一切的特权、知识经济让资本家和工人阶级的界限模糊、政府职能扩大到社会生活的各方面、普遍建立了福利制度等，从而他认为，马克思设想的社会主义已经在欧洲出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国很多人也据此认为，马克思主义已经成为拯救资本主义的“良药”，并不需要通过社会主义革命、公有制和共产党执政，就能够解决资本主义的基本矛盾了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么能否据此就认定马克思对资本主义的批评不再有效，现代资本主义已经解决了其内在的矛盾，社会主义和资本主义已经实现“趋同”了呢？事情没有这么简单。这是因为，资本主义社会能够“改良”，是建立在一系列特殊的历史条件下的。这些历史条件包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是“二战”对西方资本主义国家多年来积累的过剩资本、资产泡沫进行了消耗，也削弱了过去的垄断资本集团，从而让二战之后的政府有条件采取措施约束资本、改善社会公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是以苏联为代表的社会主义国家制度竞争的外部压力。苏联建立了人类历史上第一个全民就业、劳动者有保障的国家，工人阶级有很高的社会地位。西方国家为了应对苏联的竞争，防止社会主义思想的传播，不得不也发展社会福利事业。苏联和中国等社会主义国家支持资本主义国家内部的工人运动，支持殖民地国家的反帝、反殖、反霸斗争，也给资本主义国家造成了压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/28/20210128165431899.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“中华人民共和国万岁，世界人民大团结万岁”，图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，到20世纪20世纪80年代之后，这种外部压力逐步减弱和消失，西方国家的资本特权迅速膨胀，资本的力量大大超越制约资本的力量，资本主义生产方式的危机就再度出现了。这就证明，西方国家20世纪50-20世纪70年代短暂出现的资本和劳动处于均势的局面(被一些学者称为“凯恩斯妥协”)，只是一系列条件下出现的偶然现象，而不说明资本主义社会自身能够解决其内在的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是，发达资本主义国家的“高福利”模式，是建立在剥夺发展中国家的基础上的。这样做，发达资本主义国家有着历史形成的得天独厚的条件，但是广大发展中国家走这条路没有条件。资本主义制度解决了少数国家发达的问题，但是没有解决大多数国家如何实现发展的问题。资本主义并没有消灭危机，而仅仅是转移了危机。如果没有中国这样的“世界工厂”，西方的福利国家是不可能建成的。正如一句流行语所说——从来就没有什么“岁月静好”，不过是有人替你负重前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面的分析证明，资本主义200多年的发展，并没有超出马克思的预料。马克思在《资本论》中揭示的资本主义生产方式将导致利润率周期性下降的规律，迄今为止并未改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，在马克思时代，对很多具体经济问题，包括银行理论、宏观经济学、产业组织，以及后来的信息经济学等等，或者没有研究，或者当时还没有遇到这些问题。你怎么说它能解决现实问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以打个比方：政治经济学和现实经济问题，两者之间是“主机”和“软件”的关系。主机的操作系统是有严格的意识形态属性的，新古典经济学和马克思主义政治经济学，两者的基本立场、价值导向有根本的不同。但现实具体的经济问题和人的经济行为，东西方理论是有共通之处的。意识形态和具体经济问题可以分开对待，取决于把“U盘”插在哪个机器上。现在很多实用性的学科，它背后默认的理论基础还是新古典经济学。我们要把“主机”换过来，但这些解决具体问题的软件可以继续用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3657a24f58e8582e36de016fd478fca8</guid>
<title>传教士的困惑：如何把中国变成基督教世界的一部分？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_03_01_582583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在早期东西方交流中，西方传教士扮演了重要角色。他们来到中国的首要目的虽然不是向西方介绍中国，却不自觉担当起了这个任务。当然，他们撰写的有关中国的书籍，也不是为中国的读者准备的——是外国人写给外国人看的中国历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些怀有特殊动机的传教士，被历史学家称为“异域之眼”。为什么要看中国？如何看中国？他们看到了什么？又是否可信？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;教会的困惑：不信仰上帝的国度，为何如此发达？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人对东方世界的好奇由来已久，尽管在历史时期，通过N道贩子的转手，诸如丝绸、陶瓷之类东方的商品长期流通于西方世界，但东方的中国究竟在哪里？中国人是何来历？长期以来一直是西方世界的谜题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文艺复兴时期绘制的世界地图里，中国的位置可谓扑朔迷离，有时候霸占了地图的东部，有时候只偏居拐角，有的世界地图还以大西洋作为中心，把中国一劈两半，分别放在地图的两边。直到轰轰烈烈的大航海运动，西方人才逐渐搞清楚了中国的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1655年，欧洲出版了《中国新地图集》，包括了一幅总图和15个省份图，是第一套较为真实和完整的中国地图集，它的主要作者，是长期生活在中国的传教士卫匡国（Martino Martini）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的真相逐渐清晰，然而基督教会却因此陷入了困惑与迷茫。按照他们的基本理论，没有信仰上帝的民族，必然是落后的民族。然而，与美洲印第安人截然不同，明末清初的中国并不落后，在很多方面甚至比欧洲还要先进。这些不信仰上帝，却有着先进文明的民族，在神的计划中吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，中国的历史纪年太长了，欧洲人发现，中国的历史可以追溯到诺亚方舟的大洪水之前。这下麻烦可就大了，如果中国人的历史是真的，那大洪水就是假的，进而推之，《圣经》的权威性也会受到质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决“变成了bug”的中国人和中华文明，走出中世纪不久的欧洲人提出了许多有趣的设想，一些在今天看来甚至是荒唐的。比如有一种流传颇广的说法，中国人是埃及人的后裔，中华文明是古埃及文明迁徙发展而来的。法国科学院有一位院士，为了论证中国曾经是埃及的殖民地，经过仔细研究，认为汉字是从埃及圣书体衍生而来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一位法国作家，写了一个具有乌托邦色彩的故事，主线是把一位中国哲学家送回尼罗河畔的祖国。就连伟大的物理学家牛顿也参与其中，撰写了一本世界年代史纲要，想要以此破除中国历史对《圣经》的冲击，可惜不太成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些奇思妙想的背后，有着不尽相同的动机，但其中一个共同目标，是把作为“他者”的中国，变成基督教世界内的一部分。如此这般，基督教的世界观才能建立，在中国传播基督教，让上帝解救中国人的目标才有可能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就连当时的欧洲人也未必相信这些奇谈。比如法国思想家伏尔泰，他就对所谓“中国人起源于埃及”、“汉字源于埃及文字”的说法嗤之以鼻，对编造出这套故事的那位院士更是大加嘲讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人尚且唬不住，想要用这套说辞让中国人信教，又谈何容易！传教士们不避波涛，怀揣着传教的理想，万里迢迢来到东方，很快就发现他们的那套理论根本行不通，甚至连中国都进不去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明朝的最后几十年，借助开放海禁的机会，传教士们终于找到了新的办法。简而言之就是：变成中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利玛窦是融入中国的第一人，他先在肇庆穿着佛教僧侣的长袍，宣传改良成佛经模样的天主教义。接下来，传教士们放弃了佛教徒的掩护，融入更主流的儒家士大夫群体中，他们穿儒服、赞孔子，就连传教的文章也模仿儒学经典，文辞力求优雅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过亲近儒家的方式，耶稣会传教士更多以文人和学者的身份在中国生活，虽然他们也传教，但同时扮演了天文学家、数学家、画家甚至火炮专家的角色。传教速度固然缓慢，不过久而久之，经过几十年的坚持不懈的努力，到清朝初年，耶稣会传教士已经成功地融入中国上流社会，即便是雍正皇帝颁布禁教令之后，宫廷里的耶稣会士仍然得到了清廷的优待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209130444153.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;269&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《坤舆万国全图》是意大利耶稣会的传教士利玛窦在中国传教时与李之藻合作刊刻的世界地图。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;传教士笔下的真实和扭曲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明末以来耶稣会士亲近儒教的发展策略，或许可以从圣徒保罗对哥林多人的告诫中得到理解：“与犹太人在一起，成为犹太人，以战胜犹太人”，传教士们消弭自己与中国人的差异性，目的是润物细无声地开展传教。为了尽可能地消除欧洲人与中国人的差异性，传教士改换服装、学习汉语，他们还深入到社会生活的方方面面，并且尽可能走访更多的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，来自欧洲的传教士增长了对中国的见识，也具备了为欧洲同胞介绍中国风土人情、地理人物的能力。于是，在明末清初，一批由传教士撰写的，面向欧洲读者，旨在介绍中国历史与现实的书籍出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然传教士想要“化己为他”，但他们毕竟与中国人有着本质的差异，一些古人习以为常，未曾记载的事情，来自欧洲的传教士会觉得颇为新奇，或者格外有用，于是记载了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如明末商品的假冒伪劣行为，明朝人身处其中，或许不以为然，葡萄牙传教士曾德昭却颇为震惊。他专门记载了一个事例，有人出售鹧鸪，看起来是完整的，实际上早在暗处划开了口子，割去胸脯肉，塞进了别的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南北方的饮食习惯差异，也引起了这位传教士的兴趣。在北方，宴席的盘碟很大，分量也很足，却没有酒水。等吃饱了，菜都撤下去之后，仆人送来咸肉、口条等下酒菜，大家才开始正式喝酒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>