<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>946f0eed47c2263aaf49366a7c42094c</guid>
<title>电商行业的一大漏洞终于要补上了</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2025_06_27_780946.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨散逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“虽迟但到”的规定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在税收方面，我国有个大动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国务院总理李强日前签署国务院令，公布《互联网平台企业涉税信息报送规定》（以下简称《规定》），自公布之日起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《规定》中有一条要求极为关键，即要求互联网平台企业报送以下信息：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“第四条  互联网平台企业应当于季度终了的次月内，按照国务院税务主管部门规定的身份信息、收入信息的具体类别和内容，向其主管税务机关报送平台内经营者和从业人员的身份信息以及上季度收入信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在互联网平台内从事配送、运输、家政等便民劳务活动的从业人员，依法享受税收优惠或者不需要纳税的，互联网平台企业不需要报送其收入信息。互联网平台企业按照规定为平台内经营者和从业人员办理扣缴申报、代办申报等涉税事项时已填报的涉税信息，不需要重复报送。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些内容实际上是对于2019年1月1日起实施的《中华人民共和国电子商务法》中部分涉税条款的具体执行的细化：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“第二十八条 电子商务平台经营者应当按照规定向市场监督管理部门报送平台内经营者的身份信息，提示未办理市场主体登记的经营者依法办理登记，并配合市场监督管理部门，针对电子商务的特点，为应当办理市场主体登记的经营者办理登记提供便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子商务平台经营者应当依照税收征收管理法律、行政法规的规定，向税务部门报送平台内经营者的身份信息和与纳税有关的信息，并应当提示依照本法第十条规定不需要办理市场主体登记的电子商务经营者依照本法第十一条第二款的规定办理税务登记。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
换个简单点的说法：在《电子商务法》实施近六年后，于2025年10月，电商平台终于要将平台内经营者相关涉税信息报送税务局了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/26/20250626153912175.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;漏洞不能不补&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前并不是税务局不想收电商企业的税。单个电商企业被税收稽查的报道一直都有，但是也仅限于这种“隔墙扔砖头”的执法方式，一旦在某一地区大规模实施检查就可能会引发舆情，进而被戴上破坏“营商环境”的帽子，最后无疾而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至《国家税务总局关于优化税务执法方式严禁征收“过头税费”的通知》税总发〔2020〕29号中也明确提出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“主动适应新经济不断发展的新要求，持续完善支持电子商务、‘互联网＋’等新兴业态发展的税收政策体系和管理服务措施，大力培育新兴经济增长点。继续坚持包容审慎的原则，不得专门针对某一新兴业态、新型商业模式，组织开展全面风险应对和税务检查。……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
现实中，电商平台也不想被行政机关轻易获得企业经营相关数据。自从《电子商务法》实施，在电商平台查询卖家注册信息就需要复杂的反爬虫验证，甚至连续查询几个后就无法继续查询——在企查查、天眼查之类商业调查软件查询企业信息如此便捷的今天，对该信息施以如此严密的反爬虫措施，可能更多是怕将企业信息与其标注的销量进行税收大数据比对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是：目前我国电商行业，是否还属于需要被保护的“新兴业态、新型商业模式”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商务部2025年1月25日发布的数据显示，“2024年网上零售额15.5万亿元，我国连续12年成为全球最大网络零售市场”；而国家统计局同期发布的数据显示，“2024年，中国社会消费品零售总额487,895亿元”。也就是说，目前全国接近三分之一的零售是由电商行业销售的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，根据Euromonitor的数据，2021年我国超市及大卖场行业规模为3.09万亿元，且近几年发展缓慢。换言之，超市及大卖场这种玩家都是大型集团的行业，其规模也仅为电商行业的五分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，电商行业发展到现在，很多从业者也并不都是早期的小商小贩，实际上资源已经高度集中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，2020年薇娅带货金额超过200亿元，最终认定偷逃税款6.43亿元，其他少缴税款0.6亿元，号称“全球第一个逃税过一亿美元的人”。其他头部主播基本上也都接近甚至超过这个销量水平，如辛巴创立的辛选集团在2023年的总销售额超过了500亿元，小杨哥的三只羊网络在其巅峰期直播带货产值也超过300亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在头部主播之下，还有大量的二三线主播可以轻松做到一个主播团队销售额超过A股上市标准——年销售额6亿元。某种程度上可以说，这些主播都是“行走的上市公司”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我国的税制是“以票控税”，如果零售商销售环节不开具发票、不如实申报，那么税务机关是无法准确核对企业销售数据的；从收入对应的直接税数据就不真实，必然导致企业所得税、个人所得税等间接税种数据不实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，由于零售端不对消费者开具发票，也必然不敢要求上游生产商向其开具发票，上游生产商同样也不要求更上游的原料供应商开具发票，最终导致整条供应链税收失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/26/20250626154026737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果零售商是实体店，至少可以从租赁店铺规模、雇佣人数等成本除以利润率来反推销售额，或者通过坐堂监销等办法来确定销售额。但是电商销售额完全无法使用这些传统方法来解决，如果平台不提供涉税信息的话，电商比传统实体商更容易逃税，这也是这几年经常爆出网络主播逃税的底层逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;依法治税意义重大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦平台向税务机关提供电商交易的涉税信息，那么网络销售税收监控就从适配计划经济时代的“以票控税”立即进化为全球主要国家普遍使用的“税收金融监控”，只要是发生过的交易就都有记录，企业极难逃税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果平台通过提供涉税信息督促电商纳税，那么最终对税收的提升，不仅仅是零售环节的增值税，而是很可能会导致包括增值税、消费税、企业所得税、个人所得税等直接税间接税合计提高约1/3，即使对应全部税收总额也可能会提升20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从更宏观的视角来看，这些年电商的发展，由于不需要在当地设立实体店铺，因此已经形成了一定的马太效应：原本工商业发达的沿海地区因可以在本地赚全国的钱而越发昌盛；原本工商业欠发达的内陆地区因本地工商业受电商冲击更加衰落。如果不能通过税收进行转移支付来弥补，两者之间的经济差距将越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，依法治税，使得政府有足够的资金进行转移支付，有利于让县城经济继续维持良性发展，从而确保最基层的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样重要的是，收上来的税可以用来支持关键技术领域的创新研发，以打破美西方的“卡脖子”，为经济发展开创新局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77f5370d0610e3e628bc6707a5b2a5ed</guid>
<title>早有预谋！伊以冲突竟是三十年“斩草除根”计划中最重要一步</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixuanxuan/2025_06_27_780930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李炫璇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月，哥伦比亚大学经济学教授、哈佛大学国际研究中心主任杰弗里·萨克斯在接受卡尔森采访时，援引了一份以色列主导的“斩草除根”战略（The Clean Break Strategy），认为“伊朗与美国以色列的战争是‘不可避免的’，这是第三次世界大战的前兆，甚至有可能直接引发核战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月12日，萨克斯在面对塔克·卡尔森的采访时，再次将以色列对伊朗的作战计划与“斩草除根”战略相关联，他强调在过去30年，美国都加入了内塔尼亚胡一手导演的中东战争。巧合的是，不到24小时内，以色列便不宣而战，美国最终在10天后“如期”介入伊以冲突。杰弗里·萨克斯的预言似乎得到了应验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今回看1996年以色列保守派提出的“斩草除根”战略，或许有助于我们理解当下的中东变局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/25/20250625143712592.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在2025年6月12日播出的杰弗里·萨克斯与塔克·卡尔森对谈的视频节目中，萨克斯教授提及了内塔尼亚胡第一次担任总理时出台的一份报告：《彻底决裂：保卫国家的新战略》 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何为“斩草除根”战略？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“斩草除根”战略，又名“彻底决裂”战略。1995年，主张“以土地换和平”的以色列总理伊扎克·拉宾遇刺，1996年6月，内塔尼亚胡成为以色列总理，此事成为以色列政治的重要分水岭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内塔尼亚胡任上，理查德·珀尔（Richard Perle）领导的研究小组为其起草了一份名为《斩草除根：保卫领土的新战略》的政策文件，俗称“斩草除根战略”。该战略主张使用暴力激进手段解决以色列在中东的安全问题，否认巴勒斯坦建国的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该战略建议采取暴力策略来颠覆对以色列不友好的政权。文件强调了三个基本目标：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（a）与约旦、土耳其合作，共同遏制（contain）、摧毁（destabilise）和击退（roll back）对三国构成威胁的实体；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（b）改变与巴勒斯坦人的关系，特别是保留在巴勒斯坦境内进行搜捕的权利，并推动替代阿拉法特领导层的方案；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（c）构建与美国关系的新基础，强调自力更生和成熟的战略合作，并进一步推行西方的价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在1996年版的“斩草除根”战略之中，以色列明确将伊拉克、黎巴嫩、叙利亚和伊朗列入打击名单。该报告的主张最终在2000年前后得到美国的支持，“9·11”事件后，时任北约总司令克拉克收到了一则写有“未来五年我们将发动7场战争”的纸条，战争对象在原有四国的基础上，扩大至苏丹、黎巴嫩和利比亚。“斩草除根”战略的目标最终从“四场战争”升级为“七场战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2003年伊拉克战争，到2011年叙利亚内战，再到2024年黎巴嫩真主党总书记纳斯鲁拉遇害，尽管期间遭遇挫折，但以色列自始至终在稳步推进“斩草除根”战略，最大程度地实现了其战略目标。这其中有几个问题值得探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“斩草除根”战略的非洲实践：为何是苏丹、利比亚、索马里？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列位于西亚地区，毗邻黎巴嫩与叙利亚，同地处伊拉克与伊朗的战略打击范围之内，故“四场战争”论的逻辑容易被人接受。然而，地处非洲大陆的苏丹、索马里与利比亚与以色列在地理位置上相隔甚远，另外的“三场战争”看似无关痛痒，实则值得玩味。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/25/20250625143356559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
首先，非洲三国作为阿拉伯国家，旗帜鲜明地同情与支持巴勒斯坦事业。苏丹、利比亚和索马里是最早支持巴勒斯坦建国方案，并坚持其在联合国拥有合法席位的国家。1988年11月巴勒斯坦《独立宣言》发布后的一个月内便得到了超过90个国家的承认，这是以色列在五次中东战争凯旋后，却被迫改变既定战略的直接原因。在20世纪90年代巴以和解的表象背后，以色列保守主义势力正在加紧部署对战略敌人的围剿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
其次，非洲三国的战略地位十分突出。从领土面积来看，苏丹在分裂前是非洲大陆面积最大的国家，利比亚是非洲第四大国，索马里面积较小，但独占非洲之角。从地理区位和条件来看，三国均有着漫长的海岸线，分居地中海、红海与亚丁湾，以色列对三个国家的肢解事实上有助于维护盟友美国的航行安全，从而让美国更安心地支持其“四场战争”的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
同时，从资源储备情况来看，彼时苏丹和利比亚的石油储量十分可观，利比亚的黄金储备与苏丹的黄金产量也是引起美以重点打击的原因。从这个层面看，对非洲三国的战争是服从于西亚“四国战争”，并为之服务的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
最后，非洲三国独特而曲折的现代化之路，在不同程度上与以色列利益发生对撞。1989年政变以来，苏丹的巴希尔政府长期推行全盘伊斯兰化政策，苏丹更是被伊朗视作“伊斯兰制度的典范”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
1969年政变以来，利比亚的卡扎菲政府以伊斯兰社会主义为纲领，坚持反帝反殖民和反犹太复国主义相结合。1994年，卡扎菲曾强烈反对《奥斯陆协议》，认为巴勒斯坦应当武装斗争建国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
索马里在1991年巴雷政府倒台后长期处于无政府状态，无力对巴勒斯坦进行实质性支持，但该国内部混乱状态不利于亚丁湾的航行安全。只有在保障美国第五舰队航行安全的基础上，以色列依靠美国“重塑”中东的计划才有可能成功。因此，以色列的战略需要在解决巴勒斯坦问题的基础上，兼顾美国的利益，从而得到美国支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
“9·11”事件以降，美国和以色列对非洲三国的干预主要以支恐、援巴和挑战美国霸权的理由存续。在苏丹，美国与以色列兵不血刃地将苏丹肢解，在推动2011年南苏丹公投后，两国当日承认南苏丹独立。分裂后的苏丹，国土面积从非洲第一降至第三，并损失了超过一半的石油储量。在利比亚，美国利用“颜色革命”、经济制裁与军事轰炸，终结了卡扎菲42年的统治，利比亚陷入四分五裂的困境。在索马里，美国以支恐名义，持续对索马里实施军事打击，并扶植亲美政府上台。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7010fa5f62307b24dc81ddf7e9ce01f</guid>
<title>马斯克如何被自身思维武器困住</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_06_27_780928.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当所有人都说需要18个月时，他用6个月完成了；当火箭成本被认为不可压缩时，他将其降至原材料价格的几十倍。在一场与Y Combinator的最新访谈中，埃隆·马斯克再次展现了如何用第一性原理思维重新定义可能性的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/26/20250626100259475.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;242&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超能力：曾经大显神威的“第一性原理”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，当媒体嘲笑一个“搞互联网的”试图建立火箭公司时，很少有人意识到，他们正在见证一场思维革命的开始。在SpaceX第三次发射失败、特斯拉濒临破产的至暗时刻，马斯克面临的不仅是资金链断裂的危机，更是整个商业逻辑被质疑的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第一性原理显然就是指，把事物分解成最可能为真的基本公理化要素，然后尽可能谨慎地从这些要素向上推导。”——马斯克将这种思维方式称为“超能力”，它适用于从火箭制造到AI基础设施的任何领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这场和Y Combinator的访谈中我们得知，马斯克认为第四次发射的成功不是运气，而是第一性原理思维的必然结果。当传统航天业按照历史经验为火箭定价时，马斯克选择回到最基本的物理现实：一枚火箭由什么材料构成？这些材料的成本是多少？计算结果令人震惊——原材料成本仅占传统火箭价格的1-2%，这意味着制造过程存在巨大的效率改进空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“超能力”的威力在XAI数据中心项目中得到了完美展现。去年年初，当供应商告诉马斯克建设10万块H100的训练集群需要18-24个月时，他的反应不是接受这个“现实”，而是将问题分解为最基本的构成要素：建筑物、电力、冷却、功率平滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这种分解，看似不可能的任务变得清晰可行：租用已停产的工厂解决建筑问题，部署发电机阵列提供115兆瓦电力，租用全美四分之一的移动冷却设备，结合特斯拉Megapack平滑功率波动。六个月后，项目完成。马斯克甚至亲自参与布线工作，“睡在数据中心里”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年之后特斯拉曾遭遇销售和产能危机，当时马斯克就睡在特斯拉的工厂车间里。正因为如此，他没有太多时间管理OpenAI项目进展，为后面他和Altman团队的决裂埋下了伏笔，不过这都是后话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的第一性原理思维并非盲目的技术乐观主义。他对SpaceX成功概率的预估“不到10%，也许1%”，对特斯拉和SpaceX在2008年同时面临生死危机的坦诚描述，都显示了他对风险的清醒认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/26/20250626100319655.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;384&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中我们能看到马斯克做事的鲜明风格，&lt;strong&gt;在承认低概率的前提下全力以赴，亲自上阵实操观察并且拆解项目流程，而且马斯克会强调“粉碎自我”的重要性&lt;/strong&gt;：“当自负与能力之比远超正弦1时，你基本上会打破通往现实的反馈循环。”他喜欢用数学比例来描述心理状态，这种表达方式本身就体现了第一性原理思维的特点：用最基本、最客观的方式理解复杂现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地讲，马斯克的第一性原理思维确实为当代创业者和工程师提供了一个重要启示。所谓的“不可能”往往只是思维惯性的产物，当我们习惯于基于历史经验和行业惯例做判断时，往往错过了从根本上改变游戏规则的机会。在AI时代即将到来的关键时刻，马斯克的思维模式也显得尤为重要。当技术发展的速度超越人类理解能力时，回到第一性原理可能是我们确保不迷失方向的重要方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Y Combinator与马斯克的若即若离&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Y Combinator和马斯克问答角色也值得玩味，双方关系渊源匪浅。Y Combinator与马斯克最重要的业务关联源于OpenAI的创立。2015年12月，马斯克与当时的YC总裁Sam Altman共同创立了OpenAI，这个人工智能研究组织旨在“确保人工通用智能造福全人类”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克与OpenAI的蜜月期过了之后，Y Combinator依然为马斯克提供了重要的思想传播平台。马斯克多次参与YC的“How to Build the Future”系列演讲，分享其对创业、AI和人类未来的看法。Y Combinator与马斯克的关系还体现在复杂的人才流动网络中。OpenAI与马斯克的Neuralink甚至共享同一栋建筑和餐厅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管双方在AI的具体的治理方式上存在根本分歧，马斯克倾向于通过个人控制来确保AI的安全发展，而YC/Altman则更相信机构化的治理结构，但Y Combinator与马斯克在思想层面存在深度共鸣，核心体现在对第一性原理思维的推崇上，最突出的一点，就是Paul Graham作为YC联合创始人，其创业理念与马斯克的实践方式高度契合。Paul Graham在其著名的创业指导文章中强调“做人们真正想要的东西”，这与马斯克在访谈中提到的“尽量做到尽可能有用”的理念不谋而合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“有用性至上”的理念贯穿了YC的投资哲学和马斯克的企业实践。从PayPal到SpaceX，从特斯拉到Neuralink，马斯克的每个项目都试图解决人类面临的根本性问题，这与YC倡导的“解决真正问题”理念高度一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Y Combinator与马斯克的关系史，是硅谷科技精英圈权力博弈的一个缩影。这种权力博弈随着对“第一性原理”的认知分歧和诠释框架的重构，却变得更加复杂和扑朔迷离。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25415b50462de3acf0f4786fe0d58f5f</guid>
<title>北约东京办事处泡汤，日本右翼再挨一闷棍</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2025_06_27_780927.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日本时事通信社6月25日报道，北约官员在24日于荷兰海牙举行的北约峰会上对媒体表示：目前暂不考虑在日本东京设立办事处的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的岸田文雄政府曾强烈希望在东京设立北约办事处，以此来加强和北约的合作关系，增强对中国的所谓“威慑力”。原计划在2024年底以前办事处挂牌启动，但目前这一设想实际已化为泡影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国综合国力的强劲提升，并于2020年取代日本成为全球第二经济大国，与此同时中国的国防建设也取得了巨大进展，于是从2012年安倍晋三再次出任首相以后，日本政府便竭尽全力在国际社会拼凑“反华包围圈”，力图以此来威慑和遏制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/26/20250626152952715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本前首相安倍晋三&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本理所当然地首先全面加强与美国的安全合作，因为美国既是日本的盟国，同时也是全球唯一的超级大国，军事实力处于一骑绝尘的领先地位。虽然在奥巴马政府时期日美双方确实出台了诸多强化安全合作的举措，但在特朗普走马上任以后，强调“美国优先”，无意履行多年来对盟国和伙伴国家所做出的一系列承诺，从而使得日本政府强烈质疑美国在与日本联手抗衡中国方面是在虚与委蛇，于是日本觉得吊在美国这一棵树上风险太大，亟需多管齐下，以便加大保险系数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是日本相继与相对邻近的澳大利亚以及欧洲的老牌军事强国英国、法国和德国等国家开展安全合作，包括举行联合训练和演习，签署相关协议，开展舰艇互访等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便采取了这一系列举措，日本仍觉得难以高枕无忧。因为上述这几个国家都是已经过气的军事强国，打出旗帜做做样子还可以，真要成为能够“两肋插刀”的可借用力量，显然是难以指望的。而北约作为当今世界头号军事集团，其威慑力和影响力显然是无与伦比的，于是日本开始频频向布鲁塞尔暗送秋波。而北约也早已不再安分守己，开始超越北大西洋这一地理范围，在该区域以外发挥其影响力，例如将其触角伸向亚太地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约扩张有两种模式，一种是硬扩张，即不断扩容吸收新的成员国；另一种是软扩张，即在相关国家设立办事处，推动双方的安全合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球范围来看，日本无疑是北约首要的理想合作伙伴。于是双方一拍即合，双边关系开始急剧升温，在日本率先于2018年在其驻比利时大使馆下面设立驻北约办事处后，北约当然也将设立驻东京办事处提上议事日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本早已开始与北约发展关系。双方自上世纪90年代初期接触以来一直在进行对话与合作。2020年12月，日本首次与澳大利亚、韩国等国家一起参加北约外长会议，讨论全球力量和中国崛起。此后北约与日本合作范围不断拓展，频频升级，合作领域包括网络防御、海上安全、人道主义援助、核不扩散、科技等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月在马德里举办的北约峰会上，岸田文雄成为第一位出席北约峰会的日本首相。他以俄乌冲突为借口，称日本希望加强与北约的安全伙伴关系。值得关注的是，峰会上通过的《新战略概念》文件中，北约声称俄罗斯仍是“对盟国安全最重大、最直接的威胁”。针对这份“战略构想”，北约前秘书长拉斯穆森也表示，北约对接近东亚“有很强的兴趣”。与此同时，他还谈及自己在任期间的2014年，曾与时任首相安倍晋三签署了汇总北约和日本合作领域的《个别伙伴合作计划》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，时任北约秘书长斯托尔滕贝格访问日本，与日本时任首相岸田文雄共同承诺“加强彼此间关系”，以应对所谓“历史性的安全挑战”，即俄乌冲突爆发后的地缘政治形势变化。岸田文雄告诉斯托尔滕贝格，日本将要建立一个“独立的驻北约使团”，希望将其从驻比利时大使馆中分离出来。今年1月16日，这一计划已付诸实施，该办事处开始独立运行，日本前驻塞内加尔大使伊泽修出任首任办事处主任。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/26/20250626152125944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年1月31日，岸田首相在官邸与北大西洋公约组织秘书长延斯·斯托尔滕贝格举行了会谈。&lt;span&gt;日本首相官邸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日经亚洲新闻》于2023年5月3日率先披露了这一消息。报道称经北约和日本方面确认，北约计划在2024年底在东京开设办事处。此外双方还将深化在应对网络威胁、虚假信息和新兴颠覆性技术等方面的合作。日本此前已宣布加入北约网络防御中心，这是成为继韩国之后第二个加入该组织的亚洲国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年5月24日，岸田首相在参议院全体会议上透露，双方正在讨论在日本设立北约办事处的可能性，如果付诸实施，这将是北约在亚太地区设立的第一个办事处。此前北约已先后在格鲁吉亚、乌克兰、波斯尼亚及联合国与欧洲安全与合作组织都已设立类似的办事处。这些办事处功能广泛，职责各不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本显然希望借助北约的力量加快推进其野心勃勃的修宪计划、增强防卫实力。而北约正好以此为契机，将日本作为其向亚太地区软扩张的跳板。在这一背景下，北约不断插手亚太地区事务，拉拢亚太伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，日本对外政策十分活跃。日本将触角更多地伸向欧洲，是希望把“鸡蛋”放在更多的“篮子”里，而不是单放在美国这一家。美国“外交官”网站称，北约与日本关系的制度化，将使得欧洲—大西洋地区和印地区的安全，比以往任何时候都更加密切关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，日本不断表示期望加深与北约的合作关系，覆盖的领域包括但不限于反恐、网络安全以及人道主义援助等。毫无疑问，设立联络办事处将有助于日本与北约在更广泛领域内建立紧密的合作关系，也是北约对日本寻求深化与其合作程度的积极回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约之所以打算在东京设立办事处，与近年来日本在地区事务当中显现的咄咄逼人态势，包括其在安保政策上由防御转向进攻有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是北约在东京设立办事处一事，却遭到北约一个主要成员的强烈反对，这就是法国。正是由于法国坚决反对这一方案，使得这一设想胎死腹中。法国驻联合国军事代表团前团长多米尼克·特林昆德将军此前对法国一份时事周刊明确表示：日本处于距离大西洋相当遥远的东方。如今美国在竭尽全力遏制中国，北约不应掺和此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国对北约前秘书长斯托尔腾贝格在与各成员国磋商前就事先向媒体披露此事表示不快，在法国看来此事背后的操盘手是美国，拜登政府时期就一直怂恿北约向亚太地区扩展，但法国认为欧洲与美国在对华关系上不必亦步亦趋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/26/20250626153123955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年4月16日，特朗普在白宫椭圆形办公室会见赤泽亮正一行人。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲来说，中国并非敌人，在竞争的同时还是合作伙伴。如果西方同盟从北大西洋扩展到亚洲的话，中国就可能成为欧洲的潜在敌人。马克龙总统担心北约在东京设立办事处将促使北约的中心逐步向亚洲转移，从而导致世界出现新的分裂。法国希望不同理念和不同制度的国家之间能够彼此相互尊重，推行多边外交政策，并通过开展大国协调，与中国和俄罗斯保持相互尊重。几次调解俄乌冲突的努力未能奏效，已使法国的国际信誉受到了影响。所以法国无法允许北约在东京设立办事处，除了法国以外，德国对这一方案也持慎重态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，去年10月走马上任的石破首相，对这一方案也不像岸田文雄那么热心，他一贯认为在强化与美国安全合作的同时，还必须加强与中国的合作，两者应该是并行不悖的。包括这次他拒绝出席在海牙举行的北约峰会也很能说明问题，这次北约峰会已决定各成员国在2035年要将军费开支增至占GDP5%的超高水平，而此前五角大楼只是要求日本提升至3.5%的水平，就引发了日本的强烈反对，日本甚至因此推迟了与美国的“2+2会谈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还好石破首相有先见之明，拒绝与会，否则他在会场上面对这一话题显然会如坐针毡。在两头都遭遇阻力的情况下，设立东京办事处这一曾一度似乎是铁板钉钉的方案被打入冷宫，就是自然不过的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约在东京设立办事处的努力受挫，对日本右翼势力而言不啻是又挨了一记闷棍，这无疑是煮熟的鸭子飞了。本以为可以增加一枚沉甸甸的筹码向中国施压，不料却是一厢情愿。接下来他们再去找谁来加入其全力拼凑的“反华包围圈”呢？茕茕孑立的日本，面对强势崛起的中国，居然还侈谈所谓的“威慑力”，实在是贻笑大方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>