<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>50a76689c5bbc8ebc670e11fef1a94e5</guid>
<title>溯源，溯源，美国人心里有鬼吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2021_07_20_599248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠病毒起源“栽赃中国”这事上，美国情报界最近陷入了“没法交差”的境地。在行内人看来，结果已经注定：什么也弄不出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720175428635.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月底，美国官员已经在《华尔街日报》等媒体放风，新冠病毒起源“可能不会产生明确的解释”。所谓“明确的解释”就是“病毒是武汉实验室泄露的”这类能用来攻击中国的故事。拜登之前要求90天后出一个报告，一半时间已经过去了，45天中期报告已经要交了。相关官员与情报机构其实都已经认为，没戏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720175509861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;David Asher竟建议，拿出1000万-1500万美元引诱武汉实验室人员去美国告诉人们实验室究竟发生了什么。截图来自哈德逊研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前国务卿蓬佩奥就职的哈德逊研究所，经常盯着中国出一些毒计。关于新冠起源，其研究人员、之前领导调查的David Asher仿佛失心疯一般，建议出1000万-1500万美元引诱武汉实验室人员。这事遭到中国网友群嘲，不少人开玩笑说要去挣这个钱。这等于公开承认了美国情报机构的无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不能说是无能，本来就子虚乌有的事，硬要找证据，当然会士气低落或者沦为笑料。这事的悬念在于，不是美国人对中国栽赃能搞出什么样的证据，而是事情为何会演变成这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720175540544.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年2月19日，27名学者在《柳叶刀》发表联合声明，强烈否定针对中国的新冠病毒起源的阴谋论。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学界已经有非常明确的结论或者作为学者的学术直觉，反对美国的政治操弄。比如2020年2月19日27名学者就在《柳叶刀》发表联合声明，强烈否定针对中国的阴谋论。今年这些专家再次发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720175659869.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最后一位在武汉病毒研究所工作的外国专家丹妮尔·安德森坚定地支持中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如最后一位在武汉病毒研究所工作的外国专家丹妮尔·安德森，面对西方媒体诱导式的问话，坚定地支持了中国。一些出于正义不肯诋毁中国的专家，还遭到了恶毒地攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国，美国人的舆论日益内卷，已经陷入“三个不敢”的困境：不敢接受真相，不敢说真话，不敢承认失败。与中国相关的宣传中，美国与西方舆论界已经动用了“铁的纪律”，不敢讲科学与真相了。大量中国账号到西媒网络平台上，只是说真相，就会被针对性删除禁言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说针对中国的攻击是“常规操作”，那么在病毒溯源问题上，美国还显出了另一重诡异迹象：心里有鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国德特里克堡离奇关闭、附近居民感染不明病毒、电子烟肺炎疑云、流感，这些都需要解释。可以断定，德特里克堡是个军事机构，在进行生物研究，而且出事后被关闭。这么多疑点，要进行新冠起源调查，怎么也不应该被忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在“栽赃中国”这件事上，投入了过多的资源。常规性地对中国攻击几下，没有结果也就算了，这种事多得很。但是美国却似乎特别看重病毒起源，放在头等重要的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何有国际常识的人都知道，中国不是伊拉克，不是一管洗衣粉就能栽赃悍然入侵的。情报攻击没有成果很正常，就算是站在美国一边的人，也完全可以接受。讲句玩笑话，搞点“中国崩溃论”攻击不香么，为何非要死盯着病毒起源搞？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720175759638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国政府内部警告“不要对新冠病毒的起源进行内部调查”，截图来自《名利场》杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月初《名利场》披露，美国政府内部警告，“不要对新冠病毒的起源进行内部调查”，否则可能打开“装满蛆虫的罐子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国搞的那些生物武器研究，完全经不起调查。不是能不能查出什么，而是查出的事会有多大。美国骄奢淫逸已久，作风松垮导致病毒泄露都不需要想象力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国集中火力一再纠缠针对中国，动用了极多政治资源，也有转移注意力的目的。比如世卫总干事谭德塞近日忽然改口呼吁中国在第二阶段调查中更积极合作以查明新冠病毒起源问题，就极可能有美国的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德特里克堡疑云重重，2019年8月离奇关闭后不久就是一场百年未见的全球大疫。美国从二战开始，就进行生物武器研究，这都不是秘密。当人类走向和平发展的趋势不可阻挡之时，美国仍坚持开展秘密实验。对于美国这些见不得光的事迹，国际社会早就应该关注了。如果说以前还不紧急，疫情发生后，势必成为关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还不应忘记的是，2019年10月，美国约翰霍普金斯卫生安全中心与盖茨基金及世界经济论坛合作，模拟了一场名为Event-201的全球瘟疫流行桌面演练，推演的结局和目前状况居然惊人相近。再此之后，就爆发了新冠疫情。我们不做阴谋论推断，但时间拿捏得如此巧妙，实在不能不让人多想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经，有斯诺登揭露美国对全球的无耻监控阴谋，美国生物武器研发显然还有许多秘密，就像定时炸弹一样，不知什么时候就爆了。可以想象，美国一边攻击中国，一边也担心内部出事，再出一个斯诺登并非不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，可以断定的是，对于用“病毒起源”攻击中国的成效，拜登政府并不抱多大希望。况且拜登本人上台前也并不热衷此类阴谋，相比特朗普显得更“正派”一些。除了作秀需求，表明“攻击中国我尽力了”，拜登政府应该确实有转移视线的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果科学界与世卫等组织，将眼光转向美国，很可能发现越来越多难以解释的疑点。就算美国不让调查，舆论也将对美国不利。因此，通过全球媒体炒作，将病毒起源问题围绕中国反复操弄，煽动舆论，就成了必然的战术选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便极力掩盖，德特里克堡就在那儿。那里面到底发生了什么？中国群众因为饱受攻击而对德堡有了更多关注，世界舆论也不应忽略。折腾中国总有个限度，扯蛋总有扯完的时候。美国最终还是要给个说法：德特里克堡到底出了什么事，为什么要关闭？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国需要对美国发出质询，不仅是为了新冠病毒起源，也是为了更根本的世界和平。生化武器是反人类的，如果实力世界最强的美国选择了作恶，那么中国及全世界其他国家理应团结维护世界和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内《环球时报》已发起联署，呼吁世卫组织调查美国德特里克堡实验室，目前已有300多万中国人参与。美国不是最讲“言论自由”“民意调查”吗，我们只不过是用了“以其人之道还治其人之身”这一招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交官已经在推进对美国的质疑。不需要声嘶力竭，不需要无中生有，就是不时地提出这些亟需解答的质疑。美国人不给出合理解释，质疑就不会结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b538db67d413cdc94b2516a7783c602</guid>
<title>“碳中和”并不等于弃“碳”</title>
<link>https://www.guancha.cn/tianhui/2021_07_20_599144.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 田会】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天这个会我本来不想来，第一是我给刘宏主席推荐过别人，但他反复说要我来，我就来参加了；第二不想来的一个主要原因是大家对我“人人喊打”，现在全国人民都在“人人喊打”“双碳”的问题。但话说回来，如果我们没有产碳，这个楼就盖不起来，屋里就得黑洞洞的。既然这样，今天我就谈谈对这个问题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“碳中和”是我国向世界做出的庄严承诺，也是一场广泛而深刻的经济社会变革，决不是轻轻松松能够实现的，各级党委和政府要拿出抓铁有痕、踏石有印的劲头明确时间表、路线图，推动经济社会发展，建立在高效利用和绿色低碳发展的基础上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国未来一段时间内，能源发展和能源结构的调整是必然的。调结构是解决“双碳”问题和提高中国经济竞争力的根本手段。调整产业结构，解决需求问题；调整能源结构，解决供给问题。能源的生产和消费环节均要走绿色低碳的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了尽快落实总书记提出的目标，社会各界对此进行了积极讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人做过统计，每天有500次这样的会议在召开，我不知道有没有，反正我上午参加了之后下午也参加了，那边吃顿饭就忙着往这边走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我参加这些会议，大部分都是研究怎么干。比如我参加了有些省的能源规划，逐个项目排查，这个项目经济效益如何，能源消耗如何，碳排放如何，这个规划做得非常棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个能源大省能提出来，到2025年，把综合能效提高16%，二氧化碳的排放降低20%，我都感觉到这是很惊讶的数字，能否实现拭目以待。能源企业也正在编制他们的规划，大家对碳排放和“碳中和”都给予高度重视，这是我印象最深的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十三五”时我是国家能源规划委员会的委员，几个老先生说：“我们要把田会整死，我们就能喘气，就能好点。”这是开玩笑，我说：“你要是把我整死，你就饿死。”当时大概是这样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次大家不是愤怒的，而是研究具体措施。对这个问题我谈几点个人看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/24/20210524162014421.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国东北的“煤炭之都”抚顺  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，&lt;strong&gt;明确标准比制定方案重要&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳排放、碳中和各个行业的计量标准必须明显，我们很高兴看到碳交易机制中明确了国家定标准，地方实施原则，未来各行各业的碳排放会有一个明晰的计量标准和指标，这些必须要把它理清楚。现在很多概念，我个人认为还不是很清楚，包括这“双碳”概念都不是非常清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设项目的标准和规范，是界定社会成本和企业成本边界的，实际我们这是“双碳”的严苛要求，使社会成本向企业成本转移，经济学本质就是这样。由于标准规范的特殊性，往往滞后经济发展十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事儿比较专业，比如我们建房子，窗子是要标准的，墙厚是要标准的，不是随便就设计的；灯要多大的照度都是有标准的，但这个标准一般都有所滞后，因为总结经验才能写出标准。所以，滞后到现在十年。这个东西，我想它滞后经济发展十年。因此，应该本着“急用先改”的原则，抓紧修改设计规范和标准，着力推动能效的利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
修改建设项目评价方法与阐述，从源头上遏制碳排放，严控增量，将碳交易价计入投资和生产成本，或者直接约束能耗强度及二氧化碳排放强度，重新审视新进入市场的建设项目，严控建设高碳排放的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，&lt;strong&gt;需求侧的改革比供给侧的改革重要&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照中国宏观经济蓝皮书的设定，2050年，我国人均GDP要超过4万美元。目前，是1万美元左右，在实现“碳达峰”“碳中和”的关键期，我国人均GDP要达到现行水平的4倍，刚才朱部长讲了，每年要增长4.73%。而在能耗方面，2019年，我国万元GDP能耗约为0.519吨标准煤，同期主流发达国家的万元GDP能耗一般维持在0.1-0.2吨标准煤，这个差距还是蛮大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然要实现“碳达峰”“碳中和”的目标，又要保持国民经济的健康发展，我认为，降低能耗强度对我们国家来说是头等大事。降低能耗强度就意味着少用煤，就意味着少排放二氧化碳；同时，也是提高经济效益。另外，我感觉到中国经济突出的问题是非均衡，工业用能非均衡，交通运输非均衡，比如一到放假，全国人民都坐高铁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75082dd7dea97a5d0faf180eb41c6133</guid>
<title>腾讯能在北京告赢国家知识产权局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_07_20_599139.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期在知识产权领域最重要也是最抓眼球的新闻，莫过于两起与“攀名牌”相关的案例相继“尘埃落定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，《王者荣耀》游戏在2015年10月23日公布、10月26日上线，而贵州酒业公司在2015年11月19日申请将果酒、蒸馏饮料、葡萄酒、白酒等产品注册“王者荣耀”商标，二者时间相距不到一个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腾讯发现后，要求国家知识产权局宣告酒类产品商标无效。国家知识产权局则认为，贵州酒业公司的商标没有构成类似商品的近似商标，不违反商标法规定。2019年，腾讯将国家知识产权局告上法庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月13日，号称“南山不倒翁”的腾讯在北京继续取得胜利，告赢国家知识产权局。北京高级法院终审判决，对腾讯公司的主张予以保护；对国家知识产权局的上诉请求不予支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/19/20210719153840676.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一起案件则和知名生活用品品牌“MUJI無印良品”有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先简单介绍下背景。日本“無印良品”1980年诞生，2005年首次进入中国。期间，“無印良品”母公司“株式会社良品计画”于1999年就在中国向商标局申请注册了多类“無印良品”商标，但未申请第24类“纺织品、床上用品、毛巾相关”商标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，海南南华实业注册了该类别无印良品商标。2004年该商标转让给了北京棉田公司，2011年，北京无印良品公司获得了独家授权。此后北京“无印良品”与日本“無印良品”两家经常就商标问题相互起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日两家“商标大战”又结束了一个回合。据北京法院审判信息网信息，7月13日，北京市高级人民法院驳回了北京无印良品针对其与日本無印良品侵害商报全纠纷的再审申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
裁定结果，通俗来讲就是日本“無印良品”在被控侵权产品上使用的是“MUJI”这一英文商标，事实上已做到对涉案商标权的合理避让，因此北京“无印良品”提出的相关申请理由，法院不予支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于以上两宗案例，腾讯的案例似乎很好理解——“南山必胜客”北上也赢了；但对于无印良品的案例，很多人，特别是那些喜爱日本“無印良品”（下文统称日本无印良品）的粉丝，会在心里犯嘀咕——“我查了一下原被告的背景，怎么感觉这案子，像是中国的‘山寨’把日本的‘正统’给告了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你真是这么想的，那么笔者可以告诉你，你的想法大致符合事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/19/20210719154051766.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两家无印良品商标对比（资料图来源：港媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两起同样属于“攀名牌”的案件，却出现了完全不一样的流程和经过——“南山必胜客”乃是“重拳出击”，不把“攀”自家“名牌”的对手捶翻誓不罢休；可日本无印良品却是“唯唯诺诺”，小心翼翼最终只是证明了“我用的商标和你注册的‘无印良品’不一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也引得观者不由好奇——同是被“攀名牌”，两大企业的对外表现为何有如此的天壤之别？为何腾讯可以重拳出击，日本无印良品却只能唯唯诺诺？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要解释清楚这一“天差地别”，我们就不得不从“攀名牌”现象和立法的前世今生谈起，并展望《中华人民共和国民法典》实施后，未来司法领域对屡禁不止的“攀名牌”现象的审判趋势，以及企业的应对之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、什么是“攀名牌”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）“攀名牌”的概念
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“攀名牌”，实际上是个大众化的“口头语”概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法律法规中，这一概念可表述为：刻意将自身所有的一系列权利载体（如《中华人民共和国商标法》规定的商标，《中华人民共和国反不正当竞争法》规定的商品名称、商号、网站设计和域名等），和他人已经有一定影响力的权利载体进行混淆，使公众认为，该混淆者所有的某些权利载体就是他人已经有一定影响力的权利载体的行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f2d7b21b7a952a30c5e5db783e8c093</guid>
<title>构建全球首个三模态大模型，“类人智能的大门正在打开”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xubo2/2021_07_20_599134.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方 编辑/吕栋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人的大脑中，语义是最神秘的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在神经科学实验中，当看一张猴子照片的时候，大脑中视觉关联区域神经活动会更加活跃；听到声音，声音关联区域神经活动会更加活跃。但是当大脑在想象一只猴子的时候，大脑更大片区域都处于激活状态。语义是人工智能技术最难表征和最难处理的。其实，它就是人的多个感知模态相互融合、相互关联、相互协同、相互激活的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，这种多模态互动的认知过程，正在被人工智能学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月9日，2021世界人工智能大会（WAIC）昇腾人工智能高峰论坛上，中国科学院自动化研究所所长徐波正式报告了跨模态通用人工智能“紫东太初”平台。该平台以全球首个图、文、音（视觉、文本、语音）三模态预训练模型为核心，并基于国产化自主AI基础软硬件平台（昇腾）开发实现，向更加通用型人工智能跨出一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会后，观察者网对徐波所长进行专访，就人工智能发展的现实意义、多模态大模型的发展现状、中外人工智能的技术对比、三模态大模型的应用案例和未来展望、通用人工智能的路径探索等话题展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐波指出，人工智能是一种赋能技术，未来将成为社会经济生活无所不在的“发动机”，而“大数据+大模型+多模态”将改变当前单一模型对应单一任务的人工智能研发范式和产业范式，多模态大模型将成为不同领域的共性平台技术，是迈向通用人工智能路径的探索。全栈国产化通用人工智能平台的实践更对中国实现AI领域科技创新、占领核心技术高地具有重要的战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/12/20210712083736981.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;徐波在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;昇腾人工智能高峰论坛发表演讲 图片来源：中科院自动化研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下是专访实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到，中国目前在人工智能技术研发投入上可谓是不遗余力，作为人工智能行业专家，您认为持续探索人工智能技术创新之路，对整个产业和社会发展的意义是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐波：人工智能在本质上是一种赋能技术。随着社会的持续发展和进步，人工智能作为社会经济生活的“发动机”，无处不在的推动着多个行业的智能化发展。人工智能在不断与行业进行融合创新的同时，会出现多种形态的变化，呈现出百花齐放的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能作为新一轮技术革命和产业变革的重要驱动力，已经改变很多现有的流程、理念、生产方式、组织形式，将进一步解放和发展社会生产力，深度改变人们的思想观念。当前，人工智能正在全方位赋能商业、教育、医疗、制造、交通和社会治理，成为不可或缺的发展引擎。但人工智能发展创新绝非一帆风顺，短时间内，相关技术还将经历一个艰难爬坡、临界点突破再遇到新的瓶颈这样螺旋式发展上升过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自从国外OpenAI公司的GPT3、华为公司的盘古等人工智能模型出现以来，无监督学习迅速发展，目前预训练大模型已经发展到了什么阶段？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐波：图灵奖获得者Yann Lecun曾经说过，如果智能是一块蛋糕，那么蛋糕的主体是无监督学习，蛋糕上的糖衣是监督学习，蛋糕上的樱桃是强化学习。人类对世界的理解主要来自于大量未标记的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“蛋糕主体”指的是无监督学习，现在很多人工智能碰到的落地上的可信和鲁棒性难题，其本质问题是现有AI缺乏语义级的认知。认知如同浮在海平面上的冰山。自然语言是冰山浮出水面的部分，而理解自然语言的基础是大量的人类常识、背景知识、领域知识等世界知识，这是冰山水面以下看不到的部分。把这些合起来统称为“语义空间”。现有的AI系统很难把这些语义空间加以全面准确的表达。例如，“张三吃大碗”、“张三吃食堂”、“张三吃面条”这三句话。“张三吃大碗”并不是说张三把大碗吃掉，“张三吃食堂”也不是要把食堂吃掉，这种表述背后的逻辑可能是食堂是吃饭的地方，很多人都在食堂吃饭，张三家里可能没做饭，所以在食堂吃饭。对人工智能来说，必须有这些相关的背景知识，才能理解“张三吃食堂”这句对人来讲很容易理解的话。人工智能需要学习很多背景知识才能理解自然语言。这就是“认知冰山”问题，冰山海平面之下才是获得认知的关键。有的人工智能专家把这些大量的背景知识称作人工智能的“暗物质”。怎么把这些“暗物质”挖掘出来放在一个系统里？无监督学习是一条路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些的“暗物质”隐含存在于我们的图片、日常对话和海量文本中。但是，目前的预训练大多数还是单模态。“百闻不如一见”，可能很复杂的语义表述只需要看一张图片就能理解。同时，人类的声音还蕴藏着情绪和感情，只有准确捕获这些细节信息，才有可能懂得语言背后真正的含义，而不仅仅是文字表面的意思。那么，我们如何才能同时有效把声音、图片和文字这些信息都整合起来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次，我们在武汉人工智能计算中心算力支持下研发的全球首个三模态大模型“紫东太初”，在实现图、文、音的统一表达方面取得重要进展。已有多模态预训练模型通常仅考虑两个模态，如图像和文本，或者视频和文本，不但忽视了周围环境中普遍存在的语音信息，并且模型不好兼具理解与生成能力，难以在生成任务与理解类任务中同时取得良好表现。我们首次将语音信息引入，并通过一个统一语义空间网络表达生成三模态模型，可以把刚才提到的“认知冰山”或“暗物质”的庞大语义空间学习出来，能更加接近人类真正的感情和思考。特别的，由于侧重交互功能的语音的加入，使我们的大模型一下子变“活”了，使人工智能迈向更高层次的通用型人工智能方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“紫东太初”三模态训练模型采用了多层次多任务自监督预训练的学习方式，论文已经公开发表。最重要的是提出来三模态数据的语义统一表达，可同时支持三种或者任两种模态的若干数据预训练。这个模型不仅可以实现跨模态理解，还能实现跨模态生成，做到理解和生成两个最重要的认知能力的平衡，首次实现以图生音，以音来生图的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三模态大模型可能把更多人类许多与生俱来的东西学习出来，把“认知冰山”水面以下的东西能进行挖掘和表达。另外，单模态预训练模型无疑越大越好，但三模态模型的重点更在于探索如何让它更“巧”。三模态大模型要做好还要下很多功夫，但我们已经在正确的方向上迈出了重要的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/20/20210720102337193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：多模态大模型“紫东太初”名称的内涵，是不是包涵了某种开天辟地的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐波：可以这么理解，就是相当于人工智能走向类人智能的一个混沌初开之际，也是感知智能走向通用智能重要的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个比较有意思的话题是，人工智能领域之外的人，比如哲学、科幻领域，特别喜欢讨论人工智能的一些终极问题，例如机器人可能统治人类，同时涉及一些更高层面的伦理问题。但绝大多数人工智能领域的科学家非常清楚地认知到现有人工智能距离真正的人类智能相差甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在成功研发“紫东太初”三模态模型后，我们似乎感受到比现有人工智能更为强大的通用型人工智能大门正在打开。有时候，我们甚至在思考怎么让人工智能依附一个好的躯体，更好地感知到自然和社会环境中的信息，把类似情绪和情感的信息做进一步的处理，AI将会有更大的发展和比较好的灵活性。这种门槛一旦突破，人工智能的发展很可能会出现指数型的增长。这是一个即将爆发呈现爆发式增长的领域。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5327003877bd7e9842358497bff7f9e</guid>
<title>驻巴工程师：“出门跑个步，都有两个带枪的老哥跟着我”</title>
<link>https://www.guancha.cn/loukun/2021_07_20_599132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 娄昆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者：&lt;/strong&gt;郭总你好，感谢你百忙之中接受我的访谈邀请，来跟观网的网友们打个招呼吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭健：&lt;/strong&gt;观察者网的网友们大家好，我是巴基斯坦橙线项目的通信工程师，我叫郭健。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者：&lt;/strong&gt;我看到了咱们项目部很多同事都转发了新华社的新闻，就是项目竣工交付的那个，但是我记得不久前你们还发过一个短视频，说是联调联试完成，这一块郭总能给我们介绍下现场大概是个什么进度和情况吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/19/20210719165538417.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新华社新闻报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭健：&lt;/strong&gt;联调联试其实从2019年11月就开始了，（2020年）2月份左右结束。第一次联调联试是没有运营单位参与的，2020年3月份，广州地铁中标了这个项目的运营，就开始了带运营的联调联试，并进行了初步验收，这过程中提出了很多问题，我年初主要就是干这些收尾的工作。竣工交付就是（2020年）10月9号的事儿，我们现场有个大群，由于提前做了很多收尾的工作，这一天也是如期而至，所以大家表现的还相对淡定，对于我们算是一块大石落地，终于开通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工程项目开通就是这样，对于政府和地方民众而言，是挺大的一件喜事，出行便利了，也有了新的生活体验。可是对于参与建设的人喜悦感也就没那么强了，毕竟开通不是一天就完成的，这过程中的冷暖心酸只有咱自己知道，这喜悦感也就随着时间的流逝，被各种现场问题、施工配合给消磨的不剩多少了，你也开通过张大客专，应该也有体会。但是终归到底大家还是非常开心的，毕竟以后去现场不用这么频繁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者：&lt;/strong&gt;咱们干工程的确实很难让行业外的人理解这其中的酸楚，这个项目我印象当中得有5~6年了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭健：&lt;/strong&gt;是的，最早我去现场的时候是2014年，去巴基斯坦现场投的标，当时咱们还叫铁道第三勘察设计院，跟铁路总公司还有北方国际组成的联营体，用了几个月的时间投出去了，但是业主认为投资太高了就搁置了一段时间。直到2015年，巴基斯坦要求把土建工程分包给巴方单位，并下降了预算，这个项目真正开始起步了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者：&lt;/strong&gt;那时间就对上了，我记得是2016年初开始，所里就开始有人跟着画图了，那会你们在现场是最忙的时候吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭健：&lt;/strong&gt;2016年年初其实还好，现场资料也不是特别的齐全，所以手头的资料有什么就用什么了，很多设计内容都是咱们中方单位按照流程配套需要的，一方面可以提高工作效率，另一方面现场有调整咱们也对设计方案进行了及时的更新，保证设计质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正忙的是2016年年底到2017年年中的那几个月，大概是2016年11月到2017年的6月，真是给我累坏了，设计方案得到了巴方的批复，所有的方案就需要根据现场重新确认一遍，需要结合现场实际情况，以及站前工程的变化，对配套的图纸、设计文件、工程预算进行调整，这个工作量实在是太大了，但是在现场又不比在国内，可以找一些同事协助帮忙完成一些设计内容，很多工作也就只能自己开展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/19/20210719170006236.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年12月10日在巴基斯坦拉合尔拍摄的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;橙线列车&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;  图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者：&lt;/strong&gt;这段我有印象，因为这段时间跨年了，万家灯火过大年的时候，我记得集团公司的宣传内容里有你在现场的照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭健：&lt;/strong&gt;这就是工作，没办法，家里也能理解，这些年少了很多对家人的陪伴，后面慢慢弥补吧。好在项目顺利开通了，以后跟孩子也有的吹，也挺有成就感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者：&lt;/strong&gt;吹这个动词用的有点不恰当吧，这就是你付出的成果，实打实的做贡献，我觉得孩子以后提起你一定特别自豪。虽然咱们国家被称为“基建狂魔”，但是实际上每一个工程“狂”起来的背后，都是用汗水一点一滴浇筑起来的，现场工程实施过程中，选几个印象比较深刻的事情给大家分享一下吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭健：&lt;/strong&gt;我选两个事情吧，第一个是现场基础浇筑时遇到的一个问题，有一次巴方很坚决地对咱们的结构和浇筑工艺提出了反对意见，找来了咱们的设计、监理开了很多次会，最后咱们又做模型、又做计算，才说服了他们，咱们中方的工程人员很严谨，质询了他们提出反对的理由，也是费了很大周折找到了他们的计算过程，发现犯的是缺项这种很低级的技术错误。所以亲身经历后发现，咱们的基建实力确实是很经得起考验的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个就是咱们中方设备，其实巴方一开始也是存疑的，感觉国际上这种对欧洲、北美设备有认可度这一情况依旧普遍存在，咱们中国的各类设备的准入、使用也是费了很大周折，细节就不多说了，我想表达的意思是咱们国家的东西拿出去后你会发现，的确是好，但是这个品牌认可度我感觉还是要有相当长的一段路要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者：&lt;/strong&gt;这里我问一个相对敏感的问题啊，他们那边存不存在卡、拿、要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭健：&lt;/strong&gt;这个我听同事们提起过，但是可能咱们设计工作与当地人打交道的还算是相对要少，我是没有遇到过，可能具体的得问问现场施工的兄弟们了，回头找机会我问问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笔者：&lt;/strong&gt;总之现在竣工交付了，对于咱们工程建设算是画上了阶段性的句号。但是对于运营，这只是刚刚开始，拉合尔是巴基斯坦的第二大城市，他们那的民众收入情况怎么样，民众对于这个项目是不是都挺期待的？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>