<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a6d7ac110f8b5a6c25a9882ebe62d699</guid>
<title>面对建筑“清退令”，超龄农民工该何去何从？</title>
<link>https://www.guancha.cn/nongminribao/2022_04_28_637243.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/农民日报·中国农网记者 刘杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“闲不住”的超龄农民工来说，他们可能是习惯了劳作的日子，想发挥余力多赚些钱；而对于更多“不能闲”的超龄农民工来说，他们可能是家里的“顶梁柱”，还要帮子女分担彩礼、房贷等压力，为了生活不得不负重前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凌晨5点，在北京市通州区马驹桥镇，天刚蒙蒙亮，东南风呼呼地吹着，体感温度只有8摄氏度。100多名农民工戴着口罩、穿着厚外套，在西店路与漷马路丁字路口一侧的停车场大院内，三五成群地站着，有男有女，男的居多，等待着打零工的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/26/20220426200914634.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凌晨5点在马驹桥一处自发形成的劳务市场内等待雇主的农民工。 农民日报·中国农网记者 刘杰摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月23日，记者在这里见到了64岁的郭相书。他的身高只有1米6左右，走起路来有些跛脚，左边肩上挎着工具包，右手夹着一根燃着的自制卷烟，不时地吸上两口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭相书是建筑工地上的“老江湖”，从2000年起就开始外出打工，相继到过北京、山东、山西等多个地方。2018年10月，60岁的他在河北一处工地上干活的时候，因为意外连人带梯子摔倒在地上，导致左腿骨折，最终被认定为二级残疾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，养好伤的郭相书发现自己很难再找到工地上的活了。当秋收结束后，他就离开了老家——河南濮阳市南乐县梁村乡，继续转战劳务市场打零工。然而情况并不乐观，除去房租水电费，到目前只挣了6000多元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，全国多地陆续发文对建筑施工行业超龄农民工进行用工规范，禁止60周岁以上男性及50周岁以上女性从事建筑施工作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据现场的几位农民工介绍，建筑工地有时会来这边招人，但60岁以上的根本不会要，有时候甚至连55岁以上的都不要。而一些工厂、家政的活，招人时年龄则卡得更严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受各地建筑行业“清退令”及新冠肺炎疫情防控等因素影响，超龄农民工在城市的就业机会正在减少，但每天仍有为数不少的超龄农民工远离故土，到城镇寻找着挣钱的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“闲不住”和“不能闲”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“往年还能找到工地上的活，今年忽然找不到了，感觉没有奋斗目标了。”说这话时，全振中耸了耸肩。全振中今年69岁，是湖北省钟祥市柴湖镇鱼池村村民。自2002年从村干部的岗位退休后，他就经常在农闲的时候到武汉、广州等大城市的工地上挣钱，砌墙、垒砖、和水泥，啥活都干过，总之就是当小工。常年在工地打工，他认识了不少项目经理、包工队队长、工友，“我们都经常联系，有合适的活他们就叫我。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，在熟人介绍下，全振中参与了武汉市黄陂区盘龙城地铁站的尾期工程建设，在一个月零九天的时间里挣了1万多元。“虽然上了年纪，但我感觉身体还很强壮，想靠自己的双手多创造财富，给儿女做榜样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“闲不住”的全振中还经常鼓励村里岁数大的村民与他一起外出务工，69岁的全和生就是其中一员。“别看他牙没了，头发也白了，干得还很开心呢。”全振中笑着说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/04/26/20220426200936618.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在江苏省太仓市某工地上，建筑工人正在作业。 叶晓宁 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果对全振中来说，到建筑工地打工是“闲不住”，那么对于侯国俊来说，则是“不能闲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯国俊今年62岁，是甘肃省渭源县祁家庙镇的村民。在国家脱贫攻坚政策的推动下，侯国俊一家进行了危房改造，接受了产业扶持，2019年刚脱离贫困线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱贫后这几年，侯国俊还面临着现实的困难。老伴儿患有腰椎间盘突出，不能干重体力活。自己又不会开拖拉机，家里的地都靠儿子一个人打理。儿媳则照顾刚上初一的孙女和小学五年级的孙子。虽说地里种了些当归、黄芪等药材，儿子也经常到建筑工地上打工挣钱，但仅靠这些收入根本不够一家人用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“咱也不能总靠政府扶持吧。”于是一直没怎么出过远门的侯国俊，主动提出要外出务工。去年受新冠肺炎疫情防控影响，南方一些工厂用工短缺，放松了对招工年龄的限制。侯国俊辗转到浙江、江苏等地的藤椅厂、电机公司打工。但到了流水线上他才发现，原来这里一天只有吃饭和上厕所的时候才能休息一会，快速的节奏让他难以适应。再加上南方天气闷热，主食以米饭为主，爱吃面食的他在换了几家公司后，终于待不下去又返回了家乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，侯国俊得到消息说，兰州的一个建筑工地缺个零工。他果断报名，包工程的老板也爽快答应了，“老侯这人我打过几次交道，别看岁数大，但干活老实，手脚麻利，脑袋也灵光。”现在，侯国俊每天能有160元左右的收入。对他来讲，建筑工地上干一会能歇一会，感觉会好一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于父亲坚持要外出务工的做法，儿子侯海林无奈地对记者说：“作为儿女，谁想让老人家出去打工？实在是没办法的办法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“闲不住”的全振中和“不能闲”的侯国俊，是当下大多数超龄农民工的缩影。对于“闲不住”的超龄农民工来说，他们可能是习惯了劳动的日子，想要发挥余力多赚些钱，假如累了可以选择停下脚步，至少不用为生计发愁。而对于“不能闲”的超龄农民工来说，他们可能是家里的“顶梁柱”，也可能需要帮子女分担彩礼、房贷、车贷等压力，为了生活他们不得不负重前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种情况现实中都存在，但大多数超龄农民工是属于“不能闲”的类型。失去工地上的工作后，他们没有一技之长，再就业困难，便一下子没有收入了，即使是返乡，没有退休金的他们，养老也难以安心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行业规范还是市场选择？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京石景山区的首钢园东南区，一片在建工地的外围建起了一道围墙，不允许外人出入。下午4点起，在工地旁的一个路口，总能看到附近工地上的农民工，年纪从20多岁到50多岁不等，统一戴着黄色安全帽，穿着绿色马甲，拎着大大小小的茶杯或暖壶，或步行或骑共享单车，一批接一批地返回这里的生活区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活区门口，一名保安守着铁门，督促进入的农民工扫健康码，再往里走还有一个实名制通道，农民工们需要刷脸才能进入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁门一旁，一位鬓角花白、皮肤黝黑的农民工，穿着沾满灰尘的衣服坐在路缘石上等人。他叫王鹏辉，今年52岁，是河北邢台市的一个农民，本来在老家种地、做木工。4年前，为攒钱给儿子在县城买房，他来到北京、天津等地打工，做起了消防水电的工作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>089d4d2fde8c14b29f20a01911969cda</guid>
<title>“觉醒病毒”肆虐，打台湾就要被诬为“种族灭绝”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_04_28_637241.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登指控俄罗斯对乌克兰进行“种族灭绝”后，“种族灭绝”正在变种，美国舆论顺此猎巫思路，让这个道德病毒开始加速变种。它前天指向缅甸，昨天指向新疆，今天指向俄罗斯，新美国教条正在武器化、规则化，并充满针对性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说“种族灭绝正在变种”，有两层意思。其一：论者断定现代“种族灭绝的模式”已悄悄变化，对于这名词，以往是针对“大规模死亡”作为判断指标，现在则已变种为“大规模创伤”（Mass Trauma）。白话说，创伤就足以构成灭绝罪，没死人也是死罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二：承上述，随着扩大解释的思路，“种族灭绝的定义”（注1）也在变种，美式道德指标正在演化成传播力更强的病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变种催化剂，无疑是“布恰事件”，从结果来看，此事件是俄乌冲突的转折点，也是美国的“重大胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事件本身来看，即便是反俄的舆论，不少也对“俄罗斯屠杀”的表象高度存疑，质疑乌克兰的广宣部门“制作”了现场场景，以便污蔑俄军。其次，有鉴于BBC对卫星图像分析的报导在这件事上发挥了主导作用，舆论也质疑英国情报界炮制了假象，操弄西方舆论，进而操纵西方政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登原来指控的是“战争罪”，但随着针对性主流叙事的快速蔓延，改口称俄罗斯正进行“种族灭绝”。你知道，圆一个谎就要说更多谎，考虑到“种族灭绝”在联合国有明确定义，美国舆论开始对既有定义表示不满，并企图以状似人道主义的姿态，扩张解释，覆盖原有定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下说分明，你就知道多恶心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/27/20220427184239576.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯驻联合国副大使德米特里·波利安斯基发布一则视频表示“布恰事件”视频纯属虚构&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泛道德主义者创造新阵地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，泛道德主义有一个基本特征，就是“只讲现象，避谈原因”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论者大笔一挥，将上世纪的南京大屠杀、孟加拉独立战争、印尼在1965年的政变与大清洗，与这几年的缅甸罗兴亚事件、新疆所谓的“种族灭绝”叙事，与“布恰屠杀”全搅和在一起，等同视之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，只讲残酷的现实面，完全不提背景与原因，也不提各事件本质上的差异，该论者只有兴趣将早先的种族灭绝模式，与现在其所谓的新模式作为对比，阐述“种族灭绝”的现代性与现实性演化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，泛道德主义的另一个基本特征是，漫无边际地诛心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于可见的大规模死亡会遭到国际社会排挤与制裁，因此“现代种族灭绝”转向不可见的模式进行。整个灭绝过程会拉长时间，攻击方化整为零地进攻，积少成多扩大伤害规模，或以结构性手段，如饥饿、性虐、隔离、绝育、剥夺权利等，慢慢“绞死”目标族群，以避免一次性闹出太大动静而遭到国际围剿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也就是泛道德主义论者主要的论点：判别标准应从大规模死亡转向大规模创伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这种模式有个名称，叫做“减员种族灭绝”或“消耗性种族灭绝”（Genocide by Attrition），用以概括那些相对不可见的灭绝模式。缅甸“罗兴亚事件”以及中国新疆就被归类于此模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，在全球范围内，或有这种现象存在，但类似事件的成因仍然至关重要，两个族群间的冲突，在往暴力螺旋升级时要怎么办？在当事国的治理层面，找到病因才开得出有效药方，但状况外的第三方，只看现象不理成因，当然看不懂，或故意看不懂药方，然后根据表象漫无边际地诛心，并遂行无端的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
族群冲突，两造都会产生创伤，有些政策，恰恰旨在减少创伤、杜绝暴力，偏偏有不相关的第三方，不分青红皂白跳出来指指点点，拉开伤口，横生事端。这就是为何多数亚洲国家，不太愿意介入邻国内部的纷争，死伤惨重的案子尚且难辨是非，更何况那些没什么死伤的隐性冲突？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在论者的描述里，新疆事件被形容为“大规模虐待”，“大规模拘禁”，但因为没有“大规模死亡”，所以开了西方无法动员的先例，这便是整个论述的目的：将一桩与“种族灭绝”现有定义距离最远的例子，视为人类道德危机，并敦促翻新“种族灭绝”定义，拓宽国际干预的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，死亡是客观事实，创伤是主观认定，扩大国际规约的主观性，结果只会衍生更多争议，引发更多冲突，提倡者不是道德控就是在搞认知作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，这是泛道德主义者为自己创造新阵地的论述，而按此思维，若推而广之，甚至无限上纲，全球处处是冲突，天下何处无创伤？又何处没有种族灭绝？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e341f2cdf809d9ebbc807472d0cb3269</guid>
<title>明星如何洗白传销相关收入？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2022_04_28_637237.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，某位生于台湾却长期“行商”于大陆的艺人和她的好朋友们在这个本已足够焦虑的四月再度制造出炙热的爆点，从一开始“每年纳税几十亿”的荣光，到突然的异地被查，再到所谓的“近百套房产被封”，以及最近的“明星闺蜜分红超过四亿”等等，一系列与“传销”、“明星”等相关的敏感词，无时无刻不在引爆着公众的眼球，刷新吃瓜群众对金钱认知的上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/27/20220427160545673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;同一时间内多个相关词条上微博热搜榜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当查尔斯·庞齐发明了世界上最早的广义“传销”时，传销就和混迹于娱乐业中的明星们产生了紧密的关联。因此，纵观历史上那些最著名的“金字塔骗局”，明星们要么成了其中的受害者，要么就成了间接甚至是直接的犯罪人，并在传销这一违法犯罪行为的历史发展中，制造出那么一丝丝的喜剧感来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中外有别的传销&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然绝大多数人都了解且认同，“传销”是一种违法犯罪行为，但对于究竟什么是传销，可能大多数人难以说出所谓一二三来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传销的发源地西方国家，最广义的传销包括所有类型的非直销行为，包括但不限于纯属诈骗的庞氏骗局等——没错，庞氏骗局被认为是广义的传销的一种，相对于“谋财又害人（脉）”的传销而言，庞氏骗局至少还有那么点“只要金钱不伤友情”的“温情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而狭义的传销则分为两种：“层压式营销”（“金字塔骗局”，“Pyramid Scheme”）和“多层次营销”（multi-level marketing），二者在法律中的地位存在区别，层压式营销一律被视为违法，但多层次营销有着合法生存的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/27/20220427160648634.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这二者间的区别，根据美国联邦贸易委员会的解释，“如果‘多层次营销’不构成‘金字塔骗局’的话，它将根据你对零售客户的销售额向你付款，而无需你招募新的分销商。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我国《禁止传销条例》第二条规定：“本条例所称传销，是指组织者或者经营者发展人员，通过对被发展人员以其直接或者间接发展的人员数量或者销售业绩为依据计算和给付报酬，或者要求被发展人员以交纳一定费用为条件取得加入资格等方式牟取非法利益，扰乱经济秩序，影响社会稳定的行为。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我国法律不区分多层次营销和层压式营销，一律将其视为违法行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，虽然英美国家等不将多层次营销视为违法犯罪行为，但在经济学领域，除了某些有着“诈骗岛”“美誉”的地区动辄以所谓“传销提高了就业”为荣外，大多数国家和地区对传销均秉承了消极的看法（即使多层次营销在这些国家和地区是合法的）——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“对于大多数人（传销者）来说，通过直接向消费者销售产品来赚钱就算不是不可能，也是非常困难的。而大笔的钱是招聘人员在他们的宣传中经常提到的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你很难找到每小时收入超过1.50美元的人……最强大的动力是虚假的希望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“只有不到10%的传销商人可以取得盈利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大多数的卖家在五年内的平均销售额低于100美元，每小时赚不到70美分，20%的卖家从未进行过一次销售。近32%的受访者获得信用卡债务来资助他们的传销活动。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
实际上，即使在这些允许多层次营销这样的“合法传销”的国家，长期以来，多层次营销和层压式营销仍然存在着大量混淆之处，以至于从学界到政府机构都认为，多层次营销不过是层压式营销的幌子而已。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d8b4b3bb647cc1b74cfef6c06f4f543</guid>
<title>疫情封控下的保供，市场和行政该如何发挥作用？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2022_04_28_637235.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·疫情保供与物流&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：第一个问题想问疫情期间的保供和物流，上海封控暂停了快递和外卖，但是通过行政力量明显不能供应2500万人的生活物资，这也引发了关于行政力量与市场力量的讨论，疫情期间如何确保城市的基本保供和运行？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕德文&lt;/strong&gt;：我觉得市场和行政不是二元对立，哪怕在平时它们也不是对立关系，更何况是在这种紧急防控状态下。在紧急状态下，民生需求对社会的统筹协调要求要更高一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情防控的一些措施会对市场流通造成影响，所以需要行政力量进行调节、补充甚至替代。反过来讲，市场在日常状态下，可以通过长期的实践调节供需关系，市场社会的运转有合适的节奏，通常而言，这个节奏是比较有效率的。但市场的功能是有限的，哪怕是我们通常认为的市场化程度比较高的领域。比方说，疫情期间普遍存在的吃菜问题，市场化程度是挺高的，但市场平稳可能建立在政府的菜篮子工程基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，其实市场和行政的边界都不是那么清晰，抽象谈疫情防控中发挥市场作用，是没问题的。但关键在于，在特定条件下如何发挥作用？这个特定条件，很大程度上就和政府作为有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/20/20220420194237600.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海：外卖小哥骑行街头 打通保供“最后一公里”。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年初武汉“封城”期间，道路管控更严格，流通问题更大。但哪怕那个时候也是存在“自由市场”的，包括一些小区里面的小摊贩和个体户。西安封城的时候，也有小商小贩在客观上起保供作用。从这个角度来讲，疫情防控本身并不排斥市场，或者说想排斥也排斥不了，因为疫情防控的事情有轻重缓急，而政府主要能够兼顾到的事情的确有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政资源是有限的，应急情况下更加剧了这一状况。政府有其行政工作的秩序，要服务于主要目标，再兼顾次要目标。疫情防控是一个非常复杂的体系，对外需要统筹疫情防控和物资保供的关系，对内处理上下级、条块之间的关系，它需要一段时间来适应和调整。今天我们看到各种不周全，是各种关系中“缝隙”的表现。这个缝隙，为发挥市场机制的灵活性提供了空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个城市的运转有很多毛细血管，在日常生活中，市场比较敏锐，老百姓需要什么东西，有什么诉求，市场会形成一套机制来消化应对。市场在平常积累的经验和嗅觉、灵活性，在疫情防控期间也应该发挥积极作用。比如，那些大型商超、物流公司，本来就对物资保供熟悉，那就应该将其纳入到疫情防控体系中来，而不是将之排除在体系之外。我觉得大可不必把市场和行政在疫情防控中的作用给对立起来，这两股力量不应该是对立的，恰恰相反两者是统筹的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情防控中，市场要发挥最大的效能，恰恰依赖行政的协调作用。比如深圳在疫情防控的时候，提前对市场本身进行了统筹，所以就比较有章法，政府对老百姓的物资保障、快递和物流，事先通过行政的力量归置起来，保证物资保障和商品畅通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，深圳没有用政府包办代替的办法重新建立一套物流体系，而是用那些大型物流商超体系、大型快递公司物流体系，把他们统筹在疫情防控的统一行政体系中去，让这些市场企业发挥作用，同时又符合疫情防控的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武汉后期物资保供也是如此，武汉依赖本地的大型商超给居民保供，保供系统建立在整个疫情防控指挥体系里。后来的党员干部下沉、志愿者、商超对接等这些都是在实践中探索出来的，期间也有过一段时间的混乱，但是最后还是实现了行政和市场的协调，老百姓的基本生活物资有了保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在紧急状态下的保供，市场和行政都要求效率和标准化，手段都是一样的：把老百姓的诉求和需求进行有效地组织和统一地表达出来，从而减少交易成本。比如，武汉的大型商超普遍采用了套餐的模式，里面包含主食、青菜、肉类、蛋白质、调料等满足基本生活需求的物资，商超标准化地提供商品，商超物流送到小区门口，再由基层和志愿者挨家挨户送上门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做到这样的供应并不是特别难的事情，但是标准化的前提就是老百姓需要降低自己对多样化、差异化商品的需求，简单来讲就是生活质量可能会降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从居民端角度看，上海现在广泛采用的社区团购其实也是标准化供给的一种模式。只不过，这一模式似乎还没有和大型商超和稳定的供货渠道有效结合。武汉社区团购在疫情之后一直还是比较发达的，一些有条件的商超开始多元化地通过团购来满足居民的需求。所以说市场的力量非常重要，它对物资的管理、分拣、配送、供给都有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政在组织群众动员群众这方面有优势，这其实也是解决市场交易成本必须的。比如，哪怕是标准的商品供给，也存在最后一百米问题。在武汉疫情期间，有不少社区干部和网格员充当了团长的角色，有些团长也在疫情防控过程中参与了居委会工作，这是市场和行政的优势结合起来的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现有的防控经验也好，教训也好，最重要的是政府、市场和社会力量要统一于疫情防控的总目标之下，能够进行比较好的协调。它们不应该是相互抱怨、相互排斥的力量，而应该是相互融合的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们常说要建立党组织领导下的自治、法治和德治相结合的城乡基层治理体系，又说要构建基层社会治理共同体， 疫情期间既是一个挑战，其实也是一个契机。至于说怎么个建立办法，每个城市根据自己的资源禀赋、行政资源和治理风格的不同，可以采取不同的路径，但总体上应该遵循这一原则。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbb784cfc6f6110ec402760d3dfbfe17</guid>
<title>俄罗斯和西方斗争不仅关乎利益，更是价值观之战</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2022_04_28_637232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山大·杜金 译/观察者网 余烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰问题的全球性影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰正决定着世界秩序的命运。这并非一场尚未分割什么的、两个国家之间的局部冲突，而是一个根本性的历史分水岭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常的做法是将利益与价值观分开看待。利益，与政治和地缘政治力量的平衡有关，价值观，则与人类文明的理想有关。没有任何军事冲突不包含这两个方面——价值观问题和务实的目标。在乌克兰这一事件中，这两个方面——利益和价值观——本质上都是全球性的，并会直接影响到世界上每一个人。这并非一场局部冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰错过了建立国家的机会 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰代表着什么？乍一看，乌克兰是一个民族国家，（大概）有自己的理性利益，自己的民族价值观和理想。相当程度上，乌克兰是在近期才有机会成为一个国家的——这是因为苏联解体了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰没有民族历史，因而身份认同是最重要的问题。乌克兰的领土上有两个民族——西部民族和东部民族。前者认为自己是一个独立的民族，而后者是大俄罗斯世界的一部分，只是偶然从中脱离出来。乌克兰获得了建立国家的机会，但前提是它必须考虑到这两个民族的立场，二者几乎占据同等的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，一个外部因素开始发挥作用——地缘政治和洲际大战。西方，就其自身而言，（几乎是偶然地）从独立的乌克兰上看到了一个机会——可以在这块领土上建立一个反俄的桥头堡，以防止俄罗斯可能在走出苏联解体的冲击后恢复。这是不可避免的，西方也在为此做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，正是西方国家盯上了乌克兰西部地区的居民和他们的身份认同，并开始以各种可能的方式仅仅支持西部居民，让他们代表了另一半亲俄罗斯的乌克兰人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰纳粹主义的地缘政治起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时面临的任务是建立起乌克兰对西方的身份认同，并将其作为整个乌克兰的身份认同。要做到这一点，就必须抹除乌克兰东部人民的文化，如有必要，也可以直接对他们进行种族灭绝。为了加速形成历史上从未出现过的乌克兰民族，西方同意采取极端措施——为了人为地制造“一个民族”的假象，并压制东乌克兰的亲俄情绪，西方采用了纳粹思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，西方并不是第一次这样做了——在冷战期间，为了对抗苏联在伊斯兰世界的影响（以及后来为了对抗俄罗斯），西方实际上创造、支持了伊斯兰原教旨主义（从基地组织到ISIS），并向其提供了武器和资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的纳粹主义不仅仅表现为个别极端主义政党和运动，它是主要的政治技术载体，在西方的支持下，它在90年代初期初具雏形。在本国领土内追寻纳粹主义的同时，西方自由主义者——以及最激进的自由主义者（索罗斯、伯纳德·亨利·列维等等）——公开与乌克兰纳粹分子交好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将乌克兰纳粹化是西方在乌克兰领土上迅速建立起一个反俄罗斯阵地的唯一途径。否则，如果保留民主，即使是相对地保留，乌克兰东部也不允许建立反俄罗斯阵地（至少是以预期的速度）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰纳粹主义的各个阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲西方的纳粹分子在乌克兰夺取政权是分阶段进行的。自20世纪90年代初，民族主义运动和民族政党开始形成，他们的宣传影响了年轻人，在年轻人心中灌输了恐俄症。同时，乌克兰人的身份认同成了有两副面孔的雅努斯：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
▪ 对西方持自由主义的微笑
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
▪ 对俄罗斯持纳粹（班德拉、舒赫维奇）的狰狞面孔
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的民族主义在2004年到2005年的橙色革命期间更加明显地宣布了自己的身份，当时西方人对来自乌克兰东部的候选人的胜利进行了抵制。结果，在民族主义者和自由主义者的支持下，出生于西部的尤先科上台了。但他的统治是完全失败的，他被可能是亲东方的亚努科维奇所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/25/20220425053205936.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2004年橙色革命中的亚努科&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维奇和季莫申科（来源：法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在所有这些时期，乌克兰纳粹主义一直在持续壮大。在所有阶段，西方都在继续建立“反乌克兰”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>