<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8dc1a65a02672205273366bf7a26f6a5</guid>
<title>一周军评：339天远航记录，人民海军“超长待机能力”再创新高度</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_01_26_763301.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在蛇年春节即将到来之际，1月24日上午，由052D型导弹驱逐舰焦作舰（舷号163）、054A型导弹护卫舰许昌舰（舷号536）和903A型综合补给舰洪湖舰（舷号906）组成的人民海军第46批护航编队，圆满完成亚丁湾、索马里海域护航任务后返回湛江军港，结束了这次累计航行16万余海里、历时339天，创造人民海军远航新纪录的空前航程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/25/20250125155458831.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
编队龙年正月十二出航，龙年腊月二十五归队，把2015年4月3日至2016年2月5日，第20批护航编队创造的309天远航记录，又向前延伸了30天&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾此次护航任务，在“一驱一护一补”的编队构成上与此前大多数护航编队并无区别，护航编队在航行期间执行外访、联演、撤侨等多样化海上任务也早已有之（第20批护航编队在完成护航后还进行了环球访问）。但值得注意的是，本批编队2月21日起航后近10个月，东部战区海军抽组的第47批护航编队才出航，而且非常罕见地没有举行两批编队任务交接、共同护航与分航仪式，从中反映出了不少新动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是依托吉布提保障基地等有利条件，实现编队各舰更加灵活的调遣。在编队3月4日正式开始执行护航任务之后，三舰并非一直维持编队状态，而是根据其他任务需要，多次抽组临时编队前往其他海区，如7月初焦作舰与洪湖舰进入红海（当时美海军与胡塞的激烈海空战仍在持续），经苏伊士运河、地中海后抵达摩洛哥卡萨布兰卡港停靠休整，之后经直布罗陀海峡、进入大西洋并一路北上……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/25/20250125155643638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月23日，焦作舰编队驶入圣彼得堡，受邀参加俄海军节庆祝活动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/25/20250125155700427.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
编队这一时期的航迹略图&lt;span&gt; 微博@牧星观海天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/25/20250125155741217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月15日，焦作舰编队抵达埃及亚历山大港，开始为期5天友好访问&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得当时关注两舰的航程时，不少朋友都开玩笑，“充满历史文化气息的名胜古迹都让两艘大舰享受了，‘艰巨在于漫长’的日常护航任务都落在许昌舰这艘054A的肩上了”。其实从5月中旬开始，许昌舰率先独立执行了多项外访联演任务：5月16日，许昌舰抵达南非开普敦港，执行为期3天的技术停靠，之后绕过好望角进入南大西洋；5月27日许昌舰抵达尼日利亚拉各斯港，并于6月1日完成多边联合演习等任务后离港，向亚丁湾海域返航。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/25/20250125155805482.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
该舰这一时期的航迹略图&lt;span&gt; 微博@牧星观海天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/25/20250125155910112.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月上旬，许昌舰再赴南非，在当地参加了国际海军节活动，返航后还于10月15-17日访问了东非岛国塞舌尔&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从2009年4月15日首批、第2批护航编队举行任务交接仪式开始，直到第45、46批护航编队交班时，每两批编队之间都会举行任务交接仪式（疫情期间第34、35批护航编队交接时，因防疫考虑仅举行分航仪式，相应从简），并进行公开报道。从执行亚丁湾、索马里海域护航任务的政治意义来说，这种彰显大国地位的操作无可厚非。但随着护航任务持续至今，已经不再需要通过这类宣传突出人民海军的实力；技术的发展，也使得任务交接并不需要两批编队的指挥班子同处一室才能履行相应手续。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/25/20250125155933644.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年3月4日，人民海军第45、46批护航编队在亚丁湾举行分航仪式。报道提及：“针对护航任务过程中出现的新情况、新问题、新矛盾，和远海远域兵力运用，提升护航综合效益等内容进行了讨论交流”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为灵活的交接模式，也使得外界更难掌握结束任务之后编队的后续动向。此前，美军及其他北约国家均可通过交接分航仪式确定我上一批护航编队返航前的最后位置；而由于第47批编队开始执行任务前并未与第46批编队会合，第46批编队返航祖国期间又没有经停访问任何一个国外港口，使得编队的航迹对外基本处于“大海捞针”的状态——各舰是何时会合的？又是从哪条航路进入南海的？这对于演练战时跨海区应急秘密调动，牵制强敌对手侦察力量，有着非常积极的探索意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，339天的“超长待机”，也有助于进一步考核我军三型主力战舰的性能底数。例如前文提及，许昌舰在此次任务期间完成了单舰远航西非等“支线任务”，使得作为我军主力护卫舰的054A型，其使用边界进一步拓展。而在接班的第47批护航编队中，东部战区海军某护卫舰支队入列不久的新批次054A型红河舰（舷号523）首次加入，不仅是对护支部队人员的一次检验，也是对新批次054A改进成果的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/25/20250125160030978.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作为第五代“海上猛虎艇（舰）”，以红河舰为代表的第31-40艘054A型，均作为护卫舰支队的新鲜血液于2022-2023年入列。在加长舰体的同时，各舰改进了舰空导弹照射雷达等子系统，驾驶台舷窗尺寸也有明显改变
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>63338e77d3455947ff61e0a30ba4d194</guid>
<title>中国制造的无人机3000美元，美国的20000美元，这还怎么玩？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2025_01_26_763293.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰冲突中，交战双方部署了数百万计的廉价无人机，它们既可以在战场上充当侦察兵，又可以作为武器使用。美国陆军长期被认为是无人机领域的领导者，也在密切关注乌克兰战场的无人机使用情况。但五角大楼依然在以高昂的成本采购数量较少的无人机。为什么美国的无人机如此昂贵，能否降低其价格？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰军队采购的一款典型的第一人称视角（FPV）无人机单价不到500美元。这些竞赛级四轴无人机往往由小型供应商制造。一个政府发起的培训项目向人们展示了如何在家中（甚至是餐桌上）手工组装无人机。虽然看上去很粗糙，这些无人机足以击毁几公里以外的一辆坦克、火炮或是碉堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之最接近的美国产品是安杜里尔（Anduril）工业公司为海军陆战队生产的新款Bolt-M无人机。这款看上去更精致的四轴无人机有更强大的机载智能系统，对操作员的技术要求更低，但它执行的基本任务没有区别：携带一枚重1.5公斤的弹头撞击目标。而这款美国军用无人机的价格大概是“上万美元出头”。美国海军陆战队装备的类似型号Rogue-1的单价为9.4万美元，令人不忍直视。在乌克兰，FPV无人机的数量如此之多，以至于一名俄军步兵可能被两架以上的无人机追杀。当美国的军用无人机跟豪华跑车一样贵的时候，美军不可能如此奢侈地使用无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107154711224.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国海军陆战队采购的Rogue-1巡飞弹系统，单价9.4万美元&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评者指责美国无人机公司对产品“镀金”，通过增加不必要的开支来提高价格，或者牟取暴利。美国军事采购体系中当然存在严重的溢价，比如五角大楼曾以单价48美元的价格采购锤子，而同样的款式在另一家供应商那里只要9美元。但无人机的情况更加复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个问题来自供应商的选择。乌克兰的无人机通常由中国制造的廉价部件组装而成。出于“安全担忧”以及不想被战略对手掌控供应链，五角大楼已经禁止美军采购中国制造的无人机。更高的定制需求也会迅速抬高价格。大多数乌克兰无人机仅配备了昼间摄像头，只有少部分配有适合夜间行动的热成像仪，这会增加数百美元的成本。而所有的美国军用无人机都配备了更加昂贵的高分辨率成像仪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107154327268.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;368&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一名乌军士兵给改装后的大疆Mavic 3型无人机安装手榴弹。大疆公司于2022年宣布暂停在俄罗斯和乌克兰的业务，但双方仍能从第三方购买。&lt;span&gt; 外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰无人机操作员通常使用价格约3000美元的中国大疆公司Mavic 3 Pro型无人机执行侦察任务。美国陆军的新型短程侦察四轴无人机也执行类似的任务，但目前使用型号的价格约2万美元。导致这种价格差异的部分原因是后者需要满足美国军方的各种要求，比如抗冲击、抗震动、耐极端温度与抗无线电干扰等。如果加上新的功能，比如更好的GPS导航系统、更高分辨率的热成像显示仪、自动跟踪目标与避障功能，则会把价格推高到4万美元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经验表明，这样的成本螺旋上升趋势会持续。而越是昂贵的无人机，其消耗性和实用性就越来越低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰维持着一支约4万架侦察型四轴旋翼无人机的机队，五角大楼每年仅采购约一千架，因此无法体现规模经济的效应。中国无人机制造商大疆公司自2010年代以来就主导着消费级无人机市场，每年生产数百万架无人机。也是在2010年代，美国的商业无人机制造商要么被打败出局，要么转而服务政府采购这块细分市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为美国陆军制造侦察无人机的Teal与斯凯迪欧（Skydio）公司都选择了后一条路。Teal公司CEO乔治·马图斯（George Matus）表示，为了在价格和数量上足以同中国企业竞争，美国需要建立自己的无人机产业基础设施，一个包含了生产飞行控制器（无人机的大脑）、摄像头、通讯与其它组件的企业生态系统。马图斯认为，只需要生产一架高科技喷气式战斗机的成本就能实现这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五角大楼自2023年发起了名为“复制者”（Raplicator）的项目，探索如何以较低的成本快速生产大量的小型无人机，并借鉴乌克兰战争中的经验。但“复制者”计划遭遇了一种追求高昂成本、极致性能的根深蒂固的文化。长期以来，美国的风格就是不计成本地开发世界一流的系统，比如F-35战斗机和M1“艾布拉姆斯”坦克。大规模生产一批质量“凑合”的装备将背离那种制造文化，也肯定会遭遇阻力。2024年6月，“复制者”项目宣布了采购（超过1000架）“弹簧刀”巡飞弹药系统的合同，而这种昂贵的传统无人机恰恰是“复仇者”项目计划取代的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的无人机产业正在开足马力。俄罗斯总统普京曾预计，2024年将生产140万架无人机。与此同时，有报道称中国已经向一家供应商订购了近100万架攻击型无人机。无人机低廉的技术成本、整机和零部件易获得的事实意味着，这项技术正在迅速扩散到世界各地，随处可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普招来替政府削减开支的埃隆·马斯克呼吁人们注意，美国在花费1亿美元采购有人喷气式战斗机的同时，却无视了更加廉价、可消耗的无人机，这是巨大的浪费。但除非五角大楼赞同他的观点，否则在未来的任何一场冲突中，美国都可能在无人机领域严重落后对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d7f53ea94e55677e9567bfb5d2eb5df</guid>
<title>三个女人，带领欧洲极右崛起</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2025_01_26_763291.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲极右翼来说，2024年是继续茁壮的一年，意法德三国尤其明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年6月的欧洲议会大选中，极右席次从2019年的135席（占议席总数的18%）上升到2024年的187席（占议席总数的26%），当中包括2019年没有向布鲁塞尔推派极右议员的几个国家：塞浦路斯、卢森堡、葡萄牙和罗马尼亚。梅洛尼领导的意大利兄弟党（Fratelli d&#x27;Italia，FdI）更是成长惊人，从2019年的6.4%得票率上升到2024年的28.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国极右政党国民联盟（前称国民阵线）同样表现亮眼，其得票率是马克龙所属复兴党的两倍，这一结果直接导致马克龙解散国民议会，提前大选。最终国民联盟赢得142席，虽没有成功问鼎总理，却已拿下该党史上最佳战绩，并且足以影响政局：在国民联盟与其他政党携手合作下，法国巴尼耶政府在12月垮台。放眼2027年的法国总统大选，国民联盟的玛丽娜·勒庞依旧是有力候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来是德国。去年的欧洲议会大选中，极右的德国另类选择党（AfD）获得15.6%选票，同样创下该党迄今最好成绩。11月德国三党联盟瓦解后，总理朔尔茨在12月提请解散国会，新大选将于2025年2月举行。根据Wahlen当前民调，AfD的支持度高达17%，领先总理朔尔茨的社民党（SPD）2%，仅次于基民盟（CDU）与基社盟（CSU）的保守派联盟（33%），并已提名爱丽丝·魏德尔作为总理候选人，是AfD首次展现问鼎领导人的雄心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，极右崛起不是意法德的单独现象，而是当代欧洲变革的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观视角出发，意法德三国既是舞台也是剖面：意大利极右已经取得政权，法国极右已能影响政府，德国极右则正在浮上台面；聚焦个人层面，梅洛尼、勒庞、魏德尔三人的政治实践，既为欧洲极右扩充了复杂脸谱，也展演了“极右崛起”的虚与实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107153925258.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
12月4日，勒庞在不信任投票辩论期间大笑&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;勒庞：为了茁壮而去“妖魔化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是三人之中最早参政的勒庞。1986年，18岁的勒庞加入父亲领导的国民阵线，之后就以自身法学背景担任该党的法律部门领导人。2000年，32岁的勒庞入主国民阵线执委会，开始大力推动“去妖魔化”（Dédiabolisation）策略，目的就是消除国民阵线的“极右污名”。2003年，勒庞升任国民阵线副主席，并在2007年成为国民阵线两名执行副主席之一，负责党的培训、沟通和宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，43岁的勒庞以67.65%得票率当选国民阵线主席，正式接班父亲职位，并在2018年改党名为“国民联盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2022年正式交棒巴尔德拉（Jordan Bardella）前，勒庞已经领导国民联盟将近11年，参加过2012年、2017年、2022年三次总统大选。眼下勒庞面临挪用公款的法律审判，如果法院无法对其定罪，勒庞预计再战2027。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实回顾历史，国民阵线的“极右”实践经历多次变化。1972年创立之初，国民阵线汇集了各领域的民族主义者，主打反共、提高法国出生率、建立职业军队、废除结束阿尔及利亚战争的《埃维昂协议》（Évian Accords）、推动“法国与欧洲的文艺复兴”，但这些主张其实无助于国民阵线脱颖而出；尤其当年法国存在各种极右小党，国民阵线不懂媒体宣传、又极度依赖传统极右话语，往往只能依靠选前的各种结盟操作拉抬得票，并被身为主流的中左翼当成分裂右翼的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了1987年，勒庞之父尚-马里·勒庞（Jean-Marie Le Pen）开始采取美式竞选策略：频繁出席各种电视辩论，并在煽情修辞加持下，成为高人气、高仇恨值的“收视保证”，尤其为对选票市场进行区隔，尚-马里·勒庞还把自己定位成反“四大恶势力”（保卫共和联盟、法国民主联盟、社会党、共产党）的人民代表，最后也在1988年的总统大选中，获得14.4%的成绩，虽然远未达到当选门槛，但已是国民阵线的历史性突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，国民阵线也从1980年代起持续聚焦反移民话题，尤其1989年杜福拉尔事件（Affaire du Foulard）后，法国社会的反伊斯兰情绪持续涌动，国民阵线便趁势掌握舆论热点，开始大打反移民、反伊斯兰的竞选主轴，并且成功在1993年的国会大选第一轮投票中，获得12.7%的支持度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，国民阵线虽以“极右”身份站上法国政治舞台，但自成立以来不断变化立场身段，以适应各种政治气候，表面看似疯狂极端，行动还是奉行实用主义，最后也从众多极右小党中崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而勒庞就是在这样的氛围中入党、接班，并在“去妖魔化”策略下，进一步推动国民阵线转型，扩大选票基础。例如，勒庞首先驱逐了亲维希（Vichy France）、同情纳粹、反犹立场明显的党员，其中就包括自己的亲生父亲尚-马里·勒庞，后者曾称“针对犹太人的毒气室不过是二战下的小细节”，勒庞为此公开反驳“种族灭绝是野蛮行径的顶点”，显然是要与其父亲进行切割。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
之后勒庞在2018年改国民阵线为国民联盟，也同样是要软化党的外在形象，所以舍弃了较有战斗性的“阵线”一词，甚至包括2022年推动有阿尔及利亚血统的“小鲜肉”巴尔德拉接班，也都是“去妖魔化”策略的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/07/20250107154327660.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为2024年7月5日，勒庞领导的法国极右翼政党国民联盟与该党主席巴德拉的海报&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至勒庞本人的立场变化，同样是上述转型的缩影。例如针对移民问题，现在的勒庞已不再主张系统性驱逐合法移民，而是要求降低每年的净合法移民率、终止出生在法国即享公民身分的自动公民权。在对欧立场上，勒庞也从2019年起就不再主张法国脱欧、退出欧元区，而是认为欧盟应该“从内部改革”。在对北约立场上，国民联盟原本主张法国退出北约，现在勒庞也改口称是要退出北约的“一体化军事指挥结构”；在对死刑的立场上，勒庞从2017年起就不再呼吁恢复死刑，而是宣布支持对“最严重罪行”判处永久监禁，同时承诺自己如果当选，会就是否恢复死刑举办全民公投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本上经过前述种种调整后，现在的国民联盟已与早年的“极右”形象拉开距离，不断往右翼、甚至中右靠近，正如勒庞在受访时总是不断主张，“我们不是极右翼，我们的主张并不极端”。尤其，国民联盟的部分经济政策带有左翼色彩，这甚至导致法国前总统萨科齐批评勒庞是“极左政治家”，以及前总统奥朗德称勒庞的言论“就像共产党传单”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些批评更多是处于竞选时空下的政治攻防，但从选举结果来看，勒庞也确实存在“可左可右”的选票空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2012年总统大选中，勒庞获得了17.9%的选票，排名第三，虽然无法进入第二轮决选，却已是国民阵线史上最好战绩。当时法国社会学家西尔万·克里庞（Sylvain Crépon）就对投给国民阵线的选民进行分析，认为“国民阵线的选民是全球化的受害者，包括因经济危机和竞争而破产的小店主”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2017年总统大选，勒庞以21.3%的得票率成功杀进第二轮，仅落后马克龙（24%）些许，这时勒庞除了呼吁极左政治家梅朗雄（Jean-Luc Mélenchon）的支持者投给自己之外，还积极走访工厂，并受到各地工人的热烈欢迎，最后以33.9%的支持度落败；2022年，再度杀进第二轮的勒庞最后得到41.45%的选票，显然已远远超出极右基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，当法国执政党无法回应选民怒气，曾经的极右政党又持续甩脱妖魔形象，不论是勒庞的崛起还是国民联盟的茁壮，都已成为历史偶然下的某种必然。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e56afa26f26b03846974b27e89a61e79</guid>
<title>德国乱、法国乱、韩国乱，西方模式怎么了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_01_26_763283.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“西方模式是否能够独立自主？是否能选贤任能？是否能从长计议？是否能民生为大？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这些国家想真的追求独立自主，想实现自己的利益，就要进行一场深刻的、彻底的革命。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方模式下，这些老百姓好像并不在意现在的政治乱局，这是为什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，德国、法国、韩国等多个国家先后出现了社会动荡与政治动荡。尽管动荡背后的原因各不相同，但也存在一些共通点。在东方卫视1月21日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授围绕西方模式展开了对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/24/20250124192506289.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep1405201?bsource=baidu_aladdin&amp;amp;from_spmid=666.25.episode.0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第268期&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的2024年，除了俄乌冲突、中东乱局之外，还出现了诸多乱象：德国朔尔茨政府垮台、法国一年内更换了四位总理、菲律宾两大政治家族摊牌、英国爆发了十年来最严重的骚乱、韩国政局依旧动荡。人们不得不问一个问题：西方模式怎么了？我们今天不妨聚焦法国、德国、韩国出现的政治动荡，以中国模式为参照，点评一下西方模式深层次的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月24日法国《世界报》刊文指出：2024年将作为法兰西第五共和国历史上最差劲的一年而载入历史，因为法国竟然在这一年内就更换了四位总理，这是自1935年以来的第一次。这篇文章说：法国政治正在成为“三重衰退的牺牲品”：总统职能的衰退，要求马克龙辞职的呼声倍增；国民议会的衰退，三派力量在议会里分庭抗礼；对总理信任的衰退，总理一直生活在不信任投票的威胁之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治衰退背后的原因是法国经济的衰退，产业竞争力持续下降，政府财政压力日益加重，债务负担与赤字水平持续增加。对普通百姓来说，就业市场低迷、生活成本增加，超过七成的受访者对法国眼下的生活状况表示担忧，认为“生活水平在不断下降”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月18日，《法兰克福汇报》更是直言：“法国正陷入危机，且这场危机正在动摇第五共和国的根基。”文中提到，当年戴高乐创建法兰西第五共和国时，其特点在于稳固的公共财政、稳定的政治局面和控制广大的前法国殖民地，但这些“遗产”如今已被“挥霍了”，这不得不说是一种悲剧。作者指出，法国今日已陷入政府债务缠身、国内政治动荡的窘境，同时也不得不从马里、乍得、尼日尔等前殖民地国家撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国的情况也同样糟糕。2024年末，朔尔茨政府也宣布倒台。去年11月初，德国总理朔尔茨宣布，解除自民党主席林德纳的财政部部长职务，自民党随之宣布退出社民党、绿党和自民党组成的所谓“红绿灯”联合政府，这直接引爆了这场危机，朔尔茨被议会投了不信任票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，朔尔茨下台的主要原因仍在于德国经济陷入严重危机。俄乌冲突爆发后，德国与美国、英国等国一道制裁俄罗斯，导致德国能源和通货膨胀日益严重，制造业成本大幅攀升，德国社会充满了不满情绪。德国又唯美国马首是瞻，排除华为5G设备与阿里云等先进技术，最终使德国提出的工业4.0战略化为泡影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国政局的动荡更显离奇。2024年12月3日深夜，尹锡悦总统突然宣布“紧急戒严”，这是韩国自1980年以来的首次。尹锡悦声称，此举是为肃清国内“反国家势力”，捍卫国家自由民主制度。但多数分析者认为，根本原因在于尹锡悦对于议会中占多数的反对派对其掣肘及对于其夫人家族丑闻的指控感到不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该戒严令在发布6小时后被解除了，并引发了大规模街头抗议。随后尹锡悦被韩国国会弹劾；韩国国会还以压倒性票数通过了对代总统韩德洙的弹劾案。这是韩国史上首次在两周内先后弹劾总统和代总统，韩国极端化的政治内斗与法律制度也成为国际舆论的调侃对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国政局动荡背后的深层原因同样在于经济停滞、国家竞争力下滑与社会高度撕裂。韩国是全球代际冲突、性别冲突、阶层冲突与地域冲突最严重的国家之一。此外，通胀压力尤其是住房和食品价格上涨也进一步激化了社会情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这三个国家的政治动荡只是西方政治模式危机的一个缩影。我一直主张用中国人的眼光和标准来审视世界。当我们越多地运用中国标准，就越能使其走向世界并发挥影响。我认为，这正是百年未有之大变局中极其重要的意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以中国政治标准来衡量，我们至少可以对西方模式提出以下四大问题：1. 是否能够独立自主？2. 是否能够选贤任能？3. 是否能够从长计议？4. 是否能够以民生为重？  我的结论更倾向于否定，除非西方能够进行实质性改革，否则西方模式的走衰进程还将加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于独立自主，中国是少数拥有高度独立性的国家之一，我们坚决反对任何国家干涉中国内政。而今天我们看到德国、法国、韩国等国家，却并不能掌控自己的命运，其实世界上很多国家都面临类似状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的软实力与硬实力对这些国家渗透无处不在，德国、韩国境内驻有大量美军。许多欧洲人都明白，北约东扩极有可能导致与俄罗斯的军事冲突，但他们依然只能跟随美国继续推动东扩，最终导致俄乌冲突爆发，法德等国建立“统一欧洲家园”的构想破灭。与此同时，法国、德国等在经济、科技与社会发展等方面均受到重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于选贤任能，中国古训有云：“为政之要，惟在得人，用非其才，必难致治。” 几乎所有中国人都认同“治国必须靠人才”的理念。而当下的西方模式并未提供实现“选贤任能”的有效制度，多党选举制早已演变为“游戏式民主”，即将“民主”简单等同于“竞选”，而“竞选”又退化为政治营销。所谓政治营销，往往体现为金钱、资源、公关、谋略、形象、表演等方面的博弈，当选的政客未必具备执政所需的战略判断力与执行力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于从长计议，这是中国模式与西方模式最大的差异。中国历来强调“人无远虑，必有近忧”、“不谋全局者，不足谋一域”。中国模式的比较优势体现在一个接一个中长期的规划，包括五年计划的执行和制定上。而西方政客大多着眼于个人利益和部分选民的短期诉求，而忽视国家整体民众及世界整体利益。此外，多党竞选制度也难以保障政策连续性。过去一年法国先后更换四任总理；朔尔茨对默克尔的诸多政策选择了放弃；尹锡悦更是与前任全面对立——这些国家哪有从长计议的战略思维以及落实机制？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于以民生为大，“悠悠万事，民生为大”是中国治国理政的优良传统之一。中国在短短数十年里迅速崛起，政府一直将改善民生视为重中之重。这一理念助力我们在极短时间内消除极端贫困，创造了全球规模最大的中产阶层，并在全球新工业革命中走在前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期洛杉矶发生的大规模山火在美国“发达区域中的发达区域”肆虐，烧毁了大量富人区，救援效率有限，官员相互指责的混乱场景令人惊叹。大家不妨比较一下几乎同一时段发生的我国西藏日喀则市定日县的6.8级地震，那是在中国高原边陲的欠发达地区。我们救灾动员速度之快，效率之高，震撼世界：十分钟军用飞机就载着子弟兵和救灾物资飞向灾区，半天之后县城就恢复了供电，24小时后国道全部抢通，随后热饭热菜就开始供应了，一天内救灾物资基本全部到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将中国的民主实践称为“民本主义的民主模式”，简称“中国民本模式”，并把它与“西方民主模式”做了对比。我认为，“中国民本模式”揭示了一条深刻的执政规律，那就是，不管采用什么政治制度，多党制、一党制还是无党制，最终都必须落实于人民生活改善这一基本层面，也包括物质与精神两方面的改善。用当今中国的政治话语来说，就是“经济、政治、文化、社会、生态文明建设”的相互协调，并最终转化为百姓的“获得感”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我个人倾向于认为，如果今天世界上存在“西方民主模式”与“中国民本模式”的竞争，那么“中国民本模式”已然胜出。当然，我们仍可在各方面继续完善。正是基于此，我们也能更加全面地理解习近平总书记此前所说的那番掷地有声的话：“新时代以来‘东升西降’、‘中治西乱’的鲜明对比，使广大发展中国家看到了新的希望，有了新的选择。”我同样坚信，历史将站在“中国民本主义的民主模式”一边！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>