<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7873ac5ecae32366b85f104b735fdef8</guid>
<title>春节要跪拜吗？先看看含义是怎么变化的</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiJingHeng/2022_02_01_624462.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李竞恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节拜年时，有些晚辈会对长辈行跪拜礼；除夕祭祖时，往往也会有跪拜的环节。但在现代社会，也有人争论跪拜礼的必要性。那么跪拜礼是怎么来的？其含义又是如何演变的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚社会的跪拜礼最初是在席地而坐的生活习惯中出现的，朱熹曾谈到“古人坐於地，未必是盘足，必是跪。以其惯了，故脚不痛，所以拜时易也。古人之拜，正如今道士拜，二膝齐下”（《朱子语类》卷九十一），意思就是古人席地而坐，并不是像现在炕头上那样盘腿，而是跪坐。因为常年跪坐习惯了，所以脚不会痛，那么在跪坐时行拜礼，就是一种自然的姿态，可以两个膝盖同时跪下来坐，而宋代只有道士还保留着这个“绝活”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱熹的说法，其实能得到考古资料的印证，如殷墟花园庄54号墓的墓主，是一个商代贵族，他的脚掌骨前部有明显因长期跪姿形成的痕迹，俗称“跪踞面”，只有长期席地而跪坐的姿势，才会在脚掌骨上形成这种痕迹。《后汉书·向栩传》“向栩坐板，坐积久，板乃有膝踝足指之处”，跪坐久了在木地板上留下了膝盖和脚指的痕迹。《三国志·魏书·管宁传》记载他“常坐一木榻上，积五十年，未尝箕股，其榻上当膝皆穿”，膝盖跪坐得把老木榻都坐穿了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/25/20220125161912955.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;462&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;河南密县打虎亭二号汉墓壁画中的宴饮场景（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的人们，日常确实习惯跪坐，跪在当时没有什么尊卑的含义，就是一种坐姿，跪拜的礼仪部分实际上就是拜，而不是跪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱熹指出“跪坐，故两手下为拜。‘拜’字从两手下。古者初冠，母子相拜；妇初见舅姑，舅姑答拜；不特君臣相答拜也”。就是说，跪坐着把两只手放下来到席子上，就是跪拜。跪拜礼的精神，首先是双方人格的对等和尊重。在先秦古礼中，年轻人行冠礼会和参与自己仪式的母亲互相跪拜，新媳妇会和自己的公婆互相跪拜，君臣之间也坐在席子上互相跪拜，这和很多人想象中的跪拜是“奴性”的表现，截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于君臣互相跪拜的情况，臣拜君容易理解，君就算礼貌性地答拜臣，是不是只是象征性地表示一下就行了，不必像臣跪拜君那么标准？对此，朱熹的学生安卿就有疑问：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“安卿问：古者天子拜其臣，想亦是席地而坐，只略为之俯首，便是拜否？曰：太甲‘拜手稽首&#x27;，成王‘拜手稽首&#x27;，疏言稽留之意，是首至地之久也，盖其尊师傅如此。后来晋元帝亦拜王导，至其家，亦拜其妻。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对于安卿的疑问，朱熹根据《尚书》的记载回应，商王太甲拜大臣伊尹，周成王拜大臣周公，其跪拜姿势都是稽首，即脑袋都碰到地面了，这显然是很硬核的跪拜姿势。此外，朱熹还举了东晋元帝拜大臣王导的例子，晋元帝甚至还拜过王导的妻子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱熹对此的记忆发生了一点偏差，其实不是晋元帝拜王导，据《晋书·王导传》、《晋书·荀弈传》记载，是元帝的孙子晋成帝拜王导。不过晋元帝和王导之间的法帖，都用朋友平辈之间的“顿首”一词，也是互相跪拜的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱熹要表达的信息很清楚，古代君臣之间互相跪拜，并不是什么“奴性”的体现，恰恰相反，这体现了君臣之间人格的对等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱熹的学生林夔孙又疑惑，说“虞礼，子为尸，父拜之”，即祭祀时儿子扮演自己爷爷，担任爷爷的“尸”这个角色，他父亲却要拜儿子，这让人感到费解。朱熹回答说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“古人大抵如此，如子冠，母先拜之，子却答拜，而今这处都行不得。看来古人上下之际虽是严，而情意甚相通，如‘禹拜昌言&#x27;、‘王拜手稽首&#x27;之类。到汉以来，皇帝见丞相，在坐为起，在舆为下。赞者曰：皇帝为丞相起！尚有这意思。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
朱熹认为，古代中国人的跪拜礼精神，最重要的便是“情意相通”，先秦古礼儿子的冠礼上母亲先跪拜儿子，这在他生活的宋朝都是不可思议的，但这种跪拜礼首先就是要安放亲密的情感，汉代皇帝见到丞相要起立致敬，也是这个意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这再次证明，跪拜礼和“奴性”无关，它的落脚点是共同体内真实情感的安放。&lt;strong&gt;但跪拜礼在中国的含义有一个变化。当人们从席地而坐变成了垂足坐椅子后，“坐（也就是跪）”的含义就发生了巨大变化，当一个人坐在椅子上，而另一个人却跪在地面上向他拜时，跪拜就出现了扭曲的意义。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
臣向坐在椅子上的君主跪拜，最早出现在金国，《金史·高汝砺传》记载“元光元年四月，汝砺跪奏事”，即跪在地上向坐在椅子上的君主汇报工作，这一鲜明对比，正好符合当时金元时期比较重视主奴关系的文化氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明、清继承了这个趋势，发展到清朝甚至演化出对皇帝的“三跪九叩”，而自称“奴才”甚至成为一种特权，至此跪拜礼彻底和“奴性”联系在了一起。但需要正本清源的是，古礼中跪拜礼本身的精神，恰恰是追求的是人格对等，只是后来发生了扭曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/25/20220125162508535.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;313&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;清宫剧中常见的叩首场景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a10785027431571d622b995dcfb52062</guid>
<title>工业化意味着什么？英雄们无需在水门桥肉身战钢铁</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_02_01_624460.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年12月6日晚，敢死队的战士们临危受命，发起了炸毁水门桥的壮烈行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不到一周，这已是志愿军第三次炸毁水门桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年11月30日，为避免被志愿军全歼，此前号称“战无不胜”的美陆战一师师长史密斯，正式下达了南撤命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本被分割包围的美军，在飞机坦克的掩护下，从长津湖北面的柳谭里、新兴里等地，一路南逃，企图在下碣隅里集合，穿过古土里抵达兴南港。美军战史曾记载，这是“陆战队历史上最为艰辛的磨难”、是“一次地狱之行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邹世勇是二十七军七十九师二三五团一营三连副指导员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长津湖战役打响时，他的任务是攻占柳潭里的关键阵地——1240号、1282号高地。在邹老的回忆中，天上常常下着鹅毛大雪，战斗还没开打，就断了粮。饿得前胸贴后背的他们，在零下30度的雪原中与敌人战斗，这种残酷，是电影无法演绎的。邹世勇白天躲避敌军的飞机大炮，夜里对美军发起攻击。敌我厮杀在一起，入眼之处，一片血白血白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月1日清晨，团通讯员传来了命令：柳潭里的美军在南逃，一营要动用所有力量阻击。与邹世勇交战的美军也边打边退，逃下了山坡爬上了汽车，落荒而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“家底丰厚”的美军，连溃逃都“不惜血本”。夺路逃窜时，先对我军阵地轮番轰炸，后有数不清的飞机与战车前后掩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/26/20220126145305876.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;376&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;二十七军司令部《新兴里、柳潭里战斗群报》（1951年1月1日）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们的战士们，已在此前非战斗减员与血战中损失惨重。“美军逃跑后，我立即清点人数，发现一营3个步兵连只剩下了37人。”而在战前，仅邹世勇所在的连队就有200多人。来不及感伤，邹世勇带领剩余的37名战士展开追击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一路打，一路在美军的尸体上翻找食物。已经断粮太多天了！邹老回忆：“在长津湖战役打响之初，营长便把自己的战马宰了，为进攻的战士们补充体力。一旦开始争夺阵地，有时连吃雪团的时间都没有了。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《中国人民志愿军第二十七军军史》记载：全军50501人，马匹却只有2898匹。不到绝境，谁愿斩杀如此珍贵的战马？而美军从南撤到集结，一周内动用了300多架次的运输机，总计空投了1500吨补给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是在极端不对称的作战条件下，追击的志愿军依旧给了美军重击，美军从柳潭里到达下碣隅里的22公里，平均每小时只推进了286-370米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月5日，七十九师通讯员追上了邹世勇，下达了停止追击的命令。原来，12月4日下午，美军几乎全员撤进了下碣隅里，步步直逼水门桥。邹世勇的追击，已经没了太大的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邹世勇所在的二十七军七十九师，曾创下过在缺少补给的情况下、连续18天在山地隐蔽行军30公里的纪录，被美军称为“当代战争奇迹”。可再快的急行军，也不可能追上开足马力的机械化部队。战士的舍命追击，终是敌不过美军不知疲倦的钢铁坐骑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水门桥，实际上不是桥，而是古土里以南约6公里的一座水电站。引水管道上方，一侧是发电房，另一侧是陡峭的高山，看起来像是一座跨度8.8米的浮空桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在最初的计划中，此处并非命门之地。九兵团没有像电影宣发所说、在此桥孤注一掷，而是计划“迂回穿插、围点打援”；我军战史中，水门桥甚至被忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从美军视角看，陆战一师作战任务是撤退，志愿军追击得太猛，能否通过水门桥便成为了美军南撤的重大转折点。或许因为这个原因，现在电影剧组便把聚焦点放在了《水门桥》上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/26/20220126151034154.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;560&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《长津湖之水门桥》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美军是怎么一步步跳出“口袋阵”的呢？志愿军中负责“打”的主力和“围”的力量，当时遭遇了什么呢？请看下去——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长津湖战役歼灭北极熊团时，作为预备军的二十六军，此时全在长津湖以北。情报不准、通讯不畅，兵团未能及时将二十六军南调。当兵团将攻击下碣隅里之敌的任务交给二十六军时，意味着二十六军需迅速穿过整个湖区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美军拥有绝对制空权的前提下，各个部队无法大规模集结，也无法从公路追击，只能被迫分散、翻山越岭南下阻击。二十六军副军长张铚秀乘坐极其罕见的小吉普，负责在前方指挥。11月30日夜，因担心暴露目标，雪夜中疾驰却不敢开车灯，结果吉普车不慎开出山路，掉进了山沟里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而二十六军力求最短时间到达战场，为了减轻负重，战士们只带了两天的干粮，炮兵营更是人扛马拉地带着军火翻山越岭。这是真正的破釜沉舟——否则不用在战场和敌人交火，路上就饿死冻死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;让人痛心疾首的是，当年一穷二白的新中国，没有先进的武器装备、侦察手段和后勤保障：二十六军带的是一张较老的朝鲜地图，而部分新开凿的人工湖，在地图上没有标注。滞后的信息误了大事，部队按图前进，有时在茫茫雪原中奔驰一晚，天亮一看，居然走错了路！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时，“围点打援”中负责“围”的五十八师、负责“分割”的五十九师也岌岌可危。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7877b4ec81e1588befc92eeaf31b691a</guid>
<title>精准防控：很多事情你们不知道，其实我们都做掉了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangxiaoming2/2022_02_01_624457.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：疫情防控以来，您主要做了哪些类型的工作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晓明：&lt;/strong&gt;我做了好多岗位的工作。前两天是做流调的，现在是在信息组协调报送的一些数据。静安区愚园路228号的疫情开始初期我没做疫情相关的工作，在做自己手头的工作，因为我们这些人都是后面才调进来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情这块的分工上，有做流调的，有做信息衔接、信息下推的，流调只是其中最开始的一个环节，后续还有很多，包括场所采样和实验室检测等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前的疫情做了很多流调工作，这只是最前期的工作。这次中心还给我安排了流调工作之后的岗位，目前在做的是获得流调信息之后，怎么下发到本区各社区及其他区，怎么管控。流调人员把最新的研判信息，比如说这个人是密接还是次密接，推到信息组，信息组根据研判的情况，开展各类防控措施。如果是居住在本区的密接或次密接的话，那么就一定有人联系好，派专车专人护送去隔离点，实施闭环管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：每次的疫情爆发都很突然，你们是如何做到快速响应的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晓明：&lt;/strong&gt;其实我们的防控体系一直在运转，只不过大家没有看到。尽管疫情爆发点在静安区，但其实一个人的行踪覆盖范围很大，而且相关密接的行踪也不一定在同区，比如说他居住在静安区，行踪可能是在普陀区、黄浦区等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么如果他行进的场所在静安区，静安区的流调人员就必须去排查。排查后我们以居住地为管控措施的基点，对相关的人员进行管控，即使病例是其他区的，但在静安区行迹很多，我们的管控压力也是非常大的，其他区的防控压力也不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/27/20220127134229780.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一名疾控人员在上海发布上的留言自述，引发网友热议的同时，也让更多人再次看到，我们习以为常、岁月静好的背后，众多防疫人员奋战一线的默默付出。（图自网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举个例子，比如一个确诊病例产生了20个密接，这每一个密接都要做流行病学调查（人员调查和场所排查），再确定次密和高筛人群。针对每一例与确诊病例接触的情况、暴露的情况不一样，研判的结果也不一样，每一类都有不同的研判方式和管控措施，不能一概而论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：信息沟通这块是怎么处理的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晓明：&lt;/strong&gt;有专门的信息组、专门的流通方式，来做及时的信息沟通。每个流程都有自己的沟通方式，全市都是很贯通的流程。对于跨省的流动人员。我们有专门的协查沟通机制，他们会发函来，我们也会发函过去，我们中心有专门做这方面工作的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：上海一直坚持动态清零、精准防控的策略，实际来看确实起到了很好的效果。您认为这种上海抗疫模式能够有效运转的关键在哪里？怎么样把影响降到最小但达到防控效果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晓明：&lt;/strong&gt;背后其实是大量的人员排查，包括公安协查。查到之后迅速进行地点锁定，然后进行类型研判，进行管控。因为这些所有相关人员迅速地用最有效的方式把它锁定管控起来了，所以即使后续发现也是在隔离点，未管控区域是相对安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您觉得快速有效的关键在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晓明：&lt;/strong&gt;防控传染病的三个重要环节就是控制传染源、切断传播途径以及保护易感人群。这一轮奥密克戎传播速度要比其他的快一些，我们迅速锁定传染源，把与它接触的过程、传播点迅速排摸清楚，根据不同的风险等级，把相关人员全部管控起来，防止疫情的进一步扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：疫情的突然爆发，首先压力就到了流调组人员这里。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晓明：&lt;/strong&gt;流调组人员压力非常大，但后续每一环节工作人员压力都非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的流调信息是通过支付记录、监控进行的，定位这个人其实蛮困难的，过程非常复杂、繁琐，要费大量的人力、物力，所以有的时候要铺上好多人员去做这个事情。但是要快，必须要做到一刻不停地做这事。现在用大数据，有支付记录是非常有效的，如果先锁定他的支付时间，然后再回来看他在店里逗留的时间，这个样子就比较方便，但如果没有的话难度就会加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要看每个人的付款情况，平时生活习惯，以及对自己行程的记录程度，这些都与我们流调有很大关系。还有当地有没有监控、监控的设备好不好，以及点位合不合适等等。前期流调做得越细，排查就越快，如果点位不合适，只是看到了一个头顶，脸露不出来，就会增加排摸的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/27/20220127134251252.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨晓明曾说：“疫情两年至今，这几乎是我们的工作常态，一旦有流调任务，就意味着十几个小时合不上眼。流调责任重，前期流调越细致，后期防线就更牢固”（图源：解放日报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实实验室检测也非常重要，各个隔离点的核酸检测数据定性都是他们来决定的，结果其实直接影响到整个疫情的危险程度，非常重要。这次疫情中我们管控了那么多人，风险性逐渐降下来了，在每天的核酸检测结果中是有体现的。这么多管控人员的核酸样本，每次都是批量做检测的，需要5-6个小时出结果。实验室检测的工作人员也是连轴转，24小时没有停歇，非常非常辛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：听说您之前已经6天没回家了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晓明：&lt;/strong&gt;反正基本上是2天多回去睡一晚上，有的时候睡也睡不了几个小时就回来了。现在信息组这个岗位上传下达的任务很重，跟流调不是一个性质，但我觉得都很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：接下来还需要坚持这种工作强度吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晓明：&lt;/strong&gt;要看疫情的发展，如果全上海都没有疫情了，我们这里就轻松一些。其实各个区都在联动，中心城区特别是像我们这种商业化程度比较高的区，出现疫情的可能性就比较大，所以我们区的任务就比较重，不管我们是不是主战场都是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们都知道上海是精细化管理，外松内紧，看起来大家生活都很正常。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晓明：&lt;/strong&gt;其实我们内部都是很紧张的，很多事情你们不知道，我们都做掉了。全国有病例，只要是与上海相关的我们肯定要处理的。同样要封控以及走一系列程序。输入病例我们也要做流调，也要排查。只是多和少的问题，因为本地有疫情，现在肯定是多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您现在排班是怎么样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晓明：&lt;/strong&gt;我的班是24小时一轮，休24小时干24小时。一般休不了24小时，很多时候，第二天下了班可能还有一些需要交接的工作，还有一些自己手头的本职工作。因为我除了疫情防控还有其他的工作也要做。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/27/20220127134312519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海流调人员的工作（图自网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：春节期间您这边怎么安排？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晓明：&lt;/strong&gt;如果有疫情我们就会第一时间到岗，如果没有就待岗，肯定是不会离沪的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e25d13c5f1afe6b245ab5e51fc6aa0c</guid>
<title>正式退欧两年：历史终结处的悲剧，在英国不断上演</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2022_02_01_624455.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊恩是一个少言寡语、个头不高的英国人，在英国西南部德文郡的乡下经营着一家不大的养鸡场。就像遍布德文郡的众多小农场一样，他的养鸡场距离城镇中心有些距离，更不通公交车。因此，从最近的小镇要前往也只能开车。虽然距离并不很远，但车程大约要20多分钟。这是因为通往养鸡场的乡村道路泥泞狭小，仅有一个普通家用车身宽。村道上车速缓慢，遇到相向而行的车辆错车时，只能停车避让，甚至后退让行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊恩的养鸡场平常有10来个帮工，遇到鸡出栏的时节，还会雇佣一些临时工，帮忙屠宰。每当聊起那些工作了十来年的老员工时，伊恩总是赞不绝口。“有一天，他就出现在我门前，说不了几句英语，就问我有没有什么活能给他干，”伊恩有一次跟我聊起一名给他工作的波兰人的故事，“他看上去像是从什么地方流浪过来的。我借给了他一辆拖车，他在车里住下来，就这么在养鸡场里干了十多年。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“养鸡场不是什么体面活，”伊恩经常跟我这么说，“不是谁都乐意干打扫鸡舍、喂鸡的活的。”因此，除了伊恩一家外，几乎所有在伊恩养鸡场工作的人都来自东欧，其中许多是波兰人。用伊恩的话来说，他们“不像英国人那样，需要用最新的苹果手机，坐在用分期付款买来的大沙发上，看着大电视”。能干、话少、稳定、要求低是伊恩对他东欧劳工们的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各方面来讲，伊恩是一个善良的雇主。但是，这并不意味着养鸡场的雇佣关系就只是温情脉脉的田园风光。伊恩曾经跟我提到，一个在他农场工作了多年的波兰老员工，多年未回过家。有一年，那个波兰员工远在家乡的女儿高中毕业，他希望能请假回国参加女儿的毕业典礼。然而，时间不巧正赶上农场的旺季。“那些鸡可不会自己喂自己，”伊恩说道，“我只能拒绝了他的请假申请。等到来年不忙的时候，再给他假期，聊做补偿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个家庭小养殖场，伊恩最大的顾虑是劳动力匮乏。据他说，把一个生手训练成熟练工差不多要一年，因此他希望通过相对较高的薪金，来尽可能地留住工人。每年重大节日，伊恩还会请他养鸡场的所有工人来他家里吃饭，吃的是他妻子煮的墨西哥肉酱配米饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个行当里，工人流动是常态。像那个住在伊恩拖车里的波兰人那样，一呆就是十多年，无牵无挂的长工反倒是极为少见。往年，伊恩也总能在旺季雇到临时劳力。然而，从2021年开始，原本充盈的劳动力池子似乎一夜间蒸发殆尽。除了在新闻上常听到的长途货运司机、屠宰场工人短缺之外，处在供应链更底部的行业也同样面临着用工荒，影响着诸如伊恩这样的身处乡间的小农场主、小业主们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/28/20220128141554106.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年1月31日英国脱欧当晚，一名女孩挥舞英国国旗。新华社记者 韩岩 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国与欧盟的贸易协定于2020年12月24日签署，并在2021年4月正式生效。英国政府容许在英欧盟国家公民申请英国公民身份的“欧盟定居计划”（EU settlement scheme）的正式截止日期则是2021年6月30日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年起，关于退欧的信息充斥了英国所有的公共讨论，同时也直接导致戴维·卡梅伦和特丽莎·梅两任保守党政府下台。2019年7月，以“完成退欧”为唯一使命的鲍里斯·约翰逊继任首相。在半年中，通过改组内阁、清党、提前举行大选、重组议会等强力手段，最终迫使议会通过了先前不断搁浅的退欧协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月31日，英国正式退欧。同日，英国出现了第一名正式确诊的新冠病人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊恩并不清楚，到底是新冠疫情还是退欧影响了他的养鸡场。“我现在连5个人都招不到，”伊恩跟我抱怨说。他把退欧和新冠疫情的重叠称为“完美风暴”。的确，从2020年1月31日正式退欧开始，英国媒体上先前关于退欧的一切热情几乎瞬间消失。新冠疫情带来的恐慌感迅速替代了退欧恐慌，成为英国公共舆论中新的核心——甚至是唯一——议题。政治围绕着无数新闻画面、专家意见、听众来电、议会辩论、新闻发布会、社论、分析等展开，仿佛成为了信息的寄生物，通过“恐慌”与人们的日常生活维系着微弱且悲观的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与我的大学同事们不同，伊恩对有关退欧和新冠的话题提不起什么兴趣。每当提到这些主题时，他至多尴尬地笑笑，或是说一句：“还能怎么办呢？”他说这话时的口吻，同大卫一模一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
满头金发的帅小伙大卫是一名高尔夫球教练，今年才20出头，也是土生土长的德文郡人。2019年，在退欧形势颇不明朗时，大卫像许多当时在欧盟工作的英国人一样，搬回了英国。大卫的梦想是成为一名职业高尔夫球运动员。自成年以来，大卫便一直住在西班牙，通过参加巡回赛，以及教人打球为生。与电视上那些全球流动参加大师赛的职业球手不同，更多像大卫这样的球手需要依靠小型比赛、高尔夫球俱乐部，以及高尔夫球具产业维持基本生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到英国之后，大卫在离家不远的一家高尔夫球俱乐部找到了一份高尔夫陪练的职业。这家俱乐部在当地颇受欢迎，会籍年费是两千多英镑，相比当地其他球场几百英镑的会费而言，这家俱乐部明显更加“高端”，聚集了不少当地中老年中高收入人群。由于俱乐部太受欢迎，等待入会的时间据说已经长达两年。在这个常住人口仅10万余人的小城，这种情形实属罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然是俱乐部的陪练，大卫却并不算是俱乐部的雇员。俱乐部仅仅提供了一个平台，大卫则是以“自雇”的形式，作为个体户，在俱乐部的场地上通过教人打球赚取报酬。按照内容与人数不同，大卫一节高尔夫球课从每小时25英镑到60英镑不等。教球收入全归自己，作为条件，大卫需要每周花一定时间给俱乐部内的高尔夫用具店打杂看店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不巧的是，大卫刚一回英国便遇上了新冠疫情。由于几次封城，大卫所在的高尔夫球俱乐部前前后后关闭了近一年。同时，因为大卫刚刚开始回国工作，纳税记录不足，不符合领取政府新冠救助金的条件。在新冠2年疫情期间，大卫很长一段时间处于没有收入的状态。所幸他跟当警察的女友在俱乐部附近有一所小房子，因此生活并未受到太大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但为了弥补亏空，在每次解封期间，他便尽可能地多安排课程，一周无休。但2021年夏末，就在俱乐部旺季时，大卫不幸感染新冠，需要隔离10天。2021年底，由于奥密克戎的影响，俱乐部的固定客源也少了不少。这些也都让大卫对自己的收入感到不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大卫的父亲是一名建筑工。这个行业疫情期间发展不错，据说由于居家办公影响，一些人开始希望能有更大的居住空间。除了置换之外，另一个更常见的办法是对现有房屋进行扩建。目前，在大卫所在的小城，基本所有承接房屋维修、扩建工作的包工队，工期都已经排到了2年之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国，建筑行业子承父业的情形并不少见，大卫在上中学时，也在休假时去他父亲的工地搬过砖，挣零花钱。我问大卫，为什么不从事他父亲的行业，他不假思索地说：“太累了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/28/20220128141140604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;英国脱欧后，对建筑行业带来巨大影响（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情之前，截至2019年，建筑业为英国经济贡献了1170亿英镑，占2018-19年度GDP总量的6%。这个行业共提供了240万个工作岗位，共占英国总工作岗位的7%。在这些从事建筑业的人中，21.5万为非英国人，其中有16.5万人来自欧盟。在伦敦，外国人占比则更高，有35%的建筑业劳动力来自国外，其中27%来自有自由移动权力的欧盟国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2004年5月1日A10国家（包括：捷克、爱沙尼亚、匈牙利、拉脱维亚、立陶宛、马耳他、波兰、斯洛文尼亚、斯洛伐克）正式加入欧盟起，英国的建筑业便迎来了大量来自东欧国家的劳工。其中，波兰移民更占绝对多数。截至2019年，在英国境内的波兰移民总数粗略统计约为90万人，占所有东欧移民数量第一位，高出第二位罗马尼亚移民一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，以我在西南部小城的生活经历来说，许多东欧移民还从事房屋小修小补、刷漆、搬运等报酬不高，且没有行业工会保护、无准入门槛的行当。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c7ddacfb045fd9c6d1e428c43e6765a</guid>
<title>春节年俗里，有中国的文明智慧</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2022_02_01_624450.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农历正月初一春节，中国传统称为“元旦”，现代因为采用公历纪元的缘故，就把公历新年第一天1月1日称为“元旦”，而把农历新年第一天正月初一“元旦”改称为了“春节”。要从本源上深刻理解春节，就要具有中国文明的视野，首先要如孔子所说“必也正名乎”，先回到传统旧有的“元旦”的本来名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、一阳来复、日新其德与可大可久之道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元旦之“元”为始，“旦”为朝、为日之升，元旦被称为“三朝”，即《尚书大传》所说“正月一日谓岁之朝，月之朝，日之朝，故曰‘三朝’”，又称“三始”，“始”就是“朝”。元旦也被称为“三元”，即“岁之元，时之元，日之元”，“元”就是“首”。正月初一作为一年之始，其始不止在正月初一的早晨，更早在除夕夜交子时，即现代的晚上十一点（南方是十一点半）之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年三十除夕夜，全家老小守夜，辞旧迎新，晚上十一点是交子时。子时为中国十二时辰之始，交子时就已进入新年、新春。按中国文明核心原典《五经》之首的《周易》复卦所说，就是“一阳来复”，而“复其见天地之心”，交子时就是新的一年的阳气之初生。全家守夜就是在阴阳转换、一阳初生之际的守夜，守到晚上十一点交子时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北方在除夕夜吃过年迎春饺子，饺子谐音“交子”，即交子时，而除夕全家包饺子，先和面，然后把馅包在饺子皮里面，最后交合而成椭圆状，寓意全家上下和合圆满。饺子谐音之“交”，既是作为天道的交子时的天地、阴阳二气之相交而一阳初生、一阳来复，也是人道取法天道，即全家上下老幼的和谐。推而广之，则是古之所谓“天下一家、中国一人”，这就是天人相应的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除夕夜交子时后，家家户户争相放鞭炮，接着几个小时后，正月初一一大早又是放鞭炮，一直放到元宵为止。过年从除夕交子时后到正月十五元宵放鞭炮，背后有很深的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东汉崔寔《四民月令》中说元旦是“道阳出滞，祈福祥焉”，“道”为引导疏通之“导”，要把严冬阻滞不通的阴阳二气在初春元旦之际引导疏通。从除夕交子时后到元宵放鞭炮，正是以鞭炮声的响彻天地之间，来让阳气发舒，从而沟通天地之气。这如同《周易》中象征雷的震卦，春雷之震动响彻大地，正是这响声才能震醒大地。而有“响”才有“应”，阴阳才能相互迅速交通、感应，无“响”则无“感应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/31/20220131160207665.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;  &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;震卦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国传统的春节过年不像现代节日只有一天，只是单一功能。中国的春节（元旦）过年是前后联结着一周甚至两周的整体系统时间。过年其实是如围棋一样布一个局、布一个场，有先后次序，具有多重复合功能。《周易》“节卦”的彖辞谓“天地节而四时成”，节日是与“时”紧密联系一体。所以要深刻理解正月初一元旦，就要与除夕交子时结合为系统整体来理解。再往前还要与腊月二十三过小年结合为系统整体来理解，往后则与正月十五元宵结合为系统整体来理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说交子时一阳来复的前七天的腊月二十三过小年。一阳来复、阳气初生，并不是在除夕夜交子时一下子发生的，而是之前有从过小年到除夕夜交子时的七天潜移默化的运行过程，这就是《周易》复卦所说“七日来复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过小年与除夕夜交子时之间的关系，以中国哲学传统的底层结构而言，是甚为精微的先天与后天、无与有的关系，也是隐与显、体与用的关系，小、大二者实为一体。过小年与过大年的民间习俗背后可实在不俗，大俗蕴涵大雅，大雅必要落实为大俗，即所谓“百姓日用而不知”的生活方式与礼俗习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就往后的元宵而言，“元旦”与“元宵”相对，元旦被称为过大年的开年，元宵则被称为过大年的结年，一开始、一结束，正所谓“物有终始”。一开一结与之前的小年、大年，元旦前的七天、元旦后到元宵，乃是以元旦为过年的正日与中心，前后两段一起构成完整的春节过年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小年、大年与元旦、元宵以及所在的元月，其中一以贯之的就是“元”。何谓元？元就是《周易》首卦乾卦，乾卦代表天，代表天之创始、初生，而“人道”取法“天道”则为“天行健，君子以自强不息”之德性，这即是“天人合一”之根本所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乾卦之德性为“乾元”，也就是元旦之“元”，代表着初始，即乾卦的卦辞“元亨利贞”之“元”，元之为初，是“天地之大德曰生”之生气、元气与阳气，是无杂无私的纯粹之善与仁心，即“初心”；亨是亨通广大，秉持初心之德，则由“德”而生“业”，事业能不断由小而发展壮大；事业大就产生利益，利不是少部分的利，是“利者，义之和”，照顾到所有人共同利益的利才是真正的利；坚持“元”之初心，事业方能贞固、永久。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/31/20220131160316862.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乾卦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合“元亨利贞”四者为一体，始终褒有初始的善心、仁心即“初心”，才能“可大可久”，“元亨利贞”深刻体现了中国文明的“可大可久之道”。如此我们可以更进一步理解过小年的习俗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民间过小年最重要的习俗就是祭祀灶王爷，灶王爷以及其它诸神在腊月二十三小年这一天都要回天庭禀报一年的工作，灶王爷要将他所管的这一家全家上下的功过、德行上报，然后大年三十交子时就再回到人间这一家人的家中来。中国民间讲“头上三尺有神明”，而灶神就是普通百姓天天遇到的最近的神明了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
灶神对于功过的上报以及据此的奖惩，成为家家户户、普通百姓的道德的外在约束，这就是“神道设教”的精义。中国文明深知祸福皆自求，一切取决于自己的德性。不过二者并不矛盾，灶神作为道德的外在约束，是由外而内，在不自觉中引发个人自己的内在德性。灶神早在夏商周三代就已有之，灶神所管理的是《礼记》所说的“门内之治”，即是相对于国家“门外之治”的修身、齐家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
灶王爷做的就是今天大家最熟悉不过的年终汇报、总结的工作，而从更深层的文明原理来说，就是冬去春来、“贞下起元”，冯友兰将其抗战时期的著作命名《贞元六书》的用意正在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国哲学对于始与终二者同等重视，往往讲“终始如一”，把“终”讲在“始”的前面，荀子说：“慎终如始，终始如一。”而《周易》六十四卦的最后两卦分别是既济卦、未济卦，象征成功的既济卦先于未济卦的这一排序的深意也正在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“终”是为着新的一轮的“始”，过年前全家的大扫除、大清洁，以及大年三十的沐浴后更换新衣服，这些隆重仪式表达的是《大学》引用的汤之盤铭所说：“苟日新，日日新，又日新。”即洁净精微、自我净化，也就是《周易》大畜卦所说的“日新其德”，“日新其德”才有“大畜”之可大可久，春节过年的仪式蕴涵着一套中国文明的意义系统。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>