<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ccad49448b4424404be53e666061da02</guid>
<title>俄朝合作，美韩军演，太平洋要不太平了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_09_16_708786.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜最高领导人在美韩的注视、渲染和口诛笔伐之下，圆满完成了访问俄罗斯的既定任务，虽然根据俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫的通报，俄罗斯与朝鲜没有签署任何军事技术合作领域或其他领域的协议，也没有过类似计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/16/20230916090941600.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京迎接金正恩到访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但金正恩专列所到之处，都受到了俄罗斯方面的高规格接待。而普京将迎接金正恩的场地，选在了东方航天发射场，这无疑是对急切需要宇宙开发技术的朝鲜最强有力的支持姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/16/20230916091018150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京和金正恩在东方航天发射场控制中心听取汇报 图片来源：朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次俄朝的高级别互动，已经摆在台面上，是运载火箭、卫星技术、远东开发等技术合作。美韩军方大力渲染的，是朝鲜可能会根据俄罗斯的要求，向俄罗斯输出军事装备和后勤补给、重启输出劳工、给俄罗斯补充急需的军备和后勤资料。美韩军方这样处理，一是给俄朝施压，让第二是对韩国政府施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
向俄朝施压本身就是姿态，不具有现实意义。俄罗斯已经制无可制，连体育选手都被殃及，但仍然不愿意放弃在西线的热战。朝鲜在美国的重重包围下，在联合国体系的严厉监管下，军事科技远超美国扶植的韩国，意味着美国一直使用的制裁加援助，胡萝卜加大棒的体系，从商业制裁到武器禁运，完全失效了。俄罗斯总统普京明确表示，俄罗斯当然会尊重联合国制裁的权威，言下之意，联合国安理会体系之外的单边制裁不仅对俄罗斯无效，对俄朝合作也无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/16/20230916091232798.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年东京奥运会上，无法展示国旗，演奏国歌，以奥委会名义出席的俄罗斯代表团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜俄罗斯都尝试过按照美国的要求去改变自己，对于俄罗斯来说，休克疗法的后遗症今天都还在发作。对于朝鲜来说，金正日时代，曾经几次和美国谈判，最终都以双方不欢而散告终。2012年金正恩上台之后，曾经再次尝试以停止导弹试射、中断核试验、停止铀浓缩换取美国的援助。但美国提供的“营养援助”限制在每个月两万吨，而且农产品比例很低，以饼干、能量棒为主。不仅解决不了食品短缺和农业问题，还会让朝鲜永远仰人鼻息。也是在这之后，金正恩彻底放弃了对美国的幻想，将主体思想提高到了前所未有的高度，开始执行核武器和经济建设双线发展的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/16/20230916091330229.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金正恩的强硬路线，在拥核后反而得到了美国的让步&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展针对不对称战争的不对称武器，是朝鲜的一贯思路，限于科技制造水平，以前只是停留在小型无人机、无人半潜船的规模。9月初朝鲜下水了这艘潜艇算是朝鲜的大手笔，潜艇的母型号是中国上世纪70年代援助的033型潜艇，当时中国还向朝鲜转移了组装、大修的全套技术，协助朝鲜兴建了船厂。原型可以追溯到前苏联的633型潜艇。命名为金君玉英雄号，是纪念朝鲜战争中牺牲于美军之手的鱼类艇长金君玉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了容纳导弹发射单元，金君玉号长度增加、体积增大，可以发射北极星系列或箭矢系列两类巡航导弹，两类导弹都可以搭载常规弹头或者核弹头，理论上可以对1500公里外的目标发动二次核打击。虽然技术比较落后，但是只要不离开朝鲜近海，在岸基武器、水面舰艇的配合下，金君玉英雄号理论上能够在朝鲜内海打击韩日两国全境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/16/20230916091439980.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国收集到的朝鲜侦查无人机   图片来源：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/16/20230916091545404.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朝鲜官媒发布的“共和国英雄”金君玉标准相&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/16/20230916091613160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金君玉英雄号下水仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄朝的远东开发合作，则是开辟了冷战的东线。会把远东变成朝鲜和俄罗斯海军的新后勤支点，大大拓宽两国的战略纵深。有了这样的底气，俄朝讨论的海上联合军演顺理成章。虽然俄朝海军的实力与美军太平洋舰队差距很大，军演规模也不可能与美韩主导的乙支自由卫士、乙支自由之盾等年度军演相提并论，实战意义有限，但对于朝鲜海军来说，这是第一次在国际军事舞台上“突围”，也是难得的学习先进海军战术的机会。对于韩国海军来说，常规军事对峙从西海五岛大幅度拓展到了东线，压力将成倍增加，未来韩国的国家安保战略的重心可能都会出现调整。而且最重要的是朝鲜的突围，会给美国经营多年的太平洋秩序带来巨大的冲击。美国意志不可违抗的神话破灭，有很强的示范作用。大象在蚂蚁面前摔倒，会给其他蚂蚁咬大象一口的勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/16/20230916091816826.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国总统尹锡悦登上靠泊釜山军港的美国海军肯塔基号核潜艇，是首个以外国领导人身份登上美国战略核潜艇的韩国总统  图片来源：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蚂蚁和大象的比喻未必恰当，但朝鲜和俄罗斯的合作，虽然有形势所迫的一面，其实也是对美国式秩序的直接挑战，在大幅度削弱美国的信用和权威，这个美国军队不可侵犯、美式秩序不可挑战的咒语一但失灵，将会带来巨大的信任危机。这也是美国必须找回场面的核心原因，美国和韩国、加拿大在黄海海域以“纪念仁川登陆73周年”为名展开的军事演习，既是挑衅、试探，也是报复、威慑，更是直接施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/16/20230916091924526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军海军派出了7支舰队，在不同海域进行演练和巡航。9月10日到9月16日，在渤海海峡以及黄海北部举行了一场海上实弹射击演习 ，对相关海域的管控持续到第5天。在东海相关海空域中，解放军也进行了联合军演。为确保安全，特设禁航区，禁止其他船舶和航空器进入。还派出了歼-20、歼-16、歼-11等多型战机，在黄海和东海进行了巡航和训练。这种回应的方式，应该是美国最能理解的语言。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a52c06750f5086965cb35ed39e40c567</guid>
<title>航班迫降苞米地，制裁没用还能飞？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_09_16_708782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月12日，俄罗斯新西伯利亚州境内，一架乌拉尔航空的A320客机紧急迫降在一片苞米地里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须得说，一开始在社交媒体看到这则新闻时，我甚至怀疑是不是有人恶作剧把旧闻当新闻。因为在2019年8月15日，乌拉尔航空的A321客机（从莫斯科飞往乌克兰辛菲罗波尔）在起飞后不久遭遇鸟击发动机停车，机组成功迫降苞米地无人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次也一样，飞机成功迫降，整个过程中无人死亡，仅有5人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都是乌拉尔航空、都是空客A320家族、都是苞米地，此时此刻恰如彼时彼刻啊！非要说起来唯一的区别是四年前的乌拉尔航空还能飞乌克兰，而现在的乌拉尔航空没法飞乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915152609857.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年的第一次苞米地奇迹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915152609299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年的第二次苞米地奇迹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两起事故各有各的原因，2019年那次是起飞后就遭遇鸟击双发停车，堪称是俄罗斯版“哈德逊河奇迹”。而刚刚发生的这起“第二次苞米地奇迹”，根据俄罗斯官方消息称，原因是液压系统故障所导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到A320的操纵面都是需要液压系统来作动，在迫降时飞行员很可能面对的是液压失效带来的操纵效率下降。在这种情况下能完成精密的迫降动作真乃奇迹，不由让人感慨乌拉尔航空是不是针对苞米地迫降对飞行员进行了特训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然乌拉尔航空两次迫降能够完美降落没有发生机毁人亡的悲剧，除了飞行员高超的技术与冷静的处置之外，两次都选择了平坦而又松软的苞米地，也是成功迫降的重要原因——或许将乌拉尔航空改名为苞米地航空更能突出它的特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915152726928.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;建议乌拉尔航空的驾驶舱里都挂上赫鲁晓夫的照片作为护身符&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次事故飞机是空客的A320，使用的发动机是CFM56。事发时这架飞机正执行从黑海之畔的索契飞往鄂木斯克的航班。从flightradar24上的ADS-B数据来看，从索契飞往鄂木斯克的过程中飞机数据一切正常，维持在35000英尺高度巡航飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在准备降落鄂木斯克机场时，飞机显然发生了异常状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在飞机进近高度下降到2200英尺（约670米高度）时，飞机空速突然下降到118节左右，远远低于该阶段160节左右的空速范围，接近失速速度。而在这一空速和高度持续了约两分钟之后，这架飞机果断拉起提升高度与空速，放弃降落在鄂木斯克机场，并以18000英尺（约5500米）相对较低的安全高度飞往新西伯利亚准备备降。当然机组并没有成功飞到新西伯利亚，在途中就发生了意外情况不得不选择迫降在苞米地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915152809991.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;事故飞机在准备降落鄂木斯克时显然发生了问题，机组放弃降落向东飞往新西伯利亚&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前可以确定的是，官方声称飞机迫降是因为液压系统发生机械故障，而液压系统与发动机和燃油系统的操控并不相关，和发动机的关系在于需要由发动机给液压系统提供动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A320飞机的液压系统主要作用在舵面操控、起落架收放以及刹车系统上。如果以此前飞行迹象来看，发动机运行在发生故障放弃降落鄂木斯克时并未表现出异常，那么液压系统出现的问题很可能表现在无法放下起落架或液压驱动的舵面操控出了问题，换而言之飞机开始不受控了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915152846355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;飞机液压系统示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对液压系统来说，比较常见的故障是液压管路或者接口漏液，而如果发生漏液情况后，最直观的表现就是液压系统的压力由于漏液而逐渐降低，进而使得作动力越来越小，舵面越来越难控制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58cca411f30115c5d92c69123bbc2328</guid>
<title>在我小时候，美国人担心的是日本会摧毁美国经济</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2023_09_16_708780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托马斯·鲍肯 翻译/陈佳芮】&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_6__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府正式批准并力挺东京电力公司（TEPCO）排放放射性核污水，这些核污水来自于已经被损毁的福岛第一核电站，该核电站在2011年3月遭到了大地震和海啸的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于之前第一核电站声称可以防止地震并足以抵御其他所有的自然灾害，所以在其被自然灾害损毁关闭后，日本政府承受了公众大量的谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年3月，全世界都目睹了福岛三个核反应堆出现爆炸，许多人担心核泄漏会引发大规模的死亡，或者人们因放射性污染而感染各种疾病。幸运的是，核泄漏影响有限，因此当时生活在亚洲和其他地区的人们大大的松了一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，东京电力公司别无选择，只能想办法处理被污染的水。这些水用于冷却运行中的核反应堆后被存到储水罐中。此外，雨水进入核反应堆区域产生了更多的核污水，加重了储水罐的压力。最后储水罐不可避免地会溢出其中的放射性核污水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家表示，储水罐预计将在明年装满，因此如何处理核放射性核污水迫在眉睫。日本政府计划对核污水进行处理，去除除氚以外的所有放射性元素，然后再将其排入太平洋。在更科学的术语中，它被称为“多核素去除设备”（ALPS）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据新华社报道，早在2013年12月，日本经济产业省就成立了一个小组委员会，就如何处理ALPS“处理过的水”进行了技术讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年6月，工作组发布报告称，在排入大海、将其固态化埋入地底、沿地下管道排入地底深处、变成水蒸汽排入大气和电解处理这五种处置方案中，稀释 “处理过的水 ”并将其排入大海被认为是最廉价的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/09/15/20230915105709969.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年8月24日，日本福岛，福岛第一核电站核污染水被排放到海洋中 （图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府贸然采取行动，选择将核污水排放入海。其本可以选择其他计划，但他们认为减少公共资金的支出比确保公众安全更为重要。政府也认识到了采取这种行动的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们知道，许多人会对东京电力公司把约134万公吨的放射性核污水排放入海感到不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本采取措施控制公关危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据半岛电视台报道，日本国会和执政党自民党首相岸田文雄启动了一项公关和营销活动，以回应批评。日本纳税人将出资 30 亿日元（2,000 万美元），由政府补贴媒体来进行宣传活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国记者在政府资助下前往日本参观福岛。政府指派营销顾问撰写新闻稿、谈话要点并制作视频，声称福岛海鲜可以安全食用。在社交媒体上发布的一些视频显示，福岛鱼在经 ALPS处理过的核污水中畅游。但也许，观众们更想看看这些鱼是否会因为放射性而在黑暗中发光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其公关的首要的主题是“无视批评，吃福岛海鲜”。日本首相岸田文雄与其他日本官员一起出现在镜头前，吃着福岛海鲜，比目鱼生鱼片以及大米和该县种植的蔬菜。首相形容这些食物 “有嚼头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“福岛海鲜是安全的”运动已走向全球。韩国总统尹锡悦透露，他曾在青瓦台（韩国总统府）食堂与工作人员一起吃过日本寿司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月早些时候，韩国总统尹锡悦与日本首相岸田文雄在美国总统乔·拜登主持的戴维营三边峰会上举行了会晤，韩国总统尹锡悦对日本首相岸田文雄表示声援。韩国正在拉近与日本的外交关系，尽管许多韩国普通选民强烈反对这种行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国参与日本的宣传计划&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国急于通过公开为东京电力公司辩护来展示其与日本的伙伴关系。不过，美国人不用太担心。日本和美国之间隔着世界上最大的海洋——太平洋。美国西海岸的海鲜产业暂时不会受到太大影响，但其却可以从福岛海鲜引起的公愤中获得经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国宣布禁止进口来自福岛的海产品，而韩国人则更不愿意进口日本的海产品。美国则可以向亚洲出口更多的海产品，同时与日本玩起了两面三刀的欺骗游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早些时候，美国驻日本大使拉姆·伊曼纽尔访问了福岛县，并被看到在当地吃海鲜、逛杂货店。他还宣布，会把福岛食品带回东京的家，给孩子们吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的行动表明了美国对日本的支持，但许多批评者认为，美国迫使日本向海里排放核污水。他们认为，美国想在世界舞台上炫耀自己的实力，羞辱日本这个为五角大楼和美国国务院自身利益服务的傀儡政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我并不认同。美国从日本向海里排放放射性物质中获得的好处很少。美国海鲜出口商在美国经济中的作用并不大。韩国总统尹锡悦曾希望改善与日本的双边关系。但此事一出，韩国人对日本感到愤怒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b60322819e58b1a400be9b6f07d91a9</guid>
<title>欧洲打响汽车保卫战，中国如何应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_09_16_708779.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对2023年以来中国汽车出口的如虹气势，欧盟终于坐不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚刚结束的慕尼黑车展上，中国新能源汽车大出风头，给了欧洲车企一次暴击。9月13日，欧盟委员会主席冯德莱恩在向欧洲议会发表年度“盟情咨文”时，即宣布欧盟委员会将对中国电动汽车启动反补贴调查（anti-subsidy investigation），声称以此保护自身免受受益于国家补贴的中国电动车生产商的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的担忧也许并无道理，只是手段上太拙劣。毕竟今年中国很有可能超过日本，成为全年汽车出口的世界冠军。中国成为世界工业制成品出口的超级大国已经很多年了，但大体以低端消费产品和工业中间品为主，汽车这样相对高端的制成品出口成为冠军还是新事，过去三年里翻番更是值得特别关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车出口有多火热，看看海运情况就知道了。中国造船能力世界第一，正好为此疯狂加班加点，赶工建造，以满足需要。据说以前汽车运输船每年新增订单在4艘左右，现在暴增到170艘，基本上都来自比亚迪、奇瑞等中国大厂——这本身就是重大的经济拉动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国人领先了我们一代人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车出口中最耀眼的部分无疑是新能源汽车，在欧洲过关斩将，把德国、法国、意大利汽车弄得胆战心惊，被迫打起精神迎战，避免被中国汽车卷出老窝。但中国汽车出口的大头依然来自燃油车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国出口中罕见的“兵分两路、高低通吃”，代表中国出口经济的新方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/15/20230915144546612.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比亚迪等中国车企在慕尼黑车展亮相（图源：《纽约时报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电动车全面突破“中国货只是廉价代用品”的陈旧印象，在主流而且关键的技术领域开始决定性地领先，在附加价值方面也极大突破中国传统出口的格局。如果说一架波音值8亿件衬衫，一辆电动车就值不止8万件衬衫了。这是中国出口的转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了特斯拉还算能打之外，中国电动车对欧美车厂基本上是全线碾压。不仅成本低得多，性能和技术也要高得多。更重要的是，使得欧美车厂压力山大的都是量产车，不是概念车。中国这个制造业超级大国的特点就是：有了好的概念，不需要酝酿，不需要造势，直接量产，在实践中改进，没人有时间等待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在慕尼黑车展上，雷诺CEO就惊呼：“中国人（在电动车方面）领先了我们一代人”，欧洲车企“必须迅速追赶”。德国总理朔尔茨一面拍下1100亿欧元支持德国电动车研发，一面直接呼吁德国车厂不要被（中国电动车）吓倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在还难想象有一天美国总统会呼吁苹果、高通、英伟达和波音、洛克希德不要被中国吓倒，但有了第一个，谁说不可能有第二、第三个？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/15/20230915150458614.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年1—4月，我国汽车企业共出口汽车137万辆，同比增长89.2%；&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;其中，新能源汽车出口34.8万辆，同比增长1.7倍。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电动车在欧洲市场份额快速增长，凭的不是历史上的口碑，而是现实中的高性能和低成本，还有中国电动车充满前瞻和科幻的款式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国市场就不指望了。一方面中国汽车有政治性的准入问题，另一方面美国汽车市场对电动车生态不友好。汽油便宜，根深蒂固的燃油车文化，便利的加油和维修网点，远远超过欧洲的通勤和旅行距离，使得特斯拉都需要杀出重围，中国电动车就更难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电动车还需要跨过质量和售后的门槛，才能真正在欧洲市场站住脚。当然，更需要警惕欧盟的反倾销伎俩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过与历史上的中国出口相比，中国电动车相对不怕欧盟的反倾销伎俩。历史上欧盟的反倾销都是针对中国单向出口的产品，如钢铁、光伏等。同类产品欧洲向中国的出口较少，使得中国出口容易受害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车不同。一方面欧盟（尤其是德国）在中国还有很大的燃油车市场，对中国电动车搞反倾销必然伤人自伤。另一方面，反倾销需要找一个“代表性替代售价”。中国电动车在国外的售价比国内还高，肯定不能用国内价来参照，出口补贴的理由不能用了。外国电动车只有特斯拉还算相近，但售价高于中国电动车。欧洲电动车更加不行，中国电动车“出口加价”后还更便宜而且更好，这参照价没法弄。其他国家根本没有本地品牌和生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，中国不怕欧盟捣鬼。欧盟胆敢搞反倾销，只能自尽，连与中国同归于尽都做不到，因为电动车只是中国汽车出口的第一条腿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚非拉是中国汽车出口的星辰大海&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国国内市场被新能源汽车卷得寸草不生的现在，燃油车真是没有生路了，1500万辆的产能被迫把眼光转向海外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界汽车市场其实是被高度误解的。欧美市场很大，中国市场很大，但还有一大片是亚非拉。现在中国汽车正在渗入亚非拉市场，但亚非拉市场还是以日韩车系为主。在市场份额上，韩国可能第一，日本第二，中国第三；在鄙视链上日本第一，韩国第二，中国还是第三。欧洲车没有列入，是因为太小众，在市场占有率上不能打。美国车除了在墨西哥，在亚非拉很少有存在感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国人大批转向电动车、欧洲人大批向往电动车的现在，燃油车在亚非拉其实还有很强大的生命力。在亚非拉很多地方，常年保证不断电都是挑战，到处有充电桩是不可思议的奢侈。电动车在技术上也是完全不同的轨道，维修保障的培训和完整的备件体系是不可承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃油车的加油毕竟方便。怕没有沿途加油站的话，自带几桶燃油也不是难事，在非洲草原和帕塔哥尼亚高原上，这还是常规操作。如果在路上没油了，请人捎带几桶燃油过来，也就活过来了。反过来，自己在路上给电动车换电池是不可能的，移动充电服务现在也不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国燃油车对油品不讲究，对路况也比较宽容，特别注重保养上的省事。从高原的缺氧，到沿海的盐雾，中国汽车也适应各种气候和地理环境。这些在亚非拉市场都是有利因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从燃油车开始，中国还可以把亚非拉带入混动时代，使得亚非拉也得益于新能源的初级阶段。有了内燃机作为后盾，断电、缺乏充电桩的问题都可以缓解。在有电的地方，插电则大大降低运行成本。混动可能是亚非拉非常合适的选择，全电就需要更多基础建设和铺垫了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>