<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3767229e5c93d65c13b0d64506819f2b</guid>
<title>什么样的住房制度，才是社会主义？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2021_01_25_579102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扶贫攻坚任务完成后，缩小贫富差距便成为下一个更艰巨的目标。美国过去一年的社会动荡表明，即使对于最发达的国家，缩小贫富差距依然是一个未解的难题。从历年诺奖获得者的工作显示，经济学对于如何创造财富已经有了较深的理解，但对于财富的分配机制的研究却乏善可陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的贫富差距，主要是基于个人总财富的比较。个人财富函数主要由私人资本和现金流两部分组成。前者是虚拟财富，包括股票、债券等未来的权益；后者是实体财富，主要是分红和工资等现金流收入。在传统增长模式下，实物是财富的主要形态；在现代增长模式下，代表未来权益的资本是主要的财富形态。特别是在货币信用化以后，信用财富相对实物财富增长更快。当货币与债务挂钩，每次货币的扩张都成为向资本所有者转移财富的过程。由于资本占有不均等，增长的结果必然会造成财富差距扩大。这就是为什么在资本私有化的今天，贫富差距的扩大已经成为与财富增长形影相随的不可逆过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据传统的财富函数，比较贫富差距最常使用的工具，就是意大利经济学家基尼（Corrado Gini，1884-1965）于1912年提出的基尼系数（Gini Coefficient）：在全部居民收入中，用于进行不平均分配的那部分收入占总收入的百分比。按照联合国建议：若该系数低于0.2表示收入绝对平均； 0.2-0.3表示比较平均； 0.3-0.4表示相对合理； 0.4-0.5表示收入差距较大； 0.6以上表示收入差距悬殊。由于传统理论中贫富差距主要是通过个体收入度量的，解决贫富差距的主要办法都是围绕对高收入者征税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，资本的主要形态是土地。作为土地价值的载体，住房在个人财富构成中占有压倒性的份额。根据2019年中国经济趋势研究院《中国家庭财富调查报告》，在城市居民房产净值占家庭财富的比重高达71.35%，农村居民家庭房产净值的占比也有52.28%[1]。随着城市公共服务的升级，拥有住房的居民的财富不断增加。通过二次分配带来的财富增长（资产升值），远远高于一次分配环节工资性收入的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
住房就像是一道财富鸿沟，将社会划分为贫富两极。特别是由于没有财产税，加上股票等其他资本市场不成熟，住房在中国资本构成中的比重远远超过其他国家，租赁住房和拥有住房在中国具有完全不同的财富含义。因此，对私人财产征税，也就成为缩小贫富差距的不二选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/25/20210125073503874.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拥有住房，也就拥有接入城市财富的“插座”。图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果我们将财富概念扩大，在私人财富之外引入社会财富，用社会财富和个人财富两个变量描述真实财富，就会发现私人财富差距并不是决定贫富差距最主要的因素。私人接入社会财富的能力，才是贫富差距最主要的决定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓社会财富，乃是社会资本和其产生的现金流两部分组成。前者是所有人共享的集体便利（collective utility）的价值，后者是该便利产生的现金流。集体便利是相对于私人便利（private utility）而言的。比如汽车是私人便利，道路就是集体便利；手机是私人便利，网络就是集体便利；电器是私人便利，电网则是集体便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦私人便利接入集体便利，财富的差距就会剧烈变化。假设A的汽车价值为1，B的汽车价值为10，按照传统的理论两人之间的财富差距就是1：10。但如果考虑到价值为100的道路，A和B的财富差距就缩小为101：110。如果个人财富差距不变，道路升级为价值1000 的高速公路，两个人的贫富差距就会进一步缩小到1001：1010。显然，社会财富的多寡对贫富差距的影响要更显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦我们将“社会财富”引入财富函数，就会发现传统研究贫富差距的理论存在着根本性的误导。接入社会财富的便利程度差异，成为决定财富差异更主要的变量。社会财富作为一个集体便利，根据不同的人接入程度的不同而不同。你是靠徒步、马车还是汽车出行，公共财富——道路——对你的价值完全不同。如果你只能步行，道路越好，你和有车的人贫富差距甚至会更大。城市作为社会财富最密集的地区，能否接入集体便利（也称作public goods），个人的贫富程度会有根本不同。如果把社会财富比作城市电力系统，住房就是接入这一系统的“插座”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社会财富与土地高度相关的中国，作为私人进入社会财富的接入器，才是住房更主要的功能。拥有住房，也就拥有接入城市财富的“插座”。哪怕你的“插座”本身不如别人，但你与其它有房的人的财富差距立刻就会缩小。一个简单的例子，假如你在城市拥有10万元的套房，而你的邻居住的是100万豪宅价，你和邻居私人财富相差10倍，但如果你的孩子和邻居的孩子都在同一所价值上亿的学校，你和邻居的贫富差距就会缩小到接近1：1。严格地讲，社会财富和私人财富是不同的量纲，不能简单加总，社会财富不只是学校，但上述比喻仍可以直观地解释为何拥不拥有住宅，对贫富差距的缩小具有决定性的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新的财富函数中，个人财富的多寡就不再是决定贫富差距的唯一变量，甚至不再是主要因素。对于财富差距而言，个体接入社会财富的便利性变得更为敏感。是否拥有公平的接入社会财富的制度接口，会更显著地影响个人的财富。现实中，几乎所有“平台”的改进，都具有缩小私人财富差距的效果：当通讯系统从4G升级到5G时，小米和苹果手机的价值差距便会缩小；当电视节目选择增加、水平提升，不同电视机间价值的差距便会缩小；当道路升级为高速路后，桑塔纳和宝马之间价值的差距便会缩小……这一新的财富函数，为解决贫富差距提供了一个全新的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/01/25/20210125082644409.png&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;解决1.4万人居住的济南董家安置房。图片来源：中国质量新闻网&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，大部分城市公共服务都是直接或间接与住房挂钩，住房因此成为中国接入社会财富的主要接口。只要人人拥有住宅，哪怕我们不“劫富济贫”，不必对豪宅征税，只要全面提升社会财富，社会财富差距就可以显著缩小甚至消除。只要能做到集体便利并为集体所有，资本主义经济就会演变为社会主义经济，社会财富不断扩大本身，就可以使贫富差距缩小。这也是为什么住房一定要广覆盖——因为住房在中国是接入社会财富最主要的接口，只有公平地拥有住房，才能公平地接入社会财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国之间的竞争不是靠技术、不是靠关税、更不是靠制裁，而是看谁能更加获得本国民众的支持，谁的社会制度更持久。国家间的竞争本质上就是国家信用间的竞争。在这个意义上，贫富差距不是属于道德范畴的非经济要素，而是现代信用经济最底层的变量，它为稳定的社会制度提供合法性的基石。一个稳定的而持久的无人格社会，才可能进行跨越个体生命的长周期的交易，才会给资产赋予更好的信用（体现为更低的利率）和更高的估值（体现为更高的市盈率）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于社会财富大部分是由具有“平台”性质的组织提供的，私人提供的社会财富必定是有人格的，“平台”的创始人个体的生命的周期，就决定了私有的社会财富必定缺少持续性和稳定性。社会财富的所有权就会变得非常重要。由于社会财富的聚敛速度远远大于私人财富的聚敛速度，“平台”是私有还是公有，是一个制度能否将“公平”内置到增长的充分条件；而能否让所有人有同等的接入公共财富的机会，则是一个制度能否将“公平”内置到增长的必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们把公众拥有“平台”的制度定义为社会主义，把私人拥有“平台”的国家定义为资本主义，前者的财富增长自然会缩小贫富差距，后者的财富增长就一定伴随贫富差距。显然社会主义的增长中，“公平”是内生的；资本主义的增长中，“不公平”是内生的。皮凯蒂的研究表明，当“不公平”内置于增长机制时，只靠税收等外部工具是不可能矫正贫富差距的。只有通过社会主义：1）不断将“平台”公有，2）建立起让所有人公平接入社会财富的接口（比如住房），才能从根本上避免资本主义下（“平台”私有）必然出现的贫富差距扩大现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是大众住宅背后更深层的政治经济学意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注释：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1] 经济日报社中国经济趋势研究院家庭财富调研组《中国家庭财富调查报告：房产占比居高不下》，2019年10月30日 07:45   来源：中国经济网—《经济日报》   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1ac3acad7ddb27ad3ccab06cd830fc52</guid>
<title>如何分享数据价值？西方走入死胡同，中国还有机会</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2021_01_25_579099.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 熊节】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亿万普通用户在每天使用互联网平台的过程中产生海量的数据，互联网平台又从这海量的数据中创造出巨额的经济价值。这部分经济价值究竟应该归谁所有？在蚂蚁集团上市被叫停后，数据受益权归属的问题在公众讨论的视野中再次浮现，并可能对整个互联网的未来产生深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2020_12_29_576089.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;厦门大学赵燕菁教授&lt;/a&gt;正确地指出，蚂蚁科技集团的高估值，源自它上市要卖的是一种全新的东西——数据。包括蚂蚁科技在内的互联网公司能有如此高的估值，是因为中国庞大的用户群体创造了海量的数据价值，而市场将其一并计算在了这些公司的资产之中。这些数据——像土地一样——本应该属于公众，应该将平台公司使用公共资源创造的价值“萃取”出来返还给公众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个数据价值“萃取-返还”的过程，在全球的互联网生态中并非首次被提出。但欧美的研究者和实践者从未得出一个可行的解决办法。究其原因，正是西方奉为圭臬的自由主义政治理念，在约束政府权力的同时，也束缚了他们面对新经济形态时制度创新的能力。试图求助于区块链等去中心化技术来实现数据价值的萃取和返还，注定是南辕北辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国，社会主义制度和公有制为主导的经济体制，恰好为解决数据受益权问题提供了有力的制度保障。随着经济和科技上相关工具和手法逐渐成型，数据价值公有化方向呼之欲出。这一次，很可能轮到中国引领互联网经济的根本性制度创新了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;数据价值分利：西方的探索&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网平台因无偿占有用户数据获利，这一现象在全球的数字化研究中早已受到了广泛的关注。早在1996年，美国在线（AOL）已有3万名“社区领袖”帮助AOL管理和引导在线聊天室，这些无偿的志愿者每月为AOL创造超过7百万美元商业价值。经过二十多年的发展，如今顶级互联网平台的市值中，可能有20~30%应归功于用户使用过程中无偿提供的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管用户数据理论上属于用户本人，这种所有权如何落实、尤其是如何转化为经济回报，一直是个悬而未决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在欧盟《通用数据保护条例》（GDPR）颁布后，互联网平台实际上只是修改了用户授权许可协议的文本，并提供了退出平台删除数据的功能。然而当平台已经形成事实垄断、成为日常生活的必备工具，“退出权”形同虚设，用户只能忍受数据价值被平台侵占的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美的数字经济研究者先后提出过一些用户与平台分利的方案。纽约新学院的研究者Trebor Scholz于2014年左右提出了“平台合作主义”（Platform Cooperativism）的理念。Scholz指出，由大型互联网企业主导的所谓“共享经济”（Sharing Economy）实际是互联网平台借助其垄断地位，同时侵占消费者和服务提供者的权益，并提出以全员共有、民主自治的合作社形式来治理互联网平台，“使劳动者交换彼此的劳动，而不必被中间商操纵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/25/20210125072108965.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Trebor Scholz，图片来源：greennetproject.org&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他以西班牙的蒙德拉贡（全世界最大的工人合作社）为例，这家合作社性质的企业雇佣了7万多名不同行业领域的员工，整个企业由这些劳动者共同拥有、民主治理。将类似这样的合作社形态搬上互联网平台，替代当前由大型互联网企业主导的垄断平台，使“共享经济”真正成为劳动者和消费者共享的互联网业态，这就是平台合作主义的核心精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一精神的引导下，世界各地确实出现了一批基于互联网的合作平台。例如以色列的La’Zooz自称是“由社区共同拥有的去中心化运输平台”，借助互联网技术对一个地区内的空闲运力加以灵活调度，并收取“公平的费用”，整个平台的收益则“公平分配”给这一经济生态系统的所有参与者：车主、消费者、软件系统的开发者、运营管理者，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/25/20210125072439615.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;La’Zooz&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国的Resonate是一个面向音乐创作者和消费者的平台合作社，由于去掉了iTunes之类中间平台，Resonate的用户能以更低的价格欣赏音乐，而创作者获得的经济回报反而高于在主流平台上发布，并且Resonate平台本身也邀请其用户共同参与治理决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意大利的Fairbnb则是针对Airbnb的“共享租房”模式，在保障房主和住客双方权益的前提下，将平台收益分利给整个社区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对更广泛的用户数据价值被互联网平台侵占的问题，万维网的发明者Tim Berners-Lee认为必须从更基础的环节入手，从根本上颠覆当今互联网的架构，真正把用户的数据归还到用户手上，使用户有能力管理和使用属于自己的数据，并享受数据产生的价值回馈。为此，他发起了“社交互联数据”（Social Linked Data，简称SoLiD）项目，其思路是用户可以用一个私人化的软件或硬件设备（称为Pod）存储所有个人数据，并按需授权互联网平台使用个人数据。于是Pod的提供商（例如位于美国的Inrupt）可以集中大量用户的个人数据，从而具有与互联网平台（例如亚马逊）议价的能力。Pod提供商从互联网平台获得经济回报后，再化整为零分利给所有个人用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;去中心化：走入死胡同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美各地涌现的这一批合作平台项目和SoLiD项目都很强调“去中心化”（decentralization）的理念，其中很多项目采用了区块链技术，主要是因为区块链的两个重要特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，从理论上来说，基于区块链的互联网系统不需要集中式的数据库，因此个人数据可以被保存在用户自己的设备上，仅在必要的时候提供给其他人使用，而不必将数据保存在某个公司控制的服务器上，从而降低了数据被企业滥用的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，由于区块链上发行的代币（token）具有数字化、可编程、无限可分的特性，使得每个用户因为自己的数据而受益成为了可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，区块链（至少从理论上）使用户得以摆脱大型互联网平台公司对数据的控制，透明地知悉数据被使用的情况，并切实地从数据的使用中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以硅谷为代表的西方科技行业对区块链的青睐，很大程度上与自由主义对“最小化政府”的理念紧密相关。在“小政府”观念中，政府仅被视为经济和社会的“守夜人”乃至“必要的恶”，自然是既没有能力、也不被信任负责管理个人数据衍生的经济价值，这个责任——如同其他经济活动一样——自然应该由企业来主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当企业也被证明不可信任，当大型互联网平台公司对个人数据的侵占和滥用已经成为普遍现象，当立法约束大型互联网平台的尝试无法带来任何实质改变，西方科技行业中的进步力量想到的方案是进一步去中心化，将承载信任的主体由企业转为加密算法，构建不依赖于任何现实主体的、由算法保障的、分布式的信任体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Scholz、Berners-Lee等西方科技行业中进步力量的代表青睐去中心化的技术解决方案，恰好反映出在西方自由主义政治框架中信任缺失的困境：&lt;strong&gt;政府在理念上被认为不可信任，企业在现实中被证明不可信任，于是只好将信任交给计算机系统和算法。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这一系列基于去中心化理念和技术的方案，尽管从理论上能把用户数据的控制权和受益权交还给用户，但在实际操作中会遇到几个严重的、甚至是致命的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这些试图替代现有大型互联网平台的方案会遇到所有互联网初创项目共同的难题：用户获取难。新生的平台要在价格和服务质量上胜过现有大型平台、吸引用户加入，这本身就已经是相当困难的事，其背后的良好愿景往往很难扩散到足够大的用户群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，用户从平台获得的经济回报金额很小，对用户个人的意义有限——即便Facebook给每名用户支付100美元“个人数据使用费”，对用户也并没有什么实质性的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，虽然区块链技术本身具有理论上的去中心可信性，但绝大多数普通用户实际并没有能力验证这种可信性是否真实，其实际效果就是将原本对大型互联网平台公司的信任转移到了规模更小、成立时间更短的新生平台公司身上，这很难说是一个强有力的逻辑，并且确实也有不少基于区块链的平台被事实证明是夸大概念发“空气币”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些难题的存在，使得去中心化的、合作社形态的新型互联网平台在被讨论几年之后仍然缺乏具有说服力的成功案例。一众理念漂亮的互联网合作平台始终难以扩大用户规模形成规模效应，SoLiD也始终被主要的垄断互联网平台无视。而且，即便真的从垄断平台那里拿回了数据控制权和受益权，这些去中心化的方案，也无法有效地将数据价值作为一个整体投资到有益于整个用户群体的再生产，只能进行简单的分配。基于去中心化方案来解决数据受益权问题的思路，已经走进了死胡同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;数据价值公有：中国互联网制度创新的机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方自由主义政治框架中信任缺失的困境，在中国的语境中并不存在。在我国人民民主专政的社会主义制度中，国家权力属于全体人民、并在各级人民代表大会监督下由各级人民政府执行，我国的经济基础是社会主义公有制，国有经济是国民经济中的主导力量，国家保障国有经济的巩固和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政治和经济体制的设置，至少在国内给了数据价值分配问题一个可靠的信任锚点。将个人数据的受益权纳入公有制国有经济体系，使全体人民都能切实地因为数字经济的繁荣、个人数据的增值而受益，这才是解决数据价值分配问题的正确方向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51f420308e66e0f8b7ef5dadc94572c4</guid>
<title>傅高义的临终遗言，拜登听懂了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuangRenWei/2021_01_25_579094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/22/20210122163922554.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左起：黄仁伟、沈丁立，照片由上海人民对外友好协会提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;特朗普离任，但“特朗普主义”留了下来；我们今天反思“傅高义遗产”时，愈发觉得以傅高义为代表的一批中美两国友好人士似乎在这个时代显得尤为珍贵。现在，拜登正式执政，是不是翻开美国政治新的一页还不好说，但是所谓的“特朗普主义”和“傅高义遗产”，这两类思想、路线之争会继续存在，在拜登新政府的内外政策中，两者会如何体现，相互撕扯的张力有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈丁立：&lt;/strong&gt;目前美国有三大问题，一个是种族问题，一个是贫富问题，还有一个是新冠问题，这三个问题都跟特朗普有关，但也不完全跟他有关，只是特朗普把它们推到了极致，所以他最终被多数美国人抛弃了。而多数美国人选择拜登，就是因为在这三个问题上都对他有所期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面有发言人谈到“傅高义主义”。如果说确实有这种主义的话，那就是傅高义风格的接触与尊重。当然，作为一个美国人，一个美国的爱国者，傅高义的内心肯定是希望“美国第一”，但他肯定不希望别人因此厌恶美国。他会说：要多看看其他国家的优点。日本作为一个被美国炸过的国家，有哪些优点；一个经济发展总体不如美国发达的国家，有着什么长处。傅高义的言行就是接触尊重，将心比心。这样一来，别的国家也可能更愿意用类似的方法来看待一个其体量本来就比自己要大的美国，尽管美国的历史要来得更年轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，在内外施政方面，拜登也可能有着接触和尊重的倾向。拜登组织内阁的用人安排，基本就是按照美国种族与肤色的比例来选择的。虽然看起来过于机械化，但他有各种族代表性意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是拜登的具体施政，怎么将美国各族人民之间的关系和谐，这还有待观察。但在去年美国疫情期间，弗洛伊德事件发生后，特朗普总统说先不要下结论，要走程序调查，要保卫警察权利等等，话说的都没错，但那时候没必要讲这些话，他情商比较低，说了不该说的正确的废话，不利于团结美国民众。相反，那时候特朗普应该给弗洛伊德的家人打电话予以安抚，并提醒警察执法时切忌过度执法，并要求各界等待独立调查结果。作为总统，必须同时尊重警察与民众，从一开始就多做有利团结的工作，否则会将一个本就千疮百孔的种族问题搞得更大。在这一点上，我觉得拜登的性格与风格更倾向于对话与尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如中美贸易战。特朗普的理由就是中美贸易不平衡，当然我认为表面上数字不平衡的背后有着内涵平衡。美国光是机械性地开打贸易战，对其并无重大的积极作用。拜登上任后，必然还会与中国谈贸易平衡，但他所采用的方法恐怕会不一样。拜登方面更可能通过接触与对话，而不是直接升级摩擦。中美之间需要互相尊重，相互之间体面协商。在赢得中国尊重的情况下，中国也可能发自内心与美国更多合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，傅高义的思想如果好好被借鉴，不光有利于中美与美日，而且对美国自己也有利。美国政府一定要尊重美国各族人民，要知道全球化既给美国带来更多财富，也造成美国内部更多的失衡。美国应思考如何在整体扩大财富的同时，与他国合作解决彼此困难，并促使其内部矛盾得到缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然很多问题再好好谈也还会继续存在。即使中美致力于谈判，也无法阻挡中国进步的历史性发展。历史不会简单重复，但也有其大致规律。中国只要专心致志做好自己的制度进步、万众创新，美国曾经取得的成就，我们也有机会达到，甚至走得更好。所以，即使通过对话，也不一定能让美国实现“再次伟大”；但是如果不通过对话，美国恐怕会愈受挫折。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/22/20210122165931676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月20日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国当选总统拜登和当选副总统哈里斯携各自配偶，抵达国会山出席就职典礼。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自联合早报脸书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄仁伟：&lt;/strong&gt;特朗普实际上看到了美国存在的结构性问题以及各种交织的矛盾，但他找的对策是一种倒退的、单边主义的、排外主义的，还有某种程度上的种族主义，试图以此解决美国在全球化之下面临的问题。他看到了问题，但用了落后的解决办法，所以越走路越窄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，也正因为他看到了问题，所以选民选他，寄希望于他能解决问题。至于他用的那套单边主义方法，支持他的红脖子和蓝领工人是不管的，只要你讲了我们想讲的话，我们就支持你。通过这种方式，特朗普把民粹主义变成了一个符号，并由他自己来代表，但本质上他根本解决不了这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民主党来看，不仅是拜登，包括拜登周围的一批所谓建制派，他们实际上是美国全球化过程中的受益者，比如金融圈，科技圈，还有情报和军队的高层。所以当特朗普用民粹主义的方法来解决问题时，他们非常懊恼。再加上，特朗普在疫情中的表现实在太糟糕，有一部分社会下层愈加痛恨讨厌他的单边、排外主义。因此，美国社会的裂痕不断加深，这个裂痕也势必不会因为特朗普下台而弥补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，民主党毕竟最多只代表了一半美国人，民主共和两党之间的斗争还会加剧原本的社会分裂，这种现象在拜登时代会持续下去。何况，如果未来拜登、民主党真的认为特朗普是叛国罪，那特朗普的几千万支持者将更加愤怒、逆反，怎么可能重新弥合？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，佩洛西说我们要建设同一个国家，拜登也讲整个美国要联合起来，而他们要做的是打击特朗普主义，但越打击就越对立。这是拜登面临的最尖锐矛盾。他如果代表民主党，就要打击特朗普及其社会基础，他作为总统，要把全国联合起来，所以到底是作为全国的总统还是作为民主党的总统？这对矛盾是不可改变的，也无法解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过头来再说，在这样的国内条件下，拜登再想推行他的全球战略和外交政策，困难就更大了。第一，没有资源，钱都在国内疫情和经济救助上消耗掉了，拜登想要在全球搞一套新的战略，把重点转移到印太，对华形成包围圈，甚至想把北约力量也移过来，想的是很好，但都需要大量的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，疫情如此严重，他如果坚持不跟中国合作，疫情怎么能好起来？再进一步，如果中美两国不能合作，全世界疫情要怎么控制住？这件事情是很麻烦的，如果美国和中国合作，就是承认中国在疫情中做得好，美国需要中国的物资、疫苗和治理方法。这对美国来说，软实力上的损失很大。所以，美国很两难，不可能完全合作，又不能不合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，经济上，拜登知道特朗普的脱钩政策是错的，他不想脱钩，但是又不能轻易和中国开展高科技交流，否则中国可能如虎添翼，超过美国。所以这又是一对矛盾，不能脱钩，又不能轻易科技合作，很难抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，拜登正处于困境之中。更何况，国会中有不少民主党议员并不赞成拜登的路线，他们有的原本是跟特朗普站在一起的，比如反对中国，搞排外主义等。特朗普下台后，国会可能很大程度上又变成了牵制拜登的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们一方面要看到拜登不会像特朗普那么疯狂，另一方面也要看到拜登很难把特朗普的破坏性后果都纠正过来，这是一个非常两难的政治任务。可以说，拜登一上台就已进入“跛脚鸭”状态；他不像其他总统，大多会到最后一年或第二届任期才会“跛脚”，他在第一届的第一年就开始了。当然，无论如何，我觉得总比疯狂的特朗普要好一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>41bc9da9b96d5f0c5b584e24c8c1d71b</guid>
<title>我用“gongfu”向西方解释中国哲学，路子一下打开了</title>
<link>https://www.guancha.cn/nipeimin/2021_01_25_579091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 徐俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在一次讲座中说，您读大学时觉得中国有很多地方都要向西方学习，这也促使了您硕士毕业后前往美国读博士。可是在美国学习时，您又觉得中国文化博大精深。请问是什么契机让您有了这样的感受？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪培民：&lt;/strong&gt;谢谢采访。我上大学是刚刚经历了文革以后。当时，我们那一代读大学的人基本上都有这样的观念，就是中国百废待兴，需要拨乱反正，需要改革开放，包括在许多方面需要向西方学习。这是那个时代从上到下一个相当普遍的共识。可以说没有这个共识，也不会有中国后来几十年改革开放取得的巨大成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那时的这个想法，至少就我本人而言，是有点片面的、单向的。我那时认为中国传统思想和文化除了审美上有其不可置疑的价值以外，其他很多方面是落后了。所以我报考硕士研究生的时候，选择的是西方近代哲学的方向，希望能够从哲学上找到西方能够朝科学技术与民主法治方向发展的基因密码。后来我去美国留学，目的也是进一步研究西方哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在复旦读硕士时，有一位来自美国的福布莱特访问学者，罗思文（Henry Rosemont Jr.）教授，给我们讲授西方近现代哲学。他讲得非常精彩，加上他年轻帅气，风度翩翩，一口漂亮的英文。请不要见笑，他的英文遣词造句确实非常美，在美国人中也是少有的，所以我们很快都成了他的粉丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说到中国传统思想，尤其是儒家思想的时候，总是以赞赏的口气。当时我以为他是客气，好比一个人来你家做客，赞赏几句你家里的陈设和气氛，是礼节性的客套。多年以后我与他说起当时的这个想法，引得他哈哈大笑。其实罗思文教授是少数真心欣赏儒家思想的西方学者之一。他一生的主要著作都与挖掘儒家思想资源有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是通过罗思文教授的推荐，我在复旦获取硕士学位以后就去了美国康州大学读博士。而他给我介绍的导师柯普曼教授（Joel J. Kupperman）恰好也是一位对东方哲学有浓厚兴趣的学者。在柯普曼教授的要求下，我在读博期间就开始独立给康大本科生讲授中国哲学课程了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可以说是一个契机。因为要教学生，而且要完全用英文讲，于是我不得不重新仔细阅读中国哲学典籍，并参照许多读物来决定逐字逐句如何去表达。这与过去的读法是完全不同的，我是逼着自己去反复体会每句话、每个字的含义。而这个时候，自己对西方哲学的了解也比以往深入了不少，两相比较，对中西两个哲学传统各自的优点和局限性也就看得比较清楚了。确实，从这以后，我越读越觉得中国传统文化博大精深，越挖掘惊喜越多，自己的专业研究方向也逐渐转向了中西哲学的比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也是因为西方哲学界总体而言对中国传统哲学思想的价值认识严重不足，所以这方面有大量的工作要做。与我同一代留学西方攻读哲学的人，后来大部分都转向中国哲学和中西比较哲学了。这是很有意思的一个现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在谈到中西价值观时有一个观点，就是“互相借鉴、挑战和补充”。您能否举几个例子来说明中国文明能向西方文明，比如基督教和古希腊哲学，学到哪些东西？中国文明又能向世界贡献些什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;倪培民：&lt;/strong&gt;不同文明之间的差异可以比作武术中的不同流派和风格，它们各有长处，也各有局限。因此文明之间的碰撞和交流，可以互相取长补短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔子有个观点，至今没有引起人们充分的注意，那就是各种德性都有其相应的“蔽”，用现代的话可以说是“盲点”。比如勇猛的人容易鲁莽，聪明的人容易油滑，仁慈的人容易被利用等等。反之，德性方面的缺点也往往伴随着相应的德性。比如张狂的人一般比较直率，狷介的人一般比较谨慎，天真的人一般比较实诚。德性与其相应的盲点像一枚硬币的两面，通常是跟随着而来的。（参见《论语·阳货》17.8，《论语·泰伯》8.16，《论语·子路》 13.21，《论语·里仁》4.7）。所以文明之间的互动，要注意互相的借鉴和补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中西价值观能够互补的例子很多。比如我的博士论文研究的是西方的因果观念。就这方面而言，西方的因果观从亚里士多德的四因而逐渐演变成近代突出动力因这一因。打桌球时用杆击球，就是球入洞的动力因。突出这种线性的控制关系，为西方的科技发展提供了观念基础，因为科学技术就是通过把握规律性，以最直接、最经济的途径来取得所期待的效果。但这种观念的普遍运用也导致了人类行为方式的简单化，习惯了对事物的简单控制。这与人类目前面临的生态危机有很大的关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一旦这种控制的行为方式扩展为处理人际关系和国际关系的常规方式，就会把他人或者他国变为单向面的操控“对象”，从而激发对立和冲突。它也会使作为主体的人自身贫困化，变得越来越依赖于物化了的技术。相比之下，中国传统的生化因果观把事物的发生发展看作是与周围环境整体互动的结果，就像一颗种子的内在性情在与土壤、水分、阳光等外在环境因素的互动作用下发芽生长。这种观念用得恰当的话，可以得到和谐共生的效果。但后者更像是一种艺术，需要顾及到各种情境的因素，不容易被规范化和技术化，其效用也不如动力因模式那样快捷直接。中医和西医就是这两种因果观念的典型范例。它们各自的特长与局限，就是互补的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/14/20210114100721879.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;239&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南通汉药中医医院医务人员在配制预防新冠肺炎的中药茶饮剂（图源：人民网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，古希腊文明认为人是理性自主的动物，基督教文明认为人是上帝按照自己的形象创造的。这种文化基因体现在教育方面，表现为从婴幼儿开始就让孩子“相信自己”，让每个孩子都认为自己是“王子”或“公主”，因而美国的孩子总体来说一个个都很自信。面对陌生人，不管你地位再高，他不会觉得自己低你一头。其结果有非常积极的一面：它减少了歧视，提高了孩子对自我价值的认可和自信心。但它也有严重的副作用，比如美国的年轻人对自我的权益往往抱有不切实际的“理所当然”态度，从而忽视了努力完善自己的必要和缺乏对于优秀的敬畏。它也容易滋长个人主义，对团体的责任意识比较薄弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比而言，儒家文化注重培养孩子对优秀的敬重，注重个人在家庭和社团当中的角色，这有利于促进孩子的进取心和责任意识，有利于培养协作精神，但也容易滋生特权意识和等级观念。如果在想到自己是儿子的时候，我首先考虑的是父母应该给我留下多少财产，而不是怎样去尽孝，在想到自己是父亲的时候，我首先想到女儿应该怎么服从我的意志，而不是怎么尽为父的责任，那么关系型的个人观可以比独立自主的个人观更加“个人主义”！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96716f792cfb06f1a7fbea45a0937135</guid>
<title>西方拿什么保护大资本？当然是法律啊</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuShuang/2021_01_25_579088.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴双】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年英国公投脱欧、特朗普当选美国总统以来，西方世界的“右翼民粹主义”这个词就经常出现在中国人的视野中，基本态度是反对全球化、产业外包、移民等。既然有“右翼民粹主义”，按道理讲，应该有对应的“左翼民粹主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，普林斯顿大学出版社出版了哥伦比亚大学法学院教授卡塔琳娜•皮斯托（Katharina Pistor）的近作The Code of Capital: How the Law Creates Wealth and Inequality (《资本的编码：法律如何制造财富与不平等》)。皮斯托认为，西方世界愈演愈烈的不平等的根源不是外国移民或产业外包，而是资本，尤其是金融资本，因而否定了流行的主张私有产权、去监管的新自由主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但批判资本，并不意味着她赞同马克思主义。她主张，法律在制造资本的过程中扮演了核心角色，法律人是编码资本的主人（true masters），制造了不平等。皮斯托批判资本，又拒绝阶级叙事的立场，在她的同事、哥大历史系教授亚当•图兹（Adam Tooze）看来，就是一种“左翼民粹主义”。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文是一篇简短的书评。在这个信息爆炸的时代，书评的功能之一，是帮助同行和读者筛选信息，让读者快速把握一本书的大致内容，判断这本书对自己是否有价值。因此，我首先将简要介绍本书的内容。同时，一本书往往要放进一个参照系里，才能看出它相对于已有著作的新意与不足。马克思主义是本书重点回应的对象，所以，我接下来会简要评论作者对马克思主义的处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本=资产+法律编码&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮斯托指出，当代的贫富差距水平，甚至超过了法国大革命之前的旧制度时代。1980-2017年间，新增财富的分配情况像一个“大象曲线”，顶层1%的人切走了27%的蛋糕，而底层50%的人口只分到12%，不到前者的一半。由此，法治也成了“资本用法律统治”（Capital Rules by Law），严重侵蚀了法律和法治的正当性。她认为，马克思主义和全球化都不能很好地解释这种现象。要回答当代不平等的根源，就要先搞清楚一个根本问题：资本一开始是怎么创造出来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮斯托的答案是，资本的本质是一系列法律属性，资本创造财富的秘诀在于它的法律编码。具体来说，资本=资产（asset）+法律编码（legal code）。资产可以是土地、房屋、汽车等实物，也可以是专利、技术知识、金融资产、数据等无形物。从古至今，资产千变万化，但所有资产都需要法律编码赋予它们四种法律属性——优先性（priority）、持续性（durability）、普遍性（universality）、可兑换性（convertibility），才能转化成资本，获得创造财富/收益的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，资产→法律编码→资本→财富/收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
优先性很好理解，它本质是对各种权利主张的排序，给某些人优先于其他人的特权。典型的例子就是破产法中的担保债权和无担保债权。当债务人破产时，担保债权人享有优先于无担保债权人受偿的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/19/20210119150229759.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;386&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自《华尔街之狼》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续性则赋予一种优先权在时间上延续的能力，相当于权利的“寿命”，从而允许财富的积累和代际传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普遍性则指前述优先性和持续性不仅适用于法律关系当事人，同时可以对抗其他一切人，是一种对世权，是权利在空间上的延展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可兑换性，是指这种资产兑换成国家货币的能力。对金融资产来说，可兑换性尤其重要，它意味着流动性，可以随时找到买家。金融投资者一般都追求短期收益，需要及时买进卖出，可兑换性/流动性越好的资产，就越方便找到下家，卖出套利，因而越有投资价值。国家发行的货币，就是一种流动性非常好的资产，但私人不能像国家那样发行货币，因此，法律编码的作用，就是赋予某种金融资产尽可能接近国家货币的可兑换性/流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过法律编码，一个人就在一段时间内对一个资产拥有了优先权，国家会动用强制力保护你的权利免受其他人侵犯，你可以任意处置，比如兑换成货币。这些特质表明，资本天生就离不开国家权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮斯托认为，流行的自由主义老说“私有产权是对国家权力的限制”，但事实恰恰相反，国家自始至终参与了资本和私有财产权的创制，离开了国家，资本主义压根“无法呼吸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，资本的法律编码是一个去中心化、高度碎片化的过程。国家并不控制资本的法律编码，资产持有者也不像马克思描述的那样直接掌控国家政权。在皮斯托看来，真实的过程是，资产持有者雇佣律师，从不同时代、不同国家的法律体系里寻找有利于自己的补丁，给自己的资产拼凑出一个法律外壳（legal shield），在全球范围进行金融、税务、监管套利。用她的话说，这是一个七拼八凑的“法律帝国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据The Code of Capital，几百年来，资本的外表虽然经历了深刻的变迁，但其源代码一直没变，今天给资本编码的法律制度，仍然是欧洲封建时代发明的。法律编码的核心手段，是物权、合同、担保、信托、公司、破产等法律。勾勒出全书的基本分析框架以后，接下来，皮斯托用这个分析框架分析了几种不同资产的法律编码，分别是土地、公司、债务、专门技术。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>