<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cdba15d3eaa0dcaa92e1b8568975cb3e</guid>
<title>“如果死的人是我就好了，只要把他们都换回来......”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2023_06_26_698212.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年6月26日，是第36个国际禁毒日。此前一天，消息传来，在中老两国禁毒部门的密切合作下，“12.04”中国移民警察蔡晓东被杀害案成功侦破，杀害缉毒英雄蔡晓东的凶手被警方击毙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这算是对英雄的告慰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常言道，逝者已去，生者坚强。但当一名送走亲密战友的缉毒英雄，对你说出“如果死的人是我就好了，只要把他们换回来”时，任何安慰鼓舞的话语，都无力而苍白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缉毒警阿发就正在经历这样的痛苦煎熬，今年是他在禁毒战线的第14个年头，虽然还不到40岁，却已是他第二次送走战友。这是关于他们的，不为人所知的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缉毒路上所有的艰辛，都无法与失去战友的痛苦相比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我也不知道我是怎么走出来的，我也不确定有没有走出来。”出于对阿发身心的保护，组织已将他暂时调离了事发辖区。如今，一心投入其他专案的阿发，看似十分平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，自称因“警服很帅”而从警的阿发，没有过多的思考便投身了缉毒一线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与金三角毗邻的绵长边境线，没有天然屏障阻隔，烟火相交，鸡犬相闻。缉毒警察条件艰苦，查缉工作枯燥而危险。夏天里，阿发的衣服总被汗水中的盐分反复浸润又晒干，脱下时已成硬壳。密林中蚊虫滋咬，叮成“癞蛤蟆”还算轻松，更怕毒物的防不胜防。冬天，高原冷似铁，他们在茫茫雪原里穿梭，遇到恶劣天气，穿着防寒服也抖如筛糠。一天下来，饥寒交迫，重大任务提前埋伏时，长期的搜寻与蹲守，甚至能把缉毒犬也“逼疯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在各种边境卡口，每天成百上千台汽车经过，为了从茫茫人海中识别吸贩毒人员、找出毒品，他们机械单调而又充满不确定性的过程，容不得一丝马虎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿发还记得，从警后的第一个春节，边境卡口处一辆轿车忽然“发疯”、横冲直撞袭击他们。司机被制服后，他们在轿车内找到了的海洛因足足9800克。他也忘不了，那些驾驶着改装越野车、在山林穿梭逃匿的毒贩，后来，在那辆被警车撞击逼停的改装越野车里，净重350g的海洛因砖多达150块......这些毒品一旦流入国内，将会毁灭多少家庭、制造多少人间惨剧。他们奋不顾身，是因为身后的山海家国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/06/03/20230603162312359.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;缉毒警察在执行公务（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年的某跨国大案中，作为前辈的阿发始终冲在前方，他的背影，在初出茅庐的年轻警察们心中留下了不可磨灭的印记。曾与阿发共事过的警察告诉我：“这么多年，他始终在最前线，什么没有经历过？不顾生死的狂飙追击，峭壁上抓着草木攀登搜索，斗智斗勇的审讯深挖，子弹在自己及战友身边呼啸而过....”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于阿发来说，缉毒路上所有的危难艰辛，都无法与失去战友的痛苦相比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当你知道他们的故事时，意味着他们已经离去&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六年前，阿发第一次送走战友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年6月，追悼会现场，阿发穿着庄严肃穆的蓝黑色警服，好好看了战友最后一眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出殡之时到了，他开着2号车在前方开道，后面跟随着长长的灵车。他告诉我，追悼会现场他没有落泪，但车队驶出殡仪馆、驶入大路中央时，他的眼泪瞬间喷涌而出、哭得无法自已。“我看到路两侧全是来送行的人民群众，他们拿着菊花、拉着横幅，横幅上写着‘英雄一路走好’。那一瞬间，我泪涌得眼睛睁不开，腿也抖得无法踩油门了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六年前，在逃毒贩被民警识破，投掷爆炸物后遁入山中，疑似向缅甸方向潜逃。阿发和战友们进入深山，昼夜追击，不断缩小着包围圈。成功抓捕毒贩的那一天，阿发永生难忘。缉毒小队攀爬岩壁时，躲在岩洞中的毒贩忽然向他们射击，队伍最前面的警察被射中了右颈部和锁骨，另一名则被射穿了手臂。之后，赶来支援的伍哥与毒贩激烈交火，一颗子弹从伍哥腋下防弹衣内沿空隙射入，造成了致命的肺肝部贯通伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“把枪拿住，赶快去追！”倒下的英雄把枪塞给想要扶起他的战友。“不要管我、不要管我，快追！”这是战友留在世间的最后话语，也深深刻在了阿发的心中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他牺牲之后，我很长时间都觉得不真实，脑子里老是在想——为什么是他？为什么这种事偏偏发生在这么好的人身上？”对于阿发来说，伍哥不仅仅是一同出生入死的战友。初入缉毒战场时，伍哥是指引他道路的师父，是从同一个镇子走出的青年才俊，也是尤为照顾自己的老大哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“兄弟，一路走好。”一句沉重的叹惋。之后，封存好他的警号，接过他的钢枪，对于很多如阿发一般的警察来说，这或许是纪念逝者最好的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/06/03/20230603162201830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;送别缉毒牺牲的烈士（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六年前的那一次，目睹战友牺牲后的阿发等人，没有离开禁毒战场。只是他未曾想过命运会如此捉弄他们，这种撕心裂肺的伤痛，竟会一再将他裹挟侵蚀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于很多人来说，金秋十月意味着麦田翻滚、丹桂飘香，意味着国庆假期的人头攒动和大街小巷的烟火气息。但对于阿发来说，去年十月，像一个挥之不去的梦魇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，闭上眼睛，战友们在他身边穿梭、忙碌时的身影，依旧像放电影般在他脑中一次次上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，当地公安部门接到上级指示，某毒贩可能已从缅甸潜逃回国，疑似躲藏在金三角毒品输入内陆重要卡口的某村中。当地公安以女医生身份致电毒贩，与毒贩约定好在他附近某点位进行核酸检测。乔装为医护人员的警员们守了整整一天，目标人物始终没有出现。劳而无果的蹲守，对于警察来说已是家常便饭，每一位都曾经历了无数次。为了避免错失良机，教导员阿吉建议，带领两名同志轻装上阵，进入该村秘密侦查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教导员阿吉，1989年生，2014年参加公安工作。这位年轻小伙子是个全能王，在当地，他如同一枚照亮一方的小太阳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他对毒品犯罪深恶痛绝。或许，这与他童年时，曾目睹相识之人误入歧途、深受毒品摧残有关。或许，这也与他曾目睹战友的鲜血浸润土地有关。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8774c2741a1c141a8f3ecadb37eeca14</guid>
<title>村超无需足协关心和“专业人士”点评，她需要野蛮生长</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2023_06_26_698211.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏至，野蛮生长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温室苗圃，眼见得小苗蔫蔫然日渐萎黄，只因根须已经溃烂，无法成材。田野山间，一株株小苗伸枝展叶，水好土好空气好，勃勃生机。大自然生生不息的景观，给予我们耐人寻味的启示：小苗生长发育如此，足球生存发展，不亦如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解贵州“村超”，上网查阅了不少资料，偶然读到人民日报海外版原总编辑詹国枢的“成名作”——《少数企业“死”不了，多数企业“活”不好》（1991年），竟然启发最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我“复刻”的不仅是詹老的文章开头，更希望重提当年国企改革过程中前人的智慧和魄力——解放思想、实事求是，以此呼吁大家改变当下中国足球活得“很憋屈、很难受”的境况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“村超”作为一条生机勃勃的“鲶鱼”，又真的像网上大家所说，是中国足球“农村包围城市”的战略创新？是掀起中国足球改革开放新浪潮的“乡镇企业”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/25/20230625182158934.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月9日，凤凰村足球队与新中村足球队在“村超”比赛中。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，让我们先来了解一下什么是“村超”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代，贵州榕江县城河边，一块长满野草的空地，时常有村民踢球。后来不知道在谁的倡议下，大家一起把坑洼填平，修剪杂草，砍树搭门，石灰画线。球场建好了，比赛也组织起来了。据说最热闹的时候，15支球队排队比赛，围观群众一直挤到河里……这就是最初的榕江“村超”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十年后，“村超”【全名为“榕江（三宝侗寨）和美乡村足球超级联赛”】突然火遍全网。一时间，微博上热搜，央视来报道，短视频、小作文更是满天飞——我愿称之为足球界的“淄博烧烤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有数据为证：5月13日以来，榕江县累计接待游客42万余人次，实现旅游综合收入超1.3亿元。餐饮、住宿、超市等消费需求也在同步增长，仅6月9日至11日，因“超级星期六足球之夜”的带动，榕江县在大众点评、美团等平台的餐饮、宾馆、超市的搜索量同比增长74%。县城整体旅游订单量较上周增长近一半，便利店、水果店的即时零售订单量也环比增长50%……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“村超”火爆，自然是当地旅游业的幸事。但流量总是伴随着争议，很快，围绕“村超”话题的论战打响——有人说，“村超”能吊打中超和国足；还有人说，“村超”改变不了什么，“就像跳广场舞一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，这些争论都只是在射自己的箭、打自己的靶，与“村超”并无直接关系。球迷也好，媒体也好，足球从业者也好，他们受困于“一面是‘千方百计搞活国有企业’的强烈呼吁，一面是‘国有企业总是搞而不活’的严峻现实”，完全忽视了乡镇企业与国有企业并非二元对立，村民的“广场舞”与杨丽萍的“孔雀舞”都有自己的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“村超”和中超（国足）踢的都是足球，却并非同一个“物种”。“村超”没有责任和义务为中国足球培养人才，乃至替中国足球“出成绩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照中国足球的人才金字塔体系设计，自下而上的结构是“校园足球-青训-业余联赛-职业联赛-国家队”。而“村超”因为“不符合资质”甚至都不在业余联赛之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国足协下属一级足协组织举办的业余联赛参赛球队400支，中冠参赛球队64支；三级职业联赛参赛球队分别是中乙18支、中甲16支、中超16支。按照每支球队25人的建制来计算，总共12850名（男足）运动员——也就是说，中国有超过1万名成年男子比“村超”的农民、快递员、供电局职工、体育老师、个体户踢得好。按此逻辑，振兴中国足球的任务，排队也排不到“村超”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
群众体育是根，竞技（职业、专业）体育是叶。长期以来中国足球的痼疾在于，瓜分利益的时候舍本逐末，追究责任的时候再次本末倒置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“村超”的火爆让人重新思考体育的本质——发展体育运动，增强人民体质。足球之所以成为世界第一运动，正因为她从一开始到现在都是零门槛的平民运动、全民运动。曼联由铁路工人组建，阿森纳是兵工厂的工人球队，尤文图斯是一群学生军；三代球王贝利、马拉多纳、梅西都是贫苦出身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，6月15日梅西率领的世界冠军阿根廷队在北京工人体育场展现出来的高超技艺和谦逊姿态，完美契合了足球魅力的本质。没有安排国足同场竞技是对的，千里之外的“村超”遥相辉映——主办方没有让梅西中国行和“村超”产生联动，不能不说是一个小小的遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/25/20230625182347140.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月15日，阿根廷国家队与澳大利亚国家队在北京新工体举行&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;友谊赛；开场仅81秒，梅西进球&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“村超”正是足球一百年前的本来模样。中国足球跳跃式发展，过去很长一段时间忽视了培土植根的工作，形成了大众媒体、从业者的偏见——足球只剩下职业（以及围绕培养职业球员的俱乐部青训、校园足球、专业体校），民间足球、社区足球压根就不入法眼。短暂的枝繁叶茂只是假象，仅存的硕果也沦为国企的宣传栏、房地产商的广告牌。以至于乡镇野蛮生长、群众自发组织的足球运动，竟被视为“异类”“不入流”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又或者像中国足协那样“蠢蠢欲动”。据网上爆出的一份中国足协“调研函”显示，中国足协准备到榕江开展三个方面的调研工作：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 调研“村超”的基本情况，了解创新的做法与有益经验，以及有关工作需求、问题与建议等；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 调研了解赛事关于带动当地经济社会发展等方面的成果与经验；特别是助力乡村振兴的有关工作成果与经验，以及对足协社会责任工作的建议；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 调研基层足协的建设情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这自然又引发网上骂声一片。假如中国足协真的如此高调行事，很难不让人怀疑这一种典型的形式主义和官僚主义的“表面文章”。最终的结果，无非就是迫使贵州省市两级足协疲于汇报材料和接待工作。懂的都懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“村超”不需要中国足协的关心和指导，也不需要“专业人士”的批评指摘和“痛心疾首”，她需要的是空间和自由，野蛮生长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“村超”并不孤独。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与榕江相邻的台江县，“村BA”（“美丽乡村”篮球联赛）也引燃全网。徐州沛县“村界杯”年初也曾吸引了人民日报和央视新闻的关注——人民日报在官微上发布的“村界杯”视频播放量短时间内攀升到280多万次……新华社发文称——“村”字头体育赛事正在中国多地山乡掀起滚滚热浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在热浪背后，我们需要理性、冷静地认识到中国民间体育（群众体育）的根基依然薄弱，不求呵护，但求放手——无论是昂贵的赞美，还是恶毒的抨击，抑或善意的规训、收编。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在茫茫多的材料中，我得到一个关于“村超”的瑰丽解读——“经过上百万年的部落生活，部落属性已经根植在人类的基因里，现代社会中唤醒它，需要足球这把钥匙。这是因为足球是最接近狩猎的运动，足球中的对抗、团队协作、射门这个关键仪式性动作（以及射门时最大力量的释放）都能释放我们心中的狩猎本能，可以最大限度地激发我们基因里的部落性。而部落性最主要的几个特点，忠诚、求胜、图腾崇拜，也是足球能够带给我们的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是英国人类行为学家、“裸猿三部曲”作者德斯蒙德·莫里斯在《为什么是足球？》一书中的一段阐述。不仅是“村超”，所有“村”字头体育赛事都是满足人们基因里的渴望，以足球、篮球等集体运动项目来实现身份认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/25/20230625181939688.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这，恰是民间体育（群众体育）区别于、甚至是超越于竞技体育（职业体育）的价值所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天时人事日相催，冬至阳生春又来。正如詹老在“成名作”中探讨国有企业“死”或“生”的问题，它的确很“重大”，但又是被无数事实证明的“无情的规律”。而你，一个小小的“职业足球”，又如何奢望倚靠批判“村超”来跳脱规律呢？
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=741913394&amp;amp;bvid=BV1ok4y1H7f3&amp;amp;cid=1153818379&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2a60d45845a6e45e6ce1843c764e235</guid>
<title>华人都到海外了，为何还“只坑华人”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mowang/2023_06_26_698206.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 魔王】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真是“坏事传千里”，我前些日子人在中国，却听到了发生在新西兰的“大”新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月19日，有7名华人在奥克兰的中餐馆遇袭受伤。21日，中国驻奥克兰总领事还向奥克兰市政府表达关切，要求新方“采取有效措施保障中国侨民安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/24/20230624212607651.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出去吃个饭都能遇袭，国内的朋友不禁纷纷问我新西兰的治安是否很差。我难以否认，也颇感羞愧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在以往看过太多关于新西兰治安的新闻，一开始并不感到意外，仔细阅读后才发现，这次不仅遇袭的是华人，袭击者也是华人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搞了半天原来“又”是海外华人内部相残，这让我更加羞愧——“新西兰现在不仅是白人杀白人，毛利人杀毛利人，华人也开始杀华人了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上还流传一个更狗血的剧本，称这位砍人的华人是被华人黑中介骗了，心中愤懑，遂选中一家中餐馆，对着那些无辜的同胞泄愤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这则黑中介传闻还要等待新西兰司法调查的证实，但黑中介故事在新西兰确实层出不穷。比如2022年就有一件事闹得挺大：数十位华人建筑工被华人黑中介骗得血本无归，而且这个黑中介还喜欢给自己搞一些宏大叙事型的头衔忽悠人——这种宏大叙事型的头衔在新西兰华人社会（下文简称“华社”）司空见惯，大部分就是用来骗人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/24/20230624212618519.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人看到这起悲剧后，可能会好奇一个问题：我们为什么经常看到海外华人之间互相骗、斗、杀，却少见华人对外团结和勇敢的故事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于华人内斗话题，我本人也有过痛苦的经历，毕竟假如新西兰华社能团结一些，我现在可能就站在新西兰的议会上为华社发声去了。所以我确实很想聊聊海外华社的这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华社的封闭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次“华人专砍华人”事件很值得推敲：无论这人之前遭受了何种不公，在他决定在新西兰报复社会和泄愤时，他没有把斧子挥向街上人数更多的白人，而是特意走进了一家中餐馆去专砍华人同胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们喊“融入主流社会”的口号，结果现在看来，不仅生活不能融入主流，连随机砍人都没“融入主流”。这显然不能用“语言文化不通”来解释，毕竟随机砍人时并不需要语言交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种奇怪的砍人选择，可能更多来自更深层的心理活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，我们看到的“华人内斗”现象其实是华社封闭的表现。骗、斗、杀其实就是江湖，有人的地方才有江湖，而海外华人往往在当地主流社会连人都不认识几个，语言都不通，自然就不会跟他们产生什么爱恨情仇或利益冲突，也就很难触发骗、斗、杀的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰的华人大多都是本世纪来自中国的新移民，如今占新西兰人口的5%左右，比例与澳大利亚华社相近。总数看起来不多，但聚在一起仍能形成一股力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰的华人大多聚居在最大的城市奥克兰，日常主要依赖微信、小红书和当地中文媒体交换各种信息，这些信息可以让当地华人们找工作、找对象、买卖货物以及获得各种服务和娱乐。可以说在新西兰就算是英文零基础，在华人社区中也绝对可以小康地生存下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/24/20230624212644712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新西兰华人生活远离当地主流社会，但乐在其中（图/新媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，华人社区更像是一个无形的“泡泡”，内外对彼此都不是那么感兴趣，这个“泡泡”中的信息很难流入主流社会，同时主流社会的信息大多也进不来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“泡泡”由于接驳着中国市场，也运行着半独立的经济圈，相对主流社会来说，华人社区的工资更低，但同时物价消费也更低，总体来说生活收支还算平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，新西兰华人无论是工作还是生活，再或是相爱相杀相卷，大多都是在这个“泡泡”之内演绎，而“泡泡”之外的主流社会则几乎被华人们当成了“外国”，虽近在咫尺，但与己关联不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，持斧砍人者对满大街数量更多的白人餐馆咖啡店视而不见，直奔华人餐馆，某种程度上可能也是一种“排外”和“社交泡泡”的表现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>145ed02a9aaf973bbc992225705e780d</guid>
<title>西方全员懵圈，对付俄罗斯的战略性“武器”来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_06_26_698204.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破。今天的内容是过去24小时引发全球广泛关注的俄罗斯局势发展。首先，我们先罗列一下已经发生过的，基本确定的，对于事实没有争议的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，被各方广泛关注的是俄罗斯国防部和瓦格纳雇佣军集团之间的矛盾激化。这个话题不是第一次被提起，上一次双方在巴赫穆特激烈攻防时，瓦格纳直接表明，国防部影响了弹药供给，如果不按时供给的话，就要撤离，在当时也引起了一波轰动。在本次矛盾激化的过程中，国防部与瓦格纳围绕瓦格纳力量存续的问题展开了一轮博弈。简而言之，国防部通过一系列动作，先通过军火采购协议，再通过规范雇佣武装人员协议，试图将瓦格纳纳入俄国国防军编制中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/25/20230625163422632.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;187&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月25日，莫斯科时报（Moscow Times）报道，瓦格纳领导人普里戈任宣布由于弹药供给不足，将撤出巴赫穆特地区。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，按照国家内部军队系统的指挥序列等要求，以上操作没有太大问题。但为什么会引发反弹？除了利益上的解释之外，还要考虑到程序和制度扮演的角色。事实上，这有点像公司职场。职场里面有这样一类人，业务能力一般，但非常懂得利用规章制度拿捏人，擅长运用制度去实现自身目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯，对应的就是推动改革、只承担指挥俄乌冲突特别军事行动一线的俄国防部长绍伊古和总参谋长格拉西莫夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，瓦格纳的崛起值得注意。在俄乌冲突中，瓦格纳确实做出了贡献，当乌克兰在哈尔科夫发起攻势，将俄罗斯打了一个措手不及后，在俄罗斯动员有效前线兵力稳定战线的关键时刻，瓦格纳在巴赫穆特有效吸引了乌克兰的进攻力量，赢得了时间，稳定了战线。在具体交战中，从视频、新闻报道中各方面反应来看，瓦格纳采取的军事行动和俄罗斯国防军之前的糟糕表现形成鲜明对比。如果顺着职场的思路看，这对应着一批官僚型的官员开始用各种方式对瓦格纳进行掣肘。当然，掣肘的情况都建立在大义和制度的基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当政府拿出收编瓦格纳的方案后，出现了戏剧性的一幕，普里戈任（瓦格纳集团领导人，被中国网民戏称为“厨子”）单枪匹马地到俄罗斯国防部递交了一份新的合约。新的合约有些漫天要价的意味，提出了一系列条件。有意思的点是，据说这份合约根本没被接收，而是直接被传达室扔出来。普里戈任在国防部门口念了合约，拍了视频上传至网上。网民评价，这可能是俄国最高领导人调停双方矛盾的最后机会，但是他们什么都没有做，甚至在一定程度上可能还签署了一些命令，让俄罗斯国防部对于瓦格纳采取的动作得以成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，瓦格纳的举措也值得关注。过去的24小时，瓦格纳分成了两部分，一部分占领了俄罗斯南部城市罗斯托夫。占领罗斯托夫之后，没有出现大规模闹剧。瓦格纳的另一部分则长驱直入莫斯科，一个晚上急行军就到了。在这之后，又有一系列动静：俄罗斯联邦安全局向普里戈任提起刑事起诉，指责其武装叛国；执法人员进驻了瓦格纳总部；俄罗斯最高领导人普京发表了严肃讲话。普京的发言包含了三层意思，一是对于这种行为的定性，毫无疑问性质非常严重。第二，在整篇讲话中，普京没有提到任何具体的人名。第三，讲话反复传达了一层意思，在越过最后一条红线，在一切都太晚之前，回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/25/20230625163840580.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;371&quot; height=&quot;500&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月24日，俄罗斯总统普京发布演讲，称&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯民族的命运正面临抉择，将为保卫国家竭尽全力，采取有力的行动。图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
对于需要军事改革的地方，有越来越多的不满在积累。过去24小时，一支事实上没有有效防空力量，最多就是装备了有限重型装备的轻型步兵在大平原上狂飙猛进，没有受到阻拦，这是非常耐人寻味的。瓦格纳领导人自始至终都把矛头清晰锚定在国防部某些愚蠢的官员和腐败的官僚身上，在这个时候，没有人愿意出来执行指令拦阻他，最后用一种戏剧性的方式调整了局势。
&lt;p&gt;
同时，这次矛盾只发生了有限冲突，即有若干直升机被击落。目前为止，没有出现大规模的流血冲突，没有出现车臣部队和瓦格纳之间的尖锐冲突，反而是白俄罗斯总统卢卡申科表示，谈成了协议，满足了瓦格纳的合理要求，撤销了对普里戈任的刑事起诉。这是一场政治交易，反映了相关各方对整体局势的管控和处理模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/25/20230625164630774.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;404&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月24日，白俄总统卢卡申科表示，在普京的协调下，与瓦格纳集团负责人普里戈任举行了会谈。普里戈任接受了卢卡申科的提议，同意停止在俄领土上的行动。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，站在西方国家角度，昨天是他们全员“懵逼”的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯方面，瓦格纳从一开始就表达了鲜明的态度，绝不干扰正在进行的正常军事行动，不干扰战线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西方立场出发，理论上而言，如果要在俄乌冲突中实现巨大突破，大体上有三个战略性武器，第一个是西方对于俄罗斯金融系统，尤其是银行系统的全面制裁，直接作用于俄罗斯内部，影响俄罗斯精英执行战略意志的心理，推动局势迅速发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是西方的先进武器，改变游戏的规则，投入战场之后决定性地改变战场上双方的力量态势对比，推动战线发生有利于乌克兰的变化。但事实证明，单靠这些并不能改变战场的态势均衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是俄罗斯内部矛盾的爆发。因为存在文化差异，如果要评估内部矛盾冲突的后续发展，从简单的分析框架出发，谁获益？谁受损？获益是什么？受损是什么？可以罗列相关当事方，从瓦格纳到国防部，再到相关政治人物，做个人级别的SSD（Strategy Scenario Discussion，战略场景讨论）。代入最高领导人的视角，经过了瓦格纳事件的冲击后，在前线战线不动的情况下对国防部进行改组，这件事情变得更加容易，还是变得更加困难？国防部所需要达到的目标是什么？国防部由此支付的代价是什么？收益和代价各自是由谁承担？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果到最后，收益归于俄罗斯国家层面，代价由个体层面承担，瓦格纳方面的基本合理诉求得以保障，同时在有些地方甚至给人以进一步的想象空间。在这个代入推测过程中，需要大胆想象，小心求证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄乌冲突的角度而言，瓦格纳事件的影响是什么？有些人希望这次事件能让局势发生有利于乌克兰方向的迅速转变。但是目前看起来，这种想法可能过于脱离实际，对俄罗斯内部的认知有误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以确定的是，瓦格纳事件发生后，整个态势会变得更加微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去24小时，俄乌前线没有发生显著变化，乌克兰没有借此机会取得大规模突进。俄罗斯既有的战线和军事行动，直到录节目的这一刻为止，还没有受到这方面冲击和变化。因此，如果寄希望于通过瓦格纳事件给俄罗斯制造麻烦，失望的概率会更高一些。当然，本次事件也显示出俄罗斯内部局势的复杂性、微妙性、不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，瓦格纳事件再次提醒我们，俄罗斯有独特的战略文化和行为模式。在认识理解处理问题的风格和内在逻辑时，需要克服文化差异和认知鸿沟，避免过度自我意识代入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在理解复杂国际事务时，可以进行一些历史类比，但是类比归根结底只是一种工具与手段，其目标是帮助我们更好地认识事情的本质。因此，我们要回归事实本身，用客观事实作为最终验证，持续深化理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>