<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec195342ddf6b1ecb5cc9d2baa6560d9</guid>
<title>TikTok不是不能失去美国，但美国不能没有TikTok</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2024_04_25_732756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国政坛波诡云谲的棋局中，TikTok的未来已然被卷入了一场复杂而微妙的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国时间4月23日，美国参议院以79票对18票的压倒性优势，通过价值950亿美元的一揽子对外援助法案，该法案还涉及强制字节跳动剥离旗下应用TikTok美国业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番行动并非突然之举，早在之前，众议院已先行一步，高票通过了相关提案，将剥离TikTok的期限从165天延长到270天。为促使法案在国会获得通过，众议院将涉TikTok法案与对外援助一揽子计划进行了捆绑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项对外援助法案价值950亿美元，计划向乌克兰提供近610亿美元援助，向以色列提供260亿美元援助，并向美国“印太地区”盟友提供超过80亿美元军事援助。这无疑显示了围绕TikTok法案辩论的政策多样性和立法策略的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月24日，美国总统拜登签署了该法案，为TikTok在美国市场的存续划下了最后期限，若逾期不遵，TikTok或将黯然退出这个超级大国的舞台。此外，如果拜登确定出售事宜取得进展，他还可行使一次90天的延期权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok首席执行官周受资也发布视频称，这是一个令人失望的时刻，并重申了该公司发起法律挑战的承诺：“请放心，我们不会去任何地方。事实和宪法都站在我们这一边，我们期待再次获胜。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/25/20240425100723751.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周受资发视频重申：“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;请放心，我们不会去任何地方。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;TikTok的生存策略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着法案的通过，这场科技与外交的博弈却并未就此结束。TikTok现在正面临前所未有的挑战：如果剥离出售未能如期完成，TikTok将不得不退出美国市场，这将对其业务和品牌声誉造成重大打击，同时也会影响其在全球范围内的用户群体和广告收入；此外，他们还需要应对来自其他国家和地区的类似压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一困境，TikTok需要采取果断的行动来应对。在实际操作中，TikTok可能更需要通过法律途径争取更多的时间，包括利用第一修正案进行法律挑战，质疑法案的有效性和合理性，寻求美国法院的紧急干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的法律较量中，TikTok已经有了一定的成功先例。例如，在蒙大拿州，一名美国法官以言论自由等理由阻止了该州对TikTok的禁令。此外，时任美国总统唐纳德·特朗普试图对TikTok实施的行政禁令，也因侵犯了言论自由和正当程序权利而被联邦法院废止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，随着拜登签署相关法案，TikTok已经计划向美国政府发起诉讼，预示着又一场旷日持久的法律斗争即将拉开帷幕。这场斗争的结果将直接关系到TikTok能否避免被迫撤离美国市场的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对最坏打算，如果TikTok确实需要退出美国市场，它必须迅速制定应急计划。一方面，要最大限度地保留和转化现有用户资源；另一方面，需要重新评估全球战略布局，加大对其他市场尤其是快速增长市场的投入，并尝试通过产品和服务创新来弥补可能失去的美国市场份额。在此基础之上，TikTok应该考虑在全球范围内加强自身的数据安全保护机制，以消除关于其数据收集和使用方面的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法案背后的地缘政治斗争与美国政坛内部分歧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场看似单纯的科技争议背后，实则揭示了美国政治、经济和安全利益之间的深刻博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok，这款源自中国的短视频应用，凭借其独特的创意和用户体验，在短时间内席卷全球，成为年轻人最喜爱的社交平台之一。然而，伴随其影响力版图的不断扩张，TikTok变为了美国政治势力的“眼中钉”，并以国家安全为名将TikTok推向了风口浪尖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，该法案获得了跨党派的支持。它并未将矛头单独指向TikTok或字节跳动，而是致力于构建一个全面而细致的监管框架，以审视并妥善管理所有可能受到外国势力影响的应用程序。通过延长售出期限和禁止公司控制TikTok的算法等措施，法案旨在防范TikTok被用作外国间谍活动的工具，确保信息安全和国家利益不受侵犯。由于法案的这些特点，加上与中国政府潜在利用的具体担忧，使得TikTok法案变成了一个国家安全问题的典范，自然引发了跨党派的集中关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了基于担忧中国政府可能借助TikTok获取美国用户数据用于传播信息外，还涉及到更深层次的政治和经济考量。拜登政府希望通过此举向中国施压，以维护美国在全球科技领域的领先地位。同时，他们也希望借此机会推动美国国内科技产业的发展，以减少对外部供应链的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/25/20240425100955551.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登的竞选团队也入驻TikTok了……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府则已清晰表态，坚决反对任何形式的TikTok强制出售行为。此事件不仅关乎TikTok本身，更可能波及到其他重要的美国企业，进而引发中美两国在商业和技术领域的广泛对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一纷争在美国国内及国际社会引发了多元的观点和反响，从担忧到期待，各种情绪交织。特别是在美国政坛，关于此事的立场更是分歧明显，反映出各方利益的复杂博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参议院内部，一些民主党人已经公开反对该法案，理由是该法案涉及言论自由问题，并建议采取措施解决针对外国在社交平台上影响力的担忧，而不是专门针对TikTok。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，参议员伊丽莎白·沃伦认为，“我们确实需要对社交平台进行限制，但我们需要全面实施这些限制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国公民自由联盟（ACLU）也反对TikTok剥离法案，称它“将侵犯美国宪法第一修正案赋予的数以亿计每天使用这款应用的人进行交流和表达自己的权利”。此外，ACLU还指出，法案可能对全球范围内的互联网自由产生寒蝉效应，促使其他国家采取类似措施，进一步限制互联网言论自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，特斯拉创始人马斯克也在社交媒体上公开表示，这一法案“过于激进”，并有悖于言论和表达自由。他认为，在数据安全问题上，应当通过技术手段和监管手段来解决，而不是采取政治手段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5cbc810129fbc4b75c706f420644be44</guid>
<title>2035年的世界：向好还是变坏？</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2024_04_25_732752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;未来10年，世界秩序的解体会发展到什么程度？这将对国际机构、国际制度、双边和多边条约以及国际体系的其他要素产生怎样的影响？哪些因素可能继续存在？哪些可能消失？人类何时会跌入谷底，谷底可能是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，北京对话特约专家赵华胜教授与俄罗斯国际事务委员会学术主任科尔图诺夫联袂撰文指出：世界秩序正处于解体的初始阶段，全球治理面临严峻挑战。目前不太可能达成新的国际&quot;大协议&quot;，但可以通过&quot;自下而上&quot;的务实合作，推动全球治理保持稳定。中俄作为联合国安理会常任理事国，应努力恢复联合国的权威性和有效性。两国还应与&quot;南方国家&quot;携手，通过上合组织和金砖国家等机制为维护国际秩序和加强全球治理做出更大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文俄文、英文版由俄罗斯国际事务委员会RIAC网站首发。英文标题为《The World in 2035: the Good, the Bad, and the Ugly》。 中文版由北京对话公号首发，授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/23/20240423113913184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 科尔图诺夫、赵华胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本世纪的第一个四分之一即将过去，第二个四分之一很快到来，我们离新千禧年的初期已经越来越远，现在，是时候思考2050年或至少2035年时的世界是什么样子了。未来10年世界秩序的解体会发展到什么程度？这将对国际机构、国际制度、双边和多边条约以及国际体系的其他要素产生怎样的影响？哪些因素可能继续存在？哪些可能消失？人类何时会跌入谷底，谷底可能是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题的根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年的世界将不同于2024年的世界。全球人口将再增加10亿，从现在的80亿增加到近90亿，但总体增长率将继续下降。全球变暖可能会在2030年至2035年的某个时间点超过1.5摄氏度的临界点，从而引发地球生态系统的一系列深刻变化。全球经济增长将继续，但可能会明显放缓；亚洲可能仍然是世界经济的主要驱动力，中国将成为全球最强大的经济体。国家经济优先事项可能继续从传统的国民生产总值指标，转向更全面的可持续发展参数。到2035年，大部分人类将生活在未来学家所称的&quot;后信息经济&quot;时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，所有这些趋势都可能被各种&quot;黑天鹅&quot;扭转，从不可预见的致命流行病到可能彻底摧毁人类文明的全球核战争，不一而足。2024年至2035年期间还可能发生许多其他不可预知的事情——至少在理论上是这样（你看过《流浪地球》吗？），本文中，我们将讨论范围限定在那些排除了最具灾难性和最不可能发生情景的世界秩序的潜在变化上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前世界秩序的解体仍处于初始阶段。迄今为止，它主要影响了俄罗斯在其中发挥重要作用的相对较小范围的双边和多边机构和制度——从联合国安理会和美俄战略武器控制制度到北极理事会和欧安组织，再到全球能源和粮食市场。然而，我们今天所看到的可能只是冰山一角，因为解体正日益影响到全球政治和经济的许多其他领域——如世贸组织和世界卫生组织、防扩散机制和反恐合作、各种地区安全和发展机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/23/20240423113926615.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;反对“脱欧”的示威者手举标语牌站在英国伦敦议会大厦外。（图片来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并非所有的解体趋势都与俄乌对抗或美中对峙有关。早在这些不幸的事态发生之前，一些问题日益严重的迹象就已显现。例如，《关于伊朗核计划的全面协议》（JCPOA）早在2018年就因特朗普政府的退出而失效，2019年华盛顿还退出了与莫斯科签署的《中导条约》（INF）。2015年，一场前所未有的移民危机袭击了欧洲。2016年，英国举行了颇受争议的脱欧投票。全球商品和金融市场的波动加剧开始得更早——至少是在2007-2008年金融危机之后。从海湾合作委员会（GCC）到西非国家经济共同体（ECOWAS）等区域多边机构也在相当长的一段时间内经历了困难。世界各地问题的累积最终引发了以前普遍公认的规范、程序和原则的雪崩，而这些规范、程序和原则早先曾维持着全球稳定和国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，认为当前的多边主义危机完全是由俄罗斯与西方关系的急剧恶化或北京与华盛顿之间的紧张关系造成的，未免过于简单化。多边机制和制度的问题有更为深刻、也更具普遍性的根源。这些机构和制度的效率甚至合法性受到质疑，政治民粹主义者认为它们越来越脱离普通民众，只代表着世界主义自私精英的利益。特朗普及其支持者猛烈抨击联合国，欧洲民粹主义者妖魔化布鲁塞尔的欧盟官僚机构，这些都足以说明问题。在经济日益困难、社会日益紧张、安全日益受到威胁的时代，这种情绪的酝酿和爆发难以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不探讨民族国家内部的一些根本性变化，我们就无法分析全球治理的危机。我们所观察到的情况可以被描述为：由于社会阶层的不断分化和新的社会交流手段的出现，传统的社会和政治动员机制的长期衰退。在许多国家，传统政党正在失去对权力的控制，核心国家机构和程序的合法性受到质疑。右翼与左翼、保守派与自由派之间的旧有政治边界线变得不再稳定。在这些趋势的影响下，民族国家（尤其是西方国家）越来越多地由非常脆弱的政治联盟来治理，这些联盟极易受到公众情绪和偏好甚至是微小波动的影响。当然，也很难指望这样的政治联盟会奉行一贯的、负责任的外交政策。国际关系中的不确定因素在不断增加，这种趋势今后很可能会继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;延续与变革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，如果现今的国际趋势继续下去——现在看来它将继续下去——国际秩序将发生更深刻、可能更危险的变化。简言之，原国际体系和国际秩序的一些基本框架仍会存在，这是因为，一方面它们仍能体现着国际社会的共同理念和需求，尽管国际社会陷入深刻分裂，但多边平台仍被各方需要，另一方面，现在国际秩序的转变从性质上说仍是一场在原基础之上的演变，而不是彻底摧毁旧秩序重建新秩序的革命。我们不应低估许多长期国际惯例、规则、甚至习惯和传统的韧性；这种韧性在过去两三年中不止一次地得到了证明。在2035年的世界中，我们很可能会看到许多2024年的世界甚至1945年的世界的遗痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/23/20240423114036322.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月8日，纽约联合国总部，联合国安理会举行会议重新审议巴勒斯坦成为联合国正式会员国的申请。（图片来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，从现在起的11年后，原有国际制度的权威性受到的尊重可能更低，它们的功能有效性会更减小，它们——或其中大部分——可能仅仅成为政治性或象征性的机制。一些无法适应新需求的功能性机制将失效或解体，如北约与俄罗斯之间的旧安全机制，而在欧洲建立新的安全机制将是一个艰难而漫长的过程。很难想象在2035年，我们能在东北亚或中东等地区看到新的发展完善、制度化程度适当的集体安全体系。在可预见的未来，当前的体制疲劳很可能会继续存在，而这种疲劳将成为启动新的全球或地区机构的严重障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，反映其成员共同的政治、经济和安全需求的地区组织和次国际机制不仅会继续存在，而且可能成为更加显要的主角，如金砖集团、上合组织、欧盟、北约、东盟、阿盟等等。不应低估历史悠久的组织所积累的制度惯性；几乎无法想象北大西洋公约组织如何解散，甚至如何彻底转型。相反，至少其中一些多边机构的成员数量极有可能增加。我们还可以预测，其中一些机构内部会做出更加灵活的安排，使成员资格与伙伴关系之间的红线（如“金砖四国+”）变得模糊。而扩大规模的代价将是决策过程更加复杂和繁琐，以及这些组织的纪律更加松散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与联合国不同，以问题为中心的地区性甚至全球性机构由志同道合的成员组成，因此在政治上更加一致，在职能上相对更加有效。这些机构的兴起可能会无意中导致国际体系的进一步分裂。换言之，统一的国际秩序的存在将更多只是具有象征意义，而地区组织和次国际机制的作用将更具实质性（以问题为基础的），国际秩序结构的重点将从主要的多边机制转移到次要的多边机制。总之，2035年的世界将比2024年的世界更加支离破碎，这将使实现全球治理的任务变得越来越具有挑战性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前变革中的一个重要问题是：世界秩序的瓦解会或不会对单个国家产生影响？是否有可能避免进一步加深脆弱国家及其国内社会和政治体制的危机？发达国家与落后国家之间的差距是否会加深？可能出现的国家危机会对经济增长、技术进步、环境和气候变化、全球粮食和能源安全、核武器和其他大规模杀伤性武器的扩散以及国际移民产生什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家危机可能会持续下去——至少在世界上的某些地区。到2035年，我们将在中东、非洲甚至南亚等地看到更多的“失败国家”。其中一些国家的民族认同感仍然非常薄弱，对特定国家的归属感往往不如对部落、地区或宗教信仰的归属感强烈。这些问题还将因日益增多的跨境移民而加剧，这些移民经常产生混合或平行的身份认同。今天，约有1.84亿人（占全球人口的2.3%）生活在其国籍国之外。到2035年，这些数字很容易翻一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于弱小国家的自我保护能力弱于大国和强国，它们往往更强烈地感受到国际秩序崩溃的冲击，它们的生存和发展环境更加恶化。如何适应这种环境，是它们面临的一大挑战。除了棘手的国内问题外，地区冲突将发展并变得更加可能，恐怖主义、极端主义和分裂主义容易蔓延，消除贫困的目标将更加难以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/23/20240423133523700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年4月22日，加沙地带南部汗尤尼斯，以军从加沙地带南部撤出所有地面部队后，巴勒斯坦人返回家园，家园已是遍地废墟满目疮痍。（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，大国在世界偏远角落参与援助的意愿可能依然不高。由于在阿富汗、伊拉克、索马里或海地等地的明显失败或最近的尝试，援助国家建设的想法已经大打折扣。发达国家的多重国内问题也将限制其进行大规模资源再分配的能力或意愿。这可能会导致这样一种局面，即全球南方的大片地区将事实上被排除在国际体系之外，尽管从法律上讲，它们仍然是合法的国际行为体。然而，这种排除也有其局限性：“失败国家”将继续通过“输出”新一波的非法移民、跨国犯罪（包括毒品和人口贩卖）、污染等问题，引发国际问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难预料，国际体系的不断瓦解，尤其是中美之间的日益分裂，将给全球经济、技术进步、气候变化、全球粮食和能源安全带来巨大损失，更不用说核扩散、地区冲突和国际恐怖主义等挑战了。从理论上讲，小国可以在中美两个经济巨头的竞争中左右逢源，由此获得额外的好处。然而，这种收益即使能够实现，也会被影响到每个人的全球经济损失所抵消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的悖论是，世界迫切需要更高水平的全球治理，但当前的地缘政治趋势却将世界推向了相反的方向。这一运动的确切代价在于许多独立变量，特别是取决于俄罗斯与西方的冲突可能会持续多久，以及中美战略脱钩的全面性和彻底性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在2035年，我们应该准备面对这样一个世界：经济增长放缓，社会凝聚力下降，气候变化和环境问题更加明显且更具破坏性，自然资源竞争更加激烈，传统和非传统安全挑战更加紧迫。激烈的地缘政治竞争时代可能也会带来一些无意中的好处——例如，军事技术竞赛的加速可能会为民用技术的发展提供新的助力。它可能会像二十世纪下半叶冷战时期那样，推动东西方新的社会保护、经济发展、教育和研发战略。然而，所有这些好处都无法抵消全球体系分裂所带来的新问题和新风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，至关重要的是，在未来十年中，负责任的行为体应能够以最有序、最不痛苦的方式管理分裂，即使它们在理想的世界秩序问题上仍存在根本分歧。国家领导人是否有能力掌握“分裂管理”的艺术，还有待观察。这门艺术需要极大的耐心、同理心、耐力和远见——这些都是国家治理所需要的素质，而这些素质一直都很欠缺。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b1e4efee81fcc481f5c1b1b9400f338</guid>
<title>站在流动的国土上，感受什么叫“百年之内，换了人间”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_04_25_732725.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的4月23日是人民海军成立75周年纪念日。为了庆祝这一纪念日，中国海军于23日前后在青岛、上海、广州、北海、湛江等城市举行军营开放活动，组织多型海军现役舰艇与公众见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是近年来最大规模的舰艇开放活动，“百舰开放、百城共庆”的活动规模让全国不少民众近距离接触到了过去一向“神秘”的现代化军舰，让过去只停留在新闻宣传中的“海军节”变成了一次全民性质的共同庆典。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在微博军事的帮助下，笔者也侥幸获得了一个参观名额，成为共襄盛举的双拥民众中的一份子。在诸多选择中，笔者最终选择前往共和国海权力量的核心——广东湛江十里军港。作为东亚地区最大的海军基地之一，湛江基地能够直接展示我们海上力量的强大，直观感受新型主战舰艇的磅礴气势。毕竟，吹牛的时候谁都愿意吹嘘自己“上过见过大军舰”不是？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/04/24/20240424144235579.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但前往地处战备一线的基地也有不便之处。相比不依托基地进行舰艇开放的单位，在基地内进行舰艇开放的单位肯定要在管理上更严格一些。这些严格既反映在对观众行为的严格约束上，又反映在对开放活动的实际管理上——进行舰艇开放本身也是对部队遂行非战斗任务的一种考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者的个人经历看，湛江基地在这次开放活动中组织的很好，在将基地开放给民众的同时做到了有效管理。湛江基地门口有三道岗，有专人维持秩序。第一道岗上使用了带有人脸识别的身份证认证系统，可以快速分流人群。同时还设立了人工服务岗位服务特殊人群。尽管笔者在现场因为各种原因第一时间没能入场，差点“起了大早没赶上集”。但总的来说，这次开放活动一切都是按照规章制度进行的，人为的失误也会被相对有效的沟通予以缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路舟车劳顿不值一提，但有趣的是，这是笔者今年第二次前往湛江——第一次是春节期间从海南的大逃亡。相比之下，老天爷的不稳定性更让笔者担心，从上海赶赴湛江的一路都是阴雨连绵，让笔者担心突然的暴雨会影响23日的参观。但当走进湛江基地的大门时，阳光透过乌云照亮我们的军港，这多少是一个好兆头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/04/24/20240424143446814.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;什么叫我在名单上但是名单上没有我？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比海军其他单位的开放，湛江的管理要严格很多。首先在基地大门口的时候，就反复要求参观者“不要随便拍照”。如果有人有意无意举起了手机，免不了被纠察要去手机然后要求删除照片。此外，由于游览路线位于基地内部的某几个军用码头，参观者的路线是被严格限制的。参观民众在基地门口的大桥前面被安排进了摆渡车，随后跟车一路前往指定参观地点，途中不让拍照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，虽然路线是严格限制的，但是从大门开到码头的过程中可以一饱眼福：从8号码头到7号码头，笔者先后看见了885微山湖舰，999井冈山舰以及170兰州舰，之后就是31海南舰和驱逐舰支队的新锐军舰们。可以说，人民海军30年来的强军画卷在笔者面前徐徐展开，确实有些感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/04/24/20240424144524782.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，我们的车队抵达了大军港的7号码头。这次广东湛江十里军港里有三艘舰艇开放参观，分别是052D型导弹驱逐舰的第13号舰呼和浩特舰、071型综合登陆舰五指山舰、903A型综合补给舰骆马湖舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者的参观经历是从呼和浩特舰开始的。作为这次开放活动唯一一艘驱逐舰，呼和浩特舰的排队时间最长，同时管理也最为严格。在上舰之前部队要求参观者上交个人随身携带的物品——包括手机。上舰以后不得拍照，同时在岸上拍照地点也只能拍摄舰艉不重要的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/24/20240424141442226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代化驱逐舰是一个国家造船工业的直观体现，这一点也体现在这艘后期型的052D型驱逐舰上。我们的参观从直升机甲板开始，在直升机机库上方骄傲地悬挂着CSSC中国船舶集团有限公司的铭牌，上书这艘军舰的交舰时间。除此以外，在直升机甲板上，还印有中船集团各个子公司的铭牌，让人直观感受到一个产业链齐全、产能强盛的造船大国应该是什么模样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后我们就通过右舷通道进舰内。作为人民海军的“标准驱逐舰”，进入舱室内部后你会直观感受到这艘驱逐舰的设计美感。我们先后途经了小艇舱，反潜鱼雷舱，然后进入舰体中部。对于一艘军舰来讲，人永远是该舰发扬战斗力的核心。在舰体中部墙上展示的舰艇事迹里，笔者直观感受到了呼和浩特舰舰员的汗水与努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一艘刚刚入列5年的军舰，“呼和浩特”舰已经执行过多次重大任务。该舰在入列后不久就完成了两次全训考核，随后在2022年成为第40批护航编队远赴索马里海域维护祖国的航线。在2023年，该舰还完成了“湛蓝”系列战备演练，并且远赴祖国的南海参加维权行动，与前来挑衅的日美海军军舰近距离对峙和监视。正是在完成了一项又一项挑战以后，该舰的舰员在2023年被评为“四铁”战士，不负该舰“精武博学，制胜海空”的舰训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参观完光辉舰史以后，我们抵达前甲板，参观该舰的主要武备，这也是笔者首次近距离接触我军新一代海军作战系统。首先映入眼帘的是庞大的130毫米舰炮。笔者之前近距离接触过多种口径类似的陆炮，因此对130毫米舰炮的直观感受就是“该炮比普通陆炮大了一圈”。考虑到舰炮普遍采用穿透甲板式的设计，这种海上主力火炮的威猛确实十分直观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后我们又近距离接触了850毫米通用垂直发射装置。位于舰艇前方的通用化垂直发射装置是052D型驱逐舰最大的特色，垂发附近的展示牌上也直观展示了该舰垂发单元的基本参数——大抵是个说明意义。作为“舰队保镖”，052D型驱逐舰主要装载还是以搭载防空导弹和反舰导弹为主。当然，前甲板严禁拍照，不然留下一个触摸“巧克力”的合影照片都是很有纪念意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/24/20240424141713547.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参观完呼和浩特舰以后，我们开始参观五指山。笔者还是学生的时候，一直认为071型综合登陆舰是我国海军吨位最大的军舰。但真实站在这艘军舰前时，笔者的感受是：有点显小。不过有时候也不怪军宣部门，只要码头够高，什么军舰都会显得小。就在五指山舰的正对面，有一艘072型登陆舰。这艘能够搭载十几辆装甲车辆的大型登陆舰，在湛江高大的码头面前连甲板都露不出来。这种直观感受军舰大小也是很有意思的一件事儿，以至于笔者在路过075型两栖攻击舰的时候还特意对比了075型和071型的大小。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cfc2e7f8f05879d6e38fb43e0c08da0f</guid>
<title>德国公司抱怨中国不公平竞争？不过是被媒体和政客拿来说事罢了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JanTurowski/2024_04_25_732718.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“西方国家在重大方针上已经无法达成共识，相反中国共产党在治理14亿人口的大国时，能够迅速达成共识并付诸行动；这是一个有趣的话题，但是在西方学术界并没有引起广泛的讨论。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月20日，在清华大学国情研究院、复旦大学出版社和观察者网举办的“党的领导与中国式现代化研讨会暨《关键——中国共产党与中国道路》新书发布会”上，德国人扬·图洛弗斯基的一番发言，在一群党政和中国国情研究学者面前，也毫无违和感。扬·图洛弗斯基的身份是德国罗莎·卢森堡基金会北京代表处首席代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，德国总理朔尔茨刚刚结束访华行程，海外英文主流媒体上充斥着言说朔尔茨在中美之间“平衡”、“走钢丝”、“尴尬”，以及中国所谓“不公平竞争”的言论。德国人或者德国左翼是如何看待当下的中德关系和朔尔茨总理访华的？在美国的压力之下，中德合作未来究竟还有多大空间？在4月20日的会议结束后，观察者网与扬·图洛弗斯基聊了聊。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
罗莎·卢森堡基金会是以德国-波兰革命家和马克思主义理论家罗莎·卢森堡的名字命名，由德意志联邦共和国政府资助的六个党派政治基金会之一。它倾向于德国左翼党（DIE LINKE），是该党认可的政治智囊团和教育协会。基金会基于民主社会主义的原则和价值观，致力于政治和社会科学领域的研究，是关于现代社会主义的纲领性讨论的枢纽；并且作为政治选择的智囊团，支持德国境内和境外的教育、对话以及交流。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/23/20240423153113172.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国经济的长期问题被能源危机掩盖了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;海外媒体关于朔尔茨访华的文章有一篇令人印象深刻。比如Politico欧洲版的一篇标题叫《为什么德国朔尔茨要向中国龙鞠躬》文章说，这次访华不仅是一次证明自己全球地位的机会，也是一次向选民表明自己将不惜一切代价维护德国公司利益的机会。我们想知道德国不同阶层的人对此次德国总理的访华是持什么态度的，您又有何种期待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扬·图洛弗斯基：&lt;/strong&gt;实际上，我们必须把整个朔尔茨中国行放在过去三四年德国、中国和亚洲的地缘政治背景下来看待。总体而言，无论从政治圈、媒体圈，还是普通公众的情绪都能看出，过去几年里，公众舆论已经恶化了，这实际上与美国采取的更具对抗性的对华策略有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国是美国的亲密盟友，甚至有人说，德国是美国的附庸，实际上德国也在与美国结盟。这种对抗政策是针对中国的。现在，在德国政治精英内部有两个派别，其中一派特别强调与美国看齐，但精英阶层中还有另一派，他们实际上有着非常具体的商业利益。这个利益集团在过去几年里一直比较低调，有时他们会发声，说我们应该这样做，可以这样做等等。但是，我认为，乌克兰战争之后，对抗中国的情绪加剧了，这一派也保持了沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们可以看到，由于乌克兰战争，德国的经济形势已经恶化，如果不与中国进行任何形式的经济合作，德国将无法生存，这一点已经变得越来越明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国政府内部，也是由不同的党派组成的。朔尔茨总理是现实主义者之一，他认为有必要找到与中国合作的途径，而不是走美国的与华脱钩之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果你问德国公众究竟在想什么？在我看来，德国公众在这个问题上的分歧不亚于政界人士和媒体圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：去年，德国经济的下滑成为全球媒体聚焦的大事，您提到了能源问题，您认为还有什么原因导致一直作为全球经济优等生的德国，经济开始衰退了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扬·图洛弗斯基&lt;/strong&gt;：实际上存在长期趋势和短期趋势两种情况。长期来看，我想说的是，德国经济正在经历一场产业转型，一场向数字经济的转型。至少从过去十到十五年以来，这种趋势就一直在持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而德国对产业转型和数字化转型并没有引起足够重视。这场转型涉及到德国的高端工业生产，特别是汽车工业、机械制造、工业、化学工业等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但长期转型上的问题，被短期的问题给掩盖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期来看，乌克兰战争爆发后，德国切断了俄罗斯廉价天然气的供应，这意味着德国拥有的高科技工业和廉价能源的比较优势实际上均已经不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们可以看到，从能源领域来看，德国工业已经不再具有竞争力，这将对德国工业产生非常长期的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我比很多人更悲观。我认为，德国实际上已经陷入了经济衰退。一般来说，经济衰退只是一个低迷周期，最终景气周期会再次到来。但由于这些结构性问题和昂贵能源的长期挑战，我真的认为这将是未来几年德国面临的一个巨大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兜售“产能过剩论”是软弱的表现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在西方，包括此次朔尓茨在华也委婉暗示中国所谓的“不公平竞争”和“产能过剩”，目标直指中国的新能源行业。许多专业人士已经指出，中国的新能源车实际产量和销量在2023年全年仅为约950万辆，约等于德国一家公司大众汽车公司的产量，而且中国新能源车的出口仅仅只占所有产量的12.7%。况且，中国的新能源车在美国有高关税阻碍，在欧洲销售的数量也非常之少。所以，您如何评价西方的所谓“中国不公平的产能过剩”说法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扬·图洛弗斯基&lt;/strong&gt;：在我看来，这是软弱的表现。如果德国、欧洲或整个西方经济如此强大，竞争力如此之强，这就不是问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老实说，我觉得这有点让人尴尬，但这也是经济衰退的一个标志，因为他们实际上试图对抗来自中国的竞争。当欧洲和西方把所有东西都卖给世界，西方的商品充斥世界所有市场的时候，“产能过剩”这个词并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种说辞是一种新现象，甚至是一种缺乏战略规划的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还记得《中国制造2025》战略，那时候中国就做出战略决策，内燃机汽车已经过时，投资这种过时的技术没有任何意义，而且在传统内燃机汽车工业领域，他们无论如何也不可能真正战胜西方。因此，中国实现了跨越式发展，中国实际上已经进入了下一代汽车工业领域。他们得到了补贴，但我把补贴视作经济规划和战略的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说的是，这种说法已经表明了西方经济的衰落，实际上是对自己失去了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国企业的普遍抱怨被媒体和政客利用了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国德国商会4月10日发布的《在华德企竞争力调查报告》，95%的企业认为，中国竞争对手的崛起给他们带来压力，但只有2%的在华德国企业计划退出中国市场。如果说竞争压力，中国的企业不管是私营企业还是国有企业都面临残酷的竞争压力，私营企业更是如此。与40年前相比，在中国市场上赚钱越来越难了，这是因为消费者越来越挑剔，劳动力成本越来越高，等等。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;然而，同样的调查中，德国企业抱怨说这种竞争劣势根源在于中国的“不公平竞争”，排名前列的几项劣势包括与政府部门的联系、对接标准、公开招标、优先获得融资等等。您觉得这种抱怨是不是一种想要争取更多优惠政策的借口？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/23/20240423160910930.png&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国德国商会4月10日发布的《在华德企竞争力调查报告》，95%的企业认为，中国竞争对手的崛起给他们的业务给他们的业务产生了影响，但只有2%的在华德国企业计划退出中国市场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扬·图洛弗斯基：&lt;/strong&gt;当然！发展机会总是有的。他们这么说，我不怪他们，他们总想尽可能多地获取利润取得增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果德国企业真的可以拿出被糟糕对待的论点来证明，我不会责怪他们的。问题是，媒体、公众和政治家会拿这种调查说事，我认为问题就出在这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业家们总是在抱怨，他们也会抱怨德国的情况，比如，德国的劳动保护太多，工资太高，监管太细。但问题是，如果这种对普遍的抱怨变成政治话语，媒体会捕捉到这一点，将其转化为“中国威胁论”的说辞；政治精英也会接受这种抱怨，并将其用于政治目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一点上，我认为很危险，会导致更严重的冷战话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，我认为德国公司在中国的日子过得很好，他们在中国获得了很多利润。他们很早以前就能够进入了全球最大的市场，但现在好日子已经过去了，这也是现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/23/20240423165229150.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国德国商会4月10日发布的《在华德企竞争力调查报告》显示，德国在华企业抱怨的竞争劣势中，“与政府地方主管部门的联系”占首位&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多中国公司已经向高端领域发展，非常有竞争力，这就是现实。我想说的是，德国企业要面对现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我甚至可以谈一些从个人角度看到的现象。我认识很多十几年前就来到中国的外国人，以前，只要你会说英语，只要你是外国人，你在中国就会受到皇帝般的待遇。这个时代已经过去了，结束了，这很好，原本就不应该这样。他们应该在平等的基础上与他人竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，很多人还在等着，等着中国打开每一扇门，等着摆脱每一个束缚。但是不少德国人已经感觉到这个时代结束了。在我看来，这样很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对华合作是平衡对美国过度依赖的策略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为德国最大的保护国，美国正在对中国的高端制造业和高科技产业进行严厉打压，我们知道德国一直在追求战略自主以保护自己的国家利益，而不是美国的利益。德国总理朔尔茨曾说，“我们不想与中国脱钩，但也不能过度依赖。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;然而一个事实是，美国是德国最大的贸易伙伴，德国对美出口约1708亿美元，占德国出口超过10%；德国对华出口排名第三，约1053亿美元，占德国出口总额仅6.2%。再看FDI，德国在中国的直接投资2023年创下新高，仅为130亿美元；相比而言，德国在美直接投资远超中国，2022年达到40415亿美元。我的问题是，德国就不担心对美国在经济上、军事上的过度依耐？尤其是特朗普可能会再次当选总统。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>