<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1e8380d99de50fb40879c8f66a3e30f</guid>
<title>小模型技术是中国企业率先导入装备中，大模型也不会例外</title>
<link>https://www.guancha.cn/licongting/2024_05_09_734183.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“大模型只是技术升级而不是革命”，“装备大模型化是商业化落地的最佳线路”，“大模型未来最大的挑战可能是能耗问题”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月16日在宇视合作伙伴大会上，宇视总裁张鹏国对国内大模型发展提出了自己的见解，这些洞见和观察，也是一直以来关于国内大模型发展的争论点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网请宇视AI首席科学家李聪廷来进一步谈谈这些问题，将大模型应用落地的最新探索报告给大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;如何理解大模型只是技术升级而不是革命，现在AI技术的热度和期待值很高，这么说会不会把技术发展的可能性给限制了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李聪廷：&lt;/strong&gt;技术受关注是好事，更多学术或企业从业者投身其中，加速技术进步和落地。理性的看，从深度学习小模型再到今天的大模型，学习效率低即依赖大量算力和标记数据的问题没有解决，不可避免出现低级错误的问题也没有解决，引用Yann Lecun的话：“机器学习与人类和动物相比很糟糕”。因此，大模型只是技术升级而不是革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大模型作为技术升级带来的红利，已经给商业化落地带来很多商机，给不少企业带来未来的增量或者效率提升。也正因为现在的大模型技术不是最终解，使类似Yann Lecun这样的科学家把精力放到研究面向未来的新的技术路径，应该说理性看待当下大模型技术，反而加大了找出未来路径的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/22/20240422125824927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图灵奖获得者杨立昆（Yann Lecun）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;图灵奖获得者杨立昆（Yann Lecun）批评Sora不是世界模型，认为生成式路线注定无法通往AGI，对此你怎么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李聪廷：&lt;/strong&gt;世界模型是对物理定律和环境规则的理解和对齐，Sora目前的确做不到这一点。现在的AI水平距离AGI还很遥远，但已经消耗了巨大的算力和能耗，以chatGPT为例，每天需要耗费50万度电，相当于1.7万个美国家庭的耗电量，其学习效率与人脑天壤之别，这不得不引发学者们思考新的出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当前技术路线的未来悲观，并不代表对过去和当下的否定。Yann Lecun 2022年的“From Machine Learning to Autonomous Intelligence”讲座，开篇提到“AI can do pretty amazing things today”，是对过去和当下的肯定，然后才提出当下技术路线无法通向AGI。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，当下辅助驾驶已经在新能源车上普及，提升了驾驶体验，但L4级别的自动驾驶落地遥遥无期，不可避免出现未知错误的问题难以根本解决。“当下最优解，不是最终解”这句话是对当前大模型技术现状相对客观的总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在千行百业落地的国产模型，要为解决各种细碎的问题，为细分场景专门优化，那么在同等的任务上，未来表现出的能力，还会与国际上顶尖的通用大模型有差距吗？有可能展现出大模型公司搞不定的能力吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李聪廷：&lt;/strong&gt;通用大模型，是基础设施，有点像Android这样的操作系统，有两个特点。一是投入大，只有少数巨无霸企业能够持续投入；二是生态壁垒墙厚，占先机建立广大用户基础后，留给追赶着的机会就不多了。大模型技术是在美国爆发，因此OpenAI、Google、Meta等美国企业已占据了先机，中国企业或机构处于追赶状态，我们不得不面对和正视这个差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通用大模型首先在C端获得了大量用户，人们可以与它对话、提问、写作、作画、作曲等，这种体验是以前AI做不到的，一时间人们误以为AI已经追上甚至超越人类水平。但在一些细分场景落地过程中，特别B端场景落地过程中，人们很快发现其精度过低、成本过高，无法落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，使用市面上任何一个通用大模型识别迪拜车牌，正确率低于20%。又比如，宇视作为产品和解决方案辐射全球200多个国家和地区的全球化公司，资料翻译很消耗人力，但通用大模型会把“枪机”形态的网络摄像机直译成“gun camera”，因为它不具备“box camera”这类专业词汇的知识库。因此，是细分场景落地催生了行业大模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，我们深入去看每一个细分行业，几乎都能找到一两家甚至更多具备很强产品研发能力的企业。这类企业在国内市场充分竞争厮杀，国外产品型公司很难与之竞争。这类企业，已经在将自身产品与行业大模型结合，推出更有竞争力的产品。总的来说，行业大模型落地产品，我国并不落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/22/20240422125902111.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大模型化的摄像头提升了夜间观测的能力，用于观察和保护猛禽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;装备（工具）的模型化能战胜模型的装备（工具）化，或者说，+AI能战胜AI+，这个判断有哪些产业发展历史上的经验可以佐证？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李聪廷：&lt;/strong&gt;现在的大模型阶段已有不少例子，比如一年前MidJourney V5和Stable Diffusion这类文生图大模型出现在公众眼前的时候，有人惊呼图片编辑工具市场要颠覆了。但今天看Adobe Illustrator 、Photoshop这类工具的用户并没有流失，在Adobe推出firefly大模型并集成到自家工具中后，其用户基础更稳固了。背后的本质是，大模型技术可以提升工具中部分模块的效率，还远远达不到替代工具本身。而且今天，训练调优一个自己的行业或垂直大模型门槛并没有那么高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾上一个阶段，即2014年深度学习技术在产业界开始爆发到大模型技术应用前，一度很多人也认为AI新势力会颠覆传统应用/工具/装备的公司。早期，这类公司的算法处于领先，同时在大量资金注入和人才加盟的背景下，很快入场做产品。最后发现产品的技术点非常多，传统产品公司过去踩过的坑，AI新势力不得不重新踩一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好不容易过了产品研发关，又遇到了制造瓶颈，制造特点是单个环节看似极其没有技术含量，但数百万器件bom的管理和流水运作，有极高的门槛。制造门槛后面还有渠道门槛，渠道门槛后面还有规模采购成本门槛。最后AI新势力不得不转向提供算法授权的商业模式，但很快传统产品公司完成了算法追赶，算法红利消失后，这种商业模式也折戟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述例子表明，装备（工具）企业被大模型技术新势力企业赶超的可行性很小，但那些跟不上大模型技术升级的装备（工具）企业有可能被其它装备（工具）企业淘汰掉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e810756aedd08dd624d37124e08cde6</guid>
<title>在巴黎重提历史“佳话”，中欧关系开启新的调整？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2024_05_09_734181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月6日，习近平主席在巴黎同法国总统马克龙会谈后共同会见记者，讲话中说要加快中法两国人文交流“双向奔赴”，并特别提及了“150年前法国人士参与建设的中国福建船政学堂、上世纪初的赴法勤工俭学运动”这两个历史事例，称之为“两国教育交流史上的佳话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于今天福州市马尾区闽江左岸的福建船政局和福建船政学堂，在开办之初，代表了清朝时期中国仿照西方远洋舰船建造本国现代化舰船的第一次尝试。该学堂由当时的闽浙总督左宗棠于1866年（同治五年）奏请创办，考虑到是从零开始，左宗棠和首任船政局大臣沈葆桢采取了邀请法国人帮助创办并一切都向法国和英国专家学习的方针。正如沈所言：“船政根本在于学堂”，“不重在造而重在学”，所以，船政学堂在一段时间里也叫“求是堂艺局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/09/20240509080424651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;船政学堂旧址（图/中国船政文化博物馆）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国人应邀设“堂”，中国人主动学“艺”，不务虚专“求是”，课程包括数理化外、机器制造、水陆军事、天文地理，没有了经史义理和八股文章，“保令外国员匠教导中国员匠，按照现成图式造船法度，一律精熟……”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一种特殊模式的中外交往，这次合作总体上是成功的。1874年第一个五年教学期限到期之际，共建造各型舰船15艘，且“中国员工已能自己设计、自行造船制机”，朝廷遂宣布“船政成功”，重奖后遣散了洋匠，1876年完全由中国人独立设计制造的木制兵船“艺新号”下水。船政学堂自创办至1913年与船政局分离，在长达半个世纪里总共毕业了500多名学生，其中除了当时闽洋水师和北洋水师的大批管带和管驾、日后的多位军事将领，还包括多个领域里的工程技术人才，并诞生了像严复这样的思想家和教育家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人以老师的身份将其掌握的科学技术传授出去，中国人以学生的身份将这些能够帮助中国富国强兵的东西学习过来，在没有掺杂打人和挨打、压迫和受辱这层关系的情况下，双方正常交流各得其所，所以称为“交流史上的佳话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪初的赴法勤工俭学运动也有类似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪初期，法国大革命时的政治思想在中国青年当中风行一时，影响了众多中国知识分子和政治领袖。就像当年左宗棠和沈葆桢等人认定法国的造船技术世界一流，其时的梁启超和陈独秀等人认为法国的人权学说、进化论、社会主义、无政府主义等政治思想世界一流，因此有中国的“五四运动”是“中国的法国启蒙运动”之说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种形势下，一批中国知名的无政府主义者发起了青年学子的留法运动。1912年，李石曾、吴稚晖、蔡元培等人在北京共同组织了留法俭学会，鼓励并帮助青年学生留法。1914-1915年，在法的俭学计划扩展成了“工读”运动，在巴黎成立了勤工俭学会，鼓励和帮助穷苦学生通过工作维持留学生活。1916年中法两国人士在法国共同成立以“发展中法两国之交谊，尤重以法国科学与精神之教育，图中国道德、智德、经济之发展”为宗旨的华法教育会，蔡元培和法国大学教授欧乐被选为双方会长。到1920年，在法勤工俭学生已达1700多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/09/20240509080602630.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1920年6月，勤工俭学生抵达马赛合影。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场规模空前的赴法勤工俭学运动前后持续长达十多年，深刻影响了中国在政治、军事、科技、教育、文化、艺术等各个领域日后的发展，大批栋梁人才从中产生。其中包括政治家和军事家周恩来、邓小平、陈毅、聂荣臻等，科学家钱三强、严济慈等，艺术家李健吾、常书鸿、潘玉良、林风眠等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“佳话”与“恶行”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾近代以来中外交往，类似的“佳话”，在中国与多个欧洲国家的关系史中都不同程度地存在。一般而言，“先发国家”先于中国掌握了一些先进的东西，中国人迫切需要这些东西，通过“洋务运动”学过来为己所用，而这些国家也提供了学习上的便利乃至实质性的帮助，就算得上是各得其所的正常交流，其中一些事例也称得上是“佳话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，历史见证，“佳话”类的正常交往并非历史主流。起初老师们教学生，但是很快，老师们开始利用自己的优势地位打骂学生、欺负学生、羞辱学生，不仅导致大量“恶行”淹没了少量的“佳话”，而且让先前的“佳话”看起来也成了日后“恶行”的一部分。当然，事情也有另一面，正是老师的“恶行”进一步激发了学生的学习动力以及早晚要超越老师的必胜决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“佳话”与“恶行”的密不可分，历史上处处可见。在今天的福州马尾船政文化园中，不仅有船政文化博物馆，还有一个马江海战纪念馆，两个馆互为补充和说明。前者记录了日意格和德克碑等法人帮助中国取得“船政成功”的佳话，后者则记录了孤拔和利士比等法人在1884年率“远东舰队”侵入闽江全歼清朝闽洋水师、摧毁船厂和两岸炮台的恶行。佳话和恶行发生的地点同在一处，时间相差不过十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国与其他欧洲国家的关系上也是如此，佳话和恶行常常相伴而生。英国人在很多方面推动了中国的变革，中国近代史重大历史事件都少不了留学英国中国精英的角色，1912年北南双方的代表唐绍仪和伍廷芳，在议和谈判期间实际上是用英语作为工作语言。但另一方面，英国人在中国的恶行又太多，让中国人刻骨铭心，以至于曾经的那些中英交往“佳话”也不太被人们提起且重新被人们看待了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6cca67f39c16c73e9c0620ef88fe27b7</guid>
<title>作为香港人看美国电影《内战》，比战争更可怕的是冷漠</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2024_05_09_734180.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邵善波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国导演拍的美国电影《内战》（香港比较煽情地译作《美帝崩裂》）上映后收获了两千多万票房，反应非常好，但西方媒体炒作了几天后，就被冷处理。我鼓励港人去看看这部电影，理由除了电影中一个震撼的片段提到“香港”，故事也涉及一个香港人外，这部电影的内容对香港人而言也特别有意思，对香港正在面对的问题具有深层次的启发作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/04/20240504153306963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国电影《内战》在香港上映时的海报（图片来源：豆瓣&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影的手法简单、平铺直叙，内容并不复杂。讲述的是美国发生内战，四个记者从纽约驾车去华盛顿企图访问总统途中的经历，以及到达后的所见所闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉及香港的一幕，是电影中最为震撼的片段。场景是一个地方民兵在一个乱葬岗旁边，持枪与几名记者对峙时，民兵问其中一名亚裔记者：“你是从哪里来？”，亚裔记者惊慌、惶恐地回答：“香港”，民兵就平淡地说：“哦，香港，那就是中国吧！”然后冷血地一枪将他打死。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/04/20240504232626676.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这片段之前，另一名记者也被击毙，那是因为他回答，他是来自一个政治不正确的地方（佛罗里达州的北部，是政治开明地区，不是南部，那是保守派地区）——其中一个记者向那个民兵申诉哀求：“我们都是美国人嘛”，民兵则反问：“（你们）是哪种美国人？”。这片段应该是整部影片中最为震惊及最令人不安的一幕，也是最能反映造成美国“内战”的背后原因，即美国社会严重的政治撕裂，这种撕裂是由身份认同的分化而造成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/04/20240504153719540.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多影评指这部电影没有交代清楚美国发生内战的原因，而影片中自由派主导的加州，伙同保守的德州而形成的“西部联盟”（叛军，或起义的一方）看来更是不合理。但导演兼编剧的英国人加兰（Garland），在一个访问中明确表示，这是他刻意的做法。事实上他这样做非常聪明，因为假如故事触及美国发生内战的各种政治原因，电影便会变得说教，被政治立场、意见、争议缠绕，成为一部意识形态电影。导演明显不想被卷入左派对右派、自由派对保守派、民主党对共和党的争议是是非非，而是想赤裸裸地展示，美国在出现内战时，从一般人的角度，近距离观察，他们的见闻和感受会是怎样的，他们是如何面对和看待眼前发生的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导演明确表示，在他的故事中，新闻工作者，即片中的四个主角，是忘我的、为公众的知情权、利益而奋斗的英雄。他们冒着生命危险，专业、客观、准确、不偏不倚地报道正在发生的事情，其中两人更是在最后牺牲了自己的生命。四名新闻工作者中，两名是摄影记者，两名是采访记者，但故事的重点则偏向以影像记录事件的两名摄影记者，可能在导演的眼中，他们所做的，才是最真实和最有价值的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为观众，这套电影给我最大的感受，是“两种冷漠”，一种是社会的“冷漠”，一种是新闻工作者的“专业冷漠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/04/20240504161535339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影剧照，内战中的记者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会发生了重大事件，无论是美国发生的“内战”，还是2019年在香港发生的由示威演变成街头暴动的反修例事件，社会上相当一部分的人，甚至可以说是大部分的人，他们可能对这些事情都有看法，但并不将事情放在心上。这是个可怕的现象，但也是个残酷的现实。对于现代社会、无论是什么制度，但特别对于西方自由民主制度，这是个重大讽刺及问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影有这样的一个片段反映了这个现实：几名记者途经一个小镇，进入了一间商店浏览，店员小姐漫不经心地在看书，记者觉得很意外，就问她知不知道外面正在打仗。小姐头也不抬地回应：“那不关我的事。”同样地，当两名摄影记者互相问他们来自哪里时（都是美国中西部的地区），都说他们的家人并不关心政治，也不关心正在（部分地区）发生的武装冲突，不关心他们的工作。公民的冷漠是开放自由民主社会不能不面对的现实，也是自由民主体制的致命缺失，自由民主体制的理论要求公民积极关心和参与公共事务，而这个理论及其要求均与如今现实严重不符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自诩有公民积极参与社区事务的传统，这确实曾经是美国历史上社会治理的美德，现在一些中小型城市也还可以看到。但在国家出现广泛的城市化后，有了发达的大众传播，活跃的网络文化，信息也极度流通，言论也极度自由，市民积极参与公共事务却已变成神话。目前学生霸占校园抗议政府对巴以战事的政策的事件，也不能抹杀这个现实，因为绝大多数美国人对发生在加沙的事情，仍然只是看客，或是在旁边的议论者。现代社会的民众对公共事务的实际参与，大多只沦为四年一次的投票动作，即使如此美国选民的投票率仍不断下跌，已接近不过半的红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/04/20240504232814418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国大学生集会抗议政府偏袒以色列的政策（图片来源：ICphoto)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷漠的另一面，是导演在电影中强力反映的“新闻工作者”的冷漠，从那个资深记者对初入行的年轻女记者的提点和指导，就可以看到导演的这番苦心。这种冷漠是蓄意的，是这个专业的要求，也被认为是自由民主制度必要的组成元素。建立这个原则，是要让新闻界扮演的“第四权”为开放社会提供高质素、多元的信息。在言论、信息和新闻自由的环境下，让社会掌握基本事实真相，进而通过交流、商讨、辩论，让决策者达到理性及明智的最佳决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是自由民主体制理论的基本构思，但只是个神话，事实从来都不是这样。正如李光耀曾说（大意），西方人以为通过激烈的公开辩论，公共事务就会达到理想的决定，这完全是一个荒谬的程序。如导演的认知，即专业新闻工作者的英雄角色是真实的、有效的，民主理论是对的，言论、信息及新闻自由会能令社会达至较为完美（即使是相对的）的决策，美国就不会发生内战，也不会出现目前不能修补、无法妥协的社会分裂。然而面对目前网络文化的不断冲击，加上日益膨胀的人工智能，这些不论是西方自由民主体制，还是其他任何体制，都需要面对却又极难解决的一个困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部电影结构简单、剧情率直，但带出的问题和讯息很多，除以上的一点外，其他的讯息也很简单、直接、明确。其一，内战一旦发生，并无什么规矩、原则，或道德考虑，就可随意杀死战俘，包括最后捉到手无寸铁的总统。其次是不要问什么理由，或对方是谁，有人想杀死你，你就只能努力去杀死他。这是在一片段中，记者碰到一个正在与对方对峙的一个折戟手，向他提出问题时得到的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，很多观众可能没有留意，或起身离开得太早而没有看到，就是当这些叛军捉到总统后，礼貌地等到记者进行了他的采访后，就迅速将总统击毙，字幕打出时，他们正争相在尸体旁边打卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/04/20240504161622104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《内战》中的美国总统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻工作者的“冷漠”，在这片段里也进一步暴露。在他们在白宫内找到总统后，记者请求军人给他一些时间访问总统，他急急地追问总统有什么话要说，总统慌忙地恳求：“请他们不要杀我”，记者得到这句话后，就向士兵表示他的工作已经做完，士兵可以做他们要做的。看到这幕后，我怀疑导演编剧真正想传达的讯息，就是我感受到的“两个冷漠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为香港人，经历过过去二三十年民主化的历程和探索，再到2014年的“占中”、2019年的街头暴动，这部电影引发我们去思考，香港回归后，企图引入西方的公开、公平、开放式，一人一票方式的自由民主选举政治制度，是否一个明智的决定。如香港及台湾的经验也是如此，那些在内地仍在鼓吹在中国大地也应该引入西方的自由民主体制的人，更应该去看看这部电影，值得深思这部电影反映出的这些深层次的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，希望大家能在内地看到这部电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1679058767fecd8f085e0cf20ab763bc</guid>
<title>中塞铁杆友谊，背后有哪些人正虎视眈眈……</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeLanMaDiQi/2024_05_09_734179.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月5日至10日，中国国家主席习近平应邀对法国、塞尔维亚、匈牙利进行国事访问。结束法国访问行程后，当地时间7日晚，习近平主席乘专机抵达贝尔格莱德，塞尔维亚总统武契奇在机场等候迎接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是自2016年习近平主席到访塞尔维亚后，时隔八年再次访问此地。2016年中塞两国建立全面战略伙伴关系，双边关系实现跨越式发展；2024年，两国领导人共同签署关于深化和提升全面战略伙伴关系、构建新时代中塞命运共同体的联合声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚是最早同中国签署共建“一带一路”合作文件的欧洲国家之一，2023年“一带一路”倡议十周年之际，武契奇总统率领庞大政府代表团来华出席第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，双方在共建“一带一路”方面取得丰硕成果，并继续开创合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前国际地缘政治极端复杂动荡之际，中塞两国的友好互信交往，传达了什么信息，能为国际社会带来什么意义？两国能为推动当前区域冲突的和平解决，作出哪些努力和协调？同时，在面临来自西方的无理打压方面，中塞有着相似的挑战，各自如何应对外部施压，如何避免这些外部因素骚扰甚至破坏中塞关系？未来，中塞两国将如何继续合作、深耕，开创新的里程？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前南联盟信息部长的格兰·马蒂奇先生，曾亲身经历了北约轰炸中国驻南斯拉夫大使馆事件，近日他向观察者网讲述了自己见证的中塞关系发展历程，并就上述问题分享了他的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/08/20240508182941181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塞尔维亚热烈欢迎习近平主席到访 图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/菲利蒲·菲利波维奇（塞尔维亚在华留学生）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：5月7日至8日，中国国家主席习近平访问塞尔维亚。这是时隔8年以后，习近平主席再次访塞，本次访问，对塞尔维亚来说有何重要意义？我们注意到，西方国家高级别领导人很少访问塞尔维亚，但中塞高层互访在过去数年中较为频繁，去年10月武契奇总统来华参加“一带一路”国际高峰论坛，中塞之间的密切交往说明了什么，这种紧密关系又将如何影响中塞两国在更广泛的中东欧地区的地位？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马蒂奇：&lt;/strong&gt;早在上世纪90年代，中国与南斯拉夫联邦共和国之间就已经建立了深厚的友好关系，这种坚实的纽带促使两国共同签署了《关于友好合作关系的联合声明》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信中国读者都知道，1999年北约入侵南联盟，当时甚至发生了中国大使馆被轰炸的悲剧，导致三名中国公民不幸丧生，27人受伤。可是这一悲剧不但没有使两国感到畏惧，反而进一步巩固了两国关系，使中塞之间产生了患难与共、坚如磐石的深厚友谊。此后的二十年里，中国与塞尔维亚的合作关系不断升华，最终铸就了被誉为“钢铁友谊”的全面战略伙伴关系。塞尔维亚更是积极响应“一带一路”倡议，借此契机在政治、经济、军事、能源、环保等多个层面深化了与中国的全方位合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席于当地时间5月7日至8日抵达塞尔维亚开展访问，这个时间点也正值中国驻南斯拉夫大使馆被炸25周年纪念日。据我所知，在中国，“炸馆事件”也被称为“五八事件”，中国人民在每年的5月8日都会深切缅怀在事件中遇难的同胞。然而，由于炸馆事件发生在当地时间5月7日晚上，因此塞尔维亚通常在5月7日举办纪念活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中塞两国人民的纪念活动，无疑是对外界传达一个明确信息：我们将铭记历史。上一次习近平主席访问塞尔维亚是在2016年，当时曾前往中国驻南联盟被炸使馆旧址，凭吊在使馆被炸事件中牺牲的邵云环、许杏虎和朱颖3位烈士，他们也是咱们媒体界的同事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交官在多个场合都明确表示，美国不仅欠中国人民血债，也欠塞尔维亚人民血债。每当我们回想起这段历史，都会感到悲痛与愤怒。但我特别敬佩中国在这件事上展现出的坚韧与气节，同时也感激中国人民一直铭记着1999年的那段历史。正如5月7日习近平主席在塞尔维亚《政治报》发表的题为《让铁杆友谊之光照亮中塞合作之路》的署名文章中所言：“我们不能忘记，25年前的今天，北约悍然轰炸中国驻南联盟大使馆。中国人民珍视和平，但绝不会让历史悲剧重演。中塞两国人民用鲜血凝成的友谊成为两国人民的共同记忆，将激励双方一道阔步前行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本人就是那次“炸馆事件”的直接见证者，当时我就在现场。两年前，我曾和观察者网进行过一次视频对谈，那次经历让我难以忘怀，也是我首次在中国媒体上分享这段历史。至今回想起来，我仍不敢相信当时亲眼目睹的场景。然而，我感到无比荣幸，在那场悲剧之后的岁月里，能亲眼见证中国的崛起与强大，更庆幸塞尔维亚能有中国这样一个如兄弟般的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/08/20240508215216161.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约轰炸中国驻南斯拉夫大使馆，使馆建筑物严重被毁。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，近年来，西方势力一直在试图阻挠中塞关系以及“一带一路”倡议的推进，甚至在某些国家开展直接或间接的反华舆论宣传攻势。尽管如此，塞尔维亚作为中国在欧洲忠实且长期的朋友，始终坚守立场。此间，中国国家主席习近平与塞尔维亚总统亚历山大·武契奇之间的密切交往和深厚友情，对于推动两国合作达到新的高度起到了举足轻重的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前错综复杂的地缘政治格局中，习近平主席的访问不仅意味着中塞战略合作的持续深化，更是对塞尔维亚维护国家主权安全和独立自主发展道路的政治和道义支持。而塞方则一再强调与中国之间的“铁杆友谊”坚定不移，这标志着中国在欧洲拥有了一个不可动摇的伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于你提及的西方领导人，他们显然对来访塞尔维亚心存抵触。他们对塞尔维亚人民缺乏基本的尊重，甚至视塞尔维亚为他们扩张途中的障碍。每当西方的高层领导人到访塞尔维亚，总是带着威胁和恐吓，企图迫使我们承认科索沃的独立或对俄罗斯实施制裁。一个鲜明的例子就是2022年5月朔尔茨访问塞尔维亚时的行径。他竟在我们的领导人面前公然要求塞尔维亚承认科索沃的独立并对俄实施制裁，更宣称承认科索沃独立是塞尔维亚加入欧盟的先决条件。这是德国领导人首次如此明目张胆地提出此类要求，之后他便匆匆前往“科索沃”进行访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，令人啼笑皆非的是，同年11月朔尔茨在德国媒体上发表了一篇文章，其中写道：“《联合国宪章》及其原则必须得到遵守，这涵盖了所有国家的主权和领土完整。任何一个国家都不应被视为另一个国家的后花园，这一点，在欧洲关于乌克兰的情况同样适用于亚洲、非洲和拉丁美洲。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想，这位曾在几个月前对塞尔维亚领土主权提出逼迫性让步要求的欧洲国家领导人，如今却大谈特谈主权和领土完整的重要性。这种双重标准似乎已深植于所有西方领导人的血液之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于最后提到的中国与塞尔维亚合作在中东欧地区的影响力一事，可以说塞尔维亚是唯一一个能够全面展示与中国深度合作所带来诸多益处的欧洲国家。正因如此，西方国家对我们与中国的紧密合作持有一定的抵触态度。中东欧国家普遍希望与中国建立合作关系，然而由于北约和欧盟的机制性限制，他们难以自由地与中国展开合作。而塞尔维亚，以及现在的匈牙利，坚持独立自主的外交政策，因此拥有一定的自主思考空间，不会任由傀儡政客推行意识形态化的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是地讲，如果中东欧国家渴望实现高质量、可持续的发展，与中国的合作是不可或缺的。塞尔维亚无需做出太多改变，只需坚持当前的合作道路，就能在一定程度上发挥模范作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/09/20240509072838648.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间5月8日上午，国家主席习近平在贝尔格莱德塞尔维亚大厦同塞尔维亚总统武契奇举行会谈。会谈前，武契奇陪同习近平来到政府大厦平台（左图）。大厦广场上，一万五千名塞尔维亚民众挥舞中塞两国国旗，对习近平表示最热烈的欢迎（右图）。（拼版照片）新华社记者 黄敬文 丁海涛 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：与8年前习近平主席访塞时候不一样的是，近年来全球地缘政治剧烈变化，在欧洲板块，当前俄乌战事久拖不决，战争对世界造成的冲击与外溢影响十分巨大。作为紧邻俄乌战场的塞尔维亚和匈牙利来说，您如何评估俄乌冲突对塞匈两国的影响？这场冲突对塞尔维亚与西方之间的关系带来何种影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马蒂奇：&lt;/strong&gt;塞尔维亚在这场冲突中面临着巨大的压力，然而从整体上来看，塞尔维亚仍然保持着清醒的头脑。大部分塞尔维亚民众认为，俄乌战争是一场由第三方故意挑拨离间而爆发的兄弟民族之间的冲突，因此塞尔维亚民众对于乌克兰和俄罗斯之间的冲突感到十分痛心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突催生了全新的地缘政治格局，同时也给塞尔维亚带来了前所未有的挑战。这一挑战在美国和欧盟对塞尔维亚施压、要求其参与对俄罗斯的制裁，并迫使其放弃军事中立立场时，显得尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，塞尔维亚在历史上曾遭受长达近十年的制裁，其中部分制裁源自联合国机制，而更多则是由美国和欧盟国家在联合国框架外单方面实施的。这段经历深刻影响了塞尔维亚的政治立场，使其坚信制裁往往无法解决问题，反而可能滋生新的麻烦和矛盾。再者，作为1999年曾遭受北约非法军事侵略的国家，塞尔维亚自然无法与北约这一军事集团结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与乌克兰之间的纷争必须通过和平谈判来解决，战争绝不是出路。任何军事行动都不符合俄罗斯或乌克兰人民的根本利益，而只会让第三方得益。但同时，审视这一关系时，我们不能忽视其深厚的历史背景，包括苏联解体、北约势力不断逼近俄罗斯边境，以及在乌克兰发生的对俄罗斯族人基本人权的侵犯等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后值得一提的是，在这一冲突问题上，除了塞尔维亚和匈牙利持有不同观点外，新上任的斯洛伐克政治领导层也表达了与塞匈类似的看法，他们认为延长冲突和进一步武装乌克兰并不能带来真正的解决方案。而与此同时，其他欧盟国家，在美国和英国的引领下，却持续推行美国兰德公司提出的“对俄消耗战略”，将其视为未来十年的政策目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>