<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>baf72ada4c58067710e2f11b6c6e86d3</guid>
<title>一周军评：“美国陆军或成最大输家”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2020_12_06_573669.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，是拜登时代美国军事政策的变化。&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;拜登任期内无疑要延续特朗普时代制定的“大国竞争”军事政策，实质性地进行军备竞赛，以维系霸权主义。而在具体蛋糕分配上，拜登将通过确立未来20年造舰规划的方式，继续维持美国海军的“霸权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/06/20201206142527952.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登的军事政策，大体上延续了特朗普，这是美国国家意志的一种体现&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拜登时代的取舍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，在拜登开始权力过渡以后，美国军方最高官员们进行了一次较为重要的讲话，大体上谈及了拜登时代美军战略转变的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国陆军出身的四星上将、参谋长联席会议主席马克·米利12月3日在一篇概述美国重要战略转变的重要讲话中预测，美国军方依旧需要将主要财政精力投入到海军的扩张上，而陆军、空军等部分经费项目将被削减。因此，在拜登时代的军费“切蛋糕”问题上，五角大楼将发生“大量流血事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为陆军出身的老四星上将，马克·米利在本次讲话中谈及大刀阔斧地砍陆军军费，倒是有一种“我不入地狱谁入地狱”的悲壮感，他在讲话中这样说：“所以，你看，我是名陆军，我爱陆军……但是美国最重要的防御能力，以及向前投射力量的能力，是海军、空军和太空力量。最终，我认为陆军可能会是这场战争中最大的输家，就像朝鲜战争、越南战争和冷战结束时一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/06/20201206142921155.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;让陆军出身的上将去说“陆军或成最大输家”，确实有点“悲壮”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，美国海军也“趁机”向国会推销扩大舰队的方案。美国海军作战部长格雷迪同在3号向美国国会展示了一份海军发展评估，这份评估名为《海军力量2045》。这个年份倒是很有意义，我们今天熟知的美国霸权（Pax America）基本上就是从1945年美国赢得二战开始的，定下25年后的海军发展目标，无疑是美帝希望维系“百年霸权”的雄心壮志的体现。值得一提的是，这个项目是前任防长，也是陆军出身的埃斯帕上个月被解雇之前推动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个项目很简单，就是“下饺子”，该项目将使美国海军船团增加在25年内从290艘增加到至少500艘，其中包括至少150-200艘无人驾驶舰船。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/06/20201206142803248.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根据Esper的计划，美军在2045年将有150艘船，这意味着美军将常备接近200艘舰艇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讲话中，米利和海军作战部长还透露了一些美国海军的发展方向。首先，美国海军将继续“法定”拥有11艘航母，简而言之就是美军航母数量在未来十几年内不变，这一点可以看作民主党执政时代各方的一个共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国海军希望建造多达六艘“轻型”航母，类似于美国海军拥有的改进型“黄蜂”级和“美国”级，搭载F-35B。这些舰只将比目前的“尼米兹”级和“福特”级航母小得多，它们更加灵活，不过几位美军高官也承认，目前还不清楚它们最终的尺寸或形状。米利说：“我们知道我们需要做得更小，更分散，和大航母一样具有同等的杀伤力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/06/20201206143107385.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由于“正航”常年放鸽子，美军用闪电航母也用出了经验，因此“好人理查德”号被烧对美国海军的影响也比预想中要大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正处于乱糟糟的权力过渡期，不管是内阁、大法院、权力交接、还是尚未定论的参议院选举，美国作为一个政治实体，其一切政治走向都处于盲目混乱尚未确定的阶段。不过，在这个乱局中，唯独美国目前的军事政策是较为明确的。目前，不管是军工业、五角大楼还是美军高级军官阶层，传递出的信号颇为一致：拜登任期内无疑要延续特朗普时代制定的“大国竞争”军事政策，继续维持特朗普时代的高位军费，参与实质性的“霸权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说即将结束的特朗普时代有什么亮点可言，那么后世一定会记得特朗普“让美军再次强大”的一系列扩军整军政策。2018年，特朗普将国防战略改为“大国竞争”，特朗普与马蒂斯明确指出，美国当前的主要对手已经变成中俄等近年来军事大发展的“大国”。为了维系战略竞争，特朗普履行选举时期的承诺，大幅度提高军费。2018年，特朗普将《2018财年国防授权法案》的额度提高到了7000亿水平，2019年这一数字提高到了7160亿，2020年这一数字达7320亿，2021年这一数字大概为7400亿。总体而言，“7字头”的特朗普时代军费较奥巴马时期提高了约10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/06/20201206143249114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“开源”以外，特朗普时代也进行了“节流”，停止了账目不清的对外作战，节省军费。作为国际公认的“右翼”，特朗普当局在上台以后却成为了美国历史上在军事行动中最“保守”的几个总统之一。特朗普在过去的4年任期中除了少数针对叙利亚、伊朗地区领导人的远程打击和暗杀行动外，几乎没有大规模动用美军介入到新的战事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40fd2781101cc742232ba162600abf5f</guid>
<title>科学家遇刺，伊朗会如何报复？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArianeTabatabai/2020_12_06_573631.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿丽亚娜•塔巴塔拜 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周五，伊朗宣布其安全机构的一名重要成员被杀。这次遇袭的是穆赫辛•法克里扎德，他是伊朗核武器研发项目“阿玛德”计划的关键主持人，该计划于2003年结束（尽管组成该计划的多项研究在此后又持续了数年）。法克里扎德之死标志着伊朗的外敌在今年第二次成功锁定并杀害了该国一位重要人物：今年1月，美国杀害了卡西姆•苏莱曼尼，伊朗伊斯兰革命卫队圣城旅的指挥官，该部队是负责计划和实施大部分代理人作战行动的单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与苏莱曼尼不同，法克里扎德在伊朗并不是家喻户晓的人物，更不用说在国外了。事实上，直到最近，法克里扎德的照片都很少被公开。然而，这两人的相似之处在于，他们都是革命卫队的高级成员，并在该政权执行重要计划时发挥了关键作用。苏莱曼尼扩大并制度化了伊朗的非国家盟友和伙伴网络，这是伊朗地区战略的基础，而法克里扎德则帮助发展了该国的核能力。他们的死亡是具有象征意义的，这是对伊朗沉重的打击，突显出了伊朗的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法克里扎德死后，伊朗官员很快就把这次袭击归咎于他们的主要对手之一：以色列。据信，耶路撒冷也是今年夏天纳坦兹核设施爆炸案的幕后主使，该设施目前是伊朗进行铀浓缩活动的主要场所。以色列历来警惕战略对手的核计划，其中就包括伊朗的核计划。据报道，以色列在过去十年暗杀过核科学家，还进行过网络攻击，就是为了迟滞德黑兰的核研发计划。2011年，伊朗国防事业第三大支柱项目——伊朗导弹计划的主持人、伊朗革命卫队另一名成员哈桑•泰赫拉尼•莫哈达姆（Hassan Tehrani Moghadam）在一次爆炸中丧生。以色列似乎也牵连其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列还在伊朗开展情报收集活动。2018年，以色列情报部门获取到一份有关此前伊朗核武器研发工作的文件档案，这些文件曝光了更多法克里扎德领导的活动。事实上，以色列总理内塔尼亚胡在两年前向公众展示这些档案时，他提到了法克里扎德的重要性，声称要“记住这个名字”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列能在伊朗领土上如此成功地实施这样复杂的行动（甚至能在德黑兰郊外袭击被内塔尼亚胡公开点名的高价值目标），再一次暴露出伊朗政权内部安全机制的失效和该国在应对外国秘密行动时的弱不禁风。这使伊朗陷入到了两难境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德黑兰有动机使自己显得不那么软弱。在2020年全年，伊朗在政府竭力抗疫的背景下屡遭打击。除了今年发生的两名伊朗高官遇刺和纳坦兹爆炸事件外，美国和以色列似乎还于8月在德黑兰杀害了“基地”组织二号人物阿布•穆罕默德•马斯里（Abu Muhammad al-Masri）。而且特朗普政府还在继续扩大伊朗个人和实体制裁名单，对伊朗施加压力，并使拜登-哈里斯政府难以重返2015年签订的美伊核协议——特朗普在2018年退出了此核协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/03/20201203161624134.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“基地”组织二号人物阿布•穆罕默德•马斯里此前据称在德黑兰被杀&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗对这些事件做出的反应是经过计算和调整的。它试图在两个可能相互冲突的目标间保持平衡：要对这些行动做出反应但同时又要避免使紧张局势升级从而招致美国直接发起军事行动。在此过程中，伊朗遭受到了一些令人尴尬的失败：1月份，苏莱曼尼死后不久，伊朗袭击了驻伊美军的两个基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对伊朗来说，最重要的一步是要恢复本国的威慑力并对伊朗一名最重要军事主官的遇袭进行报复。然而，伊朗革命卫队随后却意外击落了一架乌克兰客机，机上176名乘客和机组人员全部遇难，革命卫队在事发后还试图掩盖错误。这一悲剧性事件使伊朗武装部队深感尴尬，该事件证明伊朗武装部队不仅无法保护本国的最高军事主官，还会误杀无辜平民。也许就是因为这起事件才促使他们在随后几个月里保持了某种克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，随着美国和以色列的压力越来越大，伊朗领导层可能会发现自己很难再维持相对克制的态度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7543320c9871d8607dbc4372555aa1a2</guid>
<title>农村校长想不通：“那么小的孩子怎么学会威胁人？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huanglifen/2020_12_06_573630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄丽芬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在的孩子太难管了，懂事的越来越少。”近些年在农村调研，笔者常能听到一些父母如此感慨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于过往“穷人的孩子早当家”，这些年来农村学生也逐渐成为“温室里的花朵”，不论是抗压能力还是独立性，似都已大不如前。而在调研时，笔者甚至还听说了许多实际发生的极端案例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年暑假期间，牟镇某家长回家，发现上小学五年级的儿子成天玩手机，作业全都没动，一气之下没收手机。没想到孩子竟然受了刺激，跳河自杀了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，广西某小学老师告诉我们，政府扶贫压力大，教育扶贫是重要举措，乡政府和学校领导在控辍保学方面都有较大压力。有的学生上课玩手机，老师要没收，没想到学生公开威胁老师，“你赶紧把手机还给我，不给的话我就不上学了，到时候你们还得去我家里求我返校。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/04/20201204111609164.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，这些农村孩子为何会发展至此？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;家庭教育：人工营造的“飞地”与规训不足&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家庭经济上摆脱绝对贫困的“糊口经济”，生存危机解除，并且大多数家庭有所剩余，从而不需要孩子担负家庭发展压力，当然是最显在和重要的原因。除此之外，儿童养育过程和方式也很关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
儿童养育其实是社会化的过程，是性格养成的过程，这部分可以从家庭、社会、学校养育观念的变化进行解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村孩子家庭教育包括两个部分，一是亲代教育，二是隔代教育。与父辈相比，80后与90后年轻夫妻更加注重孩子的性格养成，影响他们教育观念的机制有两个：对自己成长过程的反思、对社会流行教育话语的习得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比00后、10后，农村的80后与90后成长于物质相对匮乏的年代，他们中的大多数存在“成长的遗憾”，面对自己的孩子，存在明显的“弥补心理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，觉得自己小时候拥有好吃的、好玩的太少，面对自己孩子时，就会想着“在能力范围内，只要是孩子喜欢的，就尽量满足他”；觉得父母管制太紧，导致自己性格不够活泼，面对自己孩子时，就会鼓励他们充分展示自己的个性，向外用力；觉得自己小时候承担家务太多，玩的时间太少，面对自己孩子时，就会给予他们充足的游戏时间，只要偶尔参与简单的家务就可以了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少农村年轻妇女表示，从怀孕开始，她们会有意识地通过书籍、网络、公众号等方式学习科学育儿知识。现在最深入人心的话语有两个：物质富养、民主沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富养对资源要求较高，部分家长为了实现对孩子的富养，选择“自我剥削”，自己不买衣服，给孩子多买两套；自己不吃水果，给孩子买草莓、红心火龙果等比较贵的水果；自己减少社交，给孩子多买玩具……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/04/20201204111628531.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以发现，通过反思自我成长的遗憾、比对城市育儿方式，越是重视教育的村庄年轻人，越趋向于在家庭内部为孩子打造一块“飞地”，也就是用力营造和维持的人工环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个环境里，孩子是家庭核心，大部分家庭资源向孩子集中，依靠人工营造，在家庭内部形成了一块相对富裕的养育环境。同时，孩子对家庭目标、发展压力、代际关系、日常生活的参与力度较小。孩子被塑造为权利主体，匹配给他们的义务却较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，孩子向内用力的面向没有得到充分养成，向外索取的面向得到充分发展。一方面没有充分参与家庭，另一方面通过高强度的资源输送，感受到“资源富裕的假象”，在此情况下，想要培养一个懂事的孩子自然比较困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村庄还存在相当一批留守儿童，主要以隔代教育的方式发挥性格养成功能。除了意识特别强的祖辈，多数隔代教育有两个结果：放养或者溺爱。然而，无论放养还是溺爱，都会导致社会规训不足，最终表现是爷爷奶奶管不了孩子，“孩子越来越难带”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采取放养方式的祖辈，大多以二三十年前养儿子差不多的方式来养孙子，目标是保证基本安全，确认孩子写了作业；但他们对不同时代孩子自身变化所知不多，不了解孩子的世界，所以在养育过程中存在明显代沟，孩子的叛逆期在小学高年段就出现了，他们经常发出疑问，“我也是这样养你爸的，怎么就不像你这样不听话呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采取溺爱方式的祖辈，大多从与孩子的互动中获得较多情感愉悦。一方面是客观存在“隔代亲”的心理，另一方面是儿子媳妇赋予的管教权相对有限，所以祖辈大多通过溺爱的方式不断退让，在生活和学习中的很多方面，原本应该规训的事情，因为孩子喜爱或者哭闹，规训就被中断或者推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
溺爱的祖辈无法保持亲密感和权威感之间的平衡，并且经常性地滑向过度亲密，尚未得到充分规训的孩子成为关系的主导者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af22ad38eaaeac0251cf89f1db77d820</guid>
<title>“中国崩溃论”已经崩溃，但仍要努力构建自己的话语体系</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2020_12_06_573629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国已经探索出自己的发展模式，虽然面临很多挑战，但中国不可能崩溃，而会更上一层楼。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方国家对中国的认知大致是类似的，本质是相通的，但是在形式上有所不同。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“面临西方媒体的刻板印象和偏见，我们应该如何打破不利的舆论局面，构建我们自己的话语权？”
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=h0035vjx4e4&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，过去这几十年西方对我们国家围攻得非常厉害，甚至反复地预测中国将崩溃。2012年的11月，也就是我们十八大召开的前夕，我在伦敦接受了英国广播公司BBC的采访。主持人问我的第一个问题就是，你觉得中共还会有十九大吗？我笑了，说：“过去这么多年，你们对中国的政治预测哪一次是对的？我一个人的预测都比你们预测得准。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方主流的政治学者、媒体人、智库的指导思想还是“历史终结论”和“西方中心论”。只要中国的制度和做法跟西方不一样，中国就不对，就要走衰和崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头看，美国今天对中国之所以如此恼羞成怒，我想很大程度上是因为他们原来以为对中国的“颜色革命”就要成功了，却发现十八大以来，中国发展的势头越来越好，越来越猛，大踏步地迈向世界经济和政治舞台的中央。西方的政客、智库、媒体大都还没有这样的心理准备，我们国内一些被西方话语洗脑的学者和智库也没有想到这一点。于是就出现了今天美国的这个情况：不知所措、进退失据、心乱。他们一会儿制裁华为，一会儿关闭孔子学院，一会儿吊销中国学者签证，一会儿宣称中美之间是不同种族的竞争，还要求经济脱钩。但不争的事实是，西方的“中国崩溃论”已经崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天这样一个时间节点，我们不妨回顾一下过去30来年西方这个所谓“中国崩溃论”的演变过程，我想大致可以分为四波：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一波是上世纪80年代末到90年代初。西方先是预测春夏之交的风波后中国要崩溃。1991年前后苏联解体，东欧崩溃，他们又预测中国会步苏联的后尘而分崩离析。这期间影响最大的理论应该是美籍日裔学者福山提出的“历史终结论”。1989年，他在美国《国家利益》杂志上发表了《历史的终结？》的这篇文章。在它的基础上，他的书《历史的终结与最后一人》于三年后出版。他认为，人类社会发展到西方式的自由民主制度以后，意识形态的历史就终结了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这三年期间，正好发生了苏联解体、东欧崩溃、美苏冷战结束这些事件。一切似乎都印证了福山的观点，使他声名大噪，他的观点也被广泛接受。他提供了一种宏观叙事，就是凡是与西方不一样的政治制度，都是没有前途的。许多预测中国崩溃的文章和著作都反复引用这个观点。当然，后来的历史发展，特别是中国的迅速崛起、“颜色革命”一次再一次的失败和西方模式的一路走衰，使福山讲的“历史终结论”日益成为国际笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二波是上世纪90年代中期至2001年左右。大约从1994年开始，西方注意到邓小平不再公开露面了，随之开始预测邓小平之后中国可能会“内斗不断、天下大乱”；他们又预测1997年香港回归后，香港的繁荣将一去不复返，还认为中国2001年加入世界贸易组织会造成中国崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时期爆发了1997年的亚洲金融危机，中国经济硬着陆风险加大，国际金融大鳄索罗斯乘机围剿港币。所以“中国经济即将崩溃”的判断一时甚嚣尘上。这段时间里，影响力最大的应该是2001年美籍华人章家敦撰写的《中国即将崩溃》一书，当年就上了《纽约时报》的年度畅销书榜。他断言：“中国现行的经济制度，最多只能维持5年。”他还预测说，中国会在2008年北京奥运会之前开始崩溃。2002年这本书在台湾出版了繁体中文版，李登辉亲自为它写了推荐语。当然，中国非但没有崩溃，西方模式本身倒是遇到越来越大的挑战了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年12月，我第一次在《纽约时报》国际版上发文，认为邓小平的许多思想和政策会在他百年之后继续下去。因为给多数中国人带来实实在在利益的思想和政策一定会延续下去。也是从那个时候开始，我成为了许多国际争论的直接参与者，应该说一直处在中西方话语交锋的第一线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1996年到2000年，我先后出版了两本英文专著，一本是《邓小平时期的意识形态与经济改革》，另一本是《中国经济改革及其政治影响》，在西方学界产生了一定影响。我的核心观点是中国已经探索出自己的发展模式，虽然面临很多挑战，但中国不可能崩溃，而是会更上一层楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三波“中国崩溃论”大致从2008年美国金融海啸爆发到2011年“阿拉伯之春”前后出现。西方先是预测中国经济要出现大危机：受金融危机影响，中国经济下滑，失业增多，各种社会矛盾出现。此时，互联网的兴起又带来了大量舆情事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所谓的中国“公知”的配合下，西方势力企图借互联网革命把“颜色革命”引入中国。2011年底，鼓吹中国崩溃的章家敦在《中国即将崩溃（2012年版）》中写道：“上次预测中国共产党将于2011年崩溃没有兑现，但我的预测其实只有一年误差，到2012年，中国肯定会垮掉。”当然，章家敦也因此变成了国际笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/11/27/20201127165440322.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;章家敦照片（网络图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2006年的时候，我自己已经实地走访了106个国家和地区，包括70多个发展中国家和除冰岛以外的所有西方国家。通过广泛的国际比较，我看到西方模式，特别是美国模式自己本身存在的许多问题。我开始更多地用中文写作，包括我的“思考中国三部曲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年11月，我在《纽约时报》国际版发表了一篇文章，叫《中国模式的魅力》。我明确地说，就是美国向世界输出的民主模式和新自由主义经济模式给非西方世界带来很多灾难，并做了一个现在看来比较超前的预测：在国际舞台上，美国模式估计将竞争不过中国模式。当时美国主流媒体还有某种制度自信，敢于刊登我这样的文章，现在估计他们可能不太敢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这波“中国崩溃论”之争还体现在福山先生2011年和我进行的一场关于中国模式的辩论。他认为中国会发生“阿拉伯之春”，我认为不会，并预测“阿拉伯之春”会变成“阿拉伯之冬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在辩论美国政治制度的时候，我做了另一个预测：美国的政治制度是前工业革命时期的产物，如果不进行实质性的政治改革，美国未来会选出比小布什还要糟糕的总统。另外，我还指出西方今天这个政治制度可能只是人类历史中的昙花一现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年，我出版了《中国震撼：一个文明型国家的崛起》，一下子成为中国话语的畅销书。十年过去，我们回头看，这本书提出的所有观点都站住了脚，一个字都不用改。2012年这本书的英文版出版的时候，我去伦敦书展进行了推荐，还接受了我刚才提到的BBC的采访。主持人质疑中国政治制度能否能继续至十九大，我笑了，并调侃了西方学术界和媒体对中国的傲慢与无知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年“阿拉伯之春”后的八九年间，西方预测中国崩溃的文章也不时出现。比较有名的就有所谓的中国问题专家沈大伟2015年在《华尔街日报》发表的文章《中国崩塌即将到来》。他认为，“共产党在中国的统治已经开始进入残局”。另外还有2018年美国《国家利益》杂志发表的文章。它提出了一个假设性的问题：如果中国突然崩溃了，我们准备好了吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52f770994b51ab6ff7ceffe7d1e23821</guid>
<title>外交部副部长谈&quot;战狼外交&quot;&quot;四面树敌&quot;&quot;威权主义&quot;</title>
<link>https://www.guancha.cn/leyucheng/2020_12_05_573594.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据外交部网站消息，2020年12月5日，外交部副部长乐玉成出席中国人民大学主办，中国人民大学重阳金融研究院、中国科学院文献情报中心《智库理论与实践》承办的第三届中国智库国际影响力论坛暨第六届新型智库建设学术研讨会并发表主旨演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/05/20201205131745819.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乐玉成 图自外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐玉成表示，给我们贴“战狼外交”这个标签，至少是对中国外交的误解。要知道，中国从来就是礼仪之邦，以和为贵，从没有主动挑衅别人，也没有跑到别人家门口更没有到别人家里去挑事。现在恰恰是别人到我们家门口耀武扬威，对我们的家务事横加干涉，还喋喋不休地对我们进行辱骂抹黑，我们无路可退，不得不奋起自卫，坚定捍卫国家利益和尊严。&lt;strong&gt;显而易见，“战狼外交”实际上是“中国威胁论”的又一翻版，又一个“话语陷阱”，目的就是要让我们打不还手，骂不还口，放弃抗争。我怀疑这些人还没有从100年前的旧梦里醒来。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐玉成强调，在日益全球化和信息化的今天，人与人、国与国之间相互沟通比以往任何时候都重要而突出。而沟通的前提是，你必须善于表述自己，才能让别人更多更好地了解你。近代史上，由于我们不能很好地表述自己，别人就把我们表述成“黄祸”、“东亚病夫”。&lt;strong&gt;直到今天，他们还在利用历史上形成的话语权优势将中国污名化、妖魔化。&lt;/strong&gt;这说明我们在表述自己方面，虽取得长足发展，但还远远不够。&lt;strong&gt;习近平总书记指出，落后就要挨打，贫穷就要挨饿，失语就要挨骂。现在我们把前两个问题解决了，必须下决心解决“挨骂”的问题。&lt;/strong&gt;这个责任就落在了各位专家学者的身上。大家要更多地走出书斋，走向媒体，把中国文化、中国故事、中国精神、中国贡献讲出去。况且14亿人口的中国大地上每天都千变万化，中国特色社会主义道路的成功为我们讲好中国故事提供了丰富素材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为演讲全文：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;大疫情、大变局呼唤大团结、大作为&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;——在第三届中国智库国际影响力论坛暨第六届新型智库建设学术研讨会上的主旨演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位来宾，各位朋友：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴出席今天的研讨会。2020年接近尾声。各大媒体都在热议今年的关键词，其中“云”这个词十分抢眼。疫情下大家在“云端”相望，很多时候我们的工作生活都在“云”里，云演出、云会展、云经济成为主要亮点和增长点。作为外交官，我今年还没跨出过国门，却参加了无数场云磋商、云会晤、云会谈。云外交已经成了外交工作的新常态。这一切变化都是因为突如其来的新冠肺炎疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场百年大疫和百年变局不期而遇、叠加共振，深刻改变世界，改变人类生活的方方面面。疫情席卷全球几乎所有国家和地区，影响70多亿人口，已经夺走了150多万人的宝贵生命，成为二战以来最严重的传染病大流行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球经济陷入自上世纪30年代以来最严重衰退。IMF预测今年全球GDP萎缩4.4%。世界银行估计，疫情已导致上亿人陷入极端贫困。经济全球化遭遇冷风逆流。疫情几乎阻断世界旅游、航空、经贸和人员往来，全球超过40家航空公司破产倒闭。产业链供应链受到严重冲击，多边贸易体制面临诸多挑战。个别大国大搞单边霸凌，甚至挑动“新冷战”，国际矛盾、地区冲突明显增多，全球治理体系和国际秩序面临前所未有的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记深刻指出，新冠肺炎疫情全球大流行使世界大变局加速变化，国际经济、科技、文化、安全、政治等格局都在发生深刻调整，世界进入动荡变革期。面对这场大灾疫、大动荡、大变局，大家都在思考和研讨应该怎么办，世界向何处去，并逐步形成越来越多的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当务之急是要全力遏制疫情传播蔓延。危机面前，谁也不可能独善其身。要树立人民至上、生命至上理念，以团结取代分歧，携手推进国际联防联控，特别是合作推进疫苗研发和分配，努力让疫苗成为各国人民用得上、用得起的公共产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中心任务是要促进世界经济恢复发展。保护主义、“脱钩论”只会让世界经济雪上加霜。要积极构建开放型世界经济，促进各国互联互通，保障产业链和供应链安全畅通，大力发展数字经济，开创新的增长动力，实现包容和可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迫切要求是构建更加公正合理的国际治理体系。零和博弈、单边霸凌没有出路，既解决不了自己的问题，更应对不了人类的共同挑战。应该践行共商共建共享的基本原则，不断完善全球治理，维护以联合国为核心的国际体系和以国际法为基础的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根本出路在于推动构建人类命运共同体。人类同处一个星球，命运相连、休戚与共。疫情凸显构建人类命运共同体的必要性和紧迫性，也使这一理念更加深入人心。疫情不会是人类面临的最后一次危机，我们必须做好携手迎接更多全球性挑战的准备。而大家庭和共同体理念是人类未来的唯一选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，14亿中国人民以坚定果敢的勇气和坚韧不拔的决心，全力克服疫情影响，加快恢复生产生活秩序，实现了经济稳步前行。不久前，党的十九届五中全会审议通过关于制定第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议，为我国开启全面建设社会主义现代化国家新征程擘画了宏伟蓝图、作出了战略部署。我们将科学把握新发展阶段，坚定贯彻新发展理念，积极构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。需要指出的是，我们构建新发展格局，决不是封闭的国内单循环，而是开放的、相互促进的国内国际双循环。我们决不会走历史回头路，中国开放的大门不仅不会关闭，而且还将进一步敞开。一个日益开放与发展的中国将为世界各国创造广阔的发展机遇，为“后疫情世界”的稳定与繁荣作出更大的贡献。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>