<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6b046d189e8c3a1d540851e2f668eeb</guid>
<title>小泉进次郎：身世显赫，但政治作为实在……差劲</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_09_27_749960.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本自民党新总裁选举正在激烈角逐，结果将于9月27日揭晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次自民党选举可谓有史以来参选人数最多、竞选时间最长、选举形势最复杂的一次。目前，被视为黑马的世家子弟小泉进次郎，和四次败选的日本前防相石破茂，是榜单的前两名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎最大的优势，是与派阀有千丝万缕联系的政治世家子身份，而且毫不夸张地说，小泉家是日本现代的“摄关家族”，甚至说是日本第一政治家族也不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本国会至今一共有114年的历史，其中小泉家族有成员担任议员的时间达94年。小泉家族从军火起家，经过三代发展，家族头目小泉又次郎、小泉纯也（入赘女婿）、小泉纯一郎，一代比一代政治成就显赫，小泉纯一郎更是问鼎首相宝座，其背后的影响力、经济实力都是政治家族中的天花板。甚至可以说，小泉家族有能力将任何一个他们选定的家族成员送进日本内阁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/27/20240927110152228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自民党总裁选热门候选人、前环境大臣小泉进次郎&lt;span&gt;图自日媒，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“党内有党”，大佬撑场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举之前，现任的“倒计时”首相岸田文雄为了消弭黑金丑闻带来的负面影响，宣布解散派阀，而且得到了其他派阀的首肯，除了麻生派拒绝解散之外，日本自民党的“党内之党”时代似乎要迎来一个句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑金是日本政治组织形式的必然，而且是各个派阀发展壮大的必由之路。这次表面上黑金导致了又一次派阀的解散，似乎自民党要进入新时代，其实有一部分原因是安倍派执政过于稳定，党内积压了大量的中青年人才，派阀给他们的政治回报已经无法让他们满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深一层，是真正控制日本的阶层也在面临新老交替，新的权力结构正在形成，这样的剧变不是小泉进次郎一个人能够影响的。更何况，解散派阀其实是一个老生常谈的话题，小泉所属的清和研派最早就是为了对抗派阀而生，最后也变成派阀的一部分，而且麻生派现在也拒绝解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的政治体制一天不改变，党内有党的现象就一天不会消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在二战后，美国政府通过情报部门对日本进行了全方位的改造和监控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《美国外交》第 29 卷第二部分，艾森豪威尔政府授权中央情报局（CIA）在1958年日本众议院选举前，向少数亲美和保守派政客提供秘密财政援助和选举建议，以增加其在日本的政治影响力。这一资助计划贯穿其随后的竞选活动，一直持续到1960年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府授权CIA秘密资助，旨在分裂左翼势力的计划，以发展亲美和“可信”的反对派力量。这一资助到约翰逊政府时期从账面上消失，因为约翰逊政府认为资助必要性不强，而且如果暴露，不值得冒险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，美国对日本政界的渗透和控制不弱反强。1994年10月，《纽约时报》根据一名前美国外交官的证词，揭露了美国情报机关对自民党及其立法者的秘密财政支持。这名前美国驻日本大使曾向美国国务院发送一封密信，信中表示：“岸信介的弟弟佐藤荣作恳求我们提供经济援助，以对抗共产党。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为这样畸形的“国中之国”机制，政治人物必须有“党内之党”才能生存，自民党内部也围绕各个大佬形成了不同的派阀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎虽然说自己是无派阀的候选人，但实际上，小泉家族和国会内势力最大的清和政策研究会——也就是安倍派——关系非同一般，目前已经得到了森喜朗、菅义伟等前首相的大力支持。甚至他的父亲小泉纯一郎之前并不同意他这么年轻就参选，也是派阀出面，进行了多轮游说，才改变了小泉纯一郎的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前首相森喜朗在接受采访时，称小泉进次郎是“自民党的最佳代表”。早在7月中旬，森喜朗就说服了小泉纯一郎，还说“（首相之位）绝对是进次郎的”。日本政治评论家田原总一郎透露，听了森喜朗的话，小泉纯一郎表示：“既然都这么说了，我就不反对了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月8日，在神奈川县横滨市JR樱木町站前举行的竞选集会上，自民党大佬、前首相菅义伟发表街头演讲，首度表态力挺进次郎。他说：“本届总裁选举中，希望让小泉先生领导日本，我将和大家一起支持他。希望大家给予他巨大的力量与热情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/27/20240927110415605.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月8日，在神奈川县横滨市的竞选集会上，前首相菅义伟公开支持小泉进次郎。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，菅义伟阵营已深入参与到进次郎的竞选活动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横滨市一名自民党官员透露：“菅义伟办公室的工作人员已分成小组，每人每天给全国各地的党员和党友打约200到300个电话，呼吁他们支持进次郎。”另据相关人士透露，进次郎在制定政策时，有菅义伟担任首相期间重用过的官僚参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底是派阀在起作用，还是菅义伟和小泉已经形成了“垂帘听政”的默契，还要等选举结果出来之后才能最后确定。但这种趋势已经引起了岸田派（已经解散）和麻生派（拒绝解散，有54名在任议员）的极大不满，日本国内已经出现了攻击小泉进次郎为傀儡的文宣材料。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64c41d9e9af819cb0a012d1201e80165</guid>
<title>德国经济搞不好，怨不得俄罗斯</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongzhong/2024_09_27_749934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 洪中】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国企业“用脚投票”，纷纷减少、推迟甚至停止在德国本土的投资，用各种方式在本土实现“精兵简政”，转而加大出海的马力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这波“去工业化”浪潮原因众多，经常被媒体、工业界和政客挂在嘴边的是德国高昂的能源价格，而始作俑者是俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月24日，俄乌战争爆发。欧盟站在道德高地上，出台了一系列经济制裁政策，以此逼迫俄罗斯撒兵，但是欧盟在制定制裁政策方案细节时，完全遵循实用主义原则。比如战争爆发后欧盟很快就全面禁止从俄罗斯进口石油，但至今没有禁止天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因显而易见：石油的进口途径可以迅速调整，而天然气的运输依赖于管道和LNG码头。俄乌战争爆发时，德国根本没有LNG码头，进口的天然气全靠管道输送，一时半日哪能更弦易辙？欧盟和德国政府当然不想伤敌一千自损八百。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这种将道德至上和实用主义进行完美结合，并非欧盟和德国的独门绝技。俄乌战争爆发后，美国几乎断绝了和俄罗斯的全部联系，而且还不断追杀仍和俄罗斯保持经贸关系的其他国家，自己却保留了和俄罗斯的航天合作。恰好就在前几天，9月11日，一名美国宇航员和两名俄国宇航员一起搭乘俄罗斯的“联盟MS-26”飞船前往国际空间站。目前美国在航天方面还极度依赖俄罗斯的技术和财力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟禁止从俄罗斯进口石油后，德国从俄罗斯进口的石油数量快速下降。据德国联邦统计局统计，俄乌战争爆发前的2021年，德国从俄罗斯进口了2430万吨石油，占德国当年石油进口总量的35%。这个数字在2022年就降到了1200万吨。2023年德国从俄罗斯进口的石油只有数千吨，从此俄罗斯石油完全退出德国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/21/20240921174623584.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
石油进口主要来源国（单位：千吨，图中黑线为俄罗斯）&lt;span&gt; 图片来源：德国联邦统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟和德国刚开始减少进口俄罗斯石油时，市场上曾出现恐慌情绪。专家们认为俄罗斯石油被禁止后，全球石油供应量减少，油价会上扬。2022年，德国市场上的油价确实大幅度上涨，但主要原因并不是全球石油供应量下降，而是石油供应商的业务操作调整所至。2022年，石油巨头如壳牌等充分利用市场的震荡，赚得盆满钵满，利润全都创造了历史记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管西方国家对俄罗斯的石油实行禁运，但是俄罗斯在过去三年的石油出口量相当稳定，只是出口方向由西向东转移，印度和中国成为俄罗斯石油主要接受国。俄罗斯在2021、2022和2023年的石油出口量分别为2.14亿吨、2.42亿吨和2.5亿吨。从全球角度看，石油产量在这三年中同样相当稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学中有一条非常简单的定理，供需关系决定价格。当市场上供给和需求总量没有发生重大变动时，价格的波动只能是暂时的。这次德国石油市场上的价格变化再次证实了这条定理，油价经历了短暂的震荡后，很快便回到了原来的平衡点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于油价的波动，德国老百姓的感受来自路边加油站高耸入云的价目牌。2021年，德国加油站E10汽油的平均价格是1.56欧元/升，2022年上涨到2.20欧元/每升，今年已经完全回落到战前水平。笔者在9月15日法兰克福一家加油站，看到E10汽油的标价是1.599欧元/升。工业油价的走势和民用油价相同，俄乌战争目前对德国油价的影响已经为零。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921174602720.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国加油站价目牌，2024年9月15日摄于德国法兰克福。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天然气的情况和石油不同。俄罗斯输送天然气到欧盟各国的管道有好几条线，但总体上说分为北、中、南三路。北路的北溪管道（1号和2号，2号虽基本建成但未投入使用）通过波罗的海海底进入德国。中路的兄弟管道和联盟管道在乌克兰境内合并成TransGas管道进入斯洛伐克，另有一条亚马尔-欧洲管道经白俄罗斯和波兰进入德国。南路的伊斯坦布尔管道通过黑海海底经土耳其进入保加利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争爆发后，北溪1号和2号管道遭到破坏，但中路和南路的各条管道仍然畅通无阻。尽管俄罗斯和乌克兰打得不可开交，但俄罗斯的天然气仍然通过乌克兰源源不断地流向欧盟和德国，乌克兰也脸不改色心不跳地继续收取过境费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争刚开始的2022年夏天，德国整个社会上下都非常担忧俄罗斯会断供天然气。毕竟除了工业用途外，还涉及到冬天德国民用供暖问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯天然气工业股份公司Gasprom当时在德国有一家全资分公司，掌控着德国境内很大一部分天然气储存库和天然气交易。为了确保天然气供应，德国政府果断地将Gasprom德国公司置于政府监管之下，派员进入公司接管了公司领导权。这家公司现在改名为欧洲能源保障公司，事实上已经被德国政府国有化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，德国政府宣布立即开始建造三座LNG码头。政府还要求政府各部门和各类公共机构冬天供暖温度不超过19度，让很多德国员工人生第一次冬天里不能在办公室穿短袖干活。绿党籍的联邦经济部长哈贝克在媒体上公开现身说法，告诉百姓怎么通过洗澡时只洗关键部位来缩短洗澡时间，节省热水消耗。社会上突然出现了一大批专家学者，给大众出谋划策，如何渡过这一个艰难的冬天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，出人意料地是，俄罗斯针对欧盟和德国的经济制裁，虽然相应减少了对德国的天然气供应，但没有完全中止。到秋天的时候，政府就公布德国各地的天然气储存库量都达到了正常水平。这年的冬天就这样有惊无险地过去了。当然，和油价一样，这年天然气的价格刷新了历史记录。在市场上左右天然气供应的还是那几家如雷贯耳的石油巨头，乘机又大捞了一把。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年底和2023年初，德国的三个LNG码头相继投入使用。德国市场上天然气的来源结构开始发生了质的变化，从美国、挪威和卡塔尔来的液化天然气日益增加，俄罗斯的管道天然气日益减少。目前，俄罗斯天然气在德国天然气消费总量只占15%，而战前这个比例高达55%。和油价一样，德国天然气的价格过了2022年冬天就开始回落，目前也已回到了战前2021年的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/21/20240921174649339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲天然气期货市场走势。&lt;span&gt;彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天然气价格的波动也引起了电价的波动。尽管德国在俄乌战争爆发的2022年，天然气发电量只占13.8%，但天然气价格却对电价有决定性的影响。在德国电力现货市场（Spot Market）上，交易定价的基础是Merit Order Model。这个定价模型的原则是将各种不同类型的电厂按边际成本从小到大排列，市场需求的满足从边际成本小的电厂开始，逐步向边际成本高的电厂移动，满足需求所需的边际成本最高的最后一个发电厂的边际成本决定所有电厂的价格，形成交易市场的统一价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国的各类发电厂中，风力发电的边际成本最低，天然气发电的边际成本最高，因此天然气发电厂的边际成本，通常就成为电力现货市场上的定价依据。当天然气价格飙升时，电价也跟着急速上升。因为以风力发电为代表的新能源发电的边际成本不受天然气价格的直接影响，所以利润暴增。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a21d9ace5ca853db78b8cc47f8cb0327</guid>
<title>我们不仅要听美国怎么说，还要看美国怎么做</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuhailong/2024_09_27_749933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Club提要：在9月11日举行的“中俄合作：推动多极世界”对话会上，来自中俄两国的20多位专家学者齐聚莫斯科，深入讨论了全球政治安全格局、金砖国家合作、全球南方发展以及中俄关系等重要议题。此次对话会由中国公共外交协会（CPDA）指导，俄罗斯国际事务委员会（RIAC）和北京对话Beijing Club for International Dialogue联合主办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国公共外交协会会长吴海龙在致辞和主题讨论中，针对当前以美国为首的西方国家与中国、俄罗斯之间的地缘战略竞争，提出了中俄应采取的三项关键策略：深化战略合作、推动自身发展、积极发展与全球南方国家的紧密联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为吴海龙讲话实录：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927080828679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴海龙：&lt;/strong&gt;我很高兴出席今天的中俄合作对话会。今年三月中俄在三亚举行了一次对话会（中俄专家聚首三亚，热议全球大变局）。双方就共同关心的国际政治、安全和经济等问题进行了深入的交流。时隔半年，我们又相聚在莫斯科，再次就有关问题进行交流十分必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前国际形势处于复杂多变的时期，我们所处的这个世界似乎在一步一步走向地缘政治竞争的时代。以美国为首的西方国家越来越从地缘政治竞争的角度来看待和处理国际关系和双边以及多边问题，从而导致了世界的冲突和对抗的加剧。主要有以下几个方面的特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是美国与中国的地缘战略竞争。美国与中国的竞争是美国担心中国在综合实力方面超过美国，从而影响美国超级大国的地位和美国世界事务的主导地位。因此美国从奥巴马政府开始就实行“亚太再平衡战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台后，开始从经济上削弱中国的力量，最突出的是贸易战、关税战。在意识形态和社会制度问题上，试图以价值观划线来孤立中国。特朗普政府时期，中美关系急剧下滑，几乎失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府上台后，不但没有改善中美关系，反而开始对中国进行全面遏制。美国提出了针对中国的印太战略，并成立了四国集团、五眼联盟等，甚至想建立“亚洲的北约”，并搞脱钩、断链、小院高墙，还利用台海、南海、涉疆、涉藏、涉港等问题对中国进行牵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国把中国视为最大的挑战和最大的竞争对手，联合其盟友对中国进行围堵和打压。美国对华的基本策略是，在防止失控和避免发生全面冲突与对抗的前提下，持续不断地，有步骤、有预谋地推进对华遏制战略。拜登政府虽然不像特朗普那样极端和不可预测，但实际上对中国造成的伤害更大，产生的后果更严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927081006359.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月21日，美日印澳领导人进行“四方安全对话” （QUAD)，首次批准四国进行海岸警卫队合作。中国外交部发言人林剑指出，中方对有关国家之间开展正常的涉海合作持开放态度，但有关合作不应假借任何名义针对其他国家，不应行破坏地区和平稳定之实&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国正在进行大选，但我的基本判断是，不管哈里斯上台还是特朗普上台，都不会改变美对华的政策。中美关系不会有任何实质性的改善。中美的战略博弈会长期持续下去。中国对此有着清醒的认识，不会抱任何幻想。就中国而言，我们不想与任何国家和集团搞地缘政治竞争。中国倡导的是构建人类命运共同体，希望世界和平与稳定、发展与繁荣。为此中国与150多个国家搭建了规模最大的“一带一路”国际合作平台，中国提出了全球发展、全球安全和全球文明倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国秉持公平、公正的立场，积极斡旋和调停国际冲突和矛盾，在中国的调停下，沙特与伊朗的关系重归于好。在中国的斡旋下，巴勒斯坦各派相聚北京，达成了和解对话的《北京宣言》。在俄乌冲突问题上，中国提出了政治解决的方案并派特别代表开展了四轮穿梭外交。中国与巴西达成的“六点共识”为推动危机的解决提供了一条有价值的路径。中国会继续为冲突的解决做出自己的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927081048918.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月23日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在北京会见巴西总统首席特别顾问阿莫林。双方就推动政治解决乌克兰危机、呼吁局势降温深入交换意见并达成六点共识&lt;span&gt;外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，美国总统国家安全事务助理沙利文访问了北京。中国明确告诉美方，中国致力于按照相互尊重、和平共处、合作共赢的原则处理中美关系，坚定维护自身主权、安全和发展利益。中方强调，台湾问题是中美关系第一条不可逾越的红线，中国的政治制度和发展道路不可挑战，中国人民的发展权利不可剥夺，触碰这些红线，中美关系就会面临巨大的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然沙利文重申美方不寻求打“新冷战”，不寻求改变中国体制，不寻求通过强化同盟体系反对中国，不支持“台湾独立”，无意同中国发生冲突，但我们不仅要听美国怎么说，还要看美国怎么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是以美国为首的西方国家与俄罗斯的地缘战略竞争。美西方国家对俄罗斯的战略围堵和打压其实从来就没有停止过。冷战结束后，北约持续不断地东扩以及在东欧国家搞颜色革命，都是在挤压俄罗斯的战略空间，削弱俄罗斯的势力范围和影响力。俄乌冲突则更加激化了美西方与俄罗斯的战略博弈。拜登政府的目的就是通过俄乌冲突来消耗俄罗斯的力量，最终把俄罗斯拖垮。如果美国大选后，民主党继续执政，俄乌冲突还会持续打下去。战争升级以及战争外溢的可能性会大大增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，尽管特朗普在竞选中信誓旦旦地表示，他上台后，24小时内结束俄乌冲突。实际上这也就是一种竞选的口号而已。如果特朗普真的能当选，在他任期内能结束俄乌冲突，那他可能就是诺贝尔和平奖的得主了。停火止战也许容易做到，但签订和平协议彻底结束俄乌冲突，并不是一件容易的事，也不是短时间内就可以做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步讲，即使俄乌结束冲突（实际上是俄罗斯与以美国为首的西方国家或北约国家的冲突），俄罗斯与美西方国家的矛盾并不会随之结束。美西方，特别是欧洲依然会把俄罗斯作为其主要的地缘政治挑战和威胁，会处处和长期加以防范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从长远来看，美国和西方国家始终会把中国和俄罗斯作为其地缘战略竞争的对手，并会采取各种手段予以打压和遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样的一种局面，我们如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，首先中俄之间要加强战略协作关系，要深化各领域的合作。中俄关系在过去75年经受住了国际风云变幻的考验。两国互信更加牢固，各领域合作成果丰硕，友好关系深入人心。在许多重大国际问题上紧密配合协作，树立起新型国际关系和大国关系的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄高层互动频繁，今年五月，普京总统对中国进行了访问，取得重要成果。签署中俄联合声明。不久前，中国总理李强访问了俄罗斯，双方签署了许多合作文件。中方愿同俄方一道，按照两国元首战略指引，坚持相互尊重、彼此信任，加强中俄全方位务实合作，推动中俄新时代全面战略协作伙伴关系迈上新的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927081241363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月16日上午，国家主席习近平在北京人民大会堂同来华进行国事访问的俄罗斯总统普京举行会谈。这是两国元首举行小范围会谈&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际上，中俄要共同反对一切形式的霸权主义和强权政治，反对搞阵营对抗，推动世界多极化和国际关系民主化，维护一个公正合理的国际秩序。中俄要在全球性的问题上发挥各自的影响和作用，要在上合组织和金砖国家机制中加强合作与协调，要团结全球南方国家，共同维护全球南方的利益和权益，使其成为国际事务中的一支积极有为的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄的合作无疑会减轻两国面临的美西方的战略压力。有人建议中俄结成军事同盟，但我认为这并不符合中俄的利益。中国一贯奉行独立自主的和平外交政策，支持一个多极化的世界。中俄结盟必然造成以中俄为一方，以美西方为另一方的两大阵营的全面激烈对抗，世界将会陷入分裂，并会迫使全球南方选边站队，这对世界的和平与发展是灾难性的。中俄坚持“不结盟、不对抗、不针对第三方”的原则，是十分正确的选择。尽管现在中国发展与俄罗斯的关系受到美西方的巨大压力，但中国巩固和发展中俄关系的政策是坚定的、明确的、一贯的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是中俄要各自发展好自己，中国人常说，发展是硬道理。如果中俄发展的足够强大，美西方对中俄打压和遏制就要考虑其可能承担的严重后果。从目前看，美西方整体上还占有优势，因此，中俄要在各个领域加快发展自己，最终要赶上和超越西方，我们有充分的理由和自信能做到这一点。两国相互支持与合作，才能不受美西方的欺辱和霸凌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是中俄要积极与发展中国家建立更加紧密的关系，也就是全球南方的关系。全球南方是中俄可依靠的一支重要力量。中国的“一带一路”倡议就是要拉紧与发展中国家的关系，搭建一个与发展中国家合作的平台。几天前，在北京召开的中非合作论坛峰会，也是为了进一步加强中国与非洲国家关系，也是为了加强中国与全球南方国家的关系。中俄特别要加强与金砖国家和上合成员的关系，并把这两个机制做大做强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发展与全球南方的关系，不是要拉帮结派，与美西方搞阵营对抗，而是要赢得国际上更多的支持，使我们有一个更有利的国际环境，并扩大我们在国际上的回旋的余地，寻求更多的合作渠道和平台。这样才能打破西方的战略封堵和孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927081323653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京街头的2024年中非合作论坛峰会标识&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想做好以上三个方面的工作是我们应对美西方的地缘战略竞争比较有效的方法。中俄双方的合作有着巨大的空间和潜力。中俄的合作对国际关系和格局的演变起着举足轻重的作用。双方要始终坚定不移地推进各领域的全面务实合作，为全球的和平发展与繁荣作出贡献。当然，做好这三个方面的工作需要我们克服许多困难和挑战。但只要我们的认识是一致的，方向是明确的，信心是坚定的，我们就会实现我们的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我希望这次中俄合作对话会能进一步增进双方的理解，增加双方的共识，取得有益的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50660728b162ea4882ea8832eaf87212</guid>
<title>辽宁舰旁谈甲午，我们不会再像130年前那样任人欺侮了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangqin/2024_09_27_749930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/27/20240927073335377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年是甲午战争爆发130周年，这段历史在中华民族记忆中留下了深刻的印记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
130年过去了，“镜鉴甲午，强吾海军”这一时代号召，也时刻警示着中华民族奋发向前。如今，随着辽宁舰等现代化航母的列装，中国海军也已经进入了崭新的时代，捍卫国家主权与领土完整的能力显著增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年也是新中国成立75周年，在这一特殊年份，观察者网军工组主编施洋和观察者网风闻社区历史专栏作者张嵚老师，来到当年北洋水师的驻地刘公岛，进行了一次意义深远的探访，之后又来到中国人民解放军北部战区海军某军港与海军辽宁舰上的海军官兵对话。他们以史为鉴，讲述了甲午战争的教训，以及辽宁舰等先进装备的发展历程，共同诉说中国人民建设强大祖国、强大海军的共同心愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为对话全文实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757893360970115&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;各位观众大家好，我们今天来到了中国山东威海的刘公岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘公岛是1894到1895年，甲午中日战争最后一战的所在地，也是北洋水师几个重要的军事基地和办公设施的所在之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们将邀请观察者网专栏作者、历史作家张嵚老师和我一起，带着大家重回刘公岛，重回那个硝烟弥漫的甲午战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;观察者网的朋友大家好，很高兴有这次机会和大家一起再聊甲午。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在面前的这块板，是这次展览的前言，介绍了甲午战争中，中国军民可歌可泣的斗争和抗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/26/20240926175730177.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实关于这个前言，有几点我想分享一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年在甲午战争的时候，有一位当地的教师面对日寇的刺刀，他宁死不屈，表示“宁作中华断头人，不做倭奴屈膝鬼”，展现出这场战争中，中国人民的英勇气概。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们一说甲午战争就说是“国耻”，但是结合中外的史料会发现，敌我双方都认同一点，那就是中国军民可歌可泣的战斗和斗争精神。这场战争中军民们所展现出来的勇气和牺牲，在一百三十年后的今天，也不能被忘记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;甲午战争也是历史上一个很重要的变迁。如果说中国近代早期的一些战争，比如第一次、第二次鸦片战争，我们可以说是一败涂地，没有任何的准备。整个清王朝军备废弛、这些武将从上到下整个都腐坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但甲午却不是，我们经过了洋务运动，经过了所谓的“同光中兴”，有了一些恢复和发展。中国有了一定的现代化基础，有了一定不错的装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在甲午战争中，我们一度也打得有来有回，但是最后的结果，却是令人扼腕痛心的。再加上我们的对手日本，它不是一个传统的西方列强，在1840年的时候也只是一个蕞尔小邦，而且是在东亚的西方殖民受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在甲午战争之后，日本一跃从一个受害者变成了一个加害者，也给中国的命运带来了巨大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;所以我觉得最应该了解甲午这段历史的，就是我们年轻一代，我们的孩子们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？因为甲午战争不仅仅是因为我们的装备落后了，或者说我们的战斗意志落后了，更是因为我们有代差了，所以我们落后了。它和英法两次鸦片战争，包括中法战争的性质是完全不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我们有了号称亚洲第一的“八大远”，还是会输掉这场战争？为什么我们的将士们可歌可泣，特别是北洋水师最后那种绝望的抵抗，那种顽强不屈的意志，在世界海军史上都是罕见的，为什么即使这样，我们仍然换不来一场胜利？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多的原因，我们恐怕要从战争之外去寻找。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;这是甲午战争前后日本陆军师团建制一览表，能够看到当时日本的主力就是七个师团，第一到第六以及近卫师团。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/26/20240926180110416.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我说这个表格很重要呢？如果大家只看所谓的人员，说有步兵六万多人，炮一百六十八门，山炮七十二门，总战斗员六万三千人，全员十二万人。你会觉得这个数字其实没有什么大不了，大清国的人员不会比他少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;大清有八十万大军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;但是很重要的一点就在于，当时的日本陆军已经实现了近代化编制，有从师往下的这种常备的编制体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当时的北洋军队，仍然是延续太平天国结束以后的、以营为单位的编制。大家看《投名状》里边有个什么魁字营、山字营，五百人就是它的一个编制上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大规模的协同作战，全部是依靠将领的这种随机应变来干的，这样一来就导致在五百人对五百人的时候，可能中日不相上下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是一旦战场发展到数万人规模的时候，日本因为有严格的指挥体系，就能够取得很好的指挥效果。而这一点我们直到甲午战争甚至是八国联军之后都不行。在袁世凯小站练兵练成北洋六镇后，我们才补上了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;但是实际作战能力还远远达不到这个效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;没错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;我还想补充一个互联网上流传的传言，说甲午战争的时候，日本的陆军装备远远不如清朝陆军。一直有很多人都在传这个传言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个我想澄清一下。从军工技术上讲，理论账面上我们比日本领先。但问题是看看后来甲午战争中，日本缴获的武器装备，可以说真是一家博物馆啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本缴获清军的装备，既有刚才我说的机关枪、重炮、榴弹炮，还有抬枪，甚至还有明末时用的火绳枪，还有大刀长矛、弓箭。“弓马骑射”嘛，八旗的弓箭都有，真的是乱七八糟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;这说明清军在一线部队中装备还可以，一旦动员起来之后就全乱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;而且装备没有实现标准化生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在看到就是左宝贵血战平壤图，这是平壤之战中非常悲壮的一个缩影，也是甲午陆战中非常让人痛心疾首的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/26/20240926180231530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;没错，确实是这样。因为平壤的作战，一方面基层军官奋战不可谓不勇。而另一方面，高层选择坚守平壤防线、大同江防线，这个策略也不可谓不正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最后在上下都没有问题的情况之下，这场战斗却战败了。这就是您说的整个军队的建制体系有了很大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;实际上更让我们痛心的是，从日方史料我们得知，如果说清军在平壤之战中再坚守半天，日军就将全线崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方都已经到达极限的情况下，我们这边左宝贵把命都搭上了，主将叶志超却决定逃跑。逃跑变成了溃败，本来已经绝望的日军获得了生机。一场本来日本已经放弃的战斗，变成对清军的单方面屠杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天互联网上很多人给叶志超喊冤，我想问他们，敢对着左宝贵将军的英灵喊冤吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;确实如此，甲午陆战是我们在甲午战争中比较少提及的，其中一个原因是觉得陆战不像海战那么热闹。但另一方面，陆战确实也不像海战，它太屈辱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有很多的将领和基层军官英勇作战，但是整个战场上真的没有太多值得一说的胜利。战争虽然是武器的较量，是所谓国力的竞争，但是人的意志，人对于战胜的渴望，仍然是战争中的决胜因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;而且甲午陆战有很多场战斗，但是核心一仗就是平壤之战。因为在整个甲午战局中失掉平壤，东北就不保；拿下平壤，日军就要陷入灭顶之灾。平壤就是双方决定胜负的胜负手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;几十年后，在中国人民志愿军入朝参战以后，我们整个抗美援朝的作战计划，也是在收复平壤以后，整个战局就进入了一个相对稳定的阶段。之后我们才有底气和美国人说打打谈谈，在逐渐的谈判中实现朝鲜半岛的最终停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;所以说这一幕就是一面镜子，映射了近代中国从落后挨打，到伟大复兴的历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;这边就是甲午战争结束后，中日马关条约割让台湾的故事。张老师，其实在这里有一个非常经典的历史传言，就是因为马关条约中国赔款两万万两白银，比之前的每一次单次都要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这两万万两银子赔给日本，我记得这是当时日本年岁入的大概五倍左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/26/20240926180345597.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;日本当时年岁入是七千万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;没错，非常之多。所以说在这种情况下，这个钱日本怎么花？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我小时候有一种非常流行的讲法，就是说日本人把它花到了教育上，说什么建立了日本的国民教育、小学教育。最后得出了一个正确的结论，叫“教育兴则国家兴”。但钱真的是这么花了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;我觉得这是一个非常需要澄清的谣言，首先日本重视教育这个没错，这一会儿咱们再讲。但就马关条约的赔款来讲，两万万两赔款都用到哪呢？35%直接用于扩充海军，剩下15-20%用于扩充陆军，其余的钱绝大多数都是花在海军上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们看看从马关条约签订，到十年后日俄战争，实际上日本海军的实力又上了一个台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的把这个钱花在教育上，只是来自民国时期一些所谓民国大师自己的笔记，根本站不住脚。这件事又被影视剧过分地放大，造成了我们今天的一个误解，这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，你说到日本的教育，确实很多人一说日本就说他们很重视教育，这个话是没错，但你看他搞的是什么教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么甲午战争时期乃至二战，日军给我们的印象就是凶恶残忍，这和他们的教育非常有关系。我们纪念九一八事变、七七事变的时候，日本的学校会举行各种军事演练，灌输各种杀戮仇恨思想，这是他们教育的一个主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;而且从教育的另一个角度上，日本在割让并吞了台湾以后，推行了长期的奴化和所谓的皇民化教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个皇民化教育是什么？就是说台湾人，你不再是中国人，甚至都不是日本人，你是我们日本人的一条狗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时在台湾地区有所谓的四等人之说，从台湾的少数族裔开始是最下层，到所谓的客家人，也就是在台湾的汉人，到中间有所谓的在台日本人，再到最上面叫所谓的“内地人”，就是真日本人，等级非常鲜明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而所有在下层的台湾人，如果你想要阶级爬升，就要成为内地人。这就是皇民化教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个皇民化教育的恶果，直到今天仍然还在。如今在台湾岛上所谓的族群认知、自我的定位上，还在发挥消极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张嵚：&lt;/strong&gt;我觉得这番话就应该给台湾省的个别极端分子听一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还想补充一点。日本侵占台湾五十多年，现在流行一种说法，说日本给台湾带来什么经济腾飞繁荣。实际上，日本侵占台湾五十多年，单是在日本在册、被屠杀的台湾民众就有五十万人之多，这个数字已经远远超过了南京大屠杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本留给台湾的是破坏、侵略、掠夺，是血债，是中国人民的伤痛。绝不是什么“繁荣安定”和“飞黄腾达”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>