<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>69065656e01faf77d88ed9d3f39c1ea9</guid>
<title>“连总统都无法避开性骚扰，那其他墨西哥女性还有安全可言吗？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2025_11_08_796235.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩笑鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年11月4日下午，墨西哥首位女性总统辛鲍姆（Claudia Sheinbaum）正在墨西哥城历史中心附近步行，与民众亲切互动。突然，一名中年男子从后方上前，将双臂环绕总统腰间，并试图亲吻并触摸她的胸部。视频显示，总统迅速躲开并推开对方，随行工作人员立刻介入将该男子带离现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起“公共场合对总统的性骚扰”事件瞬间在网上热传。有人认为这是贩毒集团或其他政敌的威胁。“他们的意思是：看看！你的安保里有我们的人，我们离你多近。照我们说的做，否则下次他就带枪来了！”更大的震动来自于对墨西哥社会女性处境的担忧：“如果连总统都无法避开性骚扰，我们国家所有年轻女性的安全何在？！”辛鲍姆在记者会上气愤地发问。她强调，无论身份地位如何，没有任何男性有权侵犯女性的个人空间，并宣布已对该男子提起控告。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/11/07/20251107153426287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月5日，辛鲍姆在新闻发布会上发言。&lt;span&gt;图为墨西哥政府官方网站发布的视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论一边关注袭击事件本身，一边也警醒地把目光投向更广泛的社会背景：在拉丁美洲，从墨西哥到阿根廷，从巴西到玻利维亚，女性每天都在忍受着类似的骚扰和暴力。该事件映射出拉美女性长期以来被忽视的恐惧和怒吼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;女性恐惧与愤怒：触目惊心的数据&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛鲍姆事件虽有偶然性，但统计数字令人触目惊心。墨西哥国家统计局2021年的全国家庭关系动态调查显示，全国15岁以上女性中，高达70.1%曾在一生中遭遇至少一种形式的暴力（包括心理、经济、身体或性暴力等）。每一天几乎都有女性成为受害者。具体到街头和公共交通等公共环境，42.2%的女性一生中遭受过社区场所的性暴力，却只有5.3%的受害者曾向警方报告。绝大多数女性将骚扰视作“司空见惯”，认为“没什么大不了”或因怕遭报复而选择了沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样触目惊心的还有女性被杀害的数字。拉美地区专门创造出一个词汇feminicidio（女性被杀），意指因为被害人是女人而被男人杀害。2024年墨西哥记录了821起女性被杀事件，仅2025年1至9月就有501起。换言之，平均每天有两三名墨西哥女性仅因其性别而被残忍夺去生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉丁美洲的整体状况更令人痛心疾首。联合国拉美经济委员会（ECLAC）报告指出，2023年拉美与加勒比至少有3897名女性因性别理由被谋杀，平均每天11名女性失去生命。该调查也显示，约六成以上的拉美女性曾遭遇过某种形式的性别暴力或骚扰。世界卫生组织估计该地区每四位妇女中就有一人在一生中遭遇过伴侣的身体或性暴力。从全球视角看，大约每三名女性就有一人在一生中遭遇过身体或性暴力。这些数据告诉我们：针对女性的暴力不是个例，而是蔓延至社会每个角落的“常态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美男性的侵害手段层出不穷：从轻佻的吹口哨、调戏言辞，到有些甚至在大庭广众下露阴或猥亵。比如在智利，调查称63%的女性承认曾在公共场所遭遇骚扰，其中28%曾遭身体接触式的挑逗或抓扯，近20%目睹过有人在她们面前进行露阴行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可怕的现实是，无论街头、公交、家庭还是职场，随时可能发生侵害。在家庭里，无数孩子从小目睹暴力，身心创伤代代相传。无怪乎当拉美女性群体看到甚至连辛鲍姆也无法摆脱这种污秽时，愤怒和恐慌迅速蔓延：如果连身为国家元首的女性都街头公然被侵犯，那么街头巷尾、工地车间、家中卧室的普通女性又能有何安全保障？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/07/20251107153443298.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片为墨西哥城女性集会抗议性别暴力，举牌呼吁“没有原谅，没有遗忘，不再有性别谋杀”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史与文化阴影下的“习以为常”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解拉美如此普遍的性别暴力，就必须触及深层的历史文化根源。殖民时代的遗留在拉美社会结构中根深蒂固：从西班牙与葡萄牙殖民扩张开始，传统的父权秩序就伴随着宗教和氏族文化一同扎根。男性主导的“大男子主义”（machismo）观念长期盛行，强调男性的权力、荣耀和意志优先，女性则被视为顺从和受保护的对象。这种矛盾地位经常以礼节化的尊重形式出现（比如亲吻手背），但实质上塑造出对女性身体和意志的“所有权”幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日常生活中，一声吹口哨、一句性暗示或调戏，有时竟被解释为对女性“赞赏”或“关心”，而女性拒绝时常遭到指责甚至二次羞辱。Oxfam调查指出，在加勒比与中美洲八国，15至19岁的男性青年中有65%表示，当一个女人在男性求欢时说不，她其实是在表达“想发生性关系”，只是在欲擒故纵，45%的年轻女性也认同这一观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们中的大多数人甚至将家庭暴力视作“正常”，认为只要“受得起打”就无需报告。如此日常化的性别偏见，为性侵和家庭暴力提供了温床。在这样的文化氛围中，女性遭遇侵犯往往被轻描淡写或归罪于受害者：受伤的女性反倒因“不检点”或“不慎重”而受到社会责难，而施暴者常常被原谅甚至赞赏为“保护家风”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济社会不平等进一步加剧了这一问题。拉美地区长期存在严重的贫富差距和城乡鸿沟，女性尤其容易陷入经济弱势、受教育率相对较低、就业机会有限的境地。许多贫困家庭依赖女性微薄收入维持生计，一旦遭遇暴力或骚扰，女性既缺乏经济独立，也无力挑战家长里短的旧观念。大量研究表明，性别暴力与贫困、失业和家庭债务直接相关：经济困难时，女性更难逃离暴力环境，家庭矛盾更易升级为施暴借口。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea898ea1d29827b172ef23b96f449ca5</guid>
<title>再按西方经济学玩下去，美国制造业要输越南了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_11_08_796232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济运行中，是需求还是供给更重要？从理论上讲，这是个不是问题的问题，我们可以给出一个正确的废话般的答案：这两者都重要，需求出了问题我们关注需求，供给出了问题我们关注供给……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在现实世界，你怎么知道现在的问题到底是出在需求侧还是供给侧？所以那些影响经济政策的道理，往往都会强调需求或供给某一边的重要性，认为只要解决了一边，另一边自然也没有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当代经济学来说，你最常听到的“道理”就是，经济问题来自需求不够，我们需要刺激“需求”。而刺激需求的各种方式虽然多种多样，本质上讲不外乎就是多花钱，多发钱。以此类推，他们还创造了一个名词，叫作“温和通胀”：“适度的”通货膨胀不是一个问题，反而说明了市场上需求旺盛，是经济繁荣的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种道理再推到极致，就是什么“现代货币理论”之类的东西，大家随便发钱，只要需求带动经济，就永远不用担心还钱和通胀的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，可能有人会说了，当代经济学理论有着丰富的内涵和严谨的证明，不是我在这里用“发钱”能够简单概括的。这话没错，但仍然是正确的废话。因为没人真的去在乎经济学理论背后那些前提假设证明推导，不管是政客还是官僚，不管是财经人士还是普通路人，大家想要的是那些简单明了的结论，并用这些结论来指导自己的行为或者为自己的立场辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我上一篇文章提到的，所谓的“减税/减福利/减监管救一切”的经济学道理，也就是“供给学派”，之所以在美国70年代后期兴起，并不是因为这些理论在学术上多么严谨，而是因为这些理论给政客和选民带来的吸引力，以及共和党特别是里根政府的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/11/06/20251106172447721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的发展历程同样适用于“供给学派”的对立面，也就是“需求学派”。虽然“需求学派”往往被认为起源自凯恩斯，但我敢肯定，凯恩斯如果知道后世的“需求学派”都在搞些什么奇奇怪怪的东西，一定会气得爬出棺材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，凯恩斯主义，以及凯恩斯主义指导的“罗斯福新政”，往往被视为解决20世纪美国“大萧条”经济危机的关键，凯恩斯提出靠烧钱来提振经济的主张也往往被后世所引用并沿用，但实际情况是比这流传的简单叙事更复杂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，关于大萧条的起因和解决，不同的流派有着不同的看法，不是所有人都认同凯恩斯和罗斯福的正面作用，但我在这里暂且采用最主流的看法，就是凯恩斯和罗斯福新政是帮助美国走出大萧条的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/11/06/20251106172456750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而凯恩斯在经济危机中最著名的主张，可能就是1936年的《通论》中的这样一段话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果财政部把旧瓶子里装满钞票，把它们以合适的深度埋在废弃矿坑里，并在上面填满城市垃圾，然后让私人企业以自由放任原则来把这些钞票再次挖出来，失业就将不复存在，并且通过后续影响，整个社区的实际收入和资产财富都可能会比实际情况增长不少。确实，更加理性的做法是去做盖房子之类的事情，但如果这样做有着政治或实践上的困难，上述做法总比什么都不做要强。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这段富有画面感和幽默感的话，流传度远比凯恩斯本人的著作要强得多，而且老实说，里面蕴含的道理可能也比绝大部分后世经济学家要强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，凯恩斯当然不是说什么都对的，就跟这个世界上的任何人一样。而且即便是凯恩斯，他说这些话实际上是有前提的，是有细节的，也是要放在他的一整套经济学体系之下的。而后世的很多所谓的关注需求的经济学“理论”，或者我们只能称之为言论，甚至都扭曲了凯恩斯当年的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如凯恩斯从来都不主张靠消费来解决经济衰退，他认为消费所起到的调节经济周期的作用远不如投资，最关键的是加强投资特别是政府投资。在社会资金短缺的时候，凯恩斯甚至还主张要搞强制储蓄。凯恩斯更不赞成搞大放水，因为滥发纸币造成的通货膨胀会严重干扰社会财富分配，并且危害社会安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯恩斯在1919年《和约的经济后果》中也有这么一段著名论述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“据说列宁宣称，破坏资本主义制度的最好的办法是任其滥发货币……列宁当然是对的。在推翻现有社会基础的种种手段中，没有比滥发货币更狡猾、更有效的了。这一过程足以把隐藏在经济规律背后的力量都动员起来，变成破坏的力量，而且可以做到百万人中竟无一人可以察觉到……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而讽刺的是，尽管凯恩斯本人对于通货膨胀是非常警惕的，但美国的“凯恩斯主义者”之所以在70年代的“滞胀”后逐渐失势，一个重要原因正是他们无脑地支持扩张性的财政和货币政策，导致通胀高企引发民怨。其实去年民主党政府在经济问题上的失败也主要在于通胀。通胀给民众带来的痛苦往往是高于失业的，因为失业只会影响一部分人，但通胀则会恶化全体民众特别是底层民众的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/11/06/20251106172509506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而之所以后世的“凯恩斯主义者”变成了这样，也是因为凯恩斯的思想流传下来并应用到实践中，总会经历一个“去精取粗”的过程。毕竟对于决定经济政策的政客，以及给政客投票的选民来说，他们要的永远是可以被简单营销的结论，而不是结论背后更加复杂的思考过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以凯恩斯主义在大萧条后的兴起，也有一定的营销成分。其实罗斯福新政的绝大部分政策，并不是凯恩斯的启发，而是美国的学者和官员根据他们自己的经济实践所总结出来的。凯恩斯的学说与其说是对新政的指导，不如说是对新政的总结和辩护，为政府干预经济提供一个理论基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但某种理念横空出世拯救世界的故事总是更吸引人的，所以凯恩斯被包装成了明星，他的思想被简化成了“花钱救一切”的教条。而这样的教条流传到后世，被水平远不如凯恩斯的学者们传播，被水平远不如罗斯福的政客们使用，就带来了一系列问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在70年代经历的滞胀，既有外部的石油冲击的影响，也有长期的美国生产力停滞的问题，更有美国政府以错误理念在经济政策上乱搞的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/11/06/20251106172615949.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而滞胀得不到解决，就使得反对“凯恩斯主义”的学者和政客的兴起。他们打着“供给学派”的名号，去反对凯恩斯主义的所谓“需求学派”，最终取得了主导地位。而正如我早前的文章所写到的，“供给学派”同样被营销成了一种简单的“减税救一切”的教条，构成了长期主导世界经济政策的“新自由主义”的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论是美国的“供给学派”还是“需求学派”，只要在实践中把他们当作教条，都跟这个世界上真实的“供给”和“需求”没什么关系了。比如当前美国经济仍然面临着“滞胀”的前景，正是因为70年代的“滞胀”也从来没有被真正解决。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4403384356295f0ab1209cf89696d32a</guid>
<title>美韩共建核潜艇有进展了，到底是在针对谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xusai/2025_11_08_796220.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐赛、蔡劲彪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普亚洲行刚刚结束，美韩共建核潜艇的事就有进展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月4日，第57届美韩安全协商会（SCM: Security Consultative Meeting）在韩国首尔国防部大楼召开，国防部长官安圭伯和赫格塞思举行会谈，重点讨论了核动力潜艇（SSN）开发案、同盟现代化与威慑战略、战时作战指挥权（WOC）、朝鲜半岛安全协调机制、防务经费与防务产业合作等议题。该会议不仅是落实韩美首脑会谈议题的实际性动作，对未来朝鲜半岛周边安全也会产生持久的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国方面非常清楚宣布建设核潜艇所带来的舆论反应，所以强调出于自卫的目的，辩称在核不扩散条约的限制下发展，采用核动力驱动而不是搭载核武器的方式。安圭伯表示，“作为加入核不扩散条约(NPT)的国家，韩国在本质上不能拥有核武器，半岛无核化是毫不动摇的承诺”，他反复强调SSN开发案遵守NPT义务，只用于防卫；赫格塞斯说，“再次确认特朗普总统批准建造核动力潜艇，会积极支援韩国”。双方同意以“核资商小组”既有的模式为基础，完善核与常规兵力的整合，探讨核燃料技术、作战支援及训练合作等细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国是无核国家，要研发、部署核动力潜艇或者获得核燃料，需要符合核燃料出口管制机制——“核供应国集团”准则的许可，而美韩都是签约国之一；需要取得国际原子能机构等国际组织的认可，证明该计划不违反NPT；需要修改《韩美原子能协定》，因为现行协定禁止韩国把核燃料用于军事目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月29日，特朗普公开宣称要帮助韩国发展核动力潜艇，必须要在程序上协助韩国获得国际认可。当然，美国是核武条约的核心国家，试图通过几纸协议约束美国一贯的“横行霸道”是痴心妄想，美英澳三边安全伙伴（AUKUS）协议的签订已经证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/07/20251107102338864.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
11月1日，在马来西亚吉隆坡，韩国国防部长官安圭伯（左）与美国国防部长皮特·赫格塞思握手致意。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩国为什么要开发核潜艇？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美韩共同开发核动力潜艇是美韩同盟现代化与战略威慑亚太地区的重要一环。本次美韩安全协商会中，双方同意继续以遏制朝鲜挑衅为核心目标，提升同盟在亚太地区的应变能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但醉翁之意不在酒，朝鲜既有的水面与水下常规力量并不值得如此兴师动众，相反北边的高超音速武器与核弹头导弹才是韩国更为忌惮的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将核动力潜艇部署于济州岛、釜山等朝鲜半岛南部海域，西接黄海，东望日本海，强化对华封锁岛链的最北端，与澳大利亚购入核潜艇互为补充——这其实是从拜登政府时期就开始的布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一岛链名存实亡的背景下，通过对澳出售核动力潜艇，美国进可扼守第二岛链，退可巩固第三岛链。而位处岛链东北部的韩国，在此部署核动力潜艇可以加强美国对华的岛链封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国开发核潜艇有着相当充实的借口与条件：韩国不像日本是二战战败国，核武研发不会挑动全世界的神经；韩国对北防御朝鲜潜在的攻击，部署核动力潜艇符合本国国防利益的同时，具有研发核动力潜艇的正当性；韩国经济发达但体量较小，能够承担研发所需的各种投入，推进过程中一旦引起区域内他国的抵制，可以毫无负担地将其舍弃。所以，当李在明试探性地提出能否提供核燃料时，特朗普直接给了更大的礼包——“共同建造核潜艇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美方在协商中提出了“战略灵活性”的构想，确保驻韩美军在突发事态中的反应速度；而韩方则强调应充分尊重主权与指挥权的自主性，一如既往地想要收回“战时指挥权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李在明能否收回战时军队指挥权？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于战时军队指挥权的讨论也是本次会谈的重点之一。李在明在大选期间的承诺之一便是收回作战指挥权，以改变数十年来韩国处于被动的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年11月韩国把作战指挥权正式移交给美韩联合司令部后，至今没有完全收回。1994年12月1日，美军将作战指挥权拆分，把“平时作战指挥权”移交给韩军，至于移交“战时作战指挥权（WOC）”，从2003年时任总统卢武铉推行“自主国防”政策开始就向美国提出收，但是一直没有实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，韩国收回“战时作战指挥权”的困境在于内部派系斗争和美国军事掌控。回顾21世纪以来韩国争取“战时作战指挥权”的过程，进步党派实行对北缓和政策，谋求以稳定的半岛局势换取战争指挥权；相对地，保守党派上台后，对朝姿态强硬，导致半岛局势紧张，引发驻韩美军的担忧，不愿放弃指挥权。由此，收回“战时作战指挥权”的议题成为进步、保守两党迎合美国的工具，伴随执政党的更替陷入扯皮状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，美国不断地在全球多地撤军，但这并不影响其强化亚太地区影响力的战略部署，美国正是通过牢牢掌控“战时作战指挥权”来主导韩国的国防、安保、军事，进而对整个东北亚地区施加影响力。美国的撤军多数在中等发达或欠发达国家，例如阿富汗、叙利亚以及近期的罗马尼亚，面对韩国这个发达的经济体，特朗普不会放弃以撤军为借口，使其独自面对朝鲜核威胁，他的目的是持续地讹诈韩国缴纳更多的“保护费”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次美韩安全协商会当天，安圭伯与赫格塞思宣称，李在明政府提出的“任期内收回作战指挥权”取得进展，确定2026年作为“全面作战能力验证（FOC）”的时间节点。换句话说，当美国对韩军的评估达到“全面运用并可持续作战”的能力标准时，收回指挥权有理论上的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，正如上文分析，所谓的“进展”是总统李在明作为进步党的选举策略，朝鲜的核威胁存在一天，美军的战时指挥权就有坚持的必要，这和其在亚太地区的安全战略相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据第46次美韩安全协商会，美方提出三项移交原则：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、朝鲜半岛的安全状况足够符合；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、韩军具备应对朝鲜核武器的能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、韩军的军事能力必须能够主导联合防御。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
目前朝鲜半岛整体维持着微妙的平衡，严格来说并没有具备“完全安全”这一条件，此次韩美合作开发部署核动力潜艇，也是出于强化韩国应对朝鲜核武器攻击的能力。所以，韩方对建造核动力潜艇给出的理由是“由于柴油动力潜艇潜航能力较差，在追踪朝鲜潜艇方面能力有限”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得玩味的是，韩方在会议后再次明确不谋求独立开发核武器，美方则承诺继续提供延伸威慑与战略资产部署的支持，这表明美韩军事同盟关系在推进核潜艇共同建造的过程中得到进一步深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自朝鲜的军事压力是韩国安保政策中最重要的因素。美韩对近期朝鲜连续试射导弹的行为表示严重关切，强调“任何挑衅都将遭到即刻且压倒性的应对”。针对朝鲜的行为，美韩决定强化美韩日三边信息共享机制，在网络安全、太空防御与导弹防御体系等领域深化合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外双方还讨论了防务经费与防务产业合作，肯定了韩国政府提高国防预算的计划，同意扩大国防工业合作，包括舰艇维护、导弹防御装备、无人系统等。美方特别肯定了韩方企业在联合生产与供应链中的作用，并决定设立“国防工业合作工作组”，以制度化推进未来协作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/07/20251107102619651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国海军弗吉尼亚级核潜艇“密苏里号”(SSN-780)停泊在釜山港。 &lt;span&gt;中央日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，韩国韩华集团引人关注。该集团在美国的布局横跨清洁能源、国防军工、船舶制造等领域，通过收购当地企业和设立子公司，实现深度本土化。在1500亿美元的对美船舶专项投资中，它扮演了关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，去年韩华集团出资1亿美元收购费城造船厂（美韩共建SSN所在地）；今年7月，韩华集团注资50亿美元对造船厂进行产业升级和船坞改造，目的是解决美国船舶制造的老化问题与产能瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费城造船厂由于多年投资不足、供应链脆弱与劳动力短缺，目前的年产能只有1-1.5艘普通船舶，而且没有建造核潜艇所需的船坞。这意味着要在美国建造SSN的话首先需要改造和建设现有船坞，曾任预备役海军大领的文根植表示“光是构建基础设施就需要3-5年”；前总统府政策顾问私下表示“特朗普承诺帮助韩国建造核潜艇，至少需要耗时5-10年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，美国达成了“一箭三雕”的企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，1500亿美元是“3500亿美元对美投资”项目中的船舶专项资金，特朗普花别人的钱升级自己的船舶行业，利用韩国的技术、投资以及劳动力实现MAGA工业化的目标，试图扭转美国在造船业丧失话语权的局面；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美韩联合建造核动力潜艇，既提升了韩国自身的国防能力，又能够缓解美国在亚太地区面临的部署压力，培养韩国应对危机的能就是变相地减轻自身的压力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有，虽然核动力潜艇不属于核武器，但是如果美国对韩提供浓缩度达93%以上的高丰度铀作为核燃料，则涉嫌在所属地区造成核扩散风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚之后是韩国，韩国之后是否会是新西兰、菲律宾？美韩共建核动力潜艇案无疑是在东北亚地区插入了一颗针对我国和朝鲜的软钉子，对地区的和平稳定造成的可能影响难以估计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f48347ac817c3a77b6d7a113d18082ec</guid>
<title>“内病外治”能否让巴基斯坦彻底翻身？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2025_11_08_796202.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月7日的印巴空战对两国及整个南亚地缘格局来说，都可能是一个“分水岭”事件。取得空战胜利后，巴基斯坦的国际环境大为改善，国际地位明显提高，外交空间及灵活度迅速增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴抓住这一有利时机积极作为，不断推出新外交举措，主要表现在四个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是利用夏巴兹总理来华出席上合组织天津峰会和“九三阅兵”等机会，进一步强化与中国的全天候战略合作伙伴关系，巩固根本性的外部战略依托。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是推动与美国的务实合作，包括与美国在俾路支省开展能源矿产合作，并建议两国合作在巴建设新港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是在中东方面，高调反对以色列和美国在6月“十二日战争”中对伊朗核设施的打击，声援加沙人民的抗以斗争，并在9月以色列空袭卡塔尔后与沙特签署共同战略防御协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是在南亚方面，除不断对外更新其在5月印巴空战中的对印战绩、反击印度好战言论外，10月10日还针对阿富汗境内巴基斯坦塔利班（巴塔）与“俾路支解放武装”等极端组织实施军事打击，随后巴阿爆发自2021年阿富汗塔利班（阿塔）重掌政权以来最大规模军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一系列的对外行动让人目不暇接，甚至有些出乎意料，但却真实体现了巴高层和战略界在全球大变局背景下，为解决自身面临的困境和挑战而“煞费苦心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/05/20251105142833973.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年9月17日，巴基斯坦总理夏巴兹（中左）在与沙特王储兼首相穆罕默德（中右）签署完共同战略防御协议后合影。&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、内部面临的三重挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦当前面临的困境和挑战主要集中在三方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是&lt;strong&gt;安全挑战&lt;/strong&gt;，又分为内外两方面。内部挑战主要来自俾路支省的叛乱和分离主义势力与巴塔，外部挑战主要来自印度和阿富汗。而外部安全挑战对内部安全挑战具有重要影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自独立始，印度就是巴最大安全威胁。2025年5月，印度总理莫迪本想借4月22日印控克什米尔地区帕哈尔加姆发生的袭击事件对巴发起军事打击，一面对巴确立更高水平的军事威慑，一面向世界展示其“地区霸权”形象，从而实现其国内政治目的和地缘战略野心。但没想到大失颜面，还暴露了与巴方之间的武器装备和作战水平代差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个外部安全挑战则来自阿富汗。虽然2021年阿塔重返喀布尔也有巴方的支持，但此后事情脱离巴方控制。阿巴有关边界问题的传统矛盾，即“杜兰线”争端，与阿巴交界地带普什图尼斯坦的归属问题重新浮出水面。阿塔重返喀布尔还刺激巴塔在巴境内图谋搞“国中之国”，而阿塔与巴塔之间的血缘、部落和宗教情结使外界认为阿塔一直暗中庇护巴塔。阿塔重掌政权后，巴境内恐袭事件逐年增加，袭击规模和伤亡人数不断扩大，且各极端组织之间隐有联合之势，对巴社会稳定及中巴经济走廊建设等造成严重威胁。从伊姆兰·汗政府时期起，巴就希望实现其国家战略从地缘政治向地缘经济转型，但没有一个安全稳定的国内外环境无法保障经济社会的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是&lt;strong&gt;经济挑战&lt;/strong&gt;。近几年，在美联储加息、乌克兰危机等外部因素冲击下，巴遭遇严峻债务危机。在中国、沙特、阿联酋等国家不断提供流动性支持和债务展期帮助下，巴也得到国际货币基金组织（IMF）贷款，已渡过最困难时期。但如何促进经济发展，避免债务危机再次出现，对巴政府而言仍是最大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴经济发展状况不佳，除受国内政治局势、地区安全形势和国际经济环境影响外，主要是由于其经济制度没有经过大规模改革，缺乏内生动力。1958年以来，巴向IMF借款24次，这些资金主要用于偿还过去的债务，并为当前支出再融资，而非投资。同时，巴财税制度不合理，逃税和避税现象普遍，国内投资再生产严重不足。巴税收与国内生产总值（GDP）之比在2022～23财年为8.5%，远低于亚太地区19.8%的平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看，最简单的解决办法应该是扩大税基。在IMF和世界银行的压力下，夏巴兹政府决定改革税收，扩大税基，提高工薪阶层税收，取消其他阶层的免税政策。但这一改革似乎象征意义大于实际意义。因为改革税收制度不仅是一个经济问题，更是一个政治问题——改革的对象其实正是执政者本身，这种刀刃向内的改革很难开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/05/20251105143211620.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年10月20日，在靠近阿富汗的巴基斯坦查曼市，市场商贩正售卖新鲜蔬菜。近期边境紧张局势缓解后，这座城镇的日常生活逐渐恢复。&lt;span&gt; 图源：“世界知识”微信公众号&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是&lt;strong&gt;政党政治方面的困境和挑战&lt;/strong&gt;。若不能缓解巴面临的安全和经济挑战，目前穆斯林联盟（谢里夫派）（简称“穆盟〈谢〉”）与巴基斯坦人民党的执政联盟合法性问题将浮上水面。巴国内有舆论认为，谢里夫家族及穆盟（谢）、布托家族及人民党，只能代表其家族利益与地方利益，不能代表全体民众。对传统政治势力的逆反情绪在南亚国家几乎是普遍现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2018年的国民议会选举中，持续数十年的穆盟（谢）与人民党两家独大的政治格局被打破，伊姆兰·汗领导的正义运动党（简称“正运党”）获胜。但2022年4月，伊姆兰·汗遭不信任动议被罢免下台，此后家族政治回归，正运党及其支持者对此非常不满。虽然在军方支持下，穆盟（谢）与人民党组成了执政联盟，但在2024年2月的国民议会选举中，无政党获得超半数席位的结果显示家族政治人气不再，伊姆兰·汗的支持者仍具有相当大的政治影响力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>