<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c39776b0ebd780a30d1d4c7fd3c2e49b</guid>
<title>看，同志！这就是红星</title>
<link>https://www.guancha.cn/Kolasnajevica/2022_01_15_622289.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 科拉丝娜·捷维察】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/Kolasnajevica/2022_01_09_621564.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;（点击查看上篇）&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我们将要说到1918年红星帽徽在俄国面临的最大的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/04/20220104095616986.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图为1918年一部分时间里生产出的一枚典型帽徽。请注意，前文已经提到，早期锤子犁铧图案中锤子的锤头在上、羊角在上、锤面指右下，锤柄指向左下，因此这枚帽徽的缀订方向是正确的——五角星的单独尖角朝下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，在1918年的混乱中有一段时期，一部分红星标志是按单角向下、双角朝上的朝向制造乃至佩戴的。这种倒置红五星也曾短暂出现在宣传海报（下左）和俄罗斯联邦共和国1918年9月16日制定的红旗勋章（下中）样式中；在曾短暂颁发了三年多的阿塞拜疆红旗勋章（下右）中，倒置红五星的五个角都被做了出来，可以更清晰地分辨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/04/20220104095630368.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些设计全都很快就被废除了。除红旗勋章图样里不完整的倒红五星得以残存外，所有红星标志的朝向被严格统一成了现在我们熟悉的单角朝上的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方向转换是俄国（主流）社会浓重的东正教底色造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早已抱定无神信念，要普及科学、扫除一切精神鸦片的俄国社会民主工党（布）革命者们忽略了一件他们自己不关心，在民间却有极大问题的事——倒五角星外观准确地撞上了敌基督的标志“倒五芒星”。这个符号可能源于16世纪的意大利黑魔法书《Grimorium Verum》，俗称“曼德斯的五芒星”，看起来有点像一个带角的羊头，是魔鬼路西法和利维坦的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与正教会深度关联的白军极其敏锐地抓住了红军的这个失误。白军开始在各地农村中宣传“红军是撒旦的化身，他们帽子上佩戴的是敌基督的倒五芒星标记”。由于布尔什维克确实相信无神论，而且内战初期，他们在很多地区一旦掌权，立即教条推行破除宗教节日、拆毁教堂（早期《红军最强大》中就有“把大教堂……都毁灭”的歌词）甚至肉体消灭神职人员的政策；而这一切又与1918年5月起颁行的余粮收集制（продразвёрстка）影响叠加，进一步恶化了布尔什维克在农村的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果是，白军这种宣传效果非常之好；人均胎教肄业、对任何自称捍卫东正教或天主教（苏波边境地区）的人怀着虔诚信仰的边远地区农民们一听就信，给苏维埃政权造成了极大困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰苏维埃第1师政治部主任И·明茨在开会时曾无奈地指出：“青年农民都充满了偏见。不仅对公社，而且对我军新的红星帽徽……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了破除“敌基督符号”宣传，全俄中央执行委员会军事部迅速制作了一份著名传单——《看，同志！这就是红星》（见下图）。《看，同志！这就是红星》是一份极其特别的文件。它只传达了一个实际信息——“明确并宣传红星帽徽须以单角向上的指向为正”，但它在俄国共运史中的地位恐怕被严重低估了。从文化建构意义上说，它的重要性几乎可以与1943年工农红军恢复帝俄式肩章相提并论——后者是另一个在苏共党内被淡化，但对苏联历史发展影响深远的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传单全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“看好了，同志！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这→
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“就是红星：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/04/20220104095718905.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《看，同志！这就是红星》传单原件的抬头部分&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“红军士兵把它戴在帽子上，她是红军用来辨认的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每支军队都戴着象征它所服务对象的徽章。旧军队的徽章代表什么？那是一条闪耀光芒的沙皇旗色（注：黑黄白）丝带，代表士兵要为沙皇服务。昔日，军队吃着人民的脂膏，却为沙皇卖命，按沙皇的命令镇压工人农民、帮助压迫人民的资产阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/04/20220104095807400.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军1907式帽徽，士兵（左）、军官（右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“那么，红星代表什么意思呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“听好了，同志：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你知道一个关于红仙女——真儿（“普拉芙达”，字面含义和典故下面会讲到）的故事吗？她很漂亮，很可爱，额上和脖子上各有一颗星。在那星星光芒的照耀下，所有人都幸福地活在富足和真理中，每个人都拥有一切，没有人杀人，也没人冒犯别人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“还有一个黑巫婆——克利夫达（字面义：谬误；谎言）。她想迷惑人们，夺走他们的幸福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“克利夫达悄悄地接近真儿，偷走了她的星星，把它藏在了袍子下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“世界立刻陷入了黑暗。黑暗之中，黑化的人们开始做坏事。他们开始欺凌弱者，夺走他们的全部财产，强迫他们为自己工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“谎言开始在大地上到处盛行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可怜的真儿发出了尖叫：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘好人们啊，找到我的星星吧。把它带回给我，把真理还给世界！’
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“她找到了一个好人。他去寻找真理之星，向克利夫达挑战，与她战了许多回合，筋疲力尽，满身伤痕，血流不止。他击败了克利夫达，找到了那颗被藏起来的星星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他把这颗星星贴在自己的额头上，向着真儿走去……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“恶人们、克利夫达的附庸们，阻止他走向红仙女真儿，妄图把星星从他身上夺走，然后再把它熄灭。但好人击溃了所有敌人，来到了“真”面前，把星星带给了她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“世界上又重新有了光明。克利夫达的附庸们，像（象征不祥的）猫头鹰或飞鼠一样被光明驱散，躲到黑暗的角落里消失了。红仙女真儿荡涤了所有人的恶念。一切重又变得美好，人们可以自由地在真理之星照耀下生活了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“同志，你听说过这个寓言故事吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们红军的红星就是真理之星！红军就是与克利夫达、以及她那些压迫人民的附庸作斗争的好人，红军要让真理的光辉普照大地，让所有的劳动人民，让所有被压迫、被损害的人，都能自由而快乐地生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因此，犁和锤镌刻在红军的星星上。犁铧代表着农民，锤子代表着工人。这意味着红军正在为真理之星而战，把犁铧带给农民，把锤子带给工人，让他们获得自由、面包、分红和休息的权利，而不是赤贫、穷困和无休无止的劳作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“所有希望真理战胜克利夫达的人，要让真理之星永远照耀着劳苦大众，让他们过上轻松的生活。大家都应该去参加红军，在额上佩戴一颗红星，与克利夫达的追随者——沙皇、亲王、地主和资产阶级作斗争！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“同志们，在红星下集合吧！因为她是真理之星！它是把全体劳动人民从饥荒、劳作、战乱、贫困和奴役中解放出来的星，是工农和全民大众的幸福之星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这就是红军之星的意思！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
简单解释一下这份传单。如果意识到俄罗斯传统中的以下事实，这寓言并没它乍看上去那么中二。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ade201d0ecf7b1336d9ef0c90044c4e</guid>
<title>当一位顶级新冠专家的儿子得了新冠</title>
<link>https://www.guancha.cn/BobWachter/2022_01_15_622288.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/14/20220114201724672.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鲍勃·瓦赫特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 鲍勃·瓦赫特】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年来，我一直在推特上谈论新冠。但这周，当我28岁的小儿子得了这种病时，这件事变得更加私人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在获得他允许的情况下，我将描述他的经历以及我是如何基于生活的现实和迅速变化的证据来处理他的情况的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的儿子住在旧金山市，他总体健康但体重超标，这使他在感染新冠方面处于稍高风险组别。自从2020年3月以来他就蛮小心的，而且已经打完了三针Moderna疫苗。他原先戴双层布制口罩，自从Omicron来了之后改用KN95口罩（在我的“鼓励”下）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在市中心从事客户服务工作，因此接触的人非常多。我担心他会从工作中或公交车上感染，但他并不是这么感染上的。一个同样完全接种了疫苗而且相当小心的年轻朋友在周一晚上过来，和他一起看了一场电影。当时她身体挺好，他也一样。到了周三早上（36小时后），他醒来后感觉很不舒服。喉咙痛，干咳，肌肉酸痛，浑身发冷，没有出现味觉/嗅觉异常。我告诉他呆在家里，多喝水，吃泰诺或雅维（Advil）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/14/20220114202614847.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鲍勃·瓦赫特推特账号。来源：推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地的药店都找不到快速检测盒，但我自己还留着一套。他去了户外（我戴上了N95口罩），我给他做了个鼻拭子。结果为阴性。看到结果后我稍稍放下心来，但他并不这么觉得，“爸爸，我现在觉得就跟打完疫苗后一样，”他说。他看起来病得很重，足够传染给别人的；我怀疑他是不是最近报道的Omicron感染头几天快速检测会出现假阴性的一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他（作为病人）打电话给加州大学旧金山分校医院的新冠热线，想看看是否可以进行PCR检测。最快要到四天后才能约上检查，所以不管用。我给他热了些鸡汤，测了下指尖血氧（97%，还好还好；但他的心率到了每分钟120次，有点吓人），告诉他只要症状改变或者血氧值掉到95以下就要给我打电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天上午9点，我给他打电话——没人接。我的大脑知道一个完全接种疫苗的年轻人死亡的几率接近于零。尽管如此，我还是一度怀疑他是不是没撑过那晚：当循证医学遇到了为人父母的情感时。10点我又试了一次，还是不接电话。于是我直接去了他家，发现他在睡觉……嗯，他还有气儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约一个小时后，他收到了周一一起看电影的朋友的消息。她检出了阳性。当然，这增加了我儿子感染新冠的几率，但小于2天的潜伏期似乎还是太短了。是时候进行第二次快速测试了。这一次，基于早期的报告称用棉签擦喉咙加鼻子可以提高Omicron的检出量（相对于单独做鼻拭子），我们就这么做了：在他的扁桃体和舌头周围刮了一下，然后（同样的棉签——有点恶心）擦了两个鼻孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/14/20220114201843732.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等了15分钟，然后……粉色线：他是阳性。和其他数百万年轻人一样，我的儿子也感染了新冠。我感到一种奇怪的罪恶感，因为我没有保护他——我知道这种感觉并不完全理性，但它是真实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们打电话取消了PCR检测（现在只需要再等3天），因为诊断结果看来是准确的。所以又有一个病例未被计入（这使得飙升的案例数量更加惊人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他向单位请了病假，进行至少5天的严格隔离，我开始弄清楚他的预后（编者注：医学名词，指根据病人当前状况来推估未来经过治疗后可能的结果）和是否值得治疗。在内心深处，我知道，他的情况恶化的几率很低。但如果是你的孩子，你免不了会有点抓狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于预后，年轻是有好处的：与他64岁的父亲相比，他有1/4的住院风险，1/25的死亡风险。一个在线风险计算器（http://riskcalc.org，它未考虑疫苗接种情况或感染何种变种，但考虑了年龄和风险因素）计算出住院的风险为2.3%。我认为他打了三剂疫苗，能将风险削减约80%，而Omicron的“温和”性质又能再削减约50%。因此，需要住院治疗的机会可能是300分之一（约0.3%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于有症状的门诊病人有四种主要的治疗选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e0e6a2b16c76b596596fbf48352b008</guid>
<title>“可以和‘港独’争辩，但不能中了他们的计”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangnvshi/2022_01_15_622287.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702294480364292/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频来源：@CCTV4&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看之前的新闻报道，您的食指受伤了，现在情况还好吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王女士：&lt;/strong&gt;现在好一些了。我的手被黑衣人的雨伞击中后，整只都麻了。后来我也有去医院就诊，确认骨骼等各方面没有特别大的问题后就回家休养了。手冰敷了很久，我也吃了一些止疼药缓解痛感。现在这手基本恢复正常了，食指指尖仍有一点小问题，不过总体没有什么大碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了食指，身体还有其他不适吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王女士：&lt;/strong&gt;当时背部也有受到一些击打，会有一点点软组织挫伤，不过没有特别大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那就好。这一类与香港相关的示威游行，您在曼彻斯特是第一次遇见吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王女士&lt;/strong&gt;：对，之前不管是在哪个城市，我都从没碰见过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那关于香港的修例风波，您之前了解的多吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王女士：&lt;/strong&gt;对于香港的修例风波，我有所耳闻，也看过一些新闻报道，没有亲眼见过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您看新闻报道的时候，对那些示威游行及参与者有没什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王女士&lt;/strong&gt;：若抗议示威是在合法的情况下进行，这没什么问题。不过我看到他们做出了很多违法乱纪的行径，包括殴打他人。对于这些行为，我非常反感，也是完全不赞成的。不管他们有什么样的初衷，都不可以去伤害他人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到在修例风波平息之后，特别是自香港国安法出台以来，很多参与闹事的香港学生、青年都跑到了欧美国家，尤其是英国为他们提供了BNO护照。对于跑到英国的这一群体，你们以往有什么了解或印象吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王女士&lt;/strong&gt;：我们听说过，去年一段时间里有大批量持BNO护照的港人来英国定居，正在这边找工作。不过我们在生活中和他们并没有什么交集，也没有任何渠道认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为华人圈子虽说小，但大家基本都稳定在自己的日常生活圈子中。那些通过BNO护照跑到英国的、支持“港独”的人，这个群体比较极端，可能也只跟群体内部的人来往。他们如果和我们接触，难免涉及一些政治话题或立场问题，所以他们也不会主动跟我们接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：理解。我们现在回忆一下事件过程，如果您愿意的话。您朋友先前接受观网采访时表示，原本是不打算理的，但是后来忍不住就下场了。您可以说是第一当事人，能否分享下您在这整个过程中都有哪些想法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王女士&lt;/strong&gt;：当时那些示威者在我们这条街上拉了一个人墙，手持一些口号标语。因为最开始他们是背对着店面的，我们看不清他们到底在干什么，而且英国这边经常有各种各样的集会，所以我们就没有去理会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过了一小段时间，我听到他们在外面喧哗，粗略看到标语中有“香港”两字，才开始注意到他们到底是哪一拨人。我站在窗前仔细地看了看，正好看到我们门前有人举着特别大的写着“香港独立”的标语，而且他们有人员正以我们这个店为背景，拍摄他们整个行动的一些过程。我是看到这些之后，才出去找他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚开始我是非常平和地和他们沟通的，让他们不要继续拍摄我们的店铺，并告诉他们因为我们是中国人，不支持他们的分裂主张，所以不希望我们的店以任何形式出现在他们的任何素材中。当时我没有多想，没有用英文跟他们沟通，说的是普通话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们听完我的表述，且发现我可能是内地人，于是开始言语攻击，之后升级到辱骂，再后来越来越多人围攻过来，拿出手机等电子设备拍我，有些非常激进的甚至一边拿手机怼着我脸拍，一边说出一些非常难听的、具有侮辱性的字眼，比如“支那”、“武汉肺炎”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们说出这些后，我才比较愤怒地跟他们争辩，并拿出手机记录下他们的这些行径。我的视频刚拍一分钟左右，我的右边就冲出一个黑衣人，突然袭击我。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/14/20220114181517633.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这种袭击行为是不是远远超出了您的预料范围？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王女士：&lt;/strong&gt;对的，我之前完全没想到他们会袭击人，因为我最先出去时并没有想跟他们激辩，也没有阻止他们集会游行，都是非常平和、理智地进行沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您的朋友将您从人群中救出以后，你们后续是怎么脱离危险的？是跑到店里把门关上，还是其他？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王女士：&lt;/strong&gt;我的朋友把我从人群中拽出后，我们是向前跑的，跑到十字路口，看看能否找到那个袭击我的人。但是那人在他们的帮助下很快就看不见了，而且沿途有很多游行者试图阻止并袭击我们，我们跑到路口，他们仍在辱骂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/14/20220114181806892.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们站在路口处报了警，这波人看到我们报警后才离开，继续往前走。我们在确认周围还有其他路人、我们目前是安全的状态下，才开始回到店里把门关起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看新闻报道，英国警方抓了个人，但在确认不是雨伞袭击您的那个之后就给放了。除此之外，英国警方还有没其他举措？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王女士&lt;/strong&gt;：我们之后也有在沟通，他们会继续跟进这件事。昨天他们有来收取一些新的资料，比如那些人对我朋友的辱骂和人身威胁、把我们的信息直接曝光到网上，甚至找出我们的一些合作伙伴，攻击他们的其他生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果雨伞袭击您的那人被抓到，他可能会面临什么惩罚？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王女士：&lt;/strong&gt;在英国，这种袭击他人的的行为肯定是会受到法律的惩罚的。至于具体惩罚内容，说实话我不太了解，因为我身边没有过违法乱纪的人，自己也是第一次遇到这种事，而负责这案件的警方也没有直接告知我们他被抓到后会有什么后果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>738343f035f4b293aa4ca2c0ccaf0020</guid>
<title>美西方搞不成颜色革命，就说是纯“宫斗剧”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_01_15_622286.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，今天我们来录一堂《逸语道破》，主要讲讲颜色革命，聊一聊哈萨克斯坦的局势，暂定两期。一从哈萨克斯坦局势，尝试对颜色革命做一个深度分析，特别侧重于在什么样的情况下可以取得颜色革命的“成功”，干掉一个想颠覆的政权。另一期将谈论刚刚结束的俄美领导人峰会中所展现出的俄美战略博弈的态势、走向以及这些走向可能对世界产生的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/14/20220114175645761.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月5日，哈萨克斯坦阿拉木图市长办公室外，一辆被烧毁的汽车着火。来源：CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦的局势很有意思，我本身对俄罗斯和中亚方向并不了解，但因为颜色革命的问题，所以被带过去了。当然，我参考了一些二手资料，并且对信源进行了鉴别。有一位叫“北京麦子”的网友，他提供的信息来源和哈萨克斯、俄罗斯、东亚的材料内容，最后被事实检验是最可信的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我主要以“北京麦子”提供的事实材料，这种分析有点像做拼图游戏，我们需要通过一些碎片化的信息，对这个现象进行还原，当然过程当中一定会存在风险，很可能会失真。但如果根据拼图得出的失真信息有明显错误，或者和原先说法存在对冲的事实时，能够及时做出自我校正，对事件真相进行一个描述，那么就可以实现通过碎片的拼接来还原事件真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦事件有一个问题，即使我们接受了大量的碎片化信息冲击，很有可能会陷入“度日如年”的局势，很有可能失去一个长时段的概念。所以，我们需要理清整个局势的起始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是1月12日，就在12天前，1月1日，哈萨克斯坦的天然气调价，隔天就有一位石油产区的石油工人因为天然气调价所导致的收入问题，开始录制视频，工人们开始受不了、不满意调价，然后就很快地发起组织和聚集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月2日视频发出后，哈萨克斯坦从1月5日就开始有两个州受到影响，随后便是哈萨克斯坦全境受到影响，18个城市出现了规模不等的示威游行。因为从不同的情况去看待事情的另一面，所得到的感知是不同的，比如说有图片显示哈萨克斯坦首都出现了示威游行，但人群很快被驱散了，并且人数不多，说白了就是驱散集会的军警要比游行示威的人多；但在阿拉木图，事实证实出现大规模的人群聚集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在就哈萨克斯坦事件，出现了很多不同版本的解释。其中有一种解释是，从最初石油工人走上街头抗议示威的事实得出了一个结论，这个结论服从于他们的政治认同和政治诉求，认为这是一次工人阶级行动，形成了一套非常典型的、第一个历史决议所批判的左倾教条主义的错误认知。这种认知中，连敌我、利益关系、真实介入方都没有弄清楚，就带着刻板印象冲进去解读。这是犯忌讳的，因为你会发现在游行队伍当中出现了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，便是真实信息的碎片。虽说是碎片，但是是真实的。据说在人群中出现了一种特殊的服饰，有人穿着非常显眼的红色羽绒服，据说是始祖鸟sv。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/14/20220114181607576.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;暴乱中有相当数量的红衣人。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有视频和照片显示，这些穿着红色羽绒服的人，在人群当中发挥着指挥作用，而且分布密度还不低；俗称“百夫长”，差不多能控制100人至200人小队的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦安全机构的监控探头的视频中，拍下了“百夫长”在人群中下达冲击指令的瞬间；“百夫长”通常出现在游行示威相对比较平和的阶段，其任务就是把现场群众的情绪煽动起来，然后开始暴力冲击；冲击结束后便迅速消失，集体撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“百夫长”就牵出了一个相当有名的景象，我们可以和2014年的乌克兰广场骚乱进行对比，当时也出现了穿红色始祖鸟羽绒服的“百夫长”，可能是经费问题，连颜色、服装都没有换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，的确有这样一些人群的存在；以及被路透社也认证的，一个叫做阿布利亚佐夫的人，无论是他自封的也好，还是西方媒体认可的也好，这人就是哈萨克斯坦街头颜色革命行动的“幕后总指挥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿布利亚佐夫1月4日至1月5日开始在网上开始公布系统的主张以及十二条建议，和香港“黄暴”的套路一样，先从民生问题切入，再慢慢地指向要求政府总辞职，全体统统下台。然后，公布了联系电话，这个电话前面有一个国际区号是+38，+38就是乌克兰的区号；有人说颜色革命是境内自发组织的，但电话号码是没办法骗人的，人和联系方式都在境内的话，公布一个乌克兰的电话号码有什么用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1月1日到1月4日进入高速发展阶段，到5日发展到一个峰值。在此过程中，颜色革命中经常看到的第二个现象出现了，就是在一些关键场合，比如说在阿拉木图的安全部门、执法机构、政府总部所在的建筑，还有机场，被暴徒攻占。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbe94fad4b722996c833175d2ac2065c</guid>
<title>《黑客帝国》又来了，我们自己的大IP在哪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2022_01_14_622161.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月14日，《黑客帝国4：矩阵重启》在内地公映。面对它，大家情绪复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，一个系列横跨二十年，依旧能聚拢、唤醒、收割众人的记忆与情怀，本身就是奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这第四部早在北美上线时就风评恶劣，当前豆瓣评分依旧不及格，口碑远低于此前三部。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/12/20220112170659824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《黑客帝国4：矩阵重启》豆瓣得分5.7，口碑与前三部相差甚远&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黑客帝国”是什么？是个全球闻名的大IP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，之前也进入中国内地的《007:无暇赴死》，一度成为疫情严冬后，好莱坞第二部全球票房破7亿美元大关的作品——又一个“大IP”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第二部破7亿”，那第一部是谁呢？《速度与激情9》——还是一个“大IP”。这俩的豆瓣评分是多少呢？一个6.7，一个5.2，也都不咋地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们的持久成功说明什么？说明大IP有多么重要、多么富于力量。它们的疲态尽显说明什么？说明大IP也不能躺赢，怎样延续其力量，属于世界性难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的IP为何常做不好、做不久？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP，英文全称为Intellectual property，即知识产权（包括专利权、商标权、著作权和版权）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP可以来自一部文学作品、一出舞台艺术、一本漫画、一个民间传说，来自各种各样可以安放故事基壤和故事雏形的兄弟媒介，当它们被摘取出来、形成了版权、再改编成电影电视剧作品，那就叫“IP影视”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在IP影视这庞大的范畴内，各色佼佼者不难信手拈来：哈利波特、侏罗纪公园、星球大战、银河护卫队、加勒比海盗、暮光之城、权力的游戏……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，当许许多多的“子IP”光芒闪耀后，还可以二次联袂、集体登场、聚合为更加辉煌的“母IP”或“IP矩阵”——君不见，钢铁侠、蜘蛛侠、美国队长都是重磅IP，他们组成的“复仇者联盟”，更是超级IP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为啥影视业那么偏爱IP？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对观众而言，IP意味着降低选择难度和成本；对制作方而言，IP意味着降低投资风险，提前筛选和聚拢起最核心的用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对IP的使用，已构成当前全世界影视业内容来源的重要支点，其所提供的产值，已经完全不亚于编剧原创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，咱们这儿呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从属于大众文化与流行文化的小说、游戏、漫画，在互联网消费和泛娱乐化的联姻下，促成了IP影视的萌生与繁荣，也就难免会带上互联网性格、流行文化性格和泛娱乐化性格里那些相对负面的东西：鱼龙混杂、照猫画虎、挂羊头卖狗肉……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个有意识在电影领域做IP的，貌似是郭敬明的《小时代》，无论商业上收益多好，那个系列的口碑与风评，众所周知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/12/20220112170849854.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得国产IP在各个起源路径上都显得先天不足，让后来者看着，总会有种急功近利的有罪推定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粗粗一列，《盗墓笔记》系列、《鬼吹灯》系列、《甄嬛传》、《琅琊榜》、《花千骨》、《三生三世十里桃花》……这些年的国产优质IP，几乎也都是有小说有网游有电影有剧集的立体矩阵，好像也能撑起“百花齐放”的描述。可一旦细抠质量，问题立即暴露：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，来源过度集中于网络小说，类型过度集中于言情、玄幻和盗墓，圈层属性明显、用户断层严重，而且还总是一条道走到黑——年底开播一度位列全网热搜榜首的《斛珠夫人》深陷滚滚差评，要知道它的母本“九州”系列玄幻，始终是近年里最被国产影视偏爱的IP选题，迄今已有五部改编剧问世，当然了，之前四部，也一样被骂得很惨；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，影视化过程往往有欠打磨，编剧或是“魔改”成瘾、将本体全部推翻，或是逻辑漏洞百出、价值观清奇，全靠搜罗几个自带流量的演员支撑门面；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，某些IP版权归属不明，在各家公司之间轮回流转，谁都要分一杯羹，最终弄得作品质量时高时低，粉丝也无法固定发酵、直至渐渐萎缩；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在有限的IP资源跟前，同类型作品总会一哄而上，导致题材周期性地同质化，这种同质化里，又总包含了触目惊心的泥沙俱下、两极分化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>