<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>531d0c8101e07a7ae42a1ee7017a887c</guid>
<title>阿萨德一垮台就入侵，以色列想对叙利亚做什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2024_12_14_758791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球关注俄乌与以巴冲突当下，叙利亚变天来得猝不及防，就连西方舆论也几乎没有料到：时隔“阿拉伯之春”13年，阿萨德（Bashar al-Assad）政权竟然还会垮台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从叙利亚本土视角出发，这场变天意味着巴沙尔·阿萨德24年统治的结束，以及阿萨德家族54年掌权的落幕，但鉴于多年内战巩固了分裂态势，阿萨德政权垮台并不代表冲突的终结、国家的一统；如果从大国博弈视角来看，叙利亚变天无疑是俄罗斯与伊朗的挫败，前者因为乌克兰战场而顾此失彼，后者则在新一轮以巴冲突被以方重创“抵抗轴心”（Axis of Resistance），两国分身乏术无暇兼顾，只能眼睁睁看着新一轮大国博弈分食叙利亚真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中，以色列迅速开响第一枪。在阿萨德垮台的12月8日，以色列装甲部队直接挺进戈兰高地与叙利亚之间的缓冲区，这是1974年赎罪日战争停火协议以来，以色列军队的首次入侵。对此内塔尼亚胡（Benjamin Netanyahu）公开表示，在叙利亚军队放弃阵地后，以叙1974年签署的边界协议已经作废，为防止任何“可能威胁”，自己已经命令以军接管“紫线” （1967年第三次中东战争后的以叙停火线，也是两国的事实边界），直到与叙利亚新政府达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/13/20241213161355879.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月9日晚，以色列国防军袭击了叙利亚贝达（Al-Bayda）和拉塔基亚（Latakiya）港口，当时有15艘叙利亚海军船只停靠在港口。&lt;span&gt; X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后续发展显然不只如此。根据外媒报道，以色列军队不只占领缓冲区，也持续进入叙利亚领土，甚至一度传出以色列坦克推进至大马士革（Damascus）郊区26公里处，不过以方矢口否认；同时，以色列也开始对叙利亚军事目标发动大规模打击，并在12月10日宣布，以军已在过去48小时内进行480多次袭击，摧毁了叙利亚约70%到80%的战略武器，包括15艘海军舰艇，“这是以色列空军史上最大规模的空中行动”，一位叙利亚反抗武装前指挥官对此表示，“要重建叙利亚军队恐怕需要几十年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列防长卡茨（Israel Katz）也公开说明了以军的具体目标，包括以下四点：第一，确保对叙利亚缓冲区和附近其他战略要地的完全控制；第二，建立一个延伸到缓冲区之外的安全区，清除可能对以色列构成威胁的所有重型武器和恐怖主义基础设施，同时与当地德鲁兹社区和其他地区社区建立联系；第三，阻止伊朗重新建立通过叙利亚领土和边境口岸向黎巴嫩走私武器的路线；第四，持续摧毁叙利亚各地的战略重型武器系统，包括防空网路、导弹系统和海岸防御设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果卡茨所言为真，那么以色列目前在叙利亚的战略目标可以总结为二：一是补上过去内战没能完成的“功课”，培养自己的代理势力、在叙利亚南部建立缓冲区，终结来自北境的可能威胁；二是彻底切断伊朗“抵抗轴心”形塑多年，贯通黎巴嫩、叙利亚、伊拉克的北部战线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/13/20241213161525798.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月10日引述多间传媒报道，叙利亚首都大马士革、中部城市霍姆斯等多地9日晚遭以色列空袭。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;过去内战的未完“功课”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经，以色列是外界公认的叙利亚内战输家，既没有在初期介入打击阿萨德政权，也没有在后期成功培植代理势力，最终眼睁睁看着伊朗介入战场、持续壮大：阿萨德幸存导致伊朗成为以色列的“事实邻国”，叙利亚也因此成为连接黎巴嫩、伊拉克的重要通道，供伊朗为各个“抵抗轴心”板块输送武装，对以色列形成北部包围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然以色列的谨慎也不是没有原因，而是可能出自以下三个考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，以色列曾在黎巴嫩内战有过惨痛经验。 1982年，以色列介入黎巴嫩内战，出兵黎南与盘踞当地的巴勒斯坦解放组织激战，最后虽然成功驱逐巴解，却也在黎南催生新的反以武装，当中一支什叶派团体更是打出“终结以色列占领”的旗帜，并且受到伊朗支持，更在未来有了响亮名号：黎巴嫩真主党。众所周知，真主党日后成了“抵抗轴心”的重要板块，并对以色列北境形成威胁，也在2023年爆发的新一轮以巴冲突中扮演角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，以色列虽然成功扶持基督徒总统杰马耶勒（Bachir Gemayel）上台，确保了黎巴嫩政府的亲以倾向，但杰马耶勒就任总统不满一月便被暗杀，以色列的各种安排可谓前功尽弃；且以军对黎南的占领并没有成功终结北境威胁，反而如前所述，是为真主党的崛起铺平了道路；再加上占领黎南的以军陷入游击泥淖，最后只能在2000年灰头土脸撤出黎巴嫩，还被真主党趁机进行一波“抗以胜利”宣传。从各方面来看，以色列的黎巴嫩棋局都是一败涂地，不仅军事占领无效、干涉内政同样失败，这也导致日后以色列领导人不愿过度介入区域冲突，面对叙利亚内战就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/13/20241213161622896.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月25日，以色列军队与真主党（Hezollah）冲突持续，黎巴嫩贝鲁特南郊的Chiyah，有建筑物遭以军空袭。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，当时作为以色列盟友的美国同样态度谨慎，尤其是2013年、2015年伊朗与俄罗斯先后介入叙利亚战场后，美国基本就放弃了推翻阿萨德政权的想法，而是希望阻止阿萨德“取胜”，也就是冻结叙利亚的分裂态势，帮助库尔德武装维持幼发拉底河以东的自治实体、默许且支持土耳其占领叙利亚北部、持续为部分叙利亚反政府武装输血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，俄罗斯介入同样影响了以色列行动。基本上如果以色列愿意，在2015年9月俄军介入前，都有机会对摇摇欲坠的阿萨德政权摧枯拉朽，当然其结果可能是让自己卷入旷日持久的对抗、导致圣战士接管政权；但2015年9月后，俄罗斯成了阿萨德的安全保护伞，以色列基本就失去了推倒阿萨德的机会。不过有鉴于俄罗斯、以色列的特殊交情，双方还是形成一定默契：以色列在打击叙利亚的伊朗军事目标时，会尽量避免波及俄军资产；俄方也竭力避免叙利亚反政府武装危及以色列安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一点还是超出了普京（Vladimir Putin）控制，那就是叙利亚已经事实成为黎巴嫩真主党、伊拉克什叶派民兵的往来通道，以及伊朗向各“抵抗轴心”板块输送军备的重要陆桥，这当然会对以色列构成长期威胁，问题是俄罗斯已在叙利亚与伊朗结成同盟，普京当然不会刻意阻止伊朗行动，而这也在以色列心中扎下深深的荆棘，认为北部威胁总有一日会南侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/13/20241213161731718.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年10月24日，土耳其空袭位于叙利亚境内的库尔德工人党目标。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如前所述，在俄罗斯介入叙利亚战场后，以色列就算还想行动，也已经没有推翻阿萨德政权的可能，几番权衡下，以色列最后选择效法美国与土耳其，在叙利亚培植代理势力，从2016年开始与当地两个少数民族：德鲁兹人和库尔德人展开联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是叙利亚东北部的库尔德人。这些武装受到美国支持，在叙利亚幼发拉底河以东形成政治实体，以色列要建立联系并不困难。当时以方曾经构想，只要叙利亚的库尔德武装能够打通连接土耳其、伊拉克的陆桥，以色列作为库尔德武装的背后支持者，就能够对土耳其、伊拉克、叙利亚形成多国牵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是后续发展显然超出以色列预期：土耳其从2016年始就对叙利亚北部发起多次军事行动，目的就是切断库尔德武装与东南部身份的连结，建立“安全区”；而库尔德人作为横跨土耳其、伊拉克、叙利亚、伊朗的跨界民族，看似拥有共通的族群认同，其实不同板块的政治势力彼此各自为政，因此也很难如以方所想的，形成统一的“库尔德国”。总之策应库尔德人的做法，最终没能达到以色列的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/13/20241213161826163.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月8日，在被以色列占领的戈兰高地德鲁兹Majdal Shams村，一名男子在庆祝叙利亚叛军推翻总统巴沙尔。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是德鲁兹人。从地理分布来看，德鲁兹人与库尔德人类似，是横跨中东四国的跨界民族，最多聚居在叙利亚，接着依序是黎巴嫩、以色列、约旦，这就为以色列建立联系提供了契机。事实上曾任外长（1974年–1977年）、在1967年提出“阿隆计划”（Allon Plan）的以色列将军伊加尔·阿隆（Yigal Allon），也曾有过类似构想：帮助叙利亚南部的德鲁兹人建国，作为叙以之间的安全缓冲，不过最后没有执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而叙利亚内战爆发后，在被称作“德鲁兹山”（Jebel Druze）的叙利亚南部、戈兰（Golan）以东100公里处地区，德鲁兹武装确实也向以色列的“德鲁兹兄弟”求援，以方当然顺水推舟，从2016年6月起向当地平民提供人道主义援助，并为7,000名反抗军战士发放薪资，同时庇护德鲁兹武装高层。但这种“睦邻行动”发展到后期，以色列终于发现德鲁兹武装的真实目的：不准备彻底切断与阿萨德政权的联系，也不打算为建国发动全面叛乱，而是希望从以色列获取军火与财政援助，作为抵御其他反政府武装的资本，尤其是与德鲁兹人存在摩擦的豪兰（Hauran）逊尼派武装。换句话说，德鲁兹武装也不会完全为以色列所用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>583c5142a81801561eb3f6d6c818dc73</guid>
<title>经济工作会议定调2025，提振消费、扩大内需是第一要务</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2024_12_14_758784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：中央经济工作会议12月11日至12日在北京举行。会议指出，明年要保持经济稳定增长，保持就业、物价总体稳定，保持国际收支基本平衡，促进居民收入增长和经济增长同步。同时，会议提出九项重点任务，其中“大力提振消费、提高投资效益，全方位扩大国内需求”放在第一位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一重磅会议，观察者网连线了中泰证券首席经济学家李迅雷老师，请他对我国2024年经济工作的收官之会进行全面解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您的角度看，这次中央经济工作会议，您关注的最大亮点是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;我觉得最大的亮点就是把促进消费放在了工作部署的第一位。历年中央经济工作会议大部分都是将科技引领创新、建设现代化产业体系、提高新质生产力放在第一位。这次我们将促进消费放在第一位，这说明我们下一步经济目标的方向更加明确了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：会议对2024年的工作成就总结时候谈道：经济社会发展主要目标任务即将顺利完成，并列举了在新质生产力、改革开放、重点领域化风险等方面的情况。您对我国今年经济表现如何评价，我们能够完成任务目标吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;我觉得我们能完成相关目标。今年以来，我们的经济增长总体保持平稳，年初的一些目标得以顺利完成。比如在年初我们设定5%左右的增速GDP增速。今年前三季度，我国的增速是4.8%，我认为第四季度的增速应该不会低于4.8%。2024年全年实现4.8~4.9%的增速也在5%左右，实现了目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年也是房地产的调整之年和防范风险之年，从去年中央经济工作会议提到的化解三大风险，也即统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险开始，我们在防范风险方面做了良好应对。我们深度推进了化债措施。在9月26日的政治局会议上，我们又进一步提出了要促进房地产市场止跌回稳，化解地方“隐形债务”等等。同时，在此期间主要金融机构也没有出现系统性风险。哪怕面临外需不足的风险，我们的今年出口数据也比较好。所以总体来说，2024年指标完成情况不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/13/20241213184325676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在谈到当前复杂环境的认识的时候，此次会议提到：当前外部环境变化带来的不利影响加深，我国经济运行仍面临不少困难和挑战，主要是国内需求不足，部分企业生产经营困难，群众就业增收面临压力，风险隐患仍然较多。您如何理解当前中国经济面临的内外挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;我觉得由于美国新任总统特朗普即将上任，我们面临的外部压力比2022年更大了。只不过特朗普提出不仅对我们，还对全球加收关税的措施正在让现代重商主义抬头，这对于全球化和美国自身十分不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对国内问题而言，会议提出国内需求不足的说法。这一说法相比于之前又有所变化。去年提到国内有效需求不足，今年不仅提到了有效需求，还提到了总体需求不足，更加具体了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，会议提到了部分企业经营困难，这也是我们面对的现实。我们企业面临内卷、企业经营压力比较大、产能过剩等问题，相比于去年改善并不明显，分化是在加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，人民群众也面临着就业和收入增长的压力。年轻人就业问题受到全国人民关注，国民收入增长受制于经济的发展速度下降，无法保持高速增长。仅就收入而言，中国经济已经进入中速增长阶段，一般而言居民收入端整体增速和经济增速基本一致，所以我们需要调整预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我觉得社会隐患，包括中央金融机构、地方债务、房地产等的金融隐患不是短期内就能解决的，风险也不可能去年提出防范要求，今年就会结束。这是我们需要长期面对的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：会议提到了要尊重经济规律，这个表述之前似乎比较少见；同时还提到了5个统筹：必须统筹好有效市场和有为政府的关系，形成既“放得活”又“管得住”的经济秩序。必须统筹好总供给和总需求的关系，畅通国民经济循环。必须统筹好培育新动能和更新旧动能的关系，因地制宜发展新质生产力。必须统筹好做优增量和盘活存量的关系，全面提高资源配置效率。必须统筹好提升质量和做大总量的关系，夯实中国式现代化的物质基础。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从这些角度来看，您认为，这是不是说明以往经济工作中存在一些做的不到位的地方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷&lt;/strong&gt;：现在中国面临经济调整阶段，有些问题我们需要协调救急和发展之间的关系。比如我们现在客观存在的企业的经营、债务到期、现金流压力等等问题。他们与发展新质生产力相比，一个是短期压力、一个是长期目标，如何处理相关关系，需要进行通盘考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在经济结构经过很多年的发展也面临着一些调整压力，需要进一步完善和优化经济结构。综上所述，我们在执行中央的经济政策的时候，就要通盘考虑，实现系统性思考，而不是只抓住一点把其他问题忽略了，这不利于中国的经济稳定、可持续增长，也不利于应对潜在风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次会议提出了明年主要的经济社会发展预期目标，明确提出“要保持经济稳定增长”。将稳增长、稳就业、稳物价放到了更加优先的位置；还要保持国际收支基本平衡，促进居民收入增长和经济增长同步。如何理解上述语句？作为普通人应该如何调整自己未来的收入预期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;我觉得我们要保证经济发展保持一定速度，但是同时不要为了追求速度而放弃其他目标。毕竟稳定就业是我们现在最重要的目标之一。这时候我们就有一定的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这些年，物价水平持续低迷，我们需要让物价有所上涨。而稳物价背后就是稳消费，只有需求量大，供需才能平衡。进一步，刺激需求增加的背后是实现居民收入增加，他们彼此相互关联。所以这次会议提出，居民收入增长要和GDP同步增长。现在我们已经有一个共识，经济是个大系统，只有里面的各个因素彼此之间形成良性互动，经济增长目标才有可能实现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97ab68d1a701e4cfbfefffe585c8fdfb</guid>
<title>毛泽东为什么要坚决驳斥胡适？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2024_12_14_758777.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
明年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113632151080506&amp;amp;bvid=BV13NqUYsEMH&amp;amp;cid=27282902050&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;九、红军东征掀起民族革命大风暴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：红军东征掀起民族革命大风暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1936年2月开始，毛主席领导红军东征山西大胜而归，之后又西征甘肃宁夏，巩固和扩大抗日后方根据地。这个精心策划的重大战略行动，不只是赢得了战场上的伟大胜利，更重要的是一石激起千层浪，掀起了全中国抗日救亡的民族革命大风暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思曾说：“一步实际行动要比一打纲领更为重要。”[1]就是不能只有想法，只发文件，要付诸扎扎实实的行动，才会产生改造世界的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东征是落实瓦窑堡会议策略方针的一个关节点，对整个局势走向产生了重大影响，看不到这一点就难以理解它的战略意义。在蒋介石坚持对日妥协投降不抵抗，全社会极度苦闷、无望和愤怒时，红军全力以赴东征抗日破题造势，并声明愿意抛弃前嫌建立包含所有力量的抗日民族统一战线，这无疑打在痛点上了。理所当然地引起全国各界的强烈共鸣和连锁反应，尤其引起华北、华中民众的狂热赞助，进而形成了转变时局的强大合力，使抗日统一战线向着胜利的方面推进了一大步。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这样说呢？从毛主席、张闻天等在通报情况时列举的事实，[3]还有此后发生的一系列变化来看，中国社会真的反应强烈，毛主席用“政治形势取着暴风雨般的姿态向前发展”[4]来形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是上海许多抗日团体及鲁迅、茅盾等均有信来，拥护党与苏维埃中央的主张。在东征第40天时，中国文化界领袖鲁迅、茅盾发来贺信说：近红军在山西的胜利，已经证明了卖国军下的士兵是拥护中共、中苏此项（抗日救国）政策的。北平、上海、汉口、广州的民众，在军阀铁蹄下再接再厉发动反日反法西斯的伟大运动，证明全国的民众又是如何热烈地拥护中共、中苏的救国大计。英勇的红军将领和士兵们！你们的勇敢斗争，你们的伟大胜利，是中华民族解放史上最光荣的一页！全国民众期待你们的更大胜利。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，鲁迅他们是在国民党统治的上海，这是冒着很大风险的。鲁迅还曾明确表示：“中国的目前的革命的政党向全国人民提出的抗日统一战线的政策，我是看见的，我是拥护的，我无条件地加入这战线。”[6]作为中国文坛的领袖，他们的读者和追随者众多，思想态度对社会影响很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是宋庆龄、覃振也来信表示支持。他们是当时几乎无人不晓的重要政治人物。宋庆龄是孙中山先生的夫人，也是孙中山革命事业的追随者和坚定捍卫者，尤其在1927年蒋介石叛变革命之后，她继承孙中山先生的遗志，选择同中国共产党和中国人民站在一起，衷心拥护中国共产党停止内战、一致抗日的主张，对推动抗日救亡斗争发挥了极其重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有覃振，现在的人们不熟悉，他是赫赫有名的国民党元老，辛亥革命时，他刚从监狱出来就组织革命力量打下南京，之后各省闻风响应，清廷土崩瓦解。1924年孙中山召开国民党一大，他是24个中央执行委员之一，毛主席是17个候补执委之一，当时蒋介石连会议代表也不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
覃振是国民党右派，参与组织反共的西山会议派，在毛主席之后担任过国民党中宣部部长，曾任立法院代院长、中央公务员惩戒委员会委员长等，但很快就成了蒋介石的反对派。后来在宋庆龄等人影响下追随进步潮流，支持共产党建立抗日统一战线，由反共骨干变成了共产党的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重庆谈判时，他曾两次宴请毛主席，毛主席送了他一件黑色羊皮袍。儿女说他时常翻来覆去地抚摸，说这是一件红皮袍啊，中国要富强，只有靠共产党了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是马相伯、何香凝在上海街上领导示威游行。马相伯何许人也？他当过北京大学代校长，是复旦大学的创办人，辅仁大学的创办人之一，蔡元培、于右任、邵力子都是他的弟子。“九·一八”事变后，他不遗余力地为救国奔走呼号，连续发表12次国难广播演说，被公认是著名的救国领袖、爱国老人，红军东征时他已96岁高龄，依然为抗日救国呼吁呐喊不止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何香凝是中国民主革命先驱廖仲恺的夫人，国民党左派的杰出代表、著名画家。国民党一大她也是24个执委之一。孙中山逝世不久，她丈夫廖仲恺就被国民党右派杀害。蒋介石发动“四·一二”反革命政变后，她辞去国民党政府一切职务，进行了不懈的斗争，后来她的女儿廖梦醒、女婿李少石、儿子廖承志都走上革命道路，成为著名的共产党人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“九·一八”事变后，蒋介石不抵抗导致山河沦丧，她两次给蒋寄去女人裙子，并附诗怒骂：“枉自称男儿，甘受倭奴气。不战送山河，万世同羞耻。吾侪（我们这些）妇女们，愿赴沙场死。将我巾帼裳，换你征衣去！”表达对蒋介石的极端鄙视，成为一时的新闻笑谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当她闻知红军高举抗日大旗东征，也是坚决支持。何香凝还将一套狼毫湖笔（浙江湖州所制，号称笔中之冠），一本廖仲恺诗集及自己的画集，送给陕北的毛主席。毛主席给她回信说：“先生的画，充满斗争之意，我虽不知画，也觉得好。今日之事，唯有斗争乃能胜利。”[7] 这斗争二字，讲出了何香凝和她的画作的灵魂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/11/20241211160527994.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大师傅抱石与潘天寿一起观赏何香凝作画&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/11/20241211160544119.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
何香凝国画作品《虎》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/11/20241211160558673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
毛泽东给何香凝的回信。“先生的画，充满斗争之意，我虽不知画，也觉得好。今日之事，唯有斗争乃能胜利。”（标红部分）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是媒体舆论拥护中国共产党的抗日主张。仅上海一地拥护我们主张的公开刊物就多至30余种，其中《大众生活》销数约达20余万份，突破历史总纪录，蒋介石无法制止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红军东征结束当月，在中国共产党的影响和推动下，来自全国20余省市60多个救亡团体及十九路军代表在上海开会，成立了全国各界救国联合会，宗旨是：“团结全国救国力量，统一救国方策，保障领土完整，图谋民族解放。” 明确要求蒋介石改变先安内后攘外的政策，与红军停战议和，共同抗日。还提出废弃一切引导人民亲敌，堕落民族气节的所谓合作、亲善、敦睦邦交等可耻口号，给人民以抗日的组织和言论自由。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ffe784d839de830aaad4e3f7f19ea6ae</guid>
<title>“中国大蒜威胁论”？最后买单的还是美国民众</title>
<link>https://www.guancha.cn/liguoxiang/2024_12_14_758774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“相信大蒜做梦都想不到，竟能对美国构成‘极大威胁’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月13日外交部例行记者会上，发言人毛宁引用中国网民的嘲讽，驳斥美国有关政客的荒谬言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情起因于美国国会联邦参议员斯科特日前发布的一份声明，他认为中国产大蒜对美国食品安全构成“极大威胁”，要求发起“301调查”。美国会众院已经审议通过的“2025财年国防授权法案”中，包括要求美军商店禁止销售中国大蒜的条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这不是斯科特第一次对中国大蒜发难。早在去年12月，他就曾致函美国商务部长雷蒙多，指控中国大蒜以粪便施肥和污水栽植非常不卫生恐构成国安风险，扬言将提法案予以管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国不断炒作“中国威胁论”，这次甚至将罪过算到了大蒜头上。对此，观察者网连线中国社会科学院农村发展研究所研究员李国祥，分析美方此番操作的原因及影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：您怎么看待美国官员的这种言论？美国发出这种言论的背后，是基于什么样的原因和逻辑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李国祥&lt;/strong&gt;：这种观点是没有科学依据的，完全是一种凭主观认定而随意下的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国大蒜不可能也不至于会影响到美国的国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，至于说到食品安全和卫生安全，美国的海关对于进口的产品都有严格把关，如果说进口产品会对身体健康造成不利影响或者危害的话，通过检验的方式都是会查出来的，有问题的产品也不会让进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说这种言论完全是一种主观的臆断。虽然我们很难讲清楚这名美国官员的动机是什么，但是按照我们一般的理解，国际贸易自古以来就是自由贸易跟保护主义的斗争。今天我们的世界通过自由贸易不断推进贸易扩大化，而实际上贸易的本质就是互惠互利，对大家都有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在局部的利益上，对自由贸易进行打压的这种保护主义观念几百年来一直存在，两种观念也一直处于斗争的状态，但是整体上来说，贸易的规模是在不断扩大的，所以全球化可以说是大势所趋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然反历史潮流的言论时不时就会冒出来，但整体来说它是站不住脚的，不过是昙花一现的少数人的观点，从人类近代社会的几百年历史来看，这种论调只是一种杂音而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：作为世界最大的大蒜生产、消费和出口国，我们对大蒜出口有哪些标准和要求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李国祥&lt;/strong&gt;：我们国家对包括大蒜在内的农产品出口，从环境到种植土地，都是经过严格管理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如山东省是我国的农产品出口基地，很多都是租种农民的土地，这种大规模生产，往往都会按照有机标准进行种植。如果出口的时候不符合其他国家的标准，被人家退回来，损失就更大了。所以出口商为了保证产品高于出口国的标准，都会严格把控从种植环境开垦，到种子投入，再到采购、运输等一系列环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/13/20241213151259415.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年5月23日，在山东省巨野县田桥镇，村民在收获大蒜。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：美国是大蒜的主要消费国，但多年来，美国一直指责中国“倾销”大蒜。数据显示，中国是美国最大的大蒜供应国，但自特朗普发动对华贸易战并对中国大蒜加征关税后，从2018年开始美国从中国进口大蒜数量大幅下降。从经济学的角度来说，美国对中国大蒜的打压和阻击，对美国国内的大蒜供应链会造成什么样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李国祥&lt;/strong&gt;：美国不是一个大蒜的生产大国，如果真要采取这种贸易保护措施，那么客观来说，美国的这种保护只能保护少部分其国内的蒜农蒜商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国大蒜有更高的标准，更高的成本生产，但是我们的整体成本优势还是比美国要强，所以能够大规模出口。像中国大豆没有别人这么大的竞争优势，我们就只能大量进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么美国如果来打压我们搞贸易保护，也只有极少数蒜蓉蒜商能从中获得利益，对于广大的消费者来说，却是极大的利益损害，他们要支付比以前更高的价格来吃美国自己生产的大蒜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以极少数人的利益，损害绝大多数人的利益，这是得不偿失的，所以说贸易保护最终必然是不可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能会有少数人相信这种没有科学依据的污名化，但在现代文明社会，大多数人都有基本的科学认知，大家也都知道生产要经过非常严格的标准化流程，进出口有专门的检疫检验制度。每个国家对食品安全都有具体的要求，对于农药残留、微生物的检测都有各自严格的标准。美国这种不可持续的保护主义保护的是少数人的利益，损害的是多数人的利益，所以说我相信大多数人都能看清这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：特朗普第一任期时，我们以对美国大豆、玉米等农产品加征关税的形式来反制美国。如今，特朗普卷土重来，并声称上任后就要对中国加征关税，再加上近期的“大蒜”言论，新一轮的贸易摩擦似乎难以避免。您觉得这次中美在农产品贸易上的角力会和之前有所不同吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李国祥&lt;/strong&gt;：中美农产品贸易跟整个的贸易形势不太一样，美国如果在中国的其他产品上施加比较高的关税的话，我个人认为中国不可能不采取一些反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说这次会不会出现像当时那样的贸易摩擦，或者说贸易战、关税战，我觉得不一定。我看了数据，这几年我们的贸易也是有波动的，多的时候中美（农产品）贸易达到了400多个亿，少的时候200多个亿，所以它的波动幅度非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/13/20241213151612773.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019-2023同期中国与美国农产品进出口额&lt;span&gt;中国食品土畜进出口商会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国深刻地知道打贸易战、打关税没有赢家，所以如果美国要跟中国打贸易战、关税战的话，我们不一定要跟它对等地去消耗，直到两败俱伤。失去中国市场，可能美国农业会受到更大的影响，而中国完全可以减少美国的农业进口，转而从其他的国家来进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，我们是一个农产品进口国家，并且这种进口的幅度规模会越来越大。美国跟中国打关税战，如果是影响到中国的农产品出口到美国，那么也会推动美国的物价上涨，最终损害的是消费者的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作为靠投票当总统的这样一个国家，如果消费者一直吃高价商品，我相信特朗普政府也会因此失去民心，就像拜登政府一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到上一届特朗普政府在后期，跟中国签订了第一阶段贸易协议，而农业是第一阶段贸易协议中的一个重要领域，他希望中国要每年增长并扩大对美国的农产品进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国再次发动这种关税战、贸易战，那么上一届特朗普政府所确定的目标，不但不能实现，而且跟他的目标是相违背的。中美贸易本身是互惠互利、相互依存的，如果农产品贸易当中出现了不平衡，那我们可以通过协商谈判的方式来解决，比如承诺大幅度进口美国农产品。但是打贸易战、制造贸易摩擦不仅达不到目标，而且会离目标越来越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/13/20241213151320790.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
炒作“中国大蒜威胁论”的斯科特 &lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：由于现在中美处于战略竞争状态，所以像是美国对中国大蒜扣“国家安全风险”帽子的做法，在其他领域也可能会出现，您作为国家粮食安全和农村发展领域的专家，您觉得未来可能的中美贸易战，尤其是在农产品问题上的摩擦，对我国的粮食安全会造成什么样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李国祥&lt;/strong&gt;：目前，美国泛化国家安全，实行“小院高墙”战略，靠意识形态来管制国际贸易链，反对贸易自由化，到头来对大家都没有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这对中国的粮食安全也会构成风险，但是说实话，我们现在已经把对美国进口的依赖分散化了。比如我们进口美国的大豆，进口额曾经在历史上达到了四五千万吨，但是这几年美国发起了贸易摩擦，从美国的大豆进口量就大幅下降，受损的应该是以美国为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们通过进口来源多元化供应来化解这个矛盾，把风险降低，同时我们也通过跟其他国家发展关系，帮助我们的农业“走出去”，开辟新的进口来源和渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国希望中国进口，那我们有话好说，中国可以多进一点，但如果美国要打贸易战，那中国也可以少进口，甚至不进口。上一届特朗普政府的智库就曾给他们提议说，中国的大豆是不可替代的，只能依赖美国——事实证明该智库提供的方案是错误的，我们大幅减少美国大豆进口的同时，中国豆粕的供应量以及豆油的替代都能够成功应对这一情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，贸易摩擦对中国的粮食安全可能有风险，但是这种不利影响，我觉得是非常有限的。反过来说，美国会失去了一部分中国市场，这会导致他们整条产业链上的所有相关主体的利益都会遭到损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国打这种贸易战或者制造贸易摩擦，我个人认为中国是有信心、有能力应对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>