<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9e119f59d27c52ed76b6270bf3311e15</guid>
<title>百年大党的集大成与继往开来</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2021_11_19_615380.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷，整理/观察者网 沈玉萌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：党的历史上有三个决议，前两个决议分别是1945年党的六届七中全会通过的《关于若干历史问题的决议》，和1981年党的十一届六中全会通过的《关于建国以来党的若干历史问题的决议》。前两个决议，分别要解决的历史问题是什么？对于党的发展和建设有哪些重要意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢茂松：&lt;/strong&gt;邓小平曾说到历史问题决议的重要性，在于“这是要放到历史里面去的一个文件”。要深刻、通透地理解前两个决议，最好还是从党的第一代领导人毛泽东对于第一个决议草案的说明、第二代领导人邓小平对第二决议的起草意见来入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在1945年4月20日六届七中全会的讲话，即《&amp;lt;关于若干历史问题的决议&amp;gt;草案的说明》中，强调批判错误路线的目的完全是为了总结历史经验，“如果简单地处理几个人，不总结历史经验，就会像过去陈独秀犯了错误以后党还继续犯错误一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/18/20211118161236346.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《&amp;lt;关于若干历史问题的决议&amp;gt;草案的说明》来源：共产党员网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的党早期由于政治不成熟而导致犯了一些错误，决议所着眼的是全党的政治成熟这一关乎长远的大局。毛泽东深刻地揭示党之为党，乃是“党是政治团体，不是家族或职业团体”，“党员都是来自五湖四海，因为政见相同结合起来的。政见不同就要有争论，争论时要分清界限。”政见不同通过争论而达到政见相同，从而形成政治的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为党是政治团体，强调党的团结，所以党实行治病救人的方针，“凡是政治上犯过错误现在改正了的同志，我们都要团结他们”，“全党要像决议上所说的团结得如同一个和睦的家庭一样”。团结——批评——团结，团结是出发点，通过对错误的批评与自我批评，而后达到政治上的空前团结，团结是根本目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论通过第一个决议的六届七中全会与紧接着召开的七大，二者合在一起产生重大的历史作用。毛泽东在《&amp;lt;对关于若干历史问题的决议&amp;gt;草案的说明》中提到，决议原来是准备交七大的，后来决定交七中全会。“这是一个政策性的问题，不是随便决定的，因为这样可以避免大会把重心放在历史问题上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七大的方针就是“团结一致，争取胜利”，毛泽东在七大预备会议报告中说：“大会的眼睛是向前看，而不是向后看，不然就影响大会的成功。大会的眼睛要看着四万万人，以组织我们的队伍。”如此我们也才能深刻理解毛泽东在《&amp;lt;对关于若干历史问题的决议&amp;gt;草案的说明》开章明义强调决议是“全党性质的”，“同全国人民有关联的”，“对全党与全面负责的”，这样做的效果，正如毛泽东在七大预备会议报告中所说，“使得大会成为团结的大会，胜利的大会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/18/20211118161418160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“大会的眼睛是向前看，而不是向后看。”来源：中共中央党史和文献研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七大之后，党在迎来抗日战争的胜利之后，国民党挑起内战，党通过发动全民的人民战争，用短短三年多时间就解放了全中国。回顾解放战争能够提前取得胜利，离不开六届七中全会与七大对于凝聚全党的重大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七大确立了毛泽东在全党的领导地位以及毛泽东思想作为全党指导思想的地位，这是全党上下“团结一致，争取胜利”的保证。《论语》记载“子曰：人能弘道，非道能弘人”，在全党确立人民领袖的个人领导地位与确立作为全党指导思想的“道”的指导地位，二者缺一不可。具体的“人”，是抽象的“道”对于大众的最为直观、日常、亲切的体现，也是人能弘道的最集中体现，“道”与“人”合一而不可分；同时，作为具有原理性、普遍性的“道”、“道统”，也就是现代政党的指导思想，则具有超越个人的持久影响力，经过历史不断检验的思想能超越及身而止的个人而对全党具有更长持久的影响力，后继者也会在新的历史实践中将其加以不断发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年，邓小平在《对起草&amp;lt;关于建国以来党的若干历史问题的决议&amp;gt;的意见》指出，“六届七中全会通过的若干历史问题的决议，主要是批判三次‘左’倾路线，对照着讲毛泽东同志为代表的正确路线”。正确与错误的正反对照着讲是其中的关键，非如此则不能深刻理解毛泽东路线的正确所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/18/20211118223236210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《关于建国以来党的若干历史问题的决议》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个决议要解决的重大问题就是拨乱反正，纠正文革的错误，但在纠正文革错误的同时，如何恰如其分地公正评价毛泽东的功过是非、从而确立毛泽东的历史地位，成为其中的争议点与难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平在《对起草&amp;lt;关于建国以来党的若干历史问题的决议&amp;gt;的意见》中指出，针对“在前一段时间里，对毛泽东同志有些问题的议论讲得太重了”，“应该改正过来。这样比较合乎实际，对我们整个国家、整个党的形象也比较有利”，这显示了一位政治家的大局观与远见卓识，邓小平进一步强调指出，“对毛泽东同志的评价，对毛泽东思想的阐述，不是仅仅涉及毛泽东同志个人的问题，这同我们党、我们国家的整个历史是分不开的。要看到这个全局。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，决议稿中阐述毛泽东思想的这一部分不能不要，“这不只是个理论问题，尤其是个政治问题，是国际国内的很大的政治问题。如果不写或写不好这个部分，整个决议都不如不做”。邓小平以其政治家的政治意识与历史意识，强调“不写或不坚持毛泽东思想，我们要犯历史性的大错”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平说毛泽东思想“还在发展中”，“我们要恢复毛泽东思想、坚持毛泽东思想，以至还要发展毛泽东思想”。邓小平对于毛泽东思想“还在发展中”，进而一再强调“还要继续发展毛泽东思想”的政治判断，显示了一位伟大政治家的大局观与政治成熟。试想如果当时不这样做，我们今天就会陷入到严重的历史虚无主义之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个决议差不多起草了一年多，经过了很多稿。针对过去有同志提出是不是不急于搞，邓小平对此斩钉截铁地回答道：“不行，都在等。从国内来说，党内党外都在等，你不拿出个东西来，重大的问题就没有一个统一的看法。国际上也在等。人家看中国，怀疑我们安定团结的局面，其中也包括这个文件拿得出来。拿不出来，早拿出来晚拿出来。所以，不能再晚了，晚了不利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平的回答显示了政治家对于政治时机的敏感与政治决断，而这也体现在决议提交讨论、发表的时间上。决议提交讨论的时间，定在十一届六中全会，“设想就在党的60周年发表。纪念党的六十周年，不需要另外做什么更多的文章了”，决议发表的时间选择在了党的六十周年这一重要历史节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个决议全文最后一段说到：“1945年党的六届六七中全会所一致通过的《关于若干历史问题的决议》，曾经统一了全党的认识，加强了人民革命事业的迅猛前进和伟大胜利。十一届六中全会相信，这次全会一致通过的《关于建国以来党的若干历史问题的决议》，必将起到同样的历史作用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，历史上重大问题的讨论基本结束，党带领全国人民一心一意搞经济建设，中国加快了工作重心转向经济发展、改革开放的步伐。此后改革开放四十年的历史，充分证明了第二个历史决议同样起到了像第一个决议通过总结过去、总结经验，从而引导大家统一思想、团结一致向前看的历史作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e29df6be1794b82f35c9c606ff19e7af</guid>
<title>新闻之死：美国百年老报如何沦为金融寡头的猎物</title>
<link>https://www.guancha.cn/McKayCoppins/2021_11_19_615376.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/麦凯·科平斯 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芝加哥论坛报大厦坐落于芝加哥市中心，有威严的哥特式尖顶和飞檐，展现这家报纸的权力和威望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1922年大楼公开设计图后，报纸老板麦考密克上校（麦考密克是长期资助《芝加哥论坛报》的麦考密克家族成员，该家族创办了美国国际收割机公司，是中西部的代表性财团。一战时期，麦考密克作为战地记者加入潘兴将军的美国远征军司令部担任情报军官，被授予战时上校军衔，他后来一直以麦考密克上校自称。）说，他要为心爱的报纸建造“世界上最漂亮的办公楼”。最好的建筑师被邀请参与设计，关于第四等级（指美国新闻界）的各种名言被用来装饰走廊。在大楼完工前，麦考密克上校指示他的驻外记者搜集各种历史遗址的纪念品，包括中国长城的砖石，罗马圣彼得教堂的纹章，这些纪念品被镶嵌在大楼的墙壁上。1925年大楼完工了，这是芝加哥从来没有的建筑奇观。一位作者当时称之为“石头和钢铁的奇观”。一个世纪后，大楼还屹立在原地，但报纸却不在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/19/20211119074302518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;芝加哥论坛报大厦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月底一个下午，为了寻找《芝加哥论坛报》现在的总部，我打车穿城到河西一个工业区，沿一条阴暗过道走了很久，我坐上电梯到了编辑部，这是一堆不起眼的办公桌，边上是印刷设备。这一幕比我想象的还糟糕。《芝加哥论坛报》是美国历史上最有历史积累的报纸之一。该报支持过林肯，独家刊发了《凡尔赛条约》，掀翻了政治大佬，揭露腐败的市长。该报获得过几十次普利策奖。可是今天，这家报纸的编辑部惨淡到跟一个快餐店差不多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，只要和该报惊恐的记者们谈谈，你就会一再听他们问：怎么会这样？表面的原因很简单。分类广告网站Craigslist吃掉了报纸的分类广告，谷歌和脸书抢走了大广告主。一个个报纸业主无法适应数字媒体时代，惨遭淘汰。这就是几十年来关于地方新闻业要完蛋了的各种说法。这可能有部分事实，但这家报纸不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月，该报被奥尔登全球资本收购。这是一家秘密的对冲基金，它已迅速而轻松地成为全美最大的报业运营商之一。新业主没来对员工讲话，也没有来鼓吹下新闻业的社会责任。相反，他们搞垮了编辑部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收购完成后两天，奥尔登全球资本大幅裁员，编辑部大量员工离职。为困境中的公共住宅大楼住户维权的都市版专栏作家，维护凶杀案数据库不让警方篡改的编辑，为本州非法移民拍摄漂亮肖像照片的摄影师，参与曝光州长境外空壳公司的调查记者，统统被扫地出门。报社编辑部一下子走了1/4的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报编辑部被“血洗”，引起了全国性媒体的注意。报纸发表了评论文章，推特上有感叹，新闻学教授表示失望。但在全社会，没什么反响。该报留下的员工艰难地撑着报纸。当本州议会一位有力议员被控受贿而辞职后，报社在州首府没有记者可去报道。这个夏天芝加哥犯罪暴涨，但报社没人上夜班去跟踪警方的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大卫·阿克塞尔罗德在该报当过记者，后来当了奥巴马的顾问。他对我说：“想想这家报纸过去、现在和未来，我真难过。”这时，报纸的业务继续保持沉默，既不回应采访请求，也不披露对报纸的未来计划。长期以来，该报员工已经见识过业主的跋扈，但是这个新业主看起来更有算计，也更危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最后一轮裁员后，我在洛根广场的一家咖啡馆和该报的前记者查理·约翰逊交谈。约翰逊说：“业主们没有尽最大努力来拯救，而是一点点搞死了这家报纸。”被收购前，该报已经挺过了15年来的艰苦时间，包括管理不善、收入下降及裁员，正重新开始盈利，趋于稳定。但是现在，报纸要完蛋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们把奥尔登叫做风险投资基金，这是过誉了。”约翰逊说，“风险投资不会把一头已经受伤的动物头摁到水里。这是强盗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥尔登在大衰退末期开始收购报纸时，新闻业表示谨慎乐观。毕竟现在已不是新闻业的黄金时期，有买家不容易，也许奥尔登有个搞好报纸的计划。贸易刊物《波音特》认为奥尔登对地方新闻业的兴趣是一种“过奖”，该刊引用《丹佛邮报》老板的说法，对奥尔登表示“景仰”。现在读起来有种看恐怖电影的感觉：这是以暗示方式提醒受害者要小心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，要理想化新闻业的过去时光很容易。那些拥有美国地方报纸的大家族，从来也不是完美之人。他们也可能很蠢，或者腐败。更糟糕的是，他们还利用报纸来维护压迫性的等级秩序。但是，他们中的大部分人确实对报纸服务的社区有一些责任，也就是说，还会产出一些有价值的新闻产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/19/20211119075233416.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;芝加哥论坛报 资料图来自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;模式很简单：尽快搞出钱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪以来，这些老家族纷纷逃离新闻业，带来毁灭性的影响。在过去15年里，超过1/4的美国报纸已经关门，幸存下来的报纸变小变弱更所以被收购。根据《金融时报》的一项分析，今天美国日报中有一半被金融公司控制，这比例还在增长中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，威胁地方报纸的不仅仅是数字化或者市场因素，更要命的是投资者通过剥削地方性报纸来致富。模式很简单：解雇员工、出售房产、提高订阅费，从报纸中榨取尽可能多的油水，直到订阅下滑到一定程度，报纸关门，或者沦为摆设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发明这种模式的是奥尔登的联合创始人兰德尔·史密斯和希思·弗里曼。自从他们10年前买下几家报社以来，没有人比他们更贪婪，更不在乎报纸的长期发展。北卡罗来纳大学的研究人员发现，奥尔登拥有的报社裁减员工的速度是它们对手的两倍。据调查了其中某些报纸数据的新闻业分析人士肯·多克托称，发行量下降得更快。这不是巧合。这听起来是老套的失败故事，但是史密斯和弗里曼从来不指望从报纸中长期赚到钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过大刀阔斧削减成本，奥尔登能在一些年里让报纸赚钱，同时发行一种质量下降，也不在乎失望的订户感受的产品。至今，奥尔登关掉的报纸主要是周报，但多克托认为日报关门的日子也不远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种投资策略不是没有社会后果。研究发现，一家地方报纸关门后，当地投票率会下降，贫困率上升，社会联系会削弱。虚假信息盛行，城市赤字高涨，腐败和管理不善猖獗。这种影响还会扩展到全国政治层面，《政治》网站的研究发现，2016年川普在地方新闻业不发达的地区胜率更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收购《芝加哥论坛报》后，奥尔登手上有200多家报纸，包括几家美国最著名和最具影响力的报纸：《巴尔的摩太阳报》、《纽约每日新闻》。按发行量计，奥尔登已经是美国的第二大报业主。一些新闻业人士说，如果史密斯和弗里曼最终成为美国历史上最大的报业巨头，他们不会感到意外。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47b01b1deef43120491e7b505a31887c</guid>
<title>早期的月球想象：科幻还是科学？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MuYunQiu/2021_11_19_615372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这本书是以穆老师的博士论文为基础的。应该说，2004年研究开始时，人类对地外文明探索的热情，与巅峰时期相比已经大幅消退。当时为何选择这一切入点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有没有觉得，既然探索地外文明已经不那么热了，是时候做个“阶段性总结”了；还是说，更多地由两位对科幻的兴趣推动。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;我那时候想把对科幻的科学研究学术化，学术化的指标之一，当然是发学术文本了，当时我已经发了若干篇文章。那学术化的下一个指标，是要弄一个博士学位出来，所以要找一个人做这个课题的博士论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆蕴秋那时候是我的在读博士，她看过好多科幻电影，看电影比我还资深，所以建议她来做这个课题。她考虑了一阵之后，就决定做这个题目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要真的做科幻的题目，还得考虑学术性，而不是考虑冷的热的，有些热的东西，它是很难学术化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对来说，地外文明探索它是一个能学术化的，即使在今天的天文学前沿中，地外文明探索仍然是有一席之地的，选它来做，学术化会有保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/18/20211118144513783.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆蕴秋：&lt;/strong&gt;我来稍微补充一下，因为科学史这门学科下面其实分很多方向，而历来最强的就是天文学史这个方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我当时做科幻，一开始进到这么一个大方向里以后，不知道做什么，很长一段时间也是很迷茫的，因为有那么多科幻。最后找来找去发现，地外文明探索这个东西和天文学史这一块的接口是最紧密的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论文做出来以后，还面临一个审稿的问题，要有学科的“合法性”，如果和科学史本身的专业联系不是很紧密，那要出问题的。而地外文明探索，一下子就可以和天文学史结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：距离我们最近的月球，肯定是人类最先集中想象地外文明的地方。伽利略和开普勒都曾“放飞自我”，想象月球的场景，探讨是否存在生命。伽利略选择“对话”的形式（《关于托勒密和哥白尼两大世界体系的对话》，以下简称《对话》），开普勒选择“梦”的形式（《月亮之梦》）来展开，是不是意味着在他们的年代科学与科幻其实已经有了某种区隔？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;不能这么说，那个时代根本就没科幻。科幻这种概念或者说产物，在伽利略和开普勒的时代是不存在的。只不过在今天已经有了科幻概念之后，我们会觉得开普勒的《月亮之梦》那个作品是科幻。西方有些人还把科幻追溯到更早的时候，比如古巴比伦的《吉尔伽美什》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/18/20211118112342393.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《关于托勒密和哥白尼两大世界体系的对话》，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但他们是不是有意选择了一个“非正式”的文本呢？即使当时没有科幻的概念，但是不是可以理解为存在着形式、内容等等差别巨大的两类作品，一类不那么正式的，接近于我们现在理解的科幻，另一类文本更为正式的，接近于现在理解的科学？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆蕴秋：&lt;/strong&gt;伽利略的脑子里面没有任何“科幻”的概念，这是确切无疑的。他为什么会在《对话》里讨论月亮上适不适宜居住这个问题？对他来说这个问题是很严肃的，因为他是第一个拿望远镜指向天空看月亮的人，然后他就会思考这样的问题。在伽利略这里，你可以把它看成一个科学问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开普勒写《月亮之梦》其实也是一样的，但开普勒风格跟伽利略不一样，它有一些神秘主义的道道在里面。后来人们再回头去看《月亮之梦》，有些学者把它作为科幻开山之作的备选。我们通常认为第一部科幻小说是玛丽·雪莱的《弗兰肯斯坦》，而在西方，很多人认为《月亮之梦》才是正宗的第一部科幻小说。但是讨论月亮上的生物之类，对开普勒来说也是很严肃的，并没有说把它看成一种“科幻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/18/20211118114259423.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1634年版与2017年再版的《月亮之梦》，Somnium是拉丁语的“梦”，图片来源：wiki和亚马逊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;那个时候，人们心目中科幻和科学探索之间是没有界限的，他们是非常认真地在讨论月亮上的人、火星上的人，甚至太阳上的人，不会认为是非正式的。他们这样讨论的时候，没有科幻的概念，其实就是当作科学前沿问题在讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点是我们在书里想强调的。因为很多现代人认为，如果当时他们在想这个东西，他们就是在做科幻，实际上在那个时代这些不是“科幻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在的界限已经很明显了，对普通读者来说，或许很难回到过去的语境里看他们的老作品。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆蕴秋：&lt;/strong&gt;可以说是现在人为的区隔。给你举两部经典著作的例子，作者来头都很大，一个是法国的弗拉马利翁的《大众天文学》，另一个是纽康的《通俗天文学》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/18/20211118130548387.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;弗拉马利翁的《大众天文学》，第四篇《行星世界》，图片来源：catawiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两位天文学家在写大众科普读物的时候，非常认真地来讨论月亮上是不是适宜居住，月亮是不是另外一个小地球，它是不是和地球类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们写书的时候，这就是一个科学问题，后来我们国内引进这两本书的时候，出版社都把有关章节删掉了。为什么删？因为觉得两个名头那么大的天文学家讨论这样的问题很荒诞，留在他们的经典著作里，感觉会损害他们的形象，所以干脆把它删掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么对现在的很多科学家来说，会不会因为时代背景的变化，自己在心里也有了科幻、科学这样明确的区隔？有意识地去回避某些内容？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;今天的科学界，即使在他们自己心目中，科学和科幻已经有区隔了，但是这仍然不排除，人们事后发现某些科研活动和科幻之间的界限仍然是不清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别现在什么脑科学、人工智能里头的很多前沿理论探讨，在未来可能又会被视作科幻，这个可能性仍然存在。这与你脑子里有没有把这两个东西区隔开，没有必然关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在书里还看到一个很有趣的故事，占了很大的篇幅，就是《纽约太阳报》（The New York Sun）编造关于月亮生命的新发现。天文学家约翰·赫歇尔确实去南半球观测了，但《纽约太阳报》借这个由头，连载了大量编造的内容，“蹿升为美国报业界一颗闪亮的新星”。这里面好像就体现不出本书想要强调的科学与幻想之间的良性互动，感觉科学只是被单方面地利用了一把……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;你这个感觉我觉得是对的，因为媒体就是要利用别的事物的，一直到今天，媒体也仍然毫不犹豫地把科学当作利用的对象，这个是正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/18/20211118132336171.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纽约太阳报》最初的月亮骗局报道，宣称赫歇耳在好望角的观测有了大发现。图片来源：hoaxes.org&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们观察者网没有这样的利用吧……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;你应该有才对，没有就不对了，这是正常现象。媒体就是找各种资源加以利用，科学当然也是资源之一，用一用没关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be8d0c60f82da9f7a06dde96e136292f</guid>
<title>迪奥“阴间风”宣传照，背后是思想殖民</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_11_19_615369.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打着现代的旗号，搞19世纪的把戏，这就是迪奥最近干的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道大家看到《迪奥与艺术》展中那组“中国风”的宣发照片后有何感受，我自己是被结结实实地恶心到了——阴鸷的表情，乖戾的神色，用眼影和眼线把眼睛描得又细又长，脏污油腻的头发，满清式的指甲套，厚到能挡子弹的腮红，像是巫婆捧着魔药似的捧着手包。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/18/20211118174603933.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪奥发的通稿上，对这组照片的定义是“中学为体，西学为用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，油腻的头发、浓厚的腮红、满清指甲套、满脸小雀斑，再加一对眯眯眼，这就是迪奥眼里的中国形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种观念不是迪奥一家公司的问题，这甚至不是我们这个时代的问题，这是一种有着上百年历史、在整个西方有着广泛基础的社会问题，是西方国家数百年殖民历史在文化层面上的映射。它有一个相对正式的名字：东方主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“东方主义”源起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东方主义一词出自巴勒斯坦文学批评家爱德华·萨义德（Edward Wadie Said），他在自己的著作《东方主义》中极其犀利地指出过：西方社会公众文化中的阿拉伯和中东地区，不是真实存在的中东和阿拉伯地区，而是西方人凭借自己的想象，用一些引进自阿拉伯地区的文化符号进行点缀，以服务于西方社会文化产品消费需要为目的，人为捏造出来的虚构形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种文化形象通常包含了极为强烈的偏见，主要目的不是为了客观揭示一个地区的人文风物，而是为了满足西方社会包含了猎奇、浪漫、异域风情甚至审丑的精神需要，因此其中必然包括了大量虚假、错误、扭曲甚至张冠李戴式的文化符号堆砌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用萨义德自己的话说，在很长一段时期，西方社会对中东和阿拉伯地区的理解，就是一个充斥着肚皮舞娘、椰枣树、金字塔和狮身人面像的大沙漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨义德的这些话是针对中东地区说的，但对于中国而言，这些话也同样适用。实际上，“东方主义”一词的适用范围如今已经不仅限于中东和阿拉伯地区，同样还包括其它曾受到西方列强殖民侵略的地区，例如东亚、东南亚、南亚、非洲、南美等地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些曾被西方国家殖民过的地区无不是东方主义的受害者，在殖民者及其后代对这些地方充满浪漫和猎奇的刻板印象中，有摘取出来的文化片段，有先入为主的凭空想象，更有殖民者的异域风情，唯独没有真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如傅满洲，这就是一个典型的东方主义捏造出来的形象——两撇八字胡、阴阳怪气的僵尸脸、细长的眼睛、比手指头还长的指甲，一肚子坏水，整天盘算着各种卑劣的阴谋，做事毫无下限，不择手段，还满脑子都是颠覆西方社会的诡计。傅满洲完全就是以东方主义为叙事手法，以满足处于排华浪潮中的美国白人社会的心理需要而创造出来的虚构形象；而迪奥的这组照片，不过是这种陈年恶疾在当下的突然发作而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/18/20211118175107948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;影视作品中的傅满洲形象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如著名的西方舞台剧《西贡小姐》，这也是一部典型的东方主义产物。一个越南妓女，死心塌地地爱上了白人男性，白人男性可以把她抛弃，任由她做妓女，而越南妓女不仅对白人男性无限包容，还可以给他生孩子，独自一人抚养孩子，付出自己的一切，甚至放弃生命。尽管被抛弃、被辜负，但她一点都不怨恨白人男性，还处处为白男考虑，甚至动手杀人，而美国就是她永远可望不可及的天堂，只要能让自己的孩子去美国，纵做鬼也幸福。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/18/20211118175905273.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的这种思想癌症由来已久，萨义德在他的《东方主义》中如此评述过：与所有那些被赋予诸如落后、堕落、不开化和迟缓这些名称的民族一样，东方人是在一个生物决定论和道德-政治劝喻的结构框架中被加以审视的。因此，东方就与西方社会中的某些特殊因素（罪犯、疯子、女人、穷人）联系在了一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨义德这话说得比较文邹，用通俗话来说就是：不把东方社会描述得那么黑暗堕落，怎么体现出西方社会的光明伟岸呢？不用这种东方社会把人变成鬼、西方社会把鬼变成人的对比叙事来描述西方以外的社会，怎么满足殖民者及其后代无处不在的显摆欲望呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方社会眼中，东方总是意味着落后、古朴、神秘，有着一种异域风情，是属于西方社会的诗与远方。因为落后，所以头发油腻脏污；因为古朴，所以头上带着两块钱的地摊货；因为神秘，所以脸上的眼影厚得能用来涂墙；因为异域风情，所以面带狡黠地抬着迪奥的手包，像做贼一样端详着。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>811742c0b1246b7f40617cb2db8e481d</guid>
<title>“台独”醒醒，你没有“免死金牌”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_11_19_615368.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702291391405372/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，今天我们来继续讲一下中美首脑峰会的一个重点环节，外交部副部长谢锋在中美首脑视频峰会后接受媒体采访时表示，我们可以用“3421”来总结这次会议。中方指出了三点原则和四个方面的工作，取得了两个方面的共识，同时还指出了中国领导人在一个重要问题上，单独的、长时间地做了美国领导人的工作，这个问题就是台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻发布会公告出来了之后，中方媒体说拜登重申了美国支持一个中国的原则，不支持“台独”。接下来“啪！”，就有人跳出来了，首先跳出来的就是我们没有统一的台湾，他们说大陆这边扭曲信息、虚假误导。说句实话，扭曲信息、加工信息、制造虚假信息误导民众的，恰恰是台湾最擅长的。台湾岛内那一部分搞“台独”的人，现在的蔡英文，之前的陈水扁，他们都特别擅长制造和传播虚假信息。而且还不仅仅是一般意义上的制造和传播虚假信息，他们不是“拿着鸡毛当令箭”，是从地上捡块树叶当成令箭，而且当成是华盛顿给的，就像“丹书铁卷”和“免死金牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/18/20211118140454731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们会在新闻传播中篡改美方的政策，让这个政策变成符合“台独”需求的，以此分裂中国领土，破坏主权完整和统一；因为觉得有华盛顿的高人“罩着”，台湾就可以肆无忌惮，这是“台独”的基本本能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登说“坚持美方的一个中国”，实话说，美方的“一个中国”和中方讲的“一个中国”从来就不是同一个东西。为什么？因为美国的国家利益跟中国的国家利益是不一致的，我们希望实现领土的统一以及主权的完整，我们要完成解放战争进程，去收复台湾重新统一。但对于美国来说，在1946年到1949年的态势当中，美国在台湾问题上形成了一种特殊的政策，而此政策是损害中国的领主和主权完整，中方是不同意的，但这是美国的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国拥有的国家实力优势，该政策确实造成了影响，我们要把这个问题讲清楚，因此今天的事情会稍微复杂一点。我们会讲三个方面的内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国所谓的“一个中国政策”以及美国对台湾问题的政策究竟是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面涉及到一个核心概念，美国人所谓的“战略模糊”，就是美国对于台湾的主权问题“不表态”，这个“不表态”是有历史背景的。我们都熟悉解放战争进程，在60万对80万的优势上，运输大队长同学很快在三年内就被人民战争的汪洋大海推到那个岛上去了，并且拿了一场单程的旅行票。正如中美第一个《建交公报》里面讲的：“海峡两岸所有的中国人都坚持一个中国，台湾是中国的一部分。（The United States “acknowledged” the “one China” position of both sides of the Taiwan Strait.）”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/18/20211118140555767.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国用了一个词叫做Acknowledge，就是“不持异议”，意思是既然双方都谈妥了，那这个事情就是你们的事情，在当时就是所谓的“法统之争”，就是中国在世界上的合法代表究竟是谁？1971年恢复联合国席位，中华人民共和国政府取代之前被革命战争推翻的“中华民国政府”，我们成为在世界上唯一的合法代表。这是基本事实发展脉络，在这过程中美国强势介入，凭借自己的实力优势，比如第七舰队在台海中线巡逻，当时打不动也打不过去，但不代表它是正义的，但我们就是打不过邪恶。然而，国际社会上没有天降正义，没有奥特曼为你做主，只能凭自己的实力去累积，然后等待时机去解决台湾问题。这也是台湾问题的由来，美国的介入和对台湾的扶持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在1958年金门炮战时，美国跟蒋介石之间有一段很微妙的插曲，当时以“反共反华”出名的美国国务卿杜勒斯提出过一个方案，叫做台澎换金马。杜勒斯跟蒋介石讲，你把金门和马祖的守军撤退，退守台湾和澎湖以及澎湖列岛，然后美国在台海的中心线上画一条战争边缘线，如果大陆海空军事力量越过这条线，美国将会介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个方案背后是试图将台湾本岛加上澎湖从中国永久性的分离出去，蒋介石是反对这个方案的。然而，却在历史上形成了某种有趣的默契，每当美国人飞到台湾本岛去逼蒋介石的时候，我们前线就会打炮，当然炮火已经开始慢慢往后移了，从有人的阵地开始打阵地前的沙滩。我们这里一打炮，蒋介石就很客气的告诉杜勒斯，前线战事吃紧，此事暂时没法讨论，而且从金马撤离对士气影响太大等等，接着就开始拖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次大的变化就是中美破冰，1971年基辛格访问，1972年尼克松越顶外交，台湾岛内知道后五雷轰顶，如丧考妣，一批人曾认为靠美国的支持可以反攻大陆，但这种幻想再也无法实现。随后就出现了另外的想法，包括国民党内开始筹划和美国之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候美国人就开始做幺蛾子，基于中美建交条件以及当时美国跟台湾的关系，中方提出了中美建交三原则，美方提出岛联络处方案和双重代表处方案。什么意思？在中华人民共和国和美利坚合众国正式建交之前，美国在大陆设联络办公室，在台湾的台北设大使馆，但台美之间有正式的外交关系。美国人的方案是“换一下”，大使馆从台北搬到北京，然后把联络办公室从北京搬到台湾，这就是“一中一台”，在法理上变成两个国际法对等的主体，北京表示，想太多根本没戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时中国刚刚结束文革，正需要进行改革开放新阶段的时候，中方领导人提出中美建交三项前提是邓小平对布热津斯基提的“断交、废约和撤军”，断交就是美国和所谓“中华民国”切断正式“外交关系”，但是没有提及民间往来，然后美国和中华人民共和国建立正式的国与国的外交关系。其次是废约，废除1954年《美台共同防御协定》和《军事同盟条约》，美国人的做法是条约到1978年年底正式自动废止，1979年不再续约。所以，中华人民共和国和美利坚合众国建交生效的日期是1979年1月1号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/18/20211118140752380.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1954年12月，台“外交部长”叶公超与杜勒斯签署《美台共同防御协定》。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是撤军。因为美台之间有军事往来，但并不是美国的军事人员，而是成建制的军事力量，是军队，类似于航空队和海军陆战队。但这些军队不是说有军人在台湾岛上驻扎，主要是有军事基地和建制，并且能从台湾岛出发对大陆采取军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空部队和地面军队通通撤走，但留了两类人，第一类人安排在美国在台协会（AIT），协会有安全保卫人员和美国海军陆战队值守，这批人平时出来不怎么穿制服，主要是为了隐藏身份，低调行事。还有一批就是美国跟台湾之间还没有完全切断的军事联系，包括训练和部队之间的交往。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>