<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f9650d16745e2b2317f53ccd091e9dae</guid>
<title>“我亲中有什么问题？做错了吗？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongweimin/2021_03_22_584820.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/18/20210318111822643.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洪为民先生演讲视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 洪为民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我昨天（3月11日）才参加完人大闭幕式，对于《全国人民代表大会关于完善香港特别行政区选举制度的决定》（下文简称《决定》），我也投了支持票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这一《决定》的合理性，其实没什么好质疑的。很多人可能都忘了，邓小平先生在1984年6月谈“一国两制”“港人治港”时，这“港人”想的就是“以爱国者为主体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前一直以为这是理所当然的事情，回归后特区政府的主要官员及法官、立法会议员在入职后也有进行宣誓仪式；但很快我们就发现，单单靠宣誓就能保证爱国，这想法有点一厢情愿，现实中有立法会议员恶意“拉布”，也有反对势力参与暴力、煽动分裂乃至企图颠覆政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在通过这一《决定》，就是希望大家能回归初心，搞清楚“港人治港”必须由爱国者主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《决定》再次确定了“爱国无罪”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，人大的这一《决定》非常及时，也非常有用。其中扩大选举委员会规模，除了原本像我这样的全国人大代表，现在也将全国政协等其他全国性组织的香港委员等囊括进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一操作有几个好处：一方面，我们这帮人比较了解国家、中央层面的事情，所以未来不论是参与选举提名还是其他事宜，多能从国家层面进行思考，让香港不至于自我边缘化，脱离国家发展大局；另一方面，也是很重要的一点，那就是以后行政长官和立法会将拥有一些共同的支持基础，换言之对未来香港行政、立法间的关系会有很大的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《决定》从制度层面确保了“爱国者治港”。当然，这只是一个开始，后面香港还需要本地立法，我们估计大概有20多条法律需要修改，完成这些需要一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/18/20210318113212982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;港区全国人大代表集体声明，表示坚决拥护和全力支持（图/香港中联办个微信公众号）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了保证参与选举的治港人士是爱国者之外，《决定》还规定，设立香港特别行政区候选人资格审查委员会，负责审查并确认选委会委员候选人、行政长官候选人、立法会议员候选人的资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们要意识到，治理香港的人，不单单是选举出来的，也包括公务员等，部分机构也拥有公权力。也就是说，未来我们要进一步确保各个层面的治港人士都是爱国者，这点是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾有很长一段时间，在香港，爱国像是一件难以启齿的事情，大家都很“害羞”，不能说。这里分享下我个人的一次经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港回归14周年之际，那时我担任香港互联网专业协会副会长一职。有个反对派报纸的记者打电话给我：“洪先生，有人说你们互联网专业协会亲中，你要不要回应下？”我记得我当时的回复是：“回归14年了，我亲中有什么问题？做错了吗？犯法了吗？为什么亲中会成为一个罪名？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很长一段时间里，很多香港人即使爱国，也不敢理直气壮地说出来，不少人对外宣称自己是中立的。我和他们说过，爱不爱国这一问题没有中立立场，你要么爱国，要么不爱国，既这又那，逻辑上有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在我看来，这次的《决定》还有个非常重要的一点，那就是除了保证“爱国者治港”之外，再次确定了“爱国无罪”！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/18/20210318112754562.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;227&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年，一群香港青年登上香港狮子山，在山顶挂起一面15米宽的超大国旗，表达对中华人民共和国成立70周年的祝福&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;爱国主义教育不能幻想一步到位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实要让所有人爱国，不是一件容易的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经历过、观察过国家的成长，看着国家通过改革开放一步步走向强大，因此我很容易有自己的价值观，能够认识并热爱这个国家，现在自己也参与了国家治理体系的一部分，并有点小小的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于很多港人，尤其是年轻的香港朋友来讲，他们就缺乏相关认知。所以，教育就变得非常重要了，尤其是做好爱国主义教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，爱国主义教育首先要从认识国家开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方面，我看到一个进步。在教育方面，香港的通识科说是要作修改，现在还不确定名字会改成什么（有建议改称“国民与社会科”），但在内容上会加入宪法、基本法的相关教育及一些中国近代史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在港英年代读的中学，那时的历史教育几乎是没有近代史的。我清楚地记得，那时我们的中国历史部分教育基本只讲到清朝初年，辛亥革命就一小段，辛亥革命之后的历史两小段就讲完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有对中国的历史——尤其是1840年鸦片战争之后的近代史——有一个比较全面、正确的认识，我们才能更好地理解今天国家强大的不易，才能从中获得自豪感，进而产生奋发图强的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对国家的当下有一个全面的认知也很重要。我曾长期做过青年工作，9年前我是香港菁英会的主席，去年我也刚从香港交通安全队总监一职上退下来。每年我们都有安排很多交流团前往内地，但是交流效果很一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就每年暑假拿出两星期，走马观花，还不一定都在一个地方，参加交流的人员难以沉下心来，也没有跟当地年轻人有很深的交流，更重要的是回来后也没有什么思考。国家这么大，我们去看看，看完了什么感受、什么认知？很多人没有。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>456596a9803c8b107b80cf809a3a57eb</guid>
<title>“专利流氓”要小心了</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuchunming/2021_03_22_584819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 许春明，编辑/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，华为发布《创新与知识产权白皮书2020》，重点介绍其在创新与知识产权方面的历史实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更受关注的是，&lt;a href=&quot;http://www.guancha.cn/economy/2021_03_16_584304.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;华为向全球宣布了5G专利许可的收费标准&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/20/20210320165405629.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华为知识产权部部长丁建新宣布5G专利收费标准&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国在标准专利许可收费上，着实曾有一段“不堪回首”的历史，从DVD标准专利到2G、3G标准专利，我国企业支付了大量专利费。如今，华为的“华丽转身”令人振奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业终于能理直气壮地对外收取标准专利许可费，这是其一。更重要的是，华为定下每台设备2.5美元的收费上限，这很好地体现了知识产权制度设计的初衷，也对当前部分领域知识产权“流氓”和“蟑螂”横行，阻碍创新技术传播和进步的现象作出了一些正面示范。华为的格局和担当，令人感佩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知识产权制度的设计初衷，是通过对创新者利益回报的保障来激励创新，进而促进技术创新能够推广使用，推动整个社会的创新以及整个社会福利的最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的创新，最终目标都不是专有，而是社会共享。文学艺术作品创作也是一样，不但要保护作者的权利，还要保护传播者的权利，因为只有通过传播，才能最大程度实现作品价值。那么技术创新更是如此，只有创新能够得到广泛应用，才会最大程度实现创新的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知识产权制度本身就是以专有的保护来实现最终的社会共享的制度，是一个创新者、使用者和社会公共利益的一种平衡制度，不是单一主体利益最大化的制度，而是社会利益最大化的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现创新成果的社会共享，必须要有创新的产生，要有创新的产生，那就需要激励创新，因此才赋予创新者知识产权。保护是手段，激励创新是目标，社会共享是终极目标，这是知识产权制度本身设计的一个逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，从知识产权制度初衷的视角来看，就会发现华为的做法比较契合知识产权制度的设计目标：首先是许可收费确保创新收益的回报，体现为尊重知识产权；其次是以合理的价格许可他人使用，体现为开放共享；最终形成良好的技术创新和使用的生态，促进技术进步和经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/22/20210322080622587.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，2.5美元的上限与一些友商相比，价格较低。这除了华为主观上的意愿外，还有一些客观上的原因。因为从华为本身的生产经营模式而言，华为是一个专利实施主体，而高通、售出手机部门以后的诺基亚，以及售出通信设备部门以后的爱立信，都是非专利实施主体（Non-Practicing Entities，简称NPE）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非专利实施主体往往以专利许可收益作为主要盈利模式，而对专利实施主体而言，主要是以提供产品跟服务来实现盈利，专利许可只是它的一种补充的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步的来说，对专利实施主体而言，由于其直接向市场提供产品或服务，很可能会涉及侵犯其他专利权人对其产品和服务拥有的专利，也就存在着自有专利和他人专利交叉许可的极大可能性。但非专利实施主体不会遇到这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以实践中，专利实施主体的专利许可议价能力必然低于非专利实施主体的议价能力，双方谈判的地位不一样，一般专利实施主体的专利许可费要大大的低于非专利实施主体。所以就会有一些非专利实施主体滥用专利权，来获得高额的利润。我们在业界称其为专利流氓（Patent Troll）或者专利蟑螂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上对专利制度也确实曾有过争议。其中有一种比较偏激的观点认为，专利制度会阻碍创新，其理由就在于，因为专利保护，使用者要支付高额的专利的许可费，将会导致其获取现有技术方案的成本过高，进而提高了创新成本，阻碍创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些“专利流氓”滥用专利权，以专利来构筑技术壁垒，而法律过度强调专利保护的环境下，确实会产生这种效应。某些企业基于自身非专利实施主体的独特地位和盈利模式，再加上资本要求追求利润的高压环境，使其往往不顾整个技术生态的形成，过分强调追求自身利益最大化。甚至还有一些企业自己并不创新，专门致力于收购某些专利，然后以专利去阻击一些创新企业，那么创新企业基于无奈，往往要花更大的成本去收购，或者支付大量赔偿，使得这些企业在创新活动或创新技术运用的过程中，不得不支付更高的成本。这都导致后续创新的成本过高，阻碍技术的推广和再创新的产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很长一段时期以来，我国很多企业是这种现象的受害者。比如早期的华为，在专利上曾遭遇不少纠纷、支出不低的许可费，或许这就是初学者的“学费”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但华为的回应是卧薪尝胆、自主创新，常年研发人员占比超50%，研发投入占营业收入15%，更是付出了金钱和数字难以计量的卓绝努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任正非曾经对一些学者呼吁我国要尽快从“中国制造”走向“中国创造”发表一段看法，令人感慨。他说，这些人忽略了创造是一个缓慢的过程，它所付出的心血是非常巨大的，而且是死了多少公司，才成功了少量的企业，华为20年的炼狱，只有我们自己和家人才能体会，这不是每周工作40小时就能完成的。华为初创时期，我每天工作16小时以上，自己没有房子，吃住都在办公室，想想这是十几万人20年的奋斗啊，不仅仅是在职员工，也包括离职员工的创造……怎么可能会在很短的时间，每周只工作40小时，轻轻松松就能完成产业转换和产业升级呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/22/20210322080924126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;任正非带领华为卧薪尝胆。图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;VINCENT YU/ASSOCIATED PRESS&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，华为终于能够娴熟精准运用知识产权制度规则，在5G等技术领域进行专利的数量积累和国际布局，拥有有效专利10万余件、PCT专利申请世界第一、欧洲专利局专利申请名列前茅，尤其是在5G标准中其专利占据主导地位，华为的5G专利成为了标准必要专利。华为无疑已从知识产权制度运用的初学者升级为领先者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很可能令一些“专利流氓”胆寒的是，曾经深受其害的华为强大后，并没有从“屠龙者”变为“恶龙”。华为不但强调其是一家主要做产品的公司，主要收入来源依旧是为客户提供产品和服务，而且拿出每台设备专利许可收费上限2.5美元的实际行动，给中国和世界其他创新企业作出了榜样，提供了更友好的创新环境，也客观上挤压了一些非专利实施主体的利润空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国这个世界最大的单一市场上，知识产权保护的整体环境也正在发生改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我国在知识产权数量上已是绝对大国，2020年发明专利申请量达150万件，有效发明专利拥有量超300万件；2020年实用新型专利申请量将近300万件，有效实用新型专利拥有量将近700万件。但是，客观的现实是，如此规模的专利却未能完全有效发挥激励创新的功效，一些重要技术领域“卡脖子”问题未能有效化解，科技自立自强未见显著成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近发布的国家“十四五”规划中，对知识产权相关指标作出调整，将“每万人口发明专利拥有量”调整为“每万人口高价值发明专利拥有量”，看似简单地增加了“高价值”三个字，但体现的是国家对知识产权工作的战略引导，落实了习总书记提出的知识产权工作“从追求数量向提高质量转变”的要求。这就要求企事业单位和个人申请专利必须以创新为基础、以价值实现为目标，而非单纯为了以知识产权的数量换取相关政策优惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为5G专利许可收费是华为持续创新的必然结果，是华为知识产权运营能力提升的体现，是华为创新价值实现途径的新尝试，也是华为在5G技术领域自立自强的亮相。但是，“一花独放不是春，万花齐放春满园”，相信在创新驱动发展战略和知识产权强国战略的指引下，我国创新满园的春天必然到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>473b45b06ab6efaf663c379b736a6c9d</guid>
<title>美欧总是教中国做事，实际上可以向中国学习很多</title>
<link>https://www.guancha.cn/KeLi-BuLang/2021_03_22_584818.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/10/20210310144850631.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CCG主任王辉耀对话伦敦国王学院中国研究中心院长克里·布朗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲人对于中国的看法两极分化 中间群体在缩小&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;中国正处于转型时期，日前国家主席习近平宣布中国已消除绝对贫困。恰逢“十四五”开局之年，中国将召开“两会”。在国际层面，我们也看到许多新变化，拜登总统推行的政策与特朗普有所不同，在气候变化、抗击疫情、多边主义合作方面展现积极态度。他在前几日的慕尼黑安全会议中指出中国是“竞争者”，但也有一些领域可以与中国合作。我们可以看到，国际上每个人都在谈论中国，但中国的形象是什么和中国到底做了什么，其他国家可能没有很好地理解，甚至对中国存在误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我了解到你对中国研究很有建树，著作等身，最近的著作似乎从关注世界对中国的看法转变为关注西方和中国之间的相互理解。你即将出版的书是关于欧洲人如何看待过去800年的中国。可以跟我们谈谈你即将出版的新书吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克里·布朗：&lt;/strong&gt;因为疫情的缘故，我们没法面对面交流。在这种情况下我们更应该保持对话，因为政治瞬息万变，无论时间和地点。中欧的关系也因此变得更加复杂。于是我开始从历史的角度思考中欧关系，阅读欧洲历史名人对于中国的见解，包括莱布尼茨、伏尔泰、黑格尔、马克思，更现代一点的马克斯·韦伯，我甚至还读了利玛窦的书，希望能看到他们对中国不同的看法，无论是崇拜中国还是批评中国。这是我这本书的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些人没有来过中国，但是他们确实都或多或少写过中国，而他们对中国的看法也迥然不同。伏尔泰很崇拜中国，他把中国的政治制度同欧洲做对比，认为中国这种没有国教的世俗社会更好。莱布尼茨则非常关注儒家的治理体系，希望能借他的文章帮助人们理解中国。当然也有学者认为中国是专制的，高度帝国主义的。这种对中国根深蒂固的看法，崇尚也好，理解也好，仇恨也好，至今都存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天欧洲人对于中国的看法两极分化，有人认为中国是一个“威胁”，有人肯定中国在经济方面取得的成就。这两种观点中间有一小部分中立的人，他们主张在做决断之前应该广泛了解中国。但是这个群体在不断缩小。这种了解的工作大学一直在做，但是大学日益政治化。我认为中西方应该进行理性辩论，减少误解，避免政治化。但这比以往任何时候都更难以实现。我认为我们不应该带着先入为主的喜好来看待中国，我们应该抱着感兴趣的态度来了解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国价值观杂糅并蓄 想要标签化中国并不现实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;我看到你在书中结合了上述历史人物对中国的解读，但正如你所说，公众对中国有不同的看法。回顾那些对中国的历史观点是很好的，我们可以看到今天中国的发展和改变。我认为这对中国人民以及全世界人民来说都是非常鼓舞人心的事情，他们可以从历史的角度来看待中国，也可以从现实的角度来看待现代中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个可能是一个混合型国家，中国的经济和文化都是多种多样的。中国经济表现很好，私营企业数量占全部企业数量的比重达70%左右，国有企业和跨国企业占比为分别为15%左右。中国经济里有资本的元素也有社会主义元素。并且，中国没有很强的宗教，而你可以看到，中国一直有中央集权的历史，这可能是由于洪水泛滥，跨地域大型水利工程建设，幅员辽阔及来自北方的入侵者等，需要权力必须集中，以应对所有的挑战。中国有超过5000年没有中断的文化和历史，仍然保留着很强的中国基因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为这是非常有趣的，同时这实际上，也将要求我们看看将如何改变，我们如何真正做更多的研究。你可以看到世界与中国，乃至不同国家之间的世界观存在鸿沟，你认为是什么导致了这种认知差距，有什么地方可以被改进，我们又能做些什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克里·布朗：&lt;/strong&gt;对于中国之外的人，尤其是欧美国家的人，我认为有三个非常大的困难阻碍着他们了解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是，19世纪以来，中国从来没有被看作是一个非常强大的国家，因为中国被殖民、被压迫。二战期间中国也是一头不被认可的雄狮。这种“中国处于边缘地位”的思想一直存在于欧美人的脑海里。尽管今天中国在政治、经济、军事方面都强大起来，这些人仍然不愿意承认中国和他们是平等的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是，我们从来没有把中国当作是一个全球性的大国，很多时候我们把她看作是一个陆地国家，没有海军力量。但其实中华人民共和国成立以来，中国不仅有强大的海军力量，甚至还有了很强的网络能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个问题，也是我认为最难的一个问题，是西方世界不清楚用中国的价值观治理世界会是什么样。价值观的冲突是最难的。有两个问题，一个是欧美认为我们清晰地了解我们自己的价值观，但在过去的几年里我们开始对自己的价值观感到困惑了；第二个问题是，人们缺少对于中国价值观内涵的认知。这种理解缺失可能是因为有的人觉得中国的价值观不重要，也可能是有的人根本就不想了解中国。中国的价值观是杂合的。中国的文化和历史融合了不同的民族、哲学以及宗教方面的观点，包括儒家思想、道家思想、现代信仰体系等等。这是一种非常灵活的世界观，很难在短时间内描述清楚。这是欧美存在的一个很大的问题，他们希望能够用一个简单的标签概括中国。但这并不现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/10/20210310145309848.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;BBC等西方媒体，一直不遗余力抹黑中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中西政治体系、文化、身份认同差异 致使对话困难重重&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;你提出了一个非常深刻的问题,那就是该如何了解中国？如何理解中国？尤其是在21世纪，新冠疫情下的未来，你谈论的三点，我认为都非常好，可以让我们深入思考平等的权力。过去两百年，中国处于比较艰难的发展历程，西方国家将中国边缘化。你提到的最重要的一点是中国的价值观。邓小平曾说，“黑猫白猫，能抓到耗子的就是好猫。”我们也确实需要包容开放的价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济是混合的，我们也有市场经济因素，借鉴资本主义方法，但是我们的主体是中国特色社会主义。我们能实现覆盖十几亿人民的医疗保险和社会保障体系也非常不容易。未来中国经济发展将继续保持良好势头，将不断完善医保体系和社保体系。中国的GDP排名世界第二，在抗击疫情期间也保持了正增长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77b0a3f4335b38f8b359fc8c6dece753</guid>
<title>知名声优参拜靖国神社，背后还有故事</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2021_03_22_584817.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间，知名声优茅野爱衣翻车了。她在152期广播中，直接描述了自己在靖国神社行礼的内容，此举引发了国内广大网友的抨击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/19/20210319142854205.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;截图来自Youtube官方频道，字幕是自动生成，和原内容一致。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在节目中，茅野爱衣告诉听众，自己今天工作的录音棚在靖国神社附近，就来顺便参观一下。同时她还按照日本人平时参观神社时的习惯，进行了拍手祈祷的礼仪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发酵后，官方推特在一周内给出了回应：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/19/20210319143038242.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;172&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该回应称，相关人员讨论决定将当事内容进行非公开处理，并且就官方的认知不足而给粉丝带来的困扰进行道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而国内网友依旧感觉难以接受，因为在大家的认知里，这属于绝对不可以触碰的政治红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实上述事件并非个案。同样是知名娱乐产业人士，参与了宝可梦等知名IP制作的游戏公司Creatures的高管，也在2019年的新年时“参拜”了靖国神社。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/19/20210319143309867.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不论这两个娱乐业界“个案”所说的“参拜”到底是何含义——进去拍拍手祈祷一下诸事顺利？但靖国神社在世界范围内的名声不得不说是臭名昭著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个在国内土生土长的中国人，我也能理解大家的心情。一个有良知的人，对靖国神社的态度不仅理应摆正，且为了尊重生命，不再让更多的人卷入战争，我们都应该唾弃这个象征着军国主义的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是就日本人实际从小到大受到的教育而言，他们的感受真的和咱们不一样——完全不知道靖国神社会是这么一个容易引起政治风波的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人肯定会说，就算不知道，事务所等相关人员应该知道并且预先避开。但很遗憾，很多人别说“靖国神社有敏感问题”，就连“有一些话题在别的国家是极度敏感的”这样的事实都无法认知，更何况去从头预防呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，日本人已经整整60年没有接受最基本的政治学习，哪怕是基本的政治素养培养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人，尤其现在大多数年轻人，对政治一无所知。个别大学生连中国的执政党是什么政党都不知道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d8079cdbf5bf1afdf5fcf01dac41579</guid>
<title>中美“吵”完中俄见，这安排很正常</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2021_03_22_584815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/ 观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为这次中美战略对话是不是谈成了一些有利于中美未来发展的内容？还是说就像外界所看到的那样，双方只是各说各地陈述了一下彼此的立场，然后也没有达成什么共识就散了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我觉得这个成果还是不错的，虽然开场有点意外，吵得很凶。实际上，我觉得结果比预期的好，有三个成果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个成果是，双方划了界，这是原来大家的预期，就是把界限搞清楚了；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个成果是有一些比较具体的安排，比如说成立气候变化工作小组，对双方外交官接种疫苗进行协调，另外就是未来给外交官和记者提供一些方便。还有就是台湾问题，他们又重申了，一个中国政策不变，还有承诺以后找机会继续对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个成果就是确立未来合作的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，也确立了一个比较平等的对话，以前都是美国指责、中国辩解，以后美国单方面“训人”的情况应该是可以避免了，要么很平等地对话，要么我们就对着“训”。这次我们发言应该对美方还是有震撼的，如果以后平等对话能成为惯例，这是好事，不是坏事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/22/20210322072522653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中美高层战略对话。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社记者 刘杰 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看来双方都没有白来。那么您如何看待双方各自内部对会议的评价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;双方的外交团队其实都得到了卓越的认可，这对以后的合作是有好处的。因为中美是大国，都是内政决定外交，外交是内政的延续，内政不支持外交，就得不到延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在从自媒体看，中国网民对中国外交高级代表团的表态是比较满意的，美国那边呢也满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统的话是对国务卿布林肯“非常骄傲”，他很清楚地表达了美国的立场和原则，所以拜登也挺满意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个外交团队的表现在各自国内都得到了首肯，反倒是对以后合作很好，因为这意味着国内的制约就少了，所以实际上是个好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次双方代表团在记者在场时的一些表现，其实是这几天整个互联网上最热的，非常具有戏剧性，然后两国的舆论反应都很大。您认为杨洁篪为什么会说“没有想到美方会做出有违外交礼仪的这种行为”，他在发言中也提到美方“没有资格”那一句话，为什么这次美方的一些行为会比较反常？如果是特朗普的团队，我们还可以说他不专业，但是这次拜登手下的团队应该是非常有经验，为什么会出现这样的情况呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我理解有这么几个原因，一个就是美国国内民众对华的态度不好，大概接近一半的人认为中国是敌人，三分之二的人对中国态度很负面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在政治圈里面，反华好像成了政治正确，所以为了让以后的对话显得比较有成果，民主党人就必须得先示强，让国内放心，让批评者无从着手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再一个，民主党一贯想通过盟友、国际规则、意识形态来获得某种战略优势。所以在中美对话以前，他们先做了一些外交动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯跟奥斯汀跑到日本、韩国搞2+2对话。美日还搞了一个联合声明，有点不太客气，点了中国的名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美韩2+2上，美国也是骂中国的，但是韩国还可以，不选边站。可美日确实让我们不满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完了以后布林肯回去跟我们对话，但是奥斯汀又继续跑到印度去了。所以站在中国的角度，你在前面拉帮结派是不太友好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，17号他们又对我们14个人大副委员长，还有其他另外10个人加以制裁，所以对他们这些动作中方就不太满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然从美国国内政治来讲是可以理解的，因为民主党一向就被认为在外交上偏软弱，所以他就要做一点示强的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外就是外交上具体的做法也有问题。比如说他发言的时候，很多话题涉及中国内政。这也是触发我们的红线的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能还有一个技术性问题。这两个人资历还是比较弱的，布林肯50岁多一点，苏利文要更年轻一点，而我们的两位外交官是非常资深的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨洁篪主任、政治局委员是1950年的，他是老虎，王毅外长1953年的。而美国的一个四十几、一个五十几，还挺嫩的，上来就教训……所以就有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的内政问题，你私下关门建议建议也可以的，当着记者的面宣讲一通，挺不符合中国文化的，是吧？而且是两个资浅外交官，居然还对两个资深外交官居高临下……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以前面的小动作加上当时对话又不得体，中方加以一定的反制很正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后还有很具体的一句话，什么“美国将凭着实力地位来跟中国打交道”，这个是有点威胁意味的。所以杨主任就做出了相对比较强硬的反应，明确这个东西对中国人无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/22/20210322072237390.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨洁篪在中美高层战略对话开场白中阐明中方有关立场。新华社记者 刘杰 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们是不是可以从中看出些关键的信息，比如面对现在美国的或者国际上的形势，以后中国的外交工作是不是会往这个方向稍稍再偏一些，那种很温文尔雅的风格有所转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;这个我估计也是因人因事而异，中国本质上还是谦谦君子的国家。我估计是你强势我就强势，你尊敬我就尊敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们绝对不会发生像特朗普接待塞尔维亚总统武契奇那样，自己做个高椅子，让人家坐个小椅子，我们不会干这样的事。但是对西方的态度，可能还是会有点不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到了，美方在会议之前，有很多非常不友善的动作，没有为会谈创造出一个很好的氛围。比如说，把您过去曾总结过的、美国会向中国打的牌，好像一次性全部扔出来了。包括试图拉着盟友对中国喊话，在声明里也讲了，一定要盟友的利益，给人一种很咄咄逼人的感觉，好像不是真情实意要和你解决问题，而是想借这个机会表演一番，或者说向你示威。您觉得这一串表现，背后的目的是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我的观察是在会谈以前，中方大部分学者的看法是会谈比不会谈好，对会谈本身还是肯定的。同时多数人都说起点不要高，因为两国关系现在很困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方其实也是这么一个基调，中美关系太重要了，也要谈，但是也说不要抱太高的期待。我记得布林肯专门讲过，这不是一个制度化的战略对话，以后会不会继续再说，所以他也浇了一点冷水。所以双方其实对中美关系的现状都是很冷静的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，确实还值得肯定的是，相对于特朗普后期，现在的对话还是要真诚一点，质量要高很多。当时，美方拒绝对话，或者像在夏威夷那样，蓬佩奥与杨洁篪国务委员还是见的，但见完就出台惩罚措施，很不礼貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，中美关系的总体状态是比较严峻的，在这个背景之下能对话就不错了。 抱着现实的期待去对话，双方其实都做到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后的结果也还行。双方都摆明立场，同时也在认真地探索合作之道，先找几个小问题先合作：气候变化，想办法把外交人员、记者的签证解决等。这应该讲是很重要的，在现在很困难的时候，任何一点小的进步都值得肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国的这些小动作我们要批评、要揭露，但是对它愿意谈话还是要肯定。而且美国的小动作好像确实没什么作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方说盟友告状指责中国的很多行为，王毅外长就说，这是盟友讲的，还是你编的？就这么点了他一下。你这种拉帮结派实际上并不反映你的强大，而反映你的战略弱点，它根本不会影响中国的政策。这些点评我觉得就挺到位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来讲，阿拉斯加2+2对话，我个人认为还是未来4年拜登政府和中国交往的一个好的起点，要给予肯定。中国外交代表团的表现我觉得也是不错的，坚持了我们的立场，也表现了建设性的合作姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少从国内舆论来讲，是满意的，国际舆论目前是感到有一点意外，但是意外之余，这也有某种理解在里边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还有一个感觉，这次我们表态相对比较强硬，但美方后来的反应还可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨主任差不多19分钟的发言，一是对我们的执政理念、执政成绩做了介绍，二是也指出了美国的一些问题。比较关键的，比如说你美国不能代表国际社会；以武力推翻各国合法政府，这是错的；你国内有很多问题、种种矛盾，警察过度执法，抗疫不力。应该讲，还是触到他的痛处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果对面就说承认美国确实有问题需要解决。他们说在不断地纠正错误，也承认错误，没有隐瞒。这个我觉得就挺好，比蓬佩奥他们好，对吧？蓬佩奥完全是硬拧，那就没法沟通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我偏乐观一点，整个中美关系是严峻的，但是双方愿意坐下来谈，是个好迹象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>