<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c062e046da005fcec30f33a2d4c3e765</guid>
<title>乌克兰战争将加速地缘政治自西向东转移</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_05_11_639169.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/11/20220511082813444.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波，翻译/中国论坛 韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果敌人的敌人是我的朋友，那么朋友的敌人也是我的敌人吗？不见得。俄乌间战火纷飞的当下，中国的考虑大抵如此。一方面，中国是俄罗斯的战略伙伴，另一方面，中国是乌克兰的最大贸易伙伴。因此，北京竭尽全力，在两个朋友之间的战争中寻求平衡：中国表示理解俄罗斯对北约扩张的“合理关切”，同时强调，“所有国家的主权和领土完整都必须得到尊重”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对交战双方来讲，这种精心考量的中立也许并不是他们真正想要的，但却是可以接受的。如果中国与西方一起谴责俄罗斯，华盛顿和大多数欧洲国家都会鼓掌欢呼， 但中国却会因此失去俄罗斯这个伙伴，而且，用不了多久，美国就会调转头来对付中国。拜登政府对华政策是只要不发生战争，就放手进行“极限竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，乌克兰冲突对中国的利益，包括“一带一路”倡议的欧洲部分，都造成了巨大损害。 但是北京同情莫斯科的说法，即冲突的根源是北约在苏联解体之后无休止的东扩。自戈尔巴乔夫以来，所有俄罗斯领导人都在警告这种扩张的后果。俄罗斯感到他无法容忍其乌克兰兄弟离开俄罗斯世界而加入到另外一个阵营。如果北约在俄罗斯看来像一个弗兰肯斯坦的怪物，到处张牙舞爪，那么，普京就可能认为他必须斩妖除魔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的未来不难猜测。普京针对乌克兰的全面战争已经失败。恰恰因为如此，他必须要一直打下去，直到宣布某种胜利。这可能包括乌克兰要接受克里米亚是俄罗斯的一部分，承诺不加入北约以及承认顿涅茨克和卢甘斯克两个“共和国”的独立。挑战在于，俄军在占领顿巴斯后能否守得住它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不能肯定，但俄乌战争很可能走向旷日持久。 这种情况有点类似苏联80年代入侵阿富汗后，美国所率领的联军向阿富汗的圣战民兵源源不断地提供武器，最终消耗、拖垮了苏军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个已经“脑死亡”的北约因危机再次复活。今年2月，德国总理舒尔茨设立了一个1000亿欧元的防务基金，并宣布德国将从今年开始，按照北约要求将每年GDP的2%用于防务。这将加强北约并充实欧洲“战略自主”。迄今为止，“战略自主”仅仅是法国的一个口号而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，北约越受欢迎，欧洲越不安全。如果芬兰真的加入北约，那么北约的军队将距圣彼得堡仅一箭之遥。克里姆林宫已经警告，此举将会终结“波罗的海无核地位”，这有可能是虚张声势，但谁知道呢？如果北约最担心的莫过于俄罗斯使用战术核武器发动进攻，为什么要不断挑衅，去戳普京的眼睛呢？欧洲只有一如既往同俄罗斯合作，才有可能安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几个月，对中俄伙伴关系的猜测甚嚣尘上。原因是普京2月来华出席冬奥会时双方宣布中俄友好“没有止境”，外界猜测中俄会因此缔结军事联盟。但是乌克兰战争恰好证明，北京和莫斯科之间的友谊不是军事联盟。中国并没有向俄罗斯提供军事援助，相反，中国两次向乌克兰提供了包括食品和睡袋等人道主义援助和善款，并承诺将继续“发挥建设性的作用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄不结盟的一个原因是，它使两个伙伴之间有舒适的灵活度。尽管中俄都呼吁多极化，但是因为他们对这个世界的看法不尽相同，彼此不结盟最好。普京领导下的俄罗斯怀念苏联帝国的昔日荣光，普京本人曾经悲叹苏联的解体是“20世纪最大的地缘政治灾难”。俄罗斯认为它是现有国际秩序的受害者。相比之下，中国是二战之后西方建立的全球贸易金融规章制度的最大受益者，因此捍卫现有的国际秩序对中国利益攸关。 这也是为什么，尽管有意识形态上的分歧，有时甚至关系紧张，中国和西方最起码保持了强劲的经济往来，双方都不愿意割舍这种关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国如何能够同时应付印太地区和欧洲战场有待观察。拜登曾经希望能够让美国对俄政策“稳定、可测”，这样，美国就可以专注其印太战略。乌克兰的战争毫无疑问分散了美国的注意力和资源，将进一步使拜登的印太战略空心化。印太战略目标很多，但手段很少，而且支持者寥寥。乌克兰会在多大程度上使拜登分心尚不清楚。在本地区，中国是大多数国家的最大贸易伙伴，甚至美国最好的盟友也不愿意为了美国的利益而牺牲同中国的双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争是不是世界陷入新的无序的转折点？据说，中国总理周恩来在被问到如何看待1789年法国大革命时说，现在下结论为时过早。但现在说一句“乌克兰战争加速了世界地缘政治和经济由西向东转移的趋势”也许不算为时过早。中国屹立于中央，举足轻重。它应站稳立场，成为世界的稳定之源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8da5ac50f079b81ee0548a808f055f7</guid>
<title>妖魔化武则天，是政治需要，也是借鉴史学的需要</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengXianShi/2022_05_11_639156.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/孟宪实】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们看到的史书，以《新唐书》和《资治通鉴》为代表，竭力要把武则天描写成一个为了最高权力不择手段的女毒物，其实都是“事后诸葛亮”。他们为了妖魔化武则天，不得不把高宗写得很弱智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，高宗没有任何问题，很聪明，很有作为。同时，武则天也没有任何问题，高宗在世的时候，武则天是无可挑剔的。后来强加给武则天的许多罪恶，不仅贬低了武则天，也贬低了唐高宗。如果武则天就是那样不择手段，当世之人哪有那么容易都上当的道理。以高宗的聪明，更不可能毫无觉察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在解释武则天的野心或者雄心，要么是隐藏得太深，谁也没有觉察到，要么就是后来突然觉醒的。现在这些妖魔化武则天的史书，其实没有坐实一件事情来证明武则天的野心早就存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于武则天逐渐掌握权力的过程，关于武则天强烈的权力欲望等，只见于史家评论，而他们都没有举证出事实。现在的这些主流史书，他们的主要手法是把武则天写成一个罪大恶极的坏人，她没有基本的道德情操，丧尽天良而最后终于达成了她的罪恶目的。这些史书，从《新唐书》到《资治通鉴》，几乎都是同一套逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/06/20220506170512884.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;492&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;武则天画像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丑化武后 借鉴史学&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这些史书会如此仇恨武则天呢？因为站在唐朝的立场上，武则天最后篡夺了唐朝政权是事实，无法回避。传统史学的核心目标是借鉴史学，从另外一个意义上看，借鉴史学是一种功能性史学，就是为当代政治家提供历史借鉴。而所有的政治家以皇帝为中心，当然不希望篡夺的事件在自己的朝代出现，所以史学家们在相关问题上就会不遗余力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武则天是一个颠覆者，是所有现存皇帝的潜在敌人。历史上的武则天虽然已经过去，但是防范未来可能出现的武则天则是皇帝和皇帝的史学家的神圣使命。妖魔化武则天，既是政治的需要，也是借鉴史学的需要。妖魔化武则天，可以使现在的君主更小心武则天式的人物，也使得有可能充当未来武则天的人知道篡权者的可怕后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么《新唐书》和《资治通鉴》对于武则天的妖魔化更热衷呢？我怀疑，这跟北宋女主政治关系密切。宋真宗的皇后刘娥在仁宗时期垂帘听政，身穿天子服，就曾经很关心武则天的事情。有的大臣还真的有劝进的意思，希望刘娥效仿武则天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《新唐书》开始修纂是仁宗庆历四年（1044），正是刘娥已经去世，宋仁宗全面掌权以后。用妖魔化武则天阻拦后世的女主，正好体现了借鉴史学的政治功能。《资治通鉴》晚于《新唐书》，但在借鉴功能上也有同样的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/06/20220506163341459.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;711&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视作品中的刘娥&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史研究的实事求是与借鉴史学发生冲突的时候，究竟应该如何选择呢？在今天，这已经没有问题，实事求是当然是首选。但是，古代政治背景下，史学家完全可能更重视借鉴功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《旧唐书》的资料来源主要根据唐朝政府编修的《国史》，而《国史》中当然不能实事求是地记载武则天，理由是能够理解的。因为武则天以后的唐朝，同样把武则天篡唐当作重大政治灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到《新唐书》和《资治通鉴》写作的年代，能够参考的历史资料已经减少，再加上他们的借鉴动机，就使得他们走上了妖魔化武则天的道路。既然资料很少，同时又有妖魔化武则天的需要，他们会如何处理呢？我怀疑，除了增加评论以外，也采用一些文学的手法。试以《资治通鉴》为例进行如下说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麟德元年（664）年底，朝廷发生废后风波，高宗要废去武则天的皇后地位，但是最后并没有真的执行，而宰相上官仪却承担了一切严重后果。此事，我们在第十三讲已经进行了分析。此后，武则天大权独揽。《资治通鉴》卷二〇一记载道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自是上每视事，则后垂帘于后，政无大小，皆与闻之。天下大权，悉归中宫，黜陟、生杀，决于其口，天子拱手而已，中外谓之二圣。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
《资治通鉴》的这个说法，是有来源的，那就是唐朝编的《实录》，按照《资治通鉴》的解释，有些书如《唐历》更是过分，所以并不采用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18a1a8908d1d6298daec5163325937d3</guid>
<title>马斯克收购推特，不要对美国资本家抱有太多幻想</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2022_05_11_639155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：马斯克收购推特的目的引发猜想，有人认为社媒平台是马斯克商业生态的最终一环，有人认为马斯克要践行言论自由，马斯克这一收购行为会对推特和美国社交媒体产生什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊节&lt;/strong&gt;：首先我们要明白马斯克是一个功利主义者，政治立场并不鲜明。马斯克自称远离政治，不过实际表现更倾向于保守派。传统的美国资本家例如科氏企业在竞选中会投入很多钱，相比之下马斯克在政治上投入很少，他只认为政治是做生意必要的润滑剂。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/05/20220505204510412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克主要的业务布局在清洁能源、科技等领域，这通常是拥护民主党的新型富豪所在的业务领域，他自称是“社会上的自由派，财政上的保守派”，反对政府干预和工会，但同时又拿着军队合同和政府补贴，从这些矛盾中可以看出他为自己谋求利益，精打细算，是一个比较纯粹的企业家和资本家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我判断马斯克收购推特的第一个动机是把推特作为自己的广告平台，特斯拉一直不打传统广告，实际上马斯克在推特上给特斯拉的广告效果比通用汽车在传统渠道投放的广告效果还要好。他把推特视为一个广告平台来收购使用，是一笔很经济划算的买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他鼓吹所谓言论自由跟过去的观点言行是一致的，给大众讲一个宏大叙事和浪漫构想，其具体如何实现并不关心，背后都是很功利的目的。比如星链、火星计划、太空计划都是一个个宏大叙事，要去太空旅游、殖民火星，实际做的事情却是拿政府资金做发射项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前我们国家反馈过一次星链卫星发生紧急变轨，美国两颗星链卫星轨道威胁我国空间站的问题。如果真有几万颗低轨道卫星，星链有可能被武器化，这也是美国政府积极支持马斯克做这个发射项目的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再举个例子，马斯克之前讲虚拟加密货币，讲了很多宏大叙事，我们发现他做了一个割韭菜的操作：制造言论把散户给诓进来，诓进来后在很短的周期内又抛掉股票，这种操作放在“一个理想的未来主义者”身上看着就很违和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，他说要恢复“言论自由”，很多人没有注意这个“言论自由”到底是谁的言论自由，马斯克说自己是“言论自由的绝对主义者”下面讲到，“在一个正常运作的民主国家里，所有人都应该有言论自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上他是想让美国保守派，也就是传统企业家、以实体经济为代表的资本家发出一些声音，恢复他们的言论自由，最有代表性的就是特朗普。有一些共和党议员（例如Jody Hice和Ted Cruz）已经给了很积极的期待，好几个人呼吁恢复特朗普的推特账号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想讲两个问题，第一，马斯克虽然在美国的根基没有那么深，但是他的行为和资本积累都是很传统的资本家，这都表明马斯克是一个财务上的保守派。第二，他想要恢复的声音也是美国保守派资本家的声音，对全球舆论的控制不会有太大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们的学者有比较普遍的误解，因为民主党大搞身份政治就称他们为美国的“左派”，实际上这些人在政治术语中无论如何也不应该叫左派，因为它们不是为人民的利益服务，仍然是为资本家的利益服务，只不过是服务了不同的资本家群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党最早是南方庄园主组成，后来在20世纪两次世界大战期间，民主党又吸纳了爱尔兰移民、意大利移民、东欧移民，特别是新移民中的富有资本家，包括房地产既得利益者集团。由于劳工群体跟共和党中的工业资本家是对立的，所以他们也投奔了民主党。民主党从内战到二战再到民权运动，是一个不断缝合的过程。在这个缝合的过程中，民主党的票仓不断增大，但同时也造成了票仓与其党内精英的割裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，民主党的精英和票仓割裂得非常厉害，它的精英团体中有保守的力量，同时又加入了军队、科技和媒体，受到媒体和科技资本的制约比较大，所以一边用媒体煽动身份政治，赢得选民的支持，另一边对外扩张来扩张资本触角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党这些比较传统的资本家，他们的产业有物理载体，扩张没有那么容易，而新的金融资本家与媒体、信息技术、情报部门和军队结合形成复合体的时候，他们很希望去海外扩张，去颠覆其他国家的政权，让全世界使用同样的互联网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是特朗普要退出国际组织的原因，他认为在国际上的扩张没有太大的直接价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们讲精英对全球舆论控制权的争夺，在面对全球舆论的时候，美国精英是高度一致的，原则永远是“美国优先，美国至上”，他们不会允许在全球舆论上出现一个挑战美国霸权的言论自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：推特目前在海外有非常庞大的用户量，对各国政治也拥有巨大的影响力，是否大大有助于马斯克开拓他国市场乃至影响他国的政治局势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊节&lt;/strong&gt;：推特对马斯克的商业版图应该是一个非常有用的工具，这也是我判断他做收购的最主要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于影响他国的政治局势，我认为跟以前一样，不会有太大的变化，他讲言论自由、开源算法都是噱头。推特未来不会大张旗鼓地去做很大改变，毕竟推特是一个主体，内部有自己的运作机制。马斯克作为一个企业家，他不会大张旗鼓地去做颠覆性的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个角度，推特和CIA、NSA的合作基本上都是摆在明面上的，包括美国军方发布的一些材料，在国外利用社交媒体工具来进行煽动和颠覆等，他们是有这种合作传统的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据马斯克以往的表现推测，他不会去挑战现有与美国官方合作的框架，包括给中国媒体打标签，而同样是国营媒体的BBC却不打标签的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克一直是见人说人话，见鬼说鬼话。美国新冠封控时期，他就猛烈批评此举影响了生产线的开工，上海封控时间却没有发声，想必他知道中国政府比较强势。这是不是说明他对中国比较友好，其实也不是，俄乌开战后他曾经说俄罗斯和中国是威胁，要增加石油的生产，还要扩大美国的核武库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这更能说明他在意识形态立场上看得比较清楚，不会去改变推特作为一个宣传武器的可能，甚至有可能主动地跟军方和情报机构合作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>76bfc16ac0e759aefa87927b7d168874</guid>
<title>每小时只前进1.5公里，但这正是俄军想要的</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarkusReisner/2022_05_11_639154.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 《世界报》记者克里斯托弗·施利茨 受访者/ 马库斯·雷斯纳 译/ 观察者网特约译者宋武】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家普遍认为，俄罗斯目前的攻势举步维艰，这个看法可能是被蒙蔽了。俄罗斯的新战略已经在乌克兰东部展现效果。乌克兰几乎没有任何能力来应对这样的攻势——除非得到西方国家的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰东部卢甘斯克地区、拥有6万人口的鲁比什内镇，5月2日的夜晚炮火连天。乌克兰总参谋部声称，俄罗斯军队试图攻占该镇，并准备进攻北顿涅茨克。同一天晚上，乌克兰继续试图从被俄罗斯军队围困的港口城市马里乌波尔的亚速钢铁厂疏散平民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是对于乌克兰来说，马里乌波尔已经失守了。这个具有战略意义的港口城市已经不再是俄军关注的重点。它已经在俄罗斯人的控制之下，就和乌克兰南部亚速海周围的大片地区和城市一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维也纳特蕾莎军事学院军事研究和战略系主任、奥地利国防部上校马库斯·雷斯纳（Markus Reisner）告诉德国《世界报》的记者：“这很容易被许多分析家忽视。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/09/20220509091913645.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马库斯·雷斯纳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他一直在密切观察俄罗斯的战略，并且言辞清晰：“我们需要对局势有一个客观的了解。如果我们告诉自己，俄罗斯军队的状态不好，这对我们没有帮助。因为这掩盖了真实的情况。俄罗斯人非常擅长决定何时、何地和如何进行军事打击。我们决不能低估俄罗斯。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰南部和东南部占领大片领土后，俄军在乌克兰的战争现在集中在顿巴斯。这是乌克兰东部的一个工业区，在战斗爆发前大约有620万人口，包括成千上万的亲俄分裂主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷斯纳说：“我预计在未来两到三周内，顿巴斯的战斗将进一步升级，会更加激烈，因为俄罗斯人现在正试图包围乌克兰人，并迫使他们投降。”之所以这么说，是因为他可以接触到许多信息来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，乌克兰人将试图用美国的“弹簧刀”无人机来击退攻击，由于其重量轻，可以相对容易地“装在行李箱里”运到战区。“乌克兰迫切需要新的武器”，雷斯纳强调说，“西方国家提供军火的行动现在是在与时间赛跑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这位军事战略家的分析，西方的重武器供应开始得太晚了。他说：“西方现在慢慢开始提供这些重型武器，但是对于顿巴斯战役来说，它们来得太晚了。坦克和枪支通常要通过铁路运到前线，但目前这些武器大多停在第聂伯罗-扎波罗热一线，因为俄罗斯人正试图切断从那里通往乌克兰东部前线的补给线。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄军的巡航导弹攻击最近还瞄准了乌克兰北部和西部的铁路变电站，这些都是电力机车所必需的。另一方面，乌克兰只有几台柴油机车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于顿巴斯的战斗，乌克兰现在需要炮兵侦察雷达、坦克、火炮、飞机和防空系统，特别是S-300。“但这些武器体积大，运输时相对容易成为目标。”雷斯纳解释说。他还强调：“俄罗斯可能已经缴获或摧毁了西方提供的武器中相当大的一部分，特别是反坦克和防空武器。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离奇的是，俄罗斯现在甚至还发行了俄语手册，介绍如何对乌克兰军队使用这些缴获的武器。“这确实已经发生了。”雷斯纳说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充说：“根据美国的消息，西方国家花费一个星期送到乌克兰的武器，在一天内就消耗殆尽了，或者是立即被乌军用掉，或者是被俄军缴获或摧毁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在顿巴斯地区的战术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，现在俄罗斯在顿巴斯的战术是什么？俄军正试图构成一个钳形攻势，北边从伊久姆突出部，南边从顿涅茨克和米科拉伊夫卡突出部出击，包围乌克兰军队。雷斯纳说：“问题是，乌克兰人在这一地区的阵地不像在克拉马托尔斯克以东那样强大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/09/20220509092148519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰特种部队试图在顿巴斯伏击俄罗斯人。雷斯纳说：“在战争开始的前六个星期，这种战法在其他地方是有效的，但现在俄罗斯人已经准备好了，俄罗斯特种部队Spetsnaz正在捕捉乌克兰特种部队，经常将其歼灭。这也意味着俄罗斯在顿巴斯的补给线是完整的。在之前的六个星期内基辅地区的情况，与现在顿巴斯的完全不同。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据雷斯纳称，俄军在夜间大规模炮击在顿巴斯的乌军阵地，以“拖垮他们”，然后在白天展开攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是如何实现的？“在战争开始的六个星期，俄军的进攻速度快、队列细长而且深入敌后，现在已经完全不同了。俄军坦克在宽大战线上缓慢前进，有大规模的步兵伴随，左右两侧有更多的装甲车辆支援。”因此，俄军在进攻时把速度只保持在每小时1.5公里左右，以免遭到伏击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;每小时1.5公里并不是软弱的表现&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷斯纳说：“我们不应错误地把俄军前进的速度缓慢理解为软弱。这正是俄罗斯人想要的。这场战役可能持续几个星期。”有超过10万名俄罗斯士兵参与了在顿巴斯的攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与开战初始的六个星期相比，俄军的战术作战单位——营级战术群（BTG）现在是“集中指挥的，相互之间的联系更加紧密”。雷斯纳强调说：“这使他们明显更加强大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，除了顿巴斯之外，为什么在赫尔松和哈尔科夫仍有战斗，并且俄罗斯为什么再次对基辅发动巡航导弹打击？雷斯纳说，上周对基辅的打击是俄罗斯政府发出的警告信号，因为乌克兰攻击了俄罗斯领土上的个别设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，信号是很明确的：“听着，如果我们想，我们可以在任何时候攻击你们的基辅，没有什么可以阻止我们。”而在赫尔松和哈尔科夫等城市的战斗，则是乌克兰军队试图通过展开新的攻势，迫使俄罗斯从顿巴斯前线抽调一部分军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷斯纳预计，如果俄罗斯攻占了顿巴斯，这场战争会暂时平息，双方都会休养生息和重新组织，也会出现“大量的难民流”。他认为：“但战争不会在这个夏天结束。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他预计会有新的战斗，因为俄罗斯想占领整个南部，以切断乌克兰的出海口，从而在经济上严重损害这个以出口经济为导向的国家。“令人痛苦的事实是：普京可以赢得这场战争。”雷斯纳说。但这具体意味着什么呢？“获胜意味着俄罗斯在这场战争之后拥有的乌克兰领土大大多于之前。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1144a8bdf4101fccc75ed72cba9da8fa</guid>
<title>城中村改造，为何会从三赢发展成互相倾轧？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenruiyan/2022_05_11_639153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈瑞燕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近段时间，一则事件受到多家媒体关注：知名地产商时代中国退出广州多个旧改项目，并恳请退还前期投入资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于涉及地产商，这事很容易触及大众的敏感神经，众多民众心中不免疑惑，难道又是地产商爆雷？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代中国是国内一家上市地产公司，实力在中国房地产行业能挤入50强；而“旧改”究竟指什么，很多人心中可能都要画个问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“旧改”是广东省“三旧”改造行动的简称，其核心内容是对省内旧城镇、旧厂房、旧村庄实行拆除更新改造，促进集约用地、实现城市更新。其中的重难点是旧村改造，也就是对城中村的改造，新闻里的“旧改”主要说的便是广州各大城区城中村的改造更新项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧改和房地产商有什么关系？房地产商为何纷纷要从中大撤退？该事件是否与房地产行业不景气有关，又是否会影响到楼市和房价？笔者经过一番调研后发现，新闻背后大有乾坤，其中甚至不乏勾心斗角。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/10/20220510162511605.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、旧改的前世今生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年广东政府发布《关于推进“三旧”改造促进节约集约用地的意见》，“旧改”首次亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三旧”问题尤其是城中村问题在全国各大城市具有普遍性。作为工业化和城市化的产物，城中村现象在改革开放“排头兵”珠三角地区尤为突出，城中村已然成为珠三角城市群的重要标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为城中村保留着属于当地农民的祖先记忆和文化历史，还为外来租房的打工人在城市中提供了低成本的生活方式。但不可回避的是，城中村也是都市中藏污纳垢的“夹缝地”——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，城中村居民为获取出租收入而乱搭乱建，导致房屋密度高，常出现魔幻的“牵手楼”“一线天”等建筑景象，通风差、交通堵塞、消防隐患、排水排污不畅、环境脏乱等问题也伴随而来，基础设施很难改善；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/10/20220510161535464.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，城中村人口流动性大，加上管理不便，往往给吸毒、嫖娼等违法犯罪分子提供了便利，不仅导致政府的治理成本高，居民的生活风险系数也大为增加；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，大量旧村庄、旧厂房的存在既影响城市布局和交通规划，土地粗放式利用和土地资源供需之间日益突出的矛盾也严重制约着地方产业转型升级和城市经济的进一步发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这第三点也是相对苏南地区，珠三角地区近年来在产业转型升级中显得力不从心的原因所在，早年“三来一补”的先发优势现在却成为发展转型的历史包袱。因此广州市在“三旧”改造推进上显得更为迫切，力争在城市更新问题上为全国探索出一条新路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，广州全市大力推进“三旧”改造行动。2020年，广州市出台城市更新3年实施计划、5年行动方案和10年改造规划项目，计划3年推进83条城中村，5年内完成183条城中村改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而城中村改造并不是一件容易的事，需要大量人财物等资源的投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城中村由于区位特点，内部利益密集、利益网勾连，牵一发动全身。改造城中村的关键不是拆迁、建筑、安置农民等客观工程成本，而是由于改造导致村庄利益格局调整所产生的利益补偿和平衡成本。这部分成本主要包括三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是农民的出租收益补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城中村嵌在城市的工业生产系统之中，广大的外来打工人的租房需求让城中村居民想方设法盖房加高楼层用以出租，大多家庭都有巨额的出租收入。深圳土著通过收租月入百万的“梗”广为人知，而这套获利逻辑便来自城中村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是分化村民的利益平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早年建房审批不规范，村内不同农民家庭拥有的住宅量不同，出租收入差异大，分化农民之间的利益补偿需要平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是补偿农民的财富想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民对于拆迁补偿预期是按照周边商品房的价格来计算的，如若拆迁补偿无法满足农民对房屋增值的设想，改造将难以进行，这变相推高了旧改成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在巨大的利益面前，城中村农民会以最大努力与拆迁的责任主体展开博弈，这也是为什么我们常常看到拆迁拆出亿万富翁的新闻的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，城中村改造是一个投入成本巨高的工程。根据相关公开数据，时代中国参与的所有旧村改造项目涉及的投资情况，如下图所示：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/10/20220510161039378.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个城中村要实现改造，至少要投资数十亿；对于那些地理位置优越，邻近市区商业中心，诸如天河区珠江新城中心的猎德村、冼村，一个村的改造投资更是高达百亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初，广州市发改委公布《广州市2022年重点项目计划》和《广州市2022年重点建设预备项目计划》，文件显示，数百个项目中，关乎城市更新的共计54项（含6项预备项目），总投资金额高达万亿元，其中有几个引人注目的旧村改造项目：沥滘村预计投资300亿元，陈田村计划投资289亿元，何棠下村计划投资额最高，达364亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广东要在全省范围内推进“三旧”改造的规划目标，这无论如何都是一个天价工程，仅仅依靠政府财政是不可能实现的。那么如何解决旧改的资金问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据粤府〔2009〕78号文，其将“政府引导，市场运作”作为“三旧”改造的首要原则，提出多种推进“三旧”改造的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“三旧”改造的投资主体作为分类标准，文件指出了三种模式：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，村社自改模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民集体作为被改造村社的原土地使用权人，可以自行投资对旧村庄的规划改造。由于涉及的投资量大、风险高，农民一般既无意愿也无动力组织起来自行改造，这点在实践中很少发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，政府征拆模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是早期城市开发过程中对村庄进行拆迁改造纳入城市规划的一般模式，政府作为组织改造的投资主体。这种模式只有当城中村改造数量较少、时间宽裕的情况下，政府才有财力承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，市场开发模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种模式与“市场化运作”作为指导原则紧密相关，其是城中村改造方式的新试验，即由地产开发商等市场主体主导旧改项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本流程是被纳入“三旧”改造范围的城中村，以农民集体为主体，以政府为中介平台，招标相关企业来实施村庄改造的工作，地产商投标到旧改项目之后，便需要包干与农民谈判方案、拆迁建设、安置补偿农民等改造全过程的责任，同时企业也获得了所改造村庄的土地使用权以进行自主开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年广州为迎接亚运会，毗邻珠江、嵌入中心商务区的猎德村成为广州市首个启动市场主体参与开发的城中村改造项目，由此市场开发的旧改模式成为了城中村改造的主流方式，猎德村成为旧改的典型村和样板村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“旧改”现在成为广东城中村改造的市场开发模式的代称，不再仅仅是“三旧”改造的简称；可以说“旧改”完成了身份转换，和地产商画上了密不可分的联系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>