<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a13116d0c6b364f11e2f6ef4909a6be</guid>
<title>樊振东和陈梦退出世界排名，是应当尊重的个人选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuli/2024_12_28_760365.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘冶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月27日下午，巴黎奥运会乒乓球冠军樊振东和陈梦在几小时内相继发表公开声明，宣布退出WTT世界排名，并贴出了自己向WTT提交的退出世界排名的申请文件截图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，两个人也双双登上热搜，激起路人和粉丝的一脸错愕与惋惜：这两个人不再打比赛了？退出世界排名后又会有什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/27/20241227174022913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
樊振东宣布退出世界排名&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/27/20241227174046558.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陈梦宣布退出世界排名&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在声明中，樊振东和陈梦都直指近期WTT最新出台的退赛罚款规定。这项新规称，若选手在一站比赛中退出或弃权，他在同一周不得参加任何乒乓球赛事，包括俱乐部比赛和表演赛。不遵守规定的球员按照世界排名分档罚款，1-20名的选手罚款5000美元（约合人民币36487元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，WTT按照世界排名强制要求选手参加比赛。从一年内的第三次退赛开始，选手将被罚款250美金，比赛的种子选手退赛将会被罚款500美金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过WTT并不是退赛罚款规定的发明者，羽毛球赛事也有类似的规定：高排名的选手每年都必须参加一定数量的高等级赛事，若参赛数量不达标，将会被罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月初，东京和巴黎两届奥运会金牌得主安赛龙因伤退出2024年世界羽联世界巡回赛总决赛后，在社交媒体上发布了丹麦羽毛球联合会收到的邮件截图。根据截图中的邮件内容，世界羽联希望丹麦方面递交相关医疗文件，这样才能免除运动员不参加总决赛的处罚。安赛龙在社交媒体上表示，每一次受伤他都会提交相关的文件，但无一例外仍会遭到罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WTT和世界羽联作为赛事组织方，出台这样的规定并不难理解：商业赛事需要排名高的明星选手参赛，以保证赛事的关注度、商业价值和门票收入。很多球迷看比赛都是冲着一名或几名选手去的。如果这些选手不参加，这些球迷也不会买现场票或是在线上平台观看，对赛事组织方的票房和广告收入有很大的影响。对选手罚款算是让球员承担自己退赛给赛事主办方造成的经济损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而从选手的角度出发，这样的规定完全是“霸王条款”：商业赛事的赛程已然非常密集，选手的身体负担非常大。高水平选手通常在比赛中走得更远，休息时间也就更少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以即将开始的羽毛球赛事为例，一名选手如果在所有比赛中都打入决赛，那么他将在1月7日至12日每天打一场比赛之后，从马来西亚的吉隆坡赶到印度的新德里，参加1月14日开始的印度公开赛。以每天一场的节奏进入1月19日的决赛后，他又要马不停蹄前往印尼的雅加达，1月21日开始参加印尼大师赛的第一轮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三项赛事均属于高等级赛事，世界排名靠前的选手都必须参加。若是成功进入决赛，那么选手在参加下一站比赛之前只有两天的间歇用于赶往比赛地点，根本没有时间休整。这对选手的体能与健康都是极大的考验。所以很多球员宁愿被罚款也要退赛，以保证身体不会过劳，保护自己的竞技状态和职业生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而赛事组织方手中的主要筹码则是积分。参加奥运会、世锦赛等顶尖赛事，夺取最高荣誉，是每一个运动员的目标与梦想。而这些重要比赛的参赛资格是由世界排名决定的，而世界排名又是由积分决定的。一名选手只有通过不断参加比赛，获得积分，在世界排名中攀登到尽可能高的位置，才能获得这些大赛的参赛资格和种子席位。所以尽管赛程密集，许多球员仍要冒着伤病的风险四处赶场参加比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而樊振东和陈梦为什么此次会站出来公开反对退赛罚款规定，并退出世界排名呢？其最根本的原因就是：他们已经不再需要世界排名了。在夺得奥运金牌之后，两人最重要的任务已经完成，生涯荣誉也已近乎完美。樊振东已经27岁，陈梦更是步入而立之年，两人都想要探索乒乓球以外的人生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，樊振东在巴黎奥运会夺冠后，在2024年下半年退出了多站国际赛事。在这段时间内，他频繁跨界，去网球比赛当嘉宾，体验了棒球，也接下了多家代言。而陈梦则进入了休假状态，游山玩水、拍摄写真、参加活动。与他们的国家队队友相比，两人的生活状态完全不是顶尖运动员应有的比赛和训练节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两人在奥运夺魁后不再将生活重心放在乒乓球上是完全可以理解的。除去足球、篮球等职业化程度较高的项目，其他几乎所有项目都是以奥运会为“终极目标”。体育圈常说的“东京周期”、“巴黎周期”和已经进入的“洛杉矶周期”正是以奥运会为节点。运动员拿到奥运冠军后，职业生涯已然圆满，更何况樊振东和陈梦其他冠军也早就拿到手软。在已经算不上年轻的年龄，拓展自己在赛场之外的人生，弥补从小开始训练比赛造成的缺憾，实在是人之常情。这一点在两人的声明文中也有体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么退出世界排名对樊振东和陈梦意味着什么？既然两人都明确表示不会退役，还会在赛场相见，那么退出世界排名和退役的区别又是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两人微博上贴出的文件截图中，文件标题其实都是“退役申请”（Player Career Retirement Notification）。文件内容中也明确说明：选手将会从排名中被移除，自动取消后续所有国际比赛的参赛资格，且就算再参赛，之前的积分也不会被恢复。所以无论是名义上还是实质上，两名选手都从国际比赛中退役了，即不会再参加包括世锦赛、奥运会在内的任何国际比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/27/20241227175049755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
樊振东提交的退出世界排名的文件&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是不参加国际比赛并不意味着远离乒乓球，两人还可以参加国内赛事和一些商业赛事，比如樊振东就明确说明将会参加下一届全运会。各国组织的乒乓球联赛两人也都可以正常参加，还可以参加一些商业性质的表演赛。虽然两人远离了国际赛场，但我们仍然可以在包括乒超、全运会在内的各种场合和赛事中看到樊振东和陈梦在乒乓球台前奋战的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从两人奥运会之后就已渐渐淡出国际赛事，职业生涯事实上已经进入“养老期”，从国际比赛中退役应当是早就做好的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为什么要在这个时候以这种方式退出，还要回到WTT的新规：退赛后参加其他乒乓球比赛要罚款，排名前20的选手罚款一次就是5000美元。如果按照两人之前就已经决定好的“养老”安排，不参加WTT的赛事，只参加乒超和商业赛，那么一年要给WTT交几万美元的罚款。纵使是对樊振东和陈梦这样商业价值很高，不愁收入的大牌选手来说，几万美元也足够“肉疼”。既然两人已经决定不再参加国际比赛，罚款自然也没有交的道理，索性一推了之，安享职业生涯的最后时光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合樊振东和陈梦在巴黎奥运会之后的表现，我们可以推断：两人只是不想打国际比赛了，早就决定要退出世界排名。WTT的新规算是给了他们一个退出的由头，但绝对不是因为看到WTT罚款规定怒而退役，要作为奥运冠军带头硬刚“霸王条款”。这里面也不存在国乒的排挤，或是故意不帮选手提交免除罚款的材料，把他们“逼退”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
樊振东和陈梦都是为国家取得过无数荣誉的功勋运动员。他们在密集的赛程中积累了太多疲劳与伤病，在多届大赛中积累了太多的精神压力，这些辛苦和付出都是常人无法想象的。在取得运动员最高荣誉，为国家摘得沉甸甸的金牌之后，他们的任务也已圆满完成。此时选择进入职业生涯的“养老期”，实在是再正常不过的个人选择，我们应当尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55021a8bc9da0284550cca94ba8c1a5a</guid>
<title>朝鲜这次安静的有点反常</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_12_28_760361.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月27日，针对韩国总统尹锡悦的弹劾案正式开审。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，韩国代行总统职权的国务总理（代理总统）韩悳洙弹劾案在国会通过。这是韩国宪政史上首次弹劾代总统。300名在籍议员中192名议员参加投票，192票赞成，韩悳洙在收到国会的“弹劾议决书”后，随即被停止执行代理总统职务，由副总理兼企划财政部长官崔相穆代行总统和国务总理职权。根据《宪法》规定，宪法裁判所（宪法法院）须在接收弹劾议决书日起180天以内裁决弹劾与否。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/28/20241228090738107.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“代总统的代总统”崔相穆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国宪法法院年底来了两单“大活”，但能不能“接单”其实有争议。根据韩国宪法第6章111条1、2款规定，宪法法院有9名法官（3名总统任命，3名大法院院长提名，3名国会推荐），需要有6名以上法官组成裁判庭，才能进行合宪裁判。目前国会提名的3人虽然有人选，但一直没有经过总统任命，经过宪法法院内部研判，缺席3名法官，仅有6名法官在任的情况下，可以进行合宪裁判，只是六名法官必须达成一致判决，才能让弹劾通过，只要有一名法官持不同意见，尹锡悦都将逃出生天，即时复职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，各方的交锋已经展开：在野党需要和时间赛跑，在李在明上诉结果最晚1月21日出炉之前，尽量推动弹劾案向前，并提高在宪法法院的容错率。所以一面不断利用国会在手的控制权，传召各个参与戒严的军警高官进行听证。通过出席了听证会的本党年轻议员之口，不断将听证会中耸人听闻的细节放大、重复，向韩国人展示尹锡悦的刚愎。另一面弹劾代总统韩悳洙，表面上是因为韩在尹锡悦的戒严中无所作为，顺从内乱，实际上是因为韩悳洙拒绝了在野党的要求，不肯签署3名国会提名的法官的任命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前为了推韩悳洙就范，韩国国会26日召开全体会议，表决通过了关于任命3名宪法裁判所（宪法法院）法官候选人的议案。候选人马恩赫、郑桂先、赵汉畅三人中，马、郑两人由最大在野党共同民主党推荐，赵由执政党国民力量推荐。执政的保守党国民力量大部分议员缺席表决，他们认为，代行总统职权的国务总理韩悳洙无权任命宪院法官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩悳洙作为只干几个月的“临时工”，如果签字同意法官任命，将改变法官的构成比例和投票规则，很可能会改写尹锡悦的命运，无论裁判结果如何都必将永无宁日。所以他将球又踢回给了政客们，称将暂缓任命宪院法官直至朝野经协商达成一致。所以在野的共同民主党才利用国会在手的优势，实现了“你不干有的是人愿意干”。虽然把程序优势吃干榨净并不违法，甚至还不如尹锡悦做的绝，但顺我者昌逆我者亡的吃相也着实不太好看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦秉承了一贯的“不听不听”，对高位公职者犯罪调查处（高级别公务员犯罪调查处，公调处）的传唤不予理睬，直接命令总统警护处拒收传票。代理尹锡悦处理公调处诉讼的律师、尹的私人好友石东炫24日向韩国宪院提出质疑，认为3名法官空缺的程序有瑕疵。并预告尹的律师团将会在圣诞后（只能是26日）进行表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石东炫给出的理由，是需要先处理弹劾案，再处理公调处的指控，因为“让总统坐在一个封闭的房间，不公开地接受反腐部门的单方面询问并不合理，先在全面向社会公开的宪法法院审理中摆出立场更为合适”。公调处是文在寅司法改革的最大成果，组建的目的就是平衡、制约韩国权力畸大的检察厅，尹锡悦不愿意和公调处打第一回并不意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/27/20241227163122238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公调处现任的第一代处长金镇煜，2010开始进入韩国宪法法院工作，历任宪法法院宪法研究官、宪法法院院长办公室主任，期间到美国伯克利大学法学院访学，回到韩国后继续在宪法法院服务，历任宪法法院研究所基本权利研究组组长、宪法法院高级宪法研究官、宪法法院国际审查官。在文在寅任内，被“征辟”为公调处处长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光从这个履历就能看出，虽然名义上是尹锡悦和一众保守党大佬的“校友”，但金镇煜相当左倾，尹锡悦这样倒行逆施的“政变”，必然会受到毫不留情的处理，“耍赖”是尹锡悦不是办法的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不是说尹锡悦就会乖乖配合宪法法院。截止庭前听证会召开，宪法法院都没有收到尹锡悦提交的材料，要求尹提交证据的传票也被拒收，只能“视为送达”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宪法法院是持中、公平的裁判场所，法官的专业性毋庸置疑。按惯例，听证、审判、辩论都应公开，宪法法院也表示除了辩论过程不能直播之外，其他信息都会向社会公开。而且在朴槿惠案之后，最后判决的投票从匿名改为实名公开，每位法官如何投票都会向韩国社会公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庭前尹锡悦的表现，显然已经令法官们有些皱眉头。宪法法院先是拒绝延期，27日必须召开第一次庭前听证会，后又在回答记者的提问时强调，现在替尹锡悦回答问题的石东炫虽然是律师，但不是弹劾案中尹锡悦的委托代理人。而且尹锡悦到26日都没有提交授权委托书，暨没有聘请律师处理弹劾案，也没有提交国务会议纪要、戒严布告令等证据材料。宪法法院在庭前会议前一天的26日举行法官会议，就弹劾审判相关事宜进行讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国先例，总统弹劾案违宪裁判至少会有庭前听证、法庭辩论、交叉质证、审理、闭门评议、判决几个程序环节，尹锡悦缺席使庭前听证会的意义大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朴槿惠弹劾案从2016年12月9日通过国会决议，到2017年3月10日判决，共进行三次预审，一轮辩论，一轮质证，一轮审理（结案陈词并闭门评议），最后一次开庭做出判决。尹案复杂程度更甚，需要传唤的证人身份更显赫，还涉及到安全许可、保密规定等技术细节，耗时恐怕比朴案更长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弹劾案中，总统本人的确可以不出庭。朴槿惠案中，朴直至判决从头到尾从未出席过一次庭审，当时的韩国国会（申请人，相当于原告）曾向宪法法院呈请，要求勒令朴槿惠出庭被驳回。但与朴案核心焦点证人是崔顺实而非朴槿惠不同，尹案中，有些问题只能他本人回答，涉及国家机密的部分，律师并不具备安全许可等级，尹的性格和背景，也决定了他很可能会用某种方法，亲身为自己辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜在野党控制国会的优势所赐，各个听证会泄露出来的越来越多的细节显示，尹锡悦确实有意挑起朝鲜的报复，借战争状态维持总统权位的计划，甚至坊间传言将韩军伪装成朝鲜武装力量，攻击驻韩美军基地也在选项之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这次，朝鲜很安静&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场“年度大戏”越来越离谱的过程中，朝鲜一直保持了高度的克制和冷静，戒严前后，连垃圾气球大战都一度暂停。尘埃落定之后，朝鲜官方媒体也没有对此进行过多评论，对李明博、朴槿惠“逆贼败党”、文在寅“伪君子”一类长篇累牍的官方挞伐更是从缺，只是从观察“傀儡”的角度进行了报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩到底是真的失去了统一南方的兴趣，还是有什么秘密渠道，得到了关于韩国军事动向的核心情报？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/27/20241227163154894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朝鲜劳动党八大之后，金正恩对制度化、规范化的追求明显加速。民生方面，2021年12月八届四中全会上，朝鲜劳动党提出了新时代农村革命纲领，之后朝鲜明显增加了对民生的投入，经过几年建设，取得了一定的成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩在今年视察的元山葛麻度假海岸、新浦浅海养殖基地、载宁、成川等多个地方工业基地，都是原来没有的民生设施类型。朝鲜的水泥、副食、轻工业品、休闲旅游产品供应也有明显的丰富。由于对欧洲出口受到了俄乌冲突影响，很多海产品也转为内销，跑到了朝鲜本国人餐桌上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>358c837026e35bdc974aac8f897c96dc</guid>
<title>“中国英伟达”猝死于2024</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2024_12_28_760354.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国产芯片设计公司正在经历冰火两重天——一些公司风光上市，一些公司却不得不走进ICU。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月12日，国产GPU独角兽壁仞科技进入了上市辅导程序，IPO在即。11月11日，消息称摩尔线程已完成股份制改造，目标科创板上市。作为对比，国产厂商象帝先却被传出解散的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月，中科院计算机专家唐志敏牵头创立象帝先，进入GPU创业赛道，被外界称之为“中国英伟达”，同年象帝先拿下天使轮融资，并于2023年完成来自14个投资方的3轮融资，随后于2024年成为重庆市独角兽企业，估值150亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对解散传闻，象帝先发文回应称未解散、清算，只是通过人员优化降低成本，并且会保留核心研发团队，并且正在积极与投资者沟通，寻找外部融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/26/20241226142942492.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
象帝先对解散传闻的回应&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，象帝先为什么会突然大举收缩，国产GPU创业赛道开始洗牌了吗？这些也成为了国产GPU乃至整个芯片产业需要思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 “中国英伟达”的战略误判&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年9月，国家集成电路产业投资基金（简称大基金）成立，一期募资超过1300亿元，制造与设计都是当时重点的投资方向。在此之前的6月份，《国家集成电路产业发展推进纲要》就已经公布，其中有两个关键目标：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2020年，“集成电路产业与国际先进水准的差距逐步缩小，16、14纳米制造工艺实现规模量产”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2030年“集成电路产业链主要环节达到国际先进水准，一批企业进入国际第一梯队”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这一大背景下，国内GPU创业第一波大潮拉开序幕，芯原微、景嘉微、龙芯等在这一阶段都开始布局相关项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/26/20241226143004717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不同时期成立的国产GPU创业项目，数据来源：企查查&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回头来看，当初《纲要》对晶圆代工部分定的KPI其实完成得还不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，中芯国际已能够以95%的良率实现14纳米的量产，如今还突破到更先进的节点，不过我们也要正视问题：先进工艺依旧在不断往前推进，过去的先进工艺，将来会被划分到成熟工艺；我们的制造能力进步都建立在进口设备的基础之上，距离全产业链的国际先进水平目标仍有差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2018年，中、美科技竞争加剧，断供的风险急剧飙升——中兴通讯被迫喊出“美国禁令将使公司立即进入休克状态”，台积电被迫停止向华为提供麒麟芯片代工服务，国产GPU创业进入第二轮投资浪潮，象帝先就是在这一轮创业大潮下诞生，同期的国产团队还包括壁仞科技、摩尔线程、沐曦等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
象帝先董事长唐志敏是中国芯片领域罕见的战略级科学家，我在20多年前就有过了解，曾在多家国产芯片项目当中担任负责人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，龙芯董事长胡伟武的热文《我们的龙芯一号》中，唐志敏就以龙芯项目负责人的身份出现。在创立象帝先之前，唐志敏还领导了海光的CPU、DCU项目，不过相关项目商业化都不是很成功，关键问题还是因为过度依赖AMD的Zen1授权，这里不展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月成立初期，象帝先完成天使轮融资，2022年完成A轮融资。到2021年，两年时间公司规模已超过200人，发展速度非常快，而不久前由哈佛3名00后辍学生组建的AI芯片项目“Etched”团队仅仅只有35个人，所以不少观点认为，象帝先在前期扩张太快，但这种比较略显绝对，后文再详细展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，象帝先迎来高光时刻，当年基于Imagination的IP核授权，流片并发布了“天钧一号”GPU——12纳米工艺，2048个计算核，4TFLOPS的FP32算力、16TOPS的AI算力、16GB显存、256GB/s带宽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横向对比硬件指标，象帝先的“天钧一号”在带宽、算力和工艺上与2022年的国产竞品有一定差距，其性能勉强追上英伟达2019年的中高端产品RTX 2060（如下表），后者同样采用12nm工艺，总计1920个计算核心，6.5TFLOPS的FP32算力，51.6TOPS的AI算力，6GB显存，带宽336GB/s。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/26/20241226143228143.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相关GPU产品硬件指标对比&lt;span&gt;来源：产品官网及相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年9月，象帝先发布“天钧二号”，这代产品定位低端，1024个计算核心、2.6TFLOPS的FP32算力、8GB显存、128GB/s带宽，主打低功耗和高性价比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两款产品作为敲门砖，帮助象帝先在2023年完成了至少来自14个资方的3轮融资，并于2024年成为重庆市独角兽企业，估值超过150亿元，被诸多媒体称之为“中国英伟达”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“中国英伟达”的帽子，对于象帝先来说不一定匹配——它要对标的英伟达，营收构成已经风格大变，数据中心业务占比接近90%。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/26/20241226143311874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英伟达营收构成，2023财年Q1，数据中心业务首次超过游戏业务 &lt;span&gt;来源：App economy insight&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而象帝先直到2024年，还停留在桌面显卡市场，唯一能和AI芯片相关联的产品，是2024世界人工智能大会上亮相的一块神秘的PCIE版本服务器显卡XDX X1900。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界传过B轮融资满5亿元的对赌协议是压垮象帝先的“最后一根稻草”，而对赌牵涉的资本问题，与整个大环境有关，今年7月份，澎湃新闻在报道中披露，深创投大批量发起回购诉讼，通过这种方式来退出被投项目，但象帝先的境遇不能说明国产芯片设计团队遭遇资本寒冬，壁仞、摩尔线程毕竟还在排队IPO。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/26/20241226143337843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年世界人工智能大会上“象帝先”公司展出的产品矩阵
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的角度来看，问题核心还是战略误判，对赌协议只是象帝先“解散”的导火索，即便没有这个诱因，也可能会出现其它原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于象帝先目前的资本困局，我尝试过与其市场部前员工进行求证，但未获得正面答复，只是表示“我们也都盼着好消息。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6202850d84bcda7f2899fa217eb71673</guid>
<title>《你好美国》还是把美国给你讲得太好了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_12_28_760353.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天刚看完了食贫道最新的一期视频《你好美国》，现在还在回味，感觉制作水准很高，而且“美国味儿”非常地道。里面所讲述的人和事，都带着极其鲜明的美国特色，而且都代表了美国相当一部分人的生活状况和人生想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有人说食贫道这期视频不能代表美国普通人，不能反映美国，那我只能说，对对对，这视频还是把美国描绘得太好了。毕竟这一期里他们只去了纽约，捎带着逛了一下费城，去的都是美国最繁华的城市，没去“铁锈带”也没去乡镇。而且不可避免地，出于节目效果和自我筛选的过程，他采访到的都是美国各群体里面最有想法、最积极向上的一群人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《你好美国》里面出现的美国人，都是浓缩了最典型的美国人特质的一群人，而且好的特质居多。也就是说，你从他们的身上可以迅速地了解美国和美国人，但你不能期待一般的美国人都这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如视频里的老兵Donald，他的整个经历就非常的美国。特别是他一个正经美国人，身上一个证件都没有，直到视频的最后才给他办了个证件。你就可以理解为什么每次大选的时候都有人希望减少证件检查，因为美国人失去官方证件，或者一开始就没有官方证件，实在是太容易了。但是Donald的生活态度非常积极，而且终究还是有住所的，美国还是有很多比他颓废，比他落魄的老兵。没有在街头碰见流浪要饭的退伍老兵，你的美国经历肯定是不完整的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/26/20241226174113336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如视频里面出现的那个黑人社区工作者Michael，没有犯罪记录，做过金融，多次试图从政，头脑清晰，生活态度积极，这显然已经是黑人群体中的少数了，这一点他自己也明白。反过来讲，你去美国碰到的黑人，大概率也不是他那样的人。所以视频里面有个黑人和他调侃，“中国人都怕我们”。很不幸，确实是这样的，没被一个看起来刚吸过毒的黑人跟你要钱甚至抢钱，一个中国人的美国经历大概也是不完整的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是那个Michael又是一个非常典型的美国人，想要从政，想要通过社区服务改善黑人生活，这个想法是很美国的。而他在做金融行业的时候疑似遭遇歧视，在竞选的时候无论如何都赢不了（加入民主党完全出不了头，而加入共和党在蓝色选区又赢不了民主党），这样的经历就更美国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/26/20241226174120998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我虽然在美国也被黑人要过钱，但是接触过的绝大多数黑人都还是相对更接近视频里面的那个Michael，只是少了点想法和毅力。其实很多黑人也知道什么BLM（黑人的命也是命,），什么DEI（多元、平等、包容）都不解决问题，黑人需要更实际的东西，但是现实中碰到这样那样的挫折之后，也就随波逐流了。不是所有人都像那位Michael一样，能屡败屡战，还能对生活充满信心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《你好美国》里面最特别的一点，就是里面的美国人大都明白这个社会出了问题，知道问题出在哪儿，有一套自己的想法，而且都在努力去尝试解决问题。美国人民要是都这么积极向上，何愁解决不了社会问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而美国的社会问题就摆在那里，这些人都不是第一天去努力解决了。你越是看到他们积极向上，你就越是要想，那其他人干什么去了？你说那个Michael水平这么高，在竞选中赢了他的政客，那水平是不是都不知道高到哪里去了？他们对于美国社会问题，一定有更好的解决办法吧？一定不是一些只会说阴谋论和甩锅的人吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了我平时就吐槽的，所谓美国体制和精英的问题，《你好美国》里没提到的，主要还是美国普通人的思想状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和食贫道视频里面那些头脑清晰、态度积极的美国人一比较，老实说我在美国碰到的大部分人简直让人犯厌蠢症。特别是享受着特权的白人中产，对一切事物的态度都是“我拿到的就是应得的，拿不到的就是欠我的，不如我的都是没我努力的”。对于国内外事务的想法永远是被媒体和政客灌输的那一套，活在自己的信息茧房和舒适圈里，无脑复读本党派的宣传。对待社会问题，要么将问题归于对方党派，要么甩锅到中国和俄罗斯，相信只要本党赢下大选一切都会好起来的……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是说他们是坏人或者蠢人，你和他们讲道理他们大多也会听，但是你明显地可以感觉到他们对于这个世界的认知是有障碍的，听完道理他们还是会缩回到自己的世界里，而且这和教育与阶层无关。就好像我以前的文章里面频繁吐槽过的，就连政治学的教授们，都会把一切特朗普支持者都当做疯子，把民主党的失败归结于俄罗斯的黑手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，《你好美国》里面没有出现这群人。但是这样的人可能也不会接受采访，或者接受了采访也没什么节目效果，所以完全可以理解。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>