<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>234615b9c077ad464e34cefcad7573de</guid>
<title>蓝箭VTVL试验成功，天地融合再进一步</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2024_09_11_748144.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757892241537857&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文/观察者网专栏作者 陈蓝
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月11日12时，蓝箭航天自主研发的朱雀三号VTVL-1可重复使用垂直起降回收试验箭，在我国酒泉卫星发射中心圆满完成十公里级垂直起降返回飞行试验。这是国内首次实现可回收火箭空中二次点火、跨音速大动压环境下联合制导控制，以及高空风实时风修等技术验证。
&lt;/p&gt;
在研制可回收火箭的道路上，中国商业航天又向前迈进了重要一步，和马斯克的差距正在迅速减小。
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打上“中国制造”标记的可回收火箭已经呼之欲出！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/11/20240911222752831.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1 蓝箭VTVL-1十公里高度回收试验&lt;span&gt;（图源：蓝箭）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继八院6月试验后，三个月内的第二次十公里回收箭试验。与此同时，深蓝航天的星云一号轨道级火箭全尺寸一子级回收试验也在紧锣密鼓哦地准备中。中国的火箭回收竞赛正在迅速升温。回收俱乐部成员目前已达5家，不久将增加到两位数。我们终于看到了中国航天国企民企在同等条件下的平等竞争，更卷，淘汰率更高，但更接近完全竞争市场。这样的市场定会产生竞争力最强的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着完全竞争市场的形成和火箭复用的普及，未来中国火箭性价比超过SpaceX是大概率的事情。这将极大地促进太空经济的发展，从而改变中国和世界的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者前不久的文章《千帆星座迈出历史一步，中国商业航天有机会超越SpaceX吗？》谈的是大规模卫星发射需求倒逼可回收火箭的进步。这篇文章换一个方向，从火箭回收切入，谈谈发射成本降低后，低轨通信卫星星座将会走向何方并将如何改变世界。其实两篇文章背后是同一个逻辑，即低成本运载工具和低成本卫星服务之间良性循环、互相促进的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于星链、星网和千帆星座，媒体已经有大量报道和分析。这里仅就低轨通信星座未来最重要的一个发展走向做个分析和判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个重要走向就是直连卫星、天地融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信没有人会怀疑这是一个重大技术进步。但对它的意义，长期以来争议很多。很多人至今仍认为，像华为Mate 60那样直连卫星只是一种应急补充，天地融合进而替代地面网络几乎不可能。卫星无法满足人口密集地区的巨大容量需求，偏远地区卫星的能力则完全是浪费的。用超低轨道来降低地面终端发射功率，和单星覆盖缩小同时轨道衰减加速是一对无解的矛盾。星座巨大的规模、有限的单星寿命、频繁的补星将使成本高居不下。所以，它无法成为主流通信方式。星链曾经的涨价也证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/11/20240911222335652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2 华为Mate 60手机和天通一号卫星&lt;span&gt;（图源：华为/互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更多人坚信手机直连卫星一定能成为人类未来的首要通信方式，比如火箭公司东方空间时任CFO史圣卿。在笔者不久前与史总的一次交谈中，他对手机直连表达了坚定的信心，因为火箭回收复用和规模化卫星制造驱动成本大幅下降是不可阻挡的大趋势，星座建设成本一定会降到海量地面基站的建设成本以下。这也是东方空间对未来发射市场的信心所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认同这个观点。对直连存在的问题，有句老话，叫做要用发展的眼光看问题。例如超低轨道，吸气式电推等创新技术可能会使轨道衰减问题迎刃而解。事实上，直连成为主流并不意味着地面通信系统被完全取代，后者将作为补充继续发挥价值。室内和地下必须保留基站。对城市人口高密度地区，地面基站可有效解决卫星容量不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
手机直连替代地面网络成为主流通信方式的重大意义毋庸置疑。它意味着，从此以后，世界上每一个人，到地球上任何一个角落，都将始终和世界保持连接。这可能是自移动互联网普及以来最重要的一次通信革命，意义远超5G、6G。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这个理想还要很多年才能实现。虽然目前多家公司都实现了手机直连，比如华为使用高轨天通卫星实现了商用卫星通话，SpaceX和AST SpaceMobile使用低轨卫星实现了存量4G手机的直连和天地系统的融合。但是，它们都不太可能承载未来的主流通信。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/11/20240911222432496.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图3 AST SpaceMobile蓝行者三号卫星巨大的相控阵天线&lt;span&gt;（图源：AST SpaceMobile）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f8e7f154bdba5af85a5c525d909ae24</guid>
<title>B-2445已去，未来的新专机将会是?</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_09_11_748092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国的航空爱好者来说，2024年的9月6日是一个与老朋友挥手告别的日子，国航机号为B-2445的波音747-400型飞机在这一天执行完最后一班航班后就退役了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以这架飞机如此受关注，是因为这是一架充满传奇色彩的飞机。它不仅仅是中国民航庞大机队中机龄最长的老大哥，也曾经是党和国家领导人的专机，见证了很多历史性时刻。可以说，历史的洗礼让B-2445成为了重大事件的见证者，可谓是传奇般的活文物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/11/20240911132611873.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1997年7月1日，香港回归时江泽民主席就是乘坐B-2445抵达香港，一同抵达的还有现在仍在服役的B-2447
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/11/20240911132702243.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
同年，江泽民主席访美时乘坐的专机就是B-2445
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当B-2445退出专机机队后，它依然在民航飞行的任务执行中发光发热，甚至还在2011年参加了利比亚撤侨任务。有乘客偶然买到B -2445执飞航班的机票，在社交媒体上表示对这架“老年飞机”的担忧时，反而引来了诸多航空爱好者的羡慕。因此，当得知B-2445要退役的确切消息后，大量航空爱好者特地前去乘坐最后一班航班，与这架“活传奇”挥手告别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/11/20240911132715124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
飞友乘坐B-2445最后一次航班飞行时的纪念机票
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国家元首专机这个概念，想必如今大家都不陌生，通俗点来说是“专用于国家元首或者政府首脑的飞机”。一方面，出国访问基本都得乘坐飞机。对一些国土辽阔的国家来说，飞机也是境内的快速交通工具，可以大幅节约宝贵的时间。而另一方面，作为国家领导人的配备专机，对于安保有着很高的要求，而“专机专用”加上“专人维护”足够确保元首安保与飞行安全。毛主席在1957-1958年之间就经常坐伊尔14客机出行，随后党中央出于对毛主席的安全考虑，之后基本都是火车出行。而伊尔14作为毛主席坐过最多的飞机，一般公认是主席的专机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/11/20240911132732128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/11/20240911132825612.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
VC-25A标志性的形象已经成为了美国强大实力的具现化&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前收藏于中国民航博物馆的伊尔14毛主席专机，客舱可以看到明显的元首专机特征
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，使用专机也有着“撑场面”的刚需，没什么比养着一架（或几架）专机更能体现国际形象了。也因此，出于多种原因，世界各国对于专机的态度是有条件就上专机，没条件也尽量搞个专机平替；养不了专业的政府专机机队的，就在需要出国访问时找航空公司租个包机。而对一些囊中羞涩的国家来说，包机的钱可能都有些负担过重，这时候往往只能买商业航班的机票，顶多也就享受下VIP待遇。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>097394501f3907325e0eb26efd6b88e0</guid>
<title>哪是什么香港商务“忠告”，美国是在狂扔回旋镖……</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_09_11_748081.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直在孜孜不倦地唱衰香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月6日，美国的国务院、农业部、商务部、国土安全部、财政部联合发布了一份全名为《2021年7月在香港企业的营运及活动的风险的商务忠告的修订版本》，一共16页，用以“警示美国企业注意其在香港运作与活动的风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/11/20240911141505703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份简称为《香港商务忠告》的文件，媒体通常译作《香港商务警示》。就字论字，用“警示”来翻译“Advisory”，未免太强硬，也重复了后文的“warning”一词。如译作”建议”，又太温和，显示不出美国隐含的敌意。且译作“忠告”，我认为这译法正好显示出美国政客一贯以来遣词用字的心思和细腻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份文件是针对今年3月19日在香港立法会通过、3月23日刊宪生效的《维护国家安全条例》，指出中央政府越来越多地参与香港特区事务，其内容有4个重点﹕
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.《维护国家安全条例》有关“勾结境外势力”、“国家秘密”、“间谍活动”的条款“既广泛又模糊”(broad and vague provisions)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.商人得防备此法的“域外法律效力”(extraterritorial application)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.在港企业必须注意“被加强监察、潜在的罚款，以及因违反此法而引致的法律风险”(increased scrutiny, potential financial penalties, and legal actions for perceived violations………)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.由于美国对香港有刑事及民事制裁，企业得避免触犯美国法律。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
顾名思义，这份“修订版本”是2021年7月16日由美国4个部门发表的一份名为《在香港营商的风险与考虑因素》（Risks and Considerations for Businesses Operating in Hong Kong ）的更新。这一次参与者多出了一个农业部，原因不明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的文件是因应2020年6月30日由人大常委会通过的《香港国安法》而作出的针对性安排。相比2021年和2024年的两份文件，前者大部分是对香港的制裁性立法，而后者则引用了一些近期的个案，以及指明了一些具体的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要把2024年的这份文件引经据典，逐字反驳，写上20万字，也不足够。因此，只能择其大者、明显者、荒谬者，简单明快地一刀杀敌，尚请读者原谅我的挂一漏万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件举出的一个例子，是在2020年和2021年，港府查封《壹传媒》，以及拘捕其负责人黎智英和部分高级职员，控罪是——这段可精彩了——“经营日常生意运作，包括：游说影响政府决策；根据香港政府的公开信息作出市场分析和研究；作出尽职审查和会计活动；或在传媒、非政府组织、智库发表分析和评论，只是政府认为这些活动危害了国家安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这份文件也列出了那些犯人被拘捕的理由，包括：“印刷报纸文章，参加民主活动，对政府或中国共产党表达意见，以及参加公众活动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把“煽动”和“暴动”说得如此婉转，所以我才会说“正好显示出美国政客一贯以来遣词用字的心思和细腻。”套用这逻辑，也许拉登也只是涉及策划了飞机乘客在机上的一些活动，而美国政府“认为这些活动危害了国家安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/11/20240911142838869.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就国家安全立法是全世界皆有之事，美国的《国家安全法》（National Security Act）在1947年通过，英国则把以前的三条《官方机密法》（Official Secrets Act）整合成《国家安全法》，并在去年年底生效，其中明文规定“揭露商业机密”也属于间谍活动，香港反而并无相关条文。所以，美国人指责香港国安法会影响商人掌握信息，但从法律看，在美国和英国收集与发布商业信息，肯定危险得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“域外法律效力”，文件特意指出，香港警务处国家安全处7月3日宣布以每人100万港元的金额悬赏通缉包括任建峰、袁弓夷、郭凤仪、郭荣铿、许智峯、蒙兆达、刘祖廸及罗冠聪在内的8名海外流亡港人，罪行包括勾结外国势力及反华政客组织、请求外国制裁香港法官、破坏香港金融中心地位、在社交媒体上鼓吹“港独”“台独”等，且在流亡期间持续违反《国安法》，上述种种指控累加，最高可判处无期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“域外法律效力”的发明者不是别人，正是美国，并名为“长臂管辖权”（long-arm jurisdiction）。这本来指的是美国地方法院将管辖权延伸至州外乃至国外。初时这只限于民事，后来随着美国霸权的强大，伸延到刑事，甚至不惜为此肆意侵犯其他国家的主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，美国特种部队在巴勒斯坦格杀拉登。2020年，特朗普颁布了《第13936号行政命令》，把包括时任香港行政长官林郑月娥在内的11名内地、香港官员列入《特别指定国民和被封锁人员》制裁名单。不消说，它的西方盟国也会照单执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是美国“域外法律效力”的体现，香港不过是悬赏通缉，对比起美国，可未免太文质彬彬，太温良恭俭让了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件还提到，美国除了制裁上述的中国官员以外，也对俄罗斯和伊朗公布了人员和经济制裁，因而特别提醒美国人，不要因和这些被制裁对象有所往来而触犯了美国法律。固然不排除有此可能，但这是美国人犯美国法的问题，可不关香港国安法的事呀！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e34c9613fa68f876ff0925cb1684705</guid>
<title>当辩论沦为“电子榨菜”，谁能看透美国大选结局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_09_11_748053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在刚才，特朗普和哈里斯刚进行完他们的首次大选辩论，双方表现都符合预期，没有出现什么令人意外的事情。当然啦，惯例的反华反共是不会缺席的。哈里斯一上来就指责特朗普在疫情期间感谢了习主席，而特朗普则反过来攻击哈里斯是个马克思主义者。当未来的美国总统像喝水一样自然地把“马克思主义者”和“感谢中国”当成骂人话的时候，你就该知道美国社会是个什么底色了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，这场辩论过后，民调可能会有一些波动，但距离大选仍然有一段时间，这些波动大概率仍然会被消化掉。其实这才是大选辩论的常态。美国大选辩论在绝大部分时候就是个走过场，给选民提供一点电子榨菜，不会对大选结果产生多少影响。双方说什么不重要，反正两方都会满嘴跑火车，都会画下实现不了的大饼，都会指责对方说谎和无能，然后双方的支持者和媒体也照此经营一番……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/11/20240911112228449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大选辩论视频截图&lt;span&gt;CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选辩论唯一重要的，就是展示候选人的形象。把形象稳住别太崩，让大家相信你不会在心理或者生理上突发恶疾，你就是编瞎话也无所谓。上一次辩论之所以难得地出了大节奏，是因为拜登连这最基本的事情都没做到，让人甚至怀疑他的神志清醒，直接引发了一系列连锁反应，葬送了他的大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，经历了各种各样的事件之后，在离大选还有两个月的时候，局势又回归了双方势均力敌的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从年初特朗普毫无悬念地席卷初选，到年中拜登面临退选风波而特朗普在遇刺事件中表现神勇，这段时间很多人都已经给特朗普胜选提前开香槟了。而在拜登退选之后哈里斯开始稳住阵脚之后，又有很多人看到哈里斯的民调气势如虹，反过来给她开起了香槟觉得特朗普必输了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是实际去观察数据就会发现，不管是全国的还是各州的民调对比，在一系列波动之后，又回到了一开始的状态，双方的支持率不相上下，而特朗普稍有优势。我相信这种局势将会保持到大选当天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/11/20240911112327395.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
比如前几天还显示哈里斯领先的纽约时报民调，最近又让特朗普反超了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;均势在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大家看过我以前的文章，就会发现我一直坚持这样的观点。即便在特朗普看似占尽优势的时候，我也表示不管是拜登还是哈里斯都有一战之力，这是个最多四六开的局势，而不会是任何一方的一边倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？这是由美国政治近年来的极化属性决定的。当中间选民越来越少，党派忠诚度相对稳固，而两党都在走向极端试图稳固基本盘的时候，双方不管表现如何都会有基本盘来买单，那么任何短期的波动在长期都会被消化，最终回归到和基本盘力量对比一致的均势状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来讲，越是离大选期限近的事件，影响大选的可能性就更大，比如当年希拉里的邮件门调查事件，就发生在大选前不久，民主党没有时间来调整，就造成了很大的影响。而特朗普遇刺事件虽然是极大的利好，但由于距离选举时间过长，这些优势就会随着时间消散，最终影响不会那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，能够影响基本盘的事件，往往比影响路人的事件影响更重大，毕竟路人本来就没多少，可能本来就不会投票。比如2020年民主党之所以占了很大优势，就是因为邮寄选票极大地方便了民主党的基本盘投票（他们往往没有意愿或者精力现场投票），而限制了共和党基本盘热爱现场投票这一优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于美国独特的选举人制度，整个大选的结果实质上由几个摇摆州而非全国决定，因而任何地方上的具体状况往往会凌驾于全局之上。全国的大环境可能会在州内起不了决定性作用，而州内的小事件反而可能会决定全国的大趋势。比如特朗普在2016年的胜利，就和他们在大选前向锈带摇摆州倾注大量资源而民主党却忽视了锈带有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，最后决定大选的，仍然是选举当天，双方究竟能在摇摆州里动员出多少人去真正投下一票。在此之前的一切，不管是民调还是消息，都只是参考不是定论；在此之前的一切优势，都只是概念上的优势，而不会是一锤定音的胜势。可能选举当天某个摇摆州的恶劣天气带来的投票率变动之类的小波动，就会成为改变局势的最后一根稻草。比如经典的2000年大选，因为佛罗里达州的选票设计问题，导致很多本该投给戈尔的票被投错，从而改变了整个大选结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/11/20240911112505719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2000年的佛罗里达选票设计非常奇特，给民主党投票应该给从上往下数第三个孔打孔，但很多人却因为民主党在左栏排在第二个而给第二个孔打孔了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当我说美国大选局势仍然势均力敌的时候，一方面是说双方的基本盘都稳定在那里很难变动，另一方面说的也是有无数的当前我们无法预知的事件会决定走向，从而没有人可以提前宣布胜利。虽然看似矛盾，但其实两者相辅相成，正是因为政治局势的固化和极化，使得任何扰动都可能改变僵局，让局面更加不可预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;优势在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么在双方势均力敌结果无从预料的基础上，为什么我又要说今年特朗普稍微占些优势呢？这又要从理解美国大选的基础，也就是民调开始说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选曾经是美国政治中最好理解的部分，美国大选预测也是美国政治学最为成功的地方，但是自2016年以来，一切都变了。而这一切的根本，来自于民调工具的失灵。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>