<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f0360752e134416a5e14775152756e65</guid>
<title>一周军评：250座风电站，能让美国“应激反应”吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_08_01_601126.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】在本周纷繁复杂的国际军事新闻中，中国人民解放军迎来了建军94周年的纪念日，而在大洋彼岸，美国媒体和美国军界正在热烈讨论的话题同样也和解放军有关，其核心内容则包括西方媒体在中国西部发现的大量新的工程建设项目。由于这些建设规模庞大，而且极有可能涉及中国的战略核打击力量，因此又进一步引发了有关中国核武库和核战略发展方向的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/01/20210801075933422.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月26日，美国《纽约时报》渲染称中国在哈密地区正在建造多达110个洲际弹道导弹发射井，而如果加上上个月《华盛顿邮报》宣称中国在玉门等地正在新建的所谓洲际弹道导弹发射井，中国的在建导弹发射井数量将超过250个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国公布的民用卫星照片来看，两处的所谓导弹发射井的外部特征基本一致，都是间隔3公里左右，有公路连接的大型点状设备工地。工地上都建设有大型隔气式遮蔽工棚，对于环境恶劣的戈壁荒原工地而言，这种设备并非罕见：工棚可以提供与外界相对隔绝、且气温、湿度等指标都相对稳定的环境，既方便工程人员的施工作业，也有利于诸如混凝土浇筑之类工作的开展，客观上也遮蔽了太空视角，给外国侦察卫星拍摄和研判工程的实际内容带来了难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管缺乏确凿证据，还是并不妨碍美国国防部和美国媒体直接认定这些就是导弹发射井，并以此为依据进行后续的舆论施压和理论推测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/01/20210801075959459.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/01/20210801081237695.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;它一定不是风力发电站？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/01/20210801085128183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;它也可以是风力发电站&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
250个战略导弹发射井在当代核武器装备领域是什么概念呢？根据美国自己公布的数据，2020年美国处于部署状态的核武器总共有1800件，部署于总数约400枚的“民兵3”洲际弹道导弹、14艘“俄亥俄”级战略弹道导弹核潜艇、60架左右战略轰炸机以及各种使用战术核武器的战术飞机上。其中，部署于导弹发射井中的“民兵3”洲际弹道导弹就是美军陆基战略核打击力量的全部家底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，中国部署于导弹发射井里的弹道导弹数量只有美国的5%左右，如果中国按照美国这回指责的那样新建了超过250个导弹发射井，而且全部部署，则中国的陆基井射弹道导弹数量将达到美军70%左右的水平。对于冷战后整体没有发生显著变动的国际核武器分布格局而言，这样的增量无疑是非同小可。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/01/20210801081829788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/01/20210801081829283.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;如果那样的话，再算上艇弹和车载弹，我国核武库规模已经比肩俄罗斯 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各种部署方式的战略核武器中，井射弹道导弹占据着重要的地位。一方面，导弹发射井内保障条件好、各种相关准备充分，理论上在接到发射指令后能够在极短时间内进行准备，并在几乎没有征兆的情况下发起核打击，适合部署重型核导弹并且作为首轮战略核打击的导弹使用；另一方面，导弹发射井因为是固定阵地，几乎无法隐藏，也逃不过对手侦察卫星的反复过顶，唯一的防护手段是加固发射井，增强自身的被动防御能力，在核博弈中属于容易被发现、定位和摧毁的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为这一系列的特点存在，冷战期间美苏两个核大国都将陆基核弹发射井视作对手发起核突击的主要力量，也在本国的核突击方案中将对手的陆基核弹发射井作为优先打击目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/01/20210801082027516.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;民兵的发射井暴露在外，但并不代表它极易摧毁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直以来奉行保持最低限度核威慑，不首先使用核武器的核战略，目前装备的井射弹道导弹只有源于上世纪70年代的东风-5系列洲际弹道导弹，且导弹和发射井数量都极为有限。近年来中国大力发展和批量装备的远程核威慑手段，主要是东风-31/41系列的陆基机动发射洲际导弹和巨浪-2/3系列的潜射弹道导弹，二者的特点正好和井射弹道导弹互补：机动部署，难于发现和跟踪，从接到命令到完成发射准备的耗时也相对较多，因此往往被用作二次核打击力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，西方国家在过去观察到中国列装新型战略导弹核潜艇和机动式洲际导弹时，更倾向于这是中国在既有框架下加强核反击力量。而这回看到这么多看起来像导弹发射井的建设工程时，他们担忧的就不是单纯数量上的核武库增长了，而是开始试图搞明白另一个问题：中国的核战略是否发生了变化，变化的方向又是什么？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a9ba1a3f8fcce9b7ad67a7afee72c24</guid>
<title>“民科”扎堆？是有组织的反科学！</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_08_01_601123.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，《写真地理》上一篇《“熟鸡蛋鸡蛋返生孵化雏鸡”试验报告》的论文，让人惊呼“民科”已经攻入学术阵地。不过舆论的热潮很快就散去了，因为民科年年都有，这次无非是登载在学术杂志上而已，且并非是什么了不得的学术杂志，影响其实是很有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/26/20210726083022349.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;喧闹一时的伪科学论文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，相关部门并没有只看表面，而是继续深挖背后的根源。经调查，发现该论文的其中两位作者，都是所谓的“北京相对论研究联谊会”的会员。该“联谊会”竟然在全国有38个分支机构，涵盖半数以上的省份，会员最多的时候有1000多人，其中30多人来自于境外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京市民政局经过调查和摸排，于近日将这一组织取缔。该组织在被取缔前出版过伪学术杂志（英文），多次举办未经批准的所谓学术会议，还批准制造过伪科学仪器，可谓是劣迹斑斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，该事件已经超出人们的想象。该如何评价“北京相对论研究联谊会”这样的团体，如何评价这样一种行为，目前众说纷纭。有的人认为这说明“民科”们抱团取暖，开始扎堆发展以求扩大影响力。还有的人认为这说明了“民科”们掌握如果权力，将有多危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者则认为，自从成立非法组织起，过去大众印象中的“民科”就不足以再概括此类团体和行为，必须引入反科学共同体或者反科学组织才能进行有效的讨论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“民科”与反科学组织&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“熟鸡蛋返生”这一事件初期，参与者看起来非常像“民科”。因为民科总是自创一套游离于主流科学之外的证明体系，从而能够使得一些现象，看起来好像突破了为人熟知的科学规律。该事件中，“熟鸡蛋返生”论文的作者就使用了试验旁观者人证的方法作为证明手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民科”往往意味着伪科学，但是伪科学并不一定是“民科”。“熟鸡蛋返生”事件的整个过程与“民科”们的研究有很多不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回忆以往的“民科”研究的历史，我们不难发现“民科”最喜欢媒体，在媒体不报道的情况下，则最乐于去管理部门。如果不被接受，“民科”们就会干扰学术科研机构的正常活动，要求辩论。求知名度而非求利，是过去“民科”们最显著的外在特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/26/20210726083103235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2011年，“民科”郭英森在北大清华打横幅，要求学者们和他辩论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“熟鸡蛋返生”的作者并不求太高的知名度，他们只要自己的“商业客户”相信这一套就行了。不仅不像民科那样，主动去最高学府“打擂台”，反而避免过度曝光。事实证明这是必要的，媒体报道之后，“熟鸡蛋返生”的作者们的“事业”遭遇了毁灭性的打击。而典型的“民科”，哪怕被拆穿，也会坚持己见，觉得是自己被迫害了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于“民科”们真的相信自己在搞科学，是纯洁地进行科学研究。对于他们中相当一部分人来说，为了所谓的研究，家庭、事业、青春甚至健康都不要了。因此“民科”们往往行事比较极端，让人感到既可笑又可怜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如“民科”李三清长期研究“大一统理论”以致于倾家荡产，为了表达对该理论不被科学届普遍认可的愤怒，他做了两件出格的事。一是砸中科院大门，导致被行政拘留，二是在一次直播中切掉了一根手指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民科”们的这些举动当然不值得提倡，但这也说明了“民科”们珍视自己的“研究成果”。而“熟鸡蛋返生”的作者们就潇洒多了，他们搞这些伪科学，只是事业已有大成之后的消遣罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了目的和心态之外，反科学组织和“民科”之间还存在手段的区别。典型的“民科”，喜欢用极其简陋的科学工具去完成重大的科学目标，因而更加显得知识浅薄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“熟鸡蛋返生”等文，通常行文比较严谨，论证粗看自洽，格式更是与典型“民科”的文章有霄壤之别，因而伪装性要强得多。这样“熟鸡蛋返生”就很有可能骗过国内外的中低端学术刊物，将自己伪装成学术论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/26/20210726083120378.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“民科”们证明哥德巴赫猜想的单薄论证过程与反科学者区别极大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反科学组织与“民科”存在这些区别的根源在于：“民科”没有自己的学术共同体，也就是说没有组织，而反科学者是有组织的，而且一直试图将自己的反科学共同体伪装成正统的科学共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是伪科学，每个人的作伪方法是不同的，为什么反科学者能互相认可并抱团呢？我们大概能推测到，是权和钱起了作用，这些反科学者依靠伪科学共同体，更有可能把自己的伪科学作品包装成科学，从而转变为更多的权和钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此有的学者认为“民科”掌握权力不得了。但明白了“民科”与反科学者的不同就会发现，真正可能掌握权力并用以为害的，其实是反科学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;传统“民科”已然势微&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年以后，传统的“民科”影响力逐渐变小，近年来的伪科学事件其实多是反科学者所为。为什么“民科”会式微呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要了解这个问题，就必须要谈谈“民科”的兴起。民科本人的实现欲过于强烈、崇尚科学的基础教育、尚不健全的科普文化以及宣传机关普遍不高的科学素养和人文关怀，共同造成了这一现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的义务教育至今仍极其崇尚科学，当家庭和社会的教育因素影响较少时，中国的小孩子普遍想当科学家，这就为“民科”的出现预备了雄厚的民众基础。过去相当长时期的科普文章，只强调科学家们的努力钻研、不问世事、灵机一现和对国家的贡献，却忽略了他们在学术上的积累、交流、天分以及对科学的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些在报道大数学家陈景润时体现得最明显，至今在很多人的脑海中，这位顶级的数学家还是那个灯下奋笔验算、离群索居、四十岁还不想组建家庭，但又给中国争了光的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/26/20210726083145694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陈景润被过去的宣传抽象为灯下默默奋笔攀登数学界珠穆朗玛峰的形象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些受教育程度不深的人盲目简单看待这些宣传，甚至只看到这些宣传中科学家性格怪、孜孜不倦和为国争光的内容，认为自己也性格不好、能忘我投入，因而也能为国争光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而部分媒体呢？一方面确实有少数是同情“民科”们倾家荡产搞“科研”的精神，但更多的主要是出于看热闹不嫌事大。在没有互联网的情况下，撺掇甚至组织“民科”去找科学工作者，甚至是著名科学家打擂台，至少能做几期的新闻，显著拉动2-3天内的收视率或者报纸销量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36f562224fb3f5fda5f0b894e15a5323</guid>
<title>再搞意识形态斗争，就是与全世界发展中国家作对</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoMing/2021_08_01_601120.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周小明 翻译/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月在英国举行的七国集团领导人峰会的新闻发布会上，美国总统拜登概述了他所说的美国和中国之间的竞争。他说，这是民主和专制之间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&quot;我们正在进行一场竞赛，不是与中国本身的竞赛......（而是）与专制者、世界各地的专制政府的较量，即民主国家是否能在迅速变化的21世纪与他们竞争。&quot;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一论断既不符合事实，也不具有建设性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和它在西方的盟友拥有某些意识形态的价值观。这些西方大国中许多是前殖民者或新殖民者，他们有一个重要的共同关切——维持现状。对于失去世界优势地位的恐惧会促使他们联合起来，镇压任何他们所认为的对自身主导地位构成威胁的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，他们的利益并不总是一致的。拜登政府不情愿取消特朗普以国家安全为由对从欧盟进口的钢铁和铝产品征收的关税。最近披露的美国政府对欧洲政治家进行间谍活动的消息也证明了美国与其主要盟友之间的利益分歧和不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/29/20210729155607491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登、英国首相约翰逊、欧洲理事会主席查尔斯米歇尔、日本首相菅义伟和意大利首相马里奥德拉吉于2021年6月11日在英国康沃尔举行的G7峰会期间合影（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟视中国为合作伙伴，但同时又称其为 &quot;系统性竞争对手&quot;。因此，将美国对中国的战略利益和目标与其他西方民主国家的战略利益和目标一概而论是美国专横的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把美中之间的竞争说成是民主与专制之间的竞争，也忽视了这样一个事实——即美国定义的发展中世界的民主国家与美国几乎没有什么共同之处。美国和贫穷的民主国家远不是在同一条船上，而是处于对立面，在重要问题上经常发生冲突。几十年来，美国和发展中国家为了他们所认为的公平公正的国际秩序不遗余力地相互斗争，并在双方都认为对其国家利益至关重要的问题上争执不休，如技术转让和官方发展援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个在联合国经历过多次辩论的人，我知道他们在联合国会场的交锋可以变得多么对立和激烈。在2016年联合国贸易和发展会议第十四届会议的一个议程项目中，他们花了三个小时才同意改变一个词。在漫长的三个小时里，以美国为首的西方民主国家阻止了拉丁美洲国家的一项提案，坚持用“债务清算”（debt workout）代替“债务重组”（debt restructuring），因为他们认为这可能使他们的国家减少负担部分发展中国家的公共债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实中，各国以其经济发展水平来自我定位。对于穷国来说，决定其归属的是其“发展中国家”的身份，而不是“民主”的标签。这就解释了为什么印度和中国经常在联合国的各种问题上联合起来反对美国，而按照西方的标准，印度是世界上最大的民主国家。专家还指出，目前这两个亚洲国家之间有些紧张的关系与意识形态无关。它归结于领土争端，在较小程度上，是两个相邻大国间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无可否认，美国和中国之间存在着意识形态上的差异。然而，拜登将这些差异吹得太过夸张，以至于扭曲了两国关系的面貌。事实上，这场较量不关乎民主价值观。相反，它反映了华盛顿对维持其全球霸权的渴望。半个多世纪以来，美国基本上在世界范围内发号施令，享受着全球统治者的特权。但在它看来，其全球经济、技术和军事主导地位现在正受到中国持续崛起的威胁。为此，拜登称中国是 &quot;最严峻的竞争对手&quot;，并认为阻止中国的发展是美国在21世纪的决定性战役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令拜登政府大失所望的是，它发现自己如果像其前任那样单打独斗，就无法从实力的角度来对付中国。因此，作为其中国战略的一部分，华盛顿寻求结成联盟。通过将中美对抗塑造成所谓的民主国家与专制国家之间的竞争，华盛顿希望能够说服或迫使其他国家加入进来。因此，意识形态问题成为华盛顿的一个方便和潜在的强大号召力，因为美国执着于其作为世界主导力量的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国站在为发展中国家寻求更公平、更公正的国际秩序的最前沿。作为发展中国家，它认同自己和其他发展中国家的身份，拥护它们的事业，代表它们发言，维护它们的利益。它推动国际关系中的民主，认为所有国家无论大小或强弱都应该是平等的，全球治理应该是所有人的共同事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/29/20210729155628210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国新冠疫苗运抵菲律宾马尼拉（图源：中华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的政策虽然反映了发展中国家们的共同愿望，但随着华盛顿日益增长的警惕和恐惧，这些政策被美国视为永久全球霸权的主要路障。当前出现了新的国际秩序，华盛顿认为这是由中国带头的，为了不顾一切地阻挠这种新秩序，美国把这个亚洲国家作为头号威胁，“擒贼先擒王”，它决心不惜一切代价来遏制中国的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中国致力于为人类建立一个拥有共同未来的社区。随着它的发展，它提供更多的国际公共产品，与其他发展中国家分享其发展成果和机会。它最近的举措包括新开发银行、亚洲基础设施投资银行、中非发展基金和“一带一路”倡议，所有这些都是为了造福世界，特别是发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据被华盛顿视为肉中刺的“一带一路”倡议，中国在过去7年中为亚洲、非洲和拉丁美洲贫困国家的公路、铁路和港口提供了超过1300亿美元的资金。根据世界银行的数据，到2030年，“一带一路”将帮助第三世界近4000万人脱贫。另一个例子是，在过去10个月左右的时间里，中国向其他发展中国家提供了5亿多剂疫苗，而美国向境外运送的疫苗只有2400万剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，中国的命运和发展中国家的命运是紧密相连的，中国的发展最终会影响其他发展中国家的命运。唇亡齿寒，华盛顿对中国的行动将会很大程度影响第三世界。因此，可以得出这样的结论：美国和中国之间的较量就是美国和发展中国家之间的较量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4360f18a3d819c5ad01848380ea44597</guid>
<title>日本人对东京奥运会，没有无缘无故的爱与恨</title>
<link>https://www.guancha.cn/songyue/2021_08_01_601117.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋悦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月27日，东京奥运会的第四个比赛日，女子网球大满贯得主、东京奥运会主火炬手大坂直美爆出冷门——止步网球女单八分之一决赛，无缘八强。对大坂直美的声讨一时间席卷日本社交媒体，甚至有网友称其为“东京奥运会的污点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胜败乃兵家常事，更何况是在奥运会这样激烈的赛场。仅仅因为输掉一场比赛就称几天前刚刚亲手点燃奥运圣火的主火炬手为“污点”，日本民众是不是有点太情绪化了？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/31/20210731140930382.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东京奥运会，大阪直美爆冷出局，无缘八强。图自路透&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年少成名往往伴随着质疑与批判，日本舆论对大坂直美的争议颇具“历史”。这位现年24岁、世界排名第二的日籍混血女子网球运动员不仅是日本体坛的新生代“封面人物”，更是日本大小报上的“话题女王”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在今年5月，大坂直美曾因主动退出法国网球公开赛登上日本社交媒体的热搜。5月30日，大坂直美在法网公开赛女单首轮比赛中成功晋级，但却因拒绝出席新闻发布会而被罚款1.5万美元。之后，她通过个人推特发布了退赛的决定。她自曝，从2018年美网以来，自己被“长时间的抑郁”困扰，并在面对媒体时“感到十分焦虑”，因而决定主动退赛并拒绝出席任何公开赛媒体采访。她还在《时代周刊》杂志刊文，希望借自己与“抑郁情绪”抗争的经历，呼吁社会关注运动员群体的心理健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对大坂的退赛举动，虽不乏同情者与支持者，但还是有不少日本民众认为此举不仅不负责任，更是有失日本运动员的颜面，因而给她贴上“任性”“自以为是”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这并不是大坂直美第一次因为“退赛”冲上热搜。2020年，因不满乔治·弗洛伊德事件及美国黑人所受到的不公正待遇，大坂直美曾以退出美国辛辛那提公开赛的行为进行抗议。迫于舆论压力，组委会宣布停赛一天以反对种族歧视。大坂直美的这一举动在美国收获一片好评，作为全球知名的青年运动员，她在“为黑人发声”的活动中一直颇为活跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这边厢，不少日本网友则表示“运动员不该过度介入政治”，而应该“专注于训练和比赛”，还有人看不惯她“身为日本人却忙着和美国黑人共情”。“民族大义”面前，其他性格方面的“槽点”都变得不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似日本舆论对于大坂直美有着种种不满，但这些不满的表象背后似乎都有同一个源头，那就是大坂直美的“种族身份”。1997年10月16日，大坂直美出生于日本大阪的一个国际家庭，其母是日本人，其父是海地人。在大坂直美3岁时全家移民美国并取得美国国籍。因不满女儿嫁给外国人，大坂直美的姥姥姥爷曾与其父母长期“断交”，她的童年都是在海地爷爷奶奶的陪伴下度过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为混血儿的大坂直美继承了母亲的东方长相，以及黑人父亲的肤色和体格。即便她的母亲称其“自幼就对自己的日本人身份有更多认同”，但整个青少年时期都生活在美国这样的“民族大熔炉”里，大坂直美对自己的“黑人身份”有更多认同也是再自然不过的事情。毕竟，一个人的身份认同多在青少年时期根据所处环境自然习得的，硬要说大坂直美“虽身在美帝但心系东瀛”也是颇为牵强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年10月，在迎来22岁生日的前夕，大坂直美选择保留日本国籍、放弃美国国籍，并表示将代表日本征战奥运。这张朝气蓬勃的面孔本应成为一张展示日本“多元”的文化名片，但围绕大坂直美的舆论攻击并没有停止，“混血”似乎成为了大坂直美的“原罪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也揭示了日本作为单一民族国家，其民众针对“混血儿（ハーフ）”群体的矛盾心理。一方面，“大坂直美们”因继承了立体的五官或强壮的体格等所谓“种族天赋”而活跃于日本时尚界和体坛，受到普通人的羡慕和追捧。另一方面，日本大众并没有从心理上真正接纳他们为“自己人”，这些混血儿在日本社会中受到歧视与排挤丝毫不比纯粹的外国人少，有时甚至更苛刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，选择大坂直美担任东京奥运会主火炬手，恰恰是日本政府想借机展示日本社会的“文化多元”。日本网友不满，“政府有什么资格选一个连日语都讲不好的人来代表日本？”对大坂直美不满是真，其折射出的更深刻问题则是日本政府与民众之间针对本届奥运会的认知鸿沟。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0cd2cc07e28d6b35729d38bc9167678</guid>
<title>“初心”不是说说就有的，而是实践了一百年</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2021_08_01_601115.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“不忘初心，牢记使命，永远奋斗”，是新时代凝聚党员的精神密码。那么，如何理解“初心”二字？在百年历史中，中国共产党又是如何践行“初心”精神的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为清华大学国家战略研究院资深研究员谢茂松“百年大党，其命维新”第二篇，谈“初心”在百年党史中的具体显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅读第一部分请&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/xiemaosong/2021_07_27_600301.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;点击这里&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、“我”与“我们”：“初心“在百年党史的具体历史中的显现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文明作为世界史上唯一的连续未断裂的文明，一直以来以大一统的大国政治为常态，而分裂是暂时的、是非常态的；西方文明从古希腊开始就是以城邦小国政治为常态，罗马帝国是非常态，崩溃之后则再不可合，所以欧洲由中世纪的一个个公国、城市共和国等演变为近代欧洲一个个民族国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文明传统维系大一统国家，靠的是以儒家思想作为国家指导思想，法家在实际政治运作、道家在救儒家之弊等方面则与儒家形成补充与张力。维系大一统国家，还靠的是通过以儒家经典为考试内容而通过科举考试产生的儒家士大夫政治，士大夫以修身齐家治国平天下为己任，强调士大夫自身的内圣外王之道的德性。作为“治法”的士大夫政治制度，与作为“治人”的士大夫政治文化，二者缺一不可。士从士农工商的四民社会产生，尤其从最大多数的农民中产生，“耕读传家”成为传统中国人的理想，士具有当时世界上最为广泛的普遍代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以前中世纪的西方是封建社会，掌握政治、军事、政治权力的国王、领主、骑士都是世袭的，文化则掌握在基督教教士身上，再下面则是农民、农奴，充满着阶级对立，到近代则演化出多等级会议。西方不存在中国代表全体四民社会的一元的、具有最大代表性以及整体性的士阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对高度组织起来的现代工业文明时代的西方侵略，一步步将中国变为半殖民地，一盘散沙的中国也必须高度组织起来，现代的政党组织应运产生，而现代政党又必须最终能适合于中国固有的大一统的大国政治，唯有大党方能领导大国。大是要能最大地普遍及于全体民众，是要最大地转化中国文明传统中“士”的广大代表性，同时能克服传统士大夫政治党争与纪律性不足等弊病。中国共产党正是满足了中国的这一内在历史需求，中国共产党人的初心正是领导大国的大党所需要的最具元初、大本大源性的出发点，即能“亨利贞”、能大能久之“元”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“初心”在百年党史的具体历史中展开、显现，这就是习近平总书记强调“不忘历史，不忘初心”的深意所在。初心不是抽象、高悬、脱离历史而存在的，党史是涌动着历史精神，初心就是党史中生生不息的历史精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/28/20210728114641496.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;河南防汛救灾当中，党员干部冲锋在前（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“初心”在百年党史中的具体显现：看到未来、看到历史大势的战略思维与政治的优先性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初心不是一时，是要坚定、不动摇而始终持守的，有此不动摇之初心，才能在困难的时候看到光明、看到未来，才有把握历史大势的政治远见。毛泽东要求共产党员是“具有远见卓识的模范”，他在《在中国共产党第七次全国代表大会上的结论》中生动形象地阐明了没有预见就不叫领导，他说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“什么叫做领导？领导和预见有什么关系？预见就是预先看到前途趋向。如果没有预见，叫不叫领导？我说不叫领导。……坐在指挥台上，只看见地平线上已经出现的大量的普遍的东西，那是平平常常的，也不能算领导。只有当着还没有出现大量的明显的东西的时候，当桅杆顶刚刚露出的时候，就能看出这是要发展成为大量的普遍的东西，并能掌握住它，这才叫领导。人们通常看得见大东西，看不见小东西，但是有些大东西，也看不见。……陈独秀那个时期，农民要土地，这是一个大东西吧，土地问题是一个大量的普遍存在的东西吧，但是那时候也看不见。凡是政策上犯错误的，一定是大东西看不见。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东深刻地揭示了所谓预见是要在刚露出一点头的时候，就能看到其未来的普遍意义，他说：“所谓预见，不是指某种东西已经大量地普遍地在世界上出现了，在眼前出现了，这时才预见；而常常是要求看得更远，就是说在地平线上刚冒出来一点的时候，刚露出一点头的时候，还是小量的不普遍的时候，就能看见，就能看到它的将来的普遍意义。”这就是《周易》所说“知几，其神乎”，即在大家都还没看到时，却独能把握事物变化先兆的预见性，也就是《周易》坤卦所说“履霜，坚冰至”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正地看到未来、看到历史大势的政治远见，在本源上非出自于初心不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在偏远的井冈山山沟沟里看到了中国与世界的客观大势，深刻、全面分析中国半殖民地半封建社会的特点，确立中国革命所具有的反帝反封建的性质，同时分析革命政权存在所需要的主观条件，最终充满预见、充满自信地指出小片工农武装割据政权存在的可能以及最终夺取全国胜利的可能，这给当时很多处于失败、困难中的同志们带来了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东的《中国的红色政权为什么能够存在？》、《井冈山的斗争》、《星星之火，可以燎原》回答了在山沟里是否可以有马克思主义的疑问。山沟里有马克思主义，山沟里的马克思主义是发展的、创造性的中国化马克思主义，是深刻地理解了中国大历史，是冷静分析了当时中国内外的种种政治、经济形势，揭示中国红色政权发生的独特原因及其存在和发展所需要的相当的主客观条件，从而令人信服革命高潮有快要到来的可能，这完全是建立在毛泽东一再强调的“知己知彼”、充分认识自己与对手的基础之上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东看到了中国长时段历史中深深潜藏的社会力量，那就是占当时中国最大多数的农民。明清以来存在的最大社会问题就是人口剧增、土地兼并带来的农民失去土地的问题；鸦片战争后中国被迫卷入到西方帝国主义主导的全球市场中，农民加剧失去土地，新老问题叠加，这也为中国革命准备了最大的社会力量。毛泽东具有大历史意识，所以最早地认识到中国革命一定要是农民革命、土地革命。中国这一场革命同时也必须是改变中国社会结构的社会革命，这才是最为彻底的革命，只有中国共产党领导的革命才具有革命的彻底性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到未来、看到历史大势，方能具备全局性的战略思维。战略思维也是中国共产党在斗争中形成的优良传统，毛泽东在1936年12月写下的《中国革命战争的战略问题》以及一年半后写下的《论持久战》被印成小册子后，成为鼓舞广大民众、指导中国革命、中国抗战的经典文本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党的一代代领导人秉承了第一代领导人毛泽东看到未来、看到历史大势、统筹国内国际大势的战略思维的优良政治传统。邓小平作为毛泽东之后的第二代领导人，提出“要迅速地坚决地把工作重点转移到经济建设上来”，“一心一意搞建设”，对内改革，对外开放，才能在大力发展生产力中体现出社会主义的优越性，否则“社会主义怎么能战胜资本主义”，因此“我们把改革当做一种革命”，“改革是中国的第二次革命”。邓小平明确提出“我们搞的现代化，是中国式的现代化，我们建设的社会主义，是有中国特色的社会主义。我们主要是根据自己的实际情况和自己的条件，以自力更生为主”。习近平总书记在七一重要讲话中指出，中国共产党“创造了中国式现代化新道路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在改革开放三四十年后的新的历史阶段，习近平总书记提出中国特色社会主义进入新时代，中国共产党在新时代要领导人民进行具有许多新的历史特点的伟大斗争。他早在2000年任福建省省长时，就敏锐捕捉到未来信息化、数字化的大趋势并作出了建设”数字福建“的部署，指出建设“数字福建”就是当今世界最重要的科技制高点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，习近平总书记看到未来、把握大势，作出建设数字中国的战略决策。就像当年毛泽东在井冈山看到中国革命的未来一样，习近平总书记在21年前的2000年就高瞻远瞩地看到了数字文明时代的未来。而这正是前面提到的毛泽东所说的预见，“所谓预见”，“不是指某种东西已经大量地普遍地在世界上出现了，在眼前出现了，这时才预见；而常常是要求看得更远，就是说在地平线上刚冒出来一点的时候，刚露出一点头的时候，还是小量的不普遍的时候，就能看见，就能看到它的将来的普遍意义。”由此，习近平总书记提醒全党同志“过不了互联网这一关，就过不了长期执政这一关”这句话就如千钧般重。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>