<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b6c2aa118d6629718424f1587bd12fcf</guid>
<title>美韩升级合作，“中韩只要搞好经济关系就行”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiChengRi/2022_05_23_640952.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李成日】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月20日至22日，美国总统拜登访问韩国，韩国成为拜登访问亚洲的第一个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1952年12月时任美国总统艾森豪威尔首次访问韩国以来，拜登的这次访问是美国总统第21次访韩。此次访韩，在美韩关系上留下了三个新纪录：一是拜登打破了惯例，在韩国新任总统访美之前先访问了韩国，给足了新任总统尹锡悦面子；二是尹锡悦刚上任11天就跟美国总统会面，在总统任期最短的时间内率先实现了韩美首脑会谈；三是美国总统首次访问了位于首尔龙山的韩国新总统府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次访韩期间，拜登先是参观了三星电子半导体工厂，再跟尹锡悦举行首脑会谈，发表了“韩美首脑会谈联合声明”，举行了共同记者会见，还访问了美韩空军作战司令部。从访问日程、首脑会谈及联合声明内容来看，韩美两国将从军事安全、经济安全方面进一步加强两国同盟关系，试图将传统安全同盟提升为“全球全面战略同盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前的文在寅政府在外交上采取了“战略模糊”策略，如今尹锡悦政府看来已明确外交方向和重点，尤其是在经济安全领域紧跟美国，表态加入美国主导的“印太经济框架”（IPEF），韩国将进一步搭上美国的“战略同盟车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/23/20220523083415570.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、牢固美韩军事同盟，加强军事安全合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统府国家安保室（NSC）第一次长金泰孝强调，此次韩美首脑会晤的重点是“经济安全”与“军事安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事安全领域，韩美首脑通过会谈和联合声明，重新确认根据《韩美相互防卫条约》，美国将动员包括核、常规武器及导弹防御在内的防卫力量向韩国提供延伸威慑承诺，并达成共识尽快重启“延伸威慑战略磋商机制”（EDSCG）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为显示美韩军事同盟合作的牢固性，5月22日韩美首脑一同访问位于京畿道平泽市乌山的韩美空军作战司令部航空航天作战本部（KAOC·Korean Air And Space Operations Center）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该作战本部作为指挥、协调战时海陆空导弹作战的韩美空军的最高指挥部，是韩美同盟联合防卫的象征，实际上也是韩军的“战略司令部”。同时，为应对朝核及导弹危险，该作战本部也承担统合运用“韩国导弹防御系统”（KAMD）和“杀伤链”（Kill Chain）的所谓“K2作战”任务。此外，自2016年4月以来，为加强韩美军事情报共享体系，通过视频跟美军太平洋司令部、驻日美军司令部建立了数据链接系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要明确的是，韩美之间外交安全渠道众多，级别也较高。目前，韩国总统府国家安保室室长金圣翰和美国总统国家安全事务助理沙利文、国家安保室第一次长金泰孝和美国总统国家安全委员会（NSC）印太协调官坎贝尔、韩国国家安保室外交秘书官李文熙和美国国家安全委员会东亚及大洋洲事务高级主任埃德加·卡根之间等多个渠道，为此次访韩发挥了重要的架桥、沟通作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外值得关注的是，韩美两国首脑在联合声明中也宣称，关注中国南海的和平与稳定，支持合法而不受妨碍的商业，并尊重航行、上空飞行自由和海洋的合法利用，强调印太地区安全及繁荣的核心因素——台湾海峡和平稳定的重要性。这是自2021年5月美韩首脑会谈以来，又一次公开涉及台海、南海问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、构建韩美“技术联盟”，开启经济安全合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在韩国的首先访问地是世界上规模最大的半导体生产基地——位于京畿道平泽市的三星电子半导体工厂。5月20日，拜登和尹锡悦在三星电子集团副会长李在镕的陪同下，参观了最尖端的P3生产线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先前时任美国总统奥巴马、特朗普在韩国的首访地是驻韩美军乌山空军基地、汉弗莱营、柏尼法斯营或板门店等，都是与军事安全相关的地方。而拜登此次访问三星电子平泽园区，算是美国总统首次访问韩国国内的半导体工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/23/20220523083253575.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年5月20日，美国总统拜登和韩国总统尹锡悦访问京畿道平泽的三星电子半导体工厂（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登访问三星，表面上是为感谢2021年5月三星在美国得克萨斯州泰勒市投资20兆韩元（约170亿美元）建造新的半导体加工厂，其实更重要的是美国选择三星作为重组供应链的主要核心伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平泽园区是三星电子新一代半导体的前哨基地，不仅生产新一代存储芯片，还制造超微晶圆代工产品。韩美首脑共同视察三星半导体工厂，旨在凸显两国互为“半导体伙伴”的形象，此举被评价为宣告韩美“技术联盟”的启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，尹锡悦和拜登将首次会晤地点定在三星电子半导体工厂，也意味着韩美在中美技术博弈中将联手加强高端技术合作。这一举动无疑将对中韩关系产生一定影响，因为韩国半导体的最大出口国是中国，世界最大的半导体市场也是中国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fec6af90f8d3bcb1be0d7b2b2530501e</guid>
<title>中国的防疫政策基于科学，而非意识形态</title>
<link>https://www.guancha.cn/JosefGregoryMahoney/2022_05_23_640936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约瑟夫·格雷戈里·马奥尼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的封城措施使数千万人的身心处于巨大压力之下。一个人既不能“躺平”又不能“站起来”。许多人在家无法工作，承受着巨大的财务压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至那些没有受到严格管控的地区也受到了影响。这些地区的经济受到了破坏，人们越来越担心自己也会很快面临同样的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国政府坚称，其政策是基于科学，而非意识形态。中国政府承认中国付出了巨大的社会和经济代价，但辩称它把人民福祉置于经济利益之上，拯救了数百万人的生命。事实上，尽管这些管控措施严重拖累了经济增长，但中国大部分地区的经济仍在增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/22/20220522213235116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海社区人员消杀病毒 图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，上海的病死率远低于香港，更低于美国。即使是有争议的方舱隔离中心，也起到了遏制病毒社区传播的作用，而且这些方舱医院还能为病情更严重的患者提供分级诊疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，除了要付出经济代价，国际政策和观点的变化也使北京在执行防疫政策时承受了一定压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港，孩子们已经回到学校，国际航班正变得正常。尽管韩国仍要求入境旅客持有出发前48小时内核酸检测阴性证明，并对未接种疫苗的入境者强制隔离7天，但这些措施已表明韩国极大放松了管控。甚至新西兰也将从8月1日起欢迎所有游客和签证持有人入境新西兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京方面通过外交部发言人赵立坚对外界的质疑做出了明确的回应。他重申，中国的政策是基于科学，并指出，根据模型，如果中国放弃严格的“动态清零”政策，将可能导致150多万人死于新冠疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府坚持认为是科学而不是意识形态在指导其决策，在评估这一说法时，有五个关键点需要考虑：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，虽然在封锁地区的大约4亿民众可能会经历一些痛苦，但这些政策仍可能会得到体制和民众的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国成功控制住了疫情并恢复如初，在疫苗问世前挽救了数百万人的生命，重启了中国的制造业，并向世界供给了各种重要物资，这些都表明中国体制能牢牢控制住疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，人们对奥密克戎疫情的最大误解之一是，它只是一场“大流感”。尽管奥密克戎病毒的致死率较低，许多受感染者只会有轻微症状（如果有的话），但它的传染性更强，且更有能力感染弱势群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，奥密克戎不会是中国必须抗击的最后一波疫情。奥密克戎BA.4和BA.5亚型正在全球蔓延，最新的研究表明它们更具传染性，更善于规避人体疫苗免疫防线，而且即使某人以前感染过病毒，他也很可能会再次感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/22/20220522213346668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;援沪人员进行核酸检测 图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有助于证实拜登政府最近做出的估计。拜登政府估计，在今年秋冬季，美国可能会出现1亿新感染病例。出现这种情况的前提还是大约有60%的人口（包括无症状人群）曾被感染过，66%的人被认为“完全接种了疫苗”，近50%的人接种了疫苗加强针，大约1100万人打了第二剂加强针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，有理由认为，中国政府将在今年晚些时候见证美国经历另一场新冠疫情大崩溃。而在美国放松警惕的同时，中国政府正在发挥自己的优势，建设自己的检测管控能力，创造更多的闭环制造解决方案，并遏制新冠肺炎病例激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前，一些学者曾怀疑这场疫情可能会促使一个生物学超级大国出现。现在是时候再次审视这一思考了，因为中国可能在今年晚些时候和明年再次享有这个战略机会，这将对中国的公共健康和国家安全产生广泛影响，也将对中美在亚洲和世界其他地区的持续对抗产生广泛影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e431bf1d4f515c4543243d7a16998ff1</guid>
<title>悲观还是乐观？4月经济数据有哪些变化，二季度前景如何</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangdelong/2022_05_23_640935.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨德龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月16日，国家统计局公布4月份经济运行情况。受国际环境更趋复杂严峻和国内疫情冲击明显的超预期影响，有些指标确实有所回落、增速有所放缓，但这种影响是短期的、外在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大宗商品和消费来看，4月PMI（采购经理指数）供应商配送时间指数大幅下降9.3个百分点，原材料库存指数下降0.8个点至46.5%，产成品库存指数上升1.4个点至50.3%。三个PMI相关指数说明，供应链冲击企业生产，体现为配送时间拉长，原材料入库难、库存减少，产成品出库难、库存上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/19/20220519162559891.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费受到疫情影响更为明显。4月份社会消费品零售总额同比下降11.1%，主要是受疫情冲击。具体来看，一方面疫情对居民收入影响较大，就业情况决定了居民收入情况，4月城镇调查失业率6.1%，接近2020年2月时6.2%的最高水平，其中16-24岁人口失业率18.2%，创下历史新高。另一方面，疫情带来的封锁措施使得许多接触性消费无法进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分类型来看，仅必选消费和石油类消费保持了增长，其中粮油食品增长10%，中西药品增长7.9%，石油及其制品增速4.7%。必选消费和石油类消费的增长既有价格因素，食品类CPI（消费者物价指数）比上月增速扩大3.4个百分点，原油价格仍维持高位，也有疫情影响下居民“囤货”的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看房地产行业，房地产投资当月同比-10.1%，与市场对房地产的直观感受相对一致。在房地产开发环节中，拿地是起点，拿地——新开工——施工——竣工——交付。房企融资环境恶化，不少头部房企出现信用违约，企业资金流紧张，拿地意愿不足，后续系列开发也无法进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/05/19/20220519162624820.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产开发方面，1至4月份全国房地产开发投资同比下降2.7%，呈现出逐月回落的态势。在2021年年初，房地产开发增速还在21.6%左右，现在基本上已经出现了同比负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方面受到房地产调控的影响，房地产成交量下降，所以房地产投资增速出现明显回落。另一方面也是在疫情之下很多投资者收入下降，所以对房地产的需求出现下降，而房地产开发商拿不到足够的信贷，也没有太多的资金来开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月16日，央行、银保监会发布《关于调整差别化住房信贷政策有关问题的通知》。对于贷款购买普通自住房的居民家庭，首套住房商业性个人住房贷款利率下限调整为不低于相应期限贷款市场报价利率减20个基点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照目前五年期以上LPR（贷款市场报价利率）为4.6%，也就是说首套普通自住房贷款利率可以低至4.4%。该通知强调要坚持房住不炒的定位，按二套住房商业性个人住房贷款利率政策下限按现行规定执行。据专家测算，如果贷款50万元，期限30年，等额本息还款进行估算，利率下调20个基点，平均每月可减少月供支出约60元，未来30年共减少利息支出约两万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次下调的力度并不大，但释放出对房地产的调控政策放松的积极信号。同时，今年以来已经有多个城市宣布取消限购限贷。中央对于房地产调控，一方面强调房住不炒的政策不会改变，另一方面也强调因城施策制定适合各市的房地产政策，而不是一刀切，有利于房地产市场的复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，今年受到疫情的影响，很多人收入出现下降，因此今年房地产的购房需求并不会很快的回升，房地产市场回暖还需要更长的时间，特别是需要看到投资者信心的恢复以及经济的复苏。目前来看，房地产调控政策的适度宽松对于整个房地产产业链上的企业形成一定的利好，行业回暖正在逐步进行中。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aef8ef310d5f57177109358139835007</guid>
<title>“印太经济框架”能打乱中国崛起进程吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_05_23_640930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘宗义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登在刚刚结束与东盟国家领导人的美国-东盟峰会几天之后，就开始其亚洲之行，访问韩国、日本，并将与日本、印度、澳大利亚领导人举行第二次面对面美日印澳四国安全对话机制峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登此行针对中国、围堵中国的态势非常明显。拜登此访最重要的议程将是在23日与日本首相岸田文雄共同宣布启动“印太经济框架”(Indo-Pacific Economic Framework，IPEF)。2021年10月27日，拜登在出席第16届东亚峰会时提出“印太经济框架”的构想。经过半年多的密集谋划和秘密外交协调，美国终于要将其“印太”战略的经济支柱推上台面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/22/20220522161544985.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月19日，美国马里兰州，美国总统拜登登上“空军一号”，准备开启上任以来的首次亚洲之行。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登之所以要建立“印太经济框架”，是因为当前美国的“印太”战略中缺乏有力的经济支柱，虽然其在美日印澳四国安全对话（QUAD）中有一些经济方面的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2012年奥巴马政府推出“亚太再平衡”战略之后，美国加速与亚太国家建立“跨太平洋伙伴关系”（TPP），这是一个旨在排除中国、“规锁”中国的经贸合作机制，将为贸易和投资设定高标准。如果当初这一机制建成，中国经贸发展将受到很大限制。但特朗普上台之后，美国退出了TPP。日本等其余成员国无奈之下只得修改部分规则，建立了以日本为首的全面与进步跨太平洋伙伴关系协定（CPTPP）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国与日本、韩国、东盟、新西兰等15国经过8年谈判之后签订了区域全面经济伙伴协议(RCEP)，建成了世界上最大的自由贸易区。今年1月RCEP已正式启动，而且中国还在申请加入CPTPP及新加坡、智利和新西兰发起的“数字经济伙伴关系协议”(DEPA)，中国的最终目标是希望建成一个真正开放、包容、平等、高标准的跨太平洋自由贸易区。在这种情况下，美国拜登政府提出了“印太经济框架”的构想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“印太经济框架”将包括四个支柱：首先是在数字贸易、劳工和环境等领域制订所谓公平、高标准和有约束力的规则；第二是提高芯片、大容量电池、医疗产品、关键矿物等重要产业供应链的韧性和安全性；第三是推动高标准基础设施建设、脱碳和绿色技术发展；第四是税收和反腐败。第四支柱所包含具体内容尚不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对于加入印太经济框架的条件并不严格，主要可能是为吸引尽可能多的国家加入。虽然美国政府鼓励各国参与所有四个支柱，但也表示只要它们至少加入一个支柱，并同意所加入支柱的所有条件，就可以算作参与印太经济框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国所公布的印太经济框架的内容可以看出，IPEC的重点在于标准和规则的制订。其与TPP的最大不同在于IPEF不会通过取消关税和非关税贸易壁垒来为其他国家提供市场准入便利，而这一点却正好是亚太国家希望与美国签署自由贸易协定的主要原因。美国不仅不想为亚洲国家提供更多的市场准入便利，而且还要破坏亚洲正在蓬勃发展的经济一体化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，美国和亚非拉国家之间形成的剥削性阶梯型产业分工是维持美国大资本家、中产阶级、无产阶级实现矛盾调和的重要基础。而现在，由于中国等亚洲新兴经济体的迅速崛起，亚洲已成为世界经济重心，以中国为中心的亚洲经济板块与以美国为中心的经济板块、以德法为中心的经济板块已成三足鼎立之势，在科技创新方面进展迅速，正在加速形成可以独立于美国的产业链和供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，亚洲国家内部贸易早已超过它们与美国的贸易；亚洲人不仅是生产者和出口商，也是消费者和进口商；他们彼此之间互为资本提供者，而不仅仅是接受者；RCEP等亚洲经济一体化机制的建立使亚太地区相对更“亚洲”，而相对较少“太平洋”。这种状况使得美国非常担心被“排挤”出亚洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/22/20220522162257922.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;403&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年7月18日，75097次中欧班列（郑州）停靠在中铁联集郑州中心站等候发车。新华社记者 李安 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbf777f9a6709b66dc4c23343dc461d8</guid>
<title>一周军评：花小钱给俄军“信息化”改造，我假想了一下</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_05_22_640847.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，围绕台湾问题，中美间的紧张气氛又出现了上升。我军持续进行东南沿海方向的演习和部署，准备应对美国可能的挑衅行动。而美国也再次在我们门口集结了四艘航母和两栖攻击舰摆出一副针锋相对的架势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些军事态势在媒体的渲染下已经有了一种山雨欲来风满楼的感觉，但我们现阶段很难在这个问题上做出什么预言。不过有一点可以肯定的，那就是台湾问题是中美间最敏感的问题，在这个世界局势因为俄乌战争出现动荡的时刻，美国在这个问题上的任何举措一定会引起我方针锋相对的措施，而这其中最直接的当然就是军事措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这件事反而目前没什么可多说的，我方必然要采取顶格措施来应对美国的任何挑衅，不过现在这仍处于正在解开保险，子弹上膛的阶段，还没到举枪瞄准的时候，所以我们还是留待稍后再做评论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/22/20220522043817863.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来说说乌克兰的战况。目前俄罗斯在乌克兰的军事行动仍然没有加速的迹象，双方战斗仍在持续进行，乌克兰虽然仍然无力进行足以决胜的反击，实际还是被俄军压着打，但却也一时半会还没有被大量的包围歼灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说俄罗斯的军事行动从一开始引起各方很高期望值，也是因为它在冲突第一天就给人制造了一种俄军能够演示一场高技术现代战争的错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军第一阶段最终投入的兵力也就十万，它这个军事行动的架势，却实在又有点像大家近年来设想中的，以大量规模小，态势感知能力强，火力强，装备精良、训练有素的部队，在近乎于单方面透明的信息化优势支持下将传统的机械化军队打得灰飞烟灭的样子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但，这些条件，俄军并没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/22/20220522043840640.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战争终于还是打到了这个阶段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>