<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>758745a80e113094f37371f5a1682d54</guid>
<title>朴槿惠出狱，“青瓦台魔咒”会消失吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/changgeng/2021_12_31_620550.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作家 长庚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为韩国唯一一位囚禁时间比就任时间还要长的前总统，朴槿惠终于出狱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过赦免过程不是在监狱完成的，因为那一刻她还在医院的病床上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月31日0时，随着负责人向朴槿惠亲手提交赦免相关文件，以及朴槿惠所住医院的监狱安保人员全部撤出，朴槿惠的出狱手续正式完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，对于许多韩国政客来讲，他们的苦恼似乎才刚刚开始。韩国政治是否会再次陷入“青瓦台魔咒”这一泥潭，也将在未来几个月见分晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/31/20211231112335396.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朴槿惠的支持者送来的祝贺花环摆满医院门口的街道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;健康背后的考量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩媒的画面，在朴槿惠正式被赦免的那一刻，虽然其本人并未露面，但许多在医院外守候多时的“亲朴”人士早已激动万分，并高呼万岁。据不完全统计，现场摆了近千个花环，以庆祝朴槿惠的释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，以极端“亲朴”人士组成的“我们共和党”，在创党五年后，终于首度登上了韩国媒体的头条。这个由朴槿惠的亲信之一、前任国会议员担任党首的政党，为了显示朴槿惠的“正统性”，更是取了一个与朴正熙创办政党“民主共和党”相似的党名。此前四年，因为在韩国政界存在感太低，只能靠在首尔市区大规模游行，甚至举出美国国旗，要求美国“做正义的法官，释放朴槿惠”等颇具殖民色彩的手段来博眼球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也与许多朴槿惠支持者的构成有密切关系——这些中老年人士曾在朴正熙时代，经历了自己的青壮年时期，并将此视为自己的黄金时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个故事，足以体现这些极端“亲朴”人士的拥护程度。在他们看来，朴槿惠遭遇了“非法”赶下台的阴谋，因此她才是合理合法的总统，朴槿惠曾服刑的首尔监狱被他们称为“首瓦台”，以此对应青瓦台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过另一厢，韩国出现近十个NGO发起签名运动，反对赦免朴槿惠，认为即便是健康问题，只要保外就医即可，完全无需赦免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一位代表性人物便是本次赦免朴槿惠过程中，同时被批准假释的韩国极左翼运动家、前国会议员李石基。他曾在朴槿惠任内，因所在政党陷入“通朝门”而被勒令解散，他干脆表示，“我们不是为了迎来今天的结果（赦免）来举起蜡烛，反对朴槿惠的；像她这种国家败类，就不应该把他赦免。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解韩国政治的读者，都知道韩国的政治势力主要分成左右两大派。而文在寅赦免朴槿惠，看似是便宜了“不会给执政势力投票”的右派，却让“自己人”大发雷霆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国法律规定，特赦是总统的固有权限，出于团结民众的考量，总统会在大型节假日进行特赦。现在是文在寅在任最后一年，又恰逢圣诞新年之际特赦，事情本身并不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者通过接近韩国政界的人士了解到的信息是，朴槿惠原本并不在韩国法务部探讨的赦免释放名单内，有人甚至将朴槿惠被赦免的过程比喻为“007”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月21日，法务部赦免审查委员会开会审议初步特赦名单，并向总统推荐政治负担较少、且符合特赦定义的人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，参加会议的五名委员察觉，会议议程其实只是将政治人物及有争议人士原则上排除出特赦推荐名单，但法务部部长、曾担任执政党委员长的朴凡溪主持会议时“拖拖拉拉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时间，文在寅从监狱方面得到一份医生的诊断书，该诊断书与此前大多数保外就医医师开具的区区十余字的诊断书不同，罕见地长达180余字，综合了牙科、外科、精神科等医院多个科室医生的总体意见，并在最后明确建议，“应当对于朴槿惠采取必要手段”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知情人士向笔者透露，在将朴槿惠案纳入特赦审查名单时，距离会议结束只有一个小时，而现场有多名委员表示明确反对，“不过，该委员会到头来只能起到推荐作用，最终拍板的还是总统本人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，惊讶可以理解。按往常韩国的赦免标准来看，是否对于自己的罪行反省是一个非常重要的指标，而朴槿惠却试图在监狱内出书、且从未表达过任何反省的言论，这对于赦免来讲确实是大忌。文在寅本人也曾多次表达，赦免前总统需要国民谅解等话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/31/20211231105722290.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朴槿惠代表律师表示，朴槿惠对于获得赦免，向总统文在寅深表谢意。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不能否认的是，朴槿惠本人的健康状况确实是最重要的因素，尤其是新病旧疾同时恶化，且精神出现异常，万一前总统真的在监狱中出现三长两短，对现任韩国政府将是莫大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，是否真的只有健康原因，也有知情人士给了笔者另一个信息，无论党内、党外，都有许多元老级人士向文在寅建议，将健康虚弱的朴槿惠释放，才能实现真正意义上的国民大团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，相较于因受贿贪污等指控而被关押的李明博，在韩国舆论看来，朴槿惠“最大的错误”在于其“闺蜜”崔顺实过度干政，这也与朴槿惠在自己新书写的“因为我的周边人，而受到如此磨难”相呼应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bedc162abbb741c53cca37c632920f51</guid>
<title>在太空，马斯克和美国是如何作恶的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiHao/2021_12_31_620536.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国空间站紧急避碰“星链”卫星的新闻，已经发酵快一个星期了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到29日，马斯克在接受《金融时报》采访时，只有轻描淡写的一句话：“几千颗卫星什么都不是。就像……嘿，地球上有几千辆车，这算什么”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
傲慢溢于言表。而这甚至不是马斯克和美国当局在空间中第一次作恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、恶意攻击，天理不容&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看一看危险接近中国空间站的“星链”到底是什么。“星链”是美国太空探索技术公司（SpaceX）发射的大型低轨通信卫星星座系统，自2019年起已进行了33次发射，将超过2000颗小型通信卫星送入550km高度左右的低地球轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据忧思科学家联盟数据，2000颗这个数字超过了美国目前在轨运行的其他卫星数量之和，也超过了全世界其他国家目前在轨运行的卫星数量之和，占据了550km的轨道高度层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为提高发射效率，“星链”卫星采用了独特的薄片状构型，受限于卫星体量，其单星机动变轨能力稍显薄弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/31/20211231101337213.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“星链”的薄片卫星 | 图片来源@SpaceX&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一颗肇事卫星——星链-1095是2020年4月19日起开始稳定运行在平均高度555km的近地轨道上。但从2021年5月16日开始，该星开始降低轨道高度，于6月24日达到382km并稳定飞行了一个星期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日，该星与运行在平均高度390km的中国空间站发生危险接近事件，从下面的仿真图中我们可以看到当时的距离有多近：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/31/20211231101407993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;星链-1095危险接近中国空间站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真的就是擦身而过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄妙的是，就在我空间站执行紧急避碰机动后，星链-1095又动起来了，开始继续降低轨道，最终焚毁于大气层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是美国朋友的无心之失吗？如果回答是的话，请看第二次：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月21日，就在神舟十三号乘组抵达空间站仅一个星期的时候，星链-2305卫星又发生了一次危险接近。自10月16日起，该星自350km高度开始升轨，在10月21日前后达到390km，且直接迫近中国空间站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/31/20211231101427373.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;星链-2305轨道高度图 | 图片来源：orbit.ing-now.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，还能回答是美国朋友的无心之失吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国空间站是全世界目前仅有的两个正在运行的载人空间站之一，其轨道参数是公开的。并且，北美防空司令部（NORAD）时刻监视我们的空间站，SpaceX和美国当局绝无可能“不知道”中国空间站的具体位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，SpaceX曾经信誓旦旦地保证：星链有先进完善的空间防碰撞技术，可以识别危险接近风险，提前机动躲避。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这两次事件中，SpaceX声称的先进躲避功能，又有何作为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这只能被视为卑劣的恶意攻击。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须要知道的是：1967年签署的《外空条约》是人类历史上第一个规定各国从事外层空间活动的基本法律原则的普遍性多边国际公约，有“外空宪法”之称。其中第五条更是明确规定：“各缔约国应把宇宙航行员视为人类派往外层空间的使节”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请问埃隆·马斯克先生和美国当局，你们是否认同美国政府签署的“外空宪法”？是否认同“宇宙航行员是人类派往外层空间的使节”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们为什么要一犯再犯，恶意攻击载有中国航天员的大型空间站？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃隆·马斯克先生，你是否要做人类历史上第一个太空杀人犯？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当局，你们是否正在谋求成为人类公敌？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神舟十二号乘组是聂海胜、刘伯明、汤洪波，神舟十三号乘组是翟志刚、王亚平、叶光富，请大家记住这六名同志，他们在执行和平探索太空的任务时，是冒着被敌人攻击的重大风险，称得上舍生忘死，他们是全人类和平利用太空的勇士与英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二．为渊驱鱼，武装太空&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链事件发酵后，马斯克终于出来说了几句，但对于危险接近我空间站一事只字未提，反而大谈“低轨空间足够，还能容纳数百亿卫星”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月早些时候，欧洲航天局（ESA）新任总干事约瑟夫·阿施巴赫公开批评马斯克试图制定太空规则，呼吁欧盟各国采取行动，确保星链星座不会干扰其他卫星的运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/31/20211231101515708.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;埃隆·马斯克 | 图片来源：布隆博格&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星链”系统污染近地轨道空间环境，是个老生常谈的问题，在此不多赘述。根据英国研究人员的计算，当SpaceX发射完1.2万颗星链卫星后，90%的空间接近事件都将与星链相关，以此结果自然能够管窥星链污染的严重性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而星链的发展，甚至让天文学家无辜受害：星链卫星在夜空中的亮度，足以严重干扰现有的地基天文观测设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/31/20211231101532750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;星链星座对天文观测的干扰 | 图片来源：互联网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能说SpaceX无所作为，他们确实发射了低亮度星链卫星的试验星“DarkSat”，据称能将卫星的在轨亮度降低31%。但是，在专业观测设备的镜头中，星链依然是地基天文观测的严重干扰源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5feeb0a073a7e06f4016bea42927679</guid>
<title>边境危机悬而未决，乌克兰的前途在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2021_12_31_620506.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 亚历山大·杜金 译/ 观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; 余烈】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在乔·拜登的新保守主义和极端全球主义政府的领导下，俄罗斯和美国之间的关系非常紧张，人类并非处于冷战（长期以来这一直没有停止）的边缘，而是处于核战争、第三次世界大战的边缘。主要的麻烦是乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外国观察家看来，这两个民族有来自基辅罗斯的共同祖先，他们有血缘关系，都信奉东斯拉夫的东正教，所以他们之间的冲突是一种奇怪和不可理解的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明，有第三种力量参与了这场冲突——也就是那些美国人，他们试图让这两个兄弟民族相互对立，并通过支持其中一方——乌克兰，来打击俄罗斯，而普京总统的爱国主义改革正让俄罗斯回归历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯和乌克兰的关系中，有几个因素在外部观察者眼中并不是非常清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229154012533.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月底，西方媒体纷纷报道称，超过一万名俄军已经从俄乌边境地带撤离。图片来源：CBS视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、历史上乌克兰真实存在吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要的误解就是将冲突表述为两个国家之间的对抗，西方媒体和政客把一切都表述得好像乌克兰是一个有着悠久历史的独立国家。按他们的说辞，布尔什维克在20世纪20年代将其强行并入苏联，而当共产主义政权垮台后，乌克兰立即恢复了独立，但这完全不符合实情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·基辅罗斯及其分裂：东斯拉夫人三个分支的起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九世纪，俄罗斯国家诞生于俄罗斯北部——诺夫哥罗德（Novgorod），但在很短的时间内，其首都转移到了基辅（Kiev），因此被称为基辅罗斯。俄罗斯的人口主要由东部的斯拉夫人组成，北部和东北部有相当比例的芬兰—乌戈尔人，南部和东南部有突厥人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229154811314.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，这个统一的国家分裂为了一些几乎独立的地区——公国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西部主要的公国是加利西亚（Galicia）和沃里尼亚（Volhyn’）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部，弗拉基米尔（Vladimir，后来则由莫斯科承继）开始壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西北部，波洛茨克公国（Polotsk）逐渐被立陶宛控制，成为立陶宛大公国（the Grand Duchy of Lithuania）的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229155502426.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·俄罗斯东部和俄罗斯西部&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中世纪时，在俄罗斯东部和西部之间，为争夺大公国的宝座产生了紧张的对立，弗拉基米尔的王公们最终成功地夺取了这个宝座。在安德烈·波戈柳布斯基十二世（Andrei Bogolyubsky (XII)）的领导下，整个俄罗斯的首都转移到了弗拉基米尔，后来迁移到了俄罗斯东部的莫斯科。基辅被遗弃了，并且几乎被人们遗忘，只出现在传说之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十二世纪是分裂的时代，基辅罗斯的人民和东斯拉夫人分裂成了三个分支，分别是西南、西北和东部分支。后来，他们分别被称为Malorossy（小俄罗斯人或乌克兰人，Little Russians or Ukrainians）、Byelorussy（白俄罗斯人，White Russians）和Velikorossy（大俄罗斯人，因为俄罗斯的东部被称为Velikorossia，即Great Russia，大俄罗斯）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们命运迥异。在蒙古人入侵期间，大俄罗斯人和小俄罗斯人被纳入了蒙古汗国的管辖范围，但蒙古人承认了王公们对大俄罗斯的领导地位，当地得以保留全面的东正教（以大主教为首的教会）和一定程度的主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，小俄罗斯人发现自己被困于立陶宛、波兰和奥匈帝国之间，他们的宗教身份受到西方天主教的强烈影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而白俄罗斯则成为了立陶宛大公国的一部分，该公国相对独立于金帐汗国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/29/20211229160633989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金帐汗国与俄罗斯各公国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·大俄罗斯（Velikorossia，或Great Russia）的崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个世纪过去了，在金帐汗国灭亡后，莫斯科开始变成一个强大的地区势力。立陶宛与波兰合并，并接受天主教的统治。而小俄罗斯人（又称乌克兰人）发现自己成为了从属阶级，一些在波兰人手下，一些是奥匈帝国的一部分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f59c9aaf73b26be8041c3db432380bc</guid>
<title>美国拿“民主”当政治武器，实质是反民主</title>
<link>https://www.guancha.cn/MustafaHyderSayed/2021_12_31_620505.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/穆斯塔法·海德尔·赛义德 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登最近在华盛顿召开的所谓“民主峰会”，再一次表演了美国的各种双标手法。美国讨论的“民主”到底是什么？我们看看数字和证据。在冷战时期，美国在拉美、亚洲、欧洲至少搞了64次政权颠覆，还有更多没有实行的类似计划。这些颠覆的目标，无非是扩大美国的政治利益。美国的这种做法，严重违反了日内瓦公约、国际规则和联合国宪章，也违背了民主精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国又在中东搞了一系列干预行动，包括但不限于阿富汗和伊拉克战争。这时民主在哪里呢？发动这些战争时，美国打着寻找大规模杀伤性武器的名义，既不遵守联合国规章，也违背了大多数国家的意愿。结果，最后连美国国安顾问也承认，什么大规模杀伤性武器的证据都没找到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论民主时，首先是要客观。但是美国的做法是把民主和人权当做一种武器，来扩大美国的利益。巴基斯坦就拒绝去参加什么“民主峰会”，因为“巴铁”看出这个会议是专门针对中国的。会议跟民主没任何关系，而是试图发动所谓的“新冷战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国皮尤研究中心的数据，2019年有4千万中国人到境外旅游，他们都回到了中国，没有人滞留境外。这个事实狠狠打脸了西方宣称中国搞专制压迫的说法。美国顶尖民调机构皮尤研究中心还发现，中国民众对政府的满意度，在全球是最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在讨论民主，或者公共品的供给时，要承认最关键的是民众对政府的满意度。民主的实质就是政府代表并为大多数民众服务。现在，很多权威人士都指出，今天的美国是垄断寡头主导的。最顶层1%的美国企业和政治精英控制了美国政府，他们的私人利益、企业利益和政治利益盘根错节。寡头控制了政府，攫取了越来越多财富，进一步加剧美国的贫富差距，扩大了美国社会的鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不应该把民主和人权当做武器，不应该对不同国家适用不同标准，而应该一视同仁。美国要搞新冷战是办不到的，因为今天的中国不是当年的苏联。中国在5G、人工智能等领域快速创新，IMF预测中国到2030年将成为第一大经济体，贡献了全球GDP的关键部分。当年苏联没这些成就。在国际关系中，不应该搞双标，不应该搞零和思维，而应该推进基于多边全球合作的包容性发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b6a70aaf57536a8ae21a61599ec1baa</guid>
<title>《雄狮少年》，眯眯眼，和视觉时代的战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuLiang/2021_12_31_620502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“雄狮少年”和“三只松鼠”眯眯眼形象是否辱华的争论还在继续，也将长期持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231080323566.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看了很多观点，包括有一群人认为网民批评眯眯眼是上纲上线，是歧视小眼睛中国同胞。所以我想还是我来替《雄狮少年》和三只松鼠辩护吧，其他洗地的都实在看不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免望文生义，我带儿子去电影院看了电影，也和各方人士包括《雄狮少年》动画设计人员都交流了一下。我要说，如果不是眯眯眼的巨大话题性，我恐怕不会想到去看这部动画片。看完之后我认为，电影在光影细节设计上非常用心，场景画风优美逼真，水墨画和舞狮的风韵让我和儿子都挺兴奋，走出影院还一起配合着做起舞狮动作。电影的情节叙事则比较潦草仓促，漏洞不少，也就是一个一般的励志故事吧，比《大圣归来》《哪吒之魔童降世》都要弱。&lt;strong&gt;但是恰恰因为眯眯眼的争议才让电影意外具有了中国人的世界史意义。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说最敏感的阴间眯眯眼问题。人物形象或者美学不是一个小问题。在黑格尔那里，美学事关世界精神的感性表现，是一个民族的伟大价值体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我还是要给装糊涂的人明确一下，人民群众抨击的“眯眯眼”并不是中国人当中常见的自然的单眼皮小眼睛，而是那种西方世界刻意打造出来的宽间距、吊眼角、眯眯眼，被称作猪眼的傅满洲式&lt;strong&gt;阴间眯眯眼&lt;/strong&gt;，具有唐氏综合征患者的形象特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然有些姿势分子批判中国网民上纲上线、自我歧视小眼睛同胞，那么我要说明，我儿子就是单眼皮、细长眼，一笑起来就变成两道缝，我觉得很帅很可爱。就算唐氏综合症患者的长相也不应该被歧视，那是他们的痛苦命运。中国人愤怒的是那种刻意造就的唐氏综合症眼睛形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231080335104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;然后我要说清楚西方人塑造东方人阴间眯眯眼形象的历史。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北大历史学教授罗新有一篇书评叫《我们不是黄种人》，介绍的史料非常有意思。黄种人、白种人的定义不是自然的产物，而是充满了政治与文化色彩的历史产物。古代西方人并不说我们是黄种人，古代中国人也不会自称黄种人。马可波罗时代，或者说东方远比西方发达的时代，西方传教士来到中国一看，非常兴奋，写下大意这样的记录：这里如此繁华，而这里的人们的肤色和我们是类似的。也就是说，他们觉得自己和东方发达国家人种肤色类似，都很白，于是很自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着西方世界发生了工业革命，东方日渐衰落，西方人对东方人的观感开始恶化，首先他们描述东方人肤色的词汇开始变化了，比如使用“灰白”“铅色”等词汇。为了建立自我中心的文化自豪感，西方开始把东方作为“他者”加以贬低，尤其是发明了臭名昭著的人种学，最终把东亚人的肤色描绘成黄色（拉丁文luridus），一种黄疸病的色彩，意味着不健康。而做出这个肤色定义的正是著名的植物分类学的创始人林奈！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的还是眼睛，毕竟眼睛是心灵的窗户。中国人眼形丰富，双眼皮、单眼皮各有风采。但是西方人关注的是“蒙古人种”当中比较常见的内眦赘皮眼形。他们认为这是唐氏综合症的眼睛，&lt;strong&gt;在十九世纪，西方人就把唐氏综合症称做“蒙古人病”！&lt;/strong&gt;以此暗示东方人种低劣，有先天缺陷，傅满洲的形象和刻意设计的阴间眯眯眼就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了眼睛，傅满洲的脸是按照猴子来画的，尖嘴猴腮。因此有网友误会《雄狮少年》里的阿猫是在照搬傅满洲，其实那只是照猴子画的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231080541564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雄狮少年引起争议不是孤立事件，而是撞到了大势，因为之前模特陈漫的眯眯眼造型争议、清华美院毕业设计眯眯眼形象争议，&lt;strong&gt;已经共同传达出世界精神的风雨声——觉醒的中国人开始争取自己的审美主权。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战火蔓延，以至于三只松鼠2019年的眯眯眼广告被翻了出来，冤也不冤。说冤，是因为多数商家一般只能听广告设计方的意见，而设计界长期浸淫在西方文化权力控制里不自知，把屈辱当时尚。说不冤，是那位模特到现在还在主动玩小眼睛妆、自己做出手指勾眼角的侮辱姿势。她一副很委屈的样子，说“我眼睛小就不配做中国人吗？”“事事都要上纲上线，那这就是一种病态了！”这种话才是主动上纲上线，却又抓不住真正的历史大纲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们倒也不用去和模特个人计较，再说本来这事不全怪商家和模特，毕竟主导世界的仍然还是西方秩序，包括西方建构的美学秩序。多数商家只能顺着西方秩序去求利，正如“贸工技”路线那样。比如这位模特，过去也做过大眼睛的妆容，但是化妆成小眼睛才能拿到欧美品牌大单啊，可见其眼睛可大可小，全看利益算计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨生活不易，正如当年在日军占领区艰苦讨生活的普通百姓市民并不是汉奸。但是在知道歧视意义之后，还一副理直气壮的样子，那就不一定了。比如有人说民众抗议导致了小眼睛模特被品牌弃用，伤害到了个体，所以是挥刀向自己人，是蛆。看图，这人居然还知道“东方主义”，也是文化人呢，只是恐怕文化人“周作人”都不敢这么理直气壮。按这逻辑，缉毒警察还伤害了毒贩个人生意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231080559236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不排除有些“低级红高级黑”故意扩大化，攻击无辜的人。但我看到的群众主流意见都是区分一般的小眼睛和阴间眯眯眼，反而一些为阴间眯眯眼辩护的人在搞扩大化，比如说什么中国人古画里美女都是小眼睛，如来佛祖也是小眼睛。说这话的还有电影学院副教授，你看，教授如此，真不能怪模特没文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231080612926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>