<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6a989bfa07e3109be5abcf48fb54058</guid>
<title>AI能否写出比《三体》更伟大的作品？</title>
<link>https://www.guancha.cn/songmingwei/2025_08_27_787930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/宋明炜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为过去二十年都热衷于阅读（以及研究）科幻——或因为五六岁时就看过美国科幻片《未来世界》（Future World），其后沉迷于日本动漫《铁臂阿童木》，像人工智能这样的概念，对于我来说从来都不陌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜克大学教授凯瑟琳·海尔斯（Katherine Hayles）甚至说，自从1950年代图灵测试发明以来，我们只要坐在电脑终端，就都已经处在后人类时代（Hayles，How We Became Posthuman，1999）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她这样的论说有西方发达国家的立场，借用科幻作家威廉·吉布森（William Gibson）一句名言，则可以说，后人类时代的到来时间在世界上并不均匀。虽然有前有后，但随着2016年AlphaGo击败韩国棋手，到2025年DeepSeek横空出世，在亚洲、在中国的我们，也都名正言顺地进入了所谓人工智能的时代，或简称AI时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有人都在讨论AI，而AI对生活的介入也越来越广泛，AI背后的资本逻辑是人工替代，人们开始担心，人类将被替代，甚至人类最独特的创造——艺术和人文也将很快沦陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Open AI研发的ChatGPT在美国出现之后，第一个沦陷的是科幻小说。2023年2月，著名科幻期刊《克拉克世界》（Clarkesworld）宣布暂时停止征稿，因为杂志收到的投稿成几何倍数增长，编辑前所未有地忙碌，但很快发现，绝大多数增加出来的投稿都是人工智能写作。怎么知道的呢？因为这些人工智能写作看起来很有趣，读起来也很流畅，但几乎毫无原创性，中规中矩，四平八稳，这些作品符合科幻的最低标准，但没有任何一篇可以造成“惊奇”效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在这些投稿中寻找《最后的问题》（The Last Question）、《星》（The Star）、《仿生人是否会梦见电子羊？》（Do Androids Dream of Electric Sheep？）、《三体》这样完全突破思维范式的作品，那是根本找不到的。所能找到的仅仅是对已有科幻作品的模仿，换言之，Open AI生成的小说，是对人类小说的模仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822180615258.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《克拉克世界》封面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek出现之后，因为主要应用地区是中国，我不知道有没有影响到中国的科幻创作，但从社交媒体来看，目前受到冲击最大的似乎是诗歌领域，据说旧体诗的沦陷最为迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前有一些网站也请我参与一些调查，我会收到二十首诗，我的任务是分辨出其中人类写作的十首和机器生成的十首。我没有多花时间，几乎只是扫过开头，就能判断出哪一首是人写的，哪一首是机器写的。结果我的判断全都对了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里倒不是说我有火眼金睛，而是我有判断出一首好诗的基本能力。如果让我从二十首诗中挑出十首具有原创性的作品和十首人云亦云之作，我大概也是如此判断。好诗每一首都有独特之处，犹如自己创造一种新的语言。而坏诗皆是出于模仿，并不自知诗的精华在于语言上的“惊奇”。语不惊人死不休，就算极致的平淡，也是一种惊奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常佩服的韩裔美籍科幻理论家朱瑞瑛（Seo-Young Chu）就认为，与科幻最为接近的文类是诗，而不是（写实主义）小说。她在《隐喻是否会梦见真实的睡眠？》（Do Metaphors Dream of Literal Sleep？）一书中用了八十页的篇幅说明为什么诗比（写实主义）小说与科幻更有同类特质。在此我没有篇幅展开讨论，但非常重要的一点是，科幻小说和诗都会颠覆我们的世界观，做到这一点，不完全需要观念阐释或情节逻辑，而是通过语言本身的折叠完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好的科幻和好诗一样，都使用高密度的语言组合，脱离词与物的固定搭配，打破现实世界的外壳，在流动性中生成新的奇观。当然，《克拉克世界》和我遇到的情形，都才是ChatGPT和DeepSeek刚问世没多久的事，很难说此后它们是否会进化到我不能分辨的程度。但如果那一天真的发生了（或已经发生了），它或许会生成完全不属于人类的文本（我们完全看不懂），到时候我不知道，我以及我们是否还能从中找到人类的痕迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这后一种情形，我们现在还只能通过科幻小说来猜想。科幻小说中早就描写过这种情景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远的不说，在21世纪最初，刘慈欣的小说《诗云》写具有高度智能的外星智慧体（我们并不知道它是不是人工智能，但它具有的强大的令人畏惧的算力，绝对超越人类）入侵人类的世界，但在毁灭太阳系过程中，外星人对中国古典诗歌情有独钟，好奇这简单的形式为何会千变万化，因此耗尽整个太阳系的能量，制造天文尺度上的诗云。“诗云”不是子曰诗云，而是诗的存储器，其中可以容纳所有可能写出来的诗。但外星人有一个难题，它不能判断其中哪些是诗，不得不留下一个三流中国诗人，只有他能帮它挑出那些“真的”诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个故事中，刘慈欣依然是一个人文主义者，他让有不可思议智慧的外星人沉醉于中国古典诗歌的世界，这个世界的裁判是人，这里的文学是人的文学。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822180700761.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
收录有《诗云》的同名中短篇科幻小说合集&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了21世纪20年代，一批新生作家（特别是女作家）在超越二项性（我与你，人与非人）的方向上，也超越了刘慈欣“黑暗森林”这种鱼死网破的敌我对立模式，其中有一位作家彭思萌写了一篇小说《沉舟记》，其中设想在何种情况下，人工智能的文学会真正诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她写的人工智能设计师，苦于自己制作的写作程序，尽管被投喂了所有人类的文学，依然只会讲平铺直叙的故事，所有的故事都是对人类的模仿。直到有一天，设计师突发奇想，给人工智能“作家”创造了一个“评论家”的程序，两个智慧体之间，展开了无穷尽的对话。它们通过无穷尽的书写和评论，循环往复，不断修改，不断生成，最终所表述的已经不再是为人类服务，也并不是人工智能设计师所能理解的。在最终挣脱了对人类模仿的时刻，人工智能获得自主意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小说没有写最终诞生的文学是什么样的，但那显然是作为人类读者望而却步的。如果把这个幻想作为一个可能性的尺度，我们今天所看到的无论ChatGPT或DeepSeek创作的文学，尚且都还是基于服务人类既成社会的“文学”。我还没有看到ChatGPT可以写成属于人工智能“启蒙”或“觉醒”时刻的《狂人日记》，挑战人类社会、伦理、知识型的既成模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来说，人类之中如鲁迅、波德莱尔、尼采、菲利普·K. 迪克，他们的文学颠覆既成模式，不断重造新的人类。说到这里，有关人工智能的种种担心和焦虑，最底层的惘惘威胁很可能并不是关于人工智能，而是人类如何在与人工智能的交际之中重塑自身，这个变化中包含最大的不确定性，这是所有人最恐惧的根本。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc55fca8eee36b5eb256e3dce9b058a9</guid>
<title>五大变化将激进重塑全球格局</title>
<link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2025_08_27_787917.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：8月23日，以“重塑现代化：中国与全球南方”为主题的华南理工大学公共政策研究院（IPP）第十二届国际会议在华南理工大学五山校区召开。著名经济学家、哥伦比亚大学可持续发展中心主任杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sachs）教授在会上发表了题为“2050年的世界，一些量化视角”的主旨演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰弗里·萨克斯教授在演讲中指出，当今世界正处在深刻变革中，经济与技术的交融、军事力量的再分布、生态危机、数字革命以及人口结构变化，正以激进方式重塑全球格局。他强调，可持续发展是应对这些挑战的核心路径，需要在能源、农业和城市三个关键领域率先实现技术转型，并推动区域合作与全球治理的深度协同。他特别指出，中国在绿色与数字转型方面已取得重要进展，将在未来全球可持续发展中发挥关键作用。以下内容根据嘉宾演讲内容整理而成，略有删减。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/27/20250827094912726.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杰弗里·萨克斯教授演讲现场座无虚席
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/杰弗里·萨克斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！我非常荣幸今天能够受邀参加第十二届IPP国际会议，感谢华南理工大学公共政策研究院的盛情邀请。我希望与大家分享一个国际性的话题，即当今全球共同面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们所处的时代是一个充满各种变化的时代，不管是世界的任何一个国家、任何一个社会以及国际秩序都在经历深刻的变革，所以此次会议也聚焦了“重塑现代化”这一主题。世界正在经历人口、经济、技术、生态、地缘系统方面的种种重塑。因此我想，面对不确定性、面对各种担忧、面对世界各地对当下时代快速变化的各种隐忧，我们都要考虑重塑的过程和方式，有些国家、有些社区或者是社会的人们会偏悲观，有些偏乐观，有些可能兼而有之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以接下来我想讲的是未来全球我认为会经历重塑的五大重要变化，这五大变化也会重塑全球社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重塑全球社会的五大变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是经济和技术的交融（Economic and Technological Convergence）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓经济与技术的交融，指的是在低收入国家与高收入国家之间，经济增长与技术发展存在显著差距，这就会产生经济与技术的交融（Convergence）。然而，一些新兴经济体正在以较快的增速缩小与发达国家的差距——以高收入国家为例，其年均经济增长率通常在1%-2%左右，而许多新兴经济体则保持在4%-5%左右。尽管不同国家及不同年份之间的增长差异依然显著，但整体趋势显示，经济基础较弱的国家往往增速更快，从而推动了经济层面的交融。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常而言，经济基础薄弱的国家在技术研发方面投入有限，但随着经济实力增强，其技术发展也随之提升，进一步加速了技术的交融。当然这不是没有例外，并不是说一旦这个国家经济实力相对薄弱，它一定在技术投入方面是少的，有可能国家政府非常重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在1980年至2020年间保持了长期的高速增长，逐步实现了与发达国家的经济交融，这一过程为其他发展中国家提供了范式与借鉴。未来十年甚至更长时间，我觉得类似于中国的经济交融会继续成为一个趋势，会继续发生。例如，非洲一些国家目前已表现出较高的增长潜力，若能长期保持，将可能重演类似的“交融”过程。整个非洲大陆的年增速应该为7%，这是接下来30-40年间我的预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个发展的趋势是军事力量的重新分布（disperse）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的军事力量是高度集中的。19-20世纪，世界超级军事强国是集中在美国这样的超级大国。中国的经济力量也在不断崛起，因为中国经济的崛起和整体国家实力的崛起也带来军事力量不断增强。中国是世界第二大的经济体，它的经济基础也赋能了军事力量的加强。这让我们可以窥见接下来的世界可能发生军事力量的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去超过两个世纪，1750年-2000年这个阶段，实际上是西方世界主导了全球的经济、政治和金融。英国是19世纪的霸权国家、超级大国，它也曾不止一次侵略中国，包括两次鸦片战争。这也是19世纪中国历史上非常典型的被侵略的历史。在二战之后，这种主导或者说领导从英国转到了美国，美国成为世界主要的超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那之后，一直从二战结束到20世纪末，美国这几十年都是世界上霸权的超级大国，所以美国一直认为自己的超级大国地位可以延续到21世纪。当时的它是很有信心的。当然，时至今日，它仍然是21世纪的大国，但是你不能说它是唯一的超级大国。现在的世界正慢慢从过去的少数国家力量集中、主导世界逐渐演变成多极世界（multiplicity）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如中国的崛起、亚洲和其他新兴经济体的崛起，也都重塑了世界格局，在政治格局上，这样的世界是一种多极化的世界。美国现在还在努力地保持自己对地缘政治的绝对主导，竭尽全力地在维持这种地位，只是说效果欠佳。在贸易战中，中国的崛起也再次彰显了中国的实力。美国也慢慢意识到它所谓主导力量也好，超级大国的力量也好，已经不像过去那样了。由此，国际格局正由力量集中走向多极化，而这种新格局缺乏历史先例，给全球治理带来了新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/27/20250827100811366.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
参会嘉宾聆听杰弗里·萨克斯教授的演讲
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一个重塑当代世界的变化是生态的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们处在面临三大生态危机的时代，而这三大生态危机归根结底都离不开全球经济规模性的增长。全球经济在过去200年的迅速扩张，导致了多重生态危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是人为的气候变化。气候变化目前正在加速和恶化，接下来这个世纪都会给我们带来重要的影响，例如气候变化正在加速，极端气候、极端灾害和自然灾害频率都会增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个生态危机是生态圈，即生物多样性、物种多样性的变化。现在生态体系的变化，导致了雨林、湿地系统、河流系统、海洋生态的很大压力，甚至是崩塌。所以这种生态体系的失衡会影响环境，而且会影响全球的食品安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个危机是塑料、石化化学品和化学物的污染。像杀虫剂、农药当中含有的化学成分与塑料正在渗透到水源、土壤、食物供应链、海洋当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三大生态危机是具有灾难性后果的。它们会在接下来的25年以及接下来的一整个世纪给人类带来巨大的影响，也会重塑全球的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827101428717.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年全球塑料消费量预计超过5亿吨，其中近4亿吨沦为废弃物。&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个主要的全球变化的领域是数字革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去半个世纪，数字技术的快速发展推动了计算机、互联网、大数据和人工智能的深刻变革。它不仅涉及硬件组成部分：半导体、微处理器，以及构成计算、人工智能和数字系统的物理部件的变革，同时也推动了信息的处理和人工智能的发展以及许多其他数字领域的技术应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的技术突破不断地渗透到我们的经济生活的方方面面，不仅仅是指计算和数字互联，它其实可以改变所有的科学、改变所有科学的组织架构、改变我们创新的方法，对我们使用的材料科学带来深远的影响，包括医疗科学、制药。它也会影响我们的能源系统，影响能源系统的设计，各行各业的生产流程都会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些革命几乎是人类历史上最快的技术变革，且变革的速度还在持续加快。神经网络的发展已经取得了重大的突破，这使得人工智能快速发展，所有的技术改变都是极具颠覆性的，它会颠覆我们的生产流程，同时也会被军事化，改变财富的分配、改变我们的经济结构，同时也让就业市场格局发生深刻变化，教育体系也随之变化，全球范围内都是如此。因此，整个技术层面的颠覆非常深刻地与其他领域密切相关，包括地缘政治还有经济的融合，所以它是变革的一个重要驱动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827101344231.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合国近日发布的报告预测，到2033年，人工智能将发展成为价值4.8万亿美元的全球市场，规模相当于德国当前的经济总量。&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个重塑世界的重要因素是人口（demographic）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去200年来，全球人口结构巨变。自1800年以来，全球总人口由约9亿增加至近80亿，人口结构也随之发生剧变。同时在这段时间，全球人口的年龄结构发生了重大变化。现在整个社会的中位数年龄，不管在哪个国家，都在快速增长，包括中国、美国、欧洲，中位数的年龄大概从40多岁增加到了50多岁。而非洲撒哈拉以南地区则依旧保持着高生育率和快速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球人口的增长趋势也发生了变化，因为人口已经到达了顶峰。以中国为例，中国的生育率已经开始下降了，中国的人口高峰大概是14亿，很有可能大概到本世纪末中国的人口在10亿左右。同时非洲的人口将会持续快速增长，如今非洲是14亿人口，基于我们合理的预测，非洲的人口大概在本世纪中会达到25亿，到21世纪末人口可能达到37亿、38亿，届时非洲将会贡献全球40%的人口——1950年，他们仅占全球人口的7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个现象是低生育率和老龄化共存。在中国也是这样，中位数的年龄在不断增长，退休年龄也将会持续地被推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球人口在城市地区的分布也是人口变化的一个重要特征，在1800年左右，全球95%的人口都居住在农村地区，而到今天大概40%甚至45%的人口是居住在农村，近60%的人口是生活在城市的。未来，城市人口将会继续增加，大概会占全球人口的70%乃至80%。我预计，大概到21世纪后半叶，这个比例将会实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827101655178.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
经合组织国家的工作年龄人口现已开始减少，预计将持续下降至2060年。届时老年抚养比或将超过50%。&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济、地缘政治的变化、生态危机、技术的不断发展以及人口结构的不断变化，所有的一切都在不断重塑我们今天的世界，而且是以非常激进的方式在重塑，因此治理的挑战就是要帮助我们更好地去应对这些变化，获得我们想要的结果，而这个议题是异常复杂的一个议题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>508b95379477df89cba5ab840240e87d</guid>
<title>王毅外长南亚三国行，释放了多个信号</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShahidHashmat/2025_08_27_787910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙希德·哈什马特，翻译/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部长王毅于8月18日至22日对南亚三国——印度、阿富汗和巴基斯坦——进行了访问。此访对中、印、巴、阿四国都至关重要，因为在中国的南亚政策中，中国对印度和巴基斯坦赋予了特殊的枢纽性地位。而这场九三阅兵之前的旋风访问，将很大程度上塑造南亚地区未来政治生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;访问印度展现大国气度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国始终希望同包括印度在内的所有邻国保持良好关系，但印度方面此前回应并不积极。自不结盟运动诞生以来，印度一直谋求主导该运动，并将自身塑造为“全球南方”的领导者。这种自我定位叠加对中国实力增强的忧虑，让印度国内长期滋生并放大一种中印在南亚与印度洋地区必然发生竞争的虚假叙事，致使两国关系长期受困于猜忌与不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，印度与美国及其盟友加强了合作，并成为“四方安全对话”（QUAD）的积极成员，而该机制被人称为“亚洲北约”，是一个准政治—军事联盟。它与AUKUS联盟一样，旨在遏制中国的经济发展并推进“美国印太战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近几个月来，美国总统唐纳德·特朗普持续对印度施压，其中一个重要原因是，印度拒不承认特朗普在印巴之间进行调停并促成停火的说法，印度的否认令特朗普感到了羞辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，特朗普总统对印度实施了50%的贸易关税。如此严厉的做法，不仅损害印度对美经贸关系，也被大多数外交政策分析人士视为印度在外交上的一次挫折。而这无疑也构成对莫迪总理的个人羞辱，毕竟他曾极力把自己塑造成美国的亲密盟友以及特朗普总统密友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此类政治与外交挫折的背景下，王毅外长对印度的访问便显得格外重要。虽名义上为双边访问，但本次访问所选时机与随后赴阿富汗与巴基斯坦的行程安排，以及8月底在天津举行的上合组织峰会相互呼应，其影响力远远超出双边关系本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/25/20250825224050514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月19日，印度总理莫迪在新德里总理府会见中共中央政治局委员、中央外办主任王毅。&lt;span&gt; 外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除会见印度外长苏杰生外，王毅外长还会见了印度总理莫迪以及印度国家安全顾问阿吉特·多瓦尔。除了就各领域改善双边关系发表常规外交表态之外，他还邀请印度以“伙伴而非对手或威胁”的身份与中方相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度长期对中国保持好战姿态，曾在1962年发动中印边界战争，2020年中印也在加勒万河谷发生边境冲突。时至今日，印度依旧对中国在阿克赛钦的领土提出非法的主张、对藏南地区实施非法占领，并且对加入美国反华外交、军事联盟持开放态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，中国没有选择与印度清算旧账，而是展现出高度的外交与政治智慧，扮演起一个负责任且成熟的全球行为体的角色，以大国气度向印度伸出友谊的“橄榄枝”。通过此次访问，中国展现出了大国的风度与胸怀，亦如一位好邻居和“长兄”，在全体印度民族因美国总统特朗普的强硬姿态而自尊心受重创之际，向印度提供道义与外交支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中印之间的接触无论层级还是深度，都无法与中国同巴基斯坦历届领导层的共同投入与承诺下历经数十年培育与巩固的战略关系相提并论。若印度作出积极而真诚的回应，中印关系将得到战术层面的改善。进一步而言，若印度退出“四方机制”（QUAD），并采取实质措施改善对华关系，将不仅使整个南亚与印度洋受益，也将使中印贸易呈数倍增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅外长表示：“中印双方应坚定信心，相向而行，排除干扰，拓展合作，巩固中印关系改善势头，让两大东方文明的振兴进程相互促进、相互成就，为亚洲乃至世界提供最需要的确定性和稳定性。”王毅外长向印度传递了十分明确而强有力的信息，即放弃对华的好战与对立姿态，印度和中国就可以成为稳定地区和平、促进地区稳定与发展的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，本轮访印行动正在让中国成为南亚地区和平、稳定与发展的“压舱石”。这让我们十分期待莫迪总理在即将于天津举行的上合组织峰会上拿出与之相匹配的外交举措，并展现改善中印关系的真诚愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿富汗之行为南亚稳定奠定基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在结束对印度的访问后，王毅外长赴阿富汗喀布尔出席第六次中阿巴三方外长对话会。之所以选择在此时与阿方和巴方开展密集互动，根本原因在于阿富汗对中国与巴基斯坦具有特殊重要性：阿富汗的政治稳定直接关系到两国的安全与经济。而值得高兴的是，虽然阿富汗因长期外来占领与内战而在过去四十余年一直动荡分裂，但近两年开始显现出一定的稳定迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管未获多数国家正式承认，阿富汗临时政府正逐步改善其国内安全形势与提高宏观经济指标。中、巴、俄现在同阿富汗保持大使级外交关系，在客观上有助于阿临时政府争取其所期待的国际合法性。然而，与此并行的是，中巴都对阿境内的跨国武装组织深感忧虑，这也是三方外长对话的重要安全议题与合作着力点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/25/20250825224015909.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月20日，第六次中国—阿富汗—巴基斯坦三方外长对话在阿富汗喀布尔举行。&lt;span&gt; 外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，巴基斯坦深受恐怖主义与叛乱之害，历年累计死亡人数超过10万人，其中包括大量安全与执法人员。而恐怖主义与叛乱威胁主要来自以阿富汗为据点活动的巴基斯坦塔利班运动和俾路支解放军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，巴基斯坦一方面多次向阿富汗交涉并请求联合国向阿富汗临时政府施压，确保其领土不被用于针对巴基斯坦的恐怖活动；另一方面也请求中国协助对阿方施加影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国同样将“基地”组织及“伊斯兰国”等跨国势力视作安全威胁，担忧其支持东突运动在新疆从事分裂与暴力活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于对源自阿富汗威胁的共同认知，中巴正合力敦促阿富汗临时政府清剿或至少严格管控相关武装。与此同时，中国希望帮助阿富汗重建基础设施、推进发展项目，尤其围绕其丰富的贵重矿产与稀土资源，并支持阿富汗对接中巴经济走廊，使中亚国家能够经由巴基斯坦开展跨国贸易、将自然资源融入全球市场，从而实现中国、巴基斯坦、阿富汗与中亚各国的多赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，阿富汗需要邻国的帮助以实现其经济发展。如果阿富汗能采取有效措施，清除一切外国武装组织，那么包括中国、巴基斯坦与中亚各国在内的所有邻国都将为其经济发展提供更多帮助与合作。而第六次中阿巴三方外长对话无疑将进一步为阿富汗未来发展方向指明道路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>008ab521d6ae7d628b8e184b1cd8a60d</guid>
<title>李在明错失了一次改写韩国历史的重大机遇</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_08_27_787892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明“跳岛”日本后，赴美国拜会特朗普，这是这位进步阵营总统上台后第一次外访。上任前反日排美调子很浓的前民运律师，在上台当了总统之后，还是不得不向现实妥协，向日本和美国发出了友好的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827081119549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月23日，在日本东京的首相官邸，韩国总统李在明（左）同日本首相石破茂举行小范围会谈。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在访美之前先访问日本，并与石破茂进行闭门小范围会谈，这番“惊喜”，连日本政府内部人士都称这在韩国保守政权时期也是“前所未有”。这不仅破除了李在明的反日固有形象，也是正式恢复了“穿梭外交”，而且双方虽有涉及历史问题，但未就具体议题展开讨论，而是围绕如何妥善应对相关问题、推动未来合作进行了方向性交流。考虑到韩国和日本在产业方面既是竞争关系，同时又都不得不对美国缴纳“盟友税”，这一“你中有我、我中有你”的示好，未必完全出于美国的授意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而会见特朗普，则变数多得多。先是外交部长官赵显临时取消赴日行程，到美国协调具体工作细节，结合会面的结果，很可能是双方仍然没有在贸易谈判方面达成满意的共识。而李在明上台后针对尹锡悦的独立检察组史无前例地突袭了驻韩美军乌山基地，虽然一直重申“只搜查了韩国控制的部分，没有干扰美军的事务”，但仍然让特朗普在truth social上发难，称“是发生了肃清还是革命？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827081130725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在见面后，李在明先是恭维特朗普对白宫椭圆办公室的重新装修非常“美丽”，赞扬了特朗普在半岛和平方面的持续努力和重要角色，还说应该在朝鲜修建一座特朗普塔。这也换来了特朗普的商业回吹：“我们彼此认识并且相处得很好，很荣幸能和你在一起，祝贺你当选。那是一件大事，我们100%支持你。”这也被韩国媒体解读为特朗普支持李在明的当选和政策，使韩国右翼一直鼓吹的“选举舞弊”大受打击，令韩国国内极右翼势力大为失望，而这可能也是李在明访美的重要成果之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次外访迅速成行，与日本的深度互动，和在美国受到的欢迎等，种种“出口转内销”的部分，都相当于李在明得到了美国体系认可的凭证，有效对冲了韩国国内的各种反对声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明出访前的8月18日至22日，韩国民调机构Realmeter面向韩国18周岁以上的2512名选民进行了上述调查。结果显示，李在明的施政好评率为51.4%，较之前一周的调查上升0.3个百分点，时隔三周止跌回升；差评率为44.9%，较前一次调查上升0.4个百分点；3.7%的受访者回答“不好说”。可以看出，外交方面的预热起到了重大提振作用，而这一热度很可能伴随李在明访问的成功持续上几个星期，成功帮他度过特赦80多万人带来的负面争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会面期间，特朗普在被问及“是否考虑裁减驻韩美军规模”时表示，鉴于美韩双方是“朋友”，不想在此多谈。但他指出，目前超4万名美军（实际规模为2.85万人）驻扎在韩国，韩方曾在他第一个任期内同意增加驻韩美军经费分担额，但在拜登政府时期对此提出异议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相关，特朗普提到韩国并非将地皮转让给美方，而是以租赁方式提供，转让和租赁完全是两回事。美方花费巨额投入建设基地，应考虑能否废除两国签署的军事基地地皮租赁合同，要求韩方将基地地皮的所有权转让给美方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一看似漫不经心的话题，其实有深刻的伏笔。韩国对于驻韩美军军费分摊比例一直有自己的考虑，文在寅政府期间就与特朗普第一任期内的美国政府多次谈崩，尹锡悦上台后，一直将军费问题当成与拜登民主党政府的重要联络工具。在特朗普当选后，拜登政府进入倒计时，军费协定还有两年才到期的情况下闪电“续约”，严重破坏了特朗普的竞选承诺和夙愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，特朗普有着极深的怨恨，甚至不惜将韩国这样的盟友列为敏感国家，在尹锡悦政变期间也作壁上观，没有给出任何支持。现在旧事重提，一是始终没有放弃赚“盟友税”的“初心”，另一方面，所谓“美军基地土地所有权”问题，是对李在明出发之前向外界吹风，拒绝美军“灵活部署”，拒绝向美国开放韩国农牧和畜牧产品市场的敲打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议整体受时间和场合限制，实质内容有限。李在明出发前担忧的“泽连斯基时刻”没有出现，美国各界重视的驻军、防务合作等问题也没有深度初级，与其说是元首会谈，不如说是一个程序性、礼节性的“册封”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会后两人答记者问提问时，特朗普就“是否有计划在今明两年内与金正恩会晤”的提问表示，“我与很多人进行了会晤，所以很难说，但希望能在今年实现。我与金正恩着保持良好关系，并期待再次见面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此李在明的回应很有意思，他说“在世界领导人中，很少有人像特朗普总统这样高度关注全球和平并取得实质成果。若特朗普扮演‘和平缔造者’的角色，我愿在一旁尽力支持。”个中滋味只有他自己知晓了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是特朗普第一次当着韩国人的面隔空喊话金正恩，除了会见金正恩确实有助于他的诺奖梦，以及上次会见金正恩对特朗普来说是重大的政治成功之外，朝鲜最近的官方表态也确实可以解读为不满足与韩国互动，需要美国拿出更多的谈判筹码来开启新一轮对话。特朗普看似离题的表态，未来可能会被证明是他灵敏嗅觉的特殊表现形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与简短的元首会面相比，李在明系统性的政策表述，主要放在了对智库访问的演讲中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827081156296.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李在明25日（当地时间）在华盛顿特区国际与战略研究中心（CSIS）发表演讲。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明在演讲中称，“大韩民国是摆脱殖民化解放的国家中，唯一同时实现工业化和民主化的国家。”但又说“在被称为‘汉江奇迹’的经济高速增长过程中，在实现反对独裁的民主化过程中，美国的支持与合作始终是一股巨大的力量”，既是抬高了韩国自身的定位，也是对国内保守集团历史的暗贬。这一表态，估计会被韩国国内右翼大做文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了驻军，以及强调美国和韩国是军事盟国、经济盟国、海外投资绿地等之外，演讲的核心主题，是“经中安美”难以为继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国强力牵制中国，甚至采取对华封锁政策之前，韩方确实坚持“安美经中”路线。近些年，国际社会出现供应链重组，美方明确对华牵制方针。如此一来，韩国也只能在美方的基本政策框架内行动和做出判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美方与中方形成竞争甚至对抗关系的同时，在个别领域也进行合作，这是不可否认的事实。韩中两国更是地理相近，韩方致力于妥善处理两国之间不可避免的问题，维护好双边关系。这一比较模糊的表态，既是在美国屋檐下不得不低头，同时也是不想在特殊节点与中国过于交恶。李在明的所谓“务实外交”到目前为止，并没有什么太创新的理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说节点特殊，是因为8月24日，其实也是中韩建交纪念日。李在明在美国的这几天，韩国的总统特使团正在中国。九三阅兵，韩国将派出元首级别的国会议长禹元植，带团到中国观礼。这一安排表面上是躲开了中美关系这道越来越窄的夹缝，其实是错失了改写韩国历史的重大机遇，小聪明解决不了大问题。毕竟韩国总统先访美日还是先访华，对中国来说没有实质影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/27/20250827081214267.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国驻韩国大使戴兵（左）和韩国前总统卢泰愚之子、东亚文化中心理事长卢载宪参拜卢泰愚墓地。&lt;span&gt;图自中国驻韩大使馆官方微信公众账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一段时间，中国驻韩国大使戴兵特地祭扫了韩国前总统卢泰愚陵墓，卢载宪（卢泰愚的儿子）亲自陪同。这次韩国派出的访华团队中，卢载宪赫然在列。对那些为中韩友好做出过贡献的韩国朋友，中国人从来都是“言必信，行必果，恩必报”。历史和人民，也会有自己的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>