<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a8a1eae5f7cee29206a5298c71389a8</guid>
<title>中国新能源车企，加速进军中东</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixiaotian1/2023_08_17_705345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李小天】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个地球上最不缺石油的地方，要搞新能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说出来都有点不可思议。但这的确是当下发生的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果现在到迪拜、阿布扎比这样的中东大城市，每一个商场里，最拥挤的停车片区，一定就是电动汽车专用停车区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在阿联酋每一个消费中心、写字楼、住宅楼，都配备了充电桩，且充电车辆来往不绝。而在大概两年前，商场里的充电桩还形同虚设、门可罗雀。”在迪拜环酋汽车贸易有限公司做区域销售总监的Juno对霞光社描述道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815144244388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Juno所在迪拜环酋汽车贸易有限公司正在销售的新能源汽车。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东电动汽车发展速度之快，由此可见一斑。在Juno眼中，中东的新能源汽车行业虽然起步较晚，但发展迅猛、一日千里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在迪拜上下班通勤路上，经常会看到这样一个场景：一辆车从自己身边‘嗖’地一下绝尘而去。在过去，这基本可断定是一辆兰博基尼等跑车；而现在可以大概率确定，这是一辆made in China的电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是电车的一项特殊技能：极快的加速度——百公里加速只需3秒左右的时间。而在燃油车时代里，雷克萨斯、奔驰、宝马等头部品牌研发多年，百公里加速最快也需要6秒钟以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如Juno所观察到的那样，中东地区，正日趋成为中国电动汽车的出海重镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车工业协会的数据显示，在2022年1-11月整车累计出口量前十位的国家分别是墨西哥、沙特阿拉伯、智利、比利时、澳大利亚、英国、菲律宾、俄罗斯、马来西亚和阿联酋，其中阿联酋市场同比增长2.7倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在今年，中国新能源汽车更是在全球大放异彩。中国汽车工业协会数据显示，上半年中国汽车整车出口234.1万辆，同比增长76.9%；整车出口金额464.2亿美元，同比增长1.1倍。中国汽车出口，已连续两个季度领先日本，成为全球第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国汽车称霸全球的同时，新兴市场也开始重注中国新能源汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在今年6月底，蔚来拿到阿布扎比投资机构CYVN Holdings11亿美元的战略投资；当月，前途汽车母公司长城华冠和高合汽车母公司华人运通也分别和约旦、沙特达成数十亿美元合作协议。引发行业热议。而十几天后的7月，极氪和小鹏又双双在以色列进行布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电动汽车，正在加速驶向中东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 石油大国的能源“紧箍咒”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中东如此拼命地拥抱新能源？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这要回到他现代财富命运的源头说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球能源产业专家Ellen R. Wald在他所写的《沙特公司》一书中，如是形容20世纪30年代，来自加州标准石油公司的美国人在沙特发现石油的情景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在阿拉伯人眼中，美国的地质学家和工程师坐着飞毯从天而降，带着能把地球肚皮挖开的奇怪设备，想要寻找一种全世界都在争抢的液体污垢，好让那些贪得无厌的机器持续运转下去。1938年3月，在多次徒劳无功后，在阿拉伯的美国团队决定继续钻探7号油井，又往下打了200英尺之后，他们发现了石油。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时起，这个君主专制国家的命运便与石油休戚与共。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815144322210.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中东景观&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，石油是现代工业的血液。它不仅是一种非常宝贵的能源，更是大国政治和经济的砝码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，也是从那时起，沙特的财政收入与国民经济，始终受制于在大国地缘政治影响下摇摆不定的石油价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，美国得益于页岩油强势崛起，超越沙特成为全球第一大石油生产国。为了保持原有的市场份额，沙特主导的石油输出国组织拒绝减产，甚至用大幅增产的方式试图将美国页岩油挤出市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这无异于一种“杀敌一千，自损八百”的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因供给量远大于需求量，2014年至2016年，全球油价持续下降，原油价格从2014年的平均93.2美元/桶，跌至2016年初最低的26.2美元/桶，跌幅超过70%。这直接导致沙特的财政收入从2014财年的2800亿美元缩水至2015财年的1620亿美元，跌幅高达42%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石油价格的波动只是一个导火索。对“沙特”们来说，更大的威胁是全球能源的转型大势——从石化能源开始走向新能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让沙特不得不顺应趋势、变革求存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年底，联合国秘书长安东尼奥·古特雷斯响应《巴黎协定》的要求，呼吁主要的排放国以2050年为目标，实现温室气体的净零排放。为实现这一目标，到2030年全球电动汽车将占每年汽车销量的60%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要提及的是，交通运输领域占到全球石油消耗的60%左右。其中，仅乘用汽车就占到全球石油消耗的25%左右，是最大的耗油行业之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，一旦全球的汽车动能从石油转向电能，全球石油需求将大大减少，依靠石油作为经济底座的中东产油大国，将面临经济彻底崩溃的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年联合国气候变化大会（也称为 COP27）“加速零排放联盟”进一步强化了这种情绪，这一联盟让200多个国家和地区承诺，到2040年过渡到电动汽车，比原来的目标大大提前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在油价下降和全球能源转型的双重压力下，依靠石油建构起现代民族国家的沙特，正在引领中东地区完成能源转型的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月，继阿联酋之后，沙特成为第二个承诺实现净零排放的海湾国家。在沙特国家战略转型的纲领性方案“2030愿景”中，沙特政府明确提出：到 2030 年，电动汽车将占首都利雅得汽车总数的30%；年产30 万辆汽车，其中 40% 为本地生产，使本国跻身全球前五名汽车生产国之列。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1d83fb3f2111f3f0da5aeaa521ce649</guid>
<title>一场大火，三大槽点</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_08_17_705343.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国夏威夷州毛伊岛的大规模火灾，最近终于引发了广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场开始于本月8日的大火已经成了美国历史上最大规模的灾害之一。据美国联邦紧急事务管理局公布的有关数据，截至笔者撰文时，这场火灾已经造成近百人死亡，上千人失踪，超过2200栋建筑受损或被毁，850公顷土地被烧毁，4500人无家可归，直接经济损失超过60亿美元。夏威夷的历史名镇、被列入美国国家历史遗迹名录的著名度假胜地——拉海纳镇，被这场大火彻底摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据有关统计，这场火灾已成为美国历史上造成伤亡人数第五多的火灾，是夏威夷历史上第二严重的自然灾害，仅次于1946年4月的夏威夷大海啸——当时距离夏威夷3750公里外的阿留申群岛附近海底发生里氏7.3级大地震，地震造成的连锁反应在夏威夷引发了大海啸，造成159人死亡、488栋建筑被毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/16/20230816154415157.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国夏威夷州毛伊县8月10日公布的照片显示大火造成严重破坏（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如今这个战争和灾难此起彼伏，各种意外事故和人为灾祸你方唱罢我登场，五洲四海一片混乱的世界，近百人死亡的灾害已经很难挑动大众日益麻木的神经，更遑论形成一场规模不小的舆论热点。而夏威夷这次火灾之所以引发广泛关注，主要原因还是在于当地政府和美国联邦政府在应对时许多表现堪称荒谬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是夏威夷当地的户外联网公共安全预警系统在整场火灾中的沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏威夷是世界著名的旅游胜地，各国富豪都热衷于在当地购置房产或租赁产业，中产阶级则以前往夏威夷度假旅游为荣。但在这种花团锦簇的光鲜外表下，由于独特的群岛地理环境和地质条件，夏威夷实际上是一个自然灾害高发地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，实际上夏威夷是美国最易受海啸袭击的州，每隔七年就可以记录到一场破坏性的海啸。这些海啸往往威力极大，如1946年大海啸，海浪高度在夏威夷的莫洛凯和大岛等地超过16米，在岛上有些地区深入超过半英里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了海啸外，还有严重的山洪问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏威夷的热带海洋性气候和湿软的地质条件导致山洪在当地频发。如2006年3月，一次持续时间长达6周的大雨导致夏威夷多地并发山洪。在考艾岛上，水坝的溃决导致洪水淹没当地社区，造成7人死亡，而瓦胡岛上的排污系统也因洪水泛滥而发生倒灌，生活污水乃至化粪池污水从污水管道中喷涌而出，一度让瓦胡岛的南部海岸变成了臭水塘子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有热带沿海地区永远躲不过去的飓风问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在夏威夷，飓风几乎每年都要来好几次。比较著名的是1982年11月的伊娃飓风，横扫了夏威夷的考艾岛、瓦胡岛和你好岛；还有1992年11月11日的伊尼基飓风，这次四级飓风的风眼碾过考艾岛，造成6人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是火山问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏威夷群岛本身就是一系列火山岛，其124个岛屿和环礁几乎都是由火山喷发形成的，以至于地处太平洋中心腹地的火山群直接就被命名为夏威夷火山群。夏威夷最著名的火山包括冒纳罗亚火山、基拉韦厄火山。特别是基拉韦厄火山，它是世界上地质年龄最年轻也最活跃的火山之一，过去50年里喷发超过30次，目前正处于成长阶段，还在三天两头地喷发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基拉韦厄火山中最大的火山口叫做“哈里默默”，这在当地土著语言中是“火焰之家”的意思。这座名副其实的“火焰之家”在1983年至1993年间多次喷发，其爆发的玄武岩熔岩流在大岛地区摧毁了接近200栋房屋，多次摧毁了火山南侧的公路，让在当地投资房地产的日本富豪和房地产企业蒙受了不小的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了自然灾害，夏威夷还面临人为因素威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏威夷也是美国海军的重要基地，珍珠港即位于瓦胡岛。由于这里是美国的军事重镇，因此也时刻面临着潜在的军事威胁。特别是冷战期间，夏威夷作为美国海军重兵驻扎、艨艟如云，控扼太平洋的战略要地，几乎一直活在世界大战的阴影之下，被认为是苏联军队潜在的重点打击目标——毕竟在那个资社阵营剑拔弩张的大环境下，谁也说不好会不会第二天一觉醒来就再遇到一次珍珠港事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于不了解夏威夷的人来说，那里是充斥着阳光、沙滩、椰子树、草裙舞、热带水果和海鲜大餐的度假天堂；但对于当地居民而言，除了这美好的一切外，夏威夷还是一片灾害频发的险山恶水，美国社会就长期有“富人在夏威夷花巨资买了别墅，却要花三倍的钱去雇人清扫火山灰”的段子笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对这种三不五时的灾难，夏威夷安装了据说是全世界最大规模的户外联网公共安全预警系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在这次火灾中，这套预警系统却……保持了沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套户外联网公共安全预警系统总共包括400套户外警报装置，而本次火灾爆发的毛伊岛占据了五分之一。但在此次火灾中，这些装置“默不作声”，这导致当地居民未能及时得到灾害的警告信息，未能提前做出应对，救灾力量也因此损失了大量灾难初期本可用于救灾和控制灾害扩大蔓延的宝贵时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/16/20230816154857167.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;许多拉海纳的幸存者表示，大火发生时，他们没有听到任何警报声&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更荒谬的是，这套系统在近年来发生了两次人为的乌龙事件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次是2018年，由于操作人员失误，这套系统的短信警报系统错误发布消息，提醒夏威夷民众寻找掩体躲避一枚即将来袭的弹道导弹，这在当时引发了严重恐慌和一系列乌龙事件，美国著名网络论坛“4chan”当时曾就该乌龙事件进行了巨量讨论；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一次是2019年，当地进行的一次户外训练意外触发了警报，导致瓦胡岛和毛伊岛居民以为担忧已久的第二次珍珠港事件终于爆发了，陷入大规模的恐慌中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套为战备而生的系统平日里时不时地喊“狼来了”吓唬人，等到狼真的来了又开始装死，这和美国国内某些整日鼓噪“中国威胁”的政客倒是颇有异曲同工之妙。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b081da3d701ddaa7d3d253513188cdae</guid>
<title>英国真的比密西西比州还要穷？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnBurnMurdoch/2023_08_17_705336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·伯恩-默多克，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约9年前，英国经济实力在美国各州中能排什么座次这个问题，第一次引发了严肃的讨论。弗雷泽纳尔逊在为英国《旁观者》（The Spectator）周刊撰写的一篇评论中写道，基于人均国内生产总值计算，在调整了物价差异后，英国经济将排在全美50个州的第49位，以微弱优势领先密西西比州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自那以后，英国经济在昏昏沉沉与跌跌撞撞中度过了9年，时不时停下脚步，做出一些令人震惊的自我戕害行为，“与密西西比竞争”的话题越来越流行。今年，英国经济是否会被美国贫困率最高、人均预期寿命比英国短近十年的密西西比州超越呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/15/20230815165031454.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伦敦金融城与密西西比州的客轮 图自：《泰晤士报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有那么一段时间，这个时刻似乎已经到来。但这是基于一个错误的计算方式：将密西西比州的名义GDP与经过通胀调整后的英国GDP放在一起比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，答案是否定的。迄今为止，英国还不至于戴上这顶倍感羞耻的帽子。过去20年来，英国的人均GDP始终领先密西西比州15%左右；就在2019年，英国的人均GDP排名超过了美国最贫穷、经济最不景气的六个州。可以说，英国人的日子过的不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是仅对一组数据进行比较、关注表面上的数据，掩盖了更加有趣且令人担忧的深层趋势。如果我们要拿英国的经济与美国某一个州比较，为什么不同时看看英国的各个组成部分呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦在英国经济产出中占据了超额的比例，没有人会感到意外。但英国经济单极化的程度却引人瞩目。如果排除大伦敦的经济产出与人口总量，英国人均生活水平标准将下滑14%，刚好落后美国排名最末的那个州。总体来说，英国人可能没有密西西比州人那么穷；但排除伦敦那个异类，剩下的英国人确实会更穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，如果排除阿姆斯特丹，荷兰的GDP只会减少5个百分点；排除德国生产力最高的城市（慕尼黑），只会影响GDP的1个百分点。最令人震惊的是，尽管旧金山的经济产出如此丰饶，如果从金门大桥到库比蒂诺（Cupertino）的整个大湾区明天从美国“独立”，美国GDP也仅仅会损失4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国人对伦敦有复杂的感情。那里是大都会精英的乐土，偶尔给人一种更接近纽约而非纽卡斯尔的感觉，但伦敦却维系着英国经济的发展。这不仅仅体现在伦敦产出的商品与服务上，也体现在那里更高的纳税收入与向全国更贫困地区的财政转移支付上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经有人担心，伦敦相比其他地区受到“脱欧”的冲击会更严重，但目前为止情况恰好相反。服务出口保持在相对良好的状态，货物贸易则陷入萎缩。今天伦敦的经济体量比2019年扩大了4%，在全英经济增长停滞或衰退的大背景下独树一帜。自2020年第二季度英国陷入大衰退的低谷以来，在英格兰与威尔士的10个行政区中，伦敦是唯一一个每季度均保持增长的地区，而其他三个行政区（包括东南英格兰）过去1年来都陷入了区域性衰退中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不意味着伦敦依然身强体壮。它作为全球知名金融中心的地位正在逐渐消失。过去15年来，伦敦的生产率增速一直落后英国的其他地区——仅仅是想强调，伦敦在给英国作出贡献的同时，也是一把双刃剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首都是英国经济依然能跟上全球第一梯队的唯一原因，但数十年来，从金融、文化到政治，英国的伦敦中心主义导致了一种迟疑：不愿意投资全英的其他地区，让它们能像伦敦一直以来那样，将命运掌握在自己的手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果英国有朝一日想要摆脱“与密西西比州竞争”的话题，让经济再上一个台阶，那么它将需要不止一个经济引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于8月11日发布在《金融时报》评论版，原标题：“英国真的跟密西西比州一样穷吗？” Is Britian really as poor as Mississippi?）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eddfa0fc35e555f2039cf1b0c9d87d44</guid>
<title>美日韩戴维营聚首，要有新动作？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_08_17_705335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前朝鲜举办纪念“战胜节”相关活动，是疫情以来规模最大的重要庆典，不仅恢复了朝鲜特色的阅兵式，久违的中、俄代表团也齐聚平壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯防长绍伊古不仅在日程上表现出了和朝鲜的热络，还少见地在金正恩的亲自陪同下，参观了朝鲜国防省举办的武器装备展览会，这让上台之后就靠对朝鲜“延伸威慑”出尽政治风头的韩国尹锡悦政府很不自在。“担君之忧”的韩国宣传机器最近正开足马力，渲染负面舆论氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国官媒韩联社连续发布多篇报道抨击朝鲜的阅兵、节庆、发布韩国人权报告等动作。其中对朝鲜“甘当新冷战马前卒”的批评尤为激烈，将韩国的不安传达的淋漓尽致。文章称朝鲜邀请中俄代表团集结平壤，彰显团结巩固友谊，甘当反美马前卒，使21世纪新冷战格局更加清晰显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815111807496.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;7月26日，朝鲜国务委员会委员长金正恩陪同俄罗斯防长谢尔盖·绍伊古参观武装装备展览会2023（朝中社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但嘴上对“新冷战”似乎非常排斥的韩国政府，最近的动作心口不一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月18日，尹锡悦和美国总统拜登、日本首相岸田文雄将在美国戴维营举行韩美日首脑会谈，之后举行三方首脑的午餐会，还将举行联合记者会，发表联合声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国方面相当重视这次首脑会，美日韩的三方会面由金泰孝一手操盘。这次发布相关信息的记者会以国家安保室名义，但是发布会场地选用的是有总统室徽记的讲台和房间。加上此前的铺排，总统室这一在前任政府当中隐形的庶务机关，在本届政府中俨然有权压行政体系，成为韩国“军机处”的架势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815111831490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间13日下午，韩国国家安保室第一次长金泰孝在首尔龙山总统室大楼举行韩美日首脑会谈相关新闻发布会（韩联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据发布会的信息，和韩国总统府、外交部的高级“有关人士”的内幕消息结合起来看，这次“史无前例的长时间三国首脑会”整个行程将长达将近一天，将会发布联合声明，主要成果将会有“三个有”和“三个没有”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是有军事方面的动作。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日韩将讨论促进三方联合军演常态化，每年举行一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是在美韩已经有“乙支自由卫士”等实兵军演，和联合电子模拟演习、兵棋推演的基础上，进一步加大军事合作力度。对于日本来说，无疑是所谓“国家正常化”的重要一步，也是将日韩军事情报共享协议和日本军事情报共享制度按照美国的意志，进行大规模系统性整合的好机会。日本自卫队将会获得空前的政治地位和实训经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于韩国来说，文在寅政府期间有意加热、意在制造筹码的对驻韩美军军费的争议将就此搁置，一个宝贵的、通过斗争得来的机遇将就此消失。韩国会再次彻底回到美国定数额、发账单的“先用后付”模式上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三国还将讨论建立共同应对朝鲜核导弹威胁的实际合作方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一所谓的合作方案，很可能就是推进“萨德”恢复实战部署，强推相关征地、环评的前奏。根据《韩国国家安保战略2023》、《华盛顿宣言》定下的调子，朝鲜是韩国的第一大国家安全威胁，整个韩国的安保体制、军事准备都要围绕这个威胁进行调整和转向。在保守党上台后倒向美国的大背景下，萨德“复活”几乎是必然，问号只是保守党为了恢复旅游业和进出口，还能拖延多久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今美国为了制造对华优势（起码是形式上的谈判优势），不惜全方位挤压韩国，毫不顾忌韩国所面临的对华产经形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的动作是执政党国民力量的议员申源湜曝光了一份报告，称韩国国防部2021年6月28日向前总统府青瓦台提交过《星州基地相关情况报告》。报告显示，2017年的小规模环评和2021年以前的多次电磁波测量都证明“萨德”雷达对人体的影响微乎其微，但文在寅政府未将其用于说服反萨团体和星州民众。韩国政府与中国政府达成的“三不一限”共识，也被申议员和保守党说成了个人行为。这次“实际应对方案”，可能就会将萨德正式投入运转作为指标之一，值得韩国当地民众等相关方重点关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个有，是将可能讨论建立专门的三国协商机构。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据目前的信息综合来看，很有可能是尹锡悦总统对目前的总统室直管韩美日外交事务的模式很满意，有意进一步加强这一体制，为下一步揽权做好铺垫，以更好地绕开不听话的公务员系统（尤其是农林水产领域这些亲民主阵营、在对日排核方面持坚决反对态度的技术官僚），也可以提前为目前看上去形势不利的国会选举做好铺排，最大程度的减轻立法权对行政权的钳制带来的施政干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且美国对尹锡悦的支持也有相应的成本，不可能只满足于给尹锡悦个人贴金，一但这个机构正式生根，美国就多了一个堂皇的抓手，下一届韩国总统无论谁当，都最多只能抑制而不可能根除美国所施加的新影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且根据韩国体制的特点，在总统室下设立新的局级部门，在外交部内设立新的处级部门，或者名义上脱离政府体系，设立双方前官员主导的协会、秘书处等财团法人都是可选项，尹总统不愧是检察官出身，法律上永远立于不败之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三个有，是涉及到了非军事、非经济的宏观合作。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是将会讨论如何持续地共同支持乌克兰，二是讨论如何加强伙伴关系，共同改善供应链和能源供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个方面看似互不相干，其实都涉及到韩国，尤其是尹锡悦政府的核心关切，暨用主权换政权的投入产出比。韩国政府到目前都没有改变态度，坚持不对乌克兰直接输出杀伤性武器，不对参战方提供弹药和装备，不派遣军事人员到参战方和参战方的盟国。这一稳健、保守的方针符合一个热爱和平的域外国家的逻辑和利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但考虑到亚太地区的紧张形势和“国际观瞻”，韩国所谓的置身事外已经被美国戳得千疮百孔又有苦说不出。韩国制造的北约制式的武器弹药被源源不断地运往美军基地，对这些军备的最终目的地，韩国只能掩耳盗铃地表示不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，美国不断要求韩国政府就算没有人场，好歹捧个钱场，泽连斯基的夫人泽连斯卡娅访问首尔，尹锡悦和泽连斯基在乌克兰深情对视都是重压之下的保留剧目，随剧目演出的有捐赠排雷设备，支持战后重建等真金白银的“花絮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/15/20230815111846111.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;7月15日，在基辅圣索菲亚教堂，尹锡悦（左）和泽连斯基交谈。（韩联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业方面的动作，说穿了还是“友岸外包”的老调重弹。在美国最新的制裁方案上，中国有两个产业进入了一旦制裁可能导致美国受到影响的范畴，一是新能源汽车，一是光伏。这两个产业韩国原本都有一定优势，但被后发先至、建成完整产业链的中国反超，由于先天禀赋所限，所谓改善供应链，更多地是政治动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的经济奇迹建立在吃下了美国越南战争的巨额订单，得到了美国的政治信任和加持的基础上，尹锡悦可能是希望效法先人，通过乌克兰战争的订单和“友岸外包”来保持半导体、造船等领域的优势，争取韩国经济的转型和个人政绩的进步。但俄乌不是南北越，拜登不是尼克松，尹锡悦恐怕也当不成朴正熙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相比，“三个没有”显得很低调，甚至有些扭捏。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>