<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c4dd8536e92d9af7ae8699066ebb6ef</guid>
<title>特朗普如何能让台海避免战争？有五点</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2025_10_24_794398.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Club提要：2025年10月23日，清华大学战略与安全研究中心研究员周波应美国《时代》周刊（TIME）邀请，发表题为《How Trump Can Avoid a War Over Taiwan》（特朗普如何能让台海避免战争）的署名文章。现北京对话联合观察者网推出全文中译版。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/24/20251024100340257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波，翻译：金地】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普迄今在涉华事务上做出过一项正确决策，那就是没有允许台湾地区领导人赖清德今年七月窜访拉美地区时过境美国纽约。而在两年前，拜登总统曾给时任台湾地区领导人蔡英文开了绿灯。此外，特朗普还明确表态他不想和中国开战，这同拜登曾4次要“保卫台湾”的“失言”大相径庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/24/20251024095357785.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的谨慎态度还是可圈可点的。毕竟，能让中美两个巨人爆发全面冲突的只有台湾问题。中国必将统一，唯一的问题是如何统一。日益强大的中国是会更加自信，寻求最终和平统一，还是会逐渐失去耐心，最终诉诸武力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，这取决于“台湾当局”。虽然蔡英文和赖清德同属民进党，醉心于“台湾国家认同”，但自封“务实台独工作者”的赖清德看起来更为危险。当前，他以“抗拒统战”为由阻挠两岸民间交流，将大陆界定为“境外敌对势力”，并由此推出“17项策略”，威胁恐吓支持两岸民间交流的各界人士。      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，赖清德的“境外敌对势力”之说已经触及了北京的红线，即“台湾被从中国分裂出去”；《反分裂国家法》当中有“或者和平统一的可能性完全丧失，国家得采取非和平方式”的条文。事已至此，大陆方面还有多大耐心？  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，中美两国都在采取两手策略，一方面维系战略模糊，另一方面则为最坏的情况做准备。具体来说，中国已在台岛周边大规模增加军事演习，而美国则沿着连接日本、韩国、菲律宾的“第一岛链”加强前线军事部署。但是，中国不会公布所谓“统一时间表”，而美国也对是否在中国发动军事行动的情况下协防台湾闭口不谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对美国来说，因为中国不断增长的综合国力和在冲突地域附近的地利之便，时间已不在自己一边。周围的盟友也指望不上，日本和澳大利亚都已拒绝向美国承诺假设因台湾问题而同中国发生冲突时提供支援的要求，强调任何决定只能由当时的政府来决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/24/20251024095618683.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东风-5C&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说，避免因乌克兰问题同俄罗斯开战是美国的优先事项，那么避免同世界第二大经济体兼核大国的中国开战也肯定符合美国最高国家利益。为此，特朗普总统该怎么做呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华盛顿的路线图&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，特朗普可以定下规矩，不让台湾地区领导人过境纽约、华盛顿这样的美国重要城市。在这些地方过境不同于之前在檀香山、洛杉矶过境的情况，“台湾当局”是要以此来试探美国政府在特定议题上是否态度发生了变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，特朗普应该管好他的手下。过去十年里，不少美军将军都对中国大陆何时进攻台湾做出过耸人听闻的预测。比如说，空军上将迈克·米尼汉曾在一份2023年的备忘录中声称，他直觉预感中美两国将在两年之内爆发战争。五角大楼对此予以否认，声称这并非其官方立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，美国战争部长赫格塞思今年五月曾警告称，大陆对台军事行动已“迫在眉睫”，时间应该是在2027年。这番表态与其前任奥斯汀的表态大相径庭；同样是在香格里拉论坛上，奥斯汀认为对台军事行动既非迫在眉睫，也非不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，特朗普应该像回应俄罗斯前总统、前总理梅德韦杰夫对其外交政策的批评那样，警告赖清德“谨言慎行”。此事确有先例。2003年，民进党领导人陈水扁曾鼓噪发动涉及两岸关系的公投，而时任美国总统小布什随即对其进行了斥责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，特朗普应下令撤回在台美军培训教官。1972年中美联合公报中明确规定美国武装力量和军事设施必须从台湾撤走。再说，这种培训真有什么效果吗？连岛内自己的评估都说台军战备水平极差，士兵甚至被戏称为“草莓兵”。前台湾地区领导人马英九也说过，当同中国大陆发生军事冲突时，“首战即终战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，特朗普应该鼓励“台湾当局”接受大陆与台湾之间的“九二共识”，重启两岸对话。大陆方面表示过，“在一个中国的前提下，什么问题都可以谈”。可以说，这是缓和两岸紧张关系的最佳途径，并可以此为基础逐步推进后续事项。而如果台湾方面拒绝承认“一个中国”，那么军事冲突就不再是是否会发生，而是何时会发生的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统希望被世人铭记为“和平缔造者”。他现在所拥有的权力看起来比自己第一任期时要大得多，他理应利用这些权力来消弭台海风险。他最不应该做的事，就是给赖清德开出一张可能蘸着美国人鲜血填写的空白支票。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16962b8b41d70786d6eaa6ccd2403c59</guid>
<title>不理解中国共产党的现代性，就很难理解中国的现代性</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2025_10_24_794384.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月20日至23日，中国共产党第二十届中央委员会第四次全体会议在北京举行，审议通过了《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》，为接下来我国经济社会的高质量发展绘制了宏伟蓝图，指明了前进方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在会后发布的《中国共产党第二十届中央委员会第四次全体会议公报》提到，要“坚持以党的自我革命引领社会革命，持之以恒推进全面从严治党，增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，提高党领导经济社会发展能力和水平，为推进中国式现代化凝聚磅礴力量。”建设中国式现代化离不开中国共产党的领导，深刻认识党在这一过程中的关键作用，有助于更精准地把握中国式现代化的前进方向与发展路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自《中国叙事：如何讲好中国故事》，因篇幅所限，文章内容有删改。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年、杨丽君】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国共产党的“自我革命”与现代性探索&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自改革开放以来，海内外都在讨论中国方方面面的现代化过程和所获得的现代性。因此，即使论及中国共产党，话题也总是围绕着中国共产党做了什么、是如何推动社会经济发展的。在很大程度上，人们一直忽视了中国共产党本身的现代化和所获得的现代性。实际上，如果不能理解中国共产党的现代化和现代性，就很难理解其他方方面面的现代化和现代性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个最重要的事实就是：中国共产党是中国的政治主体，是唯一的执政党。中国共产党党员超过1亿，大多数社会精英都在党内。传统上，中国共产党把自己定义为“先锋队”，“先锋队”就是要起领导作用的。所以，讨论中国的现代化就必须先讨论中国共产党的现代化。这1亿人现代化了，就可以带动整个国家的现代化。如果中国共产党没有现代化，那么就不会有国家的现代化；如果中国共产党自身实现不了现代化，那么就会拖国家现代化的后腿；如果中国共产党自身首先实现了现代化，那么就有能力引领国家的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，中国所有其他方面（包括经济、社会和文化等方面）的现代化都取决于政治的现代化，也就是作为政治主体的中国共产党的现代化。因此，我们可以把中国共产党作为执政党引入的改革称为中国共产党的“自我革命”，通过不断的自我革命，中国共产党重新规定了自己的现代性。在这个基础之上，才可以讨论国家的现代化和中国对国际社会的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，要认识中国共产党十八大以来的自我革命，就必须理解当今世界所普遍面临的政治权力危机，尤其是政党治理危机。不理解世界性的权力危机，就很难理解中国共产党所进行的自我革命的世界意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解释中国共产党的现代性？这个问题就需要把中国共产党置于中国近代以来的政治启蒙运动的历史及其演进中。作为一个近代政治组织，中国共产党这样的组织在中国的历史上从来没有产生过，它是中国近代政治启蒙的产物，是在启蒙运动中萌芽、产生和发展起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/24/20251024085657234.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中外学界有这样一个共识，即中国传统政治体制和现代政治体制的最大不同在于，传统政治体制的目的在于守旧和维持现状，而现代政治体制的目的在于转型和进步。传统体制也不是没有变化，但变化的目标在于维持现状，就是防止具有“革命性”的变化。汉朝之后，“罢黜百家，独尊儒术”，从思想上遏制了任何可以催生重大政治变化的因子。儒家成为唯一的统治哲学，而儒家的核心就是维持统治。德国近代哲学家黑格尔就认为“中国没有历史”。的确，从秦始皇到晚清的数千年，中国只有朝代的更替，但没有基本制度的更替。马克思的“亚细亚生产方式”的概念也和黑格尔的观念一致。中国学者金观涛等人的“超稳定结构”也是这个意思。人们既可以说这是传统政治体制的生命力，也可以说中国数千年缺少结构性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的政治体制则很不一样了，主要是因为在启蒙运动过程中牢固确立了进步的观念，社会是可以有进步的，进步可以是无止境的。从孙中山革命到蒋介石的国民党，再到共产党革命，数代中国人都在追求变化，都有一样的目标，即要改变中国，要有进步。在近代启蒙运动中，人们对从前维持旧体制的儒家个人伦理做了最激进的批评和攻击。不过，尽管从前的伦理不再可行了，但各派政治力量对未来是怎样的则没有形成共识。中国需要什么样的变化？如何追求变化？变化的目的是什么？各种政治力量都持不同观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党选择追求最激进也最深刻的变化，这也就是中国共产党成立以来所追求的社会主义革命，用革命来推翻旧政权，彻底改造社会，确立一个全新的制度。自然，这里面也引申出今天中国所面临的种种矛盾，最主要表现为传统儒家哲学和马克思列宁主义之间的矛盾，前者的功能在于维持现状，或者为了生存而调适自己，而后者则是追求变化，而且是无穷尽的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代中期以后，中国共产党加快了从原来的革命党向执政党的转型。这个转型方向极其明确，但是对“何谓执政党”这个问题，人们的认识并不是很清楚，也不深刻。可以说，自从转型开始以来，无论在理论层面还是实践层面，人们对这个问题一直处于探索过程之中。不过，有一点是很明确的，如果一个政党仅仅是为了执政而执政，那么必然导致自身的衰落。这既明显表现在苏联和东欧共产党执政的历史中，也表现在今天西方那些根据选票计算其执政合法性的政党的历史和现实经验中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放后，中国共产党重新界定了党的现代性，即要达成解决“普遍贫穷化”问题这个革命原来的目标。不过，在重新界定现代性的同时，中国共产党也努力保留着执政党的“革命性质”。比如，“干部四化”就是个很好的例子。“四化”即革命化、年轻化、知识化、专业化。革命化居首，还是头等重要的，即只有“革命化”才能促成执政党在达成其所设定的新使命的同时实现现代性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，因为改革开放之初的现代性主要是由国家的经济现代性所规定的，执政党的现代性不可避免地要受这种经济现代性的影响。在经济领域，中国很快形成了GDP主义。就经济发展而言，GDP主义实际上功不可没，中国在短短的数十年时间里彻底改变了“贫穷社会主义”局面。2012年的中共十八大之前，中国已经跃升为世界第二大经济体、最大的贸易国，人均GDP也从20世纪80年代初的不足300美元跃升到6000美元。更重要的是，中国促成了近7亿人口脱离绝对贫困状态。这些成就被国际社会视为世界经济史上的奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，GDP主义也深刻地影响着执政党本身，影响着其党员干部的行为方式。简单地说，执政党本身被严重商业化了。在十九大报告和修改党章的说明中，中国共产党已经充分意识到商业化对党作为组织及其党员个人的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党内出现的这些现象，或许是现代商业社会的共同现象，或者说这些现象也具有“现代性”，不管人们喜欢与否。但无论如何，这是中国共产党作为执政党必须避免的“现代性”。如果执政党迁就这些“现代性”，随波逐流，向这些“现代性”投降，那么其衰落就变得不可避免了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国共产党需要通过重申自己的使命，强调自己的初心，复兴其革命性，再次界定自己的现代性。如上所说，毛泽东的设想是通过“继续革命”保持执政党的现代性，但他的实验没有成功。邓小平所界定的国家经济现代性成功了，但执政党本身出现了问题。中共十八大以来，执政党通过大规模的反腐败运动，“去除”政党的商业性，通过确立新的使命和建设新的制度机制，规范党组织和党员干部的行为，来重新界定党的现代性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，在中国，“政党”的概念是近代从西方引入的，但引入之后其含义发生了重大的变化。在西方，政党是竞选的工具，此外并无其他功能。在中国，政党是政治行动的主体，而行动不仅仅是求生存和发展，而是引领国家各方面的发展。就是说，政党的现代性不是被变化着的环境所规定和界定的，恰恰相反，执政党要通过行动来主动规定自身的现代性，追求和获取自身的现代性。通过不断更新和规定其现代性，执政党才能在不断更新自身的同时保持引领社会发展的使命感。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40804b0314e3f7d34dbabfa8236f21a0</guid>
<title>AI热撑起的美国经济繁荣，还能持续多久？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yingguojinrongshibao/2025_10_24_794375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周飞抵华盛顿特区杜勒斯机场、前来参加国际货币基金组织（IMF）年会的全球金融精英们，降落在了一个正经历全美最大建筑热潮之一的美国州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗吉尼亚州北部的“数据中心走廊”，正是这一轮由人工智能（AI）驱动的科技投资与股市繁荣的象征。这场浪潮帮助美国成功躲过了今年年初普遍预测会发生的经济刹车——当时，外界广泛担心特朗普政府发动的贸易战将重创美国经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春天，作为最早发出警告的机构之一，IMF曾严肃提醒：美国经济正面临衰退风险。如今，IMF总裁克里斯塔利娜·格奥尔基耶娃的口风已经完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“AI投资热潮带来了惊人的乐观情绪——而且主要集中在美国。”她在上周四表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易关税并非美国经济面临的唯一逆风。劳动力市场疲软、移民政策的严厉收紧与联邦政府停摆都在施加压力。但支撑美国经济强劲表现的核心力量，始终是那些持续消费的美国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家指出，关键的驱动力来自股市估值飙升带来的正向财富效应，这使得拥有大量资产的群体信心大增、消费不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IMF首席经济学家皮埃尔-奥利维耶·古林查斯（Pierre-Olivier Gourinchas）表示：“（股市）估值非常高，这正在为消费者带来财富收益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于：美国这轮“反重力”的经济扩张还能持续多久？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022161053542.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;361&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德银追踪的纽交所保证金债务数据显示，今年4月至9月投资者杠杆激增32.4%，仅次于2000年初互联网泡沫顶峰和2020年8月疫情后刺激期&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家们认为，美国经济呈现出一种“双速”状态——富裕家庭的持续消费得益于股市高涨，而低收入人群的购买力却遭到高于目标水平的通胀率与更低的工资增速侵蚀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国巴黎银行首席经济学家伊莎贝尔·马特奥斯·拉戈（Isabelle Mateos Lago）形容：“表面上看，（美国）经济似乎很有韧性。但在底层依然隐藏着许多隐忧……人们很清楚，随时都可能出现一次冲击，让这种表面上的韧性瞬间瓦解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些分析人士将美国这轮股市上涨比作上世纪90年代末的互联网泡沫时期，担心一旦泡沫破裂，代价会异常惨重。尤其是在上周华盛顿的IMF年会期间，美中贸易紧张关系仍在暗中发酵，市场情绪格外敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根大通董事长兼首席执行官杰米·戴蒙上周四在国际金融协会的一场会议上表示：“资产价格非常高，信贷利差非常低。如果情况不是这样，我会更安心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“市场认为一切都会好起来，”他补充道，“我没有那么确定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今美国的乐观情绪，与今年春季IMF/世行举行会议时的忧虑形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的会议氛围被特朗普“解放日”关税方案所引发的全球冲击完全笼罩，还伴随着接下来的一系列U型转弯与政策反复。IMF在4月份将美国经济陷入衰退的概率定为40%，并下调了增长预期。格奥尔基耶娃当时表示：“成员国都很焦虑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在上周，IMF上调了美国的增长预测，预计2025年经济增长2%，2026年增长2.1%——虽然增速低于2024年，但仍是七国集团国家中最快的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分原因在于，美国关税的实际平均水平低于最初预期：目前美国的贸易加权平均关税为17.5%，而4月时曾高达23%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了赶在关税落地前进行布局，个人和企业均提前增加了消费与投资，这种“抢跑”式支出反而推高了增长。企业也表现出出乎意料的适应能力，通过调整供应链、吸收成本以保持竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据亚特兰大联储预测，第三季度美国GDP年化增长率将达到3.9%，延续了第二季度的强劲势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析人士指出，美国经济表现中最引人注目的仍是消费者的稳健状态——更准确地说，是那些经济实力雄厚的消费者群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI热潮不仅带动了对数据中心等基础设施的惊人投资，还让美国股市屡创新高。这是基于投资者们的一种信念，即AI能显著提升生产率与经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根大通的数据显示，与AI相关的30只股票如今占据标普500总市值的43%。过去一年来，这些股票为美国家庭带来了约5万亿美元的新增财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022161600183.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;379&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9月22日，英伟达宣布向OpenAI投资1000亿美元，美股三大指数再创新高&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咨询机构Evenflow Macro的马可·苏默林指出：“目前存在两种分别的效应——直接投资消费，为GDP增长贡献了约0.5个百分点，接下来则是股市财富效应。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58ba67afee8681540b2f2d01abfd13ec</guid>
<title>芯片“解剖师”的劣迹：起底被中国制裁的TechInsights</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_10_24_794373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月9日，中国商务部一纸公告震动了全球半导体产业。加拿大芯片分析机构TechInsights及其14家分支机构被列入中国“不可靠实体清单”，禁止其在中国境内从事任何进出口活动、新增投资，更禁止中国企业和个人向其传输数据、提供敏感信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是中国首次将一家技术分析咨询公司列入制裁名单，标志着全球半导体产业竞争已经从芯片制造延伸到了技术情报领域。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个决定并非突然。在过去两年里，这家成立于1989年的加拿大公司持续发布关于中国科技企业的拆解报告，详尽披露其芯片来源、技术架构和供应链细节。对中国大陆头部半导体企业造成了很多负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月，心智观察所曾撰文&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_08_04_743738.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“警惕！美国对华信息战之下的拆机江湖”&lt;/a&gt;，呼吁政府和产业界须警惕和提防以TechInsights为代表的海外逆向工程团队，有可能充当国际高端制造之信息战、数据战的马前卒。此文一出，引起了社会各界的强烈反响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家原本在业界低调运作的技术分析公司，为何这些年主动卷入中美科技博弈的漩涡？TechInsights的命运转折，折射出当今半导体产业怎样的深层矛盾？这对中国本土的半导体咨询行业又意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事件回顾：反制的来龙去脉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这次制裁，需要把时间线拉回到2023年。那一年，TechInsights开始频繁发布关于中国领先的芯片公司技术的调查报告。作为全球最知名的芯片拆解分析机构，TechInsights的报告在业界具有相当的权威性和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月，华为发布搭载麒麟9000S芯片的Mate 60 Pro手机，外界一片哗然。在美国严厉制裁的背景下，华为竟然推出了7纳米制程的先进芯片。很快，TechInsights购买了这款手机进行拆解，并与彭博社合作发布了详细的技术分析报告。报告指出，这款芯片由中芯国际制造，性能接近高通和苹果的同代产品，表明中国在半导体制造领域取得了重大突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份报告在国际上引发轰动，也引起了美国政府的高度关注。随后，美国进一步收紧了对中国半导体产业的限制措施。今年下半年，该机构持续关注并拆解中国大陆头部AI训练、推理等加速器芯片，持续损害者全球AI产业链的健康度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月9日，商务部新闻发言人在答记者问时明确表示，TechInsights“不顾中方强烈反对，与台湾开展所谓军事技术合作、发表涉华恶劣言论、协助外国政府打压中国企业，严重损害中国国家主权、安全和发展利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一反制措施来得快速而坚决，显示出中国政府对这类技术情报活动的高度警觉。值得注意的是，此次制裁不仅针对TechInsights总部，还包括其在日本、韩国、欧洲的分支机构，以及其子公司Strategy Analytics，制裁范围之广前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间线上的另一个关键节点是9月29日。就在TechInsights发布报告前几天，美国商务部宣布了新的“穿透性规则”，将对被列入实体清单企业持股超过50%的子公司实施同等制裁。这一政策大幅扩展了美国出口管制的范围，将影响大量中国企业。中国的反制措施，正是在这一背景下出台的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;TechInsights的崛起之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解TechInsights为何会成为地缘政治的参与者，需要先了解这家公司的发展历程和商业模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，在加拿大首都渥太华，一家名为“Semiconductor Insights”的小公司悄然成立。这家公司从一个存储芯片设计公司剥离出来，最初只是一个小型的逆向工程团队。当时，半导体产业正处于高速发展期，各大公司都渴望了解竞争对手的技术进展，但又缺乏专业的分析能力。Semiconductor Insights看准了这个市场空白，开始为客户提供定制化的芯片拆解分析服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这门生意的核心很简单：购买市场上的电子产品，用精密仪器将芯片一层层剥离，分析其电路设计、制造工艺、材料选用，然后撰写详细的技术报告。对于半导体公司而言，这些信息价值连城——它们可以据此了解竞争对手的技术路线、成本结构，调整自己的产品策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/23/20251023134103509.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;324&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
TechInsights对Apple iPhone 16的拆解&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Semiconductor Insights的业务模式逐渐从定制服务转向标准化产品。公司发现，同一款芯片的拆解报告可以卖给多个客户，于是开始建立技术数据库，将过去的分析成果系统化、产品化。这种转型大大提高了盈利能力，也奠定了公司在行业中的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪，随着半导体产业的全球化和技术复杂度的提升，芯片分析的市场需求快速增长。Semiconductor Insights通过一系列并购扩大规模。2016年，公司与另一家知名的芯片分析机构Chipworks合并，2017年正式统一为TechInsights品牌。Chipworks在专利分析和知识产权领域有深厚积累，两家公司的结合使TechInsights成为全球最大、最全面的半导体技术分析机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，TechInsights继续扩张。2021年，公司收购了成立于1976年的VLSIresearch，后者由业界传奇人物Dan Hutcheson领导，以半导体市场趋势分析著称。这次收购让TechInsights不仅能够“逆向工程过去”（通过拆解分析已有产品），还能“逆向工程未来”（通过市场分析预测产业趋势）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月，私募股权基金CVC Capital Partners和Oakley Capital收购了TechInsights，为其注入了大量资本。此后，TechInsights又陆续收购了IC Knowledge、Strategy Analytics等公司，业务范围从芯片拆解扩展到市场研究、供应链分析、碳排放评估等领域。到2025年，TechInsights已经拥有超过450名员工，年收入接近1亿美元，成为半导体产业链中不可或缺的信息服务提供商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TechInsights的客户遍布全球，包括半导体制造商、设备供应商、投资机构、律师事务所，甚至政府机构。公司声称，全球前50大专利持有者中有37家是其客户。其技术报告被广泛用于产品开发、专利诉讼、投资决策等场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正是这种广泛的影响力和深入的技术洞察能力，让TechInsights在地缘政治冲突加剧的背景下，逐渐偏离了纯粹的商业轨道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>