<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aef6b5c32f1f2dc7359415732f043bd8</guid>
<title>特朗普很快发现，自己是带着关税去打一场白刃战</title>
<link>https://www.guancha.cn/NicholasKristof/2025_10_31_795235.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/尼古拉斯·克里斯托弗，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月30日举行的中美峰会结束后，美国总统特朗普可能会大肆夸耀自己的“交易技艺”。幕僚也许会暗示他应当为此获得诺贝尔奖——不过，我建议诸位先翻个白眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与中国之间的关系是世界上最重要的双边关系，而特朗普却把它搞砸了。他发动了一场贸易战，可华盛顿正节节败退。如果本周达成的一项“休战”协议能够最终兑现，那么更有可能是中国对美国掌握了主动权，而我们的影响力将被削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普在今年四月仓促宣布加征所谓“解放日”（Liberation Day）关税时，他做出了严重误判，似乎认为中国不堪一击，因为中国对美出口远超过从美国的进口。他显然没有意识到，中国采购的很多东西——比如大豆——完全可以从别处获得。与此同时，北京如今已成为稀土矿物领域的“欧佩克”（石油输出国组织，OPEC），我们却没有替代来源。中国控制了几乎90％的稀土提炼与加工，也是六种重稀土矿物的唯一供应国，中国还主导了稀土磁体市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稀土和稀土磁体是现代工业的关键组成部分。它们对无人机、汽车、飞机、风力发电机、许多电子产品以及大量军事装备的制造至关重要。没有它们，美国一些工厂将被迫关闭，军工企业的生产将受到严重冲击。仅仅建造一艘潜艇就可能需要多达四吨的稀土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可想而知，中国会以稀土作为武器回应国际争端，因为它在2010年也对日本这样做过。果然，就在特朗普宣布加征“解放日”关税两天后，中国宣布对部分稀土实施出口管制。本月，它又大幅扩展了这种出口管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见的是，我们不得不听凭中国的摆布。因为美国经济对中国稀土的依赖已远远超过中国对美国大豆的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政部长贝森特表示，谈判双方目前已“达成一项实质性框架”以期签订美中贸易协定。如果该框架落实，看起来美国将削减并取消对华关税，而中国则暂停其最新一轮稀土矿物出口限制并恢复大豆采购。表面上看，这可能像是回到贸易战爆发前的状态，但实际更像是我们在发起冲突后主动向对方投降，结果处于更弱势的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/31/20251031104905956.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;408&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年10月30日，国家主席习近平在釜山同美国总统特朗普举行会晤。&lt;span&gt; 外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因在于，这场争端导致中国把稀土变成了武器，一柄长期旋在我们头顶上的大棒。的确，如果中国仅暂停实施稀土出口管制一年，那将是绝妙的一招：既能保留对美国的谈判筹码，又不会引发令美国及其他国家全力以赴打破中国近乎垄断地位的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上周末的会议中，我请一大屋子的国际关系专家举手表态：谁认为美国正在赢得贸易战，谁认为中国在赢，谁觉得尚无定论？绝大多数人举手表示：是中国在赢，现在握有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，特朗普已促使中国将稀土当作武器，而美国却没有找到快速建立替代来源的方法。（历任共和党、民主党总统本应该更加努力地开发稀土矿山和提炼厂。）加拿大的主要矿企动力金属矿业（Power Metallic Mines）首席执行官特瑞·林奇（Terry Lynch）告诉我，西方需要投入“堪比‘曼哈顿计划’”规模的资源来发展稀土能力，但即便如此，这种全力以赴的行动也可能需要五至七年才能见效。“在那之前的过渡时期，我们依然得跟中国做成交易。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实质上，特朗普发动了贸易战，却很快发现自己是带着关税去打一场白刃战。这位贸易“恶霸”意外地发现自己成为“被霸凌”的对象，于是他开始讨好中国、做出让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普先是暂缓了关税（然后威胁加征新的关税）。他放宽了对华芯片出口规定。他允许TikTok在美国继续运营，尽管存在严重的“国家安全担忧”。他阻止台湾地区领导人“过境”美国，据称还推迟向台湾地区出售武器。正如智库美国进步中心指出，“特朗普政府的对华政策路线正在战略层面陷入自由落体式下坠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是我为未来数年感到担忧的原因。中国看到了我们的弱点。中国已经表明，在这场双边关系中，他们占了上风，而特朗普是那个弱者，会在压力下妥协，包括在安全事务上。由于特朗普背弃并激怒了盟友，他们也更不愿意同我们联手抗衡北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国可能暂停稀土出口管制一年，但我怀疑中国不会让我们有时间建立库存。我怀疑美国公司将更难以获得制造战斗机和潜艇所需的稀土——公平地说，中国某种意义上是在对美国做我们曾对中国所做的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，暂停稀土出口管制一年或许只是在提醒美国领导人（还有世界其他国家——因为这些限制是全球性的）他们的脆弱之处。其目的可能是促使他们在北京关心的问题上表现得更加顺从，例如台湾问题，新疆、西藏等议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两千五百年前，一位伟大的军事战略家在《孙子兵法》中写道：“百战百胜，非善之善者也；不战而屈人之兵，善之善者也。”或许，这正是中国的策略：凭借新的贸易谈判筹码，中国能够在西太平洋投射更多军事力量，而无需发射一枚导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国可能或明或暗地利用限制稀土出口作为威胁，促使特朗普减少对台湾当局的支持，或者减少美军在南海的巡逻。如果特朗普接受，那将是美国在亚洲的巨大挫败，而中国的影响力将大幅上升。我们的盟友若看到美国在太平洋地区的实力消退，必将心生寒意，台湾海峡可能会面临更高的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，不要急于为你可能会从特朗普及幕僚口中听到关于与中国达成里程碑式协议的凯歌式宣言而欢欣鼓掌。美国人可能不仅仅输掉了一场贸易战，还将在未来数年里失去一大块全球信誉和影响力——从全球视角看，这将被视为美国衰落的预兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在《纽约时报》，观点仅供读者参考。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f55b1906af99656944d0e1e4528a678</guid>
<title>为何学校明知会被惩处，也要让高中生周末补课？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_10_31_795207.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我花了59.9元在网上找了专业‘枪手’举报学校。”最近，一名高中生告诉我，“不敢自个上，那会面临来自班主任、家长和个别同学的三面夹击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了购买举报服务，“互助举报”也在高中生群体中悄然流行，不同省市学生交换信息互相举报对方学校，其行动和目的高度一致——“我们难道没有休息的权利吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生的呼声，直指近年来持续推进的“高中双休”政策。尤其在2025年9月1日该制度全面落地后，新一轮的现实震荡与观念碰撞随之而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.“高中双休，会是一阵风吗？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“哪个高中敢不双休，校长就地免职！”今年3月，河南省教育厅厅长的发言冲上了热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“啊？难道现在的学生没有双休吗？”对此，许多早已离开校园的网民十分困惑。诚然，需要从国家政策层面来推进学生休息，实在是一件令人感到困惑的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“教学质量先放一边，教学时长我必遥遥领先。”几名高中生模仿“内卷”话术，吐槽学校间的“学习时长军备竞赛”。多年来，为了成绩和升学率，一些高中学校开始“抢跑”，把双休变成了单休月休，甚至寒暑假和过年也开启了“上学模式”。这种现象带来强大的“剧场效应”，前些年，高中“单休”“月休”甚至“无休”在全国各地普遍存在，毕业班尤为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/13/20251013160719687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年春季学期，全国多地依据教育部等九部门印发的《关于全面推进普通高中双休日制度的实施意见》，开始试点高中双休制度。同年9月1日起，全国所有普通高中被要求全面实行周末双休：高一、高二每周六日完整休息，高三调整为单休，周六可自愿返校自习，但严禁讲授新课或组织考试。非寄宿制学校取消晚自习，寄宿制学校晚自习不超过2.5小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场由“教育强国2035战略”发起的“教育管理规范年”测试中，学生、家长和学校都成了考生，执行至今，答卷不一、众说纷纭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在成都、浙江等地，政策得到较严格贯彻。“不夸张，有动用无人机和热成像周六日巡逻的，浙江有教室监控直接联网到省教育厅，台州还有学校直接变压器调试周末全校断电的。”一位本身也是家长的成都校长透露。“这是执行得好的地方，比如我们市，上半年是没有人敢顶风作案的，下半年目前来看也很严格。”我就此询问了当地多名不同高中的家长和学生，得到了肯定的答复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，一些头铁学校一开始便是“假双休”：例如河北保定高碑店一中组织高三补课，该校后被全省通报批评，取消三年评优资格，补助资金按最低档执行。节假日违规补课的连云港市灌南高级中学、灌南县惠泽高级中学、宿迁市致远中学、宿迁市泗阳中学4所学校，后被分别给予取消省四星级普通高中称号、两年内不得申报省普通高中星级评估等处理。东莞市海德实验学校被举报中秋国庆双节假期“前后连续上课11天，集中安排两天考试，严重违背国家双休精神”，目前有关部门尚未答复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不然呢？升学率咋办？”高中双休的拉锯战中，很多学校成了“夹心阴阳人”。他们明面响应政策，暗地补课如旧——国家政策要求双休，但地方教育局考核只看升学率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了不踩中政策红线又继续补课，不少学校“八仙过海各显神通”。福建某学校“表面双休+为学生开放教室、图书馆+安排教师答疑”，实则补课作业考试一应俱全；河北张家口某学校为了避开教育局检查和记者暗访，让高一二学生冒充高三学生，还会系统性地培训话术。“好搞笑啊，学校搞得和缅北电炸似的。”该校一名学生自诉“有很多阴暗想法在脑子里爬行”；江苏某校在实行两周双休后，开始每周压缩半小时“双休”时间和延长晚自习时间，“曲线救国”把补课时间填充回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策和执行异化成停不下“猫鼠游戏”——明知是顶风作案，但学校仍愿铤而走险；明知道“学习时长≠成绩”，却仍坚持着“学习时长战备竞赛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/13/20251013160845332.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.扭曲的三角：家长、学校与学生的拉锯 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三角本是最稳定的结构，但在这场家长、学校和学生的三方拉锯战中，每一方似乎都很扭曲变形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;家长：时间焦虑大师&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年初，“高中双休”号角刚刚吹响时，便遭到了许多家长的激烈反对。例如，在湖南省委省政府官方媒体“红网”发布的一份关于长沙高中实行双休的调查问卷中，18万投票者中，55%支持双休，40%反对，还有5%表达更关心学生身心健康。反对的家长认为，高中课程内容繁重，双休可能会影响到高三的复习进度和高考成绩，从而影响到学生的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“双休”，不少家长甚至以实际行动百般阻挠。衡水一位家长冲到校长室质问：“凭什么让我家孩子周末休息？”长沙某重点高中刚推行双休，便遭到数百名家长联名投诉；四川有家长登录问政平台提出取消双休，理由是“双休影响孩子考个好大学”。国庆期间，绵阳中学支持和反对周末“双休”的两派家长，在“问政四川”平台上进行了针锋相对的长篇辩论，更是引发了大量网民围观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此展开调查了解及与多名家长对话后，一些观点和情况也令我瞠目结舌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“学校周六日补课，其实是在做公益啊！”S市一名家长解释，学校周六日集中补课，每名学生“课外延时费用”收费才几十元，高中双休后，课外机构补习费用和一对一家教费用太高，家长难以承受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C市一位在教育界颇有门路的家长告诉我，高中双休后，本市校外补习班价格水涨船高，单科一对一课时费飙升600-800元/次，但周末补习班还是一位难求。“我找到了全国顶级高中的一位名师，提出2000元一次补课费一对一。你猜怎么？对方根本不接，因为她的周末大课班一个班几十名学生，一次课收入就上万了。”甚至，还出现了极个别“名师”辞去教师编制，趁着风口狠赚一笔的奇葩现象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4fba545c4f7bb68c0eb4784a86b7906</guid>
<title>核战争到底该怎么打怎么赢，美国人从来没想明白</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_10_31_795203.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在昨天中美会晤之前，特朗普又冒出了个点子，说要重启已经30多年没搞过的核试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031083208865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普重启核试验的原因也没说出个所以然，只说了中俄的核武器快赶上美国了，美国不能落后。但大概率是听到了前两天俄罗斯试验新型核动力导弹的消息，触发了特朗普最常见的条件反射，别人有的我也得有，而且还得更大更美丽，最好里面有金子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你很难看出来特朗普对于核武器有什么一以贯之的想法，除了把冷战时期干过的事情都干一遍。比如琢磨恢复战术核武器，比如退出核武协议，比如最近密集营销名为“金穹”（Golden Dome）的导弹防御系统……毕竟特朗普就是看着这些东西长大的，他逃不出小时候的思维模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/31/20251031083221471.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但某种程度上，特朗普喜欢鼓捣核玩具，也并不全是他个人偏好，而是反映了近年来美国政客和民众对于核问题的重新认知过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战以后很长一段时间，不管是官方还是民间，美国人对于大国之间核战争的兴趣都有着明显的减弱。毕竟这段时间美国一家独大，他们很难想象还有谁有这个实力能够PK美国，上升到大国之间的核战争对抗。冷战时期有大量的美国电影都在讨论核战末日的威胁，但冷战结束之后这些故事都很少见了，恐怖分子进行黑客威胁或者使用某种生化武器，则成了最常见的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在近些年，随着俄罗斯的复兴和中国的崛起，大国战争，以及大国战争导向的核战争，就逐渐开始回到美国人的意识里了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如就在这两天，美国国防部，哦不对，现在叫战争部了，批驳了一部刚上映的电影。这部电影名叫《炸药屋》（A House of Dynamite），讲的就是美国面临核战威胁时的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年看这部电影，会感觉很多非常违和的地方，因为这电影明显是民主党时期立项拍摄的。所以你会看到电影设定了一个黑人总统，设定了一群看起来种族多元的专业官僚而不是电视台主播，政府官员们是按流程在加密渠道开会而不是拉一个手机聊天群……以及美国国防部还叫国防部而没有改名为“战争部”——这个真不怪电影编导，谁能想到后面会发生这么多事儿啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/31/20251031083231706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《炸药屋》的剧情本身非常简单，就是一颗洲际导弹突然朝美国芝加哥飞来，美国政府各部门被动员起来处理威胁。在电影里，美国人搞不清楚导弹是谁发射的、从哪儿来的，想要拦截导弹结果也失败了，最后外交努力也行不通，因为大家互相不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，美国被迫在十几分钟内准备启动大规模核反击计划，以免其他国家借此占便宜……但电影在最后戛然而止，没有说导弹落在芝加哥到底是什么情况，是不是真的是核武器，也没有说美国究竟是否打算反击，人们最关心的结尾全都留白了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，与其说是留白，不如说是大家也没想清楚这个问题的答案，正如美国这么多年来的核战略一样。虽然大家都把核战略挂在嘴边，但没人真正想明白哪一天核战真来了该怎么打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五角大楼看到这样的电影肯定是不满意的，所以在一个备忘录里表示：“电影显示了威慑策略可能失败，表示我们需要加强主动国土导弹防御系统，但电影中的虚构演绎同样极大低估了美国的能力……”总而言之，五角大楼的表态就是说，美国人请放心，政府的核威慑是有效的，导弹是拦得住的，不会出现电影里那样手忙脚乱的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/31/20251031083239734.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁让人想起来几十年前的一部著名影片——《奇爱博士》（Dr. Strangelove）。电影讲的是因为一个美国将军发疯，触发了美苏两国自动核反击系统，导致全球陷入核战争的故事。电影上映之后，美国国防部也是气急败坏地说这都是一派胡言，美国的核武器安全得很，都得到了严格控制，不会被一个疯子军人绑架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但冷战档案解密之后，大家就发现《奇爱博士》的很多基本逻辑都是对的，美苏双方确实都在研究某种自动核反击系统，而且美国政府对于核武器的掌控力其实根本没有那么高，给了很多前线军人自行使用核武器的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/31/20251031083247995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，《炸药屋》这部电影确实有非常多的缺陷，不管从电影的角度还是从政治的角度都是如此。但是电影的制作咨询了很多美国相关专家和官员，从中是可以反映一些美国政府官员的想法和做法的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b43baf61f6ccbe96919aaf51264c9efd</guid>
<title>美国对伊朗始终是敌对姿态，我们会一直抵抗下去</title>
<link>https://www.guancha.cn/Fazli/2025_10_31_795198.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自7月31日美国启动自2018年以来最大规模对伊朗制裁，至9月27日欧盟宣布将重新全面实施此前解除的涉伊核相关制裁，西方国家对伊朗的施压明显升级。美国不仅自身采取严厉制裁措施，还试图联合盟友构建对伊朗的围堵态势。这一系列举措加剧了伊朗在国际上所面临的压力与挑战，同时也导致伊朗与美国及其盟友之间的紧张关系进一步升级，地区局势更趋复杂与动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月28日，伊朗驻华大使拉赫曼尼·法兹里访问中国人民大学，出席由中国人民大学重阳金融研究院举办的区域国别论坛之“大使讲坛”第十二讲并发表演讲。论坛的专家研讨环节由中国人民大学重阳金融研究院高级研究员周戎与中国人民大学国际关系学院教授田文林参与。会议由中国人民大学重阳金融研究院院长、全球领导力学院院长王文主持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为现场演讲及互动环节内容，由主办方授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/30/20251030105812956.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉赫曼尼·法兹里&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能够在久负盛名的中国人民大学与各位博学的教授、同学交谈，我深感荣幸。我希望借此简短的时间，在当前国际体系结构和全球地缘政治，尤其是在西亚和东亚这两个敏感而复杂的地区发生重大变化的关键时刻，阐述“伊朗伊斯兰共和国与中华人民共和国战略关系”的各个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，伊朗与中国的关系植根于两国数千年的历史和文明，只有充分重视这些关系的历史背景，才能对双边关系有深刻而真实的理解。伊朗和中国是两大亚洲文明古国，在数千年的历史长河中，不仅在文化和经济领域保持着密切联系，丝绸之路更是两国连接思想、艺术、科学和贸易的桥梁。“一带一路”倡议赋予了这一历史性联系新的意义和活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗和中国这两个伟大民族之间真诚而深厚的友谊在当代依然保持，并且日益巩固。伊朗和中国的正式外交关系始于1971年，但随着伊朗伊斯兰革命的胜利，两国关系进入了一个更具战略意义的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年革命胜利后，伊朗伊斯兰共和国的外交政策发生了根本性转变。这一转变的重要核心之一是奉行独立自主、不依赖大国的政策，并致力于发展与友好独立国家（尤其是亚洲国家）的关系。在此背景下，中国作为一个拥有古老文明且在国际体系中地位日益提升的独立国家，在伊朗外交政策中占据了特殊地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代至21世纪初，随着中国经济快速增长和能源需求的增加，伊朗成为中国最重要的石油和天然气供应国之一。与此同时，中国企业在伊朗基础设施、工业和电信项目中的参与度也不断提升。尽管面临外部阻力和压力，以及针对伊朗的非法和不公平制裁，但这种合作为加强两国经贸关系铺平了道路。当前形势下，在两国最高领导人的指导和支持下，中伊经贸关系的发展和加强仍在继续，并为进一步发展经济关系奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗伊斯兰共和国和中华人民共和国之间的关系不仅在政治和经济领域意义深远，其文化和科学层面也是这些关系持久而坚实的基础。知识、文学和文明的共通性为加强这两个高贵的亚洲文化和文明之间的建设性对话提供了独特的力量。鉴于这些独特的优势，通过举办文化周、艺术家交流、文学作品翻译以及加强两国高校波斯语和汉语教学中心等方式扩大文化合作，可以为深化两国间的相互了解和友谊发挥重要作用。历史经验告诉我们，建立在文化相互认同和人文交流基础上的国家间纽带才能持久而富有成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031080912104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
每年有近6万名中国游客前往伊朗旅游，为深化两国文化和学术交流提供了重要机遇。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国在科技和学术领域也拥有广泛的合作空间，近年来，我们见证了该领域合作的显著增长。在科技合作框架下，两国高校和研究中心可以通过建立联合研究网络，在科技、新能源、纳米技术和人文学科等领域开展创新型联合项目，在中伊两国乃至南南合作领域的科技外交中发挥积极作用。像人民大学这样享有显著地位的知名大学可以在这方面发挥决定性作用。作为伊朗伊斯兰共和国驻华大使，我欢迎各位尊敬的研究人员提出任何建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，在当今世界面临单边主义、非法制裁、气候变化和安全危机等挑战的时代，像伊朗和中国这样独立且志同道合的国家之间的合作，比以往任何时候都更加重要，两国可以本着共同利益、相互尊重和真正的多边主义原则，在塑造新的世界秩序方面发挥建设性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我认为有必要谈一下伊中关系对于西亚和东亚地缘政治发展的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几十年来，西亚作为世界上最具活力和最敏感的地区之一，一直是地缘政治竞争、安全形势发展和广泛经济转型的舞台。该地区不仅是世界能源的重要来源，而且在地缘战略上被视为连接东西方的纽带。过去两年的事态发展，以及美国试图通过控制一个不合法的政权来巩固其在西亚的霸权地位，并无视其犯下的种族清洗和种族灭绝等重大罪行，清楚地表明了该地区在国际体系事务中的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/30/20251030112334721.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
霍尔木兹海峡&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，伊朗伊斯兰共和国与中华人民共和国的关系在地区和国际层面尤为重要。这种关系超越双边合作，对地区平衡与稳定以及亚洲新秩序的形成发挥着决定性作用。伊朗地处能源和交通枢纽的战略位置，而中国作为东亚重要的经济和技术大国，可以通过明智而均衡的合作，加强东亚和西亚之间的深层联系。这些合作将以基础设施项目、能源、交通和新技术等形式改变地区互动的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些外国势力试图通过干涉主义政策和单边制裁破坏西亚地区稳定的背景下，基于相互尊重、多边主义和平衡发展的伊中合作为该地区提供了一个独特的建设性模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国通过“一带一路”倡议，制定了一项连接东亚和西亚国家的全面计划。在此框架下，伊朗凭借其在波斯湾、北印度洋和中亚地区优越的地缘政治地位和运输基础设施，可以在实现这一计划中发挥关键作用。在经济领域，伊朗与中国之间的战略伙伴关系在为整个地区可持续发展创造巨大机遇的同时，还能促进能源路线多元化，增强中国的能源安全，并巩固伊朗作为连接东亚和西亚枢纽的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治和地缘政治角度来看，中伊关系有助于加强区域合作，增强地区独立性，并提升亚洲国家在全球决策中的作用。这种合作建立在尊重各国主权、不干涉他国内政以及和平解决争端等原则之上。当今世界比以往任何时候都更需要这些原则。中国在伊朗与沙特阿拉伯关系缓和过程中发挥的建设性作用是一项重大举措，不仅惠及伊朗和沙特阿拉伯，也惠及整个波斯湾地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我认为有必要强调，从战略角度来看，伊中关系是“新亚洲崛起”这一更大进程的一部分。在这个亚洲，拥有古老文明的独立国家正在重新定义其在全球秩序中的角色。换句话说，伊朗与中国之间的战略联系超越了通常的经济和外交关系，是一种地缘政治纽带，有助于未来亚洲力量的重新平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种合作，特别是在上海合作组织和“一带一路”倡议框架内的合作，不仅对两国的国家利益至关重要，而且对整个地区的安全、稳定和可持续发展也很重要。我希望两国之间的密切合作与战略伙伴关系，将成为实现伊中两国乃至国际社会构建命运共同体理念重要而务实的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢各位的关注。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>