<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5a154107f42bd08afe30cd6e675e68d9</guid>
<title>一周军评：美军下一代潜艇重回“大洋竞争”，还为对手留了很多余量</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_11_28_616484.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国媒体炮制了一则大新闻，宣称美国高官经过数月的努力，终于成功让阿联酋终止了“中国在阿联酋一港口秘密建造疑似军事设施”的项目。这一新闻固然荒谬可笑，但确实让人注意到美国对中国未来可能的海上战略“充满戒心”；与此同时，美国海军公布了其下一代攻击型核潜艇的一些性能特征，从这一系列特征中无疑能够看出美国海军转向公海大洋作战的坚定决心，并且为对手可能出现的下一代先进潜艇留足了“战略余量”。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/28/20211128081651706.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对于我国“哈里发港”的抹黑，是近年来西方媒体“大外宣”的又一例证 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对哈里发港的“以己度人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上星期五，美国媒体《华尔街日报》发文引述知情人士的话称，美国情报机构今年春天得知，中国正在阿联酋首都阿布扎比附近80公里的哈里发港秘密建造疑似军事设施。美方对此高度警觉，并发起了为期几个月的密集外交努力，“恩威并施”，最终迫使阿联酋暂停了该项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国所指称的哈里发港建设工程是中国中远海运港口有限公司与阿联酋阿布扎比港务局合资经营的。根据阿布扎比港务局官网的消息，由于业务快速增长，哈里发港从2019年12月开始扩建计划，包括两个泊位和37000平方米的码头堆场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当年的竞标中，中国港湾中东区域管理中心成功中标阿联酋阿布扎比哈里发港场站项目一期工程。项目合同额5745.8万美元，业主为中远海运港口有限公司。主要内容为根据业主对仓储区域使用的需求，新建53,087平方米的场站仓库及配套设施，并新建地下管网及地面上配套设施，总占地面积156330平方米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过按照美国媒体的报道，美国方面怀疑该港口在建造军事设施，其证据在于施工现场一度被覆盖起来，且美方发现了一个可以容纳多层建筑和架设大梁的大洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/28/20211128081826683.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈里发港依旧繁忙 图源：中远海运&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方要求阿联酋暂停这一项目的价码也很明确，就是拿正在推进的价值230亿美元的F-35第五代战斗机与MQ-9死神无人机交易案，以及阿联酋受到攻击时美国提供防务保护的战略协议作为要挟。虽然美国在过去一年里，已经好几次用这些交易来敲打阿联酋在中阿关系上保持慎重，但只要交易没谈成，这一“把柄”显然就可以继续用下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“中国在阿联酋哈里发港秘密建造疑似军事设施”的说法，从一开始听上去就荒诞可笑。作为一个主权完全归属于阿联酋的商业港口建设工程，中企只是中标了港口建设工程合同，建设的内容显然是需要阿中双方的相关企业和部门共同认可的。中企背着阿联酋悄悄建设所谓“军事基地”在实际操作中毫无可行性，在后续的港口运行中也不可能在阿联酋眼皮子底下秘密经营军事基地。这种港口里面盖板一掀就打开一个军事基地的想法，要么是不严谨的军事小说或者电脑游戏玩多了，要么就是病急乱投医，见到什么药材都往方子里抓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/28/20211128082818253.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;只能当议题去炒作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，港口设施和机场一样，是天然的军民两用设施。只要机场跑道够长够宽，任何军用飞机都可以不经准备就在机场上实现起降作业；而只要港口水文情况合适，又有足够停靠能力的码头，任何民用港口都可以停靠军用舰船，从而在理论上成为所谓的“军事基地”；而只要港口可以给普通商船提供燃油、淡水、食物和日用品的补给，那么港口就同样具备为远航的军舰提供油水补给的“支援功能”；而如果某个港口里恰好有个修造船厂，能够安排军舰进行简单的修理甚至进船坞刮个船底，那就不仅是一个基地，在别有用心之人口中，甚至能够成为一个雄心勃勃的大国在另一个大洋上的“堡垒”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然真正的军港，除了油水给养之外，必然还有一大堆专供军用的设备场所：存储舰船作战所需要的各种武器弹药，需要恒温恒湿而且绝对安全的仓储条件，以及组装和测试它们的技术条件和相关人员；也需要各种针对军用舰艇特有设备，诸如先进的雷达和声呐乃至武器系统进行维修的能力，并储备有相关的零备件；负责基地安保的护卫力量以及相应的设备；至于为军舰消磁的消磁站、停靠和短期维护舰载机的航空站、为蒸汽动力舰船提供备航蒸汽的蒸汽源等一系列专业设备，则要依照所停靠的舰船等级和基地要提供的维护等级来决定……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，对于美国指责中国的这套话术体系来说，一个港口的民用功能的多寡已经能直接决定对其军事潜力甚至军事价值的判断，而那些制约港口发挥军事价值的客观因素，则被有意忽视了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/28/20211128083248710.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和军用港口复杂的功能相比，民用港口只能提供最基本的补给 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来在中国建设海外各种港口的过程中，这类恶意揣测实际上算是西方国家的“传统”。在中国企业参与建设阿联酋哈里发港之前，已经有不止一个外国港口享受过类似的待遇：2001年巴基斯坦和中国联合开发瓜达尔港之后，不少西方媒体就开始极力渲染瓜达尔港的军事色彩，2016年瓜达尔港开港运营之后，部分媒体又报道称中国将把瓜达尔港打造为前出印度洋的海军基地；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年3月，上港集团成功中标以色列海法新港自2021年起25年的码头经营权后，美国便以“国家安全”为名多次炒作中国“企图”利用海法港搜集美国军事情报，刺探以色列装备有核巡航导弹的潜艇动向；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于解放军出于反海盗和商船护航目的在吉布提建立的保障基地，更是被美国媒体直接歪曲为中国在美国眼皮底下争夺海洋霸权，“颠覆1945年以来的世界秩序”，迈向世界大国之路上历史性的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这些港口中的绝大多数都和军事用途几乎没有任何关系，但在美国眼里，即使纯粹民用港口的军事潜力已经足够一支崛起中的海军走向大洋了。早在2014年，中国海军几次派遣常规动力潜艇和潜艇支援舰进入印度洋，并停靠在斯里兰卡的科伦坡港，后者对于中国海军的支持仅限于油水给养，却能让中国常规潜艇进入印度洋执行实战化任务，极大拓展中国潜艇的作战范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国以航母为核心的海上作战力量的成熟，在中国航母向东突破第一岛链进入太平洋已成客观事实的同时，中国航母向西越过马六甲海峡，进入印度洋并且靠近中东地区自然也指日可待。如果中国在印度洋“掌握”了若干港口，即使是无法为军舰提供全套后勤支援的商用港口，中国航母编队也可以通过这些港口，借助二级补给体制下的补给舰获得补给，从而大大延长其执行任务的时间；如果中国能借助越来越强大的战略空运能力向这些港口临时运送包括武器弹药在内的军用物资，则这些港口的价值可能会更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/28/20211128085039547.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;依靠自己，也不是不能走向远洋 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些推测虽然在我们看来颇为离谱，但从海军作战的一般规则来看，各种海外基地对于深入大洋的海军舰队的支持作用是显而易见的。随着中国海军越来越深入蓝水，在远离本土的远海地区展开军事行动也将成为新常态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4019c43c020d14f0adaa85d5ac268283</guid>
<title>美国大辩论：科技巨头与国家之战，谁会赢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Ian-Bremmer/2021_11_28_616478.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊恩·布雷默（正方）：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
400年来，国家一直是全球事务的主要参与者。但随着少数大型科技公司具备了地缘政治影响力，这种情况开始变化。亚马逊、苹果、脸书、谷歌和推特等少数几个跨国科技巨头已经在社会、经济和国家安全等重要领域拥有巨大的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里巴巴、字节跳动和腾讯等中国科技公司也是如此。越来越多非国家行为者参与地缘政治，而科技公司处于主导地位。欧洲也希望参与其中，但欧洲科技公司的规模或地缘政治影响力都不足以与美国和中国的科技公司抗衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，大部分对美中技术竞争的分析都停留在国家主义范式，将科技公司比作步兵，游走于国家间冲突。事实上，科技公司不仅仅是政府的工具。国会叛乱案中，这些科技公司并没有受托于政府或执法部门，而是直接采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些营利性公司控制内部代码、服务器和规则，重构原本由政府主导的世界格局。他们掌握的技术和服务器具有巨大影响力，足以推动下一次工业革命、决定各国如何利用经济和军事力量、创造未来工作，甚至重新定义社会契约。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/24/20211124173703455.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英文版原文刊发于10月21日美国《外交事务》杂志网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，那些世界大型的科技公司们事实上已经等同于国家。在政府监管部门乏力的数字空间领域，这些科技公司能迅速扩张，并获得某种形式的主权。他们有更多资源参与地缘竞争，却受到诸多限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技公司正在重塑过去由政府运作的全球环境。政治学家结合二者元素，用“民主”“专制”和“混合政体”等术语将不同政府区别开。然而并非所有大型科技公司都以相同的方式运作。科技公司们的地缘政治态度和世界观受到三大力量推动：全球主义、民族主义和技术乌托邦主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些类别阐明了大科技公司们在努力塑造全球事务时所面临的选择。我们是继续生活在一个日益碎片化的互联网世界，科技公司始终服务于其所在国家？还是大型科技公司果断从政府手中夺取数字空间控制权，摆脱国界限制，成为真正的全球力量？抑或是，技术精英将取代国家政权，承担提供公共产品的责任？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新地缘政治参与者相互竞争，将决定21世纪的经济、社会和政治生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科技巨头虎视眈眈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技公司的权力性质决定了它们将与政府展开地缘政治角逐。它们使用的技术工具在全球事务中是独一无二的，政府很难控制科技公司。过去私营企业也曾在地缘政治中发挥重要作用，例如东印度公司和石油公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就其世界影响力，早期的巨头公司永远无法与当今技术公司相提并论。如今，科技公司不仅可以在烟雾缭绕的房间里充当政治掮客，还能直接影响人们生活水平、国际关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大型科技公司能够开拓独立的地缘政治影响力，有两个关键优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，他们并不只在物理空间中运作或行使权力。他们将地缘政治范围扩展至数字空间，并施加影响。这几乎影响了公共、经济和私人生活的所有方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的许多民主国家，政客在脸书和推特上吸粉能力，直接等同于其吸纳政治捐款和获取政治支持的能力。这也解释了科技公司将特朗普社交账号封锁的影响如此之大。新一代企业家要想开展新业务，绝对少不了亚马逊、虚拟主机、苹果应用商店、脸书广告和谷歌搜索等工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技公司不仅主导人们在数字平台的行为，他们也在重塑互动方式。脸书app的消息通知会向用户大脑传递多巴胺；谷歌的人工智能算法会在您输入时算出整句话；亚马逊搜索弹出的产品会影响您是否购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技公司指导人们如何度过时间、追求什么样的职业和社交机会。随着社会、经济和政治机构相继从物理空间转向数字空间，这种力量将会增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，相较于过去的巨头产业公司，科技公司不断提供现代社会所需的全系列虚拟和现实世界产品。过去，私营企业只是在医药、能源等基本需求领域发挥作用，但当今高度数字化的经济依赖于更复杂的商品、服务和信息流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，只有阿里巴巴、亚马逊、谷歌和微软这四家公司满足了全球对云服务的巨大需求。疫情期间，云服务能让人们继续工作，孩子们继续学习，成为一项重要数字基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5G网络、人工智能和大规模物联网部署将创造新机遇，传统行业能否有效抓住这个机会决定了它们的未来竞争力。目前，互联网公司和金融服务提供商严重依赖云服务基础设施。不久后，汽车、流水线和城市也将如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷歌的母公司Alphabet不仅拥有世界领先的搜索引擎和最受欢迎的智能手机操作系统，还涉足医疗保健、药物开发和自动驾驶领域；亚马逊庞大的电子商务和物流网络满足了数百万人的基本消费；中国的阿里巴巴和腾讯主导着支付系统、社交媒体、视频、电子商务和物流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还投资重要政府项目，旨在带来新兴市场所需的海底电缆、电信网络、云存储和应用程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的国家安全领域仅向政府和其授信的国防承包商开放，如今，私营技术公司也开始涉足国家安全。去年，微软抢在美国国家安全局前发现并拦截了俄罗斯黑客入侵美国政府部门和私营企业。当然，私营企业一直致力于维护国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战期间，美国国防公司洛克希德公司被认为“过于庞大而不能倒”，但它也仅仅为美国政府制造战斗机和导弹，并没有操作空军或监管天空的能力。如今，大型的科技公司正主导构建数字世界并同时监管这个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技巨头对民族国家的侵蚀并非不可避免。各国政府正采取措施驯服不守规矩的数字领域巨头，科技行业正面临多方面的政治和监管反弹：中国政府对阿里巴巴处以天价罚款；欧盟强化监管大型科技公司；美国众议院提出众多反垄断法案；印度对外国社交媒体公司持续施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，科技公司无法脱钩于物理空间，仍受到国家支配。科技公司构建的虚拟世界，需要依靠代码，而这些代码又坐落在政府治下的数据中心。它们受国家法律约束，如果违反规定，可能招致罚款或其他制裁，网站会被封锁，它们的高管也会被逮捕。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>427ee1a128c861b145cc0915b0f76fdc</guid>
<title>中国航天的国际合作是基于“实力地位”，美国挡不住</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2021_11_28_616477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个月有件值得期待的事情。欧洲航天局“火星快车”号火星轨道器和中国“祝融”号火星车按计划要进行五次通信试验。但很遗憾，第一次试验并没有获得成功。火星快车没有接收到来自火星表面的信号。此后再无消息。我们只能假定后面的试验也未获成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/26/20211126151440329.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲航天局推特宣布火星快车-祝融通讯试验（图源：ESA/twitter）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按计划，当火星快车经过祝融号上方时，它会将天线转向火星表面，“聆听”可能来自祝融号的信号。中欧双方在十月份确定了11月7日至22日期间的5次通信机会，每次十分钟。如果火星快车接收到祝融号的信号，它会把数据先保存起来，然后将天线转向地球并开始转发数据。欧洲航天局在德国达姆施塔特的空间运营中心将在两小时后收到数据，然后它们会被发给中国航天部门做进一步处理和分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于双方的航天器在设计时并未考虑相互通信，通信中常规的“握手”操作无法进行，火星快车轨道器只能依赖所谓的“盲听”功能来实现数据接收。这个功能是火星快车设计时就有的，但在它围绕火星近二十年的运行过程中从来没有被使用过。所幸的是，火星快车能识别祝融号发送的信息格式。但试验的结果再一次证明了行星际任务的技术难度和巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没有等到期待的成功消息，但这次合作仍具有重大意义。这不仅仅是中外航天器之间在地球之外的首次通信试验，也预示了人类未来在火星上的合作模式。在这之前只有欧美火星探测器之间进行过有限的类似通信。火星是未来人类成为跨行星物种后的首选定居地。在火星上，为了生存，人类必须团结合作，别无选择。相信中欧双方是基于这样的远见和共识进行的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项合作也让很多人感到意外，因为目前中欧关系正处于多年来最低潮。中欧航天合作也因美国压力受到了一些影响。去年9月，瑞典空间公司宣布终止和中国在航天测控领域的合作，其位于瑞典、智利和澳大利亚的测控站将不再为中国提供测控服务。今年8月，德国政府向Mynaric公司发布禁令，不允许其再向中国提供空间激光通信组件。中欧载人航天合作在进行航天员交换训练（2016年叶光富赴意大利参加洞穴生存训练，2017年马天和萨曼萨赴青岛参加海上救生训练）后也已经处于停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/26/20211126151458162.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叶光富在意大利（图源：ESA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126151515940.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马天和萨曼萨在青岛（图源：ESA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国长期以来一直对中美航天合作设置阻碍。中美在上世纪有过成功的商业发射合作，中国也购买过数颗先进的美国通信卫星。但此后美国掀起了一股以《考克斯报告》为代表的反华浪潮，合作被迫终止。自九十年代末起，美国也多次拒绝了中国参加国际空间站项目的意向。此后制定的沃尔夫条款更是禁止NASA和中国有任何方式的接触。长期以来中美之间基本不存在航天合作。今天，双方已经进入大国竞争乃至对峙阶段，合作愈加困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126151531403.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;六次发射美国铱星的中国长二丙/SD火箭（网络图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即便中国和西方关系陷入低潮，中国航天的国际合作仍未受到实质性影响。中美航天合作本来就不存在，谈不上受影响。中欧航天合作虽然有一些波折，但大部分合作项目仍正常进行。我们同俄罗斯和发展中国家的合作则是在不断推进。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73e3745992728026afb63b80a607eb46</guid>
<title>发达国家的减排，在道德上还是站不住脚</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhuYunHan/2021_11_28_616474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 朱云汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国格拉斯哥召开的第26届联合国气候变迁大会（COP26），是一场令人失望的政治表演秀。这场大会难有成效，因为始终笼罩在西方精英伪善、双重标准与种族优越意识阴影下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登把此次峰会视为彰显美国重新站上全球议题领导者制高点的重要舞台，但美国国会未能如期通过洁净电力预算法案，所以他是空手而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最讽刺的是，前往格拉斯哥之前，拜登在罗马会晤教皇，其出行阵仗共动用85辆汽车，与温室气体减排的宗旨完全背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/26/20211126154722292.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登的超长车队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使拜登出席峰会开幕典礼时，刻意将车队缩减到20辆，但他选择下榻距离会场45英里远的爱丁堡，往返两地就非常不环保，更不用说此行还动用空军一号和两架用来运输庞大车队的C-17运输机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
峰会期间，约有400架各国政要与企业领袖的私人飞机，降落在格拉斯哥和爱丁堡。这些飞机共排放约1300吨二氧化碳，相当于1600名英国人一年的碳排放量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126154936855.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;世界领导人和企业家们乘坐私人飞机前往气候保护峰会（图源：bild.de）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场大会是巴黎协定执行前的最后一场气候会议，是针对2015年COP21拟定“全球控制气候增温摄氏1.5度内”的目标，检视各国执行进度、评估目前的碳排放状况，提出具体的解决承诺和政策，此次大会却无法拿出令人满意的成绩单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一值得一提的，就是100多个国家响应美国与欧洲联盟（EU）发起的“甲烷倡议”，承诺在2030年前把强大温室气体甲烷的排放量减少到比2020年水准低30%，作为对应气候变迁的手段。此外，可以说一事无成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年美国与欧盟不断施压发展中国家，希望它们提前达成“碳达峰”目标，并大幅减少使用燃煤。然而，对发展中国家而言，煤炭仍是最经济实惠的能源，若要它们放弃使用，必会束缚经济成长。发达国家必须拿出真金白银来补偿，否则根本无法说服这些贫穷国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家设定的减排路径与策略，在道德上也站不住脚，因为这些方案的前提是发达国家可以长期拥有远比发展中国家更高的人均碳排放指标，尤其是美国人仍可以保有高度浪费的生活方式。从正义、平等与民主角度来看，这是不可接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/26/20211126155032332.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在苏格兰格拉斯哥举行的第26届气候大会上，年轻的气候活动家参加示威游行。图片来源：联合国新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11f5419e99a06faf760022dbda9d87e8</guid>
<title>美国反华还有什么牌</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_11_28_616473.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“面对崛起的中国，美国是一种无可奈何花落去的样子。不论它打什么牌，最后都不会成功，只可能是自取其辱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“拜登打的这些牌，对美国没好处。中美关系攸关世界的前途命运，是两国必须要回答好的世纪之问。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视11月22日播出的《这就是中国》第122期中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学美国研究中心韦宗友教授，通过回顾中美42年的建交历史，从三年前的贸易战到现在的中美元首视频峰会，深入解读中美关系如何保持“斗而不破”。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTIwMDk4MzU0NA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年前，美国对中国发动贸易战，现如今，根据美国穆迪公司的报告，美国发动贸易战所增加的关税，7.6%是中国企业承担的，其余90%多都是美国企业和美国消费者承担。自新冠疫情暴发以来，美国拼命印钱，向全世界输出通货膨胀，然而美国很难剪到足够的羊毛，国内必然会出现通货膨胀，还有它的债务悬崖问题也变得更加严峻，这就是今天美国的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祸不单行的是，现如今美国又赶上了供应链危机，战疫不利导致美国底层劳动力大规模减员，港口堵塞，超市货架缺货成为常态。有专家估计供应链危机半年内缓不过来，我觉得这个冬天美国的日子可能不好过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地讲，其它国家帮不了多少忙，日本外汇储备虽然也比较多，但日本也是个债务深重的国家。欧洲现在是自顾不暇。其它国家没有实力解决美国这么大的缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，既然是贸易战，中方也会有损失。但中国疫情防控做得相当好，世界订单继续往中国跑，尽管我们许多商品、许多产品已经加价了，但美国企业还在拼命购买中国产品，甚至在囤货，导致中国对美贸易的顺差还在大幅度地增加。今天的问题是，一方面美国迫切需要中国帮忙，但另一方面基本上还是居高临下，挑衅中国，那谁买你的账呢？我们还是希望，美国还是先抓紧完成我们在天津给它的两张清单再说吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/27/20211127095134589.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;团体请愿促政府打击“港独”。来源：大公网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还打香港牌。但中国通过了港区国安法，划出一条不可逾越的红线，结果非常好：“港独”势力树倒猢狲散，曾经猖獗一时的“港独”被打回原形。前美国议长佩洛西曾经称香港的暴乱为“靓丽的风景线”，结果这道“靓丽的风景线”于今年1月成功登陆美国国会，登陆佩洛西办公室。美国国会这几年通过这么多的涉港决议，但中国的反制绝不手软。今年7月23日，我们首次动用了刚刚通过的《反外国制裁法》，对前美国商务部长罗斯等7个美方人员进行实体实施制裁，这一行动使整个世界都开始意识到：美国一超独霸的时代已经终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国又打新疆牌。但新疆反恐工作和改善民生的工作，实在做得比美国好太多，我们这个节目专门为此做了两期关于新疆的内容。新疆已经连续四年多时间没有发生暴恐事件，2019年新疆接待了2亿多人次的游客，创历史之最。相比之下，美国反恐则是越反越恐。自2001年“9·11”恐袭发生之后，美国时任总统小布什发动了所谓的全球反恐战争，到今天这场战争持续了20年，战火遍及十来个国家，但据美国布朗大学统计，20年间，80余万人被杀戮，3700多万人流离失所，应该说，所谓的反恐战争创造了二次大战以来最大的人间浩劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还打科技牌，使华为受到了损失，但总体上华为顶住了，而美国芯片企业有点顶不住。美国政府对芯片企业一会儿一个行政令，一会儿一个黑名单，打乱了全球的供应链，造成了今天世界范围内，包括美国自己国内芯片供应的短缺。美国芯片公司正在失去全球最大的消费市场，而美国在5G等领域内还是步履艰难。美国发动的科技战已经促使中国上上下下都下定决心，走科技自主创新之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直讲美国封锁什么，中国就能生产什么，而且还会成就中国的独门绝技。最近，中国的航天工业捷报频传就是很好的例子。航天工业是美国对中国封锁最严密的领域，一个螺丝钉都不给你，结果我们不久前，上火星转了转，上月球背面转了转。北斗系统组网获得成功，神舟号飞船的超现代太空站里，中国的三位宇航员此时此刻正在太空遨游。据说已经有20多个国家向我们申请，与我们的空间站合作，美国也申请了。但我们说，你的那个申请不够格，我想最终为中美科技战而后悔的一定是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国打科技战还包括卑鄙的人质牌，或者叫“长臂管辖牌”。加拿大政府竟然听美国的使唤，非法拘留华为高管孟晚舟女士长达近三年，但在中国政府和人民强大的压力下，美国不久前不得不同意释放孟晚舟，所以孟晚舟回到了祖国的怀抱！美国的“长臂管辖牌”史上第一次受到重挫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还打疫情溯源牌。去年，特朗普左一个“中国病毒”，右一个“中国病毒”，但没能把中国怎么样。今天，拜登政府内外交困，疫情又卷土重来，像特朗普一样，美国政府现在还是要转移美国公众的不满，转移视线，甚至现在还在散布“病毒来自武汉实验室”等等这样的谣言。但是在互联网时代，互联网是有记忆的，今年6月15日，美国NIH（美国国立卫生研究院）表示，证据显示新冠病毒在2019年12月已经在美国传播。2500多万名中国民众在网上签名，要求美国开放德特里克堡实验室，供世界卫生组织调查。中国明确提出了自己的要求，立即调查那些病毒比中国出现更早的国家，包括美国，我想这种理性的呼声越来越得到国际社会的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/27/20211127095414851.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华为美国官推调侃“黑色星期五”来源：推特截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还打南海牌。竟然多次派出航空母舰战斗群到南海挑衅，还纠集英国、澳大利亚、日本等国的舰只来南海刷“存在感”，但我们的人民解放军针对他们的挑衅，不时划出范围很大的封海令，外国舰船不得入内。10月29日到31日，我们甚至在两个小时的时间内，接连发了两条封海令，禁止任何船只驶入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的海上挑衅还遇到了我们人民解放军的“盛大欢迎”，美国及其盟国每次军演几乎都发现附近有中国的军舰和飞机伴随观察。同时，我们解放军战机年内已经700多架次进入台湾（地区）所谓“西南空域”等地域，甚至在巴士海峡等地直接逼近美国战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想今天美国及其盟国的军舰现身南海或者穿越台湾海峡的时候，他们会有相当丰富的“生命体验”：他们可能每时每刻都意识到，一旦侵犯中国的主权，他们会受到惩罚。我们期望美国早一点醒悟过来，中国从来都不接受霸权主义，从来不吃武力威胁这一套。中国国防力量比今天弱一百倍的时候，我们都能够把美国军队从鸭绿江边赶回“三八线”，更何况今天。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>