<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79c8974b97605508b54dad93571995f4</guid>
<title>走了个“好为人师”的贝尔伯克，来了个“莫名其妙”的瓦德富尔</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_08_26_787808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨政府今年五月上台后，德国的外交活动基本围绕俄乌冲突，亚洲似乎一直未被提到议事日程上来。但就在最近一系列欧美峰会的喧嚣声中，外长瓦德富尔（Johann Wadephul）却于一周前悄然踏上了他上任以来的首次亚洲之行：日本和印尼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国外交部官网将这两个国家称为柏林在亚洲的“关键伙伴”（Schlüsselpartnern），此行的目的被概括为“经济与安全政策”。但瓦德富尔之所以把日本选为首访地，应该与他对大和文化“情有独钟”有关：他自称是日本的“多年挚友”，办公室的写字台上放着精美的日本折扇，三个女儿从中学开始就学习日语，还参加过与神户学校的交流项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/25/20250825161852907.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东京外务省工作人员身着和服准备迎接德国外长瓦德福尔的到访 &lt;span&gt;图片来源：Sören Stache/德新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交部长的私人爱好可能会有助于开展工作，但理性和成熟的双边关系不应该针对第三方 —— 这是外交常识。可是，在东亚各国关系正趋缓和的大背景下，瓦德富尔在访问日本和印尼时却不厌其烦地宣扬“中国威胁论”，使德国这个理性国度的外交显得既短视过时，又无章法可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国外长的涉中言论让人大跌眼镜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，瓦德富尔这次在亚洲具体说了些什么呢？归纳起来，他在以下场合作出了这些表示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）启程前，他在一份声明中称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国和朝鲜支持俄罗斯对乌克兰发动的非法侵略战争……中国在台湾海峡以及东海和南海日益具有侵略性的行为也对我们欧洲产生了影响……在经济方面，我们也面临着巨大的挑战：中国正以不公平和扭曲市场的贸易行为挑战我们的经济。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中国一不是俄乌战争的涉事方，二没以“拱火加油”的方式介入这场其他区域的冲突，而是一直在尽力居中调停和劝和。只因中方没有如欧美所愿去谴责和制裁一方，就被说成是“支持非法侵略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这个逻辑成立，那面对“以军在加沙地带造成的死伤主要为平民”（联合国信息）这一事实，德国政府依然反复重申站在以色列这边，难道是在表明自己是杀戮的帮凶？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，每个国家对国际事务都有自己的评判标准和行事方式：德国之所以对以方违反国际法的行为表现出超乎寻常的容忍，因为它背负着迫害犹太人的历史包袱；在俄乌战争这个问题上，中国坚决支持国家领土完整，因为台湾尚未回归祖国，同时也明晰导致这场战争的历史原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国的经济如今遇到很大的挑战，这是事实。但这个挑战更多来自其自身的结构性“软肋”。总理默茨日前自己都承认：“我们不仅正处于经济疲软时期，更正处于经济结构性危机之中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期依赖俄罗斯的廉价能源和中国的巨大市场，这不是中方的责任，而是德国的自主选择。德方应该反思的是，当年决定打开中国市场是为了公平合理的贸易，还是“以贸促变”的政治目的？抑或是对重要资源的捞取和廉价劳动力的剥削？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国对中国的现代化建设的确做出过不小的贡献，但也从中国市场获得了巨大的好处。中德应该继续相互成就，而不是在自己挣得钵满盆满时暗自窃喜，向第三世界外移破坏环境的产业时保持缄默，而当发现别国正在赶超自己时，就把经济疲软的责任推给对方。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/25/20250825161911568.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瓦德富尔拜会岩屋毅&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）瓦德富尔在东京与日本外相岩屋毅会晤时表示：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国一再或明或暗地威胁，要单方面改变现状，并将边界向自己有利的方向推进……在全球贸易的敏感节点发生任何冲突，都将对“全球安全和世界经济造成严重后果……如果没有中国对俄罗斯战争机器的支持，对乌的侵略战争就不可能发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里他暗示的“边界”和“敏感节点”主要指台海和南海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾是中国领土的一部分，所有与北京建交的国家都认同这点。联邦德国1972年与中华人民共和国建交时，也承认北京政府是中国唯一的合法代表，台湾是中国领土的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名外长，瓦德富尔按理说不应忘记当年中国对两德统一所持的理解和支持态度。台海问题属于中国内政，不涉及“国际法“，因而也就不存在所谓的“将边界向自己有利的方向推进”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说，德国以及西方如今对台海的关注，其实并非因为“边界问题”或“民主自由”，而是关乎其自身利益的所谓“经济安全”。当西方尚不担心“芯片”供应链时，它几乎从未真正关注过台海问题；现在为了确保自己的“经济安全”，来规定中国该如何解决台海这个涉及领土完整的内政问题，这没有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“海上自由航行受到威胁”也是子虚乌有的事儿。中国自己就是一个贸易大国，不可能不知道维护自由航行的重要性。如果德国担心未来会生变，那中国是否也应该有理由质疑西方对诸如马六甲海峡这些主要航道的威胁呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把俄乌战争的爆发和延续归咎于中国，更是无稽之谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，这场战争的爆发有着复杂的历史根源，其中一个重要原因是，北约和欧盟以中东欧国家有“自由结盟权”为由，利用这些国家渴望致富的心态大肆东扩，却罔顾俄罗斯合理的安全利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方断然否认这一因果关系，单纯以“谁打了第一枪”来界定是非曲折。这种态度无益于从根本上铲除这场危机的根源，也很难确保给乌克兰提供的所谓“安全保障”能带来长治久安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，在西方叙事中，因与果似乎只服务于“选择性记忆”：只谴责一方“入侵”，却拒绝承认之前埋下的因。如此，人类又怎能从历史中总结经验汲取教训？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人指责中国“亲俄疏乌” ，其实，中国一直力争与俄罗斯和乌克兰保持正常的国家关系，即政治磋商，外交沟通，贸易往来，因为这样的国家越多，问题的解决才更有希望；拱火加油的国家越多，战争的结束会更加无望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说，俄乌两国与北京的亲疏，并不取决于中方，而是由这两国的对华态度决定的。泽连斯基日前拒绝中方参与提供“安全保障”，就已说明乌方对国际社会的要求，与“9.11”事件发生后小布什总统的立场如出一辙：不支持我，即是反对我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于欧洲的沮丧和迁怒，更多是因为它押注的一方基本上已无胜算。这意味着它之前的投入和对矿产的觊觎大概率会泡汤。不仅如此，由于它一而再三对乌打包票，宣称将支持到底，所以，只要这场战争不结束，它会长期背上这个“包袱”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0cd3818cea32872d2a8799a81fdcd19</guid>
<title>一场关乎美国科技霸权的大戏</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_08_26_787805.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场关乎美国科技霸权的大戏正在华盛顿上演。近90亿美元的政府补助金摇身一变，成为公司差不多10%的股权——通过“黄金股”这一神奇的制度设计，政府花小钱却能办大事——哪怕只持有象征性的一股，也能在关键决策上拥有绝对否决权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/26/20250826134304263.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场“准国有化”大戏的主角之一不是别人，正是英特尔新任CEO陈立武。这位华裔高管与特朗普前不久有过白宫会面。会面后关于政府入股英特尔的消息就开始满天飞，时机之巧合，让人不得不联想到两人可能已就英特尔的未来达成某种默契。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈立武，一个带有“政治污点”的救赎者？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直观理解今天英特尔的困境，可以看一下以下这几组数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024财年，英特尔净亏损188亿美元，营收531亿美元，同比下降2%；毛利率32.7%，同比下降7.3个百分点。其中，代工业务全年营收175亿美元，亏损高达134亿美元。英特尔尽管在盈利上遇到困难，但目前现金流状况依然稳定，有足够的资金支持公司进行技术研发和战略调整。只是，能持续多久尚未可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在技术路线和市场决断力上的问题，英特尔犯下了众所周知的错误。当智能手机席卷全球时，英特尔却还沉浸在PC和服务器的舒适圈里。更要命的是技术路线的迷失。英特尔曾经引以为傲的Tick-Tock战略——每两年一次制程跃进，在10纳米节点彻底失灵。原本2015年就该量产的10纳米制程，硬是拖到了2019年。4年的延迟，在摩尔定律的赛道上，几乎等同于判死刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英特尔的市值从巅峰时期的近3000亿美元，跌到如今缩水三分之二，甚至眼瞅着要被A股市场上的妖股寒武纪超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月13日，英特尔宣布，陈立武为公司新任首席执行官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月31日，陈立武现身英特尔2025愿景大会，并发表了长达半个小时的演讲。这是他执掌英特尔之后的首次公开亮相。他在会上宣布了自己的“施政纲要”，计划从企业战略、文化革新、核心业务等方面重塑这家深陷泥淖的老牌半导体公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正式上任英特尔CEO第一天，陈立武便开始联系和拜访重要客户，从中获取他渴望的反馈。他想知道这些客户的失望与期望，从而重新组建团队，纠正过去的错误，打造英特尔的“复兴计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我得知道我的产品有多差……这很丢人，但它真的激励我做出改变。有人问我，为什么在职业生涯的这个阶段接受这份工作？”已经66岁的陈立武在演讲时回答道，“我爱这家公司。看着它苦苦挣扎，我很痛心。我知道自己有能力帮助它扭转局面，所以没办法袖手旁观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈立武并不是盲目自信，2024年他突然宣布退出英特尔董事会，原因便是与时任CEO帕特·基辛格意见不合。两人在英特尔芯片制造业务上存在重大分歧：帕特在全球不断建厂，投入巨大，陈立武则主张聚焦核心业务。他祭出“三板斧”——布局AI计算、攻坚代工业务和发动全公司范围的文化革新，试图扭转乾坤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈立武有足够的底气跟颟顸且逡巡不定的腐朽领导层翻脸。在过去40年里，他投资了数百个半导体项目，被称为“半导体创投教父”；他也曾临危受命，担任CEO，救EDA巨头Cadence于既倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他以自己的战略眼光和判断力，打造了一张庞大的半导体产业投资版图，很少有人比他更了解这个产业。Cadence的经历则证明，他在投资之外，也具备执掌一家大型实体企业的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈立武最知名的身份，是一名成功的风险投资家。“作为风投，我总是努力寻找别人没有关注到的潜在机会。”1983年，陈立武加入瓦尔登投资基金（Walden USA），负责亚洲区域的风投项目。他很快就展现出自己的野心，在1987年创立了一家投资管理公司，取名华登国际。最初管理的资金只有300万美元，几乎都是家族朋友投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者参加过半导体行业各种投融资论坛，基本可以得出一个结论，圈内的一个勉强的共识是，&lt;strong&gt;在2018年中国大陆半导体行业热潮爆发之前，芯片投资界称得上规模的也基本只有华登国际一家。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上世纪80年代开始，即在科技奇点出现之前，大多数投资公司认为，半导体是一个夕阳产业。然而，陈立武却看到了其中的潜在机会，把大部分资金投向了这一行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他利用新加坡和中国台湾等地的优惠政策，在当地投资了多家半导体公司。“我采取了一种特立独行的、长期的观点，即使我的投资者都问我是不是疯了。”他回忆道。半导体行业的发展证明，他的这种做法，不仅眼光独到，而且给他带来了丰厚的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从世纪之交开始，陈立武真正开启了他在中国大陆的事业。他没有把投资目光聚焦在当时最火热的互联网行业，而是持续投资半导体产业，尽管这一产业在大陆刚刚起步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，在大股东中华开发及当时的副董事长胡定吾的主导下，台湾第三大晶圆代工厂世大集成电路以50亿美元卖给了台积电。创始人张汝京决定另起炉灶，带领一批工程师来到上海，创立了中国大陆第一座八寸晶圆厂中芯国际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多数资本因政策风险望而却步时，陈立武力排众议，推动华登国际注资5000万美元，成为中芯国际首批投资者。他本人更是担任中芯国际董事18年之久。即便在这家公司经历行业低谷等困难时，也没有退出，完全有别于他此前只做早期风险投资的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国大陆加码半导体和芯片行业，中芯国际很快崛起，成为本土芯片企业的代表。2020年7月16日，中芯国际登陆科创板，市值接近人民币6000亿元人民币，成为A股市值最高的科技型公司之一。作为创始投资人，华登国际也获得了前所未有的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果风险投资的经历教会了他如何研究、管理一家初创公司，那么在Cadence的这些年，则让他学会了企业经营，尤其是芯片行业的业务开展。随后在英特尔董事会任职两年，也帮助他了解了很多“关于公司存在的问题、我们面临的挑战以及如何解决这些问题的知识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，陈立武的职业履历堪称全球化时代的成功典范。作为风险投资公司华登国际的创始人，他深耕亚洲科技市场数十年，还投资了包括新浪、创新科技等众多知名企业。正是这种横跨太平洋两岸的丰富经验和人脉资源，使他成为英特尔董事会眼中的理想CEO人选。在全球半导体供应链高度一体化的今天，拥有亚洲市场经验的领导者无疑是宝贵资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，地缘政治的严酷现实却将这一优势瞬间转化为负担。2025年8月，&lt;strong&gt;特朗普居然悍然公开要求陈立武辞职，声称其存在“严重利益冲突”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一指控的核心逻辑在于，在中美科技竞争白热化的背景下，任何与中国市场有深度关联的背景都可能被视为原罪。陈立武多年在亚洲的投资经历，从商业资产摇身一变成为“政治污点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一步棋，也给特朗普之政治集团“国有化”英特尔埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄金股，一个阳谋&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对英特尔的危机，特朗普政府拿出了一个颇具创意的解决方案——黄金股。这个听起来很神秘的概念，其实是一种精妙的政治经济学设计：政府花最少的钱，获得最大的控制权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b1773aa0b0acecd48b02f7c9185442e</guid>
<title>有多少医疗科普自媒体号，“做出了违背祖宗的决定”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_08_26_787783.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每个人身体里都有十几斤宿便！不排毒就会毒害全身！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“【某某食物】是抗癌之王！吃了就不得癌症！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这款磁疗/能量床垫/保健内衣，可以治疗心脏病、颈椎病、妇科病……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日常刷手机时，你是不是经常也会碰到这些充满健康焦虑的推送？这些看似权威、实则漏洞百出的健康谣言，利用大家对健康的渴望和对疾病的恐惧，编造出一个个看似合理的“健康秘籍”，实则却是为了推销产品、赚取利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，我国多个部门联合发布了《关于规范“自媒体”医疗科普行为的通知》，对医疗科普自媒体的资质提出了更高的要求，同时对相关广告提出了限制。这无疑是对当下医疗自媒体乱象的整肃，有助于维护互联网环境，减少医患矛盾。不过当下医疗自媒体的复杂问题，显然还需要更多后续的行动才能更好地解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/23/20250823190458931.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
说到神医宇宙，现在的医疗科普账号不遑多让&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;你看到的科普背后往往是营销&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗自媒体的乱象，最直接的理由自然是，健康问题是人们最为关注的话题，甚至很多时候不需要加“之一”两个字。而当代医学的复杂程度，已经到了即使业内专家，在跨科室的情况下也经常犯错误，更不要说外行人士了。想要了解各种医疗信息，自然需要这些自媒体来科普了，类似的现象在各个领域倒也多见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上来说，这本该是一件好事情，但是为什么会导致现在的乱象呢？理由也不复杂，自媒体的运营，核心就是流量，这也是当下互联网的核心。流量可以变成钱，那么为了流量，违背科普的基本原则，也就毫不奇怪了，对于自媒体来说，比起科普准确性，还是更多的粉丝与点击量更有说服力，讲原则并不会带来正面收益，那么乱象就很难控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，因为医疗知识的复杂性，对于非专业人士来说，分辨这些信息的真假是很困难的，而如今大语言模型的流行，又使得即使是非专业人士，也可以快速制造大量看起来很有说服力，实际上有问题的“医疗知识”，非专业人士几乎无法分辨真假，而对于专业人士来说，他们也没有那么多时间去分辨海量的信息。当下，这种信息污染已经到了不得不整治的地步了。所以这次的文件也点名提到了AI相关的问题，大语言模型当下实在是不适合搞医疗科普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，当下医疗自媒体的变现模式主要有两个方向，而这两个方向又都很容易产生问题。第一个就是带货，医疗健康自媒体的带货往往是保健品。各种保健品的成本低，效果不确定，往往会在营销上投入巨大，分给自媒体的部分自然不会少。巨大的利润之下，不是每个人都能保持道德底线的，而这也是这次整顿行动之中的关键之一。十年前搜索引擎与医疗广告的问题闹得沸沸扬扬，如今不过是问题转移到了自媒体身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保健品的虚假宣传大概有两个方向，一个是利用传统医学做掩护：我国传统医学文化源远流长，这本该是对人民群众健康有益的好事情，但是现实中利用这一点的骗子却不在少数，本来线下的类似骗子经过整顿已经少了不少，但是现在这些人开始在线上行骗；另一种则是以现代科学的名义，宣称某某技术可以多快好省的实现健康，这样的传播模式很对年轻人的胃口，但科学说到底不是什么万能的许愿机。而在当下，这两类保健品的宣传，基本上都是依赖医疗健康方面的网红进行的，不进行整顿的话，对人民群众的健康绝非是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个方向则是各种网红医生的打造，通过类网红的手法进行变现。照理说有些医生进行科普得到声望，本来是一件好事情，但实际上的情况却更复杂。互联网上的点击，和科普的准确性是不相关的，很多时候往往在于是否吸引眼球。于是网红运作化的医生，自然和网红没什么区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说某些医生的人设基本上类似于“其他医生都是坏人，只有我是好人”，这种极化的宣传自然是对医患双方都没有什么好处的，很容易加剧医患矛盾，但是偏偏又很符合流量的逻辑，遗世独立的人设很对当下网络的胃口，所以对网红医生的规范管理，在这篇通知之中也是关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对医疗自媒体的这类乱象，正确的态度应该是定期的运动式治理与完善的规章制度相结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对虚假医疗信息与无良自媒体，目前的法律法规显然有诸多不完善之处，比如很多时候就是简单的封号处理，这是不严谨的；类似问题中，平台和自媒体的责任怎么划分？往往没有很好的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对造成严重健康问题的保健品，我们有法律法规来处置，那么没有造成严重问题或后果不那么直接的呢？还有，很多减肥与运动博主经常与医疗健康相关，也经常推销保健品，这些人是否也应该按照同一标准处理呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实真要说起来，不光医学领域，在其他科普传播中，都有类似情况。在当前社会对科普有着极为迫切需求的前提下，整顿不良自媒体只是第一步，想要减少医疗自媒体的乱象，就得满足科普的需求，提供更多优质的医疗卫生科普，而这个工作，比打击无良自媒体更加困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f99ecfd2023d9d72c21eae342bbbcb0</guid>
<title>美洲唯一的“印第安社会主义”政权是如何搞垮的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2025_08_26_787759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 花舞影】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月18日凌晨，玻利维亚新一届总统选举结果初步揭晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年政治乱局夺回政权、在未发生政变的情况下，执政的“争取社会主义运动”（MAS）这个提出玻利维亚“社群社会主义”道路的政党一溃千里，彻底丧失了政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/25/20250825152533940.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;293&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以市镇计的第一轮总统选举结果（左）。相比2020年的大胜（右），MAS（钴蓝色）今年仅在北方贝尼省一个镇占优，成绩甚至不如从自己旗下叛出的“人民联盟”AP（草绿色）。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者上次在玻利维亚时还是莫拉莱斯末期，见过从首都拉巴斯一直延伸到边远小镇的“EVO 2020”标语。世易时移，拉美一个坚持左翼道路近20年、两任最高领导人都曾自称为“马克思主义者”的政权按部就班地被推翻，终归是令人惋惜的。尤其考虑到，虽然西方媒体极力渲染“玻利维亚经济崩溃”“左派候选人受到万众唾弃”，但此次首轮选举的废票率高达20%，超上次近7倍，几乎与第二名得票数相当！此外，首轮未决出人选、两名晋级者得票在同一量级、原本被视为“右翼整合方案”的Unidad遭淘汰等，均显示选民对右派提供的“解决方案”并无共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当承认，由于石油天然气产量下滑，外汇储备告急的玻利维亚确实正在经历经济和财政危机，关注过的外界各方也早就判断出左派会垮台。然而，笔者个人认为，这次MAS选举大败与经济问题的关系被想塑造“社会主义导致治理失败”叙事的西方媒体严重夸大了。“MAS崩盘”与经济危机是两个几乎平行的事件，早在选前很久，这个曾豪言要让“印第安人统治500年”的执政党，就已亲手把前途搞坏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文试图从MAS建党历史及其与玻利维亚印第安人的关系源头入手，针对这次选举，提供一个BBC、CNN采访画面之外的，远景范围大得多的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;背景：玻利维亚的原住民国情&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起“印第安人”——美洲大陆最初的主人，我们总是默认他们已经被灭绝、被边缘化到各种保留地，现代主权国家的政治舞台早已与他们无关了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美洲国家的原住民状况是互不相同的。如果把视线移出富裕的北美，我们会意识到，秘鲁、玻利维亚、巴拉圭等都是“印第安人主体社会”的幸存者，其中玻利维亚可能是唯一“在某种划分方式下仍以土著习俗生活的人”人口占比超过简单多数的主权国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为便于理解这个国家从古到今的政治流变脉络，尤其MAS“印第安社会主义”意识形态的发展历程，最好简单回顾其人文地理和原住民的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/25/20250825152607744.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
玻利维亚位置与海拔地势示意图，注意将国家一分为三的安第斯山脉东支（“山谷地带”）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玻利维亚位于南美洲中部秘鲁与阿根廷之间，面积约100万平方公里。虽然称不上美洲地理环境最多样化的国家，但玻利维亚的地形海拔高度自西向东快速降低，并据此分为各自连通且相互割裂的三层（见上图）：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西部安第斯山巅寒冷的“高地平原”（Altiplano，我国地理教材译为“玻利维亚高原”，海拔3000-4000米）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中部安第斯山脉东侧分支穿过，气候温和的农业中心“山谷地带”（Valles，海拔1500-3000米）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及，地势平缓、气候生态环境复杂的“低地”（Llanos，海拔可低至100米以下），包括北部的“莫霍低地”（贝尼稀树草原）、亚马孙雨林、东北部的“奇基塔尼亚”（低地干旱森林）和东部的大查科地区等大片国土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方水土养一方人，三条地带养育了民俗特征各自不同的传统人口：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.艾玛拉人
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玻利维亚西部的安第斯山区是人类几个独立文明的诞生演化地之一，是蒂瓦纳库等考古文化的摇篮和多个发达族群的共同家乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印加帝国建立前夕，使用艾玛拉语的族群可能生活在今天的秘鲁高地库斯科到阿亚库乔一带；随着说克丘亚语的库斯科王国崛起，这些人逐渐被打到自己起家的圣湖——的的喀喀湖以南，最终定居在相比秘鲁内陆高地海拔更高的“高地平原”深山中，在此过程中臣服和接受了库斯科印加人的文化，被后者称为“南方人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克丘亚语“南方”读作“库亚”（Qulla）。当超越库斯科界限的庞大多民族国家——印加帝国“塔万亭苏玉”（意为“四方大地的联盟”，由88-100个省组成东西南北四个大区）形成时，艾玛拉人成为其治下最大的非克丘亚语少数民族，他们的土地（包括所有更南方向的新领土）被定为“南大区”，即今天作为民俗概念的“库亚苏玉”（科利亚苏尤）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.克丘亚人
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印加帝国实行类似屯田的米特玛制度，不断将最忠诚的族群（大多说克丘亚语）迁到新打下的土地实边。这使得各种“克丘亚人”今天分布在北至厄瓜多尔、南至智利阿根廷绵延数千公里的广袤地域上；在广袤的南大区，迁入者多定居气候较好的玻利维亚谷地务农，生产土豆、红薯、玉米、藜麦和各种经济作物，以及神圣的祭司用品——古柯叶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古柯叶泡水可以缓解高原反应，在当地民俗中占据茶叶的生态位。但古柯种植和采收高度劳动密集，因此成为印加政府的一种“以工代赈”，大部分古柯农更接近雇工。这种特征一直延续到当代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.低地土著诸民族
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些民族中规模最大的三个——奇基塔诺人、莫霍人和瓜拉尼人，分别组成了前文中组成玻利维亚低地三个代表性地区的主体人口。然而，他们只是这一分类的部分图景，今玻利维亚共有约30个低地土著民族；与很早就进入铜石并用时代和国家文明的安第斯土著不同，他们多系域外迁入，自近代以来已知的原生社会结构落后、大多规模极小，语言风俗却相当多样化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/25/20250825152634674.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前玻利维亚36个本地土著民族中最大的五个。其余民族人口均低于2万人。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代玻利维亚东部土著经历了与山区土著（印加人）完全不同的演变历程，他们与印加文明要么完全无接触，要么口述历史可追溯到15世纪末的血仇。后者例如瓜拉尼人，既仰慕富庶发达的印加帝国，认定其为本民族神话中的“无恶之地”；又不断对其袭扰以劫掠财产，印加人始终未能将其消灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着16-18世纪白人传教士逐渐深入这些没有国家政权的“荒蛮之地”，除个别特例外，多数东部土著很快被更加发达的欧洲文化收服。他们在与欧洲人漫长的交流通婚中学会了穿衣服、通过奴隶贩子学会了商业，通过总督府了解了政权组织；这种历史比较符合殖民主义的“野蛮-文明”叙事，他们因此对殖民者和天主教的“归顺感”也确实多强于安第斯土著。例如，1524年一个葡萄牙人来到巴拉圭想招兵从东方进攻印加南大区（科利亚苏尤），竟组建了一支数万人的瓜拉尼土著大军。这是欧洲人第一次染指印加帝国，但入侵被印加驻军轻易击溃。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>