<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f8a73ba98e9d9322d3a73832e185ccff</guid>
<title>德国绿党改了初心，换来的支持有多稳？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhumiaomiao/2021_09_26_608701.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱苗苗】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离德国联邦大选已进入倒计时，德国绿党的民调数据持续走低，据9月23日Yougov的民调，绿党支持率仅为14%，居社民党和联盟党之后，与自身设定的20%以上的竞选目标具有实质性差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2018年开始，不论是在德国联邦州选举还是欧洲议会选举中，绿党都取得了不俗的成绩，选票较为稳定地保持在20%以上，超过社民党，成为德国第二大党。在德国16个联邦州中，绿党参与执政的有10个。今年春季，其民调支持率更是一度超过联盟党，一跃成为德国第一大党。绿党历史上首次推选总理候选人后，媒体和民间很认真地讨论起德国如果产生一位绿党女总理将会如何的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2017年上一届联邦大选中，绿党所获选票定格在8.9%，虽然这是其历届联邦大选的第二好成绩，但仅仅成为跨入联邦议院的最小议会党团，与大选前的目标和期望相差甚远，不过基本符合大选前在7%-8%之间徘徊的民调支持率。尽管如此，那时的绿党已经具备较强的参与组阁的能力，甚至愿意和与本党价值观在政治光谱定位中差异很大的保守政党联合执政。当初联盟党、自民党、绿党反复谈判组阁，如果自民党当时能放低姿态，那么四年前绿党就早已实现再次执政联邦的梦想，而不是成全了社民党来与联盟党组阁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历经四年，绿党不论是政治成熟度、党内团结、民调数据，还是议题设定、竞选策略和执政意愿，都明显增强。它能否再现1998年首次进入联邦层面执政联盟的辉煌？建党41年的此绿党还是彼绿党吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/26/20210926145009819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从左至右：绿党候选人贝尔伯克，社民党候选人肖尔茨，联盟党候选人拉舍特。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绿党选民的“白发化”和“市民化”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪德国绿党的成立源自西方社会当时出现的新社会分歧线，即经济vs生态，也源自新的“后物质主义”意识形态。那时绿党的成员和主要支持群体是战后婴儿潮时期出生的人，他们的社会环境（Milleu）以大学生运动和新社会运动为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的绿党拥有大约12%的“铁杆粉丝”，按照绿党现任党主席之一哈贝克的说法，这些人无论在什么情况下都会投票给绿党。据统计，在较长一段时期内绿党的选民有80%在35岁以下，如今这个年龄段的选民比例减少到27%左右。学者称这一现象为绿党的“白发化”，当初一些拥护早期绿党的选民如今依然忠诚，成为绿党铁杆追随者的一部分，他们变老了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这样的代际效应同时又与生命周期效应以及热门议题叠加，18-24岁的绿党选民比例在近几年重新明显增加，于是出现了本次大选前很多首次获得选举权的年轻人给爷爷奶奶写信劝说他们投票绿党的现象，不过这一人群在绿党整体选民中所占比例的绝对数字还不算很高，大概15%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了选民的年龄，绿党选民的社会阶层也出现显著变化。“市民化”是党派研究学者用于描述德国绿党新特征的概念。根据8月底的一项民调，32%的公务员愿意投票给绿党，位居所有党派第一位。在今年初，此排名位居第一的是基民盟，愿为其投票的公务员比例占40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结起来，绿党最新选民的特征是：居住大城市，中高收入，教育水平至少高中以上，位于所有政党支持者平均教育水平之首，公务员、医生和教师居多，女性比例高。最接近绿党选民社会环境和阶层的政党是德国自民党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然绿党在新领导人的带领下，宣称自己是“中间偏左”政党，但实际上绿党已经成为一个代表“新中间派”的政党，它既能面向基督教和自由派社会环境的人群，也能团结左翼阵营的支持者。根据2019年欧洲议会选举后的选民分析，52%的全体选民和58%的基民盟选民表示，绿党代表的是“现代的、市民型政治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/26/20210926144344138.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年9月7日，德国慕尼黑，当地环保活动团体人士在高速公路上举行抗议示威活动，在桥上挂条幅，反对慕尼黑车展。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绿党“全民党”化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2009年就出现了关于德国绿党是否已经成为“新全民党”的讨论，因为当时绿党的全国民调支持率升至20%，在少数联邦州甚至超过30%。上一届联邦大选和此次联邦大选前又不断出现关于绿党是否成为全民党的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然绿党支持率曾经超过德国现有的两大全民党基民盟和社民党，但是仅从高支持率还不足以做出绿党已经成为全民党的肯定判断，更何况有学者对如今德国是否还有真正的全民党都存疑。原因如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，绿党党员人数远远少于基民盟和社民党分别40多万的党员人数，目前刚刚超过10万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，绿党依然没有完全摆脱单议题政党的身份，虽然绿党在欧盟议题、外交议题和经济议题上不断增强发声，而且对党纲完成“去极端化”过程，与曾经的体制批判立场拉开距离，但是绿党的“绿”依然是其主基调，并且成也绿色、败也绿色。纵观两德统一绿党在联邦大选的得票率和期间民调支持率的统计，其数据大起大落都与环境和气候议题相关，例如1998年汽油每升5马克的争论、2011年3月的福岛核电事故、2013年“素食日”议题和2020年气候保护议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，绿党仍然是一个西部政党，在德国东西部的支持率落差巨大，并缺乏对工人阶层、低收入及失业人群的粘性，其选民范围没有覆盖广泛的社会阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/26/20210926150655124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;绿党总理候选人贝尔伯克和同党领袖哈贝克同时亮相造势活动 @视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对绿党全民党化的讨论，绿党领导人哈贝克和贝尔伯克更愿意用“联盟的党”（Bündnispartei）这个概念，其中有两层意思，其一是从事与社会协同的政治，其二是尽量在所有的异质性中追求共识，而非突出差异。“联盟的党”在这两个意义上意味着在不同社会力量中搭建桥梁，共同找出解决社会挑战的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于绿党过去多年的变革来说，本来也并非是全新立场，但新鲜之处是在绿党列举的所有可能的联盟伙伴中出现越来越多企业和经济界代表，绿党努力增强自己在经济领域的执政能力，改善与经济界的关系。2018年10月绿党在联邦议会党团内创建了一个绿色经济对话机制，很多企业的高级代表和经理人参与其中。显然，绿党有强烈意愿提高经济领域的治理能力，同时结合自带的生态—社会理念，以增强针对联盟党的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的大选年，绿党获得了本党史上最高单笔竞选捐赠，该捐赠来自一名企业家，并且成为本大选年获得捐赠总额仅次于自民党的政党，总额为125万欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/26/20210926145230181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年6月24日，德国柏林举行的德国联邦议院会议前，德国总理默克尔(左)会见德国绿党总理候选人贝尔伯克。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绿党不忘初心？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初生的德国绿党在其首个党纲中列举了党的四项基本价值观：生态、社会、基层民主、无暴力。当时作为“议院外反对派”，绿党在党纲中还将自己称为“反政党的党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，绿党已成为建制派政党，毫无保留地接受议会民主制，不再谋求改变资本主义制度和市场经济体制，而是在两者基础上进行生态主义改革。绿党一改其和平主义传统，支持联邦国防军海外派兵，支持加强欧洲共同防御政策，肯定北约的作用，对增加国防和军队开支、对使用武装无人机持开放态度。虽然绿党的两名新的党主席成功地弥合了党内原教旨派与现实派之争，用现实派立场统一了全党，并获得党内外一致好评，但是绿党对军事的妥协立场仍然引发了批评之声，甚至可能为日后埋下隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为生态政党，绿党在本次选战中再次回归绿色议题，恰逢欧盟提出“绿色新政”的宏图、全球新冠疫情以及气候运动再次兴起，德国绿党坚定地突出气候保护议题，在其竞选纲领中提出了相比其他政党更为激进的气候保护政策，包括计划成立新的具有否决权的联邦气候保护部、确定更具雄心的减排目标、加速退出煤电等。气候议题是本届联邦大选的核心议题之一，绿党因此取得了明显的议题优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿党当前继续沿袭、甚至增强了上届大选的执政意愿和政治妥协能力，成功地解决了多年的党内斗争后，展现出清新团结的绿党面貌，同时获得气候变化和环境保护议题在全球大热的加持，这些都使得绿党在本大选年握了一手好牌。但遗憾的是，绿党竞选人贝尔伯克夏季陷入瞒报收入、疑似抄袭的负面舆论中，导致绿党当前支持率大幅回落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿党民调在大选年过山车式的起伏，一方面反映出当前德国社会对绿党和绿色议题的心态变化，另一方面也折射出本届德国联邦大选的异常不确定性。继联盟党总理候选人、受现任总理默克尔力挺的继任者拉舍特不断失误造成其民调的持续掉落，以及社民党候选人肖尔茨和社民党整体支持率的突飞猛进之后，绿党的不确定性也为大选结果和大选之后组阁的可能增添了更多悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些历经了16年默克尔时期而希望求变的德国人而言，绿党是全新面孔，对于那些对建制派政党比较失望的选民，绿党则是“小点的恶”（das geringeres Übel）。虽然德国即将产生绿党总理的可能性已经基本排除，但是德国产生一位年轻女性绿党外交部长兼副总理的可能性依然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说假设绿党成功进入执政联盟将会如何贯彻其竞选纲领内容，无论是在当前呼声很高的“红绿黄联盟”（社民党、绿党和自民党），还是有可能的“黑绿黄联盟”（联盟党、绿党和自民党），我们都可以从当年施罗德领导下的“红绿联盟”中被政治现实狠狠教育的绿党身上窥见一斑。届时在现实派领导之下，今非昔比的绿党在理想与现实的博弈中表现如何，值得所有人期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e32cca91bb4ba78c0ae07018dd20c755</guid>
<title>一个有默克尔背书，一个模仿默克尔手势，还是绕不过她</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyufang/2021_09_26_608648.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱宇方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国2021年的联邦议会选举将在这个周末进行。已连续执政16年的联邦总理默克尔将在本届任期结束后告别德国政坛，因此，这也是德国战后首次没有现任总理参与竞争、谋求连任的大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;选情起伏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次德国大选可谓是跌宕起伏、扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月底，主打环保牌的绿党的支持率一度飙升至30%，将因推选总理候选人而陷入内部纷争的联盟党（23%）和深陷战后最严重危机举步维艰的社民党（15%）远远甩在身后。在风生水起的“星期五为未来”青少年气候运动的烘托下，德国政坛仿佛已经能闻到绿色的青春气息，德国人开始认真思考是否可以接受贝尔伯克（Annalena Baerbock）这位来自绿党的年轻女总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很快，简历造假、著作剽窃等一系列丑闻击碎了贝尔伯克和绿党的政治美梦，绿党支持率很快跌回20%以下，之后的暴雨洪水、阿富汗问题等“利好”也没能助力绿党重回巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在4个多月后的今天，在第三次“三人辩论”中，贝尔伯克显然已经转变竞选策略，放下了自己的总理梦，心甘情愿地附和社民党候选人肖尔茨（Olaf Scholz），准备好当联合执政的“小伙伴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/26/20210926082601484.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贝尔伯克（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的总理争夺又重新回到传统的黑（联盟党）红（社民党）两党之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联盟党的选情一度乐观：支持率持续回升，5月中反超绿党，7月中逼近30%，与此同时，绿党的支持率一路滑坡至20%，而社民党则在16%左右苦苦挣扎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很不幸，联盟党候选人拉舍特（Armin Laschet）7月17日在视察洪灾区时不合时宜地咯咯大笑，被媒体拍下视频。这一天就此成为联盟党选情的分水岭，民调数据自此一蹶不振，直至8月底被社民党反超。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/26/20210926082826819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美联社7月18日报道：德国大选候选人&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;为走访灾区时的谈笑一幕道歉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，拉舍特本身就存在诸多问题，而这一笑不过是压垮骆驼的最后一根稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，他并不是一个政治强人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，他险胜社民党候选人克拉夫特当选北威州州长，《明镜》周刊的评论就称：这是克拉夫特的失败，但并不是拉舍特的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，他险胜梅尔茨当选基民盟党主席，被认为是因为党内有部分人想要阻止默克尔的老对手梅尔茨得势，因此才推他上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，他又险胜呼声甚高的姐妹党——基社盟主席索德尔，成为联盟党的总理候选人，评论认为：是基民盟高层小圈子忧心自己的政治地位，才不顾基层民意把他推举出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，拉舍特好像始终都只是一个“次优选”。德国舆论普遍认为，即使他最终当选本届联邦总理，也只是填充默克尔之后的政治过渡期，几乎没人相信他会有什么可圈可点的政治作为，而面对棘手的外交问题，老好人拉舍特还颇让人为他捏把汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，默克尔16年的庇荫在某种意义上成了难以走出的阴影，拉舍特和联盟党在竞选中落入了所谓“默克尔陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联盟党此次的竞选纲领被认为像一碗温吞水，缺乏新意，没有亮点。其实，联盟党很难做到一面利用默克尔的政治遗产，标榜自己是稳定的保障，一面又否定当前的路线，去求新求变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就选民而言，对连续执政16年的默克尔虽有眷恋，但也难免心生倦怠，希望能有新面孔带来新气象。但拉舍特至多只是个低配版的默克尔，当然很难激起选民的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，令人称奇的是，社民党候选人肖尔茨摆出默克尔经典的菱形手势登上了杂志封面，大大方方打出了“默克尔继承人”这张牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/26/20210926083650851.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;510&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;肖尔茨模仿默克尔的“菱形手势”（资料图/《南德意志报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在今年1月，肖尔茨就曾预言：社民党的转折点最迟将在8月到来，届时人们度假归来，静下心，就会开始担心，默克尔一旦离开，谁会坐进总理府，显而易见的答案是：像默克尔这样的人，“那就是我”。现在看来，这个当时没人当真的预言还真有几分道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两次在默克尔政府中出任联邦部长，肖尔茨的稳健政绩有目共睹：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008/09年的经济金融危机中，当时在默克尔政府中担任联邦劳工部长的肖尔茨力推短时工作等积极灵活的劳动市场政策，避免了德国的失业潮，为德国平稳度过危机、迅速实现经济复苏立下汗马功劳；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次的新冠疫情中，担任联邦财政部长的肖尔茨实施的扩张性财政政策又深得人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，选民的确有理由相信，坐进总理府的肖尔茨能继续带领德国稳步前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，德国人虽然口口声声想要新气象，但骨子里却从来偏爱稳定，尤其是在全球风云动荡的当下。而很像默克尔的肖尔茨偏偏来自社民党，表面的改变、骨子里的不变，这堪称完美地迎合了德国选民的心理需求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>715d1293efac0715e7ded87d41a19492</guid>
<title>从“倒柱”到“逆伦”，国民党这场选举有点意思</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_09_26_608642.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得票率45.78%，朱立伦创下党主席当选最低得票率纪录，算是惨胜。得票率18.87%，江启臣创下党主席竞选连任得票率最低纪录，算是惨败。得票率32.59%，深蓝党员透过张亚中实现了久违的团结，展现了对主流派的不满，这数字代表“逆伦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年国民党党主席选举与这次一样，也是围剿统派的选战，当时吴敦义得票率是52.24%，洪秀柱只有19.2%。两次第三名得票率都大约是16-18%。2017年选举总投票率是58.05%，这次是50.71%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本来是一场无人关注的国民党党内选举，但在选前最后两周，本被视为陪榜的参选人张亚中突然被推到浪尖，并大有夺标态势，吓坏了“华独”主流派，大咖们当即展开了数波重兵围剿，闹成台湾热点新闻事件。手无缚鸡之力的台湾统派吹皱一池死水，也算妙趣横生，而若非如此，总投票率可能会创下新低纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众皆曰，最忠诚的深蓝党员透过这次选举对国民党表达强烈不满，否则蓝营哪里轮得到统派出头？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大陆民众而言，张亚中可能还不被归类为统派，但被逼到墙角的朱立伦，祭出的是“红统”“急统”标签。对我这种“急统派”而言，张的主张顶多算是“缓统”，还缓到不切实际，更别说“红”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然个人不欣赏张亚中，但在国际反华势力开始恶意玩弄台海问题后，我已不把两岸问题看成统独对抗，而是消极与积极的分野，因此我支持所有对两岸问题采取积极态度，并承诺行动的人，无论其意识形态与论述为何。而论积极度，张亚中确实是唯一选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/26/20210926090025856.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张亚中，图片来源：中评社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国民党主流这次被“逼”出真心？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在选举过程里，朱立伦对张亚中所代表的党内民意，给予最激烈而彻底的否定，其使用的语境与绿营批斗国民党的话术完全一致，相较之下，朱对民进党的批评，宛如撒娇。这是一场完全暴露党内主流绿化倾向与“独性”本质的选战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是当年“换柱”行动的翻版，领衔者又是朱立伦，帮凶又是所有党内既得利益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱立伦是美国口袋人选之一，早已不是秘密，张控朱是“美国线民”，戳到了痛处，引发美国顺民们群起为朱喊冤，对张几乎以“共谍”规格予以反咬。我一路看，一路笑，深蓝是国民党的瓮中鳖，国民党则是美国的瓮中鳖，小瓮一破，虽激起了大瓮死水里的浪花，但鳖都还在瓮里高喊“团结待在死水里”，这场选举就是这么回事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党是地球上唯一深度嫌恶自己铁杆支持者的政党，对深蓝永远是选前亲吻，选后糟蹋，家暴成习惯，最新选举结果显示觉醒的深蓝还是不够多，但“逆伦”过程令人振奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪秀柱主席任内，日日忍受党内“倒柱”妖风，多数深蓝改挺吴敦义；2020大选狂败后，党内出现“厌老”妖风，多数深蓝改挺江启臣；然后发现江路线完全是小绿作风，对大陆不沾锅，九二歪着讲，小的还喜欢斗老的，忍无可忍之余，才会改挺张亚中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对国民党虽然不必期待，但将时间拉长来看，从“倒柱”到“逆伦”，此党的质变仍有其意义，因为这代表蓝营内部除了有一股恨党不争气的怨怼，也有着愈来愈不满美国的暗流，而且“厌美”族群有年轻化的迹象，活跃挺张的网民们，都不算高龄。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c9bca90af6e0676bcc37066b20b9e61</guid>
<title>孟晚舟归国，不过中企面临的风险仍在</title>
<link>https://www.guancha.cn/maji/2021_09_26_608638.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马吉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国政府与华为达成的协议，美国同意延迟起诉孟晚舟，若期间孟晚舟女士遵守协议，在距离加方逮捕孟晚舟女士4年后，美国将会正式撤诉；协议同时表明孟晚舟不认罪，华为不受处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在孟晚舟女士已经乘坐中国政府包机离开加拿大，抵达深圳，回到祖国怀抱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/26/20210926074826606.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管孟晚舟事件是一起彻头彻尾的政治事件，此政治事件却披着法律的外衣。最终，这起政治事件的解决仍然需要运用法律手段，达成相应法律协议。在政治漩涡中，华为将法律作为矛来刺破敌人，中国政府将法律作为盾来保护企业，凸显了法律作为武器的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法律是矛，寻找破绽，刺破敌人。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法律角度来讲，华为敢于亮剑，运用法律武器，直接与加政府在加方法庭激烈交锋，寻找加方扣押以及引渡孟晚舟女士的证据漏洞和法律破绽。在孟晚舟引渡事件过程中，华为依次对双重犯罪和程序滥用进行了充分的法律辩论，揭露了美加两方的证据缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其在程序滥用的多次庭审辩论中，华为认为：时任美国总统特朗普和加拿大方面的相关言论表明此案是高度政治化的案件；在机场被逮捕的过程中，皇家骑警、边境服务局涉及滥用职权，侵犯了孟女士的基本权利；美国提交的证据存在很多虚假陈述和实质性的遗漏；美国对孟女士的引渡请求违反了习惯国际法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这一次次的法律争锋与辩论，加方及美方法律指控的漏洞逐渐显现，美政府也意识到自己指控证据方面可能存在不足或缺陷。这是美国政府部门愿意与华为达成延迟起诉协议的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同理，在2020年的TikTok被限制交易和小米公司被列入制裁名单事件中，TikTok和小米公司均首先拿起法律武器，起诉美国政府，与美国政府进行正面交锋。正是主动的亮剑，才找到了美国政府的破绽，最终刺破了美国政府打压中国高科技企业的阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法律是盾，寻找时机，保护自己。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国政府对以华为为代表的中国高科技公司的打压，中国政府总是在关键时刻利用法律武器，保护中国高科技企业的利益。正如孟晚舟在中国政府包机上感言：“没有强大的祖国，就没有我今天的自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在不久前的2021年7月27日，美国副国务卿舍曼（Wendy Sherman）访问中国，中国政府当面向其提出两项清单：一份是要求美方纠正其错误对华政策和言行的清单；一份是中方关切的重点个案清单。重点个案清单中的一条是明确要求美国撤销对孟晚舟女士的引渡。孟晚舟事件中，中国政府也利用了法律武器，给加拿大政府施加压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同理，在去年的TikTok被迫出售事件中，曾一度传出TikTok出售的交易规模只可能在200-300亿美元之间，最后买家可能为微软、甲骨文或沃尔玛。关键时刻，商务部、科技部发布调整之后的《中国禁止出口限制出口技术目录》。目录的调整表明，字节跳动出售TikTok业务应该得到中国相关部门许可批准。随后，TikTok进入与美国相关方谈判的拉锯战，避免了被“贱卖”的命运。中国政府利用法律武器，四两拨千斤，保护了高科技公司的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界正在经历“百年未有之大变局”，中美关系如今正跌跌撞撞。以华为为代表的中国高科技公司和中国政府都将要面临更加复杂的国际局势和风险。中国高科技企业如何利用法律武器来刺破敌人，中国政府如何利用法律武器来保护企业，将是我们面临的一个重要课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，华为等一些高科技企业已经为我们趟出了一条宽敞大道，沿此宽敞大道，我们的征途必定敞亮！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6fc654f4929d6888bfd68a8c3c6f54a5</guid>
<title>一周军评：美国的“玄学”作战，终于正式亮相了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_09_26_608636.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
珠海航展开幕在即，在本文发表的时候，观察者网军工组应该已经全伙飞往珠海了，而本届航展上展示的新技术、新装备、新方向，我们马上会给各位带来报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来本期每周军评的时间就有点小尴尬了，航展上已经有不少亮点大家提前看到了，比如首次地面展示的歼-16D电子战机，歼-20战斗机、无侦-8、无侦-7等等新装备，即将首次进行飞行表演的“翼龙2”无人机，还有各企业、院所已经提前给我们发了一些相关的资料、视频，我们也已经在筹备若干的采访提纲等等，这已经让我们可以提前开始说一些东西了，但是呢……和即将开始的航展上获取的新画面、新资料，以及业内专家老师对于很多大家关心的问题的新想法相比，这些“提前爆料”肯定是没那么有趣了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而同时本周的其他新闻呢，比如孟晚舟女士回国、二氧化碳人工合成淀粉，和我们的主题关系远了一些，列车长觉得还是在我们的谈话节目里给大家分享一下我们的想法或许更合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是就想起上周我关注到的一场美军演习，虽然时间稍微过去了一点，但还是很值得跟大家聊聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就是美国“多域特遣队”在9月9日-9月20日期间在挪威进行的“雷云”演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次演习是由美国“第二多域特遣队”，美国欧洲、非洲陆军部队，第一野战炮兵营、第六野战炮兵旅、第41野战炮兵旅，以及北约国家部队共同参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/25/20210925221538263.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&quot;雷云”演习中进行测试的高空气球，可以看到它携带的载荷，装有太阳能电池板供电的光学探测装置和通信中继装置，理论上它可以几乎无限期地在高空中飘荡，成为驻留战区上空的小卫星&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次演习的核心内容，则是将一支美军的“多域特遣队”跨越欧洲多个国家运送到挪威境内，并利用特遣队的一系列新型电子系统，与挪威军队进行配合，通过卫星、高空气球、电子侦察等手段，获得目标信息，并使用美国陆军的“远程精确打击火力”（LRPF）系统进行实弹射击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演习中出现的一个比较新的动向是美军使用了8套高空气球系统，这些高空气球携带一个带有太阳能电池的、载荷飞到数万米的高度，成为“超低轨道卫星”，能够对数百公里范围内的目标进行光电和电子侦察，也能够作为通信节点提供信息联通，其获取的情报信息可以直接成为“远程精确打击火力”的瞄准信息，并引导火力打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种系统其实和高空无人机有某种相似之处，但又不完全相同，其主要特点是几乎没有无人机的留空时间限制，而且对于陆军来说 ，使用这样的系统也远比调动空军的高空无人机来的简单方便，而且它就直接隶属于多域特遣队本身，从指挥层级上讲也更加直接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且高空气球也是一种不易被敌方打击和消灭的飞行器，本身又很廉价，对于现代作战环境而言，这种东西确实有相当的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然高空气球似乎成为了美军的宣传重点，但实际上这并不是我们关注的重点，毕竟，关于如何对付高空气球的问题，中俄等国实际上也已经有不少办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最简单的解决办法就是用远程的防空导弹将其击落。比如说，之前曾经在中东战场上成为明星的FN-6防空导弹战斗部所采用的含能破片技术，就是一种对付高空气球非常有效的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场演习让我感觉真正有意思的地方在于，这是美国组建“多域特遣队”以来第一次相关的公开报道，让我们得以一窥其面貌，对于我们真正理解美国人“玄学”一般的“多域战”理论也有所帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国陆军提出的“多域战”理论，说起来很玄学，什么利用多域融合啊、跨域作战啊，“校准力量态势”啊，甚至还将这个概念融入到国家总体战略当中，要将整个国家，乃至美国的所有盟国和伙伴一起拉进来形成“竞争连续体”什么的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是说了半天，到底落实下来，是什么样子呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/25/20210925221735834.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;演习中“多域特遣队”的主要打击武器是M270A1火箭炮，可以注意到它安装了其他两个&quot;多域特遣队”车辆上都会安装的那个环形天线，应该是一种新型的数据通信系统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/25/20210925221806159.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“多域特遣队”的指挥控制系统都实现了小型化、机动化，可以快速移动和部署，避免停留在一个地方遭到打击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎除了花大价钱去打造新一代的指挥通信网络系统，还没见到特别明确的新东西，而这里可能又少不了什么花10亿美元买微软的AR眼镜，最后又发现它是华强北造，再退货的乌龙事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他们折腾出来的一些软硬件系统呢，往往因为和各军兵种现有的软硬件系统不能很好的融合，又弄得鸡飞狗跳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的事情咱们之前看他们折腾的时候也经常看到——其实我相信任何一个在欧美大公司里混过的朋友应该都碰到过类似的事情，新的系统软件和旧的不能互通啊，有些新功能不实用啊，乃至新系统一上线导致整个工作瘫痪啊什么的，这种事情，美国军队也是差不多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然经过一些时间，这些问题迟早总能解决，毕竟几十年来全世界军队都在折腾“新军事革命”这件事，都害怕自己被新的技术变革给丢下，变成下一个落后就要挨打的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以呢，有折腾说明军队正在寻求变革和进步，从这个角度讲谁也不敢放松，谁知道今天你折腾的东西明天会不会成为新的战争中制胜的法宝呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是说到底还是要落实下来，最后这一切折腾总归要落实到新的条令、理论、概念，以及士兵们实际操作和使用的武器装备和作战系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么从这个角度我们看美军新的多域特遣队，可以看到什么呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然从公开信息的角度我们看不到太多，但是多少总有点东西可供分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先就是美军“多域特遣队”是一支强调火力打击的力量，它的根本特点就是通过远程的火力打击主宰战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一特点之前大家就已经看出一些端倪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实美军从2014年提出“多域战”概念的时候，就一直表述这个概念的来源就是俄罗斯在乌克兰的军事行动和亚洲大国大力发展火箭军和陆军远程火力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>