<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>49b0b5090ab0a01798534672317d2419</guid>
<title>预防霍乱，要做到这几点</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangwenhong/2022_07_11_648786.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张文宏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多传染病的暴发流行，都对人类社会的发展造成了巨大影响。其中，霍乱是少见的传染性极强、致死率极高、多次横跨东西半球广泛流行的传染性疾病。近200年来，人类多次和它直接交锋。直到现在，在（贫穷、战乱等原因造成的）卫生条件没有保障的地区，霍乱依然直接威胁着人们的生命安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍乱的前世今生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍乱曾经两次“染指”诺贝尔奖：发现霍乱弧菌的德国医生科赫获得诺贝尔生理学或医学奖，写下经典名作《霍乱时期的爱情》的哥伦比亚小说家马尔克斯则荣获诺贝尔文学奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国目前有两种甲类传染病，一种是鼠疫，另一种就是霍乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《国际卫生条例（2005）》里，世界卫生组织规定：必须实施国境卫生检验的三种国际检疫传染病，除了鼠疫和黄热病，就是霍乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1817年以前，作为一种地方病，霍乱曾流行于南亚地区，尤其是恒河三角洲区域。凭借极高的致死率，霍乱给人们带来了无尽的恐惧。为了抵御这种恐怖的疾病，印度的加尔各答甚至专门建了一座霍乱寺庙，就像为天花疾病专门创造一尊“天花女神”一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人自古以来就有生饮恒河水并把排泄物和死者尸体抛入恒河的传统，这让霍乱在印度更加流行。随着英国殖民者占领印度以及全球贸易的发展，霍乱走出亚洲，乘着东印度公司的商船来到世界各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/11/20220711130508151.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1817年以来，霍乱共有七次世界范围内的大流行，造成无数人死伤，仅在印度，死者就超过3800万人。其中，第七次霍乱大流行从1961年一直延续至今，波及了五大洲140多个国家和地区，报告病例数达到400万例，实际发病数或远大于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;七次霍乱大流行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次霍乱大流行（1817—1823）：发生在印度孟加拉地区的加尔各答附近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次疫情中，霍乱兵分三路：北路一直随着英国的军事行动延伸到尼泊尔和阿富汗；海路的东路沿着航道传播到斯里兰卡、印尼、中国和日本；海路的西路延伸到北非东海岸，并在中东上岸，一路蔓延到叙利亚和里海沿岸。可能是1823年年末的极端寒冷天气限制了人类的活动，也阻挡了霍乱的脚步，这次瘟疫暂且停了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情在人类还没有反应过来前就平息了，但在事后看，这更像是第二次霍乱大流行的前奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次霍乱大流行（1826—1837）：在上次止步的地方，霍乱跟随俄罗斯与欧洲其他一些国家的一系列战争，向欧洲西部蔓延，一路冲到了爱尔兰，导致爱尔兰10%的人口死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多熬过了爱尔兰大饥荒的人却倒在了霍乱的手下。爱尔兰居民纷纷乘船出海，逃到了美国，也把霍乱带到了美国。霍乱接着迅速席卷美国西部，从加州到俄勒冈州，约有6000~12000人死于霍乱。在1832—1833年，霍乱又进入了中南美洲的墨西哥与古巴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次霍乱大流行（1846—1860）：与前几次一样，还是从印度恒河三角洲开始蔓延。相比之前，这次疫情的蔓延速度明显快得多。1854年是其中最黑暗的一年，仅英国就有23000人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大灾往往孕育着大转机。一位名叫约翰·斯诺（John Snow）的英国医生，从第二次霍乱大流行时就开始研究霍乱。当时的防疫思路是古希腊的“瘴气理论”，它认为所有的疾病都是空气不好造成的。斯诺尽管已经意识到不是这样，但限于当时的科技水平，找不到证据支持自己的判断，于是，他用了一个非常巧妙的办法确认病原。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/11/20220711130052246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约翰·斯诺（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他找到一份地图，在发生疫情的地方画短横线，总共画了578条线。画完之后，斯诺就发现了反常的地方：一家大型救济院有500人，但是很少有病患；而另一个地方却簇拥着大量病例，那么在疫情的核心区，一定有什么东西是所有人都能接触的，而这个东西就是传染源。斯诺经过排查，终于发现了一口公共水井。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺带着成果找到英国议会，要求议员们封锁被污染的水源。议员们被说服了，关闭了那处公共水井，这一社区的疫情传播也随之终止。事后，人们在检查水源时才明白，是排污系统污染了饮用水源，导致了疫情扩散。斯诺也因为此次贡献，被誉为“流行病学之父”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1858年，在工程师约瑟夫·巴泽尔杰特（Joseph Bazalgette）的主持下，伦敦开始建造一项惊人的大工程——下水道系统，以解决泰晤士河的污染问题。这项工程从开始建设到投入使用，耗时6年，总花费数百万英镑。下水道系统启用后，泰晤士河的恶臭渐渐消失了，鱼儿重新出现，人们也可以放心地取用河水，伦敦从此再也没有暴发过大范围的霍乱疫情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b5e586c0267278aa75cfe80960c93a24</guid>
<title>只有人类会为“故事”而彼此杀戮，如果AI开始写“故事”…</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuvalHarari/2022_07_11_648748.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/尤瓦尔·赫拉利 译/林华】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2011年夏，我写完《人类简史》后，觉得肯定不会再讲那个故事了。我对那本书有一份特别的喜爱，也为该书的成功而心存感激，但我觉得我已经讲完了人类这个物种如今的故事。人类2.0仍在展开，可我想以后的故事最好留给别人去讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，2016年美国总统选举后，我想我恐怕要回到开头，重新审视我们这个物种通过想象建构秩序和统治结构的独特能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年间，我们看到，假新闻比真新闻更强大；联邦调查局可以选总统；脸书可以左右选举；一个亿万富翁可以当选总统，而且比对手花的钱还少；一个国家可以分裂为两个敌对阵营，彼此拒绝倾听对方的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，人类以想象来建构大规模秩序这一独特的能力现在开始转向对我们不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，民族国家和资本主义市场这些想象建构的秩序赋予了人类更大的力量。它们创造了空前的繁荣，产生了空前的福祉。可是今天，民族国家和资本主义市场等想象建构的秩序开始将我们撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们面临的巨大挑战是创立一个不以民族国家或资本主义市场为基础的由想象建构的新全球秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有没有办法创造一个并非基于民族国家，或自由市场，或个人主权，或驾驭自然的想象建构的新全球秩序呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我想在本书中讲的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
写出上面这些文字的不是我尤瓦尔·诺亚·赫拉利，而是一个强大的人工智能系统按指令模仿我的写作风格写的。这个人工智能系统叫作GPT—3，是旧金山一家专门研究机器学习的实验室“OpenAI”制造的。GPT—3接到指令，要它为《人类简史》出版10周年写一篇新序，于是它收集了我写过的书和文章、对我做过的访谈，以及在网上找到的几十亿个句子，使用这些原材料生产出了上面的文字。这些文字没有经过任何编辑改动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我读着GPT—3模仿我的风格写出的文字，心情复杂。一方面，我觉得这些文字不怎么样。GPT—3抄了我自己写过、说过的一些话，将其与从互联网上搜罗到的各种主张糅在一起。这些主张中有很多是我不同意的，甚至有些我认为不能服人，或者简直荒唐可笑。如此产生的文章是文字与思想的大杂烩。目前我并不担心——GPT—3不会夺走我的工作，至少今后几年不会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我真心讶异不已。读着上面的文字，我被惊得瞠目结舌。这是人工智能写的吗？！不错，这些文字是这里一点那里一点拼凑起来的杂烩。可天下文章难道不都是这样吗？我写《人类简史》时，也阅览了许多书籍、文章和访谈录，把不同的思想和事实合并起来写成新的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GPT—3生产的这些文字最令人震惊的是它居然言之有理。它不是胡乱拼凑了一堆句子，而是有着连贯的逻辑。我不同意GPT—3的一些论点，但使我感到惊骇的是，这些文字真的提出了论点。如果给“无限猴子定理”中的猴子一台打字机让它玩，我只需瞥一眼，半秒钟内就能够认定猴子打出的东西不是我写的。可是，我得把GPT—3的文字仔细读上一两分钟，才能得出结论这并非出自我手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点令我惊愕，也令我警觉。那就是变化的步伐。GPT—3作为人工智能依然非常原始。厉害的还在后面。2010年我写《人类简史》时，我几乎没有想过人工智能。它听起来不属于严肃的历史书，倒像是科幻电影的题材。可是，当我坐在图书馆里埋头于故纸堆的时候，我那些在计算机科学实验室的同事也没闲着。2011年，《人类简史》以希伯来文首次出版，一个名叫沃森的人工智能在美国一个很受欢迎的智力竞赛节目《危险边缘》（Jeopardy!）上打败了人类参赛者，一辆自动驾驶汽车在柏林城里的大街小巷穿行了一圈，苹果手机上安装了语音助手Siri。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年后，人工智能革命席卷世界。这场革命标志着我们所知的人类历史的完结。数万年来，人类发明了各种工具，使人类的力量更加强大。斧头、轮子和原子弹给了人类新的力量。人工智能却不同。有史以来第一次，力量可能会脱离人类之手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前的所有工具都使人类更强大，因为工具本身无法决定自己的用途。决定的权力从来都掌握在人的手中。一把斧头决定不了砍哪棵树，一颗原子弹无法决定是否要发起战争。但人工智能可以。今天，你去银行申请贷款时，已经是人工智能系统决定是否批准你的申请了。你求职投简历的时候，审查你的简历、决定你的命运的很可能是一个人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前的所有工具都使人类更强大，因为人懂得工具，而工具不懂得人。一个农夫知道一把斧头能做什么，但斧头不明白农夫的需要和感觉。很快，人工智能就能比我们更加了解我们自己。它是会继续做我们手中的工具，还是我们会成为它的工具呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少还有几年的时间，人仍然比人工智能更强。具体来说，我们仍有能力决定人工智能和其他革命性技术的发展和用途。我们一定要明智地使用这个能力。技术的目的从来不是先天确定的。同一个技术可以有许多不同的用途。在20世纪，一些社会通过电力、火车和无线电的力量建立了极权独裁，其他社会使用一模一样的技术创造了自由民主政体。21世纪的新技术是用来造天堂还是建地狱，全看我们如何选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要做出明智的选择，我们需要了解新技术的充分潜力，也需要更好地了解自己。如果我们能使用人工智能创造一个新世界，那个世界将是什么样子？如果你能够使用生物工程学来重塑人的身体与头脑，你会做出何种改动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
童话故事里，一条神奇的金鱼或一个无所不能的精灵答应满足人的3个愿望时，通常都没有好结果。人所求的都是错的，因为他们不知道自己的苦难或幸福的真正来源。若想比童话故事里那些笨拙的人得到更好的结局，就需要知道作为人的意义。我们是谁？我们从哪里来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所幸过去10年间，随着数字设备的威力呈指数增加，我们对人体生物学和人类历史的知识也加速增长。自从2011年《人类简史》出版以来，科学家发现了人类族谱上的几个新支。2013年，在南非初次发现了属于纳莱迪人（Homo naledi）的遗骨。2019年，发现了﻿曾居住在菲律宾吕宋岛上的吕宋人（Homo luzonensis）。2021年，在以色列和中国分别发现了两个可能的新人类物种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不仅知道了其他古人种的存在，还对他们的生活有了更多了解——他们吃的食物、他们的行为方式，甚至他们交配的对象。我写作《人类简史》时，我们只知道几个小小的线索，暗示智人和尼安德特人发生过混种繁殖。现在，我们已经掌握了关于他们相遇相交的很多证据。我们还知道，智人和尼安德特人都和另一个神秘的人类物种杂交过，那个物种叫丹尼索瓦人，是2010年初次发现的。最近，科学家发现了一个混种人的骸骨，其母亲是尼安德特人，父亲是丹尼索瓦人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自我写成《人类简史》以来，人类的故事增添了众多细节和新的曲折。但是，我在书中表达的中心意思丝毫没有改变：对智人最好的描述是，他是会讲故事的动物。我们创作出了关于神、国家和公司的虚构故事，而这些故事构成了我们社会的基础和我们生活意义的源泉。为了这些故事，我们经常不惜杀人或者被杀。在黑猩猩、狼或任何其他有智能的社会性物种中，都看不到这种行为。我们比任何其他动物知道的真理都多，但我们相信的虚构故事更多。只有人类会为了故事而彼此杀戮，而我的论点是，如果真想搞懂人类历史，就必须认真对待我们的虚构故事。只看经济或人口因素是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅以第一次世界大战为例。德国和英国为什么打仗？不是因为领土不够大或食物不够多。1914年，两国有足够的领土为所有国民造房子，也有足够的食物养活国民。但是，它们两国无法就一个它们都能相信的共同故事达成一致，于是就发动了战争。今天，英国和德国实现了和平，不是因为它们的领土增加了（其实两国的领土比1914年时少了许多），而是因为现在它们有了一个大部分英国人和德国人都相信的共同的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几千年前佛陀就说过，人世乃梦幻泡影。的确，国家、神祇、公司、金钱、意识形态——都是我们创造并相信的集体幻影，人类历史就是由它们统治的。在人工智能时代，我们相信的故事比以前更加重要，因为我们有了追求幻想的更强大的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古人想象天堂和地狱时，他们的幻想深深地影响着他们的行为。他们打仗、杀死所谓的异教徒、不吃某种食物、禁止某些性行为，因为他们认为这样能够上天堂。可是，他们只能把天堂推迟到想象中的来生。在21世纪，至少有些人会忍不住使用人工智能、生物工程学和其他革命性技术来试着在今世实现自己的幻想。如果我们不谨慎地选择自己所相信的东西，很可能会被幼稚的乌托邦幻想误导，陷入技术地狱之中无路可退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要创造一个更美好的世界，只学会计算机编码或解译遗传密码是不够的。人工智能和遗传工程学很容易被用来为极权暴君和宗教狂热分子服务。我们真正需要明白的是人的头脑以及头脑产生并相信的幻想。这是诗人、哲学家和史学家的任务，现如今这个任务比任何时候都更加紧迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常有人问我，为什么《人类简史》引起了这么多读者的共鸣。我认为，这本书之所以成功，是因为它满足了一个实实在在的需求，不过，我也试着帮读者从一个新的角度来看大局。我们生活在一个全球性世界中，但大多数学校里教的和书本上讲的都还是某一个国家或文化的当地历史。今天，塑造你命运的有北京领导人的政治决定，有旧金山工程师的技术发明，也有印度工厂的生态影响。要想了解你的未来，你需要了解整个世界的历史和全人类面临的挑战。我写此书，是想帮人们更清楚地看世界，让每个人都有能力参加我们时代最重要的辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GPT—3冒充我写的那些文字我并不全同意。但其中有一句话我完全认可：“我们生活在由和我们非常不同的人在我们出生很久以前发明的思想牢狱之中。”在我看来，像我这样的历史学家的工作是展示这些思想牢狱是如何建造起来的，并表明我们并非注定关在其中无法逃脱。人是讲故事的动物；没有故事，人类社会就无法运作。但归根结底，这些故事不过是我们为了帮助人而创造出来的工具。如果一个故事造成的弊大于利，我们总可以把它改掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文整理摘编自《人类简史：从动物到上帝》 尤瓦尔·赫拉利著  中信出版集团&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/23/20220523131406503.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;《人类简史：从动物到上帝》（十周年畅销纪念版）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;作者： 尤瓦尔·赫拉利 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;译者：林俊宏 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;ISBN： 978-7-5086-6075-2&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;定价：68.00&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;出版时间：2017年2月&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9bbfe64fcfb66b0058dd9ed027e078d4</guid>
<title>“4000年来，印度人民具有相同的DNA”</title>
<link>https://www.guancha.cn/muweipan/2022_07_11_648747.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 穆祎璠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪领衔的印度人民党上台后，大力推行印度教民族主义意识形态，其政策带有明显的反穆色彩。2022年6月初，印人党发言人努普尔·夏尔玛（Nupur Sharma）公开侮辱伊斯兰教先知，引起国内外强烈反应。印人党做出的回应却十分耐人寻味：开除涉事发言人党籍，并声明印度是一个不歧视任何宗教的世俗国家，同时多位印人党官员呼吁教派和谐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印人党长期反穆已是既定事实，但其反穆政策并非一味打压。在实操过程中，借助何种策略保持平衡？底线在哪儿？背后原因又如何？笔者将就这些问题分享自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、  事件经过&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月5日，时任印人党高级发言人努普尔·夏尔玛（Nupur Sharma）在一场电视辩论中公然指责伊斯兰教先知穆罕默德在妻子阿依莎还是儿童时就与其成婚。这一言论被视为对先知的侮辱，随即在印度国内外掀起轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
努普尔·夏尔玛（Nupur Sharma）6月5日晚在社交媒体平台发布声明，称自己无法忍受辩论对于印度教大神湿婆的抹黑，作为回击才说出此番言论，无意伤害任何人的宗教感情，并请求媒体出于安全考虑不要公开自己的地址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对外部压力，莫迪政府一改反穆常态，先对纳普尔·夏尔玛（Nupur Sharma）做停职处理，然后将印人党在德里的媒体负责人纳文·库马尔·金达尔（Naveen Kumar Jindal）开除党籍，并强烈谴责“侮辱任何宗教中任何宗教人物的行为”。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，印度驻卡塔尔大使指出，发表侮辱性言论的夏尔玛和金达尔只是印人党内的“边缘人物”，而他们已被“强力手段”严肃处理。[2]此外，印度外交部也声明“那些侵犯性的推特和评论在任何意义上都不能代表印人党政府”。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/01/20220701154324996.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;299&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;努普尔·夏尔玛（Nupur Sharma）在接受采访 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、印人党反穆政策的策略与底线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印人党曾推出许多带有反穆色彩的政策，同时默许民间教派暴力冲突。对于夏尔玛事件，印人党火速处理涉事人员，发布声明压制舆论的做法看似有违其一贯反穆的态度，实际上却有迹可循。结合社会背景与历史事件，我们也可以从中摸索出印人党反穆政策的策略与底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）对“人”不对“教”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“乌玛”（Umma）是伊斯兰教信仰中一个非常重要的概念，以认主独一为核心，号召不同地域、民族、国家的穆斯林联合起来建立一个宗教共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度拥有世界第三大规模的穆斯林群体，却被内部存在的多方面差异分化，难以凝聚成一股强大力量。此外，当代伊斯兰运动的乌玛话语属于政治斗争的范畴，其实践难以超越民族国家体系的制约。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，印人党在反穆过程中非常注重切割对部分特定人群政治经济利益的打压和对宗教本身的攻击：相对全国，最好只涉及部分穆斯林的利益；相对全球，最好只涉及印度穆斯林的利益，避免因抹黑伊斯兰教本身而形成对全体穆斯林的无差别攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月上映的电影《克什米尔档案》以一位印度教青年探寻父母死亡真相为线索，讲述了1947年印巴分治时克什米尔潘迪特印度教徒遭到穆斯林仇杀的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部极具煽动性的右翼电影一经播出即引起巨大争议。不少穆斯林认为其刻意模糊历史，丑化穆斯林形象，印度多地穆斯林为此组织游行抗议。而在印人党管辖的多个邦则以免税形式鼓励民众观影，有几位首席部长和国会议员甚至呼吁“每个人都要看电影”。[5]虽然该电影在数个穆斯林国家被禁止上映，但却没有引发夏尔玛事件般的广泛影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从顶层设计来看，《克什米尔档案》是一部印度教民族主义叙事框架下的绝佳作品。同时，克什米尔地区和印巴分治的背景设置，首先使印度其他地区特别是南部的穆斯林，因缺乏足够多和直接的痛苦记忆而难以产生情感共鸣。其次，由于国外穆斯林对印巴分治更加缺少明确认知，故此不会出现一致对印谴责的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/01/20220701154027546.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;电影《克什米尔档案》 剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度近年来愈加频繁却局限于较小范围的反穆活动同样如此。2021年9月，阿萨姆邦达朗县的孟加拉裔穆斯林非法移民与本地阿萨姆人之间存在长期土地纠纷，两名穆斯林农民在被警察驱逐过程中遭到射杀。2022年4月，中央邦政府以惩罚参与教派冲突者为由拆除当地穆斯林的房屋。近年来，各种被冠以反“圣战”名义的暴民私刑层出不穷。这些事件背后都存在印人党反穆倾向的政治操控，从客观上打击了穆斯林在印度的生存空间，却无一例外地难以引起较大范围内穆斯林的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2020年新冠肺炎爆发初期发生的塔卜里格教团（Tablighi Jamaat）事件也证明了这个道理。对于该事件，尼兰贾·穆科帕德亚（Nilanjan Mukhopadhyay）自问自答：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“为什么印度穆斯林在莫迪2014年上台后受尽各种委屈，但却很少有人替他们鸣冤，而同在印度的塔卜里格传教团事件就引发全球穆斯林强烈反对？那是因为，印度教民族主义者对于塔卜里格传教团的攻击不限于印度本地穆斯林社区，而是包括全球全体穆斯林，把塔卜里格传教团聚会视为‘穆斯林故意传播新冠肺炎的活动’，并把新冠肺炎视为‘伊斯兰教阴谋’。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
显然，污名化全球穆斯林和伊斯兰教会产生远超过攻击本地穆斯林社区的国际影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0a224750aa63aa6058027bf5c6ba31a</guid>
<title>如何让企业更敢投资，消费者更敢消费</title>
<link>https://www.guancha.cn/weijie/2022_07_11_648743.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/魏杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、33条措施刺激作用有限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据去年年底经济会议和今年3月初的两会，今年国家经济的总体战略叫稳中求进：稳字当头，以稳为主。国家提出2022年的GDP增长目标是5.5%，这个目标和过去相比并不是太高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在刚刚过去的一季度，指标并未达成，一季度增长率只有4.8%，个人预期第二季度可能更糟糕一些，所以最近我们要保经济大盘、稳定大盘，国务院召开全国稳住经济大盘电视电话会议，提出了33条举措，要保证国家三季度经济增长远超二季度，否则，今年5.5%的预期目标可能很难完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
33条举措中有两项大家很关注，其中一个就是财政政策。财政政策对经济的刺激作用分三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.减免或缓缴税费
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过税费的方式来推动企业的增长，其中减免税费达2.46万亿，是近几年最大额的一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最近我在企业调研，发现企业的反响并没有想象的那么激烈，因为相关企业反映其两个月都没有开业，没有营业就没有产生税收，减免对这类企业而言没有意义。所以这个政策对一些经营正常的企业是有作用的，但是对疫情期间受损害较大的企业可能作用不大，而且缓缴并不意味着不交，这个政策有作用，但不是想象的那么有力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/23/20220623164118451.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.补贴
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对企业的补贴让企业进入正常的经营过程，但是因为补贴数量不大，所以对受到重创的企业实际作用并不大，而且补贴的前提是必须复工复产，这些企业现在无法复工复产，就不能享受补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.加强政府投资
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府投资只能搞公共产品投资，主要集中于交通、能源、水利、新基建、城市化、生态环境和公共卫生体系，但目前这几个要点的投资占比总投资不到30%，如果没有别的投资，仅靠公共产品投资的增长，很难恢复到我们应有的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以分析下来，我们可以发现财政政策三大刺激实际上是有作用的，但并不是靠它就能恢复整个经济增长，可能背后要解决深层次的问题，除财政政策外，还要想别的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个大家关注的举措是货币政策，为了支持企业发展，一是增加货币供给，二是减少经营成本，例如降息。从目前的操作情况来看，效果不是太好，四月份我们M2（广义货币供应量）增长速度10.5%，但实际货币需求大规模收缩，4月社会融资规模增量为9102亿元，比上年同期少9468亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是钱拿出来，但是大家不要钱，一方面货币供给增长速度之快，一方面实际社会融资规模大幅度下降，和去年同期相比减了一半，新增货币需求不到一万亿，大家不需要货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们调研发现：企业不敢要钱，因为要投资的话，企业对现阶段投资预期、投资方向、投资结果都不清楚，这些融资借来是要还的，同时消费者因为预期不清楚也不敢消费。所以社会融资规模收缩了一半左右的原因是投资人不敢投资、消费者不敢消费，你再增加货币供给，也没法启动投资和消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为深层次的问题必须解决，如果仅靠货币供给增长、货币使用成本降低是不能解决问题的。经过分析我们发现，目前财政政策和货币政策都是对的，但如果不解决深层次问题，经济在三季度恢复的难度很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们现在要思考深层次问题如何解决，否则投资者不敢投资、消费者不敢消费，财政和货币政策的作用就受到很大的约束和限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、破局要解决深层次问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是深层次问题，可能就是对今年的判断当中：中国经济面临的三重压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一重压力“预期转弱”，不看好未来，业绩不好就没有信心。信心是支持经济增长的重要因素，信心不足将很难保证经济持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二重压力“需求收缩”，整个市场需求大规模收缩，没有需求就没有增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三重压力“供给冲击”，生产体系受到冲击，增长肯定很难达到我们预期的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要保证经济在第三季度恢复常态增长，最重要的就是解决这三重压力，这些问题如果不解决，结局就是投资者不敢投资、消费者不敢消费，外部政策再怎么起作用，恐怕也难以达到目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）第一重压力：预期转弱
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们对未来的预期不好，因此信心不足，导致经济增长没有内在动力。为什么出现预期转弱？我们做了一个大数据分析，发现主要是三个方面的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因一：去年年初，国家提出“三次分配共同富裕”概念
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预期转弱，就是指信心不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们研究发现主要是企业家的预期转弱，对未来预期不是太好。我们看了一下，可能与目前的一些结构政策调整有关，比如两个提法对他们的影响比较大——三次分配与共同富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的感觉是刚提出来以后，好多企业问我是不是要打富济贫，是不是要搞平均主义，有的人问我要不要赶快移民。我很吃惊，因为三次分配是现代经济学的重要理论，没有打富济贫的意思，也没有搞平均主义的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/23/20220623164451602.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次分配叫初次分配，初次分配强调效率原则，谁的效率高谁就收入高。效率原则贯彻整个市场化过程，企业竞争力强利润就高，个人贡献大收入就高。效率原则实际上不是简单的分配原则，也是创造蛋糕的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次分配是所谓的再分配。再分配强调公平原则，就是把太高的收入往下压、太低的收入往上提，靠两个制度，一是税收，二是社会保障制度。税收制度把太高的压一下，社会保障制度把太低的提一下，调节太大的收入差距，实现整个社会的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次分配是对再分配调整之后还非常有钱的人，像有人在企业上市之后，股权变现几十个亿成百亿上千亿，这种人就要进入所谓第三次分配。核心是道德原则，没有强制性，而且背后是以所谓的捐赠为实现形式。这个捐赠的钱不是用来扶贫，是进入国家科技创新基金，通过科技创新来带动整个民族的福祉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三次分配是三种原则即效率原则、公平原则、道德原则的统一。有人理解上可能有问题，这种三次分配不是打富济贫，更不是搞平均主义，是现代社会发展的必然过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上既是强调高效率地创造蛋糕，也强调更好地分配蛋糕，这是现代经济学的重要理论。而导致的结果是所有社会阶层收入都会适度增加，叫共同富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同富裕不是大家财富都一样，而是强调所有社会阶层的收入都能使国家的发展相应增长。三次分配理论、共同富裕没有打富济贫的意思，更没有搞平均主义的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题必须要讲清楚，尤其是让企业界知道我们不会打富济贫，更不会搞平均主义，否则大家对未来预期不好，当然就不可能投资、不可能增加消费。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a900a249008a14a47876354981d008eb</guid>
<title>对美国来说，台海政策难在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Brendan/2022_07_11_648741.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/布伦丹·里滕豪斯·格林&amp;amp;凯特琳·塔尔梅奇 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有可能引发美中热战的棘手问题中，台湾问题是最重要的。而这场战争的潜在地缘政治影响将是深远的。台湾——美国陆军上将道格拉斯·麦克阿瑟曾经形容它是“一艘永不沉没的航空母舰和潜艇母舰”——具有重要却又往往被低估的军事价值，它是通往菲律宾海的门户，是保卫日本、菲律宾和韩国“免受中国大陆威胁或攻击”的重要战区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果北京控制了台湾并在该岛部署军事设施，其军事态势将获得显著改善。中国大陆可能会极大提升军事实力，尤其是在北京拥有海洋侦察设施和潜艇的情况下。即使没有发生任何重大的技术或军事飞跃，大陆拥有该岛也会提升能力去阻止美国在菲律宾海实施海空行动，从而限制美国保护其亚洲盟友。如果北京将来要发展一支由静音的攻击核潜艇和弹道导弹核潜艇组成的庞大舰队，以台湾为基地将能够威胁东北亚航道，加强其海基核力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，由于该岛具有的军事价值，要避免大陆实控台湾。然而，这个理由的说服力取决于几个因素，包括外界是否认为大陆在占领台湾后会寻求进一步扩张领土，以及为了充分利用该岛而对该岛进行长期的军事和技术投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它还取决于更宏观的美国对华政策发展轨迹。华盛顿可以继续遵循目前的策略，即对美国在亚洲的伙伴和盟友做出政治承诺并保持强大的前沿军力，以此遏制中国势力扩张。或者，它可能会采取更灵活的政策，只保留对核心条约盟友的承诺，减少前沿部署的部队。它也可能采取更克制的做法，全面减少此类承诺。然而，无论美国奉行这三种战略中的哪一种，大陆控制了台湾都将限制美军在太平洋的行动能力，并可能威胁到美国在该地区的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在的问题不仅仅是台湾的重大军事价值会给美国大战略带来何种挑战，而是无论华盛顿做什么——无论它是否试图将台湾从大陆手中夺走——它都将被迫承担与北京对峙的风险和代价。作为美中矛盾的集中爆发地，台湾是全世界最棘手和最危险的地区之一。简言之，华盛顿在那里束手无策，前途未卜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾的军事价值&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大陆进攻台湾将有可能使亚洲的军事形势发生变化。如果大陆迅速而轻松地占领该岛，那许多用于台湾战役的军事资产就可能会被释放出来，用于追求其它的军事目标。大陆也可能会吸收台湾的战略资源，如军事装备、人员和半导体产业，把所有这些资源用于增强军事实力。但是，如果中国大陆发现自己陷入冗长的消耗战，迟迟无法占领台湾，那统一的图谋就可能成为严重拖累自身前进的绊脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一旦台湾战役取得成功，北京就能够在那里部署重要的军事装备，特别是水下监听设备和潜艇，以及相关的防空和海防装备。在这些装备以及导弹、战机、无人机或其它武器系统部署到台湾地区后，中国向东拓展的势力范围将不仅仅是跨过台湾海峡。水下监听设备和潜艇将提高北京阻止美国在菲律宾海行动的能力。在未来许多可能涉及中国的冲突场景中，菲律宾海至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最有可能出现的情况是，美国在环绕亚洲大陆的所谓第一岛链上保卫盟国。第一岛链始于日本以北，然后向西南延伸，穿过台湾地区和菲律宾后转向越南。例如，美国海军在这些水域的行动，能有效保护日本免受中国在东海和琉球群岛南端的潜在威胁。在最可能出现的保卫菲律宾场景中，以及在任何可能导致美国对中国发动袭击的场景中，比如朝鲜半岛爆发冲突，美国的这种行动都很重要。随着中国日益强大的导弹攻击能力使美国的陆基飞机及其区域基地变得越来越脆弱，这迫使后者更加依赖从船上起降飞机和发射导弹，因此美国海军在菲律宾海的行动能力将变得更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果今天在太平洋上爆发战争，中国的超视距攻击能力（超视距攻击指的是在目视距离外对美国舰艇进行攻击）将比通常认为的更有限。中国或许能够在战争开始后的第一波次打击中，瞄准前沿部署的美国航空母舰和其它舰艇。可一旦发生冲突，中国最好的侦察装备——能够让中国“看到”地平线之外物体的陆上大型雷达装置——可能很快会被摧毁。靠近美国海军的中国侦察机或侦察船也会落得同样的下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的卫星不太可能弥补这些损失。应用冷战期间磨练出来的技术，美国海军很可能具有控制自己雷达和通信信号的能力，从而避免自己的舰艇被监听电子信号的中国卫星发现。如果没有专门的信号收集装备提供情报，中国的成像卫星将只能靠随机搜索大片海洋来寻找美军。在这种情况下，在菲律宾海作战的美军将面临真实但却可以忍受的远程攻击风险，美国领导人可能不会立即感到压力，通过攻击中国卫星来升级冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果中国大陆控制了台湾，情况则会大不相同。大陆可以在台湾东海岸附近的水域放置名为“水听器”的水下麦克风，该水域比北京目前控制的第一岛链内水域深得多。放置在适当的深度，这些专用传感器可以监听外界，探测数千英里外美国水面舰艇的低频声音，使中国能够通过卫星更精确地定位它们，并用导弹瞄准它们。（美国潜艇太安静了，所以这些水听器还无法探测到美国潜艇。）这种能力可能会迫使美国将其水面舰艇的活动区域限定在水听器监听范围之外的地方，或者冒着升级战争的风险攻击中国的卫星。无论怎么做都不理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国很难摧毁台湾附近的大陆水听器。只有高度专业化的潜艇或无人潜航器才能使它们失效，而中国将能够使用包括水雷在内的各种手段来保护它们。即使美国真地设法破坏了水听器电缆，在台湾防空设施的掩护下，大陆的维修船也可以修好它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要干扰中国水听器的监听，最可行的办法可能是攻击陆上数据处理站，水听器获取的数据将会通过光纤电缆传输到这些数据处理站。但这些数据处理站可能难以找到。电缆可以埋于地下，也可以埋在海底。处理数据的建筑物与类似的普通军事设施没有区别。美国可能要攻击全台湾数百栋受到严密保护的军事设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
控制台湾地区不仅能增强中国大陆的海洋侦察能力，还能让大陆在潜艇战中获得优势。在台湾对美友好时，美国可以通过在关键位置布设水下传感器来接收潜艇发出的声音，以此防御中国大陆的攻击潜艇。美国可能会在菲律宾海入口处，包括在菲律宾、琉球群岛和台湾之间区域，沿着海底狭窄的咽喉通道布设向上接收信号的水听器，以便能更近距离地监听潜艇。在如此近的距离内，这些仪器甚至可以短暂探测到最安静的潜艇，从而使美国的空中和水面装备能够跟踪它们。在危机期间，这可能会阻止中国潜艇在战争初起时对美国船只进行“自由攻击”，前沿部署的美国海军装备将在此时处于最脆弱的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可一旦中国大陆控制了台湾，它将能够在此部署潜艇，并展开空中和海岸防御。大陆潜艇将能够从其位于台湾东部深水港的潜艇地堡出发，不经过遍布美国监听器的咽喉通道，直接溜进菲律宾海。大陆在台湾的防御设施也将阻止美国及其盟友使用他们最好的工具——海上巡逻机和配备直升机的船只——在台湾附近跟踪潜艇，从而使中方在危机爆发时能更轻易地先发制人，并降低战争中的减员率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
控制台湾的另一个好处是，将大陆潜艇基地与其巡逻区之间的距离从平均670海里缩短到零，使大陆能够在任一时间使用更多潜艇，对美军发动更多攻击。中国大陆潜艇还可以利用水听器和卫星收集到的更精确的目标数据，大大提高它们打击美国水面舰艇的效率。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>