<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9272f67aee3838b65c0089e4c7f345ab</guid>
<title>只有将不平等问题归咎于中国，美国人才会好受一些</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2023_04_01_686497.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;非常感谢您支持第七届国家发展论坛，并带来充满启发性的演讲。我相信您的观点会给与会者留下深刻印象，并会对中国教育改革产生深远影响，尤其是在如何缩减人力资本的城乡差距方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的问题是：美国不存在留守儿童问题，因为对人口内部迁移没有限制，而且据我所知，美国在教育政策上对城市和农村一视同仁。然而，问题在于效果方面，人力资本在城市的不同社区间的差距已经非常大，更不用说城市和农村之间的差距。原因是什么？如果中国政府采纳并实施了您建议的改革，中国如何避免出现类似美国的问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赫克曼：&lt;/strong&gt;我首先想说，非常高兴今天和你一起出席论坛。你是芝加哥大学经济系的骄傲，我们都为你的成就感到自豪。你的观点一直引人深思并鼓舞许多人，我们也感到很庆幸能够为你的巨大贡献尽自己的一份力。这是我的肺腑之言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到你的问题。美国存在城乡差异以及地域上的差异，中国也有类似的问题。我再次强调，我对中国了解不够，没有资格深入评论，但据我上次在中国时的观察，在教育经费和教育支持方面，不同省份之间差距很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也有学区的概念，它是由不同家庭群体所支持的，而学校财政在很大程度上由该地区实际居住者的财富和其他考虑因素所决定。较富裕的人聚集在一起，不太富裕的人也聚集在一起，因此税基更低。例如堪萨斯州、肯塔基州或佐治亚州的一些偏远地区，人均消费更低，税基也更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，地域间存在差异十分常见，这是由教育财政分散配置而导致的差距。我知道中国正朝着教育财政集中配置的方向发展，集中配置在美国政策中同样起着重要作用，而且引起了广泛讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/28/20230328144248599.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;413&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海南琼中：优秀教师向基层学校流动 促进城乡教育均衡发展（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还有一个问题，家庭结构不稳定，这在中国并不普遍。目前，我和暨南大学的冯帅章教授正在合作一个位于甘肃的研究项目。我们以留守儿童为研究对象，了解他们的父母给了他们多少钱，观察父亲的缺席在多大程度上影响孩子的发展。美国也有类似的问题，但与中国的情况不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的家庭结构稳定度远远超过美国。美国有些人群，例如黑人儿童，他们当中约有70%至80%是非婚生子女，没有和父亲生活在一起。很多单亲家庭缺乏中国家庭所拥有的那种支持和凝聚力。正是因为许多地方的家庭结构如此支离破碎，所以美国确实存在你所说的那些差距。不幸的是，这个问题在美国被赋予政治意味，因为它涉及种族和阶级等因素，这掩盖了家庭结构极不稳定的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，我认为家庭结构很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的家庭结构受损害，主要是受人口迁移的影响。相比之下，美国更多是由于完整家庭不可得，也因此得不到相应的政策支持。这背后与社会文化及公共政策的历史渊源都有关系。在美国，家庭不完整以及家庭功能失调的问题正变得愈发严重。我确信这是问题之一，而且家庭的组成部分同样是关键所在。如何补充相关政策十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在家庭结构方面有一个重要优势，就是中国家庭更有凝聚力，外出打工的父亲一般都会汇钱回家，让家庭保持完整。不过，这对留守儿童来说仍然是一个问题，需要通过政策解决。我提到的“家访计划”会有所帮助，但是在中国的大部分情况是父母双方都外出打工，留下来照顾孩子的往往是祖父母。问题是许多祖父母的教育水平很低，所以如何制定政策仍需要好好研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;我想问的下一个问题是收入差距。在世界上几乎每一个国家，包括发达国家和发展中国家，收入差距都是最具挑战性的问题之一。中国政府最近提出了“共同富裕”，您是致力于解决社会问题的重要思想家，我想向您请教，中国政府或者中国社会如何能够实现“共同富裕”这个人人向往的目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赫克曼：&lt;/strong&gt;我对此有几点观察可供大家讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，技能培养非常重要。中国的一些不平等现象体现在城乡之间，这点可以从基尼系数、工资水平、受教育程度等方面看出。因此，中国极大限度地增加了教育机会，教育机会在过去二十年中的增长速度令人难以置信。按照目前的结构来看，我认为技能会赋予人们参与现代经济的能力。随着人口增长放缓，劳动力开始变少，技能溢价可能会提高更多，以至于熟练的人力资本可以替代更多劳动力。这种方式有助于消除收入差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际劳工局以及西欧的许多类似组织非常想把西方福利国家的很多特点移植到中国，我们也一直在研究这个问题。现在美国还有大量研究在探讨不平等的真正衡量标准是什么。令人不安的是，在美国，许多政治讨论其实建立在了错误的数据上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们讨论美国的收入和不平等问题时，我们没有正确衡量所有现存的转移收入计划，比如收入所得税抵免计划、住房计划、各种医疗保险补充计划等。在谈论不平等问题时，这些计划都没有被考虑进去。我认为中国应该从美国吸取这一重要教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，最近有研究者做过估算，显示了这些转移收入计划的重要性。数据显示，美国收入最低20%的家庭工资在2017年是大约4,500美元，非常低，但他们实际获得的家庭收入是49,000美元，是他们工资的10倍以上。许多转移收入计划本质上就是在发钱，而这正是考虑不平等问题时常常被遗漏的部分。所以，衡量贫富差距时，如果是衡量最底层20%家庭和最顶层20%家庭的工资，的确差距很大；但如果衡量家庭收入，差距其实并不大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6befecae9c283ad43d79e69b7fad9166</guid>
<title>万亩林场主这么种树治沙，科学吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liang/2023_04_01_686496.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李昂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一则“宁夏万亩林场主跪地求供水”的短视频在网络上疯传，也牵出了林场主孙国友和宁夏神华宁煤双马煤矿的陈年旧案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着新闻飞了几天后，网络上对孙国友的态度也开始分化，从一开始的同情逐渐转向质疑：比如明明是商业林怎么还打着公益的幌子？沙地里怎么能种乔木林，是帮助治沙还是“用水大户”？当地村民也抱怨之前孙国友擅自截断村庄公用的溪水用于自己的林场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文暂且不分析这次事件背后的利益之争，仅仅从环保和治沙的角度，谈谈干旱区绿化过程中的水文、水资源和水权纠纷问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791580892593080&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水文&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在干旱区造林议题上，政策制定者和科学家已经形成了一个共识，即干旱区造林会导致区域水量的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为树木通过根系从土壤和地下吸收水分，然后把水分蒸腾到干燥的大气中去，导致了土壤水分的散失。在年均降水量低于380毫米的干旱区，树木的提水和蒸腾作用会严重降低土壤的含水量。大规模造林的提水和蒸腾导致的水分亏损尤其大，它们会逐渐导致土壤变干和地下水位的下降。土壤变干在短时期内就会妨碍浅根系的本土草本植物和灌木生长，但是深根系的树木仍然可以从深层土壤获取水分而存活，因而林木大规模死亡不会立刻出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是当时间推移到数十年后，树木根系将再也吸收不到降到土壤深处的水分，大面积的树木死亡就会不可避免的发生。因此，我国政府管理部门已经指出干旱区绿化要秉持&lt;strong&gt;宜林则林、宜草则草、宜荒则荒、宜沙则沙&lt;/strong&gt;的治理思路，实现山水林田湖草沙的一体化保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学家们建议在应急式的大规模造林后，逐渐按照自然恢复的原理，将外来的造林树种和节水的乡土灌草组合，在锁住沙漠边缘的同时，还要及时降低区域造林对水资源压力。这一思路可以提高干旱区绿化在水资源利用和经济收益上的可持续性，符合我国沙漠化和沙尘暴危机已经纾解，需要进一步实现高质量国土绿化的实际需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/31/20230331174930728.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;聚乳酸纤维（PLA）沙障是一种新型生物可降解纤维沙障，与传统植物材料和常规材料相比，在保护生态环境、性能、应用、施工等方面都具有巨大的优势，是不可或缺的荒漠化防治措施。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/31/20230331174439989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;甘肃高台引进塑料尼龙网格固沙筑沙障。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地民众将高约20厘米的塑料尼龙网铺设成1.5米见方的格子，网格互相连接，形成了一大片人工沙障，将移动沙丘牢牢地固定下来。高台县位于甘肃省河西走廊中部，地处巴丹吉林沙漠南部边缘，是全国防沙治沙重点县之一。全县沙化土地334.8万亩，占全县国土面积的51.3%。彭剑 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，生态水文学家建议在风沙得到遏制后，把成面状分布的阔叶林适时改造成相隔数百米的条带网格，继续保持对沙漠的锁边；在网格中间种植本土原生的灌草或者发展节水农林产业，实现对水资源的节约，以及增加经济收益等多重目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国科尔沁地区，应急性的造林主要采用杨树和樟子松等绿化树种，取得了遏制沙尘暴的成果。随后，当地政府和人民转为对退化土地进行长期封育和基于自然的管理，将其逐渐恢复成榆树疏林和灌草共生的原生植被。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/31/20230331174740162.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;科尔沁南部的人造绿洲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种原生植被已经不再需要年复一年的造林和浇水，对干旱也有极强的抵抗力，同时支持了当地的农牧业，并为沙棘等特色林果业提供原料。当然，在未来各个干旱区都会涌现出因地制宜的近自然解决方案，但是在绿化的同时算水资源账，将是我们在未来面临的共同课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水资源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干旱区绿化依赖水资源，然而干旱区的水资源是极度稀缺的，它还维系着该区域经济发展和人民生活。因此，干旱区绿化的生态用水，也要服从国家对水资源的依法治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国法律规定水资源归国家所有，国家依法对水资源实行取水许可制度和有偿使用制度。法律特别规定，农村集体经济组织的水塘和由农村集体经济组织修建管理的水库中的水，归各该农村集体经济组织使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，只有下列情况不需要申请取水许可证，包括“农村经济集体组织及其成员使用本集体组织的水塘和水库中的地表水；农民家庭生活和零星散养、圈养畜禽饮用等少量取水，以及为了工矿安全、公共安全、农业抗旱、维护生态环境的临时性应急取排水。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在干旱区沙漠化土地治理过程中，农村经济集体把沙地发包给个人或者民营资本经营，因此这些经营主体也合法的取得了承包土地所对应的地表水的使用权。比如在鄂尔多斯恩格贝地区，尽管气候干旱但是在夏季暴雨较多，山洪频发。因此，治沙群众就地修建了4个总蓄积量在300多万立方米的水库，拦蓄山洪，为造林种草提供稳定的水源。此类地表水的产权当然属于治沙群众，并且无需申请即可用于治沙群众的生态建设和生产经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/31/20230331175121343.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;269&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1985年夏鄂尔多斯台地骤降暴雨，后形成了&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一个长6.5公里的沙海河谷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当沙地绿化没有地表水可用，需要抽提地下水时，情况就不同了。这是因为所有的地下水资源都是国有的。使用地下水的经营主体，都需要按照地下水资源综合规划的要求，依法向水行政主管部门，申请取水许可证，并支付相关的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我国政府豁免了生态用水的费用。但是，这并不意味着以生态用水为由头，就可以规避政府对地下水资源的监督和管理。经营主体开采地下水用于造林绿化时，仍然需要履行申请取水许可证，并按照批准的取水总水量进行地下水开采。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种严格保护机制对于干旱区地下水资源的可持续利用非常必要：首先，通过总量控制，能够促进从事治沙绿化的经营主体采用更节水的技术方案，促进造林绿化向基于自然的生态修复模式的科学转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，保障政府调度地下水资源的职能。由此，水资源行政管理部门可以按照生态问题的轻重缓急，将水资源有序的投放到湿地补水、沙漠锁边、河湖复苏、造林绿化等生态治理业务中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，严格的论证和总量控制，能够有效的防止生产经营用水搭车生态用水谋取不当利益，也能够限制有限的水资源被投放到人造景观的伪生态用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水权纠纷&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国通过将集体和国家所有的荒地发包给治沙者，并赋予他们长期稳定的土地承包经营权，吸引了民营资本和个人进入治沙行业。这一产权设计，让治沙者“有恒产者有恒心”，能够长期投入到异常艰苦且收益缓慢的治沙事业中去，这无疑是富有成效和非常必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着国家对自然资源管理制度的进一步完善，以水权纠纷为代表的一系列新问题，正逐渐涌现出来，将会引爆舆情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前述分析，随着国家对水资源越来越严格的管理，经营主体就有可能因违背水资源统筹规划，无法合法提取地下水，而他们种植的阔叶乔木和果树又极可能因缺水而死亡。在片面报道的情况下，公众可能会认为“地方政府亏待或刁难治沙者，而导致树木大量死亡”，进而引发对地方政府的舆情批判。此时，地方政府往往采取息事宁人的办法，对违规的治沙者予以让步。这就会形成谁闹谁有理，谁闹谁受益的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/31/20230331175312927.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;孙国友浇树&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这种息事宁人的做法，不利于全面推行水资源的可持续管理制度，也不利于通过司法途径客观公正的界定治沙者的用水权益。水是干旱区的生命之源，当治沙者的地下水开采权在法律上处于不确定状态时，他们的长期土地承包权所能产生的收益也就动摇了，这就弱化了保障治沙者“有恒昌者有恒心的”政策初衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，水资源管理部门可以针对民营资本和个人的治沙业务，出台一个合理利用地下水的指导方针。首先，该方针应该明确治沙者被赋予的是地下水的开采许可，而不是地下水的开采权。在自然资源管理法律体系中，许可不是权利。国家行政管理部门可以因为地下水亏缺状况和生态治理的优先级，按照规则对治沙者的地下水使用量进行调整，而无需进行补偿——而开采权则需要补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，治沙者被许可的用水量应等于原生植被的需水量和必要的沙漠锁边和防风林带的灌溉用水量之和。这部分被许可的生态用水量应该是免费的，但不可以用于农业和林果业。如果治沙者通过植被优化和技术改造，节约了水资源，其节约的水资源量可以在当地的水权市场上进行交易，并获得货币补偿，以鼓励他们采用更节水、更科学、和更合理的治沙方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的水权管理实践，已经在我国黑河流域等干旱区得到了长期的成功实践。黑河流域的农牧民首先在一级分配时获得用水额度，然后他们可以将节约的水资源在二级水权市场上进行交易，获得经济收益。因此，我国水资源管理部门完全有经验和能力从制度上彻底解决治沙者的水权问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，从事治沙等环保事业的资本，仍然是逐利的。尽管资本逐利无可厚非，也会加速治沙绿化事业的发展。但是，资本始终有谋求超额利润的动机，而且资本越大，其谋取超额利润的方式越隐蔽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文章开头提到的治沙林场水源纠纷中，还只是涉及简单的谋取征地补偿，或者试图将生态用水搭车经营。然而，还有许多从事绿化的大型公司，利用他们在绿化事业取得的成绩，洗白自己主营的污染业务，骗取国家低息的绿色金融贷款，并在股市上兴风作浪。这是我们在当前和未来都需要警惕的。因此，我们要积极向公众详尽汇报治沙绿化等环保事业的复杂性，赢得公众的理解和信任，降低舆情事件对环保事业的不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd5253d7feb979c0cc06cd3466f63a0d</guid>
<title>今天我们坐在这里谈南海问题，我想说说60年前那场危机</title>
<link>https://www.guancha.cn/arroyo/2023_04_01_686493.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
怎样将南海建设为“和平、友谊、合作之海”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为博鳌亚洲论坛年会的重头戏，今年的南海分论坛集齐了多位国内外知名学者、政要。菲律宾前总统格洛丽亚·阿罗约也应邀参加并发表主题演讲，针对南海问题的解决，她提出了一些务实的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据现场速记整理而成，未经本人审定，仅代表发言者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿罗约：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢主持人和主办方。各位尊敬的嘉宾，大家好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海问题是一个非常复杂敏感的问题，如果处理不当将会破坏地区甚至全球的和平与繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾担任菲律宾总统，不过现在我只是一名立法者，所以不能够代表菲律宾政府官方发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/31/20230331161825754.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;博鳌亚洲论坛上正在发言的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;格洛丽亚·阿罗约（图源：博鳌亚洲论坛网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，我专门察看了菲律宾外交部关于南海复杂情况的官方原则：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，菲律宾一直倡导以规则为基础的国际秩序，要按照《国际法》，尤其是《联合国海洋法公约》来和平解决争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，菲律宾正在充分利用所有可用的机制和论坛，与邻国保持良好关系，维护一个有利于经济快速发展的安全环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，对华关系对于此项政策尤其重要。去年1月，马科斯总统访问中国期间，他和习主席一致认为涉外事务不是两国关系的全部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，相互克制十分关键，目的是避免在南海发生冲突。如果不能避免冲突，至少也要做到以和平方式处理，毕竟一些问题可能随时发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们建立了双边外交部涉外事务办公室的直接对话机制，也正在利用好南海问题双边磋商机制和外交部的磋商机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，在地区层面，菲律宾依然坚定维护东盟的中心地位，因为该地区的未来既取决于强有力的伙伴关系，同时也取决于强大的机构来加强参与对话和合作的机制，而东盟正是这样的机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾的外交部认识到了这样一个事实，去年东盟与中国庆祝了《南海行为宣言》签署20周年。中国和东盟在2002年11月4日签署了这份行为宣言，目的就是避免使用武力，寻求营造一种信任与合作的氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，菲律宾想要一个有效和实质性的行为准则，这个准则必须要符合国际法，尤其是《联合国海洋公约》。这个准则不会给予任何一方特殊的地位，也不会在联合国海洋法公约之外有任何的特定制度安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的六条原则相信是可以被普遍接受的，我们的问题就是在如此崇高和可接受的原则指导之下，为什么当前南海依然存在着严重的紧张局势？在回答这个问题的当下，我不是作为菲律宾政府的官方发言人站在这里，而是作为一名长期观察中国的观察者和学生的身份来发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次分论坛的主办方问了这样一个问题——站在新的起点上，我们应该如何合作，如何把握机遇，在南海问题上取得新进展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都同意的答案就是——沿海国家的双边对话渠道一定要发挥最大的作用——这是非常安全的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我来到这个会场，我觉得我应该说一些更实在的话。我必须讨论一个大家可能不愿意讨论的问题——2016年“南海仲裁裁决”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，菲律宾外交部认为这是一项具有约束力的“最终裁决”，是菲律宾对于区域和全球作出的重要贡献。但是，像很多法律问题一样，对于这个裁决也存在着相反意见，即使是在美国最高法院，许多裁决也并非是一致通过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受人尊敬的菲律宾专栏作家匹克（音）先生对裁决就有所疑议，我想再重复一遍他提过的问题：基于规则的国际秩序到底是什么？是谁来决定这些规则和秩序？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月21日，《纽约时报》的客座评论员说，如果要同美国谈所谓“基于规则的秩序”，这个词一开始就是对共和党的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布什总统未经联合国批准入侵伊拉克之后，这个词就开始流行起来。《外交官》杂志2021年8月3日的一篇文章也指出，美国对中国在南海主权进行了批评，但如果美国自己遵守了海洋法公约，这种批评会更有分量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想起菲律宾涉及国际法庭的一个国内问题，批评我们对于国际刑事法律立场的人从来没有提到过，美国和菲律宾一样，它们都退出了国际刑事法院。很多国家在制定对南海政策的时候面临着实际困难，而这些困难均来源于严峻的现实——菲律宾和其他许多国家一样，实际上是夹在了中美两个超级大国之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/31/20230331162700858.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;342&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根据菲律宾总统马科斯22日透露的信息，路透社等媒体猜测，在新增的4个向美军开放的菲律宾军事基地中，至少有一个面向南海（截图自央视中文国际）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾公开表明，我们自己有独立的外交政策，我们的外交政策以自己国家的利益为指导。所有的国家都是以本国的国家利益为基础来采取行动，即使是超级大国也是如此，不管是中国、美国还是俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与大国打交道的时候，菲律宾这样一个中等收入国家的政治家有义务保护我们的国家利益，我们要尊重现实，秉持实用主义，要灵活，也要有创造性，我们只有一个目标——为自己人找到最合适的交易方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着，当前我们更深层次的任务是了解南海相关各国的真正国家利益，一个国家越强大就越需要理解小国的观点，了解它们在政治决策方面所面临的实际压力，比如国内选举、政治限制、媒体压力等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有在这种理解的基础上，大国才可以制定或者提出可以被小国所接受的协议，这个协议必须建立在足够广泛的共同利益的基础之上。我们最基础的共同利益就是避免全球规模的战争，这也是为什么我想提出一些实际的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我必须谈一谈60年前所发生的一场危机，今天的区域紧张局势发生在中国的后院，发生在南海，而60年前的危机发生在1962年，发生在古巴——那是美国的后院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于威胁离美国本土如此之近，当时的美国准备就古巴问题与俄罗斯开战，这一点不足为奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当时的解决方案在三个方面具有指导意义：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，解决方案是通过高级别的交流达到的。以肯尼迪总统为例，他能够超越美国政府官僚主义的狭隘限制作出决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，双方都做出了让步。俄罗斯从古巴撤出了导弹，而美国后来撤出了部署在土耳其的导弹——这些导弹被认为是部署在俄罗斯的后院。当时有着公平的交换条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，没有人丢脸。美国从土耳其撤出导弹的协议是私下达成的，并没有公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即便在最可怕的国际危机中也可以找到解决办法。但是，如果想要获得必须有所付出，如果是零和博弈，在涉及到根本的国家利益问题时就有可能爆发战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对未来的愿景肯定会受到南海问题上挥之不去的分歧所考验，但是我记得，在我2002年担任总统的时候，我曾经说过，我们应该把南海从冲突之海转变为合作之海，这个地区来之不易的成就花费了我们几十年的时间，我们只有通过维持这个地区的信任、和平与稳定，才能继续享受这些成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b28040d32f6a989413e83741f6c8140</guid>
<title>美国记者甚至连文章都没读，就认为“一带一路是债务陷阱”</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinyong2/2023_03_31_686317.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【距中国首次提出“一带一路”倡议，迄今已有十年。在中国坚持不懈的推动下，150余个国家相继加入，大批民生项目一一落地，沿线国家借助“一带一路”的平台获得所需经验、技术和资金，实现迅速发展和共同繁荣。但与此同时，“一带一路”项目也遭到了部分西方媒体的质疑和抹黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月28日，博鳌亚洲论坛2023年年会举行“一带一路：共享发展机遇”分论坛。来自不同国家和不同领域的中外嘉宾结合各自的经历与体会，谈及“一带一路”倡议的进展、成果、理念与未来发展契机。全球基础设施合伙人公司合伙人兼副主席、世界银行前行长金墉也就部分西方媒体所谓“一带一路是债务陷阱”的言论做出了回应和反驳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据现场速记整理而成，未经本人审定。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;大家下午好，我是主持人田薇。首先，我想请各位嘉宾基于自己的经验，谈谈“一带一路”在过去十年间取得的进展和成就，并举一两个例子来具体说明。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金墉（全球基础设施合伙人公司合伙人兼副主席、世界银行前行长）&lt;/strong&gt;：中国以往并不富裕——在我小时候，美国人教育孩子不要浪费粮食时常说“想想那些中国的孩子，他们还在挨饿呢！”然而，自2012年来，中国取得了令人瞩目、激动人心的发展。大家都渴望了解中国的现状，学习中国的经验，人人都在问：“中国发生了什么？”“中国是怎样在短短30年内使8亿人脱贫的？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，脱贫不可或缺的基础是良好的医疗和教育系统，以及数字技术和基础设施的发展。其中，基础设施的发展最为重要——假如没有数字、交通和电力基础设施，减贫和发展无异于天方夜谭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年来，“一带一路”倡议已成为基础设施建设的典型和典范。“可持续性”是“一带一路”基础设施建设的鲜明特点——“一带一路”建设的所有基础设施都能为政府和新部门带来收入，并可持续地促进本国经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，“一带一路”还怀有促进全人类发展的雄心，中国致力于立足自身经验，帮助世界建设基础设施、教育系统和医疗系统，为每一个人提供良好的发展环境与发展机遇。我认为“一带一路”倡议可以说是人类历史上最重大的事件之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/31/20230331075710806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;雷纳特·别科图尔沃夫（阿斯塔纳国际金融中心总裁）：&lt;/strong&gt;2013年，“一带一路”项目在（哈萨克斯坦首都）阿斯塔纳提出，这一战略随后影响了整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”在哈萨克斯坦有很多项目，从全球最大无水港“霍尔果斯-东大门”港到跨境铁路网络，打通了“中部走廊”。现在，随着全球地缘政治格局的变化，世界需要由东向西的交通干线，中部走廊的重要性因而与日俱增。最新数据表明，中部走廊运输的货物总量已达150万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中部走廊也使哈萨克斯坦受益匪浅。完备的交通基础设施为哈萨克斯坦产品的运输提供了巨大便利，从而促进了出口贸易的发展，使哈萨克斯坦出口额增长了6倍。“一带一路”项目沿线的很多国家都受到了类似的影响，不一而足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/31/20230331080233771.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;霍尔果斯-东门无水港&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尺木德·呼日勒巴特尔（蒙古国副总理兼经济发展部长）：&lt;/strong&gt;我认为“一带一路”倡议代表着一种“共同繁荣”的理念。过去十年间，蒙古建设了500公里的铁路，联结起所有省份的省会城市和各大重要城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通达的交通线路使蒙古在外贸领域取得了巨大成就。十年来，我们的对外贸易额和出口额各翻了一番，对外贸易额由十年前的不足100亿跃升至今年的220亿，与100余个国家保持贸易往来。随着经济的发展，蒙古的人均GDP也迅速增长。“一带一路”倡议帮助蒙古取得了巨大的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿赫桑·伊克巴尔（巴基斯坦伊斯兰共和国规划、发展与特别项目部长）：&lt;/strong&gt;我认为“一带一路”倡议最大的亮点是中国的共享精神。中国毫不藏私、不求回报地将成功经验传授给发展中国家，吸引发展中国家加入“一带一路”项目，为发展中国家填补基础设施、工业技术等领域的资金缺口，从而共建人类命运共同体、实现共同繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，2013年，巴基斯坦国内的电力非常匮乏，每天只能维持12-16小时的供电，徘徊在电力危机的边缘。当时，唯一向我们伸出援手的投资者就是中国，“一带一路”项目投资于能源领域，提供了5000兆瓦的电力能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，巴基斯坦其实有着丰富的矿产资源，然而，由于资金不足、技术落后，这些资源在过去70年间从未真正发挥作用。中巴经济走廊为我们提供了获取技术、吸引投资的便利渠道。正是因为有了这个旗舰项目，我们才有机会运用资源，并在此基础上开拓国际贸易。因此，我们对中国的共享精神以及习主席的远见满怀感激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;博吾乐（欧洲咨询联盟-安博思董事）：&lt;/strong&gt;刚才诸位嘉宾详细分享了“一带一路”倡议对亚洲国家的影响。我作为现场唯一一名欧洲人，想谈谈欧洲对“一带一路”的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我来自意大利。意大利对“一带一路”倡议及其背后的地缘政治发展非常感兴趣。“一带一路”的重心位于中亚，而中亚是连接欧亚的关键枢纽。欧洲和亚洲同属一个大陆板块，从某种程度而言，欧亚不是两个洲，而是一个洲。“一带一路”旨在连接欧亚，这是非常美好的愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/03/30/20230330173251937.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年，“中欧班列-上海号”于上海首发。中欧班列连通中国、中亚、东欧和西欧，是欧亚之间的主要桥梁和绿色通道（图源：IC PHOTO)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的公司成立于9年前，是亚洲和欧洲之间的咨询联盟。我们与来自深圳的知名教授合作，共同应对全球的问题和挑战。在“一带一路”的基础上，我们可以更好地开展工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：各位嘉宾都在为“一带一路”而喝彩；然而，全球一些媒体的观点似乎刚好与此相反，例如，有些媒体称“一带一路”为“绿色陷阱”或“债务陷阱”。请问金墉先生，您认为造成上述观点分歧的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金墉：&lt;/strong&gt;我觉得我们应该谨慎使用“债务陷阱”这一说法。上世纪七八十年代，很多发展中国家面临巨额债务，需要从世界银行得到债务疏解；但后者表示，只能做一次债务数据，不可能再缓解这样的债务了。因此，发展中国家债务占GDP的比值不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲国家债务占GDP的比值大约是30%-40%，是比较低的。我的团队在非洲工作时，常常与非洲政府产生争论：后者称30%-40%已经是债务上限；但我们认为，假如设定债务上限，可能不利于基础设施、能源、交通等领域的发展增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，一方面，债务确实令人担忧；但另一方面，所谓“债务陷阱”的说法在很多具体情形中是不成立的。我们固然需要关注债务问题，但更需要关注基础设施建设。假如没有基础设施，发展中国家如何偿还债务，又如何使国民脱贫致富？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名长期在美生活的亚裔美国人，我对中美之间对话演进的方向深感关切和忧虑。美国在经济、政治等领域陷入反华情绪，美国记者甚至没有先读一读约翰霍普金斯资深学者的文章，就直接先入为主地接受了“一带一路是债务陷阱”这一观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：我们无法纠正媒体的每一个谬误，但您刚才的例子确实提醒大家，发表观点之前应该经过认真思考。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>