<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e1b817e9ba529dbaa66618b687ffe858</guid>
<title>菅义伟靠选举上台？不，是损坏法律秩序的禅让</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2020_09_17_565422.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本执政的自民党在2020年9月14日通过国会议员及47个地方支部的代表投票，选举出新的总裁菅义伟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16日临时国会召开，在安倍晋三首相宣布辞职后，议会选举出新的首相，菅毫无悬念地接替安倍成为第99代新首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是党的总裁选举，还是议会选举新首相，菅内阁是选举出来的政权，但日本媒体依旧认为，这个内阁只是权力私有化的结果（《朝日新闻》9月16日专栏），换句话说，实际上是安倍将权力禅让给了菅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样菅内阁的布局、今后实施的内外政策只能延续安倍路线，继承下安倍政权的全部负资产，菅本人也反复强调过自己将继承安倍既有路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/17/20200917080155975.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国会于9月16日正式提名菅义伟出任新首相（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;党内高层人选论功行赏，内阁新任大臣令人瞩目&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超级稳定是菅义伟在党务及内阁人选上追求的最大目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党务方面，自民党以“三役”（三巨头）辅佐总裁。三役分别是负责党内人事及选举的干事长、党的最高意志决定机关负责人总务会长、负责政务调查及立项工作的政务调查会长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自民党内，本次总裁选举共有5个派阀支持菅。菅当选后当然需要论功行赏，在三役之外，重视选举对策委员长及国会对策委员长的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党务上，菅的布局为：干事长二阶俊博（81岁，二阶派）、总务会长佐藤勉（68岁，麻生派）、政调会长下村博文（66岁，细田派=实际上的安倍派）、选举对策委员长山口泰明（71岁，竹下派）、国会对策委员长森山裕（75岁，石原派）。“五役”的平均年龄72.2岁，与日本老龄化状况非常吻合，特别适合辅佐今年71岁的菅总裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内阁人选上，首相之外的20名阁员中，吐故纳新5人，分别是防卫大臣岸信夫（由安倍家族过继给岸信介的儿子岸信和，改姓岸。安倍晋三的胞弟）、复兴大臣、一亿总活跃大臣、农林水产大臣、万博（世博）大臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中让安倍的胞弟出任防卫大臣，是对安倍投桃报李。此外，安倍在8月28日表示将辞去首相后，突然于9月11日发表了谈话——“关于安全保障政策的新方针”。安倍在谈话中强调了保有直接攻击敌方导弹基地的必要性，要在战争尚未爆发的时候，首先攻击敌方导弹基地，先发制人，先发动战争。日本是否能这样做，安倍把这个问题交给了菅；现在菅又将问题推给了安倍的胞弟岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种铺垫，日本做得天衣无缝。在知道安倍将于9月16日正式辞退首相一职的情况下，安倍内阁防卫大臣河野太郎特意在9月9日和美国智囊“战略国际研究所”（CSIS）的在线讨论会上，宣布“中国对日本来说是安全保障上的威胁”。以往日本在外交及安保方面认为只有一个国家威胁日本的安全，那就是朝鲜。如今河野大臣将中国的定位划为“威胁”，摆出了和中国“势不两立”的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新内阁中，河野调任行政改革大臣，从内阁的排位上看，似乎不如河野做过的外务大臣、防卫大臣重要，但菅内阁最有亮点的工作便是设立数字厅，进行行政体制改革。今后菅将首相的位子禅让给河野太郎的意思非常清晰。表面上河野与外交、防卫没有了交接的地方，但作为防卫大臣将日本视为“威胁”（敌对）的国家，从朝鲜扩大到了中国，今后在新内阁里牵制中国的任务将主要由岸及河野两人完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于其他方面的阁员，由于全面继承了安倍内阁的衣钵，无更多需要点评的内容。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>921d7f2eb1746e77a16736aa0a04e6f9</guid>
<title>老板，不要再被特朗普牵着走了</title>
<link>https://www.guancha.cn/CharlesSmith/2020_09_17_565417.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;8月31日，民调已领先许久的拜登在匹兹堡发表竞选演讲，强势质问特朗普在其领导之下，美国民众是否感到了安全。尽管拜登慷慨陈词，他的一位朋友、也是奥巴马-拜登时代的外交大使查尔斯·史密斯却在拜登的演讲中看到了隐忧，并在《华尔街日报》上发布了一封公开信，劝“老乔”不要为了对抗特朗普给他植入的“很弱”印象而强扮强硬，以至于显得愤世嫉俗，要表现得更像一名领袖。信中史密斯对拜登的苦口婆心，不仅透露出拜登今年的“天选候选人”其团队和个人竞选的弱势，也侧面反映了特朗普在美国部分民众中的号召力和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，特朗普在民调上已开始与拜登缩小差距。观察者网特此翻译了史密斯的这封公开信，供读者参考，一窥美国2020大选的风向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/查尔斯·史密斯  编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老板，劳动节快乐。希望您一切安好。我们还在（马萨诸塞州的）埃德加敦，已经完全摆脱了病毒。贝蒂的情况一度比我糟糕，但现在我正听着她双打击球时猛烈的击打声，我则在台球房里使劲儿敲击，想把那声音盖过，所以我想我们已经没事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一直在密切关注着您，为您鼓劲儿。您让我有建议的时候就去找您。我犹豫了，因为我知道你们太忙了。我记得1988年在肯纳邦克港（Kennebunkport）的晚宴上见到老布什时，他曾抱怨，所有朋友都告诉他“要强硬”、“一路要表现得强势”，但没人就如何表现得“强势”给过他确切的建议。老布什有点滑稽地举起双手问：“他们想让我做什么，揍别人的脸吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我清楚当下是什么状况。我会简要地描述我所看到的。我们从未经历过这样的一年——大流行、经济萎缩、文化革命。每个人都涉身其中。夏天结束了，人们返回家中时遇到的是什么？是未知。大家都在严阵以待，以应付秋天的降临，而不是准备拥抱秋天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您的民调结果不错，但我担心的是那些被称为“害羞的川粉”的人。俱乐部工作的有些人——我问他们为谁工作时，他们不愿意透露；就好像他们认为我会令他们被解雇、或者不给他们小费一样。而且他们认识我！现在真是风声鹤唳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看了您在匹兹堡的演讲。我必须像往常一样直言不讳。您在谴责特朗普、指出他这颗毒瘤正在白宫办公室扩散的时候，很强势，但&lt;strong&gt;人们并非不了解对特朗普的这种感觉。特朗普的表现已经够鲜活的了，我不确定您是否还需要对其再刻画一遍&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/14/20200914161056363.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;匹兹堡演讲中&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登痛斥特朗普是“煽风点火&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”的总统 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严重的是，我认为您的演讲存在一些重点不明和离题。我在想：&lt;strong&gt;眼前的您是一个试图用言语来解决自己政治问题的人，而不是一位针对我们所面临的非凡困境发表深刻见解的领袖&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，&lt;strong&gt;特朗普已经在您的脑海里植入了“拜登很弱&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;”的印象。您认为自己必须像助手告诉您的那样，变成软弱的反义词，而要做到如此，显然就要您表现出愤怒与讥讽。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您用看似直接的话语说道：“问问你们自己：我看起来像是一个会对暴徒心软的激进的社会主义者吗？像吗？”乔，没有人认为您是激进的社会主义者，真的没有。他们担心的是您入驻白宫后会向疯狂的进步派低头，毕竟您是那个想和大家都和睦相处的“老乔”啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您强调法律与秩序，这没有错，但是表现得却有些目中无人，甚至是无知。您对特朗普的支持者喊话：“在特朗普的领导下，今年全国的谋杀率上升了26%。在唐纳德·特朗普的领导下，你们真的觉得更安全吗？”新冠疫情已经夺走了18万人的生命。“今年死于新冠的警察比巡逻时被杀的警察还多……在特朗普的领导下，你们真的觉得更安全吗？”共和党人都要废除对已有疾病者的保险保护了。“这会让你觉得更安全吗?”特朗普准备对社保断供了。“你现在觉得更安全了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您就快用“蠢货”来结束每段台词了，那就好像快退休的鲍勃·巴克在说“价格猜啥猜”（观察者网注：此处原文为Price is Wrong。鲍勃·巴克Bob Barker是美国哥伦比亚广播公司著名节目主持人，曾于1972-2007年主持“价格猜猜看 ”，该节目英文为Price is Right，是北美电视历史上播出时间最长的日间游戏节目）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，没有时间去屈尊讨好任何人。&lt;strong&gt;在特朗普的领导下，没人感到安全，因为他就是个&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;疯子。这是个悲剧，而不是个可用来分化对方支持者的政治议题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您的顾问中有一些是克林顿温和派和民主党领袖委员会时期的政客。他们代表着我们的时代。他们对这个国家的看法已停留在至少一代人以前了，他们最熟悉、最舒服的那些陈词也是如此。您的一些年轻竞选顾问则是进步派，或者只是更温和的左派。而您的发言中，人们能感受到一场拔河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您似乎太害怕进步派了。他们的势头因当前持续的紧急局势而有所放缓。人们现在想要的是节制&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_8__&quot;&gt;&lt;/span&gt;、理智、稳定和个人能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要试图去讨好左派——那只会让您看起来很脆弱。您永远无法满足他们，而如果您输了，他们会在您的坟头跳舞：“显然，老温和派们不能胜任”。我倒是希望他们能公开和您对立，但是他们太聪明了，他们放的是长线。他们不关心2020年。这一切都是为2024年做准备，他们更希望您届时再败选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望您能认真地思考一些大事。在美国，我们欠警察的是什么？他们的功能何在，什么能帮助他们正确地完成工作？仅仅重复“我没有说我们应该对警察断供”是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/14/20200914161455497.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12日在洛杉矶，两名&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;警&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;察在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;警车内&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;遭枪手枪击  推特截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
席卷全国的种族剧该怎么办？它的进展如何，它预示着什么？令我感到震惊的是，这是一种真正的文化革命。现在不是1968年的时候，而是我们以前从未经历过的情形。空气中充满指责和愧疚感——我们还能继续这样下去，成为一个每天都在扼紧自己咽喉的国家吗？您想如何引导种族问题，用一条怎样的道路把我们带往正确的方向？一味地强调您想要一个大家都能和平相处的美国，并不能解决这些问题，而是一种逃避。您可能会想：拜托，好像特朗普回答了这些问题似的。但您可是把自己作为针对特朗普的解药的。他没有能力认真起来。而您要认真——您要深思熟虑——这样才能令人感到释怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于新冠大流行，前段时间您不应该表示会再次采取封闭措施。我知道您想走回头路，但在这件事上，特朗普是“对”的。他开放了一切，但每个人都了解他其实害怕真正地去做事，也无法说服任何人，他会的只有不断地蹦出自己的各种想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔，您应该采取强硬的现实主义态度——您应该说：“这是一种可怕的病毒。我们全国封锁才限制了它的杀伤力，我们拯救了医院，但是伙计们，六个月过去了，我们必须重新开始生活。是的，我们要小心翼翼——戴口罩、洗手、保持社交距离。我们要顺从现实。但是，我们也必须重启生活。”开放商店、餐馆，都要非常谨慎，但还是要让人们工作。您和我都生活在“午餐桶民主党”（观察者网注：“午餐桶民主党”，指美国“蓝领”或工人阶级背景的民主党成员）时代。我渴望再次与他们并肩。我们不能让自己拥有的这一机会消亡，这是片拥有上百万家企业的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您应该释放团结的信号，聚拢人心，但这一信号不能通过模糊的修辞传达。如何能把人们凝聚在一起？这么做的更高目标是什么？您在匹兹堡说，美国人是“一个乐观的、充满希望和决心的民族”。美国民众只有在知晓路在何方且令他们感到满意的时候，才会乐观。否则，所谓乐观也只是盲目地阳光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望我没有冒犯到您。下个月我会去宾夕法尼亚为您拉票。我和贝蒂已经在华盛顿的海亚当斯酒店预订了2021年1月的房间。我们要的是不可退订的房间。我说到做到。到时候见，老朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd6b3e793717ef8056d5e9c13f7c29b7</guid>
<title>054A到巴基斯坦，能当“航母杀手”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhen/2020_09_17_565414.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 杨震】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈起南亚，人们大多将目光投向屡屡与中国产生边境对峙的印度。然而，南亚并不是一个印度唱独角戏的地缘政治单元，这个重要的地缘政治单元中，还有一个非常重要的国家——巴基斯坦。最近一则军事新闻将这个与印度相抗数十载的国家的海上力量送上了媒体的版面：综合巴基斯坦联合通讯社和防务网站Quwa的报道，8月23日，中国为巴基斯坦海军建造的首艘054A/P护卫舰在上海沪东中华造船厂下水，巴基斯坦海军公共关系处总干事贾韦德少将在社交媒体上宣布了这一消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、能力全面的054A护卫舰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
054A导弹护卫舰是我国海军最先进的护卫舰之一，其外形设计简洁洗练，具备优秀的防空、反舰和反潜能力，是本世纪人民海军大量新锐舰艇服役的“代表作”之一。因“五四”青年节的缘故，以及该舰新颖的设计，054A型导弹护卫舰也被网友亲切地称为“新青年”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有评论认为，054A型导弹护卫舰采用了先进的武器装备和舰体的优化设计，实现了信息资源共享和武器综合控制，具有对海、对空、反潜、对岸火力支援等多方面的作战功能，从整体上提高了作战系统的综合作战效能。从火力配备来讲，包括一套八联装“海红旗-16”型防空导弹发射器；以及2座四联装“鹰击-83”反舰导弹（054P装备的是CM-302反舰导弹）；还配有两架直-9型直升机，作为侦察和空中武力压制之用。这些舰采用全柴动力，四机双桨、双舵，最大航速不小于27节，巡航速度18节，续航力4000海里，自给力15天，抗风力大于12级，除极区外任何海区均可安全航行，是海军当前现代化水平较高的战斗舰艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/15/20200915141941394.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正在进行舾装的054AP型护卫舰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/15/20200915143010642.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;054AP将取代巴基斯坦现役F22P（技术水平相当于053H3型）护卫舰，该型舰最后一艘在巴基斯坦本国建造&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本海上自卫队有高官认为，中国054A属于世界大型导弹护卫舰，其满载排水量 4500 吨，具备火力十分强大的导弹垂直发射系统，因此该型作战舰艇反潜能力，防空能力以及反舰能力都十分突出，几乎可以与欧洲许多知名的导弹护卫舰一较高下甚至还有所超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次该型舰出口巴基斯坦，显得尤为引人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、巴基斯坦的战略意图&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Quwa报道称，巴基斯坦海军在2017年和2018年一共订购了4艘054A/P护卫舰。2018年，中国船舶工业贸易公司举行了首批两艘054A/P的钢板切割仪式，2019年，又举行了另外两艘的钢板切割仪式。2020年3月，巴基斯坦海军第二艘054A/P护卫舰龙骨铺设仪式在沪东中华船厂举行。根据巴基斯坦海军签订采购合同时媒体报道的消息，到2021年，巴基斯坦海军将接收所有4艘054A/P护卫舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个经济不算发达的国家，巴基斯坦此举可谓大手笔。那么，巴基斯坦不惜重金购买这些军舰的战略意图是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是提高海军编队的防空作战能力。海湾战争雄辩地以证明了一个事实——在现代战争中，空袭与反空袭将贯穿始终。随着航空技术的进步，空中平台在海战中的作用也呈现出上升趋势。而巴基斯坦海军的对手印度海军近年来更是在这方面下足了血本，巴基斯坦海军水面舰艇面临前所未有的空中威胁。目前巴基斯坦最先进的4艘F22P型护卫舰所装备的“海红旗-7B”所能提供的点防御能力实在有限，而054A/P护卫舰装备的“海红旗-16”可以提供巴基斯坦海军急需的区域防空能力，并能对掠海飞行的反舰导弹实施有效对抗，这种能力无疑是巴基斯坦海军所急需的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/15/20200915142926663.gif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦海上地缘环境恶劣，如果没有有力的海军，很容易被印度封锁，甚至可能在南部进行登陆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是提高巴基斯坦海军的水下战能力。说起水下战，就不能不提起印度海军当前的潜艇力量。印度海军装备了数量较多的常规潜艇，包括4艘德制209级潜艇、10艘俄系“基洛”级潜艇和6艘法制“鲉鱼”级潜艇，都是比较先进的型号，并拥有核潜艇。这样一支水下力量是巴基斯坦海军的心头大患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
054A型护卫舰装备了主/被动拖曳线列阵。主/被动拖曳线列阵是在拖曳线阵列的基础上加装了一个低频主动阵，用来探测水下目标，工作频率较低，它对于安静型潜艇有较好的探测能力。而拖曳线列阵本身就是个厉害角色——它的出现被认为是反潜领域一个重大突破，与此前舰壳阵和拖曳变深阵相比，线列阵的优点就是基阵长、工作频率低，距离本舰发动机等噪声源较远，探测距离远，在有利的水文条件下，探测距离可以超过100公里，是对付现代安静型潜艇最主要的探测手段。了这样的反潜能力，巴基斯坦海军在面对印度庞大水下力量时，心里底气会更足一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，CM-302导弹强悍的反舰作战能力也是巴基斯塔海军所急需的。这款全程超音速导弹，体积小、重量轻、威力大、模块化、精度高，具有防区外发射、突防能力强、毁伤威力大、命中精度高等特点，适装多种平台，是打击航空母舰、驱逐舰等大中型水面舰艇的杀手锏武器。超过290公里的射程使这款突防能力非常强的反舰导弹能够攻击多批目标，而超过250公斤的战斗部对很多舰艇来说命中就意味着“一发销魂”。这对装备了大量水面舰艇的印度海军来说是个头疼的事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要特别提到的是航空母舰。印度是印度洋沿岸最强大的国家，在海权思想的影响下，一直将对印度洋的有效控制作为其海洋战略，甚至是国家战略的目标。航空母舰是制海能力最强的舰种，印度一直将航空母舰作为其海军发展的重点。印度海军认为航空母舰可以遂行支援陆地战场、保卫海上交通线、保卫海外利益、保卫海洋国土等多重任务，为印度保持在印度洋的排他性影响提供不可或缺的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/15/20200915143407913.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/15/20200915143724607.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽然印度航母和舰载机一直不算先进，但仍让巴基斯坦只能望洋兴叹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>101c7cb1290b1449e71141caa7b7f9f4</guid>
<title>西方高校濒临破产：教育产业化是主因，反智主义是助攻</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2020_09_17_565413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从3月份开始，新冠疫情开始全球大流行，COVID-19深刻改变了今年的社会和经济生活。大学校园，虽说是“象牙塔”，也受到影响。根据不完全统计，全世界大约有12.77亿学生因为疫情遭遇过校园关闭的情况。根据联合国儿童基金会的数据，截至9月14日仍然有49.9%的学生被疫情殃及，教学活动受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是面对疫情，不同国家的表现却截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，教育水平较高的国家，由于科技水平高，经济基础也较好，能迅速控制新冠疫情，并开放校园，中国是其中典型的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而那些教育和科技水平较低的国家，如果不能很好控制住疫情，那么就必然长期关闭校园甚至普遍停学。前者的代表是印度，后者的代表是非洲萨赫勒地区（最不发达、人地矛盾突出、战乱特别频繁）的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面两种国家的遭遇容易理解，真正令人费解的是美国、英国、澳大利亚等国。一方面迟迟控制不住疫情，另一方面却鼓励大学尽快开放。更让人大跌眼镜的是，这些国家的很多大学竟然已经被疫情逼到了破产的边缘。无论是关闭校园，还是大胆开放，都有赌的成分，让这些大学的管理者纠结不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些文化相似的国家竟然在大学因疫情倒闭问题上也保持神同步，可谓是一大奇观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情下 英、美、澳的很多高校面临破产&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些国家中，澳大利亚比较特殊。澳大利亚进入工业化社会较早，科技水平处于世界中上游。此外，澳大利亚矿产丰富、自然景观丰富、人口压力不大，自身条件相当优渥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是澳大利亚严重偏离了北半球中纬度的“北半球工业圈”，这意味着澳大利亚距离世界主要工业区都比较远，这在世界经济日益全球化的21世纪是一个相当大的劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此对澳大利亚而言，发展采矿这样产业链短、运输次数少的产业是最佳选择，这其中就包括大学教育。可能听上去比较滑稽，但是教育产业确确实实是澳大利亚第三大出口产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，疫情一来，澳大利亚不出意料率先撑不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在6月20日，澳大利亚媒体《THE AGE》 就报道了建校70多年的拉筹伯大学面临破产。学校的储备金已降至只满足一个月的运营开支，而银行拒绝增加学校1亿澳元的免息贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学负责人称学校“没有钱藏在沙发后面”，除非所有教职人员愿意降薪10%，否则拉筹伯大学需裁员450名，以保证学校支撑下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚出问题还不止拉筹伯一家，根据《The Conversation》的统计，将澳大利亚的38所高等院校的财务风险分为三组，其中高风险的学校有7所，中等风险的高校有12所，刚好一半的澳大利亚大学处于风险之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/16/20200916162118139.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;573&quot; height=&quot;822&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;澳大利亚大学破产风险划分，从左到右分别为高、中、低风险&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处于高风险的大学中既有普通的大学，也不乏世界名校，例如莫纳什大学（2020年QS世界排名58）和悉尼科技大学（2020年QS世界排名140）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对严峻的形势，各个高校开展了积极的自救。皇家墨尔本大学和斯威本科技大学宣布出售在墨尔本市区的楼产，新南威尔士大学的所有管理人员则自愿减薪20%。澳大利亚大学联盟预测，未来一段时间，澳大利亚最著名的八所大学将裁减6700个工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，所有澳大利亚大学几乎都在今年放松了对国际留学生的学业要求，希望能够赚留学生的钱，缓解目前严峻的财政危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国的大学更多，因此出现财政危机的绝对数量也比澳大利亚要大得多。根据笔者初步的统计，疫情至少摧毁了近40所美国大学，其中就包括已经存在了174年的麦克莫瑞学院。对于建国仅仅244年的美国来说，这已经可以算是历史相当悠久了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/16/20200916162159923.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;334&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这所美丽的学校正在关闭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前该校在读的学生已经全部转学到了其他高校，挺过了南北战争、大萧条和两次世界大战，没想到最后是COVID-19终结了它。如果美国不能控制住疫情，尽快全面开学，倒闭的百年名校还会越来越多。宾夕法尼亚大学教授Robert Zemsky预测，受疫情冲击，全美明年将有200所高校倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国也没有好到哪里去。英国智库财政研究院的研究显示，疫情可能使英国教育业蒙受超过100亿英镑的损失。国际学生数量骤减，使得知名大学的收入将明显下降。在这种情况下，越是名牌大学，其实受到的冲击是越大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国智库财政研究院的研究说明，除非得到政府的资金救助，不然10%的英国高校将处于“非常现实”的境地，而美国的这个数字可能达到20%。纽约大学的市场营销教授，在博客中探讨了美国大学普遍的财政状况，他认为美国大约会有10%-20%的高等教育机构在一年内永久关闭。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27bd9a4a282cd3a706402bc74a441ee6</guid>
<title>给外资银行放开黄金口子，有多大好处？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lipei/2020_09_17_565409.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月7日，中国政府网正式发布了《国务院关于深化北京市新一轮服务业扩大开放综合试点建设国家服务业扩大开放综合示范区工作方案的批复》，原则同意了北京市人民政府与商务部上报的这一工作方案，并以附件形式全文公布，标志着北京自由贸易试验区建设正式拉开大幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工作方案全文中，“加强金融服务领域改革创新”一节专门谈到了贵金属业务，提出“允许符合条件的外资银行参与境内黄金和白银期货交易。允许外资银行获得中国人民银行黄金进口许可和银行间债券市场主承销资格”。尽管此前上海地区的外资行已经有参与期货或获得黄金进口许可的案例，但北京自贸试验区的相关设想仍然一石激起千层浪，引发了黄金市场热议。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
*目前，我国如下机构具有黄金进口权：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;15家中资银行：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工商银行、农业银行、中国银行、建设银行、交通银行、 招商银行、浦发银行、民生银行、中信银行、光大银行、兴业银行、平安银行、广发银行、宁波银行、上海银行
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4家外资银行：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳新银行、渣打银行、汇丰银行、大华银行
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1家中资企业：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紫金矿业
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
*目前，我国如下机构具有黄金制品进口权：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国金币总公司、中国珠宝首饰进出口公司等
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这份北京自由贸易试验区顶层设计文件，毫无疑问是前期大量走访调研、分析论证的成果凝结，其中出现对贵金属业务的明确设想，有理由相信是体现了北京区域外资银行的一种普遍性呼声和需求，黄金进口许可证和境内黄金期货交易，恰好是商业银行开展贵金属业务的运营基石，有黄金准备（实物库存跨境调度），有套保手段（上海黄金交易所、上海期货交易所相关保证金交易合约），才能基于此衍生、扩展各类场内、场外银行贵金属业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者的第一反应，外资银行明确提出对贵金属业务的经营需求，无疑是对近年来上金所、上期所相关改革发展成就最好的褒奖，也是中国黄金市场业已形成的世界性影响力最好证明，使之被外资行视为是其在华业务的一个重要落脚点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着北京自贸试验区相关规划的逐步贯彻，一批以北京为注册地的外资金融机构将成为中国贵金属市场的新生力量，其中蕴藏着改变市场格局的潜能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916085130503.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;服贸会现场。《中国黄金报》记者  许勇  摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;优化黄金市场空间格局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，尽管监管层已经在着力培育北方黄金市场生态，如由上海黄金交易所牵头，山东黄金集团等机构共同发起设立，目标规模达千亿级的 “丝绸之路黄金基金”就落地陕西西安，尽管北方集中着中国主要矿产金产区，四大黄金集团中有三家的总部位于北方，尽管北京集中着央行、三大政策性银行、全国性银行总部，但中国黄金市场整体仍然呈现明显的“北轻南重”格局，两大国内/跨境黄金流通枢纽上海、深圳均位于长江以南地区，不少国内大型商业银行，其贵金属业务总部也集聚在上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场规律形成的格局，同样只能由市场机制来调节，北京自贸试验区外资银行的入局，将带来新的资本和人才补充，有望在中国北方地区逐步形成一个商业银行等专业经营机构为核心，以京津为黄金进口新渠道，就近服务北京及北方新一线城市群中高收入人群，辐射带动北方金矿主产区及冶炼加工区的区域性市场枢纽，使中国黄金市场的空间布局得到明显优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，在今年6月由北京市金融工作局指导编写的《外资资管机构北京发展指南》中，还提到对外资金融机构开展“投资特定品种期货交易”这一业务的支持态度。该业务直接募集境外资金，投资中国特定品种期货，现阶段包括原油、铁矿石、PTA等品种，但黄金、白银期货入围的呼声也非常高，如果在北京自贸区金融开放过程中落实，将意味着境外投资者参与国内黄金市场交易的便利性达到全新高度，这同样有可能对市场产生深远影响，值得我们予以留意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;激活北京黄金枢纽功能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把时空维度拉长，北京黄金枢纽的激活有着更为恢弘的历史意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管北京在外资银行落户家数上不及上海，但从来源国国别分析，包括俄罗斯在内的“一带一路”国家外资银行普遍更青睐北京作为注册地，北京自贸试验区方案中对黄金业务的强调，很可能反映出这些国家对于中国黄金市场的更浓厚兴趣，这种兴趣至少来自于两种长期驱动因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916085027799.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;服贸会上，观众正在近距离欣赏航天功勋奖章。《中国黄金报》记者  马佳  摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，全球地缘环境正面临“百年未有之大变局”，百年前的上世纪二三十年代，随着大英帝国实力衰落，维持自由贸易秩序的意愿下降，全球化进程进入停滞阶段，以英镑为核心的全球货币体系动摇，黄金在这一过程中地位凸显，各列强，特别是美英法三国围绕黄金储备展开了持久而激烈的博弈，最终赢家美国也摘取了新霸主的桂冠。百年后的今天，随着全球化进程的又一轮震荡，黄金的货币属性明显回归，包括中俄在内，许多国家近年来持续增加黄金储备，这种降低本币对美元依赖性，寻找其他替代价值“锚点”的需求，和以美国为中心的现存黄金全球流通体系显然有深刻的内在矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而市场规模、市场深度正快速逼近纽约、伦敦，已经从“望尘莫及”追赶到“望其项背“的中国黄金市场，无疑是这些对金融体系安全有追求的国家运筹黄金储备的理想渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，黄金产业上下游均进入明显的“西金东移“阶段，在上游矿产金领域，中俄澳三个西太平洋国家稳居产量前三，在下游终端消费领域，中印两国分别是世界第一、第二大黄金消费国，在可预见的未来，还看不到第三国挑战这一格局的可能性，正因为如此，产业链中游，即黄金精炼、仓储、定价集中在距主产区、主销区万里之遥的欧美，越发显得格格不入。笔者也坚信，这种扭曲的状态绝不会持久，只需要一些外部冲击打破市场参与者的“惯性”“黏性”，黄金流通格局就将向更合理的状态回归。在今年3月份瑞士精炼厂因疫情停工，导致全球黄金流通休克后，这样的变革已经箭在弦上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凸显国家战略顶层设计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”国家对中国黄金市场的现实需求，恰恰也是中国推进人民币国际化的一个极好切入点，北京自贸试验区是这种内外部战略需求耦合、交融、激荡的理想舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，中国主导的区域金融体系两大主要平台：亚洲基础设施投资银行和丝路基金，其总部均落户北京，笔者相信这两大机构终将成为中国人自己的世界银行和国际货币基金组织（IMF），这两大国际机构在其总部所在地，即北京，将催生大量的金融交易需求，如今年6月，亚洲基础设施投资银行已经成功在银行间市场发行了30亿元熊猫债，随着两大机构在现有的国际贷款/直投业务基础上，逐步构建和发挥出官方储备调剂和国际最终贷款人的体系性职能，必然将带动其总部所在地成为黄金仓储和交易的重要枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，“一带一路”国家对摆脱欧美主导的黄金流通体系有着现实而迫切的需求，中国黄金市场改革发展的不懈奋斗，使自身成长为承载这一需求的理想对象，许多国家已经有明确的融入意向。此前出席2018全球黄金市场高峰论坛的俄罗斯央行大宗商品司司长拉瑞萨·塞玉蒂娜就曾表示：“对俄罗斯央行来说，中俄关系至关重要，对发展莫斯科交易所和上海黄金交易所贵金属的交易是我们优先级最高的项目之一。”去年10月，莫斯科交易所正式成为上海黄金交易所清算会员，两大交易所之间的库存互换合作也在密切推进过程中。作为俄罗斯等“一带一路”国家银行在华经营的根据地，北京自贸试验区启动后，相关黄金业务完全可能出现超出外界预期的超常规增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外资金融机构对于中国黄金市场的兴趣，也将有助于改善人民币国际化实践中发现的主要痛点，即人民币国内外支付需求之外的投资渠道稀少，市场生态单薄。以上海金，即人民币计价黄金为中枢的中国黄金市场，可有效吸收相当大规模的境外人民币资金，为人民币国际化做出有力贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，北京自贸试验区顶层设计中的贵金属相关内容，实质上反映了“一带一路”国家对业已长足进步的中国黄金市场有着浓厚兴趣，承接仓储、定价等世界黄金流通体系核心环节东移的契机已然显现。而作为“一带一路”区域内越来越明确的国际性金融中心，北京自贸试验区方案中对黄金的重视，也反映出战略规划的明智和敏锐，其效果不仅在于国内黄金流通的时空布局优化，更是对黄金世界流通体系大变局的主动呼应，顺势而为，趁势而上，有望将中国对黄金定价的话语权大大推进一步，也将有效丰富境内外人民币市场的生态和深度，助力人民币国际化的历史进程。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>