<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>40fff562be1f2de148c2ce4d124fdd29</guid>
<title>哈佛中文项目迁台，因“中华文化在台湾”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuchenpin/2021_10_18_611228.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 许陈品】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，美国哈佛大学与北京语言大学联合创办的暑期中文学习项目——“哈佛北京书院”宣布，将从2022年起改为与台湾大学合作、迁往台北，并改名成“哈佛台北书院”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该项目负责人声称，由于参加该项目的哈佛学员在中国大陆遭到“不友善”的对待，所以才要把文化合作项目移往海峡对岸的台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，台湾绿营见猎心喜，不仅借机污蔑大陆进行言论审查，更大肆颂扬乃是因为台湾拥有“政治民主自由、社会多元蓬勃”等环境，有利于美国青年学子深入了解中文世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何以两岸在争取非中文世界学生时呈现出零和博弈的架势？美国突然于文化合作领域在两岸之间“选边站”，真的是基于台湾有更加优质的中文学习环境吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/18/20211018081521443.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《泰晤士报》报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冷战的台湾：欧美学中文的窗口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期，台湾作为美国资本主义阵营中的一员，以及在东亚围堵社会主义国家的桥头堡，由于拥有与中国大陆同根同源的人文历史环境，在美苏剑拔弩张的极端年代，派遣留学生赴台湾学习中文与中华文化，以期掌握中文世界的意识形态、思维模式及其语境，成为当时欧美国家了解中国的少数渠道之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其当大陆推行简体字、发动文革“破四旧”时，蒋介石发起“中华文化复兴运动”，恰与海外汉学研究需求不谋而合，亦符合欧洲中心观对遥远东方的“想象”，因缘际会之下，小小的台湾岛成为面向西方的传统中华文化研究重镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时过境迁，当中苏关系转坏，中美两国借“乒乓外交”等文化体育领域交流使双方政治关系迈向正常化，民间交流也渐趋热络。特别是大陆宣示改革开放与苏联解体之后，中美之间的政治对抗态势大幅下降，经贸与人员往来更是呈现井喷式成长，欧美国家已有直接接触中华文化与踏查神州大陆的机会，自然不愿舍近求远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在大陆将资源大量投入到各重点高校、设置对外汉语教学专业时，正值1990年代台湾本土化浪潮，台湾对中华文化的重视程度大不如前，两岸在吸引外籍人士学习中文与传统文化的条件与环境上此消彼涨，曾在中华文化输出领域领先的台湾已逐渐被大陆所赶超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文化的中国：美国人赴台多习传统文化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的台湾地区，以“华语文教学”为名的教学单位为数不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查询台湾教育主管部门公布的“大专院校一览表”或“台湾华语教育资源中心”网站可以发现，目前全台共有16所大学设有“华语文学系”、研究所和硕博士学位学程，63所大学设立了“华语文教学中心”或“语言中心华语课程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者为授予本科、硕士、博士等学位的学位点，后者乃吸引来自非华语地区外籍生学习汉语的教学单位，多属短期研修性质，不授予学位，此次事件中的“哈佛北京书院”，正是这样的形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些从美国来台湾的研修生，在为期短短一个月的时间里又学习了什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者曾就读的台湾政治大学为例，在新冠疫情爆发前，从2012年起皆和美国国防部下辖的教育、研究机构——“国防语言学院”（Defense Language Institute）有着交流项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在网上仍可搜索到的“2016年美国防语言学院学生访台湾政治大学课程表”显示，学员来台后，每天上午进行课程学习，内容包括：台湾社会、国民党历史、两岸关系、美台关系及美中关系、中国经济改革与转型、中国传统科技、中国传统艺术、中国哲学思想、台美福利制度对比、佛教与中国文化的冲突与融合、中华民俗文化、台湾原住民文化与历史、台湾地理、饮食文化、中国文字历史与发展、科学技术与经济发展、深蓝战略在经济市场的运用、从文学作品到电影艺术；下午则安排参访行程，诸如国民党党史馆、台湾海基会、台北阳明山中山楼与士林官邸、台北孔庙、佛教团体法鼓山、艋舺龙山寺、顺益原住民博物馆、台北故宫等位于台北的文化场所，以及周末前往台南进行两天的参访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此得知，上述研习课题多以中国传统历史文化为主，且主旨绝大多数是体现“中华文化在台湾”，对于政治、经济领域则涉略不多，对当代中国大陆发展与社会现况的介绍更是少之又少。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03a02803ccdf057540e908db7586ef61</guid>
<title>美国“痴迷”于中俄结盟问题，但中俄选择的是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuBin/2021_10_18_611224.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/28/20210928160929893.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“阿富汗变局与八月炮火”，截图来自《比较双边关系&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/于滨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中俄而言，2021年之夏是福祸相依之际。以上海合作组织成立和《中俄睦邻友好合作条约》签订20周年为标志，两国关系进入稳定而友好的第三个十年。然而此时此刻，美国在阿富汗苦心经营20余年后，却在混乱之中草草收场，这给中俄两国带来了至少两个负面的结果：位于中俄两国“后院”的阿富汗饱经战乱，前途未卜；不仅如此，美国在冷战结束30年后，得以腾出手来，专心应对两个欧亚大国的挑战。8月间，阿富汗战局急转直下，中美俄在欧亚大陆腹地及其周边海域分别进行大规模军演。至此，阿富汗在21世纪可能不会再次成为“帝国的坟墓”，美国结束阿富汗战争后，大国之间即使不会走向冲突，也将迎来一个全新的竞争时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中俄直面阿富汗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国撤军之前，尽管中俄美地缘政治博弈不断加剧，但阿富汗仍是三国利益重合之处，三方都有意使阿富汗问题实现“软着陆”。2019年以来，三国以扩大的“三驾马车”形式共同努力，以期和平解决阿富汗问题。对莫斯科和北京来说，美国在阿富汗的军事存在是一把双刃剑：它既是一种地缘威胁，但也能有效遏制其“后院”的伊斯兰激进武装。中俄都希望在与阿富汗有关各方达成可持续的和平协议之后，美军有序撤离阿富汗，这样可以避免阿富汗再次成为恐怖分子的“庇护所”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，阿富汗大结局的摧枯拉朽之势，为北京和莫斯科所始料未及。5月11日，美军在没有通知阿富汗政府的情况下撤离坎大哈机场。7月5日，美军也以同样的方式从喀布尔以北60公里的巴格拉姆空军基地撤离。8月15日，阿富汗总统加尼逃离喀布尔，塔利班占领首都。中国和俄罗斯别无选择，只能面对一个政治前途不甚明朗的阿富汗。尽管如此，中俄对阿富汗问题的态度截然不同，前者更积极地与阿富汗境内外有关各方进行接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/28/20210928161025879.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国国务委员兼外交部长王毅在天津会见塔利班代表团，图自外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国应对之策: 有所作为&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月11日，在西安举行的第二次“中国—中亚五国”外长会议上，王毅警告称，“外国军队应有序、负责任地撤离阿富汗，以防任何仓促行动对阿富汗的和平与和解进程产生不利影响和严重干扰。”几天后，中国外交部长通知阿富汗外长，中国“愿意主持阿富汗内部会谈，并帮助其反恐努力”。7月中旬，在塔吉克斯坦首都杜尚别举行上海合作组织外长会议期间，王毅重申了这一提议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加强对阿外交活动的同时，中国或许是第一个（6月19日）敦促其公民尽早搭乘民航撤离的国家。正是在此背景下，王毅于7月14日对塔吉克斯坦进行正式访问，随后参加了在杜尚别举行的上海合作组织外长会议，并于次日在塔什干会见了俄罗斯外长拉夫罗夫。随后，中国国家主席习近平于7月16日与阿富汗总统加尼通电话。习近平敦促“阿人主导、阿人所有的政治对话，促进民族和解与和平进程”。他还承诺为阿富汗抗击新冠疫情提供更多援助，并希望阿方对在阿的中国公民和组织提供更多保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美军突然撤离巴格拉姆空军基地10天后，也即习近平与加尼进行会谈时，美国公布新的美军撤离截止时间为8月31日，这导致阿富汗军队从7月下旬开始在全国范围内崩溃。7月28日，王毅在天津会见塔利班政治领导人巴拉达尔时表示：“美国和北约突然从阿富汗撤军，标志着美国阿富汗政策的失败，阿富汗人民现在面临着稳定和发展自己国家的重要机遇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴拉达尔希望中国更多地参与阿富汗和平重建进程，在阿富汗重建和经济发展中发挥更大作用。王毅表示，塔利班应与“东伊运”等恐怖组织划清界限。作为回应，巴拉达尔承诺阿富汗塔利班“绝对不允许任何势力在阿富汗领土上做任何对中国有害的事情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴拉达尔并不是第一个前往中国访问的塔利班团体。“9·11”事件发生之前，塔利班与中国就有过接触，但“9·11”之后，中国支持阿富汗北方联盟，与塔利班的这种接触中断了几年。然而，中国从未将塔利班定性为恐怖组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在阿富汗问题上的进取性外交有两个主要动因：首先是安全问题，尤其是中国西部边疆；还有经济利益，因为所有阿富汗邻国都是“一带一路”相关国家。在实际操作中，安全与经济相互关联，缺一不可。7月14日，巴基斯坦西北部开伯尔-普什图省的达苏水电站项目通勤班车遭到恐袭，就是如此。此次恐袭造成13人死亡，其中9人是中国公民。达苏水电站是中巴经济走廊建设的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国作为阿富汗的邻国，在300公里长的瓦罕山谷东端有92公里长的边界，与这个饱受战争蹂躏的国家相连。据报道，中国在2016-2018年间向阿富汗提供了约7000万美元的军事援助，并帮助阿富汗军队在瓦罕走廊建立了一个专门用于反恐目的的山地旅。除此之外，中国在美国占领阿富汗的20年间，对阿富汗的投入包括数十亿美元的经济援助，包括学校、医院、公寓等各类项目及粮食援助，在中国和阿富汗培训数千名阿富汗学生和技术人员。2017年以来，中国、阿富汗和巴基斯坦就讨论过将中巴经济走廊延伸至阿富汗的可能性。然而一些大型经济项目，如2008年价值40亿美元的艾娜克（Anyak）铜矿合同和2011年的阿姆河盆地油气田联合开发合同，却一直因安全问题而裹足不前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄视塔利班为恐怖组织，但仍与其接触&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国不同，俄罗斯从2003年2月起将塔利班视为恐怖组织，但这并没有阻止俄罗斯与其接触。俄外长拉夫罗夫8月13日指出：“我们正在与阿富汗所有重要的政治力量进行对话，包括阿富汗政府和塔利班，乌兹别克人和塔吉克人的代表，以及其他人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，塔利班代表早在2018年11月就访问了莫斯科，参加由俄罗斯主持的“和平会议”。他们还在2021年（3月18日和7月8日）举行了两次会晤，以参加三方磋商，这显然是俄罗斯最喜欢的对话平台。在塔利班接管喀布尔的两天前，拉夫罗夫设想了一个扩大的三方磋商机制，除了巴基斯坦之外，还包括伊朗和印度。阿富汗之外，俄罗斯在中亚投入大量资源，在安全领域（集体安全条约组织、独联体）拥有相当大的影响力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c90c43f28937217424598800781918a</guid>
<title>全球经济面临两个风险，一个来自美国，另一个……</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuguangyao/2021_10_18_611222.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱光耀：&lt;/strong&gt;讨论共识和冲突，我想对当前世界所有国家形成合力，应对新冠肺炎疫情，以及由此而引起的一系列问题，具有非常重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，新冠肺炎疫情仍旧在全球肆虐，同时，我们需要高度警惕的就是由于疫情的冲击，也由于我们没能够在第一时间全球形成合力，同舟共济战胜病毒，而导致了一系列后续的问题，世界正在为此付出代价。我们面临着一场新的系统性危机冲击的可能性，为什么说是系统性危机？我想三个领域我们需要高度关注：第一，世界经济的走势和可能的危机。第二，现在我们已经充分感受到的气候危机。第三，已经在欧洲爆发，蔓延至全球的能源危机。三种危机目前是相互叠加、彼此影响，危害的程度也正在深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就世界经济而言，国际货币基金组织近日将公布对全球经济的最新预测，国际货币基金总裁格奥尔基耶娃已经明确表示，国际货币基金将调低2021年全球经济的预测。因为在7月份由于全球经济受到一些工业化国家极度量化宽松的货币政策和大额的财政赤字支出影响，造成这种超乎寻常的反弹，大水漫灌，形成了全球原材料价格的剧烈上涨，全球经济确实也出现了超过当时预计的增长，国际货币基金组织把2021年全球经济增长的预期从5.5%上调到7%。现在看，我想即使1.2%的下调，调低至5.8%，也很难反映我们现在面临的这种由于原材料价格剧烈上升、通货膨胀快速增高而出现的全球性经济困难。在这种情况下，全球经济突出面临着两方面风险：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，就是来自美国政策调整的风险。美国政策的调整一是11月3日、4日美联储货币政策委员会无疑将要宣布结束1200亿月度政府债券和有抵押的企业债券的购买，启动这个进程。市场现在普遍认为这个进程将在明年中旬结束，也就是说要有8个月时间才能够完成整个1200亿美元债券月度购买。每个月美联储缩减的债券购买量预计是150亿美元，到明年6月底将要结束这个进程，同时美联储启动利率正常化的进程，也就是提高美国联邦利率。这样就比此前美联储信誓旦旦说2023年底之前不提高利率这个政策，要做一个重大的调整，对全球金融市场的影响我们必须高度警惕。因为我们有2013年上一轮美联储提高利率以后，对国际资本市场冲击的这种教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/13/20211013103011854.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，也就是在此后一个月，12月3日，是美国已经确定暂时提高的债务上限的截止期，因为美国民主、共和两党最近经过反复的博弈，他们暂时妥协，把美国联邦债券上限的截止期延至12月3日，同时把联邦债券上限在原来28.4万亿的水平上提升4800亿美元。但是届时美国能不能完成他们国内政治博弈？这对美国的信誉、对全球资本市场有着重大的影响。美国财政部长耶伦也明确表示，如果美国不能按时提高债务上限，出现债务违约，将导致一场金融危机，这是美国政策对全球经济危机可能造成的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我们必须高度关注的就是石油价格、能源危机的影响。就在今天，美国石油期货每桶价格已经超过了80美元，布伦特原油价格超过83美元/桶，就美国原油期货而言，这是7年以来最高点，布伦特价格是3年以来的最高点，现在市场担心的是如果这个价格继续上涨，每桶原油超过100美元，将导致一场全球性的经济危机，这是非常现实的威胁。所以从全球经济危机而言，我们要高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/13/20211013102854856.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;去年9月以来，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;纽约原油期货价格持续上涨&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二就是全球的气候危机，这点我们已经感同身受，世界已经受到气候危机的严重冲击。从今年年初得克萨斯的大雪到今年夏天欧洲大的水灾，再到中国郑州的暴雨，今天就在这个时间中国的山西省仍然遭受着雨灾的侵扰，全球极端气候变化对世界造成了重大的冲击，水平面的上升不仅威胁到像马尔代夫这些海岛国家，同时也对纽约、对上海这些全球最为重要的商业中心造成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就已经远远超出经济的范畴，而成为国家安全的问题。所以气候危机的影响、气候灾害需要我们形成共识来加以应对，把气温、温度能够控制在工业化前水平的上升2度之内，最好是努力控制在1.5度以内，这就需要全球的共同努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键三个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，碳市场定价的问题。国际货币基金最近提供了最新的数据，目前碳市场交易全球的平均价格是3美元，到2030年我们要达到把温度增长幅度控制在2摄氏度以内，就需要把交易的额度从3美元提高到75美元，怎么样合理地定价？这就需要反映碳排放的历史积累数据、经济发展现阶段的真实情况、人均排放的数据，要有一个综合的、全面的考量，来解决我们共同面临的气候威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，必须极大地增加绿色投资，扩展绿色投资的覆盖范围。目前的能源危机更清楚地提醒我们，必须要完善合理的能源结构，来确保我们的居民、企业的能源需求，必须有一个完善的电力供应结构，这个投资将是非常巨大的，它涵盖的范围也是非常广泛的，它就同第三点，从发达国家向发展中国家的技术转移、技术支持是密切相关的，怎么样让我们的能源结构合理？怎么样让绿色投资充分发展效力？科技是关键，技术转移是必不可少的手段。同时，发达国家需要兑现承诺，每年向发展中国家提供1000亿美元的气候基金支持，这个对发展中国家是至关重要，也对全球合作应对气候危机，体现共同但有区别的原则是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们确实感到有些来得非常突然的，首先爆发在欧洲，现在蔓延至全世界的能源危机。今天石油价格已经达到了7年来的最高点，还在继续发展。而就能源结构来说，它是一个综合的、由反映传统能源、新能源等多方面的结构组成的。今年在欧洲这种特别阴冷的天气，特别是夏天，确实使得德国的太阳能发电受到了影响，而风力的减弱又使德国的风力发电受到了影响，太阳能也受到了阴冷天气的影响。在欧洲以外，我们也看到了巴西由于旱灾的影响，使得水力发电也受到了负面影响，说明这种全球性的能源危机值得我们现在就高度地加以应对，因为我们将要面临着一个新的“冬天”，我们的能源消耗、能源使用还在增加，电力确实是非常关键的一个环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就全球范围而言，天然气价格今年已经上涨了100%以上，在欧洲上涨的幅度超过了200%以上。在英国，电力价格每兆瓦现在已经达到了300英镑，德国每兆瓦电力也超过了200欧元，这些都对居民生活、对工业生产造成了重大的冲击。我非常遗憾地看到，英国政府不得不使用几千万英镑的政府资金，来支持重启因为电价高昂被迫停产的化肥厂生产，重启的目的不是为了化肥这个主产品，而是为了化肥的副产品——二氧化碳，因为二氧化碳同食品工业密切相连，二氧化碳的短缺使得英国的食品工业生产受到了非常大的负面影响。中国不久前在一些地区也出现了被迫的“拉闸限电”情况。所以能源危机不仅仅是欧洲面临的问题，也是全世界的问题，这种危机必须及时地加以控制，用正确的政策加以应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济危机、气候危机、能源危机加之于企业，同正在肆虐的新冠肺炎疫情，对世界各国、对人类正在造成着重大的冲击，我们真诚地希望我们能够用2008年同舟共济、共同应对全球金融危机的那种合作精神来战胜危机，但是系统性的危机必须有系统性的、完整的政策加以应对，这就是为什么这个月底即将在罗马举行的G20峰会和下月初在英国举行的世界气候变化大会变得更为重要。面对危机，我们必须形成同舟共济和一整套系统性的政策，用多边主义、用合作的精神来战胜对人类造成重大冲击的这场系统性危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/13/20211013102041221.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《共识还是冲突？》（Consensus or Conflict?）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81c691cc16b8d5e9a72ac4908a42c52d</guid>
<title>步枪能打飞机？吴京没有说错</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoxuegong/2021_10_18_611220.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  郭学工】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，《我和我的父辈》在国庆档表现不错。其中首章《乘风》更引发了不少关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《乘风》所讲述的冀中骑兵团、马仁兴和马乘风父子在历史上真实存在，只是历史远比电影更悲壮。“五一”反“扫荡”中，骑兵团4股部队被打散3股，6名团职干部中3人牺牲，1200人的骑兵团仅剩下300人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马仁兴，时任八路军冀中军区骑兵2团（即冀中骑兵团）团长，后任西满纵队独1师（后改称东北民主联军7纵19师）师长。1947年6月，他牺牲在四平攻坚战前线，是我军在四平战役中牺牲的最高将领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其子马乘风，八路军冀中骑兵团交通参谋。马乘风曾数次参加对日作战，对国民党的内战思维非常反感。后到抗大一分校国民党军高级干部子女班学习。他和八路军在一起，天天上政治、军事课，或是搞野战演习，心中很多困惑有了答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马乘风毕业后返回14旅，不久随28团起义，终于圆了重返八路军的心愿。1942年6月初，他在河北省蠡县鲍墟镇潴龙河畔牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/13/20211013140146230.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;286&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《乘风》中，吴磊饰演的马乘风&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; “这帮兵不简单，打散了党员主动站出来！”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冀中骑兵团，1940年8月15日成立，真实番号为“晋察冀骑兵独立2团”，是冀中军区机动作战部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这支部队在河北易县的易水河畔成立。由起义的国民党军骑兵28团与八路军冀中骑兵“合为一处”，首任团长便是马仁兴。他的儿子马乘风毕业于抗大一分校，被上级任命为团交通参谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
骑兵团先后两次整编，最初为大团编制，辖3个营。后整编为小团，辖6个连。整编后全团1200余人、马1300匹，配捷克式步枪、马枪700余支，轻机枪20挺，迫击炮2门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
营长、教导员担任连里干部。连以上干部配驳壳枪，排长配“捷克式”，班长配“手提式”。以连为单位编配统一口径的“捷克式”、“七九”、“套筒”步枪和马枪。1连配82迫击炮排，各连配机枪4挺、马刀20把。按马匹颜色区分成白马连、红马连、黑马连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
骑兵团装备在八路军中是一流的。作为冀中军区掌握的机动作战部队，吕正操司令员将其任务归纳为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集侦察、警戒、情报传递于一身，采取奔袭、迂回战术打击敌人。同时，完成军区赋予的交通、运输和其他任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
骑兵团应付突发事件的能力很强。吴天增是吕司令的警卫员，生前多次提到骑兵团以班组为单位不定时闪击日军占领的献县、任丘、蠡县等县城，从无失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五一”反“扫荡”时，吕正操司令员在武强大河堤碰到骑兵团几名失散的战士，由一名副班长带着打游击。他称赞说：“这帮兵不简单，打散了党员主动站出来，和鬼子周旋打游击，很了不起！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的还有2连2排几个战士突出来后弃马步战打起游击。3连一个排长和4名战士，失散后加入冀中22团行列，参加了著名的宋庄战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
骑兵团失散的指战员散而不乱，散了再聚，在冀中大地上如星星之火形成燎原之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/13/20211013141838342.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;572&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;马仁兴（摄于1946年）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今军迷把骑兵分为“步骑兵”和“马骑兵”。“五一”反“扫荡”前，冀中骑兵团作战方式以“步骑兵”为主。骑兵团夜袭安平县城，更是创造了八路军骑兵部队单独攻坚克城的范例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，日军遭多次打击后龟缩据点，唯攻克震慑敌人的据点，可迫敌收兵撤点。于是，马仁兴盘算着攻打安平县城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安平县城墙1938年被抗日军民拆毁，但城垣废墟可居高临下作防守依托。城内有日军加强小队约40余人，集于城内偏北碉堡，周围筑有壕沟设有铁丝网。另有伪军150余人，地方民团40余人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八路军既无攻坚利器，又无攻城经验，攻坚克城不可想象，骑兵团硬把不可能变成现实。他们佯攻西实攻东，里应外合破城，兵曹据点北援之敌被阻于城南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此战我无一伤亡，毙伤伪军一个半中队，俘伪军、伪职员80余人，解救抗日人员、民夫500余人。延安发来贺电，晋察冀军区通令嘉奖。吕正操称赞这次作战是“比较突出的成功战例”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《水浒》有“三打祝家庄”，骑兵团演绎了“三打槐林庄”（今为安平县大同新村）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
槐林庄距安平县城3.8千米，是安（平）深（县）公路咽喉。据点很特别，足有五层楼高，周边几十里尽收眼底。下方上圆，通行车辆只能从据点底层穿行，冀中类似的“护路楼”仅此一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
骑兵团首次夜袭槐林庄失利。第2次攻击时用木架作支撑，盖有多层湿棉被的“土坦克”上阵。由于“土坦克”过于笨重移动困难，进攻再次失利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>828cdb64e7d9237629c00a5d35758ac8</guid>
<title>“共同富裕”将让中国人“更加富裕”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2021_10_18_611216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 罗思义】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国家主席习近平近期对“共同富裕”一词的论述，引起中国国内外各界人士的大讨论。当然，共同富裕的目标并不局限于纯粹的经济目标，它的目标要广泛得多，包括确保改善中国人民生活品质，增强社会凝聚力和促进政治稳定，进而在实现中华民族伟大复兴过程中发挥基础性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同富裕政策在中国国内受到广泛欢迎。不过，讨论主要集中在共同富裕政策所带来的社会和政治影响上。但同样重要的是，我们需要明白，从发展经济角度来看，共同富裕政策也是正确的。事实上，共同富裕是分析1978年后中国发展时期经济、社会和政治问题之间相互关系的一种极为有力和独创的方式——更广义地说，这是一种关乎社会主义发展的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而批评共同富裕政策的美国人士诸如乔治·索罗斯(George Soros)，以及附和他们观点的某些中国人，均被中国和美国发展事实打脸。他们的观点不仅不符合事实，而且也与经济学理论相违背——不仅是马克思主义经济学，套用“西方经济理论”的框架也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于以下几个原因，我们评估共同富裕的经济基础具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，因为乔治·索罗斯等人在中国境外批评共同富裕政策，他们认为这种政策“在经济上具有破坏性”，“中国不应采取任何行动消除社会不平等”。这种观点是美国对华“新冷战”意识形态的一部分。这些批评共同富裕政策的言论，得到了一些中国问题专家的附和；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，尽管共同富裕的目标不仅仅是经济目标，但它当然必须符合经济逻辑——损害经济的政策不可能长期持续；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，一个较次要但具有重要经济意义的问题是，所谓“共同富裕政策在经济上具有破坏性”的说法，不过是试图阻止外国投资流入中国。尽管这些的企图注定会落空，但驳斥这样的说法也很有必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本文旨在分析如下相互关联的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）共同富裕与长期经济发展基本问题之间的联系；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2） 1978年起中国经济结构发生的变化所催生的不平等问题有望被共同富裕政策解决；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）论述共同富裕政策中亟需解决的问题与反对这一政策的观点中所蕴含的理论和事实错误——将特别以美国的情况来进行比较；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）索罗斯和其他一些美国人为何要运用错误的观点抨击共同富裕政策，以劝阻外国企业不要在华投资的动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;是谁在对共同富裕政策说三道四？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对共同富裕政策最尖锐的批评声音来自美国，尤其是以亿万富翁乔治·索罗斯为首。索罗斯发表在《华尔街日报》上的一篇文章，抨击了全球最大的资产管理企业——贝莱德在中国设立投资基金的决定。他特别指出，共同富裕政策会对外国在华投资者造成经济损失：“中国国家主席习近平近期提出的‘共同富裕’计划，旨在通过将富人的财富分配给普通民众来减少不平等。这对外国投资者来说不是好兆头……现在向中国投入数十亿美元是一个悲剧性的错误。这可能会让贝莱德的客户蒙受损失，更重要的是，会损害美国和其他民主国家的国家安全利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/16/20211016232815449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乔治·索罗斯（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看重索罗斯论点的人首先应记得，虽然他在资本主义国家顺风顺水，但他在共产党领导或曾经领导的国家的投资记录堪称灾难。比如，在俄罗斯亲西方势力的建议下，索罗斯参与了俄罗斯国有电信企业Svyazinvest的私有化竞标，结果损失惨重。笔者对此知之甚深，是因为当时笔者被投标者的一个潜在竞争对手聘请来评估这项私有化竞标——我得出结论，基于纯粹的经济/商业评估来看，这项投资得不偿失，甚至可能损失惨重。但索罗斯混淆了政治和经济，继续参与了亲美势力的竞标，结果造成了数亿美元的损失。索罗斯后来称，这是他做出的最糟糕的投资决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国攻击共同富裕政策的声音，得到中国内部少数边缘人物如张维迎的附和。张维迎认为，若中国失去对市场经济的信念，引入越来越多的政府干预，恐将走向“共同贫穷”。提高工薪阶层收入的最好办法是让企业家活动更自由，市场竞争更激烈，索罗斯和张维迎对共同富裕政策的攻击完全违背经济发展事实与经济理论——两者是相互联系，不可分割的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理论分析：社会主义初级阶段的分配问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要从经济角度认识共同富裕政策的正确性和惊人的独创性，以及其与马克思主义理论的连续性，我们有必要回顾一个基本问题——中国的社会主义市场经济体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思明确指出，从资本主义向社会主义的过渡是一个长期的历史过程。正如他在《共产党宣言》中更为精确地指出：“无产阶级将利用自己的政治统治，一步一步地夺取资产阶级的全部资本，把一切生产工具集中在国家，即组织成为统治阶级的无产阶级手里，并且尽可能快地增加生产力的总量。”文字里的“一步一步”显示，在马克思的设想中，从资本主义向社会主义的过渡阶段，政治权力将由工人阶级掌握，公有制和私有制将在一段时间内同时存在。这显然构成中国当前的政治和经济结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种结构对收入和不平等有着明显的影响。由于不仅存在国有财产，而且也存在私有资本，因此，资产阶级从私有资本中获得地收益也将同时存在。马克思基于此得出的一个必然推论是，在社会主义国家政权和国有部门建立后的一段时期内，资产阶级财产收入将仍然存在。这直接催生了需要推动共同富裕才能解决的不平等问题。马克思对于社会主义社会的发展分析与社会主义发展过渡时期的影响是一种什么样的关系呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从财产性收入转向劳动性收入，显然是提高中国绝大多数人口生活品质的必由之路，而马克思构想的社会主义初级阶段分配制度是众所周知的。最能体现马克思主义的马克思晚期作品之一《哥达纲领批判》，就资本主义过渡到社会主义的长期性指出：“我们这里所说的是这样的共产主义社会，它不是在它自身基础上已经发展的了，恰好相反，是刚刚从资本主义社会中产生出来的。”马克思随后陈述了其著名的向共产主义社会过渡的目标公式——“各尽所能，按需分配”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但马克思也表示，在社会主义初级阶段，这一目标是不可能实现的。在这一阶段，应按劳分配，而非简单的按需分配。正如他指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“所以，每一个生产者，在作了各项扣除之后，从社会方面正好领回他所给予社会的一切。他所给予社会的，就是他个人的劳动量……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这里通行的就是调节商品交换（就它是等价的交换而言）的同一原则……至于消费资料在各个生产者中间的分配，那么这里通行的是商品等价物的交换中也通行的同一原则，即一种形式的一定量的劳动可以和另一种形式的同量劳动相交换。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
注意，马克思在这里写的是“等价交换”。因此，这适用于社会主义初级阶段个体生产者之间的分配。马克思指出，只有经过长时间的过渡时期，才会实现按需分配取代按劳分配的最终目标。正如下文所示，这反过来又与我我们所讨论的共同富裕问题直接相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思指出：“权利永远不能超出社会的经济结构以及由经济结构所制约的社会的文化发展。在共产主义社会高级阶段上……在随着个人的全面发展生产力也增长起来，而集体财富的一切源泉都充分涌流之后——只有在那个时候，才能完全超出资产阶级法权的狭隘眼界，社会才能在自己的旗帜上写上：各尽所能，按需分配！”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>