<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>844b02add01d49018a4cc7844cfec05f</guid>
<title>“把中国踢出局”，然后呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/000/2024_03_14_728395.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1月23日，法国电力公司在一份对外发布的文件中声称，受通胀、新冠疫情和英国脱欧等因素影响，欣克利角C核电站项目的完工时间需要往后延期至2029年，同时成本也将上涨至460亿英镑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去，这不过又是一条平平无奇的关于欧洲国家搞基建由于各种因素没搞好所以导致工期工期延误的行业新闻：一个法国公司在英国修核电站多次延期最终成本超支的老调重弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，在《卫报》和BBC等西方媒体讨论该如何为超支费用埋单的报道中，我们却能窥到中国核电企业——中广核一闪而过的熟悉身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/13/20240313172111499.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;今年2月欣克利角C的施工图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据相关媒体的报道，目前欣克利角C最新估算成本是基于2015年的数据，这意味着如果把近十年的通胀因素考虑进去，该项目的成本可能会更高。由于欣克利角C是一个纯粹的商业项目，英国政府并未参与，所以该项目的费用只能由项目的所有者承担，而这里所说的所有者就是法国电力与它的合作伙伴中广核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从去年12月开始，中广核就停止了对该项目的资助（结清了合同中的款项），并且表明不会为该项目的超支埋单，于是英国媒体笔锋一转便写道：此前，英国政府接管了中广核在欣克利角C的姊妹项目——位于萨福克的赛兹韦尔C的股份，剥夺了这家中国企业在该项目中的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几乎是在明示，身为项目所有者之一的中广核之所以不愿再在欣克利角C的项目上继续投入，是对英国政府进行打击报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实果真如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欣克利角C这个牵扯了中英法三国的核电站项目，是如何走到如今这般进退维谷的境地？在赛兹韦尔C核电站项目中，中广核又是如何被英国政府一点一点地踢出局？以及最重要的，口口声声说自己没有入资所以置身事外，把责任全都归咎于法国电力和中广核的英国政府，是否如它自己所说的那般无辜？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的原委可能还要从十几年前说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和如今西方媒体报道欣克利角C时的悲观态度不同，当年欣克利角C成功立项时，曾经被多国媒体和项目组织者争相称颂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年9月29日，中广核与法国电力集团在英国伦敦正式签署了英国新建核电项目一揽子合作协议，同时与英国政府同步签署了欣克利角C核电项目收入及投资保障性政府协议，并完成了相关公司的股权交割。从此刻起，欣克利角C项目正式完成了在实质性启动前所有必须的审核和商务流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/13/20240313172155145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中广核与法国电力在伦敦签署英国新建核电项目一揽子协议 图源：中国经济周刊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个一揽子英国新建核电站项目涵盖了三个项目，其中包括中广核牵头的中方团队将与法国共同投资建设的欣克利角C，参与塞斯维尔C开发阶段的合作，牵头开发布拉德韦尔B并合资开展我国自主“华龙一号”核电技术在英国的通用设计审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，三个项目分别是，欣克利角C，法国电力主导，中广核出钱不出技术；赛兹韦尔C，中广核参与，出钱也出技术；布拉德韦尔B，中广核牵头，出钱出技术并且把华龙一号送去参加审查。从这份协议上看，中广核在英国新建核电站的这三个项目里，参与程度是逐渐加大加深的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/13/20240313172222141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2013年的欣克利角&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府对新建核电站的需求是客观存在的。尽管英国是世界上最早建造核电站的先驱，曾在上个世纪50-60年代建成了一系列的核电站，但近30年来，这个国家没有建成过一座核电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剑桥大学商学院研究英国核电发展的教授西蒙·泰勒曾直言不讳地说过：“从某种意义上说，英国和美国已经忘记如何建造核电站，我们可能会重新构建这方面的知识体系，但那需要很长的时间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此背景下，英国对于电力的需求，特别是清洁电力的需求又是极其迫切。核能，作为一种减少温室气体排放的工具，在福岛核危机的阴云逐渐被遗忘之时，正在重新获得西方国家的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年一月，英国政府刚刚宣布了70年来最大规模的核能扩张计划，苏纳克更是放出豪言壮语，核能是英国面临能源挑战的完美解药，到2050年，英国的核能产量要翻两番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匆忙上任的苏纳克尚能在一瘫焦头烂额的问题中看到英国能源问题的困境，在他之前履任的英国首相们也不会对此置若罔闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，布朗政府启动了当前正在进行的核电站建设计划，在1月份发布的政府白皮书里宣布政府将支持建设新一代核电站。2010年，欣克利角C成为英国政府宣布的8个核电站之一，2012年获得了核电站牌照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎一切前期的准备都已就绪，英国政府已经搭好了舞台，剩下的就是找一个有资质、负责任的企业，来承担这座核电站的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最先站出来入局是法国人，毕竟法国作为一个核电大国，在多年的核电站建设中，积累了坚实的先进技术和大量的专业人才。法国电力，这家由法国政府所拥有的企业在2009年就开始积极布局在英国的核电业务，以124亿英镑收购了英国能源公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/13/20240313172250205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;英国能源公司森特里克 图源：森特里克官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，英国的森特里克，一家专攻天然气和电力的跨国能源公司，也与法国电力一道合资参与了这笔交易。在此期间，它收购了法国电力手中20%的英国能源公司的股份，并参与到了法国电力在英国的核电建设项目。可以说，英法两国企业在合力建设核电站项目上，做到了“你中有我，我中有你”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这样的精诚合作并没能使后续的发展一帆风顺，抛却欧洲各国在环境等问题上相互扯皮，以及欧盟内断断续续的调查外，法国电力自身由于内部的财政困难，部分高层和工会抵制等诸多争议，始终无法在投资欣克利角C上达成一致，不得不在最终的投资决定上一拖再拖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年9月，法国电力宣布欣克利角C的项目不会在2023年前完成，最终投资计划要到2015年10月才会宣布。而早些时候法国电力已经对外公布阿海珐（法国核工业公司，全球500强企业）和“与其他投资者合作”的计划流产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年，国际能源机构(IEA)和核能机构(NEA)对不同国家发电成本的一份报告宣称，由于私有化，英国的第三代核电站将是世界上最昂贵的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一论断在此后的十年间可谓是一语成谶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对英国如此之大的核电市场，法国人选择了入局，中国人又怎么可能不动心呢？实际上，早在2012年，中广核与阿海珐联合竞购英国地平线核电公司时，剑指英国核电市场的雄心就已经开始初步显露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年初，法国电力也向中广核抛出橄榄枝，提出联合开发英国核电市场的建议，随后双方正式启动开始了合作磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后根据相关媒体报道，法国电力和中广核早在2013年10月达成的协议条款中就规定，中国广核集团和中国核工业集团公司将共同持有该核电站30%至40%的股份。围绕这个确切的股权数字和合同细节，双方展开了旷日持久的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一项涉及了中英法三国合作的核电项目，同时也是当时世界上最贵的核电项目，欣克利角C核电站的建设理所当然引发了各国政府的高度关注。彼时团结而非对抗，合作带来共赢的观念仍为主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年3月26日，中广核与法国电力集团在巴黎签署《英国新建核电项目工业合作协定》，正式确认参与英国新建核电项目开发及建设。2015年10月21日，中广核与法国电力集团在伦敦签署英国新建核电项目战略投资协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/13/20240313172459346.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;法国电力 图源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这个过程中，法国电力的最终投资决定却一拖再拖，从2015年10月拖到了2016年2月，又从2016年2月拖到了2016年9月。2016年，法国电力公司对外公布的净利润下降了68%，股价也下跌了一半。至此，欣克利角C项目的成本已经超过了法国电力公司的全部市值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中广核在此时入局，无疑是为焦头烂额的法国电力和英国政府雪中送炭，在其他融资对象纷纷跑路的前提下，此番慷慨解囊可以说是极大抑制了项目拖延可能会带来的成本进一步上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了中英法三国的助力，终于，在2016年7月举行的董事会上，法国电力内部以10：7的投票通过了对欣克利角C的投资案，在公司内坚决反对该项目的董事热拉尔·马格宁在投票前宣布辞职，因为他担心该项目可能出现的延期会导致公司破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，至此，欣克利角C核电站项目终于迎来了曙光。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e0bfbcc833f3cf3a5af43f54d7789c2</guid>
<title>跟几位制造业老板吃了顿饭，各个叹难</title>
<link>https://www.guancha.cn/yiyao/2024_03_14_728334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亦夭】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年在S市过年，我有幸参加了几位小微制造企业老板的聚餐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年到头，直到春节，作为小老板的他们才真正歇一口气，暂时放下对工厂操不完的心，坐在饭桌上与朋友谈天说地。可这顿饭，从拉家常聊着聊着又聊回了生意，聊回了对运转工厂的担心。嘴上说着新的一年要龙腾虎跃，更上一层楼，心里愁着年后开工买原材料、发工资、付供应商的现金从哪里转，年前离职的员工缺的空子怎么补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2023年，真的是最难捱的一年。”秦老板喝了一口酒，感叹道。徐老板附和了一句：“倒也没有这么夸张，不过真的是很辛苦就是了，从年头愁到年尾。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我也老是听到生意不好做、工作不好找、生活不好过的吐槽，但是周围却没有认识的人工厂倒闭，生活困顿的例子。而且听一起吃饭的小老板们说，他们今年厂子里的收益实际较上年还是有小幅度增长的。这让我好奇为什么他们在有所赚取的情况下依然发出这样的感叹，或许跟随主流抱怨是一种惯例？毕竟哪个老板会自夸生意如何好做呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但，随着他们讨论的深入，我仿佛也感受到了作为企业主的压力与为难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/12/20240312112015749.gif&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;250&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦、徐两位老板都属于包装行业，类型不同，两家公司规模不大，但也有小几十号人要养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和寻常想象中光鲜亮丽的霸总不同，小微制造企业的老板大都是长期浸泡在车间里，精通十八般武艺的。这两位就是典型代表，来得比员工早，走得比员工晚，除了必要的应酬，一般都能在工厂里抓到他们。在赶货的日子里，员工下班了自个儿开机干，机器坏了、产品出问题了亲自上，事无巨细一把抓，员工遇事直接找老板。这形成了一种超级扁平化的管理模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的行业经验都是通过一点点的摸索和磨练与公司共同成长起来的。尽管工厂的规模相对于初创时期已经扩大了很多，但这种习惯一直延续下来，他们不在工厂里待着就感觉不安心。即使是逢年过节放假了，他们宁愿一个人跑到工厂办公室待着也不愿意在家无聊。与其说他们是老板，生产主管的职位更适合描述他们的日常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年他们亲身体会到的难，主要来自几个方面的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先就是来自原材料的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原材料价格是成本的重要组成部分，价格的不稳定成为他们最头疼的问题之一。原材料涨了，那给客户的报价要不要涨呢？涨了可能会影响客户关系和供应占比份额，不涨就要面临盈利能力下降甚至亏本风险。不仅如此，更加严峻的是成本增加带来的连锁反应，价格的波动使得他们要更灵活地调整采购计划，企业的资金流动性也面临挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，是来自于同行的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这个方面，徐老板不禁感叹，中国人这股子勤奋劲真的是别人比不了的。卷，员工够努力，老板更得努力，不然就都没得玩了。你说卷速度，隔壁X市有一些工厂，头两天你下的单，第四天跨市早上在你上班之前就给你送到，比一些本地的厂都做得更快。你说卷价格，那价格有时候低到不知道他们怎么挤出来的，本来这行就是透明度高、利润低的，有些就是卷到好像不要赚钱白做那样。不过他们心里都明白，无非就是从原材料与工艺上做文章了，有选择，任谁也不愿进入这种不良竞争之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/12/20240312112447841.gif&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;250&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是原材料涨价还是同行竞争，最后都可以回归到来自于客户的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同行竞争下，客户必然会优化供应链，寻求更低的价格，降低成本以增强自身的竞争力。由于行业的透明度，客户能够大致掌握并再压一压供应商的利润率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原材料上涨的背景下，客户不压价格已经是非常“仁慈”了。在现在竞争激烈的市场环境中，客户也难，所以在单价降低的同时依旧不能够放弃追求品质，反而对细节方面更加吹毛求疵。因此，工厂里的返工率相较以前增加了不少，这给老板们增加了额外的工作量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，客户还要求快速交付。常常是“今天下单，过两天就先问我要货。个个都说要得急，想插个队赶快做。”经常赶工式作业的转变让员工和老板都身心疲惫，以前是货做出来了，做完了叫你过来拉货，现在是最后一道程序上机的时候就通知你，然后就得有人来等着守着，好了马上直接拉去另一边。这种快节奏的交付又会容易导致一些疏漏和错误的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，客户的成本控制、生产质量和生产效率向工厂提出了更严苛的要求，工厂必须努力适应压力并寻找解决方案才能够保持客源的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这几点，最要命的是客户支付货款的周期。一方面是现在的账期要求越来越长，另一方面是付款不及时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无法及时支付货款的事情在生意中是非常常见的情况，其实也能够理解。大多数公司只拖延一些时间但会付，运气不好遇到某些事情烂账的也是时有发生的，很多公司就是被拖死的。听老板们常说“账难收，这个货款没有收回来啊，就是一个数字而已。”对于小规模企业来说，一旦无法协调现金周转问题与供应商、客户之间的关系，便很容易产生财务危机，这极大地增加了企业的经营压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年确实倒了很多厂。不说其他地方，就看S市与Z市附近，原来那些制衣制鞋的、搞电子的很多都倒了、搬走了。据秦老板分析，这些做不下去的厂，大都还是有一些相似的特征：基本上规模在100~200名员工左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？因为这类企业所处位置比较尴尬，要大不大，要说小又不算小，他们的抗风险能力是相对较差的。一般这种公司的管理成本很高，而现在的利润又不能和以前比，太低了。一两百人的每月工资支出都不是一个小数目了，还有房租水电，月月现金开支这么大，规模又冲上不去。如果业务量不饱和的话，能够撑半年就很厉害了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/12/20240312113008825.jpg&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;249&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们的抗风险能力既不能与几千人的龙头企业比，也不能和几人、小几十人的小微企业比。小微企业只要有点订单做，它们的抗风险能力是很强的。有一些老板反而还不想做大，做太大很累，天天得出这么多货才能养得起这么多人。更别说像夫妻档那种加工厂，你再过50年，只要他们俩还愿意做，那它肯定都不会倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多方面压力相互作用，使得企业管理者需要在原材料采购、成本控制、客户关系管理以及与竞争对手的竞争中找到平衡点。在这种经济形势下，2023比起之前，赚同样的钱确实是不知道要辛苦多少倍了。用徐老板的话说，就是“我们就是多方夹击，被推着走，没有什么话语权，只能慢慢熬。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是面对经济下行、行业萎靡的现状，两位老板虽然是叫累，但是还不担心生存问题。他们认为作为小微企业，只要这个行业存在，他们在行业内属于有经验有客户群的，相对来说抗风险能力还行；他们相信将服务做好，将品质稳定性提高，就不用考虑这些，而是有多难赚和赚多赚少的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结尾，秦老板做了个总结：“每个行业都有这个时期做得好的、做倒的，这个因素很复杂也说不清。没准有一个客户拉着你，你就能在这逆流之中往上，但今年大家肯定都觉得挺累的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年会如何呢？听他们的语气依旧不抱着太大期待，就是继续磨合、继续熬呗！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于微信公众号“行业研习”，观察者网已获授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a24427bdaf9af29be01bc970882d051</guid>
<title>全球转型、俄乌危机与中俄关系</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengShaoLei/2024_03_14_728332.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/冯绍雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以大历史和长时段的视角来俯瞰当下世界政治的进展，常常能够让人们对当下事件的意义形成更加深刻的理解。我们正在亲身经历20世纪与21世纪之交的全球转型过程，这是一个少则经历了两个多世纪、多则长达五百余年的宏大历史进程的关键转折时刻。多年来复杂环境之下所导致目前的俄乌危机，以及与此相关的包括中俄在内的当代大国关系，都以全球转型为总体背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌危机，作为冷战结束后最大规模、已持续两年的地区冲突本身，犹如“催化剂”、“振荡器”与“反光镜”，深刻地反作用于全球转型，全面、系统且以内生的方式塑造着包括中俄在内的对外战略与大国关系的未来形态。在此过程中，中、俄、美、欧等大国关系的复杂互动，既直接地影响俄乌危机前景，也势必深刻左右全球转型的内涵与走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，我们所面临的是一个前所未见的、古今关联的、内外交织的挑战与构建并存的时刻。需要以深刻的理论研究和创造性思维对其加以探索和阐释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文尝试探讨以下三个正在运行中的国际现象之间的相互关系：第一，作为历史长过程的全球转型及当代启示；第二，世纪之交以来全球转型与俄乌危机的相互作用；第三，转型与危机下的中俄合作。希望本文的初步探索能够为理解全球转型提供新的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“国际秩序周期演进”问题的争论及其启示&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有围绕全球转型而展开的研究中，国际秩序的未来走向是研究者关注的焦点。近半个世纪以来，在国际政治经济学、社会学和历史学等领域有了系统性、开创性的相关研究，也触发了引人深思的争议。有必要对多年的相关探索作一番简要回顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大体而言，至少有三类以国际秩序历史性更替为主要对象的国际研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类研究，以世界历史与国际战略学家、同时也是具有难以比拟的丰富外交实践经验的亨利·基辛格（Henry Kissinger）博士为代表。在他看来，欧洲三十年战争之后，1648年出现的威斯特伐利亚体系改变了人类社会仅仅以“帝国一统”或“宗教一统”的传统秩序观，“威斯特伐利亚概念则把多样性当作起点，把各国视为客观存在的现实，以此吸引了情况各异的国家共同探索秩序。到20世纪中叶，这一国际体系已涵盖地球各大洲，至今仍是国际秩序的骨架”[1]。基辛格是这样解释何以欧洲能使“多元化成了世界秩序的典型特点”的，他说：“这并不是说，欧洲各国君主比其他文明的君主更能抵制征服带来的辉煌的诱惑，或对一个抽象化的多样化理想更加执着。欧洲的君主只是缺乏把自己的意志强加给他人的实力。随着时间的推移，多元化成了世界秩序的典型特点。”[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/03/04/20240304103706637.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015年10月31日，前&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国务卿基辛格出席&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015京城国际论坛（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基辛格的叙事体系中，尽管此后历次国际秩序演变都没有那么自觉地达到威斯特伐利亚体系的“多元化”背景下的那种“克制”，但是，1814年维也纳条约、1945年雅尔塔协定、直至冷战终结等历次国际秩序构建的实践表明，多元与多极结构确实一而再、再而三地通过维持均衡，避免了全面战争。例如，维也纳体系虽不那么“民主”，是君主体制或半君主体制的欧亚诸列强之间的“大国协调”，但却避免了全欧规模的大战爆发，大体维持了恩格斯（Friedrich Engels）所说的“百年和平”。而雅尔塔体系虽经历半个世纪可怕的冷战，但毕竟还是维持了美苏等不同社会制度大国之间的划界对峙、共处并存。包括冷战终结后，虽然美国一度单极独霸，但在世纪之交转向多极、多元的趋势出现之后，世界各国人民依然在此基础上保持着对于和平发展的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，基辛格从对国际“多极”和“多元”实际状态的承认与尊重开始，经由精心打造的“势力均衡”战略的运用，以“合法性与权力相统一”的理念为基础，追求在“从来不存在一个真正全球性的‘世界秩序’”的国际环境中，去实现“不同类型的世界秩序”的各种抱负间的和平共处。正是在这个意义上，尼尔·弗格森（Niall Ferguson）认为，基辛格不仅是一个现实主义者，而且是一个理想主义者。虽然这一说法与传统国际政治理论的含义并不一致，但这一见解是很有道理的。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类，被国际学界视为从事“现代世界体系”，或者“世界秩序演进周期”的研究者群体，其中包括法国年鉴学派代表性人物费尔南·布罗代尔（Fernand Braudel），以及意大利“世界体系理论”代表性学者乔万尼·阿里吉（Giovanni Arrighi）。虽然这一派内部存在争论，但是笔者认为，这一派别理应包括《现代世界体系》四卷本作者、美国左翼历史社会学家伊曼努尔·沃勒斯坦（Immanuel Wallerstein）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一派研究的核心观点是，在近代以来国际秩序多次更替的关键时刻，都出现过西方霸权国家为核心的资本主义体系的兴起。17世纪欧洲“三十年战争”的结果，不仅是基辛格所说的“欧洲内部的多元化”，而且是荷兰共和国的异军突起。法国大革命后拿破仑战争的结果，不仅是维也纳体系的列强并存，更是表现为大英帝国的崛起。第二次世界大战造就了一个五大国并存的联合国安理会，但是美国不仅取得了较之当时苏联更具主导性的世界霸权地位，而且即便在冷战终结后世界走向多极、多元之际，美国还是当今最强大的霸权国家。[4]换言之，世界秩序更替之下的常态，乃是多极化与国际力量中心的并存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《现代世界体系》2011年英文版第一卷序言中，沃勒斯坦有一段自我表白：“当时我有一个糟糕的想法，即通过研究在16世纪‘新兴的’国家是如何‘发展’的，也许能够更好地理解20世纪‘新兴国家’的发展轨迹。这之所以是一个糟糕的想法，是因为它假设所有国家都将遵从相似的演进路线，……”[5]尽管沃勒斯坦后来对自己原先的想法有所修正，但他坚持从“世界体系”的角度，而不是单个国家角度来观察这一问题。沃勒斯坦批评韦伯（Max Weber）的社会学理论，尤其不赞成“新教伦理产生资本主义”的观点，他说：“所涉及的价值观是伴随着正在发生的经济转型而发生的，而不是在它之前发生的。我提出，只有通过将各个国家置于他们彼此的关系中来考察，才能理解为什么一些国家在生产效率和财富积累方面成为领先者。”[6]同时，沃勒斯坦认可斯蒂芬·门内尔（Stephen Mennell）对“世界体系”研究的评价。门内尔指出：这“实际上是从历史方面反驳大卫·李嘉图（David Ricardo）揭示的、永恒存在的‘比较优势规律’的一次重大努力。它表明，最初在各种社会和经济之间相互依赖关系中的不平等程度是多么小，但随着时间的变化，不平等程度被不断加剧，以致产生在今天被委婉地称为‘北方’和‘南方’之间的巨大差别。”此外，沃勒斯坦与布罗代尔尽管有分歧，但他们都认为，“……没有提供证据证明资本主义经济发展的自主性，证明它可以完全脱离国家和政治。相反，它们证明，国家事务和资本主义事务是密不可分地联系在一起的，它们仅仅是同一历史发展过程的两个方面或部分”[7]。可见，沃勒斯坦、包括法国年鉴学派的观点之所以会引起争议，是因为这已经不仅仅局限于世界体系的演进更替问题，他们已经系统而内在地对西方政治经济理论的最基础的部分提出了质疑与挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，乔万尼·阿里吉继承了布罗代尔的观点，更加系统地强调，每次霸权转移都会同时出现以下现象：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，全面战争——例如伴生威斯特伐利亚体系的“三十年战争”，导致维也纳体系的拿破仑战争，以及产生雅尔塔体制的第二次世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从金融扩张到衰落——这里指的是，并非如传统观点，整个资本主义体系数百年发展进程是从工业资本主义，经商业资本主义，然后才发展到金融资本主义的。事实上，从荷兰共和国、大英帝国、直到美国霸权的每一个霸权周期之中，都不同程度地经历了从工业资本主义、商业资本主义、直到金融资本主义的循环起落。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/04/20240304105210228.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1944年布雷顿森林协议，美元被选为国际储蓄货币，标志着金融霸权上英国向美国让位（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，以领土为基础的强大国家——“传统观点是资本主义和市场经济或多或少是同一事物；国家权力是同这两者对立的。布罗代尔（作者注：还应包括沃勒斯坦）则认为，资本主义从其出现到扩张完全依赖于国家权力，并构成为市场经济的对立面”[8]。事实上，年鉴学派的“市场经济不等于资本主义”的思想，深深影响了中国改革开放的过程。乔万尼·阿里吉总结道：每次国际秩序的更替，都是以上所言“全面战争”、“金融从扩张到衰落”、以及“以领土为基础的强大国家”这样“三位一体”的产物。毋庸置疑，阿里吉对世界秩序更替的历史总结，直指当下的全球转型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c0296cafe57b06425fc57405a944421</guid>
<title>新质生产力要让工程师文化重新变为时尚</title>
<link>https://www.guancha.cn/panyu/2024_03_14_728328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全国两会的召开，“新质生产力”已经成为了引起中国各界人士讨论的互联网热词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个基于快速变化的现实问题被提出的重要概念，意在摆脱传统经济增长方式、生产力发展路径，以科技创新为主，用新技术改造提升传统产业，积极促进产业高端化、智能化、数字化、绿色化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社会的变化非常迅速，新中国经历了70年经济总量超过170倍的增长，人均寿命增加了40多岁。对中国人来说，“新”这个字不仅是蓝图的擘画，更是对现实世界的直观感受和唯物主义描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，2020和2000就已经是两个完全不同的时代，这短短的20年里，GDP增加了10倍以上，高校毕业生也增加了10倍。20年里结构性的差异也很巨大，2023年，接近70%的适龄人口能够成为本专科大学生，而在二十年前的2003年，这个数字还不到20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这快速变化的20年中，城镇化率接近翻倍，出生人口则接近腰斩，每个新生儿得到的不仅是与经济发展相适应的生活水平提高，还有人均教育资源的显著改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这20年也是数字技术在中国高速发展的时期，新一代成长起来的数字时代的原住民们，他们所希望从事的劳动和所追求的美好生活，将在若干年后与过去的社会结构、生产力水平不相匹配。每年超过1000万的高校毕业生所要求的高质量就业，必须以社会结构的变革来适应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的城镇化率在2010年就已突破了50%，这意味着若干年后的大学生中有一半以上的生活成长环境是在城市，也意味着多数高校毕业生对他们所从事的工作有更高的底线要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/13/20240313135429867.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年年末人口数及其构成，其中城镇人口已达66.2%（数据来源：国家统计局）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新质生产力创造新的就业场景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究中国创新型企业的封凯栋教授毕业于清华大学机械工程系，他在2020年对全期120位同学做了一个调查，只有20人有机会、并且愿意从事机械工程相关行业，其他大部分都转行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，在大量的传统岗位无法满足中国大学生的就业需求时，就需要新的就业场景。而以创新为主导的新质生产力，可以满足这种期待：提供更多体面舒适工作，让千千万万大学生更有自由和闲暇的生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的理解中，新质生产力的目标是推动越来越多这样的岗位出现：操纵无人机的快递配送员、端着平板电脑编写小程序的车间工人、自动卸货设备的遥控者、在AI辅助下一个次品都不错过的质检员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新质生产力的目标也是推动数字与低碳技术对工业和生活场景的全面赋能，太阳能电池收集的绿色电力被越来越廉价地有效储存起来，用于饲养中国人爱吃的海鲜水产或者给电动车充电，越来越多的自动化与无人值守场景出现在工厂、矿山、港口和仓库。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/13/20240313134600761.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洋山深水港无人码头超远程指挥中心，实现对百公里外的集装箱的精准抓取与码放（图片来源：新华社视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新质生产力的目标更是通过工业机器人和人工智能算力的运用，让每个中国工程技术人员真正变成“劳心”而非“劳力”者，劳动的主要过程越来越集中到开始的协商、规划，事后的维护、验收，而中间过程，特别是最底层的“脏活”场景，被大规模标准化、智能化自动解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做会消灭大量就业岗位吗？答案是会，但也会有更多更高价值的新岗位涌现出来。例如，从运货的马车夫，到运货的卡车司机，再到远程调度智行货车的调度员，体验虽然在升级，岗位总数并不会大量减少，因为调度员虽然消灭了好多个司机岗位，但增加了服务支持这位调度员的大量工程师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这些场景绝非只是想象，而是已经发生的现实。例如，工业版人形机器人Walker S已开始在蔚来新能源汽车工厂“打工”，参与了门锁质检、车灯盖板检测、安全带检测、贴车标等工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/13/20240313131920700.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月22日，深圳本土企业优必选对外公布一段视频透露，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;优必选工业版人形机器人Walker S已经在新能源汽车工厂“实训”（图片来源：深圳特区报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后是中国确实已经发生了产业结构的转变。从外贸上看，已经连续多年保持两位数增长的电动汽车、锂电池、光伏产品这个出口“新三样”，去年已经突破了万亿，在逐渐取代服装、家具、家电这个出口“老三样”。像电动车这样的产品由于设计和生产的智能化，可以带动大量软件工程师、AI算法工程师、机器人工程师等岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有这样的机会通过发展新质生产力创造新就业。作为反例，对于去工业化、基建更新陷入基本停滞的国家来说，上述的场景就难以发生。纽约的第一条地铁于1904年建成，当时的中国还在大清朝。如今的纽约地铁还是这套系统，员工手动记录列车的运行，用手柄操作陈旧的信号灯，1970年代的R46列车还没被完全替换。纽约有13%的地铁乘客逃票，45%的公交乘客逃票，对此居然没有任何智能化的解决方案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>