<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7da6e10062c45199a20b76357e15dc5</guid>
<title>马斯克改革美国空管系统，会用上星链吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_02_14_765057.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从新一任美国政府就任以来，占据全球媒体热点的并不是“二进宫”的特朗普，而是对特朗普胜选起到关键作用的马斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克与他的政府效率部通过对美国各部门极为高效的支出审计，一次又一次地赢得了全球媒体的头条，而公开USAID（美国国际开发署）的各项离谱支出项目并整个裁掉USAID，成为马斯克和他的“DOGE六君子”的成名之战。美国政府各个部门也都在瑟瑟发抖，不知道马斯克的下一刀会不会砍向自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/12/20250212184213452.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克的DOGE（政府效率部）只有六人且年龄只有19-25岁，被戏称为“DOGE六君子”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，下一个目标越来越明确了，2月5日，马斯克突然在社交媒体上发文称，将率领DOGE对美国的空中管制系统进行迅速安全升级，以避免2月1日所发生的FAA（美国联邦航空局）NOTAM系统发生故障几小时，导致全美飞机上千航班延误几百航班取消的情况再次出现。这次事故也是2023年以来NOTAM系统的第二次严重故障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是在一个月前，马斯克说这话估计会被人一笑了之，但如今他表态之后，没人会把他的话当作玩笑。美国新任交通部长肖恩·达菲也随即在社交媒体上表示，欢迎DOGE团队帮助改进空管系统。至此，问题已不在于马斯克是否会对美国空管系统进行改革，而在于其将以何种方式推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/12/20250212184331689.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212184242322.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克和交通部长的一唱一和，仿佛已经把这件事给敲定了
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;NOTAM与空管系统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次马斯克对FAA进行革命的导火索，是NOTAM系统出现故障导致大范围影响，而NOTAM对于航班飞行来说又是个极为关键的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NOTAM是notice to airman的缩写，也即航行须知（飞行员该知道的事），让飞行员知晓即将执行的航班有哪些关键信息需要注意，例如目的地机场哪条跑道在修理，航线上哪处有雷雨天气、军事活动潜在危险等，避免飞行员在一无所知的情况下遭遇危险两眼一抹黑。而美国在2021年开始将NOTAM更名为“飞行任务须知”，当然只是改个名字而已，连缩写都没改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NOTAM对于飞行安全来说确实重要，在历史上发生过多次由于不看NOTAM，不知晓空域及目的地情况导致事故发生的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年印度航空的A320在降落马尔代夫的马累机场时，错误降落在施工的跑道上，就是典型的不看NOTAM导致事故的案例。苏霍伊SSJ100在印尼举行演示飞行时的撞山事故也是如出一辙：飞行员没有注意NOTAM上所提到的火山，导致在偏航后发生了撞山。因此，飞行员们在飞行前往往依据NOTAM提前规划，避开危险区域，调整飞行策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NOTAM上的信息往往是由一个国家的民航管理机构收集并发布，各航空公司接收到所有NOTAM后，再将认为需要飞行员知道的对应NOTAM发给飞行员。这里就可以发现NOTAM涉及两个环节：管理机构将其进行发送；航司运控人员将NOTAM处理后发给飞行员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前FAA或者美国交通运输部并没有正式公布NOTAM系统停摆几个小时的原因，但美国交通运输部部长达菲在媒体上表示，这套90年代沿用到现在的系统已经极为老旧需要更新。事实上，对美国航空业来说，使用老旧系统早已不是什么新闻了，此前美国航空系统瘫痪导致航班无法飞行，就是因为美国航空配载系统用的还是90年代的sabre系统。而FAA的NOTAM系统也是同一年代的产物，出现问题崩溃是丝毫不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于航空业来说，这类信息系统对于可靠性和稳定性的要求，远高于其他方面的需求，而且这些系统往往与其他系统相关联，你中有我我中有你，一旦动刀很可能牵一发而动全身。而且一旦需要相关单位切换到新系统，又要面临初期重新磨合的问题，还得承受新老切换期间事故症候高发甚至因此导致严重事故的风险。因此，相关单位往往是本着“又不是不能用”的态度一直用着这些“成熟系统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个世界是客观的，一方面几十年前的老旧系统会逐渐跟不上其他新系统的脚步，而另一方面，客观因素决定了一套几十年前的系统哪怕再怎么精心维护，最终也还是会出现越来越多的问题，而叠床架屋的补丁，只会让其变成一个大号“屎山代码”难以维护，最后就变成玄学运行。等到积重难返时，甚至问题都不知道出在哪里。最后被迫在长痛和短痛之间做出选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，除了美国的NOTAM系统之外，NOTAM系统本身也成了一个“屎山”。正如前面所言，会对飞行产生风险的因素都会在NOTAM里列出，而由此产生的一个结果是航司运控在给机组发送NOTAM时往往会成为“宁滥毋缺”，生怕漏了什么东西导致因此出了事后把锅扣在自己头上。因此往往出于“免责”考虑，NOTAM里塞的东西越来越多，飞行员拿到手的NOTAM往往有几十页，有效信息被淹没在大量无效信息之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位资深飞行员就和笔者表示：“我飞京沪航线，发给我乌鲁木齐机场的信息有用吗？但为了免责系统把这些信息都被塞了进去。”美国的机组拿到NOTAM也面临同样的问题，机组需要了解的是起飞和落地机场的情况，比如哪条跑道被关闭，哪个机场导航系统在维护中。但这些信息往往被淹没在垃圾信息之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说马斯克真想带着DOGE对FAA的NOTAM系统进行“革命”，首先他得另起炉灶从零开始研发一套全新的NOTAM系统，而不是在原有系统上修修补补。对于加州硅谷起家有大把的程序员可以调用的马斯克来说，搞一套新的NOTAM发放系统并非难事。但如果马斯克来干这事，我认为他很显然并不会满足于仅仅只是造一套新的信息发送系统，而是一套会带来重大变革的全新体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从飞行员角度来说，他们需要的是直观知道自己需要注意的事项，而大量的文字与代码显然没有图像来得直观。目前NOTAM已经使用图像显示机场跑道情况，而如果更进一步的话，在EFB（电子飞行包，外观为一个平板）使用三维地图的形式图形化表示各类限制与注意事项，无疑更有助于飞行员掌握情况。例如在机场的三维地图上直观显示鸟类或无人机活动的范围和高度、跑道关闭情况等。将特殊天气情况与空域管制等信息与航线拟合，用不同颜色和图标清晰标注出各种危险区域和限制条件，让飞行员可以快速查询和获取所需信息，甚至可以在飞行中实时更新并显示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/12/20250212184409967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/12/20250212184409124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前已经有可视化三维航图但只显示限制区，未与NOTAM相结合&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时可以考虑在NOTAM报文处理中使用生成式AI，在提供原始NOTAM的同时将枯燥的报文提炼要点并转化为自然语言，加强NOTAM的可读性的同时保持准确性，降低飞行员的理解成本。让航司运控部门具备定制化NOTAM能力，针对自身航线和机队特点排除无效NOTAM避免信息污染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近被美国人民口诛笔伐的美国空管系统，一部分问题来自人员不足的问题。如果马斯克基于人工智能技术搞一套高度自动化的空管系统也并不会让人意外，毕竟他最喜欢的就是用技术来解决问题并且敢想敢干。相对于目前以管制人员人工指挥为主的空管体系，一套基于AI系统的高度智能化的空管系统显然可以大幅减少所需要的空管人员，很大程度上解决目前美国空管人员不足的问题——你看这下马斯克又有故事可以讲了。当然空管人员是不能取消的，毕竟再智能、再自动化的AI系统也没办法去坐牢。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6bf501f4fdb8e42fbdf642e1ecc1caf</guid>
<title>这届特朗普政府，到底是“草台班子”，还是“战略迷雾”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_02_14_765051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台不到三周，已经让全世界目瞪口呆。下面我们来分析一下，特朗普为什么这么乱。是有逻辑的乱，还是没逻辑的乱？在乱象之中，是否有解释的原因、理据和某些底层逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自特朗普入主白宫的两三周以来，推出了大量政策，一些引人注目的特点如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.全部都是行政行为：最主要的形式为“行政命令”（例如对加拿大、墨西哥和中国加征关税），部分为政府的公告、部分为特朗普个人的言论及表态（例如提出美国要“长期占领”加沙），还有一些并不以具体的行政命令为基础，例如马斯克的“政府效率部”（DOGE）得以接入财政部的支付体系及数据库，其授权的合法性和程序都存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.没有严肃的立法行动：目前特朗普没有在推动国会立法行动，也没有响应国会的立法行动。（例如议员推动的取消中国“永久正常贸易关系”、中美AI脱钩等法案）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.出台政策极其高频：每天都有新的政策和提法出台，美国连媒体都“叫苦不迭”，希望特朗普“能休息一两天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.许多政策和提法的导向本身是相互矛盾的，而且也缺乏协调和配合。例如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1)加征关税明显不利于抑制物价/通胀及提升美国出口；在物价没有得到控制之前，不宜先加征关税（按照特朗普下面幕僚的观点，应该是先开采石油，调低物价，减少通胀压力，然后再渐进地加征关税；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2)关税方面，从美国的角度说，按理说应区分对象，例如理想情况下是拉拢盟友一起对抗中国，而不是同时对所有国家（特别是盟友国家）下手；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3)再比如，现在急忙推出大量政策，要求政府体系高度配合，但马斯克的“政府效率部”却在大力推动政府裁减及裁员，搞得华盛顿人心惶惶，显然也不利于获得官僚体系的支持、推动政策落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.与特朗普竞选时期的议程有很大出入。竞选时热衷提的话题，例如“终结俄乌战争”基本已经不提了；对中国的经贸战和大国竞争提的也比较少（相比对邻国和盟友的贸易战而言），反而同时抛出了一些新的议程，例如占领格陵兰岛、加沙地带等，这些议题大多可以帮助特朗普成就他心目中的“千秋功业”，但不是他的支持者感兴趣的，也不是他们选他上台的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/12/20250212094950303.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4日联合记者会上，特朗普宣布美国将“接管”加沙 &lt;span&gt;推文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.一些政策严重背离甚至违反特朗普的民粹主义基本盘（MAGA）。最典型的是特朗普对H1B签证表达的支持态度（违反MAGA的反移民立场），以及要求“占领”加沙（违反MAGA的孤立主义国际政治）。他对马斯克等硅谷大企业和大资本近乎无条件的支持让MAGA支持者非常不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.许多政策完全不经推敲，如同儿戏：例如通过发布行政令对加拿大加征关税，将“非法移民”和“芬太尼”作为理由。之所以这么提，目的是为了论证美国已经进入了“紧急状态”，总统可以采取行动。但事实上，美加边境只对非法移民和芬太尼贡献了1%的作用，且加拿大本来就在努力解决这些问题。特朗普以此对加拿大加征关税是毫无依据的，因此引起了内部广泛批评。同样的，对占领加沙的提法也一样，完全不经内部推敲即贸然提出，造成了很大的反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.颠覆过往的秩序与范式，突破底线：特朗普漠视国际法，践踏既有的国际政治经济规范、秩序、规则、共识，甚至主动打破美国在战后建立的“美国治下和平”（Pax Americana）体系，破坏及颠覆与传统盟友及合作伙伴的关系，将美国退回到19世纪末的帝国主义时期，让外界觉得难以置信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9.损害美国自身利益：特朗普推出的很多政策，不只是从中长期破坏美国自身利益，可能在短期也损害美国自身利益（至少极具争议），甚至可能“伤敌八百，自伤一千”的不合理逻辑，带有明显的非理性色彩，更让外界觉得难以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10.许多政策在推出之前并未经过与内部团队及相关政府体系负责人士的充分沟通，结果导致舆论上的混乱。一些政策在出台后又被迫退回，例如“小额商品免税”如何运行，缺乏统一的研究和协调，邮政、海关等官僚体系不知道如何配合；“占领”加沙一说则完全引发混乱，白宫新闻发言人尝试软和特朗普的言论，但特朗普却又随之加码，造成更进一步的混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上因素，导致所有人（包括华盛顿内部及共和党阵营内部）都发现极难对特朗普的政策进行分析、预测、推理，所有人都有被特朗普“牵着鼻子走”的感觉，忙于应对、陷入被动。外界读不懂，并不是因为看不懂特朗普的特殊逻辑，而是因为其本质没有逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、分析原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析特朗普政策乱象背后的原因，了解其背后的逻辑，对我们建立理性的应对策略非常重要。          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的政策如此，主要有几方面的原因。          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.执政“平台”的内部矛盾问题——三个阵营          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表面上是一个政党，一个阵营（“MAGA”），实际上却代表着不同利益、不同的具体阵营。基本可以将其理解为三派：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1)第一派：“MAGA”。他们主张民粹主义、经济民族主义，曾经支持过里根、比尔·克林顿和奥巴马。在白宫内的代表人物是副总统JD·万斯；在思想领域的代表人物是Steve Bannon（班农），在舆论和媒体的代表人物是Tucker Carlson。他们是最早支持特朗普的，与特朗普的基本盘（中低层/高中及以下文凭白人）有最深的联系；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2)第二派：建制派/传统共和党人。他们在社会文化问题上比较保守——例如反堕胎（conservatives），在经济问题上支持小政府以及自由主义框架（neoliberals），在国际政治上支持美国的单极秩序逻辑，及“新保守主义”或“国际主义”。绝大多数的共和党参众议员都是建制派共和党人。他们是共和党原来的基本盘，只是由于害怕特朗普、需要特朗普，而不得不听命于特朗普。在特朗普班子里，代表人物为国务卿马克·鲁比奥；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3)第三派：科技右翼（tech-right）——代表人物是马斯克。他们是去年7月在特朗普遇刺后陆续分批加入阵营的（“1949年加入革命”），在特朗普当选后，连原来支持民主党的硅谷大佬——例如扎克伯格、贝索斯等，也都纷纷转换阵营，对特朗普投怀送抱。他们有自己的议程：推动放松监管、降低税收、推动加密货币和AI等技术。他们和MAGA基本盘，一边是资本家，一边是工人，属于天然宿敌，有不可调和的阶级矛盾，在H1B签证等问题上可谓“不共戴天”。此外，除了硅谷大亨以外，特朗普在内阁里任命的各种亿万富翁（例如财政部长贝森特），因为与企业、资本的天然关系，也更接近甚至等同科技右翼。      
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212095159457.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月5日，当选总统唐纳德·特朗普政府效率部联合领导人之一埃隆·马斯克 (Elon Musk) 在前往美国国会大厦参加会议时受到记者的追赶。&lt;span&gt;POLITICO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三派里，MAGA提供了选票、建制派共和党提供了平台（政党体系、网络、传统、意识形态传承、合法性）、科技右翼提供了资金，三者缺一不可。          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上三派、因为政治权益，没有办法才组合到了一起。他们在许多根本问题上是冲突的，且可能无法融合。然而，没有任何一派可以单独获取足够的选票来赢得大选，而只能依托特朗普——因为特朗普一个人就同时融合了三派的特点，且能“联系群众、发动群众”。特朗普的上台给所有人带来了希望，使得他们有可能通过特朗普将自己的愿望、利益、议程转化为现实政治和政策，并带来实际成果。所以，所有人都需要特朗普，都希望影响特朗普，都希望特朗普能够青睐并推动自己的议程。          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到特朗普推出的政策之所以有这么多矛盾，也因为三派之间的观点、立场和议程不同。特朗普也需要照顾三方的利益，但不能总是周全。举两个例子：          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）在能源和汽车问题上，特朗普并没有站在盟友马斯克一边：他的各种政策支持的都是化石燃料、传统油车赛道（及其工人），减少对电动车的支持（例如暂停补贴）。他的关税则旨在鼓励发展本土产业，但会搅乱特斯拉的供应链体系。这些都将在实质上打击马斯克电动车在美国的业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）在H1B签证政策上，特朗普采取了支持态度，站在了科技右翼一边：他们希望引入大量的低成本、任劳任怨的外国员工，但和MAGA基本盘的“美国优先”导向完全冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.美国权力分立导致的合法性及落地问题          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国存在权力分立，因此，特朗普推出的一些政策，会遭到立法机构和司法机构的反对，构成实质障碍。举例来说:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1)出身公民权。特朗普推出行政令要废除“出生公民权”，结果遇挫，两天内两次被联邦法官叫停。本质是因为这项权利被认为是宪法规定的，总统无权废除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2)TikTok的非禁即售：特朗普提出的与TikTok进行50:50合资的强售方案，以及暂缓对TikTok下架的执法，与国会现有的反TikTok法律相悖。简言之，特朗普在做违法的事情，遭到广泛批评（包括共和党内），也会给美国的法制/法治带来破坏。这个案子将来如何推演尚不可知，但最后有可能陷入国会和总统的争权以及法律争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3)马斯克的“政府效率部”：其酝酿的各种政策，包括对联邦公务员进行“买断”、解散美国国际开发署、准许马斯克接触政府敏感数据等，都在白宫的授权及法律的界限以外，甚至直接违法。这也使得白宫不得不撤回某些做法，或陷入法律争端。          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普推出这些政策之后受挫，如果再退回，或遭到根本性的质疑，被证明其根本不可行，也会给外界造成白宫非常混乱的感觉，影响外界的分析、推理及预判。          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这个问题的原因有两个：         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“草台班子”论：即特朗普的团队不熟悉法律，不熟悉规则，因此到处“撞墙”。这在特朗普第一任时非常普遍，例如其“穆斯林入境禁令”被联邦法官禁止执行。当时的原因主要是特朗普的班子不熟悉法律和规则。              
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是“有意为之”：即特朗普及其团队在有意识地测试行政权力的边界，明知不可为也要为之。而对于特朗普而言，他只要推出了政策，即便最终没能通过国会或司法体系，也仍然能够邀功，表示无论如何他替选民“推过了”，兑现了选举承诺。这属于国内政治考虑，但可能给外界/外国的解读造成混乱。          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.机构性问题（人员、官僚体系）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1)过去几周，特朗普任命的许多关键阁员还在国会确认的过程中，尚未到岗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2)这些人到岗之后，配合大量的副部长、助理部长、各种助理和幕僚，才能具体管理官僚体系。这里存在一个协调和适应的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3)华盛顿的整个官僚体系（特朗普及MAGA共和党人称之为“deep state/深层国家”）对特朗普是抵制的、对立的，甚至是敌对的“作战”状态（尤其考虑到“政府效率部”所为），所以“躺平”、“摆烂”或者“高级黑”的大有人在，这也可以部分解释政策反复的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40d4f5edae45407c0f7e0ddb91d97936</guid>
<title>为什么西方传说都是公主嫁王子，中国却是白富美嫁穷书生？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2025_02_14_765047.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苗柔柔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月14日是西方情人节，爱情故事总是文学的重点题材，古今中外皆此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过看多了就发现，好像西方传说都是公主嫁王子，比如白雪公主、灰姑娘、睡美人、小美人鱼等；中国却是白富美嫁平民书生，很多还是穷书生，身份差别有点大。中国四大传说：白蛇传、梁山伯与祝英台、牛郎织女（牛郎不是书生，但是穷人，算是穷小子娶到了白富美）、孟姜女哭长城，四个有三个是白富美下嫁书生；四大戏剧《西厢记》、《牡丹亭》、《长生殿》和《桃花扇》，也有三个是富小姐和书生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文学体现着社会，东西方故事性质的不同，自然说明双方社会的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以牛郎织女为例，其实原始故事不是我们今天看到的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商周甲骨文中就有牛郎星和织女星的记载，仅仅是天文记录而已。《诗经·小雅·大东》有云：“跂彼织女，终日七襄……睆彼牵牛，不以服箱。”魏晋南北朝时，曹植的《九咏注》说：“牵牛为夫，织女为妇，织女、牵牛之星，各处河鼓之旁，七月七日乃得一会。”南朝殷芸的《小说》更丰富了些：“天河之东有织女，天帝之子也。年年机杼劳役，织成云锦天衣，容貌不暇整。帝怜其独处，许嫁河西牵牛郎，嫁后遂废织纴。天帝怒，责令归河东，许一年一度相会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213094020344.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
牛郎织女的故事，反映了底层男性幻想能够凭借婚姻跃升阶层的渴望
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纯粹的星宿记述到出现了故事，但注意虽然织女是天帝之子，但她在天河东，牛郎在天河西，又是天帝许嫁，可见两人身份等同，没有差异，而且婚事是父母之命，光明正大，没有私相授受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋代《太平御览》卷三十一引《纬书》云：“尝见道书云：‘牵牛娶织女，取天帝钱二万，备礼，久而未还，被驱在菅室是也。’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明代朱名世的《新刻全像牛郎织女传》则声称牛郎织女在天界共事，产生感情，天帝许婚。但婚后两人沉溺于感情，废耕织，引得天帝大怒，处罚二人，后来再度团圆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后明清又演变出牛郎被罚下界、牛郎本就是人界孤儿等版本，最后变成了我们今天看到的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以织女的形象基本没变，但牛郎的身份是一步步下降的。我们能看到他在文人墨客的笔下，是如何从平起平坐的天官到欠了天帝的钱，再到天界受罚，接着是被贬下界，最后终于成为了一个纯粹人间穷小子，成为和那些书生最贴近的、最能够代入自己的角色。至于织女下河洗澡被牛郎拿了羽衣，因为没有桎梏手段，穷小子怎么能娶上天仙呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人间穷牛郎能娶到织女，反映了底层男性幻想能够凭借婚姻跃升阶层的渴望。而真正有机会实现这个梦想的则是书生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但书生想平白地娶白富美，人家白富美家里未必愿意。《红楼梦》第五十四回《史太君破陈腐旧套 王熙凤效戏彩斑衣》说得好：“贾母笑道：‘有个原故：编这样书的人，有一等妒人家富贵的，或者有求不遂心，所以编出来遭塌人家。再有一等人，他自己看了这些书，看邪了，想着得一个佳人才好，所以编出来取乐儿。他何尝知道那世宦读书人家儿的道理！’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是如果换一条路，书生们就有很大的可能了。因为在中国，凭借科考中举娶到佳妻是非常有可操作性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋朝时兴“榜下捉婿”，就是发榜之日有意愿的官员富绅一早便出动择婿车，争相看榜，按录取名单随机拉新科进士做女婿。所以，一旦金榜题名，接着往往就是和白富美的“洞房花烛夜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213093841416.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“榜下捉婿”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋代只要中举进士五甲以上就可直接授官，而且升迁速度和级别之高也优于其他途径。所以，政府的高级官员中，科举出身者占了多数。北宋时期的正、副宰相，科举出身占到了90%以上，明清进士中约45%来自平民家庭，“满朝朱紫贵，尽是读书人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贵族们早早就认识到，家族传承仅靠本族内部人才是不够的，时时要补充新鲜血液，这些科举跃层的平民精英就是最好的苗子。联姻就是把两个家族联合起来，形成利益共同体，是稳固和扩大家族势力最有效的方式之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象的背景是直到唐代，门阀制度盛行，婚姻严格讲究门第对等，甚至出现豪门高第看不上公主的逸闻。但是到唐中后期门第开始衰落，尤其是黄巢起义对士族进行大清洗，洛阳长安的数百名门大户，统统被灭尽满门。韦庄《秦妇吟》：“内库烧为锦绣灰，天街踏尽公卿骨！”如果没有黄巢，可能中国的贵族会一直流传下来，和欧洲一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，既然门阀森严，上层贵族们凭借地位垄断了知识和晋升途径，中下层寒门士子即使满腹珠玑，不投身于大人物也很难出头。哪怕统治者为选拔人才，先后推出举荐制、孝廉制、九品中正制等政策，都能被把持权力的上层人士以权谋私了。隋唐尽管实行了科举制，但依然需要本人名望和名人举荐，默默无闻的平民学子很难出头入仕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐末战争把豪门一扫而尽，他们对科举的种种束缚自然也不复存在。到宋朝就没有了世家门第的限制，转为官僚精英制度，更加注重个人才能和钱财，使得穷书生一朝中举迎娶佳人成为可能甚至是平常的事情，为寒门学子提供了触手可及的成功希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么西方都是公主嫁王子呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲从中世纪建立起严格的封建等级制度，强调血统神圣与门当户对，不可逾越；为了扩大势力，拉拢盟友，政治联姻是最常用的手段。欧洲沿用分封制历史悠久，小国、领地众多。例如德国的前身神圣罗马帝国，巅峰时期拥有300多个诸侯国，国王的儿子女儿都可以被称为公主王子。他们互相联姻几乎是必然的，也有足够的人选可以考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/13/20250213093356855.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲古代拥有领地的家族&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最最关键的是，欧洲古代没有“书生”这么一个阶层啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古代无论是中国还是欧洲，读书都是一件非常艰难而且昂贵的事。首先是老师难得，识字者很少；隋唐以前，书是贵族私藏，等闲人根本看不到，只有有身份有关系的人才有看书的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且当时书的价格昂贵，唐代的手抄书每卷价格大约在千文左右，相当于现在的1500元左右。宋代印刷术普及后，书价有所下降，但仍然不便宜。明朝万历年间一部《封神演义》，标价纹银二两，按今天的物价，约等于4000元。欧洲中世纪全是羊皮纸手抄书，只有贵族和修道院才能拥有。直至古登堡印刷术（1440年）前，手抄本《圣经》的价格相当于中等庄园的年收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古代欧洲其实和中国隋唐以前一样，读书人只有通过世袭制或贵族举荐制获得入仕资格，谋官无望的为自家或其他贵族服务，欧洲还可以去当修士，很难超越出身的阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国凭借隋唐建立的科举制开辟了一条新路，哪怕贫困些，但全家竭尽所能奉养出一个举子，可以凭借自身才学跨越阶层的限制入仕，一举改变全家、甚至全族的处境。“朝为田舍郎，暮登天子堂”，利益值极高，非常值得搏一搏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会上也形成了“学而优则仕”的机制，这套机制内的人以中举为共同目标，在同一家私塾或书院学习，研读经史子集为核心的标准知识，能力和价值观一致，互相认可，构成一个广大而上升潜力无限的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲中世纪则奉行严格的三等级制度，把人分为教士、贵族（骑士）和平民，分别担当祈祷者、作战者、劳动者的职能，不以学识划分阶层。12世纪出现了大学，分为神学、法学、医学等专业，出来的学生要么顺理成章地在贵族家族里婚姻，要么当修士终身不婚，形成不了专门的“书生”阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国的书生能娶白富美，隐含着男方对获得优质资源的渴望，以及社会承认靠知识和个人拼搏改变命运的共识，借助婚姻重构社会关系，为阶层流动提供合法性。西方强调“血统神圣”，贵族等级不可逾越，相信出身基本决定一切，虽然偶尔有一些例外，但不改大局。欧洲学者研究，六百年来处于顶级的那一批贵族几乎没有变，折射出欧洲世袭贵族制与中国官僚精英制的本质差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>740ede235196e8d3123e704191916b21</guid>
<title>USAID已死，但新教布道模式不会停</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_02_14_765044.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾就是美国的看门狗，而且还得自己掏钱买狗粮。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李敖这句名言，传诵多年，但也是直到美国“锦衣卫”马斯克在“门内”大肆抄家，我们才得以补上这名言的下半段：买什么狗粮不能挑，还强迫附赠有毒配料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于USAID（美国国际开发署）的丑事，虽然已揭露的可能还只是少部分，但资料量已经非常大，不可能借由一篇文章完整讲述其恶贯满盈。因此，本文还是从本质解释现象，其他需要科普的资料，读者可以向AI寻求帮助。科普工作，现在已不需要时评人操办了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普政府暂时冻结USAID的外援项目，并清洗该机关的人事，欧盟看到了空位迫不及待就想占，宣布将调整外援战略，以争取扩大自身在全球的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过马斯克一波骚操作，大家发现“外援”原来是个脏字，它是软实力的基础，软实力的真相则是“钞能力”。美国借此渗透进其他国家与地区的社会深处，从思想与文化的根部着手，将其改造为美国满意的样貌，以便驾驭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是狗粮附赠的有毒配料。台湾遭其荼毒数十年，社会上的知识分子大部分已经都是白左，他们鼓吹所谓“公民社会”，借此思想平台主张废死、女权、环保、性别多元、“文化去中”、反民族主义、各种人权觉醒等等“进步价值观”，顺势将其他人群贴上“反动”标签，排挤到极端的光谱里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一种“进步”主张，都有对应的公民团体（NGO），而现在已被查出收钱帮USAID下毒的NGO有：台湾事实查核基金会、台湾平等运动、台湾性别教育平等基金会、台湾同志热线协会、台湾反叛文化运动、台湾人权协会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/02/12/20250212153016286.webp&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;483&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
USAID资助这些NGO的方式是将钱汇入索罗斯的基金会（Open Society Foundations, OSF），再由OSF发放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是约瑟夫·奈所夸称的美国“软实力”。奈是多个表扬USAID的门神之一，他擅长用一种中性的态度，为马斯克口中的犯罪组织洗白，闭口不谈USAID同时肩负着颠覆他国政府、研发生物武器、资助美国认定的恐怖组织、于全球范围收买媒体与记者等等恶行。更别说那些借此机关洗钱，中饱私囊的腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，USAID是一个从人道主义角度散播民主价值观的机关，但新任卫生部长小约翰·肯尼迪指控USAID只是CIA的门面，而CIA从不搞民主。这一点，共和党籍参议员汤姆·科顿在国家情报总监的任命听证会上也吐了实情：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，稳定的民主国家是最稳定的朋友。但最终重要的不是一个国家是民主还是非民主，而是这个国家是亲美还是反美……对美国或任何西方企业造成不便，就会自动被打上反美的烙印。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们只和那些与我们的政府体制、社会和文化情感相同的国家交朋友，那么我们就没有多少朋友了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
科顿承认以上说法有点“非常规”（Unconventional），但同时表示“常规”做法无效，甚至有害。意思是，“非常规”做法才是实际并有效的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常规做法，便是USAID现象的本质，它起源于基督新教的布道方式，盎格鲁·萨克逊人服膺了新教做法，欧洲人也不会例外。因此，欧盟很可能就是接收USAID上万遭裁撤人员的资源回收桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题是，特朗普真能改变外援做法吗？他能挣脱新教文化制约吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要提醒的是，“新教伦理与资本主义精神”这部社会学名著（作者马克思·韦伯），从新教徒的生活守则解释资本主义源起，很有启发性，但也只是一种单角度说法，资本主义的起源当然不会这么单纯。同样地，本文也只是单角度解释现象，不具全方位解释力，仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;夺权，然后渗透，渗透，渗透&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马丁·路德所发起的宗教革命，从权力逻辑看，就是反权威（罗马天主教），所谓宗教自由的目标，在于权力的下放。这使得信仰更加个人化，从而改变了布道方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新教强调每个人都应有能力阅读圣经，因此推动了识字率的提升，甚至教育的普及。这是最底层的“渗透”，以阅读能力为基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新教反对教会对世俗权力的干预，从而促发了政教分离，新教得以从罗马教会下放的权力中得到世俗的认可，从而扩增信徒，这是第二层的渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新教提倡勤奋工作与节俭，从而产生了储蓄、投资的概念，这便是韦伯所论证的资本主义起源。从经济与生活层面切入，属于第三层渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过了三层渗透，新教得以深入人心，也改变了布道方式。这又是层层渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
渗透一：固定集会，周周讲道。渗透二：露天布道，在人群最多的地方讲道。渗透三：巡回布道，传道人透过旅行布道，深入乡村。渗透四：新媒体布道，报刊、书籍、广播、电视、网络、社群媒体出现后，传道人取得了更有传播力的途径，滴水不漏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
渗透五：小组分享，务求让每个人都参与布道工作。渗透六：节日布道，实现基督教节日，让非信徒也沉浸在宗教气氛里。渗透七：社会服务与慈善工作，从实际行动服务大众，参与救济工作，让非信徒能“体感”宗教善举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于新教的积极“入世”，我们东方的宗教原则上是“出世”的，因此渗透力不如基督新教。新教的渗透目的，除了扩展信徒，更意在增加信徒与宗教的“黏性”。从个人层面的思想到生活，从工作到娱乐，犹如一张天罗地网，自下而上地改变社会。因此，新教文化也被视为西方民主的起源之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过说穿了，就是夺权，然后渗透，渗透，渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无怪乎美国外援的方式，如此具有侵略性，其与新教布道一样，目的是改变你，要你不信也得信。当然，我们也不能将这种外援心态都视为恶意。事实上，布道者总自认是出于善意，无论他们使用什么手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目的证明手段的正当性，然而，一旦原初的善意变了质，战略收益就压过了道德考量，甚至，道德成了罪恶的遮羞布。于是，宗教意义上的非常规做法，转变成现世意义上的非常规做法，一切便走了样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>