<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4a37c47f7b31e12335a98c14bbd3e8fd</guid>
<title>中国共产党领导的特色社会主义是5000年+100年历史</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangYiWei/2021_06_25_595741.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
中国人民大学国际关系学院教授王义桅做客中国论坛，为观众解答什么是中国共产党，分析后疫情时代中国的国际形象，点明西方对中国存在误解，认为中国想要输出自己的治理模式。
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a95ea45fda308aa57816f6ca91e7ff3</guid>
<title>欧洲能否抓住这短暂的机会之窗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_06_25_595739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美角逐，欧洲立即成了双方争取的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登就职后，美国一再向欧洲示好。先是取消了北溪二号能源项目对德国一方企业的制裁，接着首次出访就选择欧洲。在访欧期间，不仅暂停了持续长达十七年的空客波音之间的贸易战，还搁置了针对欧洲的葡萄酒关税。应该说美国的糖衣炮弹非常精准，直指欧盟最重要的两个国家：德国和法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美欧三方是全球最重要的三大地缘（政治、经济、军事和科技）力量，也都积极捍卫自己的切身利益。现在中美双方均主动对欧盟伸出橄榄枝，可谓空前一景。此前民主党执政的奥巴马时期，后来共和党特朗普执政四年，都没有出现这样的历史一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因其实并不复杂。奥巴马执政8年，中国还不够强大，美国自认仅凭一已之力就能遏制中国。所以对和欧盟之间的利益之争也是寸步不让。在奥巴马执政期间，针对欧洲企业的长臂管辖案频频发生，天价制裁案一个接一个。比如2008年德国西门子被罚款16亿美元，2012年英国葛兰素史克公司被罚款30亿美元，2014年瑞士信贷被罚款28.8亿美元，同年法国巴黎银行被罚款89.7亿美元，2016年德意志银行被美国开出140亿美元罚单（后支付72亿美元），大众汽车更因为测试作弊被罚147亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还只是经济，外交上还发生过监听欧盟各国领导人的丑闻，棱镜门事件就是在奥巴马时期败露的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到特朗普入主白宫，中国已经强大无比，成为美国举国上下一致认可的头号威胁，但特朗普挥舞美国优先和单边主义大旗，反自由贸易和全球化，对外一视同仁，贸易战大棒挥向所有贸易伙伴：欧盟、加拿大、日本、韩国、澳大利亚、墨西哥以及中国。另外特朗普也根本不再乎什么价值观、盟友体系，甚至连气候变化这样的议题都认为是针对美国的阴谋。于是乎，欧盟和美国不但无法合作，反而不得不寻求中国的支持和合作，双方联手以捍卫自由贸易、全球化以及应对气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以尽管中美战略博弈已成为主导全球秩序的最重要因素，但欧洲却不能在中美双方之间找到多少空间：美国不睬它，中欧也基本上是同等程度相互需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但老迈的建制派拜登一出现，一下就改变了中美欧三方格局。拜登的打法和特朗普截然相反：他高高举向中国的是价值观牌和盟友牌，而欧洲在这两方面都扮演着最重要的角色。也就是在这样的背景下，才出现中美双方纷纷拉拢欧洲的罕见一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/24/20210624165112404.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;访欧期间&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，拜登对北约秘书长表示：“保卫欧洲是神圣的责任”  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从历史的角度，对于欧洲而言，这一机会窗口极为短暂，最长四年，短则甚至一到两年。就看欧洲的政治精英们能否突破各种制约因素，牢牢把抓住这难能可贵的短暂窗口期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从欧洲一方说，2022年5月的法国大选是第一大考验。目前根据民调，共和前进党的马克龙将和极右国民联盟主席勒庞女士进入第二轮，双方将获得53%和47%的得票率。这个民调说明，极右政党已经完全被法国民众内心所接受，它的输赢比率和普通政党已经一样。也就是说，不会再出现左右传统政党联手反对极右的现象，双方是真正的实力对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而更严重的是，由于极右的形象不好，它的支持者未必面对民调说真话。就如同2016年美国大选，许多选民面对民调表示反对特朗普，但在投票时支持了他。所以双方实际差距是否有6%，真的是很难说。而且极右选民往往粘度高，投票积极性强，这和传统选民动辙不去投票很不同。考虑到这两种因素，极右在2022年还是有很大的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而问题来了，假如反欧盟、反欧元、反移民——也就是反西方传统价值观的极右在法国上台，其对西方、对全球的震撼和破坏效果恐怕要超过英国脱欧和特朗普当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国虽然出人意料脱欧，但它毕竟不是欧盟核心国家，也不是欧元区国家，所以对欧盟的伤害虽然很大，但并不致命。特朗普当选也同样，对这个世界伤害很大，但并未造成不可逆转的改变。但法国不同，极右上台直接威胁到欧盟的存废，很有可能引发第二波脱欧潮，这将导致自苏联解体、中国崛起之后全球最大的地缘政治事件。彼时中美欧三角是否存在，或者是否仍是现在的概念都是未知数。但有一点很确定，只要极右在法国上台，中美博弈这个利好因素对于欧洲恐怕就没有多少意义了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然法国刚刚举行的第一轮大区选举，极右和前进共和党表现都不佳，但由于投票率只有前所未有的三成，很难以此评判各政党的支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果法国幸运闯过极右这一关，还有另一大考验：2022年11月份的美国中期选举。从常规上讲，执政党往往会败选，从而失去对国会的控制。拜登在内政和外交上将受到很大制约，而且选举结果也表明，美国民众并不认同他的执政理念，拜登将很难再对外部让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实现在的拜登就由于特朗普庞大的支持者、国会并不明显的优势——参议院只有48席，再加上两名无党派议员的支持和副总统一票，才勉强胜过共和党的50席，以及本党内以桑德斯、沃伦为代表的“进步派”的制约，他实际上施政已经受到很大限制。比如他至今不敢再加入特朗普退出的TPP，尽管这是奥巴马针对中国打造的非常重要的地缘经济工具。因为不仅共和党反对，桑德斯等人也反对，他们都认为全球化和自由贸易损害了美国中产阶级和蓝领的利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8dfff01698b4fa29107899328516de0a</guid>
<title>我们是高收入民主国家，我们有权这么做</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-WoErFu/2021_06_25_595738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马丁·沃尔夫，译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主联盟回来了！当然，这个联盟更主要的目的是对抗中国。拜登这次欧洲之行，目的就是这个。在特朗普时代之后要复活美国的盟友关系，这也正常。不过，拜登的做法有一定风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥伦比亚大学的杰弗里·萨克斯写到，“我们不需要七国集团”。我不同意这一点，高收入的民主国家在共同利益和价值观领域协调政策，这很正常。当民主国家走下坡路，权力中心从美国和盟友向中国转移时，这么做很自然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起是个最重要的战略事实。IMF数据，根据购买力平价法，中国今年产出在全球占比是19%。七国集团占比是31%，全球37个高收入民主国家总共占比42%。七国集团的货物出口在全球占比是31%，吸纳进口是36%，而中国分别是15%和12%。高收入民主国家的货物出口在全球占比是55%，吸纳进口是57%。按人均产出计算，高收入民主国家也涵盖了最有效率的经济体，而中国排名第75位。高收入民主国家拥有绝大多数全球顶尖企业、最大的国际金融市场、名牌大学和头牌媒体。美国掌握着全球最大军事力量。基于以上原因，自由民主理念仍然在全球有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于相似的经济和政治体制，高收入民主国家需要在金融、数字技术和竞争领域协调监管政策。这些国家还需要联手保卫其核心价值观比如表达自由等，抵制特别是来自中国的外部干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，高收入民主国家在携手合作时，有他们自身的价值观和利益，也有自卫能力。这是个合作的好例子。不过萨克斯有点说对了，对世界其他国家说教该做什么，一则是不对，二则行不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/25/20210625075750544.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;G7国家内部也变得越来越难以协调（路透社资料图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯坦福的伊恩·莫里斯在挑战性的著作《战争是为了什么？》中写道，“欧洲人对世界其他地区打了五百年战争。”这个不会被忘记。苏联解体后30年来，经历了“反恐战争”、阿富汗战争和伊拉克战争，全球金融危机、英国脱欧和川普当选，对西方竞争力和价值观的信任大大衰落。七国集团会谈宣布致力于“国际合作、多边主义、开放可靠和基于规则的世界秩序”。这只能引来嘲笑。拜登希望特朗普这一页已经翻过去，但是特朗普还可能回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新登场的民主联盟要有力量，就要有一致、合理的政策。但现在看不到，现在最紧迫的任务是实现全球接种来对抗新冠疫情。七国集团承认，“需要至少全球60%人口接种才能阻止新冠疫情。”这需要至少94亿剂疫苗。但是七国集团未来一年只同意拿出8.7亿剂。七国集团还宣布：“自从疫情爆发以后，我们投入了86亿美元来资助研发疫苗，其中包括2月七国集团会谈后投入的19亿美元。这等于提供了10亿剂疫苗。”算上这些，七国集团将拿出20亿剂，但还远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国集团还透露，为支持其民众和企业，已经投入12万亿美元。很显然，由于新冠造成的巨大损失，七国集团有义务支持IMF投入500亿美元在2022年中期前实现全球接种的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试图建立联盟对抗中国很蠢，还有长期的危险。高收入民主国家想保护其价值观，这很正常。但最大的威胁不是来自中国，而是西方自身。西方没能保证共同富裕，也没能保卫最重要的民主体制。所以，问题源头是西方的精英，而不是中国。同时，我们有紧迫需要加强全球合作巩固和平和保护人类，避免疫情和环境灾难等全球威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，民主国家的敌意只会把中国人民推向中共怀抱。长期来看，西方对开放价值观和自由的信心，更有可能改变中国。民主国家必须保卫核心经济和战略利益，但是也需要尽可能开放贸易和理念的交流。制裁不会改变中国，只有中国人民能改变中国。西方必须给中国人民一个期望改变的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方重新试图合作是好消息，但是高收入民主国家需要避免危险的陷阱。如果西方还想领导世界，就需要比七国集团会谈拿出更一致的理念。此外，西方必须避免和中国爆发悲剧性冲突。不管好恶，合作对人类很重要。长期来看，高收入民主国家要拯救自己，首先需要自我检查。中国不是西方利益和价值观的最大敌人，我们的敌人就是我们自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于2021年6月22日英国《金融时报》，观察者网宁栎翻译）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>014810c9c516dad0fc3f8bc477ebd7d6</guid>
<title>日式疫苗外交，有种独特的“清高”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2021_06_25_595735.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本国内的舆论中，“疫苗”问题一直是个重要焦点，媒体与网络舆论多有不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于未能成功自研自产疫苗，高度依赖国际市场供应；国内对公卫危机的应对经验与能力不足，疫苗保存与接种失误频出；疫苗注射过程中出现了一些显著的权力腐败问题，加之对疫苗作用的怀疑论扩张，影响了公众对疫苗接种的信任……在这一揽子事务的综合作用下，日本疫苗的接种速度缓慢，用其国内舆论的话说，是“发达国家吊车尾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据统计网站“Our World in Data”显示，在G7中，加拿大完成第一针接种的人口比例为65%，英国62%，美国、意大利、德国和法国在50%上下。日本目前在12%左右，全面接种计划已经推迟到东京奥运会之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以中国人朴素的思维逻辑理解，此时日本政府应该将手头全部的资源投入到普及国内疫苗接种上——特别是考虑到它还面临东京奥运会这一严峻任务——例如多寻求一些疫苗进口渠道，多协调一下地区与团体间的疫苗分配，多向医疗机构拨一些款子和人员，开发更好用的网上预约系统，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，除了这些“凡人”的琐碎想法外，日本政府的眼光却投向了“更广阔的世界”与“更长远的未来”。在国内问题都尚未厘清的情况下，仍然尽可能地利用手头能调动的资源大力开展“疫苗外交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/21/20210621135636439.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;274&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近日，因疫苗接种中出现问题，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;群马县负责人向公众道歉。图自日本NHK电视台。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月2日，日本政府与“全球疫苗免疫联盟”（GAVI）共同主办了“COVAX疫苗峰会”（线上），有约40个国家的代表参加。内阁首相菅义伟在会上表示，为了“疫苗在发展中国家的公平普及”，日本将向该组织追加提供880亿日元（约8亿美元）的资金，同时表示日本也可以考虑出让部分自己国内生产的英国阿斯利康疫苗给“发展中国家”使用。由于日本之前已承诺出资2亿美元，追加之后，其宣称的出资数量就仅次于美国承诺的数额了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的这一“慷慨”承诺不免让人想起，2015年GAVI向七国集团募集2016-2020年资金时，日本是唯一一个反应冷淡的，当时也受到了“国际社会”的谴责。这次日本又是主办线上会议，又是承诺出资，也被政府当作一项重大的外交实绩来宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其国内舆论似乎并不这样认为。时事新闻社的报道措辞是，首相“自夸是‘规模空前的贡献’。”而网民的评论更大致都是怒批“量日本之物力，结诸外国之欢心”，“进不能支援国内因新冠而经济困难的人，退不能加强医疗与接种投入，却把往外撒钱当成就来吹”云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本政府勒紧裤带也要搞“新冠外交”，在笔者看来大概有三个因素，那就是：“中国”，“中国”，还是“中国”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个“中国”，反映的是日本在新冠疫情下的挫败感：一个建构出来的“用新冠疫苗来收买发展中国家，从而削弱日本国际影响力”的“中国”。2021年头几个月，中国疫苗在南美与东南亚一些国家开始铺开接种的消息给日本带来了冲击。日本此次新冠疫情中尚未自研出能够实际应用的疫苗——盐野制药等的开发品一般认为最快也要到2022年后——加上2020年日本就一度期待国产法匹拉韦成为新冠“特效药”，也未能如愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两件事情对一贯重视“科技大国”、“医疗健康大国”形象的日本的国家信心带来多大的打击，相信读者能够想象。这甚至被一些人士称之为“疫苗战败”。而中国不但生产出了自研疫苗，而且还推广到了日本一直耕耘的南美和东南亚发展中国家，这就让日本部分政治与社会精英的挫折感和危机感双重爆发——很多人原本以为中国疫苗“不会获得信任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为日本在战后，发挥直接政治影响力的能力受到约束，于是一直高度重视通过提供公共物品、文化产品的方式来获取发展中国家的对日“好感”，发挥软性政策影响力。因此本能地认为中国是“依样画葫芦”而坐立难安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而几乎同一时期，国际奥委会主席巴赫建议为东京奥运会和残奥会参加者提供中国制疫苗，使日本更加坚信奥委会和WHO这样的“国际社会”已然被中国渗透，必须采取措施。随着这种焦虑上升，日本的部分决策者反过来认为，如果能够“挫败”这个“中国”的“疫苗外交”，那不是可以抵消日本在新冠疫苗研发上的挫折感吗？岂非妙不可言的一石二鸟之计？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的想法支配下，日本在自己国内应对新冠的资源分配高度不平衡、确诊与死亡人数仍然持续攀升、疫苗接种情况“发达国家吊车尾”的情况下，仍然把大量的精力投入“疫苗外交”的行为，我们就不难看懂了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64d8699d3f1826dbaed9348256366ad2</guid>
<title>上万块填个高考志愿，到底是谁的疯狂？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChangSong/2021_06_25_595734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月23日，全国各省市高考成绩陆续公布。高考最后一科——填报志愿，正式敲铃开考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据教育部统计数据，2021年全国共有1078万人报名参加高考，再创历史新高。除了考生人数攀升带来的压力，全国又有8个省市在今年迎来新高考首考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新高考大潮下，由于缺乏往年数据参考、填报志愿政策变化、高校招生信息庞杂等因素，在“内卷时代”毫不留情地砸向“擅长焦虑”的中国家长。不管考生分数如何，考上尽可能好的大学，成为1000多万个家庭的共同愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/24/20210624165321304.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年全国高考共有1078万考生赶赴考场（图源：中新网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场的嗅觉从来敏锐，面对着一生一次的重要消费，高考志愿填报咨询业务，成为市场上一块新的蛋糕。于是，在高考考场门口，机构推广人员早早开始给家长们塞宣传页、宣传扇子等；各大互联网平台的机构铺天盖地地攻占各个流量入口；专业咨询老师开始排起档期；动辄几千上万元的咨询费用竟也撬开了家长的钱包……“填出好志愿”、“冲击双一流”等诱人的字眼，令人无从分辨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对方兴未艾野蛮生长的高考志愿填报咨询（以下简称“高报”）行业，家长的困惑也是教育行业的困惑。如何规范市场？如何让家长擦亮眼睛、理性选择？高报行业将何去何从？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切问题都得回归市场，回归高考本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兴起：新高考催生新产业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高考志愿填报咨询，从来不是一个新业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者高考的时代，一些有经验的一线教师、前辈家长就会帮考生“掌眼”。那个互联网刚刚普及的时代，信息渠道还比较单一，很多填报志愿的院校专业信息都来自于已经上大学的学生和家里相关行业的亲属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据考生分数给出一个合理的建议，这就具备了高报业务的雏形。随着培训市场的发展，在过去5年的老高考时代，所谓“提分培优教育”的一项长尾服务——高报业务就已经成为一个新的市场增长点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，将高报咨询推向市场红海的，正是轰轰烈烈的新高考改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年上海、浙江首次进行新高考；2020年北京、天津、山东、海南成为第二批高考综合改革试点省份；今年，河北、辽宁、江苏、福建、湖北、湖南、广东、重庆8省市作为第三批高考综合改革省份迎来了新高考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新高考，从考试科目到志愿填报，系统性地改变了老高考的惯例。更加复杂的志愿填报政策使得大多数家长和考生在本就没有志愿填报基础的情况下，更加手足无措。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/24/20210624165417384.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国高考的志愿填报从以顺序志愿为主，逐步转为以平行志愿为主。与此同时，志愿填报从考前估分填报转向考后知分填报制度。（图源网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新高考给志愿填报带来了哪些新变化呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，“选科”政策，使得高校不同专业对科目要求更加复杂。&lt;/strong&gt;传统高考中。考生的科目基本相同，只有文科生、理科生之分。填报志愿时只需要区分文理。而新高考“选科”的组合多达几种甚至十几种。不同高校、不同专业对于考生的必考科目要求都不相同；同一所大学，不同专业要求的必考科目也不同；甚至不同大学的同一个专业，要求的必考科目也不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，志愿填报采用“院校+专业”、“院校专业组”等新方式，打破了老高考“先选大学再选专业”的树形选择结构。&lt;/strong&gt;考生面对的是几十个志愿空格，每一个空格里都要同时填报具体的大学和专业。过去是清华vs北大的分数线较量，现在变成“清华机械大类”vs“北大生科大类”的“院校+专业”的比拼。这种方式从政策设计上，给予了考生极大的自由度。但是，对于没有规划和对专业不了解的考生来说，无疑更加的懵圈了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，新高考科目部分采用赋分制，缺乏往年数据支撑，平行志愿更加有利于高分考生使得同等分数下的厮杀更加激烈。&lt;/strong&gt;老高考时代的高分考生，很可能因为“选考科目不符合专业要求”等新政策原因而无缘心仪的高校专业。虽然各省在新高考后依旧会发布《一分一段表》给考生作为参考，但是由于高校的新高考下招生政策的调整、新旧高考分数体系的差异，更加需要考生采用优势策略才能取得更好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，一本二本院校合并带来大学名单的大乱斗。&lt;/strong&gt;在老高考时代，因为有一本二本，甚至还分AB段，是不会出现985大学和三本独立学院在同一个名单上的。但是，现在很多新高考省份只设立“本科普通批”，将所有本科高校都囊括其中。所以，诸如“南开大学”、“南开大学滨海学院”这样过去不会照面的大学如今要同台竞技。很多分数很高可以考取双一流的考生，因为对院校不了解而去了三本院校。更不用说，一直被诟病的野鸡大学披着各种马甲抢人眼球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，新高考填报志愿的整体政策对于考生的职业生涯发展选择提出了更高的要求。而在中国高考的应试模式下，考生和学校的主要精力都集中在卷面成绩。中国高中生职业生涯启蒙教育普遍缺失，面对12个专业大类的上千个专业，考生完全没有任何概念。而对于当代社会，收入差异最大的维度，并非是地域差异、学历差异或者院校差异，而是行业差异。各行业发展路径成熟，职业发展的长期性和内卷性都决定着，本科教育的好起点确实可以一路领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/06/24/20210624165528792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;学校周边考试“祈福”文具（图源：IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短一周多的时间伴随着这些新高考带来的冲击无不增加着考生和家长们的焦虑，这时如果有专业的咨询机构能给出方案，无疑是一个更加高效的策略。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>