<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b30cee67eb587384b698d0c069d828d</guid>
<title>“一路狂奔”的李在明能否再次“翻墙”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangjunhan/2025_04_29_774027.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张峻菡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国不可一日无君”，韩国总统大选正进入最后一个月的冲刺阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月27日，共同民主党公布了党内总统候选人初选结果，李在明不出意外地以89.77%的得票率位居第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上一次总统大选中输给了“反华头子”尹锡悦后，李在明的这两年过得并不轻松——绝食、遇刺、丑闻——政治明星该有的标签几乎都具备了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，为了扳倒尹锡悦，李在明也是使尽了浑身解数：无限期绝食以抗议尹锡悦执政和日本核污水排海行动、报复性弹劾总理韩德洙及其他官员、戒严当晚一路狂奔、直播翻墙也要拯救国会……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428175722326.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李在明直播翻墙&lt;span&gt; 朝鲜日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明的总统参选经历虽然看似不顺，但也为他累积了不少政治影响力。2017年，李在明参加了共同民主党第19届总统候选人党内竞选，但败于排名第一的文在寅，只位列第三。之后的2021年他再次宣布参加第20届总统选举，并于当年10月10日被选为共同民主党的总统候选人。在2022年举行的第20届总统选举中，李在明以0.73个百分点的极小差距败给国民力量党的总统候选人，最终遗憾落选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月的补缺选举中，李在明当选仁川广域市桂阳区乙选区国会议员身份，进入国会。并在同年8月28日举行的共同民主党全国代表大会中，以77.77%的得票率当选为第6任共同民主党党代表。在2024年第22届国会议员选举中，他再次以仁川广域市桂阳区乙选区身份参选并成功连任。在李在明的领导下，韩国共同民主党以175个议席获得压倒性胜利，形成朝小野大的罕见局面，这也推动李在明的政治影响力大幅提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之后，韩国的朝野斗争愈发激化，为尹锡悦发动军事戒严埋下伏笔。同年6月24日，李在明在共同民主党2024年全国代表大会中以85.40%的得票率成功连任党首之位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年的77.77%上升到2024年的85.40%，这无疑反映了李在明近几年的措施赢得了党内极大的肯定，其中包括一部分因为2017年党内竞选时李在明得罪的亲文派党员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回首过往的这些经历，对于今天的李在明来说，也许没有什么能比踩着尹锡悦上台更加梦幻的事情了。目前，李在明及其支持者最在意的恐怕就是其违反《选举法》的三审判决，而三审预计将在总统大选前进行。虽然3月的二审结果宣布李在明无罪，但在当前巨大的民意裹挟下，李在明身上的这颗定时炸弹显得格外引人瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/29/20250429103305602.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李在明当选韩国总统选举共同民主党候选人&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;难以撼动的绝对优势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国舆论调查机构NBS的调查结果显示，李在明的支持率虽然在四月第二周较前一周略有下降，但从整体趋势来看，自今年二月第二周至四月第二周，其支持率始终保持相对稳定，没有出现明显起伏。与其他潜在竞争者相比，李在明目前拥有显著的领先优势：在1001名受访选民中，其支持率几乎稳定在30%以上，而其他竞争者的支持率均低于15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入四月第三周后，李在明的支持率显著上升，与此同时，“无应答”（调查中没有实质作出选择或者拒绝回答的人）的选民比例则大幅减少——这种变化表明，随着大选临近，许多此前持观望态度的中间选民已逐渐明确了自身的政治倾向，推动了李在明支持率的进一步提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/28/20250428173554351.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据出处：NBS，National Barometer Survey（N=1001）。图表为作者自制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一趋势也在民主党党内初选中有所体现。根据MBC提供的数据，李在明在党内初选中的得票率达到89.77%，创下了民主党历史上的最高纪录，显示了其在党内外同时具备的强大支持基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从NBS数据中看，当前仍有约17%的选民处于“无应答”状态，这些中间选民的摇摆不定，未来是否会带来意外变数仍需观察。另一方面，国民力量党的金文洙、洪准杓、韩东勋、安哲秀等人将于本月29日角逐进入最终决选的两人名单。目前趋势显示，金文洙和洪准杓进入最终决选的可能性最大。5月3日，国民力量党将召开全国代表大会，最终确定总统候选人，这位候选人也将成为李在明最具威胁性的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就目前来看，李在明有着国民力量党无法撼动的绝对优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/28/20250428173621551.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
数据出处：NBS，National Barometer Survey（N=1001）。图表为作者自制。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而有趣的一点是，选民对李在明的个人支持度和对李在明所在政党——共同民主党的支持度并不是一一对应的。如上图所示，选民对这两个党派的支持率，并没有像总统支持率一样呈现断层式一边倒的现象，反而不相上下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这反映了一部分选民对于李在明个人的支持不是源于李在明，而是在于该选民是否认为李在明有效对抗了尹锡悦的乱政。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d90647bf817b6c17da912515f09f2d0</guid>
<title>“中国封建历史上失败帝王的几乎全部特征，都能在特朗普身上找到”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2025_04_29_774016.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
二次上台执政满一百天前夕，特朗普创下了过去80年来历任总统的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_04_28_773861.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;最低民调&lt;/a&gt;。在他的外交、关税等种种政策下，美国经济拉响衰退警告，盟友与邻国愈加提防，全球经济与合作机制面临前所未有的不确定性，美利坚帝国的霸权根基似乎已经动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何评价特朗普“百日执政”以来的施政方向与落实效果？这些政策给美国形象、美国利益与美国实力产生了哪些冲击？为什么美国的外交日渐混乱？回过头复盘，中国对特朗普“第一波冲击”的应对效果如何？就以上问题，观察者网对话中国人民大学重阳金融研究院院长、中美人文交流研究中心（教育部）执行主任王文教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·未来四年世界要适应“另一半美国”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从“百日执政”期间的政策与落地情况来看，可否对2.0时代的“特朗普主义”做一个初步的定义？现阶段的观察能对未来4年特朗普政府的执政提供哪些参考？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;特朗普主义基本上已经沦为世界和美国舆论场中的笑话。从国际舆论层面来讲，基本上看不到对特朗普主义的肯定，更不用说有任何赞美、积极的评价。我想，他本人也对此感到万分焦虑、沮丧吧。可以说，过去100天的执政体现出他作为一个没落帝国领导者的毫无作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种毫无作为与特朗普本人有很大的关系。特朗普是志大才疏、有勇无谋、忠奸不辨、好大喜功。我自己是学历史出身的，我认为，中国封建历史上失败帝王的几乎全部特征，似乎都能在特朗普身上找到一定印记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个国土辽阔、资源丰富的天然大国，未来四年，美国肯定会存在下去。但是，基于实力、信用和价值观基础之上的美式霸权、美利坚帝国的百年基业将毁于特朗普之手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这也不是什么新鲜观点。近期像《纽约时报》与不少美国建制派的学者、媒体都在讲类似的话。这体现出美国精英阶层绝大多数人对特朗普主义失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428210615881.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;306&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
托马斯·弗里德曼接受《纽约时报》主持人采访时说：“如果不认真对待中国，美国将被彻底碾压。”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，未来四年还蛮特别的，恐怕有三点参考意义特别重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，对于全世界来讲，未来四年恐怕要适应特朗普2.0时代持续体现出来的“另一半美国”的保守、孤立、封闭、挣扎、退守、自私、无常、焦虑、纠结与暴躁的一面。现在，特朗普还有约40%的支持率，那些支持人群“红脖子”文化水平不高，盲目崇拜特朗普，撑起了他的基本盘。虽然其中有部分人现在变成反对者，但整体上，特朗普在美国还有至少30%的“死忠粉”，他们会支持特朗普做任何事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些人的支持下，美国作为一个没落帝国，在特朗普未来1300多天任期里会时不时爆发出“更年期综合征”，即我们常讲的不确定性。要对未来做好心理准备，无论他做什么，我们都不应该感到吃惊，要以平常心的方式去对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，未来四年世界恐怕要进入“没有美国政府”的时代。世界还要运行下去，但不会越来越频繁地同美国联邦政府打交道。许多议题上已经看不到美国联邦政府的身影，比如气候变化、高科技领域的国际合作、公共卫生事业、国际人权合作等等，因为特朗普选择统统退出这些国际组织。未来，世界各国要开展各种各样的全球治理工作，可能都没有美国联邦政府参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这引出第三点参考意义。在特朗普任期剩下的1300多天，世界恐怕要做好准备，防范最坏情况的发生。理由是特朗普明显陷入一种“困兽犹斗”的状态，他现在什么事情都没做成，可能通过一些疯狂的举动来摆脱内政困境与外交成绩的匮乏。比如，美国会不会采取激进的行动，全面吞并格陵兰岛、以扩张主义的方式对待巴拿马，甚至对加拿大采取某种激进行动？这会让全世界陷入到自二战结束以来最糟糕的混乱状态。我认为这种局面是可能出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，考虑到美债面临的信用危机，美国当前的经济困境，不能排除特朗普剩下1300多天任期里，全世界出现一场规模超过2008年国际金融危机的世界级经济危机。我们要做好准备，要有足够的韧性去迎接最坏情况的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“百日执政”过后，特朗普政府进入“乏力时代”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国内有评论观点认为，特朗普上台100天的主要政策议题都陷入困境，无法实质性兑现选举承诺，特朗普2.0已经提前进入“垃圾时间”。您对此怎么看？2026年的中期选举会对他的施政产生多大的压力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;这个“垃圾时间”说法是我的老朋友，非常著名的网络大V“明叔”提出来的，非常有趣，我也很赞赏。这体现了国内舆论领袖对美国战略层面的一种藐视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从学理的层面来讲，我自己也发明一个词，即特朗普的执政进入到“乏力时代”，他可能没有足够力量再去改造什么进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普过去100天，按照网民的调侃，是“一顿操作猛如虎，回头一看二百五”，啥事都没干成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我大概罗列了他在这段时期做的十件事，基本上是乏善可陈、痕迹寥寥：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是再度退群。特朗普1月20日上任当天宣布退出世界卫生组织与巴黎协定，执政15天后退出联合国人权理事会。这些做法并没有得到国际社会的支持或赞赏，也让美国在未来的国际合作中变得更加乏力。包括美国在世卫组织、联合国拖欠会费，导致世卫组织打算从76个部门精简至34个。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/04/28/20250428210956817.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1月20日上任当天，特朗普签署行政命令宣布美国退出《巴黎协定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是政府裁员。让马斯克领导所谓的“政府效率部”（DOGE），原本计划初步裁撤27个机构超28万名联邦雇员和承包商。结果是造成全美大反对，美国国内一天发生700场游行，马斯克和财政部长贝森特在白宫内当着特朗普的面骂街，马斯克也打算到5月份就“淡出”“政府效率部”，甩手不干了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实马斯克领导的“政府效率部”如果受到重用，对特朗普的执政是加分的。但是没想到，仅仅开了一两个月的好头，特朗普很快就支撑不住，内部开始闹矛盾，裁员计划陷入虎头蛇尾。就像刚才讲的，特朗普“忠奸不辨”，很像过去封建时代的帝王。马斯克这样的“忠臣”，他却没有用好。记得，特朗普执政初期我就在一档节目中预测，快则半年，慢则一年，马斯克就会与特朗普闹掰。结果现实中双方闹掰的速度还要快很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是放松监管。过去100天里，特朗普政府先后放松了环境能源、加密货币、科技创新等行业管制，这几项应该说取得了较多成效。当然，那不是给美国取得的成果，而是给特朗普家族及其亲信取得的。美国政府为几种数字货币背书，美媒揭露特朗普发行“特朗普币”获益超过200亿美元，特朗普家族操纵股市“一天挣了四个亿”，特朗普在办公室当着记者的面炫耀身边的美国富豪在股市里大赚一笔。搞了半天，最后大家发现是他自己和身边人获利。从民众的角度来讲，去监管反而是增添了风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是驱逐移民。蔑视拉美国家，称拉美国家“对美国不重要”，南部边境进入“国家紧急状态”，扬言废除“出生公民权”。造成的结果是，拉美国家感到屈辱与被污蔑，对美不满情绪进一步增加，美国国内司法机构与行政部门就驱逐非法移民是否合法“开撕”，司法权无力制约行政权，所谓三权分立根本无法实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是扩张领土。他号称要让加拿大成为美国第51个州、吞并格陵兰岛、抢夺巴拿马运河。结果是加拿大、丹麦、巴拿马全部拒绝屈服，并发起“不买美国货”行动，赴美旅游人数相比去年大幅跳水。现在看来，他的这些说法似乎不怎么提了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六是接管中东。扬言“接管”加沙、空袭也门胡塞武装、在核问题上“搞定”伊朗。结果是中东各国对以色列反对声音越来越大，伊朗质疑美国谈判没有诚意，美国航母“杜鲁门号”疑似遭到胡塞武装偷袭，被迫提前离开中东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七是美俄谈判。特朗普号称“24小时内解决俄乌克冲突”，他抛开乌克兰，3月18日与普京通话进行“双普会”，2月27日、4月10日伊斯坦布尔两次会谈。结果是，“俄乌越战越凶，欧洲力挺乌克兰，矿产协议成为水中月镜中花，鲁比奥愤怒威胁美国将退出俄乌谈判”。结束冲突变成世界笑柄。特朗普前几天也出来说，“24小时结束冲突”是开玩笑的。他要所谓“拉拢”俄罗斯也没那么容易，看起来多半是竹篮打水一场空。我觉得俄乌问题还是会呈现持久化的趋势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fcec818795cbf9d2d58bcc7cdf3882a3</guid>
<title>特朗普对俄罗斯和乌克兰的“极限施压”，为什么不灵了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_04_29_774013.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月26日，美国总统特朗普与乌克兰总统泽连斯基在梵蒂冈出席教皇方济各葬礼期间，进行了短暂会晤。这也是两人自白宫争吵以后，第一次会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，这次会面之后，特朗普对泽连斯基的态度有所改观，不仅抨击俄罗斯对乌克兰的继续轰炸，还认为普京“也许并不想停止‘战争’，只是在敷衍我”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在三日前的4月23日，一度备受瞩目的乌克兰问题美乌英法德五国会晤在英国伦敦陷入僵局。原定出席的美国国务卿鲁比奥突然取消伦敦行程，改由乌克兰事务特使基思·凯洛格率团参会。外交“降级”引发连锁反应，德法两国随之也降低了代表级别，主办方英国最终被迫“推迟”原定的部长级会晤（实际上是取消）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据一位匿名美国高官透露，美乌在停火框架和时间表上存在重大分歧。乌克兰当局明确表示“特朗普和平计划”需大幅修改，强调关键细节缺失导致无法接受提案。乌总统泽连斯基更公开划出红线：“他们可以试图逼迫乌克兰承认克里米亚属于俄罗斯，但乌克兰永远不会同意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟国家在此次风波中坚定支持乌克兰立场，集体表达对美国提案的不满。俄罗斯方面也提前声明不会轻易接受美方条件。面对多方抵制，特朗普在俄乌和平问题上夸下的海口，一再面临食言窘地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/04/28/20250428105900892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月26日，泽连斯基和特朗普在教皇葬礼上举行短暂会晤。 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的和平提议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让各方尽快接受美国的“和平提议”，特朗普本人此前特意发出了美国可能退出乌克兰和平进程的警告。特朗普说：“同意它，否则我们将不会继续前进”，与此同时，美国媒体陆续报道称，这是特朗普的“最后提议”，可以稍作修改和完善，但不能被拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一和平倡议是否真的会成为“最后的提议”，时间将证明一切。但目前可以肯定地说，这是美国提出的第一个和平计划。特朗普在选举前声称他有一个“很棒的和平计划”，并承诺在“24小时内”结束战争，但在当选后他食言了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的提议仅有一页纸，很明显它不是该提议的最终版本，而只是对其主要内容的概括性描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是美国提议的关键点：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.俄罗斯和乌克兰应当立即实现长期性的停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.乌克兰将获得由欧洲国家组成的“维和部队”提供的“可靠安全保证”，美国军队不参与“维和部队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.美国承认克里米亚以及俄罗斯占领的赫尔松州、扎波罗热州、顿涅茨克州和卢甘斯克州部分地区归属于俄罗斯。目前的军事接触线将是俄罗斯和乌克兰领土的分界线基础，但前提是：俄罗斯应从哈尔科夫州撤出，乌克兰应从别尔哥罗德州和库尔斯克州撤出。此外，扎波罗热核电站也将被赋予“特殊地位”，名义上仍归属于乌克兰，但其运营将由美国接手，其生产的电力将供应给乌克兰当局控制的领土以及俄罗斯控制的领土（包括克里米亚）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.俄罗斯将获得乌克兰不加入北约的承诺，但乌克兰可以加入欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.俄罗斯承诺不干扰第聂伯河的航运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.针对俄罗斯的制裁将被取消（文件未明确这是否包括欧盟的制裁措施），美国恢复与俄罗斯的经济往来和合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.乌克兰的重建援助由美国负责，乌克兰应与美国签署一项关于自然资源利润分配的协议（没有规定具体细节和内容）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
很明显，这是一份偏向俄罗斯的“和平计划”。所以，乌克兰当局对此反应冷淡也就不足为奇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在收到这份“和平计划”后，乌克兰当局很快便作出了反应：泽连斯基先是在4月22日接受记者采访时表示，美国的和平计划“是提议、信号、想法、愿景”，但“不是向乌克兰提出的正式提议”，并装傻充愣地表示乌克兰还没有收到美国的正式提议：“重要的是：如果有官方提出这样的提议，我们会立即以官方提议的形式做出反应，并且你们会知道的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后在4月23日伦敦会晤后，泽连斯基又突然给出了明确声明称乌克兰准备进行谈判，但拒绝投降：“今天，当乌克兰代表团在伦敦与合作伙伴会面时，我们重申我们的原则立场：乌克兰准备进行谈判，但不会投降。我们的人民不会接受伪装成和平的冻结冲突。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该声明由乌克兰第一副总理斯维里登科在X平台上用英语发布。尽管声明中没有直接提及美国，但其声明内容中明确拒绝了美国的和平计划。此外，法国总统马克龙也站在乌克兰一边。马克龙办公室在4月23日发布了一份单独声明，称“乌克兰的领土完整及其欧洲抱负不是和平谈判的议题”。这意味着乌克兰和欧盟都对特朗普的“和平计划”没有任何兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的“和平计划”存在什么问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰已经表明了强硬立场：一是不承认俄罗斯对克里米亚等领土的吞并；二是保留自主选择加入北约或欧盟的权利，拒绝俄罗斯永久否决其加入北约的诉求；三是任何停战协议必须以可靠外部安全担保为前提，同时强调不会接受限制乌军规模和进攻能力的条款。乌克兰当局维护其红线的态度是坚定的。而这正是特朗普“和平计划”的最大问题所在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94434f712d399a5a584074a2d7172328</guid>
<title>在埃及阿盟实习半月，我看到一个不一样的阿拉伯</title>
<link>https://www.guancha.cn/taoxiaoyan/2025_04_29_774008.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近年来，随着中东局势变化和“南南合作”深化，埃及的战略地位正在凸显——它不仅是非洲与中东的十字路口，更是非西方世界重构全球治理体系的关键参与者。2025年1月13日，首届“复旦—阿盟卓越实习项目”在开罗启动。该项目旨在落实中阿合作论坛“八大共同行动”中的青年成才计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
经过全国范围内的评选，来自国内高校的12名学生参与此次为期半个月的实习活动，实习生依据专业背景与个人意向，被分配到阿盟教育与科研事务司、文化与文明对话司、阿拉伯海湾与也门事务司等10个部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
本文作者来自复旦大学，本文基于其实习期间的一手见闻书写而成，旨在提供非西方视角的案例参考，并为公众了解和认识阿拉伯世界打开一扇窗。文章为“平衡学会”公众号原创首发，观察者网已获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 桃小盐】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;契机：重新认识阿拉伯世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从黄浦江畔到尼罗河岸——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出生在此地的传奇人物塔哈·侯赛因写下，“新的埃及不会凭空出现，它只能从古老的、永恒的埃及孕育而来，我们无意也不可能切断我们与先辈之间的联系。”侯赛因是一个了不起的作家，是埃及现代文学的泰斗；他的作品还在政治界有着非凡的影响，告诉世人“阿拉伯文化是伟大的”，他把只有阿拉伯人才理解的民族主义因素与全人类共同鉴赏的人类因素联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来到埃及，自己好似正站在布罗代尔所说的“长时段”节点，海派文化和阿拉伯–伊斯兰文化的对话在脚下展开。这里对很多国人来说，一直是个神秘且朦胧的地方。而由于落地签容易办理的缘故，也成为了一个热门的旅游地点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次参访与其说是实习，更像是一次文明之间的对话和相互了解。我深知&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_105__&quot;&gt;&lt;/span&gt;阿拉伯文化被“看见”得不够&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_106__&quot;&gt;&lt;/span&gt;，或者说被“正确地看见”太少了。这是我第一次前往穆斯林国家，在这之前我也很难承认我对这些地方的看法没有受到西方媒体的影响。或许其实很多人长期仍然以西方视角来看待中国之外的世界，被一个西方主导的世界观所影响。然而不论是阿拉伯世界，还是中国，都是在西方媒体中被扭曲的形象。塑造新旧世界的历史是穆斯林与西方世界共同的历史，这遗憾地并不是普遍的共识。穆斯林在这一进程中甚至发挥了不可或缺的作用。对于西方世界的许多人来说，这一点令人难以接受。意识到阿拉伯文明历史悠久，和中华文明类似，有文明多样性和包容性，这点很重要，它让我们之间更能互相理解包容，求同存异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对话：在阿盟总部感知文明相通&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯国家联盟（简称阿盟）成立于1945年3月22日，是中东和北非地区最早的区域性国际组织之一。其创始成员国包括埃及、伊拉克、约旦、黎巴嫩、沙特阿拉伯、叙利亚和也门。其成立的初衷是为了促进阿拉伯国家之间的团结与合作，维护成员国的独立与主权，并在国际事务中协调立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿盟的诞生与20世纪中叶阿拉伯民族主义思潮密切相关。在殖民主义逐渐退潮的背景下，阿拉伯国家希望通过联合自强，摆脱外部势力的控制，实现区域自主。埃及作为阿盟的总部所在地，长期以来在组织中扮演着核心角色，尤其是在纳赛尔时期，埃及通过阿盟推动了泛阿拉伯主义的兴起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/21/20250421133047482.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从阿盟总部大楼俯瞰塔里尔解放广场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿盟总部坐落在开罗市中心，旁边有一家埃及人爱去的连锁咖啡餐厅“La Poire”。嘈杂的人潮和此起彼伏的汽车喇叭声让人神经紧绷，而阿盟总部距离这里仅有两分钟的步行路程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环顾四周，室内装潢和上海的咖啡厅没什么两样，但外面却略显喧嚷，街市繁忙破败。透过窗户望去，纪念碑矗立的地方就是开罗的解放广场，这里是2011年阿拉伯世界政治动荡的漩涡中心。当时参与革命的人数估计高达25万人。在拥挤的广场上，来自不同宗教背景的人都参与其中。彼时，当穆斯林祈祷时，基督徒站岗；当基督徒做弥撒时，穆斯林守夜。这种强大的凝聚力让塔里尔解放广场（El-Tahrir Square）成为革命的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）与阿尔及利亚大使的对话
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯海湾与也门事务司位于总部九楼的办公室。总部大楼略显破败，电梯几近年久失修，好在一切都在正常运作。Malek博士——这位来自阿尔及利亚、曾经在柏林和莫斯科都做过大使的外交官——的办公室里有两张茶几，一张沙发，侧面是一张宽大的木质办公桌，桌上整齐地摆放着几摞文件和一座台式电脑，上面立着一小面阿尔及利亚国旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Malek不高，总是身着一件浅灰色西装，领带打得一丝不苟。我本想可以帮他处理阿盟的文件材料，但他似乎对和我们中国学生聊天很感兴趣。考虑到他是阿尔及利亚人，我告诉他自己可以用法语和他进行日常的交流。他听到后很欣喜，由衷地说自己很高兴可以在这样的场合用他的母语讲话。同时，他曾在柏林工作多年，我恰好会一些简单德语，用不同语言与一位来自另一个文化的人沟通，让我感受到语言巴别塔的力量：说着相同的语言会更迅速地拉近人与人之间的距离。阿拉伯语将22个阿盟国家相互联结，以共同的文化和身份认同构建起一个命运共同体——语言是文明的基石，是民族团结的粘合剂，但也会是矛盾冲突中的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/21/20250421133117601.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大楼内部的一面墙上挂着长城的画布
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和他聊天的时候，Malek分享了自己撰写的两篇论文，一篇有关阿尔及利亚与俄罗斯——两国之间的关系近年来发生了质的变化，军事联系已扩展到包括经济关系和投资合作，从而在双边关系中形成了新的动态。另外一篇则是《后殖民时期的马格里布》的书评，里面重点分析了当代国际关系学的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我发现这与我曾写过的一篇课程论文有着很多相似之处。我们不约而同地都从萨义德的“东方主义”理论出发，探讨了西方主流叙事如何通过话语霸权建构如今的世界秩序，如何将复杂的文明简化为刻板印象。Malek特别提到，后殖民主义国际关系学派提出了一个“更贴近现实”的国际关系视角，并进行了去中心化处理。摒弃以欧洲为中心的世界观，是以不同的思维方式，以重新构想、书写和谈论世界的方式，来重新审视国际关系这一领域；换句话说，是基于非西方视角，例如声音、想象、经历、文学文本等来审视国际关系的另一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想起之前阅读的一篇旅非学者（蒋晖老师）的文章。如今，要全面探讨全球化现象，仍然离不开西方的框架体系。例如，在非洲文学领域，作品往往需要通过诺贝尔文学奖等西方机构的认可，才能在全球范围内被接受。这反映了西方主导的文化市场格局，即使在非西方国家，非洲文化的叙事也只有在经过西方文化把关者的过滤和市场化处理后，才能被广泛知晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到他的母国，阿尔及利亚文学的多语言特性使得非阿拉伯语、法语、塔马兹盖语和德贾语使用者很难接触到这些作品。数据显示，自1956年以来，只有不到一百部阿尔及利亚作家的小说、回忆录和诗集被翻译成英语出版。正如弗朗茨·法农对殖民文化压制的批判，被殖民者的文化表达始终受制于“他者化”的认知框架。总体来看，全球文学市场中关于非洲文学的知识生产体系，主要由位于全球北半球的非洲移民作家和知识分子塑造。尽管他们的作品具有无可否认的文学价值，但它们往往迎合西方的审美标准和消费偏好，导致这些作品与许多非洲人的实际生活经历之间产生了脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，引入非西方视角不仅是对传统国际关系理论的补充，更是一种根本性的重构。要打破这种文化霸权，需要构建平行于西方标准的知识生产体系。我意识到这是一项长期而艰巨的任务。或许，我们需要创造更多新的文化传播路径，将更多非西方作品引入中文世界。在政治学领域也是如此，通过关注非西方世界的历史、文化和现实经验，国际关系学可以摆脱单一的西方叙事，展现出更加丰富和多元的面貌。非西方国家的多边合作不仅打破了西方主导的经济与政治秩序，也为全球治理提供了新的可能性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>