<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ea27202cf8c72e17adabac85b2007440</guid>
<title>头部金融科技公司来问战略，我劝他不要围着“金融产品”转</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoshuhang/2021_10_19_611351.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/数字经济专家 郭树行】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个时代，我们如何推进产业互联网的建设，在此过程中又如何找到产业互联网建设的工业路径？在工业路径条件下，还需要有一条智能制造路径。2000年左右，我们在北航软件所提出，要走模型驱动的现代化软件工程道路。21年过去，我们很高兴看到，模型驱动的道路是真正开发工业化路径的核心定位所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，从我们国家整体上来讲，产业数字化已经给中国经济的运行实现一个全域的CT辐射。在这种背景下，中国经济也将迈入一个新时代，就是回归到以市场机制为导向的“新计划经济时代”。这种计划经济和传统宏观统筹的计划经济是不同的，它倡导的是数据驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们在新时代要把数据作为一种新驱动要素，要找到产业运行的核心模式，还要把产业运行模式实现模型化。在这条道路上，我们怎么将整个中国经济推向市场驱动、数据驱动的新型计划模式，这给所有推动产业数字化进程的人提出一个巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/13/20211013100554482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国数字经济增加值规模及占比，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：中国信通院《中国数字经济发展白皮书（2020年)》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，我们也看到一类创新主体不断涌现。不同于传统的软件解决方案提供商，它是一种平台型科技企业，也是一种新型的数字科技公司。这种公司以产业互联网建设为导向，为各行各业的数字化发展、重构赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，产业互联网如何拉动供应链上的相关企业，去适应消费互联网已经进入存量时代？我认为，只能找到新突破口，也需要新的创新主体。因此平台化新型数科公司，在未来10年将进入新主体时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从总体上看，中国数字经济的发展可以分成两个主轨道。其一是发展现代化的数字科技产业，其二是推进传统产业的数字化，两个轨道是相融相生的组合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果想要实现整体和区域经济的数字化，可以从这两方面推动：一是打造数字化的科技产业，二是推动相关产业的数字化转型。在两者相融相通的发展条件下，数字经济增速将达到传统经济增速的一倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2020年上半年来看，中国所有省份都出现GDP数据下滑，唯独浙江省是增长的，这就是数字经济拉动当地传统经济的范式作用。到2020年下半年，各地方政府已高度认同数字经济的范式化，都在思考如何推动数字经济的快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/13/20211013100119570.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;数字经济对经济增长的贡献，图片来源：中国信通院《&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国数字经济发展白皮书（2020年)&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从策略上来看，我们可以积极推进数字产业化和产业数字化。不过，虽然这两者相融相生，但对于地方经济发展来说，到底是重点发展数字化产业，让数科公司产业规模化，还是去重点打造产业数字化，如何抓住两者之间的主旋律？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对比中美两国我们可以发现，要想真正发展好数字经济，要把重点放在产业数字化。从美国来看，它整体的数字经济发展是“两条腿走路”模式，一方面是通过打造消费互联网建设数字化产业，另一方面是发展产业数字化。而中国目前主要是发展BATJ这样的消费互联网公司，也就是说我们存在“单腿跳”现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如何提高数字经济对传统经济的拉动性占比？这一年来，各地方各行业都在思考。在今年年中，各省推出数字经济发展白皮书，其中呈现一种“654”现象。这其中的“6”，是指先进省份要把数字经济对传统经济的拉动性占比提高至60%，“5”是50%，“4”是40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要强调“654”？是因为国家希望在提高数字经济拉动传统经济增长的占比方面，把各省级行政单位分成三个梯队。第一梯队就是以江浙为代表的60%，第二梯队就是以北京、广州为代表的的50%，第三梯队是以重庆、四川为代表的40%。在大趋势下，“654”工程是中国数字经济发展的一个提升性工程。换句话说，我们要让数字经济在中国的发展从单条腿走路转向两条腿走路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体上看，我们在不断发展数字科技战略主干道的同时，还要去铺轨，进一步发展产业数字化。这样的战略已经交给一些头部企业，也包括以块状单元为导向的县区去发展。，因为它所以头部企业、县区经济，要积极发展产业数字化，在这条道路上找到把数字经济作为强国战略发展的解决方案。在这个过程中，每一个产业都会出现智能化冲动，也就是未来是一种智能经济，是一种市场导向、数据驱动的新型计划经济模式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e100a55c0d2dd94bfd3170eb2231e76</guid>
<title>从老实人到挥刀砍人，欧金中事件不能简单说是村干部不作为</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenruiyan/2021_10_19_611347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈瑞燕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，福建莆田欧金中因建房纠纷砍死邻居一案引发社会各界关注，舆论持续发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体报道，简单复盘下事件经过：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莆田上林村农户欧金中因遭遇邻居阻碍，5年未能建成新房而栖身于铁皮房中。10月10日由于铁皮吹落至邻居菜地，双方再次发生争端，欧金中多年委屈涌上心头，一气之下跑到邻居家里砍杀邻居及其家庭成员，导致2死3伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于欧金中“老实人”形象及其住房困难的悲惨境遇，与受害人光鲜的三层楼房形成鲜明对比，网友普遍认定此事是由社会不公导致的悲剧，而欧金中本身也是可怜人。据莆田警方最新通报，10月18日15时许，在公安、武警围捕下，欧金中于村附近一山洞“拒捕并畏罪自杀”，经送医院抢救无效死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/18/20211018153417773.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开这起事件本身的严重性及恶劣性，其背后实际反映的是农村宅基地与农民建房问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东部沿海发达地区农村，类似于欧金中多年建房不得而住房困难的农民并不罕见，由建房引起的邻里纠纷和关系冲突的故事每天都在上演。换言之，莆田事件揭示了农村建房难的困境，而这种困境具有一定的普遍性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年暑假笔者在浙江S村（注：本文人名、村庄名均为化名）调研时，听到很多这样的故事，建房是当地村干部和村民最关心也最头疼的事情，村庄也因此而充斥着一股“气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、农村住房困难户&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于建房难而导致住房难，这部分农民群体在当地行政系统里被称为“住房困难户”。S村共有10多个这样的住房困难户，其中几个情况如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俞军，今年68岁，2014年开始向村里申请新建房指标，2016年抽中建房指标，但是快6年了，至今房子没能建起来。在村里，俞军户头上有十口人，分别为俞军和妻子、两个女儿及女婿、以及四个孙子。但他们在村里仅有一处两层的30平米的老房子，这间房子嵌入在一个古朴的徽派院落之中。此院落有200多年的历史，外院墙体开裂，内部木质结构遭白蚁蚕食多年，干部在大门上钉了多个危房警示牌。俞军说，房屋木梁多已被白蚁蛀空，随时有倒塌的风险。自2014年回村，俞军为建房想尽各种办法，看着建了一半的房子，一肚子心酸和怨气不知何处说。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俞根田，今年70岁，10多年前便一直申请新建房，与俞军的情况类似，2013年被列为住房困难户，2015年抽中建房指标，但也至今未能建起新房。俞根田家里有六口人，俞根田夫妇、儿子一家三口以及离婚返家的女儿，但仅有一处两层30平方的老房子，儿子儿媳只能在杭州租房住。房屋同样是内部木结构被白蚁蛀空，常常漏风，被上级部门鉴定为危房。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俞富贵，今年56岁，和妻子经过多年打拼积蓄了一笔资金，想要在村里建新房。儿子今年30岁，女朋友谈了5、6年，但迟迟未能结婚，因为俞富贵家没有新房。和俞军的情况类似，一家人住在处于老房子结构正中间的30平方的小房子里。在镇上买房不划算，去市里买房买不起，儿子和女朋友只能在外租房住。俞富贵无奈地说：“我在等天上掉馅饼。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些住房困难户面临的现实困境很清晰，建房需求很明确也很急迫，可房子就是建不起来。但吊诡的是，每个人建房不成的原因都不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与农村宅基地所附着地复杂的利益关系、社会关系以及制度设置有关，邻里纠纷只是这些复杂关系作用的结果之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/18/20211018153734150.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;村内已倒塌的老房，却无法拆（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、农民为何建房而不成？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村建房涉及宅基地及土地的使用，农村宅基地和土地是社会关系、制度政策、经济利益等展开的物质载体，在发达地区这一载体显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此当地农民建房行为受到相关法律制度、历史文化、经济利益以及村庄社会关系等多方面因素影响与制约，这些都会导致农民建房和住房困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.农村建房制度
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了规范农村宅基地使用秩序，避免土地浪费性使用，守住18亿亩耕地红线，2014年全国各地出台相关政策文件，此后农民建房必须遵守相关法律和制度规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从制度上，当前农民想要建房共有三种方式：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是原拆原建，指按照原房屋的大小和高度、在原址上进行的新房建设。即农民原有住房宅基地是多大，是几层楼，新建房的宅基地面积和楼层都不能有所变化，只能更改样式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是拆翻建，是指在原址基础上进行扩大或缩小的新房建设。比如农民原有房屋的宅基地只有30平米，房屋只有一层，但是农民想新建90平米的两层楼房，便属于拆翻建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是异地建新，指在原址之外的新宅基地上进行的新房建设，新房建好之后，按一户一宅的要求，旧房必须拆除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三种建房的方式，要求的条件不一样，申请和审批的难易程度也不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原拆原建是最简单的，只需要说明建房的迫切理由和拿到四邻同意书即可，由于是原拆原建，四邻同意协议也是比较好签署的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是拆翻建，拆翻建的难点在于要更改宅基地的面积和高度。如果在原房屋面积和高度基础上进行缩小的建设自然问题不大，但农民一般拆翻建都有着扩大住房面积和增加建筑高度的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而扩大住房面积的问题是，该农民原房屋周围是否有足够扩建的空间，是否需要占用或买卖他人老旧房屋，是否会影响四邻出行与生活便利等；增加住房高度则会影响到四邻房屋采光问题。在居住极其紧凑的情况下，占地、采光、影响出行以及农村风水观等因素，四邻同意协议便很难签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地建新是三者之中最难操作的。农民选择异地建新，一般是由于旧房子拆不了只能向村委会申请新的宅基地建设指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
异地建新有两个难点：一是申请农用地专用指标，即将一般农田转为建设用地的指标，以改变土地性质；二是农民要找到一块完整可作为宅基地的一般农田，即村庄内被规划为可用于农民建房的一般农田，未在规划内的属于基本农田区域，基本农田不能用于建设用地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于规划内的一般农田大多是分包到户的个人承包田，如果想要建房的农民没有田块在其中，就必须通过换地或者买地的方式获得可作为宅基地的一般农田。现在的问题是，一方面上面分配下来的农用地专用指标很少，另一方面村里可用于建房的一般农田已经用完了。俞根田便是因为找不到一般农田，虽然拿到了指标，但一直未能建成房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于政府要规范农民建房，统一布局，节约土地资源，农民建房时上面会进行放样，要求农民根据4或8个点来建设，如果不按图点建设也算违规。俞军遇到的便是这个问题。俞军建房时心存侥幸心理，违规超出20平方，超出部分由于房屋结构原因难以按放样图点拆除，这是导致俞军家房子至今未能建成的关键原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1ec8c9b76a3538d161c3a90b41c383e</guid>
<title>与今天中国的作为相比，“现代化”一词已显过时</title>
<link>https://www.guancha.cn/BorisTadic/2021_10_19_611344.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/19/20211019074328368.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;塞尔维亚前总统鲍里斯·塔迪奇参加第九届世界中国学论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍里斯·塔迪奇：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们先生们，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很荣幸参加第九届世界中国学论坛的开幕盛典并致辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平在上世纪70年代提出“四个现代化”总目标时，世界未曾预料到中国会在21世纪重新定义“现代化”这一概念。今天，当我们谈论中国的现代化，我们谈论的不仅是中国在各个层面迅速取得的成就，更要谈论其成为现代化的新全球标杆的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国共产党中央委员会全体会议在“十四五”规划中提出，到2035年基本实现社会主义现代化，此举为“现代化”一词赋予了新的内涵和意义。“十四五”规划提出，中国经济与科技实力将大幅跃升，城乡居民人均收入将迈上新台阶。规划还提出了全面建设社会主义现代化强国的愿景，这意味着社会主义本身或将迎来历史性变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们谈论中国的成功，自然可以罗列各种靓丽的数据和中国成就的例证。但是，在我看来，除此之外，更应指出的是中国正在逐步改变世界的大格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国赋予了“现代化”新的内涵，为我们树立了榜样，而西方传统意义上的现代化因无法应对当代挑战，已使全世界停滞良久。换言之，尽管“现代化”这一理论、愿景和实践起源于西方，但我认为，变革已经到来，它将通过中国的意识形态与实践而重生、转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不夸张地说，中国的现代化发展模式，实际上需要一个新的术语来定义。与今天中国的作为相比，“现代化”一词已显过时。具体来说，中国不仅在践行现代化，而且在克服西方式现代化的错误和流弊方面，走出了自己的创新之路。现代与繁荣的旧范式，正使所有人吞下其苦果，而中国以身作则，为全世界上了一课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方世界的一大误解在于，他们认为中国应该为自己考虑，调整与西方的沟通，以达到西方式现代化的标准。这是谬见。中国应该调整自身，乃是为西方世界考虑，因为对“中国课”的误解将使西方而非中国受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界也应调整与中国的沟通，惟有勉力相向而行，才能实现互惠互利。西方在21世纪面临的挑战表明，现代化不等于西方化。因此，中国无需迎合西方世界，而应肩负起调整自我以更好助力世界的历史使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史并没有终结。这句话在21世纪听来顺理成章。在当代全球性挑战面前，它也常被当作一个逻辑自洽，甚至是自我安慰的口号，但是它恰恰回避了西方现代化本身的问题。然而，历史的车轮滚滚向前，无论我们是否静默伫立在其去路上。中国没有沉默。全球新冠肺炎疫情足以证明，当全世界沉默时，中国在发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/19/20211019075205967.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方错过了改造其主导意识形态的机会，在西方成就登峰造极之时，恰恰与转型之机失之交臂。遗憾的是，西方成就的巅峰并未成为让世界更美好的平台，反而进一步造成了社会不公和发展的不可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国的做法恰好相反。我们在中国的现代化道路中，见证了对西方过错的纠正。而这不是中国第一次对外伸出援手，甚至我敢说，是拯救世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，2008-2012年的全球经济危机时，不正是中国经济的持续高速增长，成为全球经济复苏的主要驱动力吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国贯彻邓小平的改革，使近8亿人摆脱绝对贫困，创造了他们的经济潜能，彻底改变了中国乃至全球市场的经济发展格局。如果没有这些，今天的人类又将会是怎样一番光景？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，若要了解中国，就要了解中国的现代化哲学。西方傲慢地认为，中国要通过竞争赶超自己。大错特错。中国正在改变现代化的本质，为了在当代世界繁荣发展，开辟一条自己的道路。中国的道路是自己开辟的，而不是因循旧路赶超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义意识形态曾经风光无两，如今陷入困顿：受其苦者众，而赢家甚寡；自然也对资本剥削反戈相击；作为个体的人孤立无援。时代在进步，人民却被抛下。物质财富庆祝资源的尽取，自然却被抛下。宣扬民粹主义，“民主”便在高歌猛进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国没有呼应旧意识形态，而是对其进行了革命性改造。中国提醒我们，我们需要新马克思主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我在此想提出“和谐化”这一新词。因为“现代化”一词在不同的文化中有不同的解读，容易引发新的误解。中国应当根据自身的成功向世界提出新的意识形态——和谐化的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今人类尚未充分准备好应对现有挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f049f4a8846eda27cee26f4a6f58fd10</guid>
<title>“环球高超”没有核实战能力，别附和美媒炒作</title>
<link>https://www.guancha.cn/TSTO/2021_10_19_611343.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/TSTO】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《金融时报》网站10月16日独家整了一个大新闻，中国在8月份试射了一枚高超音速武器。在推特上，西方媒体和“专家”们进一步分析称，这种高超音速滑翔飞行器由一枚长征2C型火箭秘密发射入轨。但和以往不同的是，这枚导弹先是进入轨道以后进行“环绕地球”飞行，随后再重返大气层进行“高超音速滑翔”，不过最终战斗部落在距标靶二十余英里（约合30多公里）处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/18/20211018122631441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一次试验，《金融时报》直接称美国“惊呼不可战胜”，一些美国官员声称美国方面对此大感惊讶，并且震惊于中国在高超音速领域上再一次超过他们。当然，西方人自有其狡计，在能误导我们的地方从不吝啬于给我们在暗中扣帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在这篇报道里，他们赤裸裸地以赞扬和恐惧作为表象，在背后遮遮掩掩地指责我们正在发展的高超音速滑翔器“是一种全新的核投掷载具”，这种指责是荒谬且毫无道理可言的。但就是这样明褒暗贬，不阴不阳的结论，依然在我国的舆论环境中赢得了大量的附和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然，祖国取得的成就我们应该感到自豪，但不应该跟着西方的不坏好意的恶意报道人云亦云，我们一定也要比大洋彼岸的国家更加了解我们当前高超音速项目的发展水平。笔者在这里作一个抛砖引玉的简述，希望能帮助大家对我国高超音速飞行器发展现状有一个基本的了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/18/20211018123021981.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不要学美国人，四处散布“中强美弱”“大美要完”等情绪 图源：推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的高超音速飞行器到底是怎么样的？它们分几种？高超音速武器又是如何发展的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在谈论高超音速飞行器前，我们需要对其本身有一个较为准确的定义。就目前而言，高超音速飞行器可以被概括为“一种巡航速度在马赫5以上时，在大气层内凭借气动控制力仍旧保有长时机动能力，并且可以长时滑翔的航空航天器”。而在这个框架之下，又可以主要分为吸气式和火箭助推-滑翔两个大类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吸气式高超，顾名思义，就是以吸气式引擎为主要动力的高超音速飞行器。大体上，当下人类发展的吸气式高超音速武器又可分为两个大类：武器化和非武器化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在武器化方面，可以被归纳到这一类的飞行器有俄罗斯的“锆石”系列导弹、美国的HAWC空射高超音速导弹等等。而在非武器化领域，有美国的X51A项目、Hyper-X项目、我国正在发展的腾云工程等从小到大的诸多飞行器项目。可以看出，这一类高超音速飞行器更贴近于飞航式导弹或者固定翼飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，无论吸气式高超如何折腾，这类高超音速飞行器都注定和此次《金融时报》报道的高超音速飞行器无缘。因为他们统统都不能入轨。甚至连海平面上40公里的高度都难以触摸。要探明这次我国试射的东西到底为何物，必须要在火箭助推-滑翔高超这个大类里寻找。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/18/20211018123115134.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;X-51 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而火箭助推-滑翔高超则拥有着更加贴近传统弹道导弹的工作模式。它们由单级/多级，液体/固体火箭为发射载具，将一枚/多枚高超音速滑翔器投射到一个固定的高度和关机速度。这些滑翔器则可以在大气内维持高马赫数滑翔，同时还能凭借气动舵进行一定程度的快速俯仰/横向（2到4个G）机动，在大气层内转向/再入后，以滑翔/弹跳等弹道抵进目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类高超音速飞行器相比吸气式更加偏重于武器化，典型的代表有在2019年国庆阅兵中亮相的东风-17、东风-26、东风-21C/D、朗云合威（LRHW）、美国空射高超武器ARRW、俄军洲际核打击滑翔体“先锋”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要注意的是，和一些网传的高超音速滑翔器一定是乘波体不同，实际上，现在所有在役的高超音速导弹，即便是东风-17也并没有采取真正意义上的乘波体布局，而是采取了可以适应更宽速域，容积更大的升力体布局或双锥布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的乘波体布局存在适应速域窄，容积差等问题，乘波体这个概念本身也并不和高超音速飞行器完全挂钩。高超音速飞行器如果要保证长时间高超音速滑翔，需要注重的是滑翔器构型在高速时的乘波能力，而非必须要采用乘波体布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/10/18/20211018123248566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从0开始设计一个乘波体 图源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/18/20211018123151124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;你们最喜欢的东-17，并不完全是乘波体构型 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在吸气式高超领域内，由于任务需求不同和研究方向差异，其气动布局和动力以及其他方面如通讯、热防护等又可以被分为林林总总的诸多小项。但总体来说，就目前而言，抛开不能军用化的液氢燃料，只采用有军用价值的碳氢燃料，吸气式高超以动力为基准，还是可以大略分为火箭助推-单一动力飞行器/组合动力飞行器两个类别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火箭助推-单一动力飞行器多为导弹或类似试验器。如Hifire-8、X-43A等。这类飞行器一般由携带单一动力的巡航段，以及一个相较巡航段而言很大的助推器来为其巡航段动力启动提供初速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如X-51A，其巡航段只有750kg，携带一台重360kg的超燃冲压发动机，只能提供最大500kg推力。但其助推段有1.2吨，比巡航器本身还大。这是因为一般而言，单一动力高超音速飞行器多采用超燃冲压作为其巡航段动力，而液体燃料超燃冲压对来流速度要求苛刻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>215916663de4b22991bb94cdf68f64f3</guid>
<title>教育改革的关键，在于认清现实</title>
<link>https://www.guancha.cn/Luyi2/2021_10_19_611341.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陆一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题的提出&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高等教育大众化和高考改革是中国教育研究领域的两个热点议题。经过多年研究积累，各自形成了比较成熟的研讨路径，然而两个议题之间的正面对话并不多见。从中国教育的高质量发展与顶层设计视角来看，两者都是直接关乎中国教育体系结构的重要问题。本文试图跨越边界，将两者贯通起来讨论，从而更加有效地解释民众在教育变革中累积起来的不适与困惑，以便更好地回应国家教育改革的决策需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高考改革研究具有鲜明的本土属性和政策指向。&lt;strong&gt;恢复高考以来，每当经济发展对教育供给产生新的需求，抑或社会观念变迁对学校教育模式提出新的要求，便会催生新一轮高考改革，而每一轮高考改革前后都会掀起一波学术界与公共知识界的热议。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高考改革类的研究多数是为改革政策做学理论证或效果验证，具有很强的时效性和工具性。也有研究采取史学范式，着眼于中国历代考试制度的考证，旨在揭示中国的政治、社会、教育与考试之间错综复杂的规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大体上，政策研究直面当前的改革呼声，却不如历史研究那样深思熟虑，而历史研究则不免陷于“古识”，在政策建言方面力有不逮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有研究出于对平等权利的关切，沿袭美国教育社会学的主流范式，采用量化实证的方法揭示：当一个社会的高等教育机会显著增加，具有怎样身份的人更有可能获得如此这般的入学机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已有研究显示，中国数据样本可以验证著名的“不平等最大化”理论，或者说中国近20年的大学扩招过程存在有效扩大不平等现象。然而，中国的高考选拔制度的建立与改革并不以“平权”为最高价值依据，也没有证据说明中国的现代学校教育体系的建设目标是社会学意义上的“教育平权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，平权观念下对入学者身份背景的高度关注与不问出身的高考制度存在矛盾。因此，用平权程度的增减变化衡量高考改革和高等教育大众化前后的入学机会分配，只是采取了一种特定立场的视角观察解读社会现象，并不致力于必须兼顾全局的政策制定或优化改革举措。并且，高考制度所追求的公平竞争与有效选才等价值原则与美国教育平权的理论基础具有本质性分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，若要以历史的、发展的、全局性眼光来思考今天的高考改革，高等教育大众化是不容忽视的背景。20世纪六七十年代，特罗（Trow, M.）对美国高等教育发展壮大所隐含的质与量的变化规律做出有效概括，其理论产生了世界性的影响力。随后，高等教育大众化理论被全面译介到中国，毛入学率超过50%被正式设定为标识中国高等教育发展的关键指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家教育发展目标制定之后，高等教育大众化、普及化就成了热门研究课题。课题的主要方向是研究关于高等教育量的增长如何影响质的问题、高等教育中的精英性与大众性的问题、大众化前后高等教育系统的变化问题以及大众化如何促使大学教育教学发生变革等问题。研究此领域的学者与美国、日本、欧洲等国际学界展开了充分对话，在可比的要素（如高教发展阶段、数量、性质、结构、财政等）上实现了成效性的国际比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而总体而言，中国高等教育大众化问题的论域没有超出高等教育的范围，几乎没有研究专门讨论高等教育大众化对基础教育乃至全教育系统的影响。即立足中国教育体系来看，对于高考制度如何受到高等教育大众化影响，我们的认识上还存在许多理论空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上公认的规律是，高等教育扩张隐含着大学、学生和教师的全面多样化与层次化变革。这种多元与分化对于一个由国家统一组织的高等教育入学考试招生制度所规定的教育系统将带来怎样的影响？大规模的高等教育扩张对高考制度施加了怎样的改革压力？这个体制性问题超出了欧美学者提供的理论准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中国的高考制度是结构性的论题，而高等教育大众化不只影响高等教育，更是深刻地重构了整个社会教育系统，牵引着每个家庭的教育观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文拟围绕中国高等教育扩张中的两个关键变化进行讨论。一是高等教育大众化导致的升学竞争性质的变化，二是高等教育大众化导致的高考功能属性的变化，并将其还原到社会发展的历史变迁过程中展开分析，以期为陷于理论与实践困局中的高考改革开辟新的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;报名率：高等教育扩张与大众升学热情&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了确切描述我国高等教育扩张的实际态势，笔者整理了1985—2019年官方统计的适龄人口数、高考报名人数、高等教育本科入学人数和本科入学人数。（见图1）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/18/20211018153235377.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;391&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图1 扩招过程中高考“报名率”的变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从图1可以直观地看到，1999年是个重要的分水岭，此前（1985—1998年）18岁人口数量庞大，多数年份超过2 000万，但报名高考人数大体稳定在200~300万之间。期间高等教育入学人数则从60万稳步上升至100万人。这是我国高等教育稳步扩大阶段，也是精英高等教育时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1999年开始，高等教育政策性大幅扩招，本科和专科入学人数均急剧增长。扩招政策与人口变化同步，18岁人口在2005年达到1986年后的第二次高峰。这一时期高考报名人数的增长也很剧烈，2007年突破1000万，以至于2007年前后几年每年落榜人数比此前各阶段都更多。2010年后，由于人口回落等原因，高考报名人数不再急剧增长，高等教育扩招速度也有所缓和。2017年后，本科扩招增长率没有明显变化的情况下，专科急速扩招，可能受此影响，高考报名人数又一次呈现增长趋势，而落榜人数则进一步减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于每年适龄人口数变化较大，为了更好地刻画人们升学意愿，本文采用高考报名人数与18岁人口数的比值进行观测，该比值对应的是右侧纵坐标标尺，下文简称为“报名率”。虽然数值含义不够严格，该比值在不同年份的相对变化仍可以代表人们对参与高考的热情增减程度，其数值越大，说明这一时期的升学热情越高。同时，本文操作化地定义：上线率=入学人数/升学考试报名人数，以此代表考试的筛选强度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步观察图1中各项数据趋势，特别是其中反映升学心态的报名率的变化，可以将1978年至今分为三期四个阶段（第三期有2个政策性阶段）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>