<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>833f62b7aade9648c7c483b8c7bc6b16</guid>
<title>一番较量之后，特朗普难得展现出成熟理性</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihaidong/2025_06_06_778458.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“对话和合作是唯一正确的选择”“中方是有诚意的，同时也是有原则的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月5日晚，国家主席习近平应约同美国总统特朗普通电话。特朗普表示，美方愿同中方共同努力落实日内瓦经贸会谈协议，两国元首同意尽快举行新一轮会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要为中美关系这艘大船把好舵、定好向，如何解读这次两国元首通话的时机与意义？如何辨识美方一边释出制裁小动作、一边寻求对话背后的动机？元首外交如何引领中美关系走向？观察者网对话外交学院国际关系研究所李海东教授，带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;6月5日晚，中美两国国家领导人进行了自特朗普就职以来的首次通话。您对这次通话的时机解读是？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东：&lt;/strong&gt;这次北京时间6月5日晚的通话，可以说是特朗普就职4个半月以来美国对华政策实施过程中对前期政策风格与节奏进行调整的一个重要节点。某种程度上说，特朗普第二个任期以来，经过前几个月的对华高强度施压却发现无效后，决定以一种更变通的方式，试图积极寻求对话磋商来解决美国自身正面临的重大经济问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也反映出，中美关系在经历过去4个半月的互动后，逐渐呈现出一定的可预测性或确定性。特朗普一上来抱着两种心态，一是以为在关税高压之下，中方会立即妥协，我们没理他；发现形势不符预期后，他又在观察有没有其他的有效应对中方之策。所以说，这是在特朗普政府转入相对理性的沟通理念、中美建设性互动时机成熟后出现的一次及时对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，5月初中美谈判代表在瑞士日内瓦就经贸问题开展的磋商也为这次对话做了很好的铺垫。那次交流基本上摸清了彼此在当前和未来一段时间关注的核心问题，相关问题的处理之道，并探讨了双方如何重启合作。所以，无论是美国新政府的对华态度从激进到趋于冷静，还是前期中美在日内瓦富有成效的会晤来看，这次两国元首在6月5日的通话可谓是水到渠成，不早也不晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中美达成日内瓦经贸会谈共识后，美方依旧“小动作”不断、挑起新的摩擦。中国外交部、商务部近日均做出回应，强调美方才是严重破坏日内瓦共识的一方。您怎么看特朗普政府一边施压、一边寻求通话的“两面性”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东：&lt;/strong&gt;这十分符合特朗普处理包括关税问题在内的对华政策的显著特点。施加制裁时，他感到非常“酣畅淋漓”，当发觉中方的反制令美方感到“窒息”时，他又要寻求妥协。自日内瓦会谈之后，美方对中国芯片等领域的“卡脖子”动作不断，但中方多年来已经为美方的极端措施做好了政策层面的充分准备，效果大家也都能看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有在关税、制裁措施踢到铁板后，美方才意识到这样做是适得其反，对话磋商才能解决特朗普政府关注的问题，以及让中美关系变得稳定和互惠起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/06/20250606184722657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们能够观察到，自5月下旬以来，特朗普政府对于同中方开展磋商显得非常急切，以至于不断地通过媒体等各种管道，散播所谓中美经贸问题责任出在中方这种谬论。这也是美国在对华政策与整体对外政策中一贯的施压手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是所有的抹黑都改变不了客观现实，尽管美国步步施压，其发起的这场贸易战最终让美国自身感到“窒息”，而中方不可能在胁迫下妥协让步。所以美方此前的一系列小动作，反映出来的并非是他在这场贸易战中更有信心，而是更加心虚了。需要通过散布假消息、扰乱视听与“甩锅”来实现目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一段时间双方的互动或较量，美方应该说在处理对华关系上展现出更多成熟理性色彩，不能像小孩子幼稚和极端情绪化了。之前其做法表现出高度的不成熟、不稳定，已经导致人们对中美经贸领域，乃至于更广泛领域的交流出现严重焦虑。所以还是那句话，解铃还须系铃人，美方在意识到极端举措带来是毫无效果局面后，正在回归理性处理对华关系的轨道，我们也希望这次中美元首对话之后美方还能够较为持久地保持以平等、对话的精神解决彼此共同关注问题的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在中方发布的通稿中，提到了“把好舵”、“定好向”，“言必行、行必果”，“排除各种干扰甚至破坏”等内容，中方对于目前特朗普政府处理对华政策的判断，您的观察是？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东：&lt;/strong&gt;我们的通稿里讲得很清楚，言必行、行必果，既然达成了共识，双方都应遵守和落实。美方显然没有做到，反而在此过程中不断制造问题。对于特朗普上任4个半月以来的对华政策特点，中方的总体观察结论是很清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府的政策缺乏连贯性、可预测性与确定性，首先是源于他的性格与商人风格，把不确定性、不可预测性作为所谓“交易艺术”的核心，并将这种行事风格带入政治中。不仅仅是对中国，包括在对盟友、对俄罗斯的政策上都是相同做派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，当前特朗普政府内部对于如何同中国打交道方面，显然有不同声音。之前特朗普把国安顾问沃尔兹赶去当驻联合国大使，后者在美国国安会的助手黄之瀚被解职。对此外界有许多不同的解释，我倾向于认为大概率就是因为他们提出了向中国施加高压、拒绝妥协的主张，使得前期特朗普的对华政策遭遇挫折，毫无效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些对华“鹰派”、“逢华必反”者以为稍微施加压力，中国就会承受不起，经济就会崩溃。至少上任头两个月，特朗普基本上是在按他们设计的路线走，实际上这也是在给特朗普处理对华关系“挖坑”，盲目的对华施压带来了反效果，特朗普最后发现受伤的是他自己。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94bca51503f7e249dceae2dd06fde351</guid>
<title>什么是“新消费”？年轻人想要的“情绪价值”到底是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wujincao/2025_06_06_778448.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/03/20250603125402252.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说新消费是 “增长速度快”，但新能源车从5%到50%的渗透率跃升、宠物食品年均 30% 的增速，似乎又不止于单纯数字上的狂欢；又有人认为新消费是 “颜值经济”，可老铺黄金的传统纹样、泡泡玛特受到争议的IP形象，却在 “丑与美” 的争议中破圈而出。当传统消费逻辑在 “看不懂的市场” 前不再适用，我们也需要重新审视，了解 “新消费” 这一标签背后，究竟藏着怎样的底层逻辑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解答这些问题，观察者网邀请到东吴证券首席分析师吴劲草，为我们带来对新消费的系统性阐述，以及在新消费场景中，对年轻人“情绪价值”的内涵分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/03/20250603131821156.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吴劲草&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是相关内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望能够给各位讲述关于新消费是什么的话题，而不是简单的说“新消费”这个词，目前甚至会有人说增长速度快就是新消费这样的观点，而其实对新消费，我们之前也一直缺乏系统性的阐述。那么我们今天就来做一个系统性的阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新消费的指标
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，新消费是有指标的，新消费的客观指标有三个，第一个是行业渗透率，第二个是百度搜索指数的破圈，第三个是快速增长，至少是25%以上的增速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新消费的主观要素中，第一个是可交易，体现为上市公司股票可交易或是二手产品可交易，另一个则是易造梗，也就是品牌易于传播，同时产生的Meme、二创的梗多。最后的目标是要形成“人传人”的现象，让用户成为营销官，让用户帮助品牌去宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多朋友认为，增长速度快就是新消费，这是不对的。衡量是否是新消费的过程中应该有相应的指标。新消费的核心，最后落脚在“人传人”上，让消费者，让用户帮助品牌去传播，这就是新消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新消费的成因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新消费的成因主要在两个方面，第一是新消费习惯的形成，第二是新品牌的破圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如潮玩集换、品牌宠粮，新茶饮等等，这些其实都属于新消费习惯的形成。另外，新能源车、医美也属于新消费，其中也有新消费习惯的形成，现在的渗透率基本都已到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外则是品牌力的破圈，包括老铺黄金、泡泡玛特、小米集团在内，都处于新品牌破圈的过程。其中我们可以很明显地看到一个现象：如果说新消费习惯的形成是贝塔，是整个市场环境的大趋势，那么整个行业层面的新品牌破圈就是阿尔法，强调的是品牌在自身努力下实现的差异化竞争和独特优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在品牌层面，泡泡玛特、老铺黄金等企业的宣传，都是品牌破圈的一个过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而新能源车行业的发展历程就是一个典型的形成新消费习惯的缩影。作为一个行业，新能源车从2020年5%左右的渗透率，到24年的50%左右的渗透率，中间涌现了像理想、小鹏、蔚来、小米等一系列新能源车大品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还要提到百度搜索指数，这一指数大体上能够体现一个品牌的社会影响力，或者在我们的语境里是破圈的情况，可以看到在2024年，老铺黄金上市前，它还是一个小众品牌，而在其上市之后逐渐变成了一个大众品牌，实现了破圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/03/20250603131900622.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
百度搜索指数&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新消费与“人传人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新消费最重要的特点就是“人传人”：新消费需要有强烈的传播性，最后的目的是让用户成为营销官，区别于传统消费，新消费要让用户或股东自己成为品牌的营销官，不是公司去投放广告，而是让用户自己去营销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新消费的品牌，更多会依靠消费者自己去传播。消费者自发性传播的一个特征就是用户成为营销官，会主动推荐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个典型的例子，在小红书上，有人在上面发帖表示，理解大妈，成为大妈，之前会不理解排几个小时队买黄金的人，结果买了以后却“真香”。这也就是用户成为营销官的佐证，这篇内容并非老铺黄金让用户发布，而是消费者主动发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/03/20250603131913996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小红书相关内容&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宠物行业也是新消费，而且宠物行业的传播力非常强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们生活体验中，一般有人晒了猫，其他人就也会晒出自己的猫，然后形成互动。在这个过程中，很容易涉及到对于宠物食品、用具等产品，具体到品牌的推荐。这也是“人传人”的一个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，宠物行业是A股新消费里最典型的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才说到的“人传人”是最后要达到的目的，而形成人传人这个特点的过程中，有两个非常重要的因素，一个叫可交易，一个叫易造梗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可交易，一方面指的是公司的IPO，需要是一个上市公司，另一方面指的则是公司的产品有二级市场，这都是可交易的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后另一个因素是易造梗，一个品牌易造梗，体现出来则是其产生的meme、二创多，这就会让品牌用户产生自发的裂变式宣传，也有助于让用户成为品牌的营销官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个易造梗的例子，比如说蜜雪冰城这一品牌，本身具有的知名热梗“你爱我，我爱你，蜜雪冰城，甜蜜蜜”。还比如说，当蜜雪冰城用户看到3.15晚会上揭示蜜雪冰城使用隔夜的柠檬片，相关评论会表示“小雪不是你的错，是我来晚了”。这些都是一个品牌很“有梗”的证明，说明这个品牌相关的内容很便于传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/03/20250603131931810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《蜜雪冰城甜蜜蜜》视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相比起来，喜茶一类茶饮品牌就不够有特点。这也就说明，特点传播的现象不是行业的问题，而是公司的之间的差异问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后还有一个易造梗的例子是小米集团的老总雷军，在成为新消费的掌门人之前，他就已经是一个非常成功的企业家了，同时他也已经是B站上的鬼畜明星。在2015年4月份发布的雷军鬼畜视频“Are you OK？”火爆B站，已经有五千多万播放量。是B站播放量最多的视频之一。因此，雷军就是个很有梗的人，他的形象相关内容很方便传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/03/20250603131954328.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
雷军相关视频&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他新能源车品牌中，小鹏试图制造梗，但不如雷军梗多。新消费品牌如泡泡玛特、老铺黄金、毛戈平、布鲁可、蜜雪冰城等，大多是上市后才成为新消费的。上市前，只有蜜雪冰城算得上新消费。几乎所有新消费品牌都是上市后才被催化出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;品牌的发展阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
品牌的发展分为四个阶段。首先是品牌及认知代表，此阶段消费者对品牌有初步认知，品牌通过运营效率、生产背书等给消费者留下印象，如二锅头、优衣库等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次为品牌及优选阶段，消费者在众多品牌中对该品牌有倾向性，认同其文化并愿意为其支付溢价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段是品牌及品类，品牌与某一品类紧密相连，像薇诺娜代表敏感肌，波司登代表羽绒服，品牌在行业内拥有定价权并吸引大量自然流量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四阶段是品牌及身份，品牌成为身份象征，具有稳定的溢价。例如爱马仕、茅台，即使消费者不清楚其具体优势，但品牌本身就是好与高端的代名词，消费者愿意为品牌身份买单，如果爱马仕卖螺丝钉，售价也可以到达5000元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/03/20250603132052302.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波司登官网&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而产品产生二手市场是一个非常强的标志，标志就是说在品牌发展的过程当中，产品可以以稳定的价格在二级市场流通，比如买了一个香奈儿的包，过了两年发现不仅没有跌，还涨价了。产生二级市场意味着这个公司具备了印钞能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7981114c214cd6dc9bbcc78bac55cdb</guid>
<title>特朗普与马斯克“跳楼机”，有些人还是高看美国了</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_06_06_778431.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普和马斯克的关系，可以用中国网络热曲《跳楼机》里的一句歌词来形容，“突然地升空又急速落地”，让观众看得目瞪口呆。这场发生在华盛顿里比狗血言情剧还刺激的现实剧情，不仅是吃瓜的素材，还披露出美国最高政治运作的真相，被戏剧性掩盖的后者更值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/06/20250606152308255.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克为特朗普当选付出巨大&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的空前权势、政治和舆论号召力+马斯克的巨大财富、科技影响力和舆论平台，这个前所未有的组合，登上了美国最高政治舞台。然而，仅仅因为一些政策分歧、竞选旧账的纠葛、几句私下谈话和公开场合的“不给面子”，这对一度“情比金坚”的关系在很短时间里就走向互撕的局面，在全世界面前展示了“塑料兄弟情”。这哪里像两个深刻影响美国乃至全球政治经济走向的大人物应该有的样子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不简单是因为两人性格乖张，而是尖锐地指向了一个核心问题：美国最高层的政治决策，其内核的随意性和偶然性远超外界想象。华盛顿那些看似庄严肃穆的决策殿堂里，重大议程的推进、关键联盟的形成与瓦解，可以轻易地被个人好恶、一时情绪所左右。建立在极度个人化和不稳定关系之上的权力运作，根基是脆弱的，不得不让我们对美国有没有起码的“战略定力”产生深深的怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，我们国内的一些分析中，存在着一种高看美国或者将它神秘化的倾向。有些声音习惯性地把美国想象成一个“老谋深算”、每一步都暗藏玄机、有着数十年长远规划的“棋手”，仿佛华盛顿的每一个动作背后，都藏着一个深不可测的“大棋局”。实际情况显然并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克和特朗普这场极具街头风格的公开互撕，用最直观、最戏剧化的方式告诉世人：看吧，所谓美国最高层的政治互动，其内核的草率、情绪化和个人利益至上，可能远远超出了被赋予的那种冰冷、理性、精密计算的刻板印象。哪里有什么算无遗策的“深宫谋略”？在个人恩怨、眼前的政治利益面前，所谓的“国家战略”和“长远考量”常常脆弱得不堪一击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/06/20250606152340642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与马斯克关系破裂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，作为超级大国，美国的政策走向深刻影响着全球的和平、稳定与发展。超级大国的航向，如果因为心血来潮、口舌之争而剧烈摇摆，会带来全球性风险。美国今天的种种表现，关税政策贸然发动、漫天要价，国际承诺可以朝令夕改，对盟友都不仅讹诈甚至索要“并入美国”，早已不是一个成熟、负责任大国应有的表现和担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国依然有强大的地方，其体制也有其韧性。但这种因最高层权力运作高度个人化、随意化而暴露出的巨大不确定性，确实是国际社会必须严肃面对的现实风险。它提醒我们，在观察美国、与美国打交道时，需要更加务实、更加清醒，还要多一些对其内部随意性和偶然性的防范。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8b92b30234c413cda27c44d2952edfc</guid>
<title>印尼不必把歼-10当作跟欧美压价的筹码</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_06_06_778413.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼国防部副部长陶凡托前天放风，称正在评估采购歼-10战机的可行性。虽然这只是印尼军方的一项提议，但中国人听起来还是感到高兴的。印尼作为东南亚的头号大国，如果真的采购歼-10战机，将是中国军工外贸的一大突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，印尼军方对歼-10的“考察”，有可能只是印尼与美、法谈判的策略之一。印尼空军现役主力机型是美制F-16战机和俄制苏-27/30战机，至于换代产品，2022 年印尼宣布采购42架法制 “阵风” 战斗机，耗资81亿美元，计划从2026年开始逐步交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/06/20250606133959953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，法国总统马克龙刚刚访问雅加达，与印尼签订了追加阵风战斗机的意向性协议。2023年印尼与美国波音达成采购24架F-15EX的谅解备忘录，但对其约80亿美元的报价还未谈妥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-10在这个当口一举斩落“阵风”，自然引起印尼的高度关注，不可能不做比较和盘算。但在军备贸易中，武器性能和价格不是唯一的考虑因素，需在政治安全、军事效能、经济成本、外交关系之间寻求平衡，在一些军购案中，甚至佣金多寡都会影响买方选择。印尼历来在国防采购中采取“多元化”路线。其战略意图很明显：一方面通过分散采购来源，增强对外部力量的战略独立性；另一方面借由平衡各方，最大化谈判筹码与采购利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，印尼对歼-10产生了兴趣是肯定的，但它真要下采购的决心也没那么容易，还要考虑到美、法的压力。之前有过个别国家拿中国武器装备当作跟欧美讨价还价的筹码。我们并不反对，也不反感这么做，因为这至少说明中国军工已经发展到了可以平衡欧美的程度。但站在印尼的角度上，买歼-10肯定要合算多了，这笔账很容易算清。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/06/20250606134455228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月初，军事博主“Defence Affairs 24”在YouTube频道发布对比视频，对法国达索公司研制的“阵风”战斗机与中国航空工业成都飞机工业集团研制的歼-10C战斗机的多项技术参数进行了详细对比。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国国际影响力、军事实力的增强和中国军工的不断发展，比起将采购中国装备作为“筹码”，真心实意拥抱中国装备的收益正日益凸显。目前除了巴基斯坦，多个国家已经订购或正在认真洽购歼-10战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果印尼真的选择歼-10，也会在与中国的关系又加上了一道安全与互信的纽带。如果不买，我们觉得有些可惜，但真正吃亏的还是印尼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>