<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36061feb51bd90ea7733cb7cf7368626</guid>
<title>“垃圾”成为美国大选热门词，谁是输家？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_11_01_753818.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
垃圾（garbage）一下成了美国大选里最热门的词。一夜之间，不同政治阵营的美国人都在指责彼此为垃圾。让我们一起回顾一下发生了什么，说明了什么，意味着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/31/20241031173147523.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 特朗普集会：吐槽脱口秀表演者犯下的严重错误。&lt;/strong&gt;10月27日，特朗普在纽约麦迪逊花园广场（Madison Garden Square）参加了一个大型选举集会。集会上，不仅特朗普，还邀请了许多嘉宾发言。其中有一位是专事吐槽节目的脱口秀演员Tony Hinchcliffe。这个兄弟在台上开各种吐槽玩笑，比如说拉丁裔特别能生。吐槽节目都是充满嘲讽，旨在突破禁忌的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲着讲着，这哥们儿突然来了这么一句：&lt;strong&gt;“我不知道你们是否知道，但现在海洋中真的有一个漂浮的垃圾岛（a floating island of garbage）。我想它叫作波多黎各”。&lt;/strong&gt;说完，场内一下安静了。场内观众都知道这句话非常冒犯，因为他的讲话只能被理解为一个意思，就是说波多黎各人全是“垃圾”，并且可以被认为影射所有拉丁裔人。这句话严重越界。实际上，这哥们儿在扔笑点时，场内经常会安静下来，因为人们知道他的话是犯大忌的——在吐槽节目上可以，但在政治集会上不合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/31/20241031173242485.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 影响波多黎各选票。&lt;/strong&gt;这个哥们儿吐槽的是波多黎各。但波多黎各是恰好是美国的一部分——它是在美国本土以外的非建制领地（territory），岛上居民是美国籍（不过居住在岛内的波多黎各人没有总统投票权）。所以，Tony Hinchcliffe攻击为“垃圾”的实际上是美国人。在美国本土有许多的波多黎各人，例如纽约的大都市区有超过百万的波多黎各人。此外，宾夕法尼亚州也有数十万波多黎各人。纽约州是“深蓝”（民主党）的，但宾夕法尼亚是特朗普和哈里斯争夺的关键摇摆州。这个哥们儿的吐槽，可能会让特朗普丢掉波多黎各人的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/31/20241031173259299.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 影响波及拉丁裔选票。&lt;/strong&gt;不仅波多黎各。他说波多黎各人是“垃圾”，那么美国（含波多黎各）以外的拉丁裔/西班牙裔人就是“垃圾”中的“垃圾”了。这句话是对整个拉丁裔群体的冒犯。美国公民中有6000多万的拉丁裔/西班牙裔，占人口二成左右；有投票资格的拉丁裔有1500万，占全体选民的15%。而拉丁裔历史上一直是偏向支持民主党的，本次大选，半数以上拉丁裔支持哈里斯。特朗普阵营当然也在争取拉丁裔的选票，尤其是摇摆州的拉丁裔。这个哥们的吐槽，当然会对特朗普阵营有负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/31/20241031173319643.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4. MAGA为什么反对拉丁裔：背后还是美国白人至上主义。&lt;/strong&gt;吐槽拉丁裔，说起来是个笑话，好像哪个族裔的玩笑都能开，只是突破“政治正确”禁忌，尤其是这个讲话的就是个脱口秀表演者。但这种说法实际上代表着美国白人右翼/保守主义的一种核心价值：即“正统”的“美国文化”、“美国人”，是以（更加优等的）昂撒-北欧新教白人文化主体的。现在美国拉丁裔的出生率很高，而且还有大量拉丁裔非法越境涌入美国。不出几十年，拉丁裔会超过美国人口半数以上，（更加劣等的）拉丁裔/天主教/西班牙文化会取代新教白人，成为美国的主流。如果这样的话，“美国”也就不再是“美国”了——因为人种和文化被替换了（而且从优等变为劣等）。怎么办呢？首先第一条，就是抵御拉丁裔的“入侵”美国本土，将非法移民驱逐出去。无论什么标签，对于“本土主义”（nativism）、保守主义、民粹右翼或极右翼、MAGA、“白人至上主义”来说，这是一个对美国未来愿景的核心组成部分。这就是Tony Hinchcliffe吐槽背后的内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5. 拉丁裔也有支持MAGA的理由。&lt;/strong&gt;可以看出来，MAGA本质上是反拉丁裔的。实际上，特朗普在所有讲话里都会攻击拉丁裔，称（拉丁裔）非法移民是杀人犯、强奸犯、毒品贩子、精神病等。这种言论背后就是利用和煽动种族主义。但特朗普没有为此付出代价，这种言论被广泛接受，同时MAGA运动也能吸引到一些拉丁裔选票，出于几个方面考虑:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    1) 拉丁裔在社会文化议题上是保守主义的，在宗教、堕胎、文化战/反对woke等问题上和共和党看法更一致；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    2) 拉丁裔不是一块铁板，例如古巴裔传统上支持共和党；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    3) 美国目前的通货膨胀、就业之类的经济问题对于拉丁裔来说是一样的，而且由于拉丁裔比较贫困，境遇比其他人群更困难；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    4) 不能认为拉丁裔就一定认可拉丁裔非法移民。就好像美国华人不一定认可大量华人偷渡美国一样。非法移民大量涌入会拉低工资，影响治安、基础设施及公共福利，影响所有人的既得利益，所以不能认为拉丁裔都喜欢非法移民。这也是特朗普阵营主打的牌；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    5) 很多拉丁裔白人男性并不认可卡玛拉·哈里斯（有性别方面的因素）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
    6) 拉丁裔成分复杂，除了古巴裔的历史政治归属外，还有种族方面。拉丁裔可以被归为不同群体，例如白人（特别是阿根廷人）、黑人。政治和文化语境里的拉丁裔/西班牙裔，实际上讲的是各种“混血”（mestizo），通常以墨西哥人、委内瑞拉、哥伦比亚人等为原型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是MAGA运动得以保留反拉丁裔元素且仍能吸引少部分拉丁裔的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6. 民主党抓住机会反攻。&lt;/strong&gt;但无论如何，把同为美国人的波多黎各人称为“垃圾”是不可接受的，越了大界，破了底线。根据各种民调、主流媒体的感觉、舆论势头、网上网下各种说法，哈里斯/民主党的选情是不利的，所以，从主流媒体、政客到网民，民主党阵营倾巢而出。他们高调报道集会里的“垃圾”言论以及各种族主义说法，将集会描绘为“纳粹集会”（哈里斯本来已经将特朗普比喻为法西斯主义者、独裁者、希特勒）。民主党方面，希望利用这个事件对特朗普做最后一次大反击，一举扭转不利的选举情势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;7. 特朗普急忙撇清关系。&lt;/strong&gt;特朗普说，他压根就不认识这个讲脱口秀的人，不知道是谁把他摆到台上的，说稿子没审过，他本人不了解，更不能为他的言论负责等等。特朗普说，他不仅不是纳粹，而是纳粹的对立面（“the opposite of Nazi”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;8. 吸取希拉里的经验教训。&lt;/strong&gt;一直以来，民主党都在给自己打造一个“团结美国”、“向前看”的正能量人设。这可以用米歇尔·奥巴马在2016年大选里的一句话可以概括：“when they go low, we go high”（当他们做卑劣事情的时候，我们要坚持高尚）。但2016年大选时，希拉里犯了一个错误，即在一次对自己人的活动里，把特朗普的支持者称“一群可憎的人（a basket of deplorables）。攻击你的政敌可以，但攻击你政敌的支持者（普通美国人）是绝对不行的。希拉里这个讲话带来严重的负面反弹，也是导致她最后失利的因素之一。接下来的民主党候选人都吸取了教训，注意把矛头指向特朗普，而避免批评特朗普/MAGA的支持者——毕竟他们都是真实的、有真实价值观和需求的美国人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ff2f3898c1985b68d0de84790f8ffee</guid>
<title>西方集体狂怒，但格鲁吉亚大选其实事关经济</title>
<link>https://www.guancha.cn/IanProud/2024_11_01_753817.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国昆西国家事务研究所网站，标题：“格鲁吉亚：这场选举其实也事关经济。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊安·普劳德，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的“扶手椅”学者与政客们陷入了集体狂怒，认为格鲁吉亚大选的结果相当于窃取了“亲欧洲的选择权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，包括美国在内的西方国家也加入了反对大选获胜者、执政党“格鲁吉亚梦想党”的行列，要求调查所谓“违反选举法”的指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，西方政客、记者与非政府组织以愤世嫉俗的方式（某种程度上也是故意地）忽视了选举背后更深刻的经济形势，反而把这场选举看作是欧洲（欧盟）与俄罗斯之间的生死斗争。并不是这样，其中有许多细微差别值得研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，检视大量可信数据后你就会发现一个令人不愉快的事实：迄今为止，格鲁吉亚与欧盟加强经济联系获得的都是负收益。此外，欧盟正在出钱资助的乌克兰战争已经妨碍了数个格鲁吉亚经济中优先关注议题的进展，包括降低失业率的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步说，自2012年以来，格鲁吉亚通过行使自己的主权，成为了一个经济上充满活力的国家。这个袖珍但骄傲的国家仅有310万人口，却在世界银行列出的商业便利指数排名中位列第七，超过了英国和除丹麦外所有的欧盟国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果除去2020年新冠疫情造成的经济萎缩，格鲁吉亚近年来的年均经济增长率一直保持在5.2%、6.2%左右。人均GDP也增长了79%。根据世界银行统计，通过健全的宏观经济管理，2010年到2023年，格鲁吉亚的贫困率从70.6%下降到40.1%。当然，为了继续降低贫困率，还有许多工作可以做。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/30/20241030174556544.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;301&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格鲁吉亚近年来实际国内生产总值增长率。&lt;span&gt; 图片：GlobalEconomy.com 数据来源：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格鲁吉亚的经济增长主要由国内投资驱动。自1996年以来，投资占GDP比例的年均值高达26.6%，与欧盟（21.8%）和英国（18.8%）相比，格鲁吉亚的投资增长十分迅猛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，格鲁吉亚2014年与欧盟签署的《深化全面自贸协议》（DCFTA）并没有释放欧洲对格鲁吉亚投资的一轮新浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，来自欧盟的外国直接投资仅仅比2014年的高出6.5万美元，占同一时期格鲁吉亚外国直接投资总额的平均值为29.6%。俄罗斯是一个重要但不关键的投资参与者，2023年仅贡献了格鲁吉亚外国直接投资的5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从贸易的角度来看，至少理论上说，签署《深化全面自贸协议》本该推动格鲁吉亚与欧盟之间互惠互利贸易的激增。但这样的事根本没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会的网站自豪地宣称，欧洲是格鲁吉亚最大的贸易伙伴。但欧盟与格鲁吉亚的贸易额仅占格鲁吉亚外贸总额的20.9%。这仅仅是因为格鲁吉亚国内自2016年以来就充斥着欧盟的出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/30/20241030175208155.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年至2023年欧盟对格鲁吉亚货物贸易进出口情况。&lt;span&gt; 欧盟委员会网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在贸易领域，西欧国家一直在吃掉格鲁吉亚的午餐。从平均水平来看，格鲁吉亚8个最大的西欧贸易伙伴（包括英国）目前对格出口额是进口额的4倍。最大的出口商是德国。2022年，德国对格鲁吉亚出口额（6.73亿美元）是进口额（8600万美元）的7.8倍。到2023年，欧洲对格鲁吉亚的出口额已经翻了两番，达到36亿欧元，并且还在增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，格鲁吉亚对欧盟的出口增长依然停滞不前。为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打开欧盟网站你会发现，自2021年以来，欧洲对格鲁吉亚发起了58项单独的贸易保护调查，试图限制从轮胎到马口铁到餐具等各种格鲁吉亚商品的进口。欧盟十分积极地对从格鲁吉亚进口的商品施加壁垒。格鲁吉亚也被指控协助俄罗斯规避出口制裁，但相关证据不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
向东看，你会发现另一番景象。保加利亚对格鲁吉亚的出口相当于整个富裕的西欧国家出口之和，但保加利亚却是欧盟中唯一一个从格鲁吉亚进口大于出口的贸易国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为贸易就是一件关乎引力的事情。索菲亚（保加利亚首都）比斯特拉斯堡更加靠近第比利斯（格鲁吉亚首都）。各国与距离更近的国家间贸易往来更为密切，因为贸易成本相对更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种引力和历史的共同作用下，格鲁吉亚62.2%的出口流向了欧亚大陆的八大贸易伙伴（前苏联国家、土耳其、中国与印度）。格鲁吉亚与这些国家的贸易要比同欧洲的更为均衡，因为欧亚大陆国家对格鲁吉亚的出口是其进口的1.8倍。由于燃料出口的激增，2022年俄罗斯在双边贸易中的出口额是格鲁吉亚出口额的2.9倍。不过，自2017年以来，格鲁吉亚对俄罗斯的出口也增加了56%，目前占出口总额的9.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格鲁吉亚不得不面对乌克兰战争带来的严重经济冲击。2022年至2023年间，从俄罗斯、乌克兰与白俄罗斯净流入格鲁吉亚的人口为8.72万，其中三分之二是俄罗斯人。历史上看，格鲁吉亚的移民流入情况相对比较均衡，但战争引发的移民潮促使房价空前上涨了约35%，房租涨幅高达50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格鲁吉亚国家银行将利率提升至全球金融危机以来的最高水平，这似乎抑制了乌克兰战争头两年里的高通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对经济形势另一面的影响在于，格鲁吉亚的经常账户出现了迫切需要的增长，在2022年第三季度录得自苏联时期以来唯一一次大规模盈余。这主要来源于服务业出口的激增，也就是移民在格鲁吉亚花费的外国资金。格鲁吉亚的外汇储备升至后苏联时期以来的新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，大量俄罗斯人为逃避征兵涌入格鲁吉亚，无疑加剧了抱怨和社会紧张局势，这部分来源于历史恩怨，包括2008年的俄格战争。但背后还有深层的原因。格鲁吉亚的失业率从2009年的20.6%下降到2020年的11.6%，维持了令人印象深刻的平稳。值得担忧的是，目前格鲁吉亚有26.7%的（30岁以下）年轻人失业，而年轻的、数字领域“游牧化”的中产阶级俄罗斯人正在挤占格鲁吉亚高附加值行业的工作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/30/20241030174721874.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;416&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月27日晚，格鲁吉亚梦想党的支持者庆祝该党在议会选举中获胜&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方用几乎摩尼教式的话语来描述格鲁吉亚选举及结果，认为是一场欧洲同俄罗斯之间，代表光明与黑暗的大战。他们给“格鲁吉亚梦想党”创始人比济纳·伊万尼什维利（Bidzina Ivanishvili）贴上“克里姆林宫傀儡”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，就像许多寡头一样，伊万尼什维利也从苏联解体的混乱中敛取财富。与俄罗斯领导人普京和匈牙利领导人欧尔班相似，伊万尼什维利的民族主义立场也根植于保守主义。但他推行的经济政策却是基于对格鲁吉亚人的具体关切。到头来，终归是国内议题能够左右一场选举的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的选举结果似乎表明，大多数格鲁吉亚人选择了繁荣发展，而不是战争。是时候让格鲁吉亚政府回到本职工作，也就是进一步巩固这个发展势头良好的国家上面来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aaa507ad96ada43dbf17d3fe7c45d129</guid>
<title>“饭都吃不饱了，还喝白兰地？”欧盟对华增税引发了集体恐慌</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2024_11_01_753816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月29日，欧盟正式通过对中国进口的电动汽车加征高额关税，其说辞是为了保护欧洲厂商。法国和意大利均在关税表决中投下了赞同票，他们的目的也很明确，赢得中国汽车制造商前去投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国电动汽车的出海布局，确实也早有欧洲建厂的计划。中国第二大汽车出口商上汽集团正在欧洲为电动汽车工厂选址，并计划今年在法国开设第二家欧洲零部件中心，以满足欧洲市场对旗下MG品牌汽车日益增长的需求。意大利政府目前正在与中国出口量最大的汽车制造商奇瑞以及包括东风汽车在内的其他中国汽车制造商就潜在投资进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对支持欧盟关税的国家进行大规模投资，中国企业当然要更加谨慎一些，谁能预料一旦在欧洲建厂，还会面临什么样的围堵呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，法国、意大利的小算盘，这次估计要白打了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/01/20241101093122561.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这是9月19日在比利时布鲁塞尔欧盟总部拍摄的中欧双方工作团队就欧盟对华电动汽车反补贴案的磋商现场。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的电动汽车产业，从一开始就先天不足，产业链、供应链都非常薄弱，马克龙总统想的是把中国电动汽车引进来，刺激一下法国的市场，以便尽快完成绿色转型，毕竟时间不多了啊。但是，他这么一搞，不但电动汽车产业没盘活，还把其他产业搞得人心惶惶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个说法并不是危言耸听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国干邑生产商早就坐不住了。几个月以来，为了反制倾销，中国计划对欧洲的烈酒征收附加关税。9月17日，法国干邑生产商在法国举行游行示威，拒绝干邑行业因中国和欧盟在电动汽车上的较量而付出代价。法新社报道说，这是法国干邑生产商自1998年以来的首次示威抗议。共有约800人在100辆拖拉机的陪同下，聚集在法国西南部的干邑县前示威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国干邑业界人士担心法国干邑会“从中国市场上消失”，而法国干邑出口额中的四分之一都是出口到了中国。对某些干邑生产商来说，中国市场在他们销售额中的比例甚至高达60%。如果中国的反制措施生效，那对法国的干邑产业将是毁灭性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商务部10月8日宣布对原产于欧盟的进口白兰地实施临时反倾销措施后，法国蒸馏酒商的股票立即下跌，其中人头马君度跌幅高达9.3%，保乐力加业跌幅为4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国政府也知道干邑产业很恐慌，不得不开出空头支票予以安抚。法国政府负责欧洲事务的部长级代表哈达德（Benjamin Haddad）最近在受访时表示，欧盟和法国将支持在不断升级的欧中贸易争端中成为中方目标的白兰地制造商，并“可能”提供财政援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位官员之所以敢说大话，是因为有欧盟共同农业政策。在特殊情况下，欧盟有各种支持该行业的方案，包括其农业危机储备基金。但问题是，俄乌冲突已经对欧盟农业造成了很大打击，比如燃油价格飞涨、乌克兰廉价产品的涌入，都让欧盟农民苦不堪言，欧盟的农业基金为此每年至少拨款4.5亿欧元，还不要说今年为几个受霜冻影响的成员国提供了紧急支持。欧洲最近几年自然灾害也在增加，这个基金还能撑多久，都不好说，哪还有“余粮”支持法国的干邑产业啊？饭都快吃不饱了，你还喝白兰地？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/01/20241101094601972.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;408&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在法国干邑轩尼诗工厂拍摄的存放陈酒和样本的酒窖&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让欧盟头痛的是，如果要支持法国的干邑产业，那么，还需要支持一系列为此付出“代价”的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，欧洲乳制品和猪肉生产商。中欧贸易纠纷让欧洲养猪业感到担忧。法国猪业联盟（INAPORC)日前分析认为，如果中国把税率定在30%至60%，欧洲养猪业的损失可能会高达70亿欧元，而法国是5亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是欧洲猪肉出口的第一大市场。如果中国提高关税，这不仅会降低吸引力，还会导致欧洲的主要猪肉出口国：法国、西班牙、荷兰还有丹麦的国内市场被本国产品所充斥。（对此，他们不提“产能过剩”这事儿了）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国的业内人士特别担心，因为中国是一大重要市场，尤其是猪内脏、猪耳朵、猪蹄。法国猪业联盟主任安娜·理查德（Anne Richard）日前强调，只有中国消费者，以这样的价格大量食用这些产品。用法国最大的农民联盟“农业经营者工会全国联合会”（FNSEA）主席阿诺·鲁索（Arnaud Rousseau）的话说：“我们很担心。猪的某些部位欧洲人不吃，需要找到市场。中国是一个重要的市场。如果我们不能同某些国家进行贸易，我们很快就会出现问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只猪肉产业，法国的乳制品行业也早已感受到了凛冬将至。早在今年6月，中国业界要求政府对欧盟乳制品展开反补贴调查。中国业界这样做，一点儿问题都没有，国内产业有权提起调查申请以保护市场竞争秩序和自身合法权益，符合立案条件的申请将启动立案程序，并依法公示发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国的海关数据，欧盟是中国第二大的乳制品来源地，占其2023年乳制品进口总额的36%，仅次于新西兰。欧盟数据显示，去年欧盟向中国出口的乳制品价值约17亿欧元，主要产品包含乳清粉、黄油和鲜奶。荷兰、法国、德国、爱尔兰和丹麦的乳制品产业都很大程度仰赖中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，经济性《回声报》介绍了中国近年来乳制品进口情况，作为世界第一大乳制品进口国，去年中国进口111.3亿欧元，主要产品有奶粉、婴儿奶粉和乳清等，尽管近年来乳制品在中国人的饮食中不断增加，其消费也受到卫生部门的鼓励，但中国人均乳制品消费仍低于全球平均水平。近10年来，法国对华出口奶酪数量增长了286%，2023年达6306吨，多种多样的法国奶酪得到了中国消费者越来越多关注与喜爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/01/20241101093725238.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;403&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
消费者在超市选购乳制品。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潜力这么大的市场，谁都不想放弃，而中国的选择很多。2022年，法国成为中国第四大乳制品供应国，中国也成为法国在欧盟外乳制品第一大出口目的国。马克龙总统花了很多心思，让法国乳制品企业乘上“从法国农场到中国餐桌”快车，现在，他亲自让这个快车出轨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有分析认为，法国汽车产业弱于德国，在电动车领域更是如此，因此面对中国电动车的冲击，法国的产业处于更为弱势的地位。根据法国海关数据，2021至2022年，法国自中国汽车进口额上涨了154%，其中电动车的占比由2021年的7%上升至2023年前5个月的26%，这一比例甚至超过了德国的20% 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国电动汽车在法国整体汽车市场的比例依然有限，但法国政府近年在绿色转型方面有着坚定的信心，也更希望保护本国市场和实现相关产业链的本土化，因此对于加征对华电动汽车的关税态度更为坚决，这是一个很自然的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，马克龙总统显然低估了中国捍卫自身利益的决心。他以为只要一加税，中国的电动汽车行业就会服软，就会想方设法来法国建厂，这样就能实现相关产供链的本土化，从而在欧洲乃至世界范围内率先完成绿色转型，毕竟巴黎协定是在法国签署的嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在今年6月份，法国《世界报》评论员斯蒂芬·劳尔（Stéphane Lauer）在其专栏中写道，只靠欧盟对中国电动汽车提高关税，是行不通的，欧洲人还必须努力、追赶在工业和技术上的差距。对此，马克龙听进去了，想借助中国的工业和技术弯道超车，但是他的加税策略显然是失败的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，法国的干邑、猪肉、乳制品等产业可以说是陷入了“集体恐慌”，因为他们知道，中国一旦采取措施，对这些行业都是灾难性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“兔死狐悲，物伤其类”。法国其他产业也都不同程度地感受到了压力，因为不知道中国的反制大棒会还落到谁的身上。法国的支柱产业奢侈品会不会受到波及？高科技制药、通信技术、航天工程的合作会不会减少？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据法媒报道，法国主管外贸与海外侨民事务的部长级代表索菲·普里马斯（Sophie Primas）将在参加上海进博会期间，讨论中国决定对白兰地进口征收关税以及针对乳制品和猪肉行业展开新调查的问题。这是一个和谈的信号，但是法国如果没有充分的诚意和实际行动，估计她也是白跑一趟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然欧盟正式通过了对中国进口的电动汽车加征高额关税，但是内部的撕裂大家也都看到了。而欧盟的麻烦还有很多，欧盟国家正为特朗普可能重返白宫做准备。特朗普时代，布鲁塞尔与华盛顿之间的一些贸易争端仍被搁置。一旦特朗普回归，欧美之间的贸易战，也不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>724d4f1595ba59bac4b852bdbbb126a5</guid>
<title>“传统医学”没有受挫，要这样看待…</title>
<link>https://www.guancha.cn/SiddharthaMukherjee/2024_11_01_753794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;普利策奖获得者、哥伦比亚大学医学中心副教授悉达多·穆克吉近日来到中国。悉达多·穆克吉主要研究癌症治疗和与血细胞有关的基因，著有《细胞传》《基因传》《癌症传》《医学的真相》等书。观察者网科普专栏作者岑少宇与其展开对话，探讨了新冠疫情、传统医学与现代医学、整体论与原子论、生命的本质等问题。以下为对话全文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/观察者网 贺嘉璐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您在《细胞传》中提到了刘易斯·托马斯的《水母与蜗牛》(The Medusa and the Snail)，那也是我非常喜欢的一本书。但他的著作更像是观察与沉思的汇总，而您的书风格完全不同，涵盖了常识、细致的历史资料，以及您自己在医学工作中的案例和反思。您创作这些著作的出发点是什么呢？什么激励了您？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆克吉：&lt;/strong&gt;托马斯一直都是我灵感的来源，两年前我还很荣幸地获得了刘易斯·托马斯科学写作奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我想创造一种全新的讲述科学的风格，不仅要讲科学的前世今生，还要讲科学未来的发展方向，以及我自己作为科学家的体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把这些都融合在一起写故事，有沉思的部分，也有历史、图片、引用生物著作或文献。我想把它们织成一张美丽多彩的“挂毯”，我的书就是这样来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;谁是这些书的目标受众呢？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆克吉：&lt;/strong&gt;每个人都可以是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;但有些书里的信息，可能不是每个人都容易理解，是有难度的。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆克吉：&lt;/strong&gt;我不这么认为，大家对科学和科学著作有误解，认为它们很难，觉得自己没有特别聪明，会看不懂，但这是一个误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要他们真的对世界好奇，真的想知道在免疫学界、生物学界和医学界正在发生什么，想知道如何理解最新发现，那他们就已经很聪明了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，既然他们想知道这些，我为什么不为每一个人提供这样一种途径呢？虽然有些内容比较难，但如果你真的来读，会发现它的语言并没有很复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我试着在解释问题的时候，不要过度简化，而是像讲故事那样让你理解。里面有新发现的故事、病患的故事、人类的故事，也有科学的故事。我在各个方面都尽量让这些故事有趣味性，让读者有参与感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，关于细胞生物学，人们会认为细胞的结构很枯燥，但我扪心自问，这并不枯燥。想象一下你就在细胞里面，这里发现了一个线粒体，那里有内质网的末端，而你像宇航员太空漫步一样，在细胞质中游动。我试着用各种方式来解释生物学是多么神奇、多么有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/31/20241031145538354.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
采用细胞内“遨游”视角的科普视频&lt;span&gt; 油管频道“核医学媒体”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我自己在写科普书籍时，会发现一些流传的科学史信息是错误的，所以我需要反复核查。而您既要从事医学研究的本职工作，同时还要查证、收集历史信息，并着手写作，您是如何安排时间的呢？特别考虑到，你在短短几年时间内，就出版了几本翔实的著作。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆克吉：&lt;/strong&gt;我认为这需要大量的时间和耐心。我会查阅原始文献，尽量找到一手资料去看真实的数据，看统计数据，以保证来源的真实性。我试图接近科学发生的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察&lt;strong&gt;者网&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;近年来最重大的医学事件是新冠疫情，您在《细胞传》中提到的数据是600多万人死亡。从病毒学的角度来看，这样的病毒是非常有研究价值的，但作为一名医生，您怎么看待它？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆克吉：&lt;/strong&gt;新冠疫情暴露了我们对生物学、病毒学认识的许多不足，也催生了一些新发现，比如研制了新型的mRNA疫苗，采取公共措施来控制全球疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反的例子是1918年流感，当时人们没有疫苗，或至少没有以这种方式制造的疫苗，没有跟踪和追踪系统，没有检测和隔离病人的快速机制。因此，我确实认为这次疫情给我们敲响了警钟，让我们建立了更完善的公共卫生基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这也是科学如何真正改变疫情进程的绝佳体现。我们为数十亿人接种了疫苗，使这次流行性疾病没有像1918年流感那样造成长达8到10年的破坏。因此，我们确实取得了进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在我们这一代，或者在下一代，可能还会有这样的流行性疾病。每次发生这种情况，对于那些致病的病毒或细菌，我们都能学到更多认识和控制它们的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学习了解很重要，包括如何学习，如何发明新的体系来学习，如何创造新的机制来预防新的流行性疾病，如何才能有效地做到这些，以避免再有600万人的死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种性质的流行性疾病确实会在心理上、医学上、国际上、政治上等每个层面造成极大的破坏。我认为全世界已经清醒地认识到，全球卫生或公共卫生不再是一个配角，而是重头戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国生产力有高低，政治制度稳定性有差异，但不同国家的人们理应都过上更好的生活。因为我们相信这是一件道德的、正确的事情。我想公共卫生需要回到这样的轨道上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您在书中多次提到印度的神话，可以看出印度文化对您的熏陶，您也和印度医学界保持联系。作为一名长期在美国工作的医生和科学家，您是否觉得有责任为母国的发展做出贡献？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆克吉：&lt;/strong&gt;我正是这样做的。我在印度班加罗尔创立的T细胞治疗、基因治疗团队，是当地最早的之一。我已经与他人合作，将以前印度没有的技术逐渐引入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常积极地将医学带到印度。我们所做的其中一件事就是和所谓的“西医”结合起来，虽然我不大认可“西医”这个术语，它是个错误概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方早期研究医学的哲学家深受东方医生的影响，就拿外科手术的历史来说吧，中国和印度先于西方很长一段时间就有外科手术了。所以我不认为西方医学和东方医学的区别是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到刚才的话题，我们在印度的诊所里将基因治疗、T-细胞治疗与整体医学、冥想、正念疗法、多维康健（wellness）、康复等结合起来。这些治疗方法不是互相矛盾的，而是互补的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/31/20241031135658780.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CAR-T细胞疗法介绍&lt;span&gt; 译自美国北卡医学大学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;确实，中国和印度的医学历史都非常悠久，但在当代也遇到了一些挑战。您如何看待？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆克吉：&lt;/strong&gt;这取决于你想通过医学达到什么目的。我想没有人会否认正念疗法、多维康健、锻炼、回归独处沉思在医学治疗上的作用，事实上，越来越多的精神病学或康复治疗都在强调这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在现代医学中，我们引入了强大的新工具，需要将这些工具与我们已知的方法结合起来。它们并不矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“传统医学”，比如中医或印度的传统医学，我认为并没有遭受挫折，我们要用一种更加综合的看法去了解这些方法各自的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基因疗法的优势在于替换基因，而冥想则无法做到这一点；整体医学的优势在于康复保健和心理治疗，这是基因疗法做不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你必须知道你正在做的特定疗法有什么优势，并利用这些优势进行适当的运用，造福人类，减轻痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;与传统医学相比，现代医学最大的不同是数学工具的大发展，很多传统医学疗法，都没有经过现代数学工具的检验，您认为应该怎样判断什么治疗方法是有效的？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆克吉：&lt;/strong&gt;我认为用同样的科学工具来检验各种医学是很重要的，甚至那些从事所谓“替代医学”的人，也应该承认这些科学工具的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些科学工具让我们能明确哪些方法有效，哪些无效，哪些能减轻痛苦，哪些不能减轻痛苦。总而言之，我认为你说得非常对。它们还没有被验证过，应该用同样的、适当的工具来检验它们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，如果想弄清楚正念疗法或多维康健是否会影响癌症的康复，你就必须设计一个恰当的实验来回答这个问题。我不确定在所有的医学体系中，无论是“西方医学”还是传统医学，有没有设计出这样的实验，但解决这个问题很重要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>