<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9480628c67305644c56d5f32585760c5</guid>
<title>人工智能与国际安全治理</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuying/2020_12_19_575099.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/19/20201219084304931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅莹：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的主持人，各位嘉宾，大家好！感谢主持人的介绍，上午大家谈到宏观的看法和主张。 我特别想呼应一下许多人谈到的，尤其是联合国副秘书长法布里齐奥·霍奇尔德、外交部国际经济司司长王小龙和科技部战略规划司司长许倞他们谈到的，关于构建人工智能国际治理体系和机制的重要性和必要性。希望能在人工智能领域建立包容性很强的国际治理委员会通过共同探讨、研究、吸纳好的意见和建议，形成共同的国际规范，这是非常必要且紧迫的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我主要从最近中美学者“人工智能与国际安全治理”合作项目的角度，谈谈这个问题。论坛开始之前发布了我和美方项目牵头人John Allen介绍研究成果的文章，今晚9点在关于《人工智能与国际安全：挑战与机遇》的第三个分论坛上，中方团队的李彬老师会作更详细的介绍，欢迎大家去听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在人工智能治理问题上向国际社会释放了清晰的合作信号。今年11月，习近平主席在G20峰会上强调，中方支持围绕人工智能加强对话，倡议适时召开专题会议，推动落实G20人工智能原则，引领全球人工智能的健康发展。我理解，今天这个论坛也是依据这个精神召开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年9月，中国国务委员兼外长王毅提出《全球数据安全倡议》，表示希望国际社会在普遍参与的基础上就人工智能的安全问题达成国际协议，支持通过双边或多边协议的形式确认倡议中的承诺。他提出有效应对数据安全风险应遵循的三项原则,包括秉持多边主义、兼顾安全发展和坚守公平正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/19/20201219082728946.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，技术革命往往伴随不可预知的安全挑战，在这方面，国际关注的焦点之一是智能武器的道德和技术风险。清华大学战略与安全研究中心与多家国际机构围绕这个问题开展了研讨，包括与美国布鲁金斯学会的专家学者进行的三轮系列研讨，结合国际军控经验，寻找管控智能武器风险和国际安全治理的路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家们梳理了智能武器可能带来的风险。一是由于人工智能技术不完善，智能武器可能导致更大的连带伤害。二是智能武器的训练需要大量数据，数据的污染和形成的偏见可能导致严重后果。三是人机协同的挑战，机器在可解释性、学习性、常识性等方面的不足有可能放大发生冲突的风险，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，既然人工智能武器化不可避免，专家们研究的方向是寻找合适的治理路径。大家都认为，人类必须汲取历史教训，例如对核武器的治理共识就发生的太晚，导致人类曾经面临巨大威胁，互联网的治理也没有能够在早期实现。大家希望这次对人工智能，尤其是智能武器的治理，人类能走在技术变革的前面，充分认识其风险，早些达成治理共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家提出，需要采取军事克制态度，限制智能武器的损害范围，这一点也需要反映在公共教育当中。在路径方面，最重要的是如何使智能武器的发展和使用与现行国际法基本原则保持一致，包括《联合国宪章》和武装冲突法里面的相关原则，都是讨论的重要依据。有中方学者主张建构关于人工智能军事行动的国际规范，切实保证人在智能武器使用中的决定性作用等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，这都是学术层面的探讨，参加项目的专家们都撰写了专题论文，可以提供给决策部门参考，这些路径是否可行，还需要经过大量的政策研究和论证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年中美关系出现紧张状况，但是这个项目的研讨并没有受到大的影响，充分显示了两国学界的专业精神和对人类共同命运的责任感和使命感。专家们认识到，现阶段是构建人工智能国际安全规范的关键窗口期，希望两国抓住这一难得的历史性时机，制定人工智能通用规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对人工智能的发展、应用乃至治理都是高度重视的。2017-2018年间，中央政治局分别围绕大数据和人工智能进行了两次集体学习，习近平总书记指出：“要加强人工智能发展的潜在风险研判和防范”，要“确保人工智能安全、可靠、可控。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在治理和立法方面也迈出实际步伐。例如，2018年中国国家标准化委员会发布《人工智能标准化白皮书》；2019年国家新一代人工智能治理委员会发布了8条治理原则；2019年国务院颁布了《儿童个人信息网络保护规定》，加强对未成年人的信息保护；2020年经全国人大通过颁布的《民法典》中对保护个人隐私做出明确规定，要求不得泄露、出售或非法向他人提供个人信息等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，目前中美两国是人工智能技术研究和应用发展最快的国家，两国需要也有条件加强协调与合作。近年其他许多国家学界也表现出对人工智能应用的安全担忧，说明这是人类共同的难题，不是一国两国能够解决的。中美开展对话与合作至关重要，将能够为全球合作贡献智慧。我希望和相信这不是一场“零和游戏”，人工智能最终应使得全人类受益。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f779c80e474152eba427ca000a6b34a</guid>
<title>2020我的抗疫故事| 新冠对这一代人是一次很好的教育</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiyou/2020_12_19_575095.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 寄游】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情的来临打乱了所有人的节奏。包括正在寒假期间的学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当疫情在1月底突然爆发时，虽然正处于寒假期间，但校方和主管部门依旧需要掌握所有师生的行程，尤其是是否有前往武汉的行程安排。而随着疫情在短时间内的迅速升级，这个范围也迅速扩大至整个湖北省，调查的内容也从简单的行程上升到每日的体温和健康状况汇报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括我在内的许多师生纷纷取消了原本制定的出行计划，已经在国外的则加入了“海外团购”防疫物资的队伍。有一位在美国旅游的老师在接到当地一个华侨组织的联系后，为了将他们组织起的一批抗疫物资带回国内，还将自己的一个旅行箱永远地留在了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/14/20201214134054227.png&quot; width=&quot;225&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但没人能想到这才仅仅是个开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当国家做出延长假期、学校暂不开学的决定时，我作为一名与武汉相隔万里的普通高中老师，才真正意识到这场疫情会给我的生活带来多么巨大的冲击和改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时或许所有的学生都在为原本已经过半的寒假突然被“续杯”而雀跃，可全国的老师想的问题可能也都和我差不多：开学延迟了，教学进度完不成怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案很快就揭晓了：停课并不意味着教学的停止，而是将教学由线下转至线上，从2月17日起我们“停课不停学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，对于老师们来说，“停课不停学”并不是从2月17日开始的，早在两周前就已经积极准备起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于如何进行这样大规模的线上教学，所有人心里都没底，技术上也有很大的困难。许多年纪较大的老师不知道如何录制视频，如何进行直播，我这样的青年教师自然要负责教会组内的其他老师们。大家可算得上是各显神通，有连忙注册直播平台的，有自制手机支架的，好不热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，制定在线教学的计划、调整教学进度、与学生进行联络和沟通、建立完善的联络和直播网络……有太多的工作要赶在线上教学正式展开之前完成。正如一开始说的，所有人的节奏都被打乱了。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/14/20201214134312883.png&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
而当线上教学正式展开后，我才发现之前这些都不算什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在离开学校这个办公场景后，原本驾轻就熟的教学工作变得混乱又复杂。没有了上下课的铃声，如果不在手机上给自己设定几十个密密麻麻的闹钟，很容易就会发生忘了上课，或是忘了下课的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
线上教学，老师和学生之间缺少面对面的接触，有时连班里的同学是否到齐了都搞不清（最早的线上教学工具普遍缺少点名统计），也无法和学生完成顺畅的沟通提问。一个问题问下去往往毫无反应，即使后来有了在线连麦功能也常有学生因网络不良无法正常沟通。就连原本很简单的收作业都让人耗尽心力——在学校时不交作业你还能见到人，追问两句，在网上学生若是不愿交，那你是无论如何都联系不上他的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最让人痛苦的，就在于没有了上下班通勤的过程，生活和工作之间的区分变得极为模糊。虽说课时量相比在学校时并没有增加，但是实际工作的时间却有增无减。在线教学工具使用的不便也加重了工作的负担，以至于每天的疲惫感都在加重。唯一的“好处”，就是我再也没有每天关注新增病例的时间与心情了。而当4月中旬传来复学的消息后，我竟然产生了如释重负之感，而非为漫长“假期”的结束感到遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当师生们回到阔别三个多月的校园时，许多事情都变得熟悉而又陌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的学校自从当年非典流行后就一直保持着每日早间进行健康检查汇报的制度。返校复学后这一制度也再次成为学校工作中的重头。每日早间所有学生要进行健康汇报、中午还要进行午检。如果有人发生发热、腹泻、呕吐等症状，需要立刻安排前往医院就诊，学校还可以开具证明要求医院进行核酸检测。而不管检测结果如何，都需要等到症状消失后休息满至少48小时才能返校。如果有家长担心这会不会影响到孩子的学习，不好意思，疫情期间，一切以安全为重，您也得为其他孩子的健康考虑不是？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，学生上学进校门需要洗手，学校为此购置了多台手消设备，还在校门口安置了红外线测温仪检测每一位入校师生的体温。除了师生以外，其他外来人员一律谢绝入内，所有可能造成人群聚集的活动，包括全区的教研活动，能转线上的转为线上，不能线上举行的就只能取消了。所有教室每天都要定时开窗通风，不论寒暑，放学后还会有保洁人员负责喷洒消毒药水。学生上学放学需要错峰，为此不同年级上课的时间都要错开。中午吃饭也是如此，所有座位之间用透明玻璃板隔开，两人不能面对面坐，也没有交流的时间——吃完你得赶紧走，不然第二波错峰就餐的同学可就没座位了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/14/20201214134453346.png&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;391&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/14/20201214134537445.png&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些措施一直到现在都还保持着，只是略微有所放松。例如部分大型活动在做好防疫措施的情况下可以进行了，但诸如春秋游这类活动还是被取消，而军训也只能安排在每个学校的校园内进行。虽然有许多不便，但这些措施确实有效保证了校内学习生活的有序展开。复学八个月来，还没有听说上海发生过校园内的病情爆发和传播就是明证吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了防范，疫情本身也给教育提供了一些极好的机会。在停课期间，学校就组织了一些活动。例如围绕本次疫情，从科学、社会、人文等不同角度对疫情的爆发以及可能造成的影响进行研究的“另眼看新冠”主题研究；为了督促同学们在假期间也能保持良好的健身、卫生习惯而举行的“宅家大赛”；开学后，也结合爱国卫生运动而开展的个人卫生和劳动教育；邀请曾经亲身前往武汉抗疫一线的学生家长来校作演讲等等。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/14/20201214134854642.png&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
虽说作为一名远离疫情一线的老师在本次疫情中所受的冲击远不如其它各行各业来得那么大，但我的生活依旧因为疫情发生了许多改变。我和我的同事们都在努力维持正常的教学工作，在“非常”中维持一份“日常”，因为那是我们能为这次疫情做出的最大贡献。而对于每一个学生的家庭来说，这也是学校能为他们提供的最大帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们也都在努力借助这次疫情带给学生们一些不同的教育，因为我们相信，作为建国以来前所未有的重大突发公共卫生事件，这次疫情一定会给这些亲身经历的孩子们带来许多不同的触动，包括对个人与社会关系的思考、对国家和制度的自信等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b6b2ee47b82fe3c4523b2d4a1abd844</guid>
<title>美国需要某种形式的“科技产业政策”，但可以不这么说</title>
<link>https://www.guancha.cn/WillKnight/2020_12_19_575091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/威尔·奈特，译/观察者网 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在充满痛苦和分裂的美国大选终于在上个月进入最后阶段的时候，中国为推动经济复苏、军力提升和科技领域里进一步的自给自足（这一点至关重要）所进行的规划制定工作也进入了最后的阶段。处于四年任期起点的候任总统乔·拜登正面临中国共产党最新制定的五年规划所带来的重大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/14/20201114083412338.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国《连线》杂志网站2020年11月9日刊发了记者威尔·奈特的报道《拜登面临重大挑战？中国为取得科技霸权展开攻势》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统对中国发动的科技战只取得了部分成功。而且令人感到有些讽刺意味的是，特朗普的这一做法很可能最终反而加速了中国在人工智能、芯片制造、生物技术和5G等前沿科技领域的发展。外交政策专家们表示，美国需要在市场准入、强制性技术转让和人权等问题上与中国针锋相对。但是也有许多人认为，美国迫切需要重启美中关系。为了战胜北京并打破北京的全球科技霸权梦想，美国总统不应仅仅为中国设置障碍而是需要做得更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们不能简单地把切断对华技术供给视作对华战略的全部内容，部分原因在于中国也会搞出其他的替代性技术”，加州大学圣迭戈分校21世纪中国研究中心主任谢淑丽（Susan Shirk）说。谢淑丽认为，美国需要对“希望通过对华政策实现怎样的目标”这个问题有更加深入的理解。例如，美国在阻止中国取得5G主导地位的同时，也应该制定清晰的战略以推动美国自身5G产业的发展。她还认为，那些从事对华工作的美国官员迫切需要加深对一些技术领域的理解。例如，冷战时期美国官员在制定对苏政策时，核武器相关专业知识是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中共中央委员会在美国大选日的前夜召开会议（新华社2020年11月3日受权发布《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》。10月29日闭幕的党的十九届五中全会审议通过了这一《建议》——观察者网注）这一事实表明，中国领导人所制定的规划与谁入主白宫没有任何关系……我们所做的大多数事情都是在反制中国，而中国所做的大多数事情却并非是在反制美国，中国在致力于实现自己的长期战略目标”，来自美国战略与国际问题研究中心弗里曼中国研究所（CSIS Freeman Chair in China Studies）的裘德·布兰切特（Jude Blanchette）说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府在贸易和科技领域采取了非常强势的对华政策。特朗普政府加强了对中国通信设备巨头华为公司的制裁措施，华为公司在全球5G硬件领域处于邻先地位且一些人认为这家公司与中国政府之间存在关联，这导致特朗普政府已经把它视为美国的安全威胁。特朗普政府于今年8月启动了最新的制裁措施，其中规定：凡是有美国设备或美国软件参与生产的芯片产品都被禁止出口给华为公司。这一措施有效地切断了华为公司为自己的产品（如智能手机）获得美国先进处理器的途径。此外，美国还成功地说服了一些欧洲盟友，那些欧洲国家已决定拆除本国无线通信网络中的华为设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，特朗普政府针对其他中国科技公司的做法却产生了更加复杂的结果。2019年10月，特朗普政府决定对一些中国人工智能科技公司限制出口，其认为那些中国公司可能在生产监控设备。此外，还对中国视频分享应用TikTok发起了攻击，原因据称是这款应用增加了美国的安全风险，特朗普政府强制要求中国公司把TikTok业务出售给美国甲骨文公司和沃尔玛公司，但此事后来变成了一个难解的乱局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府限制中国公司购买美国芯片的做法反而强化了中国在芯片制造领域的决心，中国已决定投入巨资加强自己的芯片制造能力。经济合作与发展组织（OECD）表示，从2014年到2018年，中国政府为发展芯片产业已投入了2000亿美元。芯片产业已被纳入“中国制造2025”规划，根据这份规划，到2025年，中国70%的芯片需求都将在国内获得满足。不过，鉴于制造最先进的芯片产品所需要的技术极具挑战性，中国若要在芯片领域获得成功可能还需要数十年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国政府在压力下将把注意力更多地放在科技创新上”，全球化智库（CCG）理事长王辉耀说。他认为，为了提高人民的生活水平，中国必须更加注重科技发展，而且即便在美国对华敌意不减的情况下，中国也将致力于加强与其他国家之间的贸易与合作，“人工智能、大数据、互联网技术和5G，这些都是驱动中国经济未来实现增长的动力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于拜登来说，一个重大问题在于，他是应该继续强化当前的对华技术管制措施，还是应该放松管制并转而采取一种更加巧妙的办法呢？在美国，位于政治光谱两端的人们越来越倾向于达成一项共识，即美国需要对中国采取更加强硬的政策。多年以来，美国鼓励中国开放市场、改变技术转移政策、在人权问题上遵守国际标准。很显然，美国作出的这些努力都失败了。即便如此，许多经验丰富的中国问题专家却都认为，面对中国，美国需要加强自己的战略能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普政府的做法基本上还是防御性的”，美国国务院前官员、国际战略咨询公司Rice, Hadley, Gates &amp;amp; Manuel联合创始人安雅·曼纽尔（Anja Manuel）说。虽然大选充斥着言语上的激烈对抗，但是在与中国进行科技竞争这个问题上，拜登还是会获得两党的一致支持。“在我看来，拜登政府的做法不会与特朗普政府迥然不同，不过拜登会更加倾向于依靠多边力量”，新美国安全中心（Center for New American Security）助理高级研究员埃里克·塞耶斯（Eric Sayers）说。塞耶斯认为，拜登政府会与日本、韩国和台湾等方面在芯片出口管制和生产领域加强合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安雅·曼纽尔等专家指出，美国在科技研发领域的投资水平近些年已处于历史低位，美国应增加投资。美国科技研发支出目前仅占GDP的0.7%，而冷战时期曾高达2%。“我坚定主张，为了解决这个问题，我们应该在擅长的领域投入更多资金”，安雅·曼纽尔说。裘德·布兰切特也赞同这一建议，他认为，美国可以不使用“产业政策”这一说法，但美国的确需要某种形式的“科技产业政策”。“中国在这方面的做法可以为我们提供一些启发”， 裘德·布兰切特说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安雅·曼纽尔指出，美国不应忽视那些对提高自身竞争力、国际影响力和经济增长潜力具有重大意义且中国已经掌握一定优势的科技领域。她认为，金融科技就是这样一个领域。美国公司受制于既有金融机构的竞争且受制于既有的金融体制，而中国公司并没有受到这样的制约。“如果美国和西方不能培育出真正具有创新性的金融科技公司，那么我们会在金融领域面临5G领域同样的困境”，安雅·曼纽尔说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网马力译自2020年11月9日美国《连线》杂志网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78f32a2f0fb9d8aaf8d3d0f6b535b28f</guid>
<title>美国“内战”已经打响</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_12_19_575090.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/19/20201219080722950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管拜登最终赢得选举，但对于美国来说，这场选举造成的撕裂前所未有，两人获得的选票数相差无几，几乎把美国一分为二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也见证了人类历史上极为罕见的、由一国内部不同政治派别之间展开的大规模“信息化内战”，Twitter、Facebook、Google都退化成党派媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为了追求“政治正确”，拜登新内阁也成了“大杂烩”，未来他要面对的，不仅有特朗普埋下的雷，还有自己挖的坑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>454cf201715ca3d19237209836e7fdbd</guid>
<title>从李约瑟之问到科技“东亚时代”，中国要做什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/youmalangren/2020_12_18_575035.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/有马朗人】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久的将来，中日韩等东亚地区国家，尤其是中国，将涌现出大批优秀的科学家和技术人员，而且一定会摘取众多的诺贝尔奖——这样的时代正大踏步向我们走来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李约瑟在其编著的《中国科学技术史》中，提出著名的“李约瑟之问”：为什么中国的科学技术从古代到15世纪都领先于西欧，但在16世纪前后却未能催生出近代科学技术？换句话说，伽利略为什么没能出现在中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回答众说纷纭，见仁见智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点是：因为16世纪之前，中国缺少在文化上比它更为优秀、同时在军事实力上也比它更为强大的外敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如，13世纪蒙古用武力征服中国，经历了元朝，但由于文化上的劣势，最终反而被中国文化所浸染。反观欧洲，从公元5世纪末西罗马帝国灭亡起，到公元1500年为止，整体进入了“知识黑暗时代”。当时古希腊的哲学、数学及其他自然科学等文明，更多地向穆斯林诸国转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人注意到了这一点，早在11-12世纪，他们就去西班牙等地学习伊斯兰文化，认识到了作为其基础的古希腊数学和自然科学的伟大。13世纪末以后，意大利掀起“文艺复兴”，再加上古罗马技术力量的复活，欧洲科技蓬勃发展。据此我认为，对于新的文化、文明的发展来说，其他优秀文明、文化的影响，具有举足轻重的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1840年-1842年鸦片战争前后，以英国为首的部分欧洲国家，在科学技术力量方面拥有超越中国和日本的文明，且兼有强大的军事力量，他们开始向中国不断施压；16世纪天主教传入日本，日本人看到隐于其后的强大的武力，于是禁止其在本土传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17世纪初，日本实行“闭关锁国”，仅允许荷兰人到长崎通商，就是说日本一边奉行闭关锁国，一边又通过长崎，持续跟踪欧洲科学技术的进展。与荷兰的这种交流，极大地提高了日本人对近代科技的关注。1868年日本实行明治维新，展现全面开国的态势，迅速从西欧引进科学技术，一直到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/18/20201218163202511.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的科技之所以能够迅速提高，原因之一是从“锁国时代”起就以长崎为窗口，充分了解西欧科技的发展。正因为有这样基础，在二次大战结束不久的1949年，汤川秀树因发现介子理论而获得诺贝尔物理学奖；1965年，朝永振一郎也因发现重整化理论而再获此奖。1953年，汤川教授在东京大学建立了面向全国的基础物理研究所，国内所有大学及研究所的学生、研究人员，都可以通过它开展合作研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个基础物理所培养出了大批研究者，其中也包括我。它的成功，带动日本设立了宇宙射线所等多个可共同利用的研究机构，培养出众多领域的科研人员。这一举措，成为了日本产生诺奖得主的原动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们看一看科学技术论文数量的动向。从上世纪80年代开始，日本的论文数量急速增长，1989年跃居仅次于美国的世界第二位。一篇论文被他人引用的次数，是评价论文的客观标准之一。日本的研究所和大学等发表的论文，其总体被引用次数也大幅度增加，可以与西欧各国一争高下。2000年左右，东京大学在物理学方面跃为世界第一，作为前校长的我，曾经为此欣喜若狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代，日本确立了“科技立国”的方针，1995年制定了“科学技术基本法”。根据此法，从1996年起每5年制定一期“科技计划”，同时伴有国家预算。在此背景下，日本迄今在物理、化学、生物医学等领域相继涌现许多诺奖得主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我个人而言，特别值得一提的是，在美国逗留期间，我与两位中国的物理学巨匠——杨振宁先生和李政道先生关系密切。这两位物理学家，因预言弱相互作用中宇称不守恒定律而获得1956年的诺贝尔物理学奖。这表明，中国人具有了不起的实力。近年来，中国的科技论文数量急剧增加，2008年超过日本居世界第2位，2019年又超过美国跃为世界第一。中国的论文，其被引用次数也名列前茅，超过日本在上世纪90年代至2008年的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/18/20201218163948339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨振宁与李政道（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从杨振宁先生和李政道先生的获奖，再看最近15年来中国科技论文的增加及被引用次数的提高，我坚信中国的科学家今后会在各个领域不断斩获诺贝尔奖。中国人自古以来就是优秀的民族，现在正迎来大力推进现代科学技术的绝佳机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望中国的年轻研究者，充分认识到中国当前的这种优势，努力奋斗，大展宏图，遇挫不馁，迎难而上。希望你们在自己喜欢的领域，就自己感兴趣的问题，刨根究底，探骊获珠；特别要研究基础问题，一旦投入应用，功德无量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日韩和新加坡、越南等东亚各国的科技论文数量之和，已经超过美国，也超过欧盟各国加英国的论文数量之和。在科技方面已经迎来“东亚时代”，我为此感到无比高兴。为了未来的科技振兴，愿中国的年轻人能大显身手，与东亚各国的年轻人携手共进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于环球网，观察者网已获授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>