<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea8c019fe9ba6bf0e83ae1bb3857cda8</guid>
<title>牵涉民族大义，“在商言商”论站不住脚</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_03_18_768824.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李嘉诚旗下长和集团出售巴拿马运河港口给美国财团，遭到香港爱国人士的广泛批评，但也有一些不同声音。新加坡《联合早报》刊发署名文章，称此举是“在商言商”的合理选择，符合股东利益，是面对特朗普“极限施压”和逆全球化趋势下的“安全第一”策略。其观点貌似理性，却回避了问题的本质——在全球化博弈与国家利益交织的当下，超大型企业、财团的行为是否还能简单以“商业逻辑”一笔带过？尤其是当美国公然将商业交易上升为国家行为时，所谓“君子不立危墙之下”的套现逻辑，不仅显得短视，更在民族大义面前站不住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，该作者将长和集团的港口资产定义为“百分之百私人和法人财产”，试图以此撇清国家行为的嫌疑。然而，凡事从来不是一成不变的，而是因时因势而变。以TikTok为例，其母公司字节跳动并非国企，而是一个在自由市场中成长起来的民营科技企业，但美国却以“国家安全”为由，强迫其出售，甚至直言问题在于“背后是中国”。这并非TikTok主动寻求国家背书，而是美国将其存在上升为国家行为，强加霸权逻辑。同样，华为作为一家民营企业，也因美国的“长臂管辖”和技术封锁而被迫卷入大国博弈。试问，如果TikTok或华为在面对美国施压时选择立即退让，是否就能换来“安全第一”？显然不能。美国一旦得寸进尺，后果将是牵一发而动全身，损害的不仅是企业自身，更是整个国家的战略利益。这种时候，“在商言商”的逻辑显得多么苍白无力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观李嘉诚的长和集团，其商业版图与张一鸣的字节跳动有着本质区别。字节跳动是依靠技术创新和市场竞争崛起的，而李嘉诚的“私企”却长期依赖垄断性质的业务起家——无论是香港的地产、电力，还是海外的港口、电信，都属于社会民生的基础设施，其成功都离不开特区政府的配套支持。长和集团收购的这些港口资产，本身就具有战略属性，涉及全球物流命脉，与巴拿马运河两端的关键节点挂钩。这样的资产，早已超越普通商业范畴。当美国通过贝莱德财团——背后站着美国财政部——试图接手这些港口时，这已不是简单的买卖，而是美国国家力量对关键基础设施的侵吞。正如《大公报》评论所言，这是一场包装成“商业行为”的强权政治。对此，李嘉诚选择“套现离场”，看似明哲保身，实则是在美国霸权面前主动退让，与TikTok坚持抗争的表现形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/18/20250318151625189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李嘉诚&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《联合早报》文章所谓“以超出估值的价格成功出售”的辩解，更是站不住脚。价格高低并不能掩盖交易背后的战略意图。美国若以此为“范本”，控制更多全球关键港口，再以“长臂管辖”打压中国船舶，中国企业的国际生存空间将被进一步压缩。这种后果，远非长和集团股东的短期利益所能抵消。李嘉诚若真有“君子”之志，就不应仅考虑“危墙之下”的个人安危，而应思考如何在国家利益与企业利益之间找到平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球化与逆全球化交锋的今天，中国企业“走出去”收购资产，难免会被国际对手贴上国家标签。这种标签未必是企业自愿，但当对手以国家力量干预时，企业选择退缩还是抗争，直接关乎民族整体利益。没有一成不变的性质，问题的要害在于时势变迁中的立场抉择。李嘉诚的“安全第一”或许保住了长和集团的短期收益，却可能为美国霸权开了一道方便之门。面对如此大事大义，企业当三思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47d636b346499e12b3904f66d26eaa34</guid>
<title>三大运营商的难言之隐</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_18_768821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
315国际消费者日，新华社发出《新华视点·聚焦315丨通信营销电话藏了多少“坑”？》相关报道，中国电信、中国移动、中国联通三大运营商第一时间做出回应，表示已开展全面自查，对于发现的问题，将坚决迅速整治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，我国国内的通信营销电话扰民现象，叠加海外尤其是东南亚网络诈骗猖獗的复杂背景，由藓疥之疾几乎成为肘腋之患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通信套餐“免费升级”“限时优惠”……这些被消费者视为优惠的广告，不知不觉中却暗藏套路，通信行业电话营销花样百出，诱导升级、隐性扣费等现象屡禁不绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/18/20250318145127197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运营商们的诸多服务，对于当今的普通消费者来说，就如同水电空气一样，已经进入“日用而不知”的范畴，其一举一动都对公众的日常生活产生直接关联，为何上述乱象多年来不乏针对性的整治政策，却屡屡不见效？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三大运营商虽然第一时间做出回应，但从回应到整改落地恐怕还有时日，尤其是模糊关键条款、针对老年群体欺诈等已经成为行业顽疾，而且运营商的电话营销多为口头协议，缺乏书面记录，消费者投诉时举证困难，最终“吃哑巴亏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把锅全都甩给外包的临时工，是无法服众的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，三大运营商也有他们的难言之隐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通信市场饱和的背景下，他们被迫通过电话营销快速拓展用户，争夺市场份额；代理商采用“底薪+提成”模式，将套餐升级差额与员工收入挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据公开报道，某运营商客服成功将19元套餐改为39元，即可获得20积分，连续不达标者被淘汰，运营商将业绩压力传导至代理渠道，代理商为追求效益，默许甚至鼓励不规范营销行为，因此，运营商对代理商监管松散，部分代理商为追求短期利益纵容违规行为，甚至默许针对老年人的欺诈话术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，为了配合《网络安全法》的正式实施，工信部曾出台过《电信和互联网行业网络安全检查工作的通知》，建议增值电信业务经营主体应注意根据《网络安全法》、《通信网络安全防护管理办法》和《电信和互联网用户个人信息保护规定》等法律法规的规定加强网络安全保护的合规工作，通信营销电话曾被纳入整治范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很遗憾的是，2018年的这份《通知》如大风之后的雨声寂寥，未能对治理营销电话产生实质性效果。问题的部分根源，就是三大运营商时代红利消失后的迷茫阵痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三大运营商们曾经的时代红利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沧海桑田。中国移动电话用户从2000年的0.85亿飙升至2015年的13亿，覆盖率从不足10%跃升至95%以上，同时2G到4G技术迭代推动流量消费激增，短信、语音、数据业务收入持续攀升，彼时，他们通过简单铺量（新用户入网、套餐升级）即可实现利润增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府强力推动的“互联网+”战略还曾是个新生事物，运营商成为数字基建如宽带中国、村村通工程的核心参与者，企业级市场如云计算、物联网需求当时尚未充分释放，运营商们占据先发优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是个运营商们喝凉水都可以长肉的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年之后，形势急转直下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015-2023年，三大运营商用户月均消费（ARPU）从60元降至45元，流量单价下降90%以上。增量竞争开始转向为存量厮杀——运营商被迫通过“携号转网”互相挖角，营销成本激增，利润空间压缩；此时，阿里云、腾讯云等开始抢占政企市场，虚拟运营商如小米移动也在加快分食低端用户的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/18/20250318145140856.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于三大运营商们均带有某种程度的“国企体制”色彩，导致决策链条长、试错成本高，难以适应互联网时代快速迭代需求，云计算、AI等新业务布局落后互联网公司，2023年运营商云服务市场份额不足15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，&lt;strong&gt;运营商过去的成功建立在规模扩张+资源垄断+技术代差（2G/4G升级）的三角模型上，这个三角的锐度自2015年以来不断消逝&lt;/strong&gt;，逼迫营销部门过度依赖“用户数ARPU”考核，可以说，目前因运营商通信营销电话产生的社会乱象，是时代列车之下的悲剧性映射——最后一块“政策护盾”在2019年冬天崩解时，有人看见时代列车的尾灯消失在算力网络的虫洞中。遗落车厢里的财报依然显示盈利，但每一元净利润都带着铁锈味——那是用“隐蔽扣费”的铆钉和“营销话术”的润滑油勉强维持的体面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1bbd3980d2171357cbe2628604430d7</guid>
<title>为什么市民热线让基层陷入了治理困境？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hepan/2025_03_18_768807.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/何盼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各个地方调研时，基层干部对12345热线的反感溢于言表。对此，基层干部们给出的主要原因有二：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“可解决的不用打，解决不了的打了也没用”，12345热线表现出高能耗、低效能的运转困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是“市民热线成了刁民热线，干部陷入大量琐碎且无理的问题中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个理由都值得进一步分析和思考，背后的逻辑有共同之处，也有差异之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是权责不匹配下的“体制空转”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村民拨打12345反映诉求后，由市级层面的12345热线平台将诉求内容来分类和定位，确定负责处理该诉求的责任单位。然而，这样一种以事分流的派单机制受信息密度的限制，派单员难以通过脱离治理情境的一个电话就能清楚地了解市民的诉求内容并将其分类，而且越是复杂难处理的问题，就越是没办法在前端完成甄别与分类。因此，大量无法顺利分类的复杂工单就以属地原则的名头，被下派给乡街村社。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/19/20250219154919218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，充分了解信息、确认与定位问题、处理复杂工单、安抚群众等一系列成本和压力也转移给属地，形成了权责之间的巨大错位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，无法顺利甄别与分流的复杂工单、困难工单只能依靠属地原则进行兜底，大量不好处理解决的剩余工单涌入基层属地，使得属地工单具有极为明显的问题化特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，基层属地在职责同构、压力型体制等结构性因素的影响下，天然具有权小责大的特点，缺乏相应的治理资源来应对这些复杂问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量复杂工单以属地原则涌入基层，基层解决问题的能力又极其有限，在考核压力下，基层工作人员只能将大量精力花费在完成规定性工作上，以求“尽职免责”：全面了解工单内容、寻找可行的解决办法、完成各个环节的工作与留痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终带来“体制空转”的问题：基层干部在无能力实质化解问题的情况下，仍需要投入大量时间精力去做好各个环节的规定性动作，以做到“程序完整”来消除工单未解决带来的考核影响。于是12345热线陷入了干部很忙但问题没解决，干部无意义而群众也不满意的怪圈之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“体制空转”的核心逻辑在于：12345热线跨层级与去情境的特征，使其分流治理的效果具有内生缺陷，大量问题工单无法有效地在前端甄别与分流，只能以属地兜底的方式来填补缝隙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，12345热线重塑了属地政府的回应责任，形成了回应率、时效性、解决率、满意率等指标考核，但并没有增加属地政府的回应能力。在问题工单、考核压力、资源约束所形成的挤压型结构下，基层干部只能通过安抚摆平、程序化解等策略手段纾解压力，带来资源消耗并未转化为实质的问题解决和治理效能提升的体制空转问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是大量无理诉求涌入热线造成“资源投入无效悖论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面讨论的是12345热线的运转效能问题，而这里讨论的是12345热线的治理效能问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对12345的另一重批判，来源于12345热线中涌现出大量不合理工单，且有愈演愈烈的趋势。调研中发现，不合理工单主要有两种类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是公私不分型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公私不分的核心逻辑是政府与个人之间责任意识边界模糊，政府成了各种小事、琐事的第一责任人，个体不再对自己的生活负责，要求政府包办代替。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如某村民院子里的树枯死，以消除安全隐患为由，打12345热线要求乡村两级上门为其砍树。最终该工单被乡镇压给了村上，村里掏了300多元出来砍树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是以公谋私型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以公谋私与公私不分不同，以公谋私的核心逻辑是利用体制向政府施压，来满足自身不合情理的私人诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如J村搞美丽乡村建设时，就有村民投诉施工队扰民、破坏农地等问题，而包裹在这些正式诉求背后的真实诉求，是该村民想承包家门口那一段的土方工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述类型分别代表了“白嫖者”和“钉子户”两种基层治理中的不合作者群体，他们的行动本质都是对个人私利不加约束、不负责任、毫无负担地施加于政府，大量公共资源耗散在问题群众的不合理问题之上，带来基层治理负担、公私责任边界模糊化、政府权威丧失与公共规则瓦解等非预期后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不合作者作为乡村治理中的消极分子，是制度的冗余，不可能完全剔除。乡村有效治理的关键，并不是消除所有的不合作者，这既无必要也不可能。有效治理的关键在于形成正向的分类治理氛围，从而实现消极分子的边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，一方面消极分子作为边缘者，对村庄公共资源无所消耗；另一方面消极分子也以其边缘人形象对普通村民形成威慑，反过来进一步强化了公共规则。在此环境下，消极分子的存在不仅是必然冗余，也是必要冗余，在对消极分子的分类治理过程中，村庄内生的公共规则生成与强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前12345热线陷入“资源悖论”的核心原因是，大量消极分子通过正式的制度途径满足个人不合理诉求，这不仅消耗了公共治理资源，还破坏了地方政府约束消极分子、维护公共规则的合法性、权威性，引发普通村民的比较、不满与模仿。于是，基于公共规则之上的“依靠积极分子，团结中间分子，边缘消极分子”的正向秩序，转变为了“突出消极分子，分化中间分子，削弱积极分子”的负向秩序。消极分子无负担、无风险地损公肥私破坏了公共规则，而公共规则的瓦解进一步激发了消极分子损公肥私的行为取向，负向循环的生成，带来了“资源投入而治理无效”的资源悖论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/19/20250219154030776.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
显示各类热线数据的热线值班台&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，“资源悖论”的核心逻辑在于12345热线通过跨层级、高效率、低成本的制度设计，破坏了基层治理中基于分类治理形成的平衡秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，国家大范围地直面个体化的农民，高度的信息不对称让政府对消极分子进行分类治理的成本增加；另一方面，全响应、高效率的回应要求则让基层政府对消极分子进行分类治理的能力弱化，这又进一步带来了无理诉求的膨胀，加剧了分类治理的成本。于是，无差别、高效率地对个体诉求的满足，让大量公私不分、以公谋私的不合理诉求涌入制度通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这些不合作者而言，投诉既无社会成本、也无行政负担，因此利益被满足是赚了，利益不被满足也不亏。然而与消极分子无损失相对比的，是基层政府的高耗能、高成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基层政府陷入两难境地：识别和剔除这些不合理诉求需要耗散大量体制资源，同时还要承担指标考核的问责压力，而满足这些不合理诉求则消耗政府的合法性权威，则带来了更多不合理诉求的涌现。在两面夹击的环境中，基层政府通过小范围摆平、大范围申诉的方式来维持基本平衡，但也让大量注意力和体制资源被耗散了在应付小部分问题人群之中。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ddef0a554ea5540fe11a0a9539bd0e68</guid>
<title>美国之音是如何在中国开展认知战的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaochun/2025_03_18_768805.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚春】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国总统特朗普下令继续削减联邦官僚机构资金后，数十名美国之音员工被曝已于3月15日接到停职邮件，该媒体的一些地方台已停止播报新闻。美国之音主任迈克尔·阿布拉莫维茨同日在社交媒体上宣布，自己和“几乎整个”1300人的员工团队已被停职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内不少70后、80后眼中，美国之音是他们学习英语的“启蒙之音”，然而这个成立于1942年的广播电台，一直以来充当的都是美国政府对外宣传的喉舌，二战后的宣传重点是苏联、东欧和中国等社会主义国家。通过讲述“美国故事”，推广所谓的美式“民主自由”，干涉他国内政。而这样一个讲述“美国故事”的电台，在美国国内却“无福消受”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们就来说一说，美国之音是如何针对中国展开认知塑造的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317163442122.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年6月14日，在美国华盛顿特区，政府资助的媒体公司美国之音的总部——美国全球媒体署大楼外景。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国之音的认知战手法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.用讲故事的方式卸下防备&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一切传播皆是叙事”，这是最核心、最重要的关键点，因为故事将会决定人们的价值观和世界观。“虽然人们认为电视剧中的情节是虚构的，但是他们却会认为故事中的社会背景、教训、道德是真的。”通过多个案例我们发现，有些传播对于指导具体事件的意义不大，但在受众内心埋下价值观种子的意义奇大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之音正是如此。早在上世纪60年代之前，美国之音每天传播的内容都是意识形态色彩很强的内容。中美建交后，随着两国关系的缓和，再一味唱衰中国就不太合适了，于是美国之音终于找到了好办法吸引中国听众——教英语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年尼克松访华后不久，美国之音开通了何丽达主持的《英语900句》节目，此后一定程度上满足了改革开放之初中国人学习英语的热情。随后，更多的教学节目包括《商业英语对话》《太空与人》《今日美国》《美国人物志》都开办起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些节目里，美国的生活方式、风土人情、社会制度、历史文化，被大量地灌输给中国的老百姓，令信息匮乏的人们感到耳目一新。在普通人眼里，这个“敌台”的节目实用、播音员发音充满磁性，音乐也很好听，忍不住想听。对美国之音利用讲故事的方式，让受众卸下了防备，美式价值观通过故事植入了受众内心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/18/20250318091733273.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了最大限度拉近距离感，美国之音选用了大量十分了解中国历史、现状和文化的华裔担任记者和主持人，典型的如周幼康、赵克露。时间越往后，美国之音的策反工作和规模就越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代，美国之音招收了不少大陆留学生，学历包括传媒、国际政治、教育、经济，甚至化学硕士。美国前总统里根曾在内部称：“要把接收中国留学生作为一项战略投资”。1982年，当他得知中国在美有六千五百名访问学者和留学生时，就表示“六万五千人更好，这是长期投资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国特别重视对中国留美学生的工作，重点喜欢盯住留学生中的高干子弟和学习尖子，跟他们建立私人关系，期望他们回国后能担任要职。“等他们逐步成为中国社会的栋梁后，就可以通过他们的头脑逐步使中国向资本主义演变”。连日本前首相中曾根康弘也眼红美国之音的影响力，他在1982年的一次内部讲话中说，美国在做中国留学生工作方面下手早，收效大，日本已经落后了。相当数量的反动力量其实是在这个时候培养出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.用“议程设置”的方式塑造对立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“议程设置”简单来说就是，即我们会关注到媒体希望我们关注的信息。如果我们把舆论场视为一个大坑，我们看到的坑里的东西不是我们希望放进去的，而是搬运者给我们放进去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了介绍美国的美好生活，美国之音还致力于揭露中国的各种负面和弊端，而由于国内媒体在报道这类问题时受到诸多限制，以至于一段时间里让人产生了这样一个印象：群众关心的就是他们报道的，美国之音展现了“美帝担当”——这就是典型的“认知塑造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姑且不说美国之音的报报道有没有夹带私货，如果受众的确得到且认可了这个认知，那么就说明美国熟练掌握议程设置的手法，事实上已经在一定程度上拥有了在中国境内的话语权；换言之，我们国家人民群众的关切竟然是通过外媒来展现时，认知塑造权已经被悄悄拿走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美西方真正的目标是为了拯救中国人民吗？当然不是。他们需要的是“切入点”，这个切入点既可以让中国政府“投鼠忌器”，还可以瓦解国家相对稳定和统一的意识形态，其最终目标是让人民群众和国家官方力量形成对立，而“替民众说好话”的切入点就是“议程设置”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在国家已经早已认识到这一问题，并且我国对新闻传播领域所下的功夫是肉眼可见的：不仅能够做到直面问题，更敢于全链条展示问题解决进度，因而认知塑造的权力重新被国家掌握了起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>