<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>acd94ab87f505955502973f56bd41139</guid>
<title>明星入编，我们要警惕“合规化的不公平”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_07_18_649846.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，围绕某流量明星被国家话剧院录取，获得一级演员岗编制的新闻引发了舆论的广泛热议，中间穿插关于“小镇做题家”和流量明星作比较的讨论，推动着舆情急速升温。随着7月15日公示结束，国家话剧院给出的情况说明并没有起到平息舆情的作用，反而再度把舆论推向了第二波高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在这样以亿计的参与者大规模讨论中，肯定会有一些杂音、一些情绪化的声音、各种趁火打劫蹭热度。如果我们尽量排除情绪，用理性客观的态度去认真讨论这件事，应该如何看待？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，这似乎不是什么特别大的事情，和我们以往讨论的那些国际大新闻相比，它极其微观，甚至在一些人看来是细枝末节甚至习以为常的事。但是在我个人看来，这件事涉及一个很敏感的话题，就是“公平”。正如《让子弹飞》中姜文饰演的角色在上任鹅城时说的要办的三件事——公平、公平、还是公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面涉及的公平可以分为几个层面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个层面是合规意义上的公平。做这件事有没有依据？当事方能不能为自己的行为找到依据？就录取这件事而言，这次国家话剧院的声明就是一个很典型的例子，从合规性来看，至少目前的调查结果看来，这套流程客观上没有违纪违规之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从舆情的反应上来说，我们发现，人们追求的公平不仅仅是这种程序意义上的公平。很多时候公平作为一种价值，我们追求的是某种结果——这种结果不仅是客观状态还有主观认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个特殊的国家，在我们几千年悠久的历史和文化中，对于考试作为阶级上升的通道，在不同社会阶层和人群中推动公平所起的作用有一种特殊的认知，这种特殊的认知作为一种集体的记忆是嵌入在我们的基因当中的，平时也许你不会感觉到它的存在，但是一旦被激发，就会出现这次事件刺激之后涌现上来的那样一种情绪。这种情绪在中国历史文化的加持下具有更强的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了历史因素，更重要的是在今天的中国，我们要建设中国特色社会主义，建设人民当家作主的美好新中国，就像十九大报告中指出的“人民日益增长的对美好生活的向往和发展不充分不均衡之间的矛盾”，这里面的“美好生活的向往”所包含的一个要素就是公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不说它是全部，也不说它是唯一，但它非常重要、非常关键，离开了它，很多东西都无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，网上很多讨论者认为这件事“关乎国本”，有人说这是危言耸听——有那么重要吗？这可能只是一个个案。但事实上这恰恰是大众的基本认知，是群众的心声，这种心声必须得到尊重和有效的反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对这一类事件的基本认知是：如果一种现象、一种做法，它的程序被社会上的大多数人认为是不公平的，它导出的结果是不好的，大家是拒绝接受的，但是这套做法却符合规定的，那么这种“合规的不公平”就是最大的不公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不公平就是所谓的“人民对美好生活的向往与发展不充分不均衡之间的矛盾”里的“矛盾”。我们需要去面对和改进，即使这种改变不是一蹴而就的，因为这种合规化的不公平涉及到微妙的、复杂的、系统性的利益调整。但是我们要正视它的存在，而不能无视、甚至蔑视它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么大家觉得一个流量明星通过这种考试方法获得国家剧院的编制是不公平的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，最核心的一点是在中国这样一个社会，大家本能地是拒绝赤裸裸的“赢者通吃”的。就像胡锡进在微博中发表的观点中提到的，这件事，很难说任何一方有错，但是双方确实起了冲突。为什么？因为当我们看到流量明星已经在市场经济活动中获得了天价的超出常人想象的财富之后，还要跑来进入到一些留给其他人的阶层上升通道来挤占资源。而这种行为在中国当下的具体时间环境下又进一步发酵，也有其特殊的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今我们谈年轻人的内卷、谈被数据证实了的青年人群体中相当高的失业率、谈日趋艰困的公务员考试——虽然这件事涉及的是演员岗位，但是对于并不拥有同等社会资源和经济收益的普通民众而言，他们眼中看到的就是自己面前的一个东西被拿走了，这个东西的减损对这群人来说心理上受到了巨大的冲击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ba48123a3ec39fa00a281f94ff7622f</guid>
<title>警惕西方炒作“中美经济差距拉大”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiDaoKui/2022_07_18_649784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李稻葵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、如何判断当下经济形势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我想讲，如何判断当下的经济形势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王文院长刚刚讲得特别好，当下的宏观形势应该被放到“百年未有之大变局”这个整体大环境中来考量。我的观点是，过去常说的时代主题“和平与发展”，恐怕已经变成了“治理与发展”。当下，全世界面临国与国之间的治理失序，很多问题必须从这个地方找根源、从这个角度来看国际经济形势分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国和其他西方国家出现了较高的通货膨胀，财政政策、货币政策两难，根本原因在于其在应对百年大疫情的过程中采取了非常简单的货币政策和财政政策，没有治本的方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在治理赤字的情况下，西方国家积极扩大货币发行，以美国为例，美国在近三个月内的新印钞票力度远远超过了2008年到2009年的操作，带来了持续一年半的股市大涨。在财政政策上，美国直接给很多家庭发支票，但在西方国家，尤其是美国家庭手中的现金量是很少的，一旦有支票会马上转化为消费。这一轮美国经济简单来讲是过热，过热的来源是在没有治本的情况下简单地扩大财政政策和货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/18/20220718090411372.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于国际形势，刚刚朱光耀部长谈得非常好，我补充一下我的一点观察。我判断，包含美国、欧洲和日本在内的全球主要央行会加息，收紧货币政策，但这一次的力度会相对温和。因此，高通胀的态势在发达国家可能会延续相当长的时间，不会像1980年代里根时期那样快速抑制住。同时，他们的财政压力还会持续上升，经济将会有低迷表现，但不至于像80年代初那样进入一个阵痛的短暂衰退期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，西方国家可能会进入到一个比较长的低增长、高通胀的时期，而不是因控制通货膨胀导致经济在短期内巨幅下滑、然后较快的反弹。对此我们要做好思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么有这个判断？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本理由是西方主要发达国家都是债台高企，包括中国在内的许多新兴市场国家是他们的债权国，作为债务国的西方主要国家对高通胀的态度是复杂的。对债务国而言，高通胀并不是坏事。2008年金融危机爆发后，国际货币基金组织首席经济学家布兰查德提出，发达国家应把通胀的基本标准从2%提升到6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从个人背景、个性和研究经历来看，美国、欧洲和日本几大央行的掌门人都是鸽派，没有沃克尔那样的鹰派了。面对保增长和通货膨胀的冲突，他们会倾向于保增长，因此我们要做好充分的思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、当下国际形势对中国的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这样的国际形势对中国有什么影响呢？影响是多方面的，有正面也有负面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要做好思想准备，到了今年年底的时候，美国或其他西方国家可能会炒作一个话题：尽管今年中国的增长速度超过美国，但以美元计价的中国经济总规模与美国的差距可能会拉大。2021年中国经济中国与美国按市场汇率计算相差5万亿美元，这一数字在今年可能会拉大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？因为美国以美元计价的GDP包括了通货膨胀的因素，全年平均通胀至少在8%以上，而中国经济通货膨胀率远低于美国，同时人民币兑美元可能略有贬值。因此，在这个背景下，以现价美元计算的中国GDP总量与美国的差距可能会拉大，将会成为西方媒体的炒作点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无所谓，因为经济增长说到底还是各国算各国的账，要按照购买力平价来计算而不是按现价美元计算，我们的基本面仍是好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我不认为今年人民币会因为美元加息而大幅度贬值，因为我们的贸易顺差保持得很好，其中一个因素是服务贸易逆差大幅下降，今年的经常账户余额可能会创纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/18/20220718085927317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;演讲现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、中国经济怎么样&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国怎么样？刚刚时建中校长讲得非常好，坦率地讲，当下中国经济确实是遇到了疫情的冲击，经济运行是比较困难的。我们必须实事求是地承认和面对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该怎么应对呢？我认为，我们正在三管齐下来应对当下的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一只手抓宏观政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说得更具体一点，今年的财政政策恐怕还会更加地积极，远比名义的财政赤字量要来的大很多。政府的实际开支会较大上升，里面有很多具体的细节，财政刺激宏观经济发展的力度恐怕是近几年少有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，货币政策继续发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么货币政策要发力呢？有人讲，这是不是大水漫灌了？我想应该这么理解，由于经济碰到了下行压力，因此很多企业，包括房地产开发企业遇到了流动性的困难，历史上商业经营的困难和当下的宏观经济下行碰头，产生流动性危机。在这种情况下，扩张型的货币政策反而是稳定性的政策。所以，我理解今年的货币政策导向是用扩张来求稳定，防止地产企业和其他一些行业大型企业的财务困难传递。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说这是不是要走凯恩斯主义的回头路？疫情是一场寒风感冒，导致我们发烧，发烧了以后人会烧出毛病的。中国人讲急症治标，短期在疫情情况下宏观政策是治标。所以，今年第一只手是抓宏观政策的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2f8c75f0e813bd76657da73c991aa57</guid>
<title>乌克兰和西方的对话，会越来越难</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndrewExum/2022_07_18_649765.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德鲁·埃克萨姆 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持乌克兰击败俄国的西方大联盟，很可能已经到达顶点。在未来几个月里，乌克兰领导人与其西方支持者之间的关系将越来越紧张，直接原因是因战争而升级的经济痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们的后代研究这场冲突时，他们会惊叹于西方大国，主要是欧洲和美国，在面对俄国的攻势时行动起来武装乌克兰的速度和胆量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与1939年到1940年苏芬冬季战争对比鲜明，当时苏联进攻芬兰，各西方大国在向勇敢的芬兰人提供象征性援助时犹豫不决。而现在，欧洲人不顾一切地向乌克兰人提供致命的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这真的是致命的援助。我感到震惊。我曾在2015年至2017年期间帮助避免盟军和俄国在叙利亚冲突。当时我们费尽心思避免杀害任何俄国人，因为担心引发第三次世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，今天，我们正在向乌克兰运送我们最先进的反坦克和防空武器系统，其明确目的是杀死尽可能多俄国人。不仅是美国，英国、荷兰和长期中立国瑞典都迅速提供了反坦克武器。同时，让土耳其对武器销售和库尔德人的要求得到满足后，瑞典和芬兰在近期加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的激烈反应证实了俄国总统普京的误判程度。但这也与西方处理先前俄国在2008年格鲁吉亚和2014年乌克兰这两次冲突形成鲜明对比。在这两次冲突中，欧洲国家不愿意对俄国施加压力。这种息事宁人的态度，几乎肯定影响了俄国在这次最新攻势之前的计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这场战争现在已经拖了几个月，而且没有迹象表明会很快结束。正如英国战略家劳伦斯·弗里德曼所言，你可以从普京在二战胜利日的讲话中看出俄国可能解决的问题的框架：保护克里米亚，在顿巴斯地区清除被称为乌克兰侵略的因素，保证乌克兰不会在其境内拥有核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乌克兰不太可能作出领土让步。尽管最近有所损失，乌克兰人认为他们仍然可以赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，乌克兰继续向其西方盟友施加压力，要求更多支持。然而，乌克兰现在胃口很大，它不仅要抵抗俄国进攻，还要能打垮俄国强大炮火的装备来赢回领土。拜登政府不大想提供这种援助，其他国家也很难比美国更积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方犹豫的一个重要原因是，战争的经济成本让美国和其他西方国家很不安。欧元区今年通胀率高达8.1%。美国通胀率达到了40年来最高水平。顶级经济学家担心明年会出现经济衰退，而与我交谈过的企业领袖则担心经济衰退可能会更快到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/07/20220707141623886.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌冲突后油价暴涨令全球经济承压（来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京对乌克兰的战争不是造成全球经济不振的主要原因，但也是影响因素。特别是，这场战争在即将到来的全球粮食供应痛苦中有巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对任何要选举的领导人，这些痛苦是非常糟糕。但对民粹主义者，却是非常好的。哥伦比亚、法国、澳大利亚和德国最近的选举表明了执政的政府和主流政党所面临的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济衰退和民粹主义激增的双重压力将成为西方领导人的心头大患。俄乌冲突将继续对世界主要经济体造成损失，西方领导人不得不面临这种困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于这个原因，乌克兰和其西方支持者之间对话可能会越来越难，而不是越来越容易。乌克兰将面临更多压力，西方会要求其让出一些领土，让俄国挽回面子。西方很多领导人会这么看，而不只是基辛格一个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使俄乌冲突很快结束，似乎也不太可能阻止世界陷入更大的经济衰退。当然，普京的战争，与中国的抗疫或美国西海岸港口的低效率关系不大。然而，这场战争像所有的战争一样吸引着人们的想象力，而港口拥堵的问题被忽视了。西方各国政府会继续抱怨俄乌冲突长期拖延。乌克兰领导人与西方国家的蜜月期将很快结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国会注意到乌克兰和西方支持者之间裂痕不断增加，并为此高兴。但普京不应该对前景感到轻松。美国给不给乌克兰远程导弹或火箭炮都是小问题，俄国所面临的制裁是严峻的，制裁将长期化。俄军基层军官的损失，说明俄军战斗力不足。俄国有能力在战场上承受巨大损失，可能在领土上略有斩获，但战略形势没有改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰可能会决定，尽管到初秋时临时停战不是一个可接受的最终解决方案，但它能得到喘息时间。乌克兰东部地形有利于俄国装甲力量和炮兵，乌克兰能利用停战来加强东部防御，对疲惫的作战部队进行休整。这样的停战，也会给西方对俄国制裁产生影响，让俄国领导人仔细思考。停战，即使是暂时停战，无疑也会在西方国家受到悄悄欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年6月10日《澳大利亚金融评论报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9f15228d9e74b17efa921d5109f8cba</guid>
<title>欧亚青铜文化的交流，造就了“铜奔马”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2022_07_18_649764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1969年初秋，中国甘肃省武威县的公社社员在雷台地区挖防空洞时，意外地发现了一处墓葬，墓室内有许多青铜器物。这些文物于次年被甘肃省博物馆收藏，其中就有一件青铜马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年郭沫若访问兰州，见到了这件青铜马，将其命名为“马踏飞燕”，这个传神的名字一时传遍大江南北，随后“马踏飞燕”的形象也出现在各大教科书中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马踏飞燕”一名虽然传神，但是也引发了一些争议，有人认为奔马脚下踩着的并不是飞燕，很有可能是飞鹰，因为鸟尾并没有如燕子一般分叉，故此后来索性将之命名为“铜奔马”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沉寂许久后，近日，随着甘肃省博物馆的铜奔马文创玩偶发布，这件文物再次走进大众的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/15/20220715131927350.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;528&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;凭借丑萌造型出圈的“马踏飞燕”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; “天马”出行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于铜奔马发现的时候，我国的考古技术远不如今日发达，加之当时最先接触到文物的是施工的工人，在没有考古技术指导的情况下，包括铜奔马在内的一批文物长时间被堆放在库房中，造成文物保护不及时的情况，这也给铜奔马的身份认定带来了一定的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铜奔马出土的区域是一座汉墓，甘肃省博物馆在后来的考古报告中认为其时间大约在东汉后期。出土之地本是张氏祖坟的封土堆，随着时间的流逝，封土堆逐渐风化，后人将之夯筑成台，供奉雷神，故称“雷台汉墓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考古工作者还原了铜奔马在仪仗队中的位置，认为它属于头马，带领墓葬中的仪仗，还有人认为这匹马是神马或天马。但也有学者不同意考古报告的结论，认为铜奔马可能是魏晋南北朝时期的文物。铜奔马主人为前凉第四位统治者张骏，此马也并非神马或天马，而是出行队伍中的普通一员，其身份为从骑，它最可能的位置是在车马队伍的右后方，而铜奔马的原型则为西域马和蒙古马杂交之后的改良马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是东汉还是前凉，可以明确的一点是，铜奔马都是在当时社会尚马习俗的影响下产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/15/20220715131658369.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在甘肃省博物馆展厅内拍摄的文物铜奔马（5月13日摄）。新华社记者 陈斌 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自古以来，马就是重要的交通工具，为了达到事死如生的追思效果，马在中国古代的墓葬传统中也占有一席之地。“车马出行仪仗队”更是墓葬壁画和画像石的常见题材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年，汉武帝茂陵附近的一号陪葬冢出土了一件鎏金的青铜马，体长75厘米、高62厘米，呈站立姿势。到这一历史时期，青铜马雕塑基本上都呈现站立姿势。但是随着汗血宝马的引进，战马的御马之术似乎也有所改良，青铜雕塑艺术能够很好地反应这种变化，西汉后期到东汉时期，墓葬内随葬的青铜马或者陶马模型，已经突破旧有模式，常常呈现昂首挺胸、抬起一只前蹄向前慢步行进的姿态，雷台汉墓中发现的铜奔马正是这种动态艺术的集大成者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后中国雕塑作品中对马的描绘，正如雷台汉墓的铜奔马一样，马蹄飞奔，能让人一眼看出这件艺术品想表达的是良驹飞奔的形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“马踏飞燕”的时代语境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从世界范围内来看，最早对马的描绘可以追溯到史前人类的古老洞穴壁画，在距今37000年前的Balzi Rossi和Chauvet洞穴中就已经有关于马的绘画。这时候的马可能还没有被驯化，没有具备后来人类赋予的相关社会功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现存最早的有关马拉战车的浮雕作品可以追溯到亚述人，同时代的世界范围内也有很多青铜马雕塑，比如圣马尔谷之马（Cavalli di San Marco），这是一组古希腊鎏金铜驷马雕像，原本是驷马双轮战车雕塑的一部分，其作者可能是公元前4世纪希腊雕塑家留西波斯。不过虽然这组雕塑被称为青铜，但这组雕塑的铜纯度并不高。从外形来看，希腊雕塑的马匹以写实为主，而非写意，肌肉线条流畅，甚至马腿上紧绷的血管都清晰可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/15/20220715133235158.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;421&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e26517954c09f7427f1444260fd73de7</guid>
<title>呼吁自卫队支援香港？日本“宗教”还爱掺和中国的事儿</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2022_07_18_649763.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月8日，日本前首相安倍晋三，在奈良的演讲活动中遇刺身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位政治世家出身、在日本历史上在位时间最长的前首相，以这样一种方式殒命，无疑给外界带来了极大的震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
枪击刺客名为山上彻也，41岁。在被警方逮捕后，他承认从今年春天就已经开始制作手枪了。警方也在他家中搜出了用于制作枪械的道具和火药。但在他的供述中，他表示自己是厌恶某个宗教团体，因此就要杀和这个团体关系紧密的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事到如此，看上去就是一个人因为某教团被搞坏了生活，进而酝酿报复的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/14/20220714154717515.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;262&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有日本网友认为事件的疑点在于——随着警察的审问，山上还表示自己其实是在现场试图刺杀该教团的某名骨干成员。但根据后续报道，奈良县警又表示刺客的发言是“我以为安倍跟那个团体有关系”。这种极度模糊的思路不禁令人怀疑此人究竟是否在说实话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新兴宗教团体在日本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有着“宗教大百科”之称的日本对新兴宗教的管理极为松散。只要是到过日本的人，几乎都能沿途见过一些具有当地特色的宗教在街边做宣传。常见的形式主要是发放报纸和传单，但你一旦接过他们给的传单，大概率就会被抓住进行一顿聊天……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有日本遍地的神社和寺庙，其中有一大半基本靠附近居民有事没事加以打理。当然其中相当部分是有宗教法人的，也就是有宗教主体来进行管理和运营的，这可以近似地理解为管理公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本文化厅的统计，最新登记在册的宗教法人就有7190个，下面还有无数不知名的小主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/14/20220714154911917.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;215&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出自日本文化厅官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在日本的日常之一，就是被各种主动盯上你的宗教人员拉着聊天。有些宗教人员是欧美人，甚至在乡下踩着自行车，在路上见人就聊天……听起来或许不可思议，但这些宗教活动在日本非常常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新兴宗教也带来了一定的社会问题，其中最为严重的就是一些邪教煽动信徒犯罪。例如众所周知的沙林毒气案件，就是被包括在新兴宗教这一类型中的奥姆真理教所实施的恐怖行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，日本政府并不会官方称呼他们为邪教（カルト），尽管民间已经经常这么叫了。一般人对它们的印象，主要存在于以下几点：①让教徒精神不安定；②洗脑信众相信它们提供的一整套价值观；③要求和集体住在一起；④要求教徒提供大量金钱；⑤引起犯罪事件，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“今日香港，明日台湾，再之后就是日本”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些教派常常和右翼势力紧密勾结。以极端的形式进行活动，例如在街上开车宣扬军国主义思想：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/14/20220714160414474.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;网络资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神道教系的教团由于深度相信天皇家族所谓的万世一系，故而主张皇国史观。例如日本会议就是著名的右翼宗教，他们在二战未清算天皇的社会背景下，不断宣扬自己的极端思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/14/20220714160536347.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;325&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这种从名字里就透露着危险气息的团体，还有之前笔者文章中提到过的幸福科学教，也在积极地介入现实社会乃至文化、政治。他们有自己的政党，幸福实现党，还有自己的大学——HappyScience大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/14/20220714160838515.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;358&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;幸福实现党的宣传资料&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于曾经出过大事，而且一些宗教人员的行为实在令人胆寒，普通日本民众对新兴宗教都表示敬而远之。但日本的政坛乃至社会，却又很难摆脱新兴宗教的控制。例如安倍所属的日本自民党和公明党联盟，就是日本政坛最大的政治集团。但公明党也是由一个叫创价学会的新兴宗教团体创立的。创价学会影响颇大，在东京都八王子地区甚至有自己的大学，走国际化路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，日本一些新兴宗教甚至会伪装成学生志愿者组织，为新入学的学生提供各类咨询服务，给这些处在人生变化阶段的年轻人一种找到了组织的感受，然后就可以趁机推销自己的价值观了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>