<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8d996e59e4948290a5e6b95fb66acc9d</guid>
<title>美国撤军，高兴的是中俄</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnBolton/2021_09_03_605598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·博尔顿 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的阿富汗撤军以悲剧收场。这一悲剧具有深远的战略意义。“结束永久战争”这一口号隐含着一个重大的误判，即美国撤军只会影响到阿富汗。而实际上却正相反，这次撤军可被看成是一次重大的、令人深感遗憾的美国战略调整。我们的主要全球性竞争对手中国和俄罗斯已经在借机获取优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们和其他许多国家在评估美国放弃阿富汗这一事件时，并不只是简单地考虑它对抗击全球恐怖主义威胁产生了怎样的直接影响，还会借此评估美国的全球目标、能力和决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在短期内，为了应对来自阿富汗的威胁并抓住相关机遇，中国会谋求增强其在巴基斯坦本已相当大的影响力，而俄罗斯也会积极影响中亚的前苏联加盟共和国。两国都将拓展其中东计划，并通常是与伊朗一道。现在还没有证据表明白宫已准备好应对这些威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/01/20210901183748198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《华尔街日报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期来看，北京和莫斯科在威胁美国及其盟友方面有着天然的分工，可分为以下三个不同“战区”：中国关注其周边从日本到东南亚再到印度和巴基斯坦的长弧地区；俄罗斯关注东欧和中欧；在中东地区，俄罗斯、伊朗和中国则结成三国同盟。美国在制定计划时必须考虑到众多威胁同时出现在上述地区以及其它地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其需要注意的是，拜登总统日前还提出了前所未有的国内开支计划，这凸显出在保护美国的众多利益时，我们的国防能力是捉襟见肘的。因此，华盛顿现在最紧要的任务是确保国防预算能大幅增加，做好准备应对从恐怖主义到网络战争的各种威胁。单靠外交手段是无法应对这些威胁的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登声称美国需要结束其在阿富汗的军事行动以便更有效地对抗中国，而中国却并不在意这种说法。北京在意的是新出现的机会：巩固其在阿富汗和巴基斯坦的利益；防止伊斯兰恐怖主义蔓延到中国；努力控制本国周边地区，主要是台湾地区、南海和印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些举措正与中国对西方的致命威胁完美契合，使我们面临着比阿富汗溃败更严重的威胁。相比之下，华盛顿却难以随机应变地做出战术动作以应对中国的具体招式。阿富汗问题迫使我们进行更深入的概念式思考（译注：conceptual thinking概念式思考是指借由拼凑片段和着眼大格局来了解一个状况或问题）和战略性思考。在这样做的同时，我们可以立即抓住几项政策要点。例如，为了明确我们对台湾地区的防卫承诺，我们应该驻军台湾。在整个战区范围内，我们需要增加预算以增强我们在东海和南海的海军力量，从而建立威慑以对抗中国的主权主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须加强与印度、越南和其他国家的防务关系。“四国机制”（印度、日本、澳大利亚和美国）的合作范围应该急剧扩大，要把集体防御议题纳入进来，而四方机制本身也应该考虑扩大组织规模。中国还向巴基斯坦和朝鲜等国扩散了弹道导弹和核技术，我们必须加大压力迫使中国为自己的这一危险政策负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统弗拉基米尔•普京在6月份的美俄峰会上见到了一位虚弱、萎靡的美国总统，这无疑令普京备受鼓舞，使人想起了赫鲁晓夫在1961年与肯尼迪总统会面后的样子。拜登随后在北溪2号项目和阿富汗问题上的示弱表现也肯定使普京先生笑的更加开心。他将在中亚积极行动以遏制任何有可能死灰复燃的伊斯兰恐怖主义，但他的长期关注重点仍是俄罗斯的欧洲邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京看到了欧洲的手足无措，这个欧洲正担心本地区重新出现冲突，这主要是因为它担心美国会畏惧退缩，甚至干脆退出国际事务。尽管特朗普总统和拜登总统上台并不代表某种趋势出现（特朗普当选只是一种反常现象，而拜登不过是一个典型的民主党人），但拜登在没有警告北约盟国的情况下做出了撤军决定，已使本就脆弱的美欧互信彻底破碎。美国不可避免地会要求欧洲发挥更大的政治-军事作用，但这一呼吁会和之前美国的呼吁一样毫无作用。欧盟永远不可能成为全球地缘战略玩家，因为它习惯性地动口不动手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就使得北约（拜登先生此前已使它滑向了自满状态）只能在阿富汗问题上抛弃了盟友。欧洲不应像此前那样先责怪华盛顿干涉过多，后又责怪华盛顿管的太少，而是要做出决断它是真的重视北约集体自卫权还是仅仅在叶公好龙浅尝辄止。当德国和其他国家的国防能力与其经济实力相匹配时，他们的意见才会有人听。在等待的过程中，美国应该与“亚北约联盟”（主要是中欧和东欧国家）和其他受到威胁的非北约国家合作，去对抗普京的帝国本性。我们在欧洲的兵力部署也可以做出相应调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东，伊朗是中国首选的石油供应国，也是与俄罗斯一道支持叙利亚阿萨德政权的俄罗斯伙伴国。对北京和莫斯科来说，德黑兰既是为它们做颠覆工作的打手也是衬托它们地区影响力的帮手。最近，俄罗斯和沙特阿拉伯展开军事合作就是明证。鉴于美沙矛盾和美国可能与伊朗政府展开奥巴马式接触，沙特政府与俄罗斯合作就是在预防这些风险。海湾地区的阿拉伯人担心，美国从阿富汗撤军可能预示着美军也会撤出伊拉克，甚至美军会从位于他们国土的重要海空军基地撤出。那么，谁不未雨绸缪呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿绝不应重返2015年伊朗核协议。原因很简单，然而拜登政府却还是不明白。拜登政府关键是要认识到伊朗的目标与美国、以色列和大部分阿拉伯世界的目标根本对立。只有换掉德黑兰政权才有可能减轻整个地区受到的威胁，而这却是中国和俄罗斯最不希望看到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可悲的是有些人，他们以为从阿富汗撤军是一劳永逸的决定，不会产生太大的负面影响，但世界却远比他们想的复杂。撤军的后果已经非常严重，中俄正在加大努力以使后果变得更糟。现在，轮到我们行动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b95bcdbb9d305258b4e87a0733e858cd</guid>
<title>抗战时期，蒋介石政权为何被“民族主义”反噬？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kebowen/2021_09_03_605594.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/柯博文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关南京政府时代的论著，对这个阶段的描述，通常分歧极大。国民党和蒋介石的支持者把南京的十年称为中国的建国时期。他们把蒋介石描述成在军阀时代的废墟上，面对外国的阻挠，英勇地创造了一个充满活力的政权。蒋从在长江下游的一小块基地着手，在他消灭了地方上的对手后，逐渐把南京政府的权威扩展到中国各个省份。这些著述告诉我们，至1937年，他已经建立了一支强大而又高效的国民军。像法币改革和工业化方案这些英明的政策，帮助南京政府创建了中国的新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些学者看来，蒋在这个阶段中成功的关键是他的“攘外必先安内”政策。由于蒋认识到中国无法与日本的军事机器相抗衡，他尽可能长地推迟战争。国民党史学家认为蒋有一个消灭内部敌人和培养国家力量，以便中国将来与日本作战的精心备战计划。他们认为，他几乎就要获得成功。不幸的是，由于中共的谋略以及中国民众和张学良没有理解他的想法，中国被迫在时机不成熟的时候进行战争，并导致了灾难的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的反对者则描绘了完全不同的场景。他们把南京阶段说成是软弱和动荡时期。当中国不放一枪把整个东北交给日本人的时候，这种软弱导致了日本的强硬派极其蔑视中国的军队，拒绝把中国看作是一个像样的对手。事实上，当1937年日本进攻中国时，日本指挥官乐观地估计，南京政府可以在几个星期至多6个月内被击败。他们对中国军事力量的轻视，导致了这种灾难性的误算。这种观点认为，如果中国在1931年加以抵抗，日本可能会选择一条不同的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年中国的不抵抗，也注定了企图抑制关东军的日本温和派的命运。当极端分子以极小的生命代价取得了如此容易和深受鼓舞的胜利时，抑制关东军完全是不可能的了。由于关东军胜利的影响，日本的国内政治发生了剧变。军人掌握了权力，而政党的政治家们则成了明日黄花。因此，可以认为，蒋的不抵抗政策，帮助了日本军国主义的膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的批评者们也否认蒋所说的他有一个构建国家力量以作最终的抵抗这一精心计划。他们把20世纪30年代南京的外交政策说成是拖延和软弱的政策，而不是什么精心建设的战略。蒋对“剿共”战争的专注是避免解决棘手的日本问题的借口。为了迎合东京，蒋还放弃了诸如保护关税或国联的发展项目这些本来可以使中国强大的政策。诚然，蒋确实建立了其规模可以说与日本相同的军队，但日军在1937年时比1931年时要强大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，由于中国多年来的退让，日本已经在蒋抵抗前取得了实质性的胜利——东北、热河、冀东、内蒙古。日本已经破坏了中国在平津、山东、上海地区（1932年的停战协定限制这里的防御），甚至在福建和海南岛的防御，在这些地方，日本人的侦察为侵略扫清了道路。因此，蒋的批评者认为，南京的军队建设一直被日本的军备整顿和对中国的蚕食所远远甩在后面。“先安内”已经悲惨地失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/25/20210825154030641.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;471&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蒋介石（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对蒋介石在南京时代的成就，我们看到了两种截然相反的观点。这些看上去矛盾的解释可以调和吗？实际上，日本问题对这一阶段的中国政治起着巨大而又复杂的影响。如果我们根据地方势力的内部竞争的角度来看中国政治，那么，日本问题促成了更加伟大的民族团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当1931年日本首次进攻的时候，中国还不是一个统一的民族国家，而只不过是一群名义上服从国民党的地方实体。在1928—1931年之间，南京时代早期的政治与军阀时代的政治有着惊人的相似之处，而蒋仅是同类人中的佼佼者而已。在他们之外，如日本，是其权力游戏中不可动摇的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本征服东北，改变了中国政治的游戏规则，对这个国家的生存造成了一种独有的外来威胁。这在很大程度上强化了蒋的地位。日本通过征服他们的领地、击败其军队、并将其逼退，消灭了他在华北的许多对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，日本对华巨大而无休止的压力，形成了一种新的民族共识，这在西安事变中表现得极为明显，就是中国只有团结起来反对这场前所未有的威胁，而且，这时只有蒋介石具有领导这个国家的资格。当像西南联盟、福建叛军或西安的势力这些地方领导人，因蒋介石软弱的对日立场而对其进行攻击时，他们总是被怀疑怀着个人的动机。蒋的地方对手总是无功而返，无法在抵抗这个问题上做文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不过，蒋介石无法利用日本问题来获益。在中国政治中，日本问题最大的后果是“民意”的兴起。一起又一起事件、一次又一次耻辱激怒了所有政治派别的中国人。学生、商人、士兵和政府官员被日本人看似没完没了的要求所激怒。在知识分子、城市居民、军队中产生了强大的势力，本应潜在地用来巩固国民政府，但蒋介石无法利用这支新的力量。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10f313cf82212c6f45bc0f049667e05e</guid>
<title>有些“先富”忽略“后富”，还给自己找了理论依据</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShaoGuang/2021_09_03_605592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王绍光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《跨越财富鸿沟》一书篇幅虽然不大，但立意深远、主题清晰、观点鲜明、饱含激情。贯穿全书的是两个关键词、一个中心思想。一个关键词是“财富鸿沟”，另一个是“先富阶层”；前者是面临的挑战，后者是对话的对象。围绕两个关键词展开的讨论，指向本书的中心思想：共同富裕，即亿万中国人追求的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说第一个关键词。财富鸿沟是人类社会的顽疾，它既是一项老挑战，也是一项新挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说它“老”，是因为早在有文字记载的历史之前，从原始社会瓦解、私有制产生起，贫富差别就开始出现了。考古发掘揭示，旧石器时代晚期，世界上已出现一些较为豪华的墓葬。进入新石器时代，这种现象就更加普遍。赵宝沟遗址（距今7200-6400年左右）表明，先民已存在等级高低之分；大汶口遗址（距今约6500—4500年）显示，当时社会的贫富分化相当明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔子推崇西周（距今约3070-2800年）说，“周监于二代，郁郁乎文哉！吾从周”。然而，西周时期的贫富分化相当严重，大小墓葬差异巨大。到了孔子生活的春秋时期，他观察到：“丘也闻有国有家者，不患寡而患不均。”战国时期，“不均”状况更加严重，“庶人之富者累巨万，而贫者食糟糠”。接下来从秦汉至隋代时期，财富鸿沟依旧，“富者田连阡陌，贫者无立锥之地”，出现了一个“豪民”阶层。唐宋时期，贫富分化进一步加速，造成了“贫者愈贫，富者愈富”的局面，“富民”阶层登上历史舞台。元明清时期，贫富悬殊远超前代，“贫民不得有寸土，缙绅之家连田以数万计”，顾炎武曾引用明代张涛《歙县志》的内容感叹道：“富者百人而一，贫者十人而九。贫者不能敌富者，少反可以制多。金令司天，钱神卓地，贪婪罔极，骨肉相残”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为历朝历代财富鸿沟巨大，“均贫富”曾是中国历史上绝大多数农民起义时打出的旗号。“吾疾贫富不均，今为汝等均之”道出了千千万万贫苦农民的心声，因此往往一呼百应。中国共产党领导人民开展革命，本质上也是要改变旧社会的种种严重不平等的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财富鸿沟绝不是中国的特有现象。2017年一项对全球63个考古遗址的研究发现，从距今1万年前到2000年前，财富基尼系数一直呈上升趋势。比孔子出生晚一个多世纪的柏拉图在《理想国》中谈到他所了解的那些古希腊城邦，指出它们“定然不是一体，而是二体，一是穷人的国度，一是富人的国度，同住一片空间，却总是互相谋害对方”。有人估计他所在的雅典，财富基尼系数至少达到0.7的水平。罗马共和国后期，财富在统治阶层中大量积累；进入帝国时期，不平等变得极端严重，顶层富豪的收入几乎等于普通人年均收入的150万倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑暗时代的社会崩溃、混乱降低了欧洲不平等程度，但到1347年暴发黑死病的前夜，其整体上又变得极为不平等，据估算，那时巴黎与伦敦的财富基尼系数分别达到0.79和0.76以上。黑死病过后，财富鸿沟再次迅速扩大。到1427年，佛罗伦萨的财富基尼系数已接近0.85。从中世纪晚期到现代早期，西欧各地的财富基尼系数至少都在0.75以上；某些地方（如德意志的奥格斯堡与英格兰的都市区）该系数高达0.85以上，意味着财富高度集中在极个别家族手中。1500年到1800年之间，几乎在欧洲所有存在数据的地方，财富基尼系数都呈上升趋势。在内战前的美国南部，基尼系数更高达0.9；美国整体的财富不平等水平在1800年后也一直持续上升，直到二战爆发之前达到巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财富鸿沟也可以说是一项新挑战。说它“新”，有两层含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是从过往的趋势看，从大萧条后到20世纪70年代中叶，当国际共产主义运动蓬勃发展、社会主义阵营日益强大时，不仅社会主义国家本身（如中国与苏联）的不平等水平相当低，全球各国的财富不平等水平也曾持续下降；然而，随着国际共产主义运动弱化，全球各国的财富不平等水平都开始回升，并在过去十余年上升到引起广泛关注与警惕的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，美国是一个颇有代表性的例子，它的突出特点是，20世纪70年代是个分水岭，之前，其财富不平等水平低于欧洲国家；之后，其财富不平等水平超过欧洲国家。在本书第三章（撕裂的美国）里，作者对美国个案有生动、细致的描述。毋庸讳言，中国的财富不平等水平也有一个由低走高的趋向，绪章（站在历史分水岭上）与第一章（财富的欲望）为此提供了详实的数据支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/03/20210903103224746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1980年-2016年，美国基尼系数逐年上升 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/02/20210902114428613.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是从未来发展方向看，“与传统经济发展不同，数字时代的财富创造与集中速度前所未有”，有可能“放大了当前财富分配机制的缺陷，造成更为严峻的贫富分化问题，使各阶层之间的财富鸿沟越来越深”。本书第四章（数字财富鸿沟）对数字财富鸿沟鞭辟入里的分析给我留下了深刻印象，正如作者所说，“作为数字经济时代的领先跑者之一，中国有责任探索如何规制互联网平台这种新型的经济现象，并找到缩小贫富差距的方法。这不仅关乎中国，也关乎世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说第二个关键词。“先富阶层”是一个颇具中国特色的提法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书中谈到占人口总数极小部分的顶层财富精英时，不知是有意识还是无意识，在中国语境中，称他们为“先富阶层”或“先富人群”，在国际语境中，称他们为“富豪”。在严格意义上，所有富豪都是先富人群，因为大多数人远远落在他们后面。但是，在欧美老牌资本主义国家及像印度、巴西这样的发展中国家，那里先富人群中的很大一部分已经“先富”了几十年甚至几百年。一项对佛罗伦萨社会流动史的研究发现，虽然历经1427年至今的6个世纪，财富继承性和精英职业持久性的证据依然十分显著，这意味着“存在着一个保护上层阶级的后代不至于在经济阶梯上跌落的玻璃地板”。其实，佛罗伦萨并不是特例，意大利其它地区的情况大同小异，美国、英国、法国的情况也差不太多。也就是说，中国人常说的“富不过三代”未必适用于这些国家。久而久之，人们已对高高在上的财富阶层习以为常，不会再将他们视为“先富阶层”，而是直称“富豪”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d144ddf4635001d21ee0e35fdd0053e3</guid>
<title>“双减”的好处，不只是帮学生和家长减负</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2021_09_03_605591.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发《关于进一步减轻义务教育阶段学生作业负担和校外培训负担的意见》（后文简称“双减”政策）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双减”政策的出台引起社会轰动和热烈讨论，据笔者调研发现，众多家长们对“双减”政策尤为支持和拥护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有家长在开学前给笔者发来消息，说孩子学校课后延时服务实行了“1+X”模式（“1”是指指导学生完成作业，“X”是指拓展学习空间，开展丰富多彩的兴趣小组和社团活动），这模式可谓家长的福音。其实据笔者调研，一些学校在“双减”政策出台前，就提前探索了课后延时服务，学生几乎全员参与，家长支持率极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/02/20210902112342190.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很长一段时间里，我国因提倡“快乐教育”，学生放学时间早，在校时间短，使得学校教育的部分责任外溢到家庭和市场。由于家庭教育和市场教育具有私人属性和排他性，容易产生私人之间的无序竞争，导致家长形成经济和精神双重负担，学校的教育秩序也受到冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双减”政策的出台重新强调了我国义务教育的公共属性，同时强化学校的主导地位，将教育主导权重新交还给学校，能够在很大程度上为家长减轻教育的经济负担和精神负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，“双减”政策是我国公共教育回归的最强号角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;调试三种关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“双减”政策之前，家庭力量和市场力量深度介入到学校的教育中，导致学校的教育主体性和教育权威性受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些老师曾自我调侃，“现在学校是弱势机构，老师是弱势群体，谁都可以介入教育，谁都可以指责学校和老师，谁都可以教育学生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，家庭和市场的介入，使得学校教育失去了统一性和主体性，教师变得不知道该怎么教育学生，也不再清楚学校、家庭和市场谁才是教育的核心主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双减”政策将教育时间和教育空间重新交给学校，不仅是一种教育责任的赋予，更是一种教育权力的赋予，即不是谁都可以介入到教育中的，学校再次回归到教育的主体地位，并重新强调了教育的公共性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而学校主体性和公共性的回归，能够有效调试三种关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是调试家校关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两点半、三点半放学的时代，家长因要参与学生放学之后的接送和管理，需要投入大量的时间、精力甚至金钱，很多家长对学校确实有较大的怨言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾在南京某区调研时，一位在党校工作的妈妈吐槽小学放学太早，自己每天只能上半天班，因为下午要早早地赶到另外一个区接小孩放学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市有的家长除了上班以外，其他时间全部都是围着孩子转，忙于接送孩子到各种类型的培训机构，还要应付班级微信群里的各种“家长作业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/02/20210902112516467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中关村一小门外等候接孩子的家长（资料图/中新网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于城市家长，农村家长多不能接送小孩放学，经济条件稍好的家庭会选择将小孩送到私立学校就读，在私立学校可以寄宿托管，如此可以免除接送麻烦和管教负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在湖北某乡镇调研时发现，当地一所条件极其简陋的私立学校学生爆满，家长们普遍不愿意将学生送到装修一新的公立中小学——主要原因是公立学校放学太早，学生学不好，家长们感觉公立学校是在放养学生，因此对公立学校的评价特别差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双减”政策减轻了学生学业负担，但是增加了学生在校时间，学校承担起更多的教育责任。这对于家长而言也是一种解脱，他们不再被迫卷入到教育中，家校之间的某些冲突会自然消弭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是调试亲子关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育本身具有科学性、专业性和系统性，家长在指导孩子完成作业时之所以会出现“鸡飞狗跳”，就在于忽略了教育的特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于家长不是专业出身，缺乏专业的知识基础和教育方式，而知识的更新速度快，很多家长都不懂得如何教小孩，在指导小孩的过程中总是面临着各种问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有家长在指导孩子完成作业时，天然地从自身的认知水平出发，认为小孩子已经掌握了成人所掌握的知识，家长无法做到换位思考和同理心，同时他们也不清楚老师教到了什么程度，所以在指导孩子的过程中就经常会出现信息错位和亲子冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者曾经居住小区的对面楼上，一位小学生只要到了写作业时间，其母亲和父亲会轮番对着他吼叫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/02/20210902113252375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;266&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，老师因受过专业的训练，拥有丰富的教学经验，他们在指导学生的过程中就很容易站在学生的角度思考问题，容易将学生不懂的知识讲通讲透，并且因清楚课程进度和学生的吸收状况，具有指导的整体性和连续性，因此能够给予学生有针对性的指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学校重新接管学生的课后时间之后，亲子之间的关系可以回归到情感关系，摆脱不专业的教学关系。可以预见，亲子关系能够得到一定程度的调整，家长不仅可以将更多的时间精力用于自己的工作中，也可以拥有更多用于亲子情感互动的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是调试同辈关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同辈关系是我们极易忽略的一组关系，但是在中小学阶段却是极其重要的一组关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“双减”政策出台之前，家庭和市场获取了一部分的教育权力，无主体的家长会在自我设置和市场推动的焦虑中将子女推向内卷的教育竞争，其焦虑来源就是同辈群体之间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位家长曾对笔者谈道：“别的小朋友去参与了什么培训，学了什么，我家小孩不学就会落后落伍。还有一些东西你不学，你就融不进他们（指同辈群体）的圈子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以学生之间形成一种高度竞争性的关系，彼此陷入到家长和市场所制造的内卷化的教育场域中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子本是天真的，学生之间是有情感的，但是他们被压力、焦虑和负担所席卷，丧失了真诚交流的时间和空间。双减政策将学生从教育焦虑中解脱出来，使得学生之间的关系可以重归一种和谐相处的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在已经开展课后延时服务和暑期托管服务的学校调研发现，学生们都愿意留在学校里和同学们一起写作业、一起开展活动。比如一所城区小学的一个一年级小朋友，他母亲担心学校的服务质量不佳，想将孩子带回去自己教，但是小朋友坚决不回去，他想跟同班同学们在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学校校园活动的开展上，学生之间同样不是一种竞争性关系，而是一种协作共生的关系，他们会一起学习、相互指导、共同表演。校内的素质教育活动所培养的是一种集体精神，尤其在汇报演出时，学生们的那种集体荣誉感一触即发，学生的团结力和凝聚力在活动中得到了极大地培养。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7261ef9c98c7082c8e4e74729f2dd952</guid>
<title>外商投资兴趣依旧很大，香港的“跳板”作用不会消失</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenmaobo/2021_09_03_605588.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/26/20210826154554354.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;复旦大学中国研究院咨询委员会主任李世默对话香港特别行政区政府财政司司长陈茂波&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;观察者网的观众们，大家好。近两年来我们都明显感受到香港社会面临的急剧变革——先是修例风波席卷全港，很多积聚已久的内外矛盾全部爆发出来；再就是新冠疫情，对香港的社会和经济造成了巨大的打击。在这多重风险夹击下，香港可能面临回归以来最严峻的局面。之后香港国安法出台、选举制度改革，这些都使得香港成为国际舆论关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们有幸邀请到香港特别行政区政府现任财政司司长陈茂波先生，为我们解答一些疑惑。陈司长您好，欢迎做客观察者网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈茂波：&lt;/strong&gt;世默，你好，感谢有这个机会跟大家聊天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·外商与其所在国政府考量并不一致&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;当前香港问题和新疆问题成为了中美斗争的焦点，美国政府在七月份首次发布了所谓的香港商业警示，对香港的营商环境进行攻击；还有消息称，美驻港总领事馆正在暗地里鼓动美国企业撤离香港。您对此有何评论？此类事件对香港经济有没有什么影响？您所接触到的在港外企高管对香港国安法的看法是否有所不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈茂波：&lt;/strong&gt;这段日子我们也跟在港的不同外国商会紧密接触。美国发了商业警告，不过美商会在香港同时也发了一份新闻稿，新闻稿的内容跟美国政府的警告口径完全不一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美商会发表的新闻稿指出，香港一直以来是一个积极促进东西方资金、贸易交流的重要地方；香港的基建非常优良，尤其是数码方面的基建高端复杂，受大家信任；此外，香港的法律系统，特别是商业法，也得到世界的认可。他们表示，香港是一个重要的国际金融中心，所以美企在香港会有很好的商业机遇，美商会也会积极支持美企在香港的业务发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/26/20210826154034465.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美商会表示会积极支持美企在港的业务发展&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（资料图：香港财政司司长办公室网页）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时间我们也跟欧洲商会等其他商会有接触，接触下来能感觉到自香港国安法出台以来，外商对香港营商环境的信心增加了不少。因为香港国安法让香港社会治安恢复稳定，这对于投资是非常重要的，稳定的营商环境是吸引外商过来投资的一个先决条件。可以说，安全是发展的前提，发展也为安全提供保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说了这么多，倒不如跟大家分享一些数字，有时候客观的数字更有说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港国安法是2020年6月底通过的，立法至今一年多以来，香港的金融市场蓬勃发展，纵然有些人在唱衰香港，但实际上资金仍不断流进香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们算了一下，从香港国安法开始实施至10月期间，流进香港的资金超过3000亿港币；在香港国安法立法后的一年内，香港的新股集资额超过5000亿港币，比之前的12个月增加逾五成，现在排队来港上市的企业非常多；同时期，香港银行体系总存款额从14万亿左右增加到14.9万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的资产及财富管理业务去年也获得了很好的增长，2020年一年下来，我们管理的资产从大概28万亿上升到34万亿以上，增长率超过21%，其中逾60%是境外资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数字可以说明国际投资者对香港国际金融中心的地位还是很有信心的，他们用他们的资金支持我们这里的发展，也给我们投了信心的一票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;谢谢陈司长，这些数据都很有说服力。为什么在这种情况下，香港会成为西方政治界、媒体界如此关注的一个政治焦点？大家都是聪明人，这些数据大家其实都知道，但是看西方媒体报道，从来看不到您刚才说的这些数据、事实，从媒体报道到政客的发言，都对您刚才说的这些数据和事实避而不谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈茂波：&lt;/strong&gt;香港作为国家的一部分，从历史的角度来看，一直是国家对外开放的一个重要窗口。过去这段时间我们看得很清楚，美国对我们国家进行打压，其中就包括企图利用香港来干扰我们国家的发展，也企图通过抹黑香港的营商环境，打击香港的国际金融中心地位，从而干扰我们国家在跟美国角力时所处的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到自2018年中美贸易战开始，美国人就单方面取消了我们的特殊关税地位；2019年“黑暴”运动里就有外部势力的干扰跟参与；去年我们也看见他们限制了一些科技产品出口到香港；香港国安法通过以后，美方也尝试采取一些无理的、单方的所谓制裁措施，制裁香港、内地两地官员和一些中资上市公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/26/20210826155229887.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年8月，黄之锋（左二）、罗冠聪（左三）等人正与美国驻港澳总领事馆政治部主管Julie Eadeh（右二）密谋。（图片来源：香港《大公报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说美方这一阵子所采取的不同的打击行动，尽管在推出的时候有对商业信心造成一些短暂的干扰，商界也曾为此出现一些担忧，不过总的来看，我们的金融市场仍在有序运作，金融中心的发展依旧良好，外商对香港的投资兴趣还是很大，尤其是粤港澳大湾区的建设也为外商提供了很好的机遇，他们通过香港这个跳板进入大湾区也会比较方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，在金融开放方面，粤港澳大湾区的“理财通”可以说是万众期待的。我们也看见一些外资金融机构为了把握这个机遇，最近在香港征聘人手、扩充业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这都是很客观的一些情况，也让我们晓得，只要我们这边做好自己，提供好的经济发展机遇，外商到我们这边寻求机会的热情是不会减退的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;所以其实西方的政客和媒体对香港的这些攻击，里面含有很多的政治意识形态及地缘政治、中美斗争的成分，对不对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈茂波：&lt;/strong&gt;我觉得西方媒体有可能是由于意识形态的偏见，也有可能有它们不同的政治考量，所以我们这边比较正面的消息在国际媒体上很少看见，反而比方说2019年的“黑暴”，西方媒体的报道比较多，而且报道比较侧重于乱的情况，而不是去寻因究底为什么出现这个情况。也因此，往后在对外宣传推广、纠正外界对我们的误解方面，特区政府还有大量的工作要做。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>