<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09232b6179a8f9c79e85054b90e098d9</guid>
<title>4月中国经济成绩单怎么样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenwenling/2023_05_18_692914.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王慧、房佶宜 编辑/冯雪】16日，国家统计局发布2023年4月国民经济运行数据，多项数据向好，国民经济延续恢复态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月，社会消费品零售总额同比增长18.4%，全国规模以上工业增加值同比增长5.6%，全国城镇调查失业率5.2%，连续两个月下降......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，今年以来，16-24岁青年失业率一直居高不下，且逐月攀升，1—4月分别为17.3%、18.1%、19.6%、20.4%。为什么会出现这种情况？该如何解决这一问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除就业问题外，4月的消费、外贸、工业、房地产、CPI、PPI等数据到底如何？观察者网特邀中国国际经济交流中心总经济师陈文玲解读这一最新成绩单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/18/20230518105843299.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：国家统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：4月份消费同比增长18.4%，比3月份加快7.8个百分点。对于这个数据您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈文玲：&lt;/strong&gt;4月消费同比上升18.4%并不奇怪，因为去年这个时候新冠疫情在全国多点暴发、多处封控，线下消费受到抑制，因此基数很低。18.4%这个数字看上去很高，但实际上，社会消费品零售总额刚刚达到2019年同期水平，所以它不意味着大幅增长，而是在第一季度基础上的进一步修复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，中国经济大体要经过修复、恢复、反弹、复归正常增长四个阶段。一季度主要是经济的修复，其中最重要的指标就是线下消费的修复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元旦和春节期间，很多人还在观望、观察，2、3月份没有长假，所以线下消费恢复是初步的。4月份，人们对于线下消费的积极性大幅度提高，到“五一”小长假基本归位。今年“五一”假期全国国内旅游出游合计2.74亿人次，已恢复至2019年同期的119.09%，说明线下消费已经恢复到和疫情前差不多的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一季度经济增长是经济的修复，4月和5月是经济的恢复，真正的强劲反弹，特别是消费的反弹应该是在下半年。经济真正复位第三季度可能出现，第四季度则完全回到原来经济增长的正常轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：要持久地保持消费市场的旺盛，最关键的是什么？在短期或者长期带动消费方面，您有何政策建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈文玲：&lt;/strong&gt;我觉得关键还是要加快吸纳就业人口最多的第三产业（服务业）、中小微企业的复苏和发展，继续加大对这些企业的政策支持力度，创造更多的就业岗位。我国的市场主体虽然达到1.7亿户，但近几年受疫情和中美贸易摩擦的影响，活跃度不到70%。换句话说，几千万个微观市场主体实际上处于休克、休眠甚至死亡状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国大部分家庭有储蓄的习惯，会把过去和现在的消费能力作为存款储备起来，用于未来生命周期的支出，加之政府的纾困政策，在疫情期间，我国的消费虽然大幅度下降，但绝大多数家庭的基本生活没有受到太大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是疫情防控放开之后，要真正使消费回到拉动经济增长“第一驾马车”的位置，成为拉动中国经济增长的第一动力，就要让人们有持续的即期消费欲望与能力。消费是收入的函数，消费能力是建立在可持续、可预期的收入基础之上的。而要让大家挣到钱，就需要有就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，若干群体的就业问题还没有完全解决，对于一些人来说，没有就业就谈不上消费。所以，现在消费看起来是上升的，但这种消费主要还是由释放了一部分储蓄形成的，由一些高收入群体释放出来即期购买力形成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要让消费这辆马车真正跑起来，更大群体即期消费能力的培养很重要，解决低收入群体和无收入群体的消费问题是关键，这其中的核心就是就业、创业、创收。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/18/20230518105957835.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;374&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年5月2日傍晚，北京华熙五棵松商业区，所有餐饮店都客满。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2023年，大学毕业生人数再创新高，而今年以来16-24岁城镇青年失业率也居高不下，且逐月攀升，1—4月各月分别为17.3%、18.1%、19.6%、20.4%。为什么会出现这种现象？在下一阶段解决青年人就业问题上，您有什么建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈文玲：&lt;/strong&gt;现在年轻人失业问题是多种因素造成的，首要因素就是一大批能够吸纳就业的服务业、中小企业的倒闭、破产、休克、休眠。不少年轻人没有足够的创业能力和意愿，市场上又没有充分的就业岗位，所以一些人处于失业状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我国劳动力市场的供求极其不匹配。例如，家政服务行业人员缺口达2000万人以上，但很多大学生目前还不愿意选择从事家政服务等工作。家政服务业的标准、规则、认证和相应的薪酬体系等也都没有形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，就业方式已经多元化、多样化、多层次化，很多岗位很可能没被算在就业统计之中。比如说，网络直播、农村网络销售就是一种新型就业形式，但由于现在的统计需要有固定岗位或者已经签署劳动合同才算就业，所以存在就业的漏登部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，还有一部分年轻人，眼下没有立刻投入工作的想法，不可否认还有一小部分啃老族的年轻人，这也是一个社会现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，解决这个问题最重要的是，要有工作岗位，要让年轻人能挣到钱。同时，年轻人也要改变就业观，具备创业能力的可以积极创业，也可以瞄准市场上急需的服务行业等另辟蹊径。另外，教育要跟得上，我们的教育体系要能培养出满足市场需求的人才队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/18/20230518110121485.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;353&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月14日，重庆首届三峡人才节大型招聘会在万州区三峡之星体育馆举行，提供岗位512个、职位数2807个。图源：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8322809c6d50b64738f12359795b0d87</guid>
<title>这届年轻人说：想让观众知道什么是好音乐</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2023_05_18_692898.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“让观众知道什么是好的东西，是音乐人的使命。”当一个二十出头的小伙子跟你谈起“使命”，你是否会相信他眼里的光？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些专业领域，人们似乎更相信时间，音乐越来越怀旧，在很多人看来，如今的音乐圈似乎不再像从前那样一代代涌现诸如梅艳芳、王菲、周杰伦这样名动天下的天王天后，国民度高的歌星似乎还是十几年前甚至几十年前的那批人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一鸣惊人的黑马似乎很久没有出现了，但大家都还相信这样的“神话”，给年轻人的发声平台越来越多，我们通过歌唱的方式听见新世代们，他们在憧憬什么，在迷茫什么，在思考什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/18/20230518102156374.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到开头那一幕，《青年π计划》里一群年轻人们，也正在通过他们的方式，解答一些疑惑——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新生代的音乐人是不是被“困在”了算法里，最终被算法“废掉”吗？什么是“好的东西”将由谁来决定？我们的新生代音乐人有没有实力让观众听到好东西？他们能挑得起前辈传下来的担子和使命吗？随着这档节目的展开，《青年π计划》逐渐解答了这些困惑。从一个全新的角度给了“华语乐坛的未来会是什么样的”提供了一个可能的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是一个风格取代潮流的时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这群新世代选手，对自己在做什么以及未来要做什么，似乎有着超乎年龄的清晰——“中国音乐市场需要年轻的新声音，让音乐更多元。小众不只是小众，就算它不会成为大众，但是至少能产生更多的共鸣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初看《青年π计划》我可能和很多人一样想借此了解这批新生代华语音乐小将们的“特质”、了解20年代流行音乐的“潮流”，但是当他们带着作品一一亮相的时候，“潮流”不就是同一时间的一群人拥有的相同“特质”吗？如果人人都赶潮流，无疑是对于“特质”的淡化甚至消除。在他们身上，你看不到一个所谓“时代潮流”，这群新生代的音乐词典中，一切音乐皆宝藏，没有过时的音乐，只有不同的风格，比起做“潮人”，他们活成了各自鲜活的自己：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
童宇选择在一首炸唱的rap之后上场挑战，PK的作品却是复古风格的《金风玉露》，穿着复古西装的青年静静唱着像是从老上海黑胶唱片里流淌出的旋律，将人们代入了30年代曼妙迷幻的舞池、月色下春风沉醉的夜晚。唱到情深处他拿起了一把小号独自吹奏、跨越世纪的旋律在他的演绎下与百年后的年轻观众心灵激荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，“国风音乐”开始从逐渐从小圈子登堂入室的时候，没有人会想到会有一个科班出身的职业男青衣来到音乐综艺的舞台，不是展示传统艺术、而是用正宗的戏腔唱着古风的流行歌曲。他就是一袭红衣唱《红马》的梅派传人郭雨昂。“如果大家爱唱戏腔，为什么不来点正宗的呢？”台下十年功让他的唱腔与身形使人过目难忘，而所谓“传统”与“现代”的取舍对于当代青年根本不是问题，因为这些都是他们灵魂中平等的、交融的、不分彼此的“养料”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李浩宇不像一个歌手、而更像一个普通的大学生。笑着、叫着、容易破防、天马行空，他的音乐就像是自己给自己记的一本手账，是心情和精神的消失，总是向内，很少向外；而一袭哥特装扮出场的沈川绮似乎也不认为音乐仅仅是音乐，她为自己的《青杉路古堡》设计了全套的服装、舞台、灯光、背景故事，观众笑称这已经可以是一个完整的“剧本杀”场景了，而只是这一次用音乐呈现而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们是截然不同的音乐人，向观众展现自己独特的风格，他们也找到了各自的同好、听众和支持者，彼此支持把风格坚持下去。这也许是一个宏大问题的其中一个答案：对于音乐市场来说，这是一个“最坏”的时代，互联网全新的传播方式分割了人们的注意力，打造光芒万丈的超级巨星成了奢望；但这也是最好的时代，互联网时代也尊重每一种注意力，任何风格都可以在突破了时间空间的维度上得到滋养，让多元化的音乐创作发光发热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打破界限，“玩音乐”可以与每个人有关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，新时代的到来也极大地降低了音乐的门槛，打通了无数条通向绚丽音乐世界的大门——条条大路通罗马，只要你热爱音乐，“玩音乐”就与你有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经，无论是音乐文化的熏陶还是乐器和音乐知识的学习，甚至是接触到“圈子”对于普通青年来说都有着极高的门槛。在中国内地流行音乐兴起发展之初的80、90年代，作为一个爱唱歌、一腔热血和灵感细菌的普通青年，职业音乐人的舞台可能永远与你无关。但是《青年π计划》给我们展现的新生代音乐人图谱中，我们看到了另一些可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长着一张干净“弟弟脸”的黄鲲自称是一个“背负着KPI”的职场人，请了十天年假来参加比赛。他毕业于名校的法律系、工作却进入了音乐制作公司成了在“大厂”打工的策划人，同时他还发行了两张专辑和20首单曲，台下是争分夺秒拉业务的“打工人”，台上是在万众欢呼中rock的“追梦人”，这种角色的切换代表着一种人生的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/18/20230518102229193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谭聪翀的打工之路则更为艰辛，进职高、送外卖、进富士康“拧螺丝”、在街头卖唱，这种在很多人看来是没有什么希望成为明星的普通青年生涯却因他接触和追寻摇滚而发生了翻天覆地的变化。“有一些问题不会有答案/有一些事情总会有遗憾/也许未来会使我更完整/有一些人会慢慢散去/也总会有人在明天等你/汽笛声打破死寂黑夜/去拥抱吧/去勇敢吧”——一个看似平凡的青年在舞台上成了发光的“王”，这是摇滚的魔力、音乐的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和前面两位相比，闫桉的挑战来自另一个方向——从韩国男团偶像转战国内成为solo的唱跳歌手。高大英俊到让人难以忽视的外形注定了他在观众投票环节会具有某些优势，但与此相对应的，他需要付出更多时间和努力去证明外形以外的东西，让实力经得起同行与市场的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
音乐的灵感来自天上，而音乐的深度和厚度来自脚下的土地。《青年π计划》带给我们一个非常重要的信息，那就是在华语音乐新的纪元里，歌手和明星不可能是流水线里打造的“工业品”，能脱颖而出的首先会是一个个鲜活的、拥有自己专属故事、专属风格和专属音乐体验的“人”，他们音乐之外的人生道路是各自艺术的根和养分，最终会长成参天大树、在舞台上散发出耀眼的光芒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是好的舞台？什么是好的音乐？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在音乐综艺领域，如今的芒果TV无疑是一枝独秀的存在。《青年π计划》另一个让我惊艳的亮点就是它兼具了技术和创意的高审美舞台效果。开场秀丽对于灯光、镜头和场景的组合把控让每一个选手的现场氛围感拉满，紧接着第二场公演中加入了伴舞和更多丰富的元素，可以说作为国内音乐综艺的领军制作，《青年π计划》兼具了技术和创意的高审美舞台效果，是曾经的“年轻人们”可望而不可及的。我想起一位90年代已经成为内地一线歌手的老师，在香港观看了一场演唱会后由衷地发出感慨：“这辈子有一场这样制作的演唱会就值了。”如今，梦幻的舞台不再是梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了一流的舞台，在这样的舞台上，这群年轻的音乐人将会诠释他们对于“好音乐”什么样的理解呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，看第二场公演的每一个作品，我都感觉自己看了一部浓缩的电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/18/20230518102300807.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一点上做到优秀的首推文兆杰演绎的《泪桥》。没有热闹炸裂的现场，没有观众与歌手的互动，文兆杰静静坐在拍摄后台的箱子上一手扶着吉他，身边有匆匆走过收拾东西的人，有还亮着的补光灯和矗立的三脚架。就好像一个默默无闻的人在工作间隙的角落兀自唱着喜欢的歌。用歌手自己的原话形容：“壮烈而浪漫，细腻而诚恳”。他独特的嗓音慵懒又特别，缓缓流淌，带着他自己的思绪和思想——这首歌来自哪里，又将去往何方——文兆杰说，这是一首用来陪伴的歌，主打一个“不打扰”，你可以看书的时候听、洗碗的时候听、发呆的时候听，就像坐在箱子上弹吉他的他不会打扰到周围人收拾舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
音乐是有灵魂的，我们在听音乐的时候就像是两个人在磨合出一个舒适区。音乐是有灵魂的，它也在人世间寻找一颗相近的灵魂。所以邓典的一首《水星记》伴随着它的场景——歌手一步步攀爬一条无尽的、通往头顶的天梯，然后停在半空，在迷雾和风雪中歌唱。这种遗世独立的孤独感让这首歌的灵魂共鸣激发了屏幕前无数观众的眼泪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外两个让我印象深刻，灵魂激荡的“微电影”是陈一乐表现出逃叛逆女孩的《末路狂花》和李昂星唱战火烽烟的《洛城》。前两首是安静中的灵魂共鸣，那么这两首带着火焰的歌则是唱功和表现力共同营造的灵魂的碰撞。通过视觉和听觉的双重引入，听众仿佛穿越时空，在古今中外的这两个故事里完成了两段奇妙之旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我希望我们的音乐可以通过某种方式留下来，三十年、四十年之后还有人在听”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“让观众知道什么是好音乐是音乐人的使命”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一代人有一代人的风骨、一代人有一代人的使命。《青年π计划》很“酷”的没有设置评委，取而代之的是何炅、张亚东、那英、谢霆锋这些前辈都认领了一个身份——“玩家”。看着评委席上的“玩家”和舞台上的“玩家”互动的时候，你会强烈地感受到这种轻松氛围背后的传承感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/18/20230518102434536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我平时也是一个偏爱经典音乐甚至是怀旧音乐的人，喜欢看那些带着历史辉煌回到舞台的老前辈们唱歌。但是，这一次，我能深切地感受到看前辈唱将们唱歌和看新世代音乐人唱歌是不一样的，后者虽然在很多方面都显得不够完美，但它激发了我的热情，甚至给了我一种“我也要去学音乐！我也要去向世界用音乐表达我的情感！”这样的“冲动”，这就是年轻带给我们的无与伦比的体验吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为年轻代表着无限的可能，就像π这个数字——无限、未知、永不重复。“华语乐坛回不到过去了”？那是当然的，因为我们并不需要回到过去。我们已经拥有了闪闪发光的新世代。新生代青年歌手给华语乐坛注入了新力量，他们不可能将华语乐坛带回过去的流金岁月，但是在新的媒体形态和浪潮中的新青年将会塑造一个全新的华语音乐生态——用音乐映照时代、用音乐创造共鸣、用音乐大声告诉世界他们对于音乐完整的看法，最终都会带着我们去往一个无限可能的音乐新世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9f780a9acd761fc16102ec3834a3cbc</guid>
<title>美欧乌的这种策略，恐怕只会打消俄罗斯结束战争的意愿</title>
<link>https://www.guancha.cn/DougBandow/2023_05_18_692879.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/道格·班多，翻译/杨珈媛，校对/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突仍在继续。近期，一场被认为是乌克兰策划的无人机袭击克里姆林宫事件进一步激化双边矛盾，如果说尚未导致实际冲突升级，至少提高了双方攻击言论的声量。这场冲突的代价极为可怕，而且主要由乌克兰人承担，因为乌克兰才是主战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，战事还没有结束的迹象。俄罗斯宣称的攻势面临上一次那样的窘迫结局，除非克里姆林宫早已暗中集结一支强大的生力军，即将投入战场。至于基辅的反击，西方并没有抱以太高期望——已有分析人士警告称，反击很可能“远远无法实现基辅最初的目标”。随着乌克兰动员兵力的耗尽和北约国家战备武器库存降低到危险的程度，乌克兰似已不可能彻底击败俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基政府的目标不仅是收复去年以来丢失的领土，还包括2014年失去的土地。因此，欧美支持乌克兰继续作战的结果，只可能是令乌克兰人流尽最后一滴血，在战场上陷入僵局甚至彻底失败。正如美国政府一贯主张，愿意继续战斗多久是乌克兰自己的决定，但华盛顿不应鼓励，更遑论为乌克兰英勇且不计后果地陷入这场毫无意义的战斗提供物质基础。战事延续有可能导致冲突规模扩大与烈度升级，并将美国拖下水。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/16/20230516160000518.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰冲突已持续一年有余&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一大批美国鹰派人士依然铁了心要看见乌克兰最终胜利。从情感上说，这确实能让很多人感到满意——毕竟是莫斯科发起了军事行动，尽管北约鲁莽的政策实际上也对战争爆发起到了不可忽视的作用。支持持久战争到头来会损害美国民众的利益，而美国民众才应该是华盛顿政策的主要服务对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，乌克兰从安全角度而言对美国既不重要，更不关键。诚然，乌克兰的主权应该得到尊重，但这并不意味着美国应该为此与俄罗斯开战——不管是热战还是冷战。基辅和莫斯科之间建立稳定与和平的关系有利于东欧，也间接有利于华盛顿，但更重要的是美国自身的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对军事进攻做出还击无可厚非，但华盛顿伪装成“复仇天使”的角色更有可能伤及而非保护美国民众。何况美国根本没有资格扮演这一角色——近年来，美国军事干涉造成的平民伤亡远远超过莫斯科，美国事实上要为数十万死去的伊拉克、利比亚与也门民众负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突确实关乎人道主义原则，但并不比华盛顿多年来视若无睹或火上浇油的其它冲突程度更甚，比如说也门战乱。美国政府的职责也不包括在世界上任何地方伸张正义。更重要的是，支持一项正义事业也可能导致不道德的结果，如果它意味着徒增平民痛苦并增加地缘政治灾难的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为支持乌克兰捍卫主权，显然需要向其提供一定程度的军事援助并对俄罗斯实施制裁。但这种行动应该有分寸，且与美国在冲突中的利益得失相匹配。同样重要的是，华盛顿外交政策应优先考虑如何结束战争，打造一种务实的沟通机制，同时照顾莫斯科与基辅的安全关切。问题不在于美国认为什么是对俄罗斯民众最好的结果，而是追求俄罗斯民众真正能接受的和平方案。否则，非但冲突得不到解决，美国还有可能导致俄乌陷入根深蒂固的仇恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，美国外交政策依然被推崇“永久战争”的鹰派势力主导，他们中许多人支持美国在世界各地发动永无休止、无视国际法的军事干涉。他们放下豪言壮语，但论证逻辑存在缺陷且相当危险。也许是意识到将战争兜售为一种道德化的十字军东征存在逻辑漏洞，一些“战争鹰派”开始宣扬乌克兰取胜对欧洲安全至关重要，因而对美国也至关重要。不过，这套说法即使在俄乌冲突爆发前也站不住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然普京是一个威权主义者，但他并没有试图重建苏联，更别提征服欧洲。事实上，普京在上台之初曾对西方抱积极态度——在“911”恐袭事件后，他支持美国开展反恐战争，并在德国联邦议院的演讲中提出缓和与西方的关系。即便在俄罗斯与西方关系恶化后，普京只是采取了有限的反击，主要围绕格鲁吉亚和乌克兰的分离主义问题。自冷战结束以来，乌克兰始终是他心头最大的安全关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算莫斯科怀有更宏大的计划，它也缺乏付诸实施的资本与能力。欧洲在国防上依赖美国只是一种选择，而非无奈之举。欧洲国家的GDP总量是俄罗斯的10倍，人口是俄罗斯的3倍多，美国的欧洲盟友只是寄希望于将防务外包给华盛顿，以便投入更多时间和精力去建设富足的福利国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/16/20230516173244263.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国1984年电影《赤色黎明》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一年多的战争，谁还能想象元气大伤的俄罗斯军队有能力席卷波兰，攻入德法，甚至跨越大西洋、登陆美国本土？这像极了电影《赤色黎明》的另一版剧本，只不过比原版电影中古巴朝鲜入侵美国的戏码更离谱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22a92836c39d3f7d35d850e2f6e6df97</guid>
<title>重返天空的C919，用事实证明了一切</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_05_18_692859.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对C919来说，2023年无疑是极为关键的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在2022年9月已经拿到了适航许可证，同年12月也将首架C919交付给了东航，但其投入商业飞行的时间节点是在2023年。当首架C919交付给东航之后，这架飞机（机号B-919A）一直在全国各地进行着航线验证飞行，给最终投入商业航班做最后的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在2月初一次验证飞行中飞机出现了一些故障，随后B-919A这架首架交付机从人们的视野中淡出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在测试飞行中出现问题是比较常见的，通常也不会带来多少影响。放眼整个航空工业，新飞机在开发和测试过程中出现故障和问题都是常见现象。因为新飞机的设计和制造涉及到大量的新技术和新工艺，这些新的元素在实际操作中可能会出现问题，但这并不一定意味着项目会失败，相反，它可能是项目成功的必经之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而作为首个获得了适航证的国产大飞机，其关注度显然是远超其他飞机的。又恰逢919A机临近商业首航的关键时期而且长时间消失在公众视野中，使得一时之间流言四起。实际上，C919那几架试飞机可是一直没闲着，从2月到5月一直都在执行试飞任务，并不存在停飞的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/17/20230517113235859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;C919六架试飞机中的一架，一直在山东东营执行试飞任务&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但C919的交付机迟迟没有宣布首航日期也没有重新进行飞行，一定程度上给一系列C919相关的不良信息创造了滋生的土壤。最终，这一切随着将交付给东航的第二架C919——也即C919 008机（机号B-001K，在正式交付后会有正式机号）——在5月8日成功首飞而烟消云散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与C919的六架试飞机不同的是，本次首飞的B-001K机是正式生产型，也是将要投入到商业运行中的飞机。如果C919真出现了严重的故障或者先天缺陷，那么与B-919A同一构型的B-001K机是不可能拉出来进行下线后的试飞的。换言之，飞翔在蓝天上的C919 B-001K机用实际行动有力反击了那些别有用心的流言蜚语。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/17/20230517113302803.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;FR24上所显示的C919 B-001K机首飞飞行轨迹&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/17/20230517113315749.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在地面上进行测试的C919 B-001K机（图自乞力马扎罗的雪）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然仔细看B-001K的动向，会发现很有趣的一点：在上海浦东本厂完成了首飞以后，B-001K机随后就执行了上海-敦煌的航线。虽说上海到敦煌的飞行航线长度近3000公里，依然属于正常航程范围与执飞航线范围之内，但作为一架全新生产刚完成首飞的飞机，第二次飞行任务就是飞近3000公里的航线前往西北地区，多少也反映出了商飞对重新飞上蓝天的C919交付型是充满信心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/17/20230517113331657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月10日，B-001K机从上海飞往敦煌&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首个测试航线选择上海-敦煌，可以说这是一个非常积极的信号。首先，它表明商飞对于解决先前C919的问题有了明显的进展，这对于增强公众对C919项目的信心是非常重要的。其次，B-001K机的正常飞行也意味着C919项目正在按照计划前进。在这个各方压力较大的时期，对于中国商飞来说是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而首架东航C919（机号B-919A）也于5月17日上午9点从浦东商飞基地起飞调机飞往上海虹桥机场，将飞机交还给东航。而随着B-919A机回到东航机队之中，大飞机C919的商业首航也即将到来，预计将于一个月内进行首航。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/17/20230517113403100.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;B-919A机从商飞移交东航，5月17日早上9点起飞&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然就算把话说到这地步，依然会有人质疑。但就像我在文章一开始说的，试飞阶段出现故障很正常，就说空客最成功的两型飞机A320和A330，在试飞阶段与刚交付客户时期都发生了严重空难，远比故障严重多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说刚刚成功躺赢了波音737MAX的空客A320吧。空客A320在1988年开始将飞机交付给客户，而其交付给法航的首架飞机更是还没焐热，就在法国的航展上低空通场炫技时直挺挺的飞进了树林，机毁人亡。这起空难就是法航296Q空难，也正是由于这起空难过于离奇（飞行员不知道机场跑道尽头有树），在国内航空爱好者中被调侃成“波音连夜种的树”（也即波音种树的由来）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/17/20230517113438529.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;飞行员展示A320低空大迎角飞行性能时，直挺挺把A320给开进了林子……&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然A320的飞行表演空难还能归结为飞行员的原因，和飞机本身关系不大，而且算起来这飞机已经交付给法航了，但空客129空难可是实打实的在试飞时摔了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年6月，A330即将交付客户，空客的试飞员也在紧锣密鼓进行A330的试飞科目。事故发生时的试飞科目是飞机单发失效时的起飞测试，起飞后飞行员关闭了一台发动机并启动了自动驾驶。然而飞机飞到2000英尺（约600米）时，飞机尾翼角度达到了32度，由此引发飞机迎角过大。而此时，由于飞机关闭了一个发动机，导致空速只有100节（手册要求最低118节），飞机失速下坠。而由于高度过低且空速过低，飞机态势极差，最终导致飞机俯冲坠毁，试飞机上7人无人生还。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/17/20230517113517332.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/17/20230517113529375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;A330的试飞空难发生在空客总部所在地图卢茨&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音目前的拳头产品“梦幻客机”波音787在刚交付客户的时候，也连续发生了多起机载锂电池起火事故，导致波音787客机全球停飞，这是波音737MAX全球停飞之前影响最大的一次全球停飞。对一架刚开始交付的飞机来说，直接闹出个全球停飞事件，其负面影响自然不消多说。当然美国国内舆论对于787显然是非常宽容的，这一插曲也没有妨碍波音787销量达到了上千架，成为了波音21世纪以来最成功的客机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/17/20230517113542828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波音787上锂电池多次起火导致全球停飞&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而首架交付机在飞行表演中坠毁，并没影响A320成为空客有史以来销量最高的飞机，而在试飞飞行中坠毁的A330，也并没有阻碍其成为有史以来销量最高的宽体大客机。如果空客在遭遇事故之后，遇到的是来自法德媒体与公众舆论的口诛笔伐并带头表示不信任，那么A320和A330还能获得现在的成功么？如果一架飞机连生产国的人民都不信任，又如何让世界其他国家的客户接受？如果真是这样，空客还会成为现在力压波音一头的空客么？甚至我们可以这么说，如果遭遇困难后自己人非但不支持还落井下石，那还能指望造好大飞机么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个型号的飞机在投入使用前，需要进行上万小时的试飞，以获取型号合格证和适航许可证，而在取得了适航证之后，还需要几百个小时的验证飞行执飞模拟航线，之后才能投入使用。这么做就是要在试飞和验证飞行中发现问题、解决问题。问题不可怕，及时找出问题解决问题后依然是个优秀的飞机。而对问题视而不见装作不存在，对飞机而言才是致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比钻石更珍贵的，是信心。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>