<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc3e45b52e115e335ff0482ebd9e2f87</guid>
<title>一周军评：开战一年，俄武器采购会出现“孔雀东南飞”吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_02_26_681508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 扬基】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当俄乌冲突进入第二个年头时，各方媒体鼓噪的“周年攻势”并未出现。对于都在积蓄力量的俄乌双方来说，战场外的政治需求，终究需要服从战场上的军事规律。这也得以让我们的目光，暂时超越在巴赫穆特和阿特木斯克这些战线上一城一地的得失，看一看本周战场之外的那些“文攻武卫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/26/20230226055353196.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄圈内是“瓦格纳”集群在阿特木斯克地区的进展，图片来源及翻译@蜗牛柯基&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周五，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_02_25_681411.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;波兰承诺的14辆豹2A4中的前4辆运抵乌克兰&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;，其他欧洲国家也借此机会“表忠心”，再次承诺或追加承诺向乌克兰提供豹2坦克。不过这些“忠心”当不了饭吃，去年12月乌克兰陆军总司令扎卢日内在接受《经济学人》采访时就表示，他需要“300辆坦克、600-700辆步兵战车和500门榴弹炮”以恢复战前实控线，而当前西方的援乌力度短期内远达不到这一规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在上周日落幕的慕尼黑安全会议上，美西方国家联盟已经不加掩饰地开展反俄战争动员，连一句官样文章般的“和平”都难开尊口，而是把尽可能向乌克兰输送各种武器作为“解决”乌克兰问题的方案，一时间慕尼黑再次成了阴谋家和军火贩子们的乐园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国国务卿布林肯为首的一小撮人，更是以己度人地抛出“中国可能将向俄罗斯提供致命性武器”的“指控”，企图以西方国家对华撤资为威胁，敦促中方在乌克兰问题上影响俄罗斯，完全不顾中国始终奉行独立自主的外交政策、中俄两国正常军贸合作完全符合国际法所有规范的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/26/20230226055439400.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国从俄罗斯引进的“现代”级956EM型导弹驱逐舰宁波舰，舷号139 图源：军网英文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跳出将俄乌冲突与中俄军贸捆绑这一西方惯用的议题设置伎俩，回顾中俄军贸合作近年来的发展瓶颈，中方显然也不是“店大欺客”的那个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在2014年之后，俄罗斯仍然能从西方国家获得所需的部分精密军用设备（时至今日也没有彻底断绝），这使得俄罗斯军事工业的“面子”尚可维持在“从欧洲来的高端技术，我能用那是我有面子”的层级上，进而强化其国内相当一部分认为“中国货都是不可靠的廉价山寨品”的错误认识。但这一年来乌克兰战场内外的动向，让俄罗斯逐渐看到这条路越走越窄的趋势与现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在2月24日，美国国务院、财政部及七国集团盟国等共同对俄罗斯“主要创收部门”的200多个个人及实体实施制裁；同一天，欧盟也通过了第10轮对俄制裁方案。不过这些制裁已经不会对俄罗斯与西方的关系产生什么本质影响了：在“北溪”天然气管道被炸毁后的几个月里，整个欧洲软弱的反应不仅将俄欧关系进一步切割，美国利用俄乌冲突进一步削弱欧洲的企图更是成效初显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪俄常驻联合国代表直接表示，“俄罗斯与欧盟之间的关系本质上已经不复存在”。对于这个老欧洲的“迷弟”来说，能说出这一番话颇有些痛心彻骨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/26/20230226055521789.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当德国前总理默克尔在去年12月说出“德法2014年推动明斯克协议的本质是为乌克兰争取时间”时，普京的失望溢于言表。图源：《外交政策》网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漫长的俄乌冲突，将俄罗斯拉拢西方的努力再次失败的现实提前摆到台面上。苏联解体至今，俄罗斯不是第一次向西方投怀送抱，也不是第一次“自古表白多白表”。随着那些代表着美（苏）俄之间曾经难得存在的一丝信任的军控条约，纷纷成为一张张废纸，普京还是选择了沙皇的那句名言：“俄罗斯只有两个盟友，陆军和海军”。只是这种一再碰壁后“恍然大明白”的选择，比起早在1999年5月8日之后就丢掉幻想、开始系统性重振国防工业发展的中国还是太晚了，难免会出现力有不逮的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这场冲突而言，俄罗斯最需要的是“见效快、难替代”，例如伊朗“见证者-136”无人机（绰号“小摩托”）这样的装备。而随着美国周五宣布将向乌克兰提供四种先进无人机/巡飞弹，未来俄军在战场上面对乌军无人机的挑战也将更加多样化：如果不想继续“打肿脸充胖子”，承受那些本不应该出现的损失，那么与反无人机作战装备研制经验丰富，多款装备拥有实战经验的国家展开洽谈，是非常合理的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于老生常谈的精确制导弹药储量问题，随着冲突的持续，俄罗斯军工逐步转入战时生产，也有几种新型制导弹药在实战中经受了检验，加上战争态势的变化，这些都使得俄军这方面的窘境有所缓解。但随着北约方面援助的新一轮武器即将投入战场，俄罗斯能否将目前尚算稳固的局部空中优势，及时转化为立体战场上的主动权，非常考验小到精确制导弹药数量性能，大到空中战役组织能力的方方面面，并非一两样装备能够改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/26/20230226055558390.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刚刚在阿布扎比防务展上展示的“外置式火控系统”，或许是兼容苏/俄制飞机与其他制式对地弹药的一个新选项 图源：航空工业微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而要在战场之外影响战局，今天的俄罗斯海军水面舰队已经爱莫能助：作为俄海军最为新锐的打击武器，配备于22350型护卫舰的“锆石”高超声速反舰导弹，即使后续试射成功，由于既无法驶入黑海助阵，也无法作为战略威慑力量使用，使其在战场内外都显得有些“上下不靠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有战略导弹核潜艇部队——这支规模庞大、不断更新装备、外界对其内情知之甚少的“核大棒”，还具备与俄战略火箭军相互配合、并在关键时刻起到“用美国人听得懂的语言谈判”的能力。而要维持这些镇国重器的战备与更新，自然只能靠俄罗斯自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月21日，普京宣布俄罗斯暂停参与《新削减战略武器条约》（New START）——此前美俄之间仅存的军控条约。而在此之前，俄罗斯刚刚根据New START的有关条款要求，向美国提前通知，将在普列谢茨克发射场进行新一代井基液体燃料洲际弹道导弹“萨尔马特”的第二次试射。无论这次试射时机是否有回应拜登访问乌克兰的意图，但“萨尔马特”的试射失败不仅让俄罗斯没能在政治上赚取相应分数，还让这款去年11月23日宣布投入批量生产的新型导弹能否按期步入战备值班，看来也要打上一个问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/26/20230226055617888.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国之重器，一举一动牵动人心 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab732ed4d55288b3e73c8a078ced2f57</guid>
<title>人道主义援助“优等生”，变脸了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongrongbing/2023_02_26_681503.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 钟融冰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月6日发生在土耳其的两次强震现已造成土耳其、叙利亚两国逾四万人死亡。地震发生后，多方国际救援力量为两国提供紧急援助。但一个现实是，来自近邻欧洲的救援力量多集中于土耳其，而受灾同样严重的叙利亚西北区域，特别是拥有四百多万人口的阿勒颇市，却因本国至今仍处于美国的制裁下而未获得西方足够的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为欧盟领袖，二战后被视为人道主义救援优等生的德国的态度尤其值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2012年叙利亚内战以来，德国对叙资金、物资支持和难民接收均表现出积极而开放的立场，此后引发的一系列政治社会问题更是前总理默克尔后半期执政生涯的聚讼所在。但在本次地震中，德国对叙利亚的援助似乎停留在“口惠而实不至”的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是国际局势新变化下朔尔茨政府对叙政策有所调整，还是在实操层面面临特殊困难？本文拟结合笔者在德多年的生活经历作一番观察，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/21/20230221154108430.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;418&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间2月9日，叙利亚阿勒颇，地震发生后，一家人在临时营地里。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国朝野对叙利亚文化的特殊关注&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“叙利亚”（Syria）无疑是一个值得全人类尊崇的名字。古叙利亚文明的范围包括今天的叙利亚、黎巴嫩、约旦、巴勒斯坦、以色列等地，它地扼亚、非、欧交通要冲，是西方起源两希传统（希伯来、希腊）的交汇点，是西方文明的真正发源地。也正因如此，“叙利亚学”是欧美文史学界不可回避的重要课题之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界历史语言和古文明研究的重镇，德国学界对于叙利亚文化的研究呈现出与美、法两国明显不同的面向——后者多立足于“西方中心论”立场而依恃考古发现，前者则将古叙利亚同样视作具有基督教传统的西方文明发源地，多从古典文明的视角阐释叙利亚历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅德国学界对叙利亚文明兴趣盎然，普通德国民众对以叙利亚为核心的中东地区好感亦远超一般想象：数据显示，德国人阅读叙利亚历史和文学著作以及前往叙利亚旅游的热情，在西方人群中无出其右者。自2012年叙利亚内战爆发以来，即便因连年战争、IS恐怖活动及近年来新冠病毒疫情导致赴叙旅游警告不断，但每年仍有大批德国游客抑制不住心中热情前往叙利亚探古访幽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚文明在德国人心目中不因现实政治而消减的吸引力，构成了德国政府和德国社会近十余年来对叙政策不可忽视的文化心理基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交关系与援助&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年德国在叙利亚和黎巴嫩地区设立利益代表领事，德叙之间的直接联系就此建立。二战中，叙利亚地区短期被臣服于纳粹的法国维希政权统治，1941年后被英法反纳粹力量占领。1946年4月叙利亚宣布独立，1952年与西德（联邦德国，BRD）正式建交。后因西德于1965年与以色列正式建交，叙利亚遂与其断绝外交关系，转而与东德（民主德国，DDR）建立伙伴关系——这意味着德、叙两国的外交通道从未被真正阻绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两德统一后，德叙关系发展进入新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2001年叙利亚总统巴沙尔·阿萨德应时任德国总理施罗德邀请飞赴柏林展开国事访问，两国双边关系及合作（当然主要是德国对叙利亚的发展援助）站上了新的台阶。但由于2012年叙利亚爆发内战（德国官方称之为“人民战争”，Bürgerkrieg），美国为首的西方国家遂以阿萨德政府“独裁政治”酿成叙国内“人道主义灾难”为由，对叙利亚政府实施非法单边制裁。作为北约成员国的德国在政治上自然也不能另作他想，关闭大马士革的大使馆而不与叙利亚断交已是其最“独立自主”的表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其后短短数年间，内战给叙利亚人民带来了深重的苦难。在此过程中，德国从未袖手旁观，而是成为了欧洲最大的叙利亚难民接收国，领导欧盟为纾解叙利亚国内的难民危机提供了力所能及的实际帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自默克尔雄心勃勃地做出“我们能搞定（WIR SCHAFFEN DAS）”的承诺，决定取消难民进入欧盟的禁令，数以百万计的叙利亚难民便不必再赌上身家性命、暗中勾勒偷渡曲线，而得以坦坦荡荡地将这个欧洲制造业最发达、社会最稳定的大国作为自己的最终目的地。于是，斯图加特、慕尼黑、纽伦堡的火车站，因戈尔施塔特、奥格斯堡的汽车总站，每天都在迎接这些来自古老大地上的求生者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅联邦议会的所有党团一致表态支持默克尔的决定，绝大多数德国本土民众也对难民的到来敞开欢迎的怀抱。翻新的安置公寓、宽裕的生活补贴、免费的医疗体检，以及物美价廉的食物供应，让叙利亚的客人们第一时间就感受到了“欧洲龙头”的热情好客。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/21/20230221153628797.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;437&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2015年9月6日，在德国多特蒙德，人们手举“欢迎来德国”的标语牌迎接难民。（新华社/美联）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，为帮助其更好地融入德国社会，全德各州从高校到中小学都增设了针对各年龄层次叙利亚难民的免费德语班，并组织专业技术人才开展高水平的职业技能培训，可谓“鱼”“渔”兼授。对于叙利亚的青少年学生，德意志学术交流中心（DAAD）还联合康斯坦茨大学专门建立了“叙利亚领导力”项目，该项目除了由联邦外交部出资对学生提供资金支持外，还为来自叙利亚的学生量身打造关于民主法制建设和社会结构知识的课程，旨在按照德国模式培养其今后回到家乡重建叙利亚社会的能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>068f4792c7059c83eae690838b2cefda</guid>
<title>如何重新看待欧洲？俄罗斯可以学学中国朋友</title>
<link>https://www.guancha.cn/jimofei/2023_02_26_681501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/季莫费·博尔达切夫，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国仍然认为，欧洲可以成为一个相对独立于美国的全球经济和政治行为主体。至少在涉及有关欧盟的活动及中欧关系时，中国外交的口径极为友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯则是用另一种方式与其西方邻国进行互动，在乌克兰的军事政治危机开始前的一年，他们之间积累的怨恨实际上已经冻结了所有对话，对彼此的不信任态度在相互关系中占据着主导地位。因此，俄罗斯的观察人士以讽刺的眼光看待中国为保持与欧洲人的对话所做的努力，尽管中国也会不时地抨击欧洲主要大陆国家的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们的态度难道不只是我们自身经验和误解的投射吗？要想更好地理解未来与欧洲的互动模式，恐怕俄罗斯也应该改变自己的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/22/20230222135122448.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;季莫费·博尔达切夫：中国如何帮助我们重新看待欧洲，截图来自瓦尔代俱乐部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战结束后的二十多年里，俄罗斯对欧盟的政策基于这样一种可能性：在新的环境中，欧盟可以恢复其主要成员国在20世纪上半叶的两次世界大战中失去的地位。俄罗斯认为国际政治的新状态——即没有明确的分界线，使用蛮力不能解决问题——将使欧洲逐渐摆脱美国的控制，欧洲人自己的行动也助长了这一信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让俄罗斯的预期达到顶点的事件，是欧盟的主要大陆国家——德国和法国——反对美国及其若干小盟国在2003年入侵伊拉克。当时的欧洲大陆外交，以及加入其中的俄罗斯，都遭受了耻辱性的失败，无法对美国无视国际法和国际惯例的野蛮武力进行任何反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对俄罗斯来讲，重要的是这一事件折射出的事实：“老欧洲”国家依靠自身的经济实力和欧盟的组织机构，证明它们不愿无条件听从其美国靠山的胡作非为。果不其然，在2003年的事件之后，欧盟与俄罗斯关系开始实现质的突破：提出了“四个统一空间”的倡议，启动了相互取消签证的谈判，俄罗斯和德国在能源领域急剧扩大合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯这样的行为首先与自身在国际政治中对未来的设想和计划有关。俄罗斯当然没有认真考虑过作为一个次要成员加入欧洲的可能性，尽管这样能够让俄罗斯进入欧盟市场，并从中获取相关利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于长远的考虑，俄罗斯这一政策的用意是通过与逐渐强大的欧盟携手并进，以保持自身在世界的主要大国地位。与德国、法国和意大利的关系中，俄罗斯发挥其传统伙伴作用的趋势明显。单一欧洲货币的建立，实际上是将整个欧洲大陆置于德国的统治之下；而法国作为政治领袖，随时准备承担起独立于北美的欧洲喉舌角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄罗斯以西的国际政治路线发展趋势来看，理论上，莫斯科最终可以实现自己重要的历史任务，即成为欧洲权力平衡的一部分，从而提高自身在全球范围内的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这并没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东欧的一大批美国客户加入欧盟、连续发生的几次危机以及英国脱欧，摧毁了德法联盟在冷战后十五年里取得的所有成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/22/20230222141624940.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2001年，普京在德国议会，“欧洲大陆的稳定和平是我们国家的首要目标。”图自AP 摄影/FRITZ REISS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2008年以后，全球经济危机几乎持续不断，迫使德法不得不优先“救火”，而不是建立一个独立的国际政治中心。与此同时，美国及其亲密盟友始终致力于以最简单的方式解决欧洲的安全困境——通过与俄罗斯发生冲突和重塑冷战局势的假象。英国和波兰在攻打伊拉克的过程中充当了领导者的角色。乌克兰被用作“敲门砖”，2000年初国家建设的失败和俄罗斯政策的众多错误为美欧将乌克兰变成战场创造了理想条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在面临着一个新的国际形势。目前还不能肯定地说，乌克兰的军事政治冲突会给欧洲国家带来多大的破坏性后果。但即便各方继续致力于使用外交手段解决当前冲突、并让冲突成功避免升级至最危险形式，关于西欧独立的想法也将彻底破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这似乎让相当多的德法两国精英们感到不安，他们将眼下的不幸归咎于俄罗斯。俄罗斯与欧盟的主要工业化国家在能源领域的传统合作几乎完全破裂：现在欧洲人购买的大部分天然气都来自美国。消费者自己为价格差买单，从几乎所有欧盟国家的通货膨胀规模中就可以看出这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和其传统西欧伙伴之间正在迅速形成一条“防疫线”，包括从芬兰到保加利亚这片相当大的区域。面对世界经济发生的根本性变化，这些国家正被推回到一个世纪前两次世界大战之间的边缘地位。可以预期，未来，这些国家在国际贸易和欧亚间货物流动中的重要性会降低：通过东欧的过境运输量已经在萎缩，几年内可能就会归零。俄罗斯将逐渐将自己的经济利益转移到南部和东部，绕过麻烦的西部邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲一体化的未来同样充满挑战性。西欧和美国之间经济联系的加强，将迫使欧盟市场向美国的竞争国加大开放力度，而“福利国家”存在的普遍危机将导致他们的劳动力市场更加灵活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，大国集团高层的经济管理方法将显得不那么有效，布鲁塞尔的欧盟机构的存在意义也将受到质疑。欧盟委员会已经把大部分工作集中在打击俄罗斯上，而不是深化欧盟内部的一体化。这意味着欧盟会很快面临巨大挑战。对于欧盟的外部伙伴国和邻国而言，重要的是要弄明白未来如何应对一个取代了相对稳定和可预测的欧盟模式的欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/22/20230222142141156.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年6月16日，乌克兰总统泽连斯基在基辅会晤来访的德国总理肖尔茨、法国总统马克龙、（时任）意大利总理吉拉德和罗马尼亚总统约翰尼斯。图自EPA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，在俄罗斯外交政策利益体系中制定一套完整而平衡地对待欧洲的方式是困难的，因为几乎所有欧盟国家都参与了西方对俄罗斯的经济制裁，而且这些国家还在积极帮助基辅政权，为其提供武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从更长远的角度来看，我们值得仔细研究一下中国是如何看待欧洲的——出于客观原因，中国从一开始对欧洲就不抱有幻想，欧洲可能拥有独立的意义，这没什么不好的，但同时它也对美国具有依赖性。我们完全有可能从中国朋友那里学到一些东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【原文刊于2月10日瓦尔代俱乐部网站】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ewuchongtu&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/02/22/20230222142358946.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>727452030383a9fa5eb7b67bff095048</guid>
<title>打开学术期刊，研究美国铁路的文章充斥着溢美之词</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2023_02_26_681500.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月3日晚，一列运输着大量有毒化工产品的美国货运火车在俄亥俄州脱轨（也称出轨）并引发大火，随后更是发生了灾难性的环境污染事件。出事的列车有超过100节车厢，此次出轨的有50节。在所有车厢中有20节装载了有毒物质，出轨的有10节，其中有5节运输的是液化的氯乙烯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列车脱轨之后，部分出轨的高压车厢发生了破损泄露，液化氯乙烯等危险化学品迅速挥发，并由于机械撞击而被点燃。为了预防爆炸，运输公司的人员决定对所有脱轨的车厢进行泄压。此举虽然在一定程度上减少了爆炸的危险，但也让火势更加难以控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/25/20230225100329170.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月3日夜，火势还不算大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/25/20230225100345953.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月4日晨，事故的严重程度一目了然&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国联邦环境署的资料，除了氯乙烯外，还有两车聚乙烯（PE）和两车聚氯乙烯（PVC）发生燃烧，另有一车丙二醇、一车聚丙二醇、一车二乙二醇和四车石油润滑油也发生了泄露。这些化工产品的泄露将对附近的土壤、河流以及大气造成数十年难以磨灭的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了长期影响，泄露的还有一车乙二醇丁醚、一车丙烯酸丁酯以及部分异丁烯和丙烯酸异辛酯等可能造成急性中毒的物质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附近的居民很快闻到了化学品的味道，并且看到了燃烧产生的火光和烟雾，于是安全意识强的一部分居民连夜进行了自发撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于事件的后续，相关报道相互矛盾。按照福克斯新闻网的说法，大火只持续到2月4日上午。然而当地时间2月5日，由于担心爆炸的危险，俄亥俄州州长下令疏散事故地点1.6公里半径内的所有居民，并启动俄亥俄州国民警卫队协助地方当局，家中有小孩但拒绝撤离的居民将被逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像这样的化学品火灾，既安全又环保的做法当然是尽快扑灭火灾后，采用吸附的办法尽可能地收集起来，并集中处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2月6日，美国环保局宣称社区空气监测数据没有检测到除颗粒物以外的任何污染物。在“科学数据”的指导下，俄亥俄州对车厢中的剩余物质进行了“可控释放”。也就是将这些物质转移到附近的一条沟中燃烧掉。虽然号称是“可控”的，但也正是在同一天，疏散令扩大到事故周围3.2公里半径内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/25/20230225100409382.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“可控释放”产生了更多的黑烟&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件造成的环境影响目前尚未彻底厘清，不过发生地周围已经出现了走兽、家禽、宠物和鱼类大量死亡的报告。俄亥俄州危险材料专家卡吉亚诺还担心事故可能会导致当地癌症发生率急剧上升。此外，还有美国媒体人将这一事件称为：“俄亥俄州的切尔诺贝利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诡异的是事件发生之后，不知道是沉迷于橄榄球大赛“超级碗”，还是热衷于炒作于“流浪气球”，美国舆论直到事件发生近10天后才给与应有的关注。更为诡异的是，美国这样的铁路安全现状，这样的危机处置模式，竟然还有相当多的人认为是好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是脱轨？为何会脱轨？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受限于观察距离和侧面涂装带来的视觉误差，一些人认为列车轮是紧紧卡在轨道上的，其实这是错误的。如果车轮与轨道结合的这么死，列车将很难快速转弯。列车轮从外向内的半径是逐渐增大的，转弯时在离心力的作用下，车轮与轨道的接触面会自动发生调整，从而保证列车平稳过弯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/25/20230225100424767.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;列车转弯的简化原理图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列车轮的这种设计，一方面使得列车的走行部分设计简单、价格低廉，另一方面也使得列车的行进没有绝对的侧向约束（绝大部分交通运输方式都没有），导致列车运行时车轮离开钢轨的现象（即出轨）很难杜绝。磁悬浮列车刚刚兴起时，一个重要的口号就是“悬浮列车不会脱轨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两百年来，铁路的发展证明脱轨的发生率很低，而且绝大多数脱轨不会造成严重的问题。例如2020年6月7日，D1862次列车因落石发生了一次较为严重的脱轨事故，相关单位立刻启动了四级应急响应。此次事故中，即使动车已经产生了明显的偏移，并且发生了一定的损伤，但因为安全保障体系得力、安全防护设计合理、安全装置发挥作用、临机处置得当等因素，乘客和司乘人员都未发生伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/25/20230225100439962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;事故现场实拍（图源：中国经营报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就产生了一个问题，列车开的好好的，怎么就突然出脱轨呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对世界上绝大多数国家而言，轨道破坏是列车出轨的主要原因。几十公里长的轨道是由短的轨道焊接而成的，焊接时引入的杂质尤其是氢气，以及铁轨周期性的热胀冷缩，都可能造成“断轨”的问题。印度北部2016年11月20日发生的快速列车脱轨特大事故，就是由于铁轨损坏引起的。全面使用更为先进可靠的无氢焊接工艺，并加强铁轨的耐候性设计，可以大幅减少此类问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轨道上有障碍物也会造成脱轨，在以石头为主的有砟轨道旁，通常都要布置不许在铁轨上放置石块的警示牌。危险路段还要完全封闭，并经常安排巡道员和巡检车巡逻检查。其实石块一般并不会影响列车安全，巨大的石块目标醒目司机会提前刹车，而细小的石块则一般会被碾碎或撞开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但世事无绝对，1980年日本京阪铁路段发生火车出轨翻车事故，造成100多人不同程度的受伤，就是因为铁轨上有一个拳头大小的石块。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/25/20230225100455685.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;某学校学生进入青阜铁路栅栏网，并在线路上摆放石砟，这是危害铁路交通安全的违法行为（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列车超速，尤其是转弯时超速极易造成脱轨。2017年8月19日晚，印度的一列火车发生脱轨，造成了170多人伤亡的严重后果。事故发生时该路段正在检修，轨道的允许通行速度下降到15km/h，但路段的维修人员未设置任何明显提示。当列车以106 km/h的速度通过时，造成了这场人间惨剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年4月25日，震惊全世界的兵库县城铁出轨事故，则是因为列车司机赶时间，在只允许70km/h的弯道，让列车开到了117km/h。飞速行进的城铁冲出了弯道，冲进了附近的公寓，并最终造成了106人死亡，562人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列车的走行部分例如车轮、轴承、转向架、齿轮、电机等发生故障，也会造成出轨。但现代列车的走行系统都提供了大量的冗余，也会频繁进行细致的检查，往往需要一些巧合，才会造成严重的事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如世界上第一例高铁出轨，就是由于德国884号高铁列车有一个车轮钢圈脱落，而脱落的钢圈又铲起了护轨，护轨又插入了车厢，这一振动又使得轨道交会点松动，导致列车前后车厢走入了不同轨道。错误轨道的车厢又撞上了大桥，大桥桥面又砸到了列车上，才最终造成了伤亡近300人的毁灭性灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有外力因素导致的脱轨，例如：列车相撞、与其他交通工具相撞、自然灾害、恐怖袭击等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为可能造成脱轨的原因涉及到方方面面，因此有少数出轨事件的原因至今尚未完全清晰。但这次应该不会，美国国家运输安全委员会宣称，已经找到事故的至少一个原因。通过调取附近居民的监控录像，他们发现该车有车轮轴承处于过热故障的末期，可能直接导致了出轨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>