<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b1773aa0b0acecd48b02f7c9185442e</guid>
<title>有多少医疗科普自媒体号，“做出了违背祖宗的决定”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_08_26_787783.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每个人身体里都有十几斤宿便！不排毒就会毒害全身！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“【某某食物】是抗癌之王！吃了就不得癌症！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这款磁疗/能量床垫/保健内衣，可以治疗心脏病、颈椎病、妇科病……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日常刷手机时，你是不是经常也会碰到这些充满健康焦虑的推送？这些看似权威、实则漏洞百出的健康谣言，利用大家对健康的渴望和对疾病的恐惧，编造出一个个看似合理的“健康秘籍”，实则却是为了推销产品、赚取利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，我国多个部门联合发布了《关于规范“自媒体”医疗科普行为的通知》，对医疗科普自媒体的资质提出了更高的要求，同时对相关广告提出了限制。这无疑是对当下医疗自媒体乱象的整肃，有助于维护互联网环境，减少医患矛盾。不过当下医疗自媒体的复杂问题，显然还需要更多后续的行动才能更好地解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/23/20250823190458931.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
说到神医宇宙，现在的医疗科普账号不遑多让&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;你看到的科普背后往往是营销&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗自媒体的乱象，最直接的理由自然是，健康问题是人们最为关注的话题，甚至很多时候不需要加“之一”两个字。而当代医学的复杂程度，已经到了即使业内专家，在跨科室的情况下也经常犯错误，更不要说外行人士了。想要了解各种医疗信息，自然需要这些自媒体来科普了，类似的现象在各个领域倒也多见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上来说，这本该是一件好事情，但是为什么会导致现在的乱象呢？理由也不复杂，自媒体的运营，核心就是流量，这也是当下互联网的核心。流量可以变成钱，那么为了流量，违背科普的基本原则，也就毫不奇怪了，对于自媒体来说，比起科普准确性，还是更多的粉丝与点击量更有说服力，讲原则并不会带来正面收益，那么乱象就很难控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，因为医疗知识的复杂性，对于非专业人士来说，分辨这些信息的真假是很困难的，而如今大语言模型的流行，又使得即使是非专业人士，也可以快速制造大量看起来很有说服力，实际上有问题的“医疗知识”，非专业人士几乎无法分辨真假，而对于专业人士来说，他们也没有那么多时间去分辨海量的信息。当下，这种信息污染已经到了不得不整治的地步了。所以这次的文件也点名提到了AI相关的问题，大语言模型当下实在是不适合搞医疗科普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，当下医疗自媒体的变现模式主要有两个方向，而这两个方向又都很容易产生问题。第一个就是带货，医疗健康自媒体的带货往往是保健品。各种保健品的成本低，效果不确定，往往会在营销上投入巨大，分给自媒体的部分自然不会少。巨大的利润之下，不是每个人都能保持道德底线的，而这也是这次整顿行动之中的关键之一。十年前搜索引擎与医疗广告的问题闹得沸沸扬扬，如今不过是问题转移到了自媒体身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保健品的虚假宣传大概有两个方向，一个是利用传统医学做掩护：我国传统医学文化源远流长，这本该是对人民群众健康有益的好事情，但是现实中利用这一点的骗子却不在少数，本来线下的类似骗子经过整顿已经少了不少，但是现在这些人开始在线上行骗；另一种则是以现代科学的名义，宣称某某技术可以多快好省的实现健康，这样的传播模式很对年轻人的胃口，但科学说到底不是什么万能的许愿机。而在当下，这两类保健品的宣传，基本上都是依赖医疗健康方面的网红进行的，不进行整顿的话，对人民群众的健康绝非是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个方向则是各种网红医生的打造，通过类网红的手法进行变现。照理说有些医生进行科普得到声望，本来是一件好事情，但实际上的情况却更复杂。互联网上的点击，和科普的准确性是不相关的，很多时候往往在于是否吸引眼球。于是网红运作化的医生，自然和网红没什么区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说某些医生的人设基本上类似于“其他医生都是坏人，只有我是好人”，这种极化的宣传自然是对医患双方都没有什么好处的，很容易加剧医患矛盾，但是偏偏又很符合流量的逻辑，遗世独立的人设很对当下网络的胃口，所以对网红医生的规范管理，在这篇通知之中也是关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对医疗自媒体的这类乱象，正确的态度应该是定期的运动式治理与完善的规章制度相结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对虚假医疗信息与无良自媒体，目前的法律法规显然有诸多不完善之处，比如很多时候就是简单的封号处理，这是不严谨的；类似问题中，平台和自媒体的责任怎么划分？往往没有很好的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对造成严重健康问题的保健品，我们有法律法规来处置，那么没有造成严重问题或后果不那么直接的呢？还有，很多减肥与运动博主经常与医疗健康相关，也经常推销保健品，这些人是否也应该按照同一标准处理呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实真要说起来，不光医学领域，在其他科普传播中，都有类似情况。在当前社会对科普有着极为迫切需求的前提下，整顿不良自媒体只是第一步，想要减少医疗自媒体的乱象，就得满足科普的需求，提供更多优质的医疗卫生科普，而这个工作，比打击无良自媒体更加困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f99ecfd2023d9d72c21eae342bbbcb0</guid>
<title>美洲唯一的“印第安社会主义”政权是如何搞垮的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2025_08_26_787759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 花舞影】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月18日凌晨，玻利维亚新一届总统选举结果初步揭晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年政治乱局夺回政权、在未发生政变的情况下，执政的“争取社会主义运动”（MAS）这个提出玻利维亚“社群社会主义”道路的政党一溃千里，彻底丧失了政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/25/20250825152533940.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;293&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以市镇计的第一轮总统选举结果（左）。相比2020年的大胜（右），MAS（钴蓝色）今年仅在北方贝尼省一个镇占优，成绩甚至不如从自己旗下叛出的“人民联盟”AP（草绿色）。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者上次在玻利维亚时还是莫拉莱斯末期，见过从首都拉巴斯一直延伸到边远小镇的“EVO 2020”标语。世易时移，拉美一个坚持左翼道路近20年、两任最高领导人都曾自称为“马克思主义者”的政权按部就班地被推翻，终归是令人惋惜的。尤其考虑到，虽然西方媒体极力渲染“玻利维亚经济崩溃”“左派候选人受到万众唾弃”，但此次首轮选举的废票率高达20%，超上次近7倍，几乎与第二名得票数相当！此外，首轮未决出人选、两名晋级者得票在同一量级、原本被视为“右翼整合方案”的Unidad遭淘汰等，均显示选民对右派提供的“解决方案”并无共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当承认，由于石油天然气产量下滑，外汇储备告急的玻利维亚确实正在经历经济和财政危机，关注过的外界各方也早就判断出左派会垮台。然而，笔者个人认为，这次MAS选举大败与经济问题的关系被想塑造“社会主义导致治理失败”叙事的西方媒体严重夸大了。“MAS崩盘”与经济危机是两个几乎平行的事件，早在选前很久，这个曾豪言要让“印第安人统治500年”的执政党，就已亲手把前途搞坏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文试图从MAS建党历史及其与玻利维亚印第安人的关系源头入手，针对这次选举，提供一个BBC、CNN采访画面之外的，远景范围大得多的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;背景：玻利维亚的原住民国情&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起“印第安人”——美洲大陆最初的主人，我们总是默认他们已经被灭绝、被边缘化到各种保留地，现代主权国家的政治舞台早已与他们无关了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美洲国家的原住民状况是互不相同的。如果把视线移出富裕的北美，我们会意识到，秘鲁、玻利维亚、巴拉圭等都是“印第安人主体社会”的幸存者，其中玻利维亚可能是唯一“在某种划分方式下仍以土著习俗生活的人”人口占比超过简单多数的主权国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为便于理解这个国家从古到今的政治流变脉络，尤其MAS“印第安社会主义”意识形态的发展历程，最好简单回顾其人文地理和原住民的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/25/20250825152607744.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
玻利维亚位置与海拔地势示意图，注意将国家一分为三的安第斯山脉东支（“山谷地带”）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玻利维亚位于南美洲中部秘鲁与阿根廷之间，面积约100万平方公里。虽然称不上美洲地理环境最多样化的国家，但玻利维亚的地形海拔高度自西向东快速降低，并据此分为各自连通且相互割裂的三层（见上图）：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西部安第斯山巅寒冷的“高地平原”（Altiplano，我国地理教材译为“玻利维亚高原”，海拔3000-4000米）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中部安第斯山脉东侧分支穿过，气候温和的农业中心“山谷地带”（Valles，海拔1500-3000米）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及，地势平缓、气候生态环境复杂的“低地”（Llanos，海拔可低至100米以下），包括北部的“莫霍低地”（贝尼稀树草原）、亚马孙雨林、东北部的“奇基塔尼亚”（低地干旱森林）和东部的大查科地区等大片国土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方水土养一方人，三条地带养育了民俗特征各自不同的传统人口：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.艾玛拉人
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玻利维亚西部的安第斯山区是人类几个独立文明的诞生演化地之一，是蒂瓦纳库等考古文化的摇篮和多个发达族群的共同家乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印加帝国建立前夕，使用艾玛拉语的族群可能生活在今天的秘鲁高地库斯科到阿亚库乔一带；随着说克丘亚语的库斯科王国崛起，这些人逐渐被打到自己起家的圣湖——的的喀喀湖以南，最终定居在相比秘鲁内陆高地海拔更高的“高地平原”深山中，在此过程中臣服和接受了库斯科印加人的文化，被后者称为“南方人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克丘亚语“南方”读作“库亚”（Qulla）。当超越库斯科界限的庞大多民族国家——印加帝国“塔万亭苏玉”（意为“四方大地的联盟”，由88-100个省组成东西南北四个大区）形成时，艾玛拉人成为其治下最大的非克丘亚语少数民族，他们的土地（包括所有更南方向的新领土）被定为“南大区”，即今天作为民俗概念的“库亚苏玉”（科利亚苏尤）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.克丘亚人
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印加帝国实行类似屯田的米特玛制度，不断将最忠诚的族群（大多说克丘亚语）迁到新打下的土地实边。这使得各种“克丘亚人”今天分布在北至厄瓜多尔、南至智利阿根廷绵延数千公里的广袤地域上；在广袤的南大区，迁入者多定居气候较好的玻利维亚谷地务农，生产土豆、红薯、玉米、藜麦和各种经济作物，以及神圣的祭司用品——古柯叶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古柯叶泡水可以缓解高原反应，在当地民俗中占据茶叶的生态位。但古柯种植和采收高度劳动密集，因此成为印加政府的一种“以工代赈”，大部分古柯农更接近雇工。这种特征一直延续到当代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.低地土著诸民族
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些民族中规模最大的三个——奇基塔诺人、莫霍人和瓜拉尼人，分别组成了前文中组成玻利维亚低地三个代表性地区的主体人口。然而，他们只是这一分类的部分图景，今玻利维亚共有约30个低地土著民族；与很早就进入铜石并用时代和国家文明的安第斯土著不同，他们多系域外迁入，自近代以来已知的原生社会结构落后、大多规模极小，语言风俗却相当多样化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/25/20250825152634674.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前玻利维亚36个本地土著民族中最大的五个。其余民族人口均低于2万人。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代玻利维亚东部土著经历了与山区土著（印加人）完全不同的演变历程，他们与印加文明要么完全无接触，要么口述历史可追溯到15世纪末的血仇。后者例如瓜拉尼人，既仰慕富庶发达的印加帝国，认定其为本民族神话中的“无恶之地”；又不断对其袭扰以劫掠财产，印加人始终未能将其消灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着16-18世纪白人传教士逐渐深入这些没有国家政权的“荒蛮之地”，除个别特例外，多数东部土著很快被更加发达的欧洲文化收服。他们在与欧洲人漫长的交流通婚中学会了穿衣服、通过奴隶贩子学会了商业，通过总督府了解了政权组织；这种历史比较符合殖民主义的“野蛮-文明”叙事，他们因此对殖民者和天主教的“归顺感”也确实多强于安第斯土著。例如，1524年一个葡萄牙人来到巴拉圭想招兵从东方进攻印加南大区（科利亚苏尤），竟组建了一支数万人的瓜拉尼土著大军。这是欧洲人第一次染指印加帝国，但入侵被印加驻军轻易击溃。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4921e1820d310cf2cf531723d8b89754</guid>
<title>崖山之后，是更大的中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangMingYang/2025_08_26_787757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：既《弃长安》《入关》之后，历史写作者张明扬将视角转投到宋衰元兴的转轨时代，继续创作自己擅长的历史大变局叙事，写就《崖山》一书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025上海书展上，张明扬与上海博物馆副研究馆员、人类学家张经纬围绕“崖山之后，是更大的中国”这一主题，评论了吕文焕、文天祥、陈宜中、贾似道等历史人物，并就该如何重新审视历史、把握历史人物崇拜中的边与度等问题分享了自己的见解。观察者网整理、刊载二人对谈，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/22/20250822175136376.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
活动现场&lt;span&gt; 图自：中信出版集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/张明扬、张经纬，整编/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吕文焕：前半程抵抗者，后半程带路党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张经纬&lt;/strong&gt;：书虽以“崖山”命名，然而“崖山之战”在全书中仅占约10%的篇幅。那剩下的90%都在讲些什么呢？我们知道有郭靖守襄阳的故事，您在书里也提到了守襄阳这一情节，还将其作为比较核心的内容来写，我甚至觉得书中写守襄阳的篇幅比写崖山的还要长一些。从您的角度来看，襄阳对南宋历史有着怎样的影响呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张明扬&lt;/strong&gt;：虽然书名是《崖山》，但它只是书里的一个瞬间，若仅以崖山之战来写一本书，难度颇大，崖山只是书中的一个所谓高潮点，整本书便是围绕这些内容展开的。简单来说，写的是蒙古人如何灭掉南宋，此外还有一条权重较大的支线，即蒙古人如何建立元朝，两条线索并行展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
崖山其实是南宋逃跑途中的最后一战。当然，事后我们会有“崖山之后无中国”这样的说法，但从军事或政治角度看，崖山之战更多具有象征意义，因为那时败局已定。相比之下，襄阳之战则持续了很长时间，更具实际意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，蒙古人打仗，无论是西征还是其他战役，蒙古兵所到之处往往如风卷残云。但南宋在襄阳却与蒙古人进行了将近八年的对抗，能把蒙古人顶住七八年，这本身就说明南宋并没有我们想象中那么不堪。从世界军事史或其他对手的角度来看，南宋的表现还是相当了不起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《神雕侠侣》里守襄阳的是郭靖和黄蓉，不过真正守襄阳的是吕文焕，书里也讲到了这个人。除了战争过程，最吸引我的是对吕文焕的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吕文焕抵抗了蒙古人八年，期间给蒙古人制造了很多麻烦。后来，在南宋即将灭亡、他觉得守不住的时候，他选择了投降。他觉得自己对朝廷，包括对贾似道迟迟没有动用全力来救他感到非常委屈。其实，南宋和贾似道可能已经尽力了，但他可能由于信息不对称，觉得自己被抛弃了，再加上确实打不过了，于是就投降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吕文焕在世界历史上也是一个罕见的人物，他前半程是抵抗者，后半程却成了投降者，而且不仅仅是带路党那么简单，他的角色转变相当彻底，所以我觉得吕文焕这个角色特别有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吕文焕身上还有一个有意思的点：我们通常对吕文焕的评价是把他视为汉奸之类。有时候，如果一个人一天都没有抵抗，甚至只抵抗了三天就投降了蒙古人，他可能在历史上没有名声，也不配被称为汉奸，因为他不是重要人物。但吕文焕却是一个抵抗了八年最终投降的人，反而成了最被大家仇视的汉奸。从人性角度来看，这是一个很有意思的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在书里探讨了一些看似不那么历史的问题：为什么吕文焕的舆论形象这么差，他是如何变成这样的？吕文焕当时为什么突然投降蒙古人，仅仅是因为怕死吗？还是说蒙古人有什么特别的魅力？这些事情其实也与职场话题相关，无论是在现代职场还是在任何时代，君臣之间、你和敌人之间的这种话题都是永恒的，它们其实很拷问人性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/22/20250822175513409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《崖山》在豆瓣获得8.6的评分&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文天祥：求生欲与道德底线并存，更具人性真实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张经纬&lt;/strong&gt;：明扬的书里塑造了许多人物，读来让人有耳目一新之感。我举两个人物为例，其一便是你笔下的文天祥。以往，文天祥在我们印象中是一个非常正面的历史人物，但在你的书中，文天祥的形象变得鲜活起来。你引用文献记载指出，文天祥是个具有历史多面性的人，他并非生来就忠诚不二，也曾沉溺于歌舞声色等享乐之中。实际上他有着个人的追求，然而一到关键时刻，他还真不掉链子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，文天祥或许能与吕文焕形成鲜明对比。文天祥前半生考中状元，仕途起起伏伏，也曾依附过一些高官、有过站队行为，但在关键时刻，他做出了一个选择，这个选择让他流芳百世，最终成为历史所铭记的人，否则他也没机会进入我们的教科书。原本，我们可能觉得文天祥从踏入仕途起，就已决心为大宋抛头颅、洒热血，献出生命，但没想到，他的历史轨迹如此复杂，而正是这些经历最终将他推到了那个被历史铭记的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张明扬&lt;/strong&gt;：我觉得任何人都有成长的过程。有意思的是，我写文天祥年轻时候那段经历时，去谷歌和百度搜索，发现相关资料都鲜少提及他年轻时的情况，这让我十分奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这些公开史料并非什么笔记或稀缺资料。在《文天祥传》里写得非常直白。文天祥家里很有钱，他喜欢听音乐，喜欢有歌女相伴，喜欢看表演，喜欢喝酒，还喜欢穿好衣服。我觉得他就是一个很正常的贵公子形象，而且史料记载得光明正大。然而，&lt;strong&gt;传到后世，人们却渐渐不提他前半生的这些事了，仿佛一个人年轻时享爱享受，就成了有污点的人；因为觉得他伟大，就把这点刻意遗忘掉。所以，我觉得我们后来的道德评价方式有些奇怪。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/22/20250822175712840.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
文天祥像&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张经纬&lt;/strong&gt;：我觉得值得玩味的是，为何到了后世，不仅是我们这个时代，明清之后亦是如此，大家总爱将爱享受、爱吃喝玩乐与“不是好人”对立起来。或许，这是被宋明理学束缚住了思想。其实在我看来，正常人本就该如此：国家昌盛、生活优渥时，享受吃喝玩乐；国家危难时，则挺身而出。这样的人不是更加伟大吗！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿你刚才提到的文天祥后半生来说，他被俘后，也并未一口咬定自己一定要死。书中其实深入探讨了这一点，文天祥曾向忽必烈有所暗示——虽未十分明确，但意思很清楚：你不能让我做官，我誓死不做元朝的官。这并非关乎民族主义，而是因为，我既已做了这个朝代的官，就不能再做那个朝代的官，这与是蒙古人的官还是汉人的官并无多大关系。后来元末时，也有很多汉人做了蒙古人的官，他们的气节就是单纯的气节，前面未必非要冠以“民族”二字——有的气节是民族气节，有的气节则只是当时传统的气节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，按照当时的道德标准，文天祥表示：只要不让我做官，你放我回家，我便从此隐居生活。忽必烈起初也是愿意的，但后来因为文天祥名声太大，他们担心放回去后会有问题，所以才将他杀了。所以，其实并非文天祥自己固执。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得文天祥其实挺像正常人的，他有求生欲，但也有自己的底线——我不能做你的官，这一点我绝不愿突破。他有道德底线，但也有一定的弹性。最后是忽必烈他们自己心存畏惧，不肯放他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书中还提到，与文天祥同时代的一些同僚也是如此。蒙古人来了之后，他们扔掉官帽，打不过就回家，后来也一直活得好好的。直到有一天，忽必烈说，原来宋朝的官员中有很多很有才华，必须为我大元朝廷所用，于是开始让地方官把这些人都招进来，重新让他们当官。这些人中，有的人会抵抗一下，实在不行就自杀身亡。我觉得，这是中国传统道德中一件让我们现代人很难理解的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张经纬&lt;/strong&gt;：文天祥家中有二弟和三弟，在当时，他们一家三兄弟做出了不同的选择。文天祥自己虽坚决不做元朝的官，却并未阻止弟弟入仕元朝，毕竟家中还有一大家子人要养活，他不反对弟弟去当官以维持生计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还有三弟，三弟原本也有做官的想法，文天祥便写信劝他：“你二哥已经去做官了，咱们家里有一个为养家糊口而放弃名节的也就够了，你就别再去凑这个热闹了，你在家好好侍奉二老就行。”三弟也很听话，听从了文天祥的劝告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们三兄弟各自选择了不同的道路，可谓“不把鸡蛋放在一个篮子里”，古人很有智慧的。而且，三兄弟名声都很好，各为其主，也未曾互相拆台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张明扬&lt;/strong&gt;：我觉得你说得很对，文天祥并没有看不起自己的弟弟，他甚至表示弟弟的选择很有道理。因为自己曾做过宋代的官，所以不能再做（元朝的官）；但他的弟弟没做过（宋代的官），当然可以做（元朝的官）。赴死保全名节是他个人的选择，不要求弟弟也这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这和我们这个时代的道德观很不一样。&lt;strong&gt;如今这个时代的网络道德观往往是“你别管我，但我要管你”。而文天祥的伟大之处在于，他尊重他人的选择，认为别人怎么做都无所谓，这是别人的自由，而坚守自己的选择&lt;/strong&gt;。我写到最后，在深入探究文天祥的才干时，起初我对文天祥的形象进行了一点解构，但写到最后，我越发觉得文天祥更加伟大了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce24d60e8300d13fc92008a49f3efb27</guid>
<title>“在华盛顿的反华政治氛围中，特朗普完全是一个‘另类’”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaosuisheng/2025_08_26_787754.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8月18日，美国丹佛大学约瑟夫·科贝尔国际关系学院终身教授兼美中合作中心主任、英文《当代中国》双月刊主编赵穗生访问中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳），在人大重阳区域国别论坛之“美国系列”第十九场活动中发表题为“中美大国竞争，从特朗普1.0到2.0”的公开演讲，并就该主题与中国人民大学重阳金融研究院院长、全球领导力学院院长王文展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵穗生在演讲中指出，许多原本押注特朗普会延续第一任期强硬对华政策的美国极端鹰派人士大失所望，因为特朗普2.0的意识形态取向已完全转向“对内”，他的主要敌人变成了民主党人，乃至移民、同性群体及欧洲的人权派，而非中国或俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，特朗普的战略思维更接近于一种“大国合作（Great Power Coalition）而非“大国竞争”，并削减民主基金会、美国国际开发署和美国之音等传统对外宣传与民主推广工具的经费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵穗生认为，特朗普1.0时期针对中国的“新冷战”战略是错误的、不可持续的，而特朗普2.0的政策是一个“很好的兆头”，从地缘政治与意识形态冲突转向务实贸易谈判、寻求协商妥协，也让中美进入美国国务卿鲁比奥所说的“战略稳定期”，双方博弈陷入“僵局”。而这一“稳定”能否持续，则取决于双方领导人个人风格、谈判成败以及大国合作的现实性等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是演讲内容，观察者网整理成图文形式，供各位读者参考学习。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/21/20250821162021909.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵穗生&lt;/strong&gt;：非常感谢王文教授给我第六次机会到人大重阳和大家一起交流。我在中国生活了30年，1985年前往美国，今年正好是在美国的第40年。按照国内的标准我早就到了退休年龄，但美国的终身教授可以继续任职。所以，我亲眼目睹了中美关系这四十年的发展变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二任期上台以后，很多人都在观察他和第一任期有何不同，我个人感觉到他的第一任期和第二任期非常不一样。最近我在写一本新书《新冷战的兴衰》，书中讲特朗普在他的第一任期发起了“新冷战”，但第二任期“新冷战”似乎结束了，他对中国发起的意识形态、地缘政治挑战几乎销声匿迹，重心全部集中在做交易、做贸易。所以，对于特朗普第二任期的中美关系，近期有很多不同的说法。我总结出三种不同的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是强调领导人的作用。哈佛大学的格雷厄姆·艾利森（Graham Allison）在特朗普上台第二任期的第一个月打赌，说到明年1月份中美关系会出现令人瞩目的改善，原因很简单，中美两国领导人都是政治强人，双方相互尊重，所以中美关系会相当稳固。8月份，特朗普政府把赖清德的过境计划取消时，艾利森又写了一篇文章，认为他的观点已经被证实，在今年年底之前，特朗普会和中国领导人见面，一旦见面，他认为特朗普就会成为美国的第二个尼克松，第一任期对中国非常强硬，第二任期就会在强硬背景下与中国建立他认为的Partnership（伙伴关系）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于艾利森的观点，欧亚集团的创始人和主席伊恩·布雷默（Ian Bremmer）认为不可能。他的观点基于所谓结构现实主义，认为中美两个大国结构性矛盾不可调和，无论领导人如何，即便特朗普对中国再友善，使得中国领导人愿意和他改善关系，但这种结构性矛盾无法克服，他说到明年这个时候会更加糟糕，他的原话是“Materially Worse off”（更加糟糕）。如今大半年时间过去了，我的感觉是中美关系没有变得更加糟糕，也没有像艾利森所预测的那样显著改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月31日，美国国务卿马尔科·鲁比奥（Marco Rubio）接受Fox News采访时，采访人问他：“你怎么样看待现在的中美关系？”他想了一下用了一个词，中美关系现在叫做“Strategic Stability”，战略上稳定下来了。我觉得很有意思。这个“Strategic Stability”是什么意思？我的理解是，中美关系进入了一个“Stalemate”，也就是进入了一个“僵局”，谁也打不垮谁，谁也不占优势，美国不占优势，中国也不占优势，而双方都在探寻下一步怎么做。他接受这个采访的时候，我的感觉是：也许他内心并不认同，但特朗普是他的老板，认为双方可能会改善关系，所以采用这种说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的第二任期和第一任期发生了很大的变化。为何会发生这种变化？这个变化是怎样发生的？今天我想和大家梳理一下这个过程。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第一任期的“新冷战”可以追溯到2008—2009年金融危机，也就是美国的次贷危机，结构现实主义理论在次贷危机中应验了。当时中国对危机的应对比美国好得多，我当时到国内来，国内很多学者基本都觉得“美国有求于中国”大于“中国有求于美国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我感觉国内的心态从2009年一直到2014年、2015年特朗普上台前这段时间，觉得中国已经要超越美国了。由于中美之间大家感觉到权力在逐渐平衡”Perceive Balance Power”，这种权力平衡究竟达到了什么程度是另外一回事，但怎样看待这种变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年以后到2017年特朗普上台之前这样的一个背景下，实际上美国人对中国开始警觉，我感觉从2014年、2015年起美国越来越警觉。2015年，对中国非常友好的兰普顿都开始担心到中美关系到了“Tipping point（临界点）”，就是美国认为和中国接触的政策失败了，导致中国变成了美国的掘墓人和挑战者。这是特朗普第一任期上台的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这种背景，特朗普一上台做的第一件事情就是改变美国外交战略重点。此前是反恐，包括小布什在内，即使到2014年、2015年已经开始大国竞争，但反恐还是美国外交战略的重点。特朗普上台后这一方向非常明确，2017年特朗普政府《国家安全报告》提出“大国竞争”，其中原话是：“After being dismissed as a phenomenon of an earlier century great power competition return.（在很长一段时间被视为上个世纪的过时现象后，大国竞争将卷土重来。）”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时美国国安会的亚洲主任叫做Matt Pottinger，“马博明”（音），这个报告一出来，他在中国大使馆的讲话就清楚提到了“大国竞争”的概念，他原话说：“We at the Trump administration have updated our China policy to bring the concept of competition to the forefront.（特朗普政府已更新对华政策，将竞争理念置于核心位置。）”——就是说在这之前我们跟中国是接触和合作，现在我们和中国是竞争关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，特朗普第一任期时提得非常明确，我记得非常清楚，他当时的副总统彭斯在2018年发表的特朗普政府对华政策的讲话，当时大家听了非常吃惊，觉得完全是新冷战的宣言，他批评他所有的前任对中国的所谓“姑息政策”全是错误的。他就说，我们要“speak up, stand up, fight and win”，（说出来、站起来、跟中国斗），要赢得这个竞争。这就有了“新冷战”。我很不喜欢用这个概念，中美之间很难用“新冷战”来概括，但当时很多人在特朗普第一任期时就开始说到中美的新冷战，它说的是在中美之间是全面的对抗关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经贸上，特朗普第一任期搞了贸易战，要把那些制造业弄回去，要削弱贸易不平衡；炮制了所谓的“China Initiative（中国倡议）”，要用美国全社会、全政府的力量来对付中国在经济上“偷窃”“盗窃”美国的知识产权、意识形态，当时他的国务卿蓬佩奥在尼克松中心的讲话就说得非常清楚，说中国是对美国意识形态最大的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时有人给特朗普出主意，说要把中国共产党和中国政府、中国人民区分开来，完全是冷战思维；在台海问题上，也是利用台海来遏制中国。这么多年来，特朗普政府第一任期期间，是美国第一次送内阁级部长到台湾地区的领导人，还签署了很多所谓的涉台重要法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普第一任期的推动之下，形成了一个“华盛顿新共识”，不仅仅是共和党，民主党也跟着他大大转变了对中国的政策。“新共识”是说，不管是民主党还是共和党，在很多方面都有不同意见，但在中国问题上，都认为中国是美国的“掘墓人”、是美国的竞争对手，一定要把中国打败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普第一任期只干了四年，没有连任，民主党拜登上台以后，其他很多政策都变了，但在对华政策上不仅没有任何变化，而且变本加厉。拜登不仅认为“在我的任期内绝对不能看到中国超越美国”，还把中美之间的竞争描述为所谓“民主与专制的竞争”。在台海问题上，拜登比特朗普第一任期有过之无不及，四次讲如果台海发生军事冲突，美国就把台湾地区作为它的北约、盟国一样对待，进行军事干预，彻底改变过去的战略模糊政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/21/20250821173747828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普和拜登进行辩论&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这个变化使中美关系从特朗普第一任期开始到拜登任期发生了根本性的一个变化。这个变化就是过去的中美关系都呈现出周期性变化，有进就有退，有危机就会解决危机，也有稳定。但从特朗普第一任期开始，我用的概念叫做“长危机”，一直处于危机状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长危机的最低点是2018年，特朗普第一任期开始贸易战直到拜登下台之前的2023年达到最低点，所有高层交往全部中断，过去中美大概有100多个制度化的交流机制，在特朗普上台以后大多数都已经中断了，最后一次美国的内阁级部长蓬佩奥到中国访问是2019年，那次访问是非常失败的，甚至一顿宴会都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那之后的五年当中没有任何一位美国内阁部长来中国。中国外交部长可以到纽约参加联合国大会，但这五年中没有被请去华盛顿。中美两国间高层交往减少了，民间交往在这期间也大大下降，当然有“新冠疫情”因素，但主要还是政治原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>