<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7f24906e2d362e6b51789247649f8bdf</guid>
<title>“极限竞争”距冲突仅一步之遥</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_09_29_609045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 中国论坛特约专家 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗战争尚未尘埃落定，但其影响显而易见。随着美国全球反恐斗争的结束，拜登总统与中国“极限竞争”的序幕已经拉开。问题是：这种竞争会持续多久？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说20年的阿富汗战争对美国来说是一场“永远的战争”，那么中美竞争因持续的时间会更长，可谓“永远的竞争”。中国能“韬光养晦”的时代已经一去不复返了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界第二大经济体的中国，其体量之大已无法隐藏。当美国将中国视为主要战略竞争对手时，中国不可能以静制动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在经济领域，大局已定。去年年底，中国的经济是美国的70%。人们普遍认为，按国内生产总值计算，中国将在2030年左右超过美国，成为世界上最大的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶鲁大学教授保罗·肯尼迪表示，这将是自19世纪80年代美国经济超过英国之后从未出现过的情况。整个20世纪，美国的经济规模大约是其他任何大国的2至4倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如澳大利亚前总理陆克文指出，中国成为世界最大经济体之时，将会是自乔治三世（1738-1820）以来，世界上第一次出现一个非英语、非民主、非西方的国家成为最大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国人来说，这将是一个巨大的变化。美国人自出生起就被灌输美国是“非凡的”或“不可或缺”的神话。他们将不得不接受一个常识:国家兴衰无常;美国人和其他人没有不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国这样的所谓“威权国家”的经济超过美国时，西方民主的影响力将跌至谷底。根据“自由之家”的统计，自2006年以来，全球的民主程度一直在下降。民调显示大多数美国人对现状并不满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丘吉尔有句名言：“民主是最糟糕的政府形式，除了那些已经尝试过的其他形式”。如果这表明，尽管民主存在问题，但它仍然比其他的政府形式好，那么1月6日的国会大厦骚乱显示，民主可能是有害的、甚至是致命的暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难相信，美国民主的最高殿堂—国会大厦会在前总统特朗普的号召和对选举舞弊的虚假指控下，被一群支持者暴力袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2030年之前，中美之间的竞争必定会加剧，因为美国会把它作为扳倒一个崛起大国的最后机会。最近美国、英国和澳大利亚之间的“Aukus”协议允许美国与澳大利亚分享其严密保护的核动力潜艇技术，导致澳大利亚撕毁了与法国的数十亿美元潜艇交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/29/20210929093807209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;澳大利亚总是跟在美国背后。图片来源：华尔街日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国外交部长勒德里安将这一不同寻常的行为形容为 “背后捅刀子”。这表明美国为了孤注一掷对抗竞争对手，已经可以不择手段到牺牲重要盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，尽管几艘核潜艇可能确实会使北京的决策复杂化，但它们改变不了大局。对澳大利亚来说，平衡术可能太难学，从历史上看，澳大利亚士兵大多是作为喽啰去打“大哥”的仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，莫里森政府显然已决定不惜冒着与中国发生军事冲突的风险，站在美国一边。鉴于澳大利亚在未来几十年内不可避免地要依赖美、英的核技术，继任的澳大利亚政府都会受制于莫里森政府做出的这项决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使有英国和澳大利亚的帮助，时间也不在美国这边。五角大楼针对台湾问题的历次计算机模拟军演显示，美国一而再再而三地输给中国。当然，这不是中国自满的理由，但如果在中国的周边地区发生冲突，中国人民解放军完全拥有主场优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于20世纪80年代，如今的美国武装部队规模更小，也更为老旧，而解放军则恰恰相反。迄2019年，解放军海军拥有约350艘舰艇，数量超过美国海军的约293艘舰艇。虽然数量不等同于质量，但数量本身也反映了一定的质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有什么比国防开支更能说明一国对安全形势的评估。三十年来，中国的军事开支一直保持在国内生产总值的2%以下，这充分说明中国对其所面临的安全挑战充满自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若中国觉得威胁大到不得不增加国防开支，那么这个世界第二大经济体能轻易地将国防预算增加一倍；但美国的军费开支已是中国三倍，是否还有能力再将军费开支翻一番呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登说，美国将采取对华“极限竞争”的形式，但不会发生冲突。然而，当竞争走向极端，它离冲突也就只有一步之遥了。与强调竞争的美国相反，中国大声疾呼合作，但是一个巴掌拍不响。国家若没有实力就无法竞争；同样，拥有实力才能合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国外交和国防政策像一个钟摆，总是在张弛之间横摆。问题是，已经战略收缩的美国何时会回摆，或者说它还可不可能回摆？美国从阿富汗撤军被认为是美国聚焦与中国竞争的一种手段，只有时间能证明这是否是一个明智的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果这是一个愚蠢的战略失误，那将是比越南战争、伊拉克战争和阿富汗战争加起来还要严重的致命错误。它将会永远终结美国自19世纪末以来的霸权地位，使其一去不复返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;翻译：祖白地亚&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;校译：许馨匀、韩桦&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bb439c5214226dc3f4ed6c01ee5d9e1</guid>
<title>无论德国大选结果如何，形势都对中国不利？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GunterSchoech/2021_09_29_609027.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冈特·舒赫，翻译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在似乎有一个普遍共识，即无论德国大选结果如何，以及在此后不可避免的联盟谈判中发生什么，形势都只会对中国不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国于9月26日选出了新的议会，并由此间接选出了默克尔的继任者。中国能期待什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国政治出现新情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是一个剧透警告：虽然德国人民已经投了票，大致的结果已经出来了，但最终谁会获胜仍不清楚——两个所谓的人民政党，默克尔的保守派联盟党（CDU）支持率为24.1%，而她的现任大选伙伴德国社会民主党（SPD）支持率为25.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/29/20210929085111354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个党在这些年确实变得不得人心，以至于它们虽仍是德国最大的两个政党，但即使联手参选，其得票率也未超过50%的多数。而这还仅仅是投票数，只有大约76.6%的合格选民投了票。因此，缺席人数比任何政党的投票者都多。而任何政府组阁都需要占有议会中的多数席位，大致相当于赢得多数选票。有了这些选票，下一任总理才能当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在选举前看似可行的联盟选择中，只有一个联盟不可能出现：社民党+绿党+（极）左翼政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大联盟中的任何一方都想单独执政，也不希望让绿党或自由党参与执政，因此最有可能出现的选项是让绿党和自由党各参与两个不同联盟中的一个，但每个联盟都由一个大党社民党或基督教民主联盟主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，下一任总理将是社民党的奥拉夫·肖尔茨（Olaf Scholz）或联盟党的阿明·拉舍特（Armin Laschet），他们的大选伙伴将比自己的政党拥有更多的席位，这在德国政治中是一种新情况。通常情况是一个大党占据主导地位，只需要再拉上一个小伙伴就能占据多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/29/20210929075927355.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为肖尔茨和拉舍特竞选海报（图/DPA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;因此，绿党和自由党必须首先找到同盟。他们将参与任何一个政府，必须决定哪一个缩水的“人民政党”最适合他们的内部勾兑。在这方面，绿党&lt;/span&gt;更接近社民党，自由党更接近联盟党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接受从属地位的政党将在新政府成立前制定的“同盟契约”中提出更具约束力的要求。这可以是主要问题的政策指导方针，也可以是哪个党得到哪个部门的用人权。在联合政府中，自由党通常占据经济部和/或财政部和/或外交部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他问题相比，外交政策分量不重。两个党都同意欧盟和北约是德国外交政策的基石。绿党已不再像其早期那样是个和平主义政党了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有争议的问题相当具有国家特性，例如：如何改革养老金制度以应对人口老龄化、对医疗保险和医疗基础设施进行类似改革、税收改革与债务问题、住房和租金、最低工资和全民基本收入、财产税、促进可再生能源发电和输配电，以及更早退出燃煤发电、农业补贴和监管等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我预计，如果德国总理在国内受到削弱，德国在欧盟中的作用也将有所减弱。无论如何，核心议题将越来越多地由欧盟推动解决，如碳排放交易和汽车行业监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国民众对华态度会急剧转变吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统回归多边主义后，跨大西洋关系已再次得到改善。随着外交政策被放在议程的最后，对华态度不会成为中心议题。尽管如此，我们仍可以仔细看一下这个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他西方国家政府相比，默克尔政府一直是对华鸽派。奥巴马已经放弃“通过贸易和教育交流等手段使中国在政治上更开放”的政策，更别说特朗普了。而与美国不同，德国从未放弃“通过贸易促进变革”这个政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中德两国的经贸联系要比中美经贸联系紧密得多，而且不仅是单向联系。德国历史上有过几段黑暗时期，这使我们在指责别国时非常谨慎，同时也使人民更加敏感，更不愿意容忍任何形式的威权政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但默克尔总理相对其他国家首脑来说更令人愉快，这又有另外一个原因：默克尔非常善于交往，行事低调，几乎不受情绪影响。她回避冲突，从不挑起冲突，而且如果冲突不可避免，她的招牌动作就是让其他人去解决冲突，一旦问题解决，她就站在胜利者一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/29/20210929080139137.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种风格意味着她被众多竞争对手低估了，她总能吸引大多数公众。仅仅因为她是动荡世界中一个稳定而著名的主心骨，这个事实就已经能让欧洲和世界为她着迷。许多人认为“善于管理危机”是她最大的优点，至少没人会说她曾经惊慌失措过。在德国，在她最后一次参加竞选活动时，她用“你了解我”作为主要竞选口号就能确保自己获得胜利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6746f82b28553a7cf1b13024b3e1b3d5</guid>
<title>一场IMF的政变，让中国躺枪</title>
<link>https://www.guancha.cn/SiDiGeLiCi/2021_09_29_609022.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/28/20210928162943955.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 斯蒂格利茨，译/ 观察者网观方翻译】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人正在采取行动，要取代国际货币基金组织（IMF）总裁克里斯塔琳娜·格奥尔基耶娃（Kristalina Georgieva），或至少要大幅削弱她的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格奥尔基耶娃自2019年起担任IMF总裁，正是她对新冠大流行的出色反应，为各国维持生计和应对健康危机迅速地提供了资金。她成功地让IMF发行了6500亿美元“货币”（特别提款权，简称SDR），这对低收入和中等收入国家的复苏至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网注：IMF此轮特别提款权普遍分配方案于2021年8月23日生效，是其历史上规模最大的分配，最初的方案中，过多资金流向发达国家，经调整后，有2750亿美元流向发展中国家与新兴经济体，占比42%。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，她使IMF在应对气候变化这一关乎生存的危机方面，发挥了全球领导作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于格奥尔基耶娃的所有这些行动，应该为她鼓掌。那么，问题出在哪里？是谁在背后试图诋毁和驱逐她？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题就出在世界银行委托“威凯平和而德”（WilmerHale）律师事务所编写的一份关于世界银行年度营商环境指数的调查报告。该指数根据开设和经营商业公司的难易程度，对各国进行排名。报告指控——或者更准确地说是“暗示”了——在2018年和2020年对中国、沙特阿拉伯和阿塞拜疆的指数评定中存在不当行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格奥尔基耶娃因为2018年的指数而受到攻击。中国当时在指数中排名第78位，与上年持平。但有人暗示，它本应更低，而维持中国的排名是某种协议的一部分，以确保中国支持世行寻求增资的计划。格奥尔基耶娃当时是世界银行的首席执行官。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/28/20210928164628677.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国的排名2014-2020，图片来源：Asia Briefing&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件的积极结果之一，可能是终止营商环境指数的评定。25年前，当我担任世界银行首席经济学家时，“营商环境指数”由独立部门“国际金融公司”（International Finance Corporation）发布出版，我当时就认为那是一款糟糕的产品。公司税税率低和劳工法规薄弱的国家获得了良好的评价。这些数字总是很模糊，数据的微小变化可能会对排名产生很大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当指数编制者看似随意的判断导致排名下滑时，各国不可避免地感到不安。阅读了WilmerHale的调查报告，与相关的关键人物直接交谈，并了解了整个过程后，在我看来，调查就是在诋毁诽谤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从始至终，格奥尔基耶娃以完全专业的方式行事，如果换了是我，也完完全全会那样做（在我担任首席经济学家时，偶尔不得不如此）：敦促为我工作的人确保他们的数字是正确的，或者考虑到数据存在的固有局限，要尽可能保证准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年直接向格奥尔基耶娃汇报的、负责监管“营商环境指数”的部门负责人Shanta Devarajan坚称，他从未被迫改变数据或结果。银行的工作人员完全按照格奥尔基耶娃的指示行事并重新检查了数字，做出了微小的变化，导致了轻微的向上修正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WilmerHale调查报告本身在很多方面都令人好奇。它给人的印象是，有这样一种交换条件：银行试图筹集资金并提供更高的排名来帮助自己拿钱。但中国是此次增资最热情的支持者；是特朗普总统领导下的美国拖延了脚步。如果目的是确保增资，最好的办法就是降低中国的排名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查报告也没有解释，为什么里面没有包含那个重要人物——Devarajan——的完整证词，他对格奥尔基耶娃所说的话有第一手的了解。“我花了几个小时向世界银行的律师讲述我的故事，他们只用了我告诉他们的一半内容。”德瓦拉詹说。相反，报告主要是基于影射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的丑闻是调查报告本身，包括世界银行行长大卫·马尔帕斯如何毫发无损地撇清干系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告提到了另一事件——试图在2020年营商环境指数中提高沙特阿拉伯的排名——但得出的结论是，世行的领导层与所发生的事情无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在沙特安全官员谋杀并肢解记者贾马尔·卡舒吉一年后，马尔帕斯前往沙特阿拉伯，以营商环境指数为基础，吹捧沙特的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎是“谁出钱，谁做主”。幸运的是，调查性报道揭露了更糟糕的行为，包括马尔帕斯毫不掩饰地尝试改变营商环境指数的算法，以降低中国的排名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“诽谤诋毁”是对WilmerHale调查报告最好的定性，那么动机是什么？毫不奇怪，有些人对国际货币基金组织在格奥尔基耶娃的领导下所走的方向感到不满。有的认为它应该少管闲事，别关心气候变化。有的不喜欢进步性的转变，她不那么强调紧缩，更多地关注贫困和发展，并且更加意识到市场的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IMF现在似乎不像催债者那样咄咄逼人，许多金融市场的玩家对此感到不满。而那种行径，是我在《全球化及其不满》一书中批评该基金的核心部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年开始的阿根廷债务重组中，IMF明确表明了该国能够支付的限额，即可持续的债务规模。许多私人债权人希望阿根廷支付更多，超出可持续的水平，而IMF这一简单的行为改变了谈判框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，IMF和世界银行之间长期存在机构间的竞争，现在则加剧了。目前已提议建立一个新基金，把新发行的特别提款权从发达经济体“回收”到较贫穷的国家，但两家在争辩谁应该管理这新基金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些错综复杂的关系上，人们还可以加上美国政治的孤立主义倾向（以特朗普提名的马尔帕斯为代表），以及削弱拜登的图谋——美国政府已面临如此多的挑战，搞乱IMF可以再增加一项难题。然后，还有常见的性格冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在新冠大流行及其经济影响使许多国家面临债务危机的时候，政治阴谋和官僚竞争是世界最不需要的东西。现在，世界比以往任何时候都更需要格奥尔基耶娃对IMF的坚定领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90530df4495af47e45a890f661fb6452</guid>
<title>东北限电，为什么走到最不该的一步？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_09_29_609020.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没了信号灯的指引，马路上开始了拥堵，所有人都感到一片茫然。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“电梯停了20~30多层的回家都特别难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“开始两天是下午四点多停到晚上十一点左右，昨天是早上九点多停到晚上十一点，今天早上八点多我弟就和我说家里停电了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/28/20210928134613767.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;突然限电，对民众生活产生了很大影响，图为点着蜡烛的菜市场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交平台关于停电的抱怨，离不开“东北限电”四个大字。9月10日，国网辽宁电力发布通知称：短时间内存在电力供应缺口，根据国家《有序用电管理办法》，经省工信厅批准，将于近期对辽宁地区实施有序用电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次停电调整，只持续了4个小时。然而随着时间的进展，停电却显得有些随机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交媒体截图显示，9月23日－9月30日（早5点－晚24点）期间，辽宁电网将实施拉闸限电，具体时间段不定，断电也会影响自来水公司供水。“摸黑停水”，成了生活新常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
煤炭短缺，火电停工，供给失衡，淘汰产能……关于这次停电，网上众说纷纭。然而这次限电背后的问题，却比预期的复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据中商产业研究院数据显示：2019年和2020年，辽宁省全年累计发电量分别达到1996亿千瓦时和2051.1亿千瓦时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在用电上，辽宁省2019年用电量就达到2401.5亿千瓦时，2020年也在2500亿千瓦时徘徊。依照全年数据分析，近三年的时间里，辽宁省都需要从其他地区调动电量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依靠外部送电，恰恰符合辽宁“东北电网负荷中心”的定位：东北电网中，辽宁发电装机约占全网的35%，发电量占39%，而用电量则占到50%。当地用电大户中，忠旺集团涉及电解铝的开发项目，三期加在一起年用电量要达到200亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对逐步上升的电力需求，辽宁是如何满足用电的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，辽宁全省总装机数量达5370万千瓦，其中统调火电装机3073.5万千瓦。也就是说，辽宁省电力来源主要是煤炭为主的火电。如果面临供热和调峰需求，火电还要分担压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是今年下半年，煤炭价格持续上涨，让火电显得异常被动。截至9月1日，秦皇岛动力煤（Q5500）市场价1127.5元/吨，同比上涨103%；8月动力煤长协价663元/吨，同比上涨22.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管全国煤炭交易中心相关负责人表示，煤炭后期价格不具备持续上涨的动力。但是煤炭价格当前暴涨，显著提升了辽宁的火电成本。电力用煤短缺，也为后续机组运行规划造成了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火电缺煤停机，剩下的电力缺口需要新能源补上。不过今年3月，辽宁省风力发电量还能达到20.9亿千瓦时，8月份就跌到了8.1亿千瓦时。波动较大的新能源发电，目前接不了火电的班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辽宁用电压力大，还可以借助东北电网找外援。这两年新建的鲁固特高压线工程，从内蒙古出发，输送电量仍有余力。然而查询往年数据可知，内蒙古风力发电在7、8月是淡季，降幅达到20%。去年9月总发电量同8月相比，也下降了46亿千瓦时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兄弟省份送不出电，就有了9月26日辽宁全省电力保障工作会议的那句话：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“9月10日起，我省外来净受入电力大幅下降，电力供应压力进一步加大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺煤停机、负荷过高加上外部少电，让辽宁电力供需失衡的伤口越撕越大，在供暖季之前来到了最高峰。电力保障会议指出，辽宁省1-8月全社会用电量1717.97亿千瓦时，同比增长9.47%，创历史新高。然而国家统计局数据显示，辽宁省的1-8月发电量，仅有1437亿千瓦时。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/28/20210928134654255.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;可以看出，水电受季节影响很大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用电缺口下，限电成为大势所趋。然而东北长期以来处于“煤电联合”的稳定结构。一次用电高峰就要限电，不符合东北电网对华北输电的定位。大规模限制居民电，可能代表着传统的火电架构，正在经历着结构调整带来的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粗略地说，以2018年鲁固特高压线建成为分界，东北地区是从发电过多逐步过渡到用电平衡的。2018年之前，由于煤炭价格处于下行期，2015年底一度仅有400元/吨。东北用电单位以大型企业为主，市场规模不够大，多余电量面临浪费问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年《中国产经新闻》的一篇报道就指出：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“吉林年富余电量超过了400亿千瓦时，吉林省内主要发电企业在2011-2014年度年亏损就超过高达10亿元。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发出的电用不完，东北电网就要调整生产结构。一方面针对新能源，适当控制火电机组占比，避免“越发电越亏钱”。另一方面和华北地区省份，签订长期合约，对外输出电力，减少新能源弃电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁谷特高压线对山东供电，就是东北电网抱团签约，对外输电“降库存”的代表。双管齐下之后，东北电网的供需结构，实现了相对平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“减产增销”的平衡，在2018年之后，却面临着崩盘的风险。鲁固特高压线建成之后，动力煤价格迅速回弹到800元/吨区间。东北电网的火电机组如果继续发电，就要依靠煤电联动政策，根据煤价的涨幅周期性调整电价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计划不如变化快，2019年9月底，国务院宣布2020年起取消煤电联动，改为“基准价+上下浮动”的市场化机制。可是这个市场化电价的变动范围，只能在-10%到+15%波动，电价在实质上，已经进入“半计划”阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与电价相比，煤炭价格从2019年的600元/吨，上涨到超过1400元/吨（今年9月24日数据），涨幅超过100%。电价20%的波动幅度，远远比不过煤矿涨价的零头。涨价都买不起动力煤的火电机组只好选择停机，导致发电量骤减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
停止发电，解决了发电厂的问题，却没有解决电网的问题。发电量下降后，东北电网的大客户华北电网，电力输出不能中断，不然会引发更大的电网崩溃。然而现有的发电量不能满足需求，又会干扰电网的正常运营，东北电网只能选择限电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上说，就算有序限电，也不可能毫无通知，断掉水厂和红绿灯的电。不过东北地区的产业结构，也让电网缺乏调节的空间。东北电网用户以大企业为主，就算忠旺铝业作为耗电大户能减产，也无法摆脱大企业“保居民生产，还是电力大客户”的产业格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
断居民电，怨声载道。断工业电，发不了工资。万般无奈之下，东北电网作出了艰难的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东北之外，全国各地限电停产乱成了一锅粥。不过各地的限电，却各有各的“苦衷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江苏分级限产，超1000家企业“开二停二”；浙江纺织重镇柯桥发出停电通知，覆盖161家企业。广东电网也选择“开二停五”，停止工业生产负荷用电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与东北相比，南方省份整体停电目标更明确，主要针对“能耗双控”压力临时“抱佛脚”：发改委近期发布的“能耗双控完成晴雨表”中，江苏和广东进入一级预警，浙江也进入二级预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理来说，“晴雨表”已经发了快十年，能耗压力地方应该心里有数。然而疫情影响下，国外订单暴增，企业产能扩张明显，能耗显著上升。确定排放上限，然后减排的“碳达峰”政策，也被理解成了“产业发展有限，必须抢占先机”的“分蛋糕”游戏。“晴雨表”的能耗控制目标，也就成为了空谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/28/20210928134226437.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了落实“能耗双控”，发改委在8月底的“晴雨表”中放出了最后通牒：一级预警的省区如果能耗控制不力，将暂停“两高”项目的审查。地方如果继续盲目扩产，就要等着挨饿。忙着扩产却忘了控制能耗的地方，只好通过临时减产停产，用“开学补作业”的方式扛过能耗压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他地区的“运动式治理”相比，东北电网的限电，是结构出了问题。他们并没有因为大宗商品涨价扩产收益，却成为了涨价下缺乏应对机制的受害者。如果用疾病作比方，一个是“暴饮暴食”，一个是“腰肌劳损”，同样是“限电”，病根却完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供暖期前的限电，也恰恰说明东北在“煤电周期”的调控上，有很长的一段路要走。煤价走低可以大方送电，煤价暴涨如何开源节流？东北电网并没有给出全面的答案。前期外送电力的盈利，并没有为后来对抗煤价提供弹药，说明东北工商用电和居民用电之间的平衡也出现了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来看，煤炭价格依旧会进入动态周期。针对未来的价格压力，东北电网也需要一套合理的生产调整机制。这套机制的建立，仅靠电网工程的努力还远远不够。作出停发居民电的选择，也不代表可以不通知居民突然断电。电网有压力，应该进行逐步缓冲和调整，而不是带着普通人的生活“硬着陆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，今年9月开始，全国各地都遭遇了“限电风暴”。然而出现限电，不代表我们要进口澳大利亚炼钢为主的焦煤用来发电。更不代表我们要放弃“能耗双控”为代表的减排政策，把新能源当成“垃圾电”。“东北限电”和“能耗双控”，看上去紧密相连，实际是互不相交的平行线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对供暖季前的断电压力，东北地区也在填补煤炭缺口：9月25日，东北地区发电采暖用煤中长期合同全覆盖集中签约仪式在京举行，将发电供热企业中长期合同占今冬用煤量的比重提高到100%，确保东北地区采暖季民生用煤和人民群众温暖过冬需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0e7fd46a0b8ff9c2d3426d0f7c65f9d</guid>
<title>拉闸限电背后是电力结构问题，转型要软着陆</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2021_09_29_609018.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/曹和平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，东北多地“拉闸限电”，各种原因分析莫衷一是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从供应角度来看，今年煤炭价格一路走高，严重偏离了电厂的盈亏平衡点，电厂“越发电越亏损”，另外由于新能源的不稳定因素，供应能力也受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从需求角度来看，全球经济受疫情影响，制造能力受到限制，这方面只有中国做的最好，中国企业接到的国际订单增加，扩产能的情况下用电量激增，给电网带来了一定的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有从节能减排的角度，认为各地方政府面临环保压力，在下半年突击“补作业”，以完成减排目标。无奈之下，只好对工业甚至居民用电“动刀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于拉闸限电这个问题，笔者认为可以从深层次来考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/28/20210928165145800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家电网：最大可能避免出现拉闸限电情况。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉闸限电的大背景是国家的经济增长方式要调整转型，从过去量的拓展向质的提升去过渡，经济增长的动力原本是出口和投资拉动，现在这两个力量转换为内需和创新驱动。这个过渡过程中，最重要的反映指标就是节能减排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前特朗普时期，我们一直强调经济转型，但是每次都失败。因为宏观经济一出现通货膨胀，政府就实施收缩政策，这就使得出口和投资拉动了非常大的生产产能，引起了通货膨胀，资源浪费。在国际市场上，我们卖什么产品，这个产品的价格就便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济遇到收缩就缺乏活力，产业结构调整不下来，后果就是增长模式一直没变。在这种情况下，经济和产业结构不变，人员收入难以增加，利润很难提升，经济增长的质量难以得到改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现过去用市场换技术的方法行不通，中国并没有掌握核心技术，反而被“卡脖子”了。因此我们就下决心要提质增效，从出口和投资转向内需拉动、创新驱动过渡。这时候，解决“卡脖子”和提升质量的问题就二合一了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前，我们的经济超高速增长，后来向中高速过渡，现在能够守住5%都很难了，但大家同时发现，中国经济增长出现了一个结构变迁的好时机。经济增速这么低的话，说明市场需求不旺盛，存在空间。所以我们第一是启动内需，实行“双循环”战略，充分挖掘国内市场潜力，第二是寻求创新拉动，比如投资高新技术产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内需是原来经济结构中的弱项，创新驱动则是新增的经济板块，这两块内容每增一分，传统的经济结构就会受到一些的冲击，这是结构变迁的好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过去几年可以发现，中国经济增长速度下行的年份，却恰好是经济结构裂变、结构增长快速变化的年份。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/28/20210928165201770.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安徽安庆：创新驱动产业升级助推工业经济高质量发展。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现今年以来，全球的新冠疫情使得中国为世界生产的动力又回来了。如果我们仅仅为了全世界生产，等着疫情一过，人家不需要我们东西，我们内部也没有需求，后果非常可能是这几年企业向传统领域的投资、生产、劳动资源的配置全都打水漂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，与其到时候花大成本再回到结构变迁的路上，不如现在保持这个道路不要偏离，这样成本更小，这就是中国在不同的地方同时开展加大节能减排的力度，向绿色能源过渡的一个重要原因，是为了经济增长的良性发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间在昆山碰到一个特巧的现象，昆山市常务副市长到贵州铜仁去挂职。我问张市长，你在贵州挂职和在昆山挂职有啥区别呀？一个是全中国最好的百强县之一，一个是中国发展比较后进的欠发达地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说我去铜仁的时候，重要任务是鼓励大家用电。云南有24个水电站，现在要鼓励东南亚国家用电。东南亚国家用不完，还要把电给贵州用，当地为了发展旅游经济，鼓励大家多用电，让城市亮起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到了昆山，我的任务是要让大家把电停下来。因为现在写字楼和工业园区早把电力指标冲出去了。昆山计划把原来的结构进行调整，投资新的创新经济领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉闸限电有它的原因，但不能那么生硬地执行中央的政策。我们要结构调整，但是结构转型要软着陆，不能生硬地去完成。现在出现了居民限电的情况，一方面是政策执行的问题，另一方面可能是现在城市的居民用电补贴份额特别大。在煤炭价格走高，经济下行的压力下，有些财政就支付不起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府采购用电没有规定细节的时候，工业用电和居民用电在一个片区，不管是否有居民区，电都一块儿断掉，这就是政策“一刀切”出现的现象。我个人觉得居民用电的价格可能也要做出适度的调整，以适应现在的资源情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，大宗商品原材料涨价特别高，就是因为出口加工生产满负荷带来的好处，这是一个好事情。大宗商品涨价，也能让区域经济发展在资源配置方面均衡一点，差距不至于那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年东北经济下降，西北的一些省份经济也不太好，就是因为能源和资源行业经济收益不高，同时新的产业还没有发展上来，结果收入就低了。所以东三省也出现了一定程度的衰退，包括人口也在减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这些地方的居民用电该怎么调整？我有个想法，在保证居民的生活和安全的条件下，适度错峰用电，在白天用电的高峰期停掉工厂，晚上用电的低峰期让工厂开工，这样两方面都能兼顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文根据采访整理而成，采访/观察者网 刘惠）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>