<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9151b6558c2a8e473d7c7d09a410110e</guid>
<title>小行星防御计划：中美的差距在哪，有望合作吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2023_04_06_687167.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月23日有消息称，为进一步加快建立完善小行星监测预警系统，国家国防科工局重大专项工程中心近日前往中国航天科技集团有限公司五院总体设计部、北京理工大学宇航学院和中国科学院国家空间科学中心等单位进行了交流座谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这个消息很快就淹没在信息海洋中。到网上一搜，更为吸引眼球的“小行星防御计划”出现频率则要高的多。其实小行星监测预警也是小行星防御计划的组成部分。很多人将小行星防御和小说《三体》中的“行星防御理事会”联系在一起，让它带上了不少科幻色彩。应该要感谢科幻小说和影视作品。无数以小行星撞地球为题材的大片，使得小行星对地球的重大威胁变得家喻户晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，小行星防御还真不是科幻或遥远的未来技术，更不是戏说或谣言。在科学界，它是一个非常严肃的现实课题。历史上的真实事件，包括6500万年前恐龙的灭亡和因此引发的物种大爆发、1908年神秘而威力巨大的通古斯大爆炸、2013年2月影像记录丰富的俄罗斯车里雅宾斯克陨石事件，早已显示了小行星撞击的严重性。行星防御其实是全人类的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/04/20230404121625348.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：车里雅宾斯克陨石撞击视频（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近地小行星的定义是轨道远日点小于1.3天文单位（地日距离）的小行星，大致可理解成火星轨道内的小行星。那些穿越地球轨道的小行星对地球的威胁尤为严重。截至3月30日，直径一公里以上、可引发全球性灾难的近地小行星已发现90%以上，为854颗。可造成区域性灾难的直径140米以上的近地小行星估计有2.5万颗，目前只发现了10419颗。迄今累计已发现近地小行星31626颗，但近地小行星总数可能超百万颗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，我们对绝大多数可能袭来的小行星都是茫然无知的。事实上，2008年之前所有撞击事件都是这样的，没有时间疏散避险，更谈不上拦截。所以，小行星防御的第一步，就是要尽早发现并预警。发现得越早，我们就有越多的时间做出应对。建立实时性更强的监测预警系统非常必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/04/20230404121642660.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：地球附近小行星轨道（图源：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，小行星一般都是通过光学望远镜发现的。但精确测轨、确定大小形状以及自转等天体特性，用超远程雷达（又称行星雷达）更有效。另一方面，无论是光学还是雷达，地面观察因为地球遮挡，有很大的盲区，无法实现全空域、全天时监测预警。所以，小行星监测预警不仅需要光学望远镜，还需要行星雷达；不仅需要地基观察网，还需要天基监测系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国行星防御计划：起步晚，起点高&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国紫金山天文台长期观察小行星，上世纪50年代就发现过小行星。但我国近地小行星观察开展得比较晚。1995至1999年，北京天文台（现国家天文台）兴隆观测站使用60/90厘米施密特望远镜开展了持续4年的近地小行星搜寻，发现5颗近地小行星。2006年，紫金山天文台和南京天文仪器研制中心联合研制了一米口径的施密特近地天体探测望远镜，安装于盱眙。迄今它已发现1000多颗小行星，其中36颗近地小行星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，我国业余天文爱好者也参与到近地小行星搜索中。其中位于新疆的星明业余天文台尤为突出。星明台主持的多项业余巡天项目也包括了小行星搜索。2023年2月底，星明团队和中科院新疆天文台南山观测站开展深度合作，使用1米大视场光学望远镜，首次发现了一颗近地小行星2023 DB2。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月27日，国际小行星中心发布公告，确认了中国科学院紫金山天文台新发现的近地小行星 2023 DU。这颗直径约30米的阿波罗型近地小行星于北京时间3月5日近距离飞掠地月系统。这次提前预警显示中国的地基光学监测和预警系统已经具备了一定的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我国发现的近地小行星数量在国际上所占比例仍然非常小。所幸的是，最近几年我国天文事业迎来了高速发展的机会。位于青海冷湖、建设中的2.5米口径“墨子”大视场巡天望远镜，以及中国空间站巡天望远镜（CSST）都将成为近地小行星搜索的强大武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和光学观察相比，行星雷达更是我国的薄弱环节。不过，这个情况也将得到改变。2021年起，国家航天局联合有关部委，启动了我国近地小行星撞击风险应对的中长期发展规划论证。去年4月23日中国航天日，国家航天局副局长吴艳华表示，我国将建立地基和天基小行星监测预警系统。最近一年多来，我们看到了越来越多的报道，我国的小行星监测预警系统正在取得稳步进展，行星雷达的空白很快就会补上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地基监测预警系统“中国复眼”行星雷达项目已经启动。它分三期建设。一期“分布式雷达天体成像测量仪验证试验场”位于重庆两江新区明月山，由4部16米孔径雷达组成，用于验证雷达体制和关键技术可行性。它已于2022年12月完成建设并成功拍摄了我国首幅月球环形山地基三维雷达图像。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/04/20230404121658872.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：中国复眼二期效果图（图源：北京理工大学）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国复眼二期位重庆云阳中洲岛，将由25部30米孔径雷达组成，已于今年2月14日破土动工，计划于2025年建成。它可探测千万公里外小行星。而未来的三期工程则计划将雷达单元数量扩展至上百部（名副其实的“复眼”），让我们的观测距离成倍提升，观测对象极大地扩展，对直径公里级的小行星探测距离达到上亿公里。它将成为世界上探测距离最远的行星雷达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天基小行星监测预警系统在国际上几乎还是空白。说“几乎”，是因为加拿大十年前发射过历史上唯一的一颗专用小天体监测卫星（NEOSSat）。但它是一颗微纳卫星，仅重65公斤，能力十分有限。我国可能后来居上。文首提到的新闻无疑和天基监测预警系统相关，因为航天科技五院和中科院空间科学中心分别是国内最重量级的航天器和科学载荷研发机构，没有之一。这条新闻表明，中国的天基小行星监测预警系统离正式立项可能已经不远了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b1efe84036d08f49c23e28bf0205f26</guid>
<title>日本正处在“新的战前”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2023_04_06_687163.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“新的战前”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月28日，在朝日电视台的一档节目中，该台主持人森田一义被问及“明年会是怎样一个年份”这一问题时，他的回答是：怎么说呢，是否会是“新的战前”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，森田是以“搞笑”身份主持电视节目的，思考深刻而复杂的政治和社会等问题并非其强项。然而，他却对事关日本走向的问题作出了如此重要的判断，这是非常耐人寻味的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/03/20230403151545275.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;森田一义，艺名塔摩利（资料图/《朝日新闻》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前日本国内已出现了相关议论，但没有采用“新的战前”这一表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里所说的“战前”并非指日本发动侵华战争之前，而是指1945年8月15日宣布投降之前，即这里所说的“战前”包括战争期间。战败后出于对发动战争的深刻反省，日本国内当时曾形成一个共识：绝不允许再回到战前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新的战前”这一表述，在日本社会引发了广泛热议。节目播出后，网上顿时出现了刷频热潮。各媒体和许多知识分子对这一判断纷纷跟进，从各种角度提出大量证据，对此表示赞同。广大国民对今后日本的走势表达了强烈担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月16日，日本政府出台了关于防卫问题的3份重要文件，还大幅度增加防卫预算，在今后5年中防卫预算总额将比前5年猛增60%，并大量进口美国的“战斧”巡航导弹，与此同时还延长国产导弹的射程，并着手研发超音速导弹，以此形成所谓“反击能力（即对敌基地攻击能力）”。这些举动都明显摆脱了宪法制约，严重偏离了“专守防卫”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这一连串举动，使得搞笑艺人都能闪现出这一思想火花。岸田首相今年年初在国会发表的“施政演说”中也如此强调：“日本目前正处于历史的转折点，日本正在前所未有地强化防卫能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在近代日本历史上，重大的历史转折点出现过两次，一次是明治维新，另一次就是77年后的战败。而从战败到去年再次迎来这一大转折，正好又是77年！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也许是偶然的巧合，但问题在于：这次转折，日本将转向何方？岸田当然就此打住了，但日本国内民众和国际社会尤其是周边国家，不能不追问这一重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何以至此？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明治维新以后，日本成为后起的资本主义国家，随即便开始了对外扩张和侵略。先是染指台湾，其后就相继发动了甲午战争和日俄战争，再接下来就是通过“9·18事变”和“卢沟桥事变”，将侵略战火燃遍全中国，然后再发动太平洋战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了支持战争，战时日本完全呈现出“国民经济军事化”的畸形状态，1944年军费开支居然高达GDP的80%！其时军人完全架空了政府，军方成为不受任何控制的特殊势力，长期处于“暴走”状态。但多行不义必自毙，最后在国家成为一片焦土后被迫宣布无条件投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，明治维新无疑是推动日本军国主义崛起和恶性膨胀的一大转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后，美军占领当局打碎了日本军国主义的所有国家机器，发动战争的罪犯受到了远东国际军事法庭长达数年的严厉审判，东条英机等多名甲级战犯被处以极刑，产生军国主义的温床得以铲除，1947年和平宪法开始生效。此外，美国占领当局还推动日本建立了民主体制，例如确立了文官统治和军人不得干政等重要原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战后初期，执政的吉田茂政府出于对侵略战争的反思，将“轻武装，重经济”作为国家的基本国策和方针。尽管在朝鲜战争期间，美国曾一再敦促日本政府增加防卫预算，但吉田政府一概予以婉拒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/03/20230403151727896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;386&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;吉田茂（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉田茂在任期间还组建了一个名为“吉田学校”的政治集团，其成员包括后来接替吉田出任首相的池田勇人，他走马上任后推出了“收入倍增计划”，实现了日本经济的高速增长。池田勇人在任职期间创立了“宏池会”，成为自民党的一大派系，此后的大平正芳和宫泽喜一等人相继成为该会会长。而现任会长岸田文雄所奉行的政策则与“宏池会”的传统截然相反，完全偏离了“专守防卫”政策，转而为拥有对敌基地攻击能力而不遗余力，这明显是一种回归战前的倒行逆施。而吉田茂的政治对手，则包括岸信介等右翼政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1976年当时的三木政府又做出规定：防卫费不得超过GDP的1%。此后的历届政府基本上遵守了这一规定，坚持了吉田茂制定的基本路线和方针。例如直到2006年，日本主管防卫的政府部门还仅为防卫厅，比其他政府部门要低半级。这是当代日本的又一个重大转折，这一转折推动了日本的和平发展，受到了国际社会的普遍欢迎，也使日本整个国家受益匪浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但进入本世纪尤其是在安倍执政后，日本国内右翼势力蠢蠢欲动，竭力否定侵略历史，首相公开参拜靖国神社，严重伤害中国等邻国人民的感情。此外日本政府还全力推动修宪，摆脱宪法制约，出台《安保法案》，积极扩军备战，为行使集体自卫权松绑，架空“专守防卫”政策，甚至还决定通过发行国债来建设自卫队相关设施，而此前日本曾明确规定：国债绝不可用于防卫开支。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e14e15b1c6a5ce2c9d7e6efbe21bc6a8</guid>
<title>芬兰会充当北约反俄的马前卒吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_04_06_687160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月4日，芬兰正式加入北约，成为该组织第31个成员国。在俄乌冲突一年多以后，北约与俄罗斯接壤的陆地边境线扩大了1300多公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这也意味着芬兰打破了其持续七十多年的军事不结盟政策，为本就不稳定的欧洲局势添了一把柴火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际关系中，“芬兰化”一词通常与中立政策和和平共处有关。这个词来源于二战后冷战时期，当时的芬兰采取了中立政策，在不参与任何军事联盟的同时，保持了与苏联、美国的友好关系。这种中立政策被视为典型案例并被命名为“芬兰化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现如今芬兰却自己打破了这种中立的局面。选择加入北约无疑是在挑战俄罗斯业已脆弱的安全神经，这对其国家安全和经济发展并不是有利的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，芬兰对加入北约的历史立场是什么？为何要在2022年俄乌战争爆发后急于“入约”？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/05/20230405173035988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;芬兰外长哈维斯托向美国国务卿布林肯提交加入北约的文件 图自澎湃影像&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“还不如尽快加入北约”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战以美英苏中等同盟国家的胜利而告终，而芬兰作为纳粹德国的“帮凶”和协从国，其在战后处于实质上的战败地位，这迫使芬兰必须在战后向苏联让渡一系列的利益。1944年苏芬签署停战协定，该协定规定停战停火由苏联实施监督。它是苏芬之间正式的和平协议，也是1947年巴黎和平条约的前奏——该条约确认苏联在赫尔辛基附近的波尔卡拉半岛建立苏联军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年后，芬兰与俄罗斯签署了《友好合作互助协定》，其中包括共同防御条款，禁止芬兰加入任何敌视苏联的组织。对芬兰与西方结盟的恐惧，是促使苏联对芬兰参与西欧经济合作持保留态度的一个关键因素。在这种充满挑战的背景下，芬兰力求保持中立，它给自己的定位首先是“工具人”，其次才是独立的国家。但随着时间的推移，脱离沙俄、苏联统治的芬兰在塑造芬兰民族认同的道路越走越远，这也导致了其反苏反俄情绪的日益升温，为日后加入北约的行为埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，芬兰继续保持中立，但加深了与西方的合作。1995年，芬兰加入了欧盟，但同时继续宣称该国在军事上保持不结盟的政策。除此之外，芬兰也表示不愿意参加欧盟共同外交和安全政策（CFSP）体系，声称这可能会形成实质的共同防御局面，芬兰“不愿意损害自己的安全利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于北约，芬兰早在1994年就参与了北约和平伙伴关系（PFP）计划，并多次参与北约危机管理任务。1996年，它向北约领导的波斯尼亚维和部队派遣了一个营。自1999年以来，约有7300名芬兰人参加了北约在科索沃的驻科部队行动。从2002年到2021年，芬兰士兵在阿富汗与盟军并肩作战，先是参加国际安全援助部队（ISAF）行动，然后参加“坚决支持任务”。此后，芬兰参与了北约在伊拉克的咨询和能力建设任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管取得了这些进展，但芬兰的外交政策领导层直到2022年5月才推动正式加入北约。这其中的表面原因是芬兰主要政党之间缺乏强烈的共识，更深层次的原因是，由于与俄罗斯的关系恶化以及该地区可能加剧的军事紧张局势，芬兰精英阶层不确定加入北约是否会增加芬兰的安全感，更确切地说，是担心刺激俄罗斯敏感的神经并导致俄芬交恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自20世纪90年代中期以来，芬兰表示，如果其安全政策环境发生变化，它保留加入北约的可能性（国内称为“北约选项”）。为了提高这方面的可信度，芬兰加强了与北约的合作，并使其国防力量朝着完全互操作的方向发展。在2014年俄乌克里米亚危机和乌克兰东部战事之后，北约与芬兰和瑞典之间的合作加深了。为此，芬兰于2015年加入了北约的增强机会合作伙伴计划（EOP）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可以看出，芬兰加入北约并不是完全毫无征兆。早在十到二十年前，芬兰就向俄罗斯发出了一个明确的信号：芬兰安全政策环境的负面发展，可能导致芬兰加入北约。芬总统绍利·尼尼斯托在2018年证实了这一点。但他同时也暗示，北约的会员资格是一张“要持有而不是打出的牌”，并且“本身就是一种安全武器”，言外之意便是一种威慑俄罗斯的安全武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯于2022年2月24日对乌克兰发起全面特别军事行动之后，芬兰人自己对北约的相关政策是感到满意的。从2014年到2021年，正式加入北约的选项在芬兰全国民意调查中的支持率为19%到30%不等，这并不是一个很高的数字。但在俄罗斯发起特别军事行动之后，芬兰人认为是时候使用北约选项了。俄乌冲突爆发后，支持芬兰正式加入北约的民调数据历史上首次升至50%以上。开战4个月后，民意调查数据显示，79%的芬兰人支持加入北约，而只有11%的人反对，民间舆论的方向也一直朝着亲西方的道路推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬兰人自己对“入约”的原因总结主要有以下两条：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在乌克兰周围的军事集结、莫斯科对欧洲安全的要求和北约的门户开放政策，再加上对邻国的“全面入侵”，严重破坏了芬兰安全政策的关键支柱。首先，它有效地破坏了先前与莫斯科建立的良好关系。在俄罗斯入侵的第二天，总统尼尼斯托就表示，“现在面具已经脱落，只能看到战争的冷面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯发动的重大战争也破坏了芬兰安全的第二个支柱，即运作良好的基于规则的国际体系。在芬兰人眼中，俄罗斯的特别军事行动严重破坏了欧洲安全秩序，给芬兰这个欧洲相对较小的国家带来了不稳定性和不安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，芬兰的安全取决于剩下的两个支柱：(i)强大的国防；(ii)与西方一体化，包括加入欧盟、北约合作以及与瑞典、挪威和美国以及欧洲伙伴的密切防务合作，例如英国领导的联合远征军（JEF）和法国领导的欧洲干预倡议(EI2)。为了巩固剩下的两大支柱，加入北约就顺理成章地成为了该国首选。其他可能的选择，比如与瑞典的共同防御安排，甚至可能与美国更深入的合作，被认为更加复杂和不确定。换句话说就是，“还不如尽快加入北约”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c280ab1ecc664759392bfc6949c9a34</guid>
<title>欧洲理应对中美竞争保持中立，但眼下做不到</title>
<link>https://www.guancha.cn/GiorgioProdi/2023_04_06_687159.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从3月西班牙首相桑切斯访华，到4月法国总统马克龙、欧盟委员会主席冯德莱恩访华，中欧之间的互动在这个春天格外频繁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，是俄乌冲突一年多来，欧洲深陷其中，面临能源、经济等多重危机，急需寻找突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突对欧洲评估同美国、中国的关系会有哪些影响，欧洲认为中国的崛起是挑战还是机遇？对此，观察者网采访了意大利费拉拉大学经济管理学院教授、北京大学中外人文交流研究基地特邀专家乔治·普罗迪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访、翻译/观察者网 郭涵】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何评价2023年中国经济的增长前景，以及中意经贸合作的现状？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普罗迪：&lt;/strong&gt;我认为，中国政府设定的年度增长目标完全可能实现。在解除了新冠防控措施后，预计中国会如欧洲一样，出现经济复苏的趋势。因此，国际货币基金组织随即上调了对今年全球经济增长的预期，从去年10月的2.7%到现在的2.9%，他们认为今年下半年中国可能贡献更多的增长。这对中国和世界当然有积极影响，中国的经济增长能够惠及其他国家，给全球供应链注入信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我们必须正视通货膨胀的影响。目前全球通胀水平依然相当高。中国的经济复苏，意味着买入更多大宗商品，能源或原材料，可能会进一步拉高全球通胀水平，如果不处理好这个问题，恐怕会影响世界经济的长期增长势头。何况许多研究早已证实，通胀对富国与穷国的影响程度完全不同。高通胀可能导致世界上许多地区出现社会不稳定。这不是中国的问题，但是全世界的问题，所以我们必须想办法控制通胀水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/22/20230322171303341.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乔治·普罗迪教授接受观察者网专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于意中双边经贸合作，我认为还有很大的提升空间。2019年3月，意中签署了就“一带一路”倡议合作的备忘录，但仅看数字的话，许多项目还没有落地。这当然有新冠疫情冲击的影响。但中国与意大利签署的合作协议，确实低于同法国和德国签署的协议。中意双方当然可以进一步扩大合作。从更宏观的视角来看，大约10年前开始，欧洲与中国的经贸合作变得非常热络，尤其是前5年，当时中方提出了“一带一路”倡议，对欧洲的投资大增。不过接下来的5年，投资却开始下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情只是背后的原因之一。我认为，欧洲对于大量的中国投资涉足其战略支柱产业，存在一定担忧，比如高科技产业。而新冠疫情也向我们展示了保持产业链独立自主的重要性。这些都只是问题的一方面。目前欧洲仍有大量来自中国的投资，许多项目非常成功，有些出了问题。但那些欧洲国家的地方政府，也并不想叫停中资项目，只是希望能够更加符合欧洲的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：意大利新总理梅洛尼在当选前，曾发表不少对华“鹰派”言论，但她在去年11月访华期间，又表现出了务实的态度。意大利的对华政策，您认为是受欧盟还是美国的影响更大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普罗迪：&lt;/strong&gt;在参加选举期间与正式当选公职后，政治家的言论会有很大变化。我认为应该给梅洛尼的新政府一些时间，观察在他们现实中会怎么做。梅洛尼竞选时有不少“鹰派”言论，但不仅仅是针对中国，实际上很大一部分是针对欧盟。她的政府中有些成员对中国并不友好，也有成员对中国持更积极的看法。事实上这些人在支持俄罗斯还是乌克兰的问题上也有很大分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于第二个问题，无疑是美国的影响力更大。欧洲目前面临非常困难的处境，战争爆发在我们家门口。在这种时候，我们只能选择与盟友站在一起。从长期层面来说，美国与欧洲显然存在许多分歧与不一致，毕竟欧盟内部有众多国家，他们各有各的历史旧账。但至少眼下，面对俄乌冲突的冲击与缺乏向心力的欧盟，欧洲没有办法真正在战略上独立于美国。战争时期，手上家伙硬的一方才有发言权，在西方，美国就是这样的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再举一个例子。当欧盟将中国视作“系统性对手”后，许多人迅速改变了中国的看法。意大利北部的的里雅斯特港，一直在寻找愿意接盘的资方，欧洲主流舆论的关切是一定不能卖给中国企业；但其实中国企业对这个项目并没有兴趣，最后是一家德国公司收购了海港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，德国总理朔尔茨去年访华前夕，他的政府批准了中企对德国北部汉堡港的股权收购。没有人能够阻止这件事发生。所以，你就能看出德国与意大利的区别，我认为德国相比意大利来说更为独立，有权自主决定这类问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年12月，美国在华盛顿主持召开“美非峰会”，邀请49个非洲国家，并提出要加强美非之间的合作。有观点认为这是在与中国争夺地缘影响力，但美国政府却忙着否认。您如何评价美国的这一举措？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普罗迪：&lt;/strong&gt;我认为这对非洲国家是非常好的机会，因为在中美竞争的过程中，他们可以同时从双方获得好处。美国明显想在非洲这块数十年来都被忽视的大陆上重拾影响力。这是好事，但我认为欧洲理应对非洲事务有最大的发言权，因为非洲离我们更近。每当非洲出什么乱子，欧洲会受到直接波及，比如大规模移民问题，美国不需要操心来自非洲的移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界尤其是南方国家，非常需要基础设施投资，所以在这一赛道出现更多竞争是件好事。然而，我不能确定欧美是否会为这些投资项目注入新的资金，还是把他们过去的承诺包装一下、换个马甲。至于说与中国的“一带一路”倡议竞争，我认为欧美醒悟的太晚了。但对第三世界国家来说，各方开展合作的空间还很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲，各种矛盾正变得越来越尖锐。投资也是如此，各国有不同的体制与文化，也许中国能在非洲获得善意，但有些问题是无法被掩盖的。在非洲，有一种声音认为，也许他们的国家过于依赖中国投资，债务偿还可能出问题。当然，我认为中国也在适应非洲不同国家的投资环境，优化其投资结构，就非洲国家面临的债务困境积极开展国际合作。我认为在这个问题上，欧洲、中国和美国之间的合作是对大家都有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/22/20230322175829462.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发展中国家经济受到通胀冲击的影响程度更甚&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>