<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a7fe1aabc25a332f12610b051564591e</guid>
<title>台湾强推“双语”与国际接轨？这是文化自我殖民</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2022_04_30_637591.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，明清史学者徐泓老师在社交媒体感叹：“台师大疯了，中文系开全英语课程！同理，英语系应开全中文课程？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，台湾师范大学今年2月还有另一项创举，那就是以台语(闽南语)、马祖语(闽东语)、客语、原住民语(高山族语)或台湾手语等“本土语”授课的教师，将获得50%的课时费奖励，等同现行英语授课奖励的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，无论用什么语言，也无论教学双方是否同意，总之中文普通话是不受优待的教学语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;粗糙推行的“双语”政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了“2030双语国家”的梦想，台湾教育部门指定台湾大学、台湾师范大学、成功大学、中山大学等四所高校为重点培育的“标竿大学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/30/20220430084813765.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自徐泓老师微博&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其目标是2024年至少25%的大二学生英语能力达到CEFR(欧洲共同语言参考标准)的B2(中高级)以上，同时其当年所修学分的20%以上为EMI(全英语课程)。到2030年，则要求上述学生英语能力(CEFR)B2和EMI修习的比率都达到50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，CEFR的能力级距过宽，B2在欧洲是中学生的等级；在欧洲以外国家的英语检定标准，则多不是以CEFR为基础。何况，即便这四间重点大学在2030年能达标，又如何保证已经必修“本土语”的台澎金马中小学生在未来8年的“双语”能力？还有扣除学生之外的社会群众，如何在8年内同步迈入“双语国家”的水平？B2和50%，真是“双语国家”的标准？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾教育部门自去年起计划在4年内投入400亿台币，声称“2030年全面达到双语教育环境”。除了预告上述大学的英语能力之外，同时推出“高中双语实验班与国外姊妹校在线教学计划”，而且限定“五眼联盟”的学校为签约对象，据说因此有93校申请参加。不过，虽然是“主动相亲”、“倒贴”，但因时差问题而起早贪黑、相处困难，自今年暑后又开放为62个能通英语的国家就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此草率、粗糙的算法和作为，难道不是以语文教育和独尊英语为筹码，来交换某种政治连结？否则所谓“国际化”，为何局限于美国队和英语？若只是为了提升台湾学生的英语能力，参照新世纪以来台湾小学“本土语”课程的实践结果，那只是大量虚应其事、排挤效应和汉语中文能力低落而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因很简单，语言环境不足而强行制造浸润式学习，必然因为脱离现实和多数群众而适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据台师大英语系教授陈浩然公布的数据，中国大陆、台湾与韩国都从小学三年级开始安排英语课。整个小学英语授课时数，韩国是200、中国大陆190、台湾150，都多于日本的100小时；但初中英语授课时数，日本是350小时、韩国340、中国大陆315，都多于台湾的250小时。显然，台湾的英语课时不足，相应的资源也跟不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，还有个所谓的“国家语言发展法”。台湾当局规定自今年8月起，所有小学、初中和高中学生都必修前述的“本土语”。这就与原先小学必选修“本土语/新住民语”的新课纲相抵触，于是新课纲还得继续更新，可更新的新课纲又必然挤压不把30万陆配（大陆籍配偶）母语算在内的“新住民语”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初为了“新南向”，为了东南亚新住民的选票，越南、印尼、泰国、缅甸、柬埔寨、马来西亚及菲律宾等七国语言都涌向台湾新课纲，彷彿这些东南亚新娘是来台湾生孩子学自己母国的语言。但在“国家语言发展法”的“太上”课纲下，她们见识到故国母语位阶低于台湾“本土语”的现实，更不用说那些没有选票收益的陆配了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说，“新南向”在精神上是一种“次帝国”想象；那么，台湾商界、政界、学界最近热议的“新东向”，则是一种精神上的“次殖民地”想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;项庄舞剑的语文教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在“2030双语国家”的令箭一出，大家恍然明白，所谓“母语”、“本土语”，不过是对冲的角色，真正担纲对决的主角还是英语，而对象就是被称为“国语”、“国文”的汉语中文。换句话说，“多元语言政策”的实质目的和结果，不论对冲或对决，只能是挤压汉语中文。但最后的下场却是，什么语文都没学好，只换得“多元化”的皮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试看印度，其境内有1652种母语和为数更多的方言。虽然印度宪法规定的官方语言“只有”22种，但在广播和成人写教育方面共使用104种语言，其中有87种语言用于印刷出版，且没有任何一种印度本土语的使用者超过全国人口的半数。在这种多族多语的情况下，印度境内各精英阶层使用的唯一共同语，却是外来的被定位成“副官方语言”的英语，这是作为前殖民地国家的悲哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此来看所谓“双语”，不过是改造政治社会体质的一种过渡工具，其意在“国家”，则“中文系”如何可能不成为眼中钉？一旦“双语国家”成真，英语系就不再是“外语学院”，其位阶更凌驾新住民语和“本土语”之上，而成为“国语”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，素来作为响应政策先锋的台湾师范大学，其奖励“本土语”、其中文系开设EMI，也就不难理解了。台师大中文系徐姓教授解释说，是为了接轨国际汉学、引进新兴科学方法来研究中国文学，并让学生熟读、借鉴、参照西方文学，所以中文系才要开设EMI云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，根据“台师大课程地图”所示，其中文系的5项“教育目标”完全没有“国际汉学”的说法；其16项“学生核心能力”也完全没有徐教授的说法，反而是围绕着中国的语言、文学、思想、学术、文献。或许另一种说法，也就是中文系已成为台师大EMI的“钉子户”，实在对付不过去了，才转身以“国际汉学”的角度来说事，是比较可信的解释吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
徐教授事后也在自己的社交媒体上说，中文系EMI的理想是让研究和教学发生化学变化、形成学术杠杆，但大前提是牢固根本──“深厚的国学基础、精湛的文学修养及鸿博的专业知识”，“全英语教学，不能本末倒置呀！”可见，无论温厚的徐教授对外如何苦口高大上，他自己却陷入矛盾尴尬的婆心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，作为培育台湾中等学校教师的摇篮，台师大中文系喂的却是“国际”奶水，难道汉语中文将异化为“汉学”般的他者？那时的自己又是谁？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52d1b93132f29e3128c8c9b87f5b0ac6</guid>
<title>俾路支民族主义，背后还有英国影响</title>
<link>https://www.guancha.cn/ManzoorAhmed/2022_04_30_637585.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;曼苏·艾哈迈德、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;古拉瓦尔·汗 译/ 观察者网 傅洛拉】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾路支民族主义最适合通过族群-象征主义（ethno-symbolist）理论来解释。这一理论将现代民族（nations）视为较古老社群（被称为种族[ethnic]或族群[ethnic groups]）的扩展形式，而现代民族主义则建立在这些预先存在的种族和文化群体之上（见Smith，1995，2001年和 2004年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾路支民族主义和巴基斯坦联邦内部俾路支人的怨恨表明，塑造俾路支民族主义演变的一切都与历史、身份和资源有关。事实上，俾路支民族主义本身就是一个古老的现象，可以追溯到巴基斯坦成立之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，巴基斯坦刚建国后出现的俾路支人的不满情绪是新出现的，其指向不断变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就俾路支民族主义而言，它随着1839年英国人抵达俾路支斯坦而出现，并在随后的几年中不断发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1876年喀拉特汗与英国政府之间的条约，喀拉特在1947年印巴分治之前是一个半自治汗国（注：当时是最主要的俾路支政治实体），英国政府对其拥有宗主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印巴独立后，根据1948年3月喀拉特汗——米尔·艾哈迈德·亚尔汗（Mir Ahmed Yar Khan）和巴基斯坦首任政府首脑穆罕默德·阿里·真纳签署的协议，喀拉特并入巴基斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/29/20220429164337162.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦1993年发行的“自由先锋”邮票，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;米尔·艾哈迈德·亚尔汗位列其中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在喀拉特完全并入联邦之后，俾路支的地位在很大程度上仍然是模棱两可的，直到1970年它被承认为联邦的一个省。值得注意的是，包括一些显赫的酋长和部落精英在内的俾路支领导层一直在向巴基斯坦历届中央政府争取，让俾路支取得省级地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在随后的时期中，俾路支民族主义成为争论的焦点，其特点是夹杂着同化和政治实用主义的矛盾力量。这一时期，政治实用主义在该省的大多数政治和部落首领中达到顶峰。这是一个兼有分裂、结盟和派系分化的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管如此，大多数俾路支民族主义政党在省级自治、资源控制和该省大型项目建设等俾路支民族问题上持有共同立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/29/20220429165752221.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;20世纪下半叶俾路支人分布（粉色部分）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1970年的大选中，俾路支-普什图民族主义政党全国人民党（National Awami Party）拿下了省议会，并赢得了该省在国民议会中相应席位的多数，还与伊斯兰教义联盟正式组建了省政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，全国人民党领导的省政府是短命的。萨达尔·阿陶拉（Sardar Attaullah）的全国人民党省政府被指控为分裂主义者，尽管这些指控从未得到证实，但省政府依然以此为由而被解散了。新上台的省政府是亲联邦的，但俾路支省的领导层代表发现很难与新政府保持一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引起俾路支人民对联邦严重不满和深切忧虑的，不只是全国人民党省政府的解散。之后还有大约50名该党高级成员被监禁，他们被指控犯有叛国罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这引发了新一阶段的冲突，并强化了俾路支民族主义者对联邦的反感。俾路支领导层和联邦之间的怨气和对抗最终导致了1970年代俾路支省的反叛和随之而来的军事干预。与以前的冲突相比，这回更加激烈和血腥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当齐亚·哈克（Zia Ul Haq）将军在1977年作为军事独裁者夺取政权后，释放了包括俾路支领导人在内的所有被拘禁的民族主义者，专门用来审理他们的“海得拉巴法庭”没有取得任何结果就无疾而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1977年到21世纪头十年，似乎是俾路支民族主义者和巴基斯坦联邦之间平静的时代。人们看不到任何一方有什么重大的攻击性的举措，反而能发现俾路支民族主义政党和领导人诉诸于获得更多的省自治权并控制本省的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会争辩说，由于上述原因，俾路支人未能融入主流联邦政体，这助长了俾路支民族主义，尤其是其在巴基斯坦境内的强硬派别。值得注意的是，俾路支民族主义在其指向和演变上并不是单一的，尤其是自1970年代以来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它有两个主要部分：联邦主义的民族主义者和强硬民族主义者。前者正在努力争取最大限度的省级自治和控制巴基斯坦联邦内俾路支的资源；而后者则要求自决，特别是自21世纪头十年以来，而且他们正在为俾路支省的独立进行低强度的战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾路支民族主义意识的增强，似乎也是对巴基斯坦联邦不公平的俾路支省社会经济政策的反应。但俾路支民族认同的出现，是由于对印度-伊朗腹地俾路支人造成破坏性影响的历史、社会、经济和政治环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾路支民族和民族建设发生在与英国殖民主义和次大陆国家化相关的、快速变动的社会和政治背景下。喀拉特汗国的主权是因英国干预俾路支地区而终止的，这种干涉一直持续到1948年俾路支省正式成为巴基斯坦联邦的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/29/20220429171334529.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1835年的俾路支地图，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国在印度次大陆的统治，给俾路支的政治和社会经济带来了前所未有的变化。它打破并重新定位了部落结构的传统平衡，到那时为止，原有部落结构几乎没有承载任何集体族群认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾路支省的社会虽然在英国人到来后进行了重新定位和重组，但英国人出于纯粹的战略原因修建的公路和铁路线，并不符合人民的社会和经济需求。同样地，英国人建造的通讯网络也没有连接俾路支的传统人口中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期发生的社会经济发展是不对称的，因为英属俾路支省的相对快速发展，削弱了喀拉特汗国在政治和经济上的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在独立后的场景中，俾路支省的部落首领和政治精英互相竞争，他们的政治自满和经济利益盖过了俾路支民族主义。在任何时期，如果俾路支省的一部分人对联邦不公正的俾路支政策表现出极端的怨恨，并因此采取了反对巴基斯坦国家的激进道路，同时，相同族群中的另一部分人就会与统治机构站在一起，反对他们的同族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾路支社会的部落结构从未使他们变成一个具有牢固的民族主义议程的民族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文摘译自《The History of Baloch and Balochistan - A Critical Appraisal》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ba041085c4457cef2a4475b7462b994</guid>
<title>世界可以去美元化，但一天也离不开中国制造</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng2/2022_04_30_637584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高德胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突后，随着美欧与俄展开制裁与反制裁的对抗和博弈，俄罗斯经济没有如西方所预期地被打垮，欧洲却深陷能源危机，并引爆了“通胀核弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧元区整体通胀率4月升至7.5%。在德国达到了7.4%，其中燃料价格上涨50%，食品油上涨20%。有欧洲学者预计，对俄制裁可能导致1亿欧洲人缺电，西方政客开始呼吁民众减少洗澡时间以应对能源短缺危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/30/20220430001734828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在史无前例的通胀危机、供应链中断及经济面临严重衰退风险的压力下，欧洲终于一改其最初在对俄制裁上一马当先的勇武与强硬姿态，悄然接受俄罗斯的“无理要求”：用卢布结算天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22日，英国财政部授权个人和公司向俄罗斯天然气工业银行及其子公司在5月底前用卢布支付天然气款项；同日，欧盟主席冯德莱恩也签署法令，允许欧盟成员国在与俄罗斯的天然气贸易中使用卢布结算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是“布雷顿森林”体系建立以来第一次石破天惊的事件，它标志着美西方凭借货币霸权，肆意对他国实施“金融制裁”从而胁迫世界的做法，第一次遭遇了“滑铁卢”。俄罗斯通过强力而有效的反制裁，在美西方织起的严密制裁的铁幕上撕开了一道巨大的裂缝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这打破了美元霸权和西方强权政治的神话，对全球经济体系和秩序的重塑具有分水岭般的深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的反制裁戳破美元霸权神话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，在太多的人们眼中，美元是神一般的存在，地位不可撼动。美国也倚仗美元霸权，以金融制裁为武器，以违反国际法的“长臂管辖”手段肆意打压、胁迫竞争对手，对他国生杀予夺。美国是当今世界实施金融制裁最多的国家，随着全球经济金融的深度融合，金融制裁越来越成为美国推行霸权主义和强权政治的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，美欧对俄发动极限经济、金融制裁，对俄罗斯制裁的规模与烈度是空前的。冻结资产、禁止交易，将俄罗斯剔除出SWIFT系统等，甚至放言永久没收俄罗斯被冻结的资产。美欧已经撕下了“自由市场”、“契约精神”的伪装，直接露出强盗的本性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，美西方对一些力量弱小的国家实施经济和金融制裁，对方往往无还手之力，只能被动承受痛苦和损失，&lt;strong&gt;但美欧这次对俄罗斯发动的全面制裁，第一次踢到了铁板。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美欧极限制裁，俄罗斯以其人之道还治其人之身，显示出高超的斗争策略。一是用卢布清偿“不友好国家”的外债，且按俄罗斯官方汇率支付，此举对美欧制裁可谓绝杀，初步稳定卢布汇率。二是对参与制裁国家，天然气供应以卢布结算，这对美欧有极强震慑力，对提振卢布汇率起到立竿见影的效果。三是停止向“不友好国家”支付“专利费”，并禁止向列入名单的国家和地区出口小麦、化肥等。四是对试图撤离的美欧企业启动国有化，对列入黑名单的西方企业实施“账户及资产查封、引入外部管理、财产国有化”等措施。五是考虑冻结“不友好国家”在俄资产。随着这些措施宣布并逐步实施，俄罗斯迅速扭转了被动局面，卢布币值已恢复至冲突前水平，保持了俄罗斯外汇储备总体稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国宣布没收俄罗斯被冻结的海外资产，俄罗斯也对等升级反制措施。据俄罗斯卫星通讯社16日消息，普京签署禁止在外国股市配售和流通俄罗斯发行人的股票存托凭证的法律。根据该法，在国外交易的俄罗斯公司和银行将启动退市程序，股票存托凭证持有人可以将它们换成在俄罗斯股票市场上交易的股票。这使美欧投资人持有的俄罗斯公司的股票权益面临“打水漂”的可能，但形式上又与美方赤裸裸的“明抢”不同：如果投资者不能把存托凭证转回到俄罗斯国内股市，那只能埋怨美国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧州跟随美国对俄罗斯实施制裁，在遭遇俄罗斯强硬的反制裁后，其内部出现的能源紧缺、油气价格飙升、经济下滑等巨大压力，终于使他们明白：&lt;strong&gt;自己才是美国挑起的这场冲突的真正买单人。&lt;/strong&gt;他们发起的严厉制裁，件件都像“回旋镖”，伤害到自己身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/30/20220430002923972.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟及英国被迫同意以卢布结算天然气，标志着美欧对俄罗斯的经济和金融制裁的“破产”。这证明貌似威力无比的美西方制裁霸权不过是一个神话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对美欧制裁的全面反制，标志着俄罗斯与美西方主导的现存经济、贸易、金融体系的全面割席与分道扬镳。俄罗斯外长拉夫罗夫直言：“俄罗斯在乌克兰进行特别军事行动的最终目的，是为了结束由美国主导的全球旧秩序”。面对冷战后的美西方霸权，这是世界上第一次有国家揭竿而起，向不公正的旧全球经济体制与秩序发起挑战，将成为全球经济体系重构的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国发动对俄罗斯的极限金融制裁，短期看可能收获一定的政治和经济利益，但长远看却严重损害美国的国家信用和美元信誉，实际上是拿美元在全球经济体系中的垄断地位做赌注。&lt;strong&gt;美国越是玩弄“金融制裁”的嚣张霸权，就越是动摇美元信用的根基。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《金融时报》3月1日刊发评论文章《去美元化后的世界》，指出俄乌战争是一个关键的经济转折点，将会产生许多深远的影响，其中之一是促使世界加速向两极金融体系转变：一个体系基于美元，另一个基于人民币。文章指出，随着俄罗斯被西方市场拒之门外，中俄将形成更加紧密的金融联系。两国在2019年达成协议，以各自的货币而不是美元结算所有贸易。乌克兰战争将加速这一进程。俄罗斯将成为以人民币结算所有交易的众多国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多的西方人士认为，滥用金融制裁将损害美元的垄断地位。摩根大通银行首席执行官杰米·戴蒙（Jamie Dimon）警告，将俄罗斯银行与SWIFT结算系统断开，不仅难以取得预期的效果，反而会破坏美元和欧元的储备货币地位。全球投行高盛也持类似观点，美国著名投资家罗杰斯则直言美元霸权将迈向终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾在美国财政部和纽约联储任职的瑞士信贷全球短期利率策略主管Zoltan Pozsar在最近的报告中更进一步指出，俄罗斯与美欧围绕制裁与反制裁的博弈显示出，石油、天然气以及真实的商品的价值意义正在超过拥有虚拟信用的货币，世界正在回归“商品货币”时代----以黄金和其他商品作为价值支撑的时代，而以美元信用为基础的“布雷顿森林II”体系正在坍塌。在新的全球货币体系里，美元趋微，人民币趋强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯宣布以卢布清偿外债、以卢布作为对“不友好国家和地区”能源及战略资源出口的结算货币，直接挑战了美元霸权，打破了美元在全球贸易及金融体系中不可撼动的垄断地位。美欧将俄罗斯排除出“美元”体系，并不能使俄罗斯孤立于世界贸易之外，也根本无法“摧毁”俄罗斯经济。那些长期不愿忍受霸权主义、单边主义、“美国优先”霸凌的国家，将建立一个“去美元化”的货币支付结算体系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d11d320dcd9d0bac75d3a5060418128</guid>
<title>中国FK-3让塞尔维亚防空系统一下子升级好几代</title>
<link>https://www.guancha.cn/AleksandarRadic/2022_04_30_637583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=426033713&amp;amp;bvid=BV1A3411K7M5&amp;amp;cid=587731184&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【编辑/观察者网 李焕宇 译/菲利浦（塞尔维亚留学生）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;4月9日起，中国运-20大型运输机连续三天向塞尔维亚运送了包括FK-3防空导弹武器系统在内的军事物资。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;目前，塞尔维亚的防空力量处于一个什么水平？&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;FK-3的交付能给塞尔维亚防空力量带来怎样的提升？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉迪奇：&lt;/strong&gt;塞尔维亚军队需要现代化改造，毕竟现在的装备还是从南联邦时期继承的，绝大部分装备是上世纪七八十年代产的，防空系统最近一次更新也是40年前的事，时间跨度很大了。塞尔维亚的工厂和机构有进行修缮，但过时的系统怎么修也没用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说的是上世纪60年代末的苏式装备，如S-125和2K12，除了那些在前线保护地面部队的系统，这两个系统是塞地对空系统的核心，这些系统与有组织的雷达系统、指挥中心和歼击机一块，负责保障塞尔维亚领空的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对塞尔维亚这样的小国来说，防空系统的用途是反击，提升敌方发动攻击会面临风险，因为我们很难真的投入战争，毕竟我方的军事部署远不及北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/26/20220426114134931.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;272&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/26/20220426114146593.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;330&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塞尔维亚的主力防空装备——S-125和&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2K12&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，这套系统遇到了一次考验。北约行动期间，就算一些目标因塞防空系统的存在，或天气原因、组织原因等无法打击，他们过一阵子还是会卷土重来。当时我们也是上了一课，对小国来说纯粹的防御路线有一定的限制，且可能导致灾难性后果，除非你的防御系统强于敌方的攻击系统，能提前击退敌方的攻击，等到敌方已经出现在你的空域，就为时已晚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也给塞尔维亚接下来的的防空力量建设抛出了两大难题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、塞尔维亚的领空被北约包围，也就是说防空系统唯一会派上用场的场景便是塞尔维亚跟北约出现冲突，这是塞尔维亚难以承受的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、塞尔维亚作为军事中立国，它有必要拥有所有防御相关的要素，这意味着需要对防空系统进行升级，需要对老装备进行跃迁式的改进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有人曾提出，面临强大的北约，是否要继续维持防空系统的各组成部分？答案是肯定的，历史很难预测，如果放弃了国防的一些要素，你就很难预料十年、二十年、三十年后你会面临什么。二三十年前欧洲国家还说不存在常规战争的风险，各类研讨会和专家都开始强调非传统安全和混合打击，当然还有反恐，常规战争不再主流，甚至有人还觉得再讨论常规战争很业余。然后发生了什么？在乌克兰的大规模常规战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，购入中国FK-3意味着塞尔维亚防空系统一下子升级了好几代，而它也能助力塞方有效维持人员培训和部分力量的常态部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/04/26/20220426160539567.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被北约包围的塞尔维亚&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;2019年俄塞联合演习时，俄罗斯曾在塞部署过S-400，为何塞尔维亚最终没有购买俄罗斯的S-400/S-300或是中国产品里性能更优的FD-2000，而是选择了FK-3？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉迪奇：&lt;/strong&gt;相较于中国的其他系统和俄罗斯的系统，价格和效益是购买FK-3的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事情其实说来话长，从2012年现政府上台以来，媒体给予了这个主题很多关注，当时有大量头条一直在强调，塞方想购买S-300或S-400。从报道该事件的媒体数量就能看出购买哪一家的反导系统，是很重要的政治议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可购买这类系统并不简单，跟俄罗斯人谈判的时候，首先价格一般会成为一个问题，其次当时计划中的订单涉及的内容很广泛，塞方从俄罗斯那里购买了直升机和很多电子系统，还涉及对塞尔维亚14架米格-29战机（前南采购4架、俄罗斯捐赠6架、白俄罗斯捐赠4架）升级的支持，这些都得用塞方的财政加以升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/26/20220426115211443.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;347&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塞尔维亚空军的米格-29战机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，塞尔维亚的军购还有着多元化的传统。这个可以追溯到1968年，当时南斯拉夫的军备采购非常依赖苏联，但是苏联镇压“布拉格之春”使得南斯拉夫权倍感震惊，之后铁托主席决定军备采购绝对不能依靠某单一国家。很快南斯拉夫就跟瑞典、法国、英国、美国的企业签了订单，但是从苏联以及其卫星国的采购也没中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是防空系统也变成了一个混合体——英美与苏式配套的雷达+苏式歼击机（米格-21、米格-29），这算是一个不寻常的综合体，我们当时还有本土产的飞机，比如鹰式攻击机和G4超海鸥，但配备的是英制劳斯莱斯引擎，以及西方的装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/26/20220426115809650.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;306&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南斯拉夫自研的鹰式攻击机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有点历史重演的意味，但我的国家已不再像以前那样有两千万人，而是一个人口不到七百万的国家。从2016年12月军事采购开始，塞尔维亚就已经试图把采购瞄向友好大国，这是很重要的政治话题。大概在15年之前，塞尔维亚引入了所谓外交关系的四根支柱，现在信息层面很少用四个支柱这个提法，但四个支柱目前并没变，即东方的中国和俄罗斯，以及西方的美国和欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚的采购从四个方向都有，其中多元化采购的一部分就是中国。这时候一个合理的问题就是，塞尔维亚能从中国购买什么呢，毕竟还得兼顾自身需求和兼容性，于是到最后防空系统脱颖而出。跟中方谈判的时候，中方提出的价格对塞方而言很合适，再加上FK-3与S-300有些地方比较类似，从长期来看这就成了塞方最好的选择。简言之就是购买动机，合适的价格效益比，以及通过中塞合作，确定哪些中方装备能满足塞方需求，最后经研究发现防空系统能满足所有需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这更多的是一个政治问题，然后是经济问题，反而军事的专业色彩并没有那么浓。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba13bf126d1ef7438da23559d25cced7</guid>
<title>“西方内部矛盾超出左右之争，与中国崛起有关”</title>
<link>https://www.guancha.cn/internation/2022_04_29_637548.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
上周末，法国现任总统马克龙成功连任，让欧盟、北约一众“看官”松了口气。但选举中的蛛丝马迹，真实暴露出法国乃至西方不少新疾旧患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，法国大选“决战”投票弃权率创下50年新高，选民只是不待见马克龙与极右翼候选人勒庞？还是已经对当前“民主”选举体制绝望，法媒却对此只字不提？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当民选官员不能匿名推荐总统候选人，普通法国公民如何在统治集团操纵下，被踢出大选这场“民主游戏”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法国传统左、右翼走向衰落，中间派与极左、极右翼选举表现亮眼的时候；在一个东方国家和一批发展中国家迅猛崛起，导致西方工业发达国家产业资本和跨国金融资本不能再尽情薅全世界羊毛的时候……支持与反对全球化，是否已经成为新的划分标准，代替“左”与“右”的分歧，升级、甚至极端化为新的西方内部矛盾？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有了连任的烦恼，马克龙在俄乌冲突、北约以及与华盛顿关系上，会否表现得更为大胆？曾为访华学过中文的他，又能否给中法关系带来更多期待？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月28日，观察者网为此采访了复旦大学中国研究院研究员、太和智库高级研究员郑若麟，试图得到这些问题的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/04/28/20220428204902370.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月20日，马克龙与勒庞参加电视辩论。 图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 童黎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据法媒报道，法国大选最后一轮约有4870万人登记投票，投票率甚至低于第一轮投票，弃权率达到28%，为50年来最高。有选民抱怨，这是一场没有选择的投票。能否分析一下投票率低的原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑若麟：&lt;/strong&gt;这一次投票率创了历史最低，有1370万人没有去投票，非常说明问题。我在大选期间与法国的朋友们多次通话，可以感到他们的绝望情绪：&lt;strong&gt;不只是对候选人绝望，也对大选机制本身绝望&lt;/strong&gt;，导致他们选不出心目当中真正理想的总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是一个偶然现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国是一个二轮、多总统候选人选举的体制，与美国两个候选人的体制不同。那么按理说，法国在第一轮应该可以选出自己心中最理想、代表着本阶级利益的候选人。但即使在这一点上，法国的统治集团也已经通过法国的选举体制牢牢把控，&lt;strong&gt;以至于能够改变体制本身的候选人，都已经无法真正进入大选这个“民主”游戏&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/28/20220428205643190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;示威者标语显示“不要马克龙，不要勒庞，要革命&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，要成为一个总统候选人，有一个&lt;strong&gt;500民选官员签名的机制&lt;/strong&gt;。这里我要强调一下，因为它非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，如果一个普通的法国公民想成为总统候选人，只要说服500个民选官员签名支持他，他就可以成为正式候选人。当然这也要宪法委员会批准，但委员会无法不批准这样一个获得足够官员签名的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以此时，理论上，任何人只要说服500个民选官员，就能出马竞选总统，他所代表的民众也就有了投票的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，在多届法国选举当中，总会有一些真正威胁到法国目前选举体制的总统候选人出现，因此机制很快变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，500个民选官员签名是匿名支持，现在被改成署名支持。这样一来，你敢支持一个统治阶级真正反对的总统候选人吗？不敢了，否则你还想不想保留官员身份呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，这一次总统大选，可以说没有任何真正“出格”的总统候选人。于是，有一大部分希望改变这个选举体制的人，就找不到他们真正中意的候选人。弃权的人那么多，说明了他们的绝望情绪有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人绝望的有两点。一部分只是对候选人不满，他们提出了“既不要勒庞，也不要马克龙”的口号。但是，&lt;strong&gt;其中实际还隐藏着一种更强烈的不满，也就是法国媒体只字不提的——对“民主”选举体制本身的不满。&lt;/strong&gt;这部分人并不是说已经看中了另外一个机制，想出了更好的选举体制或者更好的政治制度。但他们看出来现在是一个坏体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们拒绝投票，投白票，都是为了抗议这个体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那可不可以说，其实出门投票的选民中，一部分也只是“被迫”执行一种投票策略，并不真正代表他的民意？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑若麟：&lt;/strong&gt;正如我刚才说的，拒绝投票的人是没有办法。除了一部分人“既不要勒庞，也不要马克龙”，我想提醒的是，关于另一部分对选举体制本身产生的强烈不满，甚至绝望情绪，&lt;strong&gt;法国媒体上找不到任何一个字&lt;/strong&gt;。因为它非常政治不正确，谁敢于质疑民选体制本身，就得不到任何发言的空间。所以在这次大选当中，他们也没有任何表达的权利，只能弃权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，确实有很多人为了抵制勒庞而选择投票给马克龙，这就是法国的政治正确在起作用——投票给勒庞是政治不正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/04/28/20220428204627764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月24日，马克龙发表胜选演讲。 图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为勒庞的父亲老勒庞是一个具有明确反犹立场的政治家，而犹太势力在法国非常强大。正是由于这股势力，使得投票给极右翼勒庞变成政治不正确，尽管她多年来一直致力于洗脱“国民联盟”的反犹色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老实说，这一色彩到今天已经洗得差不多了，“为了反对勒庞而投票他人”的做法在这一次选举中应该已经接近尾声。如果勒庞在2027年又进入第二轮，那个时候，我相信这样的投票就会消失了，&lt;strong&gt;因为她已经逐渐成为犹太资本也可以接受、甚至在未来培养的一个候选人&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：马克龙成功连任，但仍面临6月议会选举的重大挑战，席位的多少将影响他能否顺利推行改革。大选当晚，勒庞与第一轮投票率仅次于她的极左翼候选人梅朗雄已经投身新一轮选战，开始拉票。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在总统选举中，“中间派”马克龙是法国政坛的“最大公约数”，那他在议会选举中又前景如何？能否分析一下未来五年，他在国内施政面临哪些挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郑若麟：&lt;/strong&gt;在这次议会选举当中，变数还是比较多的。因为梅朗雄的“不屈法国”联合了所有左翼的选民，很有可能真的爆出意外，成为议会的第一大党。比方说，社会党的领导人就已经表态支持梅朗雄，这也与社会党本身产生巨大分裂有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果法国所有的左翼都能够联合起来，再加上极右翼一部分极端反对马克龙的力量，特别是底层劳动阶层的力量都转过来支持梅朗雄的话，他是有可能创造一个奇迹的。由此，法国将出现新的一轮“中左共治”，因为马克龙自称是中间派或中间偏左派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果出现这样的局面，&lt;strong&gt;那这就是马克龙未来5年最大的挑战&lt;/strong&gt;，因为梅朗雄的政纲跟马克龙有很大的不同。比方说，他要求推翻现行第五共和国机制，要建立第六共和国，要改变很多目前的选举模式和统治模式。&lt;strong&gt;他也要退出北约的军事指挥机构，主张与中国、俄罗斯等加强联系，真正独立于美国，不跟随美国在各地的政策&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一挑战会否出现，我们拭目以待。而且恐怕法国统治集团是不会允许的，他们有各种各样操纵选举的方式，在最后一分钟把梅朗雄也打下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而马克龙的政府正面临诸多国内问题，包括如何提高公众购买力、解决俄乌冲突带来的能源危机、化解改革带来的压力，如退休年龄制度等。实话说，他面临的问题非常之多、非常之严重。最根本的是，部分投票给马克龙的选民并非真正支持他。他会动辄遭遇社会的大规模反抗，这是他无论如何无法逃避的一个严酷现实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>