<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f4215e53adfa5b52809905f6bd4a75c</guid>
<title>尹锡悦弹劾案通过，韩国接下来会怎么样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_12_14_758839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
204票赞成，85票反对，3票弃权——针对韩国总统尹锡悦的弹劾案，12月14日在韩国国会得到在籍议员三分之二以上多数赞成，正式通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国法律，尹锡悦将即时被停职，同时即时失去刑事起诉豁免权。但如果宪法法院做出弹劾案不成立的裁决，尹锡悦将立即恢复总统职务；如果宪法法院认可弹劾案成立，尹锡悦将立即被罢免，预计韩国将在明年4月至6月间举行大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/14/20241214200258395.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在野六党联合弹劾，在第二轮成功通过，在野党将这一结果称为“国民和民主主义的胜利”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹锡悦为什么输？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一轮弹劾失败，第二轮弹劾投票之前，保守党看似铁板一块的党内意志就出现了严重的问题。两个特检法的无记名投票中，保守党都出现了严重的跑票，而弹劾案也是无记名投票，仅统计投票人数和总票数是否符合。在投票之前，在野党、媒体等各个消息来源地都称，有7名执政党议员已经表示会投赞成票弹劾尹锡悦，因此在投票开始前，尹锡悦的总统生涯几乎已经宣告结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且由于在野党控制国会，国会下设的各个委员会（如情报委员会、外交委员会等）也成了在野党的有力武器。在弹劾案被24小时无死角关注，每时每刻都在发酵的同时，国会下设的各个委员会以极高的效率，对涉及戒严的军队、警察、政府高官进行了全方位的质询、听证，相关调查的展开也相当迅速，以至于围绕尹锡悦发动戒严的原因、具体计划、甚至真真假假的阴谋论都快速和广泛的传播，对民意有相当大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，尹锡悦长期关注极右阴谋论Youtube频道（首尔警察厅厅长证言）、迷信巫师、意图动用特殊任务部队（HID）伪装朝鲜人民军半路截杀在野党议员（韩国社媒网传闭门听证会内容）等难辨真伪，但是煽动性极强的信息不断流出，在野党借势发动一波波游说、威吓、拉拢，加上民意鼎沸，谁能先“叛变”，谁就有资格提出最高的要价，谁能推动弹劾通过，谁就是这场戏的最大赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政党当中，被内定为下一任大选“储君”的韩东勋在多次“变色”之后，在弹劾案投票之前再次变色，呼吁执政党议员“跟随良心投票，推动弹劾案通过”。韩东勋的派阀掌握18个国会议席，如果他决心狙击尹锡悦，将使保守党的战术完全失去意义，这也是弹劾案能通过的原因之一——党首已经倒戈，诸君何必再战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且尹锡悦个人也确实表现出了失去理智的倾向，给自己的棺材钉上了最后一颗钉子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一轮弹劾失败后，尹锡悦没有选择在党内进行沟通，而是在13日不和任何一方通气，就发布莫名其妙的电视讲话，还引用已经调查清楚的案件，无端污蔑中国对韩国实施间谍活动，试图将朝鲜、中国都抹黑为韩国国家安全威胁，给戒严找借口。这种失常行为让阴谋论中最离谱的“计划命令特殊任务部队假扮朝鲜人民军攻击韩国本土和驻韩美军，引诱朝鲜报复，借战争维持戒严和总统地位”，都显得有了一丝合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一动作也使韩国公务员系统彻底与尹锡悦公开决裂。韩国外交部13日就中方批评总统尹锡悦前一日在对国民谈话中发表的涉华言论一事表示，不管国内局势如何变化，韩方都愿意与中方进行必要的沟通，持续推动韩中关系发展。等于明确表示韩国政府并不受戒严事态和尹锡悦发言争议的影响。这一表态，也是14日弹劾通过的背景之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦刚愎自用，保守党有党无国，最终断送了尹的总统生涯和保守党本来就千疮百孔政治地位。而且由于特检法通过、总统弹劾案在国会通过，尹锡悦的夫人金建希本来就火烧眉毛的司法纠纷可能也要加速演进，上台后第一时间搬离青瓦台的尹锡悦可能还是要通过自己的努力，实践“青瓦台魔咒”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹锡悦接下来会怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弹劾案在宪法法院的编号为2024（하나）-8，这也是韩国第一次在一年内出现8起需要宪法法院裁决的案件（基本都是在野党举报尹锡悦）。按法律规定，弹劾案要在180日内审理完毕。韩国宪法法院也召开紧急新闻发布会，将于下周一上午十点召开会议，指定宪法法官、宪法研究员、以快速公正地审议、裁判弹劾案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类案件，要求宪法法院必须成立由7名以上法官组成的法庭才能合法进行审理，要通过对总统的有罪判决，则需要当值法官三分之二以上的赞成票。朴槿惠弹劾案就是8名法官组成的法官做出一致裁决，卢武铉弹劾案则是5:4最终没能通过，恢复了卢武铉的总统权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/14/20241214200315787.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
宪法裁判所（韩国宪法法院）现任只有6名法官&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个“三分之二”现在是个非常微妙的分野，正常来说，韩国宪法法院有9名合资格法官，其中3名由总统任命，3名由国会推举，3名由大法院院长提名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，3名本来应该由国会推举的法官处于空缺状态，原因简单来说是在野党控制国会一直阻挠尹锡悦任命官员，导致保守党、在野党、总统在法官人选方面也难以达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任的6人中，3个由总统任命的法官，分别是宪法法院代理院长文亨培和法官李美善，由前总统文在寅任命，法官郑亨植由尹锡悦任命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大法院院长提名的3人中，金亨斗法官、郑正美法官由前最高法院首席大法官金明洙提名，金福亨法官由首席大法官赵熙大提名。这3人都是在尹锡悦总统执政期间任命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这6人中，除了李美善法官外，都与尹锡悦毕业于同一所法学院。国会推举的3法官就算能尽快“入职”，也不能说尹锡悦就一定会锒铛入狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于尹锡悦发动戒严期间，拉了不少人下水，现在他被弹劾，其他的高级官员几乎都处于被调查、被逮捕、被限制出境的状态，他任命的国防部长官甚至在监狱中闹自杀，导致韩国现在面临一个不大不小的宪法难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/14/20241214200324803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党（执政党国民力量）提出的拒绝弹劾，尹锡悦“有序退出”，国务总理和保守党团接管权力的方案是公然违宪，也是弹劾最终毫无转圜，变成你死我活的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国宪法第71条和司法实践，总统弹劾通过后，总统即时停职，国务总理宣誓接任代总统，直至宪法裁判所（宪法法院）做出判决，如果宪法法院裁定总统违宪，就需要提前组织大选，选出下一任总统，代总统向新任总统交接权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/14/20241214200333501.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国国务总理韩悳洙
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，韩国国务总理韩悳洙作为法定代行总统职权的人选，因为被共同民主党（最大在野党）以“内乱罪”举报到国家调查本部，也被韩国警方要求以嫌疑人身份接受调查。韩国宪法中没有清晰规定在这种局面下，暂时接替总统履行职责的规则和顺序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在虽然韩总理顺利接任代总统，并表示会保证国政运营的安全，但宪制和法律问题仍然存在，韩国朝野两党必然围绕这个问题大做文章。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b101b32b46a504f104238d9efef11e7d</guid>
<title>拜登下台前给小马科斯吃的“定心丸”，有效期多长？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingduo/2024_12_14_758809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/13/20241213224259821.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近期，南海紧张局势成为国际关注的焦点。菲律宾在南海频繁挑衅，其背后是美国的推波助澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，再次传出消息称美国将在菲律宾部署堤丰中导系统，此举无疑破坏了地区平衡，升级南海局势，甚至引发区域军备竞赛。同时，菲律宾国内也暗流涌动，总统小马科斯与副总统莎拉杜特尔特之间的政治斗争公开化、激烈化，短期内似乎难以平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今美国正处于政治权力的交接过渡期，拜登的总统任期不到两个月，在这个时间窗口，是否会做出一些“极限操作”？而候任总统特朗普上台后，美国对菲律宾的安全投入、美菲同盟的强化以及美国在南海的战略部署会迎来哪些变化？而这又将对中菲、东盟及区域局势带来什么影响？中国南海研究院区域国别研究所所长丁铎对此做出深入解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：美国总统大选结束后，政权过渡期还剩一个月。俄乌、中东等区域冲突出现新动向，菲律宾又在南海挑衅生事。最近，有消息称美国将在菲律宾部署堤丰中导系统；其实这一消息在今年上半年就有迹可循，后来的美菲军演中也曾将堤丰系统运到菲律宾。所以，目前这一事件具体走到哪一步了，还是说只是在放风声？拜登政府已进入看守状态，现在这么做是为了应对国内的政治需要，还是要在美菲关系或中菲、中美关系之间埋下一些“雷”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁铎&lt;/strong&gt;：这几种考虑可能都是存在的。从二战之后美菲同盟关系发展的历史过程来看，不管是民主党还是共和党，不管谁担任美国总统，总体上对美菲同盟关系都很重视，而且不断强化这一关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕冷战结束后，虽然双方对美国在菲律宾军事基地的使用权、司法管辖权、交纳费用等问题上存在一些分歧和博弈，但这些都是美菲同盟框架中的小问题，不会影响美菲同盟的大走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/12/20241212165236799.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美防长奥斯汀会见美国阿云金特遣舰队服役人员&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年上半年美日菲三方峰会之后，美国重点考虑的是如何将强化安全军事领域合作的一些具体措施详细落地，包括几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，联合军事演习、联合巡逻；第二，军事设施的援助和部署；第三，军事人员交流和培训，包括之前披露的所谓“阿云金”特遣队等（注：“阿云金”即中国南沙群岛仁爱礁）。这些都是非常具体的军事安全合作，很显然也是美国对菲律宾在南海方向上的具体诉求的一种回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对菲律宾在军事安全领域强化合作与捆绑，其目标一方面是巩固美菲同盟关系、对中国进行牵制，另一方面美国也是要约束菲律宾的政治外交走向，避免菲律宾的外交决策脱离美国或与美国的战略需求出现较大偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，菲前总统杜特尔特时期的政策取向，是更追求独立自主的内政外交。事实上，与美国对菲武装力量的影响相比，美国对菲总统的决策所能施加的影响要更弱一些，因此美国通过军事安全措施、与菲防务部门武装力量的合作，可以对一位弱势总统（或不像杜特尔特那样的强势总统）构成很大牵制，以避免从根本上出现类似杜特尔特时期菲律宾偏离美国战略走向的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于特朗普声称要菲律宾拿出真金白银来交“保护费”，并不是美国抛弃菲律宾，美菲关系没有出现本质性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，特别是美国民主党政府，要展现美国在盟友体系中的权威性和领导力，因此需要展现出一种示范性姿态：不论是刚上任、任期中还是任期末，美国对盟友的承诺、安全保障和关切是一以贯之的，不会因为总统的更迭而出现变化，所以看待美菲关系更多着眼于长远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，考虑到美国总统即将换届，此前的一些事情既然双方高层已经有共识、有框架，拜登会趁着所剩无几的时间窗口，把能做的、想做的事都做一点，也算是自己任期有始有终的收尾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，拜登也是在给菲律宾吃“定心丸”。因为特朗普重新归来，不仅是国际社会，还有地区组织及美国盟友伙伴都很担心他的不确定性和不稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小马科斯向菲律宾媒体披露自己和特朗普通话前后的细节来看，他非常焦虑，担心被特朗普政府抛弃。这种抛弃不是指从战略上或从根本上抛弃，而是在一些问题上不能满足菲律宾潜在的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在美国国内政治需求的角度，拜登也有考虑，在他任内把想干的都干了，至于特朗普上台后想做出调整，也会成为棘手的问题。因为一旦想要调整，菲律宾可能也会有所不满，于是双方要再沟通交涉，有些事项还需要走各自的国内程序，既耗费精力，又提高了决策成本，这其实也是给特朗普及其团队增加执政难度。所以，我觉得不排除拜登有这种考虑，甚至可能是主要的考虑因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说堤丰中导系统，其实今年已经到过菲律宾了，当时是以演习的名义进去的。如果部署将破坏区域平衡，导致地区内军备竞赛。无论是针对南海还是台海，这很明显就是对着中国来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，菲律宾作为东盟国家中唯一一个和美国有着如此之深的战略关系的国家，东盟的其他国家一定会对部署堤丰中导系统有所关切。东盟作为一个整体，也要强调其自身的中心性和团结性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/12/20241212165433188.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年4月，美军在美菲军演中首次在菲律宾吕宋岛部署堤丰中导系统&lt;span&gt; 美媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚、印尼、越南等体量较大的东盟成员国都在强调独立自主，菲律宾却跟美国合作在本国部署一个进攻性的中导系统。而菲律宾其实并没有这种武器需求，就是把自己绑到美国战车上，替美国火中取栗，这是非常危险的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且关键是这种冒进举措还针对台湾海峡，甚至可以认为菲律宾为了得到美国对自己在南海问题上更多的支持，不惜在台湾问题上挑衅中国的红线，以此来配合美国。这是小马科斯政府异常危险的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，中菲南海争议都是长期性问题，短期内很难解决，双方有管控有斗争；在台湾问题上，以往菲律宾政府还是比较注意的，言行十分谨慎。但小马科斯上任后，几次三番出现消极表态和负面举动，这种蠢蠢欲动的背后可以看出美菲之间互有利益置换。美国要求菲律宾要在台湾问题上配合它，菲律宾要求美国明确南海适用于美菲同盟防御条约，要给菲律宾的仁爱礁补给提供指导和装备，所以美菲在这些方面有所交换。而菲律宾通过这种方式，一定程度上是出卖国家主权获得战略捆绑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，前车之鉴就是韩国。2016年，美国执意将萨德系统部署到韩国，最终的恶果就是韩国自己承担消化，负面影响至今还没有完全消除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美菲的这些举动威胁中国的安全利益，打破地区军事力量平衡，甚至还带来集团对抗，遗患无穷。菲律宾看不清楚事件背后的本质，颇为短视，当然也不可否认美国施加的压力也很大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>531d0c8101e07a7ae42a1ee7017a887c</guid>
<title>阿萨德一垮台就入侵，以色列想对叙利亚做什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2024_12_14_758791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球关注俄乌与以巴冲突当下，叙利亚变天来得猝不及防，就连西方舆论也几乎没有料到：时隔“阿拉伯之春”13年，阿萨德（Bashar al-Assad）政权竟然还会垮台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从叙利亚本土视角出发，这场变天意味着巴沙尔·阿萨德24年统治的结束，以及阿萨德家族54年掌权的落幕，但鉴于多年内战巩固了分裂态势，阿萨德政权垮台并不代表冲突的终结、国家的一统；如果从大国博弈视角来看，叙利亚变天无疑是俄罗斯与伊朗的挫败，前者因为乌克兰战场而顾此失彼，后者则在新一轮以巴冲突被以方重创“抵抗轴心”（Axis of Resistance），两国分身乏术无暇兼顾，只能眼睁睁看着新一轮大国博弈分食叙利亚真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中，以色列迅速开响第一枪。在阿萨德垮台的12月8日，以色列装甲部队直接挺进戈兰高地与叙利亚之间的缓冲区，这是1974年赎罪日战争停火协议以来，以色列军队的首次入侵。对此内塔尼亚胡（Benjamin Netanyahu）公开表示，在叙利亚军队放弃阵地后，以叙1974年签署的边界协议已经作废，为防止任何“可能威胁”，自己已经命令以军接管“紫线” （1967年第三次中东战争后的以叙停火线，也是两国的事实边界），直到与叙利亚新政府达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/13/20241213161355879.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月9日晚，以色列国防军袭击了叙利亚贝达（Al-Bayda）和拉塔基亚（Latakiya）港口，当时有15艘叙利亚海军船只停靠在港口。&lt;span&gt; X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后续发展显然不只如此。根据外媒报道，以色列军队不只占领缓冲区，也持续进入叙利亚领土，甚至一度传出以色列坦克推进至大马士革（Damascus）郊区26公里处，不过以方矢口否认；同时，以色列也开始对叙利亚军事目标发动大规模打击，并在12月10日宣布，以军已在过去48小时内进行480多次袭击，摧毁了叙利亚约70%到80%的战略武器，包括15艘海军舰艇，“这是以色列空军史上最大规模的空中行动”，一位叙利亚反抗武装前指挥官对此表示，“要重建叙利亚军队恐怕需要几十年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列防长卡茨（Israel Katz）也公开说明了以军的具体目标，包括以下四点：第一，确保对叙利亚缓冲区和附近其他战略要地的完全控制；第二，建立一个延伸到缓冲区之外的安全区，清除可能对以色列构成威胁的所有重型武器和恐怖主义基础设施，同时与当地德鲁兹社区和其他地区社区建立联系；第三，阻止伊朗重新建立通过叙利亚领土和边境口岸向黎巴嫩走私武器的路线；第四，持续摧毁叙利亚各地的战略重型武器系统，包括防空网路、导弹系统和海岸防御设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果卡茨所言为真，那么以色列目前在叙利亚的战略目标可以总结为二：一是补上过去内战没能完成的“功课”，培养自己的代理势力、在叙利亚南部建立缓冲区，终结来自北境的可能威胁；二是彻底切断伊朗“抵抗轴心”形塑多年，贯通黎巴嫩、叙利亚、伊拉克的北部战线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/13/20241213161525798.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月10日引述多间传媒报道，叙利亚首都大马士革、中部城市霍姆斯等多地9日晚遭以色列空袭。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;过去内战的未完“功课”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经，以色列是外界公认的叙利亚内战输家，既没有在初期介入打击阿萨德政权，也没有在后期成功培植代理势力，最终眼睁睁看着伊朗介入战场、持续壮大：阿萨德幸存导致伊朗成为以色列的“事实邻国”，叙利亚也因此成为连接黎巴嫩、伊拉克的重要通道，供伊朗为各个“抵抗轴心”板块输送武装，对以色列形成北部包围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然以色列的谨慎也不是没有原因，而是可能出自以下三个考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，以色列曾在黎巴嫩内战有过惨痛经验。 1982年，以色列介入黎巴嫩内战，出兵黎南与盘踞当地的巴勒斯坦解放组织激战，最后虽然成功驱逐巴解，却也在黎南催生新的反以武装，当中一支什叶派团体更是打出“终结以色列占领”的旗帜，并且受到伊朗支持，更在未来有了响亮名号：黎巴嫩真主党。众所周知，真主党日后成了“抵抗轴心”的重要板块，并对以色列北境形成威胁，也在2023年爆发的新一轮以巴冲突中扮演角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，以色列虽然成功扶持基督徒总统杰马耶勒（Bachir Gemayel）上台，确保了黎巴嫩政府的亲以倾向，但杰马耶勒就任总统不满一月便被暗杀，以色列的各种安排可谓前功尽弃；且以军对黎南的占领并没有成功终结北境威胁，反而如前所述，是为真主党的崛起铺平了道路；再加上占领黎南的以军陷入游击泥淖，最后只能在2000年灰头土脸撤出黎巴嫩，还被真主党趁机进行一波“抗以胜利”宣传。从各方面来看，以色列的黎巴嫩棋局都是一败涂地，不仅军事占领无效、干涉内政同样失败，这也导致日后以色列领导人不愿过度介入区域冲突，面对叙利亚内战就是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/13/20241213161622896.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月25日，以色列军队与真主党（Hezollah）冲突持续，黎巴嫩贝鲁特南郊的Chiyah，有建筑物遭以军空袭。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，当时作为以色列盟友的美国同样态度谨慎，尤其是2013年、2015年伊朗与俄罗斯先后介入叙利亚战场后，美国基本就放弃了推翻阿萨德政权的想法，而是希望阻止阿萨德“取胜”，也就是冻结叙利亚的分裂态势，帮助库尔德武装维持幼发拉底河以东的自治实体、默许且支持土耳其占领叙利亚北部、持续为部分叙利亚反政府武装输血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，俄罗斯介入同样影响了以色列行动。基本上如果以色列愿意，在2015年9月俄军介入前，都有机会对摇摇欲坠的阿萨德政权摧枯拉朽，当然其结果可能是让自己卷入旷日持久的对抗、导致圣战士接管政权；但2015年9月后，俄罗斯成了阿萨德的安全保护伞，以色列基本就失去了推倒阿萨德的机会。不过有鉴于俄罗斯、以色列的特殊交情，双方还是形成一定默契：以色列在打击叙利亚的伊朗军事目标时，会尽量避免波及俄军资产；俄方也竭力避免叙利亚反政府武装危及以色列安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一点还是超出了普京（Vladimir Putin）控制，那就是叙利亚已经事实成为黎巴嫩真主党、伊拉克什叶派民兵的往来通道，以及伊朗向各“抵抗轴心”板块输送军备的重要陆桥，这当然会对以色列构成长期威胁，问题是俄罗斯已在叙利亚与伊朗结成同盟，普京当然不会刻意阻止伊朗行动，而这也在以色列心中扎下深深的荆棘，认为北部威胁总有一日会南侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/13/20241213161731718.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年10月24日，土耳其空袭位于叙利亚境内的库尔德工人党目标。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如前所述，在俄罗斯介入叙利亚战场后，以色列就算还想行动，也已经没有推翻阿萨德政权的可能，几番权衡下，以色列最后选择效法美国与土耳其，在叙利亚培植代理势力，从2016年开始与当地两个少数民族：德鲁兹人和库尔德人展开联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是叙利亚东北部的库尔德人。这些武装受到美国支持，在叙利亚幼发拉底河以东形成政治实体，以色列要建立联系并不困难。当时以方曾经构想，只要叙利亚的库尔德武装能够打通连接土耳其、伊拉克的陆桥，以色列作为库尔德武装的背后支持者，就能够对土耳其、伊拉克、叙利亚形成多国牵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是后续发展显然超出以色列预期：土耳其从2016年始就对叙利亚北部发起多次军事行动，目的就是切断库尔德武装与东南部身份的连结，建立“安全区”；而库尔德人作为横跨土耳其、伊拉克、叙利亚、伊朗的跨界民族，看似拥有共通的族群认同，其实不同板块的政治势力彼此各自为政，因此也很难如以方所想的，形成统一的“库尔德国”。总之策应库尔德人的做法，最终没能达到以色列的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/13/20241213161826163.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月8日，在被以色列占领的戈兰高地德鲁兹Majdal Shams村，一名男子在庆祝叙利亚叛军推翻总统巴沙尔。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是德鲁兹人。从地理分布来看，德鲁兹人与库尔德人类似，是横跨中东四国的跨界民族，最多聚居在叙利亚，接着依序是黎巴嫩、以色列、约旦，这就为以色列建立联系提供了契机。事实上曾任外长（1974年–1977年）、在1967年提出“阿隆计划”（Allon Plan）的以色列将军伊加尔·阿隆（Yigal Allon），也曾有过类似构想：帮助叙利亚南部的德鲁兹人建国，作为叙以之间的安全缓冲，不过最后没有执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而叙利亚内战爆发后，在被称作“德鲁兹山”（Jebel Druze）的叙利亚南部、戈兰（Golan）以东100公里处地区，德鲁兹武装确实也向以色列的“德鲁兹兄弟”求援，以方当然顺水推舟，从2016年6月起向当地平民提供人道主义援助，并为7,000名反抗军战士发放薪资，同时庇护德鲁兹武装高层。但这种“睦邻行动”发展到后期，以色列终于发现德鲁兹武装的真实目的：不准备彻底切断与阿萨德政权的联系，也不打算为建国发动全面叛乱，而是希望从以色列获取军火与财政援助，作为抵御其他反政府武装的资本，尤其是与德鲁兹人存在摩擦的豪兰（Hauran）逊尼派武装。换句话说，德鲁兹武装也不会完全为以色列所用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>583c5142a81801561eb3f6d6c818dc73</guid>
<title>经济工作会议定调2025，提振消费、扩大内需是第一要务</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2024_12_14_758784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：中央经济工作会议12月11日至12日在北京举行。会议指出，明年要保持经济稳定增长，保持就业、物价总体稳定，保持国际收支基本平衡，促进居民收入增长和经济增长同步。同时，会议提出九项重点任务，其中“大力提振消费、提高投资效益，全方位扩大国内需求”放在第一位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一重磅会议，观察者网连线了中泰证券首席经济学家李迅雷老师，请他对我国2024年经济工作的收官之会进行全面解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您的角度看，这次中央经济工作会议，您关注的最大亮点是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;我觉得最大的亮点就是把促进消费放在了工作部署的第一位。历年中央经济工作会议大部分都是将科技引领创新、建设现代化产业体系、提高新质生产力放在第一位。这次我们将促进消费放在第一位，这说明我们下一步经济目标的方向更加明确了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：会议对2024年的工作成就总结时候谈道：经济社会发展主要目标任务即将顺利完成，并列举了在新质生产力、改革开放、重点领域化风险等方面的情况。您对我国今年经济表现如何评价，我们能够完成任务目标吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;我觉得我们能完成相关目标。今年以来，我们的经济增长总体保持平稳，年初的一些目标得以顺利完成。比如在年初我们设定5%左右的增速GDP增速。今年前三季度，我国的增速是4.8%，我认为第四季度的增速应该不会低于4.8%。2024年全年实现4.8~4.9%的增速也在5%左右，实现了目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年也是房地产的调整之年和防范风险之年，从去年中央经济工作会议提到的化解三大风险，也即统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险开始，我们在防范风险方面做了良好应对。我们深度推进了化债措施。在9月26日的政治局会议上，我们又进一步提出了要促进房地产市场止跌回稳，化解地方“隐形债务”等等。同时，在此期间主要金融机构也没有出现系统性风险。哪怕面临外需不足的风险，我们的今年出口数据也比较好。所以总体来说，2024年指标完成情况不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/13/20241213184325676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
12月11日至12日，中央经济工作会议在北京举行&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在谈到当前复杂环境的认识的时候，此次会议提到：当前外部环境变化带来的不利影响加深，我国经济运行仍面临不少困难和挑战，主要是国内需求不足，部分企业生产经营困难，群众就业增收面临压力，风险隐患仍然较多。您如何理解当前中国经济面临的内外挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;我觉得由于美国新任总统特朗普即将上任，我们面临的外部压力比2022年更大了。只不过特朗普提出不仅对我们，还对全球加收关税的措施正在让现代重商主义抬头，这对于全球化和美国自身十分不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对国内问题而言，会议提出国内需求不足的说法。这一说法相比于之前又有所变化。去年提到国内有效需求不足，今年不仅提到了有效需求，还提到了总体需求不足，更加具体了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，会议提到了部分企业经营困难，这也是我们面对的现实。我们企业面临内卷、企业经营压力比较大、产能过剩等问题，相比于去年改善并不明显，分化是在加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，人民群众也面临着就业和收入增长的压力。年轻人就业问题受到全国人民关注，国民收入增长受制于经济的发展速度下降，无法保持高速增长。仅就收入而言，中国经济已经进入中速增长阶段，一般而言居民收入端整体增速和经济增速基本一致，所以我们需要调整预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我觉得社会隐患，包括中央金融机构、地方债务、房地产等的金融隐患不是短期内就能解决的，风险也不可能去年提出防范要求，今年就会结束。这是我们需要长期面对的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：会议提到了要尊重经济规律，这个表述之前似乎比较少见；同时还提到了5个统筹：必须统筹好有效市场和有为政府的关系，形成既“放得活”又“管得住”的经济秩序。必须统筹好总供给和总需求的关系，畅通国民经济循环。必须统筹好培育新动能和更新旧动能的关系，因地制宜发展新质生产力。必须统筹好做优增量和盘活存量的关系，全面提高资源配置效率。必须统筹好提升质量和做大总量的关系，夯实中国式现代化的物质基础。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从这些角度来看，您认为，这是不是说明以往经济工作中存在一些做的不到位的地方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷&lt;/strong&gt;：现在中国面临经济调整阶段，有些问题我们需要协调救急和发展之间的关系。比如我们现在客观存在的企业的经营、债务到期、现金流压力等等问题。他们与发展新质生产力相比，一个是短期压力、一个是长期目标，如何处理相关关系，需要进行通盘考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在经济结构经过很多年的发展也面临着一些调整压力，需要进一步完善和优化经济结构。综上所述，我们在执行中央的经济政策的时候，就要通盘考虑，实现系统性思考，而不是只抓住一点把其他问题忽略了，这不利于中国的经济稳定、可持续增长，也不利于应对潜在风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次会议提出了明年主要的经济社会发展预期目标，明确提出“要保持经济稳定增长”。将稳增长、稳就业、稳物价放到了更加优先的位置；还要保持国际收支基本平衡，促进居民收入增长和经济增长同步。如何理解上述语句？作为普通人应该如何调整自己未来的收入预期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李迅雷：&lt;/strong&gt;我觉得我们要保证经济发展保持一定速度，但是同时不要为了追求速度而放弃其他目标。毕竟稳定就业是我们现在最重要的目标之一。这时候我们就有一定的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这些年，物价水平持续低迷，我们需要让物价有所上涨。而稳物价背后就是稳消费，只有需求量大，供需才能平衡。进一步，刺激需求增加的背后是实现居民收入增加，他们彼此相互关联。所以这次会议提出，居民收入增长要和GDP同步增长。现在我们已经有一个共识，经济是个大系统，只有里面的各个因素彼此之间形成良性互动，经济增长目标才有可能实现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>