<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cf77ae9884ce53d78af1b0ca19f68796</guid>
<title>三种俄乌冲突结束的预设场景</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2022_05_27_641606.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德烈·科尔图诺夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，俄罗斯和乌克兰之间的军事对抗，显然不是标准的族群冲突：因为乌克兰族和俄罗斯族在前线都参与战斗。与莫斯科普遍看法相反的是，激进的民族主义并不是乌克兰顽强抵抗的唯一甚至是主要动力。这种对抗不能像中东的许多冲突一样被视为宗教冲突：俄罗斯和乌克兰长期以来都是世俗国家，不应高估两国正在进行的宗教复兴被赋予的意义。这也不是典型的边界争端，尽管未解决的领土问题仍然是莫斯科和基辅之间任何和平解决方案的主要障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，当前冲突的核心是这两个过去共同构成“苏联世界”内核的国家，当前两国国内社会和政治生态已经截然不同。我们不妨这样理解：现存关于国际体系和世界的两种看法，有着完全对立的原则性矛盾。关于今生什么是对的，什么是错的，什么是公正的，什么是不公正的，什么应该被视为是合法的，什么应该被视为是非法的，我们有两种相反的看法。这同样在有关国家权力的性质、合法性来源和有效性标准的基本问题上也存在决定性的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
未必有人会争辩关于乌克兰已经成为西式自由民主的典范，但不可能看不到这个国家一直在坚持不懈地朝着这个方向前进——尽管速度很慢，存在前后不一致，不可避免地失败和挫折。反过来，俄罗斯也绝不是一个亚洲或欧洲威权国家的典范。至少在过去的二十年里，它越来越持续地远离自由民主模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/24/20220524104522141.jpg&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;2019年4月乌克兰喜剧演员泽连斯基当选乌克兰新一任总统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰社会试图按照“自下而上”的原则来建构，而俄罗斯的社会和政治组织则基于“自上而下”的原则。自1991年乌克兰独立以来，乌克兰已经有六位总统，每一位总统都是在激烈且不可预测的情景中赢得了大选，有的甚至还非常戏剧。而俄罗斯在这三十年里只有三位国家元首，每一位新领导人都是经过前任精心挑选、持续准备和长期的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家、文化人类学家和社会学家可能会在很长一段时间内争论苏联文明的两个最大片段之间出现如此迅速地分歧的原因，以及它们各自进一步演变的可能轨迹。然而，就目前而言，我们必须说明，两种社会组织模式的根本不相容，不仅在欧洲的中心地带变成了一场可怕的自相残杀的军事对抗，而且在很大程度上决定了这场历史性对抗中各方的行为逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
管理干部的招募、国家宣传的组织、民众的政治动员、军事行动的规划、与朋友的互动以及同对手的沟通——在诸如此类乃至其他领域，两种相互竞争的后苏联模式正在经历着一个可称为社会经济和政治的碰撞试验（紧急测试或者碰撞试验）。试验的结果可能会产生超越对俄罗斯和乌克兰的长期影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰可能会说，这里给出的碰撞试验的条件显然是不公平的：俄罗斯比乌克兰面积更大、更富有、军事上更强大。但另一方面，乌克兰享有国际社会的广泛同情，以及来自西方的几乎无限的军事、经济、人道主义和情报支持。而俄罗斯虽然拥有一切客观优势，但只能依靠自己，除此之外，还面临着越来越大的制裁压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方在许多方面都是正在进行事件的直接参与者，因此他们今天社会的组织模式也正在经历着自己的碰撞测试，尽管不是以基辅和莫斯科所接受这种严酷形式。可能许多俄罗斯专家喜欢争辩说，西方的大规模军事和其他援助是乌克兰尚未崩溃和投降的唯一原因。但这种逻辑很少能解释乌克兰社会的动机来源问题。以阿富汗为例，美国及其合作伙伴提供的所有长期大规模军事和其他支持，并没有阻止塔利班不可阻挡的攻势和喀布尔总统阿什拉夫·加尼政权的迅速垮台。当然，将乌克兰和阿富汗进行比较并不完全合适，但在我们看来，政治现实是比较明显：2021年的阿富汗人没有动力为自己的国家和价值观而努力奋斗，而2022 年非常多的乌克兰人显然有这样的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在进行的两种模式的耐力测试赌注非常高。这不仅关乎俄罗斯和乌克兰的未来，也关乎国际体系的发展前景和世界新秩序的基本要素。更重要的是，这也是一个关于“现代性”的概念到底是什么的问题。事关在未来的几十年里，政治家们将在什么基础上开始建立他们喜欢的国家社会政治发展模式。显然，今天的斗争不仅是为了乌克兰的伊久姆或塞维罗涅茨克，也是为了那些将要建设新世界未来政治家们的思想和心灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/26/20220526230113699.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登签署400亿美元对乌援助法案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对乌克兰的特别军事行动将如何结束，至少可以提出三种情景，每种结果都会产生巨大的地缘政治后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果莫斯科在这场史诗般的军事行动中被彻底击败，我们很可能会看到世纪之交“单极时刻”的世界政治复苏——无疑北京是反对这种情况的发生。如果乌克兰可以成为普京“未竟事业”，那么俄罗斯在世界政治中的地位无疑与西方许多政治家一样是“未竟事业”。乌克兰取得令人信服的胜利，最终将有可能解决西方三十多年来一直未能成功解决的问题——“驯服”和“驯化”后共产主义的俄罗斯。而这个问题的解决，反过来又会让西方大幅加大对中国的压力。在这种情况下，中国仍然是建立全球自由主义霸权和期待已久的“历史终结”到来的唯一严重障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果冲突以莫斯科与基辅之间以及俄罗斯与西方之间不完美但双方都能接受的政治妥协而结束，那么俄罗斯与乌克兰发展模式之间冲突的最终结果将再次被推迟。两种社会组织模式之间的根本竞争无疑会继续下去，但会以一种不那么激烈的方式进行。形象地说，我们将看到莫斯科和基辅之间在赛道上的争执，而不是迎面相撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方与俄罗斯之间不那么理想的妥协之后（而且很可能是暂时的），可能会有西方与中国之间更重要和更根本的妥协。如果西方领导人与普京之间仍有可能达成某种协议，那么随后与中国达成的协议将是其合乎逻辑的延续。当然，中国和西方之间的协议需要双方都付出大量时间、精力和政治灵活性。但协议的结果将改变世界，包括以联合国体系的重大转变来改革世界秩序，使古老的国际公法规范现代化，重组国际货币基金组织、世贸组织和其他多边机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设在可预见的未来，乌克兰的冲突根本不会以任何协议结束，而会以一种熟悉的模式——“升级 - 各方的消耗 - 不稳定的休战 - 力量积累 - 新的升级”——继续下去，那么它很可能会成为现代国际体系最终崩溃的催化剂。无效的全球和地区国际机构最终将失去在世界政治中的作用，军备竞赛将急剧加速，核武器扩散的连锁反应将开始，地区冲突将成倍增加，国际恐怖主义将猖獗。这种变化将导致未来几年普遍的不稳定甚至混乱，只有在这种不稳定和混乱很久之后，新的世界秩序才会开始萌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评估这三种情况中任何一种的概率是极其困难的——太多的变量会影响军事对抗的演变。但至少可以谈谈结束冲突的首选方案。从未来世界秩序的前景来看，这种选择似乎是为达成一个虽不完美但稳定的政治和外交妥协，冲突各方都可以声称他们的“胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他选择要么会在很长一段时间内阻止世界政治中亟需的结构性变化，要么会导致非常突然和毫无准备的变化；在这两种情况下，整个人类面临的政治风险将成倍增加。如果当前危机的结果是一个渐进的、相对有序和尽可能非暴力地过渡到一个更稳定的世界秩序，这将意味着当前悲惨对抗的受害者并没有白白失去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【5月21日，俄罗斯国际事务委员会官网发表该会总干事安德烈·科尔图诺夫（Андрей Кортунов）的文章《俄乌冲突结束的三种场景》；译者为华东师范大学政治与国际关系学院博士生杨雯晶。】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36cc116f4c72eccff527dc3faa538ad2</guid>
<title>“印太经济框架”看似多边主义，实则更像新殖民主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_05_27_641605.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月22日，美国总统拜登乘坐专机抵达日本东京，开始了为期3天对日本的访问。这是拜登任后第一次访问日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月23日，拜登正式启动“印太经济框架”，此框架启动时能集结多少成员国，将成为“美国在印度太平洋地区影响力的重要试金石”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/24/20220524153930896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月23日，岸田文雄与拜登出席欢迎仪式。图源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太经济框架(以下称IPEF)就像宿便，始终卡在美国的直肠里，直到拜登访日，IPEF仍无具体细节可供检视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对IPEF的基础认知是，它必须同时满足美国蓝领劳工，以及美国在印太地区的军事政治利益，缺一不可。此目标高难度，即便此框架没有涉及任何假定对手，也是几乎不可能的，道理很简单，国际交往的本质是“舍与得”，如自由贸易协议，其精神就是体现“舍得”，但IPEF不是自贸协议，而是只有“得”而无“舍”的交往规范，那就是一张废纸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，IPEF是令人心生警惕的“双赢模式” —— 我美国赢两次。它看似是多边主义，却更像新殖民主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，话说回来，尽管看衰IPEF的舆论占多数，连美国民代都批评这是TPP的弱替代，但我们仍不能小看其破坏性，因为东盟不是没有松动迹象，如新加坡总理李显龙近日就鼓励东盟成员加入IPEF。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了新加坡外，东盟成员中，可能持续亲华政策的菲律宾新政府也表态欢迎。泰国则批准了一份声明，通知美国参与谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多对IPEF不利的言论氛围下，何以李显龙鼓励东盟成员加入？此举对中国又释放了什么信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东盟不愿反华，也不愿反美&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看东盟的态度的基本认知是，他们不愿反华，亦不愿反美。虽然许多舆论强调，这次东盟成员访美对拜登而言收获甚微，华盛顿智库CNAS甚至批评美国只投资东盟1.5亿美元，无法与中国投资的15亿相比。但也不能忽略一个事实，东盟有八国领袖顶着疫情，仍长途跋涉应美国之邀进行访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这代表东盟清晰地昭告天下，中美之间他们绝不愿选边站，另一方面，两边都不想得罪。美国围困中国的阳谋，他们心里都清楚也排斥，不过这不代表东盟不想从美国方面要到好处。摆眼前的现实是，中国崛起势头仍未停止，而愈是如此，美国就愈想拉拢中国邻居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，就算IPEF是鸡肋，作为一个整体的东盟，也不好表现得太过决绝，相反地，他们大可期待美国以更柔软的身段对待东盟。“IPEF不是铁板一块，现在食之无味，不代表未来也是”，这恐怕才是东盟的真实心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月与美商务部长和美国商界交流时，李显龙具体建议“IPEF应该包含数字经济、绿色经济、以及基础建设领域之合作”，也呼吁“美国和东南亚加强在人力资源发展方面的合作，并共同提高供应链韧性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，李显龙提出了但书，期盼IPEF要有包容性，并能为成员带来实质利益，以吸引更多国家参与。与新加坡此项谨慎态度一致的还有印度尼西亚与越南。东盟国家对IPEF最大的忧虑，就是怕美国分化这个联盟，将一些最亲华的成员排除于框架外，破坏此联盟的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了拜登决策小圈圈，几乎所有观察者都批评IPEF缺乏诱因，原则上这样的批评是正确的，但也不代表完全没有诱因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前我已提过，在“供应链韧性”这一环节，能在美国市场取代“中国制”，或在供应链上减少对中国的依赖，都算是诱因，即便没有关税减免。印度就对此兴致高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，此诱因之所以不够强烈，原因在于IPEF成员必须受到许多约束，如(对美有利的)贸易规则，严格的劳工环境等，但收获不成比例。更别说还要冒着得罪最大贸易伙伴中国的风险了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，“不希望将中国排除出供应链”以及“减少对中国的依赖”，两者并不矛盾，前者是不希望断了财路，后者则是“风险管理”，特别在近两年因疫情与战争发生了供应链紧张的问题，任何受到影响的经济体都会希望分散风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;期待美国将IPEF调整成TPP&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化不会死，但会变形，毕竟，世界产生了意外的动荡，此前的全球供应链确实遭到前所未有的挑战，很难维持原状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，台湾傻傻地想蹭进IPEF，殊不知这个框架也在针对半导体供应链过度集中于台湾的问题。别忘了，新加坡也有半导体产业，而且正图积极发展，全世界都不乐见台湾独占大饼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有许多前瞻性产业，如AI、自动化、新能源、先进制造业等，东盟国家都希望提升自己的未来实力，科技强权美国愿助一臂之力，何乐而不为？而美国已宣布释放教育利多，在约翰.霍普金斯大学(Johns Hopkins University)开办课程，为东盟成员的公务员提供培训。这虽不是新东西，但毕竟是东盟需要的东西，也代表美方或将释出更多好处。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c7d4eaab27f9626f4c39ba3cc9b9da0e</guid>
<title>人教社教材插图，为什么会成这样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuLuoLa/2022_05_27_641602.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天，人民教育出版社小学数学教材的配图，被网友纷纷吐槽丑陋、眼神奇怪，甚至可以说像是唐氏综合症患儿，以及存在使用兔女郎装扮、美国国旗元素等问题，相关内容连续冲上热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/27/20220527044717751.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初有人认为，这只是艺术风格问题，比如很可能受到世界级画家费尔南多·博特罗的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我特地去学习了下，确实，博特罗的一些画作里，人物看上去也有些呆傻，但不是各个人物的眼睛都分得这么开。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/27/20220527044757306.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/27/20220527044813557.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/27/20220527044831971.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前两张瞳距都很大，但“蒙娜丽莎”的眼神不那么“呆傻”，最后一张的瞳距并不大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼睛和眉毛的距离也相对正常，而不是人教社那样，像钱钟书《围城》里第一章说的形象：“孩子……眉毛高高在上，跟眼睛远隔得彼此要害相思病，活像报上讽刺画里的中国人的脸。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，即使是世界名画，也不好随随便便都放到小学教科书里吧，比如弗朗西斯·培根画的、看着就让人心里发毛的教皇英诺森十世。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/27/20220527045103705.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在作品中多次讽刺美国，引起外媒关注的著名画师乌合麒麟则给出了另一个角度，认为是钱没给够，请不到好画师。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/27/20220527045735197.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种说法反而进一步激怒了网友，质疑他是在洗地，就算钱给得少也不能画成这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有人认为，乌合麒麟的看法，即使从钱的角度讲也不成立。因为一个“国家级”案例，可以提升企业的价值，打开商路，哪怕不给钱都会有人抢着要画。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我接触教材编写工作的经历看，这两种说法都只反映了商业领域的部分现状，关键在于教材插图这事根本不符合商业惯例。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1d0f2fbd385eed36f00d94dc60ebf7d</guid>
<title>王毅出访南太平洋，澳大利亚慌什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Cen-Shao-Yu/2022_05_27_641600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚选举变天，刚刚当上新总理的阿尔巴尼斯就如约前往东京，参加美日印澳“四方安全对话”（QUAD）领导人峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在竞选过程中早已显露优势的阿尔巴尼斯，对这场会议肯定有所准备。观察人士很容易就能注意到，他在强调“澳大利亚新政府的优先事项与QUAD议程保持一致”的同时，把“气候变化”放到了“地区安全”的前面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显然是与工党的竞选纲领保持了一致，而不完全符合美方的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，无论是中国、澳大利亚还是其他国家的分析人士，目前基本都认为，澳大利亚不会在安全问题上改变与美国绑定的局面。最好的可能也只是在中澳关系上不主动挑事，减少实际的军事动作（反正本来也没多大用），但整体路线必定还是按照美国的战略来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，澳大利亚安全上的惯性，恐怕还只是表层，有必要探讨下中澳之间根深蒂固的结构性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与生俱来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚如何参加一战、二战、越战等等，一查就能查到，但人们很容易忽略的是，尽管澳大利亚1901年正式独立，国家意识稳固成形，却要一直等到一战期间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前介绍过：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“大名鼎鼎的澳新军团（ANZAC，Australian and New Zealand Army Corps）于1915年4月25日，在一场糊涂战争的一处莫名战场——土耳其加利波利打响第一枪。仗打得多惨我都不好意思说，反正策划人之一的丘吉尔事后退出了英国内阁。澳人自己公认，这仗打完才算真正有了民族凝聚力。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
战争催生凝聚力，并不罕见，可第一次世界大战本质上是争霸欧洲、争夺全球殖民地的战争，可以说，澳大利亚作为一个已经由殖民者占主体的殖民地国家，又是在这样的战争中完成塑形，先天就是嵌在殖民主义架构中的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家虽然很多都是殖民地宗主国，但澳大利亚这种非宗主国，要去除殖民主义反而更困难，因为关系到根本的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国是饱受殖民主义侵害的国家，反殖反帝更是新中国历史不可分割的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内化的殖民与反殖思想，就是第一重结构性的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚国内对于殖民主义当然也有不少反思，甚至和其他一些发达国家横向比较，有些方面做得还可以，比如原住民的文化研究汗牛充栋，文化元素展示到处可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但原住民的生活仍不理想，连澳大利亚进步人士都广泛诟病，从这样的情况看，反思终究还是停留在表面功夫上，也就不可能改变澳大利亚原有的结构定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔巴尼斯在召开就任总理后的首场新闻发布会时，打破惯例，把身后的三面澳大利亚国旗去掉了两面，换成澳大利亚土著旗和托雷斯海峡岛民旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/27/20220527042802476.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;记者拍到工作人员将右边两面国旗更换为澳大利亚土著旗和托雷斯海峡岛民旗。图片来源：推特@Stela_Todorovic&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的表态或许可以视作积极信号，但最乐观的人士也难以期待在他的第一个任期里能做出多大的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使有朝一日原住民境遇改善了，对于真正消除殖民主义思想而言，也只是第一步，结构性问题的真正解决遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印入骨髓&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一战对澳大利亚的重要意义，还能看出“跟班”的特性，可以说是打娘胎里来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国这种始终独立成为一“极”的国家，可以去试着理解但很难真正明白那种“跟班”的感觉。就像鸭子生下来后，把它和狗放在一起，天然把狗当成鸭妈妈，紧紧跟着，鸭子自己不会觉得有任何不妥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，英国和澳大利亚确实有“血缘关系”，美国这种“表亲”至少也能算是鹅，不像鸭子和狗差别那么大，看上去就更自然了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种意义上，澳大利亚的自主性甚至天然不如朝鲜、越南这样的小型国家。这些国家在大国周边，与大国密切互动是不可避免的。但如何在“事大”和“不事大”之间平衡、跳转，它们有丰富的历史经验可以参考，是有一定自主空间和政治智慧的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于澳大利亚来说，不仅天生跟随美英这样的盎格鲁撒克逊大国，而且短暂的历史中缺乏其他的选项（最多也就是从“事英”转换到“事美”的经验），一切都仿佛天经地义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使美国近些年一些穷兵黩武的做法，也让部分澳大利亚人渐渐感到不满，但除了对外部世界有深刻、真切认知的极少数人，大部分可能还是很难想象一个不由盎格鲁撒克逊国家主导的地区、世界是什么样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/27/20220527043639803.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2003年，仅墨尔本就有15万人参&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加反战游行，但这些人还不足以构成稳固的政治力量来推动变革，澳大利亚最终还是与美国站在一起，图片来源：BBC报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常有人说美国如何操纵了澳大利亚政治，但换个角度看，澳大利亚是否真的需要美国花力气来“操纵”，或者说由于上述历史基础的存在，即使操纵也只需极低的成本就能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的这种状况与欧洲一些国家“事美”或被美国“操纵”，显然还是有巨大区别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立与不独立同样是一种结构性的差异，即使在中澳双方善意的对话中，也可能产生微妙的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些西方国家颇有共性的、与中国与结构性差异的问题，比如种族主义、对“共产”的盲目恐惧等，就不多展开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，明面上西方国家都反对种族主义，但新冠疫情爆发后，各国大量产生的歧视亚裔特别是华人的新闻，就足以证明种族主义的顽固性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种族主义、对“共产”的盲目恐惧等，叠加上前面所说具有澳大利亚特点的“殖民与反殖”“独立与不独立”两项，就会产生更强烈的分歧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c18bd8be71830674f8f45be1f01a45b</guid>
<title>重启国内消费，应该给低收入群体直接发现金</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2022_05_27_641598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/姚洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社预测中国今年经济增速2%左右，4月份，国际货币基金组织下调中国经济增速至4.4%。如果按照目前规模的防疫措施持续下去，二季度的经济增长速度恐怕会更低，4月份交通运输跌了80%，整个经济几乎停滞，如果二季度几乎没有增长的话，那上半年的经济增长速度大概在2-3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下半年的秋冬季节，又是呼吸道疾病的高发期。彭博社预测2%，我们若想达到5.5%的增速，在上半年增速2-3%的情况下，下半年经济增速要达到8%，平均下来才能5.5%，难度太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观经济政策方面，政府使的力不可谓不大。从去年的中央经济工作会议开始，我们强调财政政策要先行，今年新增专项债券的规模为3.65万亿元，且发行速度明显快于往年。4月29日召开的政治局会议也强调要全面加强基础设施建设。货币政策也比较宽松，但是效果不太好，这几年我们地方政府投资增速都非常低，不到3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两年，中央政府要求地方政府扩大投资，但地方政府的积极性下降非常多。一方面是没有好项目，另一方面他们也怕借太多的钱要追责，因为中央给的钱不够，得到市场上去借钱，离任的时候，审计会认为杠杆过大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月份社会融资比例同比去年基本上是腰斩，断崖式地下降将近50%，因为整个经济活动基本上停了下来，政府出台贷款政策，但是企业无法开工，没有订单，自然不会贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/05/25/20220525171958825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;市场监管人员在企业人员登记处，检查企业每日闭环人员体温检测、核酸检测等情况。上海市场监管局供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键还是要启动国内的消费。疫情以来，我们老百姓的储蓄率是上升的，面对不确定性，老百姓会增加储蓄。我一直提议要给老百姓直接发现金，最近林毅夫老师也开始这么说，有些人说一个人发1000块钱太少了，低收入人群可以一户人家发1万块钱，我举双手同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府应该给低收入群体直接发现金，那些受到疫情影响、收入降低、失去了工作的人也可以直接发现金，这些钱限定用途，并且限定在一定时期内消费，这样大家会很快把钱花掉，消费就能立即启动起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好多市场主体都是小商铺或者写字楼里租的几间房子，疫情期间没了顾客，他们该怎么办，政府说给中小微企业贷款，企业只能拿着贷款去发工资、交租金，这显然是有问题的。其他国家的政策是这样的，只要有工人就政府出钱，而不是让企业去贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费场所一旦关停再想启动难度特别大。我们学校旁边原来有个饮食一条街，疫情期间人越来越少，最后就关掉了。快两年的时间里，那个店铺就荒废在那里。我们必须用强烈手段刺激一把，恢复大家的信心。中央政府主动刺激，老百姓和企业都会提升消费和投资预期，这样经济才能启动起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>