<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c227392f8da53fe3df44ac0fe7c37fd0</guid>
<title>以色列的一些计划需要埃及“买单”，埃以关系会生变吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PassantMamdouh/2024_01_26_723486.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 帕桑·玛姆杜赫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月13日，华尔街日报发表头条新闻 “以色列计划冒险夺取加沙最后一个不受控制的边界”。【1】此事缘起于2023年12月30日，内塔尼亚胡在记者会上表示，以色列计划重新控制“费城走廊”（Philadelphi Route，又名 “费城路线”“费城通道”）。也就是说，加沙地带南部的据点必须掌控在以色列手中，内塔尼亚胡认为这是可以确保加沙地带实现“非军事化”的手段。【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近二十年前，以色列从加沙地带撤出后，并没有正式控制埃及与巴勒斯坦边界一带。现在以色列政府宣布这一计划，声称主要目的是控制哈马斯通过地下通道走私武器，但以方能否长期延续在加沙地带的行动，恐怕还难下定论。同时，费城走廊事关埃及利益，对埃及的安全局势带来一定威胁，这又会如何作用于埃以关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是“费城走廊”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费城走廊，又称萨阿拉哈丁路线（Salah Al-Din Road），是位于加沙和埃及边界一条全长14公里（8.6英里）的狭长地带，北起地中海，南至凯勒姆沙洛姆过境点，中间是拉法过境点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年，埃及与以色列签署和平条约后，该路线被设为阻止武器和物资进入加沙的缓冲区。哈马斯掌管加沙前，费城走廊由以色列控制。2005年实施“单边脱离”计划，以色列撤出加沙后，埃及被授权沿线部署750名边防人员，在埃及一侧边境巡查。巴勒斯坦边界一侧则由巴勒斯坦权力机构控制，直到2007年被哈马斯接管。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/24/20240124182628561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;费城走廊，Jerusalem Center for Public Affairs, accessed: Jan 10, 2023, https://shorturl.at/deijD&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《戴维营协议》的规定，埃及的边境军队是跨境渗透的特别部队，不以任何军事行动为目的。【4】协议还特别指出，在没有修改或修正埃以和平条约之前，维持费城路线和西奈半岛D区非军事化。这一协议为埃及与以色列的安全形势奠定基调，并成为这些年来两国维持安全合作的一个主要框架。【5】2018年，埃及政府发起“Sinai Operation”（“西奈行动”）打击恐怖主义势力，与以方协商后，对《戴维营协议》进行修改，向D区派出军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
控制拉法口岸，是控制费城走廊的一部分。拉法口岸作为加沙的唯一出口，是唯一不受以色列控制的过境点。这里不仅有哈马斯通过地下通道走私武器、物品，也是埃及与加沙之间人员和物品自由往来的出口。埃及在“费城走廊”增加军事存在，一定程度上加强了边界安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近年来，走私武器的地下通道成为直接威胁埃及安全形势的一大困境，也是埃以关系紧张的重要原因。比如，2007年至2008年，哈马斯提升加沙武库的数量，提高简易爆炸装置制造能力，增加卡桑火箭弹的射程。【6】像本轮战争期间，大多数从加沙发射的小型火箭，都在加沙生产。可见，以色列撤出加沙后，虽然对加沙严加监控，但并未阻止、反而加强了哈马斯的自制武装能力和武器运输渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此趋势下，埃及对拉法口岸采取长期严格关闭的措施。但2008年1月23日，哈马斯炸开了埃及与加沙的边境墙，75万加沙民众涌入埃及采购食品和药品。【7】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着西奈半岛北部安全局势恶化，埃及军队为严厉打击当地的伊斯兰极端势力、恐怖组织，主要以三种方式来销毁地下通道：2010年，穆巴拉克时期，埃及在与加沙的边界地带建立钢墙，阻止地下武器流通，到2013-2014年间埃及共破坏1659个地下通道；2015年，通过抽取地中海海水，淹灭1000个通道。【8】在2011至2015年间，埃及销毁隐藏在西奈半岛地下的1900多个通道。【9】2023年11月，在费城走廊的埃及一侧，埃及用分级沙障加固边界，并在其顶部浇筑混凝土屏障，禁止非法入境人员进入缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过， 2012至2013年间，由于埃及国内政局不稳，加沙地下通道的武器走私活动有所增加。穆巴拉克下台后，西奈半岛陷入安全真空，哈马斯利用这一时机走私更多武器。2013年，哈马斯向加沙走私数十枚叙利亚制造的M-302火箭，射程150公里。【10】此外，2011年利比亚危机爆发后，武器走私通道从利比亚经过埃及到加沙，主要走私物品包括子弹、反坦克和防空弹药、火箭榴弹、地雷及其他爆炸物。【11】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，整个“阿拉伯之春”期间，埃及政府无暇顾及边境安全，恐怖主义势力趁机崛起，武器走私等非法活动急剧增加，盘踞西奈半岛的“ISIS”等武装力量迅速加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/25/20240125134813753.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以色列的计划与埃及的反应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡宣布控制费城走廊的计划后，埃及政府尚未作出正式回应。据路透社消息，埃及拒绝以色列提出的对埃以边境缓冲区加强监督的提议，并强调促成停火是目前的优先考虑。【12】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以方的这一敏感议题，也在埃及国内引起深刻关切。埃及记者兼议会会员穆斯塔法·巴克里（Mustafa Al-Bakry）表示， “以色列意图控制费城走廊，这将违反以色列与埃及的和平协议”。【13】以色列Ynet新闻网站此前透露，以色列安全部长阿芙·加兰特向美国国防部长劳埃德·奥斯汀提出了类似计划，旨在修建一条由美国资助的地下墙，该计划将在以色列的军事行动结束后实施。【14】当时，埃及已经警告以色列不要在这条100米宽的走廊上开展任何军事行动，因为该走廊受到1979年埃以和平条约的管辖。【15】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以色列的角度来看，控制费城走廊，是试图对加沙地带进行全面的控制和隔离，在边界加大军事存在，以打击哈马斯的武器走私，但不可否认的是，可能会增加以军与埃及军队的直接冲突风险。再者，西奈半岛北部也有不少极端分子和武装组织，发生边境冲突的可能性不小。这些风险都有可能导致埃以边境形势变得更为复杂。因此，在埃及看来，这一计划显然严重危害埃及领土主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军在加沙开展军事行动以来，无论是政治上还是军事上，哈马斯对以色列造成的损害比以往任何一场战争都要严重。战争的持续拖延，似乎彰显了以色列不达目的不撤军的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以方提出的基本目标是消灭哈马斯，毁掉地下通道；不过，目前既没有达到理想效果，甚至造成24620名无辜的巴勒斯坦人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙面积狭小，地下通道超过500公里，直径约3米，采用混凝土和钢筋加固，铺设电缆以提供电力和通信网。但以军对此缺乏足够周密的战略性计划，只要哈马斯没有在军事上被以色列彻底击败，短期内哈马斯及其依赖的支持网络就难以被拔除，更不要提扫清哈马斯的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，以军对加沙北部和中部持续狂轰滥炸，导致巴勒斯坦人民逃往南部，流离失所，挤在拉法的难民营，缺少基本生活条件。去年12月以来，以军在南部汗尤尼斯城市的行动升级，更多的难民涌入拉法，目前在拉法的巴勒斯坦难民已超过一百万。【16】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一局面，无疑也让埃及政府的选择变得艰难，一方面要确保拉法口岸的出入以人道主义救援为主，另一方面边界管理变得更加严格，避免更多的巴勒斯坦人逃往西奈半岛寻找避难所。稍早前，埃及以维护国家安全利益的理由，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/PassantMamdouh/2023_11_13_715463.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;反对将巴勒斯坦人驱逐到西奈半岛的计划&lt;/a&gt;，并强调巴勒斯坦人独立建国是解决巴以问题的唯一办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，面对加沙的未来，亟需一个合理的政治解决方案，但各方都没有提出任何明确的计划。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9d17dcc618de649a828e7777e76ec86</guid>
<title>币安涉洗钱被罚43亿美元，背后是新一轮“猫鼠游戏”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2024_01_26_723480.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“币圈一天，人间一年。”这是币圈广为流传的一个梗，用来形容加密货币造富神话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，造富神话也同样意味着——劫富神话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月21日，在美国证监会的压力下，全球最大的加密货币交易平台“币安”的CEO赵长鹏宣布将辞去职位，并承认违反了美国反洗钱法，币安将向美方支付约43亿美元的罚款。这创下了美国史上针对单一公司的罚款新纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/25/20240125143506523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此之前的2021年12月，赵长鹏一度凭借约900亿美元的身价赶超“农夫山泉”董事长钟睒睒成为“新”华人首富，并跻身全球10大富豪之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都说黄金天生是货币，而比特币天生就适合洗钱。今天，咱就借“币安”这事简单聊聊洗钱二三事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;传统洗钱手法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天下熙熙，皆为利来；天下攘攘，皆为利往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了追逐利润最大化，自古就不缺为了金钱铤而走险的不法之徒，可以说最赚钱的途径基本上都写在刑律里了。但是舆论往往只注意到他们在赚黑钱时的各种惊心动魄和尔虞我诈，较少涉及到其中最难的部分——守住刀尖舔血而来的不义之财，并将它们合法化。若少了这步，再多的钱他们也花不出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，曾经叱诧风云的哥伦比亚大毒枭巴勃罗·埃斯科巴（Pablo Escobar），利用飞机贩毒从美国赚回了以“吨”记的大额美钞，然而他却很难找到银行把这笔钱存进去，哪怕他一度买下了一家银行，也难以说清如此巨大的收入是从何种途径得到的。于是他只能用橡皮筋把美钞捆起来埋在地下，据说为此他每个月得花2500美元去购买橡皮筋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国，由于最大面额的人民币只有100元，因此这问题就更令这些法外之徒头疼。想必看过《人民的名义》这部反腐剧的观众，一定对那面由上亿赃款构成的“叹息之墙”印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/25/20240125144440478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为《人民的名义》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见洗钱真的是门技术活，哪怕叱诧风云的毒枭和一手遮天的贪官都搞不定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓洗钱，简单来说就是通过各种手段把非法获取的“黑钱”变成合法的或看似合法的资金，以避免被执法部门检测和追查。据联合国估计，全世界每年的洗钱规模占了GDP的2-5%，约为8000-20000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然洗钱的手法很多，但是它们的一个共同特征就是掩盖非法行为者和资金之间的联系，为此有些利用分层复杂的金融网络或公司结构，也有些会虚构交易或盈利，以掩盖资金的来源或去向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常见的洗钱手法包括以下几种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是空壳公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洗钱者建立复杂的嵌套空壳公司结构，通常会让这些公司横跨多个司法管辖区，这样做可以掩盖真正的资产所有者并使追踪资金变得困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，一些身份敏感人士可以在英属维尔京群岛设立一家公司，该公司由一家在英国的泽西岛注册的信托公司拥有的另一家在阿联酋的公司所拥有。这么一顿操作下来，这些人就能相对安全地隐身于幕后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是赌场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非法现金可以通过赌场交易获得，方法是购买筹码，玩几局，再兑换其余筹码并请求电汇或开赌场支票。等离开赌场时，原本非法的资金收入就可以变成看似正常的赌博收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是利用高价值商品虚构价值和储存黑钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个常见的套路是：洗钱者去某家奢侈茶叶行买入一批茶叶，等上一年半载就回售给这家茶行，这家茶行的收购价可能会是原价的好几倍。当然茶行不会做亏本买卖，用来回购的钱其实就是洗钱者私下提供的一笔非法收入。通过从洗钱者手里回购这批茶叶的办法把这笔钱转手还给了洗钱者，原本的黑钱就变成了正常的交易利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的高价值商品有很多，常见的各种古董和艺术品都可能是潜在的中介商品，它们具有价值难以估算、市场价格变动大等属性，非常适合虚增价值的需要。而茶叶这种中介商品还有消费品的特点——必要时可以喝掉，来个死无对证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用高价值商品洗钱还有一个好处，就是它可以充当非法大额资金的存储方式，把暂时用不到的大量资金，在不需要进入受到严格监管的金融系统的情况下稳妥地存放起来。2015年轰动一时的“一马基金”丑闻就是一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时这一大规模腐败和洗钱案件导致马来西亚主权财富基金被盗超过45亿美元。其中一些资金是通过购买高端艺术品来洗钱的，例如该基金的一位亲密伙伴通过佳士得购买了价值6000万美元的梵高和莫奈画作。后来印尼警方更是查抄了一艘价值2.5亿美元的游艇并归还给马来西亚政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/25/20240125143232736.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“平静号”豪华游轮，事后被充公（图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加密货币横空出世&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上洗钱犯罪的案例和手段，在以比特币为代表的新型加密货币崛起后，都只能算是“古典主义洗钱”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，加密货币的横空出世，改变了洗钱犯罪的手法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，由于加密货币具有去中心化的特点，其所有的数据和应用都部署在区块链上并存储于世界各地无数的电脑、矿机和数据中心里，这些设备跨越传统有形的国家地理边界以及司法管辖边界，且没有确切的地理位置信息。因此以往需要在不同国家特别是所谓“避税天堂”国家开设多家公司的做法都被简化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，加密货币具有匿名性的特点，在货币发布后就不被任何单一的企业、政府或个人操控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于如何确定涉及加密币安检的管辖法院，是以洗钱犯罪的行为地(可能是涉案设备所在地)、侵权结果发生地(加密币交易平台的服务器所在地)、被告住所地还是以原告住所地作为确定管辖法院的根据，目前各国尚未有明确统一的标准。当下，对跨国网络洗钱犯罪虽已有一些国际条约可作参考，但各国仍缺乏与之相匹配的国内立法；至于新出现的加密币的洗钱犯罪，更是缺乏统一的国际规则或规范。简言之，管辖权问题，让加密货币洗钱犯罪变得有恃无恐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，作为基于网络交易的货币，加密货币不依托任何现有金融交易系统存在，它回归了一般等价物这一货币的最原始形态和基本属性，完全摆脱了现代金融基于政府信用背书的国家法币形式。因此它的交易可以绕过所有过去传统的基于银行的金融体系，这样也就绕过了已经建成的金融反洗钱监管体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些加密币最后可能还是要通过兑换成各种现金从而暴露在传统监管体系面前，但是在目前众多非法交易已广泛接受比特币交易这个大背景下，这些利用比特币直接交易的行为是难以监管的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而利用加密货币的天然属性，洗钱犯罪组织者可能可以不再需要建立一个庞大的网络并耗费精力建立同伙之间的信任纽带，利用一些简单手法就能完成规模不小的洗钱犯罪。比如，稍早前的“比特币迷雾案件”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>075144c48ccb684f7d046ed01e8ede2e</guid>
<title>西方准备好接受中国了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/KerryBrown/2024_01_26_723479.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：2023年9月，英国国王学院中国研究院院长、中国问题专家凯瑞·布朗（Kerry Brown）出版专著《包含中国的世界：中国成为全球第一后的世界政治》（China Incorporated：The Politics of a World Where China is Number One）一书。&lt;strong&gt;该书探讨的一个核心问题是，西方是否准备好接受中国在世界上的地位，以及为什么允许中国“做自己”对西方以及全世界而言是最佳选项。&lt;/strong&gt;近日，布朗在访谈中介绍了他的新书，并探讨了西方在接纳中国上面临的障碍以及西方为什么要改变与中国打交道的观念。布朗认为，共存会让世界变得比现在更好。本文为采访内容。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/凯瑞·布朗 翻译/李旭】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/19/20240119093822746.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：U.S.-China Perception Monitor&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q：您最近出版了一本新书，《包含中国的世界：中国成为第一后的世界政治》。此书的书名让我们想起了已故哈佛大学教授傅高义（Ezra Vogel）的《日本第一》（Japan as Number One）。当然，日本从未成为过第一。当您选择这个书名时，您是基于什么来思考中国未来在世界舞台上的地位，尤其是中国也面临挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯瑞·布朗：&lt;/strong&gt;我认为关键不在于中国是否真的会成为世界第一（至少是经济方面）。我知道有很多不同的计算方式，因此有人说，就购买力平价而言，中国已经是第一了。然而，就经济的总体规模而言，中国不太可能在短期内赶上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我更感兴趣的是，假设中国真的成功成为了第一，那么世界其他国家会采取什么态度。在我看来，过去几年的一个怪现象在于，人们对中国可能崛起的恐慌情绪不断升温。这一点尤其令人费解，因为按人均计算，中国很可能在很长一段时间内仍然需要发展。我真的十分困惑，为什么对许多人来说，世界上出现一个更加富裕、更加繁荣的中国会成为一个如此严峻的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，当今中国与西方之间关系紧张的核心原因之一，是西方（我指的是欧洲、北美及其盟友）对自身制度缺乏信心，而不是担心中国的情况如何以及中国可能会做些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得在2008年金融危机期间，我与伦敦金融城的一些人士交谈时，他们对我说，英国不应该害怕中国公司来英国投资或经营，因为他们需要遵守我们的规则以及法规。但如今，这种信心似乎已经消失了。有人在自己的著作中极力声称中国的海外投资都是出于某种邪恶的意图，旨在影响并改变外部世界。还有一些人声称这些活动都具有强烈的政治导向性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的书中，我试图认真分析这些说法的含义。我发现了两个特别的问题。其一是为什么我们丧失了2000年初时对西方制度的信心，其二是为什么现在的我们会认为自己如此脆弱，以至于中国的投资不再被视为经济或金融事务，而是被视为承载着更深层、更令人不安的因素。证据何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以理解，任何一种投资，无论投资方是谁，其目的都是利己的，都是为了给投资者带来利益。但如果超出一定的范围，声称中国的投资怀揣着更大的野心，似乎就很难让人真正信服了。这让我意识到，问题也许并不在于中国在做什么，而是在于外界是如何回应这些行为的。毕竟，这是一条双行道，永远只关注其中的一边显然是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/19/20240119094517369.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;467&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凯瑞·布朗：《包含中国的世界：中国成为全球第一后的世界政治》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q：您已经研究中国几十年了，不知您是否能告诉读者，在您看来，中国与西方有何不同？这种不同是否有利于全球的和平与繁荣，还是说中国应该解决这种不同，加入西方俱乐部？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯瑞·布朗：&lt;/strong&gt;我认为，长期以来欧洲与中国之间的主要问题就是因为双方存在的差异，这至少可以追溯到四百年前或更早的早期启蒙运动时期，在这一时期，明清两代的耶稣会士开始将中国的风土人情与信仰等资料传回欧洲。如何看待一个基本哲学观念与世界观如此不同，历史发展也与自己相差很大的地方，是先前欧洲人必须回答的核心问题之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，这一问题并不带有什么倾向性。这不是一个究竟该拥抱中国还是谴责中国的问题，而是该如何理解中国的问题。早期来到中国的观察者对这个古老的文明感到相当震撼，同时也震惊于中国拥有数千年的文字记载传统这一事实。这是前所未有的事情。在世界上的其他地方，根本不存在这种连续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，经过几个世纪的相互接触与影响，我认为我们应该已经认识到，试图改变对方，让对方更加符合我们立场的做法从来都没有真正奏效过。我们需要做的是找到一个双方均可接受彼此的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，至少对欧洲人来说，这是有可能的。我们拥有多元的价值观。我们想要多样性，想要一个不同的人都可以和平共处的世界。也许对美国人来说，这有点困难。在研究英国对华关系史时（我的相关著作将于明年出版），我深有感触，在清末，美国的在华传教士要比英国的传教士发挥了更大的作用，而在20世纪初，美国人对于中国没有按照自己预期的方式进行改革感到非常失望。这种失望情绪在1949年达到了顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，我们需要与不同的理念和平相处，接受彼此的不同，而不是把对方改造为我们希望的样子。这并不容易，但却是基于现实的。根据我的经验，在处理实际问题时，现实主义通常更为有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q：您支持一个多极世界秩序，在其中，西方与中国共享空间，接受中国的不同之处，并与中国合作应对一些共同的挑战。在这个问题上，西方似乎还没有完全做到这一点。您为什么认为这是最佳的解决方案？西方接纳中国的障碍是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯瑞·布朗：&lt;/strong&gt;我认为最好的情况就是人们的心态能发生变化，进而超越目前经常出现的、相当具有局限性的二元对立局面。几十年来，英美许多政治家——例如前国务卿科林·鲍威尔（Colin Powell）、英国前外交大臣詹姆斯·克莱弗利（James Cleverley）——都曾说过，我们不能用一个词或一个概念来概括我们与中国的关系。这太复杂了！然而，在当下的大量公开讨论中，我们一直都在用非黑即白的方式来展开辩论，似乎这其中只存在好与坏，而没有任何介于两者之间的选项。使用“邪恶”这样一个带有道德谴责与摩尼教式信仰的术语来处理与中国之间的关系，就好像用前牛顿时代的物理学来描述量子力学一样！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新的世界里，我们需要换一种思维方式，至少作为西方人，我们要接受这样一个新的现实：不仅是中国人，印度人以及南半球其他地区的人们都在不断提升自己的繁荣水平，这意味着我们必须接受一个与当下不同的世界秩序来适应这一巨大的变化。从根本上说，我们还是在用前牛顿时代的外交手段来解决当下量子时代的问题！难怪我们会有如此多的烦恼。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eff4ba60bbc929711c49e91b97207098</guid>
<title>谈个恋爱，是我对今天青年朋友的建议</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2024_01_26_723474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“卷不赢、躺不平”，就这么“45度角仰望着”，成了今天互联网上青年群体调侃自身状态的普遍感受。面对教育、就业、生活压力，在网络自媒体环境中成长起来的Z世代，该如何调整心态，面对现实呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网2023“答案”年终秀上，青年UP主、中国社会科学院哲学研究所助理研究员傅正通过梳理不同媒介变革下的青年状态，认为媒介技术不只是一个狭义上的物，更是人与人的社会关系的改变。100多年前，当梁启超写下《少年中国说》时，中国还在黑暗中摸索，寻找救亡图存道路的青年群体通过接触《新青年》、《学生杂志》等一批新兴的报刊媒体，在思想上也得到了高度启迪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在傅正看来，身处网络时代的Z世代有两个特点：一方面，知识丰富，获取信息容易，不会盲目崇拜西方；另一方面，他们面临一个更大的原子化和内卷化时代。在这种背景下，青年人更需要集体，更需要团队，也更需要同志和朋友。跟志同道合的人一起从事自己喜欢的事情，认真去谈一场恋爱，学会设身处地为对方着想。在这个过程当中，你会发现自己不是一个人在扛压，而是有人与你一起分担，与你共同进退。虽然没有功利上的好处，带来的收获和向上作用，一定远远大于卷绩点水分数，至少它们能让你从中感到乐观和向上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>