<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23ad0dd531027a67cd92019e3692d7cf</guid>
<title>两种“药丸”，大英这次想吃哪颗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_07_04_740284.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年之后，不知道英国首相苏纳克是否还会记起5月22日那个下着瓢泼大雨的午后。这一天，他宣布，将提前解散议会，并于7月4日重新举行选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在是英国选择未来的时候了。决定我们是想在已经取得的进展的基础上再接再厉，还是冒着没有计划、没有把握的风险回到原点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一天，首相的深色定制西装完全湿透了，这幅狼狈之态，堪称保守党选举前景的真实写照。政治分析人士几乎一致认为，夏季大选对该党而言无异于“自杀”。“保守党正面临着灭顶之灾。”肯特大学政治学教授马修·古德温说，“他们看起来会遭遇比1997年约翰·梅杰遭遇的更大的失败。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/02/20240702102450299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年5月22日，英国伦敦，英国首相苏纳克宣布英国将于7月4日举行大选。图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有迹象都表明保守党将会失掉政权。反对党工党在各项民调中平均领先保守党23个百分点，差距之大足以消除任何“爆冷”的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》的模型预测，工党将赢得381个议席，保守党只能获得192个；保守党赢得大选的几率不到1%。在5月初的英国地方选举中，执政党遭遇了40年来最大的失败，在总计超过2000个议席中只赢得了515个，不到工党（1158个）的一半，甚至还不如自由民主党（522席）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在11场市长选举中，保守党只拿下了1个城市，其余10个全部被工党所取。苏纳克之所以还没有被本党赶下台，完全是因为大家都知道末日即将降临，还是让他留在首相位子上承担责任比较好——当然，在经历了“走马灯”式的首相更迭之后，保守党内可供选择的领导人也已所剩无几。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一个角度看，在经历了“一年之内换了三任首相”这种级别的动荡之后，英国人民居然还能容忍保守党继续执政，这或许才是真正的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
入主唐宁街14年之后，保守党内外交困，政党轮替即将在英国上演，新一代的“吉姆·哈克大臣阁下”即将粉墨登场。但他们能够拯救大英帝国么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/02/20240702103955356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英剧《是，大臣》和《是，首相》中，吉姆·哈克的形象深入人心，剧中对英国政治的揭露和讽刺在观众中引起广泛共鸣。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英国战后政治史上最动荡的时期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏纳克提前大选的决定高度保密，连他最亲密的内阁盟友也被蒙在鼓里。直到5月22日下午的内阁会议，苏纳克才透露了他的计划——距离他向全英宣布这一计划不到一个小时。大臣们顿时乱了手脚，外交大臣戴维·卡梅伦被迫缩短了对地拉那的访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遥想14年前，工党政府在2008年金融危机的重击下踉踉跄跄，保守党遂在卡梅伦的领导下卷土重来。由于未能获得绝对多数，卡梅伦与自由民主党合作，建立了英国自1945年以来的第一个联合政府。保守党历来享有“擅长管理经济”的名声，彼时的英伦三岛对他们也是满怀期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，保守党把好不容易赢得的好名声丢了个精光。二战以来的第一次，当被问及“谁能更好地管理经济”时，英国人更多地选择了工党——丽兹·特拉斯对此“居功至伟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托利党人在英国掀起了一场风暴——不过并不是积极意义上的。过去这14年，堪称英国战后政治史上最动荡的时期之一：2010年大选，2014年苏格兰独立公投，2015年大选，2016年英国脱欧公投，2017年再次大选，然后是2019年大选，接着是新冠肺炎疫情，然后是2022年的“首相走马灯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14年间，大英迎来了5位首相、7位财长、8位外交大臣和不少于16位住房大臣，引以为豪的政治稳定性荡然无存。自然而然地，英国选民精疲力尽，对政治唯有厌倦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要用一个词总结保守党这14年执政的核心理念，那就是“紧缩”（austerity）。2010年至2019年间，英国的公共支出从约占GDP的41%下降到35%。英国预算责任办公室宣称，这是“自二战以来，任何发达经济体中最大规模的赤字削减计划之一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐宁街要节流却不能开源，结果使国家深陷高税收和高负债的泥潭。名义上维持了大量公共支出，包括国民医疗服务体系（NHS）和教育，养老金和国际援助也变得更加慷慨。但首相不能屙金溺银，这些慷慨是以牺牲其余部分为代价的：法院、监狱、警察预算、野生动物保护、乡村公共汽车、老年人护理、青年计划、道路维护、公共卫生、外交使团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年至2018年间，英格兰警察队伍获得的拨款减少了四分之一。警察们停止调查入室盗窃案。去年秋天，数百所学校不得不关闭进行紧急维修，因为在2009年至2022年，英国的学校建设预算被削减了46%。相对于工资，英国的社会保障支出处于半个世纪以来的最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一开始，这些影响还没有显露出来。保守党人享受着自己的蜜月期，在外交等领域甚至颇有建树，例如中英关系的“黄金时代”。在内政上，卡梅伦也是个走运的赌徒：2014年，苏格兰以55%对45%的投票结果反对独立，保守党战胜了苏格兰民族党；2015年，本应势均力敌的大选却以卡梅伦的意外大胜而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春风得意的卡梅伦决定乘胜追击，一举消灭保守党内部的疑欧派。2016年6月，英国举行脱欧公投，结果我们都知道了：英国人以52%对48%的投票结果决定离开欧盟，卡梅伦辞职，保守党被巨大的震荡击得支离破碎，至今没有真正恢复过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特蕾莎·梅在危急关头挺身而出，努力执行脱欧条款，其结果，用哈克的话说，就是“当一个国家在走下坡路的时候，需要有人在油门上踩一脚”。她拿出了一份没有任何人满意的方案，于2019年春黯然下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅的继任者是有“英国特朗普”之称的鲍里斯·约翰逊，他的魅力、做派、热情和对脱欧的坚定承诺，至少短暂地帮助了他的政党，其中最引人瞩目的就是帮助该党赢得了一场大胜，拿下了30年来最大的议会多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/02/20240702103439811.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国前首相约翰逊&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被爆在新冠疫情期间多次违反防疫规定举行聚会，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最终因“派对门”丑闻而倒台。 图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这部分也是因为工党的不给力：该党当时由极左派的杰里米·科尔宾领导，此人主张将英国主要上市公司10%的股份国有化，让工会领导人加入公司董事会，并提供免费大学教育。科尔宾吓坏了英国的小布尔乔亚们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于首相，约翰逊更适合当网红，注定无法长期领导政府。他最终因“派对门”丑闻而倒台。保守党转向了特拉斯，这位“铁娘子二代”提出了一项激进的经济计划，要求大幅减税，连身经百战的伦敦金融城都被该计划吓得瞠目结舌。特拉斯只在位了44天就卷铺盖了，但疲弱的英国经济至今仍惊魂未定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党推选了里希·苏纳克出马收拾烂摊子，他是一位富可敌国的技术官僚型政客，2015年才从政。他从未在大选中面对过选民，作为首相没有得到公众的授权。英国人给了他一年多的时间，他未能说服选民相信他拥有扭转乾坤的魅力或实力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e341c2ab8f630f96604a0a720c5e6579</guid>
<title>尼尔森和NASA，够酸的</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2024_07_04_740267.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国嫦娥六号携带月球背面样品成功返回地球后，NASA（美国航空航天局）局长尼尔森终于送上了一份迟到的祝福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尼尔森在访谈中保持了一贯的“精分”特征：既想要，又不好意思说要，嘴上说不要，身体又很诚实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼尔森先说“很高兴听到中国国家航天局打算分享”嫦娥六号收集的样本。接着话锋一转，又说到：“就像我们在开始带回更多样本时所做的那样，也像半个世纪前我们对六次阿波罗登月带回的样本所做的那样，向国际社会提供这些样本。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你想要就说嘛，你不说我们怎么知道你想要。毕竟中国开启探测月球登陆月球的宏伟蓝图后，也从来没有公开表示过不给美国月壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/03/20240703175018159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼尔森称，他“很高兴”中国打算分享月球背面的样本&lt;span&gt;NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;NASA给自己拴了“狗绳”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的关键不在于中国给不给，而是NASA想要的同时，差点忘记了自己曾给自己“拴了狗绳”。连CNN都看不下去了，7月1日的报道称：“美国想要中国分享，中国也想跟世界分享，这是两国航天机构达成共识的罕见时刻。但是，美国获取样本的权利受到2011年一项名为《沃尔夫修正案》的阻碍，该修正案禁止NASA使用政府资金在未经国会或联邦调查局授权的情况下，与中国或其机构开展双边合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN显然是注意到了中国的表态。在6月27日的国新办新闻发布会上，国家航天局副局长卞志刚回答有关中美航天合作的提问时表示：“中美航天合作障碍的根本原因在于美国国内法律，例如《沃尔夫修正案》，这些法律阻碍了两国在太空探索方面的合作。”“如果美国真正希望与中国进行正常的航天交流，我认为他们应该采取切实措施消除这些障碍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可笑的是，扭扭捏捏说想要又说中国不想给的尼尔森是《沃尔夫修正案》的头号粉丝。他为了获取国会对于NASA的拨款，不惜公开表示，赞成《沃尔夫修正案》永久化。用政治正确换取“元老院”的小钱钱，能卑微到如此地步，NASA历史上非常罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月，尼尔森批准NASA资助的研究人员，申请获取嫦娥五号采集到的土壤样品。2023年11月，NASA向国会申请《沃尔夫修正案》开绿灯，但不出意外地出了意外，结果是无疾而终——充分说明，打工人格局还是小了，没明白老板的站位，你老板说想要不是说真的想要啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话概括，月球背面样品对于美国科研机构和美国科研人员非常重要，对于尼尔森本人并不重要，而坚持拒绝跟中国合作，这一点对于尼尔森本人至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/03/20240703172138119.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1972年，地质学家兼宇航员哈里森·施密特在阿波罗17号任务期间取回月球样本。&lt;span&gt;NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国需要保护美国在月球的脚印吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国嫦娥六号回家，还有一个非常有趣的小插曲。美国不急着搞清楚嫦娥六号从月球带回来了什么，而是跑题了，关心起了“美国在月资产”。美国政府的谈判小组非常热心地想跟中国专家讨论一个问题，“如何保护人类在月球上的历史遗迹”，其中包括“阿波罗”11号飞船的宇航员阿姆斯特朗留下的脚印，和插在月球上的美国国旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/03/20240703172314694.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话乍一听，是个美国人都会心头一紧：中国想要抹杀美国在月球上留下的痕迹了？！这不是赤裸裸地“恶霸行为”吗？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这是不是有些太拍脑门了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们并不需要剖腹验粉，自证清白。只需要用一张图，和一个列表，清晰易懂地说明美国提的这个问题有多么扯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/03/20240703172533261.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/03/20240703173012112.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国阿波罗计划与中国月球探测器落月位置
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，中国月球探测器目前的落月点，跟美国阿波罗计划的落月点相去甚远。阿波罗计划的六个落月点都位于月球面向地球的一侧，距离赤道较近，每个落月点都留下了登月舱的下半部分，称为下降段——运载了宇航员补给，并作为返回绕月轨道运行的指令/服务舱的发射台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国先前发射的，和接下来发射的月球探测器，完全不会影响到美国的什么脚印——嫦娥七号和嫦娥八号都将落在月球南极，共同在月球南极建立国际月球科研站的基本型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>194d6b96e40924d146d9dd1eacbeae59</guid>
<title>专稿|AI时代，中国占到了意想不到的先手</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_07_04_740266.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，以ChatGPT为代表的一系列令人耳晕目眩的新名词，不断昭示着AI技术的最新热潮。美国股市的巨大估值与美国官员的公开背书，都在认证着AI时代的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发表于《金融时报》的文章中，美国国务卿布林肯和美国商务部部长雷蒙多，引用亚伯拉罕·林肯的话，将人工智能与文字和印刷机这两项发明相提并论，认为这是一类特殊的发明，能促进所有其他发明和发现。通过对中国禁售高端芯片，限制投资和科研合作，美国用实际行动表明，AI已经成了地缘政治和大国博弈的又一焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一轮人工智能技术革命导致的大国科技竞争，与美国当年通过曼哈顿工程、阿波罗计划所引领的那几场，具有显著的不同特点。通过冷战思维与技术封锁的老路，在过去无法保障美国垄断科技优势，在今天更不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/03/20240703172534483.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;278&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原子弹和航天技术的设备和从业者高度专门化，有着易于保密和管控的特点。相比之下，AI技术有着非常多样化的应用场景，广泛应用于各行各业，从医疗、金融到制造业和娱乐；有着非常丰富的开发人员构成，不限于大型企业和政府机构，还包括学术界、中小企业和个人开发者；有着开源和开放性，存在大量开源项目和开放数据集，通过社区、论文和在线课程广泛传播和普及；有着快速的技术迭代和市场需求的强烈驱动；还有着多样化的知识基础，涉及AI所赋能的千行百业需要解决的问题，这都会让封锁和限制措施的效果大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么封锁路径之外，堂堂正正的AI科技竞争又如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比中美各自的优势和劣势，并不难看到一些表面特点。比如美国有一些领先的科技公司，有较好的创新环境，能吸引全球顶尖的AI人才，但美国在数据隐私上的过于严格会限制AI技术发展。而中国有更好的制造业基础，在AI与产业融合上有巨大优势；得益于庞大市场规模和广阔应用场景，中国企业有快速的执行力，以推进AI技术应用落地和商业化，当然中国在基础研究和核心技术上仍有一定的对外依赖，尚需要进一步科技自立自强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这些特点都是可以调整的，比如数据隐私终究是一个政策问题，大有技术性的操作空间，比如美国的创新与中国的执行，也只是一种笼统的概括，实际情况可能更复杂，也是可以互相取经的，中国在致力于打造科创中心，美国也在以国家力量投入制造业，如芯片制造的本土化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果我们深究，假设中美两国政府都高度重视这一轮AI科技和产业竞争，给予最大的支持和投入，在各自借鉴对方，扬长避短、取长补短之后，还有哪些深层的、根本性的问题是短期难以改变的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在看到英伟达为代表的美国科技“七巨头”庞大的市值后，人们往往会产生一种印象，美国科技企业拥有高不可攀的领先优势和壁垒。且不论是否果真如此，从另一个角度，美国股市这种集中于极少数的估值结构，最能反映的是资本追逐利润的特性，市值背后是快速增长的财务表现和乐观的未来预期，而非业务的重要性或利润之外的某些意义，比如波音的重要性，目前就无法用资本市场给出的估值衡量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI这一赛道上同样有非常多的重要环节，其意义是无法被追逐利润的资本市场所评估的。AI对数据存储与计算资源的需求日益庞大，这就需要建设更多的数据中心，并提供相关基础设施的配套支持，比如电力系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，数据中心一夜之间激增的电力需求，现在正超出许多地方的可用电力供应。这导致企业接入电网的等待时间长达数年，对于生活在数据中心密集区的居民来说，停电和价格上涨的担忧日益增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据高盛的一份报告估计，到2030年，数据中心占全球能源的使用量，会从当前的2%上升到4%，由于全球电力需求多年来一直平稳，这里每一个百分点都是非常巨大的。在美国，未来20年的电力需求预计将增长40％，而过去20年仅增长了9％，数据中心是这一需求激增的最大原因。瑞典的数据中心电力需求在这个十年内可能翻倍，并在2040年再次翻倍。在英国，预计AI在未来十年内将多消耗500％的能源。在美国，预计到2030年，数据中心将占用总电力的8％，而2022年这一比例为3％，根据高盛的说法，这是“一代人未曾见过的电力增长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据中心使用的电力比大多数国家都多。全球范围内，已经建成或在建的数据中心超过7000个，而2015年这一数字为3600个。这些数据中心如果连续运行，年耗电量可达到508太瓦时，超过意大利或澳大利亚的全年电力生产。到2034年，全球数据中心的能源消耗预计将超过1580太瓦时，几乎相当于整个印度的用电量。（1太瓦时等于1万亿瓦时，也就是10^12瓦时）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样的形势，微软、谷歌、亚马逊这些大公司都在研究使用更少电力、平衡电网需求的技术方法，大体是从芯片、服务器、冷却设备中挤出更多效率，或将负载转移到不同地区。微软和亚马逊也在押注核能，目前还没有明确的道路。从硅谷的规律看，所需的电力只会增加，每个英伟达的H100芯片消耗多达700瓦，几乎是典型60英寸平板电视功耗的八倍，而最新的芯片B100，能耗几乎是H100的两倍。微软在2020年建造的超级计算机训练了OpenAI的GPT-3，使用了1万个当时最新的AI芯片。2023年11月，微软新建的超级计算机依赖14400个Nvidia H100芯片，下一代超级计算机已经在设计中，将比现有的强大30倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些大公司雄心勃勃、狂飙突进的同时，普通美国人的生活正受到影响。电力公司在新的变电站、输电线路和基础设施上的大量投资，导致电价上涨，升级的成本通常在整个地区的电力用户之间分摊，显示为每个人月度电费单上的一个项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img type=&quot;newInsert&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/03/20240703173007454.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;弗吉尼亚的一个在建的数据中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据中心的建设需要大量土地和特定的环境条件，可用土地逐渐减少，环境保护和土地使用争议，会对新建电力基础设施造成限制。彭博社报道了美国弗吉尼亚的劳登县的案例，这里曾以马场和内战战场闻名，过去15年，大量田野和森林被清除，用来建造数据中心。当地的电力公司Dominion Energy在2022年春天经历了18次负荷警告，也就是有控制的断电，包括轮流停电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在弗吉尼亚，反对数据中心的声音越来越大。在今年三月的威廉王子县监督员会议上，愤怒的居民对一项允许在特定地块上建造更高的数据中心的分区变更提出了反对意见。一位女士告诉官员们，数据中心正在将她安静的社区变成“反乌托邦噩梦”。但在听取了十几个人反对分区变更的意见后，监督员们还是投票通过了，更大的数据中心得到了批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于微软、谷歌、亚马逊这些云计算大厂来说，采取措施优化其数据中心冷却系统，购买可再生能源抵消其碳排放，可以降低能源成本，也能改善公众形象，固然令他们有动力在能效优化上做更多的事，但从他们的盈利模式看，更多的客户，更大的数据流量，是最根本的目标，因此必然会追求建更多的数据中心，部署能耗更多的设备，训练更强的AI大模型。资本市场基于这些大公司创造的利润来定价，却并不会为背后的代价估值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国也要发展人工智能，要建数据中心，但中国的办法，是通过一系列产业布局和技术创新，来确保数据中心的稳定运行和电力系统的可持续发展。这些成就也是难以被资本定价的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大力发展光伏和风电等可再生能源的成就有目共睹。截至2023年底，中国光伏装机容量已超过300吉瓦，是全球光伏装机容量最大的国家。中国风电装机容量已超过350吉瓦，是全球风电装机容量最大的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的特高压输电技术世界领先，建成了世界上最大的特高压输电网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的智能电网也领先世界，通过智能调度、分布式能源管理、微电网、需求侧管理，提升电力系统的灵活性和可靠性，更好地应对数据中心的高峰负荷需求。在中国，电力系统不仅是人工智能发展的支撑，也得到了反哺，中国积极推动人工智能、大数据和物联网等技术在电力系统中的应用，提高电力系统的智能化水平。位于贵州的贵安新区数据中心，利用当地丰富的水电资源，采用高效节能技术和智能管理系统，被誉为绿色数据中心的典范。在北京、天津和河北地区，建设了多个分布式能源项目，通过微电网和储能系统，提升数据中心的电力供应可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的储能技术同样处于世界领先，中国拥有全球最大的电池生产能力，具备大规模制造和供应链整合的优势。在电网侧储能项目上，中国投入大量资源，通过电池储能系统（BESS）提高电网的稳定性和调节能力。在数据中心部署大规模电池储能系统，存储可再生能源发电的剩余电力，能在需求高峰时提供稳定的电力供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，中国是在AI时代到来之前，取得了产业布局上的一系列前瞻性的成功，是依托中国制造业的雄厚基础，下对了先手棋，似乎是某种幸运的体现。但这里还有更深层的逻辑不能被忽略，就是中国的体制优势发挥了意想不到的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从资本的逻辑，从纯粹市场经济的逻辑上看，在贵州这样中国最落后、最不发达的地区之一，不仅耗费巨资修建公路和桥梁，还建成大量数据中心，除了气候和地理上的少数有利条件外，都不是一桩合适的投资。但中国并不是从利润、回报率这些角度来布局产业的，国家将贵州定位为大数据产业的基地，是基于社会主义市场经济的另一套逻辑。如果没有大数据这样相对高端的产业布局来驱动，在贵州通水、通电、通路、通网，改善偏远地区农民的生活，就缺乏经济上的可持续性，不可能完全实现。以通电来说，中国建设了大量输变电线路和配电设施，在偏远山区，则大量采用太阳能光伏发电和小水电等分布式能源，使得贵州的农村电力覆盖率达到100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img type=&quot;newInsert&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/03/20240703172809332.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;贵州省盘州市保田镇鹅毛寨村的光伏发电站（来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近一段时间，国内和海外一些经济学家经常提出，中国应该投入更多政策和资源支持居民消费，而不是继续投资于生产领域。这些说法并非全然没有道理，但也要理解到，如果没有像在贵州这样的基础设施建设和产业布局，如果没有对像光伏、电网这些领域的生产投入，中国几亿农村居民的生活就无法改善，他们的消费也就更无从谈起。中国体制并不追求短期的经济刺激，也不追求短期的资本回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在AI发展冲击全球电力系统的当前挑战下，中国坐拥一个强大的新能源与电力产业，能够处变不惊，这不完全是幸运，而有着某种必然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在AI时代，中美科技竞争中，这样对中国有利的因素还会有很多。比如，依靠强大的基础设施与网络建设，从智能家居、智慧城市到工业物联网，中国能为AI技术找到广泛的应用场景，这也是其他国家很难效仿的。在农村，大量摄像头和传感器的部署，使得农业生产，如灌溉、养殖的监控，都找到了智能解决方案。能有这样一个大规模智能物联网市场的前提，依然是当初不计回报的通水、通电、通路、通网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国官员将人工智能比作文字和印刷机这样的发明，指的就是人工智能的产业赋能与发明促进作用，如果仅从用AI来干活，来生产和创造来说，中国已经进入了人工智能的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4ef1a5757999f8e32487a201c5da89c</guid>
<title>过去十年，多个关于中国的“预言”宣告破产</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuAnGang/2024_07_04_740264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：改革没有完成时，只有进行时，这是中国大踏步追赶世界、并屹立于大国之林后总结出来的重要法宝。7月15日至18日，中国共产党第二十届中央委员会第三次全体会议将在北京召开，全面深化改革将再次掀开新的篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，全面深化改革成效如何？下一步的全面深化改革又将往何处去？为此，观察者网特别策划《改革进行时》专题，邀请权威专家学者，围绕全面深化改革和中国式现代化相关重大议题，追踪和见证党的三中全会勾勒的重大改革决策与实践历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们邀请的第一位学者是清华大学国情研究院院长胡鞍钢教授。胡鞍钢教授及其团队长期跟踪和研究中国改革进程，刚刚发布了《新时代中国全面改革的成就和评估》报告。该报告从七大领域对2013年以来全面深化改革的成就做了第三方评估，其中包括坚持和完善社会主义基本经济制度、推进完善科技创新体制机制和加快建设高水平开放型经济新体制等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告涉及内容丰富全面，观察者网选取当前公众关心的社会主义经济制度完善、民生和科技等核心议题，请胡鞍钢教授分享了他们的研究成果，以此作为【改革进行时】专题的开篇。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【整理/ 观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十年全面深化改革圆满完成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们知道您刚刚发布了《新时代中国全面改革的成就和评估》报告，对过去十年的全面改革进行了评估。十年改革内容非常广博，你们的总体评价是怎么样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡鞍钢：&lt;/strong&gt;从2012至2021年，并延续到2023年年底，党中央对全面深化改革做出了两次总体设计和重大决策。根据党中央2013年和2019年相继作出的两个重大问题的“决定”：《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》和《中共中央关于坚持完善中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化若干重大问题的决定》，我们从七个方面进行深入分析，进而对全面深化改革和国家治理现代化作出系统的客观的总体评价：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即全面深化改革取得历史性伟大成就，如期完成了各项改革任务（包含336项重大改革举措），在各方面制度更加成熟更加定型上取得明显的成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，第一阶段的全面深化改革圆满完成。这意味着从今年起，党的二十届三中全会将开启第二个阶段全面深化改革的任务。与此同时，全面推进国家治理体系和治理能力现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家治理体系和治理能力现代化是过去十年中国共产党提出的一个重要理论创新，可简称为“国家良治”。它与全面深化改革的共同之处是，二者都是生产关系适应生产力、上层建筑适应经济基础的交互过程。所谓“良治”，最核心的内容就是如期实现第一个百年奋斗目标，即全面建成惠及十四亿人口的小康社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/02/20240702211925557.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;所谓“良治”，最核心的内容就是如期实现第一个百年奋斗目标，即全面建成惠及十四亿人口的小康社会。图为7月1日江苏无锡高铁站。摄|新华社 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;还月亮 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面深化改革与国家治理体系和能力现代化，仍将是今后中国改革开放的主题词和关键词。所以我们期待着党的二十届三中全会根据二十大报告提出的基本实现社会主义现代化总体目标，对未来五年乃至2035年全面深化改革，与基本实现国家治理体系和治理能力现代化再次作出战略部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到了七大方面的评估，可否先请您谈谈，完善社会主义基本经济制度方面过去十年有哪些看点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡鞍钢：&lt;/strong&gt;从完善社会主义基本经济制度来看，一共有四个方面的改革目标和途径：一是毫不动摇巩固和发展公有制经济，坚持做强做优做大国有企业；二是毫不动摇鼓励支持引导非公有制经济发展，建成世界上最大规模的市场主体，这是很关键的，我后面会用数据来说。三是坚持按劳分配为主体，多种分配形式并存的基本分配制度；四是加快完善社会主义市场经济体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们逐一对上述目标做一个分析和讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;国有企业做大做强：“克林顿预言”破产&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国市场经济发展转型的过程中有一个基本任务，就是如何实现从计划经济的全民所有制向建立中国特色现代企业制度转变，这就涉及到怎么来认识国有经济，如何布局和结构调整，能让国有经济充分发挥战略安全、产业引领、国计民生、公共服务等4个方面的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此“决定”给出了基本要求，并且还提出了要增强国有经济的竞争力、创新力、影响力、控制力、影响力和抗风险能力，也就是说，不是消灭国有经济、将之边缘化，而是做强做优做大国有资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年《财富》世界500强榜单中，已经有142家中国企业，其中99家国有企业上榜，包括86家国资委监管系统的企业。而在十年前的2012年，上榜的中国企业只有79家，国企只有54家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，中美就中国加入WTO问题举行谈判的时候，时任美国总统克林顿希望国会能支持中国加入WTO，曾预判说，中国一旦加入WTO，中国的国有企业将从此消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是克林顿当时对中国国有企业的预言，结果证明，如同1949年，美国国务卿艾奇逊预言中国政府解决不了吃饭问题的“艾奇逊预言”，都破产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/03/20240703000109935.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;十年间，陕西飞机工业集团国企深化改革任务顺利推进，图为陕飞员工在探讨业务。图|航空工业网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;鼓励支持非公经济发展是最重要的制度创新之一&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面是非公有经济迅速发展。当今的中国为什么会强大起来？正是因为经过几十年的发展历程，特别是党的十八大以来，毫不动摇鼓励、支持、引导非公经济的发展，超大规模的市场主体已经形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，中国各类市场主体已经从2012年的近6000万户，到2023年底突破了1.84亿户。尽管有的市场主体在市场竞争中落伍了、破产了，也消失了，但是有更多的新的市场主体又成长起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国每年平均新增市场主体数量超过1000万户，增速达11.9%。世界超大规模市场主体，也是世界超大规模的新增就业主体，从而创造了世界超大规模的就业岗位。到2022年中国雇主比例为3.9%，高于世界的3.2%，其中男性雇主比例为5.2%，女性雇主比例为2.5%，均高于世界的4.1%和1.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/03/20240703174222369.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022 年中国雇主占总就业人口比例为 3.9% ，高于世界的 3.2% 。 数据来源 ：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这充分反映了中国已成为创业、创新和创富的国度，而中国高等教育的迅速发展则提供了人力资本的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国拥有世界最大规模大学及在校生数量，2023年全国高等学校为2822所，研究生毕业生超过100万人，本专科毕业生超过1000万人，而当年城镇新增就业总数1200万人以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我国高等教育到底培养的是什么样的人才？不只是学术型人才，也需要创业型人才。只有解决了创业问题才能解决每年超千万人新增就业问题。过去十年，市场主体法人占全国总就业人数比重从7.9%上升至24.9%，也就是说在当今中国，每四个就业者当中，就有一名创业者。一些人往往是先就业，后创业，因而中国又成为世界最大规模的创业之国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2023年，全国的民营企业数量已经超过了5300万家，占全部企业数量的92%，成为我国城乡创造上千万就业人员的主力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对一个劳动年龄人口达到9.6亿的大国来说，创造就业始终是最大的民生问题。解决就业主要靠政策来鼓励各类企业创业，提供就业岗位，才能实现充分就业目标（指城镇调查失业率控制在5.5%左右，即使如此实际失业人数仍高达2586万人，相当于意大利的劳动人口）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此毫不动摇鼓励支持和引导非公经济发展，是中国经济体制改革最重要的制度创新之一，也是中国能创造超大规模就业岗位之源泉所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，包括三年抗击疫情期间，中国在世界上保持了很低的通货膨胀率（甚至一度小于1.0%），既低于世界的5.7%，也明显低于美国的6.0%。这本身就是千千万万的企业家，包括民营企业家不断创业创新的贡献，承受住来自国内以及国际上的巨大市场压力，如期实现了有效控制通货膨胀率的预期目标（2020年3.5%；2021年3%；2022年3%；2023年3%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，做大做强国有经济和鼓励支持非公经济，我们强调的是对立统一论，而不是此消彼涨零和博弈的关系。在计划经济的时候，我们一度把民营企业、私人企业都消灭了，最后还得请回来。中国国情决定了我们一定是公有制为主体、多种所有制经济共同发展的基本经济制度。有个别人炒作所谓“国进民退”，”国退民进”说，我认为这是个伪命题，20年前我就反驳过了，有人非得搞对立论，这是不对的。我们要强调的是统一论、融合论，共同发展、共同前进，这个观点我一直没有变，我们不能搞机会主义，一定要基于中国超大规模劳动人口的基本国情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>