<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa2659101812b05f3233945c5a6c49d6</guid>
<title>要想改善中国经济，需让更多钱流向居民</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2023_03_12_683701.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了现在热议的内循环和外循环，我认为中国经济还有第三个循环。我想用和市场主流不太一样的视角讲一下这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书本上的很多经济学理论与现实之间有很大的落差，就像是插头和插座不匹配。我发现，现实有落差，实际上是因为理论有问题。后来，我慢慢形成了用理论和现实双视角观察中国经济的习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理解中国经济的两个视角：“水”和“石头”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所谓的两个视角可以比喻成“水”和“石头”。“水”是指市场经济，因为市场经济像水一样灵活，会根据形势变化做调整。市场经济的运行很大程度由市场经济面临的约束条件和边界条件决定，而这种边界条件往往是非市场因素，就像“石头”。尤其在中国这样一个转型经济体中，还有很多计划经济的“石头”约束市场经济的运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况下，如果单单从市场经济运行的逻辑去理解中国经济就会有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家的市场经济已经运行很多年，河里原有的很多石头都被冲走了，所以它们只需了解“流体动力学”，即西方经济学就能基本上了解这条河的流向。但在中国市场经济这条河里还有很多石头，仅仅懂得西方经济学远远不够。你如果看不到河里的那些石头，就不能理解为什么水流到这里会产生浪花甚至漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，只有将“水”和“石头”两个视角结合起来，才能真正懂得中国经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比内循环和外循环，核心问题在前者。中国经济首先是市场经济自身的循环，从产出、收入到需求，但目前需求不足导致内循环运转不畅。中国经济运行在很大程度上要依靠外循环来带动，如果外循环不好就会导致经济比较差。外循环在过去20年决定了中国经济的大周期。新冠肺炎疫情暴发后，中国经济外循环在欧美国家的需求刺激下持续向好，但内需在国内失当的宏观调控政策影响下出现了过度冷却。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/10/20230310112005290.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方经济学理论与中国现实大不相同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们描述宏观经济通常有三个方程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是“Y=F(K，L)”生产函数，表示资本与劳动结合得到产出，同时也意味着产出会被资本和劳动瓜分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是资本的积累方程，意味着资本通过投资而来，投资就是资本扣除资本折旧之后的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是“Y=C+I+G+NX”产出的运用方程，如GDP等于“消费+投资+政府支出”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个方程中，前两个是在讲生产面（供给面）。其中第一个生产函数是个自然科学问题，第二个是简单的动态方程，二者蕴含的经济学理论都不多。最后一个方程讲需求面，经济学的理论也主要蕴含在这里，它也是三个方程中真正重要的那个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这第三个方程的等号包含了很多学问。等号连接的是会计恒等式，但同时也可被理解为市场均衡的结果。等号左边是产出Y；右边是产出的运用方向，即需求（内需+外需）。当产出Y变成本国居民、企业和政府的收入（依据生产要素的所有情况，尤其是资本的所有情况），从等号左边到右边就是一个收入分配的过程，涉及一次分配和二次分配。当拿到收入后，各个经济主体要进行决策，比如消费者要考虑分别将多少收入用于消费和储蓄。所以，第三个方程的等号隐藏了收入分配与消费储蓄决策的复杂过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步分析第三个方程，它包含了西方经济学理论的两个隐含假设：一是经济的总产出都是居民的初次收入，即资本由居民所拥有；二是投资对资本回报率是敏感的，因为产出全部由居民所获得，投资对居民来说有机会成本，只有利率比较高的时候投资才会增多，反之投资会减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这两个隐含假设在中国经济现实中并不成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/10/20230310130031156.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国经济现实中，居民收入只占全社会总收入的一部分，有相当大部分的收入流向了广义的政府部门（包括国企），这些收入跟老百姓没关系。同时，流向广义政府部门的收入中又有相当大部分（扣除政府消费部分）刚性地变成了投资。由于政府投资没有机会成本，对回报率或利率就缺乏弹性，会在投资回报率很低的情况下继续投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方经济学中还有很多宏观经济学理论与中国经济的现实不吻合，因此根据这些理论推导出的结论也就很难应用到中国经济现实中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国第三次经济普查显示，国有企业占据整个企业部门资产的54%，外资、港澳台企业占10%，其他国内企业占36%。这意味着老百姓真正持有的企业财产只有1/3多。同时这些企业财产在居民内部的分配也极不平衡，比如一些大企业家持有的企业股份很多，而老百姓持有的却非常少。这意味着在中国，企业部门和居民部门之间的财富联系被割裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/10/20230310114339744.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c93b128b47582d48d8cc0c6b0485492</guid>
<title>中国努力促成“中东和平”，对以色列意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2023_03_12_683700.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月2日，在以色列特拉维夫举行的国家安全研究所（INSS）第16届年会期间，INSS研究员、大西洋理事会全球中国中心非常驻研究员陶文亚（Tuvia Gering）邀请参会的中国嘉宾、清华大学战略与安全研究中心研究员周波，就中国提出的“中东安全新架构”进行对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东局势的最新进展是，3月6日至10日，沙特阿拉伯和伊朗两国代表在北京对话，并于10日和中国发表联合声明，宣布沙伊将尽快恢复外交关系，开展各领域合作，三方愿尽一切努力加强国际地区和平与安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
INSS授权观察者网发布对话中文版。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/11/20230311235619219.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Tuvia Gering (陶文亚)：&lt;/strong&gt;欢迎收听收看以色列国家安全研究所（INSS）的播客系列。我是今天的主持人陶文亚 ，我是Diane and Guilford Glaser以色列-中国政策中心的研究员，也是大西洋理事会全球中国中心的非常驻研究员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年9月在北京，有一场相当重要的活动，即第二届中东安全会议，时任国务委员和外交部长王毅发表了主旨演讲，并公布了中国的“中东安全新架构”。会议持续了数日，来自中东的约70名政要出席了会议，他们就中国提出的地区问题解决方案开展了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月初，中国国家主席习近平访问沙特阿拉伯，参加了三个峰会：第一个与沙特阿拉伯，第二个与海湾合作委员会（GCC），第三个与阿拉伯联盟的21个成员。这些峰会产生了一系列重要成果，包括价值约500亿美元的合作备忘录，以及许多关于中国与中东开展战略合作的宏伟声明。此外，中国和海湾合作委员会还发布了一份联合声明，也提到了中国的“中东安全新架构”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周前，伊朗总统莱西访问北京时，双方签署了价值约200亿美元的合作备忘录，复制了习主席访问沙特的模式。双方在联合声明中再度提及“中东安全新架构”，并用“战略”一词来描述双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了帮助我们更好理解中国的“中东安全新架构”，我们请来了周波大校（退役）。周波是清华大学战略与安全研究中心（CISS）的研究员，曾任国防部国际军事合作办公室安全合作中心主任。非常欢迎你的到来，周波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;陶文亚，感谢你的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陶文亚：&lt;/strong&gt;在过去一周的以色列国家安全研究所（INSS）国际会议期间，我们着重讨论了安全、中国在中东的作用、乌克兰战争等话题。我今天想与你讨论所有这些话题。首先，中国何时对中东产生了兴趣，而中东何时对中国产生了兴趣？过去双方来往并不是很密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国在中东的利益肯定在扩大。首先，最显著的就是中国对能源进口的兴趣，大多数人只关注到这一点。但其实不止于此。当下，中国的影响力是全球性的，中国的经济活动也是无处不在的。中国在中东的投资非常多元化。我几年前在阿布扎比参观了被称为“龙城”的中国城，遇见了很多中国人，据说（那里）的中国侨民高达20万名——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陶文亚：&lt;/strong&gt;我看到有40万的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;好，我知道了。我当时问一位企业家，基础设施建设的原材料有多少来自中国？他停顿了一下，告诉我：“百分之百。”这让我很吃惊，说 100%需要勇气和实力。中国能在中东市场占据绝对份额，太棒了。中国工人也参与了以色列的建筑等行业，在几乎所有国家都是如此，包括以色列的对手伊朗。中国国际合作所涵盖的范围确实很广。总的来说，中国与中东有十分密切的往来。当然，这也会带来经济以外的问题，比如安全问题，如何保护港口或这里的中国工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陶文亚：&lt;/strong&gt;确实如此。习主席最近对中东的访问是他执政10年来第二次对该地区的正式访问，今年也是2013年宣布的“一带一路”倡议10周年。自2013年以来，双边贸易迅速扩大； 2021年，中国和阿拉伯国家之间的贸易额达到了3300亿美元，这还不包括伊朗、以色列和土耳其。中国已经参与了200多个重大基础设施项目：港口、桥梁、公路、铁轨、发电站，甚至埃及的新行政首都。这真的很壮观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/12/20230312001123770.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中石化承建的中东地区最大炼油厂——科威特阿祖尔炼厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了传统基础设施，中国还参与建设各种各样的“丝绸之路”，我称之为“未来基础设施”：网络丝绸之路，例如智能城市和华为的5G和6G通信；绿色丝绸之路，包括可再生能源和核能项目；太空丝绸之路，包括联合卫星发射和北斗导航卫星合作；还有健康丝绸之路，特别是在新冠疫情之后，中国已经建立了疫苗的分发和制造中心，这是很了不起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步看，中国已经真正成为中东地区的一个重要角色。我们无需使用“中心”或 “最重要 ”这样的字眼， 但对本地区人民来说，没人会否认中国角色的重要性，甚至认同在某些方面，中国是不可或缺的。但在安全和政治领域，中国并没有在像我们提到的广泛领域那样参与进来。中国似乎在这一领域仍有所顾虑。你同意吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为是的。当你们讨论所有这些事情时，我所想的是，世界不仅仅是“西方与非西方”之间的问题。如果你考虑一下全球南方，“非西方”在全球实际上要大得多。中国当然在中东投资很多，但同样在非洲和大洋洲等地大举投资。可谓无处不在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东的不同之处在于，其内部的混乱以及潜在的冲突。中国希望所有的热点和冲突都消失，但这当然是一厢情愿的想法。这就是为什么到目前为止，中国非常谨慎，主要关注商贸，而没有过多地军事介入中东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，形势可能会发生变化。首先，如果中国工人被劫持了怎么办？这种情况经常发生，连巴基斯坦俾路支省都发生了，而巴基斯坦的外交政策一贯重视与中国友好。劫匪本身不一定反感中国人，但为了赎金或出于对巴基斯坦政府的怨恨而绑架中国人。这种情况也可能在以色列发生。随着中国参与的扩大，这类事情发生的概率几乎肯定会增加，这是自然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国需要避免被吸入一个无底洞。考虑到例如以色列和伊朗的敌对关系，中国要想做出选择是很困难的。此外，中东还有不少冲突热点，所以中国必须格外小心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陶文亚：&lt;/strong&gt;显然，中东不太平。 甚至在我们谈论西方之前，中东国家本质上就难以和平共处，这显然不理想。中国的地区利益正在增长，参与程度正在扩大，但不得不和我们一样，依靠冷战后美国构建的安全架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，世界是单极的。虽然这不会太长， 但还是发生在过去30年左右的时间里，美国的参与把它自己变成了中东不可或缺的大国，这一点不会改变。我不同意美国正在从该地区撤出的观点，也许有一些表层的变化，但本质上我并没有看到美国的撤出。这可能会造成复杂的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，中国是否仍能保持这种不过多参与的姿态？随着中国与中东增加接触，有必须保护的海上交通线，还有中国人被绑架现象；在阿拉伯之春期间，2010-2011年，中国不得不从利比亚撤走35,000名中国公民。在那段时间，中国不得不依仗其他国家，以西方国家为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/12/20230312001442375.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国在利比亚撤侨（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着大国竞争，以及中国与西方—美国和欧洲—关系的紧张性质，情况已经变了一些。我们在中国的许多同事，例如前外交官杨成教授，最近分析乌克兰战争，以及它将如何影响中国在中东的地位。他认为，现在中国学者之间有一个共识，即中国必须增加在中东安全和政治议题上的参与程度，别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也有像中国现代国际关系研究院的牛新春这样的学者，认为此事仍有待商榷。当然，他们都同意，即使东方在崛起，西方在衰落，仍然只是相对的。美国不会撤出中东。那你是怎样看待此种局面的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;这些只是学术上的争论，但我有很多年的实操经历。我曾是中国在印度洋亚丁湾反海盗行动的协调人。我认为中美竞争主要局限于西太平洋，那是中国的家门口。除了南海，中美在安全问题上也没有大的竞争，因为中国无意成为世界警察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的问题是印度如何看待中国在印度洋的军事部署，因为印度传统上认为自己是该地区的 “净安全提供者”，即唯一的安全提供者。这一点我是不同意的。考虑到印度洋充满了国际海上战略通道，而且我们也在那里活动，印度凭什么自立为整个印度洋的 “净安全提供者”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种印度教的民族主义，也被称为 &quot;大一统印度&quot;，认为印度包括不丹、西藏和斯里兰卡在内的广大地区。这帮印度原教旨主义者也认为印度洋是 &quot;印度的洋&quot;。这是不正确的。这是为什么不时有报道，说中国靠泊在斯里兰卡的军舰是事关印度的问题（如“远望号”）。即使印度相信这是一艘间谍船，它也是在斯里兰卡领海内进行补给，而且这艘所谓的 &quot;间谍船 &quot;其实是为了观察外太空的活动。这可能与印度有关系，也可能没有关系。如果中国航空母舰在不久的将来驶入印度洋，印度将如何反应？印度一直在努力在大国之间找到平衡。然而，由于他们的心态，找到平衡点对他们将是个挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33d55fe979aef35ce5e29b8b2f894c45</guid>
<title>一周军评：练“现地自活”，美军要学日本鬼子？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_03_12_683693.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国纽约时报大篇幅报道了一次美国海军陆战队的一次奇怪演习，据称这次演习是为了验证与中国在第一岛链进行军事冲突时可能遭遇的情况。正好，最近美国又在东海、南海兴风作浪，美方若干政客、高级军官也在大谈中美冲突，那么从美国最近这一系列演习中可以看出些什么？美国海军陆战队又要来“灭”咱们了吗？咱们来聊聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;老对手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军陆战队，是在公共文化领域名声最大的美军分支；以至于一提起陆战队，人们总觉得是美军的精锐，甚至在中国也有一些粉丝，喜欢穿他们那套军服，并且称颂他们“永远忠诚”之类的那一套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果各位了解一下海军陆战队的历史，就会知道他们与中国确确实实有着不少宿怨，中国人大概是最不应该“喜欢”美国海军陆战队的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/11/20230311013754773.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国海军陆战队演习现场图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军陆战队基本上是随着美国独立战争成立“大陆海军”的时候同期成立的，此后很长时间内，海军陆战队的规模都很小，作战能力其实基本也就那么回事儿。在内战中，他们站在北方一边参加战争，在奔牛谷战役中被南军揍得找不着北；此后，就主要承担保护沿海的军事基地和一些沿海作战任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国内战后，由于美国军队常备军规模缩小，于是相比陆军更加职业化的陆战队再次受到重视，成为美国对外干涉和侵略的重要力量，同时也成为了可以用于美国国内展开镇压和政治色彩较重行动的军事力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1900年，庚子国变，美国海军陆战队当时在东郊民巷与义和团和清军作战，可算是最早与中国武装力量展开作战的侵略军部队。上世纪六十年代美国人还专门拍摄电影《北京55日》，夸耀其向中国“传播文明”的“壮举”，算是他们和中国的第一次交恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/11/20230311013931636.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《北京55日》的截图，用脚丫子想也知道美国人会怎么夸耀他们“传播文明”的“壮举”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战中，海军陆战队主要承担对日本作战任务，在硫磺岛等战役中打出了名气，此后随着美国势力回到中国，陆战队也进来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过即使经过了第二次世界大战，美国海军陆战队的规模其实相对也比较小，到1950年朝鲜战争爆发时，美国海军陆战队的总员额数为75000人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着朝鲜战争爆发，尤其是在长津湖与志愿军碰撞、并“向后进攻”之后，美国海军陆战队在朝鲜实际上成为了与陆军共同撑起战线的部队，因此其规模迅速膨胀，到1953年停战前，美国海军陆战队的兵力数量达到了历史高峰26万1千人，据美军自己统计战斗中陆战队有3万人伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以某种意义上说，朝鲜战争也是美国海军陆战队确立自身在二战后美军中地位的最重要一战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/11/20230311014239175.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;向后进攻啦，赶紧的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而海军陆战队的规模扩大到如此程度后，他们在遍布全球的冷战前沿都能发挥相当重要和特殊的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在欧洲方向，陆战队可以威胁整个欧洲的沿海地区，比如在《使命召唤》里出现过的一幕，当华约进攻德国时，在波罗的海沿岸（游戏里是在汉堡）登陆，使其攻势因侧翼威胁而被迫减缓。比如，攻击苏联海军重要基地摩尔曼斯克；比如，威胁列宁格勒；比如，在黑海方向上，攻击塞瓦斯托波尔……尽管这些行动听起来让人感到有些匪夷所思，能够实施的前提都是美国海军取得制海权，但由于苏联海军总体上的劣势，这样的行动并没有听起来那么匪夷所思，事实上反而迫使苏联投入相当的力量加强自身沿海的防御和安全，尤其是维持一支主要执行近岸作战任务的舰队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于在亚洲方向，海军陆战队一直是朝鲜问题上美国的重要砝码，也是控制日本的定海神针。在东南亚方向，他们更是随时准备再与越南打一场，或者在中国解决台湾问题时进行干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国在全世界行使霸权的工具，他们与我们擦肩而过的时候并不少，尤其是在90年代“有海向陆”战略当中明确提出了控制沿海300公里以内目标的说法，这里面当然也就包括了北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/11/20230311014539565.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;使命召唤里汉堡港登陆场景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们知道重演八国联军塘沽登陆的可能性并不大，但这并不意味着美国人没想过类似的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，一支规模庞大、装备精良、海空一体的陆战队，是美国上世纪90年代单极世界体系下非常重要的工具，能够切切实实影响世界局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不行啦&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪，反恐战争给美国海军陆战队带来了新的发展契机，其兵力规模再度扩充，装备的各种武器装备档次也相比前一个时代有了更大提高，虽然这也意味着海军陆战队距离两栖作战或者与海军配合作战的考虑减少了，他们与陆军的差别反而越来越小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2020年时，美国海军陆战队已经扩大到三个”陆战队远征部队”，每个远征部队拥有相当于一个陆战队混成飞行联队加一个陆战师的兵力。此外，还有大规模的后勤部队、特种部队以及电子对抗和情报分队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，其作战能力在全世界各国的海军陆战队当中都是首屈一指，尤其是旗下拥有大规模的固定翼飞机作战部队，更使其获得了“小三军”的称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/11/20230311014806703.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;至今美国海军陆战队仍有一些部署在航母上的F/A-18C/D战斗机，这些飞机也将进行现代化改装&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但物极必反，所谓成也萧何败也萧何，随着21世纪第二个十年以来，中国实力迅速崛起和反恐战争的偃旗息鼓，一支与陆军差别不大的美国海军陆战队受到越来越多的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，陆战队在今日环境下是否还能够顺利执行前述的战略任务。且不说不切实际的“由海向陆”，“控制距离海岸300公里所有大城市”这类的说法，冷战时期那样的作战还有可能吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道冷战时期陆战队那些可能的军事行动的前提，都是苏联将重兵用于进攻西欧、并且被牢牢套住，从而出现后方空虚的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在亚太地区，陆战队庞大的登陆行动能够实施的前提，则是主要对手要么兵力相对不足，要么技术上落后很多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55178388c7363e9ddfa244cc81e754ee</guid>
<title>中国软实力崛起势不可挡，正如《流浪地球2》的那句台词…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_03_12_683692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国软实力崛起的背后，是一种发自内心的中国自信，中国文化软实力的溢出将不可阻挡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“近年来，我们中国人越来越自信了，有了这种自信心态，讲出来的中国故事就不一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年3月6日播出的《这就是中国》第178期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授与复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，一起讨论中国软实力的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk0ODQ0NTYyMA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为:&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们谈谈中国的软实力，哈佛大学教授约瑟夫·奈首先提出软实力这个概念，但他的论述带有鲜明的美国色彩，强调美国文化产品、价值观念、政治制度等所谓的影响力和感召力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们可以更为中性地使用这个概念，2018年10月15日，我在哈佛大学做过一个演讲，谈如何驱逐中美关系天空中的乌云，约瑟夫·奈教授也同台演讲，而且我们进行了互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时特朗普总统发动了对华贸易战，我是这样说的，我说特朗普的知识结构有问题，我们中国的习近平主席拥抱2050年，你们美国特朗普总统是拥抱1950年，特朗普恨不得在美国全面恢复煤炭工业、纺织工业、钢铁工业等等所有的传统产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约瑟夫·奈教授说他也不喜欢特朗普的对华政策，更好的方法应该就像今天这个讲座，中美双方的学者进行软实力的互动，哪怕互相争论也没有关系，对此我也认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相当长的时间里，我们很多人都在说，在软实力方面“西强我弱”的局面还没有改变，但随着中国进入新时代，这种局面正在发生变化，最近电影《流浪地球2》的热映，从海内外引起的轰动很能说明问题，过去美国的叙事垄断了科幻，科幻就是美国，美国就是科幻，但刘慈欣的《三体》异军突起，现在又通过工业化大制作产生这样一部里程碑式的作品，赢得了海内外观众的普遍肯定，然而代表美国自由主义精英的《纽约时报》给出了30分的差评，但我觉得这是好事情，说明他们害怕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科幻片和文艺片的最大差别就是它展示的既是软实力也是硬实力，比如印度宝莱坞电影很多中国人喜欢看，但看完之后向往印度这个国家的人比较少，但好的科幻片不一样，中国的运载火箭、载人航天、多模块空间站、月球深空探测、量子计算机等等都走在世界最前列，中国还有“基建狂魔”的美誉，这些强大的硬实力使海内外观众都可以接受《流浪地球2》展现的各种合理的想象：中国人在月球建立基地，中国人建设数字生命，中国人架设通往月球的太空电梯，中国人命令启动拯救地球的总开关等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想美国的好莱坞也好，科技界也好，军方也好，乃至普通百姓也好，如果看到这部大片，他们多数人也会被震撼的，美国有的我也有，而美国没有的我可能也有，特别是与美国不一样的软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《流浪地球2》传递的中国精神太令人感动和震撼，它是超越国界、代表未来，也就是我经常讲的崛起的中国正在重新界定什么叫现代化，什么叫现代性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
片中的这些金句，“中国航天飞行中队，五十岁以上的出列”，“危难当前，唯有责任”等等，展示的是中国人的价值观，是超越西方自由主义价值观的，中华民族就是靠这种精神力量延续下来的，新中国就是靠这种精神力量迅速崛起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明源远流长，见过大世面，总结出许多历史经验，我们相信唯物史观，我们坚信人民的团结，我们坚信个人主义一旦推到极端，社会将分崩离析，我们坚信人类的未来将取决于人类能否选择合作共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地讲，美国的历史太短，难以总结历史发展规律，美国科幻电影之所以在中国引起普遍的审美疲劳，一个重要原因是缺少思想的力量，它对待人类灾难的态度，要么像《超人》动漫那样依靠虚无缥渺的个人英雄拯救人类，要么像《2012》这样精英抛弃大众，自己造船逃跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《流浪地球》在精神上对美国现代性的超越是我们宝贵的软实力，我记得世卫组织专家艾尔沃德接受BBC的采访，被问及中国抗疫的做法是否侵犯人权。当时他刚刚从中国访问回去，他说不是的，他说这是伟大的人道主义，我亲眼看到中国人身上展现出一种巨大的责任感，要保护自己的家庭、自己的社区、自己的国家，要保护人类，这让人动容。我真希望更多的中国人能够像他那样，也像《流浪地球2》那样，多多讲好中国价值观的故事，没有价值观的故事往往价值也是不高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着互联网的发展，似乎一切发展都变得更快了，中国软实力崛起的速度也更快了，我们这个节目中多次提到过中国年轻人推动的网络文学、短视频、动漫艺术、科幻作品、CG画作、电竞游戏、手游作品、流行音乐已经异军突起，在世界许多地方，特别是在年轻人中间受到热捧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的年轻一代已经是平视西方的一代，他们自信地通过互联网等各种方式向世界传递中国人的文化精神、审美意境、时代潮流乃至政治主张，我甚至在这个节目中说过，我有种预感，中国年轻一代以他们今天的眼界、三观和才华，有可能通过互联网等手段，开启一场源于中国文化的、震撼这个世界的文艺复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，我看到来自我国台湾地区的一些信息，我们大陆许多APP都深受岛内年轻人的喜爱，查看一下台湾地区的各种APP排行榜，大陆的小红书和抖音短视频（Tik Tok）几乎总是名列前茅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾年轻人从大陆的短视频中，看到一个与绿营控制的电视节目完全不一样的大陆，那里充满活力、男俊女美、风景秀丽，到处都是打卡地，所以台湾年轻人用淘宝，刷抖音、小红书，写简体字，听大陆流行歌曲，使台湾地区绿营当局充满焦虑，他们想禁止大陆这些APP，但遭到了岛内年轻人调侃，说你们自己可以看陆剧，为什么要我们放弃大陆的APP？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里被人家经常提到的一个例子是，去年3月8日，台湾地区行政部门负责人苏贞昌在发表施政报告的时候，自称引述了孙中山的诗句，但后来被发现他引用的诗句来自陆剧《走向共和》的台词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国台办记者会上，国台办发言人朱凤莲回答说，两岸血浓于水，文化相通，这是刻在基因里的联系，割不断也去不掉，这也再次证明一件事情，“台独”这条路是行不通的，朱凤莲还顺便给苏贞昌推荐了《觉醒年代》《山海情》《人世间》等热播的连续剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国视频及网络产品爆火的情况也在世界许多地方发生，Tik Tok（抖音）已经横扫全球，在大部分国家，包括西方国家几乎都是最受欢迎的短视频APP，Tik Tok（抖音）对美国人的影响已经大到反华议员专门通过法案，禁止美国政府职员的手机安装Tik Tok（抖音）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国公司开发运营的几款游戏也在世界各国排行榜中名列前茅。《原神》现在是许多国家手游排行冠军，不久前我们在节目中，讨论中国年轻人如何推动中国文化走出去，提到了《原神》的美术水准令很多老外爱不释手，一下子引起了网上的热烈讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/09/20230309172700945.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杭州：湖滨IN77举办“原神”游戏展 现场还原游戏部分场景（视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，国际上最火的无人机是大疆无人机，它已经独占全球70%到80%的市场份额，根据一个民调，它是美国年轻男性最喜欢得到的圣诞礼物。许多年轻人出门旅游，觉得没有大疆产品的航拍镜头，他的旅游视频根本拿不出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，国际上最火的跨境购物应用是中国的SHEIN（软件），它采用社交推广模式，产品时尚多元，价格合情合理，早在2021年它就取代了亚马逊成为美国的IOS、安卓平台下载量最多的购物应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国新能源车正在征服全球市场，油管（YouTube）上关于中国电动车的评测视频非常之多，除了电气化、智能化广受好评外，中国电动车的设计感、时尚感、科幻感一直是网上的热门的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能还注意到今年春节世界各国的欢庆都特别隆重，春节无疑已经成为一个全世界的节日，背后当然是国家强大了，海外华人更加自信了，外国人对中国文化的兴趣更浓了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我谈几点感想，一是中国软实力崛起的背后，是一种发自内心的中国自信，就像《流浪地球2》中，郝晓晞对西方代表所说的那句话，“我们不是来和你商量的，而是来告知你们的”。这也就是我经常讲的，如果你们还是热衷于误读中国，我们可以让你们继续留在黑暗中，We don’t care（我们不在乎）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是从这个大势来看，中国文化软实力的溢出将越来越不可阻挡，因为这是一个文明型国家的崛起，它文化底蕴的厚度、广度、深度、强度，都是一般国家无法比拟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是这波软实力的崛起很大程度上来自民间，来自你我他，来自人民，也来自中国内部高强度的市场竞争和产品迭代，我们不少产品一出海，常有一种无敌于天下的感觉，我想这对我们文化、艺术、教育、媒体等事业的改革也具有启发意义，让我们上上下下一起解放思想、奋发有为，推动中国软实力迈向新的更高的台阶。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>