<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6715d992217e4420f4e4ab1408dcc57e</guid>
<title>中国空间站建设进入高潮，基建狂魔走向太空</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2022_07_24_650740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天下午14时22分，中国低轨发射能力最大的火箭 - 长征五号B再次拔地而起，将重量超过23吨（含1.55吨推进剂）的中国空间站问天实验舱送入轨道，创造了中国低轨发射重量和单体航天器重量记录。问天舱的发射，标志着中国空间站进入了建设高潮。未来三个月，我们将见证人类历史上模块化空间站建造的最高速度——从核心舱发射到空间站建成耗时仅一年半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/07/24/20220724143257566.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刚刚，长征五号B遥三运载火箭搭载中国空间站问天实验舱，在海南文昌航天发射场成功发射升空。（图源：CCTV）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问天舱入轨后，其末端巨大的太阳能电池板将部分展开。这块单板完全展开后长23米的三结砷化镓柔性电池板是中国迄今为止研发的最大航天器太阳帆板。发射13小时后，问天号将对接到空间站天和核心舱的前向对接口。这将是中国空间站首次在有人状态下进行的对接，也是空间站建造史上最快的舱段交会过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/24/20220724105940445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;问天实验舱发射前在测试厂房（图源：CMS/互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一切顺利，接下去神舟14号机组将执行中国载人航天史上最具挑战性的任务。空间站将进行复杂的三次转向，将问天舱调整到垂直地面位置，同时太阳帆板二次展开，形成“翼展”超过55米、仅次于国际空间站的巨型太阳翼。航天员将操纵专用的转位机械臂（转位机构）抓住问天舱，在问天和天和核心舱解除对接锁定后，通过上翻、旋转、下翻三个动作将问天舱转动90度，再重新对接到核心舱侧向泊接口，完成组装工作。最后，空间站将再进行三次转向，恢复到正常飞行姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/07/24/20220724110005356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;问天舱转位组装示意图（图源：CMS/互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个月后，另一个20吨级的梦天号实验舱也将发射上天。航天员将重复上述一系列操作。&lt;strong&gt;我们将在年内看到一个70吨级模块化空间站的横空出世。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问天舱的转位和再对接是中国首次在太空进行的大型空间结构在轨装配实践。由于运载火箭发射能力限制，超重超大的航天器只能通过在轨组装技术来实现。在中国空间站之前，只有前苏联（俄罗斯）和美国（加拿大）完成过这样的任务。中国即将成为世界上第三个具备超大型航天器在轨组装能力的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年，前苏联和平号空间站核心舱发射升空。1987至1996年，苏联陆续发射了量子号、量子二号、晶体号、光谱号、对接舱、自然号等六个舱段并对接到和平号核心舱。它们当中有四个采用前述转位方式重新对接到了核心舱侧面。苏联用十年时间建成了总重130吨的世界第一个模块化空间站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/24/20220724110019315.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和平号空间站（图源：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，俄罗斯质子号火箭把国际空间站曙光舱送入轨道，拉开了其长达12年的建造历程。至2010年，经15国通力合作，终于建成由15个加压舱段（曙光、团结、星辰、命运、寻求、码头、和谐、哥伦布、希望、希望后勤舱、搜寻、宁静、穹顶舱、黎明、莱昂纳多）、长达94米的桁架和4对“翼展”达73米的电池板，以及散热辐射板、机械臂等外部构件构成的大型空间站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/24/20220724110030187.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;建造中的国际空间站（2006年）（图源：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e337ca4448ea68a1b755282edbb2c2fd</guid>
<title>一周军评：不安时代的日本防卫白皮书</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_07_24_650718.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，随着乌克兰战场上俄军与乌军在地面作战陷入僵局，印太地区再次成为了全球军事领域的关注重点。一方面，美舰再次穿越了台湾海峡，同时日本也公布了新一年的防卫白皮书，并同时指责中国海军进入日本领海；与此同时，韩国研制的KF-21战机在本周实现了首次试飞，让韩国成为所谓全世界第八个自行研制超音速战斗机国家的同时，也引发了外界对韩国航空工业发展路径的关注与思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/24/20220724092731341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不安环境下的日本白皮书&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周五也就是7月22日，日本防卫省发布了新一年度的防卫白皮书以及相关的各种附件，阐明日本对于过去一年里周边安全环境变化的态度，以及日本对各种所谓“安全威胁”做出的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于在这一防卫白皮书发布前不久，日本刚刚遭遇了前首相安倍晋三在助选活动中中枪身亡的严重治安案件，除了引发日本在社会层面的反思外，也深刻影响了日本参议院选举，并让支持修宪的政治力量头一次在理论上获得了可以修改“和平宪法”的足够席位。不过作为一件发生不久的案件，自卫队对于这一事件的表态显然还没来得及写进白皮书里，更多的表述则是针对同样跌宕起伏的2022年前半年——按照日本防卫大臣岸信夫在防卫白皮书中所说，国际社会已步入“21世纪的新危机时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本防卫省做出这一判断的主要理由自然是俄乌之间发生的大规模冲突。作为一个在俄乌冲突中旗帜鲜明地与北约国家站在一起，对俄罗斯实施全方位制裁，同时对乌克兰进行大规模军事援助的亚洲国家，日本不仅在白皮书中将俄军在乌克兰发起的特别军事行动称为侵略，也别有用心地将所有在日本周边遇到的“安全威胁”与俄罗斯强行绑定：将中国在东海和南海维护国家主权和利益的行为、台海地区维护祖国统一和领土完整的行动以及与俄罗斯一道维护亚太稳定的战略巡航行动都歪曲为“与侵略国俄罗斯深化合作”同时“加剧地区紧张局势”；将朝鲜正当增强本国军力的导弹试射活动与其对俄罗斯的外交支持故意捆绑，称其为“拥护俄罗斯侵略乌克兰”和“单方面加剧对国际社会的挑衅”……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/24/20220724092754308.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;立场明确 图源：日本国防白皮书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种威胁的认定中，对于中国的威胁认定毫无疑问是最大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次发布的白皮书中，对于中国的国家和军事力量介绍有34页的篇幅，此外还有针对包括台湾问题在内，介绍美中关系的14页内容，是白皮书中涉及的各国介绍内容中最多的一部分。这其中自然少不了一系列对于中国军力规模、武器装备、性能水平等等的归纳与总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于相关统计材料的时间滞后性，不少的内容显得相对保守，不少则有日本式的刻板印象，比如防卫省推测解放军现役的歼-15和歼-20战机各只有50架，明显是过时了好几年的数据，对于熟悉中国军事力量发展动态的人而言有点“跟不上形势变化”的感觉；而在估计中国核武库规模时，则是在核弹头数量上遵循美国预测的口径进行高估，认为中国在2027年会有700个核弹头，到2030年会增加到1000个，同时在对解放军导弹发射载具的评估上又沿袭了传统的日式低估……不过无论是哪种评估结果，解放军在军事力量上对日本自卫队都构成了绝对优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/24/20220724092813677.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/24/20220724092814338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/24/20220724092814687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;严重低估我军数量的同时又得出了“东风-41有十个弹头”这种事儿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这样一系列自以为是的外部威胁认定下，日本自卫队继续在过去的一年里增强了自身的军事实力，有针对性地调整了部署，同时还和包括美国在内的几个国家在多个领域加强和深化了军事领域的合作，以便继续维持眼下以美国为核心对印太地区进行支配的传统地缘政治格局，确保日本自认为的国家利益。这些举动中，相当多的部分都与中国紧密相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照2019年修订的最新防卫大纲，日本自卫队在总体武装力量员额不做变动的情况下，不仅要增建两支弹道导弹防御部队，还要新建两个所谓“高速滑空弹”（实际是高超音速导弹）大队、1个防卫队和1个输送群，同时对海上自卫队和航空自卫队的主力装备（水面舰艇、海航飞机、航空自卫队战机）在数量上实现扩编。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现这一目标，自卫队不仅连年持续增加自卫队的防卫经费，还努力在各种新型武器装备上增强其进攻性作战的能力。目前正在接受航母化改进的日本直升机航母“加贺”号就是典型的例子，该舰的改进目标是通过对飞行甲板的造型修改，同时对舰上设备进行升级，以使其具备搭载F-35B垂直短距起降战斗机，同时尽可能地实现与美国海军两栖攻击舰相似的甲板操作性能，从而为使用日本未来采购或隶属美军的F-35B创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，日本还在本年度的防卫白皮书中公布了正在进行风洞试验的12式岸舰导弹改进型模型。相比目前日本自卫队现役的12式岸舰导弹采用的标准亚音速反舰导弹构型，改进型12式岸舰导弹全弹采用了隐身化的弹体构型，同时用飞机式的大展弦比可折叠弹翼取代了传统弹翼。这种改进在显著降低导弹被发现的概率的同时，也能够大幅增加导弹的有效射程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术水平上看，这款导弹在完成试验后有可能接近一款岸舰版LRASM导弹的性能水平，并很有可能优先部署在日本部署在宫古岛、俺美大岛以及未来可能移防到石垣岛的岸舰导弹部队中，从而构成类似美国兰德智库在《陆基反舰导弹在西太平洋的运用》报告中建议的对华岸舰导弹封锁效果。除此之外，理论上性能更先进，技术上也更时髦的高超声速导弹也正以所谓“岛屿防御用高速滑空弹”的名义正在研制。尽管日本方面将这种武器描述成岛屿间攻击的防御性装备，但作为日本研制的第一种实打实的地地导弹武器，这种武器以及后续日本计划研制的高超声速巡航导弹，无疑表明日本自卫队正在彻底与“专守防卫”诀别，全面向一支具备战术和战役进攻性打击能力的正规化的国家级武装力量转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/24/20220724092855318.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一系列高精尖装备投入研究&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如笔者之前在评价安倍死后日本国内修宪可能造成的影响时的判断一样，日本战后修宪的目的与其说是为日本打开“可以侵略他国的正常国家”大门，不如说是对于日本数十年来违背和平宪法，非法建立和拥有大规模武装力量这一既成事实的追认。对于中国而言，除了一如既往的警惕日本军事力量对于我国国家利益和领土主权的破坏和威胁外，更要认清日中之间在综合国力和军事实力上的差距，做到对日本的所作所为充分关注，又能够适度进行响应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af67b41513e8db05e9047b75bc12d330</guid>
<title>中美存在各自“宁死也不愿放弃的不可调和的差异”</title>
<link>https://www.guancha.cn/RaymondDalio/2022_07_24_650702.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/瑞·达利欧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文化战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们彼此如何相处，是决定他们将如何应对共同面临的情况的最重要因素，而他们所拥有的文化，是决定他们彼此如何相处的最重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人和美国人分别最重视什么，他们对人与人相处之道的看法，决定了在应对冲突时，他们彼此将如何对待。因为美国人和中国人有不同的价值观和文化规范，他们会为之战斗，为之牺牲，所以我们要想和平解决我们的分歧，双方就必须理解这些分歧是什么，如何妥善处理这些分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文化促使其领导人和社会以自上而下的方式进行大多数决策，奉行高标准的文明举止，认为集体利益高于个人利益，要求每个人知道自己的角色以及如何好好扮演角色。他们还寻求“无产阶级统治”，通俗地说，这意味着机会和回报的广泛分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，美国文化促使其领导人自下而上地治理国家，要求高水平的个人自由，崇尚个人主义而非集体主义，赞赏革命性的思考和行为，不因人的地位而是因人的想法的质量而尊敬人。这些核心文化价值观决定了每个国家选择的经济和政治制度的类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，这些差异在日常生活中并不是泾渭分明，相对于美国人和中国人共同持有的很多信念来说通常并不是很重要，也不是所有中国人和美国人都有这些差异，正因如此，很多美国人在中国过得很舒服，反之亦然。而且这些差异并不普遍。例如，新加坡的华人，中国台湾、中国香港等地的中国人，拥有类似于西方民主制度的治理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些文化差异潜移默化地影响着几乎所有事情，在发生巨大冲突的时期，这些差异是决定性差异，决定了双方是战斗还是和平解决争端。中国人和美国人之间的主要挑战来自他们中的一些人没有理解和体谅对方的价值观与行事方式，不允许对方做他们觉得最好的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/06/20220706161844907.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然两国的开放增加了它们的互动，两国日益共享的实践（例如，两国类似的经济自由带来了类似的愿望、产品和结果）使两国环境和民众变得比以往任何时候都更相似，但两国做法上的差异依然显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些差异反映在各自政府和民众的互动方式上，以及两国人民的互动方式上，特别是从领导人到决策者的层面上。这些文化差异有些很小，有些则很重要，以至很多人愿意为之战斗牺牲。例如，大多数美国人信奉“不自由，毋宁死”，而对中国人来说，个人自由远不如集体稳定重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些差异反映在日常生活中。例如，中国规定未成年人能玩什么类型的电子游戏，每天能玩多少个小时的游戏，而美国并不管这些事，因为这被认为是由父母个人决定的。两种做法的好坏也许见仁见智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的传统文化使中国人较易接受政府确定的方向，美国的文化则使美国人愿意就要做什么与政府展开对抗。同样，因为文化倾向不同，所以当被告知面对新冠病毒必须戴口罩时，美国人和中国人会做出不同的反应，中国人听从指导而美国人不听从，又会带来进一步的影响，包括发病人数、死亡人数、经济影响等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受这些由文化决定的对待问题的差异影响，中国人和美国人对很多东西会做出不同反应，如信息隐私、言论自由、媒体自由等，最终使得两国社会的运行方式有很多不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这些对待问题的不同文化思路各有利弊，在此我不深入探讨，但我想表达的是，美国和中国的决定性文化差异都是根深蒂固的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于中国出色的历史发展成就及其背后文化的根深蒂固性，就像美国人不会放弃美国的价值观和制度一样，中国人也不会放弃中国的。试图迫使中国人及其制度变得更像美国，在他们看来将意味着放弃最根本的信念，而为了保护这些信念，他们不惜战斗至死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了与中国和平共处，美国人必须理解，就像美国人认为他们的价值观和践行这些价值观的方式是最好的一样，中国人也认为他们的价值观和践行这些价值观的方式是最好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，我们应当接受这个事实：在选择领导人方面，大多数中国人认为，让有才能、明智的领导人挑选领导人，比在一人一票的基础上让大众挑选领导人要好。很多中国人认为，大众会一时兴起地选择领导人，不是根据自身利益，而是根据候选人为了赢得支持会给他们什么来做决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国人认为，就像柏拉图认为的和许多国家所发生的那样，在情况非常差的时期，随着人们围绕不同的政策方向展开争斗，而不是支持坚强能干的领导人，民主国家容易陷入功能失调的无政府状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人还认为，他们的领导人选拔制度有利于做出更好的跨代战略决策，因为任何一个领导人的任期，只占沿长期发展弧线前进所需时间的一小部分。[1]中国人认为，集体利益至上，也对国家最好。中国的治理制度更类似于大公司的典型治理制度，尤其是跨代公司，所以他们不明白，美国人及其他西方人为什么难以顺着这个思路理解中国制度的合理性，难以和他们一样看到民主决策程序面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/06/20220706162352616.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;224&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，我不是想探讨这些决策体系的相对优越性。我只是想说明双方都有理由，并想帮助美国人和中国人通过对方的视角看问题。最重要的是，我想让大家明白我们面临这样的抉择：是接受、容忍甚至尊重对方有权做出符合自身利益的决定，还是让中国人和美国人为他们认为的不可妥协的东西争斗到底？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和中国的经济和政治制度是不同的，这是因为两国存在历史差异，以及历史差异导致的文化差异。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d449c8fa143688c0cde4f961b8d0c54d</guid>
<title>“俄土伊三国同盟”正在成形？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2022_07_24_650687.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月16日，拜登结束灰头土脸的中东行，并在归国后遭遇了舆论雪崩。一来其好不容易放下身段，踏上曾被自己怒斥为“贱民国家”的沙特，却依旧难说服王储增产石油，缓解美国的高油价与高通胀；二来美沙两国虽签署了18项合作协议，拜登更提出“中东五原则”，誓言不让中俄“趁机填补真空”，却既无法说服沙特将俄罗斯踢出OPEC+，也没能组建统合以色列、海湾国家的“中东版北约”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，美国虽有意将此行包装为“新时代中东政策”的第一手布局，却在种种事与愿违后，暴露了自己的力不从心、左支右绌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/22/20220722103956998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登结束首次中东之行。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在拜登深陷“空手而归”的舆论泥淖时，中东又刮起另一股外交旋风。当地时间7月19日，俄罗斯总统普京抵达伊朗德黑兰，会同伊朗总统莱西、已在18日抵达的土耳其总统埃尔多安，举行俄土伊“阿斯塔纳进程”三国首脑会议，各方亦分别开展领导人双边会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于此一行程发生在拜登中东行结束后几天，再加上伊朗石油部新闻机构SHANA于19日表示，伊朗国家石油公司（NIOC）和俄罗斯天然气工业股份公司（Gazprom）在当天签署一份价值约400亿美元的合作备忘录，是为伊朗史上最高额的外国投资协议，与拜登备受嘲讽的“空手而归”形成强烈对比，故有西方媒体为此直指普京“正在巩固反西方联盟”，甚至连中国互联网上也有部分舆论受此叙事影响，认为“俄土伊三国同盟”正在成形。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/22/20220722103434247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄、土、伊共同举行阿斯塔纳进程首脑会议。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，排除西方媒体炒作中俄威胁论的用意，以地缘政治、权力平衡等现实主义思维理解中东事务，确实是相对直观且明晰的视角，尤其俄乌冲突爆发后，欧亚陆权国结盟对抗大西洋集团的理论叙事颇受关注，在此氛围下，中国舆论场会以类似视角观察俄土伊三国峰会，也是情有可原。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但回归三国的现实需求，此次峰会对各方来说意义不同，协调叙利亚秩序可谓最主要议程，却仍有其风险与极限；于俄罗斯而言，其要避免三国在叙利亚的合作模式走向破灭，同时巩固自己在中东的两大地缘支点：伊朗与阿萨德政权；对伊朗来说，其要把握任何维系政权存续的资源，不论是外部投资或政军支持；土耳其则是维持了近年一贯的激进摆荡外交路线，今日参与三国峰会，他日仍会在北约发表演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，土俄伊三国确实在俄乌冲突爆发后，有了新的对话需求，却还远不到网传所谓三国结盟程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京出访首要目标：维稳俄土伊的叙利亚秩序&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，普京此次出行堪称多角外交之旅。但在其目标清单上，稳定三国在叙利亚的共存是第一要务，深化与伊朗的既有合作是第二目标，保持与土耳其的互动弹性则是第三需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在稳定叙利亚局势上，虽有部分分析认为，阿斯塔纳进程只是三国群聚的名目，但叙利亚局势确因俄乌战争而生变：在俄方将部分军力抽调往乌克兰战场后，土耳其趁势宣布将在叙北展开新一轮军事行动，并为此与俄伊两国出现摩擦，这是无可否认的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年阿斯塔纳进程创建起，俄土伊便是在截然不同的地缘目标下，维持对叙利亚局势的脆弱共识。俄罗斯倾向缓和并冻结冲突，并不急于推动叙利亚政府军收复全部领土、击败全数挑战者，而是以巩固阿萨德政权为第一要务，推动战后重建的相关工程。在其看来，和平稳定的叙利亚局势、阿萨德政权的信赖扈从，能让叙利亚成为苏联解体后，中东罕有的亲俄行为者，此一走向符合莫斯科的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但伊朗在叙利亚的目标更具革命色彩。其之所以在近年积极介入中东战局，于黎巴嫩、也门、伊拉克、叙利亚培养亲伊势力与民兵，乃是着眼于两大目标：第一，在伊朗周遭建立地缘缓冲带，避免两伊战争波及本土的惨剧重演；第二，在“什叶新月”的宗教地缘视野下输出革命，支持各国什叶派政权与势力，抗阻逊尼派的强势与壮大。对其来说，支持阿萨德政权只是中程目标，其最终目的，是让叙利亚成为打击逊尼派、犹太复国主义（意指以色列）的战略前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而土耳其同样自有盘算。2016年以前，安卡拉仍在内战中支持逊尼派反抗军武装，站在了俄罗斯与伊朗的对立面；2016年后，其决意亲自下场参与冲突，在叙土边境打出30公里纵深的安全区，一来是要阻断库尔德武装势力与土耳其东南省区的连结，二来阻止难民源源不绝涌入境内，三要贯彻“向东看”的对外战略，深化自己对中东的区域控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于前述目标，其选择倒向俄罗斯与伊朗一方，加入阿斯塔纳进程，毕竟相较于欧美对反抗军的微弱支持，俄伊两国在叙利亚的投入可谓真枪实弹，土耳其若要军事介入，便势必不能与两国同时为敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从整体权力结构观之，俄土伊三国在阿斯塔纳进程下的团结，更多是仰仗俄罗斯在军事与政治上的主导，方能促成土伊两国相互合作。但除了暂时维持现况外，三国对叙利亚的未来走向缺乏显著共识，以至阿斯塔纳进程进行多年，除了促成停火、划设势力范围与缓冲区外，始终难有实质成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2017年1月俄土伊三国会谈为例，俄方提出了叙利亚新宪草案，规划战后和解与国家重建进程，包括将“阿拉伯叙利亚共和国”改名为“叙利亚共和国”、废除只有穆斯林能参选总统的规定、淡化伊斯兰法作为主要立法来源的惯例、推行强调“权力下放”的“人民社会制”、削减总统权力以强化议会职能、将库尔德语提升为库尔德人聚居区的官方语言等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述规划契合俄罗斯在叙利亚的长期主张，即只有推行淡化阿拉伯民族主义与伊斯兰法色彩的世俗联邦制，并赋予库尔德人自治空间，才能挽救叙利亚的分裂。当然如此规划也不能排除俄方有意寻求“双重代理”的可能，意即同时扶持阿萨德政权与库尔德势力，避免叙利亚脱离自己掌控。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f90643ac1e16405badc41f93436481f</guid>
<title>中印关系最大的困难在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_07_24_650686.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“普拉萨德问我，现在中印关系最大的困难在哪里？我觉得阻力在印度方面，政府受到军方和媒体的掣肘。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俄罗斯发动了特别军事行动，美西方向印度施压，印度不认同，也没有妥协，似乎又让我们看到当年外交独立性的一面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧美地区也试图将三大产业转向印度，印度真的能把这个‘大饼’吃到嘴里吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视7月18日播出的《这就是中国》第152期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学国际问题研究院研究员、南亚问题专家林民旺一起探讨了印度国内的治理之道和对外战略思路。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg4NjU0MjQxMg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【张维为演讲】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，一位名叫维贾伊·普拉萨德（Vijay Prashard）的印度学者，演讲的一个短视频火遍了中国社交媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是一位马克思主义学者，担任三大洲社会研究所的执行董事。去年12月在《联合国气候变化框架公约》第26次缔约方大会（COP 26）上，他怒斥西方国家的“殖民心态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，我来到格拉斯哥。格拉斯哥是英国第二重要的城市，每当我走在这个城市里，看到那些漂亮的建筑、街道，这是座美丽的城市。但是1919年，格拉斯哥曾经经历过“红色克莱德赛德”（Red Clydeside）工人运动，一场试图在苏格兰建立苏维埃政权的起义。当然，这场起义被镇压下去了。但我看到格拉斯哥这样的城市时，我总会想到这类城市的另一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为瓦尔特·本雅明曾经这样讲过，“文明的纪念碑同时也是野蛮暴力的纪念碑”。我联想到了孟加拉的大饥荒，联想到了孟加拉工人生产的黄麻通过格拉斯哥港口运往其它地方，想到来自非洲的奴隶从加纳通过这里运到“新大陆”。所有这些都产生巨大的利益，而这些利益都被伦敦、格拉斯哥这样的城市吸走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1765年到1938年之间，英国从印度偷走了45万亿英镑。但英国人离开印度的时候，我们没有获得任何报酬。当我们赶走英国人的时候，我们国家的识字率只有13%，几百年所谓的“文明”就留下这么点东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们的田园被摧毁，是你们把煤炭强加给我们，让我们变得如此依赖煤炭。而现在，你们居然如此居高临下地对待我们。当我听到英国首相约翰逊的讲话、听到美国总统拜登的讲话、听到法国总统马克龙讲话的时候，他们都说温室气体排放，谁排放的多，谁的责任就更大。我只能想到你们是多么地居高临下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
400年前，你们居高临下地对待我们；300年前，你们居高临下地对待我们；200年前，你们居高临下地对待我们；100年前，你们居高临下地对待我们；直到今天，你们还是居高临下地对待我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“中国正在生产你们使用的螺钉、螺母、螺帽；中国正在生产你们使用的手机……试试看，如果你们自己国家生产这一切，然后看看你们的碳排放量会增加成什么样子。你们太喜欢说教了，因为你们有殖民心态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，我觉得他这番话一针见血地指出了西方国家在气候问题上的虚伪和傲慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国研究院最近举行了一系列的“思想者论坛”全球公开课。我们邀请世界各地有影响力的思想者，就全球公众关心的问题进行开放式的对话，有时候是直播，有时候是录播，总体效果还不错。我们联系了普拉萨德先生，我们在线上一见如故。他看过我的不少文章，我也去过他的家乡，认识他的导师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和他从大家关注的俄乌冲突开始谈。我说这场冲突爆发以来，西方世界制裁俄罗斯，非西方世界包括中国、印度等，可以说几乎所有的非西方世界的大国都反对制裁。这种西方世界和非西方世界泾渭分明的态度正在深刻地影响国际秩序的演变。我请他从印度的角度谈谈对这个问题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/22/20220722162327937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维贾伊·普拉萨德（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普拉萨德说，美国一直向印度施压，要求印度谴责俄罗斯“入侵”乌克兰，要求印度停止或至少减少进口俄罗斯的石油。但印度外长苏杰生回应得不错，他说印度从俄罗斯进口的石油不多，欧洲才是进口俄罗斯能源的大户，印度一个月从俄罗斯采购石油的量还没有欧洲一个下午的采购量多。苏杰生说，你们都还在买俄罗斯石油，我们为什么不能买？更何况印度和俄罗斯的友好关系源远流长，印度无意与俄罗斯对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在这里要补充一句，我刚看到路孚特（Refinitiv）公司的分析报告，它说印度今年5月从俄罗斯打折购买的原油增加了9倍，其中不少经过提炼后再转卖给欧洲，赚了一大笔钱。反而跟着美国制裁俄罗斯的欧洲当了冤大头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普拉萨德接着说，美国总是威胁其它国家与它站在一起。这种威胁已经成为一种枷锁，欧洲就是被套上这种枷锁，所以才有今天的乌克兰问题。从二次大战结束以来，美国就一直通过北约控制欧洲。可以说，北约就是美国放在欧洲的特洛伊木马，用这个方法来控制欧洲。现在的美国还想推动北约亚洲化，甚至北约全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我同意普拉萨德的看法，而且我引用了瑞典斯德哥尔摩和平研究所的最新报告，2021年全球的军费开支首次超过了2万亿美元，其中美国占38%，超过前十个国家军费的总和。我接着说，光是阿富汗战争，美国就浪费掉近2.3万亿美元，这足以消除全世界的极端贫困，足以消除所有4500万美国大学生欠下的大学教育贷款。但美国没有选择这样去做，因为美国是一个已经被美国的军工复合体绑架的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普拉萨德同意我的观点，他说美国的实际军费开支远远不止公布出来的7700亿美元，因为情报预算没有算在里面，核武器的预算也没有算在里面——核武器预算是藏在美国能源部的预算里边的。他认为美国年度军费开支实际上应该接近1万亿美元。他还感叹，在人类面临这么多危机如饥饿、贫困、疾病的时候，这种开支是人类有史以来最大的浪费。美国竟然把这么多资源浪费在战争，浪费在杀戮上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他接着说，美国总是煽风点火，创造各种各样虚假的危机，而不是真正的危机。我觉得他提的这个概念非常好，“虚假的危机”，而不是“真正的危机”。这叫议题设置，目的就是要搞乱世界。他举例说，美国特朗普总统时期推出的2018年的国防预算，宣布全球反恐战争已经结束，现在应该转向应对俄罗斯和中国的威胁；拜登上台后，全盘继承了特朗普的这个国防战略。我说，美国有这么庞大的军火工业，即使没有敌人，也要创造一个敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/22/20220722162546313.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;309&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的话题随即又转到中印关系，他认为中国和印度应该恢复友好，这样才能实现亚洲的团结。他说他在小的时候就从课本里读到高僧玄奘不远万里到印度取经的故事。中印边界问题是近代才发生的事情，双方应该找到解决问题的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说他了解到中国好像解决了几乎所有邻国的边界问题。我说除了中印边界和中国-不丹边界外，陆地边界问题确实都解决了。我说，如你所讲，中印两国友谊长达数千年，双方应该以政治家的眼光、以互谅互让的精神来解决边界争端，中国就以这样的精神解决了与这么多国家的陆地边界问题和其他边界问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普拉萨德问我，现在中印关系最大的困难在哪里？我说恕我直言，我觉得阻力主要还是在印度方面。一个是印度军方对1962年的边界冲突仍然耿耿于怀，另外是印度的媒体，强大的反华媒体占了很大的比例。印度今天采用西方的民主政治模式，所以政府受到军方和媒体的掣肘。所以事情就变得比较复杂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，媒体确实是印度的一个大问题。印度媒体往往跟着西方媒体走。比方说中国创造了消除绝对贫困的世界奇迹，联合国秘书长也高度赞扬，但这没有成为印度媒体或世界媒体的头条新闻。他认为，世界上绝大多数国家的信息源，被少数西方国家的媒体机构给垄断了，被路透社、美联社等等垄断了。你说中国消除了极端贫困，他说中国提供的数据不可靠；而对于中印之间在一个名不见经传的山坡上发生的摩擦，他们会大肆地渲染、报道，煽动中印两国的对抗。他们从来不报道中印两国之间源远流长的友好交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说，是的，如果中印双方都有诚意，能够坐下来好好谈，总能找到解决问题的办法。我们过去就是在领土问题上或者领海问题上，在讨论边界问题时，我们甚至提出过可以暂时搁置主权的争议，共同开发有争议的地区。总之，只要真的想解决问题，我觉得总是能够慢慢找到办法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普拉萨德跟我回忆起他小时候随他的母亲一起访问中国，他说那次访问给他印象最深的就是中国的农村没有地主。他说他读过我们中国作家丁玲的作品，知道被地主阶级压迫剥削的中国农民是多么不幸；但中国的革命最终推翻了旧社会，建立了新社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和他回忆起1984年2月，也就是近四十年前，我们当时受到印共（马）的邀请，随着中国青联代表团访问印度，去了他的家乡喀拉拉邦。我说我一生中从来没有见过这么多列宁的画像。因为喀拉拉邦是印共（马）长期执政的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印共（马）是1964年从印度共产党中独立出去的，他们独立出来的一个重要原因是在1962年中印边界冲突的时候，他们和印共领导发生了意见分歧。他们认同毛泽东主席提倡的许多理念，包括农村包围城市、土地改革等等。所以我们和印度的同志一起讨论中国革命，讨论毛主席、邓小平，讨论中国土地改革、妇女解放，一起唱《团结就是力量》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对普拉萨德说，发展中国家最大的问题首先是贫困问题，没有土地改革，大多数农民是富裕不起来的。以我自己的分析观察，很大程度上解释了印度今天和中国的现代化方面的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他接着我的讲话，他说现在看来世界上发展中国家要发展起来，只能走社会主义道路，资本主义道路肯定走不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，一些人喜欢把中国和美国进行对比，但两者情况完全不一样。美国的财富积累是建立在对美洲殖民、对美国原住民实行种族灭绝的基础上，是建立在奴隶制度基础上。而中国的财富积累不是靠种族灭绝，不是靠奴隶制，不是靠帝国主义对外扩张；而通过确立社会主义制度，实行土地改革，才能把中国从一个贫穷落后的国家建成一个强大的社会主义国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，一个发展中国家，即使你铁了心要走资本主义道路，在今天的国际秩序中也发展不起来。南美洲是这个情况，非洲也是这个情况，可以举很多很多个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说我完全同意你的观点。至此，我还想起1984年我们访问印度的时候，我们见到当时印共（马）的总书记南布迪里巴德，他当时70多岁。他给我们回忆起1983年访华的时候和邓小平的谈话。他说，小平同志对他讲，中国革命在一些关键问题上，没有听斯大林的话，结果成功了；今天中国也在探索符合中国国情的社会主义现代化道路。他说我相信印度同志也会根据自己的国情探索自己的成功之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天我们还讨论了许多其它话题，包括不结盟运动、亚洲价值观、全球化等等。今天因为时间有限，我暂时就和大家分享这些。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>