<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6d985665a90af71900116a4386b4d3c0</guid>
<title>气候危机的警示：中美应确保共存而非极限竞争</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_11_26_616288.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中美两国在格拉斯哥第26届联合国气候变化大会期间的联合减排承诺，就像是沙漠中的一片绿洲，尤其是考虑到近来紧张的双边关系。但这不应该令人感到惊讶。面对不断逼近自身生存的共同威胁，大国知道何时应该携手应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126091945261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;格拉斯哥第26届联合国气候变化大会。来源：半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候变化将一个问题摆在了面前：既然大会达成的最重要共识是（人类）时日无多， 我们还有时间互相竞争吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果人性的天生缺陷是只有大难临头才会停止争斗，那么气候变化为我们提供了另一种从共存的角度看待彼此关系的方式：我们合作以求生存，不是生存以求竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共存谈何容易，尤其是在两个几乎同等分量的巨人之间。冷战期间美苏两个超级大国之间的战略平衡，最终是通过相互确保摧毁的方针实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，由于今日中美之间存在着巨大的经济及其他方面的相互依存，中美关系与冷战时期的美苏关系并不具有可比性。但是，我们现如今看到的两国之间不断加剧的竞争却与冷战初期几乎并无差别，以至于美国总统拜登在11月16日的视频会晤上向习主席建议共同推动两国“建立理性务实的护栏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题的关键是：双方该怎么做？中美两国都宣称不让两国关系进入“新冷战”，但是谁也无法担保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，中国接受与美国共存相对容易，共存不仅与中国“和平共处五项原则”的外交传统一脉相承，而且除了中国必须捍卫的台湾、东海和南海的领土主权之外，中国和美国在其他地方不可能发生军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/26/20211126093848383.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和平共处五项原则。来源：《百年党史关键词》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个更大的背景是，中国无意挑战这个几十年来都让中国获益的国际体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同北京共存对于华盛顿更像是难咽的苦果，因为美国很大程度上将中美关系视为民主与专制之间的决斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自中美建交以来，美国总统常常将希望看到一个强大、繁荣中国的话语挂在嘴边，但类似的表述背后的“潜台词”被前美国副总统迈克·彭斯（Mike 
Pence）于2018年在哈德逊研究所（Hudson Institute）一语道破：“苏联解体后，我们曾一度认为中国走向自由是不可避免的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这一希望已经破灭。中国变得更加强大，但却不是美国希望的样子。在特朗普执政期间，美国对中国采取了非常手段，发动贸易战，增加美国海军在南海中国领海的行动，废除了几乎所有与台湾交流的法律限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管拜登政府的对华政策在很大程度上是特朗普政府大国竞争战略的延续，但是情况似乎已经开始发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家安全顾问沙利文（Jake Sullivan）近日在接受美国有线电视新闻网（CNN）记者扎卡里亚（Fared 
Zakaria）采访时表示：“美国以往对华政策的错误之一在于认为可以通过政策从根本上改变中国的制度。但这不是拜登政府的目标。”他甚至提到了“共存”一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126094022976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国家安全顾问沙利文接受采访。来源：CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使习主席与拜登的会晤标志着一个分水岭，但是在某种程度上，当今北京和华盛顿之间的共存比冷战期间华盛顿和莫斯科之间的共存更加困难。冷战时期，美苏之间的共存有着明确界定的势力范围，但是现如今中美之间甚至都没有缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国定期派遣海舰穿越台湾海峡，驶近中国南海岛礁，同时又要求中国人民解放军军舰与其保持安全距离。这种边缘政策极有可能引发拜登不想看到的局面——一场有意或无意的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临渊而知退。一旦发生冲突，除了日本和澳大利亚之外，美国的其他盟友都不可能心甘情愿站在美国一边。人们很难想象一向与中国和睦相处的泰国会作为美国的盟友在任何情况下追随美国而与中国交战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便奥库斯（Aukus）潜艇交易证明美国成功地用甜言蜜语说服了澳大利亚对抗中国，这也使它经失去了另一个重要盟友法国的信任。美国的短期收益为零，长期收益则可忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126094213265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥库斯潜艇交易在印太地区。来源：外交官&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗战争对美国形象和信誉的损害只有越南战争可相提并论。一些人认为，美国将浴火重生，像越战10年后一样繁荣兴旺。也许吧！但即便如此，中国的GDP也会于2030年，甚至在此之前超过美国，成为世界上最大的经济体。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ff0285c01078e168c17e4e7eda6b5e1</guid>
<title>政治解决阿富汗问题的正确之道</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuexiaoyong/2021_11_26_616287.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【翻译：中国论坛 祖白地亚 校译：中国论坛 韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岳晓勇：&lt;/strong&gt;感谢印度尼西亚外交政策协会（FPCI）的邀请，使我有机会在此次“全球智库大会”（GTH）上与各位专家讨论“阿富汗的未来及其对地区安全的影响”这一全球热点话题。印尼主办这个讨论再合适不过：作为人口最多的穆斯林国家，印尼在国家现代化建设和经济社会发展方面成就非凡，为地区和世界的和平、安全和繁荣做出了卓越贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/26/20211126085217353.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国外交部阿富汗事务特使岳晓勇。来源：中国外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近三个月，我和我的团队马不停蹄走访了15个国家，会见了阿富汗、东亚南亚中亚、中东、欧洲、联合国日内瓦总部、俄罗斯和美国等近30个国家和国际组织代表。这些出访与交流产生了一些我认为非常重要的信息和观点，在相互尊重基础上开展理性务实接触、加强人道援助、推进建设性引导，应该是政治解决阿富汗问题的关键，也是实现阿可持续和平、稳定和重建之道。具体分享以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，国际社会在阿富汗问题上确形成一定共识，并认同中国的主张:阿富汗问题，特别是8月15日发生重大变化后的局势，以及许多国家应对变局所进行的努力，不是一个地缘政治的问题，也不是所谓“大国角力’的问题。它关系到人类自身共同生存之道和人道关怀，关系到人要有住的有吃的，关系到阿富汗作为一个主权国家能否渡过当前由乱及治的关键阶段，抓住机会，将阿富汗的命运掌握在其人民自己手中，实现国家重建，并参与到世界各国一道构建人类命运共同体进程中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126085353891.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗总统阿什拉夫·加尼周日逃离阿富汗后，塔利班控制了阿富汗总统府。来源：金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，各方强烈同意，应从阿富汗问题中吸取历史教训。尊重各国自主选择发展道路，尊重不同文明包容互鉴，是主权国家之间相处的正道。动辄干涉别国内政，甚至诉诸军事手段，只会导致冲突、动荡、贫困和人道主义灾难。这就是为何在新近举行的两次阿富汗周边国家外长会议、“莫斯科模式”会议、多哈一系列会谈和我在日内瓦的对话以及众多的有关双边、多边或联合国讨论中，大多数与会者指出，过去20年里一些国家特别是某个大国，在阿富汗长期驻扎大批军队，进行全面干预，铸成大错；应认真反思并尽快纠正这样做所犯错误，解冻阿富汗的流动资金和海外资产，解除单边制裁，担负起最主要责任，防止阿富汗出现人道主义危机，向阿富汗人民提供真正的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，还有越来越明显的共识是，各方要对阿富汗人民面临的挑战和机遇保持公正和平衡的看法。随着阿临时政府成立，阿富汗正在努力建立新的政治架构，恢复生产和生活秩序，积极开展对外开交往与合作。阿人民正努力抓住这个机会重建阿富汗。与此同时，阿富汗也面临四重挑战：国家政治重建、经济重振、打击恐怖和人道危机。由于国家治理能力严重薄弱，民生困顿，安全形势复杂严峻，阿富汗需要人民自身的团结努力，也离不开国际社会的大力支持和帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，正是中国在8月15日阿变局后的第一时间，最早就国际社会应如何应对变局以及阿富汗如何实现稳定过渡和重建提出期望和主张，如今都已成为国际共识。这包括构建开放包容的政治架构；实行温和稳健的内外政策，包括促进妇女权益保障和教育；坚决打击恐怖势力；同世界各国尤其是邻国和睦相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126085620120.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班代理外交部长阿米尔汗穆塔奇&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和美国首次面对面会谈中要求美国解冻阿富汗金融资产。来源：CNBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，各涉阿问题机制加强协调非常重要。中方积极参与阿问题的国际协调，出席一系列多边和地区会议，推动各方形成共识、加强合作。我们同阿周边国家一道，成功建立阿富汗邻国协调合作机制，为阿富汗实现长治久安加强发挥邻国独特作用，得到国际社会高度重视和积极响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据阿富汗人民需要，中方向阿富汗提供价值2亿元人民币的紧急人道主义援助，有关物资正陆续运抵。令人振奋的是，近期中阿密切合作，建立了阿富汗松子出口“空中走廊”，首批45吨松子在中国销售一空，惠及阿富汗成千上万的普通家庭和妇女。中方还通过提供疫苗和医疗防护物资帮助阿富汗早日控制新冠疫情。中方将继续在力所能及范围内，支持阿富汗经济社会发展，扩大经贸合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126085905799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“空中走廊”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;货机&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在喀布尔机场举行仪式。来源：时代周刊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，支持阿富汗实现长治久安，防范安全问题外溢，帮助阿富汗走上良政善治之路，对地区和世界各国都有利。各国各方应支持与阿富汗临时政府理性务实的接触和对话，增强互信，进行积极引导，鼓励阿富汗积极回应国际社会的共同关切。为此我们要加强阿富汗问题各种机制的相互促进和协同，帮助阿富汗实现经济重建，防止出现难民潮和人道主义灾难。国际社会应加强反恐合作，支持阿富汗新临时政府打击“伊斯兰国”、“东伊运”和所有恐怖组织，建立反恐统一战线，摒弃双重标准和选择性反恐，确保阿富汗不再沦为恐怖主义滋生地、庇护所和扩散源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38e6aa7b556cb2d74028b7af5fecc4bc</guid>
<title>《无穷之路》火了，香港“扶贫”路在何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/weileijie/2021_11_26_616276.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/魏磊杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历时3个月，辗转几千里，穿越6个省14个曾深度贫困落后地区，香港TVB讲述内地成功脱贫的纪录片《无穷之路》（No Poverty Land）一经播出就广受好评，不仅斩获豆瓣评分9.5的超凡战绩，更是在香港观众群中引发不俗反响，大家纷纷被祖国大好河山和国家扶贫事业所震撼，普遍感到“知道国家脱贫做的很棒，但不知道这么棒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其成功原因，大体有二。其一，主持人的亲和力。启用陈贝儿担任主持人无疑是个核心加分项：有料、用心、不做作、真性情。多数时候，她的定位不只是一个主持人，更是以香港普通人的视角与受访者展开交流。没有做作的采访风，没有尴尬的提问与虚假的煽情，更像是朋友般地与每一个受访者聊天，还会发自内心地为他们感到高兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往往此类讲脱贫的纪录片，容易形成上下的视角落差，不自觉让人产生怜悯之情，而此片中无论是陈贝儿的引导，还是镜头的捕捉，一切都相当平顺自然，透过屏幕能够体认片中受访者的放松与愉悦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，节目内容的真实感。片中呈现的脱贫前后生活环境的那种鲜明对比，脱贫民众回忆往昔种种不易时流露出的那种淳朴的感恩之情，真的会在不经意间引发观众强烈的代入感与共情意识。真正感动的瞬间，其实往往并不在于你尬且假的刻意煽情，不动声色地让人感动，才是最高级的煽情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/17/20211117172158643.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《无穷之路》主持人陈贝儿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽与《觉醒年代》《山海情》以及《功勋》口碑类似，堪称年度经典，但&lt;strong&gt;这部由香港媒体操刀完成的作品却在“内宣”与“外宣”两个维度有其独特的社会政治效应。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，源于修订《逃犯条例》的2019年“六月风波”，令香港陷入回归以来最严重、最撕裂的政治冲突。这场“风波”中多次出现焚烧、打砸、群殴等恶行，彼时以一种近乎“现场直播”的方式借助自媒体在内地民众中广泛传播，不仅彻底让人们看清了香港社会（特别是年轻一代）反中、脱中的强烈倾向，更是激发了内地民众避港甚至厌港的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在香港社会生态正获重塑的今天，曾伴随内地民众成长的TVB主动走出香港，向世界深度呈现中国扶贫成就以及背后凸显的中国巨变。这种善意取态对于“反修例风波”造成的心理裂痕，无疑具有一定程度的修补与弥合作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在域外媒体整体敌对或不理解的大背景下，客观中立的真实呈现往往最能打动内地民众。以日本导演竹内亮（Takeuchi Ryo）为代表的抱持同情之理解态度报道现今中国的诸多外籍人士，在中国网络上赢得普遍认同，原因便在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/17/20211117172424664.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;导演竹内亮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随中国不断崛起而日趋理性的中国民众，在意识到中国仍存在诸多有待改进问题的同时，同样也真诚地期待域外他者可以对这个多灾多难的国家以及领导这个国家的中共所做出的现实贡献做出相对客观的评价，而非总是抹黑、歪曲或选择性屏蔽。诚如一位内地网友评论的那样：“支持TVB，喜欢这位美女主持人，不是因为他们为国家做了什么，而是由此表现出来的正常人本就该有的理解、同频、真善、勇气与爱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，同类题材的纪录片，事实上CCTV和CGTN基本上都制作过，然而效果平平。一大原因在于这种由一国政府资助、支持并代表一国政府官方立场的所谓“1.0媒体”，在受众特别是域外受众眼中，因缺乏政治中立性与独立性而在观感上就缺乏必要的公信力。相反，此类题材转由相对超脱的香港本土传媒TVB操刀，在很大程度上可以有效避免此类“原罪”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>049ed971518ede645ba5a4e16d842ba8</guid>
<title>“黑五”来了，美国还在断货吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/youziyi/2021_11_26_616272.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天滚滚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自我到美国以来，供应链危机的话题霸占美国主流媒体版面已经很长时间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始我还没适应美国的“与病毒共存”生活，因此不切实际地希望让自己与校外社会一切隔绝，生活基本靠网购。结果虽然人在美国，却跟在火星似的，虽然学校实体课早就恢复了，但每天都是课堂公寓两点一线，网购从没缺过货，于是只觉除了疫情一切都是岁月静好——直到10月底同租的舍友突然无预警通知，房东说下月开始每月房租一次性调涨20%，才把我一闷棍打醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这儿不是五大湖或印第安纳的玉米地，寸土寸金，房租本来就是消费大头，超支20%可不是小事。而且感恩节马上就到，“黑五”还能不能愉快地去打折村剁手了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后几天机缘巧合，接触了几位做仓储和港口贸易的华人前辈，聊天之下才得知各地实体超市都是真的爆缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自己找了找相关新闻，发现有的超市一度是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/11/25/20211125151704382.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/11/25/20211125151713528.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;维基百科甚至有了一个专门词条，介绍美国进口贸易和国内货运的失序经过。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前该词条的英文版略生硬地插入了一句话：“11月，中国商务部长建议公民储备过冬食品”[注1]。考虑到词条叫“2021年全球供应链危机（2021 global supply chain crisis）”……嗯，行吧，你开心就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感恩节是美国人团聚的日子。虽然节日在星期四，但许多工矿企业会连带把周五也放掉允许员工休个连假，而学校假期更长，往往从前一周五就开始，一直延续到下一个周末。通常认为，感恩节这九到十天就是用来给学生复习的，收假回来，持续一两周的期末考试将会开始，考完试后学期就在12月中旬结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然房租上涨打乱了我年底的一系列计划，但生活还得继续的。11月的第四周，趁着大多数美国人还在上班，我去逛了逛本地的几家实体店，采购了些圣诞新年防饥荒的东西，有些买不起的也看了看价，顺便对存货情况大致作了些记录，投个稿，给自己新搞的破车挣一箱汽油钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（注1：我用Google翻译看了该词条所有四个语言版本——英语、西班牙语、希伯来语和阿拉伯语，只有英语版有这句话。另外很想吐槽一下，作为一个对政府声明的描述，标注的两个引用源都不是中国政府，一个来自CNN，另一个来自纽约时报。维基百科的涉华新闻信息现在真的不能看，哪怕是英文的~）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、周边市场物价和供应情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次去的店铺包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
a)北美最大的仓储超市Costco，主要看食品和日用品。Costco是会员制，如果没有特殊情况，它的食品就是同类产品中的最低价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
b)百货超市Target。选择Target是因为根据美国新闻报道，它的配货似乎受影响最大，网上能搜到的最“干净”的空货架图片似乎大部分都是这家店的：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/11/25/20211125151751466.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;听说11月供货紧张已经有所缓解，打算去看看现在它的货架是什么样了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
c)本地的打折村，想看看消费电子零售商(Best Buy)和几个时尚品牌的Outlet，不过最后由于时间关系只在Best Buy拍了照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
d)宜家(IKEA)，看看家居用品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
e)本地的华人超市。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66a37aaf4a842f8e6bf48fd4947884c5</guid>
<title>让老人住车库，是子女不孝吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huanglifen/2021_11_26_616271.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄丽芬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，越来越多的年轻人婚后不愿意与父母公婆居住，拥有独立于父母的房子成为现代年轻人婚备的必需品之一。所以，我们在社会文化中看到的多是不愿意与父母同住的年轻人，以及被动独居的老人们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者多次调研发现，越来越多农村老人并不是被动接受而是主动要求独居，甚至不乏宁与子女发生矛盾也要保持独居状态的老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;车库里的“幸福晚年”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者今年去苏北农村调研的时候，发现一大批老人住在车库里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏北农村推行集中居住很多年了，有的村庄在2010年左右就开始了农民上楼运动。农民的老房子被拆掉，宅基地复垦为耕地后通过增减挂钩政策每年为县级财政带来巨量收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量农民被就近安置在村镇新建的小区里，早年间的小区是单门独院的联排房子，农民的居住环境得到明显改善；最近几年因为土地、政策等原因，农民大多被安置进了与城市商品房相似的小区里。这些农村小区没有地下停车场，但是所有楼栋的一楼都被建成多个车库，不过农户的车子基本停在村道两边和各处空地上，车库里住满了老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/16/20211116131006510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和同学们一起外出调研，访问独居老人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然面积存在一定差别，但是车库里的生活布局基本相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车库一般都是卷帘门，有的在卷帘门里还加了铝合金或别的材料制作的大门。层高明显低于普通住宅，十几平方的车库内部空间被分为三个部分：厨房、卧室和厕所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧靠大门的两边角落各放着两张桌子，一张是老人的餐桌，旁边放着大小不一的凳子及杂物，另一张桌子放满煤气灶、电饭煲、调味品等各色厨房用品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧靠厨房和餐厅的地方放置一张床，有的用窗帘布或木板与厨房隔开来，有的直接敞开着。与床脚不到一步远的地方放置着几个老旧的衣柜，除了塞得满满的衣服外，往往还堆放着别的杂物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厕所与卧室之间往往有一堵简易的墙，墙的一边是床，另外一边是一个简易的蹲便器，蹲便器上面装着简单的淋浴设施，最里面的墙上有一个高高且小小的窗户，白天能够为厕所提供照明，但也不是很明亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，车库十几平米的居住空间逼仄、拥挤、潮湿且阴暗，很有可能存在消防和卫生隐患，生活条件不能说极差，但也是不太好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看上去，旁观者多会以同情、谴责和不理解的态度对居住在车库的老人及其生活下判断，但深入访谈后笔者却发现，车库里的老人过得并非不幸福，多数老人表示住在车库不是因为孩子不孝、不养，而是其主动选择的结果，且与和孩子共同住在楼上的老人比起来，他们的生活很是舒心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了验证这个说法，除了访谈更多数量和类型的老人外，笔者还进一步了解周围村庄多个安置小区车库的出售和使用情况。结果显示，每个小区的楼房存在或大或小的空置率，但是车库全部售空，那些入住较晚的农户因为买不到车库，老人只能跟随子女上楼居住，一旦听说谁家车库有转手意愿，立马有不少人上门求购，结果导致近些年车库价格明显上涨。这说明，老人住车库确实是老人自己的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“金窝银窝不如自己的狗窝”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说在一个地域范围内，住车库的老人是个别现象，那么这家确实存在对老人不孝的可能；但当老人住车库成为一种普遍的社会现象，我们就不能不去思考其中是否存在一定的社会原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么老人会主动选择居住在车库呢？这个问题其实可以置换成：为什么现在越来越多的农村老人更喜欢独居？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是其他地区农村与子代居住在同一栋房子里的老人，也多有自己单独的“屋中屋”；即便没有这个条件，也会选择在厨房、厕所、卧室方面与子女分开。许多随子女孙辈迁移到城市的“老漂族”渴望返乡的现象更是说明了独居对老人的重大意义——不仅年轻人希望和需要独居空间，老人同样也有这个需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/11/16/20211116131340670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;访谈进行中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于老人来说，老夫妻俩独立于子代小家庭居住其实有很多好处：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，饮食起居等生活习惯方面的差异，使得分开居住、吃饭能够照顾到每个家庭成员的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，老人需要软耙热乎的食物，而现在的年轻人多喜欢辛辣重口的食物；老人习惯早睡早起，喜欢安静的休息环境，年轻人更习惯于晚睡晚起，喧嚣热闹是生活常态；老人在衣食住行各方面的速度较慢，而年轻人风风火火……总之，生活习惯和生活节奏不一致，使得一起居住会带来各种各样的小摩擦、大矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研中就遇到这么一个例子。北京平谷农村的周大娘平时和老伴两个人住在村里，儿子一家在城区租房子住，放假的时候小家庭回到村里团圆。结果每个周末的早晨，周大娘如往常一样五点多起床，因为害怕打扫洗涮的声音吵到孩子们，她就漫无目的地在村子逛到九点多，估摸着他们起床了再回家。周大娘用“有家不能回”这句玩笑向我们形容她每个周末早晨的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，分开居住能有效减少因消费观念、卫生习惯、个体性格等差异带来的代际摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从物质匮乏年代一路趟过来，养成勤俭节约的习惯，再加上正处于“消费为主、生产为辅”的经济状态中，所以老人们大多比较节约；而年轻人受到消费文化的影响，又处于“生产与消费双高”的生命阶段，所以围绕花钱与存钱问题，两代人必然存在一些摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，“老漂族”苏大娘已经在武汉住了好几年，孙女上幼儿园后，她在接送孩子上下学之外，就近在周边找了一个保洁的工作。打扫卫生时，碰到别人丢掉的各色家具、小家电、半旧衣服等，苏大娘忍不住挑那些能穿能用的带回家，甚至还给儿媳妇挑了几件。没想到儿媳在她不注意的时候将她捡回来的东西全都丢了，为此苏大娘与儿媳妇数次闹了脾气。苏大娘对此总结道：“到底不是自己家，存不下东西。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>