<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e64b0e0357bde036fc2f2eaa607b0e63</guid>
<title>反对派掌权，叙利亚变局迎来三种可能</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangyulong/2024_12_11_758441.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨玉龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月27日以来，“沙姆解放组织”（HTS）领导的反政府武装伞状同盟，在以“威慑侵略”军事行动为口号的背景下，对叙利亚政府军发动大规模军事突击行动，这场军事闪电战在短短十多天里取得重大战果。12月8日，时任总统巴沙尔宣布辞职后前往俄罗斯莫斯科进行政治避难，在叙长达半个世纪的阿萨德家族统治就此终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的消息是，据叙利亚媒体10日报道，以“叙利亚救国政府”的穆罕默德·巴希尔为看守总理的叙利亚过渡政府当日正式接管权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“沙姆解放组织”底色恐难改&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“沙姆解放组织”是挑起新一轮叙利亚冲突的主要推手，该极端势力前身为“基地组织”叙利亚分支。“沙姆解放组织”创建于2011年叙利亚内战爆发后，曾用名“努斯拉阵线”和“征服沙姆阵线”，其领导人阿布·穆罕默德·朱拉尼一度公开效忠“基地组织”时任领导人扎瓦赫里。“沙姆解放组织”极端势力具有较强的地方适应性和务实主义特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/10/20241210103051158.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
朱拉尼（右）在接受CNN采访时试图模仿泽连斯基
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为逃避国际社会和地区国家的国际反恐打击，该极端势力在2016年后宣布与“基地组织”断绝关系，对外宣称实施“温和”伊斯兰主义统治方式。但从该组织在叙西北部地区的统治经历来看，虽然并未实施严格的原教旨社会政策，但对待反对力量仍采取非常强硬的惩罚手段，其所谓温和性带有较强的媒体宣传策略和对外形象展示的特征，其对内统治模式具有较强的威权特质和伊斯兰主义底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“沙姆解放组织”是具有政治“圣战主义”意识形态色彩的宗教极端组织，其旗下庇护了多支被国际社会公认的宗教极端团伙和国际恐怖组织。“沙姆解放组织”极端势力的政治意识形态来自“圣战萨拉菲”极端化意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，相较于“基地组织”和“伊斯兰国”等全球化极端组织或国际恐怖势力，“沙姆解放组织”不具有全球“圣战”的政治诉求和现实目标，而是聚焦于在叙利亚境内扩大其政治、宗教和军事影响力。2017年以来，朱拉尼领导该极端组织逐步淡化了自身宗教“圣战主义”色彩，强化其政治“圣战主义”意识形态，注重在叙利亚西北部伊德利卜地区实施政治统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，“沙姆解放组织”在经过多年组织系统演变、意识形态更新和对外务实交往后，逐步淡化了宗教极端色彩，以务实主义谋取组织利益和领土控制，避免激发反抗其统治的反对派运动，对外洗白其宗教极端色彩，试图规避国际社会和地区国家对其采取反恐打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“沙姆解放组织”领导层具有的“圣战”组织背景和倾向，当前对外展示的温和政策和立场可能是一种策略性行为，其具有的宗教极端主义意识形态底色可能并未发生实质性变化，其温和外衣较大概率是一种适应性策略而非根本性组织变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“沙姆解放组织”武装派系在伊德利卜蛰伏的七年间，逐步整合组建为一支具有现代化实战能力的军事同盟体系，在外部支持下获取了许多中重型作战装备，还拥有军用无人机等实战化作战理念与能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年以来，“沙姆解放组织”极端势力不断扩大其军事武装力量规模，目前至少拥有30000人的武装力量。同时，该极端势力致力于在叙利亚西北部地区整合其他世俗或宗教类型的反政府武装派别，构建以“军事行动管理部”为核心的伞形体系反政府武装军事体系，加强不同武装派系之间的协调配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一体系包括了“民族解放阵线”、“自由沙姆人伊斯兰运动”、“荣耀军”、“努尔丁·赞吉运动”和“东伊运”叙利亚分支等武装派别。此外，“沙姆解放组织”还积极与土耳其支持的“叙利亚国民军”（前身为叙利亚自由军）相关武装派别进行合作，共同在叙西北部地区实施军事协调，共同打击和应对叙利亚政府军和叙库尔德武装力量。此次“沙姆解放组织”发动所谓“威慑侵略行动”军事计划，其所属联盟的其他武装派系积极参与此次行动，包括“东伊运”叙利亚分支武装分子积极参与了进攻阿勒颇等重要的进攻性军事活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/11/20241211160156656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
12月8日在叙利亚首都大马士革拍摄的武装人员&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事装备方面，“沙姆解放组织”拥有一定的进攻性中型和重型武器，在此次“威慑侵略”军事行动期间，该极端势力充分利用无人机作战方式，对叙利亚政府军武装部队、军事安全部门官员发动定点清除行动。在武器装备方面，“沙姆解放组织”掌握了自动制导反装甲导弹、火箭榴弹、火箭发射器和坦克等中型或重型武器装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，“沙姆解放组织”并非一般意义的宗教极端势力或武装团体，在伊德利卜地区建立了“叙利亚救国政府”为核心的地方治理系统。在“叙利亚救国政府”领导下，下设多个行政委员会分别实施地方治理职能，履行在行政、司法、经济、财税、教育、文化、人道主义等领域的治理功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“沙姆解放组织”极端势力已完成对传统“圣战组织”的政治超越，建立起相对完备和系统的地方性治理体系，并通过地方自治政府获取税收，以支撑其行政机构运转和军事力量开支，实施对伊德利卜地区数百万公民的长期统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次军事行动实施后，随着“沙姆解放组织”逐步接管阿勒颇、哈马、霍姆斯和大马士革等战略性重要城市，其地方治理体系也逐步向这些原政府军控制的城市推行，发挥城市治理功能，向民众发放救济食品，实施城市管理，维护城市安全秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“沙姆解放组织”正在以其地方自治实践形成的统治经验，向原政府控制区广泛实施，加强行政管理整合，发挥政府治理职能。12月9日，该组织正式将其地方治理实践扩大化为叙利亚临时政府的制度模式，宣布组建“叙利亚救国政府”临时过渡进程，实际上是该组织在伊德利卜地区地方治理体系与制度框架的翻版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，“沙姆解放组织”与土耳其之间具有务实性合作关系，但并不是指令性代理—委托关系结构。土耳其对叙利亚伊德利卜问题具有较强的干预能力与意愿，是形成伊德利卜冲突降级区的关键性力量，致使俄罗斯、叙利亚和伊朗没能有效及时消灭叙反对派武装，为当下的政治变局埋下了重要的伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，“沙姆解放组织”在叙西北部地区盘踞的七年间，逐步与其他反政府武装力量派系完成整合，这一过程得到了土耳其政府默许与部分支持。土耳其在叙西北部地区主要依靠“叙利亚国民军”推行缓冲区战略，积极支持“沙姆解放组织”加强组织系统重建，土方的目的是建立一个具有稳定、合作与秩序的伊德利卜地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“沙姆解放组织”在土耳其支持下与部分“叙利亚国民军”派系合作，共同维持了叙反对派武装体系的脆弱合作与稳定关系。因此，外界不应高估土耳其对“沙姆解放组织”的影响程度，双边合作基于共同目标与利益，而非代理与委托的指令性关系。随着“沙姆解放组织”快速崛起，土耳其能否施加影响以维持其双边交易型合作，取决于双方共同利益契合程度与目标层叠。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e2fd847c01d3dfcacb7171632cb4bd7</guid>
<title>现在有村干部想回到取消农业税前，继续干“要钱要命”的工作……</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeXueFeng/2024_12_11_758418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贺雪峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在农村调研，最经常听到又特别感到震惊的一句话就是，与取消农业税之前比，现在的乡村干部更忙了，而且也更不好当了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消农业税前，“收粮派款，刮宫引产”，一件“要钱”，一件“要命”，“要钱要命”的工作肯定是很难做的，被称为天下第一难的工作。结果，现在的乡村干部回想起来，“要钱要命”的工作并不是最难的，因为虽然这两件工作不容易做，当时终究还是有办法有手段，一般可以在期限内完成。而只要完成了这两件最难的工作，其他工作的任务就没有那么多，压力也没有那么大，一年时间还有闲暇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，“要钱要命”的工作虽然很难，却第一，还是有办法的，包括可以采取强制措施，出了问题上级会为乡村撑腰兜底；第二，两件工作都只是季节性的，并不需要全年都做这两件天下第一难的事情；第三，只要能完成这两件工作，其他工作即使有瑕疵，上级也不苛求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消农业税以后，国家不再向农村收取税费，计划生育工作也正好变得容易，基层治理中的主要工作是不出事，尤其是不能有太多越级上访。村民动辄到北京上访，首都基本安全都保证不了，这是不行的。取消农业税后有一段时间，只要不出事，基层工作好坏无所谓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消农业税后不久，农村公共品筹资筹劳出现困难，基本生产生活秩序无法维持。国家开始大规模向农村转移支付。为了保证国家转移资源的安全，以及为了更加有效地让资源落地，国家权力越来越多地介入到乡村社会内部，同时而来的是国家标准、规范的下乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家资源是通过各个部门下达的，借资源下乡，国家各个部门都开始对乡村提要求，定规矩，进行检查监督，对乡村工作中的问题一票否决，并对乡村工作进行评比排名。因为涉及资源安全，每个部门的要求都很严很高，几乎每个部门都会提出具体而严格的要求。仅仅应付上级部门要求都来不及，乡村两级就缺少时间真正深入到群众之中，了解群众需要，解决群众问题。结果是乡村干部工作很忙，群众却不理解，上级也不满意。这个时间，乡村干部开始怀念起取消农业税前的日子，就成为莫大反讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消农业税前，上级对乡村的主要考核就是完成收粮派款和计划生育任务的情况。取消农业税后，地方政府最关心的是经济发展，是发展主义导向的。招商引资、GDP增长、财政收入，成为决定地方领导人晋升最为重要的依据。经济发展速度快，又没有发生重大恶性事件，地方领导人晋升机会就很大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/03/20241203110408303.jpg&quot; width=&quot;700&quot; height=&quot;466&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
农民在高标准农田里收割小麦。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展主义导向到十八大以后有所纠正，国家不仅强调经济发展，而且注重社会发展，不仅注重政府工作目标的达成，而且强调群众的获得感。地方也都开始建设服务型政府，农村建党群服务中心，基层治理实现从管理到服务的转变，群众满意度成为衡量基层工作好坏的重要指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各个部门也都通过对地方与基层工作的考核来评价地方工作，各个部门考核得分汇总，形成地方“高质量发展”得分。从部门工作来讲，得分最低的上黑榜，得分最高的上红榜。从地方政府来讲，上级政府对下级政府进行“高质量发展”得分总排名，实行末位淘汰，排名倒数的下级政府领导人必须要保证第二年不再垫底，不然就“让有能力搞好工作的人”来干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济指标到社会指标，最大的不同点是，经济指标相对容易统计，多是硬指标，社会指标相对不好统计，多是软指标。对于基层治理来讲，十八大以前，只要基层不出事，发展指标主要在县市两级，县市对乡村要求就不高。十八大以后强调社会指标，加上借资源下乡，几乎所有部委都开始对地方和基层工作定标准、提要求、进行考核排名，地方政府领导人就不能只注重经济增长指标，而且要求乡村必须更好地完成各个部委下达的社会发展任务，必须在部委工作考核排名中取得好成绩，这些由各个部委条条进行考核的排名成绩加总，就成为一级政府年度“高质量发展”得分。得分靠前很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为“高质量发展”得分不只是经济指标，还包括大量社会指标，有的指标容易进行量化测度，有的指标却很难量化测度，这样一来，无论是上级政府还是职能部门，都对下级政府和乡村两级提出要求，不是不出事，也不能完成主要任务“一俊遮百丑”，而是要对所有工作进行排名：每项工作都排名且综合得分也要排名。各项工作排名靠后，综合得分倒数，就说明领导能力不行，就得换人来干了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/03/20241203111022817.jpg&quot; width=&quot;700&quot; height=&quot;453&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年7月9日，福建省福清市江阴镇下石村举行“村民说事评理会”。&lt;span&gt; 资料图：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概来讲，十八大前，无论是不出事还是锦标赛体制，绝大多数工作只要及格就行，地方和基层工作主要是抓重点。只要重点工作做好了，“一俊遮百丑”，其他工作只要及格不出事就行。十八大以后，各项工作都要做好，且每项工作都要排名，排名的结果就是，无论基层治理得多么好，也总有倒数第一名。上级对下级进行末位淘汰，倒数第一名就必须不计代价搞工作以提高名次，所有工作也就变成不计代价提高名次，基层治理就必然会出现恶性竞争，高度内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地方实践中，一项工作只得60分当然是远远不够的。工作要求不断提高，得分不断上升，你80分，他90分，一直到99分100分仍然不行，因为有人做了加分题（创新项目），结果就是，为了得第一，或不排倒数，地方政府和基层治理中就出现过度消耗资源去追求不必要的精细，防止难以防范的小概率事件，以及追求徒有外在形式的所谓创新。基层治理中就产生出各种让人难以理解的荒唐现象，基层干部很忙，形式主义严重，乡村体制空转，真正基层需要解决的问题无人问津，群众实际需求无人关注，群众对基层治理不满意，上级对基层干部也不满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，空气质量指标排名是一项可以量化的指标，县环保局对每个乡镇的空气质量进行监测。为了防止本乡镇排名落后，乡镇就不会允许靠近空气质量监测探头附近的农田机械化收割，就要在附近马路上不停洒水降尘。甚至冬天要封群众炉灶，以免空气质量监测落到后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基层工作总体情况不佳时，提高要求，进行运动治理，通过排名来强制基层干部搞好工作，是很有必要的。而当基层治理中大多数工作都已经理顺的情况下面，再以排名来推动工作，就会造成不必要的治理内卷，就会消耗过多资源去追求不必要的精细，就会产生基层治理中的形式主义，脱离群众。结果就是，基层干部非常忙且辛苦，群众和上级却双双不满意，基层治理进入恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候，基层治理的智慧就是，大部分工作只要及格就行，而对重点工作提出排名要求。所谓重点工作，就是需要通过运动治理加以改进的工作。基层治理必须将乡村干部从排名中解放出来，让他们去做群众工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事事都重要，等于事事不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7eac785a6c167b14a39fe64eb9a08d65</guid>
<title>明知没用却都要继续搞事，韩国两派各怀哪些“鬼胎”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_12_11_758410.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月10日，韩国国会召开全体会议，表决通过“关于要求常设独立检察官以查明12·3紧急戒严违宪内乱行为真相的议案”，当天287名议员参加表决，其中210人赞成，63人反对，14人弃权，由此常设独检案获得全会通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常设独检案将总统尹锡悦列为调查对象，指控其宣布戒严违宪、违法，企图使国会无法行使宪法赋予的戒严控制权。前国防部长官金龙显也在调查对象之列，独检案指控金建议尹锡悦宣布戒严、推荐戒严司令。另外，前戒严司令朴安洙、在宣布戒严前出席国务会议的国务委员、国务总理韩悳洙、执政党前党鞭秋庆镐、国军防谍司令吕寅兄等人也被列为调查对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听上去来势汹汹，但实际上，这份议案的效力，跟韩国的总统退休金差不多——看着挺好，实际几乎没人能满足条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国现行《宪法》第53条规定，韩国国会通过的法案，应在15日内送交政府并由总统颁布施行；如果对法案有异议，总统可以在15日内，以书面反对形式将法案退回国会，并要求重新考虑。韩国的总统否决权（正式名称再议要求权，俗称拒否权）是一项影响比较大的行政权力，如果被总统连续拒否三次，法案会自动作废。为了提高效率，国会也不能就同一议题再发起类似的动议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于历史原因，韩国多次修宪之后，总统否决权被大幅度限制，韩国也从立国时采用的美国式总统制（以总统为核心的三权分立，总统超脱于三权之上），逐渐发展成为另一种韩国式的三权对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦上台后，由于在野的民主党阵营掌握超过二分之一，差一点达到三分之二的优势，立法方面完全可以抛开总统和政府单独决策。加上尹锡悦上台后一年半都没给李在明打过一个电话，双方无论是个人还是党团，都水火不容，行使否决权本来是特殊武器，现在成了跛脚总统对付国会的唯一办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上台到彻底否决《金建希特检法》为止，尹锡悦任期刚一半多点，就动用了25次否决权，直追“初代独裁者”李承晚（45次）成了历史第二，比他和李承晚之间所有总统（包括独裁军人总统）动用否决权次数的总和还多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也和民主党阵营在国会真的一点活路也没给尹锡悦留下有关系，事到如今，尹总统挥起否决权大棒反而更没负担了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/11/20241211111301206.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
历代韩国总统行使再议要求权的次数，全斗焕由于独裁得力，从未需要动用否决权
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/11/20241211111316342.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
民主化以后历任总统行使再议要求权的次数，卢泰愚7次，卢武铉6次，李明博1次，朴槿惠2次。文在寅在任期间，由于“府院一体”，都由民主党阵营控制，未动用过否决权&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同民主党推动的决议案，表面上是为了绕开“府院对立”的死结，因为任命常设独立检察官并不是重新立法，根本上就不属于总统可行使否决权的对象，可以让尹锡悦否无可否。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，要不要批准独立检察官人选并加以任命，仍然是行政权，也就是总统和政府的势力范围。没人会傻到自己选一把锋利的刀给别人捅自己，所以从一开始，民主党阵营就知道这份毫无实际影响的议案，最终命运就是出现在废纸篓里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党的总统明知道戒严无法维持，却还是要发动；民主党的议员明知道法案没办法生效，却还是要通过，韩国的政客们在玩什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从韩国国内来说，二元对立是韩国包裹在民粹主义、资本主义之下的核心问题。军头与文官，财阀与庶民，城市与农村，最后都投射为保守、进步两个阵营的根本对立。双方都痛恨对方又需要对方，但从文在寅任内开始，民主党一党独大，已经持续了一个半国会任期，而且总时长将会长达8年，这还是在尹锡悦意外险胜上台，保守党还能吊着一口气的情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于保守党来说，危机也是前所未有：由于党团的弱势，党外政治议程全面停滞，党内没有足够的政治回报进行内部分润，青年梯队持续受压抑，党团必然分裂，政治能量将大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对民主阵营来说，虽然占据上风，但其实仍然是靠卢武铉、文在寅等“人权一代”的遗产按惯性前进，新的旗帜、旗手都有自身的瑕疵，高度自律、扎根基层的生活方式、执政方式带来的道德优势，也在因为党团的政治化不断褪色。之前总统大选李在明以不到1%的劣势惜败，就是因为李只是文的接班人，民主党在之前的国会选举中挤压小党，结下了梁子，导致握有3%选票的小党党魁拒不退选，吃到了现世报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这几年高强度的政治斗争下，两党都没有余裕再继续假扮道德君子，对民意的号召力都大幅度下降。这次戒严危机，保守党抵制弹劾案死保尹锡悦，然后提出总理和党团代替总统，总统“有序退出”的方案，死不放权，公然违宪。民主党阵营在弹劾失败之后，又提出特检法，就是利用公器反复“鞭尸”保守党，给民众展示保守党“有党无国”的嘴脸。可是靡费公帑，绕开弹劾，愿赌不服输，要求对民选总统先抓后问，也没比保守党好到哪去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两边吃相如此难看，都是为了能够鼓动支持民意达到临界点以“改天换地”。目前看，双方令人齿冷的恶斗，很可能会让第三势力小党快速崛起，曾经服役于文在寅手下的曹国领导的祖国革新党，是目前最有可能的受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更别说保守党在等李在明上诉失败，自动失去参选资格，民主党在催尹锡悦快点下台，好推李在明“登基”，除了有豁免权帮李在明脱罪，更可以利用“府院一体”一鼓作气把保守党打烂，双方的斗争，已经是不死不休。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，受损害最严重的，无疑是韩国1988年民主化以来建立起来的宪法权威。两党用实际行动证明，由于宪法、宪政框架约束，一个人、一个党派很难干成大坏事，但是只要利益交关足够大，那么一个人、一个党派可以让所有人都干不成任何事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从恢复宪政以来，韩国人一直在限制总统权力、完善三权分立方面进行极其谨慎的探索。一是因为师承美国，利涉日本，政治改革有诸多掣肘，二是独裁军政给韩国留下的阴影和伤痛太巨大，又有长期的反共、防北宣传，如果一定要做出选择，韩国人宁肯倾向混乱的自由。三是几任总统都深陷政治争端，与国会不咬弦，甚至不得善终，人格、操守难以凝聚如此大的政治能量，完成修宪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2bc2cea514e665fc3056b6e3e10f2f9</guid>
<title>阿萨德安全落地，一开始传言出逃的飞机又是怎么“坠毁”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_12_11_758401.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月8日，克里姆林宫消息人士透露，巴沙尔·阿萨德及其家人目前已抵达莫斯科并获得庇护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，俄罗斯外交部发言人扎哈罗娃，还驳斥了路透社关于“阿萨德很可能坠机身亡”的报道，称后者是在“传播虚假信息”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想如果不是俄罗斯方面提起，估计很多人都已经忘了那架在混乱初期“疑似坠机”的伊尔-76。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如扎哈洛娃所说，在坠毁后不久，路透社就连忙发出新闻，称去向不明的叙利亚总统巴沙尔·阿萨德“极有可能”就在失事的飞机上。而以色列媒体也立即紧随其后，言之凿凿地称总统巴沙尔就在该飞机上，已经毙命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，一个“丧失民心的独裁者乘坐飞机仓皇出逃，结果飞机戏剧性坠毁”的故事，就被西方媒体构建出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而随着俄罗斯宣布巴沙尔抵达莫斯科，“巴沙尔毙命”的谣言算是不攻自破。但是那架12月8日凌晨“坠毁”在霍姆斯西部的叙利亚航空伊尔76（机号YK-ATA），现在还在谜团之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/11/20241211102012662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据称失事的叙航伊尔-76，为民用运输机使用&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;复盘“坠机”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须得说，即便是我这个多年研究航空事故的人看来，本次叙利亚航空的伊尔-76“坠毁”，里里外外都透露着一股子诡异的气息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空难最为明确的证明就是飞机坠毁的残骸，或者有人目击到飞机坠毁失事的过程。然而在本次叙利亚航空伊尔-76“坠毁”事件中，自始至终我们所能看到的只有间接证据，即基于ADS-B信息所展现的飞机异常状态判断其发生了坠毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，飞机的ADS-B数据又告诉我们哪些情况呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次事件中心的飞机是叙利亚航空的伊尔-76。这架飞机的机龄已经高达44年，堪称爷爷辈的飞机，与伊朗那些爷爷辈的飞机可以坐一桌了。从ADS-B信息来看，这架伊尔-76从大马士革起飞后，向当时仍然处于叙利亚政府军以及俄罗斯驻军控制之下的沿海省份飞行，推测其目的地机场极有可能是俄军的赫明梅基地，并维持约23000英尺（约7000米高度）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但飞机飞到当时正处于HTS围攻的霍姆斯市西北方向时，状态发生了明显变化，航向从西北方向变成了向北，并不断下降高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后轨迹显示，（UTC时间02:26，当地时间05:26）飞机尝试掉转机头返航大马士革，但此时飞机在不断地失去高度，并且飞机地速只有百节不到，最低时只有37节，与先前巡航状态时370节的速度形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种地速下，飞机无法维持正常飞行状态，在调头回去的过程中不断失去高度和速度，最终在13分钟后（UTC时间02:39，当地时间05:39）1960ft高度失去了ADS-B信号。飞机的最终失踪区域是丘陵地带，与地理信息一结合会发现信号消失在地面上，从ADS-B数据来看符合飞机坠毁的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/11/20241211102030969.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红圈位置为飞机疑似发生严重机械问题时的航线&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/11/20241211102054901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果单从ADS-B数据来看，可以做出这样一个判断：这架叙航伊尔-76在尝试调头返回大马士革时，发生了严重的机械问题，使得飞机不断失去高度和速度。问题在于，是什么导致了飞机发生严重的机械故障？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“阿萨德坠亡”中的罗生门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来说，这起事故首先的猜测方向是飞机自身发生机械故障，如舵面控制失灵、发动机停车等。考虑到这架伊尔-76的机龄已经高达44年，发生机械故障也并不意外。但是伊尔-76是个四发军用运输机的底子，如果只是发动机单发失效，对伊尔-76来说并不是个事，完全可以坚持到备降场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果是气动面故障卡死的话，一方面不会坚持13分钟那么久，另一方面也不会一边下坠一边空速那么低。所以，常见机械故障的情况并不符合本次“事故”的数据曲线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于事故是发生在12月8日凌晨这个极为关键的时间，如果我们回顾一下会发现，这个时间点上，HTS已经兵临霍姆斯城下，大马士革在周围叛军的围攻之下已经硝烟四起，叙利亚政府的存在开始进入了倒计时。阿萨德当时也是去向不明，在这之前唯一的公开露面是前往伊朗进行求援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种局面下，出现“阿萨德在失事飞机上”这种传闻就有着相当的“可信度”，并且具有极强的传播力，以至于发生后的第一时间，很多人来问我阿萨德是不是真在这飞机上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我对叙利亚局势以及航空这块的了解，第一时间就排除了这可能。如果阿萨德真在上面准备跑路，那也不是去赫明梅基地那边。伊尔-76有足够的航程可以直飞德黑兰或者俄罗斯境内，没必要先去俄军控制区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“阿萨德出逃被击落”这个故事有足够的流量与吸引力，因此广为传播。而由此衍生的故事版本，则是这架伊尔-76是被俄军的S300防空系统，或者被叙利亚政府军亦或叛军的防空导弹所击落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从飞机飞行轨迹及数据来看，确实与被击中后试图挣扎飞回去很相似。伊尔-76是大型四发运输机，面对导弹本身就具有一定的抗损能力，如果是被导弹击中后一台以上发动机发生故障或停车，然后气动外形与操控面受损，那是能与ADS-B数据对上号的。但如果基于这种假设的话，问题就来了：谁击落的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次叙利亚大变局中，霍姆斯及周边地带共有三方势力：叙利亚政府军、HTS以及俄军，我们一个个来分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是当时在国内互联网上疯传的俄军所为。即便在局势糜烂之际，俄罗斯在控制区里依然有着完整的实力与防空系统，而且部署有S300。但问题是，俄军为何要击落大马士革来的伊尔-76？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说是误击的话，当时叛军是没有空中力量的，而以色列如果进行空袭，使用的也是F15/F16之类战斗机，雷达反射与伊尔-76有明显区别。在天上飞的大型飞机只可能是叙利亚飞机，不存在误击可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄罗斯主动击落叙利亚政府方面的飞机就更不可能了。因此俄军击落飞机的可能性极低。而且S300所使用的48N6防空导弹是不折不扣的“电线杆”，战斗部达到上百公斤。如果是S300攻击，还哪有伊尔-76挣扎的机会，当场就解体信号断了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/11/20241211102110267.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
S300PMU使用的48N6防空导弹是不折不扣的“电线杆”，在俄乌战场甚至还被当作对地导弹使用。如果是S300攻击伊尔-76，那不是凌空打爆就是直线坠毁没得抢救&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>