<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0e3a69adb752eb3af6d69b8e175f50d5</guid>
<title>一周军评：2000亿美元军费的新时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_03_07_583293.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，中国2021年的军费预算在十三届全国人大四次会议上得到公布，在经历了2020年这个改变世界的关键之年后，中国的武装力量将会如何发展，扮演什么样的角色，是一个全世界都高度关注的话题；同样在本周，随着韩国自行研制的KF-X战机的首架原型机装上了两台发动机，原本只有中美俄三国的“五代机俱乐部”似乎距离另一个新玩家加入的时间又近了一步。作为航空工业整体水平和结构都弱于几个大国的韩国，其新型战机的研制无论是定位还是技术路线都与几个大国有不少差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/07/20210307082722289.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自2012年以来，我国军费每年稳步增长100亿美元左右 图源：环球时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2000亿美元的新时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月5日，十三届全国人大四次会议正式开幕。在会议上，财政部提请十三届全国人大四次会议审查《关于2020年中央和地方预算执行情况与2021年中央和地方预算草案的报告》，根据报告显示，2021年中国的国防支出为13553.43亿元人民币（约2090亿美元），比2020年增长6.8％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比2020年中国国防支出6.6%的增长速度，2021年中国国防支出的增速稍有提升，不过仍然维持了自2016年以来国防预算支出增长率个位数的总体趋势，表明军费持续、稳定地理性增长，促进国防实力和经济实力同步提升的发展理念仍是解放军建设的总体目标之一。不过在另一个层面上，按照汇率折算，这是中国国防预算首次突破2000亿美元大关，算是一次具有里程碑式的意义事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/07/20210307083028187.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方智库认为，解放军军费有“隐藏成分”，在2015年，也就是军改起始的那一年就超过了2000亿美元 图源：CSIS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军费的用途中，主要的几大用途就是人员生活费、训练维持费和装备费。绝大多数关心中国军队发展的人在通常情况下最关注的内容，往往是这其中的最后一样，也就是装备费的使用情况：解放军今年又新装备了多少架战机，建造了多少艘军舰，哪些部队拿到了新坦克和新直升机，火箭军又多了什么高超声速的新玩具……不过在近几年军费增长的过程中，人员生活费和训练维持费的增长不仅同样显著，对于中国军队的意义也更加非同寻常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几年，中国军队实施了建军以来规模最大的军事改革，在军改过程中，除了军队指挥系统的改革，军队体制编制的改革之外，围绕军人制度和军衔制度的改革也是改革的重要一环。这些改革的目的说起来也很简单，就是全面改善军人的工作和生活情况，让他们更加愿意留在部队中为军队建设发光发热，同时吸引更多高素质的青年人才加入军队，提升军队的整体人员素质，为使用各种高技术现代化武器和打赢高技术战争打下坚实的人员基础。而这其中的许多场合，都离不开改善军人的待遇，捋顺军人的晋升发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/07/20210307083208669.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合作战人才培养八个字背后，都是真金白银 图源：中国军视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在锻造能打胜仗的军队的过程中，训练维持费的快速提升同样是必不可少的。眼下解放军一个合成旅光是坦克一年平均就要打掉成百上千发造价要以万计算的炮弹，而其他装备光是进行实弹射击消耗的数量就不是一个小数目。更别说全军部队进行大规模的野战驻训和跨区实战演习时的各种开支了。如果涉及到战备的实战任务，即使没有进行到开枪开火的那一阶段，前期的各种准备行动也需要大量的军费支出作为支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/07/20210307083349469.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;解放军&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和周边外军&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相比，最大的优势就是丰沛的训练经费 图源：烽火线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以中印双方刚刚宣布脱离接触的中印边境西段来说，从2020年6月到双方正式脱离接触的大半年时间里，无论是解放军大量野战部队的靠前部署，还是大量炮兵、防空导弹部队承担掩护任务的进驻和日常使用，还有为保障这些部队需要向前修筑的各种战备公路和沿途的补给点，以及为可能的作战预先准备的各类作战物资和装备，新春佳节里解放军边防官兵们吃上的新型特需会餐食品，临时采购配发的高原防寒装备，靠近前沿的高原预制住所，都需要源源不断的经费支持。虽然中印两军最后也没有在边境上开启战端，但站在后勤保障的角度，双方在对峙过程中，用军费“拼后勤”的战争已经开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的情况也正在发生在台海周边的海域和空域中。以往解放军在台海周边组织海空兵力行动或者情报搜集活动，都是几个月一次，编排在年度计划中，需要精心准备的重要活动。而如今解放军军机在台湾周边空域的活动几乎已经成为“每日例行”，考虑到现代空中行动的复杂性，除了台军探测到的解放军军机外，每次行动必然会有更多后方的支援力量也参与进来。不必说，这样的行动同样也涉及更多的消耗和军费支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比这两部分军费，装备费的内容更为直观。随着解放军装备逐步换代，新一代装备在性能更先进的情况下，所需要的军费自然也要更多。055型导弹驱逐舰的单舰造价要比052D高出50%以上，歼-16战机这样的四代半战机也要比之前的歼-11B这样的四代机贵出不少，歼-20的价格更是上了一个台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上近年来随着我军军改的全面推进和部队实战化训练的力度加大，以往那种先进装备“平时好好保养少动弹，只在关键时刻露一手”的情况不复存在，许多老旧装备更加亟需替代，不少现役装备的磨损也加快。在过去十几年里，军迷们总是盼着那些服役了二三十年的“五对轮”或者“圆炮塔”赶紧退役，而在未来不久的时间里，不仅这些老装备将会被彻底替换，连前几年才大规模在媒体面前亮相的一些“新装备”，马上也会出现更先进的新一代继承者，以军改之后全新的面貌和更好的性能，带领解放军实现更强的作战力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/07/20210307083631509.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“贵” 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，随着解放军作战力量的增强，中国军队的作战任务也在不断变化。对于中国而言，2001年“9·11”事件后伴随美国核心战略转向反恐的“20年战略机遇期”从时间上看已经结束了，而从美国的对华战略来看，自2016年特朗普就任美国总统以来，随着中美之间一系列安全领域和经贸方面的摩擦，中美两国虽然没有像冷战时期的美苏那样实现全方位的冷战，但美国将中国视为战略竞争对手的态势已经相当明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，全球新冠疫情蔓延后，包括美国和欧洲的主要发达国家都已经将抗疫作为本国最重要的国家任务之一，而进入2021年，伴随新冠疫苗在全球发达国家的推广和快速接种，一些发达国家已经很乐观地认为疫情将在下半年基本结束，并且开始着手恢复经济，而另一些国家的部分领导人则更加乐观地认为世界面临的生命和经济危机已经完全过去，开始再度搬出陈腐的冷战思维，妄图将中国当做第二个苏联进行围堵和遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/07/20210307083648656.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中美的军事竞争极为激烈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样的环境，顺应“大变局”塑造，主动延长战略机遇期，为中国的进一步发展和升级营造和平稳定的外部安全环境，维护国家主权的核心利益与重大关切，保护中国在全球各地日益拓展的国家利益，就成了中国人民解放军在新时期必须承担的重大使命。从这个角度来说，继续维持稳定增长的中国国防支出不仅是一种维护安全的保险，更是中国走向世界舞台的一笔投资。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8f5f7f78feea632572dabf62b3afee4</guid>
<title>搞定了长征九号，基建狂魔就能准备在月球上开工了</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihuichao/2021_03_07_583284.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李会超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月底到3月初，关于研制长征九号火箭的消息密集曝光：国家领导人在人民大会堂参观探月成果展览时，长征九号模型出现在现场，其一柱擎天的硕大箭体成为一众火箭模型中最吸引人的一个，旁边的展板也明确将其定位为我国火箭序列中的重型火箭型号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后不久，栾恩杰院士也公开表示，近地轨道100吨级运载能力的火箭的研制工作将争取在十四五期间展开。而在本文完稿时，又传来了用于重型火箭的500吨级液氧煤油发动机试车取得进展的好消息。从各方面的信息看，长征九号从构想变成现实已经基本成为定局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在十年前的2011年两会期间，就有来自航天界的代表委员向外界透露，“我国重型运载火箭正着手立项”，当时的提法是“与美俄同步”。实际上，在2010年前后嚷嚷着要在本世纪前二三十年搞成载人登月的，远不止美俄这两个老牌航天强国。欧空局当时计划2024年就能搞成载人登月，日本计划2030年在月球建成基地。我们的邻国印度，也在月船一号摇摇晃晃飞到月球后陷入了狂喜的状态，提出了2014年跨入载人航天国家行列，2020年要让印度宇航员登上月球的宏伟设想。当然，和印度办的许多事一样，他们也只能想想了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/06/20210306141550366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2010年前后各国载人登月规划（吹牛）对比图。摘自参考内容1&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然对国外同行宣传比做事走得靠前、时间表基本都要跳票的做派早已习惯，但在各国都对载人登月跃跃欲试的情况下，中国航天也必须有所计划。用龙乐豪院士的话说，“我们不争先，但要恐后，争当‘二窝（锅）头’，特别要恐落在印度、日本之后！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有点着急的情况下，如果仅仅是实现符号式的载人登月，实际上不一定要研制长征九号这样的巨型火箭。在2010年的任务设想中，有一种使用魔改版长征5号登月的方案。目前已经使用过的长征5火箭构型，芯一级使用2台YF77液氧液氢发动机，4个3.35米助推器每个装备2台YF100液氧煤油发动机。而魔改版则计划将芯一级的发动机替换为4台YF100，同时捆绑6个2*YF100的3.35米助推器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用现成的东西搞这样一番改造后，长征5魔改版的近地轨道运载能力可达50吨，足足比准备发射空间站的长征5B高了一倍多。使用魔改长征5执行登月任务时，需要实施三次发射，将为飞船提供后续飞行动力的奔月转移火箭及载人登月飞船，分别发射到近地轨道中去，在近地轨道上进行一番对接组合后，再飞向月球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进行阿波罗登月任务的设计时，美国的航天人员也曾提出过这种多次发射后并在近地轨道上进行组合的登月模式。然而，当时近地轨道的对接技术还不十分成熟，发射和对接次数的增多就意味着任务可靠性的下降，因此这种模式最终没有被选中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，由于载人航天国家基本都进行过空间站任务，近地轨道上的交会对接已经是一件可以熟练操作的事，因此近地轨道上的组合也不再那么不靠谱。SPACEX的“星舰”，只有通过近地轨道上的对接和燃料填充，才能一次将100吨的载荷送到火星上。至于16台发动机的动力系统，复杂度倒也没有高得离谱——毕竟猎鹰重型火箭都搞了27台发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是和任何的魔改版一样，长征5的“魔改”意味着这种直径5米的火箭的潜力已经被挖掘到了极致，把2-3名宇航员送到月球就已经是运载能力的天花板了。虽然这样能够绕过重型火箭研制这个技术难题，让中国宇航员更早出现在月球上，但对于未来规模更庞大的任务，却几乎没有任何的扩展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当各个国家纷纷立下本世纪登月的Flag时，也都提出了比阿波罗登月更多的任务内容。首先，21世纪的登月不但要将宇航员送到月球，还要建立月球基地，实现宇航员在月球的长期驻留，积累行星开发建设的必要技术。此外，除了月球之外，火星和小行星也是载人飞行的目标，因此任务开发的火箭、飞船等不但要能登陆月球，也要具备进一步飞向其他天体的扩展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的技术要求下，开发重型火箭就是一个绕不过去的坎了。用美国总统肯尼迪的话说，这样的选择“并非因为它容易，而是因为它艰难”。用我们自己的话说，就是“志不求易者成，事不避难者进”。同时，由于早先各家信誓旦旦提出的登月计划全都跳了票，也为我们的研发留出了足够的时间。和美国“争先”难度可能比较大，但至少“恐后”日本、印度甚至是欧空局、俄罗斯，倒是不用太担心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/06/20210306141605648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;长征九号效果示意图。长征九号的箭体长度将超过一百米，大概相当于三十层楼房的高度&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征九号被称为“近地轨道100吨级”的运载火箭，但按照已经发表的资料，“100吨级“并非严格的100吨，长征九号火箭的运载能力很可能达到近地轨道130吨、奔月轨道50吨左右，与美国上一代登月火箭土星5号和下一代登月火箭”太空发射系统“（SLS）基本相同。不过，SLS大量重用了航天飞机动力系统的关键部件，很大程度还是在吃自己的技术老本。而对于我们来说，长征九号从头到尾、从内到外都是新的，研制的难易程度和SLS完全不在一个水平上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/06/20210306141624868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;SLS的外观效果图，笔者个人觉得像是一个航天飞机助推器和土星5号的合体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了长征九号外，我国下一代载人火箭也正在研发之中，有望与我国的新一代载人飞船配套，比长征九号更早实现首飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和以运载能力为优先目标的重型火箭所不同的是，载人火箭的首要要求是可靠。据已经公布的数据，新载人火箭还将采用5米的直径，近地轨道运载能力可达70吨，奔月轨道运载能力可达25吨。在长征九号和登月舱研制过程中，这种先期上线的火箭可以和新飞船进行载人环月和绕月的飞行等先期演示验证任务。而在真正的登月任务中，新载人火箭和新飞船也将单独发射，在近地轨道上与长征九号运送上来的其他部分进行对接，再共同奔向月球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从运载能力上看，一发长征九号也能搞定登月。之所以采取这种人货分离的方式，一方面是为了免去长征九号的可靠性顾虑，无需为了实现载人的可靠性而增加更多的复杂度。另一方面，这也贯彻了新一代航天运输系统模块化的设计思路——新飞船可以在近地轨道上和登月舱段组合，未来也可以和长征九号多次发射送上来的登陆火星舱段组合，共同飞向火星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于月球基地，更是长征九号另一个主要任务。在2021年初火箭院科研人员发表的论文中，就明确提出“到2030年，实现重型运载火箭首飞，支撑有人月球基地建设等重大任务实施。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于月球基地的建设，“基建狂魔”们已经开始了认真的考虑。初期的月球基地，可能仍然需要借助由地球发射上来的、已经构造成型的刚性舱段来构建。而长征九号强大的运载能力也是这种舱段能够运到地球的必要条件。而进一步在月球上大兴土木，实现月球基地的可持续发展，则需要在月球就地取材，用月壤月岩中的物质搭屋盖房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切，并不十分遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1]龙乐豪.关于中国载人登月工程若干问题的思考[J].导弹与航天运载技术,2010(06):1-5.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2]王小军.中国航天运输系统未来发展展望[J].导弹与航天运载技术,2021(01):1-6.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[3]侯建文,赵晨,常立平,陈辉,钱海鹏.未来月球探测总体构想[J].载人航天,2015,21(05):425-434.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0808bc397b8bf533fe802113bbcd1053</guid>
<title>西方大放水时代，两会如何为中国经济定调？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuge2/2021_03_07_583283.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今天的议题，是“十四五”开局之年。在我心目中，2021年将是既有传承，也有转折意味的一年。我们要启程去什么地方，先看清楚出发点和原点很关键的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的原点是什么？我们还在疫情期间，很多人一开始认为，这次疫情是短期的冲击，但现在看来或许是长期的，我们的很多业态，很多经营行为，我们的政策取向，甚至是我们对于国内外很多问题的看法，都可能在疫情之中发生显著的变化。作为一个经济研究工作者，疫情能够让我想到的关键词，就是供给和需求，就是政府和市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/03/20210303101720977.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大的危机，往往带来经济理念上的变化，比如上个世纪的大萧条，或者是日本的泡沫破灭，以及2007-2008年的次贷危机，都产生了深远影响。这次疫情对我们短期、中期又会产生什么影响，对我们的政策有什么启迪？我想还是要从供给和需求两个关键词出发来阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的几年中，我们政府采取了很多有趣的改革。这中间有一项叫做供给侧改革，近两年我们又提出了需求侧管理，或者是需求侧改革。我们现在是怎样看待供给、需求的？过去很多时候大家认为，供给在短期内是不发生变化的，一旦经济出现下行，或者遇到了外部冲击，首先要做的就是刺激需求，就是凯恩斯主义的经济宽松政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说70年代建立起布雷顿森林体系之后，大家都开始搞信用货币，搞了几十年，现在发现什么问题？西方国家利率已经降到零了，这时候如果它们再遇到冲击，再遇到其他逆周期的东西，它们该怎么办？这是很深刻的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然他们也有一套新的道理，降到零之后，还能进一步投放货币，还可以搞QE等等这些东西。但客观来讲，当利率降到零，再进一步QE的时候，我们会显著地看到，整个资产价格涨势和实际经济增速是不一致的。而资产价格和其它商品价格产生不一致的时候，社会的贫富分化，就会发生历史上从未有过的变化，这就是我们过去几年看到的所谓反全球化的重要基础，是国际上民粹主义和贸易保护主义盛行的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，在这样一场凯恩斯主义的刺激盛宴里，中国保持了相当的定力，供给侧改革就是这种定力的体现。在遇到外部冲击之后，中国在经济理念上似乎是这样认为的，一方面需求和逆周期调整是重要的，同时我们感觉到，供给力量是强大的。当遇到外部冲击的时候，需求侧要发力，但这个力量是不是足够大？某种程度上，我们是不是更应该依靠供给的力量？供给创造需求，需求侧的力量再加上供给侧，才能够应对更强的外部冲击，使得中国这艘大船，在大海上可以更加平稳运行。这是过去中国积累的经验，也是将来为“十四五”保驾护航的关键一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，我想谈谈市场与政府。这一点我不想局限于国内来谈，而是要放眼国际。最近出现了一些很有趣的现象，在国际形势上，习主席提到百年未有之大变局，我们面临着很多外部冲击，贸易摩擦也好，疫情也好，大家似乎感受到外循环存在着不确定性，还是应该以内循环为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是让我们很多市场参与者感到非常惊讶的是，其实过去三到五年，外循环比我们预期的要通畅得多。大家可能不相信，前期贸易摩擦加了那么多的关税，怎么还会畅通呢？但如果看数据，不管是贸易摩擦期间，还是新冠疫情期间，中国的进出口总额占世界的比例，在过去三到五年是持续上升的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人会问，在贸易摩擦期间，为什么中国出口的产品那么有韧性？全球疫情停摆的时候，为什么中国出口占世界的份额还是持续惊人地扩大？这个让我想到一个问题，国与国之间很多政府行政性的行为，包括关税行为，是不是能够真正抵挡世界经济一体化、贸易自由化的潮流？从最近三五年的数据里，我得出的结论是否定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府之间建立行政性壁垒的行为，或许不能真正阻挡微观主体的规模行为。我们的很多产品，在量与价两方面仍然有很大优势。有很多微观主体，可以通过比如中转出口的方式，使得资金、货物到达真正需要它的消费者手中。从这个意义上讲，虽然有百年未见之大变局，我们担心海外不管是特朗普也好，拜登也好，会给中国造成政治上的压力，但是我依然相信，只要我们坚守市场化的力量，中国经济的韧性是超乎我们想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于政府和市场的关系，还有另一个思考维度。改革开放几十年，在我们的中国特色社会主义市场经济之中，毫无疑问市场经济是我们很重要的着眼点，我们感受到市场经济给我们带来的活力。但是这次疫情中间，我们似乎更加感受到，政府也是非常关键的。特别是在大规模的疫情管控中间，中国积极有为的政府行为，使得我们能够在这里非常自如地谈论问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的几年中，如何更好地衡量政府和市场的关系，是摆在每一个经济研究者面前非常严肃的问题。很多领域确实证明，政府是有效的，包括疫情的防控。但是也有很多领域，我们还不是非常清楚，政府何种程度的介入才是真正的恰如其分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说科技领域，我们相信很多重大的科技攻关当中，政府介入是很关键的，但是市场活力也是非常重要的。大家都知道，科技创新其实风险非常巨大。创新是有成本的，创新的成本就是失败。什么样的创新体制才是最好的？政府和市场怎么有效结合？比如我们的融资方式，是以政府、银行为主，还是以资本市场融资为主，才能在成本和收益间、在投资者和全社会之间取得平衡？在改革开放以来，我们曾经看到过一些对新兴产业的投资，没有获得很好回报的例子。发改委每年公布的产能过剩行业中，也不乏一些新兴产业，这里面有很多问题值得我们在“十四五”开局之年重新规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，今天的中国经济和过去30年相比，已经不再是轻装上阵了。比如我们前期产生了很多碳排放量，吃了很多人口红利，现在都要逐步缩减。从财政货币政策的角度而言，我们的债务杠杆已经处于相当高的位置。这种情况之下，中国经济如何腾笼换鸟，重新激发活力，也是一个重大挑战。一方面，我们要通过制度改革创新再出发，另外一方面，也要解决好历史上遗留下来的问题，为“十四五”打开广阔天地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些遗留问题，从财政金融角度来看，最重要的就是债务问题，杠杆问题。比如说我们去年看到的永煤事件，这些问题是回避不了的，一旦处理不得当，后果非常严重。你要发展经济，当然可以融资，可以借钱，但是债务这么高，怎么借？我们可能还需要进行一些创新性的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在存量债务上，当前的重点是怎么解决地方融资平台借新债还旧债造成的压力。现在，我们每一块钱的融资里面，有50%甚至更高是为了借新还旧，这一块钱的投资效率，对整个经济的激发带动作用，是边际递减的。我们可能需要进一步的政府介入，或者是市场化改革，来化解这些存量债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个很重要的问题，就是打破刚兑，这是不可规避的。过去几年，国企打破刚兑的案例已经司空见惯了，但更重要的地方融资平台问题，特别是城投平台这块，还没有一个打破刚兑的例子，这是始终悬在投资者头上的一把剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也不是说这种政府负债一定是负面的。客观来讲，疫情期间我们的快递行业发挥了巨大作用，手机一点就可以让快递员把我们需要的商品从全国各地运过来，这要归功于中国强大的基础设施建设能力。从上海到北京，和从华盛顿到纽约相比，我们中国的运输成本显然更低。这种效率高和成本低原因是什么？是我们拥有比其他国家更加先进的物流，以及电子互联网方面的基础设施。但是我们也为此付出很大的成本，比如为了基础设施建设，我们付出了地方融资平台高杠杆的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沿着这个思路，如果说我们的公共设施或者基础设施本身具有很强的正外部效应，那么它的成本是不是也需要一定程度的社会化分担？我想，这些都是有助于我们十四五期间能够更加轻装上阵的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们已经谈了很多的诗和远方，也要再谈一下眼前的苟且。从全球范围而言，今年大家应该都能够看到疫情的退潮，那么各国的政策也会逐步回归常态。在这个回归常态的过程之中，我们还是要把握好回归速度跟企业层面的风险，以及跟中低收入人群、中小微企业救助之间的平衡。从总量上，很多宽松政策可能是要逐步退出的，但是对于很多仍然需要救助的人，特别是服务业、接触性消费行业，这种退出可能还要保持一定的审慎。相信在今年两会期间，我们的财政赤字目标、货币目标，应该还是会遵守不急转弯的基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文为作者在中国网《中国圆桌》2021全国两会专场的发言，未经作者审阅）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5cf0d545110cbe4a168aa096557c093</guid>
<title>中西方能否和平、理性地谈政治？答案是可能的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_03_07_583281.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在我参加过的许多中西方辩论或对话中，这次芒克论坛确实是为数不多的一场互相尊重的、理性的对话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在东西方实力此消彼长的背景之下，这种对话模式会不会成为未来东西方对话的常态呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们中国该如何去回应世界‘普世价值’和人类命运共同体之间的一个区分？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月1日，在东方卫视《这就是中国》第92期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和研究员宋鲁郑先生一起对如何进行中西交流进行了解读。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=b0036czvwbb&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中西方之间在政治问题上除了唇枪舌剑的辩论，能否进行平和的、理性的、真正的对话呢？其实这样是有可能的。不久前我和芒克论坛的主持人有一个对话，从中外观众的反应来看，我想多数人都认为这是一场坦诚的、理性的对话。外方的问题非常坦率和直白，有时候还相当尖锐甚至刁钻，但主持人总体上是谦虚诚恳的，我也是实事求是，开诚布公地谈了我自己作为一个中国学者对他这些问题的分析和看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（芒克对话视频：本周，我们将到世界的另一端，来到中国，来到上海，去寻找一个有趣而重要的声音。在我们转向嘉宾之前，我只想提醒观众，此次对话的目的其实是为了交换意见，更重要的是，让嘉宾分享他们的观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/05/20210305111314186.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;芒克对话视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我参加过的许多中西方辩论或对话中，这次确实是为数不多的一场互相尊重的理性对话。有时候我在想，如果中西双方在所有问题上都能进行这样坦诚的对话与交流，中西方之间的误解可以化解不少。但我要坦率地讲，中西方交流中的困难主要来自西方。中国人是一直主张平等对话的，但西方往往喜欢高人一等地训话，所以中国人当然不会接受。正因为这个原因，我想利用这个机会把这场比较平和理性的对话向大家介绍一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个对话是在2020年11月25日进行的。芒克论坛主持人格里菲斯先生和我进行了大约20分钟的对话，然后向全球的观众开放，直接让大家向我提问。涉及的问题包括民主、自由、党的领导、新疆问题、中国模式、“战狼外交”、中西方生活水平的比较、中西方多元化社会的比较、“一带一路”的意图、中美关系、中国的“红线”、中美军事冲突的可能性、孟晚舟事件、中国与加拿大关系等大概20来个相当敏感的热点话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中外观众的网上留言来看，应该是好评如潮。中国受众发觉西方也有愿意认真听取中方观点的知名主持人，西方受众也发现中国学者能够以他们听得懂的语言把他们关心的问题讲得清清楚楚。主持人总体上客气、礼貌，多次明确地表示愿意从我这里了解和学习中国的经验。 这场对话也是我们中国研究院思想者论坛的最后一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格里菲斯先生一上来就建议说：“我们从民主这个话题谈起吧。”（芒克对话视频：我想知道，您，特别是中国人，对今天西方自由民主的看法。特别是在这一场有争议存在且将继续存在的美国大选的余波之后，中国人对西方的自由民主怎么看？更重要的是，您认为它哪里出错了？）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/05/20210305095901804.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;芒克对话视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能已经注意到，随着特朗普现象以及美国疫情防控的溃败，实际上现在西方内部反思他们民主制度问题的人也多起来了，某种意义上已开始成为一种显学。这个变化在几年前是难以想象的。如今我们国内“公知”集体崩溃，恐怕也和外部世界的这个变化有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时是这样回答他这个问题的，（芒克对话视频：我认为，整体上，西方的政治制度有其优势，也有其劣势，但是我们越来越发现，它的劣势超过、压倒了它的优势，这是包括中国学术界在内的中国人的普遍感觉。）西方的自由民主在西方的运作过程中存有一些基础性的基因缺陷。一是它预设人是理性的。现在看来这个预设越来越难成立，随着金钱和人工智能的卷入、社交媒体的崛起等，人要保持理性越来越难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/05/20210305095634232.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;芒克对话视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个预设是权利是绝对的。在中国人的观点里，权利和责任应该是平衡的，否则一个真正的现代社会是无法高效运行的。大家注意一下，我这里讲的是，“如果没有权利和责任的平衡，一个真正的现代社会没法良好地运行”。这既是对这次新冠疫情防控给世界的教训的总结，也呼应了我经常讲的：在某种意义上，中国今天做的很多事情正在重新界定所谓的“现代性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方民主制度的第三个基因缺陷就是认为程序是万能的。只要程序对，什么都对。这会带来很多问题。所以我建议主持人研究一下中国人治国理政背后的一些理念。我向他介绍了两个，一个叫作“民意”，这跟英文中讲的“公众舆论”（Public Opinion）非常接近；另一个叫作“民心”，或者“民心向背”。这个概念英文很难翻译，我的表述是“Hearts and Minds of The People”。这实际上是党和人民，也就是国家和人民整体的、长远的利益。这是中国哲学家孟子在两千多年前提出的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说，我们看到的西方政治模式越来越多的是根据民意导向的治国理政，而不是真正地根据一个国家、一个民族长远的利益来治理国家，结果民粹主义泛滥。对中国而言，我们认为顺应民心、符合人民整体、长远利益的治国理政才是关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民意”可能反映人民的真正意志，可能会反映“民心”，但也可能不反映。特别在今天这个互联网时代，信息瞬息万变，人的心情几个小时前后都可能不一样。所以这种把“民心”和“民意”加以区分的方法，我觉得是一种伟大的中国政治智慧，在中国证明是非常有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还跟他讲，中国治国理政要讲究“道”和“术”的关系。“道”是大目标，“术”是具体的做法，“术”归“道”管。美国或西方政治体制难以进行真正改革的主要原因是，法治往往是程序上的僵化，结果导致具体法律条文的这个“术”上面没有“道”来管，那就无法与时俱进，也无法进行真正的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时主持人说：“您能否谈谈中国人究竟怎么看待美国这次大选？他们（中国人）会不会想，要是我们每四年、五年也搞一次大选该多好？还是他们会说，这是外国的东西，与我们的文化格格不入？”这里我要补充一句。大家知道，“民主”在多数西方人心中已经被简化为程序民主，就是多党制加一人一票。所以一个典型的西方人会下意识地提出这个问题：中国人到底是不是羡慕我们的选举？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是这样回答的：中国是世界上最早发明政府官员考试制度的国家。一千多年前的隋朝就开始有科举制度，所以中国的体制或多或少是建立在我称之为“选拔”的基础上的。放在今天，我把中国的做法叫作“选拔加选举”，这是我们中国产生领导人的主要方式，工作表现是考核的重中之重。所以多数情况下，中国最高领导层的干部都要治理过两三个省份、至少一亿人口，而且有很好的政绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，格里菲斯坦率地承认，作为西方人，他们往往不太了解中国选拔制度的优点。中国的治理制度并不是1949年才开始的，而是有上千年的历史。接着他希望我再解释一下，为什么中国人觉得这样一种制度安排是合法的，会接受这种制度安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说，中国作为一个统一国家的历史有两千多年了，期间虽然有过分裂，但分裂后还是走向统一。中国是成百上千个国家在漫长历史进程中慢慢整合起来的，我称之为“百国之和”。这种国家的特点是人口众多、地域广阔、治理难度非常之大，而人均资源又明显地少于许多国家。所以选贤任能的政治文化传统就应运而生了。治国一定要靠人才，要通过各种各样的形式考核来选拔比较好的人才，组建一个我称之为“不偏袒一方的、相对比较中性的政府”，这成为了中国政治文化的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我接着说，我就不提特朗普了，你要让中国人接受这样的人来做领导人是难以想象的。因为按照中国人的标准，他缺乏治国理政的经验。大家请注意，我这里用词是非常客气的，英文叫slightly below the Chinese bar, 因为这个主持人非常客气，所以我很尊重他。如果是CNN非常傲慢地采访我，我会非常坦率地说，你们这个领导人的标准比中国的标准差太多了，英文叫way below the Chinese bar。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听完我的话，主持人说：“太有意思了，但我还是想问一问，就是当中国人想到西方的自由民主，会不会有什么让他们特别羡慕的地方”、“原谅我的无知，我只是想了解，中国人会不会接受个人自由，也就是一个人完全以他个人来定义自己的身份，过自己每天的生活，并认为这是自己的信仰？”他说，“至少多数美国人是这样想的，那中国人会羡慕美国人的这种追求吗？尽管这种追求有时候也会产生混乱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我笑了，回答说，中国人有时候对西方价值观会把所谓的“自由”放在首位感到非常震惊。我想这一定是因为西方人在历史上的很长时间内都没有享受过自由，所以一旦获得某些自由的时候就开始无比地珍惜。我还说，以我们的土地制度为例，在中国自己的漫长历史中，多数情况下土地是可以自由买卖的，可这在当时的欧洲是不可能的。所以在经济层面，中国比同时期的欧洲要自由得多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b3239b0a471931c239e6f5e8a73ff4bd</guid>
<title>防范平台垄断和资本无序扩张，要做这三个区分</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2021_03_06_583212.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2020年政府工作报告17量化指标全部完成，多项惠企利民指标超额完成。您认为，新冠疫情肆虐全球的大背景下，能取得这样的成绩单，您认为关键原因有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;关键在于中国政府与社会的组织能力与生产能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社会的组织能力在这次疫情中得到了充分体现，像武汉这样的千万级人口的大城市，能实现迅速“封城”，并展开大面积普查，筛选出患病人口，再用快速建设“野战医院”和改造“方舱医院”的办法把一切有症状的人都收治起来，这才快速制止了病毒的传播渠道。这些努力汲取了十几年前治理“SARS”时的经验。因此，疫情在中国才没有大面积扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
控制住疫情传播之后，中国又迅速恢复了生产，并保证了生产过程不会造成病毒扩散。要做到这一切，靠的是通过网络技术追踪人员流动。一旦发现新的病例，马上追溯跟病人有过接触的人员，并进行隔离，中断病毒传播。因此，后续虽然在几个城市出现了新病例，但都立即被控制住，没有造成广泛传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国的制造业优势也在疫情中得到了体现。疫情创造了新的需求，新的市场。中国企业能够满足这些需求，提供足够的口罩、足够的保护服、呼吸机等等。许多发达国家都不能及时满足医疗物资上的这些需求。这也是此次中国的外贸出口创纪录的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的社会文化传统也对疫情控制起了一定作用。中国人讲大局，识大义，知道在疫情时过分强调个人隐私、个人自由是不负责任的表现。因此比起西方社会，中国人能听从政府号召，待在家里隔离，很快就控制住了病毒的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的网络经济和快递体系运行的效率，也令中国与疫情的斗争如虎添翼。许多工作都可以通过网络远程办公实现，有些事情甚至通过网络效率还更高。如果中国前些年没有大力投资互联网建设，没有强大的网络通信能力，此次抗击疫情也就不会这么顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/05/20210305144721922.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疫情期间外卖快递体系的通畅保障着抗疫措施的顺利进行。图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年全年国内生产总值增长2.3%。今年政府工作报告提出，2021年的经济增速目标是6%以上。您认为，有自信设立这个目标的底气在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平：&lt;/strong&gt;关于 GDP增速指标，会前人们将目光都聚焦在这个目标上，一般关注几点，第一是中国要不要GDP增速指标，此前有学者在重要的经济论坛上表示，我们是不是不再设置GDP目标。这个说法在国内外传开以后，很多人认为中国不要增速指标了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我猜测可能的理由是，全球新冠疫情还没结束，如果设定一个指标，会不会出问题？但我还写了一点自己的想法，就是有一个目标总比没有好，但不要把这个目标放到不同区域内作为一个刚性的绩效考核指标来衡量，比如东南沿海高速发展40年了，它们的GDP增速指标可以弱化一些，但像中部或中西部正在走上发展的快车道，如果没有一个指标，资源整合的速度反而会失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我个人认为制定一个区间目标比定一个点的目标要合适。这次政府工作报告公布的情况是6%以上，是一个开区间，上不封顶，下边限底是6，这么做有好处。大于6%，是因为去年经济处于下行期，有一个反弹的翘尾因素在，所以就会出现今年增速应该比往年高的形势。相较前两年，一般定在6%左右，考虑到今年经济反弹趋势，定在6%以上应该问题不大，但至于高到多少，8还是10，并没有说清楚。从管理角度来讲，考虑到风险性和不确定性，做一个半开区间的GDP激励目标，是有利的。这次指标公布虽然有点令人意外，但我觉得还是在意料之中，说明中国的中枢决策层没有放弃GDP指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我想说的是，中国经济的增长和发展经济学不一样，或者说我们国家跟全世界研究发展经济学所指出的起飞、低收入、中等收入、高收入阶段、跨越发展经济门槛等经历很不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
差异在哪里？我们国家劳动力转移的时候，从来不是农村人口一转到城市，就立刻变成城里人，他们虽然在城市工作，但他的社会身份还没有完成转变。过去我们认为这是中国经济改革的大问题，但这几年发现像杭州、南京、西安这些核心城市的大学生一毕业，就有机会留在当地，留着身份证、毕业证就有望上户口，比过去进城以后再给办户口更合适了。为什么？他们有了一次选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们还发现，现在很多农村地方的农民，不愿意失去土地，尤其是在一些城市郊区或特色小镇，这就和过去发展经济学所说的“两部门”、农村劳动力向城市转移，然后农村制度工资和城市相等，完全商业化的阶段来了，接着达到发达地区水平，但我们国家的发展路径并不符合发展经济学的这套理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是十九大以后，我们提出两个“百年”和全面建成小康社会，第一个基本建成，第二个是全面建成；现在又分两步走完成建设的“百年”，这个“百年”里面又提到2035年远景目标，特别是经济总量、科技水平有跨台阶上升，人均收入达到中等发达国家水平等等，这又和发展经济学不一样。这就是中国特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以今年的中国指标体现了两个意义，一个是理论思考，一个是对舆论前后对比的思考，中国的增长指标确实体现了中国特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;今年经济增长预期目标是6%，应该说不是个太高的目标。去年经济受到疫情影响，今年有些领域会出现“反弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，今年是“十四五”规划的开局年，有些投资项目即将上马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一边在加快城镇化发展，一边也恰逢其时地要建设美丽乡村，这些都需要投资。有投资就有增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内循环发展需要扩大内需。而随着“脱贫攻坚”的完成，新的消费群体的经济能力在增强，消费能力、消费欲望都在增长，这些都会加大消费在经济增长中的比例，也会为经济增长提供新的动力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>