<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f15f40c44f3e2d0f967165f4d768e88</guid>
<title>碳酸锂期货上市，中国市场能否成为全球定价中心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyixuan/2023_07_27_702565.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
锂，广泛应用于新能源汽车、储能、医药等领域，在一辆新能源车中，锂电池成本大致可占总成本的40%-60%，因此被称为“白色石油”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年至今，碳酸锂的价格经历了大幅波动，相关产业链的稳定运行大受影响，因此，7月21日碳酸锂期货在广州期货交易所上市受到极大关注，市场普遍期待它能为相关企业提供对冲价格风险的有效工具，帮助中国争取该品种的定价话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳酸锂期货上市以来，首个交易日主力合约跌停，第三日涨停，今日收盘22.78万元/吨，涨幅2.59%，价格波动仍然较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国为什么要推出碳酸锂期货？产业基础如何？能否就此获得一定权重的国际定价权？上市以来的价格波动是否处于正常区间？反映怎样的供需关系？科工力量就这些问题采访东方证券衍生品研究院资深分析师陈祎萱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/27/20230727093706288.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月21日碳酸锂期货在广州期货交易所挂牌上市，7月24日碳酸锂期权同步上市&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：请您简单介绍一下过去两年碳酸锂价格大幅波动的情况，以及对相关产业产生怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈祎萱：&lt;/strong&gt;2021-2022年，受益于海内外新能源汽车渗透率的快速提升，以及各国碳中和承诺催生的电化学储能需求，下游锂电池需求呈爆发式增长；而前期锂价下行使得部分高成本锂资源暂时出清，疫情后周期原有项目的增复产以及新项目的建设进展均不及预期，供需缺口驱动锂价开启长达两年的超级牛市，国内电池级碳酸锂价格自底部的4万元/吨增至56万元/吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而高利润驱动下的全球锂资源产能扩张周期则使得锂价在2022年底见顶并转入趋势性下行通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体回顾今年以来的锂价表现，年初中国新能源车产销增速不及预期，渠道环节信心缺失，各环节备货量收缩导致需求弱预期不断自我强化，负反馈循环带动锂价流畅下行、一度跌破资源端边际成本线。进入二季度，锂价急速下跌对供应端的负反馈逐步显现，锂盐厂产量环比收缩，而终端需求的环比改善叠加新一轮补库周期的开启则使得下游需求持续回暖，供需阶段性趋紧使得锂价快速低位反弹、回至30万元/吨水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳酸锂作为锂离子电池的重要原材料，其价格大幅波动会显著影响下游电池厂、整车企业、储能系统集成商等的利润水平。当锂价大幅上涨时，终端产成品售价相对刚性、原材料价格上行将显著压缩企业的盈利空间；而锂价大幅下跌时，企业前期采购的库存则面临贬值风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：当前的全球定价体系是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈祎萱：&lt;/strong&gt;当前全球的锂盐现货贸易多以锁量不锁价的松散型贸易为主，该模式下，买卖双方通常挂钩第三方市场咨询机构给出的现货报价做结算，该价格缺乏权威性、定价效率低，且价格大幅波动时该贸易模式违约风险显著上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期货方面，当前海内外多个期货交易所均推出了锂期货，其中，海外CME、LME、SGX的碳酸锂或氢氧化锂期货均是根据Fastmarkets公司发布的评估价进行现金结算的期货合约，而广州期货交易所7月21日挂牌上市的碳酸锂期货则是全球首个可实物交割的锂盐期货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上市首日，广期所碳酸锂期货各合约总成交量达6.5万吨，而7月17日CME碳酸锂期货上市首日，各合约总成交量共计4吨，且海外交易所的其余锂期货活跃度也远不及广期所碳酸锂。考虑到当前中国是全球锂盐产销集中地，同时实物交割的期货品种能更好满足实体企业的风险对冲需求，待广期所碳酸锂期货平稳运行后，其有望成为全球锂盐贸易中的定价基准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：中国为什么要推出碳酸锂期货？中国推出碳酸锂期货有什么有利条件，有什么不利条件？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈祎萱：&lt;/strong&gt;广期所推出碳酸锂期货，对行业而言，有利于完善碳酸锂价格形成机制，引入更广泛的市场参与者，更准确反映市场对于未来的看法，形成权威、统一、连续、透明的期货价格，提高价格的发现效率，提升锂市场价格透明度，并进一步利用期现联动机制稳定市场价格体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对实体企业而言，碳酸锂期货的上市为其提供了有效的风险对冲工具，上下游企业可通过套期保值、库存管理等方式平抑现货价格的波动，碳酸锂期货将与已上市的镍、铝、铜等品种共同形成更为完整的锂电产业原料体系，为电池企业及终端车企等提供完整的原料采购风险管理工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步的，广期所碳酸锂期货作为全球首个可实物交割的碳酸锂期货品种，有望将中国市场当前碳酸锂最大实物贸易国的优势转化为定价权优势，使以人民币计价的碳酸锂期货价格成为国际贸易中的定价基准，逐步推动我国成为锂资源国际定价中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现阶段，中国对澳大利亚、智利等国锂资源的进口依赖度依然较高，但我国企业通过收购控股、参股、长协包销等方式积极布局海外锂资源，整体供应链较为稳定；且未来随着非洲、巴西等地新增锂资源项目的投产放量，锂资源供应将渐趋多元化、对单一供应国的依赖度逐步降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/27/20230727090306249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月21日，碳酸锂期货上市首日开盘多数合约下跌，主力合约LC2401开盘跌近3%。图自一财&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/27/20230727090357658.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月25日，碳酸锂期货强势反弹。图自东方财富&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：这次开盘大跌，并且当天封在跌停板、两个交易日后又快速反弹，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈祎萱：&lt;/strong&gt;上市初期，市场集中交易远期过剩压力、空方势力明显更强，上市首日各合约均大幅下跌，而随着价格触及下方支撑、市场情绪边际好转又驱动盘面快速反弹。在新品种缺乏沉淀资金的情况下，我们预计碳酸锂期货短期内或仍维持高波动状态，但对于主力合约LC2401而言，从基本面角度，我们预计年内其合理的运行区间或在20-27万元/吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，我们的平衡表显示2023年全球锂资源过剩13.8万吨LCE或12%，且随着全球锂资源产能扩张周期的开启，市场对远期锂价仍一致看空，价格上方空间有限；但另一方面，相对抗跌的矿价也能够给碳酸锂价格提供一定下方支撑，参考当前的锂精矿现货价格，对应三季度碳酸锂现货价格下方支撑约25万元/吨，四季度成本支撑或下移至20-23万元/吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期货价格的大幅波动也对现货价格起到显著的牵引作用，7月21日SMM电池级碳酸锂现货均价环比下调0.55万元至28.8万元/吨，而据我们了解，现货市场实际成交价跌幅更甚于此。这主要是由于期货大跌使得市场看跌情绪浓厚，下游采购明显趋于谨慎所致。参考过去两年溧阳中联金碳酸锂合约价格波动对现货市场的影响，后续这一跨市场的情绪传导料将延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：这次广期所碳酸锂期货采用实物交割，跟其他三家海外交易所现金结算不同，此前镍期货曾经出现因交割而大幅波动的现象，从技术上来说，碳酸锂是否有条件避免这种情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈祎萱：&lt;/strong&gt;碳酸锂作为一个小金属，当前其全球产销体量有限、约110万吨LCE （碳酸锂当量 Lithium Carbonate Equivalent的缩写，指固/液锂矿中能够实际生产的碳酸锂折合量，因为锂是非常活泼的金属，通常是以化合物状态存在的，由于锂含量不同，最后体现在经济性上，通常要折合成LCE），当前现货市场仍以上下游点对点的长协贸易为主、且供应端头部集中度较高，上述产业结构均使得碳酸锂在交割环节存一定风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广期所已充分考虑了上述问题，并通过合约相关条款的设计尽可能规避交割风险：交割质量标准设计兼顾不同原材料所产碳酸锂的特点，将电池级碳酸锂设为基准交割品、同时将工业级碳酸锂设为替代交割品，替代交割品贴水为固定值25000元/吨，既保证了电池级碳酸锂的基准定价品地位，同时保障了交割资源稳定充足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，广期所也制定了严格的风控措施，交割月份限仓从严设计，进一步规避了临近交割时价格大幅波动的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8793cc5f3e35db81aa02381685e644ca</guid>
<title>打破西方舆论霸权，全球南方国家面临“三大战役”</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2023_07_27_702552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2023年7月25日，中央外办主任、外交部长王毅在南非约翰内斯堡出席金砖国家安全事务高级代表会议期间，就加强“全球南方”国家合作提出四点主张。他表示，独立自主是“全球南方”的政治底色，发展振兴是“全球南方”的历史使命，公道正义是“全球南方”的共同主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间，“全球南方”成为国际社会关注并讨论的议题。从金砖国家讨论扩容到越来越多的发展中国家弃用美元，美国主导的全球秩序似乎正迎来巨大的变革。发达国家为何要在金融领域掀起对这一秩序的反抗？在全球舆论及意识形态领域，美国主导的国际秩序还有哪些深刻且持久的桎梏，该如何破除？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月，在以“传播，为了团结”为主题的全球南方国际传播论坛期间，观察者网专访了三大洲社会研究所执行董事、印度学者维杰·普拉沙德先生，就发展中国家面对当今国际秩序提出的挑战，舆论与话语权的三场斗争以及拉美左翼等话题展开交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/05/27/20230527131816632.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维杰·普拉沙德先生接受观察者网专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/维杰·普拉沙德，采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从金砖国家讨论扩容到发展中国家正放弃使用美元，您认为当前美国主导的全球秩序处于什么状态？为什么发展中国家，至少在金融领域，正在掀起对这一秩序的反抗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维杰：&lt;/strong&gt;你的描述很到位，至少在金融领域是如此。我们不应夸大当今世界秩序正在发生的变化。美国不会像汽车冲下悬崖那样突然崩溃。美国的全球实力处于脆弱的状态，需要非常准确地理解其背后的原因。我认为实际上有两重因素需要考虑。第一，美国内部正陷入严重的合法性危机。这个国家的民众在政治上处于两极对立，且对立越来越尖锐，具体表现在两党政治的极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党与共和党的对立，其背后反映的是美国社会共识的撕裂。一定程度上因为，美国的执政精英始终无力解决国内民众面临的问题，不管是失业率、贫困加剧等等。广大民众的基本需求得不到满足，这是美国社会真正的弱点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，美国一直是全球工业制成品的最主要买家，包括中国的制造业在很大程度上是为美国市场提供产品。但如果美国出现政治与社会的两极分化，债务不断增加，国内的市场陷入衰退，世界各国就会反思，我们的工业生产真的要依赖美国市场吗？结合上面提到美国内部面临的问题，各国会质疑，美国真的有能力提供稳定的全球领导力吗？美国是否会继续购买别国的产品与服务，以及美国内部问题，是世界上许多国家正选择弃用美元的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因是美国犯下的外交错误，入侵伊拉克、空袭利比亚等一系列军事扩张行动，在全球层面削弱了美国的政治合法性。美国不再享有全球霸权。美国领导人去访问非洲国家，非洲领导人不再认真倾听他的话。这些历史上美国犯下的战略失误，给伊拉克等地的民众带来了深重灾难。各国对于美国依然能够维持世界和平与稳定的信念已经坍塌。各国都在质疑，世界能够从何处获得稳定？这是一个非常重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527133934906.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;366&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月16日，巴西国家石油公司宣布&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;告别以美元结算进口平价&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么在2009年，巴西、俄罗斯、印度、中国与南非等国携手成立了“金砖国家”组织。它帮助非西方的大国追求一种不同于美国主导秩序下的稳定。然而目前来看，“金砖国家”组织在这方面取得的成效不大。中国政府也明确表示，不想成为在全世界维持稳定的“世界警察”，中国希望成为推动国际秩序多极化的力量，希望与其他国家携手实现“双赢”式合作。中国并不想成为下一个全球秩序的“支柱”。所以许多国家决定放弃使用美元，坦率讲，并不总是最好的策略。去美元化其实是对美国霸权变得脆弱的一种回应。某种意义上来说，是对美国治下的全球秩序缺乏信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，更多的区域合作机制正在浮出水面。而“金砖国家”的扩张重新激发了外界的期待，即这些成员国是否有能力成为新世界秩序的“支柱”。这还需要观察。我们知道有些事情正在终结，但不知道什么正在诞生。谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是否认为全球南方国家在削弱美国领导的霸权方面是团结一致的，还是各自有不同的出发点与利益范围？在该问题上协调不同发展中国家的诉求，中国可以发挥什么作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维杰：&lt;/strong&gt;苏联解体后，美国将自己包装成维持世界稳定的力量，建立了后来他们称为“基于规则的国际秩序”。美国愿意为这个秩序提供担保，尤其是提供安全担保。世界各地的国家，不管基于什么理由，债务危机、内部动乱等等，决定将美国的利益放在他们本国利益之前，作为美国提供某种程度的稳定的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说印度，一个非常庞大的国家与经济体，会认为某些时候，印度的国家利益可以服从于美国的利益。然而，当美国不再能维护世界稳定与秩序，甚至事实上在全球制造混乱时，印度就要三思了。美国在中东发起违反国际法的战争，显然对维护区域稳定没有助益，它们制造了动乱。各国都会反思，我们为美国提供的稳定所付出了代价，但美国至今却未能兑现这种稳定。印度这样的国家当然不会再优先照顾美国的利益，而是会基于本国的国家利益行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当前所处的历史阶段，是各国都采取了不同的政府形式。中国政府以社会主义为代表，印度政府以右翼为特征。然而中印的共同点在于，他们都在与美国的谈判中优先考虑本国的国家利益。印度政府表示不会切断与俄罗斯的经济合作。日本政府也表示，会继续在南千岛群岛（日方称“北方四岛”）增加对天然气管道的投资，尽管日本就乌克兰问题批评了俄罗斯，却依然增加了对这块俄控领土的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着许多国家不再将美国的利益（过去被包装为“普世”的利益）放在心上，他们承认自己的利益也很重要。我认为，这就是我们当前所处的时代，进入了一种新形式的务实、不结盟主义。比如，印度、沙特与中国正在考虑制定新时代的不结盟原则，他们对国际问题的看法非常不同。但沙特、土耳其、印度、墨西哥与中国在对待美国的态度上，至少取得了共识。不应该再把美国的利益置于本国利益至上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527134115520.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;388&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南非亚洲及金砖事务特使苏克拉尔：已有&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;19国提出加入金砖国家组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，当今正处在“两个时代的过渡期”，不好轻易下定义。当有人提出，我们正从单极国际格局走向多极格局时，我对此持保留意见。我认为世界正从单极国际格局走向“两个时代的过渡期”，我们知道上个时代是单极格局，我们不知道新的格局是什么，目前也还没有进入新时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否进一步谈谈，您提及的全球南方国家在大众传媒与信息场面临的三场战役？他们有哪些意义？该如何应对这些挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维杰：&lt;/strong&gt;40年前第一次来中国时，我还只有16岁，是个年轻小伙子。后来我也来过很多次。当你造访中国这样的国家，拥有数千年悠久的、未中断的历史传承。中国人今天使用的语言，与数百年前的语言依然保持着关联。中国人阅读1000年前的古文不成问题。即便一个年轻人也能毫无障碍地理解。中国有漫长且十分深厚的历史。中国以外的人们并不总是能够全面理解在中国做事情的逻辑，遣词造句的含义，民众的期待与想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，外国人不一定能全面理解印度，那里有数百种语言（方言）。不存在一个“印度语”，也不存在一种普遍的“印度菜”。在印度是“国中之国”，情况非常复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在当今世界，我们面临的第一个问题是缺乏基本信息。由于殖民主义的影响，导致彼此之间缺乏了解。说的更具体一点，有一种文化层面的殖民主义形式，广泛地影响着各地民众。所有人都对美国现在发生的事更加感兴趣。或者是英国、德国等等，欧美出现了哪些新哲学，哈佛大学流行的思潮是什么？好莱坞最新的电影是什么？从获取信息的层面看，殖民主义深入我们的大脑，迫使我们去关注好莱坞、哈佛大学、华盛顿或者纽约，希望理解那里所发生的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说，中国的民众，不会有意识地去关注印度。今天在印度学术界进行着怎样的辩论？印度民众对世界的看法是什么？是否存在一个统一的“印度人”概念？信息层面的问题在于，所有国家都认为“国际化”等于“西方化”。当我们提到“外国”，比如一本外国的著作，大脑中首先想到的就是西方人写的，你不会下意识地认为这本书来自加纳或者巴西。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ecbb13cc408efdbe9a6f70d2de6fad3</guid>
<title>美国为何会攻击中国的地震监测中心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuyuantantian/2023_07_26_702470.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/玉渊谭天】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天上午，谭主关注到一则不寻常的消息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖北省武汉市公安局江汉分局发布警情通报称，武汉市应急管理局地震监测中心的部分网络设备被植入木马病毒，初步判定这一事件为境外具有政府背景的黑客组织和不法分子发起的网络攻击行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信不少人和谭主一样，看到这一消息有些疑惑，很多地震数据不都是公开的么，境外黑客组织和不法分子为什么要攻击一个地震监测中心？他们又来自哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谭主联系了武汉市应急管理局，对方表示，国家计算机病毒应急处理中心和360公司对木马病毒进行了溯源分析，我们从这两家机构获悉，这个境外黑客组织来自美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是美国，美国对中国的地震监测中心发动网络攻击，到底想干什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着这一问题，谭主和一名专业人士聊了聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，地震波穿过的地下介质、结构不同时会产生波速的变化。而获取地震监测中心的相关数据可以推导出某一区域的地下结构和岩性。例如推测地下是否有大型的空洞，进而推测它是否是军事基地或者指挥所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他给谭主打了个比方，就好比一个人晚饭后出门，他会听到各种声音。把这些声音同时放在一起，可能会觉得很吵闹，是噪音。但对这些声音进行最简单地分析，你就会得出很多信息——有风的声音，有汽车的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国发动这次网络攻击，是想分析什么呢？谭主决定从美国情报机构入手，找找线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美国情报机构，不少人耳熟能详的，有美国联邦调查局（FBI）、美国中央情报局（CIA）、美国国家安全局（NSA）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，这些机构只是美国情报体系的冰山一角，当前，美国有18个情报机构：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726150257831.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这18个机构隶属美国不同部门，共同织起了一张情报大网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，美国中央情报局（CIA）和美国国家安全局（NSA）是发动网络攻击的“惯犯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，我国西北工业大学就遭到美国国家安全局（NSA）的网络攻击。2个多月前，谭主还做了《独家解读：现实版“黑客帝国”离我们有多近》，细数美国中央情报局（CIA）是如何在网络上开展破坏行动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络攻击很有可能还是这两个部门发起的，那在美国的设想中，如果获取了这些数据，谁来做分析的工作呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合这次美方对地震监测中心的网络攻击行动，谭主对这18个情报机构的职能进行了梳理，而后，将目光锁定在了一个机构上——美国国防情报局（DIA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防情报局（DIA），作为美国国防部下属的对外军事情报机构，它的雇员数量以及预算等信息都属于保密状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近和它相关的报道，是DIA在去年年底成立了一个“中国任务小组”，这个小组召集了一批分析师和专家，专门为DIA提供针对中国的“工具箱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，DIA还会定时发布“中国军力报告”，这份报告对美国制定军事领域的对华政策有重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，关于DIA的信息并不多。但在仔细查询了DIA的发展历程与组织架构后我们发现，DIA还有一项职能——军事地质研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这张图上就能看到，地质学与军事有着很强的关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726150307879.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海湾战争，被称为“现代战争与传统战争的分界线”，美军将大量高科技武器投入实战，在战场上展现出压倒性的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，很多人都将注意力集中在美国的制空权上，很少有人注意到另一个因素——美军的地质及地形情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发动战争前，美军就对伊拉克的地质资料进行大规模地获取、分析，确定了伊军的指挥机构藏在地下30米处，并且，美军还对该机构所处位置的岩层进行了地质分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争一开始，美军发射了带有地质信息芯片的激光制导钻地炸弹，直接摧毁了伊军的指挥机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这，再回过头看看此次武汉地震监测中心遭到网络攻击事件，是否有些细思极恐？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着战争形态的不断发展，民用与军用设施的界限越来越模糊，精确打击变得越来越重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要精确打击，就需要更多的地质与地形情报作支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了获取这些信息，美国情报机构加大了网络攻击与网络窃密的力度。当前，美国已经打造了网络攻击全套武器装备，能够随意攻击全球目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关报道称，美国利用目前掌握的地质情报对全球一万多个重点地下目标进行了多次模拟打击试验，为其精确打击提供重要的参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着我国地质学的发展，地震监测中心监测的数据会越来越多维，这也意味着，一旦这些信息泄露，能够被分析出来的信息会越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专业人士表示，现在监测中心还会同步监测地下水位与土壤等信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谭主注意到，美国国防情报局（DIA）在几年前就开始研究土壤对军事行动的影响，相关研究已经细分到土壤含水量、温度分别会对军用车辆通行产生什么影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国的国家安全战略将中国定义为“战略竞争对手”，美国各大情报机构也都将自己的首要任务调整为帮助美国在与中国的战略竞争中取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国防情报局（DIA）总部的墙上，有这样一句话，要注意普通民众的意见、评论和玩笑。这句话是提醒他们自己，任何细微的数据和信息都具有非常大的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美国国防情报局（DIA）就抱着这样的态度，盯着中国，希望通过网络攻击等非法手段获取中国的信息，制定针对中国的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国情报机构研究的网络攻击武器，已经渗透到各个行业当中：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中央情报局（CIA）研究的黑客程序能够专门针对智能电视，并且，他们制造的一千多种黑客系统几乎可以覆盖目前市面上绝大多数的电子设备系统；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家安全局（NSA）下属的“特定入侵行动办公室”（TAO）研究如何远程入侵汽车计算机系统，以暗杀特定目标；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国攻击地震监测中心的举动则表明，下一步美国网络攻击的对象要向日常化、生活化渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络攻击，看起来离普通人很遥远，但美国在开发网络攻击武器时，就有意识地和普通人息息相关的领域相结合，一旦其发动网络攻击，受影响的，也会是普通人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样的“敌人”，我们要做的不单单是提升自己的防护能力，更要通过跨学科、跨领域的协同，织起一张防护的“天网”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于微信公众号“玉渊谭天”，观察者网已获授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c35aaf4c825e46cf08d63717f654f612</guid>
<title>捷克外交就是想取悦美国主人，令人遗憾</title>
<link>https://www.guancha.cn/PetrDrulak/2023_07_26_702408.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在中国人的印象中，捷克过去既是东欧工业的象征，有着著名的军火产业和斯柯达汽车厂，也是文化输出国，有中国人喜爱的米兰·昆德拉（Milan Kundera）和《鼹鼠的故事》。东欧剧变后，捷克与中国的关系稳步发展，是最早与中国签署“一带一路”合作文件的欧洲国家之一，也是中国-中东欧国家合作机制的创始国之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过自新冠疫情爆发以来，两国关系经历了较大的恶化。2023年5月，捷克外交部长利帕夫斯基称捷克“不是活跃成员”，正考虑是否跟随波罗的海三国一同退出中国-中东欧国家合作机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，布拉格查理大学政治研究学院和国际研究学院教授，捷克前外交部副部长、前驻法大使杜龙备（Petr Drulak）接受了北京国际对话俱乐部发起人、观察者网特约主持人韩桦的专访。他坦言，近年捷克外交受意识形态左右，令人遗憾，短期内估计不会有重大突破。此外，他还认为美国是阻止俄乌冲突结束的主要阻力，提到中国应该如何应对西方的制裁，并讲述了自己任职驻法大使期间恢复著名作者米兰·昆德拉捷克公民身份的经历。他同时发布关于抨击西方推动他国政变，却在国内施行寡头政治做法的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/PetrDrulak/2023_07_22_701936.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;深度分析时评&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3270835010992672940&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;采访视频&lt;/span&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【采访/北京国际对话俱乐部发起人、观察者网特约主持人  韩桦，编辑/观察者网  李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为捷克前第一副外长，您如何看待目前的中捷关系及其走向呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;感谢你的提问。首先，我想强调自己现在是独立学者，不是任何一方的发言人，我只代表我自己的个人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为当前的中捷关系还远远未达到其潜力，首先是新冠疫情的破坏，但现在当各国关系开始复苏时，捷克又面临相当大的意识形态障碍。现在的捷克政府与以前的政府不同，他们用一种非常意识形态的方式看待问题，不认为应与不同政治制度下的国家之间能有强有力的合作关系。他们开始执政时就声称将降级对华关系，现在算是“说到做到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾提到中捷在双边关系中存在一些障碍，特别是在人权问题上，您也公开反对这种以人权为导向的双边关系发展。是否可以从您的经验出发，给现任政府一些建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;在捷克，我会开诚布公地说，我们不应该把自己的人权概念强加给其他国家。每个国家都会根据自己的情况，以自己的方式关心人权。我认为国家之间的合理对话是建立在这一共同认识上的。我的建议是，让我们着眼于未来，这对我们国家来说是互利的。我们应淡化对彼此内政的批评，这不应属于外交的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期捷克外长在与美国国务卿的会晤中，说中国-中东欧国家合作机制“没有立场，没有未来”，他甚至说捷克在考虑退出该机制。在您看来，是什么促使捷克外长说出这番话？它对该机制的发展、捷克与中国和西方的关系有什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;正如我一开始说的，现任捷克政府不大认为应与具有不同政治制度的国家合作。因此，这一声明是布拉格现在意识形态障碍的氛围所造成的。但是，我想强调的是，这一声明可能过于极端，甚至对布拉格政府的大多数成员来说也是如此。尽管这是外交部部长的声明，但我想说，这位部长实际上以发表各种不负责任的声明而闻名，不仅是关于中国的，还有关于俄罗斯和其他国家的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/24/20230724115302104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月3日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;捷克外长扬·利帕夫斯基（Jan Lipavský）与美国国务卿布林肯见面（图源：布林肯推特）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这一方面较为严肃，因为这是外交部长说的，但另一方面，也别太把这些话当回事。我相信，捷克政府里有一些声音明白中捷关系的重要性，不能因为一时的意识形态声音而放弃。在我看来，与美国国务卿会晤期间或之后发表的声明，也是捷克外长想取悦美国主人，这样搞外交令人遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：接下来会怎样？捷克外长表态只是一个政治姿态吗？是否会对双边关系带来实质性的损害？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;我并不认为捷克会退出中国-中东欧国家合作机制。这不是我期望的，尽管在国际政治中你永远无法排除任何事情的发生。然而，当我们谈到前景时，在我看来，我们也无法期待中捷关系在目前政府任内有任何重大突破。但在未来不到两年的时间里，捷克将选举立法选举，现政府内的许多党派将会出局，那将是捷克重新思考与中国关系的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大家都在“去风险”，欧盟只是姗姗来迟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：让我们谈谈欧盟对中国的态度。欧盟对中国的态度似乎存在一定的矛盾：一方面将中国定位为系统性的竞争对手，并强调要“去风险化”，另一方面又希望促进经贸合作。这两种立场能否共存？欧洲最终会有一个统一的战略吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;我相信这两种方式可以共存，原因是“风险”意味着在某些领域，欧洲和其他国家相比，已经变得过于脆弱了。这不仅仅是和中国，和印度、中东，甚至还包括美国相比，我们都变得太脆弱了。在新冠疫情期间，由于全球各地的封控措施，一些非常重要的物品，如药品，出现了短缺问题。这提醒我们，我们每天生活的必需品以及一些重要商品，实际上是全球供应链的一部分，而这些供应链事实上可能遭到破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/24/20230724115635457.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新冠疫情凸显了供应链的重要性（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，欧洲从中得到的教训是，我们需要有更大的韧性，在某些领域，我们也必须更加自给自足。我们在这方面的努力实际上与中国相同，因为中国领导人也相当清楚，在某些领域几乎需要实现彻底的自给自足。欧洲人也会这样做，但这并不意味着欧洲想破坏与中国之间非常重要的贸易关系和投资关系。我相信，这种关系还有待发展，我们可以看看法国或德国人，他们已经充分意识到了这种关系的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，也无需讳言，美国对一些国家施压，让他们少与中国打交道，而一些国家确实遵循了这一路线。如果他们与中国之间没有经济利益，他们可以这样做。但如果他们真的是因为大西洋联盟的驱使而放弃了自己的经济利益，那就很可惜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是指这更像是一个已经在实施中的连贯战略？一方面，他们的“去风险”不仅是针对中国，更是为了经济自给自足并更有韧性，另一方面他们仍然继续推动经贸合作。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;我认为实际上可以同时做到这两点，因为你只需区分经济、安全和国家安全的领域，需要对涉及国家安全的贸易和开放更加谨慎，并更注意筛选投资者。自由主义全球化意味着对所有人和所有事物开放，但这已经结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：实际上，“去风险”是欧盟领导人采用的一种说辞，而不是美国人说的“脱钩”。因此，在你看来，“去风险”更像是一个中立的做法，大家都可以采用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;对我来说，这是一个技术问题，而不是意识形态问题。技术上在于区分哪些领域涉及国家安全，并尽量减少威胁。“脱钩”更多属于意识形态问题，意味着真的不想发展关系，但我并没有感觉欧洲希望这么做。在欧洲，当然有一些国家走“脱钩”道路，但实际上没有一个主要的欧洲经济体能够这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这也显示了欧洲的某种独立性，释放来自美国的一些压力?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜龙备：&lt;/strong&gt;值得玩味的是，欧洲从去年以来一直在紧密追随美国的俄乌冲突立场，实际上放弃了在对俄罗斯关系上的任何自主权。但我不认为欧洲对中国也能这样做。欧洲实际上放弃了它与俄罗斯的经济利益，这已经很过分了。它不能同时再放弃与中国的经济利益，这对欧洲来讲牺牲太大了，无疑属于“经济自杀性”行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>