<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f2e25e1b4807c1f3e0c89bd088665c8</guid>
<title>大选遇上地震，会震动埃尔多安的连任之路吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjiani/2023_02_21_680760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王佳尼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于多板块交汇处的土耳其是一个地震频发的国家。2月6日，土耳其西部发生7.8级大地震，这既是土耳其近百年来遭遇的最大强震，也是埃尔多安和正发党政府面临的最大考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建筑工程本是埃尔多安任期内可圈可点的政绩，然而这场突如其来的地震却暴露了漂亮政绩背后的劣质建筑问题——多名土耳其业内专家直接指出，土耳其东南部震区的建筑大多不合规范，防震能力不足。而政府于2018年前通过的一项“建筑特赦”制度，却让约600万座不合规范的建筑免于整改......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管土耳其司法部于2月11日宣布将在受灾省份开设“地震犯罪调查办公室”，对地震期间坍塌的劣质建筑进行调查与追责，但面对地震灾区坍塌严重的房屋和短时间内不断攀升的死亡人数，民众沸腾的怨言与反对党激烈的攻击无疑给大选前的埃尔多安增加了更多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/20/20230220173310497.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;382&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其地震现场（图源：半岛电视台）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民众怨声载道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫拉曼马拉什和哈塔伊是本次地震土耳其受灾最严重的地区，无论是大规模倒塌损毁的建筑和逼近4万的死亡人数，还是土耳其国内严峻的政治、经济形势，都与1999年伊兹密特大地震相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年8月17日凌晨，土耳其伊斯坦布尔附近的伊兹密特发生了7.4级地震，造成约18000人死亡。九十年代，土耳其联合政府更迭频繁，国家机能运转失常，无法正常履行其职能，行政效率低下，由此导致了一系列社会问题；另外，时任土耳其总理艾杰维特（Bülent Ecevit）以及联合政府对伊兹密特地震应对不力——救援速度缓慢且拒绝国外援助，由此进一步加重了民怨，致使艾杰维特领导的联合政府走向衰败，埃尔多安和正发党则巧妙利用这次政治机会，为2002年的选举胜利增添了筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的是，受本次地震影响最严重的地区之一——卡赫拉曼马拉什省，是正发党支持者的大本营，该省对埃尔多安在民意调查中的成功至关重要。但这次地震后，当地民众一方面指责正发党政府缺乏灾难应急准备、救灾反应迟钝、救援速度缓慢，导致部分潜在幸存者错过了“黄金救援时间”等；另一方面，民众认为正是脆弱而劣质的建筑对潜在幸存者造成了二次伤害，是死亡人数攀升的重要原因。如果说1999年地震为埃尔多安和正发党的执政铺平了道路，那么2022年地震则沿着这条道路撕开了一条裂缝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/20/20230220173230813.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月11日，土耳其马拉斯、阿迪亚曼灾区，建筑物大量倒塌（图源：澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“地震税”支出遭反对党质疑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年地震后，土耳其颁布了严格的建筑安全法规，并开始征收所谓的“地震税”，用以应对灾难造成的经济损失。“地震税”最初只是一项临时政策，但后来发展成一项永久性征税。根据土耳其税务专家宾戈尔（Ozan Bingol）估计，在过去24年中，土耳其已经征收的“地震税”大约为880亿里拉，而且去年收到的“地震税”最多，大约是93亿里拉（约5亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在埃尔多安和正发党执政的20余年中，建筑业发展繁荣——包括新机场、道路、桥梁和医院等一系列建设既是经济增长的核心，也是政治权力的来源。反对党对“地震税”用途提出了质疑，但并没有得到埃尔多安的回应，再加上土耳其财政部将这项税收列为“总预算收入”，所以，共和人民党主席科勒驰达奥卢表示，“地震税”可能被用于了修建道路、桥梁、医院等可以提升正发党政府政绩的地方。与此同时，作为反对党好党主席的梅拉尔（Meral Aksener）指出，“埃尔多安个人的独裁统治摧毁了土耳其原本的国家体制。”反对派联盟想要借“地震税”直击正发党政绩的靶心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;矛盾的“抗震法规”和“建筑特赦”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次地震后，许多专业人士将批评指向了地震灾区的房屋质量问题。建筑师协会安卡拉办事处负责人卡拉库什（Tezcan Karakus Candan）表示，地震中一些建筑四分五裂，这意味着建筑材料很差。而使用劣质材料的原因，一个是缺乏监督，另一个是施工过程被当作了筹集资金的工具，一些建筑商为了提升速度和减少成本就选择牺牲建筑的安全性，许多受损建筑缺少钢支撑杆和混凝土。反对派指出，建筑质量不过关是因为埃尔多安和正发党政府没有充分执行最新的“抗震法规”，以及滥用“建筑特赦”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54d8c2d365c79ba84ce224c978cdc89c</guid>
<title>战争爆发后，为何发展中国家既不支持西方也不支持俄罗斯？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShivshankarMenon/2023_02_21_680759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/希夫尚卡尔·梅农 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年里，许多西方分析人士把乌克兰战争看作是地缘政治的转折点。这场战争将美国及其北约盟国团结在了一起，还促使它们建立了一个对抗俄罗斯的自由主义大联盟。这一观点认为，在这场民主与专制的生死之战中，世界各国天然会站在西方一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，北美和欧洲之外的国家对过去12个月的看法似乎与欧美并不一致。在俄乌战争开始时，许多发展中国家既不支持西方，也不支持俄罗斯。几十个国家，包括印度、印度尼西亚和南非等大型民主国家，以及许多非洲国家，对联合国大会和联合国人权理事会的谴责俄罗斯的动议投了弃权票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对西方对俄罗斯实施的经济制裁，许多国家尽管实际遵守了制裁，但它们并不愿意正式宣布。随着战事的发展，其中一些国家已开始谋求在俄罗斯与西方间保持平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对许多国家而言，2022年最重要的问题并不是发生在乌克兰的战争。很多发展中国家刚从疫情浩劫中恢复过来，正面临着债务危机、世界经济放缓和气候变化等重大挑战。在它们眼中，西方、中国和俄罗斯正忙于解决自己的问题而无暇他顾。对它们而言，乌克兰战争关乎欧洲的未来而非世界的未来；这场战争吸引了太多注意力，使得世界忽视了我们这个时代更紧迫的全球性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/13/20230213160210193.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰战争仍在激烈进行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，幻想虽然破灭了，但一以贯之的第三条道路——替代大国竞争的明确方案——却尚未出现。这些国家转而寻求与现实妥协，例如对当前这个国际体系能否解决它们的安全与经济关切，已不抱太大希望，但它们仍会遵守西方对俄罗斯实施的制裁措施。从这个意义上说，在大多数国家看来，已持续一年的乌克兰战争非但没有重塑世界秩序，反而让世界秩序进一步失范，让这个世界产生了新的疑问——我们该如何应对紧迫的全球性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;更激烈的竞争，更衰弱的大国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续一年之久的乌克兰战争对世界秩序产生了两方面的重要影响。首先，俄罗斯的进攻，加上全球疫情和经济放缓的持续影响，削弱了所有大国的实力和威望。这种削弱在俄罗斯身上体现得最明显：战局突变，本国政治和经济受到日益孤立，实力加速衰落。最不明显的是美国，美国对俄乌战争做出了强有力的反应，但没有派兵参战或促使战事大规模升级。同时，美国还加强了西方的团结，并且没有让俄乌战争分散了自己对亚洲的注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，外界仍然担心，乌克兰战事会分散美国对其它地区的注意力，尤其是对中东和非洲的注意力。2021年，美国从阿富汗仓促撤军，引发了人们对美国的质疑——美国能否做到坚韧不拔持之以恒，尤其是进入选举季后。美国的国内政治也不允许美国在建设国际多边体系方面发挥领导性作用。就欧洲而言，无论乌克兰战争怎样结束，一方胜利还是久拖不决，欧洲在可预见的未来都只能专注于维护欧洲秩序，导致其无法在国际舞台上发挥更大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也受到了这场战争的影响。由于这场战争对世界经济和中国的能源、食品进口产生了附带影响，中国的国际影响力也相应受到了削弱。与联合国安理会的其它常任理事国不同，中国在乌克兰危机中没有发挥实质性的政治或军事作用。欧洲以外的其它中等大国也受到了类似的影响。但对中国而言，还有两个因素在起作用：一个是北京在过去一年的大部分时间里都在关注本国的经济问题，以及中国共产党第二十次代表大会的召开；另一个因素是中国国内的疫情管控，使其无暇他顾。所有这些内部问题，使得中国无法在众多国际议题中投入大量精力，并发挥实质性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前还不确定中国和其它大国将如何摆脱困境。中国似乎在尝试修复与澳大利亚、欧洲和美国的关系，但其优先关注的是仍重振本国经济和解决疫情冲击下遗留的社会问题，这使得中国难以实际改变其对海洋和陆地争端的强硬态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争产生的第二个后果是，中美欧等主要势力的经济政策如今既受经济影响，也受政治影响。在全球产业链和价值链中，对供应安全和政治利益的考虑往往要优先于价格因素。“友岸外包”和本国制造之所以流行，动因是政治考虑，而不是为应对新形势变化而做出的经济反应。尽管全球化市场限制了中美脱钩的程度，但并没有阻止两国努力降低在半导体制造、人工智能、能源和稀土金属等战略产业上的相互依赖度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，那些依靠经济实力来获得全球影响力的国家对战争做出了不同的反应。日本正加强其国防安全政策以便更好地应对当今挑战，这使其更加关注政治、军事实力的平衡。德国政府谈到了Zeitenwende这个词，即历史转折点。而中国，作为一个在军事和政治上受制于邻国的世界经济大国，一面重新定义了其对外接触的性质，一面调整了其对外接触的方式。同时，欧洲和许多发展中国家为西方对俄实施的空前制裁付出了经济代价，当今世界的某些重要经济体已面临迫在眉睫的经济衰退。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d53026b9a564a3e534959ecb532d798</guid>
<title>俄亥俄泄露本该处理得更好，当地却采用了直接点燃</title>
<link>https://www.guancha.cn/luchao/2023_02_21_680757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/02/20/20230220164802837.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、编辑/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月3日晚，美国诺福克南方铁路公司一列货运列车途经俄亥俄州东巴勒斯坦镇时因机械故障发生事故。事故造成该列车50节车厢脱轨或损坏，20节运载危险品的车厢中11节脱轨。“为了避免爆炸发生”，当地应急部门6日对车载有毒化学品氯乙烯进行“受控释放”操作，导致方圆数公里内大量居民因爆炸威胁而紧急疏散，几日后该疏散令被解除。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/20/20230220171538345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄亥俄州东部小镇东巴勒斯坦事发现场 图自推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事发当时，美国媒体并未第一时间关注。随着社交媒体上传出越来越多的“毒云”“死鸡”“彩虹水”等照片和视频，甚至将“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_02_14_679768.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;切尔诺贝利2.0&lt;/a&gt;”推上“推特热搜”，美媒才加大&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_02_15_679911.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;对此事的报道&lt;/a&gt;。而美国官方的处理也成为此次事故的争议焦点，其中不少回应被当地民众批为“不可信”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泄露事故所引发的争议，远未结束。在美国内外，许多人仍不确定泄露事故到底多严重？应急部门进行“受控释放”的操作真的合理吗？“死鸡”和头疼现象，到底怎么回事？这些问题在两周后依然没有答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科普作者、化工企业高管鲁超近日接受观察者网专访，从化学角度解读了俄亥俄泄露事故的相关疑问，并提出自己对美国有关部门行为的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国环保局在俄亥俄火车脱轨泄露事故发一周以后才公布所涉化学物质的名单。您可否对这些化学物质做简单介绍？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁超：&lt;/strong&gt;我看了一下名单，主要是氯乙烯和聚氯乙烯，这两个是最多的。氯乙烯就是用来做聚氯乙烯的，所以我们一般把氯乙烯叫单体；聚氯乙烯就是我们生活中常见一种塑料，但它毕竟是含氯的，所以它主要是用于建筑上的管道等设备，还有一些包装等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，泄露的名单里面还有丙二醇；这个是用来做复合材料的，相对来讲毒性小一点。还有二甘醇，它是做溶剂的，毒性是比较大的。还有一些聚丙二醇，还有丙烯酸丁酯也是有一定毒性的。丙烯酸丁酯主要是用来做聚合的，用于涂料、粘合剂、密封胶等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于人体和周边的自然环境来说，这些化学物质可能产生什么样的影响？&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;鲁超：&lt;/strong&gt;泄露最多的是氯乙烯。氯乙烯在历史上引起过一种病，就叫“氯乙烯病”。我们日常生活中不会接触到氯乙烯，它主要会出现在氯碱工厂里面。在 1974 年以前，美国氯碱工厂里面的工人因为会经常接触到浓度比较高的氯乙烯，最终得了“氯乙烯病”，症状是肢端骨溶解，还有一种现象叫雷诺氏现象， 会对皮肤产生很严重的伤害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
除此之外，氯乙烯还会导致肝中毒，工人的肝脏受到损伤，也会导致恶性肿瘤。我们也是在不断吸取教训。据文献称，现在工人允许接触氯乙烯的上限是：8 小时以内，员工不得接触平均浓度大于 1 ppm 的氯乙烯；在不超过 15 分钟的时间内，员工不得接触平均浓度大于 5 ppm 的氯乙烯。这次泄露的是液态的氯乙烯；文献显示，任何员工都不得直接接触液态氯乙烯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氯乙烯的对人体的伤害还是挺大的。除了这次泄露以外，历史上包括加拿大、德国等国也都发生过类似事件。火车出轨导致氯乙烯的泄露，确实对附近一些居民造成影响。这些事件也证实接触氯乙烯还带来遗传毒性的效应（注：指会破坏细胞内遗传物质完整性的物理或化学因子，若影响生殖细胞，变异会传给后代）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/20/20230220172745810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1996年，德国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;舍讷贝克发生载氯乙烯火车脱轨事件&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名录里面还有二甘醇，在历史上也是比较臭名昭著的。1937年，美国发生了一起“磺胺酏剂”事件，当时有人并未使用丙二醇或者甘油作为磺胺酏剂的溶剂，而是使用了二甘醇，因为二甘醇更便宜，有人就冒充使用了它，结果最终导致 107人死亡。这个事件也催生了美国的《联邦食品、药品和化妆品法案》，以后就禁止用二甘醇。类似二甘醇引发死亡的事件在其他国家也曾经发生过，总共已造成数千人死亡。所以这也是比较危险的一种物质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有就是丙烯酸丁酯。丙烯酸丁酯毒性没有前两种那么强，但是它也是有低急性毒性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为了避免爆炸，俄亥俄官员选择就地焚烧泄露的氯乙烯；他们称这是唯一的处理方法。是这样的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁超：&lt;/strong&gt;虽然我没去现场、具体情况我们也不是非常清楚，但根据一些公开信息推断，我不是很认同这种说法。我们相信他们可能在处理的时候是基于更多的考虑，但从现场的图片来看，当时泄露含有很多液体的残留物，后来他们确实是把残留的液体倒到了一个坑道里面进行燃烧；但我觉得，既然他们能够把液体倒到一个坑道里，首先应该做的是倒罐作业，应该用泵把这些残留的液体抽到罐子里面封装处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/20/20230220173403332.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄亥俄小镇上方“毒云”，图自推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这种直接焚烧，就有点像一个大型的、极度危险的危废垃圾焚烧现场，可能会产生很多剧毒的化学物质，我不是很认可这个决定。&lt;/strong&gt;我看到最近很多人都在讨论这个事情。其实，如果氯乙烯的量不是特别大，经过足够长的时间，是可以让太阳解决问题的，通过光解把它降解掉，产生的后续毒性也是比较有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这次的情况，&lt;strong&gt;我觉得比较负责任的处理方法，应该是先把残留的液体倒到罐子里面集中进行更专业的处理，残留的氯乙烯可以通过吸附剂先吸附掉，再经过足够长的光解把它消耗掉。&lt;/strong&gt;这可能是一个比较理想的方式。至于当地为什么选择焚烧，坦白说我不是很理解，可能他们有其他考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：焚烧氯乙烯后，会产生什么样的化学物质，对人体和环境有何影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁超：&lt;/strong&gt;这也是大家讨论的一个焦点。有些比较乐观的人说氯乙烯就是碳、氢和氯三种元素组成的，彻底燃烧以后，应该就生成水、二氧化碳和氯化氢了。这样最多也就造成一点酸雨，因为氯化氢就是盐酸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说，这太乐观了，因为这一看法基于的是“彻底燃烧”这一前提假设，但现实中其实是不太可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不完全燃烧的情况下，它有可能产生光气。光气是一种剧毒的化学武器，一战期间交战双方都大规模使用过，日本侵略中国的时候也使用过这些化学武器。但光气毕竟不是很稳定，在大自然和水的作用下可能很快就降解掉了，我不是很担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正需要担心的是，氯乙烯燃烧后会产生另外两种化学物质，一个叫多氯联苯，是一种类二噁英的物质，还有一个就是二噁英本身。多氯联苯在历史上也曾产生过极大公害，因为它具有一定的脂溶性，可以溶解到我们的脂肪等处，还会沿着食物链逐步累积；我们吃下去的动物肉里面，可能会有这些东西，最后到我们人体里面的时候已经是十倍甚至上百倍浓度了。此外，它的稳定性也特别强，在土壤里面的半衰期有是9 年到 12 年，所以是一种很危险的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上曾发生过一起“米糠油中毒事件”，又称为多氯联苯中毒事件，也是世界八大环境公害事件之一。1968 年，日本几十万只鸡突然全死了，调查初期以为是饲料中毒，就没有去追究；但过了几个月以后，开始出现大批患者，出现了比较明显的症状。到了 1977 年的时候，一共死亡好几万人。中国台湾省当时也发生过类似的悲剧，叫做台湾油症事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/20/20230220183523822.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1979年台湾爆发油症事件&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多氯联苯在 2001年以后就被列入了 12 种受控持久性有机污染物之一，是比较危险的一种物质（注：据研究，多氯联苯可能会造成免疫系统、生殖器毒性、神经系统、内分泌系统等问题）。多氯联苯还会转化成二噁英，这个我们可能比较熟悉了，以前多起事件中都会听到这种物质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚才讲到美国人这样做，相当于是一个大型的危险垃圾焚烧现场。我们现在的国标对危险废物处理以及生活垃圾的焚烧处理，也有非常明确的规定及非常严格的标准。比如，中国生活垃圾焚烧排放的二噁英不能超过0.1 纳克每立方米，参照的是日本标准的，所以比较严格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美国这样做会产生多少二噁英，我们只能根据图片上的情况来推断，毕竟不在现场。但据文献在不同温度下的燃烧物分析，这次可能产生每立方米500纳克到4500纳克，应该是极大超标的。这次相当于出现了很多的危险废物，他们选择了焚烧，排放远远超过我们的国标，我相信也肯定超过美国的国标（注：每立方米0.2 纳克）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前来看，大部分关注都限于对俄亥俄这一个镇的影响。您认为泄露事故的影响实际上有多广？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁超：&lt;/strong&gt;这一点，现在还真的不好说。因为泄露的分量说多不多，但说少也不少，泄露的氯乙烯量级大概是 380 吨左右。对于其潜在影响范围，涉及的因素还很多，不光是化学因素，可能还涉及到天气、气候、甚至地理上风的走向等等，或许通过西风带往东吹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是在彻底焚烧的假设下，也会产生极大量的氯化氢，肯定会导致酸雨的。位于下风处的居民们，可能都要注意一下。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06cc2f72aca999a9dcc85797d95e5044</guid>
<title>“霸权的凝视”，已成网络技术革命的麻烦制造者</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_02_21_680742.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月17日至19日，一年一度的慕尼黑安全会议（下称慕安会）在德国慕尼黑——一座位于阿尔卑斯山北麓，被誉为德国最瑰丽“宫廷文化中心”，又见证着人类追求安全、和平与发展中经历过的种种挑战与挫折的城市——如期进行。相比以往的会议，2023年的慕安会有其特殊背景，在长期远离武装冲突的阴影之后，持续近一年时间的俄乌冲突，又将血火硝烟带回到了欧洲大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“促进和平解决冲突”为基调的本届会议，承载着各方的期待。中国派出中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任王毅参会，王毅主任率领的高规格代表团，带着和平的善意、合作的诚意，在会上提出并系统阐述关乎当今世界和平、发展与安全的“治本之策”，这体现了中国基于大国责任感的使命担当和坦荡胸怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次慕安会召开前不久，人工智能聊天机器人ChatGPT问世，迅速在全球掀起一股现象级的讨论，这是当今世界在信息技术革命驱动下进入数字时代的最新例证。在此时代背景下，慕安会对和平与安全的讨论，自然包含了在全球网络空间——一个由信息技术革命缔造的人类活动新疆域——探索构建信任、安全、稳定，建设完善良性的网络空间安全新秩序，促进数字技术服务可持续发展，造福全人类，构建和完善网络空间命运共同体的重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/02/20/20230220231741260.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：ICphoto&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对和平、安全和发展的追求，是人类的共同愿望。但令人遗憾的是，必须承认当前全球网络空间仍然面临严峻的挑战与威胁，其中最主要的问题来源，就是不负责任的流氓霸权，一方面持续不断的滥用自身技术优势，在全球实施无边界、无节制、无底线的全面监控；另一方面，又虚伪的大谈所谓基于法治的自由主义国际秩序，颠倒黑白、指鹿为马，试图以所谓构建基于共同价值观的网络空间新秩序为名，分裂全球网络空间，毒化乃至阻断建设性的务实合作，将全球网络空间重新拖回到霸权国及其小圈子独占的数字丛林时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾截止2023年的实践与讨论，客观的说，绝大多数行为体能够以务实、理性、客观和建设性的态度，认识和理解全球网络空间安全与发展。人们并不期待当下立刻出现一个完美无暇的数字乌托邦，但人们真诚期待，各行为体能够朝着网络空间命运共同体的方向齐心协力、一起努力，让信息技术革命的成果尽可能的造福人类，赋能建设可持续发展模式与路径的共同探索与努力，从而让明天变得比今天更加美好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，对于霸权国家来说，信息技术革命自诞生之日起，就是获得、强化以及巩固霸权优势的一种工具。基于绝对自我中心主义的单边安全观的指引，霸权国设置了一套以其他国家合理安全关切乃至核心利益为代价的绝对安全标准；霸权国试图通过综合运用各种手段和方法，在全球网络空间获得单边的、没有限制的、乃至是绝对意义的行动自由，同时无限制挤压其他国家的正当权利，纵使是霸权国忠诚的盟友，也概莫能外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体落实到网络空间的实践，最引人注目的，就是霸权国从冷战时期开始，持续演化发展并延续至今的，在全球网络空间开展无边界、无节制、无底线的“三无”全面监控。从某种意义上说，霸权国此类举措所追求的目标，本质就是试图将全球网络空间转化成为西方学者福柯笔下的“全景监狱”，霸权国的特定部门与个体因此成为这种数字化全景监狱的“典狱长和狱卒”，尽情使用近似绝对的权力，监控其希望监控的任何行为体，无人可以幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说霸权国的这种行径是无边界、无底线、无节制的超级数字流氓行径，是因为有充分的案例证明其在全球网络空间开展的监控行动，已远远超出了正常的国家安全需求，某些情况下甚至达到了堪称令人发指的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就其表现而论，至少体现在如下几个最具代表性的方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，无视外交礼仪与盟友尊严，悍然监听盟国国家元首、政府首脑，国际组织负责人，且毫无悔意。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人们的一般认知中，德国、法国，意大利、日本、以色列等国家，是美国时常标榜的至关重要的政治、军事与经济盟友。但2016年维基揭秘网站披露的机密文件显示，尽管是盟友，甚至可以说非常恭顺的盟友，都无法幸免：德国政要，包括默克尔总理本人，科尔、施罗德两任前总理及总理府工作人员等在内的125个号码，在数十年时间里，均长期置于美国国家安全局的监听之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在2011年10月实施的监听行动中，美国国家安全局监听了德国时任总理默克尔、法国时任总统萨科齐和意大利时任总理贝卢斯科尼就意大利经济危机举行的会晤；意大利总理贝卢斯科尼2010年与以色列总理内塔尼亚胡之间围绕两国与美国关系的对话遭到窃听；2008年，时任联合国秘书长潘基文与德国总理默克尔围绕全球气候变化的会谈也遭遇窃听。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/02/20/20230220230805375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年，德国总理默克尔与法国总统马克龙举行新闻发布会，要求美国国家安全局就针对盟友的监听做出解释（图片来源:ICphoto)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人感叹的是，每当此类消息被披露时，美国政要、乃至所谓主流媒体的反应基调，就是“这证明美国情报机构做了他们应该做的事情“。有观察人士指出，这种”涸泽而渔“的监控，骨子里反映出来的是已经成为一种习惯的”控制欲“和”随时随地为所欲为“的霸道，以及无法言说却难以掩盖的”对盟友的深刻的不信任“。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>