<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b4f90bcdd3220cf606c19976cb0a0048</guid>
<title>一周外军军评：20年后，塔利班胜利了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_06_27_595993.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，随着美军撤走了近半数驻阿部队，阿富汗塔利班在阿富汗全国各地进展迅速。面对塔利班的攻势，外交部和中国驻阿富汗大使馆6月20日提醒在阿中国公民和机构进一步加强防范和应急准备，并利用国际商业航班等尽早离境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗有34个省和370个区，塔利班在阿富汗几乎全部省份都发起了攻势。根据外国社交媒体网站long war journal的统计，政府军目前完全控制的86个区，理论总人口约为1142.3万，阿富汗塔利班武装完全控制的133个区，理论总人口约为821.1万。双方互相争夺的179个区，理论总人口约为1337.2万，阿富汗塔利班在5月份到6月份短暂的几十天里，就额外夺取了40%的地盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息也得到了官方人士的确认。联合国驻阿富汗特使、联合国阿富汗特别代表与负责人莱昂斯（Deborah Lyons）6月22日也同样证实，自5月初以来，塔利班又夺取了50多个区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/27/20210627081622961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;绿色：塔利班控制区域 蓝色：政府军控制区域 红色：争夺区域&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者经常会关注塔利班最新进展。令人印象深刻的是，从5月份开始，笔者关注的几个塔利班官方发言人和记者，就不断发布投降的政府军蹲坐在一起、百无聊赖等待塔利班发放路费回家的视频。有时候，这些亲塔利班的记者一天能发布十几个不重样的视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了发布政府军投降士兵的视频以外，阿富汗塔利班也经常发布缴获投降政府军的悍马、防雷车，乃至D30火炮等技术装备的视频。在有些视频里，塔利班成员还站在这些战利品前，高呼口号。要知道，美国扶持的阿富汗政府军以美军遗留的装甲输送车为主，技术兵器并不多，并不像90年代阿富汗政府军那样动辄拥有一千多坦克、BMP。这些悍马、重型火炮的损失，往往就证明政府军损失了当地最重要的机动作战力量。而阿富汗塔利班在丢失全国政权十几年以后再次拥有了火炮等重装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/27/20210627081658357.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班每天都在社交媒体上公布最新的进展，包括缴获的重型车辆，对了，他们的BGM非常洗脑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/27/20210627081658839.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;百无聊赖的政府军等待塔利班发放路费回家 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和19年3月份激烈的“春季攻势”、20年持续一整年的“以打促和”相比，塔利班在本轮攻势中并没有遭受太多的军事抵抗。亲政府部队要么因为缺乏军饷或者后援而投降，要么在当地阿訇协调下，撤离被塔利班包围的地区，而阿富汗的经济活动在一片恐慌之中还在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有些情况下，阿富汗国民军的特种兵上午会在据点举着AR拍照，下午塔利班分子就在同一个据点举着AK拍照，这样两边都能向当地的阿富汗人民“交差”。尽管国民军和塔利班每天仍然互有伤亡，政府军的“巨嘴鸟”依然在轰炸塔利班，但种种迹象说明，阿富汗国民军麾下的35万军警宪特士气低迷，已经没有什么人想继续这场持续了40多年的冲突了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/27/20210627085212554.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/27/20210627085212956.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在有些情况下，阿富汗国民军的特种兵上午会在据点举着AR拍照，下午塔利班分子就在同一个据点举着AK拍照，这样两边都能向当地的阿富汗人民“交差”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/27/20210627081800305.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一片恐慌之中，阿富汗内部的经济生活还在继续&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对塔利班的攻势，阿富汗总统阿什拉夫·加尼撤换了两名阿富汗国防部高级官员。俾斯麦拉·汗·穆罕默迪替代了2018年上任的现任防长阿萨杜拉·哈立德，担任阿富汗国防部部长，以继续和塔利班作战。穆罕默迪在“抗塔英雄”、北方军阀马苏德麾下干过，从90年代到现在手里握有大量塔利班血债，加尼希望用这些“仇人”督战的方式继续战争，避免阿卜杜拉·阿卜杜拉借军事不利之际逼他下野。尽管阿富汗国民军的抵抗还在继续，美军也在6月25日恢复了对塔利班的空袭，但在笔者完稿的6月26日，依然有大量县市向塔利班投降，同时在昆都士省的省会昆都士市，塔利班一度进入了街区，和政府军打起了巷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/27/20210627082422212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;政府军的抵抗还在继续，塔利班方面也有人向政府军投降&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事上有所进展，塔利班领导人6月份以来还通过多个途径提出了新的统一阿富汗的政治诉求。塔利班政治部主任、阿塔实权二把手毛拉·阿卜杜勒·加尼·巴拉达尔6月20日表示，阿富汗塔利班的政治目标，是建立一个伊斯兰制度的阿富汗，新阿富汗政权将通过阿富汗人相互和解协商而建立。新的伊斯兰政权将尊重伊斯兰教法下的女权、少数民族权利，禁毒，不输出恐怖主义，并与其他国家友好通商，合作发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于读者朋友们，尤其是观网很多00后年轻的读者朋友们来讲，大家几乎是从有记忆的那一刻，就开始看美军在阿富汗打治安战的新闻。如今阿富汗的天秤以肉眼可见的速度迅速倒向塔利班，确实有些让人意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“美械军纷纷望风而逃，领路费回家”这样的事情，我们中国人见过太多，已经算是见怪不怪了。如果我们回顾阿富汗过去十几年不算复杂的局势，我们就会发现，塔利班在这几年重建军事力量，逼世界第一大强国撤军，剑指全国政权一事，几乎是一种历史的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/27/20210627085348686.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;为什么说是历史的必然，因为中国人对于“美协军”有比较清楚的认知&lt;/span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ddfda66bcdbe2cb9dd8bf11d117b007</guid>
<title>弗洛伊德案判了，下次大选再换个人血馒头吃？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2021_06_27_595990.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 戴雨潇】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
备受关注的美国“弗洛伊德之死”案于终于迎来了正式宣判。当地时间6月25日，美国明尼苏达州亨内平县法官宣判，涉事前警察德雷克 · 肖万谋杀弗洛伊德罪成，被判22年又6个月监禁。按照明尼苏达州法律，肖万将至少在监狱度过15年，之后他可以在受当地司法部门监督的条件下获得释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年5月的一次抓捕行动中，白人警察德雷克·肖万用膝盖压住双手已被拷在身后的黑人乔治 · 弗洛伊德的颈部长达9分多钟，多次无视其“我不能呼吸”的求救，最终导致后者身亡。肖万杀害弗洛伊德的全过程被围观群众用手机记录了下来。这一事件立刻引起了全国的愤怒，引发持续数月的反警察暴力、反种族歧视抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/27/20210627090920730.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;明尼阿波利斯市警察德雷克·肖万将黑人乔治 · 弗洛伊德压在膝下，致其死亡（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、一场美国输不起的起诉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从几个月前弗洛伊德案开始审理之后，当地政府对负责本案的亨内平县地区法院进行了多重加固，法院外竖起了水泥屏障和安全护栏，院墙上加装了带刺铁丝网，并安排国民卫队在内的武装力量负责守卫工作。可以说肖万受审的法律殿堂俨然成了一座碉堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了法庭周围，庭审前后几日整个明尼阿波利斯市都加强了守备，数千名国民卫队士兵陆续进驻市区，在警察局和政府大楼周围建起了层层防线。很多当地商家暂停营业，并给店铺的橱窗钉上了木板。距离明市千里之外的纽约和洛杉矶等其他美国主要城市也在过去的几天时间里增加了防暴力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/27/20210627091117590.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近几日风声鹤唳的明尼阿波利斯随处可见全副武装的特警和国民卫队（AP, TNS, AFP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们之所以这么做，目的就是为了防止万一肖万被判无罪或者轻罪，各地会出现示威活动失控、示威者打砸抢以及冲击政府机关的情况。历史上震动美国的严重种族骚乱——1992年“洛杉矶暴乱”和2014年“弗格森暴乱”爆发的直接原因就是在这两起案件殴打和枪击黑人的白人警察最终被判无罪，引起了黑人示威者的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在审判结果揭晓前，法庭外的斗争就已经开始了。就在审判公布前一周，一群蒙面人到加州圣罗莎的一栋私人住宅门前泼猪血、扔猪头（通常意为侮辱对方“白皮猪”）。当地警方经过调查判断，他们的目标是这栋房屋曾经的主人——在弗洛伊德案中出庭为被告肖万作证的前警察巴里·布罗德。他们希望通过这种方法对其进行警告，但并不知道布罗德已经搬家了[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/27/20210627091315935.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;为肖万提供有利证词的巴里·布罗德前住所被示威者泼猪血（CNN）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
证人证言是审判的重要依据，在包括中美在内的很多国家，通过威胁和伤害证人的方式妨害正常司法流程（无论是否成功）都是性质恶劣的刑事犯罪。然而直到今天，破坏布罗德前住所的人依然逍遥法外，而且这件事也没有得到美国主流媒体的太多关注和舆论的谴责。很多人似乎认为这是替肖万辩护应得的下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天前，一名本案的候补陪审员（全程参与案件审理，如果有陪审员因故不能参与裁决，候补陪审员将代替其作出裁决）莉萨·克里斯坦森对当地媒体表示自己对是否参与陪审“百感交集”，“我不想再经历整个骚乱和破坏，我会有点担心如果我家外面的那些示威者对裁决结果不满意，他们会闯入我家”[2]。显然，在美国当下狂热的政治氛围下，无论证人还是陪审员都面临着极大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可怕的是，这些干预司法过程的暴力行为并不仅限于“一小撮极端分子”，而是得到了某些政客的纵容和支持。在本月早些时候，民主党籍众议员玛克辛·沃特斯曾亲自走上明市的街头指导当地示威者：“我希望我们听到的裁决是有罪、有罪、有罪。如果结果不是这样，那么我们就要留在街上继续抗议；我们必须变得更加活跃，我们必须进行更激烈的对抗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经参与辛普森杀妻案和特朗普弹劾案的著名律师、哈佛大学荣休教授艾伦·德肖维茨认为沃特斯的言论就是在恐吓和威胁陪审团。“她想传达的信息很明确，如果你们不判谋杀罪成，我们将烧毁你的房子、摧毁你的事业、攻击你本人，”德肖维茨说，“这套策略来自上世纪二三十年代的三K党，他们经常会到法庭外示威，叫嚷各种各样的威胁。”[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责弗洛伊德案的主审法官彼得·卡希尔也认为政务官不应该对正在审理的案件发表看法，指责沃特斯众议员的言论“令人憎恶”“不尊重法治”。卡希尔法官没有因此直接宣判陪审团的裁决无效，但也警告道沃特斯的言论很可能给了被告一个上诉推翻判决的好理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终陪审团决定肖万谋杀罪成，遍布全国的“干柴”没有被点燃，无数担心自己的住所或企业会被失控的示威者洗劫的美国人松了一口气。沃特斯议员等民主党政客也纷纷站出来表示支持裁决，为局势降温。美国总统拜登在演讲中表示弗洛伊德案的裁决是“迈向正义的巨大一步”。而民主党人之所以如此热衷于弗洛伊德案，其根本原因还是政治利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afa93e3090b8aa90727f4fce9b29ea6f</guid>
<title>美国声称维护“基于规则的秩序”，却不捍卫国际法</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterBeinart/2021_06_27_595983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/彼得·贝纳特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统上周首次出访海外，任何仔细研读过他此行外交言论的人都会注意到一个字眼频繁出现：“基于规则”。它在拜登与英国首相鲍里斯·约翰逊联合发表的声明中出现了两次，在美国与七国集团和欧盟政府发布的公报中各自出现了四次，在北约发表的宣言中出现了六次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不奇怪：“基于规则的秩序”（有时又称为“基于规则的体系”）是拜登政府最喜欢用的字眼之一，它就相当于在冷战时期流行的“自由世界”一词。尤其是在民主党人中，这个字眼已变成了口号，解答了美国为何而战这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这太糟糕了。因为“基于规则的秩序”是一个假目标，这个假目标导致民主党人遗漏了那个他们应该问的问题：为什么美国不捍卫国际法？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/24/20210624161306648.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《纽约时报》近日发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“基于规则的秩序”一词现在主要是用于针对中国和俄罗斯，但它一开始却被用来批评共和党人。正如芝加哥大学的保罗·波斯特（Paul Poast）所说，“基于规则的秩序”一词正是在小布什未获联合国安理会授权就入侵伊拉克后才开始流行开来，这表明他完全无视国际制约，肆意使用美国武力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“基于规则的秩序”成了民主党替代方案的简写词。在俄罗斯于2014年吞并克里米亚后，这个词重获新生，用来区分美国与其他日益强硬的挑战者。美国国务卿安东尼·布林肯上个月解释说，美国外交政策的一个关键目标是“维护这一基于规则的秩序，而中国正在对这一秩序发起挑战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好吧，但美国到底是在维护哪些规则呢？拜登政府官员没有说。事实上，他们从来就没有给出过这个字眼的明确含义。政治学家帕特里克·波特（Patrick Porter）指出，讨论“基于规则的秩序”这类词，就像在“和迷雾搏斗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有人要的就是这个。由于“基于规则的秩序”一词从未被全面定义过，因此，美国声称自己在维护这一秩序就永远无法被反驳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有一个相关词则具有更清晰的含义：“国际法”。几十年来，世界各地的外交官和学者们一直在用它来指代那些规范国家行为的书面和非书面规则。但也正是因为“国际法”的定义更为清晰，所以拜登政府的官员们——在仅为美国发声时——很少使用这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拜登或布林肯宣布美国在维护国际法，那批评人士就可能会问，美国朝野一直热衷于使用制裁手段对付别国，这是否符合国际法呢？这些制裁行为极具惩罚性，以至于现任和前任联合国特别报告员都把它们比作经济战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀疑论者可能会问，为什么美国拒绝签署或批准几十个国际条约——许多条约都获得了世界大多数国家的支持——其中还包括《联合国海洋法公约》，拜登政府谴责北京的南海“入侵”行为就是指中国违反了该条约。或者，他们可能还会质疑，为什么美国仍然保留以下这项法律——授权美国总统使用武力来解救那些被国际刑事法庭起诉的美国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际法备受争议且脆弱不堪，而且各国并不能平等地参与法律制定过程。但与“基于规则的秩序”不同，它并不完全是由美国人创造的，这意味着它提供了一些可用来评估美国行为的客观公正标准。对许多特朗普时代的共和党人来说，这正是它的有害之处。实行“美国优先”政策就意味着不要让美国人操心外国人怎么想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但拜登政府不这样想。拜登及其高级顾问认识到，国际合法性也构成了某种形式的权力。他们迫切希望美国的盟友——以及美国的选民——看到，美国的国际行为并不像其主要竞争对手那样反复无常和充满掠夺性。然而，他们也不愿让自己的主张受到考验，除非这个考验是美国人自己制定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，他们的努力可能只会取得有限的成功。是的，与唐纳德·特朗普担任总统时相比，外国人现在对美国将在国际上做“正确的事”更有信心。但民主联盟基金会（Alliance of Democracies）最近在53个国家进行了民意调查，调查结果显示，世界各国的民众仍然认为，相比中国或俄罗斯，美国对他们国家民主体制的威胁更严重。如果民主党人能经常扪心自问美国的行为是否违反了国际法，那他们就会更容易理解这种情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文学评论家爱德华·赛义德（Edward Said）曾写道：“每一个帝国在发表官方言论时都声称，它和其他帝国不一样，它的情况很特殊。”“基于规则的秩序”是美利坚帝国词典中的最新词条。鉴于共和党对国际法抱有强烈敌意，一个民主党总统所能做的似乎也就只有这么多了。“基于规则的秩序”一词能在美国政界备受青睐是因为该词本身具有极大的模糊性，但也正因为它具有这种模糊性才使其在美国之外的其他地方最终变得无关紧要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5371688e5a0b0cb3884aeffacdd3a1b1</guid>
<title>“我抓捕的最小吸毒者才10岁，他平时听话，成绩也好”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_06_27_595979.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毒品是人类公敌。新中国成立后大力肃清毒祸，无数缉毒英雄做出巨大的奉献与牺牲，我国禁毒工作成效明显。但眼下的形势依然严峻：治理巩固难度持续增加、境外毒品危害加剧、新型毒品层出不穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
禁毒战场，不仅是缉毒一线的生死较量，更是一场旷日持久的人民战争。在6.26国际禁毒日即将到来之际，笔者采访到了这样几个真实的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
娜娜是个年轻女孩，自打记事开始，母亲就沾染上了毒品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在我小学时，她被认定为吸毒成瘾严重。爸爸希望她戒毒后还能回归社会，便没有送她到戒毒所。”母亲在精神病院“隔离治疗”两年后，父女俩接她回家。可没过多久，娜娜又撞见了在家中吸食毒品、人不人鬼不鬼的母亲。在外地出差的父亲立即赶了回来，母亲跪着哭着祈求家人的原谅，父女俩再一次原谅了她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时光荏苒，娜娜即将面临中考。升学前的初三家长会，娜娜特别开心，因为这是自她出生以来，妈妈第一次参与她的校园活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“她去学校开会，我在家里等她。一开始兴奋又期待，但时间一分一秒过去，迟迟不见她回家，我着急了。”又过了几个小时，娜娜母亲依旧不知所踪，“我慌，心乱如麻，我感觉完了！终于她回来了，她刚进门，我扑上去把她袖子往上一扯，立马看到了她手臂上的针孔和淤血。”娜娜脑子轰的炸开，瞬间一片空白，母亲在她耳边反复解释和祈求原谅的声音，她一句也没听清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这事，娜娜的中考受到极大影响，推迟好几年才进入高中。和同龄人单纯而丰富的校园生活不同，那天的情境像梦魇一般纠缠着她。娜娜总是忍不住胡思乱想，担心自己不在家中监督，母亲会不会复吸；担心没人陪护，母亲会不会毒瘾发作、自残自杀。休息时刻也不得安宁，她反复梦到回家又发现母亲在吸毒，梦里的自己气得浑身发抖，惊醒后胸口绞痛不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如履薄冰地熬了几年，娜娜最恐惧的事还是发生了。“高三放月假我回家，我妈躲在厕所里面。自小对这方面特别敏感的我偷偷贴在厕所门上，听到里面滋滋的水声，我浑身的汗毛一下全立起来了。&lt;strong&gt;她出来后，我和她撕扯在一起，注射器从她袖子里掉了出来。那天是我22年来最灰暗的一天，我甚至想带着我妈一起死。但（动手前）猛地想到父亲，他为家庭扛着重担、熬了那么久，我不想爸爸难过，更舍不得丢下他一个人。我赶紧在崩溃前避开妈妈、匆匆赶回学校。&lt;/strong&gt;”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在娜娜早已大学毕业、努力工作着，她说母亲没有再碰毒品了。说到此处，娜娜似乎害怕别人不相信，努力的解释着：“她是真的没犯错了，不是没有被我们发现！有没有吸毒我是看得出来的，牙齿牙龈、眼睛、皮肤状态等等……我很爱爸爸，他为家庭承担了太多。我也爱妈妈，只要她彻底悔改、回归正常生活，我愿意接受这样一个曾经不完美的她。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
残害娜娜一家的是毒品之王海洛因，戒断过程极其痛苦。用一个吸毒者的话说，“你吸食那一瞬间的快感，停吸后毒品会以万倍的痛苦还给你”，且这种死去活来的濒死感，在最初发作时，每次症状会持续6到14天，使吸毒者泯灭人性，不顾一切的再次寻找毒品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/09/20210609161958821.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;监管民警给戒毒者分发花生、瓜子和水果。新华社发（彭子洋摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2013年时我21岁，大学毕业在西安找到了工作，意气风发。我又贪玩，到处去结交朋友，偶然一次聚会中，我接触到了冰毒。之后就像变了个人。”小肖希望通过自己的亲身经历，奉劝所有人珍爱生命、远离毒品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没法形容那种滋味，溜冰以后我可以三天三夜不睡觉，不吃任何东西。第一天是异常兴奋，后面两天则是无法形容的精神折磨。浑身关节像被碾碎一样的痛，明明疲惫得要死却睡不着，饥饿却吃不下任何东西，嘴里都是烂的。每天满脑子想的都是毒品，活得犹如行尸走肉、瘦到脱相……”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/09/20210609154121890.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;670&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;吸毒前后对比照，图自美国反吸毒网站Rehabs。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年6月，小肖被禁毒大队带走，被罚拘留10天、社区戒毒三年。警方与小肖及家人多番沟通劝诫后，走出拘留所那天，小肖看到了来接他回家的老父亲：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我爸一向严格朴素，我打小就特别怕他。当时我以为他会往死里打我，但他没有，他甚至连一句重话都没说。他给我买了一身新衣服，又带我去洗澡，说是去去晦气、洗心革面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父亲语重心长地对小肖说：“年轻的时候会犯一些错误，关键是得改。现在家里给你一次机会，你自己把握，如果你这次改不了，家里绝不会再管你了，你自生自灭吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离开西安回到家，小肖把“朋友们”的电话、微信等联系方式全部删除，自己也换了新的手机号，彻底远离了毒友圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“回家后，所有家人都很默契的不提那茬事儿。父母让我在家休养，养了我3年，也默默容忍、支撑了我3年。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父母让小肖在自家店里做点杂活，也监督着小肖的饮食起居。“最初受不了想吸时，也会因为弄不到那些东西作罢，这样逐渐才好了起来。每到定期复查时，我爸都会亲自开车陪我去尿检。警察说我很幸福很幸运，有这样的家人实属罕见。警察也对我寄予了厚望，叫我一定要争气。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，&lt;strong&gt;小肖多年没有复吸，开始新的工作与生活，成为了辖区内重获新生的一个典型。&lt;/strong&gt;“不久前警察还想将我树立成社区戒毒的正面案例，我给拒绝了，毕竟这不是什么光彩的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2017年，小肖和一个女孩暗生情愫。在正式确定关系前，小肖坦白了自己那段不堪回首的经历，意外的是女孩没有放弃。 2019年7月，两人结婚了，得到了双方亲友真心的祝福。今年1月，孩子出生。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我当爸爸了，抱着那个脆弱可爱的小宝贝，我难以名状的幸福，更觉得我获得的第二次生命是多么宝贵！等孩子长大了，我要把我这段经历告诉他，让他引以为戒！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小肖也想告诫看到此文的诸位，千万不要沾惹毒品。他的第二次人生看起来励志，但一旦沾染毒品，便是真真切切的“一日吸毒，十年戒毒，终生想毒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦吸毒，毒瘾必将伴随终生，即便解决了生理戒断反应和毒品成瘾性，心理上对毒品的“迷恋”却无法永久根除，只能依靠社会及家庭监督以及个人意志力回避。如小肖一般扛过戒断反应、长期不复吸的成瘾者，每百人中不到6人；注射类毒品，复吸率甚至高达99%。戒毒，只有永不复吸直到死亡那一刻，才能称为成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，小肖苦口婆心地说：“如果有已经沾上的，我也想告诉你们，尽快摆脱那个圈子，早点对家人、对警察坦白。只有那样，才能真正得到救赎。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e92abd2a1a4215b49e05f64297f9a85</guid>
<title>美国曾如此了解中共，但是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_06_27_595978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的旭日东升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们讲中美早期交往史上一个非常特殊的事件——“迪克西使团”访问延安。这是美国政府正式派出的代表团，对中国共产党的核心控制区域——我们的根据地，以及我们中国共产党最高层、最精华、最精英的那批人一次正面的交往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前有过两种类型的交往。第一种类型就是像写《西行漫记》的埃德加·斯诺这样单个的美国人，包括后来的一些记者。从他们观察者的角度进行全景式的观察，可能是有一些深度，但总体上是属于浮光掠影式的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中不可避免的问题，第一，他们没有专业背景；第二，他们带着旅行者到一个全新区域的兴奋与好奇；第三，往往受限于记者工作，他们不是美国军事、政治和安全政策的制定者或参与者，对那套东西也不熟，所以看到的是一些现象，以及感受到的背后的一种精神。但是在客观层面上，出于国家战略政策对中国共产党的力量进行评估，虽然有内行人零星的观察，但是缺乏系统性评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/25/20210625171104242.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;埃德加•斯诺 （资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年到1938年，当时美国驻华武官卡尔逊中校，曾做过罗斯福总统温泉宫的侍卫官，到八路军的晋察冀抗日根据地前线和游击区观察了三个月，然后直接给罗斯福写了17封信，描述他看到了什么。因为他是军官，所以他对于八路军的战斗能力、作战场面、交战过程有一些描述，再加上罗斯福自己也是埃德加·斯诺《西行漫记》的读者，所以他就产生了兴趣。觉得应该派点人到延安去一趟，给共产党游击队提供一点援助。像援助南斯拉夫的铁托，盟军空投一点东西下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在历史书上经常听说，在抗日战争时期，蒋介石掀起过所谓的反共高潮。事实上从1939年开始，国民党对于陕甘宁边区进行了强力的封锁，除了我们以前知道的军事上的包围和经济上的封锁之外，它特别强调进行政治和新闻上的隔离跟封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到最后营造出这样一种氛围，很多人知道在某一个地方共产党有一个根据地，但共产党啥样，他们在那干嘛，共产党人怎样生活，他们的主张是什么，这些东西通通不知道。而且蒋介石非常忌惮一件事儿：坚决不能允许美国人跟共产党见面，严厉地封锁任何意义上美方对于根据地的访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1943年3月份，周恩来同美国驻华外交官戴维斯谈话，重申中共欢迎美国派一些军官作为常驻观察员，到华北抗日根据地搜集日军情报。“常态化”就带了点使团性质，不可避免地会对共产党有深入的了解。当时面对国民党我们就是这么自信，你了解我以后，肯定是喜欢共产党，不会喜欢国民党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国驻华外交官范宣德、戴维斯、谢伟思，向史迪威将军建议美方应该派出观察团。因为三人的英文名字都叫John，称之为“约翰三杰”，他们都主张联共抗日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史迪威1943年6月份向蒋介石提出，蒋立马拒绝。蒋介石有一点事情上很讲原则，就是坚定地拒绝美国任何接触共产党的早期要求，甚至敢跟罗斯福阳奉阴违。这位被戏称为&quot;运输大队长&quot;的同学，对于手上的权力有特殊的敏感性。做什么事情会威胁到他的权力，他很敏感，搞小动作，是微操大师，根本没有大局观这种东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1944年4月，日军把蒋介石打得一塌糊涂，国际反法西斯舆论一片哗然，我们知道历史上称之为豫湘桂战役。作为交换条件，5月份二十几名中外记者被允许访问延安，包括《巴尔的摩太阳报》的莫里斯·武道、《泰晤士报》和《读者文摘》的哈里森·福尔曼、《纽约时报》和《时代生活》的爱泼斯坦，以及《纽约时报》的阿金森。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尴尬的事情很快发生，福尔曼跟爱泼斯坦在国统区生活了很长时间，对于国民党军队作战很了解。他们到解放区一看，写了准确反映共产党军队如何抗日的报道，在全世界舆论引发了积极的反响。蒋介石说，我再也不能让他们去延安了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/25/20210625171122592.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;219&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亨利·阿加德·华莱士（1888年10月7日－1965年11月18日），美国政治家，曾任美国农业部部长、美国副总统和美国商务部长&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到1944年6月份，罗斯福专门派副总统华莱士作为特使到重庆跟蒋介石谈。谈的重点就是美军的观察组一定要进延安，后来经过一番激烈的博弈，美方向蒋介石也做出了一个让步，即告诉他美国派的是美国军方的军事观察组，去延安只谈两个军事问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国B-29“超级空中堡垒”对日本包括伪满洲地区进行轰炸的时候，需要准确的气象预报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，轰炸飞机被击落以后，美军飞行员需要营救，而敌后抗日根据地在共产党手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老蒋憋不住了松口，还耍个心眼，叫美国人弄一个美军视察组到那边去。共产党一听，八路军什么时候接受你美国人的领导，来视察我？不行。双方讨价还价，最后就叫美军观察组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察组按照美国人的惯例起了一个nick name（别称）叫“迪克西使团”，这个词很微妙。使团（Mission）就告诉你，不要看我们是观察组，其实就是代表美国政府，对共产党这个有可能对未来中国命运产生影响的党派，进行系统性考察的一个使团，尽管他们认为概率比较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的名字叫“迪克西”（Dixie），迪克西是美国南北战争时期南方各个叛乱州的nick name，它源自反映美国个体文化中称赞叛乱者的流行歌曲。因为叛乱者有浪漫精神，但是最终的结局是北方把叛乱者给摁下去了。用这个名字指当时的延安，表示也许你很浪漫，但最终还是不行，名字很微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月4号是美国168周年的独立日，毛泽东和朱德当天宴请美国在延安的侨民，以及在延安考察的中外记者团搞了个晚会，还发了社论。后来美方使团18人分两批抵达延安。里面比较出名的如组长包瑞德，是美国陆军军事情报局的，汉语很熟，长期在中国担任武官，熟悉中国情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来人们经常在延安看到这样一个场景：包瑞德敞怀穿一件作训服便装，裤子皮带上别了把像是我们俗称“德国撸子”的那种手枪，甩开膀子在那走。他也花了很长时间跟毛泽东聊天，为共产党指点出路，包瑞德最喜欢给毛泽东出的主意，就是让我们放弃武装加入联合政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使团最重要的人物之一，后来产生最深远影响的人叫谢伟思。他当时是美国驻重庆大使馆的二秘，是中缅印战区司令部的政治顾问，是观察组中唯一的文职人员。他其实是史迪威的人，对于中国问题的看法跟史迪威比较一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/25/20210625171204234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谢伟思与毛泽东、朱德等合影（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中还有来自美国陆军的航空兵、通讯兵，还包括美国陆军步兵部队和战略情报局的人。最出名的是威尔伯·彼得金，他拍了大量的照片。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>