<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f555dabbd487d4aceb20ee836d7310d8</guid>
<title>中国要从百年未有之大变局视角理解当下中东</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2021_04_29_589265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/范鸿达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2018年6月的中共中央外事工作会议上，中共中央总书记习近平指出，当前中国处于近代以来最好的发展时期、世界处于“百年未有之大变局”。虽然当下是不是近代以来中国最好的发展时期可能存在疑问，因为不同的人对“最好”的理解有差异，但可以肯定的是，世界的确正处于“百年未有之大变局”之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一轮世界格局发生变化的最大推动力也许就是中国的崛起了。中国的崛起正在加剧美国等西方大国的担忧。尽管国内生产总值（GDP）指标有其不可忽视的局限性，但它仍然常常被用来衡量国家间的力量对比。2020年，中国的GDP相当于美国的70.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管当下美国和俄罗斯关系相当糟糕，但是美国不会太担心俄罗斯，因为美国有成功对付苏联的经验。在很大程度上讲，当今的俄罗斯和往昔的苏联是同一类型的世界大国。经济上的不足，令俄罗斯难以真正威胁美国的霸权地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然1995年日本的GDP也曾达到美国GDP的71%，但是美国也没有过于担心日本对自己的挑战。这不仅是因为日本对美国存在安全依赖，还是因为在1960至80年代的美日贸易战中，日本已经被迫向美国妥协过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国还没有对付当下中国的成功经验。现在中国的经济实力远超当年的苏联和今天的俄罗斯，也不奉行需要消耗巨大国力的世界扩张政策，使得中国更加具有应对外部挑战或压力的实力和能力。中国也没有像当初的日本那样向美国妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府以来，美国对中国的种种施压并没有取得华盛顿想要的结果。从目前来看，今后美国也难以取得这样的结果。越是这样，在美国看来中国的挑战性就越大。在美国看来，中国和美国已经出现日益明显的结构性矛盾，中国已经成为美国的头号打压对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于像中国这样体量的国家的外交来讲，世界格局及其变化的影响不言而喻。中国不是想不想应对，而是必须应对美国发起的打压。目前，美欧在诸多议题上联合对付中国的局面已经出现，而且它们还往往会得到加拿大、澳大利亚和日本的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国外交亟须找寻新的出路。一方面，尽管美国对中国多有敌视，但毕竟中美还有很多可以合作的议题，所以虽然中国要对美国丢掉不切实际的幻想，但是肯定不能丢掉与美国及西方大国合作的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国亟须进一步重视与地区关键国家的关系发展。深化与关键地区关键国家的关系发展，不是要把这些国家看作对抗美国的砝码，而是双方国家利益的切实需要。中国需要让一些地区国家对此有信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于前述我对世界大国关系和中国外交应对的认知，再加上我在以色列、伊朗、土耳其、埃及、沙特阿拉伯等中东主要大国的田野观察，去年10月我在《联合早报》发表了《中国需要新中东外交》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章引起多方反响，当然包括一些批评。一些阿拉伯国家驻华使节和西方国家的驻华使领馆，也对这篇文章表达了自己的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这篇文章中，我想表达的不是中国要抛弃与中东一些阿拉伯国家的友好，而是在现有与中东国家普遍比较友好的基础上，进一步升级与土耳其、伊朗、以色列、沙特等中东核心大国的关系。今年3月，我在《联合早报》发表的另一篇评论《大国竞争视野下的中国外交思考》是我上述想法的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧合的是，中国在过去几个月中的一些中东外交实践，在某种程度上已经印证了我上述文章的一些看法。在评论2021年3月中国国务委员兼外长王毅的中东之行时，很多媒体都提到中国的中东外交正在发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东是大事频出、意外不断的地方，在不同时期中东常常表现出不同的面貌，所以在观察中东时务必与时俱进，须有动态思维。同时，中东也是世界的一部分，中东人民也是世界大家庭的一分子，世界发展的一些规律当然也适用于中东和中东人民，所以观察中东时也须有世界发展的常态思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出生于中国和曾在中国久居的英国作家谢福芸（Dorothea Soothill Hosie，1885年－1959年）在1924年出版的《名门》（Two Gentlemen of China）中写道：“你们中国人和地球上其他地方的人一样，既不是天使，也不是魔鬼，你们是人，在你们身上，有美德，有恶习，有着各种各样的变化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢福芸之所以强调这一点，是因为当时西方普遍把中国视为世界上的异类。直到今天，世界对中国的这一认知还没有消失。这个现象仍然让中国人不开心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢福芸的这个观察对当下中国的中东观很有借鉴意义。我觉得中国目前亟须有一个更为客观恰当的中东观。中东，的确还有很多矛盾和冲突，但是矛盾和冲突已经不再是中东最突出的标签。中东，和中国以及世界其他地方一样，最渴望的也是发展与进步。从现在到可预见的未来，最能帮助中东地区实现和平与发展的那个世界大国，会是在中东最受欢迎的世界大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在秉持“人类命运共同体”理念的中国，在中东可以有所为，也会有所得。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d069631024da3f081a6bbf7673efcd4</guid>
<title>印度只是在重复100多年前的抗疫悲剧</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2021_04_29_589172.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虚幻的胜利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的全球抗疫斗争有3个想不到。第一个想不到是武汉疫情没有成为中国的切尔诺贝利时刻，中国在短短2个月内就有效控制住了疫情，经济率先恢复，并为世界抗疫做出了巨大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个想不到是美国作为唯一的超级大国，有世界最为先进的医学技术，有着强大的医疗卫生资源，却成为受伤最重的国家，迄今为止3300万人遭感染，超过了1918年西班牙大流感2200万的感染人数，死亡人数已近60万，这也已经快要赶上当年西班牙大流感美国的死亡总数（67万），几乎是防疫最为失败的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个想不到就是印度。作为世界人口唯二近14亿的国家，人口极度稠密，大量人群缺乏基本卫生设施和隔离条件，防疫形势最为严峻，曾经有预测印度将会有超过200万人死亡。但出乎意料的是，相比于西方发达国家，印度在2020年并没有出现疫情海啸，各方担心的最糟糕的情形也没有出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如与前宗主国英国相比，印度人口是英国的20.4倍，但到2020年年底，感染人数是英国的4.1倍，死亡人数则只有2倍，可以说是取得了“非常不错的成绩”。有数据显示印度似乎已经获得群体免疫能力，或许是在湿婆神的护佑下，印度逃过了一劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月18日，印度总理莫迪在达沃斯会议上发表了要在新冠疫情的灾难中用“印度制造”拯救世界的豪言壮语。2月21日，在西孟加拉、阿萨姆等邦选举前夕，执政党人民党由副主席拉曼·辛格（Raman Singh）发起，做出了一个政治决议为莫迪政府的政策背书。印度近期的政治经济热点问题都包含其中，如中印边境对峙、农业改革、劳工改革、经济发展、抗疫等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/29/20210429081856351.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于抗疫，其中写道：我们自豪地宣布，在能干事、想干事和会干事（able, sensible, committed）并具有远见卓识(visionary)的莫迪总理领导下，印度不仅击败了新冠病毒，而且在他的人民身上凝聚了对“自足印度”（Atma Nirbhar Bharat）战略的信心……全世界为印度的成就而欢呼。印度因疫情而矗立（stand tall）于世界，特别是疫苗胜利，印度正在全面战胜新冠病毒的正确道路上……人民党清楚无疑地赞扬莫迪政府向世界显示出的领导力，在对抗新冠病毒的战争中，印度是一个自豪而又成功的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，决议竟然赞扬了疫情之下人们对参加传统节日的请求，比如鼓掌和敲盘子（thalis）、排灯节点亮油灯、洒红节在医院撒下花瓣等人群聚集活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人民党的领导层确实“有理由”自豪，1月25日，单日确诊人数终于下降到1万以下（9102），而决议当天确诊人数为14808，尽管数量仍然不小，按照中国的标准，这个数据简直是十分严重，但相比10月8日创下的最高纪录——135037例，已经下降了89%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病毒也许可以说是世界上最为彻底和纯粹的唯物主义者，它不会被任何花言巧语、修辞和逻辑所影响，更不会被人民党所宣称的成就所感动，不会放过防疫阵地出现的任何缝隙，更何况弃守的一座座“空城”，它只会无情地抓住一切机会进攻、感染、杀戮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，政治决议出台后，新确诊病例开始加速增加，3月10日，新增确诊人数达到2万，3月24日，升到5万，4月4日，数字变成了10万，4月14日，飙到了20万，21日，创下了30万的世界纪录。纪录每天都在改写，撰写本文时最新的已是35万。更可怕的是，按照美国华盛顿大学的一项最新研究预测，到8月份，印度新冠疫情死亡人数可能会高达96万人！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/29/20210429081941618.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华盛顿大学健康计量与评估研究院（IHME）网站印度疫情预测截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史书写的不只是过去，有时也包括未来。事实上，100年前的1918年的西班牙大流感，印度也曾经是全世界受创最严重的国家，印度或许正在重复历史的悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟买流感&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙大流感是迄今为止人类遭到最严重损失的瘟疫，西班牙大流感夺走了5000万以上的生命，有专家甚至估计可能达到1亿人。西班牙大流感与西班牙并没有什么直接关联，只不过是作为一战中立国的西班牙有着更为开放的战时媒体环境，西班牙媒体的反复报道使得这场瘟疫获得了西班牙大流感的名号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1918年春天（大致在2月初），西班牙大流感首先发现于美国堪萨斯州大草原的一个养猪农场（最近的科学研究证实为一种变异的猪流感病毒），随后在芬斯顿军营爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很快病毒就蛰伏下来，第一波疫情杀伤力并不大，病毒跟随奔赴战场的美国大兵悄悄来到了欧洲。印度作为英国的殖民地，也派出了庞大的军队参与战争，累计有近130万印度军人（包括非战斗人员）参与了一战，大约5.4万人丧命于战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1918年5月29日，第一次世界大战已经接近尾声，为宗主国而战的印度士兵陆续开始回国。这天，一艘从伊拉克出发的军舰将900名印度士兵送到了孟买港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟买是英属印度的金融、经济和贸易中心，来往于世界各地的商船每天都在孟买港停靠，特别是战争期间，印度与英国之间货物与军人的往来相比之前更加频繁，这艘来自伊拉克的运兵船自然也没有引起港口当局的特别注意。尽管媒体上已经有零星报道欧洲战场发生的流感，但没有人会想到这与印度有什么关系，毕竟发生在远隔千山万水的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随船的军医注意到有3名军人感染了不明疾病，他在靠岸后向港口卫生官员报告了此事。但遗憾的是，港口的卫生官员没有理会这条重要信息，毕竟在那个年代，经历了长时间海上颠簸之后染病实在是稀松平常，个别底层军人生病也并不是什么大事。根据1897年印度的传染病法，这名港口卫生官员渎职了，他本该立即向孟买市卫生部门报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这批军人进城1周左右后，6月10日，7名警察，其中包括一名在码头值班的警察因非疟疾发热住院，实际上是感染了病毒。第二天，有着类似症状的警察陆续入院，19日，感染人数达到14人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了警察，感染范围扩散到其他人员，15日，孟买一家著名船公司的员工不幸感染。此后，孟买港务局、汇丰银行、铸币厂、电报公司等孟买地区大公司不断有工作人员感染入院，那些根本无力就医穷困人员根本就无从统计了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《印度教徒报》（The Hindu）6月24日报道，已经有600名码头工作人员由于不明发热入院，连铸币厂都有300-400人因同样的病因不能上岗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月26日，疫情已经开始在孟买大肆蔓延，消息也在老百姓中间引发了不安，那位失职的港口卫生官员才将回国军人感染不明疾病的事情报告了孟买卫生当局。然而，殖民政府在战争期间并不想加剧恐慌，孟买卫生当局不打算认真对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据6月26日《印度教徒报》的引述，孟买卫生局认为这只不过是通常是在8月份才会到来的普通流感。印度媒体甚至把这个不明疾病称为“孟买流感”。事实上，疫情已经相当严重，死亡病例不断增加，6月21日，已经有92人死亡，7月3日，死亡人数上升到了230人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感染继续向孟买省的其他地区和北印度扩散，6月份开始的这轮爆发持续了4个星期，1600人为此丧命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;致命的第二波&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇怪的是，感染入院的人数很快就大幅下降，这轮不明感染似乎真的是一场早到的普通流感。如同当时孟买一位卫生部门负责人透纳(Turner)所言，这场流感好像是一个夜晚的小偷，迅速而又狡猾地向人们进攻。他也承认，6月的孟买犹如一个病菌的大孵化器，有着病菌最合适的培养环境。彼时的孟买是一个120万人的大都市，大量的底层工人居住环境恶劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一语成谶，6月份的疫情只是一场大餐前的开胃酒，病毒暂时蛰伏，它将在印度这适宜的环境不断变异，等待时机向人们发起最猛烈的袭击，也就是后来所谓的第二波疫情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ea4d64e060e645966898ff10ec91ac4</guid>
<title>拜登执政百日成绩单：如何玩“期望”游戏</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichelleCottle/2021_04_29_589169.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/米歇尔·科特尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和任何雇员一样，拜登总统也要定期接受绩效考核。星期四是他执政的第100天，虽然选择有点随意，但这是一个久负盛名的里程碑节点。在这一节点，一位总统执政早期的行动被切片、切丁、旋转把玩，供全世界评判鉴赏。他的提案有多少获得了通过？他都任命了哪些人？他签署了多少行政命令？他违背了哪些诺言？他激怒了哪些选民？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登是在非常特殊的情况下上任的，当时美国正面临着他所称的四重“危机”一起来袭：一场生死攸关的大疫情、经济不确定性、气候变化和种族不平等。那时美国急需采取大胆的政策行动。而且，美国还需做出努力去化解特朗普时代的有毒政治。除了其它损害，这种政治还催生出了一个巨大的想象空间，在这个想象空间里，大多数共和党人都相信2020年总统选举舞弊这一谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个温和的78岁老人来说，在其上任的头三个月时间里，要应付所有这一切是很不容易的。此后，面对逆境、灾难和无望，拜登仍要越战越勇奋力前行。他就是这样摸爬滚打，一路走来。尽管他的百日政绩远非完美无缺，但这份政绩明确反映出他为什么会当选总统以及美国人民现在对他抱有怎样的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/28/20210428182248178.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纽约时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对专属于他的挑战，总统行动迅速，大显身手：直面这场疫情对公民健康和国家经济的双重打击。他要求国会批准一项总额1.9万亿美元的救助方案，国会也基本上同意了他的这份救助方案。共和党议员同意了吗？不，他们没有。但这项雄心勃勃的方案——它甚至向有子女的家庭提供了一份（临时）有保障的收入——却得到了公众不分党派地大力支持。这对一位总统来说已经够好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登还展示出，他知道如何玩“期望”游戏：先做出保守的承诺，再给出超额的回报。他最初承诺将在其上任100天内，使美国获得1亿支新冠疫苗。但这个国家在3月中旬就达到了这一目标，这促使拜登将他承诺的数量提升到2亿只。在上周，这一目标就已经达到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还主要通过行政措施，履行了一系列更具体的承诺。他废除了唐纳德•特朗普令人反感的穆斯林禁令，成立了一个特别工作组，让在西南边境骨肉分离的移民家庭重新团聚。他使美国重返世界卫生组织和巴黎气候协议。他着眼于促进种族平等，指示联邦机构自我审查。他撤销了特朗普禁令，允许变性人参军。他没能说服国会将联邦最低工资标准提高到每小时15美元，但他却正在提高联邦承包商的最低工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交政策方面，拜登忽然宣布美国所有作战部队将在9月11日前撤出阿富汗，这一决定着实惊到了某些人。仁者见仁智者见智，这个决定要么早该做出，要么就是灾难的开始。但不管怎样，总统都想表明他能做出艰难的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登执政前期也曾有过失误，尤其是在移民问题上。面对从美墨边境蜂拥而入的移民儿童，白宫显然没有准备好。移民数量屡创纪录，拜登政府一直在手忙脚乱地处理这个问题。没错，他是继承了一个功能失调的体制。但就连一些民主党议员也抱怨说，拜登政府从一开始就未能拿出明确的政策和计划。共和党人则争先恐后地利用这一悲剧造势，一些议员夸张地穿着迷彩服套装参观了边境地区，这使他们看起来像是失败的真人秀演员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
边境危机也导致拜登在接纳难民问题上畏首畏尾。今年2月，他承诺将接纳难民的数量上限从特朗普时期创纪录的低点1.5万人提高到6.25万人。但在4月16日，白宫宣布，目前仍维持特朗普设定的上限数量。反弹随之而来。数小时后，白宫声称，公众对这一新指令一直存在“误解”，更高的上限水平将在5月中旬设立——尽管可能没有最初承诺的那么高。现在62500人上限又成了公众讨论的议题。这种拖泥带水的行为并不能树立公众信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对许多选民来说，拜登的核心吸引力并不来自于这些具体的政策细节。真正吸引他们的是拜登释放出来的团结信息，他承诺要纠正特朗普的错误，弥合分歧，平复愤怒。这一理念会让某些人觉得极其幼稚，甚至做作。但拜登先生似乎确实取得了一些出人意料的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他又把总统变得乏味无聊了。如果你愿意，那就嘲笑吧，但这是一项重大成就——许多精疲力尽的美国人都欢迎这一成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“总统工作时间”发推文夸夸其谈，接受福克斯新闻漫无目的的采访，几乎日日攻击民主体制，这些就是特朗普在执政时期所做的事，而现在这一切都一去不返了。拜登喜欢低调行事，不受外界关注，尽量避免因文化分歧而激怒另一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他正在使总统重新变得有人情味。无论这场危机是一场警察枪击事件，还是疫情引发的重大伤亡，抑或是众多美国人在日常生活中遇到了经济困难，拜登在应对时都采取了同情和尊重的态度。他的目的是安慰而不是煽动。这似乎没什么大不了的，但在特朗普时代过后，我们才重回正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他又让两党合作变酷了。不，拜登先生还没有迎来一个两党合作的新黄金时代——他也不太可能做到这一点。甚至在他邀请共和党议员到白宫闲聊时，他也明确表示，他不会幻想争取到他们的支持。在奥巴马执政时期，拜登和他的团队学会了不要掉入那个兔子洞（译注：即《爱丽丝梦游仙境》中的兔子洞，爱丽丝在掉入兔子洞后展开了一段奇幻之旅）。事实上，拜登已经深深激怒了一些温和的共和党议员，他们认为拜登没有充分尊重他们的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，总统的政治烙印还是那么，怎么说呢，慈爱，以至于很多民众认为他是一个不激进的，政治上温和的人。这让一些共和党人，尤其是参议院温和派人士，高调宣扬他们热衷于两党合作和妥协，唯恐使自己看起来像蛮不讲理的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都使得拜登的政治对手很难诋毁他——共和党议员已对此表现出了气馁。取而代之的是，在过去三个多月，他们仍在努力把他塑造成“激进分子”的傀儡。你知道，当得克萨斯州参议员约翰•科宁（John Cornyn）被逼无奈，只能抱怨拜登从不在推特上发脾气，并据此猜测总统的低调意味着他实际已被架空的时候，共和党人的日子可并不好过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这一点，民调显示，略为超过半数的美国公民认可了他们的这位新雇员。拜登的百日执政得分要低于其大多数前任（除了特朗普以外）的分数，但考虑到这个时代充满了政治对立和现实挑战，拜登的分数也并不难看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>543dc79ee76b5345111262e6e01227a8</guid>
<title>意外发现的古埃及“黄金城”，有多“耀眼”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2021_04_29_589164.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距今3400年前，古埃及法老阿蒙霍特普四世突然更改了自己的名字、放弃了原有的宗教信仰和位于底比斯的帝国首都，也就是今天的卢比索。熟悉埃及历史的人大概知道接下来所发生的故事，这位改名为埃赫那吞的法老建造了一座名为“埃赫塔吞”的城市。“埃赫塔吞”意为“阿吞神德泽所披之地”，位于今埃及阿玛纳，后来这里迅速取代底比斯，成为了古埃及帝国的都城。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427114305620.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近日，埃及考古学家扎希·哈瓦斯宣布在该国南部的卢克索发现了3400多年前的“失落的黄金城”，并称其为自发现古埃及法老图坦卡蒙墓以来最重要的考古发现之一。（来源：澎湃新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法老的故事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃赫那吞在位时间约为公元前1352年到公元前1336年，据称他曾与王后娜芙蒂蒂一起共同治理埃及，他们推翻了埃及原有的多神信仰体系，规定民众只能崇拜阿吞神（Aten）。不过，这场“宗教改革”并没有持续太久，埃赫那吞之子图坦卡蒙即位后便立即终结了其父定下的改革之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图坦卡蒙的生母并不是娜芙蒂蒂，而是一位无名氏女子，考古学家称之为“年轻女士”（The Younger Lady）。这位“年轻女士”的木乃伊发现于埃及帝王谷，根据常染色体和线粒体DNA的检测，专家认为她应该是图坦卡蒙的母亲，同时她也是埃赫那吞的妹妹，是阿蒙霍特普三世和女王泰伊的女儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们对古埃及新王国时期的王位继承制度所知甚少，但可以肯定的是，图坦卡蒙的生母，也就是这位“年轻女士”并没有母凭子贵而得到王后的头衔，她很可能在图坦卡蒙继位之前就已经去世了。图坦卡蒙最终由王后娜芙蒂蒂抚养长大，娜芙蒂蒂十分喜爱他，在那个兄妹通婚十分常见的年代，娜芙蒂蒂还将自己的一个女儿许配给了图坦卡蒙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427112811825.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;娜芙蒂蒂王后头像（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图坦卡蒙即位后不仅推翻了父亲所主导的宗教改革，还将都城重新迁回底比斯。后来，他的陵墓就坐落于帝王谷，在今尼罗河西岸的库尔恩山之巅，与底比斯正好隔河相对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1922年，英国人霍华德•卡特意外发现了图坦卡蒙的墓葬，并从中挖掘出近五千件珍贵陪葬品，也因此震惊了世界，图坦卡蒙的木乃伊金面具也成为了现在埃及博物馆的镇馆之宝。在三千多年的历史长河之中，图坦卡蒙的陵墓却并没有被盗，这本身就是一件值得称奇的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年之后，英国媒体报道说最早进入图坦卡蒙陵墓的人大多已经病逝，这一消息又给这位法老的墓葬蒙上了一层神秘的面纱，后来影视剧中常提到的“法老的诅咒”指的就是图坦卡蒙的诅咒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，百年之前的考古发掘由于防护措施不到位，加之陵墓长期封闭，内部滋生不少病菌，最早进入墓葬内部的人因感染了细菌而患病也是很有可能的。“法老的诅咒”这一夸张的叙事显然是当时英国媒体捕风捉影的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时英国《泰晤士报》曾斥重金买下了这次考古的报道权，其他报纸也不想错过这一热点，所以只能在《泰晤士报》的基础上加以想象演绎。于是传言愈演愈烈，后来就连大家所熟知的柯南道尔都相信这种颇具神秘学的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种解释当然是站不住脚的，要不然现在这个世界上的古埃及考古学家可能一个都不剩了。但是这场热议的影响力无疑是巨大的，就连远在千万里之外的人们也未能幸免，即使从小就相信唯物主义，有些胆子小的小朋友或许还是会被《世界十大未解之谜》中的法老诅咒吓得夜不能寐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图坦卡蒙的知名其实不在其生前之功业，而在其死后之墓葬。因为，他的陵墓为我们审视古埃及法老生活留下了最直观的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/27/20210427112941705.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;651&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图坦卡蒙陵墓中的黄金面具（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f454d212fe7ad56eecfac4ebdacb2e9d</guid>
<title>当今日本政界还有政治家吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2021_04_29_589163.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月5日，立场向来反华的日本右翼媒体《产经新闻》发表了日本原驻美大使、日美文化教育交流会议委员长加藤良三的评论文章《确有实效的同盟本质》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/23/20210423113712595.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加藤良三，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“确有实效的同盟本质”，截图来自产经新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这篇文章中，加藤良三非常露骨地指出：既然美国各界都已统一意见决定“打倒中国”，那么日本就应该抓住这个“机会”，从产业链“脱钩”到军事对抗的各个领域都加强与美协调，共同对付中国的崛起。为达到此目的，加藤良三还对日本国内的“和平主义”“美日同盟怀疑论”进行了批判，强调美国决不会背弃日美同盟，让日本当“炮灰”，所以日本更“主动”地发挥盟友的作用。总而言之，加藤的论调就是希望日本牢记“日美同盟”是日本一切外交政策的核心和基础，日本的国际定位就是美国在东亚地区的“代理人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四天后，也就是4月9日上午，菅义伟在赴美前夕专门抽时间又与加藤良三面谈近半小时，听取其对美、对华问题的高见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/23/20210423114031625.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本首相一日行程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菅义伟自上台后，就一直被外界诟病“缺乏国际观”和“外交能力”。纵观其从政经历，菅义伟的政治经验多集中于自民党内的权力媒合与国内政策的推动，在外交领域没有任何经验，而且既不会外语也没有海外留学经历。因此在“意外”接班后，菅义伟几乎完整继承了安倍晋三时代的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在2006年安倍第一次上台时，就已高喊过所谓的“价值观外交”。剥去实用主义的权宜外衣，“安倍外交”的本质依旧是以“美日安保”为根本，所谓“价值观外交”也不过是“美日安保”的新招牌而已。在外交政策领域，本就没有主见和缺乏经验的菅义伟除了遵循“安倍时代”的政策惯性外，还得继续仰仗国家安全保障局、外务省为主的专业官僚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加藤良三的言论在很大程度上代表了目前日本专业官僚和决策层的“风向”：在中美竞争乃至对抗中，日本应“坚定”地站在美国一边，并利用美日安保体系来确保日本在亚太地区的“国家安全”；为此，对“美日同盟”必须百分之百予以信任，扮演好“盟友”角色。从4月16日美日共同发表的联合声明来看，“加藤良三们”确实“如愿以偿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年中国经济总量超越日本后，日本对华态度便陷入一种摇摆、投机、戒备、焦虑心态交织的复杂状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是经济上对华的依赖度越来愈高，例如最新数据显示2021年3月日本对华出口大幅提升，同比增长37.2%，达到1.6344万亿日元，连续9个月保持增长。2020年日本对华出口所占比重为22.9％，首次超过2成，甚至超过日本对美出口，创下10年来新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面在地缘政治、军事上，却又始终将中国视为“潜在威胁”，亦加藤良三所希望的那样，“日本继续安于充当美国在远东的利益代言人”。毋庸讳言，在当下的日本政治决策层，这种论调无疑是主流；然而碍于经济上的考虑，又不得不顾及中国方面的态度与感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本媒体透露的消息，在菅义伟访美前，美国国家安全委员会负责对华政策的官员曾提前造访日本，与内阁府、外务省方面围绕美日联合声明中的涉华内容进行磋商，重点是敲定了不直接写明台湾而使用“台湾海峡”的表述。当然，这种在中方红线边缘“玩火”的小聪明是极端危险的，将进一步加剧地区的不稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/23/20210423114250409.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白宫准备的汉堡，菅义伟“没碰”。图自拜登推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日本决策层对美国的期待和想象，也呈现出一种“一厢情愿”的自我催眠状态，尤其喜欢通过建立与美国总统的“私交”来彰显美日同盟的亲密关系。1957年，时任首相的岸信介访美时曾与艾森豪威尔总统一起打高尔夫，借此展现日美首脑之间的紧密关系。1983年，中曾根康宏在自己别墅款待来访的里根总统。小泉纯一郎时代则热衷于跟小布什总统聊棒球和“猫王”音乐。安倍晋三也曾邀请奥巴马在东京品尝寿司，招待特朗普打高尔夫。菅义伟这次“来去匆匆”的访美之行，也非常刻意地安排跟拜登一起吃汉堡聊天的环节，虽然最后一口都没吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也难怪原日本外务省情报局局长孙崎享对此番情景揶揄道：“如果外国首脑来日本访问，也请他吃汉堡，估计会被大肆批判吧。但如今日本国内的报道却都如‘大合唱’一般吹嘘这是在构筑私人关系。中国领导人访美时，可是举行了正式国宴哦。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/23/20210423114602256.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;原日本外务省情报局局长孙崎享&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月5日，国务委员、外交部长王毅在与日本外相茂木敏充电话中强调：“中方希望日本作为独立自主国家，客观、理性看待中国的发展，而不是被一些对中国持有偏见的国家“带节奏”。日美有同盟关系，中日也签署了和平友好条约，日本同样有履行条约的义务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟是作为“独立自主国家”的来处理包括对华政策在内的国际关系，还是继续充当美国利益代言人、并寄望于美日同盟“狐假虎威”，将是摆在日本面前的战略抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/23/20210423114814611.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;后藤田正晴，曾任日本内阁官房长官、法务大臣及副首相&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战刚结束时，日本国内相当多的一批老一辈政治家曾对“美日同盟”的前途表达出强烈的怀疑态度。曾历任官房长官、法务大臣及副首相（1914-2005）的后藤田正晴就非常坦率地指出：“在过去的近百年里，美国就一直在讲，是不能允许亚洲有一个拥有压倒优势力量的国家。这难道不是美国这个大国独断专横的逻辑吗？日本又为什么要为它抬轿子呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后藤田那一辈日本政治家的真知灼见，或许才是当今日本最需要重新检视的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>