<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8965eb89ef3611447f4d3e5477d020ad</guid>
<title>战争纪事与战争的历史真相</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuXiaoFeng/2020_10_25_569200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/25/20201025114414885.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲历史上的战争数不胜数，毕竟，“欧洲的版图是在战争的铁砧上锤出来的。” [1] 但直到19世纪，欧洲人关于战争的纪事或史书并不多见。德意志30年战争（1614-1648）在欧洲现代史上非常著名，相隔100多年后才有席勒（1759 - 1805）的《三十年战争史》（1793）问世，而席勒恰好在法国大革命爆发的第二年（1790）动笔撰写此书，这恐怕不是巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，德意志30年战争还有另一个史学名称——德意志“宗教战争”，而席勒开卷就提到，尽管这场战争让德意志显得退回到“古老的野蛮习俗”，一种可以称为“普遍的国家同情”的新政治意识的产生“足以抵消世界公民在这场战争中所遭受的惊吓”。在席勒眼里，德意志30年战争无意中为法国大革命的“文化火炬”播下了火种，以至于历史的“勤劳之手不知不觉地再次抹去了战争所留下的灾难性痕迹”。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国大革命爆发那年，米肖（J. F. Michaud，1767-1839）才22岁，当时他是坚定的保皇派政治记者。拿破仑称帝之后，米肖追随夏多布里昂（1768-1848）追慕中世纪，花近10年功夫写了三卷本《十字军东征史》（Histoire des croisades，1812-1817），很快被译成英、德、俄文，因叙述生动且富有文采“竟得以掺进闻名全欧洲的诗人、作家的著述之中”。为了完成这部史书，米肖效仿希罗多德那样远行各地收集史料，但要说他的这部战争史有多符合史实，还真难说，因为他把11至13世纪的十字军东征视为法兰西民族成长史的一部分，以至于把它描绘成了法兰西人民的历史骄傲，而现在（拿破仑战争展开之际）“西方人再次转向了东方地区”。据说，米肖的这部战争史“在一代又一代革命中经受了决定性的考验，这些革命能够改变或修正人们的品位、道德和制度”。[3] 这无异于说，即便拿破仑战争最终失败了，它也与十字军东征一样成了法兰西民族成长史的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/25/20201025114505590.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陷入萨拉丁军队包围之中的十字军（1877）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要记叙一场历时多年的战争，需要获得大量相关信息，现代通讯出现之前，要做到这一点相当困难。20世纪的第一次世界大战之后，关于这场战争的纪事书和史书也不算多。第二次世界大战后，随着资讯业急速发展，新的战争纪事写作群体——记者形成了，战争纪事和史书随之猛增。最早的中印边境战争纪事，就出自一位澳大利亚籍的英国记者之手。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此出现了一个政治史学问题：战争纪实与理解战争是一回事吗？战争是人世间最为复杂、最为极端的政治行为，理解一场战争意味着理解人世间的极端政治现象。在欧洲历史上，记叙战争的作家都获得了史学家兼文学家的声誉：席勒既是文学家也是史学家，撰写《华伦斯坦传》的兰克(1795-1886)既是史学家也是文学家。记者出身的纪事家也得收集大量史料，叙述同样得讲究文学性的谋篇和叙述，从而既是史学家又是文学家。倘若如此，与传统的战争纪事相比，记者身份的战争纪事最为明显的特性便是更为逼近战争的年代和真相。问题来了：什么是一场战争的历史真相？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的“修正主义”朝鲜战争纪事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜半岛上的战争进入相持阶段之际（1952年3月），美国著名的“左翼报人”斯通（1909-1989）出版了一本小书《朝鲜战争内幕》（The Hidden History of the Korean War），史称第一部关于朝鲜战争的“史书”。其实，这是一部新闻报道类作品，“依据的完全是美国政府和联合国的文件和英美两国著名报纸的报道”，尽管斯通自己觉得，他记叙这场战争的历史“就像在写小说”。毕竟，当时战争还在进行之中，他“周围是一种全面战争的气氛”（斯通，“作者序言”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/25/20201025114648716.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯通运气不好，这本小书出版时撞上了“麦卡锡专制”的风口浪尖：麦卡锡神志不清地指控说，美国在朝鲜半岛上遭遇重创，首先应该归咎于罗斯福（1882-1945）在雅尔塔会议上“把中国和波兰出卖给俄国”。由于麦卡锡及其追随者的压力，美国的许多地方甚至“发生了使国内外感到震惊的禁书和焚书事件”。[5] 斯通认为这场战争是李承晚（1875-1965）在美国的暗中帮助下挑起的，《朝鲜战争内幕》很快被扣上“通共”嫌疑的帽子遭到查禁，斯通本人也被牵涉进“维诺那计划”引出的共产党间谍案受到调查。直到“维诺那计划”被证实是美国中情局搞的一个阴谋后，斯通的“通共”嫌疑才得以洗清：他的确是“亲共”的美国左翼报人，但谈不上是“间谍”。[6] 笔者很久以后才知道，斯通就是那位70岁开始学古希腊文，并以此年龄穷10年之功写了一部苏格拉底传的“斯东”。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《朝鲜战争内幕》出版差不多20年后（1971），美国在越南战场深陷泥潭，知识界甚至军界的“反战”之声此起彼伏，斯通的这部纪事作品重获新生，成了名副其实的“史书”。因为，该书引用了大量1950年6月至1952年元月美英媒体对这场战争的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出版社重版《朝鲜战争内幕》时用了这样的推介语：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
斯通先生的这部著作是控告书，它确实是有史以来对美国政府的外交政策最为强烈的控告书之一，而它现在却仍鲜为人知。[8]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
美国海军学院的战争史教授艾姆布鲁斯为斯通的书撰写了重版序言，其中写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国人从来不希望战争，他们也不想支持北朝鲜，是麦克阿瑟逼迫他们这样做的。俄国人的情况也如此，他们都没有介入最初的战争。这场战争的起因只能从朝鲜北南之中去寻找，而不是有人所说的，是克里姆林宫或北京的扩张阴谋导致的。这场战争没有在1950年底就结束，麦克阿瑟可以说是主要的、甚至唯一的罪魁。（斯通，页3）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这位战争史教授凭靠军事常识知道，朝鲜半岛战争不可能是“克里姆林宫或北京的扩张阴谋导致的”。但这场战争的起因是否“只能从朝鲜北南之中去寻找”属于政治史学问题，他的说法未必正确，毕竟，“战争的起因”绝非仅仅是军事问题。克劳塞维茨的名言“战争是政治的延续”（原话为“战争无非是政策通过其他手段的延续”）未必恰切，或者说，人们对这句名言的理解有误：毋宁说，战争意味着政治通过暴力手段来解决靠其他手段无法解决的问题。[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/25/20201025114911931.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国内的“反越战运动”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“麦克阿瑟可以说是主要的、甚至唯一的罪魁”，恐怕会冤枉这位五星上将，尽管麦克阿瑟刚愎自用，且因极端“反共”而不惜与日本法西斯政客合作，对战争的扩大化罪责难逃。原因在于，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自从美国积极卷入世界事务以来，朝鲜战争第一个成为考验文官统治的主要实例。在朝鲜战争中，由宪法和制度规定的文官统治受到了彻底的考验——非常彻底，事实上几乎经受不住考验。[10]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这无异于说，美国介入朝鲜半岛内战表明，美国的民主政体本身有问题。为此提供证明的是，麦克阿瑟与杜鲁门的冲突事件触发了年轻的亨廷顿（1927 - 2008）从“军政关系”角度考察美国的宪政制度及其与美国分裂的意识形态的关系。[11]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“反［越］战运动”升级，美国人越来越觉得，朝鲜战争是美国打的一场莫名其妙的战争。斯通的《朝鲜战争内幕》问世30年后（1982），美国的政治作家古尔登依据美国官方解密文件和军政要人的忆述以及对诸多当事人的采访写了《朝鲜战争：未曾透露的真相》（Korea: The Untold Story of the War）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/25/20201025115024891.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古尔登曾长期在军方从事情报分析，后投身新闻业。在他看来，朝鲜战争是美国的耻辱，因为它是美国国家领导人“鲁莽轻率”“傲慢自大”的结果，即便脑子清醒的参联会也应该“对战争中出现的失误负有重大责任”。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜战争是美国第一次没有凯旋班师的战争。美国使朝鲜处于僵持状态，同中国这个庞大而落后的亚洲国家打成了平手。尽管美国使用了除原子弹以外的所有武器，但中国以人海战术和对国际政治巧妙的纵横捭阖，制服了美国无比强大的技术力量。[12]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是古尔登对美国介入朝鲜半岛内战的基本评价。“愚蠢的战争”也好，“在美国公众看来”朝鲜战争“不受欢迎”也罢，古尔登仅仅要表明“美国在一帮平庸之辈的领导下备受磨难”（古尔登，页7）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3213f57ef71d1ee4a6487ae0dfe46b8e</guid>
<title>一周军评：我们今天还“过不过鸭绿江”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2020_10_25_569187.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年前的10月25日，中国人民志愿军打响了抗美援朝的第一战。中国人民志愿军同朝鲜人民和军队一道，历经两年零九个月的浴血奋战，赢得了抗美援朝战争的伟大胜利。70年后的今天，我们再一次回顾抗美援朝之战，去再次弘扬抗美援朝精神，是因为今天的形势和1950年有诸多相似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之所以能打赢朝鲜战争，是因为我们1949年前就已然建立了一个团结人民的政权。在解放战争决战前夕的1948年，解放区里已经通过“土改”解放了生产力，为日后的人民政权奠定了经济基础。以解放战争的重要战场——东北战场为例。中共中央东北局先后在南北满的东北农村开展反奸清算、减租减息运动，贯彻落实《中国土地法大纲》等文件，领导东北地区的农民群众开展土地改革运动。东北解放区的土地改革调动了农民参加农业生产的积极性，解放了基础促进了东北解放区农业生产力的发展。许多地方的生产力被解放，富余的劳动力就投入解放战争当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外土改还有巨大的政治作用，在“保家保田”的响亮口号下，团结起来的解放区居民将自己优秀的子弟送往东北野战军参军，许多地方的参军比率甚至达到了6%——这是中国，乃至世界历史上前所未有的极高的动员效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/25/20201025091129864.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了庞大的人力，解放区还需要现代化的财政手段去供养这支军队。解放区通过土地改革，消灭了地主阶级和买办阶级，建立了基层党委。我们人民政权，在中国历史上第一次“一杆子捅到底”，将政策推行到村里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，全国各个解放区的中央机构史无前例地可以从基层直接征税，空前提高了财政水平。此外，在掀翻了三座大山以后，我们不仅空前解放了生产力，粮食丰收、粮本位货币稳定、物流顺畅、市场活跃、关税自主等情况进一步增加了各个解放区的税收。1948年，光是东北局的财政收入已经达到了200亿斤小米，同期整个国民政府控制的3亿人口，其财政税收也只有9000万美元，折合当时的物价的话，只有东北局的八分之一。和国民党当局比，我们财政使用效率极高，在东北地区，平均18名农民就能供养一名军人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庞大的人力和丰富的财政帮助解放区建立起了前所未有的全国性的动员体制，源源不断的新兵充实了全国各地的解放军兵源，至1948年年初，冬季攻势结束以后，我东北野战军已经建立起12个纵队98万人的庞大军队。而与此同时，其他几个野战军也在大量征兵建立正规军纵队，同时大量歼灭国民党军。三十八军军歌所唱的“劳动人民上战场，复仇见本领”，就是对这一场景的如实反应。日后我们在朝鲜战场上表现出来的完善的组织能力，也是在这时建立的。整个东北人口，贡献了多达165万名军人参军。而随后在抗美援朝战场上，我们也只是先后动员了全国190万兵员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了财政，我们的解放军，也在战争中学习了现代战争，利用手头的一切资源，缴获国民党和日伪机器技术兵器，改造培养使用兵器的特种兵，建立起了一支重视技术兵器的现代化军队。1948年，以东北野战军为例，我军已经建立了3个预备役炮兵师，后变为3个炮纵队。各个纵队已经直辖炮兵团、师有炮兵营，全东北野战军共有炮连275个，火炮4518门。除了庞大的火炮编队以外，我们的装甲兵、工程兵、后勤部门也在持续两年的战争中建立了起来，我军初步成为一支诸兵种合成化军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，一批东北军区下辖的军校，比如老航校、高炮学校、东北药科学校等，也建立了起来，开始进行人才建设，为日后的正规化建设与抗美援朝战场提供数十万名技术兵种组成得到新鲜血液。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/25/20201025091312879.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东北坦克修理大队修理战车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特种兵建设如火如荼，全国各地也逐渐吸纳旧的资产阶级工业、日伪工业，建立起属于自己的军工厂。1946年，东北局成立建新公司，以生产、复装炮弹子弹用于军需。裕华工厂始建于1947年5月，厂址位于原日伪经营的三合板工厂旧址，主要承担炮弹总装任务。宏昌工厂始建于1947年6月初，由日本人留下的一个采石机修所改建而成，主要承担炮弹引信的研制、生产任务。1947年7月1日，旅大地委从苏军手中接管了满洲化学工厂、大华制钢厂、进和铁工厂、大连制罐厂等4家工厂。同在1947年，东北战车团以少数技术工人，建立了一个专门负责坦克、装甲车和汽车拼接和修理的简陋修理工厂。动员起来的工人农民，唱着歌，推着车，将蒋家王朝推下了海。司令员粟裕在总结淮海战役胜利原因时也曾说：“华东战场特别是淮海战役的胜利，离不开华东民工的小推车和大连制造的大炮弹。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过解放战争长达3年的改造，解放区的人力物力财力，已经远非反动的国统区可以比拟，我们也在1949年头几个月歼灭了国民党的军事集团，渡过了长江天险，迎接了国家的新生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，但回到1949年，我们彼时在经济上，还是有很多的困难。1949年新中国刚刚成立，百废待兴，但我们新生的人民政权已经基本实现了统一，全国上下一盘棋。但彼时由于战争尚未结束等原因，货币超发，市场有通货膨胀、非解放区失业情况严重，而农业收成不好也影响了粮食本位经济的基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们通过经济改革，有效提高了税收和财政使用效率，但彼时还在战火之中的新中国却面临严重的收支不足问题。资料显示，1949年全国全年财政收入为303亿斤小米，折合人民币62.17亿元，美元11亿（推算），是国民党全盛时期（1946年）的四倍，但我国当年财政支出为576亿斤小米，财政赤字为273亿斤小米。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/25/20201025092016581.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;收拾烂摊子，就是对那个时期财政最好的写照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1949年的预想，我们本来计划，在全国大部分都解放以后，要一边进行工业化、一边进行国防现代化。1949年，我们开始进行精简整编，裁军复员100万人进行建设、将军区的学校划分给中央的部门。同时整合新建军事工业和正规化建设，初步建设海军、空军、特种兵。按照原定的计划，我们应该是在1950年建立起正规化编制，成立新的部门、将原来的野战军军政分离为军区、军，兵组建特种技术分队。如果没有6·25战争，人民政府和人民军队可以在几年之内建立起一支现代化水平的国防军。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/25/20201025091932750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第一战车学校，隶属于东北军区，是在1950年8月才成立的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>637ab100cfca6f8a0f5a4b9fa0495ad6</guid>
<title>美国总统大选谁将获胜？用经济指标来预测</title>
<link>https://www.guancha.cn/ReyMashayekhi/2020_10_25_569181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/雷伊·马沙耶吉 译/观察者网由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华尔街有一个历史悠久的传统：每隔四年就有分析师和观察家声称，这个或那个经济指标可以准确预测谁将成为下一任美国总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，谁将入主白宫是一个能影响市场的主要变数——这个变数会影响到各种各样的政策制定，进而影响到更宏观的经济形势。由于市场出了名的厌恶不确定性，所以投资者及其顾问很自然地会去试图了解到底谁将在宾夕法尼亚大道1600号发号施令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在每一选举季都会有无数经济指标被预言家们借用来做自己的预言水晶球，但毫无疑问，有些指标比其他指标更受欢迎（这些指标也确实比其他指标更准确）。以下就是华尔街最喜欢引用来做预测的经济指标，以及这些指标所揭示的谁将在11月份大选中赢得总统大位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/23/20201023175403212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《财富》杂志刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;股票市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股票市场也许并不能完全准确地反映出美国经济的总体状况，但却是一个衡量投资者对美国企业和商业环境信心的很好指数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就选举而言，低迷的股票市场可以从两方面看。一方面，它可能显示出某种负面的商业情绪，选民可能更倾向于美国政坛发生变动。另一方面，下行的市场可以被解读为一个信号，即投资者认为变革近在眼前，因此也就选择作壁上观直到政治变动尘埃落定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有能反映美国股票市场行情的股票价格指数中，很少有指数能比标普500指数覆盖范围更广，更受大众欢迎。因此也就无需奇怪，华尔街预言家们最喜欢用这个指数预测总统选举结果。实际上，一家位于美国波士顿的证券公司利普乐金融集团的工作人员就指出，这个指数自1928年起就一直准确地预测了历次总统大选结果，其准确度达到87%。而如果从1984年算起，则这个指数预测总统大选结果的准确率达到了100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利普乐用这个指数预测总统大选结果的方法非常简单：当标普500指数在大选前三个月呈上升趋势时，则出自执政党的候选人通常会入主白宫。而当该指数下降时，这通常意味着将有变化发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利普乐高级市场策略师瑞安•德特里克（Ryan Detrick）以最近的2016年总统大选为例进行了解说。尽管希拉里•克林顿在那年秋天举行的总统大选中是最有可能获胜的热门人选，但标普500指数不温不火的走势对她来说可不是好兆头。德特里克说：“当时人人都以为希拉里会赢，但股市可不这么看。”他还引用了另一个可做指标的道琼斯工业平均指数，指出该指数在2016年大选前连续9天下跌。德特里克说，市场“发出了一个信号，特朗普获胜的几率要比人们想象的高得多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德美利证券公司首席市场策略师基纳汉（JJ Kinahan）表示：“我认为标普指数是衡量华尔街对当政者信心的很好指标。”他补充说，大选前标普指数表现强劲，“往往表明（投资者）相信现行政策会被继续执行下去，你可以放心购买股票，因为你不必担心政策发生变化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，仅就2020年总统大选而言，股市给了我们什么启示呢？自8月3日起至今，也就是2020年总统大选日前三个月，标普500指数已经上涨了约5%。该指数在9月份曾一度疲弱，短暂下行，但很快触底反弹。特朗普总统将股票市场的大涨当作其执政至今主要的经济成就，而股票市场的表现似乎也显示出他保住总统大位的几率远比许多民调显示的要大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在距离选举日还有三个多星期，没有任何迹象显示会有刺激股市大涨的消息出现，股市的前景仍然变幻莫测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美元&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年对美元来说是艰难的一年。新冠疫情、由新冠疫情引发的经济衰退以及美联储随后采取的货币刺激措施，都导致美元相对于其他主要货币逐渐走弱，这使得雷•达利奥（Ray Dalio）和斯蒂芬•罗奇（Stephen Roach）等人开始质疑美元作为全球经济最主要货币的地位是否受到了威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美元似乎也预示了在选举年谁将成为下一任美国总统。利普乐的德特里克称：“历史表明，美元走强对现任总统来说并非好兆头。”这是因为，美元走弱往往表明市场出现了“风险偏好氛围”——这种市场氛围通常以更健康的市场环境为特征，投资者更愿意将资金投资于股票和其他风险级别较高的资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反地，德特里克引用了2008年的情况：全球金融危机重创了股票、债券和其他证券，美元保持强势地位。“美元（在2008年）走强是因为当你抱有一种纯粹的避险心态时，你就会购进美元；当灾难突然降临时，人们还是会去买美元。” 德特里克认为，尽管2008年巴拉克•奥巴马在共和党执政八年后重新夺回白宫与美元走强不过是一个巧合，但美元走强确实通常被解读为是一个执政党总统候选人可能无法赢得选举的噩兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为衡量美元走势与总统大选结果之间关系的一个具体指标，利普乐使用美国洲际交易所美元指数（ICE U.S. Dollar Index）在大选前三个月的表现来预测大选结果。按照该公司的说法，在过去八次总统大选中，该指数曾经准确预测了七次大选的赢家，只有1996年比尔•克林顿在选举中大胜获得连任是唯一一次例外，这也是唯一一次美元走强而执政者没有下台的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/23/20201023175511720.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;用美元走势预测总统大选结果 图片来源：《财富》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国洲际交易所美元指数从2020年初至今已下滑3%，但自8月3日以来形势开始发生了一点变化。在这段时间里，该指数略有攀升，涨幅不到0.2%。这对乔•拜登来说似乎是个好消息，对特朗普总统来说则是坏消息。不过，正如德特里克指出的那样，美元走势相对不那么明显，可能会使这一指标在预测此次大选结果时“一败涂地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;制造业数据&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据统计学家兼FiveThirtyEight网站主编奈特•西尔弗（Nate Silver）2011年的分析，自二战后有43种不同指数被用来预测总统大选结果，其中“表现最好的”是美国供应管理协会制造业指数（ISM Manufacturing Index）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，该指数的月度调查结果一直被用作基准性指标去衡量美国制造业的活动状况。根据西尔弗的分析，该指数在选举年1到9月间的表现已被证明可以相对可靠的预测选举结果。如果在此期间该指数平均值高于50（表明制造业部门正在扩张），这对执政党总统候选人来说是个好兆头，而指数平均值低于50（反映制造业部门正在收缩），这通常意味着非执政党总统候选人将入主白宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年，该指数1至9月的平均值勉强超过50，这一不温不火的数据预示着美国政坛即将迎来变化，最终特朗普战胜希拉里•克林顿入主白宫。今年，该指数的表现更加沉闷，前九个月平均值仅为50.3，这主要是因为4月和5月忽然爆发的新冠疫情导致制造业急剧收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然该指数上一次表现不佳对特朗普来说是个好消息，但该指数再次表现不佳则意味着在此次大选中他的选情不妙。该指数显示经济状况不佳，这使特朗普极有可能丢掉总统大位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其他预测选举结果的指标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他经济统计数据，如就业增长率和国内生产总值，也经常被拿来预测总统选举结果。显而易见，经济状况通常是美国选民最关心的问题。“经济最重要，蠢货”是由詹姆斯•卡维尔（James Carville）创作的一句名言，他曾在1992年总统大选时担任比尔•克林顿的政治策略师，并最终助其取得胜利。这句话在今日仍然振聋发聩，因为经济问题在历次选举中都是选民最关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利普乐的德特里克指出：“一直以来，人们都摸着自己的钱包投票。”但他补充说，今年，要想解读某些信号格外困难。虽然今年疫情一发作就导致美国经济发生衰退，这已充分说明“现任总统不会赢得连任”，但其它指标（如消费者信心指数飙升）似乎显示经济发生了稍显活跃的复苏，那这就可能有助于特朗普总统获得连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德特里克称：“在我们看来，选举中两位候选人的得票率可能比民调显示的更接近。”他指出，股市持续上涨是有道理的。“股市预测这些事情的方式很有趣。如果现任者输了，市场总会表现出某种不安，因为市场厌恶不确定性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但德美利证券的基纳汉指出，投资者可能真的在为应对不确定性做准备。他分析了跟踪芝加哥期权交易所波动率指数（CBOE Volatibility Index，一个用于感知股市波动率的流行指数）的期货合约是如何 “上涨”的。这可能表明，投资者在担心不确定性，因为这次大选预计将会出现数千万张邮寄选票，这可能导致大选结果被延迟公布，此外总统本人也拒绝承诺接受选举结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我认为这次选举会出现一个我们此前从未应对过的全新要素。”基纳汉在谈到选举后可能出现的波动时说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎2020年大选结果还不至于完全无法预测，但很可能我们现有的所有指标都无法准确预测今年总统大选的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(观察者网由冠群译自美国《财富》杂志)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17c88d3f1681ad50d37c385a7897f8cb</guid>
<title>中文自媒体笔下的菅义伟，距离现实有多远？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2020_10_25_569178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这一个月以来，中文自媒体圈似乎掀起一股讨论菅义伟的流行风潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本新首相菅义伟上台后，中文自媒体圈内关于他的文章非常多，一方面是围绕他的“前世今生”，有意思的是，在中文自媒体的描述中，很大程度上将其还原为一个日本农民的儿子——一个来自日本东北秋田县的种草莓的农民之家，年轻时独自来到东京打拼，身无分文，边打工边读大学，熬了20多年，终于当选议员，接着一步步走到日本权力中枢，完美契合“草根逆袭”热血漫所需的一切要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实首先要问的一点是，日本社会真的会特别在意政治人物的草根背景吗？本质上日本还是一个阶级社会，如果你是名门望族出身，说不定老百姓对你的印象还更好一些，有人甚至觉得不是泥腿子出身的人，很多事情是不会去做的，不仇富不仇贵不贪财，吃相比较好，见过大世面，即便在美国总统面前也不露怯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本社会中有这种看法，其实是一以贯之的，战前就是如此，例如日本历史上最有名的首相之一近卫文麿，我们知道他是因为“七七事变”发生时他担任日本首相，相当于指挥、参与了日本军国主义的侵略战争。近卫文麿在“七七事变”前上台，作为一位青年华族担任首相，起初日本举国欢腾，认为近卫氏是五摄家之一，近卫文麿当首相肯定靠谱，当时的日本大众对其充满期待。当然最后事情怎么发展，后世也都知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，反倒是中文世界热衷于讲述底层身份，就像对菅义伟的描述中，特别强调“农民的儿子”这一身份，带上“草根逆袭”等类似标签。的确，菅义伟47岁当选众议员，相对来说年纪是比较大的；如果跟安倍对比，安倍30多岁就已经是国会众议员，而且早已预定对选区的继承，两人确实有不同之处。但事情也不能想得这么简单，菅义伟这样背景出身的人，为什么能够继承安倍首相的位子？我们可以顺着中文自媒体中的几个要点，逐一解读“祛魅”，所谓的人生大逆袭，还是有一定路径可以依存的。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/23/20201023114241624.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菅义伟当选首相后，他的老家秋田县汤泽市推出周边产品。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
首先，安倍晋三目前确实是辞职下台了，但并不意味着他将告别自己的政治生涯，这是两回事。事实上，现在有很多迹象表明，安倍若干年后再重回首相位子的可能性还是存在的。根据此前媒体报道等公开信息来推断，这次安倍身体有恙，似乎并没有外界想象得那么严重，可能在短期内对其施政产生影响，但不至于影响其整个政治生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，安倍在辞职前公开表明，自己不会辞去众议员身份，还会继续辅佐新内阁推行国政。甫一卸任，安倍又做了一些明显的政治操作，比如先后两次前往靖国神社参拜，此前他在任时只是供奉祭品，但卸下首相身份后，便立即公开前往，甚至还主动在个人推特上宣布此事。过去坐在首相的位子上，顾及到外交问题，他一直没有正式参拜，况且安倍的执政路线和风格是偏稳定、非暴冲型。但卸任后，他则开始以这种方式重新积累自己的政治资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近安倍的这些密集举动，在某种程度上，我们可以理解成是为自己未来的政治发展谋布局、打基础。毕竟日本国内的一些铁杆保守派支持者是很吃这一套的。安倍也是在安抚这批支持他的极右人士，说不定若干年后他想“三进宫”时，这都是他的政治资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这也是给同一阵营内觊觎首相大位的释放信号：你们别想太多，我还在。如果观察安倍执政期间的动向，他没有明显倾向将自己的政治影响力或政治遗产转交给某个人，也没有刻意培养自己的接班梯队，换句话说安倍还没有明确的“接班人”安排；就其私人生活而言，他没有子女，自己的政治秘书也不是很有名；今年才66岁，菅义伟都已经71岁了，而且跟当前世界主流大国的领导人相比，特朗普74岁，拜登78岁，安倍都还算“年轻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，菅义伟此次上位，过渡性质比较明显。菅义伟的两位主要竞争对手，岸田文雄和石破茂，都没有抢眼表现。石破茂本来就是自民党老面孔，这次输得如此惨，除了自身问题之外，游戏规则对其十分不友好，这次选举规则制定基本是由安倍的政治盟友二阶俊博主导的。当然，说起来也名正言顺，为了防疫考虑，就不搞大规模的基层党员、党友投票，只有部分地方党代表和参众两院议员参与投票，这样一来相当于把石破茂的优势完全消解掉了，因为石破茂的优势就是地方基层人气。况且，石破茂本来就是安倍的政敌，自民党内的几个主流派阀，比如麻生太郎等都不喜欢他。但尽管如此，出于派别利益考量，石破茂又不得不出来选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于岸田文雄，对安倍来说并不是一个特别理想的接班人，两人在很多想法上还是有微妙差异。当然，岸田文雄自己也不是很争气，过去这一年半载，政治存在感太低，社会名望没有拉抬起来。在疫情期间又因为补贴政策一变再变，搞得灰头土脸。某种程度上，菅义伟能成为自民党主要派系协调后都能接受的参选人，一部分原因是如果岸田文雄“单挑”石破茂，不一定能赢；一旦翻车，那是安倍最不愿意看到的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/23/20201023114215730.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月28日，自民党派阀联谊会会场，新首相菅义伟致辞，边上是安倍晋三。图自朝日新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菅义伟有一个背景，也值得留意，他在自民党内部自我标榜为“无派阀”，好处就是各派都能接受，反正你上台后对谁都不会构成绝对威胁，你也很难动到谁的奶酪。再者，因为没有派阀，所以意味着没有力量，这样一个政治人物上台后，大家都可以放心：由你先顶在首相位子上，下面各派继续斗；等斗出一个结果了，再决定后面由谁来接任首相大位；如果现在就放上一个自己主意特别大的人，或者政治实力特别强的人，底下各派互斗完了，他的位子也坐稳了，将来想再安排继任者就不好办了。所以，这一点正是河野太郎被淘汰出局的一个重要原因，他是一个非常不稳定的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河野太郎在自民党内属于“麻生派”，当时“麻生派”内有一种声音，很担心他也下场参选，这就有可能导致“麻生派”内部分裂。当麻生太郎明确表态支持菅义伟后，相当于用一个既成事实逼迫河野太郎退选：你不接受的话，“麻生派”会分裂，将来你也很难完整继承这个派别的政治力量。因为“麻生派”的前身是河野太郎的父亲河野洋平创立的“河野集团（大勇会）”。最终，河野太郎权衡后，没有趟这趟浑水，反正菅义伟也是过渡性人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便菅义伟动心思，想变成长期政权，也只能说想是一回事，有没有能力做事另一回事，真正能允许他实际能操作的空间极为有限。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f0baa38fc9b52718ff0a3ed04c09c6a</guid>
<title>拜登失言，可能功亏一篑</title>
<link>https://www.guancha.cn/xianyinke/2020_10_25_569176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/24/20201024150743891.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 闲吟客】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美东时间10月22日晚，大选之前最后一场总统辩论。虽然特朗普的信口雌黄再次遭到诟病，但美国这边的媒体和自媒体关注的焦点却是拜登对石油工业的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“Would he close down the oil industry?” Trump asked. “Would you close down the oil industry?”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“I would transition from the oil industry, yes,” Biden responded.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“That’s a big statement,” Trump commented.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“It is a big statement, because…the oil industry pollutes, significantly,” Biden responded.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“It has to be replaced by renewable energy over time,” Biden added. “And I’d stop giving to the oil industry—I’d stop giving them federal subsidies. [Trump] won’t give federal subsidies to solar and wind. Why are we giving it to the oil industry?”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/24/20201024151147504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普听到拜登说yes，自己都感觉难以置信。2016年希拉里在西弗吉尼亚说要关掉煤矿，导致在该州被特朗普赢了40%+，远远超过绝大多数传统深红州。历史要重演了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看一下美国的油田分布：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2020/10/24/20201024151159437.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国油田主要分布在阿拉巴契亚山脉沿线，落基山脉沿线，西南部沿海地区，外加密歇根州。其中落基山脉除科罗拉多和新墨西哥都是深红州，科罗拉多和新墨西哥是浅蓝州，加州深蓝州，路易斯安娜深红州，德州浅红州。而密歇根和宾夕法尼亚是本次大选至关重要的摇摆州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看看炼油厂的分布：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/24/20201024151212704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宾州、密歇根州、俄亥俄州、明尼苏达州都有大量炼油厂分布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宾州有20票，是这次大选最重要的州。而传统能源产业是宾州的支柱产业之一，有大量相关从业者。下图为宾州正在生产的油气井，摘自宾州政府官网。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/24/20201024151226108.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前拜登在宾州RCP平均民调的优势为4.9，而2016年大选前11天，希拉里在宾州的民调优势是5.0，结果特朗普赢了0.7。拜登在宾州的优势并不稳。我自己结合各方面信息的分析：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/24/20201024151248471.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德州这次翻蓝的可能性无限接近于0。佐治亚州是全美elasticity倒数第三的州，可能性也不大。俄亥俄OH现在是浅红州，艾奥瓦IA亦然。佛州FL正在转向浅红州的过程中。共和党优势最小的是北卡NC。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普拿下宾州，总票数269。这种情况下由众议院每州一票选出总统，共和党控制的州更多，所以特朗普会获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宾州非常特别，“从匹兹堡到费城，中间都是阿拉巴马”。目前宾州的参众两院都由共和党掌握。民主党之前的基本盘主要是工会民主党人。这些白人蓝领对极左政治正确并不感冒，选民主党主要是出于工会传统。2016年特朗普正是靠着这些人赢下铁锈带的所有摇摆州。不过2018年中期选举blue wave回潮，这些人受工会影响又倒向传统上和工会关系紧密的民主党议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次这些传统能源行业相关从业者及其家属，听了拜登的高论，会作何感想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，石油工业发达的新墨西哥州众议员已经表态要与拜登划清界限：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/24/20201024151308419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登阵营也意识到失言，极力补救，但是感觉越描越黑：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/24/20201024151339226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些从事石油工业多年的从业者，是要转行安装各种风力发电设施的机械工人，还是与前煤矿工人竞争码农行业？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道国人大部分都不喜欢特朗普，我也很厌恶他的China virus和喝消毒水之类的脑残言论。但是，多年研究美国政治的经验告诉我，这次大选远远没到拜登稳赢的地步。而作为一个科研工作者，最重要的就是实事求是的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.伤其十指，不如断其一指。特朗普口出狂言、抗疫不力、甩锅中国等问题大家已经很熟悉，辩论中再犯几次对他的伤害不大。但拜登这次上钩说要关停石油工业，很可能直接断送了宾州，间接断送了白宫之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.虽然很多人已经提前投票，但这些大部分是坚定的选民。中间选民可能还会继续等，或者就不准备投票。民主党在铁锈带曾经的基本盘是白人蓝领工会民主党，对现在民主党各种政治正确、BLM之类的完全不感冒。2016年就是这些人把特朗普抬进白宫。2018年中期选举，blue wave回潮，这些人有转投传统上与工会密切的民主党议员。这些人很可能还在犹豫，是否会再次上演2016的剧目不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.目前大选远远不到拜登稳赢。我个人的判断是威斯康辛和宾州略偏民主党（今晚之后就不一定了），亚利桑那略偏共和党。拜登赢的概率从大到小，目前看来大概还是五五开，过几天宾州的民调可能会有变。我在大选一周前会做一篇详细的总结，那时候情况就基本上明朗了。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>