<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>da6e76a251302b0bae95e4cc565ee6fa</guid>
<title>自由主义民主的失败和中国道路的崛起</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2021_12_11_618090.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李世默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，人们都在为民主的状况敲响警钟。来自“自由之家”的研究表明，“全球民主已在加速衰落”，即使是美国的民主水平也在“显著下降”。瑞典V-Dem研究所的研究发现，那些民主水平下降得最为严重的国家好多是与美国结盟的。政治社会学家戴雅门（Larry Diamond）警告称，民主的衰退正面临危机状态，同时新冠疫情把其加剧。针对这一现象，还有不少学者作出分析。政治学家弗朗西斯·福山说，美国政府被精英控制，而美国人民则因文化身份认同问题陷入分裂。当然，也有人干脆走捷径：都怪中国和俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211091657526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在政治光谱的另一端，那些对民主一向持怀疑态度的人则有些幸灾乐祸。俄罗斯外交部长谢尔盖·拉夫罗夫最近批评西方试图将民主“强加”给其他国家，结果却因水土不服而失败。他呼吁西方停止这种做法。新加坡前外交官和学者马凯硕指出，美国现在已经开始具有了某些失败国家的特征。即使是我本人——大约十年前也曾撰文指出中国的政治模式比西方更加优越，不无得意地对民主体制的失败冷嘲热讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但上述观点其实都陷入了一个误区，那就是对民主的定义是错位的。具体地说，它们错误的把自由主义和民主画上了等号，从而使自由主义民主制度成为了民主治理的唯一形式。这是不对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211091719675.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被自由主义包裹的民主模式，也被西方包装成了民主治理的唯一形式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1992年，冷战结束伊始，自由主义民主迎来了普世化的黄金时代。然而，政治理论家比丘·帕雷克勋爵（Bhikhu Parekh）当时在其文章《自由主义民主的文化特殊性》中写道，“自由主义民主体制是自由主义化了的民主体制，即民主在自由主义设定的限度内被定义和构建。”他指出，这一结合体大约是在18世纪的欧洲被明确化的，直到第二次世界大战后，西方才在全世界广泛推崇这种体制, 其目的是将其作为对抗苏联的一种方式。而民主早在古希腊时期就已经出现，远远早于自由主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，在“自由主义民主”这对组合中，自由主义才是主导性的老大，民主则是被压制的。事实上，自由主义是相当敌视民主的，在过去的两三个世纪里，自由主义制度曾试图以各种方式限制民主力量的发展。本着对历史的严谨态度和对理论的客观态度，我们需要认识到自由主义民主只是民主的一个分支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲启蒙运动时期，洛克、孟德斯鸠、密尔等自由主义思想家提出了一种开创性的人类社会治理新主张，以自由主义理念为原则，例如个人是社会的基本单位，私有财产神圣不可侵犯，以及法治中的程序至上。现代的自由主义政治体制大多都是基于这些理念发展起来的——选举产生代议制、分权、新闻自由、 司法独立——这些理念构成了包括美国宪法在内的大多数自由主义社会的制度基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211091739800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲启蒙运动时期的自由主义思想家洛克、孟德斯鸠、密尔（从左往右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，许多自由主义的先驱也指出，自由主义制度的宗旨是为人民带来福祉。如果没能实现这一目标，就应该改变这些程序。例如密尔认为，如果公民是文盲的，连参加选举的资格也可以被限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由主义民主制曾经取得过巨大的成功，尤其是在20世纪下半叶。在那时，自由主义民主制国家为其人民带来了前所未有的繁荣，以至于包括中国在内的许多国家都试图效仿西方的诸多实践，例如市场经济。然而，当自由之家和V-Dem等机构针对民主水平对各国进行排名时，这些机构的评价标准基本上就是这些国家到底有多严格地遵循了自由主义制度的程序。因此，当人们说许多国家的民主正在衰退时，他们实际上是在说自由主义陷入了困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么自由主义现在为什么陷入了困境？那是因为在不少国家，自由主义这个“老大”似乎辜负了民主制度这个“小弟”。 自由主义面临危机的原因是许多这种体制的国家面临死结：持续的不平等，政治腐败，社会凝聚力丧失，政府和精英机构缺乏公信力以及政府的无能。简而言之，自由主义没能带来民主的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联时期，有一个笑话很流行，“我们假装上班，他们假装发我们工资”。在许多奉行自由主义的社会，也许人们现在可以说，“我们假装投票，他们假装执政。”按照这种发展态势，“自由主义”一词可能很快就没资格与“民主”相提并论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211091758224.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古希腊民主形式为西方推崇，但与现代国家的民主并不同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以更宽广的视野审视国家治理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界需要一种更好、更包容的方式来衡量民主。用自由主义的一套程序来定义和衡量民主，无论是在历史上、概念上，还是在当代语境下，都显得过于狭隘。早在古希腊，当民主率先在西方社会得到实践时，个人权利、少数权利等概念还没有被发明出来，那时的民主政治是非自由主义的。这也是柏拉图和亚里士多德这两位非民主派思想家批判民主的原因——他们并不认同其多数主义的本质。选举也并不是决定谁来成为领导人的唯一方式——事实上，通过抽签选择领导人的做法也很常见，同时也符合亚里士多德对民主的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今在西方社会，右派和左派分别掀起了民粹主义运动和社会主义运动，目的似乎都是对自由主义的劣迹问责。重新审视民主无疑不是一项简单的任务，需要展开大量的研究和讨论。但我想先抛砖引玉，凭借基本的常识来提出一种新的方法——那就是看结果而不是看程序来评价民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211091849668.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在欧美国家掀起的民粹主义和社会主义运动，背后都是自由主义在作祟。图为美国众议院议员、“美国民主社会主义者”组织成员亚历山德里娅·奥卡西奥-科尔特斯和美国前总统特朗普&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主的终极标准必须是长期满足绝大多数人的需求。如果选出的一直都是无能的领导人，民众陷入“选完就后悔”的死循环中，那选举有什么用呢？如果独立的司法系统只保护富人的利益，那司法独立有什么用呢？如果利益集团绑架了分权机制以阻止必要的改革，那分权机制有什么用呢？如果新闻自由或言论自由侵蚀了社会，使社会陷入到分裂与失能的状态，那要新闻自由或言论自由有什么用呢？如果像许多自由主义民主国家那样，为了保障个人权利而导致数以百万计的本来可以避免的死亡，正如这次疫情中很多自由主义民主制国家发生的灾难，那么个人权利有什么用呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了对抗崛起中的中国，美国总统拜登试图在中美竞争中制造出一种民主与专制的二元意识形态对立。为此，美国当局将在12月9日-10日组织召开一届由全球民主政体参加的大会，受邀者多达110个。据统计，这111个国家和地区（包括美国自己在内）的人口数量占全世界人口数量的56%，但在这些国家里死于新冠病毒的总人数是420万，占全世界总死亡人数的82%。更刺眼的是新冠病毒致死人数最多的三个国家，第一名是东道主美国，他们常常自诩为历史最悠久的民主国家，却有78万人在这场疫情中失去生命；第二位是巴西，有61.5万人死去；第三名是印度，尽管他们为“全球最大的民主国家”这一称谓而洋洋自得，在这场疫情中却已经有47万人丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为这次民主峰会隐含针对的目标，中国有14亿人口，却只有5697人在新冠疫情中逝去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211091950254.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211091959984.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会提出反对意见，指责中国比“民主国家”限制了更多的自由。但什么样的民主会为了保障少数人不戴口罩的自由而牺牲数百万人的生命？正因如此，我们可以说自由主义民主辜负了它的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，我们可以制定出一套全新的衡量标准，以显示哪些国家正在取得更民主的结果：大多数人民对本国的领导层和发展方向有多满意？社会凝聚力如何？人民的生活比以前更好了吗？人民对自己的未来持乐观态度吗？整个社会是否投入足够的资源以确保子孙后代的福祉？在定义和评估民主时，除了参照狭义的、程序性的自由主义标准，结果也应当成为重要的考量标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要指出的是，从结果上来看，中国的表现并不差。中国固然有自己的问题——例如不平等、腐败和环境恶化，但政府一直在积极解决这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能就是为什么民调结果持续显示绝大多数中国人对国家的治理是基本满意的。我们现在或许可以这样认为：中国在发展的过程中为其人民带来了更富有成效的治理和更民主的结果，用这些实实在在的成果来衡量，当前中国的政治制度比美国的更民主，尽管有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211092021481.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国儒家推崇的民本思想，更强调以人为本、以人民为中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚伯拉罕·林肯用了最通俗的言辞，总结了民主的特征：“民有、民治、民享”。我敢说，当前的中国政府在这三方面做得都比美国好。绝大多数中国人认为他们的政府属于他们，他们生活在一个民主国家。并且，中国的领导人绝大多数都是平凡出身，这是一个事实。而这在美国恰恰相反，许多美国人似乎认为他们的政府被金钱利益所俘获，由精英寡头组成。至于&quot;民享&quot;，中国的治理成绩也遥遥领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对民主的定义上，世界需要一些多样性，这会更符合民主的发展历史（因为历史上的民主不全是自由主义的），对现实也更加有益。许多发展中国家的经济发展陷入了停滞，他们需要从僵化的自由主义意识形态中解放出来，尝试用自己的方式实现本国民主。新的视角和衡量标准对于自由主义社会本身也可能是有益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211092044878.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月2日，“中外学者谈民主”高端对话会在北京举行，外交部副部长乐玉成提出，没有十全十美、高人一等的民主制度。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与自由主义民主脱钩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，自由主义垄断了民主的定义权和评价权，自由主义者认为他们理所当然是民主的。这可能是许多自由主义政权未能为其人民带来民主成果的一个原因。如果自由主义国家以实际结果而非程序来作为衡量民主的标准，也可能会推动这些国家实施本国急需的改革。如果自由主义政权能够再次带来更民主的成果，全世界也该乐见其成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以结果论民主”这个观点在全世界关于治理的讨论中鲜有出现。自由主义社会此前一直在各个层面倡导多样性，但对民主模式的多样性却连在概念层面都避而不谈。但事实上，民主的理想和实践有着丰富多彩的历史。除了非自由主义的雅典民主制，在中国的儒家传统中存在着长达数个世纪的民主理想和制度实践，而这同样不是自由主义的。此时此刻，世界需要进行更多样化的民主实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并无意倡导某种特定形式的民主，也不是要推崇多数主义或直接民主——这也不是中国的制度。相反，我建议扩大民主的定义和衡量标准，并使之多元化。中国目前所实行的社会主义民主无疑是一个值得研究的范式，因为这个国家取得了显著的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国外交政策学家安妮·玛丽·斯劳特（Anne Marie Slaughter）最近提出：“美国至少（应该）接受一种可能性，那就是其他形式的政府可能更好。”她进一步建议，我们可以把实现联合国可持续发展目标作为衡量政府表现的新标准，以此评估哪国政府表现得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我为这样的好主意点赞！让我们结束自由主义对民主的定义权和评判权的垄断，让丰富多彩的民主百花齐放！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翻页可参看英文原文&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>99c109f71c2e6b74f824e4dc869ae8ed</guid>
<title>民主不是美国专利，中美应打一场民主“选美比赛”</title>
<link>https://www.guancha.cn/GalLuft1/2021_12_11_618076.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/盖尔·拉夫特 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，美国总统拜登将在华盛顿举行一次重要论坛，号称“民主峰会”，邀请了110个参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国把推广民主当做外交政策的“常规节目”，已经有100多年历史了。威尔逊带领美国参加一战的理由是“在全球保卫民主”。里根宣称，“民主值得为之牺牲，因为这是人类设计出来的最美好的制度。”这意味着把不民主制度下的民众解放出来是个神圣使命。小布什也赞成这理念，推动了他所谓的“自由议程”。他想在中东推广民主，结果付出了巨大的生命和金钱代价。特朗普执政的四年里，美国政府对“推广民主”的痴迷有所减弱。拜登上台后，又把推广民主摆到了美国外交政策的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登把世界划分成两大阵营。世界上一半国家被美国认定为达到民主标准，被邀请参加“民主峰会”，而美国认为没达到标准的国家则被认为不够格参会。美国自认为是民主的拥护者，有资格对其它国家按照西方标准打分。比如，土耳其、匈牙利、新加坡、塞尔维亚等，尽管有定期民主选举，但仍然没被邀请。而印度、波兰、巴基斯坦、菲律宾，按照多种标准来看，民主表现和人权状况都要差很多，却得到邀请，仅仅因为它们在美国的地缘政治中有利用价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，美国只有在符合其利益时，才会支持民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/10/20211210234106872.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月4日，“民主：全人类共同价值”国际论坛在北京开幕。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪50年代的伊朗首相摩萨台、70年代的智利总统阿连德、21世纪以后的巴西总统卢拉，委内瑞拉总统查韦斯、土耳其总统埃尔多安，都是通过选举上台执政的，至于这些领导人执政是对民众有利还是有害那是另一个问题。但是，美国不会因选举就承认他们是合法领导人，而是主动出击、用尽手段来推翻他们，扶持更亲美的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，即便是残酷的独裁者，只要符合美国利益，美国绝对会支持甚至武装他。在两伊战争中，美国支持了萨达姆；为了稳定石油价格美国支持了沙特王室；美国还支持过尼加拉瓜的索摩查、菲律宾的马科斯、刚果的蒙博托、智利的皮诺切特、伊朗的巴列维、巴基斯坦的齐亚·哈克、韩国的李承晚、印尼的苏哈托。目的只有一个，阻止这些国家倒向苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主是最好的制度，但前提是民主产生的政权必须对美国友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代正经历国际体系剧变，很多传统包括民主制度的优越性正在被挑战。古希腊哲学家亚里斯多德用“因”来研究各种事物的本质。种子的“因”是要长成树木。国家的“因”是要保卫民主抵御外敌，同时协调民众内部的关系，要维持社会的运转，让每个人不仅有机会获得基本生存条件，还能获得提升和实现梦想的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几代人来，民主成为一种信念，即民主是一种所有国家应该追求的卓越制度。在《历史的终结》中，福山提出西方自由民主制度的普世化，是人类意识形态的终点。或者用丘吉尔的话说，“民主是最不坏的制度，因为其它任何一种制度都更坏。”通过媒体、学术界和政客的影响，这种教条已经被灌输进几百万小学生和年轻人心中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/10/20211210234433919.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在出现了新冠疫情。这次疫情在人类历史上一次黑天鹅事件。国家出现以来，就经历了各种毁灭性事件，战争、自然灾害、恐怖主义等，这是人类历史的组成部分。但新冠疫情是民族国家出现以来，所有国家第一次在同一时间面对同一挑战。每个国家每个人都要应对同一挑战，这个”小小”的微生物病毒。每个国家根据其文化、民族性格、政治体制和经济条件，采取了不同的策略。比如中国，采取了动态清零策略；还有一些国家完全开放经济和边境；还有些国家在两者之间摇摆。有些国家采取限制旅行、强制注射疫苗、强制戴口罩的政策，而另一些国家没有。这种情况让我们有机会做一些此前不能做的事情，就是去比较不同社会和政府形式如何应对同样的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还能用经验数据来检验政策，比如感染数字，死亡数字，对经济增长、家庭债务、精神问题、社会团结的影响等。如果用保护民众的标准来评价政府，那么自由民主制度是低效的。民主制度在应对疫情上，表现非常糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照每百万人统计，死亡率最高的100个国家或地区中，85个被拜登邀请参加峰会。民主不仅不能保卫民众，还以民主和自由的名义开放边境，不断输入病毒，因为他们认为国际旅行比保护民众更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，抗疫表现只是评价民主有效性的标准之一。当然还有很多其它标准，但没有更具实证性、比较性。民主可能更能保护民众的言论、结社自由，还有其他攸关幸福的权利，但是在保护生命上，还有很大提升空间。当然，我们还可以看看其他领域，比如毒品成瘾、犯罪、流浪、抑郁、自杀、监禁数字等。但新冠疫情给我们一个结论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把这看成一场“选美比赛”，我们就需要找到更多衡量标准，而不是落在民主和威权二选一的困境中。我们不要去美国的峰会接受那套西方制定的标准，而是要创立自己的峰会，建立全新的人类发展标准——幸福、机会、期望未来，和华盛顿比一比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要承认民主很多面，威权制度也是。不是所有民主制度都能服务民众，也不是所有威权制度都不能服务民众。我们需要承认没有放之四海而皆准的制度。每个社会都需要找到适合其文化、历史、价值观的最好制度，同时理解个人在社会中的角色。谁来选择呢？是民众，而不是什么“当代帝国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和西方阵营目前出现带意识形态色彩的竞争。我想解释下西方的性质，美国不只是一个国家，还是一种理念。美国代表的这种理念在19世纪中叶发展成熟，有三个因素：一、所有人生而平等，二、拥有不可剥夺的权利，三、有追求和享受权利的机会。为保证这些因素而产生了“民有民治民享的政府”。从那时起，民族、性别、种族、宗教的障碍逐渐消除，西方社会变得多元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在欧洲和美国都在赎罪，在赔偿过去的罪恶，美国是奴隶主义，欧洲是殖民主义。结果是放弃了西方的核心价值观，来换取多元主义、身份认同政治、全球化，以及迅速兴起的新宗教——“一种新的异教”——歇斯底里的气候保护主义、反对传统家庭价值观、取消文化（cancel culture）、过分关注性别认同、痴迷于自我满足。在很多人看来，这就是民主。在我看来，这不过是文化无政府主义和历史失忆症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在西方民主国家沉迷时，非民主国家已经意识到只有避免西方国家的错误，才能找到适合的有代表性的政府，适合本国的人民，而不是布鲁塞尔或华盛顿的口味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宪法是一部了不起的文献。我印象最深的是开头表现的人道主义：“我们人民为了建立更好的联盟…”，这里用了“更好的联盟”，而不是“好的联盟”，这说明宪法精神也承认民主不是完美的。民主能不断改进和自我纠错，但永远达不到完美。民主是这样，其它政治制度也是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（作者是美国全球安全研究所联席所长，本文原文系作者在“民主：全人类共同价值”国际论坛的英文演讲，中文翻译经作者授权发布。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻页为英文原文
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e7eedd4438e2499c8583f356ba9a0ec</guid>
<title>刚火便开始收割，元宇宙就是这样招人烦的</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_12_11_618074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/科工力量专栏作者 清柠】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月3日，歌手林俊杰在社交媒体表示，自己买了三块地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“明星买地产”作为新闻，可能花钱都买不到热搜。问题在于，他买的是“虚拟土地”：这三块土地的来源是Decentraland平台。用户可以在平台上玩游戏、并通过代币购买区块链资产，甚至还能创造独有的NFT（非同质化代币，Non-Fungible Token）资产。如果平台能够持续运营，林俊杰还能赚上一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/08/20211208173622564.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述可能的“虚拟理财”操作，离不开近期大热的概念“元宇宙”：自Facebook公司宣布改名Meta之后，原本在游戏、区块链等领域孕育的元宇宙概念，在互联网巨头和投资公司中迎来了大爆发。从游戏、VR到区块链，所有涉及虚拟世界互动和交易的公司都要挂上“元宇宙”的牌子。就连做火腿肠的双汇，都申请了“原生宇宙”的商标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过比起投资软文和商标抢注带来的“元宇宙播种”，现实世界中的元宇宙，还没有结出甜美多汁的果实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;游戏+社交=元宇宙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元宇宙到底是什么？我们不妨先看看Roblox（即罗布乐思）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，Roblox创始人David Baszucki开发了一款仿真物理试验测试软件“Interactive Physics”。这款软件原本仅用于互动教学，但是David惊奇的发现，学生喜欢用软件中的工具自主开发，做出的内容“远比物理课本有吸引力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这款软件大火后，他选择以2000万美元卖掉公司继续创业。这一次他推出的产品，则是社交平台“Friendster”。作为社交网站的祖师爷，Friendster除了字体和配色比较原始，剩下的“头像+相册+好友通讯录”功能奠定了社交软件的基本配置。就连后来爆火的Facebook，基本功能也和Friendster差不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这两次创业经历，David发现，通过“玩游戏”和“做游戏”的方式让用户在社交平台上互动是个不错的主意，于是他在2006年推出了Roblox。根据他的说法，“游戏市场很大，社交共同体验市场可能会更大”，二者加在一起，就是一块大蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/08/20211208173642719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Roblox的运营模式，就是“儿童沙盒+4399+社交平台”的综合体。平台提供易于入手的开发套件，小孩子都可以捏出自己想要的“小游戏”；做好的游戏可以上传平台，用户会像朋友圈一样点赞评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有意思的地方在于，Roblox本身还提供了专属代币Robux，开发者通过制作游戏获取Robux，100 Robux换35美分。假设一款游戏每个月能稳定5000名用户，每名用户每个月能够提供100 Robux，开发者可以月入1750美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过15年的发展，目前Roblox每月有接近100万个新游戏上架，独立访客数量超过7000万，主要是6~12岁的孩子。这些用户中，开发者Alex Binello在从未经历计算机编程培训的前提下，依靠Roblox制作的大型角色扮演游戏MeepCity访客数量达到了1500万人。由于这款游戏过于轰动，甚至他也觉得有些奇怪：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我自己感觉有点像是被它养大的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了“元宇宙第一股”Roblox做基础，元宇宙的诠释就简单了很多：通过大幅度提升用户在虚拟世界的内容以及交互体验，营造出一套连续同步的社会运行体系。在这个虚拟社会中，每个人都是内容的生产者和消费者，并且可以利用区块链、VR等技术，实现交易、社交、生产等活动。这些技术和虚拟世界活动的总和，就是元宇宙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;VR、算力、区块链&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“元宇宙”概念的推动下，大量技术找到了全新的发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要加强互动，目前虚拟互动最大的提升空间，在于VR和AR。清华大学新媒体研究中心执行主任沈阳表示，元宇宙发展的重要问题在于，目前智能手机已经发展了十余年，互联网行业长期停留在移动时代，实现了互联网的普及，却没有在互动方式上产生变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“元宇宙和下一代互联网要解决的根本性问题，就是要把人的主交互平台改变为XR，这个XR可能是虚拟现实；也可能是偏向智能的增强现实；也可能是裸眼3D；也可能是其他的智能设备。这种巨大的变化需要五到十年的时间去完成迭代，因此会需要巨大的投资。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要提升体验，元宇宙需要实现的，就是提升虚拟世界中的细节展示：今年双十一期间，京东直播带货中全程使用虚拟主播“VIVI子涵”在直播间实时互动，用户还可以借助VR眼镜对虚拟商品进行试穿和360度观看。虚拟人、数字人等技术，因此成为了元宇宙的另一个讨论方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/08/20211208173719422.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沈阳表示，“虚拟人可以分为四种类型，卡通萌宠型，真身复刻型，写实型，超写实型。这个划分标准根据算力要求进行划分。卡通萌宠分辨率低，算力要求也低。但是如果涉及到高度写实的人体，涉及大量毛发这种细节，计算量就会非常庞大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来看，如何在有限算力下尽可能还原细节，并且在细节基础上保证互动量，将是元宇宙发展的关键问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要完成贸易，由于元宇宙本身以虚拟世界为主导，对应资产很难符合实体世界的经济体系。元宇宙就需要的则是区块链技术、NFT和DAO（去中心化自律组织）维持自身的经济体系，并确定虚拟世界财产的所有权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，区块链技术可以理解为全体互联网用户拥有的大账本，每个人都拥有这个账本的一部分。一旦用户产生了经济活动，账本就会记账。如果有人选择篡改账本，加密手段就会让账本报废。在这个体系中，元宇宙的经济没有管理机构，全部是自发运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NFT和DAO两者，则更关注物权管理。NFT是数字资产唯一加密货币令牌，并且可以进行买卖，相当于数字世界的“房产证”。DAO则是利用区块链技术，借助网络节点建立社会组织。人们可以利用DAO募集资金，享受服务，甚至购买土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前DAO设计的实际交易案例中，位于美国怀俄明州的CityDAO利用7月份的《怀俄明州有限责任公司法》，建立了一个没有实体资产的空壳公司，接着发布citizenNFT，利用DAO筹集资金，最终在怀俄明州购置了土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于法案规定，DAO管理责任归属于成员和算法要求的智能合约（相当于程序规定的合同），CityDAO绕开了传统的投资期限、合法所有权等问题。借助虚拟社区组织，实现了线下资产的线上化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce85a44d1402520c81c08947e46fcd00</guid>
<title>WTO改革不力就让中国担责？西方这节奏带的……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoMing/2021_12_11_618072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周小明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得1999年11月15日，我同往常一样，吃过早饭就匆匆去外经贸部上班。到单位一看，朱镕基总理到部里来了，着实吃惊不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我是外经贸部交际司的负责人。交际司的主要职能之一是协调部里的外事礼宾和重大外事活动。美国代表团从11月11日开始同中方举行中国入世谈判，五天里，双方舌枪唇剑，争得脸红耳赤，谈判多次几近破裂。美国代表团几次威胁罢谈，闹着要回国。石广生部长也多次气得拍桌子。15日一早，美国代表团的行李就往机场送了，美国贸易代表巴尔舍夫斯基等人打算上午在外经贸部谈判结束后直奔机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/10/20211210224108801.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1999年11月15日，中美签署关于中国加入世贸组织的双边协议。这是时任中国外经贸部部长的石广生与美国贸易代表巴尔舍夫斯基等在协议签署后举杯祝贺。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱镕基总理到访外经贸部实属突然，外经贸部事先没有接到通知。总理亲自到部委同外国人谈判，更是史无前例。朱总理这一“非常态”到访的背后是中国领导人对加入世贸组织的决心。江泽民总书记等国家领导人坚信：中国的未来取决于改革开放。中国加入世贸组织，可以有效锁定中国前进的方向。也就是说，入世后，无论中国决策层发生怎样的变化，世界风云如何变幻，中国这艘巨轮也不会轻易改变航向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天，朱总理用一个多小时的时间，同美国人讨价还价，并就中国入世达成协议，为中国加入世贸组织扫除了最后的主要障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来十年，中国与世贸的关系怎么走？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，入世对中国近二十年中的蜕变起到重大作用。它推动中国快步走向世界，也推动世界涌入中国，成就了中国作为全球第一大贸易国和全球主要外资来源的地位。它倒逼中国改革，推动中国经济体制的不断进化和完善。入世更是为中国经济插上翅膀，助力中国跃升为全球第二大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在今后的岁月里，世贸组织和中国又会擦出什么火花呢？中国的崛起需要稳定的国际环境，而世贸组织正是一个基于规则的多边贸易机构，在全球贸易中发挥着基础性的保障作用。虽然近几年世贸组织饱受美国的打击，但它在全球范围内仍广受尊重，世贸组织的规则得到普遍执行，连美国也不得不有所顾忌。世贸组织对贸易保护主义形成制约，不是谁的拳头大谁说了算，使得丛林法则难以兴风作浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国的出口总额在世界各国排名中多年稳坐头把交椅，进口位居第二，相信很快也会成为第一。但是，如果从人均进出口额来看，中国的进出口业绩就不那么显著。中国的人均水平还不及世界平均值。中国人口占全球总额的18.6%， 而进出口只占15%。作个简单粗暴的比较，中国的人均进出口额只有美国的1/4，同日本或者德国比，就更加相形见绌了。诚然，中国经济体量巨大，国内市场宽广，自给自足的能力远非其他国家所能比拟。但是，中国在扩大对外贸易方面，仍大有可为，进出口质量提升的潜力尤其大。在中国对外贸易迈上新台阶方面，世贸组织的保障作用是不可或缺的。往大里说，世贸组织对中国经济的持续高质量发展，可以起到一定的保驾护航作用。中国仍像当年那样需要世贸组织，而且需要的程度并不亚于当年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，世贸组织还有特殊意义。近年来，欧美纷纷出台歧视中国企业的政策 。比如，欧盟计划对国有企业并购欧盟境内的企业进行额外审查。这样一来，中国国企并购欧盟企业时就会受到欧盟的特殊“关照”。世贸组织规则的基石是“非歧视”，也就是对所有成员要一碗水端平，不能厚此薄彼，不可对成员区别对待。欧盟提出的挑战，最终也可能只有通过多边贸易体系来解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，世贸组织对世界经济格局的塑造作用也为其他国家所看重。10月中旬，美国贸易代表戴琪在日内瓦的演讲中信誓旦旦地表示，美国非常重视世贸组织。美欧日企图利用世贸组织改革之机，按照自己的愿望，重塑多边贸易体系，使其更好地服务于各自的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210231154158.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧日世贸组织改革的关键诉求是制定“21世纪的贸易规则”。它们认为，世贸组织规则的缺失让中国钻了空子，占了它们的便宜。戴琪曾自吹自擂，美国在世贸组织打赢了所有同对华诉讼案。但是，美国依然严厉抨击世贸组织的上诉机构，因为美国赢的只是个案；在对待中国经济体制方面，世贸组织没能满足美国的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧日就国有企业和工业补贴等领域，为中国量身定制了“21世纪的贸易规则”，并准备将这套东西引进到世贸组织，从而在制度上给中国戴上桎梏，捆住中国的手脚，压抑中国制度优势的发挥，削弱中国的国际竞争力，最终达到遏制中国的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，美欧日图谋把它们与中国的矛盾乔装成中国与世界之争，把中国推到所有成员的对立面，拉拢、煽动发展中成员，孤立中国。比如，戴琪污蔑中国的发展是建立在损害美国和其他国家的利益的基础上的。此外，美欧日还企图绑架中国，迫使中国为世贸改革买单。它们将世贸组织改革成功与否同中国的立场挂钩，散布中国的让步是世贸组织改革的关键，以便让中国承担世贸组织改革不力的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，如果美西方的图谋得逞，世贸组织可能变成中国这艘巨轮前行中的暗礁险滩。世贸组织改革关乎中国未来的国际发展环境，也关系到今后中国在全球治理格局中的地位和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国要更加主动地参与世贸组织改革。积极参与贸易规则的制定是不够的， 更重要的是要当规则制定的引领者。中国必须提出自己的贸易规则，而不是仅仅在美欧日炮制的规则上讨价还价。只有这样，才能摆脱被带节奏的困境，化被动为主动，真正有效地参与全球贸易规则的重构，在全球经济治理中真正占有一席之地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97e03034071a8ee996d185b8dd8df0a3</guid>
<title>尼加拉瓜为何此时抛弃台湾，与大陆复交？</title>
<link>https://www.guancha.cn/cuishoujun/2021_12_11_618070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中国-尼加拉瓜复交&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：尼加拉瓜为何此时与台湾“断交”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔守军：&lt;/strong&gt;既有内政，也有外因。第一个原因就是自2016年起陆续有几个国家开始跟台湾“断交”，承认“一个中国”原则——2016年是圣多美和普林西比，2017年是巴拿马，2018年则是多米尼加、布基纳法索和萨尔瓦多三个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是巴拿马，它是一个非常活跃的经济体，在中美洲、加勒比地区有非常强的影响力；而它跟中国建交之后，两者在经贸往来、外交领域的互动应该说都获得了积极的成效。这对尼加拉瓜来讲是一个催化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因就是，尼加拉瓜也受到疫情的冲击，国内通货膨胀率不断上涨，社会发展受到一定的影响。因此，它需要找到一个强大的经济合作伙伴，借此推动本国经济发展。值得注意的是，几年前就有中国企业想要投资兴建尼加拉瓜跨洋运河项目，虽然最后没成，但可能也让尼加拉瓜意识到这类合作可以促进尼加拉瓜和中国经贸关系的开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是近来台海关系的恶化，可能让尼加拉瓜感觉到风险，让它觉得再跟台湾在一起不是一个很好的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/10/20211210174046586.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月10日，中国同尼加拉瓜在天津签署《中华人民共和国和尼加拉瓜共和国关于恢复外交关系的联合公报》。（图/“央视新闻”微博）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：奥尔特加总统个人是否也是一个重要的影响因素？这是他第四次担任总统，而我们知道，尼加拉瓜在1985年中断与台湾长达55年的所谓“外交关系”，首次与大陆建交，就发生在他的任内。不知道您怎么评价这一人物？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔守军：&lt;/strong&gt;奥尔特加是桑地诺民族解放阵线的领导人，他1979年就开始执政，1990年争取连任失败，直到2006年才重新当选。拉美的左翼阵营里出现过几个坚定的支柱，第一个毫无疑问是同为共产主义国家的古巴，第二个是左翼中流砥柱的委内瑞拉，第三个就是奥尔特加时代的尼加拉瓜。这些政权在欧美及拉丁美洲一些右翼政府看来是比较激进的，所以奥尔特加在拉美的形象比较糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210174355929.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥尔特加及其妻子穆里洛（资料图/路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于尼加拉瓜与大陆断交后又复交一事，尼加拉瓜毕竟是个小国，而台湾又爱搞“支票外交”，出于现实利益考虑，当时尼加拉瓜还是乐于从台湾拿到一张“大支票”的——要知道，上世纪八九十年代，大陆经济还比较差，当时台湾的GDP总量相当于大陆的4成有余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这么些年下来，两岸经济实力此消彼长，如今台湾的GDP总量已不足大陆的5%，此外尼加拉瓜没什么制造业，主要依赖农产品、原材料的出口，而这些刚好又是中国大陆大量需求的。这些变化让它明白，跟大陆合作，肯定会有更多的经济收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在时机上，因为拉美一直被视作“美国的后院”，眼下美国在召开民主峰会、在东欧为立陶宛搅和台湾问题站台、众议院又通过涉疆法案，有观点认为中国-尼加拉瓜此时复交，是对美国的回击。您怎么看待这一说法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔守军：&lt;/strong&gt;为什么不前不后偏偏这个时候复交？我相信中国的外交部、相关统战部门肯定做了很多工作，不排除他们有这方面考量的可能。至于尼加拉瓜，不排除有机会主义方面的考虑，但在世界大势和发展潮流上，它肯定有自己坚定的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说实话，突然看到中国与尼加拉瓜复交的消息有点意外，因为原本以为中美洲这区域会是洪都拉斯先传出消息，毕竟此前希奥玛拉·卡斯特罗（Xiomara Castro）在参选时曾表示，如果当选，她会终止洪都拉斯与台湾的“邦交”关系，转向承认“一个中国”。不过后来有新闻报道，其幕僚认为没必要，认为“只要我们和美国关系好，我们就不需要和中国建立关系。”之后美国也发话表示，不论谁当选，美国都希望洪都拉斯与台湾保持“外交关系”。您对洪都拉斯-台湾关系作何预判？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔守军：&lt;/strong&gt;多米诺骨牌的第一张在2016年已经倒下了，到今年，中间要不是受疫情影响，我觉得这些事情可能会早点发生，疫情延缓了它们与中国建交的节奏。尼加拉瓜已与中国复交，洪都拉斯、危地马拉或者说拉美剩下的小国与中国建交只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家看中的是中国日益增长的经济和政治影响力。中国这些年经济实力大幅增长，以及对拉美原材料、初级产品的大量需求，都会让这些国家感受到一股非常大的驱动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这些国家都有非常好的资源。巴拿马等国家我都去过，旅游条件极好。你去美国旅游，成本高，自然风光也没有中美洲这些国家那么原生态。中国人如果能去那里旅游，哪怕去一点点人，对这些国家的经济拉动都是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/10/20211210175453490.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在尼加拉瓜已与中国复交，可以想见很快中国就会跟尼加拉瓜宣布一些基础设施、金融方面的合作项目，尤其是基础设施合作，都是这些国家非常需要的。大笔合同的签订，必然又会刺激一批国家。洪都拉斯是尼加拉瓜的邻国，它必然受到这种情绪的感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚说疫情延缓了它们跟中国建交的步伐。考虑到中国在疫情中的表现及新冠疫苗、防疫物资的稳定生产，为什么建交的步伐反倒是变慢了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔守军：&lt;/strong&gt;这听上去确实有点像悖论。不过疫情一方面导致这些国家大门关闭，另一方面使得这些国家国内失业率、通货膨胀率都在不断增加，所以当时它们的注意力都优先放在国内政治、经济发展上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是疫情的持续时间超出它们的预计，各自国内通货膨胀、失业情况的恶化程度也超出它们的原先预期，既然这时候国内没有办法，它们自然需要从外界找到一种动力帮自己解决这些问题。中国要疫苗有疫苗，要口罩有口罩，科技实力也不差，还有巨大的进口需求，特别是中国在基建上很有优势——经济遭受困难，基建是一个非常好的拉动经济增长的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：鉴于有过断交的“黑历史”，我们未来是否需要担心它们在这一问题上反复横跳，试图借台海问题、中美竞争谋取更大利益？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崔守军：&lt;/strong&gt;可能性不大，近10年跟台湾“断交”的国家，都未见反复。再说了，统一台湾是人心所向、大势所趋，相信台湾问题将会在不久将来彻底解决。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>