<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>45a56cd69f0463a4378d17c71109bd76</guid>
<title>太空不应成为中美竞争的新疆场</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_03_12_583847.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波，翻译/中国论坛 董思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火星在一个月之内突然接待了三位来自地球的访客，这很有趣。首先，阿联酋名为“阿玛尔”（意为“希望”）的探测器于2月9日抵达。一天后，中国的“天问一号”进入火星轨道。2月18日，美国宇航局最新的“毅力”号火星探测器登陆这颗红色星球的表面。为什么各国不能聚合资源和知识来共同完成如此艰巨而昂贵的任务呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在太空，所有问题基本上可以归结为两类：和平利用太空和太空非军事化。无论前者听起来多么令人向往，后者才是真正的挑战。美国国防部长奥斯汀将太空描述为“大国竞争的擂台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在冷战期间，美国和苏联在阿波罗-联盟号试验项目上成功地进行了合作，这是第一个在太空中建立国际合作伙伴关系的项目。1975年7月17日，一架两天前发射的美国“阿波罗”号宇宙飞船与苏联“联盟”号宇宙飞船实现对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，这样的合作不会发生在中美这两个当今最大的经济体之间。《沃尔夫修正案》限制美国国家航空航天局（NASA）这样的美国政府机构与中国商业机构或政府部门进行合作。然而，富裕的中国有能力在自主创新和持续发展的国内航天工业领域大举投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某些领域，中国甚至已经超过了美国。中国的500米口径球面射电望远镜是世界上最大的望远镜，比美国在波多黎各运营的阿雷西博球面反射盘还要大。2020年12月1日，也就是中国月球探测器登陆月球的同一天，阿雷西博反射盘突然坍塌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与华盛顿禁止中国宇航员进入美国建造的国际空间站不同的是，北京在与其他国家的太空合作方面似乎更加开放。北京已经表示，愿与国际机构和科学家分享月球样品，因为太空属于每个人。中国还在一份与联合国签署的备忘录中宣布，中国空间站将于2022年建成，之后将用于国际科学实验和国际宇航员飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际空间站原定于2024年到期。即使延长寿命至2030年（美国参议院已通过，但在众议院遭到搁置），中国空间站仍可能会是唯一一个在轨运行的空间站。美国人届时会提出搭中国的“便车”吗?
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/12/20210312094550430.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避免太空军事化—无论目标多么崇高，都是说易行难。1967年的《外层空间条约》禁止在轨道上部署任何大规模杀伤性武器，禁止在月球和其他天体上建立军事基地或设施，禁止试验任何类型的武器或进行军事演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪80年代以来，联合国就避免太空军备竞赛进行了多次辩论。然而，到目前为止，各国尚未就此达成一个新的条约。2018年，美国就防止在外层空间进行军备竞赛及不首先在外空部署武器等四项联合国决议都投了反对票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个突出的问题是：如何定义什么是“太空武器”或“太空武器化”。大多数空间技术本质上都可以两用，即同一种技术既可用于军事目的也可用于民事目的。哪怕是一颗卫星靠近另一颗卫星，也能构成威胁。激光、电子干扰、定向能武器和攻击性网络工具都可能成为威胁卫星的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果所有国家都认同在太空军备竞赛中没有赢家，那么解释上的差异就不应成为不可逾越的障碍。美国、中国、俄罗斯和印度都成功进行了反卫星试验。美国比其他任何国家都更加脆弱，因为它在太空中的民用和军用资产更多，而这些资产有可能受到对手的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京同样也很脆弱。在过去三年里，中国发射火箭的次数超过任何其他国家。太空正在变得越来越拥挤。在今年1月的一次发射中，SpaceX公司的“猎鹰9号”将143颗小型卫星送入轨道。在今后十年中，还将有数千颗新卫星被送入轨道。太空安全与每个国家都利害攸关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战的教训可能有用。当时，“相互确保摧毁”（MAD）防止了一场全面核战争。当华盛顿和莫斯科确信它们各自不能在军备竞赛中拥有相对优势，认为即使通过恐怖来实现战略平衡也比战争更可取的时候，这个概念应运而生了。同样，为了避免太空军事化或武器化，解决之道或许是让主要的航天大国彼此“相互确保脆弱性”（MAV），最终达成不在太空部署任何武器的条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果冷战期间的敌人可以合作，为什么今天的竞争对手就不能呢？令人欣慰的是，拜登政府续签了《新削减战略武器条约》（New Start）核军备控制协议。该协议（除其他事项外）禁止任何一个国家通过干涉对方的“国家技术手段”来监督遵守情况，这被理解为包括卫星侦察系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美在一些民用航天项目上的合作，将引导更多的国家参与到太空开发的努力中来，这是可能实现的。在中国2019年的探月任务中，美国宇航局（NASA）获得国会批准与中国国家航天局进行特定互动，使用美国宇航局的“月球勘测轨道飞行器（LRO）”观察中国的月球探测器在月球背面着陆情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞争是人性的一部分，但人类最愚蠢的行为，莫过于试图在太空轨道上放置武器来打击地球，以消灭对手。宇航员柯林斯（Michael Collins）曾建议世界领导人从16万公里以外的高空看看他们的星球来改变他们的观念。他们会看到什么？“无比重要的边界将遁于无形，喧嚣的争论瞬间沉寂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/03/12/20210312094313449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美丽的地球，我们的家园。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(英文原文发表于《南华早报》，中国论坛董思译、韩桦校)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb4127c74dcf7afe7d3830ef841addd4</guid>
<title>一年过去，美国首个疫情“震中”怎么样了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamesRossGardner/2021_03_12_583841.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/詹姆斯·罗斯·加德纳 翻译/刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新冠病毒的噩梦开始于2020闰年2月的最后一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个罕见的、四年一次的2月29日，发生了美国第一个新冠病毒的死亡病例：一名50多岁的男子在西雅图东北约10英里的柯克兰医院死于新冠病毒感染。尽管还有几起并未致命的病例，但这起死亡事件标志着一个明显的转折点——那一刻被新闻头条和电视新闻报道永久标记——美国终于被这一威胁惊醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年之前不会再有2月29日。由于这一奇怪的巧合，闰年的那一天以及公历的特殊性，留给我们一种虚幻的周年纪念日。那个遥不可及的日期，那个我们永远无法完全记录的日期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一例死亡病例后的24小时内，附近一家养老院——柯克兰生命护理中心（Life Care Center of Kirkland），出现了数十例疑似病例。救护车在这家养老院的停车场进进出出，不仅标志着美国第一批新冠病毒死亡病例，连救护车上闪烁的红灯也为疫情首次大规模暴发造成了戏剧性的视觉效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/12/20210312074251447.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国首个新冠“震中”的一年，截图来自纽约客&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如笔者当时所写的那样，一夜之间，西雅图为美国不久的未来提供了一个实验样板——这个国家接下来的一年、甚至更久远的将来，都将按照西雅图的方式来生活。西雅图比其他任何地方都更早地禁止握手、室内用餐和多人乘坐电梯的行为；上了木板的窗户，空荡荡的商店货架，变成“鬼城”的商业区，也是在西雅图完成“首秀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西雅图和金县的公共卫生部门（Public Health–Seattle &amp;amp; King County）的卫生官员杰弗里·杜钦（Jeffrey Duchin）最近告诉我，在那最初的几天里，人们对这种病毒知之甚少，以至于官员们在起草手册的过程中磕磕绊绊。他说：“我们以前从未实施过这种大规模社区范围的缓解病毒蔓延的措施。我们并不知道什么时候是最好的时机，如何去实施最佳的策略组合。在控制感染、隔离和个人防护设备等方面也存在着基本的不确定性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一年后，根据约翰·霍普金斯大学收集的信息，在美国人口最多的50个县中，金县报告了第二低的新冠病毒发病率，而比它更低的只有夏威夷的火奴鲁鲁县。金县的死亡率也较低，每十万居民中约有五十人死亡，在人口最多的五十个县中排第六。迄今为止，金县有1396人死于新冠病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金县如何取得了相对成功的防疫，以及被相对良好的排名所掩盖的疫情中的种族不平等、经济崩溃、对长期身心健康的影响等问题，可能需要研究几十年。根据我所采访过的地方和州官员的初步分析，当地社区对科学、专业知识和公共机构的信任来，可以解释西雅图相对成功的防疫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如本杰明·华莱士·威尔斯（Benjamin Wallace-Wells）最近所写的那样，从全球范围来看，研究人员发现，最重要的事情似乎是封锁的速度：那些领导人行动迅速的地方，虽然遭受了巨大的经济损失，但通常病例较少。目前，在被视为美国首次公布新冠病毒死亡病例的一周年之际，当地领导人刚刚开始反思过去12个月的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/12/20210312081732940.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西雅图和金县的公共卫生部门官员&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杰弗里·杜钦（Jeffrey Duchin） 图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日历没法精准地纪念一周年，但那天的事件和之后的日子仍然历历在目，不经意间跳出来，回忆仿佛是一场梦或完全不同的一种生活。特别是对于那些像杜钦一样处于疫情漩涡中心的人来说就更是如此了：一天工作18小时，甚至有长达20小时的时候；来自社区各部门的电话——企业、学校和医院——都渴望得到连你自己都还没有掌握的信息；不能睡觉；前所未有的疲劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
63岁的杜钦一直剃着光头，用平静、低沉的声音说话，就像美国国家公共电台（NPR）的主持人，即使面对不幸的新闻，也能用声音安抚人心。在过去的一年里，通过几乎每周一次的实时更新，西雅图人已经熟悉了这个平静从容的声音及其背后的人——一名前疾控中心（CDC）调查员，把他作为这个城市最值得信赖的信息来源，以及这个地区最接近安东尼·福奇的人。（注：Anthony Fauci，美国免疫学家，被公认为世界领先的传染病专家之一。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当杜钦谈到疫情暴发的最初几周和几个月，特别是当他回忆起早期揭露病毒对人体的侵害、新冠病毒毁灭一个人的具体方式时，他的声音哽咽了，声带似乎在一段带刺的记忆中摸索着前进：“听说一个急诊室医生……离死亡只有几英寸了。他病危了，靠设备维持生命……他的肺部情况很糟糕，不能为血液提供氧气。仅仅是听到卫生保健工作者被感染的事件……在任何情况下都会带来很大的压力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，杜钦一直成功地控制了病毒在社区的传播。20世纪90年代初，在疾控中心工作期间，他调查了四角地带一次引人注目的汉坦病毒的暴发，包括新墨西哥州和亚利桑那州的部分地区，而这次病毒主要影响的是美国印第安人。近年来，作为西雅图和金县公共卫生部门的负责人，他帮助遏制了甲型肝炎、麻疹等常规传染病的暴发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和他在全国各地的同事一样，杜钦远程监测着2019年的新型冠状病毒，追踪了从2019年12月的中国武汉到2020年1月的美国首个已知病例。华盛顿州斯诺霍米什县（金县的北方邻县）的一名35岁男子是在武汉看望家人时被感染的。起初中美的卫生人员认为病毒只有在患者出现症状后才会开始传播，这意味着理论上卫生人员应该能够识别病例，从而控制传播，因此当时杜钦和他的同事认为情况还是可控的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而他们了解到的很多东西都是错的。人们越来越清楚地认识到，病毒也可以无症状传播。金县居民中的无症状感染者仍能将致命的传染病毒传播到空气中。“当我们认识到病毒仍能无症状传播时，所谓的遏制传播战略不会成功时，”杜钦回忆说，“我们不得不转向缓解策略，这是一种全新的策略，几乎没人有经验。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国首个新冠“震中”的感染病例和死亡病例几乎比每个主要大都市都少，原因有好几个。不过，和我聊过的所有民选官员提到最多的一个因素是，民众很快就响应了杜钦及其同事对新冠肺炎的积极处理方式。“与其他地区相比，这个地区的感染率确实反映了社区的集体意识以及对科学和专家的信任，”金县的行政人员道·康斯坦丁（Dow Constantine）告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，康斯坦丁说，与白宫和联邦政府对新冠肺炎的否认、一直传播混乱信息的行为形成鲜明对比的是，当地地方领导人坚定且口径一致地指导群众，“这里的民选官员，相对而言更能把他们的自我和个性先放在一边，并尽量改善现状。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康斯坦丁和西雅图市长詹妮·杜尔坎（Jenny Durkan）都向我坦白，私下里民选官员之间会围绕资源分配、哪些活动应受到限制、哪些企业应关闭这些问题争论。然而，与其他司法管辖区的领导人不同（说到这就想到纽约州州长安德鲁·科莫（Andrew Cuomo）和纽约市市长比尔·德·白思豪（Bill de Blasio）之间的公开争执），这里的领导很快就一致采取严格的管控措施，即使这会大大影响选民们的日常生活。因为他们知道，混乱的信息可能导致更多的死亡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2f76f4771171e4bcb6c2fab16a011e3</guid>
<title>新的思想解放后，我们发现一个被虚构的灯塔国</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_03_12_583830.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/12/20210312084053319.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学中国研究院院长张维为&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在防疫常态化和中国迅速复工复产的背景下，其实很多人都快要忘了这是一次在疫情期间召开的两会。您怎么评价这次疫情中的两会，它向内外传递了哪些信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;外界曾猜测中国两会可能推迟召开，因为前一段时间北京和一些省市都有少量疫情，但这些疫情很快被控制住了，两会如期召开本身再次显示了中国抗疫模式的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李克强总理在政府工作报告中提出今年中国经济增长为6%以上，这再一次向世界传递了中国经济稳步发展的积极信号。在世界因为疫情而普遍陷入不确定乃至迷茫的时候，我们两会向世界提供了清晰的目标和巨大的确定性，这对提振全球战胜疫情和恢复经济发展都有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;今年为配合疫情防控，我们缩短了会期，政府工作报告也首次设置了“双版本”。但美国参议院却为了党争追求“程序正义”，花了11小时在国会上全文朗读628页新冠纾困方案。我们也做了报道，叫&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_03_06_583252.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“‘中国1小时’撞上‘美国11小时’”&lt;/a&gt;。以往一直有声音批评我们的两会是“橡皮图章”，您怎么看这次同时发生在大洋两岸的两场会议？西方民主制度发展到今天，为什么越来越陷入到自己的陷阱中？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;这篇报道写的很好，这就是中国的实质民主和美国的程序民主的差别，也是人民民主和资本民主的差别。实质民主是真正管用的民主，讨论人民真正关心的问题，从就业到医疗，从科技到养老，集中人民的智慧和意志，反映在政府工作报告一遍又一遍的审议和修改之中，也反映在人民代表大会通过的各项决定之中，最后变成人民的行动，国家就这样不断跨越式发展。你只要比较一下我们的政府工作报告和美国总统的国情咨文报告，就会发现一个多么的实，一个多么的虚，如果再看报告变成行动的执行力，那简直是天壤之别了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看李总理回答记者提问时谈他到基层调研疫情对就业的影响，谈他从网上发现大约三分之一的问题都涉及就业，这就是中国民本主义的民主模式，把民生放在重中之重的地位。为了舒缓疫情的影响，政府出台政策减免税费，减免房租、水电费，全国范围内稳岗补贴资金7天内到位。去年确定的就业目标是900万，最后创造了1186万人的就业，年经济增长2.3%，使中国成为唯一正增长的主要经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观美国国会搞党派政治和程序政治，用11小时读冗长的报告来阻挠审议。美国民主早已重病缠身：资本力量的控制、法律程序的僵化、金钱政治和游说集团的泛滥、疫情防控的荒腔走板，等等。连续许多年，美国民众对国会的满意度很少超过20%。如果美国人真喜欢他们这个民主制度，务必请他们留着自己受用，长期坚持下去，如果不破产的话。通过这场抗疫，越来越多的中国人开始把美国民主看成是美国笑话。不过留着它作为反面教材也好，它可以成为中国民众调侃的靶子，给我们网民带来不少乐趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/12/20210312080843676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这次美国荒腔走板的抗疫，让体制弱点全面暴露。图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您在两会前央视新闻公开课推出的特别节目&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_03_05_583053.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《维观两会》&lt;/a&gt;中，比较过上海和纽约两座城市。两会期间，人大代表、复旦大学丁光宏教授也做了对比，“上海医疗费用不到纽约1/10，但期望寿命长2岁多”。从体制角度考虑，您分析我们是如何做到这一点的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;更准确地说，纽约的人均寿命是79岁，上海是83岁，这是2019年的数据，估计这次新冠疫情还会拉低纽约的数据。四岁的差距不是一般的差距，而是很大的差距。美国医院和医疗保险大都是私营的，美国是唯一没有实现全民医疗保险的西方国家，约三分之一的人口即使患病也不愿去医院，因为看病太贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情爆发，再一次把美国的医疗问题及其背后的政治制度问题暴露在世人面前：我们把人民的生命放在第一位，美国把商业利益放在第一位，背后不仅是中美医疗制度的差别，也是两种政治制度的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你提到了央视新闻公开课，我当时提了一个建议，那就是每次我们公布一个所谓的国际标准的指标时，最好同时公布一个更加反映中国人偏好的、更加接地气的指标，这可以帮助国人更好地读懂自己的国家，也帮助老外更好地了解中国。因为西方的指标体系问题太多，就像2019年约翰斯·霍普金斯大学的《全球卫生安全指数》（Global Health Security Index，简称GHS Index），把美国排在第一名，把英国排在第二名，把中国排在第51名，一场疫情把美国打回原形，这个指标也成了国际笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这种西方搞出来不靠谱的指标体系比比皆是。我自己多次比较上海和纽约，这两个城市都是各自国家的发达板块，按名义GDP，纽约比上海高大约四倍，但上海的家庭中位净资产、人均预期寿命、婴儿死亡率、社会治安、基础设施等指标都好于纽约。这些都是普通百姓最关心的指标，上海比纽约好很多。这也反映了名义GDP指标计算方法本身可能存在很多问题。纽约有个华尔街，创造了很多金融泡沫GDP。我们一定要坚持实事求是，用中国人的眼光看问题，坚持指标体系创新，否则容易被西方忽悠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/12/20210312081325430.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;抗疫期间，复旦大学附属华山医院感染科党支部书记张文宏的一句“党员先上”，道出了中国共产党人的责任。图片来源：文汇报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这次两会备受关注的是关于香港选举法案的修改，去年是香港国安法，这已经是连续两年，在国家最重要的政治会议上讨论香港问题，足见中央的决心。您怎么理解这次提出的“构建有香港特色的新的民主选举制度”，它和“一国两制”的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我在2019年香港修例风波爆发后，通过《这就是中国》节目提到香港的制度出了大问题，再不进行改革，香港将会一路走衰。这次由全国人大通过直接立法来改革香港的选举制度，非常之好。决定通过时会场想起了长时间的热烈掌声，因为它代表了14亿中国人民的意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次修改的核心是确保“爱国者治港”的原则得到落实。在任何国家，包括其地方政府的领导人，爱国都是最起码的要求，但在香港我们目睹了全世界都罕见的乱象：在立法会议员宣誓仪式上，有披上“港独”旗帜的，有修改誓词的，有使用道具高呼“自决”口号的，这些乱象激起了全中国人民的愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年港区国安法到今年关于改革香港选举制度的决定，都说明我们抓住了机遇，釜底抽薪地解决西方势力和“港独”势力推动颜色革命的企图。他们搞颜色革命，“反中乱港”，就是要推翻一国两制，推行“一国一制”，把西方的劣质民主模式推广到香港和大陆，我们当然要给予迎头痛击，全面地、完整地落实“一国两制”，“爱国者治港”本来就是“一国两制”安排中的基本内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信通过这次改革，我们将确保“爱国爱港者治港，反中乱港者出局”，不给“反中乱港”分子任何窃取染指管治权的机会。唯有这样，香港才有稳定和繁荣的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这次两会，我感触比较深的一点是习总书记在看望参加全国政协会议的医药卫生界教育界委员时，谈到“四个自信”时的一句话：年轻人心态在变。您在《这就是中国》节目中和课堂上跟年轻人交流，对这一代人思想精神面貌最大的感触是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;你的问题使我想起去年底，观传媒做“答案年终秀”，让我做最后压轴演讲，我原来的题目是“世界与中国接轨？”，有一个问号，我的基本观点是：一些方面，我们要与外部世界接轨，一些方面我们不需要接轨，一些方面外部世界要与我们接轨。但后来观传媒90后的小编对我说，问号就不用了吧。你看，他比我还自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国变化的太快了，所以代际变化也快。我们迎来了可能是中国近代史以来最自信的一代，他们是互联网的原住民，对外部世界的了解总体上超过长辈，他们普遍爱国、三观正、有才华，他们是真正平视西方的一代。《这就是中国》节目受年轻人欢迎也证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，自信是一种健康的人格，做人就应该自信，更何况中国人有家国情怀，我们的国家确实比其它国家做的好。这次整个疫情期间，我在上海，我说过很多次，今天的上海是一个比今天的纽约更现代、更发达、更普遍富裕的城市。但国家遇到劫难的时候，我们的年轻一代照样第一时间冲上去，这次逆行的医护人员中有近一半都是90后，他们有一句话感动了无数国人：2003年非典的时候你们保护了我们，今天轮到我们来保护你们了。在一个开始普遍富裕起来的社会，年轻人还有这种众志成城的团结精神，一种为了他人可以冲上去的精神，令人感动之至。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/12/20210312080435274.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;711&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;习总书记还有一句话，说“中国已经可以平视这个世界了”。今年也是建党百年，我们用了一个世纪才完成从仰视到平视的视角转换。回顾这百年历程，您认为今天这种“平视”的底气是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;一切在于国际比较，中国发展起来了，进步的很快。我很多年前就说过：一出国，就爱国，这个比例至少70%，现在至少80%，因为90后、95后也加入了出国看看的大军，他们是移动互联网的一代，一出国才发现只有中国做到了“一部手机，全部搞定”，我们确实用数十年时间，走完了西方国家数百年的工业化之路，今天已经处在第四次工业革命的第一方阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但直到10年前，我们社会还不那么自信，很多人还是仰视西方的，公知一度几乎主导了网络社交媒体，但两岸猿声啼不住，轻舟已过万重山。2020年是一个转折年，中西方疫情防控的对比，中国模式体现出来的理念、效率、信息化程度、团结精神、制度优势全面碾压西方模式，中国人民经历了一场新的思想解放。中国普通民众——特别是年轻一代——通过移动互联网等手段睁开双眼“平视”西方，全方位进行中西方对比，他们发现了一个被中国公知虚构出来的灯塔国，这极大地增强了制度自信和文化自信。通过平视西方，中国人民获得了一种久违的心胜，这种心胜对于我们从容应对各种挑战很有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c355fc846316024512af9570bf803e87</guid>
<title>28年前一位老人离去，为何如此多的新疆人对他念念不忘？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShenMing/2021_03_12_583824.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/11/20210311165035601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1991年8月，王震视察新疆，和赛福鼎 · 艾则孜、澳门知名人士马万祺、新疆维吾尔自治区主席铁木尔 · 达瓦买提一起&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;皓首策杖走天山——王震晚年关心新疆往事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年9月至1981年8月，王震同志受中央委托，4次赴新疆考察。当时我任《解放军报》记者，每次都随行采访。从1983年始至1993年王震去世，我又有幸被调到他身边担任他的秘书。在他身边工作，时时、事事深受教益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年党的十一届三中全会以后，王震已进入古稀之年，他更加情系被他视为自己的第二故乡——他曾经战斗、工作和生活过的新疆。1953年，他调离新疆后到去世前曾先后14次回新疆视察工作，其中党的十一届三中全会后，他便8次扶杖往临新疆考察。在他北京的住所，新疆各族干部群众经常是他的座上客；新疆有关部门在北京举办有关活动，他总是在极其繁忙的公务中挤时间参加；在有关会议上，遇到新疆的同志，他总是十分关切地询问西北边塞的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王震还经常戴着老花镜，亲自动笔，字斟句酌，多次就新疆的改革开放和现代化建设事业给中央写报告，提出建议。新疆的各族干部群众说：“王老是身在北京，心在新疆。在晚年，他对新疆的工作更是弹精竭虑操尽了心！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王震去世后，中共新疆维吾尔自治区委员会、新疆维吾尔自治区人民政府在怀念王震的悼文中，深情地说：“党的十一届三中全会以后……他从全党全国工作的大局出发……在有关新疆稳定和发展的一系列重大方针、政策中，起了极为重要的作用，丰富了我们党做好少数民族边疆地区工作的经验。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1 促进民族团结稳定新疆大局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十一届三中全会是一个重大的历史转折。新疆同全国一样，各项工作逐步呈现出大好局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于境内外民族分裂分子的挑动，1980年下半年，新疆的民族关系一度出现紧张态势，正常的工作生活秩序受到影响，工农业生产明显下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，新疆各族干部群众十分忧虑。已进入古稀之年的王震，更加情系被他视为自己第二故乡，曾经战斗、工作和生活过的新疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他食不甘味，夜不能寐，对新疆局势的发展倍加关注。1980年9月23日，中央召开了新疆工作座谈会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议纪要决定：“派王震同志到新疆，代表中央慰问新疆各族干部、各族群众和解放军指战员。”此时的王震，刚刚作了膀胱癌手术才四个月，身体十分虚弱。但在接受中央任务后的第四天，他便登机出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同行的有国家农委主任张平化、农垦部副部长张林池、著名诗人柯岩和王震的夫人王季青等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月27日，王震到达新疆，立即认真听取自治区党委、政府的工作汇报，与新疆各族干部群众、解放军指战员进行座谈，听取他们对新疆形势的看法和建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自治区领导汪锋等同志陪同下，王震出席了自治区第三次文代会和自治区四届政协第十次常委（扩大）会议，并作了重要讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/11/20210311175941561.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还不顾疲劳，先后到和田、喀什、阿克苏、库尔勒视察。在新疆各地的视察中，王震反复强调几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、我国是一个多民族的国家，中华民族包括汉族和各少数民族在内，是一个统一的整体。在新疆居住的维吾尔族、汉族、哈萨克族等13个民族，和中华民族的其他兄弟民族一样，都有自己的光荣历史，都以勤劳、勇敢、智慧和团结著称。陈潭秋、毛泽民等同志在新疆传播马列主义牺牲了自己的生命，陈云、李先念同志也在新疆工作过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆的各少数民族很早就受到中国共产党以及共产主义思想的影响，受到斯大林领导的苏联的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、我国各族人民共同创造了中华民族光荣的历史和灿烂的文化，形成了亲密团结的优良传统。历史上各民族之间虽然也发生过争斗，但都为时短暂，和睦友好相处的历史是悠久的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放30年来，各民族的团结经历了严峻的考验，犹如天山上的雪莲，在风雪中傲然盛开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文化大革命”中，少数坏人反汉、排汉，汉族干部受到冲击，许多少数民族干部群众冒着危险把汉族干部群众保护起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆社会主义革命和建设事业所取得的巨大成就，正是各族人民互相学习，互相支持，共同努力的结果，也是党、国家和各兄弟省、市、自治区大力支援的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、新疆地处祖国西北边陲，战略地位十分重要。面对保卫边疆和“四化”建设的重任，一定要深刻认识团结是新疆各族人民的大局、生命线和根本共同利益所在，人人要争当团结的模范。要时刻警惕境内外敌对分子妄图破坏民族团结，分裂祖国统一的罪恶阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维护祖国统一，反对民族分裂是新疆各族人民的共同责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、要认真贯彻执行党的民族政策。要在各族部群众中坚持进行马克思主义民族观和宗教观的教育，坚持和完善具有中国特色的民族区域自治制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要大力培养少数民族的科技人才，大力发展边疆多民族地区的经济、文化、教育事业，充分尊重少数民族的风俗习惯。要旗帜鲜明地反对大汉放大主义和地方民族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步发扬社会主义民主，健全社会主义法制。要坚持打击扰乱社会治安的打砸抢分子、流氓犯罪分子。但要注意，不要一有人闹事，就说是少数民族闹事。各民族绝大多数群众都是很好的，坏人只是极少数。不管是什么人，是哪一个民族的，犯了罪就要受到法律的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、驻守新疆的解放军部队有着光荣的革命传统，解放30年来为保卫、建设边疆作出了巨大贡献。要进一步加强军队的内部团结，加强军政团结，加强和各族人民之间的团结，在学习和掌握现代军事技术，提高军事、政治素质的同时，积极协助地方维护社会治安，保护人民的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六、农垦职工要继续做好屯垦戌边工作。屯垦戌边是老祖宗留下来的好办法，毛主席也提倡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个方针是正确的，不可动摇。西藏和新疆不同。西藏海拔高，生活费用较高，到西藏工作的内地同志年龄大了，不适应西藏生活，可以内调。新疆不存在这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在边疆工作的汉族同志，特别是老同志，要特别注意保持和发扬艰苦创业的光荣传统，扎根边疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农垦要在搞好民族团结和与地方团结上起模范带头作用，与地方农牧企业相互支援、相互学习，共同发展、共同富裕，在开发、建设、保卫边疆中作出更大的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆视察慰问的17天中，王震每天工作十一二个小时，脚上的末梢神经炎发作产生的疼痛常常让他彻夜难以入睡，但他仍咬牙坚持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他先后与几百人座谈，会见了近万人。在这次视察中，王震身体力行，带头作民族团结的模范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年9月27日，王震在自治区欢迎便宴后，有少数民族同志邀请他跳舞，尽管他刚动手术不久，双脚又患严重的末梢神经炎，但依然十分高兴地应邀，潇洒地跳了一段新疆舞，赢得在场的各族干部群众齐声喝彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的言传身教，使新疆各族军民深受教育和鼓舞。回京后，王震向中央递交了《赴新疆慰问的汇报提纲》，说：“我请求党中央、中央军委让我以现在的职务、身份，在新疆帮助工作……这是出于对新疆山山水水的情谊，出于爱国者、革命者和共产主义战士的赤诚之心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年12月26日至1981年1月5日，中央召开了新疆问题座谈会。会议决定成立以王震为团长的中央赴新疆巡视团，到新疆帮助工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，喀什、阿克苏、巴音郭楞垦区的几千名支边青年聚集阿克苏，强烈要求回沪安家落户已达月余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年初，位于新疆南部的叶城县又发生动乱事件，少数人游行示威，冲击机关，殴打干部，扬言要建立“伊斯兰共和国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年1月8日，王震又一次率团到达新疆。在新疆的十余天里，他不顾老年慢性支气管炎的发作，走遍冰天雪地的天山南北。他强调，要坚持四项基本原则，要加强民族团结，要维护安定团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年5月上旬，新疆伽师县发生反革命武装叛乱事件，叛乱分子公开扬言要用枪杆子建立“伊斯兰共和国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据王震的请求和中央决定，1981年5月16日至24日，王震率中央巡视团又一次来到新疆指导工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/11/20210311180432443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年8月10日至19日，王震和当时任中央书记处书记的王任重，陪同邓小平到新疆休假。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是党的十一届三中全会后，王震第四次到新疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在临出发的当天上午，王震在解放军总医院作了膀胱镜检查，往膀胱里注射了治疗癌症的药物。那时，王震的心率最快时每分钟曾达160多次，医生让他最少要休息半个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王震深知这次到新疆的重要，下午便出发了。他陪同邓小平来到乌鲁木齐、石河子、吐鲁番等地，途中，还向邓小平详细介绍了新疆的有关情况和自己的一些看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/11/20210311180633629.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年10月19日下午，胡耀邦主持中央书记处同志同新疆自治区党委和乌鲁木齐军区领导进行了谈话，又一次讨论了新疆的问题，宣布了中央关于调王恩茂任新疆自治区党委第一书记的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，新疆安定团结的大好局面逐渐恢复并发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43db05176faa6cf75b69e4d5c3b3ec9e</guid>
<title>大数据天生有利垄断，如何立法才能平衡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuchunming/2021_03_12_583823.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;去年年底，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《建设高标准市场体系行动方案》，提出“加快培育发展数据要素市场，制定出台新一批数据共享责任清单，加强地区间、部门间数据共享交换。研究制定加快培育数据要素市场的意见，建立数据资源产权、交易流通、跨境传输和安全等基础制度和标准规范，推动数据资源开发利用。积极参与数字领域国际规则和标准制定”。进一步确立了数据要素在数字经济中的核心地位，为数据互联以及开放共享奠定了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术正在加速发展，“大数据”已经越来越多地用于数字经济的生产实践，但是，相关立法仍然比较滞后。欧盟虽然有数据保护立法，但更多涉及个人隐私，注重数据保护的责任主体，而大数据确权更多注重权利主体，今年“两会”也出现了很多关于数据确权的提案，能不能请您详细谈一下两者的区别？介绍一下数据确权及其重要性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许春明：&lt;/strong&gt;我们谈数据确权，一定要对数据进行分类。按出现时间顺序来说，首先，自古以来就存在的，包括以人为载体的人身性的个人数据、自然界的各种数据、以及人类生产生活过程中所产生的数据等数据，都是原始数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着技术发展和商业模式的发展，这些原始数据的价值不断提升。所谓的“大数据”，是利用现代信息技术，使原有数据的价值得以不断地被充分挖掘和发挥。所以大数据和数据是有区别的。数据是原始状态，大数据主要是对数据的挖掘、利用和开发，充分发挥数据的价值。从这个角度才使数据成为现在官方定义的“第五大生产要素”，这只有在现代社会才能够真正地被提出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从生产关系这个角度来谈，生产力的发展使这种价值得以显现和发挥。这个过程跟土地要素一样，早期土地价值并不高，但随着社会的高速发展，土地价值不断地发生变化，土地制度改革就要随之跟上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着数据技术或信息技术的发展，数据价值不断显现，为了规范数据的生产关系，相关制度必然应运而生，否则数据的收集、加工、流通和交易就难以发生。在制定制度过程当中会涉及很多方面，比如权利归属的问题、数据流通问题、数据安全问题、数据共享问题，这些都是基于数据作为一种生产要素衍生出的问题。类似于人类社会对有形物要确立物权制度，对交易要确立债券制度，对于发明创造和文学艺术创作要设立知识产权体系一样，数据产业要发展，必然要设立出数据管理制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/11/20210311111110772.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年4月24日上午，由上海市知识产权局、徐汇区人民政府共同主办的2020年上海知识产权宣传周主会场活动暨全国知识产权运营服务体系建设重点城市（上海市徐汇区）项目启动仪式在徐汇区举行，许春明教授（左一）作为专家委员会代表接受专家聘任（图源：徐汇市场监督）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;我们看到很多代表、委员提出了不同的视角，比如全国政协委员、上海市信息安全行业协会会长谈剑锋提案中提到，目前大型平台公司和机构掌握大量数据，形成事实上的数据垄断，在数据合规应用审评制度未明确前，众多大数据分析技术创新公司只能依附数据垄断平台和机构，并为其提供服务，进一步加强了垄断的发展。他建议，由网信办牵头协调公安部、市场监管总局等相关部门，统筹协调现有与数据经济发展的网络安全相关法律、法规，在保证国家数据主权、维护国家社会稳定的前提下，针对数据确权、合规流转等问题尽快明确法规和操作细则，对违法行为进一步加强处罚力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国联通产品中心总经理张云勇建议，借鉴“分而治之”的思路，进行确权的立法和司法，区分个人数据、政府数据、行业数据。以规范数据权属为目标，依托数据确权框架体系，制定数据资源分级分类指南和应用管理法规，明确各类数据资源的不同权属边界。依法保障数据资源权属，防范行业垄断，依法促进数据资源共享，鼓励应用创新，充分发挥数据资源的倍增效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国人大代表、苏宁集团董事长张近东建议逐步推进公共数据无偿共享，但在实施公共数据的无偿共享过程中，要有明确的标准和措施，建立安全开放的共享机制，清晰界定权限，使数据能在更大范围、更广领域被高效利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您是否能从法律学者角度分享一下观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许春明：&lt;/strong&gt;在设计数据制度的时候，确实需要考虑多个角度，我们的人大代表们也是在不同的角度来谈数据法律的问题。基于不同的主体立场，有不同的利益诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说站在国家角度，更应注重数据安全。怎样做到数据安全？比如对苹果手机所收集的信息，我们要求必须将服务器设置在中国，数据不得出境。考虑到未来国家之间的竞争，每个国家所掌握的数据将是重要层面，所以关于数据制度设计的最高层面的诉求涉及到国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从整个社会的角度来说，就涉及到数据共享。原始数据，无论是个人数据还是公共数据，很多具有来源唯一性，比如说证券交易所的信息、公安机关收集的公民人口信息、地理信息等。想让具有来源唯一性的数据的价值被充分发挥，就要建立一种数据共享机制。所以我们提出要建立一种数据共享制度，这不是数据拥有者的权利，而是赋予数据使用者的权利，使用着有权利去要求共享，倒过来说他是对数据拥有者的一种限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，在两种情况下数据应当被共享，一种情况是基于社会的公共利益。一些基于社会公共利益的公共性数据应当被共享，比如说政府的公共数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种情况是对于数据被垄断的情况而言的。大数据产业有个悖论，数据量越大、越集中，越有价值，当数据分散时没有价值。但是集中会导致垄断，这样大数据的效率又不能被充分发挥。比如说单一消费客户的数据，是没有价值的，大型平台掌握了所有交易者的数据，这些数据才是有价值的，但是如果这个数据被平台所垄断，那么它的社会效率不能被充分发挥，所以我们要建立基于“消除垄断，效率优先”的原则，公共数据应当被共享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从整个产业的角度来看，数据的真正拥有者往往不是原始数据的产生者或承载者，而是经营者或者是管理者，比如说电子商务平台和政府部门。此外，在整条数据产业链上，还有不同的数据加工者、使用者。所以想平衡好数据从产生到收集、加工、使用的各个环节的利益，就需要顶层设计。如果任何一个环节利益不足，就会导致整个大数据的价值链断裂，导致整个体系的价值无以发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，就要界定数据的权利，建立数据的权利制度。这就是数据产业各环节在价值链当中的利益配置和平衡。如果数据的承载者是个人，应当尊重隐私权；对数据的收集、加工者，如果是企业，要尊重他们的各类投入成本；如果是政府，其所收集的数据是基于公共财政投入，应当共享。产业链上的各种私主体对数据应当享有相应的权利，但这种权利是受限的，不能构成垄断。这样就形成了数据价值链上各个主体拥有相应权利的体系，才能促使整个数据产业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公民个人的角度来看，这个层面不涉及到公共数据，无非是商业机构或政府部门去收集个人数据，对个人而言，毫无疑问公民的人身权利是最优先的，人身权利高于其他私主体的财产性权利，因此才会有欧盟这样的个人数据保护法。我们目前也在呼吁立法。对个人数据的收集必须事先告知，以及设立相关的“被遗忘权”或被删除权等等，通过这一系列权利去体现对个人的尊重。对于数据的收集和利用要有一定的限制，比如说“清洁化”、“脱敏”或可信计算等，要事先消除可识别人身的信息，才可以用于商业的加工和利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下，对数据制度的顶层设计应该从多个层面考虑。国家层面要注重的是安全；社会层面要注重的是数据共享；产业层面要注重的是各环节的权利分配；在个人层面上要充分尊重个人对数据的权利。综合考量安全、效率、公平、正义的多方位价值才能全面认识数据立法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>