<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7cec27ae9606ade2fa5b5127eb71a4ed</guid>
<title>把美国的孤立主义理解成“只管好它自己”，是大错特错</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChengYaWen/2024_11_13_755173.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 程亚文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在离开白宫时隔四年之后，特朗普将重返椭圆办公室，开始他的第二个四年总统任期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于特朗普第一个任期内的表现及竞选期间的言论，全球舆论普遍预计未来美国将进一步强化“美国优先”的保护主义立场，退出自由贸易体系和全球多边主义。这将给世界带来什么样的冲击，对美国自身产生什么样的影响？这些问题正引来高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国曾在“脱钩”中完成工业化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普以及他所代表的一些美国人，一再表示出反全球化情绪，意图通过对外实施高关税、设置贸易壁垒、重振制造业来“让美国再次伟大”时，他们可能想到的是美国以往的工业化历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪到20世纪前期，被认为是美国奉行“孤立主义”的时期，也正是在这段时期内，美国与当时以英国和欧洲为主推动的全球化潮流若即若离，却成功地从“发展中国家”蜕变成了工业化国家，实现了国家崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《保护主义：美国经济崛起的秘诀（1815-1914）》一书中，美国经济学家迈克尔·赫德森（Michael Hudson）向我们展示了一幅19世纪美国实现工业化和经济崛起的图景。与人们的普遍印象或想象迥然有异，自由贸易和对外开放并非19世纪美国经济崛起的必要条件，相反可能是制约因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衡量一个国家经济开放度的两个重要指标，是关税税率和对外资的态度。给对外贸易设置较低关税和允许外资低门槛进入，意味着较高的经济开放度，反之表明经济开放度较低。崛起时期的美国并不是一个通常所说的开放性经济体，是在相对封闭中发展的。也正是在这一时期，美国完成了从农业经济、农业社会向工业经济、城市社会的现代化转变，崛起成了世界首屈一指的经济大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/13/20241113092729103.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1878 年，从美国纽约曼哈顿下城查塔姆广场的包厘街东侧向北望去的第三大道线火车轨道。&lt;span&gt;资料图：NYC Urbanism&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国相对封闭的工业化时段，当时的世界却正在经历一轮全球化浪潮，它主要是由英国和欧洲推动，美国对此做出的选择并非是“融入”，而是“隔断”，也就是有选择、有限度地参与全球化，甚至刻意与其保持距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个19世纪，美国都维持了很高的关税水平，这在南北战争结束后的一段时期更是如此。举几个时间点为例，1816年美国的税率为35%、1820年是35%-45%，到了1828年攀升为50%、1875年依旧高达40%~50%、1914年是44%。这期间，1890年通过的《麦金利关税法》（Mckinley Tariff），使得美国成为工业化国家中关税税率最高的国家，也让其面临巨大的外部压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，美国经济就是在这样铜墙铁壁般的关税保护之下崛起的。实施关税保护、推行促进制造业发展的政策，为美国工商业摆脱英国控制、形成统一的国内市场，创造了条件。随着公路的修建、运河的开凿、汽船的发明，美国国内贸易迅速发展，各州之间建立起密切经济关系，最终超越了对外贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪美国选择隔断型发展和实现经济崛起的另一个重要方面，就是高度重视内需和国内市场，也成功实现了通过培育国内市场和扩大内需实现工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫德森在其书中，描述了19世纪的美国工业化过程中存在着一个“美国学派”，他们认为只有当美国经济与英国以及其他发达的工业国隔离开来时，美国才能保持真正意义上的独立；由于国内需求的增长可以为其经济扩张融资，美国因此不需要依赖国外市场，这种理论指导了美国在19世纪和20世纪之交崛起为世界工农业强国的经济政策的制定，特别是南北战争之后美国的关税政策和发展战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪的美国工业化进程，是以工业保护主义和经济民族主义为主要面相，工业保护主义者们高度重视关税保护和国内市场的培育，并认为工农业间可以形成互哺关系。美国首任财政部长亚历山大·汉密尔顿（Alexander Hamilton）、第九任国务卿亨利·克莱（Henry Clay）、著名出版商马修·凯里（Mathew Carey）等人均有此主张。为培植全国性市场，美国在19世纪因此格外重视全国性交通体系的建设，以连通南北东西，使全国成为一个经济体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，很多人可能以为，1862年成立的美国联邦政府农业司、1889年改为现名的农业部（United States Department of Agriculture，缩写: USDA），是在农业利益集团的推动下设立的。其实不然，它是一个为工业化而生的标志性机构和制度设置。为启动内需、深耕国内市场，19世纪的美国工业党对农业高度重视，他们反对西进运动，认为工业化需要人口集中，相反，农业的南方对建立农业部并不那么积极，但热衷于西进运动，以扩大农业种植范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/12/20241112171347449.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：美国联邦政府农业部门&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国的经济增长并不像其他一些工业化国家那样严重依赖海外市场，从19世纪20年代到20世纪20年代，美国的出口量只占国民生产总值的6%-7%。而且当时的美国并不热衷加入当时的全球化浪潮，这在它对外资及对外投资的态度上就可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南北战争结束后，美国制定了进口产品的高关税政策，欧洲国家为了躲避高税率，加大了对美国的直接投资（Foreign Direct Investment，FDI）。其中，对美国进行直接投资最多的国家是英国，德国、法国、荷兰、比利时和瑞士也进行了大量的直接投资。不过，在总投资百分比中，外国直接投资在最大时也只占美国总投资的10%，而当单独考虑制造业的外国直接投资时，如果再考虑到1870-1914年间美国国内市场的规模和美国的经济增长速度，这个数字就更小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期，虽然外国直接投资获得了增加，但是，外国投资的失败率比较高，投资持续时间比较短，很多投资不久就归于美国人所有，或者完全破产。这表明，外国直接投资未能在美国站稳脚跟，其规模和水平都比较有限，远远达不到控制美国经济的程度。1913年时，英国是世界上最大的对外投资国，占据40.9%的份额，而美国只占到8.0%，远远低于欧洲国家。从中可见，相对于欧洲国家，美国当时尚未深入卷进经济全球化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在19世纪与当时的全球经济体系保持距离、在政策层面与英国“脱钩”，并在经济思想和知识体系上与英国的自由贸易理论拉开距离，一开始是着眼于“美国特性”，是将美国特殊化，但在当时的美国保护主义者的持续努力下，又逐渐将工业化优先、与国际市场“脱钩”、立足国内市场、技术乐观主义的思想，转化为了具有普遍意义的国家发展知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过在进入20世纪后，随着美国崛起为世界第一经济大国，继续奉行隔断型战略和关税保护已不利于其海外扩张，美国才放弃了以保护主义为核心的经济学说和政策，转而拥抱起全球市场和自由贸易。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bea11e9290de25aa20b537b6f125a17</guid>
<title>绝大多数德国人“真搞不懂”特朗普为何会胜选</title>
<link>https://www.guancha.cn/DieterStein/2024_11_13_755145.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迪特尔·斯坦因 翻译/观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个奇特的历史巧合中，美国和德国几乎同时发生了两件重大的政治事件：就在唐纳德·特朗普获胜的同一天，德国总理奥拉夫·朔尔茨领导的社会民主党、绿党和自由民主党组成的自称为“进步联盟”的政府也宣告破裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月6日，大西洋两岸都发生了政治大地震。朔尔茨解雇了自由民主党的财政部长，该部长曾要求改变经济政策的方向，以扭转国家经济急剧下滑的趋势，因为德国已连续第二年陷入衰退的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柏林的动荡是德国三年政治无能、霉运连连的顶点。朔尔茨的失败是惨痛的。战后德国从未有过如此不得民心的政府。85%的民众对所谓的“交通灯”联盟政府感到不满，该名称源于组成联盟的三大党派的颜色：社会民主党（红色）、绿党和自由民主党（黄色）。明年3月或将提前举行新的大选，基督教民主党的领袖弗里德里希·默茨很可能是大选的赢家，成为下一任德国总理。但目前尚不清楚他的联盟伙伴会是谁——是社会民主党，还是绿党？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/11/20241111140608450.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;386&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年11月24日，“交通灯”联盟三党首脑达成组阁协议后集体亮相。&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我怀疑默茨能否从根本上扭转导致德国衰落的政策。在总理安格拉·默克尔执政期间，她的政党要为灾难性的开放难民政策负责，该政策导致超过两百万名移民（主要来自中东和非洲）未经管控涌入德国。默茨已表明，耗资巨大的“能源转型”政策是不可逆转的。在德国，无论是左翼、自由派还是伪装成保守派的阵营中，唯一对主流世界观意识形态基础构成根本性挑战的，是右翼政党德国选择党（AfD）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，德国选择党的崛起一直困扰着左翼进步势力和基督教民主联盟等主流党派。德国选择党在民意调查中表现强劲，甚至在一些东德地区的议会中成为最强势的政党，并要求进行根本性变革，尤其在移民政策上。在柏林，德国选择党是唯一毫无保留地欢迎特朗普胜利的党派。而默茨所在的基督教民主联盟则表现出了严重的保留态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重返白宫的消息在欧洲引起了轩然大波。他的大胜引发了进步精英阶层的深切忧虑，他们声称担忧美国“法西斯主义”的抬头。德国著名气候活动家格蕾塔·桑伯格在X平台上仅发布了一个词：“Weltschmerz”（意为忧郁或绝望）。德国最大的周刊《时代周刊》（Die Zeit）的主编称特朗普当选是“一场噩梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国大多数记者对特朗普的厌恶程度，与美国进步媒体的主流同行相比，有过之而无不及。德国媒体对美国大选的报道极为歪曲和片面，以至于德国有四分之三的绝大多数民众都坚信哈里斯会获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我真搞不懂，”德国《明镜周刊》的一位知名专栏作家写道，他对于受过良好教育、消息灵通的美国人投票支持特朗普的决定感到不解。多年来，该杂志热衷于在封面上刊登特朗普的各种怪异漫画形象，比如把他画成摧毁自由女神像的疯狂大猩猩，或是如同一颗橙色的陨石飞速冲向地球，威胁着世界的毁灭。柏林的“交通灯”联合政府对于特朗普重新上台执政毫无准备。太糟糕了——现在，现实开始反噬他们了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/11/20241111140738273.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《明镜周刊》杂志刊登的特朗普形象&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普以压倒性优势获胜令人震惊，但这是一次有益的震撼。它迫使欧洲尤其是德国的政治阶层摒弃一些幻想，在经济和安全政策问题上变得更加成熟和自立。特朗普在阐述美国国家利益时表现出的粗暴无情，撕破了虚伪道德、过度道德和意识形态媚俗的面纱，这些面纱遮蔽了我们对现实和全球实际权力问题的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国“交通灯”联合政府及绿党外交部长安娜莱娜·贝尔伯克所构想的那种愚蠢的进步主义“价值观外交政策”框架，正在分崩离析。这种在和平主义与好战主义间摇摆不定、却缺乏对权力政治基本认识的不切实际的外交政策，在面对一位无情将本国利益置于首位的美国总统时，正土崩瓦解。种种迹象表明，强硬的现实主义政治正在卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然并不意味着西方或西方联盟的终结。相反，它预示着一种回归，即回归以国家利益为基础和追求国家利益的民族国家这一基本政治核心。尽管欧洲存在诸多担忧，但特朗普领导下的美国是否会将乌克兰问题强加给普京，目前尚不明确。然而，华盛顿与莫斯科之间的关系必将迎来一个新的开端，这有助于推动和平谈判，无疑会受到欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何特朗普能战胜哈里斯？在竞选期间，许多德国媒体将这位副总统描绘成了一个近乎神话般的、可能拯救世界的“救世主”，甚至称之为“救赎者”（如亲近社会民主党和绿党的德国主流报纸《南德日报》所言）。一方面是那些梦想着德国式的乌托邦、拯救世界气候的激进精英，另一方面是相对保守的美国民众，两者之间的文化鸿沟极为巨大，难以逾越。我们的媒体完全未能理解和预见美国选民的动机——对经济、通货膨胀和大规模移民的担忧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e232e4e2424d0a978883da52945c6294</guid>
<title>台积电的断供传言是巨大提醒，这背后有精心谋划</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_11_13_755140.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，某家IC媒体从多个消息源获悉，台积电已经向目前所有中国大陆AI芯片客户发送正式电子邮件，宣布自本周某日起，将暂停向中国大陆AI/GPU客户供应所有7nm及更先进工艺的芯片。一时间舆论大哗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，多家外资投行和欧美主流媒体跟进写了快评和报道，并且进行了进一步的事实核实。目前看来，在美国大选结果尚未尘埃落定之际，台积电导演策划的所谓大陆“白手套”事件只是一个预演和序曲；在特朗普宣布胜出，但距离白宫真正易主尚有近两月之时，在全球纯代工市场份额超六成的台积电，将与美国商务部BIS有更多实质性的联动，甚至有可能直接参与美国新一轮芯片出口管制政策的具体条目的指导和撰写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事再次提醒大陆的半导体产业界人士，美国的半导体出口管制部门也在不断学习和进化，新的审查体系绝非因美国政坛换届大潮单方面裹挟的惺惺作态，也非纯粹配合张忠谋“全球化已死”论断的逢场作戏，而是由一群资深产业从业人员深度参与和广泛调研的精心谋划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;7nm工艺平台与无法喘息的台积电&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，台积电为何将7nm工艺当作扼住大陆半导体发展的咽喉要道？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对台积电来讲，7nm工艺平台是一道分水岭，而且借助自身在代工行业领头羊地位的话语权，业界已经普遍把以台积电为基准的7nm及其以下平台视为先进工艺节点，即所谓“advanced node”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据台积电本财年Q3的财报，3nm出货量占晶圆代工总收入的20%，5nm占32%，7nm占17%，总占比为69%。对比去年同一时间：先进技术（N7、N5、N3）占台积电收入的67%，我们再调取两年前的纪录：2022年Q2的营收占比，5nm占21%，7nm占30%，7nm以下刚刚超过50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/12/20241112123555953.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电各工艺节点和全球区域营收占比
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;仅仅两年的时间，台积电就将7nm工艺以下的营收占比提升了差不多20个百分点，&lt;/strong&gt;再加上平均接近58%的毛利率，让台积电在先进工艺方面有着极高的议价能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是乎，我们可以从台积电内部听到一些“叛逆”的声音，比如当特朗普威胁要对台积电加关税时，台积电CFO兼发言人黄仁昭公然表示“你加关税我就涨价”，潜在的结果就是要把成本转嫁到苹果、英伟达、AMD等美国本土大客户头上，层层传递，羊毛的剪刀最终还是落身在终端消费者和一众云服务供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电的底气就在于此。7nm就是他们逐渐拉开和三星、英特尔工艺代差的关键，通过以7nm平台命名的内部制程演进（N7、N7P和N7+），台积电将光刻机从DUV推进到了EUV——其中N7和N7P使用的是DUV光刻，但为了用 DUV制作7nm工艺，还使用了例如沉浸式光刻、多重曝光等技术，而N7+则直接使用了EUV光刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对比大陆最先进的代工厂中芯国际，直至2020年依然对14nm工艺的营收贡献讳莫如深，而7nm的进展至今仍处在难以言说的模棱两可阶段。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再从另一个层面上看。把7nm和AI/GPU这几个关键词结合，就进入到了以HBM技术牵引下的先进封装领域。为了解决AI芯片的算力密度和内存墙，GPU和HBM互联的先进封装体系不断驱动着TSV、中介层和混合键和技术的发展。AI/GPU几乎成了先进封装的同语反复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前全球先进封装这一原属于后道工艺出现了明显的前道化趋势，而且随着HBM供应商不断加大堆叠密度，未来第五代HBM（HBM4）与逻辑层的互联将由存储大厂和代工厂共同完成，按照SK海力士的说法，HBM4将极大地改变原来DRAM是“通用芯片”的业界认知，而变成一种定制化的存储特殊工艺芯片，其中的know-how将由代工厂和存储原厂共同承担，这也是台积电今年宣称的“代工2.0”计划的题中之义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡住了7nm的AI芯片供应，理论上将会延缓中国大陆代工工艺、存储工艺和封装工艺等多项被美国商务部颇为忌惮的赛道，是一个“一石多鸟”的阳谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，具体到台积电的工艺节点演进，他们真的就一骑绝尘，用一纸禁令就可以把大陆的芯片设计和制造能力封禁住？阳谋之下其实有一股暗流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现阶段，台积电不得不开足马力尽可能地卷自己，以实现业绩、资本投入和政治回报。随着半导体器件、材料、die size和光罩尺寸逼近极限，台积电正在竭力避免自己掉入自身编织的工艺演进之网中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/12/20241112134003362.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;432&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
除了代工和先进封装之外，台积电还提供光掩模服务&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据台积电自身发布的数据，其5nm工艺对比7nm只有15%的性能提升，而刚刚初步成功的3nm性能相比5nm提升约18%，功耗提升34%，而晶体管密度增长是60%，低于传统上工艺节点提升要求的100%密度增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，从7nm到3nm增长两代工艺，台积电芯片研发费用增加了3倍，却只得到70%的功耗优化和35%的性能优化。这背后有功耗墙、内存墙、面积墙、并行墙等多方面的瓶颈，晶体管密度单一向度提高未必能给整个芯片系统带来线性增长的性能和性价比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电不断为自己的资本投入与先进芯片量产打造一个成功版的“西西弗斯神话”，即便是每次都能把石头成功搬运到山顶，但偶尔的一次失手就会让客户和自身损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电曾经在2022年成功量产3nm，但客户基本只有苹果。当年的3nm一开始推出时，台积电曾经羞于启齿，岛内分析师陆行之曾指出，N3对N5来说是一个大败笔，明显比5nm对7nm的量产时间间隔多延迟了半年，最后造成苹果没有办法在当年9月推出新手机，所以当时台积电的技术论坛甚至干脆就把N3省略，直接拿N3e来跟5nm相比，是一种营销上的无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体技术研究机构Semi Engineering统计了不同工艺下芯片所需费用，其中28nm节点上开发芯片只要5130万美元投入，16nm节点需要1亿美元，7nm节点需要2.97亿美元，到了5nm节点，开发芯片的费用将达到5.42亿美元，从趋势来看，3nm芯片研发费用或将接近10亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心智观察所曾在两个月前质询常驻Seeking Alpha上的资深分析师Robert Castellano，他给出了一组数据：2023年，台积电3nm的晶圆代工报价为19865美元每片晶圆，相比5nm的13400美元增长了43%；同年，台积电加工每片5nm制程晶圆所消耗的成本已经上升到了4235美元，相比加工每片7nm制程晶圆所消耗的成本2330美元也增长了81.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/12/20241112123723487.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在AI/GPU领域，台积电面临着巨额的半导体硅片等材料、半导体设备（折旧）、人力、工厂基础设施建设（折旧）、水电成本，除了涨价金手指之外，他们必须依靠大量的客户订单进行成本摊销，这种资本+量产的滚雪球神话需要英伟达、新思科技和西门子EDA等一众合作伙伴来共同编织生成式AI大梦，以防重蹈元宇宙泡沫破灭的灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地讲，台积电对大陆7nm AI/GPU的扼制，未必不是给大陆构建一堵AI第一块多米诺骨牌倒下后的防火墙，算力的通货膨胀与能源极限，导致的从用户端侧——云端——数据中心——代工厂的利益链崩塌并非是遥不可及的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内AI芯片大厂完全可以保持定力，静观其变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c0ba56f9347eebd715eb90ee8e20d0b</guid>
<title>首款国产倾转旋翼机，能军民两用吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dayiwan/2024_11_13_755138.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 大伊万】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月12日至17日，第十五届中国国际航空航天博览会在珠海举办，歼-35A、苏-57等多种尖端设备纷纷亮相，引得全球瞩目。而在这场盛会上，也出现了我国首款倾转旋翼机的身影——“镧影R6000”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/13/20241113074414220.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图片来源：中国民航网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月27日，由民企联合飞机公司研制的全球首款6吨级无人倾转旋翼飞行器“镧影R6000”的1号原型机，在安徽芜湖航空产业园正式下线交付。赶在每两年一度的节日前夕华丽丽地下线，这是我们这些对MV-22B“鱼鹰”望眼欲穿的军迷所没想到的。于是我们不禁想问几个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“镧影R6000”无人机具备怎样的性能？可能担负怎样的任务？未来又可能走出怎样的发展轨迹？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、技术性能，十分出色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据研制方深圳联合飞机公司的公开信息显示，“镧影R6000”无人机研发速度很快，该机从2021年进入研发状态，今年开铆总装。全机采用金属和复合材料半硬壳式结构，外壳光滑呈流线型。飞机整体采用中央翼盒加主翼的设计：主翼翼端安装有两部涡轴发动机，各自配备有发动机短舱旋转机构，以便于变换构型飞行；中央翼盒位于机身上方，对货舱的高度没有影响，在左侧则安装有大型货舱舱门；飞机采用双垂尾设计，平尾向上弯折成为双垂尾，看起来设计相当简洁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/28/20241028152925839.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合飞机集团“镧影R6000”&lt;span&gt; 联合飞机集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据上看，“镧影R6000”倾转旋翼机据称机身长度11到12米，机身高度约为5米，翼展约10米。同时其最大起飞重量约为6100千克，最大有效载荷为2000千克，实用升限7000米以上。发动机为两台1000kw级涡轴发动机，最大飞行速度550千米/时，虽然不同构型下的航程不详，但最大航程应在4000千米以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前公开的“镧影R6000”倾转旋翼机的特色之一，就是采用无人机构型。联合飞机公司称该机具备较强的自主飞行性能，其预计安装的自动驾驶设备不仅可以确保该型无人机具备按照航线自主飞行、自主避障、自动起降功能，同时也可以使用微波通讯和卫星通讯设备等实现人在回路遥控。据称“镧影R6000”还有一个有人驾驶的有人机构型，只不过目前还没有公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以目前“镧影R6000”公开的技术性能看，其吨位远小于作为倾转旋翼机标杆的美国海军陆战队MV-22B“鱼鹰”运输机。“鱼鹰”运输机的最大起飞重量达到了27400千克，仅机身空重就已经超过了“镧影R6000”的最大起飞重量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据角度看，与“镧影R6000”技术指标最为接近的，应当是意大利阿古斯塔公司正在研制的AW-609型倾转旋翼运输机。这款运输机最大起飞重量接近8吨，有效载荷2.7吨，最大航程2000千米，采用有人构型，可以搭载10名乘客。虽然其最大航程相比“镧影R6000”存在较大不足，不过两者在其它性能上处于接近状态，这也证明了我们的国产倾转旋翼机性能达到了较高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/28/20241028153116339.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“镧影R6000”整机下线交付&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，“镧影R6000”作为首款国产倾转旋翼机，突破了倾转旋翼技术的工程实践运用，解决了倾转旋翼对机身轴承、材料加工、机身震动等多个方面的难题，实现了我国倾转旋翼机零的突破。考虑到这架飞机还是一家民企首先做出来的，更加难能可贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、应用前景，十分广泛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前“镧影R6000”主要瞄准的，应当还是国内现在如火如荼发展中的低空经济市场。从该型倾转旋翼机的性能分析，其最大载重量为2吨，最大航程可以达到4000千米，这个性能和四川腾盾推出的某款大型双发无人运输机具备一定的相似之处：后者最大航程大于2000千米，同样具备2吨左右的商载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此之前，由友商丰鸟航空和航天时代公司在运-5B运输机基础上改进出来的FH-98型无人运输机，也将飞行指标定位最大航程1500千米以上，有效载荷在1.5吨左右。从中可以看出，多家无人机公司在中小型商业运输无人机设计上，可谓殊途同归，同时瞄准了最大航程2000千米左右、最大载重量2吨这个性能区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几款无人机的航程、载荷性能都经过了精心计算。以中国为例，从中国东部地区经济最为繁荣的长三角、珠三角地区出发，2000千米左右的航程已经可以覆盖到中国第一级、第二级阶梯上的所有大中型城市。如果“镧影R6000”无人机可以达到4000千米航程一级，它甚至可以直接从中国东部的大中型城市出发，在8个小时左右的时间里，飞到中国国土的最西端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，2吨左右的商载，应当是对航空货运量、每个县区级行政区每天的快递寄递数量、县区级行政区对快递的寄递要求等因素综合考量之后的结果。这几款最大商载在2吨左右的无人运输机，最适宜的运用场景应该是未来在低空经济的大环境下，承担从东部产业集中区域和快递集中发出的区域，到中西部中小型城市甚至县城的快递点对点投送业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想，如果我们可以将快递从东部的某个大城市，直接投递到中部的小县城，而不需要经过物流集散中心、市、区（县）的逐次下沉寄递，这将使得原本3到4天的物流周期，一下子缩短到一天以内。可想而知这会让物流速度有多大提升，由此创造的潜在市场需求会有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比友商的型号，“镧影R6000”最大的优势在于它对飞行区域没有任何要求。作为一款倾转旋翼机，它具备垂直起降性能，只需要一块操场大的场坪就可以直接起飞和降落，甚至县一级的物流园的停车场都足够满足“镧影R6000”的起降条件。相比之下，友商的固定翼无人机，还需要在县城建通航机场，在跑道上起降。从这个意义上来看，“镧影R6000”无人机使用倾转旋翼构型，将降低对低空经济的基础设施的建设要求，拥有更好的适应性，预计市场接受度也更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“镧影R6000”的无人机构型，据称联合飞机公司还预计要推出“镧影”系列的有人机构型，瞄准的是中小型、6吨级的公务直升机，这将进一步拓展“镧影”系列倾转旋翼机的运用场景，在诸如救护、警航等领域发挥更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、军事用途，是否存在？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前联合飞机公司的“镧影R6000”倾转旋翼运输机，暂时还只是作为一种服务于低空经济的通航运输机机型存在的，那么，该型运输机是否有转为军事用途的潜力？我军是否需要倾转旋翼机呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/28/20241028153233705.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军新倾转旋翼MV-280&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案是：有和需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一种新概念、新质飞行器，倾转旋翼机相比较传统构型的直升机，其飞行速度快，战场机动性较好，载重量较大，性能优势明显。尤其是在飞行速度领域，美军的MV-22B“鱼鹰”运输机的巡航速度在500千米/时以上，相比之下，MH-60“黑鹰”直升机的巡航速度只有200多千米/时，仅仅相当于倾转旋翼机的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅此一条就可以看出倾转旋翼机的巨大性能优势，不仅可以快速到达战场，还具有更好的战场生存能力。基于这种考虑，美军下一代的突击直升机，甚至武装直升机构型，都优先选择了倾转旋翼机，甚至连海军陆战队的无人攻击机都选用了倾转旋翼构型，而同样的战术和性能要求，对于中国海军来说也是一样存在的。因此，倾转旋翼机这种飞机，未来的发展前景相当之广阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，以“镧影R6000”无人机的现状来看，它距离最后从军，还有很长的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，该型无人机就是一个直9体量的运输机，如果换成有人构型，可能只能搭载6个人，搭载能力明显不足。这意味着如果要军用，这就需要进一步放大“镧影R6000”设计，改装功率更大的涡轴发动机等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“镧影R6000”无人机参军之前，在很多方面需要进行军用适航性改造，装机的分系统要符合军用标准，通过严格的环境和电磁兼容性测试等，还需要加装各种军用特设。对于一款民用飞机来说，这个工作量其实并不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，无论如何，“镧影R6000”作为我国民企研发的首款倾转旋翼机，它在航空工业史上已经奠定了自己的独创地位，在未来的低空经济中很有可能也会有自己的一席之地。我们更希望“镧影R6000”的出现，带动中国航空工业倾转旋翼机大爆发时代的到来，以更好地服务于我们的军民事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>