<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3801a077b446a88b372630544d7685e5</guid>
<title>爱泼斯坦文件，是特朗普的一场大型对内“服从性测试”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_07_24_784128.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403692295347100&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》，今天我们来聊一聊中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说特朗普最近的情况。首先值得我们关注的，是中美在伦敦谈框架协议时，新华社发的那张照片：美方三个谈判代表、中方三个谈判代表站成一排拍照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张照片有个大彩蛋：卢特尼克（商务部长）和贝森特（财政部长）在打架。境外已经传过一轮，我觉得关注度不够。拍这种集体照，正常情况下胳膊不会碰到一起，碰了也会自然分开。但照片上，卢特尼克和贝森特两条胳膊是叠在一起的，没有缝隙，而且不是直的，是弯曲的、单侧向外发力。贝森特明显后仰，卢特尼克往前顶，就像美式电影里小男孩打架。这时候该有苏西·威尔斯跳出来喊“Grow up!”了。贝森特据说在八角笼训练过，据说马斯克在白宫就是被他一个肩撞，眼角青了，还说是儿子打的。大家懂这意思吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/23/20250723175002175.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张照片可以帮我们建立对特朗普执政团队的基本认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中美双方经贸磋商团队，面对全世界拍照的正式场合。双方各自代表国家利益进行国家级谈判。你看《庆余年》里辛其物的谈判，“大国自有雅量”，庆国和北齐代表会互相打吗？北齐代表会自己先打一架吗？就在这张照片前，日本传出消息，贝森特、卢特尼克和格里尔跟日本谈判时，把日本代表晾在一边。不是像当年莱特希泽扔纸飞机羞辱人，而是他们三个自己先吵起来了，吵美国的谈判方案是什么。日媒报道说日本代表的表情，就像动画片里乌鸦在头顶飞过，头上三条黑线——你们三个自己都没谈好方案，就来跟我谈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府团队在重大议题上的谈判议价能力，由此得到经典体现。这种体现就是，任何时候都不要低估它的草台班子成色。对这个草台班子提出的要求，哪怕自称是“大棋党”、有深远考量，大家也要主动去魅降噪。首先克服“皇帝新衣”陷阱，洞穿表面浮夸词藻，掌握本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个形成鲜明对比的，是中方的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近两条报道：第一条，路透社说中国稀土材料构成的永磁铁出口同比增长600%多（当然比去年低）；紧接着第二条消息，即稀土中最重要的两种军用材料（比如锑），出口量同比下降了90%。这意味着中国的战略矿产出口管制体系正在精细化。我们构建了梯度管制列表，严格管控军民两用产品，适度根据规则和对方反应，决定电动汽车和纯民用领域产品的出口。让体系严格服从服务于中国国家利益诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美战略竞争博弈，相当程度上是政府治理能力和体系的博弈。不能只看纸面，尤其要避免把纸面写的东西等同于实际效果。这些案例帮我们构建更有效的研究指标，洞穿词藻，看到本质。这对理解把握今天的中美关系非常重要，因为不确定性、表演性和花样性太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到特朗普本人，他第二次入主白宫以来，两个特征越来越明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美媒描述的“TACO”——Trump Always Chickens Out（特朗普总是临阵退缩）。他的谈判博弈策略，最终收尾就是“特朗普赢学装饰下的TACO”。他有一套“特朗普永远胜利、永远正确”的逻辑。做任何事都是他赢，数据、事实、胜利张口就来，他想得开、心胸开阔、乐观开朗。只要他乐意就是赢，你永远无法战胜他，因为即使你赢了，他也会说“我用脸拦截了你的子弹”。只要他不尴尬，尴尬的就是别人，就是他赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年特朗普崛起时，一个显著特点是与MAGA（让美国再次伟大）群体的紧密关联。他曾说：就算我在纽约第五大道当街开枪杀人，我的支持者仍对我不离不弃。当时大家没当真，觉得他自我感觉良好，但好歹知道分寸。结果最近爱泼斯坦文件这事，特朗普的态度和叙事经历了一种“难以名状的低语”。他突然说文件是编造的，是民主党用来骗人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家应该还记得，在爱泼斯坦案前期和总统选举中，特朗普及其核心支持者对案子的标准描述是什么？有名单，有深层国家，是民主党阻碍调查、拒绝发布名单、拒绝追责、袒护权贵、犯错遮掩。选特朗普上去，“我告诉你真相”。现在他上来告诉你说真相是“Nothing”，全是假的，没有客户清单，不存在争议。他甚至说整件事是民主党编造虚假文件骗共产党人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此时对MAGA众的想法就是：“嘿，我是你们的神，我说什么你们就信什么，忘记过去，覆盖记忆。”目前没有证据证明他有特殊原因（比如可能发现卷入更深而投鼠忌器），我更倾向于特朗普自恋型人格过度膨胀，踏空失控了。他有点膨胀忘乎所以，甚至可能想用这种方式对核心支持者做服从性检验：“看，我这样翻转事实，他们仍无条件支持我，我多有魅力、多能干！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事告诉我们，我们面对的是一个核心决策团队集体处于特殊状态的美国政府。这种状态下，他们做出正确决策、保守承诺并有效履行的能力，很可能存在超乎预期的巨大不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三件间接相关的事：英伟达老总黄仁勋最近访华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显他的H20显卡恢复对华出口，是美方精心设计牌组中的一张。对我们一些头部企业来说，可能缓解了急需（急需程度另说）。但很快不出意料，干扰出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国国会魔怔人（比如所谓“中国问题委员会”）跳出来了，逻辑是“打死不能卖”，只能更强硬，卖了就是帮中国发展AI大模型。他们还有更顺畅的逻辑：过去几十年你都说出口后中国会如何，那自主产业怎么一步步发展起来的？他们没有长期主义。面对这种必然干扰，
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/23/20250723175050590.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在国际供应链促进博览穿着唐装用中文开场演讲的黄仁勋&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种观点认为，因为特朗普有“Always Chicken Out”（总退缩）的特点，他现在对中美领导人峰会或访华期待很高，可能成了华盛顿决策圈里最不鹰派、甚至是最“亲华”的一个体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，结合刚才特朗普在爱泼斯坦案上的表现和他的整个认知结构，如果他关注的是收获所有场合的短期荣耀，当他觉得“有限度向中国释放缓和信号，允许恢复某些产品（比如显卡）出售已是足够大的让步”时，他是否有意愿真正管控团队，让任何一项对华政策，尤其是表面具合作协调性的政策，稳定长期落实执行？这点值得观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在最新发展证明需要强化而非减弱担忧：据美媒报道，黄仁勋已明确表示，他的H20不会重开生产线，只是在清库存。这就微妙了。如果只是清库存，意味着这是一种向强硬派交代的妥协。而对特朗普来说，“我已经让他卖给你了，你还能怎样？”他不会按我们理解去兑现承诺。这进一步给中美关系蒙上一层不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期内你与他达成的任何实质性合作交易，都必须面对这个现实。就像双方领导人通话时，中方委婉但直接的表态，“中国人一向言必行、行必果。”美国人，至少这届美国人，不指望他们言必行、行必果，很难按中国预期达到满足。对此大家要充分认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，这不见得是坏事。它告诉我们：尽管中美关系有起落，现在处于阶段性缓和，但在中长期，美国基于霸权衰落的预防性心态、焦虑心态，对中国采取的预防性行动趋势不会改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的所有政策在美国国内政治生态中，无论名义或实质层面，都需要接受“中国威胁论”和“对华强硬”的双重检验。对他而言，国内政治结构能顺畅出台的政策，都必须服务于这个大目标。有人寄望特朗普能扭转这个大目标，我表示谨慎，可以再看。以爱泼斯坦案来说，在特朗普自己塑造的强有力政治生态面前，即使他个人也难幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然短期（从现在到年底）我们仍可有所期待，甚至保持谨慎乐观。因为关税导致的输入性通胀迹象在6月已出现。哈耶克的经济规律让我们有理由保持对中美战略博弈的谨慎乐观。中长期对中国来说，底层逻辑也愈加清晰。中国发展、中美竞争相关领域没有捷径，一切最终落实到硬实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，战术上，短期我们可以与美方博弈，短中长期的合作协调也必然客观存在。但大趋势主轴——霸权国对后来居上者的猜忌、不信任、充满焦虑的预防性行动——仍是不以我们主观意志为转移的客观存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种博弈，有时不仅仅是充满不确定和不稳定，而是充满随意性、令人沮丧乃至难以理喻的波折反复，可能是我们必须学会长期共存的一种客观存在。他就是这样的领导人，他下面的团队无法像滤波器那样滤掉杂波，只会将其放大。当然我们因此也会看到更多自我抑制的东西。有人说我们不需要“战忽局”，因为美国人自己搞了一个，专门忽悠他们自己的决策核心，最终结果会让他们付出惨重代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，除了观察，我们要做好各种防冲击准备，同时维持稳定持久的心性认知，不要被人像拗钢丝一样弄疲惫认输。认准一条道路，对方愿意有所缓和，在不影响、不改变我们原有大战略方向的情况下，选择性地吸纳利用。没必要人为搞僵，更没必要因阶段性变化做之字形折返。相信历史最终会给出让大家都满意的结果。今天就讲到这，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0744e536fc37ce672ceab68ab6f8e6cc</guid>
<title>如何让非洲人民过上美国人的生活，但不破坏生态？我有一计</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasPogge/2025_07_24_784123.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 涛慕思·博格】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月24日，在贸易局势持续紧张、地缘政治动荡、特朗普政府政策反复无常的背景下，欧洲理事会主席科斯塔和欧盟委员会主席冯德莱恩抵达中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧领导人会晤为双方提供了一个机会：让双方对彼此在贸易、知识产权、人权、温室气体排放等方面的不当行为表达不满和抱怨。但这次峰会正值中欧建交50周年，所以这也为双方提供了一个更好的机会：摆脱过去的争吵，在道德合作方面取得一些真正的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的世界正面临着严重的道德和生态退化风险。比起相互间的小分歧，中欧完全可以共同引领人类度过这个艰难的时代——这也是中欧共同的历史责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，美国政府在“让美国再次伟大”的口号下，肆无忌惮地宣扬自私自利的意识形态。这使其他愿意合作的伙伴——特别是全球南方的伙伴——之间真正基于道德的合作变得更加紧迫。实际上，美国的目标并非服务于美洲大陆的35个主权国家，也非服务于全体美国人民，而是服务于一个更狭隘的利益群体：少数美国公司、银行、对冲基金和律师事务所的领导人与所有者，以及为美国两党竞选活动提供资金的顾问公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着日益开放，这些超级富豪精英小群体正在两条战线上作战。在美国国内，他们致力于将国家转变为持久的财阀政体，其财富将使他们得以永久掌控政府的三大权力支柱。在国际上，他们则利用美国政府庞大的军事、经济和外交力量来扩张其统治：构建有利于其榨取优势的全球贸易和金融体系，并修改或削弱任何抵制其议程的国家及其他组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普当选总统，并得到立法机构和最高法院的大力支持下，这些精英阶层对自身权力充满信心，因此放弃了维护道德礼仪的努力。他们不惜冒着导致国外数百万人过早死亡的风险，对来自世界最贫困国家的一些进口商品征收高额关税，突然大幅削减了对全球卫生和反贫困工作的资助，并退出了世界卫生组织、联合国人权理事会、联合国教科文组织以及《巴黎协定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国还取消了对化石燃料污染的健康和气候影响研究的大部分经费，大幅削减了环境保护工作，取消了对绿色技术开发与推广的大量支持，同时极大地促进了化石燃料的生产和消费。未来几年，美国将不再参与旨在消除贫困、实现联合国可持续发展目标、遏制战争威胁或保护人权、人类健康与自然环境的多边合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在暴力加剧、技术异常动荡的关键时期，美国的这种不妥协态度使得中欧合作不可或缺。这种合作有几个重要方面，包括安全(遏制国家暴力及其威胁)、环境保护、维护人类健康和消除世界贫困。我主要说一下第二个方面：环境保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722141455444.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
各国二氧化碳排放量对比&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各国的工业化进程中，无论是欧洲还是中国，都对地球环境造成了损害（相比之下，美国人口更少，但造成的环境损害却严重得多）。双方都在大力减少生态破坏，并呼吁对方做更多。2025年6月18日，第五次中欧高层环境与气候对话在布鲁塞尔举行。未来几年、几十年，中国和欧盟的排放量将如何演变？其影响不可低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从长远来看，有一件事比全球北方国家未来排放路径更重要，那就是中低收入国家的未来排放路径。这些国家拥有超过全球一半的人口，在21世纪余下的时间里，这些国家仍将经历人口增长和经济大幅增长的时期，而这些国家在未来的技术使用和发展惯性，将比任何一个当今的富裕国家在其境内做出的决定都要重要得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这些国家由于贫困，对现有的环境问题几乎没有什么影响。但他们的影响力正在急剧上升，并可能很快造成毁灭性的生态破坏。如果像预测的一样：2100年将有40亿非洲人，其生活水平将达到今天美国居民的程度，届时他们造成的生态破坏将是今天美国的12倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如何避免这种情况至关重要。当然，这并不意味着世界上的贫困人口将永远得不到现代生活的保护和便利。问题的关键就是如何在低收入国家实现快速、彻底的绿色转型。这需要高效且适合当地的绿色技术，并且迅速、广泛地应用于全球南方，尽管有许多技术目前还在开发中。中国和欧盟有资本和专业知识来帮助这些国家大幅加快所需的转型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0046ebb39b9e07a5670cf40f28dd8a09</guid>
<title>如果我们关心中欧关系，就不要问这个问题了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_07_24_784120.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲理事会主席科斯塔、欧盟委员会主席冯德莱恩于7月24日抵华，参加第二十五次中国—欧盟领导人会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这次峰会的举行正值中欧建交50周年，因此中方为此作出了诸多努力。王毅外长不久前出访欧洲，与各方进行了认真务实的磋商和交流，双方在某些方面也取得了一些进展，比如：同步全面取消相互交往的限制，恢复立法机构间的正常交流；在经贸摩擦问题上展现灵活性（涉及电动车最低进口价格机制、白兰地价格核心条款、稀土贸易开启“绿色通道”、减少反制措施等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/23/20250723164859926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，就在峰会举行前不久，中欧不少老问题未彻底解决，欧方又制造了一系列新的摩擦：将中国医疗设备供应商排除在欧洲共同采购合同之外；批评中国的市场准入限制；指责中方在俄乌战争中为莫斯科撑腰、欧盟在对俄实施第18轮制裁时波及中国实体等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，有消息称，原定两天的中欧峰会被压缩至一天，计划中双边在合肥举行的商业论坛也被取消。人们不禁要问：裂痕之上还能共建桥梁吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中欧互信今何在？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方对欧盟首脑的接待规格依然很高，礼仪也很周全，但双方也都明白，中欧之间的“战略合作关系”已出现一定程度的“硬伤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰冻三尺非一日之寒。事实上，在过去十年，尤其是自2019年欧盟首次将中国正式定义为“系统性对手”之后，裂痕就在加速扩大。它不再是某一项政策、某一个词汇或某一种制裁引起的摩擦，而是叙事体系的不兼容，更是对未来世界秩序路经的不同诠释和价值观层面的嫌隙与对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧方不再认为中国愿意变成“准自由主义市场经济体”，而中国也不再指望欧盟在中短期内能展现摆脱美国影响的独立外交姿态。其实，双方早意识到各自文明体系的基础并不对称，但从现状来看，彼此的理解并未得到改善，更谈不上互信的增加了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种潜移默化的转变，表现在公文条款细节中对关键分歧的回避，以及欧方一次又一次对中方立场的“歪曲和误解”中。西方把它叫作“审慎竞争”，中国称其“政治化趋势明显”。但更准确的名称或许应该是：“系统性冷淡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，中欧关系常被誉为“全球化典范”：贸易结构互补、科技交流热络、高等教育互通、地缘无冲突、理念颇包容。然而，这个“战略伙伴”的定位，从2020年开始渐渐名不副实。从供应链断裂到疫苗外交博弈，从能源市场脱钩到绿色技术的关税争端，每一个领域都再也藏不住根本性的结构问题。而这些结构问题的根源并非偶然，而是从一开始两种战略思维之间就隐藏着重大误会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟从不讳言自己是参与制定国际规则的所谓“规范型”一方，它希望构建一种根据人权、法治、多边程序建立起来的全球治理模式。这种价值逻辑深植于其历史身份中：欧洲在二战后不再拥有单一硬实力优势，于是转而试图以规则、话语、制度设计与道义框架来塑造影响力，不仅面对发展中国家时如此，偶然针对美国亦如是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的叙事则源自截然不同的现代化路经。它将稳定与发展作为国家存续的核心基础，视“有为”与“高效”为驱动力，通过高度集中资源来推动战略性产业与区域布局。对中国而言，治理能力、秩序维护与历史延续性比“制度形式”更具实质意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种逻辑在全球化热潮中曾被“利润模型”所掩盖，使彼此因为利益而斟酌、权衡和容忍。但当双边关系由“增长共赢”向“风险防控”转变之后，在利益空间缩小的同时，价值观差异就显得突出了。关税、标准制定、控制产业链、产业主导权、制度和理念输出等开始逐一变成地缘战略背后的斗争工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723164911387.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
冯德莱恩2019年正式抛出对华“三重定义”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧盟眼里，中国是最大制造国，中国掌握关键原材料出口权，中国在全球南方具有越来越强的动员力，更为关键的是，中国在西方的规范系统内竟然如鱼得水。这种“不被同质化的强国”，对布鲁塞尔而言，比俄罗斯更难对付，比美国更难理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，欧盟对中国的三重定位——“合作伙伴、谈判对手、系统性竞争者”——如今越发向后两者倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国不会忘记，从2020年后开始，欧盟诸国在“中欧全面投资协定”（CAI）谈成前对中国的追捧（德国奔驰、西门子、BASF等企业大举押注中国市场），渐渐被“政冷经弱”所取代；欧洲议会中的一部分势力，用“反人权”为借口，将双方好不容易达成的共识冻结起来。中方的反应虽然没有到愤怒的程度，但“深度失望”是显而易见的。而失望是一种比愤怒更深的伤情，因为它说明双方合作的基础逻辑已出现很大的嫌隙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，双方的认知隔阂，在过去数年中还得到了“制度化的巩固”：欧盟建立对外投资审查法令，以“国家补贴透明原则”围堵中国；中国则以“反制裁法”与“数据国家安全制度”回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的“去风险”战略（de-risking）在中方听来即是“泛政治化脱钩”，中国提出“互利共赢”在布鲁塞尔更像是“规则对抗的烟雾弹”，双方在包括绿色供应链、数字化合作、人工智能治理、WTO改革等议题上，都处于紧张博弈和关系碎裂的状态中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧虽然并未失去彼此间所有的“链接”，但它们共同创作的那幅“前景画”，已从色彩浓重的油画变成清淡寡意的素描。在这样的背景下，双方将重新面对以下问题：什么是共同目标？如何定义“合作”？合作的路径是否平等？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风险治理与管控本能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，“风险”已成为中欧关系的关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，最大的风险并非来自欧美的制裁压力，而是“Made in West”的所谓“规范体系”被它们再次集合构建、并最终在全球推行。例如关于绿色能源领域，中国已具有全球压倒性的成本与产能优势，占据了光伏、电池、电动驱动核心系统的大部分出口权。但正是在这些领域，西方采取了最坚决的“反请求”措施（Widerklage），设立关税、启动反补贴调查、拟推国家补贴清单审核标准。表面理由是维护公平市场，实质上却是维护它们原有的工业主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场在去碳背景下展开的“新工业超越赛”。比亚迪、宁德时代、隆基绿能等中国新型企业，在欧洲市场扩张时遭遇种种“隐性干扰”，如比亚迪荷兰基地新增许可被冻结、仓储监管延迟等；德国企业则调整在海外与中资新能源的合作项目，将重心转向东欧。荷中之间曾高度互信的港口物流合作，如今也因遭遇北约安全审查而面临重新划界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方逐渐意识到：“我们成为产业链主导者的那一天，也是被正式纳入对方黑名单的开始。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧方对华的这种“警惕”和“防范”是由其长期的“制度自信和优越感”所决定的。因为在欧洲眼中，一个像中国这样具有稳定资本体系、上贯下通执行力、海量市场测试空间的“超级“体制，如若成功扩张，那它牵动的将不只是产业，而是国际权力地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“异形体量”和“异类模式”无法纳入欧美制定的“标准范式”之中，西方就会上其他手段，比如：透明度评级、战略市场审查、“可信国家”协议联盟、另类信息公开制度、产地原材料名录等。此类举措的核心不是惩罚，而是对规范主导权的“再造”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3135b60bb49b5b07f10b0896c2cb51af</guid>
<title>作为光伏从业者，我来说说行业反“内卷”中的利益冲突</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinxin2/2025_07_24_784105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近期“反内卷”成为了中国经济的一个热门话题，汽车、光伏、钢铁……多个行业同时掀起了“反内卷”之风。实际上，自3月份以来，“反内卷”就已成为高频词。这是一场从国家战略层面推进的行动。如7月1日的中央财经委员会第六次会议提出，依法依规治理企业低价无序竞争，引导企业提升产品品质，推动落后产能有序退出，再次释放国家层面“反内卷”的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从多方面数据来看，近年来快速扩张的光伏产业无疑是本轮“反内卷”行动的重点关注对象之一。但是如何在供需严重失衡的背景下推进光伏行业“反内卷”，无疑牵动着不少人的心思。针对这一问题，观察者网连线了尚方清洁能源科技有限公司联席董事长金鑫先生。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近期政策层和行业层面共同发力“反内卷”，引发市场广泛关注。您作为光伏从业人员，如何看待这轮反内卷？它和之前的“去产能”和“供给侧改革”有什么本质不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鑫：&lt;/strong&gt;在我看来，供给侧改革也好、去产能也好，对本行业本质上没什么不同。去年你们也采访过我，我当时就说“过剩”是个必须面对的问题，只是由于当时雷蒙多访华，不便多谈此事；但到去年下半年，大家不得不认真直面这个局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今“反内卷”已经扩展到更多领域，光伏的反内卷和去产能需求比最近下功夫最多的汽车行业还早，去年光伏就已经面临去产能问题，但因为雷蒙多来华，去年下半年以前，全行业和国家层面此前并未充分讨论此事。现在再不谈这个问题已不行，情况非常严重。我们谈本行业供给侧改革核心就是要客观上承认我们产能过剩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光伏行业全球性产能过剩的第一个背景是国内产能过于强大，确实过剩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个背景是中国资本过剩，这是因为中国及全球经济基本面低迷，只要有个稍好的行业资本就蜂拥而入，于是产能疯狂上涨。地方政府在过去的两三年中找到光伏这个好项目之后，为招商引资推波助澜，给地、给政策、给贷款甚至入股，光伏产能像脱缰野马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个背景与全球光伏需求下滑密切相关。去年全球光伏发电装机市场容量大约在600GW级别，但中国去年的产能却已超过1TW，而其中至少六七成的产能是近三四年新增。同时，去年中国光伏装机总量达到277GW，占全球近一半。结果就是形成中国增速快、全球增速慢的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/22/20250722185259881.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球光伏市场，最主要的就是中欧美三大市场，虽然第三世界国家也存在一些市场，但是总体占比不高。中国装机增速很快。而欧洲市场，去年增速已明显下降，今年我还没拿到数据，但是估计增速会非常慢。美国方面，去年市场因为特朗普有重新上台的可能而出现了一波抢装；但是今年上半年开始，受特朗普上台及市场预期其将取消退税补贴的影响，美国光伏装机出现大幅下滑，导致市场抢购潮消退。这几年，我们都在喊走出去，尤其是走向第三世界，但是，第三世界国家本身市场就小，且增幅并不明确，无法快速填补中美欧三家的空缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以光伏行业产能过剩，不仅是因为我们中国产能多了，还叠加全球范围内新增装机容量下降的因素。也因此，大家肉眼可见，今年的装机总量能稳住去年的数据就不错了，明年装机总量大概率会比今年下降，降幅可能达到或超过100GW。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到国内市场，今年国家发展改革委、国家能源局联合印发了《关于深化新能源上网电价市场化改革 促进新能源高质量发展的通知》（发改价格〔2025〕136号），业内简称136号文。在国家引导下，下半年中国国内装机肯定要进入调整期乃至半休克状态。如果现在再不想办法去产能，要出大问题。尤其是去年半年多到今年上半年的去产能非常无效，不少人在上半年进行抢装，同时地方政府也不愿意退出、国企和银行的钱也在里面，所以地方还在输血，还在勉强维持各地光伏公司的运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿光伏与汽车、钢铁行业相比，尤其是与需求依然增长的新能源汽车行业相比，光伏行业的需求侧萎缩趋势更明显。我预期明年全球需求降幅可能超过20%，这种幅度的需求下降将给供给侧带来极大压力。所以现在如果各地不做大规模动作、不下狠药，问题将更棘手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚刚您提到，光伏在需求侧正在面临巨大的需求萎缩压力。仅仅就2024-2025年看，从全产业链角度，光伏产能供需最不平衡的环节是哪个部分？内卷程度有多严重？会出清多大比例产能？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鑫：&lt;/strong&gt;就光伏行业的过剩情况来看，在2022、2023年以前，整个行业的产能结构像一个金字塔，硅料的产能小于硅片，硅片小于电池，电池又小于组件。到了2022、2023年这两年，大家纷纷扩产能，结果是把这个金字塔的结构变得更宽、更扁，口子也变大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，硅料和硅片的产能都在急剧上升，去年下半年组件产能的提升反而有所控制。比较而言，目前最为过剩的恐怕就是硅片环节。电池的技术含量相对更高，硅片的技术含量较低，投资强度也不如硅料。从拉晶到切片的制作硅片环节产能过剩最为严重，且产能较为集中，还出现了激烈的“军备竞赛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型如中环股份，我们可以从它的公告中看到公司亏损已非常明显。包括中环、隆基、晶科、高景等龙头的产能在短时间内依旧难以下调。但是这种严重也是相对于其他环节而言。事实上，全产业链都在“疼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅料的过剩情况也很夸张。据了解，新疆部分地区正在不顾国家强力调控，为部分硅料厂提供极低电价，促使其重新开工。这种做法属于不合理竞争，但这也是一种迫于经济压力无可奈何的做法。目前可以说光伏行业各环节全面过剩，且程度十分严重。只不过“矮子里拔将军”，硅片产能过剩更加严重一点，但这并不意味着其他环节的过剩不严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组件理论上和硅片等一样过剩，但组件环节投资额低，厂商“心疼”程度相对小，压力稍轻。但是硅料、硅片、电池片三个环节投资额又大、过剩又重，局面会更棘手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于最终需要清退多少，我认为企业层面至少需要淘汰一半企业；产能层面我认为恐怕也要出清30%–40%，才能把“极度过剩”恢复到“轻微过剩”。若要真正恢复价格，我认为产能削减必须超过40%。因此，对这轮“反内卷”我不是很乐观，因为过剩实在太过庞大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/22/20250722185331800.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在光伏全行业面临现金流亏损，但是仍有部分公司在发电效率等方面不断取得突破。您认为这种持续的研发投入能否长期维系？它是否会加速不同公司技术方面的代际差距，导致中小企业更快退出市场，反而强化龙头企业的垄断地位？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金鑫：&lt;/strong&gt;我个人对如今业内热炒的“效率突破”持保留态度。虽然我不在制造端，而是在建设端，但对制造环节也算熟悉。坦白说，这些宣传多半有点假，有点“放卫星”的感觉。这两年，我没有感受到光伏行业发电效率出现所谓效率的质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TOPCon光伏电池效率仅略有提升，宣传中的提升幅度未必属实，而且宣传对象多为非量产产品。BC技术路线其实也就那样，效率有所上升，但成本始终降不下来。TOPCon也好，BC也好，他们宣称的效率都无法在大规模生产中投产。因为相对有限的效率提升并不足以抵消高昂的成本增加。这些高成本产品即便技术上做得到，市场也不会买账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的新技术推广通常需要“降本增效”并举，而现在，降本策略基本已经用尽，所谓增效几乎都是靠堆成本，没有特别大的突破，对研发的助益也有限。事实上，从去年到今年，大多数企业的研发节奏都在放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以行业的出清本质上与效率关系不大，而是资金储备的比拼。前几年赚到钱、扩张相对克制的企业大概率能挺过去；前两年没赚钱、融资能力弱或现金储备不足的企业，就只能被淘汰。这一点非常残酷却非常现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经考察过，有些产能非常新。有不少企业甚至下半年还有新投产的组件厂，设备先进、厂房漂亮。但不好意思，你的公司规模太小、缺乏知名度也缺乏资金后盾，所以这些企业经不起亏损。那么这些企业就得死，没有一点办法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>