<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a1dc5006e4de469ed6029ccf2bca33b0</guid>
<title>80年前的重庆“大隧道惨案”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2021_06_19_595023.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 傅正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，这样一则新闻引起了我的注意：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611155926757.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;234&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我的理解，标题说的“炸不垮”“不服输”，是指中国人民的坚强意志，是指重庆人民、四川人民为全国大局着想的奉献精神，而不是重庆的城防。当年的重庆城防就是豆腐渣工程，否则怎么会出现“大隧道惨案”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月5号是重庆“大隧道惨案”八十周年纪念日，但网上看到的声音很少。这不是因为中国人民健忘，而是当年民国政府的下限太低——因为比起南京大屠杀、花园口惨案、河南大饥荒、长沙文夕大火……，大隧道惨案的死亡人数在民国历史中确实不那么起眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本军国主义侵略者在1938年2月18日至1943年8月23日对重庆长达五年半的大轰炸，是1937年4月纳粹德国轰炸西班牙格尔尼卡（Guernica）之后，法西斯匪帮对无辜平民欠下的又一笔血债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰出的马克思主义美术家毕加索（Pablo Picasso），为了控诉纳粹对西班牙平民的暴行，创作了名画《格尔尼卡》，使这座原本名不见经传的小城闻名世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611160012268.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;270&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霸道的西方列强很善于慷他人之慨，不仅随手一挥就赦免了南京大屠杀的元凶朝香宫鸠彦、重庆大轰炸的罪魁东久迩宫稔彦，还有其他一堆双手沾满中国人民鲜血的刽子手，比如这位美军德特里克堡生物基地的高级顾问石井四郎：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611160055531.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;496&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须指出的是，2012年9月10日，当年重庆大轰炸的受害者或其遗属正式起诉日本政府。历时两年半，2015年2月25日，东京地方法院宣判重庆大轰炸民间索赔案一审结果，188名原告败诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“五三”“五四”惨案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年10月下旬，国民政府决定迁都重庆，这座繁华的山城随即成为了日本陆军航空兵的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1938年武汉会战结束前，日军的轰炸还以小规模试探为主。随着10月武汉会战尘埃落定，轰炸就迅速升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，1939年1月14日，日机轰炸万县，竟以广济小学为目标，炸死平民百余人，其中学生50多人。1月15日中午，日机轰炸重庆渝中区，炸死平民119人，炸伤166人，摧毁房屋92间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次日机轰炸，损失尤为惨重。当天，重庆市警察局就命令各机关公务员家属自动疏散，对无固定职业的市民，在必要时强制疏散，迁出市区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当月28日，国民政府行政院会议通过了《重庆市疏建委员会组织规程》和《防空疏散区域房屋建筑规则》。其中明确规定将成立“疏建委员会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月10日，重庆市疏建委员会正式成立，以重庆卫戍总司令刘峙为主任委员，蒋志澄、李根固、洪友兰为副主任委员。他们很快制定出了一系列非常详尽合理的疏散群众方案和疏导地区建设规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府为民着想，尽心尽力。然而，没有什么用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月3日，日机27架于中午1时许空袭重庆市区，投掷炸弹166枚，炸死平民673人，伤350人，摧毁房屋1068间。4日下午6时许，日机27架再次空袭重庆，投弹126枚，竟炸死平民3318人，伤1937人，摧毁房屋3803间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天史称“五三”“五四”大轰炸。所以，“五四”不仅是青年节，对重庆群众来讲是受难纪念日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惨重的损失好歹刺激了国民党当局。就在5月4日当天，蒋介石手谕有关各方：“重庆附近之军队官兵，应速作救火与护伤及代民众搬运物品迁家，作整个有计划之行动，务限令今晚规定详报。”又面谕国防最高委员会秘书长张群，“拨发国币50万元，救护受灾市民，仰即转知刘总司令会同蒋市长，即晚拟定计划，径择适当地点，收容难民，切实救护。关于地方防护工作，应令驻军全部出动，认真办理。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;老实说，看国民政府官方记录，总能给人一种他们很有作为的感觉。这就好比看《中央日报》，国军总是大捷。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随手给大家欣赏一下4月10日疏建委员会成立当天的《中央日报》第2版（国内新闻版）：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611160337864.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;552&quot; height=&quot;734&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看这些标题：《向塘克复，敌退南昌；鄂中我军总攻大捷》《粤境各路挺进》《江南交通线被我大举破坏；犯溧阳之敌击退；苏北袭敌得手》《一九三八年度倭经济活动衰退，对美贸易一落千丈》《晋南我攻入万安，空军助战扫荡敌阵地，委员长嘉奖中条山守军》……总之，形势简直好得不得了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺带提一下疏建委员会主任刘峙总司令。此人在《大决战•淮海战役》中的形象颇深入人心：如果他只是“猪将”，那么最多在战场上无能，还不至于残民害政。可惜这人用于贪污的“才智”一点都不低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611160432595.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;521&quot; height=&quot;331&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我为写作此文查找资料时，看到有学者在论文中揭露刘峙总司令在重庆防空工作中的“作为”，转述一些供大家品评——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国府委任刘峙出任重庆卫戍司令兼防空司令。他正好借此要求成立专门的防空部队，这就需要国府给编给饷。看起来合情合理吧？然而不要忘了国军将领的传统艺能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实所谓防空部队大部分是由原卫戍部队兼任的。编制多了，人却没多，这不正好可以吃空饷吗？比如防空通讯队由卫戍总司令部通讯连顶替，按月由通讯连伪造名册，领双份军饷。大部分当然落进了刘峙本人的腰包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然刘峙很厚道地没有忘了要让手下兄弟们雨露均沾。他规定通讯连连长每月多得50元办公费，派在防空司令部工作的官兵每人每月多领4元钱的勤务津贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重庆防空部队的劳动总队以改造罪犯为名，大量雇用狱中的流氓扒手盗贼，其节省下来的工资开支自然大多为刘峙党羽瓜分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有什么样的长官就有什么样的士兵。“五三”“五四”大轰炸之所以死伤无算，一部分原因是日军使用了燃烧弹，而重庆市区的房屋又大多木质结构。面对越来越旺的火势，各部队相互推诿，于灭火工作拖拖拉拉。刘峙不得已下令，谁挑一担水就奖励1元钱，这才调动起各路大军的积极性。起初火头只有20多处，此时已是满城大火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消防车调动不是看哪里火势凶猛，而是先保卫达官显贵的府邸，以至分散使用，效果不佳。大火过后，大量居民被疏散到乡下，各部队又借机四处搜罗财物，甚至把烧剩的房屋稍加修缮就据为己有，以后让屋主高价赎回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民政府这些“体恤民情”“有所作为”的举动，不可避免地为下次更大规模的惨案埋下伏笔。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16c08cf571a1c49cdbbf3e06238d17ab</guid>
<title>同样是民主，我们和西方的理解不一样</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhuYunHan/2021_06_19_595020.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 朱云汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们研究中了解到，很多民众通常会把民主理解为下面四种不同的内涵：一种内涵是把它看成一套程序、一套规范，像普选、一人一票、多党竞争。另外一种是理解成自由权，如言论自由、结社自由等等。还有不少民众会把民主理解成社会公平，达到社会公平的目标或者状态；也有很多民众会把民主理解成良好治理。那么具体来讲我们怎么去测量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们用一个比较复杂的题组，每一个题组里面都有四个陈述，每一个陈述都相对应我刚才说的四个面相里面其中一个面相，然后我们问受访者：在你心目中下面的四个陈述，哪一个是民主里面最重要的内涵？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以题组一为例，我们给他四个选项：一是政府能减少贫富差距（社会公平），二是人们可以通过公平的选举自由选出政府领导人（程序），三是政府不会浪费公款（良好治理），四是人民可以自由地表达对政治的看法（自由），正好对应的是四个不同的面相。总共有四个题组，都是类似的设计：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
题组二的四个选项是：一、人大（立法机构）可以有效监督政府（程序）；二、每个人基本生活所需，包括衣食住行都得到保障（社会公平）；三、人民可以自由组织政治团体（自由）；四、政府为人民提供优质的公共服务（良好治理）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
题组三的四个选项是：一、政府能有效执法维护社会秩序（良好治理）；二、媒体可以自由批评政府（自由）；三、政府能让老百姓人人有工作（社会公平）；四、政府由多个政党通过选举公平竞争选出（程序）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
题组四中的四个选项：一、人民可自由参与抗议和示威活动（自由）；二、政治清廉而没有贪污腐败（良好治理）；三、如果政府侵害人民的权利，法院可以替人民主持公道（程序）；四、失业人员能从政府得到救济（社会公平）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后我们把资料做了一个压缩的处理，把每一个国家的分布情况简单地用下图这样一个或然率的方法表现出来。那么我们来看，在东亚地区大部分民众怎么去理解民主呢？&lt;strong&gt;相对来说，很少民众把它理解成一套程序、一套选举参与或制衡的程序。不少民众把民主理解成自由，但是更多的民众把它理解成社会公平和良好治理，这是非常特殊的&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/19/20210619084037303.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们来看大陆地区有35%的概率一般民众会把民主理解成社会公平；也有30%会理解成良好治理；把民主理解成程序或自由的加起来只有35%。这个发现很有趣，它跟一个社会现代化程度的高低没有关系。比如说日本、新加坡都有同样的趋势。在新加坡民众把民主理解成程序和自由的，合起来只有约30%，但把它理解为良好治理却有36%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，&lt;strong&gt;很多亚洲民众对于民主的理解是一种非常实质性的理解，就是民主带给我什么，而不是说民主提供怎么样的保障或者机会，这是东亚一般民众的政治观念，跟专家学者对民主的定义有很大的落差，学者都是以程序的角度去界定什么是民主&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，比较有趣的是，你也可以说一般属于儒家社会的，或有儒家文化背景的社会，如日本、韩国、台湾、香港、新加坡，和越南，似乎理解民主时把它作为一种社会公平和良好治理的比例都非常高，所以这应该不是一个偶然，因为这些社会的经济社会发展程度差别很大，非常落后的是越南，非常先进的是新加坡和日本，有些有民主化经验，有些没有民主化经验，但都不约而同有这样一个分布趋势，这是非常值得我们重视的。但这里面只有一个是比较特殊的，即菲律宾，它曾经是美国的殖民地，受到美国文化影响非常深厚，这里面可以看出来在菲律宾至少一半的民众把民主理解为程序和自由，这是一个非常重要的发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想再强调一点，我刚才所说的，这个现象不仅跟经济社会发展现代化的程度没有必然的联系，不会说现代化程度越高，就越多人把民主理解成程序和自由，而且我可以说它跟年龄的关系也不是那么明显，即使在日本，1980年以后出生的，即千禧世代的年轻人，其以公平和治理来理解民主的概率也非常高。不过在中国大陆有一个趋势，以程序来理解什么是民主在年轻人中的比例要比刚才我们看到的全国的平均数要高，并且有一个增长的趋势。但是整体来讲，还是以社会公平和良好治理来理解民主是一个普遍的趋势，包括千禧世代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/19/20210619084100318.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们接下来要进一步分析为什么这些一般被西方媒体或者学者归纳成不民主的政体，包括一党威权体制、选举威权体制会得到比较高的合法性。一方面，其实这些政体未必在他们民众心目中是不民主的。因为民众对民主有不同的期待，而且这种期待从某种角度来看，它其实跟儒家社会所讲的什么是一个良好的政治秩序的内涵是可以高度呼应的。也许它有它的一种文化的背景，也可以说民众对民主的认知很贴近它的传统观念，而且传统的政治理念是强调民享而非民治，而良好的治理包含了政治亲民、能够有效地解决民生问题，以及保障公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，东亚民众对民主有这样一种认知，不能说没有文化的基础。从经验上来看，也是可以找到根据的，在我们的调查中我们也请民众对于当前自己国家的经济情况做一个评估，然后我们把这个评估统计出来做一个平均数来分析。我们来看下图就很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/19/20210619084113897.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于整个经济的运作或者这几年的经济发展，评价平均比较高的国家或地区都在上图的右上方，比较差的在左下方，包括日本、韩国、香港、台湾。它们正好在我们所衡量的政体合法性上也是偏低的，虽然这两者之间不是一个完美的线性关系，但可以看出来&lt;strong&gt;经济发展的好坏绝对会影响到政体合法性的高低&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd36181872472b87bb242562205f5e60</guid>
<title>什么是我们最大的IP？中华文化就是</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjia/2021_06_19_595019.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/17/20210617155600471.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;380&quot; height=&quot;570&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;河南广播电视台《端午奇妙游》总导演陈佳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次端午奇妙游的创意是怎样产生的？您在接受采访时说筹备时间只有20多天，这么短的时间内是如何把各个单元的节目完美呈现给观众的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈佳：&lt;/strong&gt;我接到这个节目的时候的确只有20天，所以时间真的非常短，就想着怎么能做的不一样。当时因为时间很短，特别复杂的剧情已经来不及去设计和拍摄了，所以就用了四个唐小妹的视角，拉出四条平行交错的故事线，来讲述唐宫夜宴前传的故事，这样在短时间内也比较好操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
端午奇妙游的全称是端午奇妙游《唐宫夜宴》前传，讲了四位唐小妹的故事，在设计中也是突出两个人物，弱化了另外两个人物，这样就会让大家能够更清楚地记住其中某些人，可能我们还会在以后的续集中再去讲其他人物，把这个系列延续下去。如果四个人物都平行去讲的话，剧情就没有起伏，大家的记忆点也会被分散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们采用的是网剧+网综的形式，先把剧情设定好，然后根据剧情再去做网综节目，就是这个剧情到这儿了，应该有这样一个节目，我们再去设计这个节目怎么做，就能有效地把剧情和节目衔接起来，让观众觉得不那么尬，在这中间又用了漫画这种二次元方式，也会缓解一些节目和剧情的衔接冲突。这里面我觉得结合比较好是唐小竹的《医圣传人》、唐小可的《粽横一面》，还有《唐印》、《丽人行》，都属于直接把剧情切进去，看起来就很舒服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《阳光少年报》：端午节目为什么想到要“再现洛神”？飞天的创意是洛阳龙门石窟的灵感吗？怎么想到用水下舞蹈来表现飞天？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈佳：&lt;/strong&gt;我们河南有黄河文化，里面就有洛神的形象，而且屈原的很多作品里也都提到过洛神，在中国先秦神话中，洛神就是司掌洛河的地方水神，所以当时就决定用洛神的形象来做这样一个节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞天的创意其实不完全来自洛阳龙门石窟的灵感，因为我们当时就想展现古老黄河文化里的洛神形象，但无论是《山海经》还是《天问》，包括曹植写的《洛神赋》，顾恺之的《洛神赋图》，洛神穿的衣服都很多，这会制约舞蹈演员在水下去展现肢体的优美，影响舞蹈的创作，所以我觉得在这方面大家其实不用太纠结，我们用不同的形式对文化进行再创新，这本身就是导演应该做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/17/20210617160539833.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;顾恺之《洛神赋图》（局部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们不是用水下舞蹈来展现飞天，而是来展现我们想象中的洛神，这是我们想表达的，我觉得这也体现了一种文化自信。大家可以看到，我们在舞蹈设计上摒弃了那种小的一些动作，用的多是比较刚劲有力、大开大合的动作，这样一种舞蹈动作跟我们想要表达的洛神形象是比较统一的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/17/20210617155935212.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：四个单元故事，囊括的内容非常丰富。像《兰陵王入阵曲》，不仅有琵琶展现的兰陵王入阵曲，还有每逢佳节倍思亲的亲情、有中日文化交流的宏大历史背景。其他节目也类似，《医圣传人》包括了端午习俗、中医文化等等。在策划时，节目组想向观众传达哪些理念？还有哪些观众没有发现的细节设计？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈佳：&lt;/strong&gt;《兰陵王入阵曲》最初是抱着做文化输出的主题设计的，采用了明暗两条线。明线就是唐小彩。剧情上突出了情感矛盾点，因为有矛盾冲突才好看，所以就在前面设计了唐小彩与母亲的争吵。母亲因为与父亲的分别，阻止她去学琵琶。另外一条时空线上，有唐小彩对父亲的思念，回忆她小时候和父亲在一起的情景，然后在不同的时空，和父亲同时演奏琵琶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
字幕上，我引用了白居易的诗词《夜雨》。其实白居易对日本文化影响非常大，基本就是yyds，当时很多人都是白居易的铁粉，《源氏物语》里引用白居易的诗词就多达一二百首，所以我就用了白居易的诗词，夜雨本身也是表达思念之情，也表达了我们对国家的思念以及对传统文化的思念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暗线其实就是讲兰陵王入阵曲，因为这首曲子的发生地在洛阳邙山，也是想借这部曲子，让大家了解相关的历史故事。整个故事，都是想表达端午是我们的传统节日，表达我们中国传统文化辐射整个亚洲圈的民族文化自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，从整个晚会的创作节奏上来考虑，到这个点上我也想有一个情感的处理，特别是晚会节目的创作，也讲究起承转合，讲究对比和节奏，所以在这个地方想有一个深沉的情感表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《医圣传人》和中医文化有关系。而且刚好5月份，习近平总书记到我们南阳，也提到了中医文化。所以我们在设计人物时，把唐小竹就设计为中医传人，巧妙地向大家推荐河南南阳的中医药，介绍我们博大精深的中医文化。但是后来我发现网友特别强大，还帮我们引申地解读了传儿不传女的文化糟粕点，以及感谢我们用这个节目来致敬我们的白衣战士等等。后来一些医学媒体也大力推荐这个节目，包括好多医生朋友也纷纷转发，我觉得能为大家做点事儿，感觉也挺好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在做这个节目的时候，我就想用现代的手法来包装，中间还设计了一些漫画，包括神农尝百草小脸儿变绿啦、去山上采草药摔倒啦这种搞笑的情节，但是后来推敲来推敲去，我们执行导演说“陈导你太无厘头了”，最后还是决定尊重整体的节目感觉，更加如诗如画一些，就把这些镜头去掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在接受采访时曾透露，四位唐小妹是开放式征名，而且由素人出演。想了解下这四位唐小妹是如何选拔出来的，她们本身都是汉服、传统文化的爱好者吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈佳：&lt;/strong&gt;我们全部都是公开征名和选拔演员，王仁海台长在创作之初就给剧组松绑，让我们采取开放的制作心态，让更多的网友参与进来互动，所以第二天我们就和大象客户端联系宣发，让网友给唐小妹起名字，发布召集令，寻找唐小妹素人演员，在前期就起了一个很好的预热效果，让更多人对端午奇妙游有了期待感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/17/20210617160921515.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;四位唐小妹都是素人出演&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：四位唐小妹青春靓丽，博得了很多赞誉。有一条弹幕让我印象很深：唐小妹充分展现了对女性的尊重，展现了女性的美而不是魅。您怎么理解节目中对女性古典美、传统美的展现？怎么理解这个看脸时代，大家对漂亮小姐姐的喜爱？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈佳：&lt;/strong&gt;其实至于四位唐小妹怎么选，怎么理解美和魅，当时没有想太多，时间真的很紧张，我基本是按照四个人物的性格特点来选人的，比如唐小彩，需要那种稍微有点儿性格的女孩儿，《医圣传人》唐小竹就想找一个温柔的女孩儿，唐小可是那种性格开朗活泼的，就选了一个有甜甜小酒窝的可爱女孩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个朝代、每个时期大家对美是有不同定义的，也有不同需求，比如汉代觉得瘦一些的女孩好看，唐朝又喜欢微胖的。我们做这个节目是给现代人看的，现代的人对审美也有自己的理解和标准，所以虽然我们是做唐朝的节目，但是也不能一味地都去选丰腴型的，和现代人的审美产生违和。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fba642748b34b376483876328095eceb</guid>
<title>G7还在用帝国主义的地缘政治理解世界</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2021_06_19_595015.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月11-13日，七大工业国组织峰会在笔者工作的小城附近的海滨度假胜地，被称为英格兰 “天涯海角” 的康沃尔郡召开。月初，当先期抵达英国的4架美国海军陆战队的V-22鱼鹰倾转旋翼机和3架C-130大力神运输机低空略过埃克塞特小镇上空。这个人口差不多60万、平均年龄将近44岁的小城，这么久以来除了新冠大流行之外，这是它距离全球性大事件最接近的一次体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鱼鹰降落小镇机场时，居民们着实兴奋了一下。不少人拿出手机，拍下了鱼鹰倾转旋翼机缓缓下降的画面，并对这架 “充满未来感” 的飞机惊叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鱼鹰飞机螺旋桨搅动空气有种的独特声响。这架在冷战末年、苏联解体前夕开始着手开发的倾转旋翼机自2007年首次开始在美军中服役起，此后便不断出现在诸如《变形金刚》、《哥斯拉》这样的科幻大片中，承担着代表美军打击外星人或是史前怪兽入侵的任务。除了在荧幕上领导全人类打怪兽之外，鱼鹰在地球上的主要任务还是在美国入侵伊拉克、也门、阿富汗的战场上震慑反美武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/16/20210616165805737.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国海军陆战队的V-22鱼鹰倾转旋翼机  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次七国峰会是鱼鹰作为新一代“海军陆战队一号”总统座机的首秀。它替代了之前经常出镜的诸如CH-53E“超级种马”与CH-46“海骑士”等几种上世纪便开始服役的“海军陆战队一号”常用机型，似乎像是在盟友们宣布美国作为世界领导的高调回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这辆“充满未来感”的飞机里没有拜登，拜登还是坐着那架波音747改装的 “空军一号”，在一个风平浪静、飘着浓雾的早晨，来到了康沃尔郡的扭基机场。当拜登搀着他夫人的手，扶着舷梯扶手，从飞机上小心翼翼地走下来时，细心的人们可以注意到，舷梯上并没有像往常一样铺着红地毯。因为我们知道，无论是红地毯，还是突入而来的大风，都有可能让这位年迈的总统连摔三跤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为，谈到G7，更让我们记忆犹新的还是2018年那个极具戏剧性的画面。在那张富有文艺复兴油画味道的著名照片中，当时还是美国总统的特朗普叉手坐在画面的右下角桌子后边，傲慢地盯着站在桌子对面颇有些怒意的默克尔。他身边站着当时还是美国国家安全顾问的鹰派人物约翰·博尔顿，以及面无表情的安倍晋三等日本官员。就在这一刻，全世界看到了一个以美国世界霸权为基础的西方世界联盟，正在美国霸权下分崩离析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/16/20210616165836943.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年6月9日，加拿大拉马尔拜，G7第二日，默克尔与特朗普对峙的“世界名画”  。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依靠霸权而形成的“稳定”无法长久。这是一个连美国人自己都明白的道理。然而，霸权却又是霸权者从自身历史局限出发，认识世界秩序的基石。在他们眼中，霸权无法消失，只能不断转移。因此，在这个逻辑中想象出的世界，便始终处于战争边缘，新旧霸权争权夺利的循环怪圈。即便没有来自新兴霸权的挑战，霸权者也会面临由于自身腐化堕落而带来的衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说特朗普时代的美国，只顾着挥舞大棒来维护自身世界霸权的话，那么拜登的美国，便是在颤颤巍巍地试图再次举起另一只手中的胡萝卜。拜登这场G7之行就像是一场霸权回归的舞台剧表演。6月9日，当空军一号降落在英国米登霍尔皇家空军基地之后，拜登一下飞机便迫不及待地发表讲话，试图向全世界宣布，“美国回来了”，“民主世界”又将“团结起来迎接最艰巨的挑战”这一讯息。G7峰会上，这种霸权集团内部“团结”和对自身“道义”的表演比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后公报中宣布的对发展中国家进行基建援助的消息，恍惚间让人仿佛觉得回到了美国黄金色的肯尼迪时代。然而，老朽的拜登毕竟不是意气风发的肯尼迪；今天的中国也不是赫鲁晓夫的苏联。霸权者们将会发现，尝试用同一套意识形态话语、同一种地缘政治思路、同一个霸权主义的发展观，来应对今天的世界，再现霸权者记忆中的“辉煌”，这将是一个不可能的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次G7会议，以及紧随其后召开的北约峰会中，作为冷战遗产的西方阵营内部，在是否对抗中国问题上也出现了重要的分歧。在美苏冷战时代，欧洲与美国合作对抗苏联的情形，就像是19世纪俄欧地缘政治紧张关系的延续。在欧洲的历史经验中，与其接壤的俄国始终是一个霸权博弈的对手。也正是在这种不断的冲突历史中，“地缘政治”概念开始正式形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着弗里德里希·拉采尔的“生存空间”、哈尔福德·麦金德的“世界岛”以及阿尔弗雷德·马汉的海权理论等概念的提出，一个以西方历史经验为中心的地缘政治理论体系在20世纪初正式形成。特别是麦金德与马汉的工作，更将拉采尔描述德国霸权兴起合法性的国家理性叙述带到了国际关系理论建设中。作为一种诞生于西方霸权竞争背景下的理论，地缘政治观随着西方殖民帝国的全球扩张，将社会达尔文主义、地理决定论、以及文明等级论扩展到了更广阔的空间中。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f25b63b4941a788bffb2adc71cb2d56f</guid>
<title>西方忘了什么才是对中俄的胜利，反倒很擅长失败</title>
<link>https://www.guancha.cn/WalterRussellMead/2021_06_18_594884.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔特·米德，翻译/观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统的欧洲之行，开了一场又一场峰会，人们对特朗普所造成的破坏的记忆开始随之褪色，令人心旷神怡的外交盛况正在恢复其庄严的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉的仪式，又回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
峰会在英国康沃尔举行，除了欧洲内部围绕从大不列颠本岛到北爱尔兰的香肠运输规则的争论之外，所有的一切都是和谐与轻松的。布鲁塞尔也会出现更多类似情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国回来了，西方回来了，多边主义回来了，一切都很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有一些粗糙的地方。气候活动人士对大幅减排的宏伟提议表示欢迎，但担心今年的七国集团公报不包括煤炭禁令。卫生领域的活动家们欢迎向穷国提供10亿剂疫苗的承诺，但他们警告说，这些承诺没有解决分配问题，远远不能满足需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国集团有关俄罗斯和中国的强硬措辞，对观察人士尤其有冲击力。它谴责俄罗斯“破坏稳定的行为”，并呼吁莫斯科打击网络犯罪分子。关于中国的语言更加强硬。七国集团除了对“东海和南海局势”表示关切，反对任何“单方面改变现状和加剧紧张局势的企图”外，还谈到了香港和新疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/18/20210618085849401.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文原网页截图，原文标题：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“当民主国家在讲课时，对手们正放飞自我”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切听起来非常令人印象深刻，无疑展现了前总统特朗普任内从未成功达成的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国和俄罗斯以及伊朗似乎对此无动于衷。俄罗斯从巩固对白俄罗斯的控制，转向加强对国内异议人士的压制。中国继续推进其海军建设与香港管治。载有神秘货物的伊朗船只平稳地越过大西洋，驶向其西半球的盟国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严酷的现实是，美国及其盟国正在它们的对手面前退却，力量的天平正急剧地向不利于我们的方向倾斜。更糟糕的是，许多西方领导人似乎忘记了什么才算是胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把“中国”这个词插入一个在现实世界中没有共鸣或影响的声明中，并不是一种成就。给克里姆林宫讲课，不改变任何人的行为，这不是胜利。当伊朗继续在整个中东地区实施其系统性的计划，试图做出所谓“颠覆性改变”的同时，自身经济也在发展，这对西方而言并非什么进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胜利意味着让俄罗斯从叙利亚、乌克兰的顿巴斯和克里米亚撤军。外交上的胜利是让中国同意拆除南海人工岛上的军事基地。成功还包括让伊朗停止武装和资助黎巴嫩、叙利亚、也门及伊拉克的民兵武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，西方倒已经变得很擅长失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败就是，当俄罗斯宣布该国最大的反对党是一个非法阴谋组织时，依然眼看着北溪2号管道的建设仍继续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败就是，随着军事平衡向北京倾斜，对中国只是呻吟、抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败就是，在俄罗斯的势力范围和控制力无情扩张时，编织一张错综复杂却无效的制裁网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败就是，在中国加强对西藏、香港和新疆的治理时，焦虑地握紧自己的手，发出滔滔不绝的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登正确地指出，世界民主社会面临着来自装备精良、充满敌意的“专制政府”前所未有的挑战。他坚持认为加强美国的同盟关系是恢复美国实力的关键，这是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这，仅仅是个开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年俄罗斯进入格鲁吉亚以来，民主国家未能有效应对“修正主义者”针对国际现状的一系列攻击。对手一次又一次地取得胜利，而没有引起欧美盟国任何严肃的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种严峻的形势下，拜登总统的工作不是起草公报。他的工作是扭转全球政治平衡的持续恶化，这种恶化威胁到美国的安全，其规模自冷战以来从未见过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
努力限制气候变化没有错，促进团结也没有错，但是所谓的专制主义正在以自1930年代以来最快的速度推进。除非拜登开始取得一些具体的胜利，否则无论写下多少措辞严厉的公报，我们的对手都将加速取得进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网傅洛拉译自《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>