<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a17240f17b36124bfb129fbafb1eb9c2</guid>
<title>尼罗河三角洲的真相是什么，证明西方“伪史”是文化自信吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2021_02_20_581666.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，国内兴起了一股质疑西方历史真实性的潮流，被称为西方“伪史派”。其中活跃的人士一开始主要以民间历史爱好者为主，主要阵地集中在微信公众号、微博等社交平台，影响也仅限于小圈子内部。这种非学术研究性质的私下讨论，质疑也好，考据也罢，有理无理都无甚人去干涉，主要是对相同问题感兴趣的人聚在一起讨论。专业的西方古代历史研究者听了“伪史派”的观点往往也只会笑而不语，很少对此进行回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“伪史派”的兴起与壮大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，随着伪史论的追捧者开始公开出版著作，越来越多的专业历史学者逐渐注意到这群“业余爱好者”，甚至一些人文学者也开始为西方“伪史派”摇旗呐喊，浙江大学的某位学者便是其中代表人物。前段时间，这位学者做过一场学术讲座，题为“以图证史：从希腊出发追索西方虚构历史”，在网上引发不小争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公开履历上看，这位教授接受了完整的西方历史学专业学术训练，曾获法国巴黎索邦大学博士学位，先后任职于中国美术学院和浙江大学，还曾兼任清华大学、首都师范大学等校教授。显然，他并不是一位普通的业余爱好者。因此，他的加入不得不引起学界的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在几年前，这位教授就曾将西方文明从古希腊一直否定到文艺复兴时代，他曾认为“文艺复兴”这个词是法国历史学家Jules Michelet在1855年才首次提出。据此，他得出结论：文艺复兴运动是由19世纪西方历史学家所虚构的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这种论证逻辑实在难以自圆其说，比如大家熟知的“丝绸之路”作为一个概念最早也是直到1877年才由德国地理学家李希霍芬在其所著的《中国》一书中提出,难道我们就能以此为根据否认汉武帝开通“丝绸之路”的历史事实吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/18/20210218172928883.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;497&quot; height=&quot;368&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;莫高窟第323窟 张骞出使西域&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼罗河三角洲的真相&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这种概念式的诡辩之外，“伪史派”也否认西方传世文献的真实性，否认古代西方雕塑作品的存在，认为这些皆是由后世伪造的。最近还有人提出，尼罗河三角洲的形成非常缓慢，在古埃及文明兴起之时根本就不存在可以耕种的三角洲地区，当时该地区周遭尽是沼泽，并不适宜人类居住，进而否认古埃及文明亚历山大里亚城等古文明遗址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一篇题为“科学证明：古埃及、希腊罗马史，都是伪史”的文章中，“伪史派”提出了这样一个观点，他们认为与今天相比“2000多年前尼罗河三角洲的海岸线，至少要南移10至30公里” 。众所周知，著名的罗塞塔石碑的出土地罗塞塔（今拉希德）距离现在的海岸线只有几公里，如果按照当时海岸线至少要南移10至30公里的说法，那古埃及托勒密王朝的祭司们就是在海水之下立碑，确实有点天方夜谭的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/19/20210219104308264.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;403&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然“伪史派”们打着科学的旗号来讨论古代埃及的地貌地形，那我们也不妨细细品评一番，看看2000多年前的海岸线到底是不是应该南移10至30公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文的作者引用了陈中原教授所著的《尼罗河三角洲全新世海平面变动及其对环境的影响——与长江三角洲的对比》一文，但该文的原文是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“据大量钻孔资料分析可知, 这些泻湖的南界（也就是最大海侵范围）可继续向南延伸10-30千米不等, 横向也远较现代扩展得多。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
也就是说“伪史派”完全误解了陈中原教授的原文，或者故意曲解了作者的本意。就算是泻湖南部边界可能南移，也并不影响亚历山大里亚城的港口和城市建设，因为古希腊人素来有在海岸附近的泻湖附近建立港口和城市的传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/19/20210219105007804.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;447&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“科学证明”一文中的论述&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5444f85ad2007a5dd0aeb443a1a153e</guid>
<title>为何美元会比美利坚帝国更长寿？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ByrneHobart/2021_02_20_581661.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伯恩·霍巴特】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战刚刚结束的时候，美国的GDP几乎占全世界的三分之一，而美国制造业产值在全球所占的比重甚至更高。关于这一点，联合国1948年发布的《世界经济报告》称，全球制造业产值可以分为美国和“其他国家”这两个几乎相等的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，如果你问人们该选择哪种货币充当国际储备货币的话，答案毫无疑问是美元。在1944年召开的布雷顿森林会议上，以美元为中心的国际货币体系终于得以确立：美元与美国的黄金储备挂钩，而其他主要货币根据不同汇率与美元挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/17/20210217175640227.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国“钯金杂志”（Palladium Magazine）网站2020年12月5日发表了该杂志财经专栏作者伯恩·霍巴特的评论文章：《为何美元会比美利坚帝国更加长寿？》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年，美元与黄金脱钩，上述货币体系开始走向解体。当时人们把美元与黄金的脱钩称为“一个临时性的意外事件”（a temporary contingency），然而布雷顿森林体系的这段“临时调整期”在今天看来已经是该体系实际存在期的近两倍了。不过，美元并没有失去自己的国际储备货币地位。在今天的世界上，各种大宗商品都是用美元来定价的，公司之间签署协议时也都以美元为标准，各国中央银行的外汇储备中57%是美元（这个比例要比位居第二位的欧元高三倍）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，关于美元将失去国际储备货币地位的各种揣测时常出现在媒体上。这种揣测分为两类：普通人的猜测和外汇交易者进行的带有投机性的预测。新冠肺炎疫情也好，2008年金融危机也好，互联网泡沫也好，1987年全球股灾也好，每当危机爆发，关于美元失去国际储备货币地位的声音都会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正面临长期财政赤字和贸易赤字，而且快速发展的中国经济几年后就会在在规模上超越美国，在这种情况下持有美元还是一个安全的选择吗？利率已降至零的美元每年的广义货币供应量（M2）却在以24%的速度增长，它还能与供应量增长受限于开采技术的黄金或供应量与算法有关的比特币竞争吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们对美元的表现进行短期预测时，提出上述两个问题并非毫无道理，不过这两个问题与美元是否能保持国际储备货币地位之间并没有很直接的关系。对后者进行分析要求我们具备历史视角，我们需要考察一下到底什么是“储备货币”，以及到底什么是“货币”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与任何一种货币一样，储备货币也有三项职能：交易支付媒介、价值储藏载体和计价单位。对于中央银行来说，储备货币的价值储藏功能在大多数情况下是最重要的。当然，在某种紧急情况下，交易支付功能也非常重要。当世界贸易体系还处于一种很简单的状态时，人们对储备货币的交易支付功能的要求也符合很简单的逻辑：如果一个国家需要进口某种自己无法生产的商品，它需要用哪种货币来购买呢？从历史角度来看，在大多数国际贸易活动中，被交易的商品可以分为制成品和原材料两大类，例如：一个出口机械设备的国家需要进口谷物，另一个出口煤炭的国家需要进口服装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，由于集装箱运输技术的发展，现代国际贸易已经变得远比上述情况复杂。集装箱货轮出现之后，装卸货物的成本大大下降，这使中间品（intermediate goods）贸易在各国之间成为可能。以智能手机为例，中国大陆出口的智能手机中含有来自韩国、日本、中国台湾地区等经济体的零部件以及美国的软件（美国软件在手机行业仍然占据优势地位）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复杂的供应链体系对所使用的货币也提出了要求：中国大陆手机制造商在与使用韩元、日元、新台币和美元的不同公司进行交易时会更希望用同一种货币来完成所有交易支付，这样显然对这家中国手机制造商来说更方便。而对于那些购买中国手机的各国进口商来说，他们的逻辑就更简单了：没有哪家中国公司会对巴西雷亚尔、印度卢比或尼日利亚奈拉有很大需求，大家都想使用的货币是美元。美元在国际贸易领域的主导地位就这样获得了确立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/20/20210220075255218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苹果CEO库克&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们讨论美元时，历史上并非没有先例可循。在美元时代到来之前，英国的英镑是世界上地位最高的货币。当时，美国、阿根廷和澳大利亚公司都更喜欢收到英镑而不是本国货币，而且伦敦是当时的全球金融中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的地位是在19世纪末随着美、德、法等国逐渐工业化而开始跌落的，但是英镑的地位却并没有随之下滑。到20世纪40年代末，英镑仍然是全球最强大的货币，在全球储备货币中占有85%的份额，其地位被美元取代是50年代中期的事了。甚至直到60年代末，英镑在全球储备货币中仍占有25%的份额，虽然当时英国GDP仅占全球的4.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何经济影响力已大大衰落的英国，其货币仍有如此影响力呢？加州大学伯克利分校经济学教授巴里·艾肯格林（Barry Eichengreen）等几位作者在《全球性货币的原理：过去、现在与未来》（&lt;em&gt;How Global Currencies Work:Past,Present,and Future&lt;/em&gt;）一书中指出：一种货币是否能获得国际储备货币地位不仅与货币发行国的经济产出规模有关，而且也与该国金融市场的开放度、金融制度的复杂度以及各国既有外汇储备情况有关。恰好英镑满足所有上述条件。此外，还有一个原因，那就是英国的货币政策较为稳定，这使得众多中央银行认为用英镑作外汇储备是一个稳妥的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英镑之所以在各国外汇储备中占有重要地位，最初原因在于英国的殖民地（乃至前殖民地）都更喜欢英镑而非美元。印度、加拿大和澳大利亚等国即便在独立之后也都明显更偏爱英镑。其中有传统的因素，也有现实的社会因素：那些国家的政策制定者大多受过良好教育，而这种教育的提供者基本上是牛津和剑桥两所英国大学。与普通民众相比，这些在英国受过良好教育的政治家与他们的前宗主国英国保持着更加紧密的社会联系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>406b9172460ea95fe30045378772b750</guid>
<title>中国投资新技术标准，外媒大喊“狼来了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_02_20_581660.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三流企业造产品，二流企业做技术，一流企业定标准”在中国行业内广泛流传，但是这句流传已久的老话最近被有新的外媒拿出来渲染带节奏，趁着5G技术在全球范围内开始普及，中国企业也被别有用心的外媒简单地描述为，在某种部署和挑战西方的心态下，醉心于标准建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》在2月7日刊登的一篇渲染中国威胁的文章就把中国在制定标准方面的投资正日益增加作为着眼点，标题为《从灯泡到5G，中国与西方争夺关键技术标准的控制权》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章认为，面对包括5G网络在内的新技术浪潮，中国与西方国家的状态截然相反。中国对新技术标准进行大量投资的同时，西方国家在标准开发上的投入却在减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比摆事实讲道理，文章更倾向于妖魔化中国在国际标准制定领域正常的话语权提升，明里暗里地将中国的这种进步，说成是从中国政府到企业在超越西方的愿望驱使下的共谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府，被说成是处心积虑地要通过控制标准而控制世界。文中引用日本前贸易大臣甘利明的言论，宣称中国正在推动的标准将服务于中国的国家安全机构，“中国产品可以被用来收集数据，我们必须假定一切最终都将落入中国政府手中”。德国标准化协会（DIN）首席执行官克里斯托夫也表示：“一旦我们最终按中国的规则行事，我们不应感到惊讶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的文章无疑令人震惊，因为受传统意识和国内企业技术能力的限制，中国标准的制定和推广其实是进步相对较慢的领域。中国在国际技术标准制定领域话语权提升，为何会令西方媒体如此敏感，他们到底在害怕什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国目前还远不是世界标准引领者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于西方媒体的舆论主流对华不友好，普通民众已经习惯于无视其中的反华宣传。但也不可走向反面，认为西方媒体对中国的赞美和恐惧都是真实的。很多时候，西方媒体这样说，只是为了更好地渲染“中国威胁论”，从而打压和讹诈中国，绝不是中国真的有能力深度威胁到西方国家和世界市场。这些言论都是货真价实的糖衣炮弹，要是被忽悠瘸了，是会过错年的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年《科技日报》报道了有141项中国标准成为了国际标准，其中我国数字电视标准(DTMB)成为国际电信联盟(ITU)的国际标准后，被11个国家和地区采用或商用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
141项标准看似很多，但报道同时也提到中国有国家、行业、地方标准近10万项、企业标准100多万项，这么一算能成为国际标准的中国标准的占比少得可怜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之后，中国标准的数量和质量继续飞速提高。根据《国际在线》2019年9月的报道，中国已有国家标准36877项，主导制定国际标准583项。在这样的情况下，主导制定的国际标准数量只占国家标准数量的1.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短五年间，中国主导制定的国际标准从141项增长到583项，当然是巨大的进步，中国终于在国际标准制定上初露头角。但是这种疯狂的增长也从一个侧面说明了中国标准过去在世界上羸弱的影响力，相比中国标准对世界的影响，西方标准对世界的影响要大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在中国加入世界贸易组织之前，中国国家标准直接采用或者大部分采用国际标准的比例就超过一半以上。2011年中国国家标准的总数是27256项，其中采用或者基本采用国际标准的比例达到68%。这些国际标准，又大多数是西方标准，甚至有相当一部分是美国主导的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美贸易战发生之后，有关部门抓紧了标准自主化的进程，中国国家标准中采用或者基本采用国际标准的比例有所下降，未来还可能进一步降低。但相比中国标准上升为国际标准的比例，未来还会长期有数量级的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》的文章标题虽然是《从灯泡到5G，中国与西方争夺关键技术标准的控制权》，但文章里没能举出哪怕一项中国在灯泡或者5G领域获得关键技术标准控制权的例子，中国目前还远不是世界标准的主导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的人说中国已经是5G的主导者了，5G目前还处于普及期，有望继续作为中心技术占据移动互联网5-8年，并成为多种先进技术落地实施的重要载体。然而5G是完全的中国主导么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了防止信息集体失真造成的“曼德拉效应”，让我们回顾一则旧闻。2016年10月14日葡萄牙里斯本会议（RAN1#87）上，过去长期由高通主推的LDPC码战胜了Turbo码和Polar码成为了5G eMBB场景的数据信道的长码块编码方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约一个月后，3GPP确定了华为主推的Polar码作为5G eMBB场景的控制信道编码方案。后者迅速引发了舆论热炒和各种各样的解读，其中不乏“中国拿下5G时代”、“超过高通 华为真行”等声音。但认真求证的网民很快发现了，华为的Polar码只是控制场景的编码，长短码都是高通的LDPC码。这两则决定性的新闻，当时并没有多少人关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2018年，当年的标准之争重新成为舆论热点，但这次大家关注的是，在RAN1#86bis会议（是里斯本会议的预备会议）上联想投票给LDPC码是不是卖国。随着事件的发酵，联想控股的柳传志和现任董事长兼CEO杨元庆不得不亲自下场解释，声言要《行动起来，誓死打赢这场联想荣誉保卫战！》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/02/19/20210219172458718.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联想公关部门当时制作的海报（图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联想在《行动起来，誓死打赢联想荣誉保卫战！》文中的配图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在混乱和热闹过后，以华为为代表的中国是否获得了5G国际标准的主导权则未能被深度讨论。笔者认为中国没有取得5G的主导权，但在国际标准制定上体现了中国的话语权，进行了极为有益的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国都没有取得5G的主导权。截至2018年，Polar码专利中华为的占比在一半左右，爱立信以25%的占比紧随其后，InterDigital、高通、三星都有一定的专利占比。反过来说曾经是高通赚钱密码的LDPC码，由于大量已有的专利已经过时，目前博通、三星和华为都有不输于高通的积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总得来说5G没有绝对的主导者，是一份充分体现了各方利益的国际标准，而中国是其中重量级的参与者。但这绝不是西方国家讲文明讲道理的体现。毛主席曾对帝国主义者的形象作了深刻的描摹：“凡是可以不讲理的地方就一定不讲理，要是讲一点理的话，那是被逼得不得已了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有全世界的共同抵制，没有中欧、尤其是中国企业积极研发并勇敢地参与技术竞争，5G的世界，将还会是那个高通大收高通税的世界。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>954aa03ac719c4fb6c7cd5e6200a0876</guid>
<title>小小的口罩产业里，藏着中国经济超预期的秘密</title>
<link>https://www.guancha.cn/huajingbo/2021_02_20_581657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 华静泊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年以前，因为突如其来的疫情，原本不起眼的口罩成了生活必需品。疫情最严重时，原价几毛钱的一次性口罩，价格翻了几十倍。防护能力更强的N95口罩，更是被炒上了天价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
口罩生产自然也成了暴利生意。去年五月，笔者作为旁观者，实实在在的见证了国内口罩主要产地之一安徽桐城及邻县怀宁的“盛况”，说是“万人空巷”、“全民上阵”一点不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场口罩狂潮，有人欢喜有人愁。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/huajingbo/2020_06_02_552580.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;当时笔者就曾担心&lt;/a&gt;，蜂拥而上投资口罩的农民可能被套牢，但现实总是比想象的更有戏剧性。原本被认为高端的KN95口罩现在严重滞销，让重金投入的小老板吃了大亏，反而是生产低端口罩的农民还能维持经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些喜忧参半的生意经，更值得注意的可能是这突如其来的口罩产业，不经意间改变了不少乡村地区对投资和发展新产业的认知。对于进一步振兴我国乡村经济发展来说，可能一次难得的机遇，也是宝贵的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/01/22/20210122160821284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安徽桐城的小型口罩生产厂家&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观数据上看，去年年初，经济停滞席卷全国。口罩产地桐城市，规上工业产值同比下降接近四分之一，工业用电量下降三分之一。临近的怀宁县情况也类似，与生产和消费相关的所有数据直线下滑，唯独医疗防护用品产业一枝独秀。根据怀宁县统计数据，1-2月份，该县口罩产量增长16.7倍。国内外对口罩的需求让当地出口额迅速回升，到了第二季度，桐城地区的外贸出口总额已经较上年同期增长23.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情爆发之初，国内防护用品仍处于供不应求状态，有能力生产口罩的企业，仍是那些具有医疗资质，或从事非医用防护用品生产的企业。因此口罩价格依然高居不下，“日赚50万”的消息传的沸沸扬扬，不少外行投资者和散户跃跃欲试。不过当时严格的疫情管控措施，只能让大家干瞪眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2020年第一季度结束，国内疫情得到控制，各地逐步解封，散户们也终于坐不住了。去年2-4月，是口罩行业最为疯狂的时刻，口罩生产中最核心的熔喷布，价格一度飙升至70万元/吨，就连口罩外层的普通无纺布，也从平日的每吨7000-8000元，上涨至最高14万元。制作口罩的全自动或半自动机器，不仅价格水涨船高，更是“一机难求”。就连曾经被当做废品处理掉的机器，也在疫情期间被重新投入市场牟利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天价口罩机和熔喷布依然没能阻挡大家追求“暴富”的脚步，但此时防护用品产业已经悄然进入了第二阶段：出口。在满足国内市场后，第一批入局的“正规军”已经开始布局海外市场。全国口罩生产的另一个集中地浙江温州。在自身产能饱和后，温州人借助其丰富的进出口经验，派遣采购员至安徽展开收购。大量浙江采购员的到来，甚至一度拉高了几个口罩产地的租房价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内需求饱和后转向海外，这听起来顺理成章，实际绝非易事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在4月之前，各级政府并未对火热的防护用品产业做过多的限制和监管，因此产品质量严重参差不齐。同样的口罩，既有无尘车间生产的合格产品，也有家庭作坊出产的低劣品。但这些产品在很长一段时间，无论优劣，都远销海外。这也引发了4月中旬，作为主要出口目的地的美国，对大多数中国产口罩进行了限制，允许销售的只有3M和霍尼韦尔这些海外高端品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据中国医药保健品进出口商会统计，在去年4月底，全国范围内取得非医用口罩资质的企业有43家，具有医用口罩出口资质的仅有32家。这75家具有出口资质的企业中，皖系只占2家。而事实上，当时仅仅一个怀宁县，就有三百余家经工商注册过的口罩工厂。劳保用品之乡桐城，口罩工厂更是不计其数，这还没有算上未经工商注册的家庭作坊。而这其中绝大多数，都是外行投机者或是散户新建的小工厂或家庭作坊。一年过去了，现在皖系已有68家获得了非医用口罩资质，118家拥有医用口罩资质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于非医用口罩，普遍的标准是达到95%过滤效率即可。医用口罩则要99%以上，甚至更高。我们平常能购买到的一次性口罩或者KN95口罩，也大都是采用非医用95%标准。在出口时，这类口罩也只能以“非医用”或者“劳保用品”的类别出口。然而就是这样看似很容易达到的标准，却难倒了大部分生产商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上半年，由于口罩行业的爆炸式发展，最核心的原材料熔喷布价格暴涨，也导致了不少原材料生产商将未达标的产品投向下游。即便是天价买来的熔喷布，大多数也很难达到95%标准，这就彻底告别了海外市场。笔者在去年的文章里提到，疫情期间就连中字头企业出产的熔喷布，也不能完全达标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/01/22/20210122160910639.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;口罩生产线对于卫生条件的要求较高（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无法达标的口罩，从去年5月开始，就已经不再像之前一样，能够浑水摸鱼远销海外。根据当地桐城政府数据，外贸出口额增长从原先二季度早期的23%，第三季度已经下跌至15%。7月份后，当地政府网站上已无法查询到出口相关数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，国内市场又已经趋于饱和，无法继续消化成本高昂的口罩，特别是“高端”的KN95。笔者在去年的文章中提到了口罩商“老胡”，和成百上千外行投资者或散户一样，在机器、原材料和人工价格达到顶峰时入局KN95，最终导致库存大量积压，机器也全面停工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为外行入局的一分子，老胡集资520万入局。用这样的投入，生产出来的KN95口罩成本高达2.7元每个。在货品积压半年后，口罩机器和原材料价格仍然在一路下跌，无奈下老胡只能抛售所有存货。当初期望数倍盈利的口罩，如今只能以每个0.14元的价格出售给口罩贩子。在市场上，由于无法出口，老胡的产品零售价仅为0.3元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
口罩供过于求，价格下跌不难理解，更何况是质量并未达标的口罩。那口罩机呢？老胡的原话是：“机器不用就是废铁，用才叫机器”。事实的确如此，当初90万一台的“一次性平面口罩机”，如今仅售5-6万。而所谓“高端”的KN95全自动机器，甚至还不如平面机器，只要3万便可以买到。当初的520万元投入，如今仅能回本20万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着原材料的质量逐步回升，现时生产的一次性口罩，大都已经符合国内国外标准。虽然质量不再是问题，但价格依然低的惊人。如果大家留意网购平台上的一次性口罩售价，最便宜的口罩，每个只要2毛钱。要知道，这是包含了包装、广告营销等费用的零售价。在口罩原产地，价格可能仅有一半，甚至三分之一。据了解，目前一次性口罩成本，最低只有5分钱。品质较高用于出口的，也不过1毛钱。“高端”的KN95，也不过1毛5分钱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1506ae608309b5bcd3e4138e44a23315</guid>
<title>为什么印度发展制造业这么难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/moxizhi/2021_02_20_581655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/莫希智】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自打莫迪上台之后，印度一直就铆足了劲儿想要发展制造业，以工业强国。如今发展制造业差不多是印度的基本国策，印度政府的大部分动作都是为这个目标服务的。关于这一点，我在以往的公众号文章里零零散散也写过不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪这个人其实要一分为二来看，很多人觉得他搞政治投机，在政策上自负冒进，在战略上透支国力——这些都没有说错。但我倒是觉得，正是因为莫迪把印度发展制造业所要解决的问题看得很清楚，他才不得不选择这样一些高风险的投机策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发展制造业这件事情上，印度的压力非常大，可说是迫在眉睫——印度社会的许多问题，早已积重难返，靠着温和的手段收效有限，只有大力发展制造业，才能提供足够的工作机会，来实现农业到工业的转型，印度才有可能在现代化改革中翻盘；可制造业这个事情需要时间积累，绝非一朝一夕能成，“弯道超车”仅限于某些领域，起步得越晚，成功的机会就越小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国发展制造业的时候，中低端轻工业、重工业领域都有很大的市场空间，新兴市场本身是跟我们中国的这些产业一起成长起来的；但印度面临的问题要比中国当年严峻得多，如今市场已趋饱和，产业已趋成熟，它不得不以自己初级的体系面对非常高级的对手，而印度又心高气傲得很，不太愿意捡剩饭吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此中国发展制造业的经验对印度而言有用的少、没用的多，印度的社会土壤和国际形势跟咱们当时都完全不同，莫迪想抄作业却发现大家做的不是同一份作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/13/20210213142645240.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;154&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的地是老早就犁过一遍的，社会主义的草也好，资本主义的苗也好，都是在一块松软的新土地上重新长起来的；而印度这块地，打一开始就从来没犁过，地里还有不少大石头，各种杂树杂草野蛮生长，有些地方早已板结成块，种子播不下去，肥也施不进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪想要种上制造业的庄稼肯定得把原来的地犁一遍啊，但印度这块地要想犁一遍可有讲究了，因为地里的虫子、杂草们都有反对的权利，拦在那儿不让你犁。犁地的时候得把每条虫子、每根杂草都照顾好，你说这可咋整？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪也意识到这一点，于是就动了个脑筋，声东击西在田埂边上放了把小火，然后吓唬那些虫子和杂草们：火要烧过来啦！咱们得赶紧挖防火沟！于是总算是借着挖防火沟的名义，犁了一圈地。但想要犁更多的地就没辙了，虫子和杂草们把自己的地盘看得可严实了，你要是不依着他们，他们又是抗议又是暴动。因此直到现在，莫迪还在“犁地”的问题上纠结着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别看印度总理这个工作貌似位高权重，其实挺悲催的。要是呆在这个高位上只是想捞点钱，做一条没有理想的咸鱼倒是会容易得多；可莫迪偏偏是个民族主义者外加理想主义者，想要建立一个有着印度斯坦民族自我认同的第一流大国，这就意味着有一大堆的棘手历史遗留问题需要解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我下面来给大家分析一下，印度如果要像中国一样发展制造业，为什么会那么难。从大的方面来讲，可以归纳为三个方面：土地、政策、人。这篇文章里，土地和政策我作为一个背景来讲，主要是为了跟大家讲讲关于“人”的问题，因为人的主观能动性才是决定性因素，而且之前似乎也没人讲过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、土地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我年轻的时候，觉得“土改”、“土地公有制”都是很邪恶的东西，是对私有财产权的侵害，非常羡慕那些土地传承了几百年且私有制的国家，后来发现并不是这么一回事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玩过模拟经营类游戏的朋友应该都知道，这些游戏开局都是给你一块空地让你搞建设，然后你才能大展身手规划江山。假如游戏一开局，里面的地就全都占满了，而且大多数地方灰色锁死，不让你拆也不让你建，这个游戏你还怎么玩？
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
非改土地的归属权，不能激发农民支持革命的战力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非改土地的归属权，不能聚拢发展大工业的劳力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非改土地的归属权，不能打破党内的乡土集团；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非改土地的归属权，迟早有一天，我们要败亡在这个上边！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——辛亥革命元老张静江，1929年
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所以除非地广人稀，否则不先搞土改，不把土地解锁你就没法儿搞规划。印度独立后也搞过，但搞了个半吊子，最后无疾而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个说法认为印度土改的希望是被1962年中印战争搞破灭的，土改这件事需要政治强人的威望，尼赫鲁原本指望着那一仗打胜，自己的威望如日中天，便能够顺利推进土改。后来的结果大家也都知道，战败的尼赫鲁声望一落千丈，给活活憋屈死了，土改自然不了了之。同样继承奥斯曼帝国的土耳其，土改之所以能搞成，正是因为以战成名的凯末尔的威望足够高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不破不立，破而后立。想要实现现代化改革，土改的重要性人人都知道，不过土改的过程也必然是血腥的。世界上最血腥的土改不是很多人以为的社会主义国家，而是美洲的殖民者，不然你以为那些在那儿生活了好几千年的印第安地主们都去哪儿了？咱们只是斗个地主，人家直接搞种族灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平年代搞土改基本没可能，因为和平土改只能靠赎买，我看过一个数据，2017年上海所有房屋的总市值为8.16万亿美元，这还不算地价，当年中国的GDP则是12.25万亿美元。在土地私有制的国家里，富可敌国还真不是说说的，没有任何一个政府有能力通过赎买来实现和平土改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度由于已经错过了土改的机会，现在只好将就着搞国家建设，就好像玩一盘模拟经营游戏，大部分区域都被锁死了……所以我一直觉得吧，犯不着太憎恨莫迪政府，他们其实很苦的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>