<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a64d95411a3900302623ea7c590fabd3</guid>
<title>取消对华关税来遏制通胀，拜登赶得上中期选举吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GaryClydeHufbauer/2022_09_13_657623.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/加利·克莱德·霍夫鲍尔 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进步派民主党人很少与忠于前总统特朗普的共和党人达成一致，但他们却联合起来谴责全球化的罪恶。这种不太协调的合唱认为，进口肯定有害。他们声称，贸易在美国经济中占比上升：2021年约为25.9%，而1980年为19.7%，造成了现代经济最大的恶性肿瘤。这种论调忽略了40年来的全球化不仅推动了美国经济增长，还帮助实现了美国经济“大稳健”。通胀率从20世纪80年代初的6%稳步下降到2019年新冠疫情前的2%以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过提高进口壁垒，特朗普竭力阻碍美国加入世界市场。当新冠疫情冲击从口罩到半导体的各种供应时，当各国政府放开货币和财政龙头应对衰退时，通胀爆发了。即使没有特朗普的关税，世界经济也只有有限剩余产能来满足美国的各种商品需求。正如经济学家卡罗琳·弗罗因德所指出的那样，2020年下半年、2021年全年以及2022年上半年进口价格的上涨速度都快于CPI总体涨幅。美国进口中有大约四分之一部分，外国供应无法满足美国需求增长，还有大约三分之一有外国供应，但价格要增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据弗罗因德的研究，废除特朗普对华关税会对美国的通胀产生什么影响？白宫正在考虑削减关税，但没有具体的最后行动期限。计量经济学分析表明，当2018年分四次加征关税时，购买汽车零部件和半导体等中间产品的美国企业，还有购买玩具和家具等终端产品的美国家庭支付了更高成本。与特朗普的鼓吹不同，关税不是中国企业承担的，而是美国的公司和家庭。但由于世界经济的动荡，2018年提高的成本无法在2022年迅速削减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在短期内看，从现在到11月选举还有几周时间，拜登总统决定取消关税对降低CPI几乎没有作用。通过分销渠道发货和发送订单需要时间。产能会释放出来，但短缺仍然存在，新订单只能排队等待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在中期来看，比如说六个月里，取消美国对中国进口商品的关税将有助于抑制通胀预期。这一行动将告诉那些从高关税中受益的美国相关企业，轻松时刻已经结束，该降价了。同时，拜登将表明他不再追随特朗普的贸易保护主义路线，这一点将被华尔街和美国企业、美国家庭注意到。这是一种能够抑制通胀预期上升的具体行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼得森国际经济研究所的分析显示，从长期来看，在一年里，随着各国央行以更高的利率抑制需求，使劳动力和商品市场恢复到更正常的状态，取消中国关税将使CPI下降1.3%。这既有直接来自进口商品到岸价格下降的影响，也有间接来自美国企业迫于竞争压力降价的影响。当年通胀率超过8%时，1.3%的降幅可能看起来不算多，但每一次下降都能降低美联储加息压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/10/20220910100234487.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;通胀&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;影响美国中期选举（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登可能会让自己和其他人吃惊，并极大地激怒进步派民主党，因为他是去宰杀保护主义牧场里的神圣奶牛：木材、肥料、钢、铝、商船、电池、电动车等。拜登不太可能搞大削减，但彼得森研究所的分析表明，通过有效的自由化，长期来看CPI最多可以削减2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月的二十国集团峰会将是就中国关税问题达成协议的黄金时刻。这不会带来完全的和谐，但将标志着目前走向对抗的步伐暂停。对美国经济来说，能缓解美国通胀，并刺激美国出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年9月7日美国《巴伦周刊》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>710563e54b835f44d69d7c209599bde4</guid>
<title>让第三方评估基层工作，靠谱吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaRi/2022_09_13_657618.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏日】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，“第三方评估”成为地方政府检查考核基层工作的重要方式之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理想来看，作为局外人的第三方可以站在相对客观的立场上，撰写的评价报告能相对真实地反映基层工作的实际情况，具有较高的科学性。然而，如果深入了解第三方的具体评价过程，就会发现所谓第三方评价的“科学性”可能是有待商榷的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名智库研究人员，笔者多次参与过政府的第三方评估项目，日常中也与其他评估人员讨论过相关问题，因此可以就此与读者分享一些自己的经历与思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;评估过程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想进行科学的评估，自然要先有一套科学的评估标准。据笔者了解，在政府项目评估过程中，评估标准主要来自于政府部门发布的评估体系操作手册，里面包含一套完整的评估体系，涉及评估项目、内容、标准、方法等大项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评估体系一般采取百分制的计分方式，并根据评估对象的行政等级（市-镇-村）在具体指标内容和分值上设置一定的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而评估项目一般分为三级或四级指标，同时，为保证主观评价与客观评价的结合，评估过程要求采用查阅资料、实地考察、访谈交流、查阅活动台账等综合方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/30/20220830155036333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参考案例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是评估指标体系的设计还是评估方法的设定，看上去都具有较高的科学性。但是，这不意味着评估对象、评估过程、评估结果与评估报告也同样具有科学性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，按照评估方法及评估要求，评估对象要有一定的代表性。实际操作上能达到吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当智库获得市级评估项目后，评估人员要根据镇街及村居数量选择对应的评估对象，而评估对象的选择会受到两方面因素的影响：政府相关部门的要求，以及智库的人力成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，整体而言，评估对象更偏向于选择实践成效相对更好的试点，而不是按照差异化的科学分类原则相对均衡选择。这里最大的考量就是市政府有督导的需求。上级政府要到试点现场调研与检查，而市政府要提前进行督导，查漏补缺，避免在上级调研与检查时出纰漏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，评估对象数量不多，一个镇街一般选择1—3个，且默认评估对象之间不能相隔太远。这里主要是为了政府相关人员和智库人员的评估方便。如果数量太多或分布过散，必然会增加人员和时间的投入。因此，双方就形成了一定的默契。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/30/20220830155451218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管评估对象不多，但工作不少。在政府经费有限的情况下，智库基于盈利的目标，会有很多变通的做法。也因此，“认真走过场”就成了自然而然的事，证明“第三方”来过就行。当然，为了让评估看上去更可信，评估人员会至少拍三张照片留存，以便进行留痕管理——比如到达现场一张、坐下问询过程一张、现场查看一张等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何说是“认真走过场”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是评估人员的数量和时间大幅度压缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间和人力就是最大的成本，对于智库而言，投入过度的时间和人力是不划算的。一般情况下，以笔者了解的情况为例，智库采取的策略就是派遣1-2名评估人员，按照一天4—6个评估对象的量进行现场评估、查阅资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评估人员数量不多，如果有实习生，一般就是正式员工加实习生的搭配模式；但是评估对象又不少，因此除去路上通勤时间，每个评估对象的评估时间只有半小时多点。有的镇街路途较远，在固定的时间要完成规定的任务，评估人员只能走马观花，真就只是“走一走，看一看。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是问询评估内容相当粗糙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评估指标（细则）是比较精细的，甚至具体到活动几次、开会几次、培训几次等。不过当地工作人员一般不知道评估体系，也不可能事先单独统计和准备好这些内容，因此问询的难度增加。而评估时间又匆忙，所以在问询具体评估内容时，评估人员多是只能找到熟悉情况的工作人员大体上问问，很难一个个数数，更不可能去确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就说，整个过程中，面对几十个小项的评估内容，评估人员很难做到每一项都调研得特别细致，甚至有的根据工作人员口头上能回答或不能回答就直接评分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是评估方法形式化使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据评估的内容，查阅资料部分大体占80%以上。实际上这么多的资料根本不可能在短期内查阅完。在评估过程中，评估对象通常会准备非常多的材料，有的放了好几个文件盒。根据项目的不同，一般3-8本，有的更多，加起来有几百、上千页。因此所谓查阅资料和活动台账，不少人操作时就是顺手翻翻，表示已查阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/30/20220830155729673.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;185&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而所谓实地考察和访谈交流，就是查看一些阵地标识、管理制度、组织架构、活动计划公示等是否上墙，以及了解相关的一些情况。这个过程通常比较随意，就是相关负责人带着评估人员走一圈，大体看看、聊聊天，5-8分钟就结束了，甚至聊天的内容都可能与具体的评估项目不太相关。当然，评估人员如笔者不会也很难纠结具体内容，偶尔会指出一些鸡毛蒜皮的问题，表示细致、认真和敬业。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4528fab70511e3d1ccd3a6ee35154d5</guid>
<title>500年来最严重的干旱，让欧洲人更为痛苦</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonioCerrillo/2022_09_13_657617.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/安东尼奥·塞里略 译/观察者网 叶超楠 校译/观察者网 刘啸云】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据欧盟哥白尼计划（又称全球环境与安全监测计划，实施环境与安全的实时动态监测）中全球干旱监测站的最新报告显示，欧洲三分之二的区域目前都因干旱处于不同程度的警戒状态，这可能是欧洲近500年来最严重的一次旱灾。干旱影响了生态及能源行业，使水资源的短缺问题成为了经济危机的另一个诱因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于土地极端干旱，目前欧洲大陆的47%都处于预警状态，同时，因植被生长状况并不乐观，另外17%的欧洲大陆正处于警戒状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自年初起，旱情就对欧洲大片区域产生了严重的影响，从今年八月初开始，欧洲旱灾的范围不断扩大、程度持续加重。长期缺少降水，外加自5月起欧洲的热浪高温不断，造成了目前欧洲的干旱状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在意大利、西班牙、葡萄牙、法国、德国、荷兰、比利时、卢森堡、罗马尼亚、匈牙利、塞尔维亚北部、乌克兰、摩尔多瓦、爱尔兰以及英国，干旱的危机正在不断加重。欧洲的其他地区则早已遭受旱情影响，一直处于极端干旱的“稳定状态”。而捷克共和国南部、奥地利的北部以及法国中部地区的旱情则呈现出恢复缓和的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告指出，今年11月，少见的极端酷热以及干旱的情况可能会在地中海西岸地区再次发生。而对于西班牙，报告则表明“，伊比利亚半岛某些地区可能会在未来三个月出现比往常更加干燥的状况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
降水的不足首先使河流体量产生了变化。水库储水量的减少使得水电站发电量受到了影响（发电量减少了20%），同时也对其他发电站的冷却系统产生了不良作用。另外，水资源的缺乏以及高温的压力让农作物产量锐减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与最近五年的平均产量相比，预计玉米、大豆、向日葵的产量将分别下降16%、15% 和12%。“我们观察到，今年这个季节的森林火灾明显远超往年平均值，干旱对农作物的生产也产生了巨大的影响。毫无疑问，气候变化的影响正在逐年加剧”，调查研究员玛丽亚·加布里埃尔如此说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在意大利，尽管最近的降水使当地干旱状况略有好转，海水倒灌入三角洲的情况也有所缓解，但波河流域的当地政府仍因其低储水位保持着地区警戒状态。在意大利北部，储存的潜在水电能正在逐渐缓慢下降，几乎低于近些年观测到的水电能的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法国，有100多个城市出现了水资源供应问题，水源只能通过运水卡车提供给居民。法国66个省都因干旱“危机”而处于最高警戒状态。自2022年伊始，超过60.000公顷土地遭火灾侵噬，是2021年的2倍多，是过去十年（2012年到2021年）平均值的4.6倍左右。核电站运营商EDF(Électricité de France S.A., 法国电力公司）自8月初以来就因加龙河的高温而减少了在法国西南部发电厂的电能产出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在荷兰，莱茵河水流体量的大幅降低影响了商业船只的航运，而这些船只载重的减少又影响了煤炭和石油的运输。在葡萄牙，据估计约有25%的水库出现了较为严重的低水位现象，可能无法满足当地农业灌溉的水资源需求。随着塞尔维亚境内的多瑙河流段水位降低，第二次世界大战期间的沉船残骸得以重见天日，这些船骸在普拉霍沃附近被发现，船只上仍载有弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/05/20220905142857437.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;今年8月，在塞尔维亚东部，因多瑙河水位下降，沉没的纳粹德国战舰再度露出水面（图源：The Times of Israel）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西班牙可以说是经历了有记录以来最为酷热的夏天，尽管夏季还没有完全结束，7月已经是有气温记载以来最热的一月了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离八月结束已经没剩几天了，所以我们可以说2022年的夏天极有可能是自1961年以来最热的夏天了”，何塞·安赫尔·努涅斯·莫拉和鲁本·德·坎波在西班牙国家气象局的官网日报上提到。如果用历史数据重塑这么多年来的温度，“至少从1916算起，今年夏天是平均温度最高的一年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充道，这并不意味着1915年的夏天比今年夏天更加酷热，而是说，就目前数据研究而言，我们能够肯定的是，至少在近106年间从未出现过像现在这般炎热的夏天。政府间气候变化专门委员会（IPCC）预测，今年夏天的特点是高温和干旱，极端气候组合出现、相互促进并将逐步加剧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4417241fb47fb6e0362830c8bd4a02c6</guid>
<title>战争背后大打信息战，但俄罗斯不能像乌方那样做</title>
<link>https://www.guancha.cn/NikolaiStarikov/2022_09_13_657616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰新闻网（Ukraina.ru）：&lt;/strong&gt;尼古拉，让我们来谈谈恐俄症。我们看到了一系列新闻报道，拉脱维亚议会已经批准承认俄罗斯是支持恐怖主义的国家，这是对俄罗斯相当严厉的指控；而爱沙尼亚已经决定禁止持有申根签证的俄罗斯公民入境。所有欧盟国家达成一致，禁止俄罗斯公民入境的可能性有多大？我们该如何回应这样的外交声明？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼古拉·斯塔里科夫：&lt;/strong&gt;这样的行为很不友好、令人不适，不过也没什么大不了的。只是，我觉得，把这种手段作为对俄罗斯社会舆论施压的杠杆，多少有些令人反感——你们根本不了解我们、不了解俄罗斯的灵魂，凭什么如此轻视我们？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想单独提一下拉脱维亚。拉脱维亚外交部发布声明时的语气是高兴的，只是……语气是不错，但还没到位。我突然想到了一个问题，两天前我在媒体上看到，拉脱维亚好像已经恢复购买俄罗斯的天然气了。该国先前停止购买俄气，甚至还颁布了一项有关禁止购买俄罗斯天然气的法律；不过你看，现在它似乎又开始通过中间商来采购俄罗斯的天然气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/24/20220824164429265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拉脱维亚议会称俄罗斯为恐怖主义国家（图源：ABC News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们无法容忍这样的行为，为什么我们的波罗的海邻国会如此左右为难？我认为应该通过立法把他们从这个所谓“极权主义”的、“邪恶”的且“具有侵略性”的俄罗斯天然气危机中拯救出来。因为就目前来看，这样的操作非常容易——我们把天然气卖给某人，然后再由他转卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们曾经的西方伙伴们现在在做什么？他们承诺会制裁那些抵制反俄制裁的人。因此，我们必须要在这方面通过一项法律，规定俄罗斯的天然气不能以任何方式卖给拉脱维亚。相应地，那些转卖俄气的中间商也将受到俄罗斯的制裁，如果他们做了中间商，我们不会再卖给他们天然气。与他们争论是没有任何用处的，因为如果一只狗向你吠叫，你不会四肢着地……这件事也是同理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，我觉得可以通过这种方式停止对拉脱维亚的所有供应。也许我还会想出别的专门针对拉脱维亚的办法，一步一步来。我们可以向其他地方供应天然气，但就是不能向拉脱维亚供应。为什么不行呢？亲爱的朋友们，就像我们常说的——事情就是这样，没什么好解释的。如果你们也想挨打，那就请你们跳得更高、喊得更大声，下次我们会注意到你们。但针对这样的国家也没别的方式，其他做法没有任何意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前的总体情况而言，要说这些国家如今做不了某些事了，我会觉得很奇怪。他们显然已经用尽了各种制裁方法，然后现在试图影响俄罗斯国内的社会舆论，这种影响不大不小，刚刚好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国总理朔尔茨说：“不，永远都不可能停止向俄罗斯人发放申根签证。”语气听起来非常轻松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，是否停发护照对俄罗斯人的影响大概十分有限。根据我今天得到的数据，先前约有5%的俄罗斯公民前往欧洲旅游，他们曾选择的路线主要是通过波罗的海三国和芬兰进入欧洲（鉴于另一条经土耳其进入欧洲的路线更为复杂且昂贵）。如果波罗的海国家对俄罗斯关闭边境，这一数据或将进一步下降。不过，对我们的同胞来说，去欧洲并没有那样重要——在我看来，大多数人对于不能去欧洲会感到微微的遗憾，但这种遗憾终将会随着时间慢慢消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我还是高中生时，曾一度感觉是我们的国家不让我们去某些地方。我们需要到签证登记处获得离开苏联的许可证，然后收到某个国家发的签证。然而，由于苏联签证登记处严格的审核体系，这个国家可能会成为“好叔叔”：我当然允许你来我们国家，但可恶的苏联签证处不想让你来。他们对所有人都发放了签证，因为他们知道没有多少人会通过苏联签证处的审核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离境制度一经改变，这些国家就立即开始实行非常严格的签证政策。现在这种政策奏效了，起码爱沙尼亚和拉脱维亚现在不会允许你入境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样也不错，可以让这一代新俄罗斯公民看到：&quot;真正追求自由、沟通和交流的地方&quot;，也是真正极权主义的地方。因此，就让他们实施这些制裁吧，我认为根本不需要担心这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰新闻网：&lt;/strong&gt;欧洲正在自己的周围而非俄罗斯的周围建一道铁幕。有一个有趣的观点：我们至今仍会担心俄罗斯被指责将能源作为一种武器，我们正在各地努力地发挥一个良好的、可靠的合作伙伴的作用，例如恢复了通过德鲁日巴石油管道的抽油。但是，在欧洲目前的恐俄气氛下，为什么我们不能把能源作为一种武器？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼古拉·斯塔里科夫：&lt;/strong&gt;让我们先把外交问题放在一边，从你所举的例子开始说。最近发生了什么事情？乌克兰拒收了Transneft的过境费，只因Transneft是俄罗斯的石油管道运营商。也就是说，乌克兰执行了150%西方对俄的制裁。俄罗斯把钱转给他们，他们拒收并停止抽油，这些石油是输送到匈牙利和斯洛伐克的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利是迄今为止欧盟中对俄最友好的国家，也是最明智的国家。虽然我们不会成为盟友，但至少我们的价值观是一致的。如果乌克兰关停了输油管道，匈牙利得不到石油，我们也得不到任何好处。所以不是我们在乞求某国，而是匈牙利在乞求：请让我支付过境费吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯洛伐克也发现自己与俄罗斯的石油联系被切断了。他们为我们的石油而建造了炼油厂，我们的石油对他们而言是无可替代的。他们说：“拜托了，我也会付过境运费的”。不过，这并不意味着他们会支付运输费用，而我们就可以免费运输石油，在之后的结算中会把这部分费用统计进去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰试图对匈牙利和斯洛伐克做一番压制。因为自从俄罗斯向他们供应天然气以来，乌克兰对他们就心怀怨恨；另外，基辅当局对匈牙利总理欧尔班·维克托和其他匈牙利活动家关于外喀尔巴阡州的声明也颇为不满。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55c3bdd155898e9093b26f3976ed7cad</guid>
<title>扮成平民偶像的英国王室，究竟做了些什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2022_09_13_657613.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 殷之光】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1926年10月23日，英国《经济学家》的每月增刊栏目里，开篇便专门提到了困扰当时英国长达半年多的“煤炭业罢工”对战后英国经济的负面影响。在第一次世界大战时，为了供养庞大的战争机器，英国可供出口的煤炭大大减少。而且，在煤炭产量上，英国自1914年第一次世界大战以来便逐渐下滑。除了战争需求之外，英国煤产量的下跌也与战后英国1925年恢复金本位制度，导致英镑价格虚高密切相关。这也使得英国煤炭更难于在国际市场上与其他国家在价格上进行竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种战后的困难情形，当时的保守党政府延续了一战时的处理办法，从美国进口煤炭补贴国内需要。战后的德国，在国际条约的约束下，也开始限价出口煤炭，以求偿还巨额战争赔款。在英国国内，煤矿的所有者们开始通过减产、裁员来保障自身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至1926年4月，即煤炭业大罢工开始之前的一个月，英国月产煤炭为2200万吨。而随着罢工开始，当年从五月到八月，全英的煤产量为0。直至9月，每周才出产些微的50万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源危机产生的连锁效应首先冲击了英国的重工业。作为第二次工业革命的重要支柱，英国钢产业受到的打击最直接。当年4月，英国147座熔炉共生产53.91万吨生铁。而到了9月，仅有区区5座熔炉还在勉强生产。当月，全英总共出产的生铁仅为1.25万吨。同样，产出的钢也从4月的66.1万吨锐减至9月的9.57万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/12/20220912163718529.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1926年罢工的英国煤炭工人，突破来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情形，即便是最坚定的保守党自由贸易经济的吹鼓手《经济学人》杂志也不得不承认，英国的钢铁业已经“几近消失”。而如果煤炭工人再不返工，能源短缺造成的危机便会“持续到来年八月”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，当时不少英国面向小资产阶级的报刊杂志还在不断唱诵着赞歌，描绘了前途一片大好的图景。而实际情况远比媒体上承认的严峻得多。仅仅六个月，英国就从原先世界最大的能源（煤炭）出口国，变成了一个需要大量依赖能源进口的国家。在1926年上半年，英国总共进口的煤炭高达1540万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，也无法赶上英国工业生产需求的数量。算上本土库存和生产的煤炭，英国还是面临着巨大的能源缺口。据估算，1926年上半年，如果按照之前的需求量，作为工业革命后世界第一强国，英国需要9000万吨煤炭才足够生产需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国、日本、欧洲（主要为波兰）这些工业革命的“后起之秀”则开始增产煤炭。进一步对英国煤炭业、重工业形成挤压和冲击。而由于对能源进口需求量的增加，英国还面临着全球货运能力不足的问题。从美国前往英国的货轮上，几乎都满载着煤炭。而相应的，留给粮食进口的空间就被几乎挤压殆尽。这也就造成了英国粮食价格猛增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1926年上半年，从加拿大运往英国的谷物价格已经上涨到了每夸脱6先令6便士。而与上年同期相比，当时的运费仅有3先令4便士。英国境内运费也同样暴涨。从原先的每吨16先令6便士，疯长到42先令6便士。能源、食物这类基本生活成本的暴涨，更进一步造成英国广大产业工人实际工资下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚定的自由贸易支持者、帝国主义者、当时保守党政府的财政大臣温斯顿·丘吉尔采用了一个激进的办法，试图重新恢复英国的全球影响力——他恢复了英镑的金本位制度。简单说来，这个政策的目的在于重振英镑的全球硬通货地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当时英国已经由于其19世纪末金融帝国主义的迅速发展，出现了产业空心化的苗头。残酷的第一次世界大战更是令英国一方面损失了大量青壮年劳动力，另一方面在经济——特别是能源、重工业方面转向依赖美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪初开始的金融合作，也使得大西洋两岸的金融资本家们利益深度捆绑。他们的投资，通过铁路、公路、矿山等暴利行业遍布了南非、北美、澳新等“白人殖民地”，也通过由不平等条约获得的优势权益，渗透到了诸如北非（埃及）、中亚（伊朗）、阿拉伯半岛、以及中国等半殖民地地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这个金融帝国的网络在全球展开，全球交通的基础设施逐渐完善，金融资本家们也开始变得越来越像今天的“世界公民”一样，渐渐与他们的“祖国”关系越发松散。日益成熟的金融帝国网络使得他们不再像19世纪中期那样，需要仰赖帝国的炮舰，为他们开拓新的市场，保障他们的不平等权力。20世纪的金融资本家们，将他们的霸权建立在金融产品与法律制度的网络之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在这背后，一个以“盎格鲁-萨克逊”种族想象与“新教伦理”为基础的种族-宗教情节，持续为这群霸权者们居高临下“指挥”世界的行为提供道德装饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丘吉尔通过“金英镑”试图重振英国的尝试并未成功。相反，英国的黄金持续不断向外流出。据《经济学人》1926年10月30日的一篇文章估计，自重回金本位制度以来，英国外流的黄金已经高达411.11万英镑。财富外流、产业空心化、过度依赖进口，这一系列的问题都冲击着当时英国的保守党政府。截至1926年10月4日，英国财政赤字已高达8200万英镑。而相比之下，1925年同期，英国的财政赤字仅有5700万英镑。而这个数字中，还未统计由于巨大的失业人口，对英国税收造成的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这个局面下，当时的英国政府尝试通过加强与其殖民地的联系，来振兴英国本土经济。1926年10月19日，英国帝国会议（Imperial Conference）就在这个背景下召开。会议一共开了一个多月，召集了来自澳大利亚、加拿大、印度、爱尔兰自由邦、纽芬兰、新西兰和南非等7国的总理、财长、工商、外交等政府高级领导人，在英国时任首相保守党党魁斯坦利·鲍德温（Stanley Baldwin）和枢密院议长（Lord President of the Council）贝尔福伯爵（Arthur Balfour, 1st Earl of Balfour）的主持下，商讨了“大英帝国”与其“内部的自治社区”在新世界格局下的命运问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/12/20220912163952393.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1926年，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英王乔治五世（前排中）、鲍德温（前排左）与各国总理合影，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
名义上，为了方便与会人员的交通便利，会议被安排在1926年国联大会之后。而实际上，这个安排也反映了英国在一次世界大战之后所面临的一个尴尬局面。第一次世界大战带来的两个根本变化是欧洲旧势力的衰弱和美国全球势力的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变化对全球格局，特别是殖民地与半殖民地的影响则是根本性的。在不改变霸权逻辑的前提下，衰落帝国的全球势力范围如何重新分配？美国作为新兴全球霸权，又如何重新建构其世界霸权结构？同时又如何寻找不同于欧洲旧帝国的霸权叙述？这些问题都是新成立的国联所必须面对的困难问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1925年末签署，并于1926年9月正式批准生效的洛迦诺公约（Locarno Treaties）便是对这一系列问题的国际法回应。这一系列条约重新划定了欧洲国境、确立了集体防御的原则，同时也明确将苏联树立为欧洲新的共同敌人，在重新建构了欧洲“团结”的局面下，也加速推进了德国战后的正常化进程，并正式准许德国成为国联第六个常任会员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种“正常化”、“平等”的图景下，英帝国与其内部“自治社区”之间的关系将何去何从，便成了英国不得不面对的尖锐问题。原先隶属于英国的那些“白人的国家”，不再满足于法律上的从属地位，而面临严峻经济危机的英国，也无力无意负担维持帝国所必须承担的昂贵成本。1926年帝国会议讨论的首要议题，便是英帝国与其自治领（dominions）之间的国际法地位问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议最终在法律上，确立了个自治领在法律地位上与英国之间的平等关系。这些“白人的国家”不再隶属于英国。取而代之的是一个沿用至今的字眼——“共荣联邦”（Commonwealth）。作为交换，那些英全球帝国内的“白人的国家”们，在这个“共荣联邦”的框架内，加强与英国本土的自由贸易联系。在这个一次世界大战之后新旧霸权交替的世界格局下，英帝国悄然瓦解，“英联邦”默默诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在“英联邦”默默诞生的同年，一个叫伊丽莎白·亚历山德拉·玛丽（Elizabeth Alexandra Mary）的女婴也在温莎王室里呱呱坠地。由于她的父亲阿尔伯特亲王，作为时任英王乔治五世的次子，并没有希望继承王位，因此她的诞生也并未引起什么注意。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>