<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45dbcc30b28b898ebe1294bdfe6ec8e7</guid>
<title>债务是2023年中国经济重启的关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_02_09_679130.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.债务是中国经济最大的短板&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济下滑不完全是因为疫情，也不会因为疫情消退自动反弹。2023年重启经济千头万绪，纲举目张，纲就是“债务”。但政策的目标不应是去债务，而是相反，要“维持债务的价值，扩张债务的规模”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有经济都可以视作无数资产负债表的加总。经济衰退最直观的定义就是资产负债表收缩。资产负债表的基础关系，就是“资产端恒等于债务加上所有者权益”，这意味着任何一端的收缩，另一端也必然随之收缩。宏观政策的第一要务，就是判断资产负债表的衰退是资产端引起的，还是债务端引起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多人看来，债务的减少永远是“好的”。但资产负债表告诉我们，只要债务减少，在所有者权益不变的条件下，资产一定会出现过剩以匹配债务端的萎缩。特别重要的是，债务端和需求的弹性远大于资产端。一个小的债务变化，会引起消费倍数的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在需求萎缩周期，加强供给侧反而不是好事，因为这意味着过剩更加严重。中国的产业链、实体经济在中国经济中远比以金融为核心的虚拟经济重要，但反过来也意味着实体经济不是中国的短板。中国经济真正的短板是债务端，这是由全球化里中国所扮演的角色所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.美国是全球的债务端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化可以简化为“中-美国”资产负债表：中国主要的角色是资产端，美国主要的角色是债务端。中国负责生产、形成资产，是最大的供应链；美国负责消费、创造债务，是最大的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两者互为镜像，同涨同落。资产负债表恒等式意味着，美国只要扩表，中国一定增资。全球化带来的大增长，其实就是“中美资产负债表”的大扩张。2010年到2020年间，全球GDP大约增长18万亿美元，其中，美国占6万亿，中国占8万亿，其余所有国家占剩余的4万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但镜像关系也意味着资产端才是美国的短板。没有对应的供应链，再强大的金融（负债）也是镜花水月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与中国脱钩的后果是债务过剩，通货膨胀，美国必须在中国之外重建产业链取代中国；中国则相反，脱钩的结果必定是产能过剩，通货紧缩，中国必须在美国之外找到新的资本来源和消费市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一句，有人看到美国通胀，就认为中国也应当“预防”通胀，这一判断是错误且极其有害的，会严重妨碍正确的宏观政策出台。再说一遍，中国经济绝对不会出现通胀，2023年中国经济最大的危险是通缩！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美谁能在这场世纪大博弈中胜出，就看谁能更快重建自己的资产负债表。目前来看，美国劳动不足决定了其很难在国内重建替代中国的资产端，但美国在中国之外构筑新的供应链进展非常快；与此同时，中国却因在房地产犯下的战略错误，导致自己原本较弱的债务端出现巨大敞口，国内市场的萎缩导致了对美国市场更大的依赖。这使得中国在这场世纪大战中处于不利地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国举国上下坚决与中国脱钩的背景下，中国重返美国主导的全球化的可能已经不复存在，即使“被恩准”得以保留体系内，也只能和越南、印度等发展中国家竞争美国的资本和市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的巨大资产决定了中国要突破增长的天花板，就必须摆脱美国债务（市场）的依赖，构筑独立的资产负债表，为自身的产能提供内部需求；或是在以金砖、上合为核心的区域全球化中，成为债务和市场的提供者（扮演现在全球化中美国的角色），并形成以中国市场为终端的产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论哪一种选择，中国都必须形成至少要与美国比肩的巨大的市场。而这需要中国债务必须在短期内实现超常规的扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.债务是消费的总开关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央经济工作会议提出，要“把恢复和扩大消费摆在优先位置”。这一判断已经成为朝野各方一致的共识。但内需扩张的钥匙在哪里却仍没有搞清楚，提出的政策大部分都在以前使用过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/28/20230128161837306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023春节档中国电影票房超过67亿元。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如减税、提薪、降息、补贴、发钱、更新消费观念、健全社会保障制度、就业和再就业、缩小贫富差距等之类办法，大多是治标不治本。这些政策以前没能有效扩大内需，现在也不会有用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不解决桥或船的问题，过河就是一句空话。”要想扩大内需就必须找到制约需求最根本的瓶颈。这个瓶颈，就是债务。道理很简单，消费总规模取决于流入市场的货币总量，货币多则市场大，货币少则市场小，债务规模是货币供给的总开关，而货币供给决定了本币计价消费市场规模的大小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人质疑如果负债就可以创造货币，那不就能随意创造货币？这就需要正确理解“负债”的含义。现代货币虽说是通过银行系统负债生成，但负债的产生却是有条件的，这个条件就是负债必须形成对应的资产，而资产的形成是非常困难的。只要有这个条件，货币就不能“随意”滥发。换句话说，发钞的过程就是创建资产负债表的过程，没有资产的负债，才是滥发的钞票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场上所有资产负债表的资产端可能千差万别，但债务端穿透后，最终的归宿大部分都是银行。银行负债的能力决定了经济规模的大小和涨缩。货币形成过程中资本比劳动获得更大份额，决定了债务端对应更大的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美在全球化中的分工，决定了资产端中国的消费市场一定会小于债务端美国的消费市场。只要美国将中国逐出美国市场，中国的供应链就会因为需求不足而崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国的当务之急不是扩大供应链，不是应对芯片封锁，更不是与越南、印度争夺美国市场，而是内生足够的债务，创造足以替代美国的国内需求，只有快速扩张债务，才能维持中国的资产负债表屹立不倒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e5257eb19e0e64b993246480ecf9b1e</guid>
<title>可怕的不是中国气球，而是美国人的过度反应</title>
<link>https://www.guancha.cn/maxboot/2023_02_09_679124.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/麦克斯·布特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，“气球大战”结束了。而且，毫不奇怪，美国“赢了”。上周六，美国最先进的武器系统之一F-22猛禽战斗机击落了中国最原始的监视系统之一：此前一周穿越美国的气球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个事件令我震惊不已。哦，我担心的不是间谍气球。侵犯美国领空是不可接受的，但气球并没有构成任何实际威胁，而且它是否收集到了中国间谍卫星无法收集到的情报也令人生疑。我担心的是这么多美国人对气球事件做出了歇斯底里的过度反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前总统唐纳德•特朗普声称，拜登总统现在“已将美国领空拱手让给了共产主义中国”，然而五角大楼却报告说，在特朗普任内，中国的气球至少三次进入过美国领空。隶属共和党的新罕布什尔州州长克里斯•苏努努说，“总统栽在这事上了”。脱口秀主持人马克•莱文气愤地说，“乔，你要硬起来。你的反应太软太慢了……要让中国政府把气球买回去并赔偿损失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登应该怎么做呢？他应该亲自爬进F-22座舱，像《独立日》中比尔•普尔曼扮演的那位总统一样亲率机队迎战气球？还是对中国发动核报复？对此，共和党人没有给出明确答案，但这并不妨碍他们奋力鼓噪。佛罗里达州共和党参议员马尔科•卢比奥认为，中国向美国发射气球是为了展示“美国曾经是一个超级大国，但它现在已有名无实，正处于衰落中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/07/20230207150446790.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国电影《独立日》中，总统亲自率机队攻击外星人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国舆论对此事的反应过于强烈，以至于拜登不得不推迟了国务卿安东尼•布林肯的中国之行。这太糟糕了，因为美国舆论对所谓“间谍气球”的狂热反应正说明华盛顿有必要与北京建立更好的沟通渠道，以防止美中紧张局势失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，在本次气球狂热事件发生前几天，美国空军空中机动司令部司令迈克尔•A•米尼汉上将在分发给下属的备忘录里预测美中将在两年内开战：“我希望我错了……但我的直觉告诉我，我们将在2025年开战。”听这些话，他好像是冷战讽刺电影《奇爱博士》里某位精神错乱的将军，斯坦利•库布里克电影里的这位将军建议那些操纵运输机的飞行员“对准一个7米长的目标猛攻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尼汉和其他认为战争迫在眉睫的人（例如众议院外交事务委员会主席、得克萨斯州共和党议员迈克尔•麦考尔）需要控制好自己的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之战是可以避免的，也应该避免，但我们却假设中美之战是不可避免的，或者通过放大对中国实力的恐惧来升高这种可能性。我们现在看到的反华偏执情绪让我想起了冷战初起时。当时，人们觉得美国正在输掉对抗共产主义的世界大战，第三次世界大战可能即将到来。这是一种危险的、带有破坏性的思维方式，这种思维方式导致美国国内出现了反共浪潮、并对越南等国发动了下场悲惨又代价高昂的军事入侵。在古巴导弹危机期间，这种情绪几乎引来了核末日。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/07/20230207150726172.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国媒体拍摄的中国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;气球&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，苏联从未像许多人想象的那样强大或鲁莽，现在的中国也不是。这也能解释为什么中国最近一直试图修复其与美欧的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国的人口比中国少，但参考主要硬实力和软实力指标，美国实际上更强大。事实上，澳大利亚洛伊研究所在其“亚洲实力平衡”年度调查中发现，美国仍然领先于中国。该指数显示，美国在“未来资源、复原能力、国防网络、文化影响力和军事能力”方面处于领先地位。上周，菲律宾同意让美国进驻另外四个军事基地，这再次提醒我们美国还具有另一项重要优势——我们的盟友比中国多得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些优势都不会因中国有本事把气球吹到美国上空而抵消。对中国日益增长的实力保持警惕是正常的，但歇斯底里和危言耸听却毫无道理。美国仍然是世界第一大国，只要我们不与世界第二大国陷入一场灾难性的非必要战争，我们就可以保持这种状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《华盛顿邮报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d397246bd9bef1b1e0be394b69df132b</guid>
<title>韩国半导体出口连续大跌，芯片投资回归理性？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2023_02_09_679121.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国产业通商资源部的数据，韩国1月的出口同比减少了16.6%，这也是韩国出口连续下跌的第4个月。半导体产业出口不振，是韩国整体出口下滑的重要原因之一。韩国半导体出口已经连续5个月下跌了，1月更是同比骤跌44.5%，跌幅较上个月继续扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些人心目中，半导体产业是人类制造业的皇冠，是高新技术产业，不应该也像房地产一样存在明显的周期。因此，难以理解为何韩国的半导体出口持续下滑，更难理解为何全世界半导体近期都受到一定程度的影响和冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/07/20230207105920501.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国半导体出口走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，韩国半导体遇到的问题具有普遍性，既有短期因素的影响，也受半导体发展阶段的长期制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界半导体发展逐步进入瓶颈期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近10年来，半导体产业的发展逐渐趋缓，总体的增长速度并不快。根据世界半导体贸易统计组织（WSTS）的数据，世界半导体收入在2021年之后增速明显趋缓。2010-2011年间，总收入突破2500亿美元，直到2021年，这项指标才短暂的达到5500亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/07/20230207105939542.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;世界半导体收入和增速&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年勉强增长1.2倍，这个速度超过了同一时期的世界GDP增长速度，也超过了一部分行业的增长速度。但这样的速度，相比互联网和新能源等新兴行业，无论如何不能称之为显著增长和快速增长。同时，十年才增长一倍，也打破了很多中国人的朴素认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，半导体越来越受到媒体和投资的重视，国内成倍增长的半导体企业比比皆是，给网民留下了半导体行业不仅是“国之重器”、而且增长很快的感觉。2020年全球IC企业家大会上华为首席供应官应为民的发言就很能代表这一点，他说：作为芯片的大用户，华为很高兴看到这些新投入、新玩家和新的供应不断涌现。在此大环境下，半导体产业已经从过去被认为的夕阳产业，成为了如今的朝阳产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这只能说明世界半导体发展是很不平衡的，导致各国人民对半导体的感性认识并不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国信息产业在加入世贸组织后发展得很快，例如联想很快成为了世界个人电脑（PC）占有率第一的制造商。这种快速发展的代价，就是绕过了芯片和操作系统两座高峰，直接体现就是中国芯片进口飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国海关的数据，2002年中国集成电路的进口额仅有255.47亿美元，2012年这一数字就增长到1920.50亿美元。到了2022年，尽管略有下降，仍比2012年有较大增长，为4156亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/07/20230207110001104.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国集成电路进口额&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进口的这些集成电路，除了国内消费，更主要的就是出口创汇。很多集成电路产品其实是芯片进来，变成整机出去。因此，这一数据的增长，主要反映的是中国信息产业的进步，而非半导体行业的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代之前，软件工程和软件学科都尚未成熟，当时的计算机硬件和软件是不分家的。中国计算机之母夏培肃院士带领的科研团队于1960年试制成功了中国第一台通用数字电子计算机——107计算机，其稳定工作时间比当时按照从苏联购买的图纸而加工的103计算机长几十倍，是两弹一星的功勋机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/07/20230207110031849.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;正在运行的107计算机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有“通用”之名，不经过额外的培训，想将107计算机跑起来并不容易。即使能够熟练的操作107计算机，也不意味着能够很快的操作其他计算机。计算机编程中，存在很多低效重复的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年代中期之后，随着计算机体系结构走向成熟，高级语言、操作系统、编程方法、中间件、业务软件不断涌现。计算机尤其是个人电脑（PC）的操作方式已经和今天基本相似，直接开启了80年代中期的半导体产业大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，福兮祸之所伏，软件的发展也使得很多特定功能不必依赖于硬件的进步。在手机普及之前，淘宝已经成为最重要的互联网购物平台。当时除了一个U盾外，消费者无需购买其他的任何硬件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网行业的繁荣，当然也促进了服务器和手机使用的芯片的销售，但信息产业内最大的受益者，无疑是被戏称为“码农”的程序员。事实上，整个信息行业正在越来越软件化，是软件而非硬件的进步在更大程度上支撑了新创意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对问题，芯片行业试图用性能迭代说服用户不断升级。这一趋势促使英特尔创始人提出了摩尔定律。摩尔定律的核心是计算机的性能将呈指数增长。这样，尽管不能带来业务的改变，至少可以保证计算机完成老任务的效率越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩尔定律提出以来，至少相同价格能买到的晶体管个数确实是基本按照指数增长的，但程序想要利用这种进步，正变得越来越难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以CPU为例，首先程序并不能平等地利用每一个核，当核心数量足够多时，任务完成时间主要取决于其中单核性能最强的核心。其次大部分应用在执行界面和逻辑操作时，主要运用的是定点性能。而CPU的定点性能已经很多年没有提高了，2018年后由于英特尔和AMD互相竞争，定点性能又有了很大的提高，但这主要是制程进步带来的主频提高造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/07/20230207110149888.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2010年之后，CPU单核定点性能提升不多&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了摩尔定律，过去软件界还有个安迪-比尔定律，大意是说软件工程的人力成本很高，因此当硬件进步时，写软件的人就会减少性能优化的时间，并且尝试增加新的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安迪-比尔定律在现实中广泛存在，如果智能手机的应用不追求快速迭代，而是性能优化的话，手机硬件的更新速度也不会这么快。现在手机的配置之所以比某些电脑还要高，手机缺乏高效易用的开发中间件，以及APP厂商为了迭代速度降低质量难辞其咎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象不可能永远存在，因为程序能够增加的，且消费者能够接受的功能是有限的。核武器模拟、精准天气预报、大气研究、模拟量子计算机和寻找超大素数等方面确实“性能永远不够用”，但即使是国家行为，也不能无限的增加开支，更何况民用的其他领域了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Canalys在2月2日发布的《智能手机分析统计数据》显示，2022年第四季度全球智能手机出货量下降18%，跌至2.97亿部。由于需求疲软，2022年，各厂商的总出货量不足12亿部，导致全球年出货量下降12%。这种下降，谁能说不是安迪-比尔定律在智能手机行业失效了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;挖矿和制裁的影响  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管现在半导体产业一片哀嚎，2019年末到2022年末之间，半导体的从业者可谓是趾高气扬，顾客是上帝的意识缺乏体现。过去面对价格上涨控制不利，现在的结果很难不说是一种反噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2019年第四季度开始，随着虚拟币国际炒作的火爆，显卡以及半导体芯片的价格也随之水涨船高。大量显卡和其他半导体产品被用于“挖掘”虚拟货币（以下简称挖矿）。到了2021年，情况简直可以用丧心病狂来形容，一卡难求成为普遍现象，个人装机的电脑玩家面临买不起甚至买不到显卡的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时央视进行了一个调查，英伟达的RTX 3070显卡2020年9月刚推出时，价格仅为3899元。该型号发售之后的四个月内，实际零售价一路上涨，来到了8000元左右，价格上涨超过100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同期推出的RTX 3080显卡的国行定价仅为5499元，但在最为疯狂的2021年，该型号的市场价最高曾达到2万余元，价格几乎翻到了四倍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2007cf7c9b2003eb8d6ab785698a3519</guid>
<title>菲律宾再向美军开放4个军事基地，对中国意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daifan/2023_02_09_679120.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月2日，菲律宾国防部长加尔韦斯在马尼拉与到访的美国国防部长奥斯汀召开联合记者会，宣布达成协议，菲律宾将再向美军开放4个军事基地。至此，美军可以使用的菲律宾军事基地增至9个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新增的4个军事基地，会为美国“对抗中国”提供哪些助力？菲律宾国内又是如何看待美国在菲律宾的军事存在？围绕相关问题，观察者网采访了暨南大学国际关系学院副院长、菲律宾研究中心主任代帆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国在菲律宾可使用的军事基地将从5个新增到9个。美国国防部长奥斯汀表示，这并不意味着重建永久性美国基地。能否请您先“科普”下，目前美军对菲律宾基地的使用，与所谓“永久性美国基地”存在哪些差异？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;代帆：&lt;/strong&gt;1991年，菲律宾的参议院否决了继续延长美军基地的协议。根据菲律宾的现行宪法，既不允许外国在菲律宾的国土上永久驻军，也不允许外国在菲律宾建设永久性军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在1995年和1998年，中菲两国之间两次爆发美济礁冲突。一来是因为自身军事实力比较弱小，二来是对南海地区局势较为担心，因此在上个世纪90年代末，菲律宾选择重新加强与美国的关系。在此背景下，菲美两国签订了《菲美访问部队协定》，为美军重新在菲律宾进行部署提供了机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年阿基诺三世执政期间，美菲两国进一步签署了《增强防卫合作协议》（EDCA），允许美军在菲律宾建立临时性的军事基地——他们称之为“轮换军事基地”。相对于“永久性基地”这个概念，“轮换军事基地”是临时性的、阶段性的，它的驻军规模要小一些，而且这些基地的产权是属于菲律宾政府的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/08/20230208144856322.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月2日，美国国防部长奥斯汀在位于马尼拉大区奎松城的阿吉纳尔多营检阅仪仗队。（图/纽约时报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我认为“轮换军事基地”的说辞是为了应付菲律宾宪法对外国军事基地存在的限制，有种掩耳盗铃的感觉；就其本质而言，它们和永久性军事基地并没有区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，对于这些军事基地设施的使用，菲律宾更多还是处于从属地位。比如菲律宾新爱国联盟的秘书长黎耶斯曾批评说，这些基地表面上是菲美两军共同运营，实际上美方的设施仍将由美军独自管控，菲律宾军人只能充当美军的“门警”，根本不存在所谓的菲美双方的“联合管控”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：新增的4个基地，据传设在吕宋岛等地，有的邻近中国台湾，有的直接面向南海。您认为这将给美军在亚太地区的行动带来多大程度的加成？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;代帆：&lt;/strong&gt;长期以来，美国一直谋求在一些关键地理节点上部署军事基地，对于军事基地的选址很有讲究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，虽然在2014年签署EDCA后，美国在菲律宾会有五处轮换军事基地，但这些基地并不包括美国一直想要重返的北吕宋岛的苏比克湾。苏比克湾的地理非常重要，一方面，这里靠近黄岩岛海域，一旦黄岩岛海域有事，美国可以快速介入，而且此处靠近中国台湾，在中美竞争加剧、台海局势紧张的背景下，在台湾岛以南的地方拥有一个比较好的军事基地，对美国而言意义重大，一旦台湾海峡有事，也方便美国的介入；另一方面，如果美国在苏比克湾重新进行军事部署，美国就可以对中国在黄岩岛附近的活动进行更近距离的监控。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/08/20230208145814522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红点处为苏比克湾海军基地所在地（图/谷歌地图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，位于菲律宾西南部巴拉望岛的军事基地，紧邻中国南沙群岛，也能方便其军事势力在南海出现冲突时能迅速介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美军入驻这些基地，是否也会间接影响到中菲在其他领域的合作，比如共同开发南海油气？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;代帆：&lt;/strong&gt;对于共同开发油气，中菲两国现在还在谈，但无疑面临的难度非常大。总的来说，能否实现南海共同开发，取决于菲律宾一方是否有决心、有魄力突破其国内法律层面的限制和一些来自社会的阻力。目前，菲律宾国内的阻力还是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于军事基地对共同开发油气的影响，我觉得并不会非常直接，毕竟军事基地和油气开发还是两个不同的问题。当然，美国自然是希望能在中国周边制造一些热点，比如激化南海问题，利用中国周边国家对南海问题的担忧来离间它们和中国的关系，为南海共同开发制造阻力；而且美国肯定也不希望中菲真能就共同开发南海油气达成协定，美国会竭力拉拢菲律宾，在东南亚地区对中国形成战略压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有观点指出，菲律宾同意增加基地，也是鉴于中国在巴士海峡的行动，菲律宾国内担心，若台海战争爆发，战火可能波及菲律宾。您如何看待他们这一顾虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;代帆：&lt;/strong&gt;菲律宾对台海问题或其他海域潜在冲突的顾虑，可以从主客观两个层面来看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主观层面，因为菲律宾本身是个小国，军事实力非常弱小——菲律宾的军事现代化水平在东南亚地区属于中等偏下——所以，它知道自己不具备同中国进行军事对抗的能力。也因此，它一方面主张以和平的方式解决与中国之间的海洋争端，避免与中国的直接军事对抗；另一方面，出于对南海和国家安全的担忧，菲律宾长期以来又希望与外国大国尤其是其传统盟友美国合作，借助他们的力量提升自身的军事现代化水平，同时制衡中国可能在南海地区采取行动的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿基诺三世时期，菲律宾与澳大利亚、韩国、日本等国都有过军事安全方面的合作，韩国、日本也曾把一些二手武器卖给菲律宾。考虑到这些国家与美国的关系，这些军事合作的背后可能都有美国在推动。在小马科斯上台之后，我们也注意到，日本与菲律宾的军事合作关系有所提升，大概率也有美国在指使。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>