<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>185dfd4e4e6d649ef5a82b517d9d758e</guid>
<title>此时降准，将发挥多重作用</title>
<link>https://www.guancha.cn/lianping/2025_05_07_774856.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2023/04/11/20230411165735692.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 连平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月7日，中国人民银行行长潘功胜在参加国新办新闻发布会时表示，央行下调金融机构存款准备金率0.5个百分点，同时降低个人住房公积金贷款利率0.25个百分点，下调政策利率0.1个百分点等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.当前我国存准率下调非常必要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外部冲击来看，4月美国开始对华加征高额关税，我国对外贸易将受到较大冲击，金融市场波动也有所加大，需要及时降准释放更多流动性缓解冲击，稳定市场预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国对华综合累计税率已超过100%，今后还有可能会有更多的不确定性。这将不可避免地对中国出口、消费、投资乃至于GDP产生重大冲击。初步估算，美国对华关税每加征10%，中国出口或下降2%-2.5%，在美国关税未减免的情况下，2025年中国出口有可能下滑8%-10%；2026年出口增速可能进一步下降15%左右。随着出口受阻，消费和投资领域也将出现连锁效应，对出口、消费、投资的变化如果不加干预，不排除极端情况下2025年中国GDP增速可能下降1.0-1.5个百分点。同时，股票市场也出现了较大波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，有必要及时降准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了支持政府债券发行之外，一方面需要支持商业银行加大信贷投放，尤其是增加对出口、农业、“卡脖子”等相关行业企业的资金支持。另一方面，还需要支持政策性银行、商业银行、证券、保险、基金等头部金融机构与大型央企集团、众多上市公司增持金融资产，稳定股市，稳定市场信心。综合来看，市场存在较大的资金缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观与微观两个层面来看，下调存准率有促进内需恢复、加快结构调整等多重作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020-2024年央行分别下调了存准率1.5、1.0、0.5、0.5、1.0个百分点。2025年适度宽松的货币政策将进一步加大宏观调控力度，保持充足的市场流动性，“适度宽松”基调也应体现在降准这一方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观层面看，需要通过下调存准率释放更多流动性，满足当前投资消费扩张与信心修复的资金需求。近几年信贷与社融仍保持较快增长，每年增量呈上升趋势；2025年新增信贷有望超过21万亿元，社融增量有望超过36万亿元，M2增速有望保持8%左右；较快的流动性需求增长情况下，有必要适时降准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从微观层面看，拥有充裕资金配置资源的金融机构利于疏通货币政策传导链条，增强货币创造功能，发挥更大的货币乘数效应；有助于加快对国家重大建设、普惠金融、中小微民营企业、房地产、消费市场等重点领域信贷投放速度；增强对股票市场、债券市场资金供给能力，支持财政发力与政府债券的大规模发行；缓解部分民企、房企、中小型金融机构与地方政府的流动性紧张问题，缓释系统性金融风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/07/20250507114640310.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为中国人民银行总行大楼&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.年内存准率还有进一步下调的空间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存准率变动与国内经济发展需求密切相关，服务于宏观调控的政策目标。随着我国金融市场总体规模逐步扩大，货币政策总量调节的传导链条将更加复杂，存准率对市场总量的调节难度上升。我国货币政策短期调节工具较为丰富，且操作更加灵活，货币市场渐趋成熟。从过去40余年的货币政策操作来看，央行也已积累了灵活调节存准率的操作经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上存准率似乎可以更低甚至降至接近0%的水平。如出于审慎考虑，留有一定“缓冲区”，可以将存准率维持在3%-5%区间。此次降准前，我国商业银行加权平均存准率为6.6%。降准0.5个百分点后，仍有一定的下调空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以目前我国的经济体量、增长速度、金融市场发展程度、流动性状况、银行体系的风险防范与处置能力来测算，我国存准率可以降至发达国家大多数1%与主要新兴经济体大多数5%之间的水平，甚至低于5%应该也是可以接受的。未来一段时间，我国至少还有2-2.5个百分点的降准空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就2025年来看，加上本次降准，实际总的降准幅度以0.75-1.0个百分点为宜，目的在于释放更多中长期资金以满足市场需求。因此，三季度很可能还有0.25-0.5个百分点的降准空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c5700de7e8aa744e075f52b0161da93</guid>
<title>“流放”还是升迁？特朗普再度“提纯”核心圈</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_05_07_774834.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》，我们继续就五一长假期间美国的事情加更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华尔兹因为Signal群组泄密事件被撤换了。但是，华尔兹被免职的方式在万斯看来可能是某种意义上的升职。为什么这么说呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国总统国家安全事务助理这个岗位是没有职级的，因为它不是一个内阁岗位，所以没有正式的行政级别。但是由于它是美国总统直接任命的一个顾问级“差事”，所以如果得到美国总统的权力信任，它的职级权威相当于如朕亲临，是完全凌驾于美国国务卿之上的。所以万斯抓住了这一点，说华尔兹现在被任命为美国驻联合国大使，那么他从原来的无级别变成现在的有级别，华尔兹是升职了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/06/20250506172713776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军完成对胡塞武装的空袭后，群聊庆祝行动成功&lt;span&gt;《大西洋》月刊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而明眼人都知道，特朗普把华尔兹从外交核心决策团队踢走，这个判断是没有任何问题的。因为在华盛顿，权力跟距离相关。你离白宫和总统越近，你的权势就越大，你的权威就越高。所以，这跟岗位级别可以说不存在直接关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治当中有两种类型的权力：一种跟职位相关，一种跟个人威望和声望相关。这其中，一种是正式的权力，另一种是在权力网络当中真实的实质性权力。比如《是，大臣》里面的汉弗莱，在他和唐宁街十号的直接通道被堵塞之后，他爬墙都要爬进去，原因就是他没办法走正式的觐见通道。因为正式通道不仅意味着距离更长，而且也意味着距离权力核心更加疏远。所以华尔兹原来是待在总统身边的第一人，现在从离开权力核心的角度来说，的确位置更偏远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但比起讨论华尔兹是升还是降，华尔兹被撤换背后的真实原因才是更加值得思考的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前外网比较主流的报道是说，华尔兹被踢走主要是因为特朗普跟他有矛盾。比如说，在对待伊朗问题上，华尔兹拿出来的方案更加接近以色列的立场，而不是特朗普的偏好。这可能是导致特朗普最终借Signal群组泄密事件把他踢走的核心原因，因为相较于华尔兹，在Signal群组，甚至是其他问题上屡屡爆出丑闻的赫格塞斯，特朗普到目前为止还是力保的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，特朗普仍然在继续贯彻他以忠诚为核心的用人原则——犯不犯错无所谓，关键看对于特朗普是否忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东问题上的这种分歧以及特朗普目前的外交政策给我们提供了一个非常有趣的观察视角。特朗普在对外战略上可以说是一个很硬的怂派，或者说他是一个非常鹰的鸽派。他用一种非常霸道的方式去实质性推动所谓美国全球收缩的策略，但与此同时，他又不愿意去承担额外的军事义务，哪怕这是美国作为一个霸权国家应尽的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中东地区为例，特朗普的团队会认为美国对中东和世界的援助应该有某种边界和限制，美国不能无条件、无节制地去帮助以色列在中东地区实现它的战略目标。尤其是美国的航母战斗群和胡塞武装打得有来有回，但这并没有阻止胡塞武装的导弹对以色列进行打击，这可能也是让美国主张在中东地区或者在全世界进行战略收缩的声音变得更大的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/06/20250506172924567.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月4日，也门导弹碎片击中以色列本·古里安机场&lt;span&gt;半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，华尔兹被踢出去，大家有理由对美国在中东地区呈现事实上的鸽派立场保持可持续的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来谁将替代华尔兹的位置？有人说是史蒂芬·米勒，他是白宫的副幕僚长，非常年轻，这也使得他成为竞争该岗位的最有利人选。其次就是威特科夫，美国的中东问题特使。威特科夫在乌克兰问题上根据特朗普意志的方案表现出非常强的执行力，确保最终的解决能够至少让特朗普觉得开心，所以这个人是得到特朗普信任的。第三就是前驻德国大使理查德·格雷内尔，也是国家情报局的执行主任。目前传得比较多的就是这三位，当然现在暂时代任该职务的是鲁比奥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会问，这是不是鲁比奥获得政治成功以及赢得特朗普信任的表现？从鲁比奥的过往背景和他的真实主张来看，其实他的内心深处应该是不会真正认可特朗普那套的，他还是一个传统的共和党鹰派的主张。从他们的认知角度来说，特朗普今天的政策可以说完全是错误的，正在系统性地摧毁美国霸权的外交遗产。当然，从晋升的角度来说，鲁比奥目前通过无限制讨好的方式向上爬的确表现出晋升的轨迹，但他跟特朗普的这种互动状态能持续多久，这还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，鲁比奥所在的国务院系统，其面临的预算和编制都是被削减的对象。在这种情况下，鲁比奥所担任的这种职务很大程度上是特朗普可以一并取消的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以整体来看，踢掉华尔兹标志着特朗普核心圈子的进一步提纯，确保他的决策圈以一种特朗普更加顺眼的方式去更加得心应手地推动特朗普认为是正确的政策。但正如关税政策的事实已经表明，这些政策很大程度上可能都是有问题的。目前，白宫内越少的人愿意去踩刹车，美国国家安全战略未来的不确定性就会越高。当然，对于特朗普来说，也会出现越来越多他意料之外、但在别人看来情理之中的冲击和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2242ffbbe12eaa3bad77f97ead0f09f</guid>
<title>对中国产能的理解，中西都忽视了最重要的一点</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_05_07_774819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普升级版关税来袭后，很多人都在担忧中国制造业下一步的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实美国对中国制造业的围堵早已开始，早在前几年，西方就热衷以“中国产能过剩”为由树立贸易壁垒，中国则极力用“中国产能造福世界”反驳。有关争论甚至已经政治化：在西方，一提到“中国竞争力”，就是在帮中国“压迫”西方的劳工权利；在中国，一提到“中国产能过剩”，就是在帮西方压制中国。但实际上，两者都忽视了最重要的一点：产能是中国的独特优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国产能带来了极大丰富且丰俭由人的商品，商品紧缺成为遥远的记忆。虽然高端芯片、先进医药、民航发动机等短板依然存在，成为一些圈子里的人津津乐道敲打中国的依据。但不争的事实是，曾经布满钻石的工业王冠被中国差不多薅秃了，越来越多的昔日钻石成为今日玻璃。中国在工业世界里也逐渐从“小打工的”变为“骑马睥睨的”。热衷于敲打中国的人可以只见短板不及其余，但欧美已经草木皆兵了，什么有的没的都统统成为“危害国家安全”的生存级威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是工业化的后来者：在工业1.0的尾声中，中国人被洋枪洋炮打痛了；在工业2.0时代，中国人惊恐地看着拔足远去的世界；在工业3.0后半段，中国人完成了从“血汗工厂”到“世界工厂”的转型；在工业4.0时代，中国人意外地发现自己已经站在了前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业1.0以蒸汽机和铁路为代表，在体力上实现机器代替人。工业2.0以内燃机、电气化和化工为代表，真正开始了大工业时代。工业3.0以电子化、数字化、自动化为契机，开始了智能化的初级阶段。工业4.0以网络化、信息化、AI化“赋能”，发挥1+1&amp;gt;2的威力。工业4.0还开启新能源化的时代，使得从工业1.0开始的对化石燃料的依赖开始淡出历史舞台。如今，中国在新能源方面一骑绝尘，美欧的关税壁垒也保护不了自己的落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在ICT方面，人们的注意力集中在高端芯片。实际上，芯片深植于从音乐贺年卡到AI加速卡众多领域，整体而言最大量使用的芯片还是“传统芯片”，而中国在这方面的制造和使用都居于绝对前沿，这也为我们自下而上可持续发展奠定了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也注意到了这个问题，全球正大量使用中国生产的用于各种基础工作场景的传统芯片。而美国自己补不上传统芯片的产能缺口，只能在扩大对中国的高端芯片设备和耗材禁运，以图增加中国逐步追赶先进水平所需要的经验和资金，延缓中国追赶的脚步。这可能最终导致美自诩的“AI优势”无法落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/07/20250507075616632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们现在看到，在高端芯片方面，先行者拓展前沿的速度在放慢，中国赶超的速度在加快。而这种赶超是个S形的过程：在突破某一转折点后，赶超会由于“一通百通”而加速，然后随着逼近前沿而遇到先行者一样的难题，速度再次放慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单一产业的产能优势可能让特定企业赚大钱，但对于国民经济来说，还是孤掌难鸣。红花还靠绿叶扶，美国以为垄断红花，“下放”、“外放”绿叶就行，反正需要的时候招之即来。但是不知不觉中，红花越来越少，绿叶都集中到中国去了。而为了独霸世界，中国必须被打成敌人，中国手里的绿叶也不能依靠了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不仅绿叶繁茂，忙于争抢阳光和雨露，还形成了全生态的产能优势。从钢铁、化工到机电、数码到建设、交通，中国的产能优势是全面和深度的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新质生产力也将成为中国进一步发展的突破口。新质关键技术的红花能够马上得到“绿叶产能”配套支持的话，立刻就可以形成价值反馈。这是“整体大于部分之和”的最强大体现。电动汽车就是很好的例子。中国电动汽车的爆发性发展有几个动力：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.中国的汽车化
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.缺油带来的能源安全问题
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.空气污染和去碳化问题
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国电车是站在中国油车的肩膀上发展起来的，在油车时代，基本的车身制造、饰材、汽电都已经形成供应链和产能。等待在三电（电池、电机、电控）产业到位后，中国电车绕过内燃机、变速器等传统瓶颈，迅速上路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直是贫油国。在改革开放前，石油产量还够用，甚至还出口换汇。经济一发展起来，就不够用了，并在这之后常年是世界最大石油进口国。汽车大发展后，中国的石油安全就成了大问题。光伏、风电有利于摆脱对进口石油的依赖，锂电池技术的突破为汽车电动化提供动力基础，特斯拉则成为有用的鲶鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府政策方面，大城市为了限制交通拥挤和空气污染，出台牌照拍卖制度。为了鼓励电车，绿牌无需拍卖，极大鼓励了买家。尽管现在已经退坡，政府还曾出台过电车补贴。在这样的合力作用下，中国电车获得爆发性发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到这里为止，西方（尤其是欧洲）也做了差不多的事，但是电车在西方的发展远远落后于中国，甚至发生特斯拉用户被问及下一辆车的购买意向时，过半不愿意再买全电车，而是转向插电混动甚至油车的情况。部分原因就在于电车在西方缺乏生态支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/21/20250121174022533.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国家电网充电桩
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国曾经有很多电车车主有里程焦虑。几年下来，各地的充电桩像雨后春笋一样冒出来，除了元旦、春节、清明、五一、国庆等超级出行高峰，高速公路休息区的充电桩一般管够，下了高速的加油站、商场充电桩更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居民区安装充电桩也越来越简便，除了“老破小”小区，从窗口抛一根电线下来的囧事越来越少见。电力供应也越来越充沛，限电断电成为罕见的事。光伏、风电等新能源装机已经超过火电装机，超高压、储能正在解决新能源波动性的问题，这是大规模建设充电桩的最底层后盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充电方便在中国已经是理所当然的事，而且期望是越来越方便，以后出行高峰都不至于被充电所苦。但这不是简单的事，需要从投资、供应链、安装都有适度的产能过剩，才能在大发展时迅速爬坡，越过临界点，最终形成健康的滚动发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是投资。投资一般不作为产能的一部分，但融资实力也可以看作广义的产能。西方不缺融资实力，但资本无利不起早。电车与充电桩这样鸡生蛋还是蛋生鸡的问题上，资本选择等着瞧。小鸡等成老鸡依然没有等出名堂，那就换一个目标。资本从来不“从一而终”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c9675a111024de9d11a31b603b3cf20</guid>
<title>中国网民“感谢美国”的淡定调侃，说明了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChengYaWen/2025_05_07_774815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 程亚文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2018年特朗普第一任期对华发起贸易战、曾在中国舆论场引发高度关注和不同意见之争相比，特朗普第二任期“百日新政”再次抡起关税大棒，尤其是把针对中国的关税提高到匪夷所思的245%，不仅中国政府对此云淡风轻，中国社会也已对此波澜不惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位常在微信上讨论问题的朋友说，七年前美国对华发动贸易战，感觉中国当时应对得有点吃力，而到今天，不论最终结局如何，中国做到了回击得有声有色、旗鼓相当，就战略远见和战略规划能力而言可圈可点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不理会美国的无理取闹，以至网上流传的一则黑幽默如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国发言人：“鉴于中国主动道歉，我们降低了他们部分商品的关税。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者问：“中国怎么道歉了？说了什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发言人说：“特朗普总统拨打中国的电话，电话回应：‘对不起，您拨打的电话已关机。’他们主动说了对不起。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府对华加征离谱关税已一月有余，这对不少以外贸为主的中国企业及其从业者来说，当然是严峻挑战，但日子该过还要过，中国人的日常生活，至少目前来看并没有因此受到多少影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五一期间，笔者又去家门口不远的一家大型购物中心看了看，平时就人来人往，恰逢节日，来此购物、吃饭、玩乐的人更多了，去一家店里去就餐，没想到要排队好久，大家的消费热情并没有因贸易战而减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还留意了下微信朋友圈，利用假日出去旅行的人很多，一位朋友开车全家出行去玩农家乐，写下几句随感：没想到的是田间地头那么多人，进村的路上都停满了车。看着一辆大车堵在中间前后不能出，暗暗庆幸我们在村口另找了停车点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也看到有人在朋友圈留言：没买到高铁票，就哪也不去了，在家读读书，不想人挤人。以往的“十一”“五一”黄金周，旅游景点通常都会人山人海，今年也不例外，看各种视频里流转的各处旺盛人流，完全感受不到贸易战影响到了人们的出游心情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/05/20250505173707867.webp&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;697&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
五一假期，旅游景点开启人从众模式&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人很淡定，是因为大风大浪早就见过了，任尔东南西北风，我自岿然不动。过去七年来的经历，已经教育了中国人，对中美关系和世界大势有了更清醒的认知。至少，对美国现政府不再抱有幻想，要战便战吧，是福不是祸，是祸躲不过，既然妥协退让不可能获得善意回报，那不如拿起棍棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国冷对硬刚美国发起的贸易战，符合中国人的普遍民意，看看各种微信群的讨论，几乎没有看到说特朗普政府做对了而中国政府做错了的情况。这与七年前有明显差异，当时社会舆论充满对立意见，特别是两种看法有很大影响：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是不少人认为中国对美过于“强硬”、把中美关系搞砸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七年前特朗普政府对华发起贸易战时，很多中国人听惯了美国“基于规则的国际秩序”的说法，下意识认为中国肯定是在哪些方面“守规则”做得不够好、惹山姆大叔“不高兴”了，而“中美关系是世界上最重要的双边关系”，中国要把中美关系维护好，那当然要检讨检讨自己在对美关系处理上是否有“生硬”“自傲”的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过“内部检讨”，有人认为在知识产权保护、国有企业地位、商品价格补贴、技术研究合作等等事务上，中国都有不合“国际规则”之处，应该按美国要求改正。有人跟在美国舆论后面，也将中国外交称作为“战狼”外交，就是当时中国舆论场认为“中国有错”的一种突出表现，殊不知当时的美国国务卿蓬佩奥屡屡对华爆出粗口，不是“战狼”又是什么？！ 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/07/20250507072133484.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是还有不少人认为，中国对美国有市场和技术依赖，离开了美国，中国经济和社会发展会严重倒退，所以，美国得罪不起，要赶紧对美认错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，改革开放以来中国在经济建设以及其他方面取得瞩目成就，一大外部因素就是中美关系改善、美国对华开放市场和展开技术、人文交流，这也是特朗普认为“中国沾了全球化的光”的源由所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，是不是只要“跟着美国走”，就会实现经济发展？好像并非如此。最近几十年来，想“跟着美国走”、搭全球化便车的国家实在太多了，但到底有几个国家真的发展起来了？查一查世界银行、国际货币基金组织等的数据，令人意外的是，这些年来实现像中国一样发展程度的发展中国家，其实少之又少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果美国对其他国家关闭市场、切断技术来源，那对其他国家的发展肯定不是利好。最近七年来，美国不懈推进对华“脱钩断链”，的确给中国的一些产业发展带来了可见的困难，中国在不少关键技术上还受制于人，这是事实，芯片领域就是引来最多关注的一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，以上两点看法都在迎来反转。当特朗普时隔四年“二进宫”、再次对华发起贸易战时，不再有多少中国人还认为“把中美关系搞砸了”的责任方在中国。在特朗普第一任期的2020年1月15日，中美之间曾经达成第一阶段经贸协议，中国在谈判中做出了一定让步。然而，最近五年来，中美之间仍然一直风波不断。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>