<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e6be278d192ab84d1a0e12895231ebc</guid>
<title>“研究生人数超本科，理工农医比例超文科”，时代大潮不可挡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caodongbo2/2024_10_15_751791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹东勃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，随着各高校招生简章陆续发布，“多所高校研究生人数超过本科生”的消息再度引发公众关注。据兰州大学发布的公告，2024年该校在校研究生总量首次超过本科生总量。实际上，在一些具有较多硕士点、博士点和开展研究生教育时间较长、学校整体科研实力较强的研究型大学，此类现象早已出现多年。只不过，当下的“本研倒挂”背后，确有一些值得关注的时代大势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伴随中美“亮明牌”，“重点学科”也有了清晰的路线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育具有政治属性，古今皆然，中外皆然。也因此，教育事业自身的发展与国家战略的导向之间，具有密切的关联。今年6月24日，美国副国务卿坎贝尔即曾“亮了明牌”，他公开表示美国应该欢迎更多来自中国的学生来美学习人文而不是科学。他也承认，现在学习科学、技术、工程和数学的美国人不够多，解决之道则是，美国应该欢迎更多印度学生来填补这个空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家应该记得，2020年——特朗普执政的最后一年，中国赴美留学生就已经开始在签证这个环节受到各种无端刁难；如果说这是2018年3月发端的大国博弈伸向教育领域的延长线，那么我们也应该关注到与此相对应的另一条清晰的时间线：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.2020年起，原有的高校自主招生方式被取消，代之以新的基础学科招生改革试点，即“强基计划”，旨在选拔培养有志于服务国家重大战略需求且综合素质优秀或基础学科拔尖的学生，聚焦高端芯片与软件、智能科技、新材料、先进制造和国家安全等关键领域以及国家人才紧缺的人文社会科学领域，重点在数学、物理、化学、生物、力学、基础医学、育种及历史、哲学、古文字学等相关专业招生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/10/14/20241014215332175.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年，在美国纽约大学留学的中国留学生庆祝毕业&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.2020年7月召开的全国研究生教育会议上传达了总书记的重要指示：研究生教育在培养创新人才、提高创新能力、服务经济社会发展、推进国家治理体系和治理能力现代化方面具有重要作用。各级党委和政府要高度重视研究生教育，推动研究生教育适应党和国家事业发展需要，坚持“四为”方针，瞄准科技前沿和关键领域，深入推进学科专业调整，提升导师队伍水平，完善人才培养体系，加快培养国家急需的高层次人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.在党的二十大将教育、科技、人才三位一体作为全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑之后，2023年4月，教育部会同国家发展改革委、工业和信息化部、财政部、人力资源和社会保障部印发《普通高等教育学科专业设置调整优化改革方案》，方案中明确，到2025年，优化调整高校20%左右学科专业布点，新设一批适应新技术、新产业、新业态、新模式的学科专业，淘汰不适应经济社会发展的学科专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.今年1月31日，总书记在中共中央政治局第十一次集体学习时指出：“要根据科技发展新趋势，优化高等学校学科设置、人才培养模式，为发展新质生产力、推动高质量发展培养急需人才。”6月24日，在全国科技大会上指出：“优化高等学校学科设置，创新人才培养模式，提高人才自主培养水平和质量。加快建设国家战略人才力量，着力培养造就卓越工程师、大国工匠、高技能人才。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.二十届三中全会通过的《中共中央关于进一步全面深化改革、推进中国式现代化的决定》中提到：“建立科技发展、国家战略需求牵引的学科设置调整机制和人才培养模式，超常布局急需学科专业，加强基础学科、新兴学科、交叉学科建设和拔尖人才培养，着力加强创新能力培养……鼓励国外高水平理工类大学来华合作办学。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海市教委在今年3月15日发布的《上海市强化重点领域人才精准供给 动态调整高等学校招生结构规模实施方案》，其旨在引导和推动上海高校主动优化学科专业布局，动态调整人才培养结构规模，促进人才供给更好匹配国家重大战略和本市产业发展所需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大的调整方向是，进一步提高理工农医类专业招生占比，严控过剩专业招生规模。该方案预计，从2023年到2026年，理工农医学科门类硕士研究生招生占比提高5个百分点左右，理工农医专业门类本科生招生占比提高10个百分点左右。由上海一地而管中窥豹，再看教育部的一则公开数据，2023年全国理工农医类的硕士招生规模占比60%，博士招生规模占比超过80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/10/14/20241014215512301.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年硕士研究生考试北京工业大学考点，考生穿戴着厚厚的冬装进入考点&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次全国教育大会上，总书记强调了教育强国作为一项系统工程需要处理好的五对重要关系，其中“支撑国家战略和满足民生需求”“培养人才和满足社会需要”这两对关系，很有助于我们理解过去几年来高等教育改革发展中的上述巨大变化。也就是说，这些政策措施本身就是顺应时代发展、培养国家重大战略急需人才、推动实现高水平科技自立自强的内在要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上说，钱学森邓稼先们的伟大，就在于他们甘做隐姓埋名人、苦干惊天动地事、在人生的关键路口所做的无我选择。深受“不发表，就发臭”学术圈规则影响的今日学人，想要理解这些彪炳史册的大科学家前辈为了国家民族之所需，失去个人在原创性领域很多扬名立万的机会，完全投身于国家战略导向的应用实践，甚至会有相当的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我想为仍然贫穷困苦的中国人民服务，我想帮助在战争中被破坏的祖国重建，我相信我能帮助我的祖国。”这是钱学森归国时的回答。“邓稼先的一生是有方向、有意识地前进的。没有彷徨，没有矛盾。”这是杨振宁先生所撰、选入语文课本的《邓稼先》中恰如其分的概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;研究生培养为主，是“倒挂”还是“趋势”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东同志在上世纪六十年代后期也曾讲过，“大学还是要办的，我这里说的是理工科大学还要办”，“文科要不要办，我看还是要办的。但旧的制度、旧的办法不行了”（见《毛泽东年谱》1968年部分）。这些话当然都有其特定历史背景，但也都反映了教育与政治、与国家战略密切相关的特性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11eb53ad2a2c1c32c717abe0c7d155fd</guid>
<title>先大骂电车，再大夸马斯克——特朗普和马斯克的奇特互动及政商闭环</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_10_15_751775.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月8日，马斯克在参加Tucker Carlson的一个访谈节目，提到了他派直升机往摇摆州北卡罗来纳飓风灾区投放Starlink（星链，卫星互联网设备）遭联邦航空管理局（FAA）阻挠的事情。隔日（10月10日周四），特朗普在摇摆州宾夕法尼亚的Reading举行选举集会，马上呼应了马斯克的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事情干得是很漂亮的，两人十分默契，一前一后，一唱一和，把这个事情变成了对拜登-哈里斯民主党政府的扣分项，对特朗普-马斯克联盟的加分项，对选情会有正面影响——特别要考虑到所涉飓风灾区北卡罗来纳和乔治亚都是重要的摇摆州）。特朗普得到马斯克的支持有如神助；而马斯克也能看到，至少在当下，自己对特朗普的全情投入能够瞬间得到回报（尽管只是名声为主）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.特朗普一骂电车，就想起要夸马斯克：很有意思的一点是，特朗普每次都是在骂完电动车之后，想起的马斯克。骂电车这个不好那个不好，突然想起了马斯克，好像马斯克是造电车的。然后往回找，说马斯克的车也不错。然后设法在其他方面夸夸马斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.支持油车、反电车是特朗普的一个基本理念、基本路线、基本方针，不受马斯克影响。他有几方面的考虑，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是美国汽车的产业、就业都部署在电车，且都在摇摆州，同时汽车工人传统上都支持民主党，特朗普需要争夺这部分选民的选票基础；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是美国能源产业也有关，能源也涉及很多就业，也多在摇摆州，也是要争取的选票基础；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是美国的电车主要在加州等西岸地区，特朗普的选民基础在美国的内陆、郊区、乡村、山区、这些地方普遍缺乏电车基础设施，人们在方方面面都更接受油车。这个情况其实和中国一样，大城市电车多，越往下沉，越往外围、内陆走，电车越少，一个道理；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是针对中国。中国在电车方面是有领先优势的，在电车的关键组件（例如电池）方面也有垄断地位，即便在美国造车，也需要依赖从中国/中国企业进口组件。而特朗普的政策是对中国加征关税、减少对中国的外包、重振美国制造业，同时拒绝中国企业在美国落地投资。特朗普认为电车基本等于中国制造，反对中国，自然也就反对电车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是安全问题，担忧或认定中国生产的电车会涉及美国国家安全，因此希望将中国电车（及产业链）拒之门外。这是特朗普/MAGA共和党的基本路线，不会有了马斯克就改变这个基本盘。马斯克也只能接受和服从这个基本路线，看看如何给自己“曲线救国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.马斯克的车主和特朗普的支持者来自两个世界。有意思的是，尽管特朗普对自己的基本盘大骂电车，马斯克对此也能容忍，而且可能不受影响。这是因为特朗普的支持群体——包括摇摆州的蓝领——基本上不会去买电车，不是电车的主要消费群体。美国买电车的人主要还是在西海岸（最主要是加州），而东西两岸经济高度发达的州都是深蓝州（共和党毫无希望的民主党重镇/基本盘）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/12/20241012130626674.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些电车群体的购车取向是不会受到特朗普影响的，他们压根就不会听特朗普的演讲和言论，即便听了，也会认为这些关于电车的描述都是不对的，一笑置之。他们也清楚美国很多内陆州、郊区、乡村尚不具备支持电车的足够基础设施。总之，他们在自己的州、自己的城市里买电车、开电车、坐电车，和特朗普的讲话毫无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于具体买哪款电车，也不太会受马斯克的政见影响，原因是，这几年特斯拉在美国的市场份额尽管有所下降，但仍然是遥遥领先的，占一半左右份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/12/20241012130652540.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电车固然好，但已被堵在海外，所以想买电车的人也没有那么多的选择。大多人只想要好的产品，不会受马斯克政见的影响。这就好比拉斯维加斯的大赌场酒店主很多都是支持特朗普的，并不妨碍人们去拉斯维加斯这些赌场酒店娱乐。但如果真的有一天，美国出现了很多可比的竞争品牌，民主党消费者真的可以做选择了，看到马斯克如此高调，也不排除会抵制马斯克的产品，转选其他品牌，但至少目前来看还不存在这样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.特朗普可以放心大骂电车；马斯克可以放心大卖电车：马斯克刚刚做了特斯拉CyberCab的发布会，这可能是特斯拉这几年以来最好的一个发布会，吸引了无数的眼球。在电车问题上，马斯克和特朗普好比在平行世界，这也造就了这样的奇景，即，特朗普可以无所顾忌地在自己的集会上痛斥电车，而他现在最大、最公开的支持者刚好又是美国头号电车生产者马斯克。即共和党大骂电车，大推油车；民主党大推电车，大买电车，最后民主党买电车又等于变相支持共和党。归根结底，本质上，特朗普的支持者和马斯克的车主是两个世界的人，互不影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/12/20241012130707188.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01606f7044ee22469c825e62716a047d</guid>
<title>敢和中俄法同台竞技，韩国核能实力有多强？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehuan/2024_10_15_751774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，在哈萨克斯坦能源部公布的国内首座核电站承包商候选名单中，韩国水电与核电公司也在其中。同时榜上有名的还有俄罗斯国家原子能公司、中国核工业集团有限公司、法国电力集团……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既没有联合国五常的国际地位，也没有中俄欧相较于中亚的地理优势，韩国核电为何能够出现在这份候选企业名单上？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们就来聊聊韩国入局核能赛道的前因后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发展核武以求国防自立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国最早发展核能要追溯到上世纪六十年代，也就是朴正熙时期。彼时的半岛局势跟今天截然不同，无论是在军事还是经济方面，朝鲜都要远远领先于韩国。上世纪六十年代中后期，朝韩在边境数次爆发摩擦和交火，加上“青瓦台事件”“普韦布洛号事件”等国内外危机的发生，极大加剧了韩国自身的不安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然韩国有美国驻军，为其提供常规军事力量和核武器保护，但六十年代日本和朝鲜都在大力发展核反应堆，韩国对此感到更加担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这样的背景，朴正熙提出“国防自立”，并开始将民用核能转向军用核武。七十年代，韩国在“发展核武”的新理念下很快成立了相关机构，如武器开发委员会、国防发展局等，并制定了核武的长期发展计划。同时，朴正熙继续强调在外患有增无减、美国减少对韩军事支持的情况下，“国防自立”的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着核不扩散协定的范围不断扩大，韩国的拥核计划受到了多方面阻碍，美国的不支持是最主要的原因。最终，韩国才刚刚起步的核武计划由于核原料进口渠道被切断，在多方的运作和施压下被迫放弃了“核武梦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年朴正熙遇刺后，韩国政府也没有再提出拥核的想法，但短暂的核武自主研发为韩国积累了大量的核技术人才以及核电研发设施，并为日后韩国的核能发展奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了九十年代，韩国政府正式制定国家核电发展计划，并投入大量人力、资金和政策扶持。进入二十一世纪后，韩国对核电的自主研发更是迅速发展，包括向其他国家大力出口“APR-1400”型反应堆、提供核废料后期维护服务等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，韩国与阿联酋签订价值400亿美元的核电站建设项目；2013年，韩国同约旦达成协议，获准为后者建设首座核研究反应堆；2015年，韩国向沙特出口两座“SMART”核反应堆……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着韩国“走出去”的核电产品越来越多，“安全性高、价格实惠”成为国际市场对韩国核电产品的好评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，韩国在国际核能舞台上连创佳绩的优异表现，却在文在寅政府的“脱核”政策下遭遇当头一棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“核电强国”到“全面脱核”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要理解“脱核”，首先需要回答为什么我们要发展核能？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我们使用的主要能源类别是化石能源，包括石油、煤炭和天然气。化石能源的弊端有二：一，化石能源的不完全燃烧会产生甲烷以及其他温室气体，造成气候问题和环境污染；二，化石能源是一次性能源，其不可再生性导致人类面临难以可持续发展的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核能作为清洁能源，可以完美解决化石能源低效、高污染的弊端，同时相对于风能、太阳能这些可再生能源，核能的发电量更高、运行成本更低。所以尽管核能同样属于不可再生能源，但核能自身的优势非常明显，因此这也是为什么许多国家依然致力于发展核能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么文在寅政府要提出“脱核”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，核反应堆的放射性废料处理始终是一个问题，目前国际上普遍使用“深埋”的方式处理核废料。但这种处理方法并不是完美的，对土地的污染和占用使得韩国本就吃紧的土地资源问题更加恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，核能的武器化以及核事故的灾难性后果使人胆战心惊。其实要论“脱核”操作，还是要数德国。早在上世纪七十年代，由于反对核武器而诞生了至今仍在影响德国政坛的“绿党”，而这种对核能武器化的恐惧一直延续到今天。2023年4月，德国关停最后三座核电站，标志着德国正式告别“核电时代”。虽然许多国家反对德国这种极端的“去核电”政策，但像意大利、瑞士等欧洲国家同样也走上了“脱核”之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/12/20241012163517221.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
2023年4月15日，德国关闭了最后三个核电站，图为最后关闭的内卡韦斯特海姆核电站。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要发展核能，那么核工业的人才储备和相关设施打造就是必不可少的，这使得核武的发展始终存在可能，而“脱核”则能够彻底斩断核能武器化这条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅当时也有这方面的考虑，毕竟这位“光华门总统”意在推动南北对话，在其就职仪式上便提出“若条件允许，愿意前往平壤进行访问”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最主要的原因可能还是因为核能发展过程中伴随的风险，这是任何一个国家都难以承受的。如果说切尔诺贝利事件加强了欧洲诸多国家“脱核”的决心，那么2011年日本福岛核泄漏事故，就是文在寅政府决定“脱核”的直接导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，文在寅在观看完核电站灾难片《潘多拉》后声称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“世界上核电最密集的古里地区半径30公里以内生活着340万人，万一发生核电事故，将是最严重的灾难”，“要阻止核电站的追加建设，今后韩国要成为脱核的国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/12/20241012163559398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年12月18日下午，当时的韩国总统文在寅（中）在釜山镇区一家影科馆观看核电站灾难电影《潘多拉》后发表致词。 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文在寅的担忧并不是空穴来风，在该电影上映的三个月前，韩国庆州（近釜山）发生了两次地震，分别是5.1级和5.8级，后者也是朝鲜半岛自1978年记录以来规模最大的自然地震。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，位于庆州的月城核电厂全部停工接受检查，所幸未受影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/12/20241012163655587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.8级的地震已经足以让韩国人吓出一身冷汗，更何况福岛的9级地震呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，福岛核事故发生后，李明博总统即下令对国内核电站进行全面检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年4月13日，古里原子能总部1号机组因电气设备故障停止运转后，在韩国造成“恐核”情绪扩散。古里1号机组曾在2006年前后也曾发生故障，因此要求古里1号机组停止运转的舆论不断高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年4月20日，由于持续的不安舆论，政府表示为了确认1号机组的安全与否，将停止运转，进行为期1个月的安全检查，并表示为了应对日本西部地震引发的海啸，将在东海岸地区核电站追加建设防波堤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年6月，韩国决定关闭古里1号机组。第二届核安全峰会主席国韩国以福岛发电站事故为教训，将核电站的防护和核安全相关内容作为会议议题之一进行了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，福岛核事故对当时韩国造成的心理阴影之深，也难怪文在寅上任后便马不停蹄地给韩国核能发展降温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被现实击碎的“脱核梦”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年韩国的电力结构中，煤电占43%、核电占27%，而可再生能源发电占7.6%。文政府设想通过逐步削减核电比重的方式，在2060年完成“零核能”的目标，具体来说就是逐步关闭核电站，从下图可以看到文政府执政期间共推进关闭10座核电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/12/20241012163637822.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“脱核”政策下上届政府推进关闭的10套核电机组。左栏是“运行许可终止日”，中栏是“核电机组名称（用量）”，右栏是“再启动的计划时间”。&lt;span&gt;资料来源：韩国水电与核电公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在削减核能的同时，文在寅政府也希望逐年提高可再生能源占比，预计于2030年将可再生能源占电比重增至20%，到2040年增至30%到40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而从现实情况来看，文政府的“脱核”主张显然有些不自量力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下令中断核电机组运行后，韩国国营电力公司光是在2018年上半年的亏损就达到8147亿韩元（约合人民币49.5亿元），为六年来经营状况最差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，供电需求的有增无减，迫使韩国不得不进口更多的煤炭、天然气以弥补核能缺失，然而这部分价格最终还是落在了韩国消费者身上，从而引发民众的不满。这是文政府推行“脱核”的最大阻力，也是韩国能源结构中不得不面对的现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月的韩国民调数据显示，在1000名成年受访者中有72.1%支持使用核能，反对者为24.3%，另外69.9%赞同保持或者扩大现有核电厂规模，72.3%相信核电是安全的，81.5%支持恢复已被中断4年之久的“新韩蔚3号”和“新韩蔚4号”核电机组的建设。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重重压力下，最终文在寅的“脱核梦”伴随其任期的结束宣告破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦上台后，全面取消文在寅政府制定的“去核电”政策，重新启动暂停的核电反应堆。然而，数年的“脱核”对韩国核电发展产生了诸多消极影响，不少核电反应堆的重启时间都被推到2025年以后。另一方面，2016年韩国核相关工作人员的人数为2.2万人，而到了2020年这一数字下降到了1.9万人，下降了近14%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，韩国核电还是在逐步恢复。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e92de6b368c578c3d75bc74eb3299b1b</guid>
<title>拿下诺贝尔化学奖的中国血统，还将拯救谷歌？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_10_15_751763.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 青岚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔奖的评选极为谨慎，在化学奖上尤其如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据一篇去年发表在《自然》网站的报道，诺贝尔奖得主从做出成果到获得奖励往往要等待20多年，其中生理学/医学领域的“诺贝尔滞后”时间最短（26年），而化学领域的“诺贝尔滞后”时间最长，达到30年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，这个规律被彻底打破了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月9日，瑞典皇家科学院宣布了2024年诺贝尔化学奖获得者名单，大卫·贝克（David Baker）和来自谷歌DeepMind的戴米斯·哈萨比斯（Demis Hassabis）、约翰·江珀（John M.Jumper）因在蛋白质设计与结构预测上的贡献，分享了这一荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/14/20241014102300294.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时，距离DeepMind推出其蛋白质结构预测工具AlphaFold，仅仅相隔6年，这一数据打破了CRISPR创造的最短“诺贝尔滞后”记录。与此同时，39岁的江珀，也成为过去半个世纪最年轻的诺贝尔化学奖得主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，如火如荼的AI浪潮下，超然如瑞典皇家科学院的评委们也难以继续保持“定力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没时间了，先上车再说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扑向风口的，自然不只是诺奖评委，名单出炉后，连夜挖掘获奖者事迹的媒体恐怕也不在少数，而早在两个月前，心智观察所已经对这三位大佬及其技术成果，进行过详尽介绍（&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_08_28_746310.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;详见文章《在这迷人又壮美的科学领域，“中国玩家”能奋起直追吗？》&lt;/a&gt;）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在心智观察所看来，戴米斯·哈萨比斯，无疑是今年获奖者中最具传奇色彩的人物，作为商场与学界“两开花”的奇葩，哈萨比斯很大概率将创造一个空前成就，即成为首个拥有诺贝尔奖的亿万富豪（billionaire）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于哈萨比斯，国内公众或许会有既熟悉又陌生的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到熟悉，是因为AlphaGo与李世石、柯洁的大战，早已使DeepMind及其创始人哈萨比斯完成了一轮现象级曝光，而所谓陌生，则是因为过去几年OpenAI、英伟达乃至特斯拉等“后浪”汹涌下，DeepMind精心打磨的AlphaFold、AlphaGeometry、AlphaZero等一系列项目尽管各具特色，但却再未重现过AlphaGo的热度，这意味着其在舆论场上的形象不可避免地逐渐模糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，随着此次AlphaFold被认可为诺奖级成果，其他不温不火的&quot;Alpha+xx&quot;项目再度翻红也可以想见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在旋起旋灭的凑趣热情之外，哈萨比斯和他的DeepMind，的确值得更多公众的视线停驻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1976年，哈萨比斯出生在英国伦敦，由于他的母亲是新加坡华人，因此幼时暑假总会像许许多多中国人所曾习惯的那样，回到母亲的家乡尽情放飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据哈萨比斯回忆，正式那些年夏天在新加坡市场上看到的新奇电玩产品，激发了他对科技的最初兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少年时代，就读于伦敦北部一所普通中学的哈萨比斯曾因其华裔血统遭遇校园霸凌：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在回想起来，当时发生了很多事情。我有一半中国血统，少年时看起来完全就是中国人。我的名字很奇怪，很难发音。这些很容易成为攻击目标，我当时个子也很小”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/14/20241014102339697.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对周遭恶意，这位13岁就已获得国际象棋大师头衔的天才少年，表现出相当不凡的心理素质：“我意识到这些嘲笑只是暂时的，它不会持续太久”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，22岁的哈萨比斯创立了自己的游戏工作室Elixir Studios并一直运营到2005年，随后重回校园攻读认知神经科学博士学位。2009年毕业后，他再次开始创业尝试，与两位合伙人共同筹划新的人工智能商业项目，也就是日后的DeepMind。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在DeepMind筹备过程中，哈萨比斯展现了教科书式的周密与果敢，耗时一年之久筛选可能有投资意向的美国富豪，最终将PayPal创始人彼得·泰尔（Peter Thiel）确定为游说目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当我们报名了能遇到泰尔的活动后，我花了几个月时间思考如何利用与他交谈的那一分钟。我确实只有一分钟，因为他过去常常在会议结束后在自己豪宅安排一场活动。那里有数百人，但每个人都想推销一些东西......我研究了他的背景，发现他大三时下过象棋，那是我的‘入场券’。我没有向他推销我的商业理念，而是试图激起他的兴趣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成功拿到泰尔的天使投资，也为哈萨比斯打开了硅谷巨富社交圈的大门，马斯克与谷歌创始人拉里佩奇，几乎都是在电光火石般的初次接触中被哈萨比斯所强烈吸引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其值得一提的是，在谷歌收购DeepMind的谈判过程中，哈萨比斯还曾巧妙利用与Facebook的接触作为抬高要价的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年后一次访谈中，向来以扮猪吃老虎闻名的扎克伯格，也不得不向哈萨比斯的手腕表达敬意。最终，哈萨比斯不仅拿到了超过5亿美元的收购对价，还争取到了谷歌方面对DeepMind独立运营且不必承诺短期业绩的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谷歌体系内自成一体，一方面给哈萨斯创造了施展抱负的足够空间，为AlphaGo、AlphaFold的“破圈”奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，如何处理与母公司的业务协同，也成为一个棘手的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾2017到2023年，或许正所谓天降大任必先苦其心志，AlphaGo高光时刻后，哈萨比斯与DeepMind其实经历过一段相当长时间的煎熬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期，谷歌组织架构内的AI基础技术研究“中央军”，无疑是由杰夫·迪恩（Jeff Dean）领导、深度学习教父辛顿（Geoffrey Hinton）坐镇的Google Brain团队，由于研究领域高度重叠，其与“杂牌军”DeepMind之间很自然形成了内部竞争关系，后者各种Alpha开头的探索项目被视为噱头十足却不务正业，消耗了谷歌方面巨额资金，对母公司产品与营收的贡献却远不及Google Brain。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在作风霸道的迪恩与外柔内刚的哈萨比斯各自带领下，两大研究团队之间的关系渐趋紧张，各种罗生门式的内部爆料中，DeepMind被指责不愿与美国同事共享研究成果，谷歌伦敦分部来自Brain团队的员工甚至不被允许进入DeepMind所在楼层，而DeepMind方面的说法则针锋相对，声称谷歌Brain员工曾使用DeepMind代码库而未加注明。双方的不信任感发展到这样的地步，以至于DeepMind员工一度曾使用加密沟通工具，以防备母公司谷歌监控其动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，DeepMind创业团队内部也开始上演“共患难易，同富贵难”的经典戏码，联合创始人苏莱曼（Mustafa Suleyman）与哈萨比斯之间围绕医疗保健项目产生了矛盾，在该项目被曝出不当使用患者隐私数据的问题后，其主导者苏莱曼被迫退出DeepMind，其后辗转谷歌母公司Alphabet和微软，与“发小”哈萨比斯就此分道扬镳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对波诡云谲的办公室政治，哈萨比斯曾一度计划将DeepMind从谷歌“赎身”，或至少比照微软与OpenAI合作模式进行调整，成为一家不受谷歌控制的“全球利益公司”，然而谈判最终在2021年以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在谷歌方面行将彻底“驯服”DeepMind之时，ChatGPT的出现改写了一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对ChatGPT颠覆传统搜索方式的威胁，谷歌Brain团队仓促推出AI聊天机器人Bard，然而其首次公开演示却成为名副其实的灾难，后端大语言模型LaMDA输出内容出现明显事实错误，令谷歌股价应声暴跌，仅仅两个交易日市值蒸发近2000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Bard事故后，怒火中烧的谷歌决策层很快拍板将Brain团队从谷歌AI剥离，并与DeepMind合并，融合为新的Google DeepMind，交由哈萨比斯统一管理，并直接向谷歌CEO桑达尔·皮柴汇报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位被辛顿誉为AI届奥本海默的科研领军人才，终于在隐忍多年后，站上了谷歌AI业务的一号位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾屡次逆境突围的哈萨比斯，又能否成为拯救谷歌AI业务的英雄？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>