<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>243243c2ff276ee952d072fecfff9a77</guid>
<title>一周军评：动员等于上街抓壮丁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_09_25_659396.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，俄罗斯宣布进入部分军事动员，有意思的是，媒体对于这次动员的报道焦点基本都集中在了俄罗斯宣布将征召更多士兵上，尽管俄罗斯的动员并非如乌克兰那样直接在大街上“抓壮丁”。那么今天我们就来分析分析，究竟当代背景下的动员到底如何加强战争能力这个看似不成问题的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪50年代，八一电影制片厂拍摄了电影《抓壮丁》，反映了抗战时期四川地区“抓壮丁”中出现的种种乱象，尽管影片其实是一部四川方言的讽刺喜剧，对当时“中华民国”政府的无能，腐败进行了辛辣的讽刺，即使到了今天也足以让观众们笑得前仰后合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这部影片中所没有正面表现的壮丁和被抓壮丁地区人民的悲惨命运，还是足以让人明白，“抓壮丁”这个民国时代最典型的“动员”，在效率低下，腐败盛行的执行之下，会给人民带来多大的灾难，以及为什么我们要通过一场彻底的社会革命推翻这种半封建半殖民地的旧制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/24/20220924213719993.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;抗战中国民政府的“抓壮丁”加剧了人民的苦难，大量“壮丁”还没抵达前线就被虐待致死，可以说是一场完全失败的动员行动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，今天在乌克兰，抓壮丁同样已经到了风声鹤唳的地步。当然，乌克兰的行政效率多少总比层层扒皮的民国强点，乌克兰壮丁的物质条件也比当年中国的壮丁们要强不少，没有搞出大批壮丁还没到前线就被饿死、虐待致死这样的事情，但是由于乌克兰目前冲突前线的高烈度对抗，实际上乌军壮丁的死伤情况仍然可说是触目惊心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前乌克兰方面宣称自身死亡数字约为1万人，另有3万人受伤和7200人失踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相应的俄罗斯则宣布打死乌军6万多，打伤近5万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说俄罗斯的这个宣布是有点意思的，按照这个说法的话，那么乌军的伤亡比例约为1:1，乌军的野战救护能力可以说就是一塌糊涂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来俄军公布自身的伤亡数字是5937人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC根据俄罗斯和两州地方报纸的讣告统计的数字是，俄军6476亡，另有顿涅茨克方面3000多死亡，卢甘斯克500-600人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰政府则声称毙伤俄军56000多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府的估计则认为俄军可能有15000死亡，45000受伤，大致和乌克兰宣称的数字差不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/24/20220924214355880.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;每个伤亡数字的背后都是一个人的个人悲剧，而这个数字本身是俄乌两个国家的悲剧&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5762a849264d39711acc2a5bd330a02e</guid>
<title>李佳琦复出，阿里和抖音在背后狂打算盘</title>
<link>https://www.guancha.cn/youshudatavision/2022_09_25_659390.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/有数DataVision】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消失了三个月之久的直播一哥李佳琦复出，引爆了整个朋友圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总计6352.8万观看量，1.63亿次点赞，26件商品绝大多数售罄，从最便宜的19.9元的手机支架到279的安踏，一哥都信手拈来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/23/20220923103029770.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有意思的是，以往直播间里的常客——大牌美妆在直播中罕见缺席，把低调的复出变成了一场“抖音式”的白牌直播。仅有的26件商品，和不断重复的“理性消费”也透露着谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而远超以往日常直播的观看数据，更像是一场消费者被压抑许久后，突如其来的狂欢式释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，这场直播的目的就很清晰了：为即将到来的双十一电商大战预热，呼唤消费者和品牌的回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这既不是美妆护肤行业起死回生的信号，更不是直播电商行业的又一次潮起，显然也不会是消费全面复苏的征兆。唯独抖音和淘宝这些平台们，在台下的算盘打得噼啪响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.十个李佳琦也带不动美妆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费品行业近一年最大的变化，无疑是捉襟见肘的营销费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有品牌的首要考量都转移到了即时转化效果上——每一块钱投入到底能给品牌带来多少利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/23/20220923103101728.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
品牌的营销预算往往分两种，一种侧重“品宣”，追求品牌影响力而非直接的销量，以B站、小红书和微博这类平台为主。另一种则是直接卖货，乙方就是各种带货主播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着品宣预算锐减，头部带货主播成为品牌方的投放首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这又带来一个问题，也是当年欧莱雅和薇娅李佳琦大战时的争议焦点：超级头部对品牌方的议价权和话语权过于强势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李佳琦的核心竞争力之一是其直播间内的“全网最低价”。但对品牌来说，无底线的低价摧毁了其内部森严的价格体系，淘宝无限复杂化的双十一优惠，就是为了保护这种价格体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在主播提供的“全网最低价”背后，是经销商、分销商方面的不满。当消费者知道李佳琦直播间欧莱雅安瓶面膜卖8.58元/片后，由欧莱雅与上千名经销商构建起的森严价格体系就被挑战了：同款面膜，屈臣氏淘宝旗舰店现售21元/片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，“全网最低价”又使得品牌不可能靠李佳琦实现盈利，这就导致品牌在李佳琦身上做的投放更像是一种曝光，利润来源实际上在于曝光之后的复购：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
品牌支付的直播费用由“坑位费+佣金+商品折扣”三部分构成。坑位费来说，李佳琦、薇娅直播间带货化妆品的价格是每个商品8-15万元，双11期间上调至20万元；超头部化妆品品牌的佣金抽成在15%-30%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此对品牌方来说，如果要满足头部主播对“全网最低价”的要求，那么他们最大的成本很可能是因为折扣牺牲的利润，以及对价格体系的破坏，其次才是主播佣金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使暂且不考虑折扣成本，品牌在直播间的投资回报率（ROI）低于1已是常态。一位国货护肤品品牌的商务曾对媒体透露，“只要ROI预期能超过0.5，都在我们考虑范围”[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然品牌赚钱还得依靠经销商和分销商，而李佳琦的复出又会破坏这种体系，再叠加上本就已是寒冬的宏观消费环境，结论昭然若现：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一哥的复播对于消费行业来说仅仅是短期提振一些头部的销售额，而对消费者来说，只是一场被压抑许久后的狂欢，钱包里还是没钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.直播带货没有方法论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李佳琦的复出也给一众摩拳擦掌图谋上位的MCN们上了一课：这一行，没有方法论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经的MCN一致认为，直播电商行业重要的不是主播，而是平台推流、机构体系、供应链三板斧，胜负手还是选品能力和最低价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谦寻曾想凭借供应链能力成为直播行业的“水电煤”，其供应链迭代过几次，还成立了专门的供应链管理公司。在《十三邀》里，薇娅乐于展示谦寻总部的海量商品，从未用过淘宝的许知远大为震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了“去薇娅化”，谦寻签下了林依轮、李静、李响等明星，开设网红学院，试图流水线生产主播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管接连推出了蜜蜂惊喜社、蜜蜂欢乐社、蜜蜂心愿社，卖命地全天候直播、免坑位费降佣金，也顶不了一个薇娅——今年五月，谦寻在淘宝、抖音的24位主播粉丝数约为4600万，近三场直播平均GMV之和仅为2600万元[9]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没人能接得住薇娅和李佳琦的流量。MCN能复制选品、复制直播间的运营方式，但无法复制出下一个薇娅、李佳琦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这事，李佳琦的老板早就有了预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年李佳琦从南昌搬来上海，美腕CEO戚振波决定全公司all in李佳琦，一方面是因为愿意继续做直播的只有李佳琦，另一方面也源于戚振波对市场的判断——培养多个主播矩阵没有意义，要做就做大IP，才能具备和品牌掰手腕的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在主播和明星的界限越来越模糊的今天，MCN想打造接班人的行为，无异于乐华想炮制出下一个王一博。方法都是一样的，甚至子弹还更充足了，但下一个王一博再也不会有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候不得不说一句，观众好感度就是门玄学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，营销费用的缩减，让品牌不敢随意在主播身上冒险。完美日记的那套花钱铺大量中腰部KOL的打法已经不再适用，ROI难以保证，效果扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，只有超头部主播才能起到品宣的效果，中腰部最多能跑跑量、做“厂播”，卖一卖白牌商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如一个出了快手就没人知道的方便食品品牌“炯驿”，在去年12月至今年3月底的4个月里，投放了597位快手主播，一共卖出了9690.6万，平均每个主播带货16万[7]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗永浩曾私下跟友人说，如果不是“老板李钧”的幕后电商团队，交个朋友就只是一个围着大网红转的工作室，没有长期价值[8]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在罗永浩宣布退网创业后，8月同期交个朋友的GMV只有2.4亿元，相比之下，罗永浩在直播间的两年GMV为100亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直播间不需要大局观，需要个人主义。罗老师又要打脸了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b2fc70141dceaac1a6cf49c3a5e3235</guid>
<title>中国在“发展中国家”比美国更受欢迎，为什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/IlanBerman/2022_09_25_659389.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊兰·伯曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，说中国在华盛顿不受欢迎都算轻描淡写。过去几年里，我国对华主流看法已发生了重大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多的美国官员和普通美国人都已不再相信中国会在国际舞台上扮演建设性角色，转而认为北京已成为一个难缠的战略竞争对手（甚至可能是敌手）——不仅是美国的竞争对手，也是更宏观的西方自由主义秩序的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的主要伙伴国也开始意识到这一点。英国人、澳大利亚人和许多其他发达国家的公众现在都对中国持有非常负面的看法。皮尤研究中心在今年夏天发布的一项民意调查结果就突显出了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转变在很大程度上可以归咎于中国采取了越来越咄咄逼人的外交政策。越来越多的西方国家开始担心，全面依赖一个已被证明是令人讨厌且颐指气使的经济伙伴会有诸多风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/22/20220922163026877.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国企业在中东&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但并非全世界都达成了这一新共识。在被笼统称为“发展中国家”的地区（包括拉美、非洲和部分亚洲地区），中国现在比美国更受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中东和北非地区为例，普林斯顿大学的“阿拉伯指标”组织最近展开的一项民意调查显示，相较于美国，该地区对中国更有好感。这项发表于7月份的研究成果发现，“在整个中东和北非地区，中国一直比美国更受欢迎。在接受调查的九个国家中，只有在摩洛哥，美国总体上比中国更受欢迎。在其余国家中，中国往往比美国更受欢迎。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，在接受调查的九个国家中有七个国家（摩洛哥、毛里塔尼亚、苏丹、伊拉克、黎巴嫩、约旦、突尼斯、利比亚和“巴勒斯坦”，“巴勒斯坦”被普林斯顿错误地标注为国家），超过一半的受访者对中国持非常积极或比较积极的看法。在伊拉克、黎巴嫩、约旦和突尼斯，略多于一半的受访者对中国抱有好感。在摩洛哥、毛里塔尼亚和苏丹，这一比例更高：分别为64%、63%和60%。相比之下，只有四个国家有超过一半的受访者对美国抱有好感——摩洛哥（69%）、苏丹（57%）、约旦（51%）和毛里塔尼亚（50%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况并非只在中东和北非地区出现。“非洲指标”和Ichikowitz家庭基金会等组织的调查显示，在其他发展中国家（如非洲诸国），中国现在也比美国更受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么造成了这种差异？最直接的答案是“它在那”。“答案很简单，中国人在那里，”跟踪研究中国在发展中国家活动的独立多媒体组织“中国-发展中国家项目”主编埃里克•奥兰德如此说。在非洲等地，“基础设施由中国建设，中国商人也在当地非常活跃。中国带来的好处是显而易见的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与此同时，美国却明显缺席了这些地区的发展。“美国有潜力做所有这些事情，但美国人就是不出现，”奥兰德说。“发展中国家的民众一直对我们这样说。那里的民众希望看到美国更多参与当地的开发。他们想要这种竞争。但美国人就是不出现。”因为美国不出现，那在美中展开地缘政治竞争时，发展中国家就会竭力避免选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国决策者来说，这些数据应该非常重要。在美国政界，官员们已经开始相信，为证明对华竞争必要性，他们提出了有理有据的观点。但是，正如数据所显示的那样，事实远非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，为了让美国的观点被人接受，华盛顿要更好地说服欠发达国家，与北京合作并不是个好主意。这反过来又需要美国不要空谈中国模式的危险，而是要提出切实可行的经济、技术和政治替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《新闻周刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d10c16fd3a055c1bae827ef9e8ef20e</guid>
<title>“GDP概念”大行其道，但我们要有自己的判断力</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_09_25_659388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“GDP计算方法涉及到如何实事求是地评估自己和评估对手，低估自己的实力会引来地缘政治的巨大风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国的GDP中存在着大量的，并不能在实质上提升人民福祉的部分。我把它称之为‘美国特色的无效GDP’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上半年我国GDP增速放缓，这对我国经济会有哪些影响？政府会采取哪些措施使GDP增速保持在合理范围之内？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视9月19日播出的《这就是中国》第160期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院助理研究员罗峰一起，深度分析了GDP指标和国家的经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTkwMzIzMDU0OA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GDP是我们讨论经济规模最常用的一个概念，我们经常听到的说法就是中国经济规模现在是世界老二，仅次于美国：2021年中国的GDP是17.7万亿美元，美国是23万亿美元，中国的GDP已经是美国的76%，然后大家都在推算哪一年中国经济规模将超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请大家注意，我们这里使用的是美元计算的名义GDP。我自己用这种说法是比较少的，因为我一直对按照美元官方汇率计算的GDP有所保留。如果一定要使用GDP，我自己是更倾向于使用购买力平价，英文叫PPP，Purchasing Power Parity。我自己实地考察过100多个国家，我觉得相对而言，购买力平价计算的GDP比美元官方汇率计算的GDP更加靠谱一点，当然我们要承认没有一种指标体系是十全十美的，十全十美的指标体系还有待我们去创造和发明。根据购买力平价，中国经济规模实际上是在2014年就超过了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个节目里边曾经讲过这么一个观点，就是俄罗斯它能够顶住美西方金融制裁和经济制裁，继续对乌克兰进行特别军事行动，一个主要原因是俄罗斯的整体实力被西方大大地低估了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照目前通行的，根据美元官方汇率计算的名义GDP，俄罗斯的经济规模小于西班牙，小于中国的广东省，但法国经济学家萨皮尔根据购买力平价对俄罗斯经济规模做了重新的评估，认为实际上俄罗斯的经济规模是接近欧洲最大的经济体德国，4.6万亿美元。另外，他还指出西方国家GDP中三分之二以上都是服务业，服务业普遍是被高估的，我觉得这个观点是有道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，当年西方不顾俄罗斯的强烈反对，坚持五次北约东扩，很大程度上跟俄罗斯经济规模、整体实力被西方低估有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己回溯一下，实际上中国也遇到过类似的问题，就是低估自己的实力引来地缘政治的风险，甚至巨大风险。西方文化的特点是承认实力，欺软怕硬，如果它认为你就那么点实力，它就会动手欺负你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2011年出版的《中国震撼：一个“文明型国家”的崛起》著作中，介绍过英国著名的经济史学家安格斯·麦迪森讨论过的一个案例，他说香港最后一任总督彭定康，误判了中国的实力，导致他与中国在香港政治改革问题上的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭定康1997年在《经济学人》杂志上撰文，说“英国的GDP几乎是中国的两倍，中国的GDP大致等于比利时、荷兰、卢森堡之和”，即荷、比、卢之和。而根据麦迪森本人当时用购买力平价的计算，当时英国的GDP他认为大约是中国的三分之一，中国的GDP是荷、比、卢加在一起的6.5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港主权交接的前五年内，彭定康敢于挑战中国政府，在香港开始所谓的“政治改革”，我想他低估中国的整体实力应该是一个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/24/20220924113748447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纪念香港回归25周年影像。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，从1842年开始的150多年的时间中，香港一直实行行政主导的制度，总督由英国人指派，身兼政府首脑、驻军统帅、立法会主席，但彭定康出任港督后，他突然表示他觉得自己权力太大了，他开始弱化行政权力，立法局的部分议员开始直选产生，原来由政府控制的房屋、广播、金融、机场等等都纷纷的公司化、独立化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭定康的这些所谓的“政治改革”，给1997年后的香港埋下了很多雷，祸害香港20余年, 至今可以说他的余毒还没有完全消除。好在2021年，全国人大通过了《港区国安法》，我们正在逐步清除他的余毒。换言之，一个国家的实力被低估，也可能引发对手的战略误判，造成国家利益的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了购买力平价之外，我们还可以讨论一下GDP本身的统计方法问题。美国和西方主要国家GDP的计算方法采用“支出法”，就是一个国家产生的各种支出费用的总和，比方说，2020年初的时候，美国的核酸检测收费比中国贵100倍，美国仅核酸检测一项，在它的GDP的统计中就比我们高100倍。以此类推，GDP的差距就越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义国家的服务业，普遍享有国家不同类型的各种补贴，或者国家规定的价格上限，从大学学费到单位食堂、到高铁车票，从医院看病到各种中介服务等等，总体上都比美国这类国家便宜很多，所以服务支出方面，中国的GDP要比美国低很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中国的人均预期寿命为78.2岁，美国为76.6岁。然而，尽管美国的人均预期寿命比中国低，美国的医疗费用却远远高于中国，大约占到美国GDP的17%，也高于其他所有的西方国家，主要原因就是美国的医疗机构和保险公司实际上是美国最大的垄断利益集团之一，这种垄断推高了医疗价格。这两年新冠疫情大流行，病人的增加提升了医疗的费用；美国枪击案件这两年大幅增加，枪伤也增加了医疗消费，还增加打官司的费用。美国律师费一直受人诟病，律师在美国是一个庞大的利益集团，律师费用占到美国的GDP大约6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/24/20220924111537983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家卫健委：我国人均预期寿命增长到78.2岁。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国还有庞大的会计师队伍，美国的税制非常复杂，家庭一起报税是一种计算方法，分开报税又是另外一种计算方法，没有专业的会计师，普通人根本搞不清楚如何填各种各样的税单，所以美国有十分庞大的会计师队伍，规模至少是中国的六倍，而美国人口连中国的四分之一都不到。和庞大的律师队伍一样，美国的会计师也是一个相当大的利益集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还看到一个材料，2018年，美国建筑业的GDP增加值为8400亿美元，中国建筑业GDP增加值是9340亿美元，仅仅比美国多10% 而已。经常访问美国的人都知道，美国的基建规模远远小于“基建狂魔”中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，中国水泥产销量是22亿吨，美国是8850万吨，中国大概是美国的二十五倍。中国每年建成4000多公里的铁路，5000多公里的高速公路，上万座桥梁，这些数字在美国几乎是零，但美国建筑业的GDP居然和中国不相上下，这只能说明由于种种原因，美国的建筑支出比中国高太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国GDP统计中还采用了一个叫作虚拟租金的计算法，就是你购房自住，不出租，它也要在GDP核算中推论你有一部分的虚拟租金的收入。中国的住房自有率超过90%，远远高于美国，所以这种虚拟房租的计算方法也显著低估了中国的GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说最近美国又在推出家庭劳务的虚拟费用，就是家庭劳务也算到GDP中间，这样GDP能不高吗？此外，美国的服务业GDP占比80%以上，其中金融业占了美国GDP半壁江山，这种经济全面“向虚”的问题日益严重，令巨量货币实际上在金融市场上空转，以虚拟经济来支撑GDP，一般估计，这中间大约只有15%的货币是进入到美国的实体经济的，其余的基本上都在金融领域中循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，GDP计算方法值得大家关注，它涉及到如何实事求是地评估自己和评估对手，既不夸大，也不缩小，知己知彼，这实在是太重要了。但是美国中央情报局也不是傻瓜，连着很多年，它都用购买力平价计算中国的经济规模，所以美国今天对于中国超越美国，越来越坐立不安，但它又没什么招。所以我想我们应该继续以中国“心定”来应对美国“心乱”，把不自信的帽子送给美国这个“泥足巨人”！谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5208025157faa8c2feff38f5cf2e6390</guid>
<title>在新中国打棒球：一项美式消遣从流行走向落寞</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2022_09_24_659292.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年8月1日，第一届解放军运动会即“八一”运动会在北京郊区进行。除田径、足球、篮球、排球等常见运动外，“棒球”（Baseball）作为一项较冷门的运动同样被列入正式比赛项目。当时，全国六大军区及海军、公安部队皆派出棒球队参赛，竞赛场面之激烈不亚于其他球类项目。这也是新中国举行的第一次全国棒球比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，棒球是一项起源并繁荣于美国的团体竞技运动，亦被称为“美国消遣” （American Pastime）。19世纪末后，随着美国经济、文化及军事影响力在全球的传播与扩张，棒球运动开始流行于日本、韩国、中国台湾地区、加勒比及拉美等地。尽管源自美国，但新中国成立后，棒球运动仍迎来一段短暂的黄金发展期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年后，新政权对棒球运动持较为积极的姿态。1954年5月，国家体委审定并公布了《棒球、垒球比赛规则》。主要体育院校都将棒球列为主要球类课程之一，希望短期内培养一大批懂棒球的体育教师和专业人才。1956年国家体委正式提出要大力推行包括棒球、垒球在内的“比较新的运动项目”。同年4月，国家体委又公布了《中华人民共和国棒垒球运动等级标准》，从专业角度确立了棒球的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，从1960年前至少举办过10次全国棒球大赛，其频率和规模远远超过民国年代。比如，1958年底“大跃进”如火如荼之时，还在上海举行过全国11个单位参加的分区对抗赛。然而1960年后，这项运动却在中国大陆急速冷却，渐渐丧失了竞技体育的活力，蜕变为对外宣传时的政治工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在1950年代的社会主义阵营中，大力发展棒球者仅有中国，在苏联境内几乎没有一支棒球队。此现象背后蕴藏的复杂涵义，也远远超出体育的范畴，与新政权的社会管制策略密切相关，涉及意识形态宣传、统战乃至外交等诸多层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“军球”棒球&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年第一届解放军运动会的竞技场成为棒球运动的新舞台，必然强化了其身上独有的“军事体育”特征。实际上，中共军队早在延安时期便开始接触棒球，并将其纳入“军事体育教育”的一部分。1939年前后，部分来自“日本士兵觉醒联盟”的日军战俘在延安及山西等根据地以棒球运动作为消遣，对此有兴趣的八路军指战员随后也开始学习并组织比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1940年前后，在刘伯承麾下的129师的棒球运动尤为普及，还组织过专门的青年棒球队及正式比赛。刘伯承对军事体育非常重视，认为体育可以辅助军事训练。他特别提倡部队打棒球，以此锻炼臂力，对投掷手榴弹有帮助，而且器械简单，花费不多，还可以培养团队协作能力。为了开展简化的棒球运动，129师师办报纸《战场报》专门刊登了诸如《怎么打棒球》此类文章，使棒球运动在基层部队得以普及。以至于根据地传唱的《体育运动歌》中，都有“打棒球……看谁的臂膀粗”之类的歌词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/24/20220924085222859.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共军队早在延安时期便开始接触棒球，并将其纳入“军事体育教育”的一部分。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战结束后，中共军队内部仍将棒球视为军事体育予以保留。1948年4月，刘伯承在起草《关于大别山斗争与全局问题》的报告中，甚至还以棒球为例写道：“我们今天摆的阵势就像打棒球一样，摆好几个垒。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年下半年后，由于相关军事领导认为“棒球对锻炼体力、视力，培养正规军人勇敢进取的革命英雄主义精神、敏捷灵活的动作、迅速果决的判断力和配合系统等方面有特殊作用”，便号召在各基层连队推广。为了证明这种体育运动可以促进军事训练，《人民日报》还发文举例：“如某军区战士刘洪生过去打靶时，枪一响就要眨眼，命中率很低。自他练习打棒球后，枪响不再眨眼了，并大大提高了命中率。”经过两年多的发展，华北军区几乎每个团都有自己的棒球队。在棒球运动开展特别好的团，“每个连队甚至有两个棒球队，而且一般说都打得很好。棒球已经成为广大战士最爱好的一种体育运动了”。华北军区之外，海军的青岛、吴淞基地及东海舰队都曾大规模开展棒球运动。其中，尤以青岛基地发展较好，加之青岛海军医院中有一批日本籍军医，他们大多都喜好棒球，因此平时比赛练习都很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年12月，华东海军司令部在上海建立了海军体工队，特别聘请民国时期中国最著名的棒球教练梁扶初为球队的客座指导。西南军区为了获得好成绩，还从各地抽调优秀人才组成棒球队，专门进行数月的封闭加强训练。期间，同样邀请梁扶初入川讲学，希望快速提高当地部队的棒球竞技水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首届全军运动会后，棒球在部队中的流行程度愈来愈高，极大地推动了该运动在全国各地区、各层面的普及。刘伯承、聂荣臻、贺龙等将领均表支持，如贺龙在接见棒球名宿梁扶初时曾说：“你是棒球专家，才真识广，希望在你指导下，把部队和全国棒球搞起来。”1955年随着全国各大行政区及野战军建制撤销，原属各部队的棒球队也进行了重组——将这些棒球精英全部抽调到北京，组建成解放军棒球代表队——八一棒球队。其目标就是为了应付日后与美、日等专业棒球队之间的比赛。1959年5月6日，第二届全军运动会开幕，参加棒球比赛的队伍增加到了14支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
棒球运动作为军事体育的发展与流行，客观上使得“棒球”作为一种美国及资本主义色彩浓厚的体育运动在新中国的社会环境中仍得以留存。1952年至1960年，全国性棒球比赛达10次以上。1959年第一届全运会时，包括解放军在内的参赛队伍多达24支。1960年全国棒球分区对抗赛时，八一、海军、空军都派队参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/24/20220924085749621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;梁扶初 图自档案春秋&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;棒球统战：争取“高知”群体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共军队从事棒球运动，除了配合军事训练外，也是为了争取日军战俘的配合与信任。朝鲜战争期间，志愿军同样允许甚至鼓励美军战俘在战俘营组织包括棒球在内的体育比赛。1949年前，除中共军事系统外，国内喜好或从事棒球运动者，大致可分为两类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类多为毕业于国内知名大学或留学海外者。20世纪30年代，中国各大学之间的棒球比赛相当频繁。1931年9月，上海市运动会的棒球冠军决赛便是在复旦大学与圣约翰大学之间展开的。第二类则是长年生活在日本或东南亚的归国华侨。新中国首批“棒球运动健将”李敏宽便是1953归国的日本华侨，而担任他教练的是同样由日本回国、毕业于当地棒球名校——东京法政大学并参加过日本职业棒球比赛的刘赖章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
棒球运动的特殊性是由其主要参与群体的独特性决定的，也正因为参与群体的“高知”特性，这项运动更多地被赋予了体育统战的色彩。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>