<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6063e237ef6326777ca78dee06bde298</guid>
<title>Sora卷起舆论海啸，中美AI差距被拉大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2024_02_28_726518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=1250947789&amp;amp;bvid=BV1BJ4m1s7eZ&amp;amp;cid=1448161025&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【视频/科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生成式人工智能又火了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一夜之间，OpenAI开发的文生视频模型Sora，在全球掀起一场海啸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2月15号亮相到现在，中国大V和自媒体们已经给Sora叠上了一层又一层历史意义，似乎在没有赶上ChatGPT热度后，憋了一整年的金句、警句都要在这次宣泄出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从展示的视频看，Sora在技术上颠覆程度的确配得上这种流量“咖位”，可以说以一己之力改写了技术应用的时间表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在它亮相前一天，摩根大通刚刚发布重磅研究报告，预测生成式人工智能在视频/3D游戏领域具备生产力还要等到2030年，一天后，人人都能拍好莱坞大片的未来好像已经触手可及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被打脸的顶级投行可能会觉得很冤枉，因为基于过去一两年文生视频赛道的状况，无论巨头还是初创团队，在研发上都走得很缓慢，生成的视频时长不超过几秒钟，物体和场景动态变化很小，普遍存在物品或者属性缺失，不能进行连续优化修正，“灾难性遗忘”频繁出现，无法提取解耦的内容表征与运动信息，视频帧之间也缺乏内容关联性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，Sora在视频时长、清晰度、提示理解能力、帧间连贯性上的表现是降维打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/23/20240223160219578.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aedf875cc905a28bef1c29339a561388</guid>
<title>中国经济和经济学，亟需一场债务端革命</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2024_02_28_726517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界工厂，中国始终长于创造供给，却短于创造需求。供给侧也一直是中国产业政策研究的焦点。现在能难倒中国制造的门类已所剩无几，但对如何创造需求，我们差不多仍是一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然早在1998年亚洲金融危机后，扩大内需就已取代增加供给成为国家重要的宏观经济目标，但这些年过去，它却仍只是一个目标，我们始终无法通过将其政策化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求创造之所以没能进入中国的产业政策的核心，关键在于我们对需求的生成机制缺少深刻的理解，除非我们能需求产生的黑箱，否则，中国的产业政策在面对需求不足时，依然会手足无措，甚至会做出错误决策，从而引发意料之外的大衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为缩短进度条，先给出我的结论：在现代经济里，需求是由宏观债务决定的——在供过于求的经济里，是债务端（需求侧），而不是资产端（供给侧）决定了经济是增长还是衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一个新的观点，实际上都要在同已经被接受的认知（也就是“常识”）竞争——这些“常识”的力量并不来自个别结论的对错，而在于这些“常识”已经被体系化。只要没有替代的认知体系，即使每次结论都能被证伪，决策者下次还会按照既定的认知做出同样的错误决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让决策者理解并接受“反常识”的观点，其逻辑框架就必须高度简化——至少要比经济现象本身更简化。这个框架不仅要在“就业”“货币”“增长”等宏观变量之间建立起联动关系，还要尽量排除“技术进步”“经济制度”等微观变量的扰动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有这样，才能避免由于在不同维度上讨论可能带来的认知混乱。我的办法就是将微观的会计学工具——资产负债表——发展为一个宏观经济分析框架，并依托这一框架，对当下亟待解决的问题进行解释，做出判断，给出建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.债务端约束的经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资产负债表（balance sheet或statement of assets and liabilities）是会计学三大报表里最基础的一个。如果把经济定义为无数资产负债表的集合，微观的会计框架就可以用于描述宏观经济。经济增长就是总资产负债表扩张，经济衰退就是总资产负债表收缩。根据会计规则，资产端和债务端必须相等，这也是宏观会计最核心的恒等式。也正是恒等式，使得我们得以建立起宏观经济变量之间的联动关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的宏观资产负债表也由债务（liabilities）端和资产（assets）端两部分组成：其中，“债务端”表示的是“钱从哪里来”主要包括两项：负债（liability，别人的钱）主要以银行借贷为主的债权融资，以及权益（equity，自己的钱）主要由股票、债券和房地产构成的权益融资；“资产端”表示的是“钱到哪里去”，也可以分成两项：固定资产（fixed asset）和流动资产（current asset）。其中流动资产项（current asset）对应的是银行储蓄（saving），固定资产项（fixed asset）对应的是全社会的总消费。一个简化的宏观资产负债表如表1所示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/26/20240226111022663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宏观资产负债表里，债务端是流动性的创造者。其中银行贷款创造的负债的流动性最好，构成狭义货币（Ma）；资本市场（股/债/房）等创造的负债具有次级流动性，其也为货币的创造提供抵押品（mortgage）或“信用”（credit），由此生成的货币，相当于广义货币（Mb）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正进入流通的是狭义货币（Ma），称为通货（Currency），通货中的一部分以流动资产形态成为储蓄（Cα），一部分通过购买固定资产转化为消费（Cβ），宏观资产负债表与货币的对应关系如表2所示。不论货币的乘数多高、M2的余额多大，我们只需盯紧银行在“买什么”“买多少”，就可以知道有多少货币（Money）进入流通成为通货（Currency）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/26/20240226111039487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表2可以看出，储蓄不是货币的来源而是结果。是银行信贷创造了储蓄，而不是储蓄创造了信贷。储蓄的多少首先取决于银行信贷（Ma）的多少，然后取决于用于“投资-消费”的货币多少。而“银行信贷”则取决于社会总信用（Mb，房/股/债/国际硬通货（比如能源、高科技））的创造，“储蓄-消费”比例取决于存贷款的真实利率——若利率低，社会倾向于花钱（也就是消费Cβ），若利率高，则社会倾向于存钱（也就是储蓄Cα）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宏观资产负债表里，债务端乃是形成消费的“总开关”。没有强大的流动性创造，就不可能有强大的内部需求。如果把资产端视作“供给侧”，相应地债务端就是“需求侧”。供给侧和需求侧分析与资产负债表的关系如表2所示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将债务端与消费挂钩，对于公共政策制定者理解需求形成至关重要。当一个政策目的是“扩大内需”时，其经济含义实际就是要扩大债务端；而一旦出台“去杠杆”“去债务”“去泡沫”等打压资本市场（房市、股市、债市、期市）的政策，就意味着压缩需求、抑制消费。因为扩大“内需”的载体——货币——乃是通过债务端创造出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，消费一直是产业政策研究的盲区。所有人都知道消费重要，但却不知道如何通过政策影响消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多宏观政策制定者都在根据微观“常识”来理解宏观债务，认为债务增加会抑制市场主体的消费，由此产生的“债务恐惧”和“债务厌恶”，会在错误的方向影响宏观政策的制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一旦理解了现代信用货币的生成机制，就可以建立起债务端和消费之间的联系，理解债务在宏观需求创造中的决定性作用。在宏观政策制定者的“仪表盘”上正确显示“需求”至关重要，它使决策者可以通过观察债务端的涨落预判需求的涨落，进而避免产业政策对消费造成“误伤”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2779b04e9c08c22d6e19aa4d508296a</guid>
<title>赌大陆不敢闹大？殊不知台海内海化势在必行</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_02_28_726516.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金门渔船被撞翻事件愈演愈烈，事发后约一周内，外媒观察到两岸都维持了一定的克制，直到19日大陆海警登检金门游轮，20日金门“地检署”向媒体披露台海“巡署”没有事发录像，以及确有船身碰撞后，事件便如火山爆发般展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论是非曲直，光是“海巡署”拿不出事发过程录像，以及刻意隐匿碰撞事实，就足证台湾理亏，因为一切都流于一面之辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226112447479.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金门出身的台湾新党主席吴成典：所谓“限制水域”没有划定没有谈定也没有约定 （图片来源：央视视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按类似事件，为避免扩大事态，当事双方应成立联合调查小组厘清事实真相，但两岸目前的状态，就仅能各说各话，因此任何来自第三方的是非论断都纯属闲言闲语。这是大陆方面应对台湾找美国撑腰打国际舆论战的第一个警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾处理仁爱礁事件，其目的就是在打国际舆论战，民进党政府肯定想比照办理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾舆论在事发一周内并不特别瞩目此事，原因有二：事实资料不足，以及绿营不敢过度炒作。这两个原因之间有逻辑关系，因为绿营不想炒作，所以事实资料不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，民进党当局打一开始就想“吃案”，希望在赖清德就职以前，尽可能避免两岸间横生事端，且判断大陆当局也会因“金厦一家亲”而不愿扩大事端。这是大陆当局应对美国“表面上去‘台独’化”的第二个警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“去‘台独’化”是假的，暗挺“台独”才是真的，目的是无限期维持现状。所以未来两岸发生意外摩擦时，我们会看到“‘台独’当局”照搬美国的处理策略——行为粗暴，态度理性，并反复强调善意。白话说，就是伪善，扮猪吃老虎，向国际社会寻求怜悯。在这一点上，小马克斯已完整示范了这种美式耍流氓的伎俩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在处理大陆事务上，台湾正在菲律宾化。了解这一点，在今后处理台湾问题时至关重要，北京在避免落入美国设下的战争陷阱之同时，也要有方法抵消正在布局中的“反灰色作战”陷阱——各种“大欺小剧本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欺瞒事涉大陆人之案件，台湾是惯犯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理亏，却硬不道歉，我还清楚记得，2016年蔡英文就是如此处理类似事件。当年大陆旅游团在台湾，因游览车司机自焚，致使24名大陆游客死亡。蔡当局刻意隐瞒真相，直到死者家属都签了和解书，才知道是人为（司机纵火）事件，而非意外案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该案由于司机身亡，全案不起诉结案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次也一样，台“海委会”在事发后的处理态度，就是隐瞒关键事实，混淆认知，只强调大陆游艇“蛇形翻覆”，但绝口不提碰撞。所以，谁信“海巡署”没有执法过程录像？海委会满口谎言，舆论压力一来就吟诗作对，故做弱者之姿，其一切说词皆不可信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，要不要信金门检调呢？难，因为就算检调秉公处理不偏私，关键证据已被淹灭了，司法又能给出什么真相？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要的疑点是，“海巡署”的正常执法是“驱离”，在特殊情况下才是“追捕”，至今，“海巡署”对于为何要“追捕”大陆船只，语焉不详。而没有录像证据，“海巡署”基本逃不掉事件当下执法过当，事发之后隐瞒案情之罪责。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226113919830.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大陆渔船生还成员徐先生：渔船被撞翻，差点丧命（图片来源：央视视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照2013年台菲“广大兴号血案”的处理，执法人员是要被判刑的。但执政当局袒护“海巡署”，在野党投鼠忌器，也未敢对“海巡署”追究到底，那么涉事海巡人员在事过境迁后无罪无责，也是可预期的结果。如果死的是日本人或美国人，台湾能放过这组海巡人员吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，台湾摆烂，压力反而就落在大陆当局头上。如何处理此案，以及如何制度性杜绝此类悲剧，作法备受各方瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题可以分为三个层次：如何处理金马，如何处理台湾，如何处理美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老读者应该知道我曾提出的策略概念：被逼还手，小题大作，化繁为简，目的是逼出有利于统一的制度性安排。以下就从这些概念出发，建议具体做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何处理金马&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金马离岛居民，远比台岛居民更亲大陆，“厦金同城生活圈”也是大陆探索“融统”的重要政策，因此在事件初期，台湾舆论大都认为如何处理金门对大陆而言是个艰难的考题，原则上会克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但国台办于事发3天后旋即宣布否认台方主张的“禁止，限制水域”（以下简称禁限水域），关于“大陆会克制”一说就打了对折。然后是大陆海警船连续两日出现在金门与马祖禁限水域，“大陆克制”说就再次打了对折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在台湾各方关注剩下的25%悬念——大陆内海化台海的作为能贯彻到哪一步？国台办的明快表态，是仅具有宣示意义，还是有实质意义？所谓宣示意义，即大陆海警只会偶而在禁限水域边缘现踪宣示主权，且会回避与台“海巡署”对峙。所谓实质意义，即常态化巡逻所谓“禁限水域”，且不回避与“海巡署”，甚至台军方发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对金门人，不宜只用强硬手段，要有亲民措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了符合国台办以历史观否决“禁限水域”的政治宣示，金门渔民也应是大陆海警保护的对象，因此为了彰显主权，可以正式宣布金门渔民与大陆渔民享受同等待遇，公平权利，大陆渔民合法作业之水域，就是金门渔民合法作业之水域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举不但可落实大陆对新常态的承诺，也可彰显对金马居民的善意，大陆海警不是金门渔民之敌，而是保护伞。此外，海上非法活动也应以平等概念处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一政策宣示，可一次性或逐步拓展至台湾所有离岛，甚至在台湾与日本、菲律宾的“争议海域”，都是大陆海警保护渔民权益的范围，造福因民进党绥靖政策而憋屈已久的宜兰、屏东渔民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣示与执行层面一开始当然会有落差，所以才会存在悬念与侥幸心态，而大陆要让台湾有感于落差正快速缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较具有挑战性的执行层面，是大陆海警是否会在金门本岛与其小离岛之间的水道，登检“台金防部”的军事运补船；以及在必要状况下驱逐台“海巡署”船舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这是一个持久战，考验大陆是否能成功区别对待台湾、离岛居民与台湾“军警机关”，让百姓意识到两岸有许多模糊的灰色地带亟待制度性解方，近一步鞭策执政者解决问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7499e61579b1c46ef0dee08480a5ee9</guid>
<title>一个市场若不重视投资者的利益，是搞不下去的</title>
<link>https://www.guancha.cn/lianping/2024_02_27_726416.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
去年年底，中央金融工作会议首次提出“要加快建设金融强国”，坚定不移走“中国特色金融发展之路”。建设金融强国，我国应该从哪些方面发力？“中国特色金融发展之路”的特色体现在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中央金融工作会议还提到，要统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险。关于这三大领域，我国可以从哪些关键政策入手，来解决上述问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“金融强国”这一话题，中国首席经济学家论坛理事长、广开首席产业研究院院长连平接受“经济学家建言2024中国经济”访谈。连平认为，未来在政策上，还是要注重融资和投资之间的平衡。只有当投资者能够获得良好的收益，这个市场才会吸引更多的投资者和资金进来，保证流动性充裕的状态，这才是一个比较健康的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/2024chinaseconomy&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“经济学家建言2024中国经济”系列&lt;/a&gt;，是观察者网和复旦大学中国研究院联合推出的重磅访谈节目，邀请国内外著名经济学家，从房地产、地方债、乡村振兴、金融强国、高质量发展等诸多领域前瞻并建言2024年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【访谈/观察者网 王慧 整理/张菁娟、范维 编辑/冯雪、王恺雯】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757885864911747&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：经过改革开放40多年的发展，中国已经成为了一个金融大国，拥有全球最大的银行体系以及第二大保险、股票和债券市场。2023年10月召开的中央金融工作会议首次提出“要加快建设金融强国”的目标。这里有几个最基本的问题想请您作一下解读：什么是金融强国？历史上哪些国家可以算金融强国？这些国家能成为金融强国的原因是什么？过去我们国家的金融“大而不强”的原因是什么？为什么现在这个阶段需要提出“金融强国”的目标？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;最近关于“金融强国”问题的讨论比较热烈，很多专家写了文章，也做了很多讨论。总书记在省部级主要领导干部推动金融高质量发展专题研讨班开班式上，对金融强国做了比较全面和系统的阐释。总书记提到：“金融强国应当基于强大的经济基础，具有领先世界的经济实力、科技实力和综合国力，同时具备一系列关键核心金融要素，即：拥有强大的货币、强大的中央银行、强大的金融机构、强大的国际金融中心、强大的金融监管、强大的金融人才队伍。”三项实力加上六个关键、综合的金融要素，构成了一个金融强国基本的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，能够达到这种标准的国家非常少，如工业革命后的英国和两次世界大战以后的美国。它们能成为金融强国并非一朝一夕，都是在其已有的非常强的经济基础、科技实力以及综合国力的基础上，才达到了这样的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济状况来看，中国在全球已经是一个大国，这没有什么疑义。中国是世界最大的制造业国家，也是世界最大的出口国，出口占国际市场份额14%左右，其他国家无一超过10%。这些都是一个经济强国的表现，但我们离金融强国还有很大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我国银行体系规模很大，拥有全球最大的商业银行，但国际竞争力不强，全球的影响力也不足，产品、服务等方面和主要发达国家的银行相比，还是有一定距离，这个距离主要是质量方面的距离。另外，我国的证券业、股票市场在全球来说是相对偏弱的状态，和美国和欧洲相比，差距还是比较大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币的国际化程度、全球使用程度虽然在提高，但占比还相当低，处在一个初步发展阶段。我国的金融中心——上海，虽然也达到了一定水平，但国际化程度不够高，外资参与程度比较低，甚至低于一些发展中国家，和我们自己的香港来比，也是属于很低的开放水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中国建设金融强国，如果要对标，肯定是对标过去曾经出现过的全球最强的金融强国。未来，我们一方面要借助综合国力，包括强大的经济基础、科技进步来支撑金融强国的发展；另一方面，在金融强国六大核心要素上，要不断加以提升、加以改善，让它们能够达到真正强大的水平，这时候我们才能说，中国是一个金融强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年底的中央金融工作会议强调，要实现金融强国，就要走“中国特色金融发展之路”。1月份的省部级主要领导干部推动金融高质量发展专题研讨班上进一步明确“中国特色金融发展之路既遵循现代金融发展的客观规律，更具有适合我国国情的鲜明特色，与西方金融模式有本质区别。”您认为“中国特色金融发展之路”的特色体现在哪些方面？和西方金融模式的本质区别又是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;中国和西方金融模式之间的区别，总书记在有关会议上说得非常清楚，我想主要是两个方面：第一是党的领导，第二是人民性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的领导主要是明确，在中国，金融作为一个极其重要的领域，其对经济运行产生的作用和影响，其未来的发展，包括服务实体经济、提升人民福祉等，这些工作都是在党的集中统一领导下加以推进的，这是中国的一个制度优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民性即金融是为实体经济提供服务的，其提供服务的主要对象是人民，而西方经济体制更多是服务于资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，金融的人民性主要体现在两个方面：第一，国家一系列重大项目的建设需要有金融的支持和投入，这些项目都是公共产品，是为广大的老百姓来提供服务的。因此金融要紧跟国家相关的政策和规划，将金融资源投入到这些领域中去，支持这些领域的发展。第二，普惠金融。普惠金融为中低阶层的老百姓提供了大量有针对性的产品和服务，满足了他们的需求，而在西方的金融体制中，这一点往往不被重视甚至被忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我国建设金融强国应该从哪些方面发力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连平：&lt;/strong&gt;我认为应该从五个方面发力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，提升金融机构的国际竞争力。金融机构涉及到银行、证券、投行、保险、信托等很多种类，其中银行业是中国金融体系中的一个重要板块。刚才我们也提到银行体系规模虽然很大，在全球也有不少布局，但是它的国际化程度、国际业务水平并不高。未来要想提升竞争力，就要吸纳高质量人才，在国际市场上拿出质量比较高的产品，提供非常好的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，下大功夫做大做强中国的证券公司和投资银行，以及相关的其他的机构，如基金，投资基金、公募基金、私募基金等，这些方面的发展空间是比较大的。我国证券行业和股票市场的发展水平相对偏低，股票市场的开放程度也不够，这是中国一个比较大的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，继续推进人民币国际化，使得人民币在资本金融账户下可兑换。现在人民币的国际化程度不高，只有在可兑换水平达到较好状态的情况下，它的国际化程度才能够得到很好的提升。虽然我们做了很多努力，取得了不少成果，也进了特别提款权（SDR）货币篮子等，但还是有很多不足，整体水平还是不够高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226081416199.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年9月4日，2021年北京服贸会首钢展区，人民币跨境支付系统。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，提升金融中心的对外开放程度和外资参与程度。虽然我国的金融中心持续发展，但对外开放程度和外资参与程度不够。比如说在我们的股票市场、债券市场等主要市场中，外资参与的比重没有一个超过5%，而这一比重在很多发展中国家都已超过10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，进一步增强中央银行对全球金融体系的影响力。现在美联储的影响力非常大，有人开玩笑说它是全球的“中央银行”，的确，美联储政策的一松一紧都对全球金融运行产生了很大的影响，很多国家的货币政策不得不跟着它起舞，这点需要引起我们的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我国来说，未来金融机构要提升它的竞争力；金融中心要进一步向全球开放，更好地吸纳、配置金融资源；人民币要更加国际化.....这背后都需要中央银行发挥作用，运用它强大的信用来支持货币，支持金融中心的运作，支持金融机构在全球的拓展，使我国的金融体系在全球的金融体系中不断提升它的功能、运行质量和水平，和我们的经济运行很好地匹配起来，让我们的经济在全球运行过程中更好地获得我们应得的收益，保护我们的利益，同时也更好地配置全球资源，支持中国经济更好发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>