<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd564d34e12948cd0bd65db71977024d</guid>
<title>山区镇，很重要！</title>
<link>https://www.guancha.cn/liulijuan/2024_05_07_733901.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘丽娟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
镇域经济是指在镇级行政区划的地域和空间内统筹安排经济社会资源而形成的开放且具有特色的区域经济，它是县域经济的组成部分，是区域经济发展的基本单元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
镇域经济指的是镇域范围内，城镇为中心，农村为基础，以农村经济和农业为主体，由一、二、三产业等所组成的复合系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于粤西S镇的调研，我们可以来理解镇域经济的功能，并在此基础上理解乡镇发展路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、山区农业型乡镇经济基本样态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1．糊口型农业
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
S镇各村主要以种植和养殖为主：种植主要包括水稻、八角、天冬等，养殖主要是养鸡、鸭等普通家禽。全镇八角种植共有4万多亩，因为都是山地，所以较少规模化种植，基本以农户散种为主。村内目前有种植丝瓜、火龙果的合作社，但规模也不大。种植丝瓜的合作社，由3-4个人合伙承包，面积在60亩左右；火龙果种植合作社面积在10来亩，由3个人合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自产自销的水稻：从调研情况来看，多数农民种植的水稻主要是自产自销，且大部分是老人在种。本地地形基本是山地，除了少部分村有连片耕地，多数耕地都呈现细碎化的格局，因而种植过程难以使用机械化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/02/20240502120926388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再来看一下收益。干稻谷的价格目前在100斤160元左右，每亩产量900斤，每亩田的收益在1400多左右。由此可以看到，种植水稻成本还是非常高的。不算人工，每亩田的成本都需要600多元；工人价格100元一天，如果再算上人工，种田基本是没有赚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于八角，每户农民家基本上都有种八角，每个农户有3-4亩山地，多的有几十亩。按照乡镇干部的说法，S镇是八角种植的源头，品质一直以来都是最好的。广西目前也有种八角，且那边比较成规模。S镇这边的八角主要是批发到广西那边去卖，也会有商贩过来收购，但因为种植较为零散，没有成规模，所以总体附加值不高。八角的价格根据市场需求波动，生的八角每斤卖4-8元不等，干果每斤卖20-40元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一亩山地大概能产400-500斤八角。八角的产量与农民的日常管理有关，但因为多数是山地，管理较为麻烦，许多树也已经种了20-30年，所以多数农民的日常投入也不多，大部分是看天收，能收多少就收多少。由此可以看到，地形限制，这一定程度上也影响了农户的管护积极性，进而影响农作物的产量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本地农业发展情况来看，受地形限制，本地耕地少、格局细碎，导致难以发展规模农业。因而本地农业规模普遍较小，且以“口粮农业”为主，农民的种养殖基本都是用于满足自身生存需要，略有少部分结余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还需要看到目前在经营农业的主体基本以老人为主，因而农业种植也给大部分在村老人提供了非正式的就业机会。看似没有货币收入，但农民在家里种些田、种些菜、养些鸡鸭，基本就能维持自身生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/02/20240502121359232.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.工业
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
S镇工业基础较为薄弱，已有的工业主要是木材加工和部分加工业。从S镇公开的政府工作报告来看，引进了H木业有限公司，从而延长木材加工产业链，提高木材附加值。依靠林业，为部分村民提供了就业机会。依托驻镇帮镇扶村队伍，计划利用本地的水资源做一个矿泉水厂，目前该水厂处于筹建阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外镇上还有少量加工业，主要是服装加工、电子厂和手袋厂等粗加工为主。根据粗略统计，S镇有8家服装加工厂、1家核雕加工厂、1家手袋厂、2家电子厂。手袋厂的规模较大，该厂有一整栋3层的楼房，员工有300多人，逢赶货期能达500多人。其他加工厂规模相对较小，每家吸纳15-20人左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些加工厂工作的，基本都是妇女，一般是兼业，一边照顾家庭，一边进入加工厂获取收入。因而本地的加工厂基本都是按件计费，且上班时间较为灵活，工人们有时间就来做，家里有事也可以随时请假回去。许多为了孩子陪读的女性劳动力，构成了本地小型加工厂得以顺利运营的基础；反之，工厂提供的就业岗位，也使得陪读群体能够获得充分的就业机会，这也构成了促使部分家长留在镇上陪读的动力因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.商贸服务业
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过走访调研，我们可以看到镇域内的商贸服务业种类繁多，有力地支撑镇域范围内农民的生产生活，且具有如下特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内容上看，具有在地化的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种在地化包括两层含义：一是经营主体的在地化；二是经营内容的在地化。镇上商铺经营的主体基本是镇域范围内的村民，只有极少数外地来到本地的人。而从经营的内容来看，都是与本地农民的实际生产生活紧密契合的服务。从已有的商铺来看，有为民农业生产提供相应服务的农资农技服务站，同时还有百货店、理发店、餐饮店、服装店、通信服务、快递服务等，契合了农民的生产生活需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从规模上看，以小型店铺为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
S镇的商贸服务业主要以个体工商户为主，店铺规模集中在50-100平之间，以中低端的商业形态为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从空间布局上看，较为有序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，镇上的商铺主要集中在“S路”和“G东路”两条街上，分布整齐，且道路较为宽敞。原因在于该街在1990年代就已经进行了规划。根据一位当时负责乡镇空间规划的老干部的说法，本镇的规划在当时属于M市的第一个。也正因此，我们可以看到现在有序分布、道路宽敞的店铺，哪怕是早上也较少出现道路拥挤的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经营方式上看，具有较强的非正规性和灵活性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为多数是本地人个体经营，因而进入和退出市场的成本相对较低。一是租金成本低。目前来看，街上铺面年租金集中在1-2万元；还有许多商家是在自家房子上进行经营，因而房租成本几乎为零。二是人工成本低。许多店铺都是自己和家人一起经营，少数店铺专门聘请员工，因而可以压缩经营的人工成本。三是进入门槛低。本地较少有大规模的商业投资，基本都是以饮食、日用品等轻资产的商业为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/02/20240502121741699.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是上述较低的经营成本，保障了乡镇内商贸服务业的灵活性和可持续性：低成本，为其提供了较强弹性，经营者可以随时根据市场变动选择进入或退出；如果一次性投入太高，那么一旦市场出现波动，将给经营者带来极大的心理压力和调整成本。从这里可以理解，为什么这些店铺可以在乡镇范围内存活下来。因而，也可以从本地的商贸服务业生存与发展出发，整体性理解乡村空间的“低成本”属性和非正规经济的弹性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1950f4bc8d73284840dfe4752ed7808</guid>
<title>从中国出发，设想一种全球史的叙述方式</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeZhaoGuang/2024_05_07_733900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/葛兆光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从中国出发的全球史”音频节目，从2019年6月开始，历时两年半，现在已经全部播完了。今天，我想和大家讨论的话题是“从中国出发的全球史：设想一种全球史的叙述方式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要“设想一种全球史的叙述方式”呢？这主要是因为：第一，我们中国现在还没有一部相对完整的、自己写的全球史；第二，在全世界的各种各样的全球史里，还没有一部是从中国出发或者说以中国人的眼睛来看的全球史；第三，我们到现在为止还在摸索中，我们还有很多遗憾，还有很多问题。所以是“设想”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.引言：从三星堆猜想说起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我想从最近大家特别关注的三星堆考古发掘开始讲起。大家都知道，2021年3月份，中央电视台对三星堆发掘做现场直播。在中国，以国家电视台的辐射力和影响力报道一个遗址发掘，用那么大的力量，背后一定有它的背景和目的。这我们不去管它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，可能大家都关注到，在三星堆遗址考古发掘里，过去出土的像立人铜像、青铜纵目面具，还有现在大家都非常关注的黄金面具、黄金权杖，跟过去中原核心区域的殷商、西周遗址出土的物品很不一样。或者说，确实有非常多的意外，包括这个祭祀坑里出土的象牙之类，我们也确实觉得蛮有意思的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/10/20240410170348743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年12月5日，四川广汉三星堆博物馆修复展出新出土文物，图为新出土的黄金面具（局部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我简单介绍一下三星堆。大家可能不很清楚的是，实际上三星堆发掘最早也是有外国人参加的。1934年，有一个叫葛维汉（David Crockett Graham，1884—1962）的人，他那时候在华西，跟中国人林名均合作，就已经发现一些他们觉得很震撼的东西。后来到了1958年又继续发掘，并不是现在才开始的。当然，真正命名为三星堆，并且特别重视起来，是1980至1981年。到了1986年，第一号、第二号祭祀坑出土了很奇怪的青铜器，这才轰动起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，三星堆文化该怎么定义？它到底是蜀文化，还是中原文化的分支，还是外来文化影响下的区域文化呢？这就是一个非常大的争论。可能大家都知道，四川这个地方是很奇怪的，我一直对云贵川这个所谓西南夷的地方很好奇，就是说，是不是它可能跟中原联系不那么密切，反而跟域外有些地方互动较多。大家可能都听说过，《史记》里记载张骞出使西域，发现那边有四川的邛竹杖，还有蜀布。所以，张骞就向汉武帝提出来，说可能从四川到印度另外有一条通路，所以汉武帝曾派了四个使团通过云南，寻找去印度的道路。当然这四个使团没完成任务，最后无功而返。但是这恰恰就说明，西汉时候，甚至更早，四川这个地方跟缅甸、印度可能有一条通道，这条通道会不会导致四川文化可能跟中原的不太一样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家如果去过眉山，可能会知道彭山崖墓有中国最早的佛教石像，考古学家说这比中原的还要早，那为什么在四川那么早出现佛像呢？它是否不是从中亚西域传过来的呢？所以，学界有西南丝绸之路的说法。据说，西南丝绸之路是通过两条道：一条从成都出发，经临邛道、始阳道往云南，经哀牢到南方；另一条从宜宾出发，经过僰道到朱提，再往大理、永昌。大家都知道，从四川到云南，经缅甸、印度这条路，跟中国其他地方都不太一样，它的山脉像横断山是南北向的，怒江、澜沧江、金沙江这三条江也是南北向的，跟中国其他地方山川的东西向都不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，沿着后来所谓茶马古道，还有再后来史迪威公路这样的路，可能都是南北向通向外面的。所以有人断定说，四川这个地方很早很早就跟西面、跟南面有关系。还有一个事情可以提一提，大家可能没读过季羡林先生写的《蔗糖史》。《蔗糖史》里讲到一个非常重要的事情，就是中国蔗糖生产的一个最重要的关节。传说在中唐时期有一个来四川的外来和尚叫邹和尚，是他把高明的制糖技术带到中国，而制糖技术印度最厉害。因此，从对外联系上看，西南包括四川总是有一些跟中原不一样的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以要讲这么多有关三星堆的内容，其实是想说，当人们面对三星堆遗址的时候，中国无论是学界、政界，还有媒体，其实都有两种判断前提。大家都知道费孝通讲“多元一体”，但是，究竟主要是多元还是一体？有一种判断前提，是关注重心在“一体”。也就是说，自古以来中华民族源远流长，不仅独立发展，还有很多分支，巴蜀就是一个分支，这是一种。但还有另一种，关注重心在“多元”，强调多元是说这个族群、这个文化从各方而来，由各种不同的文化不断交融、交错、融汇而成。这两种说法看起来都讲“多元一体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年，费孝通发明这个概念很了不起，他把矛盾冲突的内涵纳入同一概念。但事实上，毕竟这只是理论，中国历史学界始终是有两面的：一面强调中国民族与文化的独立性、包容性和笼罩性，用后来的“中华民族”回溯历史；另外一种强调什么呢？就是强调中国文化的多元性、外来性和融汇性，而把中华民族、中华文明看成是一个历史过程。那么，三星堆发掘给全球史或者说给历史学界一个最大的冲击或启迪是什么呢？那就是要考虑这些问题：在历史过程中，我们对古代人类的联系到底有多少不知道，我们对古代人类的联系和移动是否估计得太低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，三星堆引起的争论或议论，无论内行还是外行，很多人心里最关心的是，三星堆这些奇奇怪怪的东西是从哪儿来的？是不是跟西亚有关系？是不是和南亚有关系？你看那个权杖原来从来没有过，它跟西亚北非的权杖有没有关系？你看这个面具好像不像我们传统华夏的东西，它是不是受外来的影响？所以，三星堆的发掘，不管结论是什么，一个最大的意义就是启迪我们，可能全球早期联系不像我们原先想象的那么少，全球各地之间也许有很多很多的联系，这是我要强调的一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就和全球史有关系了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.全球早就彼此联系，只是历史缺乏记载&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，接下来的问题就是：其实，全球早就彼此有联系，只是历史缺乏记载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道“历史”有两个意思，一个意思就是曾经发生过的事儿，另一个意思就是曾经被记录下来的事儿。如果没被记录下来，难道就没有历史吗？实际上是有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一下，最近这二三十年，国际学界或者说国际考古学界很热门的一个焦点是什么呢？就是土耳其的一个叫恰塔胡由克的遗址，也叫加泰古丘。这个遗址有多早呢？我们想都想不到，它离现在有九千二百年到八千四百年。我们感慨它的精美程度，它的发达程度好像比我们过去想的都要发达。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/10/20240410172252708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加泰土丘位于现在的土耳其，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;城市占地6公顷。由紧紧靠在一起的1000座房屋组成，没有街道（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九千年前的东西，怎么会这么精美这么发达？比如有一座雕像，一位女性的两只手按着两个猎豹。我们中国也有这种所谓的女神像，比如红山文化的孕中女神像，但那个太粗糙了，而加泰古丘的这个雕像很精美，简直让我们想不到九千年前这里的文化有多发达。有学者就说，加泰古丘的发掘给现在的历史学界带来一个非常大的冲击，是不是中亚、东亚、北非甚至欧洲很多文化，都跟西亚、土耳其、两河流域的所谓新月地带有很大关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为没有证据，我们不敢说，但我们现在看到一些零零星星的资料都证明，古代中国跟外面的联系实在是不少。在“从中国出发的全球史”节目里，我们谈到小麦是从西亚过来的，青铜冶炼也是沿着北方草原过来的，还有其他的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们举个例子。在西安出土的一个西周墓里，有一个带有螺旋形动物图像的放在车上的青铜制品，居然跟公元前1000年伊朗的一个卢里斯坦高原出土的马头上的青铜饰品几乎一样。在山西，曲村—天马的晋侯墓里出土的玛瑙玉石珠串，跟草原上游牧民族早期墓葬里发现的珠串也是非常像。美国学者班宗华（Rechard Barnhart）在1999年曾经说过一个令人着迷的故事。广州南越王（卒于公元前122年，大概与张骞、司马迁同时代）的陵墓中，有一个波斯风格的银盒，跟出土于今土耳其一带、公元前700年建造的佛里吉亚（Phrygia）国王迈达斯（Midas）墓中的器皿风格相似；还有一个波斯—希腊风格的角状玉杯，跟希腊、伊朗同时代的玉器风格也相同。所以，他说有关早期东西方的路径和编年，是未来中国考古最令人兴奋的故事之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你看这些零零星星的证据，你就可以注意到一点，我们现在可能低估了那个时代人移动的能力以及那个时代技术与知识传播的能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5391e1bd4cd756fdc49415209ffe9387</guid>
<title>欧洲在反思：失去俄罗斯之后，不能再失去中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_05_07_733897.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在习近平主席到访法国前五天，我趁着午间沿着艾菲尔铁塔、凯旋门、协和广场、卢浮宫、巴黎圣母院“黄金三角线路”慢跑，沿途看到熙熙攘攘、借五一假期来旅游的中国人，整个巴黎在渐渐恢复了疫情前“到处都是中国人”的盛况，塞纳河左岸的旧书商贩们还友好地向我打招呼，连日阴雨后的阳光让“巴黎蓝”变得更美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份较为轻松的心情，也贯穿在巴黎参加八场人文交流、论坛活动、智库对话的始终。与过去半年两次访法经历相比，类似情绪放松、平等交流、相互倾听的氛围是相当难得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“法国主流人群迟早会懂你的良苦用意”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年9月，我在疫情后第一次访问法国多家智库与相关机构。当时巴黎街头的中国游客还很少，来巴黎的中国学者更是稀缺。四年未见，令彼此交流显得生疏和紧张，加之俄乌冲突导致欧洲各国通胀，法国人一股脑地把怨气都撒在我身上，抱怨中国偏袒俄罗斯，批判中国人权、新疆、西藏，接待有时连杯水都没有，有的法国学者听我平和回应后、反告我不谦逊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月再次访问法国，参加第五届中法二轨高级别对话，情况有所好转。此时，双方唇枪舌战，互有攻防，来参加对话的20多位法国代表对于中方讲述中国营商环境提升、低碳发展、劝和促谈时，不再反应激烈，而是开始冷静下来倾听中方对形势的剖析与真诚的建议，不少还会表示收获很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，则完全不同。最有趣的场景是，在第二届中法全球治理论坛上，我很直率地讲了几个在法国一般会被视为“政治极度不正确”的观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我是本场唯一一位去过俄乌战场的学者，经过70多天21个俄罗斯城市6次实地调研，我必须告诉法国朋友真话，欧美国家不要幻想，靠给乌克兰一些军事武器就能打败俄罗斯。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在最关键是停战。中国已经为此做过很多，除了官方斡旋外，在乌克兰东部地区还有许多中国商人在做贸易，满足乌克兰人的日用商品消费。中国也没有像美国给乌克兰武器那样给俄罗斯武器。全球70%左右的无人机都是中国造，但中国对俄罗斯的无人机出口管制是非常严的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国与俄罗斯做的只是普通贸易。如果真是给俄罗斯军备支持，可能战场就不是现在这个样子了。从这个角度看，只有中国，才是真正在劝和促谈。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，场下一些法国参会者频频点头。我坐回位置后，身边的一位法国媒体嘉宾悄悄地对我耳话：“你说得很对，法国主流群体迟早会懂你的良苦用意的。”这位法国嘉宾接着帮我做的法国社会近半年来心理变化的分析，应和了在法国5天接触到30多位法国学者与专家的共同感受：欧洲在反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国“拉欧遏华”的策略不会成功&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机25个月之后的欧洲，显然已经越来越没有耐心。尽管“政治正确”和“贵族姿态”让法国、德国等欧盟领衔国家的社会主流仍保持着对乌克兰无限支持的姿态，但在公开媒体与私下交流中，会时常听到越来越多智库与媒体的反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的欧洲媒体在批评美国对欧洲事务插手以及北约五次东扩酿成的恶果；有的在反思制裁俄罗斯的无效以及俄罗斯终究不可能被打败；更多人在反思，危机导致欧洲能源价格上涨与严重通胀危机，加重了民生负担。法国调查机构益普索集团的研究显示，70%的法国受访者不再吃新鲜水果和蔬菜，原因是“太贵了”。《费加罗报》调查显示，部分法国消费者不再购买奢侈品品牌服装，转而选择价格低廉的超市自有品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/07/20240507075938565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年俄乌冲突前，欧洲天然气进口高度依赖俄罗斯&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济！经济！经济！欧洲比任何时候都渴盼着经济的复苏，这正是越来越多中国游客重回巴黎、柏林、罗马会令欧洲文旅界兴奋的重要原因。欧盟成员2024年经济增长不会超过1.5%的事实，更令越来越多的欧洲人意识到，回归经济增长与民生福祉，才是当下欧洲的当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月第一周，我在法国、德国、比利时参加了十多场活动。感到欣慰的是，我几乎没有听到任何欧洲人讲“与中国脱钩”，“去风险”这个替代词也几乎很少被提及。法国、德国频繁提到的是中国“产能过剩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不喜欢这个词，它与基本事实不符，也不利于中欧未来的合作。不过，在我看来，“产能过剩”对“脱钩”和“去风险”的话语替代，暴露了欧洲人内心的焦虑与妥协。中国在新能源汽车、光伏产业的迅猛崛起，让一向以低碳自居的欧洲人自惭形秽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲不得不承认，在气候变化应对上，中国正成为全球领衔者。中国清洁电力（可再生能源和核电）已超过全球40%，中国新能源车产销量已超过世界的60%，中国产的太阳能电池板超过全球总产量的80%，中国还建成了世界规模最大的绿色融资体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中欧贸易与投资面临着意识形态与地缘政治的冲击，但与欧洲朋友的交谈中，我听到更多的不是对中国无底线的批判，而是对中国无上限的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲希望有更多中国游客来到欧洲，希望中国参与乌克兰危机的调停，希望与中国一起推动低碳发展与气候变化的应对，还有包括在非洲的第三方合作、中欧投资协定的尽快落地、新能源车与光伏的合作等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管时常有欧洲政客公开高调地挥舞着自己对中国的拳头，但他们内心很清楚，欧洲离不开与中国经济合作的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越欧洲人变得清醒，失去了俄罗斯之后，不能再失去中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些反思正在促使欧洲加速“右转”。2024年欧洲议会选举，极右翼民粹主义政党表现越来越突出。在荷兰、瑞典、意大利，一贯被视为极右翼民粹主义代表的人物或政党已上台执政或者参与执政。在法国、德国、芬兰、葡萄牙、丹麦，极右翼民粹主义政党的支持率都在持续走高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝大多数中国人都看不懂欧洲左转或右转到底意味着什么，更不愿干预欧洲的政治选举。但欧洲右翼们极力想回归自身发展、推动经济增长的意愿，却是值得肯定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令多数欧洲人感到不安的是，如果2024年特朗普重回白宫，那将是巨大的冲击。但另一方面，那也意味着欧洲将继续走在战略自主的道路上，更宣告着拜登政府试图拉拢欧洲共同遏制中国的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在OECD（经合组织）巴黎总部和德国阿登纳基金会，我都提了一个问题：你们真相信所谓“中国经济见顶论”以至中国经济总量未来不会超过美国吗？欧洲投资难道真的想离开中国吗？得到的答案都是否认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此更让我确信，越来越频繁的人员往来，会让包括法国在内的欧洲人对中国的看法摆脱美式思维，重回务实主义的正轨。这正是我对中欧交往未来感到审慎乐观的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/07/20240507080325456.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲与美国是不同的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管仍有不少观点认为，冯德莱恩领导下的欧盟是美国的附庸，但在实地调研中，无论是法国人、还是德国人，都会对这点非常敏感，都会很坚持地说自己是战略自主的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地讲，尽管欧洲与美国同属西方文明圈，但欧洲与美国的确是不同的国际行为主体，即便欧盟内部在国际行为上还有诸多分歧，欧洲与美国之间的差异仍是相当大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体地讲，如果说中美之间存在着结构性战略竞争矛盾、许多分歧很难弥合的话，那么，中国与欧洲之间实质性的战略冲突并不多，能够缝合的差异则更多。比如，中欧双方都有悠久的文明传统，都偏好于绿色发展，都努力推动着区域和平与稳定，都追求着公正、平等、合理的国际秩序。本质上看，欧洲缺乏足够的驱动力来构建对华全面战略竞争关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国媒体中常常把“欧洲、美国”统称为“西方”。如果“西方”只是一种批判对象与外部力量的指涉，这个词当然是成立；但如果将其视为政策的指向，那么“西方”的概念其实是空洞的。严格地讲，并不存在所谓的“西方对华政策”一说。然而，如果我们没有区分好欧洲与美国，很容易就把两者反向倒逼到一块，捏箍成了统一的“西方对华政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看，中国对欧洲的研究与对策就应该更加强调变化，并相对于即时的变化进行对欧政策的引导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在这次实地调研中，我发现，法国对乌克兰战事的结果预期，普遍从“俄罗斯必须输”转变成了“乌克兰不能输”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，许多法国人认为在北约全力支持、上万次制裁下，俄罗斯必败无疑，没想到俄罗斯不仅抵御住了10多轮制裁，且防御住了自2022年9月以来的数轮乌克兰反攻。目前，美国与北约的口惠而实不至，2023年10月以后的巴以冲突转移了美国支援的焦点，乌克兰防御与反攻都变成了强弩之末。尽管法国总统马克龙宣称要派地面部队参战，但法国人普遍认为，战场上打败俄罗斯已希望渺茫，目前的目标是“乌克兰不能输”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个目标是不能拿到台面上的，法国目前仍在表面上保持全力支持乌克兰的姿态，这些姿态都只是为了保证乌克兰不能输得太惨而已。从这个层面上看，中国能够做的劝和促谈空间就变大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，法国对中国在国内营商环境、人权发展和所谓“对俄支持”的埋怨、批评甚至憎恨，正在逐渐转换为对中国推动第三方合作的诉求、对中国积极贡献的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与前两次法国挑刺中国疫情政策、抱怨法国部分企业从中国撤资、痛恨中国对俄罗斯进行支持完全不同，这次的多场会谈中，我经常听到法国人问询中国学者对第三方合作的看法、中国经济2024年复苏情况产生的溢出效应、中国绿色低碳政策的下一步走向以及中国新能源车发展产生的全球影响。在这方面，中国与欧洲各国协调、合作的空间也非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，5月的欧洲行，我听到的看法远远超出此前的预期。许多新转变，需要更长时间、更细的消化。中国国家主席习近平2024年第一次出访目的地放在欧洲，肯定有长远的战略考量。对于中国人来讲，细茗欧洲的微变，正是客观、全面、深度了解世界新变化进展的重要窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20db2da5312932d6db4f643e972b7415</guid>
<title>中国使用水炮驱离菲律宾船只是威慑，不是动武</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2024_05_07_733896.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;“为什么马科斯政府一再否认曾同中方商谈达成仁爱礁管控谅解和安排？为什么菲国防部拒绝与中方通过对话协商妥处涉海分歧？如果说‘君子协定’系菲上届政府与中方达成的，那么‘新模式’系菲现政府与中方达成的，而且已被实践证明是可以管控分歧、避免冲突的，为什么却仅在发挥一次作用后就被菲方再次无故抛弃？到底是谁作出了背弃‘新模式’的决定？难道管控分歧、避免冲突违背了某些势力的利益？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在面对记者提问菲律宾多位高官否认曾与中方达成“君子协定”时，我驻菲律宾大使馆&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2024_05_04_733666.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;发言人五连问&lt;/a&gt;，再次阐明了中国在此问题上的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和菲律宾在南海问题上的争议如何解决？西方媒体口中解放军的“危险演习”，为什么让菲律宾和美国如此紧张？中国加快军队建设的目标是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月29日，《South China Morning Post》（香港南华早报）刊登了对国防部国际军事合作办公室前安全中心主任、清华大学战略与安全研究中心研究员周波进行的长篇专访。周波就中国军力发展、中美关系、俄乌冲突、加沙冲突及现代战争、核武器运用与人工智能等回答了记者提出的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京对话受权翻译并由观网发布，中英文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波，翻译/晶婉 赵欣，核译/韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南华早报：&lt;/strong&gt;中国和菲律宾在南海争议岛屿问题上争执已久。您认为这种情况会持续下去吗？中国的策略是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国从未对菲律宾使用过武力。中国海警是用过水炮驱逐菲律宾海警，但这是威慑，而不是使用武力。从历史上看，使用武力的是菲律宾海警，他们在2000年、2006年和2013年，杀害过来自中国大陆和台湾的无辜中国渔民。似乎很少有人记得这一点，但互联网上能搜到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年5月，菲律宾以“技术困难”为借口，在仁爱礁搁浅了一艘军舰。面对中方的抗议，他们承诺会拖走该舰。但是他们并没有这样做。相反，菲律宾试图将其建成一个永久性的设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾声称，中国威胁要使用武力驱逐长期以来一直在黄岩岛水域捕鱼的菲律宾渔民。但首先诉诸武力的是菲律宾。2012年4月，他们派出一艘军舰前往黄岩岛水域，扣留并逮捕了中国渔船和渔民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不得不采取必要措施回应这种挑衅行为。然而，我们的回应是克制的。出于人道主义原因，我们没有阻止菲律宾为其在坐滩军舰上的士兵提供水和食物。否则，他们怎么可能在25年里一直待在那里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南华早报：&lt;/strong&gt;在这种情况下，对中国来说最好和最坏的情况是什么，中国政府是否在做最坏的打算？东盟是否有形成类似“北约”联盟的风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;最好的情况是菲律宾像他们承诺的那样，拖走那艘（坐滩）军舰。至少他们不应该试图加固那艘军舰。最好的办法是让大自然用她的不可抗力来解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最坏情况是，如果他们继续如此挑衅，局势肯定更加紧张。因为是菲律宾自食其言，违反其在1999年做出的承诺。中国的要求完全合理，我们在过去几十年中表现出了极大的耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟是否会像北约那样结盟？我认为不可能。东盟本质上就不是一个军事联盟。东盟宣布要保持中立，而中立必须依赖公正。尽管菲律宾是东盟成员国，中国与菲律宾的争议，并不意味着中国与东盟存在问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/06/20240506162422919.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲律宾“坐滩&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“马德雷山号”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海问题不能被解读为中国与东盟有争端，中国只与少数东盟声索国存在争议。实际上，许多东盟国家之间也存在争议水域，也有相互重叠的主权声索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南华早报：&lt;/strong&gt;您如何看待美国在中国南海紧张局势中的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我不认为美国会跳到前台，替任何东盟声索国对抗中国。美国人不会这么愚蠢，他们在欧洲和中东已经麻烦够多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从未威胁要对东盟国家使用武力。中国一直遵守2002年《南海各方行为宣言》，该宣言不鼓励在该地区使用武力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望菲律宾不会愚蠢到火中取栗。中菲实力悬殊，菲方应该清楚地知道他们没有任何机会。即使现状会持续一段时间，最终偃旗息鼓的一定是菲律宾政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;华早报&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;西方评论员将中国人民解放军在南海的活动描述为“危险的演习”或“鲁莽的行动”。您认为这一主导叙事或理解在现代地缘政治中扮演了什么角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为将解放军描绘成“胁迫”或鲁莽是一种故意的西方叙事。但到目前为止，西方媒体未能以更负面的方式描述解放军，因为他们根本找不到实例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的和平发展是个奇迹。自1979年以来，尽管发生了2001年中美撞机、2020年中印士兵冲突等事件，但中国没有与任何其他国家发生过任何战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/06/20240506162610905.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2001年&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坠毁的解放军海军航空兵81192号歼-8战斗机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去四十多年里，我们没有打过一场战争，却跃升为世界第二大经济体，这是非常了不起的。这不仅仅是运气，我们为了我们的目标和更美好的愿景忍耐并克制。我坚信中国的崛起是和平的，在人类历史上是罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南华早报；&lt;/strong&gt;西方对中国的讨论不可避免地伴随着对解放军所谓的“挑衅行为”的批评，以及对中国军力增长的担忧。您如何看待外界对解放军的看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国人民解放军当然会给不同的人带来许多不同的反应——敬畏、恐惧或不确定。解放军海军现在是世界上规模最大的海军。所以，人们很自然地会问，一支日益强大的解放军对中国和世界意味着什么。有些人认为解放军自1979年以来没有打过战争，怀疑解放军是否能打仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于世界上的所有军队来说，有一个任务是共同的，即保卫领土和主权完整。但作为世界大国，中国军队还有两项职责：维护中国的海外利益，承担中国的国际责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，自2009年以来，解放军在亚丁湾护航，为中国和外国船只提供了同等保护。这是一个很好的例子，说明强大的解放军如何将中国的国家利益与其国际责任完美地结合在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/06/20240506162812539.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国海军第43批护航编队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>