<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4752b3f6f20529cc43209bea894cd09</guid>
<title>要港要域封控，大陆稳健梯次推进统一进程</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_10_14_751652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着台湾海峡第一缕阳光，联合利剑-2024B如期而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次演习信息从凌晨5点开始发布，我在7点30从家里去学校上班路上，看到了微博的刷屏消息。一如军事频道专家分析的那样，相比2024A的冷启动，2024B选择开始的时间和方式，已经比较全面完整的体现了实战特色，随时转战的意味非常清晰：在黎明到来之前，已经全面就位的力量体系，伴随着日出，伴随着第一缕阳光，让正义降临海峡，指出了最终解决问题的清晰图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/14/20241014111828950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要港要域封控，是这次新增的科目，指向性不言而喻。2024A的联合利剑演习，根据国防部发布的消息，“重点演练联合海空战备警巡，联合夺取战场综合控制权，联合精打要害目标等科目，舰机抵近台岛周边战巡，岛链内外一体联动，检验战区部队联合作战实战能力”，到了2024B的联合利剑，“舰机多向抵近台岛，诸军兵种联合突击，重点演练海空战备警巡、要港要域封控、对海对陆打击、夺取综合制权等科目，检验战区部队联合作战实战能力。”新增的要港要域封控科目，指向性和针对性更加明显，也以更加明确的态势，展示正在形成的富于层次化的能力和能力体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/14/20241014111744435.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;中华人民共和国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2024A相比，2024B的联合利剑演练，“中国海警局新闻发言人刘德军表示，10月14日，海警2901编队、1305编队、1303编队、2102编队位台岛周边海域开展执法巡查，环台岛巡航管控，这是按一个中国原则依法管控台岛的实际行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按一个中国原则依法管控台岛的实际行动，清晰显示了这不是演习，而是实际的执法巡查行动。而且，根据玉渊潭天的消息，此次联合利剑2024B以及海警执法巡查，明确
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入马祖周边所谓禁限制水域，实现了“对外岛全面的实控”。这是采取实质性措施，稳步推进统一进程的又一个阶段性的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合利剑2024B的指向性非常清晰，就是要震慑“台独”，实质性推进统一进程。台湾岛内的“台独”势力，需要认清这样一个基本的现实：统一是一个梯次发展的进程，推进这个进程的主动权，在大陆；台湾岛内的政治势力愿意配合，那么这个统一的进程可以用和平的方式实现，台湾岛内的政治势力不愿意配合，那么这个统一的进程可以用非和平的方式实现；无论使用哪种方式来推进统一的进程，台湾岛内政治势力能够选择的只有不同的方式，而不存在能够阻止这个进程的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个过程不是一蹴而就的，台湾岛内的政治势力长期形成的顽固、扭曲、偏执的错误认知，确实也是非常坚硬的，需要持续不断的使用各种方式，才能进行有效的校正，才能取得实质性的进展。在此过程中，大陆需要保持耐心，恒心，以及信心。大陆是负责任的行为体，不是台湾岛内那些癫狂的势力，选择的战略、路径和方案，是从中华民族整体利益出发，站在地区与全球稳定与安全的高度，做出的正确选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/14/20241014113206304.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1995年开始到2024年，中国人民解放军在祖国统一大业的能力和能力体系建设进程中。持续取得了长足的进步。从1950年开始，中华人民共和国的战略决策者就清晰且清醒的认识到，解决台湾问题，需要有效的、系统性的综合能力建设。实事求是的说，这里的能力建设，从一开始对标的，就是在军事能力尤其是海空军领域具有压倒性优势的美国。因为美国介入台湾，第七舰队进驻台湾海峡，这是今天台湾问题的由来。要解决这个问题，美国不相信道理，只相信物理支撑的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年之后，从一江山岛到1958年金门炮战，此后到1995年由李登辉搞“两国论”引发的第三次台海危机，再到2022年佩洛西窜访引发的围岛演练，以及2024年的联合利剑，中国人民解放军陆军、海军、空军、火箭军等军兵种的能力和能力体系的完善与提升，让整个演习区域的位置，态势，梯次前进、展开、延伸、包围，冷启动的速度与效率，对台岛要害港口与水域的管控能力，为实质性推进统一，不断注入积极的战略因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万吨海警船，以及常态化执法巡查，与2024联合利剑B的联动，显示了能力提升之后的中国，在解决台湾问题的进程中，有了更多的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合利剑2024B的演练中增加了要港要域封控，同步伴随的是四个海警编队，包括万吨海警船（意思这东西的吨位比美国海军的提康级巡洋舰，以及整天被当做救火队员的伯克级盾驱逐舰，都要更大，而且还只是个海警船而已，不是军舰），展示的是富有中国特色的灰色区域，即非致命武力和军事力量在非致命运用领域的行动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是的说，就台湾岛本身的特点来说，其战略上的脆弱性是显而易见的。而伴随从执法管控入手的新模式，大陆在整个台湾海峡以及围绕台湾岛各个要害水域，执法巡查能力的提升，以及必然出现的常态化执法巡查，是非常清晰的前景。这种执法巡查只要务实展开，登船临建的常态化，也自然会顺理成章的展开。台湾岛内的那些势力，需要对此有充分的准备，当然，也会遵循一贯的“不见***不死心”的特征展开后续的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合利剑2024B展示的区域拒止能力，与之前的洲际弹道导弹发射，向美国传递了清晰的信息。解决台湾问题，当然绕不开美国。从能力和能力体系的对比来说，中国在解决台湾问题时具备的区域拒止能力，已经朝着美国没有办法有效抵消的方向持续前进，距离实质性的越过美国战略精英的心理认知拐点（过了拐点就意味着美国实质性的认可这种能力变化）也已经变成了一个时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在美国自身国家利益的角度来说，早点认清形势，自己给自己找到一个台阶，积极回应中国的战略审慎与战略克制，对美国来说，或许在心理上会有些别扭，但确实是一种非常理性的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75dab802c97d5f77298302637cdd7b8a</guid>
<title>国际论坛上经常被“问住”，中国学者怎么了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_10_14_751645.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作家 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过几代人不懈奋斗，中国从站起来到富起来、强起来，“挨打”、“挨饿”问题都得到了解决，但“挨骂”问题的解决还没有出现突破性的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文从个人亲历出发，讲述近年来跨国对比中诸多亟待提升的细节，提出要以新质思维在机制改革上出实招、放大招，最终历史性地解决“挨骂”难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三类焦虑式的国际见闻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年底疫情放开，对外交流逐渐恢复至正常状态。笔者在此后不到两年时间里，先后赴欧亚美三洲近20个国家和地区参会讲学，在感受到中国国际影响力日益提升的同时，也在跨国对比中察觉到国内在提升中国形象、解决“挨骂”问题时，亟待提升或改变的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与前些年笔者经常在国际论坛上的形单影支不同，近年来，在不少国际论坛上，中国学者的面孔明显增多，2024年夏季在希腊举行的世界政治经济学联合会第17届论坛上，甚至有30多位中国学者参会，四天30多个分论坛中几乎都有中国学者发言。这充分反映了放开后的中国学术界致力于国际交流的积极趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，只要国际论坛上有中国学者发言的，几乎都会遇到在场听众的提问，有的相当敏感，从国家高层动向到反腐进展，从抗疫复盘到社会治理，从两岸关系到涉疆涉藏，从经济下行到“三大倡议”，从新提概念到政策动向，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但观察下来，多数出访的中国学者对世界涉华疑问存在“钝感”，或限于语言表达能力，或源于知道信息有限，或经验不足，或有所顾虑，不少中国学者放不开，不能给予很好回答。笔者在台下干着急，有时会主动要话筒“救场”。不得不说，类似国际公共场合的“生疏感”折射了亟待弥合的中外信息差，更加剧了增加中外交流频次、提升学者能力的紧迫感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个比较强烈的感受是，中国发展在基础设施上拉开了与多数国家的差距，但微观层面上的对外交往松弛感亟待提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国在高铁、5G、新能源车、绿化、治安等方面突飞猛进，以致初到海外任何一个城市，乍看都有到中国二、三、四线城市的错觉，加之论坛承办方几乎都较拉垮，既没有国内办会那么严谨，会场往往也不气派，中国人的优越感会油然而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在海外参会或交流多呆几天，便会渐渐有越来越多的舒适感与获得感：前沿信息、热门议题、激烈讨论、头脑风暴，没有那么多繁文缛节，也没有那么多套话空话虚话。联想到那些被国内评价为“慢悠悠”的外国城市，如笔者近年去的巴黎、柏林、伊斯坦布尔等所显现的闲暇，处处都是“一杯咖啡、一张报纸、一群朋友、一脸微笑、一个下午”的松弛感，再反观国内“卷得不行”，对外交往纪律严苛、程序繁琐，形式主义充斥日常，&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt;人群拥挤、急躁甚至戾气。两相比较，为中国社会长期发展的节奏与方向提出了另一个侧面的更高要求，即要有硬件上的“硬优势”，还要有软件上的“软松弛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了外松内紧这种精神感受差异外，中外信息“半脱钩”的迹象也越来越明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，越来越多外国朋友都用上了微信，中外交流的技术手段在增多，促进中外之间的交流渠道变多。越来越多外国学者都在追踪中国“新质生产力”、“中国式现代化”等政策时髦词，也在用各个角度解说与理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从感知上看，中国学者对外讲述的多是官方话语框架下的诠释，既没有政治话语学术化，也暴露出了近年来中国学术理论的贫瘠；相比之下，国际上的新鲜提法和学术阐述则层出不穷。很难想象，如果美国学者在国际场合只讲述白宫的政策主张或重复总统的话语，怎么能长年占据在世界话语中的领衔地位？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人担忧的是，中外信息流动受到比过往更严重的阻隔。据统计，2023年全球互联网语言占比统计中，中文仅排在全球第13位，在英、西、德、日、法、俄、葡、意、荷、土耳其语、波兰语、波斯语之下。同时，以历史统计数据来看，近年来中文网页全球占比一直在下降，由2013年有数据以来的4.3%下降到当前的1.2%，2021-2022年表现还不如越南语。&lt;sup&gt;[2]&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/14/20241014095120623.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为自2013年1月以来热门内容语言使用的历史趋势数据&lt;span&gt;W3Techs&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，中外信息流动存在不为人所感知的壁垒，中文信息很难穿墙而出，海外数据也常被拦墙外。智能科技时代，大语言模型正以几何倍数增长的速度提升西方话语逻辑下的语库语料，若中文生成的内容不参与到全球流动与语料语库融合竞争中，会为未来的历史叙述偏差埋下隐患，更无助于“挨骂”问题的全面解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，要提升国际传播效能，必须先清除中外信息流动的壁垒，弥合类似“半脱钩”或“平行世界”继续恶化的态势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d3c3abc9479a5f75a2db6d3b12b92b8</guid>
<title>当前仍要把稳增长放在突出位置，政策信号的释放不能拖延</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2024_10_14_751640.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
过去三周里，中国新一轮经济刺激政策密集出台，从党中央到国务院，再到各重要经济部门层层落实步步推进，传递出中央力促经济企稳回升、并实现高质量发展的坚定信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自9月24日降准降息降房贷一揽子货币政策打头阵，低迷数年的A股瞬间被投资者的热情点燃；到9月26日政治局会议强调”加大财政货币政策逆周期调节力度”、“要促进房地产市场止跌回稳”等九大要点，9月29日国务院常务会议研究部署一揽子增量政策的落实工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
节后10月8号，发改委发布会聚焦增长，把扩内需增量政策重点更多放在惠民生、促消费上，再到10月10日出台《民营经济促进法》征求意见稿，10月12日财政部宣布近年来最大力度支持地方政府化债。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/13/20241013214054881.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月12日，国新办举行新闻发布会，财政部部长蓝佛安和副部长廖岷、王东伟、郭婷婷共同出席，介绍“加大财政政策逆周期调节力度、推动经济高质量发展”有关情况。&lt;span&gt;国新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待这一揽子刺激政策？这一系列政策出台能否达成公众关心的几大目标：稳增长保民生、稳定房市股市和化解地方债务？这些政策又将如何影响本年度及未来数月的经济走向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在财政部发布会结束后的10月13日，观察者网与经济学家余永定展开笔谈。余永定坚持认为，中国还远没有到达为需要为财政可持续性担心的地步，中国应该担心的是经济增速的持续下降。因而在宏观调控过程中，应该把稳增长放在第一位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最大亮点：纠正地方债务处理思路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您多次提到，目前的政策不能停留在“地方政府首先得还债，否则不能投资”的顺周期调节旧思路上，这个观点令人印象深刻。12日财政部的发布会提出了四条“逆周期调节”思路，包括支持化解地方债、发行特别国债支持国有大型商业银行补充核心一级资本、推动房地产市场企稳，&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:bold;&quot;&gt;加强基层“三保”和重点领域保障&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;，您觉得这个威力如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt;2018年，财政部《地方全口径债务清查统计填报说明》列出了一系列隐性债务化解的方式。其中包括预算支出还债、债转股、利用项目结转资金、经营收入偿还债、转化为企业经营性债务、企事业单位债务重组、破产重整或清算和债券置换。债券置换又包括置换债券、再融资债券、特殊再融资债券等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过以上化债方式，可以使地方政府债务显性化，减轻地方政府债务负担。前几年经过各方的努力，地方债问题有所缓解，但总体而言进展依然比较缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一段时间提出的“砸锅卖铁”、“谁家孩子谁抱”、“不首先还债就不能搞投资” 的思路是顺周期调节、是典型的合成推理。其结果是使经济增长速度进一步下跌，从而使地方政府的财政状况进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在12日的发布会上，财政部部长蓝佛安表示：“为了缓解地方政府的化债压力，除每年继续在新增专项债限额中专门安排一定规模的债券用于支持化解存量政府投资项目债务外，拟一次性增加较大规模债务限额置换地方政府存量隐性债务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以为，纠正在地方政府债问题上顺周期调节的思路，一次性增加较大规模债务限额，置换地方政府存量隐性债务是本次发布会的最大亮点。据有关权威人士的估计，2024年地方债付息和兑付总额为4万亿元。化解地方政府的存量隐性债务和消化地方政府拖欠企业账款确实是一个迫切需要解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前12个债务负担重的省不能进行投资，经过债务置换和债务，地方政府就可以轻装上阵，大力推进经济建设和解决民生问题。据说财政部为债务置换提供的资金盘子可能比公众已知的还要大。通过债务置换减轻地方政府债务负担，可以间接刺激投资和消费，是非常值得赞扬的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，由于不知道债务置换的规模和其他具体操作细节，我们还难以做进一步评论，希望能够尽快看到财政部公布相关细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前财政部负责人曾提出，地方政府疫情期间防疫产生的债务应该由中央财政承担。我认为这种主张是完全正确的。不仅如此，中央财政也应为地方政府通过融资平台为基础设施投资融资而欠下的隐形债务承担相当责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施投资提供的是公共产品，很多支出本来是应该由中央财政承担的。应该尽量减轻地方政府的债务负担，不要让地方政府为了还债而不能正常运转，并拖累企业的正常运转。我以为中央政府可以考虑通过发行国债置换显性地方政府债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，历史经验也告诉我们，道德风险是一个不容回避的问题。在充分肯定地方政府推动经济增长的作用时，也必须看到不少地方政府存在人浮于事、新官不理旧账、在基础设施建设上存在严重浪费等问题。地方债也不能一风吹，地方政府对解决自身债务问题也必须付出巨大努力。如何在发挥地方政府推动经济增长和防范道德风险问题上找到合理的平衡，是对决策者的重要挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国不需要过于担心政府债务过高&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您之前提到不要担心我们的财政是否可持续的问题，此次发布会，财政部也说了这句话。您说要担心的是如何保持经济增长，不过您也提出应该关注的是另外一个指标——赤字率/GDP增长率的的稳定值，而不是债务占GDP的比例，为什么这么讲？可否展开谈谈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt;一个国家只要经济增速高于利率，这个国家的债务就是可持续的。这是所有经济学教科书都会讲到的基本常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个可以使用的公式是：财政赤字率除以经济增长速度所得到的数值不太高，就不用太担心债务问题。例如，如果赤字率是5%，经济增速是5%，无论当前国债对GDP比值有多高，它的极限值就是100%。反之，在这个公式里，如果经济增长速度为0，不管作为初始值的国债对GDP比有多低、不管赤字率有多低，杠杆率都会趋于“无限大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，任何化债政策都要有利于经济增长，否则化债的结果就是杠杆率的提高，而不是降低。当然，我并不是说我们可以不管当前的杠杆率。如果当前的杠杆率已经已经高到经济已经无法正常增长的时候，就需要先化债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不需要过于担心政府债务过高的另一个重要原因是，中国是世界上最大的净债权国之一，国债多意味着中国居民持有的国债资产多。在中国语境下，如果你不担心居民持有大量安全资产，就不应该担心政府对居民欠下大量债务。中国还远没有到需要为财政可持续性担心的地步，中国应该担心的是经济增速的持续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/13/20241013224828358.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国中央政府和地方政府的债务占GDP比例情况，在国际上处于偏下水平，而且我国是最大的净债权国之一&lt;span&gt;国家金融与发展实验室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾经谈到对日本1990年代应对经济危机的调研，但没有展开，可以讲讲哪些是我们应该汲取的经验和教训吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定&lt;/strong&gt;：1997年日本的债务余额对GDP之比为91.2%[1]，中央政府和地方政府赤字对GDP之比为5.4%。日本政府担心财政状况将会进一步恶化，时任日本首相桥本龙太郎称：如果日本继续目前的赤字财政，“日本经济毫无疑问将在下一个世纪中崩溃。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日本经济还处于不景气状态，有经济学家认为当时开始财政重建还为时过早。日本首相山村富市也认为，尽管财政赤字值得担忧，但压倒一切的是恢复经济，应采取一切可能的措施来刺激经济。但是，日本大藏省的判断则是，着手重建财政已是刻不容缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为重建财政，日本执行了财政紧缩政策（加税、减税）。1997年虽然财政赤字对GDP之比有所下降，但日本经济陷入了严重衰退。由于经济增长的放慢，日本财政状况的改善变得越来越困难。事实证明，当时的少数派是正确的，而大藏省则是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本经验充分说明，没有足够的经济增长，改革和结构调整都将无从谈起。事实上，日本政府的债务余额对GDP比，已经从当年的91.2%上升到2023年的255%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df0aeea816bbf0dd5a055685a0bcc927</guid>
<title>如果美国成为世界第二，天也塌不下来</title>
<link>https://www.guancha.cn/kechengxing/2024_10_14_751626.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：“致新一任美国总统的信”是《外交政策》杂志发起的一项传统活动，始于1989年里根总统为老布什总统留下便条的先例。来自世界各地的思想家，包括前政府官员、学者、经济学家和国际关系专家等，会向即将上任的美国总统致信，提出他们对关键问题的见解和建议。这些信件涵盖了广泛的议题，如贸易、地缘政治、能源和经济等，旨在为新总统提供多元化的视角和思考，助力其在任期内更好地应对国内外的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一封由新加坡国立大学李光耀公共政策学院院长柯成兴写给新一任美国总统的信，主要提出三点建议：美国应放弃争做世界第一的执念、照顾好本国人民、放松心态融入世界，并希望美国通过改善国内弱势群体福祉、强化公共机构等行动重新成为世界的榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网择其内容发布，仅代表作者观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/柯成兴，翻译/观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
致新一任美国总统：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祝贺您将引领美国开启新的政治篇章。几十年来，在东南亚，我们始终对美国为世界作出的诸多贡献抱有深深的敬意与珍视。美国以分享“美国梦”、展示成功之道以及以身作则引领世界的方式，赢得了我们的敬佩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不可否认的是，世事已变。即便是你们早期为之奋斗的成果——多边主义、公平竞争的环境以及共同构建更为强劲的世界经济——如今看来似乎也对你们不利。在20世纪末，你们提出了政治趋同、经济效率和比较优势三大宏伟构想，曾承诺将建立一个更加繁荣和平等的全球社会。然而，它们并未带来你们所期望的成果，这无疑令人感到沮丧和疲惫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/11/20241011172442224.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2018年2月7日，美国华盛顿，移民示威者在拉塞尔参议院大楼集会抗议特朗普政府移民政策，要求国会保护“追梦人”计划。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我相信，这个世界仍然能够很好地为你们、乃至为我们所有人服务。要想成功，我们只需避免陷入僵局，我们无需明确合作，甚至无需完全达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我有三点建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，请扪心自问，什么才是真正重要的？请忘掉那些关于成为世界第一的讨论。如果美国成为世界第二，美国人民的生活方式和政府体系会发生什么变化吗？答案绝对是什么都不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们东南亚国家来说，在与你们、中国或其他国家的交往中，你们是不是世界第一，根本无所谓。我们明白，一个国家之所以能成为世界第一，可能是因为它确实出类拔萃，但也可能只是因为它通过故意阻挠其他国家崛起而成为第一。当你们来到东南亚，要求我们在美国和中国之间做出选择，并强调你们之间的强权竞争时，我们已明确表示，我们不会选择站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们认为，真正重要的是照顾好你们的人民。在你们的社会中，那些不幸者、弱者以及弱势群体的困境，与你们所宣称的国家经济社会发展成就并不相符。为什么你们制度表现如此不佳，以至于如今近50%底层人口的生活状况与几十年前相比几乎没有改善？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，放松心态，融入世界。这并不意味着要将自己封闭起来，只与南北两边的朋友来往，而东西两侧只有鱼群相伴。我们同样也不希望你们走向另一个极端，即满世界奔波，企图参与每一个全球公共事务项目，这无疑会导致过度扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，我们希望你们只追求自身的利益。正如经济学家亚当·斯密在《国富论》中所言，我们每天所需要的饮食，不是出自屠户、酿酒师或面包师的恩惠。正是因为我们知道他们是利己的，所以我们才依靠他们为我们提供餐食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们东南亚地区所期望的，是在无意中达成的合作。在本地区，我们已经在这样做了。各国在南海都有重叠的领土主张。尽管各国间的利益存在显著冲突，每个国家都有自己的议程，但我们仍然能够就这片海域达成集体协议。相比之下，试图通过协议来寻求合作往往行不通，因为要想达成一致实属不易。我们与美国多年努力促成的《跨太平洋伙伴关系协定》，最终在临门一脚时因你们单方面决定不合适而迅速瓦解。当需要全面合作时，如果不能完全达成共识，则可能导致巨大的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/11/20241011165034666.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;407&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年23日，在美国华盛顿白宫，时任总统特朗普（中）签署行政命令，正式宣布美国退出跨太平洋伙伴关系协定（TPP）。&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我直言不讳地说，我们并不希望你们到处插手，因为有时你们这么做反而会把事情搞砸。如果你们对某个项目没有全心全意投入，或者并不擅长，又或者不了解我们其他国家的需求，那就请随时退回到“朋友与鱼群”的界限内（即保持友好关系但不过度干涉）。我们对多边主义感到非常满意，只是在有分歧的问题领域上各执己见。而世界并非时时刻刻都需要多边主义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>