<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>929bc1bfbe78428f11efca4856c5b8a8</guid>
<title>中国古代男性不仅会化妆，还玩出了很多花样</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_10_16_611035.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一个吐槽古装偶像剧男主颜值拉胯的段子，火了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果我有罪，法律会制裁我，而不是让古装丑男屠我的屏！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧情掉链子，主演颜值、演技不到位……观众们长期积蓄的不满又一次爆发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开“古装丑男”的梗，有个问题很值得探讨，那就是——古人如何定义男性之“美”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，爱美之心人皆有之。而化妆不止是女性的专利，男性也有化妆的权力。比起今天的“精致男孩”，古代热衷于化妆的男性不在少数。在中国历史上，甚至有过一段长达几百年的男性美妆风潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/30/20210930144600853.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;352&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;男人化妆，自古有之&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在秦汉时期，就已经出现了男性涂脂抹粉、化妆打扮的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《汉书》记载，汉高帝的宠臣籍孺和汉惠帝的宠臣闳孺都是化妆高手。不过，这两人的身份稍微有点特殊，他们不止是皇帝的宠臣，还是皇帝的男宠，精心打扮自然格外必要。秦汉时期的普通官员没必要那么精细装饰，但也少不了打理容颜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长沙马王堆三号墓的主人是西汉初期长沙国的高级将领，按理说应当是钢铁硬汉，但也少不了梳妆打扮。墓葬出土了保存完好的梳妆器物，各种设备颇为齐全，包括有一盒残迹尚存的脂粉，可见当时的男性已经有了一套梳妆打扮的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/30/20210930145008715.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;双层九子奁 马王堆一号墓出土&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较之于女性繁复的妆容，古代男性化妆大体上也有几种形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是敷粉，自汉代以来，抹粉就在士大夫中长期流行，比如东汉名臣李固，是一个用粉高手，《后汉书》用“搔头弄姿”来形容李固抹上胡粉之后的的风姿，想来应当是颇为妩媚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魏晋南朝，敷粉更为盛行，《世说新语》记载何晏“美姿仪，面至白”，之所以能这么白，很大程度上归功于脂粉。许多士族公子早上起来要抹粉、出门之前要抹粉，走在路上也要带着粉。如同今天女生出门包里带着粉饼，那时的公子们也要带着粉盒，随时补妆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种打扮是熏香剃面。所谓熏香，就是用各种香料熏衣服，还有佩戴塞满了香料的香囊。许多名贵的香料需要从东南亚进口，价格非常昂贵，因此熏香也成为身价的象征，越是世家大族，衣服越要熏得香气扑鼻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剃面是刮胡子，中国人向来重视身体发肤，过去只有僧侣、宦官等少数男性会剃去胡须。然而，抹再厚的粉、穿再香的衣，如果配上满脸大胡子，无论如何也算不上精致。于是，魏晋南朝时期，许多热衷打扮的男性开始修剪胡须，将美观作为第一位的追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种打扮是涂脂。在唐代，每逢特殊节日，皇帝会赏赐大臣口脂、面脂，这是一种特殊的恩赐，王侯将相们也乐于涂抹。当时的口脂用动物油、矿物蜡，以及各种香料混合制成，既能起到润唇防干的作用，也能有口齿留香的效果，在官场、民间都很受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国古代漫长的历史中，还有过各种形形色色的男性美妆，特别是在思想开放、风气自由的年代，一些人的打扮更能别出心裁。比如有爱好文身的，有喜欢染头发的，甚至还有给自己裹小脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以确定地说，自古以来化妆就不只是女人的专利，中国古代的男人们不仅会化妆，而且玩出了很多花样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古人为何要化妆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国古代，男人化妆的巅峰是魏晋南朝。曹操的儿子曹植就是一位化妆高手。每当要会见客人的时候，曹植都要先洗澡，然后傅粉，一定要把自己抹得又白又香，方才出来见人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天看来，曹植的行为颇有些“娘炮”的感觉，但在当时，文人士大夫非但不反感，反而将曹植视为文人圈里的颜面担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，曹植还不是最会打扮的。前文提到的何晏，是曹操的养子兼驸马，说起来和曹植还有点亲戚关系，他才是真正的美妆达人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何晏非常重视自己的容貌，常常拿着粉盒，时不时就要补个妆。有一次，魏明帝怀疑何晏的风姿全靠化妆，想看看他素颜究竟如何。于是故意在盛夏时节赏赐何晏吃面汤，热得他汗流浃背，脸上的粉都花了。没想到，何晏不仅会化妆，还善于保养皮肤，素颜依旧耐看。从此，何晏美颜男子的名声传得更广了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，无论是曹植还是何晏，真正让他们留名史书的都不是颜值，而是他们在文学、思想方面的业绩。曹植的诗词歌赋不必多说，何晏也是当时思想界的大家，他与夏侯玄、王弼等人倡导玄学，并称“正始名士”，是魏晋玄学的创始人之一，影响了此后数百年南朝思想文化之风气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/30/20210930151935515.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;367&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《世说新语》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文学界的大咖、思想界的大佬都是“美妆达人”，文人士大夫学者学着化妆也就不足为奇了。更何况，自东汉以来，一个人想要进入官场，名人品题往往必不可少。为了让操控舆论的美妆达人“一见便识”，给自己写几句好评语，许多年轻人都很重视自己的容貌外表，化妆也就成了必备技能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今天的视角看，魏晋文人做出的反常举动远不止于化妆。在生活的方方面面，他们都能干出让人匪夷所思的事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60658e0a20aae14da9beecc6d54a8b1c</guid>
<title>铁矿石价格，中国何时才能说得上话？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYi/2021_10_16_611031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 郑毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何打破铁矿石价格困境，为中国企业争取一个公平的铁矿石价格环境，是中国钢铁行业近年来面临的一大挑战。这一问题长期悬而未决，已成为现阶段中国钢铁工业实现高质量发展最大的绊脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年上半年，仅铁矿石涨价一项，中国钢铁企业的可比成本就比2020年下半年增加了约2259亿元或349亿美元。而同期中国钢铁协会会员企业利润总和也只有2200亿人民币。铁矿石价格的上涨推动着钢价的上涨，2021年上半年的钢材价格一度创历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国的铁元素更多来自铁矿石，中国的钢材成本更易受铁矿石价格涨价的影响。钢铁企业价格和成本的变化将不可避免地传导到中国庞大的下游用钢行业，削弱它们的盈利能力和国际竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海运铁矿石市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝大多数中国的进口铁矿石通过海路运输。海运铁矿石是一个供需高度集中和以销定产的市场，2020年中国从海运铁矿石市场采购了约11.5亿吨，占海运铁矿石市场供给量的76%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在供给端，位于澳大利亚的三大铁矿石寡头合计控制了53%的市场份额。其他澳大利亚矿山占有了另外的8%。世界第二大铁矿石出口国巴西的市场占有率约为18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对海运铁矿石市场的依赖很深，约80%的中国铁矿石供给（按金属量计）来自于此。由于全球铁矿石需求持续增长和供给来源高度集中，在铁矿石的价格博弈中，供给方通常拥有更大的话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/26/20210926132918719.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国铁矿石分月进口金额的演变（白线为总金额，蓝线为自澳大利亚的进口金额，2012-2021年7月）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的市场格局下，全球钢铁产业链的利润逐步向产业链上游集中也就不足为奇了。有分析显示，全球钢铁制造业务的合计利润从1995年的437亿美元下降到2016年的351亿美元，减少了约20%。同期与钢铁制造相对应的、以铁矿石为主的上游原燃料开采业务的合计利润则大涨870%至999亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业界习惯称已被大量和广泛使用并建立了品质信誉的海运铁矿石为主流矿，而其他海运铁矿石称为非主流矿。主流矿大多由铁矿石寡头生产并已成为各大钢铁企业炉料的基本组成。它通常具有产量高、成本低且品质稳定的特点。一些代表性主流矿的定价，如力拓的皮尔巴拉混矿（PB），已成为海运铁矿石价格的风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非主流矿大多产自规模较小的矿山，成本竞争力弱，供给量和品质不稳定是它的标签。非主流矿倾向采用现货交易的方式，在铁矿石市场上拾遗补缺。在铁矿石价格处于高位时会有大量的非主流矿进入市场。目前印度和乌克兰是名列前茅的非主流矿来源地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球流通的大宗商品之一的铁矿石，它的价格跟随全球需求的涨跌而变化。2021年上半年全球的铁矿石需求量环比增加8500万吨，单位平均价格上升了57美元/吨。同期中国对全球铁矿石需求增长的贡献率仅约34%。这一时期海运铁矿石市场的需求和价格主要由海外市场对铁矿石强劲的恢复性需求所引领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国企业在铁矿石价格博弈中的地位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在钢铁需求旺盛的年份，快速增长的钢产量，以及所带来的对铁矿石的额外需求，将不可避免对铁矿石市场的供需平衡造成冲击。为满足额外铁矿石需求的供给增量，市场需要引入成本更高的非主流矿产能。为使这些产能有利可图，铁矿石涨价在所难免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而有投机资本参与的铁矿石衍生品交易会进一步放大因此产生的铁矿石价格波动。在铁矿石需求和价格疲软的年份，随着非主流矿的供给退潮，寡头们会默契地减产保价，并适时释放减供或断供的消息，力促价格反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常有人不解为什么中国买了什么，什么就涨价。但如果了解下中国的铁矿石采购量，大家就不会感到奇怪了。简而言之，原因是中国铁矿石需求的增量与其他国家不在一个量级上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如不加入废钢，目前中国每增加5%的钢产量需多用约8500万吨的铁矿石。而对世界第二大产钢国印度而言，每增加10%的钢产量只需多用约1600万吨的铁矿石。印度产生的增量铁矿石市场有可能在现有的价格水平下或只需小幅涨价就可消化。而中国带来的增量可能会将铁矿石价格推升40%-50%，以吸收足够的非主流矿产能加入供给而达到新的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
买的不如卖的精。这句中国俗语同样也适用于铁矿石市场。相对于中国的铁矿石用户，海外铁矿石企业会花费更多的精力和其他资源去研究铁矿石市场的运作规律和如何为其所用。在铁矿项目开发前期的融资阶段，投资人和信贷机构通常会要求项目发展商提供能证明项目市场前景的文件，比如与铁矿石卖家签订的销售或包销协议。项目发展商为此通常会在项目的可行性研究阶段就开始进行市场调研和客户开发工作，以清晰定位项目产出的目标市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1304ddeda96a2093d8da449f3b48e6b</guid>
<title>美国屡陷破产危机，不是国家无力买单，而是有人不让</title>
<link>https://www.guancha.cn/RebeccaSpang/2021_10_16_611030.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丽贝卡·斯潘 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少就目前而言，美国参议院已经避免了联邦债务上限危机发生。参议院的一些共和党人已勉强同意帮助民主党人将债务上限延期到12月。围绕这一问题展开的对抗在美国国会反复上演，而且几乎可以肯定这种对抗会在寥寥数周后再次上演，正如许多其他评论员指出的那样，这种对抗荒唐透顶。如果你正处于人生的黄金时期，有一份稳定的好工作，你需要钱来让你漂亮的老房子变得安全舒适，你会不会去贷款？尤其是此时你还发现贷款人正急于以0%左右的利息借钱给你？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不是这样的一个房主，但它完全有能力去借钱。国会设定的债务上限如果不能提高就等于美国不会兑现自己已经作出的还款承诺。这场完全没必要出现的破产危机就会永远若隐若现，出现这样的危机不是因为这个国家无力支付账单，而是因为这个国家有太多有权势的人不让它去付账。在过去，类似的错误已引发了大灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/11/20211011164626162.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;耶伦声称延长债务上限问题可能引发美国政治危机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名研究法国大革命的历史学家，我不禁联想到了1780年代末的法国，那时的法国正是因为国家即将破产才陷入了危机。就“经济基础”而言，革命前的法国状况良好：它拥有欧洲最多的人口，还有繁荣的农业和制造业，其有效税率远低于英国。然而围绕着中央政府的规模和作用问题，法国人几十年来冲突不断，这就意味着有关预算赤字和国债问题的争论成了法国公共辩论的主题。多年来，法国王室一直积极向超级富豪征税；作为回应，很多与普通人不同，传统上并不缴纳人头税的贵族却谴责这种行为是暴政。声称代表全体法国人的一小部分特权精英阻止了所有向他们征税的计划，而且他们还借助公共舆论来达到自己的目的。除了他们，还有谁会来捍卫法国全体国民的权利，防止不断扩张的“大政府”侵犯民众权利和贪得无厌？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以这样说，众多诺曼贵族和巴黎行政官员就是当时的豪门：他们决心通过煽动草根阶层的民粹主义来维护自己的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们成功地把法国王室的财政危机归咎于王室的奢侈无度（即使到了今天，我们不还是认为法国的钱都用在为玛丽•安托瓦内特购买衣服和蛋糕上了吗？），这就使国家财政问题变成了一个道德问题，而非政治问题。像今天美国的许多批评家一样，那些批评中央集权君主制的人也在用一些看起来事关财政或预算的字眼去表达政治观点。这些自私自利的贵族原本并未打算发起革命。但通过阻挠必要的税收改革，他们挑起了一次政治摊牌，最终将1789年的夏天变成了一场空前严重的社会、文化和经济危机。 当然，18世纪的法国与21世纪的美国有无数不同之处。美国已经建立了一系列机制，包括建立联邦储备系统（译注：即美联储）和设置基本预算法案必须通过的规定，以稳定经济运行和保护政府正常运作。但只有在官员有意识地激活这些机制的情况下，它们才能发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，似乎发生了相反的情况，尤其是共和党人正把以前例行的行政举措变成了追求党派支持的机会。（共和党竭力避免确认总统选举结果是另一个相似的例子。）这些事态发展不仅威胁着民主，也在威胁着那些旨在保护民主的程序护栏。几乎所有人，包括数百万不在意债务上限问题，将其视为“不过是政治问题”的人，都认为美国最终会避免灾难发生。这种假设实际上增加了风险。危机只有在发生前才能得到控制，所有美国人都应该提防那些推诿责任的政治活动人士，他们认为避免最坏结果发生是别人的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，联邦政府的财政状况远远好于那些可以无成本借钱的虚构房主。美国不是一个寿命有限的活人，它不需要为退休后的生活储蓄资金；它是一个国家，这个国家的宪法誓言要建立公正的秩序和促进普通民众的福利。只要这个国家的民众能在政治上团结一致，按时付款，大型机构投资者就会非常乐意借钱给它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设定债务上限是传统做法，从美国首次尝试向民众发售债券时就开始了，即1917-1918年的自由公债运动。因为第一次世界大战的战争成本远远超过了以往所有的冲突，而进步派的新税收提案在国会又难以获得通过，于是美国转而兜售债券（英国、法国和德国已经成功地销售了本国债券）。对出售债券的总值设定一个上限是为了创造出稀缺性，从而激发人们的购买热情。在杂志上做债券广告，通过妇女俱乐部和童子军销售债券，在电影院和百货公司贩卖债券，要把战争出售给普通美国人，自由公债是最重要的一环。（回想一下，当时的社会党领袖尤金•德布斯因发表反对公债的言论而入狱。）自由公债帮政府付清了战争账单，但更重要的是，这些债券衡量出了民众对战争的态度并使民众广泛支持这场战争。更大的政府债务规模反映出国家正变得日益繁荣（谁能想到如此多的债券竟可以这么快地销售一空），这反过来又意味着人民拥有更大的爱国热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/11/20211011164907949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国政府在1917-1918年采用各种手段推销自由公债&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的一个世纪里，国会一再提高国家的债务上限。从2019年至今，议员们连续两年暂停审议该问题；前些天，共和党人同意临时延长债务上限。在一个半月后，更令公众哗然的经济损失会很严重；一旦发生债务违约，社会保障福利、联邦雇员工资、医保公司账单以及更多其它款项的发放会被立即掐断。因为，正如法律学者、哈佛大学教授克里斯•德桑（Chris Desan）喜欢说的那样，货币是保证政体形成的关键机制之一，一再就债务上限问题摆弄政治姿态也反映出这是一场真正的宪法危机——这场危机的严重程度与镇压选民或将政府三权几乎完全以党派划线进行重组一样严重。宪法第一条第8款赋予国会“以美国名义借钱”的权力，但国会里的共和党人却一直拒绝政府使用这项超级权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，没有任何经济或金融障碍阻挠美国进一步借款，有的只是政治和法律障碍，这或许可以让人松一口气，但这也说明美国越来越有能力自己对自己施加经济伤害。反复无常的外交政策、国家无力应对新冠疫情以及数不胜数持续不断的民权危机已经严重玷污了美国的声誉。如果在12月初出现款项拖欠支付，即使后来出台补救措施，也会进一步损害美国的信誉。恢复美国的信誉将变得非常困难。不幸的是，现在做出政治姿态和以我划线的吸引力又一次变得与1789年时一样大——或者说，由于媒体生态系统和注意力经济的大肆扩张，这种吸引力甚至可能变得更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡尔•马克思认为，革命必须借用未来的诗句，因为革命会带来一个从未出现过的世界。说来奇怪，钱的价值也来自于未来——来自于你在借用了明天、下个月、明年的钱后能够做什么。这就解释了为什么说货币是价值储藏载体以及长期恶性通货膨胀为何会如此可怕。无论钱的物理形式是什么（硬币、纸张、金属块、计算机代码或贝壳），它只有在被别人接受的情况下才有价值。现在，几乎所有人都愿意接受美元，美国国库券（就像以前的自由公债）仍被认为是全世界最安全的投资。如果美国真的违约，这种情况很可能会发生永久性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货币和货币体系总是在发生变化，即使做出变化的理由是为了一劳永逸地创造稳定。1900年美国采用金本位制并没有阻止1907年的危机发生，创建美联储也没有阻止银行在大萧条时期倒闭，被称为布雷顿森林体系的战后国际货币体系协定（美元以黄金定价，其他货币与美元挂钩）也无法承受全球化和1945年后全球经济空前增长带来的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与政治制度一样，货币制度也在不断发展；货币的价值，与民主一样，也处于不断建设中。但民主至少具有一项自负的本钱（人民选举领导人是为了让他们以人民的名义来为民众谋取福利），这就是它允许情况可能出现变化。在同意延长债务上限的同时，参议院少数党领袖米奇•麦康奈尔也已做好准备去引发另一场宪法危机并对国家的现实运作造成更多的破坏。但有一个更好的方案可以避免这种情况发生：一劳永逸地取消债务上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a99f69a9f8406cefc35fd1e6409eee52</guid>
<title>王亚平重返太空：女性能顶的，可能不止半边天</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2021_10_16_611029.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月16日凌晨零点23分，神舟十三号载人飞船成功发射。历时约6.5小时后，飞船顺利和空间站对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三名航天员翟志刚、王亚平、叶光富顺利进入空间站，开启了首次长期驻留任务。这次任务除了驻留时间增加至六个月，最重要的看点就是中国女航天员首次进驻空间站。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/16/20211016082326313.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月15日晚，神舟十三号载人飞行任务航天员乘组出征仪式，在酒泉卫星发射中心问天阁广场举行。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王亚平是中国第二位女航天员，曾于2013年6月乘坐神舟十号飞船进入天宫一号，进行过15天的太空飞行，并完成了我国首次太空授课。这是她第二次飞上太空，是首位重返太空的中国女航天员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与苏（俄）、美两个航天大国的早期女航天员相比，王亚平和其他中国女航天员是幸运的。在首次载人飞行后的20年里，美国有73人次进入太空（未计亚轨道，下同），没有一名女宇航员。前苏联则有80人次，女性只有一人次。中国自2003年神舟五号至今18年，包括此次神舟13号飞行在内，有20人次进入太空，女航天员的飞行达到了三次。这个比例远超当年苏美。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/16/20211016082444761.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;神州十三号航天员王亚平的朋友圈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1963年，前苏联将26岁的捷列什科娃送上了太空，诞生了历史上首位女航天员。但很遗憾，这只是冷战时代太空竞赛中一次政治意味浓厚的飞行。由于目的已经达到，此后她再也没上过太空。整整19年后，苏联才出现第二位女宇航员萨维茨卡娅；她在1982、1984年两次飞向太空，成为首位重返太空以及首次舱外活动的女宇航员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/13/20211013103546801.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;捷列什科娃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然苏联的社会制度保证性别平等，但在苏联的军事和航天部门仍根深蒂固地存在着种种偏见，导致女性太空飞行近20年的空窗期。即使在目前的俄罗斯，这种隐性的性别歧视依然存在，以致女航天员比例和女性飞行次数都低于其他国家的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国直到1983年才有进入太空的第一位女性——莎莉·莱德。她乘坐挑战者号航天飞机进行了六天的太空飞行。但其实在60年代初，美国就曾有过一个代号为“水星13”、得到NASA技术支持的非官方女性宇航员计划。然而，当时美国性别歧视严重。在男性官员尤其是男性宇航员的反对下，虽然13名女性候选人测试成绩优秀，甚至超过男性候选人，这个计划最终还是被迫取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计划取消的消息传来，候选人之一的杰瑞·科布马上飞到华盛顿试图挽回局面。她和另一位候选人给肯尼迪总统写信，并拜访了副总统约翰逊，最后促成了一次国会听证会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/13/20211013104159304.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杰瑞·科布在训练中，图片来源：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她们出席听证会并做了证词。但NASA代表和男宇航员代表约翰·格伦（第一位进行轨道飞行的美国人）以种种理由竭力反对。格伦甚至说出了“女性不进入太空领域的事实就是我们社会秩序的事实”这种在现在看来政治不正确的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听证会毫无结果。在苏联抢先将捷列什科娃送入太空后，科布愤然在《纽约时报》撰文称“这是我们的耻辱”。但这些抗争最终都无济于事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些女性中最年轻的一位叫沃利·冯克。她此后四次申请NASA宇航员都被拒绝。今年，82岁高龄的她受亚马逊创始人贝佐斯邀请，乘坐“蓝色起源”亚轨道飞船进入“太空”（其实距离标志太空的卡门线还差一点点），才算了却心愿，令人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/13/20211013103435558.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;82岁的沃利·冯克，图片来源：蓝色起源&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是主要航天大国中兑现性别平等的优等生。我们不仅考虑了政治上的平等因素，也从科学角度肯定了女航天员的价值，即她们的性格优势对长期飞行的正面作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国首个空间站原型天宫一号的两次飞行均有女航天员参与。现在，王亚平又参与了中国空间站首次六个月的长期驻留飞行。相比之下，国外所有空间站的首飞和首次长期驻留飞行都没有女性参与。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04b2a6e1dfc2aad6bf563adfb0c68499</guid>
<title>香港不能只剩金融业，该“再工业化”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouHaoDing/2021_10_15_610890.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;香港特区政府提倡的“再工业化”，是利用香港在科研、设计和知识产权保障的巩固地位，通过创新科技，如物联网、人工智能、新材料及“工业4.0”智能生产工序等，简化流程，在本地发展高增值产业及产业链。香港目前工业的状况是怎样的，能否给我们介绍一下背景？（产业分布、产值、就业人口等数据）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;根据特区政府统计处的数据，2019年制造业的总收益（包括销售及其他收益）为2,261亿元，比2018年下降2.6%，2019年，香港从事制造业的机构单位约有7300间，就业人数约88000人，平均每间机构单位的就业人数为12.1人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制造业内，按行业组别分析，2019年以行业增加价值计算最大的四个主要行业组别分别为（1）食品、饮品及烟草制品；（2）金属制品、机械及设备；（3）化学、橡胶、塑胶及非金属矿产制品；和（4）纸制品、印刷及已储录资料媒体的复制。它们合共占制造业行业增加价值的86.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的经济结构比较单一，服务业占本地生产总值超过9成。我们的确倾斜于金融地产，而制造业根据政府目前的统计，只占我们本地生产总值百分之一。如果对比一些工业地区做得成功的例子，例如以色列，奥地利及新加坡，他们人口与香港相若，都徘徊在八，九百万当中，但制造业占他们本地生产总值，都超过20%，这方面高下立见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/26/20210926144645564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港制造业快速衰退（图源见水印）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;上世纪七八十年代作为轻工业中心，其钟表、玩具、电子等“香港制造”的产品风靡世界，工业产值最高峰时超过本地生产总值的30%，近一半就业人口从事制造业；即便到了2008年，香港工业企业在珠三角地区的雇工人数也曾达1000万人。近年来，曾经风靡一时的香港制造为何会走下坡路？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;其实香港从来不缺乏人才。问题是我们的主流风气太过着重炒卖。过去亦因为各种的房地产金融投机活动，可以使不少人快速致富，最后导致坐拥资金的投资者，亦情愿投身金融地产炒卖，从而迅速取得回报。工业4.0根本未必能够对投资者产生吸引性，渐渐地就连有志有能力的年轻人，也一窝峰希望从事金融地产业。工业工作便显得无人问津。大家看香港的大学课程往往是金融财经科，大行其道，竞争激烈，可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;这是您提出工业4.0再工业化的主要原因吗？能否给我们介绍下这个议案的初衷？在全球经济走向金融化的背景下，为何要逆向而行？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;实体经济具相当重要性，其实在今天新冠肺炎疫情肆虐下，更加凸显工业对全世界的重要性。我们看到过度专注服务业，放弃工业的一些国家地区例如英国，当疫情到来的时候，经济根本难以支撑。相反像我们国家由于一直重视工业发展，作为世界工业大国，由于工业配套充足，疫情管控得宜。让工业尽快可以恢复生产，恢复经济。结果我们祖国在世界经济复苏的路程上可谓一枝独秀，更加显得工业对一个地区的经济重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，过去由于太着重金融地产，过分倾斜。年轻人要找经济出路，就业出路的选择不多。要真正让年轻人尽展所长，有向上流动的机会，就应该多拓展渠道，经济要多元化，这样才让年轻人有出路。我们看德国的职业教育，德国是一个着重工业的成功国家，他在职业教育系统上相当成功，训练出非常专注，技能相当出色的工业技术人员，他们在社会上亦受到尊重。香港似乎仍未能在这方面发挥到绩效。这或多或少跟香港的教育制度有关，香港不是走德国的职业教育路线，相反大学学位的课程安排上，不会着重供应带动需求，相反一切按市场发展，政府不想主导产业，没有投入，一切就按市场需求，更难以培养工业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次我在英国完成学业后，回香港第一份工作就是在一家在内地设厂的机构工作，当时已经看到厂房别具规模，而且井井有条，工业的专才培训出来，是非常专注，井然有序，员工们都专注做好自己的工作，把份内事尽责完成，做工业的态度，有别于急功近利的投机风气，其实在整体社会文化上亦有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;在您看来，香港未来再工业化的方向在哪里？是否意味着要脱虚向实？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;我认为未来香港工业4.0的再工业化，可朝着分别具短中期及长期成效的两大方向双线发展：即短中期促进传统工业智能化，长期上推动高新科技产品硏发及生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就传统工业智能化而言，香港应集中发展高增值产品的自动智能化轻工业，而非劳动密集型低附加值产品，因此我们决不是走回头路当60、70年代劳动密集工业。在高新科技硏发方面，香港应努力做到海纳百川，大力争取内地至海外优质人才到港工作居住。同时，应加强科硏成果商品化的工作，和大湾区内其他城市作分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;香港的传统强势产业在金融地产行业，“再工业化”要如何处理实体经济和金融业的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;如果在工业上面做得成功的企业，亦应当容许他们得到融资的机会。我相信香港作为金融中心,要做到支援成功的再工业化企业进行各种金融集资上市，其实必能办到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反而我了解到问题在一些初创的企业，当中从事科研的企业在香港，难以寻找创投资金配对，这方面内地做得比较出色，特区政府方面有急起直追的需要，加强进行配对，让有能力的企业尽快找到恰当资金支援。有一点值得一提，内地政府自身投入资金支援孵化企业，比香港做得更多更积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/26/20210926144741743.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港金融区（图源：REUTERS） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;根据您的看法，短期、中期来看，要如何通过促进传统工业智能化来促进香港的“再工业化”呢？有哪些建议和具体措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周浩鼎：&lt;/strong&gt;首先，我建议政府为本地制造业占本地生产总值制订指标百分比，这样可以有效地考评政策绩效同时鞭策政府；其次，提供更多工业用地，地点可考虑新界屯門，新田落马洲以及文锦渡物流走廊等，同时配备排污及物流配套等设施，以形成工业集群的有利发展；第三，为传统工业采用智能生产线提供更多的税务优惠；第四，加强和职训局联合宣传，改变公众对工业固有印象，从而吸引青年人才投身工业4.0技术人员行业；第五，加大力度为香港产品开拓内地及东盟国家市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几方面具体的措施可以这么展开：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，订定制造业占整体经济总值比例的发展基准指标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我建议政府订定本地制造业佔本地生產总值比例指标，这样可以有效量度政策绩效及鞭策政府。从而有效加重相关资源投放，以推动再工业化政策措施，并把现时仅占GDP约1%的制造业，提升相关比重。有了目标百分比，易于量度政策成效，有助推动进展，此举将可提高公众对本港推动再工业化的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们比较不同地区制造业占本地生产总值，发现比较成功的制造业地区包括以色列、奥地利、新加坡，这些地区的人口和香港相当，而整体制造业占本地生产总值都超过20%（根据2017年资料，以色列26.5%，奥地利28.4%，新加坡24.8%）。而香港在这一领域的数值低于1%，可见香港在这方面仍有急起直追空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有一点最新进展值得补充，近期香港工业总会亦都发表了新一轮就香港再工业化提出了一系列建议。当中包括一个崭新概念，即把制造业相关联的一些工序，利用经济数据得以量化其经济成果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>