<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5409d6ff91a7941c72f1e0be4bf03da2</guid>
<title>带娃这事儿，只有亲自上手才知道有多辛苦</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_02_13_725223.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人的一生有很多第一次，比如第一次来到这个世界，第一次上学，第一次骑车，第一次踢球等。随着年龄的增长，解锁的第一次成就越来越多，待解锁的第一次也越来越少。但到了而立之年的我，在2023年新解锁了一个第一次：第一次当爹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与大部分第一次当父母的人不太相同的是，在整个怀孕以及随后抚养孩子的过程中，我们双方父母除了经济支援之外，其他并没有怎么参与。一方面是当时疫情防控特殊时期所导致的，一方面也是两边父母们主观不想以及客观不能所决定的。加上当爹妈时我和夫人都已经三十多了，所以整个过程中基本都是我们自己做主，几个重要决策也都是我们自己做决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我的夫人在整个怀孕期间就不断做功课抄别人作业做足了准备，因此我只需要听她指示坚决落实就行。所以我和夫人当父母的画风多少有些不一样，在旁人看来多少有些“离经叛道”，当然要我说这应该属于“朋克带娃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子的小名往往寄托着父母的期望或者美好的寓意，但是我和夫人给孩子起小名的画风显然有些不太一样。在夫人临产之时，她所在的宝妈群有一天不知怎么突然讨论算命了，讨论孩子起什么名会不会有什么冲撞，对孩子未来命数不好等。夫人当即就表示，孩子小名就叫建国了，看看哪个算命先生敢说这个名不好，谁敢说这个名克孩子——就这样，夫人起的小名叫建国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然作为新时代父母，我起的小名也是有些不走寻常路，当凌晨产房内孩子哇哇落地之时，我突然想到就在72年前的这一刻，在遥远的北方，一群群最可爱的人正在夜晚的掩护之下穿过鸭绿江前往陌生的异国他乡。没错，孩子的生日正是抗美援朝纪念日，也因此我给孩子起的小名叫援朝，毕竟他现在的幸福生活来自于那些最可爱的人的奋战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然孩子有两个小名，那么日常怎么叫呢？夫人喊建国，我喊援朝，很公平。朋友们得知我们给孩子起的小名后陷入了沉默，一位东北朋友表示这也没毛病，抗美援朝本就是建国之战。孩子的奶奶也不甘落后地给孙子起了个专属小名，因为属虎所以称之为小老虎。听着孩子他奶奶一口一个小老虎，心中想着还好孩子不姓林。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/08/20240208170901266.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大手牵小手&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子出生之后，我们选择请月嫂阿姨而不是去月子中心，因为在上海一个月月子中心的钱足够请三个月的月嫂阿姨了。但美好的时光总是短暂的，两个月后月嫂阿姨就要回老家过年了，由此也产生了一个问题：以后娃怎么带？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候摆在我们面前的有三个方案：1.完全靠自己带娃，白天夫人为主、晚上我为主；2.花钱请育儿嫂，每月花费约等于我的工资收入；3.让我父母来带娃。由于当时正好过年请不到育儿嫂，所以这个选项直接忽略了。而1月份尚在疫情肆虐之时，让父母过来带显然存在相当的风险，因此最后选择是我和夫人自己带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵使我们事先做足了功课，也学会了足够的带娃技巧，但依然让我们精疲力竭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就比如穿尿不湿这事吧，有几次给孩子换上尿不湿后我没弄好导致发生了侧漏，弄得衣服和床垫上都是尿。得亏夫人功课做得足，在床单下铺着一张隔尿垫，没有渗入到床垫内。喂奶又反过来了，夫人喂奶的时候孩子经常不配合，冲泡了160ml的奶往往只喝100ml，有的时候甚至只喝80ml，导致奶量不怎么达标。但是我喂奶时，那些不肯喝奶的招数在我面前没有用，如果只是喝多了需要换换气，我就等上一会再敲奶瓶示意继续喝，而如果该继续喝又不喝时则不断敲奶瓶底督促喝，这使得孩子在我手上喝下的奶量往往比夫人手中要多不少。而喝好奶后，我就化身为无情的拍奶嗝机器，把他抱起来靠在肩头实打实的拍上5分钟，打出两三个奶嗝后才放下来——你看这还真就是各有所长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/08/20240208170939931.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;半夜喂奶，生无可恋&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了哄娃，当时真就是有啥招就都用上了。孩子睡觉时依赖安抚奶嘴，一旦安抚奶嘴掉了出来就可能哭闹起来，但是奶嘴他又会嗦着嗦着自己掉出来。为了解决这个问题，属实啥招都想出来了，除了准备四五个奶嘴准备随时塞上之外，还用婴儿玩具顶着奶嘴防止掉出来……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/08/20240208171003424.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朋友送的海马玩偶俨然成了顶奶嘴的工具&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就靠两个新手父母带娃，到底没那么轻松，当夫人带娃带得腰椎间盘突出复发之后，我们认为这样无法持续下去，选择了请育儿嫂。第一个试用的育儿嫂是通过中介找来的，本来是准备试工一天，结果到了中午夫人就坚决让我停止试用。出于默契我当时并没有多问原因，给来试工的育儿嫂结了半天的钱并且多给了些，就让她回去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后夫人和我说，这所谓的育儿嫂给孩子冲泡奶粉时连奶瓶刻度都看不懂，还问夫人是不是应该加这么多水。而且给孩子洗澡时是直接拉扯孩子的胳膊而不是托着身体，完全不像带过婴儿的育儿嫂，怀疑其简历是做假的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后在熟人介绍之下，请了一个只有三十几岁但非常熟练的住家育儿嫂来带娃，让我们松了口气。这育儿嫂阿姨虽然年轻但是带娃经验很丰富，让我和夫人挺满意，孩子的爷爷奶奶看带得挺好也放了心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dcc047c2f490ce036b0452ec4a5a6a45</guid>
<title>澳大利亚过春节，年味浓，但不一定那么正</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuwei/2024_02_13_725221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;【文/观察者网专栏作者 虞伟】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是我第三次在澳大利亚过年，从网络讨论话题到市中心街景氛围，都感受到春节作为华人区最大的节日，在澳大利亚越来越大的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我刚来澳大利亚的时候，疫情结束，本以为这里的生活能够有所好转，却发现通胀越来越严重，生活成本大幅度上升。就我所在的城市墨尔本的租房市场来说，疫情前在我的学校附近还能找到大量每周200多澳元（约1000元人民币）的房子，如今都要350刀每周起步，而且这还是需要租房经历比较多，资源比较好的老留学生才能找到的房子，新留学生基本都面临更大的住房困难问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样面临危机的是住房供应问题，在土地面积相当充裕的墨尔本地区已经有不低的涨幅，在相对多山的悉尼地区的危机就更加明显，我的本科同学目前住在悉尼，他与朋友合租一个两居室，每人每周居然要高达800澳元（约4000人民币）的房租。澳大利亚留学高企的成本和国内教育质量的提升，让来澳的中国留学生肉眼可见的变少，而来自印度和东南亚的留学生因为各种原因逐年增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，其他的生活用品等都在经历不同程度的涨价，特别是澳大利亚居民作为主要出行工具的汽车。澳大利亚作为一个用车大国，本国完全没有汽车企业（曾经有后来破产了），完全依赖进口。好几个当地朋友都和我吐槽日系丰田车成了理财产品，他们2020年买的二手凯美瑞开了三年现在发现卖价居然比他们当时买的时候还高出不少，可见这边汽车的涨价程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之后，大量外来人口的涌入也导致目前钱多货少的尴尬局面。澳大利亚大部分新车都有较长的等待期，而对应的二手车也价格飞涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/12/20240212133324276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳洲二手车市场网页截图。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的二手丰田凯美瑞叫出了5万澳元（约合25万RMB）的高价，而凯美瑞新车丐版仅要4万刀（约20万RMB），但是需要等待至少一年。与之相比，国内的凯美瑞新车价格仅仅为16万人民币左右。在澳大利亚，丰田车成了名副其实的理财产品。再加上，这边居高不下的保险费用和保养费用，汽车的隐形成本更是远远高于国内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情后，澳大利亚经济缓慢复苏，政府一直关注高通胀和民生问题，但是政府的操作又很令人迷惑，一方面政府从2022年起不断加息试图抑制通胀，但另一方面对于涨幅最凶猛的住房租金来说，政府并没有扩大住房的建设，反而有一定程度的收紧，导致住房危机进一步加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚是一个相对比较平等的社会，大部分职业的年收入都在5万澳元左右，不管蓝领还是白领，但是房价一直居高不下，悉尼的平均房价高达113万刀，而墨尔本的平均房价也高达80万刀。大部分年轻人很早就独立出来工作，不会获得家里太多的资助，这使得现在普通家庭的青年非常难以拥有一套自己的住房，也成为现在租金飞涨最大的受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;墨尔本的农历新年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农历春节不光中国人过，东南亚的华侨、韩国人都过，因为海外华人的构成不同，中国香港、中国台湾和印尼华人等地区庆祝农历新年的方式也各有不同。过去春节在称谓上有Chinese New Year，Spring Festival，Lunar New Year等，这几年大家基本都统一以Lunar New Year进行称呼。我也感受到华人华侨不同族群在春节这个概念上的文化融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者倡议澳政府将农历春节纳入公共假期，澳大利亚SBS广播公司就此还做了采访，一些华人表示支持，希望在农历新年能够有一定的假期和家人团聚。也有一些人表示反对，认为如果农历新年放假，那么各个民族的重要节日，比如开斋节是否也要放假？民众的假期不可能无限增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者观察而言，墨尔本过春节的人口其实已经到达不低的比例了。澳大利亚作为一个多民族的国家，所有的公共假期都是白人的节日，这对于其他民族也是不公平的，并没有显示出它的多元性。我认为春节放假的议题是一个值得讨论推进的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前在国内过年的经历让我并没有对在澳大利亚过春节抱有期待。国内过年经常因为调休、聚会、走亲戚等传统活动而很难休息，每年几乎都是赶场和说吉祥话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
来澳大利亚的前两年，如果暑假不回国的话，我过年也只是和同学一起聚餐包个饺子，或者简单去市区逛逛，看一看唐人街的活动和表演之类。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/12/20240212133407967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新年拜访的一位朋友家的有趣地垫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/12/20240212133417699.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年在朋友家吃的年夜饭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间，墨尔本一直在经历断断续续的长时间封控，统计数据显示累计封城了262天，所以过去惯例的春节活动几乎都完全取消了。这反而让我在去年特别享受在墨尔本过春节的体验，除了市区以外，我也拜访了好几个墨尔本东区的华人聚居区，感受到了非常不一样的新年氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我观察到不同华人区的非常有趣的差异，市区的唐人街已经快成为历史景点了，里面的华人成分比较复杂，有上世纪上半叶就搬过来的华人，也有很多近几年新迁入的华人，虽然市区会办比较隆重的春节活动，但是景点的人主要以游客为主，大家都是走马观花式的观光打卡，让人觉得味不够正。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/12/20240212133455677.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;笔者去年春节前后前往墨尔本唐人街拍的照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而博士山区（Boxhill）现在成为一个历史悠久的老华人聚居区，很多居民在这边也生活了30年以上，年味纯正，活动也非常丰富。来参加这里春节活动的基本都是当地居民，能感受到居民和商家更多的互动和人情味。而我居住的所在地附近有几个相对新兴的华人区，年轻人比例更高，很多时候没有那么浓厚的传统春节的感觉，大家更多是作为一个比较大的普通节日来庆祝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/12/20240212133511967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯普林韦尔（Springvale）区的春节集市，有更多的东南亚美食&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，墨尔本的东南亚人聚居区斯普林韦尔（Springvale）也值得一提，我第一次了解这个地方是因为它极低的物价，这里有大量的印尼人、越南人、泰国人和马来西亚人。这里的菜市场只收现金，蔬菜价格基本上是博士山区（Boxhill）的一半，让当时第一次来的我大开眼界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有大量非常便宜实惠的东南亚餐厅，15澳元（约合75RMB）的越南河粉能让我这个180斤的胖子吃到撑。我也经常来这里淘便宜的蔬菜水果，虽然偶尔会被这边的小贩坑，诸如找钱和菜品质量方面要仔细留心，但整体上这边还是帮我节约了很多生活开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯普林韦尔（Springvale）区有不输传统华人区的浓厚新年氛围，还有很多造型非常夸张的宗教建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/12/20240212133529483.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯普林韦尔Springvale的寺庙。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，春节不仅仅是华人的一个重要节日，也是华人在海外展示文化自信的渠道。借着春节这个日子，一方面拉近了我们和其他海外族裔的关系，比如同样过春节的日韩友人和东南亚友人，另一方面也展示了华人文化区的独特性，吸引了很多其他族裔的人，比如在我常去的上海小吃店，能观察到很多其他族裔的常客，都对中华美食赞不绝口。在春节时，他们也会像很多老华人一样，给表演舞龙舞狮的演员送新年红包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨尔本是一个非常强调多元文化的城市，我个人认为墨尔本没有特别明显的主流文化或者主导文化，各个族群倾向于一种各玩各的状态，这也比较符合澳大利亚各个区域高度自治的状态。借着春节，我也能看到华人影响力的逐年上升以及和其他社区的互动，一定程度上也展示了华人区乃至中国整体的正面形象和面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f6713de184794d49f2475e38c49326e0</guid>
<title>虽无法阻止拉法惨剧发生，但重要的话必须提前讲出来！</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2024_02_13_725216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大年初二一大早，公号“牛弹琴”发表了题为《龙年的第一场惨烈战役打响了！》的文章。顾不上春节喜庆祥和的气氛，作者提醒世人：无法想象的惨状，就发生在我们中国人的大年初一，万里之外的加沙南部城市拉法，正面临一场“血洗”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连续几天，西方的主流媒体，包括一些坚定支持以色列的西方政客，也纷纷用严厉的语气对以色列发出警告，强调拉法地区150万巴勒斯坦人的“非人化”和“凭空消失”不可接受！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这些话都没有用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史经验告诉人们，西方国家在巴以问题上长期以来都是说一套做一套的“双标”行为，以色列的军事行动只会在西方的物质支持下继续，却不会因西方的口头批评而停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，即使是当下这个关键时刻，事关上百万人流离失所甚至生命牺牲，也不能指望西方媒体和政客的言行在促成和平的实现上发挥作用。除非人们能够跳出在巴以问题上固有的话语陷阱，摆脱西方主流舆论虚假的事实陈述和错误的历史叙事的迷惑，否则永远无法看清事情的真相，得出客观的结论，做出正确的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国人，早已充分领教了西方主流媒体在报道和评论中国时的各种伎俩，只要将这个已经获得的洞察转移到巴以问题上，也就明白事情的性质了，也就不难明白事情真实的性质了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/12/20240212113243489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列总理内塔尼亚胡（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下关于巴以冲突的立场观点，由于种种原因，不见于当今世界任何一国政府的官方声明，但却是依据基本事实和常识性判断自然而然得出的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
问题一：以色列国防军已经开始进攻加沙地带最南端的口岸城市拉法，那里现在聚集了约150万人，如果采取地面进攻，将不可避免造成巨大的平民伤亡以及规模空前的难民逃亡，以色列政府会因此而放弃进攻吗？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
判断：不会放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡将此次进攻称为即将到手的一次“绝对胜利”，他将不惜一切代价实现这个目标。而这个目标之所以被称为“绝对胜利”，是因为&lt;strong&gt;它其实并不是在加沙地带消灭哈马斯，也不是解救被劫持的以色列人质，而是最终完全占领加沙地带，将这块土地上的巴勒斯坦人彻底赶出去，使之从此“绝对”地成为以色列的新国土。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个目标，可以肯定早在以色列4个月前发动报复行动之日就确定了。哈马斯10月7日发动的袭击，让实现这个目标的行动计划有了一个绝佳的借口，是以色列政府求之不得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列在宣传上为什么反复突出10月7日哈马斯袭击的“恐怖主义”性质，反复强调以方的军事行动只是对“恐怖主义”袭击的回应？即使后期的高烈度军事行动以及所造成的人道主义灾难早已不成比例地扩大了，并引起了国际舆论越来越强烈的谴责，仍然死死咬住这个理由不放？为什么一再反复强调军事行动的目标是彻底消灭哈马斯，否则不会有安全与和平？为什么完全不接受哈马斯方面的停火方案，一定要将地面行动推进到加沙的最南端？原因并不复杂，正是由于军事行动背后实际上存在上述这个不可明说的真实目标。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
问题二：以色列为什么始终将不断扩大新的国土作为目标？既然以色列已经从最初只占有7%左右的巴勒斯坦土地到今天占到了80%，早已大大超出了联合国1947年协议规定的55%，新移民定居者也从二战结束时的不到40万增加到今天的670万，而且还在通过定居点扩建增加实际占领地区，让巴勒斯坦人的建国在地理现实上越来越不可能，那么以色列有可能最终在某个比例的土地划分上停止新国土的扩大吗？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
判断：不会停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以色列建国的本质是西方民族在阿拉伯民族土地上的殖民，是西方殖民主义的继续，是西方海外殖民地的建立与开拓，其基本性质与西方民族在美洲大陆、澳洲和大洋洲地区的殖民活动是一样的，都直接关系到土地的夺取和对原住民的消灭。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bfa123518c5b44fba75b6890cc066a4</guid>
<title>我买了一台“老头乐”寄回美国，周围人羡慕坏了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JasonTorchinsky/2024_02_12_725169.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰森·托尔钦斯基，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，购买一辆电动车意味着陷入选择困难症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，几乎每家大型车企都有自己的电动车款式，甚至好几款。你可以花不到3万美元买到一辆雪佛兰Bolt或日产聆风（Leaf），也可以花将近20万美元买一辆保时捷Taycan Turbo S。你可以买到福特、特斯拉或睿维安的电动皮卡，现代、起亚或大众的中型五座车，甚至像特斯拉的新款赛博皮卡（Cybertruck）那样不寻常的车型。选择多得令人目不暇接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你知道哪款电动车在美国不容易买到吗？答案是常力自由侠（Changli Freeman），这款售价1200美元的车型是全世界最便宜的电动车之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名职业汽车评论员，我无法在新冠疫情初期外出测试有趣的车型，所以我做了自己能做的事情：在阿里巴巴的网站上购买了一辆常利电动车。我支付了2000美元的运费和关税，几个月后，这辆车被装在一个巨大的纸箱里，送到了我的家门口。它看上去几乎不像一辆汽车，也几乎算不上：根据我自己的测试，它的最高时速约为25英里（40公里），电池续航里程约为27英里（43公里）。但它并不是一辆玩具车：它有车顶行李架，可播放MP3的收音机，甚至还有倒车摄像头。我用它能满足的基本交通需求远远超出你的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/12/20240212085911838.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常利是中国能够拥有一个种类多到炫目的电动汽车市场的真正原因，美国人应该深感羡慕。在美国，有50款可供选择的全电动汽车，看起来似乎很多。但在中国，你可以找到约235种车型，几乎覆盖了从价格、豪华度、技术含量到实用性等所有指标的全部细分市场。荷兰智库克林根达尔研究所（Clingendael Institute）研究中国汽车市场的专家费杰特（Tycho de Feijter）表示：“中国消费者是世界上最幸运的电动汽车买家。”然而，如果你指望能像购买许多中国制造的其它小玩意一样购买这些汽车，那还是继续做梦吧。如果没有它们，美国迫切需要的清洁能源汽车转型会更加缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特斯拉是电动汽车在美国成功的故事，那么在中国，比亚迪也是一个同样的成功故事。比亚迪最初是一家手机电池制造商，直到2009年才推出第一款电动汽车。两年后，埃隆·马斯克在彭博社的采访中被问及比亚迪时，直截了当地嘲笑说：“我认为他们制造的产品不怎么样。”然而，在2023年的第四季度，比亚迪超越特斯拉，成为全球最大的电动汽车销售商。比亚迪已经成为一家巨无霸企业，据说仅研发部门就有约9万员工，而特斯拉总共只有12.8万员工。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/07/20240207104039386.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年9月6日，参观者在德国慕尼黑2023国际车展观看比亚迪新能源汽车 图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪成功的一个重要原因是，它卖的汽车要比美国常见的汽车更实惠：比亚迪最畅销的车型是一款起价不到1.4万美元的时髦轿车。成本是中国电动汽车市场最引人注目的方面之一：中国一辆电动车的平均售价约为3.5万美元，而在美国则超过5.3万美元。当你研究低端市场，事情会变得非常有趣。当然，存在常利这种款式，在中国俗称为“老头乐”的车型，主要用于老年使用者接送孙辈上下学或去菜市场等其它地方。我碰巧住在一个大学城，那里非常适合开着一辆好笑的小电动车到处闲逛，但其它较便宜的中国电动车可以满足更多需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以长安Lumin为例，这是一款线条流畅的四座掀背车，配有高科技的头灯，看上去就像一双友好的眼睛在盯着你。它的时速约为60英里（96公里），刚好能上美国的城际公路，售价约7500美元，这是一款新车型的价格。五菱宏光的Mini EV与之类似且价格更便宜，零售价不到5000美元。只用花1.2万美元多一点，就可以买到配有高科技自动泊车功能的宝骏KiWi EV。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，根本找不到起价刚过1万美元的新发售电动车，甚至任何新发售车型。美国汽车市场对廉价车从来就不友好。车企很难从入门级车型上赚到钱，这种车型会被市场忽视，于是人们将目光投向另一款配有皮革与液晶屏幕的皮卡车，它们往往以西南部某个惊艳的地区命名。随着美国车企向电动领域砸下数十亿美元，电动车只不过是放大了这种趋势：现在美国市场上有许多非常昂贵的运动型多用途车（SUV）和皮卡，但其他车型并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你想要了解“后油车时代”的未来时代是什么样，中国汽车市场就是那个最接近未来的地方。无论你想要什么样的电动车，你都有可能在中国市场找到。这里有类似多功能休旅车（minivan）的时髦跨界车；有在美国还没有被真正归类的高端电动车；还有像小鹏X9和极氪009这样的车型，它们看上去就像科幻电影中超级富有的大反派们驾驶的宇宙飞船。至于电动的超跑、硬核越野车、货车、豪车以及家庭用车也是应有尽有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的电动车市场如此庞大，以至于有足够空间发展美国电动车市场恰恰严重缺乏的东西：有趣的车。我指的不仅仅是“快”，因为“有趣的车”往往被简化成“快车”。我指的是真正有趣的地方。电动车正以前所未有的方式给汽车带来更多科技含量，但中国电动车的特点几乎是纯粹的未来主义。你可以找到配备了增强现实（augmented-reality）的仪表盘、自动按摩座椅、车载投屏、冰箱甚至可定制表情符号的大灯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有一款名为欧拉朋克猫的车型，看上去确实有点朋克风，就好像一台复古未来主义风格的老式大众甲壳虫，采用了上世纪70年代的设计和大尺寸液晶显示屏（仿佛朋克猫的名字还不够奇怪，这辆车还有一个同款——芭蕾猫，专门面向女性用户）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>