<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>acff03ce1c8702ea21a60cf59ff95d5f</guid>
<title>什么叫高质量发展？对政府而言，就是税收</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2021_05_18_591096.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
根据中央定位，从“十三五”到“十四五”，是中国经济从高速增长转向高质量发展的关键时期。这对我们的城市建设发展提出了什么新要求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学没有规范的标准区分什么是高速度，什么是高质量，这些都是形象的比喻。为了界定这两个概念，我们把经济发展分成两个阶段。第一个阶段是资本增长阶段，企业要盖厂房，政府要修桥，家庭要买房；第二个阶段是运营型增长阶段，企业要卖产品，要盈利，政府要收过桥费，家庭要有就业，有收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我定义的高速度就是第一个增长阶段。你必须要有资本，才能高速度。如果没钱，增长就是愿景，是废话。印度为什么不能像中国一样高速度？它倒是想，可没钱啊，有钱谁都会高速度。中国靠土地金融，靠卖地解决了第一个阶段最大的问题——资本，所以我们很短时间就大体完成了第一个阶段重资产积累阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高质量是第二个阶段，是运营阶段，你得要赚钱。第一阶段你发展快，但那是借钱发展。你能借到钱，是因为别人相信你第二阶段能赚钱。就像工厂一样，你盖完厂房，买完机器，不意味着工作就结束了，运营阶段能不能赚钱，才决定你的发展是否完成。你不能指着一大堆设备说我阔了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市也是一样，你靠卖地的钱去修路、修桥，基础设施全修起来了，这只是第一步。高质量看的是城市赚了多少钱，征的税是否养得起这些设施，是否能支撑后继的服务。你借钱把学校建起来了，但养老师的钱不能再去借了，不但不能借钱，还得把当年建学校的钱还了。这时你就必须得挣钱了，这就需要税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高质量对政府而言，就是税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高质量阶段比的不是谁能快速建设，而是比谁能持久盈利，比谁赚钱多。中国高速度阶段为什么发展快？因为我们特别能借钱，多昂贵、多豪华的设施我们都能建起来。但建设时花的钱越多，进入高质量阶段，你的压力就越大。比如你结婚时就借了一大笔钱，买一个大HOUSE，一下子就形成了很多资产。但后面你要开始还钱、还贷，你的房子多大、多豪华，你还贷的负担就有多重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国就像一个结婚时买了大房子的家庭，第一阶段高速发展很爽，但进入到第二个阶段，高质量发展，就不能这样了。高速度阶段的成功，可能会成为高质量阶段的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一定要清楚，高速度阶段花的钱不是我们已经挣到的，而是向未来借的。如果你建设的道路、桥梁、管线、学校、医院和美国的水平一样，你运营阶段却没有挣人家那么多钱，怎么办？都得破产。这就是高质量阶段遇到的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们过去的城市规划理念，成功解答了第一步高速发展阶段的问题，但第二步高质量阶段还不知道能不能成功。因为规划的理念、目标、方法都和高速度阶段不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高速度阶段可以有很多城市成功，但高质量阶段可能就剩下几个城市。这个阶段的城市竞争之惨烈，远超我们的想象。看一下汽车、手机、电器这些企业的竞争，大体上就可以看到未来城市的竞争。在高质量阶段会有很多城市破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于地方政府而言，未来最重要的是，一定不能让你的城市成为那个失败的城市。对于个人，一定不能选在一个失败的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/15/20210315161206992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;底特律废弃的汽车厂 图：中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是全世界通行的规律。美国也是高速度发展过来的，它现在遇到的问题，很大程度上就是能不能持续赚钱的问题。为什么在美国等等发达国家，很多城市都关门了、倒闭了？当年这些城市都是很发达的地方，你看美国的铁锈带，很多都是高速发展阶段的明星城市。为什么那么牛的城市，到了高质量阶段都不行了？规划师必须分析这些城市的死与生，它们是城市规划的宝贵“病例”。我们现在的城市规划做得还远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看美国，为什么增长速度会降下来？为什么各级政府都负债累累？因为它当年建的道路、地铁等基础设施开始折旧，开始还利息，如果税收不能相应增加，你就覆盖不了支出，就必须负债。而在民主社会，加税是非常招选民讨厌的。所以美国的基础设施越来越破，这不是因为美国人傻，当年美国那些城市都阔过，都牛过。家家都有院子，都有绿地，城市建得又大又散。现在要维持基础设施，成本降不下来，想改回紧凑发展，走TOD公交优先，根本回不去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在以债养债，雪球越滚越大，这就是典型的庞氏骗局。美国经济学家发明了MMT（现代货币理论）这样的学说，试图证明美国可以违反万有引力持续运行，这些都是痴人说梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国就是中国过河时摸的石头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市规划不能一开始就按照委托方的需要，怎么豪华怎么来。因为你所有的大火车站、大机场、大体育场的折旧，全部都要算到政府支出里头。一旦这些设施挣不到足够的钱，就会像美国那些城市走向破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看今天英国、美国很多活下来的城市，它的基础设施，比如火车站、机场都特小。我在英国、法国坐火车，有的车站根本没有候车大厅，都在站台等着，自己的火车来了就上去。哪里像我们的高铁站，有空调、有座位，左一个安检，右一个查验。这些都是成本啊。我到英国卡迪夫，那是妥妥的国际机场，结果我们最晚一班到达，到了以后，工作人员就说你们赶快走吧。我们一出去，灯也关了，空调也关了，门也关了。为什么啊？省钱啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这些经历过中国城市高速发展的规划师，很看不上英国的城市，感觉到它们不像中国的城市那么豪华，不像我们到处都是绿化。但时间长了之后你会发现，英国的城市变化特别小，十年前去是这样，十年后还是这样。它不老，不旧，就跟人的年龄一样，冻龄了。我现在才知道，这才是真本事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家现在城市变得很快，几年过去就认不出来了。但在那些光鲜的新区背后，却是快速凋敝的老区。这些老区和英国的城市比，其实一点都不老，但破旧得非常快。三十年不到，二十年左右，就会变得非常旧了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市如果要运转，你的收入就一定要覆盖支出。都说英国的管家是世界上最好的，其实城市维护也是最好的。人家不要那些花里胡哨的东西，这个也收费，那个也收费，街道上能省就省。这不是人家穷，人家是要把钱给省下来。高质量阶段，省钱是一种本领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市规划在高质量阶段不是无足轻重的，实际上很多规划在一开始就决定了城市能不能省钱。随着人口和其他经济要素流动性的增加，未来全世界的城市都是要比谁收益最大、成本最低。竞争失败的城市就会出局。城市出局，国家也就出局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9dfd81194da73ce29ea53841b1397fc2</guid>
<title>欧美不刺破泡沫，中国切忌重蹈日本的覆辙</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2021_05_18_591094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国4月份消费者价格指数同比超预期地上升到4.2%的水平，达到2008年以来的新高，这成为财经媒体里的一个热门话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前的4月份，由于“原油宝”被人狙击，WTI原油期货合同价格一度跌至每桶-37.63美元。而在刚刚过去的4月底，WTI原油期货合同收盘价格是63块多美元一桶。一年之间油价涨了差不多100美元，这样看物价大幅度上涨似乎也是情理之中的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对高过预期的通胀数字，美联储的官员们和相当一批经济学家拿出了两个理由安抚市场。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;第一个理由就是指出今年的通胀率上升是暂时现象，更多的表示这是一个统计上的“基期效应”：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即2020年4月美国正好进入疫情封城的高峰期，虽然欧美的封城和国内比起来就像是在玩“过家家”，但是的确有大批商业企业受到封城政策的严重打击，商品价格受到了很大的扭曲，前面提到的负油价就是一个例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，很多人认为不能够用一年后4月份的商品价格同比涨幅来判断通胀是否真的来临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基期效应的确是存在的。举个类似的例子，中国在2020年底的时候物价指数一度跌至负值，2021年4月份消费者物价指数同比增长也才是0.9%，远远低于美国的物价指数。这其中一个很大的原因就是由于2019年底的非洲猪瘟和春节假期导致肉价猛涨，而之后猪肉供给逐渐增加，猪肉价格下跌，在物价指数的计算上也有了基期效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是统计上的解释依然不能掩盖当前几乎所有大宗商品价格都在飞涨以及各种商品的运费也处在历史高位这些现实，从下图中的铜、铁矿石、玉米、大豆、原油等等价格走势可以看出，除了原油之外，今天主要大宗商品的价格基本都快接近2011-2012年间的高点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/17/20210517110124949.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;226&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;世界市场铜、铁矿石、原油价格走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/17/20210517110220114.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;228&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;世界市场玉米、大豆价格走势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正是由于2011年的经验，美国官方经济学家的第二个理由就是这一次通胀率的上涨是阶段性的，将会和2011年那次一样，只是几个月内的短暂冲高，长期通胀率还是会回落下来的，群众们的情绪可以继续保持稳定。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，上一个美国通胀率的高点也是在2011年，和大宗商品的价格波动基本重合，之后通胀率一路下跌，进入了之后美国十年的低通胀时期。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/17/20210517110515216.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;224&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国、美国、欧盟消费者价格指数同比增长率变化图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是回顾2011-2012时期的宏观经济情况，我们可以发现当时中、美、欧三大经济体都出现不同程度的货币紧缩，上一轮大宗商品价格的泡沫其实是被外力刺破的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储在2011年的时候正在推行第二轮货币宽松政策，从2010年11月到2011年6月，美联储买入6000亿美元的国债。于是，当时间进入2011年7月，第二轮货币宽松结束以后，美国的货币政策进入了一个快速扩张后的暂停期，比起之前几个月货币环境相对“紧缩”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>508a29502ad533874010701c1794a675</guid>
<title>《觉醒年代》里，我最想写的是陈延年</title>
<link>https://www.guancha.cn/longpingping/2021_05_18_591089.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;除了《觉醒年代》，您之前还参与创作过《历史转折中的邓小平》、《我们的法兰西岁月》。作为一位专业学者，您把主旋律题材的电视剧写得格外生动。能和我们分享一下您的创作秘诀吗？
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙平平：&lt;/strong&gt;我是学历史的，主要是研究党史的。做一些党史题材的影视作品，也是我们以前工作的一部分。我最早是参与创作文献纪录片的，凡是涉及到邓小平的文献纪录片，我都有参与。后来拍相关题材的电视剧，我也作为单位的负责人参与其中。这些作品能拍出来，是一个组织行为，也不是我个人的功劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这三部剧，有没有什么元素是一以贯之的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙平平：&lt;/strong&gt;《觉醒年代》讲的是五四新文化运动和中国共产党的成立，《我们的法兰西岁月》是从留法勤工俭学的角度讲述一批青年人是怎么成为共产主义者的，《历史转折中的邓小平》讲的是改革开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在庆祝改革开放40周年大会上的讲话中提到，建立中国共产党、成立中华人民共和国、推进改革开放和中国特色社会主义事业，是五四运动以来我国发生的三大历史性事件，是近代以来实现中华民族伟大复兴的三大里程碑。我们的发展是有衔接关系的，在这三部剧中，我也都写到了这些里程碑。我还写过一个电影剧本《大道同行》，讲建立新中国的，正在筹拍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;《觉醒年代》中毛主席出场的片段，让人印象很深刻。您在处理这段戏的时候，有什么自己的想法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙平平：&lt;/strong&gt;这个片段确实经典，导演下了很大功夫，进行了艺术处理。他搭了一条长街，把民国初年的社会景象浓缩其中。伴随着毛泽东的脚步，各种社会现象尽收眼底啊！同时，也让人有一种“数风流人物，还看今朝”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513163519646.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;522&quot; height=&quot;345&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;毛泽东出场的片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;《觉醒年代》展现了五四新文化时期一批著名的知识分子、热血青年的风采。在这么多人物中，哪一位是最能激发您的创作欲的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙平平：&lt;/strong&gt;我最想写的是陈延年。我曾参与创作电视剧《我们的法兰西岁月》，那部剧没有写陈延年和陈乔年。一位领导同志看了剧本后，专门把我们叫到家里，郑重地告诉我们：讲留法勤工俭学这段历史，一定要写陈延年、陈乔年兄弟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，周恩来与陈延年、赵世炎也有很深的感情。解放后，周总理还专门找到赵世炎的妻子夏之栩，请她写回忆陈延年的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈延年牺牲时只有29岁，是中共中央政治局候补委员、江苏省委书记。被捕时，国民党反动派规劝他自首，但他宁死不屈。上刑场的时候，他宁死不跪，最后被乱刀砍死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈延年是革命理想主义者，他与父亲陈独秀不同的一点是，他认为要拯救国家，不能像陈独秀那样要家又要国，那样只能给家庭带来不幸。因此，他从青少年时期起，就下决心为了国家牺牲个人的私欲。他十几岁时就给自己定下了“六不”的戒律：“不闲游、不看戏、不照相、不下馆子、不讲衣着、不做私交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是受这些事情的启发，我收集了大量关于陈延年的资料，也越发感受到他的伟大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513163848542.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;354&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《觉醒年代》中的陈延年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在电视剧中有个很感人的片段，就是陈独秀有感于一位义和团老人的话，与李大钊相约建党，他们看着河滩上的饿殍，矢志为共产主义奋斗终生。历史上，陈独秀对义和团的态度是比较复杂的。1918年，陈独秀还发表《克林德碑》一文，对义和团的愚昧性提出批判。您当时设计这个情节，是不是想凸显陈独秀在经过思考之后，对义和团的看法发生了改变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙平平：&lt;/strong&gt;陈独秀确实写过否定义和团的文章，但是他后来也确实对义和团转变了态度，他也写过称赞义和团的文章。在这个情节里，我没有刻意要去说他对义和团的态度转变，没有这方面的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以虚构这个场景，是因为陈独秀、李大钊当时在从北京到天津的路上确实是商量过要建党的。这个有人做过回忆，应该写进党史里面，但具体谈话的内容无从知晓。因此，我们结合史实展开了合理的虚构。我查了资料，那年北方大灾，出现了饿殍千里的场景，于是我就想象他们两个人路上看到了这个场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把那个老人的身份设定成“义和团遗老”，是为了要烘托出一种悲壮感。这个老人，和他一起闹义和团的兄弟都死了，而且死的时候都是活蹦乱跳的“小爷”，这些人实际上是为国家作出贡献的。共产党成立是为了什么？就是为了这些老百姓啊。有了这些细节的烘托，就更能突显这一点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/14/20210514104652279.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;419&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;剧中的“义和团遗老”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c91b2898a68b0468b99799bfe1123c3</guid>
<title>神秘的“天启大爆炸”究竟怎么回事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_05_18_591088.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春末夏初，天气转暖，强对流天气也出现得越来越频繁。前几天，武汉、苏州等地甚至出现了龙卷风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端天气造成的灾害，让我们痛心不已。时至今日，在世界范围内，还没有能够准确、稳定预报龙卷风的技术手段，即便是在一些科技强国，也只是偶尔能在一些准备充足的地方，很有限地提前发布警报。因此，对于龙卷风这样的突发气象灾害，人们还需要在日常多做防范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言至于此，我们不禁好奇，在自然科学技术很不发达的古代，人们如何面对龙卷风之类的风灾？有没有因为龙卷风而发生的历史大事？讨论这些问题，首先要从历史上的灾害记载说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/17/20210517131936764.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;476&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古人眼中的龙卷风&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中国古代留下了浩如烟海的文献资料，其中自然不乏关于灾害的记录。比如在传世文献非常丰富的明朝，从中央官修的《实录》，到地方编纂的方志，以及各式各样的私乘稗史，都有不少篇幅记录当时发生的灾害，其中就有不少和风有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明代中叶的成化年间，江南屡屡爆发损失惨重的风灾。南京的太庙、社稷坛、明孝陵可谓是明朝在江南地区重要的政治象征。然而，成化九年三月，南京风雨大作，狂风将南京太庙、社稷坛的大树连根拔起。四年后的夏天，南京又一次出现狂风，并且再一次拔掉了太庙里的大树。两年后，轮到埋葬着明太祖朱元璋的孝陵遭灾了，成化十五年八月明孝陵的参天古树被大风拔起，引得朝廷震动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明朝末年，历史资料更为丰富，有关风灾的信息记录也变得更为全面，其中的一些明显与龙卷风有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
崇祯四年五月，河南鹿邑突然吹起怪风，将大树、房屋、家具一并席卷上天，许久才坠落下来。显然，这是一次龙卷风灾害。日前受灾的苏州，在崇祯年间也遭受过严重的风灾。崇祯六年六月，苏州突起“烈风”，地方志记载“诸山大木尽拔”，民间的损失更是不计其数。崇祯九年，更有龙卷风将大孝子吕孔学的墓碑卷上了天，硬是扔到了好几里外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在古人看来，龙卷风独有的“拔树”、“卷房”，甚至“抛人”的能力，既可怕，又难以用常理解释，只能归结于超自然的神力，最为常见的说法就是“龙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元朝官员杨瑀曾经在嘉兴多次看见龙卷风，江南水网密布，风眼经过河湖，就形成了所谓“龙吸水”的场景。杨瑀在书中把龙卷风称作“龙取水”，而且是黑龙取水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙卷风有时不止一个，于是龙也就不止一条。比如明朝正德十三年五月，常熟发生龙卷风，毁坏民宅三百余家，人们说看到了一条白龙、两条黑龙从云中降落，显然是一次多龙卷风的灾害事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙卷风严重威胁人们的生产生活，由于无法认知和解释这种现象，古人转而将希望寄托于虚幻的信仰。最为关联的龙王庙自然受到欢迎，成为庇护民生的寄托。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在“实用主义”的色彩下，其他的宗教也未尝不能发挥作用，无论其宗教典籍里有没有龙，抵御龙卷风的功能都是可以有的。清朝嘉庆二十二年五月，某地一处佛寺遭遇龙卷风袭击，房屋、家具尽数被毁，唯独金刚神像完好无损。于是，这座金刚神像就有了抗御风灾的“威名”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc08457c11ea0609169856591f06ffbe</guid>
<title>我在耶路撒冷街区，见证巴以冲突的缩影</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2021_05_18_591087.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 范鸿达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙武装人员5月10日发动火箭弹袭击以色列的直接导火索，是当天巴勒斯坦民众在自己的宗教圣地阿克萨清真寺区与以色列爆发严重冲突，造成300余人受伤。而在三天前的5月7日，以色列警察和巴勒斯坦民众已经在阿克萨清真寺区发生了导致200余人受伤的严重冲突。加沙地带武装人员正是在这样的背景下，于5月10日傍晚向以色列发起了火箭弹袭击。按照加沙武装组织的说法，这是对以色列在耶路撒冷恶劣行径的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，巴勒斯坦人和以色列为何会在耶路撒冷和阿克萨清真寺区连续发生严重冲突呢？当然这与巴以长期形成的对抗思维有关，更与巴以当下各自内部的政治竞争相关。不过本文希望从另一个角度来解读巴以这次军事冲突的爆发，那就是犹太人和巴勒斯坦人在东耶路撒冷加拉赫教长（Sheikh Jarrah）街区的冲突，以及伊斯兰教斋月的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拉赫教长街区是东耶路撒冷一个非常著名的巴勒斯坦人聚集地，其名称缘于此地的“加拉赫教长墓”。加拉赫教长在阿拉伯历史上可谓是地位显赫，他曾是领导穆斯林反抗十字军东侵的大英雄萨拉丁的医生和重臣。公元12世纪，他于现在的加拉赫教长街区建立了一所学校（或被称之为小型清真寺），死后他就埋葬在这所学校地下，这里也逐渐形成了穆斯林社区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪中期开始，加拉赫教长街区成为巴勒斯坦精英聚集的现代穆斯林社区，著名的胡塞尼家族就在其中。在犹太复国主义浪潮兴起、犹太人向巴勒斯坦移民的过程中，也有少量犹太人进入该区域。1948年第一次中东战争后，东、西耶路撒冷分别被约旦和以色列占领，先前生活在西耶路撒冷的一些巴勒斯坦人也移居到加拉赫教长街区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1967年，以色列占领东耶路撒冷，之后有犹太人组织或个人宣称，早在奥斯曼帝国时期犹太人就购买了这个街区的一些土地，或者他们有其他证据证明一些土地曾经是自己的，所以要求生活其中的阿拉伯人或者搬走，或者向自己交租金，一些巴勒斯坦人对此当然加以拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管犹太人的一些证据看起来不怎么靠谱，比如以色列法院曾根据奥斯曼帝国时期的一份文件判决某处财产属于犹太人，可事后那份文件却遭到严重质疑，因为它只是一份租赁合同，并不能说明建筑的所有权属于犹太人。尽管如此，还是不断有巴勒斯坦家庭被驱赶出加拉赫教长街区。而且，当初约旦占领东耶路撒冷时也并未完全处理好加拉赫教长街区的一些房产法律地位问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年，几个犹太人搬进一个穆斯林家中，声言这是自己的财产从而不再离开。此后以色列的相关法院和政府部门不断做出有利于犹太人的判决和决定，巴勒斯坦人库德尔一家也因此于2008年11月被强行驱赶出家门，作为家庭顶梁柱的穆罕默德·库德尔在被驱赶仅仅11天后就撒手人寰。我2011年在加拉赫教长街区做田野调查时，还见过库德尔年老的妈妈，当时她正住在搭建于原有住房旁边的帐篷里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时还有其他几户巴勒斯坦家庭已经被驱赶出原有住房，比如2009年被赶出去的格哈维先生一家。为了帮助这个街区受到威胁、要被驱赶的巴勒斯坦人，并推进巴以和解，名为“现在和平”的以色列非政府组织从那时起就在加拉赫教长街区发起非暴力的犹太人-巴勒斯坦人团结和平运动，每周五下午在这里举行反对在穆斯林区建设犹太定居点的游行，参加的主体是犹太人，当然犹太定居点建设的直接受害方巴勒斯坦人也参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/17/20210517161917721.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;格哈维先生和他身后原有住房  范鸿达拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经在几个周五下午观察过若干次这样的和平行动。我发现在每次游行活动中，格哈维先生总是走在队伍前列。在交谈中，格哈维先生对我说，国际社会要帮助他们这些“软弱无力，无法与以色列政府和警察支持的定居者对抗的巴勒斯坦人”。在被驱赶后，格哈维先生搬到耶路撒冷城外的伊萨维亚村居住。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/17/20210517162037534.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加拉赫教长街区的和平运动  范鸿达拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/17/20210517162216646.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者在拍摄加拉赫教长区的和平运动相关场景  范鸿达供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，加拉赫教长街区仍有数个巴勒斯坦家庭面临被驱赶的命运。自今年4月以来，加拉赫教长街区成为巴勒斯坦人和犹太人斗争的焦点区域，不管是犹太人右翼政党还是阿拉伯裔政党，都纷纷在这个问题上发声，并且在这个街区多次发生了两族人的激烈冲突，甚至还发生过阿拉伯裔的以色列议员在这里被殴打的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/17/20210517162120381.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者与参加加拉赫教长街区和平运动的犹太人交流  范鸿达供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照既定安排，今年5月6日原本是以色列最高法院宣判一些地产、房产最终归属的日子，这进一步刺激了一些巴勒斯坦人和犹太人的神经。因此我们看到，4月以来两族人在加拉赫教长街区的矛盾日甚一日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎与加拉赫教长街区矛盾升级同时而来的，是本年度4月13日开始的伊斯兰斋月。因为巴以冲突几十年来的影响，每逢斋月或其他重要的伊斯兰教或政治日子，以色列警方往往会严格控制穆斯林进入耶路撒冷老城的阿克萨清真寺，甚至会严格限制穆斯林进入耶路撒冷老城。以色列警方的理由是，如果大量青壮年男性穆斯林聚集到阿克萨清真寺和老城，很容易产生反对以色列的安全事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是对穆斯林来讲，在“喜庆、吉祥和尊贵”的斋月进入阿克萨清真寺具有特殊意义，特别是在斋月期间的周五更是如此。而且在遭遇重要事件或危机的情况下，很多穆斯林也往往渴望倾听清真寺宗教人物对时局的分析。正是在这样的背景下，5月7日，星期五，在这个许许多多穆斯林特别希望去阿克萨清真寺做礼拜的日子，加拉赫教长街区的冲突转移到阿克萨清真寺区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/17/20210517162314903.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不被允许进入阿克萨清真区只能在外面做礼拜的巴勒斯坦人 范鸿达拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而三天后的5月10日，则是本年度的以色列“耶路撒冷日”，这是以色列庆祝在1967年第三次中东战争中掌控全部耶路撒冷的年度性纪念日，当然对巴勒斯坦人来讲就是一个悲伤的日子。当天，以色列警察和巴勒斯坦人在神圣的阿克萨清真寺区再次发生了严重冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，在很大程度上可以讲，加拉赫教长街区的状况就是巴勒斯坦百余年来在政治和地理上演变的缩影——犹太定居者步步紧逼，巴勒斯坦人不断退缩。而一旦以色列和巴勒斯坦的政治势力出于各自目的对其加以利用时，小小的加拉赫教长街区就可以成为搅动耶路撒冷局势的利器，从而很可能会像这次一样，激化巴以之间的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>