<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3322c8b5c217b620d4ba33dd3ef46906</guid>
<title>一周军评：穿过苏拉威西海，辽宁舰“甩掉”的不只是054A</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_10_06_750822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值此国庆佳节之际，辽宁舰在大洋上再次书写了属于中国航母的新航迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月2日，日本防卫省统合幕僚监部发布通报，称在西太平洋持续10天活动后，我辽宁舰航母编队并没有按惯例循宫古海峡或巴士海峡返回，而是转向西南，驶向菲律宾棉兰老岛，并从该岛与印尼塔劳群岛之间驶过，进入西邻加里曼丹岛、南接苏拉威西岛的苏拉威西海。接下来，辽宁舰编队又驶过菲律宾苏禄群岛间的狭小水域，进入苏禄海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我军航母编队此前在菲律宾以东洋面的演训，其“假想敌”往往被认为是驻扎关岛的美军，以及在西太活动的美国及其仆从国海空兵力。但随着辽宁舰编队接连驶过苏拉威西海和苏禄海，如果接下来选择返回母港最近的航线——北上民都洛岛，意味着编队届时距离马尼拉仅约200千米，这一前所未有的航迹，指向性就大有不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005193654583.png&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红色实线箭头为目前辽宁舰编队航迹，红色虚线箭头为后续可能航迹&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有航母12年之后，中国的“航母威慑力”也走过了从无到有，且逐渐产生“等级细分”的过程。除去目前仍处于试验试航阶段的福建舰，在现有的两艘滑跃起飞航母中，山东舰由于母港天然面向南海，所以只要该舰出动，哪怕只是一次航迹不超过西沙群岛的恢复性训练，周边国家都会“不由自主”地关注山东舰编队的动向，做贼心虚的菲律宾更是“自觉”地把自己摆到了首当其冲的位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而母港面朝黄海的辽宁舰，虽然服役以来（特别是在山东舰生成战斗力之前）经常前往南海活动，但更多是经由琉球方向进入西太平洋展开演训。正如前文所说，虽然演训海域距离菲律宾也不算远，但由于强敌的“磁铁效应”太过明显，所以外界也很少会将辽宁舰的活动与菲律宾近期在中菲关系、特别是南海问题上的“德行”联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/05/20241005193855502.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
055型万吨大驱出现在菲律宾挑衅的海域附近，已经是“牛刀杀鸡”的大事件了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次辽宁舰现代化改装后的首次西太演训，乍一看也是如此。从9月17-18日编队挺进日本与那国岛“毗连区”开始，接下来编队转向东南高速航行，与刚刚通过苏里高海峡进入西太平洋，准备返回圣迭戈的美国“罗斯福”号航母编队“人猿相揖别”，以及接下来一周大体呈现出的逆时针航线——特别是9月29日辽宁舰距离关岛只有约900千米，相信此时即使菲律宾能获得来自美方关于辽宁舰动向的通报，也不会觉得与其有什么关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而短短两天后，辽宁舰编队就突然现身远在关岛1500公里之外的棉兰老岛（杜特尔特家族的老家）东南方向，即将挺进苏拉威西海，开展下一阶段的巡航与威慑任务。航母编队迅速改变阵位，调整“威慑指向”的特点，由此可见一斑。而实现这样的千里驰奔，辽宁舰编队此次的属舰调整，非常值得一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005193932716.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西方开源情报研究者根据日本统合幕僚监部通报的图表，绘制的辽宁舰此次西太演训路线图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2013年11月辽宁舰编队首次经台湾海峡驶入南海，首次实施跨海区长航时训练开始，人民海军公认的“大洋万金油”054A型导弹护卫舰，就从未缺席过中国航母编队任何一次前出远海大洋的行动。在官方图像资料和“御用摄影师”的镜头里，一次次出现在航母身旁的054A们，让人们有些淡忘了，早在“瓦良格”尚未公开新舰名、外界探讨航母编队构成时，对054A最大的质疑便是航速（特别是维持最高航速的能力）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了9月18日辽宁舰编队分两批南下与那国海峡时，紧随辽宁舰的是052D型导弹驱逐舰成都舰和淮南舰——来自北部战区海军驻辽某驱逐舰支队，而稍晚些通过与那国海峡的，则是与辽宁舰驻扎在同一个母港的055型万吨大驱鞍山舰、052D型导弹驱逐舰乌鲁木齐舰、以及“航母奶妈”901型综合补给舰呼伦湖舰。从054A的首次缺席，到编队首次没有以“堂堂之阵”同时进入西太平洋，这些都预示着辽宁舰编队此次在“编队”上用的心思不同以往。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005194042311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相比两次穿越日本“毗连区”的政治意义，打破航母编队长期拘泥于“同进同出”——来自航母后发国家的思维定势，同样非常重要&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当054A伴随052C/D乃至055型万吨大驱参加亚丁湾护航编队、中俄联演、以及自身内部的大项演训时，以26节以上航速持续航行的比重并不会太高。而在早期伴随航母编队演训时，由于航母放飞舰载机的频次较低，处于摸索使用阶段的舰载机部队，其载油载弹量也不多，使得航母持续顶风全速航行的时长也相对较短，使得054A的航速短板不算太明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当辽宁舰和山东舰都在西太平洋实现了歼15平均每天出动30个架次以上、持续一周的出动强度时，意味着航母需要长时间维持高航速，且需要根据风向情况改变航向，以保持足够的甲板风，保障不同挂载构型的歼15从滑跃甲板上安全起飞；这使得航母编队运动逻辑与驱护舰编队运动逻辑差异越来越大，难以调和，那么在新批次052D配备了与054A相当的拖曳线列阵声呐等先进搜潜设备之后，进行一次“不要护卫舰”的测试也正当其时。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005194141819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
另外由于054A缺乏红旗10舰空导弹，航母编队少了它之后，组织末端反导抗击协同时也少了个短板&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过前文不难看出，歼15持续出动能力的提高，不仅意味着航空煤油的消耗量急剧增加，也意味着航母需要为之持续高速航行，使其动力系统消耗的重油同样可观。根据日方通报，辽宁舰先后于9月25日和10月1日与呼伦湖舰会合，进行补给作业，符合航母编队补给周期5-7天的一般规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了这两天之外，在剩下的10多天里，最高航速29节的辽宁舰没有像之前历次西太演训那样，长期与最高航速25节的呼伦湖舰保持编队，而是“轻装简从”、只保持1-2艘052D在附近；甚至在9月29日——也就是前文提到航母距离关岛约900千米时，辽宁舰更是被观测到以单舰姿态活动，编队属舰均不在视距内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005194215915.png&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
直到国庆节当天，辽宁舰航母编队才齐聚棉兰老岛外海，共庆佳节&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难猜测，在9月18日南下与那国海峡之后，呼伦湖舰并未跟随辽宁舰南下“迎接罗斯福”，而是按计划在相应海区巡航，等待9月25日辽宁舰带领两艘052D抵达补给阵位；完成补给后，该舰又直插棉兰老岛方向待机，等待辽宁舰和各驱逐舰完成任务后在此会合，再次进行补给作业。这样的安排，最大赋予了辽宁舰和各驱逐舰战术行动的自由度，从编队9月25日至10月1日堪称“阔步前行”的概略航迹上便可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而长期被视为航母“带刀护卫”、并以此身份迎击美日舰机挑衅、名扬天下的“万吨大驱”055，此次的航迹同样出乎意料：根据日方观测情况，从9月18日南下与那国海峡开始，直到10月1日与辽宁舰编队会合，在此期间鞍山舰没有出现在辽宁舰视距之内哪怕一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，这种“失踪”恰恰说明了“带刀护卫”身份的新含义：随着使用经验的丰富，在航母舰载机提供的态势感知能力加持下，055以其强大的单舰作战能力形成的主动威慑，是对敌海空兵力的更大牵制和消耗，比单纯守在航母身边的“护卫”价值更上一层。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/05/20241005194252967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当850毫米通用垂发里的“鹰击-XX”都开始更新换代的时候，还关注舰载机日均起降架次的小幅波动，而非体系作战的威力，笔者认为就有些舍本逐末了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当航母编队收拢到视距内，形成人们所熟悉的阵型时，用来威慑的国家和地区是什么样的“土鸡瓦狗”，想必被威慑的它自己也清楚。而当航母编队属舰阵位变化莫测，每条驱逐舰的通用垂直发射装置里，均能携带射程达到四位数的多款对海对陆打击武器时，这种“兵无定势、水无常形”带来的威慑，想必一路紧跟到苏拉威西海外的日本海上自卫队通用驱逐舰“朝日”、“雾雨”感受得最为清楚，也一定会向他们的“太上皇”好好汇报一番。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b963c74d4aa21562c5a3c2bc1062ba87</guid>
<title>不宜用理念或概念为中国教育实践指示方向</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiWangHong/2024_10_06_750820.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷望红】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立之后，我国开启了社会主义教育的艰辛探索，经过75年努力，我国教育事业取得了一系列辉煌成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在辉煌的教育成就背后，我们还需要警惕和把握大变革时代所带来的复杂性。改革开放之后，尤其是进入到新世纪之后，我国的教育环境发生了巨大变化，市场开放、人口流动、网络流行、城市发展等因素使得基础教育面临着复杂的外部环境，并因此出现种种问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，没有一套现成的理论可以解释当前中国基础教育所面临的系统性问题，也没有一个现成的理念可以引领中国基础教育走出困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于教育研究者而言，当下正是研究我国基础教育最好的时代，也是开展系统性教育研究尤为迫切的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/04/20241004101610942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高三学生在操场上扔纸飞机。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、我国建国以来的教育成就&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国75年以来，我国已建成世界上规模最大的教育体系，教育事业取得了辉煌的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，我国小学净入学率为20%，初中、高中、高等教育阶段的毛入学率分别为3.1%、1.1%和0.26%，1950年学前教育阶段毛入园率仅为0.4%。而据教育部官网数据显示，截至2022年，我国已拥有各级各类学校51.85万所，各级各类学历在校生2.93亿人，专任教师1880.36万人，教育规模居世界首位。入学率方面，学前教育毛入园率达89.7%，九年义务教育巩固率达95.5%，高中教育毛入学率为91.6%，高等教育毛入学率59.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家对于全国教育经费的支出也是连年增长。自2012年起，国家财政性教育经费支出占GDP比例连续保持4%以上。截至2023年，全国教育经费总投入为64595亿元，其中国家财政性教育经费为50433亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过国家的大力建设，我国中小学设施设备配备达标率逐年提高。目前在体育运动场馆、体育器械、音乐器材、美术器材、数学自然理科实验仪器等设施设备的配备上，达标学校均已超过90%，各类学校校舍面积和现代化程度逐年提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/04/20241004101955678.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西藏昌都市芒康县盐井中学学生在上化学课。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家大力投入教育事业的背后，我国教育正在加速从“有学上”向“上好学”转变。除了对各类学校进行经费投入和硬件设施保障外，我国还在教师队伍建设、思想价值引领、教育评价体制、人才培养模式改革、协同育人机制等方面下了大功夫。教育系统更加注重树立科学的育人观，坚持正确导向，强化思想引领和价值塑造，以促进人的全面发展、适应社会需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中国基础教育实践正经历着史无前例的变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的时代，面临着百年未有之大变局。就中国的基础教育而言，其实践同样正经历着史无前例的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当下所处的时代，其变动性、剧烈性、渗透性是以往任何一个时代都难以比拟的。这无疑给中国的教育实践增加了更多的复杂性、不确定性和可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，基础教育阶段不同主体关系的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新千年之后，我国实行了一项影响深远的税费政策，即取消农业税费。由于我国乡村学校的运转在一定程度上依赖农业税费中的教育提留部分，取消农业税费之后，乡村学校失去了教育提留的资金来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在取消农业税费没多久，我国很快在城乡学校实行免费义务教育，全面停止收取学生的学杂费，这一政策给我国的基础教育带来了巨大的影响。从直接效果上来讲，国家承担了学生义务教育和学校日常运转的开销，为学生家长减轻了教育负担。但是，这一政策也由此改变了家校关系、政校关系和师生关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在家校关系方面，部分家长的教育心态从“教育是家庭的责任”变成“教育是学校的责任”，从“自己花钱购买教育”变成“国家花钱享受教育”，家庭对学校的要求越来越多，介入也越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政校关系方面，由于国家包办教育，国家对教育目标、教育质量和教育规范等方面提出要求，并不断增加对学校的考核和检查以加强对学校的管理，由此使得学校的日常事务不断增多，自主空间不断压缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在师生关系上，家长介入和政策要求使得教师权威下降，义务教育阶段的教师之于学生的角色，从传道授业解惑者转变为底线安全保护者，知识教育和规则引导等功能下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，教育城镇化的进程不断加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城市化进程的影响下，大量乡村学生进入城镇学习，年轻教师不愿意到乡村学校任教。城乡学校的教育资源配置面临着尴尬的处境：一方面，国家不断向乡村学校投入资源、进行政策倾斜，努力弥合城乡学校之间的基础差距；但是另一方面，乡村学生不断进城，乡村学校尤其是农村学校快速衰败，如何着眼未来、兼顾当下优化教育资源配置，成为中央和地方教育主管部门的重要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城乡教育资源优化配置的过程中，地方教育主管部门还面临着来自地方政府发展要求的影响。一些地区将县域教育作为县域经济发展的筹码，比如通过建设“教育新城”带动地方房地产事业的发展，教育资源的投入与当下百姓的教育需求不相匹配。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4beabec567495bb96cfd2f7d0467ed5a</guid>
<title>美国两党围堵中国，没有最狠只有更狠</title>
<link>https://www.guancha.cn/HouFeng/2024_10_06_750815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 侯峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美两党围堵中国，没有最狠只有更狠&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着大选临近，美国政坛再掀打压中国的立法小高潮。民主、共和两党总统候选人竞相展示强硬对华手段，尤其是对中国以电动车为代表的新兴产业的围剿策略层出不穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国商务部9月23日正式宣布，将提议禁止美境内智能网联汽车使用来自中国的关键硬件和软件，并希望在明年1月20日前确定最终规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据美国贸易代表办公室此前的宣布，自9月27日起，对部分中国进口商品的关税有所上调。其中，纯电动汽车的关税将增加至原来的4倍，税率为100%；钢铁和铝制品的关税将提高到25%（现行为0%至7.5%），EV用电池的关税也将上调至25%（现行为7.5%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/24/20240924171028898.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在江苏省太仓港国际集装箱码头，一批新能源汽车即将通过专用框架运输方式出口。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不提，在对中国进口产品强加关税一事上，一向理念对立的两党难得“同仇敌忾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在5月14日，美国白宫发布公告，宣布对从中国进口的180亿美元的产品加征关税。根据白宫所发表的有关“拜登总统采取行动保护美国工人和企业免受中国不公平贸易做法的伤害的事实清单”，美国将对来自中国的以下产品加征从25%到100%的关税：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
部分钢铝产品的关税率在2024年从0-7.5%提高至25%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体的关税率将在2025年从25%增加至50%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动汽车的关税率在2024年从25%增加至100%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锂离子电动汽车电池的关税率在2024年从7.5%提高至25%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锂离子非电动汽车电池的关税率将在2026年从7.5%提高至25%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电池零件的关税率在2024年从7.5%提高至25%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天然石墨和永磁体的关税率将在2026年从零提高至25%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分其他关键矿物的关税率在2024年从零提高至25%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太阳能电池（无论是否组装成模块）的关税率在2024年从25%提高至50%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港口起重机的关税率在2024年从0%提高至25%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注射器和针头的关税率在2024年从0%提高至50%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某些个人防护装备，包括呼吸器和口罩的关税率在2024年从0-7.5%提高至25%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医用和手术用橡胶手套的关税将在2026年从7.5%提高至25%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
截至目前来看，由于美国业界强烈反对，港口起重机等部分商品之后不得不纳入了暂缓实施的措施清单，其他一些则正逐步推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/24/20240924170117701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
媒体报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看拜登政府如此“大刀阔斧”，一向咄咄逼人的特朗普岂能甘拜下风——没有最狠只有更狠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在接受《时代》周刊专访时表示，如果11月份再次当选，会对中国进一步加征关税。不仅对所有中国商品征收60%的关税，他还将对价值3万亿美元的所有美国进口商品征收至少10%的关税。这比他上次总统任内与中国开打贸易战时的政策更加激进，旨在为削减联邦所得税、转而依靠关税补充财政收入计划铺路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政界危机意识空前高涨，似乎有一种事关生死的紧迫感，再不出手、再晚出手，美国就再也无力独霸世界了。为此，美国动员一切力量，打造“小院高墙”。除了自己加征关税，还通过近岸外包、友岸外包供应链，或拉拢或胁迫盟国及所谓意识形态产业链相关国家加入对中国的围堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如加拿大。继奉美命扣押孟晚舟之后，加拿大再次步美国后尘，复制美国针对中国的惩罚性关税。当地时间8月26日，加拿大总理特鲁多宣布，加拿大将对从中国进口的电动汽车征收100%的关税，对从中国进口的钢铁和铝征收25%的关税，这些对华关税税率与美国的相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如欧盟。在5月美国白宫宣布新一轮加征关税不久，欧盟委员会于6月12日宣布，欧盟从7月4日起，临时提高了中国电动汽车的进口关税——当然，后来迫于企业和市场压力，又下调了相关税率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，继围剿华为之后，新一轮扼杀中国电动车及新能源产业的战略博弈，正在铺开。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>245ddba5467cfd1b2dca1f1a25566a99</guid>
<title>今天的中国，经得起全方位国际比较</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_10_06_750814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“有了这样的成就，我们就可以自信起来了，再自信、从容地解决各种存在的问题和挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我住在中国，因为我感觉在这里更安全，这里的生活很方便，同时也因为在这里，我感觉比其他地方更自由。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中外文化在住房和教育方面的消费观念有什么不同？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中华人民共和国成立75周年。在过去75年间，中国取得了举世瞩目的发展成就，人民群众的生活水平也有了显著的提高。当然，我们的发展也面临诸多挑战和困难。在东方卫视9月30日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和一位已在中国生活了16年的加拿大友人丹尼尔·邓布里尔（Daniel Dumbrill）一起探讨、比较了中外的生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/05/20241005173149442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/v41006jw2m1.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第252期：中国人生活水平的国际比较&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国75年，弹指一挥间，它以西方不认可的模式迅速崛起而震撼了世界，其中，人民生活水平提高的速度和规模举世罕见。不管我们今天还面临多少挑战，但中国已经成为一个经得起全方位国际比较的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人的心气一般比较高，要么不比，要比就要和美国这个“超级大国”比。其实，为了能够更好地把握世界发展的大势，全世界各路专家天天都在进行中美方方面面的比较，从军事到科技，从政治到经济再到生活水平等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中国而言，随着144小时过境免签政策的推出，上千万普通的老外已经到访过中国，他们发出的短视频、他们的所见所闻所言，已经风靡海外互联网，正在使反华辱华的信息茧房不断破防。这种“自有海外大儒为我辩经”的感觉真好，这对我们国内的“公知”也是很好的教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/05/20241005164227423.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
四名来自瑞士的游客在北京天坛公园祈年殿前合影。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，我看到一个在华的美国人发的视频，他大声质疑“西方媒体为什么要隐藏关于中国的那么多事实”。他一口气列举了他看到的对我们中国人来说十分稀松平常的事情，他承认自己过去对中国的看法完全错了。他是这样描述他眼中的中国的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这里的街上没有流浪汉，外出时你感到十分安全；这里的地铁非常干净、非常便宜，花不到一美元就可以从城市的一头坐到另一头，如果你选择坐公交，还要便宜；这里没有毒品问题，不会有僵尸模样的瘾君子突然闯到你的边上；这里没有枪支暴力，中国的警察甚至不佩戴枪支呀……”他感叹在中国从来没有听到过枪声。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他搞不懂西方为什么要把中国的这些基本事实都隐藏起来。“西方媒体对于中国到底还隐藏了什么？”他提出这样的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实道理很简单，中国社会主义制度的成功是西方最害怕的，西方一神教传统使然，意识形态作怪。如果中国模式比西方模式更为成功，那他们还用什么来忽悠这个世界，还用什么来推动颜色革命并洗劫其他国家的财富呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，中国并非十全十美，中国还面临许多挑战，有些挑战还十分棘手。但今天的中国，确实是一个经得起全方位国际比较的国家。我们早该把不自信的帽子送给我们的对手。“一出国，就爱国”“一来华，就爱华”，这些都是大概率的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人今天的生活水平，从国际比较的视角来看，究竟怎么样？我这里提供一些国内外的官方数据，供大家参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是中美人均预期寿命的比较，中国的人均预期寿命已经超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望75年前的1949年，当时中国人均预期寿命才35岁【1】，现在已超过了78岁，高于美国1至2岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人均预期寿命是从2020年开始超过美国的。根据《2021年中国卫生健康事业发展统计公报》，2021年中国居民人均预期寿命为78.2岁【2】；而根据美国疾病控制和预防中心的报告，同一年美国的人均预期寿命为76.1岁，这也与美国新冠疫情防控溃败有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年中国人均预期寿命又有所提高，达到78.6岁【3】；我手头还没有美国2023年的数据，但美国2022年的人均预期寿命是77.5岁【4】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，从最近连续几年的数据来看，中国人均预期寿命高于美国1至2岁已是不争的事实。人均预期寿命是反映一个国家人民健康水平的核心指标，中国在这项指标上超过美国，它的意义怎么评价都不过分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/05/20241005164707846.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年9月30日，老人们在杭州市临安区河桥镇河桥村文化礼堂观看“柳溪暖阳”党员助老志愿服务队编排的节目。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前我看到联合国人口司根据1950年以来的人口数据的推测，它预测中国人均预期寿命要到2044年才会超过美国【5】——看来联合国人口司依据的数据模型要与时俱进呀！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于中国和美国都是大国，我们还可以对中美两个大国进行分板块的比较，比方说把同属各自发达板块的上海和纽约进行比较，把同属各自欠发达板块的新疆和密西西比（州）进行比较。2021年，上海的人均预期寿命是84.11岁【6】，纽约是80.7岁【7】，上海比纽约高4岁；2020年，新疆是74.42岁【8】，密西西比（州）是71.9岁【9】，新疆比密西西比（州）高2岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与人均预期寿命指标直接相关的，还有孕妇死亡率和婴儿死亡率两个重要指标。孕妇死亡率指妇女从妊娠到产后42天内因各种原因死亡的比例。根据美国疾病控制与预防中心的报告，2023年，美国每10万名婴儿出生有19名孕妇死亡，所以美国的孕妇死亡率是十万分之十九【10】，而中国是十万分之十五点一【11】。婴儿死亡率指婴儿出生后不满周岁而死亡人数的比率，2022年美国为5.6‰【12】，中国是4.9‰【13】。换言之，中国这两个指标均好于美国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>