<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eecd9f4ce3527f925fb34e674edb080e</guid>
<title>高市的内阁安排透露了多重信息，我们要早做准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaojinxiang/2025_10_22_794208.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚锦祥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月21日，高市早苗成功当选日本宪政史上第一位女首相之后，很快便启动了所谓“决断与前进内阁”。其中既有选举之后“论功行赏”的意味，也有自民党内派系平衡的考虑，在关键之处也彰显出了鲜明的“高市色彩”。从新内阁的构成，也可以基本窥见未来高市内外政策的基本走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内阁安排中的“高市色彩”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次的高市内阁中总共包括19人，其中最受外界关注的，恐怕还是外交和防卫两位大臣的归属。首先，高市任命茂木敏充为外务大臣、小泉进次郎为防卫大臣，这体现其在外交与安全政策上追求“经验稳健与世代交替”的双重考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茂木长期在自民党内主导外交与安保战略，多次出任外相，熟悉美日同盟与印太战略框架，是高市推动“经济安全外交”和强化日美基轴的关键人选。他的务实立场有助于在维持对美协调的同时稳住中韩，并拓展东南亚、欧洲关系，为高市内阁提供稳健的外事支撑。而小泉进次郎作为年轻一代的象征和未来自民党的“希望之星”，尽管外交和防务经验有限，但其家族影响力与对科技创新、绿色转型的重视，契合高市倡导的“防卫科技现代化”与民间产业联动路线。此任命一方面体现了对既往日本外交路线的继承，同时对小泉的“培养”意图也是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在经济政策的阁员安排上，则体现出鲜明的“高市色彩”——既符合高市的“积极财政”路线，又注入了改革与安全并重的新思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/22/20251022160306994.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月21日，日本首相高市早苗（前排中）在东京的首相官邸率阁僚合影。&lt;span&gt;共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，财务大臣片山皋月出身财务省，是日本政坛少有具备专业财政官僚背景的政治家。她主张通过积极财政政策与税制改革刺激地方经济，同时强调财政纪律与中长期债务管理的平衡。高市任命她，既是对女性政治家专业能力的肯定，也是希望以其技术官僚气质为财政政策提供稳定与公信力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，经济产业大臣赤泽亮正长期关注产业竞争力与科技创新，主张通过绿色转型、数字化与供应链重组推动“产业自立”，契合高市在能源安全与制造业复兴方面的政策重点，当然这也是对他推动日美贸易谈判的某种“奖励”。经济安全保障担当大臣小野田纪美虽为首次入阁，但以其坚定的保守立场与对国家主权、科技安全的重视赢得高市信任。她的任命象征着高市政府把“经济安全”视为国家战略核心的一环，意在强化关键产业与技术出口管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，经济财政大臣城内实更与高市立场一致，力推积极财政政策，强调增税等一系列紧缩政策是导致日本经济停滞的根本原因，主张通过强劲的财政支出、降低消费税等举措来促消费，从而振兴整体经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从价值观和意识形态的角度出发，高市内阁整体呈现出鲜明的鹰派与保守色彩，其成员选择与高市本人长期倡导的国家主义、强化防卫、战争和历史观高度契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内阁官房长官木原稔长期主张强化自卫队职能、扩大防卫预算、深化日美同盟，并在修宪议题上持积极态度，体现典型鹰派特征。兼任负责外国人政策的小野田纪美在移民和在留外国人政策上持激进和民族优先立场，强调社会秩序与本国公民利益，反映了保守意识形态对社会治理的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文部科学大臣松本洋平则在教育与历史教材问题上持右翼观点，他曾公开支持右翼导演水岛总制作的影片《南京真相》，该影片公开否认南京大屠杀，并将甲级战犯赞颂为“殉道者”。同时，他也主张在历史教科书中呈现更“日本中心”的叙事，强调民族自豪感和国家正面形象。这种观点体现了对历史事件选择性记忆的倾向，旨在强化日本传统价值观与文化认同，凸显内阁在教育与文化政策上整体的右翼和保守色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/22/20251022160438903.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
文部科学大臣松本洋平
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;派系平衡仍是内阁安排的重要思路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党长期以来以派阀政治为核心的权力运作机制，在“黑金”丑闻后遭到重大冲击。传统派阀名义上解体，形式上不再对党内人事和政策形成显性约束，但实际上，派阀仍是权力分配和政治安排的重要参考。在日本政治体系中，派阀并非单纯的历史遗迹，而是一种深植于政治运作、选区资源分配、党内人脉与政策协调的隐性结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便名义上派阀解体，党内各派仍通过内部网络、政治盟友，维持自身在关键人事和政策决策中的影响力。高市早苗的党内政治基础并不算深厚，因此在组建内阁时必须充分考虑各派的利益与实力，以确保党内稳定和政策顺利推进。通过兼顾派阀力量，高市既能稳定党内各派对新政府的支持，又能在政策执行上获得必要的政治资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗内阁的成员派阀归属呈现多样化，其中无派阀成员包括高市本人、小泉进次郎、赤泽亮正、黄川田仁志4人，这些人在党内不受派阀束缚，独立性较强，便于高市在政策推进中保留自主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，他们在政治资源和选区支持上相对有限，需依赖派阀成员的网络与经验来保障政策落地。而此次内阁中的最大派阀来源于旧茂木派，包括茂木敏充、木原稔、平口洋、铃木宪和、牧野京夫、小野田纪美6人，这一派重视政策协调与经济务实路线，强调外交平衡，立场较为温和，追求稳健执政与党内共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，旧岸田派有3人——林芳正、金子恭之和石原宏高，它也是自民党内历史悠久的温和保守派，在外交、修宪、安全及社会政策上保持中间立场，追求共识政治与政策平衡；旧安倍派有2人——片山皋月和松本尚，两人虽然来自与自民党黑金丑闻最严重的安倍派，但都未明确卷入相关案件，因此入选阁僚争议较小；旧森山派有2人——上野贤一郎与城内实；旧二阶派有1人——松本洋平。令人颇感意外的是，此次全力支持高市的麻生派只有1人——即国家公安委员长赤间二郎。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74758ca2d6be194732ae0182170eb173</guid>
<title>学完中国，埃塞要想继续“逆天改命”，还需打通一关键堵点</title>
<link>https://www.guancha.cn/mayanqi/2025_10_22_794184.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：埃塞俄比亚是非洲大陆17个内陆发展中国家之一。作为东非的主要大国，缺乏出海口成为制约埃塞俄比亚经济发展的重要因素。当前，吉布提是埃塞俄比亚主要的出海口，承担了埃塞俄比亚95%的进出口货物转运量。近些年来，埃塞俄比亚经济发展迅速，吉布提港运量的饱和及其高昂的港口费引发了埃塞俄比亚政府的担忧，出海口多元化被提上埃塞俄比亚国家建设的重点议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京大学马琰琪博士曾赴吉布提、哈尔格萨以及柏贝拉和亚的斯亚贝巴开展田野调查，与吉布提港公司、迪拜环球港务集团柏贝拉港公司、国际吉布提工业园区运营公司和迪拜环球港务集团柏贝拉经济特区的相关业务负责人以及吉埃市场和索埃市场的货运代理商进行访谈交流，最终完成本研究报告。报告意在评估柏贝拉港的发展趋势，并在此基础上探讨埃塞俄比亚实现出海口多元化的路径，供各界人士参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/马琰琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃塞俄比亚出海口的基本情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃塞俄比亚共有五个沿海邻国，在这些邻国中具备埃塞俄比亚出海口条件或已承担埃塞俄比亚出海口职能的港口有11个（见表1）。根据2022年第四季度数据，吉布提港承担了埃塞俄比亚当季94.5%的进出口货物转运量，柏贝拉港承担了3%，吉布提塔朱拉港承担了1.5%，拉姆港和蒙巴萨港承担了0.87%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/29/20250929101809962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表1：主要出海口与亚的斯亚贝巴间距离里程表。数据来源：作者自制。注：本表格未纳入索马里联邦共和国的博萨索港、摩加迪沙港和基斯马尤港，原因是出于安全问题，埃塞俄比亚多年来几乎没有使用过这三大港口。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厄立特里亚的马萨瓦港和阿萨布港在19世纪前一直是阿比西尼亚商人与印度洋易货贸易的重要窗口。1882年，意大利占领阿萨布港，以此地为支点向阿比西尼亚高原腹地开展侵略。1908年，意大利通过一系列条约将马萨瓦港并入其殖民领地，也使得埃塞俄比亚成为了一个完全的内陆国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年至1952年，英国军事代管了包括两港在内的前意大利殖民地，即厄立特里亚。1952年，埃塞俄比亚通过联合国大会的“埃厄联邦方案”，恢复了对两港口的使用权。在这一时期，马萨瓦港扮演了埃塞俄比亚军港的角色，阿萨布港承担了商港的职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年厄立特里亚独立，迫使埃塞俄比亚再次成为内陆国，但随后双方达成谅解协议，同意埃塞俄比亚免费使用阿萨布港，阿萨布港继续在埃塞俄比亚国家经济活动中扮演关键角色。1998年，随着双方领土争端的爆发，埃塞俄比亚再次失去了对厄立特里亚境内出海口的使用权。吉布提港因此接替了阿萨布港，成为埃塞俄比亚进出口贸易的中转站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，吉布提保持了埃塞俄比亚关键出海口的地位。虽然埃塞俄比亚并没有吉布提境内任何港口的股份，但它试图通过间接形式形成对吉布提的控制力。埃塞俄比亚裔富商谢赫穆罕默德·侯赛因·阿毛迪（Sheikh Mohammed Hussein Al Amoudi）的MIDROC集团自1998年以来控制着吉布提老港的财务和运营，为埃塞俄比亚保证了其在吉布提老港事务上的绝对影响力。埃塞俄比亚还通过与吉布提的紧密经济合作，例如，向吉布提出口供应电力和饮用水，以加强自身在港口事务上的议价筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加强对吉布提港影响力的同时，埃塞俄比亚自2006年起就开始探索其他出海口的可能性，位于索马里兰的柏贝拉港是其长期以来争取的对象。2015年，正值沙特和阿联酋因也门战争在亚丁湾东岸选址、建造海外军事基地之际，埃塞俄比亚抓住契机，引导两国使用柏贝拉港作为落脚点，于2016年成功促成了迪拜环球港务与索马里兰为期三十年的开发协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这份协议，迪拜将投资44.2亿美元，将柏贝拉港打造成为“世界级多功能深水港”。而国有企业埃塞俄比亚航运公司将获得柏贝拉港19%股份的收购权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在索马里兰之外，埃塞俄比亚也向南部的肯尼亚寻求出海口。肯尼亚基础设施成熟的蒙巴萨港距离埃塞俄比亚首都路途遥远（见表1）。多年来，埃塞俄比亚通过该港口的中转货物量几乎可以忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，肯尼亚联合南苏丹和埃塞俄比亚推出了“南苏丹-埃塞俄比亚-拉姆港交通走廊项目”，为埃塞俄比亚提供了在肯尼亚发展出海口的新选择。根据项目计划，肯尼亚东北部的拉姆郡将修建一个拥有32个泊位的新港，即拉姆港。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/29/20250929105804170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拉姆港&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃塞俄比亚与肯尼亚交界的边境城市摩亚雷（Moyale）将修建一条通往拉姆港的成品油管道，以实现南苏丹石油经肯尼亚向埃塞俄比亚的便捷出口。同时，沿管道一线将修建新的高速公路和铁路，为埃塞俄比亚使用拉姆港开展进出口贸易提供通路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年12月，摩亚雷市至拉姆港的高速公路已经贯通，与埃塞俄比亚境内的联邦干线相连。2021年5月，拉姆港工程一期的三个泊位已完工投入使用，成品油管道以及铁路建设尚未动工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，拉姆港目前的容量并不能够满足埃塞俄比亚的进出口需求，截至2023年6月，拉姆港装卸船只数量仅为22艘。同时，由于拉姆港-亚的斯亚贝巴经济走廊横跨肯尼亚东北部索马里人聚居区，因“索马里青年党”产生的安全问题也阻碍了走廊的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，埃塞俄比亚对苏丹港的使用较为有限。这一方面是由于苏丹港距离亚的斯亚贝巴路途遥远，另一方面是由于双方围绕埃塞俄比亚复兴大坝和法沙加（Al Fashaga）地区归属问题存在分歧，缺乏互信。2023年苏丹爆发内战，因此短期内难见埃塞俄比亚将苏丹港作为出海口多元化的重点发展对象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2eb24190302a52b14a30dcd235c517b</guid>
<title>一个英国王子的陨落</title>
<link>https://www.guancha.cn/morgan/2025_10_22_794174.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 摩根】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月17日，当安德鲁王子将放弃所有头衔和荣誉——包括约克公爵爵位——的消息传出时，标志着这位英国颇具争议的王室成员，其漫长而痛苦的跌落之路终于走到了终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丑闻接二连三&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德鲁王子——全名安德鲁·阿尔伯特·克里斯蒂安·爱德华·温莎——是已故女王伊丽莎白二世和爱丁堡公爵菲利普亲王的次子，也是国王查尔斯三世的弟弟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022091535798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安德鲁王子曾是伊丽莎白女王生前最爱的孩子&lt;span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/22/20251022093110413.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
年轻时的查尔斯、已故伊丽莎白女王和安德鲁王子（右）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他曾被视为女王子女中最具活力的一位，曾在1982年马岛战争期间担任皇家海军直升机飞行员，因参与实战而赢得公众尊重。整个八九十年代，他都是英国媒体的宠儿，以其充满魅力的个性、高调的社交生活和对女性的风流态度而闻名，小报甚至给他起了个绰号叫“风流安迪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022091903522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022093339512.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安德鲁王子年轻时&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，他担任英国贸易特使，在海外推广英国商业。但正是这种国际形象，日后却成了争议而非骄傲的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公众对安德鲁王子的失望，远在他被正式免除王室职责之前就已经开始了——最令人难忘的，是2019年11月他与BBC《新闻之夜》那次灾难性的访谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/22/20251022093030729.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安德鲁接受BBC《新闻之夜》访谈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，爱泼斯坦案受害者弗吉尼娅·朱弗雷多次指控自己被爱泼斯坦贩卖，被迫与安德鲁发生性关系。为了公开为自己辩护并修复声誉，安德鲁同意接受《新闻之夜》记者艾米丽·梅特利斯的采访——这个决定后来被证明是灾难性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在被追问与爱泼斯坦的友谊以及朱弗雷的具体指控时，安德鲁提出了一系列拙劣的否认，在网上迅速疯传。他声称事发当晚自己在沃金的披萨店，并且坚称自己不可能出汗（朱弗雷在证词里提到，安德鲁王子跟她跳舞时“汗流浃背”），以及对爱泼斯坦的受害者明显缺乏同理心，都使这次采访变成了一场全国性的“围观”。原本澄清名声的机会，反而成了一个转折点——巩固了他脱离大众、毫无悔意、不负责任的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/22/20251022091944197.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安德鲁王子（左）、朱弗雷（中）与麦斯威尔（右）合照，摄于2001年&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次访谈造成的损害，使他后来的垮台几乎不可避免。2022年1月13日，白金汉宫宣布，安德鲁的所有军衔和王室赞助人身份均被剥夺，且不能再使用“殿下”的称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一决定是在美国联邦法官裁定朱弗雷提起的性侵民事案可以继续进行之后一天做出的。最终，安德鲁选择了庭外和解，据报价值约1200万英镑，但未承认责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王室剥夺其头衔的决定反映了公众的愤慨程度。从那天起，安德鲁停止了所有公共职责，被视作普通公民，尽管他仍以个人身份偶尔参加家庭活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的三年里，安德鲁王子基本淡出公众视野。他失去了众多慈善职务和军衔，缺席大多数国家场合，不再以任何官方身份代表君主制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他的退隐并未让批评平息。全球舆论对爱泼斯坦案的关注，使他的名字不断被提及，关于他是否通过和解“收买沉默”的公众辩论仍在继续。2025年，几家英国媒体又报道称安德鲁曾亲自敦促朱弗雷的法律团队接受私人财务和解，重新点燃了关于问责的道德和政治辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;深陷地缘政治漩涡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约在同一时间，一桩陈年争议再次浮出水面——这次涉及英国与中国的关系。有报道再次提及，在担任英国贸易特使期间，安德鲁曾与一位华裔商人保持联系，此人后来被军情五处指控是为中国工作的秘密代理人，旨在影响外国精英。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据官员称，安德鲁在政府告知此人可能构成国家安全风险后，终止了往来。唐宁街拒绝公开评论，但这一披露重新引发了关于“外国势力”影响英国上流社会的讨论——在威斯敏斯特已开始正式将中国称为“系统性竞争者”的关键时期，这是一个政治敏感话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对安德鲁而言，这个消息对他本人非常不利。即使没有不当行为的证据，这一事件也强化了人们对他判断力差、易受影响的整体判断。对伦敦和北京的评论员来说，这也反映了中英关系基调的变化——从合作转向猜疑，这种转变自约翰逊政府后期以来，影响了几乎所有关于中国的政治和媒体讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，在因这些报道重新引发的公众愤怒以及王室内部日益增长的压力下，安德鲁同意放弃所有剩余的头衔和荣誉，包括“约克公爵”的称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一步是自愿的，但在象征意义上却是终极的——承认他的公共角色已无法维持。随后几天，以苏格兰民族党为首的国会议员提交了一项动议，呼吁通过立法正式剥夺其公爵爵位，不过该提案尚未进入辩论程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德鲁王子的争议，并非王室首次被卷入全球政治话题中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，哈里王子和梅根·马克尔已从在职王室成员转变为独立的公众人物，主要在美国活动。通过电视访谈、播客和媒体项目，他们公开批评王室家族、已故女王的领导风格乃至君主制本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，他们与奥普拉·温弗瑞的访谈尤其具有爆炸性。梅根声称，一位资深王室成员曾对他们当时未出生孩子的肤色表示“担忧”——这一指控引发了国际社会的愤慨，并在英国被许多人视为对王室道德操守的直接挑战。夫妇二人还质疑了家族与媒体的关系、王室处理心理健康问题的方式，以及与英联邦相关的殖民主义遗留问题——这些都是极其敏感的话题，此前一直只在私下讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022092207445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈里王子和妻子梅根接受奥普拉·温弗瑞的采访&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，英国国内公众的反应呈现两极分化：支持者赞扬他们的坦诚，批评者则指责他们的虚伪和背叛。然而，在国外，他们的言论引起了年轻受众的共鸣，并强化了那个关于英国仍在艰难面对其殖民历史的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里和梅根的影响力源于对王室的公开批评，而安德鲁的垮台则源于隐瞒、沉默和道德丑闻。然而，这两起事件都凸显了同一种张力：一个声称政治中立，却又与英国的全球形象和文化外交密不可分的王室家族，正面临前所未有的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，英国王室也已经意识到，在21世纪，沉默再也无法使其免受公众的审视。当公众信心受到威胁时，王室的生存取决于能否做出可见且果断的回应。对查尔斯三世国王来说，此刻必须明确在道德上划清界限，安德鲁的退出，与其说是个人选择，不如说是体制的必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022092438856.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对英国王室来说，保住声誉最好的办法就是切割&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于君主制的追问一直在继续&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不了解君主制漫长的妥协历史，就无法理解它今天的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17世纪40年代英国爆发内战，根源就在于君主拒绝与议会分享权力。查理一世被处决及其子查理二世复辟，使英国走上了一条君主立宪制的道路——即君主“统而不治”，由议会掌握统治实权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种在18至19世纪巩固下来的权力逐步移交，避免了席卷许多欧洲王权的专制主义。但这也意味着，王室的权威不再根植于法律，而是根植于民众的观念——根植于其展现道德合法性的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在此后的岁月里，这种合法性屡受考验。1936年，爱德华八世因坚持要娶一位英国国教无法接受的离婚女子沃利斯·辛普森而退位。这场危机因对爱德华政治倾向的猜疑而加剧：他于1937年拜访阿道夫·希特勒，这种可能的法西斯倾向给王室机构的判断力投下了持久的阴影。这一事件表明，王室的行为——即使是象征性的——也能损害英国的国际声誉和道德权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022092654734.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱德华八世和辛普森夫人&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的原则在今天依然适用。当个人行为或政治上的天真威胁到公众信心时，王室必须果断行动以保护自身。从这个意义上说，围绕安德鲁王子的争议遵循了王室历史上一个熟悉的模式：牺牲个人，以保全体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便只是作为一种礼仪性的存在，长期以来君主制也一直在引发辩论。2016年播出的电视剧《王冠》再次激发了公众对一度隐秘的王室决策话题的热议——从冷战期间的政治干预，到家族对戴安娜王妃去世的处理。这些描绘提醒观众，在中立形象的背后，是一个在公众无情审视下应对自身缺陷的家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022092836719.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电视剧《王冠》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已故的爱丁堡公爵菲利普亲王正是这种双重性的体现。他因尽职尽责和在推动王室现代化中的作用而受到赞誉，但同样因其不得体的言论而被人们铭记——从询问一位澳大利亚原住民是否“还扔长矛”，到警告留学中国的英国学生可能变成“眯眯眼”。在以前，这类言论对英国公众而言更多像是一种“会心一笑”，现在却凸显出王室特权是多么容易与公众价值观脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些矛盾是君主制故事的核心。君主制的力量来自于延续性，但延续性有时意味着要捍卫那些日益与现代期望格格不入的传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕安德鲁王子的争议——从他与爱泼斯坦和弗吉尼娅·朱弗雷的关联，到他与一名疑似中国间谍的短暂联系——已经超越了他个人跌落神坛的故事。它们揭示了英国古老王室制度核心——形象与问责之间的紧张关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00465836ceaaaef5111c52e7c4045711</guid>
<title>今天，地缘政治意义上的“西方”还存在吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/StewartPatrick/2025_10_22_794154.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，《外交事务》刊登了美国外交关系协会（CFR）全球治理高级研究员斯图尔特·帕特里克（Stewart Patrick）文章，深入分析了“西方”的衰落及其对全球秩序的深远影响。作者指出，自二战结束以来，“西方”一直是以自由主义和规则为基础的国际秩序的核心，依托北约、七国集团、经合组织等制度框架，并以美国为主导，维系了成员国之间的团结与和平。然而，这一共同体如今正因美国的战略转向而面临解体危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章强调，“西方”的分裂不仅体现在地缘政治层面，也体现在内部价值观与政治认同的撕裂之中。欧美社会日益两极化，世界主义进步派与民族主义保守派对“西方”的真正含义争论不休，使得这个概念本身的连贯性与实用性遭受质疑。结果是，美国与其盟友在价值观与威胁认知上不断背离，彼此不再能在关键议题上保持一致立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方”的衰落，将带来一个更加不稳定的国际体系。虽然新兴大国与部分民主国家可能会建立新的合作机制，但它们无法复制“西方”在冷战后数十年间所维系的成员间持久和平。失去“西方”这一秩序锚点的世界，将更容易陷入怀疑、敌意与冲突之中。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯图尔特·帕特里克，编译/张乐词】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们常常说，我们正生活在一个“后西方世界”（post-Western world）。评论者们通常用这个词语来宣告非西方大国的崛起——最明显的是中国，但也包括巴西、印度、印度尼西亚、土耳其和海湾国家等。然而，在“其他国家的崛起”之外，一件同样深刻的事情正在发生：即“西方”本身作为一个连贯而有意义地缘政治实体的消解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个统一的政治、经济和安全共同体的“西方”，已经被击打得摇摇欲坠。特朗普担任美国总统的第二个任期，可能会给它带来致命一击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自第二次世界大战结束以来，一个由经济上发达的民主国家组成的紧密俱乐部，一直是自由主义、以规则为基础的国际体系的支柱。这个集团的团结不仅根植于共同的威胁认知，还建立在对一个开放世界的共同承诺之上，这个世界建立在自由社会与自由贸易的基础之上——并伴随着他们集体捍卫这一秩序的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个集团的核心成员包括美国和加拿大、英国、欧盟成员国，以及亚太地区的若干盟友，例如前英国自治领地澳大利亚和新西兰，还有日本和韩国——它们被纳入战后美国的同盟体系，并采纳了民主治理和市场经济的自由主义原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战期间，西方构成了所谓“自由世界”的核心。“西方”不仅在那场两极对抗中存活下来，甚至通过北约和欧盟的扩张，将许多前苏联阵营国家以及一些前苏联加盟共和国也纳入其中，从而扩大了自身的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的80年里，西方国家建立了众多机构以推动共同目标，最显著的包括北约、七国集团、欧盟以及经济合作与发展组织。同样重要的是，这些国家在更广泛的多边框架内协调政策立场，例如联合国及其机构、世界银行与国际货币基金组织、世界贸易组织，以及二十国集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926144145269.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1975年11月15日至17日，第一次西方主要工业国首脑会议在法国朗布依埃城堡召开。这就是后来发展成G7峰会的开端。&lt;span&gt; 图源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，周期性的分裂与紧张曾给西方团结带来压力。著名的例子包括1956年的苏伊士运河危机、法国总统戴高乐在20世纪60年代对北约一体化指挥体系的挑战、美国总统尼克松在1971年突然暂停美元与黄金的可兑换性、20世纪80年代的“欧洲导弹危机”，以及2003年美国主导的入侵伊拉克引发的跨大西洋不和。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926144324596.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1956年苏伊士运河危机（又称“第二次中东战争”）期间，一队法国伞兵正在确认自身位置。这场危机标志着欧洲列强的全球领导地位遭遇挑战。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些事件都没有像特朗普重返白宫那样，真正考验过西方的凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自今年1月以来，总统在外交、经济和国家安全政策上全面采取了“美国优先”的立场。他对美国在世界上的角色的设想是高度民族主义、主权至上、单边主义、保护主义和交易化的。与他的前任不同，他很少谈及美国的全球领导地位，更不用说责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他鄙视联盟、多边主义和国际法。他对民主、人权和发展漠不关心，并且已经拆除了美国在海外推动这些价值的能力。他否认本国在提供全球公共产品方面的角色，包括自由贸易、金融稳定、气候变化减缓、全球健康安全和核不扩散。而且，他还是欧洲和北美右翼民族主义政治力量的最显著支持者，诉诸一种模糊的“文明西方”概念，并对地缘政治“西方”的持久重要性提出质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/26/20250926144438269.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《纽约时报》近日发文称，特朗普正加速将那些曾经亲美的中等强国家推入中国阵营。&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的转向令美国最亲密的伙伴震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们所熟知的西方已经不复存在。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会主席冯德莱恩在四月悲哀地宣称。西方领导人则试图掩盖这些不便的事实，包括在六月的七国集团和北约峰会上，他们竭力奉承、讨好并安抚特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，冯德莱恩的观察仍在回响，因为它与其他领导人的看法相呼应，即便他们通常只会低声表达：但这一次，情况真的不同了。作为一个有意义的实体的“西方”的消逝将带来巨大损失。它将使开放的、受规则约束的国际秩序漂泊无依，并让其失去历史的锚点和进步的主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支撑地缘政治西方的自由理念在本质上是普世的；而支撑“文明西方”的民族主义理念，则执着于保卫边界和恐惧他者。除了在国内威胁自由主义原则外，这些趋势还可能加速“非自由多边主义”的兴起，即由所谓威权大国塑造甚至主导的一种基本国际秩序。当然，西方的衰退也为建设性的中等强国提供了机会，使其能够建立适合21世纪的新型国际合作网络。但它同样预示着一个比西方所帮助建立的世界更加不和平、更加缺乏合作的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邀请下的帝国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战期间，西方作为一个连贯而统一的地缘政治行为体出现，由一组（主要是）民主国家组成，这些国家反对苏联及其卫星国——在当时的通俗用语中称为“东方”——并且有别于“全球南方”的国家——一个后殖民区域。那时，大部分东西方的全球竞争以血腥的方式展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种两极格局并不是美国在第二次世界大战期间所设想的国际体系。当时，美国战后规划者起草了蓝图，构想一个基于普遍成员资格、多边原则以及大国和谐合作的开放国际秩序，特别是以新成立的联合国为体现。与苏联的对抗挫败了这些最周全的计划，并迫使美国采取遏制政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>