<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0420cc98a3bbfb1efa155d6371a912d7</guid>
<title>加密货币泡沫破不破，马斯克一句话的事儿？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_05_14_590660.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
主笔：陈济深
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编辑：何处击
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来源：观察者网 guancha.cn
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;周身上下都是拳，挨着何处何处击。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;你方唱罢我登场，韭菜何处是归乡。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;友情提示：何师父不持有文中所提及所有品种的数字货币，本文内容亦不作为任何投资依据，投资有风险，交易需谨慎。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国股市中，个人投资者，也就是我们俗称的散户，投资风格往往分为泾渭分明的两派——价值投资派和短线投机派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要区分他们也非常容易，只需要看看他们的投资信条：十年十倍为目标的是价值投资派，而一年十倍为目标的则是短线投机派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在如今新一代“投资者”眼里，老股民们的追求实在不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513095819183.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期虚拟货币出现了一波集体牛市狂潮，涨幅足以惊呆所有股民的下巴：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以太坊ETH从年初735美元如今涨到了最高4300美元，短短五个月涨幅585%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经为了恶搞比特币而诞生的狗狗币DOGE在四月初从0.05美元涨到了最高0.73美元，一个多月最大涨幅接近1460%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而自称狗狗币杀手的柴犬币（Shib），更是在5月7日到5月9日短短两天内暴涨1200%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父在很多群里都开始听到这样一种说法：买一堆各种山寨币空气币来“价值投资”，长期持有，总归会有神话般的收益率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513095854826.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;325&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个疯狂的世界中，是不是听着想要跃跃欲试？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天何师父就来为大家浇一浇冷水。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;1、股神大妈背后的幸存者偏差&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先把目光投回股市，五一假期前，有一位大妈的故事在网络热传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位大妈2008年买入5万元“长春高新”的股票后便忘了这茬，十多年后的如今准备去销户时发现账户余额竟然变成了500多万，足足翻了一百倍，惊呆了大妈和营业部的所有人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513100016328.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;641&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要买着不管，十年别说十倍了，一百倍都给你赚出来。听上去赚钱是不是特别的简单？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;然而真相是，大妈这100倍的收益，基本和她自己的决策毫无关系，只是无法复制的幸存者偏差。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大妈当初买入长春高新时，其核心主业还是地产开发商。在那个追捧“铁公基”基建股+“五朵金花”消费股的年代，其控股70%的金赛药业不仅不为人所知，这块医药业务反而普遍被市场视为拖累上市公司业绩的扣分项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2012年公司试图收购金赛药业剩余30%股权并最终在2019年以56.37亿拿下了29.5%的股权，实现了对其99.5%的绝对控股后，主营生长激素业务的金赛药业才广为人知，成为大家眼里的香馍馍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生长激素主要用途是治疗矮小症儿童，如日中天的球王梅西幼时便曾受矮小症困扰差点踢不了球，要不是巴塞罗那为他注射生长素，恐怕职业球坛将会失去一位传奇性“小跳蚤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/13/20210513100154250.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金赛药业在这10年内通过不断研发，创新性的将生长素注射周期从每日一次调整成了一周一次，加之国际同行1/4的价格，令其业绩所向披靡一举成为了亚洲最大的重组人生长激素生产厂商，至今依然占据国内的75%的生长激素市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了金赛药业，长春高新还收购了做水痘和狂犬病疫苗的百克生物，投资了爱德万思和长沙贝诺，业务涵盖了医疗器械和医疗服务，目前公司九成业务收入来自医疗业务，成了一支不折不扣的医疗股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
捏紧了金饭碗们的长春高新股价从此开启了一去不回头的旅途，在2019年市值就从300亿暴涨至1000亿，如今市值更是逼近2000亿。相比大妈当初投资房地产的初衷完全脱胎换骨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;2、长期投资者八亏二赚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有拳友会说，那大妈即便随便买了别的股票，就算没有百倍也有十倍吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513100405250.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父做了一个简单的统计：以2008年1月1日A股已上市公司数量1550家为基准，将他们在2008年1月1日起至今的涨幅做了统计，长春高新恰恰好是两市有且仅有的百倍股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;两市2008年以来的五十倍股只有5只，十倍股也只有区区21只，占当时两市总股票数的1.35%。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;更悲壮的是，很多被称为“时间的朋友”股票，比如万科A，中国平安，如果你买在了2008年的高位，可能至今收益还不如这十几年存银行（按3%计息），要是买了当时的大牛股苏宁电器放到现在，甚至会倒亏50%。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513100745371.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是看看亏损榜，排名前十的股票全部超过了90%的亏损，甚至还有中国石油、中国铝业这样曾经的两市明星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#009900;&quot;&gt;2008年持股至今更有80%的股票跑输银行存款利率，亏损本金的概率高达53.64%。&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不要提这些股票平均经历了74%的回撤，即便是涨幅前一百的股票，回撤也高达44%，接近腰斩。哪怕如百倍牛股长春高新，一路也经历了三次35%的回撤，作为普通投资者，恐怕很难做到能任凭风吹雨打，我自岿然不动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果更加倒霉，买到了退市的股票，那才真的是欲哭无泪，曾经的超级大牛股暴风科技，上市暴涨40倍，创下了历史记录，最终在5年后退市一切归零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若大妈一念之差，选择买了同样是长春上市公司的长生生物，现在打开账户看到公司因为造假被退市，恐怕将会是另一种心情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513101032861.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何选中长期大牛股在全世界都是一个难题，即便是拥有最为发达资本市场的美国，有学者统计过，1926年到2015年，美国一共上市了2.5万家公司，2015年末只剩下四千多家尚且活着，剩下的公司都已经销声匿迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国道琼斯指数的30只创始成分股则全军覆没，即便是在榜上坚挺了快110年的通用电器依然在2018年难逃被逐出指数成分股的悲剧宿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于短线投资派们，他们对于股票投资也有坚定的信仰，只要不断地在追涨最热门的股票中切换，或者直接买到大妖股，一年十倍完全是现实可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/13/20210513101126307.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在A股市场，的确从来不缺乏短线10倍大妖股。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3a2debf66be54edc978971eafc25ac3</guid>
<title>成都49中事件反思：流量汹汹，真相如何与舆情赛跑</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_05_14_590655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天加更的是一个让人感到沉重的话题，源于一次不幸的事件。5月9日，一位高中生在成都的一所学校坠亡。从那时起到13日的上午，随着详细的、全面的调查材料，包括监控视频的发布，为这件事情画上了一个阶段性的句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的5天、差不多120个小时的时间里，我们经历了一场可以称之为“茶壶里的风暴”。一场网络空间的风暴急速涌现，各种力量在线上和线下展开了非常激烈的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情因此在不经意间成为了当下中国如何有效应对网络实施治理、如何建立和完善一套符合时代需求的新型治理能力和体系的缩影。它让我们直面挑战，也让我们看到了中间蕴含的机遇、以及持续不断涌现的解决问题的正确路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里我想讲几点。第一，你看到了什么呢？借助于发达的碎片化社交媒体平台、信息的高速涌流，民众随时可以成为一片被动员起来的海洋。不管主动发起者基于何种意图，我们必须承认这种动员的机制是基于人最朴素和美好的愿望。用比较正式的话来讲，这种愿望就是人民对于美好生活的向往和追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于绝大多数人来说，之所以投身其中，想寻找事件的真相，是因为一个朴素的认识：它涉及到了生命，涉及到了下一代，涉及到了孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望我们的孩子健康快乐地成长。当出现了意外，无论是为人父母者，亦或者没有直接相关利益的围观路人，在内心深处总有那么一丝善良的冲动。我们想知道未来如何避免这种悲剧的发生。这种情绪是人类共有的，也是非常美好的。但这种情绪往不同的方向上发展，可以产生不同的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890818278011001/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频来源：川观新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
于是，我们看到了第二点：情绪是可以被叙事引导的，而这个叙事中就涉及到了有效信息的供给。在事情发生之后，各方，包括家长、学校、当地的政府部门，大体上在5月11日，也就是72小时之内，完成了第一轮信息的发布。然后全网的各种新媒体对这一轮信息展开了自己的解读，而这种解读诱发了一波巨大的舆情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个解读过程中我们可以发现什么呢？首先，大家都在追逐细节，因为它有助于我们去还原真相。第二，不同的行为体在网络空间采取行动的能力有着显著的差异。当不同的群体进入舆论的场域，展开互动，甚至可以用“博弈”这个词来形容，产生的结果是显而易见的。比如在极短的时间里面就冲上了热搜，随后带来了巨大的流量和关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为已经过了一段时间，大家不仅有一个同步观察的过程，而且随着线下真实事态的发展，还能开启某种意义上的“上帝模式”对它进行复盘。我们可以看到多种多样的行为体介入了其中：有直接当事方、非直接利益相关方、甚至还有具有显著的、某些圈层动员能力性质的一些行为体。它和我们当下的流量经济的生态存在着密切的关联，而在以往所谓的网络空间群体性事件当中，这是较为罕见的，是一种新的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它所带来的流量的涌动、议程的塑造、对话题的推送传播、在境内外不同网络空间与场域中的震荡、对话题的碎片化精致加工，都值得注意。比如说，可能一开始一个消息是说当事人也许在监控中没有看到那一段或者某一个时段的视频。原话可能是：“我没有看到这段视频。”但是，就像大家玩的耳语传播接龙游戏那样，这句话传了几圈之后就变成了“视频已经被删掉了”。再往下的加工就是“之所以一开始两个小时不让进去，就是为了腾出时间去删掉视频”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以在网上找到大量的类似信息。然而，成于互联网，也败于互联网。你可以很轻易地对信息碎片进行加工，但你加工过的所有信息碎片都会留下痕迹。这种加工有些可能是出于义愤，想彰显自己的正义感；有些，不是很客气地说，或许是一个吸引流量的有效工具；再有些，基于过往的经历、表达的内容、以及在境内外网站的互动，你会发现就是客观意义上的别有用心的势力。也许他人在境内，但是心向往境外。这些共同汇聚到了一起，形成了一波浪涌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，至关重要的特点出现了。让子弹飞一会需要时间，但是在这个过程中，时间恰恰是一个需要珍惜的资源。各种力量都在为时间赛跑、与时间赛跑，以争取跑在时间的前面来塑造议程。某些情况现在还有待继续深度挖掘，也许未来我们能获得更多的详尽材料。但从中可以看到什么？我们可以看到的聚合不仅是线上的聚合、线下的聚合、还有一些力量，比如之前在美国驻成都总领馆关闭过程当中引发风波的某些人在大陆的“朋友”，他们将此事视作某种机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在5月11日的晚上，我们看到了令人震惊的视频。为什么？因为视频里不是常见的聚集。说实话，群体性事件大陆网民也见得多了，我们这次又看到了熟悉的剧目。用美国研究社会抗争运动的学者Charles Tilly的话语来说，就是那种有标志、有符号、有一致性的口号、有行动能力、有分工、有冲突、有对抗、精心塑造的drama。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，到目前为止，我们并没有确凿的信息去获取视频当中出现的每一个个体的真实身份，但是我们从这个场景感受到了熟悉的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年在香港，我们看到过类似的场景；在更久远的过去，我们看到全球各地“享受”过来自某一个国家空头的普世价值“礼包”的地方，多多少少也出现过类似的场景。但是，这里问题的复杂性在于，它既不是黑色的，也不是白色的，而是灰色的。鱼龙混杂，泥沙俱下。这个过程就涉及到了一个问题：当有些力量将这样一个冲突性事件所诱发的民众正常的情绪导向一个负面的方向时，我们应该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面涉及到三个行为体。第一，当事方，尤其是我们的政府主管部门和以学校为代表的直接当事方。对于他们来说，面临的考验是极为艰巨的，因为内部正常的运行流程所需要的时间必须和舆情的发酵进行赛跑。如果让网上塑造虚假信息的行为体跑在了前面，议程就会被劫持，事情就会被扭曲。但是客观上，这种线下的流程是需要时间的，也就是说要让子弹飞一会儿。这个时候谁为他们站在一起作为一个整体去正确地争取时间？我说得很清楚，不是袒护，不是包庇，是“正确地争取时间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有两类行为体：一个是选择站在我们这一边对抗那些疑似，或者显著不怀好意的力量的那些媒体；另一个是网民。网民也要选边站，你站哪边？你可以追求真相、可以要求正义、可以提出所有的不满、质疑。但是提出这些不满和质疑的目的是什么？应该是完善它，让它做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有记错的话，5月9日的事件出现后，11日上午出了两份声明：教育系统有一份声明，警方也有一份声明，但这两份声明引发了广泛的批判。批判也有不同的方式，很多人喜欢那部神剧《让子弹飞》，里面有一个经典的场景：两把枪一把顶在自己头上，一把指向对方。一般认为，这可以解读为非常著名的批评和自我批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自我批评不是自杀，批评也不是杀人。它是为了帮助我们的同志，是为了解决问题。在这个过程当中涉及到什么？治理体系需要配合。什么叫配合？对于媒体和在中间扮演各种角色的活跃网民而言，这里有两个选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你需要对官方发布的信息进行解读。官方发布信息是有很多限制条件的，涉及到隐私、能力的有限、走程序需要时间等一系列因素。有两种解读的方法，第一种是建设性的批评，告诉他们这里面有哪些地方是写得不对的、写得不对的地方如何进行完善、下一步应该在哪些方向给出进一步的细节。或者媒体可以走访，官方没有提供的信息媒体能不能补充完善？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我至少看到了一家媒体后面发了不少批评的东西。我对这家媒体本身立场也不是特别认同，但是它至少去采访了当地的医院，搞清楚了在网上争议的一个焦点，就是救护车接到救护电话的呼叫时间、赶到现场的时间和离去的时间并不存在延迟。事发之后20分钟到了现场，发现没有生命体征后回去，并不存在见死不救的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/14/20210514072657805.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;监控显示救护车19时06分到达坠楼现场紧急施救&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多媒体对前面两份通报进行了严厉的批判，但是，有没有在力所能及范围之内帮助去澄清一些事实？以确保给线下的调查流程争取更多的时间？在未来这是一个值得大家去思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有人会说，这样的媒体行为需要当地的配合、支持，需要治理体系内给予媒体活动以相应的空间。显然这应该构成治理能力和治理体系进一步系统性完善、更新和提高的重要工作方向和努力目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12c808c80f3cc8e10bda899f3a1851d3</guid>
<title>拜登想复制中国的基建奇迹？想得美</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuangYuChuan/2021_05_14_590654.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄育川 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，美国总统拜登宣布了一项计划，准备投资逾2万亿美元，用于修缮和新建美国的基础设施。然而，拜登在介绍这项表面上的国内政策时却援引了一个外交政策挑战——“与中国展开全球竞争”。他这么做自有道理；在华盛顿，两党都对中国的崛起感到焦虑，夸大中国霸权的威胁可能会为他的倡议赢得国内支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国焦虑”并非华盛顿所独有。印度、巴西和其他主要新兴市场经济体都梦想着能赶上中国，但他们的野心受困于不堪重负的城市服务、过时老旧的交通系统和力所不逮的电力网络。对他们来说，与中国竞争可能就意味着要投资建设新的基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但华盛顿与这些国家还都面临同一个难题：此类投资的钱从何而来。现在，已经有很多人开始质疑拜登的计划能否获得足够的财政支持。据拜登所说，他可能通过提高资本利得税率、征收新的遗产税和改善税收征管措施来筹款；然而，所有这些措施要么被人坚决反对，要么难以施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/10/20210510174238713.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登宣布2万亿美元基础设施投资计划&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一方面，中国的经济结构和融资机制与美国有着本质上的不同。因此，对比中国在基础设施投资方面的经验，只会突显出美国要在这些方面与中国展开实际竞争将会非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人均收入接近美国的七分之一，其财政和金融体系也远没有美国先进。然而，中国仍然能够筹集到所需资源来改变其经济格局。现在中国一半以上的人口居住在现代化的大都市中，中国的高速铁路和公路网已覆盖全国，其世界领先的公司正与它们的国际对手展开竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国之所以能够做到这一切，是因为它能够筹集到资金、维持高水平投资。事实上，在过去30年中，这些支出平均占GDP的40%左右。相比之下，美国的占比一直在20%左右徘徊。即使是处于追赶过程中的中等收入国家也只占到了25%到30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都引发了一场争论，即中国的基础设施投资与拜登的计划到底有没有可比性。但这也引出了一个显而易见的疑问：即使是规模不大的项目，世界各国政府都无法通过增加税收或向资本市场融资的方式筹集到建设资金，中国又是怎么做到的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的解决办法来自于一个鲜为人知的现象：在中国从社会主义经济向市场经济转型的过程中，土地成了可供开发的资源，而中国政府则成功挖掘出了这些土地的潜在价值。在改革前的社会主义时代，由于土地所有权和使用权都属于国家，土地的商业价值是有限的。住宅和商业地产交易市场的蓬勃发展是在1990年代后期才开始出现的，当时政府将住房私有化，并开始拍卖商业用地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致土地资产价格飙升，因为市场试图确认这些土地到底具有多大的商业价值。那些名义上拥有土地的家庭、公司和地方政府突然发现自己幸运地拥有了快速升值的资产。中国住宅地价指数显示，从2004年至2017年底，中国土地的平均价值增长了8倍。（苏联解体后，俄罗斯进行住房私有化后的几年里，房地产市场也出现类似趋势。1990年至1996年间，莫斯科的房地产价格飙升了12倍。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断上涨的地价也使得地区和市政府有机会建立所谓的地方政府融资平台（LGFVs），以筹集资金和投资建设基础设施。作为正式的国有企业，地方政府融资平台可以利用其主管政府先行赠予的土地资产作抵押来进行贷款或发行新债券。这使他们筹集到资金来建造从电网到地铁的一切基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要土地升值速度快于银行或企业债券市场的利率上涨速度，借款人就可以继续借新债还旧债。但这个游戏不能一直玩下去。土地可能会继续升值，但随着地价接近均衡水平，土地升值速度不太可能永远超过利率水平。随着年轻一代有了更多的消费选择，他们不会再像自己的父母那样大量储蓄。这就会推动利率上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，许多政府基建项目的投资回报率正在下降，出于资产净值和国家战略方面的考虑，新建项目会越来越多地向内陆省份倾斜，这使得项目偿付能力边际变得更小。因此，鉴于中国政府已开始担忧债务水平上升，地方政府融资平台的贷款热情已有所减弱。未来几年，基础设施投资的步伐可能会放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界其他地方，强劲的房地产市场通常已经存在了几十年甚至几个世纪。这意味着，中国政府目前在市场化改革进程中获得的“意外之财”是不会落在全世界大多数国家政府头上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对拜登来说，这意味着如果不能提高税收，他将不得不靠举债来支付大部分新开销。在此情况下，拜登将无法以有形资产作抵押去借债，而只能凭借美国财政部的信誉去借款。这也可能意味着，美国地方政府获得了建设和修缮其基础设施的机会，或许可以缩小美国与中国的差距，因为中国现在也与西方国家一样，面临着相同的财政束缚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开具有潜在破坏性的通胀压力不谈，美国政府可以借助美国国债近乎万无一失的可靠性去融资，这可能和中国的土地财政一样是个好游戏。但除非美元能一直保持它事实上的全球储备货币地位，否则这个游戏也有玩到头的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交政策》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59f89c71204e5d347f5c194773b7cf5c</guid>
<title>为台海紧张局势买单的只有两岸，挑事的西方是买空卖空</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_05_14_590653.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉上日本扯上欧盟，插手台海局势，玩玩擦边球，支持台当局参加&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2021_05_11_590323.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;世卫大会&lt;/a&gt;，打打嘴炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新总统拜登就任后，华盛顿在台海问题上的战略似乎大致成形。随着各界对该的关注、炒作日益增加，是时候稍作廓清了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于台湾牌有效与否，首先要厘清“对象”，拜登主要希望这张牌对“谁”有效？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以拜登的年纪，无论总统能做4年还是8年，追求自身的历史定位应是首要。以美国处处断壁残桓的现况来看，恢复他壮年时期那个“历史终结于美国民主胜利”的状态，才是恰当的愿景。在这个核心目标外围的“敌手”，中国不过是其中之一，甚至算不上“首敌”；而导致美国分裂的各种内部势力，尤其是民粹的鹰派，恐怕才是主要敌手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对付鹰派的策略无他，就是表现得更鹰派，以抵消“美国已走下坡”的普遍看法。因此拜登政府不断通过各种舆论管道，强调“美国没有衰弱、美国没有衰弱、美国没有衰弱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，只有快全秃的人才会重复强调自己还有头发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国衰落论”中尽管有很多夸大不实之嫌的论点，但有理有据的看法也不在少数，而若非真有其事，拜登何须砸大钱搞基建？更不必加富人税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从基建计划到加税计划的打折可能性，凸显出拜登政府的首敌到底是谁，而言必称“为了战胜中国所以才计划要XXX”，则又显示中国议题往往只是白宫对付鹰派的策略工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明乎此，再回头看拜登的台湾牌，便知其首要对象是极右鹰派，这些鹰派中以为台湾人讲韩文的也大有人在，基本是亚洲问题的“草包”。因此，拜登只需要表面展现强硬即可，实质改变台海战略，不可能也不必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对付首敌鹰派，拜登的台湾牌有效。虽然为了军事预算而大唱“战略清晰”的鹰派声音仍不绝于耳，但坚持战略模糊的声量也不遑多让。纽约时报于5月6日刊发一篇题为“拜登的对台政策鲁莽而危险”的时评，甚至加码反对拜登政府对台政策上的小动作(或假动作），曲线表示对官方维持“战略模糊”的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，拜登的台湾牌，其本质可简化成两个字：骚扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/05/13/20210513133324570.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月中旬，美国前参议员陶德（前左）、前副国务卿阿米塔吉（3排左）及史坦柏格（2排左）等人到访台湾。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“战略清晰”是假议题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿的意思非常清楚，“战略清晰”就是直球对决，美国玩不起，玩得起的话，特朗普时代就玩真的了。对拜登而言，台湾牌的最大价值就是骚扰中国，嘴炮示威，而且远比香港牌、新疆牌更有效。故而，“战略清晰”就是个假议题，纯公关用途，但就算仅止于煞有其事地讨论这个问题，都有骚扰之效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《经济学人》最近在封面上形容台湾是“全世界最危险的地方”，算是近期将“战略清晰 vs 战略模糊”的议题推上了最高峰，在台湾内部引发广大回响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，无脑高潮的解读就不谈了，有人认为《经济学人》的诉求对象是仍坚持“战略模糊”的华盛顿，借此表达转向“战略清晰”的急迫性。这看法既对也错，因为若从美国民众的角度来看，反效果更大，它意味着华盛顿必须更完整地向大众解释“战略清晰”要承受的代价，且违背了拜登将中国定位为“竞争”而非“对抗”的路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般美国民众经得起“完整解释”吗？纽约时报那篇文章引用芝加哥全球事务委员会(Chicago Council on Global Affairs)的民调表示，虽有85%的共和党领导人支持美国军事协防台湾，但只有43%亲共和党的民众支持。文章还质疑，如果美国民众知道此举有核战争风险，支持度只会更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/13/20210513133758141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经济学人封面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就嘴炮论嘴炮，既然我们知道“怎么打台湾牌”其实只是美国内部或西方阵营内部的争议，对中国充其量也不过就是进行宣传骚扰，假设北京的应对方式选择“支持战略清晰”，干脆直球对决，那会发生什么事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直观来说，此举将有效抵消拜登政府的骚扰政策，以大动作化解诸般小动作，将事情摊开来说，也让美国民众有“知情”的机会，在“重振美国”与“海外战争”中二选一，吃亏的恐怕不会是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对台湾民众来说，美国仅止于口惠的台湾牌也就将大幅失效，毕竟两岸和平的来源正是“战略模糊”，大家都搞清晰，和平就无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;支持台湾加入国际组织，是买空卖空&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府正在进行的骚扰招数之一，就是对台湾加入国际组织表达口头支持，如WHO，即便明眼人一看就知道并无实质可能性。事实上，此举早已不新鲜，但纵然无实现性，这种在国际社会层面展开的骚扰，经年累月之后，进可凝聚西方共识，甚至纳入西方自订“规则”，成为美国口中“基于规则的国际秩序”，退可塞住鹰派的嘴。因此，长期来看，中国大陆若疏于应对，效果不可小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，《经济学人》将台积电与半导体业的存续，纳入西方对台海问题的主要考量之中，这对欧美政治精英们有一定说服力，成为骚扰中国的有效支撑，天然口实。虽无法说服美国转向“战略清晰”，但也深化了“拜登式骚扰”在欧洲的卖点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯外长拉夫罗夫近日于联合国安理会表示：（西方）在公开的、意识形态化的基础之上建立一个新的特殊利益俱乐部，有可能进一步加剧国际紧张关系，并在一个此刻比任何时候都更加需要团结的世界划出分割线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此言精准地勾勒出了西方的意图，按此概念看台海这一端，就算台湾不是“特殊利益俱乐部”的“正式成员”，作为一名“观察员”还是绰绰有余，因为这里是他们口中“最危险的地方”，可以进行各种套利。当然前提是，为台海紧张局势买单的，只有台湾与大陆，挑事的西方国家则是买空卖空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G7外长在联合声明中挺台参与WHA，就算不成功也不会打击美国威信，因为其目的并非让台湾参与，而是凸显“中国打压”。然而，将台湾与新疆、香港问题并列，对台独而言也是一种变相打压，因为台独并不希望台湾被国际社会视为中国问题的一部份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题就是，国际社会并不在意台独怎么想，只在意台独在自我矮化的态度上听不听话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从某种角度看，G7是“抗中挺台”，但从另一种角度看是公开承认台湾问题是中国的一部分，套利空间就在于模糊化“台湾是中国的一部分”的官方态度。这次的G7会议，美国仍是公认的主导者，也充分说明拜登的台湾牌只是“骚扰”，而绝非“摊牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/05/13/20210513135124671.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台当局疫情指挥中心指挥官、“卫福部长”陈时中 图自中时电子报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被翻页的是一中各表，而非一中原则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾内部对于近期西方的口惠，并没有大做文章，至少与特朗普时代有明显的落差，可见拜登要的是“乖巧听话”的台湾，而不是“积极抗中”的台湾，以免美国骚扰战术破功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾官方的嘴，就是美国的嘴，朗诵的是拜登政府的“圣旨”，由陆委会向“立法院”提交的书面报告中，就可完整了解美国的想法。简言之，将台海紧张悉数归咎于大陆，并迫使台湾地区接受单方设定的两岸关系终局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高唱台海和平，同时严责北京破坏现状，就是华府的态度，并无新意，也没让台湾多做文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马英九公开呼吁蔡英文回到“原汁原味的九二共识”，再谈“一中各表”；陆委会则回应“历史已翻页，无需再讨论九二共识”。国民党的困境在于将“九二共识”的模糊性，转为清晰的“各表”，当然不是“原汁原味”，这一点确实已被翻页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“一中原则”可没有翻页，世界上绝大部分国家的官方态度仍遵守“一中原则”，美国亦然，这是事实。扬弃“九二共识”，是美国暗许的台当局唯一的自主空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于真台独，经过大约三年的“美国鞭挞”，现在已被边缘化到与统派差不多的弱势地位，吃香喝辣的是各种假台独。而国民党主席，怎么选都是美国顺民，没有搞头，除了“莱猪”，岛内一切都按着美国的剧本走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的台湾牌，旨在通过不断地骚扰，以引诱中国出错，并抬高两岸统一成本。骚扰模式有许多选项，未来都会一一浮现，与拜登博弈，要有耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61c283ad3a894c677dcaf0e573744c68</guid>
<title>中国人口红利并未没落，正向巨大的数据红利转变</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuxiaoshu/2021_05_14_590652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/11/20210511213830902.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;434&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;青岛银行首席经济学家刘晓曙在青岛全球创投风投大会做主题演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【整理/观察者网 邢晓楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;刘晓曙：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
最近有一个关于人口的讨论话题很热门。4月14日，央行一篇工作论文提到，人口红利即将消失，老龄化、少子化危机渐行渐进。人口增长对经济增长到底多重要？2010年，中国GDP比上年增长大约10%，增速持续下滑。我们认为，2010年是中国经济增长分水岭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2010年，中国GDP相当于美国1941年，相当于日本1968、1969年水平，也相当于台湾地区1987年水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
三个数字背后有什么含义？和中国2010年人均GDP相当的时间里面，这些国家和地区都出现了从高速增长转向中速增长的拐点。美国是1942年结束高速增长，日本1969年结束高速增长转向中速增长，1990年再次转向低速增长时期，台湾是1987年结束高速增长。我们给它起一个名字，可以叫神奇临界点，通过进一步思考，发现它有一个必然性在里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
美国劳动力人口在1941年达到一个峰值。日本的劳动力人口两个峰值，一个是1970年，另外一个是1990年。中国劳动力人口峰值在2010年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这背后都不是偶然，&lt;strong&gt;劳动力因素决定了中国的经济由高速增长转向中低速增长，这是一个普遍的规律。&lt;/strong&gt;我们放眼全球来看，次贷危机以后发达经济体经济增速缓慢，中间也有其他的原因，但2008年以后劳动力增速急剧下滑是一个最根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
人口对经济增长的影响从哪些方面体现？我们从几个视角出发：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;一是生产与消费视角。&lt;/strong&gt;从生产角度来看，劳动力人口减少会提高劳动力成本，减少投资回报率，降低企业投资意愿。同时劳动力人口直接减少劳动力要素投入，降低经济潜在增长率。从消费角度看，劳动年龄人口是购房购车的主力人群，劳动力人口减少会减少住房汽车等上下游产业链消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;二是储蓄和投资视角。&lt;/strong&gt;国内总储蓄率与劳动力占比高度相关，2010年劳动力占比呈现下降，储蓄率也随之下降。2010年以后，投资率也下行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
过去讲投资难以支持中国的经济增长，其实你现在想投资，投资率也上不去。人口对经济增长影响体现在经济进步方面，斯坦福大学教授查尔斯·琼斯有一篇论文说，如果想法驱动经济增长，而人又是想法来源，长期人口趋势对人类命运至关重要。人口减少，产生的想法就会减少，这样的循环可能会导致一个空荡荡的地球，生活水平随人口减少而停滞不前。 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;传统经济学理论当中，生产函数是技术、劳动力和资本的函数。&lt;/strong&gt;在这些要素里面，劳动力处于一个最基础的位置。劳动力人口减少，不仅会直接影响劳动力供给与消费需求，还会深刻影响资本投资率以及技术进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/14/20210514082655668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年5月1日，北京天安门广场举行升国旗仪式，吸引众多市民前来观看升旗仪式。图自澎湃影像平台&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
人类历史上还从未出现过人口不增长的经济增长，这也是大家对未来经济增长充满焦虑的原因。最近大家可以发现，朋友圈里面有很多关于人口减少对经济社会的影响进行大讨论的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
我们的出路在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
一个俄罗斯的经济学家曾经指出，我们经济运行中存在一个长波周期。每隔四十到五十年，我们的经济会出现一次大的经济危机，随后也会产生一个新的经济复苏和经济繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;驱动新一轮经济复苏、新一轮经济周期的，是一系列颠覆性技术，或者叫破坏性创新。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到2010年以来，全球经济处在第六个长波周期，背后驱动因素包括我们所熟知的一些数字基础、大数据、云计算、人工智能、区块链等等。我们注意到，即便出现一些颠覆性技术，那也是不够的。前面已经分析了，技术会随着人的增长而增长，这一种技术创新也是会萎缩的，还是难以无法跳出人口增速下降带来经济增长的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们需要新的生产函数、新的要素出现。现在我们经常提到一个要素就是数据，数据出现在一个新的生产函数里面，这一个要素数据作为一个新生产要素出现并引发新的经济形态形成，&lt;strong&gt;这一个新的经济形态就是我们讲的数字经济。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济是一种全新的数字经济，不是工业经济的延续。在农业经济里面，它的关键性生产要素是土地和劳动力。工业经济里面核心生产要素除土地、劳动力之外，还有资本和技术。我们现在讲到数字经济里面，增加了一个新的生产要素就是数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济以数据作为关键生产要素，在基础设施、产业结构、治理结构方面会表现出与农业经济、工业经济显著不同的一些特点，这里面不展开讲。数据作为关键生产要素，给我们经济会带来哪些变化？主要是三大方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个是数据具有非竞争性和零边际成本。&lt;/strong&gt;和传统的生产要素相比，数据具有使用排他性最小、可复制、可共享、无限增长和供给的禀性，打破传统生产要素对经济增长的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据非竞争性带来规模效应和网络效应最大。传统的经济活动边际成本总有一个限度，不可能趋近于零，规模效应因此受到限制。数据的零边际成本，使得相关经济活动的潜力要大得多，资本利润率和资本投资回报率因此更高。数据的非竞争性或零边际成本的另一个效果是低创新成本，很多年轻人加入了这一个数字经济里面并且进行创新，吸引了更多的新市场参与者。后果是有利于打破社会阶层的固化，有利于促进社会流动性的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据作为关键生产要素带来的另外一个变化是它&lt;strong&gt;拓展了人类社会生存活动空间&lt;/strong&gt;。数据自古就有，但在成为新经济活动的关键生产要素里面，它给人类社会带来新的发展空间就是数字空间。以前讲网络世界是物理世界的虚拟映象，现在网络世界不再仅仅是物理世界的一个虚拟映象，而是真正进化成人类社会的新天地，成为人类新的生存空间。比如阿里巴巴就是如此。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>