<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>56a7bc90ae11c84af5d917f2917a9965</guid>
<title>一周军评：俄乌战争百日季，太平洋也不太平</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_06_05_643031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，随着北顿涅茨克市的战局发生重大变动，俄乌战争中又一座具有标志性意义的城市眼看将要实现易手。尽管在俄乌战争已经进行了超过100天的时候才迎来这一刻也许超出了俄军一开始的想象，但对于乌克兰战场或者俄罗斯结束“特别军事行动”而言，这多少是一个重要的进展。与此同时，美国海军宣布了2022年“环太平洋”军事演习即将举办的消息，日本的参演舰队更是早早启程，伴随着两年一度的军演，太平洋上的“健美大赛”也要进入新的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌战争百日记&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月4日，是乌克兰战争自2月24日爆发后的第100天。对于一场发生在欧洲东部两个体量不少的国家之间的，裹挟进两国几乎所有地面武装力量的“特别军事行动”而言，这一时间尺度显得不长不短。相比如战争开始之初所谓“胜利日阅兵在基辅举行”之类的速胜派豪言，战争的时间确实是显得旷日持久，但考虑到乌克兰是一个领土面积比伊拉克还大的欧洲国家，其武装力量的动员程度不低，受到外部支援的力度也不小，再参考叙利亚、利比亚、也门等旷日持久的作战情况，100天的时间又不算太长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这百日的战争如果要按照战争局势来看，大概能将战争分成几个阶段，从2月24日至3月31日的阶段，俄军采用了全面进攻的策略，与顿涅茨克和卢甘斯克两个“人民共和国”的民兵武装一起，采用多路并进的方式，从北到南对乌克兰发动了地面进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北部的进攻焦点放在乌克兰首都基辅，俄军从基辅北面、东北面和东面三个方向发动地面部队的快速穿插进攻，并在基辅北部进行了直升机突击机降作战，试图利用开战初乌军反应不及，基辅方向兵力相对薄弱的特点，快速攻入并夺占基辅；东部的进攻目标包括顿涅茨克、卢甘斯克两州行政疆界内的乌军占领区，以及哈尔科夫这一东部大城市；南部的进攻则从克里米亚出发，一路向西穿越第聂伯河，最终攻占赫尔松州首府赫尔松，一路则向东进攻，攻占别尔江斯克后，与东面的顿涅茨克州方向部队共同包围马里乌波尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/05/20220605090903555.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这张卢卡申科战局说明图，比较好地说明了俄军在战争初期的意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段的作战中，俄军的目标很大，突击范围也很广，利用其进攻的突然性，在南线实现了巨大的战役成功，一举夺占了第聂伯河以东的大片地区，但在北线，突袭基辅的作战却没有达成战役目的。俄军虽然成功夺占了基辅北部的机场，并一度将装甲部队送到了基辅周边的多个方向，但由于乌军积极的反击，俄军第一时间投入机降空降兵部队夺取基辅的设想未能实现，而由于乌军对于俄军后勤线的破袭，穿插进攻的几路俄军不仅无法对基辅实现完全保卫，还在保卫后方交通线的过程中损失了相当规模的技术装备，最终未能实现战役目标，被迫在3月底主动从基辅方向组织敌前撤退。而在东线的进攻中，除了马里乌波尔方向与南线俄军的合围进展相对顺利外，对北顿涅茨克等地的进攻受制于这一地区乌军绵密的防御工事和大量的防御部队没有取得显著成果，对哈尔科夫的进攻也因为俄军缺乏足够强度的火力准备，虽然俄军一度突入市区，但最终没有获得决定性的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从4月1日开始的第二阶段，俄军将主要的精力首先集中到了2月25日就遭遇攻击，并在3月2日就已经完全合围的马里乌波尔上来。作为乌克兰亚速营的大本营，马里乌波尔对于顿涅茨克州和俄军“特别军事行动”有关乌克兰“去纳粹化”的目标都有着重要意义。俄军在基辅方向撤出部队后，一部分部队回到俄境内进行人员和装备的补充和修整，另一部分则加入到对马里乌波尔的围攻作战中。这一阶段的作战开始，俄军开始通过有意识地放慢进攻节奏，发挥自身在火力和态势感知上对乌军的相对优势，在减少自身的伤亡的同时稳步对马里乌波尔的乌军进行清剿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月6日，俄军宣布乌克兰海军陆战队第36旅第503营的267名官兵成建制地投降，4月7日，俄方宣称马里乌波尔市中部的主要战斗已经结束，战斗重心转至马里乌波尔港口和南部的亚速钢铁厂。4月21日开始，参与乌军开始退守地形复杂且遍布地道的亚速钢铁厂厂区，俄军则停止了大规模地面进攻，开始对乌军进行持续的封锁。5月16日开始，亚速钢铁厂内的乌军人员和“亚速营”武装分子开始陆续撤离并投降，截止5月20日俄军宣布全面占领亚速钢铁厂时，共有2439名被困在亚速钢铁厂内的亚速营纳粹分子和乌军军人缴械投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/05/20220605091219914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;对俄罗斯而言，第二阶段的目的就是将紫色的克里米亚和卢顿两地连成一片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着马里乌波尔方向的战斗取得了决定性进展，加上俄军基辅方向回撤兵力基本休整完毕，5月10日左右开始，俄军和卢甘斯克武装部队开始对北顿涅茨克地区展开行动。俄军一方面在正面通过抽丝剥茧的方式逐步削弱乌军防御，另一方面从两翼对乌军侧后发起进攻。按照俄军说法，5月27日，他们已经切断了乌克兰军队在北顿涅茨克撤退的所有路线。同一天，连乌军方也承认，俄军已经进入并控制了北顿涅茨克市的一部分；5月30日，俄军和卢甘斯克民兵从多个方向进入北顿涅茨克地区；6月3日，俄军宣布已经基本控制北顿涅茨克的主要居民区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管北顿涅茨人口原本只有不到15万（现在因战火只剩1~1.5万人），规模不如马里乌波尔，也不如赫尔松。但作为卢甘斯克州被乌克兰军队占据的最后一个地区，攻占北顿涅茨克在政治上对于俄罗斯依然有着重要意义。它标志着俄军在“落实解放顿涅茨克和卢甘斯克”的政治承诺上实现了后一半的承诺，某种程度上也为俄军结束“特别军事行动”做了进一步的铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在军事上，尽管目前北顿涅茨克地区的战斗尚未结束，俄军要清剿当地的乌军也需要不少的时间和代价，随着乌军投入更多的预备队加入这一战场，不少地区的争夺甚至还有反复，但继马里乌波尔打掉乌军规模万人左右的重兵集团后，北顿涅茨克的战斗又将对乌军正面的主力部队给予打击。即使乌克兰总统泽连斯基也承认开战至今，乌方已经损失了3万多名士兵，而俄罗斯目前已控制乌克兰近五分之一、约125000平方公里的领土。我们无法知晓这个数字是指乌军的死亡人数还是更广义的部队减员，但考虑到乌克兰方面必然会瞒报少报本方伤亡的习惯性操作，乌军实际的损失肯定会比3万人要多出不少。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09c88f1df22ee093b5bcb21776a68594</guid>
<title>美国怕中国的一件事，我们却没有挑战它</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2022_06_05_642997.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/邵善波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好！我今天第一部分的讨论主要是从乌克兰展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对俄乌冲突的看法可能有点不同，这不是美国计划之内的事情。美国推进北约东进的过程非常顺利，2017年出现阻碍，对他们来说也不是大不了的事情。特别是美国在乌克兰搞颜色革命，还有其他方面的政治工作都非常成功，所以当中情局告诉他们，俄罗斯可能要动手了，他们根本没有心理准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一情况，他们说了重话来阻止俄罗斯动手，认为俄罗斯不敢动手，认为俄罗斯以现有国力动手是非常不合理的，但是最后俄罗斯还是动手了。所以，我评估美国这次是失去了预判。日本前首相鸠山由纪夫讲得比较坦白，美国本来可以避免这个局面，如果不是推得那么厉害，可能俄罗斯还是不愿意动手的。但是因为美国十一月的大选，美国政府不能在这个问题上让步，所以到现在的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，布林肯的讲话很清楚了，乌克兰问题没有影响美国把中国作为最大竞争者的这一判断，但是这个动作大大扰乱了美国针对中国的一系列行动。布林肯的说法，我认为反映了他们对中国政策的调整，不是一个根本性质的调整，但是在手段、方法、态度上其实是和去年有所改变，但是基本目的当然是没有改变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，乌克兰这件事情对我们造成了很微妙的环境，就是怎样应对美国要求我们配合打击俄罗斯的政策。当然我们不会这样做，但是对中俄之间的情况是中俄两百年来从来没有出现过的环境，俄罗斯出现这种情况，他们非常重视同中国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄两百多年来的恩恩怨怨，我们几年前做了很大的决定，解决了中俄之间边境上的纷争，现在中俄边境没有矛盾了，营造了中俄合作的极大空间，但是，经过这么多年发展不大，因为俄罗斯还有这样那样的一些担心，所以中俄关系本来应该可以大大发展的，但过去十几年来，还是有很多潜力没有发展起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在同美国搞成这样了，逼着俄罗斯一定要扩大同中国的合作。事实上，俄罗斯不需要中国军事上的支持，因为俄罗斯本身有足够的力量来应对乌克兰的情况，但中俄得到了一个非常完美的合作空间——俄罗斯大量的能源和粮食都是中国需要的东西，中国能够提供的就是日常的工业产品，这是俄罗斯的短板。所以，中俄在现有情况下形成了非常庞大的合作空间，也是两百年来从来没有的好机会，那就看双方怎么面对这个情况，面对美国的怀疑和压力，把这个事情做好。这个转变对中国整体的形势来说，是一个有利的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/31/20220531174152147.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;据统计，2021年中俄双边贸易额突破1400亿美元大关，创历史新高。图为一列中欧班列通过满洲里口岸（2020年11月17日摄，来自中国铁路哈尔滨局集团有限公司）。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄乌冲突不是我们想见到的，也不是我们可控的，但是一个说法说乌克兰局势对中国一点儿好处都没有，我是不同意的。我们是被动的，但出现了这个情况对中国的能源和粮食安全上都有重大的机会，从根本上说，起码未来十年到三十年是个窗口期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们讨论的重点是能有什么样应对的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是要面对现实，我们反制的手段不多，而且非常有限。对方各种打击，我们没有什么办法解决。一个基本的道理，当然大家都同意的，我们要干好自己的事情，这没有争议，我们也有我们的条件，不需要急于做什么，就是做好自己各方面的事情。但是对方采取的各种卡脖子和制裁行为，对我们造成这样那样的阻碍是很难化解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说一个情况，俄罗斯在香港有一些公司，现在就不能买保险，保险公司因为美国的制裁不能接这些保险单，所以他们不能营运下去。因为我们的法律要求每一个企业在香港营运都要买员工保险，如果买不了保险就不能营运下去。那香港怎么办？如果港府站出来解决这个问题，美国会不会有说法？这个情况现在我还没有搞清楚最后怎么解决，有没有解决办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有保险业的人说，能否找一家小公司给他们买，不受美国的影响，但是大家知道，保险不是一张保单这么简单，卖保单给俄罗斯的公司还要找再保险公司，但能不能找到再保险公司来接这个单子是个问题。我们国家的保险公司也有在香港营运的，他敢干这件事情吗？包括现在美国可能将我们很多在美国上市的国企中企要退市，很多人提出退到香港，当然也有可能，但香港作为所谓的国际金融中心，还是受美国各方面的牵制，现在这一情况也很难改变。这些事情都不是说脱钩就可以脱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反制方面，对于货币问题，我的看法是美国最大的弱点就是美元，美元搞成那样的情况唯一能够维持下去是因为没有取代它的货币，只有人民币有可能挑战它，但它也很清楚，实际上人民币没有做任何事情来挑战美元现在的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/31/20220531174715579.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很简单地说，我国在全球贸易中占比超过20%，但用人民币结算的量还不到2%，这个情况值得重视。货币是美国唯一怕中国的一件事情，我们却没有挑战它，但因为现在美国对俄罗斯的这些制裁搞得太过头了，全球对美元都产生很大的疑虑，我们当然应该有最大的疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况是对方逼着你一定要找一个方法出来躲过对方的手段。有人提到数字货币的问题，还是非常乐观，认为中美之间可以合作。不可能，美国对这个问题认知地非常清楚，所以，数字货币不能解决这个问题。现在我们面对中美关系最大的课题，唯一的抓手，就是人民币怎样更安全地扩大在国际上的使用，这是唯一的工具。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94d6e54f93e84b9866f899bce8b9ec43</guid>
<title>《这就是中国》走向世界</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_06_05_642993.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“西方话语目前还处于强势地位，我们必须推动学术话语、大众话语、国际话语的“组合拳”，打好国际传播的人民战争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“只有自信了，我们面对西方的压力才能够不卑不亢，从容不迫；面对自身问题才能够不怕敏感、不怕批评。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们国家对外的形象比较单一，以后会不会鼓励国人去外网多介绍中国？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视5月30日播出的《这就是中国》第145期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院的副院长范勇鹏教授一起，总结了《这就是中国》开播三年来的重大议题和贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg3NDE2OTg0OA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《这就是中国》从2019年1月7日在东方卫视开播以来，已经连续播出3年多了。我们感到高兴的是这个思想性的政论节目，不仅在国内广受欢迎，而且在海外也产生了相当的影响。在国内，举一个例子，仅以年轻人喜欢的B站为例，至2022年3月10日，《这就是中国》播放量达6144.8万次，订阅量为100.8万，点赞是78.1万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一时间段内，在海外平台《这就是中国》已上线正片135期，短视频2331条，覆盖了196个国家和地区，共计逾11.9亿人次，总观看次数超过6573万次，总观看长度超过2183万小时，总点赞数超过98.6万次，总分享数超过50万次，总评论超过16万条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《这就是中国》也许是中国广播电视史上播出期数最多、收视率最高、对青年人影响深远的思想性政论节目之一，同时也是迄今为止，在国际上传播最广的华语思想性政论节目之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，芒克论坛主持人格里菲斯和我进行了一次面向北美观众的高端对话，他一开始就说，我该怎样向北美观众介绍张维为教授？他说也许我可以这样介绍：张维为教授在中国有一台电视节目，很多中国公众通过他来了解外部世界，我喜欢把他看作是中国的扎卡利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这儿，我们两个都笑了。因为扎卡利亚是美国《外交事务》杂志的前主编，在CNN有一台他主讲的思想性时政节目，名字叫《环球公共广场》。这样的类比显然是不准确的。我看了这场对话播出以后的跟帖，一条跟帖是这样写的：这两个人完全不一样，扎卡利亚思考问题摆脱不了西方教条，而张教授能更深入地探讨中西方两种政治制度的不同。另一个跟帖说，张教授可以说流利的英文，但美国、加拿大能找出一个讲流利中文的政治观察家吗？这本身不就是我们的问题吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和扎卡利亚先生在政治理念上差别是很大的。七年前，在一次国际会议上，他曾经问过我一个比较尖锐的问题，他说：张教授，你老讲西方政治模式不适合中国，但为什么亚洲除了中国以外的国家，几乎都采用了西方政治模式？我说，道理并不复杂，因为中国过去30多年取得的成绩超过其它亚洲国家成绩的总和，特别在消除贫困、创造财富、经济增长这些中国人最关心的领域内，背后当然是中国模式的巨大成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我非常尊重扎卡利亚，他是一位很有见地的思考者，我曾多次在不同场合引用过他2008年出版的一本著作，叫《后美国世界》。其实像谁不重要，关键是《这就是中国》节目产生了相当的国际影响，这才是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到YouTube上有大量的跟贴，90%以上都非常积极。一位叫做wildlife的观众写道：节目的质量很高，思维严谨，逻辑严密，有史实、有数据、有案例，每看一次都像上了一堂课。一位叫Sen的观众说：真棒，节目对理解当代中国很有价值，希望其它国家都能学习中国的成功之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一位叫做Jason Chng的观众，他这样说的，我是一名马来西亚华裔，不知怎么看着看着，眼泪就流下来了。另外一位叫做Tom Shih的观众说：这个节目有深度，有洞察力，从不回避尖锐的问题。还有叫UFO的观众写道：我是美国人，回顾过去50年，美国军队杀害的人比世界上任何国家都多，但是美国人通过战争解决什么问题呢？什么问题都没有解决。作为美国人，我感到非常地内疚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外也有英文网站把我们节目内容翻译成英文发表，也研究我们的文章甚至论文，我们提出一些观点被广泛地引用或者讨论。比方说《南华早报》去年6月9日发文，说张维为过去20来年一直主张“中国自信”，一直认为中国模式优于西方模式，现在他通过《这就是中国》进一步传播他的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔及利亚资深学者法伊萨·卡卜博士把我们这个节目的文稿《这就是中国：走向世界的中国力量》翻译成阿拉伯文出版，他说张维为通过国际比较，向世界讲述中国，抽丝剥茧的方式让读者更深刻、更全面、更容易地理解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年一月，欧洲最大的当代中国研究机构，发了一篇文章，它这样说的：2019年，受到中国国家的支持，以“让中国话语能够被社会更广地接受”为主旨的《这就是中国》上线，每次张维为主讲一个话题，嘉宾发表观点，更多的时间是圆桌讨论，主要是青年观众，他们可以向演讲者提各种问题，人们可以在YouTube上看到这个节目，有的配有英文字幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章里这样说，他说张维为、李世默等求学于欧美，娴熟掌握中文和英文，在和西方学者的辩论中，他们获得西方媒体的关注。同时他们又横跨中西网络空间，他们“正在积极重塑世界对西方的认知”，他们的观点不仅吸引了中国的都市青年，而且“吸引对西方日益失望的全球受众”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章的观点不一定准确，但有一点是对的，我们确实希望“重塑世界对西方的认知”，也就是我经常讲的，中国的崛起一定要伴随自己话语的崛起。我们要解构西方话语对中国的主流叙事和对世界的主流叙事，确立中国话语对中国、对西方、对整个外部世界的主流叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在世界范围内对西方模式感到失望的人越来越多，这是西方制度各种弊病造成的，所以我们把中国作为一种参照系，进行全方位的国际比较，对很多外国人也有启发和帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，一位欧洲的年轻学人撰写了一篇关于《这就是中国》的论文，他以我的十五篇演讲为案例，分析我的理论框架，他认为我们产生了一种可以和西方互动的新话语，值得西方重视。作者这样说，他说这个节目在积极地尝试用一种普通中国人和普通外国人都能理解的话语进行交流。比如，张维为用美国人熟知的“民有、民治、民享”标准来比较中美的政治制度，指出美国的制度弊病，并提出“中国的眼光早已超越了美国模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个作者认为这种自信的新话语不同于官方话语，它可以更多地增加中西方跨文化的理解。尽管中西方在制度上存在差异，但这种新话语对中国制度的解释比官方话语更加细致入微。张维为的这个话语展示了一个正直而理性的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天普遍担心“新冷战”的背景下，那些对中国意识形态新话语采取否定立场的人可能不欢迎这种声音，但对于那些更有好奇心，更愿意听到不同观点的人来说，这种中国新话语是一个积极的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想沿着这个思路谈谈官方话语和其它话语的关系。我们已经形成了自己的官方话语，这非常重要，可以说是我们发展的“定海神针”。但我们一定要了解，在世界范围内，西方话语目前还暂时地处于强势地位，在中国社会已经高度开放、高度网络化的情况下，仅有官方话语是远远不够的。今天西方对中国的话语围剿，它既是官方话语的围剿，也是学术话语、大众话语和国际话语的围剿，西方打的是这些话语的“组合拳”。如果我们仅靠官方话语回应的话，是难以应对西方话语对中国的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们必须推动学术话语、大众话语、国际话语齐头并进地发展，打好这些话语的“组合拳”，打好国际传播的人民战争。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ca4bf4eb02ef89f21aed418f5f928bd</guid>
<title>拉美第二次左翼进步浪潮兴起，正侵蚀美国的影响力</title>
<link>https://www.guancha.cn/ManolodelosSantos/2022_06_05_642992.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马诺洛·德·洛斯·桑托斯、吉塞拉·塞尔纳达斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计划于6月在洛杉矶举行的第9届美洲国家首脑会议仍然面临不确定性。由于拜登政府以“民主问题”为由不邀请古巴、尼加拉瓜和委内瑞拉的领导人出席，古巴、玻利维亚、墨西哥、阿根廷等国领导人相继表示有可能拒绝与会。尽管其中一些国家最终可能在美国的压力下前往洛杉矶，但人们不禁注意到：一向被视为“美国后院”的拉丁美洲，地缘政治的风向似乎正在转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起美洲峰会的象征意义，更有说服力的是拉美各国左翼力量的悄然崛起。左翼候选人古斯塔沃·佩特罗在哥伦比亚总统选举第一轮投票中赢得了数量最多的选票（40.32%），尽管将于6月19日举行的第二轮投票形势仍不明朗。如果佩特罗和目前在国内支持率领先的巴西总统候选人卢拉·达席尔瓦都赢得今年的选举，拉美地区人口最多的7个国家（巴西、墨西哥、哥伦比亚、阿根廷、秘鲁、委内瑞拉、智利，占该地区总人口80%）将全部由左翼领袖执政。这将是该地区历史的重要转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/11/20220511101630760.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;墨西哥总统：若美国不让古巴等国参会，我也不会去美洲峰会。美联社报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/11/20220511101731951.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;墨西哥总统洛佩斯 图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从15世纪起，拉丁美洲的历史就与殖民主义和奴隶贸易紧密关联。19世纪，美国总统詹姆斯·门罗宣称整个美洲是美国的势力范围，自此以后美国对待拉美地区的策略从未改变：从政治和军事上完全控制该地区，对其自然资源进行经济掠夺。美国从墨西哥侵占了得克萨斯、加利福尼亚、内华达、犹他、科罗拉多西部、亚利桑那、新墨西哥等领土，维京群岛和波多黎各至今仍是美国殖民地。今年1月拜登说“拉美不是美国的后院，而是前院”，这大概是美国政治精英关于拉美地位最大的分歧了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个老笑话：为什么华盛顿从来不闹军事政变？因为那儿没有美国大使馆。这个笑话在拉美地区再贴切不过了。1846年的墨西哥是门罗主义的首批受害者之一。从那时起，美国军队在拉丁美洲和加勒比海地区进行了100多次干预、入侵和政变的行动。在1970年代，CIA在整个地区展开了一系列军事政变，以推翻左翼和独立政府。在一个被称为“秃鹰行动”的秘密计划中，CIA与军事独裁者密切合作，镇压左翼活动家，并防止共产主义在当地人民中崛起。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70429ebf2293809105ef3e7f09177597</guid>
<title>东南亚不在中美间选边站，却被澳大利亚视为幼稚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenBland/2022_06_04_642834.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/本·布兰德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人移民到澳大利亚是为了经济机会、生活质量和天气。我在2019年搬到悉尼加入洛伊研究所，是为了更多特殊的原因：热爱东南亚和钦佩澳大利亚充满活力的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为《金融时报》驻外记者，我在中国、印尼和越南工作十多年，几位澳大利亚外交官是我宝贵的资料来源。他们体现了澳大利亚外交政策的最佳传统：热衷实干、直言不讳、知识渊博，深信自己的价值观，但不受意识形态束缚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/01/20220601160638373.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年，澳总理莫里森与印尼总统维多多会面。（来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还知道，澳大利亚对东南亚的专业知识和兴趣在西方世界是无可匹敌的，尽管有些人对印尼语言研究和亚洲研究的衰退，有理由感到愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在澳大利亚期间，莫里森政府在该地区取得了一些积极的进展，与印尼签署了贸易协议，改善了与越南的关系，并与东盟建立了全面战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，澳大利亚外交政策的最大转变是对中国态度变得强硬。这种反击既是必要的，在很大程度上是对中国日益强硬的回应。但我担心，对中国日益尖锐和意识形态化的描述，以及在竞选中的进一步夸大中国影响，将损害澳大利亚在东南亚的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚官员喜欢谈论与东南亚的“战略协同”。然而，我担心他们误读了这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当澳大利亚与美国联合起来对付中国时，东南亚国家却在这两个大国之间摇摆。几乎所有国家都希望美国及其盟友参与该地区事务，以平衡中国日益增长的经济和军事力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，东南亚各国政府希望扩大与中国的经济关系，因为它们正在寻求摆脱由疫情引起的经济衰退。他们担心美国及其盟友对中国过度施压会引发冲突，这将给该地区带来沉重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东南亚经常重复的格言是不要在美国和中国之间选边站。在澳大利亚的私下讨论中，这句话常常被认为是幼稚的。但就在三年前，莫里森还在使用类似说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何情况下，“选边站”都不是正确的表达方式，因为美国和中国都没有寻求新的正式盟友。相反，这两个大国都在试图使权力的平衡向各自倾斜。随着美国和中国综合运用压力和拉拢，东南亚国家将被迫在经济、军事和技术领域做出一系列更加艰难的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为东南亚最大的贸易伙伴，中国处于强势地位，而且中国正在改善其在整个地区的外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民主面临压力时，澳大利亚需要更加努力地支持东南亚的公民社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如一位澳大利亚高级官员告诉我的：“我们的资源不足，竞争不力，在整个周边地区受到压力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚面临的挑战不是绝望，而是要更好地理解中国在东南亚的行动，并学习中国的特长，包括对经济外交的重视以及对商业和政治精英的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但紧盯中国的行为是个错误。如果西方国家认真对待与中国的竞争，我们就需要主动出击，而不是被动应付；需要发挥自己的优势，而不是一味地试图和中国针尖对麦芒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/04/20220604002048143.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年5月24日，澳大利亚新任总理阿尔巴尼斯与美国总统拜登在东京会谈。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种困难的环境下，像澳大利亚这样的中等国家，如何才能最好地利用其有限的资源来塑造符合其利益的区域环境？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论谁在选举中获胜，都需要重新关注与东南亚的政治联系，这涉及从气候变化到经济增长等广泛问题。澳大利亚过去几年的标志性战略举措，包括建造核动力潜艇和相关的澳英美三边关系和四方安全对话，主要集中在军事上对抗中国。但安全问题只是地区局势的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新政府需要用外交的热情来支持这种对国防的热情。正如中国所展示的那样，定期的部长和首脑级别的接触可以带来很多善意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，历届澳大利亚政府都没有对东南亚表现出持续的兴趣，而太平洋地区关系“升级”导致了东南亚地区的关系“降级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扩大技术合作是很重要的。从国防到经济政策，澳大利亚官员已经在整个地区建立了信任关系。他们需要澳大利亚提供更多的财政支持，以扩大这些务实的、以问题为导向的伙伴关系，帮助东南亚各国政府解决他们面临的日常挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚还应该改善签证的批准手续。如果游客、学生和投资者被迫通过苛刻和限制性的签证程序，那么关于“太平洋家庭”或“东南亚朋友”的谈论就会变得空虚。英国、美国和欧洲的情况也是如此。西方最大的竞争优势之一是其社会的吸引力，政府应该挖掘这种需求，而不是将人们拒之门外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在从缅甸到菲律宾都面临民主压力的情况下，澳大利亚需要更加努力地支持公民社会。这并不意味着奉行明显的意识形态外交政策，而是意味着要与该地区大多数所谓的威权政府合作，与该地区6.6亿人口建立关系，在两者之间找到平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚需要找到方法来帮助东南亚的公民社会促进透明度和问责制，同时认识到各国政府的敏感利益。这种艰难而昂贵的工作将帮助各国在未来更好应对中国的“慷慨解囊”，廉价而简单的民主与专制之间斗争的说法没什么用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多东南亚外交官对澳大利亚在面对中国强大压力时表现出的毅力表示钦佩，然而他们也担心澳大利亚会不必要地与中国政府作对。没有哪个东南亚国家的政府希望发现自己处于澳大利亚的位置，要去面对中国持续的贸易“制裁”和政治接触的冻结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管中澳关系的现状应该归咎于谁，澳大利亚仍然处于一个非常困难的境地。在更广泛的美国对华联盟中，其他成员和中国的关系没这么僵。没有任何一个印太地区的国家发现自己无法与该地区的头号大国对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然澳大利亚早就应该重新评估与中国的关系，但越来越多的风险是，一心一意对抗中国的做法将损害澳大利亚在东南亚必须开展的重要工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚也可以从东南亚地区学到很多东西。“对华立场是必要的，”一位东南亚的高级官员告诉我。“但中国不会消失。最终，我们都需要学会与中国共处。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月20日《澳大利亚金融评论报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>