<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c30b46efe0f217fb622e22c59035215</guid>
<title>印尼以为赚到了，但这“胜利”究竟属于谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_08_13_786434.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月22日，美国白宫网站发表声明，宣布美与印尼就对等贸易协定谈判框架达成一致。美对印尼“对等关税”税率降至19%；印尼对自美进口产品取消99%的关税壁垒，大幅削减非关税壁垒，承诺增购大量美国商品，并将与美应对第三国不公平贸易行为，在出口管制、投资安全等方面加强协作，双方还将就加强原产地规则进行谈判。有人认为，19%的对等关税低于越南等多个其他东南亚国家，印尼“赚到了”，是一场外交上的“胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与印尼贸易协议暗藏陷阱，涉嫌违反世贸组织和区域自贸协定原则。美国和印尼均为世贸组织成员，美国对印尼设置19%对等关税，大幅超过美国在世贸组织承诺的约束税率，涉嫌违反关税承诺。此外，美国和印尼达成的协议提高了美国对印尼进口关税，不符合世贸组织关于自贸协定的相关规定。由此，印尼在自贸协定框架外对美国货物取消99%的关税壁垒，应对所有世贸成员同等适用，否则将涉嫌违反最惠国待遇原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）规定，任何非关税措施不得对缔约方之间的贸易造成不必要障碍。作为缔约方，印尼如果提高现行原产地标准或肆意加严原产地核查，将涉嫌违反RCEP上述规定。同时，印尼也有义务严格核查RCEP项下对各成员出口货物的原产地，确保RCEP原产地规则得到切实有效执行，避免美国等非缔约方货物“搭便车”，损害RCEP成员利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与印尼经贸利益深度融合，以中国利益换取美国市场“得不偿失”。美国凭借市场优势施压印尼达成不公平的贸易协议，并夹带对华遏制打压的内核，是“美式霸凌”的又一例证。如果印尼以牺牲中国市场换取美国协议，是“拣了芝麻丢了西瓜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已连续12年稳坐印尼第一大贸易伙伴国地位。据印尼政府数据统计，2024年，印尼与中国贸易额1352亿美元，远高于印尼与美国383亿美元的贸易额。其中，印尼对美国出口263.1亿美元，占印尼出口的9.9%，仅占印尼GDP的不到2%。同期，中国对印尼投资163.3亿美元，美国投资37亿美元，前者是后者的4.4倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方不亮东方亮，北方不亮南方亮”。近年来中国对印尼投资蓬勃发展，雅万高铁等标志性项目带动当地经济快速发展。印尼对这笔经济账心知肚明，如果为了取悦美国而破坏了与中国的经贸关系，挫伤中国企业与印尼开展贸易投资的信心和意愿，回旋镖效应必将对其带来“反噬”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果相关贸易协议令中国利益受损，中方必将采取果断行动捍卫合法权益。对此，商务部发言人已多次阐明中方的立场和底线，中方坚决反对任何一方以牺牲中国利益为手段达成交易，如果出现这样的情况，将坚决予以反制，维护自身正当权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，印尼和美国关税谈判仍在进行中，具体内容尚待明确，相关进度需高度关注。如最终条款牺牲中方利益换豁免，必遭重拳反制。美国前国务卿亨利·基辛格所说：“做美国的敌人是危险的，但是做美国的盟友是致命的。”美国试图通过对等关税谈判诱拉部分国家对中国成分、中国组件进行围堵，如果印尼执意向美国递“投名状”，配合美国对中国设置歧视性措施，甚至对中国经贸利益造成实质性损害，无异于“与虎谋皮”，势必会影响当前中印尼两国良好的合作关系，到头来只能是两头落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年前，中国、印尼和广大亚非国家领导人聚首万隆，发出了团结、友谊、合作的历史强音。中国和印尼同为发展中大国，应弘扬新时代的“万隆精神”，共同扛起自由贸易大旗，维护多边贸易体制，积极倡导普惠包容的经济全球化，这符合两国各自发展的长远利益，也将为区域和全球发展注入更多确定性、稳定性。印尼应警惕美国对亚太地区“分而治之”策略，防范被美国牵着鼻子走，切莫为了寻求眼前所谓的“胜利”，侵蚀多边贸易体制的基石，束缚自身长远发展的潜力，“背刺”真心实意的友好邻邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些为追求短期利益或地缘政治优势，不惜牺牲宝贵的政策空间，甚至触犯中方利益，以求与美达成贸易协议的国家，是时候该扪心自问，这样的“胜利”究竟属于谁？代价又是什么
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>203fe80f2442679484a43123709feb86</guid>
<title>“不杀不足以平民愤”是否适用南昌景区凶杀案</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_08_13_786400.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年仅19岁的大学生刘某某在南昌景区游玩时惨遭杀害，令人痛惜，但警方通报中关于行凶者席某某有“精神疾病诊疗史”的信息，更让人心塞。行凶者会不会因此逃避死刑甚至刑责，是人们最关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友担心，警方通报中的“精神疾病诊疗史”信息，是不是为将来的从轻或免除刑责做铺垫。需要说，这种担心是没有必要的，这只是一个事实陈述，可能与案情有关，因此通报满足大众知情权，但不会影响最终的判决，更不意味着他可以逃过一死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国《刑法》第十八条已构建了精神病人犯罪三级责任框架：完全丧失能力者免责但需强制医疗；间歇性患者正常时犯罪担全责；部分丧失能力者需担责但可从轻。这清楚地表明，精神病人并不等于免罪免罚。我国刑事立法明确采取医学标准与法学标准相结合的混合标准认定精神病人的责任能力：既要依据医学诊断——罹患精神疾病，同时又要参考法学标准——丧失了辨认或控制能力，才能够从轻、减轻或者免除刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/13/20250813150605529.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“8·10南昌景区女大学生被男子捅伤致死事件”警情通报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本案可参照2020年的李某锋搭讪遭拒刺死女大学生案，尽管李某锋主张“醉酒精神分裂症”，但因鉴定显示作案时精神正常，最终被判处死刑。本案席某某同样因为搭讪遭拒而行凶，犯罪行为是有逻辑的。仅凭病史记录，并不自然产生“免责”的结果，其中需要经历大量的医学和司法程序。由于本案受到舆论的高度关注，该程序必须经得起最严格的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，当前精神疾病诊疗领域存在隐患：诊断标准的主观性和不统一、鉴定机构水平的参差、诊疗记录真实性的存疑，为责任认定埋下不确定性。实践中，“临时性精神病”、“间歇性发作”等模糊概念常被滥用，甚至滋生“花钱买证明”的灰色产业链。这种医学层面的不严谨，不可避免地会影响到法律执行的公信力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，法律的执行存在难点。在实际操作过程中，关于辨认能力和控制能力的判断尚无标准，基本依赖相关司法人员的主观经验和认识，也取决于能否对事件发生经过进行真实、细致的还原。同一案例，在不同鉴定机构进行评定时未必意见一致，初鉴与重新鉴定的结论也未必一致。所以，经常有控辩双方申请重新鉴定的情况；而最终是否采纳，需要法官结合所有的证据材料，进行综合判断，这当中又存在一定的主观因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公众对恶性犯罪“从轻处罚”的天然抵触，极易引发对司法公正的质疑。从目前公开的信息来看，南昌案的嫌疑人针对完全无辜的陌生学生施以极端暴力，持剪刀连续捅刺，手段凶残且目标明确。其行为模式展现出的目的性与控制力，很难说符合“完全丧失辨认或控制能力”的法定免责标准。若因其“精神病史”获得从轻甚至免罚，不仅是对受害者的二次伤害，可能加剧公众对法律漏洞的担忧，甚至引发对真正的精神疾病患者群体的误解与歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人常常有一句“不杀不足以平民愤”，这是朴素而基本的正义观，本案审理时也应有这方面的权衡。这种情绪，既是对无辜生命骤逝的朴素愤慨，更是对法律守护社会最基本安全底线的强烈诉求，需要引起足够的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c23d92e957f2498cdc907343a91ec3c3</guid>
<title>百度AI为何“起大早、赶晚集”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_08_13_786397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，在百度季度高管会上，创始人李彦宏做了一场主题为《求真务实》的内部演讲，非常罕见地系统反思了百度的组织文化，也复盘了业务上的得与失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他直言：“不是所有的game百度都能去玩、都能赢，所以要搞清楚该干什么、不该干什么。”李彦宏直接指出了百度目前最大的问题：“百度为什么打不赢仗？为什么起大早赶晚集？因为我们不聚焦。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反思直击百度在AI领域的痛点：尽管早早布局，却在文心一言、外卖和造车等业务上屡屡失利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文心一言作为首个加入全球竞争的中国大模型，却未能引爆C端用户，市场关注度大幅落后于豆包和DeepSeek，在App Store免费应用榜排名下滑。阿里巴巴宣布与苹果公司达成合作协议的消息，也是对百度的一次沉重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外卖业务曾份额高达33%，却在2017年被饿了么收购，仅仅成立4年百度外卖就彻底退出了中国互联网的历史舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造车事业也黯然落幕，百度与吉利的合作曾被寄予厚望，最终极越汽车仅卖1.4万辆后“原地解散”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/12/20250812134358362.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，李彦宏强调百度有7亿月活用户和技术积淀，仍有信心走出一条AI道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，在人工智能领域，百度曾被视为中国科技巨头的领跑者，早早布局深度学习、无人驾驶等领域，却在如今的大模型时代屡屡“起大早、赶晚集”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，AI“教父”、2024年诺贝尔物理学奖得主杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）早年也差点加入百度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，辛顿拍卖其初创公司DNNresearch，四家公司参与竞标，包括百度、谷歌、微软和一家伦敦初创企业。最终，百度作为最后竞标者之一，却被谷歌以更高报价和更具吸引力的前景抢走辛顿及其团队。这生动体现了百度在人才争夺上的早期优势与后续失利：它能吸引全球顶尖人才，却未能留住或转化为长期竞争力，导致在AI浪潮中逐渐落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度早在2013年起就大力投入AI，成立深度学习研究院，并招聘如吴恩达（Andrew Ng）等国际专家，试图构建全栈AI能力。然而，战略上的不聚焦成为首要症结。正如李彦宏自己反思的：“过去几年百度在AI投入大却面临挑战，文心一言未引爆C端，用户关注度难以维持。”根源就在于，百度早期资源分散于搜索、无人驾驶和云服务等多线作战，导致在大模型时代无法快速迭代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度也不是没有采取行动，有分析指出，百度正从“AI炒作”转向实用工具（如iRAG图像生成和Miaoda编码助手），强调“技术价值通过应用实现，而非创新本身”。虽然李彦宏的观点“重大突破往往源于广泛采用”已获认可，但这一转变来得太晚，用户基数限制了商业化潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，百度在AI开发者大会上发布文心大模型4.0工具，李彦宏分享了“踩了无数坑、交了高昂学费”的经验，强调开发AI原生应用需注重反馈驱动，但市场反馈显示，百度在C端市场的份额已落后于新兴玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更典型的是开源策略的误判。李彦宏多次强调“开源模型会越来越落后”，认为闭源更高效，中美差距将拉大。但DeepSeek等开源模型的崛起直接颠覆这一观点。DeepSeek横空出世后，一周内就吸引了开发者转向，而百度文心大模型虽宣称“中文超越ChatGPT”，实际表现却导致了用户流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受DeepSeek启发，李彦宏也开始从闭源转向开源。百度已经一次性开源了10款文心大模型4.5系列，权重和推理代码可通过飞桨、Hugging Face等平台获取，但4.5 Turbo系列仍闭源，仍保留部分商业化壁垒和高级算法细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，百度采取了价格战来升级竞争，声称ERNIE X1推理模型性能匹敌DeepSeek R1，但价格只有一半。与擅长生成对话文本的标准大语言模型不同，推理模型处理和解决需要逻辑思维、规划和使用在线工具的复杂问题和任务。但与此同时，当季财报揭示了百度仍面临的挑战，公司营收下滑1%，显示出训练的成本高、变现难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李彦宏表示“我们从DeepSeek学到的一件事是，开源最好的模型可以极大地帮助采用”，但对最好的4.5 Turbo，百度其实还有所保留，步子仍磕磕绊绊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI领域的发展速度确实让人眼花缭乱，各家公司不断调整战略也是正常的，但百度的做法被外界更多解读为被动应对DeepSeek的压力。李彦宏“我觉得开源其实是一种智商税”的观点言犹在耳，百度高层对AI发展趋势的认知偏差，难辞其咎，忽略了开源生态的开发者吸引力，导致从领先者沦为追赶者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在演讲中，李彦宏自揭家短地呼吁，百度管理层要加强自我批评和团队协作精神，强调要敢于承认个人和团队的能力边界，主动放弃非核心领域的投入，把资源集中在真正能打胜仗的方向上。他还提出，百度员工应具备“传球意识”——当某项任务超出自身能力时，应主动交由更适合的人或团队完成，以实现整体作战效率的最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“传球意识”这种特别明晰的提法说明，李彦宏似乎找到了大公司病和内部组织僵化的部分解药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度在2025年7月初的内部组织会议上决定减少对部分AI产品的投入，包括C端通用AI智能体“心响”和AI社交应用“月匣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心响作为百度首个C端通用AI智能体，4月公测时因支持超200种功能被誉为“可用版Manus”，但不到一季度便面临资源缩减。月匣则在3月上线，主打Z世代情感陪伴，却因功能滞后和市场竞争激烈被合并至其他业务线，形同“降级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然李彦宏强调百度需明确“干什么、不该干什么”，但以这两款应用为例，百度内部人士又对外否认资源收缩，称应用正常运营，但管理层决定“再观望一两个季度”。“Leader们最关注的是月活，月活达到一定程度，然后才再考虑是不是继续投入。”百度业务上举棋不定的顽疾，似乎仍没有好转迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，百度能不能找到一个真正能打胜仗的方向，聚焦资源去投入呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年前，就有人提出，百度应全力押注云生态或平台策略，通过外部化AI（尤其是云）创建第二个增长引擎，以应对中国搜索市场的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓外部化，就是将内部能力转化为外部销售服务。比如，亚马逊将网络服务能力转化为AWS，阿里巴巴将支付和信贷服务转化为蚂蚁金服，京东物流将物流基础设施转化为集成物流服务。百度的无人车也是一种AI能力的外部化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度的搜索业务有中文专长、消费者心智习惯和信息长尾等有利的内容效应。百度主导了这样一个优秀但增长有限的业务。百度需要的就是创建搜索和云两个互补平台业务模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云业务是典型的“赢家通吃”业务，由全球少数巨头主导。西方三大是AWS、Microsoft Azure和Google Cloud。中国市场则将由阿里巴巴、腾讯、百度和华为主导。世界上的其余市场将是这6-8家公司的竞争，而竞争的关键，最终是生态系统或平台构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和目前的阿里巴巴一样，百度的AI专长是云的独特切入点。而百度过去一度大量增加投资开销，比如每年支持爱奇艺，导致长期债务大幅增加，这些都与以AI专长定位云服务的生态构建关系不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部化AI，在今天已经可以判明，就是外部化大模型等能力到云业务上，与阿里云等头部玩家争夺有限的几个最终席位。AI专精云服务的优先级，对百度来说，甚至应该超过无人驾驶，因为Apollo虽领先，但商业化还是太遥远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在云赛道上，百度的竞争对手都不好惹。正因为实力差距的客观存在，导致了百度“不聚焦”的心病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里云的AI优势已经和“赶了晚集”的百度明显拉开差距，2025年，Artificial Analysis报告显示，中国实验室如DeepSeek、阿里已接近前沿，但百度在MoE（Mixture of Experts）模型应用上落后，需要投资基础研究解决数据污染和训练冲突。百度AI生态与海外巨头的差距就更悬殊了，缺乏高质量数据和开发者支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相比华为云，百度的算力差距明显。百度昆仑芯片虽在云、边缘和交通场景有应用，但其性能和生态成熟度与华为Ascend系列相比仍显不足，尤其在软件生态支持上落后于NVIDIA和华为。百度曾于2023年订购1600个Ascend 910B芯片，用于200个数据中心服务器，表明其部分算力一度依赖华为芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度的算力集群专注于支持其文心大模型的训练和推理，但在超大规模集群，如支持万亿参数模型方面，华为CloudMatrix的架构和资源整合能力可能更强，尤其在政府和企业客户市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度要想聚焦于打胜仗的方向，就必须战胜心魔和心障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，李彦宏强调“走在技术前沿需冒更大风险、耐得住寂寞”，但同时，他又预测AI智能体爆发，似乎心思又开始“活络”，难免有些自相矛盾，和此前开源策略的举棋不定一样，这都可归结为心魔和心障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是希望他能走出来，带领百度真正沉潜下来，克服心病。唯有长期的专注和聚焦，才能逆转局面，建立持久优势。也希望李彦宏讲话透露出的焦虑与反思，推动整个中国AI行业的生态向更健康方向演进。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>296ea71cd7643cb49812213ee4e20d80</guid>
<title>特朗普想削减对华贸易逆差，除了关税还有个办法</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_08_13_786387.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在斯德哥尔摩经贸会谈之后，中美双方将关税“休战期”再延90天。与此同时，我们可以看到关税战的阴霾仍笼罩着世界各地。例如美国总统特朗普当地时间8月6日发布行政命令，由于印度直接或间接进口了俄罗斯石油，美国将对来自印度的商品征收额外25%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中美关税谈判，苏州大学讲席教授、全球化智库（CCG）副主任高志凯创造性地提出了“对等零关税”概念。观察者网就此连线高志凯，邀其讲述其眼中未来中美贸易格局的理想状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据中美斯德哥尔摩经贸会谈联合声明，双方将继续推动已暂停的美方对等关税24%部分以及中方反制措施如期展期90天。从您的角度看，我们在下一阶段谈判中，还可以采用什么策略呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;美国发动的反华关税战始于特朗普总统1.0时期，主要针对我们中国一个国家。到了拜登总统任内，并没有解除特朗普时期对中国发动的关税战，甚至有些还变得更加严重。等到特朗普2.0时代开始，特朗普不仅发动反华关税战，还对全世界发动了反世界的关税战。当然，现在看来，虽然特朗普也对其他国家发动了关税战，但是其主要目的还是针对我们中国。所以我们必须认真思考和理解，特朗普发动关税战，到底是什么目的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战略博弈中，最忌讳的就是我们被他牵着鼻子走，或者他出题我们答题。回到关税本身，即便在特朗普1.0时期，关税也只是他的一个手段，特朗普的目的是想遏制中国的发展，借助关税实现自身的地缘政治目的。因此我们不能被美国的所谓关税战牵着鼻子走。到特朗普2.0时期，美国的用意就更为明显，不仅对中国发动关税战，还对世界近200个国家和地区组织等发动关税战，但每次都把中国放在首位，说明其根本目的还是针对中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要先看特朗普公开表明的战略目标，比如他反复强调中美贸易不平衡，但这种贸易失衡并非中国刻意追求的结果，而是几十年发展形成的现象，一步到位实现贸易平衡几乎不可能。面对这样的贸易不平衡，美国还公开提出了要调整供应链、推动制造业回流美国等说法。今年特朗普施加的压力更大，不仅对各国发动关税战，还要求其他国家切断与中国的各种经贸联系，甚至要求他们照搬美国对中国的强制要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于特朗普的关税战、贸易战，我们必须做到知己知彼，搞清楚他的最终目的。这轮贸易战特朗普及其顾问团队、内阁成员的目标非常明显，就是要搞坏中美关系，通过关税战遏制中国经济发展，维持美国霸主地位，尤其要在高科技领域、人工智能等保持领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免世界陷入全面关税战的浩劫，最近我们在日内瓦、伦敦、斯德哥尔摩已经三次和美国高层就关税、贸易问题进行了全面探讨。但不幸的是，这几次探讨暴露了几个问题：一是美国反复无常，今天谈关税，明天又加进别的话题，总是夹带私货；二是美国的目标也老在变化，刚谈妥一个框架又变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这次特朗普总统打的是“运动战”，他想在“运动战”中找我们的缺陷和弱点，试图以此迫使我们就范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相应地，中国政府从一开始立场非常明确：谈，大门敞开；打，奉陪到底。只不过现在我们没有在中国国内谈，而是在日内瓦、伦敦、斯德哥尔摩。从这些地点选择中我们可以看出，有关方面并不认为美国是在真心实意谈，所以还没有到邀请他们到中国认真谈如何妥善处理美国发动的关税战的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么真要打的话，怎么打？中国政府已经表明态度，如果美国要打关税战，中国一定奉陪到底。美国想腰斩中国对美出口，同时希望美国对华出口不受影响甚至扩大，天下哪有这样的好事？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/07/20250807094854190.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普“解放日”签署关税行政令&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请允许我强调一下，中国捍卫自由贸易，不仅仅是为了自己的合法利益，也是为了捍卫全球各国的合法利益，更是为了捍卫美国人民的合法、合理利益。绝大多数美国人不愿跟随总统打关税战，也不想为政府征收的关税买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在这样的背景下，我们怎么应对的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2017、2018年开始，到2021年，再到2025年1月20日、4月2日以后，再到日内瓦、伦敦、斯德哥尔摩，在这几年中，面对美国的主动出击，我们几乎都是被动应对的。美国主动打关税战，我们本不愿打，但必须应对；美国愿意谈，我们也大门敞开谈，争取谈出结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这几年地每一步总是美国在设置议题，美国在出牌，我们是被迫地开牌，被迫地去回答他们出的题目，中国始终都是被动的。但是他出的题目我们解答了以后，难道问题就解决了吗？没有，他又提出新的议题。所以我觉得我们可以思考一下。虽然每一场战斗，每一个战役我们都守住了，都打得非常精彩，但是整体而言，我们还是很被动。某种意义上，哪怕美国现在把绿豆扔到桌面上让我们去数，我们也会因为被迫应战而数得不可开交，所以我们该怎么办呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先分析一下当前中美关系的几个重要特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中美货物贸易，中国出口到美国的量大，美国出口到中国的量小。但并不是我们不想购买美国的商品，而是美国有很多商品不愿意卖给我们，比如在高科技和其他一些领域，美国对相关商品实行了严格的限制，甚至禁运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国和美国在谈判，中国现在也在进口许多美国的商品，比如粮食、石油、天然气等。但是我们希望能够签订长期合同，不能出现我今天采购了，结果你明天就停止供应，甚至突然对我实施封锁的情况。这怎么行？对于这类大宗商品来说，签订数年，甚至十年、二十年的长期协议都很常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从中美贸易的角度来看，我们应该明确告诉美国，中美逆差不是因为我们的市场规模小，也不是因为我们缺乏购买力或者没有相关需求，而是因为美国不愿意卖，或者不能保证在我采购之后不会随意中断供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中美之间的贸易严重不平衡，这是一个事实，我们不要去回避这个事实。从长期的角度来看，这个事实本身对于中国、美国来说，都不是一个健康的状态。两个国家贸易严重不平衡时，出现逆差的一方心里不满是很常见的现象，这并不奇怪。他们希望通过努力解决这一问题，也是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得我们中国这边应该有政治的决心和勇气说，中美之间的贸易不平衡，我们现在的确存在不平衡，但未来是否有办法通过中美双方的努力，使贸易关系逐步趋于平衡？这个目标我们心里要有一个数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，特朗普总统有一个好大喜功的性格特点，他喜欢谈出什么东西来，以后功劳都归他，然后把所有的错误都推到别人身上，所以我觉得我们应该仔细地研究一下特朗普心理学。他好大喜功，在与他谈判时，在捍卫中国根本利益的前提下，可以让他自行邀功请赏，悉听尊便，我们不必加以干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国发起的对华关税战发展到今天这个局面，我们确实需要思考，有没有更好的方式，能在谈判和议题设置的过程中，促使中美双方共同追求更高的目标，并在此基础上为中国、美国乃至全球带来更加积极、有利的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，我认为我们需要转换思路。现在双方的协议的宽限期已经再延长了90天。我认为，这90天足以让中方认真思考、充分论证新的方案，也有助于积极争取美方，寻求全新办法，妥善解决中美贸易中存在的失衡问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>