<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a5fdaed7a011fc637856ecbbc182374</guid>
<title>遏制与反遏制，中美之间一场无法避免的战略较量</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhoujianming/2023_04_10_687692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周建明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年两会期间，3月6日习近平主席在看望全国政协委员时指出：以美国为首的西方国家对我实施了全方位的遏制、围堵、打压，给我国发展带来前所未有的严峻挑战。“遏制”这个概念首次被用来界定美国为首的西方国家对我的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是遏制？其本质是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遏制并不是美国目前对华政策的官方用语，他们使用的是概念“战略竞争”。遏制是自特朗普上台以来，我方对美方战略的总结：美国在不择手段地遏制我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遏制曾是美国对苏冷战时的核心战略。冷战的起点就是1947年3月从杜鲁门政府援助希腊，当时，杜鲁门政府明确表示要用战争之外的手段来遏制苏联的扩张。从此美国告别了孤立主义，确定了一个远高于自身安全的战略目标：在全世界推行美国所信奉的“自由”。美国国家安全委员会1950年68号文件《美国国家安全的目标与计划》指出，“我们的自由社会不得不承认，苏联体制向我们提出了生死挑战”，“克里姆林宫对美国的挑战不仅是针对我们的价值观念，而且是针对我们用于保护这些价值观存在的环境和物质能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年8月18日，美国国家安全委员会20/1号文件提出的遏制战略的内容包括两个方面：“1.把苏联的力量和影响减少到使他们不再对国际社会的和平与稳定构成威胁的程度；2.使苏联掌权的政府从根本上改变其信奉的国际关系的理论和实践。”该战略文件也明说：“我们谋求苏联采纳这些概念，等于说我们的目标就是推翻苏联政权。”这些内容后来在国家安全委员会20/4号文件中再次得到强调。而且，不管战后是什么样的政府在苏联执政，美国都要剥夺其对美国构成威胁的一切可能性，即使是非共产党的、亲西方的政权上台也不例外。这就是冷战的本质。遏制战略的这个本质，已经被以苏东解体为结果的冷战，以及冷战结束后美国对俄罗斯继续打压的战略所证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“遏制”，就是要把不同价值观和意识形态、不同社会制度的对手置于死地。只不过不是采用武力摧毁，而是采用各种手段进行遏制，使其无法发展、孤立，直至最终垮台。美国的遏制战略也会根据不同的历史条件具有不同的特点，例如，冷战期间对苏的“缓和”、以及现在对我的“战略竞争”。即使在20世纪90年代克林顿政府实行对华“接触（Engagement）战略”，甚至同意与中国建立“面向21世纪的战略协作伙伴关系”，也始终没有放弃对华遏制的一手。比如，在高技术领域用《瓦森纳协议》限制我们；在台湾问题上默许台独势力发展、不断对台军售，而限制我对台使用武力；对藏独、疆独、港独势力的支持。只不过当时美国还抱有这样的期望：通过接触把中国拉入美国主导的国际体系，通过市场化和经济自由化，来改变中国的基本制度，使之成为一个接受美国领导、在美国主导的国际体系中“负责任”的国家，从而遏制的一手没有成为接触战略的主要方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当发现中国利用现存的国际体系迅速壮大，并坚持要走中国式的社会主义现代化道路时，美国意识到对中国的“接触”失败，从特朗普政府起就明确转向了遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/04/20230404164109373.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受美国对华贸易战影响，孟晚舟于加拿大无故被捕，遭到三年非法拘禁后终于归国（图源：IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之所以要遏制中国，核心是中国不愿意西化和屈服于美国的霸权，不愿意放弃实现国家完全统一和民族伟大复兴的目标，并且显示出特有的文化、政治、制度、道路优势，正在进一步转化为日益强大的经济和军事实力，被认为是世界上唯一能全面挑战美国霸权的国家，因此被视之为最危险的战略对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国对华遏制，国内有不同的解读：认为是中国的快速经济发展和在高科技领域不断突破，动了美国及西方国家因垄断而获取超额利润的奶酪；认为是中国军力的发展已大大缩短了与美国之间的差距，甚至完全可能成为可匹敌的对手；认为美国想霸住台湾不放，成为手中牵制中国的王牌和维持作为世界霸权的信誉，等等。这些看法都有道理，但还不是最根本的原因。说到底，是美国的安全观根本容不下一个走自己现代化道路的中国，更容不下由于中华民族的伟大复兴而导致整个国际秩序的改变、最终失去霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾在《美国国家安全战略的基本逻辑——遏制战略解析》中分析过这种安全观背后的逻辑，它具有这样几个特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一、基于一神论的基督教文明一元化的世界观，以及由此产生要把自己的价值观和基本制度推向整个世界的使命感。正如塞缪尔·亨廷顿所言，美国的文明内在地存在“非西方国家的人民应当认同西方的民主、自由市场、权力有限的政府、人权、个人主义和法制的价值观念，并将这些观念纳入它们的体制”的使命。对不同的文明内心具有像消灭异教徒那样的信仰冲动。所谓称霸世界，不但要用武力和经济力量征服世界，还要用美国人所持有的精神力量来改造世界。因此，美国天生与一个多元文明、多极化的世界水火不相容，更不用说对一个要坚持社会主义道路的中国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/04/20230404164010492.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亨廷顿认为，美国文明与中国文明之间存在较为强烈的冲突（图源：《文明冲突与世界关系的重建》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二、基于其特有的世界观，美国总是首先从意识形态和价值观出发来界定威胁，从而把威胁放大；再由所界定的威胁出发来界定自己的国家利益和配置战略资源。因此，这是一个满世界找威胁，看谁都像敌人的国家安全观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三、美国的安全观所相信的基本逻辑就是实力，主要是军事和经济为代表的硬实力，把追求压倒性的绝对优势作为保证安全的首要条件，也是战略竞争的核心内容。在冷战过程中是这样，冷战结束以后还是那样。早在1991年冷战刚结束，老布什政府就准备了一份国防指导性文件要求努力防止世界上任何地方出现势均力敌的竞争对手。面对现在的中国就更是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四、在美国的战略视野中，对地缘政治的关注已成为固定的范式，着眼于发现对手。从海权论开始，就表明这个未来的帝国目标远大，着眼于全球的地缘政治。不管是对控制关键地区还是控制海上通道，是实现军事准入、围堵对手，还是夺取战略资源，甚至开辟新的战场上，美国都有着深远的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ac31a5027a512199551fee830150552</guid>
<title>“21年前我创造金砖一词，万没想到它能成多极货币的新推手”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiMu-AoNiEr/2023_04_10_687690.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近期，金砖国家为代表的全球新兴市场迎来货币交易体系变革的新浪潮，其中巴西宣布与中国以本币进行贸易结算，俄罗斯方面进一步透露，金砖国家拟将逐步过渡到本币结算，并准备开发新的共同货币。东盟国家也把使用本地货币来进行贸易结算提上重要议程。过去，以新兴国家为主体的相关区域和国际组织核心关切在于贸易和经济增长，随着地缘政治冲突加剧、全球经贸增长放缓和美元加息周期到来，制约新兴国家经济发展的深层结构性因素显露。这些不利的结构性因素包括新兴国家在国际机构中代表性不足、美元霸权对这些国家货币政策的负面影响等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者、英国经济学家吉姆·奥尼尔在21年前创造了“金砖国家”（BRIC）概念，在最近一篇文章中他提出：在促进贸易增长、增加气候融资、关注医疗保健、参与全球治理之外，金砖国家的下一个重要议程是发展一个更稳定、安全、公平的多元货币体系。为了实现这些目标，金砖国家应当建立更明确和严格的扩容标准。奥尼尔认为，这些标准应当包括：一定的人口与经济规模、有助于金砖国家合法性的提升、有助于金砖国家推动全球治理变革能力的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家目前仍面临象征性目标到实际合作的转化、扩员与效率的平衡等难题。但是，金砖国家及“金砖+”机制已经吸引了越来越多新兴国家的参与。伊朗、阿根廷和阿尔及利亚已正式提出加入金砖国家的申请。此外，沙特阿拉伯、土耳其、埃及也对加入金砖国家表达了强烈兴趣。2022年，孟加拉国和阿联酋加入金砖银行。数日前，埃及也正式成为金砖银行成员国。可以期待“金砖+”在全球治理中发挥更大的变革力量。欧亚系统科学研究会特编译本文，供读者思考。文章原刊于Global Policy，仅代表作者本人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
21年前，我首次创造了“金砖四国”（BRIC）的缩写，以显示巴西、俄罗斯、印度和中国这四个大型新兴经济体就其人口规模而言可以实现的增长潜力。随后几年里，我们与高盛的同事们试图具体展示如果巴西、俄罗斯、印度和中国在2050年之前分别发挥全部潜力的话，世界将是什么样子。我们还对世界上许多其他发达国家和发展中国家做了同样的研究，包括金砖四国的下一层次：“薄荷四国”（ MINT，墨西哥、印度尼西亚、尼日利亚、土耳其），以及“新钻11国”（ Next-11，包括孟加拉国、埃及、印度尼西亚、伊朗、墨西哥、尼日利亚、巴基斯坦、菲律宾、韩国、土耳其和越南）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这种预测性分析有明显的局限性——尤其是各国不太可能达到其人口和生产力所蕴含的潜力，但“金砖四国”的概念还是变得相当流行，在短短几年内就获得了全球关注，因为它表明，最快在2037年，金砖四国的名义GDP总和就会超过G6（去掉加拿大的G7国家）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，这一概念在2000-2009年间变得非常流行，事实上，鉴于金砖四国至少在表面上应对出色，这种情绪在08年金融危机中一直持续。金砖四国领导人决定建立一个政治俱乐部，并在2008年的“金砖国家领导人峰会”上首次会面，然后邀请南非在2010年12月加入金砖国家并出席2011年在中国三亚举行的峰会，从而增加了这种势头。作为全新的集体努力的一部分，他们大胆地决定创建自己的开发银行，即金砖国家银行，后来成为金砖国家金砖银行（New Development Bank，后文简称金砖银行）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/03/20230403150156368.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文作者吉姆·奥尼尔曾任英国皇家国际问题研究所主席、英国财政部商务大臣、高盛首席经济学家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我随后将评估金砖国家为促进更大的相互依存而做出的努力、金砖国家内部地缘政治紧张局势的影响，以及金砖国家扩容的问题。但是，让我首先更详细地回顾一下金砖国家的经济表现和全球宏观经济基本面的最新情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;情况评估&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去21年，众所周知，金砖四国第一个十年的经济表现都相当令人印象深刻，每个国家的经济增长速度（以名义美元计，后文相同）都比我之前设想的情况要快，尤其是中国，但其他国家也不逊色。这就是“金砖”概念变得如此流行的原因，而且确实让许多人相信它们会持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样众所周知的是，第二个十年并不那么好，巴西和俄罗斯的情况令人彻底失望。反思这21年，就经济表现而言，金砖国家政治俱乐部成立和金砖银行推出之前的时期（20世纪90年代末至2012年左右），要比之后的时期好得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济发展方面，2023年初的现实是，中国目前在金砖国家集团中占主导地位，以至于人们质疑：“如果没有中国，这个俱乐部还有什么意义？”就绝对规模而言，中国早已成为世界第二大经济体，目前约为美国经济规模的2/3至4/5之间，是金砖国家其他四个成员总和的两倍多。由于过去十年的糟糕表现，巴西和俄罗斯各自在世界GDP中的份额已经滑落到与2001年这个概念首次提出时大致相同的水平。印度虽然常常不能发挥其人口潜力，但表现已经相当不错；这十年来，尽管经历多次巨大的全球冲击，印度还是成为了世界第五大经济体。偶尔，我开玩笑说，考虑到实际情况，也许我应该把这个想法称为“IC&#x27;s”（译注：印度和中国的首字母缩写）而不是“BRICs”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/03/20230403150001849.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;912&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金砖五国经济体量与全球占比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于南非，我相信它是一个了不起的国家。但是，除了南非金融体系比非洲其他地方更发达这个事实以外，不清楚为什么它特别值得成为这样一个经济集团的一部分。坦率地说，自从成功加入金砖国家以来，南非的经济表现特别令人失望。与其他金砖国家相比，南非人口相对不多，还不到俄罗斯的一半，埃塞俄比亚、尼日利亚等非洲国家的人口要多得多。事实上，这些国家可以说比南非拥有更大的长期经济潜力。在我看来，这本需要一些清楚的事实解释，说明为什么纳入南非会为金砖国家或非洲大陆带来更多的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公平来讲，对世界上大多数国家，特别是对包括大多数G7国家在内的大型发达经济体来说，过去十年不是特别美好。因此批评金砖国家缺乏经济增长的成功是不公平的，因为同样的指责也可以用在G7或G20国家身上。还应该承认，始于1970年代的G7集团是一个成立时间更长的集团，G7集团在20世纪70年代和80年代似乎取得了一些可观的成功，特别是在采取协调行动解决如美元估值过高这类金融扭曲的问题。但大多数观察家现在认识到，G7是一个经济增长潜力大为降低的集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，其他国际集团未能取得积极成果，这不应该成为金砖国家也未能表现出更多成功的借口。除非有人论证，金砖国家通过合作使所取得的增长比不合作更强劲，否则很难回避这一事实：自从金砖国家成立制度实体，除去中国（也许还有印度）之外，它们各自和集体的经济表现都相当令人失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些金砖国家的双边合作不多，更不用说是集团内的透明的多边合作。尤其是在中印这两个最大的经济体和拥有漫长边界的邻国之间，充其量只有零星的合作，事实上，它们之间的关系往往难以驾驭。作为一个集体，金砖国家错过了或没能实现的机会有哪些？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab4099745b93e998491141b6ce48fced</guid>
<title>空客扩建天津总装厂，意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_04_10_687689.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙率领商界领袖访华可谓成果颇丰，其中就包括空客集团与中航材签署购买协议，中国将采购160架空客客机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与空客签署新的购买协议属于意料之中的事，毕竟去年11月德国总理舒尔茨访华时就宣布签署了140架空客飞机的购买协议，而作为空客总部所在地以及创始国之一的法国，签一个比德国还大的订单，也是意料之中的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而本次马克龙访华所宣布的成果中，还有空客将扩建其天津总装厂并新增一条总装线，这更值得我们关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;双赢的合作象征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空客天津总装厂位于天津空港经济区里，2007年开始建设，2008年9月就投产，2009年6月就成功交付了第一架天津总装厂所生产的空客A320。作为空客在欧洲之外首个总装厂，短短两年的时间就从一片平地到交付首架飞机，天津总装厂不仅仅代表着中国速度也代表着中国效率，更是中欧航空合作的一个标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于空客来说，中国是除欧洲本土市场之外最重要的市场，也是最大的海外市场。中国航空公司干线飞机约一半是空客的飞机，与波音飞机各占半壁江山。而天津总装厂的建设无疑显示了空客对中国市场的高度重视，使得空客在中国具有更高的市场响应速度。这也算是一种“前店后厂”，不用万里迢迢从欧洲将新飞机运过来，直接当地造好当地交付。同时在中国本土生产也可以更好的满足中国对客机的庞大需求，缩短交付周期、降低运输和关税成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了经济上的因素之外，本土总装厂的存在也使得空客在与中国方面的谈判中有了更多的优势，毕竟中国的新订单在天津总装厂生产可以给当地增加更多产值，这是波音所不具备的优势。中国航空市场对飞机的庞大需求，给空客天津总装厂提供着极为稳定与充足的订单，让空客对天津总装厂的前景充满了信心，也尝到了甜头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对中国来说，空客的天津总装厂也是个不折不扣的好项目。举个例子，对美国的华盛顿州来说波音是当地的支柱产业，兰顿与艾弗莱特两个波音总装厂在给当地提供了几万个就业岗位的同时还创造了大量的税收。而围绕着总装厂所自然形成的周边产业与上下游供应链，无疑带来了更多的就业岗位与经济活力。也因此，航空制造业往往具有极强的拉动效应，其拉动效应往往能达到十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天津总装厂虽然产能并不高，每个月只有4架，远低于空客的图卢茨总装厂（20架A320系列、8架宽体机）与汉堡总装厂（35架A320系列），但其“麻雀虽小五脏俱全”，该有的拉动效应一点都不落下。而且由于大量使用中国本地供应商的产品，使得采购天津总装厂空客飞机所花的资金，相当一部分都“肉烂在锅里”，“肥水不流外人田”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，天津总装厂是直接使用空客的生产模式与管理模式，对中国航空工业来说是一个极好的学习国际先进水平的平台。而15年的时间里（自2008年9月投产开始）作为国内唯一（C919尚未开始批量投产）批量总装喷气式大飞机的天津总装厂，也无形之中培养了大批的航空制造业人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/09/20230409171450198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;空客天津总装厂不仅仅给当地带来实打实的经济利益，也给中国航空制造业培养了不少人才&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据空客方面的统计，到2023年2月为止中国共有2133架空客飞机在运作之中，而自2008年投产以来，15年的时间里天津总装厂累计生产了六百余架空客A320系列飞机，这代表着中国使用的空客飞机有三分之一（均为A320系列）为天津总装厂所生产的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了总装厂之外，空客还在天津总装厂建设了交付中心，让A330这些欧洲生产的宽体机能在中国完成内饰并交付，加深了双方的合作。相比八十年代总装了35架就宣告结束的麦道组装项目，不可谓不成功。而波音在2019年2月才建成舟山交付中心，在中国市场的投入与诚意显然远不如空客。也正是因为天津总装厂项目过去十几年来的巨大成功，让中国和空客对扩大合作充满了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/09/20230409171507413.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;空客天津总装厂第六百架A320交付东航仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新时代的新发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次空客宣布将在天津总装厂增设生产线以扩大产能，从每月四架提升到每月八架。从欧洲方面来说，在马克龙访华的大背景下，空客设立新的总装线无疑是对中欧关系的一次重要投资，是欧洲在深陷俄乌战争泥潭情况下巩固中欧关系的一个重要举措，也为欧洲在应对地缘政治风险时能获得中国更多的外交支持创造良好的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对中国来说，在中美关系日益紧张且美国方面妄图蓄意制造与中国脱钩的局面时，加大开放力度、加深国际合作是对美国所营造的“脱钩”气氛的有力反击——你越是试图把我踢出国际社会、越是要把我孤立，我越是要融入国际社会、越是要“多交朋友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此在中美之间关系紧张的背景下，空客在中国增设生产线可以视为欧洲对中国的支持，也体现了欧洲对中国经济发展的信心。这一中欧合作典范项目的扩大有助于对冲美国的不利影响，也为中国处理中美关系时能提供更多的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空客天津总装厂的成功运营，提高了中国航空产业的国际形象，吸引了更多外资企业关注中国市场，进一步加大在华投资。这不仅有助于引进更多的先进技术和管理经验，还可以促进中国航空产业的国际化和市场竞争力。而且中国总装厂更大的产能意味着对供应链更大的需求与更多的配套产业，这对中国航空制造业的上下游产业来说无疑是个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于空客来说，本次天津总装厂扩大无疑是看好中国经济与中国未来的发展。由于中美之间紧张的局面看不到在短时间内改善的可能性，而且美国有着继续恶化中美关系的迹象，在可见的未来里，波音公司在中国市场的表现必然会被美国政府的态度所拖累，继续如过去四年那样在中国市场飞机订单颗粒无收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然C919今年将投入商业使用且开始批量生产，但在未来几年的时间里，C919的产能无疑是无法填补波音所留下的空白的。也因此对空客来说，这是扩大中国市场份额的极好机会，而空客天津总装厂无疑是完成未来中国订单的最佳选择。但原先规划的天津厂产能显然无法满足未来中国市场对空客飞机的庞大需求，因此增设总装线将产能翻倍也属于意料之中的事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然除了中国市场未来高速增长的空客飞机需求之外，我们不能忽视俄乌危机对欧洲经济产生的灾难性影响因素。俄乌危机对欧洲各国的经济造成了重大冲击，而制造业受到的打击尤为严重。失去了来自俄罗斯的廉价能源后，欧洲制造业的能源成本大幅飙升，而且人力成本也随着CPI指数的飙升水涨船高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空客公司在全球范围内共有5个总装厂，分别在法国、德国、西班牙（生产A400M战术运输机）、美国（生产A220和A320）以及中国。在需求量民用干线客机这一方面，空客九成产能都在欧洲地区，而俄乌危机给制造业带来的成本飙升，无疑让主要产能在欧洲的空客如坐针毡，但重资产的航空制造业又没法将生产线随意搬迁到他国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然存量产能没法动，那增量产能自然可以流向更为合适也更有前途的地区了，因此增加天津总装线产能也是属于情理之中了。虽然增产之后中国这边的产能占总产能比重依然不大，但趋势一旦形成，剩下的就无法阻挡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扩大生产线、增加产能，对中欧以及空客来说是个多赢的局面，也是在新的地缘政治格局下必然会形成的趋势。当然中欧之间的航空合作并不仅仅局限于购买160架飞机与增设总装线。在中法联合声明中，航空领域里最为关键的莫过于加强两国民航监管部门合作，加快适航认证进程这一点。如果能落实本次访华成果，促成欧洲航空安全局与中国民航局适航审定对等互认协定落实的话，那才是最为关键的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a104bdd7b5011346efbfb016d9eaa0f6</guid>
<title>独立自主的法国，能为中法合作带来什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xingguoliang/2023_04_10_687687.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
51条款项，涉及政治对话、安全合作、经济人文交流等多个领域。随着4月7日晚《中华人民共和国和法兰西共和国联合声明》的发布，也为此次法国总统马克龙的中国之行画上了完美的句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是马克龙第三次访华，也是疫情后欧洲领导人首次访华。在当前全球复杂的地缘政治和经济金融形势下，法国和欧盟在俄乌冲突、遏制通胀、追求的全球化格局等方面的立场与美国并不一致；而中国与法国之间，在应对气候变化、新能源、经贸往来等方面有广阔的合作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当下的微妙时刻，如何详细解读马克龙来访释放的各种信号？他又留下哪些“干货”？观察者网就此专访法国外贸顾问、法企中心联席主任邢国樑，以下为访谈实录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/04/10/20230410001006257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在中美博弈长期化，全球经济大环境受通胀压力、地缘冲突持续影响的情况下，此次马克龙访华，释放了怎样的信号？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邢国樑：&lt;/strong&gt;我觉得起码释放了两大信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，法国应该在中美之间保持独立自主的外交的政策。法国是个大国，是联合国五常之一，是一个诞生了戴高乐将军的国家，所以法国在外交上有独立自主的基因。马克龙到中国的访问，政治上首先体现了这层意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是寻求与中国的经济贸易合作，这是马克龙到中国访问所释放的一个重大信号。意味着法国不会也不愿意跟中国经贸脱钩，贸易投资合作是中法之间最紧密的利益纽带。马克龙有多年投行工作经验，他对经济问题非常了解，是作为一位经济问题专家进入政府工作的。他当选法国总统以后，就推出了《2030振兴计划》，通过重振法国工业“提高法国经济通过创新实现增长的能力”，他最需要的是法国进一步复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是法国目前国内有一系列问题，近期法国街头出现了许多游行，“黄马甲”运动再次抬头，主要是因为两个问题，一是要面对养老金问题；这与另外一个问题，由于俄乌冲突导致的急剧通胀，交织在一起，造成了比较重大的社会矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要解决这个问题，需要三个要素，一方面，需要法国政府推进的《2030振兴计划》成功；第二方面，需要抓住中国的市场，法国政府清楚地知道，中国这么大的市场在全世界独一无二，放弃中国市场对法国政府或企业来说是不可能的事情；第三方面，需要俄乌冲突尽早解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您说的这三件事情确实都跟中国有关，法国重振计划跟中法之间的产业合作、俄乌冲突、通胀问题都密切相关。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谈到通胀，确实是当下全球需要共同面对的一个问题，美联储为压制通胀而引领的加息，一方面是触发硅谷银行、瑞士信贷银行危机的引信，另一方面，强势美元也对欧元区形成压力，近期，全球去美元化的声音逐渐多了起来，在金融方面，中欧之间有怎样的合作空间和前景？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邢国樑：&lt;/strong&gt;在目前全球金融形势动荡不安的大背景之下，我对中欧之间金融领域上的合作相当看好。我认为，最起码有4个层面的合作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，金融本身是要伴随着实体经济活动，欧洲金融界虽然目前有个别银行是处于危机状态，但是总体上来说，法国的银行资产负债表相对来是比较健康的，无论是在欧洲、在中国还是在全球，他们一定会支持和伴随实体经济活动开展投资业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我认为在ESG，特别是碳金融和应对气候变化方面的一些投融资领域有很大的合作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，欧元和欧洲金融市场是国际金融体系的重要组成部分，所以他们并不希望被美联储或美元完全主导，从这个意义上来说，他们寻求跟人民币和中国金融的合作，是可以减少自身风险的。从中国的立场来看，跟欧洲金融合作可以分散持有大量美元外汇的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，从欧元的国际化进程当中，也碰到过一些坎坷，中国进行相关的交流借鉴，可以研究人民币国际化的最佳策略。目前全球仍然主要使用SWIFT结算系统，中国同时也在推进人民币跨境支付系统CIPS，在这方面如何探索更好的架构和国际合作，我看好中国和欧洲金融之间的合作前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我觉得这个问题是不是可以把时间跨度拉远一点，欧元诞生后，就伴随着美国对南联盟发动的一场战争，实际上重创了初生的欧元区，中国一直在强调多极化，在货币方面，我们也希望有一个多极化的格局，在这个层面上，中国和欧洲是不是有可能相互支持？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邢国樑：&lt;/strong&gt;我认为是的，在欧洲国家中，法国已经先行一步，最近，中法之间首次采用人民币进行液化天然气（LNG）结算交易，这是了不起的一步，某种意义上说，人民币的国际化是在我们没有预想到的一个领域，在跨境支付方面取得了比较大的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突以后，俄罗斯作为一个大国被踢出SWIFT系统，这与之前的古巴、朝鲜、伊朗等国的意义是不一样的。这也促使俄罗斯和一些其他国家进一步加快寻求国际支付方面的替代方案，人民币和欧元都是他们优先考虑的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我们看到，沙特、阿联酋等国在和中国的能源贸易方面尝试使用人民币支付，地缘冲突只是一个因素，另一方面，美国从中东石油的最大进口国转而变成原油的净出口国，石油美元的地位必然随之产生变化。中国现在是中东地区最大的石油和天然气进口国，而且有巨大的工程能力和实体商品生产能力，从这个意义上来说，石油贸易逐渐用人民币来支付是应运而生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一段时间以来，中国持续推动俄乌冲突政治解决，这也成为马克龙访华的话题之一。您最近是否与各方学者交流此事，能否分享一下您的观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邢国樑：&lt;/strong&gt;最近大家讨论当然很热烈，各方面的专家和学者出于不同立场，当然都会有一些不同想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次马克龙来中国访问，不可能不谈俄乌冲突的话题，我认为，这也是他邀请欧盟委员会主席冯德莱恩一同来访的原因。马克龙出于法国立场，不可避免地更关注中法之间的关系，特别是经贸合作方面的话题，但是，在俄乌冲突问题上，他并不能完全代表欧盟立场。马克龙邀请冯德莱恩，究竟是为了彰显欧盟方面的强硬立场，还是为了让她来亲自听一听中国的声音？我认为目前不好判断，两种可能同时存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的看法是，在俄乌冲突这个问题上，马克龙和冯德莱恩的立场大方向可能是统一的，但不完全一致，马克龙应该更希望通过加强双边政治对话来解决冲突，在劝和促谈这个问题上，法国的立场显然要比欧盟更加积极一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，法国乃至欧洲的经济是俄乌冲突的最大受害者之一，当前，欧洲出现了能源危机和食品价格飙升，这是造成当前遍及法国、德国、英国的大规模游行的重要原因。作为一位成熟的政治家，马克龙肯定不希望俄乌冲突的负面影响继续外溢，影响社会政治经济的稳定运行，所以当中国政府发布关于俄乌冲突立场的文件《关于政治解决乌克兰危机的中国立场》以后，马克龙总统立刻表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为欧盟来说，同样是战争的受害者，所以欧盟作为一个整体肯定也支持和平谈判，但在具体条件上可能跟法国有距离，他们会寻求一个公约数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国，从总体利益上来说，是俄乌冲突的受益方。谈判的关键在于乌克兰、美国、北约的立场。以美国为首的西方作为谈判的一方，俄罗斯作为另一方，双方对自身和对方的持续战争能力肯定会有分歧。所以，目前来看，谈判的时机尚未成熟，俄罗斯作为一个核大国，乌克兰的背后有北约，难以想象它们任何一方进入战争失败的状态，所以最后还是要谈，只不过未来要在某一个点上，大家都打不动了，才能坐下来谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，虽然目前参与冲突的各方面与中国的立场、看法可能不完全一致，但中国这种劝和促谈的立场是经得起时间和历史考验的，最后还是会回到大家来坐下来谈的局面。从这个角度出发，我认为法国和马克龙比较支持和赞赏中国政府的立场，应该也是站到了历史的正确一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/10/20230410082850191.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年6月16日，乌克兰总统泽连斯基在基辅会见马克龙，他的表情“说明了一切”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，德国国际政治和安全事务研究所发布《美国的出口管制新政与欧洲的政策抉择》。文章提出，拜登政府对华出口管制政策并没有试图推行“全面脱钩”，而是将重点放在高端芯片和半导体设备领域。尽管美国的出口管制政策已经非常成熟有力，但如果没有其他国家的合作，它们的作用就非常有限。对于欧盟来说，应该重新权衡与美国政策的协调和配合，重点就出口管制的范围与美国做好协调，并适度调整在美国主导的出口管制联盟中的弱势地位，减少盟友之间的政策和经济壁垒，在美国的出口管制政策体系中最大程度地维护自身的利益。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您怎么看待这样的声音？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邢国樑：&lt;/strong&gt;我觉得这是很好的一个问题，我的看法有四点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，除非中美进入热战，大规模兵戎相见，否则，全面脱钩没有可能。美国对中国的贸易战，结果已经出来了。主要有两条，一是中美之间的贸易量整体下降，这几年，美国已经不再是中国最大的贸易伙伴，东盟第一，欧盟第二，美国第三；二是美国对中国的贸易逆差没有减小，反而扩大了，这说明，中国生产的这些实实在在、价廉物美的商品，是美国社会经济运行的必需品，同时，美国政府又禁止一些高科技企业向中国出口产品和服务，贸易逆差当然会越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国期望欧盟跟随其政策，与中国脱钩，但欧盟，尤其是法国，在立场上跟美国不是铁板一块。比如，在高端芯片和半导体设备领域，短期美国可以期望脱钩奏效，但从中长期来讲，它阻止不了中国在这个短板上不断取得进步，因为中国市场的巨大活力提供了需求，政府、社会、企业各个层面都会调动资源加大投入，取得进步是一个时间问题，我个人认为，这个时间也不会太长，市场需求会推动供应的发展。另一方面，对于美国、韩国、欧洲一些国家和台湾地区，这些半导体产业链上的主要环节来说，美国用政治手段阻断了它们的需求，必然导致相关企业的获利能力，长期看会导致这些企业和行业竞争力下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人当然希望欧洲、日本、韩国等“盟友”在高端芯片和半导体这方面全力配合美国。但欧盟与美国在经济政策上不是铁板一块，它们的利益是有矛盾的，比如最近美国通过《通胀削减法案》，其中有不少歧视性的条款，也希望吸引欧洲企业赴美投资，造成欧盟国家的强烈反弹。从这个意义上来说，欧盟并不希望牺牲自己利益，成为美国遏制中国的一个棋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在当前的地缘政治环境和全球化逆风下，欧盟也希望在产业发展上寻找自己的位置，比如说，欧洲也在认真考虑发展高端芯片产业链，考虑在无法依靠美国和东亚供应链的情况下，为自身经济可能面临的各种极端情况多做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这带来了第四个观点，欧洲发展高端芯片产业的前提，是必须要拥有庞大的市场，如果远离以中国为主导的电子消费产品后端供应链，就意味着远离了高端芯片的主要消费市场。所以在这个问题上，欧盟的处境很微妙，既要保持独立性，又无法离开中国市场。所以，未来欧洲企业的高端芯片生产商，以及相关供应链企业如何找到一个合适的位置，我们可以拭目以待。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>