<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>613c680ac7f0783d24bd547c44679563</guid>
<title>美国“劝和”国共，劝了个寂寞</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_06_29_596208.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
欢迎来到《旭日东升》系列的第三讲，今天着重于转折关头。在抗日战争进入到转折阶段，中美关系进入到转折阶段，整个中国的前途和命运进入到了一个十字路口。在这一段背景下，共产党和美方的互动就涉及到一个很关键的名字：赫尔利。赫尔利是一位有传奇色彩的共和党人，在胡佛总统时期担任过美国的战争部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历经两次世界大战，赫尔利和一批传奇军人，包括马歇尔、艾森豪威尔，都建立起了特殊的关系。赫尔利在两个方面具备特殊才能。第一，他在军事领域有一定的才能。在二战太平洋战争爆发后，当时艾森豪威尔面临一个重要的任务：被日本的闪击行动打得措手不及的麦克阿瑟被困在菲律宾巴丹半岛上。而艾森豪威尔要解决他们从巴丹半岛撤离所需要的后勤援助等问题。并没有准备好提前介入战争的美国，这时遇到了很多后勤困难。赫尔利被指派去完成任务。他个人的风格，泼辣、果断，善于从上级的授权当中找到自己扩权和越权的机会去解决问题，而且做得不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/29/20210629081754573.jpeg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赫尔利与毛泽东、蒋介石合影&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，赫尔利长袖善舞，他并不是一位纯粹意义上的职业化官员，而更像一名职业化的政客。他没有良好的外交训练，但他对于和政治人物之间关系的把握非常敏锐。我在准备资料的时候，经常产生一个困惑，罗斯福为什么那么信任赫尔利？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗斯福对赫尔利的信任可以从一处细节看出。陶文钊先生那本《中美关系史》上讲，大体上在1945年3月的时候，当时美国和苏联刚刚在雅尔塔会议，里面有一个涉及中国的秘密协定，这个秘密协定在当时参加会议的美国国务卿斯特蒂纽斯还不知道的情况下，在白宫的办公室里面，罗斯福就把这份报告从总统的保险柜里面拿出来给赫尔利看，从而让赫尔利提前知道了雅尔塔协定存在一个涉及中国的秘密条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种信任，我之前很困惑，当然后来我在查外文资料的时候发现，有一个研究美国历史的美国学者写过这么一句话，说罗斯福政治上欠赫尔利的债，赫尔利是一个非常资深的共和党人，在俄克拉荷马州影响很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初步研判大体上应该是，在罗斯福争取第三次连任的时候，在美国国内竞选的过程当中，在俄克拉荷马这样的一个非常典型的共和党州，白人居主流地位的地方，他在选举过程中，最后肯定是得到了赫尔利的帮助。那个史学家言之凿凿地指出，罗斯福当初任命赫尔利做他的私人代表，到中国或者说出使其他国家，更多的是基于这种交易。当然这也符合美国的惯例，美国的外交世界有例常部分是总统作为报酬，去酬谢他的好朋友，或者是酬谢在他的政治生涯，尤其是选举过程中发挥重大作用的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么当赫尔利登上历史舞台的时候，当时在中国，围绕抗击日方其实活跃着三股力量，第一是蒋介石的国民政府，当时中国的合法政府，代表正面战场。但国民党军队在正面场上的表现如何？对于历史有了解的人都知道，能够在1944年、1945年打出豫湘桂战役的军队，其表现可想而知。第二是共产党以及共产党领导的，以敌后抗日武装根据地游击队为代表的一支敌后的力量；第三是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时美国派驻中国的是史迪威将军，而赫尔利是借着史迪威事件登上历史舞台的。1944年4月中旬，日军先发动了河南作战，国军一个多月内丢了400公里。5月下旬日军打湖南，6月19号长沙陷落，8月8号衡阳失守，这是1938年10月广州和武汉陷落以来，中国正面战场上又一次大规模的溃败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这场溃败，美方有评估：“日本人实际上是在没有阻拦的，沿汉口到广州的铁路进军，他们将得以在夏季结束前打通从华南到朝鲜的内陆交通线，这将意味着中国沿海省份与重庆的完全隔绝。”这话是1944年的6月中旬，美国战略情报局局长多诺万给罗斯福的备忘录中提出的警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时美国派驻在中国的军事领导人华莱士、史迪威，以及美国驻华的使节，包括美国的国务卿马歇尔，都认为当时国民党军队和国民党政府，在1944年的中旬面临崩溃的风险。用史迪威的话来说，不是中国没有军队，也不是中国的军队没有战斗力，是国民党军队的上层以及国民政府的核心，就是以蒋介石及其亲信为代表的一小撮人不行。于是就出现了非常著名的史迪威事件，罗斯福签了一份电报，这份电报要求蒋介石把中国军队在华盟国军事力量，包括中国国民政府、共产党的，统统转交给一位外国将领史迪威来指挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史迪威打电报回去的时候，他认为共产党的指挥管理控制和军队战斗力都不用担心，他们唯一的缺点是武器差，因为国民党拒绝把美国援助给中国的武器装备去分给共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，以史迪威为代表的这部分美国人，就跟功德林的招生办主任、运输大队长、擅长于微操的常凯申发生了矛盾。当时双方的摩擦是，蒋介石可以满足美方的一切要求，但是，美方不能动摇他在中国的地位。而蒋介石对于军队的绝对控制保障了他的地位。美方不能动这一条，其他都好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免中国崩溃，调解蒋介石和史迪威的关系，罗斯福任命赫尔利作为自己的私人代表到中国来。当时罗斯福假设，史迪威跟蒋介石他们所代表的两派力量之间没有什么本质的冲突，但这两个人性格不合。史迪威是专业军官，性格比较耿直，不懂得政治，鄙视不能打的。史迪威的强势得到了马歇尔的支持，而马歇尔又对罗斯福非常有影响。9月6日，在赫尔利到达重庆没多久，双方又围绕在缅甸战场的局势问题吵了起来。史迪威希望派精锐的美械师去打通缅印公路，而蒋介石希望避免过度损耗保持兵力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7b9b7325da7792eb63b43ed54b57f42</guid>
<title>谁解放了爱沙尼亚，苏军还是德军？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangDingZuo/2021_06_29_596198.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王丁楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、改造一座革命圣山&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔林城东北的芬兰湾岸旁，有座名为“玛利亚”的小山，在前苏联时代曾是爱沙尼亚苏维埃社会主义共和国有名的红色纪念地。今天，这里是爱沙尼亚共和国的爱国主义教育基地，供人追思在苏联“恐怖统治”和“种族清洗”中遇难的同胞，铭记一个波罗的海小国重获新生的历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1960年始建到70年代扩增，再到2018年落成的遇难同胞悼念园，这座海风吹拂、绿茵铺地的山丘，在半个多世纪的时间里积聚起数组造型各异的纪念建筑。它们既彼此矛盾，又相生相伴，统一于爱沙尼亚曲折坎坷的独立进程中，成为塔林城内的一处奇特所在，是我们了解波罗的海民族国家观、历史观、世界观的一面镜子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/25/20210625160646376.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;从空中俯瞰玛利亚山，拍摄：Robin Roots&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玛利亚山成为红色纪念地始于1960年。当时，苏联政府在山坡上修造方尖碑，以纪念一战期间苏俄海军为躲避德军进攻，从塔林转移舰艇到芬兰赫尔辛基和俄国喀琅施塔得（圣彼得堡）的军事行动。由于提前撤离，当1918年2月德军抵达塔林时，俄海军在破冰船的护卫下已基本完成了舰艇和装备转移，为日后防御圣彼得堡发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/25/20210625160705955.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;落成于1960年的苏俄海军“冰上航行”（1918）纪念碑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战期间，爱沙尼亚人起初在俄国统治下抵御德国入侵，试图借政治效忠换取沙皇优待。1917年3月8日，俄国爆发二月革命，尼古拉二世下台。次年，爱沙尼亚趁苏俄撤退转移、德军尚未登陆之际，于2月24日宣布独立，并依靠西方的军事帮助，迫使苏俄于1920年签署和平协定，承认爱主权不受侵犯。这是爱沙尼亚历史上第一次取得独立，2月24日因此被定为该国的国庆日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/25/20210625160733183.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;塔林市中心自由广场上的独立战争（1918–1920）胜利纪念柱，2009年揭幕，拍摄：Mariane37/Wikimedia Commons&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1920至1940年的独立期，被爱沙尼亚人视为民族史上的经济、社会、文化大发展时代。在国际关系方面，执政者试图保持政治中立，与苏联和德国分别订立了互不侵犯协定。然而在主导欧洲政局的列强眼中，波罗的海小国不过是随时待宰的羔羊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年代后期，随着纳粹德国扩张野心膨胀，苏联和英法都试图将法西斯主义祸水推向对方。1939年，莫斯科和英法商讨联手制德，谈判破裂后，转而同柏林签署了《苏德互不侵犯条约》及其《秘密补充议定书》。后者规定波罗的海地区如发生领土或政治变动，以立陶宛北部疆界划分权力界限，德国将承认苏联在爱沙尼亚和拉脱维亚的势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《议定书》签署后，莫斯科随即开始同塔林谈判，迫使后者订立双边互助条约，打开了驻军的大门，并很快占领了爱沙尼亚。1940年，爱沙尼亚申请加入苏联，同年被批准成为加盟共和国。次年6月，德国入侵苏联，10月控制爱沙尼亚全境。当地人视德军为解放者，予以配合支援，招致莫斯科的强烈报复。1944年9月，德军在战场败退，苏联重新建立起对这片土地的统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，人们在玛利亚山上看到的大多数苏联纪念建筑，都是围绕红军从德国法西斯手中解放爱沙尼亚的主题兴建的。按照当时设计，纪念园的入口和主轴是山脚下的灰石甬道。游览者从甬道上山，来到两墙相夹、垂死挣扎的海鸥雕塑隔断门面前，穿过隔断，即置身山顶的红军烈士陵园。墓地以常青的松柏作背景，与可俯瞰港湾的纪念广场遥相呼应。广场上矗立着石屏风，脚下有长明火坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/25/20210625160757429.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;从山顶的烈士陵园回望海鸥雕塑隔断&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/25/20210625160813722.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印有手掌图案的石屏护佑着长明火&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，象征革命精神永存的长明火于上世纪末被掐灭，护墙上的砖石近来也摇摇欲坠。与之相对照的是1998年落成的二战德军和爱沙尼亚阵亡将士纪念碑，静立于苏军墓身边，仅采用最基本的十字架造型，外观简朴却又意味深长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/25/20210625161040889.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1944年守卫爱沙尼亚德军牺牲官兵纪念碑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪，爱沙尼亚开始对红色圣山进行全盘改造。鉴于和俄罗斯有约在先，爱沙尼亚需履行保护境内红军墓园的义务，政府最终决定保留前苏联标志物以警后人，同时打造一座与旧建筑群平行的“共产主义遇难者”纪念园：同样是以山脚海岸为起点，两面高大的亡灵墙夹出一条笔直狭长的甬道，与旁边的苏联纪念碑隔绝，把参观者瞬间带入苦难与哀思的凝重气氛中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/25/20210625161057681.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;亡灵墙相夹的山上通道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/25/20210625161110654.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苏联统治时期的遇难者名册&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通道尽头是精心养护的山顶花园，寓意天堂和新生。站在园中俯瞰，曾经的苏军墓园和纪念广场野草丛生，与四周精心修剪的花木形成对比。身旁的一座座黑色石碑，分不同主题讲述莫斯科的“恐怖统治”、“反人类罪”和爱沙尼亚人遭受的“种族灭绝”。在这样的语境下，环顾那些肃穆冰冷的苏联纪念碑，后者非但不显得格格不入，反倒与悼念受迫害遇难者的主题相得益彰了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/25/20210625161129665.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;象征天堂与新生的山顶花园&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说来有些讽刺，今天“共产主义遇难者”纪念地的前身，原是苏联时期主持建造的爱沙尼亚争取民族自由纪念园，目的是回顾当地人民从19世纪中叶开始抗击内外反动势力，最终于1940年加入苏联，实现民族解放的历程。对于那份双边关系史上极具争议的《秘密补充议定书》，莫斯科一直否认其存在。直到80年代，苏联出于自身利益需要给东欧松绑，对历史问题的讨论才再度点燃波罗的海国家追求民族独立的激情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年8月23日，《苏德互不侵犯条约》签订50周年当日，来自爱沙尼亚、拉脱维亚、立陶宛三地的200万人组成人链，向世界展示反抗苏联占领的决心。11月，爱沙尼亚最高苏维埃宣布1940年加入苏联实为后者的非法入侵。1991年9月6日，苏联国务委员会宣布承认波罗的海三国独立，昔日的红色圣山成为尘封的历史记忆。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4c34d60c0d758b62469ead80f608aa4</guid>
<title>美国越逼迫其他国家，就越促使它们与中俄走近</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelHudson/2021_06_29_596197.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;麦克斯·布鲁门特尔：&lt;/strong&gt;如你所知，一直以来美国都在推销跨大西洋联盟，但此前因为北溪2号管道（Nord Stream 2 pipeline），它威胁要对欧洲最强大的经济体德国进行制裁。而美国似乎——我想了解你对此的看法——通过将人权指控作为武器，大谈据说是对谢尔盖·斯克里帕尔（译注：Sergei Skripal，据称在英国“中毒”的俄罗斯前特工）和阿列克谢·纳瓦尔尼（Alexei Navalny，译注：俄罗斯反对派，也声称“中毒”）的迫害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者大谈新疆维吾尔族的遭遇，通过这种方式，美国成功地破坏了欧盟与中国的投资协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些舆论都被当作武器来破坏与战后美国核心盟友的这些交易。欧洲将对此做出什么样的反应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的意思是，他们似乎在美国的压力下屈服得很彻底。但欧盟和欧洲是如何应对这种对其独立性的明显攻击的？这又会如何改变“超级帝国主义”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/22/20210622101934941.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·赫德森：&lt;/strong&gt;不幸的是，德国选举今年秋天即将到来。美国人正在向其施加巨大的压力，以推动一个反俄罗斯、亲北约的傀儡上台，我认为这个傀儡的候选人主要来自绿党——欧洲的绿党实际上是反绿党的右翼军事党，与美国的不同——绿党都支持制裁俄罗斯，并认为，必须以我们对待朱利安·阿桑奇的方式对待所有社会主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的意思是，朱利安·阿桑奇是美国会对知识自由和个人自由干出些什么的一个例子。而美国最近向厄瓜多尔和其他拉丁美洲国家派出的暗杀小组，是这方面更多的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;麦克斯·布鲁门特尔：&lt;/strong&gt;就在4月，捷克和美国一样，指控俄罗斯卷入2014年捷克弹药库爆炸案，并将嫌疑人指向了彼得罗夫（Petrov）和波希洛夫（Boshirov）。据说，他们是俄罗斯联邦安全局（FSB）或俄军总参谋部情报总局（GRU）的特工，也是向斯克里帕尔投毒的凶手。这件事是在捷克共和国宣布其将接受俄罗斯斯普特尼克五号疫苗的两天后发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月20日，捷克宣布不再接受俄疫苗。这似乎是一场美国中央情报局（CIA）为破坏斯普特尼克五号疫苗而捏造虚假情报的阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由美国资助的、北约的垃圾信息制造厂——Bellingcat（观察者网注：Bellingcat自称调查性新闻机构）已经在调查这一爆炸案。这就很能说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为你所说的完全正确。我只是想用这个例子来做进一步说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全欧洲的喜剧演员都在对此大做文章。我是说，眼下有他们所谓的两位克格勃特工。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/22/20210622101848310.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;捷克弹药库爆炸案现场，图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·赫德森：&lt;/strong&gt;哈哈，好吧，我看过很多关于这个的喜剧节目，还有在捷克用同样的假名和护照向斯克里帕尔父女投毒的那两位克格勃特工。你也知道，一定会有一部关于这一切事件的黑色喜剧出炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;麦克斯·布鲁门特尔：&lt;/strong&gt;我还注意到您的言外之意。你刚才提到了德国绿党，这说明了一切，我们所认为的“绿色政治”是具有欺骗性的。这是一个支持北约，支持战争，支持监控式国家的绿党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有一个怀疑——我并不想称之为阴谋论，德国基督教民主联盟任命阿明·拉舍特（Armin Laschet）为主席，而基民盟在默克尔的领导下已经是占统治地位的政党。阿明·拉舍特是亲俄派，他对美国在叙利亚的行为提出了批评。所以美国在暗中支持了绿党，我们才看到了绿党的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此你怎么看？你怎么看待美国支持这种亲北约的绿色政治，或者说以北约为导向的绿色新政，来重建或减少美国对全球金融的控制？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·赫德森：&lt;/strong&gt;这是美国自第二次世界大战以来的一贯主张。二战之后，美国通过干预意大利政治，将意大利共产党排除在政坛之外；美国和英国通过对希腊共产主义者的大规模暗杀来干涉希腊；南斯拉夫也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在过去的75年里对整个拉丁美洲、第三世界和其他国家所做的事情，和现在在德国所做的事情是一样的。所以这一点也不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人震惊的是，欧洲媒体并没有对此给予更多的应对，而美国媒体也没有注意到欧洲媒体对此事件的一些零星的评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连《金融时报》也在说你刚才所说的德国绿党政治。然而，我接受了德国的一些主要报纸——基督教民主党报、法兰克福汇报，和其他一些组织的多次采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出乎意料的是，德国人几乎和英国人一样，他们相信因为德国在二战中是战败国，所以他们对美国仍然有一定的依赖，而且东德人对俄罗斯占领东德还存有怨恨。德国似乎仍然在把东德、美国这些因素搅在一起，却没有意识到过去30年世界发生了多大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本·诺顿：&lt;/strong&gt;我想提一点，只有一些美国的英文媒体有报道。阿根廷在与辉瑞公司谈判时，如果要获得疫苗，则需答应辉瑞公司控制阿根廷的冰川和淡水，以及鱼类保护区的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有讽刺意味的是，这促成了阿根廷与俄罗斯的结盟，且是非常紧密的结盟——传统上他们并不是非常亲密的盟友——现在俄罗斯向阿根廷提供了斯普特尼克五号疫苗，它成为阿根廷的主要疫苗之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是你经常说的，“美帝”越是逼迫其他国家，就越是在客观上促使它们与中国和俄罗斯站在一起，而与美国的意图背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最后的时间，我们还有几个问题，我会把它们合起来问。其中一个问题是有关现代货币理论的（MMT）。另一个问题是关于斯蒂芬妮·凯尔顿博士的书《赤字迷思》（The Deficit Myth）。您能不能简单地谈谈现代货币理论、斯蒂芬妮·凯尔顿、她的这本书？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还要简单地补充我自己的问题：现代货币理论如何用来解释超级帝国主义？因为我要补充的一点是，如果一国拥有主权货币，并且该主权货币有军队做后盾，就不需要用美元来交易了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在我看来，从很多方面来说，现代货币理论之所以能解释美国的现状，是由于它是超级帝国主义的缘故。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2407397494d33055fe362d47fbf7badc</guid>
<title>为什么“中国叙事”没有取得预期的成功？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2021_06_29_596196.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中国共产党迎来了一百周年华诞。近年来，围绕着第一个百年，有关中国共产党的地方历史被大量挖掘出来，形成了大量的地方故事，丰富了中共的历史，也大大增加了故事的生动性。既然中国的经验是丰富的、生动的、成功的，那么，为什么中国的叙事话语没有取得预期的成功呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国叙事”的方法论思考&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如所有的政治都是地方政治，所有的历史也是地方历史，所有知识的起源也具有地方性。自然，这里的“地方性”不仅仅是人们所说的中国共产党在其成长和发展过程中的“地方”概念，例如嘉兴南湖、井冈山、古田、延安、西柏坡等，也包括“中国性”，例如“武装割据”、“农村包围城市”、“土改”等革命斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“地方性”的挖掘无疑有助于人们看到中国共产党的“中国性”，以及中国共产党所体现的中国文化性和文明性。不过，在挖掘“地方性”的时候如果不能兼顾中国共产党的“世界性”或者“普遍性”，那么就既不符合事实，更不能向世界讲好自己的故事。中国共产党所进行的革命是当时世界革命的一部分，它所承载的是一整套全新的具有普世意义的价值体系，这把中国共产党的革命和传统农民革命区分开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在人们开始怀念以埃德加·斯诺为代表的那群西方记者所报道的中国故事。斯诺的《红星照耀中国》之所以被西方人所喜欢、所接受并帮助传播，是因为斯诺讲的是一群中国共产党人如何追求人类普世价值的经历。很多中国人所不能理解的一个问题是：改革开放以来中国取得了辉煌的成就，当我们认为这是中国制度优越性的表现时，为什么西方对中国的成就产生了恐惧感并对中国的制度进行妖魔化？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/28/20210628142720728.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;361&quot; height=&quot;511&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《红星照耀中国》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就涉及“中国叙事”的方法论问题，表现为两个相关的问题，一个是基本事实问题，另一个是对基本事实的认知问题。尽管基本事实是“事实”，但这些事实一方面需要被挖掘，另一方面需要被人们普遍承认，也就是说不管人们是否喜欢，他们都承认这个“事实”的存在。因而，上述现象的产生，可以认为是人们对基本事实在认知层面出现了问题。这也正是今天“历史虚无主义”讨论中的核心问题之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认知领域的问题大而复杂。人类的政治立场、意识形态、价值观、道德观、情感等因素都会不同程度上影响人们对基本事实的认知。不过，在认知问题上，科学研究也发现，对某种事实的认知越是诉诸某种“高深”的东西，人们的分歧就越大，而越是从“常识”出发，人们就越是能够对这一事实达到共识。“高深”是针对哲学家们的，而“常识”是针对所有人的。近代以来，随着大众进入公共领域（无论是革命还是建设），人们越来越诉诸“常识”来促成“共识”的形成。美国独立战争鼓吹者潘恩干脆就以《常识》为名来宣传其革命的思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国叙事”的常识是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么关乎“中国共产党叙事”的“常识”是什么？这里有很多问题可以探讨。但无论是就事实层面还是认知层面而言，浅显的“常识”至少要做到特殊性和普遍性的统一。具体而言，这种统一体现为要处理好三对关系：（1）中国性和世界性的关系；（2）现代化和西方化之间的关系；（3）传统性和现代性的统一。只有在实现了特殊性和普遍性统一的基础上，中国叙事才能达到事实和认知的统一，才能在中国看到世界，在世界看到中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在实践层面，中国共产党一直在追求特殊性和普遍性的统一，或者中国性和世界性的统一，这种统一也是其成功实践的关键。这里先来引用两个陈述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个陈述来自美国学者舒尔曼（Franz Schurmann）在其1968年出版的著作&lt;em&gt;Ideology and Organization in Communist China&lt;/em&gt;中写道：“20世纪下半世纪属于中国革命，正如20世纪上半世纪属于俄国革命。中国革命带来了中国社会的转型，催生了一个强大国家，宣布自己为世界落后国家的革命和发展的榜样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个陈述来自2017年中国共产党第十九次代表大会。在这次代表大会上，中共宣布中国式现代化道路拓展了发展中国家走向现代化的途径，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引用这两个陈述想说明的是，西方人看到了中国共产党的“世界性”，中国共产党也是把自己的实践置于“世界性”之中的。否则很难理解为什么中国共产党近年来提出“人类命运共同体”的概念，也很难理解为什么西方世界的一些人对中国共产党及其中国实践的攻击和妖魔化。历史地看，在事实层面，离开了“世界性”，就无法理解近代以来的中国，更不能理解中国共产党。不仅自己不能理解，也不能帮助世界理解。同样，离开了“世界性”，就无法理解近代以来的中国实践，尤其是中国共产党的实践的世界意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c57c62635461abebd7d64153b2a5549</guid>
<title>民族复兴百年进程的历史逻辑</title>
<link>https://www.guancha.cn/HanZhu/2021_06_29_596191.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 寒竹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
100年前，遭遇列强入侵的中国正处于危亡之际，国运跌落到三千年未有之低谷。历史向中华民族提出了三个根本性问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 中国应当如何救亡图存？如何才能完成现代建国？救亡图存是当时中国的志士仁人的共识，但对如何救亡则众说纷纭。中国共产党提出了唯有动员劳工大众进行社会革命才能挽狂澜于既倒，才能救亡图存，才能完成现代建国。二十世纪中叶，古老的中国以社会革命的方式完成了现代建国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 中国应当如何完成制度建构？中国应当走向何方？1949年建国后，中国是巩固新民主主义秩序还是走社会主义道路？成为事关中国命运的根本性问题。在这个历史时刻，中国共产党提出了只有社会主义才能救中国，建立了社会主义的根本制度，确定了中国的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 中国如何才能完成现代化转型以实现民族复兴？1979年，中国共产党的十一届三中全会确定了工作重心的转移，以拨乱反正、改革开放的新姿态走出了一条世界上从未有过的现代化之路。经过四十年的经济腾飞，中国已经全面进入小康社会。展望未来，中国离民族复兴的梦想已经如此之接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的枝，花开在未来，而根在过去。中国共产党一百年的发展虽然经历了三个大的历史阶段，每个阶段的工作重心和任务也有所不同，但百年历史却有一以贯之的初心和理想，三个不同发展阶段之间也有着相互连接的历史逻辑。在实现民族复兴的进程中，坚持中国共产党一百年前建党时的初心，深刻认识和理解中国共产党在不同历史阶段的发展逻辑显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、以社会革命完成现代建国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国近代史通常被认为始于1840年，因为从鸦片战争战败后，中国社会的基本性质和主要矛盾开始发生根本性变化，中国开始沦为一个半殖民地半封建的国家。但从宏观历史的发展看，中国近代109年的历史可以说是从古老的农耕社会向现代工业社会的转变过程，中华民族通过几代人的牺牲，最终在1949年完成了现代建国。天安门广场上的人民英雄纪念碑以碑文和浮雕的形式，铭刻了中华民族在近代的英勇历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/28/20210628150201364.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;人民英雄永垂不朽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在鸦片战争中遭遇到三千年未有之大变局，从这个时候起，如何救亡图存，如何把古老的中国社会转变成为一个独立自主的现代强国，成了当时先进中国人思考的首要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从提出“师夷长技以制夷”的林则徐、魏源到追求“船坚炮利”和机器生产的洋务运动；从提倡政治改良的戊戌变法到推翻帝制的辛亥革命，所有的这些努力和奋斗尽管也取得了相当的进步，但都没有解决救亡图存和建立现代国家的根本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1840年到中国共产党成立前夕，这个亚洲最早的共和国仍然处于半殖民地半封建社会的境地，仍然面临着亡国的危机。历史严峻地拷问当时先进的中国人：为什么追求船坚炮利的洋务运动无法救国，无法完成中国社会的工业化？为什么政治改良和政治革命也不能建立起现代国家？如果所有这些努力过的方式都无法解救中国于危亡之中，那么中国的救亡之路究竟在何方？中国如何才能成为独立于世界民族之林的现代国家？在国家生死存亡之际，成立于1921年的中国共产党提出了一条新的救亡之路和现代建国之路，这就是社会革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照马克思主义基本原则建立起来的中国共产党，对当时的中国国情作出了深刻分析，指出了中国的发展方向。当中国在19世纪后半叶遭遇到西方列强的侵略和欺侮时，正是处于清王朝的衰败期，整个中国的上层统治集团已经腐朽糜烂而无力承担救亡图存的历史使命。无论是追求船坚炮利和机器生产的自强运动，还是改良革新的戊戌变法，都无法给腐朽的清王朝注入新的生命力，都无法挽救清王朝的衰败与灭亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛亥革命虽然结束了两千多年的君主专制制度，但中国社会的上层建筑并没有发生根本性变化。只是国家政权从爱新觉罗家族手中转移到新的军阀和权贵手中，中央王朝的权力被地方军阀、权贵所分割，占人口90%以上的社会大众仍然处于被压迫被奴役的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，也是更重要的方面，中国自鸦片战争以来到中国共产党成立之前的各种救亡运动都没有触动半殖民地半封建社会特有的经济基础。中国经济关系的买办性、依附性和官僚性，仍然是制约中国社会发展最基础的因素。腐朽落后的经济结构决定了无论是官僚集团的自强运动还是政治改良和政治革命，都无法改变中国社会的基本面貌，中国也因此无法跨进现代社会的门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党在成立之日就提出，中国唯有动员社会劳苦大众进行自下而上的社会革命，变革土地制度，摧毁半殖民地半封建社会的经济结构，推翻腐朽糜烂的上层统治集团，才有可能完成救亡图存的任务，才有可能建立起一个现代意义上的国家。这样一来，社会革命的主力军历史地落在工农大众的肩上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在当时的中国进行社会革命并非易事。中国共产党在1921年7月成立时，全国大约有50位共产党员，有13位代表出席第一次代表大会。这说明，中国共产党在成立之初人数非常之少，基本上都是接受了马克思主义的中国先进知识分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/28/20210628150913521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;6月3日在中国共产党第一次全国代表大会纪念馆内拍摄的“伟大的开端”主题雕塑。图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，民国初年的中国，文盲率高达90%以上。普通民众，尤其是工农大众既不懂得革命解放的基本道理，也不理解民族、阶级和国家等现代概念，对马克思主义和列宁主义更是茫然不知。所以，在当时的中国，尽管各种社会矛盾非常尖锐，但要发动社会大众推翻上层腐朽统治集团的社会革命非常艰难。中国共产党首先要用最通俗易懂的白话文，向劳工群众传播马克思主义和列宁主义最基本的革命原理，教育民众，动员民众，发展中共党员，让工农大众成为觉醒的阶级和社会革命的主力军。这就是说，中国需要社会革命来打碎旧社会，建立新中国；而社会革命的首要任务是革命者对广大劳工大众进行启蒙和动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个世纪八十年中叶，有学者提出过“救亡压倒启蒙”的说法，意思是说，中国自鸦片战争以来不断遭到帝国主义列强的侵略和欺侮，救亡图存成了压倒一切的主题。而启蒙运动应当普及的自由、民主、法治和理性，则被挤到一旁而被忽略了。这种“救亡压倒了启蒙”的说法曾经一度在中国知识界产生了较大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“救亡压倒了启蒙”说法有相当大的问题。这种说法简单地把十八世纪的法国启蒙运动作为所有启蒙的普遍范式，并凭借这种普遍范式来审视中国二十世纪初马克思主义的革命理论在中国社会的传播和普及。实际上二者相差甚远。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>