<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a8525a3189ef9bfbb1b55ce997f03a5</guid>
<title>娱乐圈乱象不可能靠“李明德”来整顿</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_01_06_761255.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/06/20250106195852559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这几天，娱乐圈舆情事件不断，先后牵涉赵露思、张颂文、李明德，再加上今天鹿晗因为直播过程中的失当举动导致其社交平台被禁止关注，几乎每天都有新瓜出现。但在这几个事件当中，“李明德风波”是最值得深思和探讨的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻演员李明德在1月4日和5日，连续发布多条微博，单方爆料自己在《三人行》剧组遭受的不公待遇，抨击剧组主演马天宇耍大牌，短短两天内，“李明德”话题上了一百多次热搜，李明德的抖音账户一夜之间涨粉800万，成为继“吴柳芳舆情”后互联网上现象级的热点事件，涨粉速度和规模甚至超过吴柳芳。涉事剧组和马天宇对此都做了回应，各执一词，让事情的真相模糊不清。该事件所引发的如此巨大规模的流量背后，是巨大规模的情绪，相对而言，情绪是没那么关注真相的，但真相仍然是根本性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李明德自我营造了一个工薪阶层的人设，将剧组及马天宇形容为打压、职场霸凌普通劳动者的一方，这就构建出了具有极强普遍性意义的劳资对立，从而引起巨大规模的情感共鸣。必须要说，在当下的中国，遇到任何人在内部建构、强化、煽动群体或阶层之间的对立，比如男女对立、官民对立，还有劳资对立等等，你都要保持高度的警惕了，避免自己成为被利用的舆论工具人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有些事实不够清晰，但有些是基本可以确定的。李明德并非属于典型的工薪阶层，他被曝穿名牌衣服、开豪车，当被质疑时，他没有否认，却讽刺网友“挣不到钱可以从自身找问题，上网当个【柠檬】【狗】会越来越穷的知道么”，还称对方为“愚昧的小女孩”。不少网友指出，李明德的这些话暴露出他的内心其实瞧不起，至少是不尊重工薪阶层的。他说“大不了可以送外卖”，下直播后第一时间问在哪里看收入，都成为被质疑或诟病的细节点。换句话说，他从一开始构建出的对立根基是有问题的。如果不带情绪的去看，这件事更像是一个容易冲动的年轻人干出来的，谈不上有什么代表性，他描述的事情有不少逻辑漏洞，他的有些三观也不太健康。但李明德所激活的巨大流量对他个人是一柄双刃剑，一旦产生反噬，他有可能面临很严重的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
娱乐圈比较乱几乎是中国社会的固有印象，槽点太多，但指望靠“李明德”或者他的这种方式来整顿娱乐圈，显然是不可能的。某种程度上可以说，“李明德”事件也是娱乐圈乱象的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f62696a42a23eea5ee586f7bfad246a</guid>
<title>余永定：2025年经济目标不应低于5%</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2025_01_06_761225.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：新的一年，经济工作怎么干？中国经济会面对怎样的内外部形势？特朗普2.0时代的中美贸易战将如何演进？为什么扩内需如此重要？中国制造如何利用好国内国际两个大市场？2025年，又是十四五规划收官之年，一揽子增量政策之后，如何实现经济增长又稳又好？地方化债与经济发展如何两全？如何稳住股市楼市？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们迫切需要深入探讨这些重点议题，剖析2025中国经济的挑战及其背后的机遇。为此，观察者网推出《问诊2025中国经济》专题，邀请国内顶尖经济学家，围绕这些关键问题犀利发问、深入研讨，厘清中央战略布局和发展方向，消除舆论误区，为中国经济的稳健前行贡献智慧与力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专题的第三篇，我们邀请了中国社科院学部委员余永定教授，深入剖析中国宏观调控十多年来的得失、中央发出实施积极有为宏观政策信号之后的中国经济目标，以及如何应对特朗普关税冲击波。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/06/20250106135835865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国社科院学部委员余永定&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普关税政策 对中国负面影响可控&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：2025年，中国经济似乎面临比以往更加严峻的考验。在特朗普2.0时代，多方预计，中美之间的贸易战和科技战将愈演愈烈。从2024年的经济表现来看，进出口仍然对中国经济贡献很大。2025年，我们的出口可能面临多大压力，值得担忧吗？另外，特朗普上台之后，为了保护美国本土产业，人民币会不会承受像本世纪初那样的升值压力？我们如何应对呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定&lt;/strong&gt;：特朗普虽然发出了增加关税的“威胁”，但他就任后会采取什么举措，关税加征幅度有多大，还需要进一步观察。特朗普加征60%关税的威胁，大概率是一种“交易”策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于特朗普加征关税，贸易战可能加剧，2025年中国出口会遭遇更多困难。2024年中国的出口增速较高，基数效应对2025年中国的出口增速也会产生一定不利影响。加征关税是一种“杀敌一千自伤八百”的做法。美国加征关税会恶化美国的通胀形势，作为总统，特朗普将不得不认真考虑这一后果。中国不应通过增加补贴和出口退税的方式维持出口势头，这样的政策将使特朗普对加征关税更有恃无恐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加征关税对中国经济的影响，要从关税渗透率(tariff passthrough)和美国对中国产品的需求弹性两方面来考虑。假设特朗普政府征收60%的关税，中国出口产品在美国的售价不一定会充分反映新关税的影响，美国进口商和中国出口商都会对关税上升做出某种反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，中国出口企业可以通过降低成本等方式降低产品的出口价格，以抵消关税的影响。在极端情况下，中国产品在美国的售价甚至可能不变。在这种情况下，关税渗透率就是0。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考察完关税渗透率之后，还需考虑需求对价格变动的弹性。中国进口商品价格的上升将导致美国购买者对中国进口商品需求的减少。由于一般而言，中国商品的需求弹性较高。关税渗透率和需求弹性两者的共同作用将导致中国对美出口收入的减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普对中国进口商品征60%的关税，中国对美国的出口将减少85%。【1】但是，如果考虑到中国对美出口在中国出口中的比例下降明显，而且中国对美出口中中国自身的价值增值可能较低。这样，60%关税对中国GDP的影响将会小一些。一些研究认为，特郎普60%关税对中国GDP的影响是-1%左右【2】，对中国GDP增速的拖累小于1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/06/20250106113636625.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国对中国年度出口额变化趋势图&lt;span&gt;数据来源：U.S. Census Bureau&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/06/20250106113913804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国自中国年度进口额变化趋势图&lt;span&gt;数据来源：U.S. Census Bureau&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的总体感觉是，中国在过去这10多年来不断调整经济结构，对外需的依赖度逐步下降。近几年中国对美国的出口比重也明显下降。因此，特朗普关税政策导致的中国对美出口减少，其对中国经济增速的影响虽不可忽视，但仍是可控的。“失之东隅，收之桑榆”，2025年中国净出口对中国经济增长的影响更是有限，中国的经济调整主要还是来自国内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于2025年中国大概率将要较大幅度降息，而美联储则可能放缓降息节奏。人民币来自资本项目的贬值压力是比较大的，近期中国国际收支平衡表资本项目中外汇储备的变化，似乎表明政府对外汇市场进行了某种干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，另一种可能性是中央银行为了其他目的而减持了外汇储备。我本人一直主张尽量不干预外汇市场，企业应该更多运用现有的衍生金融工具锁定汇率，而不要寄希望于中央银行的干预来稳定汇率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除通过证券项目和“其他”项目的流出外，中国企业为了绕过美国关税壁垒的“出海”规模也非常庞大。企业海外直接投资大幅度增加，就企业本身而言，无可厚非。但在中国国内就业问题已经引起严重关注的情况下，如何创造条件使企业留在国内，如何防止当前中国企业的“大出海”在未来会反噬中国，则是政府必须未雨绸缪的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2012-2024：宏观政策从中性偏紧到积极有为&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：您的提醒很有道理。回到国内的宏观经济，您之前写了一本书叫《太阳之下无新事》，起这个书名的意思是说，当下的许多宏观经济问题，多少年前都已经争论过了。您认为我们当下面临的状况，跟过去什么时候比较类似？2024年底的中央经济工作会议，罕见出现了推行“积极有为的宏观政策”的表述，其中包括“更加积极”的财政政策，和“适度宽松”的货币政策，您对这个政策动向是怎么理解的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定&lt;/strong&gt;：中国以市场决定资源配置，以宏观调控稳定物价、熨平经济波动的社会主义市场经济体系建设，是在1990年代初步完成的。财政政策和货币政策的提法，首次出现于1996国务院政府工作报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年至1998年关于宏观经济政策的提法，是实施“适度从紧的财政货币政策”。其实，1997年中国的通胀趋势已经逆转，1998年第二季度中国经济增速已经跌到7.1%的历史低点。如果中国早一些调整宏观经济政策，我们在90年代末的经济表现可能会好一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年首提实施“积极的财政政策、稳健的货币政策”。1998年-1999年中国处于通缩状态，提“稳健的货币政策”显然不妥。2000年至2004年的提法（除2000年未提“稳健的货币政策”外）都是“积极的财政政策、稳健的货币政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年中国经济出现过热迹象，但货币政策并未及时适度收紧。2005年至2007年政府工作报告的提法是“稳健的财政政策和货币政策”，期间的宏观经济政策是偏紧的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年政府一度认为通货膨胀压力加大是最需关注的问题，因而要实施“稳健的财政政策和从紧的货币政策”。2008年下半年CPI增速急剧下跌，但当时并没有及时调整货币政策，以至全球金融危机袭来时中国只能仓促上阵，强调“出手快、出拳重”。不难看出，如果中国调整宏观经济政策的方向更早一些，2008年经济增长轨迹就可以更为平稳一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年推出“四万亿”财政刺激计划，首提“积极的财政政策和适度宽松的货币政策”。尽管大方向正确，但由于过高估计了全球金融危机对中国经济冲击的严重程度，“四万亿”的推出过于仓促，也产生了一些副作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于通胀形势恶化，2011年的提法调整回“积极的财政政策和稳健的货币政策”，但当年的收缩力度可能大了一些。总之，尽管力度和时机的掌握存在一些难以避免的问题，自1996年以来中国宏观经济政策对经济波动的逆周期调节基本上是成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年政府工作报告提出，要继续实施“积极的财政政策和适度宽松的货币政策”。但在回顾2012年宏观经济政策实施情况时，2013年政府工作报告一方面说政府实施了“积极的财政政策和稳健的货币政策”，另一方面又说政府“适时退出刺激政策”。2013年政府工作报告表示要“继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策”，但2014年的政府工作报告又说，2013年中国政府坚持“不采取短期刺激措施，不扩大赤字，不超发货币”和“不搞大水漫灌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年至2019年的政府工作报告，都沿用了“积极的财政政策和稳健的货币政策”的提法。2020年-2024年依然提“积极的财政政策和稳健的货币政策”，只不过是在“积极”和“稳健”之前分别加了“更加积极有为”、“要提质增效、更可持续”和“更加灵活适度”、“保持流动性合理充裕”之类的修饰语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自改革开放以来，中国宏观经济经历了几个不同的冷、热“周期”：经济增速上升通胀恶化执行紧缩性宏观经济政策经济增速下降通胀率下降执行扩张性宏观经济政策经济增速上升通胀恶化……每次经济增速波动以及从通胀到通缩，或由通缩回到通胀，时间间隔都比较短，两、三年或三、四年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2012年起情况发生了变化。宏观经济形势从以往在“过热”和“有效需求不足”之间的变换，变成（自2010年后起）经济增速的逐季度下降；PPI大部分时间负增长以及CPI年均不到2%的低增长。即便如此，2012年到2024年政府工作报告的提法，都是“积极的财政政策和稳健的货币政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“积极的”和“稳健的”意味的是“扩张性的”抑或是“紧缩性的”呢？从政府工作报告将“积极的财政政策和稳健的货币政策”同“适时退出刺激政策”、“不采取短期刺激措施，不扩大赤字，不超发货币”等表述并提可以看出，“积极的财政政策和稳健的货币政策”实际是指“中性偏紧”的财政和货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，同以往的逆周期调节不同，2012年以来的宏观经济政策并未突出逆周期调节工具的特点。事实上，早在2010年，政府就已经开始强调要实现宏观经济政策的“正常化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月26日，中共中央政治局会议提出要“加大财政货币政策逆周期调节力度”。12月9日，中共中央政治局会议进一步明确要“实施更加积极有为的宏观政策”，“实施更加积极的财政政策和适度宽松的货币政策”，“加强超常规逆周期调节”，“大力提振消费、提高投资效益”。12月12日的中央经济工作会议重申了12月9日政治局会议的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在官方文件中没有出现“扩张性财政政策和扩张性货币政策”的表述。但在2024年9月26日中央政治局会议前后，特别是9月24日“一行三会”、10月8日发改委和10月12日财政部在新闻发布会上释放出的信息，以及11月8日财政部部长在新闻发布会所做的“中央财政还有较大的举债空间和赤字提升空间”的表示充分说明，政府对宏观经济政策方向做出了重大的方向性调整。这种调整是完全正确、绝对必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以相信，2025年中国政府将实施“超常规”的扩张性财政政策和适度宽松（或“支持性”）的货币政策。只要有较高增速，中国的财政就是可持续的
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b140b63d06dba365a4625f8603e728c8</guid>
<title>我向普京解释了哈萨克多边政策的实质，这不影响我们的联盟关系</title>
<link>https://www.guancha.cn/KassymJomartTokayev/2025_01_06_761223.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，哈萨克斯坦国家级期刊《母语（ANA TILI）》发表了对哈总统托卡耶夫的访谈文章。哈萨克斯坦驻华大使馆授权观察者网发布中文版，以下为访谈全文：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/06/20250106165238982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈萨克斯坦总统托卡耶夫接受《母语（ANA TILI）》&lt;span&gt;专访&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尊敬的哈斯穆卓玛尔特•科梅尔吾勒，去年，您在接受《主权哈萨克斯坦报》采访时，对这一年进行了总结，并概述了今后重点开展的工作领域。这样的采访正在成为一种良好的传统，让我国公民深刻认识到有关举措对我国发展的重大意义。我认为我们今天将进行一次有意义且开放的对话。第一个问题：对于哈萨克斯坦而言，过去的一年有什么特别之处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托卡耶夫：&lt;/strong&gt;去年发生了很多大事，做了很多工作。例如，所有地区都在对过时的工程和公用基础设施进行现代化改造。1800万平方米的住宅建成交付，新建和修复道路7000公里，阿拉木图、克孜勒奥尔达和奇姆肯特机场开设了新的客运航站楼，矿山、石化、冶金等领域实施大型项目。再加工行业开始快速发展，其在行业中的份额接近于制造业的水平。值得注意的是我们农民的成就，去年收获了约2700万吨粮食，达到了近十年来的创纪录水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在去年的采访中曾说过，2024年对哈萨克斯坦来说将是特别重要的一年。事实证明了这一点。尽管形势对我国而言非常复杂，但我们进行了系统的经济改革，为下一个五年发展奠定了坚实的基础。为此，我们已经实施许多重要的项目和举措，未来将开展更广泛的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦是一个福利型国家。从去年开始，政府就在“国家基金——为了儿童”计划的框架内，开始向孩子们的账户划拨款项。全国的养老金、津贴、奖学金，以及公共事务领域职工的工资都有所增加。全国各地新建了数百所学校、幼儿园和体育中心。已有十多所国外著名高等院校在哈萨克斯坦设立分校。科学研究经费的数额有所增加，为文化部门的员工提供了大量支持，重点发展群众体育。所有这些都可以称为提高公民创造潜力的有益投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，世界地缘政治形势空前复杂。尽管如此，哈萨克斯坦作为一个在建立和平对话方面发挥有效作用的国家，加强了其在国际舞台上的地位。这种形势有利于保障国家安全和经济稳定发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，过去的一年并不轻松，甚至可说是艰难的一年。外部因素对哈萨克斯坦造成了不利的影响，自然灾害也影响了我们的计划。但我们不仅控制住了局势，而且持续的推进了系统性的改革。正如此，我们的战略决策正在妥善实施当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;你提到了去年的自然灾害，即覆盖全国近一半地区的特大洪水。当时，您向政府机构下达了赈灾和消除灾害影响的具体任务。从那时起，人民见证了一系列大规模的工作实施。但洪水期间，许多埋藏的问题也暴露出来。国家从这场自然灾害中吸取了哪些教训？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托卡耶&lt;strong&gt;夫&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;去年的洪水对我们国家是一次很大的考验。哈萨克斯坦以前从未发生过这种级别的特大洪水，国家已采取紧急措施来避免这一巨大威胁。人员被及时转移到安全地点，为他们建立了临时避难所，并批准使用物资储备。除紧急情况部外，国家还动员内政部、国防部、国民警卫队等部门，总计约6.3万人参与救援行动。多亏了此次动员，我们拯救了许多公民，保障了他们的安全。这是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们始终坚信，只有全民一心、同舟共济，才能战胜灾难。我们看到了洪水期间志愿者的动员潜力。来自全国各地的志愿者帮助救援人员，组织人道主义援助并为受灾群众提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪水来势汹汹，房屋、道路、桥梁、社会和商业设施遭到破坏，一些牲畜被冲走死亡。必须承认，如果过去几十年来，我们能够对水坝和其他水利设施的建设给予足够的重视，灾难的后果就不会如此严重。现在我们已经纠正了错误并开始填补空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新水利法草案正在议会审议，水资源管理概念及其综合规划获得批准。其中规定，到2030年要建造40多个水库并修复37个水库。我们还计划对总长度超过1.4万公里的灌溉渠进行现代化改造。大规模的应急预报和预防体系现代化工作已经开始。哈萨克斯坦国立水管理与灌溉大学的成立，就是为了解决水资源专家短缺的问题并让哈萨克斯坦恢复水利研究工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月初，“一水峰会”（One Water Summit）在沙特阿拉伯举行。我代表哈萨克斯坦和法国联合主持了这次会议，并在会上发言。发言中，我特别强调了增强对水灾的抵御能力的必要性，我希望国际社会必须共同行动，确保水资源安全并应对气候变化。而哈萨克斯坦会优先考虑这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/06/20250106135247987.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“一水峰会”领导人合影&lt;span&gt; “一个星球峰会”官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，每当困难时刻到来，社会隐藏的问题就会暴露出来，这也让社会面对的每一个困难都有了好的一面。因此，我们需要在危机期间保持严肃态度。我们需要能够针对实际问题做出正确的决定并找到问题的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对公务员的无端批评时常会出现，但对比看待也确实能够证明一些事情，尤其是与其他国家相比较。我们已经成功度过了冠状病毒爆发以来的所有危机情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为消除春季洪水后果而采取的措施表明，国家能够有效发挥作用。没有一个受影响的家庭未得到援助，新的房屋被建造了起来，为许多家庭购买了新的公寓，恢复了基础设施，所有受洪水影响的居民和商人都得到了补偿——这一切都是在很短的时间内完成的。大型企业代表也为消除洪水后果做出了重大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界动荡不安，人为灾害和自然灾害日益增多。许多国家，包括发达国家，还没有准备好克服所有这些问题。我们在2024年清楚地看到了这一点。当然，还有很多工作要做。不过，在应急响应方面，哈萨克斯坦与其他国家相比处于不错的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/06/20250106135511425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年哈萨克斯坦洪灾&lt;span&gt; 半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月的最后几天，阿塞拜疆航空公司的飞机在阿克套市坠毁。38人死亡，其中有6人是我国公民，还有不少人重伤。此时此刻，每一秒都弥足珍贵。救援人员、医生和执法人员行动迅速有效，表现出了高度的专业精神和公民责任感。坠机地点附近的曼格斯套地区电网公司的工作人员立即赶来帮忙，附近居民也参与救援伤者。哈萨克斯坦人民对空难幸存者们的同情和良好愿望，从公民踊跃献血的热情中可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我感谢我们公民的大无畏精神，我们拯救了尽可能多的生命。我向所有参与救援工作的人表示诚挚的谢意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想指出的是，政府成立了一个委员会来调查飞机失事的原因，该委员会邀请了包括来自国际民用航空组织和洲际航空委员会的共17名国际专家。政府委员会决定，将包含这架飞机所有信息的黑匣子送到飞机的制造国巴西进行检验。我相信，这一步骤是客观公正调查所必需的唯一正确决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您提到您参加了在沙特阿拉伯举办的一个国际论坛。总的来说，去年您参加了很多这样的世界级活动。这显示了您对外交政策的重视，并引发了“总统是一名职业外交官，所以他更关注国际问题”的讨论。事实真的是这样吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;托卡耶夫：&lt;/strong&gt;从地理位置、经济潜力和当前地缘政治形势来看，哈萨克斯坦被认为对世界许多国家具有战略重要性。我们不仅和我们的传统伙伴建立友好关系，遥远的非洲大陆的国家也有兴趣与我们建立友好关系。在西方，哈萨克斯坦被总体上认为是中等强国，这个地位的分量是很重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们应该以负责任的态度看待自己在国际舞台上的行动，在当今最复杂的问题上采取建设性立场。这就是为什么哈萨克斯坦始终支持联合国，支持这个公认的“全人类共同的家”，这个独特和不可替代的机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，作为国家元首，我需要每天处理大量国内政策问题。这是一项非常重要的工作，因此，认为我的工作优先考虑外交政策的观点是不正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的主要目标是加强我国的经济潜力、主权和在国际舞台上的地位。我对成为国家元首以来所做的决定及其各种后果承担全部责任。我无法以其他方式工作，我也不想这样做。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a905f05dc9c1b8781611f1beb99d809d</guid>
<title>美国精英如今“以华为师”，说明中国的确做对了一些事情</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_01_06_761199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两款中国“六代机”的影像图片在全球互联网广为流传后，长期占据技术制高点的美国人第一次切身体会落后于人的惶恐。伴随惶恐而来的是对“美国文化劣根性”的反思，及其引发的激烈政策讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，与埃隆·马斯克共同执掌美国政府效率部（DOGE）的维韦克·拉马斯瓦米炮轰美国文化，指出“一个崇尚舞会皇后而非数学奥赛冠军、崇拜运动员而非最佳毕业生代表的文化，无法培养出顶尖的工程师”；“美国文化长久以来（至少从90年代开始）崇尚平庸而非卓越，这种文化并非始于大学，而是从美国人小时候就开始塑造。”维韦克进一步指出，美国如果想要竞胜中国，长期看必须改变这种文化，但短期内的补救办法只有引进更多海外人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/06/20250106085127509.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国人，目睹位于美国社会顶层的硅谷技术精英开始批判反思美国文化，既有一种闻所未闻的新鲜感，又有一种似曾相识的熟悉感，两种矛盾的感觉交汇在一起，在令人感慨的同时，更发人深省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种新鲜感来自反差强烈的“地位互换”。至少从改革开放以来，对大部分中国人来说，美国文化一直是追随模仿的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以来，我们不遗余力批判“应试教育”“填鸭教育”“功利文化”，宣称我们的文化抹杀个性创造、磨灭自由精神，导致缺乏创造力，这是需要努力革除的弊病。因此，我们推崇美国的“素质教育”“快乐教育”“多元评价”，将美国独步天下的文化创造力和科技领先优势都归因于释放天性的自由文化，因此是需要我们模仿学习的对象。而一些被视为弊病的“中国元素”之所以能够保留下来，很多并非因为缺乏“改过自新”的主观意愿，而是因为实在不具备学习西方的客观物质条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，美国精英眼见中国的产业科技成就井喷式爆发，居然开始反思批判美国文化，这对于长期处于追赶地位的中国人，可能是一种“倒反天罡”的炸裂体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而熟悉感则来自一种“刨根问底”的归因思路。处于暂时落后地位的国家和民族，如果上进心足够强烈，就会深刻解剖自身弊病，不惜“自贬”“自恨”乃至“自我阉割”，也要更快更好实现追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了追赶美西方，近现代以来中国人曾寄希望于改造自身制度、传统、文化，甚至怀疑过自身人种和基因问题。有趣的是，当前以维韦克为代表的美国精英，似乎也走上了中国人长期苦苦求索的批判历程，其自我批判的对象也已从具体的美国政策、制度、社会，转向更加抽象和本质的美国文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国精英如今“以华为师”的反思，表明中国的确做对了一些事情，否则他们绝无可能低下高傲的头颅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/06/20250106085432976.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
CR450-AF样车，由中车青岛四方生产制造&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，究竟哪个部分做对了？是我们“自我批判”“学习西方”的那个部分，还是保持“坚持自我”“中国特色”的那个部分？我认为两者皆有，而“实事求是”是贯穿两者的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国之所以能取得世所瞩目的成就，一方面是因为我们虚怀若谷，以最谦虚的态度吸收人类文明的一切先进成果，但如果偏离“实事求是”则必然矫枉过正，乃至迷失自我；另一方面，则是因为我们坚持因地制宜，在吸收外部先进成果的过程中做到了“实事求是”，因此才保留了如今令美国技术精英艳羡不已的“中国特色”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世上的事情大抵是公平的，历史上处于霸主地位的国家，往往因为自视甚高、骄傲自满而懈怠疲敝，最终落入下滑的轨道。可以想见，随着中美战略博弈进一步加剧，尤其是中国优势在各个领域进一步显现，我们也要习惯理性看待外界的溢美之词，保持一种建设性的谦虚谨慎，坚持吸收一切于我有利的文明成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>