<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3db298747a3f63b678281a6de0e152bd</guid>
<title>西安“就医难”：新冠两年，我们的经验是否经得住考验？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2022_01_06_621189.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岁末年初，古都西安的新冠肺炎疫情牵动着大家的心。近日，多件非新冠病人遭遇“就医难”的消息出现在网络上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些病人由于身在疫情管控区域，外出就医往往要求助多个公共服务部门才能出行。当他们前往理应收治封控区、管控区域的普通群众的定点医院——“黄码医院”，又遇到医院临时抬高疫情防控“门槛”，即便按规定出具48小时内核酸阴性证明也无法就医，遭到多次推诿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位大学生网友自称，自己因发热辗转多家医院的发热门诊均遭拒绝，甚至站在某医院喊着“发热病人向前50米本院发热门诊就医”的大喇叭下面，被工作人员以“本院不开设发热门诊”为由推脱。更有甚者，网上出现了一位怀孕8个月的孕妇因为救治不及时不幸流产的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种消息，让我们仿佛回到了两年前的武汉，那个令人辛酸的除夕。国家卫健委高级别专家组成员、中国疾病预防控制中心流行病学前首席科学家曾光就表示，“西安疫情是武汉封城后最严重一回”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，与两年前的武汉不同，目前西安的医疗资源保障充沛。截至目前，陕西省共有4家定点医院投入新冠肺炎病人救治，包括西安市胸科医院、西安市人民医院航天院区两家市级医院。代表当地医疗乃至整个大西北地区医疗实力“第一梯队”的空军军医大学（原第四军医大学）西京医院、唐都医院，西安交通大学医学院第一、第二附属医院，陕西省各省属医院，目前尚未投入新冠肺炎病人救治，仅是派出相对员工总数较少的医务人员参与基层核酸采集及支援定点医院。可以说，西安医疗资源充足，远离当初发生在武汉的“医疗挤兑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，西安的医疗资源配置存在哪些问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;应急预案：“纸面资源”难变现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在疫情之初，西安就罗列了2家“黄码医院”、三个“黄码病区”，用于收治来自封控区、管控区的群众常规诊疗需求。随后，又添加了多所水平较高的医疗机构，比如说在当地政商关系极佳的高新医院、国际医学中心。这是两家股份制医院，同属一个大股东，建筑风格好像长沙万家丽，从当地各公立医院挖了许多名医。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/06/20220106082337855.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/06/20220106082346636.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些“黄码医院”可以满足包括血流透析、肿瘤放化疗在内的慢性病人，分娩及消化道出血、主动脉夹层与心脏外科急诊手术在内的紧急医疗需求。各家“黄码医院”看似实力雄厚，连复杂的心脏外科手术都能处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在当地疫情最为严重、封控及管控区域最多的雁塔区，仅有一所定点医院。这是一家三级乙等医院，业务实力在西安数不上。病人跨区治疗，又面临院前急救及社区志愿服务人员不足等各种具体困难。这些纸面上的医疗资源对于封闭管控区的居民来说难以变现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者联系了多位西安的医务人员朋友，力图还原怀孕八个月孕妇不幸流产事件的始末。据当地消息灵通人士透露，该名孕妇抵达接诊孕妇的“黄码医院”后，该院产科在没有取得孕妇的最新核酸检测结果的情况下，启动“绿色通道”优先收治。医务人员根据传染病三级防护标准“全副武装”为孕妇提供救治，为孕妇启用了专用的手术间和单人间病房。医务人员接诊之后迅速为孕妇安排了B超和胎心监测等处置，仅用了约半个小时，就把孕妇入了手术室抢救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个过程来看，孕妇在见到产科大夫后很快就获得了治疗。然而，在此之前，由于当地院前急救缺位及定点医院相关信息披露不全，孕妇求助120派车送医均未能如愿，在就医过程中辗转的时间过长，“在不该耽误的环节耽误了大量时间，具体细节以官方调查结论为准。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/06/20220106082357395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的消息是，陕西省卫健委已经将孕妇的遭遇定性为西安高新医院责任事故。已对相关责任人作出处理：总经理范郁会被停职，门诊部、医务部相关责任人被免职。西安市急救中心党总支副书记、主任李强，西安市卫生健康委主任刘顺智都给予了党内警告处分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最可怕的医疗——由“理性经济人”把持&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西安孕妇时间后，在社交媒体上有知名博主贴出据称是涉事医院医务人员的聊天记录。然而这一聊天记录却再次引发了笔者的焦虑。该聊天记录称，孕妇在“确认24小时核酸检测结果”和“填写流调表”耗费了一些时间。同时该“医务人员”表示贸然收治“黄码病人”会导致疫情在医院内传播扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/06/20220106082412373.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也印证了西安当地一位朋友的解释：有的“黄码医院”拒诊黄码病人，主要原因可能是该院刚刚收治了确诊病人，需要对接诊医务人员进行密接筛查同时消毒行医场所。否则，贸然收治“黄码病人”反而会导致疫情扩散。在这一过程中，医院和社会公共服务体系存在严重的沟通问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，面对人命关天的事情，很多读者也很难接受这样的解释，笔者对此也不置可否。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e57e50149af1d01d0aa2362487b3a8de</guid>
<title>全球重要矿藏被中国收入囊中，谁急了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MohamedZeeshan/2022_01_06_621181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/穆罕默德·齐尚 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“石油”是上个世纪地缘政治学的流行语，那么在一个气候变化的时代，获取全球影响力的关键将在别处：赋能绿色技术的矿产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在格拉斯哥联合国气候变化大会（COP26）召开前夕，国际能源署指出，随着各国向绿色能源过渡，未来几十年的需求将从煤炭和化石燃料转向锂、钴和铜等矿物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锂、钴和镍等矿物是制造电池的基础材料，而钕等稀土元素对制造风力涡轮机和电动汽车至关重要。随着电力取代化石燃料，铜和铝也将占据中心地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果全世界要实现其在《巴黎协定》中给出的承诺，将全球气温上升幅度控制在“2摄氏度以下”，国际能源署估计，对这些矿物的需求将大幅增加：锂的需求量将增加40倍，而石墨、钴和镍的市场需求将激增20-25倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经在为这一范式转变进行投资，特别是在那些美国不占优势的国家。美国前总统唐纳德·特朗普在其任内试图振兴本国煤炭行业，而中国却在忙着与控制全球战略矿产资源的权力掮客拉关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，北京推出了《中国制造2025》计划，其中的目标包括主导全球电动汽车行业。不久之后，中国开始锁定战略矿产的全球供应链，并在资源丰富的发展中国家垄断采矿业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治只能起到辅助作用，特别是在政府失能、饱受战争蹂躏的国家。例如，根据美国的数据，阿富汗拥有价值1万亿美元的矿产宝库，其中可能包括储量排在世界前列的锂矿资源。在美国及其盟友灰溜溜地撤出阿富汗后，塔利班目前正控制着这些资源。中国现在已经去阿富汗探查尚未发现的矿藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月初，中国五家矿业公司的代表抵达阿富汗，对可能的锂矿项目进行“现场勘察”。据《环球时报》报道，至少20家中国国有和私营企业也进行了类似的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国目前这样做还基本不会碰到任何竞争对手。今年早些时候塔利班占领喀布尔后，尽管北京尚未正式承认塔利班政权，但中国仍是少数几个保持其驻阿富汗大使馆开放的国家之一。就塔利班而言，他们意识到与北京展开合作是其获得国际承认的关键，他们一直在竭尽所能地满足中国要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，在非洲（拥有某些最大储量的矿产资源），中国已渗透进了外交真空地带，悄悄地与那些对抗西方的政权建立了关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以刚果民主共和国为例，全世界多达70%的钴是在该国开采的。据《纽约时报》报道，截至去年，中国公司拥有或资助了该国19个钴矿山中的15个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚果前总统约瑟夫·卡比拉（Joseph Kabila）统治时期，中国与该国建立了富有成果的关系，扩大了自己在该国的影响力。在卡比拉2019年卸任前，其独裁统治下的刚果历经暴力内乱和选举争议。卡比拉在2016年任期届满后拒绝下台还导致该国与西方关系紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/23/20211223161658697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坦科凡古鲁米矿实景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，当华盛顿因政治危机而无暇他顾时，洛阳钼业集团收购了刚果最大的铜钴矿之一坦科凡古鲁米矿（Tenke Fungurume）的多数股权。坦科凡古鲁米矿此前为总部设在美国亚利桑那州的自由港麦克莫兰公司（Freeport McMoRan）所有。四年后，洛阳钼业集团又收购了这家美国公司手中的另一个更大规模钴矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的策略已经让中国在下一代燃料的提炼和加工方面拥有了巨大的影响力。根据国际能源署的数据，中国加工了全球50%至70%的锂和钴，以及高达90%的稀土金属。中国还是全球最大的铜、镍加工国，其份额分别为40%和35%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的影响力不仅局限于饱受战争蹂躏、与西方意见相左的脆弱国家。中国还对西方盟国进行了大量投资。例如，世界上一半以上的锂是在澳大利亚生产的。但国际能源署的数据显示，其中58%的锂是由中国加工的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来几年，中国对这些市场的影响力将被证明是一个重要的谈判筹码，尤其是在西方期待于2050年实现净零碳排放之时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普和现任总统乔·拜登执政时期，华盛顿发起全球倡议，分散全球供应链以减少世界对中国的依赖。但就绿色能源矿产而言，与石油和天然气资源的情况不同，现有矿产主要集中在少数几个国家手里，这迫使全世界不得不至少在中期时段内依赖中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其外交政策演讲中，拜登政府强调要建设美国的能力并与中国展开竞争，而未来能源市场就是美国外交界必须加紧关注的一个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fca948d18714e808ef00a0b5b19f43fd</guid>
<title>俄罗斯是否完全走出了前苏联的阴影？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2022_01_06_621180.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·苏联解体的经验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您之前讲苏联解体的根本原因是失败的改革，其中最严重的就是经济“休克疗法”，对比中国的改革开放和国际接轨，您认为中国和苏联改革有哪些不同，我们有哪些成功经验？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于洪君&lt;/strong&gt;：从经济角度做比较的话，可以说戈尔巴乔夫当年的改革没有找到苏联问题的根源所在。病急乱投医，竟然请美国人出点子，使用“休克疗法”这剂猛药，对苏联经济造成了毁灭性的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联搞全盘私有化，首先对所有的国家资产做评估，估出总价后，做成私有化证券，分给所有的苏联居民。这个做法本身就有问题，对全苏联的国有资产进行估价是一件非常复杂的事情。后来的情况证明，估值非常之低，实际上是国有资产“大甩卖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，私有化证券像撒胡椒面一样分发给老百姓，这对老百姓来说微不足道。有些人因为缺钱，很快就把它们廉价卖掉，“变现”了。还有人干脆拿去换酒了。当然，确实有个人收购了大量私有化证券，拿去投资，原苏联国有财产大规模流失，实际上是被廉价拍卖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后的私有化过程非常复杂，总体来说是一次失败的经济改革。当时，苏联供应链断裂，物资短缺，物价飞涨，卢布与美元的汇率，由最初十几、几十、几百乃至数千卢布兑换一美元。已经独立的其他共和国，情况大同小异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫斯科、圣彼得堡等地，人们开始直接使用美元。在俄罗斯、乌克兰、白俄罗斯，甚至是外高加索、中亚，普遍出现了“二元经济”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，俄罗斯等国政府开始清理这个现象，规定只能用卢布来计价和支付，强迫美元退出流通。但在物价飞涨，币值不稳的情况下，市场还是愿意接受美元，人们也希望存储美元，美元黑市交易依然火爆。这就导致卢布与美元的汇率越来越离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世纪之交，用卢布与美元的汇率来计算，俄罗斯GDP总量没有希腊多，人均工资没有索马里多。在外高加索地区，格鲁吉亚、亚美尼亚等国的总统月工资，只能折合2美元，非常荒唐！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济改革必须在政府的宏观指导下有序进行。在中国的经验里，我们改制的时候，国家发现问题及时调整，严防国有资产流失，政府的宏观调控能力非常强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在80年代中后期到90年代前期，改革的步伐越来越大，遇到的问题也很多，我们特别强调稳定压倒一切，成功处理好稳定、改革、发展三者之间的关系。稳定放在第一位，稳定不只是政治稳定，也包括经济稳定、社会生活稳定等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在2001年成功加入了WTO，成为世贸组织的成员，国际接轨完成了，经济发展得非常好，我们的物价、通胀、社会就业都控制得很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，任何国家的改革都会遇到问题，因为经济环境和经济运行本来就很复杂。但整体上看，跟当年的苏联相比，我们还是成就更大，经验更多，对整个世界经济的贡献也大。可以自豪地说，我们的经济改革成就是可圈可点的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们把国内改革和对外开放紧密地结合起来，这是中国经济能够摆脱旧模式、走向新体制，从过去封闭式发展，走向与世界经济对接，融入世界经济发展大潮的重要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·苏联解体后的俄罗斯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：苏联解体后，俄罗斯是否已经从苏联模式中走出来了？普京主导的俄罗斯，内部政治关系、政治模式和外部关系，是否发生了实质性变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于洪君&lt;/strong&gt;：这个问题大家看法不尽一致。有的人说俄罗斯还是原苏联那一套，我不同意。今天的俄罗斯和原来的苏联，完全是两种国家结构、两种政治制度、两种经济范式、两类对外关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，原苏联是典型的一党制国家，苏联共产党领导着整个国家，莫斯科决定着全苏联的大事小情。现在的俄罗斯是多党制。前不久俄罗斯国家杜马选举，有80多个政党参选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的执政党是统一俄罗斯党，和过去的苏联共产党，无论是价值观体系还是组织结构、影响国家内外政策的方式，完全不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与原苏联相比，俄罗斯的政治景观变化很大。现在的执政党统一俄罗斯党、在野党俄罗斯共产党、俄罗斯自民党等，跟苏联共产党不可同日而语。俄罗斯的意识形态是多样化的，不同政党有不同的价值观、不同的指导思想，有自己的报纸和出版物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯反对派也会组织集会，也会上街游行。总之，现在的俄罗斯有独特的宪法和法律体系，有独特的国家治理法则和社会管理规定，可以说是很有俄罗斯特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯也实行三权分立，议会也实行两院制，还有宪法法院。但俄罗斯总统是国家三大权力系统正常运转的保障人和协调人，是国家的最高统帅。从政治体制上说，有些方面与西方国家相似，同时也有许多不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的俄罗斯是联邦制结构，几十个联邦主体构成了俄罗斯联邦这个统一的国家。这种国家结构和权力设置，非常复杂。联邦主体的行政长官是选举产生的，这与苏联时期的任命制有重大之别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：苏联解体标志着冷战的结束，但美欧一直没有放弃对俄罗斯的围堵，世界上空还飘荡着冷战的幽灵，您如何看待冷战后世界局势的发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于洪君&lt;/strong&gt;：冷战后国际局势的发展，与当时人们预料的相去甚远。当时，人们普遍认为，冷战结束意味着对话代替了对抗，缓和代替了紧张。全世界沦为美苏对抗的人质的状态，总算结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看，后冷战时代的国际形势更加复杂。美国和欧盟对俄罗斯依然很不放心，首先是因为俄罗斯拥有巨大的军事工业体系，拥有相当庞大的战略武器库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，苏联分布在哈萨克斯坦、乌克兰、白俄罗斯的核武器，统统交到了俄罗斯手里，所以，强大的苏联军队虽然被分割了，但俄罗斯还有能力在军事领域与美国一争高低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为俄罗斯作为核大国，能够在核武器和常规力量方面与美国一决雌雄，试图长期维持“一超独霸”地位的美国，对俄罗斯很不放心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，还应当注意到，无论是苏联时代还是现在，俄罗斯人的民族主义情感还是很重的。俄罗斯是一个不屈不挠、韧性极强、不能被征服的民族。就连他们自已都说，“俄罗斯是战斗民族”！俄罗斯人特别能战斗的特殊品格，这也是美国和西方感到不安的另外一个重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有第三个因素。苏联解体之初，俄罗斯百废待举，困难重重，经济上一度濒临崩溃，大有民不聊生之虞。但俄罗斯资源异常丰富，石油天然气储量极大。东欧、南欧和西欧的不少国家，包括德国，在能源供应方面，特别是天然气供给，严重信赖于俄罗斯，对俄罗斯既恐惧又无奈。这也是欧盟与俄罗斯的关系剪不断理还乱的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，还要看到，由于非常复杂的历史积怨，苏联解体后，俄罗斯与乌克兰、格鲁吉亚、波罗的海三国家以及波兰的关系一直比较紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧烈变化的地缘政治情势，导致俄罗斯同这些邻国冲突不断。2008年爆发的俄格战争，将俄格关系推向敌对状态，至今无法化解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年爆发的俄乌冲突，现在也没画上句号。对于克里米亚半岛回到俄罗斯版图，无论美国还是欧盟，根本无法接受。因此，俄罗斯被视为欧盟的威胁，被视为美国的战略竞争对手，也就毫不奇怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一方面看，由于历史积怨和现实原因相互叠加，乌克兰、格鲁吉亚、波罗的海三国，还有波兰等国，对俄罗斯的疑虑根深蒂固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，他们在对外关系领域完全倒向美国和欧盟，千方百计拉着美国和欧盟对抗俄罗斯。波罗的海和波兰，甚至早早就加入了北约和欧盟，乌克兰和格鲁吉亚也在不遗余力地谋求“加盟”“入约”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和西欧为满足自己的国际战略利益和国际影响力，不择手段地支持这些国家反俄，包括支持和策动“颜色革命”。结果，一方面是美国欧盟在很大程度上被这些国家的反俄政策所绑架，另一方面，俄罗斯面临着北约势力直抵国门的现实压力和巨大威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终的结果就是美西方同俄罗斯的关系难以进入一个正常发展轨道，大家看到美国跟俄罗斯相互驱逐外交官或限制外交官的数量，这种持续紧张的状态，短期内看不到解决前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，俄罗斯和乌克兰的关系再度紧张，俄乌边界现在是各自双方大兵压境，战争阴云密布，随时有可能发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/24/20211224163703903.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国俄罗斯将就乌克兰问题举行会谈。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景下，中俄关系发展得比较好。历史上的中苏关系也是错综复杂，有过不愉快，戈尔巴乔夫到中国访问的时候，中苏关系才实现了正常化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候，中苏两国结盟了，但很快出现了问题，同盟关系名存实亡，最后甚至兵戎相见，差点发生大规模的战争。当时的中苏关系以中国接受苏联援助为主，老大哥帮助我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们始终坚持“不结盟、不对抗、不针对第三方”的新型国家关系，现在的中俄关系跨越了历史，超越了制度差异和意识形态，双方积极寻求利益的结合点和合作的契合点。可以说中俄关系发展到这一步，对于世界局势的稳定、对亚太地区的稳定起到了重要积极的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们很珍惜中俄关系，俄罗斯也很重视中俄关系，这正是美国和欧洲所不愿看到的，他们经常散布各种抹黑中俄关系的言论，但我想这几十年的国际形势变化已经证明了中俄战略协作伙伴关系是稳固可靠的，经得起检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一方面要深化同俄罗斯的战略协作伙伴关系，另外也要维护中美关系的稳定，推动中美关系回到健康发展轨道，这符合双方利益，也符合全世界的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国没有阵营对抗意识，不搞集团政治，我们倡导和奉行的都是新时代的多边主义外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在评价中俄关系说“不是同盟，胜似同盟”，这不是中俄结盟的意思，“胜似同盟”是指双方的政治互信度不断提高，远远超过当年中苏结盟时期。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2ce9391800eef69c9c8932192bf3f96</guid>
<title>从“历史终结”到身份政治，现代化的进程仍悬而未决</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuLangXiSi-FuShan/2022_01_06_621179.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一切始于32年前的一场演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年的2月份，时年36岁的弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）受邀到芝加哥大学发表了一场国际关系主题的演讲。彼时，作为苏联专家的福山刚刚结束他在兰德公司的研究工作，准备前往位于华盛顿的国务院政策规划部就职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是一个谈论苏联的好时机——就在几周之前，戈尔巴乔夫宣布苏联将不再干预其卫星国的事务——敏锐的观察者们似乎瞥见，严丝合密的冷战高墙要松动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们已经看到了历史的终点”，福山在演讲中宣告。借黑格尔之名，福山称，随着苏联解体、冷战结束，人类历史的意识形态斗争已经以西方自由民主的胜利而告终；此后只会有局部的矛盾，自由民主制将不再拥有真正的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次演讲引起了保守派杂志《国家利益》的注意。过了几个月，它刊载了讲稿，标题是《历史的终结？》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再过了几个月，柏林墙倒，苏东剧变，世界惊愕。被认为准确地预测了这一系列事件发生的福山，则从一名默默无闻的研究者，一跃成为学界宠儿、声名大噪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后，他又在杂志稿的基础上写就《历史的终结与最后的人》一书。除了内容上的扩充，他也去掉了原标题里的问号——似乎在跟那个初出茅庐、充满不确定的自己告别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时光流转到2019年，当我第一次见到福山本人时，他已是另一番不同的模样。那是在阿姆斯特丹一个古老的礼堂里，他的新书《身份政治：对尊严与认同的渴求》（Identity: The Demand for Dignity and the Politics of Resentment，下简称《身份政治》）发布荷语版，该书已被译成近十种欧洲语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天他穿着深蓝的棉质西装和白底的格子衬衫——仍然有着某种“现成的感觉”——但与记者打交道已明显游刃有余。他在镁光灯中走到台上，温和的语调背后是一种难以挑战的权威之感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时他已是不折不扣的学术巨擘，发表了逾10部专著，单是《历史的终结？》就已被引用超过八千次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台下簇拥着慕名而来的欧洲年轻人，有的想找他签名合影，但也有的想要当面质问他：如果历史会终结，阿富汗为什么还是今天的乱象？特朗普当选是否推翻了你当年的结论？又该如何理解中国的崛起？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“历史终结论”发表后的这三十年间，作为公共知识分子的福山曾在无数场合遭遇过这样的质问、批评、甚至是羞辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪90年代初涌现的那一波后冷战时代自由民主颂歌之中，“历史终结论”曾是唱得最响、传得最远的一个。但后来的故事人们都知道了：冷战结束之后的历史并未“终结”在西方的自由民主制上。一方面，与西方自由民主制不同的意识形态在全球各地开花。另一方面，自由民主制也在西方内部遭遇挑战，近年常被提起的例子就包括特朗普当选和英国脱欧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福山“被打脸”了吗？历史仍会终结吗？自由民主制仍然是那个能让历史终结的唯一选项吗？三十年来，福山其实一直在修正和完善当年让他成名的那个理论框架。其中两部关于政治秩序的专著《政治秩序的起源：从前人类时代到法国大革命》（2011）、《政治秩序与政治衰败：从工业革命到民主全球化》（2014），被认为是为现代政治秩序背书的最重要的作品，他也凭此拿下了被誉为“政治学的诺贝尔奖”的约翰·斯凯特政治学奖（2015）。为了解释特朗普的崛起，他于2018年出版了《身份政治》一书，从承认、尊严、身份的角度去理解自由民主制面临的新挑战以及新解法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年的末尾，时值《身份政治》一书的中文版问世之际，我与福山进行了一次远程访谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/界面新闻记者  王磬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、身份政治：东亚经济的成功部分归功于解决了“我是谁”的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;界面新闻：&lt;/strong&gt;让我们从《身份政治》这本书开始聊起。你在书里对身份政治的正负面效应都做了论述。比如，它一方面有助于提升女性以及少数族群的权利，但也有可能损害言论自由，在部分情况下还可能被用来推动激进的民族主义与极端的伊斯兰主义。在你看来，是否存在“好身份”和“坏身份”的区分？什么样的身份是“好身份”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;好坏身份之间的界限是清晰的。“好身份”的要素包括：推行正确的价值观、维护和平、促进社会稳定等等，而“坏身份”则相反。全世界在20世纪见证了民族主义在德国、日本、意大利等国的兴盛。这种民族主义预设了一种国民认同，它基本上具有侵略性与排他性，种族色彩浓厚，推行以征服与侵占领土为导向的外交政策，甚至还会发起种族清洗，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类历史上曾反复出现过这种情况。1990年代的巴尔干半岛就受到数十年来的极端身份政治影响。这一切都在南斯拉夫崩溃后爆发了，该地区的各种身份团体开始相互交战。这从定义上讲就属于坏的身份。我认为好的身份要采取实际行动，促进一国之内的稳定并巩固其机构的正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信自由民主制是非常好的政府形式。并且我认为，生活在自由民主制之下的人民需要有一种共同的目的感以及身份感，此身份关乎他们从何而来、将要到何处去以及何种机制才是值得他们尊重的。之所以说当代某些身份政治存在较大的弊端，原因之一就在于它否认我们在宗教、种族、性别、性取向等较小的身份之外，还可以拥有一种更为广大的、具有民主性的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/04/20220104142518876.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;449&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;界面新闻：&lt;/strong&gt;你曾指出，种族、性别、国籍、宗教等身份，在当今的身份政治中都扮演了重要角色，书中尤其花费了诸多笔墨论述民族主义和极端伊斯兰主义。但阶级——这个传统上左翼政党最主要的关切对象——却几乎不在如今的身份政治中扮演什么角色。当今的贫富差距比以往任何时候都要大，阶级作为一种对个体而言仍然非常重要的身份，为何被排除在了身份政治之外？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;这反映了左翼政治在各个社会中的发展与变化。马克思曾基于大的社会阶级来确定人类社会中的基本分别，亦即资产阶级和无产阶级。无产阶级是受压迫的一方，哪怕它占据社会上的绝大多数。这种根本性的不正义需要加以改正。但在马克思提出这之后的150多年以来，许多西方国家对于压迫和不平等的定义已经发生了变化，其对象从大范围的阶级变成了基于种族、性别以及性取向的特定团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变迁也有其理由。首先，在绝大部分以市场为导向的社会里，工人阶级已经富起来了。他们很难再宣称自己被资本家压迫了。敲骨吸髓的资本家从他们身上榨取钱财，但他们又都有了汽车、房子之类的财产，这就不太容易说通。某种意义上讲，无产阶级已经转变为了中产阶级，过着舒适的生活。当然也要承认，还存在着其它形式的不平等和不正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，由于奴隶制与种族隔离的历史，种族依然是非常重要的议题。美国的黑人与白人之间仍然存在着许多不平等。1960年代以后，世界范围内的女权主义运动开始兴起，人们进一步承认女性没有得到平等的对待。例如女性享受不到同工同酬、沦为强奸与性骚扰的受害者以及遭到其它一些源自其性别的压迫。这与她们的阶级无关。你可能是一名富有的女性，但仍可能被强奸、被人低看一眼或者薪酬低于男性。进步主义思想在发展过程中基本不太关注无产阶级这种比较大的范畴，它更多聚焦于更狭窄的、地位较为边缘化的特定团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;界面新闻：&lt;/strong&gt;我对于中产阶级的经济状况可能有些不太一样的观察。比如，欧洲年轻人的失业率就居高不下，不少年轻人真诚地相信他们不太可能过上比他们父母更好的生活了。我的观感是，进步浪潮固然兴盛，但阶级分野并未消失，甚至还在强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;我当然不是说阶级议题已经完全消失了。但左翼政党的重心确实发生了改变，他们对阶级议题的兴趣有所下降，对身份议题则更感兴趣了。例如在欧洲，许多左翼政党聚焦移民议题，致力于与反对移民的种族主义风潮斗争。他们支持移民权利，支持接受更多的移民。如果你说：“好吧，那这个国家的工人阶级又怎么办？”他们会回答说：“这确实也是个问题，但比起同一个社会里的工人阶级而言，移民的境况更加严峻，他们所蒙受的不正义也更加严重。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b280b02d49a7be5482067c3d0c02d17</guid>
<title>面对“眯眯眼”，我们需要李小龙那样的认识高度和勇气</title>
<link>https://www.guancha.cn/luxiao/2022_01_06_621178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/04/20220104140458284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;最近一些企业在宣传中使用带有“眯眯眼（slanty eyes）”元素的广告创意，引起网友比较激烈的反馈和讨论，如果说“三只松鼠”引起第一波舆情可能是它未能预料到的话，奔驰在舆论热点已经产生的情况下，仍然我行我素，在您看来，奔驰为什么会在这个时间节点上出现这样的操作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;实际上在最近的大众讨论中，许多分析非常到位，很多文章追溯到19世纪的英国殖民者对中国人形象的刻画，包括傅满洲的形象，以及李小龙当时对这种丑化的揭露和抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，这是一个审美标准的问题；第二，这种审美的冲突已经存在很长时间，但零星、散状、多发，没有引起大众如此集中的关注和讨论。这次奔驰、三只松鼠的操作并不是“突然”引起关注的，而是有一个很大的背景和体系，我在此前出版的专著《品牌赋能 国际精品品牌战略》的序言中就提到过一个问题：东西方思想文化的二元均衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这个问题，我谈两个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个观点，近代以来的数百年，西方在殖民主义和工业化发展的基础上，逐步在全球范围内建立起思想文化上的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方在朝鲜半岛、日本、东南亚等传统上东方思想文化占主导的地区进行侵占和殖民，直到第二次世界大战以后，这些地区在美苏冷战背景下出现民族自决，逐步实现独立，但这是主权和行政上的表面独立，特别是在思想文化上，它们还是被殖民的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在全球层面上，文化领域确实存在两种思想体系，东方是不容任何观察者忽视和否认的另一极，几千年来的传承脉络是真实存在的，谁也无法隔断和消除。近代中国由于落后挨打，200多年来一直处于落后状态，这套思想体系不论好坏，也一直处于弱势状态，因为硬实力不行，我们再宣传这套文化的先进，没有说服力，也没有追随者，这是非常现实的问题，自“五四”以来，我们一直在对这套思想文化体系进行反思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种状态的止损点，是1949年新中国成立，以全新的面貌在全世界亮相。虽然经济实力不行，但我们以一个主权独立国家的身份重新站起来。“站起来”这个说法非常形象，可能我们底子薄、状态不好、弱不禁风、面临诸多困难，包括很多国家遏制我们，不希望我们站起来，但我们的确是站起来了。可能当时西方实力强，站着的人多，但作为东方体系的领头者，我们重新站起来了，这跟没站起来的时候完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，我们经过前三十年艰苦卓绝的斗争，打下国防和工业基础，又经过后四十多年的改革开放以经济建设为中心高速发展，在政治上、军事上、经济上都逐步站起来了，但是在文化上，我们仍然没有以代表东方思想体系的身份强势起来。所以，“中国人民站起来了”是一个系统工程，政治上站起来了，经济上站起来了，文化上也要站起来，物质层面站起来了，精神层面也要站起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/04/20220104141049885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个观点，当下的时间点确实孕育着“百年未有之大变局”的质变，很多人对这句话的理解还不够深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方已经强势了数百年，东方已经弱势了数百年，这个格局一直在发生潜移默化的变化，出现了此消彼长的过程，实际上朝着东西方文明发展的均衡状态发展。此前在东方弱势的时候，很多事情虽然也发生，但我们不敏感，至少我们的大众不敏感，而随着东方实力的增强，体量的增大，很多人心理层面发生了变化，自然而然变得非常敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种敏感，并不是业内人士敏感，是由于东方文明的政治、经济各方面的综合实力提升，产生公众认知能力的提升，导致普罗大众的觉醒和敏感。尤其值得注意的是，这种敏感的发声者是年轻人，是90后、00后，他们没有那么多历史包袱，没有过去遗留的思维惯性，年长一点的人可能早就见过了，觉得这次发生的事情跟以前一样，司空见惯，本该如此。但现在的年轻人没有这些经验，看到这个现象觉得很错愕，因为从一个平视世界的正常人视角来看，从一个正常人与生俱来的朴素审美来看，被描绘成这种形象，都会有一种被攻击的感觉，他们反问，为什么要接受一个不属于我的形象？为什么要承担一些不该承担的东西？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/04/20220104141504432.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“当代艺术家”岳敏君的作品在2017年被拍出高价&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种年轻人的内心感受在“百年未有之大变局”的时代背景下，在东西方动态博弈的过程中得到了激发，尤其是在互联网时代，他们的声音能够被放大，更易于得到共鸣。如果在之前的历史阶段，即使有人有这样的感受，发出这样的声音，可能也会被湮没，无法激发更多人的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;可能在李小龙那个时代和环境中，他发出的声音就没有在当时激发那么大的回音，但是现在，我们看到许多分析文章都提到了李小龙，这似乎是一种超越时空的回音。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我觉得美国应该展示真正的东方文化，你自己看看兄弟，美国剧里中国人都是长辫子像猴子跳着，被美国人追赶着快快，眼睛还要弄成斜眼，我认为这是非常过时的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
——李小龙
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;李小龙在上世纪六十年代就直面这种冲突，他当时作为一个东方人，站在西方文化体系中最强大国家的文化中心，可以说是站在漩涡的正中间，比我们今天的感受更深。当时他能够发出这样的声音，我认为能够证明两点，第一，他不糊涂；第二，他非常有勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/04/20220104140254527.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李小龙1971年接受采访画面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时去美国的中国人，包括大量全世界其他民族的人，很多就变成了依附者，他们第一步是按照西方（给某个民族）设计的文化形象，100%地改造自己；第二步是被改造后，再以自身被改造后的形象反过来影响他的母文化。第一步是被同化，第二步是变成工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以这样的标尺去观察李小龙，首先，他不糊涂，拒绝同流合污；第二，他有勇气发声。有些海外华人虽然也不糊涂，不同流合污，但是他考虑自己的生存和利益，就选择沉默，这是很多海外华人的普遍状态，据我观察，第一代海外华人大多是不糊涂的，但第二、第三代就说不定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然以前肯定也有华人选择发声，但是李小龙作为一个公众人物，拥有更多发声的机会和平台，他在采访时表达的观点可以被镜头记录下来，可能当时没有引起多么大的关注或反响，但在近半个世纪以后，又被明眼人发掘出来，这就在“百年未有之大变局”的背景下，产生了一种跨越时空的共鸣。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>