<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c082fe366fb1250c11024a3c8bef26a</guid>
<title>既不能威慑美国也不符合俄罗斯利益，普京这是图啥？</title>
<link>https://www.guancha.cn/menghujing/2023_02_27_681610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 萌虎鲸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统普京在2月21日发表国情咨文时宣布，俄罗斯暂时停止参与《新削减战略武器条约》（New START）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，他向俄罗斯立法机构国家杜马和联邦委员会提交了相同内容的法案，该法案于22日在两院通过，意味着正式落地生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举动，无疑是近期极为重大的国际事件，也进一步收紧了俄乌战场外的对峙态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/26/20230226145308389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;就在普京作出这一宣布的同一天，俄外交部发表声明称，如果美国愿意为缓和局势和恢复条约全面运作创造条件，俄方这一决定仍是可以逆转的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国针对这一突发变化，立刻做出负面反馈。正在希腊访问的美国国务卿布林肯称，这是“非常令人遗憾且不负责任的行为”；美国总统拜登23日也借着接受记者访问表示，“这是个大错误……”，但同时也补充道，他不认为俄罗斯这一决定说明其即将使用核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这是一个相当让人迷惑、却又完全在情理之中的操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说迷惑，是因为该条约不仅是当下美俄两个核武大国之间唯一的军控条约，更重要的是它并没有规定缔约国单方面进入“暂停”状态的条款；一般认为“暂停”其执行就等同于退出，只是俄罗斯可能还想留条灵活的后路罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说情理之中，则是因为事实上该条约自俄乌战争爆发以来、特别是2022年8月俄罗斯宣布退出其设施核查机制以后，就已经名存实亡，现在只不过是官宣其“寿终正寝”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自核武器诞生以来，军控就是一个非常重要的国际话题。自美苏各自研发完成核武器，双方都在短时间内建立了数量庞大且多样化的核武库：首先，是美国基于自己的航空技术和经济优势快速扩张，并形成绝对优势；接着，是苏联在古巴导弹危机中感受到羞辱后，斥巨资发展洲际弹道导弹。双方充满敌意的相互竞争，造成的结果就是在1970年代美苏各自拥有上万颗核弹头，其中相当一部分都是战略核武器（被设计用来打击敌方经济、政治、人口等目标），而且可以被快速发射出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管双方的进攻性核武器数量庞大，但没有任何理由认为在进行了一轮饱和核打击后，对方就不存在令人生畏的大规模核反击力量了。渐渐的，美苏双方领导人意识到，鉴于核武器的强大破坏性和两方所拥有的数量，谁也不可能在核交换中胜出，反倒是共同制止核战争的爆发、并遏制快速失控的军备成本，成了双方共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，军控就走入了大家的视野，并最终成为美苏冷战外交中一个极为重要的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美苏于上世纪60年代签署了以《部分禁止核试验条约》和《核不扩散条约》为代表的军控条约，但其性质更像是多国联署的宣言那般，且相比于对自身的核武器进行限制，更大的意义是卡住其他潜在核武器发展国的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正具有里程碑意义的是1969年开始的战略武器限制会谈（SALT），其第一个重大成果便是1972年签署的《反弹道导弹条约》，条约规定美苏只能各自部署两套（后改为一套）战略反导系统。有意思的是，在该条约期满前6个月，即2001年12月13日，美国总统小布什通知苏联的继承履约国——俄罗斯，美国退出该条约。这是近代历史上美国首次退出国际军控条约。美方给出的理由，是要修建国家导弹防御系统，以保护美国免受“流氓国家”的核讹诈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个正式的双边条约就是1987年美苏签署的《中导条约》，禁止双方拥有、生产或试飞射程为500-5000千米的陆基弹道导弹和巡航导弹。同样的，美国再次在履约期内宣布退出该条约：2019年初，美国总统特朗普以俄罗斯没有遵守条约内容为理由而宣布退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/26/20230226150253363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年初，美国宣布退出《中导条约》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长达数十年的美苏战略武器限制会谈最终的成果，就是多个《削减战略武器条约》（START）：1991年签署的START I，1993年签署的START II，以及2010年签署的、也就是几天前被普京暂停执行的NEW START。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些条约主要是通过规定双方战略核武器的载具数量和弹头数量的上限，来达到军控目的。比如在START I中，将ICBM（洲际弹道导弹）载具数量限制在1600，战略轰炸机通过折算归入ICBM载具数内，弹头数限制在6000枚；在START II中禁止使用具备多重重返大气层载具（MIRV）能力的弹头等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
START I是美苏军备控制历史上规模最庞大且复杂的条约，不但让双方最终事实上实现了大规模的核裁军和武器销毁，更重要的是它规定了非常详尽的核查验证工具，使得双方都可以检查对方的履约情况。条约中提供了整整12种不同的核查方式，双方需要提供战略核武器的几乎所有详细数据，包括准确数量、技术特征、位置、动向以及状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，恐怕和大家直觉不同的是，在军控条约下的美苏核武器，其性能数据和位置信息都相当透明，而且条约鼓励双方展示自己的核武器，而不是保密。就连通常被视为最高机密的导弹常规试射的遥测数据，都需要录制成非加密的磁带提交给对方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了使用被称为国家技术验证手段（NTM）的卫星探测，双方还会定期互派现场核查员（OSI）监督被裁撤的核武器的销毁状况，或是检查在役的武器状态。一个典型例子是美国销毁具备携带战略核武器能力的B-52战略轰炸机，375架B-52飞到亚利桑那州的空军基地，在俄罗斯人的监督下，用近6吨的钢制“断头台”将每架飞机切成数段，然后这些飞机就露天摆放在飞机坟场整整三个月，以便俄罗斯的卫星拍照取证，并确认这些飞机已被彻底摧毁，最后再作为废料回收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的轰炸机是这样，苏联的战略导弹以及发射井也是如此。SS-24导弹首先被掏空固体燃料，再用切割机切成若干部分堆放在一起，供美国人检查；废弃的发射井被填上数吨炸药从内部摧毁，然后再进行填埋，以确保其完全无法再生利用。直到2001年底，美俄以及遗留在原苏联加盟共和国领土上的战略核武器，有80%都通过该条约消灭，可以说是成果丰硕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，一个成功的核军控条约具备两个最重要的因素，一是在整个缔约期内，缔约方要有充足的利益来驱动他们完成条约内容，正如著名核战略研究者托马斯·谢林所说,“ 军备控制的核心理念就是承认共同利益, 承认即使是潜在敌人之间也有可能就其军事能力进行互惠合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个因素，就是严格、完善且足够透明的相互核查制度，以确保对双方的公平。在出现问题时要有良好的对话机制。比如1990年代俄罗斯曾经在不通知美国的情况下用一些退役的洲际导弹改装成运载火箭进行商业发射来赚外快，这就涉嫌违反条约内容，但在双方维护条约的意愿以及良好的沟通机制下，最终于1995年解决分歧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d98adf0a0a492c65e95038c8f65f302</guid>
<title>媒体制造焦虑，二胎时代学位到底紧张不紧张？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChangSong/2023_02_27_681608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常松、铭阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，又到了新一年中小学学区学位资源公布与调整的阶段。多地公布发出预警：2023年中小学学位吃紧。从一线城市的广州、深圳到周边的东莞，以及省会城市成都、南昌，乃至于某些县城都出现了学位吃紧的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学位预警，意味着预期的学区生源数量超出了学校的接纳能力。随着主流媒体的关注到：在今年的新闻中，广东、浙江多地出现学位紧张。广州一地，几乎全市市辖区都出现了学位预警。成都的主城区各区也都出现同样情况。学位紧张情况，在近年来非但没有缓解，反而愈发严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今年又面临二胎入学潮，有媒体就直接发文提问：“二胎儿童”将迎“入学潮”，中小学学位却紧张，“入学难”如何解？这让大家很容易将学位紧张与二胎政策联系在一起，进而抱怨：基础教育问题都没有解决，大家还怎么敢响应政策生二胎？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，学位紧张早已是老问题，每一年都会带来一波对于“学区”的焦虑。如今，对于优质教育资源的追逐已经从“学区房”，向更广泛的意义上发展——在地域上，生源越来越向教育资源好的大城市集中，伴随人口迁移和城镇化进程，基础教育学位资源的滞后已经成为了全国性的问题。而且，从近几年开始在未来一段时间内，都会是一年一度的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照教育主管部门的工作节奏，在每一年的春天都会对于本年度的各学区的拟入学新生情况进行摸查。在实际操作中。对于学位紧张的问题，各地不仅仅是简单地发出“红色预警”，还会详细列出各地区的学位情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/24/20230224134057942.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;588&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图为东莞市于发布的各街镇学区划分的情况梳理，其中明确提出了学校报名人数超过招生计划人数时的处理方法，以满足学区内的学生能够就近上学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广州市海珠区也对生源提出了具体要求：根据起始年级学位安排政策，穗籍适龄儿童父母或其他法定监护人拥有学校地段100%房产权属并入户入住，且学位未被占用的（同父母的适龄儿童除外），按照房产拥有时间的先后顺序安排入学，直至招生计划录满，超出招生计划部分由教育行政部门统筹安排入学。房产拥有时间以不动产权证书登记时间为准。其他情况由区教育行政部门统筹安排入学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此政策细节可见，户口所在地和房产所在地都成为了决定孩子上学的主要判断依据。“户口”与“房子”这两方面恰恰是中国城镇化的重要象征性指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城镇化，已经是学位紧张的最主要诱因，目前我国基础教育资源的增长速度远远落后于城镇化所带来的的人口增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/24/20230224134116510.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;820&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东莞人才引进的报道中，提出了用3-4年时间增加100万名本科以上学历人才，但是2023年一年筹集保障住房及其学位的数量，却比引进人才的年平均值少了两个数量级。可以想见，引进人才主要依旧依靠市场解决住房问题，随之而来的便是子女上学问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2020年，东莞市就发出了学位预警。当时政府就计划未来三年，东莞将增加15.68万个公办中小学学位。然而到了三年后的今天，可以从东莞市在2月公布的学位信息来看，相当部分学区学位依旧紧张。这也意味着，小学一年级、初一年级公办学位严重不足，导致公办学位不能满足全部户籍生入学需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何已经开始“大补”学位，依旧难以扭转局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把时间再往前两年。2018年2月，东莞市委常委会会议审议通过《东莞市推动非户籍人口在城市落户实施方案》，今后东莞市将取消积分制入户，实施“两个五年”入户条件。持东莞市有效《广东省居住证》且累计时间满5年，或在东莞市正常参加社会养老保险且累计时间满5年，都可以入户东莞。在新的方案实施后，东莞将放宽八类重点群体的落户限制。这使得这个在过去相当一段时间“外地人大于本地人”的倒挂东莞，一夜之间迎来了大批已经扎根东莞多年的“新东莞人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着大批户口迁入东莞，莞籍适龄学生上学就成为了一项刚需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者采访的一位学生家长就讲述了自己家的情况：母亲今年40多岁，在四川南充的一个村里出生，后来到东莞工作，白手起家创业。两个小孩：大儿子去年高三毕业，在东莞私立学校就读；小女儿初二，东莞公办初中就读。她从自身经历来说，原来她上学的时候，每个村里都有学校，后来人口越来越少，村里就没有学校了，就几个村合并，再后来合并的村学校也没有了，就要去镇里读书。再后来，来镇里读书的人也少了，又汇集到县里读书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在她的圈子里，由于留守儿童的成长问题，更倾向于让孩子能够在父母身边到城市读书。在过去户口门槛比较高的时代，父母很难获得东莞户口。现在，户口放开之后，转为“城里人”是一个家庭的重大转变。孩子也可以享受到城市的教育资源，像城里的孩子一样就读于本地的中小学。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8d65659ca12536715f675cc4eb93d17</guid>
<title>俄罗斯还是欧盟？武契奇也在权衡</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhuizhi/2023_02_27_681604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;

&lt;p&gt;
“乌克兰是我们的友好国家，我们也无意敌视俄罗斯。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是塞尔维亚总统武契奇近期对俄乌冲突的再次表态，竭力在两者之间取得平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突的大背景下，塞尔维亚既要面对广泛亲近俄罗斯的国内民意，又要抵制欧美要求制裁俄罗斯的施压，科索沃问题则成为欧盟施压塞尔维亚的抓手。面对无奈的现实，置身大国政治夹缝之中的塞尔维亚，该何去何从？观察者网专访首都师范大学文明区划研究中心特聘研究员陈慧稚，作出解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/首都师范大学文明区划研究中心特聘研究员 陈慧稚  采访、整理/观察者网 郭涵、孙甜甜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在对俄制裁上，塞尔维亚一直面临压力。去年俄乌战争刚爆发时，武契奇曾说不管发生什么，85%的塞尔维亚人都会永远支持俄罗斯。日后他又表示，除非国家面临生存威胁，否则塞尔维亚不会制裁俄罗斯。在此之前，武契奇一度发声称“迫于西方压力，我们可能很快将制裁俄罗斯”。您怎么看武契奇这些表态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈慧稚：&lt;/strong&gt;塞尔维亚处于同时面对欧盟跟俄罗斯的两难境地，目前俄乌冲突的后续发展、来自欧盟的压力以及塞尔维亚的自身利益，对塞尔维亚是否制裁俄罗斯的决定有很大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，塞尔维亚是西巴尔干地区最亲俄的国家，但是它也始终把加入欧盟作为首要的外交战略目标。俄乌冲突爆发后，塞尔维亚去年3月2日在联合国大会谴责俄罗斯的决议中表达了支持态度，4月又在关于暂停俄罗斯联合国人权理事会会员资格的投票中投下赞成票。同时，作为欧盟候选成员国，目前西巴尔干国家中，只有塞尔维亚没有加入欧盟对俄罗斯的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里要补充一点，塞尔维亚的邻国波黑虽然加入了对俄罗斯的制裁，但是因为波黑国内塞族政治势力的反对，波黑目前还没有对俄罗斯实施制裁措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，近来欧盟加紧了对西巴尔干国家施加影响力的进程。欧盟去年首先与阿尔巴尼亚、北马其顿开启了入盟谈判；法国总统马克龙5月提出过“欧洲政治共同体”这个概念，12月欧盟又给予了波黑候选国的地位，很显然，欧盟希望打造出一个“泛欧阵营”来对抗俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/23/20230223162150542.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;584&quot; height=&quot;389&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自去年夏天开始，科索沃地区因当地塞族人的车牌照问题出现持续紧张&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚是处在欧盟影响圈之内的非欧盟成员国，当然也在欧洲政治共同体的考量范围之内。因此，不制裁俄罗斯的表现受到了欧盟许多大国的批评。目前欧盟制裁的非欧盟国家，只有白俄罗斯和伊朗，因为这两个国家在俄乌战争中对俄罗斯提供了帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而武契奇最近也对“瓦格纳”集团在塞尔维亚招募人员赴乌克兰打仗表示不满。事实上，如果塞尔维亚以任何方式卷入俄乌战争，都可能会像白俄罗斯与伊朗一样招致欧盟的制裁，这对塞尔维亚是不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果塞尔维亚不愿意制裁俄罗斯，欧盟最主要的施压手段，我认为是搁置和塞尔维亚的入盟谈判，暂停为其提供欧盟资金，还可能会中断对塞尔维亚的投资，包括撤回已有的投资及断绝未来的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，即便塞尔维亚不制裁俄罗斯，欧盟也不太可能与其彻底断绝经济往来，因为经贸投资基本上是民间行为，但是如果未来塞尔维亚受到欧盟排挤，经济发展的不确定性会增加，也会影响到外国投资者的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个问题，塞尔维亚加入欧盟一直遥遥无期，这是影响塞尔维亚人对欧盟态度的一个重要因素。去年3月，塞尔维亚外交部长达契奇公开表示，如果塞尔维亚明天就能加入欧盟，那么他们会立刻加入欧盟的共同外交政策。由此可见，他们加入欧盟的目标非常坚定，但正因为不可能马上加入，所以塞尔维亚在欧盟跟俄罗斯之间还有回旋余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄罗斯的立场来看，目前塞尔维亚可以顶住压力不制裁俄罗斯，这是俄罗斯非常看重的。俄罗斯虽然深陷乌克兰的泥潭，但还没有放弃在西巴尔干参与地缘政治竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/23/20230223162909942.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯驻塞尔维亚大使：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塞尔维亚拒绝支持西方制裁俄罗斯是“英雄之举”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯争取塞尔维亚的策略是什么？第一个策略是在科索沃问题上拉拢塞尔维亚，俄罗斯驻塞尔维亚大使本月接受了一个采访，要求在俄乌冲突结束后再解决科索沃问题，而且俄方认为自己会获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个策略，塞尔维亚在油气资源方面高度依赖俄罗斯，俄罗斯也给予了塞尔维亚很大的优惠。去年5月，塞尔维亚和俄罗斯签了一份三年期的天然气的供气合同，武契奇当时说，合同价格是所有欧洲国家里面最优惠的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70952c33b5bac2919c709c515f88bc48</guid>
<title>战场背后，乌克兰女兵面对的是什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjiayuan/2023_02_27_681602.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌苦战仍在持续，面对这场漫长的战斗，乌克兰军队兵力日渐吃紧。为解决战斗力不足的问题，乌克兰近来采取了一系列突破下限的“抓壮丁”行动。虽然目前乌克兰的征兵动员主要还是面向男性，但随着战事的持续，并不排除乌克兰军队未来吸纳更多女性投入战斗的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，乌克兰军队中女兵的比例向来很高，据乌克兰国防部的统计数据，截止2021年1月1日，乌克兰军队中女兵整体占比22.8%，超过五分之一。俄乌冲突爆发后，也有不少乌克兰女兵奔赴战场。据去年7月《基辅独立报》的消息，乌克兰国防部副部长汉娜·玛利亚称，现在乌克兰军队中约有50000名女兵，与其他欧洲国家相比，乌克兰军队中的女兵比例是最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，虽然有相当数量的乌克兰女性投入军营，但现实就是，由于歧视和制度不全，乌克兰女兵长期经历着不公的待遇，有时甚至面临人身侵犯的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/17/20230217183007684.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不被法律承认的战士&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1993年开始，乌克兰正式允许女性加入军队，但当时的乌克兰立法不允许女性被分配到战斗岗位。从历史上看，乌克兰女兵基本上都被认证为非战斗人员，例如随队医护人员、厨师、裁缝、清洁工、会计师等。但在事实上，女兵们所做的远不止那些后勤工作，她们中的一些人还同时作为狙击手、榴弹发射器操作员、侦察兵、炮手等，真正参与到了前线的作战中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，长期以来，大多数的乌克兰军方高层一直忽视女性在乌克兰军队中的重要性，由于法律上未承认女性作为战斗人员存在，许多乌克兰的女性士兵甚至只能组成所谓的“隐形部队”，在行动时戴上只露出眼睛和少许脸孔的巴拉克拉瓦头套，隐藏性别，默默保家卫国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前乌克兰女兵库兹马向《华尔街日报》讲述称，2015年，怀有身孕的她依然在顿巴斯前线战斗，5个月后才离开前线。她说，自己每天都“伪装面容，流着泪继续服役”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库兹马还透露到，2016年，她的一名战友因长期经受创伤后应激障碍的折磨而跳楼自杀，她自己也在生产后患上抑郁症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如库兹马和她的战友一样，许多乌克兰女兵在走上前线战斗甚至为国家牺牲性命之后却未能获得官方认可。在顿巴斯冲突时期服役的大多数乌克兰女性当时并不算正式入伍，她们虽然实际参与了前线的战斗工作，但战争结束后，她们却被认证为“厨师”、“裁缝”等等。由于她们的军事生涯没有得到官方认证，因此自然也无法获得应得的社会福利、医疗保障、军事奖励、职业机会以及社会认可。战争结束后，她们的付出都被隐去了，她们在历史中的正当地位也未被承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁使人想起诺贝尔文学奖得主、白俄罗斯作家阿列克谢耶维奇的著名的代表作——《战争中没有女性》：卫国战争中有近百万苏联女性参军，在战场这个“绝对男性”的世界，她们需要抹去女性的外貌甚至生理特征，“既当女人又当男人”，但战争结束后，她们却被隐入历史尘烟——在关于卫国战争的国家叙事中没有女兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，那个时期苏联女兵曾遭遇的不公，在现代乌克兰却依然发生，且这一状况直到2018年才得以改善：基辅国立大学莫希拉学院的几位社会学家于2015年发起了一项名为“隐形部队”（invisible battalion）社会学调查项目，这一项目揭露了乌克兰女兵群体面临的种种问题，在乌克兰社会获得了强烈反响。在该项目影响下，乌克兰终于在2018年扩大了女性可担任的军职，正式开始将女性纳为战斗人员，由此才出现了得到认证的女性机枪手、军事侦察员和狙击手等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;歧视与骚扰——乌克兰军队的痼疾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在民间社会的施压下，乌克兰终于改变了对女兵不公的法律制度，但正如乌克兰“隐形部队”研究项目在其官网简介里写的：“这只是第一场胜利。”歧视和骚扰仍是乌克兰军队内部非常严重的问题，这些都在阻碍女兵融入军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰是一个有着浓厚父权制传统的国家，这种父权思想在国防部门表现得尤为明显。一些乌克兰军队里的男性士兵经常公开敌视女性，乌克兰女兵卡特琳娜·普里马克向“自由欧洲电台”讲述自己在顿巴斯战争的经历，那时候男兵常对女兵说“战场不是女人该待的地方”，“你最好待在家里带孩子”这类的话。一位化名“翡翠”的乌克兰女兵在接受“美国广播公司”采访时也讲述了类似经历——一位男兵曾对她说：“女人应该待在厨房，而不是战场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人难过的是，这种对女兵的歧视和偏见不仅出现在乌克兰军队基层，就连军方高层也弥漫着对女性的刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月，一组乌克兰女兵穿高跟鞋进行阅兵练习的照片被传至网上，引发网民声讨。几名乌克兰议员甚至在议会上直接叫板时任国防部长安德烈·塔兰，要求他道歉并对这件事情展开调查。随后，乌克兰国防部在社交媒体上公开表示，高跟鞋是制服的一部分，这样的着装要求是来自2017年的官方法令。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/17/20230217180415657.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰女兵穿着高跟鞋进行阅兵练习（图源：乌克兰国防部新闻处）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的说法显然令人无法接受。一些反对者提出，让女兵穿着高跟鞋阅兵不仅容易导致她们受伤，更是一种赤裸裸的歧视和刻板印象。阅兵应该是一个展示军事实力的平台，而不是让女兵穿着高跟鞋“挑逗”高层，这无非是将女兵视作只能运用“色相”的“美丽洋娃娃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在来势汹涌的舆论压力下，时任乌克兰防长塔兰会见了这些参加阅兵式的女兵，听取了她们的意见并表示会计划为女兵购买“符合人体工学”的鞋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，乌克兰女兵们面临的另一个困难也引起了大众的关注——她们一直以来穿着的都是不合身的男式军装，乌克兰没有为女兵制作和提供女式军服以及军靴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然难以置信，但事实就是如此。虽然乌克兰军队有着相当数量的女性士兵，而且提供合身的女式军装本身并不是一件多么困难的事情，但这么多年来乌克兰军队就是没有为这些女兵提供符合女式身材特征的军服和军靴，她们都被迫穿着不合身的男式军装、军靴，甚至男式内衣裤，这在一定程度上也反映了军事部门对女兵的轻视。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>