<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fb91b3a8f512f69cb9ad43e97a9f449</guid>
<title>一个电话就能解决的事儿，为什么特朗普不愿意做呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_02_08_764375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们不会离开！”“加沙不是商品！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普6日在社交媒体上声称，巴以冲突结束后，加沙地带将由以色列转交给美国。此前在与以色列总理内塔尼亚胡举行联合记者会时，特朗普还提到，他希望美国“接管”加沙地带，并“长期拥有”加沙，当前居住在加沙地带的巴勒斯坦人应该被迁往别国安置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国“接管”和“拥有”加沙地带缺乏法律依据，将对国际法和国际秩序造成严重冲击和破坏。因此，这一论调遭到国际社会、加沙人民以及美国国内民众的强烈抵制和反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，有关加沙地带停火协议第二阶段的接触和谈判已经开始，后续谈判将涉及战后治理和重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月6日，巴勒斯坦驻华大使法里兹·马赫达维在其离任前，同高志凯博士深度讨论了中东的局势，以下为对话全文，作者授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/08/20250208083436169.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高志凯对话巴勒斯坦驻华大使法里兹·马赫达维&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：谢谢大使阁下，我很荣幸能见到您并和您这样聊天，您对于特朗普给世界带来的影响有什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法里兹·马赫达维&lt;/strong&gt;：我们之前跟特朗普打过交道，特朗普的一些做法我们也很清楚，他真的不想过多地运用策略，他是一个心里想什么就说什么的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普说，“以色列的面积似乎很小”，这是什么意思？他的意思就是以色列可以扩张。他上次担任总统时就这样做了，当时的他接受了——以色列对许多巴勒斯坦定居点的吞并。并且，他还把美国大使馆搬到了耶路撒冷，这是以前从来没有人做过的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他关闭了我们在华盛顿的外交办事处，这是一个很不好的迹象，表明他不想让我们参与任何事情。以色列吞并了戈兰高地，他也接受了。很不幸，特朗普真的是一个为了选票而精于算计的人。我们知道特朗普是什么样的人，相比于他的第一任期，他是否有所改变？他现在是不是会有不同的（政策）？这是值得我们未来去继续观察的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于民主党人，我们知道他们一直在耍花招和在背后操纵。一方面他们支持“两国方案”，但同时他们又支持以色列所做的任何事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207141448334.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：民主党人这种说一套做一套的做法，是极度的双重标准和伪善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法里兹·马赫达维&lt;/strong&gt;：是的，不过我们很多人更不相信共和党的外交政策。如果必须做出选择，可能仍然会认为民主党的总统和民主党的政府更能进行一些合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普先生，从他做事的风格来看，在政策调整上，他似乎不太灵活。因为他不属于所谓的“深层政府”，他有时真的不听别人的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是个民族主义者，主张美国优先，将尽一切努力为美国谋取利益，不管他最亲密的盟友是谁，他的行为都是不可预测的。和不可预测的人一起工作，可能是好事，同时也可能是坏事，所以让我们等着瞧吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：请允许我再问您一个问题，你担心以色列会在不久的将来袭击伊朗吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法里兹·马赫达维&lt;/strong&gt;：我并不担心，最终做出判断的是美国，而不是以色列。以色列并不能自主地这样做，即使他们有能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在我看来，以色列缺乏一定的能力来攻击伊朗的核设施，没有特朗普的参与，他们无法做到这一点，没有美国的协助，以色列根本无法做到。我并不是军事专家，但这至少是我从专家那里听到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，若让伊朗这样的国家陷入不稳定的状态，不仅对美国而言，对整个世界而言都是一个巨大的问题。想象一下能源危机，伊朗本身也有许多势力组成的联盟，不管是阿拉伯人的联盟，还是基于习俗因素组成的联盟等等。我的意思是伊朗如果陷入动乱，将是整个地区的巨大灾难，甚至会蔓延到其他地区，乃至影响中国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2616ded4f660754c460274608ed360a9</guid>
<title>尼日利亚街头为何全是二手车？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangshujian/2025_02_08_764374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王书剑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果让我列出几个与尼日利亚相关的关键词，“二手车”绝对是其中之一。2021年11月，我第一次抵达尼日利亚拉各斯后惊奇地发现，街道上几乎清一色全都是日本丰田和本田汽车。当我询问接机司机这些车辆的来源时，他轻描淡写地告诉我这些都是二手车，大家都称其为为“Tokunbo车”。自然，我的接机车辆也是一辆二手丰田卡罗拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，尼日利亚已成为撒哈拉以南非洲最大的二手车进口市场，目前的年均进口量约为50万辆，几乎完全支撑了国内的汽车消费。在我的尼日利亚日常生活中，二手车几乎成为我出行的唯一交通工具。有时是同事或朋友的顺风车，但更多时候我则依赖于Uber或Bolt等网约车平台。这些经历让我得以深入了解尼日利亚的二手车经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、成为二手车主：在不同选择下的相似故事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;知识精英的无奈妥协。&lt;/strong&gt;我在拉各斯大学认识的奥乔教授是一位年过五十的资深学者。他每天驾驶一辆看起来很新的丰田凯美瑞，清晨四点从拉各斯北部郊区出发，前往拉各斯大学上班，下午三点过后便驱车返家，以避开拉各斯早晚的交通高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次搭他的车去他家做客时，我一上车就不由自主地赞叹他的车保养得极好，与我在尼日利亚乘坐的其他车辆截然不同。奥乔教授解释说，这是一辆2019年以400万奈拉（约合11000美元）购买的进口二手车，当时为办理进口手续还颇费了一番周折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他透露，他的薪水尽管在尼日利亚算是比较高的，但已有十几年未曾调涨，而这期间奈拉汇率大幅贬值，使得原本能购入新车的他，现在只能选择进口二手车。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/16/20250116154839220.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
奥乔教授的黑色丰田凯美瑞&lt;span&gt; 作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;银行职员的前途象征。&lt;/strong&gt;在拉各斯的一家银行办理业务时，我结识了客户经理萨尼。他和我年纪相仿，驾驶的是一辆2001年的马自达丘比特，经常带我光顾他从小就熟悉的本地小餐馆和路边摊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说奥乔教授的丰田凯美瑞是一辆近乎完好的九成新二手车，那么萨尼的马自达丘比特则堪称“战损版”二手车。除了可以正常行驶，车内饰、门把手几乎全是破损的，空调也无法使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨尼告诉我，这不是直接进口的二手车，而是“本土二手车”（locally-used cars，或称Nigeria-used cars），即进口二手车的再销售车辆，车龄通常在15年以上，价格也相对低廉。他的这辆车在2018年购买时仅花费80万奈拉（约合2200美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨尼提到，尽管他离公司不远，但尼日利亚的公共交通极不便利，人们几乎必须拥有一辆车才能满足日常通勤。此外，作为一名银行职员，家人和社会对他“拥有一辆车”寄予厚望。哪怕是一辆破损严重的本土二手车，也被视为一个青年事业有成、前途光明的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;网约车司机的生计。&lt;/strong&gt;萨缪尔是我认识的一位网约车司机，年约40岁，专职在Uber和Bolt平台接单。他大学毕业后曾在一所私立小学担任数学老师，但因学校财政困难，逐渐面临工资拖欠甚至停发的困境。再加上通货膨胀和汇率贬值的压力，他最终不得不另寻出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年初，他开始转行成为网约车司机，并与Bolt平台签订协议，获得了一辆二手丰田卡罗拉的使用权。根据协议，他在支付平台抽成的基础上，还需定期缴纳一定费用，几年后车辆将归他所有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种回购协议一方面实现了他长久以来拥有一辆车的梦想，另一方面也给他带来了巨大的工作压力。他不仅需要长时间上线接单、完成平台设定的订单数量，还要应对车辆管理局的各类无理要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及选择二手车的原因时，萨缪尔表示，除价格低廉外，完善的二手车零配件供应链也是他考虑的关键因素。尼日利亚市场上丰田凯美瑞、卡罗拉和本田雅阁等二手车非常普遍，对应的零配件供应也相对充足和稳定。若选择其他品牌车型的车辆，维修的时间和费用可能会大幅增加，这对于仍在偿还车贷的他来说是难以承受的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、被二手车占领的尼日利亚汽车市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从前文的三个人物经历可以发现，无论是大学教授奥乔、银行客户经理萨尼，还是网约车司机萨缪尔，二手车似乎是他们购车的唯一选择。这一现象背后，折射出尼日利亚本土汽车工业的滞后发展，以及进口二手车几乎全面占领国内市场的无奈现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本土汽车组装业的沉浮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼日利亚本土汽车组装厂的发展起步于20世纪70年代。在独立初期，尼日利亚的汽车工业主要由联合非洲公司（United Africa Company Ltd）等欧美国家主导的跨国公司控制。但随着石油繁荣的到来和本土化政策的实施，尼日利亚联邦政府在70年代和80年代初期与法国标致、德国大众与奔驰、英国利兰等欧洲汽车公司合作，在全国范围内设立6家合资汽车装配厂，装配年产量合计14.9万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代国际原油价格急剧下跌，尼日利亚的汽车工业化进程就此中止。1986年，尼日利亚军政府在国际货币基金组织和世界银行的要求下推行“结构调整计划”，推动全国范围内的经济调整。该计划迫使尼日利亚联邦军政府进行货币贬值，实施浮动汇率，同时削减财政赤字，并推进市场化与私有化改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，尼日利亚人民生活水平急剧下降，国内制造业遭受重创，汽车行业的产能利用率从1986年的90%锐减至1990年的10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪以来，尽管尼日利亚联邦政府通过私有化改革、提高整车进口关税、降低组装件进口关税和实施配套进口配额等措施试图振兴本土汽车工业，但效果依旧有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年第26届尼日利亚经济峰会集团（NESG）会议上，时任副总统奥辛巴乔指出，尼日利亚本土汽车的年产量仅为1.4万辆，而年需求量却高达72万辆。根据尼日利亚国家统计局的数据，2015年至2020年间，尼日利亚年均汽车进口量约为40万辆，这也意味着，尼日利亚的本土汽车需求几乎完全依赖进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/16/20250116154956408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼日利亚首都拉各斯堵车&lt;span&gt; 作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;进口二手车的替代与崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对巨大的市场缺口，进口二手车迅速填补了尼日利亚国内汽车市场的需求。目前，尼日利亚已成为撒哈拉以南非洲最大的进口二手车市场，而高额进口关税的存在也催生了走私和灰色渠道的普遍盛行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，尼日利亚的二手车进口已形成了一条完整的全球贸易链：起始于以美国为主的西方二手车出口商，途经核心贸易中转国贝宁，最后通过各种合法或非法的手段进口至尼日利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是欧美出口。进口二手车的主要来源国包括美国、英国和德国等欧美发达国家，美国二手车的市场份额尤为突出，占比超过60%。与新车进口不同的是，二手车进口商多以私人和小型公司为主，通常不与汽车制造商签订任何正式合作或代理协议，市场竞争无序且透明度低。有研究表明，这些欧美出口商与中转国或进口国的代理人之间往往存在密切的亲属或族群关系，有利于保障该贸易链的稳定运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后是贝宁转运。贝宁的科托努港是尼日利亚二手车进口的重要中转枢纽。据统计，经由科托努港转运的二手车中，约90%最终流向尼日利亚，5%流向尼日尔，剩余的5%则留在贝宁本地市场。尼日利亚约75%的进口汽车通过该港口进入国内市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科托努港在二手车转口贸易中的地位，不仅得益于与尼日利亚的地理接近，更因其关税水平显著低于邻国。尼日尔作为内陆国家，虽缺乏海运资源，但因与贝宁同属西非经济货币联盟（WAEMU），两国间货物和资本流动几乎自由。这使得原本面向尼日利亚的二手车可以经由尼日尔转运，规避关税，并通过走私等途径进入尼日利亚北部市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后完成尼日利亚进口。二手车进入尼日利亚可以通过陆港与海港两种方式，均由尼日利亚港务局（Nigerian Ports Authority，NPA）这一联邦政府机构进行管理和运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为保护国内汽车组装业，尼日利亚于2004年起禁止从邻国陆路进口汽车，从贝宁等其他非洲国家进口二手车也被政府认定为非法。但即便如此，这些从贝宁进口的二手车也能通过一套完整的程序获得海关的正式授权文件通过海港进入尼日利亚，只需缴纳一定的费用即可。根据2022年的相关报道，一辆二手车的最低清关费用为55万奈拉（约1300美元）。这些二手车具有三个明显的特征：以日本品牌二手车为主；车龄普遍较高；存在大量的事故车辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/16/20250116155118335.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路边抛锚等待维修的二手车&lt;span&gt; 作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、尼日利亚的“Tokunbo”经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼日利亚人将所有从国外进口的二手商品统称为“Tokunbo”。该词源于约鲁巴语，字面意思是“来自大洋彼岸”，最初用来给在欧洲或北美出生的尼日利亚裔孩子起名，通常表示他们来自精英家庭，并拥有一定的社会地位和威望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1986年结构调整计划的实施，奈拉大幅贬值，尼日利亚长期实施的进口替代工业化几乎停滞，进口商品的价格也急剧上涨。在这一背景下，进口二手产品逐渐在尼日利亚流行开来，“Tokunbo”也因此演变为指代所有进口二手商品的统称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅以汽车市场为例，高关税壁垒下的正规进口新车、高生产成本的本土组装新车与“灰色进口”的二手车在价格上形成了强烈对比。例如，在2022年，一辆排量仅为1.2升的本土组装现代牌汽车最低售价为720万奈拉（约合17000美元），而一辆状态尚可的进口二手丰田凯美瑞可能仅需400万奈拉（约合9400美元），本土二手车售价则可能不到100万奈拉（约合2400美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有报道称，进口一辆美国的事故丰田车，加上清关与维修等费用后，总成本不到200万奈拉（约合4700美元）。但修好后可按900万奈拉（约合21000美元）的价格卖出，而同一型号的进口新车售价则高达1600万奈拉（约合38000美元），其间利润可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Tokunbo”经济的泛滥导致尼日利亚市场上充斥着二手车、二手手机、二手家用电器乃至二手服装。这一现象虽然为民众在国内经济下滑时期提供了使用工业制成品的机会，但也给国家的经济发展带来了重大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这些二手商品往往不是通过正规途径进入国内市场，其合规性和安全性难以得到保障，潜藏着安全和健康隐患。另一方面，二手商品的泛滥对国内市场的培育造成了阻碍，降低了本土制造业的竞争力，难以推动工业发展和营商环境优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层次的问题在于，尼日利亚对“Tokunbo”经济的依赖严重限制了其在全球市场中的影响力。尼日利亚不仅无法像其他进口国一样通过消费端影响国际市场，反而沦为“垃圾倾倒场”，难以享有应有的经济地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/16/20250116155248513.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼日利亚首都拉各斯街景&lt;span&gt; 作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、余论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年提努布总统上任以来，尼日利亚经济步入新的动荡期。奈拉大幅贬值、通货膨胀高企，社会经济环境进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期的交流中，奥乔教授忧心忡忡地谈到日益上涨的汽油价格和维修成本，已成为他生活中的沉重负担；而萨尼则幸运地被英国一所大学录取并获得部分奖学金，正竭力筹措余下的费用，期望借此机会离开尼日利亚。至于萨缪尔，依然坚持在网约车平台上接单，但因油价飙升，还款压力越来越大，生活愈加难以维持。在这一背景下，尼日利亚这个依赖“Tokunbo”经济的国家，仍在二手车轮上艰难前行。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b3a4b5c9686121cd6d4ab1c091bdc30f</guid>
<title>一场舞女表演，为何会演变成械斗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuguanmian/2025_02_08_764369.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 徐冠勉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1752年12月19日夜，巴达维亚（现印尼雅加达）以西约二十多公里处的一个糖业种植园举办了一场舞女（ronggeng）表演。在性别失衡的商品边疆，这场演出算得上是一场盛会。为此，该种植园的华人劳工招呼邻近糖业种植园的劳工共同观看，并邀请其中头人共享晚餐与茶水。但是，随着演出的深入，盛会转为一场械斗，两个种植园的劳工因不明原因相互持械斗殴，最终造成数名劳工受伤，而主办该场演出的种植园亦被打砸抢劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/07/20250107100848355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
ronggeng是一种印尼爪哇的舞蹈，图为一位ronggeng舞女&lt;span&gt; licensestorehouse.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该案卷宗现存于海牙荷兰东印度公司刑事档案，内有一百多页记载，包括约二十位当事人的口供以及前后数份调查报告。长期以来，这些内容琐碎、字迹潦草的刑讯记录并不为研究者们所关注。当面对这家世界上最早上市的跨国公司的庞大档案时，研究者们通常会选择首先关注它的全球贸易、资本网络，它所促成的全球艺术、医疗、知识交流，以及它所参与的全球军事与外交行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们为何需要偏离主流研究，来关注发生在这个全球网络的边缘的一件关于舞女表演与劳工械斗的事件？这样一件看似非常地方性的事件，与学者们关心的东印度公司的全球网络有何关联？它又能否帮助我们从边缘、底层出发，从被全球化异化的底层民众的劳动与艺术出发，书写一段不同于帝国精英视角的庶民的全球史？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思考这些问题，或许可以促使我们从新的角度进一步消融全球史与地方史之间的边界，探讨在一个特殊的种植园空间里艺术、性别、劳工、族群、资本主义这些议题之间复杂的纠缠，进而反思传统全球史所建构的全球化的乌托邦，关注在这个过程中被边缘化、异化的人群所实际生活的异托邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、舞女&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先可能会让读者们浮想联翩的是这些在糖业种植园里表演的舞女。表面看来，她们似乎是在一望无际的蔗田里，以蓝天绿野为舞台，翩翩起舞。但细究之，便会发现一个悖论，因为一望无际的蔗田并非绿野，而是资本主义商品边疆扩张的现场，是资本将劳工与自然转变为商品并榨取剩余价值的场所。那么为何在这样的地点会有舞女起舞？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这样一幕在十八世纪巴达维亚乡村的糖业种植园中每年都会上演。据十八世纪末十九世纪初的殖民史料，舞女表演在种植园已成为仪式。每年三月份，为准备新的榨季，种植园需要搭砌糖灶、竖立蔗车，为此要动员大批劳工连续高强度作业。蔗车竖立后，便要举行一系列仪式，包括由一位头人将一只白色母鸡作为祭品放入蔗车碾压，并有数天节庆，其间便有舞女表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该节庆甚至有一个专门的爪哇语名称，即badarie batoe，意为“竖立石头”（蔗车的主体是由两大块竖立的石磨组成的），或许可理解为种植园的巨石崇拜。榨季结束后，种植园还会安排另外一场舞女表演。这些表演不只是仪式性的，也是劳工们重要的娱乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/07/20250107101034435.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加勒比安提瓜的糖业种植园&lt;span&gt; 维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不能因此便认为，这些种植园里的舞女表演与中国乡村戏班演出无异，将其理解为传统乡村节庆的一环。巴达维亚乡村的糖业边疆并不传统，它不是一个由小农家庭构成的亚洲乡村社会，而是一个缺乏家庭结构且性别高度失衡的种植园社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，载歌载舞的舞女们并不是在参与一场传统的爪哇乡村节庆，而是在参与全球资本主义商品体系的扩张。她们的舞蹈、她们的性别和她们的身体都已深深融入了这个体系，而她们的表演甚至成了这个糖业边疆的必需品，被荷兰殖民者们污名化为巴达维亚糖业经济的“必要的恶”。十九世纪的殖民者们更是将这些舞女理解为妓女，将她们的歌声与舞蹈理解为一种低俗的娱乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底谁是这些舞女？她们如何表演？又如何进入这个糖业经济体系？这些问题涉及印尼艺术史的一个重要议题，即爪哇音乐与舞蹈中的 ronggeng 问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Ronggeng 一词无法被准确翻译，其词源亦不可确考，大体可以将其理解为一位在数位乐器演奏者伴奏下亦歌亦舞的女性（本文简称其为“舞女”）。不同于东爪哇地区的宫廷舞女，ronggeng 舞女通常并不依附于宫廷，而是在乡村、市井间游走、表演、谋生，有时服务权贵获取利益，有时又会为乡村节庆表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在近代早期，她们在缺乏强大王朝国家的西爪哇地区尤其活跃，其中一个舞女文化中心是井里汶。这种传统在十五世纪爪哇伊斯兰化之前便已存在，舞女们最初应该是作为爪哇地区稻谷女神的化身，负责在每年稻米耕作之前提供表演，以祈祷稻米丰收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊斯兰化之后，她们又与苏菲神秘主义结合，进而延续这种舞蹈传统。从现有史料来看，舞女们大多来自贫困家庭，需要接受一定的舞蹈、音乐训练，才能成为职业的舞女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于不完全为宫廷所禁锢，舞女们有着一定的能动性为自己谋取利益。1743年，荷兰东印度公司在井里汶的驻防官报道，马辰（Banjarmasin）的一位王公派遣一位使臣到井里汶，请求一个乐器（某种锣鼓）与一位舞女，为此，该使臣带来了半两黄金与两只红毛猩猩作为礼物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经该驻防官协调，只有一位舞女愿意过去，她表示愿意到马辰为该王公服务五个月，条件是80西班牙银元酬金，并确保五个月后将她送回井里汶。马辰位于南婆罗洲，是当时东南亚胡椒贸易的一个中心，也是荷兰与英国东印度公司外交争夺的重要对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看来，井里汶舞女可能以特殊的身份参与了这场全球贸易、外交冲突。现存档案中有一份1770年井里汶苏丹致荷兰东印度公司的信件，便讨论了胡椒贸易问题，同时还请求荷兰东印度公司帮助其获取一组年轻且“面容俊俏”的井里汶舞女。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/07/20250107101130564.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在安提瓜糖业种植园工作的黑奴&lt;span&gt;brewminate.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，荷兰殖民档案不曾记载的是那些活跃于乡村的舞女。由于缺乏乡村本地档案，我们无法确知殖民时期乡村舞女到底如何活动，但是非常值得注意的是，在今天西爪哇乡村分布着不少舞女墓地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管乡村舞女作为一个群体已经在二十世纪印尼现代民族文化建构中，因其被污名化的身份而逐渐消失，但是至今仍然有村民维护、参拜这些舞女墓地。例如，笔者在2024年7月份便曾两次走访了位于井里汶西部村庄边缘的一个舞女墓地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该墓地地处稻田之间，墓地入口标识为“舞女娘祖”（Buyut Nyai Ronggeng），里面有两个建筑，分别为礼拜堂与墓室。墓室里面有两座墓，一座为一位舞女的，据称是生活在满者伯夷时期（十三至十五世纪），另外一座是某位男性的，但是村民强调这位男性不是舞女的丈夫。当地村民一直看护该墓，并每周四晚上（伊斯兰历周五）参拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么作为稻谷女神的舞女又是怎么进入巴达维亚郊区蔗田的呢？首先井里汶地区本身就有蔗糖生产。根据十八世纪初的两份合同，上述舞女墓地所在区域就有大片土地被一位井里汶王公租给井里汶华人甲必丹，用于设立拥有两三个糖廍与两百头水牛的种植园产业。在十八世纪，该地也是巴达维亚糖业边疆的重要劳工供给区，每年都有大批井里汶村民背井离乡去巴达维亚乡村糖业种植园工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们可以想象，伴随糖业边疆的扩张与乡村人口的流动，井里汶乡村的舞女文化也进入了蔗田。原来为村民在稻田演出的舞女，开始为蔗田里面的劳工起舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、械斗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，蔗田不是稻田，巴达维亚糖业种植园的社会结构与井里汶乡村截然不同。不同于作为家乡的传统乡村，巴达维亚糖业种植园是一个无家之乡。这里主要容纳的是来自不同文化背景的单身男性劳工，他们来此不是为了安家，而是为了赚取工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以1752年12月19日夜那次械斗为例，主办方参与械斗的主要是华人。不同于从事海洋贸易的南洋华商，在巴达维亚乡村有着大批华人，从华南而来成为糖业种植园劳工。他们在此主要占据着管理层与熟练工人角色，工资高于当地劳工。这也部分解释了为何这批华人会在这场舞女表演中作为主办方出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，这并不意味着华人已在此过上富足、安定的生活。他们更多是苟活于一个动荡不安、充满暴力的边疆社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这群华人服务的直落纳迦（Teluknaga）种植园位于丹格朗（Tangerang）区域。今天这是印尼的门户，就在雅加达苏加诺-哈达国际机场周边，但在近代早期，这是一个偏远的糖业边疆。在十七世纪，它一度是荷兰东印度公司与万丹苏丹国争夺的交界地区。1684年万丹将其割让给公司后，便成了巴达维亚糖业扩张的边疆，并在十八世纪发展为爪哇蔗糖主产区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
糖业边疆的扩张带来一系列社会问题，尤其是族群与阶级矛盾。1740年的红溪惨案就是这些矛盾集中爆发的一个结果。当时巴达维亚郊区的华人形成了一个个以糖业种植园为核心的武装据点，对抗荷兰东印度公司。丹格朗地区则是这场武装起义的重要根据地，直落纳迦种植园也名列荷兰军事行动名单，是该地区六大华人反抗据点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/07/20250107101419284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1740年10月，荷属东印度当局认为当地华人威胁到了自己的殖民统治，在爪哇的巴达维亚（今雅加达）大规模屠杀华人。图中描绘了惨案期间对华人关押者的处决&lt;span&gt; 维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与1740年红溪惨案相比，1752年的这次械斗事件可能微不足道，但它所留下的丰富史料为我们揭露了一些深层、复杂的矛盾。大体而言，械斗之前这两个种植园之间已存在纠葛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中主办舞女表演的种植园属于巴达维亚华人甲必丹王应使（Ong Eengsaij），但种植园土地属于一位已故东印度公司高级官员的遗孀玛利亚（Maria Herega）。王应使在事发前约两年（1750年底或1751年初）于玛利亚处租得这块土地，以及土地上包括糖廍在内的所有附属房屋、设备。但1750年底，玛利亚又将另外一个糖业种植园的设备转移到直落纳迦，建立一个新的种植园。这就埋下了冲突的伏笔。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a8ecd44c2c9030ba8224e08a9c8ca71</guid>
<title>不要说搭乘，许多泰国人连高铁的样子都没见过</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHaiqiu/2025_02_08_764364.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2月5日上午，泰国总理佩通坦正式访华之际，泰国政府开始对泰缅边境的缅甸地区断网、断电和断油。“中方赞赏泰方采取有力措施打击网赌电诈。”6日上午，国家主席习近平在北京会见泰国总理佩通坦时说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月初，“中国公民王星被诱骗至妙瓦底电诈园区”事件在国内舆论场引发巨大关注，也随即给泰国的旅游业造成了沉重打击。如何解读泰国政府在打击电诈犯罪活动上的行动？中泰建交50周年之际，佩通坦的访华之行体现了泰国政府怎样的立场？两国元首之间的会晤对双边关系未来发展将起到怎样的指引？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网对话云南省社会科学院泰国研究所所长余海秋，带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中泰建交50周年之际，泰国总理佩通坦开启上任后的首次访华之行，泰国方面对本次访问的主要期待是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余海秋：&lt;/strong&gt;今年是中泰建交50周年，两国对于进一步深化合作、推动中泰命运共同体建设步入新阶段做了积极的准备。正如习近平主席会见佩通坦时谈到：中泰双方要巩固战略互信，坚定相互支持，以中泰关系的稳定性和确定性应对外部环境的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207202039215.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;465&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月6日上午，国家主席习近平在北京人民大会堂会见来华进行正式访问的泰国总理佩通坦。&lt;span&gt; 央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦总理此次访华，正值中国游客对泰国的旅游安全产生疑虑之际。2025年年初的“中国公民王星被诱骗至妙瓦底电诈园区”事件，给泰国的旅游业造成了沉重打击。作为泰国的支柱产业，旅游业的收入占泰国GDP比例高达10%以上，泰国政府始终将吸引中国游客的到来作为刺激社会经济复苏的重要策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据泰国国家旅游局公布的数据，2024年泰国共接待了3555万人次的外国游客，其中中国游客674万人次，占外国游客总数的18.95%。作为泰国旅游业的中流砥柱，中国游客的流失对泰国经济造成了不可估量的损失。因此，重塑中国游客的信心成为此次佩通坦总理访华的首要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：佩通坦总理出行前，泰国政府的两个动作引发关注，一是对泰缅边境地区进行断电、断网、断油，二是批准中泰高铁二期工程。想请您分析一下，泰国政府过去在打击电诈活动时主要面临哪些阻碍？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余海秋：&lt;/strong&gt;首先，涉及到中国人的泰国境内电诈活动，确实有许多受骗者是“自愿”或者在不知情的条件下前往的。比如许多受骗者受到所谓“高薪工作”引诱，其背后反映了对泰国相关法律缺乏了解，因为有些活动本来就不受到泰国法律保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，许多国人去泰国拍婚纱照。如果是个人去海边拍张照，当然不会有问题。但如果游客带着中国国内的摄影师团队，包括化妆、造型团队前往，这项活动因涉及到盈利，在泰国是违法的。又比如，泰国法律不允许招聘外国人从事厨师的工作，所以对相关的“高薪工作”招聘要保持警惕。不少电诈案件里，确实有许多人利用了泰国法律的漏洞，比如其免签政策是针对旅游签证，而不是对务工人员的免签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，泰国的国内政治局面也增加了通过法律手段打击电诈的难度。比如其军警部门之间长期以来形成了比较复杂的利益纠葛。电信诈骗在泰国属于经济犯罪，但涉及到治安方面的问题，管理权责又被划归到泰国的国家安全委员会。对同一件事情的处理需要政府各个不同部门进行协调应对，增加了工作的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/07/20250207203910625.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月5日早上9时起，泰国开始对泰缅边境的缅甸地区断网、断电和断油。&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，由于中国的人口基数大，国内舆论往往高度关注针对中国公民的大量电诈犯罪活动。但从我们了解的情况来看，在泰国的电诈犯罪活动实际上涉及22种语言，诈骗对象覆盖到超过150个国家的公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来，泰国政府此次采取的“三断”做法会，对妙瓦底等诈骗园区产生怎样的直接影响？是否足以从根本上消除电诈犯罪的危害？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余海秋：&lt;/strong&gt;我认为，泰国政府这次采取的“三断”做法已经表明了他们打击电诈犯罪活动的一种决心。其打击对象包括泰缅边境的5个区域，也就意味着妙瓦底那样的园区基本上会被瓦解。接下来，相关电诈犯罪活动会进入一个消沉下去的阶段，但不会就此消失，而是会以更加隐蔽的形式转移到其他地区，比如从泰缅边境转移到泰柬边境等其他地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于如何从根本上推动打击电信诈骗，我认为首先应该加强中国与东南亚国家执法机构之间的国际合作，需要各方就共同打击跨境犯罪活动建立共识。这不仅仅是某一个国家（比如泰国）的问题，在很多情况下也涉及到泰国的周边国家，比如老挝、缅甸、柬埔寨包括东南亚的其他国家，如发达国家当中的新加坡等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/07/20250207201343116.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;595&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国总理佩通坦在访华期间表示，希望中国朋友来泰国能有回家的感觉。中国朋友在泰国一定会非常安全。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在“王星事件”发生后，泰国总理佩通坦已经召集全国与邻国接壤的14个府的军队、警察、行政与安全部门，下达了执行“双重边境隔离墙”的政策指示，要求这14个府的府尹、51个县的县长、76个警察局的局长与泰国军队驻14个府的府级司令官参与联合行动。也就说，泰国方面拿出了实实在在的行动。但在涉及到第三国的时候，他们也有束手无策的一面。所以我们需要加强真正的国际合作，比如通过“中国+泰国+X”的形式，实实在在地推进打击电诈犯罪的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我想也应该加强对国内互联网尤其是自媒体、公众号、短视频等“快消品”的舆论监管，避免一些负面消息被过分放大，导致严重损害中泰友好关系的大局。以我长期在泰国留学、工作与生活的经验来看，泰国社会整体来说对中国是比较务实友好的。我们应该加强两国之间的沟通交往，促进泰国方面就真正维护中国游客的安全提供更有效的保障，例如，通过中国驻泰国使领馆的海外保护平台进行信息共享，方便我们及时掌握中国游客在泰国遭遇的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：佩通坦总理访华前，泰国政府批准中泰高铁二期工程的决定也引发热议。考虑到中泰高铁第一段建设经历的种种波折，外界好奇的是，这一次的决定后相关工程是否能顺利推进？您的预期是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余海秋：&lt;/strong&gt;目前中泰高铁第二段的建设规划是在2030年之前完工，未来主要取决于两个因素，一是国际大环境，二是泰国的内政。从上一届大选的情况来看，正是由于为泰党获得的国会议席数量不够，未能像过去几次选举那样取得压倒性胜利，才选择了组建联合政府，意味着为泰党对政局的主导能力有所削弱。虽然泰国内阁批准了中泰高铁的二期建设，但如果佩通坦政府发生了变动，该项目工程的走向还是存在不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际大环境来说，事实上美西方国家在中泰铁路的修建过程中不断地加入各种“小动作”，影响整个工期。随着特朗普开启第二任期，美国将进一步强化以围堵中国为目标的“印太战略”，施压东南亚国家搞选边站队，这可能影响中泰合作的稳定性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>