<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8b7b833d148f31386f6904791bbf6425</guid>
<title>美国扇了自己一巴掌，然后问我们怕不怕</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_12_07_573727.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/ 观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美现在差距有多大？在中国，嫦娥五号带回两公斤月球土壤，这是44年来首次月球无人取样探测。在美国，莫名其妙地发布新规“限制中共党员、直系亲属入境美国”，现在谁还会去一个新冠感染一千多万的地方旅行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法有点像什么？美国人突然冲到中国这边来，然后对自己脸上扇一耳光，问我们怕不怕？但问题是，你这一巴掌对我有什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国为了反华，已经有些歇斯底里了。对中美关系，我们以往讲求“以静制动”，敌不动我不动，敌动我必动。但现在美国开始盲动，我们也要避免跟着它一起乱了阵脚。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b485316e109b535d0ed450bc5a801ea2</guid>
<title>一切如中国所愿，印度跳不出中国的手掌心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BhimBhurtel/2020_12_07_573715.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/比姆·布特尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自今年4月以来，中国的印度战略一直都在顺利实施。正如北京所料，形势一直在发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，无论中国希望印度做什么，印度都会做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常外界很难预测中国的长期战略和短期战术，要做到这一点，外界就需要依靠中国的官方媒体，或者还可以依赖中国智库的报告和中国媒体偶尔发表的文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国的对印长期战略似乎相当明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京现已不把印度视为竞争对手，因为它的经济和军事实力远远落后于中国，但北京确实将印度视为可能的未来竞争对手。因此，它希望设置障碍，阻挠印度成为中国未来的竞争对手（比如30年后）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据各种国际组织的预测，到2050年或以后，中国的竞争对手将不再是美国，而是印度。例如，世界经济论坛（World Economic Forum）预测，到2030年，印度的经济实力将超过美国。不过，渣打银行最近修改了其预测，即不确定印度将在2050年前成为世界第二大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的战略家和决策者对印度将在2050年成为世界最大经济体异常兴奋。但他们却并未采取具体措施来确保印度会沿着这一经济增长轨迹发展下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么印度的战略家声称他们正在与一个新时代打交道，在这个时代世界秩序正处于再平衡的过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度外交部长苏杰生在其出版的一本新书《印度之路：应对不确定世界的战略》中不时提到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的决策者总喜欢思考那些本国实际经济、军事和外交能力无法处理的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/27/20201127165050281.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度海军参加&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马拉巴尔海军演习 图片来源：美国海军视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，领土民族主义在印度国内政治中也扮演着至关重要的角色。印度政府不能向任何国家做出妥协解决领土争议。如果真这么做，那它就将在下次选举中失去选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京似乎意识到了印度的这两个心理弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论中国想解决边境问题还是想拖延解决这一问题，它所优先考虑的似乎一直都是如何实现其长期战略目标。很明显，中国政府既不希望印度太虚弱，也不希望印度太强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏杰生认为，西方的想法也和中国一样：一个弱小的印度不符合西方利益，但一个在经济和战略方面都很强大的印度同样也不符合西方利益。苏杰生一年前在大西洋理事会上发表演讲，其中提到了“金发姑娘原则”，即一个现有超级大国试图保持中等大国或有抱负的超级大国既不太强也不太弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很自然，中国希望本国成为领袖，而印度则成为自己的跟班，无论是在现在的亚洲还是未来的全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏杰生在书中准确地指出，虽然美国打了很多仗，但却没有赢得一场战争，但中国没放一枪却在所有战线上都取得了胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国也希望在所有战线上都能不放一枪的战胜印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京希望在解决边界争端的同时，在战略上也能压过印度一头。如果不能迅速做到这一点，中国就将拖延解决发生在拉达克地区的边界对峙。然而，如果印度视此战略为弱点并攻击中国，那北京就将予以强烈反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国像过去8个月那样在边境向印度施压，到底想达到什么目的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国希望将印度推入一场代价高昂的战略竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，中国一直在将航空母舰投入现役。作为回应，印度觉得自己也必须从其它国家购买昂贵的航空母舰，而这却超出了其实际财力和需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度还需要从国外采购此类军舰之际，中国却一直在发展本国的航母建造能力。如果印度想从美国购买福特级航空母舰，它将耗资约130亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度目前的国防预算是736.5亿美元。因此，为了匹敌中国而购买两艘航空母舰将耗尽其总国防预算的三分之一。与此同时，中国本土造船业将使其军事基础设施本地化，并创造制造业就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还将测试各种射程的导弹，迫使印度购买防御系统来防御这些导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国希望印度在军事能力方面与其竞争。中国在第十四个五年计划中誓言要实现军队现代化，它誓言要将中国人民解放军打造成世界一流军队。在中国建成一只世界级的解放军后，印度也将承受压力要同步实现本国军队的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了与中国展开竞争，印度将被迫扩大军队规模。这将大幅增加国防开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，为了实现印度空军、海军和步兵的现代化，新德里将在军事后勤补给方面浪费巨大的财政资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的某种政治局势将因其领土民族主义而发展，政府将稀缺的财政资源用于不合理的项目，如在喜马拉雅山高海拔地区修建公路或机场，或购买航空母舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，由于上述三个因素，印度必须重点保护边境，而不是优先考虑经济增长、创造就业机会和减贫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数千所学校、数百所大学、数百所医院、数千公里的公路，同样数量的铁路将以保卫领土的理由放弃。本来可以用来发展基础设施和生产公共产品的稀缺经济资源，将被浪费在保护喜马拉雅地区的贫瘠土地上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度约21%的人口每天生活费不足2美元，约60%的人口每天收入低于3.10美元，这是世界银行规定的贫困线中位数。印度的首要任务应该是让这些人口摆脱贫困的恶性循环。为此，印度需要每六到七年将国民收入翻一番并确保公平分配。印度需要大量投资来加速经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人似乎明白，印度不会把发展经济和减贫当作优先事项。相反，它将花钱购买陆地上的坦克车队，天空中的庞大机队，和海洋中的海军舰队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国希望印度不要将发展经济作为优先事项。印度人将通过向喜马拉雅山倾注巨额资金来保卫边境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这种方法，中国希望阻止印度优先发展经济。它还希望拖延和阻碍印度制订政策、规划目标和切实践行以改革本国经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度将被迫浪费资源来保卫边界和海上航道，而不是施行工业化、从国外采购技术、加大创新和创造就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还希望印度因为资源不足而不优先关注发明、创新和科技研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，中国希望转移印度的国家精力和努力方向。该国的政治家、行政领导层、军队、媒体、知识分子和普通民众的注意力似乎都被吸引到了中印边界争端上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将使印度失去未来的方向和目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果印度犯下这样的错误，中国将在2050年后成为世界上无可争议的经济和军事强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度参加最近召开的四方集团会议、参与马拉巴尔海军演习、选择退出《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）以及与美国签署《地理空间合作基本交流与合作协议》（BECA），这一切都如中国所愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自“亚洲时报”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>397cff39497ebf40a48d6fb9bdcf7f9e</guid>
<title>美国医疗制度是如何戕害生命的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnneCase/2020_12_07_573710.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 安妮·凯斯、安格斯·迪顿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人在医疗保健方面开销巨大，这些花费几乎影响经济的各个方面。医疗保健在世界各地都很昂贵，富裕国家在延长其公民生命和减少痛苦方面花费大量资金也是十分必要的，但美国的做法简直是要多糟糕就有多糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不会重点讨论医疗过程中有时会发生的直接伤害，例如，医疗失误、不当治疗、过量使用阿片类药物或在病人需要时未能提供治疗等；我们更多关注的，是医疗制度超乎寻常和极不恰当的费用对人们的生活与工作造成的间接伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的医疗制度吞噬了美国GDP的18%——在2017年为每人10739美元，约为美国国防开支的4倍、美国教育开支的3倍——毫无疑问，它也无端侵蚀了工人的工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于要支付医疗保险费用，这不仅减少了工人家庭可支配的工资收入，从而影响这些工资能够购买的东西，还使医疗行业的收入膨胀，并刺激了行业规模过度发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雇主负担的医疗保险成本基本上不会被雇员看到，但它不仅压低了工资，而且还破坏了工作岗位，特别是低技术水平工人的工作岗位，并以比较差的工作取代好工作。由于人们不得不从事更差的工作，他们的工资也随之下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高昂的医保费用还直接打击了那些没有保险或保险不足的个人，并影响了那些通过共同支付、免赔额和雇员供款获得医疗保险的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们还影响了联邦政府以及支付医疗保险和医疗补助的州政府。各州政府必须征收更多的税款，减少美国贫困人口特别依赖的基础设施或公共教育等其他方面的支出，或使用可能危及未来经济增长的财政赤字，将负担转移到我们的子女和未来的纳税人身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的医疗制度，借用亚当·斯密对于垄断的评论，可谓“既荒谬又具压迫性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗保健费用高昂本无可厚非，我们应该在医疗上面花费巨资也合情合理。为了获得更美好和更长久的寿命而放弃一些财富自有其必要性，而且这样做会使我们越来越富有。延长寿命或提升生命质量的新疗法不断出现。它们的发明和实施可能也需要不菲的花费，而支付这些费用通常是明智的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，我们现在在医疗上有太多不必要的花费。我们认为，在不损害健康的前提下，至少可以削减1/3的医疗费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如阿片类药物那样，医疗行业的一部分——药品制造商和经销商——通过引发一场导致数万人死亡的流行病而发财致富。这是一个直接危害人们健康的极端例子，也是一个向上再分配的过程。在这个过程中，最上层的少数人为了自己谋利而不惜牺牲其他人的利益，其中许多人面临被辞退和死亡的危险。医疗行业必须对这种直接危害健康的行为负责，同时还应承担对整个经济造成间接危害的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意外过量使用药物导致死亡是三种绝望的死亡形式中最普遍的一种，其中大量案例都可归咎于医疗行业引发的阿片类药物流行病，尽管生活恶化导致一些人更易上瘾也是一个不容忽视的因素。在那些无论工作还是家庭生活都日益艰难的人口中，自杀和酗酒导致的死亡人数正在上升，高昂的医疗费用则加速了这些死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/20/20201120152727313.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将继续讨论其他行业，以及它们在导致绝望的死亡中扮演的角色。然而，医疗行业与其他行业不同，不仅因为它可以直接杀人，而且因为医疗行业的经济意义与其他行业存在根本性的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然自由市场竞争是衡量经济多个方面的良好基准，使我们可以依靠市场实现理想的结果，但对医疗行业来说，情况并非如此。自由市场竞争不能，也不会提供可以为社会所接受的医疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医疗支出和健康成果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的医疗费用居全球之首，但是美国的医疗制度在富裕国家中则是最差的，在近期出现的死亡流行病和预期寿命下降之前很久，这一点就已经是一个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提供医疗服务耗费的成本严重拖累了经济，导致工资长期停滞，这也是劫贫济富式再分配的一个典型例子，我们曾将这种现象称为“诺丁汉郡治安官式”再分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的医疗行业并不擅长增进人民的健康，但它擅长增进医疗服务提供者的财富，这其中也包括一些成功的私人医生，他们经营着极其有利可图的业务。它还向制药公司、医疗器械制造商、保险公司（包括“非营利性”保险公司）以及更具垄断性的大型医院的所有者和高管输送了巨额资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图显示了其他国家与美国之间的差异，以及随着时间的推移，这种差异是如何扩大的。我们选择英国、澳大利亚、法国、加拿大和瑞士为比较国，代表其他富裕国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图中的纵轴和横轴分别为预期寿命和人均医疗支出，每条曲线是由1970—2017年，这两个数字在当年的交汇点连接而成的（人均医疗支出以国际元计算，因此2017年美国的数字与此前所述的10739美元有所不同）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在下图中，美国显然是异类。它的人均预期寿命比其他国家要低，但人均医疗支出却高了很多。1970年，即曲线开始的第一年，美国和其他国家之间的差距并不明显，美国的预期寿命并没有落后多少，医疗支出也没有高出许多，但在此之后，其他国家做得更好，推动了健康状况更快改善，并更好地控制了医疗费用的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士是图中和美国最相近的国家，其他国家的曲线则彼此十分贴近。如果图中再加上其他富裕国家，它们的曲线看起来也会更接近那些人均支出较低的国家，而不是瑞士或美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/20/20201120145638397.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国、瑞士和其他选定国家的出生时预期寿命和人均医疗支出（预期寿命的单位为年，人均医疗支出按2010年的国际元计算）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：《美国怎么了》作者根据罗塞（2017）报告更新所得&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，瑞士的人均寿命比美国人长5.1年，而人均医疗支出却少了30%。其他国家的人均寿命与美国人相当，但人均医疗支出大大低于美国。2017年，美国的医疗支出占GDP的17.9%，其次是瑞士，为12.3%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5bc9272b28eaabfbf2fc14f6fcebf568</guid>
<title>农民退出宅基地要比进城晚半拍，这半拍大概需要二三十年</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeXueFeng/2020_12_07_573707.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 贺雪峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日研读中共中央“关于制定国民经济与社会发展第十四个五年规划和二O三五年远景目标的建议”（以下简称《建议》），重点研读了第七部分“优先发展农村，全面推进乡村振兴”，有一些体会，选择九个问题进行讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、如何“拓展农民增收空间”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《建议》第二十五条：“发展县域经济、推动农村一二三产业融合发展，丰富乡村经济业态，拓展农民增收空间”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
增加农民收入几乎是每年中央一号文件重点讨论的问题，遗憾的是，中国城乡发展不平衡问题并没有缓解，城乡居民收入差距也越拉越大。这个意义上讲，增加农民收入确实是当前及未来一个时间三农工作的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当前农民增收主要来自进城务工经商，农村经营性收入占农户总收入比重持续下降，其中原因很简单，就是农业产值占GDP比重持续下降，不到10%的农业GDP由2亿多户小农来分，小农户无论如何是不可能靠农业经营性收入来致富的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业经营性收入虽然不能让农民致富，对农户家庭却又十分重要。一方面，绝大多数农户家庭中都有缺少城市就业机会的中老年父母留守务农，务农收入对于农户家庭很重要。另一方面，留守务农，农村生活成本低，农业收入以外的自给自足经济不仅极大地减少了农户家庭支出，而且提高了农户家庭生活质量。农业经营也为缺少城市就业机会的中老年农民提供了农业就业机会。劳动是人的基本需要，有就业有收入才有活着的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个意义上讲，对于绝大多数中国农户来讲，农业更多是基本保障，是基本收入，农户家庭增收主要来自年轻子女进城务工经商所获工资性收入。年轻人进城去了，他们让渡出之前的农业农村获利机会，也就为留守农村的农户家庭增加了获利增收机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为增加农民收入，国家采取了很多办法，包括“推动一二三产业融合发展，丰富乡村经济业态”等等。问题在于，经济发展有自身的规律，政策支持三产融合和新业态发展往往可能产生两个后果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，具有区位和资源优势的地区容易发展三产融合和新业态，问题是，这些具有区位和资源优势的地区只占全国农村的极少数，即使没有政策推动，这些地区也具有市场优势，容易吸引资本，可以发展起来甚至已经发展起来了。比如大城市郊区、沿海发达地区农村、具有旅游资源的农村地区，即使没有国家政策的特殊支持，资本早已进入进去，农民也有远多于中西部一般农村地区农民的获利机会。因此，国家政策的推动可能只是让少数本来就具有发展优势地区农民获利，而绝大部分地区农民无法获利。政策推动的后果是加剧了不同地区农民收入的差距，将有限的惠农资源用到锦上添花而非雪中送炭上了。最近几年全国各地发展乡村旅游、建设美丽乡村、打造乡村振兴亮点，都明显存在这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，无论是三产融合还是新业态都不可能离开资本的介入。资本天然嫌贫爱富，农村相对弱势群体反而可能失去之前作为基本收入和就业保障的土地，留守农户也更难获取进城农户让渡出来的农村农业获利机会。结果就是，虽然在国家政策大力推动下，农业农村总收入增加了，这些总收入却更多被极少数强势群体（尤其是资本）所占有，绝大多数农户不仅没有获得好处而且丧失了本来的农业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的中国农民是面向市场、流动于城乡、具有极强主体性的群体，农民并非只是从农村和农业中获取收入，他们是当前中国市场中最为积极、活跃和有创造力的参与者。我们在想象农民时不可以再将农民局限在农村，更不应局限在农业之中。在当前中国仍然有2亿多农户，农户家庭可以自由参与城市务工经商，从而可能从城市获利增收的情况下面，拓展农民增收空间的关键是打通城乡，依靠市场。政策的主要作用是为占农民绝大多数的一般农业地区农民提供生产生活基本秩序，提供保底。国家有限的惠农资源应当主要用于基本保障，而非推动三产融合和刻意发展乡村经济新业态上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/03/20201203163634994.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、关于“统筹县域城镇和村庄规划建设”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《建议》第26条：“统筹县域城镇和村庄规划建设”，有必要进行认真解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当前中国正处于史无前例快速城市化进程中，几乎所有农民家庭都有一个城市梦，且他们正在努力进城。有一种很主流的观点认为，农民进城了，就应当让出他们在农村的宅基地、承包地，而不能一边进城占用城市建设用地，一边同时保留农村的土地。有人认为当前中国城市化进程中出现的一个严重弊病是农民进城了，城市建设用地增加了，农村建设用地却没有减少，不仅没有减少，据说还在小幅度增加，由此造成了严重的建设用地浪费。这种主流观点认为，应当通过规划来让农民进城增加的城市建设用地与农民进城减少的农村建设用地挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，有人将“统筹县域城镇和村庄规划建设”理解为农民进城增加的城市建设用地与减少的农村建设用地挂钩，认为应当通过规划减少村庄建设用地，复垦农民宅基地为耕地，节约土地资源，保障城市建设用地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，中国农民进城往往并非一次性进城，更非全家人一起进城，而是在城乡之间多次往返。农民进城是一个要持续数十年的进城。具体来讲，对于一个农民家庭，总是年轻人先进城务工经商，父母留守务农。农户家庭积累一定资源开始尝试在县城买房安居，却很少有农户家庭是全家进城，而往往是年轻人进城、以及为获取县城优质教育资源而优先教育进城，中老年父母大多仍然留村。而且，年轻人仍然愿意将农村作为自己年老时退养的保障。或者说，在缺少足够城市就业保障和收入机会的情况下面，进城农民只是将城市当作获利的机会结构之一，而非唯一，他们相当理性地保留农村这个退路与保底。也正是农民将农村作为退路和保底，中国现代化进程中才有了农村这个稳定器和蓄水池，中国现代化才具备强大的应对经济周期和重大风险的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，中国农民进城，是农民有主体性的决策，他们理性评判风险，依据家庭条件做出策略选择。农民进城要风险最小化，他们因此一方面要充分参与城市就业获利的竞争，一方面要保留农村基本保障。进城有风险，进城失败了就返回村庄。正是有了农村退路，农民就更加敢于冒险进城，就更加敢于参与市场竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是中国农民在进城中有主体性的决策，决定了中国城市化进程中必然有一个农民进城了，农村宅基地以及承包地却没有退出的阶段。因为农民进城还只是尝试性的，还不够稳定，还需要农村这个后方基地。只有当农民可以真正在城市落地安居，且国家有能力为进城农民提供足够保障时，农民才愿意放弃农村这个退路。在未来相当长一个时期，中国农民进城都不可能是稳定的，都仍然需要农村这个退路，因此，就会出现农民进城了，农民在农村宅基地却没有退出的现象。农民退出农村宅基地要比农民进城晚上半拍，这半拍大概需要二三十年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是因此，在统筹县域城镇和村庄规划建设时，一定要懂得辩证法，要理解中国农民进城的内在本质，不要搞形而上学的齐步走，不要搞无时差的同步挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，农民会依据自己家庭条件进行策略选择，从村庄层面看，虽然可能村庄中的多数农民都已进城去了，实际情况却是几乎每户都有老年人留守，且几乎每户都将农村作为退路。村庄空心化只是表面现象，实际情况是村庄不仅在支撑着农民的进城，而且村庄中仍然有着众多农户家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村庄规划中千万不要因为貌似空心村规划拆除合并。现在不要着急，要继续保留村庄，要让农民有农村这个进城基地和进城失败的退路。再过二三十年，农民城市化完成了，村庄格局大体已定，再来进行村庄规划，再来统筹城乡发展，才是时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在快速城市化进程中农村衰落是自然的，是一个相对漫长的过程，人为推进这个过程就是不必要的折腾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7acd4d5ff6a76cabca8a310c21ac85bc</guid>
<title>豆瓣，也要被饭圈攻占了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinfangting/2020_12_07_573703.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  金方廷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，图书编辑“贝塔减”的豆瓣日记——《来自一个编辑的心声：王一博的粉圈，请你们离我的书远一点！！！》揭开了“饭圈养号”问题的一幕。紧接着，流量颇大的娱乐微信公众号“萝严肃”发布了一篇阅读量10万+的推文《王一博粉及各路流量粉，能否放过豆瓣读书》，直接炮轰豆瓣平台上的饭圈“养号”行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，许多豆瓣er第一次知道了原来豆瓣账号还可以像多肉植物一样地“养”，而“养号”的目的也直接得令人咋舌：只有把账号权重“养”高，才能进入豆瓣各路娱乐小组为爱豆“控评”和“反黑”，进而当爱豆在豆瓣有影视和音乐作品的时候，权重高的豆瓣账号才能发布有价值的评论，而不至于被豆瓣设置的防“水军”机制给过滤掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“饭圈”在这个时代的网络世界简直无处不在。那么，豆瓣会否继微博之后成为第二个被饭圈攻占的社交平台？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案也同样直接：会的，而且早就已经是了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/03/20201203155322329.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们简直无法避免“饭圈”对上网体验的影响。微博早就被调侃为一款追星软件。就连微博自己也认识到了“饭圈”对提高APP日活、炮制流量热点和“割韭菜”的重要价值，不然微博也不会苦心设计这么多“戳”饭圈女孩痛点的功能：超话打榜、明星势力榜买会员送花，还有时不时发起的各类只面向“饭圈”的微博活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，轮到豆瓣了。豆瓣同样具备一系列吸引饭圈女孩的特质：以“豆瓣鹅组”为代表的娱乐小组通常能有效地汇集娱乐界和“饭圈”的各类热点话题，而豆瓣小组的bbs式界面也使得本来分散在网络空间中的爱豆信息能够有效地集中起来（上一个时代的追星bbs还是百度贴吧），更不要说豆瓣更容易输出更有“料”的追星信息——相比微博，如果我要追星，想了解一个爱豆的所有资源，我一定会上豆瓣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然豆瓣和微博有着本质不同，只不过二者同样具备极强的社交属性，而“饭圈”与其他互联网圈层最大的差异就在于“饭圈”以“占有”社交平台、炮制最高的舆论声量为己任。“饭圈”本质上是一种并不算新鲜的“兴趣组织”，正是由于当代网络文化实现了对兴趣圈层的精准切割，以网络为基础的“饭圈”才得以出现，并且网络平台在一定程度上成为了比“线下追星”更为热闹的追星“场所”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之类似的网络社群还有很多，例如喜欢二次元的群体和热爱游戏主播的群体，各自都能通过网络形成一定规模的兴趣团体，但显然这些团体在组织性和动员能力上难以和追星群体比肩。更重要的是，“饭圈”通常以社交平台为大本营，这和“游戏粉”以游戏软件为活动“基地”不同，社交平台上除了追星的人还有许多不参与追星的“路人”。一旦“饭圈”在社交平台上的活跃度和存在感太过强烈，就容易挤占许多对追星毫无兴趣的网民的社交活动空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“饭圈”通常与社交平台共依共存。因为“饭圈”的一切需求都需要借助社交平台来实现，这也意味着“饭圈”也是对社交平台“秩序”拿捏得最为深刻的群体。就拿大家最反感的微博“控评”行为来说，这种行为存在的前提恰恰在于微博以点赞量决定微博下方评论显示的优先次序，因而当只要能控制一条谈及某明星的微博底下的“前排”评论内容，就能控制住围绕这条微博产生的网络舆论。平台举报活动也是如此，如果没有平台鼓励用户监督彼此的言论、容许用户举报“有害”信息，那么围绕平台举报出现的大规模“反黑”行为也不可能存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>