<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>aec619d1a3ba54e2b35293301dd97874</guid>
<title>14年后，张艺谋敢了</title>
<link>https://www.guancha.cn/guzhixuan/2022_02_07_625197.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网/UC独家栏目】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位UC的网友们大家好，我是观察者网的谷智轩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先给大家拜个年啊！大家假期过得如何了？冬奥会开幕式看了没有？我是全程守在电视机前，从热场看到了火炬点火，存了一肚子的心得体会，不吐不快。这不，跟大家分享一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开幕巧思，拍案叫绝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要我说，这开幕式绝对是过年七天假期的最大亮点，没有之一。关键时刻，“老谋子”还是靠得住！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这冬奥会开幕，恰逢中国农历新年，又踩上了立春——这个二十四节气之首，巧了么不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这确实是个巧合。别怀疑，张艺谋导演都跟当年的冬奥申办团队确认过，他们真没专门去挑一个立春来开幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这个巧合，被充分利用，而且发挥得淋漓尽致。倒计时以立春为开始，又回到立春，春生夏长，秋收冬藏，时光轮转，周而复始，充满了道法自然的东方哲思，也象征着一届又一届传承不绝的奥运盛会。倒计时、奥运，还有满满的中国元素，这个设计可谓是形意双绝，当得起一个“巧”字。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207080233566.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207080245469.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207080300901.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207080310973.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个“巧”字，正是这场开幕式给我的第一重感受。从麦芒到蒲公英，从黄河水到冰五环，从中国结到橄榄叶，窗棂之外，松枝迎客，雪花与好友，自八方来聚，此间变化浑然天成，仪式表演水乳交融，中华文化与奥运精神，相得益彰。此等巧思，令人拍案叫绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;承上启下，薪火相传&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的第二重感受，是“下集”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我刚把开幕式看完的时候，有种缺了什么的感觉。后来看了几个2008年奥运会开幕式的回放镜头，我突然悟了啊，北京办的两次奥运会，不就是个“上下集”么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明上下五千年，夏奥会的开幕式，表现的是我中华的古老厚重绵延不绝，而这次冬奥会的开幕式，呈现出来的，却是一个年轻时尚朝气蓬勃的中国。两者是一体两面，有着共同的内核——“人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2008名军人整齐划一地击缶，到来自各行各业的普通百姓传递国旗、牵手前行，从那幅《千里江山图》上扬起的“太古遗音”，到手持和平鸽、追逐雪花的稚嫩童声，从“同一个世界，同一个梦想”的憧憬，到“一起向未来”的倡议，中国人从过去、现在与未来向世界呼唤：团结一心，天下大同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207075609585.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来自各行各业的普通百姓传递国旗（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的开幕式，不只是2008年北京奥运会的下集，还是去年东京奥运会的下集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥运会的开幕式充满了“悲情”色彩， 表现的是新冠疫情之下，人类遭受苦难，携手抗争。而北京冬奥会的开幕式，让人感觉到的，却是“希望”与“生机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从开头的“春天到来”，到随风扬起的蒲公英，再到结尾五湖四海汇聚一堂的雪花，和雪花中央起于微末、生生不息的薪火，我看到的是一种信念，坚信我们只要众志成城、砥砺前行，定能渡尽劫波、相逢一笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文化自信，就是简单平凡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这，也是开幕式给我的第三重感受——“自信”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信我们的梦想，相信我们实现梦想的能力，更重要的是，相信中国的梦也是世界的梦，相信我们的理念能够传达，我们的心意能够被理解、被接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的开幕式并不“完美”，没有华丽恢宏的舞美，没有人海战术和大场面，有的只有简单与平凡，只有最直白的心意，和冰雪中的温情。不演不排，直抵人心，不经意间寥寥数笔，尽显泱泱华夏万千气象，与现代中国的自由和浪漫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张艺谋说，他执导2008年北京奥运会开幕式时，不敢如此放松、不排队、不演不编排、不整齐划一。现在，他敢，而这，就是文化自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，外国朋友们看懂了我们的心意吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥委会官方推特，首先吹了一波“立春”字样的烟花，大赞开幕式的“味儿”对了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207075703609.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些对本届冬奥会已经阴阳怪气了很久的外媒，这回也体直口不嫌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国老牌媒体《卫报》直接就说，这是一场令人叹为观止的表演，也是一个充满希望的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207075950553.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老朋友”CNN，这次也没活好整了，只能强行加戏，用“虽然但是”的格式，先强调一下莫须有的“人权问题”，再滔滔不绝地夸赞开幕式的各种亮点、各种“首次”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连对中国不友好，而且读者素质较差的日本雅虎新闻评论栏，都是对冬奥会开幕式的各种好评。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/07/20220207080005278.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的“文化自信”，足以打破“政治偏见”。中国用一场简单直白的开幕式，向世界宣告：更强、更团结，我们一起向未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬奥会已经拉开帷幕，让我们和全世界的观众，一起欣赏运动员的精彩表现，为他们加油打气吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网独家）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bbb0a6c026c12bd7ea2cc5fbaa43d72</guid>
<title>今天的中国人更愿意去享受奥运会了</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuzeyu/2022_02_07_625195.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 徐泽宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位西方媒体记者曾问我，这次中国举办冬奥会与14年前有何不同？我回答说：“今天的中国人更愿意去享受奥运会了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京冬奥会开幕式的仪式前表演印证了我这种感觉。在鸟巢现场，被全场观众的欢呼声包围着，1300多名没有经过专业训练的普通群众跳起了行进式广场舞。这是一个奇妙的场面——从5岁的孩童到74岁的老人，这些人来自不同地方、从事不同职业，但是在这个夜晚，他们与全世界最顶尖的运动员登上同一个舞台，享受着参与体育运动带来的激情与荣耀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国举办2008年北京奥运会的时候，世界同样感受到了中国民众积极参与的热情。除了几万名赛场志愿者外，140万人自愿报名担当城市志愿者和社会志愿者，这成为奥运会历史上的一项创举。中国人实现“百年奥运梦”的激动和自豪，在当时掀起了“全民支持办奥运”的热潮。美国全国广播公司的主播评价道：“即使你不会说一句中国话，你也能够感受到中国民众对举办奥运会的热情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/07/20220207080116826.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/07/20220207080124506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;广场舞登上了冬奥会开幕式，图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2月4日的鸟巢，人们熟悉的“蓝精灵”志愿者依然热情饱满，让观众在气温零下的开幕式现场感受到了立春到来的丝丝暖意。当北京申办2022年冬奥会的时候，中国提出了“带动三亿人参与冰雪运动”的愿景。这意味着中国不仅要举办一届成功的赛事、向世界展示中国的形象，更要借助奥运会丰富人民的生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际奥委会主席托马斯·巴赫在开幕式致辞中说：“中国已是一个冬季运动之国。”这个称号听起来还显得有些陌生。2015年中国刚刚取得冬奥会主办权的时候，滑雪、冰壶等冬季项目对大多数中国人来说还非常遥远。人们很难想象，在短短的七年后，中国已经有相当于全欧洲一半的人口参与冰雪运动，并见证着冰雪运动作为一种流行文化深入到百姓的日常生活之中。本届冬奥会产生金牌最多的场馆是位于崇礼的云顶滑雪公园，但这个场馆却并非为奥运选手独家打造，在过去几年，这里就已经变为普通民众休闲滑雪的胜地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代奥林匹克运动发起人皮埃尔·顾拜旦说：“奥林匹克最重要的不是胜利，而是参与。”如今，广场舞早已不再是一种略带嘲讽意味的刻板印象，正如日渐红火的冰雪运动一样，它是广大民众参与体育、享受生活的一件普通的小事。当手绢巾在鸟巢的聚光灯下飞舞的时候，奥林匹克精神焕发新的生机，更让世界看到了中国体育文化前所未有的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开幕式临近终场之时，这种自信又被一种出人意料的方式表达了出来。当全场观众都屏气凝神地等待着主火炬点燃时，最后一棒的火炬被放在雪花状的火炬台上轻轻升起，看台上的人们才震惊地意识到，原来这个微微小火就是最后的主火炬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/07/20220207080221998.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张艺谋团队突破了奥运会主火炬长期以来保有的风格，他本人也承认这个做法“很大胆、甚至离经叛道”。但是，无论被批评缺乏视觉冲击力，还是被称赞为大音希声的留白创意，这个设计本身都证明中国已经有自信去追求更轻量、更简约的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，这团星星之火更彰显着中国践行低碳环保理念的自信。通常，奥运会主火炬每小时消耗数千立方米燃气，相当于要耗费上万度电。也就是说，今年冬奥会开幕式的“微火”不仅只是具有象征意义的艺术行为，更是一个具有实际意义的环保实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的实践贯穿北京冬奥会的各个方面。在冬奥会的另一个举办地张家口，不仅当地酒店民宿的采暖方式大多依靠绿电，赛时场馆用电也全部使用清洁能源。运动员们站在“雪如意”的跳台起点的时候，不远处山峦上随风转动的风车清晰可见，而这些风车正在为跳台下的造雪机提供电能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》在评论北京冬奥会的时候写道：七年前申办冬奥的时候，中国仍然深陷雾霾的困扰之中，但是中国目前已经兑现了当时减少污染的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥林匹克转播服务公司首席执行官亚尼斯·艾克萨克斯曾经看过冬奥会开幕式彩排，或许他当时也被这一特殊的点火方式触动了，他说：“2008年奥运会开幕式是奥运史上标志性的开幕式，而2022北京冬奥会开幕式将完全不同，但同样令人感动、印象深刻，它反映了我们当前的时代。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/07/20220207080511492.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;开幕式从讲述“我”到“我们”，中国人的心态不一样了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个充满挑战的时代，但这也更需要我们坚持自己道路的勇气和自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次冬奥会面临的一个重要挑战就是新冠肺炎疫情。在奥秘克戎毒株肆虐全球的背景下，北京也在不久前出现了一些本土新增病例，让疫情防控形势变得复杂起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开幕式现场，闭环管理得到了严格而有效的执行。环内与环外间隔着好几列座位，并被栏杆分隔开，即使是观众的门票掉落到了闭环内也不可能找回，但这并不妨碍处于这两个“平行世界”的人们共同享受开幕式呈现的精彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金融时报》在分析北京冬奥会的闭环管理措施时含沙射影地评论道：“这种隔离措施就是当今中国的隐喻——中国正在与西方脱离接触，尤其是正在摆脱融入西方主导的国际秩序的想法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许真正的问题是——到底谁在与谁脱离接触？谁把自己隔离在了国际秩序之外？还有就是，为什么国际秩序应该是西方主导的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国借口“人权”问题“不派官员出席”北京冬奥会，妄图重演冷战时期割裂国际社会的戏码，然而明确表态效仿美国做法的也只有寥寥几个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北京冬奥会开幕式现场，我不仅看到了91个国家和地区的近3000名运动员前来参赛，还有来自世界各地的国家元首、政府首脑、王室成员和国际组织负责人共襄盛举。国际社会用行动证明了，“铁幕”没有落下，试图挑起“新冷战”的做法不得人心。皮尤研究中心的民意测验显示，即使在美国国内，超过九成的民众也“几乎没有”或者“完全没有”听说过美国政府对北京冬奥会的所谓“外交抵制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京冬奥会开幕式选在北京时间约晚八点开始。在这一刻，国际日期变更线和自然日界线重合，全球共处同一天，全球同此凉热，全世界都听到回荡在鸟巢的奥林匹克格言：“更快、更高、更强、更团结。”在各种矛盾日益激化的国际环境中谋求团结，这才是一个负责任的大国应有的担当和自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀着这份自信，让我们尽情享受这场奥运会吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5c376cc21eaa8500fa61517b8090d62</guid>
<title>拜登战略被狠狠地夸了？来看个究竟</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiHaiMo/2022_02_07_625193.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 李海默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月，美国《华盛顿邮报》刊载了亨利·奥尔森（Henry Olsen）的一篇分析文章，在此文章里，作者盛赞了拜登针对中国的亚太政策的实施效果。作者认为，2021年哈里斯的越南之行、美国防部长奥斯汀的菲律宾之行， 美国务卿布林肯的东南亚印、马（尤其是印度尼西亚）之行，皆旨在增强美国在亚太区域对华的外交进逼策略（the U.S. diplomatic offensive）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，拜登一再强调他要将战略重心调整到亚太，要团结东盟，建构所谓美国-东盟战略性合作伙伴关系（US-ASEAN ‘Strategic Partnership’），2021年10月，在与东盟召开的线上峰会中，拜登还曾提议组建“印太经济框架”(The Indo-Pacific economic framework)。从某种意义上来说，拜登搞的这套东西反映的正是美国建制派的既定思维，亦即基辛格所指的“努力把中国的诸多邻国组织起来，抗衡中国的主导地位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，拜登政策更像是所谓“心有余而力不足”，“说的远比做的多”。比如，拜登搞的民主峰会（Summit for Democracy）仅仅只邀请了东盟十国里的印尼、菲律宾、马来西亚三国，而将包括新加坡、泰国、越南在内的其余七国统统排除在外。这种以意识形态亲疏来衡定国家利益远近的方法实在是愚蠢（在中东区域则只邀请了以色列与沙特阿拉伯）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更不必说，在推动国际贸易一事上，美国几乎没有实质性进展。相比之下，经各方努力，RCEP已于2021年11月2日达到生效门槛。2022年1月1日起，RCEP对文莱、柬埔寨、老挝、新加坡、泰国、越南、中国、日本、新西兰和澳大利亚10国正式生效。韩国于2022年2月1日加入到生效实施中。剩余成员国也会在完成其国内的批准程序后陆续生效实施[1]。一般预期，RCEP生效后，区域内90%以上货物贸易将会逐步实现零关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，余下尚在走国内批准程序的，包括缅甸、印尼、菲律宾、马来西亚四国，缅甸主要是因为2021年国内刚发生了政治风波，所以会有延宕，而其余三国则恰好是被拜登拉去参加“民主峰会”的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再对比奥尔森文章里的“表扬”名单，我们可以看到：拜登政府目前在东南亚区域的主要着力点是印尼、菲律宾、马来西亚这几个国家（尤其是前两国），次要的着力点是越南、泰国等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而即使是被拜登政府所特别垂青的印尼、菲律宾、马来西亚这几个国家，实际上也并不会停止其加入RCEP的脚步。比如，菲律宾贸易与工业部长拉蒙·洛佩斯(Ramon Lopez)日前敦促其参议院尽快批准RCEP，并认为加入这一协定对菲律宾经济复苏至关重要。菲律宾国内也有多个组织致书其参议院敦促尽速加入[2]。连菲律宾美国商会也参与到了相关请愿的行列[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/02/20220202144802860.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如，东南亚最大经济体印尼的经济统筹部长Airlangga Hartarto表示，印尼可能在2022年首季批准加入RCEP[4]。印尼学者Fajar B. Hirawan最近也确认了这个消息[5]。菲律宾与印度尼西亚既不在CPTPP框架中，也没有向CPTPP提出加入申请，故从理论上来说他们会较为需要RCEP所提供的助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，马来西亚相关官员也表达了很强的推进加入意愿[6]。而就在最近，马来西亚国际贸易和工业部于2022年1月21日正式宣布，马来西亚已批准《区域全面经济伙伴关系协定》(RCEP)，并已于1月17日将核准书提交东盟秘书处[7]。RCEP将于3月18日起对马来西亚生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就非常说明问题。即使是被拜登政府所重点拉拢的那几个东南亚国家，也不会排斥与中国的经贸合作。这些国家很可能在中、美两强之间取某种骑墙态度，希望两边都不得罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如印尼总统最近就公开表示：“印尼同中国的良好关系基于相互尊重、合作共赢。印尼愿同中方加强经贸、抗疫等领域合作，积极推进共建‘一带一路’，建设好‘区域综合经济走廊’，欢迎中国企业赴印尼投资，开展高技术、绿色等领域合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府的亚太策略，至少在东南亚部分，有逐渐沦为碎片化的趋势。因此，其实际产生的效力大概远不如奥尔森文章所吹嘘的那么理想，那么强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在拜登治下，直到今日对CPTPP都无进取动作，美国对于国际贸易框架的这种消极态度，和东南亚区域内国家对国际贸易框架的热情形成了鲜明对比。日本甚至希望，RCEP的成立，能促使美国回归到多边性质的贸易框架谈判中来[8]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这种情况西方学者也注意到了。2021年7月，学者Derek Grossman就公开说拜登的东南亚政策“问题多多，亟待重启”（Biden&#x27;s Troubled Southeast Asia Policy Needs a Reboot）。2021年9月，学者Dov S. Zakheim指出，拜登的对外贸易政策实际显示出了他在力阻中国成为亚太区域内各国最主要贸易伙伴一事上的犹豫不决，举棋不定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月，兰德智库的分析文章就承认拜登的东南亚政策实际问题多多（Biden&#x27;s Southeast Asia Policy Still Has Much to Prove）。2022年1月，美国《外交政策》杂志发文坦率且尖锐地指出“拜登的亚太政策已经进入了死胡同”（Biden&#x27;s Asia Strategy Has Reached a Dead End）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再反观中国。中国－东盟自由贸易区（CAFTA）早在2010年已正式全面启动，且至今稳定运转。 在2021年11月举行的中国—东盟建立对话关系30周年纪念峰会上，中国-东盟已正式宣布建立全面战略伙伴关系。而就国际贸易实际情势言之，2020年，中国和东盟互为第一大贸易伙伴。据相关数据，2020年，东盟超过欧盟，跃升为中国最大货物贸易伙伴，这是东盟继2019年超过美国成为中国第二大贸易伙伴后实现的又一次突破。中国则连续12年保持东盟第一大贸易伙伴地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国真正致力于实现“真正的多边主义和自由贸易”[9]。就连美国NPR也发文直言，“中国的贸易与基建正在席卷东南亚”（China&#x27;s trade and infrastructure sweep Southeast Asia）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种程度上来说，RCEP的成立过程中也凝结了很多东盟国家自发自主的追求意志，东盟国家普遍很喜欢这个框架[10]，中国愿意积极融入这个框架，而美国则是明显“自外于”这个框架。正如经济学者格里纳韦曾指出的那样，“经济兴盛的背后总离不开贸易的繁荣，两者相辅相成，互为补充”[11]，中美的思路谁更符合格里纳韦的看法，其实大家一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常有意思的一点是，CPTPP成员国框架中的文莱、马来西亚、越南和新加坡四国都是东南亚区域内国家，而据传新加坡、马来西亚、越南等都对中方申请加入CPTPP持开放态度，由此亦可见中国外交之成效（按照Chien-Huei Wu的研究，加入CPTPP的东盟国家属于东盟内的“经济强国”，他们加入的主要动机是为了获得更多的市场通路）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些成效来源于长年的深耕，并非是拜登政府空喊两句意识形态口号就能一笔勾销掉的。中国是RCEP成员国中唯一不在CPTPP框架，而已正式向该框架提出加入申请的，韩国与泰国也表现出了兴趣，但仍未正式提出申请[12]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如复旦苏长和教授所指出的那样：“全球化与市场经济的扩展，与中国社会主义市场经济体制的建设具有契合性，两者的配合为中国与国际体系的交往提供了利益和市场基础”[13]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格也曾明确说过：“美国公开把亚洲组织起来遏制中国，或者建立民主国家集团发动意识形态进攻，这些举动均不可能成功，因为中国是多数邻国不可或缺的贸易伙伴”[14]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月17日，习近平主席出席2022年世界经济论坛视频会议发表演讲，谈到RCEP正式生效时庄严宣示：“中国将忠实履行义务，深化同协定各方经贸联系，还将继续推进加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）进程，进一步融入区域和全球经济，努力实现互利共赢。”[15]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注释：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.http://www.news.cn/fortune/2022-01/01/c_1128223217.htm
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.https://www.manilatimes.net/2022/01/22/news/national/groups-urge-senate-for-rcep-approval/1830178
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://www.manilatimes.net/2022/01/09/opinion/columns/rcep-is-a-world-changing-new-years-gift-to-asean/1828662
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.https://www.pna.gov.ph/articles/1165971
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.https://www.channelnewsasia.com/business/indonesia-will-likely-ratify-rcep-first-quarter-2022-2408981
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_16320990
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.https://www.theedgemarkets.com/article/malaysia-reiterates-commitment-ratify-rcep-asean-summits
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.参阅https://www.chinanews.com.cn/gj/2022/01-21/9658639.shtml
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.https://www.eria.org/news-and-views/japan-hopes-rcep-deal-pushes-biden-and-us-to-rejoin-trade-frameworks/
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9.https://news.gmw.cn/2022-01/25/content_35470266.htm
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10.https://www.thenationalnews.com/opinion/comment/the-rcep-trade-deal-proves-asia-need-not-be-led-by-the-us-or-china-1.1113114
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11.张军：《顶级对话》，上海人民出版社，2017年，188页
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12.https://www.piie.com/research/piie-charts/which-countries-are-cptpp-and-rcep-trade-agreements-and-which-want
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13.苏长和：《大国治理》，北京：人民日报出版社，2018年，150页
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14.《论中国》，北京：中信出版集团，2015年，514页
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15.http://fta.mofcom.gov.cn/article/rcep/rcepgfgd/202201/47197_1.html
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3f703a168e8dc35d8d68f291f9f7f8d</guid>
<title>能人刘姐再婚了，但过得并不快乐</title>
<link>https://www.guancha.cn/anzhixing/2022_02_07_625190.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安志行】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2021年1月1日起《中华人民共和国民法典》的正式实施，离婚冷静期成为大多数离婚夫妻必经的程序（这一手段虽挽救了不少婚姻，但也因容易成为家暴等家庭纠纷因素的“制度保护”而备受大众质疑）后，关于家暴、离婚等话题的讨论时常成为社会热点，这背后折射出了一个事实：离婚越来越普遍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，从2003年到2019年，我国离婚率已经连续17年上涨，比如2019年我国离婚对数已经达到470.06万，同比增长5.4%，离婚率达到3.36‰。有很多省份的离婚比例甚至超过50%，如2018年黑龙江省的离婚率更是高达63%。从区域分布上看，北方地区的离婚率普遍不低，我的家乡内蒙古的离婚率更是位列全国前十。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/24/20220124161348841.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;553&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年中国离婚人数与结婚人数皆总体下降&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离婚之后的夫妻一般只有三种选择，一是复婚，二是单身，三就是再婚组成新的家庭。越来越高的离婚率，某种程度上也意味着会有越来越多的重组家庭出现，当然并非所有的重组家庭都是因为离婚才形成的，也有丧偶等原因促成的家庭重组。但无论是什么原因，随着家庭的重组，各方面的问题也迎面而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会和学界大都关注到了重组家庭的子代教育、子代成长等问题，并且已经有了深入的研究和全面的对策。但少有人关注到重组家庭本身，再婚的双方如何维系新的婚姻关系；如何经营双方家庭融合后的生活；以及在新的家庭结构中各自扮演了什么样的角色等等……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题引发了笔者的思考，再加上笔者返乡后帮家里看店，店里时常有熟人顾客买东西后小坐闲聊，从而了解到了身边重组家庭的故事。因此，笔者决定从重组家庭本身的视角出发，通过几个个案来还原重组家庭的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘姐：跟钱有关的事情我都不参与&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘姐是外地人，因为特别精明能干，做过早点、麻将馆、小超市等生意，是朋友圈里出了名的能人，但刘姐的婚姻道路似乎一直不太顺利。早年间刘姐的丈夫爱喝酒、赌博，喝酒之后还经常动手打人。当时刘姐因为觉得儿子已经不小了，离婚的念头也就是在心里想想，于是就一忍再忍。直到丈夫喝醉动手的频率越来越高，刘姐放弃了委曲求全的想法，终于起诉到法院希望离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协商财产分割时，刘姐没要家里的一样东西，只要儿子的监护权。再后来，刘姐带着儿子来到了内蒙这边谋生。一个人做生意总归是不及两个人的，来到内蒙两年后，刘姐和当地一个丧偶的杨木匠再婚了。老杨在当地一直从事装潢的工作，家里也有一个儿子不过已经成家了。这时的鄂尔多斯房地产行业正发展得如火如荼，带动着装潢行业的人也挣了不少积蓄，老杨就是其中之一。当然，这也是刘姐看中老杨的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二人结婚之后，日子一开始过得十分滋润，老杨出去装修，刘姐则开了一家早餐店，生意十分红火。这样的日子又过了两年，鄂尔多斯的房地产行业一夜之间尽数衰退，捆绑在这条经济链上的所有人都几乎失去了经济来源。盖到一半的高楼因为没有后续资金的跟进成了烂尾，民间放贷炒房的征地户们手上多了一笔笔要不回来的坏账。外表光鲜亮丽的小区到了晚上只有几户人家亮灯居住，“鬼城”的名号就此传开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况下就更别提从事装潢工作的老杨了，房子没人买，自然也没有装潢的生意。再加上老杨的儿子创业失败，欠下了一笔不小的外债，整个家庭的收入来源只剩下了开饭馆的刘姐。但好景不长，因为没活可干，大批农民工离开了鄂尔多斯，吃饭的人少了，饭馆的生意自然也越来越难做，家里的氛围也逐渐变得微妙起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矛盾的最初，是老杨要帮儿子贷款做担保人，让其经营一些其他的生意来偿还“饥荒”。但贷款必须要求夫妻双方都签字，刘姐虽然不太情愿，但还是同意和老杨一起做担保人。这笔钱说多不多，说少也不少，在老杨儿子的手里很快就用完了。到了还钱的日子，老杨儿子一句“我现在没钱，反正你们签名担保着呢”让刘姐彻底寒了心，最后无奈与老杨凑钱还上了贷款。也是打这次开始，只要跟钱沾边的事情刘姐一概不同意，不参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再到后来，老杨老家有几亩稀土地偷偷卖给了别人换了几万块钱。老杨瞒着刘姐把卖地换来的五万块钱都给了儿子，后来被刘姐知道后两人大吵了一架。老杨觉得都是一家人，现在大儿子遇到了困难，就应该全力给予无条件的帮助和支持。而刘姐觉得老杨和老杨的儿子从来没把自己当成一家人过，就连卖地这事都没跟刘姐商量过。况且小杨早已成家，但自己的儿子还在读书，将来需要用钱的地方多了去，如果自己不提早为儿子准备，等到将来需要用钱的时候，老杨是靠不住的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
久而久之，刘姐觉得和老杨之间没有了感情，现在纯粹是凑活着过日子。只要涉及到钱，就必定会大吵一架，吵架成了刘姐和老杨之间唯一的“沟通”。原来的刘姐很自然地代入了一个家庭当中重要的角色当中，家里的大事小事刘姐都会经手。但自从钱成为了核心矛盾之后，刘姐便主动将自己划分为了“边缘人”，家里即使有了跟钱不沾边的事情刘姐也不再主动过问。即使老杨开口商量刘姐也不给任何建议，刘姐认为只有这样才能最大程度上使自己和自己的儿子不受老杨以及老杨儿子债务、口碑的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李哥：她不愿意领证也没关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李哥今年四十二，在重组家庭之前已经单身十多年了。他与前妻离婚时还没有孩子，所以李哥这十多年一直过得是光棍的生活。中间也有过再娶个媳妇的念头，但碍于自身的条件不好，一直也没有个合适的。李哥在家里排行老三，父母走得早，上面有两个哥哥，下面还有一个妹妹，日子过得都比李哥好。只有李哥手头上一点积蓄都没有，靠隔三差五给别人打个零工赚钱过活，再加上李哥又喜欢打麻将，所以手头上更攒不下啥钱。但好在除了喜欢打打麻将之外，李哥不抽烟，也很少喝酒，所以也算是节省了一笔开销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李哥和重组对象是在麻将桌上认识的，对方姓杨，四十七岁，有两任丈夫。杨姐和每一任丈夫都有一个小孩，不幸的是杨姐的两任丈夫都是因为意外去世的，只留下杨姐独自一人拉扯一双儿女。好在两任丈夫都留下了土地，并且相继被政府征用，杨姐也拿到了一笔巨额的征地款。再加上杨姐还有一门理发的技术，经营了一家小小的理发馆，生意也不错，所以杨姐和孩子的日子过得甚至比一般的家庭还要好上不少。杨姐之前也有过再婚的念头，但一想到自己带着两个孩子，并且前两任丈夫都是因为意外去世，别人在外多少对杨姐有些“克夫”的说法，再加上也没遇到合适的，所以也就一直单着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李哥和杨姐的重组并没有走程序，而是相处了一段时间之后直接搭伙过日子。杨姐认为他们年纪都这么大了同时自己的一双儿女也都成人了，所以也没有领证的必要，李哥也就没再提过这事。搭伙过日子不久，李哥就搬进了杨姐家里一起生活，两个孩子也都接受了李哥，但也没改口，依旧是叫着叔叔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李哥的家里对这段姻缘没什么意见，杨姐的父母觉得自己女儿经济实力已经足够了，也够养活儿女甚至未来儿子结婚、女儿出嫁了，也就不需要找个更有钱的，这样反倒还有可能受欺负。倒是李哥，虽然没什么积蓄，但是是自己一个人，没什么负担，况且人还挺憨厚老实，所以也同意了杨姐和李哥的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两人在一起之后，日子没什么太大的变化，对杨姐来说无非是多了一副碗筷吃饭。但对李哥来说却是再次感受到了家的感觉，所以李哥也格外珍惜。平时有个小矛盾也都让着杨姐，杨姐父母农村老家需要整修时李哥也都卖力气干活，偶尔接到零工赚的钱还能给杨姐补贴一部分。遇到什么需要两人一块出面的事情比如说某一方的亲戚结婚、过寿等等，杨姐也都在外面给足李哥面子，所以两人很少吵架，也没闹过解决不了的矛盾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1620d9f52bf17f3e5eda4d05e656ffaa</guid>
<title>又上班了，看看巨头如何让程序员相信“工作就是游戏”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SharonZukin/2022_02_07_625189.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 莎伦·佐金，译/ 钟晓华、周蜀秦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在杰伊街（Jay Street）和约翰街（John Street）拐角处的工业大楼内，一楼的空间异常活跃。近百人围坐在“纽约制造媒体中心”（Made in NY Media Center）的一间白色大房间的长桌旁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该中心通过打造布鲁克林地区的全球品牌以示创新：“来自世界各地的、打破边界的创意类型。”它以新经济的典型方式打破边界：由“三螺旋”支持——一个由城市公共治理部门、私营部门的风险投资家和想要创业的艺术家三方组成的伙伴关系，以及一个负责运维媒体中心并将所有这些人聚集在一起的非营利组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从周六上午到周日下午，这座占地2万平方英尺的创意中心正在举办一场编程马拉松活动。它是一场持续一昼夜的竞赛，新经济的主导叙事和文化实践鲜明地嵌入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它结合了著名的电视美食竞赛“皮尔斯伯利烘焙大赛”（Pillsbury Bake Off）中参与者对工艺的热情，以及电视真人秀节目“创智赢家”（Shark Tank，参赛青年带着他们的产品来到节目，希望说服五位投资人给予他们启动资金，让梦想成真。——译者注）中选手们对商业成功的渴望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/02/20220202150710657.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：IMDB&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使你从来没有看过编程马拉松，你也可以从观看电视烹饪节目中体会到，这些节目里年轻的厨师团队在严峻的时间压力下应对各种挑战。各小组必须接受指定的配料清单，并将其制作成美食，以取悦评委的味蕾。编程马拉松的参与者也要这样做，但需要使用计算机代码。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/02/20220202150848655.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;皮尔斯伯利烘焙大赛，图片来源：Pillsbury&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的活动中，程序员们将迎接通过编写计算机代码来构建创新应用程序接口（API）的挑战。API是一组开发软件应用程序的编程步骤，可连接到虚拟现实（VR）、增强现实（AR）或物联网（IoT）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评委们将寻找新产品创意，要求使用赞助商赫斯特公司、IBM公司和惠普公司的API，以及由Oculus、微软和三星开发的沉浸式技术。这些公司已经为参与者提供了软件开发工具包和其他需要的工具和设备；他们希望参赛者能够为公司平台开发新的应用程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，编程马拉松是创新综合体中最小的细胞。它们将技术出众的、正在受训的专业人员调出正常的工作场所和工作时间，努力开发有市场前景的新产品创意。团队精神和创业精神已经融入了参赛者们的基因。这些活动将硅谷的组织格局与新经济的“创新创业”精神联系起来，并复制到各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们用两种截然不同又相互矛盾的方式做到了这一点。一方面，将参与者抽离日常时空来挑战创造新的商业产品和创意，编程马拉松将工作变成了游戏。另一方面，通过在非全职员工中众包创新，它们将这种合作控制模式不断扩张并合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些策略都植根于科技文化。然而，编程马拉松最初并不是一个竞争性的活动，当然也不是由企业组织的。从20世纪80年代到21世纪第二个10年间，活动性质发生了从“反文化”到“协同文化”的惊人反转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对商业化的强调，出乎意料地将合作和竞赛融合，以及高涨的情绪煽动，使参与者相信工作就是“玩”：这就是编程马拉松塑造年轻一代“创新者和创业者”心态的方式，并向他们灌输这种新的、以科技为导向的资本主义精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编程马拉松起源于20世纪50年代和60年代的第一代计算机黑客，在艰苦工作和孤独守夜的过程中，他们自学了用FORTRAN和COBOL等开创性语言编写代码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些黑客通常是数学或工程专业的学生，通过试错来学习。他们向自己提出挑战，为了写出一个复杂的代码通宵工作，把大量数据写在打孔纸上，再输入大学里笨重而迟缓的计算机主机，等待数小时才能打印出结果，然后才能再次尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们通常单独工作，但也聚集在小团体和俱乐部中分享经验和想法。这些结合在一起便形成了一种打破传统的黑客文化，这种文化酝酿出了“自己动手”（DIY）的、开放的软件伦理，经过20世纪60年代的“反文化”过滤，50年代麻省理工学院的科技模型铁路俱乐部（Tech Model Railroad Club）与70年代硅谷的自制计算机俱乐部（Homebrew Computer Club）被联系了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑客们通宵编写代码的强度，以及对&lt;strong&gt;奥威尔式“工作就是游戏”&lt;/strong&gt;理念的高度享受（观察者网注：奥威尔在《1984》中写下名言：“战争即和平、自由即奴役、无知即力量”，因此这里作者称“工作即游戏”是奥威尔式的），都在20世纪80年代至90年代科技公司的快速发展中得到了规范。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>