<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9666669ce514d3e184a655866eb7b718</guid>
<title>开电车还能更便宜吗？中国电网革命正在这个领域爆发</title>
<link>https://www.guancha.cn/xingchuanzhizao/2024_05_02_733489.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/“星船知造” 夏雪、李云云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
判断一个行业的未来，需要把它放入更大的视角中去看。中国新能源汽车的勃发正是因为其嵌套进了一个巨大的能源产业系统工程中。这个工程的背景，就是全球新旧能源变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧能源时代：石油、煤炭的时代。我国“贫油、少气、相对富煤”。更没有金融话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源时代：风、光、锂、氢的时代。我国拥有从储能、发电到输电端的绝对产业优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以看起来只是车企间的比拼，但其实电车不是你想玩，想玩就能玩的。比的是从路况基建到充电站等一系列产业配套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如中国基建带来的电价优势——充电桩属于工业用电，2023年各国工业用电平均电价为每千瓦时0.151美元，中国平均电价为0.088美元，远低于世界平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国新能源汽车是能源产业链下游——电子产业最重要的终端应用领域之一，并在近年率先爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年政府工作报告强调“大力推进现代化产业体系建设，加快发展新质生产力”——《星船知造》本文聚焦新质生产力时代下，新能源汽车下游充电桩企业如何和中国云计算产业融合，并为中国车主带来多赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充电桩运营商在智能网联时代的角色定位已经改变：靠低价争市场的阶段即将过去，未来通过和云计算的产业融合，运营整合力才是新的核心竞争场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下文展开三点来看：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
●昨天已逝：跑马圈地的时代即将结束
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●未来已来：如何理解新质生产力下的高地之争
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●赢得明天的关键：整合数据的运营能力
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;昨天已逝：跑马圈地时代的终结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跌跌不休的新能源汽车价格战中，充电收费却在上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年6月，上海、武汉、青岛、重庆、深圳和广州等地均出现新能源汽车充电费上调情况，部分地区高峰涨幅甚至达到87%，个别地区冲破2元/度；春运期间，江西等地充电费达到2.98元/度，其百公里53.6元的费用高于一般情况下92号汽油车一百公里所需的53.2元油费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
质疑充电桩“电比油贵割韭菜”的声音，与比亚迪“电比油低”的降价口号同在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时充电桩巨头特来电母公司特锐德2023年财报显示，其九年来首次扭亏为盈。这就有点反直觉了——一直以来，充电桩运营商跑马圈地、靠烧钱建桩的营业模式难道已经迈向“桩在钱在”的好日子了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说结论：我们判断，低价争市场的阶段已经过去，但行业会进入更漫长的竞争调整期。此时对充电费用的竞争不再是核心部分，运营整合力才是未来充电桩运营企业的竞争场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/16/20240416154749634.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国充电桩运营这门生意，从2009年上海市电力公司投资国内第一座商业运营充电站开始萌芽。伴随新能源汽车保有量的爆发式增长和国家的补贴政策成为一桩“热生意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以2013年国家、地方对新能源汽车实施两级财政补贴，减免购置税开始算起——11年时间里，产业上下大致可以总结为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车企高歌猛进、锂电厂生意兴隆、充电桩制造商欢歌笑语，然而由于“卡位（充电桩要抢滩优势地理位置）”需要砸大量金币且回血周期长，充电桩运营商们大多在亏损中哭泣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，充电桩运营商们的圈地战役已经临近尾声——《星船知造》根据数个城市数据看，城市区位、用车场景都已基本覆盖，充电桩运营商抢滩卡位的第一轮战役已基本结束
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;入场&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年11月《关于新能源汽车充电设施建设奖励的通知》出台，首次将新能源汽车购置环节与充电设施补贴挂钩，特来电、星星充电等民间资本加入市场，打破了充电市场由国家电网主导大规模建设的局面，2015年、2016年充电桩增速分别达到743%、233%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，充电桩产业链玩家基本到齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充电桩产业链上游为充电桩设备制造，由充电设备、配电设备和管理辅助设备组成；中游是充电桩建设和运营，分建设和运营两大板块；下游为终端用户，即新能源汽车企业和个人用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/16/20240416154859345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文聚焦在产业链中游的充电桩运营方，也是上轮战役中跑马圈地的主力选手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;开战&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以运桩企业与建桩的关系划分，充电桩运营又主要有两种模式，一是自建自运的重资产模式，二是共建自营的轻资产模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些玩家又可大致分为三类——
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/16/20240416154937233.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●国家桩企队玩家代表：国家电网、中石化、中石油、南方电网。身躯庞大，血量厚重，堪称“坦克”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●整车车企队玩家代表：蔚来、特斯拉。车企建桩做运营是为了更好卖车，相对不在意亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●民间桩企队代表玩家：星星充电、特来电等。第三方运营商走以点换面路线，大力铺开渠道抢点位，回血主要靠资本。就像是游戏中的“刺客”，短时间内爆发力极强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，新国标实施，充电桩大规模投资建设进入高潮，市场竞争加剧，各企业跑马圈地的同时开始打价格战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源充电桩充电费用主要由两部分构成，电价主要由市场形成，“平进平出”、充电桩运营企业不得加价，在不同季节以及每天峰段、波段、平段等几个时段价格有所差异；服务费是根据市场情况，由各个充电桩运营企业自行决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，各运营商能克扣自己的也就是这点“服务费”的余粮。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25a6e49f508aff31690e96b8321a40db</guid>
<title>“种花家”的赏花风流，连日本都未能尽得精髓</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengHui/2024_05_02_733488.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孟晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多事情我们习以为常，就自然地误以为全世界普遍也都会有。然而，如果仔细一想，可能是出了中国或者出了东亚便不存在的，就不免吃一惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如赏花，对我们来说是从小就熟悉的活动，因此，我们就不会想到，这样优美的风俗，是中国古人创造出来、在中国发扬，并且由日本人学了去——可能也传入了朝鲜？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，出了东亚，世界其他地方的人也一样懂得欣赏鲜花之美，有各种各样的赏花活动，例如近代西方的园艺会。但是，如中国这样，把赏花发展成一种丰富的体系，变为人生过程的有机部分，在文学艺术中形成长久的主题，催生出无数作品，却属“种花家”独有，甚至日本也未能尽得精髓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古人赏花的历史，可以上溯到《诗经》时代；到了唐代，赏花活动发展为全民狂欢，带有那个朝代特有的明媚与欢乐气质，形成了赏花文化的第一次高潮；至宋代，随着观赏性花木与人工园林的质变性飞跃，赏花演进为一年四季持续不断的审美活动，获得了完备的内容与形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/29/20240429150703181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;身着古装的游客在桃花园里赏花游玩（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;月月都有赏花专场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宝钗曾经开玩笑，说宝玉是“富贵闲人”“无事忙”。那么，宋朝的一位宝玉式的公子，能有多“忙”呢？就说赏花一事，在宋人那里，确立了一项风俗：一年当中，百花次第盛开，每一种重要观赏花卉盛开之日，都要为之举办一次主题宴会。那肯定很忙呀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带头忙的，就是赵家天子。据《武林旧事》“赏花”一节可知，南宋的皇家园林内，不同的花品各有种植专区，分别布置，每一片专区还配有相应的建筑。举办赏花宴时，这些建筑就成了宴会的场所，一年的花事，由梅堂赏梅为起始，然后是芳春堂赏杏花，桃源观桃花，灿金堂看金林檎，照妆亭看海棠，中间插一项兰亭修禊，高潮则为钟美堂赏牡丹。至春暮，还有稽古堂、会瀛堂赏琼花，静侣堂观紫含笑，净香亭挑菜。至此，绿肥红瘦，碧叶成荫，“春事已在绿茵芳草间矣”，宫廷的赏花活动告一段落，且待次年的轮回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《武林旧事》里还收录了《张约斋赏心乐事》一文。张约斋即张镃（字功甫，号约斋），乃是南渡名将张俊之曾孙，实打实的一位宋朝贾宝玉。这位贵公子拥有庞大的私家园林，便利用手头的现成条件设计了足足一年的风雅活动，《张约斋赏心乐事》乃是其文案大纲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照他的那番设想，竟是十二个月里每个月都有特定的赏花专场，月月不落空。其中最夸张的是三月季春与四月孟夏，三月里多达十二场，四月也有十场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者在“序”中说：“非有故，当力行之。”——只要不是有特定原因，一定勉力做到。不过，要真照那单子全数变现，想必是很困难的，就算有钱有闲，也未必有足够的体力。毕竟，传统的赏花宴并不是简单地对着盛开的花儿喝喝酒吃吃菜，而是花团簇锦当中展开的一场歌舞秀，过程至少持续个半天。如果一个月搞十场带有酒席的音乐会，再爱玩的人也会疲累吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此的风雅传统代代承袭，影响力绵长而深远。就如元朝皇帝，由于接受了中国传统文化的教育，也习得了同样的审美能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《元氏掖庭记》中讲述，元代皇宫中，为各种名花特设的赏花宴都有诗意的专称：碧桃花开时，摆酒赏花，名曰“爱娇”之宴；红梅初发，则设“浇红”之宴；海棠花下是“暖妆”宴，瑞香花丛前为“拨寒”宴，牡丹盛开时节则有“惜春”宴；待到花落春归之时，还要举办一次“恋春”宴，表达对春天恋恋难舍的心情。每一场赏花宴各有命名，这或许是小说的夸张，不过，元宫中会为不同的春花举办欣赏专场，这样的情节应该并非杜撰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李后主的锦洞天&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
场地安排好了，接下来便要推出赏花宴的设计方案。如前所说，赏花宴绝不是对着花随便吃吃喝喝，那么猜一猜古人曾经流行怎样的模版？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/29/20240429145402313.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;明沈周《盆菊图卷》局部（现藏辽宁省博物馆）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们以明代的《儒林外史》举例，书中人物之一庄濯江在家中举办重阳节“登高会”，邀请雅人名士借机一聚，为此，“庄濯江收拾了一个大敞榭，四面都插了菊花”。那座四面开放的轩榭位于庄濯江的宅邸内，特意插满菊花束之后，便成为登高会的场所，宾主坐在其中，饮酒听戏，直至黄昏。小说中一带而过的一笔，却是表现了千年的风雅、千年的华贵。却原来，传统赏花宴的最高等级，乃是将宴会场所的里里外外全部用鲜花装缀起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此主题的宴会形式最初出现在五代，据信发明人为南唐后主李煜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陶榖《清异录》里讲述，每年到了春光盛时，李后主会诏令将一组宫殿的横梁、门窗、墙壁、立柱、斗拱、台阶全部密密地挂满多格的小筒，筒内灌水，然后由巧手的宫人与花匠们把各种鲜花插入小筒内，利用不同花种、色彩缤纷的花卉形成搭配，组合为变化的图案，由此，形成一群错落连绵、百花绚烂的花殿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为多种鲜花拼错成纹，效果如同彩锦，而殿堂的内里与外壁都覆盖着锦毯一样的鲜花，就使一所殿院里的成组高低宫殿仿佛一串长满鲜花的洞窟，于是，李煜还给那种唯有在春季才会短暂出现的花殿群阵取了个独特的称号——“锦洞天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对李后主的创意，宋人加以精炼，建立了一种标准化的模板，那就是每场赏花会只采用一种主题花卉装点宴会场所。大方针定好了，接下来便是大家因地制宜，竞呈才华。其中的极致版本无疑是宋朝宫廷内的牡丹宴：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南宋时，皇宫内的钟美堂是举办牡丹花宴的固定地点，因此，堂前的殿庭内专门培植着名贵的牡丹。具体而言，是当庭中三面都有一溜长长的花台，以带花纹的高档石材筑成，形成“⊔”型的阵列，每一面都是三层阶梯，种满了名品牡丹，每株花上都挂着标签，注明它属于哪一个品种。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33d501c4dcd6e182513aafc7cf8e01d5</guid>
<title>“乌克兰，你快去抓壮丁呀！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_05_02_733480.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你不仅需要手榴弹，还需要更多的人来替代死者和伤者。这意味着要加强动员。我理解让人们相信自由民主是多么困难。但我看到这种情况正在改变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，北约军事委员会主席、荷兰皇家海军中将罗布·鲍尔在出席“基辅安全论坛”时，竟然这样直白的说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他不知道的是，这些天，乌克兰各地的军事委员都在抓人。他们殴打，甚至在街上强行绑架人去参军。而从鲍尔的说法来看，这就是自由民主。我也是才知道，原来“自由民主”就是殴打和绑架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗布·鲍尔还在论坛上表示，俄罗斯人参与冲突是因为他们害怕民主。鲍尔称，战争仍将继续，因此俄罗斯人民也想要“民主权利”，他认为现在的乌克兰就是一个典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早些时候，3月19日星期一，另一位“鹰派”美国参议员林赛·格雷厄姆访问基辅，呼吁乌克兰将25岁以下的年轻人派往前线，并迅速通过一项动员法，因为美国前线需要更多乌克兰人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我在27岁的时候简直不敢相信会有人如此懦弱，你正在为自己的生命而战，所以你应该服役，而不是在25或27岁的时候躺在家里。我们需要更多的人。所以我希望很快就会发起新一轮动员，这样到了秋天你就会有更多的军队可以投入战斗”，这位美国参议员耸人听闻地说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的言论得到了知名极端分子、“亚速派”马克西姆·佐林（Maxim Zhorin）的呼应。3月21日星期四，佐林说需要让尽可能多的年轻人投入战斗，以便战争能够塑造年轻人的“血性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没有什么可以比对战争的参与更能培养血性和男子汉了。如果我们继续实行现有的动员政策，我们就有可能在身体上和精神上输掉这场战争，而对于整整一代人中的很大一部分人来说，战争仍然是无关紧要的事情，这不利于培养年轻人的血性，不利于我们的长期斗争。”佐林称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在前一天，乌克兰总理丹尼斯·什米哈尔表示，乌克兰不会动员50万人。事实上，乌克兰也没有能力动员这么多人，规模庞大的动员不只是抓壮丁就可以了事，还需要拨款用于人员的培训、衣物的采购和设备的维护。在西方新援乌资金迟迟不到位、北约的武器库存也快要耗尽的情况下，乌克兰就算再动员几百万人也无济于事。尽管如此，这些西方政客仍然在基辅大放厥词，要求当局加强动员工作，继续“抓壮丁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/02/20240402155254666.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰西部，一个征兵海报（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国政治危机和欧盟即将举行选举的背景下，这些“鹰派”人物的政治前途和选票显然要比乌克兰人的生命要更重要。当乌克兰真的为美国战至最后一人时，不知罗布·鲍尔先生的“自由民主”是否还能说得出口？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连病人都不放过&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几天，乌克兰西部主要城市捷尔诺波尔就因其“暴力动员”而频繁遭曝光。3月20日星期三，乌克兰TCC（征兵委员会）的员工爬上正在施工的建筑物内，向建筑工人发出征兵传票。显然，这座建筑物很快就会成为“烂尾楼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“动员工作继续陷入彻底的混乱，到处都有人被抓。很快，这个国家的一切都将被冻结，因为所有辛勤的工人都将被送去打仗并死于战场，正常劳动力将严重短缺。”电报（Telegram）频道“Legitimny”对此发表评论道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的征兵动员早已演变成了一场彻头彻尾的腐败狂欢。那些无力贿赂征兵官员的人，会被抓住并扔进战壕里等死。“缴纳一笔美元就能延期兵役”的规定让征兵官员们意识到，他们可以用这种方式来“发家致富”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月20日星期三，专门反腐败检察办公室对捷尔诺波尔的一名征兵官员提出质询。此人要求一名工人为其公寓安装新的大门，以此帮助其规避服兵役。捷尔诺波尔征兵办公室的另一名官员勒索那些服役人员，要求他们给自己买“建筑材料”。在服役人员将购买建筑材料的收据交给他后，他从数据库中删除了向他们发送传票的有关记录，然后使用收据将购买的建筑材料退还给卖方，达到了变相收受贿赂的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种腐败链条已经相当成熟，有时候商家还会默默地配合这些腐败官员，建筑材料甚至可以不离开商店就完成全部的受贿流程。从技术上讲，这位狡猾的征兵官员没有从任何人那里收到钱财，要追究他的法律责任也比较困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前一天，还有一件离谱的事在乌克兰的社交媒体上被口口相传。一位老人叫了一辆拖车，因为他的老车在十字路口抛锚了。结果，五名警察和十几名征兵官员闻讯赶到，该男子被绑起来，强行塞进一辆小巴，并被带到军事登记和征兵办公室。在现在的乌克兰，你只要报警，无论是出于什么原因，都会有被拖走上战场的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/02/20240402154826290.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月18日，国外社交媒体上流传一段乌克兰征兵人员强行带走一男子的视频。（图源：社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕是还在上学的孩子也深谙此道，甚至利用征兵来敲诈老师。例如，捷尔诺波尔一名七年级学生的日记照片最近在社交媒体上流传甚广，“我对体育老师说，如果你不满足我的要求，就把你交给征兵办公室。”这个学生写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些孩子用这种方式，威胁那些在体育课上强迫他们做引体向上或越野跑的体育老师。根据乌克兰法律，教师不在被动员之列，但即使在这种情况下，腐败阴谋也经常笼罩在他们的头顶。征兵官员经常向老师们索要贿赂，如果老师们拒绝就威胁要让学校解雇他们，再把他们送到前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果根据泽连斯基的说法，当局在战争爆发后动员了100万军队，而损失却不超过3.1万人，那么问题来了，根据当局的说法，前线明显不缺人，那为什么还要采取如此不人道的动员方法去抓壮丁？究竟是谁在说谎？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/02/20240402171944844.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌军总司令发声 称对乌克兰征兵办公室的工作表现感到失望（图源：视觉中国）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在捷尔诺波尔，一名男子被征兵官员殴打致死。请问他为什么要这么做？如果军队不缺人，进行轮换就可以了，为什么要用如此激烈的方式去动员？”前乌克兰最高拉达人民代表伊戈尔·莫西丘克质疑道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多之前被动员的捷尔诺波尔人在返回家园时都是残疾的。根据法律，国家有义务治疗他们并为他们免费提供假肢。然而，当局根本没有能力接收大量伤员，亟待治疗的伤员们不得不排队等待，许多人根本无法等到自己活着接受治疗的那一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军方和地方的当局都知道这一点，他们也不是不愿意为治疗伤员拨款，但前提是要接受一定的贿赂。即使是小额的贿赂，官员们也会欣然收下，但你不能不给。他们甚至换算出了一套公式：“一百名残疾人就能为官员带来一辆新车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月底，乌克兰国家安全局（SBU）拘留了捷尔诺波尔议会预算委员会主席奥列格·希戈尔(Oleg Shchigol)，他被指控罪名是贪污了一半的复员专项拨款。这一案件表明，这些受伤复员士兵想要获得治疗康复的专项补助并不那么容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥列格·谢戈尔在被捕前不久，还力主向在“加利西亚”师服役的极端分子雅罗斯拉夫·贡科授予了捷尔诺波尔地区荣誉徽章。去年9月，党卫军成员雅罗斯拉夫·贡科受邀与泽连斯基一道访问加拿大，加拿大议会议长称他为“乌克兰和加拿大的英雄”。结果，因贡科的极端言行和亲纳粹嫌疑，这场访问成了国际笑料和丑闻，邀请贡科进入议会演讲的加拿大下议院议长被迫引咎辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
捷尔诺波尔的不人道动员甚至已经残害到了病人身上。当地媒体Ternopilane报道称，哪怕是那些多年来一直缠绵病榻的人，也躲不过收到征兵传票的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一周前，征兵官员来找我，他们带来了传票。”残疾人、契诃夫村居民彼得·佩特里克（Petr Petrik）说，他已经残疾16年了，这么多年来他一直只能坐在轮椅上，但即便如此，征兵办也没有放过他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我接受了传票，和我的兄弟一起去了军事登记和征兵办公室，我向他们出示了我的残疾人证件，证件的有效期是终身的，但他们没有在意，还是让我去进行征兵体检。我去了莫纳斯提里斯卡镇（Monastyryska）接受体检，那里的神经科医生给我开了转诊单，让我去捷尔诺波尔市接受检查。但是，对不起，我已经残疾并坐在轮椅上16年了，我的母亲患有癌症，正在接受化疗，我既没有体力也没有财力去捷尔诺波尔接受检查。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼得的同乡、55岁的扎哈尔·哈卢皮亚克（Zakhar Khalupyak）因肾衰一生都在进行血液透析，他说征兵办公室也找过他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“村里打电话给我，说我需要去征兵办公室。我到了那里，他们让我自己去委员会体检。白天，我看了几位医生，你知道我的身体状况肯定没法让我去从军。我每周要去做三次血液透析，我有残疾病人证件，村里的人都知道我的情况，为什么我还要去体检？”扎哈尔不解道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d57b098dd65520b1071b4470e3a13d7</guid>
<title>在现场观察学生抗议，和美国媒体报道不太一样</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2024_05_02_733479.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自警方进入哥伦比亚大学开始，美国高校支持巴勒斯坦的反战抗议游行迎来激烈升级。《华盛顿邮报》统计，截至目前，全美各地校园已发生1000多起逮捕事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国进入2024大选年，结合巴以冲突这个美国无法轻易置身事外的议题，为本轮学生抗议活动打上了深刻的政治底色。当着一群抗议学生的面，美国众议院共和党籍议长约翰逊公开喊话哥大校长，称校园内的“反犹主义”令他感到震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这一轮学生反战抗议活动经历了怎样的发展？各地大学情况有何差异？美国政客如何利用学生们表达诉求、呼吁和平的平台，推进自身的政治议程？就相关话题，观察者网连线上海外国语大学中东研究所教授、加州大学伯克利分校访问学者范鸿达，带来他在美国校园的一线观察与思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在美国多所高校实地走访数月，近距离观察了大学校园内愈演愈烈的支持巴勒斯坦学生抗议活动。能否聊聊目前的感受？学生们有哪些诉求？抗议活动发展到了什么状态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范鸿达：&lt;/strong&gt;由于交战双方力量对比过于悬殊，去年10月7日以来爆发的新一轮加沙-以色列战争基本没有对抗性。以色列军方对加沙的战争已造成超过3.5万人死亡，绝大部分是包括婴儿、妇女在内的平民。随着互联网的发展，信息传播速度加快，加沙的悲剧迅速传遍了全世界。而人道主义危机的蔓延与伤亡攀升，导致全世界范围内都兴起了比较广泛的声援巴勒斯坦活动。很大程度来说，对巴勒斯坦平民的声援已经成为衡量一个人良知与对公平正义认识的标尺，这是美国也普遍存在的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/30/20240430155644787.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月29日，哥伦比亚大学教职员工在大学西草坪的“加沙团结营地”保护学生 图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从去年年底来美国访问，在加州大学伯克利分校的校园里，也观察到声援巴勒斯坦的抗议活动。绝大部分参与者支持巴勒斯坦，但有少部分支持以色列立场的抗议者。后者主要是犹太裔学生，人数较少，无法同支持巴勒斯坦的学生相提并论。直到今天，在美国发生抗议活动的各所大学中，支持巴勒斯坦的人群占绝对主流，而支持以色列的不管是学生、老师还是社会人士，都处于少数地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才你提到了最近学生抗议活动的升级，确实如此，其实美国校园里的挺巴抗议活动已经持续了好几个月，采取了各种各样的形式，包括集会、张贴海报与演讲等等。至于最近事态的升级，一方面有各所学校特殊的原因，另一方面也有共性的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，南加州大学之前选定了一位穆斯林裔学生作为毕业典礼的发言代表，结果有人举报她在社交媒体上发表过“反犹言论”，导致校方取消她的演讲资格。支持巴勒斯坦的学生群体认为这是在针对他们，所以南加州大学那边闹得比较厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如得克萨斯州大学奥斯汀分校，最近也闹得厉害。得州历来在政治上偏右，社会层面对以色列的支持相对多一点。当校园里发生亲巴勒斯坦学生的抗议时，当地警方立即介入，因此冲突较为频繁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一次抗议学生同警方冲突的中心还是在美国东北部地区，这里是美国的政治中心。在哥伦比亚大学、耶鲁大学与纽约大学等，学生同警方爆发激烈对抗。这并不难理解，随着美国总统大选的临近，各种政治力量的角力也逐渐浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于抗议活动突然升级，纽约大学的说法是，某一天校园内突然来了很多人，冲破了之前限定的抗议活动范围，引发混乱和不安定。校方称抗议活动中出现了“反犹主义”行为，有许多社会人士进入校园。为了维持秩序，大学赶紧报警，警察随后用强力措施对付学生。这就导致了麻烦。美国社会里认为他有法律赋予自己表达合法诉求的权利，而美国人尤其认为，大学校园应该是比社会上更自由、更有表达权利的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/01/20240501010208697.jpg&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;600&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加州大学伯克利分校的学生在校内搭起帐篷，声援巴勒斯坦 受访者供图 下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，随着警方的介入，包括对一些抗议学生的逮捕与登记，导致部分大学校园里面闹得比较凶，好像亲巴勒斯坦的势力和亲以色列的势力正在对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我个人并不完全认同这种观点。在警方介入后，事态已经演变成包括亲巴勒斯坦的一方势力与其他人（如犹太学生、老师等等）在内，他们一同与校方之间爆发矛盾。在这个过程中，校方站到了师生的对立面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？因为不管是支持巴勒斯坦的师生还是其他人，都十分反感学校请求警方进校园这件事。自上世纪60年代的学生反战运动以来，美国都没有警察以这种方式进入哥大校园。他们认为这是对自身权利的侵犯，更不用说警察进来抓人。所以在目前发生激烈冲突的校园里，其实是存在关于自由民主与表达的一种情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在观察美国学生抗议事件时，也要注意到它的前后发展与变化。比如，最开始学生的诉求都很简单，就是加沙立即停战、恢复人道主义援助，这是非常明确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一旦局势演进到警察进校，校方开始惩罚一部分学生，比如强制停课、禁止他们入校之类的，到这个时候，学生也包括老师就提出了另外的诉求，即取消对部分学生的处分，要求学校不再追究参加抗议学生的责任，恢复他们的权利。他们觉得这是法律赋予的表达自由，自己并没有做错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，全美国大学众多，但是迄今出现扎帐篷的学校并不多。其中，像哥伦比亚大学、纽约大学这种产生肢体或暴力冲突的又不多。美国众议院议长约翰逊4月24日称，全美有200处校园发生了抗议活动，即使这个数字同整个美国的高校数量相比也不算非常高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国大学的特点是比较注重校园安全。不管是校内还是所在的社区，凡是发生了安全相关的报警事件，学校会立即向全体师生发邮件，也就是安全警报。我们在这边也经常收到这样的信息。所以哪怕是一点点安全隐患，美国大学也要公布出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，美国媒体绝大多数是私有，且大部分也有自己的政治立场，存在非常激烈的竞争关系，加上他们长期以来形成了一种对大众关注议题非常详细地，甚至是刨根问底式的报道方式，这些再结合大学的特点，导致如果你仅仅看他们的媒体报道就会认为，情况十分糟糕，但现实情况可能并没有那么糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/01/20240501010306208.jpg&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;600&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再说下自己所在的加州大学伯克利分校，这所学校当然非常知名，在一些大学排名榜单上都能进前十名。而伯克利另一个出名的地方就是它的抗争精神，这所学校是20世纪60年代美国大学校园反战运动的先锋，也是美国搞言论自由运动的发起地之一。直到今天，伯克利校园里面还有一个咖啡馆是纪念当年的运动。过去几个月我在美国东部学校走访与交流时，接触的人们都会聊起伯克利大学的这个传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使是这样一所大学，最近一段时间也非常平静。这里有学生抗议，我每天会去现场观察半个小时，看看他们的动向。抗议活动是在校园内一个固定的场所，也摆了一些帐篷，而且每天都有活动，比如组织大家喊喊口号、邀请几个人来演讲。显然是有一批组织者和骨干的。4月27日他们就邀请了一个专业团体搞舞蹈表演，带着鼓、又唱又跳的，一直表演了快一个小时，最后还邀请在场的观众一起参与跳舞，这很像咱们国内藏族同胞们跳的锅庄舞，许多人围成一个圈慢慢跳，然后聚到一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/05/01/20240501010346187.jpg&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加州大学伯克利分校的抗议活动现场，学生们围起来跳舞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，除了一部分骨干成员是固定出现的，其他的参与抗议学生则是来来往往，周末人会相对多一点，因为有些人喜欢周末来学校里散步，而且校园是完全开放的，有些人路过抗议地点也就跟着喊两嗓子，比如“Free Palestine”等口号。等到某个环节结束，大家安静下来，然后下面放着来自加沙的音乐，隔一段时间后再进行下一场节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，整体来说，尽管加州大学伯克利分校的抗争精神在美国都排的上号，但是这一次的校内抗议活动表现的非常理性。校方也支持学生的意见表达，只是提出要遵守法律和校规。负责任地讲，迄今伯克利这边的情况是一个有序的意见表达，我相信绝大部分出现了抗议活动的美国大学校园也都是这样的情况。至于哥大、纽约大学和耶鲁大学那样发生激烈冲突的情况是少数。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>