<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1263e180b0ec4d1932351169be78ecb0</guid>
<title>特朗普提名的大法官，会成为“两面人”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xianyinke/2020_09_28_566604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/闲吟客】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
备受关注的大法官提名人选最终尘埃落定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间9月26日，美国总统特朗普提名受保守派青睐的艾米·科尼·巴雷特（Amy Coney Barrett）接替露丝·巴德·金斯伯格（Ruth Bader Ginsburg）出任美国最高法院大法官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从2017年开始关注巴雷特，一直认为她有很大概率继承金斯伯格位置。但是这一次，我不认为她是合适的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说优点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/28/20200928081531777.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党最大的梦魇，就是提名的大法官成为“两面人”，上任之后立刻左转，投入自由派的怀抱。而这一而再、再而三地发生。虽然共和党掌握白宫的时间远长于民主党，最高法院的大部分大法官都是由共和党提名的，但是，由于其中的大部分都是两面人，导致保守派从未在最高法院占据稳定多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我来盘点一下共和党提名的大法官，算算其成功率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/28/20200928081600867.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾森豪威尔提名：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 厄尔·瓦伦，1953年被提名为首席大法官，上任之后立即“叛党”，领导瓦伦法庭进行司法激进主义革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 约翰·马歇尔·哈兰，1954年被提名，比较坚定的保守派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 威廉·布伦南，1956年被提名，上任之后立即“叛党”。艾森豪威尔曾说提名瓦伦是他最后悔的错误。但是很遗憾他说错了，因为他后来又提名了更激进的布伦南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 查尔斯·惠特克，1958年被提名，中间派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 波特·斯图尔特，1958年被提名，中间派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结：左中右比例2：2：1，成功率20%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
尼克松提名：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 瓦伦·博格，首席大法官，比较坚定的保守派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 哈瑞·布莱克蒙，博格的挚友，因而被提名。但是上任之后立即左转，导致与博格关系破裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 刘易斯·鲍威尔，中右，但是多次在大案要案加入自由派一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 威廉·伦奎斯特，坚定的保守派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结：左中右比例1：1：2，成功率50%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
福特提名：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 约翰·保罗·史蒂文斯，上任后立即左转，成为多年来最高法院最左的大法官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结：左中右比例1：0：0，成功率0。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
里根提名：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 桑德拉·奥康纳，中右，但是多次在大案要案加入自由派一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 安东宁·斯卡利亚，原旨主义伟大旗手，坚定的保守派，二战以来第三保守的大法官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 安东尼·肯尼迪，中右，但是多次在大案要案加入自由派一边，最著名的swing justice。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结：左中右比例0：2：1，成功率33%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
老布什提名：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 大卫·苏特，上任之后立即叛党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 克拉伦斯·托马斯，原旨主义伟大旗手，坚定的保守派，二战以来最保守的大法官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结：左中右比例1：0：1，成功率50%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
小布什提名：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 约翰·罗伯茨，现任首席大法官，虽然是保守派但是左转明显。这个人比较特别，专栏里详细分析过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 萨缪尔·阿里托，坚定的保守派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结：左中右比例0：0.5：1.5，成功率75%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
特朗普提名：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 内尔·戈萨奇，原旨主义者，目前看来是坚定的保守派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 布莱特·卡瓦诺，自称原旨主义者，目前看来是比较坚定的保守派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结：左中右比例0：0：2，成功率100%！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
是的你没看错，在大法官这一项上特朗普的成功率是100%，共和党历届总统表现最好的一位！当然这并不主要是特朗普的功劳，这一点以后还会分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结，二战以来共和党总共提名19位大法官，左中右的比例是5：5.5：8.5，成功率不到45%；如果不算特朗普的这两位，5：5.5：6.5，成功率不到40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，民主党提名的大法官，只有1964年之前的文森和怀特是中间派，敏顿是中偏右，其余8位全部是坚定的左派。但是1964年之前的情况和后来完全不同，像杜鲁门提名敏顿不能算失误，这两人实际上是政治上的盟友。如果只看1964年民权运动之后民主党的提名，成功率100%！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普通人一般越老越保守，为什么大法官反而越老越激进呢？这个要具体问题具体分析，很难做出概括性回答，以后有机会我会专门写一篇总结。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>900d475226889dff64425d11ca750828</guid>
<title>抢救儿科：不是“能不能”，而是“做不做”</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2020_09_28_566601.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，安徽省宿松县人民医院内部流传出一则《关于儿科全体医护人员要求转岗的报告》（下称《转岗报告》），引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《转岗报告》显示，因7月份该院儿科绩效奖金1.0系数（平均奖金）仅为498元，而该院行政后勤职工当月的绩效奖金1.0系数高达2600元；2020年9月17日，该院10位儿科医护人员联名向该院领导请求集体转岗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月23日，《转岗报告》进入公众视野，在媒体和网络上引发广泛热议。宿松县人民医院9月24日、25日接连两次在官网发布情况说明（以下简称“说明”），对此做出解释澄清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两次“说明”均强调该院高度关心医护人员，一直努力做好医护人员的思想政治工作。两次“说明”的不同点，则是发布时间早一些的说明指出，医院本着对医护人员的关爱，采取了对儿科有侧重倾向的转移支付措施，把该院儿科35位医护人员7月的绩效提高到1500元，“全科医护人员表示理解和接受”。晚一些时期发布的“说明”，“提高到1500元”的表述不翼而飞，医院强调儿科医护人员的绩效奖金“按照医院的平均水平发放”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/28/20200928074810958.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新闻媒体保存的宿松县人民医院情况说明的早期版本，落款时间是2020年9月24日&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/28/20200928074823842.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/28/20200928074837534.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;笔者发稿时医院官网公示的情况说明，落款时间是2020年9月25日&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“转移支付”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在医护人员联名发布“转岗报告”之后，宿松县人民医院不等不靠，不依赖上级，迅速想出了绩效奖金分配政策倾斜的好办法，通过内部再分配为儿科医护人员提高了收入。然而，笔者感到遗憾的是，宿松县人民医院的这一管理智慧，似乎来得晚了些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据宿松县人民医院网站提供的信息，该医院职工763人，其中有儿科医护人员35位。按照公立医院职工数28%～30%配比行政后勤人员，其中行政人员占职工比例8%~10%，后勤人员占职工比例不超过20%的行业标准，宿松县人民医院行政后勤人员数量不超过230人，其中行政人员数量大概是儿科35位医护人员的一倍左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前医护人员透露，儿科平均奖498元的时候，行政后勤人员平均奖2600元。行政人员一个月少拿六百元绩效，根据“向一线倾斜”的精神转移支付给儿科，儿科医护的平均奖就达到了1698元，高于9月24日医院“说明”中提到的“调整后的1500元”。既然9月24日“说明”认为医护人员一个月1500元绩效是妥当的，行政人员一个月绩效从2600元降至2000元并不困难吧？要是医院管理层对职工的工作与思想多关心一点，至于引发全国议论么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;儿科走钢丝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在医院管理方迟来的智慧抵达前，该院儿科是一个什么局面呢？根据医院网站信息，宿松县人民医院共有35位医护人员，历年还派出二十多人次医护人员前往上级医院进修学习。那么，35位医护人员（含出差进修人员）的工作情况是怎么样子呢？笔者假想一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照以往的经验，运转一个病区，至少要十三四位护士。这是维持医院病区运行的最低标准，意味着护士长也要负责病人。除了护士长等个别老护士不用值夜班，其他护士都是按照“八小时白班、八小时白班、小夜班（前半夜）、大夜班（后半夜）、下夜班、休息”的节奏，每六天一个循环，当没有什么私生活空间的上班机器。老护士不值夜班，就要顶上所有的午休值班或“七三班”。（“七三班”值班时间从早七点到下午三点，无午休）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他考虑到工作内容的时间分布不均而设置的“上两头”（一早一晚工作忙的时段上岗）等机动岗位就别想了，干得了干不了就是这些人。护士们不能请病假，不能休产假，甚至很难分心给自己的小家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文提到的护士数量仅仅是按照维持排班的最低标准计算的。事实上，由于儿童沟通表达能力差，不配合治疗，儿科病房的护士人手必须要比同等床位规模的成人科室多。根据国家规范，无陪护成人病房的“床护比（即实际床位数量与在职护士数量的比例）”按规定应当是0.4，无陪护儿科病房的“床护比”是0.6。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病房至少要三个医生，按照“八小时白班、24小时总值、休息一天”的节奏倒班，同样是上班机器，才能保证病房每时每刻都有医生。这样的节奏显然不能长期坚持。至少要两组上班机器交替，不管病房的时候就出门诊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/28/20200928074933205.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科室介绍的下一条就是儿科医生带病工作的事迹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据宿松县人民医院在十年前即2010年发布的简介，该院儿科有6位副主任医师、2位主治医师，共8位医师。在2010年，该院儿科门诊30000余人次，出院5000余人次，相当于每天接待一百余人次的门诊病人，迎送近二十人次的出入院病人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些工作当时都集中在这8位医师的身上。8位医师要倒班、要调休，日常白班能在岗的医师至多有五、六人，说不定还不够，休息日在岗人数还要少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这五、六位医师要兼顾门诊、急诊、病房。一天一百人次的门诊，至少要占用一位医师。急诊白班和夜班各占用一位医师（如果科主任下狠手，急诊医生可以24小时一换班，下班就休息一天）。余下两三位医生面对几十位住院病人，不时还要抽人前往产科等兄弟科室会诊。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b74b32e104ca13d3b81e761b76bd93c</guid>
<title>瑞丽防疫亲历记：我是怎么跟“阴谋论”斗争的</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiXianSiWei/2020_09_28_566598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月14日，云南省卫生健康委通报，瑞丽市发生了2例输入性新冠肺炎确诊病例，其暂住地为瑞丽市奥星世纪小区。此后，瑞丽全面开展了核酸检测，检测费用由政府承担，并进行了封城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生以后，我们联系到了一位生活在这个小区的小姐姐，向她了解小区封闭后的情况。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/muxuecangchen/2020_09_18_565552.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;当时不少读者纷纷点赞小姐姐的帖子，以及她协助防疫的先生——井老师。&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，瑞丽市已经解封，奥星世纪一期、二期小区封闭管理住户开展第二次核酸检测无异常后，也于2020年9月26日解除居家隔离。这次，我们联系到了小姐姐文中提到的一直在抗疫一线为大家服务的井老师，进一步讲述小区防疫期间的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927152200924.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;430&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;井老师在业主群里提醒大家下楼做核酸检测&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底线思维：井老师，您好！首先请您做个简单的自我介绍，给我们讲讲您的一些基本情况吧。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;井老师：&lt;/strong&gt;我和我太太现在生活在云南，但我们不是本地人，我们老家是河南的，在这边做翡翠玉雕，已经八年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底线思维：之前看您太太的帖子里写到，您作为业委会的成员，全程参与了小区疫情防控。能给我们讲一下防控期间的安排、工作流程吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;井老师：&lt;/strong&gt;当时是我们小区一期出现了感染病例，政府的防疫工作人员就完全接管了一期，负责其中的防疫工作。我们生活在二期，随即就收到了业委会群里的通知，让大家赶紧都回来，有重要事情要通报。我们到六点多回来的时候，当时业委会已经把大家都凑齐了。小区所有的出入口，都有人负责站岗，告诉大家只能进不能出。大概在当天晚上，整个小区已经基本上把人流都控制住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我主要负责我们那一栋楼的联络工作，算是楼长这种角色，我也有大家的信息，所以当晚就简单进行了统计，确定了一下每家每户有多少人现在在家，有多少人在外面还没有回来。这其中也包括一些在外面不敢回来的业主。因为有很多业主给我打电话都说：“那小区我现在是不敢回去！”他们比较害怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这样的情况，后来我们社区的领导也进行了劝说，告诉大家，你们都回来，因为你在外面跑的话也不知道后面什么情况。这样就逐步地把动员、召集工作完成了，第二天就开始做核酸检测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚开始的两天，二期的工作主要就是靠我们业委会，包括物业来维持执行。一开始还是有些慌乱的，毕竟瑞丽这个小地方之前没有经历过这样的事情。当时一些业主听说周围道路全都封闭了，着实吓得不轻。后来，政府相关部门也接管了我们二期，包括物资供应也都安排上了，大家心里就有着落了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927152823738.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底线思维：封闭小区，想来大家刚开始都会有一些紧张、不安的情绪。你们是否也会进行一些情绪安抚方面的工作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;井老师：&lt;/strong&gt;第一天晚上6点多开始，在门口、每一个路口都会有两个我们业委会的成员在那儿，因为和周边邻居熟，就和大家聊聊现在的具体情况，告诉大家可能暂时出不去了，马上就要安排检测了。因为我们当时也没有收到通告，也不能和大家说太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，第二天物资的及时派送也让大家逐渐安心了。当时瑞丽就指定了三家比较大的超市负责我们的物资，每家超市负责1—2栋楼的供给。刚开始是2—3天采购一次，到后面基本天天都能采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底线思维：之前在别的地方，小区封闭期间会有出现一些突发状况，比如居民突然感冒发烧，或是需要出门看医生的，遇上小区封闭就出不去了。您这边有遇到过这类较难处理的事儿吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;井老师：&lt;/strong&gt;我们这边似乎没有，而且我们小区门口最近刚好开了一家药店。药店老板也是一直没休息，我们业主群里面有什么需要，他们就把药品送到门口。总体来说，这次我们小区的物资配给、物流配送都是可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底线思维：所以这次小区内的防疫工作，总体来说还是进行得比较顺利的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;井老师：&lt;/strong&gt;对，因为大家还都是比较配合的，虽然也有恐慌，比如一开始有些业主不明白情况，会传一些谣言。还有一些业主当天晚上抱着被子、带个小孩、背着包要出去，我们也是反复沟通，劝说他们先回去。但在组织核酸检测的时候，大家还是比较积极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底线思维：谈到恐慌和谣言，我就想到您太太文章中提到的您与“阴谋论者”的辩论。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;井老师：&lt;/strong&gt;在这种关头，大家都会着急、担忧。人在这种状态下确实也很容易往比较坏的角度上去想一些事儿。尤其像今年年初疫情在武汉爆发时，当时云南并没有出现大规模的疫情。生活在瑞丽这样一个边境城市，大家会觉得疫情离自己比较远。可原本隔着十万八千里的疫情现在突然出现在自己眼前了，心里总会有恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有一些业主，他们当时还不在小区，还可能在外地，对于具体情况不太知道。当时也有一些传言，说得比较夸张，有些业主也就相信了。在官方消息发布前，总有些谣言会被大家先捕捉到。而且就是因为讲得比较惊悚，就更加容易被大家给抓住。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927153034262.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;506&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底线思维：现在瑞丽已经完成了全员核酸检测，也解除了封城状态。后续还有什么防疫措施在继续进行吗？对于大家都很关注的偷渡，就您了解到的情况，现在打击力度是否也加强了呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;井老师：&lt;/strong&gt;现在瑞丽市内的好多个核酸检测点仍然是保留的，还是随时接受检测。另外，如果在十月十日之前要出瑞丽市，我们仍然需要提供核酸检测报告。也就是说瑞丽市内是能自由活动的，但是和周围的村镇仍然不能自由活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对偷渡的问题，打击力度肯定是加强的。其实今年年初疫情爆发的时候，政府已经在打击偷渡这个事情上做了工作。像很多以前的村落里，都有那种个人的小渡口，当时第一波疫情的时候，政府就安排把这些渡口和渡船都给凿沉了。沿边的这些村落要签保证书，保证不能有这种偷渡发生。经过这次的事情，各方面肯定抓得更严格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像我们这边一些建材城里会用缅甸工人，当时还没有说全市免费检测的时候，那些老板都主动让缅甸工人去做检测，然后给政府提交报告。应该说政府只要一号召，大家都还是比较自觉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【更多精彩内容欢迎关注观察者网时评公众号：底线思维（dixiansiwei）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>878f793e9eda46688234ab372d5d3351</guid>
<title>多此一举的香港“记协”，谁最需要？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2020_09_28_566596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港警务处9月22日发函，修订了《警察通例》中关于“传媒代表”的定义，新规定之下，在香港政府新闻处等级的传媒机构，和在世界范围内受到认可的非本地媒体签发的记者证方可视作有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果还记得去年“修例风波”以来香港记者以及所谓“自有媒体人”的举动，应该对香港警方的这条修改深以为是。香港政治和社会深受所谓“言论自由”之害，是到时候拨乱反正了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然不出所料，函件发出后，香港记者协会、明报等利益相关方反映强烈，再次指责香港警务处、香港政府“破坏新闻自由、削弱第四权”等，并声称将申请司法复核，以推翻警方的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/09/27/20200927135849814.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明报对警方函件的转述基本准确，即使只看明报缩略节选的要点也能看出，要通过香港政府新闻处登记并不难，最低要求仅需要一名编辑，一名记者即可，连打麻将都要两家这样的“传媒机构”全勤才能成台。但标题偷换概念，将修订记者证的许可范围，变成了警方不承认记协这一组织和合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么明报、记协异口同声地指责香港警务处和香港政府呢？香港警务处并非不承认“记协”，而是点破了记者协会尴尬的小算盘——如果是服务于传媒机构的全职记者，无需通过记协一样能以记者身份工作；如果服务于网络媒体，或以自由撰稿人身份服务于多家媒体机构，仍然可以以所服务的机构名义，通过政府新闻处注册，取得采访资格。记协作为行会，为何要多此一举，给记者发放记者证？除了记者之外，到底谁需要记协？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄机在记者证之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/09/27/20200927135829748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，落款里这些“联会”“行会”和传媒机构、出版社之间互不相关，每个机构都标榜自己如何“独立”，实际上他们对很多近亲繁殖式的勾连根本不加掩饰。所谓的“新闻自由”不过是垄断解释权和财权的遮羞布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记协2018-2019的“执委会名单”中，立场新闻与苹果日报均是鼓噪黑暴的始作俑者，在其中工作自然是与黎“同气连枝”。包括现任主席杨健兴先生在内，标称供职于其他媒体的几位“主笔”，基本都是因为“理念不合”而从TVB和南华早报“离职”，实际上与壹传媒关系匪浅。之前的几任“主席”，如李月华、岑倚兰等，更是黎先生爱将，在香港或台湾苹果日报长期身居高位，在台湾、香港两地来往穿梭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
落款当中落在最尾，但却能与明报、壹传媒平起平坐的“众新闻”是链接这些人的一个平台。众新闻自称是一个通过“众筹”资金运营的“独立媒体”，核心人员是“一群资深传媒人”。这群人包括谁呢？包括了“资深新闻工作者李月华”，“前香港记者协会主席岑倚兰”，“前香港记者协会主席麦燕庭”，“2019香港记协执委会主席杨健兴”等。名单是不是很熟悉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众新闻自称靠众筹生存，“无党无派”，可是2017年成立后，目标300万，二十多天只筹集到了30万港币——不过是目标的三分之一，结果在香港这样一个成本高昂的商业社会不但没有倒闭，反而连连得奖，一直做到了2020年。它的运营成本从何而来呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先给各位看官一个更有意思的问题，“众新闻”得的是什么奖呢？这个奖的名头大了，叫做“人权新闻奖”。获奖内容中一没有难民在欧洲国家的身影，二没有日韩等美国盟友的新闻，三没有美国少数族裔遭遇的不平等问题，仿佛在他们的眼中，西方国家没有人，也就没有了人权问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/09/27/20200927135944179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;人权新闻奖&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/09/27/20200927140141245.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;众新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc1a3395c0ebaca72a6a8ef75e458e89</guid>
<title>美国又启动高铁项目拉动经济，我就笑笑不说话</title>
<link>https://www.guancha.cn/loukun/2020_09_28_566592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 娄昆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于防疫松懈，新冠疫情在美国一直没能得到很好的控制，美国经济体系也受到了重创，之前政府推出的量化宽松政策导致的后果，现在也反馈到了汇率的表现上。为了拿出比印钞票更好的拉动经济的举措，美国政府把目标再一次投向了大型基础设施建设：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月21日，美国联邦铁路管理局批准连接德克萨斯州两大城市休斯顿、达拉斯的高速铁路建设，并号称工程将于明年开工，2027年建成通车。按照美国政府披露信息计算，长约386公里的高铁，可以把两地通勤时间从4小时缩短至90分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/27/20200927144239263.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条消息一经发布，便引起了很多行业内专家的兴趣，当然大家产生的兴趣并非投标、投资、出口等参建行为，更多的关注点都是在号称明年开工这一承诺上。作为老牌资本主义国家，如何克服土地、环境等重重困难，并在短时间内解决资金、建材、技术人员配置等专业问题，着实引人好奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，美国政府立这种Flag已经不是第一次了，比较“闻名遐迩”的就是之前夭折的加州高铁项目。这条号称连接旧金山与洛杉矶，能够将行程压缩在两个半小时的工程，在2008年正式启动后就一直处于拖拖拉拉的状态，时任州长施瓦辛格表面上看起来对项目的推进是大力支持的，但是在国债、融资等方面却显得小心翼翼，且线路方案到底是经过Pacheco还是Altamont一直饱受争议，导致项目一度进展非常迟缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，项目经历资金链断裂、预算增加报批、线路方案缩短、工程分段等等。直到北京时间2019年2月13日，加州州长加文-纽森（Gavin Newsom）发表上任后的首次州情咨文演讲，正式宣布放弃修建从洛杉矶到旧金山的高铁项目。特朗普对此大为不满，商人出身的美国总统对这种血本无归的买卖肯定是很难接受的，35亿美元的联邦政府资金直接打了水漂，并且加州州长也明确表示不打算归还。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/27/20200927144301128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈起美国高铁的夭折，广泛存在的一种普适观点是美国的土地私有化以及环保政策阻碍了项目推进，但这背后的原因其实要复杂的多，包括但不限于航空公司的干涉、区域政府的不作为、审查咨询的高昂费用等等。作为老牌资本主义国家，美国高铁落后的主要原因，CNBC在一档栏目中都归纳为了金钱二字，颇有点心酸的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/27/20200927144445217.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/27/20200927144459747.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，没有哪个政治领导人想把美元奉献给一个远期项目，一方面与其政治评价体系有关，另外一方面其背后的资本力量也不允许其作出这种看不到经济收益的行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>