<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b817185c9f724cdd7e3787c024faffae</guid>
<title>埃尔多安成功连任，瑞典的“北约之路”真的悬了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lifan/2023_05_30_694600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月28日，埃尔多安确认赢得土耳其总统大选第二轮投票，成功连任。29日，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_05_30_694594.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;埃尔多安与美国总统拜登通话&lt;/a&gt;，谈到了F-16战机和瑞典加入北约问题。此前，由于土耳其的反对，瑞典入约进程一直延后，引起美国不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大选第二轮投票开始前，埃尔多安在5月20日接受采访时“强硬”表示，只要瑞典继续容忍恐怖主义存在，土耳其就不会积极欢迎瑞典加入北约。而在不久前，北约秘书长延斯·斯托尔滕贝格（Jens Stoltenberg）与美国国防部长劳埃德·奥斯汀（Lloyd Austin）则提出，期待瑞典在7月11日至12日举行的维尔纽斯北约峰会上正式加入。瑞典首相乌尔夫·克里斯特松（Ulf Kristersson）也表态，希望土耳其的立场在其总统大选后能够发生转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然土耳其的反对在程序上阻碍瑞典加入北约，但民意更是影响其北约之路的重要因素。4月22日，瑞典和平与仲裁协会（Swedish Peace and Arbitration Society, SPAS）、“向北约说不”（No NATO）等非政府组织及个别政党就在瑞典17个城市策划举行抗议活动，反对在瑞典举行大规模国际军事演习，反对加入北约的抗议活动，主张保持中立。这样的抗议活动并非首次，瑞典前首相玛格达莱娜·安德松（Magdalena Andersson）最初正式表示瑞典将申请加入北约之时，部分瑞典民众也曾走向街头表达反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据来看，Statista2023年3月的最新公布显示，2022年初俄罗斯对乌克兰采取军事行动之后，支持瑞典加入北约的民众增多，但仍占少数；2022年5月瑞典政府宣布有意加入北约后，民众支持比例飙升至近60%，并持续增加至超过三分之二。Novus的调查也显示，64%的瑞典人表示，如果芬兰入约，他们赞成瑞典也加入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据“德国之声”报道，SPAS政策与宣传主席琳达·阿克斯特罗姆（Linda Akerström）在接收采访时表示，在俄乌冲突的紧张背景下，很多人出于恐惧才支持加入北约，实际并不确定这一选择的正确性。瑞典前首相斯特凡·勒文（Stefan Löfven）也指出，瑞典政府做出加入北约的决定太过匆忙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526172651407.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞典民众对瑞典加入北约的态度（图源：Statisita）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;偏居一隅的安全，谁来保障？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突带来的安全威胁，是瑞典选择加入北约的主要考量，也是瑞典民众的争论焦点。支持派观点认为，加入北约后，瑞典能得到北约的军事安全保障，毕竟“如果瑞典成为唯一一个不在北约的北欧国家，难民俄罗斯可能会入侵瑞典最大的哥特兰岛”，甚至有观点主张“瑞典本应该在2014年俄罗斯吞并克里米亚时，就加入北约”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，并非所有瑞典民众都相信北约是可靠的军事组织。反对派观点认为，加入北约后，瑞典会被迫参与进欧洲安全格局演变进程，反而有损其安全。示威民众表示，“北约只不过是美国的战争机器”，“加入北约可能会将瑞典拖入他们本不希望参与的冲突”，而且，欧洲军事失衡可能引发新的军备竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就瑞典自身安全来说，基于双方现有举动，北约确实有能力为瑞典提供安全保障。虽然瑞典拥有完备的军工体系和能力优异的现代化军队，但对比俄罗斯的军事实力属实是小巫见大巫，而北约庞大的军事力量可以为瑞典提供必要时的军事支持，也能有效维持波罗的海的安全和稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月17日起，瑞典与奥地利、乌克兰及11个北约成员国在瑞典南部、哥特兰岛及其周边地区举行了25年来最大的军事演习“极光-23”（Aurora 23），包括海陆空全军种在内的2.6万余名士兵参与其中，该演习旨在提高瑞典应对武装袭击的整体能力，其中包括接受外国军事援助的能力。总负责人斯蒂夫·安德森（Stefan Andersson）准将表示，“通过这种方法，可以确定瑞典是否拥有获得第三方支持所需的资源和条件”，能有效提升瑞典与北约的军事契合度，并对外表现出北约与瑞典愿意互相提供安全保障的态度。总策划亨里克·拉尔森中校（Henrik Larsson）也直接提到，“此次演习是瑞典在为成为北约成员国做准备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526172710371.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约与俄罗斯及部分国家常备军力对比（图源：华盛顿邮报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，瑞典选择加入北约也是因为难以收到俄罗斯方面确切的和平信号。哈佛大学教授斯蒂芬·沃尔特（Stephen M. Walt）分析，俄罗斯“入侵”乌克兰改变了瑞典政府对俄罗斯的评估，使其认为俄罗斯有能力也有意愿冒着巨大风险发动战争。瑞典斯德哥尔摩大学商学院教授房晓辉（Tony Fang）则提到，瑞典的心态也许受到1700年至1721年大北方战争失败阴霾的影响，这场战争标志着瑞典的衰落。叠加的负面影响可能使瑞典意识到，即使不加入北约，也无法完全排除瑞典未来受俄侵略的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，即使加入北约，俄罗斯也未必会主动做出过激性军事回应。据《卫报》报道，俄罗斯方面在瑞典和芬兰宣布将申请加入北约之初就明确表示，虽然这一行为会不可避免的影响双方关系，但只有当北约在两国部署军队和基础设施时，俄罗斯才会做出“对等回应”。而瑞典在向北约递交的申请书中明确提到，拒绝在瑞典领土内设置“核武器”或永久的北约基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实来看，针对芬兰加入北约后立刻展开的“修墙”行动，俄罗斯也只是声称将在俄西北领土上部署军事武器以适时反制。不过，2023年3月24日，芬兰、瑞典、挪威、丹麦四国空军领导人在德国空军基地签署意向书，计划建立北约框架下的北欧联合空军，共同应对来自俄罗斯的军事威胁，这一更激进的举动难保不会刺激俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;路径依赖下的中立抉择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自拿破仑战争时期始，瑞典就开始坚持中立立场，200多年的中立历史不断塑造强化了瑞典民众独特的中立身份认同。19世纪，瑞典民众有较为明显的支持偏好，比如在克里米亚战争期间支持英国；20世纪，冷战期间的大部分瑞典民众已经反对加入任何军事联盟，坚决支持中立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，加入北约进程的开启，可能意味着瑞典中立时代的结束，也意味着瑞典人中立身份认同的崩塌。根据Ipsos2019年的调查数据，只有38％的瑞典人对北约有好感，但Pew2022年在俄乌冲突爆发后、瑞典申请加入北约前的调查数据显示，已经有79％的瑞典人开始对北约持积极态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526172723550.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞典民众对北约的态度变化（2019vs2022）（图源：Ipsos）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种变化可能是政府引导下的必然。作为政治工具，中立本身就具有极大的灵活性。虽然瑞典在政治层面一直强势构建中立的话语秩序，在外交政策宣言中不断强调奉行军事不结盟政策，但在国防和外交战略上却早已偏离纯粹的中立立场，不仅先后加入北约的“和平伙伴关系计划”、欧盟，深化与芬兰的防务合作，还将中立的概念重心从战争中立逐步引导向结盟自由以解释其加入欧盟的行为。不过，极右翼政党在国内的不断崛起似乎也预示着瑞典未来全方位的转向。因此，一些观点认为，瑞典中立政策的终点就是成为北约成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c2fa29f42d2bd7f075eb6a6298ea4a6</guid>
<title>解决地方财政问题，不能向群众要空间</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuchao2/2023_05_30_694595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，有南宁网友吐槽“道路停车收费太贵”，临时停车一天最多需要缴费上百元，甚至连自行车和电动自行车停车都要收费。此外，还有南宁网友反映，南宁路边几乎所有路段都被划成停车位，有停车位甚至都归一家停车公司运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着网络舆情的不断发酵，最终在5月23日，南宁市政府宣布南宁将一边检查一边整改道路停车领域存在的问题，即日起，调整南宁城市道路停车位免费停放时间，从原来的15分钟内免费，延长到30分钟；取消划定的非机动车保管服务费，由此产生的费用，由政府承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“南宁停车事件”绝非个案，背后又和近期频频被爆出的地方财政困难有关。仅从停车一事来看，作为城市基础设施的重要组成部分，停车设施与人民群众的日常生活息息相关，属于重要的民生问题。随着城市化的快速推进，居民生活水平的不断提升，“停车难”已成为众多城市普遍存在的现象，在很大程度上影响了城市生活品质与居民幸福感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一些地方现行停车政策存在的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，我国民用轿车保有量为17740万辆，其中私人轿车保有量为16685万辆，粗略算下来，中国拥有汽车的家庭比例约为80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与私家车市场的迅猛发展相对应的是，在一些老城区、三四线城市，由于城市规划等历史原因，“停车贵、停车乱、道路拥堵、停车纠纷”，成了长期存在的市政管理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，收费标准问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些地方道路停车收费标准不统一，例如同是一条道路，虽仅相隔米远，停车收费的时间段却是两个标准。部分地方存在免费停车时长偏短、全天累计收费偏高等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，根据2022年3月2日南宁市发展和改革委员会、南宁市公安局发布的《关于印发南宁市道路停车位机动车停放服务收费标准的通知》(南发改规〔2022〕4号)，2022年3月15日南宁市实行新的道路停车位收费标准，具体内容如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/29/20230529110809877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从该标准中可以看出，南宁市道路停车收费标准是前15分钟免费停放，停车收费按分钟计算。有南宁市民在网上吐槽，“早上上班前吃个早餐5块钱的肠粉，停一下电驴车就被收了两块。下午下班去菜市场买菜，停车又被收了两块，晚上十点出来夜宵，停车又不见了2块，跟着去买个珍珠奶茶，又收了2块。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果收费标准偏低，又会出现一些车辆长时间霸占路内停车位，不仅导致停车困难，也会加剧道路通行压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，部分车位划定问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些地方存在个别地段分类不合理问题，原本没有设置停车位的路段也被划上停车位，有的路段甚至为了划停车位不惜挤占非机动车道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车位划少了，司机难以找到停车位，影响出行；车位划多了，其他市民觉得不方便，比如占用非机动车道，让电动车和自行车行驶在机动车道上，交通安全风险极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，个别收费人员服务问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些地方停车收费人员服务质量堪忧、甚至蛮横不讲理，存在计时不当、多收费等问题，这从时不时冲上新闻热搜的停车纠纷新闻中就可见一斑，也充分说明当地临时停车信息化、智慧化程度不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，停车欠费追缴方式问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些地方轻易采取强制措施，例如未加说明、提醒就开具高额罚单，将原本的道路停车管理问题进一步激化，导致政府与群众关系紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道路内停车原本是为了缓解城市停车难而推出的一项服务举措，本质是城市对有限道路资源进行合理配置和高效管理，以便满足公共需求。在这种情况下，收费不可避免，但是应该以注重社会效益为前提，而不能把路边停车做成一门一本万利的生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;停车难治理的困局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所述，城市停车难问题直接反映了有限的城市资源与不断增长的社会需求之间的矛盾，实际上则是停车资源供给不足引发的停车矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据公安部统计，2022年全国机动车保有量达4.17亿辆，其中汽车3.19亿辆；机动车驾驶人达5.02亿人，其中汽车驾驶人4.64亿人。在全国范围内，汽车保有量超过百万辆的城市有84个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以南宁为例，截止2022年末，南宁市常住人口为889.17万人，截至2023年4月底，南宁市汽车保有量255万辆，配建的路外停车泊位缺口大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照国际通行标准，每一辆车辆通常需要配置1.5～2个停车位，但我国目前每一辆车辆只能配置约0.5个车位，车辆数与车位数之间严重失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道路的最基本功能是保障通行，但随着城市资源的日益紧张，车辆的增多，停车位的稀缺性就更加凸显出来。原先仅作为补充功能的道路完全被停车所占用，使得道路原本的通行功能受到限制，且因其存在着一些不合规、不合法、不合理的情况，因此产生了剧烈的停车矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市道路是一种具有稀缺性的准公共产品，且其首要功能是保障交通的通行效率，路内临时停车实质上是一种占道停车现象，其必然影响到道路的通行效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“停车难”治理是一项重要的城市治理工作，不仅影响着停车资源的供给，还影响着道路的通行效率与安全，需要由政府有关部门密切协调配合，对城区内的机动车停放进行有效的治理，使停车泊位资源能得到最大限度的利用，从而形成良好的道路交通秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道路停车泊位作为解决城市停车问题的有效举措，能够增加车位规模，实现道路空间利用最大化，尽可能的平衡供需矛盾，维护公共利益。例如，《陕西省城市公共空间管理条例》规定“城市人民政府应当加强对城市公共空间规划、建设、使用和管理工作的领导，保障社会公共利益，提升城市品质”。停车收费是降低路内临时停车时间，提升泊位停放周转率的有效手段。所以，应该遵循“谁使用，谁付费，谁受益，谁付费”的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在收费标准上，收费的价格一方面受到市场需求的影响，另一方面又要兼顾道路通行的社会效益，因此需要在市场停车需求和社会效益之间寻求均衡价格。停车的定价策略应当考虑整个社会所负担的综合成本，构建时间与空间的差异化定价策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，民生问题的基本特征决定了在寻求解决民生问题的政策方案时，必须特别强调公民的参与和对民意的尊重，形成一个以公民参与为基础的完整的公共政策过程。停车难治理，既需要在地方政府主导下全面推动，更需要社会与民众的广泛参与。地方政府应当及时回应群众民生诉求，做到“民有所呼，我有所应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些地方停车难问题反映了单纯依靠政府权威管理的停车治理模式的弊病。这种仅仅依靠政府管理的做法不可避免出现效率低、成本高等弊端。而公众参与度不足则会导致政策制定不科学、不合理，公众对政府政策存在误解等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会公众既是城市停车治理的对象，又是治理的参与者和受益者，因此，社会公众应积极、主动、客观、理性地参与到治理全过程当中。地方政府应当增加公众参与的渠道，善于听取社会各方意见。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a26d1cf40bb4e89c69597e2c8fbcaccb</guid>
<title>大学教授进入太空，这是一段重要历史的开始</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2023_05_30_694592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间5月30日上午9点31分，载有神舟16号载人飞船和三名航天员的长征2F遥16火箭将在酒泉卫星发射中心准时点火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年10月15日，几乎同一个时刻，神舟5号飞船在同一个发射台点火升空，将中国第一位航天员杨利伟送入太空。那次发射全球瞩目，数亿中国人几分钟后在电视上看到了飞船升空的录像。转眼二十年过去，中国自己的大型空间站已经建成。这是中国空间站应用发展阶段的首次飞行，但对于广大国人来说，载人航天飞行真的已经成为平常事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，神舟16号此次飞行并非乏善可陈。除了这是空间站应用发展阶段第一次飞行，以及一年中最早的一次载人发射，第三批航天员朱杨柱和桂海潮以“飞行工程师”和“载荷专家”身份首次亮相，也是这次飞行中最值得关注的看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/30/20230530074546310.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;神舟16号机组合影，自左到右为桂海潮、景海鹏、朱杨柱（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞行工程师的主要职责是飞船和空间站的管理和维护。载荷专家则负责空间科学实验载荷的在轨运行和实验操作。他们一般从工程技术人员和科学家中选拔，不再需要超强身体素质和丰富战斗机飞行经验。载荷专家更可以认为是飞船的乘客，他们没有编入隶属军方的航天员大队，上空间站就是为了完成实验工作。朱杨柱和桂海潮入选航天员前都是大学教师，他们就是普通人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱杨柱在国防科技大学度过了本科、硕士、博士十年大学光阴，随后在原解放军理工大学爆炸冲击防灾减灾国家重点实验室攻读博士后。桂海潮是北京航空航天大学宇航学院教授，博士生导师。他在北航获得了学士和博士学位，在加拿大约克大学完成博士后研究。神舟16号让中国诞生了第一位航天飞行工程师、第一位载荷专家、第一位非军人的平民航天员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，前苏联从上世纪六十年代末就开始从工程技术人员中选拔飞行工程师。而世界上最早的平民载荷专家在40年前（1983年）就随航天飞机上天飞行了。那时的中国每年只能进行1-2次卫星发射。太空是美苏两个超级大国的竞技场，我们只是看客。载人航天和空间站对那时的中国人而言是极其遥远的梦想。而今天，我们几乎在太空中每个方面都赶上了美国，超越了俄罗斯。中国第一位平民航天员的升空是水到渠成的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，平民进入太空的历程艰难而曲折，NASA的载荷专家早已成为历史。我们有必要回顾一下这段历史，或许能给我们提供一些启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年，加加林完成人类首次太空飞行。此后20年里，进入太空的宇航员大部分都是喷气战斗机飞行员出身。他们身体和心理素质绝佳、实际飞行经验丰富、又经历长期艰苦的航天飞行训练。对绝大部分普通人来说，太空飞行的门槛高不可攀，是一生都无法实现的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太空飞行高门槛的最主要因素是飞船起飞和再入大气层时的大过载。早期飞船如苏联东方号和美国水星号都采用无控制的弹道式再入，产生的过载高达10G以上。通俗地说，就是人体要承受十倍以上自身体重的受力，这远超普通人的生理极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半弹道式升力再入技术的出现降低了过载值，其代表作为苏联联盟号和美国阿波罗号飞船，它们的过载值只有早期飞船的一半左右。苏联从联盟5号开始，便有工程技术背景、非飞行员出身的飞行工程师参加飞行。但飞行工程师仍然是职业航天员，由于昂贵的发射成本和飞船有限的座位，真正的普通人依旧只能望天兴叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航天飞机的出现为普通人进入太空打开了大门。由于采用升力滑翔再入方式，它的起飞和再入过载低至2-3G，甚至低于过山车。它还被设想成一种频繁发射的大型载人航天运输工具，最终能实现每周一次发射，每次载10人。在当时看来，人类大规模进入太空的崭新时代似乎已呼之欲出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/30/20230530074601139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;表1：历史上载人航天运输工具最大过载值&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了适应大规模太空飞行的需要，NASA为航天飞机设计了任务专家和载荷专家两种岗位。他们都不需要飞行员经历，对身体要求也不高。但他们必须是飞行任务相关领域的专家，一般是科学家或工程师。任务专家依然由NASA选拔，属于职业宇航员。他们需要对航天飞机和携带的实验设备有深入的了解，能在多次飞行任务中全面负责实验工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
载荷专家门槛要低得多。他们不是NASA雇员，也不以宇航员为职业，是真正的普通人。载荷专家通常来自实验项目或飞行任务的发起机构。他们只需要掌握和本次任务相关的技能，通常经过几个月的简易训练就能参加飞行。任务完成后，他们便返回原来的工作岗位。有个例外要说明一下，NASA把参加国际合作任务的外国人都算做载荷专家，但其实他们很多是本国的职业宇航员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年11月28日，哥伦比亚号航天飞机携带“空间实验室一号”升空，来自德国的物理学家伍尔夫·梅尔伯特和来自麻省理工学院-加拿大合作项目的研究员拜伦·利希滕贝格成为首批载荷专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次年，麦道公司的查尔斯·沃克成为第一位来自企业的载荷专家。1985年，美国参议员杰克·加恩以载荷专家身份参加了发现号航天飞机的飞行。同年，来自加州理工学院喷气推进实验室的王赣俊博士成为第十位载荷专家以及第一位进入太空的华裔。参加太空飞行的平民宇航员在不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/30/20230530074623929.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;王赣俊博士（图源：NASA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年，首位“太空教师计划”载荷专家、女教师、平民宇航员麦考利夫在挑战者事故中遇难。这是个转折点，NASA对平民参与航天飞行突然变得谨慎起来。载荷专家每年的飞行人次从10次以上降为不到4次。2001年，在哥伦比亚号事故中，最后一位载荷专家、来自以色列的依兰·拉蒙不幸遇难。由于这次事故，加上国际空间站实验数量猛增等原因，NASA终止了载荷专家计划，相关工作全部改由任务专家来负责。2011年航天飞机退役以后，NASA更强调职业宇航员的“全才”要求，任务专家和其他宇航员的界限也变得模糊了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA载荷专家计划开普通民众进入太空之先河，影响深远。但航天飞机两次失事使NASA回归保守，平民进入太空的进程嘎然而止。不过，挑战者号事故正值戈尔巴乔夫大力推进苏联变革之际。苏联航天开始向西方开放，为平民进入太空打开了另一扇门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联飞行工程师的入选门槛高于美国的任务专家，更高于载荷专家。但依照数十年来联盟号飞船积累的大量经验所得到的结论是，普通人参加太空飞行已无技术障碍。1990年，和平号空间站迎来了第一位付费的平民宇航员——来自日本东京广播公司的记者秋山丰宽。第二年，参加英国BBC广播公司节目遴选出来的平民女性海伦·沙曼乘坐苏联飞船到和平号进行了一次“公费旅游”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0384c9906d63dc31d84ed437d1f26e57</guid>
<title>“孔乙己”就业难，这是个世界性问题，也是个发展问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2023_05_30_694590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看就要到毕业季，大学生找工作难估计很快又要成为讨论热点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从5月公布的数据来看，全国城镇调查失业率为5.2%，在3月下降0.3个百分点的基础上，4月再下降0.1个百分点，已经接近疫情前水平。25-59岁劳动力调查失业率为4.2%，同样在3月回落0.5个百分点的基础上再下降0.1个百分点，低于2019年同期水平，可见后疫情时代社会经济正在逐渐恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但晴朗天空中也飘着一朵乌云：16-24岁的青年人劳动力调查失业率进一步上升，达到20.4%，为2018年1月此数据定期公布以来的新高，着实有些令人揪心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于其他年龄段的人群，青年人的失业率通常更高，这是全世界的普遍现象。一般而言，16-24岁青年人的失业率是平均水平的3倍，全世界失业的青年人甚至占全部失业人员的一半。更值得关注的是，除了显性失业，“尼特族”（NEET，相当于国内所谓“啃老族”）以及青年人“不充分就业”（underemployment）情况同样严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就国家的分布而言，青年人失业问题是一个典型的南北问题，青年人失业率“北（发达国家）低南（发展中国家）高”，与发展水平呈反比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，大学扩招引发了“文凭通胀”和“军备竞赛”，但并非青年人失业的主因。这不能解释为何众多发展中国家高等教育普及率较低但青年失业率较高，也不能解释历史上旧中国青年大学生为何大量失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决青年人失业问题有特殊的重要性，青年人心智没有完全成熟，刚刚迈入社会就遭遇失业，不利于青年与社会的融合，容易导致自暴自弃、自我孤立，甚至在极度失望后走向犯罪。作为一个世界难题，问题的解决并不容易，需要国家和社会给予特别的关注，供求两端共同发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;青年人失业率高是个发展问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十国集团（G20）成员国囊括了发达国家、发展中国家以及不同区域，其人口占全球的2/3， 国内生产总值占全球的86%，贸易额占全球的75%。G20的青年失业率平均值为17.9%，去掉G7和欧元区国家（这些国家均值为11.5%，与更具广泛代表性的发达国家组织“经合组织”基本持平）后， 其他国家的平均值高达22.2%，金砖5国（BRICS）更是达到了惊人的29.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同区域的差异也十分巨大，中东地区的情况最令人担忧。据联合国下属国际劳工组织的数据，拉丁美洲国家2022年的平均青年失业率约20.5%，而阿拉伯国家的青年失业率增幅最大，达到了24.8%，女青年失业率更是高达42.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对而言，全口径人口的失业率差异则小得多：G20的平均值为6.8%；G7和欧元区发达国家为5.3%，与中国一致；其他国家的平均值略高（7.8%），但尚可接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，青年失业是一个全球问题，无论发达程度如何，青年人失业率普遍数倍于社会整体失业率。同时，青年人失业问题更是一个南北问题，也就是一个发展问题，经济发展水平越高，青年失业程度越轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下，16-24岁青年人失业，也就是大中专毕业生就业难（中职毕业18岁，大专毕业21岁，大学毕业22岁，研究生毕业24岁）。25-29岁的青年人失业率（4.3%）低于社会整体失业率（5.3%），也可以佐证这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚毕业的大学生之所以就业难，一方面是因为目标与现实脱节、求职经验不足，但更多与社会经济发展水平下高技术和管理岗位规模不足有关。社会发展程度越高，产业的价值和复杂程度越高，高技术和管理岗位的比例也就越高，反之亦然。因此，发达国家的青年失业率通常较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高等教育的普及程度与青年人失业率并无确定的关系。例如，南非的高等教育毛入学率只有24%（中国为64%），但青年失业率却达到了惊人的60%；印度大学毛入学率也只有30%左右，但青年人失业率却长期超过20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与青年失业率关系较大的因素是产业结构。例如，印度大学毕业生就业率之所以低下，主要是因为印度制造业占比较低，软件等高端服务业能够提供的高技术和管理岗位十分有限，有经济学家甚至称印度经济为“无工作机会增长”(jobless growth)。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/05/26/20230526104402498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受过高等教育人群的失业率数倍于平均失业率（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也有过这样的历史。民国时期，中国的大学生数量极少（例如，上世纪30年代每年毕业的大学/大专学生仅8000人左右），绝对属于稀缺高级人才，但失业率同样很高。1934年9月30日，人称“傅大炮”的学者傅斯年在《大公报》发表《青年失业问题》一文，指出“青年失业问题之迫切，不自今年起，前年的大学毕业生，在出路上已大显不景气，去年尤甚，今年自然更甚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪30年代是民国所谓的发展黄金期，1933-1934年间毕业的大学（专）学生仅15216人，如此小规模受过现代高等教育的人才队伍，偌大一个中国竟然还无法安置。据时任教育部长王世杰称，大学毕业生失业率达到了13.1%，文科生失业率更是高达16.6%。根据民国教育部1933-1934年全国专科以上毕业生就业状况调查，全国失业大学生达9600余人，大大超过全国每年毕业生总数，也就是说，有相当一部分毕业生遭遇了再失业以及长时间失业。显然，以今天的眼光看，民国大学生失业率高绝非由于大学生过多，而是由于社会经济发展十分落后，基本没有现代化工业，自然就没有足够的高技术和管理岗位供大学生就业选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼特族与不充分就业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年人就业难不止反映在失业率这一个指标上，尼特率与不充分就业也从不同角度体现了青年人所面临的困难。尼特（NEET，Not in Employment, Education or Training )指既不在学习或培训，也没有就业意愿的青年群体，大致相当于国内所称的“啃老族”，这个群体并不主动在劳动力市场上寻找工作，因此不被计入失业率指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/05/26/20230526104523485.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2005-2020年，各类型国家的尼特率变化（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年人“不充分就业”（underemployment）指工作岗位所需学历和能力与工作者实际学历和能力相差较大，存在显著的人力资源浪费与不匹配，或者工作者本身有全职工作的意愿但实际可工作时间显著少于标准时间的情况，这些都使得青年人不能充分发挥人力资源潜力，收入自然也不能达到预期，属于轻度失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与失业率一样，尼特率同样有非常明显的南北差异，整体上北低南高。据国际劳动组织（ILO）测算，2020年全球尼特率超过22%，高收入发达国家的尼特率仅为12%左右，而中低收入国家平均近27%。值得注意的是，低收入国家的尼特率(不足20%）反而略低于全球平均水平和中高收入国家平均水平（约21%），较大幅度低于中低收入国家。这可能是因为，低收入国家的青年实在没有资本“尼特”或啃老，不管干什么，吃饱饭生存下来才是最重要的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>