<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d3bf9df854655c40002957395e3d170</guid>
<title>低房价、高补贴、免税收……欧洲人为什么还是不爱生孩子？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2023_11_16_715851.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，全球人口已达到80亿。这看起来似乎是个庞大的数字，但事实上众多发达国家和一部分发展中国家的新生儿出生率却在不断放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出生率降低以及与之相伴的人口老龄化，是现代国家必须应对的治理难题。目前，欧洲是全球人口年龄中位数最高的地方，为44岁（全球人口中位年龄为30岁），而且情况只会变得更糟。2020年欧盟的生育率为每名妇女拥有1.5 个活产孩子。而如果欧洲人想逆转人口萎缩的态势，则需要每个女性至少有2.1个活产孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲人养大一个孩子要花多少钱？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人可能会问：欧洲有如此完备的社会保障体系，可为什么欧洲人越来越不愿意生孩子呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键在于，抚养孩子是非常昂贵的，对于居住在高生活成本的欧洲国家的人来说也不例外。例如，在瑞典抚养一个孩子直到18岁生日，费用约为20万欧元，波兰超过5万欧元，爱尔兰超过10万欧元。在德国，费用约为15万欧元（0-6岁：每年7000欧元；6-12岁：每年8200欧元；12-18岁：每年9400欧元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的国家斯洛伐克，要抚养一个孩子直到他们18岁，大约需要花费6万欧元。与西欧相比，这不算贵，但我们的平均工资水平也低于西欧。在斯洛伐克，养育孩子的支出构成大约是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
0-3岁：10000欧元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3-6岁：10000-15000 欧元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6-15岁：30000欧元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15-18岁：10000 欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/24/20230324082513648.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯洛伐克政府在女性公民怀孕期间会以每月300-400欧元的津贴形式向孕妇提供帮助。孩子出生后，母亲将获得补助（领取75%的先前工资，直到孩子3岁），这样她就可以呆在家里照顾婴儿。政府还会每月向父母支付60欧元津贴，直到孩子年满 25 岁（即使在大学学习期间也可以领取）。但对于大多数斯洛伐克人来说，这还不足以让他们想要更多的孩子，因此斯洛伐克人口不断下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，欧洲各地的房价差别很大。价格最高的通常是西欧和北欧城市。在我的国家斯洛伐克，房价相对便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，我弟弟在斯洛伐克的一个小镇上买了一套房子，因为他和他的女朋友有了孩子。他以约18万欧元（约合每平方米2400欧元）的价格购买了一个小型双人间，并从银行贷款支付了这笔费用。我认为他不打算有一个大家庭，所以他很可能也不需要买更大的房子。大多数欧洲人也是如此。除非他们很有钱，否则他们只需要一个小房子来生活和抚养孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福利能刺激欧洲人生孩子吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在斯洛伐克，社会福利主要吸引了众多的（约五十万）吉普赛人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们通常在很年轻的时候（甚至在18岁之前）就开始成家，并且几乎每年都在生孩子。他们这样做主要是因为，他们知道斯洛伐克政府会在经济上支持这些孩子并向父母提供资金。因此，拥有的孩子越多，就能得到更多的钱。但对于其他生活在斯洛伐克的人来说，认为这是非常可耻的寄生行为，人们经常抱怨这一点，并且永远不想以这种方式生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/24/20230324082235488.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;摄影师在1954年拍摄的吉普赛人和大篷车（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，斯洛伐克政府仍然没有真正弄清楚如何激励普通劳动者成为父母并生更多的孩子，尽管关于这个话题的讨论汗牛充栋。然而在东欧，有一个国家正在积极采取措施，努力扩大生育优化政策。这个国家是我们的南部邻国匈牙利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利政府已经意识到他们的国家在人口老龄化和出生率下降方面陷入了麻烦。2010年，他们启动了一项计划，该计划到目前为止一直在缓慢提高匈牙利的生育率（从2010年的1.32到2020年的1.56）。其目标是到2030年将生育率提高到2.1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利开始花费其GDP的6%左右（超过任何其他欧洲国家）来支持有孩子的匈牙利人。除了儿童福利，匈牙利政府还提供其他东西，例如，如果匈牙利家庭至少有3个孩子，父母双方几乎不用纳税，夫妇将获得约36000欧元的贷款用于买房，如果他们有3个孩子，这笔贷款将被免除，有4个孩子的妇女终身免缴所得税， 还有各种补贴（比如为有孩子的家庭购买更大的汽车）和其他政府资助的激励措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/24/20230324081717482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管欧洲各国政府正试图鼓励夫妇生更多的孩子，但这并没有像他们希望的那样激发人们对生孩子的兴趣。问题不仅在于金钱，还在于心态和文化。当我奶奶出生时，她已经有4个哥哥姐姐了。当时，有很多孩子的大家庭非常普遍。我的奶奶小时候上学，但放学后她在父母的农场工作，喂养牛、鸡、鹅和其他动物。她和其他兄弟姐妹是家庭的积极组成部分，从小就工作并为家庭收入做出贡献。在当时，也就是20世纪上半叶，生孩子被认为是对一个家庭有用的助益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bb3618d4bcd6d4405d1bca491ec5b5a</guid>
<title>预制菜到底哪儿错了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/youshudatavision/2023_11_16_715850.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/严张攀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年的预制菜，活成了一个形容词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜身处舆论漩涡，“预制菜进校园”“预制菜占领商场”争议不断；预制菜喜提“人类饲料”，即便是曾经被称作“世纪假药”的可乐也没这个待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎没有哪一种消费品像预制菜这样，尽管人人喊打，但却仍挡不住销量节节攀升，创业者和餐饮老板前赴后继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜俨然成为了“全民公敌”，但放在10年前，却完全是另一番景象：以标准化之名，预制菜也曾让餐饮业和消费者皆大欢喜。不管是90年代的排队明星肯德基、麦当劳，还是在CCTV循环播放的三全汤圆、思念水饺，这些都属于预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜不是一件新鲜事，如今却处在风口浪尖上：不仅是消费者满腹怨言，还有餐饮老板夹缝求生，预制菜公司步履蹒跚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜到底哪儿错了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;预制菜为何无处不在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜惹众怒，首先是因为它无处不在，让人失去选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为进入门槛低，它是小老板们创业的首选，把自家厨房扩大个几倍，就能开出一个家庭作坊。我国现存6.4万家预制菜相关企业，仅2020年就新增1.26万家[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，预制菜还吸引来了众多跨界玩家。干家电的格力、卖房子的碧桂园、送快递的顺丰纷纷入局，就连放贷翻车的罗敏也想借预制菜翻身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜炙手可热，无非是因为两点：一，市场足够大，极具想象力；二，做预制菜，实在是太赚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其它消费品公司在降低预期，努力保住营收的同时，预制菜行业却在飞速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国预制菜市场规模达4196亿元，同比增长21.3%[4]。按照这个速度，一众研究机构直接给出了大胆预判：未来7年超万亿，最终实现3万亿规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，做预制菜比放贷还挣钱。2022年，“预制菜第一股”味知香营收仅为7.98亿元，净利润1.43亿，净利率高达17.9%，比2021年消费金融行业第二的“马上消金”还高出了4.1%[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/14/20231114092630417.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这样一个庞大且天花板足够高的市场，却是有品类没品牌的。这就意味着，不管是品牌创业、渠道商下场，甚至跨界做预制菜，都有干出一个大品牌的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜不出意外地成为了新消费浪潮里的明星赛道。2021年双十一，麦子妈在李佳琦直播间爆卖了几万份水煮牛肉，一举成为天猫“速食菜”类目TOP1。同年，淘宝+天猫的方便速食/速冻食品一共卖出235.23亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迟迟难以盈利的盒马和叮咚，也在预制菜上找到了突破口，纷纷下场做起了自有品牌预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者有盒马工坊，卖鱼片、牛肉片等即烹菜，也卖酸汤锅，羊肉汤锅等即热菜；后者多品牌并行，既有“拳击虾”专攻爆款小龙虾，也“蔡长青”把卤鸡爪，卤鸭脖等热门卤菜一网打尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于卖海鲜和鲜花，预制菜显然更好赚。以叮咚旗下的预制菜品牌“拳击虾”为例，券前毛利率超过了33%，而一般超市的生鲜毛利率仅为13%~19%之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奄奄一息的传统商超，也指着预制菜起死回生。世纪联华创立了农华原味和农华小灶，主打一个品类齐全；精品超市Ole则瞄准了月薪5万的高级白领，推出了佛跳墙、溏心鲍鱼、干制鱼胶等高端菜品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中式预制菜祖师爷的三全食品趁势拓品，在饺子、汤圆之外做起了微波炒饭和小酥肉等产品；在上游养猪养扇贝的新希望、獐子岛，纷纷建起了预制菜产线，前者的“农家小酥肉”一年卖出10多亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众声喧哗的预制菜市场迎来了空前繁荣。2019年，预制菜规模仅2445亿，相比4.7万亿的餐饮市场，占比仅为5.2%；仅仅三年，预制菜市场规模增长至4196亿，在餐饮市场的占比接近10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去，预制菜形势一片大好，只有消费者受伤的世界达成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“现制”，是一场幻觉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“5999元一顿饭，7成都是预制菜”[6]“在餐厅花大钱吃预制菜，是嫌我没有微波炉吗？”[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜让消费者怨声载道，不是因为难吃和不安全。而是以为花钱买现炒，实际却是预制菜，总感觉自己被骗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江苏省消保委的一项调查显示，七成消费者不知道自己点餐吃的是预制菜，超九成的消费者认为商家应该告知是否使用了预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当预制菜大行其道，商场里的餐厅都在卖着同样口味的蛋黄鸡翅、糖醋里脊、剁椒鱼头时。做不到“现制”的餐饮老板们，只好用“表演现制”来撑场面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈香贵里的精神小伙现场拉面，尽管小菜都是预制的；吃饭皇帝大则直接把餐厅变成厨房，服务员现场表演炒菜；费大厨的透明厨房挂着鲜肉，但仍然和海底捞共用了蜀海供应链[16]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一篇广为流传的《预制菜避坑指南》里，手把手教人辨别预制菜：小饭店还能整出好几页菜单，妥妥的预制菜；菜品外热内冷，是电磁炉一键速成的；红烧肉不能降低甜度，也一定是预制的[8]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其说是避坑预制菜，不如说是消费者想要个明白：既然是预制菜，就别装现制了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/14/20231114092648520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“表演现制”的佼佼者莫过于袁记云饺，它原本只是一家起源于广东韶关的饺子馆，却凭借透明档口里包饺子的大妈，取代了东北饺子王，成为了席卷全国的顶流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高喊着“现包现煮更新鲜”，袁记云饺短短3年间火速开出3000多家门店，遍布一二线城市街头巷尾，成为了打工人钟爱的性价比之选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一份饺子20多块，比速冻水饺更贵，但比喜家德便宜的多。在众多20多元的炒面炒粉麻辣烫里，袁记云饺的价格优势并不突出，却手握着“大妈现包”这张王牌，让吃腻了料理包的年轻人难免为此上头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，袁记云饺嘴上承诺“上架货品超过2小时未卖出，会立刻下架绝不售卖”。背地里，饺子馅却是调味冻肉、饺子皮也是半成品，统统由总部统一配送到店，只有“包饺子”这个动作，是现制的[9]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得知真相的消费者大梦初醒，直接在微博刮起舆论风暴：既然都是预制菜，为什么我不吃更便宜的三全呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/14/20231114092734807.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管对消费者的抱怨心知肚明，但很大程度上，餐饮老板们也别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，连锁餐饮品牌指望着预制菜来实现标准化，进一步扩张门店规模。另一方面，预制菜不仅能够降低后厨的面积，还能节省70%员工成本和30%配送成本[5]，俨然成为“三座大山”压顶之下的唯一出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于那些以外卖为生的个体户而言，只有两分钟出餐的预制菜，才能满足用餐高峰期2小时接单上百份的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在势不可挡的预制菜进程里，传统的厨师-配菜-服务员的链条被瓦解了，高油高盐的料理包取而代之。本来凭借着手艺吃饭的餐饮从业者也不得不低头，在效率面前放弃个性，成为预制菜产业链里万分之一的“下游”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f05c79e412a6c321ac8d7fc76f033b42</guid>
<title>班主任这么重要的工作，为何越来越多甩给年轻老师？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luoqian/2023_11_16_715847.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗茜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一名23岁女教师留遗书后自杀一事引发大众关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该老师留下的遗书提到，“学校的工作，学校的活动，领导的检查，让我们这些没有培训过就直接当班主任的毕业生像入了牢笼”，“什么时候老师才能只做教书育人的工作？不幸福的老师怎么能教出来积极乐观的孩子呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/07/20231107161642670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一个抱有教书育人理想的教师去世，大众在惋惜之余也开启了对当下教师工作中不合理之处的批判。其中，笔者认为有两点值得重点关注：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是教师教书育人精力被大量非教学事务挤占，这点目前媒体和学者已进行了众多讨论；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一点则是女教师所提到的，自己作为刚毕业进入工作岗位的年轻老师，直接被安排了班主任工作，这点目前尚未引来足够的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从笔者及所在学术团队的调研来看，经验较少、资历尚浅的年轻老师当班主任的情况越来越普遍。这个现象其实反映了当前教育领域一个很重要的变化，即班主任越来越没人愿意当了，因为学校不得不将这一烫手山芋抛给年轻老师；而年轻老师当班主任往往容易出现各种问题，对其个人、班级和学校的教育管理都带来一定的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
班主任是班级的负责人，因此不仅要教学，还需要对全班学生全面负责，要做好班集体建设和班级工作。同时，班主任要成为联系班级各科任课教师的纽带，在各科教师间发挥联系和协调作用；在学校与家长的沟通互动中，班主任要充当桥梁作用；在学校领导事实教育、教学工作计划中，班主任也需要是得力助手和骨干力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此重要的工作，学校以往多是安排资深且经验丰富的老教师担任。在笔者求学的过程中，班主任大多是至少已教过几轮书的老师，年轻老师大多只承担教学任务，并且往往会让他们从低年级开始教，逐渐积累经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么当前情况发生了这么大变化？是老教师跟不上时代变化，还是另有原因？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者2022年年底在中部某乡镇初中开展调研，该校有3个年级，12个班，其中10个班的班主任都由年轻老师担任。在此，笔者以该校为例，为大家做一些分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“当班主任对自己的精神伤害大”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话是唯二的中年教师班主任中的一位同笔者发出的感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位男老师75年生人，从教20多年，在本校也快20年。该老师当过多次班主任，近些年基本都被安排管理全校最调皮的班级，因为他能镇得住学生，也管得好学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示其实自己越来越不想当班主任了，每次之所以继续当，一部分原因是自己确实想让学生好，想做点事情；一部分原因则是帮学校忙，毕竟自己在学校工作了这么多年，能干还是尽量干。但是，越来越不想继续下去的想法也是真的，“当班主任对自己的精神伤害大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，这种精神伤害主要来源于三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是班主任事务量的增多，尤其是与教学无太多关联的事务的增加，让人心累乃至崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在班级群里的拍照打卡、接龙提醒、答题学习等等，主要由班主任负责完成。这些工作与教学工作关系不大，但数量不小、频率不低，分散班主任精力的同时，容易带来工作的虚无感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/07/20231107162125493.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是家长的不理解和不信任增加，使得班主任工作越来越难做，教师的工作动力也有所下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有老教师提及家校关系的变化，都感触颇深。据他们分享，以前的家长对老师非常尊重，即使孩子没有上到好的学校，家长仍会感谢老师管教了自家孩子，没有让孩子走偏，甚至家里有鸡蛋都会拎来给老师吃。虽然鸡蛋不值几个钱，但家长的这份心意成为教师巨大的成就感来源，也让他们更愿意付出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在则大不一样，当教师对学生进行严厉管教，不少家长不仅不领情，还认为教师不应该批评自己的孩子，以为老师是在针对自己的孩子。有的家长甚至对老师阴阳怪气：“我知道我儿子不读书，老师你管这么多也累，上课说话、睡觉什么的你都要管，孩子哪可能那么好呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家长的这种是非不分让教师心寒，也给班级管理带来极大的难题。出头的“破坏分子”无法被有效管教，容易在班级中产生不良示范。而班主任当前管教方式有限，惩戒权不敢用，叫家长是为数不多能够镇住学生的办法之一，当家长不配合时，意味着班主任做工作几乎难以得到有力支持，工作效能感下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是教学相长的正向反馈越来越稀缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在付出了时间和精力之后，多数学生进步仍较为有限，甚至更多学生和班主任对着来，时间一长，对班主任的工作积极性也是极大的伤害。有老师表示，以前的学生虽然也有不学习的，但和他还是能够正常地真诚交流，学生对老师至少还有尊重；而现在，学生根本就没把老师放眼里，该怎么做还是怎么做，因此现在自己经常感到自己的工作很没用，进而陷入自我怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“不让当班主任是一种不信任”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以前，中年老师尤其是中年男老师当班主任的比例较高，并且老师们都是主动争取，有中年老师甚至表示“没让当班主任，是校长对个人能力的不信任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以出现这种巨大的对比，除了之前还未增加上述的“精神伤害”外，还因为班主任工作是职务晋升的必经之路，也确实是教师能力的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教师在学校内的晋升和成长大概包括以下阶段：新老师——完整教学至少一轮，视情况被安排平行班班主任工作——带过一轮或两轮平行班，根据表现再被安排担任重点班班主任——成为学校中层副职——成为学校中层正职——成为校领导。从这一成长序列可以看到，新老师要想获得晋升和提拔，班主任工作经历不可或缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/07/20231107162354870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研学校的教务处主任是一位在本校工作快20年的中年老师，一路从新入职、没有太多经验的教师逐渐成长到现在学校的中流砥柱，既是学校的中层干部，每年也要承担初三年级重点班的语文课教学工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望自己的成长之路，他尤其提到自己当班主任的经历：“当时自己来学校工作4、5年了，对工作非常积极上心，教学有一定的成绩。校领导也提出新学年让自己担任平行班班主任，结果那一年还是没当成，学校改让另一个更有经验的老教师继续当。我当时挺难受的，认为校长对我的能力还没有很信任，后面我就继续努力干，最终当上班主任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学校其他几位校领导也大都经历了平行班班主任到重点班班主任，且做出了不错成绩再不断向上升的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在过去，班主任工作不是烫手山芋，而被教师们看作是对自身能力的肯定。尤其对男老师来说，他们的事业心更重，班主任是向上晋升的必经之路，因此会尽力争取相关工作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>320e42302648fa67ef9d11fef85d1cc3</guid>
<title>频频遭哈马斯敢死队突袭，以军陷入怪圈</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_11_16_715845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从不断流传出来的哈马斯短视频里，可以看到入侵加沙的以军有很大的步坦协同问题：坦克、重装几乎没有徒步步兵的保护，在又聋又瞎中不断遭到突然冒出的哈马斯战士的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的短视频显示哈马斯战士在断壁残垣中，对窗外十几米远慢慢开过的“梅卡瓦”坦克发射火箭弹，这样近的距离，只要不犯低级错误，基本上百发百中。还有一个短视频里，哈马斯火箭筒手竟然直接在以军坦克前方几十米处蹲下瞄准、射击，然后逃脱。哈马斯战士敢死但不送死，以军坦克直到被击中都没有反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;步坦协同是难办的事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在坦克诞生的年代，坦克引导步兵是主要战斗模式。坦克作为活动的机枪掩体，掩护步兵向前攻击。但很快，坦克与徒步步兵的速度差别就显示出来了，坦克开始摆脱步兵，单独作战了。但交战各方也很快发现，隐蔽步兵是一个很大的麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人可能都没坐进过坦克，从坦克手的视角观察过世界。在噪杂的坦克里，坦克手要听见外界的动静是不可能的。除非弹片击中车体，周围的爆炸也只有近失弹才有可能听得到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/09/20231109102715192.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坦克内部狭小，后部的动力装置占了绝大部分。在下方的是驾驶员，炮塔有两名机枪手/炮手（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦克手的视界十分受限。驾驶员的潜望镜只能向前看，炮长的视界与火炮同向，只有车长具有周视潜望镜。装弹手根本没有视界，对外界毫无所知。车长潜望镜可能在各个方向上有一溜好几个，但每一个都只能看到一小片。一眼扫视过去，画面是断续的，而且从一条缝一样的潜望镜里看出去，永远感觉是在管中窥豹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潜望镜是很奇特的体验。用过相机长镜头的人，对于视角的狭窄都有体会。裸眼明明看到远方一个小鸟，但是镜头扫来扫去，就是抓不到。潜望镜未必是高倍的，但为了减少被击中的概率，开口必然狭长窄小，眼睛和取景器的距离使得视场“隧道效应”尤其明显。眼睛贴近取景器可以改善“隧道效应”问题，但为了经常保持对所有方向的潜望镜的观察，眼睛又不可能只贴在其中一个上，必须保持一定的距离和扫视的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代观瞄技术提高了，宽视场的周视摄像头不是问题，问题是战场生存力。这些外挂的电子零碎很容易在爆炸、弹雨中受损，最后还是要靠更加传统的光学潜望镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，坦克手在很多时候又聋又瞎。在开阔地里坦克对坦克的时候，观瞄问题不大；但对付复杂环境里的隐蔽步兵时，格外需要伴随步兵帮助观察和及时压制。在特别近的近战中，以军车长不仅周边看不过来，也可能正在观察其他方向时，哈马斯战士反而从正面冒了出来；炮长倒是观察正面，但可能专注于远方，反而“灯下黑”；更有可能看到了哈马斯战士但来不及反应，或者在生死时刻直接惊呆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题对装甲车同样存在。美军士兵在越南战争中，以军士兵在历次中东战争中，常常宁愿坐在装甲车顶上，而不是坐在车内，就是为了在有动静的第一时间迅速反应。坐在车顶对周围的观察比车内要好得多，也有利于迅速向不同方向射击。暴露的步兵有来不及跳车就被首先打中的危险，但迫使敌人在较远距离开火的话，至少还有机会拼一下人品；但在车内，很可能直到装甲车被击中才意识到遭到攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在步兵反坦克武器威力很大，发射准备时间很短，配发很广泛，火箭筒、反坦克导弹装备到单兵了，使得几十米距离上的反坦克步兵比几千米距离上的敌人坦克更为危险。步坦协同的问题比任何时候都大，但有两条相反的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一条路子是步兵以乘车战斗为主，这是步战的路子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
步战可看成搭载步兵的坦克，火力、装甲比主战坦克弱，但机动性相当。搭载的步兵以在车上战斗为主，通过车侧火力小窗口，在密切观察战场中向周边全向发扬步枪火力。只有在特别复杂的情况下，才下车在步战火力的支援下徒步作战。步战本身的火炮以反步兵为主，反装甲能力以压制对方步战为限，反坦克主要是在躲不开的时候，用车载反坦克导弹自卫。在一般情况下，反坦克还是坦克的任务，步战的任务是保护坦克不被对方反坦克步兵暗算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一条路子是步兵以下车战斗为主，这是重型装甲车的路子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然坦克手在坦克里观察隐蔽步兵不便，步战里的步兵有一样的问题。而且步兵用手持的步枪发扬火力，缺乏复杂精密的观瞄和稳定系统，在颠簸的步战里向外射击，基本上就是在洒水，毫无准头可言，意义不大。在复杂地形上，只有步兵下车，在坦克火力掩护下，以步兵对步兵，扫荡清除反坦克步兵威胁。装甲车需要重装甲，才能具有足够的抗打击性。反坦克步兵对装甲车一样致命，不能还没有下车就被一锅端了。火力则以机枪为主，更重的火力反正由坦克提供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两条思路都有道理，也各自在战争实践中受到检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
步战路线适合开阔地上的重装甲、大纵深突破作战，或者在巷战中用高速穿越的“装甲游行”震撼对手，松动防御节点，从心理上瓦解抵抗；重装路线适合复杂地形上步步为营的攻坚战，包括巷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军根据自己的战争实践，走第二条路线。早年以军用二线的T-54坦克改装成“阿赫扎里特”重装，现在直接用一线的“梅卡瓦IV”坦克改装成“雌虎”重装。以军是西方陆军乃至世界陆军强国中少见的完全不装备步战的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是以军不再重视重装甲、大纵深突破作战，而是因为有大量现代化坦克兜着，还有空中掩护，在中东开阔的沙漠上，以军并无足够强悍的重装甲对手。在巷战、丘陵战中，就要靠重装的车载步兵协助坦克，实际上，是步兵引导坦克了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;步坦协同的怪圈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这在加沙依然碰到大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/09/20231109103535139.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙不大，但人烟密集。即使在城外，也有相对密集的沙漠植被，便于哈马斯战士隐蔽出入和机动，尤其是在四通八达的地道中机动，以军的情报和火力优势统统被抵消了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日的哈马斯突袭是策划已久的，不仅大量构筑地道，还精心规划了战场建设。哈马斯十分清楚，一旦发动突袭，必然遭到以军猛烈反击。按照2008年“铸铅行动”的惯例，以军很可能再次中路突破，将加沙拦腰切断，然后各个击破。因此，最可能的突破路线也是战场建设的重点，大量建筑甚至野地里有地道出入口都不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯战士通过地道，秘密机动到行进中的以军旁边，突然冒出来，发动敢死攻击，这是可以预料的。问题是，以军步兵呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙的“蜂腰部”只有6公里深度，重装的“战场巴士”作用不显著，不需要远程运载步兵到战斗地点。一个星期推进6公里，全程徒步也毫无压力。但以军选择全员车载，使得哈马斯有可乘之机，这其实也是出于无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军应该以下车的步兵为先导，然后坦克掩护，重装作为移动掩体，在前进中为步兵提供保护，在撤退中对步兵进行有防护的高速撤离。但这要求步兵线与对手能保持足够距离，能大体知道对手的位置和火力配备，不能总是打遭遇战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>