<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd12dd8d98643f4a9ff34afa14308cfa</guid>
<title>西方对现代化的解释颠倒因果，是时候跳出来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2022_11_24_668262.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林毅夫、付才辉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全党全国各族人民迈上全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的关键时刻中国共产党第二十次全国代表大会胜利召开。大会的主题是：高举中国特色社会主义伟大旗帜，全面贯彻新时代中国特色社会主义思想，弘扬伟大建党精神，自信自强、守正创新，踔厉奋发、勇毅前行，为全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴而团结奋斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在大会上宣布：从现在起，中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。党的二十大报告是伟大复兴的行动纲领，其主旨可以概括为：以马克思主义中国化时代化的理论创新指导以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的中心任务和以高质量发展全面建设社会主义现代化国家的首要任务。我们将基于新结构经济学视角和世界现代化历史经验教训，批判西方式现代化及其理论，从中国式现代化蓝图、中国式现代化内涵、中国式现代化首要任务三个方面阐释党的二十大报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界走出西方中心主义现代化的时代已经来临&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类发展长河中现代化还是非常短暂和局部的现象，在过去两百多年以来仅少数国家实现了现代化。从新结构经济学基于禀赋结构的社会形态理论来看，人类文明的多样性根源于世界各地禀赋结构的差异性，而现代化的本质是改变自身支配社会变迁的禀赋结构决定的生产结构从而引发与之相适应的上层建筑安排，而不是本末倒置地照搬照抄西方现代化之后的与之相适应的西方上层建筑安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方发达国家虽然率先完成工业革命走出了马尔萨斯陷阱，建立了一套与之相适应的上层建筑，引领了世界的现代化，但最初采取的主要手段却是对外发动外战争殖民掠夺和对内采取资本主义剥削制度，是非文明型现代化道路。我国历经百余年浴血奋战取得了民族独立，在中国共产党的领导下仅仅用了七十余年通过对内采取社会主义制度和对外采取和平公平经贸交往就在超过世界五分之一人口的国家开创了人类文明新形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸讳言，流行的现代化理论甚至更大众化的现代化观念其实都是西方中心主义主导的，即便是那些声称竭力避免西方中心主义的全球史家也把世界的现代化等同于欧洲三大革命（科学革命、工业革命和政治革命）向全球的传播，并把西方实现现代化之后的上层建筑作为现代化的标志和实现现代化的手段。西方中心主义现代化世界观的产生和全球性的流行主要有三方面的原因：工业革命之后西方长期拥有支配全世界的经济与军事实力、西方有意打造的极具欺骗性和安抚性的讲述“西方故事”的流行史观、发展中国家（非西方世界）知识分子和社会大众报着西天取经的心态亦步亦趋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/22/20221122140613559.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马尔萨斯人口理论的主要观点。（图片来源：社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，欧美在世界制造业总产量中的份额从1750年的不足四分之一飙升到1900年的超过五分之四，但是西方世界在历史叙事和理论构建中却有意掩盖了自身崛起的真实历史，并傲慢地认为自己高人一等，在许多场合下这种信念进一步强化了他们早就怀有的基督教优越性的观点，而非西方世界对西方崛起的西方叙事却信以为真，并且亦步亦趋，但邯郸学步的效果甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管20世纪以汤恩比和斯塔夫里阿诺斯等为代表的全球史家为打破西方中心主义史观并为梳理人类历史上的文明多样性做出了努力，但由于缺乏非西方文明的重新崛起，方家和大众都难逃西方文明优越性的陋见，也无力客观地审视人类文明多样性的根源，当然也就无法跳出以西方发达国家作为参照系的现代化框架。具有中华文明根基的中国式现代化道路所创造的人类文明新形态将彻底打破西方中心主义世界观，这正是习近平总书记在2018年提出“百年未有之大变局”论断的理论意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，20世纪刚开始，八国联军攻打北京，这八国是当时世界上的列强，是当时世界上先进的工业化国家，它们的GDP按照购买力平价来计算占到全世界的50.4%。那么到2000年的时候，对应地有一个八国集团。它们的GDP占到全世界的47%，也是当时世界上最先进的工业化的国家。但是到了2018年的时候，八国集团的经济总量按照购买力平价计算降到只有全世界的34.7%。按照市场汇率计算，在2000年的时候中国的经济总量只有全世界的3.6%，只有美国的11.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在的经济总量占到全世界的18.5%，超过美国经济总量的比重超过70%。如果是按照购买力平价计算，在2014年的时候中国已经超过美国变成世界第一大经济体。这使得自从新文化运动以来国人有自信心重新审视现代化的参照系首次成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在人类历史长河中，西方国家的崛起也只不过是过去两百年来的短暂现象。现代化的概念不应该以西方化范畴来定义，这种反思虽然日益深入人心，但是究竟该如何定义现代化却众说纷纭。传统的发展经济学与转型经济学、发展社会学与转型社会学、发展政治学与转型政治学等不同学科背景的学者都从不同侧面与层面予以了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于马克思历史唯物主义的新结构经济学理论范式，我们主张不以发达国家作为参照系而从一个国家自身的经济基础（禀赋结构与生产结构（产业与技术））以及与之相适应的上层建筑（金融、教育、政治、文化等）的结构转型来界定自身的现代化，并以相对于前现代社会的性质来识别现代社会的性质，即从人类发展史来看其本质是走出前现代化社会的马尔萨斯陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/22/20221122140941101.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类作为一个物种起源于旧石器时代中期，即大约25万年前到5万年前之间的某个时间，那时人类的生产生活方式主要是为了生存从环境中收集食物和其他生活必需品，即采集活动。其后，人类在不同时期、不同地区发明了农业，这种由食物采集者到食物生产者的转变，是人类历史上划时代的巨变。由于各个大陆自然环境的不同，也就是禀赋结构不同，物种的起源不同，对动植物的驯化难易程度不同，就导致了世界各地定居的农业产业结构变迁不同，从而塑造了多样的古典文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于支配农业的禀赋结构主要是存在上限的自然资源，前现代社会人们所有的努力——努力寻找新的土地资源、努力开发新的农耕技术、努力掌握自然世界的新规律等等，虽然能够养活更多的人口，但是却无法同时改善生活水平，这一支配前现代社会变迁的机制便是著名的“马尔萨斯循环”。英国在工业革命之后率先走出了马尔萨斯陷阱，开启了人类现代化之先河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方侵略式现代化及其理论批判&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方老牌资本主义现代化国家通过血腥的殖民运动，积累原始资本并催化科学革命和工业革命，实现持续不断的产业升级与技术进步，生产力水平不断提高，上层建筑的各种“现代化”，社会、政治、文化也随之不断演进，不仅摆脱了马尔萨斯陷阱，而且，国家实力不断增强，拉开了和亚非拉国家的差距，并将其置于殖民地、半殖民地的控制、掠夺之下。例如，1800年欧洲人就占领和控制了世界陆地面积的35%，到1878年这一数字上升到67%，1914年超过84%。1800年早期美国人就通过在土耳其种植鸦片参与鸦片贸易为其东海岸的著名大学和贝尔研制电话提供资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然大量经济史研究也表明工业革命之前西方并不领先于东方，甚至落后于东方。例如，在1750年时世界上的大多数制造业产品还是由中国（占全世界总量的33%）和印度次大陆（占全世界总量的25%）制造。然而，正如文一所揭露的，西方经过上百年打造形成了一套极具欺骗性的讲述“西方故事”的流行历史观：“正是古希腊独有的民主制度与理性思维传统，以及古罗马和日耳曼部落遗留的独特法律制度，一同奠定了近代西方科学与工业文明赖以产生的制度基础，从而在文艺复兴以后演变成一种不同于‘东方专制主义’的民主议会制度和法治社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种包容性议会政治制度和法治社会，决定了包容性资本主义经济制度的产生——比如契约精神、人性解放、对私有产权的保护和对专制王权的限制，因而有效降低了各种市场交易成本（包括思想市场和商品市场的交易成本），激励了国民财富的积累和科学技术的创新发明，导致‘科学革命’和‘工业革命’这两场革命的爆发”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在极具特色的社会主义制度下实现的超常经济增长使全世界吃惊和迷惑不解，以至于很多人至今仍然认为如果不尽快移植西方政治制度，这一增长奇迹不可持续。事实上，正如张夏准所考证的，当今发达国家的“先进制度”，比如民主制度、官僚和司法制度、知识产权制度、公司治理制度、金融制度、福利与劳工制度等等，其实都是工业革命的直接产物或者说是现代化的表面产物而非根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，讲述“西方故事”的西方理论，比如新制度经济学虽然在颠倒因果，但并不妨碍其日益成为主流理论叙事。与之相反，符合人类历史发展事实的“经济基础决定上层建筑，上层建筑反作用于经济基础”的马克思主义叙事反而在各种理论特别是经济学主流理论中日渐式微。因此，迫切需要从中国式现代化实践中加强社会科学特别是经济学的马克思主义化，来实现社会科学特别是经济学的中国化，从而更有效地指导中国社会主义现代建设以及供其他发展中国家现代化借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1826年1月23日，西班牙国旗在秘鲁的卡亚俄港黯然下降，结束了300多年的殖民统治，拉美整体上取得独立。1922年12月30日苏维埃社会主义共和国联盟成立，成为世界上面积最大的国家，占全世界六分之一的面积。1944-1985年共有96个国家赢得独立，约占世界人口的三分之一。然而，到目前为止，在原来的近两百个发展中经济体里，只有中国台湾地区和韩国从低收入进入到中等收入再进一步发展成为高收入经济体，中国大陆很快将成为第三个，而且是唯一的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在1960年的101个中等收入经济体中，87%的经济体在其后将近半个世纪里，无法成功跨越“中等收入陷阱”进入到高收入阶段，跨越过中等收入的13个经济体，其中8个是原本差距就不大的西欧周边国家或石油生产国，另外5个是日本和亚洲四小龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联在苏共“二十四大”宣称建成发达社会主义之后于1991年解体。根据世界银行的数据，到2017年仍有占世界总人口9.3 %的6.99亿人生活在一天1.9美元的国际贫困线之下，其中撒哈拉沙漠以南非洲国家贫困线下的人口高达4.33亿。后发国家充满挫折的现代化历程表明不论是发达国家还是发展中国家过去涌现的各种现代化理论大都无功而返，这说明迄今为止非洲南亚贫困陷阱、拉美中等收入陷阱和东欧转型陷阱中的国家还没有成功找到实现现代化的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国在全面建设社会主义现代化国家过程中需要坚持四个自信，需要总结出适合自身的现代化理论。正如习近平总书记在党的二十大报告中所指出的，十八大以来，我们党勇于进行理论探索和创新，以全新的视野深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识，取得重大理论创新成果，集中体现为新时代中国特色社会主义思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/22/20221122141450971.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;习近平总书记在庆祝中国共产党成立95周年大会上提出“四个自信”。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记也强调，实践没有止境，理论创新也没有止境。继续推进实践基础上的理论创新，首先要把握好新时代中国特色社会主义思想的世界观和方法论，坚持好、运用好贯穿其中的立场观点方法。必须坚持人民至上，坚持自信自立，坚持守正创新，坚持问题导向，坚持系统观念，坚持胸怀天下，站稳人民立场、把握人民愿望、尊重人民创造、集中人民智慧，坚持对马克思主义的坚定信仰、对中国特色社会主义的坚定信念，坚定道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，不断提出真正解决问题的新理念新思路新办法，为前瞻性思考、全局性谋划、整体性推进党和国家各项事业提供科学思想方法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9869c9693d83356d1cfd681f23aa027</guid>
<title>越南为何陷入危险循环？谁是中国制造真正的挑战者？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2022_11_24_668259.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，一个通货膨胀数据引发了国际股市的大反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国10月份消费者物价指数增长速度放慢到同比7.7%，金融市场欢欣鼓舞，仿佛过去宽松的好日子就要回来了，而“强”美元也暂时中止了上升的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/17/20221117141720390.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;299&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这里对于市场的短期波动不做更多的分析，加息周期对于国际实体经济的影响才是这篇文章关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今国际宏观经济政策有两个主要趋势，一个就是各国为了抑制高通胀而采取的紧缩货币政策，另一个则是西方的所谓“制造业回流”和“供应链重组”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当我们稍微深入了解，就会发现这两个政策有着严重的相互冲突的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在原来全球化背景下的供应链安排实际上是制造业在过去十几年里面建设的最有效率、成本最低的生产方式。而逆全球化的供应链转移措施在转移供应链过程中需要大量的新增投资，这无疑推高了基建原料的成本和人力成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在美国政府补贴鼓励下，台积电在美国亚利桑那投资建设的新的芯片工厂，建设成本就不断超过原本预算，而其他美资企业为了政府补贴也在同一时间建设新的芯片工厂，这些新增建设需求有着很强的推高通胀效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/17/20221117142212432.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台积电（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当紧缩的货币政策造成需求下降的时候，这些高成本建成的新增产能将开始投入生产，加入产能过剩的大军。还是以台积电为例，据媒体报道，由于欧美需求下降造成砍单，台积电目前7nm先进制程的产能利用率从年初的供不应求迅速下降到现在不足50%。与此同时，各国现在还在顶着高成本建设新增芯片产能，如果货币紧缩政策在未来两年带来经济衰退，那么这些新产能将面临更加激烈的价格竞争和导致更加高的贸易壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高通胀和紧货币环境下的供应链转移不仅仅影响的是欧美自身，那些被当做供应链转移目的地的发展中国家也面临着类似的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如常常被媒体提起的越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南在中美贸易战之前就已经是许多外资转移制造生产线的热门目的地，例如韩国三星很早将旗下许多电子产品的生产线都搬到越南。而中美贸易战之后，外资进入越南的速度更快了。越南的出口增长也逐年高速增长，从2008年的620亿美元增加到2021年的3362亿美元。而越南2021年GDP也才3626亿美元，出口占到了GDP的近93%。对比中国出口占GDP 比重最高的2006年也不过才36%左右，供应链转移造成越南经济严重依赖对外贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是越南目前仍然处于供应链中附加值较低的来料加工和产品组装部分，如果减去进口，2021年越南贸易顺差只有33亿美元，占GDP的比重还不足1%。2020年越南贸易顺差最高，也只有198亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方货币紧缩的今天，越南和中国一样都面临着出口放缓的问题，越南10月以美元计价的出口总值同比也出现下跌的情况。从美国零售数字和零售商的财报会议记录看，目前实际上还没有与经济衰退相伴的大规模需求下降，更多的是美国零售商库存过剩而砍掉新增订单。如果2023年真的进入经济衰退，那么国际贸易需求恐怕会进一步下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年美国上一次金融危机之后，中国曾经面临过这样的外贸需求暴跌的局面，当时国内开启了大规模基建的措施，成功保证了之后数年的经济增长并让国内具备了世界一流的硬件基础设施。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2956882cd5f040bdd6cd03436a17beb6</guid>
<title>最低时薪961日元，日本还能吸引中国打工人吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2022_11_24_668256.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月底，重庆某日系服装品牌被曝出套路打工：聘用导购，却让当事人擦玻璃，擦完之后以不合适为由辞退，仿佛是在“白嫖”劳动成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个新闻引起关注后，很多人表示，国内现在这么卷，还是去日本本土那边打工，收入比国内多，假期也很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传闻不假。2022年，日本的全国最低时薪为961日元，约合人民币48元。纯粹按时薪换算，在日本的收入看上去很高，而且遍地都是中国人的公司也能够为初来乍到的新人提供庇护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到经济下行和劳动力资源不足的情况，日本的打工缺口只会越来越大。但海外打工这件事其实有意想不到的内幕。哪怕是真的想要出国打工，也需要考虑清楚了再决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日常，到非日常，到越来越“刑”……的打工&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到日本的打工，最经典的就是做便利店店员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的便利店遍布大街小巷，且几乎都是24小时的，因此永远处在缺人的状态。但也因为工作重复性过高，且是较为辛苦的服务业，几乎没人拿它作为一个很正经的主业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多刚来日本的中国人基本都是会选择在便利店打工，这也一度成为留学生心中的爆款打工之一。但随着时间的推移，之前充满中国籍店员的便利店，目前正在悄悄变成以东南亚人，甚至是非洲人为主。现在笔者见到最多的就是尼泊尔人或是印度人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国人最多的，反而是各种饮食店，尤其是中餐馆。日本有很多中餐馆，走进去了之后可以全程用中文聊天，菜单也都是中文为主，有的甚至只有中文。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/18/20221118153334630.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;378&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;笔者喜欢的一家中国餐厅的菜单&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
便利店的中国店员减少，不仅是因为其他国家地区的人员增多，同时也是因为便利店的工作过于繁复，需要一个人应对店内的所有工作：要能够熟练掌握收银机的使用方式，陈列商品，清点库存，拖地扫厕所，再到做店里的炸鸡，掌握各种烟酒的型号……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，由于日本的在线支付系统不够普及，便利店还有代收网络支付的功能，用户可以去便利店里的机器上打出收款信息，再用现金支付给店员。在这个过程里店员也有可能数错钱或者收到假币……这些事情全都非常麻烦。尤其是便利店常常有夜班需求，那就必须一个人在店里守一晚上，上述这些工作几乎会落到值班者一个人头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，便利店的收入绝大多数时候都是按照当地最低工资来计算的，夜班则会多加一点钱。目前东京的最低工资大约是时薪1000日元左右，约合人民币50元。如果一天工作8小时，一个月全勤22天的话，收入约合人民币8800元，这样的收入在东京仅能说是满足基本的生活开支。不过便利店的工作相对还算单纯，只需要劳动，不需要考虑销售额之类的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果追求相对高收入的话，还有室内尸体清理这样的业务可以考虑，日语称为“特殊清扫”。这份工作绝大多数时候是面向那些“孤独死”的老人，也就是为那些突然死在家中无人照顾的独居老人收殓尸体，偶尔还需要应对那些家中发生自杀或是凶杀事件的情况。根据东京都监察委员会的数据，东京都内死在自己家中的日本老人从2003年开始就一直在逐年增加。在近10年里，数量已经翻倍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/18/20221118153509709.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个人独居，没有亲人在身边照顾，突然哪天过世了也没人管，这也是日本“无缘社会”（一种社会现象，指的是许多日本人没朋友，“无社缘”；和家庭关系疏离甚至崩坏，“无血缘”；与家乡关系隔离断绝，“无地缘”）的一个缩影。孩子离家之后常年不回，老两口走了一个，孩子也不想把另一个接到身边，结果造成了独居的情况出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光是在东京都，每年都会发生几千宗“孤独死”的事件，平均每天都会有好几宗。这种时候就需要有专门的机构上门清理，并向亲属收取处理费用——绝大多数时候，都是因为遗体发出臭味，邻居闻到异味报警之后，发现“孤独死”的老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况下，遗体被发现时基本已经是死亡数日后，此时遗体下面的地板会被渗出的体液印出一个人体形状。遗体腐烂以及房间内大概率有着大量死者生前未处理的垃圾，使得房间内会有极度恐怖的恶臭。“特殊清扫”人员需要先搬出遗体和所有的垃圾，再进行非常彻底的消毒消臭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/18/20221118153602310.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;404&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;实际情况只会比图片更糟糕（新闻资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b76afffa0d511883ecd27b9ae3528da</guid>
<title>马斯克拒绝了：他触发了我的“胡扯探测器”</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2022_11_24_668255.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前币圈爆了一个大雷。全球交易量第三大的加密货币和衍生品交易平台 FTX 申请破产，一个市值320亿美元的加密帝国在几天的时间内灰飞烟灭。其创始人和CEO、年仅30岁的塞缪尔·班克曼－弗里德（以下简称为SBF）公开承认自己“搞砸了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国证券交易委员会和商品期货交易委员会等监管部门已经开始进行调查，美国司法部也正在寻求对他发起控告。有媒体传言 SBF 已经逃往南美，但其本人宣称自己仍在 FTX 的总部所在地巴哈马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大部分加密货币市场的投资者具有较强的投机性，FTX 炸雷这类负面新闻引起了整个市场的剧烈波动，其中比特币的价格在一天之内暴跌近20%，从20000美元以上跌至16000美元，创造近两年内的币价新低。一周内整个加密货币市场市值总跌幅逾10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件不仅影响了金融市场，还波及美国政坛。FTX 申请破产后，世界首富、特斯拉和推特公司的CEO埃隆·马斯克在推特称，SBF 长期以来都没有被调查是因为他是民主党的大金主。英国《金融时报》也报道称，SBF 的倒台“切断了美国民主党的大笔资金来源”。FTX 究竟是如何落得今天的下场，一切还得从 SBF 的发家史说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/23/20221123105838252.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马斯克认为 FTX 一直没被调查是因为他是民主党的主要资助者。（图片来源：社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“加密货币之王”的迅速崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年，SBF 出生于一个犹太知识分子家庭，他的父亲约瑟夫 · 班克曼和母亲芭芭拉·弗里德都是美国斯坦福大学法学院的教授，他的姨妈琳达 · 弗里德是哥伦比亚大学公共卫生学院的院长。SBF 从麻省理工学院取得物理学学士学位后，加入了著名的交易公司简街资本（Jane Street Capital）成为一名职业交易员。三年后，25岁的 SBF 离职创业，用“个人资金”建立了量化交易公司——阿拉梅达研究（Alameda Research）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/23/20221123105910144.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年30岁的塞缪尔·班克曼－弗里德（图片来源：社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年初，SBF 利用日本和美国市场的比特币价格差成功进行了套利操作，日赚2500万美元。他的阿拉梅达研究公司也在数个月的时间内循序成长为加密货币投资领域的头部交易公司之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年后，在更大金钱利益的驱使下，SBF 和同为麻省理工毕业的“Zixiao Wang”（至今没有人知道他是谁）成立了加密货币衍生品交易所 FTX——由交易员出身的 SBF 主管金融运作，神秘的王姓青年负责技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/23/20221123105920342.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红杉资本网站上 Zixiao &quot;Gary&quot; Wang 的唯一一张照片（图片来源：sequoiacap.com）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FTX 的扩张速度堪称传奇。这家交易所在成立不到半年后就获得了华人首富赵长鹏1亿美元的投资，换取20%的股份（赵长鹏出生于江苏，12岁随家人移民至加拿大。他是目前世界最大的加密货币交易所“币安”的所有者，也是此次 FTX 崩盘事件里中的关键角色，后文还会提到他。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而不久后，SBF 和赵长鹏的关系出现裂痕。按照 FTX 方面的说法，赵长鹏忌惮 FTX 成长过快，威胁到币安的统治地位。去年5月 FTX 为子公司申请直布罗陀牌照时，需要提交主要股东的财产信息，赵长鹏没有及时配合。SBF 等到7月还没有得到回复，于是干脆花21亿美元赎回了赵长鹏手中20%的股份，扫清了所有权方面的障碍[1]。与此同时，FTX 获得了软银和红杉资本等国际机构9亿美元的投资，此时 FTX 市值约为180亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在充裕的资金支持下，FTX 持续攻城略地，不断地收购其他交易所。据统计，FTX在2021年的现货交易额为7190亿美元，是2020年的25倍；平台积累了500万活跃用户，去年的用户注册量为前年的15倍。去年2月福布斯公布了11位全球加密货币领域的十亿富翁，SBF以45亿美元净资产位列第二。在今年3月的榜单中他的资产飙涨到了240亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;手眼通天的华盛顿座上宾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进行野蛮商业扩张的同时，SBF 充分利用了自己美国人的身份优势和法学世家的背景，努力地经营着和美国监管者以及政客之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2018年，SBF 的母亲斯坦福教授芭芭拉·弗里德就创立并领导了政治行动委员会“注意间隙”（Mind the Gap），其使命是从硅谷筹钱拿来捐给民主党。根据公开的信息，该组织在2018年从800多名硅谷高管处成功募得2000万美元资助民主党的众议院候选人[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/23/20221123105933102.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;SBF 的母亲斯坦福教授芭芭拉·弗里德创立并领导为民主党筹钱的政治行动委员会（图片来源：The Stanford Daily）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SBF 的女友、阿拉梅达CEO卡罗琳·埃利森的父亲格伦·埃利森和现任美国证券交易委员会主席加里·根斯勒曾经都是麻省理工学院的教授。包括马斯克在内的很多人认为，SBF 就是靠着这层关系和根斯勒勾搭上了，成为 FTX 得以长时间逃避监管的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/23/20221123105948436.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;SBF，他的前女友卡罗琳·埃利森，其父格伦·埃利森和美国证券交易委员会主席加里·根斯勒之间的关系（图片来源：Elon Musk Twitter）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
证交会主席根斯勒也是一个犹太人，多年来和民主党一直关系密切。他曾在克林顿总统任内担任美国财政部副部长，在奥巴马总统任内担任美国商品期货交易委员会主席。2016年被希拉里竞选团队聘为首席财务官。美国联邦众议员汤姆·埃默表示接到有关根斯勒帮助 SBF 利用监管漏洞的举报，目前正在调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SBF 充分利用美国政商“旋转门”，聘请了很多前政府官员。其中 FTX 美国分支的总法律顾问赖恩·米勒曾在根斯勒担任商品期货交易委员会主席期间担任他的法律顾问。FTX 美国的政策和监管战略主管马克·韦金（Mark Wetjen）曾是根斯勒的副手，商品期货交易委员会的委员。据内部人士介绍，韦金将 SBF 引荐给了多位华盛顿的重要官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月FTX在巴哈马举办了一个仅限受邀者参加的加密货币大会，美国前总统克林顿、英国前首相布莱尔和 SBF 三人同台畅谈技术和社会。礼尚往来，在9月的克林顿基金会举办的会议上，SBF 则成了受邀嘉宾。值得一提的是，证交会主席根斯勒也是这次会议的嘉宾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/23/20221123110006279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国前首相布莱尔和美国前总统克林顿等政商名流参加了FTX举办的巴哈马加密货币大会（图片来源: Trustnodes）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>