<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0eac738b23ecbd8e16d95b47ed888c0</guid>
<title>李美越这个“文化翻译官”的角色是多余的</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_04_08_771356.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国网红“甲亢哥”在中国直播旅行，成就了一段中美年轻人友好交往的互联网佳话。和任何直播活动一样，总会有一些意外状况。美籍越南裔网红李美越给甲亢哥充当翻译，出现了几处不当行为，引发网民众怒。李美越4月1日在其抖音号道歉，本想消除不良社会影响，却反倒引发更多人不满。4月5日，央视在报道甲亢哥中国行节目中，把李美越的画面做打码处理，获得网民称赞。这场风波在互联网上衍生出延续性的讨论，反映出中国社会一些深层次的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/08/20250408172049300.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始的直播活动中，李美越遭到批评主要集中在三处。一是使用“chick”（小妞）来称呼中国女性，他在车上询问甲亢哥“你之前在韩国时有个小妞跟着，需要我给你在这儿介绍一个吗？”甲亢哥思考片刻然后拒绝，李美越说：“（妹子）太多了是吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二处场景是在街头，李美越形容甲亢哥的粉丝举止吓人，“不是正常人”，甲亢哥立即反驳“你才不正常”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三处是在理发店，甲亢哥想剪头发，店员看到黑人脏辫表示为难，“不太好剪”，结果李美越给翻译成了“店主说你的头发太邋遢了”；甲亢哥看到理发店店员表情是友善的，怀疑李美越翻译错误，立即拉来另一位工作人员重新沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李美越事后在抖音号上的解释是：一、“chick”（小妞）不含有贬义。二、甲亢哥的全球各地粉丝是有点不正常，相对来说中国的粉丝已经比那些好很多。三、在理发店时，他不想去难为任何人，只是想制造节目效果，开了不太聪明的玩笑，他表示道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从视频中可以看出，李美越字斟句酌，表情严肃，显然是意识到了问题的严重性。但不论抖音、B站还是微博等社交媒体平台，大部分发言的网友对此都不买账。为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接原因，李美越似乎没有理解观众的愤怒点——交流的前提是尊重。从旁观者的角度看，他在车上提的问题，所谓外国男性需要一个当地女性陪玩的想法本身，就是带有物化女性的嫌疑，而不是因为他的英语用语过于地道，以至于中国观众误会了。在理发店时，李美越显然是故意通过歪曲店员的意思，来让甲亢哥和店员双方为难，制造了不必要的冲突，这一点也不幽默。李美越应该向店员和甲亢哥道歉，而不是因为他作为网红声誉受到影响后，向观众表示歉意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/08/20250408172218132.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深一层的原因，李美越想要充当的角色本身是尴尬的。他作为一个抖音700万粉的网红，看到了甲亢哥是油管平台的第一大网红，努力想要利用自身的双语优势蹭上流量，获取更大的知名度。但他没有看到，甲亢哥不是那种高高在上、前呼后拥的明星，甲亢哥最出色的“节目效果”不是精心设计的综艺环节，而是不同国家、不同文化之间，普通人之间直接的、现场的、平等的交流。双方会有误会，但初心都是真诚、友善的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李美越本来并不是甲亢哥团队的成员，他试图把自己“塞”进去，充当一个翻译官的角色。同时，他穿上个人标志性的东北大花衣，似乎是希望站在世界的舞台，代表中国人来给美国人介绍中国的风土人情。从直播的效果来看，“文化翻译官”这个角色是有点多余的，气氛很别扭。很多网友留言，建议甲亢哥像很多中国人出国旅行时一样，配一个AI翻译机即可与当地人交流，不需要一个翻译作为中介。再者，像甲亢哥一样20岁年纪的中国年轻人，恐怕不大会带着墨镜、穿一身大红绣花衣服逛街，在互联网直播时代，这么做实在是有点刻意，迎合了刻板印象。多元包容，才是真正的中国日常生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小红书用户与TikTok难民友好交流的事件是一个极好的例子，没有预设的文化代表，只有个体经验的真诚分享。没有哪个特定的小红书用户代表中国，也不需要流畅的英文表达，每个人自由、随性地分享自己的想法。李美越的抖音账号还在持续掉粉，这对他是个严重的教训。希望他能够反思，在未经滤镜的中国直播画面中，每个像素都是中国，不需要人设。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>283999f56b5b1ba06bf90141ff636605</guid>
<title>被美国逼到墙角的欧盟，突然打起了中国邻居的主意？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GiuliaCretti/2025_04_08_771328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近年来，欧盟对中亚的策略发生较大变化，将更多的触手伸向中亚；自2022年俄乌冲突爆发后，这种变化也带有了一定“攻击性”，加大影响力争夺，试图将俄罗斯、中国等势力排挤出去。因此，相互间的领导层交流互访、各层级、各界别的论坛或会议频频举办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，4月3日至4日，中亚五国及欧盟领导人在乌兹别克斯坦的萨哈马尔举行首届“中亚-欧盟”峰会，双方宣布建立战略伙伴关系。这被视为近年来欧盟-中亚关系发展的最重要事件之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
峰会前夕，欧盟主席冯德莱恩表示，欧盟将此次峰会视为欧洲对美国关税政策回应的一部分，期望实现欧盟对外贸易关系的多元化。而一向奉行“平衡”政策的中亚国家，也并不反对在符合其国家利益的前提下在各领域扩大与欧盟的合作。正如此次峰会，聚焦能源、关键原材料、经贸往来、气候合作、地区安全等诸多重要议题；欧盟也提出了在“全球门户”倡议下雄心勃勃的援助计划，预计将达数百亿。冯德莱恩在会上表示，欧盟-中亚战略伙伴关系的启动，说明中亚可以依靠欧盟，“最好的还在后头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文是荷兰国际关系研究所（Clingendael Institute）今年初发布的最新研究报告。文章详细梳理欧盟—中亚关系的演进历程，为欧盟如何拓展其在中亚的利益“献计献策”。这为我们理解欧亚大陆的地缘政治新态势提供新的视角。尽管如今欧洲自身困境重重，但在世界格局加速重构的形势下，欧盟与中亚的战略互动，值得我们跟踪关注。本文为“欧亚系统科学研究会”公众号原创首发，观察者网已获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/08/20250408145619664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月3-4日，首届“中亚-欧盟”峰会在乌兹别克斯坦撒马尔罕举行。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/尼尔斯·德罗斯特、朱莉娅·克雷蒂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对五个中亚共和国——哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦、土库曼斯坦和乌兹别克斯坦而言，今年堪称其外交大年。近月来，国际政要络绎不绝，相继访问该地区一个或多个国家。中亚地区正日益成为国际舞台的焦点所在。尤其是自2022年俄乌冲突爆发后，国际社会对该地区表现出前所未有的关注度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一态势常被学界形象地比喻为“新大博弈”（new Great Game），该说法源自19世纪英俄两大帝国为争夺中亚影响力而展开角力。过去十年的诸多学术论著更是将中亚定位为“世界强国地缘政治角逐的主要战场”，或被视为“大国争霸的竞技场，新一轮大博弈已然拉开帷幕”，抑或是“多国争相角逐对这些新兴国家施加影响力乃至控制权”的关键区域。其他诸多研究则倾向于通过前苏联的历史视角观察该地区，或将其比作“俄罗斯的后院”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种聚焦视角实则呈现了一种扭曲的认知，“大博弈”的历史类比难以准确映射当前的地缘政治格局。与19世纪帝国通过武力征服当地政权以争夺实际领土的情况不同，当代国际力量更多是在中亚地区错综复杂的地缘政治环境中争取对这些主权国家的影响力。在当前的中亚影响力角逐中，区域内国家已不再甘当新一轮“大博弈”中的被动棋子，而是正在历史阴影中崭露头角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家以积极自信的态度彰显主权独立地位，灵活平衡各方利益，巧妙运筹帷幄，善于借助与大国的关系谋求自身发展。正如穆尔塔扎什维利（Murtazashvili）和乌马罗夫（Umarov）近期所述：中亚已不再是“任何国家的后院”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟官方文件指出，2022年俄乌冲突爆发及随之而来的“政治变局”，加之2021年美国从阿富汗撤军后的安全挑战，恰恰为“中亚国家真正成长为独立自主的区域政治力量”提供了历史契机。对于多数中亚国家而言，这一发展态势意味着它们需在大国之间开展审慎周旋，同时积极谋求将伊朗、土耳其和美国等其他第三方国家及行为体引入区域事务，以实现战略平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/24/20250324102039905.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年3月19日  欧盟委员西克拉对土库曼斯坦进行战略访问，这是其访问中亚五国的行程之一&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟作为另一重要战略行为体，正积极寻求扩大其在中亚地区的影响力。自2007年首个欧盟中亚战略框架确立以来，欧盟已循序渐进地深化了与该区域的全方位交往。该研究报告旨在探究欧洲联盟增强这一影响力的有效路径，并聚焦解答以下三大核心问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一、中亚各国之间的地区关系格局有何特征，它们与全球及区域主要大国之间又形成了怎样的互动模式？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、在区域多方博弈的背景下，欧盟对中亚地区行为体施加了何种影响力，又存在哪些战略与经济利益诉求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、欧盟，尤其是荷兰，如何能够以互惠互利的方式，切实提升与中亚各国的战略伙伴关系？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
本文围绕以上三个核心问题（中亚国家间关系特征、欧盟及荷兰的区域影响力、互利合作前景），结合在哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦和乌兹别克斯坦的实地调研与文献分析，揭示了中亚国家从“大国博弈”的被动客体向自主行为体转变的战略趋势，客观呈现出中亚地区国际关系的最新动态及域外力量的参与态势，有助于读者深入理解该地区日益凸显的重要战略意义及未来走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;中亚地缘政治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中亚地区呈现出区域协作日益深化的积极态势。与1991年苏联解体后中亚各共和国独立初期的前25年相比，当前区域政治生态已明显趋于缓和，合作精神空前高涨，协同发展成为主流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/24/20250324090647194.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图一：中亚地缘政治参与者和关系概览绿色实线代表良好关系，蓝色虚线代表不确定关系，红色实线代表紧张关系&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;报告原文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从图1所示的中亚地缘政治行为体及其关系的互动图谱中可直观看出这一转变，图中绿色线条占据主导地位，凸显了区域内积极互动的普遍存在。这一区域协作的历史性拐点出现在2016年，当时乌兹别克斯坦在新任总统沙夫卡特·米尔济约耶夫（Shavkat Mirziyoyev）的领导下开启了对外开放的新篇章，彻底摒弃了前总统伊斯兰·卡里莫夫（Islam Karimov）长期奉行的封闭孤立政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到乌兹别克斯坦与区域内其他四个中亚共和国均接壤的独特地缘位置，米尔济约耶夫政府将改善睦邻关系置于外交战略的核心位置，积极推动区域一体化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一历史性转变进程中，各国领导人之间建立的个人友好关系已成为直接推动区域政府间合作深化的关键催化剂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a448adabf8a1270cc7d1275308d45c71</guid>
<title>就算美国市场关上了，我们还有“井冈山之路”</title>
<link>https://www.guancha.cn/gubin/2025_04_08_771310.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 顾宾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府4月2日的关税核弹冲击了全世界。中国基于特朗普1.0时代的斗争经验，不再抱有幻想，成为第一个坚决反制的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场惊魂未定，前景扑朔迷离。在这种情况下，有人担心，如果对美经贸关系严重受挫，如何实现5%的GDP增长目标？中国手里还有什么牌？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历特朗普1.0之后，中国已经积攒了一定的斗争经验。多年来，在致力于稳住中美经贸关系的同时，中国积极寻找中美博弈的“井冈山”，一是摆脱对美路径依赖；二是在美薄弱处壮大自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摆脱对美路径依赖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国寻求与中国国经济脱钩，态度强势。为了生存，我们不得不探索新的发展路径，在扩大内需的同时，拓展“一带一路”市场。那么，这两个市场能不能代替美国市场？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，美国从全球市场进口货物规模是3.3万亿美元，中国是2.8万亿美元，而“一带一路”市场潜力极大，看看非洲、中亚城市满大街的汽车就知道了，谁说它们没有消费能力？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/08/20250408103301819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2000年-2023年中国进出口情况（单位：百万美元） &lt;span&gt;数据来源：海关总署网站 亚布力企业家论坛研究中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2018年至2023年的短短5年间，中国对“一带一路”市场的出口翻倍，超过对美西方的出口量；中国对美出口的依存度，也从2018年的19.2%下降到2024年的14.7%。鸡蛋不能放在一个篮子里，这个决心要坚定，不能犹豫不决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这叫不叫脱钩断链？美国总有一天需要中国的产品，没了中国产品它会通货膨胀，会有“鸡蛋荒”。哪一天它有求于中国时，我们不计前嫌供应产品，这不叫脱钩断链。正像任正非说，美国公司不供应我芯片，因为它要遵守美国法律；哪一天美国不再限制出口了，依然要和这些公司做生意，“中美终将在珠穆朗玛峰顶上拥抱对方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，土耳其、印度等新兴经济体为了保护本国产业，设置贸易壁垒限制中国产品进入，海外市场还打得开吗？这就好比大革命时期打南昌打不下来，最后下定决心上井冈山；但井冈山已被土匪王佐、袁文才占领了。这些人能接纳你吗？这就要处理好与他们的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东为了取信王佐、袁文才，不仅展现胆识与诚意，同时赠送枪支弹药，给予实实在在的利益。搞“一带一路”要有大格局，这是国际关系中的群众基础；要发展我们的战略纵深，超越眼前算计，舍得前期投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对债务问题，原则上不减免、但可延缓发展中国家的债务，着眼于引导它们“在发展中化债”。个别国家选边站队，甚至退出“一带一路”，对此不必过于苛责，只要做好自己，它们还会回来“搭便车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过去单一的“大出口”，拓展为三合一的“大出海+大进口+大消费”，是从经济大国迈向经济强国的必由之路。去年9月以来经济工作重心转向扩内需、促销费，伴随市场准入进一步放开，形成“大进口”格局，有利于稳住全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在美薄弱处壮大自己&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
团结全球南方、与美方博弈，需要寻找我们的“井冈山”。过去是打仗，现在是博弈，都是斗争。所谓上“井冈山”，就是在敌强我弱时，寻找敌人的薄弱点，在此处壮大自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/08/20250408103217860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间4月7日，有消息称“特朗普考虑暂停向全球征税90天”。此消息一出，美国股市随即飙升。但稍晚时候，白宫称该报道为“假新闻”，特朗普也亲自“辟谣”，美股再次暴跌。&lt;span&gt;CNBC制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美方不再搞基础设施投资时，中国提出一系列基建倡议——“一带一路”、亚投行、多边开发融资合作中心（MCDF）。现在美方开始反思并重视基建投资，但似乎为时已晚、积重难返了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方以教师爷身份自居，倡导的高标准是“一刀切”或高度意识形态化，更要命的是缺少装备制造业支撑。很多年前在哈佛大学求学时，一位教授告诉我，他对时任总统奥巴马提出的“五年内出口倍增计划”表示质疑，没有制造业支撑，怎么可能实现此目标？15年过去了，美国产业空心化没有改观，中国的产业竞争力却变得更强了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国市场关上了，还有“一带一路”和国内市场，这是我们不得不走的井冈山之路。要对我们所处的博弈阶段有清醒认识，并做好长期博弈的准备。虽然中国在总体上仍然处于劣势，但局部存在优势；要发力潜在优势，“对准一个城墙口冲锋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在科技博弈的制高点人工智能领域，美国卡我高端芯片来卡我算力；我在其卡不住的算法上发力，DeepSeek做到了。美国擅长实验室原始创新，但缺乏制造业应用场景，难以形成新质生产力；我产业应用场景优势独一无二，推动新质生产力形成。多年来美国努力重振制造业，而我国发力自主创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场世纪博弈中，你打你的，我打我的，找准局部优势（也即对手薄弱处），积小胜为大胜，推动局部优势向全面优势转化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>80c512261c0575fa4e564a81161697bc</guid>
<title>特朗普开打全球关税战，中国早已做好准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_04_08_771299.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：美国总统特朗普当地时间4月2日签署行政令，对全球加征10%普遍关税，并对各国地区征收税率不等的所谓“对等关税”。其中对中国的关税为34%，欧盟为20%，越南为45%。这是美国在战后发动的规模最大、最荒唐的单边关税战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月4日，中方“11箭齐发”，中国国务院关税税则委员会、商务部、海关总署接连发布多项对美反制措施，包括自2025年4月10日12时01分起，对原产于美国的所有进口商品加征34%关税；将16家美国实体列入出口管制管控名单，将11家美国企业列入不可靠实体清单，暂停6家美国企业产品输华资质，对部分中重稀土相关物项实施出口管制等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月7日，美国再次威胁将对中国商品额外加征50%关税，中国商务部表示对此绝不接受，如果美方一意孤行，中方必将奉陪到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中美“关税战”前景，2月8日张维为教授就相关问题接受了塞尔维亚“欧洲新闻电视台”采访，观察者网已获授权全文刊载此次采访。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114295555820446&amp;amp;bvid=BV1tDR2YoEQ8&amp;amp;cid=29280240308&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：张教授，您引用了基辛格的名言：做美国的敌人是危险的，但是做美国的盟友是致命的。您还表示，中国已经为应对美国的关税战做好了准备，请问中国是如何做好准备的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;如果你看看美国发起的所谓关税战或贸易战，根据我们的计算，在特朗普第一任期发起的贸易战中，增加关税中的大约90%是由美国消费者和美国公司支付的。特朗普第二任期内，无论他准备对中国发起何种“战”，结果都将与第一轮中美贸易战相似，原因很显然，美国需要中国商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的结论是，美国经济对中国的依赖已经超过了中国经济对美国的依赖，这是因为受新自由主义和去工业化的影响，美国经济日益空心化，欧洲的情况也大致如此。因此，美国对中国的贸易依赖程度更高，美国将在贸易战中遭受更多损失。中美双方都将遭受损失，但美国遭受的损失将更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：但不管是美国、还是中国，都没有在增加关税的清单上添加一些核心项，比如与稀有金属有关的关税。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;这与中美科技战有关，拜登政府制定出台了一份针对140多家中国公司的制裁名单，对中国的半导体和芯片产业实施严厉制裁。作为对美国做法的回击，中国严格限制了多种稀有金属出口至美国。此外，根据中国的规定，不仅中国公司不能将受限制的稀有金属卖给美国，外国公司也不能将进口的中国稀有金属转卖给美国，这对美国来说是非常具有惩罚性的，因为是美国率先制裁了中国。如果美国撤回制裁，中国也可以采取相应措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：您在前面已经说过，在中美展开贸易战的情况下，美国会遭受比中国更多的损失。但小国又会如何被贸易战影响呢？比如像塞尔维亚这样与中国有着非常重要的联系和战略伙伴关系的国家。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我由此而想谈谈欧盟（对中塞经贸关系）的立场。昨天我在接受另外一家媒体采访时说过，欧盟应该把欧盟事务和中塞经贸关系区分开来，因为这两者完全不同，中塞关系独立于欧盟，中塞两国友谊源远流长，从南斯拉夫时期延续到现在，具有高度连贯性，欧盟应该尊重塞尔维亚的主权，当然也应该尊重中国的主权。此外，我还告诉塞尔维亚朋友，你们越重视发展与中国的关系，欧盟就会越尊重你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：您如何看待TikTok的走向与结局？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;如果我们暂时撇开政治不谈，就从商业角度去看待TikTok问题，美国提出TikTok问题，我想它指的是TikTok（美国），而非Tiktok（全球） ，要其让出50%的股份，那么美国必须与TikTok的母公司字节跳动进行谈判，但目前还没有谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的两周多的时间里，中国政府和中国外交部至少对此问题回应过两次：首先，如果美国想进行与技术转让有关的商业谈判，会涉及“算法”，必须得到中国政府的批准。第二，如果谈判涉及的是中国企业，企业必须遵守中国法律法规。因此，唐纳德·特朗普应该考虑中国政府的要求，否则，他什么也做不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：现在我们看到，中国DeepSeek人工智能大模型的发展在美国的人工智能领域激起了千层浪。中国和美国目前在人工智能领域的情况如何？当我们谈论中美两国之间相互合作时，人工智能会成为一条不可逾越的新红线吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;关于人工智能，中国和美国之间，中国、美国和其他国家之间，理想情况下，整个国际社会之间都必须进行讨论，因为人工智能将影响整个人类社会、人类生活、影响战争形态以及许多其他方面。但你知道，历史发展有自己的逻辑，有时候相当令人悲观。比方说，你必须经历很多事情，甚至使用过核武器后，之后才开始讨论核裁军。我希望在对待人工智能挑战方面，人类已经变得更加聪明理性。中国现在就可以开始对话，中国已经准备好进行对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/08/20250408103350619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华为大模型数据中心
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：欧洲应该如何捍卫自己的利益？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;这正是唐纳德·特朗普的典型风格，先是虚张声势，然后开始谈判，达成一个交易。我们可以看到唐纳德·特朗普更尊重强有力的领导人和强有力的国家。如果欧盟在美国面前表现得太过弱势，欧盟就会受损，这是我们的观察。我认为，欧盟拥有自己的利益诉求，在面对美国时，应该明确地捍卫自身利益。任何国家、任何民族、任何国际组织都应该捍卫自己的尊严和利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;张教授，非常感谢您接受我们的采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;非常感谢。非常感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>