<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>95282275f8fcc1d29fde55bf9b995d32</guid>
<title>墨西哥的妇女节，没有庆祝，只有抗议</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2021_03_18_584457.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、妇女节不快乐！墨西哥女性走上街头示威&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月8日，墨西哥的“国际妇女节”颇为不寻常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有热闹欢乐的庆祝活动，也没有隆重的纪念仪式，取而代之的是全国多地爆发的抗议浪潮。&lt;/strong&gt;借助纪念妇女节游行活动的契机，墨西哥女性在街头发出了她们对于长期以来该国针对女性的性别暴力及杀害女性这一犯罪行为的声讨和抗议。首都墨西哥城的抗议活动尤为激烈：大量女性抗议民众突破了防暴警察的盾牌，冲进宪法广场，直逼联邦政府所在地——国家宫，通过呐喊、涂鸦、甚至放火焚烧物品等激烈的方式，引起了公众瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当抗议民众冲破了墨西哥政府设置的重重屏障时，冲突进一步升级。警方使用盾牌、催泪弹、辣椒喷雾剂、警棍驱散示威人群，而有抗议者甚至点火焚烧警方的盾牌。据墨西哥城警察部门官员马塞拉·菲格罗亚表示，因抗议行动而升级的冲突已经造成至少62名警方人员和19名平民受伤。在墨西哥各地的抗议活动中，墨西哥城以其浩大的声势、激烈的行动和由此引发的流血冲突引发了全球关注。&lt;strong&gt;在这个属于世界各地妇女的节日，墨西哥全国都弥漫着着愤怒和不安的情绪。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/12/20210312110658446.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;384&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;墨西哥警方与抗议民众爆发激烈冲突，图源：Pedro Pardo/AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，不少国家都会在国际妇女节出现民间自发的女性游行活动（据英国《独立报》报道，今年印度、法国、西班牙、缅甸、巴基斯坦、菲律宾等国均出现成规模的街头游行），以呼吁社会公众关注和保护妇女权利和自由；&lt;strong&gt;在墨西哥，近年来在国际妇女节当日举办大声量的街头抗议活动绝非只有今年这一次，因此墨西哥政府早已做好准备，3月5日便在国家宫外筑起了一圈高达3米的围墙&lt;/strong&gt;（墨西哥政府称之为“和平墙”），以防“抗议民众的冲击和破坏行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“和平墙”无法阻止今年尤为愤怒的抗议民众，后者不仅冲破这一围墙，并通过涂鸦等方式将其谴责为“男性耻辱之墙”，还在围墙前摆放鲜花、十字架和蜡烛，将这个阻拦抗议的屏障变成了女性受害者的纪念墙和抗议活动的地标。在此情况下，墨西哥总统洛佩斯·奥夫拉多尔无论是用保护地标性建筑来解释筑起围墙的行为，还是对抗议运动“由保守派反对人士一手操纵策划”的指责，不仅无法缓解抗议者的怨气，反而如火上浇油般进一步引发了众多女性抗议者的怒火。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/12/20210312111012164.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;623&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/12/20210312111030857.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;墨西哥抗议民众在国家宫前的屏障上涂写、投影抗议标语，将屏障变成了抗议地标，图源：Mexico News Daily&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如墨西哥蒙特雷的政治分析人士芭芭拉·冈萨雷斯所指出：“对于许多女性主义者来说，看起来政府会介入并将女性问题纳入工作日程，但AMLO（洛佩斯总统全名缩写）不仅敌视这一运动……他始终把这一运动视为有人操纵、缺乏正当性的阴谋。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;显然，墨西哥女性在这个妇女节“并不快乐”。而引发她们愤怒的根源，则是一个老生常谈却又显得越发严重的问题：针对女性的大规模性别歧视、性别暴力、甚至谋杀。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;相比于其它国家，过去20年来墨西哥女性的安全感无疑是最低的。&lt;/strong&gt;早在2010年，联合国便在其关于针对女性暴力的报告中将墨西哥列为“对女性最暴力的国家之一”：在2002至2006年间，44%的墨西哥女性在其人生中和过去12个月至少遭到一次性暴力，其比例为全球最高。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c481b95d0af318ee04421c94122c1c9b</guid>
<title>贫困户吃了扶贫羊，村干部想了这么套对策</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_03_18_584456.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在精准扶贫的攻坚阶段，扶贫工作逐渐由外部帮扶的“输血治病”转向激发群众内生动力的“造血强身”。这时候，“懒汉”们在贫困群众中显得尤为扎眼——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些扶贫户“等靠要”思想严重，没有脱贫的主观能动性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些扶贫户脱贫后想留住贫困户身份牟利，将扶贫当作福利；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些贫困户精神上的贫困比物质贫困更隐蔽，不愿踏出心理舒适圈；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极个别贫困户不是“懒汉”而是“恶汉”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，一名云南扶贫女干部“怒斥”贫困户的视频上了热搜，引爆舆论。这位扶贫干部虽然言辞犀利、情绪激动，却实实在在说出了扶贫路上的一大难题——既要脱贫又不能养懒汉，那该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面几个案例，是笔者在乌蒙山区及秦巴地区的扶贫干部、村组干部口中获悉、查证的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上面扶贫送牛羊，下面磨刀烹肉香&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川深山某个扶贫任务极重的N县，包村干部到对口贫困户家羊圈一看，傻眼了。几只优良成年羊发下去，不到一周少了一半。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“你家羊呢？”答曰：“亲戚们来了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亲戚来了你也不能宰羊啊？”答曰：“亲戚们就是知道政府给我发了羊才来的……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
精准扶贫初期，“发羊宰羊”、“发鸡炖鸡”的情况在全国各地都有出现。为了严防死守，西南G县政府曾要求非驻村干部的扶贫干部们，每周4天3夜在贫困户家同吃同住同劳动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“逼得我工作组一个小年轻在山顶嚎叫发泄‘好难啊好难啊’，后来组织还批评教育了他，说他这样影响不好。”G县某扶贫干部哭笑不得地告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上周跋山涉水给他搬了个小型农用机，过几天就会有技术人员来驻村教他怎么使用。技术人员还没来，农用机没了，我问哪儿去了？他说卖废铁了，几万一台的农用机啊！当时差点儿没把我气得背过去。”提到几年前这件事，南部Y市某村的扶贫干部依旧情绪激动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/02/20210302121500855.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纠访闹访吃拿卡要，签字变成“尚方宝剑”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某市的问政质询处，一位村民声泪俱下地控诉“村镇政府不落实扶贫政策”，以下为问政资料中的村民原话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我家里一直维持紧张巴巴的生活状态，现在家里住的还是倾斜、裂缝、漏着雨的土危房，家里到处是大大小小的老鼠洞。家庭一直在M村是最惨的啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我从没要过低保，没有拿过一次政府给的补贴，更别说拿精准扶贫的好处。2018年初，了解到精准扶贫要改善百姓住房环境，市上把我家纳入了房屋改造名单中。一家人兴奋不已，心想多年以来的艰难苦处终于被发现了，全家抱团痛哭，留下的是感动而欣慰的泪水。于是全家拿出微薄积蓄，又向亲戚朋友借了3万，儿子在借贷平台借2万，全家开始翻新住房，辛苦了半年多完成主体工程，验收时，验收人员却不给我们通过！我们老夫妻当场痛哭流涕。房子装修工程只能搁滞，不知何时才能还清债务再装修，新房梦碎，只能住回土危房之中。望领导核查此事，感谢各位心系贫苦人民的领导……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在市问政质询处，这位来自乌蒙山区M乡的村民赵某早已不是生面孔。针对这次住房改造问题，赵某最后还特别强调，农村和城市情况不一样，领导们得亲自进入村中深入调查，才能理解“农村黑白事必须用到的堂屋与烤火用的屋子，对于偏僻的山村来说都是刚需”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“哎……一把心酸泪啊，有空再给你聊聊村里其他事。”M村党支部书记叹了一口气，似乎不愿再回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缠访闹访非法访，让村镇扶贫干部苦不堪言。个别贫困户把签字当成“尚方宝剑”的 “吃拿卡要”，在精准扶贫初期也让扶贫干部们大为光火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位扶贫医生曾气愤地告诉我：“竟然叫我过年给他包一万元，他就给我签字，以后还会在省市检查时为我‘美言几句’，你说这种人把扶贫当成了什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些例子，在各地绝非主流但也并非个例，且不适合放到台面上来讲。敢于说出上述情况的扶贫干部们，大多已与笔者家私交数年，或经人介绍彼此信任。即便如此，他们也反复叮嘱笔者隐去信息，“不敢发声，就怕一个大帽子给你扣上来”、“万一事情被一些媒体曲解闹大，谁受得了？”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>018640726106228fa0a9d9b0cd05a534</guid>
<title>法家“刻薄少恩”？不少是从儒家学的</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2021_03_18_584452.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  傅正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
儒法之辨是中国思想史上的一个重要论题。一直以来，“刻薄少恩”是法家饱受诟病的一点。可当这个评价施之于这一对中国历史影响深远的政制时，就不能不引人深思了：“刻薄少恩”的政制是什么样的政制？法家思想天生“刻薄少恩”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨从商鞅说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/07/20210207140548290.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;243&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刻薄少恩，还是不畏权贵？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元前338年，秦孝公因病去世，享年四十有三。孝公在位近24年，变法图强，为秦国一跃成为霸主奠定了基础。他的不幸去世，关乎到另一位名人的命运。此人就是商鞅。二十多年前，商鞅只身入秦，与孝公畅谈“彊国之术”，“语数日不厌。”君臣两人相知相悦，可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这二十年来，孝公对商鞅言听计从，荣宠有加。《战国策》甚至说孝公临终时有意传位商鞅，因后者推辞而作罢。这段记载应为外人演绎，但它多少反映出商鞅在秦孝公心目中的地位。木秀于林，风必摧之，商鞅身为外来户，却位极人臣，单凭这点就足以令他饱受妒忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦孝公去世前五个月，贵族赵良就曾规劝商鞅功成身退。他说道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“您出一次门，需要几十辆大车跟随，车上带甲士兵全副武装，贴身警卫随从寸步不离，持矛操戟之武士从旁开道。这些警卫措施缺少一样，您都不敢出门。……你还不知足，仍要贪图商於（商鞅的封地）的财富，把持秦国的政教，积蓄百姓的怨恨，一旦秦王舍弃宾客而不能当朝，秦国要收拾您的人，难道还少吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
赵良提醒得不错，孝公去世不久，他的亲兄弟，也就是继位新君秦惠文王的老师公子虔，就发动了一众亲贵诬告商鞅谋反。按照《史记》的说法，商鞅一路逃亡到边境，想要住旅店，店家不知此人是谁，就回答他：“按照商君的法令，住店的客人没有证件，店主要负连带之罪。”商鞅无奈叹道：“嗟乎，为法之敝一至此！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霉运远远没有结束，商鞅好不容易逃到魏国，魏国人都怨恨他当初靠不讲信用，欺骗公子昂而打败魏军，不肯收留他。商鞅只得计划经由魏国逃往他国，没想到魏国人做得更绝，他们担心秦国借口报复，索性把商鞅赶回了秦国。商鞅走投无路，只能逃回自己的封地商邑，很快被前来讨伐的秦军杀死，就这样结束了他悲剧的一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还没完，大抵秦惠文王不够解恨，不仅将商鞅五马分尸，还诛灭商鞅全家。一代大改革家落得死无全尸，绝嗣灭族的下场，着实令人扼腕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人主生前，作威作福，人主身后，惨遭清算，这类例子古今中西，比比皆是。从大权独揽，到身死族灭，在漫漫历史长河中，商鞅的遭遇本不算特殊。然而，这段故事在司马迁笔下却极为传神，以至于令人怀疑其中是不是存在文学虚构的成分。比如后世史家怎么知道商鞅住店遭拒时，会发出什么样的感慨？太史公仿佛身临现场，不很可疑吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/07/20210207140912967.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;402&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;司马迁像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这些还是表层，《商君列传》颇多谶语，用今人的话说，倒像是个寓言故事。司马迁告诉读者，真正杀死商鞅的人既不是公子虔，也不是秦惠文王，恰恰就是商鞅自己——此人一出场就预示了其结局。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
商君，其天资刻薄人也。迹其欲干孝公以帝王术，挟持浮说，非其质矣。且所因由嬖臣，及得用，刑公子虔，欺魏将昂，不师赵良之言，亦足发明商君之少恩矣。（《史记•商君列传》）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“刻薄少恩”是司马迁对商鞅的基本评价。这一性格决定了商鞅的成功，也造成了商鞅的失败。因为“刻薄少恩”，商鞅才能毫无顾忌地推动改革，才能不念旧情地诈骗魏将公子昂，为秦国攻取河西战略要地。也正是因为“刻薄少恩”，商鞅不仅在内结怨于亲贵，在外树敌于诸侯，完全处于孤立无援的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就他个人而言，“刻薄少恩”当然造成了悲剧，但对于秦国而言，却有大大的好处。因此在国学大师章太炎看来，这一性格反而凸显了商鞅不畏权贵，坚持原则的高尚品质。“辱大（太）子，刑公子虔，知后有新主，能为祸福，而不欲屈法以求容阅。乌乎！其魁磊而骨鲠也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/07/20210207140748619.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;553&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;章太炎&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管太子也好，王叔也罢，只要触犯法令，一律与庶民同罪，这还不够魁磊骨鲠吗？同理，尽管商鞅欺骗公子昂十分不道德，但我们也完全可以为他辩护说，这是为了国家大事而抛却私谊，是公而忘私的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司马迁与章太炎，一件事实，两番评价。不过太史公终究是太史公，不仅是伟大的史学家，也是杰出的思想家、政论家。司马迁接着评价道：“余尝读商君开塞耕战书，与其人行事相类。卒受恶名於秦，有以也夫！”商鞅的性格倒在其次，关键是法家的政治思想及其实践同样“刻薄少恩”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9504c5e122805bcb580ce3a77ca91011</guid>
<title>面对中国，拜登能如何“帮助”澳大利亚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenjaminHerscovitch/2021_03_18_584450.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 本杰明·赫斯科维奇，译/ 观察者网 李碧琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管世界已经迈入新的一年，新的美国总统也已上任，但是中国对澳大利亚的经济制裁仍在继续。四年前，出于某些政治动机，贸易制裁的迹象就已经出现，仅2020一年，澳大利亚对中国就减少了价值约30亿澳元产品的出口。贸易争端已然影响了澳各个行业，煤炭、葡萄酒、大麦和棉花所受影响最为显著。截至当前，没有任何迹象表明中国将大幅放宽这些贸易限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是2020年，中澳两国外交和政治关系急剧持续下滑，贸易状况进一步恶化。现在，澳大利亚面临的是日益尖锐化和极富挑战性的外交形势，可能出现针对澳在华公民的安全问题，领导人和部长级互访交流频度的下降，以及同中国官员接触机会的大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年间，中国越来越频繁地使用经济制裁手段，澳大利亚并不是唯一遭受制裁的国家（和地区）。中国大陆对挪威、日本、蒙古、韩国和中国台湾地区，都曾施加贸易限制，以表达其愤怒并力图推动他国或地区改变对华政策。如今，这种情况又发生在澳大利亚身上，许多澳大利亚人都在思考如何保护澳大利亚的出口产业，并最大程度地降低中国对本国的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交对话是解决争端相对便利的方式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来说，支持澳大利亚与中国打贸易战有双重目的，与拜登政府意图加强盟友关系，以及同中国进行战略竞争的工作重心相吻合。而帮助澳大利亚是一种有效的手段，既可以阻止中国在整个印太地区扩展影响力的雄心，同时也能够以切实可信的方式履行对盟友和合作伙伴的承诺。有了支持澳大利亚的种种动机，拜登政府具体应该怎么做呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至在上任之前，拜登就表达了对澳大利亚的声援。为应对2020年最后几个月中国对澳日益增长的经济压力，美国总统拜登的国家安全顾问杰克·沙利文（Jake Sullivan）发布推特称：“正像我们一个世纪以来所做的那样，美国将与我们的盟友澳大利亚肩并肩站在一起，团结民主国家的同胞，推进我们共同的安全、繁荣和价值观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从澳的角度来看，作为美国外交政策中最有影响力的声音之一，沙利文表达支持是一个令人鼓舞的信号，表明对于拜登政府，澳大利亚在华盛顿的地位和影响力有所提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，仅靠团结并不能缓解中国对澳贸易制裁所带来的严峻经济压力。中国除了保护本国工业和致力于实现自给自足外，其经济施压还普遍受到特定的政治、外交、军事或经济上不满情绪的驱动。换句话说，施加制裁至少有一部分原因是中国为应对其他国家威胁而采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有时候会在没有得到补偿的情况下收回这种经济施压，今年或许也会这样做，因为中国钢铁和能源行业的发展需要这些进口产品。但在中国能够承担贸易限制的经济成本的情况下，在经济限制大幅放宽之前，中国通常会要求受制裁国做出具体保证与保全面子的让步，或作出相应的补救。中国坚决使用贸易限制的情况，对美国试图仅靠外交辞令来改变中国的政策举措，不是一个好兆头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国会注意到拜登最近对中国“滥用经济权力”和“咄咄逼人的胁迫行为”的批评。如果美国提高这些批评的程度，例如通过在领导人会晤时直接提出问题，或推动反对中国对澳经济制裁的七国集团宣言，中国对这一问题必然会进行更多的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的外交举动既可以让更多人认识到中国运用贸易武器的手段，也可以在国际上扩大反对中国对澳实施经济制裁的声音。但是，几乎没有理由认为，仅凭这样的批评，中国的领导层就会改变其想法。正如最近中国的外交进攻趋势，以及过去十年来中国将贸易制裁作为处理国际关系手段的工具所表明的那样，中国愿意为了追求国家目标而忍受重大和长期的声誉损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中澳关系和中国共产党的敏感性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普时代，美国参与了在葡萄酒问题上显示团结的象征性活动，可能也只会带来十分有限的改善。2020年11月，在中国对澳大利亚葡萄酒出口征收高达212%的反倾销关税后，包括国务卿迈克·蓬佩奥(Mike Pompeo)在内的一些美国高级官员开始发布自己喝澳大利亚葡萄酒的照片，以支持澳这个老盟友，并以此作为挑战中国的手段。就像2020年12月“跨国议会对华政策联盟”（Inter-Parliamentary Alliance on China）发起的为期一个月的购买澳大利亚葡萄酒运动，这些举措是饶有趣味的、戏剧性的政治讽刺，也是对中国的警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，要在葡萄酒上保持团结所面临的第一个问题是，中国对澳大利亚出口商征收关税，最终可能对美国葡萄酒出口商带来积极影响。因为这一政策会推动中国消费者寻找替代品。尽管关于对澳关税会使美国葡萄酒出口商受益的数据尚不明晰，但据报道，中国对澳大利亚煤炭贸易的限制已经使加拿大和美国煤炭出口商受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/16/20210316111753917.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加拿大企业Teck增加了对华煤炭出口，图片来源：mining.com报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，面对澳出口商被中国设限而产生的市场空间，即使是出于衷心帮助的愿望，显示团结也依然抵不上填补市场的商业冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其面临的第二个问题是，如果没有制定明确的政策和执行机制，市场基本上不会响应国务卿的建议。对于澳葡萄酒出口商来说，在政府没有采取措施改变市场的情况下，在华盛顿和美国驻世界各地大使馆多喝几瓶南澳大利亚红葡萄酒，仅仅是于事无补的安慰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果小规模的消费者行动主义不是有效的应对措施，那么拜登政府是否也应该对部分中国出口商品设置关税和其他的贸易限制，以此作为反击中国对澳大利亚制裁的措施呢？邦妮·格拉泽(Bonnie Glaser)提出了一套反胁迫集体行动安排的方案，目的在于让中国为其出于政治动机的贸易限制付出代价，并以此增强对潜在受害者的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类举措可能会影响中方在决定何时、针对谁实施贸易限制时的长期风险考量。但鉴于中国共产党的受围心态以及对被美国主导的遏制战略所削弱的担忧，这意味着，如果采取这种政策，可能会进一步给澳大利亚带来经济阵痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党通常将澳大利亚的行为解读为受美国主导、旨在损害中国利益的多国协同行动。澳大利亚是美国最亲密的盟友之一，长期以来一直在人权、海洋和领土主张以及中国的海外投资等一系列争议问题上挑战中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国共产党而言，澳大利亚对中国人权和南海政策的侵犯是对中国社会稳定、政权安全和领土完整的直接挑战，对其“核心利益”的直接威胁。另外，澳大利亚对中国公司作为供应商和投资者的限制，也被中国共产党视为对中国经济发展的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，自2016年以来，为应对这些侵犯国家主权的措施，中国在经济、外交和政治等方面对澳大利亚采取了一系列制裁性措施。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9ce0b0b0e33d769ae45c569859d9467</guid>
<title>中企在缅屡遭挫折，谁在推波助澜？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2021_03_18_584447.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近期，缅甸国内局势陷入动荡。3月14日下午，位于仰光的中资企业成为暴徒冲击的对象。现场，暴徒甚至叫嚣：“不喜欢你们中国人在缅甸！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国为何会被无端牵扯其中？中企在缅屡遭挫折，谁在推波助澜？围绕相关问题，观察者网专访了上海国际问题研究院中国与南亚研究中心秘书长刘宗义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 吴立群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;本是缅甸民众和军方的冲突，为什么中企会成为极端分子打砸抢烧的对象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;这背后的原因很复杂，从目前的信息来看，有这么几种可能性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种可能性，是以美国为首的西方力量在背后推波助澜，鼓动缅甸当地的势力打砸中国企业；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种可能性，是没有西方介入，只是当地的一些力量借机破坏中缅关系，阻碍中国企业和投资在当地的业务开展，逼迫中国政府向缅甸军方施压；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种可能性，是缅甸军方的一些力量想把中国卷入缅甸局势中，因为我们中国企业在当地有不少投资，在历史上也发生过这种情况，他们国内政治动荡的时候，为了转移矛盾而掀起排华事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看起来第一种可能性比较大。他们的一些手法和在香港的很像。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/17/20210317163321900.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;528&quot; height=&quot;392&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在缅中资企业遭民众打砸抢烧，图自央视新闻。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从80年代末开始，中缅之间强化了双边关系。在您的观察中，当下部分缅甸民众对中国、中资企业的负面情绪是如何生成的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;缅甸在历史上和我们中国关系紧密。而在缅甸的发展过程中，也有一些和我们相关的、比较纠结的历史问题。比如，国共内战之后，李弥残部跑到缅甸，在缅北形成割据势力，这对缅甸当地的政治局势造成了一定的影响。改革开放以后，某些私企去到缅甸进行资源开发，没有兼顾义利，对当地的环境造成了负面影响，也招致了当地老百姓的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，缅甸方面形成的“大缅族主义”也对中缅关系造成了影响。缅甸气候比较好，物产也比较丰富，当地人对待生活很平和。而华人到了缅甸之后，凭借着勤劳拼搏，逐渐获得了较高的经济地位。这种经济地位的分化也带来了华人和缅人的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸在民主化的过程当中，特别是军政府打算要进行民主过渡的时候，因为要和西方拉近关系，所以一度对中国采取了敌视的态度。到吴登盛政府中后期，双边关系才逐渐恢复正常。但是缅甸社会已经形成了一种对中国不友好的氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军政府统治的后期，昂山素季领导的全国民主联盟不断进行抗议。在这个过程当中，全国民主联盟中的一些人认为军政府政权之所以能够持续下去，主要是因为中国支持，所以他们对中国也是非常敌视的。那段时间，他们的一些宣传机构、智库对中国非常不友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这种认知的背后，西方势力起到了助推作用。因为当时有大量的具有海外背景的NGO成长起来，这些海外力量不仅包括美日英印，而且还有其他一些西欧和北欧的国家。这些NGO对中国普遍是一种不友好的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如日本，在缅甸影响力很大，投资很多。近几年日本的投资增长非常快，所以日本和中国在缅甸是一种竞争关系。而印度纯粹是从地缘政治的角度来看这些问题的，所以他们支持的那些智库、媒体对中国都是进行负面的报道。缅甸人民长期以来受这些人的影响，对中国的态度也在恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昂山素季上台之后，中缅关系经历了好几年的磨合期。经过罗兴亚难民事件之后，昂山素季政府整体对华态度发生了比较大的转变。特别是全国民主联盟和中国接触比较多了之后，缅甸民间对中国的态度有所改变，氛围也是有所好转的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/17/20210317163637413.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;444&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2016年8月18日，国务院总理李克强在北京人民大会堂同来华进行正式访问的缅甸国务资政昂山素季举行会谈。会谈前，李克强在人民大会堂北大厅为昂山素季举行欢迎仪式。新华社记者 王晔 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>