<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ecebdb2124a5211750d8d68364ab10a2</guid>
<title>G20需超越“空谈”，让美好愿景转化为现实</title>
<link>https://www.guancha.cn/BusaniNgcaweni/2025_03_09_767792.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 布萨尼·恩格卡维尼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月南非接替了在印度之后担任轮值主席的巴西，接手G20主席国的职务。这三个重要成员构成了被称为“印度、巴西和南非”（IBSA）的多边平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个多边平台的出现意味着“全球南方”国家有机会主办G20，并对全球发展议程产生影响。这些金砖国家成员在另一关键全球南方伙伴印度尼西亚于2022年12月主办了举足轻重的后疫情峰会后，先后担任G20主席国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年二月对G20轮值主席国南非来说意义重大，因为外交部长会议和商业（B20）会议在此期间举办。尽管美国国务卿没有出席，但这场外长会议的规格依然极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由世界主要经济体组成的G20已牢固树立起其作为解决全球性挑战的重要平台的地位。自2008年全球金融危机的背景下成立以来，G20不断发展，相关议题涵盖经济稳定、气候变化、数字化转型以及公平发展等多个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/05/20250305144432723.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
二十国集团（G20）外长会议在南非约翰内斯堡国家展览中心开幕，南非总统拉马福萨致辞&lt;span&gt;央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管该论坛扩展了关注范围，仍有大量批评声质疑其能否为全球南方发展中国家带来切实成果。因此，在讨论G20的重要性和影响的公共舆论中，我们应对过去十年的发展议程进行评估，重点关注经济增长、气候行动、基础设施建设、减贫以及国家能力建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一评估中，我们将评论金砖国家在推动议程转向全球南方关注问题方面的贡献，并探讨南非作为轮值主席国在进一步推进非洲及全球南方包容性增长、公平、和平与稳定的发展议程中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济增长和复苏始终是G20议程的核心。诞生于2008年全球金融危机的G20，早在当年的华盛顿峰会上就为集体财政措施定下基调，并向全球宣布了“恢复全球增长和改革金融体系”的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后召开的峰会，例如2009年的伦敦峰会，紧接着实施了前所未有的财政干预措施，其中包括1万亿美元的全球刺激计划。然而，随着全球差距的不断扩大，这些努力中的裂痕逐渐显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2013年，圣彼得堡峰会的公报公开承认复苏进程“并不平衡”，尽管2008年的危机源于美国银行系统的失败，并在全球范围内产生了连锁效应，但发达经济体的复苏速度超过了新兴经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展中国家如中国、印度和印度尼西亚利用了这一差距，倡导对全球金融机构进行结构性改革。到了2016年的杭州峰会，G20开始认识到重新调整全球经济架构以惠及新兴市场的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，虽然G20言辞激烈，但实际行动中并不明显，特别是在解决低收入国家面临的债务负担和财政约束方面。但中国主办的这次峰会依旧意义重大，因为正是在此次峰会中首次提及“全球南方”，并从此成为流行说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初在G20以经济为中心的议程中被边缘化的气候变化问题，逐步上升到议程中，这在一定程度上得益于全球南方国家的压力。《首尔共识》（2010）是将经济增长与环境可持续性相衔接的早期举措，“杭州峰会（2016）”通过重申《巴黎协定》进一步提升了气候问题的重要性，“里约峰会（2024）”则进一步推动了这些讨论，呼吁各国为全球南方提供“公平的气候融资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/05/20250305144458339.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024里约G20峰会&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，G20的气候宣言因缺乏具有约束力的机制和可衡量的目标而受到人们批评。尽管全球南方主办国在强调全球气候融资不公方面发挥了重要作用，但在G20的气候雄心与执行之间仍存在明显的鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要求向绿色气候基金作出大量贡献和向发展中国家转让技术的呼吁遭到忽视，这暴露了G20仅仅是一个政策制定机构，而非具有执行力的机制的局限性。随着美国退出一系列关键的全球环境协议，南非在维持发达国家气候行动承诺方面将面临重大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施建设一直是G20讨论中反复出现的主题，被视为推动发展中国家增长的催化剂。《首尔共识》（2010）将基础设施投资提升为一种实现可持续发展的工具。这一承诺在“布里斯班峰会（2014）”上获得了推进，当时推出全球基础设施倡议，旨在动员私人资本以弥补资金缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的“一带一路”倡议和印度推动加强南南合作，为这一讨论增添了新的维度。“杭州峰会（2016）”强调了全球南方制造能力的建设和工业化，而“新德里峰会（2023）”则明确将数字基础设施与工业基础设施联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减贫问题一直是G20议程中的重要内容，并伴随着对包容性增长和社会保护的显著承诺。“戛纳峰会（2011）”是一个里程碑，强调了有针对性的社会发展项目在增强韧性方面的重要性。在“布宜诺斯艾利斯峰会（2018）”中，青年发展项目已被纳入减贫战略，该峰会还推出了各种旨在促进创业精神和性别平等的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展中国家一直积极推动包括教育和职业培训领域的能力建设项目，并将其作为推动青年发展和减贫的重要组成部分。然而，这些承诺的实际影响仍不明确，尤其是2011年推出的G20青年就业工作组的成效有待进一步检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家能力已直接和间接地出现在G20治理改革议程中。2009年的伦敦峰会强调了制度韧性对于金融稳定的重要性，而2013年的圣彼得堡峰会则将这一概念扩展到发展中国家的治理中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，许多这些承诺缺乏实现全球南方国家实质性变革所必需的具体性和问责制，因为这些国家的制度因多种原因而依然脆弱，这些原因包括殖民主义遗留问题和《华盛顿共识》中新自由主义指令的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国、印度、巴西和印度尼西亚对国家能力建设问题表现出浓厚兴趣，其中中国承诺投资于治理培训和数字能力建设，印度在国际太阳能联盟等多边机构中发挥的领导作用。然而，这些努力依然零散，往往反映出提出国的地缘政治野心而非统一的G20议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家已成为重塑G20优先议程的重要参与者，推动议程转向满足全球南方的需求。中国、印度尼西亚、印度和巴西在倡导全球金融治理改革方面尤为积极，哀叹根植于布雷顿森林体系中的不平等现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/05/20250305144541948.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年杭州G20峰会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西担任2024年G20主席国标志着一个关键转折点，该会议进一步将议程转向关注贫困群体和环境问题。巴西在倡导社会包容、可持续发展和南南合作问题上表现得非常坚定。巴西对公平气候融资和减贫的重视为南非铺平了道路。与巴西类似，南非预计将在其主席国任期内引领关注弱势群体的议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非肩负重大责任，不仅要代表全球南方，尤其是非洲的利益，而且目前正面临来自美国的重大压力，美国对该国的转型倡议以及其针对加沙正在进行的种族灭绝的法律行动提出异议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，南非面临的最大考验将是随着美国利用关税和其他贸易壁垒作为其再工业化工具，其他主要大国也在采取类似动作。面对这样的压力，南非需要在这种环境中做好利益和矛盾的管理。在复杂且不确定的条件下，南非必须推进各国达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界聚焦于南非，而这将考验其在非洲内部的领导地位及其日益增长的全球影响力。包括债务可持续性、环境适应力和数字转型等问题预计将在2025年的议程中占据主导地位，南非将利用其主席国地位推动切实的承诺落实。当然，这需要在平衡地缘政治紧张局势的同时，确保非洲的优先事项不会被主要经济体之间的争吵所掩盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，G20的发展议程已经发生了变化，但其进展仍然参差不齐，充满挑战。尽管金砖国家和“全球南方”国家在很大程度上影响了这一议程，将关注点转向全球南方，但实际成果往往未能达到宣言中的承诺。2025年南非担任主席国为G20弥合此前言辞与全球尤其是其在非洲的行动之间的鸿沟提供了机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了使G20保持其重要性，它必须采取大胆的改革，优先考虑边缘地区需求、强化相关承诺，并超越仅仅作为一种“会谈平台”角色。全球治理和公平发展的未来取决于其将愿景转化为现实的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72eae21907205591c4abb2c93c9cda79</guid>
<title>一周军评：战争贩子们的逻辑</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_03_09_767763.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，泽连斯基与特朗普在白宫椭圆形办公室的争吵余波继续发酵；同时，这周美国空军和空天军在科罗拉多州举办了一场由重要军事主官参加的年度研讨会，会议内容包括研讨美国空军发展方向，放出一些最新消息等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在会议结束前，北约负责军事行动的副秘书长汤姆·戈夫斯发表了一番讲话，标题是《北约从乌克兰学到的五堂课》；本以为在这种时刻北约官员总有一番高论，结果我们听到的却是战争叫嚣，这就有点意思了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/08/20250308130342818.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
汤姆·戈夫斯；如今美国军界，穿西装的“文职”官员似乎比穿军装的更激进&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看看这位老兄何许人也？戈夫斯曾经担任美国空军F-15战斗机飞行员，此后进入军政高层，历任美国参议院军事委员会政策主任、美国国防部负责欧洲与北约政策的副助理部长、白宫负责战略及东欧事务的国家安全办公室主任，美国国务院负责欧洲与中亚事务的资深军事顾问等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从他目前担任的职务来看，应该是给乌克兰下“指导棋”的实权人物之一，也属于经常会给泽连斯基“灌黄汤”的要员之一了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看了他的这番讲话，我们或许就能理解泽连斯基为什么在椭圆形办公室如此失态？因为他对战争现状和前景的认知，可能真的和别人相当不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈夫斯将军的讲话首先是对台下各位技术官员说说他们感兴趣的话题。他透露目前乌克兰正在以一套价值五千万欧元的声学探测系统覆盖其全境，用来搜索无人机；并表示类似这样的技术经验教训，北约已成立一个专门“联合分析训练和教育中心”来进行搜集和整理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他讲话的戏肉和美国空天协会年会的技术主题不太符合，话头一转，要谈谈“乌克兰给北约上的五堂课”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，“联合行动的基础是共同情况感知”。不过，他说的不是关于乌克兰和西方国家的数据链整合，而是另一件事——2014年俄军进入克里米亚的时候，美国驻乌克兰大使却认为那不过是100人的小规模部队，起不到什么关键作用，正是因为这个情报错误，使得北约没有做出“正确的判断”。而2022年，北约与乌克兰之间的情报交换更加给力，美国更愿意向北约和乌克兰分享情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，“不是我们做了什么事情鼓励了普京，恰恰是那些我们没有做的事情。我们在2014年就该学到这一课，这也引出了我们的下一课”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/08/20250308130406782.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在美国的战争贩子们看来，2014年北约就该发动“第二次克里米亚”战争&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，“普京不是战略家，他是一个机会主义者。他会推门，如果没有人顶住门，那么他就会进来。在2014年他使用武力没有引起严重后果，这就相当于邀请他在2022年开始入侵。”他认为，这也引出了第四课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，“我们正处于战略冲突之中。我相信澳大利亚的朋友也看到类似的动态。普京早就说过他将会在和平的大前提下，运用危机和冲突来赢得战略冲突。在我们的概念中，和平、危机、冲突是按时间顺序发生的，但现在它们是同时发生的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，“我们的工业体系需要开始转换到军事生产轨道上来。”戈夫斯声称，“俄罗斯的经济体量仅有北约的5%，但他们现在三个月内生产的关键性武器弹药的产量却相当于我们32个盟友一年产量的总和。我知道在这时候这样说，工业界的朋友不会高兴，但现在这是非常严重的错误，我们必须修复这个错误。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番讲话的有趣之处在于，它充分说明了美国国内战争贩子们的心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从戈夫斯的讲话中，可以看到在他与和他有着相同见解的美军高官认为，北约的“安全”是没有上限的；也就是说，北约和美国“盟友”体系，将手伸到哪里，相应的对手就必须退却，如果拒绝退却，那就是“我们没有做什么事情鼓励了他们”，就要赶紧采取更加激进的行动，甚至不惜开战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里所谓的“澳大利亚朋友们看到的类似动态”，指的就是我国海军编队近期在澳大利亚周边的活动。在这些战争贩子们看来，美国及其盟友必须对这些活动做出激烈反应，小题大做，否则就是“鼓励”对手继续采取更多行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/08/20250308130426983.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
澳大利亚政府自己都表示“中国舰队的行动完全合法”，但美国的战争贩子们不同意，恨不得澳大利亚马上和中国开战&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，我可以用实力跟你说话，但你不可以用实力跟我说话；如果我的实力不济，无法跟上你实力的提升，那么我就要以战争相威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说这些人是战争贩子，就是因为他们已经习惯了美国独大的世界形势，美国可以仗着自己的力量为所欲为，如果你不肯就范，我只要威胁动武，你就只能后退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天的实际情况是，美国的实力在很多情况下已经不足以逼迫对手就范，那么对手就会采取各种手段来逼迫美国，而美军中这些战争贩子们思路就是“威胁动武”，乃至真的直接动武，或者至少是发动代理人战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这些人的想法就是，不管美军的实力足不足，反正我只懂以武力威胁，如果武力威胁不行，那我就要开战。而2022年以来的事情已经告诉我们，结果就是开战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步加剧危险的情况是，由于俄罗斯军事实力的不足，导致这些战争贩子的想法能够部分得到验证——“你看我们美军还是很强的嘛，我们以武力威胁，或者发动代理人战争就能压倒俄国嘛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，他们又会毫无阻碍地将这种认识扩展到，“中国看起来很强， 但我们只要集中力量，就能如何如何”。这种思维方式的危险程度，远超在俄国问题上的误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/09/20250309103043393.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普的很多瞎搞行为其实并不是真正的危险，危险的反而是美国国内的利益集团对特朗普行为的反应
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们拒绝承认美国如今实力衰退的现实，时至今日仍一厢情愿地以为只要美国及其盟友的工业体系转向军工生产，就能从物力上压倒对手——这种认知其实完全已经和现实脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以至于我们现在看来，这些“白左意识形态怪物”的世界观甚至比做着让美国再次伟大梦的特朗普距离现实更远。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>557a0074b4e8c861c1ca95f24fcfc867</guid>
<title>两会AI答：灵活就业人数超两亿，如何保障他们的权益？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_03_09_767754.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读】 每年的全国两会，都是中国政治、经济、社会发展的重要风向标，关乎国计民生，备受关注。人工智能的加入，不仅能够快速解读两会热点，还能为政策动向提供参考，已经成为政策分析的有益工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年全国两会期间，观察者网推出“两会AI答”，围绕社会热点话题向AI提问，以智能化分析为手段，对两会热点趋势进行深度解读，提供多维度视角观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据多家AI的回答综合而成，内容仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307163843807.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全国两会期间，就业话题成为社会关注的焦点。面对经济结构调整、新兴产业发展和数字化转型的加速，传统就业模式正在经历深刻变革。如何通过技能培训、平台经济劳动者权益保护、灵活就业政策优化等措施，提升劳动者就业能力，构建更加公平、稳定、高质量的就业环境，成为推动经济社会发展的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，技能培训是解决结构性失业问题的重要抓手。随着技术进步和产业升级，许多传统岗位逐渐消失，而新兴行业对高技能人才的需求日益增加。政府可以深化“技能提升行动”，推动产教融合，让职业院校与企业深度合作，确保培训内容与市场需求匹配。加大对职业技能培训的投入，特别是针对农民工、下岗职工等群体，提供免费或低成本的技能提升机会。针对AI、大数据、智能制造等新兴领域，加快数字技能培训，提升劳动者在未来产业中的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，平台经济劳动者权益保障问题亟待解决。外卖骑手、网约车司机等平台经济从业者数量庞大，但由于平台用工模式的特殊性，部分劳动者面临收入不稳定、社保缺失、劳动保障不足等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307164753188.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府可以加快完善相关法律法规，明确平台企业与劳动者之间的劳动关系，确保劳动者享有基本的社会保障和劳动保护。同时，推动平台企业建立合理的薪酬体系和劳动条件，例如设置最低工资标准、提供工伤保险等，切实维护劳动者的合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的数据显示，目前全国灵活就业人数有2.15亿，灵活就业已成为重要就业形式，涵盖自由职业者、临时工、远程办公人员、新个体经济从业者等群体。近年来，灵活就业成为吸纳就业的重要渠道，但其效果仍需进一步评估和完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307164358877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府可以通过建立灵活就业统计监测体系，全面掌握灵活就业者的规模、收入和社会保障状况，为政策制定提供数据支持。同时，探索将灵活就业者纳入社会保障体系，例如允许其以个人身份参加养老保险和医疗保险，消除其后顾之忧。此外，鼓励地方政府根据实际情况，推出针对灵活就业者的补贴政策，例如创业补贴、技能培训补贴等，进一步激发灵活就业的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，升级就业优先战略需要多措并举，既要通过技能培训提升劳动者的就业能力，也要通过完善法律法规保障平台经济劳动者的权益，同时优化灵活就业政策，为劳动者提供更多选择和保障。只有构建一个更加公平、包容和可持续的就业体系，才能为经济高质量发展提供坚实的人力资源支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c05f8e3fb356a270730ad4b72c0243c5</guid>
<title>基辛格从未真正退休</title>
<link>https://www.guancha.cn/NiEr-FuGeSen/2025_03_09_767753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文为《人工智能时代与人类价值》一书的前言。该书是美国外交家亨利·基辛格生前的最后一本书，与谷歌前CEO埃里克·施密特及微软前首席研究和战略官克雷格·蒙迪共同写作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新书审视了人工智能领域的最新进展，直面人工智能带来的关乎人类生存的最为紧迫的问题：“如果被迫与机器妥协，我们的底线是什么？在判断如何跟上AI步伐时，人类需要更清楚地断言我们与机器的区别。如果不能就我们是谁达成一致，人类就有可能完全把定义我们价值、因此证明我们存在的生存任务交给机器。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 尼尔·弗格森】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年6月《大西洋月刊》刊登亨利 · 基辛格撰写的《启蒙是如何终结的》一文后，众人颇为惊讶。这位年迈的政治家居然对人工智能这一课题有自己的见解。那年他刚满95岁。当时人工智能还不是一个热门话题。直到2022年下半年OpenAI 开发出 ChatGPT 后，人工智能才火了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为基辛格的传记作者，我觉得人工智能问题引起他的关注没有什么可惊奇的。早在1957年，基辛格就因撰写了一本讲述一项颠覆世界的新技术的书而声名鹊起，该书名叫《核武器与对外政策》。他对核武器的深入研究甚至博得罗伯特·奥本海默的赞誉，称该书“内容之丰富翔实，在核军备领域还是首次看到……紧扣事实，激情四射，论说观点锐利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格攻读博士学位时沉浸在19世纪初欧洲外交史中。然而在此后的生涯中，他始终清醒地认识到，大国政治的永恒流转时不时会被技术变革打断。与他同代的无数人在第二次世界大战期间服役。和这些人一样，基辛格不仅目睹了现代武器造成的大规模死亡和毁灭，还看到了希特勒第三帝国的“变态科学”（丘吉尔所称）给自己所属的犹太民族带来的惨重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格有“好战者”之名。其实他根本不是什么好战者。基辛格成年后，终其一生矢志不渝地致力于防止第三次世界大战的发生——美苏冷战若是转成热战将产生令世人恐惧的后果。他深知，核裂变技术会使下一次世界大战的毁灭力远超第二次世界大战。在《核武器与对外政策》一书的开篇，基辛格估算了一枚千万吨级核弹投到纽约会造成的毁灭性后果。根据他的推算，苏联对美国50个大城市发动一次全面袭击会杀死1500万～2000万人，外加2000万～2500万人受伤。除此之外，还有500万～1000万人会死于放射性污染，也许还有700万～1000万人会染上疾病，幸存者会面临“社会解体”。基辛格指出，即使美国遭到苏联的全面核攻击，也有能力令苏联遭受同样的毁灭。结论不言而喻：“因此，一场全面战争的唯一结果是交战双方必输无疑。”一场全面战争没有赢家，“因为哪怕是较弱的一方也有能力造成任何社会都无法承受的毁灭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，基辛格并没有因为年轻时怀有的理想主义而成为一个和平主义者。在《核武器与对外政策》一书中，他直言道，“削减核军备不大可能避免恐怖的核战争”，军备核查制度同样不能。问题不在于是否可以完全避免战争，而在于是否“有可能运用想象力想出毁灭力小于全面热核战争的行使权力的方式”。如果不可能，美国及其盟国几乎无法赢得冷战。基辛格在发表于《记者》杂志的文章《控制、检查和有限战争》中告诫说：“如果缺乏任何通常意义上的对有限战争的理解，会导致抵制苏联行径的心理框架垮塌。如果战争被视为全民自杀，两害相权取其轻，人们也许会选择投降。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格正是依据以上结论，在《战略与组织》一文中提出了有限核战争理论：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在热核战争毁灭的不祥背景下，战争的目标再也不能是迄今为止所知的军事上的胜利，而应是实现对手完全理解的某些具体政治条件。有限战争的目的是给敌人造成与有争议的目标不成比例的损失或风险。目标越节制，战争的毁灭性可能越小。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为此需要了解另一方的心理活动及其军事能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/04/20250304163826532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
基辛格《核武器与对外政策》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年基辛格思索一场有限核战争令不少人不寒而栗，觉得他冷酷无情。部分学者，例如托马斯·谢林，认为基辛格所说的无法抑制其实是可以避免的。日后甚至连基辛格本人也不再提及自己提出的这一观点。实际情况是，两个超级大国都根据基辛格在《核武器与对外政策》一书中概述的逻辑制造和部署了战场核武器或战术核武器。从理论上讲，有限核战争也许不可行。然而双方军事规划者的所作所为让人觉得，有限核战争实际上或许是可行的。（其实这类核武器直到今天依然存在。自从俄罗斯陷入俄乌冲突泥沼，俄罗斯政府不止一次威胁使用核武器。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格始终在思考技术变革对政治领域的影响。1968年1月，他为纳尔逊·洛克菲勒写过一篇早已被人遗忘的文章，文中展望了计算机化或许能帮助决策者处理美国政府机构生成的日益繁多的信息的种种方式。基辛格认为，高级官员面临被数据淹没的极大风险。他写道：“最高决策者掌握的信息数不胜数，危急时刻，他根本无力处理这些信息。”基辛格提出，决策者需要“不断听取动荡地区的简报”，包括潜在的动荡地区，“即使这些地区未被列为重中之重”。同时幕僚还需要向决策者提出“数个行动选项……概括为应对可预见局势的数个重大备选方案，并对每一个选项很有可能在本国国内及海外造成的种种后果做出评估”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格承认，为了达到全覆盖，需要对程序设计、信息存储、检索和图像大力投资。好在现有的“硬件技术”可以执行所有这四个职能。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如今可以把与每一个美国人相关的数百个信息类别存储在一个2400英尺（约732米）长的磁带存储器里……第三代计算机现在可以以纳秒（十亿分之一秒）的速度操作基本的机器运算……实验性的分时系统已经证明，用于大型数据计算机的多路访问能力或许可以做到分置于世界各地的执行站和操作站均可以输入或输出信息。过不了多久，就会出现用于计算机输出的彩色阴极射线管显示屏。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
出任尼克松的国家安全事务助理满一年后，基辛格曾想搞一台这种类型的计算机自己用，结果被中央情报局驳回了，想必是即使没有计算机，基辛格也已经让情报机构难以招架了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨利·基辛格从未退休。他无时无刻不为人类的未来担忧。这样一个人怎么可能会对他晚年出现的最重要的技术突破——生成式人工智能的开发和使用视而不见呢？认识这一新生技术的意义耗费了基辛格在世最后几年的大量时间和精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《人工智能时代与人类未来》这本书是基辛格与两位知名技术专家埃里克·施密特和克雷格·蒙迪合著的，也是他撰写的最后一本书。此书带有这几位创新者与生俱来的乐观主义印记。他们展望了“技术人(Homo technicus)，一种在这个新时代可能与机器技术共生的人类物种”的演进前景。他们认为，人工智能很快就会被用来“创造人类财富和福祉的新基准……即便不能完全消除之前蹂躏人类的各种劳动、阶级和冲突压力，至少也可以减轻这些压力”。采用人工智能甚至有可能导致深刻的变革，消除种族、性别、国籍、出生地和家庭背景之间的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一连串的警告构成这本书的中心思想，从中可以辨识出这位最年长作者的贡献：“人工智能的出现是一个关乎人类生存的问题……人工智能还面临着控制不当的挑战，它可能以破坏性的方式积累知识……”下面这段话是基辛格最初在《启蒙是如何终结的》一文中提出的问题，刊登在2018年的《大西洋月刊》上。这本书没有用原文，但一看就知出自基辛格：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
人工智能具备通过非人类手段精确认知我们这个世界的客观能力。这不仅打破了我们对过去500年人类孜孜以求的科学方法的依赖，还挑战了人类声称只有自己才真正了解现实，或人类对现实的了解独一无二的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能意味着什么？人工智能时代会不会不仅不能推动 人类向前迈进，反而会让人类加速倒退回前现代社会接 受不加解释的权威的日子？简而言之，我们是不是正濒临或者也许会濒临人类认知大倒退的悬崖边缘——一种黑暗启蒙？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
笔者觉得，此书中最令人感到震撼的内容是合著者思考了令人无比担忧的人工智能武器竞赛。合著者写道：“倘若每一个人类社会……都想最大限度地扩充单边实力，势必会引发敌对双方的军队和情报机构展开一场迄今人类闻所未闻的心理战。从今天起，直至首个超级智能降临前的数年、数月、数周和数天内，事关人类生存的安全困境始终等待着我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们正在目睹“一场为了得到唯一一个完美无瑕、毫无疑问具有主导优势的智能而进行的竞争”，会产生什么后果？我数了一下，合著者一共设想了6种可能发生的情景，没有一个有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.人类将失去对一场攸关人类生存的竞争的控制。参与竞争的多个行为者深陷安全困境而不能自拔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.一个不受任何制衡机制束缚的胜利者将高高在上，肆意妄为。人类会不堪其淫威。历史上为了保证其他人的基本安全需要制衡机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.世界上不会只有一个超级人工智能，而会有多种超级智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.拥有和开发人工智能的公司可以积聚巨大的社会、经济、军事和政治权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.人工智能也许不是在一国体制内，而是在宗教体制内用处最大，传播范围最广，持久性最强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.如果对开放源代码的扩散放任不管，有可能会导致冒出一些小团伙或集团。它们拥有的人工智能虽然不甚完美，但是不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
基辛格对以上可能发生的情景忧心忡忡，他为防止发生以上情景做出的努力没有止于撰写此书。众所周知，基辛格此生所做的最后一次努力是启动了中美两国就限制人工智能武器进行谈判的进程。他在百岁生日过后的最后几个月里，为此耗尽了残留的元气。基辛格这样做正是为了预防以上种种反乌托邦后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书的结论毫无疑问代表了基辛格的观点：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
被有些人视为能让我们在风暴中站稳脚跟的锚，在另一些人眼里是束缚我们的绳套。被一些人赞誉为攀登一座人类潜力高峰的必要步伐，在其他人眼里是愣头愣脑冲向深渊的愚蠢之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，源自本能的千差万别的情感——外加各方划出的主观界限——将造成一种不可逆料的易燃局势。潜在“赢家”和“输家”日趋严厉的立场将增大这种形势的压力。惊恐者会放慢自己的研发步伐，同时破坏他方的研发。信心满满者会隐瞒自身实力，秘密提速研发工作。今后爆发的危机时间表会提速，为此前的人类所未见。人类很快会被危机吞没。目前尚不清楚人类能否存活，如何存活。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
技术专家对这类不祥之兆的反应通常是提醒我们人工智能带来的可见益处。医学科学领域内产生的成果已显而易见。我对此不持异议。以我之见，较之 ChatGPT，AlphaFold 这一突破的重要性远超前者。后者是一种可预测蛋白质三维结构的神经网络模型。不过20世纪医学科学也有过重大进展，例如，发明和普及了抗生素、种种新疫苗，以及数不清的其他疗法。尽管如此，世界大战和种族灭绝还是发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术进步的核心问题体现在亨利·基辛格的一生中。1938年，柏林的两位德国化学家奥托·哈恩和弗里茨·施特拉斯曼发现了核裂变现象。1939年，出生在奥地利的两位物理学家莉泽·迈特纳和她的侄子奥托·罗伯特·弗里施给出了核裂变在理论上的解释并为之命名。一次核链式反应可能导致“释放出大规模能量和放射性物质，很不幸，也许还会催生原子弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一真知灼见出自匈牙利物理学家利奥·西拉德。当时物理学家们也认识到，或许有可能把链式反应控制在一个核反应堆中，借此产生热能。然而，制造第一颗原子弹仅用了三年时间。而直到1951年，第一座实验性核电站才建成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读者不妨问问自己，过去80年里人类造得更多的是核弹头还是核电站？今天，世界上大约有12500枚核弹头，而且这一数字还在不断上升。与此形成鲜明对比的是，现在只有 436座核反应堆正在运行。从绝对值来看，2006年核能发电量达到了峰值。核电站发电量占全世界总发电量的比例从1996年的15.5%下降至2022年的8.6%。原因之一是为数不多的核事故引发了过度的政治反应。与化石燃料排放的二氧化碳相比，这些事故对人类健康和环境的损害微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨利·基辛格的一生给人的启示显而易见。技术进步的后果既可以是良性的，也可以是恶性的，这取决于人类共同决定如何利用技术进步。当然，人工智能在诸多方面不同于核裂变。然而，如果想当然地认为这一新技术会被更多地用于建设性而非毁灭性的目的，将会铸下大错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨利·基辛格的真知灼见来自历史经验和个人经历。正是他的真知灼见激励他在一生中花费大量时间研究世界秩序和如何避免世界大战。这也是为什么他对最新的人工智能突破的反应如此迅速，忧虑如此之深。这也是为什么他的这部遗作与他在自己漫长而又显赫的一生中撰写的任何文章同样重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
尼尔·弗格森，2024年7月写于牛津
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/04/20250304162256877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《人工智能时代与人类价值》，作者：亨利·基辛格  、埃里克•施密特、  克雷格·蒙迪，译者：胡利平 风君，中信出版·方舟工作室&lt;span&gt;&lt;/span&gt;2025年版
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>