<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>963d9fac54ed6ea034ef68e552ae42e8</guid>
<title>欢迎来到新世界的纵横捭阖</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_01_02_576557.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年即将过去的时候，中欧投资协定谈判的完成无疑是具有戏剧性的一幕。之前很多人想象中的“美国只要换一个总统，欧洲立刻就会义无反顾向美国靠拢，做恭顺的小弟”这样的场景没有出现，相反，欧洲用这份协议谈判的结果，展现出了明确的战略信号：“我们知道我们图什么”。时间已然进入了新的时代，冷战末期中美苏之间的“三国”局面大概率不会重现，而人类命运共同体蓝图之下新的大国“纵横捭阖”的画卷即将缓缓展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0eb37fa15e56d86351b7889ecc9a3726</guid>
<title>我的抗疫故事| 外国朋友给我们送来锦旗</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinifengguang/2021_01_02_576548.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 旖旎风光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庚子鼠年年初，一场突然其来的新型冠状病毒疫情席卷全国，举国上下奋力抗击，也成了我在担任社区负责人后面临的最大考验。一开始，我整个人都是茫然的状态。只能尽可能让自己保持冷静，细读每项防控要求，与其他工作人员积极沟通，迅速熟悉自己的新工作内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所在的居民区位于上海前滩地区，是该地区第一个完成交房的社区，总户数1028户。由于毗邻一所外籍子女学校，社区内住着来自世界各地的外籍人士，有意大利、澳大利亚、美国、日本、韩国、英国、印度等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年1月28日，镇政府就开始布置疫情防控工作，同时，居民区进入战斗状态，马上组织党员、志愿者、物业公司对小区进行严格管理，排查往返武汉的人员，并且做好出入口的限制，小区只保留一个出入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时真的是相当困难，面临的局面相当复杂，居委只有3个工作人员，党员人数仅仅是个位数，物业工作人员也都是不齐的，许多人还在老家过春节，人力极为紧缺。此外，一些居民也没有第一时间告知自己的动向。千头万绪，一言难尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然人手不够，但我们没有掉以轻心，在仅有的力量之下，所有相关人员充分调动积极性：物业公司立即召回可以上班的所有力量，迅速提供在册居民信息，进行电话询问；党员志愿者走进楼道，鼓励居民提供自己的真实出行记录；居委干部也不停歇，给每一户拨打电话询问相关信息，还在门岗张贴返沪人员信息登录二维码，并且要求物业门岗对相关防控指示逐一宣传，一个也不能放过。另外，我们也发动了业主群的力量，滚动宣传防疫要求，鼓励回沪人员向居委告知行程，及时做好居家隔离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情防控关键期间，所有快递一律送至门口指定货架，物业公司对快递进行分拣，方便居民领取，减少逗留时间。最高峰的时候，一小时将近80单，源源不断地送到。对于行动不便以及居家隔离户，居委干部会协同物业管家送货上门，虽然有时不能准时送达，但没有遗漏一单。在高峰时间，都是以跑步代替人力不足的短板，加速送货。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/22/20201222142216937.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我有时也会客串“快递员”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于小区内外籍人士较多，我们居委在小区的醒目位置上张贴了行程码、葵花码等二维码，也制作了多语版本来沪人员健康信息登记表。在这些表格的封面上印着关于做好自我防护、防控政策、居家隔离等温馨提示。我们也被要求第一时间掌握好要返沪外籍人员的身份信息、航班号、经停地点和健康状况等信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了加强监测动态，我们也通过建立微信群的方式让居家观察的外籍人员每天上、下午都向我们报告是否出现发热和呼吸道症状等情况。如果有什么问题，我们会第一时间上门跟进。一旦发现有人有发热等症状，我们会立刻联系社区医院，并通知物业公司开辟快速通道，迅速将他们带离住所前往指定医疗点。物业公司也会在业主群内告知相关人员身体情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在防疫常态化之后，我们的重点工作还是在防控宣传。我们争取及时掌握人员信息，告知防疫要求，注意自我防护。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/22/20201222142334704.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;给外籍人员发放的资料&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这些有创新性又符合社区特色的工作方法，彰显了我们这一代与时俱进的社区工作者为大众服务的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为居民区的党支部书记，有居住在我们居民区的外籍人士到来时，我需要去小区门口接（一开始都是居家隔离，通过宾馆集中隔离的措施要到七月份才有）。由于是第一次做这件事，又有语言障碍，心里难免有些忐忑，生怕不能将防疫要求和居家隔离要求完全表达清楚，所以特地给自己“补了课”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个工作也让我第一次穿起防疫服。拉开拉链后，我看到里面的空间非常大，足够把我的身体全部放进去。衣服外侧还有双面胶，是进一步保护病毒不能侵入的措施。由于事发突然，对于如何穿戴防护服装以及如何与隔离人员接触等问题几乎都靠我们自己摸索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整装完毕后我就拿起了相关资料赶赴接人的第一现场：小区大门口。接人三人组（居委书记、民警、社区医院医生）相继就位。一辆绿色的大巴朝我们驶来，一开始走下来的是和我们同样的社工，也是“全副武装”。虽然是寒冬季节，但防护服的御寒功能真的是超乎想象，几乎一点也不透气。在这里我要致敬我们的一线医务工作者，他们每时每刻需要穿着这样的衣服，非常不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/22/20201222142603244.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中间拿着笔的人是我&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们居委接到接人任务的同时，会联系物业对居民区进行通报、消毒，并尽可能让居民减少接触机会。在我们三方接人小组“送人上门”后，会宣读隔离规定，并关门贴封条，全程监督。通过前期的自我提升，我基本可以用肢体语言以及一些单词和外籍人士沟通，因此顺利地把隔离规定告诉了他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，我担心外籍人士会以“自由”等概念为名对一些限制措施产生抗拒的行为。出乎意料的是，他们每一个人都非常配合，也很支持我们的工作。这件事让我了解到不能用所谓的“刻板印象”去衡量不太熟悉的人，他们每一个都可能不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我们还是遇到了很多困难。首当其冲的就是买菜问题。外籍人士中有一部分初来乍到，对中国的情况不熟悉，加上开放的商店并不多，他们通过网络订购的食材可能不会及时送到，所以有时无法及时吃到午饭。为了解决这个问题，我们建议他们提前预定，或者每次多买一些食品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在隔离期间，我们每天都会与他们沟通。讨论最多的是与生活息息相关的话题，比如垃圾处理和快递。这时候，物业就发挥了非常重要的作用。如果他们的快递没有按时送到，我们会联系物业，让他们派人送上门。有防疫人员上门，我们也要通过物业来核实他们的信息，再通知隔离户开门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大多数外籍人士都是外籍学校的老师，在我们细心的照料下，校方也被我们感动，给我们送来了我人生中的第一面锦旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/22/20201222142714979.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下防疫工作还在继续，又临近春节，很多工作也接踵而来。经过这场疫情，也让我重新认识了社会工作的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前如果问我“居委会”是做什么的，我想我的回答会是：几个阿姨爷叔，一张报纸一杯茶，唠唠家常，朝九晚五而已。然而随着时代变迁，“家门口服务”、“社区公众号”等名词给“居委会”注入了新的概念，服务范围、服务对象与服务格局都发生了天翻地覆般的变化。“居委会”成为城市基层治理的“神经末梢”，而所谓的“阿姨爷叔们”也退居“二线”，80、90甚至00后开始担任起社区工作的主角，用自己掌握的最新技能去处理社区治理工作，完美诠释了一次鲜明“转变”。而这种“转变”在此次疫情期间显得尤为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09f4e730732ff3946161a0c567fcf35d</guid>
<title>新一代火箭悉数报到，上一代火箭还将坚守岗位</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihuichao/2021_01_02_576547.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李会超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月22日，长征8号火箭成功在海南文昌发射基地首飞。作为中国航天的年末戏，长征八号发射的顺利进行也标志着新一代长征火箭家族的全数亮相。在未来数年内，上一代长征火箭也将继续活跃在中国航天的舞台上，与新一代长征火箭工作托举中国航天的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/28/20201228150222848.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;367&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;应用广泛的太阳同步轨道卫星&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从有关报道看，长征八号是为发射太阳同步轨道卫星而量身定做的一型火箭。虽然名字里有“太阳”二字，但太阳同步轨道仍然是围绕地球的一种轨道。太阳同步轨道的高度一般在600-800公里，比载人航天器使用的300-400公里高度的轨道要稍高一些。太阳同步轨道的倾角一般比较高，卫星在工作过程中要经过南北两极上空。由于卫星轨道周期比地球自转的周期小很多，卫星每转一圈都能覆盖地球表面的不同区域。卫星数据积累一段时间后，就可以获得整个地球表面的情况，这是轨道倾角较低的卫星所无法完成的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，为了使轨道平面相对太阳始终保持固定的取向，轨道平面每天向地球公转方向移动约1度，与地球绕太阳每天公转过的角度相等。这样，卫星经过地球上某个特定地点的光照条件总是相同的。例如，假如我国的某颗海洋卫星第一次经过南海某岛屿上空时，太阳高挂于正南方，那么这颗卫星下次光临该岛屿时，太阳也应该处于大致相同的位置。这为相关数据或情报的分析带来了方便。如果某国希望监视另一国军事基地的动态，显然应该在太阳同步轨道上部署卫星，并在需要监控的区域光照条件较好时飞临该地上空，获得相关的高分辨率数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/28/20201228150257415.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;工作在太阳同步轨道上的吉林一号光学A星拍摄的美国费城海军造船厂。由于太阳同步轨道的特点，这颗卫星每次飞临费城上空都能获得较好的光照条件。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的风云系列气象卫星有运行在静止轨道（风云二号、四号系列）和太阳同步轨道（风云一号、三号系列）的两种卫星配合工作。静止轨道卫星高悬于赤道上空、我国经度范围附近，对我国的天气形势进行监测。而太阳同步轨道卫星则在较低的轨道上获取分辨率更好的全球数据。除了气象卫星外，太阳同步轨道也是海洋、资源、高分等一系列对地遥感卫星的工作轨道，获取海洋、大气、水土、林木、矿场等自然系统和资源的全球分布与变化情况。当然，当把卫星上的有效载荷改装为军事用于的侦查仪器后，太阳同步轨道也是非常适用于军事侦查卫星工作的轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/28/20201228150352482.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;306&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;风云系列卫星轨道示意图，风云3系列卫星工作在太阳同步轨道上。注意本图仅能标示轨道面的位置，轨道高度比例与实际不相同。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了测地，太阳同步轨道也是用于“观天”的卫星理想的工作轨道。工作在晨昏交界线附近的太阳同步轨道的卫星，能够始终处于晨昏交界线附近，持续获得观察太阳的视角。日本的“日出”、”日落“和美国的TRACE等太阳观测卫星，都部署在这个轨道上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;模块化研发的新一代火箭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研发新一代火箭长征最迫切的需求，来自于未来大型、深空等“国之重器”级的航天器对火箭运载能力的需求。如果没有长征五号、长征七号火箭对我国火箭最大运载能力的提升，月球采样返回、航天站建设等标杆性航天任务都无法开展。在此需求的驱动下，新一代火箭攻破了诸多技术难关，实现了火箭燃料由更适于导弹部署的有毒常温材料，向更适用于航天发射的低温无毒燃料的升级换代。新一代大推力液氧-煤油发动机和液氧-液氢发动机，也让我国的火箭拥有了推力更加强大的“心脏”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74f4d7d25c601df56524e4a03eba3e7c</guid>
<title>和中国打交道，美国还缺点战略思维</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2021_01_02_576545.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马凯硕 译/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔·拜登被捆住了双手。即使他想改变路线，对中国采取更加温和或渐进的政策，他也做不到。在美国政体中，两党派已经形成了针对中国的广泛共识。唐纳德·特朗普（Donald Trump）获得了超过7000万张选票，共和党拿下众议院，因此共和党人不会感到受挫。他们依然有能力，如果拜登对中国表现出缓和态势，他们就会猛烈抨击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，拜登必须对中国保持尖刻的言辞，他的讲话必须坚持强硬路线。但是，在这种负面的公众舆论之下，他必须寻找机会实现自己的一些关键目标，在疫情之后启动美国经济，并摆脱特朗普积累的牢固的共和党基础。如果他够细心、精明和精打细算，他会发现，一个经济上充满活力的中国将提供其他国家无法提供的大量机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/31/20201231140415257.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：中国日报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普与中国的贸易战是完全错误的，特别是他说“贸易战是好的，而且容易获胜”。美国对中国的贸易逆差几乎没有下降，从2017年的3750亿美元到2019年的3450亿美元。有证据表明，中国的出口商通过将出口到美国的货品转移至越南等其他出口地，来对付这一制度。 因此，越南对美国的出口额从2018年的490亿美元激增至2019年的670亿美元。拜登最近在《外交事务》中写道特朗普总统发动的贸易战“不明智”，他说得很对。他还写到：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“不顾现实的鸵鸟心态，一昧地避免任何贸易协议，是错误的做法。各国的贸易中，美国将变得可有可无。问题是，操纵贸易的规则谁来决定？谁能确保贸易政策能保护工人、环境、透明度和中产阶级的工资？应该是美国去领导这一举措，而不是中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的贸易战在许多方面对中国都是一个福音。大多数国家显现出聚旗效应[注1]的趋势，这加强了对中国的支持。同样重要的是，这有助于触发“双循环”经济的新战略，这将减少中国经济对美国经济的依赖。所有这些本应该是可以预期的，但事实却并非如此，这反映了我在《中国赢了吗？》一书中强调的重点：美国与中国打交道的基本劣势是缺乏全面的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精明的战略思维可以帮助拜登，这里有一个简单的例子。特朗普的政治基础中最脆弱的环节在农业部门。特朗普激烈的贸易战使农民遭受了沉重打击，美国对中国的农产品出口从2017年的190亿美元下降到2019年的140亿美元。特朗普试图通过增加对农民的农业补贴缓解他们的困难，从2017年的近120亿美元增加到2019年的超220亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NPR报道，“根据几位独立经济学家的研究，美国农业部支付给农民的钱大约是贸易战中他们承受的实际损失的两倍……成千上万的农民每人得到了10万美元以上。”《纽约时报》称，“此外，包括民主党和共和党议员在内的批评者都认为，小农被大部分救助计划排除在外，而大型农场和一些外资农场则从中受益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联邦赤字从2016年的5850亿美元激增至2019年的9840亿美元之际，美国不顾当前的财政现实，反而增加基本补贴。美国对华农产品出口的潜在市场仍然巨大。一个令人难以置信的统计数据，说明了中国市场的增长速度：2000年，巴西向中国出口了10亿美元；2020年，巴西每72小时出口10亿美元，20年中增长了50倍。如果美国能够像巴西一样，快速增长对华出口量，美国农民将成为拜登的狂热支持者。具有讽刺意味的是，这可能是拜登的“特朗普路线牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国应该会乐于以增加进口美国农产品的方式，向拜登抛出橄榄枝，尤其是其正处于努力减少对澳大利亚农产品进口的依赖之际。当然，这必须是谨慎放松、逐步降级对华贸易战的一部分。幸运的是，即使拜登因贸易战降级而受到攻击，但这对美国经济有积极好处，特别是对诸如农业领域而言，这部分主要选民会拥护拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/31/20201231140629807.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与促进对华农产品出口不同，拜登将很难摆脱特朗普政府对中国技术出口的一些限制。一旦这样做了，深层政府的鹰派会猛烈抨击他。然而，保持对中国的强硬言论的同时，拜登可以采取一些象征性的措施，对北京释放巨大的善意，却不会引起国内的政治动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数美国人不知道特朗普政府已经向加拿大提出了引渡华为创始人的女儿——孟晚舟的请求。来自华盛顿特区的一个小小的信号可能会鼓励加拿大释放她返回中国。拜登政府的潜在回报可能是巨大的，因为中国政府被这一引渡请求深深伤害过，这使他们想起了曾经历经苦难的屈辱时代，那个在中国领土上，西方法律域外适用的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，如果拜登政府试图彻底重启美国对华战略，他们可能会开辟一条新路，在必要时向公众展示政府的韧性和坚定性，同时为美国经济争取具体利益，并铲除特朗普的政治基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，拜登政府也将会找到对中国更明智，更周到的战略，该战略将赢回美国的许多盟友和朋友。正如印度尼西亚前驻美国大使迪诺·贾拉勒（Dino Djalal）所说：“今天，东南亚人希望与美国和中国和睦相处。他们也希望美国和中国，至少在他们所在的地区能够和睦相处。这是过分的要求吗？” 他补充说：“我们不想陷入反华运动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注1：聚旗效应（英语：Rally &#x27;round the flag effect）是政治学和国际关系上的一个概念，指在国家面临战争或是外交危机的时候，国家领导人或执政者能在一定期限内获得很高的支持度，同时国内舆论会减少对政府施政的批判。此外，它还可以起到转移国内注意力的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d69c7d4818945dc65a1dea2f384cede5</guid>
<title>共同构建人类命运共同体</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2021_01_02_576544.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的联合国大会主席汤姆森先生，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的联合国秘书长古特雷斯先生，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的联合国日内瓦总部总干事穆勒先生，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们，先生们，朋友们：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一元复始，万象更新。很高兴在新年伊始就来到联合国日内瓦总部，同大家一起探讨构建人类命运共同体这一时代命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚刚出席了世界经济论坛年会。在达沃斯，各方在发言中普遍谈到，当今世界充满不确定性，人们对未来既寄予期待又感到困惑。世界怎么了、我们怎么办？这是整个世界都在思考的问题，也是我一直在思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，回答这个问题，首先要弄清楚一个最基本的问题，就是我们从哪里来、现在在哪里、将到哪里去？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回首最近100多年的历史，人类经历了血腥的热战、冰冷的冷战，也取得了惊人的发展、巨大的进步。上世纪上半叶以前，人类遭受了两次世界大战的劫难，那一代人最迫切的愿望，就是免于战争、缔造和平。上世纪五六十年代，殖民地人民普遍觉醒，他们最强劲的呼声，就是摆脱枷锁、争取独立。冷战结束后，各方最殷切的诉求，就是扩大合作、共同发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这100多年全人类的共同愿望，就是和平与发展。然而，这项任务至今远远没有完成。我们要顺应人民呼声，接过历史接力棒，继续在和平与发展的马拉松跑道上奋勇向前。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/02/20210102083227684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2017年1月18日，国家主席习近平在瑞士日内瓦万国宫出席“共商共筑人类命运共同体”高级别会议，并发表题为《共同构建人类命运共同体》的主旨演讲。新华社记者 饶爱民/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类正处在大发展大变革大调整时期。世界多极化、经济全球化深入发展，社会信息化、文化多样化持续推进，新一轮科技革命和产业革命正在孕育成长，各国相互联系、相互依存，全球命运与共、休戚相关，和平力量的上升远远超过战争因素的增长，和平、发展、合作、共赢的时代潮流更加强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，人类也正处在一个挑战层出不穷、风险日益增多的时代。世界经济增长乏力，金融危机阴云不散，发展鸿沟日益突出，兵戎相见时有发生，冷战思维和强权政治阴魂不散，恐怖主义、难民危机、重大传染性疾病、气候变化等非传统安全威胁持续蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/02/20210102083247423.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2013年3月23日，国家主席习近平在莫斯科国际关系学院发表演讲。新华社记者 丁林/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宇宙只有一个地球，人类共有一个家园。霍金先生提出关于“平行宇宙”的猜想，希望在地球之外找到第二个人类得以安身立命的星球。这个愿望什么时候才能实现还是个未知数。到目前为止，地球是人类唯一赖以生存的家园，珍爱和呵护地球是人类的唯一选择。瑞士联邦大厦穹顶上刻着拉丁文铭文“人人为我，我为人人”。我们要为当代人着想，还要为子孙后代负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们、先生们、朋友们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让和平的薪火代代相传，让发展的动力源源不断，让文明的光芒熠熠生辉，是各国人民的期待，也是我们这一代政治家应有的担当。中国方案是：构建人类命运共同体，实现共赢共享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理念引领行动，方向决定出路。纵观近代以来的历史，建立公正合理的国际秩序是人类孜孜以求的目标。从360多年前《威斯特伐利亚和约》确立的平等和主权原则，到150多年前日内瓦公约确立的国际人道主义精神；从70多年前联合国宪章明确的四大宗旨和七项原则，到60多年前万隆会议倡导的和平共处五项原则，国际关系演变积累了一系列公认的原则。这些原则应该成为构建人类命运共同体的基本遵循。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主权平等，是数百年来国与国规范彼此关系最重要的准则，也是联合国及所有机构、组织共同遵循的首要原则。主权平等，真谛在于国家不分大小、强弱、贫富，主权和尊严必须得到尊重，内政不容干涉，都有权自主选择社会制度和发展道路。在联合国、世界贸易组织、世界卫生组织、世界知识产权组织、世界气象组织、国际电信联盟、万国邮政联盟、国际移民组织、国际劳工组织等机构，各国平等参与决策，构成了完善全球治理的重要力量。新形势下，我们要坚持主权平等，推动各国权利平等、机会平等、规则平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日内瓦见证了印度支那和平问题最后宣言的通过，见证了冷战期间两大对峙阵营国家领导人首次和解会议，见证了伊朗核、叙利亚等热点问题对话和谈判。历史和现实给我们的启迪是：沟通协商是化解分歧的有效之策，政治谈判是解决冲突的根本之道。只要怀有真诚愿望，秉持足够善意，展现政治智慧，再大的冲突都能化解，再厚的坚冰都能打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“法者，治之端也”。在日内瓦，各国以联合国宪章为基础，就政治安全、贸易发展、社会人权、科技卫生、劳工产权、文化体育等领域达成了一系列国际公约和法律文书。法律的生命在于付诸实施，各国有责任维护国际法治权威，依法行使权利，善意履行义务。法律的生命也在于公平正义，各国和国际司法机构应该确保国际法平等统一适用，不能搞双重标准，不能“合则用、不合则弃”，真正做到“无偏无党，王道荡荡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“海纳百川，有容乃大。”开放包容，筑就了日内瓦多边外交大舞台。我们要推进国际关系民主化，不能搞“一国独霸”或“几方共治”。世界命运应该由各国共同掌握，国际规则应该由各国共同书写，全球事务应该由各国共同治理，发展成果应该由各国共同分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1862年，亨利·杜楠先生在《沙斐利洛的回忆》中追问：能否成立人道主义组织？能否制定人道主义公约？“杜楠之问”很快有了答案，次年，红十字国际委员会应运而生。经过150多年发展，红十字成为一种精神、一面旗帜。面对频发的人道主义危机，我们应该弘扬人道、博爱、奉献的精神，为身陷困境的无辜百姓送去关爱，送去希望；应该秉承中立、公正、独立的基本原则，避免人道主义问题政治化，坚持人道主义援助非军事化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们、先生们、朋友们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大道至简，实干为要。构建人类命运共同体，关键在行动。我认为，国际社会要从伙伴关系、安全格局、经济发展、文明交流、生态建设等方面作出努力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>