<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13e3a11c03af53e66b847c0ec3541a38</guid>
<title>在加税和制裁上，瑞士没有跟随欧盟和美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/bairuiyi/2025_03_30_770272.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
编者按：作为第一批承认中华人民共和国的欧洲国家，瑞士与中国建立了深厚的外交关系，两国在贸易、医药、旅游等领域的合作也日益深入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
今年也是中瑞建交75周年，瑞士驻华大使白瑞谊（Jürg Burri）于近日访问中国人民大学，并在重阳金融研究院（人大重阳）‍区域国别论坛之“大使讲坛”第六讲‍发表演讲，从中瑞关系角度详细解读了两国的历史和未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人大重阳已授权观察者网全文刊载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/30/20250330094558157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白瑞谊：&lt;/strong&gt; 今天，我以瑞士驻华大使的身份，受邀来到久负盛名的中国人民大学举办讲座，与诸位共同探讨瑞士和中国之间的关系，这是极大的荣幸。在此，衷心感谢到场的每一位朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天现场有朝气蓬勃的学生、优秀的企业家，还有诸多杰出的博士、教授和专家。前排就座的不少人都是老朋友，在看电视或参加论坛时，常能聆听大家从学者视角探讨中瑞两国各领域关系的专业评论，深受启发。同时，也要感谢人大重阳王文院长，给予这次能和大家交流的宝贵机会，他对此次演讲的支持与鼓励，十分令人感激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到今天在座的各位，我深感责任重大。希望能留出更多时间和空间，与大家充分交流，如此便能更好地了解大家所关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我主要围绕以下几个方面展开介绍：首先，带大家深入了解瑞士；其次，讲解中瑞双边关系的基本情况；然后，介绍两国企业在彼此国家的发展状况，再探讨中瑞双边贸易关系；最后，对未来进行展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/30/20250330094614561.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瑞士驻华大使白瑞谊（Jürg Burri）做客人大重阳“大使讲坛”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、瑞士 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想必大家对瑞士都有所了解。与中国相比，瑞士是一个面积仅42000平方公里、人口约900万的小国。和其他已在人大重阳区域国别论坛之“大使讲坛”上发表过演讲的大使们所代表的国家，如巴西、西班牙相比，瑞士的规模依然较小。但有趣的是，瑞士和中国之间却有着紧密且友好的关系，这种友好关系由来已久。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/28/20250328171509479.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瑞士独立时间很早&lt;span&gt;&lt;/span&gt;，可以追溯到700多年前
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士的建国历史可以追溯到700多年前，在1848年成为统一的联邦制国家。我们作为中立国家，与世界各国都保持着良好的联系。同时，瑞士始终尊重中国在世界上所扮演的重要角色，也很荣幸中国愿意与瑞士开展更深入的交流，这为我们在众多领域创造了更多的合作可能。在接下来的讲解中，大家将会对此有更深入的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么瑞士会受到大家的广泛关注呢？从学术角度来看，瑞士拥有独特的政治体系，其自下而上的政治制度深入社会各个层面。从经济角度而言，瑞士同样值得关注。瑞士十分重视教育，教育不仅培养了我们强大的研究能力，涵盖学术教育，还包括职业教育和培训。这种教育与职业发展紧密结合的模式，造就了一批优秀的工匠、专业人才，也推动了学术研究的进步，进而形成了瑞士独特的“创新三角”。在众多国际竞争力和创新排名中，瑞士常常名列前茅，这一点值得大家深入研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，瑞士相对较低的税务水平也是吸引各方关注的原因之一。毕竟，大家都希望合理减少税务负担。瑞士不仅安全稳定，风景优美，而且国家规模较小，对于市民、企业和控股公司来说，在瑞士生活和发展的成本相对较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、瑞士与中国 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士与中国的贸易往来历史悠久，早在17世纪，两国就因手表贸易而建立起联系。2025年是中瑞建交75周年，瑞士是第一批承认中华人民共和国并与之建立外交关系的欧洲国家。1950年，瑞士率先发出邀请，当年9月，毛泽东主席接受了瑞士的提议，中国随即在瑞士开设大使馆，同一时期，中国也在北欧开设了大使馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士凭借其独特的地理位置和良好的国际关系，成为中国在欧洲开展贸易的重要枢纽。中国代表团常以瑞士为中转站，前往其他欧洲国家开展业务，这使得瑞士在与中国建立良好经贸关系方面走在了前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/28/20250328172100942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1950年，任佐立公使向朱德副主席递交国书&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中瑞双边关系的发展历程，有许多重要的里程碑事件：瑞士是最早承认并同新中国建交的西方国家之一；1974年12月，双方签订《中瑞贸易协定》；1980年，瑞士迅达集团和中国企业成立了中国第一家工业合资企业；2013年，两国签署《中国-瑞士自由贸易协定》。此后，两国的经济贸易关系日益紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国经济关系的不断发展和繁荣，离不开双方政府的积极推动和紧密合作。例如，2024年1月，李强总理访问瑞士；2024年2月，中瑞举行外长级战略对话；2024年7月，瑞士联邦委员兼经济、教研部长帕姆兰访华；2025年1月，中国国务院副总理丁薛祥在达沃斯出席世界经济论坛2025年年会。这些高层互访充分彰显了两国对双边关系的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民间层面，中瑞两国的交流也十分活跃。目前，两国设有30个双边工作组，也就是官方对话机制。比如，近期在北京举行了人权对话、知识产权对话，即将召开的中瑞经济委员会对话也备受关注。这些对话机制确保了两国在各个层面保持密切沟通，及时解决合作过程中出现的问题，避免小问题演变成阻碍双边关系发展的大障碍。通过高层会议，双方能够从战略高度把握两国关系的发展方向，而不必在细枝末节上耗费过多精力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f8d4530d8acbf14a60ce23bc744fb88</guid>
<title>一周军评：恼羞成怒？美军对胡塞“极限施压”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_03_30_770270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国《大西洋月刊》主编被莫名拉入美国空袭胡塞武装决策群的闹剧，不仅泄露了美国即将军事打击胡赛行动出炉的机密，也从第一视角展现了当下美国核心肉食者们的精神状态。而与此同时，美军围绕中东的新一轮兵力集结已经开始，特朗普政府的中东政策也将展现一些新的思维与变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在本周，朝鲜展示了本国研制的预警机样机，让人在感慨朝鲜自主国防无限可能的同时，也在某些层面透露出朝鲜国防思想潜移默化的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对胡塞武装“极限施压&quot;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月24日，《大西洋月刊》主编杰弗里·戈德堡撰文披露了自己在3月13日被拉进一个美国政府高层的Signal讨论小组，并提前“被泄密”了有关美军对胡塞武装进行空袭的作战计划。白宫随后承认了这一事实。自此，围绕特朗普政府一众高官是否泄密的争论和对特朗普执政团队草台性的进一步嘲讽，成了这一事件后续的主要内容，至于此事的背景，即3月15日特朗普下令对胡塞武装采取升级军事行动，则并没有人有太大的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/29/20250329163054670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尽管看起来没有任何人会因为泄密事件被处理，但外界对这一八卦的津津乐道确实说明了国际议题传播的某种逻辑&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自3月15日美军对也门数十个胡塞武装目标，包括雷达、防空系统、导弹和无人机设施发动攻击以来，半个月间，根据胡塞电视台Al-Masirah报道，美国已经至少对也门发动了11轮空袭行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，胡塞武装也宣称，至少10次对美国海军在红海区域的“杜鲁门”号航母及其打击大队的护航舰只发动了攻击，并对以色列多处军事基地发动了攻击。尽管这些攻击行动并未对美军和以色列造成什么值得一提的伤亡损失，但考虑到就是这样的军事行动，已经能被美国海军描述为“二战以来面临最激烈的战斗”，这些行动对美国造成的军事压力似乎也不宜低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2023年10月也门胡塞武装为了声援哈马斯在加沙地区的行动，开始在红海上袭击各种与以色列有关商船，并进一步将攻击目标拓展到途径红海的英美军舰以来，红海危机就对全球航运造成了严重影响。尽管以美国主导的多国联军在2023年12月就开始发动“繁荣守护者”的行动，出动海上力量为红海商船提供护航，并间断性地对胡塞武装控制地区进行军事打击，但正如2024年8月 ，美国中东海军行动负责人、海军中将乔治·威科夫所说，美国和英国在红海危机中打击胡塞武装的方法，未能阻止胡塞武装并阻止对该地区航运的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曼德海峡和苏伊士运河的商船通航量自2024年初受此影响腰斩至今，并未因为联军的护航行动而明显恢复，以色列的埃拉特港更是处于某种实质性关闭的状态——抵达该港口的货船已经减少到“每两三个月”一艘。对美国而言，给予以色列从军事援助到国际舆论支持的全方位支持，既然是少数从特朗普到拜登再到特朗普政府都不会发生动摇的坚定立场，那么在以色列对加沙地区“大局已定”的环境下，在以色列缺乏投送能力的也门附近摆平胡塞武装，就成为美国在“巩固美以同盟”和“维护航行自由”这两个位面做出表率的重要方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/29/20250329164047650.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界银行统计的苏伊士运河交通量在2023年底遭遇腰斩，且一蹶不振&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自然是不可能通过对话让胡塞武装放弃攻击行为。对特朗普而言，胡塞武装也无法通过增加关税来获得对话的机会。如此一来，进一步增强军事打击力度就成了极限施压的显然方法。美国自3月15日开始升级的空中打击行动，基本可以认为是这一逻辑的具体化反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，仅凭美军目前在红海常态化部署的“杜鲁门”号航母打击大队的兵力，所谓的打击力量升级充其量就是提升舰载机的出动频率以增加打击烈度，从胡塞武装非但不服软反而继续攻击美国航母编队的动作来看，这一施压的效果并不理想。基于这样的逻辑，美军近期的一系列行动兵力调动，应该就是为进一步升级对胡塞武装的打击进行的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，根据卫星图像和其他信息，能够确定美国至少已经派遣4架B-2A隐身战略轰炸机，前往位于印度洋的迪戈·加西亚空军基地。加上基地内已有的4架B-52H战略轰炸机以及作为保障的KC-135加油机、C-17运输机等，美军已经为进一步加码空中打击准备了充足的战略力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，3月21日，美国国防部长赫格塞斯命令美国海军“杜鲁门”号航空母舰在红海地区再延长部署一个月，并且下令将“卡尔·文森”号航母打击大队也调往中东地区。3月24日，正在亚太部署的“卡尔·文森”号航母停靠关岛，随后于28日离港前往中东，毫无疑问，该舰在停靠期间必定为接下去的中东部署任务进行了人员调整以及物资准备。得益于今年进行服役期内最后一次部署的“尼米兹”号和已经转隶部署到日本的“华盛顿”号，“卡尔·文森”离开亚太水域也不会影响美军在这一地区的兵力失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/29/20250329164557143.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月24日正在靠近关岛的“卡尔·文森”号航母&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“杜鲁门”加上“卡尔·文森”两艘航母，以及“卡尔·文森”号航母打击大队内的2-3艘护航舰携带的“战斧”导弹，还有部分美国媒体将正在返回法国本土，可能经过红海区域的法国海军“戴高乐”号航母和舰上的22架“阵风”也算到账上，美国海军有可能在未来一周左右时间里，在曼德海峡两侧集结起2个航母打击大队，上百架战机的作战力量，并与美国空军的战略轰炸机群配合，实现对胡塞武装的打击升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从空中打击力量的“显著升级”来看，美军的调动可算完成任务，但对于胡塞而言，仅仅空中规模上的提升能否让其发生政策上的全面变革，至少目前依旧是一个未知数。毕竟这样规模的兵力在中东地区只能持续一个月左右，一旦胡塞武装挺过了这轮打击窗口，当美军的作战兵力随着“杜鲁门”号航母的离开不可避免地走下坡路时，如何进一步给胡塞加压的难题，会让已经为”泄密门“焦头烂额的赫格塞斯更加头疼。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b7c10baca2a871c007ca7d7927c6812</guid>
<title>老祖宗“回答我”和丞相的高铁票，一款中国人专属的幽默浪漫主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_03_30_770266.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/27/20250327171943200.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“回答我！”一个男子用脑袋贴近镜头，以直勾勾仰视的夸张角度在画面里咆哮。紧接着一连串中英夹杂的质问，激情澎湃地怼着质疑他的人：“look in my eyes！tell me why？why？baby，why？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个极具冲击力的短视频出自B站up主@小明剑魔 在一次直播中与网友争论“剑魔和鳄鱼谁更简单”——虽然话题非常小众，但迅速成为了最流行的互联网模因——网友们发现，只要利用AI人像合成技术和语音合成技术处理一下原视频，原up主@小明剑魔 就可以变成任何人，然后以这个人的身份来怼人，高喊“回答我！”强势回应一切质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/27/20250327174404995.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲击力强、可复制性强、再加上几分搞笑和荒诞，“回答我”系列迅速完成了从小众参与者，到大博主，到主流媒体的典型互联网热梗三级跳，动漫人物、地方文旅、警察叔叔都成了视频主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/27/20250327174623435.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;288&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人更意外的是，随着以苏州博物馆为首的视频账号下场玩梗，让唐伯虎、文徵明、祝枝山等艺术大师纷纷复活，用现代语言和情绪化的表达方式向观众发出“灵魂拷问”，“回答我”挑战迎来了一支浩浩荡荡的大军——中国人迷人的老祖宗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/27/20250327185539644.gif&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;154&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李白、杜甫、扁鹊、乾隆皇帝等等上下五千年的“全明星阵容”加入，以情绪化、咆哮式的方式、充满网感的语言与现代网友互动，形成强烈的反差感和娱乐效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/27/20250327180751492.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些被大批量生产出来的“老祖宗回答我”视频，内容大致可以分为以下四种类型：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.澄清误解型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对后世对古人的刻板印象或“误解”，以咆哮方式说出某种观点下的“历史真相”，其实有的也是某派学者看法。比如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
宋徽宗：“当皇帝是我自己愿意的吗？不是向太后选的吗？我瘦金体不好看吗？我青绿山水不好看吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李清照：“有人说我写词是伤春悲秋无病呻吟，你试试金兵南下卷着包袱逃难三千里，金石字画全被抢光，WiFi信号断在淮河以北！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/27/20250327173957657.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.行业吐槽型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对古人职业或身份的“无奈”进行咆哮式吐槽。比如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
王羲之：“我不写大字是因为身体素质不行吗？没力气吗？握不住笔吗？我条件允许吗？你问蔡伦，我有八尺丈二的纸吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦始皇 &amp;amp; 唐太宗：互争“千古一帝”称号，互相咆哮“你配吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/27/20250327180930410.jpeg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;467&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.身世诉苦型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以现代人的视角调侃古人的艰难处境，增强共情。比如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
杜甫：“在安史之乱里逃难三年，手机被抢、WiFi全断，换你你不emo啊？回答我！你难不难受？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐伯虎：“说我疯癫，那我问你，父母妻儿妹同一年全部去世，换你你不emo啊？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/27/20250327180426654.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.怒现代人不争型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一类型大多是古人中的行业大牛和祖师爷们站出来“教训”当今的子孙们，比如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
孟郊：“我考了三次科举才中举，你们现在考个研就喊‘卷不动了’？回答我！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扁鹊：“你们现在熬夜到三点，喝冰水、吃外卖，然后问我‘为什么掉头发’？你问我？回答我！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李时珍：“保温杯里泡枸杞还加冰美式，白天喝生椰拿铁续命，晚上吃褪黑素关机，搁这儿玩人体重启呢？回答我！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张仲景：“抖音上那帮大聪明，拿艾柱当加特林，足三里烤成炭烧五花肉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孔子：“论语就是当时网红作品，传播的是智慧，你跟我说背不下来，回答我！玩手机，刷视频，几句古文都背不下来。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/27/20250327180336691.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有一些没什么营养，纯粹吐槽、吸引眼球的，比如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
蒙娜丽莎为自己发声：“我喜欢被你们人类围观吗？我自己跑去挂在墙上了是不是？说话！那我问你，你长得倒是好看，那你挂在那里能出名吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些以历史人物的口吻进行“诉苦式科普”“怼人式澄清”不一定就是历史的真相，而更多的是从今天年轻人的视角所关注的历史和人物的魅力一面；虽然有人觉得这削弱了历史的严肃性，视频的“夸张”和“粗暴”让人感到不适。但历史人物群像在“回答我”梗圈的火爆至少说明了一个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的流行文化圈，今人和古人正在利用最新技术完成一场大型的“双向奔赴”。对于新一代的互联网青年来说，中国几千年的灿烂文明和历史离他们很近，很亲切，那些历史上灿若星辰的名人不是干巴巴躺在课本里的插图，而是像网红明星那样接地气、可以给他们带来快乐的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国青年与祖先的“神交”是贯穿互联网流行文化发展始终的：从网络小说兴起的那一刻起，穿越文就已经成为了“显学”。和其他国家的读者与作者相比，中国青年有着无可比拟的热情和创作力，希望和古人生活在同一个时空下，时而穿越回古代，用今天的视野实现人生价值，和历史名人成为朋友或者恋人，亦或是带着21世纪的经验去弥补历史上的诸多遗憾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>757498ada6684383e9df62fd37e271ac</guid>
<title>世界进入第四波“中学西渐”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_03_30_770260.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
世界各地几乎都出现了“中国模式热”，全世界对中国知识的需求日益增加。第四波“中学西渐”可以说是关于中国的一切知识的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中学西渐”要在西方产生进一步的影响，他们中上层的人物要克服“鸵鸟”心态、 懒人思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四波“中学西渐”的浪潮，能否提供一种超越西方现代性的新范式呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在百年未有之大变局中，新一波的“中学西渐”浪潮已然掀起，而中华文明的智慧也在逐渐改变整个世界的认知。在东方卫视3月24日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长吴新文教授，梳理了历史上和眼下正在发生的“中学西渐”浪潮，剖析其背景、特点与影响，提出中国必须确立中国文化主体性，树立文化自信，同时也要推动不同文明的交流互鉴，促进人类文明共同进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/30/20250330075153998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年在荷兰奈克萨斯思想者论坛上，我和法国哲学家伯纳德-亨利·莱维有一段尖锐的对话。他指责中国大规模侵犯人权，我建议他看一下最新发布的益普索民调，中国90%的受访者认为自己国家走在正确的道路上，而法国只有11%的受访者认为法国走在正确的道路上。我问他有没有考虑这么高比例的法国人不满现状，这中间多少不满是涉及法国人权问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说法国知识界应该有勇气，像当年法国启蒙思想家伏尔泰那样，研究中国的成功经验。莱维大为不满地说：“一个来自专制国家的学者居然引用法国先哲伏尔泰来批评法国的民主制度。”我说，我读过伏尔泰的法文原著。当时的欧洲是100%的专制，他眼中的中国是当时世界上治理最好的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望中西方文化交往的历史大潮，大致出现过四波“中学西渐”，也就是中国的知识和学问传到西方和外部世界。伏尔泰等欧洲启蒙思想家属于第一波，这波持续的时间特别长，主要发生在16世纪到18世纪。但如果我们把眼光再放宽一点，甚至可以追溯到13、14 世纪之交，《马可波罗游记》出版后引发的持续许久的“东方热”“中国热”，推动了欧洲于15世纪进入了大航海时代。哥伦布、达·伽马等众多的欧洲冒险家、航海家，纷纷出海寻访发达的东方世界，来自中国的物产，来自中国的知识帮助推动了欧洲的启蒙运动和工业革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/28/20250328173409549.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个长周期的“中学西渐”，与欧洲社会走出中世纪、宗教改革大致是平行进行的。用意大利学者葛吉达的话说就是，这是由于“欧洲观念的危机引发的”。欧洲人在东方发现了一个世俗化的新世界，一个在他们眼中是根据理性原则建构的“自然国家”，而非“宗教国家”。当时利玛窦、金尼阁等一批耶稣会传教士把中国的儒学经典介绍到欧洲，引起了伏尔泰、莱布尼茨、狄德罗等欧洲启蒙思想家的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伏尔泰眼中，启蒙运动创造的是理性主义、人本主义，而他的偶像就是孔子，他用自己掌握的中国知识，向欧洲当时盛行的宗教狂热、政教合一、君主专制发起了猛烈的进攻。西方人今天说伏尔泰“教导我们走向自由”，其实伏尔泰思想的起点之一就是孔子的“人本主义”。欧洲启蒙运动本质上就是从“神本主义”走向“人本主义”。无疑，这一波“中学西渐”推动了欧洲的这种觉醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二波“中学西渐”大致从20世纪初开始至第一次世界大战后，惨绝人寰的世界大战，使不少西方有识之士反思西方文化的缺陷。法国作家罗曼·罗兰呼吁西方“倾听东方哲人的呼声”；英国哲学家罗素和美国哲学家杜威等都在大战结束后到访中国。罗素认为西方文化陷入了深层危机。他反感西方人带着优越感欺负和侵略中国，并对“少年中国”寄予厚望，希望中国迅速实现民族独立和现代化，而且将中华文明的某些优秀品质，特别是他眼中的道家，那种“生而不有、为而不恃、长而不宰”，与西方文明中的活力结合起来，创造一种既有效力、活力而又平和温润的人类新文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这波大潮中，梁启超等中国学人也走出国门，推介中国文化。1920年，梁启超曾向西欧社会党人宣讲儒家的“四海之内皆兄弟”，“不患寡而患不均”和墨子的“兼爱”、“寝兵”思想。据他自己回忆说，欧洲听众会跳起来说，你们家里有这些宝贝为什么都藏起来？不分一点给我们？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三波“中学西渐”出现在二次大战前后，例如1935年建成的美国最高法院大楼东侧门门楣上刻有孔子、梭伦和摩西的雕像，分别代表中华文明、希腊文明和希伯来文明的法律智慧。大战结束后，西方很多智者反思纳粹思想对世界的祸害，影响较大的西方学者包括编撰《中国科学技术史》的英国学者李约瑟，以及德国哲学家雅斯贝尔斯等。李约瑟本人在抗日战争期间曾经在中国工作，结识了许多中国科学家，这为他后来研究中国古代科技史奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文化方面，他主张以中国的道家精神来调节和补充欧洲的浮士德精神，以挽救这个危机四伏的世界。德国哲学家雅斯贝尔斯则从中国哲学中发现了“也许超出任何一个西方国家所赢得的东西，那种不可逾越的真理和那种深邃的安宁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有必要提及一个学者出身的中国资深外交官张彭春。1947年，鉴于二次大战给人类带来的摧残，联合国设立了人权委员会，负责起草《世界人权宣言》。张彭春主张《世界人权宣言》应当融合不同文明的智慧。很多西方代表当时提出他们是从人的“理性”推导出人权。张彭春则提出儒家“仁”的概念应该和“理性”概念一样重要。最后通过的《世界人权宣言》第一条是这样措辞的，“人人生而自由，在尊严和权利上一律平等，他们赋有理性和良心，并应以兄弟关系的精神相对待。”这里“良心”一词（conscience）就是“仁”这个概念的英文翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/28/20250328173417872.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人权委员会副主席张彭春博士（中国）&lt;span&gt;图片来源：联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，与当时西方阵营只强调公民政治权利不同，张彭春从儒家“大道之行，天下为公”出发，认为人的经济权利、社会权利、文化权利，如工作权、教育权等等，也属于人权。他还从中国文化传统出发，提出了人的权利和义务之间要保持一种平衡。回望张彭春当时强调的理性与良心的平衡、经济社会权利与公民政治权利的平衡、权利与义务的平衡，今天看来其意义怎么评价都不过分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《世界人权宣言》通过后的七十多年中，人类社会还是经历了许多杀戮和灾难，本质上就是因为这些平衡遭到了破坏。此外，上世纪50年代，港台地区还涌现了一批新儒家，也产生一定的国际影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国进入新时代，中国日益走向世界政治、经济、文化、外交、科技舞台的中央。可以说世界进入了第四波“中学西渐”，或者叫“中学外渐”，世界各地几乎都出现了“中国热”、“中国模式热”。全世界对中国知识的需求日益增加，同时中国知识也随着中国崛起迅速外溢，影响越来越多的国家和地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国领导人习近平于2013年提出的“一带一路”倡议已有150多个国家参与，推动了“全球南方”国家的现代化。几乎所有受益于“一带一路”倡议的国家，它们的内部都出现了“中国热”、“中国模式热”，背后是这个倡议及其落实过程中所展现出来的中国软硬实力。就“硬实力”而言，中国以世界最完整的产业链，为“全球南方”国家的许多行业提供“整体解决方案”。从基础设施到重化工业到数字经济等等，都是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，“一带一路”倡议所坚持的“共商共建共享”理念，是改革旧秩序的非常重要的“软实力”。它源于中国，属于世界，也是迄今为止最先进的全球治理观。它背后的逻辑是中国人笃信的“人类命运共同体”，这与西方信奉的“要么餐桌上，要么菜单上”形成鲜明的对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观“全球南方”乃至整个非西方世界，围绕对中美的认知而日益分化，从我们看到的多数民调，无论是中东还是东南亚，还是非洲还是拉美，都显示出“东升西降”的大势，对中国的好感上升，对美国的好感下降。美国在加沙人道主义灾难中一味偏袒以色列的做法加强了这种趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年末和2025年初发生的一系列重大事件，震撼了整个世界，特别是西方世界。先是中国六代战机和“无人机航母”横空出世，展示领先美国国防科技实力的突破。接着是DeepSeek等以开源模式一举冲破美国AI霸权，折射出中国AI产业从“跟随”到“并跑”，乃至“部分领跑”的转型。与此同时，特朗普和马斯克对美国国内机构的一系列整顿，暴露出了美国体制内的大量腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说“一带一路”倡议的实施使越来越多的南方国家把中国看成“一流大国”，那么六代战机、DeepSeek的横空出世，使越来越多的西方国家也把中国看成“一流大国”，这一切使这波“中国热”、“中国模式热”、“中学西渐”、“中学外渐”达到新的高潮。同样，如果说小红书对账等让外国人看到了中国人的生活，我们通过这个节目以及原创性的中国话语的传播等，也让越来越多的外国人看到中国人的思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/28/20250328173452394.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来源：小红书&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一波“中学西渐”“中学外渐”至少具有以下四个特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是全方位。如果说第一波的重点是儒家思想的传播；第二波的重点是道家思想的传播；第三波的重点是儒释道互补的传播；那么现在这第四波可以说是关于中国的一切知识的传播。从最传统的国学经典到各类民间非物质遗产，到最现代的高铁、无人机、人工智能等，到今天中国式现代化模式以及治国理政的许多理念和实践，远远超出了过去“中学西渐”主要局限在学界或者思想界的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是网络化。这一波热潮诞生于互联网时代，伴随短视频的传播以及各种社交媒体的加持，使这波中国知识的传播在广度和深度上都前所未闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是大众化。伴随着互联网传播，可以说数亿普通国民直接参与了这波“中国热”，144小时的免签政策使数千万外国人看到了真正的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是年轻化。特别是中国年轻人出于自信和热爱，推动短视频、国潮风、网络文学、动漫艺术、科幻作品、电竞游戏、流行音乐等等走向世界，受到许多外国受众的热捧。中国年轻人自信地向全世界传播中国人的文化精神、审美境界、生活方式等方方面面，乃至政治主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直认为，中国的年轻一代以他们的眼光、三观和才华，正在通过互联网等手段开启这一场源于中华文明并日益震撼这个世界的文化复兴。我想以上这四者的结合，使我们有理由相信这一波的“中学西渐”、“中学外渐”可能会是一个长周期的伟大进程，它将伴随我们中华民族实现伟大复兴的整个进程，而我们每一个中国人都可以是这个伟大进程的参与者和贡献者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，我今天就和大家分享这些，下面我们请中国研究院副院长吴新文教授给大家演讲，谢谢大家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>