<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57a324a61c96971eb3ece3c4d233f832</guid>
<title>纵观历史，“世风日下人心不古”的忧虑多是杞人忧天</title>
<link>https://www.guancha.cn/maoliping/2024_01_25_723349.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按】 观察者网的“答案”年终秀自2019年以来，每年邀请国内外知名专家学者舆论领袖、企业家、科普工作者等，为当代年轻观众带来学术与思想的盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，是经历冲击后回升恢复的一年。中国和世界重新回到了高速连接与“双向奔赴”。在不稳定、不确定的重重疑云中，世界需要中国的答案，走向世界的中国也需要新的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023“答案”年终秀上，中国人民大学清史研究所教授毛立平针对当下年轻人的内卷焦虑，进行了题为“想选的和想做的不一定一样”的演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/毛立平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有一个很流行的词叫“贩卖焦虑”，就是个人或者企业通过增加人们对于某些事物的焦虑感而获得关注或收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，制造或者贩卖焦虑，并非当今才有的新鲜事物。纵观历史，古人一直在兜售他们的焦虑，不仅没有觉得自己不道德，还觉得这是高瞻远瞩、深谋远虑之人应有的基本素质。从孔子开始，就慨叹“礼崩乐坏、世风日下”，其后几乎每一个朝代的文人士大夫都焦虑地表示“世风日下、人心不古”，简直让我忍不住想问：历史上，人心到底古过吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历代的文人们还力图劝说百姓，不要安于目前的享乐，要时刻保有忧患意识，要“生于忧患，死于安乐”，要“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”，因为“人无远虑，必有近忧”，因为“忧劳可以兴国，逸豫可以亡身”。反正就是尽量不要快乐就对了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我并不是说忧虑都是不对的，历史上士人都以天下为己任，忧国忧民，这是他们自小接受儒家教育使然。但是，并非所有的忧虑都是必要的。从长远的视角来看，很多曾经被认为十分值得忧虑的事情，后来的历史证明都是杞人忧天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是做清史研究的，就以清代为例。从明朝后期开始一直到清代中期，社会上就流行着奢靡之风，就是无论衣食住行，老百姓都追求奢华，衣服要华丽时尚，饮食要精致多样，房屋要装修高档，出行要讲究排场，大家竞相攀比，形成一股浓厚的社会风气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如明朝初年，江南一般百姓都穿布衣；从明后期到清朝，百姓不论家中贫富，都耻于穿布衣，要穿绫绢、轻裘，结婚时新郎一律着状元服饰，新娘则要凤冠霞帔。当时，就有很多文人士大夫跳出来，批判这种奢靡之气，说中国传统社会最重要的美德就是民风淳朴、生活俭朴，奢靡之风将这些美德破坏殆尽，导致“人心不古、世风日下”；而且，人心不古只是问题的表面，奢靡的社会风气，会造成物质资源的极大浪费，与日益增长的人口数量相叠加，很快就会导致物质资源的紧张和匮乏，到时就会引发各种社会矛盾和动乱，是形成“乱世”的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/23/20240123090518185.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;演讲现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，中国历史上从来就不缺乏“马尔萨斯主义者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，根据现代学者的研究，明朝后期以来之所以出现奢靡之风，是社会经济迅速发展、市场活跃的结果，学界一向有明末有“资本主义萌芽”的说法，指的就是这一段时间和现象。加上明朝施行“一条鞭法”的赋税改革，就是将人头税并入到土地税中，减少了苛捐杂税，提高了人身自由度，当人们更有钱也更有闲的时候，就会进入市场进行消费、追求时尚，提升自己的生活品质。这其实是社会进步的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而文人士大夫们之所以对奢靡之风感到如此忧虑，是在历史转型时期，原有的社会秩序、经济秩序和道德秩序都在被逐步打破，让一向接受正统教育的他们感觉到不适应，因此产生了抗拒，并利用自己在话语权方面的优势，将这种焦虑表达了出来，让我们今天得以看到他们的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这些士大夫的忧虑，并非基于对经济发展的全面把控而得出的，只是站在道德的立场上，认为百姓不应舍本逐末，守住本业和淳朴的民风才是最重要的。而当他们看到自己的想法不能付诸实践，就忍不住一再慨叹“真是世风日下、人心不古啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史研究的后见之明，我们在今天可以看得很清楚，明清社会并没有因为奢靡之风导致严重的社会危机，这些文人士大夫的焦虑的确没有必要。如果当时也有史料检索系统的话，他们搜一搜历史上的文献，就会很容易发现，其实从秦汉到魏晋，再到唐宋和明清，每个历史时期都有文人感慨奢靡之风盛行，导致世风日下、人心不古，而历史却毫不理会他们，自顾地向前发展了两千余年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种忧国忧民的焦虑并非古人才有，现代人同样也有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个我亲身经历的例子。前几年，有一个和我关系很好的教授已经退休了，但我听说她失眠很严重，就问她：“您都退休了，孩子也工作了，没有什么压力了，为什么还失眠啊？”她回答说：“看到社会上现在存在很多很严重的问题，却感到自己无能为力，因此忧虑不已，无法成眠。”我听后顿时肃然起敬，感觉自己太狭隘了，每天都在为一些琐碎而世俗的事情烦恼，这位教授才真正有中国传统的知识分子的风骨啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我就努力让自己变得“忧国忧民”一点。这几年来，随着逐步进入知天命之年，我欣喜地发现自己开始越来越能理解这位前辈教授和古代的士人们了——作为老一辈，我的确开始忍不住为年轻一辈忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，担心现在的年轻人都不结婚、不生子，可能会产生很多的社会问题；而结婚生子的话，在如今的三胎政策之下可能又会对女性有比较大的压力和挑战；在三胎政策中出生的女孩子，在家庭中所享受的资源是不是无法和独生子女时代的女孩相比，女性的教育水平和社会地位会不会因此而受到影响；等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我心里很清楚，我的这些忧虑，对社会发展并没有任何积极影响，只是对我个人有一些消极影响而已。但是作为一名历史学者，我希望将一些历史上的类似问题，特别是女性问题用研究的方式呈现出来，并且在不同场合进行讲述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如：嫁妆对于清代的婚姻有什么样的影响，会引发哪些社会问题？清代下层妇女的法律地位和法律意识是怎样的，她们如何为自己争取利益？清代的公主，她们身为金枝玉叶，为何从乾隆朝起陷入经济困境，这与制度困境有无关联？清朝的皇帝如何逐步切断后宫与外界的联系，从制度、礼仪、空间上，实现 “内外之别”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
呼吁大家对古今女性的关注，这是我所能做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我能做的，就是用自己的在历史方面的积累和生活方面的经验，帮年轻人提一点建议，供他们在人生的迷惘阶段做参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我的工作接触的都是大学生和研究生，我发现学生们如今最大的焦虑就是“卷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/22/20240122163053551.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家也都知道，这两年的大学毕业生人数超过了新出生人口数量，就业、考研压力都很大。很多学生意识到，想要在社会上有竞争力，必须有过硬的学历才行。因此年轻人都很努力读书，争取考上一个好的大学；上大学之后也一刻不敢放松，努力争取保研资格；上了研究生以后，还得努力提高自己各方面的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的一个硕士研究生一入学就对我说：“老师，我决定这三年中，一年时间把所有的课程都修完并多学一门二外；第二年的时间把论文写完，同时拿到几个资格证书；一进入研三，就得抓紧准备考公、考编，努力找到一份好一点的工作。”这一番安排听得我都跟着紧张起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a59d2b867adf1ae86b1bf1accc9cd97</guid>
<title>民进党的“孩子”？不，是民众党的</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaodi/2024_01_25_723347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晓笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年的台湾大选以一场“三国演义”的戏码收官，蓝绿白三方势力都在这次选举耗尽了全力，并且都找到了能够让自己体面下场的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然民意基础处于弱势，但民进党终究拿到了“匪酋”大位。国民党在“立法院”比民进党多了一把椅子，考虑到无党籍的两把椅子透着蓝光，至少在牌面上国民党成为了“国会”第一大党。民众党不仅“总统补助款”和“政党补助款”拿到手抽筋——大约7亿新台币，还在“立法院”抢到了8把椅子，在三党都没有过半的情况下，成为了人人都爱的“关键少数”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较两大党，民众党在此次选举中的表现似乎更为抢眼，至少让传统台湾政坛颜色变得更为丰富了一些，客观上提高了台湾民众整体的审美水平。然而花无百日红，台湾民主化三十年来，头两把交椅已经树大根深到黯然失色，而第三把交椅却因为来来往往的“坐客”坐得油光发亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
登高易跌重，今天风光无限的柯文哲，眼中是否已经有了专属民众党的，挥之不去的大限倒计时？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民众党抢了民进党的娃？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸多观察家在选举后认为，这是台湾社会民意释放较为充分的一次，台湾民众各自找到了他们可以托付选票的政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党基本用尽了自己的基本盘，以大陆的视角来看，相当于高考踩了线进清华，一分没浪费。这个群体在国家立场上倾向“独立”，阶层偏中下，心思单纯，动员性较强。国民党方面，虽然少了郭台铭在最后关头的振臂高呼，但还是收拢了绝大多数的蓝营队伍，一定程度上趋近了真实的基本盘。这个群体在国家立场上谈不上对统一有多渴望，但绝对反对颠覆“中华民国”的“台独”主张，阶层偏中上，人中龙凤，心眼多，呈现一盘散沙的状态，因此每次选举“团结”都是国民党的罩门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么民众党的基本盘在哪里？在Z世代台湾青年！无需精准的数据，仅通过造势现场的直观体验，就可以感受到民众党场子的青春洋溢，与两大党的暮气沉沉形成了强烈反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/19/20240119164527931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;民众党“选前之夜”现场，不乏年轻人身影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Z世代台湾青年有什么特点？将民主自由视为安身立命的价值根本，对两大党的顽固自私，贪污腐败嗤之以鼻，对两岸关系的发展欲拒还迎，给他一把键盘就可以实现低成本的政治动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，民众党的出现是一个顺应潮流的选择，因为其背后是台湾政治“世代交替”的宏观趋势。在这种趋势下，即便没有民众党，也会有民人党、民从党等政治团体扛起所谓的白色大旗，只是时代的红利刚好便宜了柯P。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治意义上的“世代交替”第一次被所关注，是因为2014年的“太阳花运动”。然而大浪淘沙，当年趁着新浪潮的政党如今已经死伤大半，那些“扶大厦之将倾”的风云人物在放肆绽放光芒后，只留下了一个个耸人听闻的江湖传说以及一地鸡毛。第三势力衰退的一个主因是这次“世代交替”红利大头落在了民进党的手中。所谓的第三势力表面光鲜，其实只是跟着民进党喝了点汤，而只喝汤一样要饿死人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Z世代台青原本是民进党的盘子。台湾民主化后，由于过去的不光彩历史，国民党有着和民主自由对立的原罪，因此反国民党是一种政治正确，作为党外势力集大成者的民进党也成为了年轻人追随的对象。鉴于民主化初期主流民意掌握在国民党手上，民进党需要发育自己的基本盘，于是选择成为“青年之友”。“陆战”方面，填补国民党退出校园后的政治真空，收编学生社团，大肆兜售民主自由生意经。“空战”先国民党一步深耕网络社群，新媒体文宣团队爆炸式扩容且24小时不宕机，成为民选政治血汗工厂的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014便是收获之年。在这一年，民进党的孩子们在“立法院”包场开趴，乱交、偷吃太阳饼、随地大小便......年轻人的群情激奋，使“青年翻转”成为当年“九合一”选举的主题，不仅让民进党转的盆满钵满，还顺带刺激了第三势力浪潮。因为“太阳花”而崭露头角的青年政客后来多数成为了民进党的门徒——虽然事后证明他们在此前就已经与民进党有千丝万缕的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过日久见人心，年轻人后知后觉地发现民进党嘴上道理冠冕堂皇，但论吃喝嫖赌跟国民党是一丘之貉。对青年而言，反国民党依然是政治正确，但也开始捎带上了民进党。今天回头去看民众党的崛起历史，可以看到柯P政治手腕的有的放矢。作为“太阳花”的最大受益者，柯P并没有急于将其政治影响力变现，而是在2019年才成立民众党，力求在一个选举周期中充分练兵，剑指2024。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，2019年左右的民进党在年轻选民群体中的颓势已显，只是有了香港事件和韩国瑜落跑这两口老汤续命，使民进党可以一种相当体面的方式挺进新世纪的第二个十年，然而终究抵不过青年的离去。柯P如同摩西一样为Z世代台湾青年提供了一个新的选择——他既不是国民党，也不是民进党，有时候还挺有趣，讨人欢心。于是那些被民进党毒鸡汤喂大的孩子们，自行拜了民众党当义父。民进党苦心孤诣二十多年，一把屎一把尿培养民主世代，到头来为民众党做了嫁衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/01/19/20240119164826210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;柯文哲的照片经常被制作成表情包&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何解锁民众党的泡沫化成就&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾政坛上出现过诸多所谓的第三大党，但大多昙花一现。许多观察者喜欢将民众党与亲民党做比较。回首过往，宋省长和亲民党也曾一度是影响台湾政局的关键第三方，然而终究敌不过岁月蹉跎，只留下了“年年有瑜”的金色传说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，民众党的终局恐怕没有亲民党那么凄凉——至少在台面上的时间会长一些，因为老宋没有赶上“世代交替”的历史机遇。由于社会变迁，不同世代的认知框架、行为模式不尽相同。虽然进入了民主化时代，但无论是国民党、民进党还是亲民党，他们面对的选民都是一个世代的人，具有一些均质化的社群特征，那些选举中的传统政治动员模式，如组织动员、广播电视在他们身上依旧发挥着作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在世代交替背景中，年龄成为群体差异化的显性标志。今天的台湾年轻人可以扛着彩虹旗在街头裸奔，可以一辈子不在现实中见面，却能在网络上可以完成各类政治动员。标新立异，特立独行，已然和老一辈有很大的差异。台湾当前老龄化的社会环境能够保证两大党在台面上的体面，但老人盘的萎缩是必然趋势，长期趋势其实利好民众党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然趋势利好，不代表民众党真的能够金枪不倒，这里提出三个看空：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，政党的寡头铁律魔咒。寡头铁律是指随着组织规模的扩大，组织内的核心层会离群众越远，少数人开始集权，民主机制遭到破坏，整个党的思想行为因此而保守化。之所以被称为铁律，是因为这是一种必然的趋势，在刚性政党的身上尤为明显。民进党被青年抛弃很大程度就是就是因为民主化初期的急剧膨胀，触发了寡头定律机制，使自身变成了一个冷漠的选举机器以及钱权交易的名利场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对民众党而言，如果将自己定位为关键第三方，维持有限的组织体系，那么世代交替效应可以保佑其旱涝保收。然而从目前的情况看，民众党的前路终归是星辰大海，柯P已经对外开出了2028年的支票。在这种情况下，民众党的扩大化是必然的，而民众党又是一个刚性政党，会加剧寡头铁律的效应。届时民众党是否还是青年人的政党恐怕要打上问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，青年的心性不定。青年盘的性价比高，然而也不稳定，流动性较大。韩国瑜的教训在前，民众党如果要吃世代交替的红利，就要费尽心思维护整体形象。不过已然入了政治的道场，常在河边走，鞋子即便不沾水，也会沾泥。更要命的是，引发口碑崩塌的事件本身就是无法预判的“黑天鹅”，可能上厕所不关门这一件小事就有会葬送整个民众党的千秋大业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，在云端中的太子。民众党崛起的时代背景是世代更替，但更直接的因素在柯P的个人魅力。和诸多崛起的政党一样，民众党也是个人政治影响力变现的结果。柯P和民众党深度绑定，生死共存。这对政党发展早期有利，然而柯P终究是凡人，逃不过生老病死等尘世宿命，政党生死若系于一身，那么柯P的上限也自然是民众党的上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果民众党想要武运长久，培养接班人是必然选择。但继任者常有，合格的继任者不常有。然而对一个组织而言，如果一代目把调门抬得太高，将会给二代目的带来极大的压力。年轻人追捧民众党是因为柯P，后继者如果不能突破柯P的政治影响力，那么就会一直是柯P的影子，而影子是不会成为青年之友的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然民众党现在仍处在上升势头，柯P也身强力壮，商议立谁做太子的事情似乎还相对遥远，但仅从目前的情况来看，党内似乎还没有能够接替柯P的神仙角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么，你说黄珊珊？别闹了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fe1148cc00f94be70bf7fe7026fc285</guid>
<title>日本政客做出了一个违背安倍遗愿的决定</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2024_01_25_723345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“黑金”丑闻持续发酵引发日本国民的强烈不满，日本自民党的六大派系中，已先后有岸田派、安倍派和自民党前干事长二阶俊博为首的二阶派等三个派系明确表示将解散派系，而以副总裁麻生太郎为首的麻生派、以现任干事长茂木敏冲为首的茂木派、由总务会长长森山裕挂帅的森山派却拒绝解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月26日，一年一度的例行国会将开幕，在本届国会上，“政治与金钱”问题无疑将成为在野党攻讦自民党的一大主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了赢得国民信任，岸田首相已为此组建了由其本人领衔的“政治刷新本部”，并由麻生太郎和前首相菅义伟出任该本部的最高顾问。这是安倍晋三遇刺身亡后自民党的两位大佬，但不无讽刺的是，这两人对是否应该解散派系问题的看法截然相反：麻生反对解散，而菅义伟则坚决支持解散，因为他本人就不属于任何派系。这一新成立的本部根本不可能在国会开幕前就此问题形成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党外有党，党内有派，这是各国政坛是司空见惯的。但像自民党这样山头林立，政党政治演变成派系政治的执政党，却非常罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/23/20240123141759847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党的派系就是由拥有不同志向的政客们，为了争夺党内的主导权而形成的。各派系成员都效忠于首领并为其鞍前马后奔走。派系的主要功能是：在自民党总裁选举中推出共同的候选人并支持其竞选；在国会选举中推出候选人并助选；筹集并提供政治资金；安排其成员出任自民党和政府以及国会相关职务等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，派系与自民党政治是同义词，两者是一回事。没有派系，自民党就不成其为自民党了。这些年来无派系的自民党国会议员在逐步增加，已达到30%左右，而上世纪80年代无派系者仅为10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年由自由党和民主党合并组成了自民党，此后1957年自民党内就出现了派系。最初是五大派系，最多时曾发展到8个派系。经过不断分化组合，目前是六大派系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今自民党派系的魅力已有所下降。之所以如此，根本原因还是其筹款能力降低了。没有充裕的资金，自民党各派系就无法对其成员在选举之际和平时提供足够的支持，派系成员之间也无法开展相应的联谊活动。政客们的事务所都非常狭小，无法增加工作人员。一旦派系要举办什么活动，还要大家自掏腰包。长此以往，派系对政客的吸引力当然就下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然在派系全盛时期的上世纪80年代，派系成员在政治资金上也并非完全依赖派系。凡是在政府中担任过大臣的，原则上都必须自行筹集相应的政治资金。那些少壮派政客，从派系获得的资助一般也就占收入的10-20%。与提供资助相比，派系更突出的作用是政客们可以通过推销筹款派对券或开拓企业献金渠道，从而得以参与派系资金网络的运作。这里面水很深，运作空间很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，自民党各派系在每年夏季都会向其成员提供“冷饮费”，冬季则发放“点心费”，其金额在200万-400万日元之间。在选举之际，除了自民党向每位获得提名的候选人各提供1000万日元以外，各派系也会提供相应的资助。与派系头目关系好的成员，还会另行获得资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏透明度，如今自民党各派系的政治资金状况无法准确把握。据2015年的政治资金收支报告显示，如今的“冷饮费”和“点心费”额度在50万-100万日元之间，选举时的资助额在100万-200万日元之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，加入派系也是要付出的，会费一律为每月5万日元，另外每人还有筹款指标。首次当选的国会议员的筹款额度是50万日元，当选两次的则相应增至100万日元，出任过大臣职务的派系成员则须筹款200万日元。如果筹款额超过规定指标，则可作为对方的“捐款”进入派系成员的个人小金库，这一额度一般在200万-300万日元之间，最高不超过700万日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，这一规定对年轻政客而言是利大于弊，而对资深政客而言，压力就比较大。对派系成员来说，加入派系还是有利因素更多，否则就不可能有那么多政客加入不同的派系。当然也不否认有些人是出于对某派系的理念和传统而加入派系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/23/20240123142159121.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年此前四年，自民党各派系至少少报了4000万日元的政治资金收入&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各派系的收支报告来看，基本上都是依赖于每年春季的筹款派对。安倍派70.7%来自这一渠道，茂木派则是76.1%，岸田派是75.1%。每张派对券是2万日元，企业必须一次购买10张以上。由于如今许多企业对此不感兴趣，所以自民党各派系的筹款压力不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各派系筹款能力下降，是由于此前日本实施的政治改革。1994年在时任首相细川护熙的领导下，日本实行了选举制度改革，引入了小选区制度，与此同时推动了政治资金制度的改革。该改革的内容很多，但核心是由国家财政向各政党提供资助，这在日本称之为“政党助成制度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对拥有5名以上国会议员的政党，按国民人数计算，每人提供250日元，总数为309亿日元。国会议员人数越多的政党，就相应获得更多的资助。如今除了日本共产党以外，其他各政党都很大程度上依赖这一财政资助。2001年其时日本牙科医生联合会会长为了支持其推荐的候选人竞选国会议员，向时任平成研究会会长的桥本龙太郎提供了一张1亿日元的支票，如此巨额款项居然没有入账，而且桥本事后若无其事地表示他对此不知情！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，禁止各企业和团体向政党提供资助。这样，自民党的各派系就受到了极大制约。但与此同时，该制度又开了一扇小门：允许企业和团体在5年中向政客的个人资金管理团体提供50万日元以内的献金。但此后在1999年修改的《政治资金规正法》中，这扇小门也被堵上了，自民党各派系的筹款就更加困窘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外则是加大政治资金的透明度。原先规定同一企业或团体购买的筹款派对券超过100万日元必须公开，而该改革将其降至20万日元。这样企业或团体就以不希望公开为由拒绝购买派对券，这就对自民党各派系的筹款造成了很大的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，自民党各派系的筹款额直线下降。在上世纪80年代后期一些派系的收入动辄超过20亿日元，此后则很少能够达到5亿日元。当然这与1993年自民党的下野和泡沫经济的破灭也有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，自民党在收到财政拨款后还相应发放给各派系，在自民党第二次下野后，于2010年不再向各派系分配这一财政资金，而是改为向各议员直接发放。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3e623faabe51542afdb9b44ff589643</guid>
<title>我认为明年GDP增速目标应定5%，甚至5%以上</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiaKang/2024_01_25_723339.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/贾康】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天的发言主题，是从两个侧面来勾画从短期到中长期我所认识的中国经济发展的展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当下判断，我认为中国以现代化为战略目标的经济社会发展，正处于爬坡过坎、要冲过“历史三峡”的关键性历史考验阶段。所谓“行百里者半九十”“逆水行舟不进则退”，都非常适合描述当下这个阶段的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中等收入陷阱等全球统计现象表明的具有挑战性的问题是不可忽视的，我们现在看着要到高收入经济体门槛的时候，种种困扰、不确定性却都呈现出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2010年，中央提出“稳中求进”这个经济工作总基调之后，从2011年到2022年，我们的经济增速是一路下行的。最新的2022和2023年两年复合平均增长速度是4.1%，它已经滑出了所谓中高速的合理区间，和我们经济学家一般有共识的潜在经济增长率的差距非常明显，也达不到《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》提出以后，总书记的说明里已经点明的15年保证速度的量值要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果以2023年这一年同比5.2%的增速为契机，展望2024和以后的年度，我们却要看到它有一个特别的意义，就是这一年我们站在了所谓中高速的底线之上，并且大概率是能够避免今年、明年、后面的年度里不再出现2020年和2022年那样的新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年疫情，我们在抗疫过程中总结的经验，我认为大概率上使我们足以应对以后可能出现的疫情的反复而不对经济社会产生那么大的拖累。只要把已在2023年8、9月以后向好的趋势、继续向好的基础夯实，今年、明年是很有希望在中高速的区间底线之上运行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/24/20240124145854208.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先把自己的观点亮出来：如果说对2024年的引导性目标，作为研究者提一个建议的话，我认为应该非常鲜明地仍提为5%，甚至可以考虑5%以上。国外那么多研究预测的量值都是5％以下，像IMF甚至低到4.2%，高盛为4.5%，国内不少券商预测是4.7%、4.8%，而我之所以认为应该继续提5%，基本依据要从下面两个角度展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从总体全局看，有客观、主观两大方面的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对中国经济发展的客观的成长性方面的支撑，我们应该有一个最基本的判断。按照唯物史观——我是认同这一马克思主义基本原理的——一定应认识到生产力创新发展作为根本性、决定性因素的人类社会发展规律，客观上是有共性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化，首先在共性的轨道上要坚定不移地推进工业化、城镇化、市场化、全球化、信息化和法治民主化，再加上中央所说的中国式现代化的“五大特征”，六大潮流合成人类文明发展的主潮流，结合中国特色，它的客观规律性表现在中国这些年的改革开放，是在人家工业革命发生之后我们再急起直追，是在符合规律的轨道上有了超常规的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体观察，作为一枚硬币两面的工业化和其必然伴随的城镇化，中国作为超大规模经济体，现在走到什么地步了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国的工业化绝对不像有些人所说的已经到了后期，中央的认识也非常清晰，我们仍然是世界上最大的发展中经济体，我们的这一国际地位还没有改变。应该认识到，中国的工业化实际上处于从中期向中后期、后期的转变阶段，“世界工厂”大而不强，必须实现升级，“中国制造”必须升级为“中国创造”和“中国智能制造”。后面的发展纵深和潜力空间还十分可观。对于现在自己的短板和不足，我们要客观地、实事求是地认识；同时，我们自己客观方面的成长性的支撑不能忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而城镇化的真实水平，我认为这更是应该强调的。我在很多场合都专门说到，我完全不同意只看常住人口城镇化率——66%，这是最新的指标；首先要看的，是那个不掺水的户籍人口城镇化率，只有47%。一大半中国人还没有取得市民身份，前面已经进城的3亿多人中，至少有2亿多人在城市、城镇居住、工作、生活了很多年，就是苦苦拿不到城市户口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么道理？因为我们的发展没到那个份上，真实城镇化水平不足以给他们提供一视同仁的基本公共服务均等化待遇。这和关于工业化的认识相类似，我们明显的不足和短板的背后，是我们要补欠账，我们要继续升级发展的潜力空间不可忽视。这个发展纵深，在规律性的轨道上是客观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/24/20240124150245651.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个城镇化指标放在一起，如果直观地拿城镇化的水平来判断的话，我认为中国真实城镇化水平可以中和一下，到55%左右的话，那么按照国际经验走完伴随工业化发展的城镇化高速发展阶段，还会有15个百分点左右的空间。这样的一个发展过程，当然在年度城镇化真实水平提高方面它是减速的，但总体上仍然是城镇化高速发展的过程。这个过程中，我们假定一年上一个点，还得走15年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个角度，以客观成长性的基本判断来说，我们要看清楚中国经济发展所谓的韧性、“回旋余地”和长期向好的基本趋势，它确实有客观性的支撑力依据。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>