<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>eac4455c215e933021f8c0867a475a58</guid>
<title>英美政客为什么鼓吹“非吴佩孚不能救中国”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/laixinxia/2020_10_16_568246.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/来新夏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿会议虽然以尽量满足列强各方的要求而达成表面上的妥协，但在实际利益方面，显然是美国更大程度地达到了预期目的——限制日本在太平洋地区的扩张而扩大自己的在华势力。因而从这个意义上说，华盛顿会议并未能解决美、日之间的矛盾，反而使“中国回复到几个帝国主义国家共同支配的局面”，而且又使“日美冲突弄得更加明显”。这一后果的表现之一，就是美日各自扶植中国的政治军事力量，争夺中央政权。第一次直奉战争正是在华盛顿会议结束不久爆发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直皖战争以后，各派军阀势力又经历了一次重新组合，它们之间的矛盾随着皖系的倒台而使直奉两大派系成为矛盾的两方，而这种派系的对立正为帝国主义势力的操纵控制提供了方便，于是英美帝国主义与直系、日本帝国主义与奉系之间的扶植、依赖关系也日益明朗化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直系军阀在与帝国主义的交往中较多地求靠于英美两国，但由于国内民众对帝国主义的警觉和帝国主义之间的复杂矛盾，所以直系军阀与英美帝国主义的交往比较隐蔽。至20年代初，由于日本帝国主义始而支持皖系，继而扶植奉系，从而促成英美两国与直系的关系日益密切并明朗化。当时，直系已经掌握了中央政权，而自直皖战争获胜后更力谋扩充实力，便急于寻求政治上的支持，于是加紧与英美两国的联系，直系首脑曹锟为此特聘保定基督教青年会总干事罗伯特为顾问兼翻译，直系“灵魂”人物吴佩孚则聘英国人葛林•马立师和美国人甘露德•侯雅信为顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人不仅参加直系对国内外重大问题的决策，而且是沟通与英美关系的牵线人。英美势力尤其看重吴佩孚在直系军阀中举足轻重的地位和作用，特别是经过直皖战争和倒梁阁的检验，使历经诡谲政治风云的外交使团的公使们都对他产生了好感并备加称道，甚至号称“中国通”的总税务司安格联也多次对其大加褒奖宣扬。吴佩孚对奉系的咄咄逼人的攻势使奉系迭遭挫折而失利，在英美帝国主义看来，这无异是对支持奉系势力的日本帝国主义的严重打击；加之吴平时“对于欧美人士倍极恭维，对于欧美新闻记者尤形拉拢”，因此，在直奉战争前，英美帝国主义的政客与舆论不断制造“非吴不能救中国”的舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/10/20201010145710625.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;504&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;吴佩孚（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴佩孚的顾问、美国人甘露德甚至鼓吹吴佩孚是&lt;strong&gt;“正在为清除中国的伪军国主义而战斗，并且开始了一个能使民主政治得以顺利试行的新时代”&lt;/strong&gt;。甚至著名哲学家杜威在评论直皖战争时曾说：“记住胜利者方面首脑中一个人的名字，那就是他的军队打了一个以寡敌众的特殊战争的唯一人物。这个名字就是吴佩孚。至少，他不是为了直系而去攻打安福系。他一开始就宣布&lt;strong&gt;他是为国家消除军队对文官政府的控制，为反对向外国人出卖祖国的卖国贼而战的&lt;/strong&gt;。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些舆论导向不仅使英美帝国主义政府对吴备加青睐，而且还与吴频繁接触。1922年2月，当直奉矛盾初起，吴佩孚对奉作战已有所准备之际，“英美两馆即曾派人至洛，外间且传有干涉京奉运兵之声”。4月，直奉两系对峙局面形成，外间对双方实力议论纷纷时，美国记者米兰到洛，与吴晤谈数次后，吴之态度遂而安然起来。接着，吴佩孚的美国顾问解而培到粤，谒见广东各方重要人物，为吴佩孚游说。直至直奉战争前夕，吴佩孚将赴保定请命之际，还有美国《大陆报》记者霍尔赶赴洛阳，旋又随吴北上，并在途中赶写通讯，发布吴佩孚赴保的消息。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48e18020eacba0b61186a41aa803836c</guid>
<title>留学就是不爱国？能否将所学所识回馈国家才是关键</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2020_10_16_568245.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苗柔柔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天金灿荣先生给儿子办婚礼，结果有人把他以前关于不要太小送出去留学的话翻出来，讽刺他说一套做一套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者觉得这些言论很无聊，别说金先生的儿子是在国内读完本科以后才出国留学，而且已经回来了，难道出国留学或者在国外工作过几年就是不爱国了吗？留学是去认识更广阔的世界，体会一个完全不同的文化氛围，学习更先进的知识，跟爱不爱国完全是两个范畴的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/15/20201015230004983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; &lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，笔者和金先生一样，不赞成孩子太小就出国留学。在2016年11月&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2016_11_21_381245.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《留学还是不留学》&lt;/a&gt;一文中，写得已经很详细了。如果将来想让孩子在外国生活工作，靠外国吃饭，变成外国人，就尽快把孩子送出国，越小越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是他在一个和中国根本不同的文化和思维环境里成长，长大以后很可能和家长的一切习惯都不一样了，到那时就不要指望什么中国式的养儿防老或天伦之乐，您的孩子不是为了您自己养的，他是您为了外国养的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十几年来就笔者知道的几户人家而言，孩子五六岁和十二岁带出来，学习问题基本不大，尤其是在中国已经上过几年小学的，数学和基本知识都过得去。主要是语言，大体过个三四年也能过关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国是个很讲究平等博爱的国家，老师对幼小的外国孩子会特意关照一些，同学们年龄都很小，也谈不上什么种族歧视。所以功课一般都没问题，聪明的孩子甚至很快就能名列前茅。但是相应地，中文往往会大幅度退步，只能保持简单的日常交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到高中的时候，如果家长的法语不好，那么孩子说个“爸爸妈妈好”，基本就和家长没话说了。放学回家说声“回来了”，然后就回到自己的卧室不出来，到吃饭的时候下来吃个饭，吃完又缩回卧室里，双方的交流仅限于最简单的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，他对中国的认知很可能已经和家长截然相反了。例如笔者在以前的文章中提到过，法国的媒体包括报纸电视网络，对中国西藏的描述一律是所谓的“1951年中国侵占了西藏”，那么在这种环境下长大的孩子会怎么看待中国，也就可想而知了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾经遇到的移民孩子，中文磕磕巴巴，一着急就说法语，但是已经深信不疑西藏应该是“独立”的，表示“因为没有一个自由的民族愿意受别的民族压迫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的还算好，一个来法探亲的美国华人和笔者叹气，他已经完全不能和他的儿子就中国主题做任何交流了，因为他儿子一开口就是“专制独裁”。偶尔讨论移民到美国的贪官，他儿子居然表示，人家和“黑暗的”中国做斗争，还能赚一笔钱来美国享受民主自由，简直就是好莱坞式的英雄大片儿啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认知相差到这个程度，也实在让人无语了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，笔者也鼓励让孩子念完本科，然后出国念硕士博士，这是一条最省时省力省钱的办法。但笔者主张，即使念完研究生，也还是在国外工作个三四年，再回国最好。留学国外的优势，无非是和国际接轨，但工作和学习是非常不同的，学校里书读得再好，出来依然是职场上的菜鸟。国内社会情况不清楚，国外社会情况不了解，公司要你何用？如果能在国外工作几年，积累一些国际工作经验和人脉，对回国工作大有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于理科生来说，美国的科技水平最高，多留几年可以学到更多的东西。现在海归太多，想回国能有个好工作，非得有点特别的资本不成，美国著名学校好老师有声望有人脉，能帮助学生在专业期刊上多发表几篇论文，回国找个好工作也颇有助力（不过以美国的氛围，看来这条路以后恐怕不好走了）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是希望提高自身能力的选择，跟爱不爱国没关系。能一直保留中国国籍，不当外国人，能在年富力强的时候回来为祖国贡献力量，就是爱国者，晚几年回来未必贡献就小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝都知道“师夷长技以制夷”，看人留学就给扣上不爱国帽子的，连清朝人的见识都没有。何况，鼓励中国学生留学是改革开放以来的国家政策，难道国家鼓励不爱国不成？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，留学成功与否，取决于孩子的学习能力。这个能力，不单单是读书的能力，这是以前的一个学生启发笔者的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个学生学习不算好，勉强过了赴法前的考核。第一年考试好几门不过关，留级重念，结果第二年还是不行，别的学生都升级了，他还得留级。然后再开学就看不到他了，有学生告诉笔者，他不好意思再读，索性回国不念了。当时笔者还很感慨了一下，觉得他家里花了那么多钱，他自己也学了几年法语，就这么放弃了，实在可惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到过了几年，偶尔和别的学生聊天，他告诉笔者，说那个退学的回到了他的家乡西北某省，虽然在我们看来他只在法国待了两年，学习不好考试不合格，但是这两年里，他在法国耳熏目染，见识了不少学校以外的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且本世纪初他老家省份的学生只要考到东部城市，都不会回去了，更不用说他这种在法国留学过两年的。回到家乡那简直是方圆百里唯一一个见过国外世面的人，所以他先在一家公司找了个工作，随后很快能向老板荐言献策。说外国人喜欢这个不喜欢那个，人家这么做的，不是那么做的，过不多久就成了老板的得力助手，四处请吃。“现在他都胖成这样了”，聊天的学生把手放在身旁比划了一下，做了个向外扩张的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此笔者领悟到，留学是不是成功，关键看你是不是真学到了东西并且能够运用出来，学历文凭固然是敲门砖，但有些不用敲门砖的时候，能不能让学到的金子发光，就是各自的本事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个学生一能从学校以外的地方领悟到知识，二能回国后正确地选择发挥的地方，最终取得了意想不到的成绩，那么他出国留学就是成功的，因为他不出国就见识不到这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以笔者坚决支持出国留学，去认识一个完全不同的世界，也主张学成后不必马上回国，积累一些国际工作资历更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但归根结底，判断一个人爱不爱国，不应该片面地看他是不是出国留学、是不是在国外工作，而是应该看他是否能将所学所识，回馈国家、奉献社会，为了国家的发展做出努力和贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33527d0d19fef3f94c106f5c6196c75e</guid>
<title>主流医学变风向？中医药有个大机遇？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Cen-Shao-Yu/2020_10_16_568244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，医学界已讨论多年的“真实世界研究”（Real World Study，RWS）终于渐渐进入民间医学爱好者的视野，有些中医爱好者“恍然大悟”：似乎RWS可以为中医药“背书”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RWS的推广，确实为中医药的发展提供了契机，但如何用好这个工具，并不简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是“真实世界研究”（RWS）？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次听说“真实世界研究”的朋友，可能会纳闷，难道平时医生们做的研究，都不是“真实世界”，都是假人？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/15/20201015140811742.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过呢，很多研究里条条框框比较多，规矩比较严，你用什么方法治疗都规定好。简单地说，可以理解为常见的“控制变量”思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“真实世界研究”允许医生根据实际情况，选择治疗方法。这样数据会更“乱”，很多RWS就用比一般的临床试验更大的样本量去解决问题，大力出奇迹。（但注意，RWS并非必须样本量巨大，可参考下面的对照表。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，RWS往往还会跟踪更久的时间，对指标的选择也可能与过去的临床试验有些差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看某些狭义的论述，似乎RWS都站在了随机对照试验（RCT）的反面，比如非随机，干预措施和临床一样而且可改变，不使用安慰剂等等，或者强调对“真实病例”的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是不是意味着，RWS只有观察性研究？是不是真的排除了随机对照试验？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在中国研究人员编写的《真实世界研究指南2018年版》里，也有容易引起歧义的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如一边在表格里对比RCT与RWS，并说“RWS与RCT是互补的关系，并不对立”，好像是两回事；可一边又明确指出，RWS包括观察性研究与试验性研究，后者就是实效性随机对照试验（pragmatic randomized controlled trial，简称pRCT）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/14/20201014165838116.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到实效性随机对照试验，不得不提下解释性随机对照试验（eRCT）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些专家认为，解释性随机对照试验的目的，通常是评价某种干预措施在理想的、严格控制环境下的效力（efficacy），实效性随机对照试验则是衡量某治疗方法在常规临床实践中的疗效或效果（effectiveness）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指南中，则把这种“效力”与“效果”的比较，同样放在了RCT与RWS头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，实践中eRCT与pRCT并没有分得那么清楚：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“eRCT和pRCT的区分并非黑与白这样明显的差异。更多时候，两者之间的区分是一个连续性的变化过程。很多时候，eRCT也会融入pRCT的特征；相反，pRCT可能考虑一些严格的设定（如加强随访、控制干预的变异）。现实中几乎不存在纯粹的eRCT或纯粹的pRCT，任何临床试验都介于这两者间，即兼顾两种设计的部分属性，只是因研究目的不同，各试验偏向解释性或实效性设计的程度有所差异。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
上面这些，可能会让读者有点晕，但恰恰反映出RWS还在发展过程中，概念上仍然有模糊的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，支持者也只是认为RWS会成为主流证据源“之一”，都承认只是RCT的补充，“弥补不足”，或强调“不对立”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国循证医学中心主任、ISPOR华西分会主席孙鑫教授更是明确表示，“&lt;strong&gt;一提到真实世界研究，很多人马上会想到它只能是一个观察性研究，这是当前关于真实世界研究最主要的误区之一。&lt;/strong&gt;”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，医学界对RWS的重视，完全不是要否定RCT。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，循证医学体系显然包括了“真实世界研究”，比如第三级“设有对照组但未用随机方法分组的研究”，第四级“无对照的系列病例观察”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我估计，RWS如果要成为一个像循证医学那样更有影响力的体系，恐怕还会进一步模糊eRCT与pRCT的差别，本来在实践上也不一定能完全分开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那样的话，广义的RWS实质上可以包罗万象，像循证医学一样，真的成为一个“体系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到那时再看，和循证医学还有差别吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要差别就在证据的等级上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
循证医学体系里，这些“真实世界研究”的证据等级比较低，而RWS的主张者不同意。2011年，英国制药工业协会表示，真实世界证据与随机对照试验产生的证据是相互补充的关系，两者在证据等级中处于“平等地位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在原来的体系里，“真实世界研究”认为有效，但高等级的随机对照试验做出来无效，如果试验本身没问题，多个试验都是差不多的结果，那么就可能形成主流共识，导致“真实世界研究”被“推翻”，比如某些药物或疗法，在临床指导里就不会再受推荐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果RWS成为一个主导体系，局面可能就不同了，某些药物或疗法被推翻的可能性也许会大大减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“真实世界研究”到底好不好？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好处当然是大大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最直接的，就是有些领域不大方便用随机对照试验，比如外科手术，可以用RWS里的其他手段作为主要的评价体系，不要再纠结于缺乏“高等级”证据了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说是“不方便”，而不是“不能”用随机对照呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实理论上讲，外科当然可以用随机对照试验，也可以对患者、对疗效评价者、对研究者用盲法，特别是在病因、病灶比较明确、稳定的情况下，像两种手术方案的比较，还是可以做一做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主刀医生没法“盲”，但他只需担任操刀的工作，真正负责后续工作与数据采集、分析的研究人员，都可以用盲法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有些方法就不行，比如在医学伦理上不允许你做个只切开、不操作的“假手术”；新冠疫情来袭，至少在还没有充分认识病毒的初期，不好给病人安慰剂；也没有人敢对狂犬病人用安慰剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些受医学伦理限制比较多的地方，RWS当然有非常大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个好处，就是有助于研究成果的推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多RCT的条件比较严格，分析起来相对容易，也方便研究人员继续深挖，但在临床上可能变成劣势，导致“内部真实性”高，“外部真实性”反而下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，我在研究的病例里，效果挺好，但放到“真实世界”的病例里，好像没那么好了。
&lt;/p&gt;
这主要是因为现实世界里的病人，可能与入组病人有很多差别，导致效果出现偏差。此时，RWS的观察性研究就能起到补充的作用，因为本来数据就来自于千差万别的病人。
&lt;p&gt;
当然，从长远来看，RWS的“补充”也只是个“过渡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f3a04ef7b42749e88644b8ca4075933</guid>
<title>“四国机制”最好的下场，就是和平无声地失效</title>
<link>https://www.guancha.cn/SalvatoreBabones/2020_10_16_568242.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨尔瓦多·巴博尼斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“重返亚太”政策又回来了，现正在如火如荼的实施中。美国前国务卿希拉里•克林顿可能拥有这一政策的发明权，但却是其继任者迈克•蓬佩奥将这一政策付诸实践。特朗普作出承诺，美国将致力于建设一个“自由和开放的印太地区”。自2018年4月上任以来，蓬佩奥遵循此承诺，将本届政府外交政策的核心目标设定为兑现此承诺。为了推动实现这一目标，他重新启动了“四国机制”——该机制最初起源于2007-2008年的四方安全对话，但现在已改名为“美国-澳大利亚-印度-日本四国磋商机制”。为了凸显四国机制的重要性，蓬佩奥出席在东京举行的首次四国外长专门会议，但因特朗普突然感染病毒住院，所以他取消了其它亚洲行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/15/20201015184032829.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四国外长在东京召开第一次四国机制会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多四国机制的支持者认为，这是一个初具规模的联盟，该联盟有可能成为一个“亚洲版北约”的核心组织，起到遏制中国的作用。而贬低者则认为四国机制不过是印太地区多边合作的虚幻曙光。中国外交部认为四国机制是一个“反华先锋”，他们很可能是对的。尽管四国机制中的其它合作伙伴一直小心翼翼地回避这一说法，但蓬佩奥去年承认，该集团将会发挥关键作用以“确保使中国只保留其在世界舞台上的合适位置”。目前还不明确的是，澳大利亚、印度和日本是否想要或需要借助四国机制去遏制中国。更重要的是，如果没有四国机制，美国可能也会过得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，四国机制的各个成员国已经开始以自己的方式抵制中国。美国已然与中国开始了贸易战，并随后演变成了技术战，现在美国已对中国实施了广泛的经济制裁措施。为了应对中国海军扩张，日本已开始将两艘现有舰艇改装成航空母舰，日本防卫省也要求再增加一笔创纪录的国防预算。澳大利亚政府宣布了多项立法以遏制外国影响力，这些立法显然（尽管非正式地）针对中国。而印度正积极地与中国在两国边界地区进行着一场高海拔、高风险的胆小鬼游戏——在这场冷热战交织的冲突中，印度正逐渐占据主动，一改之前被动应对中国扩张的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度和中国之间的致命对峙可能是目前世界上最危险的冲突。中国的经济规模是印度的四倍多，有本钱去玩这场游戏，而印度似乎需要竭尽所能去获得一切它可以得到的援助。华盛顿当然愿意向印度伸出援手。蓬佩奥一直试图将此次冲突与更宽泛的中国扩张模式联系在一起，借以推动印度与印太地区其它发达民主国家加强合作。就印度而言，它已经谨慎地靠向美国，与其结成更紧密的安全纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，曾经是不结盟运动发起国的印度，现在正多头下注。尽管印度采购了更多的美国武器装备，但印度还是把实现空军现代化的赌注压到了法国阵风战斗机这边。印度还付钱给俄罗斯，升级和扩充现有的米格和苏霍伊战斗机机队。它也不顾美国制裁威胁，要求俄罗斯尽快交付它于2018年订购的S-400防空系统。印度还与另一个参加了“不结盟运动”的地区强国印度尼西亚加强了安全联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，四国机制能否长存取决于印度是否参与。澳大利亚和日本本就主要使用美国武器装备，以确保两国军队具有广泛的互通性。两国还与美国签订了长期的同盟条约，并完全融入以美国为中心的地区和全球安全体系。对美国、澳大利亚和日本来说，四国机制是多余的。只有印度加入，这一机制才有新的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将印度纳入四国机制的主要理由通常是，建立四国机制就将创建一个横跨印太地区的民主国家联盟。如果这就是目标，那本地区至少还有三者明显缺席：韩国、台湾地区和新西兰，它们都实施民主制度。众所周知，韩国拒绝与日本展开公开的防务合作，理由是1945年前的殖民地和战时遗留问题尚未解决。而台湾地区与四国机制中的任何一国都没有正式“外交”关系。新西兰感觉自己远居南太平洋已足够安全，实际上已经脱离了美国的联盟体系，只在“五眼”情报联盟中保留了可有可无的成员资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，四国机制本质上是一个可有可无的小集团，由三个本已展开合作的印太民主国家再加上印度组成。如果美日澳三国无法将韩国、台湾地区甚至新西兰等“同道”纳入同盟，那它们又怎能希望与印度结成准联盟呢？现在唯一能让四国机制共同发出的外交动作就是对抗中国在喜马拉雅山和印度洋对印度以及几乎所有印度邻居施加的非外交压力。中国在孟加拉、缅甸、马尔代夫、尼泊尔、巴基斯坦和斯里兰卡都开展了“一带一路”项目建设。这些国家是印度（除了阿富汗和小国不丹之外）的全部邻国（印度自认在法律上拥有克什米尔地区全部领土，在这个假设意义上，它与阿富汗接壤）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说建立四国机制都是为了印度，那么印度的参与也完全是为了中国。但如果是这样的话，一个自由开放的印太地区就不需要四国机制了。印度有足够的理由去对抗中国在南亚施行的扩张主义政策，无论它是否在一个定义不清的多国集团中保留可有可无的成员国身份。使用美国装备可能使印度军队更高效，但俄罗斯装备更能让印度负担得起。当然，美国希望把印度开发成本国的武器装备出口市场。但是，如果说向印度推销军事装备是美国推动成立四国机制的主要动机，那就没必要把澳大利亚和日本也卷进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集体安全概念给人一种似曾相识的感觉，北约是起到维护和平作用的典范联盟。但现在谁还记得东南亚条约组织，或是对《美洲国家互助条约》（又称里约条约）寄予厚望？就连北约自身可以说也已退化成了一个制订规则的组织，而非一个正常运作的防御条约组织。相比之下，美国在印太地区的中心辐射式安全架构，显示了从针对朝鲜向针对俄罗斯、中国快速转换的灵活性。摆脱了多边机构的束缚，美国就能联合其在该地区的即席盟友一道维护和平，而不必陷入到外交协商的泥潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四国机制最好的下场就是和平无声地失效，而不必像最初的2007-2008年四方安全对话那样轰轰烈烈的垮台。安全对话的主要推动者、日本前首相安倍晋三于2007年9月辞职；三个月后，陆克文（Kevin Rudd）当选澳大利亚总理，其议程是改善中澳关系，这破坏了四国机制心照不宣的目标。陆克文就任后立即访问中国，暂停向印度出售铀矿石，谴责日本捕鲸，并诋毁四国机制“不是我们正在追求的东西”。由于缺乏华盛顿和新德里的坚定支持，第一次四国机制分崩离析。现在四国本就反对中国扩张，成立第二次四国机制已无新意，四国应该吸取历史教训，发表一份崇高宣言，宣布取得胜利，然后解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交政策》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d138681e7a1d886911ea4a724f507253</guid>
<title>十年前我们给中央建议：大象难藏身于树后</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2020_10_16_568240.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双循环是现在的一个热词，但怎么去理解双循环，有两句话非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一句是“要牢牢把握扩大内需这个战略基点”。我国扩大内需已经持续了大约十年时间，但是这次将内需作为“战略基点”，把内需提到战略的高度，是一个很大的变化。过去十年里我国的内需已经在增长，而且增长速度比较快。今天我们确定要把扩大内需作为一个重大战略时，如何进一步挖掘内需就成为非常值得思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二句话是“加快形成以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局”。中国出口在GDP中的比例于2006年-2007年达到顶峰，之后就开始下降。因此，过去十年，国内大循环已经成为主体。这句话要特别强调的是：形成国内和国际双循环相互促进的新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要更好地理解这个重大战略及其意义，我想从三个方面来讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是2010年以来中国经济的再平衡，也就是国内循环做了哪些事情。在了解这一点的基础上，我们才能更加深刻地理解双循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是国际环境的变化对中国经济的可能影响。我个人觉得当下的媒体对这个问题有点儿夸大，把国际形势对中国经济的影响看得过高。如果按照这样的理解来制定我们的政策，方向上容易出现失误。对国际环境认知问题，我想重点讨论两点：一是去中国化是不是发生了？二是有没有或会不会形成两个平行体系？我对这两个问题的回答都是没有。清楚这两个问题之后，我们才能正确地实施双循环，才能实现国际国内双循环相互促进的新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是在理解前两点的基础上，思考中国接下来应该做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国经济的再平衡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2001年-2010年：狂飙突进的十年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去二十年，中国经济基本上可以分成刚好相等的两个阶段——前十年和后十年。前十年是经济狂飙突进式增长的十年，后十年是震荡下行调整的十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2001年中国加入世界贸易组织到2008年金融危机，我国出口在这7年时间里以平均每年29%的速度增长，7年增长5倍，外汇储备也激增。从全球范围来看，年均两位数的GDP经济增长速度无与伦比。北京和很多大城市面貌变化最大的就发生在那十年，城市建设迎来十年的大前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，&lt;strong&gt;那十年也出现了周其仁老师所说的“水大鱼大”。“水大”就是经济增长非常快，“鱼大”指的是巨额财富的创造和集中。&lt;/strong&gt;中国的财富创造速度是惊人的，但集中度也高，少数人拥有极多的财富。整个国家的收入分配报告显示，我们的收入分配非常不平均。另一个问题是结构失衡，表现为储蓄过度、消费占比下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2010年-2020年：调整的十年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的十年是我国经济调整的十年，结构性变化很大。第二产业占比下降，工业化的高峰已过。当然，工业化高峰过去不代表我们不再发展工业，而是无论从增加值比例还是总量占比而言，第二产业（工业）的比例都在下降，第三产业（服务业）占比上升。同时，出口占GDP的比例，以及出口对GDP贡献的比例，都在持续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以GDP的三驾马车来看，消费占GDP的比例在不断上升，储蓄率不断下降，投资和出口增长对经济增长的贡献显著下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年里，消费增长对GDP的贡献都在70%以上，已经非常接近美国的水平，高位甚至到75%。因此，&lt;strong&gt;可以说内需推动的经济其实在过去几年已经形成，中国已经不再是一个外需推动、投资推动的经济体，国内循环早已经占据主导地位。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;所以在我看来，以国内需求推动经济增长的空间已经所剩不多，这个判断很重要。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/14/20201014094353756.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年出口额及出口/GDP比例波动曲线（来源：国家统计局）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从具体数据来看，上图曲线是出口占GDP的比例，这条线最高峰是2006年和2007年，之后持续下降。柱状图显示的年出口总额，除了2009、2015、2016这三年有所下降，其他年份都在上升。我国现在的出口总额将近2.5万亿美元，是英国或者法国GDP的总量。英法是世界主要国家，还是联合国的常任理事国，中国的出口量和这两个国家的GDP相当，这证明中国的出口量惊人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/14/20201014094419503.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国民储蓄、资本形成占GDP的比例（%）（来源：国家统计局）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费占比上升，储蓄占比下降。上图是储蓄和资本形成占GDP的比例，因为储蓄的反面就是消费，储蓄上升了，消费就下降，这是本世纪头十年发生的事情。储蓄下降了，消费占比就上升，2010年是个转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提升国内消费不能靠降低储蓄率&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上可知，提升国内消费的空间是有限的。自2010年以来，我国消费率每年提高0.86%，目前已达到55%。与之相反的是储蓄率降到45%。&lt;strong&gt;如果保持这个下降速度，10年到15年之后，我国储蓄率将低于韩国现在35%的水平，而韩国现在的人均GDP是3万多美元，按照可比价格计算，已经超过美国人均GDP水平的一半，但估计15年后中国的人均GDP还达不到美国的一半，要等到2049年或者最快2045年才能达到这一水平。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国的储蓄率下降最好不要这么快，而是应该努力保持适度的储蓄率，因为经济增长离不开资本积累，技术进步也需要储蓄支撑。韩国的研发投入占本国GDP的4%左右，我国是2.2%。我们作为一个大国当然不需要达到4%，但是按比例算我们仍然低于美国的2.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
援引这几项数据想说明的是，国内消费对GDP的贡献已经很高，从占比的角度看，剩余的空间已经不大，但不代表没有结构化的空间。&lt;strong&gt;下一步要提升的重点不是消费对GDP的占比，更不能简单地靠降储蓄来刺激消费，否则容易出现方向性错误。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于如何才能更好地提升国内消费，后面再具体讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、国际环境变化对中国经济的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面回顾过去二十年的中国经济发展史，尤其是结构上的变化，主要是帮助大家理解中国经济的内在调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，还要分析一下中国外部环境的变化，因为外因对中国的影响也很大，这一点同样非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一部分主要讲两大问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一、去中国化发生了吗？去中国化就是企业撤离中国，中国被排除在全球供应链之外；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，会形成两个平行体系吗？这是指在技术和金融领域分别形成以中国和美国为中心的平行体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先给出我自己对这两个问题的结论，都是否定的。对于去中国化问题，世界对中国的依赖度还在提高，而不是下降。对于平行体系问题，我们在技术领域确实已经跟美国有部分的脱钩，但这不意味着我们和全世界都在脱钩。在金融领域，除了中国到美国的投资在下降之外，中国和美国的金融黏性都有增无减。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>