<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6d34a0a83e41f2d220cfa6c4934efa93</guid>
<title>我无法预测美国未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-YaKe/2020_11_12_571170.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/11/20201111101602550.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁·雅克：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到中美关系尤其是未来展望，现在看到拜登会胜选，当然胜选差距也是非常小的。即使特朗普败选，但共和党在参议院的席位还会非常多，在整个过程中，可能特朗普会不断起诉计票过程中的合法性，会尽可能的把局势往对拜登不利的方向来发展推动，而且会开始破坏拜登整个总统任期的一些行动。拜登对特朗普目前的这些行为所能做的是非常少的，所以他会成为非常特别的一位总统，这意味着拜登在胜选后的任何计划在执行的时候，都会被稀释掉一部分，所以他能做的其实是微乎其微的，是最小化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/11/20201111101943961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登获得279张选举人票，基本胜选（图源/The Washington Post&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就美国的对华政策而言，民主党和共和党相比，他们的鹰派在强硬手段上并不会逊于后者。民主党即使是胜选也会在之后执政期间不断受到来自共和党的压力和指责，所以美国的两极化趋势在未来是无望解决的。尤其从现在的这种发展可以看到，在疫情期间，一些文章借题发挥，指责整个中国，将民众怒火引向中国，所以这种对华的敌对将会持续。可能白宫会在观点上、具体技术上有一些改变，但我认为整体对华的方向和对策是不会改变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，民主党和共和党之间可能会越来越少的互相对话，双方都会视对方为敌人，这种情况的分化会越来越严重，会非常困难。这对于美国来讲非常的危险，美国是怎么成为这样的呢？原因是非常深层次的，美国是个伟大的国家，我们看到它从建国以后发展的两个世纪中基本上没有什么中断，没有一个国家可以在发展速度上和过去两个世纪的美国相比，美国有很多机会去实现一些不可能的目标，而这些，都是美国梦的起源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的美国有些衰退，美国的经济增长从上世纪就开始下滑，转折点是这个世纪前十年出现的。在阿富汗和伊拉克的战争肯定会动摇美国的力量和在全球的形象，这一点非常重要。由于起源于美国的一次全球金融危机——2008年金融危机，很多美国人都经历了经济滞胀期。而且自从1980年以来，可以看到的是，很多的美国人越来越不满意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/11/20201111102815188.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年的金融危机进一步打击了人们工资的增长预期，使得美国在几十年来的经济增长都处于非常低的水平。民调显示美国不认为他们的子孙后代能够有同样的生活水平和财富水平，认为子孙后代会更加贫穷。这使大家觉得美国梦已经终结，美国可能不再是梦想之地了。两个世纪中美国都是非常乐观繁荣的，而现在却越来越悲观，正在这样的时候，特朗普出现了，所以看到2008年金融危机后，2016年时特朗普当选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有三点我要强调：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，现在我们看到美国改变的非常快，尤其是在过去的十多年。美国现在想清楚地理解自己这些年的改变，因为更多的人口的工资水平在过去二三十年下滑，很多人都认为这是由于中国的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，像特朗普这样的政治领导人，和之前的美国总统特别不一样。特朗普放弃了美国这些年的外交政策，而且他也是一位种族主义者，他的出现在让全世界人民无法预知美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，现在不太可能回到美国以前的状态，大家以前熟悉的美国现在发生了翻天覆地的变化，是无法挽回的变化。所以，现在的美国完全不一样了，这意味着什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不知道美国的未来是什么样的。现在的美国越来越分化，矛盾越来越多，拜登也许只能当一届，而特朗普有可能在2024年再次当选。那么，民主对于美国究竟意味着什么呢？美国的情况是不是会威胁到全球的和平呢？在长远来讲，美国会是什么样的？所以，这么多的问题都不是假说，美国现在不是特别稳定，而且美国的未来无法预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>283b1404d22d63bfdac0c9b15ba23e04</guid>
<title>不想继续被美国打压，就要用人民币去挑战</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenTieJun/2020_11_12_571165.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/温铁军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新冷战的缘起：上世纪90年代后期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代初期苏联解体，美国一家独大，进入后冷战的时候是单极霸权。后冷战后期美元集团跟欧元集团在币缘战略之中发生了金融资本阶段的主要矛盾，这是两大金融资本集团之间的斗争。但在这个阶段并不意味着中国完全没有任何动静，最典型的就是1997年东亚金融危机爆发的时候，中国所有金融机构特别是大型国有金融机构，它的不良率大大高于所有爆发金融危机、金融崩溃的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，你有个百分之十几、二十左右的不良坏账就完了，因为你的资本充足率只有8%。而中国多少？不良资产超过30%甚至超过1/3。这意味着如果你有10块钱存款，就只能用6块钱左右，如果你再把存款准备金等等交上，大概能只用5块钱左右。你就要用这5块钱左右产生的收益去支付整个10块钱的存款成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/05/20201105224530873.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说中国就得垮了，怎么可能用5块钱产生收益去支付10块钱的成本呢？金融机构是运营金融资产的，你这个金融资产只能用一半，怎么可能维持呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年中国是举国体制，财政金融不分家。财政如果赤字了，就从金融掏资本金。金融经常会没有资本金的，被财政赤字掏走了。有时候财政赤字严重的时候，甚至要掏金融存款补财政的亏损，否则你就没法运转。整个国家庞大的体系，无论是军事、外交，还是社保、教育、医疗，全都得开支，没开支一天都活不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/05/20201105224712837.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个年代，财政金融不分家，过去财政部和人民银行都是在一个楼上办公的。尤其是那些年企业严重不景气，我们不得不把沿海完全开放给外资，于是就三来一补，连设备都是来的。而当外来设备，特别是低端制造业的设备进来的时候，就把上游卡断了。那中国国内上游的企业设备制造业就倒闭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工人怎么办呢？所以就得靠银行发工资性贷款，来维持这个企业让它不垮。几十万家企业是倒闭的，几千万工人是失业的，那就得靠银行不断地去给钱才能维持住，才能让大家不上街、不出大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/05/20201105224728271.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当东亚金融危机整个爆发的时候，连韩国金融体系都垮了，中国怎么没垮呢？是因为财政或者政府造成的银行严重亏损，全都由政府买单了。这就叫举国体制，政府承担无限责任，国有银行的亏损必须是官方全部承受。把所有不良资产一刀切交给财政，建立四大资产公司，把这个底儿兜了，银行并不承担责任。然后把外汇拿出来，对应增发人民币给各个银行当资本金，这就等于让银行轻装上阵了，所有这些不良坏账一次性卸掉，然后你就可以继续去跑步了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是不良率最严重，资产质量最差，最应该破产的，但四大行却能轻松上阵，直接转为商业银行，然后开始上市。不仅在上海上市，还要到香港上市，不仅融国内的资，还要融国外的资，短短二十年之后，中国四大行排在全球大银行的前四位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/05/20201105224759399.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是中国体制，想要在后冷战金融资本竞争阶段活着，你怎么能不是“怪物”、不另类呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以新冷战从头往上说，尽管美国人遭遇到2001年突然爆发的政治经济双重危机，它认同你G2了，但那是金融资本的说法，并不代表美国所有政治家的一致认识。早在克服掉东亚金融危机的时候，中国就已经是威胁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中国威胁论从什么时候开始？1998年以后。就是因为中国成功应对了东亚金融风暴，不仅内地成功应对了，还在1997年7月1日收回香港之后，以自己的外汇储备去撑香港的金融市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/05/20201105224832352.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索罗斯为什么恨中国，尤其恨大陆？不是因为他是匈牙利人，他遭遇过什么社会主义的迫害等等，而是因为他当时打遍东亚无敌手，唯独败在一个小小的香港，弹丸之地，他能受得了这种奇耻大辱吗？金融大鳄把哪都咔嚓咔嚓吃掉了，就吃到香港的时候，一下啃了一块钢铁。大陆的全部外汇储备，是香港应对金融冲击的后盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那以后西方就知道了，闹了半天中国大陆这个体制如果纯粹以经济手段来打，是攻不克打不烂的，这就是中国威胁论的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期新冷战的背景，应该说早在90年代，当中国成功阻击东亚金融风暴，并且稳稳地站在世界金融资本舞台上的时候，我们就已经加入了资本主义升级到金融资本阶段的竞争，而且在竞争中初战告捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么新冷战问题愈演愈烈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家首先要记住，西方以美国为首升级到金融资本阶段，从地缘战略改为了币缘战略，币缘战略才是今天新冷战战略对抗的主要内涵，而不是老冷战的地缘战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中美双方2001年有了战略合作关系的时候，欧元集团和美元集团正战犹酣，还没打完。中国以它庞大的实体产业生产能力，不断向美国提供最廉价的商品，帮助美国大量增发货币，扩充它的金融资本实力，但同时不发生通胀。这种美事儿只有在中国和美国合作，中国配合美国的条件下，美国才能实现。同时，金融全球化继续导致美国在金融资本阶段获利。美国实体经济大量流出，流入最能让他们获利的地方，就是中国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a37cd349844e8991c41b37bd39db341</guid>
<title>前参联会副主席、前CIA副局长：美国战略为何失败？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamesWinnefeldJr/2020_11_12_571163.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/小詹姆斯·温尼菲尔德&amp;amp;迈克·莫雷尔&amp;amp;格雷厄姆·埃利森 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年1月，无论是特朗普继续执政其第二任期还是拜登上台，这个政府都将接受自冷战开始以来美国所面临的最严峻的外交政策考验。这一考验不仅来自于具体的挑战，也源于国家大战略四个经典变量间的日益失衡：目标、方式、手段和安全形势。如果不认清和解决这些问题，美国现有能力就无法实现本国想要实现的目标，这种目标与现实的差距将引发愈加难以接受的战略风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我们在军队、中央情报局和国防部担任国家安全官员的经验出发，我们理解要纠正这种失衡是说易行难。决策层拒绝设定优先目标次序，在大多数情况下只是头痛医头脚痛医脚，并滥用“重要”一词。军方及相关战争机构墨守成规，而这些成规在很多方面已不符合美国的利益。此外，公共机构对世界局势的真知灼见与情报机构窃取到的机密信息同样重要这一观点也很难获得专业情报机构的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/10/20201110154329502.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务》杂志刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要克服这一阻力就需要总统发出明确、直接的命令，并有严格的后续措施确保政府执行命令。发出总统指令的结果应是产生一种新的国家安全战略：简明扼要且不八面玲珑。这就需要通过设立一份通用的、确定了优先考虑顺序的安全利益清单来厘清我们的目标究竟是什么，同时使用这份清单来引导我国汇集资源，运用国家力量。此外，还需要有一份清晰的提纲来描述这一整部交响乐该如何演奏，这样所有乐器就能调试合拍，配合默契了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与总统指示相伴而生的是全国都必须产生一种紧迫感，这种紧迫感反过来又要求领导层英勇无畏团结一致。在世界其它国家眼中，美国正在走向衰落，而雄心勃勃的大国正在争分夺秒的利用这一时机。此时制订有效的外交政策和国家安全方针比以往任何时候都更加重要。但是，如果没有一种新的方式使美国的力量与其目标保持一致，那这种尝试就将失败，重蹈过去战略失误的覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;目标、方式、手段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交政策需要在四个经典变量之间保持平衡。“目标”是政府试图保护和促进的国家利益。“方式”是为达到这些目标而采用的策略、政策、概念和方法。“手段”是构成国家力量的各个要素，国家通过征税或借贷获得这些要素，这些要素能确保方式行之有效。而所有这三个变量都在全球安全、经济和政治形势中运作，其它国家也都在这个世界舞台上追求本国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前美国外交政策的失衡是由这四个变量中的两个驱动的。首先是过去20年全球形势的变化，包括美国与其主要竞争对手之间相对实力的重大转变，这种形势的变化对美国构成了一个巨大的挑战。国内生产总值（GDP）构成了国家力量的基础，其变化就很能说明问题。以购买力平价衡量，美国在全球GDP中所占份额从1950年的50%下降到2018年的14%，而中国最近已经超过美国达到18%。此外，中国和俄罗斯都利用了美国连续20年“陷入战争泥沼”无暇他顾的时机，缩小了本国与美国在常规军力方面的差距，并开发出了不对称战力。它们使用科技力量去榨取开放民主社会的利益，它们还通过在美国及其传统盟友间挑拨离间来削弱美国的领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国选民明显希望将更多注意力和资源集中于国内事务。此外，因采取措施减轻新冠疫情带来的经济影响，美国政府债务已扩大到之前认为不可持续的水平。到今年年底，债务占国内生产总值的比例将达到110%，这是自二战结束以来的最高水平。其结果是，可用于执行外交政策的总体资源几乎必然会减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一届政府将不得不应对展现在这两个战略变量中的负面趋势。在应对的时候，它还必须关注其它两个变量，两个政府最能够控制的变量：目标和方式。政府需要采取一种更为严格的措施来达成“目标”，并更富有想象力地使用“方式”，包括使用所有国家力量的工具——外交手腕，军事优势，战略沟通力和经济影响力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>691821fdedf77799f24ae3cae5ada106</guid>
<title>错押特朗普，看民进党怎么给自己找面子</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2020_11_12_571161.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/09/20201109160554155.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
押错宝然后辩称没押宝，蔡英文当局第二次以难堪的方式启动“压惊操作”，2016年希拉里落选时也是如此，只是这一次更崩溃，嘲笑的力度又更强，因为拜登今年是以破纪录的得票数当选；但蔡英文镇压的力度也更强，毕竟她今年也破了纪录，大权在握，在找美方“救火”的同时，容不得岛内有人“犯上”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾绿媒在选前集体斗臭拜登，操作痕迹斑斑可考，所谓“台派”有哪一个为拜登阵营说句公道话吗？一个都没有，反而多是特朗普另类的海外助选义工。被绿媒长期洗脑的川粉，从幼仔政客到网红到一般绿营支持民众，在选举过程中，真心为特朗普的领先而喜泣，为他的落后而哭丧，最后眼见大势已去，哭到精神崩溃是一点也不假。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾川粉出征AIT？确实令人傻眼，还真没见过求神未果而去砸宫庙的，不在同温层内，不知川粉入戏有多深，宇宙“川粉大本营”果然名不虚传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“绿营无左派”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来民进党与其支持者变成坚定川粉就已经很怪，因为绿的亲民主党，蓝的亲共和党，是台湾政治常识。君不见，绿营夺权神器，往往是美国民主党那一套左派价值体系？但特朗普可是个不折不扣大右派，执政四年，将左派价值踩在脚底来回磨蹭，根本连掩饰都懒，美国“左胶”哀嚎长达四年，这段日子绿营在跪谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢特朗普，证实了台湾绿营全是“假左”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民主党的标志性价值理念诸如种族、同性、司法等等的人权标榜，在台湾是被选择性、时效性、政治性地利用，内在矛盾大到可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撑港反“送中”的时候，大绿小绿落玉盘，高举司法人权，口嗨得惊天动地；但在美国爆发本世纪最大种族人权冲突的时候，绿营口拙到鸦雀无声，当“弗洛伊德事件”不存在，“黑命贵”没台湾的事；在本土同性平权的活动里，又表现得像亚洲第一人权先锋，演好演满“同性婚贵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质就是大右派的假左政党与其支持者，“挺川有理，毁登无罪”，台湾已“被民主”得面目全非，然后在特朗普败选的轰然声里，迅速展开“压惊反崩溃”行动，全军回舔美国民主党，加映“反中保台”老戏码。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2020/11/09/20201109161229419.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“压惊反崩溃战术转进”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“压惊反崩溃”之一：本党没押宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡政府到底有没有押宝，谁说了算？就民众认知而言，绿媒与执政党的意识形态一致，这点有谁不认同吗？绿媒铺天盖地“捧川反登”的倾向，白纸黑字，否认得了吗？更不必说《苹果日报》遭美媒指控造假新闻打击拜登选情了，难道要推说《苹果日报》是港媒？台湾的不算？此其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就台美关系而言，民进党有没有押宝共和党，认定标准在于美国民主党。在野就算了，执政就大了，拜登执掌国政后，自然会对“海外川党”做出反应，什么反应不知道，但不是民进党说没有就没有的，若遭报复，遭牵连权益受损的是所有台湾人。此其二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“压惊反崩溃”之二：有人带“民进党押错宝”风向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大绿“立委”，小绿“议员”不约而同反向甩锅，无论如何先将亲共标签贴在蓝营身上就对了，谁敢说执政党押错宝，谁就是“中共同路人”。典型见笑转生气，下错注却输不起还否认下注，反过来指控揭发者才是老千。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一切都是阿共仔的阴谋”这出烂戏看来还能演很久，现在连公开说驻美代表见不到拜登重要幕僚的民进党大佬，都“被舔共”了吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc47767798c2a4a2cfeda6900c89b809</guid>
<title>汉服窃取了韩服的设计？某些人的反“事大”情怀又来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2020_11_12_571160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一则有关汉服和韩服的社会文化新闻引起了不少媒体的关注。&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ0ODEwNg==&amp;amp;mid=2650151428&amp;amp;idx=3&amp;amp;sn=47c5c1ed9940ba8fd7ddc8e494c6a0a5&amp;amp;chksm=879667c1b0e1eed705be7efabb347c742f5111ab11140ee93e4983f8b370a59c8828b3fe895c&amp;amp;token=2146476540&amp;amp;lang=zh_CN#rd&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;韩国人说中国人窃取了韩服的设计，汉服实际起源于韩服。&lt;/a&gt;其实，这一类“什么都是韩国的”新闻，早已见怪不怪，以至于有这样的段子：“世界是你们的，也是我们的，但归根结底是韩国人的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，韩国人宣称所有权的东西，大多都和中国有关系，就连中国人要放假旅游的法定节假日都不肯放过。似乎韩国才是真正的“大国”。那么，历史上半岛政权究竟有多大？和中国的关系如何？如今总是想从中国“抢”传统，到底是出于什么心理？笔者尝试就这些问题，谈一谈自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/10/20201110145119705.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;366&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高句丽不是高丽，半岛外没有朝鲜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《尚书》等文献记载，周武王灭商之后，封箕子于朝鲜，可能就在今天的朝鲜半岛。不过，也有研究者结合考古材料认为，箕子政权最初在辽河流域，战国末年才在燕国军事压力下被迫迁入朝鲜半岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朝鲜半岛，则流传着檀君朝鲜的传说，声称早在公元前两千多年，也就是传说中大禹治水的年代，朝鲜就已经建立了政权。不过，这个具有浓烈佛教色彩的传说直到13世纪才形成，又是僧侣所做，所以长期以来并不为史家所相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西汉初年，汉高帝剪灭异性诸侯，燕王卢绾的部下卫满带着人马逃亡朝鲜半岛，建立了卫满朝鲜。汉武帝时，朝鲜与汉朝交恶，汉军灭掉了卫满朝鲜，在其故地设置了乐浪、真番、临屯、玄菟四郡。所谓“朝鲜杀汉使者，即时诛灭”就是这件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐浪等四郡的设置，标志着中央王朝对半岛的直接统辖。但四郡并没有覆盖整个朝鲜半岛，南部长期活跃着土著力量。久而久之，形成了辰韩、马韩、弁韩三个部落联盟，统称“三韩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三国时期，魏曾经武力平定三韩，但随着西晋灭亡、天下大乱，乐浪等郡内迁，中原王朝对半岛的直接管理就此终结。待到隋朝再造大一统帝国时，朝鲜半岛上的三个政权分别是高句丽、新罗和百济，称作“海东三国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三国以高句丽疆域最广，不仅占据半岛北部，还控制了辽东，高句丽王陵就在今天吉林、辽宁两省。然而，疆域最大的高句丽和后来的高丽、朝鲜并没有直接的继承关系。反而是偏居半岛一隅的新罗，先和唐朝结盟，一起灭掉了百济和高句丽。然后又摆了唐朝一道，迫使设在今天平壤的唐朝安东都护府内迁。最终，唐朝与新罗的边界划在了大同江，也就是今天流经平壤的那条江。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元九世纪末，新罗内乱，分裂成三个政权，结束这场分裂的政权国号“高丽”。趁着五代十国的乱世，高丽向北扩展，到达了清川江流域。契丹兴起后，高丽又以臣服换赏赐的方式，获得了鸭绿江以南的地区。1388年，李成桂取代高丽政权，后经明朝恩准，改国号为“朝鲜”，两国的疆界仍划定在鸭绿江，一直延续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，就政权追溯而言，从新罗到朝鲜，鸭绿江是其几经扩张获得的最北疆界，某种意义上说已经是“赚到了”。至于更北方，半岛之外的土地，与新罗之后的半岛政权向来没有什么关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/10/20201110153146765.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>