<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ede97468ab946ed9cde782b4c010ab84</guid>
<title>崛起中的中国就应该提出这样的问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_11_03_665033.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“同中华优秀传统文化相结合”，是我们的自信所在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：二十大报告里展开论述了“两个结合”，即把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合。习近平总书记在建党百年时曾首次明确提出这“两个结合”。对于第一个结合我们已经比较熟悉了，那么第二个结合，提出把马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合的时代背景是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;习总书记多次讲“文化自信”，“文化自信”是一种最基础、最深厚、最持久的力量，我觉得这个很重要。它不仅包含传统文化，也包含政治文化的内容。十一年前我跟福山辩论时，他提出“世界文化趋同”的观点，这是他的“历史终结论”的一部分，也是美国政治学的主流观点之一，大致意思是大家现在都穿牛仔裤，吃汉堡，喝可乐，然后就都要求选票，言论自由和多党制等，因此福山认为世界政治文化在趋同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时很直接地回应了他，我说“中国是‘八大菜系’的文化，美国是‘麦当劳文化’，两者怎么会趋同？更大的可能是我的文化收编你的文化的问题”。这背后是一种发自内心的文化自信，中国的文化底蕴比美国强百倍都不止，这是一种文化自信的力量，文化自信确实是最基础的，最有力的，也是最持久的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要提倡文化自信，中国人是有文化底蕴的，有些人可能被西方话语一时忽悠了，但慢慢会觉醒，会认识到中国文化是独特的、超大规模的、超悠久的并且没有中断的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/02/20221102103031506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港故宫文化博物馆全貌。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到政治文化，我们可以看到中国传统文化当中的很多内涵不仅具有朴素的社会主义基因，还具有朴素唯物主义和辩证法的基因，这是中国人为什么更容易接受社会主义的一个主要原因。中国传统文化中有“不患寡而患不均”的理念，有对“大同世界”理想的追求，有讲“阴阳平衡”的辩证思维，这些都根植于我们的文化基因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“实事求是”这个概念来自《汉书》，后来成一个成语，最初讲的是做事情要诚实，做学问要诚实，后来毛主席提出实事求是是马克思主义的思想精髓，是中国革命成功的精髓；邓小平也一直讲“实事求是”，这些都是古为今用。改革开放中我们提到“摸着石头过河”，这是老百姓的谚语，最终变成马克思主义中国化的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的传统文化中有大量的优秀内容，我们努力提炼之后将其变成中国人的政治智慧和治国理政方略，我想这些都是马克思主义中国化、马克思主义普遍真理与中国优秀传统文化相结合的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这十年来，您一直致力于中国道路的研究，提出中国人要自信。二十大报告中提到的“同中华优秀传统文化相结合”，对于提升我们的道路自信、开创人类文明新形态有什么作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我们现在讲的“开创人类文明新形态”是一个很广、很深的命题，我认为文明型国家就是一种文明新形态。我举个简单的例子，最近我们研究中国引领全球的“汽车革命”，中国今年的汽车出口量超过了德国，明年将超过日本成为全球最大的汽车生产国、消费国和出口国。其中中国的新能源汽车（电动车）占了世界（总产量）的一半，革命性地改变了全球汽车产业的格局，这背后实际发挥作用的是新型举国体制，政府、市场和社会都发挥了巨大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年前制定“863计划”，我们国家已经明确了减少对传统能源的依赖，发展新能源汽车，并逐步出台一系列政策来支持新能源汽车研发，如新能源汽车可以获得免费绿牌，这都是政府的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场的作用也很明显，比亚迪和蔚来汽车等都是民企，我去安徽比亚迪调研时，问了个很简单的问题，“你们的产量和上海特斯拉相比怎么样？”“我们当然比特斯拉大了”，他们很轻描淡写地说，背后就是发自内心的自信，可以说时代已经不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/02/20221102103301137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江仙居：工人抓紧建设比亚迪新能源刀片电池项目。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会的力量也很重要，我看了德国媒体的一个报道分析为什么中国新能源车走到世界前列，远远超过德国，他们认为德国自身的文化太保守了，而中国文化是拥抱新事物。“苟日新、日日新、又日新”，中国文化虽然古老，但是我们民族的心态是非常上进的，擅于尝试新的东西，然后尝试出一片新天地。没有一个国家的文化中会如此拥抱新事物，我认为如果我们的新能源车能够改变世界汽车产业格局的话，其他方面我们也一样可以做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文明型国家崛起一定会改变世界格局，这并非中国有意识要改变，而是因为中国的规模是一百多个普通欧洲国家人口加在一起的规模，我们不想改变都很难。所以我们需要“文化自信”，中国以一个文明型国家的姿态崛起，会在方方面面给世界带来影响，而且主要是积极的影响。我十二年前就说中国“震撼”，势不可挡，中国规模这么大，一定是“震撼”世界的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：十年来我们也能感受到社会舆论和社会思潮的巨大改变，人们对主旋律、正能量的接受度越来越高，新一代年轻人也越来越认可中国发展道路，“意识形态领域形势发生全局性、根本性转变”。您认为这十年来，我们在舆论战线上能取得翻身仗，是因为做对了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;中国崛起是一个事实，崛起的规模和力度都超出多数人想象，崛起还意味着“中国模式”的成功。我当时讲“中国震撼”，很多人不相信，实际上以中国的体量和规模，长三角二亿三千万人的崛起就会震撼这个世界，更不用说中国14亿人以社会主义的、西方不认可的模式崛起，这真实地震撼了世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从政府决策层面来看，十年前习总书记提出的“四个自信”是一种上下互动，党中央强调“四个自信”，民间力量也自发地强调自信，观察者网的崛起、我们做的《这就是中国》这类节目等等，都是自信的表现，也都产生了很好的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个很重要的因素是人口的代际变化。从90后开始，整个社会的自信明显提高了。很多年前一个学者做大数据研究，他当时预测90后可能会很喜欢我的作品，他之所以这么说是因为他注意到90后从那时起就喜欢买国产品牌了，这是一个重要的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
背后的一个重要原因是中国进入了移动互联网时代，一部智能手机在手，方方面面的信息都能接收。马克思主义讲生产力的决定性作用，在互联网领域表现的很明显，国内的公知走下神坛，背后是他们崇拜的美国模式走下了神坛，这和中国年轻一代、觉醒一代的崛起是成正比的，年轻人使用移动互联网技术的能力非常强，往往更了解外部世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/02/20221102104627704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国网民规模达10.51亿 互联网普及率74.4%。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在不自信的群体主要是人文社会科学领域内的一些所谓的专家学者，特定年龄层次的，他们被西方话语忽悠得厉害，特别是政治学、经济学、法学、新闻学等领域内当时他们用的教材几乎都是西方的。我认为我们的学者应该进入西方话语，但一定要跳出西方话语，跳出来就海阔天空，跳不出来就既读不懂中国，也读不懂西方，读不懂世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方叙事的优势得益于长期积累，然而实际上西方有很多学者已经开始反思西方的主流叙事，包括从古希腊到古罗马到中世纪、文艺复兴、启蒙运动、宗教改革以及工业革命这种主流叙事。事实上西方许多学者自己已经开始颠覆西方主流叙事，但由于种种原因，中国的主流学术界很多人还在坚持十九世纪下半叶西方形成的主流叙事，我们要认识到实际上这些东西早就过时了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国式现代化”，是对西方的有力发问&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：大家现在比较热议的一个词是“中国式现代化”，英国学者马丁·雅克认为，中国式现代化的提出“代表了一种思想上的转变”。这是一条不同于西方现代化的发展道路和发展理念，在您看来，中国式现代化和西方现代化有哪些本质区别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我自己是为数不多的实地调研过所有西方国家的学者，一个没落下，我认为中西方现代化的差别很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习总书记报告中提到了五点，他说我们和世界上其他国家现代化有共同的地方，也有不同的地方，这五点就是我们比较独特的地方，即人口规模巨大的现代化，全体人民共同富裕的现代化，物质文明和精神文明相协调的现代化，人与自然和谐共生的现代化，走和平发展道路的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人口规模是美国的4.2倍，中国的物质文明和精神文明建设不一定十全十美，我们有很多自己的问题，但是跟美国比实在强太多了。现在到美国的大学校园和宿舍的很多地方都可以闻到大麻的味道，甚至在很多吸食大麻属于非法的地方也可以闻到，法不责众呀，美国还有枪支泛滥的问题，今年前十个月大约有35,000多人死于枪杀，这种毒品和枪支文化的泛滥、还有疫情治理的失败，背后都有精神颓废的一面，美国确实落伍了，中国人不想要这种非常颓废的文化。大家过去对西方文化颓废的感受不深，现在更加深刻一些了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个话题是人与自然和谐相处，西方过去开口闭口谈“减碳减排”，俄乌冲突爆发之后这个问题不怎么提了，反而讲“冬天的暖气第一，传统燃料都用上”。所以西方的承诺不是深层次的承诺，中国讲的“可持续发展”是做出了长期规划的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/02/20221102104733391.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陕西神木：产业低碳转型 生态日益良好。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源汽车行业也是如此，中国实际上花了“六个五年规划”的时间，也就是三十年左右才做到今天这个水平，我们的成就背后是“人无远虑、必有近忧”这些传统理念在发挥作用，这是我们“文化自信”的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的崛起是和平的崛起，西方的崛起是战争掠夺的崛起，这差别太大了。王绍光教授今天在思想者论坛上说“如果没有当初的掠夺，西方能够崛起吗？现在这么多非西方国家或者被殖民的国家，要求赔偿都是几十万亿美元起步，如果赔偿的话，西方今天的现代化还能维持吗？”我觉得这两个问题非常尖锐，，崛起中的中国就应该提出这样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国独树一帜的发展模式也让西方感到焦虑，近几年来我们面临的国际舆论环境也并不友好。您之前主张建构全面的、透彻、强势的中国话语，像中国式现代化、全过程人民民主这类充满中国特色话语的提出，对于我们在国际舆论场上讲述中国政治制度会带来哪些作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;过去我们什么都讲“特色”，例如中国特色的社会主义现代化，现在我们讲“中国式现代化”，也就是说可以更好地进行国家间的比较。过去我们只跟自己比，现在中国人要跟外部世界比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习总书记在报告中专门提到，“‘中国式现代化’为人类实现现代化提供了新的选择”，这句话非常重要，外电报道的非常多。西方社会认为我们要输出中国模式了，我们不认可这种说法，中国就是把自己的模式总结、归纳一下，然后把它放在国际舞台上。有很多人询问我们的成功经验，我们就“倾囊相授”；别人愿意借鉴，我们非常欢迎；别人因为种种原因只能借鉴一部分，我们也欢迎；因为种种原因说借鉴不了，我们也没有意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与西方的态度完全不同，西方的态度是形成一个模式并将它强加于人，还会通过武力强迫别人接受。“中国式现代化”是中国话语的重要组成部分，包括人类命运共同体等话语在内已经被越来越多的人接受，但我觉得仅有官方话语还不够，我们还需要学术话语、大众话语的国际话语，我们要打好话语组合拳，这样才能够便于国际传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您这些年和一些外国学者接触，他们对于中国官方以及学界提出的一些总结中国经验的带有鲜明中国特色的话语，是否认可，又是如何理解的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;他们有时候跟我们的理解不太一样，这次习总书记报告中讲“中国式现代化”，讲为人类实现现代化提供新的选择。国内更多聚焦在“以中国现代化来推进中华民族的伟大复兴”，西方则聚焦“中国式现代化为人类实现现代化提供了新的选择”，双方的侧重点不一样，实际上这两句话是一个整体，要连在一起看。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/02/20221102104947519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“迈向中华民族伟大复兴的大国首都”北京城市总体规划实施成果展开幕。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在西方媒体总体上对我们国家二十大的报道还是充满偏见的，我认为他们是懒汉做媒体，不动脑筋，一个谣言都可以让他们开心半天。总体来说西方在走衰，政客在走衰，政治人物在走衰，智库在走衰，媒体也在走衰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用现在中国年轻人的标准来看，我们找一个up主恐怕都比西方许多媒体报道得更加客观，更具有公信力。西方现在的报道失真和离谱非常明显，BBC、CNN等西方主流媒体在民调中的公信力都在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方政党很难有“自我革命”的勇气&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：十年发展是在中国共产党领导下取得的，二十大报告中也一再强调要“坚持加强党的全面领导”。尽管西方一直攻击中国的政治制度，但反观西方政治局势，这些年不确定性一直在增加，对国家治理和发展带来了非常大的负面影响。在您看来，西方自由民主体制下的政党制度，目前面临的危机有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我一直看衰西方制度，我曾经讲过好几个案例，谈西方民主制度，我们不能回避三个国家：希腊——西方民主的发源地；英国——议会民主发源地；美国——向全世界推销民主的国家。这三个国家都在一路走衰，希腊在2008年金融危机之后破产了，在中国的帮助下才逐步复苏；英国国内现在甚至公开地讨论英国会不会成为第三世界国家，首相和财政部部长不断更替；美国的主流媒体甚至在认真讨论美国下一次大选后会不会爆发内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持或反对特朗普及支持或反对拜登的民众互不服气，双方领导人都想把对方送进监狱，政坛变成“你死我活”的角斗场，甚至最高法院裁决可能都没有用，最高法院本身失去了公正性，美国许多人都认为美国体制陷入了深层次的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爆发内战等这些过去很边缘的话题现在变成了主流话题，说明他们的危机已经很严重了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：二十大报告中提到“党找到了自我革命这一跳出治乱兴衰历史周期率的第二个答案”，中国共产党作为世界上最大的马克思主义执政党，如何“保持解决大党独有难题的清醒？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;这次习总书记讲到“我们找到了克服历史兴衰规律的第二个答案”，过去毛主席讲“人民监督”，现在我们讲“自我革命”，我们国家形成了一整套的机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国新技术的发展，普通人可以把任何自己看到的腐败现象，通过手机发出去，无论是拍一张照片，还是写一份简单的报告，可以直接传到中纪委，全世界都没有这么先进的反腐措施，可见我们的反腐力度有多大，而且群众发了以后官方也会回复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民调也看得出来，十一二年前的时候，很多民众觉得反腐不大可能成功，但现在我们的官方表述是“压倒性的胜利”。今天民众也普遍认为我们可以打赢“反腐战争”，这是很不容易的。这一切都说明我们国家是“真反腐”，而且是不管什么级别的腐败，我们都坚持“有腐必反”。可以说中国为解决人类共同面临的腐败难题，提供了中国经验和中国方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三五年前，我陪外国学者参观中纪委，中纪委的工作人员介绍了“一键反腐”的机制，当时有个学者说“欧盟能够引入这个机制就好了”，因为欧盟内部的腐败也很严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/02/20221102105246145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安徽淮南：县委巡察组回访 解决各类民生问题。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方另一个特点是“把大量的腐败问题合法化”，合法化之后就不需要管控了。2008年美国出现金融危机，按照中国的标准来看，这是百分之百的金融腐败，而西方对腐败的定义非常严格，认为只有在严格的法律意义上才能用腐败。一个评级机构通过包装把一个资质很差的金融产品评为“3A产品”，这背后是金融腐败，他们存在实质的利益交换，然而美国认为这是moral hazard（道德风险），不受法律惩处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此2008年金融危机中，美国老百姓损失资产大概是1/4-1/5，但是几乎没有人因为金融危机本身被惩罚，这是美国制度的大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以看衰这个制度，一个重要原因是西方缺乏真正解决问题的机制，采用拖着或随意立法的方式敷衍问题，这样一来问题越积越多。我认为美国制度特点的就是解决不了问题，毒品问题解决不了，枪支问题解决不了，堕胎问题也解决不了。只要这个制度还在，这些问题恐怕一百年后也解决不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的办法是解决不了问题就把它们逐步合法化，变成社会正常的一部分。中国人不会接受这种哲学，因为我们是文明型国家，我们是有文明底线的，中国许多最低的标准往往都比美国标准高很多，这就是我们讲的“人类文明新形态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09b68a32eba9b6ad3cdd0408dfd6a175</guid>
<title>ARM起诉高通，给中国企业什么警示</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_11_03_665018.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月底，ARM在美国特拉华州的地区法院起诉高通，指控高通公司未经许可使用ARM的知识产权。此案源于高通2021年收购NUVIA公司，NUVIA公司是一家从事ARM CPU开发的初创公司，被高通收购后，ARM要求高通公司销毁根据NUVIA与ARM的许可协议开发的设计，或重新与ARM签订授权协议。ARM还表示，经过两个月的谈判，高通依旧未获ARM许可，高通在未经许可的情况下，还将NUVIA的定制CPU设计植入自家芯片产线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月26日，高通对ARM发起反诉，主张自己并未违反ARM的许可合同，NUVIA设计的CPU是收购案（高通收购NUVIA）的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/11/01/20221101095016556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图：东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就事件本身来说，ARM希望与高通重新谈判，以获取更高的许可收入。只不过从高通提供的诉讼材料来看，ARM的诸多做法颇为霸道，让高通非常难受，这种做法很容易引发连锁反应，特别是会增加ARM主要合作伙伴对ARM的不信任感。有鉴于ARM的业务高度集中，大约五分之一的客户拥有其80%左右的税版，一旦几大巨头转向RISC-V，ARM恐难以承受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ARM与高通之间的恩怨情仇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间往回拨20年，ARM还只在嵌入式领域深耕，高性能CPU是X86的天下，ARM能够崛起关键是搭上了手机行业崛起的顺风车。就这趟顺风车而言，2G时代，诺基亚和德州仪器是ARM的贵人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3G时代之后，高通、苹果、三星、华为、联发科是助力ARM称霸智能手机市场的最大功臣。正是苹果在和高通、联发科等公司在IOS和安卓手机上的强势地位，使ARM CPU可以借助智能手机平台快速迭代，由此进入发展快车道。加上各类嵌入式应用，ARM芯片产量已经超2000亿片，稳居智能手机市场霸主地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然高通、华为对ARM的成长有很大促进作用，但当利益矛盾冲突时，并不影响ARM卸磨杀驴。此前，ARM就宣布遵守美国禁令对华为进行制裁，加上台积电也遵守美国禁令，使华为在设计和制造两个环节被卡脖子，导致麒麟芯片“绝版”。本次ARM起诉高通，根源也是利益冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/11/01/20221101095428602.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图：东方ic&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈论ARM与高通的利益冲突，必须先谈初创公司NUVIA。2019年，NUVIA公司创立，从履历看其高管可谓全明星阵容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司的创立者Gerard Williams是ARM和苹果资深架构师，在ARM任职时参与了从ARM9到Cortex-A15的一系列经典CPU架构研发，在苹果任职时主持研发了从A7到A14的大部分CPU，可谓是沙场老将，经验丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NUVIA副总裁Manu Gulati曾是谷歌架构师，也曾经在苹果担任架构师长达8年时间，负责过A5X、A9、A11、A12X等CPU设计。另一位高级副总裁John Bruno曾在ATI任职7年、AMD任职8年，苹果任职5年，在AMD时曾负责APU设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于NUVIA高管的工作履历，使其必然选择ARM路线，NUVIA公司与ARM签订了许可协议，然后着手开始设计ARM CPU，设计的内核具有很强市场竞争力。之后，NUVIA被高通看重，斥资14亿美元收购了NUVIA。由于高通行业话语权更强，议价能更强，高通与ARM协商的授权费率比NUVIA和ARM协商的授权费率要低不少。ARM与高通的矛盾就源于此，主要有两个矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是授权费率谈不拢。鉴于高通有更优惠的条款，ARM希望忽略高通的授权许可和费率，并试图强制高通为NUVIA的产品支付更高的授权费。高通则认为其与ARM的授权协议可以覆盖NUVIA的产品，也就是按照高通与ARM的授权费率去支付NUVIA的授权费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是NUVIA产品的归属。ARM表示，依据ARM与NUVIA的协议，NUVIA的授权仅针对NUVIA本身，而不是针对高通，且2022年2月1日，ARM终止了NUVIA的许可协议，ARM要求NUVIA和高通销毁所有ARM机密信息，并在2022年4月1日前证明遵守了ARM的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARM还认为，高通在收购了NUVIA后，如果想要获得NUVIA的设计或权利，应该重新向ARM购买授权许可，将任何NUVIA设计、权利或许可转让给高通都需要ARM事先同意。高通则辩称，获取NUVIA设计和权利不需要ARM同意，因为ARM不拥有从NUVIA转移到高通的IP的任何权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ARM起诉高通的根源是现有商业模式无法让资本满意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARM诉高通主要是希望与高通重新谈判，以获取更高的许可收入。日本软银以310亿美元收购了英国ARM，即便不计算利息，收回投资需要88年。日本软银曾经宣称ARM公司将继续保持原有的管理体制，其商业模式不会受日本软银钳制。但投资人是趋利的，日本软银也急需从ARM身上攫取利润，因此就有了ARM之后一系列资本运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是成立ARM China，然后试图让ARM China上市，只不过未能成功。再是试图把ARM出售给英伟达，只是天不随人愿，英伟达对ARM的收购以失败告终。最后是试图让ARM IPO，为了顺利IPO，ARM还空降高管，把执掌ARM China的吴雄昂踢出局。就目前来看，ARM的一系列资本运作并没有为投资人带来直接的、可观的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在资本运作屡次碰壁的同时，ARM的成本支出大幅增加，先后开辟了数据中心和汽车电子、人工智能等市场，但并未从这些新开辟市场获得多少回报，主要营收还是源自嵌入式和手机这块基本盘。开辟新市场的副作用是人力和研发支出逐年上涨，从2015年到2020年，员工人数翻了一番，调整后的EBITDA从高于总支出变为几乎为负，这就使ARM现有的商业模式无法让投资人满意了，必须要调整授权方式和授权费率，向ARM阵营IC设计公司收取更多的钱。正是因此，当高通在收购NUVIA后，ARM借机起诉高通，要求高通按照ARM与NUVIA协商的费率支付授权费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说明的是，高通收购NUVIA后，将在智能手机、笔记本电脑和汽车电子等领域推广NUVIA设计的IP，这对ARM无疑是坏消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARM的授权模式有两种，一种是TLA，另一种是ALA。TLA授权就是直接购买ARM的IP，可对其进行修改，比如高通此前的Kryo架构，ALA授权则是IC设计公司可以基于ARM指令集开发IP和CPU，比如苹果。高通用于智能手机的骁龙系列芯片是TLA授权，高通的Centriq服务器则是ALA授权。NUVIA公司则具有服务器方面的TLA与ALA授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于各个公司的议价能力不同，ARM与客户协商了不同条款，且不得披露许可费用和费率。一般来说，TLA授权模式，ARM获利更高，ALA授权模式下，ARM获利较少。在ARM32时代，绝大部分厂商都是TLA授权模式，在ARM64时代，由于ARM32与ARM64不兼容，为了避免当年英特尔同时维护X86和安腾两套指令集的悲剧，基于尽快推广ARM64和侵蚀X86服务器市场的初衷，ARM对ALA授权模式（64位）有所放宽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，高通曾经试图自主设计CPU核，但高通自主设计的核心市场表现不如ARM公版CPU核，且使用公版核心可以大缩短研发周期快速迭代SoC，多代Kryo基于ARM公版做修改。按照高通的公开表态，计划将NUVIA设计的核心用在智能手机、笔记本电脑和汽车电子领域，这将直接与ARM开展竞争，降低ARM的盈利能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据StrategyAnalytics的分析师SravanKundojjala估计，高通公司每年销售3.5亿—4亿个芯片组，其中每一个使用ARM内核的芯片组平均要付给ARM大约80美分，如果高通公司用Nuvia设计的内核取代ARM的内核，可能会节省40%—50%的专利费用，高通用NUVIA设计的内核替换ARM的内核，利好高通，但利空ARM。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>047e6c969335ab6767f66a6ef047aa9d</guid>
<title>面对强势美元的威胁，世界各国该怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BarryEichengreen/2022_11_03_665014.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/巴里·艾肯格林 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元正在升值，而英镑正在贬值。但对世界经济而言，两者的重要性并不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英镑贬值无关紧要。英国已不再像1931年、1949年、1967年和1992年危机时那样，需要去捍卫固定汇率。英国采用浮动汇率制，这使得英国可以按其设计初衷“浮动”汇率。英国政府是以本币借款，而且本国近四分之三的债务还由国内债权人持有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利率飙升主要困扰那些持有可变利率抵押贷款的英国房主和潜在购房者，他们必须眼看着银行退出抵押贷款市场而无能为力。利率上升也威胁到了英国养老基金。这些基金持有英国政府发行的债券，以便在某种程度上确保其长期支付能力。但随着其投资缩水，这些基金将被迫在行情不好时出售这些债券。为了应对这种状况，英格兰银行会觉得有必要以稳定金融的名义介入并支持政府债券市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英镑的疲软削弱了人们对当时在任的英国首相利兹·特拉斯的信心。但归根结底，这些只是英国的疥癣之疾。英国GDP仅占全球GDP的3%。尽管英镑曾长期是其他国家央行的储备货币，但现在其全球占比已不到5%。这些央行现在可能会用更可靠的货币取代英镑。这种对英镑的普遍怀疑才是英国面临的问题，因为这预示着英镑会更加疲软，其借贷成本甚至会增高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对美国和其他国家来说，这都不是问题。如果英国的金融灾难能及时提醒他国，它们的养老基金和抵押贷款市场也可能存在金融风险，那就更好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/25/20221025104255138.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》杂志刊登本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，借用美国前财政部长约翰·康纳利的一句名言——美元的问题是全世界的问题。美元升值会恶化许多中低收入国家的偿债能力。在这些国家，大部分公司债由外国人持有且都是以美元计价的。当美元走强时，这些债务的利息和偿还成本就会升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使外债是以本币计价的，汇率下跌也会带来问题。当美国金融公司看到自己的国外投资有可能受损时，它们就会撤出新兴市场，增大外币贬值的压力，进而形成恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于全球大宗商品以美元计价，那么当一国本币贬值时，这个国家的进口成本就会上升。这种状况会引发通货膨胀，这是各国政府目前最不想看到的。这就是为什么各国央行纷纷开始干预外汇市场，利用本国的美元储备购买本币，稳定其币值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他们出售的大部分美国国债最终都被倾销到美国金融市场，这只会增加美国国债的超量供给，推高收益率，并使美元反常地走强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，新兴市场国家的央行对外汇市场进行干预通常会被视为这些国家出现了经济疲软迹象，从而使这些国家面临更严重的经济和金融动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就美联储而言，它不会因为其他国家会受其影响而放弃自己的反通胀加息计划。它可以激活货币互换机制，向外国央行提供美元，并与它们谈判新的互换额度。但相对于全球金融市场的规模，这些互换额度微不足道。如果外国央行利用这些互换额度更大规模地干预外汇市场，那这些美元最终仍会流回美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在各国已不可能像1985年签订广场协议时那样联合干预市场。当时，美国政府和外国政府同意同时出售美元以使美元贬值。法国、德国、日本、英国和美国经过多年外交磋商才达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，想要再次执行这种干预行动，那牵扯进来的国家会比那时多得多。要想重现广场协议的成就需要美中两国展开合作，而此时的两国却处于龃龉之中。实施这样的协议还需要美联储降息。但鉴于美联储和美国财政部对抑制通胀的重视，美国不会支持这种降息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织也无法解决这个问题。该组织正在做它该做的事——为陷入金融困境的国家推出额外计划。它的子弹还没有打完。但它的做法是向债务沉重和存在结构性问题的国家提供长期贷款，而不是提供资金去干预外汇市场。该组织的章程规定它只有在偿付性很高的情况下才可放贷。如果它无谓地借出美元干预外汇市场，那它很可能无法收回自己的本金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，各国支撑本国汇率的唯一可靠方法是提高利率，这会鼓励资金流入其资产市场。当然，在当前利率上升而经济增长疲软的情况下，这种做法令人不安。许多新兴市场国家的央行行动迅速：它们在美联储动手之前就已加息，以期望紧缩周期早日结束。但不幸的是，紧缩周期似乎还未结束。他们的做法不过是又一次的徒劳无功而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期看，各国央行的有效应对措施是实现外汇储备多样化，各国在进行交易时也不要只以美元结算，而要使用欧元、人民币和较小经济体的货币。这样，一国央行做出的决策就不会像现在这样严重影响到众多国家。在约翰·康纳利说出那句名言的半个多世纪后，各国央行该上点心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交事务》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a909a9c33c30e41b1f8587e1ee305f2</guid>
<title>美国新能源产业企图反超中国，胜算多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lizhiqing/2022_11_03_665012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/26/20221026131929594.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面临气候变化对于全人类构成的生机和生态威胁，我国于2020年在国际上作出了重大承诺：2030年实现碳达峰，从此碳排放将一路回落，直到2060年实现碳中和。为了实现这个目标，我国一方面大力投资新能源产业，另一方面鼓励企业和投资机构开展碳中和业务，助力产业和能源转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，新能源产业到底应投入多少资源，如何平衡能源安全和碳中和的目标，成为了全球各地人们热议的话题。复旦大学绿色金融研究中心执行主任，复旦大学经济学院党委副书记李志青近日接受了观察者网专访，就中国新能源产业所面临的机遇与难点，中国与西方制度对于应对类似气候变化问题的区别等议题分享了他的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：硅谷传奇风险投资人、OKR之父全约翰·杜尔的新书《速度与规模》中讲到一段旧事，作者当年投资新能源汽车企业菲斯克失败，美国电池公司A123甚至在汽车上市之前就倒闭了。美国在锂电池、光伏电池等领域落后中国的原因是什么？未来真的能让新能源制造业回归美国本土吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李志青：&lt;/strong&gt;一个产业的发展需要很多条件，既要有高新技术创新，也要有很多中间环节支持，包括政策支持，然后还要有很广阔的应用市场。美国早期对于光伏、电池领域还非常重视，投了不少钱，但最大的问题就是美国的政策一直在不断反复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过美国联邦政府历次气候变化谈判过程就看得出这一点，从1997年加入随后退出《京都协议书》，到后来加入又退出巴黎气候变化协定。这些反复给市场传递比较矛盾的信号，你到底是要支持还是要反对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国本身因油气资源比较丰富、产业比较发达；对新能源产业的发展，美国是存在一些反对的利益团体，特别是油气资源背后的财团。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/26/20221026151507720.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国油气财团，阻碍美国新能源发展（图源：“CFR”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国需求市场的应用实际上一直也不够坚定。他们之前也推出过类似“百万屋顶计划”，即支持人们在屋顶安装太阳能板的计划；然而，在执行一段时间之后，因为2008年的金融危机，美国又取消了这些支持。当时，光伏企业损失也很大，这也包括国内的光伏企业，许多更加没有办法生存，一大批就在当时倒下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来看，我觉得中国在这些问题上最成功的是一直比较坚定。我们对发展的产业提供了战略政策支持，我们市场应用的发展一直非常稳定。&lt;strong&gt;尽管外部环境有一些变化，但目前我们的技术、产能、产量、应用市场空间在全球都是最大规模的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这离不开政策上的稳定性，包括对于新能源汽车的支持，通过政府一开始的补贴，到补贴慢慢的退坡、退出，再培育市场的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于新能源制造业回归美国本土，我个人感觉没那么容易，因为这里面涉及到产业链的问题、人才的问题以及政策和市场空间的问题。这些问题都不是美国某一届政府短期内就能够解决的，而是需要长期稳定的战略支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不认为一届政府喊个口号，做几个动作，就能让这些新能源制造业的企业回到美国本土，他们必须考虑到美国本土成本有没有优势，生产环节中所需要的人才有没有优势，以及最后生产出来之后，本土还有没有市场空间。这些因素都是系统性的。最后，他们应该会做一些全盘考量之后才能做这样一个决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近锂矿价格高涨，对新能源产业有多大的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李志青：&lt;/strong&gt;新能源产业当然对这些矿产以及大众商品依赖性挺大的。整体上来讲，这会导致成本稍微抬高。但是我觉得这种影响实际上是可控的。首先，价格高涨是不会维持很长的时间，因为市场可以通过新增的产能消化掉高涨的价格。新能源汽车的产能规模、市场规模还在不断的扩大，可以通过市场规模的扩大消化掉原材料价格上涨的空间，因为规模越大，可消化的这个空间就会越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/26/20221026151819294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;锂矿价格在过去一年内已上涨近两倍（图源：Tradingeconomics&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而新能源汽车这个产业，我们更强调的是它的整体性。从长期来看，新能源汽车要维持住自己的竞争优势，所以不太可能把短时间的部分原材料价格上涨传导给消费者。对于新能源其他领域，面对这些价格的涨跌，要用一种系统性，即产业链的方式来应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来新能源汽车的产业可能会更加注重上下游的整合。&lt;/strong&gt;即便价格涨了，如果这个矿本来就是汽车公司自己的话，那就更没什么明显的影响了。这种一体化的方式，将提高整个新能源汽车产业的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/10/26/20221026163014788.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;速度与规模 : 碳中和的OKR行动指南 / (美) 约翰·杜尔著 ; 杨静娴译&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中信出版社，2022.8&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《速度与规模》中提出，解决全球变暖危机刻不容缓，人类已经没有试错和缓冲的时间。但是在当下的国际政治经济环境下，传统化石能源的重要性却愈发凸显。您认为目前制约新能源发展的最大瓶颈是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李志青：&lt;/strong&gt;目前国际环境，尤其是俄乌冲突，与化石能源价格的上涨有些关系。我觉得新能源汽车发展的趋势不会有太大变化了，其中的背景书中进行了详细阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对全球气候变化这个危机，如果我们不实现能源结构的转型，那么人类可能会面临更大的挑战。它最大的瓶颈，源于要用新的能源来取代传统能源，新能源首先需要有效率。目前看来，&lt;strong&gt;新能源发展在基础设施建设，还有应用场景上还没有传统能源这么顺利、这么适应，毕竟太阳能需要转为电能再运输到千家万户的过程。未来可能要加强系统集成建设。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在转换的过程中，还是必须注意到能源供给的安全性。特别是面临一些自然的条件、人为因素影响，如何确保能源供给的稳定和安全，新能源目前总体上还是有一些天然的缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，这首先要通过和传统化石能源的互补来解决，不能完全依赖于新能源。而新能源自身供给的稳定性和安全性能，也需要通过一些技术创新来加以突破。比如说我们现在的储能技术，如果能大力发展的话，未来也会大大提高我们利用不稳定的新能源的可靠性，去克服它的一些瓶颈。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>