<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b04249fb6577ae6043829b23036a9d19</guid>
<title>大家嘲笑硅谷银行和雷曼同一个高管，却忽视了更大的问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2023_03_14_683981.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，国际金融圈的头号新闻无疑是美国硅谷银行暴雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上周三（3月8日）开始仅仅经过两天，资产规模超千亿美元的硅谷银行（Silicon Valley Bank，SVB）便宣布因资不抵债，被美国监管机构接管。美国股指应声大跌，中文自媒体纷纷跟进，其中不乏大喊“第二次雷曼时刻”的鼓噪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/14/20230314085549572.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美媒相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次暴雷究竟是怎么回事？真的是“雷曼第二”么？更重要的是，中国金融业是否会受到牵连？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然目前事态还在发展中，但是有必要静下心来梳理一遍来龙去脉，避免没有必要的恐慌情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题出在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，简单回顾一下硅谷银行的问题是怎么产生和发酵的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道银行的利润主要来自于借贷业务的利息差，因此只要有机会，银行是不会把客户的存款留在自己账上的，而是会尽量借贷出去，特别是通过购买各种债券。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/14/20230314084132563.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;硅谷银行的主要资产与负债变化 （图源：金融时报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如上图所示，自疫情开始以来，硅谷银行就开始面临烦恼：美国的刺激政策带来大量存款，而宽松政策又把利率打到几乎为零（0.08%），手里的钱开始变多而市场上的钱更多，很难贷出去；于是硅谷银行选择一股脑儿地用这些钱买了各类债券，其总量高达910亿美元，而且其中大部分是中长期的房贷抵押证券和美国国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里解释一下国债的一些金融属性，具备一定金融基础的读者可以跳过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，国债就是以一定价格买入，比如95元，国家承诺购买人在国债到期时，比如两年后偿付面值100元，其中的价差5元便是利息，利率是5/95/2=2.63%。如果在到期前国债不能交易，那这种国债就没啥流动性，持有者只能持有到期换取本息。但很多情况下，国债在到期前是可以自由买卖的，因为在金融市场上一切有价值的东西都可以买卖，国债这种非常安全的产品自然也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有买卖自然有价格，而到期前国债的价格则取决于市场当时的利率。这里我们设想一下利息上升到了3%会如何：如果此时存一笔94.34元在银行，两年后可得本息共100元，因此，投资人是不会接受出价高于94.34元的国债转让的。换句话说，利息上升，国债的市场价会下跌。而且通过类似计算不难得出：债券的期限越长，其价格受到利率变化的影响越大，当利率上升时，长期债券的价值会比短期债券下降得更快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果理解了以上内容，那恭喜你，你已经了解了硅谷银行的主要问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着去年美国利息大幅攀升，一方面，各类中长期债券的市场价值迅速缩水；另一方面，由于利息高企，市场上的融资越来越困难，存款资金自然越来越少。偏偏硅谷银行的客户又主要都是科技公司和初创企业，融资是这些企业的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美联储的加息政策构成了对硅谷银行的双杀：既给它的资产端造成不小损失，又迫使它的客户不断收回存款，最终导致上周硅谷银行的技术性资不抵债，随之而来的是一天420亿美元的挤兑，使得流动性危机彻底爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/14/20230314084146982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一年多来美联储的加息力度&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这并不是问题的全部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上问题可以说很多美国银行多少都会面临，并不是硅谷银行所独有，而这次偏偏是硅谷银行捅了篓子。目前来看，导致其短短两天内被接管的主要原因必然不仅限于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，经营业务过于单一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为硅谷本地的银行，硅谷银行所服务的客户，自然也就集中于创业公司、高科技公司等类型的企业。这些企业在过去长达10多年的经济繁荣中获得了惊人的增长，这无疑给硅谷银行带来了巨大的业务增量，但同时也让硅谷银行的业务越来越趋向于同质化，换句话说就是分散风险的功能远弱于一般的银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，正是由于硅谷银行的主要客户都是类似的高科技企业，因此大量企业客户使得硅谷银行的客户结构高度趋向于大客户，也就是说大部分客户存款都是大于25万美元的存款保险限额。这使得一旦危机爆发，有95%的存款是不能直接被美国的存款保险保障的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c3f25f2080656d8a145ed5ee5c9547d9</guid>
<title>谁杀死了硅谷银行？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndyKessler/2023_03_14_683977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安迪·科勒斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周五（3月10日），巨大的爆炸声从硅谷银行传来。这家拥有约1750亿美元存款的美国第16大银行在一夜之间就轰然倒塌了。如果不是管理不善，这种情况是不会发生的。这次银行挤兑发生在21世纪——客户蜂拥提现约420亿美元，占该行存款额的四分之一。银行崩溃的原因是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们回顾过去。2020年1月，硅谷银行的资产负债表上只有550亿美元客户存款。到2022年底，这一数字激增至1860亿美元。没错，硅谷银行的失败源自其过去的成功。这些存款通常用于首次公开募股和特殊目的收购公司交易（译注：“特殊目的收购公司”是一种投资基金，允许公共股票市场投资者投资私募股权交易，特别是杠杆收购）。在过去两年里，几乎一半的首次公开募股收益都被硅谷银行收入囊中。大多数初创公司都与该银行有业务联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一笔庞大的资金。有些被借出，但随着股价飙升和接近零的利率出台，没人需要借贷过多资金。硅谷银行不可能发放1310亿美元的新贷款。因此，该银行将部分资本投入收益率更高的长期政府债券，又将800亿美元投入利率1.5%的10年期抵押贷款支持证券，而不是购买利率0.25%的短期国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/13/20230313150458384.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;硅谷银行被接管&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是第一个错误。就像贝尔斯登和雷曼兄弟在本世纪头十年所做的那样，硅谷银行也追求收益率。由于贷款很少，这些投资就成了该银行的主要利润来源。但随着利率上升，硅谷银行陷入了困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎除了硅谷银行管理层，所有人都知道利率在上升。美联储主席杰罗姆•鲍威尔此前一直站在山顶上大声疾呼。然而，硅谷银行无动于衷并继续像之前一样操作——从储户那里借入短期存款，然后在不防备利率上升的情况下将款项长期借出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年1月，也就是14个月前，美股进入熊市。硅谷银行的管理层确实不该用一年时间才发现信贷会收紧，首次公开募股市场会枯竭，而且公司还需要支付员工工资并购买云服务。这些他们都没有发现，这是第二个错误。硅谷银行误解了客户的现金需求。风险管理似乎成了马后炮。去年，该行甚至有八个月时间没有首席风险官，而是由首席执行官格雷格•贝克尔代管银行风险委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当客户要求提取现金时，硅谷银行不得不亏本出售平均利率约为1.8%的210亿美元长期资产。该银行因贱卖资产损失了18亿美元，于是想要筹集20亿美元来填补缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一损失已表明银行经营出了问题。包括彼得•泰尔在内的风险投资人都向其投资的公司建议，从该行撤出资金，将其放在更安全的地方。到了上周四，大坝决堤，银行已无法兑付总额数十亿美元的提款要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅谷银行犯下的第三个错误是没有迅速出售股票弥补损失。该银行的最后一线生机是它应持续出售股票，直到投资者或储户不再担心银行破产为止。私募股权公司“泛大西洋投资”显然有意收购5亿美元的银行普通股。周五早上，我出价30亿美元购买公司一半股权。此外，还有沃伦•巴菲特，还有摩根大通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在达成收购协议之前，联邦存款保险公司接管了银行，保护存款25万美元以下储户的利益。存款数额更大、没有保险保护的储户存款则被冻结。由于银行在出售210亿美元债券时估值折扣率是9%，这可能意味着没有保险保护的储户可能只会收回90%的存款，但这可能需要几个月或几年的时间。因此，风险投资人收到了紧急融资请求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键问题是，为什么会有这么多的初创公司与硅谷银行发生业务联系？线索之一是，显然，硅谷银行一半以上的贷款都流向了带有“有限合伙人承诺”支持的风险投资和私募股权公司。这是一种合法但狡猾的方式，在要求投资者投入现金前先投资三到六个月，以此提高风险基金最重要的内部收益率。风投公司对初创企业的影响力是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于陷入困境的公司来说，这是一个重要的教训：周四，贝克尔告诉所有人要“保持冷静”。在电影《动物屋》里，凯文•培根扮演的角色曾告诉众人“保持冷静，一切都好。”然而，混乱却随后而至。自此后，这句话就再也行不通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监管失败了吗？也许吧。硅谷银行像银行一样受到监管，但它看起来更像金融市场上的基金公司。还有一个问题： 硅谷银行在其代理声明中指出，其董事会中91%的人是独立董事，45%的人是女性，此外他们还有一名黑人董事、一名性少数派人士和二位退伍军人。我并不想说董事会由12名白人男性组成就会避免混乱发生，但该公司很可能因多元化需求而分散了注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
管理层搞砸了利率，低估了客户提款需求，雇佣了错误的员工，且没有出售股权。你顶多犯一个错误，再多犯一个就会死于非命。硅谷银行的管理层是傲慢、妄想还是无能？有时他们是兼而有之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4cfae0249df41e04c14e88476fcca0ab</guid>
<title>《瞬息全宇宙》如何将“老梗”拍出新意？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DaiJinHua/2023_03_14_683975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在2023第95届奥斯卡颁奖典礼上，《瞬息全宇宙》独揽包括最佳影片、最佳导演、最佳女主角、最佳男配角、最佳女配角、最佳原创剧本和最佳剪辑在内的7项大奖。影星杨紫琼获得“最佳女主角”奖，成为奥斯卡史上首位获得影后头衔的亚洲演员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《瞬息全宇宙》无疑是本届奥斯卡的现象级影片，有着非常之多的内容可以被讨论。比如老梗是如何被翻新的；为什么好莱坞关于亚裔文化的影片总是从母女关系切入；影片中展示的社会问题是否只能在影片内部得到解决等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴锦华教授在B站 @戴锦华讲电影 分享了一期对于《瞬息全宇宙》的看法：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/13/20230313162314933.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴锦华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，有很多同学都关注到《瞬息全宇宙》这个好莱坞大热的片子，同时他们分别提出了几个不同的解读角度。有的朋友希望讨论美国多元文化和中国传统文化，有的朋友提出问题说我们如何从一部电影当中发现它对于此前电影的借用，也有朋友直接提出它是一部关于电影的电影，它是一部元电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《瞬息全宇宙》大概是我被所有朋友推荐和追问的一部影片。他们都说“你看过没有”，“你应该看”，或者问我“你怎么看这部电影”。在他们的督促之下，我也看了这部电影，当然没有机会在大影院看。我个人对于这部影片的理解大概有这样几个角度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邪典电影+香港“烂”片&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个角度，是这部影片具有很明显的后现代电影的特征。后现代电影的特征，首先表现在它是两种相距甚远的电影模式、电影类型、或者是准类型的拼贴。这两种类型，一是欧美电影，主要是美国电影中的邪典电影，CULT。二是香港“烂片”形式。“烂片”不是在价值评断意义上指它的质量、结构、创作态度上有问题，而是香港电影工业黄金时代的一个片种。它就是一群电影人，非常轻松的集聚在一起，拍一部喜闹剧。而喜闹剧当中所有的梗，所有的笑点，所有的萌点，都是反伸到电影行业自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/13/20230313162350834.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;305&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《八星报喜》 (1988)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我印象特别深的是，在一部香港的“烂片”中，周润发扮演一个标准的娘娘腔，就是一个每天贴着面膜非常妖娆的女性气的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可以想象，周润发的形象来扮演这样角色的那种滑稽的喜剧感。而在影片当中，这个角色一直在做电影梦，希望进入电影界。其中有一个细节是，他奔走相告说“我终于有机会了，我将和刘德华合作”。而当年在香港业内，人尽皆知刘德华是一个被周润发带入行的刚刚崛起的年轻演员，在广义的意义上是作为周润发的徒弟。那么，就可以想象，它对于观众的那种爆笑效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这种所谓的“烂片”不光是喜闹剧，不光是黄金时代香港电影业的游戏之作。它同时有一个自反象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，《瞬息全宇宙》第一个特征是后现代特征，是邪典和香港“烂片”的拼贴。或者说，好莱坞再一次地向世界电影伸手，它截取了香港电影“烂片”这样的一个片种，使它注入到邪典——这样一个以嘈杂，以混乱，以某种意义的残酷、狰狞，以这种反传统的价值，以奇特的造型，以怪诞的情境，以快速简洁为特征的这样一种影片的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《瞬息全宇宙》的第二个特征是，它是关于电影的电影。《瞬息全宇宙》，或者我们用那个不太高级的翻法，叫《妈的多重宇宙》，讲述了一个移民美国的中国家庭/华人家庭，在现实生活当中的那种突然灾难性的加上日常灾难性的情况都集中在一起爆发的场景当中，杨紫琼所扮演的这位母亲，这个东亚/中国/华人中年妇女的形象，她的奇特经历，她的邪典，她感知到了一个作为平行宇宙而存在的，在多重宇宙当中的她的不同自我，而由此她成为了某种意义的超人、超级英雄，获得了超能力，使她能够应对现实危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是就像同学们的观察，你们会看到所谓的《妈的多重宇宙》，或者叫《瞬息全宇宙》，事实上是多重电影宇宙。它所进入的那个奇幻的世界，其实是不同的片种，不同的类型，不同的梗，不同的名作的瞬间。如果我们认真读的话，大概可以夸张一点地说，叫做“无一字无出处”。它的每一个场景都有它在香港电影史上，在美国电影史上，在欧洲电影史上的原形，都有它属于历史的那个时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/13/20230313162438279.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《瞬息全宇宙》(2022)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过它在一种后现代的拼贴当中，在后现代的戏仿当中，它脱离了原来的语境。在一个错位的组合当中，构成新的喜剧感，构成新的意义冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们是否还能穿透电影，改变现实？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我同意同学们的观察，同时我做一点分享。我想给大家分享的这种电影分析方法并不只是帮助大家去把每一部影片当中的每一个时刻重新放置到电影史当中，找到它电影史的脉络，找到它的出处，发现可能在这部文本当中非常震撼我们的时刻，其实不过是一个历史的、有传承的老梗或者烂套，这不是我想跟大家分享的关键和要点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们发现了老梗和烂套的时候，当我们发现了电影史的痕迹，互文的痕迹，致敬的痕迹的时候，我们更应该思考的是它如何使用这个老梗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个层次是老梗在新片当中有了怎样的微观变奏。梗还是梗，但是这一次它是如何变奏的。其次是当一个老梗从它原有的文本当中被拿出来放到一个新的文本当中的时候，它和上下文之间的关联，使它造成了怎样的改变，老梗是如何被翻新的。我喜欢说那句话：“自莎士比亚之后一切情节都成烂套，世界上没有新故事了。虽无新鲜的故事，但永远有新鲜的嘴唇。”我非常强调最后一句，就是当它再次被讲述的时候，它势必不同程度的、不同层面的被赋予新意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《瞬息全宇宙》给我们提供了两个点，第一个层次是电影世界在爆炸之中坍缩，不论是爆炸，还是坍缩，它有没有生产出什么新的东西。如果有的话，它是什么。如果没有的话，为什么。这是第一个层次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而第二个层次是我关心的，就是近年来世界电影、商业电影、艺术电影之中有一种共同的趋势，有某一种共同的选择。这种共同的选择就是，电影当中提出的问题，我们只能在电影世界当中获得解决，这才是我觉得具有社会文化症候性的表现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f6bb4a8e34052b931c598846847cdfbc</guid>
<title>扭转“工科理科化” 必须照顾年轻一代的利益</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2023_03_14_683971.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月10日，《中国科学报》刊登了一篇包含曹德旺在内的25名科学家、企业家联署的文章，题为《屈从论文  难下工厂 “工科理科化”亟待扭转》。他们认为中国要从工程大国迈向工程强国，工程人才培养中必须改变“工科理科化”的现象，让更多的工科教师、学生去工程一线解决真问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这25名科学家、企业家分别是：历军、王军成、王国栋、王焰新、王耀南、印遇龙、刘经南、杨敏德、杨善林、陈景河、陈夏裕、吴义强、李华军、李德仁、严建文、何清华、武强、罗琦、胡正寰、侯保荣、郜春海、徐卫林、曹德旺、潘君骅、魏臻（按姓氏笔画排名）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和很多类似提议相比，可贵的是这些科学家、企业家（以下简称提议专家）给出了“工科理科化”的定义——“所谓‘工科理科化’，是指工科的评价体系及运行方式向理科靠拢，甚至完全向理科看齐。其典型特征，是用理论科学的方法解决工程问题，重视论文发表，忽视实践创新”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决这个问题，提议专家给出了包括制定合理的工科教师评价体系、高校建立双导师制（校内导师、企业导师）、鼓励校企合作等六条建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是“工科理科化”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提议专家虽然给出了“工科理科化”的定义，但这一概念具有模糊化、开放性的特征，仍需要进一步归置和厘清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提议专家们认为：“‘工科理科化’问题在本科教育中最为严重，研究生教育次之，其潜在影响还渗透到高职、中小学教育中”。这说明他们所说的“工科”是社会性的“工科”，并具有较为广阔的外延，而非教育意义上的工程学科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现行教育政策和法规，高职、初中乃至于小学都没有什么工科理科的划分。高中有文科和理科的划分，但也没有工科。因此认为“工科理科化”的潜在影响已经渗透到高职和中小学教育中，从教育管理的角度出发是完全不能理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要抠这个字眼？因为专家们的几乎所有建议都是针对高等教育提出的。“工科理工化”作为一个复杂的社会问题，具有全面性和综合性。只在高等教育上下功夫，是解决不了的。显然，问题的复杂性和解决手段的局限性构成了一对矛盾，专家们的提议却忽略了这个重要的方面，因而说服力大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高教领域到底存在什么问题，让提议专家们如此焦虑呢？《屈从论文  难下工厂 “工科理科化”亟待扭转》一文中指出：“教师宁愿或不得已在黑板上教修机器、教盖房子，也不愿或无法下车间、下工地去解决工程中的真问题；学生解决了生产线上的关键工艺问题，却经常因为没有发表顶刊论文，而不得不面对毕业评优时的窘境；在产业领域，大量关键共性技术难题得不到及时有效的解决，面对一些要害环节的‘卡脖子’现象，企业往往无计可施”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者加以归纳，专家们认为高等教育存在教学脱离实际、学生毕业评价手段单一、高等教育投入对强国的拉动作用有限等等问题。不得不说，这些问题在高校普遍存在，而且确实是亟需解决的重大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2010年，《羊城晚报》的一个调查就指出：高校教育存在大量的落伍内容。大学生们抱怨：“专业空泛，感觉学不到什么”“学习没压力，只为了一场考试？”“不知道读大学究竟在读什么！”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，一位不愿具名的某985大学退休教授在接受《工人日报》采访时表示：“在我熟悉的领域，竟然还在用上个世纪60年代的。我当年就是用的这种教材，几十年以来这些内容都没有什么变化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，《中国教育报》引述了多位高等教育从业者的评价，认为中国大学应用型专业的教材较为陈旧，已经被时代甩在身后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有很多呼吁和关注，我国大学部分教材还是远远落后于科学技术发展进程。以至于有的知识已经成为了学生的常识，然而还是未能写入课本。直到近年来，教育部高教司“十四五”规划中大力整顿“旧教材”的问题，“完善教材质量监控和评价制度的建设，鼓励高校用优教材、新教材，坚决淘汰过时落后的旧教材”，这个问题才得到了很大的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于在评级学术成果时，“唯论文、唯帽子、唯职称、唯学历、唯奖项”的问题（简称“五唯”）以及缺乏“卡脖子”技术成果的问题，就更是家喻户晓的顽瘴固疾了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何教学不贴实际？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果“工科理科化”在高等教育里指代的是上面这些问题，那么扭转它就是必须的。可为何这样一个人人说好的事，在现实中却推进的步履维艰呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的大学生为何更能忍受低质的教育呢？这要从就业模式说起，例如在德国，本科生就业与职业院校的学生相比几乎没有任何优势。B站有一个德国UP主，曾经做过一个针对德国企业的采访，企业主明确表示：“有时我们对自己培训过的（职业院校）培训生比对应届大学生更满意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/13/20230313104720494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;职业教育和本科教育在德国是双元并重的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美日英等多数西方国家，如果科研内容不是企业所需要的，又不走科研的道路，硕士乃至于博士，在就业上与本科的差距远没有国内这么大。著名数学家张益唐在美期间，因未能获得美国教职，且为方便继续研究数学，不愿做过于劳心的工作，因此只能在快餐店工作了很多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，这些国家的就业模式是衡量应聘者可能创造的价值，并与企业需要进行匹配的模式。企业招聘主要是看这个人本身，至于学位和应届生与否，固然还是非常重要，却不能与国内的重视程度相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的就业模式，更像是学历稀缺度匹配模式。通过资格考试后，大学生就具备了一定的稀缺度，根据大学声誉高低，大学生的学历稀缺度也各有不同。就业时，不同薪资稀缺度的企业倾向于招聘与自己企业同一甚至更高学历稀缺度的学生。长期以来甚嚣尘上的“读书无用论”、“学历贬值”都是在这一背景下产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多高校今天的毕业生，比十年前的毕业生要优秀一些，但就业形势完全不能与十年前相比，这就是学历稀缺度匹配模式的必然结果。在这样的模式下，只要入学并顺利毕业，同一级学生的学历稀缺度就是一样的，学生没有太多动力主动与产业接轨。更没有动力冒着不能顺利毕业的风险，主动要求增加学业难度，并倒逼高校教师提高产业实践水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实为了提高教学内容与产业实践的贴合度，教育部和高校每年都会进行大量地问卷调查和电话回访。学生是学不到真本事的最大受害者，但在培养中出现了只要给分高，学生是绝不介意为不学无术的老师“打掩护”的现象。因此调查往往出现一个奇观——学生们普遍认为在校学习的知识对工作帮助有限，但却几乎认为每一位老师的课程都设置合理、结合实际、生动有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而学历稀缺度匹配模式的形成，又与知识产权保护力度乏力、企业市场化竞争模式扭曲、产业升级出现一些困难甚至高等教育招录模式等等问题密切相关，是一个异常复杂的社会问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>