<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b095150080158a3996282a53b98b47eb</guid>
<title>我提出“有多少钱才算够”，是个挑战性问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/BiDe-BaFeiTe/2023_04_02_686606.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网 李泽西  编辑/周小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“股神”巴菲特的致富秘诀，被无数财经人士从各种角度解读，以图复制他在金融投资领域的成功。目前，巴菲特的个人资产大约1000亿美元（约合6900亿人民币），位列全球第五；虽不及马斯克、比尔盖茨等实业致富的财富，但是他的致富之路并没有依赖非金融行业的专业知识或行业机遇，理论上“任何人都可以成为下一个巴菲特”，因此他的故事依然充满传奇色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴菲特的儿子、音乐家彼得·巴菲特（Peter Buffett）在《父亲巴菲特教我的事》书中提出了自己的理解：他认为，巴菲特的成功很重要一部分是坚定、正确的人生价值观，并认为这些价值观虽然不能帮助所有人发家致富，但是能够帮助绝大多数人过上内心满足、充实的人生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，彼得·巴菲特接受了观察者网的采访，分享了父亲巴菲特对他的教导，他所理解的“何为成功”，以及自己对于“极端财富”和“内卷”、“躺平”现象同时存在的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/28/20230328123254425.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《父亲巴菲特教我的事》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是沃伦·巴菲特的儿子；大多数人可能会因此假设您会从事金融，但你却投身音乐并取得成功。您在新书《父亲巴菲特教我的事》（2023年最新版）中详细地讲述这一历程，可否在此简单地概述一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彼得·巴菲特：&lt;/strong&gt;确实，我没有进入金融领域。大多数人认为我不仅会选择这条路线，他们还假设我本人会喜欢金融，单纯因为我父亲所取得的成功。但是，我父亲和母亲给我灌输的理念是，我有自己独特的天赋和能力，需要我自己去发掘。当然，他们可以在过程中帮忙，不论是让我上钢琴课，还是在我读大学时就让我接触公司财务数据，但他们不想框定我的人生道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到的是，我父亲在做他喜欢做的事。他很幸运，他喜欢做的事情也是他可以谋生的途径，而且他真的非常享受。这就是我所看到的做他们喜欢事情的人。我怎么能找到那种让我每天都想起床做的事情呢？所以对我来说，这需要一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我年轻时做了不少尝试，但我一直热爱音乐。对我来说，弹钢琴，尤其是作曲，一直是我内心非常享受的一个过程。我能够把我的爱好变成自己的工作，与我父亲有相似之处，我感觉音乐是自己生来就要做的事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在《父亲巴菲特教我的事》这本书中，您引用了您父亲对您职业选择的评论：&quot;其实咱们做的都是一样的事。音乐是你的画布，伯克希尔是我的画布，我每天都会在上面添上几笔。&quot;您认为我们应该把更多的艺术美学带入金融行业吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彼得·巴菲特：&lt;/strong&gt;我认为可以把艺术带入任何事务。你可以以赚钱为目的从事金融工作，以纯功利的心态去做一件事，这也没有错，但也可以以享受的心态去做事。我父亲真的喜欢寻找各种规律和行为模式，比如商业周期的规律，他将此视为一种艺术。我认为这就是他在金融行业表现独特的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/28/20230328123844999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沃伦·巴菲特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为这种观念对他，或其他希望复制他成功的人，有多大帮助？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彼得·巴菲特：&lt;/strong&gt;这种非功利的心态，表示并不专注于希望赚到的数额，也不要求下季度一定要实现某一指标。这种心态更注重享受复杂思考和寻找规律的过程，与数字打交道的乐趣，以及以好奇的眼光看看自己的预测是否准确。这更多是从长期的角度去看待投资，而不是企图一夜暴富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据我所理解，这种观念允许你采取更长远的视角，从而获得更多的回报，不被市场波动吓到。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彼得·巴菲特：&lt;/strong&gt;是的。我父亲现在仍然住在他发家致富前、我从小长大的房子里，多年来开同一辆车，穿同样的西装。他对金融投资的专注不仅仅是为了赚钱，而更多的是一种情怀：我能否通过长期关注利润、损失等数据，获得新的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为自己从父亲那里学到最重要的知识是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彼得·巴菲特：&lt;/strong&gt;“正直”和“谦逊”的重要性，保持“活到老、学到老”的开放心态。我父亲不认为自己有什么特殊之处，他非常谦逊，也很正直。他有时会说：“无论你做什么，都应确保如果这件事被媒体曝光，都不会令你觉得难堪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/28/20230328123425833.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沃伦·巴菲特为《父亲巴菲特教我的事》题词&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您父亲已经92岁高龄了，他的身体状况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彼得·巴菲特：&lt;/strong&gt;他的身体很好，今年八月就满93岁了。我虽然因为住得远，不常见到他，但我经常跟他通话。我们交谈时，他听起来像个青少年，全身充斥着年轻人的能量，身体状况很好。我觉得，这是因为他“六十年如一日”的坚持——自1963年至今，他依然每周6天去同一间办公室。我认为这给他带来了快乐、健康的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在《父亲巴菲特教我的事》中承认，自己小时候受益于一个友爱、安全的环境，家庭给您灌输了正确的价值观、提供了许多机会。对于某些成长环境不太幸运的人，例如危险的环境、家暴、父母离异等，您认为他们能从您的人生故事学到什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彼得·巴菲特：&lt;/strong&gt;这也是起这本书的名字的挑战（英文名为“Life is What You Make it”）。自从这本书出版以来，我想了很多。能打造自己的人生，实际上是一种特权，因为有些人生来就缺少选择的权利，这完全不是他们自己的错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这确实不适用于所有人。我的个人特权不在于生活奢侈、可以“为所欲为”，不是这样的，而只是在一个安全的环境和慈爱的父母下长大，这些才是最有价值的。所以我希望那些不幸在不太友好的环境中成长的人，可以过上稳定的生活、实现真实自我。尤其在当下，安全和稳定确实越来越难了。这是个很难回答的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>725acc9e34ec9ddd69c7ab920968a936</guid>
<title>世道不行还是这届青年不行？百年前的梁启超这样破局……</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2023_04_02_686604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 傅正】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁启超是怎么影响青年人的？我们先从一段历史往事说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年，一部陈可辛指导的动作片上映，叫作《十月围城》，讲述的是1906年，清政府派遣杀手刺杀孙中山。一群革命义士受到消息后，义无反顾，甘愿牺牲，保卫孙中山先生。电影里头梁家辉饰演了一个叫作陈少白的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈少白是历史上的真实人物，早在1889年就结识了孙中山，是兴中会的骨干成员。早在戊戌变法时期，陈少白就受孙中山的委托，前往联络康有为和梁启超。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/31/20230331090221757.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《十月围城》中的陈少白（图片来源：豆瓣电影&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时候的兴中会，主要成员还是海外华侨，他们跟国内读书人群体的联系是很少的。所以孙中山当时非常看中梁启超，甚至想把整个兴中会的宣传工作都交给梁启超。当然，梁启超当时也对孙中山很有好感。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到百日维新失败以后，康党流亡日本。孙中山得到消息后，就立即拉上日本人宫崎寅藏、平山周，一起去拜访康有为，康有为很牛，“我是什么人？我是领受光绪皇帝衣带诏的人，怎么能跟你们这帮乱党来往？”直接就拒绝了对方的好意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么办呢？这个时候，日本进步党首领，前文部大臣犬养毅出面撮合两派。这边孙中山、陈少白，那边康有为、梁启超，总共四个人到早稻田大学的一所公寓里头会谈。结果康有为不肯来，而是让梁启超去敷衍一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，康有为就会为自己的孟浪而后悔。因为那天梁启超和孙中山、陈少白聊得非常投机，整整聊了一个通宵，第二天天亮了才各自散去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天以后，孙中山派陈少白再去找康有为，进一步商谈合作事宜。康有为根本不愿意搭理陈少白，就派弟子徐勤去前厅敷衍陈少白。这个时候正好梁启超回来，一看陈少白在，“哟，你来啦，走走走，我带去见康老师。”直接把陈少白带进内堂了，这下康有为躲不掉了。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈少白劝康有为：“你看朝廷昏庸无道，不能指望了，不如我们联起手来，一起推翻清王朝。”康有为反正还是那套，什么“皇上仁德圣明”，什么“我奉衣带诏讨贼”，什么“他日皇上必然复辟临朝，我等起兵勤王讨贼，一朝扫除奸佞”之类的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/31/20230331090344927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电视剧《走向共和》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注意，当时还有几个人在场。其中有个人叫作王照，熟悉戊戌变法历史的人应该不会对他感到陌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戊戌变法时期，王照还是一名小小的礼部主事。但就是这个小官，却上疏光绪皇帝，建议皇上亲自游历日本、欧洲，考察西方的政治经济和文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
礼部领导一看奏疏，这不行，不合礼法，历来都没有皇帝离开京城，跑到国外去游历的事情，皇帝不在京城，谁来主持朝政？这么多折子怎么办？所以礼部领导不肯帮王照上呈奏疏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来光绪皇帝知道此事，非常生气，在1898年9月4号这一天，一口气罢免了包括礼部尚书、左右侍郎在内的六名主管领导，史称“礼部六堂官”事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“礼部六堂官”直接引发了慈禧太后的警惕，帝党与后党的矛盾迅速激化起来。半个月以后，慈禧太后就发动了政变，扼杀了百日维新。作为“礼部六堂官”事件的主角，王照当然受到了通缉，他就跟康有为等人跑到了日本。也就因缘巧合，列席了这次陈少白跟康有为的会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在康有为大谈“我奉衣带诏讨贼”的时候，王照突然说话了：“我自从跟你们流亡到东京以来，一切行动都不自由，行动有人监视，信件有人检查，请在座诸位评评是何道理？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康有为一听这话，脸色就变了，当场命令手下梁铁君，赶紧把这人拖走，然后满脸愧疚地向陈少白解释：“别搭理他，这人，神经病。”陈少白不傻，知道必有内情。告别康氏以后，他就私下安排人手盯着康有为住宅。某天康有为率领弟子外出，这些人就冲进康宅，把王照抢出来，送到犬养毅的家里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
获得自由后的王照，写了一份长达几千字的供状，详细交代了他所了解的戊戌变法过程。根据他的说法，康党严重夸大了他们在戊戌变法当中的作用，也根本不存在所谓衣带诏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此，康有为“奉衣带诏讨贼”的真相大白于天下。康氏因此非常嫉恨陈少白，他跟革命党人的关系更加糟糕，对梁启超的管束也就更加严格了。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如1898年12月，梁启超在横滨创办发行《清议报》，表面上歌颂光绪皇帝圣明、痛斥慈禧太后无道，实际上“夹杂私货”，宣传革命的道理。康有为发现后勃然大怒，当即命令梁启超撕毁重印，还苦口婆心地劝梁启超，不要忘了圣上的知遇之恩。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久以后，日本政府在清朝的压力下，给了康有为九千块钱旅费，让他赶紧走人。于是，康有为在1899年3月22日，乘船离开日本，前往加拿大。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十三太保&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康有为这一走，梁启超开始放飞自我，跟孙中山打得火热。双方讨论合并组党，这边提议，孙中山当会长，梁启超当副会长。那梁启超就很惶恐地问孙中山，“这样一来，我老师康有为摆在哪里？”孙中山回答：“你都当副会长了，你老师的位置肯定更尊贵啊。”梁启超点头称是，这就相当于把康有为架空了。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不夸张地说，梁启超与孙中山的交谊对于后来的辛亥革命造成了比较深远的影响：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，孙中山等兴中会在国内是没有根基的。他们讲的东西，国内读书人也不看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁启超不同，在戊戌变法期间，他主笔《时务报》，名声就很响。1902年2月，梁启超在横滨创办《新民丛报》，这份刊物影响力太大了。严复后来甚至私下大骂革命风气都是梁启超搞出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，梁启超还帮孙中山在本师门内部撬了好几个墙角，比如欧榘甲、梁子刚这些人。更重要的是，梁氏还介绍了章太炎、唐才常、周善培、钱恂等人给孙中山认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在梁启超的中介下，孙中山开始得到当时国内思想界的承认，这对于后来的辛亥革命影响深远。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c6b09f3889eb4b43b95ca0db50bacd9</guid>
<title>一周军评：空射高超项目失败，美国高超还有戏吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2023_04_02_686603.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 施洋】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国AGM-183A高超声速导弹系统的再次试射失败引发了美国军方和美国军工系统的一连串反应。作为美国原本最有希望率先投入使用的高超武器之一，在新财年预算编制完成前的不测，不仅让其自身命运发生了巨变，也可能引发美国高超武器领域整体发展的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月13日，美国空军又进行了一次AGM-183A空射高超声速导弹的试射，不过直到3月24日美国《空军》杂志报道了试验结果：导弹试验“未能完全成功”。几天以后，出席美国众议院拨款委员会国防小组举行的听证会的美国空军部长弗兰克·肯德尔透露了更多的信息，他表示，尽管按照美国空军的官方消息，这次试射“达成了数个目标”，但是美军并未“从测试中获得预期数据”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据彭博社引述消息人士报道，在当天的测试中，一架B52H轰炸机在空中发射AGM-183A，它的弹头成功与火箭助推器分离，飞行速度达到了13马赫，但不知是因为数据链有问题还是弹头本身有缺陷，它之后未能传送飞行数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/01/20230401164400997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在各种武器研发都相当透明的美国，AGM-183A连从挂架上脱离的画面都不曾公开，要么是它真的很机密，要么就是它的试验过程实在不好意思展示&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次试射失败的后果很快显现出来。在3月29日举行的众议院军事委员会听证会上，美国空军采办工作执行官安德鲁·亨特表示，AGM-183A项目将在完成后续的两发已经完成的导弹的试射之后终止。美国空军目前也没有对AGM-183A导弹进一步采购的意向。继续测试的主要目的是为了获得更多有关高超声速武器的数据，以利于未来从高超声速导弹项目研发。2024财年美国空军计划再申请1.5亿美元，用于完成AGM-183A导弹的后续试射。对于一款已经赋予实际装备型号的武器而言，这实际上意味着该型导弹的状态基本已经算是“下马”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国空军推进的关键高超导弹项目研发遭遇如此变故显然不是什么好消息，但在公众眼里，AGM-183A空射高超声速导弹发射失败在某种程度上甚至已经算不上一件新闻。自名为“空射快速响应武器”（ARRW）的AGM-183A项目从2018年启动至今，尽管在一些弹载信息通联和传感器的单独试验上都相对顺利，但在最关键的导弹发射相关试验上，AGM-183A的进展就没怎么顺利过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月，AGM-183A首次在穆古海上靶场进行的首次助推器测试就因为导弹未能与挂架成功分离宣告失败；2021年7月，该弹的第二次飞行测试又遇到了失败，导弹虽然成功离开了挂架，但助推器未能点火；2021年12月，第三次飞行测试又在发射前中止；2022年5月14日，AGM-183A才首次成功进行了助推器试射。虽然在2022年7月和12月，AGM-183A又成功进行了两次试射，其中包括其首次全状态试射。但这次的试射不利，不仅让这款导弹的7次试射里成功次数没有过半，也让项目的可靠性显得几乎没有改善 ——5次助推器试射3次失败，2次全状态试射一成一败，这怎么也不像一款研制进展一帆风顺的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本在技术上看AGM-183A，该型武器就属于多少有些尴尬的装备。作为一款射程接近1000公里，造价预计在1500到1800万美元，大约相当于5-6枚AGM-158C反舰导弹的高价值武器，该弹的体积和重量很大，无法由F-15、F-16、F-22、F-35之类的战术飞机携带，即使B-52H级别的战略轰炸机，也只能够以外挂的形式，每机携带4枚该型导弹。B-1B的携弹量更大一些，但也需要借助外挂的挂架。但如此巨大的导弹虽然据称能实现最高20马赫的高超声速飞行突防，投送的却只有一个100多磅的滑翔体战斗部，装药量甚至可能不如美军以降低杀伤力作为卖点，全重285磅的GBU-39小直径炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/01/20230401164750427.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;329&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;要不是冷战时期曾经打算外挂巡航导弹而预留的一堆挂点，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;B-1B计划挂载AGM-183A的数量也许也过不了一位数&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此看起来效费比不佳的装备，之所以能在2018年获得立项研制，而不是在研讨阶段就被放弃或者成为单纯的科研项目，很重要的因素还在于当时美国面对中俄两国在高超声速武器研制上取得进展时所遭遇的信心焦虑。美国虽然在高超声速飞行器领域起步很早，在吸气式超燃冲压发动机这类关键技术上也很早取得了突破，但美国当年未在这一领域继续投入。虽然美国在20世纪末和21世纪初两次考虑研制超音速对面打击导弹，但在技术和成本综合考量之后，最终都选择了增强低可探测性能的亚音速巡航导弹作为解决方案，自然也不会更进一步主动研发高超声速武器了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饶是如此，中俄近年来在这一领域的进展却多少有些让美国错手不及。如果说2014年之后美国发现中国进行的像WU-14之类的高超声速测试载具还只是令人不安的话，中俄比美国更早将高超声速武器投入实用，则让美国一定程度上再次体会了1957年的“斯普尼克时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管当年的美军可以不研制此类武器，但当中俄在相关领域取得优势之后，来自早已习惯美国天下第一的舆论和国会的压力，以及大国竞争时代回过神来意识到高超声速武器价值的美军，自然要催着美国军工系统扭转这一态势。2022财年美军预算中有38亿美元投入到了高超声速武器技术的研究中，2023财年的需求则进一步增加到了47亿美元。包括AGM-183A在内，美国至少启动了8个不同技术路线和隶属于不同部门的高超声速武器研制项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从项目数量和其技术路线上说，依托不少的技术积累和庞大的军事科技工业的支持，美国这种全面开花、迎头赶上的架势并不能算鲁莽，这些项目的目的也多少有各自的细微差异。举例来说，美国陆军的“远程高超声速武器”（LRHW）和美国海军的“常规迅速打击系统”（CPS）都是技术上最保守，相对难度也最低的双锥体高超声速武器系统。二者采用陆海军通用的滑翔弹头，基本上可以被看做一款使用高超弹头的中程弹道导弹。也正因为它们相对简单的构型，两款武器虽然目前都没有投入部署，但也基本处于入役前的最后冲刺阶段。LRHW已经在美国陆军编成了操纵使用该型武器的导弹发射连，CPS也预定将在2025将在财年部署于美国海军改进后的“朱姆沃尔特”级导弹驱逐舰上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二者的目标很明确，尽快地使美军拥有高超声速打击的实际手段，赋予美军在全球部署和干涉行动中以新的可靠干涉工具，顺便在有无层面上扭转“美军无高超”的弱者形象。这回试射失败的AGM-183A型高超导弹则在技术上使用了更先进的乘波体构型弹头，技术上更复杂，弹头在滑翔阶段的飞行距离更远，能够进行机动的范围也更大。至于美国空军的“高超声速攻击巡航导弹”（HACW）和美国海军的“高超声速空射反舰导弹”（HALO）则使用技术上更加复杂的吸气式高超构型，依托超燃冲压发动机等更先进的技术，实现高超声速巡航导弹的技术设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/01/20230401165429478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;相对于投资较少但大张旗鼓的海军高超计划，空军的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;HACW项目投资更多，其试验情况据说也相对乐观&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放到这个层面来说，由于美国这种分散投资也分散技术风险的策略，AGM-183A的试验失败乃至项目实质性的停止未来发展，对美军这一整体的影响都相对有限。目前最接近使用的两款高超声速武器（LRHW和CPS）进度更快，不会受其失败的影响；技术难度更高的HACW和HALO则在技术路径上与AGM-183A有根本的不同，其研制装备的时间也相对独立，不会受其进度的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种角度上说，如果AGM-183A项目终止后，美国将预算资金重新调整，加大对剩余几个高超武器项目的投资，那么甚至可能会加快这些项目的研制和部署进度。考虑到前文中对AGM-183A技术特征描述中其不少尴尬特性的描述，这一行动甚至对美国的高超武器计划产生某种“积极”的正面效益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>707a764ecedc5adf1c4f24b8b0db4ecf</guid>
<title>长三角一体化试验，对建设全国统一大市场意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_04_02_686598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“三角地区，山水相近，人文相亲，将继续成为中国式现代化的引领者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“长三角一体化上升为国家战略以后，对中国经济总量增加，是有非常大的帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长三角是中国经济增长最快、创新能力也最强的区域之一。2018年长三角一体化上升为国家战略，如今这个战略已经走入了第五个年头，结出了丰硕的成果。在东方卫视3月27日播出的《这就是中国》第181期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和上海社科院原副院长张兆安教授，一起通过长三角一体化来观察中国区域协调发展。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk1MzM0MjExNg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们谈谈长三角一体化。谈到长三角，不由使人想起1200多年前唐朝大诗人白居易的诗句：日出江花红胜火，春来江水绿如蓝，能不忆江南。对于我们这些生于斯、长于斯的长三角人，哪怕离家万里，哪怕在天涯海角，一听到“能不忆江南”就会想念起家乡，乃至“感时花溅泪”，这就是中国人的家国情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“忆江南”早已成为我们伟大国家的文化符号，而今天长三角一体化的建设又使“忆江南”成了中国式现代化的一个标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，长三角一体化上升为国家战略是习近平总书记2018年11月宣布的。总书记在浙江工作时提出“八八战略”。其中第二个战略，就包含了长三角一体化的雏形。他到上海工作后，又率领上海市领导班子到浙江和江苏考察，探讨长三角统筹发展的问题。他担任总书记后，又推动安徽省融入长三角，这是大手笔，安徽这些年的发展可谓日新月异，形成今天长三角三省一市强强联合的大格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长三角一体化上升为国家战略至少有三个原因，一是长三角的经济地位。长三角三省一市以4%的国土面积创造了全国1/4的经济总量，可以说，长三角是我国经济发展最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是区位因素。中国有两条非常重要的经济带，一条是纵向的沿海经济带，另一条是横向的长江经济带，而长三角正好处在这两条经济带的交汇点，这一切又通过“一带一路”倡议形成了海陆联动，与外部世界连成为一片。换言之，长三角发展的水平越高，对两大经济带和一带一路的拉动作用就越强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是从世界现代化发展历史来看，几乎所有大国的崛起都伴随城市群的崛起。城市群可以产生巨大的集聚效益，城市群一般都有一两个特大城市和一批中小城市，它们之间形成产业链、供应链、人才链、创新链、资本链等等。我们经常提到以纽约为代表的美国东部城市群，还有其它国家的许多城市群，中国学者的研究报告一般都比较谦虚，经常说“对标国际先进水平”，实际上我一直认为中国式现代化的进程就是一个不断创造中国自己标准的进程，包括中国模式对美国模式，对美国城市群发展模式的超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近五年来，长三角一体化发展成果丰硕。对普通老百姓来说，这个进程给大家带来最直接的获得感就是几乎所有的“断头路”都打通了。这种通，不仅仅是路通，而且是心态上的开放和思想上的跨越，它带动不仅仅是人民生活、生产的方便，而且是生产要素大规模的自由流动，形成更加统一开放的市场体系。随着长三角“半小时通勤圈”、“一小时生活圈”、“两小时高铁圈”的建设，我们的经济越来越发达，我们的生活越来越精彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/01/20230401141102346.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正在修建中的苏州太仓城际铁路（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长三角地区的产业融合指数正在稳步上升，长三角产业分工协作程度在不断深化。比方说，电动车产业链从上汽到比亚迪都全面布局长三角，南通新机场开建在即，它是上海国际航空枢纽的一部分，长三角港口一体化发展也取得了重要突破。数字联通更是迅速发展，异地就医，整合结算，营业执照申请等采用当地受理和发证等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央要求长三角一体化“率先基本实现现代化引领区”；换言之，长三角高质量一体化发展的意义不局限于长三角，它是面向整个国家，也是面向世界的。我们的工作对于解决人类发展面临的困境具有重要意义。中国式现代化主要特色包括：人口规模巨大的现代化、共同富裕的现代化、物质文明和精神文明相协调的现代化、人与自然和谐共生的现代化、走和平发展道路的现代化等，这些特点在长三角一体化过程中都得到充分的展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“文明型国家”理论的视角来看，今天的中国首先是一个现代国家，它的文明传承使之与众不同。中国具有“四超一结合”的特点，“四超”就是超大型的人口规模、超广阔的疆域国土、超悠久的历史传统、超丰富的文化积淀。“一合”指的是这“四超”中的每一项都通过中国模式实现了古代与现代的结合。这一切也在长三角一体化中得到充分体现，而且正在产生全球的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就人口而言，长三角三省一市总人口2.36亿，接近两个日本、三个德国。我十多年前讲“中国震撼”，很多人不相信。我说你一定要了解中国的规模，不要说整个中国的崛起，光是一个长三角的崛起，就会震撼整个世界。2021年，长三角的整个地区的经济总量已经超过了德国。长三角地区经济总量是27.6万亿元，折合为美元是4.24万亿美元，接近日本。人均GDP（国内生产总值）根据美元官方汇率计算是1.8万美元，大约是纽约大都市圈的人均GDP的四分之一。但如果我们换一个指标体系，用家庭中位净资产、人均预期寿命、婴儿死亡率、社会治安水平、基础设施水平等等，长三角的指标早就超过了纽约大都市圈。当然，由于种种原因，美国总担心它的GDP被中国超越，据说现在美国连家务劳动也要算入GDP了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口规模巨大本身是“文明型国家”历史传承，但我们的人口受过现代教育，我们每年培养的工程师的数量超过西方国家总和，而长三角又是中国教育最发达的地区之一，是中国人才密度，乃至世界人才密度最高的地区之一。所以，长三角在先进制造业、人工智能、信息技术、量子通信、新能源产业等方面走在世界最前沿是必然的，而且不久还会在更多的领域内，走到世界最前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就共同富裕而言，长三角区域内也存在着发展不充分、不平衡的问题。按照长三角一体化的目标，到2025年，城乡区域协调发展格局将基本形成，中心区城乡居民收入差距将控制在2.2比1之内。党中央还决定把浙江省作为高质量发展建设共同富裕的示范区，这可以让中国和全世界，都比较早地看到，实现共同富裕的中国将是什么样子。贫富差距扩大是世界上绝大多数国家都没有解决好的问题，美国是1%与99%的矛盾，而且根本看不到解决的希望。欧洲许多国家正面临着“养懒汉”等问题，结果是国家财政破产或濒临破产。中华文明素有天下为公，追求共同富裕的历史基因，长三角2.36亿人民正在大胆探索以高质量发展实现共同富裕的道路，这将是对人类文明新形态的一个重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/01/20230401142831454.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长三角地区农村风光&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就物质文明和精神文明相结合而言，长三角地区历史上经济就比较发达，人文底蕴十分深厚。今天随着一体化高质量发展，人民安居乐业，文化丰富多彩，社会安定团结，从“魔都”到一个个水乡小镇，时尚与古朴融为一体，“打卡地”无处不在。这与美国经济空心化、基础设施破败不堪、吸毒泛滥、枪支暴力猖獗等等，形成鲜明的对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就人与自然和谐共生而言，长三角地区曾付出过生态环境遭到破坏的代价，但长三角也是总书记提出“两山理论”的地方。今天绿色低碳发展已成为全社会的共识，长三角的生态环境已发生巨变，蓝天白云常驻，碧水净土长存，这一切的背后既有我们崇尚天人合一传统的延续，更是长三角一体化过程中扎扎实实落实“两山理论”的成绩。这与许多西方国家把环保与发展对立的极端环保主义，以及俄乌冲突以来纷纷缩减乃至放弃“双碳”目标形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，就和平发展而言，长三角与整个国家一起，坚持走和平、发展、合作、共赢之路而迅速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，长三角地区，山水相近，人文相亲，同守一片天、共饮一江水，已经并将继续成为中国式现代化的引领者，同时也是人类文明新形态的引领者！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我就和大家分享这些，下面请上海社科院原副院长张兆安教授给大家演讲。谢谢大家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>