<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0d5061739ee8c25da914fcc18bdda47</guid>
<title>执行扩张性财政货币政策的空间仍很大，不要被种种说辞吓到</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2023_11_27_717073.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国GDP增速自2010年第一季度以后基本上是逐季下跌。2019年第四季度为6%，2020年-2022年三年平均增速为4.67%。2016年《人民日报》发表权威人士谈话，指出“我国经济运行不可能是U型，更不可能是V型，而是L型的走势。这个L型是一个阶段，不是一两年能过去的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该如何概括中国目前的经济形势呢？在国外经济学文献中，L型是指“L-shaped recession”。经济增速下来了，但没有反弹，说明经济还没有走出衰退。L型走势意味着持续的衰退。但中国经济并未陷入负增长，因而并未陷入通常意义上的衰退。经济学中还有一个概念叫做”growth recession”，即虽然经济增长速度是正的，但低于潜在经济增长速度，因而也是某种类型的recession。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人遗憾的是，中国经济增速依然在下降，7年过去了，不但L型阶段还没“过去”，我们甚至连L型的横杠都还没看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，中国经济增速下降是否必然？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济增速的持续下降是不是必然的？1998年我曾在一篇文章中指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“首先，随着时间的推移，制度变迁、结构调整对经济增长的贡献将会消失和大大减少。其次，中国正以极高的速度进入老龄社会，劳动力的增长速度将显著下降。由于老龄化和其他原因，中国的储蓄率也将随之下降。而近40%的高储蓄率是过去20年间中国经济高速增长的主要推动力。再次，由于在过去的高速发展时期，中国的环境遭到巨大污染，生态环境遭到巨大破坏，为了治理环境污染、恢复生态平衡，中国将不得不相应付出牺牲经济增长的巨大代价。再次，随着中国经济的发展，中国利用后发(later comer)效应所取得的技术进步速度可能会明显下降。再次，随着印度等南亚次大陆国家和非洲国家更多地进入国际市场，中国低劳动成本的比较优势将逐步丧失，国际资本流入的势头也会逐步减弱。最后，由于边际效用递减规律的作用，中国人均GDP的增长速度也很可能会明显下降。总之，随着时间的推移，从供给方面来看，中国经济维持较高经济增长速度将会变的越来越困难。”【1】
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
换言之，由于人口老龄化、高速增长时期的环境污染、经济规模体量增加导致的规模收益递减、后发优势丧失等因素的作用，中国经济难于长期维持高速增长。这种观点早在二、三十年前就是中国经济学界的基本共识。问题是，我们难以预判，中国经济增速将在何时开始下降，下降多长时间才能稳定以及“常态化”的经济增速将是多少？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在1998年之后的十年中，中国保持了平均两位数的经济增速，是中国经济增长的黄金时期。我完全赞成这样一种观点：现在中国的double-digit growth奇迹已经结束了，难以想象一个国家可以维持数十年10%以上的经济增长速度。但是，10%行不行，9%行不行？8%行不行？7%行不行？6%行不行？为什么非得要5%、甚至低于5%呢？有人能够算出来中国的潜在经济增长速度就是4%、5%吗？我相信没有任何人能算得出来。更何况潜在经济增长速度本身也不是一个同经济政策无关、甚至同你的结算结果无关的常量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国2010年第一季度的GDP增速是12.2%（当然这有基数效应），但以后几乎是每个季度都在下降，降到2019年第四季度的6%。在疫情三年中，GDP的年均增速是4.67%。当然，疫情是特殊情况。但我要问的是，中国经济增速在10年中下降近半是不可避免的吗？显然，诸如老龄化、规模收益递减之类的长期因素和慢变量无法解释为什么中国的GDP增速会从2011年的9.1%下降到2012年的7.8%；更无法解释为什么在2011年第三、第四季度、2012第二季度GDP增速分别跌破10%、9%和8%这样更为具体的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再给大家举个例子，2011年到2013年，劳动人数不仅在增加，而且增速是上升的，但同期中国经济增速下降迅速。你如何用人口老龄化来解释这三年GDP增速的明显下降呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/26/20231126164716875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，长期因素肯定对中国的经济增长会有影响，但这种影响是以集腋成裘的方法逐渐产生的，其影响只有在10年、20年、30年后才能显现出来。但是这些长期因素对年度、季度经济增速的影响很小、甚至可以忽略不计。更何况还有许多有利于经济增长的长期因素，如城市化、科学技术革新和革命、人力资本的提升。有研究显示，甚至连日本经济的长期停滞也难以用人口老龄化来解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，中国应不应该执行扩张性的财政货币政策？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然中国经济增速由2010年第一季度的12.2%下降到2019年第四季度的6%不是必然的、且不可避免的，那么我们就必须承认：我们的经济政策，特别是宏观经济政策出了一点问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国到底应不应该执行扩张性的财政货币政策？在过去10年的官方文件中，几乎看不见任何执行扩张性财政、货币政策的提法。这种提法被污名化了，“4万亿”之后，不少学者认为扩张性财政、货币政策是洪水猛兽，唯恐避之不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方的提法是 “积极的财政政策和稳健的货币政策”？请问，“积极”和“稳健”是什么意思？紧缩货币是谨慎，放松货币是不是谨慎？如果有积极的财政政策，是不是也有消极的财政政策？我们经常看到这样一些词汇，但这些词汇往往缺乏必要的的清晰性和确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1980-1990年代，每当经济增长速度下降，比如说接近8%了，政府领导一定会指出，为了创造800万到1000万的就业，我们不能让经济增长速度低于8%。于是就扩张财政和货币，经济往往很快会反弹。但经过几个月的滞后，通货膨胀也会恶化。1994年中国的通货膨胀率一度高达24%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家的通货膨胀目标是2%，发展中国家一般把目标定于3%-5%。中国习惯把通货膨胀目标定为3%。一旦通货膨胀率超过3%（有时是4%或更高），政府就会执行紧缩性的财政、货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货膨胀压下去了，经济增长速度往往也会随之降下来。于是，经济增长进入另一个周期。虽然经济增速有起伏波动，但平均起来我们的经济增速是非常高的，是两位数的增长，通货膨胀率平均起来也不是很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对一个发展中国家，通货膨胀率往往被高估。我认为，对中国而言，3%或略高一些的通货膨胀率是可以接受的，是利大于弊的。另外，西方国家2%的通货膨胀目标是个点目标。低于2%就采取扩张性货币政策，使通货膨胀率保持在2%的水平；反之，就执行货币紧缩政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的通胀目标是区间目标，只要低于3%，就万事大吉。政府不会因为通货膨胀率低于3%而不安。公众也认为CPI越低越好，物价下降了，消费者得利，大家都很高兴。但是我们也不应该忘记，通胀率过低会对企业利润和工资产生什么不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国应不应该执行扩张性的财政、货币政策？主要看两个变量：通货膨胀率和经济增长速度。如果是低通胀+低经济增速，就采取扩张性的财政、货币政策；如果是高通胀+高经济增张速度，就采取紧缩性的财政、货币政策。但如果通胀和GDP低速增长同时并存，政府的政策选择余地就大大减少。自2012年以来中国宏观经济形势的基本特征是低通胀和经济增速持续下跌。面对这种情况，中国应该采取什么宏观经济政策应该是不言而喻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们用于判断中国应不应该执行扩张性财政、货币政策的另一个标准，是看整体经济是处于经济过热还是有效需求不足状态。在过去十年来，中国政府一直强调的是消灭过剩产能，而不是弥补有效需求不足。我自己也在相当时间内持有这种观点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>512c0f407637d9ecc1654e87b4e9c4ee</guid>
<title>中国足球为何长期上不去？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2023_11_27_717071.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月末的这个“不凡之冬”，对沉默了一段时间的中国足球而言，注定是不平静的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是11月20日，周一，曾经有多么辉煌如今就有多么落寞、曾带领中国女足重返亚洲之巅却又在世界杯和奥运预选赛相继败北的中国女足主教练水庆霞指导被宣布下课；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/24/20231124084645993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再是11月21日，周二，从来没被看好过的中国男足在世界杯预选赛中迎来了身价是自己三十多倍的韩国男足，在主场被西亚的裁判吹成了客场和“亚洲一哥没有们”孙兴慜两球一射的大爆发的双重“加持”下，最终以“站着走出场外”的方式输掉了比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自此，2023年，中国国字号足球队的全部正式比赛结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在越来越凛冽的寒冬中，或许我们可以安静地坐下来，思考一下更加寒冷的中国足球的未来该走向何方了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自21世纪到来、互联网进入家家户户开始，围绕着“中国足球为何越来越不行”的争议就始终没有停止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外教不行/土帅不行、学德国头球队不行/学西班牙传控流不行/学巴西技术流不行/学意大利防守反击不行、4-4-2太中庸不行/4-5-1缺箭头不行/4-3-3中场控制不行/3-6-1后防单薄不行……10-0-0不行、真草皮太软不行/假草皮太硬不行、晴天太热不行/雨天太潮不行、日常吃中餐钠摄入太高不行/日常吃西餐口味不习惯影响心情不行……等一系列“这也不行那也不行”话题相继被讨论后，终于，球迷们将矛头指向了中国足球的制度问题，并形成了所谓的“职业体育派”和“体工大队派”，彼此攻讦，无休无止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，会不会存在一种可能——这主流双方都错了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“职业体育派”和“体工大队派”的虚空打靶&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国足球为何越来越不行？不但一直被认为不怎么行的中国男足不行，连曾经的“铿锵玫瑰”中国女足似乎也越来越不行，对此，“职业体育派”和“体工大队派”都有自己的一套理论，并坚定地认为，中国足球越来越不行的核心原因正在于对方留在中国足球中的“毒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“职业体育派”认为，中国足球越来越不行，就是因为“体工大队派”留在中国足球血液中的“遗毒”未去，训练不讲科学不讲章法不讲与世界接轨，还是三个月稍息立正起步走然后幻想足球就能踢得好的那一套。可惜，这一套自称唯物主义但实际上唯心得不能再唯心的东西搞不出芯片，也踢不好足球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“体工大队派”则认为，中国足球在八十年代搞体工大队的时候还很行，但九十年代搞了职业体育之后就越来越不行，足以说明职业体育不行。而且职业体育搞出来了，这些足球运动员一个个只知道暖饱思淫欲，吃得肥头大耳天天喝酒打架泡野模，哪还有心情在足球上？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者是市场经济的拥护者，因此，对于体育运动而言，笔者毫无疑问是支持职业体育的一方。但在此，笔者必须首先指出的是，上述这两类所谓的“主流观点”，实际上都是在“虚空打靶”，他们“打靶”中对方所谓的缺点，实际上并非来自于对方，而是一种虽然不是中国特有，但却在中国根深蒂固的“特别”体育模式的独特特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论中国“职业”体育赛事的特殊性之前，我们首先要说清楚，到底什么是“职业联赛模式”，什么又是“体工大队模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“职业联赛模式”，顾名思义指的是“以其作为职业的联赛”，即，开展这项体育联赛，核心目的是为了谋生赚钱，而参与到这项运动中的方方面面的绝大多数人，从投资者到运动员再到哪怕“地位最低”的临时工，都能通过参与到这项体育联赛中赚到钱——就算是一开始亏钱的投资者，也要能看到日后赚钱的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“体工大队模式”则源自苏东国家，是国家通过自上而下的方式，以非经济的目的、行政的手段建立的体育赛事运作模式。如苏联足球联赛，最早是由“斯巴达体育会”（带有苏联准政府机关性质的体育社团）领头人尼克莱·斯塔罗斯金提议成立，以加强准军事训练为目的发起，由斯大林特批后，由隶属于苏联国防委员会的全联盟体育文化运动委员会着手组织的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、按着脑袋赔钱的假“职业”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1992年的“红山口会议”召开、1994年甲A联赛元年后，中国足球走上了书面上的“职业化”道路，大多数中国足球产业中的从业主体均已脱离了原有的类似于体工大队模式“自上而下”的专业运动队模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，直到今天的中国足球，也包括其他实现了书面上的“职业化”的运动（如中国篮球），真的实现了“职业化”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案显然是否定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中国女足为例，在国际足联于2021年发布的《国际足联基准报告：女子足球》（第一版）中，中国女子足球俱乐部当时的年平均运营支出高居世界第一，高达180万美元左右：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/24/20231124084123172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国女子足球俱乐部的收入在世界范围内也算名列前茅，排名第二：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/24/20231124084134137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但若计算净收益，中国女足联赛仍然是世界上亏损最多的女足联赛之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在巨额亏损的问题上，中国女足联赛还有韩国及英格兰这两个“难姐难妹”，但问题在于，从辈分上而言，中国女足比这俩差不多大了“一辈”——中国足球协会女子超级联赛在1997年便实现书面上的职业化，而英格兰和韩国的女子职业足球联赛要在2010年前后方才建立，真正实现全职业化更是要等到数年之后，如英格兰女子足球顶级联赛巴克莱女子足球超级联赛（以下简称“英格兰女超联赛”）在2018-2019赛季才实现了全职业化。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/24/20231124084152385.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当然能理解，生意有赚有赔，天下哪有不先放点血就能大赚特赚的好生意。起步阶段有一定的投入和亏损是可以理解的，但相对于当时全面职业化不过5年的英格兰女超联赛，书面上已经“职业化”23年的中国女超联赛的“起步阶段”是不是也太长了点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，作为一项体育运动，足球的收入毫无疑问应当来自于转播、广告、门票销售等与体育相关的项目，然而，与英格兰女超联赛在创造更多收入上的趋势和能力相比，中国女超联赛的表现显然也是不大合格的。以下为国际足联2023年发布的《国际足联基准报告：女子足球》（第三版）中对于两国联赛经济规模的对比：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/24/20231124084205656.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/24/20231124084214586.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在中国人口是英格兰近30倍的情况下，中国女超联赛的网络社交平台关注人数不到英格兰女超联赛的80%：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，对于女足联赛至关重要的门票收入，中国女超联赛的平均票价只有2.3美元左右（按今日的汇率，合16.32元），不到英格兰女超联赛平均票价的十分之一，实在不知道这样放在大城市连吃碗面都困难的票价可以带来多少经济收入；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，对于女足联赛另一项重要的收入——衍生品开发，只有33%的中国女超联赛俱乐部会销售衍生品，而在英格兰女超联赛中，这一比例高达89%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，虽然在联赛赞助商数量上，中国女超联赛（七家）明面上好于英格兰女超联赛（三家），但实际上，这是因为“统计口径”不同而导致的——《国际足联基准报告：女子足球》的主要创作单位德勤会计师事务所了解英格兰而不了解中国，中国女超联赛的联赛赞助商，或更准确的说法，赞助商能带来的实际利益，并不多于英格兰女超联赛。[2]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6704596bbf33040a6ece355689204bd</guid>
<title>中美竞争胜负的关键，不在于现在谁做得大，而在于……</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenwenling/2023_11_27_717064.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈文玲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢翟东升教授的邀请，也非常感谢前面两位专家做的精彩发言，借这个宝贵的机会，谈几个看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体判断：当前正处于习近平主席指出的百年未有之大变局，百年未有之乱局，变了乱织。俄乌冲突、巴以冲突之后，现在还处于百年未有之大危局，同时也是百年未有之大迷局，所以需要下一场百年未有之大棋局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这场大棋局谁和谁下？我觉得下棋的是世界各国选择棋盘中的角色，大家都在参战，同时也都在观棋。但是真正的主轴还是中美关系。不管是变局，乱局，危局，其实竞争的主线还是中美。我谈五个方面的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中美关系是影响世界格局加速演化的一条主线和一个重要变量。世界格局的演化影响中美关系，中美关系的变化调整影响世界格局。美国对华战略转型从2017年12月18日特朗普时期就开始了，到现在经过拜登执政这两年已发展了六年，美国对华战略已具有了框架性、系统性、对抗性和长期性。对于美国和美国对华战略，我们要看得非常清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在则正处于三期叠加的关键时刻，战略机遇期仍然存在，但战略风险期已经到来，所以战略博弈期就势必成为我们的主轴。习近平总书记在主持召开二十届中央国家安全委员会第一次会议时指出，“要坚持底线思维和极限思维，准备经受风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验。”战略风险期和战略博弈期加剧了世界的不确定性、不稳定性和不均衡性。我认为，美国现在实际上进退维谷。本来它以俄罗斯为焦点已经展开了大西洋战线，同时展开以中国为焦点的太平洋战线，它的意图是两线作战。但现在，又展开了巴、以加伊朗的大中东战线。所以，我觉得美国三线作战进退维谷，这对于美国以中国为焦点的太平洋战线是一个间歇期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系，是中美目前在二战以后原有的一体化框架下的竞争博弈。它比冷战时期有两个明确的阵营、两套标准、两套体系，但没有太多关联和交集要复杂得多。说中美是一个体系下的竞争博弈，即是说虽然这个体系总体上对发达国家有利，但在这个体系下全球已形成了一体化的经济联系与布局，中国迅速发展成为影响世界格局演化的重要力量。所以，中美关系既有这个框架下形成的既定性，又有由于美国对华战略转向形成的波动性，这使中美关系呈波浪式前进，或者波澜式的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124175331620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;百年未有之大变局的棋局上，中美注定是主要棋手&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，世界从原来冷战时期的两极发展到一超多级，现在正在向着新的两极方向发展。新的两极我认为就是中国和美国。另外，一大批新兴经济体和历史上曾经辉煌的大国，在这样一个多极化世界中，正在争夺话语权或者力图创造新的历史辉煌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如印度超过了原来宗主国英国后，现在立志两年内GDP上升为世界第三位。包括曾经的奥斯曼帝国留下的主体国家土耳其也没安生，不管是在俄乌冲突中还是在巴以冲突中，表现得都非常突出。巴西、印尼、俄罗斯等国家都在寻求历史上最辉煌时期的梦想。所以金砖国家这样的机制，上合组织这样的机制，东盟，欧盟，非盟，南非和湄公河次区域、南方国家各种多边组织等，这都代表了新兴力量的崛起，也是经济全球化和多极化的一个非常典型的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，颠覆性的科技革命引发了世界格局深度、深层、深刻的变化，这成为大国竞争博弈的主战场，也成为中美竞争博弈的主轴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们说特朗普时期贸易战是重点，那么拜登时期科技战就是重点。我们可以看到，一些国家对于科学技术的意识形态化、阵营化、竞争极化、价值观化、武器化，竞争越来越激烈。美国依靠科技优势，力图对中国遏制，封锁，打压，围堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国给中国造成的这些困局，正在被打破。但是美国会不会就此罢手了？我认为绝对不会。美国最新出台的关键和新型技术清单中，18个部门联合列出了19类对中国遏制的清单，这也是在世界竞争中占领优势的技术清单。这个清单里面，最关键的是三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在半导体领域，包括有六个子领域，包括先进计算、超级计算、边缘计算、云计算、数据存储、计算架构与数据处理分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是人工智能领域，包括七个子领域，机器学习、深度学习、强化学习、感觉感知和识别、新一代智能技术规划推理和决策、安全的人工智能等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是新增的金融、定向能、超高音声速技术等。特别是拜登对华投资限制的行政令，确定了三个集中对华遏制围堵的领域，就是人工智能、半导体和量子技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124175226400.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可以看到，美国围绕对华科技战的这个主轴，科技战略竞争的烈度、强度和深度还会加强。一方面，美国这些高官来访释放对华缓和；一方面，我觉得这个暗线更为重要，是加紧对华造成领先两代以及以上的战略绝对优势，这叫美国的自强。还有一方面，就是美国联合盟友，合作或者是联手打压遏制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，现在全球性能源危机、粮食危机、生态危机、金融危机、债务危机的风险正在加快集聚，导火索和引信在增加，突发事件、突变局面发生的可能性加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是一些主要危机的始作俑者或者起因，中国则是应对危机的稳定之锚。全球151个国家占世界各国总数的3/4的选择加入共建“一带一路”，这是应对世界危机促进发展的稳定之锚；南方国家的各种合作机制是稳定之锚，金砖国家+是稳定之锚，上合组织+是稳定之锚。更好地发挥联合国作用是稳定之锚。所以，中国在整个混乱的世界中，它的作用和地位越来越重要，这也是美国霸权之所以衰落，一个非常重要的原因。没有比较就没有伤害，没有比较就看不出优劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，全球治理失序、失衡、失重，后发国家原来追赶或者学习适应的一些国际标准规则，正在被原来的制定者和原来的主导者所背弃。这使世界秩序出现了极大的混乱。WTO已经停摆，联合国作用式微。你想想以色列这样一个国家，1000多万人，一言不合驻联合国大使竟敢命令联合国秘书长马上下台，马上辞职，连联合国作为各国认同的全球治理的国际组织都遭到了这样的威胁，全球治理现在确实是出现了大问题。全球治理出现的一系列问题，背后大家也知道到底是谁在捣乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球治理中还有几个很大的问题：一是产业政策回归。原来美国最反对各国制定产业政策，现在则带头推出产业政策，欧洲也带头推出了产业政策。二是贸易保护政策回归。特别是从特朗普执政后，美国从推动全球贸易自由化便利化到成为保护主义的推手。三是政府补贴政策回归，美国制定了一系列补贴政策，如《科学与芯片法案》《通胀削减法案》等。四是产业链供应链被肢解解构的风险加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，从威斯特伐利亚条约时期到维也纳时期，从凡尔赛华盛顿共识，一直到二战以后形成了四大体系。即以联合国为核心的全球治理体系，以世界银行、IMF、WTO为核心的全球经济协调体系，以布雷顿森林体系为核心的全球货币体系，以市场经济体制为核心的全球交易秩序，当前这四大体系都遭受了前所未有的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对着这个变乱交织的世界，加上危机和谜局，怎么下能好这盘大棋？整个世界格局之变，把中国推到世界的舞台中央，形成一种抗衡力量与平衡力量，这是中国成为稳定之锚的重要原因。我想，中美之间胜负的关键，不在于现在谁做得大，现在谁实力强，而在于未来谁是得道者，未来谁能更强和谁能最终获胜。或者导致矛盾的主要方顿悟，回头是岸，重新回到健康合作的轨道，这不仅有利于中美，也有利于世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>737220f918b9dbfebf7c9e61bba954a2</guid>
<title>中国对长远目标的追求，深深刻在这个国家的骨子里</title>
<link>https://www.guancha.cn/MartinJacques/2023_11_27_717063.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马丁·雅克】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方可以从中国的治理体系中学习到很多，但是他们却不太可能这么做，至少短期内不太可能。相反，西方认为他们的治理体系是全世界最好的，是中国的体系无法比拟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么西方现在会极速走向衰落呢？而中国又为什么在过去四十多年间实现了翻天覆地的变化？这两种截然不同的趋势，难道和他们各自的治理体系没有任何关系？难道国家的成功与治理体系丝毫没有联系？难道治理体系仅仅是个装饰品，对国家政绩没有半点影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，这些都是无稽之谈，国家治理质量的高低从根本上决定了国家的成败——如果一个国家运转得好，那么它的治理体系一定是卓有成效的；如果一个国家在不断衰退，那么它的治理体系肯定有明显不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管许多西方人会对此感到震惊，但西方确实可以从中国的治理体系中学到很多，这里的意思不是说西方政府能够或应当采取同中国政府相同的组织形式，恰恰相反，治理体系必须且必然要和各个国家的国情相适应。但国家间也应该相互借鉴，所以，西方能从中国全过程人民民主的治理体系中学到什么呢？我认为有五个关键点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一是共识性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有基本和首要的共识，社会是无法取得成功的。在中国，中国共产党就是这方面的代表和体现，中国共产党代表着中国各个阶层、行业、地区，所有民族和各种党派认可拥护中国共产党代表着中国，它的任务就是让人民在国家前进的道路上达成共识，这一努力取得了巨大的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家也能够达成共识，只要各个主要政党在一些根本问题上达成一致，但是这却越来越不可能发生。举例来说，在美国、英国、法国、意大利，政治极化正在加剧，它们正在衰退，离心力越来越强，不断撕扯着社会；反观中国，却有着显著的共识，其快速发展与社会长期稳定，都证明了这一点。在当今充满剧变的时代，一党领导已经被证明，比西方多党制能更好地达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124135836173.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;杭州市全过程人民民主实践中心。　鲍梦妮 摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二是参与性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倾听民意、赋权于人民是民主的题中之义，这意味着要让人民参与到国家治理中来。西方的民主制度已经破旧不堪，已然不能让公民有效参与治理。西方民主制的关键就是选举，但选举只是周期性的，在两次选举之间的这段时间里，人民实际上并没有参与国家治理，在大部分情况下，政治专属于职业政治家。民主应当是个连续的过程，而不是4年或5年才发生一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在中国，民主有着不同的表现形式：选举、持续协商、自治、人民参与立法以及参与起草五年规划。全过程人民民主就是要让人民以不同形式参与到国家治理中来。民主的全部意义在于人民，而不在政治家，人民如果不能持续参与政治，就与政治没有实际的关系。归根到底，民主的活力和力量都取决于公民的参与程度。中国成功的原因就在于，它能够激发人民参与治理的热情，动员他们参与其中，共建美好未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三是长远性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方民主国家政府几乎没有展现出任何具备做长远打算的能力，他们的目光几乎一贯只能看到下一次选举。政府的更迭不利于政策延续，自然也不利于追求长远目标。政党制度强调对党忠诚，看重赢得下次选举，却很少关注未来十年的发展，这就解释了为什么西方政界大体缺乏长远考量，也解释了为什么西方社会在基础设施建设方面做得如此之差——基建是长期的工程，所需时间长于任何一届政府的任期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看中国，其考量始终是长远的，短期计划也总是着眼于长期来制定和描述的，无论是“五年规划”、2035年远景目标，还是第二个百年奋斗目标，皆是如此。这让不同时间跨度的计划之间产生了活力和创造力，包括短期、中期、长期或超长期，这是现代社会实现深刻变革的唯一途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对长远目标的追求，深深刻在这个国家的骨子里，长城和大运河就是很好的例子。自1949年以来，中国共产党始终遵守承诺，为国家开创一个全新未来，中国对未来的积极规划，与西方政治话语中“未来”的缺失，形成鲜明对比。在中国的国家治理中，现在和未来是连在一起的。而在西方，它们则是完全分开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124140122432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;贵州普定县猴场乡少数民族群众正在投票&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四是专业性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政界几乎不重视专业知识，大部分职业政治家几乎没有什么专业资质或技能，他们只会做政治家，只有少数令人尊敬的例外，政治家们几乎没有管理过重大事务。因此，他们对大型机构的运作知之甚少，这大大降低了他们本可以做出的贡献，削弱了他们在人民眼中的权威，这与中国的对比再明显不过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党的官员晋升的唯一途径，是在管理党政机关方面表现优秀，或者至少有过基层企业的经营经验，他们晋升至高层时，已经积累大量知识，懂得如何管理国家。“中国模式”意味着极致的专业性，而西方的模式，用一句英国老话来说，就是绅士的爱好。西方政治家的主要本领就是高谈阔论，而中国政治家则是实干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第五是实干性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太多的西方政治家似乎认为，民主的重点就是民主，其实不然，民主的意义在于“为人民服务”，为他们提供更好的生活，改善经济和社会。以这个标准评判，西方民主可谓惨败。西方经济停滞不前，社会日益分裂，对世界的影响力正在迅速下降，对未来没有长远规划，西方政治制度不是唯一的原因，却是其中最为重要的一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国已经实现了非凡的转变，自1978年以来，中国经济实现飞速增长，现在已成为世界上第二大经济体，8亿中国人民摆脱了贫困，生活水平大幅提升，中国在疫情防控上的表现比西方好得多，它对未来有清晰的规划，由此可以得出这样的结论：中国式民主在行使其职能方面表现优异！
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>