<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4646142804d1d65c60502daf5f9a86d1</guid>
<title>若中日关系处理不好，高市早苗的首相之位恐怕坐不长</title>
<link>https://www.guancha.cn/LianDeGui/2025_10_04_792291.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月4日，日本执政党自民党总裁选举结果揭晓，高市早苗在第二轮投票中以185票对156票击败小泉进次郎，成功当选自民党新一任总裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如无意外，日本国会预计将在10月15日的程序性投票中正式任命高市早苗为新一任首相，她也将由此成为日本历史上首位女性首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗与前首相安倍晋三渊源深厚，政策理念相近，被日本媒体称为“女版安倍”。安倍的大力提携，也被视为她政治崛起的关键助力。高市早苗政治立场鲜明右倾，曾多次以内阁大臣身份参拜供奉有二战甲级战犯的靖国神社，最近的一次是在2025年8月15日。在此背景下，高市早苗的当选为中日关系的未来增添了较大不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市早苗会给军事、经济与外交等领域的政策路线带来哪些变数？站在中国的视角，我们应如何评估这位即将上任的日本新领导人？对此，观察者网特邀上海外国语大学日本研究中心主任廉德瑰教授，深入解读高市早苗胜选后的日本政治走向与施政方略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高市早苗胜出，意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据日本自民党总裁选举的最终投票，前经济安全保障担当相高市早苗击败农相小泉进次郎，当选第29任总裁。从此前各方分析来看，这个结果有点出乎意料，您怎么看待这次选举结果？高市早苗能够获胜的关键因素是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;廉德瑰&lt;/strong&gt;：这次自民党总裁选举的结果，确实超出了大多数人的预测。不管是日本媒体、日本学者，还是中国学者，原本基本都认为，如果最后进入决选的是高市和小泉，那应该是小泉胜出。虽然之前也有人提到林芳正可能是一匹黑马，变数很大，但最终结果还是让很多人感到意外。我看现在日本网络上也有不少声音表示惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次选举的不确定性其实挺大的。如果有明确的规律可循，大家的判断通常不会偏差太多，因为媒体和专家在选前都会做跟踪调查，甚至打电话一一询问，历来日本选举预测都八九不离十。那么，为什么这次会出现这样的结果呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/04/20251004173119834.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市早苗在第二轮投票中以185票战胜小泉进次郎（156票），当选日本自民党下一任总裁。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，选前小泉团队在“水军”事件上处理失误，影响很大，导致支持率迅速下滑，这对他打击不小。另一方面，在决选前两人分别做了简短发言，高市的发言明显比小泉更出色——她讲的政策愿景和具体做法都很扎实，而小泉讲得比较空泛，虽然自信满满，但内容不够实在。这一点可能对结果影响很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后议员票是149票对145票，高市只多4票。看来那些还在犹豫的国会议员，最终对小泉的表现比较失望，觉得他还是略显稚嫩，掌控大局的能力可能不足。原本大家预测小泉会在议员票上占绝对多数，没想到这次反而输了4票。这似乎说明，日本政治人物在一位女性和一位年轻男性之间做选择时，还是对年轻人信心不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，更关键的因素是麻生派和茂木阵营明显站在了高市早苗这一边。麻生派有43个成员，这一下就决定了选举的走向，这一点非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：麻生太郎在此前一直没有明确表态会支持哪一方，这是否也是此次选举不确定性的因素之一？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;廉德瑰&lt;/strong&gt;：我觉得麻生其实也在赌，因为去年他就赌输了。去年他自以为站在谁那边谁就能赢，结果他支持高市早苗，但国会议员不买账，高市并没有当选。所以今年麻生就比较慎重，一直不明确表态是否支持高市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本心来讲，麻生不会支持小泉。而选前小泉的失误导致支持率下滑，麻生就顺势转回支持高市。这次麻生赌赢了——因为小泉“掉粉”了，他支持高市就站对了边。而且小泉背后有菅义伟和岸田文雄等人，这些人和麻生立场相对，麻生本来就不太愿意支持小泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麻生一直比较谨慎，是因为这次必须站在赢的那一边，所以在前两三天，小泉出现颓势后，麻生的倾向就变得比较明显，最终再次选择支持高市。而他之前犹豫的原因是，虽然内心支持高市，但也担心万一高市赢不了，他不想再押错注。毕竟谁赢了，就能对未来的总裁和首相发挥影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，高市的胜出也意味着麻生再次成为日本政坛幕后的重要操纵者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前来看，高市早苗大概率将成为日本历史上首位女性首相，这对日本政坛和社会来说，有什么特别的意义和反响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;廉德瑰&lt;/strong&gt;：反响应该是两方面的。对于自由派和广大日本女性来说，这应该是一个令人振奋的历史性事件。日本的在野党，比如社会党或其他左派政党曾出现过女党首，但自民党历史上从未有过女性总裁，更不用说首相了。从近代第一位首相伊藤博文至今，日本从未出现过女性首相，因此这是划时代的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我认为高市早苗的当选，并不意味着日本社会的性别观念发生了根本转变。一定程度上是因为她的对手是一位44岁、被普遍认为水平不足的年轻人；如果面对的是经验更丰富的林芳正，她能否在议员票中获胜还不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，高市早苗代表的是保守派，而保守派在性别议题上本身就比较保守。比如当前日本社会在讨论是否允许出现女性天皇，保守派就坚决反对；同时作为女性，高市早苗也反对选择性“夫妇别姓”，再加上她的强硬主张和个性“男性化”也不代表女性的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这既是一个划时代的事件——日本迎来了首位女首相，另一方面也说明在保守派占据上风的背景下，日本要实现真正的男女平等恐怕还需要时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/04/20251004173206479.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高市发表胜选演说 &lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：高市早苗是一位具有极右翼色彩的政治人物。她的当选，是否意味着日本政坛正在加速右倾化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;廉德瑰&lt;/strong&gt;：一定程度上可以这样理解。在第一轮投票中，高市早苗在普通党员和党友的普遍投票中表现不错。虽然这部分票数和国会议员一样都是295票，但实际参与投票的党员有将近90多万人（较上届选举减少逾14万）。这么多党员参与，换算成295票，这说明她在一定程度上代表了部分日本民意——不少日本人认为她有担任首相的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也要看到，在高市早苗之前，去年日本民间人气最高的一直是石破茂，高市早苗当时排在他后面。而石破茂和高市早苗在政治理念上几乎完全相反——在高市早苗的极右翼立场下，石破茂的立场甚至都偏左了。所以这次民意支持高市早苗，并不完全等于日本整体民意就右倾了。民意不可能在一年之内突然转变，可能更多日本人考虑的是谁更有经验、谁更适合做首相，而不是单纯看左右立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，不能简单因为高市早苗当选就断定日本整体右倾化。而在自民党内，情况与民间有所不同——高市早苗在议员票中一直属于少数派。这次虽然她以4票（国会议员票）的微弱优势胜出，但我觉得这也不代表自民党内部整体右转，更多是因为小泉进次郎太年轻，又出了雇佣水军的丑闻，议员们对他的能力有所顾虑，才没有投他。毕竟票差很小，不能因此断定日本民意或政坛彻底右倾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个票数也反映了一定倾向，右倾的苗头是有的，只是并不十分明显。这可能是大致的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，高市早苗这样的政客成为总裁、乃至首相，毕竟是获得了相对多数的支持——哪怕只多一点，她作为一个右派，未来在执政期间，日本政策向右偏是可以预见的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c17e95c95e91bf2a30ec1cd047dd16ff</guid>
<title>参加酒席成为农民生活新负担</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoxiaofeng/2025_10_04_792269.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：西北农林科技大学黄河流域乡村振兴研究与评估中心课题组于2022—2024年间展开了一系列乡野调研及返乡观察活动，并获取了大量一手调研资料，为《大国村治：当代农民的思与盼》一书的撰写提供了案例和数据来源（9省84村田野调查+840份深度问卷+19个治理样本）。本文节选自该书下篇，呈现农村社会人情交往。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵海峰 等】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
酒席是中国农村社会关系联结的一种重要方式，承载着习俗仪式、资源交换、情感交往等丰富的意涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湘西苗族的小芳在春节前后参加了两场婚庆酒席，加上上一次春节后的两场婚庆酒席，一年下来就参加了四场婚庆酒席，她直言刚毕业工作不久，几场酒席的随送礼金让她“大出血”，负担实在有点重，但又不得不去，都是熟人，而且有些走动是必须保持的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村里杨三叔说小芳参加的酒席也只不过是春节期间集中办的婚庆酒席，没赶上一年当中其他性质的酒席，而且比起往年，这个春节的婚庆酒席还算少的，有的年头他能参加七八场甚至十几场酒席，压力更大，但这些都是礼俗传统，无论如何有些酒席还是要办起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会出现春节期间婚庆酒席的集中？当地人明明意识到频繁的酒席活动和费用支出给他们带来了不小的压力，但大部分还是会接受酒席主人的宴请，究竟是割舍不断的人情往来还是理性的价值计算？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是笔者对这几个问题的观察和几点浅显的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/15/20250715142208277.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、春节期间婚庆酒席的集中化现象及其原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节前后一个月，甚至是前后十几二十天是湘西苗族农村举办婚庆酒席的高峰期，腊月中后期和正月前后十几天尤为明显。杨三叔说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“每逢这个时候亲戚朋友酒席都堆到一块儿了，一年十几场酒席里有七八场是结婚庆生，七八场里有五六场是在过年前后那十几天办的，经常连着跑，去了那场酒席马上又赶下一场，有时候甚至一家子成员得分开去不同的酒席，以错开两场时间撞在一起的酒席。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
由于地处山区，居民散居，加之地方民俗文化，集体婚礼和集中置办酒席在当地还没有成功实践，有时候就会出现好几个村子在同一天办酒席，客人跑了这家再跑那家，或者分开参加酒席以表人情礼节这样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地婚庆酒席集中办在了春节期间，笔者认为有如下几点原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是传统礼俗因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地婚庆十分重视黄道吉日，对结婚时间讲求应天应时宜嫁娶，在决定结婚之前要请村里专门的人卜算良辰吉日，取年末年初这个时段也代表着“有始有终”的含义。加之每年的腊月和正月有十几个宜嫁娶的好日子，当地人就经常在这个时段完成婚庆仪式，并置办酒席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是受现代生活节奏的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于地区经济发展差异，湘西大部分青壮年劳动力常年分散在浙江、广东地区务工，只有在春节期间才回家乡，其余时间需要在外工作、学习。村里刚办完酒席的阿辉哥说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我和我对象是邻村的，从小就认识，一起在外边打工好几年了，很早就决定要结婚，但是两个人工作都很忙，年龄到了，家里人也催得紧，我们也就趁着春节，又和单位多请了几天假把酒席办了，年后也不会耽误工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当地适龄青年大多数在外工作、学习，大部分时间处在现代节奏快速、物质生活导向的文化环境中。对当地人来说，酒席是不可或缺的，这是一种仪式和承诺，但工作也很重要，这是改善生活的必要内容，双方协调下，就选择了在春节期间自己和亲友客人都有时间的时候筹办婚庆酒席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是返乡人借酒席实现相逢、重聚的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年都在外工作的小林在回家之前就向家里到处打听哪个亲戚朋友摆酒席，他想去吃酒。问了周边或上学或上班的同学朋友，大家内心其实都挺期待有一场能够聚起来的酒席，可以在集体的欢腾中消除亲友们长时间分离的陌生感和距离感。长年离乡在外的人们逐渐适应了城市的“陌生人社会”，回到家乡这样的“半熟人社会”之后想要恢复熟人关系网或重构家乡人情关系圈，就需要类似酒席这样的聚会，在走动和交流中增加他们与家乡的黏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、当地酒席礼金概况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是红事白事，只要是酒席，就逃不开随送礼金的问题。送多少礼，随多少钱，背后是复杂的人情关系秩序。亲缘远近、关系亲疏是酒席人情关系排序的重要规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是笔者访谈时根据村里老人回忆得到的两张粗略的礼金清单，列成表格，以供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表1是杨三叔父亲去世后的丧葬礼单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/15/20250715140409945.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
表1　杨三叔父亲丧葬礼单&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去世的老人享年90岁，已没有什么同辈亲友悼念，主要是由他的6个儿女及其亲友悼念，而且主要是杨三叔、杨四叔、杨五叔。杨大伯年轻时与老人关系闹僵，一直没有缓解，丧葬礼金和礼品数量都不突出。其余兄弟姐妹以家庭为单位，数杨三叔最为年长，由他承担主要的丧葬工作。老人生前由杨四叔赡养，去世后从杨四叔家老屋出葬，可以说杨四叔是置办酒席的主家，单上礼金由杨四叔收取分配，丧葬最后余有两万元，其余兄弟姐妹决定让杨四叔留下作为赡养老人的补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当地，老人去世后，膝下儿女除了负责筹办丧宴招待前来吊丧的客人，还要送花圈，所以礼单上的杨大姑、杨二姑除礼金外也有送花圈。其余亲友是指与老人无直接亲缘关系但与其儿女关系甚密的朋友，包括工作、生意上的伙伴，或者是邻村熟悉的同辈，他们随送的礼金大多为200元。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16514bcd3b3af6ef49f903e90fa4c07c</guid>
<title>同样的谈判桌上，中国人的精气神没变！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_10_04_792268.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆节，电影《志愿军3：浴血和平》如期上映。作为《志愿军》系列的第三部也是最后一部，这部收官之作备受关注。而“浴血和平”这四个字鲜明地突出了影片主题——和平究竟是如何到来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果单纯从战争题材电影的角度来看，《志愿军3：浴血和平》显然还有不少提升空间。片中的某些战斗场景和剧情安排多少令人一言难尽，例如金城反击战中的坦克战部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，相较新世纪以来其他抗美援朝题材影片，《浴血和平》还是带来了不少突破。影片首次直接展现了美军在朝鲜战场上对志愿军及朝鲜人民发动的细菌战的历史，以及细菌战对志愿军将士造成的非人摧残，尖锐谴责了美军的反人类战争罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，与以往影片不同，《志愿军3：浴血和平》大胆选择以停战谈判为主线展开剧情。这一别出心裁的切入点让人耳目一新。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/03/20251003153009557.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战场上得不到的，谈判桌上也别想得到&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开战容易停战难，要结束一场战争无非两种途径：要么一方被彻底打败，无条件投降；要么双方谁也无法消灭谁，最终通过停战或和平协议收场。前一种情况并不多见——大家熟知的日本投降便属此列。而当交战双方背后都有大国直接或间接介入时，往往谁也奈何不了谁，最后以停战协议收场才是常态。这时，战争的最终结果通常取决于谈判桌上形成的协议文本，也就是双方谈判代表达成并认可的具有法律效力的文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到抗美援朝，这场战争想要通过谈判结束绝非易事，这从中美双方悬殊的国力对比就可见一斑。彼时志愿军第五次战役刚刚结束，面对美军在技术装备和海空火力上的绝对优势，志愿军未能继续南进并承受了不小损失。因此在谈判一开始，美方在心理上颇为倨傲，仗着优势地位狮子大开口，漫天要价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
停战谈判于1951年7月首次在开城的来凤庄举行，一开始便充满了斗智斗勇。美方自恃武力优势，态度强硬、要价不逊，试图通过拖延和讹诈来谋取不对等利益。第一次谈判时，美方代表甚至无理要求中朝军队在实际控制线基础上再向后撤几十公里，让出上万平方公里的土地，否则就“让炸弹、大炮和机关枪去辩论吧！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番赤裸裸的威胁话音未落，美军果然转身发动了新的“夏季攻势”和“秋季攻势”，企图以边打边压的方式迫使中朝方面在谈判桌上让步。正如电视剧《功勋之能文能武李延年》所展现的那样，这段时期美军一面强硬叫价、一面军事施压，妄图以武逼和。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/03/20251003153022811.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1951年双方首次谈判&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗美援朝停战谈判之所以旷日持久、异常艰辛，很大程度上是因为前线战场与谈判桌紧密关联、互相影响。正如影片所展示：“前线战斗血火交锋，谈判桌上唇枪舌剑”，两个战场相互交织在一起，共同构成了抗美援朝战争的完整图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中朝方面从一开始就清醒认识到：只有打得赢，才能谈得成；战场上的胜利才能为谈判桌赢得主动与底气。因此，中朝确立了“以打促谈、以战止战”的战略方针：一方面积极寻求谈判，另一方面绝不放松战斗准备，以军事打击促使敌人在谈判中低头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长达两年多的边打边谈过程中，美军不断加码所谓的“极限军事压力”，先后调集其三分之一的陆军、五分之一的空军以及近一半的海军兵力投入朝鲜战场，企图在军事上逼我方就范。敌人甚至狂妄放言：“在谈判桌上得不到的，就到战场上去夺取！”对此，中朝军队针锋相对，用坚决的行动表明：谈判桌上得不到的东西，你在战场上一样休想拿走！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当美方在谈判中提出无理要求遭到拒绝，便铤而走险发动新的军事冒险；而志愿军将士每次都在战场上狠狠予以回击，打得敌人头破血流。可以说，停战谈判取得的每一步进展，都是中朝军队在前线以沉重打击换来的。举世皆知的上甘岭战役，就是上述逻辑的典型例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年，美军发动“摊牌行动”，企图夺取五圣山制高点，在战场上抢占筹码，从而在谈判中逼我方让步。为此，美军投入了巨大的兵力和火力，累计倾泻炮弹190万发、投下炸弹五千多枚，打出了“范弗里特弹药量”，硬是把上甘岭山头削平了两米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即便如此炮火倾泻，仍无法撼动志愿军战士的钢铁意志。他们深挖洞、广积粮，在坑道工事中顽强坚守，直到大部队反击收复阵地。正是这些前线将士浴血奋战铸就的一个又一个胜利，为谈判代表争取到了更多的筹码和底气，可以与美国人针锋相对据理力争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借前线将士“打不垮、炸不烂”的顽强意志和一系列战场胜利，中朝代表团在谈判中逐步掌握了主动权。到了1953年春，随着战场形势日益向我方倾斜，加之美国国内政权更迭（艾森豪威尔就任总统并承诺结束战争），美方态度开始松动。当年6月，美军被迫在战俘遣返问题上让步，与我方达成协议，接受了中朝方面提出的原则性方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当李承晚集团企图破坏协议、单方面扣留朝方战俘时，中朝方面果断推迟签字，并于7月中旬发动了最后一次大规模反击——金城战役。志愿军旋即在短短数日内全歼韩军4个师，向南推进最远达18公里，彻底打碎了敌方最后的幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，美方再无牌可打，只得在1953年7月27日低下头签署了《朝鲜停战协定》，让和平的曙光终于出现在朝鲜半岛上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/03/20251003153037233.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1953年7月27日，在板门店正式签署停战协定&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>263a815773377932c8349b7d66b6afec</guid>
<title>这条历史文脉一目了然，新疆自古就是中国神圣领土</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sunweiguo/2025_10_04_792254.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/03/20251003153921408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是新中国成立76周年，也是新疆维吾尔自治区成立70周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立70年来，新疆维吾尔自治区发生了翻天覆地的变化，在这片广袤的土地上，各族儿女心手相连，共同书写着团结奋进的壮丽篇章。但同时我们也要警惕，境内外一直有声音试图破坏这份来之不易的和谐与稳定。筑牢中华民族共同体，是新时代赋予我们的重要使命。需要我们每一个人从思想深处树立起正确的国家观、民族观，将中华民族共同体意识根植于心，让民族团结之花在祖国西北边陲长盛不衰。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孙维国】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，新疆各族人民都怀着无比喜悦的心情，举办各种活动迎接新疆维吾尔自治区成立七十周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记指出：“历史是现实的根源，任何一个国家的今天都来自昨天。只有了解一个国家从哪里来，才能弄懂这个国家今天怎么是这样而不是那样，也才能搞清楚这个国家未来会往哪里去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆历史是中国历史的有机组成部分。自汉代开始新疆地区正式成为中国版图的一部分。在中国统一多民族国家的长期历史演进中，新疆各族人民同全国人民一道共同开拓了中国的辽阔疆土，共同缔造了多元一体的中华民族大家庭，共同创造了悠久的中国历史、灿烂的中华文化，共同培育了我们伟大的民族精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于境内外敌对势力为了达到分裂中国的目的，蓄意歪曲历史、混淆是非，故意抹杀新疆是中国固有领土的历史史实，企图把新疆各民族和中华民族大家庭、新疆各民族文化和多元一体的中华文化割裂开来。因此，以国家治理新疆历史为主线，通过丰富的历史事实、考古实物、文化遗存，系统梳理历代中央政权治理新疆的辉煌史实，印证新疆自古就是我们领土的一部分，显得极为迫切和重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930111443675.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新疆伊宁市六星街上的游客 天山网&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆是中国的神圣领土。从汉代至清代中晚期，包括新疆天山南北在内的广大地区统称为西域。历代中央政权因地制宜加强新疆治理，大力开发建设新疆，不仅是中国统一多民族国家形成和发展的必然结果，还是秦汉以来历代中央政权将实现国家统一作为最高的政治理想并积极付诸实践的必然产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历代中央政权两千余年来治理新疆的历程来看，自汉代开始，新疆地区正式成为中国版图的一部分；中国中央政权治理新疆不同时期采取了不同方式，新疆始终是中国统一多民族国家不可或缺的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;始于汉朝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆地区自古就同中原地区保持着密切联系。西域都护府和西域长史府是汉朝在西域设立的最高军政机构。汉朝通过在西域设立机构、委派官员、册封地方首领以及驻兵屯田等，建立了一整套完备的管理体系，为历代中央政权治理西域奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元前101年，设使者校尉在轮台等地屯田。公元前60年，控制东部天山北麓的匈奴日逐王降汉，西汉统一西域。同年，设西域都护府作为管理西域的军政机构。汉语文成为西域官府文书中的通用语言文字。公元前48年，汉朝设立戊己校尉，管理天山南北屯田事务。123年，东汉改西域都护府为西域长史府，继续行使管理西域的职权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新和县出土的“汉归义羌长”铜印是汉朝颁发给某支羌人部落首领的官印，是汉朝通过授予印绶的方式，任命少数民族首领作为地方官员行使权力，从而将西域诸城郭首领纳入汉王朝职官体系中的历史见证。奇台县石城子遗址、拜城县黑英山刘平国治关亭诵石刻、土垠遗址出土的汉简和民丰县尼雅遗址出土的司禾府印等，都实证了汉朝对西域的治理。甘肃省敦煌悬泉置遗址出土的汉代简牍中，有不少记录关于汉朝政府委派的官员和西域各地使者往来于此的史事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/30/20250930100714685.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
司禾府印 汉代 新疆民丰县尼雅遗址出土&lt;span&gt; 作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏晋南北朝：新疆郡县制确立、儒家文化传入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魏晋南北朝时期，中原各政权仍行使着对新疆地区的管辖权，而新疆地区的各地方政权都臣属于中原政权。魏晋政权继承汉制，仍然设西域长史，治所位于海头城（今新疆若羌县罗布泊一带），又命戊己校尉驻守高昌（今新疆吐鲁番高昌故城）管辖屯田事务。若羌县楼兰遗址、民丰县尼雅遗址发现的简牍印证了魏晋政权在西域设官建制、屯田戍守的史实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从楼兰遗址发现的简牍记录，“西域长史营写鸿胪书到，如书罗捕，言会十一月廿日。如诏书律令”，这说明西晋的政令和法律通行于新疆地区。海头城遗址发现的一组书信残稿，是当时前凉西域长史李柏写给前凉王张骏及西域城郭首领的信稿，反映了前凉曾设有西域长史一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
327年，前凉政权首次将郡县制推广到西域，设高昌郡（吐鲁番盆地）。吐鲁番出土的《前凉建兴三十六年（348）王宗上太守启》、《前秦建元二十年（384）三月高昌郡高宁县都乡安邑里籍》、《建初十四年（418）八月廿九日高昌郡高（昌）县都乡孝敬里民韩渠妻随葬衣物疏》，和《北凉承阳二年（426）十一月高昌郡高宁县户籍残片》等纸质文书，证实了前凉、前秦、北凉等地方政权在吐鲁番盆地设立高昌郡，派遣太守治理的同时，下设县、乡、里等与中原地区相同的行政组织系统，还实行严格的户籍管理制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北魏地方行政区划，基本承袭晋制，设州、郡、县。同时，为了边防的需要，在西北地区采取军镇制度进行管理。445、448年，北魏先后在鄯善、焉耆设军镇，“赋役其民，比之郡县”，说明军镇征民赋役，军民兼治，具有郡县形制，进一步强化了北魏对西域的治理，标志着郡县制度由东向西进一步推进，为隋朝设立鄯善郡、且末郡打下了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从460年到640年，以吐鲁番盆地为中心，建立了以汉人为主体居民的高昌国，历阚、张、马、麴诸氏。塔里木盆地周缘有鄯善、龟兹、于阗、焉耆、疏勒等绿洲城郭。随着中原各政权对新疆地区管辖力度的加强，新疆地区与中原地区的交往日益频繁，大量汉人进入新疆地区，促进了中原文化的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郡县制在新疆地区确立，其职官结构基本承袭了两汉与晋朝的制度，与中原等地区郡县大同小异。官文书制度既反映君权在国家政治生活中的地位，也反映官僚制度组织的相互关系。从吐鲁番出土的大量高昌地方政权时期的官文书来看，既有高昌王给各机构下达政令的下行文书，也有各行政机构上奏高昌王的上行文书，表明高昌政权存在着一套来自中原的完整的官文书制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，儒家文化思想在新疆地区广泛传播，影响深远。汉语在高昌国占据主导地位，流行五经、诸子集、历代史等汉文典籍。如在鄯善出土了《三国志》的《虞翻传》和《张温传》残卷，在吐鲁番出土了大量高昌国时期用来教学的经史典籍，如《毛诗》、《论语》、《孝经》、《孝经解》、《汉书》、《三国志》、《晋阳秋》、《谥法》、《急就章注》、《千字文》等写本残卷，反映了新疆地区各民族积极学习和借鉴中原文化的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/30/20250930102037489.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《急就章》古注本  高昌延昌八年（公元568年）  吐鲁番市阿斯塔那墓葬出土&lt;span&gt; 作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为普及儒家文化，麴氏高昌国继承了中国古代的官学制度。秦汉以来，官府兴办的学校有太学、国子学等，主管学务的官员和官学教师称为学官或教官，有祭酒、博士、助教等。高昌也有类似的制度，据《周书·高昌传》记载，高昌“置学官弟子，以相教授”。通过学习中原文化，“大一统”思想在新疆地区更加深入人心。这一时期中原地区与天山南北密切的政治、经济、文化往来，加速了新疆地区与中原的一体化进程，为新疆各民族的交流和隋唐大一统创造了有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;隋唐：安西、北庭两大都护府分治天山南北&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
581年，隋朝建立；589年，隋朝统一全国。609年，隋炀帝率军击破了青海一带的吐谷浑，在新疆东南部设置了鄯善、且末两郡。610年，设伊吾郡。鄯善、且末、伊吾三郡的设置，扩大了郡县制在西域的施行范围。618年，唐朝建立。630年，唐朝联合漠北回纥等部消灭了东突厥，伊吾城主石万年率所属七城归顺，改伊吾为西伊州，632年又改名为伊州。640年，唐军得高昌，改为西州，设安西都护总领西、伊二州。安西都护府是汉代西域都护府的继承和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
649年，唐朝以可汗浮图城（今新疆吉木萨尔县）置庭州，将郡县制首次推行到天山以北地区。657年，唐朝彻底平定了西突厥阿史那贺鲁之乱，原属焉耆、龟兹、疏勒、于阗等塔里木盆地诸绿洲政权归唐，统一西域。次年，将安西都护府升为大都护府，治所由高昌迁到龟兹。702年，设北庭都护府，治所在庭州，管理天山北路的军事防务。711年，北庭都护府升为大都护府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，形成了安西、北庭两大都护府分治天山南北的政治格局。派遣唐军在塔里木盆地驻防屯田，分置龟兹、于阗、疏勒、焉耆（后以碎叶取代焉耆）四镇，统称“安西四镇”。每镇统兵约3000人，将士平时屯田生产，战时出征。据统计，当时安西、北庭两大都护府所辖屯田共计56屯，以每屯50顷计算，屯田达2800公顷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/30/20250930104727657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《景龙四年卜天寿写本论语郑氏注》 唐代 阿斯塔那墓葬出土&lt;span&gt; 作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，实行因俗而治，在伊、西、庭三州实行州县制，推行与中原地区完全相同的制度和法令，如州县、乡里、、均田、租庸调、镇戍烽守捉、馆驿、车坊、马坊、长行坊等制度。而对少数部族实行羁縻统治。如在塔里木盆地，在原先基础上设置四大都督府，册封其王为都督，使用唐朝名号与官职，管理内部事务。西域各地除定期要向唐朝朝贡并接受册封外，还要服从唐朝及安西大都护府、北庭大都护府的号令和调遣，协助唐朝守卫边疆，维护西域的安定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆多地出土的各类官府文书，从政治、经济、军事、文化方面全方位地实证了中央政权对西域的主权与治权。汉语文是官府文书中的政治通用语，又是铸币中的法定文字，在西域各族中广泛使用。吐鲁番出土了大量《诗经》《尚书》《礼记》《论语》等写本残卷。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>