<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20387b36442a4971ea82d09ff623576c</guid>
<title>媒体输了，民调输了，学者输了</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaoyiheng/2024_11_11_754911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 廖一恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场历史性的美国大选中，特朗普最终以压倒性的优势，宣告作为大选风向标的美国主流媒体、民调数据和学者们纷纷失灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这三个风向标各有失灵的原因，但都揭示出了美国政治格局正在发生深刻变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宣告“中立”的媒体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场大选中，美国主流媒体欠所有人一个说法，并且它们自身也在丧失发声的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国右翼群体而言，主流媒体一直是他们的敌人，尤其是在奥巴马政府之后，主流媒体已经基本等于民主党的喉舌。所以右翼长期以来一直鄙视主流媒体，称其为“假新闻”和“人民公敌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在本次大选中，《华盛顿邮报》和《洛杉矶时报》为首的主流媒体，停止了多年以来对民主党的支持，并阻止继续发表任何对哈里斯的支持言论。表面上看这种做法是在坚持两家媒体声称的“中立”，但实际上这种毫无预警且强制转向的行为，更像是对特朗普的投降以及对其受众核心——中左翼民众的背叛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/11/20241111094925126.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;385&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克表示媒体欺骗了民众&lt;span&gt; X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于本次美国主流媒体在大选预测结果上的失误，媒体评论人们给出了相当多的辩护。例如美国主流媒体过于依赖民意调查作为其预测工具、美国右翼选民对美国主流媒体的长期不信任导致调查困难、美国主流媒体喜欢在历史真空中夸大新闻以达到吸睛的目的，还有人工智能生成的虚假信息对于新闻真相的威胁等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国左翼的批评者认为，媒体的“骑墙”主要错在其对两面主义的迷恋，也就是表面的客观，即使一个新闻的其中一面明显是虚假有害的，也值得同等重视。他们认为在一方积极破坏民主规范的情况下，强加虚假平衡无助于真相，反而会掩盖真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题不仅仅是所谓美国媒体应该坚守何种新闻道德规范那么简单。事实上仍然愿意坚守这些规范的大有人在，因抵抗《华盛顿邮报》的发行人刘易斯放弃对哈里斯支持而辞职的众多资深编辑，正是这些价值的维护者。但是两家报纸背后的金主贝索斯和森雄的懦弱，则揭示出了一个更深刻的原因，那就是媒体的独立性缺失与资本的逐利性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这是一个老生常谈的话题，但在这场大选中，主流媒体和其背后的金主表现得更加爱惜自己的羽毛，如果过去的利益与民主党深深绑定，那么面对特朗普报复性威胁，主流媒体开始宣告中立，就意味着民主党的控制力在持续下降，至少面临特朗普威胁中的滔天愤怒，媒体们已经无法独善其身。于是只能由高层出手，强制划清界限以免引火烧身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;难以预测的民意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大选结果出炉之前，几乎所有民调都宣称这场选举胜负难分，甚至相当一部分预测结果都指向了哈里斯的微弱胜利。然而早在2020年的选举中，就有批评者指出民调机构忽视了相当一部分共和党的支持者，特朗普的支持率被严重低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/11/20241111095202961.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;486&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
皮尤研究中心数据预测，不清楚谁会当选&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民意调查结果的失误存在多个技术性因素影响，也与本次大选跌宕起伏的投票环境有着直接关联&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。首先是投票率问题，“特朗普旋风”唤起了美国中底层民众的投票欲望，并且这一群体并不是长期规律参与政治投票的人。民意调查人员很难估计哪些人口群体会参与，这些不定期选民也不适用于传统投票模型的推演。其中有共和党倾向的农村选民和长期对媒体持有怀疑态度的右翼民众，不愿意回应民意调查的抽样，这使得样本的代表性不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一群体对于调查方法也有不同偏好，与传统的电话采访和线下采访相比，民调中在线调查方法的频繁使用，会忽视喜欢面对面交流或固定电话通信的选民意愿，而这正是保守派选民倾向的受访方法&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，民调还面临着选民情绪的快速转变导致的滞后问题。重大政策辩论、候选人意外举动或新出现的问题可能会迅速左右公众舆论，影响早期调查的预测能力。本次大选中特朗普遭遇枪击、拜登宣布退选以及哈里斯和特朗普的辩论等大事件，都会导致选民在短期内情绪的快速变化，而这些变化无法在先前的民调中展示以及被预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/11/20241111095503815.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;590&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈里斯与拜登的选民支持比对&lt;span&gt; 皮尤研究中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民意调查面临着投票率预测不足、抽样代表性不足、不信任带来的数据收集困难以及预测滞后等问题。面对着极化的美国社会、更情绪化的民意和更复杂的形势变化，如果不改进调查方法和调整预测模型，将来的持续误判仍将是大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;复杂变化下的误判&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对预测指标的路径依赖是学者们错误预判的主要原因，但也有学者指出不论预测结果如何，美国的民主都岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是被大资本和单一价值绑架的媒体和预测力严重下降的民调数据，这两大指标的失灵对学者的判断产生了误导作用。但从更宏观的层面来看，选举情势的戏剧性演变、选民们关注的重点议题分散化和被民意中被忽视的怨恨，从不同层面打破了学者们对于选举结果预测的常规判断思路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adf8d91aa27e30d128167bb9e2049d2c</guid>
<title>台积电“表忠心”的速度有点快</title>
<link>https://www.guancha.cn/baishantou/2024_11_11_754903.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白山头】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期有消息称，美国已要求台积电从11月11日开始，停止向中国大陆客户运送常用于人工智能（AI）应用领域的先进芯片，专门针对我国的人工智能领域。此消息虽然没有官宣，不过据了解这条消息基本属实，目前国内公司如果想做高性能AI相关芯片，台积电大概率不会接单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普即将重返白宫之际，台积电即做出这一决定，时机也颇为耐人寻味，被一些人视为台积电的“投诚”之意。特朗普早已明确反对《芯片与科学法案》，认为该法案等同于美国用纳税人的钱补贴外国企业，这在他看来是对国家利益的背叛。因此，他很可能在上任后撤回对台积电数十亿美元的补贴，并停止后续支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，离特朗普正式上台还有三个月，也有消息称民主党在此期间可能会突击向台积电等企业发放补贴。然而，不要忘记，特朗普一旦上台，将集立法、行政、司法权于一身，几乎无人能制衡。若他要求台积电退还补贴，也并非没有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/11/20241111091230148.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普重新归来，台积电前途未卜&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，台积电在此时选择放出加强限制国内企业AI芯片代工的消息，既可能是迫于美国的压力，也可能是一种表忠的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾当年，台湾一些政客曾宣称将技术留在台湾，事实证明这不过是一种欺骗性的说辞。技术和人才一旦开始向美国转移，这一趋势几乎不可逆。美国更是可以利用台积电在美国的投资作为要挟手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的自身条件也决定了芯片制造回流并不容易。美国芯片制造业的衰退，很大程度上是由于本国新生代人才更偏爱金融和科技行业，工作压力小且收入高。此外，美国近年来的通胀加剧了人力成本，再加上供应链不完整、市场距离等因素，缺乏足够补贴的芯片制造厂难以盈利，亦难以与东亚竞争对手抗衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了吸引大型科技公司在本土投资，美国政府实现芯片制造和半导体制造业的“回归”，推出了多种补贴和激励措施。然而，在实际执行中，这些措施往往与最初的承诺相差甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以富士康在威斯康星州的投资项目为例。2017年，富士康宣布将投资100亿美元在当地建液晶显示器工厂，威斯康星州则承诺提供约40亿美元的税收优惠。然而该项目至2020年总投资仅达到7亿美元，而威斯康星州的补贴和税收优惠也随之不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电在亚利桑那州的工厂建设也遭遇类似困境，工程进展延误，成本严重超支。即便补贴到位，仍难以覆盖额外的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/11/20241111091511247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电在美国亚利桑那州凤凰城所建工厂&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星在德克萨斯州的170亿美元芯片制造厂项目由于受供应链中断、劳动力短缺和成本上升等问题影响，项目推进艰难。美国政府的补贴至今也未见到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上案例表明，政府的承诺与实际执行之间存在巨大落差。不同利益集团的相互制约，使得承诺的补贴远不及预期。例如如前文所说，特朗普政府就反对对于外国企业进行此类补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，台湾省在美国制裁中国大陆科技公司的过程中表现得积极配合，这让人不解。美国与台湾在半导体领域存在竞争关系，而大陆是台湾企业最大的市场。与竞争对手联手打压自己最大市场，实在难称明智。台湾可能在短期内从美国获得支持，但从长远看，这将损失在中国大陆市场的利润和合作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，台积电若将制造全面迁往美国，其盈利能力将面临巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对台积电而言，是否盈利仅算是远虑，但特朗普上台后将带来切实的眼前压力，此为近忧。对于求生欲极强的台积电等公司，指望他们会坚持独立的商业策略公平对待国内企业，恐怕不现实。正确的策略应是放弃幻想，将关键技术和生产牢牢掌握在自己手中，支持本土企业，最终实现对美西方的超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国日益将中国视为主要竞争对手，而台湾的配合无疑加剧了两岸紧张局势，甚至激发了大陆民间对台湾的不满情绪。台湾的“表忠”行为最终可能会促使大陆采取更强硬的应对措施，最后损害最大的是台湾自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97f7415956e273aff66c6adf01e0a62c</guid>
<title>和印度人做生意，得“看人下菜碟”</title>
<link>https://www.guancha.cn/tianqilin/2024_11_11_754898.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导语&lt;/strong&gt;：从印度的经济结构看，包括钢铁、有色、煤化工等方面的基础工业的发展空间巨大，是从事国际工程人员相当重视的市场之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者“甜麒麟”20年来与印度冶金私企合作了不少项目，对印度市场特别是冶金项目市场的特点和机械制造情况颇有了解。其结合这些年在印度做项目的经验和教训，以及由此产生的思考，撰写了一系列文章，本文主要讨论如何确定适合自己的印度客户群。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/甜麒麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度做项目，几乎每天都可以收到各种询价，而且每个项目都告诉你明天就需做出最后决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们面临的问题是，我们提供的每个项目都是不同的，需要准备的技术方案就包括：总图布置、技术描述、设备材料表、分交范围、供应商清单、保证值等一系列内容。而印度项目前期拖个2-3年又是常有的事，往往印度人在技术交流上又很细致，准备文件、技术交流需花费很多精力。获得各专业技术部门一如既往的支持是非常困难的一件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，合理选择项目，学会适当放弃，集中力量放在重点项目上，是很重要的一件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而选取项目中，对业主的判断，又是最重要的一件事情。二十年来，我经历的客户主要分以下几种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以SAIL为代表的印度国有企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SAIL的全称为印度国家钢铁管理局，下面有VSP、DSP、BSP等几个年产量在300-500万吨不等的钢铁公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/24/20240924172726334.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
SAIL官网首页截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家公司所有的建设项目都是采用公开招标方式进行的，任何公司都可以投标。我公司一个项目团队在占用部门大量人力的情况下，一年内曾投了十个SAIL的标，只中了一个几百万美元的小标而且赔了不少钱。我的团队一直没敢碰SAIL的活，主要原因还是对自己团队力量的自信不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SAIL的项目都要求EPC总承包，而印度是禁止输入简单劳动的；在莫迪总理统一税法前，印度的税收法律也存在繁文缛节多、执行的弹性余地大的特点。以上原因迫使外国承包商要参加SAIL的项目，首先要选择一个合适的印度施工队伍完成全部土建和部分安装工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于中印双方对于各自的技术积淀、施工组织方式、施工难度要求都存在着理解上的差异，最重要的是由于文化的差异，双方缺乏必要的相互了解和信任，造成合作几乎都是以不愉快结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，有一个项目，我方为了打开SAIL这个大市场，决定放弃利润，和对方商量：这个项目，根据我们的经验是我方工作范围的价值1000万美元，在中国国内土建、安装的价格也是1000万美元，为了得到合同，我们建议我们部分的价格就报1000万美元，考虑到你们土建、安装的风险，我们同意你们可以加20%的系数，报1200万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地合作伙伴说：我们了解到业主这个项目的概算是3000万美元，既然你们报1000万美元，我们就报1950万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我方认为合作伙伴缺乏诚意，非常愤怒，自己也坚持报1500万美元。就为这事，我们负责市场的同事和负责项目执行的同志在合作伙伴的办公室内发生了激烈的争吵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，站在执行项目的角度考虑：前期，为了满足合作方技术力量差的需要，我们编著技术方案、整理工程量清单、作技术交底，投入了大量的人力和物力，而前期合作伙伴仅仅组织了他们自己部分的报价；合作过程中，所有的技术风险都由我们承担，他们前期工作少、技术风险小，还要高利润，确实太不地道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎和所有当地伙伴的合作，都遇到我们认为他们不地道、他们认为我们不配合的相互抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，公司让我负责我们在印度的公司。为了本土化经营，我和一个印度知名土建公司的MD（董事总经理）进行了深层次的沟通，对于他们和我们合作中考虑的问题有了一定的了解：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们给他们的工程量通常只告诉他们多少混凝土、多少钢结构，但其中的施工难度他们并不是非常清楚，所以他们要考虑一定的风险系数；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中方在合同中承担的是设计、供货，中方可以在自己控制的时间节点完成自己的工作，但由于SAIL的机构臃肿、效率低下，他们的工程项目就没有不拖期的，而当地施工队伍进场后拖期产生人吃马喂的费用必须要考虑在内，虽然后期可以通过索赔解决一部分，但能否解决以及解决多少都是未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说的有一定道理，但是工程拖期按照多长时间考虑、拖期费用如何界定合理，这又是我们产生争议的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在SAIL做项目的前提，是必须找到一个稳定可靠的当地土建、安装合作伙伴。而这个合作伙伴，我们一直没有找到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/07/20241007161608664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有一个印度朋友，在和我合作完JSW的两个焦化项目后，跳槽到ESSAR PROJECT当副总裁。他曾经说过：“刘，你的团队现场能力不行，虽然很勤奋和辛苦，但是，低层次的团队做不了SAIL的项目。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我：“能做SAIL项目的现场经理有啥要求？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他：“丰富的现场管理能力、敏锐的商务意识，另外必须配备强有力的文案助理。SAIL是个国营企业，各种规章制度非常严格和刻板，如果发生工程拖期或工作量改变等情况，现场经理必须第一时间提出索赔，包括提供准确的施工量变更数据，用业主能接受的格式和文字提出索赔要求，以合理的方式得到业主现场负责人的签字认可，然后迅速正式向商务部门提出索赔，并在整个业主内部审批流程中随时提供业主要求的各种书面文件。官僚的特点不是讲理，而是就看支持文件是否合理。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经他这么一说，我确实认为，我的现场团队不足以完成以上工作，这也是我们不敢做SAIL项目的另一个主要原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0410f48751db8eea15c38057629fee80</guid>
<title>成天想着给美国利用、剥削，台湾人民的价值在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2024_11_11_754897.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王炳忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上很多人认为特朗普“回锅”，首先要瑟瑟发抖的自是乌克兰总统泽连斯基。当初他误信西方国家的挑唆，非要入北约不可，结果引来普京动武，如今等着被特朗普一脚踢开。第二个，则是韩国总统尹锡悦，把宝全押在美国身上，不承想白宫易主，孤立主义回魂，连欧洲国家都早寻他途，自己恐怕已陷末路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在我看来，真正该惴惴不安的，实为那个“台独工作者”赖清德。他表面装得看似淡定，但仍免不了露出马脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在美大选投票前夕，台湾民进党当局的“外交部次长”就对美媒说了，台湾对美国这次选举很“忧心”（worry）。这话可与“关心”（concern）不同，暗藏了对特朗普“回锅”的担忧，也暴露了民进党当局“押宝”民主党政府的小心思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，民进党当局似乎老是赌错边。四年前，绿营几乎由上到下总动员，不只在岛内大吹特朗普连任有利台湾，还付出了真金白银。特朗普老叫喊着要台湾加付“保护费”，于是他们在投票前的一周内连批两轮对美军购，但搞笑的是如今那些付了钱的军火却仍未到齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/11/20241111082829703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，民进党当局又改偏爱上那个窜访台湾的佩洛西，连带幻想起民主党才是真的“挺台湾”。如今却是特朗普当选，而且连国会都由共和党全面拿下，台湾只有等着被“卖”了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这么说，并非为了挖苦民进党，而是特朗普说得就这么白。当然，美国不分两大党，想的都是“以台制华”、打“台湾牌”，用民进党的说法，就是“不分党派都挺台湾”。问题是，美国两党反华不假，“挺台”却未必是真。所谓打“台湾牌”，本质就是利用台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而“台独”分子的论调是：给美国利用也不打紧，就是要创造被美国利用的“价值”。可台湾还有多少“价值”可给美国？成天想着给美国利用、剥削，那台湾人民的价值又在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说穿了，无论民主党或共和党，都知道台湾早晚要被大陆统一，美国要的从来不是“保住台湾不被统”，而是盘算着在统一前如何榨取最大的利益。对拜登而言，他仍和美国建制派想的一样，必须“放长线钓大鱼”，祭出“缓兵之计”避免两岸现在就摊牌，要让中国大陆对和平统一仍抱持希望，才能争取时间武装台湾，累积中国解决台湾问题的成本，利用台湾问题拖住、削弱中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种看似站在“大局”设想的战略，特朗普却不屑一顾，就犹如美国广大选民对民主党精英化语言的嫌弃一样。特朗普看台湾问题，只有短线利益的考虑，正如马斯克所言，管它是和平还是武力，台湾迟早就是被统一的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其给台湾搞什么“不对称作战”的武装建设，不如就是一股脑地把美国处理不掉的军火都逼台湾买，为美国军火商赚取大笔利益。至于台积电，那就是抢走美国芯片技术和生意的“敌人”，而且还是卖芯片给中国大陆的“叛徒”，特朗普已多次点名台积电，只有把一切迁到美国这条路，否则就等着接受200%的关税制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普把台湾往死里逼，所谓“护台神山”台积电一步步被美国掏空，即便顺从了都到美国设厂，也得不到拜登时期开出的补贴条件，只有威逼没有利诱。至于“保护费”的价码也已开出，特朗普公开喊出的就是台湾GDP的10%，几乎就是台湾当局一年的总预算通通用在买军火。做不到？那就只剩“卖身”，等着从特朗普的“棋子”变成“弃子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/11/20241111083337716.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电&lt;span&gt; 资料图：企业官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾现在的对美处境，就像是被艳鬼缠身的男人，这艳鬼将男人敲骨吸髓后，剩余的枯骨便任其自生自灭。又像是《红楼梦》里的王熙凤，将私藏赃款和女儿巧姐托付非人，这巧姐舅舅把赃款吞了去，然后就将已被抄家的巧姐卖入青楼，省得自己留个祸害在身边，还能再赚最后一笔。对特朗普来说，台湾就是有可能给美国制造战争风险的麻烦，一旦能榨的都榨干后，最后就是趁高价赶紧抛售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党现在自欺欺人的说法，就说在特朗普先前主政期间，美台关系来到“断交”后的史上最好，特朗普比起拜登也更愿意卖大型武器给台湾。然而，这就像是抛售前先炒高价码的操作，也是特朗普毫不避讳宣扬的交易策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更夸张的是，民进党再一次用对内斗争的方式转移焦点，通过绿媒吹起台湾要“反求诸己”的论调：先问问自己钱花得够不够狠，兵当得够不够久，壮丁抓得够不够多。然后再好好批斗在野党：竟敢阻挡防务预算，分化人民对“政府”的信任，一旦“保护费”交少了，被美国怀疑台湾无心自我防卫，那还怎么得了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，就是发挥一切自我作贱的能力倒贴美国，千错万错都是台湾的错。至于特朗普硬塞给台湾岛的武器到底适不适用、能不能用，价钱合不合理，还有钱都交了那货何时到，这些问题都是连问都不能问，一切都只有台湾的不对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/11/11/20241111083540573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赖清德&lt;span&gt; 资料图：台湾联合报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，从辨证的角度来看，特朗普彻底把“美国梦”的那层面纱扯下，倒也应该是件好事。就看那个成日开口“我们西方”、“我们美国”的国民党“立委”柯志恩，这回面对摆明了就要宰台湾的特朗普，终于不得不收拾起那个逢美就拜的德性，改说起要民进党不能没有准备。但说到底，这一点也真是冤枉了民进党，既然你们都说台湾要走“亲美”路线，那还能怎么办？只有加码啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的台湾，就只剩寄望特朗普再对中国大陆出重拳，用高关税限制大陆的发展，如此台湾好像就能得利。但所谓关税，台湾销美产品也不能幸免，民进党当局愚弄人民，便说只要中国大陆产品退场，台湾就能大规模取代，这完全是无视台湾生产能力，纯粹给自己打鸡血的浑话。更别说一旦中美贸易战、科技战加剧，外加全球关税战，台积电就是牺牲品，以出口导向为主体的台湾经济必然雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，“台独”集团期待的美国“挺台”，无非就是特朗普炒热台湾问题、炒高“台湾牌”价值的操作，但一旦台湾问题过热，外资首先迁出台湾，正如马斯克在特朗普刚当选之际，就传出要其合作的在台供应商离开台湾，以避免“地缘政治冲突”的风险。若中国大陆真被美国搞到经济低迷、问题丛生，解决台湾问题的急迫感也只会更重，“台独”一厢情愿认为“反中”即是“挺台”，就如同“急独”促成“急统”一样，充满了无知与吊诡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台，必然为中美关系带来更多不安，也为中国大陆的发展带来巨大挑战。然而，其单边主义的回魂，不但给了中国扩大世界朋友圈的机会，也让海峡两岸那些对美国带有滤镜、怀抱幻想的人士不得不消停下去。至于台湾岛内为数最多的骑墙派，除了和民进党的“抗中保台”保持距离，更只能面对现实，面对统一，越来越难装睡了！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>