<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5f8c5748739e6c62e4eaf21c4095d12c</guid>
<title>新选制、新立法会与香港民主的自主性发展</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2021_12_27_619977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月19日完成的新选制下香港立法会选举，其民主治理意义超出以往任何一次立法会选举。12月20日国务院新闻办发布的《“一国两制”下香港的民主发展》以大历史观和“一国两制”的系统法理全面建构了立足宪法与基本法构成之特区宪制秩序的香港民主观和香港民主路线图，其中对本次新选制改革意义及新立法会改造意义有精准深入的论述。五眼联盟与G7“条件反射”式地贬低和污名化香港新选制及香港民主发展，是无视基本法理和民主事实的冷战思维，是过时和无效的，不能妨碍香港民主在“一国两制”框架下行稳致远和自主性发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新选制最大的亮色是以“爱国者治港”根本原则和制度灵魂，贯穿选举制度改革及具体实施的全过程，确保香港选举是合法、理性、有序、有竞争和建设性的民主过程。从立法会选举的基本情况来看，新选制已经基本实现了“爱国者治港”、反中乱港者出局的民主新秩序的初步建构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新选制下立法会选举的顺利完成，是香港民主发展和实现良政善治的关键一步，具体的制度和治理意义包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，“爱国者治港”更加深入人心。候选人与选民通过具体的、互动性的选举实践确认和深化了对“爱国者治港”法律内涵及其治理要求的共识，新香港的良政善治崭露曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，新选制的包容性和均衡参与性得到验证和实现。候选人的背景、层次、政策能力和竞选过程的理性化程度均有较大的提升，证明这是一场凝聚香港社会共识及选贤与能的理性选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，新的一届立法会顺利产生并即将依法宣誓和履行宪制性责任，行政立法关系真正回归基本法预期的良性状态。从当选者的基本政纲、政治来源、知识背景和服务能力来看，新立法会将永久告别“揽炒拉布”的恶质民主文化，将更加专业化及对政府具有更精准和更有建设性的民主监督能力。回归以来困扰香港管治已久并贻害香港社会各层面的“民主恶斗”之风将会终结，行政立法关系将会理顺和畅通运作，从而整体提升香港管治能力并有效解决社会民生的深层次问题。        
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，新选制及立法会选举的完成，终结了香港本土极端势力和外部干预势力图谋煽动“港版颜色革命”的空间和风险性，香港迎来长期可持续的繁荣稳定。以往的选举制度和选举实践对本土极端势力和外部干预势力缺乏宪制警惕性和制约防范机制，造成香港选举的变形走样，造成本土极端派当选和“黑暴区议会”的严重威胁，对“一国两制”制度安全造成底线挑战。新选制及其首次的具体实施结束了这一切，给了国家和香港社会全新的民主信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，“爱国者立法会”的出现有助于支持香港积极融入国家发展大局并为香港社会带来新一轮增长功能。新一届立法会的依法履职，特别是其中相当比例熟悉国家事务和有内地背景及联系的议员，有助于香港在大湾区规划和十四五规划框架下积极融入国家发展大局，做民族复兴的积极一分子，交出“国家所需，香港所长”的新时代满意答卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/27/20211227085831630.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于外界质疑的“清一色”、“小圈子选举”、“民主倒退”等，是有色眼镜看香港民主，不足为据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新选制在制度设计目的上已清晰表明不搞“清一色”，对所有候选人的资格要求仅限于和世界各国类似的基本爱国忠诚条件，并未增加任何过于严苛的条件或要求，故在制度逻辑上不存在“清一色”的空间或意图。从立法会报名参选、资格审查到最终的竞争性当选，每一界别和选区都有竞争，建制派和非建制派在多个界别和选区都有直接的竞选对抗，有非建制派最终当选（如新思维狄志远），有“新香港人”首次突破性当选（如洪雯和张欣宇），有相当比例不具政党背景的独立参选人士当选，有工商巨子当选，也有基层和普通职业者当选，其“五光十色”有具体的事实和数据支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新选制是“爱国者”共同基础上充分开放和多元包容的竞争性制度体系，其制度特征主要体现为“四性”，即广泛代表制、政治包容性、均衡参与性、公平竞争性。资格审查只聚焦“爱国”的法定条件，并无附加性的政治标准，从所有报名参选的154份表格审查来看，也仅有1人因“兼职禁止”的技术性原因被取消资格。从竞选过程来看，甚至有非建制派候选人提出了对政府的激烈批评以及较为激进的政治主张，但仍然被认可为合法的竞选行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“清一色”问题需要正确理解：其一，不搞“清一色”是中央立法的制度初衷，是希望香港民主选举多一些竞争性和多元性，让选民依法有更多选择，是主观性的政治民主善意，但不是自我束缚的紧箍咒；其二，是不是“清一色”不是以非建制派参选多少、当选多少来衡量和决定，而是同为“爱国者”条件下不再按照原来的建制/非建制的二元区分，根据实际候选人光谱及其当选情况予以客观判定，西方仅以“非建制派”比例衡量是否“清一色”，是带着有色眼镜看新景，必然扭曲变形；其三，即便以所谓非建制派来看，也有相当数量的参选和最终当选的情况存在，且非建制派中的激进派整体杯葛揽炒新选制下的选举，煽动蛊惑选民不投票或投白票，客观上成了阻挠非建制派大量参选和大量当选的罪魁祸首。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分美西方国家在此次选举期间，抹黑新选举制度、怂恿扰乱选举秩序、诋毁选举结果，是一种注定徒劳无功的“民主霸权”哀嚎和持续干预的图谋，不能得逞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对香港新选制的否定，其政治本质是西方势力对“一国两制”、中央管治权以及香港繁荣稳定的根本敌意和肆意挑战，是中美“新冷战”与“一国两制”制度斗争的一个环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方势力亲自上阵抹黑新选制，并策动支持“港独”国际路线的某些人士煽动破坏选举，误导选民，阻挠香港民主进步，其根本目的在于以“民主牌”和“香港牌”继续施压中国和孤立中国，与中国竞争对香港民主的解释权和控制权，继续为香港本土极端势力鼓吹和支持，制造香港人心浮动和资本信心转移，满足西方遏制中国的战略需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对香港民主发展并无真心支持和真诚交流的意愿，而是以民主为软实力武器和干预香港事务的借口，在香港社会长期制造和深化所谓的建制派/泛民主派政治对立，阻挠“一国两制”全面准确实施，近些年更是抛开传统泛民主派而直接支持和煽动青年本土激进派搞“时代革命”、“本土自决”甚至“港独”。香港回归以来的正常民主进程及中央对香港民主发展的支持和推动，受到来自本土势力和外部干预势力的严重阻挠和破坏，八三一决定下的普选因此落空，修例风波中的法治和秩序遭受底线冲击，香港民主发展的基础性信任和制度共识条件被严重扭曲和破坏。新选制坚持回溯“爱国者治港”根本原则，订立香港民主选举的新规则体系，终于推动香港民主重回正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实胜于雄辩，更胜于诡辩。对香港新选制及其民主选举实践的抹黑与诋毁，出自西方势力的双重标准和实质虚弱的民主霸权维护意识，不能正视和接受中国民主的整体进步性及“一国两制”下香港民主的规范基础和发展方向，也不敢面对香港民主的真实处境和具体发展事实，而是一味阻挠、破坏以及制造话语陷阱和话语垃圾。新选制具体实施的过程和结果，特别是爱国者阵营的政治兴起和整体的民主服务能力的提升，以及非建制派逐步的“忠诚反对派”的适应化调整，再加上香港特区管治理念之“为民负责”的具体落实和“北部都会区”融合发展蓝图的落地化，将最终戳穿西方势力制造的谎言，其破坏香港民主、遏制中国发展的政治图谋必然失败。          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月20日国新办发布的《“一国两制”下香港的民主发展》对香港民主的来龙去脉和是非曲直有详尽且权威的解释和论述，是对西方污蔑与破坏香港民主行为的有力回击。在“一国两制”的新时代完整法理逻辑下，香港民主以“爱国者治港”为制度灵魂，新选举法完全阻断了本土极端势力和外部干预势力在港发动“颜色革命”从事颠覆性活动的法律空间。香港民主已转换主题和风格，由极端立场之争转为贤能治理竞争，这是香港民主的新生，也是香港民主回归“一国两制”严谨宪制秩序的历史性时刻，为新香港的转型发展和“一国两制”下半场的有序展开奠定了坚实的管治秩序根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文部分观点吸纳入新华社专题稿件，全文经作者修订扩充和授权）
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e52f896630cc921be20ff1da70718549</guid>
<title>“苏东共产党人已失去了信仰”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangShuHua/2021_12_27_619968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张树华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年是中国共产党成立100周年，也是苏共败亡、苏联解体30年。在此重要时间节点，对世界政治和国际共运中两个代表性大党进行比较研究，具有非凡的历史和现实意义，“以史为鉴，可以知兴替”。这种比较研究，一方面揭示了国家兴衰的政治密码：方向决定命运，道路决定成败，制度决定兴衰，政策决定治乱，能力决定输赢；另一方面警示处在百年未有之大变局背景下的中国共产党，必须加强党的执政能力建设，牢牢掌握意识形态领域主导权和话语权，保持党的战斗力、生命力等，才能更好推进国家治理，实现中华民族的伟大复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、民主梦幻与信仰迷失&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏维埃社会主义政权自建立之日起，一直受到西方列强仇视，不断遭到各方敌对势力的疯狂捣乱和破坏。帝国主义的政治人物们妄图将这一崭新的社会制度“扼杀在摇篮之中”。第二次世界大战结束后，西方大国更是将以苏联为代表的社会主义国家视为西方“自由世界”的威胁。在此后多年的较量中，西方阵营不仅施以强大的军事压力，更是运用“和平演变”作为政治和意识形态领域中重要的较量手段。丘吉尔、杜鲁门、乔治·凯南、尼克松、里根、布什等都坚持对苏发动政治战、心理战、文化战，图谋以民主、人权为武器，分化苏共，摧毁苏联制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战开始，以美国为首的资本主义阵营打着“人权”“民主”“自由”旗号，对苏联发动意识形态攻击，诬称苏联是“共产主义专制”国家，妄图通过多种手段“和平演变”苏联。例如，在历次苏美高层会晤中，美国故意设置人权、民主、自由等议题，对苏联领导人施压；成立各类民主基金会，暗中扶持政治代理人，支持苏联政治反对派或民族分裂势力。《民主期刊》(Journal of Democracy)主编、政治学家拉里·戴蒙德曾说，在苏联等社会主义国家强调“人权”和“民主化”问题，就是要使这些国家政治制度变色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际共运史上，列宁曾深刻揭露和批判资产阶级的政治圈套和话语陷阱，反对抽象地、笼统地谈论民主，“只要阶级还没有消灭，对于自由和平等的任何议论都应当提出这样的问题：是哪一个阶级的自由？到底怎样使用这种自由？是哪个阶级同哪个阶级的平等？到底是哪一方面的平等？”所谓的“一般民主”“绝对的民主” “全民的、全民族的、普遍的、超阶级的民主”并不存在。正是列宁立足革命实际，毫不动摇坚持党的领导、坚持无产阶级专政，才捍卫了新生政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代，西方的“民主”“人权”攻势逐渐取得效果，使得苏联领导人的政治信心逐渐丧失、理想信念逐步动摇。早在赫鲁晓夫时期，苏联倡议召开欧洲安全与合作会议。勃列日涅夫上台执政后，1975年8月与美国等国家签署了欧洲安全与合作会议最后文件。此后苏联的人权等内政议题成了外交议题。1985年3月，作为“苏共二十大产儿”的戈尔巴乔夫接任总书记。随着戈尔巴乔夫地位的进一步巩固，其思想“人道化”“西化”的味道越来越浓。他放弃科学社会主义信仰，在西方“自由式民主”口号诱导下，高喊“民主化”“公开性”“新思维”，企图用“西欧式的社会民主思想”来改造苏共。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/16/20211216151505818.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;480&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;戈尔巴乔夫（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈尔巴乔夫的夫人、拥有哲学副博士学位的赖莎，对戈尔巴乔夫蜕变的影响不可低估。正是通过赖莎的极力推荐，不少蜕变了的苏共理论家充当了戈尔巴乔夫的思想顾问和政治谋士。戈尔巴乔夫后来在《对过去和未来的思考》一书中说，1987—1988年期间他的思想发生了根本转变，“随着经验的积累，变得明确了：在70年代末和80年代初袭击我国的危机并非局部，而是整个制度的性质。发展的逻辑使我们认识到，即不是应该完善整个制度，而是攻入它的基础本身”。 “1988年我们意识到，必须对制度本身进行根本改革。由此进入了内容丰富的第二阶段的改革，这应立足于另一些意识形态观点，其基础就是社会民主思想。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年底，苏联解体，苏共败亡。戈尔巴乔夫完成了自己的“民主改革使命”，开始公开宣布与苏联社会主义决裂。2010年4月，在自己发动“改革”25周年之际，戈尔巴乔夫在接受《独立报》主编采访时说道：“当别人问到我是个什么样的人的时候，我的回答只有一个：‘我是社会民主主义者’。如果要思考未来，思考我们朝什么样的社会目标努力，我不止一次论述过，我们面临的，绝不是在社会主义或是资本主义之间进行选择的问题。我们的未来是一个趋同的社会，具有趋同性的价值基础。在这种社会中融合了资本主义的经验，还有很多其它可以利用的东西。不光是市场，还有所有制问题，以及对所有制的态度。而我对趋同性社会的理解是，这是一种与具有人的面孔的民主社会主义相似的制度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏共后期的领导人放弃科学社会主义，转而接受“看上去很美”的民主社会主义思潮。其中除领导人的因素外，也有着复杂的社会历史文化原因。20世纪80年代的苏联经历了几十年的社会主义建设，此时盎格鲁-撒克逊式的自由资本主义要直接搬到苏联社会并非易事。然而相比于欧美自由资本主义模式，民主社会主义更具亲近性和诱惑力，再加上苏共领导人的鼓动和带动，民主社会主义思潮具有蛊惑性、隐蔽性和危险性。事实证明，民主社会主义令人眩目的愿景并没有给苏联社会带来安定和富裕、民主和自由，反而让苏联社会失去了公平、葬送了70多年之久的社会主义。更加值得关注的是，20世纪80年代民主化、人道化等口号引来了俄罗斯“财阀、寡头的为所欲为”，为90年代野蛮的、原始的、犯罪式的、官僚式的俄罗斯资本主义打开了大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以戈尔巴乔夫、雅科夫列夫等为代表的苏共高层领导人政治信仰和思想立场的转变，被美国等西方国家政要、智囊敏锐地捕捉到。1983年，美国前总统尼克松在考察几个东欧社会主义国家后提到：苏东共产党人已失去了信仰；时任美驻苏大使马特洛克曾提到：“（苏联）政策上的变动隐含在‘新思维’这个模糊不清的词语里”；美国战略智囊布热津斯基1989年提到：戈尔巴乔夫在改革过程中已逐渐走上了修正主义道路……他不仅要改变苏联的经济结构，还要修改苏联制度的思想基础，甚至要在一定程度上改变苏联的政治程序……有朝一日，苏共要丧失对社会的垄断控制，苏维埃联盟随时可能解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏共后期主要领导人放弃社会主义信仰、否定自身历史，这对苏共来说，无异于自杀行为。在戈尔巴乔夫等领导人的带领下，苏共借批判“斯大林模式和苏联社会主义模式”之名，改弦易辙，走上社会民主主义道路，不但于事无补，反而导致苏共丧失了执政合法性，引发了政治分裂和国家瓦解，使苏联走上了一条政治绝路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fd80a9ca0e10e8d002e5acc9365d482</guid>
<title>变脸的次方怎么算？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhongXuePing/2021_12_27_619966.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 钟雪萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天被扫了一次盲，流行文化盲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得知美国有个叫Ariana Grande的年轻歌星，大红大紫，漂洋过海，中文昵称“A妹”。A妹近年来热衷改变自己的肤色、扮相，甚至谈吐，从意大利后裔的原生态，加色变棕变黑，再变白。拉丁裔味，非裔味，以及最近的“亚裔”味，一次一次引发点不大不小的争议。从曾经的“Blackfishing”到这一次的“Asianfishing”，既有人要求她道歉，也有人为她打抱不平。总之，还蛮热闹。当然其实万变不离其宗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/26/20211226153754976.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
适量踩线，惹出争议，弄出响声，博取眼球，应该基本属于当事人乐见的效果。那些看似被迫撤下的影像，在各种“争议”中，一次又一次重复放出。妥妥的“绯闻”胜于默默无闻的眼球经济逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，就有包括《大西洋月刊》在内的媒体，点名批评这位“A妹”把自己肤色变深，模仿美国“非裔英语”等“文化挪用”做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/26/20211226154007226.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年A妹《thank u, next》专辑被&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;批评是在“Black fishing”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，人家余兴未尽，变脸“亚裔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年，赛珍珠同名小说改编的电影《大地》(Good Earth)上演。关于中国农民的故事，但男女主角都由白人演员出演。据说制片公司（MGM）在选演员时，明确决定，不让当时已经成名的黄柳霜 (Anna May Wong) 出演女主人公欧兰，找了德国出生的Luise Rainer来演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/26/20211226154331394.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Luise Rainer在《大地》中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄本人大为失望和不满，并且拒绝给她的一个配角角色。除此之外，这事没有，也不可能，引起什么舆论反对。Rainer还因欧兰的角色拿下当年奥斯卡最佳女演员奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/26/20211226155601464.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄柳霜访问上海&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，那是直截了当的种族歧视。黄柳霜有的只是带着某种被认可的“东方特色”，融入主流文化的份，却没有跟白人演员争演中国人的份。大半个世纪过去，随着“政治正确”和主流意识形态的扩张，台面上有了一些话术和做法上的改变，也多了些“亚裔人”的脸。至于问题的本质，只有冷暖自知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/26/20211226155705774.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄柳霜被安排的“东方特色”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中文的“文化挪用”应该来自英语“cultural appropriation”。在英语世界，关于文化挪用的讨论和批评，可以追溯到20世纪中期；1980年代以后，随着“后殖民”批评理论的形成，被更多提及。牛津词典2018年将该词条正式收入。基本定义为，一个人群或社会——尤其是占主导地位的人群和社会——对另一个人群或社会的习惯、行为、理念等，做不加公开承认或者不妥当的挪用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对Ariana Grande的文化挪用，美国的一位黑人评论者曾经指出，Grande可以自由地在“黑”“白”之间切换；谁都知道她的“黑”套着“白”，可以随时拿掉。&lt;strong&gt;而“白”才是她能够自由“出白入黑”再“出黑入白”的权力基础。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是曾经赤裸裸的歧视和取笑，还是如今各种貌似“欣赏”的挪用，这确实是问题的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“A妹”和她的批评者们，基本无法逃出帝国的“铁屋子”。&lt;strong&gt;即便是新近的“醒来主义”(wokeism)，其践行者也不会像鲁迅笔下的“傻子”那样，“动手就砸那泥墙”&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有人会说“挪用其实是最大的欣赏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说当年侵华的日本人里，有人非常欣赏京剧，被夸懂得欣赏中国文化精髓。问题是，于是他们就不会杀戮中国人了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近还看到有人说，你看，日本人占领北京，没有破坏紫禁城，多么重视保护中国文化。问题还是，于是他们就不会杀戮中国人了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁迅对不同人群“文化欣赏”的权力关系，早有深刻的认识。在“电影的教训”里他写到：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“但到我在上海看电影的时候，却早是成为‘下等华人‘的了，看楼上坐着白人和阔人，楼下排着中等和下等的‘华胄’，银幕上现出白色兵们打仗，白色老爷发财，白色小姐结婚，白色英雄探险，令看客佩服，羡慕，恐怖，自己觉得做不到。但当白色英雄探险非洲时，却常有黑色的忠仆给他开路，服役，拼命，替死，使主子安然的回家；待到他豫备第二次探险时，忠仆不可再得，便又记起了死者，脸色一沉，银幕上就现出一个他记忆上的黑色的面貌。黄脸的看客也大抵在微光中把脸色一沉：他们被感动了”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
于是鲁迅进一步问“黄脸的看客”，楼上楼下，“文化欣赏”如此这般的调动，难道中国的“进步”只能东施效颦，生产诸如《瑶山艳史》之类的电影吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大半个世纪前的鲁迅，根本不需要“后殖民”理论式的隔靴搔痒：在半殖民地半封建的中国，白、黑、黄，这样的颜色安排，真正需要的是革命，掀翻“铁屋子”。而不是把自己漂成西洋白或者东洋白，最终只有“欣赏”和被杀戮的份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b4104dc8a2d9f43971a690956fb8e1b</guid>
<title>金融改革如何支持经济“稳中求进”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Huangyiping/2021_12_27_619965.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
最近刚刚结束的中央经济工作会议为我国明年的经济工作定了一个主基调，即“稳字当头、稳中求进”。这一“稳”字的政策背后有何深意？目前的金融体系存在哪些问题？金融在明年的经济工作中会发挥何种作用？未来金融改革、创新和监管的重点是哪些？数字金融的风险应该如何监管？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京大学国家发展研究院讲席教授、副院长黄益平在其新书《金融的价值》媒体直播大会中，结合新书内容对上述问题进行了深入剖析，为准确理解中国经济金融政策背后的底层逻辑，把握未来经济趋势，提供了清晰有力的务实指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文整编自2021年12月14日中信出版集团举办的黄益平教授新书《金融的价值》直播大会，观察者网已获授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 我国金融体系目前面临的两大挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴今天和大家就经济、金融的相关问题做一个分享，尤其是跟我这本新书《金融的价值》主题相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的讨论从刚刚结束的中央经济工作会议开始说起。我们知道中央经济工作会议一年一度，是每年最重要的经济方面的政策的会议，基本上是为第二年的经济政策定一个调子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的中央经济工作会议对当前的经济形势做了一个判断，简单地来说就是三句话：需求收缩、供给冲击、预期转弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个方面结合在一起，我们可以看出决策层对当前的经济形势态势还是比较担忧的，所以他们提出来明年的经济政策方针是“稳字当头，稳中求进”，同时提出了宏观方面、微观方面、结构调整等一系列的政策重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我作为一个研究金融问题的学者，在解读中央经济工作会议政策重点的时候，想到的一件事情就是：&lt;strong&gt;“金融”要在明年稳字当头和稳中求进的策略当中发挥关键性的作用。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/23/20211223182201503.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;稳字当头、稳中求进，推动高质量发展。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想从诺贝尔经济学奖获得者希克斯教授的一句话说起，他对英国工业革命当时的经济历史的回顾有一个非常著名的论断，他的论断是“工业革命不得不等待金融革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他这样说的原因是什么？我们知道第一次工业革命在英国发生，当时英国发生工业革命的几十年前，蒸汽机技术已经非常成熟了，为什么过了几十年才发生工业革命，很重要的一个原因就是必须要筹集大量的、相对比较廉价的资金投入到经济活动中，才有可能使我们的蒸汽机变成航运产业、铁路产业和纺织产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，金融是人类历史上最重要的经济发明之一，有了金融才会有后来的工业革命。有了金融的发生和支持，经济中的规模效应、劳动分工才成为可能，经济发展也才得以加快。从这个意义上来说，我们明年的经济发展同样需要金融发挥非常大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观如今中国的金融体系，明年能不能有效地发挥支持“稳中求进、稳字当头”的政策策略？事实上可能会有一些疑问。在当下我们听到很多对金融体系的批判和抱怨，主要集中在两个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一方面是金融支持实体经济的力度在减弱。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说金融支持实体经济的力度在减弱？我经常看一个指标叫边际资本产出率，这是说每生产一个新单位的GDP需要几个单位的资本投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去中国的数据，在2007年的边际资本产出率是3.5，现在大概已经接近7，就是翻了一番。换句话说，我们的金融效率确实在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融支持实体经济的力度可能在减弱。具体的生活中我们也听到一些问题，比如中小企业融资难，这对实体经济发展非常不利的。我们也看到老百姓投资难，老百姓有很多钱，但是没有地方可以投资，过去有储蓄，总是把钱放在银行或者买房地产，但现在这样的投资难度变得越来越大。除此之外，钱还能放到什么地方去？这似乎对老百姓来说是一个非常大的挑战。从金融支持实体经济的力度来说，确实是有不少的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;另一方面的问题是金融风险的不断上升。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2015年到现在我们可以看到在很多金融领域或多或少、或大或小、或早或晚地都发生了一些风险，从股票市场到债券市场，从影子银行到互联网金融等等。这跟过去不太一样，过去说中国的金融体系相对比较稳定，但现在风险变得越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中央提出我们要守住不发生系统性金融风险的底线，确实说明我们的风险已经变得比较大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此看来，一方面我们看到金融支持实体经济的力度在减弱，另一方面我们也看到金融风险上升，这两者合在一起，反映出金融体系目前面临比较大的挑战。这也是为什么我说明年金融体系能不能很好地支持政策的策略意图，其实是有一定的疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 我国金融体系的四大特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会出现今天这样的问题？我们可以回顾一下过去40多年来的金融体系中发生了什么样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的经济改革从1978年12月的十一届三中全会开始，当时我国的金融体系主要就是一家金融机构（中国人民银行），它的金融资产在全国的金融资产中的比重大概占到93%。原因也很简单，因为我们在1978年前搞计划经济，计划经济中我们的资金调配主要是通过中央计划来实现，对金融中介的需求比较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从1978年12月份开始搞经济改革，当时的说法是我们的工作重心从阶级斗争转向经济建设，对金融中介的需求激增。所以从1978年开始，我们开始了重建一套金融体系的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40年过去了，我们再回过头来看中国这一套金融体系，可以用几个词语来概括它的特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是规模大。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是我们总的金融资产的数量，比如说货币供应量跟GDP的比例已经远远超过了200%，这个比例在全世界也算比较高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的银行系统非常庞大，国家4家最大的银行在全世界也是排在头4名，规模确实非常庞大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便我们认为资本市场相对于银行部门来说是比较小的，我们的股票市场和债券市场的市值现在大概全世界也能排到第二位。1978年的时候我们只有一家金融机构，今天这个数字已经是非常庞大了，仅仅在银行部门大概就有4000多家银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是管制多。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府对于金融体系运行还是有不少的干预，具体来说有对利率、汇率、资金配置、跨境资本流动等各种指导和干预，还是比较普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在过去曾经用世界银行的底层数据构建了一个金融抑制指数。金融抑制指数是斯坦福大学前教授麦金农提出来的概念，他讲的就是政府对金融体系干预的表现。我们构建了一个指数，这个指数是从0-1，0表明是完全是市场经济，1是表明完全由政府决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去40多年间，中国的金融抑制指数，也就是说政府干预金融体系的程度，从1980年的1下降到了2018年的0.6，说明过去40年中国在走市场化的改革道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们也看到，2018年数据库里头一共有130个国家构建了金融抑制指数，中国在这130个国家当中排第14位，即便经过40年的金融市场化改革，我们政府对金融体系的干预相对还是比较多的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50b8851035fecafb78ddc0cb8992bbac</guid>
<title>将台湾与乌克兰打包成“三战”热点，能折腾多久？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_12_27_619964.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将台湾问题与乌克兰问题打包成“中俄军事威胁论”，是拜登政府在外交上终于成形的阳谋，也是冷战思维的复活。概念容易被理解，有助于促进西方的团结，甚至可将成本分摊给盟友，有利于美国的全面性战略内缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果你(中美)入侵它(台乌)，将招致前所未见的严重后果”，这台词是召唤西方“冷战魂”的咒语，即便俄罗斯多次否认将入侵乌克兰，中国也一再强调“和平统一”，但念咒的特征就是只听得见自己念什么，不顾不理你说什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，往此方向发展也是拜登政府的重大战略失误，因为它无法解决美国内部的问题，甚至连转移美国民众目光的作用都极为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人傻眼地是，美国在遥远的东亚和东欧尽情张牙舞爪，却浑然不觉自己后院着火，一觉醒来，中尼建交了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾与乌克兰的虚假危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将乌克兰处境与台湾相比拟，比较有代表性的说法是瑞典前总理卡尔·毕尔特(Carl Bildt)11月的媒体投书，他是现任欧洲外交关系协会智库的联合主席（该智库由350名欧洲现任与卸任政要与产学媒名流组成，在欧洲影响力不小），也是旗帜鲜明“友台乌，反中俄”的欧洲政要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/14/20211214144326559.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瑞典前总理卡尔·毕尔特。图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕尔特贩卖“中俄威胁论”行之有年，始终用“咄咄逼人的战略意图”、“军国主义”、“侵略者”形容中俄与其各自的边境政策，其人也是坚定的“美欧合作”派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东亚问题上，毕尔特与台湾有长年的交谊，曾相信国民党“民主反攻”的中国叙事，即民主中国梦；他也支持民进党的“抗中”叙事，赞同“台独”立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东欧问题上，毕尔特反俄立场鲜明，强烈主张欧洲要与美国一致，强化乌克兰的军事能力抗俄，并排除该国亲俄的分离主义势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他基本不相信只靠外交手段即能确保乌克兰问题能得到令西方满意的结局，而主张欧美必须联手采取一致的“保乌”军事策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从台湾或两岸的角度来看，台湾与乌克兰问题本质上有不小的差异，但毕尔特用冷战思维看问题，台乌状况就是一样的：邪恶轴心正在图谋军事扩张，一旦得逞，会全然改变东亚与欧洲的安全秩序，西方应以强硬手段阻止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不但如此，毕尔特还评估中国可能会支持俄罗斯军事入侵乌克兰，反过来看，其言下之意就是俄罗斯也会支持中国武统台湾，因此中俄对台乌的入侵可能会同时发生，从而改变全球力量平衡，“为全球和平敲响丧钟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕尔特还意犹未尽地说，台海战争若启动，日本与印度会开始大规模集结对抗中国；而因应“乌克兰战争”，欧洲应该更加果断地采取加强防御政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他呢，已经听到了战鼓声，所以欧美的外交任务是确保战争不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与吴钊燮接受澳媒专访时称“须提防中国引发第三次世界大战”的论调一致，只是毕尔特似乎是在“求乱”，吴钊燮确定是在“求援”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧本算是完整生动，而我们在“习拜会”与“普拜会”之后检查美国姿态，也确实按这剧本走。两场会后，拜登政府严厉警告中俄，不要轻举妄动，否则哼哼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/14/20211214145714354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月7日，俄罗斯总统普京与美国总统拜登举行视频会晤。图片来源：光明网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说欧美反中俄势力所演的这出是在“求乱”，可从立陶宛开始闹腾后普京对台海问题的看法得到旁证。普京认为台海问题并不需要武力解决，经济工具就够了。此言可视为俄罗斯对欧美打包中俄问题以炮制“冷战感”的回应，所有烟硝味都是单方面的鼓噪，目的只是打造一个虚假的邪恶轴心，以遂行围堵。就算真围堵行不通，“文宣围堵”也好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的“北约梦”与台湾的“台独梦”都是不过是幻梦，因为那是中俄实实在在的红线，看西方若干“冷战控”频频无事生非，见缝插针，扩大事端，也很心累，明明闹不出什么实质好处，还偏要闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与中国一样看得清楚，拜登就是想在外交上取得一场胜利，或造成一场有利可图的外部混乱，以提振自己在国内不断下滑的支持度。至今，拜登的支持度仍在下滑中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从台湾与乌克兰的角度来看，西方不断向中俄释放“不然哼哼”的表态，现实却没有任何进展，因此亢奋度也在递减，最终受到重创的还是拜登政府的国际威信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而那场民主峰会，在台湾的讨论度低到就像没发生，蔡英文被禁止露脸，唐凤偷渡“台独”地图还被美国屏蔽，很能说明拜登在外交上想搞事又不想搞太大的虚张声势，以及“台独”得寸进尺的天性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到现实进展，不在冷战剧本里的尼加拉瓜，倒是意外抢戏。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>