<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8d4727a573bfde8d87c61024f1092c30</guid>
<title>林郑月娥至今遭汇丰冻结账户，如何对抗美国制裁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjie2/2021_02_10_580952.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;特朗普的四年任期已经过去，但贸易战、长臂管辖和单边制裁作为他的政治遗产被留下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多人已经认识到，维护单极霸权地位，遏制中国崛起，是美国的核心利益，因而中美之间的博弈与竞争将会长期化。在这一过程中，包括SWIFT在内的全套金融基础设施，都能够被美国用作制裁工具，而中国要对抗这样的霸权，唯有依托自身不断强大的综合国力，针锋相对地展开斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港因其历史上的特殊地位，港币与美元的联系汇率机制等因素，成为当前中美博弈的前线之一，由香港态势的变化，也可以一窥全局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月7日，美国财政部宣布对香港特别行政区行政长官林郑月娥等11名香港及内地官员实施制裁。香港本地的汇丰、渣打、星展等银行响应制裁，冻结相关账户。香港立法会议员何君尧向观察者网证实，这一情况持续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林郑月娥11月底接受电视台采访时透露，她作为香港特首，却没有银行能向她提供服务，政府向她发工资是用现金，她每日用现金购物，家中也存放大量现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890813993161519/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
今年1月9日，中国商务部发布《阻断外国法律与措施不当域外适用办法》，引起强烈反响，法律实务界把这个文件解读为中国的《阻断法》，使中国政府针对美国的单边制裁和长臂管辖的阻断措施有了法律依据。那么这部法律如何发挥作用？是否能够适用于包括林郑月娥在内的香港特区政府官员？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网就此采访汇业律师事务所高级合伙人杨杰律师，以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：香港的银行为何要配合美国财政部制裁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;首先，从大的背景看，需要简单介绍一下美国财政部对外制裁的一些基本概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政部的经济制裁手段有一级制裁和二级制裁这两个形式。所谓的一级制裁，就是限制美国人与被制裁对象从事一切与美国因素有关的交易行为，那么这里的美国人不仅包含在美国境内的美国公民和公司，也包括美国在海外投资设立的公司，都算为“美国人”；所谓“交易中含有美国因素”，不仅仅指货物，还包括科技、服务，特别是由美国金融系统参与的交易行为，以上是为“一级制裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二级制裁，其实针对的交易对象不是美国人，其他外国企业和外国主体都不能与相关的制裁对象进行特定的交易，这是所谓“二级制裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/09/20210209165246887.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林郑月娥多次在公开场合表示不惧制裁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么为什么这些香港银行要去配合美国财政部的经济制裁？那是因为存在国际金融结算系统SWIFT，全称是“环球同业银行金融电信协会”， SWIFT长期以来都是由美国的会员单位的代表担任董事长，这是因为美元在全世界跨境金融交易贸易结算中的占比，也是由美元的霸权地位决定的，所以美国财政部其实可以通过SWIFT的系统去干预其他银行与被制裁的银行之间进行的一些交易往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，在上述报道中，因为美国制裁的是一些香港的官员，那么如果银行在没有得到美国财政部许可的情况下，如果是与这些官员从事的一些特定交易，后续这些银行被美国财政部认为他从事的交易行为是违背了美国的一级制裁或者二级制裁， 那么接下来美国财政部会将这些香港银行“拉黑”。那么一旦这些香港银行被“拉黑”，也就意味着其他SWIFT会员银行会与其终止资金往来，因此这些银行不敢去抗衡美国的制裁，只能被动遵守美国的制裁，甚至通过“过度合规”的方式去遵守美国的制裁，以避免自己因为被美国财政部“拉黑”，导致在SWIFT系统里没办法开展与其他银行之间的正常国际金融结算活动，这是一个被迫的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到一个“过度合规”的概念，能否介绍一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;是的，为什么我会讲到“过度合规”呢？一级制裁和二级制裁是两个不同的制裁方式，二级制裁其实适用范围更宽泛，连外国公司都不能与特定对象从事相关的交易，在很多种情况下，美国对特定对象实施一级制裁，并不代表它一定会延伸到二级制裁。但是现在我们所了解到的做国际贸易的很多跨国企业，因为比较忌惮美国财政部对外制裁的长臂管辖，它们往往会采取一个“过度合规”的方式来保护自己，也就是说可能美国财政部对香港官员只是一个“一级制裁”，银行自己过度解读延伸到了“二级制裁”，什么交易和服务都不跟你做了，直接把官员“拉黑”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从银行的角度来讲，这当然是属于一种自我保护，但是从合规行为的角度来讲，这是一种“过度合规”，这是不足取的，等于过分扩大了美国财政部的制裁范围，助长了美国的制裁威力，这是需要纠正的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/09/20210209165032925.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《南华早报》报道：美国制裁影响香港官员及家人日常生活&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年1月9日，商务部令2021年第1号发布《阻断外国法律与措施不当域外适用办法》，能否介绍一下这部法律的立法目的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;商务部今年2021年第1号令出台之后，引起了相当大的热议，我们法律实务界把这个文件解读为中国的《阻断法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部《阻断法》出台的大背景，其实大家都知道，是跟去年一整年中，以特朗普为首的美国保守派势力对中国的不断打压有关。包括针对华为的芯片禁令，通过修改“外国直接产品规则”，限制包括台积电在内的全球企业为华为代工芯片，导致华为不得不出售了荣耀手机的业务。美国甚至还拉黑了小米，认为小米涉及军工，限制美国公司投资，这些一系列的打压措施，其实对中国企业在海外的经营和布局造成了非常大的影响和损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一方面，我们也看到在2019年美国国会通过了针对香港的所谓“民主与人权法案”，干涉了中国内政。在这个法案出台之后，去年下半年我们看到，美国陆续对香港和内地的一些官员进行制裁，同时我也注意到，在美国出口管制体系当中，已经取消了原先对香港实施的差别化待遇，取消了原先美国对香港的一些不同于中国内地的特殊优惠政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是中国维护主权和领土完整，特别是在香港实施《国安法》的决心，是没有任何的变化的。我们不会拿国家利益去跟美国进行一些商业利益上的交换，所以从大的背景下看，以香港为前线，中美两国之间的这种博弈在不断升级。香港和中国内地的一些官员，乃至中国在海外的一些高科技企业，都会遇到美国长臂管辖的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，其实商务部出台了中国的《阻断法》意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部法律借鉴了欧盟相关阻断立法的经验，因为欧盟企业此前因为美国对伊朗的单边制裁措施受到了很大的利益损害，所以欧盟不支持美国的对伊朗的单边制裁措施，为了维护欧盟企业的利益，出台了一个欧盟的《阻断法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国借鉴了欧盟的阻断法的立法经验，出台了“商务部2021年一号令”。它虽然是一个商务部出台的部门规章，但从立法上来讲，标志着中国有了自己的阻断法，具有划时代的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《阻断法》是否适用于上述美国对相关中国官员制裁的情形？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;从《阻断法》本身的立法上来讲，其第一条和第二条中都提到，“外国法律与措施的域外适用违反国际法和国际关系基本准则，不当禁止或者限制中国公民、法人或者其他组织与第三国（地区）及其公民、法人或者其他组织进行正常的经贸及相关活动的情形”。其中大家要注意到，就是关于“中国公民、法人或者其他组织”应该怎么解释的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法律层面上说，如果只作限定在中国境内的中国公民、法人或者其他组织解读的话，可能不适用中国香港地区，但是也可以做扩大化解读，将其适用于中国香港地区。因为中国香港和中国内地是“一国两制”，所以中国内地政府制定的，特别是像商务部的这种部门规章，并不是当然适用于中国香港地区。可能还需要人大进行一个特别的决定，或者进行一个释法。因为现在商务部出台的《阻断法》，条文一共只有16条，所以我们觉得后续可能还会有一个类似“操作指引”的文件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>956040219ca71f9f160dad4a2990c20f</guid>
<title>如果我们输了，他们说的假话就会成为事实</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_02_10_580950.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;胡编乱造&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了配合英国的反华宣传，BBC最近跳得有点高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段“重返武汉”的视频，昏暗、摇晃的镜头下，只有略显颓丧的小店老板、货物积压的漆黑仓库，看不到疫情过后早已回归正常的热闹生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有BBC最喜欢挖掘的“老段子”——新疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，BBC发布了一篇“中国新疆‘再教育营’中妇女遭系统性强奸和酷刑”的文章，看标题够惊悚吧。这篇报道甚至被英国议会下院部分议员拿来作为佐证，呼吁尽快通过一项禁止与犯有种族灭绝罪的国家达成贸易协议的法律草案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好一个里应外合！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209170957863.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这篇报道里，BBC一如既往地把新疆描绘成是一个“没有人权”的地方，还引用了新疆当地民众“催人泪下、触目惊心”的亲身故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真有那么惊悚？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在2月4日的外交部例行记者会上，发言人汪文斌就讲了BBC以往报道故事的真实版本：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月17日，BBC“新闻之夜”栏目采访了一位名叫早木热·达吾提（Zumrat Dawut）的维吾尔族女子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此人爆料其各种所谓“证词”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但事实是&lt;/strong&gt;，这个人编造了太多谎言；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她自称曾被“关押在‘再教育营’”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但事实上&lt;/strong&gt;，她从未在教培中心学习过；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她自称曾被“强制绝育”、“摘除子宫”，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但事实上&lt;/strong&gt;，她于2013年3月在乌鲁木齐市妇幼保健院妇产医院生第三个孩子时，自己在分娩志愿同意书上签字，表示同意剖宫产、要结扎，随后在医院做了剖宫产和结扎手术，根本没有被绝育，更没有被摘除子宫；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她还声称其年迈的父亲数次遭到新疆当局的“拘押和调查”，不久前去世，死因不明，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但事实上&lt;/strong&gt;，她的父亲一直同其子女正常生活，从未被调查或拘押，于2019年10月12日因心脏病去世。她的三哥和五哥都对这些情况进行了澄清。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
还有一个我们熟悉的名字，郑国恩(Adrian Zenz)，我想大家都不陌生。郑国恩是美国于1983年成立的极右翼组织——“共产主义受害者纪念基金会”的成员。这个人热衷于炮制涉疆谣言，诽谤中国。他发表的有关报告和言论，早已被事实证明是虚假信息。他在报告当中&lt;strong&gt;捏造&lt;/strong&gt;了一个将违法生育者送入教培中心的所谓“墨玉名单”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但事实上&lt;/strong&gt;，这个名单上的绝大多数人都是墨玉县当地街道的居民，过着正常的生活。只有极个别受到宗教极端思想蛊惑、有轻微违法犯罪行为的人，才依法接受职业技能教育培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑国恩还在他的报告中，把新疆正常招录民警，&lt;strong&gt;猜测是&lt;/strong&gt;为所谓“拘留运动”做准备；把深受新疆各族群众欢迎的“访惠聚”工作，&lt;strong&gt;想象成是&lt;/strong&gt;“拘留运动”的“决策基础”；把充分保障儿童上学的寄宿制学校和学前教育，&lt;strong&gt;臆想成是&lt;/strong&gt;“拘留运动”的“兜底保障”；把少数民族群众自主自愿到外地就业，&lt;strong&gt;无端地猜测为&lt;/strong&gt;“强迫劳动”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209170017317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郑国恩（资料图/Bloomberg）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年一直有人批评中国搞什么“战狼外交”，对外太强硬。但试想下，如果我们保持沉默，任由BBC们描绘，那么这些胡编乱造的烂话都会成为事实，越描越黑，外界对中国的负面印象就会越来越固化，那个时候我们讲再多“但事实上”，恐怕都无济于事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们不能输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;攻势宣传&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们会用电影、电视剧、纪录片、游戏、学术报告、纪实文学、诗集、回忆录、纪念碑、纪念馆、雕塑、教科书、访谈节目等所有你想得到想不到的传媒形式，把他们扣在我们头上的屎盆子固定下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于能够在战区熟练开设白头盔电影制片厂的西方百万漕工而言，要做出相关文宣材料跟玩似的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种以复杂且成体系的传媒载体，通过商业化方式炮制文化产品，对敌对国家或政治力量系统性地泼脏水扣屎盆子，并以垄断发声渠道，套取超额利润，获取政治优势的行为叫做攻势宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
攻势宣传肇始于与BBC同宗同源的伦敦舰队街报业集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在19世纪末至20世纪初那段纷争扰攘的时代，云集于伦敦舰队街的报纸企业是那个年代的假新闻大户，他们摇唇鼓舌，造谣生事，盘弄是非，煽风点火，唯恐天下不乱；利用根植于英帝国霸权的英语世界话语优势为地区热点问题火上浇油，在19世纪末至20世纪初的一系列严重国际冲突中扮演了极其不光彩的角色。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab49b5c2729cb543d33e0f8783ccd7a2</guid>
<title>“红旗”拔掉印度的“核牙齿”，对美国嘛…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_02_10_580946.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日，中国公开宣布，在境内进行了一次成功的陆基中段反导试验，很多人用手机、相机拍下了夜空中奇幻的光彩。据报道，2014年7月23日、2018年2月5日，中国也进行过反导试验。有说法这些试验使用的都是红旗9防空导弹的高空反导改型（本文用红旗xx指代）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中段反导的说法推断，靶弹应该是至少中程弹道导弹。中段反导对于近程弹道导弹没有多大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/09/20210209094248590.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有人拍下了夜空中的异象，据说这就是中国成功的中段反导试验，图片来源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从弹道导弹在二战末年投入实战，速度快、射程远、威力大、难以防御的弹道导弹就是各国军界的反制重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在20世纪60年代，苏联就研究和部署了第一代反弹道导弹系统，但性能和实战能力存疑。在海湾战争中，“爱国者”防空导弹拦截“飞毛腿”弹道导弹的战绩不佳。但现在，美国从GBI、萨德到“爱国者”PAC3，形成了完整的弹道导弹防御体系，在海上还有“宙斯盾”和“标枪”导弹。中国的反导试验成功代表了中国的反导技术已进入世界最前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/09/20210209094318536.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海湾战争期间，“爱国者”正在以色列的特拉维夫升空，拦截来袭的伊拉克“飞毛腿”导弹，图片来源：推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弹道导弹防御分起飞段、中段和末段。在起飞段，弹道导弹的速度低，缺乏机动规避能力，而且红外特征巨大。F-35的红外光电系统能探测到上千公里外的导弹发射，就是指上升段的情况。但敌人导弹通常在安全的后方发射，又缺乏先兆，上升段拦截缺乏实战可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
末段指弹道再入和进入大气层的弹道段。弹道导弹的速度受到重力加速而进一步增加，还可能利用进入高层大气层后开始具有的机动能力变轨和精确制导，使得原本可精确预测的简单弹道变化多端，增加命中精度，提高拦截难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反导弹的速度和机动性必须高于弹道导弹才能有效拦截，而弹道导弹射程越远，再入速度越大，加之反导弹截获目标、精确跟踪和发射准备还需要时间，使得末段反导的窗口很小，反导射程严重受限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中段指弹道导弹关闭发动机但还没有再入的弹道段，这时已完成上升和加速，转入依靠惯性的飞行段。中段距离长，延续时间长，离地高，弹道因为在真空中难以改变而基本固定，击毁弹头时对地面的损伤小，是反导的重点。但中段反导也需要反导系统探测距离远，计算能力强，反导弹的射程大、速度快。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/09/20210209094534879.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中段拦截在导弹还没有再入之前进行，拦截窗口大，对地面的附带损伤小&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的地基拦截弹（简称GBI）针对洲际导弹的中段反导，萨德针对中程导弹的中段和末段反导，“爱国者”PAC3针对中近程导弹的末段反导，海基“标准3”则兼顾中程导弹的中段和末段反导。中国的红旗xx应该相当于陆基的“标准3”反导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“标准3”相似，红旗xx可能只有有限的拦截洲际导弹的能力。这是因为洲际导弹的弹道更高，速度更高，只有在上升段转入中段和中段转入末段的中段两端，具有对洲际导弹的中段拦截能力。但对于弹道较低的中程导弹，就有很强的拦截能力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拔掉印度的“核牙齿”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界上中程导弹的超级大国，东风-21和东风-26已经成为核常兼备的有力战区打击手段，对远至关岛甚至澳大利亚北方的敌对目标形成强烈的威慑。东风-16和东风-17则是准中程导弹，威慑日本到菲律宾一线的目标。美国正在加速研制对标的中程导弹，但在近期内还难以形成战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒是印度，跨过核门槛后，大力研制“烈火”系列弹道导弹，“烈火3”、“烈火4”的射程已经能达到北京，“烈火5”的射程为5000-8000公里，属于准洲际导弹，可以从更加深远的印度内地覆盖中国全境，“烈火6”的最大射程要达到11000-12000公里，但还在研制中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是中国仅有的尚未解决陆地边境划定的邻国，中印之间的边境争端也时不时激化，近年来的洞朗和加勒万河谷就是例子。在可预见的将来，印度的常规军事力量将显著落后于中国，印度在失败中诉诸核冒险主义就是中国必须提防的大问题。红旗xx是中国反制印度核冒险主义的有力武器，这也是中印之间的地理现实决定的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0343e6c3c39a186c73c53f6954d2c5ba</guid>
<title>新秀被指“神棍”，中医界为何沉默？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Cen-Shao-Yu/2021_02_10_580945.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，对中国中医科学院的副主任医师申力来说，开局有点不顺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然她在某短视频平台这个“主场”涨粉很快，有几十万粉丝，但在微博上，似乎第一步就遇到了挫折。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/09/20210209174449633.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年12月30日到今年1月13日，一个自称“申力医生”的账号，四次请求“地坛医院刘彦春”与“Eli_zhao”转发微博，帮她“确认身份”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/09/20210209172339452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没人知道，如果她真是申力，一路学习中医的她，为什么放着很多中医科学院及旗下医院的中医大V&lt;strong&gt;兼短视频“同事”&lt;/strong&gt;不找，一定要请这两位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘彦春与中医并无多少关联，只是进过中医科学院的“西学中高级研究班”，与申力的交集应该远不如中医同行们密切；而“Eli_zhao”，目前已经查无此人……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/10/20210210114841247.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刘彦春确实在自己的微博上发布了与申力共同出镜的视频，介绍“美女博士”，但几乎没人转发。还可以注意到，微博上与短视频上申力的账号名称不完全一致，这也许是其他人在完成推广后，没有帮她认证的原因&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/10/20210210115403822.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在刘彦春介绍视频的结尾，跳出了申力在某短视频平台上的介绍，短视频也是个重要的交集&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这个“微博·申力”大概始终没有得到回应，一直没挂上“V”字，更谈不上涨粉、“出圈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2月2日，“真·申力”出事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被指“神棍”的科班中医&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那天中午12:45起，申力在网上多了个头衔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微博博主@伊洛牧 的家人看了申力的视频后，误以为常用于心血管疾病的他汀类药物“容易致癌”，气得他把申力指为“神棍”，要求快手清理门户。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/09/20210209172513808.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天内，许多科普号从专业角度引用各种文献证明，申力所称的他汀“国外都不吃”，“容易致癌”都是造谣，笔者就不再重复了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对批评，那条视频被果断删除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情原本可能就这样被人淡忘，但两天后，“微博·申力”发布了“仅此一条”的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/09/20210209172623305.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“微博·申力”本来就拉不到什么中医界人士为自己认证身份，在回应里，大概也只好抬出“组织”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，申力又不是地下工作者，组织没必要、也不可能教你造谣、撒谎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要洗白，还得把谎言本身圆回来。她的理由是，自己讲的仅仅是视频中的“那个患者”，“只是比正常范围高了不到1个单位……国外在这个指标范围是不吃（他汀）的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这样的文字游戏，显然无法摆脱批评。申力的视频并没有列出“那个患者”的详细情况，更没有指明其他更广泛的病人千万别参考，要不然也不会误导爆料者的家人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有网友调侃她的逻辑，中国人吃药，非得盯着外国人吃不吃？外国人绝大部分都不吃中药，那我们是不是也别吃算了？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/09/20210209172655369.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，“容易致癌”这话就是个谣言，和“那个患者”的情况一点关系都没有。学术界主流也不认为他汀致癌，即使揪住个别研究，认为是否致癌有“学术争议”，依然离“容易致癌”的谣言相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无怪乎，这条微博下的几十条留言，主要是“粉丝”的口号，并没有什么中医界人士站台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着某种情绪，一小时不到，“微博·申力”又转发了一条“别人家的事你不要管，管好你自己”的微博。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/09/20210209172729412.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“真·申力”的境遇会好些吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b6a041404630d9155c310f66ad5d981</guid>
<title>1.7%和6%，对上海意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouhanmin/2021_02_10_580943.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/02/09/20210209111932824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海市政协副主席、民建中央副主席周汉民&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 1.7%和6%，对上海意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;前不久上海公布2020年经济数据，GDP增长1.7%，各类数据基本都呈正增长，可以说来之不易，尤其是在全年内外复杂情势之下，您如何评价2020年经济状况，哪些是做得比较突出的，哪里存在不足或仍未完全复苏？有预测显示，2021年中国GDP在 7.5%-8.5%之间，甚至还有预测9%，上海将2021年目标定在 6%，是否有些保守？难度是什么，发力点会放在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周汉民：&lt;/strong&gt;2020年，我们说它极不平凡，其实不仅仅是新冠疫情，从整个中国经济改革开放来说，进入了一个从高增长到中增长的历史转折。从1978到2018这40年，中国经济的年均增长率是9.4%，世界唯一。尤其是2001年中国加入世界贸易组织，2001年中国经济总量10.9万亿，到2019年99.1万亿，到2020年101.6万亿，这样的增长速度实属不易，但也需要全要素全方位投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个劳动密集型经济体，也是一个资源能源消耗极大的经济体，同时又是主要资源进口的经济体，因此这样的经济发展速度必须调整。2014-2015年党中央就提出了供给侧结构性改革。其实，从2012年开始，中国经济年增长率已经下行到7%的区间，一直持续至2017年，之后又开始进入6%的区间，2018年、19年基本稳在6的点位上。这说明中国经济的调整既是客观需要，更是长治久安的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家如此，上海也是如此。其次才是新冠疫情的猛烈袭击，那是前所未有的。去年第一季度，国家经济增长-6.8%，也许人们可以用5万字来阐述原因，但我以为不需要。这个数字体现了我国是付出了巨大的救人代价，所以全国才能用一个半月时间阻断疫情传染，用两个半月的时间实现本地病例首次清零，用三个半月时间赢得武汉和湖北两场保卫战的决定性成果，这是付出了巨大代价的，其救治和防疫力度、广度、深度、烈度前所未有。对中国经济而言，每年春节本来就是一个重要的扩大消费、争取盈利的重要时间节点，很多经济类别在这段时间的营收占了全年的1/4、甚至1/3。而由于新冠疫情的突发和蔓延。旅游、餐饮、文娱等行业去年春节的收入几乎清零，像餐饮市场损失1万个亿，整个春节长假期间的旅客高铁载运量是前年的20%，可以说遭受深度打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，上海去年第一季度是深度负增长，第二季度还是负增长，那时全国是正3.2，我们到了第三季度还没缓过来，而全国是正4.9，最后我们在第四季度达到正1.7，何其难能可贵。疫情发展到今天，上海的精准防控能力世界瞩目。撇开最近十几例本土病例，去年至今，上海输入型病例过千，这是上海承载了全国近40%的入境人数，真正是为国担责。综合诸多因素，所以上海GDP能到1.7，可圈可点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有几个数据，非常希望观察者网能够关注。这是一个高度开放的城市，上海去年利用外资和对外贸易双双正增长，外贸增长2.3%，实际利用外资增长约6.1%。这两个数据非常了不得，说明这座城市的营商环境被持续看好，外资是长脚的，人往高处走，外资何尝不是？开放度持续扩大，表明营商环境还会不断改善。当然，也不得不说上海的经济仍处于艰巨的转型中，传统工业也受到风起云涌的新经济的直接挑战，像汽车工业、船舶制造等都是上海的大产业，在目前比较艰难的情况下，有比较明显的增长回落，需要及时调整发展战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/09/20210209000224827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海洋山港&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2021年乃至未来15年，坦率说经济增长要不要提GDP指标，国内还颇有异议。最近马骏先生的意见是取消GDP，我觉得一定程度上应认真思考。马骏讲了很多道理，但最大的道理就是要留住改革和创新的空间，这个空间不会一帆风顺，需要久久为功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海定出2021年经济增长为6%以上的目标，当然还有可能往上走，但我们不能把话说满。第一个原因是世界疫情的拐点根本没有到来，人们仍在猜测新冠疫苗会产生多大作用，暂且不说别的，就算一座城市所有居民打完新冠疫苗要花相当时间，上海有2400万常住人口、3000万实住人口，目前疫苗接种数还不到10%。那就说明这本身是一个艰巨的过程。&lt;strong&gt;我们这次提出的战略目标凸显了两个词，一稳中求进，首先要稳下来，从1.7提到6以上，已经是非常有力度的增长了&lt;/strong&gt;；对这座城市来说稳不是保守，稳是根本、是大局，所以要稳中求进。&lt;strong&gt;二是为改革开放留出新的空间，有许多经济领域的转型需要时间&lt;/strong&gt;，预计还会有周折反复，乃至在某些领域的尝试还存在一定障碍或挫折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，过去这一年可圈可点，大家一定要明白的一点是，我们到9月份的经济增长率还是负的，此外要看到其他的几个重要数据透露的信息。2020年我们所有主要的经济数据中，只有一个数据是负的——财政收入-1.7，这跟国家宏观政策中的减税降费政策有关，是为企业纾困作出的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是，我们一定要为未来发展留出空间，&lt;/strong&gt;有时候事情发展的趋势和规律无法一下子就琢磨透，有些方面的趋势和规律也不一定放之四海而皆准，所以要仔细观察思考。举个例子，上海的老龄化程度之深、人才引进制约因素之多，都不是一般城市所遇到的，所以很多事情不能比，体量不在一个层级上，解决方案也不能只是一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您前面提到营商环境改善的问题，去年一年的体会还是比较深的，尤其最近这一小波本土疫情的反复，更是让全国都吹了一波上海。新冠阴影下，无论是企业经营还是普通人就业都异常艰难，就前者而言分国内企业、外资企业，大企业、中小微企业等等，都是经济活动的基本要素，上海给了很多政策帮扶，您过去一年走访调研了很多企业，整个业界恢复状况如何？下一阶段，政府还会提供哪些针对性政策？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周汉民：&lt;/strong&gt;刚才谈到这一小波疫情中，全国对上海称赞有加，但我们要继续保持冷静。道理很简单，要踏着规律前行，上海现在所做的一切并非首次尝试，去年浦东那一小波疫情，我们只检测3万多人，因为只要精准溯源、市民配合、举措到位、坚持不懈，疫情就这么控制下来的。而这一波疫情正好发生在上海“两会”期间，这座城市要花多大的努力、要有怎样的雄心勇气来做这种事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近接受媒体采访，详细谈了一座城市该如何治理的问题，当时我发那篇文章是很冒险的，但给我这篇文章最大的佐证就是文章刊登当天，上海市长龚正在两会记者会上谈了三个特点，也正是我在文章中提到的观点，说明了我们大家对规律的认识很重要，这是很重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一座城市的治理，最重要的保障是有法可依。上海已经将市民在公共场所必须戴口罩入法，这是十分必要的。城市治理不是躲猫猫，也不能有大的随意性，必须做到于法有据。科学立法，严格执法，公正司法，全民守法，在当下疫情常态化管理的情况下应该四方合力，创造出中国疫情防控的经验来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>