<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e066559f0e0af1aaa802176942adacb3</guid>
<title>中美竞争应继续，合作当有期</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2021_01_27_579383.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2020年的美国大选，选情异常复杂，结果争议不绝，举世为之错愕。近日，国会两院最终确认拜登胜出，美国历史上这场堪称“决斗”的政治大戏，总算尘埃未定。虽然美国政治极化仍在继续，民主党共和党更复杂更尖锐更诡异的较量还在后面，但我们选择拜登入主白宫之际，全面分析中美关系的历史、现实与走势，研究评估中美关系对世界格局重组的作用和影响，十分必要，也非常及时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）中美两国从全面对抗走向寻求合作是历史的必然
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国历史渊源不同，政治文化与价值观体系不同，国家制度设计与社会治理方式相去甚远，国际战略目标与处理对外关系的原则和手段截然有别。所以，中美之间存在着根深蒂固的结构性矛盾。1949年新中国成立后，美国在东西方冷战已经形成的大背景下，坚持奉行以反共反社会主义为核心理念的对外战略，对新中国实行政治孤立、经济封锁、军事围堵的全面对抗政策，中美关系处于势如水火、不共戴天的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50年代初美国武装入侵朝鲜，将战火烧到中朝边境，随后又将台湾绑上美国战车。60年代美国不断扩大对越战争，再次直接威胁中国国家安全，并且长期阻挠新中国恢复在联合国的合法权利。可见，美国是当时中美对抗的直接责任者和主要推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践是最好的教科书。人类社会错综复杂的发展进程早已表明，在国际关系领域奉行非黑即白的简单化思维，并不能解决国与国之间的意识形态分赴和社会制度差异，也不能解决发展能力角逐和国际影响力竞争问题。拥有不同文明底蕴和不同社会制度，处于不同发展阶段的国家，可以和平共处，也必须和平共处。二战后形成的以联合国宪章为核心的国际关系准则和联合国框架下一系列争端解决机制，为中美两大国摒弃冷战思维和零和游戏，从彼此敌视全面对抗转向相互尊重寻求合作提供了现实可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）中美关系虽跌宕不定但持续向前的大方向难以改变
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪60年代末70年代初，世界战略格局和国际力量对比发生重大变化。新中国领导人毛泽东周恩来审时度势，主动调整对美政策。美国总统尼克松意识到中国已成为世界主要力量中心的重要一员，积极回应中方善意，成功访华，双方发表了对中美关系后续发展具有重大指导意义的《上海公报》。70年代末，中国领导人邓小平与美国总统卡特共同推动中美建交谈判取得成功，两国关系进入总体上正常发展的理性轨道。虽然历史遗留问题和不断产生的新问题相互叠加，中美关系走势起伏不定，甚至不时出现危机，但两国关系发展大方向始终未变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年习近平主席提出的共建中美不冲突不对抗、相互尊重合作共赢的新型大国关系理念，既符合双方共同利益，也切合当今时代潮流。到2015年时，中美双方政治对话与磋商机制，包括战略与经济对话、高级别人文交流磋商、中美两国政党对话、地方领导人对话，一直在顺利推进。双方贸易额超过5000亿美元，相互投资与科技合作快速增长，人员往来日均1万多人次。两国人民切切实实地感受到了互利合作的福祉，国际社会也因中美关系稳定发展而获得巨大红利。因此，当年9月习近平主席访美时表示，事实充分证明，构建中美新型大国关系这一目标是完全正确的，具有强大生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系的发展变化，并不完全以中方意志为转移。2017年以来，以特朗普为代表的极右势力，为转移国内矛盾，打击政治对手，左右选民情绪，一方面极力破坏多边机制，到处制造矛盾冲突，全面冲击国际秩序，另一方面把中国当成主要对手，在经贸、科技、金融、人文交流、知识产权等各领域向中方发难，在台湾、南海、人权以及涉港、涉疆、涉藏等一系列事关中国核心利益的重大问题上，挑战中方底线，中美关系出现两国建交40年来未曾有过的严峻局面。国际社会对中美关系日益复杂深感不安，期待两国关系回到正常发展轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）以彼此尊重为基础开展竞争与合作应是中美关系新常态
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党人拜登在2020年大选中战胜共和党人特朗普，主政白宫，这是严重撕裂的美国社会实现自我修复、调整对外关系、重塑负责任大国形象的重要契机，也是中美双方共同努力，推动两国关系重新定位，回归理性发展轨道的难得机遇。不但中国方面，整个国际社会都 在关注美国新政府的政策走向，关注中美关系的未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登是美利坚合众国的总统。在维护和推行美国价值观、强化强权政治和美国霸权方面，共和党与民主党历来无大区别。在遏制中华民族和平崛起，应对所谓“中国挑战”方面，这两大政党的理念与目标不仅高度相似，甚至彼此指责对方软弱。尤其值得注意的是，穷凶极恶的特朗普卸任前不但竭尽全力继续撕裂美国社会，同时还变本加厉地持续败坏中美关系，为拜登政府改行新政制造了更多的困难和障碍。拜登出于自身政治理念，出于争夺选民以保证民主党未来选举获胜的需要，无法全盘否定特朗普的政治遗产。在中美关系问题上，拜登政府短期内很难采取较大运作，他本人对此已直言不讳。从这方面看，中美两国战略层面的竞争关系不会有根本改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我们也看到，拜登的政治品格和行为方式毕竟不同于特朗普。中方对美国新政府对华政策，不抱不切实际的幻想，但这不意味着中方对改善两国关系不抱希望。中方不会因两国多领域竞争长期存在而放弃沟通与对话；也不会因美方对华政策因循守旧而无所作为；更不会效仿某些目光短浅的美国政客，呈一时之勇，斗一时之气，置中美双方长远利益和国际社会共同期望于不顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，世界正面临百年未有之大变局，中美两国的未来发展与相互关系，是这场大变局中的最大变量。习近平主席不久前致电拜登时重申，中美双方应共同努力，推动两国关系回到不冲突不对抗、相互尊重合作互赢的健康发展轨道，再次展示了中方将以大智慧大战略对待中美关系的原则立场。在竞争中谋求合作，以合作为基础开展竞争，不仅是中美双方共同责任，也是国际社会对中美两国的共同期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常言道，一切过往，皆为序章。人类社会饱经磨难的2020年，已经过去。既充满期望又遍布挑战的2021年，已经开启。这新的一年，无疑将是新冠疫情持续蔓延、世界经济严重低迷、全球治理亟待深化的一年。中国作为一个负责任的大国，应当也有能力在经贸关系、人文交流、地区事务、全球治理等诸多方面采取主动，展示灵活，引导和敦促美国新政府顺时应变，改行建设性包容性的新政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们确信，随着中国现代化建设成就不断显现，中国接近国际舞台中心的步伐不断加大，美国最终不得不接受这样一个事实：中国需要世界和世界需要中国，作为国际社会普遍共识已不可改变；中美两国作为世界上最大的两个经济体，平等合作良性互动是不可避免的历史必然。只要双方彼此尊重，相向而动，竞争合作相辅相成，就能够成为中美关系新常态。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5ab349df0a8d69c105cbe3139d6bc0e</guid>
<title>美国为自己制造了太多敌人，有这必要吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenWertheim2/2021_01_27_579347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历克斯·沃德，翻译/观察者网 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多美国人一直有一个误区，他们认为：美国在二战结束之后除了做超级大国和世界军事霸主之外没有别的选择；在经历多年战争之后，没有哪个国家还拥有足够强大的实力，于是美国就成为唯一能够重建世界并为世界提供秩序的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史蒂芬·沃特海姆是位于华盛顿的一家智库——昆西治国理政研究院的政策研究室副主任，他同时也是《明日世界：美国全球霸权的诞生》（&lt;em&gt;Tomorrow,the World:The Birth of US Global Supremacy&lt;/em&gt;）一书的作者，他认为上述观点是错误的。史蒂芬·沃特海姆指出，美国在二战结束之前就已经做出了“美国应该致力于掌握全球军事主导权”的严肃决定。美国的这一战略是在参与二战的过程中制定的，该战略最终帮助美国在寻求自身利益的同时挫败了苏联政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/26/20210126194505462.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;510&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国VOX新闻网站2020年12月29日刊发文章：《军事霸主地位是如何危及美国自身安全的》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史蒂芬·沃特海姆认为，寻求军事霸权的战略在当时是有一定合理性的。毕竟，纳粹德国当时正在欧洲取得节节胜利，美国不希望生活在一个遍布残暴的独裁政权的世界上。不过问题在于，美国并没有及时修正这一战略，而眼下它已经给美国带来了很严重的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不重视气候变化和新冠疫情，却把打造和部署强大的武力视为最紧要的问题，美国的这一做法已经为自己制造了太多不必要的敌人。虽然曾造成深陷伊拉克战争等十分糟糕的后果，但美国仍然拒绝对自己的战略进行反思，即便在冷战后美国民众对海外冒险主义的兴趣大大下降之后也是如此。“美国的全球军事霸权并没有为自己带来安全，反而把美国和美国人民置于危险之中”，史蒂芬·沃特海姆对我说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更好地理解史蒂芬·沃特海姆的“美国不应过度重视军事霸权”这一主张背后的具体想法，我拨通了他的电话，请他对自己的观点进行了解释。下面就是我对他的采访记录，为了便于读者理解并缩短篇幅，本文所呈现的采访稿已经过编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历克斯·沃德（记者）&lt;/strong&gt;：你在《明日世界：美国全球霸权的诞生》这本书中指出，美国在全球的领导地位并非是命中注定的，而是主动选择的结果（American leadership wasn’t preordained.It was a choice）。你能解释一下这里“选择”是什么意思吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史蒂芬·沃特海姆&lt;/strong&gt;：其实，我心里一直有一个疑问——美国的先辈们是什么时候决定要让自己的国家扮演全球军事霸主这一角色的呢？在美国社会上似乎存在一种共识（或者说一种公理性的不证自明的观点），即为了维护自身的国家安全利益，美国需要成为全球第一军事大国，必须在外国驻军以确保自身利益和全世界的利益受到维护；这意味着，美国不应被动等待他国对美国发起挑战，而是必须把潜在挑战者消灭在萌芽状态，也就是说美国必须阻止他国在该国所在地区获得主导地位。人们普遍认为，上述观点是美国在二战结束后成为唯一真正的全球性大国之时出现的。不过，我认为这并不是事实。美国产生“我要成为全球最强大国家”的心理其实是在1940年，也就是在法国被纳粹德国占领之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历克斯·沃德（记者）&lt;/strong&gt;：请稍等一下，你的意思是，美国的官员们在二战结束之前，就已经决定要努力让美国成为一个掌握全球主导地位的国家了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史蒂芬·沃特海姆&lt;/strong&gt;：是的，的确如此。1940年10月，也就是在得出“美国的势力可能会被压缩在一个四分之一地球大小的区域里面”的结论之后，一些负责制定战后战略的专家们得出了一个令人吃惊的结论：美国必须在全球范围内拥有“不容置疑的力量”，以便能够通过武力尽可能多地确保德国势力范围之外其他地区的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年2月（即珍珠港事件发生10个月之前），著名出版商亨利·卢斯（Henry Luce）在其宣布“美国世纪已经到来”的文章中指出：“我要在此宣布一项意义十分重大的内容，那就是我们美国人完全有机会获得世界主导权”。亨利·卢斯力劝自己的美国同胞们要“发自内心地接受美国担当全球最强大、最重要国家角色的义务和机会，并借此向全世界施加美国的影响力，我们要使用我们喜欢使用的手段去达到我们希望达到的目的”。可见，那些高喊“美国优先”（America First）的人并不是最近才出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历克斯·沃德（记者）&lt;/strong&gt;：好的，我明白了，刚才我只是想确认一下。你所提到的内容的确与美国人普遍听到的情况不太一样。很抱歉，我下面说的内容可能会让你感到有些被冒犯。你这本书给我的感觉是，美国背靠强大的军事力量获得了一超独霸地位，你认为这是不对的，并对此感到失望。那么请问，在你看来，美国为什么不应该成为全世界最强大的国家呢？毕竟，正是这一国际地位让我们拥有了前所未有的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;史蒂芬·沃特海姆&lt;/strong&gt;：美国的全球军事霸权并没有为自己带来安全，它反而把美国和美国人民置于危险之中。不过，我对美国军事霸权的缔造者们是非常理解的，我想他们当时一定陷入了很艰难的困境。他们希望消灭轴心国集团，希望这个世界上不再出现这样的军事集团，我怎么会不赞同呢？我对他们的这一目标是非常理解和赞同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自苏联解体以来，美国拥有全球霸权的基础便不复存在了。许多人认为美国应该在军事领域掌握全球主导权，美国应该担负起这个沉重的责任，否则那些极权主义势力便会占领全世界，那样就太糟了，而且对美国自身也会产生很不好的影响。人们普遍持这一看法。然而问题在于，自苏联解体以来，对军事霸权的追求已经为美国制造了太多不必要的敌人。在这一过程中，不但美国自身做出了一些很不好的行为，而且使得其他国家在对美国进行回应时也做出了很不好的行为。当前对美国人最大的威胁来自气候变化和新冠病毒，然而美国还是把军事领域的一些外国势力视为最大威胁，事实并非如此，这种情况令我非常担心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc51c045deab8714d078f3cb84f60e86</guid>
<title>拜登的1.9万亿美元未必能撑到夏天，但对人民币的影响……</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenping1/2021_01_27_579338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：1月14日，拜登公布了一项经济刺激法案，拨款1.9万亿美元，约4000亿美元将用于抗击疫情，约1万亿美元将为美国家庭提供经济纾困，约4400亿美元为小企业、州和地方政府等提供援助。这些钱的作用有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈平&lt;/strong&gt;：这些钱对稳定美国社会不乱非常紧急。我怀疑这点钱支持不到夏天。现在美国约1000万人陷于饥饿，排队领免费食品，约2000万人失业，几乎是大萧条期间失业总数的两倍多。美国发补贴1400美元，只够付1-2个月的房租，还需要钱付交通费，水电和食品。如果买房分期付款，还要承担房产税。学校上课和注射疫苗，各州都需要联邦政府补贴。估计今年5万亿美元都打不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/01/26/20210126182544292.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登团队计划推出1.9万亿美元救援计划  图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先冷静观察一段时间。目前共和党人反对该计划，认为拜登的计划代价高昂，而且含有高通胀等风险，拜登需要共和党议员配合，才能通过内阁任命，行使权力。提名阁员必须表现强硬，才能不被共和党杯葛。推动经济刺激计划一方面是因为在政治上比较受欢迎，另一方面基于美国疫情过后濒临崩溃的经济状况。拜登真实意图的披露，应当在半年以后，估计疫情和经济形势继续恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：目前美国经济刺激计划已经有5万多亿了，美国“撒钱”潜在的危机有哪些？对中国的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈平：&lt;/strong&gt;如果美国刺激经济靠对外发债，转嫁危机，同时能保持零利率或负利率，刺激买车买房，则美元可能继续贬值，刺激大量投机资本到中国和东亚市场寻求出路。这可能刺激中国的通胀和房地产泡沫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国发债外国人买家减少，依赖国内印钞，可能引发美国国内的通胀，迫使美联储提高利率。这可能吸引国际投机资本回流美国，造成中国人民币大幅波动，金融市场动荡，引发类似亚洲金融危机的社会动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：美国民众如何看待拜登的刺激计划？对比中国的4万亿政策，谈谈中美经济刺激计划的不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈平&lt;/strong&gt;：美国没有人像国内媒体那样为拜登刺激经济计划叫好。恰恰相反，美国舆论严重对立。多数民主党人认为1.9万亿美元的刺激计划只是拜登的上任开始，但远远不够，财政部长呼吁加大财政政策。但是在疫情控制之前 ，不可能启动新能源投资和基础建设工程。共和党议员恰恰相反，认为拜登刺激计划花钱太多 ，早晚必须加税，这会使经济雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的货币宽松政策幅度不大，所以利率仍然远高于国际市场，吸引国际投机资本进入。中国的优势在财政政策。问题是投资什么领域？投边缘地区的基本建设，见效时间很长。投资新农村要看执行力能否落实而非形式主义。中国国内资本过剩，不需要接受国际投机资本，只需要带有高科技的直接投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：国际货币基金组织IMF预计2020年美国经济跌幅大约在-4.3%，中国GDP增幅为2.3%，如何看待中美之间的经济差距？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈平&lt;/strong&gt;：中美差距迅速缩小，需要关注的是中国健康和有效的GDP 优于美国虚胖和有害的GDP。因为疫情使美国过度消费，炫耀消费的高端服务业坍塌，国计民生依赖的低端服务业水深火热，供应不足。贸易战使美国的医疗必需品得不到来自中国的供给，自己的生产转型处于混乱，疫情暴露美国GDP结构的严重问题。美国现在无限量化宽松，印钞规模超过2008年金融危机加印的4万亿美元。是否引发通胀，要看国际投机资本是否依然迷信美国大而不倒，继续接盘美国国债。如果欧洲、日本、中东、中国的投机资本都回避美国金融市场，则问题不仅是通胀，而且可能是美元霸权的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;感谢陈老师，您在美国也多多保重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84c48c38494d5f33ad14276fba243185</guid>
<title>我的祖国为什么花大价钱让我来中国留学？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mani/2021_01_27_579336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这是2020年的最后一个视频，主要会谈到这些问题——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来中国这五年，我体验到了怎样的生活？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些理性的欧洲人怎么看中国的未来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么欧洲人会提出copy from China的口号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲互联网发展得慢，真是因为欧洲人不愿意接受新事物？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为公派留学生，我们关于中国的研究报告会被斯洛伐克官方重视吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
详情戳视频吧~
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94ed789c1a1fb562425d66a6af5f82a1</guid>
<title>拜登还会继续反华生意，但“不怕鬼”的中国人也越来越多</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2021_01_27_579334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月20日，华盛顿重兵把守，政界、文艺界在媒体上一片欢欣鼓舞，美国第46任总统拜登，这样的气氛下宣誓就职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此间的推特，一面对前任美国总统特朗普实施数字专政，一面将解禁账号交给拜登，紧接着又转手于21日封禁了中国驻美大使馆的推特账号。原因是因为在涉疆问题上，中国大使馆发出了让美国精英势力们不满意的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/22/20210122173916621.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年1月21日，中国驻美国大使馆Twitter的状态。一则1月7日发表的文章被屏蔽。（Twitter@Chinese Embassy in US截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年刚刚开始，一个对内实施数字专政，对外实施数字帝国主义的霸权就向全世界，外加7千多万投票给特朗普的美国选民，展现了自己的大规模杀伤性武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巨大的互联网平台，在21世纪向我们展现了其强大的专政能力。它们具有左右人心，操纵经济，制造共识，乃至塑造政府的意愿和力量。这种数字信息-金融-军事联合体，是今天美国全球霸权的根基，也是理解拜登时代美国国内与全球政策的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，在拜登的就职演讲中，他只字未提体现美国全球野心的“自由”，反而更加强调“统一”。然而，迫不及待的美国知识文化精英们，早在特朗普还未卸任时，就着急要为他的“主义”盖棺定论。更在其卸任前夕，用一种几乎是搞政变的方式，在数字平台上对其进行了全面禁声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种美国精英们对“特朗普主义”弃之不及的态度之后，又如何能够很快对“特朗普主义”的政策遗产进行切割，又如何面对那7千多万特朗普选民，重新“统一”美国。这将会是拜登政府的最大软肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，早在美国1861年内战之前，用来替所有白人殖民者屠杀印第安人，殖民美洲的扩张行径张目的一个重要观念就是“天定命运”。所谓“天定命运”观念，其核心就是一种带有基督教福音主义色彩，强调白人，特别是盎格鲁-萨克逊白人种族优越的种族主义扩张论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/22/20210122173939279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南北战争，是美国历史上最大规模的内战，发生于1861至1865年期间。（图源：维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它强调，白人扩张，是上帝的意志，是毋庸置疑的正义，也是历史发展的必然。需要注意的一点是，无论是主张废奴的北方自由贸易资本家，还是南方的蓄奴种植园主，都对这个“天定命运”的认识坚信不疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，今天的美国仿佛就像是19世纪的重演。一方面，以数字经济、金融行业为基础的美国经济新贵们将拜登这个“昨日之星”推向前台，用来对抗代表了传统资本主义行业利益的特朗普。并且发动了传统舆论力量，以及社交媒体巨头这类强大的数字专政机器，从道义上对企图搞复辟的特朗普进行了围剿。对其支持者进行了全面彻底的专政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种“川粉”被亲人揭发，被单位开除，“社死”案例不绝于耳。另一方面，又打着自由的道义旗号，用“法律”为枪炮，以“强制劳动”为借口，对中国进行了打压，并对来自全球南方的崛起经济体进入全球市场设置各种规则壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这种具有浓厚种族主义色彩的“天定命运”观，又是如何能够被主张废奴的北方自由贸易资本家夺过来，并为美国的全球扩张提供道义装点的呢？为什么同样是“天定命运”的拥趸，在南北战争之后，主张自由贸易的美国政治经济精英就能够成为“天定命运”说法唯一正确的传承人，并将种植园经济体系中的政治经济精英彻底在道义上批倒批臭呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就不得不回到19世纪中期，在全球，特别是英美殖民霸权势力影响下，英语世界关于废奴问题展开的舆论斗争了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪围绕着废奴问题的争论，本质上是白人殖民者内部，在旧的、以奴隶为劳动力基础的旧殖民主义既得利益阶层，与新的、以廉价“契约劳工”为基础的自由贸易资本主义新贵之间，围绕全球经济利益与市场分配展开的一场舆论与政治斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其结果，是主张所谓“自由”的新贵，在国内与国际层面，对奉行重商主义的奴隶主资本家的胜利。换句话讲，美国的南北战争，本质上，是一场“自由”贸易资本主义对内的第一次全面专政。而随后的100多年中，这种以“自由贸易”为旗帜的全球扩张，更是成为20世纪美国全球霸权的核心表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“自由”为名义，以用工来源“道德”问题为抓手，自19世纪以来便一直是英美自由贸易帝国主义维护其国内国际贸易霸权的重要工具。然而，这并不意味着“种族主义”在这种“自由”的道德幌子下就销声匿迹了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，与他们的前辈——那些蓄奴的种植园资本家们一样，自由贸易资本主义同样也大量依靠种族主义话语，一方面为其扩张主义作幌子；另一方面，也被用来转移其国内出现的底层白人劳工的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/22/20210122174001712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奴隶的存在，对于当时美国倡导的自由观念，可谓是打脸（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在这个时期，随着奴隶贸易的衰退，来自半殖民地的契约劳工贸易迅速兴起，成为自由贸易资本主义时代的新奴隶。在当时首先立法废除奴隶制的英帝国，中国劳工便是当时自由贸易资本家们找到的最佳解决“方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大批中国劳动人民，成为了资本主义在“自由贸易”时代进行资本积累的主要劳动力资源。包括新加坡、美国、加拿大、澳大利亚、以及之后的南非、桑给巴尔在内的重要英国新旧殖民地，都是使用中国契约劳工的重要地区。“贩猪仔”更是成为中国闽粤地区人民的痛苦历史记忆。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>