<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>357108b619db816bdf7c7d45eab08257</guid>
<title>核污水排海是全球威胁，只关心日本海产品还能不能吃是无知的自私</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuJianZhi/2023_08_24_706119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘健芝 黄小媚 何志雄】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核电站的存在离不开水，而且用量巨大。不论是在运行中还是已经停摆，为了冷却核燃料，核电站要用到大量的淡水。就算是正常运行中的核电站，也在每时每刻地向环境中持续排放核污水，虽然对放射性流出物的总量和浓度有上限控制值，但对水体的污染依然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福岛核危机发生后，为控制反应堆温度，东京电力公司注入冷却水，因而产生了大量含有核辐射物质的污水。又由于核电站西侧地势较高，每天有约200吨地下水自西向东流入反应堆所在建筑的地下，变成放射性污水。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823173243657.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福岛核污水的来源示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核事故发生后不久，2011年4月，东京电力公司将福岛第一核电站废弃物集中处理设施内低放射性污水直接排入海中。东电的解释是，由于来不及设置储备高放射性污水的临时水罐，只能先把废弃物处理设施内存储的1.15万吨“低放射性”污水排入海中，为高放射性积水腾出存放空间。然而这些所谓“低放射性”污水的放射性依然超过法定标准的100倍！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不负责任的做法，招致世界多国和日本本国渔业从业者的强烈不满和批评。德国海洋科学研究机构Geomar Helmholtz ­Zentrum在 2012年对福岛核污染在海洋中的扩散情形建模，结果显示：57天内，辐射将扩散至太平洋大半区域；只需 3年，美国和加拿大就会遭到污染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在强大的舆论压力下，东京电力公司不得不停止向海中排放“低放射性”污水这一饱受争议的行动，并开始对福岛第一核电站2号机组附近的高辐射性污水实施转移工作。最后只能是建造巨大的钢铁储水罐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，核废水被存储在地面上1000多个灰色、蓝色、白色的罐体中。截至2020年 9月，东电在厂区建立了1044个储水罐，储存的污水量高达123万立方米。但储水罐的建设将于2020年底结束，总储水能力最高只能达到137万立方米。据日本时事通信社报道称，在2019年8月召开的政府小委员会会议上，东京电力公司曾预测，福岛第一核电站含有放射性物质的污水最多还能再存三年，该公司存放污水的容器将于2022年被装满。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823173341256.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福岛核电站核污水的存放处 图片来源：今日日本网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;装满后怎么办？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东电曾提出五种处理方案：增加储水罐及容量、在其他地方设置储水罐、固化后进入地下、处理后排入大海、以水蒸气形式排入大气。后来，解决方案集中到两个：排入大海和排入大气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年之前，东电不断放出要将污水排入海洋的风，不停地试探公众的接受程度，虽然每年反对声都很大，但“狼来了”的次数一多，慢慢地，人们似乎也见怪不怪了。日本原子能规制委员会委员长更田丰志在2018年8月就曾发表声明说“这是唯一可行的方法”；2019年9月10日，日本环境部前部长原田义昭在卸任前一天的新闻发布会上，面对记者的采访，表示自己认为福岛第一核电站的“处理水”除了释放进海洋之外，印象中没有其他办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这等于说，反正我无能为力，该怎么着就怎么着吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种在眼前看来又快又便宜、不管不顾、哪怕我死后洪水滔天的处理方式，正是眼光狭隘、自私贪婪的资本主义最擅长做的选择，也反映了核电本身所具有的反人类、反生态的特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本市民团体“原子力市民委员会”座长代理、国际环保组织FoE Japan事务局长满田夏花女士近年来在福岛见证了许多渔民生活的变化，她对“澎湃新闻”的记者坦言：“福岛渔民在核事故发生后一直拼命努力恢复渔业发展。然而，政府和东电却一再尝试说服他们接受核污水入海的方案，丝毫不在乎渔民反对的理由究竟是什么。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;辐射污水会对环境和人体造成什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月，美国《科学》杂志发文称，福岛核污水中含有多种放射性成分，其中的氚，难以被清除，含量非常高。另外一种同位素碳-14，很容易被海洋生物吸收，碳 -14在鱼体内的生理浓度可达到氚的五万倍。这些放射性物质对人类同样具有潜在的毒性。而且，碳-14的半衰期长达5370年。《科学》杂志同时指出，核污水一旦排放入海，将会对海洋环境造成严重污染，放射性物质还会扩散到整个太平洋海域甚至全球海洋环境中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823173457856.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大江健三郎（左二）率领反核游行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际环保组织“绿色和平”也反对这种做法，他们在2020年10月23日发表的报告指出，污水一旦排放入海洋就将损害人类的DNA。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本《读卖新闻》的民调显示，50%的日本国民不同意将“核污水排放入海”的方案，当地环保人士和渔业界代表更是极力反对。日本民间组织“原子能市民委员会”2020年10月20日发表公开声明，抗议向海洋排放核污水。声明指出，现在储存罐保存的核污水中，含有氚以外的多种放射性物质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管东京电力公司表示将进行“二次处理”，但“二次处理”的结果如何，仍然会残留哪些放射性物质及对人体的危害性都不得而知。声明表示，核污水问题从2011年事故发生后就引发了公众的普遍担忧，日本政府和东京电力公司却一直没能拿出有效对策，导致问题不断拖延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福岛渔民向日本共同社表示：“我们非常担心，一旦污水被排入海洋，如果有任何鱼类达不到安全标准，对于我们这个行业都将是灾难性的打击。”日本全国渔业协会会长岸宏在东京与多位日本政府内阁成员会面并提交请愿书，表示渔业从业者一致反对核污水入海，“如果排放到海洋里的话，渔业者迄今为止十年的努力将化为泡影”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57254dfe93b7186b4c26c098f6dc16f3</guid>
<title>金砖峰会能否回答这些问题？全球南方国家人民正急切等待答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/Make/2023_08_24_706118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马可】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月22日，金砖国家领导人第十五次会晤在南非约翰内斯堡开幕。这场引人瞩目的金砖国家领导人峰会将是一场历史性的峰会。首先，这是自2019年巴西利亚金砖峰会以来金砖国家成员国元首首次面对面的会晤。其次，这也是自乌克兰冲突爆发18个月以来，金砖国家元首们的首次线下会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几天，西方主要媒体纷纷发文，对金砖国家的潜力表示“担忧”。此前，路透社曾援引巴西外交部的匿名消息来源称巴西将反对金砖国家扩员，并称莫迪不会亲自出席峰会。在路透社的文章发表几天后，巴西总统卢拉明确重申他支持金砖国家扩员的立场，印度外交部长贾伊沙卡尔也公开否认莫迪不出席峰会的传闻，并确认了印度支持扩员的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一篇路透社的文章则更过分。这篇文章十分傲慢地认为巴西、印度和南非应该退出金砖国家，转而组建另一个集团组织，甚至声称三国与俄罗斯这样的“准贱民国家”和“富有侵略性”的中国“结盟”，将对他们自身利益造成巨大损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管金砖国家的领导人一直坚称该组织不是“反G7联盟”，但相比而言，G7国家的媒体却对金砖国家更不友好。路透社的文章并非孤例，《经济学人》和《外交政策》的文章也在试图否定金砖国家的存在合理性，并寄希望于它的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方大国的担忧和不安是可以理解的。毕竟，他们知道金砖国家的经济总量在不断地增长，这种巨大的经济体量，可能甚至已经开始威胁到他们在冷战结束后似乎不可摧毁的全球霸权地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以GDP购买力平价计算，中国是今天世界上最大的经济体，印度排名第三，俄罗斯第六，巴西则排名第八。金砖国家的购买力平价GDP已经超过G7国家的总和（二者分别占全球总量的31.5%对30.4%），而且这一趋势还有望延续下去。根据国际货币基金组织的数据，到2028年，这一差距预计将增至33.7%对27.8%。如果金砖国家在未来几年成功扩员，这些数字还会继续上扬，这是西方国家难以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/24/20230824081127343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;金砖国家的购买力平价GDP已经超过G7国家的总和&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，金砖国家成员国之间的双边贸易也在强劲增长中：巴西和中国之间的贸易额每年都在创下新的纪录，2022年，中巴两国的双边贸易总额达到1700亿美元；俄罗斯和印度在去年4月至12月间的贸易额翻了三倍，扩大至328亿美元；而中国和俄罗斯的贸易额从2021年的1470亿美元暴增到2022年的1900亿美元，增幅约30%。这些数据显示了金砖国家之间经贸关系不断加强的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，欧洲外交关系委员会进行的一项综合舆论调查显示，80%的印度人和79%的中国人认为俄罗斯是一个“盟友”或“必要合作伙伴”，尽管西方的媒体霸权系统在大肆妖魔化俄罗斯，但显然他们的鼓噪并没有让这两个人口大国动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“万隆精神”的复兴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突的爆发，使全球南方国家迎来了一波新的“质疑”思潮，质疑的内容是“集体西方”的特权地位及其“基于规则的秩序”的虚伪，这在某种程度上是“万隆精神”的复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“万隆精神”源于1955年在印度尼西亚万隆市召开的万隆会议。这个第一次没有帝国主义国家参与、由亚非拉南方国家主导的国际会议，揭开了发展中国家团结合作、争取国家独立和主权、谋求经济发展和社会进步、维护世界和平、推动建立国际政治经济新秩序的历史新篇章；其所遗留的“团结、友谊、合作”的万隆精神作为国际关系的基本原则，至今仍发挥着重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/24/20230824081238234.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1955年，周恩来总理在万隆会议上发言（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为万隆会议的发祥之国，印尼在反西方帝国主义和去西方化的道路上走在了前面。俄乌战争爆发后，印尼总统佐科公开呼吁印尼民众停止使用Visa和万事达信用卡（佐科总统的呼吁口号是“看看他们对俄罗斯做了什么！”）。同时，印尼央行敦促该国出口商在国际贸易中放弃美元。印尼还出台并实施了一项旨在实现国有企业现代化的国家发展战略，该战略的目标是实现去西方化，我们能在其中看到中国经验的影子。此外，印尼还是金砖国家的候选成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有人翻起了旧账：就在几天前，乌干达总统穆塞韦尼提及了北约在2010年拒绝一些非洲国家领导人前往利比亚斡旋之事。这些领导人试图在卡扎菲政权被推翻之前，与他会面协商和平解决利比亚问题的方案。但西方国家拒绝了相关地区国家的斡旋请求，以法美等国为首的军事联盟悍然摧毁了利比亚卡扎菲政权，此等蛮横的举动令一些非洲国家印象深刻，助长了他们的反西方情绪。在最近的非洲-俄罗斯峰会上，穆塞韦尼请求俄总统普京帮助非洲国家实现工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，沙特阿拉伯也出现了异动。几十年来，沙特一直是华盛顿的亲密盟友。俄乌战争爆发以来，这个明面上的“亲密盟友”却立场暧昧。在去年中国领导人访问沙特之后，沙特频频放出有可能在与中国的石油贸易中以人民币结算的风声，这一消息威胁到了美国金融主导地位的一个支柱：石油美元。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d89ee01a03f858d7f3bc47a0225922d6</guid>
<title>最近，有一批印度旅游网红在疯狂介绍中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruotong/2023_08_24_706116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若桐、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，视频网站油管（YouTube）的印度旅游网红似乎挖掘出新的“流量密码”：纷纷上传他们在中国各地游玩的视频日志（vlog）、通过直播讲述他们对中国的切实感受、利用评论区再搞一大波中印对比……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着印度来华旅游逐渐恢复，2023年6月以来这类内容已在视频网站蔚然成风，播放量、评论数及影响力均猛增，即使是新手，其视频播放量也能轻松破万。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/22/20230822154522368.png&quot; width=&quot;360&quot; height=&quot;450&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度旅游网红“Travel with AK”部分来华视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与陷入低谷的中印关系形成鲜明对比，印度网红和网民对中国风土人情、社会经济的关注热度却达到空前高度，他们展现出的“真实的中国”“友善的中国”“烟火气的中国”，甚至成为很长一段时期以来中印人文交流中少有亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、印度网红来华拍视频有“套路”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/22/20230822154611794.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表1 印度旅游网红基本信息&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们翻遍了油管上几乎所有到过中国的印度旅游网红，有几个有趣的发现：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度旅游网红来华拍摄的视频特点非常鲜明，但彼此之间却又非常相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，这些网红几乎都把中国之行描绘成大开眼界的惊世奇旅，尤其是在标题上大量使用非常夸张的词汇，包括“不可思议的（unbelievable）”“你不会相信（you won’t believe）”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，这些视频地点和主题也体现“别具匠心”，很多都选择关注那些因为长期被印度媒体“妖魔化”、而被印度公众所熟知的“热点地区”，包括新疆、武汉等地。某种程度上，虽然印度旅游网红只是顺水推舟搞的内容设置，却在客观上起到了“定向辟谣”的意外效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/22/20230822154655890.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图 印度旅游网红“Nomadic Tour”在新疆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/22/20230822154731368.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度旅游网红“Naa Anveshana”在武汉&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这些网红往往突出“印度人”的视角，试图为观众呈现集体想象，而不是采用大多数网红偏爱的个体叙事。印度旅游网红在来华视频标题上使用“印度人（Indian）”的频率明显高于其他国家和地区，似乎是想跳脱个人视域，而采取一种“代表所有印度人的典型视角”。当众多印度旅游网红都采取这种叙事策略时，就很容易形成“集体想象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，印度观众想借同为印度人的网红之眼看中国，而中国人正好想通过印度网红的眼看看“典型印度人”究竟如何看待中国。这种交互视野也是印度旅游网红来华的视频流量暴增、讨论热烈的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/22/20230822154801716.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度旅游网红“Travel with AK”的中国系列与埃及系列标题对比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来中国拍视频的印度旅游网红自身也有非常突出的相似性。首先，这些网红风格各异，没有一个是专门的“中国网红”。如网红“THE INDO TREKKER”“Wandering Maniac”以南亚、中东、非洲为主阵地，网红“Naa Anveshana”“Travel with AK”则旅行全球，这些网红多元化的内容，也积累了差异化的粉丝基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，早期来华视频爆火之后，这批网红纷纷依样画葫芦，而他们与中国相关的视频甚至成为最受欢迎的“爆款产品”。不同赛道上的网红“殊途同归”，都选择搭上“中国快车”，可见印度社会对中国好奇心有多强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印度旅游网红大多囊中羞涩，在华消费金额和活动体现出“穷游”特征。例如，他们大多选择居住在青年旅舍。再如，多选择街边小店、美食街等用餐，几乎没有前往购物中心餐饮店。除长城等“过于著名”的景点外，这些旅游网红几乎没有游览传统意义上的游客热门景点，这说明他们反倒可能更好奇中国人的日常生活场景——对他们来说就是最有旅游价值的“景点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/22/20230822154841556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图 印度旅游网红“PRATIK JAIN vlogs”在重庆时居住在青年旅舍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然印度旅游网红大多提前恶补有关中国的信息和知识，但他们对中国的认知偏差仍然显著，具体在两个方面尤为突出：一是小看了中国发展成就。例如，一些网红包括观众曾认为，中国农村发展极为落后，但目睹真实的中国农村后发现事实并非如此。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>753ccae8e357719372147569d8c4baec</guid>
<title>日本政府施压企业“去中国化”？日企高管坦言……</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2023_08_24_706110.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日韩三国首脑在8月18日（北京时间为19日清晨）的会谈加会餐时间共两个小时，之后三人走到了媒体面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登脸上堆出的笑容很快就被媒体的提问压了下去。尽管拜登一个劲地强调美日韩三国“历史性”会谈的重要意义，但美日韩军事同盟并非以条约的方式固化——日本历史上对朝鲜半岛的殖民统治，让现在的日韩难以构成军事同盟，日韩的矛盾也非一次会谈就能全部解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果强调历史性意义的话，美日韩在准军事同盟的基础上，将经济纳入同盟中，用搅乱中日韩经济往来的方式，来勉强维持美国不断弱化的军事及经济势头，这点可能更为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚在过去二、三十年时间里是世界经济发展的火车头。换句话说，曾经美国主导二战后的世界经济发展，但形势在过去二、三十年时间里发生了转变，美国的军事及经济能力均出现了下滑，想在东亚分一块蛋糕，单纯靠在日韩保有军事基地，已经远远达不到；现在需要日韩在军事上与美国进一步合作，同时通过弱化东北亚国家的经济往来，来深化日韩与美国的经济关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，可以说在戴维营举行的美日韩三国首脑会谈，最大的历史性意义不在于三国强化了军事上的关系，而是在供应链等经济方面，通过减弱与中国的关系，让美国的利益实现了最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登脸上那喜洋洋的表情该是来自这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/21/20230821092307725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间18日上午，美国总统拜登在戴维营迎接日本首相岸田文雄、韩国总统尹锡悦到访（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;会谈制度化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上美国主导的美日韩三方会谈举办过多次，主要有：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1994年11月在印度尼西亚的克林顿、村山富市、金泳三会谈，当时主要谈了朝鲜的核武器问题；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年后的2014年3月在荷兰有奥巴马、安倍晋三、朴槿惠会谈，当时主要为了调和日韩关系；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月在西班牙有拜登、岸田文雄、尹锡悦会谈，主要谈了美国为日韩提供核保护的问题；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三人在同一年的11月，于柬埔寨再度举行会谈，谈了朝鲜的导弹问题；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后又在2023年5月，同样的三人在日本广岛继续会谈，这次没有太多的实质内容，只是拜登在会谈时，突然邀请岸田、尹到美国访问，为8月18日的这次会谈垫下了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/21/20230821092003621.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日媒整理的几次主要的美日韩首脑会谈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于日韩在二战前的殖民统治、韩国征用工问题上仍留有矛盾，在领土问题上也一直存在争端，因此美日韩三方首脑虽会谈过多次，但最后多因日本或韩国国内政治的变动而不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下拜登要解决的最大问题就是，如何让美日韩三国首脑会谈，不因某个国家的国内政治而中断；三国首脑会谈若能制度化，日韩之间的矛盾解决起来也会便利很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是一场历史性的会谈，是历史上的重要瞬间、美日韩合作进入到了新的时代。”拜登对媒体谈道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“作为历史的场所，这将永久留存在记忆中。我们翻开了韩美日合作的新篇章。”尹锡悦在拜登之后赶紧附和了一句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄“当仁不让”：“这是一次我与约瑟夫及尹总统进一步强化信任关系的贵重机会，在历史上刻画了新的一页，为此我感到光荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三方强调的历史性成果，是在安全保障方面的合作的强化。岸田特别强调了“我们让安全保障合作提升到了新的高度。”尹也认为“三国合作最为核心的内容、最有象征性的领域便是安保合作。”日本政府官员对日本媒体解释道，美日、美韩具有同盟关系，但日韩掉链子的话，美日及美韩关系就不够牢固，这次会谈“让三国关系走向了同一个方向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会谈明确规定，今后每年至少开一次三方会议，除了总统、首相外，外交部长、国防部长、经济产业部长及国家安全保障局长等多方人员参加；美军与日本自卫队、韩国军队的共同训练将实现“定例化”。拜登称此为“前所未有水平的三国合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点让人觉得意外：三国会谈前，日本媒体反复强调要在三国之间架设“热线”，但在发表的共同声明中，并未出现“热线”一词，出现的仅仅是“三国将改善疏通意见的机制”。日本政府的相关人员对外强调：“我们并未使用‘热线’一词。”事实上，日韩关系确实也远没有达到能够架设热线的高度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>