<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c948ce160818195cb521da2202ad4082</guid>
<title>“双输”？西方又开始制造悲情叙事了</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzuokui/2024_02_23_726014.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘作奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第60届慕尼黑安全会议（慕安会）于当地时间2月18日在德国慕尼黑闭幕，会议上讨论了乌克兰危机、巴以冲突等全球安全议题。主办方发布《2024年慕尼黑安全报告》，报告认为，后冷战时代，关于和平稳定和经济发展的乐观主义已经消散，世界面临陷入“双输”局面的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/22/20240222161041443.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《2024年慕尼黑安全报告：双输？》来源：慕尼黑安全会议官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2015年以来，慕安会主办方都会发布一份主题报告，注意话题引导方向，激发媒体和公众对重要国际安全事件的关注，从而起到扩大影响力的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就话题塑造能力来说，也许事实很重要，但并不是最重要的。慕安会凭借看待事物的角度和议题制造能力，把国际主流关注引导到以西方为主导的轨道中，从而实现思想引领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管话题引领与塑造是近年国内外社会均高度关注的议题，但西方的话语叙事和话语塑造方式仍然值得我们警惕。仅就慕安会近几年的话题塑造来看，悲情叙事成为主旋律，比如2020年慕安会报告提出的“西方的缺失”（Westlessness）、2021年的“竞争与合作”（Competition and Cooperation）、2022年的“摆脱无助感”（Unlearning Helplessness）、2023年的“修正主义”（Revision）、2024年的“双输”叙事（Lose-lose）等，都让几届峰会笼罩在悲情氛围中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者有幸参加了2024年慕尼黑安全峰会，在峰会现场同样有这种深切的感受。在开幕式上，联合国秘书长古特雷斯表达了对现有国际治理体系问题的忧虑，主办方对持不同政见者逝世的哀悼，会场传来的哀伤的小提琴曲，似乎呼应了西方“双输”的话语叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/22/20240222152927859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国秘书长古特雷斯在慕尼黑安全会议上做开幕演讲。图源：联合国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在很多主会和边会的讨论中，这种氛围仍然笼罩在各种话题辩论当中。在笔者看来，这种话语叙事至少体现了下列几种国际政治现实：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先体现了西方尤其是欧洲对现状的焦虑，其对自身面临多重困境的不安全感。这也表明了欧洲具有的强烈危机意识和娴熟的话语塑造能力，体现了西方所具有的文化传播软实力。话语表述显示基调的悲观性也表明欧洲深处危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲目前被经济危机、移民危机、俄乌危机、巴以冲突、政治极化等多重危机困扰，不但在国际舞台上的存在感越来越不足，而且自身的危机越来越难以化解，对现有国际体系存在的漏洞感到无助，而对新兴经济力量的崛起又充满了防范和不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这种不安和焦虑在报告中有了充分的体现，“西方的缺失”表现出西方对存在感下降和西方体系紊乱的不安；“摆脱无助感”表明深陷危机的西方对如何走出危机缺乏思路，只能发出无奈的呐喊；“双输”体现了西方对基于规则的国际秩序受到挑战和干扰感到不满。因此，负面叙事是西方面临困境的真实反映，搞乐观叙事缺乏一定的话语叙事基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次体现了西方通过悲情叙事来制造矛盾点，从而为自身存在的危机和困境寻找纾解点，转移民众对内部危机的不满。解决危机的办法有很多种，但制造悲情点激发公众和舆论的共鸣，从而走出危机是西方惯用的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，西方在话语叙事上坚持二元对立传统，强调非黑即白的零和博弈逻辑。从长远看，则是进一步树立自身的道德优势地位和正统地位，积极排斥他者或将不公正、不稳定等因素归因为他者。比如目前比较流行的“民主和威权”“他者和志同道合者”“共赢与双输”“体系维护者和修正主义者”等都是制造二元对立分析叙事的充分体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/22/20240222155051343.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年2月16日，美国副总统卡玛拉·哈里斯在慕尼黑会议上讲话。图源： Kai Pfaffenbach / Reuters&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《2024年慕尼黑安全报告》延续了这种基调，它将目前西方基于规则的国际秩序出现的问题归因于外部力量的影响和破坏，尤其是威权主义和所谓西方体系的修正主义对于国际秩序进行了系统性破坏和挑战，进而导致在体系内外都出现了功能和规则的紊乱，无法回到新自由主义秩序发展初期出现的寻求绝对收益和“蛋糕越做越大”的良性循环当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种话语叙事规避了西方内部真正存在的问题，如难民问题导致的民众排外的极右翼化和政治极化现象，大规模伊斯兰移民涌入所导致的身份政治和认同危机，俄乌危机导致的政治生态的地缘政治化、价值观化和泛安全化，经济持续承压和竞争力下降导致的对外经贸关系武器化和内部政治的保守化，社会日益缺乏活力和冒险精神、追求安逸和规避风险等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远看，欧洲要想解决危机就必须重拾开放和合作精神，最主要是正视内部日益积累的矛盾，找到欧洲面临的真正问题和症结，这样才能为走出困境创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是旨在强化体系性对抗，积极拉拢“志同道合者”，壮大自身影响力。悲情叙事的最终目的无非是吸引更多的同情者，争取他们的支持，壮大自身阵营，共同讨伐对体系的不满者和挑战者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次慕安会上，通过强化对修正主义者的批评，来激发所谓“志同道合者”对基于规则的国际秩序的拥护和支持，巩固西方阵营。从参会情况看，主要代表仍是以美西方国家为主，讨论的议题也是美西方关注的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，它还积极拉拢全球南方国家，积极扩大全球秩序中的代表性基础，赤裸裸地要求全球南方选边站队。慕安会一直在谨慎的扩大会议吸纳范围，其中，积极吸引发展中国家或全球南方的加入，壮大音量。但却不邀请诸如俄罗斯、朝鲜、伊朗等所谓威权国家的官方代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在慕安会逐渐增强了存在感，也积极推动同西方国家的合作对话，但在会议现场也时常能听到西方官员问，中国在慕安会上是否会有不舒适感。尤其考虑到这种跨大西洋联盟主导的国际会议和论坛，中国还时常会受到批评，也时常被扣上“修正主义者”“国际规则秩序的挑战者”等帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慕安会迄今已经举办了60年，其开放、自由、可持续性无疑是值得称道的，同时慕安会所形成的会议规则即直接参与和互动、不能照本宣科和彼此忽视（Engage and interact with each other: don&#x27;t lecture or ignore one another）令人耳目一新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们不能忘记其背后的支撑力量——跨大西洋两岸的西方国家对其价值观体系的维护，以及对不同体系与道路坚持者根深蒂固的怀疑和防范，不遗余力地在舆论体系上塑造自身的道德感和讨伐他者；在实际政策中努力寻找替代性安排或者对冲性安排，从美英澳三方安全联盟、美日澳印四方对话、五眼联盟、小院高墙、民主联盟等价值观同心圆，都表明了这个西方体系追求的排他性特点。这也使得其在解决全球问题上越来越缺乏天然的合法性和代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/22/20240222153107850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美日澳印领袖会晤。图自港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得西方对全球南方国家的拉动也会遇到重重困难，因为南方国家已经表达了不满，西方不是在解决全球南方国家面临的问题，而是希望其在关键议题上选边站队，主动向所谓西方主流价值观靠拢，这引起了这些国家的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本质上讲，全球南方国家需要一个和平的国际环境，不希望外力逼迫其选边站队，它们只想安心发展自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悲情叙事是西方资本主义发展到特定阶段的一种集中反映，它与人类所追求的积极乐观和合作的精神是背道而驰的，二元对立传统和零和博弈逻辑无法应对全球性挑战，而中国始终践行多边主义，推动建立以合作共赢为核心的新型国际关系，这些都是现在欧洲和美国需要重新学习的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b71ef25597fbea8b696a2bad00e461d</guid>
<title>C919飞上高原，难度远超一般想象</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_02_23_726012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年2月20日，第九届新加坡航展开幕。在这次航展之中，最引人瞩目的莫过于带着5架飞机参展的商飞了，这也是国产干线大飞机C919首次出海并参加航展，在国外进行飞行表演。C919的实机参展引发了外媒的高度关注，成为新加坡航展的明星机型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在新加坡航展上，商飞和西藏航空也公布了新的40架C919订单——值得关注的是，这一次所签下的C919订单是高原型C919。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/23/20240223073752632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国商飞与西藏航空签约现场&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高原机场起降的困难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说C919高原型，那就得先说下高原机场的起降飞行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于高原机场的定义是海拔高度在1500米到2400米的机场，而高于海拔高度2400米的机场则是高高原机场。对民航飞行来说，高高原机场的起降飞行一直是一个巨大的挑战。虽然飞机飞行高度往往在万米左右，两三千米的机场海拔高度与之相比看似不算什么，但对飞机起降来说，这两三千米的海拔高度可不是小事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大气层的厚度和密度随着海拔的升高而减少，空气变得更为稀薄。对于飞机而言，空气密度是决定其升力的关键因素之一，稀薄的空气导致机翼所能提供的升力变得更小了，这意味着飞机需要以更高的速度才能产生足够的升力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/22/20240222091703807.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西藏航空C919示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对飞机的发动机而言，稀薄的空气代表着更少的氧气以及发动机推力的下降，使得飞机动力下降需要更长的跑道来获得更高的速度。因此，高高原机场往往需要更长的跑道来供飞机在动力下降的情况下获得更高的速度，也对飞机的性能提出了更高的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起飞困难，降落也不容易。因为空气密度低，所以要维持降落时的升力，飞机要用更快的速度降落，这使得飞机需要更长的跑道长度来减速，对飞机的刹车系统和飞行员的操作也是严峻的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以我国（也是世界）海拔最高的高高原机场稻城亚丁机场为例，稻城亚丁机场海拔高度为4411米，其跑道长度长达4200米。而位于西藏的昌都邦达机场，海拔高度为4334米，虽然略低于稻城亚丁，但其跑道长度为5500米，为世界最长的机场跑道。作为对比，上海浦东机场最长的一条跑道长度为4000米，足够供空客A380起降用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/22/20240222091721477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海拔世界第二高的昌都邦达机场位于山谷之中，地形及气候条件非常复杂，起降难度很大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高海拔带来的起降性能影响并不是高高原机场唯一的问题，由于高高原机场多处于人口稀少的地区，相应地对导航系统和通讯系统提出了更高的要求。因此在执行高高原航班飞行的飞机上，往往是把导航系统和通讯系统的配置给拉到顶，RNP-AR导航系统和卫星通讯系统往往成为了标配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，高高原机场往往地形复杂、气象条件多变，对于飞机的航电系统有着极高的要求，每次起降对飞行员都是挑战，因此高原航班往往机组都是三人机组高配。也因此，执行高高原机场航班的飞机往往需要具备以下几个特征：强大的动力、优秀的飞行性能、最先进的航电设备以及经验丰富的机组，而其中强大的动力是最为关键的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0825a204c4c801d81077904eaef1699</guid>
<title>仗打了两年，乌克兰扭头一看：人呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_02_23_726007.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突已经走到了第二年的末尾，由于旷日持久的战争损失，战线双方都严重缺兵，组建新的防御/进攻阵型的需要，又使得双方不得不想办法补充兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，出于政治原因和社会原因，俄罗斯推迟了新的大规模动员，避免社会不满情绪进一步滋生。目前，俄罗斯正通过合同兵来解决兵源问题，但合同兵的训练水平和积极性都很低，很难对战局形成立竿见影的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起俄罗斯动员所受到的多方掣肘，乌克兰在这方面就比较放得开手脚。缺兵了，就降低征兵标准（征召女兵、“老年人兵”等），缺武器了，就向北约要。但长期来看，“填线兵”的战斗力终究是一个大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/22/20240222155344779.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一名乌克兰盲人男子对着镜头展示了他收到的征兵传票，他被要求于1月31日到当地征兵中心报道（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自18世纪末以来，几乎所有的大规模战争都要经过动员这一必备环节。从法国大革命的“大征兵”（Levée en Masse，意为大规模征兵，是法国历史上的首次全面动员，符合“武装国家”的原则：“每个法国人都是士兵，有义务保卫祖国。”）开始，即使是在开战初期号称完全以合同兵入侵伊拉克的美国，也在开战不久就被迫暂时叫停了在役人员的退役工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，只要存在军事动员，许多潜在的服役人员就想法设法“拒绝”服役。例如，当英国在第一次世界大战期间于1916年实行征兵制时，30%的应征入伍者没有参加集会，青年们绞尽脑汁逃避兵役，甚至自残也在所不惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与西方国家相比，苏联的动员方式非常高效——苏联建立了由文职人员组成的“干部军”（又称“裁员军”，平时人员配备为战时一半及以下的预备役部队），这些文职人员在平时作为行政人才，在战时则转为军籍，随时准备接受动员。他们的装备和武器储存在巨大的仓库中，其中的军官们则在民用大学的军事部门里接受培训，保持动员高效的同时保障了战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，苏联解体后，整个动员体系逐渐萎缩。装备经常被卖掉或当垃圾处置，“干部军”也被裁撤，军事单位仅针对在役兵进行正式训练，对“干部军”等预备役部队的训练减少甚至完全废止，这大大降低了俄乌白等国的战争潜力。因此，俄乌战争实际上是一场在双方都完全没有修复动员体系的前提下，所爆发的二战以来规模最大而组织度相当低下的一战式战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰的困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了战争的第二年，乌克兰军事登记和征兵办公室（现称为领土征兵中心）已经走到了无兵可招的地步。矛盾的是，这在一定程度上要归功于乌克兰军队的“成功”：与2022年春天相比，战争现在被局限在四个地区（东乌四州）进行，大部分乌克兰人远离战争，缺乏加入军队的意愿。另一方面，大量士兵在没有经过适当训练的情况下被派往前线送死的故事，在社交媒体上广泛流传，以至于“当兵”和“死亡”被划了等号，年轻人们都在想法设法地逃避兵役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，乌克兰当局对前线士兵的需求有增无减。产生这种“需求”的原因不仅仅是要填补乌军的巨大损失，还要准备“反攻”。根据西方的说法，到2023年8月，乌军伤亡人数已接近20万人。而根据《军事平衡》通讯册（一份以年为单位回顾世界各国军事能力的年度通讯，自1959年起由国际战略研究所每年出版）的数据，截至2023年底，乌军伤亡人数已达90万人，而2021年这一数字仅为20.5万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，战争进入相持期后，乌军新建了许多新编制，其中包括12个机械化旅，每个旅4000人，以准备“反攻”。组建新军自然需要新兵来填补，但整个2023年，乌克兰的动员工作陷入了泥泞当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的社交媒体上充斥着大量“妖魔化”动员的视频，这些视频的内容通常是凶神恶煞的征兵军官（我喜欢用老叫法称他们为“军事政委”）强行抓捕男子（现在还包括年轻女孩），抓捕的方式包括追逐、锁喉、电击，有时甚至会用枪指着他们的脑袋。尽管采取了如此严厉的手段，有关动员计划失败的新闻报道还是开始见诸于媒体，比如2023年11月底，苏梅州就曾表示三个月内只动员到了预定名额8%的兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这种现象的一大原因是严重的腐败。根据乌克兰执法部门揭露逃避动员现象的定期报告，有许多征兵办公室的员工在借动员工作谋私利，他们收受贿赂，在动员名单上划掉“客户”的名字，或为“客户”逃到国外大开方便之门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不想服兵役的乌克兰男性也试图以各种合法或非法的方式离开乌克兰（根据乌克兰的动员法律，乌克兰的所有男性都被禁止离境，除了那些真的不适合服兵役的人，以及为政府服务的卡车司机和志愿者等特殊类别的人）。截至2023年8月31日，非法越境逃避服役的人数达2万人；2023年全年，乌克兰的边防人员总共拘留了1.1万名逃役者。据已知数据，2023年约有20名逃避动员的人在与罗马尼亚和匈牙利接壤的蒂萨河溺水身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/22/20240222155836439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一名未遂的逃避兵役者被乌克兰边防军拘留，他正准备利用充气枕头，企图跨过多瑙河漂往罗马尼亚（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些想出国的人还会使一些聪明的小伎俩：例如，利用自己还没有在征兵办公室登记的空窗期，装成残疾人家属陪同出境。还有一个经典案例：一名男子在并没有做变性手术的情况下，设法更改了个人信息中的性别并男扮女装出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述的背景下，乌军总参谋部宣布还要再动员50万人。已经被泽连斯基解职的乌军前总司令扎卢日内曾解释说，动员这么多士兵不仅是为了缓解当下的困难，也是为2024年的“反攻”做准备。但笔者猜测，如此庞大的动员数字，真正原因是需要填补前线阵亡士兵的空缺，以抵挡俄罗斯持续一年多不间断的攻势（例如巴赫穆特附近的第3突击旅和乌格达尔附近的第72机械化旅的士兵已经换过几轮了）。此外，如此庞大动员数字，对财政的压力也可见一斑，根据泽连斯基自己的说法，供养50万人的花费将达到5000亿格里夫纳（约合130亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对泽连斯基而言，他的“首要问题”根本不是动员，而是伤残士兵的复员。在乌克兰，尽管已经施行了戒严法，被动员者的亲属仍定期举行集会，向当局施压以望尽快结束战争，让他们的亲属回家。焦头烂额的泽连斯基正试图通过一项法案来解决士兵的复员问题，该法案让在2020-2021征兵年入伍的义务兵立即复员，在战争期间服役的士兵可在服役满36个月后复员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这并没有什么用，只要细想一下就不难得出结论：这个法案仍然在使用“拖”字诀。根据该法案的规定，在战争期间被征入伍的人最早也只能在2025年2月复员。显然，乌当局还对2024年的战局抱有较大的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出所料，该法案的内容一经流出就引起了乌克兰社会的强烈反对。这是因为该法案除了规定了一些看似人道的复员举措外，还规定了例如将最低入伍年龄从27岁降低到25岁，扩大地方当局和警察协助临时军事委员会征兵的权力，还加大了对逃兵役的惩罚：逃兵役者将被剥夺进行金融交易、获得驾照和享受其他政府服务的权利。同时，当局还计划拒绝向居住在国外且未在军队中登记的乌克兰男性提供领事服务，包括拒绝为他们换新护照。此外，将受动员范围内的乌克兰男性从国外遣返回乌克兰的方案也已经开始酝酿，而爱沙尼亚、波兰等国已经答应积极配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了大棒之外，乌克兰当局还尝试使用胡萝卜。当局称，征兵机构应向民众说明志愿参军的益处：人们在选择为军队进行志愿服务时，可选择与自身长处相对应的职位，并获得丰厚的报酬。与粗暴的动员相比，签合同当志愿者显然更具吸引力，后者的人员分配往往是根据各地的需要进行，而不是根据“填线的需要”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a2517a4c60db768705a2395ea049a5b</guid>
<title>台湾房地产泡沫，最后可能会是大陆买单</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_02_23_726006.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两岸干脆打一仗，看房价能不能跌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这心思，可不是来自台湾统派，而是来自“天然独”。这么一说，你就知道台湾房价问题有多严重，青年有多绝望了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不打仗有解吗？无解。这岛上，只有来一次大革命才能实现大面积的财富转移，但普选民主却是反革命的，因此最终，“天然独”也只能求战争解套。可笑不？大家都笑中噙泪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾房价之高，在全球名列前茅。如果将性价比也拿来平均一下，我认为台湾房价是地球最贵，没有之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据Numbeo的数据（2022年103个国家/地区），台湾市中心房价全球排名第五，大陆第三。市郊区房价台湾排名第九，大陆第四。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以城市论，台北市房价在全球城市中排名第12，就快追上纽约、伦敦，但与深圳、上海、北京还有段差距（2022年），仅略高于广州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论房价一定要比工资，台湾平均房价所得比近10倍（注1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于斗胆拿台湾与其他地区比较的刚需买家而言，问题不在于价格高不高，而在于值不值。台北市算是台湾生活机能最优的城市，但若你去过北上广深，再到台北就能体感什么叫做“不值”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆现在房价普遍下跌，从台湾年轻人的角度看来，这是人间福音，因为台湾还在涨，连台南那种称不上三线城市（大陆标准）的房价也在飙涨中。按人民币换算，台南市平均每平米2.5万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台南的城市性质比较像扬州，主打美食，是旅游之都。但有两个问题，一是扬州当前的平均房价只有台南的一半，二是论美食景观历史文化，台南能与扬州比吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/02/20240202145946206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;扬州新楼盘一月均价为13306元/平&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我说台南2.5万时，可不是单指新房，若在城中心，50年房龄的“老破小”就是2.5万。你若说台湾的房子永久产权能传家，我会问你哪个子孙要住50年老房？琢磨着父母往生后卖出套利吧，那得房价仍有升值空间才会有人接盘……但台南？这城市只有188万人口，而且已经呈负增长，扬州则是455万，人口正增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传家最实惠的东西是现金，这一点连我那拥有三栋四层楼独栋洋房的房东也点头称是。房子要卖掉才是钱，卖不掉就只是一方水泥空间，维持它还要花钱，出租还得担心恶房客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一线城市如何？上海郊区临地铁的新房，均价大约4-5万每平米。台北市的郊区是新北市，临地铁的房价在5-6万每平米。上海人口2600万，台北加新北人口660万。能买国际大都会上海的话，为何要买脏乱的三线城市新北？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，凭什么大陆房价能跌，台湾却不跌？最简单的答案就是——大陆房市泡沫比较大，因此比较早破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两岸在住房问题上的类似之处如：一、供过于求。二、房价收入比高。三、人口负增长。四、公摊面积占比高。五、买房心态相近。六、持有成本过低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国人的买房心态原则上就是“投资”，认为房子不光能赚钱，还能保值，这就是投资心态。一旦存有这种心态，买房意志就很坚定，认为反正一定会有接盘侠，因此什么坑都不怕，直到房市泡沫破裂，接盘侠喊出一个让你怀疑人生的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/02/20240202150343988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资首重持有成本。在美国买房，税率、保险和修缮费用高，卖房的规费也高，房屋持有成本是台湾的50倍。而在岛上，买车的持有成本比买房还高，因此老一辈人都会劝子孙先买房，再买车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾土地持有成本有多低？以土地税为例，市价1000万的土地，地价税只要1600元，就这么低。原因出在征税依据公告地价，而公告地价只有土地市价的8%。换言之，有钱不囤房简直就是傻子，这就是为何台湾人爱买房投资，房产商也不怕长期持有卖不掉的空房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2016年至今，台湾住宅价格指数上涨了近30%（29.73%），拥有3间房的人从33万飙升至51万人，显示炒房仍被视为最稳当的“投资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要买房心态是投资，房子就是金融商品；只要是金融商品，就会滑向高杠杆；只要滑向高杠杆，整个产业体质就脆弱；房地产体质脆弱，就会让一大堆附随供应链也脆弱；只要支撑经济发展的这一大堆供应链体质脆弱，政策面就不敢戳破泡沫，不敢调高房子的持有成本。如此恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是供过于求，工薪收入与房价距离愈来愈远，人口负增长，家庭两代人为银行做牛马，幸福感无从说起，剥夺感代代相传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此讲白了，华人居住圈可能是全世界最不宜用房地产支撑发展的地区，因为我们迷信有土斯有财，将买房视为投资，在此避险心态下，无产阶级的幸福感就完全被剥夺了，小资产阶级则是负债累累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的空屋率是8.77%，看起来问题不大，但5年屋龄以内的新屋空屋率是20%以上，明显供过于求。但16年来赚得满钵盆的建商尚有底气粉饰太平，卖不好干脆不卖，或顶住台面价格，但台面下小跌出售。而股市处于高档，房贷利率维持在2%低位，通胀也形同鼓励买房保值，使得建商愿意坚守价格，支撑市场信心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>