<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>92fccbd144ef3d32deb680e3d32d136c</guid>
<title>打造工业强国基石，京东默默做了哪些事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2023_06_18_697336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 迪波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天正是“京东618”如火如荼进行的时刻。5月31日晚8点京东618开启后，美的、海尔、小米、格力、Apple等品牌销量瞬间破亿，10分钟破亿品牌数量也同比增加了23%，近五成中小商家成交额增长超200%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在表面这个看得见的零售狂欢“买买买”背后，还有一个看不见的、更强大的京东驱动的产业互联网在默默运行，服务着800多万B端的企业客户，覆盖在华世界500强企业的90%、全国专精特新中小企业的70%。人们不禁会诧异，京东是如何做到这一切的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/18/20230618183756654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;供应链魔法基础：“三网通”与降低社会成本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般人看得见的京东零售渠道有线上商城、京东Mall、七鲜超市、京东家电专卖店、京车会等数万家京东自营或管理的门店等，却看不见自2007年以来京东已悄不作声在全国与几百万家门店与上千个品牌形成的深入合作这张无形的大网，也看不见京东悄悄从聚焦3C数码的物流发展到覆盖六大网络的全国物流体系，织造了一张货流大网；这可是一张开放运行的大网，公开数据显示，外部客户业务的占比达到65%、还仍然在继续增长。而支撑这个庞大货品流通网络的是几乎遍布全国城乡的1500个自营仓库与2000个线上加盟仓库（“云仓”）、数百个分拣中心与37万一线配送人员构成的“仓网”躯干，可以在94%的区县、84%的乡镇实现“当日达”或“次日达”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而隐藏最深、最不容易被人看见的却是京东人打造的一张云网，这可是构筑货网与仓网的技术神经中枢！仅京东物流参与打造这张云网的技术人员就一度超过了4000，还不包括集团本部的研发人员。2022年上市年报显示，京东物流技术研发费用投入达到31.2亿元，研发的成果包括自动导引车（AGV）、软硬件集成的高密度存储系统、机器人分拣及包装系统，以及智能快递等核心技术和解决方案，全面涵盖包括园区设施、仓储、分拣、运输和配送等供应链的各个关键环节。有报道指出，截至2020年12月31日，京东物流已获得超过4400项专利及计算机软件著作权（含申请中），其中2500项与自动化及无人操作技术有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为增强与保持京东技术的强大“魔法”，从2017年至今，京东体系在基础科学和技术研发上已累计投入1000亿，技术成果遍布智能零售、物流仓储、智能服务、智能城市等诸多数智供应链场景。作为兼具实体企业基因和数字技术能力的新型实体企业，凭借行业领先的全栈产品矩阵和优异的技术性能，现在京东云的全链路服务能力，已经覆盖了工业、农业以及地方政府产业发展多个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于多年来的不懈努力，京东研发团队已搭建起来了一套全面的智能物流系统，不断提升着服务自动化、运营数字化及决策智能化的水平。并依赖于这张“看不见”的云网充分施展了“三网通”魔法，协助成千上万的B端客户改善与优化自身的供应链、提质增效，大大降低了社会生产与流通的成本。一直默默致力于推进从单点到链网融合的产业链接、打磨数字与智能云工具的这个“看不见”的京东，就像电影《超体》中女主角露西完成蜕变后一样，在不知不觉中就成为了跨To C与To B业务的高手，走出了一条独特的新型实体企业之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅2019年至2021年，京东在构筑仓网、货网、云网等供应链基础设施中累计用于商品采购、技术研发、物流履约、员工薪酬福利、品牌商家扶持等相关投入总额超过2万亿元人民币。京东集团副总裁曾晨曾经解释链网融合的实质是“京东一端连着消费互联网，另一端连着产业互联网，持续不断地用数智化技术连接和优化社会生产、流通、消费、服务等各个供应链环节，降低社会成本、提高社会效率”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们则认为，三网融合魔法的优势、尤其是那种将技术全力投入用于攻克行业痛点的不断追求，这才构成了京东独特商业模式宽大的“护城河”，构成了波特教授后期竞争理论中一直强调的企业差异化系统与正反馈生态，使得京东成为一家名副其实“以供应链为基础的技术与服务供应商”，也使得京东从通常的零售竞争游戏中得以脱颖而出、后劲与威慑力十足。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/18/20230618190142920.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看不见的超级大脑：“京东云”的产业魔法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起国内云服务供应商，人们通常会首先想起阿里云、腾讯云、百度智能云等，这些互联网云厂在国内较早布局，并在各自擅长的业务领域，开拓疆域，相比之下，京东云虽然入局稍晚，但是从近两年的市场表现看，也有后发之势。2022年底，研究机构Forrester发布的《2022年Q4中国公有云开发和基础设施平台》报告的排名中，京东云超越百度云排名第四；Forrester认为，京东云拥有领先的数智供应链技术能力，能够全面提升互联网、零售、金融服务、制造、能源和交通等行业数字化水平，对于寻求多云支持和供应链服务的公司来说，京东云是理想的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们不禁要问，京东云切入的是产业数字化过程中难度最大的一块，它是如何提高成功率、赢得B端客户青睐的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过技术补贴价格，实现用云门槛降低，是当下云计算市场的一种现象，而来自需求侧的另一种现象是，企业希望引入成熟的数智化转型方法论，需要有业务流程改造落地实践的充分验证、降低“数字转型陷阱”的风险，而这正是京东云的“产业魔法”。京东云深深嵌入了客户的业务流程、提供了SaaS与DaaS层级的深度服务，与客户一起走出了一条成功率高、避开“数字化陷阱”的转型之路，让广大B端客户立即有获得红利感受、从而坚定数实融合决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“把自己对于智能供应链的深度理解转换成平台方案、产品技术、基础设施输出给实体客户企业，共同创新，这样的数字化转型路径，可以降低准入门槛、大大降低实施风险，因为这些方案是基于京东自身在数字化实践中打磨、优化、封装后的方案，具备很强的流程与业务实用性。”京东云相关负责人给我们这样解释道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，京东云通过把自身十几年打磨的数字化、智能化供应链能力解耦之后，形成了七大解决方案，覆盖了基础设施以及六大业务场景，分别是：采购、研发、智能制造、全域链接、价值服务、一体化等；针对具体产业客户的数字化需求，寻找提质增效的机会，定制化导入实施，与客户分享优化的红利。这种数字化的路径，没有给企业增加数字化的成本与风险，只要用较少的资源、直奔主题，就重构了企业价值链。这就是京东云魔力所在！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大型央企中化能源就收获了与京东云合作的红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中化能源每年营收千亿规模；旗下部门繁多，业务更是覆盖能源、制造、农业乃至房地产。面对独立业务板块，集团层面如何进行价值管控协调、掌握业务数据？不同业务板块之间如何实现实时互联互通、供应链的协同？有如何确保在平稳过渡的情况下，打通不同部门与子公司之间的数据鸿沟？中化能源找上了京东云。针对智能管控水平不足、业务系统独立不相关运作、平台共享能力缺失这三大难题，京东云依托混合多云操作系统“云舰”为中化能源打造了“中化能源基础数字技术平台”，在混合云基础之上，低成本、低风险地完成了中化能源开放、融合数字转型技术服务能力的构建目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中化能源只是一个举例。数据显示，京东云目前服务超95%的大型央企、近100座城市、2048家大型企业、914家金融机构和超207万家中小微企业。在常州，京东云与合作伙伴打造的“超级虚拟工厂”，就实现了超七百多家工厂6万多台设备接入，为协同消化区域内15亿多剩余产能、推动区域产业结构转型升级提供了有利抓手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>135de1bd3b9531d120d3286347f5a747</guid>
<title>我来大陆发展后，妈妈讲了从未讲过的四个字</title>
<link>https://www.guancha.cn/liweiguo1/2023_06_18_697306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
台湾青年李伟国第一次到祖国大陆是2008年，其母亲带着他们兄弟俩到大陆与父亲一起过春节。从此，他和大陆结下了不解之缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，李伟国因在台湾工作5年后看到了“天花板”，于是下定决心转来大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我发现在台湾做生意，好像没办法到台湾以外的地方发展；但是在大陆做生意，各省市跑再平常不过。我在台湾可以看到5年甚至10年之后自己的样子，但在大陆没有‘天花板’。”到大陆发展数年，后来发起成立台湾中华青年经贸交流协会，希望更直接、更有效地帮助台青“登陆”的李伟国在6月16日于厦门举办的第二十一届海峡青年论坛上演讲时谈道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李伟国用四个字概括了自己近八年来在大陆的发展——光宗耀祖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2019年起，李伟国陆续获得北京海淀青年五四奖章、四川首位台籍劳动模范、成都青年五四奖章集体负责人等荣誉。“当我将这些荣誉分享到我的朋友圈时，我的母亲就在下面留了这四个字——‘光宗耀祖’。我过去在台湾打拼，妈妈从来没有跟我讲过这句话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以“青春交响 共谱复兴”为主题的主旨论坛开始前，李伟国在会场外接受了观察者网等媒体的采访，分享了自己在大陆生活、工作的体验，并向对岸的台青呼吁“跨过海峡，才知道舞台有多大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/18/20230618102832750.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台青李伟国在会场外接受媒体群采（图/观察者网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：这次参加海峡青年论坛，有什么想对大家说的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李伟国：&lt;/strong&gt;如今，我在大陆发展已进入第八个年头，期间我深刻感受到大陆的机遇与挑战并存。这次参会，我主要是想结合过去七年多来在大陆的经验，与在台湾的朋友特别是还没来过大陆的朋友分享两件事：一是一定要跟着国家政策走，这样才能下好“先手棋”；二是两岸青年互学互鉴，深入合作，才有可能携手共赢未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移动互联网、电商直播、中国航天，在大陆每一个巨大的转变都发生在我们的眼前，我们不再是旁观者，我们是亲历者。而且，当你真的来到大陆才会发现，即使两岸的一些生活形态有些许不同，但同为中华民族的一份子，大陆同胞对台胞真会如同对待家人一般。过来后，你对“两岸一家亲”会有更深刻的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：你长期在大陆生活学习，对于这段时间内大陆提出的一系列对台政策有没什么感受？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李伟国：&lt;/strong&gt;这几年我在大陆最深刻的感受就是党和国家说到做到，从2018年出台的“31条措施”到发放台湾居民居住证等等，都在更好地落实同等待遇，而且也让更多的台湾青年可以了解大陆这边的发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我个人的体验来讲，过去我们来大陆，比如住一些酒店，会因为一些针对外宾的限制而无法入住；当我们拿到18码的身份证后，就可以跟本地人一样选择酒店，乘高铁也可以直接刷卡过去，缴社保、买车也都很方便。这些会让大家更加认识到祖国大陆对自己的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在你看来，台湾青年这几年来对大陆的认知经历了哪些改变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李伟国：&lt;/strong&gt;国民党执政时期，两岸交流还是比较密切的。而在民进党执政之后，相对来讲有点变调，把两岸交流妖魔化，尤其是三年疫情期间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我发觉两岸交流慢慢地又出现了一些改变。比如我在台湾的表妹，她们开始关注小红书，也会看大陆这边的艺人，老想来大陆这边追星。她们甚至开始看微博、刷抖音，因为觉得上面很多内容很好玩。所以，我认为文化交流可以让更多人了解大陆，再加上音乐、体育等，可以让更多人了解彼此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：现在有一种观点认为台湾青年在政治立场上普遍比上一代更绿。您如何看待这一观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李伟国：&lt;/strong&gt;这事其实跟前期改课纲有点关系，也跟两岸的政治立场不大一样有关。实际来看，学生群体可能很有所谓情怀，想要做很多事情，但是出了社会要生存、要工作，那时候他们的选择立场就会不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么台湾有“小确幸”？因为台湾的平均薪资相对较高，特别是台积电把整体平均薪资又给拉高了，但是大家一样面临买不起房等问题。所以就看你怎么选择，是要和亲友在一起，在台湾安安稳稳地生活工作就可以，还是想要挑战更大的舞台，甚至跟全世界不同的群体竞争。如果是后者，大陆会是一个很好的地方。跨过海峡，才知道舞台有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/18/20230618103705815.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李伟国在演讲现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：台湾的陆委会不断用“统战”来形容海峡论坛，甚至批评说第十五届海峡论坛期间面向台湾青年提供1200多个就业岗位是一种统战策略。您会不会觉得这太泛政治化了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李伟国：&lt;/strong&gt;不单是台湾青年，对全世界的青年来讲，都希望能有更好的发展。大陆既然释出1200个岗位给台湾青年，我觉得台湾青年自己就可以去做选择，看到底是要到大陆看看更大的世界，还是继续留在台湾。我觉得这是很正向的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您认为已来大陆的台湾青年可以如何推动两岸合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李伟国：&lt;/strong&gt;对我而言，更多的是要做好自己的本职工作。我认为，已经扎根在大陆的台湾青年做好本职工作，能更有力地吸引其他台湾青年过来，让他们知道大陆的惠台措施真的能让台湾人民受益，这些都是真实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：对于想来大陆发展的台湾青年，你有什么建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李伟国：&lt;/strong&gt;两岸的情况不太一样，台湾青年做事细致不浮躁，但相对大陆青年保守，在大陆必须要有更大的格局观，两岸融合是台湾青年再入发展的成功要素，因为有台湾基因又有大陆基因，才能有1+1&amp;gt;2的效益。大陆14亿人口摆在这里，认准了就要扎根融入这边的生活，建立自己的朋友圈，成家立业，对未来肯定有非常棒的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ac5bafc43af12ed8b2f5fa0ef0eebb1</guid>
<title>一周军评：暂别“退热”的扎波罗热，我们应如何选择“武器与战争”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_06_18_697305.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周五，乌克兰军队在扎波罗热州方向的反攻行动（或称塔夫里亚攻势）已经进入第10天。用着北约援助的顶级装备的乌军地面突击力量，在缺乏预案的轻敌冒进中遭受了不小损失，换来的是在俄军警戒线上的有限推进，截至周四共计攻占4个村庄（居民点），总推进距离约为5公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军则依靠战场制空权、制信息权等要素，有效利用多种防御手段阻滞乌军突击矛头，成批歼灭北约提供给乌军的坦克装甲车辆，并对乌军占领的村庄展开火力袭扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/18/20230618021504510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这段时间，力求收复失地的乌军为了寻找俄军防御的薄弱环节，难免要面对“夺地失人”的局面；而“失地存人”的俄军，也在寻找重创乌军主力，发起反突击的时机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难说双方会对目前的战况感到满意。对于希望以那些本就是“白来的”海量武器弹药换取战场主动权、一举切断俄军交通线的乌军来说，在缺乏制空权的客观条件下，出现更多的战损并非不可接受；但没能换来战役突然性造成俄军局部防线的崩溃，一口气冲到俄军防御纵深，确实是赔本买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于为应对此次反攻准备已久的俄军来说，本希望通过一场“防守反击”让乌军大伤元气，但由于侦察-火力配置不足以面面俱到、兵员数量和结构仍存问题等原因，难以实现对乌军的整建制打击，也只能接受“心有余而力不足”的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个旁证是，在俄军集中精力应对乌军攻势的一周内，俄军使用弹道导弹、巡航导弹和无人机对基辅的空袭密度和烈度，都显著降低。如果乌军在首轮攻势后迅速投入更多兵力兵器，发起“胜败在此一战”的大赌博，&lt;strong&gt;那么俄军必须保持一定规模的防区外精确打击弹药储备，打击乌军部队集结点等难以隐蔽的高价值目标。&lt;/strong&gt;但从本周二（6月13日）开始，俄军恢复了对基辅的空袭力度，本周五（6月16日）俄军更是发动了让乌克兰全境拉响防空警报的大规模空袭，也许这就是俄军认为乌军短期内不会“梭哈”的一种体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/18/20230618021452710.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军在近期对基辅的空袭中，已经有一段时间没有出现在战场上的Kh-22超音速空地导弹重新出现，也许这些重型导弹的原计划“服务对象”，就是乌军战线后方的时间敏感性重要目标&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过深知“攻势停滞等于慢性死亡”的乌军，仍努力在战线上寻找新的突破口。本周末，乌军在库班方向再次集中豹2A6主战坦克等北约精锐装备发起进攻，驻守当地的俄南部军区第58集团军摩步42师，使用包括携带破甲战斗部的FPV无人机在内的多种手段，展开机动防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突已经持续到将近500天的时候，双方都很清楚，正如在阿尔乔莫夫斯克（巴赫穆特）血战结束后不久，乌军就发起了本轮扎波罗热反攻那样，无论乌军这一阶段的攻势会以何种形式结束，届时都不过是为下一次大规模对决准备的开始而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/18/20230618021521702.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军FPV无人机的回传画面，记录下又一辆豹2A6的“遗像”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在总结这一阶段攻势的经验教训后，乌克兰必然会向北约集团寻求更多先进装备等“投资”，以筹备其下一个“大项目”。而俄罗斯同样需要时间积蓄力量。有几个值得注意的信息，上周中俄两国军方共同确认，俄方将应邀参加中方组织的“北部·联合-2023”演习，意味着俄军将出动一定数量的人员和地面装备赴华参演；普京在周二的讲话中也谈及，俄军仍缺乏很多关键的军用物资，这些信息都指向俄军短期内不会有太大的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然常规力量仍然捉襟见肘，那么俄罗斯庞大的战略及战术核武器库，自然成为“特别军事行动”局势出现不明朗时，被频繁使用、调动北约注意力的一张牌。白俄罗斯总统卢卡申科6月13日表示，白俄罗斯已经开始接收俄罗斯的战术核弹头，其中包括“比美国1945年在日本投放的原子弹威力大三倍的武器”。6月16日，普京在第26届圣彼得堡国际经济论坛上表示，俄罗斯的首批战术核弹头已交付给其亲密盟友白俄罗斯，将于年底前完成部署，但他认为俄罗斯目前没有必要诉诸核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/18/20230618021533240.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不过，当核武器这张威慑牌被用得过于频繁之后，其实质威慑力难免有所降低&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争短期内无法结束的现实，对两国人民的日常生活都造成了持续伤害，然而到目前为止，俄乌都体现出了对挫折乃至失败很强的承受能力。如果说乌克兰的承受能力还能归功于其收复失地的决心，以及北约集团源源不断的援助，那么俄罗斯的承受能力又从何而来呢？或许我们应该换个表达方式，俄罗斯在俄乌冲突中展现的不是承受能力，而是苏联解体30年来一次次感受“世上难买后悔药”后沉淀下来的、难以根除的痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于上世纪90年代血腥的前南（斯拉夫）地区内战，1991年苏联解体后，除了从苏联末期就开始燃烧的高加索战火之外，在俄罗斯、哈萨克斯坦、乌克兰和白俄罗斯这几个前苏联主要加盟共和国之间，并没有爆发战争。然而自从“就此别过”的别洛韦日森林之后，各国之间表面上“得过且过”式的相安无事，并没有让矛盾随着时间而消弭，而是在外部环境的冲击下不断酝酿并激化出新的矛盾——例如军迷们非常熟悉的俄乌“轰炸机换天然气”事件。在2022年集安组织对哈萨克斯坦行动、以及规模更大的俄乌冲突相继爆发后，俄罗斯国内也有“特别军事行动是一场推迟了30年的战争”这种说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/18/20230618021555212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1991年12月8日，在别洛韦日森林的秘密会议后，乌克兰总统克拉夫丘克、白俄罗斯最高苏维埃主席舒什科维奇和叶利钦三人签订了《关于设立独立国家联合体的相关协议》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从苏联解体那一刻起，俄罗斯就必然意识到乌克兰对于俄罗斯的战略意义，但俄罗斯与美国为首的北约综合实力的此消彼长，又使得在争夺乌克兰的牌桌上，俄罗斯注定打不出足够有吸引力的牌，因此在乌克兰问题上，俄罗斯的战略选择也是注定有限的。然而即使俄罗斯客观上很早就处于别无选择的地位，但等到真正下定决心时又为时过晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月5日，臭名昭著的政治骗子布林肯对普京如此“嘲讽”：“如果普京投资于技术和创新，而不是武器和战争，今天的俄罗斯经济就不会不复当初，本可以发展壮大，如今却微不足道。”笔者反倒认为，恰恰是俄罗斯选择“武器和战争”不够坚决，没有及时认清其实质处于“入则无法家拂士，出则无敌国外患”的真实环境，成了俄罗斯在此次俄乌冲突中陷入尴尬的一大深层原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯定会有人提出质疑，难道北约不是俄罗斯的“敌国外患”么？在俄罗斯最虚弱的时期，仍能凭借核武器这一底线，让1999年孤军抢占科索沃普里什蒂那机场的俄空降兵，面对北约部队的包围时毫无惧色，他们知道北约绝不敢冒天下之大不韪。到了现在，哪怕北约早已从“清仓戏乌”变成了“割肉援乌”，也没有展示出敢于和俄罗斯展开正面冲突的决心。笔者认为，即使公开报道中的俄军经常在作战地图上模拟北约集团介入时场景，但从思想认知上，他们未必做好了与北约常规军力较量、包括现在这样与全面北约化的乌军作战的思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/18/20230618021701844.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年在瑞士会见美军参联会主席马克·米利上将的俄军总参谋长格拉西莫夫大将。个人认为，如果俄军真的做好了“北约来了我也敢打”的准备，反而有更大概率掌握战场主动权，但这是另一个话题了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追溯俄罗斯建国以来军事行动的历史，不幸的“立国之战”——第一次车臣战争，其结果给俄罗斯带来的更多是失败主义氛围；而通过第二次车臣战争找回颜面之后，俄军相继在2008年南奥塞梯事件和2014年克里米亚事件中，以外界看来轻而易举的方式取胜；2015年俄军介入叙利亚内战后，更是为奠定当地局势起到了决定性作用。这些都或多或少加速助长了俄罗斯的胜利主义情绪，让俄罗斯认为其选择“武器和战争”的程度，已经足以满足要求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a80880e164fe1a3837731a36c35e9b24</guid>
<title>战略研究最要不得的是“麦克阿瑟气质”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2023_06_18_697283.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴顿和麦克阿瑟，这两个人很像，往好处说是有个性，往坏处说是好表现，热衷于个人英雄主义。个人英雄主义与风头主义是对孪生子，其优点是能最大限度地发挥个人的能动性，但缺点也是最大限度地强化了个人主义对全局的破坏性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，巴顿在战役上是把好手，但他打败德国法西斯后又要扩大战争，执着坚持利用纳粹残余再打倒苏联。这从战略上看就具有极大的破坏性，且不说当时世界和平对美国多么重要，就说巴顿的反苏观点若转为行动，那美国就可能在与苏联冲突中失去已经确立的战后霸主地位。正因此，在反复规劝无效后，美国将巴顿召回，不久巴顿死于车祸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看麦克阿瑟，这个人的优点还是战役性的。此人善于剑走偏锋，性格上也比较爱出风头。1942年2月8日，艾森豪威尔在收到麦克阿瑟关于战略方针问题的一些建议后，在日记中写道：“他对我们这些年来的研究的想法令人诧异。他的谴责可能只对军校一年级学生有好处。”2月23日，他给麦克阿瑟的通电发出后，在日记中写道：“爱出风头可能毁掉了他（麦克阿瑟——笔者注）。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/12/20230612081057595.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;道格拉斯·麦克阿瑟（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年9月，仁川登陆使麦氏一举成名，但麦氏的战役性的优点也由此将大战刚结束后还未缓过神来的美国又推向新的战火。就在杜鲁门犹豫之际，麦氏的轻率结论又将美国引向灾难。1950年10月15日，杜鲁门飞往威克岛了解战场情况，麦克阿瑟以赵括式的轻率告诉总统，他相信对整个南北朝鲜进行的正式援助将在感恩节前结束；他希望能在圣诞节前把第八集团军撤到日本；他希望联合国能在新年第一天组织选举。军事占领一无所获。所有的占领都是失败[2]。麦氏完全不知道，就在他们谈话的前几天中国人民志愿军已进入朝鲜。麦克阿瑟的轻率导致美国在朝鲜战场大丢其丑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后看来，这种不顾国家命运只爱惜个人“羽毛”的所谓“英雄”，对于中国的发展是有害的，不值得鼓励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有“麦克阿瑟品质”的人才，在战役上往往可以创造奇迹，但在战略上的表现却常常幼稚可笑。[3]希特勒身上有太多的“麦克阿瑟气质”，以至他在战略上的弱智令斯大林即使在德国大兵压境的时候也不敢相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗斯福曾经当面对道格拉斯·麦克阿瑟说：“道格拉斯，我认为你是我们最出色的将军，但我觉得你将是我们最蹩脚的政治家。”[4]麦克阿瑟晚年也认识到这一点，他在回忆录中援引了罗斯福的这个评价来评价自己。如果希特勒在战后能够活下来，想必他会从麦克阿瑟——当然还有巴顿将军——身上看到自己的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依赖奇谋而非战略大道是希特勒做出闪击苏联决定的思想基础，这种具有侠客品质的思想在军事上的表现就是剑走偏锋，出其不意，攻其不备，以速度取胜；与之相应的缺点就是因缺乏作战资源的持久供给而使部队没有耐性，不能持久攻坚。正如麦克阿瑟那著名的“仁川登陆”奇迹却铸定了美国在朝鲜战场上的耻辱一样，希特勒以闪电的速度横扫北欧并打败法国后，却用同样的“灭此朝食”的风格向苏联发起进攻并在对苏联的攻坚中遭遇了“滑铁卢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1]［美］罗伯特·H. 费雷尔著，陈子思等译《艾森豪威尔日记》，新华出版社1987年版，第68、71页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2]“我相信对整个南北朝鲜进行的正式援助将在感恩节前结束。北朝鲜几乎没有什么抵抗力量——只剩下约1.5万人——而那些我们没有消灭的力量将会随着冬季的来临被消灭。在我们的临时集中营里现在约有6万名战俘。十分不幸的是，他们正在北朝鲜追求一个无望的目标。他们有10万人作为补充兵员接受训练，这些人训练无素，领导无方，装备极差，但他们却十分固执，我讨厌去消灭他们。他们只是为了保全面子而战。东方人宁可死也不愿丢面子。我希望能在圣诞节前把第八集团军撤到日本。那将使重组的第五集团军由第二师、第三师和联合国分遣队组成。我希望联合国能在新年第一天组织选举。军事占领一无所获。所有的占领都是失败。（总统点头称是。）大选过后，我希望能撤出一切占领军。”《1950年10月15日威克岛会议纪要》，陶文钊主编：《美国对华政策文件集1949~1972》（第1卷下），世界知识出版社2003年版，第488页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[3]1942年2月8日艾森豪威尔在收到麦克阿瑟关于战略方针问题的一些建议后，在日记中写道：“他对我们这些年来的研究的想法令人诧异。他的谴责可能只对军校一年级学生有好处。”2月23日，他给麦克阿瑟的通电发出后，在日记中写道：“爱出风头可能毁掉他（麦克阿瑟）”。［美］罗伯特·H. 费雷尔著，陈子思等译《艾森豪威尔日记》，新华出版社1987年版，第68、71页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[4]转引自［美］尼克松著，尤勰等译：《领导者》，世界知识出版社1997年版，第191页。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>