<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5c162070c7c9c1f0417d08bd19b77d1</guid>
<title>就快被胡萝卜打死，台湾还只敢小声嘟囔</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_04_14_688309.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，张忠谋公开表示，支持美国围堵中国半导体业的政策，令部分业者感到意外，因为张屡次抨击美国“强娶”台积电，致使公司与行业整体成本上升，反观其南京厂却是台积电的金鸡母，突如其来的“反华立场”令人错愕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，从政治角度解读张忠谋的发言，我觉得没有必要，各方应该从行业的角度看，才能精准解读张的真实心思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，即便台积电美国厂如此昂贵，严重影响其营运，并造成供应链困难，台湾员工还在美国哀嚎，但张忠谋仍支持美国围堵中国，这代表比起在芯片制造上的“美国复兴”，张忠谋更怕“中国崛起”，也代表他看衰美国，却不敢看衰中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因都藏在他这几年的公开讲话里，将其归纳成几句话就清楚了——芯片制造业需要大量的技术苦力与集体主义，而当下的美国没有这种东西，未来恐怕也不会有，然而，中国完全具备这样的条件。若论台积电哪天会败给谁，大概率是中国大陆企业，而非美国企业。其余角逐王位者都不够看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人有点忍俊不禁，在张忠谋这番话传开之后不久，美国的“芯片法案”细节出炉，原本台韩厂期待的胡萝卜补贴，成了致命大棒。韩国人性烈，率先作态要翻桌，台湾人性温，小声抱怨“不要这样啦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/13/20230413161538968.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大陆和美国，张忠谋更怕哪个？&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奈何胡萝卜是大棒，台积，台积奈若何&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“芯片法案”要求，要拿补贴就得与联邦政府“分享超额利润”，还得提交帐册、重要客户名单和制造技术，另外禁止将芯片资金用于购买库藏股、得为劳工提供低廉托育服务，还必须同意10年内不得扩大在中国的产能等等严苛条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，拿了补贴就是“美积电”，“US海力士”，“山姆大叔的三星”，多赚了要给美国政府，客户名单与技术也要给美国政府，要帮美国政府富养劳工，要帮美国政府修理中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种将台韩半导体业数十年的努力完全收割的补贴政策，简直气坏了韩厂，吓歪了台厂，台积电与三星立马表示无法接受，如果收获金山银山的代价是喝下毒酒，没命享用有何意义？更何况美国补贴金额也算不上金山银山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便持续唱衰美国半导体制造业复兴以及台韩厂命运的我，也为这种刑求式的条件感到意外，因为此举垫高了本来就很高的制造成本，缩减了利润，不止损伤盟友对美国的信任，还鼓励世界最顶尖的台韩半导体厂尽速脱美，各种形式的脱美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么条件是台韩厂最不能接受的？当然是提供帐册，客户名单与技术，这几个条件不但让美企受益，也在芯片成本上得到保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美企如苹果被迫得使用高成本的美制芯片，市场竞争力自然下滑，因为美国无法垄断全球的先进制程芯片，非美企大可使用非美制，较便宜的高端芯片，那美企不是冤大头吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解法就是禁止台韩厂的非美制芯片便宜卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对台韩厂而言，其美国厂既然是赔钱货，就得从其他地区的厂补这个洞，所以同样的芯片，扩大非美制的产能与销量是必然的选择，因此在台面下价格势必会有落差，就像俄罗斯可以将石油打折卖给中印等国，以弥补其西方生意的缺口。而这就凸显了帐册与客户机密资料的绝对重要性，有了这些资料，美方大可据此要求台韩厂的非美制芯片价格不得低于美制芯片，以保护美企。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毒不毒？忒毒。光从利润的角度看，就等于要了台韩厂的命，更别说关键技术也要透明了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对台韩厂的非美企客户而言，凭什么要被美国看光成本底细？自然也完全不能接受。如果台韩厂接受了这些条件，那就连分化市场的卑微愿望都幻灭了，他们将变成行业里产品最贵，对客户而言风险最高的公司。一切就为了相较之下微不足道的补贴？而以上都还没提到台韩厂让出中国市场的巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然，目前这些条件还只是在征求意见阶段，60天后才会就半导体企业的意见做出调整，不过，从以上美国逻辑可知，若美方无法透过帐册与客户掌握价格，那么下游的众多美企就会跳脚，“芯片法案”还没出兵就已一败涂地。因此，我认为调整空间不大，台韩厂决定不拿补贴的可能性较大，毕竟这分明是一张贱价的卖身契。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，半导体业，甚至下游的消费性电子业都笼罩在销售乏力的阴霾里，为消化库存，价格战已开打。高盛预估，手机与电脑的市场复苏不确定性仍高，电子厂的库存消化恐再延长1-2季，这意味着今年大家都不好过，而台韩半导体厂还要面对来自美国的刑求，痛苦程度倍增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生意不好，资本支出就会下降，研发速度就会减缓，补贴就显得更重要，奈何胡萝卜原来是大棒。换个角度看，台韩厂陷入美国泥淖，却也给了中企更多迎头赶上的时间，因为在中国，胡萝卜就是胡萝卜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台半导体业现在很着急，因为大陆在先进制程上被卡脖子，势必全力冲刺成熟制程芯片，此领域将成一片红海，快速压缩台厂成熟制程的生意。尤有甚之，陆企在成熟制程领域攻城掠地，也会带动设备业与设计业的提升，台湾的成熟制程代工以及IC设计恐大难临头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是为何我一再强调中国要全面攻占成熟制程的原因，技术发展主要服膺的是生意逻辑，美国现在做的恰恰违反生意逻辑，不只是伤敌一千自损八百而已，一旦中国站稳了成熟制程领域，美国会输得很惨，因为一方在赚钱，另一方在赔钱，一消一长，加速了局面的反转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但反过来说，美国人聪明得很，很快就发现成熟制程也得卡中国脖子才行，因此传闻本月美方将进一步从设备端限制中国的成熟制程发展。什么是半导体行业的中国底线？这就底线，必须积极反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/13/20230413161709204.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台积电在美国荒山野岭里开工建设，难怪很多台湾工程师都不愿意去&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美光只是一碟小菜，稀土才是大餐&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中方宣布对在华销售的美光实施网路安全审查，此举震动业界，被视为报复美方的举措，消息一出，美光股价大跌9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美光被认为是“晶片法案”的推手之一，也可能是补贴最大获益者，此企业在中美存储芯片竞争里处于中心位置，在被中企技术追赶下恐慌寻求母国祭出禁令自保，典型“经济靠中国，安全靠美国”的美企，被开刀理所当然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有共和党参议员痛骂：此举进一步帮助美国人民看清中国的真面目——一个侵略者和恶霸.......在美方霸凌全球半导体行业的当下，让我再重复一次，美国议员痛骂中国的反制是“侵略者和恶霸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真是好一手颠倒黑白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，美光在中国市场的营收曾超过其总营收一半以上，之后受到中企对手的快速超赶影响，2022年在中国的占比只剩10.8%。在拳击场上处于下风便开始犯规用脚踢，美光确实应该被请出场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有美国舆论批评，此举显示中国近来频频对外资表达开放根本是假的，各国要认清真相。真相？真相是，受到美国制裁的中企已超过600家，华为被整得还不够？TikTok甚至在美国会被一群穿着体面的草包集中羞辱，相较之下，美光在中国受到的待遇是非常客气的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美光事件之所以为各界震惊，乃因中美科技战打了4年，直到现在中方才正式对境内美企出手，因此各方预判未来类似案件将激增，且受影响的行业会溢出芯片业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，比美光事件更重要的是，另一个更大型的战场也终于浮现了——稀土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几个月，半导体行业的目光焦点大都放在美、日、荷联合起来针对中国的半导体出口管制，不过，更应该注意的是美国、欧洲、日本、加拿大与澳大利亚正在形成一个稀土联盟，而这个趋势引起了中国的注意，并开始推出对策巩固自身的稀土产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月初，日媒报导中国考虑禁止稀土磁铁技术出口，以扭转在芯片战上的劣势，引发各界关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稀土这个战场的影响层面包含但也远远超出半导体行业，中国在此产业虽有显着优势，但随着美国逐步加强的攻势，优势也在缓缓流失中，需要相关行业集中关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，比起芯片先进制程技术，巩固稀土产业更为重要，因为掌握原料是制造业大国的重中之重。美国不会只在芯片领域求胜，更会努力确保原材料不被卡脖子而千方百计想改变现状，因此在取代稀土的材料革命来临前，中国势必得打好这场硬仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当战场扩大到稀土，就不是单纯讨论芯片战的反制而已，还牵涉到许多大型的未来产业与国安问题，因此说中国打“稀土牌”是为了反制美、日、荷的半导体设备出口管制，小看了此战场的影响广度，如何确保此产业的发展优势，才应是中方主要的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于稀土大战，最近有几个新的进展，但限于篇幅，下次再专文讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看“芯片法案”的具体细节，除了美国的蛮横，我们还应该看到这个半导体强国的不自信，没把台韩厂栓在脚踝，似乎对中国就全无胜算。而这也说明了张忠谋为何支持美国围堵中国，因为若美国不这么做而放手让中国正常发挥，台积电只会更快被取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，我们更愿意这么想：正因为美国这么做，中国才得以被逼到“超常发挥”。希望张忠谋长命百岁，能活着看到台积电被击倒。或是变成中积电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb6889ce1dd3ad896e7b76bcb422cd77</guid>
<title>如何突破欧美封堵？外贸数据已经给了我们答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2023_04_14_688308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，多家媒体报道国内不少重要港口，如上海、天津、宁波等，海量空集装箱堆积如山，上海港甚至将集装箱堆到太仓去了。由于缺少海运需求，自2022年下半年以来，上海出口集装箱运价指数已直线下跌超80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从疫情期间的一箱难求，到如今的空箱堆积，这中间到底发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“堆积如山”是怎么回事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先必须承认，这些说法基本属实。比如“国内港口的集装箱堆积如山”这句，可能不是表面看起来的那样“空箱堆积如山”，而是因为国内重要港口一直处于“海量集装箱堆积如山”状态，目前上海港的集装箱吞吐量是4730万标箱，宁波港3335万标箱，深圳3004万标箱，天津是2102万标箱。以3335万标箱宁波为例，一年365天，每天约9万标箱在进出口。不管是出口提空箱还重箱还是进口提重箱还空箱，周期大概都是一个星期左右。保守一点按10天操作需要的箱数计算，宁波港和周边堆场至少要保有100万标箱，才能在数字上达到正常的用箱需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实际操作中，要留出很大一部分备用箱作为冗余缓冲，才能保证港口的正常运转。因为集装箱是属于不同的船公司所有，不同船公司之间的集装箱是不通用的，即使A船公司的空箱在宁波港堆积如山，B船公司缺箱缺的厉害，A船公司也不会把空箱给B船公司用，因为双方很可能是竞争对手。B船公司要用箱，必须从其他港口调运或者向当地的租箱公司租赁空箱，这样租赁公司手里也要保有一定数量的空箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个标准集装箱长6.058米，宽2.438米，高2.591米，大家可以计算一下，100个这种箱子堆起来是不是像山一样？每年集装箱吞吐量两千万以上的国内重要港口，港区里可不就是“集装箱堆积如山”么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而到了部分媒体眼中，“集装箱堆积如山”却变成了“空箱堆积如山”，集装箱又不是透明的，如何用肉眼看出堆在港区里的是没装货的空箱还是装了货的重箱的？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/04/20230404101025812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;宁波港区内永远是这个样子&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“上海港甚至将集装箱堆到太仓去了”，因为太仓港是上海港的支线港啊。许多在太仓的工厂不需要用集卡从上海港提空箱，直接在太仓港提空箱装货后送进太仓港，再用驳船将装好的重箱送到上海港装上远洋干线母船。所以上海港必须将一些空箱放到太仓港备用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，现在的空箱确实比之前多了很多。疫情期间由于欧美港口拥堵严重，集装箱都堵在欧美回不来。中国港口很长时间处于空箱短缺状态，于是全世界的集装箱制造商开足马力制造新集装箱。疫情前，全球集装箱保有量是4000万标箱，2021年全球生产了700万标箱，是常规年份的近3倍。到2023年全球集装箱保有量达到5100万标箱，中国又是集装箱主要生产国家和主要出口用箱地区，肯定有大批空箱堆在中国等待使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据央视新闻记者近日在宁波舟山港的实地报道：宁波港里堆放的集装箱在一个正常可接受的范围值内。对于这句话的理解，还应该包括中国港口巨大的存储和集疏运能力，这也是船公司把箱子堆在中国港口的原因之一。疫情期间造成美国港口拥堵的一个原因，就是美国港口的集装箱存储和集疏运能力有限，港口堆满的集装箱导致船舶无法再将重箱卸下，结果就是新来的船舶只能在港外锚地等待。箱子多了可能导致外国港口瘫痪，而对于中国港口来说，就是报表上多个数字，工作会议上提一下就行。可能谁都没当回事，直到有记者来问……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/04/20230404101209188.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年美国洛杉矶港的集装箱严重堆积，一艘入港货轮正在等待卸货（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者觉得将空箱放在中国还有个好处，就是可以灵活调用，如果堆在欧洲比如汉堡的话，汉堡港最近又双叒叕罢工了，如果是空箱堆在那里，要随时面临无法调用的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于报道中提到的“缺少海运需求，自2022年下半年以来，上海出口集装箱运价指数已直线下跌超80%”，这句话也是属实的，原因也很简单：自2008年金融危机到2020年初疫情爆发，世界集装箱海运市场的价格是比较稳定的。比如在运力最多的亚欧航线上，一个40尺集装箱从中国宁波港到德国汉堡港的海运价格在1500-3500美元之间浮动。2021年7月份是15000美元左右，大概是正常年份的5-10倍。在跨太平洋航线上，疫情前一个40尺集装箱从中国宁波港到美国洛杉矶的海运价格是1000-2000美元，2021年7月份是14000美元，大概是正常年份的7-14倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年下半年，已经高位运行了1年多的海运价格终于回归疫情前的正常水平了。不看2019年的数据，单看2021年到2023年的运价，那确实是下降80%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/04/20230404101037640.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de69d4e0ef162373bf8d85337d733da2</guid>
<title>防沙治沙，有一问题被我们长期忽视</title>
<link>https://www.guancha.cn/liang/2023_04_14_688305.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李昂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，北方地区尤其是京津的朋友们过起了“上午吃一嘴毛，下午吃一嘴沙”的日子。两年前大家伙儿调侃“一下沙，北京变北宋”，现在开始“感谢”“老天爷赏饭吃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次，南方地区也被波及，沙尘随冷空气南下，连好山好水的杭州空气质量也迅速转为“重度污染”，青团瞬间变身驴打滚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人纳闷，自己在蚂蚁森林里种下的梭梭树野去哪儿了？这么多年来我国防沙治沙成绩亮眼，今年沙尘为何还来势汹汹，“千里同天”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，经过国家大力治理，2010年到2020年10年间，我国京津地区大范围的沙尘天气很少发生；但是自2021年以来，沙尘天气又开始增多，尤其是今年，出现次数频繁，本周的沙尘暴甚至笼罩了半个中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/13/20230413160451918.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自中央气象台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本年度的京津沙尘，一部分是国外输入的，也有一部分是本土产生的。我们需要先考虑国内的沙尘源，把国内的事情做好，再分析如何应对国外输入的沙尘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国京津地区的风沙主要来源于蒙古高原，少部分来自于黄土高原和西部沙漠地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒙古高原大部分属于干旱的大陆性气候区，降水稀少且冬季寒冷，只能维持“一岁一枯荣”的草原植被类型。在每年的三月到四月，冰雪消融，但是草本植物尚未返青生长，此时地表只有去年的枯草作为覆盖物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果草地放牧强度过高，枯草丛损失殆尽，三、四月份蒙古高原的土地就会大面积裸露，同时被牲畜踩踏得较为松散。在这种情况下，当三、四月份出现温度较高、降水偏少天气时，裸露的表层土壤就异常干燥和松散；此时再遇到大风，就会形成大范围的扬尘或者沙尘暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，蒙古高原的南缘还分布着我国北方农牧交错带，其春耕也是在四月份开始。干旱区土地的翻耕也会产生大量的沙尘，并随着大风输送到其它区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国京津地区是否再次进入了沙尘频发的周期？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然气候的变化值得我们关注。如果未来三、四月份的蒙古高原气候暖干化加剧，大风日数变多，那么这些气候变化的确会导致沙尘天气增多。但是人为活动更加重要，这是因为我们减缓气候变化较为困难且成效缓慢，而改善植被状况较为容易和快速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济社会变化的宏观基本面看，我国境内的京津风沙源植被仍然是稳定向好的，不会重新出现2000年前后严重的风沙问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这首先是因为我国京津风沙源地区的经济结构发生了转变，从事农业生产的人口大幅度减少。这些地区的农村牧区人口大量集中到城镇生活，开垦、樵采和放牧等破坏自然植被的活动自然减轻。在未来一段时间，随着人口日益老龄化，当地居民生计对自然植被的压力还会持续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我国公共财政已对京津风沙源地区形成了制度性的转移支付支持。2000年前后的严重京津风沙问题，在一定程度上因为当时的地方财政困难，基层林草水利等公共服务部门的业务经费不足，无法对自然植被实现有效的监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，生态保护成效已成为地方主官重要的政绩考核指标。考核机制在一定程度上，克制了地方政府出于经济利益，忽视自然生态保育的动机，也强化了他们对滥垦、过牧的监管力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，牧民逐渐觉察到天然草地承载力的上限，已经不再大幅度扩张养殖规模，而逐渐转向提高养殖的经济效益。因此，超载过牧问题也在逐步缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/13/20230413161115578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于以上国情的改变，可以说，境内京津风沙源在未来一段时间是可防可治的，能够实现植被高质量生态恢复的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们也要注意京津风沙源防治中的一些缓慢且隐蔽的问题，包括种植业的缓慢扩张和草地植被尚未高质量恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去10年，我国种植业在北方农牧交错区呈现较为缓和但是持续的扩张态势。从微观上看，种植业向北扩张是符合商业规律的。这是因为我国北方农牧交错区人均土地面积较大，单位面积较低，便于发展机械化的种植业。在有灌溉的条件下，企业在北方农牧交错带种植马铃薯、玉米、苜蓿等作物，在经济上都有很强的比较优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当前种植区已经突破了400mm等降水量线的限制，向降水更少的地区坚定地扩张。尽管，各级政府、民众和学术界都充分认识到干旱区滥垦和风沙的因果关联，非常警惕草原地区的开垦，但是由于商业逻辑成立而且利润可观，北方农牧交错带和草原地区的土地开垦难被禁止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于规模化种植业极度依赖抽地下水灌溉，导致部分干旱区的水源已经非常紧张。一些河流在近10年间断流消失，一些地区的农牧民吃水井深度在过去20年间已经从40米打到了100米以下。部分地区还出现了种植公司和当地农牧民争地下水和争降雨的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们要警惕京津风沙源地区的因水源枯竭而导致的弃耕问题，防止这些弃耕土地成为新的沙源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77f0bc213124e280ecb02c6c57c6312d</guid>
<title>政府救助利好老牌巨头，这不该是资本主义的运行机制</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuJi-XiaErMa/2023_04_14_688300.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鲁吉·夏尔马，译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以硅谷银行为主角的讽刺喜剧终于落幕。这场危机始于美国科技业最受欢迎的银行内部，但大型科技公司成为了政府救助的最大受益者。在大型科技股的推动下，市场恢复了平静，投资者自然如释重负。但是，对这一基于救助的体系的未来走向，投资者仍需保持警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅在20年前，繁荣-萧条的周期还是资本主义的标志，前浪与后浪的更迭由此成为可能。而今，“混乱”尽管仍被大家挂在嘴边，却逐渐丧失了扰动市场的能力。老牌大公司成为危机后政府救助的最大受益者，但这本不该是资本主义的运作方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月10日，美国政府对硅谷银行予以救助，大型股随即迎来春天。如今，美国最大的五家公司均为科技企业，总计占股市的20%以上，集中度为上世纪60年代以来最高，两倍于十年前的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/13/20230413110854580.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月10日的硅谷银行总部（图源：CNBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代以来，政府救助日渐频繁，由此导致的副作用是竞争流失的减少。1987年美股崩盘后，美联储介入以支撑市场，自此，股市急剧增长——此前股市仅占美国经济规模的一半，而在2020年股市达到峰值时，其规模为1987年的两倍。有人认为，随着市场扩大，竞争流失也将增多，但美国的情形并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年，共有3家美国公司在过去十年间稳居全球前十，至2010年代末，这一数据稳步上升至6家。竞争流失在美国有所减弱，但在全球多数地区依然相对强劲。自2010年至2010年代末，在日本、欧洲、中国和全球稳居前十的公司分别仅有2家、4家、4家和2家（即微软和Alphabet）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，在全美最大的十家公司中，前五名与后五名之间的差距达到了上世纪80年代以来的峰值。新冠疫情初期，全美前两大公司的市值占前十大公司总市值的35%，而现在，该数据上升至近50%。如今位列第一的苹果公司市值近乎六倍于位列第十的联合健康集团；但在30年前，位列第一的埃克森美孚公司市值仅为位列第十的南方贝尔公司的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字网络在规模上具备天然的优势，公司仅需付出极小的附加成本，即可拥有更多客户，这足以说明大型科技公司崛起的原因。然而，上述“网络效应”无法解释为何美国四分之三的行业（不仅包括科技行业）一直被少数公司把持。该现象产生的真正原因是政府救助——现有的大公司是政府救助的最大受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，科技领域的更迭极为迅速、日新月异。从大型计算机至个人电脑，再至互联网和智能手机，计算机技术的每一次发展都带动了一批新秀的涌现。而如今，最新的科技进展已转移至人工智能领域，但行业巨头仍是微软、Alphabet等老牌公司。美国垄断企业日益崛起，相应地，小型公司和初创企业陷入危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府对银行的救助行为是对市场的干涉，否则你也不会在得州读到这篇文章。近日，得州沃斯堡市长表示，商界领袖担忧的“主要问题”是，假设硅谷银行服务的对象是石油行业而非科技行业，政府是否还会“以同样的方式采取行动”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府救助无可避免地扭曲了资本的分配方式，将之交由政客决断。市场不再以经济意义为判断标准，转而致力于迎合政府。但是，出于对经济危机的恐惧，当今社会越来越乐于接受这种扭曲的激励方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主流评论家不仅不质疑政府的救助行为，反而希望政府更进一步，将银行国有化。房地产等其他不景气行业的头部企业也借此机会，声称其行业同样存在系统性风险、同样需要政府支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，竞争是资本主义的灵魂。政府无法维持所有现存企业的生存。如果这一日益畸形的体系还保有一点能量的话，就应当在未来几年内淘汰一些老牌公司，为新一批优胜者让路，而不是进一步巩固老牌企业的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>