<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7015e4222901f263262cd4f77652ce53</guid>
<title>佩通坦，到底栽在谁手里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_07_02_781479.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦，被停职了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一门三总理，代代无善终。泰国岗位的风险系数，快要和韩国坐一桌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“停职”是什么意思，接下来要演什么剧情？害她的人到底是谁？网上关于佩通坦、泰国政治的解读，哪些是扯淡，哪些是纯扯淡？泰国当代历史，为啥老是不断上演一模一样的狗血剧情，背后究竟卡在哪儿了？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/02/20250702102040821.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月1日，佩通坦抵达政府大楼并准备出席内阁会议。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;停职：凶多吉少的政变替代品&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，佩通坦这个“停职”，是怎么回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家应该都听说了，前段日子泰柬互啄，佩通坦给洪森打了个电话，称叔道舅拉家常，并对洪森说了泰国军方的一些坏话，结果反手就被洪森给卖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，佩通坦位子坐得就不是很稳，这档事儿一出，声望更加跌落谷底。各方政敌“趁虚夺命”，落井下石，发动示威、煽动民意、将佩通坦告上公堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国，有一个神奇的东西，叫“宪法法院”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个法院由非民选的九个老法官组成，具有罢免总理、解散政党、推翻政府的权力。这次，上议院的一群老议员（上议院是佩通坦政敌，副总理阿努廷的势力范围）将佩通坦告到了宪法法院，告她丧权辱国，欲将其罢免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宪法法院，有几个选择：可以选择不受理，放佩通坦一马。也可以选择受理，但是让佩通坦继续履职；或者受理之后，即刻要求佩通坦停职。再不然，还可以选择推迟决定，把这个事情往后放一放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宪法法院历来都是泰国上层统治精英的尚方宝剑，它做出怎样的决定，就代表着泰国的“深层政府”对他信和佩通坦有着怎样的打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/02/20250702102154982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国宪法法院&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，7月1日下午，结果传来：受理“通话门案”，佩通坦即刻停职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，泰国统治精英们，已经大致形成了默契，和佩通坦逗着玩的耐心都没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦当即表示接受宪法法院的决定，并对全泰国因“通话门”事件而对自己感到失望的民众表示歉意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后大概一两个月内，宪法法院将做出最终判决。虽然我们还不知道结果是什么，但是根据泰国以往的历史经验，佩通坦此次凶多吉少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在同一天，佩通坦政府新内阁名单刚刚得到国王的签字，7月3日就要上任了，结果内阁还没有上任，总理先被停职了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是同一天，他信——佩通坦的父亲，为泰党政府真正的掌控者——出庭受审，原因是被泰国检方指控“侮辱王室”。侮辱的内容是：2015年他信在接受媒体采访时，曾经爆料说“推翻英拉的政变是泰国王家枢密院策划的”，由于枢密院理论上是国王的顾问团，所以这句大实话就成了“侮辱王室”的罪证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上，他信回国时为了不坐牢，装病跑到警察医院的VIP病房躲了大半年，这个事也正在被追究，所以二一添作五，他信和女儿佩通坦，都面临着一大堆司法指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能平安下台，都算是走运，搞不好父女俩都得吃牢饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦如果下台了，比较好的结果是，为泰党重新推一个人当总理，本届内阁继续半死不活地运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较差的结果是，解散议会，重新大选。按照目前泰国民情民意，为泰党很可能会惨败，反对派人民党胜选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是泰国统治精英可能不会容忍人民党（一个亲西方的、主张变革宪法、限制王室和军方权力的、比他信更加危险的激进改革派政党）上台，于是泰国政治将再一次陷入死胡同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者，佩通坦下台，另一个保守派政党领袖当总理，为泰党从执政党变成跟班党，委曲求全地苟活下去，泰国政府将变成一个更加松散的保守派多党联盟，啥事也干不了，像一团貌合神离的乌合之众一样，在无休止的交易和争吵之中，凑合着过下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论哪一条道路，好像都不是很妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩通坦，到底栽在谁手里&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦被洪森出卖，被宪法法院停职之后，中文网络世界中，出现了很多似是而非的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，一种错误的认知是：佩通坦下台，是因为她亲华，于是被美国通过泰国军方和洪森之手给整下台了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个说法，为什么是错的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为佩通坦的对手，实际上比她还要亲华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国上层，十之八九都是华裔，最憎恨他信的巴逸上将自己是华裔，被佩通坦赶出执政联盟的副总理阿努廷，更是泰国“华裔中的华裔”，本名陈锡尧，是泰国广肇会馆主席，对中国极为友好，在疫情期间大骂西方游客，亲切探望中国病人，多次在国会公开为中国疫苗辩护，疫情后多次赴机场亲自迎接重返泰国的中国游客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他亲华的纯度和力度，可以说远在佩通坦之上，而且发自肺腑，几十年来一以贯之，有时甚至我们这些旅泰中国人都觉得有些“纯度超标”，消受不起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦的另一个主要敌人——十几年如一日反他信的“黄衫军”领袖、媒体大亨林明达，更是铁杆亲华派。他的经典日常就是穿着个中山装，在个人直播节目里大骂美国，大骂他信，大骂亲美的反对派，360度无死角地夸中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很大一部分反对他信的泰国保守派，心中的概念就是：我是华人，祖先在泰国发财都靠国王给脸，所以我要忠君保皇，同时热爱自己的祖籍国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e928528fae22010f6f09338480da3180</guid>
<title>美国对中国的“过度反应”，将带来四个不良后果</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaosuisheng/2025_07_02_781466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：自6月初以来，中国最高领导人应约与特朗普通电话，随后中美两国代表又在伦敦举行经贸磋商，27日商务部消息，双方已经进一步确认了框架细节。两国自“特朗普2.0”以来，特别是特朗普推出全球关税战以来，剑拔弩张的气氛有所缓和。然而，从中长期看，美国发起的对华竞争和博弈局面并未改变。当今世界，中美两个大国如何找到和平相处之道，是全球目光追逐的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据作者于6月14日在复旦大学国务学院、《复旦国际关系评论》编辑部主办的第四届复旦国际关系论坛上的发言整理而成，经作者审核，授权观察者网发布。作为在美国从事40年“中国问题”教学和研究的学者，本文部分细节传达的是美方政界和学界的感受和看法，与中方的表述有出入，供读者朋友们甄别参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628221943589.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者在论坛上发言&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 赵穗生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中美关系进入危机状态，有人把它叫做新冷战，但是我不太喜欢这个词，我想把它称为“长危机”（Prolonged Crisis）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的长危机，并不是由于任何突发事件造成的，也和美国的政治周期几乎没有任何关系。不管是民主党在位还是共和党在位，都已经形成共识，那就是新华盛顿共识：中国是战略竞争对手，美国要以此来制定对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从历史冰点到止跌回稳&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，两国关系的最低点是2018-2023这五年。在这个最低点中，所有的中美官方交流渠道全部中断。其实官方渠道在2017年特朗普第一任期上台时候就开始中断了，中方曾努力试过重新建立对话渠道，但是没有建立起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这期间，2018年是疫情前最后一次美国内阁部长访问中国，包括时任国务卿蓬佩奥和财政部长姆努钦。回来之后他们就公开说，那次访问就是一场灾难，几乎没有见到中国领导人，也没有宴会。按照美国的说法，中国官员全是在“给他们上课”，中美关系跌至冰点“责任全在美方”。那时候的官方交流就变成了一种隔空对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方交流中断以后，民间交流在这期间也受到非常大的影响，随后全球新冠爆发，双方交流更加困难。我在美国接触比较多的美国政府资助的中美富布赖特项目（Fulbright）项目和美国大学毕业生来中国边远地区的和平队 (Peace Corps) 项目全部中断。在这之前，通过Fulbright和Peace Corps项目来过中国的美国学生学者都成了美国中国问题专家的中坚力量，但这些交流全部中断了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最低点是在2023年，只有350个美国学生在中国学习。其实到现在美国在华学生数量都还没有完全恢复，不到1000人。中国到美国的留学生数量也大量减少，最高时有37-38万人，现在大概只有25-27万人。尤其是中国的一些学理工科的学生，到美国很难拿到签证，很难进入美国学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/29/20250629162242356.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023/2024学年，中国赴美留学生下降至27万多。&lt;span&gt; 2024年《美国门户开放报告》（Open Doors）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航班也大量减少。由于官方和民间的交流大量减少，所有的信息很大程度上被歪曲了。美国对中国的报道，我在美国这么多年，从来没看到这么负面的。所有的媒体只要报道中国，一定是负面的东西。中美双方各自都建立了一种偏见或者仇视，双方都觉得对方是自己头号威胁，必须要做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系最低点的时候，我引用美国学者瑞·达利欧的说法，两个国家“处在战争的边缘，几乎无法对话了”。斯蒂芬·罗奇说，两个国家正在“sleepwalking”，梦游一般地走向对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是两国领导人都不愿意看到的。特朗普第一任下台以后，他的继任者拜登就很想恢复和中国的官方交流渠道。他自己提出中美要在激烈竞争中建立“护栏”和“界限”。但不管是建立护栏还是界限，恢复沟通渠道其实是第一位的。当拜登努力向中国发出这些信号以后，中国其实也愿意恢复和美国的交流渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此2023年1月底、2月初，美国已经决定派当时的国务卿布林肯到中国来，结果“气球事件”爆发，访问被推迟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月份布林肯访华之前的那段时间，美国财政部和其他部门也很着急访华。美国国务院认为国务卿应该首先并且主导与中国的对话。布林肯访华之后的三个月之内，美国有四个内阁级别官员到访中国。最终2023年年底，亚太经合组织领导人非正式会议期间，中美两国领导人的旧金山会晤终于成行。中国在那次会晤的态度是，中美关系要止跌回稳。最终，中美关系稳定下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是长危机并没有结束，也就是说，这种“稳定”不是周期性回暖，而是在一个低点上稳定下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这个长危机无法结束？很多人抱怨说，这说明双方沟通还有问题，是双方的误解误判，对彼此的底线还没有说清楚，没有说透。我去年发表了一篇文章，我说，这不是沟通问题，其实双方现在说归说做归做，原因不在于不了解对方；相反，这50多年的交往中，双方对各自的底线已经了解得非常清楚了，问题不在沟通，而在于彼此不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么不信任？现在中美之间的竞争是在崛起大国和守成大国的大国博弈、大国竞争状态之下发生的。而大国博弈又被意识形态给复杂化了，再加上双方难以化解的台湾问题，在这三个问题上谁也不相信谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2008: 中美力量均势被打破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间大国博弈是什么时候开始的呢？这个转折点我觉得是2008金融危机之后。美国在金融危机中遭受重创，而中国在金融危机之后很快恢复过来，并取得10%左右的增长。所以在这个期间中国对美国的心态发生了很大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我来往于中美之间，能非常明显地看到这个转折的迹象，中国觉得美国经济在2008年金融危机期间彻底衰落了。那时候开始很多国内学者认为，美国开始有求于中国了。北京当时的气氛转变，我的感受是非常强烈的，中国认为美国从此就一蹶不振了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那之后，尤其是奥巴马上台以后，他说解决中美危机的重要策略就是要重塑大国关系。美国要重塑大国关系，不仅仅是对中国，还有对俄罗斯。所以他是第一位在任期第一年就到中国来进行国事访问的美国总统。他访问中国之后，美国人觉得中国并没有“把他当回事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多美国人就产生了疑问，就问我，“怎么中国人对奥巴马这么不尊重，是不是因为他是黑人？”我回答说，这不是因为他是黑人，而是因为中美之间力量的平衡发生变化了，至少中国人认为美国衰落了、中国正在崛起，而美国人并没有意识到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看国内的学者的文章，包括2014年清华大学一位教授的文章预测说，中国已经全面超越美国了，不光是在经济层面，在科技、军事等所有方面都已经全面超越了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美长危机之前，很大程度上中国是“仰视”美国，而现在要平视美国。但是，在美国人看来，中国现在不光是“平视”美国，而是已经“俯视”美国了。我记得很多研究中国问题的美国学者，开始对中国非常失望。他们不明白，“我跟中国打交道这么多年，中国为什变得这么厉害？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/29/20250629163416387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年3月18日，中美高层战略对话，被视为中国对美“平视外交”的重要转折点。面对美国的无端指责，中国外事办主任杨洁篪说，“你们没有资格在中国的面前说，你们从实力的地位出发同中国谈话。”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，由于中国的变化，美国对中国的所谓大国关系开始出现变化，美国的话语体系开始变化，有人说，美国的斯普特尼克时刻（Sputnik moment）开始出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管是不是斯普特尼克时刻，美国人的确产生了危机意识。我在美国这么多年（对不对另当别论），能够感受到，美国老是觉得别人要超越他，而且很怕别人超越他，很想守住自己的霸权地位。美国有所谓的“大国综合症”（big power syndrome），就是“我是老大，谁也不能挑战我”的心态。此外，美国人老觉得自己的民主制度很有优越性，老是觉得别人要颠覆他们的民主制度，要破坏他们的生活方式，所以就有一种焦虑。这种焦虑心态一直以来都存在，所以看到中国的变化之后，美国人就下定决心了，不能让中国超越美国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>933c8792eb56c85895e00a26fb3c0953</guid>
<title>改编成功，《新驯龙高手》做对了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hemiaozhuang/2025_07_02_781465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/01/20250701172456829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼 壮壮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真人电影改编经典动画部部扑街？然而，在经历了《小美人鱼》、《白雪公主》、《狮子王》等经典动画的口碑失利后，近期《新驯龙高手》却收获不少好评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原版动画《驯龙高手》上映于2010年，获得了口碑与票房的双丰收，并在之后的几年接连推出了两部续集。时隔15年上映的真人版《新驯龙高手》截至写稿时和原版动画《驯龙高手》的评分相比，在主流评分网站上相差不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/01/20250701174041668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何这部改编可以走出“差评”魔咒？先来回顾一下好莱坞动画改真人电影口碑失利所犯的几种经典错误：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.乱改故事
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《白雪公主》真人版中的白雪公主，不再是等待王子拯救的被动角色，而是主动追求自我与引领大众的正义化身。其他角色的设定上也有程度不同的改编。但是大部分人物的行为动机太过于刻意，对角色的塑造简单地标签化，观众并不买账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.选角追求“政治正确”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《小美人鱼》真人版的主角爱丽儿选择了黑人演员来演绎，并且仅仅是简单地将原先动画的白人爱丽儿替换成了黑人，并没有真正用心去改写一个属于黑人的故事。这样的行为被观众视为仅为了追求政治正确而做出的选角，引发强烈的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.技术路径的局限性
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《狮子王》的真狮版由于采用了CG还原真实的动物形象和形态，动物在“表演”上就必须遵循现实的局限，没有办法做出非常夸张的表情、不符合物理规律的动作等等。导致了最终的观感体验远不如最初的动画版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，《新驯龙高手》做对了什么？有网友做出过非常简短精辟的回答：不改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际的情况远远比想象的更复杂，动画改真人电影是一个系统性的制作重构，能让观众感受到“没改”，背后已经做出了非常多的“改动”，这些“改动”在无形间融于了真实世界画风的场景里，形成了新的血肉的同时尽最大可能保持了最初的灵魂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看剧情部分，整体上真人版相比动画版的时长多了半小时，但是绝大部分台词、故事、人物塑造，几乎是完全照搬动画版的。主角团中有一个一直看不起小咯咯的男孩，真人版给他补上了简短的故事线，他与父亲的关系，从一直被父亲忽视到最后父亲看到他勇敢直面巨龙，他得到了父亲的认可。其余大都集中在对于分镜头设计的丰富和加长，烘托氛围，匹配真人电影的节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选角也是尽可能地忠实于原作动画，导演大胆启用了新人演员Mason Thames来演绎主角小咯咯，他在形象气质上比较符合动画原作小咯咯的坚毅又机灵。主角团的每一个人物在服化道上也都做出了符合真实世界逻辑的改动。《新驯龙高手》中饰演小咯咯父亲酋长的演员，正是原版动画电影中酋长的配音演员，他在动画中是用声音来演绎酋长的角色，在真人电影的角色演绎中，他有更大的空间，也有更多的挑战和不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/01/20250701174142880.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上两点是相对比较容易还原的部分，真正困难的“没改”更多体现在电影美术和摄影上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导演和主创团队在龙的形象设计上保持了动画版的特征和辨识度，在质感表现上，重新给所有的龙做了基于现实光影照明的皮肤材质，从观感上让人更加相信这些龙是真实存在于现实世界的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是主角龙无牙仔的塑造，导演在采访中提到是借鉴融合了大型黑豹和蝾螈这两种动物，主创团队对大型猫科动物的行动甚至面部表情进行了大量的研究，从而让无牙仔的形象更加栩栩如生。从风格化美术转向写实美术，其中所需要的智慧和工作量是非常巨大的，原版动画中的数字资产并不能做到拿来即用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影的拍摄地大部分是在北爱尔兰，斗龙竞技场和室内场景是在室内搭建的摄影棚里拍摄。动画电影由于其特殊性，摄影机的运动可以完全不用考虑物理运动的限制，给予了创作者最大的发挥空间，我们经常可以在动画电影里看到各种超长轨迹的、特殊视角的镜头设计。但是真人电影在拍摄时，巨大摄影机的运动需要借助各式各样的辅助工具，如摇臂、斯坦尼康、轨道等，备受物理空间限制。《新驯龙高手》在分镜头设计上大部分保留了原版动画的表现，这样的追求背后，是巨大的复杂的工程难题，保证镜头运动的同时还要考虑到演员和CG龙角色的交互。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/01/20250701174232776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《新驯龙高手》这么多的“没改”是不是意味着也就没法超越原版？我想在此提一个片段，小咯咯和无牙仔第一次合作飞行的场景，背景音乐《Test Drive》响起的时候，我能感受到他们就在我的面前飞行，翅膀煽动，风声呼啸，水花飞溅。高速运动的镜头颤动和真实感的动态模糊，加强了代入感，细腻又纯粹。我的内心想法是“骑龙飞行就应该是这个样子，惊险又刺激”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的场景在动画电影里，少了一些代入感，多的是旁观者视角看小咯咯和无牙仔，卡通的画风、稳定的运镜，我的内心想法是“他俩第一次飞行训练好有趣”。美术载体不同，画面表达的内容也不尽相同，动画改真人的意义很大一部分就是在真实而又主观的代入感上做出更强的表现力。我们不仅能看着小咯咯骑龙飞行，也可以代入参与飞行其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在动画改真人电影的赛道，迪士尼已经走了很多的弯路，而梦工厂找到了正确的方向。梦工厂选择让原版《驯龙高手》的导演和编剧迪恩·戴布洛伊继续操刀《新驯龙高手》电影的真人改编，并且没有太多干涉。没有人比迪恩·戴布洛伊更加适合这个位置，虽然他在此之前并没有真人电影的执导经验，但是他是最了解驯龙高手系列的人。导演在采访中也谈到，他对于真人版电影的工作，是完全从头做起的，回到概念设计的源头，重新思考当初的理念该如何融入真人版电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从资料中可以看到，未来还有第二部《新驯龙高手》在制作计划中，导演也是迪恩·戴布洛伊。梦工厂在这个正确的方向上还能走多远，好莱坞的其他厂商会不会跟进，我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>400483b2d31f0b8db36f00bccc1fc996</guid>
<title>面对特朗普，欧洲需要一位老祖宗</title>
<link>https://www.guancha.cn/WolfgangMunchau/2025_07_02_781459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔夫冈·明肖，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你发明了某样东西，别人却比你用得更好时，这便是陷入衰退的一个征兆。欧洲人发明了现代外交，对此有一种说法：“所谓外交就是送人下地狱，还让他期待这趟旅途。”欧洲人已经不识此道——但懂行者大有人在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来欧洲最伟大的外交家，一位是法国人，一位是奥地利人。夏尔-莫里斯·德·塔列朗-佩里戈尔是搞政治投机的大师，唯一能跟他匹敌者是来自哈布斯堡王朝的对手，克莱门斯·冯·梅特涅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔列朗与梅特涅都是当时大国的首席外交官。拿破仑战败后，法国国力大减，军事上不再占优。而塔列朗的神来之笔在于挑拨欧洲各国互斗——让英国对抗普鲁士，奥地利对抗沙俄——从而为法国谋得一席之地。他并非势力均衡（balance of power）概念的发明者，却以无与伦比的天才将其运用到了极致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，伊朗政府与美国特朗普政府唯一的共识是：欧洲人在中东外交中毫无角色可扮演。近日，一份德国报纸的评论抱怨，再也没有人向欧洲通报消息了。当你在报纸头条上看到这样的信息，你就明白衰退是什么意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，当代的塔列朗会如何看待今天的大国领导人呢？这当然只是笔者的猜测，但我们正身处一个典型的塔列朗式博弈格局中。他面临的困难将是：如何将27个欧盟成员国，加上英国与挪威，团结在一个共同的立场周围，而不是像我们过去那样挑拨彼此间争斗。但追求团结的难度比制造分裂的大上十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/01/20250701174337225.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
夏尔·莫里斯·德·塔列朗-佩里戈尔（1754-1838），曾先后在法兰西王国波旁王朝、第一共和国、拿破仑帝国和奥尔良王朝时期担任外交官，维也纳会议中的法国首席谈判代表。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国威胁对欧洲加征关税时，塔列朗或许会建议欧洲理事会发表声明，欢迎交易型经济关系的新时代到来，然后采取一些势必会激怒特朗普的具体步骤。回过头看，欧洲错过了一次展现坚定立场的机会。拜登政府已经宣布禁止向中国出售高性能芯片，并向荷兰政府大力施压，要求停止对华出口能制造这些芯片的机器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此处涉及到的公司是阿斯麦尔（ASML），全球最先进光刻机技术的垄断者，这种机器能在硅片上蚀刻出微小的三维通路。阿斯麦尔之于欧洲正如稀土之于中国。特朗普对华加征关税后，中国对稀土及相关技术实施出口管制，将自身在稀土开采及加工领域的垄断地位运用到了极致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人本可如法炮制——（对美国）禁止阿斯麦尔公司的产品出口。但他们将需要重拾塔列朗或梅特涅那种早已失去的精神，才能迈出如此大胆的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，欧洲的衰退是戏剧性的。但在过去十年间，其衰退加速了。大约十年前，欧洲外交官牵头促成了伊朗核协议。伊朗同意将离心机的数量减少约三分之二并限制浓缩铀库存。该协议附带了定期的监督与执行机制，直到特朗普政府于2018年退出——伊核协议就此终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，欧洲人在中东外交中已经没有独立的角色可言。特朗普下令向伊朗投放炸弹后，欧洲领导人呼吁伊朗重返谈判桌，似乎全然已经忘记：当年他们谈成的协议本身才是那张谈判桌——而掀桌子的正是特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，当代的塔列朗和梅特涅也不会建议自己的“君主”切断与俄罗斯总统普京的所有沟通渠道。他们当然会站在乌克兰一边，但不会要求欧洲领导人用无底线的承诺来界定战略目标。他们会主张维持战略模糊性，尤其强调：不会划设红线。红线是当人们缺乏战略时才会提出的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/01/20250701174406317.jpeg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;637&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
克莱门斯·文策尔·冯·梅特涅（1773-1859），奥地利帝国政治家、外交家，维也纳会议主席，是维持19世纪欧洲大陆势力均衡的重要人物&lt;span&gt;&lt;/span&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔列朗与梅特涅的战略会是争取达成这样一种局面：俄乌战争结束，但任何一方都未被击败。就外交手法而言，他们的策略会比现任欧洲国家领导人的更接近特朗普的方式。当特朗普都成为比你更出色的外交家时，你就有大麻烦了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同中美俄的领导人，塔列朗与梅特涅理解自然资源在21世纪的重要性。除了他们自己禁止的（如煤炭或核能）或拒绝开发的（如页岩气或深海油气）外，欧洲自身的资源十分匮乏。而中美俄的领导人都是战略操盘手，他们对本国的经济愿景已经扩展到数十年以后。无论外界有什么样的看法，但他们与每一位欧洲领导人的不同之处在于：他们至少拥有一个经济战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有出色的功绩，19世纪欧洲的伟大外交官们也是从弱势地位出发，去纵横捭阖的。他们不会对马克·吕特在北约峰会上奉承特朗普有异议，尽管他们的奉承会更加巧妙。奉承本来就是外交工具包的一部分，塔列朗奉承过英国人，梅特涅奉承过俄国人，其目的是在欧洲大陆实现稳定的政治均势。虽然有过几次中断，但总的来说，这一势力均衡在欧陆维系了100年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吕特的奉承旨在让特朗普尽可能地保持参与欧洲的安全事务——但并未触及欧洲依赖性的根本问题。而这正是历史与现实的根本区别。今天欧洲人的政治视野很少能够延伸至第二天报纸出版以后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔列朗与梅特涅在外交手法与信仰上都是守旧派。梅特涅是一位反进步主义者，他憎恶民主。塔列朗最初是法国大革命的拥护者，后来却逐渐心生怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果让笔者斗胆做一个有争议的猜测：这两人在今天可能都是欧洲怀疑论者，至少在涉及国家大事的问题上如此；然而，他们也会抛开意识形态理念去支持那些服务欧盟利益的机构，如世界贸易组织或国际刑事法院；他们或许会支持在自愿的多边主义者国家间建立自由贸易联盟；他们不擅长运用软实力，但也许能理解软实力在现代外交中的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>