<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d597adc59105e979e758e2f05c624195</guid>
<title>德企的务实与正在形成的新供应链秩序</title>
<link>https://www.guancha.cn/linxueping/2023_11_11_715314.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【本文转自公众号“知识自动化”，文/林雪萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
繁忙的金秋，外企CEO接连访华。10月中旬苹果库克，是年内第二次到访，他在浙江嘉善的立讯苹果手表的生产线上，留下了迷人的笑容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，此刻正值苹果意图加速向印度转移关键的iPhone手机产线之际，库克的笑容意味深长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月初北京迎来了全球第三大存储器美国美光公司的CEO。在芯片已经成为全球供应链攻防的焦点高地之时，这个身影的出现，具有相当大的象征性意义。英特尔、高通、英伟达等芯片巨头都谨慎地腾挪盘局，在夹缝中小心地寻找合适的位置。而美光则并不意外地成为美国半导体在中国冲锋陷阵的长矛。企业需要的是和气生财的商业利益，而不是足球场上的冲撞。人们会看着这一幕，辨识化干戈为玉帛的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/09/20231109153832766.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;商务部部长王文涛会见美光科技首席执行官桑杰·梅赫罗特拉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在同一天，全球最大的汽车零部件集团德国博世的董事局主席，也出现在北京并受到了热烈的欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美光企业在中国留下足够的摩擦有所不同，成熟得多的博世集团在德国与中国之间起到了温和地平衡和连接作用。与德国政府的态度完全不同，德国大型企业如大众、宝马、西门子、博世、巴斯夫等，都用坚定的投资，对中国释放了巨大的善意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/09/20231109153901487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西门子在成都工厂投资11亿元人民币，扩建它在成都的网红数字化工厂。而它在南京的运动控制中心，也成为全球除德国本土之外最大的研发与制造中心。而苏州的电气产品中心，也升格为中国和东亚的总部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴斯夫在中国投资巨大，博世来访高管也承诺了对中国投资的坚定信心。这些投资都令人鼓舞，然而细节看过去，也会有很多新的不同。外企在中国的未来之路，通过博世集团的精心布局，可以清白地看出跨国企业在中国的战略发展新端倪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最务实的德国人，展现了瑜伽一样的灵活体态和猎豹一样的奔跑速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/09/20231109153914204.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西门子成都数字化工厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，博世集团在自动化进行了意外的出拳。它收购了自动化上市公司浙江禾川5%的股权。作为一个收入近7000亿元人民币的德国工业集团巨头，投资一个收入只有10亿的小公司，这番投资举措值得揣测。实际上，博世集团旗下的力士乐，本身就是一个70亿欧元的自动化与液压领头羊。而这笔股权出手的仍然是母公司博世集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种投资自然另有意图，战略卡位意义远胜于收益的吞吐。其实也不用多猜测，真正的沛公之剑，同时浮出水面。那就是力士乐与禾川，会成立一个合资公司，全面进军自动化领域。很显然，博世集团进军禾川，是为了一种战略上的锁定。母公司之间的关系既然坚如磐石，那么子公司自然可以放开手脚，大展一番宏图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/09/20231109154051272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;禾川科技和博世力士乐于2023年11月2日正式签署相关协议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个举动并非是力士乐一时兴起。博世集团在中国，可以说是深耕有方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博世在中国2022年收入已经达到1300亿的产值，将近集团的20%。跟德国汽车流派一样，中国市场也是博世集团的命根子。博世汽车零部件，尤其善于借助合资、本土新品开发手段，在中国占据统治性地位。可以说，德国汽车的顶级企业，在中国已经轻车熟路地融入到中国发展的动脉中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这一次行动的主角，则是博世集团旗下的力士乐，它试图将自动化与液压公司业务，重新复制集团在汽车零部件事业部的做法。力士乐有三大块业务，除了自动化之外，还有液压、动力总成等部分。每一块都没有落下，在外资布局中国的版图上，出现了新的形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
力士乐的动力总成部分，在电驱方面跟中国采用紧密嵌入的方式。在9月份，力士乐跟珠海英博尔建立上海合资公司，大力进军工程车辆的电驱市场。签约仪式在德国举行，这也意味着这个合资公司，也将向海外非公路用新能源工业车辆进军。这次合作，并非是技术上的单边输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就产品丰富度而言，英博尔也并非等闲之徒。它在驱动系统领域的研发设计和制造能力，也有力士乐需要依仗的一面。中国电动汽车的火爆，带动了本土制造商的电池、电驱和电控这三电技术的发展。供应链能力的发展，是带有国家属性的。脱颖而出的英博尔，也有自己的实力资本跟全球巨头商谈更好的合资条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/09/20231109154116759.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
力士乐的第二块业务的液压，有着全球压倒性的优势。在去年8月份，力士乐就选择了与无锡威孚合资，生产面向工程机械的液压泵阀等产品。双方的合作，没有任何认知上的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汽车零部件领域，博世集团与无锡威孚有近四十年的合作，在柴油机高压共轨点火器、泵阀方面取得了巨大的进展。而博世的子公司，再次选择跟威孚合作，则有点令人意外。因为威孚在工程机械液压方面造诣不深，相当于力士乐选择了一个没有技术储备的公司作为合资对象。力士乐齐全的液压产品线和强大的技术，足以覆盖所有的缺憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工程机械领域，国产液压一直是一个关键短板。市场主要有两大流派，一个是日本川崎，一个是力士乐。随着挖机在工程机械这两年表现不好，产品线更全的力士乐呈现了相对优势一面。川崎和力士乐这两家公司，对于中国工程机械液压部件的提升，起到了关键的教育作用。消化甚至照抄既有的液压系统，已经成为工程机械液压行业的常例。力士乐需要有足够的策略，来进一步防范日渐成长的国内力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国产主力军的崛起速度是肉眼可见的，如常州恒立、烟台艾迪，都在按照技术难度自低而高地沿着价值曲线向上滑动。这些攀升的曲线，侵蚀着力士乐和川崎的地盘。将“国产化”当做旗帜高高举过头顶的国产品牌商，以其成本优势和“过度”服务，正在成为外企头疼的咄咄逼人的对象。如何建立有效的防御性策略，是包括力士乐在内的所有外资企业，都需要放在战略画板最显赫的位置进行思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/09/20231109154155325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
力士乐自然有跨国企业的迟缓特征。这是欧洲企业的症结，那就是汇报给德国总部，决策时间太漫长，而且由于公司各种流程规范，完全无法应对国内企业高歌猛进的态势。中国企业呈现了十倍速（10X）的加速度冲击能量，传统的外企研发流程很难抵挡这种形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
求变求快，已经在外企成为共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年8月份，博世力士乐加强了在中国上海的存在感。它启动了上海闵行的工业园区，旗下的乐达自动化和乐达液压，也全新启动。乐达液压是在2021年成立，而在去年力士乐与威孚的合资公司成立之后，资产就被全部灌入新公司之内。从独立子公司、到合资公司、到入驻上海基地，这三年一连串的动作无疑是经过缜密的计划。德国企业让人见识了其一贯严谨的作风，战略策划也可以跟机器一样地精密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博世集团选择威孚的合作，可以看成是一种“企业家友谊”的延续。博世管理层似乎呈现了“恋旧”的一面。这背后另有一番逻辑——那就是“大变局之下，信任是最大的锚钩”。全球化变局之际，不同国家间的企业家们正在小心地维护着彼此的个人友谊，商业利益还需要信任的连接。而当信任还不是很确定的时候，例如力士乐跟禾川的合作以前并不多，那么就可以在母公司之间，用持有股份打一个“不脱扣的信任结”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6260daba3993fd5c8d246d5118b273c9</guid>
<title>巴以冲突是“血栓”，阿拉伯国家不希望为此“开刀手术”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MohammedAbdulRahmanBaharoon/2023_11_11_715310.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本轮巴以冲突日益激化，持续搅动地区局势。中东阿拉伯国家就巴以冲突、地区安全形势及同以色列的关系等问题，有哪些看法与考量？观察者网专访了迪拜公共政策研究中心主任穆罕默德·巴哈隆，分享他对相关问题的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/穆罕默德·阿布杜·拉曼·巴哈隆，采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巴以冲突如何影响阿拉伯国家与以色列、巴勒斯坦等冲突各方的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴哈隆：&lt;/strong&gt;这场冲突所导致的两极分化正在撕裂国际社会，正如乌克兰战争所体现的那样，它迫使各国都想要站队支持某一阵营。但这样的想法与本地区及世界各国之间开展更多合作的愿望是背道而驰的。当今实现全球互联互通的速度与能力达到了空前的程度，你可以乘坐一架飞机，在几小时内到达全世界哪怕是最偏远的地方。这拉近了人们之间的距离，呼唤一种新的合作模式诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们现在看到的，全球发生的武装冲突正让人类重新回到结盟对抗、选边站队的时代。借用拜登总统的话说，那就是“制造分裂的企图正在影响中东地区的每一个人”。这同样影响了阿拉伯国家同其他国家的关系，以及我们对未来的规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于伊朗，可以说，在对巴勒斯坦问题的看法上，阿联酋与伊朗的主要分歧在于哲学理念层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/11/10/20231110164230856.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;350&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观察者网采访视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为，巴以之间是政治性问题，只能像《奥斯陆协议》那样在谈判桌上得到解决；而伊朗方面认为，只有靠武装冲突才能重新恢复巴勒斯坦民众的权益。这种关于抵抗和融合的观念是两种相互竞争的哲学。由于当前冲突的上演，呼吁巴以实现融合的主张正处在下风。此外，战争不是一方就能打响的，因此，巴以冲突的双方都有责任为局势降级。尤其是当以色列宣称其有权自卫时，也必须承担责任，不能让冲突走向失控。我希望看到冲突涉及的各方都能承担应有的责任，而不是仅仅对某一方提出要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有观点认为，美国促成阿拉伯国家同以色列实现关系正常化的《亚伯拉罕协议》是导致本轮巴以冲突爆发的直接原因。您是否同意？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴哈隆：&lt;/strong&gt;不，我完全不能同意。因为在《奥斯陆协议》签署后，《亚伯拉罕协议》是建立在这样的基础之上：只有以色列接受“两国方案”，所有的阿拉伯国家才会同以色列谈判关系正常化的问题。伊朗也在伊斯兰合作组织的会议上接受了这一现实，他们会考虑将以色列视作一个合法的国家，并实现关系正常化。所以，导致事态脱轨的责任主要出在以色列身上。巴勒斯坦方面、阿拉伯国家、国际社会都认可“两国方案”，这是以色列承诺过会遵守的。但老实说，以色列自己反悔了。所有阿拉伯国家同以色列交往的努力，包括参与《亚伯拉罕协议》，都是为了让他们重新回到遵守“两国方案”上，而不是用其他方案代替。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本轮巴以冲突爆发后，沙特阿拉伯方面已经叫停了同以色列关系正常化的所有谈判。阿拉伯国家如何评估这一事态的发展？您认为巴以冲突是否给沙以建交谈判的进程造成了不可挽回的损害？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴哈隆：&lt;/strong&gt;我认为答案取决于时间。冲突不会在一两天之内结束，但比如说3个月之后甚至更久，地区形势迟早要缓和下来，只有实现了稳定，各国间的贸易才能继续发展。这就是为什么美国提出了“三方经济走廊”，中国的“一带一路”倡议也是项目之一，他们都关注在全球范围内推动与维持供应链的能力，这构成了全球化的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要继续做这件事，维持互联互通的发展。所以将来有一天，我们也需要能够同以色列开展贸易，让以色列同全世界贸易。我认为只有实现了和平才能做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不妨用这样的比喻，中东地区的互联互通如同一条“大动脉”，而输送的“血液”包括货物、金钱、人口以及知识。这意味着“血液”需要能持续流动，如果它被迫停止下来，一定是遭遇了某种阻塞。当这些阻塞的“血栓”比较小时，医生会通过“血管摄影”进行介入治疗。《亚伯拉罕协议》就是打破阿拉伯国家同以色列关系阻塞的方式，因为过去的外交抵制导致双边关系长期原地踏步。阿拉伯国家同伊朗缓和关系则是另一种“血管造影”方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果加沙冲突持续升级、形成了严重的“血栓”，“血管造影”的方案就不起效了。到那时候唯一的办法就是绕开“血栓”，整个地区重新回到排斥甚至抵抗以色列的状态。这会导致非常严重的影响，也十分令人遗憾，因为“绕开”通常意味着对心脏进行开刀手术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望，当前的加沙冲突能够依然维持在“血栓”的程度，通过外交手段加以解决，而不至于演变成需要“开刀手术”。这不仅仅是我个人的期待，包括阿联酋政府在内，世界各国为劝谈促和所做出的外交努力，都期望实现这个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：阿拉伯国家如何看待美国在当前巴以冲突中所扮演的角色？美国对以色列的坚定支持、对联合国安理会实现停火的决议投下反对票的做法在世界范围内引发了许多争议。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴哈隆：&lt;/strong&gt;我认为这两件事是分开的。联合国安理会就许多议题进行讨论或发布决议。比方说，阿联酋在由俄罗斯提出、第一份关于巴以冲突的安理会决议表决时投下了弃权票。对同样的问题，各国存在不同的立场、利益与各种考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在《亚伯拉罕协议》成功签署方面的作用也是不可否认的。阿联酋、以色列、巴林等相关协议方在美国签署，美国也应该是这份协议的担保国。《亚伯拉罕协议》选择用和平来替代冲突。我认为美国需要更多地坚持这种精神。我并不是说美国什么都没有做，但它在维护和平、阻止冲突升级方面做的很少。甚至，美国通过向以色列提供武器等军事援助，实际上在助长冲突的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我理解美国的说法，即向以色列提供用于自卫的能力。但这又回到了对“自卫”程度的定义上。一种以防御为主导的思想原则什么时候变成了咄咄逼人的进攻思维？这当中也存在许多“灰色地带”。作为一个签署了《亚伯拉罕协议》并对美国在其中发挥的作用表示赞赏的国家，阿联酋也希望美国继续坚持协议所体现的和平精神，反对局势升级。目前美国国内舆论在讨论加沙冲突时，甚至连“局势升级”这样的词都没有怎么出现过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/11/10/20231110170220974.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月7日，加沙救援人员从以军轰炸下救出一名受伤的巴勒斯坦女孩 图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而加沙的局势确实正在升级，不管以色列以“维护国家安全”为名、公开宣称的目标是否能被外界接受；他们的做法正在影响埃及、约旦以及整个中东地区的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何评价阿拉伯国家同中国在“一带一路”倡议下开展合作取得的成就？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴哈隆：&lt;/strong&gt;阿联酋支持全球互联互通的概念，一带一路 &quot;就是代表性的项目之一。它不仅仅反映了中阿之间增进贸易往来的经济利益，也代表着一个更宏大的愿景，即世界需要被重新连接起来，需要保护供应链弹性。如果我们用一条公路连接世界上的两个地方作比喻，需要这条公路所途径的所有国家之间在外交、政治、经济、行政管理等许多方面达成共识，才能让货物贸易实现无缝移动。“一带一路”倡议与“印度-中东-欧洲”经济走廊都提供了这样的平台。约旦与以色列之间的以水换电协议也体现了这种精神，它代表着一种合作的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议就是这种合作的模式，我们需要在粮食安全、水安全、能源与卫生安全等方面打造更多合作平台。世界的联系正日益密切，正如加沙冲突影响到全球金融市场所体现的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：许多西方媒体、智库及政客频繁渲染“一带一路”倡议带来的所谓“地缘政治威胁”，美国、印度和欧盟不久前提出的“三方经济走廊”计划，也被形容成要与“一带一路”倡议开展竞争。您如何看待这种从地缘政治视角评价经济合作平台、计划的做法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴哈隆：&lt;/strong&gt;我认为这会如同“自我实现”的预言，如果相关各国想要把“一带一路”倡议和“三方经济走廊”视作相互竞争，最终就可能会成为现实，但这对任何人都没有帮助。中国也可以将“三方经济走廊”视作一种补充，在未来同样有望起到连接各国并服务于互联互通理念的平台，我相信这也是中国的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中国和美国都不应该认为，只有各自发起的倡议或平台才是实现互联互通的唯一途径。这样的想法注定走不远。我们需要做的是建立各种经贸合作网络，在某一时刻，这些网络之间将开始融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60bc4282319ed0d8b5f72d3ea447d4d7</guid>
<title>作为一个乌克兰人，我对波兰人不抱有任何希望</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2023_11_11_715308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在已经结束的波兰议会选举中，执政的保守派法律与正义党（PIS）失去了多数席位，他们输给了欧洲理事会前主席、波兰前总理图斯克领导的以“公民纲领”党为首的反对党联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一结果在很大程度上是由创纪录的选举投票率所造成的。此次波兰大选的投票率为72.9%，比1989年东欧剧变后波兰第一次下议院选举的投票率还要高出10%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要是由于大城市的年轻人和自由派选民参加了投票，他们以前通常漠视选举活动，但现在纷纷被反对派所动员。反对派提出了“捍卫民主和欧洲联合”的口号，这一策略取得了显著效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者预计，图斯克政府将让波兰重回亲欧洲路线，他将致力于恢复波兰与德国和法国的关系，并减少对乌克兰问题的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们仍然不能对波兰政局下一个定论。毕竟，目前执政的法律与公正党仍将把持总统大位直到2025年。而在刚刚获胜的反对党联盟中，由于其内部党派的异质性，新政府还尚未成立，各党分歧就已然显现。严重的分歧可能会带来一些严重的后果，从反对党联盟垮台到推翻议会选举结果重新选举，这些并不是不可能发生。可以说，目前波兰的政局仍然波云诡谲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者今天想要谈谈波兰选举结果对欧盟和乌克兰的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;选举概况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对派联盟在波兰议会选举中获胜后，欧盟支持的图斯克很有可能出任波兰总理一职，他曾于2007年至2014年出任过波兰总理，随后又担任了欧洲理事会主席一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据图斯克的一贯作风和立场，在他的领导下，波兰大概率不会改变对乌克兰的援助政策。图斯克是典型的亲欧派，在俄乌问题上支持西方有关乌克兰战争的一切决定。而现任总统杜达及其所在的右翼保守联盟，试图在战争问题上奉行与西方不同的路线，图斯克显然要在亲欧反俄的道路上更为坚决一些。图斯克曾在一次采访中承诺，他将在援助乌克兰问题上“果断而明智”地采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图斯克确实赢得漂亮，他所在的反对党取得的辉煌胜利超过了选举前所有民意调查的预测。“波兰赢了，民主赢了。这是糟糕时代的结束，这是法律与公正党统治的结束”，选举后的第二天早上，图斯克立即在华沙对其支持者说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/10/20231110173820252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图斯克赢得选举，波兰距离欧盟又进了一步&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而落败的法律与正义党并不甘心失败。其领导人雅罗斯瓦夫·卡钦斯基表示：“无论是执政还是在野，我们都不会允许波兰被背叛，不会允许波兰失去独立。”“我们还需要艰苦的斗争，但胜利肯定是我们的。”他在选举后的晚上告诉他的支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投票结果显示了波兰的撕裂倾向。从票型分布中我们可以很轻易地看出来，尽管反对党联盟获胜，但他们也并没有领先法律与正义党很多。波兰的乡村居民和中老一代普遍支持法律与正义党，而大城市居民和年轻人则支持反对党联盟。这代表波兰社会的政治光谱被分为了泾渭分明的两派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰媒体称此次选举是“1989年以来波兰历史上最重要的一次选举”。许多人乐观地认为，欧洲怀疑论者离开波兰权力中心有助于欧盟的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体也在铺天盖地地报道图斯克的胜利。在布鲁塞尔，欧盟对法律与正义党即将下台有着毫不掩饰的喜悦。卡钦斯基领导的右翼保守联盟在此之前统治了波兰八年。他们主张加强波兰在欧盟内的主权，并反对欧盟在堕胎、LGBT、移民等一系列问题上的自由主义立场。她对德国也采取了相当敌视的态度（她称图斯克为“红发德国特工”）。在法律与正义党的领导下，波兰成为了欧洲左翼自由主义的主要对手和欧洲右翼分子的“庇护所”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图斯克的反对党联盟承诺“让波兰回归欧洲”并扭转反自由主义的趋势，因而反对党联盟得到了德国和欧洲官员的鼎力支持。很多人认为，图斯克上台后的波兰将不再反对和怀疑欧盟的作用，华沙与柏林和巴黎的关系也将得到加强，这意味着欧盟本身将变得更加强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“波兰泽连斯基”和社会撕裂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中间派政党“第三条道路”与图斯克有着类似主张的纲领，几乎15%的得票率对于一个新的政治力量而言，已经是一个非常好的选举战绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该党的领导人是电视节目主持人西蒙·戈洛尼亚（Szymon Gołownia），他曾在波兰总统选举期间露面为反对党联盟站台。这位在波兰几乎家喻户晓的总统候选人被称为“波兰版泽连斯基”，因为他走的同样是“通过电视节目”接触政治的道路。一些人已经预测他将在未来的总统选举中获胜，一如泽连斯基那般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡钦斯基最亲密的助手之一、波兰副总理雅采克·萨辛这样评价他：“很难说这是一位什么样的候选人。谁在背后支持、谁首先资助他，这是一个关键问题。给人的印象是，他背后的人想要创造一个‘波兰泽连斯基’，并重现在乌克兰所取得的成功。但波兰不是乌克兰，波兰的民主是比乌克兰更强大、更成熟的民主。我认为他是错误的选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/10/20231110173943714.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;西蒙·戈洛尼亚，“波兰泽连斯基”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西蒙和“第三条道路”党的出现，意味着波兰社会的严重撕裂，其两极分化已经到了不可忽视的地步。2015年，波兰人一度对自由派政府感到失望，他们厌倦了公民纲领党的自由主义统治（就像他们现在厌恶的法律与公正党一样），他们想要新面孔，所以他们选择了卡钦斯基的右翼联盟。右翼联盟的上台确实稳定了波兰政局，但由于经济衰退和腐败丑闻，许多人又转而投票给反对派势力，例如西蒙和他的“第三种力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，许多人认为法律与公正党的选举计划肤浅且缺乏说服力。尽管波兰的GDP近些年持续增长，但与德国和法国不同，波兰的经济增长依赖于其对外的劳动力输出。这一切都为当下的情势埋下了隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从波兰议会选举中的一些现象，我们能够看出此次选举本就极具对抗性，极端情绪在本次选举活动中四处弥漫。法律与正义党的竞选口号明确提出了要对难民、德国人、“布鲁塞尔”、出售国家资产的寡头等进行更严厉的打击。而反对派也针锋相对，利用恐惧心理进行炒作。图斯克领导的反对派大肆炒作“Polexit”（波兰脱欧）、“右翼独裁”、经济崩溃等议题，并宣称如果右翼联盟继续掌权，所有的这一切都会在现实中发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰近些年经济发展成绩平淡，国内两极分化程度空前高涨，反战思潮如火如荼。通过此次选举结果可以看出，如果不接纳“第三条道路”并与左翼合作，图斯克仍然不会取得胜利。与此同时，法律与正义党对贯彻其选举承诺的口号仍然坚定不移。即使八年后落败，他们的支持率也没有降至30%以下，自1989年以来没有其他政党取得过如此了不起的成就。因此，仅仅凭借这次选举结果就认为波兰的保守势力已经退潮是不严谨的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在可预见的未来内，波兰自由派和保守派的党争并不会停止。二者的党争是当今欧洲内部意识形态斗争的一个缩影，也是如今西方社会严重撕裂的一面镜子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;已经开始的政治斗争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有波兰媒体认为，法律与正义党打算推迟权力移交的进程。总统杜达将推迟提交反对派领导人图斯克的总理候选人资格，“因此，安杰伊·杜达总统必须立即召集众议院和参议院，并将组建政府的使命委托给唐纳德·图斯克。”专栏作家罗曼·伊米尔斯基在其专栏中写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有一种说法是，法律与正义党会不惜一切代价争取议会多数的支持，以此来推迟甚至“搅黄”图斯克出任波兰总理一事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从现在的情况来看，法律与正义党不太可能在波兰宪法规定的两周内获得议会多数支持。在这种情况下，波兰议会将自行提名总理。如果由于某种原因大多数代表不投票给议会提名的候选人，球就将再次传到总统一边，总统将再次提名自己中意的候选人，而如果此后总统提名的候选人仍然无法得到议会的认可并确定总理人选，总统就将“不得不”解散议会并提前举行议会选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，法律与正义党就是想通过这种程序“搅黄”现有的选举结果，他们寻求在短短两周的窗口期内“破局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者认为这种情况不太可能出现，图斯克出任波兰总理已经成了大概率的事件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2d83f5000dcb0dce0aeaab123b194dd</guid>
<title>全村“网红主播”5000多人，头部垄断下小带货主播如何生存？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qianlingliang/2023_11_11_715302.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年的“双十一”购物节在围绕带货直播的一系列争议中变得不平静。直播带货的种种怪象一度引发舆论的不满，同时人们对于网销价格的谨慎和批评也让“带货”似乎成了一个贬义词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在众声喧哗中，中国的本土电商是如何一路走过来的？一个个财富神话落幕后，电商会成为下一个“卷”到绝望的红海吗？那些具有极大话语权和流量垄断权的头部主播的另一面，即那些依托于廉价小商品、充满“土味”的“腰部以下主播”们的生存状态是什么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南大学人文学院社会学系钱霖亮副教授在2020年和2021年两次深入“网红直播第一村”义乌北下朱村进行田野调查，观察者网对他进行了专访，从一个个细节和历史节点中了解了“网红直播”的另一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：钱老师您好。目前全国都在关注和参与“双十一”，我们也将目光投向浙江。回顾中国电商发展史，您认为是什么让杭州和义乌这样特定的地方形成了集群效应，成为了“电商摇篮”、“电商胜地”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱霖亮：&lt;/strong&gt;中国电商产业最开始的发展是基于平台，阿里巴巴是其中最重要的。为什么它会出现在浙江，出现在杭州呢？我认为有一定的偶然因素，其中包括创始人马云个人的经历和想法。从1995年到2000年，中国互联网第一波浪潮出现的时候，像搜狐、新浪这样的门户网站总部并不在杭州，而是在北京和上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们回溯义乌电商产业的历史，要从2000年左右这个时间节点说起，当时马云刚刚创办阿里巴巴，国内的电商贸易还没有做起来，马云的第一个地推团队就是派到义乌的，因为当时义乌已经是中国最大的批发市场所在地，有现成的货源和商人。阿里巴巴的地推团队到义乌目的就是说服当地商人到平台去开店，由此诞生了中国第一批“网店”，主要面向海外市场，将中国的小商品销往国外。2005年阿里还建立了“驻义乌办事处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一个重要的节点就是2005年淘宝网上线。创立伊始，阿里团队模仿和借鉴了像eBay、亚马逊等欧美平台的设计，再根据中国的国情进行改造。当时在eBay和亚马逊上开店是要收费的，而淘宝则打出了免费的旗号，用后来被总结为“蚂蚁雄兵”的策略——用蚂蚁搬家的方式把eBay上的商家引到淘宝上来。义乌的很多商家也在这一波里转向淘宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
淘宝在当时能够迅速发展还有一个重要因素，就是中国电商市场刚起步时，网络消费本身不发达，“网购”还是一个很新鲜的概念，所以eBay和亚马逊进军中国时都聚焦于大城市的中产阶级及以上的群体。淘宝在硬实力比拼不过的情况下学习了毛主席“农村包围城市”策略，去二三线城市甚至四线的县城拓展市场。当时eBay和亚马逊垄断了新浪搜狐等门户网站的广告，淘宝就和电视台合作投放广告，把当时中国更大的“下沉市场”挖掘了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天电商行业的观察者普遍认为，淘宝当时的思路是尝试先做起来，把eBay等平台打倒后再收费。后来它成功了，所以2008、2009年就有了淘宝商城（天猫的前身）。当时很多淘宝卖家抗议阿里这种做法，抱怨它用淘宝创造的市场来养活天猫——无论你在淘宝搜什么，页面排在前面的推荐都尽可能把你引去天猫网店。今天看来这其实就是阿里的既定策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再回到义乌电商这个话题。其实最早形成集群效应的三个“淘宝村”分别是浙江义乌的青岩刘村、江苏睢宁的东风村和河北清河的东高庄村。这三个地方兴起的原因各不相同，义乌和清河原本就有产业基础，前者有世界闻名的小商品批发市场，清河则是中国最大的羊绒加工基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/10/20231110140039836.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;号称中国网店第一村的青岩刘村&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较而言，睢宁没有产业基础，它的崛起非常偶然。那里本来是一个普通的乡村，当时有一个小伙跑去上海打工，和朋友在上海逛了宜家，发现宜家的家具都很简易，做起来也不难，回到老家后他找到本地木匠师傅问能不能照着图模仿着做出来，结果还真搞成了。当时是2006、2007年，他将这种仿制的“宜家家具”放到网上卖，非常火爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国农村本身就是熟人社会，一家发财了，亲戚朋友、街坊邻居、周边村镇都会跟上，技术和模式也就流传开了，大家一拥而上就形成了集群效应。我们今天讲的“宇宙中心”曹县，最开始是做寿衣的，后来在电商的浪潮中转做戏曲服装、演出服，现在已经进化到做汉服了。目前全国有大约7700多个这样的“淘宝村”，每年都还在成倍增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再以义乌电商的典型案例青岩刘村来看。青岩刘的崛起源于2005年，当时这个村子是个城郊村，靠近义乌老的批发市场，最开始是批发市场的商户在村里租房做仓库，后来听说市场要搬迁，村民们都怕失去了租户非常恐慌。同一时期，义乌当地的一家职业技术学院正在开设电商创业类的课程，培养了一批创业大学生。学校不以学生的成绩论英雄，而是要求学生一进学校就开一个淘宝网店，毕业的时候看你的店是几皇冠来考核最后的成绩。很多学生确实做起来了，刚一毕业就在义乌买房买车做了老板。那个学校也成为了当时的“创业圣地”和职校改革的典型，很多人慕名而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生创业需要场地，学校里的场地肯定是不够的，加上很多学生毕业后继续经商，也在外面找场地。于是青岩刘村的干部就直接和学院的领导谈，看能不能把这个村子专门搞成学院创业学生的孵化园地——一方面学校鼓励学生到那里创业，另一方面村委会号召村民把房租降下来，再凭借义乌的货源优势、人员集中之后的信息流动优势，青岩刘村很快在电商浪潮中成为了一个“中心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除了学生，在义乌开网店的还有哪些人？他们“白手起家”到干出名堂，一般的路径是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱霖亮&lt;/strong&gt;：很多在义乌开网店的人，都是先在别人网店里打工，学了技术之后自己创业，这个过程短则几个星期，长到三四个月都有。义乌和其他的淘宝村镇不同的地方在于，很多乡村是靠熟人关系形成产业集聚，而义乌是通过市场汇集：来到义乌你如果有钱可以去上电商培训班，如果没钱或不想花那个钱，你可以通过打工的方式学技术，边学还能解决温饱。中国传统的是熟人社会，但是在义乌，即使是陌生人也能学到东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/10/20231110140159920.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一位网商创业指导老师在为义乌市青岩刘村的网商讲授营销课程。新华社记者 谭进 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么义乌的老板不会藏着掖着，不害怕打工人学会了技术和自己竞争吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱霖亮：&lt;/strong&gt;很多老板当年也是这么出师的。在义乌，劳动力流动非常快，老板雇人的时候对员工来打工的目的都心知肚明。与其藏着掖着，不如选择“利益平衡”的方案。对于老板来说，既然我知道你是来学技术的，而且不久之后要跳槽，所以对这些雇来的人也不会签任何意义上的劳动合同，也没有什么五险一金，纯粹的“临时工”，工资也不会高——用这种方式来降低成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，当员工进店工作后，老板会鼓励员工用身份证自己开店。我写过一篇文章，援用华中师范大学郑广怀教授的“老板游戏”概念来解释网店老板这种鼓励性做法。首先老板也需要更多的网店把市场做大，亲戚的身份证都不够用了，所以他们鼓励员工用自己的名义开店，然后卖老板的产品，每一单有提成，卖得越多收入越高。接下来，如果哪一天员工要辞职自己创业了，这个店他们是可以带走的，高销量就是他们自己创业的基础，所以经营起来也非常努力。用这样的鼓励性做法，老板和员工都从中赚到了好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，员工辞职的时候，老板会去找他们谈话，意思是你出去单干可以，但我们要立一个君子协定，就是不要卖老板的同类产品。如果一定要卖，可以继续从老板这里拿货，老板不额外加价，这样就把员工变成了自己的经销商。真有一天员工搞其他产品了，那也就两清了，不构成和老板的竞争。老板们最忌讳的还是前员工既独立，还卖同样的产品，同时不从我这里拿货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：经过了电商的快速发展期，现在再开网店是不是已经非常难了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;钱霖亮：&lt;/strong&gt;是的。从2015年、2016年开始，我接触的很多电商已经非常难做了，非常卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“淘宝门槛低”早已经是过去式了。早年间开淘宝店，你只需要到商贸城逛一圈，拍点照片、把图往淘宝上一传，货也不用囤。然后就开始接单，生意好的话我就去商贸城买点产品再发货就好了。到后来，图片要精修、网店要装修、还要花钱刷单（虽然查得很严）、上直通车买流量……这些成本加起来已经很高了，可以说今天的普通网店要有销量已经很难了，除非你卖的东西特别应景、特别便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多网店都要靠砸钱去推，包括运用大数据软件去分析市场，分析店铺的经营状况——以前阿里很多这样的软件都是免费的，现在都要收费了。以前人说开个网店成本低，是因为不用租店铺、不用水电费、网上的工具大部分也是免费的，但今天开个网店完全不比线下开店便宜，甚至更贵。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>