<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e41ec7d9004eab97085859fa5345b2d1</guid>
<title>中美较量已经告诉全世界：谁打台湾牌，谁没有好下场</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2025_05_27_777300.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普将台积电当作交易筹码，当美军舰悄悄退出台海敏感海域，当岛内年轻人不再相信美国会出兵……这场由债务危机、政治算计、产业困局交织的“弃台风暴”，正在撕开台湾当局的最后遮羞布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中美经贸会谈没有提到台湾，释放了什么信号？台湾对于美国来说，是“不沉的航空母舰”还是负资产？印巴冲突中，中国武器大放异彩，台独份子还能继续“以武谋独”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网观学院直播厅邀请台湾时事评论员赖岳谦、上海交通大学台湾研究中心主任盛九元、上海外国语大学杰出教授黄靖，两岸学者同台对话，重磅剖析美国“弃台论”新动向，看清统一大势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话下篇。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/laiyueqian/2025_05_26_777186.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇请点击这里&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114556827336720&amp;amp;bvid=BV1Enjnz7E6N&amp;amp;cid=30109404964&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美经贸谈判为什么没有提台湾？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;这次也有一个非常奇特的现象。以前中美谈判，尤其是要发布联合声明之类的东西，台湾是必提的议题。尤其是中方，一定会说台湾是我们的核心利益，是不可逾越的红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次中美日内瓦经贸会谈中，以及谈判后发表的共同声明和中美各自发表的声明，均未提及台湾，这是很重要的一点。另外，谈判结束后不久，特朗普在一个讲话中无厘头地提到，统一与和平也很好，把大家吓了一跳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把这两点结合起来看，中美之间的谈判和共同声明都不提台湾，而特朗普又说“统一与和平”是很好的事情，这就让人有些联想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，可能确实这一次双方在谈判中都没有把台湾当作谈判的条件，或者说得直白一点，都没有把台湾作为筹码放到桌子上，这对台湾不是件好事情，因为这说明台湾作为筹码的重量降低了。中美谈的是美元霸权，谈的是关税，谈的是要购买美国的东西，谈的是开放市场等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，对“台独”分裂分子来说，可能更可怕。就好像中美之间已经达成某种交易，所以特朗普在那儿说我们这次谈判对统一、对和平也很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管是哪一种，中美谈判中未提及台湾的事实，得到了证明。台湾群众和台湾当局是不是注意到了这一点，或者有没有刻意忽视这一点，我想听赖先生怎么看这一比较奇特的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/26/20250526113635219.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 台湾时事评论员 赖岳谦
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖岳谦：&lt;/strong&gt;这确实是一个很特殊的现象，我觉得这也是一个实力的展现。因为实力到了，你的主张和立场，对方会彻底接受，而且对方也会知道碰触之后，没有好果子吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来讲，中国大陆的实力已经展现出来了，甚至面对过去很强大的美国，大陆的态度都很清楚了：谁打台湾牌，谁没有好下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得美国也清楚地知道，如果再去打台湾牌，关税谈判非但谈不成，甚至美国还会遭受中国大陆更大的制裁，彼此之间的关系还会全面恶化。现在中美几乎是要完全脱钩了，如果在金融上中美完全脱钩，之后再相见就是军事较量了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国完全没有把握在军事上打赢中国。美国这个国家，没有绝对的把握，它就不敢去做冒险的事情。第二次世界大战以来，美国不敢跟实力对等的强国、大国打仗。因为它输不起，不敢输，也不能输，所以只能去打小而弱的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是打越南，还是打阿富汗、打伊拉克、打利比亚、打叙利亚，都是小国。美国从来不敢跟前苏联打，也不敢跟之后的俄罗斯打，更不敢跟今天的中国大陆打。因为一开打，美国根本撑不住、熬不住，而且后果可能会很严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国再搞台湾，就是中美冲突的开始。在这个情形下，美国不仅会直接丧失对台湾的影响力，甚至连韩国、日本、菲律宾、澳大利亚、新西兰都要重新思考它们跟美国之间的关系。这个赌局太大，美国根本不敢这样玩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情形下，回避台湾问题对美国是最有利的。这一次谈判，中国大陆已经告诉全世界，谁打台湾牌，谁就没有好下场。从谈判完到现在，有哪一个国家敢再打台湾牌？我觉得这个态势已经很明白了。台湾问题不会再成为任何国家可以跟中国大陆来交易、交涉和谈判的议题。我觉得这是一个很重要的分水岭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;以前台湾是棋子、是筹码，是能够赚到钱的。我把台湾牌一打，你就要给我钱。但现在不行了，现在你把这个筹码放到桌子上，不但赚不到任何钱，还要赔钱，而且反制会让你赔很多。盛教授怎么看这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盛九元：&lt;/strong&gt;我从另一个角度补充一下。第一，中美在谈判过程中没有提台湾问题，这个也可以理解，因为毕竟这是只涉及关税的贸易问题。本来这个问题我们没有关注，当特朗普讲和平与统一很好的时候，我们才注意到这一点，但并没有引起很大的反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反而是民进党当局第一个跳出来，说中美之间没谈台湾问题，我们跟美方求证过，不涉及台湾问题。但你看我们外交部发言人，对这个问题很轻描淡写的就过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我经常讲，对台湾来说，它心里对自己是一个棋子心知肚明，只是嘴上讲我是棋手。别人稍微一提这个话题，他就很紧张。到底谁担心中美关系？谁担心被美国牺牲掉？台当局心里非常清楚，这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，台当局讲完话以后，美方没有对它的话进行澄清，只是说美国的一个中国政策没有改变。美国根本不睬它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，赖清德心里肯定是惴惴不安的，这话到底是什么意思？背后到底隐含着什么东西？人往往在不了解的时候最紧张。到现在为止，我相信民进党当局心里肯定是七上八下的，在想到底是怎么回事？是不是中美之间达成了什么特别的幕后交易？这个事情恰恰反映出到底谁是棋手、谁是棋子，真是一目了然。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de4c3197bedb959598239b36dfce2590</guid>
<title>和菲律宾联动反华，韩国把路越走越窄</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_05_27_777294.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离韩国大选6月3日投票日越来越近，韩国两个阵营的候选人也加足马力争夺选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着铁票仓基本尘埃落定，李在明和金文洙的争夺焦点也回到了首都圈中间选民的身上。两人的政策和宣传，也从最开始的极端化、阵营化，逐步和缓、转向、趋同，为争取温和派支持，和上台之后的政治和解做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，这次选举仍然是按部就班，其实韩国国运的抉择可能已经走到了十字路口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对华政策，政治分歧下的国家前途抉择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在尹锡悦出于政治目的，操纵韩国极右翼社团炒作反华议题，试图保全总统之位失败后，韩国极右翼团体并没有就此销声匿迹。由于选举的需要，保守阵营也看中了这些团体通过Youtube等渠道，对青年人的巨大影响力，极右翼团体正逐步“去尹化”，被“招安”成为保守派政治光谱的一部分。除了本来就围绕在保守派阵营身边的政治牧师全光勋，很多Youtube播主也成了韩国保守派的中坚力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了反共、排华、反朝、防谍等老生常谈的威胁论、阴谋论之外，保守势力的最新动作，是借中国籍凶嫌的个体事件，对全体中国人进行攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/27/20250527084225278.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月10日，两名反弹劾集会参与者站在首尔钟路区韩国宪法法院附近的一家银行的 ATM 机内，银行的窗户上靠着标语。尹锡烈的弹劾审判正在此举行听证会。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国警察厅资料显示，2024年被捕的中国犯罪嫌疑人共计16097人。同期，共有768名外国人涉嫌杀人、抢劫、强奸等重大暴力犯罪，其中中国人33.3%（256人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一比例较高主要与在韩中国人人数众多有关。去年在韩外国人中，中国人占比最高，为36.2%（95.8959万人），其后依次为越南（11.5%）、泰国（7.1%）、美国（6.4%）、乌兹别克斯坦（3.6%）等。这一统计，也成了保守势力煽动反华情绪的重要“佐证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，若按各国人口计算犯罪嫌疑人比例，中国人的犯罪率实际上低于韩国本国人。用韩国警察厅统计网站公布的最新（2023年）数据计算，韩国本国人的犯罪率为2.36%，而在韩中国人的犯罪率为1.65%。但在社交媒体上，中国人往往被重点关注，加上一些政治性反华组织的渲染，观感自然与真实数据大为不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而进步阵营这边，除了李在明本人表态较为谨慎之外，各个左翼智库、学术机构等，都已经站出来对保守党进行批驳，对保守势力的极端行为表示出了担忧。李在明本人在总统电视辩论中，也表示“对中国说谢谢”没什么错处，不应该借题发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/27/20250527082704719.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月18日，在首尔麻浦区的SBS电视台演播室，韩国第21届总统选举候选人首场电视辩论会举行，“亲华”成为了话题。左起依次为国民力量党总统候选人金文洙、民主劳动党候选人权英国、改革新党候选人李俊锡和共同民主党候选人李在明。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为左翼阵营的核心智囊、“阳光政策”的实际缔造者文正仁教授26日撰文，批驳保守党的不实指控，为李在明张目，同时也可以看做是韩国进步阵营在竞选的关键时期，对中国放出的重要的探测气球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在文章中明确提出要抛弃价值观外交，转而开展“实事求是外交”和“将心比心外交”。明确表示，韩国的外交将回到实用主义道路，韩国对台海问题的立场仍然会遵循1992年两国建交的联合公报，美韩的军事同盟关系，不能看作是韩国必然追随美国介入台海的保证。这篇文章虽短，但考虑到文正仁很可能在李在明上台后出任要职，等于基本上具体明确了韩国新政府的对华积极基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国两个阵营虽然阶级对立由来已久，但对华的政策前瞻分歧如此之大，还是非常罕见。要理解背后的原因，可能需要看更大尺度的“亚洲地图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲律宾、韩国右翼反华联动，伺机碰瓷&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从5月26日到5月30日之前，菲律宾某娱乐公司联合某“非政府组织”要举行一场海上音乐会，以“为渔民祈福和争取权益”为名，在海上直播音乐会和表演。参演的团体和音乐从业人包括来自菲律宾的组合，也有日本、韩国、马来西亚的音乐人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/27/20250527082221276.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;437&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个乍一听挺正常的活动，其活动主页所显示的举办地点，却是“西菲律宾海”的帕拉万到，和“帕加萨岛”（pag-asa island）附近，而这个帕加萨岛，其实就是中国的中业岛。这个所谓音乐演出的目的，也是趁中国与东盟国家深度互动的时间节点，用民用船只和跨国民间活动，来中业岛“宣示主权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/27/20250527082233203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕中业岛，中菲常年有摩擦、有交流、有沟通、有互动。目前中业岛的实际控制仍然在菲律宾手中，甚至还在这里建立了军事基地，并宣称这一带总面积达64.976平方海里的海域都属于菲律宾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这条新闻中提到的铁线礁，距离中业岛只有4.6公里，二者的领海还有重叠，是双方争夺中业岛必须要考虑的战略支点和战术前哨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/27/20250527082334854.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/27/20250527083113730.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾曾经多次试图登录铁线礁，都被中国方面依法拒止。2025年年初，小马科斯还宣布投资超19亿比索，用于扩建中业岛，其对抗、争夺之心毫不掩饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
但前一阵，中国海警船在铁线礁附近驱赶菲律宾的“海洋资源调查船”期间，水炮打得菲船只严重受损。美军、美国外交部门都“口惠而实不至”，在现场没有帮助菲律宾方面的船只，在事后也没有对菲律宾的遭遇做出实质性表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/27/20250527082248976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一动向引起了菲律宾方面的不安全感，并决定加速计划中的潜艇采购。采购计划预算为800亿比索至1100亿比索（约1.4至20亿美元）。除采购外，还要开发基于海岸的基础设施、培训中心、后勤支持系统和维护设施，创建一个完整的生态系统来支持长期潜艇运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四个提交了报价的国际国防承包商中，法国的海军集团提出天蝎座潜艇，西班牙的纳瓦蒂亚（Navantia）以其先进的S-80 Plus级潜艇参加了比赛，德国的提森克虏伯海洋系统和意大利的Fincantieri共同提交了U212 Uppure Submarine（NFS）的提案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人玩味的则是，韩国的韩华海洋集团也进入了决赛圈，提供的是KSS-III潜艇的定制变体。考虑到这一层，韩菲走近似乎有另一种可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国保守阵营如此大费周章，宁可到海外去，也要参与抹黑中国，背后的原因也不难猜。根据目前的情况预测，韩国大选的旅外公民投票率达79.5%创新高，而投票率越高，李在明当选的可能性就越大，必须加以遏制甚至是破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据美国《华尔街日报》报道，美国国防部正在酝酿将约4500名驻韩美军官兵转移至关岛等印太地区的方案，炒作安保议题，制造紧张气氛，才有可能说服韩美两国政府，尽量维持现在的形式，拖延美军裁撤时间，维持保守集团的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些纷繁的表象之下，是韩国“骑墙”的空间越来越小，在中美之间左右逢源，正在从资源变成风险。而作为与中国没有领土矛盾的海上邻国，是不是要和菲律宾一样，充当冲突的前哨和战场，承担被驱动着，投入无义之战的核心，用自己国家的损失为代价，去给别的民族创造价值，是需要韩国政治家想清楚的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3c3347c83e85fd9f9c23cbd604cdf55</guid>
<title>与其花8000亿美元搞“重新武装”，不如买张机票飞莫斯科</title>
<link>https://www.guancha.cn/JieFuLi-SaKeSi/2025_05_27_777282.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月16日，俄乌双方在伊斯坦布尔举行的谈判，却因领土争议再次破裂。在此背景下，既不愿接受美国强加的停火条件，又无力独立支撑乌克兰长期抵抗的欧洲，正在跌入“战争惯性”与“和平无能”的双重困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥伦比亚大学教授杰弗里·萨克斯在同挪威学者格伦·迪森的对话中犀利指出：俄乌冲突的本质是美国推动北约东扩、挤压俄罗斯战略空间的结果，美国军工复合体通过延长战争攫取利益，而欧洲政客则沦为“安全机器的零件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在视频中，杰弗里·萨克斯进一步强调，和平的唯一出路在于承认乌克兰的中立地位、终止北约扩张并重启对俄谈判，而非幻想通过军事胜利解决问题，欧洲领导人能否实现思路转变在这个过程中将起到决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此特别感谢B站up主懂夕夕授权转载，观察者网将该对话整理成文字形式，供各位读者参考学习。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114539060404185&amp;amp;bvid=BV1xNJtzpE1z&amp;amp;cid=30053894625&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格伦·迪森&lt;/strong&gt;：大家好，欢迎收看本期节目。今天我们邀请到了杰弗里·萨克斯教授，共同探讨欧洲局势的最新进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15年前，仍有人坚称本世纪将属于欧洲。而眼下，我们正在目睹欧洲的经济衰退、社会矛盾加剧、政局动荡以及战争狂热情绪的滋生。现在，欧洲弥漫着一股助长乌克兰战争的道德恐慌，或者叫军事凯恩斯主义，政府发出的言论令人不寒。我们共同的朋友雅尼斯·瓦鲁法基斯曾说，这里正逐渐沦为愚昧之洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争的确加剧了许多问题，但并非全部。对此，您如何看待和解读这一重大变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯&lt;/strong&gt;：欧盟本应该是一项促进和平的计划，但此刻我感受不到丝毫安宁。我曾看到过很多理论试图去解释为何欧洲的表现如此不佳，但我必须承认，某种程度上这些解释依然令我难以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据多项标准衡量，欧洲拥有全球最高的生活质量、全球最长的人均寿命、极低的贫困率、完善的社会保障体系、充裕的休闲时光以及高度发达的经济与高素质人口。正如你所说，回望25年前，欧洲似乎拥有着正确的模式，彼时不仅能够延续该模式，还能将其推广至全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时的我原以为欧洲会在外交上引领潮流，能够向世界其他地区推广高品质生活的愿景，并构建公平的社会根基。然而，如今的欧洲，因为乌克兰战争期间自我施加的代价而步履维艰，这是为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我认为欧洲各国领导层的表现确实普遍令人失望，这不仅是我的判断，也是选民的判断。在欧洲各地，几乎找不到一个受欢迎的政治领导人。通常来说，欧洲领导人的支持率可能只有25%，而不支持率则远超过50%，有些地方则不知情，也不在乎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，这些统治者根本得不到人民的认可，他们越是好战，就越不得人心。因此像马克龙和斯塔默这样在乌克兰战争中冲在最前线的领导人，如今却成了最不受欢迎的政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/21/20250521172819589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马克龙（右）与斯塔默 资料图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众在呐喊，“我们要和平，我们渴望和平对话，我们不要战争，我们不愿看到这些制裁措施最终反噬自身”，但欧洲的领导人们仍坚持己见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们不仅持续存在，更以近乎偏执的方式挥之不去。我觉得，现在欧洲领导人的主要工作就是会见泽连斯基——早上与泽连斯基会面，下午与泽连斯基会面，傍晚飞往某地与泽连斯基会面，然后飞往另一座城市再次与泽连斯基会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看来他们都不用上班，这些几乎就是他们的全部活动，为什么会这样？  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非轻描淡写就能解释清楚。有人说，这是战争生意，而多数国家都拥有助长战火的军工产业——也许这里面真有点门道。但我认为欧洲政治的实质很大程度上是深层政府情报机构间的政治博弈，这在美国也是如此。中央情报局长期主导着美国的外交政策，或者至少可以说它是美国长期外交战略的决策中心，它孕育了那些历久弥新的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们收到一份报告称：法国情报机构负责人要求某通讯平台负责人封禁罗马尼亚反对派人士。我们知道安全机构的工作非常繁重，数十年来，安全机构与俄罗斯的对抗从未停歇，这是他们的计划，这仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而许多所谓的政治领袖，其实根本算不上真正的领导者，他们就像是这个国家安全机器中的零件而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不妨坦白说，我对此并没有完全清晰的看法，但我想分享一个特别有意思的观察角度。塔克·卡尔森对普京总统的专访引发广泛关注时，他曾向普京总统提问：德国政府为何会采取这样的行动？——随后普京表示，“我真的不明白这是为什么”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我必须直言不讳地说，从战略的角度来看，目前欧洲领导层的表现可以说是糟糕透顶，不得人心。另外我要补充一点，欧洲在结构上其实受到明显的制约。欧盟计划就是一个临时拼凑的工程，其本质上仍是27个主权国家的集合体，因此这个联盟并不具备广泛的代表性，缺乏令人信服的制度基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，欧盟委员会的多数领导人几乎都难孚众望，也不值得尊敬。正因如此，可以说此刻的欧洲已经迷失了方向——好战行为终将自取灭亡，贻害无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格伦·迪森&lt;/strong&gt;：说实话，我能理解为什么普京不能理解德国人。我现在住在欧洲，但我也完全看不懂欧洲的那些研究了，他们将援助乌克兰的理念塞满了各种政策，这些政策只会将乌克兰引向毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此他们得出这样的结论：武器是通往和平的途径，而外交与谈判则是叛国行径——乌克兰民众渴望和谈的意愿似乎被完全忽视了。但只要你一提这事，他们就会说：那都是普京的宣传。所以当他们质问，“为什么乌克兰不能自卫”时，您会如何反驳这种论调？为何我们不能支持乌克兰？您觉得这个问题该如何解决？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯&lt;/strong&gt;：乌克兰真正的朋友是谁？这确实是个值得深思的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年前，我和其他人就说过，这场战争应该在谈判桌上结束，这几乎在当时的伊斯坦布尔就实现了。当时距离2022年2月24日俄罗斯发动特别军事行动仅过去数周，而这场战争始于2014年西方支持的政变，那场政变推翻了亚努科维奇政权。但无论如何，随着2022年2月24日局势升级后，乌克兰最终坐到了谈判桌前。泽连斯基总统表示接受中立立场，双方经过谈判达成了协议草案，战争本该在那时候就结束。事实上双方谈判已接近完成，虽然存在争议问题，但谈判正是为了解决这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在通过多方渠道获悉，我们已经掌握了2022年4月15日的协议草案，甚至当时我还专程飞往安卡拉，从土耳其调解人那里直接了解了事件的经过——乌克兰在美国和英国的授意下退出了谈判，他们被告知要继续战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候我心想，这真是太糟糕了，这能有什么好结果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后我主持了一场分析会，大家一致认为必须基于伊斯坦布尔谈判已确定的基本条件实现和平，当时的我们被称作“普京的辩护者”、“乌克兰的仇敌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/21/20250521172425451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年3月29日，俄乌双方在伊斯坦布尔举行当面会谈。&lt;span&gt;俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但恰恰相反，这是为了拯救乌克兰，使其免遭更多的领土丧失、毁灭性破坏和大规模死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，自2022年4月以来，乌克兰在这段时期里毫无进展。乌克兰在这场灾难性的军事冲突中，伤亡人数很可能已远超百万。乌克兰社会因人口外流、居民减少等问题遭受了深重损失。在这段时期，没有任何援助真正帮助到了乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平本可造福乌克兰，但最终，乌克兰将失去比2022年4月伊斯坦布尔谈判时更多的领土。如果北约当初明确表态不会扩大乌克兰的成员资格，双方本可以避免这场战争，乌克兰也不会从2014年2月起就失去任何领土。当时的西方策划了一场政变，这是美国安全机构及其遍布欧洲的盟友惯用的无耻挑衅行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，谁才是乌克兰的朋友？我们的同事兼朋友约翰·米尔斯海默曾指出，美国用种种美好承诺将乌克兰引上了虚幻之路，声称美国将让乌克兰成为一个伟大的强国等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，世界各地的历史一再证明，这种强加于人的做法终将失败，阿富汗就是最新的例证之一。所以像你我这样从一开始就主张结束冲突、通过谈判达成和解的人，本质上就是在阻止北约东扩，因为这完全是对战争的挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国若对俄罗斯步步紧逼，还提议在俄边境部署军事基地和导弹系统，那和平根本就无从谈起。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20b141709cbb66b875604a509be1659d</guid>
<title>在哈瓦那，遇见一个“中国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2025_05_27_777279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/23/20250523101757786.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月底5月初，应古巴驻华使馆和古巴旅游局的邀请，我有幸作为中国媒体代表团的一员参与和报道古巴国际旅游节，横穿欧亚大陆和大西洋来到加勒比海的“明珠”古巴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个对大多数中国青年来说既熟悉又陌生的地方：熟悉是因为“革命”“雪茄”“加勒比”“切·格瓦拉”等等代表古巴的符号，在世界范围内堪称“顶流”；陌生是因为和世界其他顶流旅游度假胜地相比，这里的中国人，无论是旅居工作还是打卡旅游都过于稀少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在为期八天的行程中，我不仅饱览风光与风情，还经历了种种有趣的奇遇，认识了一群很有魅力的人。尤其让我难忘的是身在古巴的华人群体，他们中有祖辈来古巴的混血华人后代、有跟随文艺梦想来古巴“修行”的艺术大牛，也有业内颇有名气的生意人，这个只有百人的小群体和欧美等地的庞大华人社区相比更团结、更纯粹，也更浓缩着中国人“出海”旅程的百年沧海桑田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在唐人街邂逅“古巴李小龙”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和世界各地许多熙熙攘攘的唐人街不同，古巴首都哈瓦那的“CHINA TOWN”在普通人看来只是一条很有“海外华埠风”的小巷子——狭窄的小路两边分布着不同的中餐馆，红色的装饰、梅兰竹菊的墙画、太极、红灯笼……在这些餐馆中，门面最大最醒目的是一家叫作天坛饭店的餐厅。当我们沿着狭窄的楼梯走上二楼，拥有拉美与中国混血相貌的老板正手拿麦克风、身穿唐装，为本地的古巴食客激情澎湃地献歌一首。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/23/20250523105222701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
颇有海外唐人街风格的“天坛饭店”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我的中文名叫李荣富，我在古巴出生，我的外公从广东中山来古巴，我1994年第一次来中国，到中国体育大学学习武术，到现在已经30年了。后来我认识了一个上海姑娘，她成为了我两个孩子的妈妈。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李老板的“人物小传”仿佛是古巴与中国人的一个缩影。殖民时代，和罪恶的奴隶贸易并存的是大量来自中国南方的“苦力”，他们以“契约劳工”的形式来到古巴种植园，每天15-20小时的超时劳动、8年契约到期平均存活期却只有5年，大多数人在获得自由前已累死他乡。顽强活下来的同胞，很多人都像《唐探1900》里的周润发那样在异国开枝散叶，甚至发家致富，革命之前10万古巴华人成为这个热带岛国一股不容忽视的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的李荣富已经是古巴的名人，他的武术弟子遍布老中青不同年龄，从太极到器械再到舞龙舞狮都有涉猎，在古巴各省也都开了分校区。就像天坛餐厅的菜单，从经典的“唐人街菜系”宫保鸡丁、炒饭、咕咾肉，再到技术含量更高的上海血统的松鼠鱼，还有符合当地人口味的融合菜，“融合与贯通”是新时代古巴华人的特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/23/20250523110103828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李荣富带着他的弟子练习中国武术&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
餐馆里随处可见的是李小龙的海报，这样的“中国风”装饰也许在今天国内旅客看来过于老派和刻板印象，但正如李荣富所说，他是小时候看电影喜欢上了李小龙，也喜欢上了李小龙作为文化符号所代表的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/23/20250523105801609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
天坛饭店随处可见的李小龙海报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在影视工业极其发达、内容产出源源不断的今日中国本土，中国人对于半个多世纪前的李小龙的了解也许早已跨过了李小龙电影的内容而浓缩成了一个炫酷的符号，但对于李富荣祖辈们为代表的旧时代客居异乡的华人来说，李小龙通过震撼世界的影视作品所诠释的命运与精神，和他们之间是超强的连接与共鸣：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《唐山大兄》中，李小龙饰演因家乡饥荒不得不前往海外工厂谋生的中国人，在遭受恶霸厂主欺压后，“忍无可忍无须再忍”，带领一众华工乡亲奋起反抗。而由李小龙自编自导的巨作《猛龙过江》里，华人青年唐龙作为一个懵懂的中国乡下人来到西方大都市的中餐馆打工，同样是被本地恶势力欺压，同样是带领同胞反抗，电影高潮处身姿矫健的华人青年与白人空手道高手在古罗马斗兽场的决战成为世界影史的永恒经典。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/23/20250523103125480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李小龙经典电影《猛龙过江》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贫苦中漂泊，在异乡挣扎求生到发家致富，在歧视与压迫中反抗和斗争，是百年前初代出海华人共同的命运旋律。而在古巴这个因为革命而誉满全球的加勒比海小国，华人的历史故事也传奇般地带上了慷慨激昂的革命底色。这其中的原因也很传奇——当年被贩卖到古巴的农庄做苦力的华工，很多是被清廷俘虏的太平天国战士，虽然忍辱负重流落异乡，但他们身上天然流淌着“反帝反殖”的血液。在古巴反抗殖民者的独立战争中，被压迫的华人揭竿而起，群起相应，“上阵杀敌如雄狮”，留下了可歌可泣的传奇。至今，在古巴首都哈瓦那的广场上依然伫立着这段历史的中文“记功碑”，上面写着“在古巴独立战争中，没有一个华人是叛徒，没有一个华人是逃兵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/23/20250523103206442.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
矗立在哈瓦那的独立战争华侨记功碑&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，熙熙攘攘的华人社群在古巴已经成为历史，当加勒比海的热风吹过寂静的蔗田，只留下了民间众多和“中国人”有关的典故与谚语。像李富荣这样留着中国血液的华人后代，沿着李小龙、武术、中餐这样的符号重新寻找祖先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，他来到北京体育大学学习中国武术，之后三十年间频繁往来中国与古巴，经常去上海、苏州、无锡，现在已经可以用中文流利交流，他也成了古巴华人圈子里的名人。在刚刚结束的古巴国际旅游节FitCuba的开幕式上，他和他的弟子在舞台上表演武术和舞龙舞狮，为远道而来的主宾国中国的代表团助兴——终于，他也成了古巴当下的一个“中国符号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开老爷车的“王总”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果已经成为历史记忆的老一代古巴华人来到古巴伴随的是劳作、贫困和血泪，进入新世纪，当中国人再次在社会主义国家古巴抱团时，精神面貌和追求已经翻天覆地。此时此刻，他们渴望在古巴得到的是诗与远方，是事业和影响力，他们的背后是同样作为社会主义国家的祖国，以及世界第一工业强国的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为导游，王光燕被团友们亲切地叫作麦子。在古巴华人圈子里，人人都叫她一声“王总”，她买了一辆炫酷的1956年灰绿色普利茅斯老爷车开在古巴街头。一个独自开老爷车的中国女人在古巴绝对是个新鲜事儿，路人半佩服半新奇地喊道：“看，那个中国女人！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/23/20250523112056282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在古巴国际旅游节现场的麦子&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦子身上汇聚着中国80后优质“小镇做题家”和典型“川妹子”的优点：性格豪爽、吃苦耐劳、好强上进、能说会道、高效务实……大学读中药专业的她，通过读书改变命运，从四川山里的孩子变成了上海的白领上班族，陪着先生外派到古巴的中资企业后，又一发不可收拾地爱上了这里：“我喜欢这里的热带氛围，这里的树特别舒展，这里的花特别艳丽，阳光是金色的，海水是碧蓝的，我感受到了前所未有的松弛感。原来生活可以不像我的父辈那样从早工作到晚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做题家的文青基因在这个“加勒比海明珠”成功觉醒，而另一方面“我不能吃老公的白干饭”——中国女人特有的勤奋与自立的基因，又推动着西班牙语零基础的她在最初语言不通、物资匮乏的条件下从零开始学习、进入旅游行业，最后外派期满的丈夫反过来“追随”妻子留在古巴，“旅游+外贸”的双赛道生意在两口子共同努力下蒸蒸日上，做大做强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动麦子做旅游很重要的一个动力，是她发现中国和古巴两个“社会主义兄弟”的人民彼此是多么地不了解：“我们在国内参加展会的时候，发现很多中国人以为古巴在非洲，可能是因为古巴很多著名运动员是黑人的原因吧。另一方面，很多古巴人也不了解中国，认为中国跟他们‘难兄难弟’，都是物资很匮乏，什么都没有，其实那个时候中国已经物资极大地丰富了。”这种认知上的鸿沟让她在赚钱之外又有了一层使命感。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>