<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>34ddeca8302a057f0ba70d382fd01dd6</guid>
<title>安倍去世，日本国内的“中国威胁论”或将弱化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2022_07_09_648565.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本所有电视台从2022年7月8日正午开始，反复播放一个视频：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11点30分，前首相安倍晋三开始出现在奈良市大和西大寺轻轨车站附近。正在为7月10日参议院选举拉票的候选人，立即让出了演讲台的正中央位置，在有些零落的掌声中，安倍接过话筒，开始演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数名身着西服的年轻人在安倍前后笔挺地站着，目光紧紧盯着安倍面前的数十名听众。汽车依旧在街上开着，正午前的车站并无太多的往来客人，烈日炎炎，安倍身穿正式的西服，面带微笑。那些在演讲会上已经说过无数遍的演讲内容，在奈良稍微改动一下，便依旧能让听众听起来轻快、兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍演讲刚刚过去一分钟，在快要进入主题的时候，身后忽然传来了一声类似鞭炮的响声。那种来演讲会场捣乱的情况，在安倍经历过的数百场甚至上千场演讲会上，并不是没有见过，安倍一点不为之震惊，依旧笔直地站在那里；穿西服的那些保镖回转过身子，向发出响声的方向扑了过去，但第二声巨响让安倍踉踉跄跄地倒下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/09/20220709093411381.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11时32分，安倍倒在血泊中时，数米外的一个叫山上彻也的男人已经被三名便衣保镖按在了地上。在安倍和山上之间，有一个像是长镜头相机的家伙，那是一把自制的双筒火枪。连发的两颗子弹，一颗命中了安倍后胸，另一颗穿过脖子。安倍几乎当即失去了生命，用日语比较婉转的说法是“心肺停止”。实施紧急救护的奈良医院宣布，安倍在17点3分不幸逝世。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/09/20220709093302122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直追随安倍，为安倍制作了大量宣传节目的原TBS记者山口敬之，在医院宣布安倍逝世前的两个多小时，通过自媒体提前宣布了安倍的死亡。就像山口性侵女实习生在日本引起轩然大波一样，这次的宣布再度在日本舆论上引发热议，同时招来无数的批评、谩骂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到到了这个时候，用安倍来赚流量依旧是御用记者山口的常用手段，只不过这次是最后一次，也是最恶劣的一次，今后安倍已经不能再给山口提供任何机会了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一代枭雄安倍，曾经是战后最年轻的首相，也是做首相时间最长的人；两次出任首相，在将近9年的日本政坛中，给日本留下了难以想象的各种遗产。对已经逝去的安倍，日本舆论褒贬不一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复杂时代的日本造就了安倍这样的政治家，而安倍这样的政治家让日本进入到了更为复杂的状态，也曾经让日本与中国的关系扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/09/20220709100133285.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被称为安倍“御用记者”的山口敬之（图中）在个人社交账号发布安倍遇刺身亡消息&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;划时代的保守政治家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政治家在竞选的时候需要外出演讲，即便是没有竞选，也需要在自己的选区召集选民开会，汇报在议会的工作情况，谋求选民长久支持自己、支持自己的政党、支持自己推荐的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾数次直接在会场上听过安倍演讲。如果是看电视的话，即便是首相级的人物，其演讲内容也就十几秒，不会超过一分钟。但会场上就不同了，需要等安倍上台，上台后大致要听完数分钟到十几分钟的演讲。政治家的口才、演讲会上的气氛，让演讲心情、内容会有很大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍的演讲几乎听不到“改革”的词汇，连珠炮一样地谈“保守”。但是，保守也能够深得民众的支持。在经济上不会有发展、生活不能得到改善的时候，谈改革不一定能够因此出现向好的变化，而保守能保卫现有的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍谈的保守总能让人感觉安稳。民主党上台的三年时间，一系列的改革让日本人觉得乌烟瘴气，保守的自民党夺回政权后，社会又开始安稳了，而夺回政权的自民党总裁正是安倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守并不意味着对现有的政治不做改动。在国家安全保障方面，因为要保住现有的国家利益，在安倍看来日本比以往任何时候都需要军事上的安全，需要扩大军备，建立一系列的法律系统，动员民众参加或者同意扩军备战，不仅为日本的利益，也为政治家追求的国际和平，贡献力量甚至生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以日本对二战前的多次战争的记忆，主张在军事上与周边国家对立对抗、参加或者发动战争，并不是一件容易做到的事；以一味地主张扩军、与周边国家对立对抗，很难在自己的选区得到选票，舆论方面也难以获得支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍自1993年当选为国会议员后，从未停止过在安全保障方面的主张，最后竟然成功改变了日本社会，让这个社会能北面在经济上坚决制裁俄罗斯，西面断绝与朝鲜的来往、恶化与韩国的关系，西南面与中国挑起钓鱼岛争端。而和周边国家的关系越紧张，安倍本人在国内得到的支持看上去也越坚固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治需要口号，现代日本政治已经无需理论，也没有哪种理论走在日本政治的前面，成为政治家思考问题的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍在保守政治方面，早在2016年就已经提出了“自由开放的印太”战略，后来觉得牵制中国的意味太浓，将战略改成了构想，但唯一要对抗的国家只有一个，那就是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍一直在卖力推销这个构想，尤其在辞去首相职务后，更能够不加掩饰地将矛头指向中国。印太构想已为美国等国所接纳，如今已经成为日本、美国在与中国对立时的唯一一个挂在嘴边的词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一定程度上可以说，是日本引导了国际社会与中国的对立或者对抗，而始作俑者正是安倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和安倍沾亲带故的老一代政治家，如岸信介、佐藤荣作，比安倍出道早的政治家中曾根康弘等，也是保守政治家，但在保守程度上均不能和安倍晋三比——他们没有引导世界保守政治走向与中国对立对抗的能力，只是在美国指挥棒下，按照美国的旨意执行一套保守政治。安倍时代，欧洲混乱，美国国力衰微，让安倍晋三有了为美国献策献力、指引美国在诸多方面与中国对立的国际条件。安倍造就了超越日本以往任何保守政治家的划时代的保守政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍于7月8日倒在了山上的枪口下，但安倍的保守政治不会因为安倍的离去而逐渐衰落。岸田文雄等日本政治家尽管在理念等各个方面与安倍有着很大的不同，走保守之路该不会发生转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，国际局势中，欧洲发生了热战，难民问题、社会经济发展停滞问题等让欧洲在动乱中一刻也停不下来；美国不论是2022年中期选举前的混乱，还是因为国内政治的分裂而难以强化对世界政治经济的参与，美国的内敛带来的国际局势出现了新变化。日本、美国对任何有可能改变世界政治、经济的动向均视作眼中钉肉中刺，必然要竭尽全力予以打压。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d46c64e8d3cfa5f13840cb241a59f73</guid>
<title>不用等到俄乌战事结束，美国现在就应关注亚洲</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElbridgeColby/2022_07_09_648561.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃尔布里奇·科尔比 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争后——事实上，在俄乌战争期间——美国的外交重点就应该迅速转向全世界最具决定性的地区：亚洲。这需要美国外交和国防决策者真正把亚洲放在第一位——对亚洲进行军事投资，配置我们的政治资本和资源并投入大量精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自俄乌开战以来，所有发生的事都没有改变以下这个事实：亚洲是全世界最大的市场，而且这个市场的全球占比还在增长。而位于亚洲中心地带的则是中国，它与美国并列世界两强。中国的态度已变得越来越咄咄逼人，似乎有意建立其在亚洲的主导权。如果北京实现了这一目标，那将对美国人的生活产生非常可怕的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即使面对欧洲乱局，防止中国在亚洲建立这种主导地位也必须是美国外交的首要任务。一个简单的事实是，亚洲比欧洲更重要，中国威胁也比俄罗斯的威胁大得多。相比之下，亚洲的经济规模大约是今日欧洲经济规模的两倍，但在20年内，这一数字就可能会翻数倍。同时，中国的国内生产总值大约比俄罗斯的大一个数量级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果当前趋势能持续下去，中国似乎将进入实现其目标的轨道。北京一直在建设一支明显超出国土防卫需要的军队。这支军队将有能力让北京实现更宏伟、更雄心勃勃的目标——首先是台湾地区，但不止于此。事实上，北京宣布，今年将把其国防开支增加7%。与此同时，尽管舆论鼎沸，但美国一直忽视其亚洲军力，而其许多盟友或伙伴——尤其是日本和台湾地区——在维持自身防御能力方面一直落后。其结果就是亚洲的军事实力天平继续大幅倒向美国及其盟友的对手。坦率地说，我们正在迅速接近关闭——如果不是已经关闭——我们的机会窗口，中国很可能已决定出兵台湾，而我们则可能会输。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/07/20220707152244989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;常驻远东的美国第七舰队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避免出现这种结果必须是美国决策层的首要任务。这并不意味着欧洲不重要，也不意味着我们应该忽视或放弃欧洲。我们应该积极支持乌克兰，提供武器和其他形式的援助，同时继续坚定不移地支持北约，尽管我们的贡献会更有针对性，规模也更小。但这确实意味着亚洲必须是我们的首要关注对象，而且是真正的首要对象，而不仅仅是像过去经常发生的那样只在嘴上说说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于上述因素，无论俄乌战争结果如何，将我们的注意力转向亚洲都是明智的。如果说这场战争有何影响，那就是乌克兰战争及其后续效应让美国更易于转向亚洲。莫斯科虽然仍具威胁性和危险性，但现实已经明确表明，它的力量没有我们许多人担心的那么强大。俄罗斯很可能会试图重整旗鼓，但战争的损失和制裁的影响可能会让这一过程变得缓慢和艰难。与此同时，欧洲振作了起来，它已宣布大幅增加防务开支，支持乌克兰保家卫国，并在对俄实施制裁和施加其他压力方面表现出前所未有的凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果是，莫斯科的威胁似乎没有我们许多人想象的那么大，而欧洲人正在担负起更多的防务责任。如果说这有什么意义的话，那就是这应该会让美国更好地、而不是更难地，做好准备聚焦亚洲。事实上，在这种情况下，美国已很难找到理由继续关注欧洲。在俄罗斯的威胁减小而欧洲的自立日增之时，我们为什么还要以牺牲亚洲为代价去加倍下注欧洲呢？此时亚洲主战场的危险可是只增不减的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，许多外交和政治精英似乎将俄乌战争视为一个加倍下注欧洲的机会。甚至对某些人来说，这更是一个有可能将外交政策时钟拨回20年前的机会——重现横跨全球的自由帝国主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿必须像抵御瘟疫一样抵制这一诱惑。正如我们懊恼发现的那样，即使是在21世纪初的单极时代，美国施行那种极端傲慢的外交政策也是不明智的。就在美国领导人鼓吹终结“邪恶”之时，中国却以牺牲美国的利益为代价崛起了。我们在中东的战事虽未以失败告终却备受挫折。我们失去了军事优势和许多经济优势。当我们现在与一个比苏联、德国或日本强大得多的超级大国——中国进行战略竞争时，施行这样的政策将更不明智。我们已无余力去浪费本国资源了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，是时候关注该地区和这场真正重要的竞争了：努力制止中国主导亚洲。我们已在这场斗争中落入下风，我们每忽视亚洲一天，我们陷入危机、战争和落败的可能性就增加一分，而所有美国人都将为这一失败付出惨重的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>29256185c5932cd626a86f19e1e00c3b</guid>
<title>“基建狂魔”为何不能让日本经济再度腾飞</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2022_07_09_648558.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李迅雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来随着日元大幅贬值，人们对日本债务问题及日本经济的担忧也与日俱增。或许大家有所不知，日本也曾经是一个基建狂魔，尤其当日本经济泡沫破灭的时候，日本政府通过拉动基建等逆周期政策，让日本经济回稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如今日本当年所创设的“东亚增长模式”受到诸多质疑，尽管日本被称之为“失去了30年”，但日本迄今仍保持全球第三大经济体的地位，是二战之后成功转型的极少数范例，如今仍是全球最大的债权国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本文在充分肯定二战后日本取得巨大成就的同时，通过分析日本长期低迷下的政策应对的得失，尤其在基建投资方面的得失，看看是否有值得借鉴之处，它山之石可以攻玉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大兴土木的日本：利弊得失如何评判？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前，长期定居日本的美国学者阿列克斯·科尔出了一本颇受关注的书，叫《犬与鬼》。这个看似奇怪的书名，实际上来自大家都熟知的中国典故（韩非子·外储说左上）：客有为齐王画者，齐王问曰：“画，孰最难者？”曰：“狗马最难。” “孰最易者？”曰：“鬼魅最易。他用这个典故来影射日本面临的问题——解决现存问题的灵丹妙药难求，但斥巨资于示范工程却是易如反掌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，国内中信出版社推出了这本书的译本。而且吴敬琏还为本书写了推荐语：自第二次世界大战结束至20世纪90年代初，日本一直被当作是发展成功的典范，经济增长的楷模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书却向我们揭示了另一个危机重重的日本：僵化腐败的官僚体制，导致金融体系崩溃的命令型资金供给体系、浪费资源的基本建设投资、巨额的隐形财政赤字、忽视环境问题的产业发展、破坏文化遗产的城市改造、填鸭式不重视能力培养的教育体制……凡此种种都对中国经济和社会发展具有重大的警示作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说日本基础建设的热潮，始于1959年东京奥运会申办成功。这种通过举办国际运动会的方式来拉动基建投资，似乎是东亚国家的普遍做法。从下图中发现，1972年日本的大藏省的公共工程支出增速为37.6%，这是否与日本前首相田中角荣提出的《日本列岛改造论》有关？他恰好在1972年当选首相，并且在1972年三次大幅追加财政支出预算。 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本公共工程支出及增速&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/29/20220629174135806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：日本财务省，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田中认为，&lt;strong&gt;只有通过大规模的交通网建设，才能够消灭农村和城市的差距。&lt;/strong&gt;“要同时消灭城市过密和农村过疏的弊病，在全国范围内，实施工业的重新布局，充分运用智慧和知识，建设全国新的铁路干线、高速公路，整顿通讯网络，只要做到这些，就一定能够消灭城市和农村的差距。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，由于日本的大部分土地都是非国有的，田中的列岛改造计划过于宏大，推进的成本极高，如一些企业趁机大量购买土地，待价而沽，并且带动物价上涨，加上第一次全球石油危机的爆发，田中的列岛改造计划搁浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管列岛改造计划搁浅，田中也因受贿案而辞职，但日本的基建投资规模却越来越大。因为接下来的继任首相所推行的所谓“田园城市国家构想”、“资产倍增计划”等，与列岛改造计划基本都一脉相承。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但日本的这些基建投入是否非常必要呢？这引起不少争议。例如有文章是这么描述的：日本似乎创造一个完全人造的自然界。至1993年，55%的海岸线被混凝土覆盖，巨大的四角水泥砌块“护卫”着美丽的海岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上世纪60年代至今，日本修建了超过2800座水坝，年平均投入2000亿日元。单是1995年至2007年的基础建设预算就高达650兆日元，超过美国同期3至5倍。早在1998年，公共建设的产业工人就占据了总劳动力的10%，达690万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日本政府在基建投资的数据看，1992年是一个明显的增速高点，达到12.8%，这应该为了应对房地产泡沫破灭而采取的逆周期政策，旨在稳增长。另一个高点发生在2009年，增速达到7.3%，这显然也是为了应对2008年美国次贷危机爆发而引发的全球性金融危机对经济的打击。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年日本自民党卷土重来，安倍再次执政。有备而来的安倍采取大胆的刺激经济对策，安倍经济学的具体政策指向可以总结为：1.将通胀目标设置为2%；2.促使日元贬值；3.政策利率降为负值；4.无限制实施量化宽松货币政策；5.大规模的公共投资；6.日本银行通过公开市场操作购入建设性国债；7.修改日本银行法加大政府对央行的发言权等。在政府基建投资经历了两年回落之后，2013年增速拉升至14.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据上看，日本政府通过扩大基建投资，对经济的拉动作用比较明显，尤其当经济出现回落的时候，启动基建投资，都能让GDP增速回升的正值。自2011年日本政府在基建投资上的投入达到最低负增长之后，如今基建投资的规模总体处在缓慢回升之中。  
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本政府基建投资规模及增速&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/29/20220629174159632.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注：基建投资数据为政府投资的建筑和土木规模&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：日本财务省，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，日本政府为了稳增长所付出的代价也是巨大的。目前日本政府（含地方政府）的债务余额占GDP比重为256%，几乎是全球最高的。即便剔除地方政府的债务，2020年中央政府的债务余额占GDP的比重也达到221%，是日本20年前的两倍多。而美国联邦政府的杠杆率为130%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本中央政府债务占GDP的比重&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/29/20220629174220227.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：国际货币基金组织，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府杠杆率水平的快速上升，背后反映了其公共支出的效能非常低下，这是日本“失去30年”期间最受诟病的地方。《犬与鬼》中这么形容日本的公共投资：今天，几乎没有一座山腰不是由碍眼的水泥建筑所支撑；大型水坝蓄满了根本就不用的水和电；壮观的大桥连接着荒无人烟的岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本举国上下修建了无数没有乘客的铁路、没有集装箱的码头、没有汽车的高速公路、没有租户的租赁市场、没有美术品的美术馆……以美国、日本和英国三大发达国家为例，上个世纪 90 年代初，日本对建设事业的投入占GDP的比重为 18.2%，同期英国为 12.4%，美国为 8.5%。2001 年，日本仍超过了13%，美国不到 5%。此外，公共事业部分的投入差别则更大。90年代初，日本将约 8%的 GDP 用于公共事业，美国不到 2%，日本约为美国的 4 倍多。2000年，日本对公共事业的投入上升为 9%，而美国下降为不足 1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本政府公共投资占总投资比重&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/29/20220629174328794.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：日本财务省，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，发展基建投资虽然有利于经济发展，但必须提高效能，注重投入产出比。否则，政府债务不断上升，社会成本不断增加，经济就难以运行下去。当前日本所面临的诸多问题，虽然有人口老龄化的因素，但也与创新能力不足，产业竞争力下降等有关。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd493f1fd222852fe0fa953936ed494c</guid>
<title>北约全球转型，意在打通印太与“北太”夹击中俄？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_07_09_648550.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月28至30日，北约首脑峰会在马德里举行。本次峰会通过了该组织的最新战略文件“战略概念”，正式开启北约的第三次转型，即所谓的全球转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次峰会正值1997年成立北约—俄罗斯常设联合理事会25周年，以及2002年建立北约—俄罗斯理事会20周年。前者曾标志着俄罗斯与西方之间“冷战思维的真正结束”和北约视俄罗斯为“战略伙伴”，后者则标志着北约与俄罗斯建立新型关系的崭新一页。但具有讽刺意味的是，时隔25年，不仅俄罗斯因俄乌冲突失去了北约这一“战略伙伴”，而且还被列为“最重要和直接的威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新变化还体现在，中国首次被北约公开认定为“挑战北约的安全、利益和价值观”，“对欧洲-大西洋构成系统性挑战”。而“中俄间不断深化的合作”，则被北约新战略文件描述成企图“破坏以规则为基础的国际秩序，与北约的价值观和利益背道而驰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约“战略概念”中的这些新表述，预示国际关系新时代的真正来临。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/05/20220705190210525.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约秘书长斯托尔滕贝格称，北约领导人将在北约峰会上“表达”对中国的安全担忧。截图来自华盛顿观察家报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拜登的“白手套”策略，推动北约第三次转型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，从5月开始，随着俄乌战场进入胶着状态，两国的政治谈判也继续陷入僵局，美西方借“冲突持久化”来巩固“集体西方”，重点服务于美国推动的第三次北约全球转型的战略意图显露无疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登维持“冲突持久化”的策略就是持续不断地扩大对乌克兰和北约东欧成员国的军事援助：一是，5月9日签署《租借法案》，这是二战以来（77年后）美国首次恢复军事租借计划，为向乌克兰提供武器和军事装备提供便利。当然，这项法案还隐含着向可能遭受俄罗斯“入侵”乌克兰影响的东欧国家提供武器、军事装备和其他具有战略意义的物品的可能性，以帮助加强这些国家的防御能力。二是，5月19日，美国国会最终批准向乌克兰提供创纪录的近400亿美元援助法案，加上今年3月已批准向乌克兰提供的136亿美元援助，美国对乌援助累计金额达到536亿美元，几乎相当于俄罗斯去年全年国防预算的80%。同日，七国集团承诺为乌克兰提供184亿美元援助。这些都预示着俄冲突进入持久化阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突的持久化，不仅使欧洲的地缘政治局势继续发生翻天覆地的变化，而且使美国主导的北约和欧盟的关系更加密切，还将欧洲“战略自主”的前景推向了不确定的未来。这些都表明，政治上更加“团结”的“集体西方”正在不断巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一进程并非全是俄乌冲突所导致，拜登对“集体西方”的“整顿”至少可以追溯到其总统选举期间所提出的，支持跨大西洋和更广泛的全球自由民主国家团结的战略目标。而过去一年多，也可以观察到巩固“集体西方”仅是拜登的优先任务之一。不过，对美国而言，面向未来的新任务是拉上盟友推进北约的全球转型，也即第三次转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从逻辑上讲，北约第三次转型是前两次转型的产物。第一次是冷战时期的北约，西方国家联合起来抵御苏联的威胁；第二次是在冷战结束后，北约不仅存活下来，而且成员国扩大了三分之一，其对外军事行动也早已经超出了联盟的边界（自1991年以来北约对外使用军事力量达42次）。其结果是不仅打破了欧洲大陆的权力平衡，也使世界处于新战争的边缘（如俄乌冲突所导致的对第三次世界大战的担忧）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/05/20220705190638372.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约成员国领导人在峰会合影 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次转型显然是以近日召开的北约马德里首脑峰会及其批准北约未来十年的新版“战略概念”为标志。按照俄罗斯专家的解读，这意味着北约开始正式转型为全球主要军事力量、世界政治中心和安全保障者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，从推动北约全球转型中获益最多的是美国，拜登更是有意借此恢复本世纪初美国构建“单极世界”的企图。当然，区别于小布什直截了当、“头脑简单”的做法，经验丰富、狡猾老练的拜登倾向于采取“白手套”策略，来试图构建新版“单极世界”。这种“白手套”策略的内核是：尊重“多边主义”和重大问题集体决策的原则。但这一策略是模糊的，也不使用咄咄逼人的进攻性方式，因此更容易被大多数盟友所接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北约全球转型的“南北呼应”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约推动全球转型，更加凸显该联盟拥有在其边界之外、以先发制人的方式应对新的全球威胁的专属权利，也意味着北约走向全球的重点是向亚太地区倾斜。北约主要借助打通“南翼”（“印太地区”）与“北翼”（笔者称之为“北太地区”，也即“北冰洋—太平洋”简称），试图形成“南北夹击”中俄之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“南翼”来看，在北约马德里峰会前夕，透过北约秘书长斯托尔滕贝格、英国外交大臣特拉斯和其他北约成员国高官的一系列表态就可以看出，北约应对安全挑战的全球责任主要是在“印太地区”。这主要是与中国联系在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在俄乌冲突之前，西方政治精英们就意识到并不断炒作中国带来的日益增长的“生存挑战”，而开始推进整合。如2021年美英澳三国联盟的建立，美国不断尝试将美日印澳四国安全对话制度化，拜登召集全球“民主国家峰会”等，都是美西方适应新时代全球变局而采取新举措的主要表现。俄乌冲突以及在亚太地区与中国的紧张关系，进一步加速北约全球新战略的成型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“北翼”来看，芬兰和瑞典两个曾经中立的欧洲国家，一改其政治和安全战略，加入北约，不仅使欧洲大陆北部的地缘政治局势发生了新的巨大变化，也是对北约全球转型及其新版战略可行性的第一次测试。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ef7cf7566d4a67fa345c48d05b6991b</guid>
<title>约翰逊辞职了，但下一个恐怕更反华</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2022_07_09_648549.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 罗思义】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国首相鲍里斯·约翰逊为什么会被迫辞职？他本人有别于一众西方领导人的鲜明的个人风格多少掩盖了其中真正的原因。的确，他打造了自己不修边幅的滑稽外表，他因违反防疫规定被警方罚款，他缺乏诚信，甚至对他自己最亲密的同僚和议会议员也是如此，显然，这些都构成了他被迫辞职的直接原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这些占据媒体头条的个人“风格”背后，约翰逊辞职涉及到更强大的经济政治和社会力量。事实上，正是约翰逊独特的“个性”吸引了众多社会力量帮助他当选首相，如今也正是这些“个性”让他被迫下野。而这背后更深层次的原因则是英国脱欧所造成的持续影响，这种影响同时也会涉及到中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，脱欧令英国陷入旷日持久的政治动荡，在此不再赘述——卡梅伦、特蕾莎·梅和如今约翰逊相继辞职足以印证这一点。此外，可以肯定地预见，约翰逊辞职不会为这场动荡画下休止符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因在于英国脱欧并不仅仅只影响英国，它还关系到世界最大的两个资本主义经济体——美国和欧盟之间的关系。正因如此，英国脱欧对中国有所影响。确切地说，如果不了解英国在美欧关系中的地位，就无法准确了英国解脱欧给中国带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英国脱欧，背后少不了美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的资本主义经济规模太小，无法独立于世界最大的两个资本主义经济体。因此，脱欧从来不意味着英国是否“独立自主”——这纯粹是支持脱欧派散播的错误概念。问题在于英国是否应与美国或欧盟结盟，更确切地说，英国是要依附于美国还是欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于尚未认识到这一点，部分中国媒体错误地认为，英国脱欧会导致其经济更弱，因此需要对中国更友好。事实正好相反，脱欧意味着英国要更依附于美国，因此会对中国更敌视。了解这一点是准确认识约翰逊辞职对中国影响的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，从英国经济角度来看，成为欧盟的一部分是更为理性的选择，因为英国对欧盟的出口占英国总出口量的42%，对美国的出口则仅占英国总出口量的17%。但是，正如列宁的名言所说：“政治和经济相比不能不占首位，不肯定这一点等于忘记了马克思主义的最起码的常识。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多世纪前，英国做出了一项战略军事和政治决策，即随着自身霸权的衰落，其国际利益只能通过依附于美国来维护。这就是官方所宣称的所谓英美“特殊关系”。但事实上，这只是英国迫于美国在所有决定性的战略议题所占据的地位而不得不选择的“委身投靠”。英国成为美国最忠实的“贵宾犬”——甚至参与了其他主要欧洲国家拒绝支持的美国入侵伊拉克等行动。随着英国脱欧，这种情况将会持续下去，因为英国现在的实力被大大削弱了。由于美国目前对中国怀有敌意，脱欧的英国自然也会对中国更为敌视，而非更为友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/07/08/20220708214206241.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约峰会上的约翰逊与美国总统拜登（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一旦了解了这一国际形势，我们就会明白为什么1973年英国加入欧盟并非与美国决裂。恰恰相反，当时的美国为增强实行资本主义制度的西欧经济实力对抗实行社会主义制度的苏联，支持欧洲国家建立欧盟。当时，德国被分为两个国家——实行社会主义制度的东德和实行资本主义制度的西德，因此，即使仅仅在经济领域，欧盟任何国家都无法长远地美国挑战美国。鉴于此，20世纪70年代的美国政治建制派几乎一致认为，英国加入欧盟有利于美国，因为这意味着美国最忠实的重要盟友将影响欧盟的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，到21世纪初，情况发生了变化。欧盟已成为一个与美国规模基本相当的经济集团。此外，德国现在经重新统一——创造了一个能够主宰欧盟的经济强国。因此，美国相当一部分资本集团——这批人后来公开地归入特朗普麾下——希望削弱而非强化欧盟。一个显而易见的方法是让美国最忠实的盟友英国脱离欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在美国的支持下，英国开始了一场轰轰烈烈的脱欧运动——此前这样的运动一直不温不火。2016年，脱欧公投最终取得成功。除了出于外交政策原因外，这场旨在让英国与美国建立更紧密政治联盟的运动，也得到了英国那些希望英国经济和社会“美国化”（放松市场管制、弱化福利保障、削弱工会、消除环保举措等）的资本的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“美国化”的推手，没有约翰逊还有别人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于希望脱欧的英国势力来说，存在一个重大的政治问题。正如上文所述，任何对脱欧影响的合乎逻辑、严谨、诚实的表述都会告诉你，脱欧将损害英国经济，进而降低英国人民生活品质。即使在2016年公投结果出来之后，脱欧谈判也还需要三年的时间。因此，为了最终确保脱欧能够实现，很有必要出台一项不合乎逻辑、不严谨也不诚实的政策。这个“诚实”不是微观意义上针对政府同僚和议会议员不诚实的问题，而是根本意义上的，即不会提供真正的政策选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这时就需要一位支持脱欧、支持美国、但又口无遮拦、看上去不正经、随时准备着提出欺诈性政策的领导人。当然，这样一位领导人对中国的政策将直接遵循这一点——他将在所有关键问题上完全按照美国的意愿行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰逊提出的政策都完美符合这些势力的设想，因为这些政策并不合乎逻辑——除了支持脱欧和亲美。约翰逊没有提出脱欧的真正后果以及它将带来的损失——一旦“实话实说”脱欧将不受欢迎，相反地他提出了“天上掉馅饼”的政策。他声称，他将把脱欧后每周可以省下的3.5亿英镑资金用于医疗服务，这有助于社会支出削减、“紧缩”政策结束，紧接着将会有大型基础设施支出项目上马，进而整个国家就能“升级改造”——本国的贫困社区的环境将被提升到较富裕地区的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果他们承诺的这些政策能够兑现，当然会非常受欢迎——而这些宣传主张构成了约翰逊2019年大选胜利的基础。赢得这场胜利确保了脱欧派一直在争取的目标，即获得一位坚定支持脱欧的首相——约翰逊的前任特蕾莎·梅在脱欧公投中实际上是支持留在欧盟的。当然，约翰逊提出的这些政策完全不切实际，尤其是在脱欧的背景下。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>