<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>91cdf5b8406fe0add62f67ef6e7f0855</guid>
<title>不会真有人以为特朗普想降低美国药品价格吧？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_05_18_776238.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在全球目光聚焦在中美贸易谈判及特朗普中东之行时，特朗普在国内也没闲着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月12日，特朗普签署了一项行政命令，要求制药商将美国的药物价格降低到OECD国家之中最低的水平，也就是所谓的“最惠国”待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一动作着实不小，不过欧美的医药股大多倒没有下跌，反而上涨不少。很多专家也做出了判断，认为特朗普这一政策究竟能否降低药价，还有相当多的变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/16/20250516153145439.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月12日，美国总统特朗普在记者会上，宣布降低美国药价的措施。一旁是卫生部长小肯尼迪（右）与美国国家卫生研究院（NIH）院长巴塔查里亚。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国医疗技术无疑是最为先进的，但是美国人民享受到的医疗成本却十分高昂；甚至可以说，医疗问题是美国最为主要的社会问题之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点是跨越党派的共识，对此最近的三位美国总统都做了些事情，奥巴马提出了新的医保制度，但最终落地的效果不算理想；拜登在削减通货膨胀法案中要求降低少部分常用药价格，但影响不算大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次提出的最惠国待遇，其实也不是特朗普第一次提出了。2020年的时候，特朗普政府就提出过类似的方案，但是因为美国药品研究和制造商协会（PhRMA）的起诉，所以这一方案被暂停了下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，大家对这次特朗普的方案能否明显降低美国人民的药价也是持怀疑态度的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是特朗普自己对这一政策的持续关注度能持续多久？众所周知，这位美国总统对很多政策的态度往往反复无常，遇到困难后就缩回去，或是提出之后就不再关注。而美国的医药价格问题，显然不是一个行政命令就能解决的问题，需要后续大量的关注和规划。特朗普在这方面的做事习惯和既往表现，让欧美医药业界和分析人士对该政策将如何落地表示怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开特朗普个人的层面，这一行政命令的可执行性，也依然存在太多的、变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条行政命令只是要求药企把价格降低到最惠国水平，但对于如何执行、如果有企业违背了该怎么办等等问题，完全没有标注出来。特朗普在发布会上说是要打击中间商，但具体怎么打击，压根没有提出来。这不仅给各路企业很大的钻空子空间，对行政人员来说，究竟该怎么做，也无疑是个挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国当下的医药系统，高昂的药价中，有很多并非是给药企的，而是给药房、保险公司和医药福利管理组织的，这一比例有时可以达到50%，这是美国医药高度市场化的结果。这些组织对美国药物的流动、医保的结算有着很大的影响力，只要他们愿意，对这一政令造成阻碍并不困难。比如保险和药房组织，可以把这部分费用转化成为某种“服务费”，而非药价本身。但目前为止，我们并没有看到特朗普团队有什么系统性的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/16/20250516153408402.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在大多数情况下，美国人的药物支付费用要高于其他国家。美国同种品牌药品的价格平均高出其他国家的344%。&lt;span&gt;Nicole Bean for BioSpace&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上来说，特朗普可以通过行政力量，直接控制美国官方的医保系统，但是在美国，商业医保的规模十分巨大，特朗普的想法很难有立竿见影的效果。同时，即使是美国官方的医保系统，结算过程中也存在着大量法律门道，美国的医药相关组织并不需要直接和特朗普对抗，通过法律手段就可以极大延迟特朗普医改的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，特朗普的这一计划确实保持了他一向的风格，但世界上很多复杂问题，并非靠简单的命令就能解决。这里，我们不妨和中国的集采政策做个对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的集采政策首先从部分地区试点开始，然后在全国推行，每一轮都要进行谈判，一次也只谈判一部分的药物，有的时候能谈成，有的时候部分药物也会有谈不下来的情况。而这一政策，是在我国药物与医疗器械国产化有所成就的基础上进行的，也是在我国医保结算以国家医保占绝对主力的情况下进行的，这一工作从论证阶段到现在，已经进行了十年有余。应该说确实有了不少成就，但也面临着很多问题，新问题旧问题都有，有的还成了舆论热点，而其中部分问题，真的不太好解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，特朗普的想法完全是一拍脑袋，相信只要自己想，就什么都能解决，这很难让人不怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗卫生问题，无疑是当下各国社会的重点问题，医药问题的背后，是多个复杂问题的集合，想要快刀斩乱麻的情绪可以理解，但当我们面对多个问题的集合时，总是没有那么容易解决的。单是特朗普的行政令中，就可以分解出来多个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的发言里，提到药企以研发成本为理由，制定了高昂的药价，他认为这是不成立的，应该让其他国家承担更多的费用，某种程度这反而成为了利好药企的理由。这背后的逻辑无疑是十分有趣的，西方国家的药物价格普遍比较贵，但没有一家贵成美国这样的，原因在于大多数西方国家都有一些议价制度去控制药价，国内集采制度的灵感也是从这里学来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国最为市场化的医疗制度被认为是创新的动力，毕竟在资本运行的规则之下，超额利润无疑是最主要的创新动力。而这一创新的成本，客观来说也确实是美国人承担得多一些，毕竟美国的药价也是全球第一。面对这个问题，特朗普的解决方案，是让其他国家多承担一些，这和他一直以来的观点一致——他觉得全球化之中，美国人是吃亏的，其他国家都是占便宜的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1015d003f557608cd776277c405947c</guid>
<title>一周军评：F-55，什么东西？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2025_05_18_776232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国空军各种“重磅”新闻眼花缭乱，令人疑惑美国空军到底想干什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是5月12日，美国《航空周刊》（Aviation Week）独家爆料说，五角大楼讨论用天基预警雷达“空中移动目标指示”（AMTI）“取代E-7A预警机。随后，美国空军又透露F-47的部分指标——极速2马赫，作战半径1850公里。再之后，美国防长透露美国国防部正在考虑把F/A-XX项目推迟3年；而在无人在意的角落，本周美国科学家联盟评估了“金穹”空天防御系统的可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最重量级的新闻当属特朗普在阿联酋的发言。在卡塔尔出席波音与通用电气航空（GE）的大单签约仪式时，特朗普突然表示，他正推动升级F-35计划，其中F-35有小改进计划，但还要研发一款双发、升级版F-35，并打算命名为“F-55”。他还称计划对F-22进行现代化升级，命名为“F-22 Super”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/18/20250518014835741.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非常有寓意的一张图，美军机队主力集体出动对E-7说“燕子你别走”&lt;span&gt;美国空军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/18/20250518014856336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
AI早有先见之名&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“歼7改歼8”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在提到“双发F-55”之时，特朗普就坐于GE航空CEO卡尔普身边，之后他说出的话也非常有“特朗普”的风格：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
“我们正在对F-35进行升级，有些只是简单的升级，但我们也在研发F-55。我会把它命名为F-55，这将是一次重大升级，而且它将配备两个发动机，因为F-35只有一个发动机……我不喜欢一个发动机。就算通用电气有着全世界最好的发动机（他看向卡尔普），但我喜欢两个，三个或者四个发动机，一个发动机容易熄火……你看747就有4个发动机……世界上最漂亮的战斗机是F-22，但我们要打造一架超级F-22（Super F22）。”
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/18/20250518014904508.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
原话更难绷&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为上任两百天就把国际局势搅和得一团乱麻的男人，“语不惊人死不休”已经算是特朗普的某种个人专利。在特朗普政府公布F-47“早就首飞”的消息以后，笔者认为美国空军现在的军事置信度大幅度降低，现在出现什么新闻都不奇怪。但坏就坏在，特朗普叙述的这些空军项目并非空穴来风。自曾任美国空军部长的肯德尔取消NGAD以来，各种美国空军动向的蛛丝马迹都证明这些项目会以某种形式存在。因此，所谓“双发F-35”这种夸张的航空新闻背后也应该有其独特的前因后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者也相信特朗普突然说出这些话是有由头的。在军事问题上，特朗普首先是一个自视甚高的军迷，对军事问题有自己的理解。这一点可以体现在他上任前对“星座”级护卫舰的吐槽上——一方面懂得真多，另一方面支的也是馊招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同为军迷，笔者更愿意把特朗普视作为一个不甚发达的生成式人工智能“Chat川PT”——他的语料一定来源于美国军工业和国防部亲近人士们的“投喂”，经过“川PT脑内大模型”的整理再由“川PT之口”进行输出。也就是说，这些“双发F-35”，“超级F22”之类的内容，一定有着各种已经画进PPT甚至超越PPT的方案和预研存在于世，才会入得特朗普的法眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，美媒也开始翻阅新闻——尤其是近期的新闻，试图寻找“双发F-35”的草蛇灰线。美国人自然而然他们注意到了洛马公司新老总的一段不同寻常的发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛克希德·马丁公司首席执行官詹姆斯・泰克莱特在3月时告诉分析师，公司正研究将F-47竞标技术移植到F-35，以一半的成本实现80%的性能提升。他还证实这一升级并非F-35 Block4，而是一种新的改型。此外，洛马不会对NGAD战斗机授予波音公司一事进行抗议。洛马将把工作重点转移到升级现有的战斗机F-35和F-22上，使它们获得新的能力。他告诉分析师：“相当于我们基本上是要把（汽车）底盘改装成法拉利”。&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者相信，美国军工组的各位同行们在看见泰克莱特“法拉利之说”一度也认为这是个“比喻”。但随着F-55的“横空出世”，这些人恐怕要思考洛马老总到底是“比喻”还是“形容”。笔者不是F1车迷，但至少了解国际车联曾规定F1方程式赛车只能搭载一台发动机。不过，进入混动时代，F1赛车的电机从原理上也可以视作一台新的发动机。基于这种考量，F-35挂一个带气动转子的发电吊舱给机载设备供电，也和混动F1赛车一样解决了“双发”的定义学问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，玩笑归玩笑。仅从正常的航空器设计学逻辑判断，双发F-35几乎是一个不可能的事情。五代机和以前战机最大的不同就是隐身性能，因此一架五代机的研制绕不开气动外形、动力系统和弹舱三个关键子系统的指标取舍。美军在设计以多用途为主的JSF联合攻击战斗机时，对战机的隐身载弹性能提出了硬指标，其最核心的指标内容就是弹舱足够深、足够大，能容纳2000磅的航弹。因此，波音X-32、洛马公司X-35两型JSF五代机原型机的设计思路就是围绕弹舱布置和动力系统来设计飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种需求的刺激下，F-35采用了“单大推-常规布局-双大弹仓”这样的设计，因为这种设计比双发窄间距紧凑机身布局能节省出更多的空间布置巨大的弹仓。也是这种设计，F-35在长度和翼展仅比F-16大一点的情况下，重量却与F-15基本相当，油箱容量超过F-14，其机内空间早就和北京房价一样称得上寸土寸金。但正因如此，F-35毫无可能在本就紧凑的机身上再塞下一个发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/18/20250518014944683.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这样的常识性问题，让网友们开始好奇F-35如何“单改双”。毕竟纵观人类航空史上，上一个“放大单发机机身以便塞下两台发动机”的战斗机，还得追溯到我国航空工业历史上的歼7变歼8。下一个可能是印度的“光辉”变TEDBF。如果顾诵芬院士听说美国人在机体整体设计不大变动的情况下，拿单反战斗机加了一个发动机改双发机，目的是追赶敌国主力战机，不知他会是什么心情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/18/20250518015059491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然“科学的”改进方法无从下手，那就给了“不科学的”改进方法一些发挥空间，太平洋两岸的网友们造飞机不会，但在瞎改飞机这件事上各有各的天赋。目前笔者看见的方案包括，第一，硬塞学派，将机体整体放大，硬塞并排两个巨大F135，这样做的好处是性能明显会优于F-35，但坏处是可能要学苏-57，改成双发宽间距布局，此外总师可能需要乘坐双座F-15EX战斗机上天观测高速震颤情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种方案是英国“闪电”战斗机的上下排列方案，这是在诸多不科学方案中较为科学的一种，且已经有大量同人图片，证明了方案的可行性和受欢迎程度。此外，美国空军可能学习“双野马”，制造“双肥电”，证明美国航空力量的一脉相承。笔者的领导施佬认为可以把机身全改油舱弹舱，再让翼尖挑俩发动机的M-50方案。这一方案较为复古，可行性较高，性能指标存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/18/20250518015112202.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bff8a66e664f2b0ec1048956288bc86</guid>
<title>辣椒种植，一场火红的“豪赌”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyanqi/2025_05_18_776223.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱艳祺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、老王的“辣椒赌桌”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凌晨四点，A村的老王摸黑起床，打着手电筒钻进辣椒田。晨露沾湿裤脚，他却顾不上——昨夜一场暴雨，他得赶在收购商来前抢摘完最后一批红椒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“去年价贱，一斤七毛，连农药钱都贴了。今年行情涨到三块，可别烂在地里。”他弓着腰，指尖被辣椒素刺得发麻，心里却盘算着：这一亩地若能摘够两千斤，儿子的学费便有了着落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在糖镇，这样的场景每年上演。辣椒，这抹火红的作物，既是生计的指望，也是一场押上全家积蓄的豪赌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、市场、自然与中间商的三角局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）市场骰子：跟风种植与“大小年”魔咒
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2019年B村辣椒卖到三十块，全村人眼红，第二年连旱地都改种辣椒，”D村书记摇头。2020年的一场价格雪崩（从30元跌至几块钱），让许多农户血本无归。市场像一头喜怒无常的兽——北方反季需求推高价格，但一旦本地种植面积暴增，收购商便压价如割草。B村书记说破真相：“种辣椒像赌博，赌对了年景，一亩赚一万；赌错了，连苗钱都收不回。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“大小年”现象在农产品中尤为常见。糖镇的辣椒种植户们常常陷入一个恶性循环：前一年辣椒价格高涨，次年大量农民跟风扩种，导致市场供过于求，价格暴跌（即“菜贱伤农”）。反之，如果种植量少，价格可能飙升。这就要让农民不得不“赌”市场趋势，而赌错的代价往往是全年的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/30/20250430164728246.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）自然庄家：气候与虫害的随机牌
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一自然村村长指着辣椒叶片苦笑：“去年四月份一场连阴雨，炭疽病烧了半片田，打药都来不及。”更致命的是虫害——红椒需每周喷洒百元一瓶的杀菌剂，线椒虽省药，却易遭蚜虫啃噬。农户们戏称：“辣椒田是药罐子，不打药是赌命，打药是赌钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辣椒对气候的敏感性极高，洪涝或旱灾可能导致减产甚至绝收，而连续阴雨易引发病害（如炭疽病），高温则导致落花落果。缺乏科学防治的农户可能因虫害（如蚜虫、红蜘蛛）或病害（如青枯病）导致品质下降，进一步影响售价，自然条件的不可控性让辣椒种植成为一场与天对赌的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）中间商：隐形庄家的定价权
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“湖南老板的车一来，价格就定了。”Z村的辣椒种植大户坦言。本地缺乏冷库和电商平台，七成辣椒依赖外来收购商。商贩们结成价格联盟，旺季压价、淡季抬价。D村的某村民曾拉一车辣椒去县城，却被挡在批发市场外：“没‘关系’的散户，连门都进不去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农户售卖辣椒依赖于中间商，散户农民缺乏议价能力。收购商可能联合压价，尤其是在辣椒集中上市的时候。农民难以及时获取市场动态，盲目种植滞销品种，而电商或订单农业未普及的地区风险更大。这种信息不对称让农民在价格谈判中处于绝对劣势，进一步加剧了辣椒种植的“赌博”属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、压力时代的“辣椒经济学”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B村的电商主播小郭举着手机直播辣椒田，背景音是收购商的货车轰鸣：“老铁们看这红椒，辣得够劲！现在年轻人加班熬夜，就靠这口提神！”评论区不断弹出订单——重庆火锅店、湖南酱料厂、甚至北方写字楼的白领，都在抢购糖镇的辣椒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代社会的高压生活，意外推高了辣椒的“赌局赔率”。研究表明，辣椒素能刺激内啡肽分泌，短暂缓解焦虑。城市消费者对辛辣食品的需求激增，火锅、辣酱、速食产品持续热销。一收购商透露：“这两年‘变态辣’品种的订单翻了三倍，一斤能卖到八块！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而需求的增长并未完全惠及农户。中间商以“高端市场需要稳定供货”为由，压低田头收购价，却转手以品牌包装高价卖出。“我们种的‘火辣一号’，到了超市贴上标签，价格翻五倍，钱都进了别人口袋。”D村的村书记愤懑又无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈判中处于绝对劣势，进一步加剧了辣椒种植的“赌博”属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、农民的抗争与妥协&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）分散风险：红椒与线椒的“对冲”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农户们在田埂上划出两道线：左种红椒，右种线椒。“红椒价高但难伺候，线椒贱卖却稳当。”这种“鸡蛋分篮”的策略，是农民对市场波动的本能反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红椒和线椒，看似同属辣椒家族，却有着截然不同的“性格”。红椒，色泽鲜艳，辣味浓郁，是市场上的“贵族”，价格高时能卖到八块一斤，但它的种植成本也高得吓人——每周需喷洒昂贵的杀菌剂，稍有不慎就会染上炭疽病，整片田都可能颗粒无收。线椒则像个“老实人”，虽然价格低，一斤只有两三块，但它耐旱抗病，管理简单，几乎不需要打药，产量还稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农户们深知，把所有的“鸡蛋”放在一个篮子里风险太大。于是，他们学会了“对冲”——红椒赌高价，线椒保底。A村的老王就是这样的“对冲高手”。他每年都会在田里划出两片区域，一片种红椒，一片种线椒。“红椒要是卖得好，一亩能赚一万多；线椒虽然赚得少，但至少不会亏本。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种策略的背后是农民对市场波动的深刻理解：红椒价格波动大，受北方市场需求影响明显，而线椒则主要供应本地市场，价格相对稳定。通过种植两种辣椒，农户们既能抓住高价的机会，又能规避低价的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这种“对冲”并非万无一失，红椒和线椒的种植周期相近，一旦市场整体低迷，两种辣椒都可能卖不上价。更糟糕的是，红椒的高成本投入可能会拖累整体收益。正如某农户所说：“红椒要是亏了，线椒赚的那点钱根本补不上窟窿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，农户们依然坚持这种策略，因为这是他们为数不多的“保险”之一，更是他们对无常命运的一种抗争。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21199e5b5dc185ea184909d02bfbb7e0</guid>
<title>“中国行，印度也行！”哎，到底行不行啊？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qianfeng/2025_05_18_776222.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 钱峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近美印关系看点很多。前脚还在“亲密互动”，后脚就上演“互怼大戏”。印度一边否认在“朱砂”军事行动前与美国通气，说近期停火也没有美国的事，另一边考虑实施关税反击，转脸又说要考虑零关税，美国则一边在印巴之间玩平衡，另一边又施压印度开放市场，还埋怨苹果怎么能进军印度市场呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对长期标榜“战略伙伴关系”的国家，到底出了啥状况？美印关系来到转折点了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军事行动：印美“战略信任”在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月7日凌晨，印度实施“朱砂行动”，对巴基斯坦境内目标实施空袭，打击地区深入巴方腹地，甚至波及到巴基斯坦陆军总部拉瓦尔品第。冲突的剧情堪称南亚的“熟悉配方”：印度一如既往地指责巴方支持恐怖主义，并用军事行动来教训巴方。巴基斯坦则予以驳斥，并在印军突袭后很快对等反击，以此严厉惩罚印军侵略行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，一些涉及印美关系的细节值得关注，令人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细节一，印度在发动军事行动后，新德里刻意强调“此次行动未经与美国事前磋商”。虽然此举有出于行动保密的技术考虑，从军事角度似乎可以理解，但从战略角度看，美国多少肯定有想法。毕竟美国在过去印巴冲突时还是相当关心的，更不想让印巴这两个拥核国大打出手，从而引爆南亚核危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这么重要的事都不提前知会一声，印美战略伙伴关系的真正价值几何？不难看出，一方面，这表明印度对美国的“信任”是有上限的，对美国提前跑风漏气存在担心。另一方面，在大国之间善玩平衡术的印度，不能显得与美国关系太近。在军事行动上刻意保持自主性，有利于塑造“独立大国”形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细节二，9日美国副总统万斯接受采访时表示，美方态度是“希望事态尽快降级”“不会卷入一场从根本上说不关我们的事”。万斯的表态排除了华盛顿介入印巴冲突的可能性，多少反映出本届政府在外交事务上“美国优先”的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对印度来说，自恃军力国力远超巴基斯坦，美国若支持固然是“锦上添花”，“不介入”更无碍大局。况且在克什米尔问题上，新德里是历来不欢迎甚至排斥任何大国介入的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757912037078589&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
细节三，11日，特朗普忽然先于印巴两国官方宣布印巴停火后继续揽功，称他通过经贸问题诱压双方，停火归功于其外交努力。12日，印度外交部反驳称停止一切军事活动的协议是与巴基斯坦直接达成的。在印巴达成停火前的一系列高层接触中，印从未与美方讨论过贸易问题，变相否认美国发挥的作用。12日，莫迪冲突后首次发表公开讲话，也只字不提美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是特朗普“添油加醋”还是莫迪有意隐瞒，究竟哪个更靠谱？仁者见仁智者见智。从某种程度上，这其实并不重要，重要的是由此加大了印度国内不少对印美关系的质疑声浪，以及对特朗普的不满情绪。因为在他们看来，特朗普的说法容易让印度民众产生误解，认为印度在未彻底战胜实力较弱的对手（巴基斯坦）时，就迫于外部压力仓促停止对抗。一旦这种舆论形成，莫迪将被置于不利境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度前驻华驻美大使拉奥琪的说法就比较有代表性，她认为印度近年来已经调整了外交政策，将自己定位为美国在该地区的关键伙伴，同时越来越愿意扮演制衡中国的角色，但现在印巴“又一次被强行联系在一起”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关税摩擦，印度选择“硬刚”美国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说印度在军事上的“硬气”是态度，那么贸易领域的“反击”就是行动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据印度媒体报道，5月13日，印度政府向世贸组织发出通报，称将对美部分产品征收报复性关税。在向世贸组织提交的文件称，印度认为“美方自3月对进口钢、铝产品加征25%进口关税”已严重影响印总价值约76亿美元的输美产品。因此，根据世贸组织规则，印方作为回应有权暂停履行部分关税优惠义务，并对自美进口的部分商品加征报复性关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止目前，印方暂未公布报复性关税的具体商品清单，仅表示“若美方拒绝磋商且维持现有关税”，报复性关税最早6月正式施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，早在4月初特朗普宣布“对等关税”政策后，印度第一时间对美示好，承诺降低美商品关税，增加能源、军备等美产品的进口量，以便顺利推动与美双边贸易协定谈判，并没有出台相关反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其原因无外乎印度认为美对印征收的关税较其他国家少，这是对印利好，印度甚至还有借机抢占孟加拉、斯里兰卡等国对美成衣出口份额，扩大对美成衣出口量的念头，而且在中美关税战升温的背景下，这何尝不被新德里视为即将迎来制造业发展的“春天”呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>