<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9d0622f7d19d81ef30f1c6dffc272f14</guid>
<title>真正的苏联建筑究竟长什么样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2020_10_26_569279.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联建筑还有真伪吗？这本来不是问题，但既然说起来，倒是个有意思的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说历史渊源，苏联建筑自然源于俄罗斯建筑，更加确切地说，是基辅罗斯建筑。有种说法是俄罗斯人源自北欧的维京人。维京海盗不仅在大西洋两岸打家劫舍，还沿内河向温暖富庶的南方拓展势力范围，曾经打通斯堪迪纳维亚到耶路撒冷、君士坦丁堡和巴格达的水上通道，尤其是伏尔加河到里海和第聂伯河到黑海的两条水道，沿河的很多城市据说就是维京人最早建立的。在今天的俄罗斯、乌克兰、白俄罗斯，维京人被称为瓦良格人，其中一支被称为罗斯人，建立了基辅罗斯，这就是俄罗斯人起源的一派观点。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916091307546.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;453&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基齐大教堂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916091430636.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏兹达尔大教堂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916091521993.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;圣瓦西里大教堂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基齐大教堂在离芬兰不远的奥涅加湖中岛上，纯木质，始建于1694年，在18世纪中几次扩建后，成为现在的状态。但这并不是最早的“洋葱头”教堂。在莫斯科周围“金圈”上的苏兹达尔大教堂更加久远，也更早地毁于战火，形制已不可考，现存的始建于1528-1532年，这已经是很典型的“洋葱头”了。和基齐一样，“洋葱头”的数量是逐步增加的，并不是一开始就有那么多。最有名的“洋葱头”当然是莫斯科红场的圣瓦西里大教堂，但这实际上已经偏离了“正宗”的俄罗斯“洋葱头”，因为最高的中塔并不是“洋葱头”，而是更接近塔形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有说法称“洋葱头”是受拜占庭建筑的影响，根据俄罗斯多雪的特点拔尖了拜占庭圆顶，而成为“洋葱头”。莫斯科公国风格也常用尖塔，不仅高大挺拔，还有利于积雪自己滑落下来。北方建筑大多采用尖削的坡顶，都是一样的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916091726609.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;426&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫斯科克里姆林宫的斯巴斯克塔及有名的红星&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916091826447.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;426&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;圣彼得堡的彼得保罗大教堂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916091940604.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;480&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;圣彼得堡的海军部大楼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尖塔在很多地方的建筑里都有，哥特式大教堂也常用尖塔，但特别细高的尖塔在俄罗斯成为独特的建筑语言，与“洋葱头”构成俄罗斯建筑的特征。莫斯科克里姆林宫斯巴斯克塔及其红星是苏联的招牌形象。其实克里姆林宫的原意是大公或者领主的城寨。因此，俄罗斯实际上到处都有克里姆林，莫斯科的这个也是城寨，并非皇宫的专用名称。褚红的高墙和斯巴斯克塔已经存在很久了，斯巴斯克塔是1491年建造的，红星是十月革命之后装上去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在彼得大帝时代，尖塔被极大地拉细、拉长了。1712-1733年建造的圣彼得堡的彼得保罗大教堂第一个吃螃蟹，这之后政府建筑也开始具备这种风格，1805-1823年建造的圣彼得堡海军部是另一个典范。从这里，已经可以隐约看到“莫斯科七姐妹”和北京、上海的中苏友好大厦了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916092157665.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;348&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916092212503.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916092232240.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;436&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫斯科七姐妹中的三个：莫斯科大学（上）、劳动模范公寓（中）、文化人公寓（下）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916092357333.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;426&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全苏农展馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/16/20200916092444357.png&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海中苏友好大厦是苏联援建的，现为上海展览中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da29a22dd355a4d7555773216dc5fa3a</guid>
<title>特朗普将连任的十大指标</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuXu/2020_10_26_569261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/26/20201026084248580.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吴旭】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吵吵嚷嚷的美国大选，还差一周就要揭盅开示，全世界的眼睛都关注着这两位年近八旬的老人，谁能率先冲过“270张选举人票”的终点线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受美国主流媒体——特别是像CNN、《纽约时报》、《华盛顿邮报》等几家“逢特朗普必反“的大牌媒体的影响，中国国内众多关于美国大选以及大选结果的预测，坚定地认为拜登稳操胜券，必将把特朗普赶出白宫，还美国政坛以清静与平稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种看法，是对美国国内民情民意的误读，更是没有深刻理解特朗普之所以能够在四年前横空出世、给美国政坛带来一场完美风暴的深层原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，虽然因为邮寄选票暴增和新冠疫情的干扰，今年美国大选的最终结果会出现一定时间的延迟，甚至局部地区会因为选票结果引发争议，但笔者认为特朗普最终仍能以压倒性优势击败民主党对手拜登，顺利获得连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人马上会问，“哎，不对呀，美国民调结果一直在说拜登大幅领先，特朗普根本没戏，只能做垂死挣扎啊？”是的，别忘了：2016年大选前一天的全国民调结果，也是希拉里大幅领先特朗普，而且其领先幅度甚至超过现在的拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/26/20201026083528732.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;133&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/26/20201026083528809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;225&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/26/20201026083528294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;295&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/26/20201026083529379.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;380&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/26/20201026083529362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;293&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;看看2016年大选前夜的预测结果（图/美媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年大选的当天晚上，《纽约时报》给出的希拉里胜选概率是92%。但是，结果如何呢？特朗普最终以选举人票306-232的压倒性优势入主白宫，同时把“民调专家们”和所谓的“美国大选专家们”的眼镜震碎了一地。（有关美国民调如何误测、误读美国民意的原委，请参考四年前的拙文——&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/WuXu/2016_11_12_380323.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《吴旭：为什么美国民调误读了民意？》&lt;/a&gt;。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选的民调，特别是关乎评价特朗普等一系列政治敏感议题的民意调查，因为其抽样方法和问题设计的结构性缺陷，无法准确、客观、公正地还原和呈现美国真正的民情民意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，特朗普的支持者在所有的抽样样本中，都是被严重低估误算的；另一方面，因为嫌弃、鄙视那些偏自由派媒体及民调机构对于特朗普的“诋毁和中伤”，很多特朗普的“沉默支持者们”故意用说谎来隐瞒其真实态度，从而误导民调结果，使其不仅不可信，而且往往与真实结果背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然关于大选结果的直接问卷不可信，那么，还有什么指标能够预测美国选民们的真实投票意向呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，除了那个被美国媒体不厌其烦、津津乐道的单一问题：“你将投票支持特朗普还是拜登”以外，几乎所有的其他相关民意指标、大选历史惯例和外围事实数字，都毫无例外地指向现任总统将获得连任，而且将以压倒性的优势击败对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
篇幅所限，以下仅列出十大相关指标，来作为以上论断的佐证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、新增注册选民人数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选的一项历史数据显示，在大选前录得更多新增注册选民人数的党派和候选人，几乎毫无例外地会获得选举的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道理很简单——新增选民数量这一指标，客观显示了党派支持者的参与热情，显示了基层竞选机构挨家挨户鼓动征召支持者的效率和成果，更显示了候选人政策立场的带动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，在过去几个月中，特别是在关键的几个摇摆州，包括亚利桑那、佛罗里达、北卡罗莱纳、宾夕法尼亚等州（以上几州，特朗普在2016年都是以微弱优势获胜），特朗普在这一指标上都是遥遥领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以佛罗里达州为例，从三月份党派初选至今，民主党新增了10万个新注册选民，而共和党增加了超过20万个，是民主党的一倍；再看宾州，截至九月底，民主党新增选民六万人，而同期共和党新增14万人。这一整体趋势，可以推展至美国其他州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、竞选集会的声势与规模&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情的蔓延肆虐，无疑冲击打乱了美国大选前密集造势集会、总统候选人穿梭各州、站台登场合影演讲的历史传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以拜登为例，过去半年中，除去非常特殊的公开场合造势外，他基本上都是以静制动，呆在特拉华州自己家里（用特朗普团队的挖苦说法是，“躲在地下室里面视频竞选”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普则不然，从八月初开始，他就不顾大型公共集会可能加重新冠疫情大幅传播的风险，马不停蹄地到各大关键州和城市，有时候甚至一天三个城市，举行有上万人参加的公众造势集会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国各大媒体、民主党大佬们和很多传染病专家，都纷纷指摘特朗普不负责任，为个人政治前途而置选民的健康与安危于不顾。这些抨击、指责暂且放在一边，有一点连特朗普的反对者都不得不承认：特朗普的带动力和号召力是惊人的——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天上下着大雨，在机场搭设的临时竞选集会现场，两三万特朗普的支持者们冒着感染病毒的风险，在大雨中群情激昂地聆听特朗普嬉笑怒骂，抨击虚假新闻媒体与“睡眼惺忪”的拜登。这一场景不断在爱荷华、俄亥俄、佛罗里达、亚利桑那、宾州等地重复上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/26/20201026083642689.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普在佛罗里达州的竞选集会现场（图/Facebook）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/26/20201026083702843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这是特朗普一周前在宾夕法尼亚州（图/Facebook）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与拜登在亚利桑那、俄亥俄等州举办的几场造势集会前稀稀落落的参与者、跟随记者人数甚至超过参会人数的寥落场景，形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/26/20201026083731280.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/26/20201026083741562.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;同一时间，拜登在俄亥俄州的两场竞选集会现场（图片分别出自《纽约时报》、Twitter）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0cb940fbf26a291b3bb5a6e08ce3d62d</guid>
<title>凛冬将至，马克龙能掀起欧洲打击“极端伊斯兰”的战争么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2020_10_26_569249.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年在新冠疫情冲击下，各国经济面临衰退，社会矛盾突出，欧洲大陆国家出现反极端伊斯兰化的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西欧穆斯林人口最多的法国，一位历史教师在被“斩首”之后，马克龙总统宣布计划制定更严厉的法律，以对付他所谓的“伊斯兰分离主义”，捍卫世俗价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月17日发表这次演讲时，马克龙特地拉上了德国总理默克尔站台。很明显，极端伊斯兰化是整个欧洲的问题。马克龙这次下定决心，要给欧洲打造一个“样板工程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/26/20201026075711896.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国总统马克龙在受害教师生前职教初中发表讲话。（图片来源：BFM截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙表示，在法国估计有600万的穆斯林人口中，少数人有“反社会”的危险。他的建议包括更严格地监督学校教育，并控制外国对清真寺的资助。马克龙宣布的措施将形成立法，并将在2020年底前提交法国议会批准通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，如果马克龙仅仅宣布一些国内打击措施，可能不大会引起国际反弹。问题是，他还批评伊斯兰教是“分离主义”、“在全世界面临危机的宗教”。他还说要继续刊登讽刺漫画，给学生们看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这下把多个中东国家惹火了，包括卡塔尔、科威特、约旦、土耳其、伊朗开始抵制法国产品，社交平台上出现了“抵制法国货”的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/26/20201026081106954.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月24日土耳其总统埃尔多安抨击法国总统马克龙，称其需要精神治疗。当晚，法国表示埃尔多安的言论“令人无法接受”，并宣布召回驻土耳其大使。此举在现代法土两国外交关系史上应属首次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国方面还指责土耳其官方在事件发生后没有表示任何的谴责或同情，反而连日来对法国展开带有仇恨与诬蔑性质的宣传，意在挑起针对法国以及法国内部的仇恨情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在东地中海局势以及阿塞拜疆和亚美尼亚近期冲突方面，土耳其和法国本来就都存在分歧。这下两国的梁子算是结下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/26/20201026075900646.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其总统埃尔多安一句话，法国召回大使。（新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙打击“极端伊斯兰”战争的“样板工程”还没有开工，就已经遭到了还击。问题是，惹恼别人还没关系，惹恼了土耳其，就有可能给欧洲带来毁灭性的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为土耳其手里有让欧洲不寒而栗的武器——难民。一旦埃尔多安真恼了，再次开放中东难民通道，又够欧盟头疼很多年了。如此一来，本来想跟进马克龙打击计划的欧洲国家，现在也要好好想想了。毕竟，难民问题，已经让欧洲各国不堪重负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然可能会失去欧盟各国的支持，但是马克龙依然非常强硬。面对抵制法国的浪潮，他在10月25日用阿拉伯语发了一条推特：“没什么能让我们退缩。我们尊重和平精神上的所有分歧。我们绝不接受仇恨言论并捍卫理性辩论。我们将始终坚持人的尊严和普遍价值观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国外交部25日呼吁“立即停止抵制法国产品的运动”，称“抵制法国货毫无意义”，“目前对法国的攻击都是少数激进分子主导的，这些攻击都歪曲了法国捍卫思想自由、言论自由、宗教自由的初心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国要发起打击“极端伊斯兰”的战争，说起来容易，但做起来真的很难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，近年来法国社会围绕言论自由、世俗主义和宗教纷争产生的观念分歧和社会撕裂日益表面化，其根源复杂，冰冻三尺非一日之寒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国奉行政教分离；这个原则跟法国大革命后确立的“自由、平等、博爱”的根本理念同等重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据政教分离原则，公共场所——无论教室、办公室还是政府机构——都不受宗教影响。官方立场是这样的：为了保护某一个群体的感情不受伤害，而限制言论自由会破坏国家整体的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但越来越多迹象显示，对这个立场感到不安的法国民众日益增多；他们希望重新界定言论自由和世俗主义的概念。许多法国教师认为， 2015年《查理周刊》血案改变了形势。当时，伊斯兰激进分子持枪袭击了这本政治讽刺刊物在巴黎的办公室，因为杂志上发表了他们认为亵渎穆斯林先知穆罕默德的漫画。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>248a1a3e7f3d5d83f24d64fab54ba168</guid>
<title>从60%到85%，科大讯飞是怎么做到的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liucong/2020_10_26_569247.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
观察者网·大橘财经讯（文/一鸣 编辑/周远方）10月23日下午，在科大讯飞“全球1024开发者节”上，科大讯飞AI研究院常务副院长刘聪发表了关于“构筑AI科技树，焕新美好新生活”的主题演讲。刘聪表示，语音识别是科大讯飞的传统强项，目前其已将直播场景下复杂任务的识别效果从60%提到了85%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/24/20201024114738171.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;科大讯飞AI研究院常务副院长刘聪&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘聪介绍，近年来，科大讯飞陆续推出了方言识别、远场交互、多麦克风阵列等相关的功能，将语音听写从简单场景的可用做到了通用；语音转写从原来的不好不可用，做到了演讲、会议、庭审等复杂场景的好用；语音控制、命令唤醒，也从简单场景的可用，做到了复杂场景的好用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一步，科大讯飞将持续深耕语音识别，去挑战更加复杂的场景，去实现从语音到声音，从单纯的文字内容的识别，到音频的全场景解析。例如直播场景这样有游戏、音乐以及笑声、掌声等各种音效嘈杂的背景下，如何有针对性地提取想要的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“面对这种复杂的环境，科大讯飞已经有一套全场景音频解析的整体方案。目前，我们在直播场景下一个很复杂任务上的识别效果，已经从60%提到了85%，”他表示未来相关技术会在讯飞开放平台和讯飞听见上线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下是刘聪演讲节选：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道语音识别是讯飞的传统强项，从早期的呼叫导航到2010年我们发布了讯飞超脑语音云和输入法，开启了中文语音输入的时代；通过深度学习框架持续的迭代效果，接下来我们又陆续推出了方言识别、原厂交互、多麦克风阵列等相关的能力；2015年我们又将人机交互的场景拓展到人人对话的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，我们总结出三点，我们将语音听写从简单场景的可用，做到了通用；语音转写从原来的不好不可用，做到了演讲、会议、庭审等复杂场景的好用；语音控制、命令唤醒，也从简单场景的可用，做到了复杂场景的好用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那随着现在语音识别在更多场景的应用。我们要想一下，语音识别下一步发展的方向是什么？又有哪些技术可以从实验室场景走向成熟，还有哪些价值值得我们发掘？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们认为语音识别需要持续的去挑战更加复杂的场景，去实现从语音到声音，从单纯的文字内容的识别，到音频的全场景解析。例如现在我们在泛娱乐当中，我们可以看到直播短视频有很多更加复杂的声音现象，需要我们去解决。例如在直播的过程当中，背景可能是复杂多样的，可能有视频声、游戏声或者音乐声。此外直播连麦的时候还会经常出现多人混叠的对话，这些对我们的语音识别都会有很大的影响。除此之外，这些视频当中还会包含像笑声、掌声、各种音效这样一些其他的声音现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这样一个场景，我们一方面需要降低各种背景的噪声对识别精度的影响。另外一方面，要有针对性的将我们感兴趣的声音提取出来。这里我们展示了全场景音频解析的整体方案。首先我们通过多分辨率特征提取的声音检测方案，再结合我们的序列训练，对一些相似声音进行精细建模，可以实现将笑声、音效等非语音的声音和语音内容分离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对包含语音的有效内容，我们也使用了语音降噪和分离的方案，综合利用我们的声音、文本、说话等信息，以及在有条件的情况下，还可以使用多模态的唇形、视线以及麦克风阵列的空间位置等信息来进行联合建模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些例子都是我们的真实算法、针对真实数据的一个结果。我们的算法针对这样的复杂音频，有了一个很好的处理效果，可以有针对性的提取出更多层次。目前，我们在直播场景下一个复杂任务上的识别效果，已经从60%提到了85%，未来我们相关的技术也会在我们的开放平台、讯飞听见等上线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;语音合成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我们来看一下语音合成。我们知道语音合成一般是以自然通报分来作为评价指标的，其中5分是满分播音员的水平，4分是普通发音人的水平。过去我们是在中英文上，包括冰波形拼接、包括参数合成的方法上达到了普通发音人水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，伴随着深度学习的加持，我们提出了基于听感量化的多人混合训练等合成框架，并进一步在向配音合成，然后对话合成等更有表现力的场景，做到了接近4.5分的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合成技术也在持续进步，合成的一些领域，风格也是从单一向多元化发展。那么问题又来了，当我们的合成自然度已经越来越接近真人水平的时候，合成还能有哪些令人惊喜的提升呢？合成下一步发展方向又是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要先想一下，为什么像短视频有声书这样的内容非常吸引人，因为它不仅仅是单纯的从文本找语音的生成，而是基于我们的文本、声音、画面等基本的素材，实现了全方位的包装。例如，我们的语音当中会包含角色演绎、情感切换的内容在配合上背景的音乐，各种音效，从而形成了这样一个非常生动活泼的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像我们的语音合成的发展方向，同样不能只以单纯的追求自然度MOS分为目标，而是要追求用户可以感知的，同时技术可以实现的更高表现力的呈现。这里我们也可以通过从文本内容当中挖掘到角色、情感等更深层的信息。通过刚才说的音乐音效等听感的提升，以及我们多模态这样更具表现力的呈现来实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对应于语音识别的全场景音频解析，我们认为语音合成也需要实现从语音到声音的全场景音频合成。去年1024发布会上，我们在车载场景下使用我们的环绕音效，提升了用户听感的效果。今年我们又进一步进行了拓展，一方面，我们可以基于自然语言理解技术，从文本当中分析到合适的情感焦点以及我们角色相关的信息，并通过语音呈现出来，进一步结合我们针对一些特殊情况打造的背景音乐，从而呈现出一场全局的音频、全场的一个合成。这里我们也是以一个交互场景为例子，来看一下我们这样一个听感提升的效果，请放视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到在这个例子当中，一方面它通过对内容的理解，实现一人分饰多角和情感的变化。另外一方面它能通过对场景的理解，当知道用户累的时候，可以主动的去推送这样一些舒缓的音乐和音效。这一解决方案除了在交互场景，在小说合成、配音合成等场景也大有可为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外我们知道情感的表达、合成和预测也是我们语音合成当中的一个重要的方向，也是业界的研究热点。但是现在我们看到业界的情感语音合成一般是输入一句文本，并指定一种情感，然后输出一段饱含情感的语音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们想一下，在人与人沟通过程当中，其实情感的表达并不是这么全局化、单一化的，而是有一些细微的变化情况。我们的机器合成常被人们诟病，说这个声音没有人情味的一个表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这样一个问题，我们也是从单一的情感合成升级到面向交互场景的这样一个微情绪合成的方案。该方案也是基于我们刚才说的，通过听感量化的编码，来对我们多种情感进行组合式编码，以实现我们对局部一些情感的准确的预测和控制。在有了这样一个方案之后，我们再结合情绪识别等其他的方案，就可以在交互当中体现出一些细微的情感变化，让我们的用户用不同的语气说话的时候，可以得到一些不同的反馈，让我们整个的交互过程变得更加有趣，更加有人情味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虚拟形象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我们来看一下多模态合成，也就是虚拟形象。我们在去年发布了全球首个多语种虚拟主播小晴，大家也非常熟悉了。今年我们也是陆续发布了更多的虚拟主播，并在多家媒体使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我们为小晴进一步研发了表情生成、动作生成等技术，同时结合我们生活化场景的设计进一步的优化，让我们的小晴具备了交互的能力。当我们虚拟形象具备更好的交互能力之后，再结合我们在一些场景的静态和动态内容的嵌入，我们就有可能形成一些更加有意思的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如我们在学习机里面，基于我们的虚拟形象技术、结合我们的语音评测等技术，我们设计了一个可以实时互动的英文主播的教学，让整个英文的教学变得特别有趣。我们也来看一下演示的视频。这里面所有的内容都是合成出来的。未来我们也非常欢迎各位合作伙伴可以想一下在我们各自场景有没有什么样的需求，可以用我们的这样一些虚拟形象的技术，让大家在一些场景当中交互变得更加有意思。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce320d3d3684d91a32b37db0dbdb1e79</guid>
<title>走向“政治成熟”的契机 ——新媒介与当代中国青年新历史观的形成</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui2/2020_10_26_569246.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王锐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民素来喜爱读史说史。从政权兴衰之鉴到个人立身行事，历史对中国而言具有十分重要的意义。从古至今，历史知识有各种各样的传播渠道。而在当代，随着移动互联网的发展，许多新媒介开始出现。在此背景下，历史知识的传播，就不再局限于报刊和书籍，也不局限于网络论坛、专题网站、博客等早期互联网时代的产物，而是借由微信公众号、知识问答平台及视频网站等渠道，通过推送文章、在线问答、即时弹幕与评论等方式，进行着规模更大、影响更广的传播。由这些传播平台，可以窥见当代青年的历史观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微信在当代中国人日常生活中的重要性已毋庸多言。在大量的微信公众号中，有不少与历史知识传播相关的平台。其中一部分以转载学术期刊论文、介绍新书和各种历史学会议信息为主。这类公众号受众基本上为高校与科研机构的文史专业师生，浏览量较为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是一些“写手”创办的高阅读量公众号。这些公众号的文章虽常由一人署名，但背后多存在一个分析网络热点、搜集相关材料的团队，其文章内容许多都涉及历史特别是近现代世界史。比如用通俗的笔调，借由某一具体事件或人物，叙述非洲、南美洲、中亚发展中国家的近现代史（这些国家的历史，较之欧美日等国，恰恰是长期以来国内世界史研究与叙事中被忽略的）。通过介绍这些国家的历史与现状，可以提供一个与中国相对比的视角，强调在现代国际政治环境里哪些因素是国家建设中不可或缺的，同时警醒当代中国人必须意识到险恶的国际环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/15/20201015134327489.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;305&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;广受青年人喜爱的&quot;那兔&quot;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这些公众号还经常介绍中国现代史，尤其是重工业、交通业等为现代经济发展打下基础的领域的历史，摒除文艺抒情笔调，通过具体数据分析，彰显现代中国发展之不易。而从这些文章的评论中，也可看到许多网友特别是一些 90 后、00后（包括部分 85后），对文章内容心有戚戚焉，觉得讲出了自己过去长期忽视、现在却觉得越来越重要的问题，并直言自己过去所接受的经由大众传播而流行的历史知识和历史观之谬误与片面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在今天的大众文化传播领域，视频弹幕网站 Bilibili（B站）也有众多拥趸，尤其是在 90 后与 00后群体中。其中的历史类视频主要包括以下几种形式 :截取历史电影中的片段、用动漫的形式呈现中国历史、通过视频说书方式介绍历史类著作、相关领域专家讲座视频等。其主要特色在于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，传播形式多样，不再局限于历史纪录片等传统形式，而是通过主播、动漫、速食电影等方式传播历史知识（如广受当代青少年喜爱的《那年那兔那些事儿》，就是利用动漫角色，把中国近现代史的脉络呈现出来，细致刻画了几代中国人追求国家富强与人民解放的事迹，形成了许多网络流行语）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/15/20201015134746833.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;331&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，每段视频时长有限，这就保证了观看者能在较为零碎的时间里看完整段视频，同时通过声音形式获取历史知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，网络知识问答平台“知乎”的兴起，也为历史知识传播提供了新的渠道。在这里网友可以用提问的方式引起关于某个具体历史问题的讨论，感兴趣的网友用撰写答案的方式介绍各种历史知识，彼此也可频繁互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少历史爱好者利用这一平台创作了许多历史类文章，所涉领域十分广泛，回应了各种当代流行的历史观与历史知识（例如一些具有基本史学素养的知乎网友，经常借回答历史类提问，披露各种关于民国史的原始档案照片，并附加相关解读，有理有据，回击了之前网络上对于民国历史的不恰当想象与叙事）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>