<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b3014e9130de8ce8d093de4645d11705</guid>
<title>乌克兰当局还幻想着要和俄罗斯进行一场“无限战争”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_06_30_781252.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月，因为以色列和伊朗的冲突，乌克兰被人淡忘了很多，然而乌克兰所面临的困难并没有因此减少：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府人事改组传闻甚嚣尘上，总理什梅加尔的辞职消息引发震动；与此同时，乌克兰的植物种植者正承受着自然灾害与贸易壁垒的双重打击——干旱与霜冻天气重创作物生长，而欧洲贸易商则趁势向基辅当局施压，试图以畸高价格兜售天然气，令本就因能源缺口而面临困难的乌克兰经济承受压力；工业仍在下滑，而当局却幻想着要与俄罗斯进行一场“无限战争”，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;取消社会保障&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的一些部委未能充分履行自身职能，有些甚至与既定目标背道而驰。其中典型代表是社会政策部，该部因一些反社会举动而声名狼藉，其历任负责人几乎都对乌克兰社会表现出明显的轻蔑态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会政策部下辖乌克兰劳动问题国家服务局、乌克兰养老金基金和乌克兰社会服务国家局。自2014年起，该部政策的目标就是最大限度削减社保支出，2022年后主要靠西方基金运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会政策部长奥克萨娜·佐尔诺维奇最近在可持续发展论坛上说了这样一段话：“我们必须打破当下所有社会保障，从零开始重新制定国家社会政策领域的社会契约。许多公民在某种意义上是巨婴，我们须打破这种哲学。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会政策部现在秉持的是“摧毁一切社会保障”原则。佐尔诺维奇还称，按时发放的低工资“最令人受辱”，乌克兰人不应依赖它，而应自谋生路。她是利沃夫国立大学的毕业生，受美国国家民主基金会（NDI）资助。而她的前任安德烈·雷瓦在波罗申科时期就曾指责同胞吃得太多，因为乌克兰的社会食品开支超过平均收入的50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，乌克兰总理什梅加尔曾称，乌克兰依赖美国（拜登政府）支持来履行社保义务。但美国政府更迭后，特朗普削减了美国国际开发署（USAID）资金，导致多项美援项目中断。乌社会政策部为此感到非常担忧，佐尔诺维奇期望欧盟和英国来接盘乌克兰的社保资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，社会政策部又宣称需近400亿美元恢复乌社保体系。相较之下，北约承诺的对乌武器援助（虽尚未兑现）总额都低于这个数字。需注意的是，该部欲从西方伙伴处拿到这笔巨款，但他们拿这笔钱不是为了涨养老金和社保，而是为了用于修复社会政策部的办公楼及推动“数字化办公”。该部将大量拨款用于自身活动，举办众多论坛和会议，制定削减社保计划和方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/30/20250630114822732.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年10月2日，乌克兰士兵在乌克兰哈尔科夫的一个心理创伤康复中心接受治疗。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅当局希望西方金主来承担这笔钱，但美欧已不再为当局提供此类款项。再考虑到税收崩溃和财政赤字，乌克兰已无力负担社会保障的基本需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌社会政策部尤其敌视内迁居民。佐尔诺维奇抱怨约有百万内迁居民，内迁居民中大部分是老年人，有6.3万人领取救济（每月2000格里夫纳）。为此，社会政策部几乎每月都在想法设法取消他们的救济金。7月1日起，申领救济规则收紧，内迁居民每月须四处奔波，开具证明，以证明自己没有获得其他西方基金的人道主义援助，才能领取2000格里夫纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局目前拖欠养老金领取者总共800亿格里夫纳的赔偿，这里的数字还是仅计算败诉赔偿的量。一年以来，养老金欠款增长了20%。法院判决支付欠款的决议被无视，债务年年累积。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除养老金领取者外，孤儿同样饱受乌社会政策部政策之苦。佐尔诺维奇近期提议试点剥夺已成年孤儿的住房保障。乌克兰一共有约4.2万名的成年孤儿，许多人依靠住房保障生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当局称没有钱为他们提供公租房。多数孤儿没有家庭支持、社会关系和工作经验，难以找到高薪工作偿还房贷。多数成年孤儿试图立即离开乌克兰，这又会使乌克兰损失劳动力和税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月24日，乌社会政策部长佐尔诺维奇称至少有350万乌克兰人处于“闲置状态”，这其中有大量的养老金领取者、残疾人津贴获得者及照顾幼儿的女性。佐尔诺维奇不满因战斗导致大量人口成为社保救济的对象，认为应让他们重返就业市场以免“感觉被歧视”，真实意图则是想要取消其应得的津贴和社会保障。显然，乌克兰无力承担数百万残疾人和阵亡者家属的应有社会保障措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰telegram频道“媒体杀手”评论称，恢复社保体系不仅缺钱，更缺劳动力。而乌克兰现在缺的就是人力：年轻男性要么战死沙场，要么出走海外，为波兰、德国社保体系作贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，乌社会政策部系统性地推行反社会政策。任何关于保护弱势群体权利的论点在该部都会引发对所谓“苏联余毒”的虚空指责，仿佛任何社会保障措施都是“苏联余毒”一般必须被摒弃的东西。乌克兰人的任务是为泽连斯基政权而死，但若侥幸存活，他们也不应索要养老金和救济金，因为那是“苏联余毒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政坛震动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近乌克兰的舆论场被一条消息震动：总理杰尼斯・什梅加尔即将辞职，由经济部长尤利娅・斯维里登科接任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息由议员杰列兹尼亚克披露，他因率先向公众披露当局方面由斯维里登科签署的“矿产交易”细节而闻名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据杰列兹尼亚克称，什梅加尔的辞职将以“自愿”形式进行。泽连斯基否认了这一传闻，但有关泽连斯基行政主管叶尔马克的野心传闻已经不是第一次传出。叶尔马克多年来一直将实际权力集中在自己手中，掌控整个官僚机构，这引起了美国民主党和共和党双方的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有关什梅加尔的人事调整传闻并未平息。乌克兰议员贡恰连科表示，希望任命安全局局长马柳克为国防部长，并将现任国防部长乌梅罗夫派往美国担任大使取代现任驻美大使、已经多次被美国方面要求辞职的奥克萨娜·马尔卡罗娃。随后，贡恰连科透露，什梅加尔将于7月7日至8日被斯维里登科取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/30/20250630113043537.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杰尼斯・什梅加尔（左）和尤利娅・斯维里登科（右）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，乌克兰民族团结部长阿列克谢·切尔尼绍夫也传出了叛逃传闻。传闻的源头来自国家反腐败局（NABU）的“特工”对他提起的免职提案和刑事诉讼。媒体后来报道称当局内部出现了一名“高级别逃亡者”，泽连斯基不得不紧急否认这一消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基表示，切尔尼绍夫并未逃跑，只是尚未从出差中返回。传闻称为了促成切尔尼绍夫返回，泽连斯基派出了其最亲密的朋友蒂穆尔·明迪奇前往与切尔尼绍夫会面。媒体报道切尔尼绍夫是明迪奇的人，后者做了大量工作劝返切尔尼绍夫，并向其保证，其刑事案件将从国家反腐败局（NABU）移交至泽连斯基办公室控制的执法机构，案件在那里将会不了了之。切尔尼绍夫最终返回，并声称有人试图诋毁他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论切尔尼绍夫是否会被关进监狱，还是案件最后真的不了了之，以及政府何时、如何进行人事调整，现在已经可以得出几个结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，基辅当局的财政基础正在缩小。财政部副部长奥尔加・齐科娃表示，在过去的六个月里，乌克兰获得的资金不到今年计划用于重建资金的一半：只有74亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自美国的资金流已经几乎停止，而且大概率也不会恢复。欧盟尚未决定向乌克兰拨款多少，也没有表现出愿意补偿美国援助损失的意愿。这意味着乌克兰政府内部对资金的竞争将更加激烈，就像一个恶毒的笑话：“儿子，现在你得少吃点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅当局的贪婪也并未改变：有报告称基辅当局每周从乌军的物资供应中挪用1.37亿格里夫纳，一年下来就是71亿格里夫纳。这在每年有5000亿格里夫纳的对俄战争资金缺口的背景下，已经算是一个很保守的估算了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，任命马柳克为国防部长意味乌军要放弃更多正规军事行动，转而进行更多的跨境袭击。在前线问题频发的情况下，基辅当局将加大跨境袭击力度。逻辑很简单：如果没有真正的胜利，那就必须有媒体上的“胜利”。此外，其他地区局势的升级（如伊朗和以色列）迫使泽连斯基要以越来越扭曲的形式拉住西方，让他们继续把目光投向自己和乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
切尔尼绍夫案对泽连斯基构成强大的舆论冲击，揭露了他表面强硬，实则软弱的真相，他连自己最亲近的人和圈子都无法实现完全控制。切尔尼绍夫事件的真相到底如何并不重要，重要的是先例已开。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>489bb3d6a986a873800a3a66f0048950</guid>
<title>踏上工科路，条条是报国</title>
<link>https://www.guancha.cn/muduozi/2025_06_30_781246.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 木铎子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们伟大的祖国共有3100多所高等院校。它们设有很多重名的学部院系，文学院、理学院、法学院、工学院、纺织学院、教育学院……但“教育实验学院”这个全名在全国几乎是独一无二的，百度上一搜就知道是哪儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当年填上这个志愿的一百多人曾把生命里最美的至少七年青春留在了母校，其中三年留在了教改。告别了学生生活的人，每天在杂事中奔忙，从折腾单位永远修不好的上网机，到收拾被神兽弄得一团糟的水槽；寒来暑往，雪融花开，花钱如流水般静静泻在叶子和花上，日子滴在时间的流里。转眼间，几百日子已从我手中溜去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年夏天高考出分前，收到老学院公众号推送的招生信息。因为自己做学生时为学院做过宣传这一块的勤工助学岗，存留着肌肉记忆，好奇戳开改版后的网站看了看——总之，当时就忍不住想写篇文章，吐槽他们的宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章终于成形时，刚好一整年过去了。吐槽的心已经淡了，但回顾自己从填志愿走上这条路，还是有许多可感慨的。像那首我妈妈做姑娘时最喜欢的歌词——“我们踏出了原野的小路，看见小树上有许多新芽吐出；虽然是匆匆，匆匆而过，却总愿回头，再看看每棵小树，一个新芽就是一个梦呀……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、金声木铎教改院&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“林中有两条小路啊，都望不到头；我来到岔路口，伫立了好久。一个人没法啊，同时踏上两条征途，我选择了这一条，却说不出理由……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我来到教改，完全没有被他们的宣传吸引（其实我高中时也没有稳定的上网渠道），部分是自愿、部分是被班主任和招生老师“骗”进来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高三冬月间一堂晚自习上，班主任老师把我单独叫出教室，在寒风刺骨的走廊上说了下面的原话：“你要认清你自己，资质很差，你现在定的目标我敢肯定你考不上……但有一个地方适合你（我的母校）。那儿收分很低，但有适合坐冷板凳的地方，我以往有几个清北资质的学生发挥失常，掉到那边，听说后来发展都不错。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最终高考飘过当年中国人民大学实际录取线八分，高不成低不就，原定的目标果然没有考上。出分后她提醒了我一些话，原话记不得了，大意是，虽说读工科无需天赋（相对没有奥赛省一等奖和冬令营资历就是找虐的理科而言），但你这天赋实在太差，高中已经把你的潜能榨干了。如果好高骛远，将来必定挫败。因此我以前建议你的地方仍然适用，因为它生源差（当时母校的分数线比现在还低），遇上“不用学就碾压你”的智商型天才概率小，你在那儿的氛围里，容易继续相信天道酬勤，不容易自暴自弃什么的……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在班主任老师一贯人间清醒风格的恐吓下（加上还有一些其他原因），我就乖乖听话，在QQ空间上贴了首沙莎的《嫁给大西北》，有点哀怨、但更多是迷糊地填报母校，被录到了教改。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/26/20250626162721872.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“远方的姑娘哟！你很美；问你嫁不嫁给，大西北……”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我报到那时，学院的名号还没有现在那个“未来技术学院”后缀，就是“教育实验”，只是“教改试点班”这个旧称已被官方废弃多年了。然而，师兄师姐们仍坚持说“教改”，把它往交流讲稿、先进事迹报告乃至十分正式的简历里写，以至我们毕业时也习惯了说“教改”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先贤们对“教育实验”这个正式名称持之以恒的抗拒是有道理的。几年寒暑假聚会，总有初中同学、亲戚发小问我，是什么专业啊？当时懵懂无知的我答：“教育实……”然后立即被赞叹地打断，“哦，师范好啊，不要钱，出来铁饭碗……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来凡是生人多的场合被问，一律卖萌，自称“师范”节约口水。毕竟录取通知书上的“专业”也只是挂名，而且要是如实念出来大概会被评论“你这么矮，考上空姐一定很不容易吧……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
母校还真的曾有空乘班，只是第一届就引发了史称“报亭之战”的大乱。东方红广场下的一排小红房见证了先贤在这片男儿国一拳一脚打出的巾帼威名，自己读书时“古战场”已近拆迁，但还是找到机会进了一次那种夏无空调冬无暖、一路浴巾开水寒的八人间原版小红房：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/26/20250626162739254.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小红房除11舍外已经是我师兄师姐一辈的回忆啦。我的老师一辈本科时还亲历过东方红广场夏夜的地铺打伞；我本人只亲历到一号楼前空调时代“朝登凉台上，夕宿兰池里”的暑假了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约2014-2015年之前，虽然全部“现役”学生都在位于秦岭脚下的新校区，但教改在新校区没有实体机构存在。对完全作息在新校区的学生来说，教改的建制只是一种隶属关系上的抽象概念——与之最接近的东西，大概是部队的番号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格说，不止教改院，母校的院系专业都有“番号”，例如“11院”是理学院，“6院”是土木建筑学院，等等。关中地区时任新东方英语负责老师（校友）讲过一个段子，说这是为了有朝一日美国打算用导弹袭击学校高价值目标时，不知道怎么装订诸元。例如，如果他们扔骰子决定轰炸“12院”，最后只会命中校友自己出身的管理学院。许多兄弟高校都有类似的番号，例如哈工大能源学院（二系）以前的三个专业分别叫“23专业”（锅炉）、“25专业”（水力机械）、“24专业”（涡轮机）、“26专业”（电物理）、“21专业”（核物理）、“22专业”（核反应堆）——是的，一个下辖三个专业的动力机械系下面有六个专业的番号，这简直是天经地义的事情！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但教育实验学院极富特色的地方在于，它连“番号”都是含糊不清的。在我们之前几年，对应番号数字的地方是两个字母JS（“教”+“实”），后来改为HC（“荣誉学院”的英文简称）；然而校内的很多电子表格只能填数字，于是有时被要求填“00”，有时填“16”（当时全校一共15个学院），教改院因此也有“0院”和“16院”两种说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注意，本文是回忆，不是招生宣传，现在培养方案已经变了！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的教改是三个挂在教务处名下的独立大班（大一、大二、大三），杨院长接管前，教务处长兼任院长，王副院长是实际掌门人。我读本科时，不设专业，大一大二统一上数学课、英语课和工科基础课，难度均比“面上”加深；到大三时，像高中文理分科一样分流为“机类”（包括材料科学）和“电类”（包括计算机等），两类方向内部仍是统一上课，所有课程全必修，所有人的专业课完全相同，“学分”不过是计算学分积淘汰人时用的加权系数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我们高考报志愿入教改时，每人会得到一个“专业”，我就得到了一个听起来很像空姐的专业名号。但那个“专业”只是在被淘汰时用来控制去向的，大班实行三年淘汰制，彻底地严进严出：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每学期淘汰一次，被纪律处分，淘汰；英语四级课上完还没过四级，淘汰（六级有没有淘汰忘了）；按各科学分数目加权的平均分低于80分，淘汰；任何一门单科成绩低于60分，哪怕是马克思主义基本原理低于60分，淘汰——真的有因为马克思主义基本原理不及格被淘汰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
淘汰俗称“下系”，需要退出教改大班、分到开设所填专业的学院，作为普通本科生继续上课，丧失保研资格，而且漏掉的专业课需要自己补选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的教改，除了最后没有高考外，气氛非常像高中，每学期的感觉都像打仗。比高中强一点的是，每年九月如果还幸存，奖励1500块钱；如果连续两年幸存，就可以在全校选未来研究生的专业导师，比其他保研学生享有早一年多的选导师优先权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果连续三年幸存，就自动保研成功，大三暑假的厂所生产实习结束后，大四理论上就是“猪一样的生活”了——实际上由于（很可能会）提前进教研组享受了研究生生活，大四可能仍然很累。我的本科毕业设计工作量不小但没什么含金量，我有一个师兄那几个月做的“基于CFD的翼型优化设计方法”毕设，不仅工作量巨大，含金量至少是远远超出了母校硕士论文的平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/26/20250626162759831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
生产实习期间还是有些既可以看又可以发的东西。图为阎良民房收藏的歼6副油箱水塔&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c3b4b866e30ff8ec9c86860da5eafbe</guid>
<title>部分罪错未成年人“抓了放、放了抓”的时代，要再见了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_06_30_781217.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，十四届全国人大常委会第十六次会议表决通过新修订的《治安管理处罚法》（以下简称新法），共6章144条，自2026年1月1日起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三审激烈讨论期间，《治安管理处罚法修订草案》对特定严重违法未成年人依法执行拘留的条款是否会保留，引起了全国各地公检法人员及专门教育人员的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于他们来说，新法的表决通过无异于一阵强心剂。这意味着，部分罪错未成年人“抓了放、放了抓”的“行政拘留不执行”时代，终于要再见了！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/30/20250630091824279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.失控的循环：看似宽容，实则纵容&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提及这个话题，S省Z市的民警小贡分享了一个“拘留不执行”导致“抓了放、放了抓”从小错到大恶的典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Z市当地少年小凯从12岁起便频繁盗窃，因未达刑责年龄，公安机关只能批评教育后交家长管教。但因其父母常年在外务工，管教形同虚设。在小凯12至15岁的三年内，他因盗窃、打架被派出所传唤、训诫高达二十余次，成为当地派出所的“常客”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每次苦口婆心的感化教育，换来的是对方对民警越来越变本加厉的蔑视和挑衅。”对红线的麻木最终酿成大祸——15岁的小凯因琐事将一名同龄人砍成重伤。他的犯罪经历，清晰地勾勒出一条因早期干预失效、惩戒缺位而导致恶劣行径逐渐升级的“罪错曲线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
审讯期间，小凯无知又麻木地说：“反正一抓又放出来了。” 实际上，自2020年《刑法修正案》第十一条将刑事责任年龄的起点降至12周岁后，持刀将同龄人砍成重伤的小凯自然不可能“一放了之”。但刑法虽对刑事责任年龄有所调整，适用条件仍非常严格。同时，大量罪错未成年人的不良行为、严重不良行为和违法行为未触及刑法红线，自然用不上刑法来惩戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2020年为分水岭，近5年12-16岁低龄未成年人违法犯罪的绝对数值呈现上升趋势。其中，盗窃罪长期位列未成年人犯罪类型第一名。“屡次偷盗的未成年人，适用刑法的概率是极低的。”而治安管理处罚法素有“小刑法”之称，其中一半以上的行为与刑法中的行为样态相同，只是情节轻重不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但预防未成年人犯罪法或治安处罚法等规定，对未成年人偷盗、校园欺凌等行为的矫治责任主要在监护人和学校。指望父母幡然醒悟并严加管教，或者学校付出数倍的成本管理监督，并不现实。”L市女警小斐说，“所以抓捕之后，他/她有没有得到实质性的惩戒，才是矫治的关键。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而令人沮丧的是，多年以来，各地派出所针对未成年人违法行为大多只能“抓了即放、放了又抓”。这种“抓了放、放了抓”的恶性循环，使得越来越多罪错未成年人视年龄为保护伞，即便在各地派出所留有案底也毫无顾忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可怕的是随之而来的“人传人”现象，随着网络科技的发达，未成年人能够接触到的信息比过去任何时候都多且复杂。“在他们三观不稳定的阶段，一个好孩子接触到这些因此变坏是很容易的。”一名曾在基层奋斗十余年、屡获国家级表彰的公安领导告诉我，“‘警察管不到我们’的谬论在未成年群体中传播速度之快、影响之恶劣，令整个警察团队都十分头大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J省刘警官2018年处理的一个案件正是“传播之快，影响之恶劣”的典型。对于他来说，办理未成年人偷盗案件已非新鲜事，但那个案件的奇葩程度和恶劣影响却令他难以忘怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该案犯罪手法并不高明，刘警官在分局的警力支援下，很快抓捕了犯罪嫌疑人——15岁的赵某带着另一名儿童，精准地弄坏了步行街的监控和商铺的卷帘门，偷了几十部手机，涉案金额高达20多万。最令刘警官诧异的是：被抓获的两个孩子，是发案一周内才被放走的另外几个“低龄小偷”的“小伙伴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，此前因盗窃该店铺被警方抓住的未成年人周某，在被放走后立即将街道和店铺信息，以及“警察抓了就会放”“警察不敢管我们”等“情报”告诉了赵某等人，赵某随即“复刻”周某行为，倒霉的商铺老板时隔几天又遭疯狂盗窃，步行街商铺更是风声鹤唳、群众怨声载道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/30/20250630080709148.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当时，我们只能遵循‘教育为主、惩罚为辅’的原则，作口头批评处理。”刘警官叹了口气，“那些孩子是典型的‘候鸟少年’，父母都是在各地流动的打工者或者离异夫妻，我找到他们督促尽到抚育义务、承担责任，他们就诉苦或摆烂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新法施行前，对于16-18周岁初次违反治安管理的未成年人，行政拘留处罚不予执行或从轻或者减轻处罚。非初次违法的，一般从轻或减轻处罚；对于14-16周岁初次违反治安管理的，不执行行政拘留处罚；对于不满14周岁的人违反治安管理的，不予处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，一名受访专家坦言：“虽说未满14岁绝对禁止行政拘留，但实际上对16岁的也呈现出‘原则不拘留，例外极谨慎’的态度，可以理解成，在多年实践中16岁以下都会‘一刀切’不执行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民警阿南所在辖区学校密布，他对惩戒的失效有着切肤之痛：“说老实话，即使是很顽劣的熊孩子，比如校园小恶霸，第一次触及法律被带到派出所时也是紧张崩溃的。我见过不少以为自己要在拘留室关一晚上就吓得哇哇大哭的，那种失去自由的恐惧和无助很深刻。但得知拘留不执行后，有些孩子脸上‘就这？’的错愕、庆幸和得意也是很真实的。”阿南感慨，罪错成本的低廉，让一些孩子在派出所“七进七出”成为常态。谈及新法，阿南如释重负：“我就等着法案明年实施呢。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.彻底扭转&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新法的修订，是对上述沉疴痼疾的精准回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这次修订中，涉及未成年人的条款有不少实质性的变化。”一名未检检察官告诉我。“新法对预防惩治未成年人违法犯罪工作，作出一系列部署和要求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新法基于现阶段未成年人群体的身心发育、行为模式和特点等，针对过去的痛点，适当调整了“拘留但不执行”的规定，加大惩处力度。修改之后，对于14至16周岁一年内二次以上违反治安管理的未成年人，可以依法执行拘留。同时，14至16周岁以及16至18周岁初次违反治安管理，若情节严重、影响恶劣的，同样可以依法执行拘留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一改变彻底扭转了以往这两类未成年人通常不执行行政拘留的惯例，填补了现行法律执行的巨大空白，强化了与《预防未成年人犯罪法》的衔接，使矫治措施真正具备了可操作性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d57176bc4b3fbeda0f4f91132acefd4c</guid>
<title>特朗普想当的爹和欧洲人想要的爹，其实不是一回事</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_06_30_781214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天的北约海牙峰会变成了一个大型“认爹”现场，起因是北约秘书长吕特对特朗普的一句马屁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，是特朗普在和吕特会晤的时候，将这些天的伊朗和以色列冲突比喻为小孩打架，这本来没什么，特朗普对世界事务的理解就是如此。但吕特可能谄媚心切，忙着跟了一句“当爹的就得来硬的（DADDY has to sometimes use strong language）”，不光认可了特朗普的比喻，还把他比作一个“Daddy”。这话一说出口，就有乐子了，全世界记者马上把吕特认爹这事传播出去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然客观来讲，吕特确实也没有直接把特朗普认作自己的爹，只是说特朗普是别人的爹，但特朗普本人可不是这么看的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被记者问道是否把北约当小孩的时候，特朗普的回应是：“不，吕特喜欢我。我觉得他喜欢我。如果他不喜欢我，我会让你知道。我会回来狠狠打他，OK？他很深情。‘爹，你是我爹。’”（I think he likes me. If he doesn&#x27;t, I&#x27;ll let you know. I&#x27;ll come back and I&#x27;ll hit him hard, OK? He did it very affectionately, &#x27;Daddy, you&#x27;re my Daddy. ）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，白宫也发了一个名为“爹回家了”（DADDY’S HOME）的视频，来概括特朗普这次北约之行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/29/20250629162933861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这下子，对于特朗普这个爹，吕特不想认也得认了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我怀疑吕特本来就是想认这个爹的。毕竟他在对话中用的是极其肉麻恶心的“Daddy”一词，而不是更为中性的“Father”或者“Dad”，能把这个词毫不脸红地说出来，他可真不愧是“姓吕的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就跟中国历史上那位吕姓名人一样，表面上吕特是认特朗普作爹，实际上他当然有着自己的算盘。我们嘲笑他把特朗普当爹，可能人家还觉得自己是把特朗普当小孩哄呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从特朗普上台后，全世界诸多政客在慌乱之余，最近都觉得自己想到了一个应对特朗普的好方法，就是“哄”。只要满足特朗普的情绪价值，然后把事情拖着，那特朗普迟早要“TACO”——也就是现在西方流行的一个说法，“特朗普永远认怂（Trump Always Chickens Out）”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/29/20250629163131866.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，欧美各国想让美国回归原来道路的那些建制派，这些天都在干阳奉阴违的一套：表面上对特朗普言听计从、溜须拍马，背地里该干嘛干嘛，期待特朗普撞了南墙之后回头。这样应付下去，把特朗普的任期拖过去，一切不就又可以照旧了吗？而且反正还有中国这个挡箭牌，特朗普不管说什么，欧洲人把话题转到共同抗中上，祸水东引也不是第一次了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从刚结束的北约海牙峰会可以看出，特朗普至少被哄高兴了。他不光被人认了爹，之前像爹一样对北约各国提的要求，比如将军费扩张到GDP的5%，也被接受了。而作为被哄高兴的回报，特朗普也给了面子，没有再提以前那些批评欧洲或抛弃北约的话，而是重申了对北约的承诺，把美欧同盟的门面维持住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以目前看起来，吕特他们的小心思好像是达成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是你仔细想想，就会意识到，把吕特他们做过的事情类比到历史上，有一个词很合适，叫做“绥靖”。他们自以为能拿捏特朗普的样子，跟当初英法以为能拿捏希特勒，有多少本质区别？要说有区别，那就是当年英法手上的牌，都比如今这些欧洲人还多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以回忆一下，几个月前特朗普跟泽连斯基在白宫闹翻后，欧洲人一开始怎么做的。他们高调地欢迎泽连斯基，斥责特朗普，拉起了所谓“意愿联盟”的大旗，喊出了“欧洲再武装”的口号，一副要抛开美国独自担起欧洲安全的架势……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果表演了半天，什么实际东西都没搞出来，最后我们看到，泽连斯基还是乖乖穿上他之前不愿意在白宫穿的西装给特朗普赔笑脸，吕特则在全世界面前管特朗普叫“爹地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能信欧洲人会干实事、能支棱起来的，还不如去买保健品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，欧洲人在此前表现得强硬也罢，如今表现得谄媚也罢，无非都是一个目的，就是把美国拉回来，回到曾经的跨大西洋联盟的老路上。欧洲人无论在物质上还是意识上，都不具备任何对抗美国的能力和意愿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>