<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>562a8e9b35ac8db4178463b50eb52161</guid>
<title>中方的反制表明：可以为了台湾将其他一切置之度外</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2022_08_14_653616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 周波】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史并非总是由胜利者撰写，也同样被失败者留痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国众议院院长佩洛西对台湾的窜访正是一个典型，它展现了一个以自我为中心的利己主义者是如何偷鸡不成蚀把米的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西是美国最高级别的立法机构领导之一，也是总统一职的第二顺位继承人，临退休前虽努力吸引眼球，但并无太多斩获。绝大多数人都认为她的台湾之行是不必要的挑衅。就连发表她本人的专栏文章解释访台原因的《华盛顿邮报》，也刊登了没有歧义的社论，题为：“佩洛西不明智的台湾之行带来的损害必须得到遏制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京的反应缜密又异常迅猛。它没有像一些人猜测的那样尝试阻挠佩洛西的飞行，但在她8月2日抵达台北后，中国宣布在台湾岛周边的六个区域进行连续三天的海空军事演训行动，实际上封锁了台湾。其中的两个演习区域安排在台湾的所谓“领海”内，数十架战斗机无视台湾的所谓“领海”和台海中线，飞越台湾海峡。导弹也第一次飞越了台岛上空。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/12/20220812205455371.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国人民解放军东部战区在台湾海峡实施远程火力实弹射击训练（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军通过这些行动证明，只要它愿意，它可以协调行动，实施全面封锁。相比1995-1996年台海危机期间进行的规模小很多的导弹发射演习—意在对台湾“总统”李登辉访美之后发出警告—解放军已今非昔比。当时，美国一艘航母穿越海峡，另一艘在附近演习。与1996年不同的是，这次里根号航母小心翼翼地避开了台湾海峡的入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府会如何反思这一切？中美一直在为谁改变了台海现状而相互指责。具有讽刺意味的是，这次是佩洛西改变了台海现状，而结果对中国有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次很像2012 年的情况，当时日本政府宣布，要将中国认为是其领土一部分的钓鱼岛国有化。被激怒的中国政府派船进入该群岛的毗连区。时至今日，中国海警船不理会日本的抗议，定期在那里巡航，以彰显北京的主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来这种围绕台湾的演习是否会变成常态，取决于台北和华盛顿，而不是北京。即使反对与大陆统一的代价在不断增加，以分裂主义者蔡英文为首的台湾当局也很难真正回心转意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的问题是，大陆这一史无前例的举动会如何改变台湾人的心态，尤其是在他们的下一次选举中。中国仍有战略耐心，毕竟，与台湾实现和平统一符合北京的利益。但中国的耐心也不是无限的。根据其《反分裂国家法》，如果中国认为所有和平统一的可能性都已丧失，则可以采取非和平手段来实现统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想在台湾海峡实现和平，关键在于要让中国相信和平统一仍有可能。多年来，尽管原因不同，但北京和华盛顿的策略都是保持战略模糊。过去，中国屡屡谈及 “红线”，但是没有明确表示，为了捍卫它会做出什么。现在，在解放军为增强军力所做的不懈努力下，北京首次以实力表明，它不仅有意愿，而且有能力维护其核心利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，美国的战略模糊—不挑明若台湾受到攻击，它是否会协防台湾—看起来愈发像一块遮羞布，试图掩盖它在与解放军海峡直接对抗中可能失败的现实。毕竟，中国拥有本土作战的所有优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国都不想开战，但无法保证双方能避免一场战争。对于中国来说，美国的“一个中国”政策已被掏空。尽管两国仍有一些建立信任的措施，但它们本质上是一些技术规则，旨在避免在南海等地发生意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中美两军如果在台海发生冲突，几乎不可能是意外。拜登政府曾谈到建立“护栏”的必要性，但如果中国断定这种护栏是美国为阻止中国把使用武力作为统一最后手段而建，那么这种护栏从一开始就不会被建立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月5日，中国外交部明确表达对美方的不满，宣布采取一系列措施，包括从取消所有防务磋商到暂停气候变化谈判等。这第二波反应表明，中国可以为了台湾问题将其他一切置之度外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们可能会看到一个连锁反应：美国将加快售台武器，扩大培训和人员交流，把台湾变成一只 “豪猪”；而一个更有信心、更有能力的中国将做出更有力的回应；结果是，台湾的回旋余地进一步缩小。很难说终局在哪里，但有两件事是确定无疑的：台湾不可能搬走；时间在大陆这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻译：中国论坛 程泽笠
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核译：中国论坛 许馨匀 韩桦&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e5a2aefeb781c110f3b23cabe98c2c5</guid>
<title>南非媒体指责我与中国“党国”联系，根源是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2022_08_14_653614.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 维贾伊·普拉萨德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种新的怪现象正在全球政治话语体系中弥漫，这是一种扼杀理性思考的毒雾。这种毒雾由白人至上主义、西方优越主义等丑陋思想酝酿已久，正在蒙蔽着人类的思想。这种毒雾引发的普遍症状就是对于中国的深深疑虑及仇视，不仅是针对中国的政府、领导人乃至政治制度，而是对中国这个国家、中华文明乃至与有关中国一切的仇视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种怪现象使我们无法就中国进行成熟对话。“专制”“种族灭绝”等各种判词满天飞，却无人在意求证事实。中国是一个14亿人口的国家，一个历史悠久的文明，自1839年英国挑起鸦片战争后，遭受了百年屈辱（与全球南方一样），直到1949年中国革命胜利，中国的领袖毛泽东坚定地宣布，中国人民已经站起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/08/20220808114821329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我们能就中国进行成熟对话吗？8月7日刊发于&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南非《星期天日报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年以来，中国社会发生了深刻的变革，它利用其社会财富解决饥饿、文盲、困苦、父权制等古老问题。一切社会实验都会出现问题，但这是任何集体行动都会产生的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今的怪现象并不是批判中国的诸多问题和矛盾，而是将中国简化为一种漫画形象——一个意图进行种族灭绝、觊觎全球霸权的专制国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/08/20220808132523581.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Thomas Peter供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种怪现象有其明确的源头。它主要来自美国，其统治精英对中国人民取得的进步，特别是在机器人、通信、高铁、计算机等领域取得的科技进展感到担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于那些得益于几百年殖民掠夺、知识产权法保护的西方企业来说，中国的这些进步对它们长期坐享的优势构成了生存威胁。西方担心自身的脆弱，担心欧洲融入欧亚经济发展计划，因而对中国发动了信息战。这股意识形态浊浪侵袭着我们，影响了我们就中国的世界角色进行认真、均衡对话的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在非洲有着长期残酷殖民史的西方国家如今经常叫嚣“中国在非洲殖民”，却丝毫不承认自己的殖民史以及法、美两国在全非洲盘根错节的军事存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“种族灭绝”的指控总是指向全世界的有色人群，比如苏丹的达尔富尔、中国的新疆，却从未指向对伊拉克发动非法战争、致使逾一百万人死亡的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深受欧洲中心主义浸淫的国际刑事法庭接连起诉非洲领导人犯有种族灭绝罪、反人类罪，却从未控诉过一个西方领导人发动无休止的侵略战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文明间的对话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今这一新冷战的毒雾笼罩着我们。最近，南非《独行者日报》（Daily Maverick）、《邮政卫报》（Mail &amp;amp; Guardian）指责我为“中国和俄罗斯的宣传”助力，与“中国的党国体系”联系紧密。这些指控的根源是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/08/20220808135536327.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南非《独行者日报》截图，文章称&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维贾伊·普拉萨德的专栏为中俄“宣传”（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;propaganda&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）助力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，西方知识界一些人企图将对西方攻击中国的任何异议都说成是虚假信息和宣传手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，我在2021年12月来自乌干达的报道揭穿了一个虚假指控：中国对乌干达的一项贷款旨在控制其唯一的国际机场，是一种用心险恶的债务陷阱。这种说辞多次受到美国一些知名学者的抨击。通过与乌干达政府官员的交谈（以及财政部长马蒂亚·卡萨伊贾的公开声明），我发现乌干达财政部对此项交易缺乏了解，但所谓霸占恩培德国际机场的说法绝无可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个关于我与中国“党国”联系的指控，依据是我与中国学者有来往，在北京的知名智库中国人民大学重阳金融学院担任一个无薪职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非很多对我进行这类荒唐指控的南非出版物，主要资助来自乔治·索罗斯的开放社会基金会。索罗斯给基金会取的名字源自卡尔·波普尔1945年所著的《开放社会及其敌人》一书。波普尔在该书中提出了“无限宽容”原则，主张最大限度的对话，用“理性争论”来应对反对意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不能容忍我与中国学者对话，却热烈欢迎与美国官员交流的抹黑活动中，所谓的理性争论何在？南非的自由派鼓吹“文明冲突”而非“文明间对话”，造成了多大的文明隔阂？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方国家可以从中国的社会主义实践学到很多东西。中国在新冠疫情期间根除了绝对贫困，受到联合国的盛赞，启发我们应对各自国家中的类似顽疾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上没有哪个国家是完美无缺、无可挑剔的。但制造针对一个国家的偏执态度，用美国式围墙将其孤立，这在全社会是危险的。我们不应竖起高墙，而应推倒它们。美国煽风点火的根源是自己对于中国经济发展的焦虑，我们不应该像傻瓜一样被利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国，我们应该进行一种成熟的对话，而不是与我们无关的强权利益强加给我们的话术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;维贾伊·普拉萨德是三大洲社会研究所所长、Globetrotter首席记者。他最近的著作有：《华盛顿的子弹》（Washington Bullets，Inkani Books2022年出版）、《伊拉克、利比亚、阿富汗撤退及美国影响力式微》（The Withdrawal: Iraq, Libya, Afghanistan, and the Fragility of US Power，与诺亚·乔姆斯基合著，New Press2022年出版）&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dde19a5a66e12aa8d46051621e32de1d</guid>
<title>统一台湾，聊一聊代价最小、利益最大的条件</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2022_08_14_653612.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国众议院议长佩洛西不顾内外反对，强行窜台以及大陆空前的军事演习等回应措施，显示两岸问题距彻底解决已经为期不远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两岸统一从来不是问题，如何以最小的代价、实现最大的收益，才是中华民族、海内外炎黄子孙真正需要考虑的。更直白的讲，两岸经过艰辛努力，都达到了中华民族历史上少有的富裕程度，而且在很多领域形成了互补效应，比如台积电的芯片制造和大陆先进的芯片设计能力、广阔市场的结合。统一是双方受益、一加一大于二的效果才是成功的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么《反分裂国家法》第五条明确指出：“以和平方式实现祖国统一，最符合台湾海峡两岸同胞的根本利益。国家以最大的诚意，尽最大的努力，实现和平统一。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还需要指出的是，这是中国大陆唯一一部没有在前面冠以“中华人民共和国”名称的法律，为两岸留下了相当大的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/11/20220811143036486.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而要做到这一步，是需要不少条件的。第一位的自然是大陆的实力。除了实力因素之外，其他外在条件同样重要。目前来看，多数条件已经开始具备，还有个别是条件仍然在形成中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是我们要有够份量朋友的明确支持。&lt;/strong&gt;从国际现实来讲就是俄罗斯。自从苏联解体以来，中俄就逐渐形成了背靠背的关系，是目前唯一确立“新时代全面战略协作伙伴关系”的国家。这也是中国最高等级的外交关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/11/20220811144045811.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外媒关注俄罗斯在佩洛西窜台一事上对中方的支持，截图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，中俄两国利益也并不完全一致。合作也并不是都轻而易举。比如中俄天然气谈判持续长达二十年，远远超过中国入世谈判的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以象统一台湾这种一方面既是中国自己的内部事务，另一方面又牵动世界格局和利益的重大事件，要想获得俄罗斯如此大国的明确支持并非一句话哪么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2022年，随着俄乌冲突的爆发，俄罗斯站到了和美西方博弈的第一线。也就在这个时候，当佩洛西到台湾一事发生时，俄罗斯外交部发言人、俄罗斯外长，俄罗斯总统新闻秘书等政府高级官员，先后在不同场合明确表达了对中国统一的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的表态当然有自己国家利益的考量，我们也都清楚，天底下没有免费的午餐，但至少说明在目前波谲云诡的复杂国际形势下，中国凭借实力加上其他外部因素，成功的拥有了这个条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然当中国真正统一之时，未必需要俄罗斯的参与，但俄罗斯的支持却能产生强大的威慑效果。这就如同日俄战争期间，虽然法国是俄罗斯的盟国，有义务帮助俄罗斯，但由于日本和英国有同盟条约，假如法国参战，英国也将参战，日俄冲突就演变成欧洲大战，因此这个威慑力就迫使法国保持中立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯这样份量的国家明确表态支持中国统一，对于任何想阻挠的势力都是一个重要的制约因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e2fbe06de45ceb938d9b27ca273f0cf</guid>
<title>面对美元霸权危机，中国该做什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_08_14_653611.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“随着美国经济和美元霸权陷入越来越严重的危机，国际金融体系的去美国化、多元化，我想已经成为不可逆转的历史大潮。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当前美元体系同时面临自身信用危机和主权数字货币变革的双重挑战，这就给人民币国际化带来重要机遇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“目前看来，终结美元霸权地位的阻力，究竟是什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视8月8日播出的《这就是中国》第155期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和特邀副研究员刘典围绕“美元霸权的危机”进行了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg5MTkzODM0OA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发后，美西方国家对俄罗斯实行了无底线的制裁，连自己一贯坚持的私有财产神圣不可侵犯的原则都不要了，想冻结就冻结，想没收就没收，美国曾对伊朗、委内瑞拉、阿富汗等国家这样做过，但这些国家都相对比较弱小，这次搞到俄罗斯这个核大国头上了，它冻结了俄罗斯国家的外汇储备和黄金储备，冻结乃至没收了俄罗斯私人在西方的资金和财产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国犯了一个重大的认知错误，它仍然以为自己可以为所欲为，而这个世界早已进入了“后美国时代”。美国制裁俄罗斯的目标非常明确，要把俄罗斯变成一个国际社会的弃儿，把卢布变成废纸一张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而普京领导的俄罗斯坚决反击，来了一场“掀桌子”的革命，用一纸“卢布结算令”把美国发动的货币战争变成了“货”与“币”的战争：俄罗斯有“货”，西方有“币”，结果是卢布大幅升值，俄罗斯可以说已经初步赢得了这场货币战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也使我想起了11年前，2011年的6月，我和福山辩论的时候也涉及到这个问题。当时他认为美国2008年的金融危机和美国的民主制度没有任何关系，美国的民主制度还是非常好的制度——特别是和中国这种所谓“专制”制度相比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时是这样回应的，我说：西方觉得它的制度还是最好的，实际上这个制度问题越来越多，西方民主的发源地，希腊已经破产了，英国的政府债务占 GDP的90%，接近破产了。至于美国，我做了一个简单的计算：“9·11”事件让美国损失了 1万亿美元，两场不聪明的战争（阿富汗战争、伊拉克战争）损失3万亿美元，金融危机损失8万亿美元。美国现在的债务是10万亿到20万亿美元。换句话说，如果没有美元的国际货币垄断地位的话——这个地位也不是永久的——美国这个国家已经破产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/13/20220813142405408.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;889&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;喀布尔国际机场，等待撤离的人群涌入停机坪。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11年前说这番话的时候，我已经看到美国是一个债务深重的泥足巨人，一旦全世界都真正认清这一点，美元大厦就可能走向崩溃。但究竟什么事情的发生会成为压倒骆驼的最后一根稻草，我也一直在观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国际结算货币，一般需要几个条件：一是良好的信用，二是币值比较稳定，三是流动性充足。现在美国良好的信用已经不再了，甚至可以说信用非常糟糕，而美国滥用美元制裁、把美元武器化无疑是主要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，美国超发货币，金融放水，债台高筑，也使美元的币值稳定受到影响。当年英镑走衰，很大程度上是因为英国在第二次世界大战中积累了大量的债务，使国际投资者越来越不愿意持有英镑。二次大战结束后不久，英镑的地位被美元所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在这三个要素中，美元的信用已深度动摇，币值稳定也有所动摇，唯有流动性是充足的，我想这也意味着全世界去美元化的进程必将加快。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95370a5559a1138bca648dc2d2bb421c</guid>
<title>科索沃问题是塞尔维亚和西方博弈的“死棋”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Ekaterina/2022_08_13_653524.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/叶卡捷琳娜·恩蒂娜，翻译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从昨晚（7月31日）开始在科索沃发生的事情并不令人诧异，由科索沃地区的阿尔巴尼亚人挑衅致使的冲突升级，必然会在俄罗斯对乌克兰展开军事行动后的某个时刻发生。令人懊恼的是，它正好发生在假期最多的八月，且有迹象表明，这只是一个开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么科索沃冲突的升级不令人诧异？自南斯拉夫解体以来，塞尔维亚族一直是巴尔干地区全然没有解决的民族问题。塞尔维亚族的问题不仅涉及科索沃和梅托希亚省，还关系到波黑这个近十年来严重衰退的“人造国家”的未来。这是一个关乎黑山塞尔维亚人未来的问题。黑山正在按照乌克兰“反俄”计划的模板构建自己的国家模式。最后，这还关系到塞尔维亚东正教会的地位，教会正在被异教徒紧紧包围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细观察可以发现，科索沃和梅托希亚省是现今塞尔维亚与西方集体博弈中的“死棋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/10/20220810140922429.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，塞尔维亚和科索沃当局在联合国与欧盟的协调下进行了很长一段时间的关系正常化谈判。在过去十年里，双方就塞尔维亚承认所谓科索沃独立的条件进行了多次讨论。也就是说，目前所造成的局势就是塞尔维亚和科索沃当局的谈判结果，而且只能是这样的结果，西方对此也毫无疑问。2011年，德国前总理默克尔对科索沃问题提出了具有政治性错误的保留意见，这并不是没有原因的。在那之后，欧盟的宠儿鲍里斯·塔迪奇失去了总统职位。今年六月的一个清晨，德国总理朔尔茨在科索沃地区表示：塞尔维亚和科索沃当局的谈判应该以互相承认而结束。虽然在默克尔事件之后，“具有法律约束力的关系正常化”这句话出现在所有欧盟文件中，但朔尔茨说的话看起来还是不太专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，科索沃和梅托希亚省的95%人口是阿尔巴尼亚人，而塞尔维亚人不仅集中在科索沃地区的北部（塞族是北部人口最多的群体），还分散在南部的小飞地中。因此，塞尔维亚军队在该地区的任何成功的军事行动都会被外界视为“种族清洗”，除了印证欧洲对塞尔维亚的蛮族印象，我不明白这样的军事行动能给塞尔维亚带来什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，塞尔维亚一直在积极推动“开放巴尔干”倡议，实际上是要通过塞尔维亚人和阿尔巴尼亚人（地拉那）建立一个通往南部海域并进入都拉斯港的运输——物流走廊。塞尔维亚可能利用它来实现与阿尔巴尼亚人的关系正常化，以及发展与北非国家的经济合作。当然，这也可以作为北约在东南欧的重要通道之一，但也有迹象表明，这不是塞尔维亚领导层需要它的真正原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，塞尔维亚民众大规模举行集会（比俄罗斯国内还多）表达对俄罗斯的支持。根据不同的民意调查，80%以上的塞尔维亚公民支持俄罗斯。地缘政治局势的变化大大改变了塞族人对现实的情感认知：他们相信并等待着俄罗斯的复兴，因为俄罗斯的复兴是恢复民族自豪感和历史正义的唯一机会。在他们眼中，一个强大的俄罗斯就是一个强大的塞尔维亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/10/20220810143952138.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贝尔格莱德挺俄示威 图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是选民对俄罗斯的支持使塞总统亚历山大·武契奇不准备、也不太可能对俄罗斯实施制裁。同样，他甚至比他的所有前任更不能在科索沃问题上做出任何冒然的举动。目前出现的情况无异于背叛塞尔维亚以某种方式收回这块神圣的土地，塞尔维亚人是不会接受的。让局势变得更复杂的是，在2022年4月的大选结束后塞尔维亚正在组建新的内阁和政府，武契奇希望尽可能地推迟内阁政府的组建结果，以形成一个平衡的政治格局——“既不向西方，也不向俄罗斯”。今年9月是最后期限，而科索沃地区发生的挑衅事件似乎在提醒西方国家要抓紧时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，对于西方，尤其是欧盟而言，科索沃问题无法通过谈判解决已是公开的事实。欧盟的调解早在2018年11月就失败了，当时塞尔维亚和科索沃当局之间的谈判因阿尔巴尼亚人对塞尔维亚和波黑的出口货物实行100%关税而停止。如果西方承认调解失败，就是在表明自己的无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于欧盟而言，科索沃地区不是中东，更不是乌克兰，它是一个公开属于特定地缘政治势力范围内的区域（这一势力范围内的所有国家都渴望成为欧盟成员），这一点是所有地缘政治大国（美国、俄罗斯、土耳其和中国）都承认的。在该地区进行小规模挑衅，然后以与塞族人达成妥协或在最终承认所谓科索沃独立地位的同时得到塞族人的反击而结束——这是一个不错的解决方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，塞尔维亚的尖锐反应将使美国、比利时、德国和英国有机会声讨武契奇在重复“普京方案”，并对塞尔维亚人做出“全面”的回应。在没有外部支持的情况下，塞尔维亚人没有足够的防空能力（西方只会在空中对塞尔维亚的任何反应作出回应）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>