<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bacd9ba1fb834010fc7cc4fa6104ab9</guid>
<title>瓦格纳兵变背后，是俄罗斯未能建立起有效的政治协商机制</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_06_30_698872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳兵变来也匆匆，去也匆匆，从一下午狂飙突进400多公里，如入无人之境，到一夜之间达成协议，偃旗息鼓。事态的迅速发展和形势的急转直下令人目不暇接，几乎难以想象这是一天内发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次兵变令外界感到一头雾水，毕竟瓦格纳的老板普里戈任前一秒还气势汹汹地宣称俄罗斯将会有一个新总统，后一秒就宣布已达成协议。克里姆林宫方面前一秒指责瓦格纳兵变是叛国，后一秒俄总统办公厅主任佩斯科夫宣布将撤销对普里戈任的刑事立案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，26日塔斯社的一则消息，又反转了佩斯科夫的说法；该社称，据接近俄联邦总检察长办公室的消息人士证实，针对普里戈任组织“武装叛乱”的刑事调查仍在进行中。据俄新社6月27日报道，俄罗斯国防部表示“瓦格纳”的重型军事装备转移到俄罗斯武装部队现役部队的准备工作正在进行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次兵变某种意义上似乎被“压缩”了。一场兵变应俱备的要素似乎都有，但开始和结束的实在太快，许多中国网友睡觉前最后听到的消息是瓦格纳兵锋直逼莫斯科，想着第二天一早醒来看个大新闻，结果第二天早上已经结束了——这就完了？一场闹剧？这是很多人对此事的第一观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实以笔者个人的观察而言，此次瓦格纳兵变是一次西方社会文化背景下非常典型且老派的“向罗马进军”事件。中国社会对这种现象感到陌生，可能是文化差异造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“向罗马进军”是西方军政统帅在历史上常用的一种政治斗争手法，与一般政变的不同之处在于，发起“向罗马进军”的军头往往并不寻求颠覆和破坏现行政治秩序，而是试图通过军事游行和武装示威，迫使执政当局接受自己的政治诉求，从而使自身在现行政治秩序中的利益最大化，实质是一种“以打促谈”行为，其根本目的是为了活出统战价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“向罗马进军”在西方历史上非常常见，比如凯撒跨越卢比孔河，率领自己的拥护者向罗马进军，其目的是为了压倒庞培和元老院的反对意见，声索自己的政治诉求；再比如西班牙国王卡尔五世派兵向罗马进军，逼迫时任教宗的克雷芒七世退出反对西班牙的政治同盟；拿破仑两次向罗马进军以震慑法国国内的天主教徒，并征服意大利；墨索里尼向罗马进军以胁迫意大利国王任命自己为首相。这些都是历史上的典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/28/20230628105133653.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凯撒率领士兵跨过卢比孔河，向罗马进军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“向罗马进军”通常来说是在合规渠道已经无法满足军头诉求的情况下，其通过手中军权胁迫当局满足自身要求的手段，因此这种行为具有规则外的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，军头在“向罗马进军”时往往并不寻求破坏现有政治秩序，反而还需要获得来自现有政治秩序的认可和接纳，需要现有政治秩序满足其诉求，因此又具有体制内的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种规则外而体制内的两面性，导致“向罗马进军”其实是一种政治豪赌。军头必须把握“造反”和“招安”之间的微妙平衡，既要通过迅速的军事进展给执政当局造成足够大的心理震撼，为自己争取足够的谈判筹码，又不能用力过猛把武装示威变成真的暴力叛乱，属于走钢丝式的高难度动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，瓦格纳集团为什么不惜采取这种高难度的政治赌博，也非得声索自身的政治权益呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案分两个层面，表面上看，这是瓦格纳集团的主要骨干成员因2008年俄军的谢尔久科夫军改而与俄军高层龃龉已久，双方在诸如人事、补给、战略、军队体制等问题上存在长期冲突，此次事件是双方积累已久的矛盾的一次总爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深层次而言，则是俄罗斯传统的政治协商机制自沙俄解体以来迟迟得不到有效重建，内部不同派系和利益集团之间的沟通协调难题无法得到解决，日积月累的矛盾只能通过周期性爆发来释放，本质是俄罗斯政治结构长期以来的功能失调问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下具体来分析这两个内外原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳集团的骨干力量主要由2008年俄军谢尔久科夫军改的裁撤人员组成，而当下俄军高层几乎都是那次军改的既得利益者。双方关系高度近似于，企业改制后下岗职工和企业老板之间的关系，要说针尖对麦芒都显得轻了。关于瓦格纳的起源、发展以及它在中非、叙利亚等海外战场的所作所为，瓦格纳与俄军高层在军改中的冲突，相关解读和论述已汗牛充栋，在此不做赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，瓦格纳内部有不少从东乌克兰招募的俄族民兵，这些人既有丰富的作战经验，又有充足的政治野心，他们对于在未来的俄罗斯政治版图中，为自己代表的群体谋取一席之地的意图是极为强烈的。这也颇符合俄罗斯历史上“小俄罗斯”地区的人士掌舵“大俄罗斯”的历史现象，例如出身第聂伯河的勃列日涅夫，曾担任乌克兰地区一把手的赫鲁晓夫，他们都出任了苏联首脑，而这些东乌克兰俄族民兵若是凭借军功上位，极有可能对俄军现有的权力结构和政治谱系造成冲击，这势必触及俄军高层的既得利益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/28/20230628111433259.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瓦格纳集团成员。图片来源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的问题在于，瓦格纳和俄军的矛盾延续到了俄乌战争的战场上。瓦格纳虽然是雇佣兵企业，但在战争中其军事行动高度依赖俄军支持，比如弹药补给、后勤保障、技术支援、信息配合，特别是弹药和人员补充，对俄国防部的依赖非常严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳在战场上经历连番恶战之后减员严重，再加上相当一部分人员的雇佣合同到期，只能退役；瓦格纳要想维持战力就必须补充兵力，而俄国防部则一直用各种借口拖延其兵力补给工作，同时在弹药供应上也是对其能卡则卡、能限则限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前巴赫穆特战役期间，普里戈任就在视频直播中指名道姓怒斥俄国防部长绍伊古和俄军总参谋长格拉西莫夫克扣瓦格纳的弹药供应，声称瓦格纳实际获得的弹药只有申请量的不到30%。当时普里戈任表示，正是俄军克扣弹药，导致瓦格纳在乌克兰战场上伤亡极其惨重，并由此对俄军高层进行直接人身攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在还很难说俄军对瓦格纳后勤供应和人员补充的克扣、拖延，究竟是有意要削弱其战斗力，还是说只是双方因军改而爆发的传统冲突的延续，亦或者这只是俄军后勤保障工作一贯的低效无能所致，又或者甚至三者兼而有之。但就结果来看，随着俄乌战局的僵持，瓦格纳与俄军的矛盾一日胜似一日，普里戈任在相当长一段时间内，每天在社交媒体上以花式辱骂俄军高层为己任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自开战以来，俄国内各大山头间的口水战就没有一天停过。例如，在中文互联网上颇为有名的斯特列科夫，他从开战第一天起就没有停止过抨击俄军的战略失误，但普里戈任对俄军高层的人身攻击烈度显然要高出一个档次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“向罗马进军”事件，就是矛盾的总爆发。普里戈任在发动兵变后，与国防部副部长叶夫库罗夫和总参谋部情报总局第一副局长阿列克谢耶夫会面时，直接要求俄军把绍伊古和格拉西莫夫移交给瓦格纳处置，否则将封锁俄南部军区总部所在地罗斯托夫。这可以说是不加掩饰的的私人恩怨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于深层原因，一战后期沙俄解体，俄国历经共和国、苏联、俄联邦三个时期，但始终未能建立起一套行之有效的内部沟通协商机制，这甚至可以说是苏联解体的根本原因之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74bf15a17ec442de1021ed2b3c38be30</guid>
<title>为新闻学吵翻了，你的专业是“万金油专业”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChangSong/2023_06_30_698871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是一年填报志愿时，哪些专业值得报考又成了焦点话题。不久前，在社交媒体平台上，关于新闻专业是否值得读，某位网红高报辅导和大学教授之间展开了一场持续数日的大辩论，顺带着新闻专业和新闻行业的各路朋友也都纷纷发声，从自己的视角解读新闻专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余波之后，今年的新闻专业还好招生吗？新闻学专业究竟是不是一个“万金油”专业？是否值得高分考生报考？也不仅仅是新闻专业，由此次大讨论引发的关于高校专业就业、大学教育与行业发展等诸多话题，也都反映出了当下高等教育的卡点与困境，映射出考生、家长、教育界以及行业对于大学教育专业选择的不同心态与诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“万金油专业”的伪命题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当提到“万金油专业”这个词，似乎在不同时代有着不同的所指：在父辈口中数理化是万金油；后来在自己报考时，有人说自动化专业是万金油。笔者大学毕业时，石油行业成了真·万金油；再往后计算机专业成了万金油。直到不久前，在和一位做央企党建工作的学姐聊天时，她又说中文专业是万金油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然不同时代对万金油专业有着不同的定义，正好说明了其实在某种程度上，也就不存在真正意义上的“万金油”，至少有保质期。当回答万金油专业这个命题时，更多是从就业的角度考虑，而对于一个专业来说，往往很难用一个词来进行概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了方便衡量，笔者将一个专业以六个不同的维度进行划分，包括薪酬水平、工作强度、横向拓展性、纵向发展性、学历指数和院校指数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，横向拓展性可以用“就业面”来表示，传统意义上的万金油专业，更多是描述一个专业就业面广，可以适用的岗位多，有更多的选择权。纵向拓展性是指一个专业垂直发展的职业深度，其中“专业壁垒”是非常重要的考量目标。专业壁垒指从事该行业或者该岗位是否要经过高度专业化、系统化的学习和训练。专业壁垒越高，从业的门槛儿也越高，也就越需要在大学教育阶段进行专业性的学习，临床医学就是典型的代表。如果说本科阶段不是学习临床医学的，那么无论后期在研究生阶段如何深造，乃至于在就业时直接找临床医学的工作，都是无法拿起手术刀的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/29/20230629110032862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次讨论的主角新闻学专业，用这六维来分析是怎样的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先来说，新闻学的横向拓展性确实非常好——新闻学专业的学生毕业之后，不但可以从事新闻传播影视媒体行业，也可以进入到企业从事相应的新闻岗位或者是品牌宣传、企业文化岗位。此外，还可以进入到公务员宣传系统。当下自媒体的发展也让自由从业的新闻专业学生人数增多，这也就使得新闻学有了更多的从业机会。新闻媒体的时效性要求和自媒体的高度自由竞争，也让新闻行业各赛道都很卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，新闻的专业壁垒确实非常低的。所以，新闻学专业学生所能从事的岗位，往往也受到了来自于外文系、中文系，甚至是历史系、哲学系等同学的冲击。随着体制内岗位竞争激烈和媒体市场的下滑，来自人文大类各专业学生的拼抢也更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可以观察到，横向拓展性和纵向发展性，也就是就业面与专业壁垒往往是此消彼长的关系。就业门槛低的岗位，往往就会迎来各专业毕业生的广泛竞争。而从中国的产业结构看，无论是作为企业的支撑性部门，还是体制内的编制岗位，都不足以完全消纳这么多应届生。这也正是新闻专业就业难的症结所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在用人市场上，像新闻专业这样宽就业面、专业壁垒较低的专业，还有人力资源管理、工商管理、市场营销、会计等等。从六维分析的雷达图看，他们的起薪往往较低，新员工工作强度较大，行业发展多元。这些专业加上财务、法务类专业，共同组成了政府机关企事业单位的“后台支撑系统”，支持单位的财务、法务、行政、党群、品宣等职能部门。而好的单位这类岗位相比于业务部门的人数要少得多，同时专业背景要求又较宽泛，也就造成了就业竞争时纯纯的“买方市场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在供给侧来看，新闻专业开设的院校数量也较多，办学成本较低，几乎所有综合性大学乃至民办大学都会开设新闻传播学相应的本科专业，这也使得新闻专业的学生供给量极大。同时，新闻学对于从业者的学历要求相对较低，绝大多数新闻学岗位并不要求博士学历，往往硕士就是行业顶流。这也使得新闻专业出现了严重的“产能过剩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这绝不仅仅是新闻专业独有的特点，如今，这种产能过剩和需求降低已经叠加在了越来越多的大学专业上，并且从人文社科类专业向理工农医类专业蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有一张文凭可以穿越牛熊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么从这六个维度来看，真的存在万金油专业吗？真的有所有维度都高分的专业吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，答案是否定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对各专业的分析中，并没有发现真正意义上的“六边形战士”，也就是完全意义上的万金油专业。在分析中，我们可以清晰地看到有一个面向就业市场的“不可能三角”，也就是工作强度、工作薪酬和纵向拓展性之间的不可能三角，即“赚钱多”、“稳定”和“干活不累”三者之间，很难通过应届就业的一次性选择同时满足。很多成功人士是通过不同阶段实现不同的目标，解决了工作强度、收入和稳定性兼得的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在当下，内卷已经成了乌卡时代的突出特征。传统意义上一些兼顾三角的行业，如高校老师、国家电网工作人员等，也开始失去了三角的平衡。比如在非升即走的高校教职工作中，稳定与工作轻松这两个角的关系已经开始松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在选择大学志愿时，考生和家长需要对此进行取舍，不能什么都要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，职业的发展并不是一条传统的阶梯，它的模型更像是一棵从大学录取通知书开始生长的“职业树”。随着学生的不断学习和在各个维度上能力的积累，职业树会不停地进行分化细分。在毕业时进入到不同的行业和岗位，进而产生不同的职业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们讨论新闻专业是否值得报考时，在当下高报志愿话语环境下，这个问题似乎就变成了“新闻学专业的一纸文凭，能否带给我们想要的未来良好的就业前景？”因此，就业就成了这一命题最终指向的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，来自就业市场的压力已经逐渐前置到了高考报考阶段。考生和家长担心由于专业的选择失误，导致最后的就业困难。这一直是一个被关注的命题，只不过当下就业严峻形势，令这一问题愈发成为志愿填报时首要考虑的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/29/20230629110211233.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在经济周期面前，没有一张文凭可以穿越牛熊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何行业都有其发展周期，而这种周期映射到高考报志愿中，便是一个专业报考的热度和分数线的高低。而大家往往忽略了一个问题：就业力=院校背景+专业背景+个人能力，其中个人能力往往在就业时占更大部分。在讨论就业率话题时，往往忽视了学生的自身发展，而他们恰恰是高等教育的主体，是就业率最主要的组成部分。事实上，在找工作时，院校和专业都只是就业时的BGM，而学生才是歌手本人。如果歌手的唱功不行，再好的伴奏和乐队都是白扯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是像新闻专业这样就业面广、专业壁垒低的专业，相近专业之间的厮杀和过剩的产能，往往造成了就业市场上剧烈的竞争。而后疫情时代，我们又面临更多的不确定性，不仅包括国内外政治经济大环境的不确定性，还包括行业发展周期的不确定性。这让传统阶梯式的生涯路线面临挑战，永久性全职工作的机会也在逐渐减少，项目制、多元化的雇佣机制不断涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个不容忽视的因素是技术发展。今年初ChatGPT的问世，让所有行业的人都紧张了一把，担心自己有一天会被AI取代。尽管我们都不知道这一天会在什么时候来临，但诸如数字游民等新的工作形式和工作群体，正在网络时代解构着传统的工作环境和职业发展路线。技术进步所带来的各种便捷，也让工作对劳动者的专业技能和通用技能的要求反而变高。不但要具备高级认知的能力，而且还要具备解决复杂问题的协调能力和管理能力。同时由于新的需求在网络时代被创造出来，工作内容、工作对象的差异化逐渐加大，更加精细化的交付体系日益完善，这就使得员工个人的创造力有了更大的发挥空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻专业恰恰是集中体现这一时代特征的专业。在新媒体涌现的时代，内容创作的方式、媒体平台的形态以及相应的行业业态，不断被技术进步和行业发展所迭代创新。这就使得对新闻专业学生的能力要求不断变化，同时进行媒体创作的门槛儿降低，对于新闻专业学生要求的能力维度也逐渐加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，新闻专业早已不是仅靠一张文凭就可以包打天下的时代，个人的就业能力在未来发展中起着决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人的就业力又可以具体包括个人的综合素质、家庭的社会经济地位以及相应的社会支持体系，这其中，家庭的社会经济地位及社会支撑体系起到了愈发凸显的作用。对于现在报考的高中生而言，就业市场是在四年之后，而如果就读研究生的话，甚至会延长到七年乃至十年之后。显然，对于如此快速变化的时代和如此大的时间跨度，当下的所有分析都无法准确预测毕业时的就业市场形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，只有持续提升就业率，才是穿越牛熊的唯一途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;产能过剩之后就是产能淘汰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决学生就业力提升的问题，往往是学校教学的主要任务之一。由乌卡时代的特征来看，新闻专业对于人才的要求实际已经相当高。然而，新闻专业的教学在相当一部分高校中，又是办学成本最低、课程教学最水的专业，学生自己往往也感觉在大学四年里什么也没学到，而来自行业界的声音却是学校人才培养难以满足用人市场需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位资深业者在采访中反复谈及新闻专业学习的必要性问题。由于从事媒体行业十余年，在影视类媒体工作多年，她表示行业内即便是找文案，也不太想用新闻专业出身的应届生。相比于对新闻影视规则的掌握，更需要文字功底扎实的从业者，在这方面中文系的学生反而具备优势；在策划岗位上，则喜欢在某些领域有深厚积累和研究的毕业生。新闻专业学生在职场上的优势，是对信息的分析和加工能力比较系统，具备逻辑性。然而，真的能培养出这样合格的新闻专业毕业生，已经很鲜见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以会造成这样的现象，是大量高校“重招生，轻培养”交付思维的结果。一个培养方案几年不更新，行业实习流于形式，学校教师以评职称考核指标为指挥棒堆论文，诸如此类的问题让新闻专业这一本该密切联系社会、联系行业的专业，成了批量交付大学文凭的生产线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更要命的是，现在还产能过剩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就业市场选择学生，学生选择学校。来自就业市场的反馈，最终会以招聘用人的方式筛选出真正的好学校和好专业。毫无疑问，在当下的就业背景下，就业市场已经是全面竞争的买方市场，好工作、好岗位、好单位已经是一票难求。无论是体制内还是体制外，一纸文凭已经成为只能把门敲响的敲门砖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，产能过剩无疑成为了新闻专业所面对的一大困境。事实上，很多开设门槛不高的专业往往都存在着产能过剩的情况。特别是先后经历了本科生、研究生的扩招之后，现在连博士的产能都已经是过剩的状态。不可否认，在扩招大潮中，某一些并不具备良好办学条件、优良师资的院校，依然为了学科布局大而全增加招生名额，开设了像新闻专业这样相对投入较低、开设门槛较低的专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于不能提供足够的就业力，这些专业的学生往往将就业压力移给了供给侧。这也就带来了大量学生经历了四年的时间、投入了巨大的金钱和时间成本之后，并不能够从事相应的行业，因此就造成了当下填报志愿时强烈不推荐某专业的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根到底，这是由于扩招时代无视用人市场的具体需求和市场容量，盲目扩招所带来的产能过剩的结果。事实上，在产业界当前些年市场好的时候，一些低端产能被扩张出来。当大行情好的时候，大家都还能赚钱。但当大环境不好市场下滑的时候，所扩张出来的低端产能就会面临淘汰。这个道理在产业如此，在高等教育界也如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，产能过剩之后的产能淘汰，对于高等教育界来说是一个更加严肃的命题，因为它所对应的成本是学生的大好青春。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新高考的大背景下，院校专业组让考生们能够更好的选择自己的具体专业去向。考生们基于未来就业的考虑，用脚投票的结果也注定让那些不能够提供良好就业前景的落后产能优胜劣汰。因此，对于高等院校就业率差的专业实行末位淘汰，既是对于教育产能的一次净化，也是对学生负责的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一年总有些声音在讨论读书改变命运，然而这个“书”，首先是能够让你上岸的书。否则，当时代的潮水退去，学生的前程会和落后的产能一起被市场淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，高考志愿的选择固然重要，但是在这个没有什么万金油专业的当下，从录取通知书开始，才是一场穿越时代周期的战斗。无论怎样的选择，都必须得把大学的“书”读好，毕竟——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读书破万“卷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dda0c7792704ad4952e799d813657a3f</guid>
<title>世界其他地方对中国的看法与我们不同</title>
<link>https://www.guancha.cn/FaLiDe-ZhaKaLiYa/2023_06_30_698867.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/法里德·扎卡里亚，译/袁逸泓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你想一睹未来的风采，请到柏林来，沿着选帝侯大街（Kurfürstendamm）走一走，这条繁华的大道常常被称为该市的香榭丽舍（Champs-Élysées）大街。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个最显眼的角落里，坐落着一个我从未见过的新式汽车展厅：时尚、优雅、多层次，配有咖啡馆、设计中心、展厅等等。当你进门后，映入眼帘的是一个看起来像布加迪或法拉利的东西，但比那些更加时髦——这是一辆EP9，一辆顶级的赛车，已经以每辆约300万美元的价格卖给了少数几个客户。它背后的公司是蔚来（Nio），中国新崛起的汽车制造商之一，并且即将在世界范围内掀起风暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/30/20230630075156529.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;柏林蔚来中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，中国出口的汽车数量相对较少。今天，它轻松地取代了日本，成为世界上主要的汽车出口国。在电动汽车方面，中国尤其强大，世界上每三辆新能源车中就有两辆是在中国制造的。当我们思考中国的弱点时（它确实有几个弱点），更需要注意的是她强大的实力以及其参与全球经济的程度之深。蔚来的汽车是在德国慕尼黑设计，在圣何塞、牛津以及北京和上海，都有它的研究和开发中心，组装则是在合肥进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思考中国问题时，欧洲是一个有趣的角度。本周我去了三个欧洲国家（德国、意大利和英国），在每一个国家，谈话都转向了华盛顿的对华政策。与我交谈的大多数政治人物都忧心忡忡，他们强烈支持拜登政府的对俄政策，并称赞拜登总统团结了西方力量，为其注入了明确的战略目标。但他们更担心美国的对华政策，以及国家安全顾问杰克·沙利文（Jake Sullivan）最近所提出的拜登新国际经济政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国前首相戈登·布朗（Gordon Brown）解释了欧洲的两难处境。“欧洲需要一项工业政策，但它不能模仿（拜登）政府的保护主义，”他告诉我，“对欧洲而言，贸易是至关重要的；欧洲的繁荣依赖于与世界其他国家，包括中国的贸易，而美国的贸易则不然。（与美国不同，欧洲）需要进口能源，无法做到自给自足。尽管大西洋两岸表面上达成了协议，但分歧可能日益加深。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布朗承认，拜登政府已经就扩大贸易关系采取了行动，但他同时也担心，所有这些都是双边或区域范围内的行动，可能会削弱全球贸易。他说，这些努力“抹杀了所有关于‘现代多边主义秩序究竟是什么’的真正讨论”。丹麦前首相赫勒-托宁-施密特（Helle Thorning-Schmidt）对此表示赞同。“欧洲不能脱离中国”，她解释说。“那将是全球化的终结。这就是为什么我们想要去风险，而不是脱钩。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/30/20230630075645144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;对于其他国家来说，他们更担心美国的对华政策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会主席乌苏拉-冯德莱恩（Ursula von der Leyen）曾提出“去风险”的概念，最近成为外交领域最热门的词汇。甚至拜登政府现在也称，美国也想去风险而不是脱钩。但我与欧洲的许多人交谈后发现，他们担心这只是一个修辞上的变化，而美国的政策以及中国对此的反应，将继续推升这一紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当华盛顿听到这些观点时，他们往往会认为欧洲太过于悲观，太过于追求和平。他们相信在中国问题上，美国将不得不与印度、日本和越南等亚洲主要国家建立新的联盟。但即使与这些亚洲国家合作，也会存在一些限制。中国是印度第二大贸易伙伴，仅次于美国，新德里很清楚，它的未来发展取决于是否能够与中国保持良好的经济关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡前外交官、《亚洲21世纪》一书的作者马凯硕（Kishore Mahbubani）指出，西方在讨论时常常忘记，世界经济增长主要来自亚洲。他以自己所在的地区为例。2000年，日本的经济规模约为东南亚的八倍。大约三年后，东南亚国家联盟的经济规模预计将与日本相同。如今，中国和东盟是世界上规模最大的贸易关系：近1万亿美元。而东盟国家的发展离不开开放活跃的贸易，特别是与中国的贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的战略天才们一直致力于为世界提供一个开放、自由和公平的全球体系，而不是一个纯粹的美国主义，即单纯致力于确保美国的权力地位并削弱其竞争对手。布朗指出：“我们都需要一个运作良好、持续增长的全球贸易体系和能够发挥作用的多边机构。”美国总统比尔·克林顿曾经说过：“我们需要更强大的国际机构，因为尽管这些机构的确会限制美国，但也会制约世界上新崛起的大国”。对此，马凯硕说道：“当下，我们迫切需要华盛顿有更多这种明智的自利想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（法里德·扎卡里亚为《华盛顿邮报》撰写外交事务专栏，他还是CNN的Fareed Zakaria GPS的主持人。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7b5ab4ec011affdaf863dd6c4db3e91</guid>
<title>需要全面纠偏对中国债务的认知</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2023_06_30_698864.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2023年2季度，我国经济增长下行压力明显加大。当前各方虽普遍赞同应该通过更有力的宏观政策来稳增长，但在如何稳增长方面仍存在分歧。分歧的焦点是对我国债务的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的债务，必须要放在我国消费不足、储蓄过剩、内需不足的宏观背景中才能得到完全的理解。我国因为企业部门与居民部门的财富效应联系被割裂，在投资回报率下降的时候，流向企业部门（尤其是国有企业和股权高度集中的私企）的收入并不会自动变成企业向居民的分红。这就使得我国消费不足、储蓄过剩的问题不会被市场自动纠正，从而长期存在。由于内需之中，消费才是最终需求，投资只是派生需求，所以当消费占经济的比重偏低，就会衍生出现内需不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给定我国储蓄过剩、内需不足的宏观大环境，我国需要加杠杆。此时首先应该由政府来加杠杆——即政府发债来扩大财政支出。政府债务的约束，不在政府债务规模本身是大是小，而在于政府债务作用下的内需是否超过了国内供给能力。只要国际收支保持健康，并且没有通胀压力，政府加杠杆就不会碰到紧约束，可以持续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年我国的去杠杆政策并未减慢国内债务率的上升速度，反而有推高债务率的倾向。此外，去杠杆政策还更为明显地打击了经济中最具活力的民营部门，并给货币政策带来了明显干扰。当前，中国经济需要的是全面纠偏对我国债务的认知，放松自我施加在中国经济上的约束，从而扭转过去几年我国经济的不利走势，重塑各方信心，让经济发展重回正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2023年2季度，我国经济增长下行压力明显加大。当前各方虽普遍赞同应该通过更有力的宏观政策来稳增长，但在如何稳增长方面仍存在分歧。分歧的焦点是对我国债务的认识。有观点认为我国债务规模较大，爆发债务危机的风险不低，因此应该继续推进去杠杆政策来控制债务风险。也有观点则认为我国债务风险被夸大了，去杠杆政策给经济增长带来明显阻力，应该调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我国社会融资中超过95%是债权型融资（银行信贷和债券融资），社会融资发放会直接推升国内债务规模。所以在过去几年中，去杠杆政策往往会演变成对社融增长的约束，从而导致实体经济融资紧缩。因此，对债务的认知决定了对实体经济的社会融资投放规模，因而会高度影响国内经济增长状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 分析债务的微观逻辑与宏观思维&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
担心债务风险，为去杠杆政策辩护的人很容易找出支持其论点的理由。根据国际清算银行（BIS）的估算，我国国内非金融部门（居民、非金融企业及政府）的总债务占GDP比重，已经从2008年末的139%上升至2022年末的297%。我国的债务与GDP的比例，不仅明显高于新兴市场国家的平均水平，甚至还在2022年超过了发达国家的平均水平。面对如此之高，且还在上升的债务率，有理由对债务危机的风险高度警惕。毕竟，欠债欠得多了，还不起钱的风险自然上升。而在近些年经济增长减速大背景下，国内投资回报率普遍走低，借债投资行为的可持续性也随之下降。（图表 1）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/28/20230628174813329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果债务扩张有市场力量加以约束——那些债务规模大的借债主体发债会更困难——情况可能还好点。但在市场高度关注的地方政府债务领域，政府信用和地方政府融资平台个体信用之间缺乏清晰的边界。这一方面减弱了地方政府融资平台债务扩张所受的市场约束，另一方面也让融资平台的债务风险向财政传染。而财政是宏观经济稳定的关键防线，不容有失。从以上这些分析来看，国内通过去杠杆政策来控制债务风险很有必要。要得到这一结论，看上去甚至都不需要什么经济分析，仅凭个人生活常识即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些逻辑虽然有其道理，但它们都是局限在微观层面的片面思考，并未把握宏观经济运行的全貌，因而容易得出误导性的结论。仅举一个简单的例子即可看出这一点。在其1936年出版的传世名著《就业、利息和货币通论》中，凯恩斯写下了这么一段话：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“财政部可以用旧瓶装满钞票，然后把这些旧瓶选择适宜深度，埋于废弃不用的煤矿中，再用垃圾把煤矿塞满，然后把产钞区域开采权租与私人，让私人企业把这些钞票再挖出来——如果能够这样办，失业问题就没有了；而且影响所及，社会之实际所得与资本财富，大概要比现在大许多。当然，大兴土木要比这合理些。但如果有政治上或实际上的困难，使政府不能从事于此，则以上所提对策，也聊胜于无。” 【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段话便是后来经常被人提起的“挖坑理论”之由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从前述分析债务的微观逻辑出发，凯恩斯的“挖坑理论”显得完全没有道理、甚至违反常识。财政部雇人来做挖坑填坑这样毫无意义的事情，当然不可能创造什么回报，除了增加政府债务，加大债务风险之外，看不出有任何好处。当然，为去杠杆政策辩护的人不会拿“挖坑理论”来说事。毕竟，再自大的人，也不会认为宏观经济学的创始人、伟大经济学家凯恩斯会不懂欠债还钱的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，凯恩斯的“挖坑理论”凸显了宏观分析与微观分析的不同。诺贝尔经济学家得主克鲁格曼在2014年曾写过一篇名为《成功商人不懂宏观经济》的文章。文章里有这么一段话：“国家并不是公司。国民经济政策，即使是在一个小国，也需要考虑在商业生活中常常无关紧要的某些类型的反馈。例如，即使是最大的公司，也只会把一小部分的产品卖给自己的员工；然而即使是极小的国家，大多数商品和服务也主要是卖给国内的。” 【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克鲁格曼指出了宏观分析和微观分析的关键差异。在微观分析中，会把研究对象（如微观企业）看成是外在环境的被动接受者，不考虑研究对象对外在环境的影响。一个再大的公司，也不可能通过给自己员工加工资的方式增加市场对自己公司产品的需求。毕竟，公司员工人数再多，也只能占到公司产品客群的一小部分。所以，就算公司员工的收入和支出因为加工资而上升，他们也没法让市场上对公司产品的需求增加多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在宏观分析中，宏观经济体作为研究对象，其行为会很大程度上改变经济体的状态。比如，政府增加开支的行为可以增加经济中居民的收入和支出，进而反过来增加政府的收入。所以，宏观经济体不是经济环境的被动接受者，而很大程度上是经济环境的决定者。因此，对宏观经济体而言，在支出与收入之间存在着微观层面不具有的反馈效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到凯恩斯的“挖坑理论”。当政府出钱雇人在地上挖坑填坑的时候，它可以让那些失业的人重新有了工作和收入。这些人再将其收入花出去，可以让更多失业的人找到工作、获得收入。这样，政府虽然在看似无意义的事情上花了钱，却可以带动数倍于政府支出的民间支出，从而将经济从需求不足的状态中解放出来——这非但不会带来债务危机，反倒还能让经济变得更好。这便是宏观经济学所说的“乘数效应”的产生机理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“挖坑理论”需要在特定宏观背景中才能成立。按照凯恩斯的说法，只有经济中存在大量“非自愿失业”的时候，财政支出才具有“乘数效应”。而有大量非自愿失业人口存在的时候，也就是经济中供给过剩（劳动力供给过剩）、需求不足的时候。而如果经济中不是供给过剩，而是需求过剩，也即不存在非自愿失业的时候，财政开支会挤出民间需求，而不会起到刺激总需求的效果。这是因为当供给不足、资源有限的时候，政府如果还雇人去挖坑，就必须得让准备挖坑的人先放下他们手里自己的工作。而这会让这些工作对应的需求无法被满足。于是，挖坑带来的政府需求扩张会被民间需求的下降所抵消，因而无法增加经济的总需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对“挖坑理论”的分析可以看出，分析宏观经济需要宏观思维。而宏观思维有两个要点：第一、要将宏观经济中的反馈效应（如支出和收入之间的联系）纳入考虑；第二、对宏观经济现象的分析必须要放在宏观经济的大背景中来进行——就算是同一件事情（比如政府借债来扩张开支），在不同的宏观经济背景中，结果可能截然不同。没有看到宏观经济的大背景，只是单纯地就债务谈债务，没法真正弄懂债务的前因后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 我国消费不足、储蓄过剩局面的形成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的债务，必须要放在我国消费不足、储蓄过剩的宏观背景中才能得到完全的理解。我国是一个高储蓄的国家。根据国际货币基金组织的估算，2022年我国国民总储蓄率为46%。这虽然已经低于我国2008年创下的52%的储蓄率峰值，仍然是世界其他国家地区平均储蓄率的差不多两倍。即使把我国放到崇尚节俭的东亚儒教文化圈中对比，我国的储蓄率仍然算高的。对比我国与日本和韩国的发展轨迹，可以发现我国在各个人均GDP水平上，储蓄率基本上都高于日韩在对应人均GDP水平的储蓄率。我国的高储蓄率可能跟崇尚节俭的文化有关，但节俭不是我国高储蓄的唯一原因。（图表 2）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/28/20230628175003487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国储蓄的独特性，在企业储蓄与居民储蓄的跨国对比中体现得更清楚。国民总储蓄由居民储蓄、企业储蓄和政府储蓄三部分共同组成【3】。居民储蓄和企业储蓄是国民总储蓄的主要来源。相比前两者，政府储蓄规模一般较小，而且有些时候会是负的（政府此时是储蓄的净借入者）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除开我国和石油输出国，世界上大多数国家在企业储蓄和居民储蓄之间存在此消彼长的负相关关系。对这种负相关关系，经济学早有研究。在萨克斯和拉雷恩所著的畅销宏观经济学教材《全球视角的宏观经济学》中，第4章4-10节有这么一段话：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果企业多储蓄，那么家庭就会少储蓄，因为他们认为企业是在为他们做储蓄……当家庭用他们自身的储蓄来对企业储蓄的变动做补偿的时候，就说他们‘戳穿了企业的面纱’。因为企业由家庭所有，所以企业政策的变化并不影响家庭的基本消费决策。”【4】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，当企业部门为居民部门所拥有的时候，企业与居民之间会有财富效应上的联系。因为在这种情况下，企业储蓄归根结底也是居民财富的一部分。如果企业储蓄比较高，居民在享受了高企业储蓄带来的财富效应后，就无需自己再做太多居民储蓄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与世界上绝大多数国家不同的是，我国居民储蓄和企业储蓄都很高，且二者之间没有明显的负相关关系。这反映了我国居民和企业两大部门的财富效应联系被割裂。我国企业部门中有相当比例的国有企业，资产归国家所有。而我国民营企业的股权也并不为居民部门较为平均的持有，而是有相当程度的集中度。因此，我国广大老百姓直接持有的企业部门股权其实并不多，普通老百姓通过股权享受到的来自企业部门的财富效应不明显。我国大部分老百姓不会认为企业是在为他们做储蓄，更不会因为企业储蓄的上升而降低自己的个人储蓄。因此，我国居民储蓄和企业储蓄都很高，加起来让国民总储蓄更高。（图表 3）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/28/20230628175022118.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>