<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1df2836b783cc8617403a092ea28a6d</guid>
<title>地方官员考核晋升机制有利于经济增长，这一流行看法要纠正</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuMing/2023_08_01_703351.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陆铭】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中国经济体量全球第二，人均GDP水平即将迈入高收入国家行列，同时，经济增速有所放缓。面对这几十年的巨变，社会科学家责无旁贷，需要给出解释。这样的解释需要一以贯之，既要能够解释曾经的高速增长，也要能够解释近年来的增长速度放缓；既要能够基于中国发展的真实逻辑，又要能够与当代的社会科学理论（特别是经济理论）对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有一些关于中国发展的解释急于从中国的特殊性出发，解释曾经的高速增长。其中，最为流行的就是把地方间竞争、官员的考核晋升机制与曾经的高增长作因果式的关联，却忽视了这些因素与中国经济体制性结构性问题的关系。如果不对这些认识予以理论和实证上的辨析，那么就很难为当前中国要推进的更高水平的改革开放达成共识，难以为构建全国统一大市场，以及中国市场体系与国际经贸体系的对接建立基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了把各种涉及经济发展的问题及背后的理论逻辑梳理清楚，本文首先为理论探讨建立一个追求长期、全局、多维发展目标的基准（或者叫参照系，以下有时也简称“高质量发展”）。然后，本文将从理论和实证两个角度辨析官员考核晋升与经济发展之间的关系，对一些认识误区进行梳理。在此基础上，本文将讨论如何进一步深化改革，以实现长期、全局和多维发展的大国治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;长期、全局、多维的高质量发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为理论讨论建立基准的确是经济学比较强调的，但基准并不一定是纯经济的。人类发展共同的理想目标是要追求长期、全局、多维的发展（陆铭, 2022）。所谓长期的发展，就是说不能只顾眼前，还要看得长远。其中最为重要的就是要优化投资和消费之间的比例关系，消费太多，不重积累，生产难以扩大。但是如果短期内投资和生产太多，缺乏消费，则投资虽然在当期计入GDP，未来却必然因为需求不足而导致投资回报下降，影响长期的增长可持续性。这是宏观经济学基本原理里所讲到的“黄金律”的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，长期的发展也包括投资内部的结构优化，相对来说，基础设施建设等物质资本积累比较容易在短期产生经济增长，而人力资本和生态资本积累相关的投资收益期较长，容易被忽略。经济发展的短期和长期目标是否一致，取决于经济的结构是否最优，如果经济结构是最优的，那么，短期和长期的增长是一致的，否则，两者就是矛盾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全局的大国发展要优化空间维度上的发展。因为自然地理、历史、人文等条件存在巨大差异，必然带来不同地方发展的比较优势各不相同。有些地方靠近海港或河港，或者靠近中心城市，更适合发展制造业和服务业，所能容纳的人口较多。而另外一些地方远离港口，也远离中心城市，比较适合发展的是农业、生态旅游、自然资源等。这些地区经济的总量受到资源的约束，相应的从业人员数量不多。由于现代经济发展具有强大的规模经济性，所以，经济和人口向着少数发展条件好的优势地区集聚，地区之间经济总量差距扩大，但却逐步走向人均GDP、人均收入或生活质量的大致均等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学里的“空间均衡”强调的是人均意义上的平衡，“在集聚中走向平衡”也是全球各国经济发展的共同趋势（World Bank, 2009; 陆铭, 2016、 2017; 陆铭等, 2019）。这一客观规律已经逐步体现在中国区域经济发展的政策导向中。2019年8月，中央财经委员会第五次会议提出，区域经济要“在发展中营造平衡”。2021年发布的“十四五规划”又进一步提出区域经济要“在发展中促进相对平衡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/27/20230727164353384.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自国家发改委&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展的目标是多维的，并不只是经济增长这样单维的。在横向比较中，人类的需求在不同地区不同人群之间是有差异的。在时间维度上，特定的人随着收入水平的提高，也会出现需求多元化的趋势。对国家而言，在发展的早期，需求以温饱为主，然后进入大量消费工业品的阶段。随着人们收入水平进一步提高，消费需求将大量出现在服务领域，而一般制造品和耐用消费品的消费则增长趋缓。同时，人们对于公共服务、生态宜居、收入均等、文化多样等方面的需求将呈现多维度增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要改善大国治理的效能，需要进一步把空间均衡与高质量发展之间的关系说清楚。在长期、全局、多维这三个方面之中，劳动力等生产要素在地区之间的优化配置，有利于全局增长，以及地区之间人均意义上的均衡，而这个空间均衡本身就有长期和多维的含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，只有畅通国内各种生产要素在地区间配置，才能让每一个地方的投资回报大致相等。不同的地方间也能够产生充分的竞争，过度的或者无效的产能能够通过市场机制而得以淘汰，不至于在地方保护主义之下转变为僵尸企业。由此，投资和消费之间的比例关系才能够得到优化，带来长期可持续增长。其次，只有通过人口自由流动所形成的用脚投票机制，才能够让每一个地方必须综合地追求多维的发展目标，尤其是在一些没有直接定价机制的方面，例如公共服务、环境质量、营商环境、法治水平等等，用脚投票机制可以形成对于地方政府乱作为、不作为的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出长期、全局、多维的高质量发展目标，就是为了给很多理论问题的讨论建立一个基准（陆铭, 2022）。事实上，高质量发展这个目标作为理论基准是超越历史阶段和国家差异的。高质量发展目标是人类发展的共同理想，可以作为国际对话的基础。评价一个因素是不是有利于发展，可以以高质量发展目标来建立理论争辩的一致逻辑，看它是不是有利于接近高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在用高质量发展的参照系来辨析中国经济的体制性结构性问题之前，先要回应一个经常遇到的疑惑：当我们去评论一个因素对发展的影响的时候，那么它的反事实(counter-factual)是什么？这里必须事先说明，参照系只是参照系，是不可能完美实现的，而反事实状态是可以做到的。如果反事实更接近参照系，可以构成对于现实的改进，但它并不一定完美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以本文即将讨论的地方官员考核晋升激励为例，在中国这样的大国，不同地方的不同官员受到的激励是不一样的，在其他条件相同的情况下，弱激励下的官员行为就是强激励官员行为的反事实，因此，实证上的关键问题在于受到更强激励的官员行为是更接近还是更偏离“高质量发展”的目标。同时，需要阐明两点。第一，历史不是反事实。否则，只要经济发展是前进的，那么，任何时期的发展都很容易在绝大多数的维度上做得比过去好，但这并不等同于当下没有改进的余地。第二，别国的做法也不是反事实。虽然高质量发展的目标是有普遍性的，但是不同国家存在历史、文化、发展阶段差异，面临不同的现实约束，从而实现高质量发展的模式和路径也有可能有差异。如果要作跨国比较，应尽量去对比历史、文化、发展阶段相近的国家，比如，中、日、韩在同样发展阶段的状态，更有跨国对比的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地方间竞争的“扭曲之手”：经济发展的短期、局部和单维倾向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论地方间竞争、官员考核晋升的激励与中国经济增长之间的关系，要先厘清几个问题的相互逻辑关联。第一，本文讨论的不是在具体的案例里地方政府的努力及其结果。在具体的时空条件下，在特定官员行为之下，地方发展得更好。但具体案例里的“成功”是特定时空条件造成的，或是具体官员行为的结果，还是官员考核晋升体制的效果，必须要作严格的区分。在实证研究中，时空条件和官员个体因素都可以通过固定效应模型加以控制，分离这些因素之后，才能得到官员考核晋升和经济增长之间的关系[①]。第二，即使在控制了时空条件和个体因素之后，官员考核晋升和经济增长之间的关系是存在的，这种关系是不是因果关系，也是进一步要讨论的问题。第三，更进一步的，即使两者存在因果关系，官员考核晋升机制通过激励地方官员所带来的经济增长，并不必然是有利于长期、全局、多维的增长。以下的讨论主要围绕着第二、三个问题先后展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/27/20230727164655572.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鄂尔多斯江苏工业园区西区内某企业留下的一栋烂尾楼（2019年8月7日摄）资料图来自瞭望/ 李志鹏摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期经济增长的来源是生产要素的积累和全要素生产率的提高。先来看生产要素的积累。近20年来，中国经济存在投资消费结构失衡、投资回报逐步下降、政府债务日渐累积等问题，同时，城市的土地扩张速度远远快于人口城市化速度。从要素积累的角度来讲，地方政府的作用要作审慎的考察。如果说人口红利的变化与地方政府行为没什么关系，那么，在投资、债务、快速的土地城市化这些方面，地方官员往往受到来自上级的经济增长、投资增长和税收增长的考核，地方官员被激励做大本地GDP总量，为此加大投资、加快土地开发，甚至不惜借债发展。在分税制实施之后，地方政府更是通过加大投资、土地开发、土地财政这些手段来做大短期的经济总量（周雪光, 2005; 周飞舟, 2010; 孙秀林、周飞舟, 2013），而这些实际上恰恰是造成中国经济结构性问题的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来看全要素生产率（TFP）的提高。在经济理论中，如果中央和地方形成委托—代理关系，那么对于地方官员进行指标化的激励和考核能够促使地方官员努力工作。如果这个逻辑是正确的，那么，受到更强激励的地方官员所领导的地方就具有更高的全要素生产率。较早的研究关注了表征财政分权制度的“财政自主度”指标会不会影响TFP，结果是，在省级面板数据的分析中，基本上看不到财政自主度和TFP之间存在显著关系（高琳, 2016）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“财政自主度”并不是直接度量官员激励的指标。徐现祥等（2018）的研究发现，当地方政府设定较高的经济增长目标时，特别是当以要素积累为政策工具时，是以牺牲经济发展质量为代价的。我们以新城建设为主题，考察了官员激励的影响。研究发现，官员越年轻，越有可能开建新城，而且这种效应主要体现在2009年之后新城建设全面开花的时期，表明稳增长的目标导向辅之以年轻官员的政绩冲动，催生了大规模的新城建设。而且，新上任的地方官员在土地供给相对丰裕的人口流出地和中小城市推动建设新城的动力更强，但事后带来了地方政府债务的增长（常晨、陆铭, 2017; 彭冲、陆铭, 2019）[②]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么， “县域竞争是中国经济成功的制度创造”（张五常, 2017）这样的看法到底对不对呢？的确有些实证研究文献发现，获得更强激励的地方官员所领导的地方就具有更快的经济增长。例如，有利用省级数据展开的研究发现，官员任期、地方官员轮替这些与晋升激励有关的指标与经济增长正相关（徐现祥、王贤彬, 2010; 张军、高远, 2007）。或者反过来说，更快的经济增长会带来更大可能性的官员晋升（Bo, 1996; Li &amp;amp; Zhou, 2005）。对于这些实证研究，又该怎么评价？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>254c1d58100c1fbd531edf8ca99113a7</guid>
<title>为什么《长安三万里》让我感动，因为我看到了那束光啊！</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2023_08_01_703349.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然2023年的暑期档还没有结束，今天我先来和大家讲一样目前让我最惊喜的一部，那就是追光出品的动画《长安三万里》。其实走进电影院之前，我对它不抱任何希望，然而看电影时却越看越祈祷时间慢一点，尽管这是史上最长的动画电影，但看完电影后我差不多有一周沉浸其中缓不过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/31/20230731082142198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《长安三万里&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》海报（图片来源：豆瓣）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然追光动画讲故事的能力一直饱受诟病，但这一次，在成立十周年这个重要的时间档口，追光居然头铁地认领了地狱难度讲故事的命题作文题目：如何在2个小时的时间里，围绕“唐诗”来讲一个故事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两个多小时的观影中，追光给了我一个非常精彩的答案。它选择了边塞诗人高适作为主讲人，用边塞暗夜黑云压城、逐渐迫近的一场战斗的顺时间叙事，嵌套了军帐中垂垂老矣的高适缓缓地回忆他与李白一生的际遇与交集这样一个逆时空叙事。回忆外，这场即将到来的战争将决定安史之乱结束前夜长安的命运，回忆中则是截取了两人从青年到老年，每十年一次相遇的瞬间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人生漫漫，每过十年他们各自都会遇见一次长安，这座光耀万邦的伟大帝都在高适这样一个淳朴的普通青年的眼中和光芒万丈的诗仙李白是互为注解、相互成就的，在高适一遍遍往返繁华的长安与故乡的田园，李白一次次从塞北到江南的游历中，同一时空下的众多诗人也在不同的机缘巧合中与主角二人相遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/31/20230731082221783.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《长安三万里》海报（图片来源：豆瓣）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部动画用两个多小时的时间“形散而神不散”地描绘了盛唐的鲜活卷轴、串起了名垂千古的诗歌名篇，绝不是之前很多人想象的“诗词朗诵串讲”，而是把“盛唐”“唐诗”“诗人”“长安”这几个意向都表达得极为到位和深刻，而且融入了创作者站在今人的角度回望唐朝时的独到视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望唐朝，首先要回答的问题就是，唐朝究竟是什么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“唐”在中国人心目中绝对是和“汉”并肩的分量最重的时代，我们都知道唐代表着古代中国的最高峰、代表着那个时代万里同风、万邦来朝、万象更新的中华气象，以至于今天，每一个海外的中国人聚居区都叫“唐人街”。然而，其实一直以来“盛唐”在我们的文艺作品中是一个模糊不清的幻影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是无论如何，大唐终归是中国人心中一座神秘又神圣的心灵神殿，我们对于民族的认同和自信越高，寻找和还原她的热情也就越高，这就是为什么近十几年来随着民族复兴和国潮新文化的崛起，即使在《大明宫词》中我们不得不套着莎士比亚的皮去试着还原盛唐的浪漫和叛逆，即使《刺客聂隐娘》试图跑去东洋的古建筑里去搬运他们心中的所谓“唐风”，即使《狄仁杰之通天帝国》中刘嘉玲顶着武周几十年后的妆容来演绎这位女皇，但终归我们一直在执著又笨拙地寻找和追随她，并且在一次次影视实践的迭代中离她越来越近了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/31/20230731083518425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《刺客聂隐娘》剧照（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而始终差了那么一口气儿。就拿表现盛唐气象我印象最深的两部作品：《猫妖传》和《长安十二时辰》来说吧，《猫妖传》是有“神”无“形”，电影用一种华丽中带着诡异，诡异中映衬着浪漫，浪漫中却透着黑暗的独特氛围，更兼线索人物白居易那种豪迈又敏感的诗人气质，把握住了那种难以言说的唐朝气质，但无论是史实情节、服装美工还是言辞逻辑都相当离谱，最终只能算是一部余韵悠远的怪谈；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而长安十二时辰用国产剧前所未有的美学精致程度和相当还原及考究的服化道美工，第一次将长安这个千年辉煌的帝都和活跃在其中上至帝王下至乞丐都尽情呈现，然而正如“十二时辰”的创意来源——美剧《24小时》一样，它的故事依然是用现代人思维撑起的，匠气有余灵动不足的“大唐码农复仇记”，里面所有的人物都苦大仇深，打扮成地道唐朝人的模样，但却少了盛唐人特有的气质。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/31/20230731083725568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《妖猫传》中描绘的“盛唐夜宴”场景（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何在“盛唐画卷”的创作上做到形神兼备，我觉得这一次《长安三万里》算是往前迈了一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论形，动画点映之后，很多平时对历史剧的史实和服化道评价可以用严苛来形容的大V，对这部动画在服饰和风貌的还原上给出了极高的评价。也让我这个爱好者在看电影全程的时候感到异常的舒爽，翻开这本追光动画官方出品的艺术设定集，我们可以看到其中每一个人物的造型服饰设计，每一个场景的绘制都融合了真实历史文物的细节和创作者对于历史和人物的理解和钻研。我想，如果你在博物馆里看到过同款的唐俑，一定也会在电影院会心一笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对，就是“会心”这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于小学生、中学生甚至已经开始背唐诗的小朋友来说，这个“会心”是最容易的，因为全篇一直在“背诗”，48首经典唐诗由课本里代代相传的各位诗人在片中的不同场景中吟诵出来，连“床前明月光，疑是地上霜”李白都找了个机会给你在里面念了一遍，小朋友看这部电影虽然其中的沧桑沉浮也许半懂不懂，但会因为“我也会”而情不自禁兴奋起来。当然，如果你和孩子3小时的亲子背诗还没有尽兴，也可以看一下这本和电影配套的《长安诗选》，它结合了电影的剧情，把剧情中涉及的古诗再次由专业人士解读和串讲，不仅帮助小朋友一边学诗一边看懂《长安三万里》，同时穿越诗仙的一生，在群星闪耀中漫步盛唐的“文化宇宙”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>caf97050034355fba70cfa671c13590d</guid>
<title>私营军事公司搅弄战场风云，“安保集团”还是“战争机器”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_08_01_703336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月底的瓦格纳兵变事件，让“雇佣军”“私营军事公司”再次进入公众视野。实际上，不只俄罗斯，最近，北约秘书长斯托尔滕贝格在维尔纽斯北约峰会上也承认，外国私营军事公司（PMC）经常参与对乌克兰军队的培训和援助活动。根据目前的迹象，这些西方私营军事公司至今仍在与乌克兰当局合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年2月俄乌冲突正式爆发以来，北约“换皮”暗中派遣士兵下场的话题就时常登上各类媒体，也被民间舆论所热议。这其中，北约派遣“换皮士兵”援乌最常用的方式就是通过这类私营军事公司，将士兵包装成所谓的志愿者或直接为乌克兰军队提供新兵培训服务，以达到援乌但又撇清自身的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方正面对乌援助成效不大，而通过此类渠道的援乌成效明显，尽管付出了巨大牺牲，但哈尔科夫大反攻的成功令西方社会欢欣鼓舞。因此，西方各国准备在“私营军事公司”的方向上加大投入。据媒体报道，仅在过去10年里，这一领域的服务市场规模就从1000亿美元增长到4000亿美元，而仅在2022年一年，增长规模就达到了650亿美元，这一增长效率是先前的近两倍，显然西方对私营军事公司的投入未来还将保持增长趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提前做好的准备&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突正式爆发后，大量的乌方新兵涌入前线，其中许多人受过的军事训练少得惊人。在乌克兰官方无力训练新兵的情况下，众多西方国家开始入场，接下了为乌克兰训练新兵的“重任”。根据公开信息，此类培训往往是由在乌克兰境内秘密运作的外国私营军事公司（PMC）的员工进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年底，“卢甘斯克人民共和国”的民兵军官安德烈·马洛奇科表示，多达10家外国私营军事公司参与了乌克兰冲突，不过，这个数字也可能不准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些外国私营军事公司包括Academi、Cubic、DynCorp等，他们正在乌克兰为外国“志愿者”和乌方的新兵进行培训。这些受训的外国“志愿者”和新兵会在培训结束后直接与乌克兰国防部签订合同，之后他们将被送往训练营，与美国和英国私营军事公司的员工一起工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些美国私营军事公司的“特遣队”也驻扎在乌克兰境内。他们并不直接参与军事行动，更多是充当乌克兰军方的顾问，此外还负责乌方武器和军事装备的后勤和维修等工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，为了不刺激俄罗斯方面，西方媒体会尽量不炒作有关西方私营军事公司卷入乌克兰冲突的消息。尽管如此，一些信息还是被媒体曝光了出来。例如，除了在特别行动初期参与从冲突地区撤离法国公民的法国私营军事公司Byblos之外，也有数家法国私营军事公司，直接参与到了乌克兰冲突之中，这些私营军事公司的业务内容远远超出了其自身宣称的人道主义援助工作的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如Chiron公司，有证据表明该公司参与了对乌克兰军队的培训工作。还有Geos公司，其在乌克兰设有代表处，从事咨询和经济情报工作，也参与了对乌克兰军队的培训计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国私营军事公司Cubic早在俄乌冲突爆发之前就已在乌克兰设立了代表处。该公司的前沿观察小组参加了乌军的训练活动，并与乌克兰的“亚速营”有密切接触。美国私营军事公司“自由之子国际”（sons of liberty international）也承认，自2022年3月以来，其员工一直在为乌当局提供咨询服务，并为乌克兰武装部队进行战斗培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/20/20230720165509548.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“自由之子国际”的instagram账号页面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们就介绍一些比较有名的西方私营军事公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫扎特集团&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东乌克兰地区的荒野军营中，由八名经验丰富的西方退伍军人组成的小组，正在为40名刚从战斗中抽身出来的乌克兰新兵提供为期10天的强化培训课程。课程中的新兵装备各不相同，他们携带着不同的武器、穿着不同质量的迷彩服和防弹衣。这些士兵的年龄在20出头到50多岁之间，体形、身材和健康水平各不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/20/20230720165658205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为莫扎特公司的员工正在为乌克兰军队的新兵进行培训&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为他们提供培训的不是西方政府方面的军事人员，而是美国私营军事公司“莫扎特”的雇员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫扎特集团创始人、退役美国海军陆战队上校安德鲁·米尔伯恩对此解释说，乌克兰军队只有十分之一的人有过服役经验，剩下的新兵绝大部分没有接受过正规训练，而莫扎特公司“正是为了改变这一现状而来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫扎特集团于2022年3月成立，而2月底俄乌冲突才刚刚打响。从这个成立日期可以看出，这家公司就是专门为参与乌克兰冲突而成立的。公司总部设在了顿巴斯地区，其成员由来自美国、英国、爱尔兰和其他西方国家的20至30名“志愿者”教官组成，几乎所有人都曾经是美国和英国特种部队的成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔伯恩在美国军队服役了31年，莫扎特集团的名字是由他亲自指定的，这是对瓦格纳集团名称半开玩笑式的参考。米尔伯恩表示，起初他“对使用这个名字有点矛盾”，但它“现在已经作为一个品牌流行起来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我不想与瓦格纳乐队有任何联系或比较。我们不是瓦格纳集团的对抗者；我们不是瓦格纳集团的对手。我们所做的有点不同，”米尔伯恩说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家新成立的私营军事公司以培训乌克兰士兵为主要业务，有时他们也自己上场亲自参与进与俄军的冲突中。乌军士兵会在其营地中接受为期五天或十天的速成课程，培训内容有基本武器操作、枪法、火力和机动以及战场战术等，士兵可选择六个月的长期课程也可选择五至十天的速成班。教官们与数千名士兵通过两名口译员来交流。米尔伯恩说，理想情况下，一次速成班可以为乌军培训100到120名人员，这些费用都将由乌当局承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔伯恩表示，该组织的使命是“纯粹的人道主义”。在莫扎特集团的官方网站上，其宣称自身的业务是“参与对平民的救助和疏散”。然而，上述内容表明其已经深度参与了进了俄乌冲突中——从直接参与冲突到为乌军提供培训，其在乌克兰的所作所为显然远远没有他们自称的那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔伯恩也曾在媒体采访中承认：“我们为什么要教人？这不是为了单纯的自卫，而是为了杀敌。”然后他又明确指出：北约向乌克兰提供致命武器是为了“杀死俄罗斯人”。同时他本人也强调莫扎特集团“严格遵守北约的指示”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月，美国著名左翼新闻网站“灰色地带”（The Grayzone）网站的创始人马克斯·布卢门撒尔（Max Blumenthal）在Twitter上发布了米尔伯恩主持的播客视频片段，其中米尔伯恩本人在醉酒状态下谈到了乌克兰战局和莫扎特集团的一些内幕：“我不是一个乌克兰的忠实粉丝，那里有一个腐败的政府。他们中的大多数（指乌军）都是犯罪分子，这里面充满了你所有可以想象到的暴行。至于为什么我还要帮助他们，我只能说，有人找到了我，要求以我的名义组织一个军事集团去参与进战争中，而我也会得到丰厚的报酬，就这么简单。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月31日，米尔伯恩宣布莫扎特集团正式解散，但在宣布解散的声明中，他又补充道：“但我们的使命仍在继续。”事实上，莫扎特集团宣布解散仅仅只是一个幌子，根据美国之音的报道，除了名称改为“索纳塔”、标志发生了变化外，莫扎特集团的高层人员和组织架构都保持不变，且仍在乌克兰继续运行其“业务”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a259bb8adfdba48a0611c57054d0ce51</guid>
<title>中国如何让“种田像游戏一样简单”，超乎西方的想象</title>
<link>https://www.guancha.cn/fengweiguang/2023_08_01_703332.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自2021年3月开始，国际舆论场上猛掀起一场关于新疆棉花的明枪暗战。在西方对新疆棉的抹黑愈发污浊之际，上世纪八十年代初曾搭火车、靠沿途民众送粮票游走大西北的香港人冯炜光，决定再走一趟新疆，实地了解棉花田的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这趟新疆自驾游，不仅让冯炜光见到了棉花田真实运作的画面，也让他对新疆少数民族的生活有了更多更深刻的认识。旅途中，他还在媒体上连载数篇游记，以便让更多人了解真实的新疆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网近日同冯炜光先生聊了聊他的这趟新疆见闻。本文为采访上篇，聚焦一个香港人视角下的新疆行；采访下篇则侧重香港与新疆乃至内地在社会心理、文旅服务层面的比较，文章将于近期上版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您去年为何会想到内地大西南、大西北自驾游？我看到您在一篇关于新疆的游记里提到一点说是因为棉花，具体能再展开说说吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯炜光：&lt;/strong&gt;两年前西方不断用棉花攻击我们新疆，我当时4月份就有一个想法，就是很想去实地看一看。而我也认识一家广州的公司在新疆和其他国家地区推广包括无人机在内的机械农业，当他们跟我说可以到库尔勒看棉花田现场运作时，我就更有兴趣了，也倍感兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/28/20230728111538849.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新疆棉花田（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于棉花田，现场观察跟您通过报道了解到的情况，有没有什么不一样的地方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯炜光：&lt;/strong&gt;确实有不一样的地方。我大概是在2021年9月15日左右，在离库尔勒市中心40多公里的尉犁县第一次正式看到怎么用无人机喷洒棉花田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时是一位维吾尔族青年负责操控无人机。他通过手机APP把飞行路线设定好，偌大的无人机便起飞，起飞时尘土飞扬，人要退避到安全位置，然后便是全自动化操作。期间这青年甚至能用手机接打电话、发微信，完全不用再理会无人机。无人机完成指定操作后，便自动返航降落至原点，其简单程度，胜过我的航拍无人机。无人机在棉花田上飞行的画面真的让我印象非常深刻，此前我从没想过是那样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/28/20230728111924357.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;棉花田使用无人机喷洒作业，高效快捷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据企业的负责人介绍，自2015年把无人机业务转型至农业以来，光是在新疆就有逾1500万亩棉花田在用他家的各种型号无人机完成喷洒作业，占全疆3700万亩棉田逾40%。再考虑到其他品牌的无人机也在新疆作业，你就会知道西方媒体说什么“强迫劳动”、“血汗棉花”根本就是胡扯——现时新疆棉花田机械化、无人化的程度之高，超乎他们的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我拜访的这企业，甚至还在进行只用两位年轻人管理3000亩棉田的试验，他们的宗旨是要让“种田像游戏一样简单”，用他们老总的话，希望追逐“中国农业智慧化”的梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“看”完棉花田，咱再聊聊这旅程。以前我去西北、西南地区旅行时了解到有些景点或酒店对外宾会有限制，您这趟全程自驾游，有没有因港人身份遇到什么不方便？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯炜光：&lt;/strong&gt;有的，现在香港人在边疆住宿，仍得去指定的涉外酒店，有些地方就算我有内地居住证也住不了，所以玩的时候要小心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以您这次自驾游是提前做好一系列安排再行动？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯炜光：&lt;/strong&gt;那倒不用，临时找酒店时我会先用一些出行app确认酒店的接待情况，花一点心思就行。景点和其他安排没什么问题，除了西藏的一个景点去不了，新疆和西藏的其他常规景点都可以去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：西藏的哪个景点去不了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯炜光：&lt;/strong&gt;拉姆拉措。因为这地方比较复杂，号称可以看到人的前世今生，跟宗教关联密切，所以你在拉姆拉错拍的一些照片，可能很容易被一些境外人士利用来炒作一些话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我看您这趟游了不少地方，对南疆某种程度上算是深度游。感觉如何？与当地人交流是否顺畅？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冯炜光：&lt;/strong&gt;相比我1980年代过去，现在因社会的发展和网络的发达，他们对香港人有点不一样。当时刚改革开放不久，所以过去的香港人会少一点；现在他们对香港人也不会过于特别看待，该怎么做就怎么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如我有一篇文章就有写到，我在香妃墓附近的一家餐厅偶遇维吾尔族的婚礼，我拿着摄像机紧跟维吾尔族同胞走进礼堂围观，他们也无所谓；我问可不可以拍照，他们还很欢迎，甚至请我坐下吃席。不过我想着还是不好继续打扰别人，所以看看后就道谢出去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我能在大西北安全遨游，真的得益于国家对各民族的尊重，以及各民族间的和谐共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/07/28/20230728112700466.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>