<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3a3c305ee03f07420f980997898bfb4</guid>
<title>美国的天字一号工程，被波音水灵灵地玩坏了</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_02_23_766068.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的天字一号工程——“空军一号”，本该是波音献给特朗普的总统座驾，如今却水灵灵地玩坏了。全新747-8改装专机，交付期从2024年一拖再拖到2029年，特朗普想坐新飞机的美梦要泡汤了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音坑惨的不止是特朗普，还有自己的钱包：39亿合同硬生生亏了20亿，这操作连华尔街都看不明白。这事儿可不只是总统和波音的恩怨。它背后，是747-8的停产尴尬，是军方需求的无底洞，更是“美国制造”光环的又一次褪色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/22/20250222143520736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音747的大头非常有特色&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经典机型的“最后绝唱”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及总统专机的候选机型，波音747可谓当之无愧的“空中女王”。自1969年首次商业运营以来，747家族以其四台发动机、宽敞的客舱空间和超远航程，成为跨洋远程航线上最具代表性的机型之一。波音747-8作为该系列的最新改进型号，更是在气动外形、燃油效率、噪音控制等方面做出了不少优化，试图延续“巨无霸客机”的辉煌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现实并不总向经典机型倾斜。747-8在商业市场上并不如波音预期那般受青睐，原因主要在于航空公司对于四发宽体客机的需求急速下降。相较之下，双发远程客机（例如波音777、787以及空客A350）凭借更低的运营成本和更灵活的航线编排，日渐成为主流，进一步挤压了747-8在市场上的生存空间。波音最终不得不在2022年正式宣布结束747系列的生产线，这也让747-8成为该机型的“绝唱版本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在飞机内部空间和飞行距离方面，747-8能够满足总统专机对空中指挥、通讯，以及安全防护的高要求。但是，随着波音的产线停工，一旦需要增加或替换零件，或者对机身进行大规模改造，难度便陡然上升。此外，由于该机型已退市，零部件供应商逐渐关闭或转型，也令生产与维护成本水涨船高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/22/20250222143538584.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普想要个不一样的涂装&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;涂装“甩锅”站不住脚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在舆论场上，一种流传甚广的说法是：新“空军一号”迟迟无法交付，部分原因在于特朗普曾提出要将传统的蓝白涂装改成红、白、蓝三色方案，拜登上台后又把涂装方案改回传统配色，因而造成生产延误。乍听之下，这似乎能解释一些推迟现象，但事实上，这样的“甩锅”不仅有失偏颇，更难以经得起实际检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，飞机涂装通常是整个制造或改装工序的最后一步。对于一架定制化的专机而言，最耗时也最具技术含量的部分，往往集中在结构加固、航电系统升级、防护与通讯设备安装等复杂工序上。等飞机的核心机体和关键设备都已调试完毕，才会进入外观涂装环节。从时间占比来看，涂装所需的周期通常以周计，远远无法与机体改造和部件集成的漫长工时相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从前总统特朗普的“红白蓝”方案回归到传统的蓝白方案，虽然会在配色与喷涂流程上进行一定调整，但相比整体机体改装，其对改装项目工期的影响基本可以忽略不计。更何况，在项目初期波音与政府签订合同时，关于涂装设计的讨论就已纳入整体方案之中。即便中途涂装有变，大部分生产工序都可以平行推进，并不会导致整机进度停摆。将“空军一号”交付推迟简单归咎于涂装纠纷，显然是在转移人们的关注焦点，掩盖技术与管理的真正难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，所谓“涂装导致拖延”的说法，不过是将错就错的流言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/22/20250222143549155.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音能把空军一号干亏钱，也是个本事&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9cb2e626713b1d678167e0d3cf4d04e</guid>
<title>德国政党左右互搏，谁上台能让老百姓过上好日子？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongzhong/2025_02_23_766066.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 洪中】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以朔尔茨为总理的这届德国联邦政府上台才三个月便爆发了乌克兰战争，从而面临一个与默克尔时代完全不同的国际生态环境。与此同时，德国社会因为难民问题而进一步陷入分裂，各政治党派均拿其大作文章，特别是右翼不遗余力地夸大难民问题对德国社会的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月6日，自由民主党因和其他两党意见相左而被迫退出了联合政府，总理朔尔茨同意提前举行大选。大选的日期定在本周末2月23日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，对德国社会伤害最大的应该是朔尔茨政府的经济政策。朔尔茨不仅没有解决默克尔政府遗留下来的经济问题，而且还听凭绿党籍经济部长哈贝克一意孤行，造成德国经济连续两年滑坡而陷入衰退。朔尔茨这届联邦政府执政的三年，德国国内生产总值的年增长率分别为1.4%、-0.3%和-0.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国上一次出现连续两年经济负增长，是在21年前的2002和2003年。2001年，全球经济经历了互联网泡沫破裂后的衰退，纳斯达克指数从2000年3月的5000点降到2002年的1100点。此外，2001年发生了9·11事件，彻底改变了当时的国际生态环境，给全球经济带来了巨大的不稳定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年的联邦总理是社会民主党人施罗德，他推出了《2010议程》，对德国的劳动市场和社会保障体系作了重大的改革，大规模削减社会保障开支，提高退休年龄和降低企业税负。施罗德的《2010议程》触动了社会民主党所代表的工人阶级利益，他也因此失去了社会民主党基层尤其是左翼的支持，在2005年大选中败给了基督教民主联盟/基督教社会联盟的默克尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，施罗德依旧可以称得上是功不可没，大多数专家认为默克尔当政16年经济繁荣得益于《2010议程》。朔尔茨在他当政的三年中面临当年施罗德类似的困境，但显然没有施罗德那样的勇气对德国经济和社会进行根本性改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于德国当前的经济问题，德国经济学界是有共识的。德国五大经济研究所（柏林德国经济研究所、慕尼黑ifo经济研究所、基尔世界经济研究所、哈勒经济研究所和埃森RWI经济研究所）受联邦德国经济和气候保护部委托，在去年九月联合发表的经济报告中虽然预测今年的经济增长可望达到0.8%，但是认为德国经济仍然处在增长停滞状态，回升乏力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这五大经济研究所认为，德国经济在去碳化、人口老龄化和来自中国的竞争压力方面，面临结构性改革的挑战。五大经济研究所的这一表述是非常切中要害但又有点隐约其辞的。现实的状况是，德国政府二十多年来推行的激进的去碳化政策是抑止德国经济增长的重要原因。人口老龄化给德国社会带来了社会保障体系收支失衡和劳动力市场供给不足，特别是专业技工短缺。最后那句话可能是最关键的，就是德国工业和中国工业在德国和世界市场上的竞争日处下风。邓小平说过：发展是硬道理。眼下德国面临的根本问题不是难民问题，不是乌克兰战争问题，而是经济衰退问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/23/20250223103808862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国对中国的相对竞争优势。&lt;span&gt;资料来源：五大经济研究所《2024年第二次共同预测报告》第43页&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对2月23日的大选，各大党派纷纷推出竞选纲领，四处游说，争取选民的认可和支持。鉴于德国当下最严重的问题是经济问题，我们就分析一下各党派在他们竞选纲领里有关经济政策方面的设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自由民主党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史渊源看，和经济界走的最近的是自由民主党。自由民主党的经济政策是立足于新自由主义经济理论基础上的。在公布的本次大选经济纲领中，自由民主党计划提高个人所得税基本起征点和最高税率的起征额，从而减轻纳税人特别是高收入者的税负，提高个人消费和投资能力；主张加班工资免征工资税，鼓励员工加班，弥补劳动力市场上专业技工的短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，自由民主党还无条件坚持遵守德国基本法规定的的国家财政负债上限，即通常所说的“负债刹车”，主张通过减少国家补贴和出售国有资产来平衡财政。自由民主党要求废除无意义的法规条文，精简政府部门，大规模降低企业的合规成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自由民主党倡议将德国2045年碳中和的目标推迟到2050年，和欧盟一致，并希望通过降低电税来降低电价。针对来自中国的竞争，自由民主党主张进一步减少对中国的依赖，阻止中国对德国关键基础设施领域的参与和影响，要求和中国有公平的贸易关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，自由民主党经济政策的核心是减税、“精兵简政”和推迟碳中和。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/23/20250223103837554.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;575&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自由民主党的竞选口号：华丽的言辞不是经济成就。&lt;span&gt; 自由民主党官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;联盟党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和自由民主党的经济政策非常接近的是基督教民主联盟/基督教社会联盟（以下简称联盟党）。联盟党也计划减税，但着眼点放在企业上，要求以企业利润为税基的企业税负（主要是指企业所得税和营业税）的上限固定在企业利润的25%。目前企业承担的这两项税收的税负平均为30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联盟党和自由民主党一样主张“精兵简政”和对加班工资免税。在能源方面，联盟党主张通过降低电税和电网费以及恢复核电来降低电价。针对来自中国的竞争，联盟党的立场和自由民主党完全一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在财政收支平衡方面，联盟党和自由民主党一样，主张削减政府补贴和无效支出，遵守法定的国家举债上限。但是，联盟党总理候选人梅尔茨曾经表示，如果有利于促进投资，可以考虑适度放宽国家举债上限，显得比自由民主党灵活一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/23/20250223103920489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
基督教民主联盟的竞选口号：为了一个我们再次可以自豪的德国。&lt;span&gt; 基督教民主联盟官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会民主党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会民主党的经济政策显然奉行凯恩斯主义，主张加大政府在交通、宽带、数字经济和尖端技术研发方面的投资。社会民主党也计划减税，但减税对象主要是中等和低收入者，以此追求社会公正。此外，社会民主党强调要保护工人的工作岗位、提高最低工资标准和保证退休员工收入稳定，认为由此可以拉动消费需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和自由民主党和联盟党相反，社会民主党反对削减政府补贴和社会福利，主张扩大政府举债规模来达到收支平衡。虽然德国基本法规定联邦政府每年新增债务不能超过国内生产总值的0.35％，但是允许联邦议会在特殊情况下（战争、自然灾害或经济危机等）暂时放宽举债上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在针对来自中国的竞争方面，社会民主党和联盟党或者自由民主党持相同的原则立场，只是在措词上较为温和。在碳中和方面，社会民主党和绿党一样，坚持推进现有的各项政策措施，只是强调不能以牺牲社会公平为代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/23/20250223103955585.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
社会民主党竞选口号：确保稳定的养老金。&lt;span&gt; 社会民主党官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绿党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿党坚持绿色能源转型的理念和“劫富济贫”，主张放宽法定的国家财政举债上限，通过新债建立一个名为“德国基金”的国家主权基金，重点投资基础设施、教育和气候保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿党还建议设立一个“公民基金”，重点投资绿色产业，基金的盈利用来补充目前养老保险体系的资金不足，以此维持退休员工的收入水平。绿党也认为必须降低能源价格，但坚信加快新能源建设的步伐是唯一正确的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，绿党主张的税收改革的目的是“劫富济贫”，计划增加对富人的课税。绿党计划提高个人所得税的最高税率，加强对房地产交易盈利和财产转让的征税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在应对来自中国的挑战方面，绿党和其他党派立场相同，只是更加强调在欧盟层面上对华政策的团结一致，并且认为中国对德国而言主要是一个体制挑战者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/23/20250223104056158.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;445&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
绿党竞选口号：信心。君子一言，驷马难追。&lt;span&gt; 绿党官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ef73618bb4568ae9371abbc29e81e8a</guid>
<title>一周军评：战争的三年间</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_02_23_766054.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从发现俄乌冲突三周年之际的这篇军评轮到自己写，笔者就决定要用朝鲜2015年创作的这首歌曲的名字，作为本期军评的标题。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“战争의 三年岁月 길었던가 짧았던가”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（战争的三年岁月 是长还是短）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“불속에 苦痛속에 잠겼던 三年”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（折磨与痛苦里 深藏着的三年）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“얼마나 많고많은 아까운 生들이”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（多少宝贵的生命 就此消失无影）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“싸늘히 식어 누웠나”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（冰冷无声 沉睡地下）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“이 땅의 모든 이들이”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（这土地与每一个人）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“血肉잃고 흘린 눈물을”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（失去血肉至亲的眼泪）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“永远히 잊지 않아 历史의 伤处로 된”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（永远都不要忘记 那段历史的伤痕里）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战争의 三年间”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（战争的三年间）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——《战争的三年间》
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不同于朝鲜各个时期创作的，突出昂扬向上、“从胜利走向胜利”的主流战争歌曲（如《祖国解放之歌》、《进军再进军》和《近卫部队自豪歌》等），《战争的三年间》曲折哀婉的曲调与平实冷酷的词风，甚至在诞生之初受到过朝鲜文艺界的批评。然而十年来，这首歌曲不仅出现在朝鲜每年7月27日的官方纪念晚会上，在去年上映的、反映1950年6月25日-28日朝鲜发起汉城解放战役的电影《72小时》结尾，伴随着血腥战斗场面的闪回，反思战役教训字幕的出现，&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV1Uor3YZEWq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《战争的三年间》也悄然响起……&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余韵悠长的《战争的三年间》，其中的痛苦、不甘与无奈，即使已经过去70多年也难以消化。那么当同样以双方地面重兵集团作战为主，围绕多条战线血腥厮杀，对参战各国乃至全世界地缘格局的影响，同样在几十年内难以消除的俄乌冲突来到三周年之际，“战争的三年间”又意味着什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三个月与三十三个月&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“元嘉草草，封狼居胥，赢得仓皇北顾”。俄乌冲突初期，最为吸引眼球、为期一个半月的北线与东北战线攻势，最终以俄军彻底退回战前的俄乌边境宣告结束，往往也被视作俄军第一阶段作战的缩影。但这两场剑指基辅及周边要害的攻势，对乌军兵力的调动，客观上使得俄军南线作战取得了重大成功，而这番攻城略地的成果，绝大多数至今仍然在俄军控制下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月21日，乌军在马里乌波尔的最后一批守军投降，标志着俄军彻底实现了对扎波罗热州战线后方的控制。开战三个月后，俄军完成了克里米亚-赫尔松-扎波罗热控制区与顿涅茨克-卢甘斯克控制区的紧密连接，如同在围棋棋盘上将两口“气”连接在一起那样，这条陆上走廊的价值，在之后的33个月里，随着乌军不断发动的反攻而持续上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/22/20250222165050234.gif&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
战争头两个月的实控区变化，时至今日，南部走廊仍然是俄军此次“特别军事行动”中稳固的“基本盘”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于乌军始终没能隔断俄军这两片占领区，使得无论在其他方向的“吃子”成果如何，对于整体战况都很难产生重大影响。即使2022年9月的赫尔松/哈尔科夫反攻的确战术价值巨大，甚至短时间内引发了俄罗斯版“形势与人心都出了问题”；即使乌军对俄黑海舰队的“不对称作战”也颇具成果，但只要没有切断克里米亚-赫尔松-扎波罗热控制区与俄罗斯的陆上交通，创造出一个能够加速耗费俄罗斯战争资源的“无底洞”，无论消耗战持续13个月还是33个月，结果都是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约与乌军统帅部对这一点并非没有认知。在马里乌波尔彻底失守后13个月，俄军通过“小摩托”不断加大对乌克兰后方的消耗力度，更为血腥的巴赫穆特战役刚刚结束，为俄军胜利立下汗马功劳的瓦格纳集团却已与俄军方互生嫌隙，乌军似乎找到了摆脱消耗战的方法——借助俄方内部不稳之机，在扎波罗热州正面依托前期火力准备成果，以厉兵秣马数月、全面北约化的乌军精锐直冲托克马克、饮马亚速海。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/22/20250222165130572.png&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
积攒了半年之久的乌军精锐，不用则已……&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为防御方，俄军此时面临的局势不可谓不严峻：面对当时处于巅峰状态的乌军炮兵部队，俄军虽然正在通过从本土抽调力量等手段，尽可能恢复南线炮兵部队的实力，但远未达到能够压倒乌军的地步；苏罗维金耗资巨大构筑的防线，此时的名声也并不比马奇诺和齐格飞等前辈们好到哪去；瓦格纳集团的“兵谏莫斯科”虽然抽象，但发生在乌军反攻的关键时刻，一时间的确又对俄军前方和后方造成了不利影响……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许从玄学的角度说，当战争持续足够久之后，俄军航空兵、炮兵与步坦单位总应该打出一场效果对得起“祖师爷”的配合，只是战争之神恰好将这个机会垂青于俄南部军区第58集团军。被网友誉为“镇国58集”的他们顶着乌军炮火造成的巨大损失，坚守防线死战不退，使得俄军得以成功组织从“巨大涡流”到“红土地”的各种远程火力挫败乌军进攻矛头，对乌军后续进攻集结地和道路发起战场遮断，最终在这场宽大正面立体防御战中坚持到了最后。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/22/20250222165243142.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年9月26日，第58集团军被俄罗斯总统普京授予“近卫”称号，从此全称为“荣获苏沃洛夫勋章的近卫第58联合兵种集团军”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此为转折点，随着战场重归消耗战，曾经在驱逐北线/东北线俄军、取得赫尔松/哈尔科夫反攻胜利后，一度被抛到脑后的痛苦、不甘与无奈，再次公平地回到了乌克兰人的头上。尽管拜登政府乐于通过“援乌工程”继续实现对欧洲这一排大大小小的砂锅的“小火慢炖”，但具体到乌克兰这口破锅，已经很难说是漏掉的汤多还是熬掉的汤多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于另一口修修补补的大锅，沸腾着的虽然也远非高汤琼浆，但胜在三个字：有的是。而这三个字背后，又是两个国家远比看上去亲密无间复杂得多的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;远水能解近渴，感性难胜本性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在瓦格纳集团鏖兵巴赫穆特时（具体说来是索勒达尔攻坚战前后），通过瓦格纳高层与朝方的关系，第一批朝鲜弹药便跨越千山万水抵达了前线。尽管这只能算稍解燃眉之急，否则普里戈津也不至于抒发那段著名的“牢板的愤怒”；但瓦格纳集团对朝鲜弹药的使用情况，在“抽象兵谏”后作为瓦格纳内部材料的一部分被汇总到俄军统帅部，促使“远水解近渴”最终成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/22/20250222165319526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在此之前，还有一些朝鲜出口到中东的苏/俄口径弹药，转手到俄乌双方手中使用的情况，但都不成规模&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战结束后长期的混乱与动荡中，俄朝关系虽然也偶有因为不上台面而催生的胆大妄为，但更多是同样因为不上台面、而只能以基层与私人关系维持的苟且冷暖。数十年来，骄傲的俄罗斯甚至从未把朝鲜放进“头等小弟”之列，更不要说是平起平坐看待的伙伴了。如果不是战争的巨大消耗，“俄罗斯引进朝鲜弹药”只可能是一条荒诞不经的“洋葱新闻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，俄朝关系的升温，其出发点仍然是再赤裸不过的利益层面。但金正恩非常希望通过“上点价值”的方式，尽可能让俄方产生“情感共鸣”，即使在俄乌冲突结束后也能维持关系的热度：&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV1KPiiYCEE4/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;在2024年12月1日朝鲜欢迎俄防长别洛乌索夫的演出中&lt;/a&gt;，由俄语水平极高的金玉珠和崔雪姬演唱的《我的俄罗斯》、《仙鹤》、《父亲》等歌曲，不仅成为俄方高级代表团成员情难自已的“催泪炸弹”，演出视频在俄罗斯也引发了强烈反响——“他们可不是只会生产炮弹而已；她们唱我们的歌比我们还好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/22/20250222165352837.png&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/22/20250222165532400.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相比之前绍伊古、普京访朝时的演出，此次演出背景的画面不再避讳俄乌冲突场景的出现&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是精度越来越高的火星-11甲弹道导弹不断炸响在从波尔塔瓦到基辅的乌克兰大后方，“主体炮”的170毫米炮弹开始代替2S7的203毫米炮弹炸响在红利曼正面的乌军防线上；一边是俄罗斯著名歌手，《站起来》、《我是俄罗斯人》的原唱沙曼向金玉珠发出邀请，希望她和她的同伴们能来到俄罗斯共同演唱，很难说哪件事更能打动俄罗斯人的心弦，更能让人想起这两个国家都经历了自己的“战争的三年间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，感性终究战胜不了理性，更战胜不了本性。在这轮“以物易物”中，俄罗斯“本性难移”的一面逐渐暴露出来，以第三方视角而论，朝鲜提供的炮弹虽有瑕疵，但确实在俄罗斯扩充炮弹产能之前起到了重要作用。如果以俄罗斯博主“GrishaPutin”的付费炮弹绘画订单作为抽样观察样本，直到本月，平均每5个订单中仍会有2个订单画在朝鲜制造的炮弹上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/22/20250222165424362.png&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2月8日，一个来自中国客户的订单绘制在一发朝鲜122毫米高爆弹上，装填进一门D-30榴弹炮，向乌军发射出去&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄罗斯提供的“三流乃至更差”（朝方经办人员原话）的工业品，并未让金正恩2024年主抓的“地方发展20×10”地方工厂建设项目如愿取得成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这也很有可能说明另一个问题：遭受西方严厉制裁的俄罗斯生产出的工业品，也许真的并不比朝鲜“自力更生”生产出来的那些产品好到哪里去。总之， 当俄罗斯在战场上没那么被动的时候，“以物易物”是远远无法满足俄朝各自面临制裁封锁时诉求的，必然需要……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“房间里的那只大象”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是战局最为不顺的时候，“倒驴不倒架”的俄罗斯也深知，大国身份并不是靠今天丢半个村明天夺两顷地这种事儿衡量的。例如，在遭遇赫尔松/哈尔科夫反攻的前夜，俄罗斯仍然举行了“国际军事比赛”与“东部-2022”战略演习，其中最为核心、必须“到位”的客人，自然是中国人民解放军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者很早之前说过，俄罗斯一方面想对我们展现出“我可不止有一个军事合作伙伴”的架子，但另一方面又不得不承认，如果不想把合作的层级限于“反恐演习”及以下的层次，那么只有我军是唯一能够与之匹配的力量。无非是早年间我军的精锐装备往往不是俄制就是有俄系血统，“匹配”起来也算“宾主尽欢”；现如今反而需要我军的兵力调配相应“高情商”一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/22/20250222170008815.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“图波列夫老弟你留下，我看不见的那个东西离我远点，害怕”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三年间，以航行频率陡然提升，航迹直达印度洋的太平洋舰队为代表，俄罗斯远东军力的活动范围和力度都越来越强，尽管缺乏新锐大舰加入，但足以在中俄联演中担当重要角色。随着中俄空军联合空中战略巡航，中俄海军海上联合巡航、中俄海警联合巡航的道道航迹不断延伸，区区阿拉斯加，绝不会是中俄联合巡航的“天涯海角”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这对于美国来说，也是影响其对于世界局势判断的一个重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，不断深化的中俄联演联训，特别是战略资产部分的互信展示，对于俄罗斯来说，还是感知中国对俄乌冲突态度底色的一种方式——这总比当初发现新华社和总台报道终于用俄方称谓“阿尔乔莫夫斯克”替代乌方称谓“巴赫穆特”容易多了。某种意义上说，如今正在南太平洋以一种特殊方式“衣锦还乡”的055大驱编队，也许要比华强北的元器件和无人机，让俄罗斯对于结束这场战争更有底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/22/20250222170029661.png&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
敢于斗争、善于斗争，是再明确不过的信号&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当笔者完稿时，距离2025年5月9日纪念卫国战争胜利80周年的俄罗斯红场阅兵还剩75天。围绕那一天的主席台上会有哪些重量级贵宾的猜测，已然紧锣密鼓起来。虽然没必要像特朗普那样四处抢风头，但谁也无法否认，在越来越多的重大国际问题场合，总是将自身在国际舞台上的投射视作“房间里的那只大象”，并非符合实际的描述。在俄乌冲突即将到达拐点时，中国的一举一动，必然会吸引世界的目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，无论那场首脑峰会多么吸引眼球，甚至很有可能盖过阅兵本身，也不代表这三年来的问题与分歧能够就此解决；9月3日那场更为盛大的阅兵，同样不会意味着“历史终结”。即使能够促成一个对我方最有利的停战结局，面对前路漫漫，“大象”回过头来需要解决的地缘问题还有很多，无论是大是小。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07b8ff595d2909fca75ce6c26d63082a</guid>
<title>被特朗普将了一军后，莫迪会转向中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_02_23_766051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，莫迪赴美会见特朗普，看起来相谈甚欢，其乐融融。但是，这可能是莫迪这么多年来最憋屈的外访经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上任后变本加厉搞“美国优先”，先是拿丹麦、加拿大开涮，又全方位敲打多个欧洲盟国，这让印度看在眼里，惊在心里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更要命的是，特朗普决心收缩美国全球足迹，不再高举“印太战略”，甚至鲜少提及对抗中国。对印度来说，这犹如釜底抽薪，几乎摧毁了印度对美所有要价筹码：如果美国不再指望印度对冲中国，那凭什么优待印度？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在移民、关税、顺差问题早看印度不顺眼，而也不再顾及印太战略而优待印度。因此，莫迪在赴美前心神不宁，担心美国像敲打欧洲那样锤击印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在莫迪访美前一周，美国以“遣返非法移民”为名，把印度公民带上镣铐用军机押返，这种公然羞辱在印度掀起轩然大波。这也提醒莫迪，印度在特朗普眼里绝不享受例外，什么都可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管以前西方对印“大国地位”有多吹嘘，只要头铁的特朗普一阵猛敲，印度真实地位就原形毕露——说好了印度“大国崛起”，为啥在美国面前还是逆来顺受？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种反差对自视甚高的印度尤其残酷，对多年苦心编织大国形象的莫迪政府犹如“政治刺杀”，足以让他在民众面前颜面扫地、在反对党面前割须弃袍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就解释了为什么印度虽然以外交强硬著称，但莫迪访美前却异常恭顺，精准地在特朗普关心的进口关税、国防采购、非法移民问题上作足让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/19/20250219101414336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月13日，印度总理莫迪在白宫与美国总统特朗普会谈。&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观印度外交史，这种还没开局就自罚三杯的打法史所罕见：尼赫鲁面对肯尼迪拉拢屡次拂袖而去；英迪拉·甘地油盐不进，被尼克松称为“老巫婆”；就算辛格弱势，面对小布什送上核能礼包也面不改色……印历届领导人之所以能摆谱，根本原因还是印度享有战略自主，从不担心在一棵树上吊死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，莫迪越在美国面前伏低做小，越说明一个残酷现实：经过几年对美贴靠、对华疏远的折腾，印度标榜的“战略自主”所剩无几。面对特朗普极限施压，除了陪笑接受并没有更好办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印曾认为在美俄之间摇摆也算“战略自主”，但这显然是自欺欺人，因为俄国力根本无法构成托举印度的单独一极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，莫迪访美，还没开始就已结束，结果注定是按美国意愿进行的单方面屠戮。不出所料，特朗普又取得外交大胜，把美印合作的溢美之词全部化约为特朗普心心念念的军火订单、能源市场、献金来源，把本不富裕的印度变为美国军火巨头、能源企业、研发机构的现金奶牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，美印在联合声明中，提出将建立“面向21世纪的印美协定”，分为国防、商贸、技术三大领域合作，就是对应了三种从美国期待从印度攫取的利益——军火利润、贸易顺差、研发献金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更要命的是，特朗普熟谙“交易的艺术”，将了印度一军：莫迪政府越喜欢戴“印美合作”的高帽子，美国就越逼其出钱出力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，美印拟筹建“自动化系统工业联盟”（缩略为“ASIA”）、“利用战略技术转变关系”（缩略为“TRUST”）等倡议，加速在国防、量子、太空、半导体、人工智能、生物科技等领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽未明言这些项目如何推进，但特朗普平生最讨厌被人“搭便车”，因此大概率会强令印度拿出真金白银，才能享有合作成果。可以说，无论缩略词合作项目有多高大上，其推进的前提都是印方出钱出力。而且就算如此，印方身处弱位，也难获主导权，会出现“钱款当面点清，离柜概不负责”的尴尬局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，莫迪最大的惊喜可能并非事先安排。当特朗普被问及孟加拉国政变时，他先是否认美国参与，然后突然冷不丁冒出一句“我会把孟加拉国的事留给莫迪总理”。不假思索的闪念最为直白，这句话淋漓尽致体现特朗普对“势力范围”的热衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普政府真要支持印度在南亚划定势力范围，那倒真是莫迪政府的历史性胜利。然而，大国在地图上画个圈就能决定小国命运的疯狂安排，美国说了不算；印度可以偷着乐，但说了更不算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从莫迪角度看，特朗普并没有在非法移民、跨境刺杀、关税保护、贸易顺差等问题上太为难印度，同时搞出多种合作倡议，算是可以交代的小胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这实际上甚至达不到拜登政府时期的合作水准，但至少在观感上维持了美印合作一贯的高规格——“你看，加拿大小特鲁多被敲打的下不来台，日本石破茂送了天量投资，特朗普才让他们过关。我莫迪也没花多少钱，就签了几个大倡议，这难道还不好吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，目前美印互动的这种结果，已经是现有条件约束下，双方各取所需能达到的最优解。但是，面对这种结果，印方可能表面风平浪静，但内心早已翻江倒海，这是由印方一贯自视甚高的认知和搭便车的行为习惯所决定的。明明以前靠预支“崛起大国”的未来价值和兜售“制衡中国”的战略潜力就能蹭吃骗喝，为什么现在非得出份子钱才能吃席？真是便宜占少了都算亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，丧失选择余地是印度全面投靠美国必然承担的苦痛，也难怪印战略界、学术界气不过，时隔多年又重新开始谈及“全面恢复对华交往”。毕竟，就算不是真心对华友好，哪怕做个中印友好的样子，也有利于印度提高在美国眼中的统战价值……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过这一波曲折，中印关系可以遇见的未来必然又要企稳回升，那我们对印又该作何态度？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>