<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ae92a88076b6ed067cfa9c75c451f7ac</guid>
<title>一周军评：俄乌冲突凸显当代防空难题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_05_01_637734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，乌克兰冲突进入了“正常”节奏，在普京总统的命令下， 俄军没有对亚速钢铁厂采取坚决的突击行动，而是采取了长期围困等待其自行崩溃的策略。而同时，俄军在伊久母方向的战役行动以一种不紧不慢按部就班的速度持续进行，虽然乌克兰得到了北约的少量军事援助，但这些援助并不能帮助乌克兰反败为胜，可以说乌克兰武装力量将会被俄军按部就班分割包围和最终消灭的前景仍然没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我们对乌克兰这次战争的观察也可以得到更多总结性的结论了。这其中今天想说的，是一个历久弥新，似乎难以改变的结论“防空防空，十防九空”，俄军作为世界上陆军防空体系最完善的军队之一，在乌克兰似乎仍然未能解决好问题，甚至可以说是有些焦头烂额。本周军评我们就来说说这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，本周朝鲜的阅兵式和美军新枪选型其实也很有意思，不过列车长已经做了两期视频讨论相关话题，文案内容也已经发表在观察者网风闻社区，各位感兴趣的话可以阅读或收看相关内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们还是要说一下最近俄军在伊久母方向作战的情况。从现在网上可以获得的俄军进攻的相关信息来看，俄军目前正在稳步取得进展，可能将在几天内完成对此前我们推测这次战役的主要目标：斯拉维扬斯克的封锁。之后可能将进入对斯拉维扬斯克、克拉马托尔斯克等重镇的攻击，从而完成对乌克兰东部筑垒地域的分割，并最终歼灭乌克兰北顿涅茨克重兵集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501084229505.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军此次行动的目标可能是打到斯拉维扬斯克，包围歼灭乌军防线北方的重兵集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说这个进攻方向，看乌克兰路网图基本就可以推测出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰在这个地区已经建立了经营多年的筑垒地带，其军队的抵抗意志也相当顽强，但是由于总体实力上的缺陷，在俄军步步为营，结硬寨，打呆仗的行动方式面前，是没有反败为胜的希望的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰军队缺乏和俄军进行大规模野战并取胜的能力，因此只能选择利用城镇、居民地进行死守，但是这种策略只能拖延时间，迫使俄军采取“压路机”战术，每次进攻前都投入大量无人机进行空中侦察，同时以猛烈炮火准备覆盖所有发现的乌军防御要点，之后再谨慎投入坦克和机械化步兵，将乌军防御体系层层抽丝剥茧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的打法稳妥，但必然需要相当的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501084723170.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对于俄军来说，战争第一阶段轻易损失掉的主战装备是相当肉痛的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟在这个季节的乌克兰作战，那基本就是在泥坑里游泳，俄军错过战争最初几天化冻之前最后的时间窗口之后，想要像美军1991年在伊拉克那样大开大合的在野地里打个右勾拳出来，本身也是不可能的，只能是沿着少数高等级铺装道路进行线性推进了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从俄军现在都进展情况来看，他们应该并不急于在5月9日胜利日前打完仗，宣布胜利，虽然说军事要服从于政治，但是为了政治目的不顾军事现实冒险急进，从历史上来看往往都是失败的征兆，已经有很多宣称“圣诞节前回家”的军事行动都失败了，俄军自然也不会给自己设置一个“胜利日前回家”的截止日期来自找晦气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于俄军在顿巴斯歼灭大批乌克兰军队的情况，是否会成为结束战争的契机，目前还说不好，但是可以肯定如果乌克兰的态度不发生重大变化，俄军很可能会继续对整个乌克兰“东部反恐地带”残存的部分继续进行攻击，或者转而强攻已经被猛烈炮火软化到一定程度的哈尔科夫防御，甚至是再把注意力转回南线，夺取敖德萨。在乌克兰军队一时半会无法恢复实力的前提下，俄军只要决心集中力量攻下乌克兰任何一个地方，他们说到底是无力阻挡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说这场战争其实从一开始结局就没有什么悬念，俄军能打赢，问题只是战争进程是什么样子而已，可以说战争的过程本身将会影响到战后如何处理乌克兰问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501085024123.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在这个季节的乌克兰泥坑里，大开大合已经不可能了，只能是结硬寨，打呆仗，步步为营一线平推，不过这样做的好处就是在乌克兰军队缺乏野战能力的情况下，俄军也不会面临大规模的集中损失&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于除了俄乌两国外的人们，对这场战争的观察，更多的是要结合自身的问题，看这场战争能给我们带来什么样的启发，这也是最近和一些相关专业朋友线上谈到的一些事情，希望能为大家提供一些新的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次咱们就说其中一个方面，就是这次俄乌冲突中，俄军空天军和陆军的防空系统暴露出来的一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场乌克兰军事冲突的烈度和兵力密度已经达到了一个新的历史高度，现代战场上由于远程打击火力的密度、强度、反应速度都远超过历史上任何时期，所以兵力密度不可能再回到二战那样的把一个装甲师几百辆坦克排在几公里正面上进行突击那样的程度了， 这让战场上每一辆坦克都是指挥员手里宝贵的资产，不能轻易损失，尤其对于俄罗斯和乌克兰来说，技术装备虽然仓库里要多少有多少，但把装备拖出来维修翻新改装还是需要时间和金钱的，所以实际上仍然相当宝贵，在短时间内更可以说是无法得到补充的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以俄军在战争初期超越自身后勤支援能力极限的狂飙实际上是在透支自己手里最精锐的作战部队的战斗能量。当然这也和俄军军改削足适履，没有为自己的主要突击编制，“营战斗群”配置足够的随行后勤保障力量有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过关于这个吧，就得说起我军军改的时候几乎所有研究人员人手一本的“宝书”了，《美国旅级战斗队装备与编制目标手册》……虽然后来我们发现其实美军自己的三种旅级战斗队很多都没能达到这本书里描述的水平，但我军的军改确确实实是参考了他们的理想编制，认认真真的落实的……所以对于俄军的后装保障能力之孱弱，其实大家都是相当意外的。毕竟即使是在演习中见过俄军拉胯的样子，但大家总觉得是不是俄军其实那些苏联的老后勤装备都在库里，只是没拿出来用而已，结果现在来看，不是这么回事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以某种程度上来说俄军的表现反而成了未来我们对外推销我们完整的装甲和机械化部队编制全套装备，包括那些在很多国家的军人和政客看来觉得“没有必要”的专用后勤保障装备的一个很好抓手“你看看，没有这些装备，就算是俄军它也打不动仗”是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这还只是其次，实际上装备的宝贵就带来一个问题就是在空中打击面前，地面装备是十分脆弱的，这次俄乌冲突中，双方都大量使用了无人机，虽然双方都没有如同“翼龙”、“彩虹”这样的大型长航时中高空察打一体无人机（俄军的“奥兰”无人机数量十分有限），在火力输出能力方面还是弱了一些，而土耳其TB-2无人机由于缺乏放区外打击武器，要使用导弹和炸弹攻击目标就要飞到十分靠近目标的距离上，从而容易被各种防空武器击落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501085400273.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战争初期乌克兰经常使用TB-2对俄军进行近乎于自杀的袭击，虽然能取得一定效果，但毕竟手头没多少无人机，很快他们就被迫改变战术了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着冲突发展，双方都发现，使用这种小型无人机在距离敌方5公里左右距离上进行观察，是一个俄军和乌军的防空系统都很难应付的作战方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个距离上，无人机上的光电设备可以有效搜索识别敌方的兵力部署和动向，而同时敌方只有使用道尔-M1这类“比较大的近程防空系统”，才能够得到无人机。同时这个距离上小型无人机也很难被老一代的防空雷达发现，红外、光电系统也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而即使是使用道尔导弹进行拦截，也有问题，虽然道尔导弹本身价格也算是比较低廉了，但毕竟一辆发射车就8发备弹，而且由于道尔发射车的垂直发射系统的设计，装填补充并不容易，所以很可能出现面临多架无人机的时候迅速耗尽备弹，导致系统短时间内失去作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这个难题在俄乌这种环境下还只是麻烦而已，但是如果是未来大国间对抗战场，很可能一个战场上会出现上万架无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为现代战场上无人机实在是解决很多问题的“万灵药”，可以说每个士兵都希望能够得到一架自己的无人机，不管是从天上看战场也好，进行通信中继也好，或者能发射一些武器也罢，无人机都是解决战术难题的理想解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然和相关专业的朋友聊天的时候他们也提到目前的信息化作战其实遇到了一个难题，那就是随着前沿战场无人机数量和信息系统数量的爆炸性增长，计算量已经成为了一个瓶颈，目前的战场系统，不管是中国的还是美国的，要达到理想中的那种让前线指挥官拥有近乎“上帝视角“的目标，都还只是奢望。这也是为什么这次冲突中北约搞出来的“逆练信息化”的套路也让我们很感兴趣的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501085502856.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;目前在战场上双方都投入了大量小型无人机，让战场防空形势日益复杂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过来说防空系统的问题，此前俄军的防空系统主要考虑的目标是针对冷战时期的低空突防的战术飞机、直升机的，所以其设计的防空系统密度、具体系统配置都是针对少数携带有大量防区内攻击武器的敌机，但如果敌方使用大量的防区外打击武器 ，或者面临大量的无人机威胁，那么就会出现上面提到的这种类似的不适应的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实最近我国向塞尔维亚出口FK-3防空导弹系统的时候大家也可以发现，其实塞尔维亚相比于FK-3防空导弹本身，更感兴趣的是随导弹一起提供的一套能够兼容俄制老式防空导弹的防空指挥控制系统，只是这套系统本身也依然是以考虑应对敌方的战斗机、直升机等传统的空中威胁为主，因此其不管是目标跟踪监控能力还是计算处理空中情报的能力，距离应对上万个无人机和智能弹药目标，都还有很大的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以俄军虽然在乌克兰已经把包括S-400系统在内的其现役所有现代化防空系统都投入了， 但却依然出现了面临哪怕区区几十架甚至几架无人机的时候都难以应对的情况。所以说有相关领域的朋友就感叹说，当年学防空系统理论的时候大家就觉得“防空防空，十防九空”，好不容易针对那个时代的空中威胁新一代的防空系统效能提升到了一定程度了吧， 无人机的崛起又让情况“一夜回到解放前”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的情况其实已经不是第一次，之前接受俄罗斯军事援助的亚美尼亚，在与阿塞拜疆的冲突中，他们采购的为数不少的苏联野战防空系统也没有发挥特别好的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见未来防空作战确实将是一个难题，现有的防空系统必须进行全面的重新设计，才有可能应对未来迅速发展的空中威胁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我国和美国都在发展激光防空系统，包括我们向沙特阿联酋出口的“沉默哨兵”激光防空系统也已经经历了实战检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501085713696.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;激光防空系统未来潜力很大，但目前受制于能源，射程和持续工作能力尚不理想&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这类的定向能防空系统面临的一个大问题依然是，能源问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于能源限制，激光防空系统目前很难进一步缩小到比一个集装箱更小的程度 ，而即使如此它的持续作战能力也仍然有限，而且当代的激光防空系统的作战距离也还不理想，要想进一步提高作战距离就要进一步增加功率，而反过来又增加了能源系统设计的困难。之前我们也提到过美军的激光防空系统设计遇到能源系统设计的瓶颈，其实这个问题也不仅是美军，之前了解“沉默哨兵“系统情况的朋友聊天，他们也表示其实美国人遇到的问题，我们也一样遇到了，这确实是限制激光防空系统进一步发展的最重要瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然目前也有一些其他的方案，比如高德红外在航展上之前就展示过一套完全使用红外光电系统工作的防空导弹系统，它的导弹射程性能也是不错的，但是这类的导弹本身价格，用来对付无人机其实还是有些不划算的，而且俄罗斯“道尔”系统的备弹难题在这类系统上同样存在。而且红外光电系统，包括目前正在研究的进一步扩展光电系统工作频段，比如紫外系统，虽然应该说在探测能力上都不错，价格也得到了降低，但问题是廉价的系统探测距离就短了，高价值的系统就没办法在战场上撒得到处都是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而本身光电系统还有个问题就是它的探测范围相对小，无法像雷达那样绘制出战场空情态势，反过来还需要战场空情的支持，这就导致空情系统的计算负担不仅没有减轻，反而更重了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解决方法到底是什么呢？其实中东战场上的一些用户要求虽然听起来很“朴素”，但却不一定没有价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如使用无人机反无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前和相关军贸领域的朋友聊，他们就说到了最近的一个思路，就是开发专门用于防空的“无人歼击机”，使用小型涡轮喷气式发动机，机上安装廉价的红外、紫外光电传感器，如果探测距离只需要在2公里左右，那其实价格可以压缩到很低，加上这类无人机的机体本身也就是航模水平，成本就会很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发射升空后可以组成蜂群，或者其实也没有必要蜂群，就直接在战场预定地区盘旋，守株待兔，发现敌方无人机后进行撞击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时再在现有的大型无人机上携带专门开发的廉价反无人机弹药——当然由于现有的无人机工作模式，要地面遥控进行空战是不现实的，需要让它们具备自主空中拦截的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501091442154.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗可能是无人机空战的积极早期参与者，但他们技术水平的落后注定走不远&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这类武器的目标不可能是敌方有人驾驶的高性能战术飞机，而是针对机动性、自主性都比较差的目标。而且最妙的是，这类系统
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这类装备目前在中东战场上已经出现了，伊朗就已经将类似的装备投入了实战。只不过由于伊朗技术水平限制，他们的空战无人机功能相当简单，导引头基本上就是一个R-60空空导弹的导引头，还需要在机上安装光电探测器来进行搜索，而且很可能也不是无人机自主搜索，而是靠地面操作员通过光电系统搜索发现目标，然后再控制导引头转动到目标方向上尝试锁定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个作战方式也导致伊朗这种无人机在中东战场上并未能取得大量的战果，到目前为止只有一个击落“翼龙”无人机的战果可以确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果我们能够给这样的一种装备加上“智能化”和先进廉价光电系统，那么它完全有可能成为一种在类似俄乌这样的战场上彻底压制敌方TB-2这类低端无人机的重要装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然相应的，未来在战场上活动的大型无人机也势必需要应对这种新的威胁，这就是未来“魔高一尺、道高一丈”的循环了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501091750625.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;303&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;随着越来越多国家开始尝试按照战斗机标准制造无人机，那么未来无人机之间的高强度空战，只是一个迟早的事情了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这种以空制空的套路吧，倒是让我们觉得是否应该对美国的防空思路也重新认识一下，其实美国的防空思路也有其合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的防空思路就是只保留最低限度的野战防空能力，陆军只保留“爱国者”防空导弹和“毒刺”短程导弹，把主要的制空任务交给空军的战斗机，尤其是交给空军对敌方空军的全面打击和压制。目前来看，这样的思路对于拥有空中和远程打击优势的 一方来说，有其合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然随着现在形势发展，美国空军不再天下无敌，无法达到完全控制制空权的效果了，美国陆军必须重新重视野战防空的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他们的思路就是，仍然把打击敌方高价值空中目标的任务交给空军去执行，陆军只考虑近程防空，并且主要针对的作战目标是无人机和智能弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此他们开发了IM-SHORAD防空系统，这种系统主要使用的弹药是经过改进的“毒刺&quot;导弹，给它加装了近炸引信，以更好适应对付小型无人机目标的需要，同时之前还打算使用“地狱火”反坦克导弹作为对付远距离上无人机的手段，这种导弹射程可以达到8公里，能够对上面提到的远距离的无人机目标进行打击。此外为了对付敌方的自杀无人机和智能弹药，装备30毫米机关炮，配用智能定距引信，提高拦截能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于探测系统则是不惜成本，使用小型的四面有源相控阵雷达，犹如一个微型“陆地宙斯盾”系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/01/20220501091930371.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军已经取消了IM-SHORAD系统的“地狱火”导弹，或许未来这个位置就是防空巡飞弹的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与现役的各种防空系统相比这东西看起来是有点不靠谱，但是如果仅仅考虑美军自己的需求，这似乎又有其合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄罗斯来说问题在于更新防空系统要花大价钱，而且不是拿现有的系统出来稍加改动就能成功的，要想彻底更新其防空系统很难。但对于我军来说，这个事情没有那么难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是未来防空系统是不是要进一步下放，现有的陆军伴随防空系统通常是在旅下设防空营，合成营设防空连，装备各种专业的防空武器。但是未来战场环境下，让每个作战单位都具备一定防空能力似乎已经势在必行，只不过这个防空能力肯定不可能是简单的发一个单兵防空导弹，而是需要具备应对来袭敌方无人机、智能弹药的抗击能力，而这就意味着必须要具备空情搜集分发的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于整个信息化系统又增加了更多的计算量，更多的困难，那么也许未来给每个前沿作战车辆都带上小型防空无人机就成了一种势在必行的事情了，由于小型无人机主要可以依靠自动搜索和作战，它不是很需要空情信息支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许就像上世纪60年代同时出现单兵防空导弹和单兵反坦克导弹一样，未来的巡飞弹也会出现防空巡飞弹和察打一体巡飞弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过这样的一种防空系统设计的话，又无疑会带来敌我识别的困难，这和美军不喜欢陆军的野战防空的理由一样。按照苏军的作战条例，野战部队的头上不会出现己方战斗机，因为陆军的野战防空系统是不会进行敌我识别的，只要出现在它的打击范围内就会开火，而反过来空军也就无法为展开野战防空系统的陆军部队提供空中掩护了。而美军则相反，把陆军的防空火力削弱到只有“毒刺&quot;之后，防空任务就完全让空军来干了。但如果我们现在这种空军实力也很强，地面防空也很强，未来如果再加上不可能具备敌我识别能力的防空无人机，事情就会变得更加复杂了，这可能是亟待研究的一个新课题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82a752bbed3d808659fac6d9c05a7f13</guid>
<title>功夫片没落，我们需要哀叹吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2022_05_01_637723.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功夫片，大概是近年来最不景气、“消亡迹象最明显”的电影类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各大档期、年度榜单、话题口碑之作里，其身影一概难觅。偶尔出两部小惊喜，仔细看去，也多半只挂着功夫招牌，重心却在喜剧、爱情、玄幻、修仙、偶像cp……总之，从其它卖点上得利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于网络和电视剧那边，流量还有一点，但也往往花架子有余、核心要素崩得厉害，点开评论区，触目皆是“动作场面不忍直视”、“全靠替身、闪回加慢放”、“五毛钱特效”、“打戏效果仅粉丝可见”的冷嘲热讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/29/20220429151050238.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拍不好武打，因为没人打&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“动作片的没落”，是世界性难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想想看，你有多少年没在好莱坞大片里，看到《洛奇》《铁血战士》《第一滴血》《亡命天涯》这类东西了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些年内地倒引进过名为《敢死队》的三部曲，里边云集了来自上一个时代的硬汉猛人：施瓦辛格、史泰龙、布鲁斯威利斯、米基洛克，平均一身腱子肉、个个胸比城墙厚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靠着情怀打底，中年以上观众群体里，对它的接受度不低。但在美国主流院线眼中，它仅有的意义，往好了说叫致敬，往难听了说：炒冷饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，这群真刀真枪肉搏、动辄跳火车跳飞机、脑袋悬在裤腰带上拍电影的老男人，等于搞了一次追念往昔荣光的告别赛——不是复出，而是宣布谢幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/29/20220429151249991.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
君不见，银幕上的飞天遁地早已进阶到《复仇者联盟》的段位，一切都用神仙打架的级别展开，再身手矫健的凡夫俗子，面对灭霸、万磁王、伏地魔，也注定提前歇菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年《阿丽塔：战斗天使》在中国五天票房破五亿，可片中女主，全由电脑合成。当然，她表情自然、动作流畅，除了眼睛过大，看不出和现实人类的区别。但正是这份形神兼肖，愈发让舆论惊呼：从今往后，我们是否还需要真正意义上的打星？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/29/20220429151429301.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步的：我们是否还需要真正意义上的“打戏”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，要解释功夫片的衰颓，我首先想起的，总是两句著名台词：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们都不再适合这片江湖”，以及，“一个能打的都没有”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国武术名扬天下，按说，全球范围要找一座功夫片的不竭富矿，也该只此一家、别无分店。可惜情况在咱这儿也差不太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于荣光曾在采访中回忆：八九十年代的功夫片，里面演员全是练家子，很少用替身、也羞于用替身，大伙儿都亲自上场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你瞧，又是“回忆”、又是“八九十年代”，一水儿的过去时。眼下之意，现在如何，不用多说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演员断档背后，无疑是市场喜好的偏移，还有内娱造星工业的逻辑更替。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技与特效的发达，足以把一只肥硕的熊猫都变成绝世高手，这让银幕上一切身手不凡的奇迹，蜕下昔日高不可攀的门槛光环，显得予取予求、不必珍惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看着谁都可以会功夫，于是不再那么渴求于欣赏功夫。这就是去神圣化，这就是意义的垮塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代明星们，就像大家挂在嘴边的“小鲜肉”昵称一样，无论出于爱惜羽毛的自怜、还是出于赚快钱变现的欲念，都很难再愿意投入漫长的青春和日常，去进行肢体、拳脚、刀枪剑戟的训练，更勿论冒着受伤风险在拍摄现场跳桥钻火圈，万一不留神再破个相毁个容——谁都知道，那才是他们真正吃饭的家伙。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>beb979142f85dc869cc4630a137a077b</guid>
<title>中国经济增长动力转型不可逆，应破除过时“投资抓手论”</title>
<link>https://www.guancha.cn/tengtai/2022_05_01_637721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/滕泰、张海冰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年一季度，中国GDP同比增长4.8%，全国固定资产投资（不含农户）同比增长9.3%，社会消费品零售总额同比增长3.3%，投资和消费增速失衡现象越发显著，而从对GDP增长的贡献率来看，靠投资拉动经济增长明显不可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济的增长动力正在由投资向消费转型，就像一台火车头从以蒸汽为动力，转换到以电能为动力，必须有相应的宏观管理观念和机制来配合。但无论是经济决策机构，还是相当多的学术界人士，至今仍然在强调基建投资是稳增长的重要抓手，而对于消费的重视，还远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期国务院常务会议强调消费对经济的持久拉动力，这是一个值得重视的政策战略转向的开始，只有切实转变观念，尽快将稳增长重点调整到以消费为主的方向上来，并对相应的机制和政策进行深度转型，稳增长政策才能取得实效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为长期投资规模下降1/3以上做好准备&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资驱动经济增长，是工业化和城镇化阶段的“特殊现象”。只有在工业化和城镇化进程快速推进的阶段，才需要大规模的固定资产投资，来建设基础设施、工业生产能力和城镇住宅，使得投资成为相当长时间内拉动经济增长的主要需求动力。这一阶段过后，基础设施建设投资、房地产投资和制造业投资这三大类投资都将不可避免地进入维护性投入阶段，不可能维持高速城镇化和工业化阶段的巨大增长规模，这是一个十分浅显但是又被大多数人忽略的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，中国城镇化率达到51.27%，历史上首次有超过一半的中国人在城镇居住和生活，标志着中国城镇化的高峰阶段已过，到2021年这一比例已经达到64.72%；2012年，中国第三产业增加值占GDP的比重首次超过第二产业，到2021年，第三产业在GDP中的比重已经达到53.3%，标志着中国快速工业化的高峰阶段已过，中国增长的动力结构开始深度转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，中国高铁里程、高速公路里程全球第一，未来还有多大空间去建桥修路？中国14亿人，过去30年间房产建设量占了全世界的一半，人均住房建筑面积已经超过40平方米，未来还有多少新建住房空间？在500种主要工业产品中，中国有40%以上产品的产量世界第一，新增产能未来还有多大空间？美国、欧洲、日本等国家在工业化和城镇化的高速推进时期，也曾主要由投资驱动，然而当基本完成州际公路网等建设后，大规模基建投资基本就结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者引用官方和人均数据认为，目前“基建投资项目储备充足”，但根据我们和专业机构的调研，这一说法可能与现实有较大差距。目前各地方普遍缺少有市场回报的优质项目，在申报专项债项目时往往需要拼凑、“注水”，甚至出现了不少弄虚作假的现象。从已经建成的项目运行状况来看，普遍存在回报现金流不及预期，项目投入运营即亏损的情况。而从地方财力来看，尽管地方债风险整体可控，但部分经济落后地区的地方债务风险仍然在上升，2021年，城投非标违约事件由上年的28起增至31起，涉及城投企业由38家增至42家。因此，现阶段如果继续依靠投资稳增长，留下的可能不再是当期的需求和未来的供给，而是当下的虚假繁荣和未来的亏损和坏账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从固定资本形成总额占2020年GDP的比重来看，美国、欧元区、日本、加拿大和印度分别为21.38%、21.89%、25.30%、23.26%和27.09%，同期中国这一比值为42.88%。中国固定资本形成总额占GDP的比重将不可避免地向发达国家的比值靠拢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/28/20220428154728787.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中国GDP规模为114万亿元，全社会固定资产完成额为55.29万亿元，占GDP的比重为48.34%。如果未来10年中国GDP增长为4%~5%，则10年后中国GDP增长将到150万亿~180万亿元，而投资占比极有可能降到与欧美相当的20%左右，则对应的每年新增投资规模只有30万亿~40万亿元，未来投资增速将不可避免地出现零增长、负增长，对GDP增长的贡献率也可能阶段性为负，我们的统计部门、决策部门，对此有没有充分的认识和思想准备？有没有与这样的增长动力结构切换相匹配的经济决策和管理机制调整呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家统计局公布的数据，2019年固定资产投资完成额（不含农户）为55.15万亿元，比2018年的63.56万亿元下降13.2%；2020年为51.89万亿元，比2019年下降5.9%。2019和2020年的固定资产投资（不含农户）名义总额增速已是负数，而国家统计局公布的2021年全社会固定资产投资完成额再次实现了4.9%的同比增长。这是统计部门调整可比统计口径对数据的修正来实现的，但如果今后中国的固定资产投资规模降到50万亿元以下甚至更低，还要靠调整统计口径来实现正增长吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从50%到80%，消费成主要增长动力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国三大需求对GDP增长的贡献率来看，2008年，最终消费的GDP增长贡献率为44%，而资本形成总额的GDP贡献率为53.3%；到2021年，最终消费的GDP增长贡献率已经升至65.4%，而资本形成总额对GDP增长贡献率降至20.9%，中国经济悄然进入以消费为主要需求动力的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/28/20220428160052943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城镇化和工业化后期，消费成为拉动经济增长的主要动力是普遍的经济规律。以美国为例，2021年最终消费对GDP增长的贡献率达到美国GDP的92.98%，私人投资的贡献率为29.65%，政府消费支出和投资的贡献率只有1.58%，净出口贡献率为-24.39%。与发达国家相比，中国消费对GDP增长的贡献率还有相当大的提升空间，这是中国短期稳增长和长期可持续发展的主要需求动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最终消费在GDP占的比重来看，2020年最终消费在美国GDP中所占的比重达到81.73%，德国达到73.13%，加拿大达到79.81%，日本达到74.48%，印度达到71.08%。整体来看，后工业阶段的经济体大多是以消费为主的增长动力结构，中国最终消费占GDP的比重为54.82%，未来必然逐步提高到70%~80%之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/28/20220428160115636.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>484bed7faf456669b85be7f8e46b20e7</guid>
<title>巴基斯坦再爆发对华恐袭案，根本原因是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AbdulBasit/2022_05_01_637720.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿卜杜勒·巴西特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月26日，俾路支解放军（BLA）马吉德旅的一名女性自杀式炸弹袭击者在卡拉奇大学孔子学院前袭击了一辆载有中国公民的面包车。袭击造成包括三名中国人在内的四人死亡，另有四人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是今年第一起针对中国在巴团体的袭击。一位俾路支女性发动了本次自杀式炸弹袭击，这给本已复杂多变的当地冲突增添了新的变数。俾路支解放军已声称对此次袭击负责，同时称孔子学院是中国在巴进行经济、文化和政治扩张的代表性机构，该组织还警告会在未来发动更严重的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/29/20220429202008514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俾路支解放军发动恐怖袭击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，马吉德旅在巴基斯坦不同地区袭击中国公民和项目。如在2018年8月，该旅在俾路支省达尔本丁市袭击了一辆载有中国工程师的大巴车。三个月后，该组织的自杀式炸弹袭击者袭击了中国驻卡拉奇领事馆。它在2019年5月又袭击了中国公民经常光顾的瓜达尔港明珠大陆酒店，于2020年6月袭击了巴基斯坦证券交易所，于2021年8月袭击了瓜达尔港的一名中国工程师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦俾路支分离主义分子最近接二连三地发动袭击，其中就包括针对中国的袭击，这表明他们的游击战术已日趋成熟。他们的战法已从打了就跑的游击战进化成复杂的城市破袭战，他们已有能力袭击高价值目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个新阶段，反抗军领导权已从部落派转移到受过教育的城市中产阶级手中。4月26日自杀式炸弹袭击的执行者沙里·俾路支拥有动物学和教育学双硕士学位并在俾路支省的一所公办中学任教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾路支省日益城市化，再加上社交媒体的渗透，两者结合使得俾路支省本地青年能够与海外的俾路支年轻人互动，这创造出了一种新意识，即他们的政治权利受到限制，社会经济权利受到忽视。俾路支分离主义运动的新领导层是一群受过教育的中产阶级，他们发现居住在欧洲的部落派反抗军领导人根本不了解俾路支省的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的俾路支反抗军领导层认为，部落派领导人把他们的组织当作不容他人染指的私人禁地，并利用组织为己牟利而非推进俾路支解放事业。部落派领导人还对非部落出身的反抗军指挥官和战士表现出了傲慢态度，这成了高知中产阶级反抗军领导人独立出来的另一个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代俾路支分离主义者认为中国是一个新殖民主义大国，中国与巴基斯坦军方沆瀣一气，掠夺他们的资源，恶化了他们本就糟糕的处境。中巴经济走廊的独享模式加剧了他们的担忧，因为俾路支当地人的生活正从很差走向更差。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/29/20220429202103116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俾路支省地理环境&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个鲜明的例子是瓜达尔港项目。当地社区现在无法获得洁净的饮用水、医疗基础设施、学校和电力。除了这些，瓜达尔港的支柱产业是捕鱼业，但根据瓜达尔港租赁协议，当地人被剥夺了在瓜达尔水域捕鱼的权利，这引发了大规模抗议活动。这一令人遗憾的状况加强了俾路支分离主义者的反华叙事，并将愤怒的俾路支青年推向叛乱分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾路支分离主义运动的新领导人认为，有必要将反政府斗争引向卡拉奇和拉合尔等巴基斯坦主要城市以吸引公众的注意力。在他们看来，只在俾路支省进行反政府活动是不够的。袭击巴基斯坦一个主要城市的高价值目标比在俾路支省偏远地区发动十次袭击更能吸引媒体的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该策略还包括采取自杀式袭击方式。与传统的恐怖袭击相比，自杀式袭击更加致命和引人注目。因此，袭击巴基斯坦主要城市的中国目标会立即引起媒体的关注，并以此向巴基斯坦政府施加压力，同时揭露其未能通过中巴经济走廊项目改善俾路支人民的生活条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这次自杀式袭击显示出一个新的、令人不安的现实：妇女开始在俾路支冲突中承担战斗任务。在男女有别的传统宗教社会，妇女可以不被搜身直接通过安检口。她们也更容易将自杀炸弹背心藏在衣服下面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦政府需要一个新的视角来理解（更不用说解决了）俾路支冲突的最新阶段。这主要是一个政治问题，政府想靠“过度安保”措施来解决这个问题是缘木求鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，政治问题不能靠加强安保措施来解决。俾路支需要的不是政府强化业已失效的安全措施，而是将心比心地提出人道主义和政治解决方案，润物细无声地解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45f7512278c481045cbe0a99703b72f6</guid>
<title>俄罗斯正在做的事，是颠覆性的</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangGuangBin/2022_05_01_637719.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨光斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯是由一个公国经几个世纪的杀伐而成为世界第一大疆域的帝国，20世纪之交其扩张遇到瓶颈——盎格鲁-萨克逊人建立起世界体系，俄罗斯人的身份发生逆转，由扩张者逆转为反抗者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的一个世纪里，俄罗斯人一直在抗争着由盎格鲁-萨克逊基督教白人建立的资本主义世界体系。这部世界政治史不是预先设计的，但制度变迁的结果就是作为斯拉夫人的俄罗斯人与盎格鲁-萨克逊人的百年斗争史。俄乌战争肯定不是这一历史的终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界体系的建立与霸权争夺&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概到了1875年，由英国人主导建立的资本主义世界经济体基本成型，也就是说，英国人花了200年的时间建立了由其主导的霸权秩序，二战后霸权领导权移交给美国人。300年来，盎格鲁-萨克逊民族一直主导着世界体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个体系的性质，第一是其残酷性。按照全球史奠基人麦克尼尔的说法，在几大扩张性民族中，盎格鲁-萨克逊人是最好战、最血腥、最残酷的。第二是其不平等性，资本主义就是以资本为中心的不平等性的经济体。第三，战车体制，二战建立起来的政治经济体制是美国人说的军工复合体，这样的体制必然是战争的策源地。第四，上述特征决定了扩张是其本性，战争是其生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/12/20220412180309327.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近年来，美国的军火贸易规模不断攀升&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于盎格鲁-萨克逊人主导这个世界，并不是所有人都心甘情愿，首先西方文明内部就不服气。19世纪初是法兰西人拿破仑的霸权争夺战，经历了“百年和平”的德国人在两次世界大战中与英国人较量，东方的日本人也加入霸权争夺战，失败后都被迫加入英美主导的世界体系。当然，法国人、德国人、日本人的挑战是为了争夺领导权，而不是为了改变资本主义世界经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去人们常说作为“老二”的苏联的挑战也失败了，这显然是历史观问题。从世界政治体系角度看，以俄罗斯民族为主体的苏联的出现，对改变盎格鲁-萨克逊人主导的世界政治体系，无疑是一种巨大的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏联的出现与世界秩序的重组&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一次世界大战中建立的苏维埃政权，是继巴黎公社后建立的第一个反抗资本主义世界体系的国家，因此新生政权一开始（1917-1920年）就遭到英国、法国、德国支持的白军的围剿，最后以红军胜利而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/12/20220412175326669.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苏维埃政权的建立，不仅对俄罗斯意义重大，对中国也是如此&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，对新生政权的“经济制裁”的严厉程度，并不亚于俄乌战争中的美西方对俄罗斯的制裁。在这种险恶的国际环境下，俄罗斯人探讨的是“一国能否建成社会主义”。经过“战时共产主义经济政策”，二战中苏联取得反法西斯战争的胜利证明，经过几十年的孤军奋战，苏联从一个落后的农业国变成了一个仅次于美国的发达工业国家。因为身处高度敌对的资本主义国际环境，苏联也犯下了“大清洗”这等灾难性错误；同样还因为处于被围剿的状态，也出现过乌克兰大饥荒悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联反抗资本主义世界体系的代价高昂，也最终在这个世界体系下存活下来。不仅如此，“十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义”，在资本主义世界体系边缘地带的中国，也建立了反抗压迫性体系的新中国。同样重要的是，在苏联推动的列宁主张的“民族自决权”运动下，亚非拉民族民主解放运动在二战后风起云涌，新兴国家大批诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，从一战到二战，苏联不仅撕开了资本主义世界体系，还建立了与资本主义世界体系对抗的社会主义世界体系，一举改变了盎格鲁-萨克逊人一统天下（1700-1900年）的局面。苏联重组了世界体系，谁还能说是苏联挑战的失败？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以俄罗斯人为主体的苏联的抗争代价是惊人的，不但有“大清洗”、大饥荒，最终还有1991年国家的解体。然而，这并不是对“抗争”本身意义的否定，也不是“抗争”本身的失败。在苏联领导下的第三国际支部的中国共产党的革命胜利、建设成就和改革开放以来的“中国之治”。社会主义中国的规模和成就，足于让不平等的资本主义世界体系变得相对平等些，更重要的是社会主义才可能实现中华民族的伟大复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是比较政治研究的结论。二战后众多大大小小的发展中国家加入了资本主义世界体系，可人口过亿的发展中国家诸如亚洲的印度、孟加拉、巴基斯坦、印尼，非洲的尼日利亚和埃塞俄比亚，南美的墨西哥和巴西，有几个跻身于发达系列？落后的发展中国家谁不想变成发达国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的是毗邻美国的墨西哥，1994年《北美自由贸易协定》生效时，墨西哥知识界高呼，墨西哥不久就和美国一样富有。于是乎，政治经济上走美国之路，土地私有化，结果失地农民要么上山种植毒品，要么大批移民美国，毒品经济使墨西哥政治大溃败，地方政治毒品化，暴力泛滥。有这样彻底躺平的大邻居，美国人自然高枕无忧了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这虽然是另外一个话题，却与俄罗斯人的抗争历程有着亲密关系，没有十月革命，哪里会有中国的社会主义？没有社会主义，中国和其他发展中国家会有什么区别？充其量是一个更大号的发展中国家，甚至更糟，因为美式民主说到底是党争民主，而党争民主正是国家分裂的制度化安排，正如我们知道的苏联一分为15个国家。对于绝大多数发展中国家而言，党争民主就是一种自残型治理模式，美国大可不必对这等国家去搞什么“大国竞争”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>