<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2ba505ff27195e2b667df77b804acfbd</guid>
<title>“双一流”，如何回应当下中国的人才荒？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChangSong/2022_02_24_627479.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，《关于深入推进世界一流大学和一流学科建设的若干意见》（以下简称《若干意见》）正式发布。这标志着五年为一个周期的“双一流”建设进入第二轮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双一流”替代“985/211”，在五年前就备受关注。第二轮调整的结果，也是几家欢喜几家愁。那么第二轮“双一流”，有哪些变化，又有哪些不变？经过五年建设，“双一流”对于中国高等教育产生了什么影响？这些变化的背后，又能看到当今中国大学怎样的新格局呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“建设”是大主题，“动态”贯穿始终&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待第二轮“双一流”建设，首先有一个大基调，那就是“建设”。在《若干意见》和答记者问中，有关部门明确提出了“双一流”建设的时间点：对标2030年更多的大学和学科进入世界一流行列以及2035年建成教育强国、人才强国的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮“双一流”的院校数量稳中有升，是个净流入的状态。这说明现在的建设还远远没有达到预期目标，在未来几轮，会保持稳步增长的态势。但是，应该不会出现过去某个时期“雨露均沾”大放水的情况。经过几轮建设之后，“双一流”院校会稳定在一个百余所的数量上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是处于建设期，那么“动态管理”的思路就贯穿始终。在五年前“双一流”启动时，教育部就曾一再表示，相比于“985/211”，“双一流”的最大不同是有进有出。从这次第二轮的名单看，大学和学科都做到了有进有出。在未来，这也将是“双一流”建设的一种常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此轮建设中，新增的学校里有很多可圈可点之处。上海科技大学、南方科技大学，这两所年轻的大学在教学科研方面的成果，大家有目共睹。它们仅用了很短的时间就跻身“双一流”，也是国家对于这类新式大学和教育改革探索的肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南京医科大学、华南农业大学、广州医科大学，在学科行业内也发展得有声有色。另外，山西大学此次也进入第二轮“双一流”名单，可以说是几十年夙愿得偿。湘潭大学作为老一辈革命家亲切关怀过的湖南名校，此次进入名单，也代表着所在省份对其建设的投入与支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，第二轮特别公布了一个警告名单，可以说是相当直接了。在答记者问中，有关部门也明确给出了要求：警示学科和调整后的学科，2023年接受再评价，届时未通过的，将调出建设范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在警告的名单中，既有北京、上海这样的教育高地，也有西部省份；既有211时代就跻身重点大学的老牌名校，也有刚刚进入第一轮“双一流”的新大学；既有生物、化学、计算机这样竞争激烈的基础学科，也有法学、基础医学、中医药这样的主干学科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这次由清华、北大自定重点建设学科的规定，也是被广泛讨论的话题。虽然教育部一再强调“双一流”不是给大学划分三六九等，但是清华、北大的学科建设自主权，也算是侧面表达了这两所学校在中国大学体系内独特的地位。事实上，从答记者问中可知，这个结果是考虑到了“两校一市”综合改革，故而先行赋予北京大学、清华大学两校学科建设自主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/22/20220222145616809.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;清华大学2019年本科毕业生在毕业典礼上合影。新华社记者 鞠焕宗 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;聚焦“学科”建设，呼应教育改革全局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮“双一流”建设的最大改变是什么？无疑就是不再区分一流大学建设高校和一流学科建设高校，而是聚焦“学科建设”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，换一个角度说，聚焦学科，确实可以不对大学简单地整体划分三六九等，而是对于大学内部的学科进行了三六九等的划分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮“双一流”名单一出，原有“985/211”的界线基本消失，而成为了散点式的“一流学科”。在未来不但会有是否双一流大学的划分，还会有是否在双一流大学的双一流学科的划分。可谓是“卷中卷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从中国大学发展和社会、考生、用人单位的角度看，大学分类分层，是必然的需求，也是择校、用人的一种必要的辅助手段。我们并不需要对“三六九等”谈之色变，也必须承认各层次高校在办学水平上的差异与差距。相比于对高校进行层次划分，更不科学的作法是静态划分。过去985/211时期的“保险箱”作法，既不适合中国大学体系的新变化，也不符合发展的客观规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮“双一流”建设学科名单，还对于学科进行了优化，普遍以一级学科名称作为重点建设学科名称。有些让人摸不着头脑的学科名称，也更加准确化了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如武汉大学第一轮的“矿业工程”被撤销，改为了土木工程、水利工程，这也是武汉大学所合并的武水的传统优势学科；上海交大的“商业与管理”也改为了“工商管理”；大连理工让人摸不着头脑的“工程”学科，也改为了“力学、机械工程”；华南理工非常不理工的“农学”，则细化成了“食品科学与工程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学科的数量上来看，目前的名单也呼应了重点建设基础学科、国家战略急需学科的需求。根据数据统计结果，第二轮建设学科数量排在前八的分别是：材料科学与工程（30所）、化学（22所）、生物学（16所）、数学（13所）、计算机科学与技术（12所）、机械工程（11所）、临床医学（11所）、生态学（10所），几乎涵盖了近几年的热门/热议专业。前三名的“材生化”以居高不下的高校数量、学生人数和就业难度，稳居报考季专业热议榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数量排名列表上，前12名都是自然科学类专业，直到应用经济学，才开始出现社会科学类专业。这也和当代中国大学文理科办学规模相吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消一流大学和一流学科的区分，以“一流学科”作为建设的基本单位，对于未来社会看待大学会有什么影响呢？最直接的影响就是招生和就业。而这也恰恰呼应了中国教育改革的大背景。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40908c23d083f00ed592e0edc7d20524</guid>
<title>冬奥会结束后，我盘了下外媒报道…</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2022_02_24_627478.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京2022年冬奥会已经落下帷幕。中国在疫情中成功举办了一场安全而卓越的国际型体育盛会，为弘扬奥林匹克精神、促进人类团结友爱，展现出了大国的担当和强大的组织能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬奥会让中国再次成了世人瞩目的焦点，但在西方媒体眼中，这届冬奥会也成了他们抹黑污蔑中国的一次“绝佳机会”。这几天浏览外媒时，无心多看了几眼相关内容，很多报道的角度之刁钻、观点之奇特可谓令人瞠目结舌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方是怎么污蔑北京冬奥的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.“新疆问题”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方攻击北京冬奥的第一个角度就是炒作和冬奥无关的政治谣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府继承了特朗普政府关于新疆的说辞，并于去年12月宣布“出于对中国新疆‘侵犯人权’行为的回应”，决定对2022年北京冬奥会进行所谓的“抵制”，不派出美国政府官员参加冬奥。但美国政府并没有阻止美国运动员参加冬奥赛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冬奥会开幕式上点燃圣火的中国越野滑雪运动员迪妮格尔 · 衣拉木江，也遭到了西方媒体的恶毒攻击。他们攻击衣拉木江的方式有三种：第一种是恶意联想，将迪妮格尔代表中国出战冬奥会类比为犹太运动员代表纳粹德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种是否认迪妮格尔的维族身份。例如《纽约时报》在报道中称中国“挑衅性地挑选了一名起了维吾尔名字的运动员来帮助点燃圣火”，玩文字游戏暗示迪妮格尔是中国找来的临时“演员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173423737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国《纽约时报》报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种最为滑稽。英国发行量最大的日报《每日邮报》在报道中称“中国冬奥会的代言人，20岁的维吾尔族滑雪远动员在首秀获得第43名后‘消失’了”。这篇报道立刻遭到了很多外国网友的嘲讽：“她比完赛还要每天向你们媒体报道吗？”“《每日邮报》的记者把电视机关掉，会发现所有的运动员都‘消失’了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173446559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;英国《每日邮报》报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上我们挑选迪妮格尔作为火炬手是经过深思熟虑的选择。首先，迪妮格尔是一名优秀的滑雪运动员。2019年，迪妮格尔在国际雪联北京越野滑雪积分赛上获得女子个人短距离银牌，这是中国选手首次在国际性的越野滑雪比赛中站上领奖台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，迪妮格尔的家乡新疆北部的阿勒泰地区正是人类滑雪的起源地。在距离阿勒泰市区约1小时车程的敦德布拉克洞穴中，1万多年前的彩绘岩画记录着人类最早的滑雪形象——一群人脚踏毛皮滑雪板、手持雪杖、弯腰屈膝、背着猎物在风雪中驰骋，这一纪录早于北欧斯堪的纳维亚数千年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪妮格尔的表现一方面展现出了中国新疆年轻人的魅力和风采，有力地回击了西方对于中国新疆的不实指控，同时也让更多人了解到她的家乡和滑雪文化之间的历史联结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. “假雪不安全”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管人造雪早已成了近几届冬奥的常态，西方媒体依然没有放弃从这个角度攻击北京冬奥。美联社称：“人造雪有更多的冰晶，所以运动员在上面滑得更快，更容易发生危险”；英国《每日邮报》称：“冬季运动专家警告假雪（fake snow）会制造出更坚硬的表面，对起跳和着陆都更加危险……这对运动员来说很危险——有人已经死了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这些言论我都不用反驳，我们就看看西方媒体在2018年平昌冬奥会的时候是怎么评价人造雪的。美国国家气象频道介绍道：“天然雪可以用来堆雪人和做雪球，但它不是举办滑雪比赛的最好产品”；《今日美国》称“人造雪（manmade snow）更湿润、更致密，为滑雪者创造了理想的表面，而且可以保证整个场地的雪制都是均匀的”；美国全国公共广播电台称“运动员更喜欢制造出来的雪（manufactured snow），因为它更稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是人造雪，韩国用就是“稳定”“可靠”，中国用就是“坚硬”“危险”，可见西方媒体为了抹黑中国已经完全放弃了最基本的常识、逻辑和职业道德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. “中国队作弊”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体指责中国队作弊主要是集中在速滑项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2月7日举行的女子500米短道速滑1/4决赛中，中国选手范可新被加拿大选手艾莉森 · 查尔斯带倒摔出赛道，最终无缘晋级。查尔斯摔倒的原因成了西方关注的焦点。一张在境外社交网络广泛流传的动图似乎显示范可新用手将赛道上的障碍物推到了查尔斯的脚下。加拿大的《国家邮报》、英国的《独立报》、《镜报》和美国的《雅虎体育新闻》、《福克斯体育新闻》等多家西方媒体纷纷凭借这张动图指责中国队作弊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173504317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多外国网友在看完他们的报道后表达了对中国的憎恶。一些评论认为“范可新将障碍物精准地推到其他选手的脚下，是经过长期（作弊）训练的结果”，也有人说“中国凭借东道主优势，让裁判对中国选手的犯规行为视而不见”、“中国应当被禁止举办冬奥会”，还有人借此发表种族歧视言论称“作弊和撒谎就是中国人的民族性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173518265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;西方读者对中国的种族歧视言论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而当时的实际情况是范可新接触冰面的左手，被身后的加拿大选手弗洛伦丝 · 布鲁内尔的膝盖踢到了，随后不小心碰到了冰上的障碍物，最终造成查尔斯滑倒。从现场拍摄的其他角度可以明显看出，范可新的手碰触障碍物是被动的无意之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173543317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一天举行的男子1000米速滑决赛，同样成了西方媒体抹黑的目标。看过比赛的人都知道当时匈牙利选手刘少林在终点线前伸出左臂阻挡中国选手任子威犯规。由于刘少林在同一场比赛中因为内道越蓝线违规超越已经犯规了一次，最终累计两次犯规被取消成绩，任子威夺得金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173554789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而韩国《中央日报》、美国福克斯和雅虎等几家外媒在这场比赛的报道中，全然不提刘少林阻挡任子威的事情，而是专门截取了任子威抓住刘少林左手和刘少林倒地瞬间的图片，十分恶毒地误导读者，暗示任子威是靠“拽倒”刘少林夺冠的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223173604711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;福克斯新闻和雅虎体育截取的“任子威抓住刘少林左手”瞬间，暗示任子威犯规&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，西方的这些攻击非常巧妙而且具有迷惑性。针对这些赛场上复杂的肢体冲突，外媒有意无意地忽略事情的全貌，专门发布对中国不利的角度。这些记者用似是而非的图片和文字煽动外国的读者仇视中国队和中国人，完美地诠释了什么叫做“混杂部分真相的谎言比直接说谎更有效”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4. “防疫规定过于苛刻”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括英国《卫报》、《镜报》、美国联合通讯社、全国公共广播电台和《今日美国》在内的多家西方媒体花了很大的篇幅指责北京冬奥的防疫规定和隔离宾馆。这些媒体援引的例子基本上都是一样的——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个例子是波兰短道速滑运动员纳塔利娅·马利谢夫斯卡。这位运动员在社交网络上抱怨道，隔离让她“哭到眼泪都干了”，还称自己过去一周一直活在恐惧和不确定之中。她因为被隔离错过了5日的500米短道速滑赛，但在比赛结束的第二天被释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们完全可以理解运动员在经过了多年训练之后，在比赛开始前发现因为新冠无法上场的失望和痛苦。但是冬奥会的防疫规定是我们早就公布了的：来华参加冬奥的所有运动员必须提供96小时以内的两次核酸检测阴性的证明；如果没有打疫苗，必须先在北京隔离21天之后才能进入闭环；在选手村发现的阳性人员将会被送往医院或单独隔离，直到出现连续两次相隔24小时以上的阴性检测结果才可以被放回选手村或参加比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这么做也是为了运动员和闭环内其他人员的安全。目前在闭环内虽然一直有零星的病例，但是并未出现病毒扩散传播的现象，这都是有赖于严格的防疫措施和负责的防疫人员。为了保护冬奥会上大多数人的安全，阳性运动员无法参赛也是没有办法的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体援引的第二个例子是比利时钢架雪车运动员金·梅勒曼斯。这名运动员在抵京之后因为检测阳性被隔离，三天后，她再次进行连续两次核酸检测的结果均为阴性，满足参加训练和比赛的条件。梅勒曼斯以为自己可以直接回选手村，但是随后被转移到了另一处隔离宾馆。她立刻到社交网络上哭诉：“我不确定自己是否可以在这种孤独的状态下再撑14天或者参加比赛。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CNN等西方媒体针对此事，先是大肆渲染了梅勒曼斯在来华前“十多次检测都是阴性”，暗示抵京后出现的阳性是中国检测机构的问题。在梅勒曼斯复阴之后，西方媒体称她被转移到了一个“单独的政府设施”（separate government facility），渲染恐怖气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际情况是由于梅勒曼斯的检测结果前后不一致，北京冬奥组委和国际奥委会为了保险起见，希望将她安置在选手村的单独房间内。但是当时选手村内刚好没有独立房间，所以暂时性地让她住在了村外的隔离宾馆。梅勒曼斯发帖抱怨后不久就被转移回了选手村，她本人也在社交网络上更新表示自己回到了村子，“我感觉很安全，现在可以在这里更好地训练了”。最终她的比赛没有受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了个别的运动员对隔离有些抵触情绪，多数运动员还是理解和支持北京冬奥的防疫措施。例如美国自由式滑雪运动员阿伦·布隆克多次在公开场合称赞冬奥会的组织工作：“坦率地说，中国的防疫工作一流。实际上，一切都很了不起。所有人，从工作人员到核酸检测员，到住宿条件，这是我们参加过的水平最高的奥运会之一。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布隆克的美国队友、自由式滑雪运动员亚历克斯 · 费雷拉和单板滑雪运动员特莎 · 莫德、澳大利亚的自由式滑雪运动员泰拉 · 奥尼尔、詹姆斯 · 马西森和贾卡拉 · 安东尼等很多国家的运动员都表达了类似的看法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e365e3b00f80437401974e07a59c40d0</guid>
<title>普京“抛弃”明斯克协议，能换来美国接受“安保协议”吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_02_24_627475.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月21日晚，俄罗斯总统普京签署关于承认“顿涅茨克人民共和国”和“卢甘斯克人民共和国”的两项总统令，以及俄罗斯分别与这两个“共和国”的友好合作互助条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，国内外舆论瞠目结舌，似乎俄乌战争再次“一触即发”。作为一名跟踪俄罗斯与欧亚地区问题的观察人士，笔者更倾向于认为俄罗斯在战争与和平之间做了一项相对“折中”的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，2021年11月中旬以来长达三个月的俄美围绕“安全保障”大博弈的“下半场”结束。相关讨论可参考笔者1月28日发表在观察者网的评论文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_01_28_623934.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《俄乌战争一触即发？拜登“惊慌”，但尚未失措》。&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/23/20220223130754887.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月21日，俄总统普京签署法令承认乌东两个“共和国”的独立。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京承认乌东两地区独立的四个“迹象”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“普京承认乌东两地区独立”这件事看上去很“突然”，但实际上早已“有迹可循”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，自2014年4月两个地区宣布为“独立共和国”起，外交承认就是俄罗斯应对后续局势恶化的可能选项之一，这在俄罗斯和西方政策界早有过的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，普京的这个决定是时隔近8年才正式做出的。这也说明俄罗斯最开始是愿意基于《明斯克协议》和“诺曼底”四方模式来寻求解决乌东地区问题的，并在多次与德法领导人磋商乌克兰东部局势中确认《明斯克协议》的不可取代性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，实际上，2021年3月俄乌边境局势紧张且拜登上台后俄美博弈异常激烈之际，当时不少俄罗斯国内媒体就传言：普京将在4月21日发表的国情咨文中“宣布承认乌克兰东部两个地区独立”。但是，在随后宣读的国情咨文中，普京并没有这样做，更没有刻意凸显与美西方之间的意识形态、军事、地缘政治的对抗气氛，甚至他当时提到的“红线”都是模糊的（直到第一次“拜普会”才公开阐明），并表示将与世界所有国家发展伙伴关系。与此同时，俄国防部长下令从俄乌边境“撤军”，普京还公开回应乌克兰总统提出的会面建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，很多专家解读普京通过国情咨文传递的所谓“和平”信号，是对与拜登的面对面谈判寄予一定“期望”，但并不意味着俄罗斯与美西方就会缓解关系，也不意味着俄罗斯放弃对美西方采取有力回击，而是要被理解为可能的新一轮的关系恶化做社会舆论的动员准备，塑造一种被迫应对外部打压并对可能的威胁与侵略采取有力的回击。作为可能方式之一就是乌克兰“侵略”的背景下以保护俄罗斯侨民为由派军队到乌克兰东部地区。这将意味着俄罗斯与西方对抗升级，西方对俄进一步大力度制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223132244881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年2月召开的慕尼黑安全会议上，乌克兰总统泽连斯基呼吁西方对加入北约一事给个“准信”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，《明斯克协议》几乎是名存实亡，不仅协议的效力继续“贬值”，而且俄罗斯的“优势”被进一步削弱。如果说2021年4月13日，拜登和普京第二次通话时，普京还阐述了应基于《明斯克协议》政治解决乌克兰问题的立场，那么随后乌克兰公开拒绝《明斯克协议》，并邀请美国加入该项协议，试图打破各方原有的脆弱政治平衡并修订协议等表态，无疑对该协议是“致命一击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年8月底，乌克兰总统泽连斯基访问美国之际，乌总统顾问叶尔马克表示，乌克兰已经“放弃”履行《明斯克协议》，美国确认参与顿巴斯问题的解决并尽一切努力帮助乌克兰停止战争。美国国防部部长公开表示支持乌克兰的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰专家表示，美国显然非常清楚当前围绕顿巴斯的具体形势，因此美方在会面过程中有意识地不谈及《明斯克协议》，显然有助于泽连斯基更好地安抚乌克兰国内的极端民族主义情绪，因为乌国内极端势力认为《明斯克协议》是一项卖国协议，对乌克兰有害无益。显然，拜登对乌克兰不履行《明斯克协议》表示“满意”。乌克兰的举动，不仅将德法大国置于不利处境，尤其是当时迎来任期结束的默克尔被迫维护自己的政治遗产，既不承诺向乌克兰提供武器，也不同意乌克兰关于让美国加入《明斯克协议》的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些乌克兰政客不自量力的行为更是激怒俄罗斯，迫使其采取应对举措。针对美乌总统会谈，俄外交部随即表示2021年9月30日之后不再延长欧安组织派驻俄乌边境的观察员任期，这是对乌克兰和西方的一次公开警告。12月中旬举行的第二次“拜普会”前夕，俄外长表示普京将明确阐述俄罗斯在乌问题上的处理方法，俄总统新闻秘书佩斯科夫也表示，普京未必会邀请拜登参加“诺曼底模式”四方会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月《明斯克协议》刚好满7年（2015年2月签署并被联合国安理会核准），俄媒体盘点迄今为止，《明斯克协议》还是原地踏步，没有落实其中任何一条。乌克兰不仅公开否定或要求修订这项协议，还扩军备战，关闭俄电台，抓捕亲俄反对党领导人，西方则为乌克兰的反俄言论鼓气。本月17日，联合国安理会就乌克兰危机召开特别会议，俄罗斯本就要求安理会讨论《明斯克协议》，但又被美方的“战争渲染”带偏了主题，从而导致真正的问题始终得不到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯看来，乌克兰当局的这些“猖狂”举动使其在《明斯克协议》中的优势和影响力被严重削弱。第二次“拜普会”之后，俄罗斯资深美国问题专家苏斯诺夫公开表示，如果美西方不顾及俄罗斯的安全关切，不排除会出现类似于2008年的俄格战争事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223131649943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，俄罗斯对美国打“安全保障牌”，针对美西方的拒绝和“踢皮球”，显然是做了相关的充分预案，包括承认两个“共和国”独立并与其签署军事互助协议，也是近期俄罗斯政策界讨论较多的话题之一。一方面，俄罗斯公开表示不想要战争；另一方面，与30年之前相比，俄罗斯也明确表示其具备更多维护本国安全的工具和实力。这是俄罗斯要极力达到其战略目标的底气所在，只是美西方不愿意听，更听不进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述梳理可以还原为何普京要在当前宣布乌东两地区独立，并且普京当天晚上在向俄罗斯全国人民发表的公开讲话中也称，这是一项“早该做出的决定”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08785fbf660723869292ce23188cb830</guid>
<title>空荡荡的乌克兰天空，露出来的好像是美国侦察机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_02_24_627472.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年的2月22日，随着普京宣布承认乌克兰东部卢顿两地区独立，东乌克兰局势一下子急转直下骤然紧张，恐慌情绪在全球蔓延。对于东乌克兰问题可以追溯到2014年的乌克兰危机，而那一次危机对民航业来说着实不是一个美好的回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我依然记得那一年的7月已经是晚上11点了突然QQ上有人和我说：马航又出事了——没错，就是MH17事件——准备好写文章。而时隔7年，全球民航业尚未从新冠疫情全球大流行的阴影走出，却再一次遇到了东乌克兰危机，并唤醒了当年的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;回首MH17事件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年7月17日，马来西亚航空MH17航班从荷兰阿姆斯特丹飞往马来西亚吉隆坡，所飞行的航线穿过当时正在激战中的东乌克兰顿涅茨克地区。当时乌克兰民航局对东乌交战地区没有进行禁航，只是关闭了10000米以下的空域。而事件发生时MH17航班正在10060米高度飞行，也算是符合乌克兰空管的要求了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而枪弹无眼，虽然10060米的高度飞行能避免单兵防空武器的攻击，但是对9K37“山毛榉”这种射高足有22000米的野战防空导弹来说哪怕贴着民航机的高度上限飞都在射高范围之内，更何况这区区一万米。进入战区自以为安全的MH17被来自地面的9K37防空导弹击落，造成了全球震惊的MH17事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/23/20220223134536963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被击落的MH17航班&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/23/20220223134601468.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;MH17击落位置示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战结束以后，不论在哪个地区民航机在交战中被击落都是一件性质极为严重的事。就算霸道如美国，在上世纪于波斯湾击落伊朗客机后虽然死鸭子嘴硬不承认错误，但依然对遇难者家属进行了赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他有着明确肇事者的击落事件不同的是，MH17事件发生时正好处于双方交战位置，而荷兰调查组的事件最终调查结论是MH17是被9K37防空导弹打下来的。不论是乌克兰政府军还是顿涅茨克民兵以及背后的支持的俄罗斯都有装备9K37防空导弹，双方相互指责是对方击落的，使得这一事件最终成了罗生门。而苦主马来西亚航空只能打落牙齿和血吞，自己承担不顾战争风险飞越交战区被击落所带来的损失与赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/23/20220223134706197.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;荷兰调查组将MH17航班残骸重组，在飞机蒙皮上清晰可见防空导弹弹片留下的弹孔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杯弓蛇影的航空业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为MH17事件教训过于惨痛，自MH17事件之后全球航空公司对交战地区都避之不及远远绕开，生怕自己成为第二个MH17。以2019年初印巴的边境冲突为例，虽然这次印巴冲突以巴基斯坦击落印度米格21宣告大获全胜而告终，但在冲突期间巴基斯坦直接宣布空域禁飞，所有飞机均绕开巴基斯坦领空以及冲突区域，甚至导致不少航班被迫返航备降，毕竟谁也不想成为第二个MH17。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/23/20220223134733112.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印巴冲突期间在巴基斯坦宣布关闭领空后从成都飞往迪拜的川航航班不得不选择返航&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有的时候选择避开了战区，战区也会找上门来。2020年1月3日美国用无人机暗杀了伊朗三号人物苏莱曼尼后，伊朗随即在1月8日凌晨进行了报复行动对美国在伊拉克的军事基地发起打击。也正是在1月8日当天夜里，乌克兰国际航空PS752航班从德黑兰机场起飞后不久就发生意外失事坠毁。虽然伊朗方面开始极力否认是误击，但随着更多证据（尤其是视频证据）的浮现，伊朗不得不承认是伊朗革命卫队部署在机场附近的道尔防空导弹把刚起飞的客机当做美国报复打击的巡航导弹进行拦截，最终导致误击惨剧的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/02/23/20220223134748781.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰PS752航班在德黑兰被击落后的残骸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/23/20220223134848967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德黑兰街头监控录像中所记录的道尔防空导弹击落乌克兰PS752航班的过程。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更多千钧一发险些误击酿成悲剧的事件更是数不胜数。在2020年的2月7日俄罗斯军方发言人就愤怒地指责以色列以降落中的民航机为掩护对大马士革进行空袭，幸亏驻叙利亚俄军及时引导处于极度危险中的民航客机改变航线，降落到俄军基地，避免了又一起误击民航机悲剧的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/02/23/20220223135058909.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;驻叙利亚俄军发现以色列军机以民航机为掩护进行空袭，叙利亚防空部队有误击的风险后立即引导飞机降落俄军基地以保障安全&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暗流涌动的乌克兰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是近年来越来越多的民航机在战区误击或险些被误击事件，使得全球航空业对于本次乌克兰危机极为敏感，毕竟谁都不想和马航一样当个找不着凶手的悲惨苦主——不论是俄罗斯还是乌克兰及背后的欧美，显然都不是好索赔的主。更不用说明知是虎山还向虎山行的话，再被击落或者上了全球头条，那可就钉在历史耻辱柱上了——起码罔顾乘客安全这条是肯定逃不掉了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22c0bf4caccd6df278f00f18fffe6ad2</guid>
<title>被拐卖妇女起诉离婚，为何有的法官“不予支持”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinjing/2022_02_24_627470.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金晶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，徐州丰县动态广受全国人民关注，其过往一些事迹也被网友重新扒出，其中两起“被拐卖妇女起诉离婚，丰县法院判决均不予支持”的审判引来舆论争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据中国裁判文书网显示：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
案例一：2014年，被拐卖到丰县的四川绵阳赵某起诉至丰县人民法院，以“婚姻基础差，婚后没有培养出夫妻感情，现已分居5年多，夫妻感情确已破裂”，故要求依法判令离婚。法院审理后认为，原告未提供证明双方感情破裂的证据，离婚理由不被支持，故不予支持离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
案例二：被拐卖至丰县的重庆王某某起诉至法院申请离婚。法院审理后认为，被拐卖妇女王某某的家庭“是一个幸福美满的家庭”。她提出的“因双方婚前缺乏了解，被告脾气暴躁，经常打骂原告”离婚理由不被支持。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这两则不予支持的判例，共同指向一个关键信息——夫妻“感情是否破裂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么样的表现才属于“夫妻感情破裂”？网上有道题，列了四种情况，大家可以尝试自己做下选择：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
A 一方被拐卖到当地，在没有依法办理结婚登记的情况下同居构成事实婚姻，婚后分居五年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B 一方经常打骂另一方，导致其离家出走，分居三年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C 一方酗酒并经常在酒后对另一方施加暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
D 一方有赌博陋习并因此经常引发激烈的家庭矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从丰县法院既往判决看，ABCD 都有可能被认为不存在夫妻感情破裂。A、B选项即案例一、二，C、D选项来自中国裁判文书网的其他判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/23/20220223164858448.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;由此带来第一问：诉讼离婚制度中感情破裂的标准是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“感情是否确已破裂”是法院判定婚姻案件当事人离婚与否的法定界限，“感情”是法定离婚理由的破裂主体。我国《婚姻法》第32条确定了“感情破裂，调解无效”作为法定离婚理由，而法定离婚理由是法律规定的是否准予离婚的规范性标准，具有适用于一切离婚纠纷的普遍效力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“夫妻感情确已破裂”不同于一般意义上的“夫妻感情危机”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者是指夫妻双方因家庭琐事发生争执，甚至小打小闹而使得双方对对方产生一段时间的感情上的抵触情绪，但双方在生活中没有原则性的冲突（如出轨、重婚、家暴等），等双方情绪稳定后，夫妻双方感情仍能和好如初；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“夫妻感情确已破裂”，则是指婚姻关系存续期间，双方不再互相履行夫妻间的义务，如共同生活、性生活、家庭供养等义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“感情破裂”作为我国法定离婚理由，由来已久。1943年的《晋察冀边区婚姻条件》就有规定，夫妻感情意志根本不合，致不堪同居者，任何一方得向司法机关请求离婚。1946年的《陕甘宁边区婚姻条例》第9条第1款也有规定：“感情意志根本不合，无法继续同居者”，男女一方得向县政府请求离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，“感情确已破裂”已被作为离婚的实质条件，而具体判断标准，多从婚姻基础、婚后感情、离婚原因、夫妻关系现状和有无和好可能等方面进行综合分析判定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年修订的《婚姻法》第32条规定了夫妻感情确已破裂的5种法定情形：(一)重婚或有配偶者与他人同居的；(二)实施家庭暴力或虐待、遗弃家庭成员的；(三)有赌博、吸毒等恶习屡教不改的；(四)因感情不和分居满二年的；(五)其他导致夫妻感情破裂的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，1989年最高法《关于人民法院审理离婚案件如何认定夫妻感情确己破裂的若干具体意见》列举了14种情形。其中，与被拐卖情形有关的，如第6条，“包办、买卖婚姻、婚后一方随即提出离婚，或者虽共同生活多年，但确未建立起夫妻感情的。”与被家暴情形有关的，如第13条，“受对方的虐待、遗弃，经教育不改，另一方不谅解的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于夫妻因“感情确已破裂”而成功离婚的，可以举两个例子：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如中国裁判文书网上，（2016）皖1182民初1845号民事判决书显示，原告蔡某自诉系被拐卖给被告为妻，生育一子一女。共同生活期间，被告经常虐待、殴打原告，限制其人身自由，分居已两年，无和好可能。法院审理后认为，双方没有正确处理好夫妻关系，致夫妻感情破裂，准予离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一例，杨某诉称被人贩子拐卖给被告为妻，婚后，被告经常实施家暴，分居多年。法院审理后认为，杨某坚决要求离婚，无法调解和好，准予离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>