<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01912a145d575537087c4872f34ecc5e</guid>
<title>当我见到张桂梅老师时，就决定要写一个“喜剧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanzidan/2025_07_01_781360.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在刚刚落幕的第30届上海电视节白玉兰奖颁奖典礼上，电视剧《山花烂漫时》可谓满载而归：最佳电视剧奖、最佳编剧奖、最佳导演奖、最佳女主角……这部描写华坪女中校长张桂梅的电视剧，以其真实和真诚打动了观众的心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何做到如此深入人心？如何塑造一个“正面人物”？在编剧袁子弹看来，关键在于不回避人物的复杂性，正面人物并非完美无缺，他们也有普通人的喜怒哀乐、挣扎与困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且电视剧没有局限于展现张桂梅个人的奋斗历程，而是将视角拓宽，聚焦于她所代表的女性教育力量，以及这一力量如何改变命运、照亮希望。剧中，每一个角色都承载着对高级快乐的追求，即便是在艰难困苦中，也不放弃对美好生活的向往和努力，也让整部剧作既有深度又不失温度。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/01/20250701090046769.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;623&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 袁子弹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电视剧《山花烂漫时》得到观众喜爱，也得到一些研究者肯定。作为编剧，我很高兴，也有些感慨，就想借这个机会说说心里话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01主旨的建立：高级快乐，而非苦中作乐&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《山花烂漫时》是“命题作文”，而且可以称得上“命题作文”中最“死亡”的那种，原型影响力极大，地位非常高，而且在电视剧创作之前，已经被各种媒体报道过，大家心目中都有一个既定的张桂梅老师形象，这意味着想要打动观众，需要的情感阈值更高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以制片人李行找到我，说想做电视剧的时候，虽然我本能地感兴趣，且对张桂梅老师充满好感，但我第一时间想的是怎么推掉这个活，因为普通观众已经对张老师有了固定认知，各种优秀的新闻团队都在跟拍和采访张老师，很多人认为有新闻和纪录片就够了，还有必要写电视剧吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但李行再三跟我说，张老师没有你想的那么可怕，那么板正，是个很有趣的人。她讲到张老师去家访的故事，当时很多学生住在山上，路还没修好。张老师去家访时经常带着她的闺蜜，雇一辆摩托车载着她上山。因为云南的山区大多是九转十八弯，看着房子在那里，开着开着房子就不见了，来一阵云或雾，路就没了，她们就无奈地停下来聊天，聊完准备走人了，云雾散了，天又开了，房子又出现了，就又骑着摩托一路前去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个形象一下子就打动了我，因为特别鲜活。我在媒体给到我的，一个充满牺牲精神的、艰苦的张老师之外，看到了她的笑声、她的闺蜜，看到了她家访路上真实遇到的事，以及她是如何解决的，这些一瞬间就击中了我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我跟李行说，听起来张老师并不是一个艰苦的形象，而是一个快乐的形象，是一个真正投身自己热爱的事业的人应有的状态，我说，咱们为什么不能把她写成“麻辣教师”呢？国外有那么多非常热烈非常燃的青春作品，为什么我们一写到这类题材，一写到老师，就是“蜡炬成灰泪始干”？咱能不能写点愉快的、励志的，把青春该有的“燃”给带出来？我相信好的老师心里面是有一把火的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我看了很多张老师的报道，比起叙述张老师有多少种病，她多么艰苦，我更关心她要做成这件事该有多难。一所学校平地而起，还是免费的，我忍不住问自己，地从哪来？钱从哪来？怎么招的人？谁批的编制？为什么可以招生？为什么每个年级只招100个学生，而不是300个？我管一个孩子都那么难，这个人却带大了成百上千个孩子，把她们都送进了大学。从这些困扰我的问题里，我意识到这不是一个光靠牺牲就能成就的人，相反，这应该是一个非常强大的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写张老师离不开一个难字，这个难我们回避不了，这是这个人物、这个故事自带的。但我特别希望她是强大的、有趣的，而不是被动承受的。牺牲不是她最伟大的价值，人到了无可奈何时都可以牺牲，但靠着牺牲和承受就可以成为张老师这样的人吗？不可能！牺牲背后肯定有跟别人不一样的东西，正是这个东西促使我想要完成这个创作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/01/20250701085840713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年底，《山花烂漫时》播出后，袁子弹到云南丽江华坪女子高级中学参加思政大讲堂的电视剧专场“微光的力量”，与张桂梅老师合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着这些问题，我很快去了华坪。大家听到丽江华坪可能会跟我一样，误以为它离丽江很近，其实它跟哪里都不近。我早上六点多从北京出发，飞到昆明，又坐了六个多小时的车，将近晚上十点才到华坪。为了让我保持状态，片方很贴心地租了一辆非常好的车，有一个星空顶，非常漂亮，但六个小时下来，星空顶都快给我看吐了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是这个经历，让我第一次对张老师肃然起敬，因为那时张老师已经全国闻名，是最有资格走出那个地方的人，但她依然选择留在华坪。我想象她无数次前往丽江、昆明，为了几块钱去募捐，去找各种部门，前前后后努力了七八年，我想，这得是多么强大而坚韧的人？得是什么样的理想主义者？我相信她一定没有坐我这么好的车，她是靠什么坚持下来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的这次创作，其实是一个慢慢走进她、相信她，再到真正理解她的过程，因为刚去的时候，很多事我不懂，也不理解，我不知道支撑她的是什么，但在创作的过程中，我慢慢摸到了属于张老师的那个核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是第二天见到的张老师，张老师对采访者有很多要求，比如不能奇装异服、不能戴首饰、不能化妆等，因为她不希望我们的到来影响学生们的学习。因为张老师的坚持，我没有采访任何一个在校学生，这也让我意识到她是真正关心学生、能从学生立场出发的老师，我对她的印象更好了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
见她之前我很忑忑，因为我已经对她有了很多脑补，有了创作思路。很多时候新闻对于原型人物是赋魅的，见到原型之后，有可能大失所望，也有可能你对原型的理解跟本人大相径庭，这些都会严重动摇创作者的信念。结果见到张老师让我非常开心，因为她恰好就是我想象的样子，非常聪明、有趣，狡黠又质朴。狡黠是指她充分知道她面对的是谁，她有沟通的智慧和解决问题的技巧，质朴是指她本质是真诚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个采访过程中，尽管病痛缠身，但张老师几乎没有停下来的时候。她时不时拿起喇叭吼两句，多次停下来处理学校的问题，也会聊起她年轻时如何时髦、漂亮。我一下子就觉得属于创作者的构想与眼前这个人合上了。同时她又赋予了这个人物更多喜剧色彩。她善谈、幽默，说话带着很多粗口，完全不是我们刻板印象里的“主旋律”英模的样子。她不沉重，甚至还有点搞笑，有点没规没矩，她跟学生边界感非常弱，可以像朋友一样聊天，和学生家长不那么熟，也可以自然而然地唠起嗑来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是从那一刻起，我确定我要写一个喜剧，不仅因为我看到的张老师是这样的，也是因为我的创作理念：张老师不是因为吃了最多苦而被表彰的，而是因为在苦难中表现得最强才被表彰的。所以我要透过苦写她的强，没有苦难，张老师所做的一切就显露不出应有的价值，但我关注的不是苦难本身，而是苦难里长出的希望和勇气，长出的那些顽强而坚韧的花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的剧名叫《山花烂漫时》，这个意向与创作思路是高度贴合的。山里的小野花，不见得是最美丽的，不见得是最能占据这个舞台中心的，但它一定是生命力最顽强的。这种强首先表现在永远有行动，永远有方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家如果注意的话，就会发现剧中的张老师几乎没有停下过，她很少坐着讨论一件事情，而是吃着饭、干着活就把问题给解决了。我始终让她处于一种不稳定和不停顿的状态。这不光体现在演员的表演细节里，也体现在剧情设计上，你会发现我从来没有试图给张老师盖棺定论，没有试图给她和女校画上一个句号。我们的戏完结在张老师拎着大喇叭训斥学生浪费的场景上，这是一个完全生活化的场景，我们没有试图让她停下来，让她作为一个英雄被表彰，这是剧本立意上我觉得做得很好的地方，甚至是最好的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了永远有行动、永远有方法，我也极力去展现张老师乐观积极的态度。我们希望让大家觉得，当你为自己喜爱的事业奋斗时，你不是吃苦，不是承受，不是牺牲，而是热爱。发自内心的热爱让这件事情像游戏一样有趣，张老师为了自己钟爱的事业不断升级打怪并获得成就感，这是一般人很难碰触到的高级快乐。我们常常说现代人喜欢躺平，可张老师让我久违地看到了，一个人为了自己的理想而奋斗是一件多么闪耀、快乐的事。张老师苦吗？论生活条件肯定是苦的。但她是在吃苦吗？我不认为。我觉得她是在享受。学生当然离不开她，但张老师更离不开学生们。她从学生这里得到了一个理想主义者所能拥有的最高快乐，这也是我创作时极力想要传递的：能对抗疲惫、对抗人生琐碎、对抗“躺平”心态的从来都不是名和利，而是找到你内心真正热爱的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯乐观与热爱能成就伟业。在创作中，我一直刻意避免把张老师当成牺牲者，避免渲染苦难，而是极力去写她的乐在其中，写她的革命乐观主义和明知不可为而为之。我希望把张老师那种丰沛的情感、昂扬的斗志充分地传递给大家，让一切艰难与困苦成为张老师伟大事业的磨刀石，让苦难背后的人性成为整个叙事的主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 人物的开掘：立体维度和英雄人物的A/B面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核心人物的开掘上，为了打破书写英模人物的惯性思维，我努力发掘人物的立体维度。谈到张老师，大部分人的第一印象是英模、老师、“七一勋章获得者”，那么除了这些，还有没有其他维度，是真实存在但人们还不了解、不熟悉的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如作为母亲的张老师。很多人不知道，张老师是当地儿童之家的院长，她给上百个孩子当了十几年“张妈妈”。网上有人攻击张老师，说她没有母性，是因为自己没有孩子，才鼓励女孩子们专心读书走出大山，这是完全不了解张老师才会说的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如张老师与她的闺蜜如何交往？一个英模，也需要有闺蜜在旁边时不时唠嗑、说话、吐槽吗？比如张老师如何与当地官员打交道？在职场这个维度上，张老师怎么搞定领导、团结同事，有哪些职场技巧？他们的关系有哪些变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕着这些，我设计了很多烟火味十足的日常，比如儿童之家每年过年的包饺子吃硬币，比如张老师拿到置装费，给孩子们买了一顿大肉，给人吃进医院去了；比如她跟闺蜜方琼剪头发、买衣服，一起看大象，教她怎么打点领导、怎么处理人情世故……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧中张老师跟教育局长周善群、副县长马永强铁三角的戏我非常喜欢。我经常把铁三角的戏放在吃吃喝喝的场合，用食物拉近与观众的关系，而不是板着脸谈事情、讲道理。剧中有张老师送礼的情节，送礼送什么、怎么送，也都精心设计。张老师跑到县政府大院去送礼，这个地点的选择可以看出她并不擅长送礼，而甘蔗作为礼物更是既轻又真，非常符合张老师一贯的风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括铁三角的最后一场戏，周善群要退休了，来找张老师聊天，清高文人的姿态完全放下来了，两人从职场上下级蜕变为朋友关系，周善群最开始否定张桂梅，后来被她打动、说服，到这个时候真正成为朋友，因为他们是真正为同一个理想奋斗的伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这些立体维度，我们发掘出了在所谓常规“英模张桂梅”这个主身份底下别的身份、别的属性，而对这一部分张桂梅的描写，让我们得以夯实“主旋律”创作所要呈现的那个主身份，甚至为其提供理由和情感动因，让剧中的张老师得以真正落地。可以说，这些平时不被注意的维度，恰恰是她英模这个主维度得以成立的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规英模剧的另一个问题，是习惯从已完成的角度去描绘人物，在英模的高度和既成事实面前，人物遭遇的困难变得不值一提，他的最终通关也变得毫无悬念。英模剧最常见的桥段是一群人围着这件事发表各种议论，观点有对有错，然后核心人物出场，发表一通演说后，大家就被他折服了，就定下来执行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在创作过程中，我反复问自己，这符合事实吗？不符合。张老师提出要办女校时，我采访的几乎所有对象都对我说，当时觉得她绝对搞不成，可以说，在张老师遇到的所有困难里，最大的困难就是被怀疑，因为办女校这件事，无论从哪个阶段来看，都有成千上万个办不成的理由。可就是在这种情况下，张老师依然去做了，而且坚持不已，终于让不可能的事变成了可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对我而言，比起大众熟知的已办学成功、荣誉加身的张老师，我要抓住的是那个最初的张老师，那个不被信任、不被认可、被各种质疑的张老师。女校不是天然就该成功的，女校的成功是张老师及身边所有人竭尽全力的结果，缺少任何一环，事情都可能有着截然不同的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说英模叙事也有AB面，张老师的A面就是大家熟悉的：她是“七一勋章”获得者，既有牺牲的豪情，又有作为教师的崇高责任感；她信仰强大，托举起了许多女性走出大山的梦想……这是我们“主旋律”创作的应有之义，也是必须表达的。那么这些重要吗？重要，但远不是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是那些不被看见、不被熟知的英模的B面。哪些事情曾经让英模跌进沟里，差点成不了英模？哪些突发情况让英模陷入绝境，差点半途而废？我要寻找的是这些东西，因为面对困难的态度才是英模和普通人真正的分野：那些让她犹豫、动摇、痛苦、彷徨的，才是最重要的部分，也是让故事充满悬念、让大家感兴趣、让大家觉得英模不愧是英模的根源所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了人物定位，现实题材电视剧里怎么处理主人公跟其他人的关系，很大程度上决定了它的真实性和想要传递的核心价值。在张老师与其他人的相处上，我尽量采取平视视角，消解她的权威性，和她身份带来的天然正确和威严感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在剧中，张老师无论跟学生也好、上司也好，都不卑不亢。她没有等级性的观念，眼中只有她要办成的事和必须克服的困难；她不谄媚，也不爹味，从不高高在上地进行说教，同时又是团结的冠军：她让所有人为了同一个目标奔赴，证明了人是可以同频共振，可以真正互相感染的。而所有这些，都最大程度地把张老师从“神”拉到人的范畴，让她变得更可亲近、更真实可信。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e2d056beaaf9433e1eee4c4d186ffe9</guid>
<title>印度“国防突破”沦为统计游戏，背后是三重矛盾共振</title>
<link>https://www.guancha.cn/luotianyu/2025_07_01_781343.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：莫迪政府以“印度制造”和“自力更生印度”为纲领的国防工业改革，通过放宽外资准入、强化本土化率指标与扩大军售规模，塑造出“武器自给率跃升”“私营部门产值激增”“军售增长30倍”的繁荣图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，本文通过分析印度2011～2020年三版国防采购政策、审计报告及典型案例发现，这场改革成果实为“统计游戏”，政策文本的突破性设计与执行层面的制度惰性显著脱节，暴露出印度国防工业“数据繁荣”与“技术依赖”的深层矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章原刊于《南亚研究》2025年第2期，原标题为《数字神话背后的阴影：印度国防工业自主性改革的制度困境分析》。观察者网转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗天宇、毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2014年执政以来，莫迪政府先后以“印度制造”（Make in India）和“自力更生印度”（Atmanirbhar Bharat）为旗帜，通过放宽外资准入、政策向私营企业倾斜和军售外交等举措，试图重构印度国防工业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度官方数据显示，印度武器自给率从30%~50%跃升至65%，国防装备基本实现在国内生产。国防生产中的私营部门参与度也不断提高，2023-24财年相较2016-17财年私营部门的生产值增长89%。国防出口也快速扩大，从2013-14财年的68.6亿卢比升至2023-24财年的2108.3亿卢比，激增30多倍，覆盖全球百余国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数据被包装为“历史性突破”，莫迪在2024年印度独立日纪念活动时更是宣称“印度正在崛起为全球性国防制造中心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，光鲜数字的背后，印度国防工业却深陷“遮羞布困境”——统计指标令人印象深刻，但和实际能力的系统性缺失形成尖锐矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，“光辉”战斗机虽被印度标榜为“国产典范”，但其发动机、雷达和机载弹药等关键子系统仍依赖进口，国产化率不足60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/27/20250627114923899.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫迪此前曾搭乘“光辉”战机升空。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如支撑印度军售增长的明星武器存在两种典型模式，一类是与外部大国合资研发的项目（如俄印联合开发的“布拉莫斯”导弹），印度在这类合作中缺乏独立的技术标准制定权与完全的出口决策自主权；另一类是面向特殊市场的交易（如对毛里求斯出口的近海巡逻舰），其订单依赖特定地缘关系或援助性质安排，难以形成可复制的市场化出口模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，印度私营部门虽依靠政策扶植入场，但承接订单集中于低附加值环节，难以打破印度国防公共部门（Defence Public Sector Undertakings，以下简称DPSU）等军工复合体与跨国供应商的业务垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“数据繁荣”与“技术依赖”的矛盾揭示了印度国防工业改革的深层结构性困境：防务压力驱动下的“引进—仿制—表层自主化—依赖”恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度面对边境冲突压力和大国地位焦虑，通过“许可证生产”快速填补装备缺口，却因技术消化能力不足陷入“引进仍落后”的怪圈。然而，莫迪政府为满足内政宣传需求，实质上默许甚至推动“表层自主化”——通过放宽外资限制将跨国军工企业的本地组装业务包装为“国产化突破”，但实际上却没有突破跨国军工企业构筑的隐性知识技术壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，印度国内军工复合体与军政两界形成共谋，阻挡私营部门参与，进而干扰莫迪政府国防工业本土化政策的落实，以此维持既有利益分配格局。最终印度国防工业改革沦为“统计游戏”：既无法摆脱对美国、俄罗斯、以色列和法国等国的技术依赖，更暴露其“全球军事强国”野心与研发制造能力赤字的致命脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文从两部分具体讨论印度国防工业的发展困境：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是对比分析印度2011年至2020年三份国防采购程序规定，以此定位莫迪政府的改革目标；并利用印度主计审计长公署（Comptroller and Auditor General of India以下简称CAG）报告等文件，通过实际案例分析印度国防工业政策目标和实际执行之间的显著落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是分析造成这种落差的制度原因，探讨印度国防工业发展的限度，并为理解新兴经济体国防工业改革的共性复杂问题提供有益的切入视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、既有研究评述&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国和中国之外，印度可能拥有全球规模最大的国防科技和工业基础（Defence Technological and Industrial Bases，DTIB），主要包括国防部下辖的9家大型国防公共部门企业（DPSU）和41家军工厂（Ordnance Factories）以及约70家私营企业。此外，印度国防部主要研发部门国防研究与发展组织（Defence Research and Development Organisation，以下简称DRDO）也下辖50多个实验室和专门科研机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印度庞大的国防工业部门却始终无法满足其自身国防需求，长期蝉联“全球最大军火进口国”地位。为了扭转这一局面，莫迪政府2014年在“印度制造”倡议下推出一系列涉及国防工业的改革措施，因其涉及地缘战略、国家安全、经济发展的交叉属性，近年来引发广泛学术讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/27/20250627115334385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，评估莫迪政府国防工业改革成效的观点可分为三类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是技术民族主义视角下的乐观叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些学者将技术民族主义定义为“将技术创新和能力直接与国家安全、经济繁荣和社会稳定联系起来的思维”。由于军备事关国防安全，技术民族主义主张国家应尽可能在武器生产领域实现自给自足。例如，理查德·比辛格（Richard A.Bitzinger）提出，技术民族主义冲动源于印度希望实现战略自主，并追求更大的地缘政治目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种视角往往过于宏观，且倾向于抬高莫迪国防工业改革的政治意味，特别是一如既往地将印度国防工业发展作为印度维护战略自主、提高国际声望、标榜自我形象等的指征，因此往往做出过于乐观的成效评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，这类叙事通常高度依赖政策文本与官方数据，认为莫迪政府“印度制造”政策已成功激活私营部门、放宽外资限制提升本土化率，成为印度国防工业的“转折点”。再如，这类叙述还主张，印度还可借助日益强大的本土军工能力，路身全球军售市场。这类叙述的核心逻辑将印度国防工业发展归纳为“政策创新”“市场激活”“能力跃迁”三阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是制度批判视角下的效度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类观点聚焦莫迪政府的体制性改革，包括莫迪政府2019年年底任命印度有史以来首位国防参谋长（Chief of Defense Staff），并在其领导下成立致力于推动国防生产本土化的军事事务部（Department of Military Affairs）。同时，有学者认为，这种体制改革能够缓解作为乙方的印度军队与作为甲方的印度国防企业之间的矛盾——正是这一矛盾不断滋生信任赤字，阻碍印度发展本土国防工业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，也有学者认为，莫迪政府改革并未从根本上改变印度军工发展面临的制度困境：一方面，传统国防公共部门企业面临利益冲突，极力抵制变革；另一方面，DRDO因为不含生产实体，几乎没有受到任何影响。此外，莫迪政府仍像以往一样无法将商业技术融入国防部门，同时也无法运用信息技术优势反哺国防工业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，这种视角强调印度军政官僚体制的路径依赖与利益集团的阻挠限制了莫迪政府改革的效度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adf3d12d7a18525c9ceee0cb5b141581</guid>
<title>美国推不动两种先进战斗机的平行研发了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_07_01_781341.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最新的国防预算中，美国国防部决定优先研发空军的第六代战斗机F-47，该项目获得35亿美元的拨款。而与此同时海军的第六代战斗机FA-XX只得到象征性的7400万美元的拨款，处于实际上被搁置的状态。据报道，FA-XX原先获得拨款中的5亿美元也将被转给F-47项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国南北六代双飞的现在，美国这样的“一抓一放”格外显眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/30/20250630153353771.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在六代机时代，美国对空军的F-47和海军的FA-XX采取“一抓一放”策略&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在五代机时代是领先的，但决策错误和国防经济现实使得美国的优势失色：美国人认为F-22“太过先进，不需多造”；然后以为F-35可以通过规模经济和风险控制显著降低成本，结果让F-35成为过去20年里“最有故事”的战斗机；美国海军则根本没有专用的五代舰载空优战斗机，F-35C是舰载战轰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国歼-20出乎美国意料地横空出世，并且在东海上空对美国F-35A悄悄“骑脖围观”，很是吓了美国一跳。而歼-35不仅隐身，还要上舰。这将是世界上第一种五代舰载空优战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加使得美国坐立不安的是：中国南北六代已经飞起来了，两型飞机很高的试飞强度则说明了其技术的成熟程度。谁都说不好南北六代是否会双双服役，以及什么时候服役，但中国在战斗机技术领域决定性地领先美国，无疑令美国感到陌生和惊恐的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-20的产量据说已经超过300架，并已经转入生产第二代歼-20。最初的歼-20量产型急于解决有无问题，所以整个飞机并非没有遗憾，但经过十几年的进一步发展，尤其是随着国产涡扇15发动机和氮化镓有源电扫雷达就绪，全规格歼-20顺势而出。双座型歼-20S更是进一步融合战斗机和指挥控制节点的作用，在世界上率先实现五代半的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-35在设计时避开F-35走过的歧路，同时得益于来自歼-20的技术转移和先进电弹技术，可能对F-35形成可观的优势。这不仅对美国海军造成了巨大压力，也“由海到陆”地对美国和其盟国空军造成了巨大压力，毕竟F-22只有那一百多架，还需要应对来自歼-20的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/30/20250630155537662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
博物馆中的F-119发动机&lt;span&gt; 编辑自摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35自己也不争气，本身各种设计上的短板已经是老生常谈了，现在还需要考虑升级和战备率问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35是一种高度软件化的战斗机，在设计的时候就预留了大量升级空间和规划了明确的升级路线。根据规划，其Block 3型是初始量产标准，要求全面达到2001年启动工程研发（EMD）时规定的所有目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免研发中出现目标蠕升导致对设计、试飞、定型产生干扰，Block 3的标准早在EMD开始时就冻结了。当前升级目标是Block 4，要求将EMD以来新增的要求和新技术一网打尽，实际上使F-35“与时俱进”到当前，需要安装包括氮化镓主动电扫雷达、增强电子战系统，并提供更多的武器选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
升级雷达和武器选择不意外，但是安装电子战系统则是偏离以前美国空军对隐身战斗机的运用思路。从原理上说，隐身战斗机在本质上是依靠被动隐身进行突防或者逃遁。而电子战系统则是依靠主动欺骗或者压制来提供自卫或者掩护突防，两者是矛盾的。看起来，美国空军对F-35的隐身不放心，电子战掩护能力成为刚需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Block 4的研发严重拖延，超过预算的老问题就不谈了。从今年5月开始，洛克希德就信誓旦旦：Block 4的研发已经完成，但美国空军还是没有签收。可能双方对“完成”的认知不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加要命的是，F-35采用“开放架构”，可以容易地插接新的硬件、软件，但再开放的架构还是跳不出基本IT架构的限制。PC是“开放架构”的始祖，但20年前，老PC刚刚从并行口进化到用USB-A，但是现在各家都用USB-C或者无线了。也就是说，不管老PC是如何“开放架构”，新键盘和打印机已经接不上20年前的老PC了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35也面临一样的问题，需要在“第三阶段技术刷新”（Technology Refresh 3，简称TR3）的IT架构才能运行Block 4。理论上说，新下线的F-35都需要达到TR3标准，但实际上这些飞机没有达到这个标准，所以出现了美国空军在2024年几乎全年拒绝接收新下线F-35的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/30/20250630155748721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
原型机阶段的X-35B&lt;span&gt; 编辑自摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在可以确定，新下线F-35最终都会升级到TR3，现有机队里较新的F-35也还能升级到TR3，但较老的已经无法升级了，或者说需要像老桑塔纳升级到增程动力那样的大动干戈才能够实现升级，不值得了。所以那些老F-35将只能专用于训练，不再用于作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-35的战备率是另一个问题。F-35不算故障率特别高的战斗机，但一般维修还是免不了。问题是备件短缺。这与美国的工业基础流失有关，什么东西都产能不足。但产能问题是美国经营方式的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了减少“浪费”，在美国经营方式下，军队选择向零库存模式靠拢，希望产能最好刚好等于乃至略低于需求。这样不仅可以保持机队满负荷运转，还能适度饥饿营销，扩大利润。毕竟军工受到政策的需求影响太大，循环性很强，而竞争又少（需要认证、人脉……），产能只能比照循环低谷方向的需求准备，毕竟谁都不知道低谷期会有多长、能否捱过去。而如果遇到高峰期产能严重不足的情况问题也不大，毕竟这不正好是加价的机会窗口吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军方不是不知道问题所在，但要解决这个问题，只有在低谷期补贴军工公司，否则将无法改变公司的合理经营决策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d0aaa0116503ca488f15099a8d761e0</guid>
<title>盛唐晚景，不止一位李善德</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuxiangyue/2025_07_01_781334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郁翔越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一骑红尘妃子笑，“有”人知是荔枝来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《长安的荔枝》故事发生在安史之乱当年，也就是天宝十四载（755年）。安史之乱是唐朝乃至中国历史的转折点，任何熟悉中国历史的人都不会忽视这一重大历史事件，而善于吸取教训的中国人对安史之乱起因的讨论从未衰减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然《长安的荔枝》主要讲了一位职场“社畜”拼命上岸的故事，但也准确描摹了安史之乱起因的历史场景；如果对这些信息有所把握，那么既能对安史之乱的前因后果有理性认识，又能体会作者谋篇布局的苦心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不止一位李善德&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《长安的荔枝》故事缘起，是一项看似不可能完成的非正式任务——将岭南的鲜荔枝运到长安城。李善德只是从九品的上林署监事，是芝麻官中的芝麻官，却接到了当朝皇帝的敕令，差遣他去从事荔枝运输工作。对于这种看起来不合常规的情节，作者马伯庸解释道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这几年以来，圣人最喜欢的就是跳开外衙署，派发各种临时差遣。宫中冬日嫌冷了，便设一个木炭使；想要广选美色入宫，便设一个花鸟使。甚至就在一年前，圣人忽然想吃平原郡的糖蟹了，随手指设了一个糖蟹转运使，京城为之哄传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些使职都是临时差遣，不入正式官序，可因为是直接给圣人办事，下面无不凛然遵从。其中油水之丰厚，不言而喻。像卫国公杨国忠，身上兼着四十多个使职，可以说是荷国之重。所以一旦有差遣派发下来，往往官吏们会抢破了头。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这就解释了李善德接下的临时差遣的性质。这个叫“荔枝使”的职务属于使职范畴，油水丰厚，以至于后面李善德都怀疑韩洄“鼓励自己仗势欺人，做一个肆无忌惮的贪官”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/30/20250630163317847.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《长安的荔枝》剧照
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使职，是一种差遣类职务，其特点是带有“使”之头衔的差遣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古代的行政制度需要保持相对稳定，但行政工作的需求却每时每刻都在变化，所以皇帝根据行政工作的需要，在正常官僚体制之外设置差遣类职务，其中使职属于临时头衔，通常没有定额、没有品级（但有少数使职有品级）。和兼职不同，大多数使职所承担的工作以使职为准，只有少数还会兼有正式职务的职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学过中学历史的朋友都知道，三省制中的“三省”（中书省、门下省、尚书省）首长，最初就是差遣性质的职务，后来才取代“三公”成为国家官僚体制中的正式职务。汉代各州刺史被称为“使君”，最初也是一种使职性质的临时职务；魏晋南北朝时期的都督州军事制度，也源于差遣使职制度。唐代使职差遣是由皇帝名义派出的。关于使职的职责权限，法律有明确的规定。《唐律疏议》卷二五云：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“若别制下问”，谓不缘曹司，特奉制敕，遣使就问。注云“无罪名谓之问”，谓问百姓疾苦，丰俭水旱之类。案者，谓风闻官人有罪，未有告言之状，而奉制案问。推者，谓事发，遗推已有告言之者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皇帝通过使职“别制下问”，实质上就是解决日益增长的行政事务与相对稳定的官僚体制之间的矛盾。最初，唐高宗和武则天针对繁重的行政事务，扩大了尚书省的规模。然而，受生产力水平的制约，中枢行政体系的扩大总有一定限度，即使吏部、兵部、户部、刑部等部门员额有所增加，也难以应付当时官员选拔、边疆战事、财源扩张和酷吏政治的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，面对地方行政出现的新问题，扩大地方官员额的方式同样行不通。于是，使职差遣制度便在唐高宗武则天时期得到广泛运用。使职差遣制度有利于提高行政效率，但为何又成了安史之乱爆发的一大诱因，受到小说中韩洄的警惕呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制度是死的，人是活的，使职差遣制度到唐玄宗时期就变了味。杨国忠凭借他在经济领域的特殊才能，以度支员外郎、郎中兼领四十余个使职，这本身就是不正常现象。更何况，杨国忠并非公忠体国之徒，这四十多个使职每一个都能让他捞到不少油水。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/30/20250630165102563.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杨国忠 《长安的荔枝》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，杨国忠自天宝五载（746年）开始兼任的木炭使一职，其职责是向宫中和长安城内各官署每年供应至少十万吨木炭，由于这一职务牵涉到对京兆、岐、陇三地军政力量的统筹，再加上对关中地区水运的管理，因此哪怕只是为长安供应木炭的使职都有巨大权力和腐败机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如韩洄口中所说的天宝时期使职派遣制度之下的腐败乱象：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
圣人近年来喜欢设置各种差遣之职，因事而设，随口指定，全然不顾朝廷官序。这些使臣的一应开销，皆要从国库支钱，却只跟皇帝汇报，可以说是跳至三省六部之外，不在九寺五监之中。结果是什么？度支无从计划，藏署无从扼流，比部无从稽查，风宪无从督劾。我等只能眼睁睁看着各路使臣揣着国库的钱，消失在灞桥之外。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当然，大部分担任使职的官吏都不可能像杨国忠那样权倾朝野，但使职派遣制度造成的漏洞足以让李善德这种担任使职的芝麻官发一笔小财。《长安的荔枝》中就展现了担任使职的一个“妙处”：李善德在赴岭南的路上管吃管住，所以上林署所谓的“驿使钱”和“出食钱”，其实是不必要的。但是使职又超脱于诸司流程之外，符玺局、上林署和户部三者彼此并不联通，在三个部门无法对账的情况下，“驿使钱”和“出食钱”这两项公款都能进入李善德的腰包。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/30/20250630165440669.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
唐代长安城/示意图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天宝年间另一位权倾朝野的奸臣王鉷，也通过出任使职对唐朝各级政治生态造成重大破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天宝年间，唐玄宗逐渐沉溺享乐，对能为宫廷敛财的“人才”有了强烈的需求，王鉷就投其所好，用无数小人物的血泪铺就自己升官发财的前途。他通过担任京和市和籴使、长春宫使、户口色役使、京畿采访使等使职得到唐玄宗和李林甫的赏识而发迹。王鉷担任户口色役使期间，恰好碰上唐玄宗下敕免除百姓一年的赋税，于是王鉷上奏征收百姓的“脚钱”（运输费），然后夸大数目，用这些运输费购买体积小但价值高的货物，这样使百姓在“免税”的情况下，反而承担了比赋税更严酷的剥削。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于将各郡缴纳贡物损耗进行折算后重复征收、让本郡高等户充任运送租（田租）庸（力役）的脚夫导致其倾家荡产、向各郡县额外征收成百上亿的财物以满足唐玄宗赏赐妃嫔的需求等等，对王鉷来说都是和风细雨的小场面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王鉷身兼二十多个使职，架子自然是小不了，他的宅邸附近就是使院，其中文书堆积如山，办理文书的小官请求他签字，竟然几天都找不到。和杨国忠相比，王鉷恐怕有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，天宝年间，以杨国忠、王鉷为代表的奸臣凭借他们身兼的使职所带来的权力，肆无忌惮地破坏官场环境，对原本的一整套官僚制度造成极大损害。但是，这些使职是为皇帝办事，必须得到皇帝授权，所以从使职差遣制度的“癌变”过程来看，天宝年间政治生态败坏固然奸臣有责，但负主要责任的只能是唐玄宗本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐高宗武则天时代的使职，尚且有明确的权力边界，制度化运作也让使职受到有效制约，并且统治者有控制一人身兼数十个使职的状况出现，所以当时使职设立的主要目的，是在不盲目扩张官僚体制规模的前提下满足现实行政需要，发挥的作用主要还是正向的。但在唐玄宗时期，相当一部分使职已成为皇帝搜刮民脂民膏的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使职绕过三省直接听命于皇帝，在提高行政效率的同时也削弱了权力制衡机制，导致使职权力的膨胀和行政体制的紊乱，以及催生的严重腐败。对民众来说，使职造成“政出多门”的局面，频繁发生重复收税情况。行政体制的混乱，最终由群众买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/30/20250630170543291.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从李善德刚刚接到荔枝使一职时的欣喜来看，当时的官场“老油条”都知道使职的含金量。按理来说，这种肥差不可能落到明算科出身的芝麻官李善德身上，直到看到“鲜荔枝”三个大字，李善德才明白为什么他会成为荔枝使——别的使职可以赚钱，他的使职只能要命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，唐玄宗似乎察觉不到滥用使职造成的不良后果。这个为了博取宠妃一笑而向李善德下达离谱命令的老年天子，面对一片大好的局势，始终相信自己开创的盛世能一直延续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自信的老舵手与脆弱的大船&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于安史之乱爆发前的唐玄宗来说，他的人生可谓“从一个胜利走向另一个胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在祖母的统治下过了一段憋屈日子以后，唐玄宗凭借唐隆元年（710年）六月发生的宫廷政变登上政治舞台，刚出道就处死不可一世的韦皇后与安乐公主，拥立父亲相王李旦为皇帝。先天元年（712年），他从父亲唐睿宗手中取得帝位；次年，在与姑姑太平公主的政治斗争中取得胜利，最终杀死太平公主并消灭其党羽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/30/20250630171433412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1993年历史剧《唐明皇》中的李隆基
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至安史之乱爆发，唐玄宗在位四十余年，创造了超越曾祖父唐太宗的盛世。因此，即便年事已高，他始终相信自己拥有的绝对掌控力，任何政治力量都只是在他掌心跳舞的小人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如《长安的荔枝》中杜甫所言，唐玄宗虽是不世出的英主，可惜“智足以拒谏，言足以饰非”，其创造盛世的成就和对自己政治掌控力的自信，此时已成为阻碍大唐前进的包袱，也让他对盛世局面下的危机失去了判断力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四十余年间，行政班子已经换了好几批，但唐玄宗的统治依旧稳固，这也是他极度自信的最大底气。从上文所述滥用使职就能看出，他经常跳过行政班底（也就是三省）任命自己信任的人去从事重要工作，这种以绝对的“人治”代替“法治”的行径，最终导致“小圈子”政治凌驾于官僚体制之上。而正是这种“小圈子”政治，培养出了玄宗朝盛世的终结者——安禄山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安禄山的发迹，本就是玄宗时期选官用官制度被破坏的结果。先是安禄山打了败仗，按律当斩，但唐玄宗违反原则赦免了他。后来李林甫专权，为防止出现权位竞争者，就怂恿唐玄宗任用蕃将；蕃将大多目不识丁，即使战功傍身也无法入朝为相，这样李林甫的地位就能一直稳固下去。对于如何驾驭这帮蕃将，李林甫提出要“陛下诚以恩洽其心，彼必能为朝廷尽死”（《资治通鉴》卷二百一十六），这一方法被唐玄宗采纳。但其实，李林甫的建议的实质就是以情感纽带取代制度约束，以豢养家奴的方式任用国家官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，唐玄宗以个人感情为纽带笼络安禄山，在高官厚禄的物质基础上，还给予安禄山许多礼遇，其中一些明显超出了君臣关系的边界。安禄山认杨贵妃当干妈，可以自由出入后宫禁地，甚至与唐玄宗的妃嫔一起戏耍。唐玄宗自以为通过这种溺爱般的恩宠，就能笼络安禄山，但这只是他的一厢情愿罢了。复旦大学教授韩昇对此有一段十分精辟的论述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
宫内君臣的嬉戏胡闹，唐玄宗以为获得了安禄山的忠心，杨贵妃以为收了一个活宝般的养子，而安禄山心中却彻底看轻了这对老夫少妻，他借着游戏伸手索求，就像婴儿哭闹要喝奶一般，实实在在把一个一个官职拿到手里，把军需物资调往范阳，把耳目部署在京城，将朝中的风吹草动打探得一清二楚。安禄山和唐玄宗这对君臣，一个清醒，一个糊涂，一个用心，一个开心，各自玩着自己的把戏。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/30/20250630172425599.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩昇《盛唐的背影》
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>