<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9030fe3841f5bb0b79b3c5caf74e210</guid>
<title>油罐混用，消费者可以避开吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jishuxingchihuo/2024_07_09_740908.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/技术型吃货 钱程】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，“罐车卸完煤制油直接装运食用油”这事件的恶劣程度，已经可以比肩之前大家耳熟能详的苏丹红、瘦肉精等事件。这算是我最近几年听到的最为震惊的食品安全事件了。这无疑会对公众的食品安全信心产生新一轮长久的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事情之所以发生，除了商家（主要指油罐车运输企业）的利欲熏心以外，可能也与“法规制度不够健全”有关。我们应该呼吁相关部门出台明确的法规，禁止这种行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中储粮已经开始大排查行动了，希望可以看到好的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.这种行为违法吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，这种行为涉嫌违反《食品安全法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看看《食品安全法》第三十三条第（六）部分，其中明确说了“贮存、运输和装卸食品的容器，工具和设备应当安全、无害、保持清洁，防止食品污染……不得将食品与有毒、有害物品一同贮存、运输”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/09/20240709112140631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709112150859.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
混装且不清洗的行为显然没有做到“保持清洁，防止食品污染”。如果混装的是有毒有害的液体，那更是违反了“不得将食品与有毒、有害物品一同贮存、运输”这一条。因此，从大面上说，这种行为肯定是涉嫌违法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.“煤制油”是什么？有什么危害？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顾名思义，煤制油就是以煤炭为原料，经过一些物理或者化学手段加工，液化，最终成为类似石油制品的液体。（如果看过刘慈欣的科幻小说《地火》，应该对这个技术不陌生。）中国煤炭资源丰富，但石油资源比较紧缺，因此“煤制油”是一个非常有前景的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
煤制油分为很多种，这次曝光中提到的“液蜡”和“白油”都属于“矿物油”大类，主要成分与石油制品类似，是各种烷烃类物质。这两种“矿物油”里面很可能含有多环芳烃等有潜在致癌性的物质。与食用油混装还不清洗，那一定是有食品安全隐患的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/09/20240709113011441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界卫生组织下属的国际癌症研究机构（IARC）将“未精制或低级精制的矿物油”分类为“1类致癌物”，也就是说它们的致癌作用是“实锤”，“板上钉钉”，这主要是因为其中混杂的多环芳烃等成分。而“高级精制的矿物油”则划分在“3类”，也就是没有致癌证据。因为经过精制之后，这些物质已经基本去除了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“致癌性”之外，这些矿物油可能还存在一些不可控的风险。因为毕竟它们是化工原料，不是食品原料，其重金属、其他有毒有害物质的含量也跟食用油截然不同，存在“杂质污染”的可能。而且，这次曝出来的只是煤制油，大家一定会担心：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会不会有更高毒性的液体（如各种化工原料）跟食用油混装？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
混装的只是食用油吗？各种其他食品液体原料，比如糖浆等，会不会也被污染？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是高毒性的化工原料跟食用油，或者其他食品原料混装，那很可能会导致更严重的大规模中毒事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体食品安全风险有多大，涉及范围有多广，在没有谨慎评估的情况下，目前还很难说。但发生这个事情，大家都能看出来“不对，且很过分，问题很大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在食品安全中，有个基本原则就是“非食品原料”跟“食品原料”必须严格分开，即使这个“非食品原料”本身没有毒性，也要严格分开。这跟“生熟分开”的道理是类似的。为了省钱而混装，即使混杂量少、没有出问题，也是绝对不应该发生的行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08e94428add047af7c1fa68cc318ec95</guid>
<title>北约正在为挺进亚洲做准备，它与上合最大的区别是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2024_07_09_740904.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山（Warwick Powell） 翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近的国际局势动向让我们看到了非常鲜明的对比。2024年6月27日，全世界见证了一场可以勉强被称之为“美国总统大选辩论”的活动；而一天之后，中国在北京举办了纪念“和平共处五项原则”发表70周年的大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当乔·拜登和唐纳德·特朗普相互辱骂，对对方的政治遗产、执政表现和工作能力大加嘲讽，并宣泄一连串不实之词的时候，中国国家主席习近平却在北京呼吁，发扬“和平共处五项原则”精神，坚持真正的多边主义，以维护国际公平与正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为东道主发表了会议纪要，其中的内容包括呼吁各国应“共同捍卫以联合国为核心的国际体系，推进以‘共商共建共享’为特征的全球治理”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，2024年7月3日至4日，中国国家主席习近平前往哈萨克斯坦，与其他领导人一起参加阿斯塔纳召开的上海合作组织成员国元首理事会第24次会议，在与会各方持续努力实现“真正的多边主义”以及安全与繁荣的过程中，各国在共存共荣的精神上产生了共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/09/20240709140018917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上海合作组织成员国元首理事会第二十四次会议在阿斯塔纳举行&lt;span&gt;上合组织官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天后，即7月7日至9日，北约成员国将齐聚华盛顿，他们表面上是为了庆祝该军事联盟成立75周年，而实际上此次会议的目的是为了将其行动范围扩大到北大西洋区域之外。北约即将卸任的秘书长延斯·斯托尔滕贝格最近声称，中国对在欧洲爆发的乌克兰战争负有责任，这似乎是在为北约向亚洲扩张的合理性制造舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，北约向亚洲扩张并不令人感到意外，因为北约此前曾试图在日本建立存在（虽然并未成功），更不用说欧洲海军一直在强化在亚太地区的存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/09/20240709140332292.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年北约峰会将在美国华盛顿特区召开&lt;span&gt;AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这些事件的集中发生，使全球发展趋势的分化变得更加清晰明朗了：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.致力于实现多极化，还是试图恢复单极化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.拒绝集团对抗、尊重中立国地位，还是支持干预做法并使之合理化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.通过实现综合发展从而在积极的意义上去追求和平，还是去承受由失败的威慑理论所导致的那种不安全感？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯：太平洋地区强国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年6月23日在克里米亚发生的集束炸弹袭击平民事件以及俄罗斯对此的反应，可以被视为一个重要的里程碑，以及全球安全态势在地理层面的转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2014年以来，俄罗斯开始逐渐“向东看”，以寻求经济发展和安全利益。虽然即便在2021年12月俄罗斯也没有放弃与西欧建立新安全架构的希望，但乌克兰危机的不断发展，以及由北约和整个西方向乌克兰提供财政、军事援助所导致的危机不断升级，使俄罗斯数个世纪以来为更有效融入西欧所做的全部努力都走向了终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对克里米亚集束炸弹的两次回应，标志着俄罗斯向东转政策的进一步巩固，而且具有更加广泛的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，俄罗斯明确表示，美国应为此次袭击负责。美国驻莫斯科大使在2024年6月24日收到了外交照会，莫斯科向美方发出警告称，报复将是不可避免的。俄方指出，俄美之间的关系已不再处于“和平状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了俄罗斯对美国卷入克里米亚袭击事件所做出的回应之外，还有其他不应忽视的动态。几天前（2024年6月20日），俄罗斯总统普京在访问越南时呼吁亚太地区应建立一个新的安全框架，而且呼吁亚欧大陆也应建立新的安全框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京指出：“关于亚太地区局势的讨论表明，双方都希望在不使用武力及和平解决争端的原则基础上，建立一个可靠和适当的地区安全架构，在这一架构中各国无需在政治军事集团之间选边站队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，有三个方面需要作出讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是地理范围：亚太地区。普京是在访问朝鲜之后访问越南的。在朝期间，俄朝两国签署了新的安全协议。这次访问明确提醒我们，俄罗斯也是太平洋地区的强国。俄罗斯的太平洋舰队正在升级，其最新型的核潜艇将部署在堪察加半岛的俄海军基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年6月18日至26日，这支舰队刚刚在太平洋海域的日本海和鄂霍次克海进行了演习，共约40艘舰艇参加。普京详细阐述了他在越南的讲话内容，“我们两国将坚决捍卫国际法、国家主权以及不干涉他国内政的至高无上的原则，捍卫我们在包括联合国在内的重要国际场合以及作为俄罗斯-东盟对话的一部分所做出的所有努力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/07/20240707122807159.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年6月20日，越南河内，俄罗斯总统普京抵达内排国际机场。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨再次看一看地图，同时要注意俄罗斯与东盟之间的对话形式，就可以发现，普京所提出的安全架构主张具有广泛的地理范围，包括整个亚欧大陆、且其范围延伸至亚太地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点值得注意的是对以和平方式解决争端的强调。有一种观点明确认为，可行的安全架构必须以有成效的对话作为解决争端的主要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点是反对“在军事政治集团之间选边站队”。因此，这种安全架构不是一个以军事威慑为设计指导思想的架构，而是一个建立在利益协调一致基础上的架构，这种架构可以在各国之间创造“嵌套”的共同利益，也就是“平等和共同的安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;践行五项基本原则，上合超越了“和平”的传统意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述讨论出发，我们必然会涉及上海合作组织（SCO）与“和平共处五项原则”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接纳白俄罗斯后，上海合作组织现在已经扩容至10个成员国，而蒙古国仍是观察员国。此外，上合组织目前有14个“对话伙伴”，它们可能成为未来正式成员国的候选国。这14个“对话伙伴”国家包括巴林、埃及、科威特、卡塔尔、沙特阿拉伯和阿拉伯联合酋长国等阿拉伯国家，以及亚美尼亚、阿塞拜疆、柬埔寨、马尔代夫、缅甸、尼泊尔、斯里兰卡和土耳其等亚欧大陆国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/09/20240709141503687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白俄罗斯正式加入上合组织&lt;span&gt;中国网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>058dfe5994d0268f1712ca643df5c1fd</guid>
<title>列入“重大科学问题”，古人类研究要回归初心、纠正错误</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiHui/2024_07_09_740897.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网编辑 吕义正】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;近期中国科协发布了2024年重大科学问题，其中之一是“中国境内发现的古人类是否为现代中国人的祖先”。就这一问题，观察者网特别邀请复旦大学生命科学学院人类遗传学与人类学系的李辉教授来谈一谈中国当前古人类学、遗传学和人类演化的研究现状，以及未来针对这一重要科学问题有怎样的研究规划。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您认为中国科协将这一问题列入“2024年重大科学问题”，主要原因是什么？对于国内的考古学和人类学发展有什么重要意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李辉教授：&lt;/strong&gt;这个问题可能已经不只是一个科学研究的问题，也是一个科学认识和宣传的问题了。比如科学上我们拿出了很强的证据、很多的事实，把问题解答得很清楚，逻辑也很严密了，猿人不是我们的祖先，早期智人有微小贡献，晚期智人主要是外来的。但有的时候不同领域的人思考的逻辑不一样，不一定能够得到同样的认知。在论文投稿的时候，不同领域的审稿专家可能会提出异议，会认为证据上面还不“完善”，无论提供的证据多么硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是科学研究的结论很难做到100%的完全准确。所以基本上只要结果拥有95%以上的置信区间，我们就认为结论是可靠的了，不能因为没有检测完“最后一个中国人”的基因就否认现在的结论。因为这种可能性小到几乎为零。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/09/20240709104821869.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;267&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京周口店遗址&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;所以根据现在的，包括您的研究以及国内学术界的研究，关于“中国境内发现的古人类是否为现代中国人祖先”这个问题是已经有了一个答案的，包括“非洲起源说”、“多地演化说”，以及“附带杂交说”之间的争论，其实学术上也已经有了明确的结论，对吧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李辉教授：&lt;/strong&gt;是的，在我看来从生物人类学，特别是分子人类学的角度，这个问题已经有了一个明确的答案，几乎可以确定地说，这中间不存在什么科学上还未解释清楚的地方。现代中国人可以很明确地说就是主要起源于非洲，主要是指97%以上的成分。从自然科学的角度，这是以99.999999999%以上的置信区间确认了的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从科学逻辑上讲，任何的生物类群都有演化的谱系，有物种形成的规律。我们的祖先跟哪些古人类是同一个物种的？跟哪些不是同一个物种的？如果都不是同一个物种，那怎么可能是我们的基因来源呢？我们不可能跟其他物种有基因交流、基因传播，与猫、狗不能，与猴子、猩猩、猿人也不能。像人类这样的高等动物，跨物种的基因交流是不可能存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物种内的基因交流是合理的，物种内可能有亚种、地理种，这种基因交流是合理的。所以有基因交流的类群就属于同一个物种。那么根据这些概念，谁是我们演化的主线，谁不是我们主线，实际上已经很清楚了。从生物学意义上，在东亚大地上演化的人类一共是两个物种：猿人（也叫直立人）和智人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是有些人不想承认，在分类上改了好多不同的名字，比如“古老型人类”之类，把学术界这个水搅浑了。实际上“古老型人类”，我们以前叫早期智人，它属于智人这个物种。现代人也是智人物种，叫作晚期智人，那么物种内可以交流吗？当然可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年获得诺贝尔奖的帕博就做了相关研究，他的结论证明非洲以外的全世界人类都跟尼安德特人发生过基因交流，现代人的基因中有2%尼安德特人的基因。所以尼安德特人是我们的祖先吗？是的，之一，但是只有非常非常微弱的2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/09/20240709105306754.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;267&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼安德特人头骨模型&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的早期智人，属于丹尼索瓦人。丹人对我们的基因有贡献吗？很遗憾，当构成当代中国人大部分基因库的这一波现代人到中国的时候，丹尼索瓦人已经灭绝了。但是在我们之前还存在一波现代人迁徙到东亚，跟丹尼索瓦人发生了基因交流，而我们则跟这支现代人发生了交流，相当于我们依靠一波“接力棒”融合了部分丹尼索瓦人的基因，那这个比例经检测只有千分之二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些结论出发，我们确实能够确认存在“附带杂交”，但这个比例很低，所以仍然是“非洲起源，附带杂交”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;所以在您看来，关于我们中国这片土地上的现代人类起源，比较合理的结论就是非洲起源，只是过程中可能有少量的附带杂交。那您认为当前学术界也好，舆论界也好，出现一定争议的原因是什么呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李辉教授：&lt;/strong&gt;是的，现在从基因组来看，结论是很清楚的，这种附带杂交只出现在早期智人中，跨智人种跟猿人杂交是不可能的，然后看看中国发现的古人类中哪些是智人，哪些是猿人不就清楚了吗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说我们没有检测过，猿人的DNA超过了50万年根本检测不出来的，但是现代人基因库中根本找不到那种完全不同来源的部分，其差异大到属于猿人来源的，也就是说我们体内没有猿人的成分。所以就没有必要去检测猿人的化石，增加这种不合逻辑的检测了。这是科学逻辑很清楚的事情，再进一步去探讨它是个“未解难题”就没这个必要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，古老化石的基因检测也是个难题，怎么让大家都认知到，都理解这些科学逻辑也是个难题。现在在公众宣传上经常有人在这个问题上浑水摸鱼，媒体宣传也好，科学界内部也好，都有人想这么做，在关键问题和科学概念上模糊化，比如有些人就将现代人和早期智人完全割裂开，当作不同的物种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步讲，如果全世界的人类都是各自分开演化的，那何来人类命运共同体？又何来中华民族共同体？我之前在《中国社会科学院大学学报》上发过文章，专门讲过这个问题，没有基因图谱这一实证构建出的中华民族共同体是很虚的，而从基因谱系里看，中华民族共同体那是紧密得不得了，是很清晰的一个构架。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b93d8dda5a3963825ff0e846f2ff7b15</guid>
<title>双双“左转”？英法左翼胜选背后的细节</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2024_07_09_740876.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月4日，英国工党在议会下院选举中赢得近三分之二的议席（412席），复制了布莱尔时代（1997、2001）的历史最佳纪录；7月5日，工党党首斯塔默正式出任英国首相，工党时隔14年重返执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709092506902.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月7日，法国泛左翼联盟“新人民阵线”（NFP）在国民议会选举第二轮投票中力压执政联盟”在一起“和极右翼政党国民联盟，成为议会第一大党。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709092637381.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲极右翼持续崛起的大背景下，欧洲两个大国的（中）左翼政党在三天之内先后胜选，是否代表了某种不同的风向趋势？更直接说，英法社会是否真的双双“左转”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这个问题，显然需要了解选票、议席等统计数据背后的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“得”不配“位”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比2019年上一次灾难性的选举结果，此次工党议席数量翻倍（从201席到412席），可谓压倒性胜利（landslide victory）。相比之下，此前执政的保守党暴跌超过67%的议席，直接创造历史最差记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就选区版图来看，工党在英格兰收复了五年前失守的“红墙”地带（劳工阶层聚居的北英格兰和中英格兰选区），巩固并扩大了老工业区威尔士的优势，更时隔十多年收复苏格兰失地、将苏格兰民族党边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709092721968.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而再看得票情况，工党的支持度并没有议席看起来的那么广泛：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次英国大选投票率不到60%，2880万选民中只有973万人票投工党，工党的得票率只比2019年提升了1.7%，得票绝对数量甚至少于五年前（1026万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个只获得三分之一选民支持的政党，却囊括三分之二的议会席次，很难说工党获得了选民的普遍支持，明显“得（票率）”不配“（席）位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观工党和保守党这两大党的历次选举得票情况，最巅峰时期得票率也不过45%，得票率不到四成便执政、得票率不到三成便是“国王陛下最忠诚的反对党”（最大反对党）实属常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得票率配不上议席数量，原因在于英国的选举制度“单一选区简单多数制”（FPTP）：在单一选区中选民只投票一次，所有候选人中得票数第一者当选（无论其得票率和领先优势多寡）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709092906148.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种制度不需要当选者获得绝对多数选票，只需要争取一部分铁票核心选民支持即可，因此对于拥有铁杆支持群体的大党有利，即便政党格局多元、选民支持碎片化，仍容易形成“两党制”和稳定的政治运作生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于缺点，那就是议会席次版图不能体现政党的真实得票率，甚至出现了票数不如对手、议席却最多的极端情况（例如2019年加拿大大选特鲁多领导的自由党），尤其不利于小党的生存和议会的政党多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了失利最惨痛的保守党，极右翼和地方民族主义政党也在今年成为这一制度的受害者：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得票率14.3%（全英第三）的英国改革党只获得5个议席，远不如得票率少于自己的第三大党自民党（72席）；苏格兰民族党在苏格兰地区的得票率（30%）并不比工党（35.3%）少太多，但议席只是后者的零头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，联合执政的保守党和自民党推出了英国选举制度改革公投，结果在投票率只有42%的情况下，约68%的民众反对用“排序复选制”取代现行的简单多数制，现行选举制度和“得不配位”的两党格局仍将继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于法国，众所周知今年大选是三强竞争的局面：来势汹汹的（极）右翼（国民联盟）、基础稳健的左翼（新人民阵线）、疲软低迷的中间派（执政联盟“在一起”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两轮投票中，得票率最高的都是选前呼声最高的国民联盟，之后是新人民阵线和“在一起”，可最后的议会席次排名却截然不同：新人民阵线（182席）最多，“在一起”（168席）其次，国民联盟（143席）得票最多却议席最少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/09/20240709101017306.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的“得不配位”，选举制度自然又是一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和英国相似，法国政坛同样多党林立，国民议会577个议席也实行单一选区制度，不同之处在于法国采取的是两轮投票制：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果候选人在其选区获得绝对多数票，且得票数占选区注册选民人数25%以上，则第一轮直接当选；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果无人能达到上述条件，那么该选区得票率最高的两位候选人，以及得票数占注册选民人数超过12.5%的选民将进入第二轮投票——到了二轮投票，则采用“简单多数制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这一制度设计的目的是“扬长避短”：既要避免纯粹简单多数制造成的“少数当选”缺乏代表性及“大党垄断”的问题，又要维系议会格局和运作的稳定、避免复制当年第四共和国的动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象的是，由于法国政党支持率分散，一轮多数当选是少数情况，多数选区都不可避免面临两人甚至多人的“简单多数”竞争。如此一来，出现类似英国的“得不配位”并不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮投票结果的确如此：由于今年选举投票率极高（两轮投票率都超过66%），只有76名候选人一轮直接当选；第二轮选举中有306个选区将是三人竞争（其中250个是“左中右”对决），还有5个选区是四人竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709093025633.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>