<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5907799b5cd4b8a63f62b0d2cb610ce9</guid>
<title>历史上中国如何对黄岩岛命名及测绘？国际社会怎么认知？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuyanhua/2024_10_02_750576.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘延华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄岩岛（民主礁），国际通称Scarborough Shoal，位于北纬15度07分，东经117度51分，距离海南岛500海里、西沙群岛340海里、中沙大环礁160海里，与菲律宾苏比克湾相距126海里，中间隔深达5400米的马尼拉海沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄岩岛为独立的大环礁，其中南岩露出水面，高约1.8米，北岩及附近也有出水礁石。黄岩岛与中沙大环礁、宪法暗沙等几个独立的暗沙共同构成中沙群岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上中国人在南海诸岛活动，探索了经南海前往东南亚各国的海上航线，在此过程中发现、命名、开发利用南海诸岛，逐步建立起对南海诸岛的主权，并以长沙、石塘为名在地图上标绘南海诸岛各群岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国学者韩振华认为，清康熙年间的《西南洋各番针路方向图》《东南洋海道图》标绘的猫士知玛升禺洛即黄岩岛。李孝聪认为，此二图参考西方海图绘制，而当时西方航海家尚未发现并准确定位黄岩岛，因此该岛并非黄岩岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/01/20241001221907900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
康熙五十五年（1716年），清闽浙总督觉罗满保编制《西南洋各番针路方向图》。&lt;span&gt;中国南海网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/01/20241001222204187.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
康熙五十六年（1717年），福建水师提督施世骠编制《东洋南洋海道图》。&lt;span&gt;中国南海网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1901年，在陈寿彭所著《新译中国江海险要图志》中，明确标绘了黄岩岛。此书节译自英国海军1894年第三版china sea directory。该书在东沙岛事件中，曾作为我国拥有东沙群岛主权的重要证据发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在该书附图第二图“中国滨海及长江一带下至中国海南洋群岛”上，标绘“司加保毋洛礁”，即Scarborough Shoal的音译。图上虽未以划线、涂色、文字标识等方式表示黄岩岛属中国，但在当时的观念中，南海为中国海疆，多份文献均有记载，如1889年《广东全省总图说》：“广东全面濒海，东南值吕宋群岛（今菲律宾），南对婆罗大洲（今加里曼丹大岛），西南际越南东境，海面辽阔，总名南洋，属（广东）省境。”海中岛屿自然为中国所有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄岩岛被命名为Scarborough Shoal，是在1748年，源于英国商船Scarborough号搁浅于此。1755年，黄岩岛被定位，此后，地图上才逐渐绘出黄岩岛的准确位置。而此前绘制在菲律宾地图上的海上地物，均非黄岩岛，包括1734年西班牙维拉德地图上的panacot——菲律宾认为此图为菲律宾拥有黄岩岛主权的最早证据。我国学者对此多有论述，本文不再赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪30年代，法、日等国觊觎西南沙群岛主权，南海爆发严重的主权危机。中国政府组织各政府部门成立水陆地图审查委员会，于1935年公布《中国南海各岛屿华英名称对照一览表》与《中国南海各岛屿图》，正式命名南海诸岛，划定中国拥有主权的南海诸岛范围，宣示包括黄岩岛在内的南海诸岛的主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今中沙群岛被命名为“南沙群岛”，另外7个属中沙群岛的岛礁滩沙同时被命名，包括：“斯格巴洛礁 Scarborough R. （今黄岩岛）”“南石 South Rock（今黄岩岛之南岩）”。在《中国南海各岛屿图》上，绘制黄岩岛，并标示“斯格巴洛礁”“南石”的名称。此后我国多幅南海地图上绘制黄岩岛并标示其名称，或单标“斯格巴洛礁”，或单标“南石”，或二者皆标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/01/20241001222727697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1935年《中国南海各岛屿图》&lt;span&gt;南海战略态势感知计划&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府还出版英文地图告知国际社会黄岩岛属我。1939年，由国际事务委员会编写、商务印书馆出版的“The Chinese Year Book 1938-1939”中附录的“中国地图”上，右下角附“南海图”，用英文通用名称标绘西沙群岛、中沙群岛和南沙群岛及所属岛礁滩沙名称，将黄岩岛标绘为“South Rock”，即“南石”。且图上将中沙群岛的特鲁路滩、西沙群岛的东岛等与中国大陆同样涂浅红色，区别于未涂色的菲律宾群岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水陆地图审查委员会对南海诸岛的命名与绘图，是向国际社会公示的具有国际法意义的政府行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国学者郑志华提出，地图佐证领土主张时的国际法效力至少取决于五个因素：首先，地图是否清楚地反映国家主权意图；其次，地图制作是否精确；再次，地图本身是否足够中立客观；复次，一国官方地图是否前后一致；最后，一国地图是否得到国际社会以及利害关系国家的承认或默认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前四点毋需再证，就第五点而言，1944年1月由佐佐木恭一、山崎富傅编著，佐佐木恭一发行的《精密世界地图帖·南方共荣圈篇》为其力证。在其第十三图“南海”上，中沙大环礁位置标绘汉字“南沙群岛”，并用汉字标绘“散步滩”“伊机立亚滩”“利锚司滩”等岛礁的中文名称，黄岩岛标为“スカーバラ礁”，即斯格巴洛礁日语音译，下标Scarbrough Sant。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，我国收复南海诸岛。1947年12月1日，民国政府内政部公布《南海诸岛新旧名称对照表》，将“南沙群岛”更名为“中沙群岛”，并命名隶属中沙群岛的29个岛礁滩沙。将“斯卡巴洛滩”更名为“民主礁”，但未命名“南岩”。此后公布的《南海诸岛位置略图》上绘制了南海断续线，将黄岩岛圈入线内，但图上虽绘制黄岩岛却未标出黄岩岛名称。后续地图虽多仿其制，但仍有少量地图在图上以“民主滩”“斯卡巴洛礁”等名称标示黄岩岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/01/20241001222951947.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1948年《南海诸岛位置图》&lt;span&gt;南海战略态势感知计划&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b4e605239ba13600848bbffd777e568</guid>
<title>以色列“不破金身”被破了，伊朗会成为“真正的噩梦”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_10_02_750574.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天，伊朗对以色列发起大规模导弹袭击，据目前的报道，伊朗于10月1日晚间向以色列发射了200枚左右的弹道导弹，以色列中部地区发生密集爆炸。据伊朗伊斯兰革命卫队发表的声明称，导弹攻击的目标是以色列特拉维夫周边的三个军事基地，并声称90%的导弹命中了目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前网络上流传的视频已经明显看到有一些导弹落在了以色列的城镇中，由于以色列已经禁止了本国居民发布伊朗导弹命中情况的视频和图片，称如有违反将会被捕和判刑。这可以理解，毕竟这确实有助于伊朗判断打击效果，但反过来说，如果这些导弹确实击中平民目标，以色列此刻难道不应该大肆渲染伊朗导弹袭击以色列城镇，来博取一下同情吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正好美国CNN在报道时也强调以色列情报机关摩萨德的总部设在特拉维夫的人口密集区，并担心伊朗如果以摩萨德总部为目标可能造成大量平民伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看这剧本都给以色列写好了，以色列不表演一下吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在对于内塔尼亚胡的以色列政府来说，最大的问题不是有多少平民伤亡，或者部署在伊朗袭击目标的军事基地里的美制F-35战斗机究竟是否遭到了损失，最大的问题是以色列的“不破金身”被打破了，当全世界看到如同流星一样的导弹落入以色列境内，当以色列居民上传的在自家阳台看到不远处爆炸的火球然后惊慌地退回室内，以色列这几年来塑造的在中东它可以为所欲为而对手无法进行有效报复的这种氛围被伊朗“征服者1”导弹（音译“法塔赫”）给打破了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/10/02/20241002143032913.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗德黑兰，伊朗民众收看电视，关注伊朗发射导弹袭击以色列的新闻。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“征服者1”实际上是此前著名的“征服者110”“佐勒菲卡尔”导弹的后续发展型，从技术发展谱系的角度来看，它也可以说是“红旗2甲”的某种“曾侄孙”，它的尺寸比此前采用了碳纤维壳体，射程达到700公里的“佐勒菲卡尔”更大，射程也更远，据称可达1500公里，此外它采用了双锥体设计的头部据称能够进行高超声速滑翔飞行，因此被伊朗称为他们的第一种“高超声速导弹”，从技术角度来看，它也可以认为和朝鲜的“超大型放射炮”相似，只不过朝鲜的“超大型放射炮”口径为600毫米，而“征服者1”的直径是680毫米，还是要更大一些的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说能够滑翔，但要说这种导弹在突防能力上有多少斤两，那还是有点开玩笑了，在导弹技术上比较像样的国家这几年都在学俄罗斯的“伊斯坎德尔”导弹，包括中国的外贸导弹M-20也采用了相似的技术，这就表明这种导弹的尺寸和性能确实具备标杆性的意义。比如朝鲜的“火星11”导弹，就和伊斯坎德尔基本相似，在俄乌战场上也被当作伊斯坎德尔导弹来用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，伊朗显然对于制造头体不分离，能够整体进行滑翔飞行的高强度弹体方面缺乏自信，他们的“征服者1”这么小的尺寸仍然要做头体分离设计，表明伊朗在制造能力方面是远不如朝鲜的。当然朝鲜背靠大树好乘凉是另一回事，但伊朗找不到愿意让他乘凉的大树，原因自然也是他们在政治上不如朝鲜这样旗帜鲜明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管怎么说，目前看来，虽然从以色列民众在以色列当局开始查删之前发布的视频和照片来看，“征服者1”导弹的战斗部显然没有伊朗自己宣传的那样高达1吨，从爆炸现场的效果来看，大概比203毫米榴弹炮的威力大点有限。推测其战斗部很可能被削减到了一百多公斤，这显然是为了达到更大的射程而削减了战斗部重量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗在说他们的短程导弹的时候一直有一些技巧，就是只谈导弹能携带的最大战斗部重量，然后又说一个最大射程，却没有说过在携带最大战斗部的时候的射程或者在达到最大射程的时候实际能携带的战斗部重量。我们知道对于弹道导弹来说，在其他数据都不变的情况下，战斗部重量越小，射程就会越远。所以从技术层面说，现在我们至少已经通过以色列这次实战了解到几件事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，以色列的“以色列特色”的反导系统确实只能应对技术上不入流的老旧火箭，对于稍微具备一些突防设计的导弹就基本形同虚设，抗饱和攻击能力在实际命中率非常低的情况下，也就没有实际意义了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，伊朗的短程导弹在最大射程的时候只能携带一百多公斤的战斗部，实战效能有限，加上这次伊朗导弹袭击在几个小时前美国人就已经向以色列通报，因此以色列应该有足够时间将F-35战斗机挪动到机堡中去，伊朗导弹太小，基本不可能击穿机堡的防护，因此不太可能出现网上一些人所说的，伊朗的导弹袭击摧毁以色列一个中队F-35的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/10/02/20241002143235706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列总理内塔尼亚胡在伊朗向以色列发射导弹后首次发声，称“伊朗犯下大错——将为此付出代价”。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使如此，这次袭击的军事效果还是明显的，毕竟作为一个要维持F-35这样的现代化战斗机运行的大型空军基地，容易被100公斤战斗部爆炸摧毁和破坏的设施还是很多的，所以伊朗导弹袭击将可能影响以军这个最重要的空军基地的运作，即使不能使他完全失能，至少也会在一段时间内大大降低其运行效率，对于以色列正在展开的黎巴嫩军事行动来说，空中支援效率明显下降的效果可以说是立竿见影的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，从导弹飞行路线沿途国家民众发布的导弹助推器残骸照片可以看出，这次袭击和此前伊朗袭击美国在伊拉克的军事基地等行动一样，伊朗同时发射了老式的液体燃料中程导弹和较新的短程固体燃料导弹，并且都不止发射了一种型号，如此“三世同堂”发射导弹的目的，可能是为了利用多种型号导弹的复杂轨迹给拦截方的目标跟踪和识别制造困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于某个战术地地导弹“四代同堂”的大国来说，伊朗这种做法似乎也有参考价值，毕竟未来某个时候，这个大家庭很可能还要再添一代，甚至可能短时间内“五代同堂”，届时倒是正好可以给某个自诩为“东亚以色列”的分裂势力以及其背后的外来干涉势力出出难题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd102bcf58012d1736ce463105dc1236</guid>
<title>祖国75岁华诞：想起公交车上背诵联大2758号决议的中年人</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhourong1/2024_10_02_750562.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周戎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祖国75岁华诞之际，当清晨第一缕阳光洒向天安门广场，12.3万名来自全国各地甚至海外的市民游客，共同见证全年最庄严的一场升旗仪式。我并没有到现场，但也深受感染，思绪万千。作为改革开放后第一代大学生，新世纪以来长期驻外的记者，我不由地回忆起了跟随祖国外交共进退的那些或激情燃烧或金光灿灿的岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/01/20241001143912163.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年10月1日，天安门广场庄严举行升旗仪式&lt;span&gt;北京日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今年69岁，在1962年就读北京市育新小学。当时是新中国成立十三周年，困难时期尚未完全过去，但人民的生活水平在逐渐好起来。在我们很小的时候，正是四海翻腾云水怒、五洲震荡风雷激的年代，帝国主义、修正主义和各国反对派对中国重重围堵的年代。我们这些牙牙学语的小朋友，响应毛泽东主席的号召，胸怀祖国，放眼世界，从小关心国家大事和国际大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1960-1970：国际风云变幻的“革命”烙印&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们小的时候，正是中国人民支援世界革命，同时帝国主义对中国全面封锁和围困的年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得当时毛泽东主席在上个世纪60年代先后发表了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《反对美国—吴庭艳集团侵略越南南方和屠杀越南南方人民的声明》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《支持巴拿马人民反美爱国斗争的谈话》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《关于支持刚果（利奥波德维尔）人民反对美国侵略的声明》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《支援多米尼加人民反对美国武装侵略的声明》
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/01/20241001144336492.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先后发表《支持美国黑人反对美帝国主义种族歧视的正义斗争的声明》、《支持美国黑人反对种族歧视斗争的声明》，还为人民日报修改了社论《全世界无产者联合起来，反对我们的共同敌人》，旗帜鲜明地支持古巴革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年，他发表了著名的“5.20声明”，即《全世界人民团结起来，打败美国侵略者及其一切走狗》的声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席的那些谈话与声明在整个第三世界国家引起了巨大的震动，当时非洲国家的几位领导人如加纳总统克瓦米·恩克鲁玛、几内亚总统塞古·杜尔、马里总统莫迪博·凯塔、刚果（布）总统马桑巴·代巴、坦桑尼亚总统尼雷尔、赞比亚总统卡翁达都先后到中国访问。最著名的当属柬埔寨国家元首西哈努克亲王了。当时的整个中国社会都充盈着支援亚非拉人民的反帝、反殖、反霸斗争的激情，洋溢着对世界亚非拉人民和他们领导人的热情中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种激情甚至影响到学校班级的黑板报上，即使是在我们小学四年级的班级黑板报，也是每天报告越南南方军民打下多少架美国飞机，国际上发生多少反对帝修反（帝国主义、修正主义和各国反动派）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的寓教于乐活动就是，小朋友们把当时的美国总统约翰逊和当时被称作人民公敌的蒋介石模拟漫画头像当作活靶子，用弹弓“射击”，看谁打得准。那个时代，我们这些小朋友几乎是爱憎分明。打倒美帝、打倒苏修、打倒各国反动派的呼声在所有当时举行的各种反对帝修反和支援亚非拉的集会和游行中必然要喊出的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此那时我们都对很多国际时事了解得很多，虽然不深。例如巴拿马运河事件、美国和比利时干涉刚果（利）（今天的刚果民主共和国）事件、法国总统戴高乐将军与美国闹独立性事件、赫鲁晓夫下台事件，我国第一颗原子弹爆炸成功等震惊中外的消息，每件大事的发生都对我们幼小的心灵上是个震撼。而且我们一直信奉毛泽东主席的一条语录，“敌人一天天烂下去，我们一天天好起来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得小的时候，国际环境对新中国是十分险恶的，在中国周边，出现了反对中国的一系列针对中国、带有侵略性的美国军事集团和同盟。当时的美日安全条约，美国-南朝鲜条约、东南亚条约等等，都是针对中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而那个时代，全国各地组织的支援亚非拉、反对帝修反的群众集会的游行此伏彼起，我们伴随着当时的革命气氛成长，革命的意志和信念也随之成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南的抗美救国战争持续了11年（从1964年算起），对我们的成长影响最大。因为从肯尼迪的特种战争战略到约翰逊的逐步升级战略，我们都经历了，而且耳熟能详的是那些越南革命者和领导人的名字，如民族英雄阮文追，越南领导人胡志明等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的一种感觉是中国的周边充满着革命火种，当权者几乎全是敌人。我记得从韩国起一直到整个到东南亚，到处都是反华和反人民的傀儡集团和反动集团。如日本的佐藤反动政府，南越的阮文绍、阮高其集团，柬埔寨的朗诺-施里玛达集团，泰国的他侬-巴博集团等不一而足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于当时我们年纪小，对当时复杂的国内外形势没有判断能力，但是毛主席他老人家对全世界反帝反霸斗争的基本思想、支援亚非拉人民的基本理念深深地扎根于我们的脑海中。全国人民就跟着毛主席和周总理各类声明、我国与世界各国政府发表的联合公报、中央人民广播电台新闻和报纸摘要（当时没有中央电视台）的国际报道看世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得当时中央人民广播电台最著名的夏青、齐悦和红云都是老百姓最喜欢的播音员。他们庄重的声音带给我们的庄严感、尊严感。我们亲身经历了菲律宾、泰国、马来西亚从不友好国家到友好国家外交进程。参加过接待埃塞俄比亚领导人海尔·塞拉西一世访华的盛大欢迎仪式，参加了毛主席发表著名5·20声明的首都百万人群众大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这一代人都记得，陈毅副总理兼外交部长曾在1965年9月举行的记者招待会上向全世界表明自己不畏帝国主义、修正主义和各国反动派的铿锵有力、震撼世界的谈话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/01/20241001145010991.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1965年9月29日，在越南战争可能扩大化的国际背景下，陈毅在北京召开了一次举世瞩目的大型记者招待会，近300名中外记者出席了招待会。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈毅副总理当时被毛泽东主席称之为元帅外交家。我们还能记住他当时谈话的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国人民在反对帝国主义的战斗中，愿意作出一切必要的牺牲！今天美国是否要同中国进行大战，这要由美国总统和五角大楼来决定。对于美帝国主义，我们不存在任何幻想。为了反对美国侵略，我们一切都准备好了。如果美帝国主义决心要把侵略战争强加于我们，那就欢迎他们早点来，欢迎他们明天就来。让印度反动派、英帝国主义者、日本军国主义者也跟他们一起来吧，让现代修正主义者也在北面配合他们吧，最后我们还是会胜利的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国有一句话说得好：善有善报，恶有恶报；不是不报，时候未到；时候一到，一切都报！”……“我们等候美帝国主义打进来，已经等了16年。我的头发都等白了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果美帝国主义打进中国大陆，我们将采取一切必要的手段来打败它。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当时很小，对毛主席的战略部署都不懂，但对陈毅副总理的讲话甚至都能够背下来。当时我们立足于早打、大打、打核战争。作为少年儿童，我们觉得陈毅副总理的谈话特别提气，大长了中国人民和亚非拉人民的志气，大灭了帝修反的威风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入了中学，支援越南人民和反对叫苏修社会帝国主义的示威游行成为当时支持国际斗争和反对外国侵略的主线。从1962年到1971年，在我9岁到16岁之前，我们真正经历了革命与战争的年代。我们当时的敌人是美帝国主义、苏修社会帝国主义、各国反动派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时全国只有7亿人民，“也喊出了七亿中国人民是越南人民的坚强后盾，辽阔的中国领土是越南人民的可靠后方，中国人民不惜做出最大的民族牺牲，全力支援越南人民的抗美救国战争”等这类口号。这些口号对于现代的年轻人感到十分陌生，而对我们这个年龄的老年人仍是历历在目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当时的想法是，快快长大，当好反帝反修战士，总有一天，会被派去支援世界革命。这种革命激情荡漾在整个社会，也使得我们懵懂幼小的心灵被涤荡着，一直似乎在思考如何支援世界革命，投身到世界革命当中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1970年代：外交冲击波&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年底到1971年后，国内外形势发生了较大变化，毛泽东主席、周恩来总理领导的中国也在经历过新的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最突出的是，1971年的基辛格秘密北京之行和1972年的尼克松访华。1970年3月，美国入侵柬埔寨，西哈努克亲王被朗诺集团赶下台，周恩来总理亲赴机场迎接他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我们都还没反应过来，时代巨变正要发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时中美在华沙的大使级会议已经恢复，时任美国总统尼克松多次在外交场合使用中华人民共和国的说法（以前都是用共产党中国的说法），但毛主席还是在5月20日发表了著名的“520声明”，提出全世界人民团结起来，打败美国侵略者及其一切走狗的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也根据学校的统一要求，参加了5·20声讨美帝、支援印度支那人民的百万人参加的群众大会。尽管这种规模的群众大会经常搞，但秩序井然，从未出现过混乱。而毛主席在1970年在天安门城楼会见美国记者斯诺，我们幼小的心灵里感觉到国际风向要变，我国的外交政策也要变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时大家对大的世界格局看不太明白，只是坚定不移地跟随毛主席的伟大战略部署，不断适应，不断调整自己的认识，领悟毛主席的外交战略思想。随着我国在联合国代表团席位的恢复，随着尼克松访华，在1970年底到1973年，我国先后与40多个国家建立了大使级外交关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是加拿大、意大利，随后是埃塞俄比亚等第三世界国家。但当时中国的外交是偏向于第三世界的，所以每当一个第三世界国家与中国建交时，人民日报的社论就是“祝贺我国与某国建交”这样的标题，而对于中加、中意等中国与发达资本主义大国建交，尽管意义重大，但人民日报社论则用了《欢迎中加建交》、《欢迎中意建交》这样的标题，体现我国心向第三世界、团结第二世界的基本方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乒乓外交、尼克松访华，以及第26届联合国第2758号决议通过恢复中华人民共和国在联合国合法席位的事件，在国内引发了巨大的冲击波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得乒乓外交发生后，在我们学校出现了乒乓球热，当时学校没有多少乒乓球台，大家就把课桌拼起来，作为乒乓球台，挥拍上阵。同学们对当时的美国乒乓球运动员科恩、中国国手庄则栋、瑞典名将本格森和日本名将河野满以及小和田敏子等都是记忆犹新，对他们的乒乓球球技也会有意模仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/01/20241001145259596.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国重返联合国，“乔的笑”定格了那个时代&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我记得一次在公交车上，一位中年人一直在背诵联大通过的2758号决议全文。当到了终点站时，乘客们纷纷下车，但他还是没有背完那些为中国投赞同票的国名，于是不论是司机还是售票员都不好意思请他下车，而是等到他把最后几个国名背完，自己昂首挺胸地下了车。车下还有一些没有离开车站的乘客，也在耐心等待，为他鼓掌，我当时也在鼓掌的人之列。如果这位乘客有幸活到今天，大概也有100岁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我至今也能背诵毛泽东主席会见尼克松总统的新闻稿，“新华社1972年2月21日讯，毛泽东主席今年下午在中南海会见美国总统理查德·尼克松，同他进行了认真、坦率的谈话。美国方面参加会见的，有总统国家安全事务助理亨利·基辛格博士，中国方面参加会见的，有国务院总理周恩来，外交部礼宾司副司长王海容和翻译唐闻生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，凡是说“坦率的谈话”，往往就是分歧很大，很多问题上谈不拢。但当时的实际情况不是这样。毛主席当时与尼克松总统谈话谈得非常愉快。随后发表的《上海公报》和周恩来总理在欢迎尼克松总统宴会上的祝酒词，都体现了这一点。而后我在一些单位表演节目时，还背诵过这段新闻词。只不过加上了中国人民的伟大领袖这一毛泽东主席的荣誉称谓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从尼克松访华后，西方国家领导人就纷至沓来。他们当中有日本首相田中角荣，英国首相希思、法国总统蓬皮杜、德国总理施密特、澳大利亚总理惠特拉姆。而非洲国家领导人对中国的访问更是应接不暇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我印象最深的是，赞比亚总统卡翁达到中国访问时，毛主席在接见他的那次谈话中首次提出了“三个世界划分”的理论，并提出中国属于第三世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时令中国人民感到十分兴奋的是，就是在1973年，邓小平同志第二次出山工作，他作为毛泽东主席和周恩来总理最得力、最信任的助手，主持和参与了多场重大的外交活动。特别是在1974年代表中国发表的联大讲话，1975年一直接待、陪同对中国友好访问的朝鲜金日成主席，以及代表毛主席接待美国时任总统福特和在1975年以周总理的名义举行盛大国庆招待会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平同志在1974年到1975年的外交活动是毛泽东主席、周恩来总理外交活动的延伸与发展，他很有气势的外交活动也是给我们留下深刻印象的两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1976年，周恩来总理、朱德委员长、毛泽东主席先后去世，举国悲痛，举世瞩目。联合国大会分别下半旗哀悼毛泽东主席和周恩来总理。全球都对毛主席和周总理表达悲痛与敬意之情。不论是在1月9日（周总理去世的第二天）还是9月10日，全国人民一片哀嚎，撕心裂肺的哭喊声，惊天地泣鬼神，这表达了中国人民对毛泽东主席和周恩来总理的真实情感。我当时在一次发言中说，“中国人民从此站起来了，但当我们站起来的时候，毛主席却离开了我们”。我的话未落，全班同学一片哭泣声。我在毛主席逝世的第三天，荣幸地到人民大会堂瞻仰毛主席未盖棺时的遗容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着发生的事，用当时的话说，是英明领袖华国锋主席领导全国人民粉碎“四人帮”，而后是邓小平同志第三次出来工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;改革开放：和平发展时期的外交硕果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平同志是对新中国外交做出不可替代贡献的中国领导人。记得当时（1977年）最著名的电影是老片子《甲午风云》，普通的老百姓把当时的北洋水师军舰“致远号”的管带（舰长）邓世昌比作邓小平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当电影台词中出现水兵头王国昌喊道，“给邓大人请安”时，整个电影院响起了暴风雨般的掌声与欢呼声，甚至有人流下了眼泪，说明整个民心不可催，不可侮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民不会忘记邓小平同志对中美建交做出的历史性贡献，以及他在75岁高龄时访问美国，人民也不会忘记邓小平同志在接待英国首相玛格丽特·撒切尔夫人时的英雄气概。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/01/20241001150004648.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1982年9月23日，英国首相撒切尔与邓小平会晤后，在人民大会堂的台阶上摔了一脚&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平同志说，香港不是收回不收回的问题，而是何时收回和用什么方式收回的问题。如果说收回香港会带来灾难性的影响的话，那我们要勇敢地面对这个灾难，做出决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们感到振奋的是，在邓小平同志坚定的原则性和必要的灵活性相结合的外交思想指引下，中国在整个80年代到90年代初期，妥善解决了中美关系、中苏关系，中越关系，中印关系，中韩关系、中沙关系、中以关系等一个个老大难问题，同时也为中国成功与和平收回香港和澳门奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平同志与苏联领导人戈尔巴乔夫的会晤宣布了两国、两党关系的正式恢复，非常令人振奋。邓小平同志提出的和平与发展的思想迄今对我们开展国际斗争都有现实意义，邓小平同志在那个年代是中国外交的集大成者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当说，整个80年代是中国外交非常绚丽灿烂的时代。即便如此，邓小平同志在维护国家主权方面绝不含糊，我国是一个主权独立的社会主义国家，必须维护国家政治、经济的独立自主权利，决不做外国的附庸，决不吞下外国损害我国利益的苦果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们印象最深的事是1984年的国庆阅兵和游行。邓小平作为中央军委主席以80岁高龄检阅人民解放军受阅部队，而北京大学的学生们自发地在游行行列中展开了“小平你好”的巨幅标语，体现了人民群众对邓小平同志的由衷爱戴和尊敬，体现了全国人民的心声和意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我那时29岁，刚刚从北京师范大学毕业，那时是另一种充满激情的岁月，即奔小康、实现四化的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当说，从1962年到1988年，是我人生从幼年到中青年的漫长过程，我们经历了从毛主席提出的战争与革命阶段，到小平同志提出的和平与发展的阶段。经历了中美对抗到中美建交的历史进程，经历了中苏决裂到中苏和解的大演变，经历了日本从敌人到友好邻邦的全过程，经历了我国周边环境从恶劣到改善的全过程，经历了我国收回香港和澳门的全过程。我为能亲身经历这些历史上的重要时刻而感到无比自豪和骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后的江泽民同志和胡锦涛同志又延续了邓小平同志的外交思想。完成了香港回归和澳门回归，恢复了短暂危机之后的中美关系，并为我国的发展赢得了重要的战略机遇期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/01/20241001150537408.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1997年7月1日，香港正式回归祖国&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新时代：伙伴关系网络覆盖全球&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还深切感觉到，自党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，党的对外工作实现了高质量发展、取得了历史性成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记的国际声望不断彰显，习近平新时代中国特色社会主义思想的世界影响力不断提升，中国共产党的“国际朋友圈”不断扩大，与世界的关系发生历史性变化。建党百年之际，600多个政党和政治组织发来1500多封贺电贺信，共襄盛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国共产党同世界上600多个政党和政治组织保持着不同形式的联系。我国大力构建全方位、多层次、立体化的外交布局，同世界各国开展对话、交流与合作，建交国总数增至182个，同120多个国家和地区组织建立伙伴关系和命运共同体关系，许多国家成为全面战略合作伙伴和永久性战略合作伙伴以及全天候、全方位战略合作伙伴，“朋友圈”不断扩大，伙伴关系网络覆盖全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，中国外交在习近平外交思想指引下，以前所未有的广度、深度、力度参与全球治理，贡献中国智慧，提供中国方案，展现中国担当，得到国际社会广泛赞誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“构建人类命运共同体”的重要理念为人类发展进步指明了方向。中国坚持共商共建共享，推进“一带一路”建设，同150多个国家、32个国际组织签署了200多份合作文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/01/20241001153033910.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年8月20日，中国政府援助的第三批新冠疫苗运抵菲律宾首都马尼拉&lt;span&gt;新华社 乌马利摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球大疫情期间，我国同180多个国家和国际组织分享疫情防控和诊疗方案，向34个国家派出38支医疗专家组，向120多个国家和国际组织提供超过22亿剂疫苗，开展了新中国成立以来最大规模的全球紧急人道主义行动，推动构建人类卫生健康共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国为充满不确定性的世界注入了正能量，忠实履行联合国安理会常任理事国职责与使命，累计派出5万多人次参加联合国维和行动。我国率先实现联合国千年发展目标，带头落实联合国2030年可持续发展议程，对全球减贫贡献率超过了70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国以自身的新发展为世界提供新机遇，多年来为世界经济增长平均贡献率超过了30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚结束不久的中非合作论坛上，习近平主席出席峰会开幕式并发表主旨讲话，将中国同所有非洲建交国双边关系提升到战略关系层面，将中非整体关系提升为新时代全天候中非命运共同体，并宣布中非携手推进现代化六大主张和“十大伙伴行动”。此次峰会明确了新时代中非关系新定位，开辟了中非命运共同体建设新境界，擘画了新时代中非合作新蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的中美关系，已是世界上最重要的双边关系。今年同样是中美建交45周年，45年的中美关系历经风风雨雨。习主席说，两国应该做伙伴，而不是当对手；应该彼此成就，而不是互相伤害；应该求同存异，而不是恶性竞争；应该言必信、行必果，而不是说一套、做一套；我提出相互尊重、和平共处、合作共赢三条大原则，既是过去经验的总结，也是走向未来的指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席提出的推动构建人类命运共同体，已经成为中国外交的旗帜，也受到世界许多国家欢迎。地球就这么大，人类面临这么多共同挑战。中国古人讲“同舟共济”，现在需要“同球共济”。人类社会休戚相关、福祸相依，各国你中有我、我中有你，大家应该为实现共赢、多赢凝聚最大共识。这是中国看待世界和中美关系的基本出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/01/20241001152539334.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月23日上午，北京，巴勒斯坦各派代表签署关于结束分裂、加强巴勒斯坦团结的《北京宣言》。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本世纪初，我被派往光明日报巴基斯坦站工作，并在那里见证了一系列重大事件。我亲身经历了两次自杀式恐怖袭击，采访过塔利班战俘营，观摩过巴基斯坦陆军对TTP（巴塔）的炮战，直接到前线观摩战斗，直接经历了巴基斯坦战火纷飞、恐袭频繁的年代（2003到2014年）。身在异乡，深刻体会到祖国和平发展的珍贵与来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工作过程中，我曾与时任美国参议员的拜登（后任美国总统）、克里（后任美国国务卿）、希拉里·克林顿、保守党领袖卡梅伦（后任英国首相）、德威斯潘外长（后任法国总理）、卡尔扎伊总统（阿富汗）、艾哈迈迪·内贾德总统见过面。也先后在巴基斯坦多次采访主要领导人穆沙拉夫总统、扎尔达里总理、纳瓦玆·谢里夫总理、夏巴兹·谢里夫总理、伊姆兰·汗总理、阿齐兹总理、吉拉尼总理。后来我又到伊朗工作，在伊朗见到过鲁哈尼总统和哈梅内伊最高领袖以及中国人民的老朋友、担任过17年外长的韦拉亚提先生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些大大丰富了我的阅历，而且与国际大人物在一起互动交流，深感自己这样一个小人物也能代表中国做大事，这与幼年时的革命激情似乎形成非常有价值、有意义的呼应和对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也经历了中巴经济走廊的开启年代，感受到中巴两国比山高、比海深、比蜜甜和比刚硬的铁杆友谊。总之，在巴基斯坦的工作经历是丰富的、难忘的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是亲身经历了中国从站起来、富起来到强起来的一代人，我们为之感慨万分，岁月如梭，回想起过去，我们无怨无悔；展望未来，我们信心满怀。我们愿意沿着习近平中国特色社会主义思想指引的道路坚定不移的走下去，走稳、走好、走实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>649d1d3eadad06636faf74afb54aa745</guid>
<title>不只是救援，水上飞机在南海还有大用途</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_10_02_750552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月27日，位于小笠原群岛海域的中国向阳红号科考船有船员突发疾病急需转运救治。由于远离陆地又分秒必争，日本海上自卫队出动US-2水陆两栖飞机进行病人转运协助，最终成功完成紧急转运，病人安然无恙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930000059925.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本海上自卫队使用US-2水陆两栖飞机协助向阳红号进行病员紧急转运&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪以来，水上/水陆两栖飞机离我们越来越远，其很多功能已经被其他飞行器替代。但对于像远洋紧急救援这种情况，水上/水陆两栖飞机依然有其无可替代的作用。而日本US-2水上飞机是目前使用较为广泛且性能较好的水陆两栖飞机，最大的用户是日本海上自卫队。我国虽然没有现役水陆两栖飞机，但我们自己的水陆两栖飞机AG600早已首飞并且在取证试飞之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月23日，我国大型灭火/水上救援水陆两栖飞机“鲲龙”AG600获签首个型号检查核准书（TIA），正式进入了中国民航局审定试飞阶段，开始了适航取证之路。而在此之前，AG600多架试飞机已经开始了诸多飞行试验科目并取得了圆满成功，有序推进项目研发，准备按计划完成型号取证项目。目前首架小批量生产机1101机也即将开始总装生产。AG600与商飞C919、西飞Y20并称为国产大飞机“三剑客”，如今也是补上了我国水陆两栖飞机的空白
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930000113442.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这大象漫步啊，看着就是豪迈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水上飞机的历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水上飞机，顾名思义即可以在水面上进行起降的飞机，上半是飞机而下半是船，独特的水面起降性能使其在许多领域中不可替代。水上飞机的起源可以追溯到1910年，当时法国工程师亨利·法布尔（Henri Fabre）成功试飞了世界上第一架水上飞机——“水鹭号”，这次试飞标志着水上飞机时代的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球表面约70%被水覆盖，这使得水上飞机在广阔的水域中具有独特的优势。在太平洋战争时期，水上飞机得到了大规模的应用。无论是执行侦察、巡逻任务，还是进行搜救和物资运输，水上飞机都是不可或缺的重要装备，其在广袤的太平洋战场上发挥了重要作用，甚至在一些重要海战中也发挥了决定性作用。二式大艇与PBY成为了那个时代水上飞机的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在战后进入喷气时代后，由于陆基飞机航程大大延长，使得水上飞机的军事用途逐渐让位于陆基飞机，使用场景则逐步转为搜救、运输、灭火等民用用途。但比起可以悬停的直升机，水上飞机的海上救援能力并没有明显优势，也让逐渐“日落西山”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国有着辽阔的“蓝色领土”，对于水上飞机也有着一定的需求。早在五十年代我国就引入了苏联别-6水上飞机使用，在六十年代605所就启动水轰5项目并于1976年4月3日成功首飞，随后在我军小批量装备使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了水轰5之外，605所在1970年还根据海军要求开展水轰6战略轰炸机设计工作，其最大航程达到10000-12000公里（高度3000米），最大速度700-800公里每小时、载弹量5000-9000公斤。但由于指标水轰6型战略轰炸机指标过于脱离实际，最后不了了之。也因此在水轰5之后直到AG600立项，我国水上飞机的研发是一片空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930000127260.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
水轰5只能在水面起降，使用受限较大&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重启水上飞机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年国家确定了大飞机战略之后，2009年AG600两栖水上飞机得到批复正式立项，代表着时隔三十多年后我国重启了水上飞机的研制工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对承担AG600研发工作的中航通飞来说，重新研发一款水上飞机是一个巨大的挑战，面临着技术储备不足、研制经费紧张、研制历史空白、无任何可借鉴经验等问题。而且飞机重量、救援半径、失速特性等指标，对主要用于低空低速状态的AG600都是巨大挑战。要让项目成功，首先要做的是锻炼设计团队。也因此，在2016年问世并在第十一届中国航展（2016年珠海航展）上首次公开亮相的AG600，充满了浓厚的技术验证色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年首次公开亮相的AG600，如今被称为老构型。如果我们仔细看AG600老构型，会发现除了尺寸与机尾从H型改为T型之外，其机身设计不少细节与水轰5颇为相似。最初构型的AG600更接近于一种“基于仅有的水轰5水上飞机项目经验，使用21世纪中国航空工业技术制造的一款技术验证机”。与其说是对水上飞机技术进行验证，不如说是对中航通飞的大型水上飞机研发能力进行“验证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AG600的老构型只生产了一架，在AG600老构型完成“三次首飞”（2017年陆上首飞、2018年水上首飞、2020年海面首飞）后，AG600项目的研发工作全面转向了新构型，也即AG600M（灭火型）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AG600项目在立项之时就有灭火功能，具有水箱装载12吨水进行空中灭火的能力，AG600老构型也在珠海航展上现场展示过空中投水9吨的灭火能力。而2022年首飞的AG600M虽然叫“灭火型”，但其实质更接近于“以灭火型的名义，针对老构型所暴露出来的问题进行重新设计的新构型”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930000144815.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年珠海航展上展出的首架AG600（老构型）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了保留上单翼、T型尾、前三点式起落架、大长宽比单断阶船体这些总体布局，以及起落架、动力系统这些子系统外，新构型的AG600M与2017年首飞的老构型已经是两种完全不同的飞机了。与之类似的是，2012年问世的31001机与2021年问世的歼-35这种技术验证机与正式型号的关系。也因此在AG600M新构型问世之后，媒体上对AG600老构型的称呼逐渐变成了技术验证机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>