<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83c6fad762ad4c44ccba6789b73f951e</guid>
<title>一周军评：阅兵上缺席的“老面孔”和意外的“新面孔”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_08_24_787599.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，国内外关注度最高的军事话题无可避免的就是即将到来的九三阅兵上我国将会展示的新型装备。由于此次展示的新型装备比例非常高，同时一些经常参加阅兵的“传统”装备此次“缺席”，进一步增强了阅兵的“陌生”感，以至于有很多军迷调侃自己“又成军盲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实也不光是军迷，据“五角大楼披萨指数”显示，第二次彩排当晚，美国五角大楼连夜加班。是什么让美国国防部连夜加班呢？是大型无人水下潜航器，高超声速导弹，还是新型坦克、无人僚机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国人要加班，中国也加班，同样是对外军装备进行评估，我们的轻重缓急不一样，因为毕竟多年来我国科研单位跟踪国外先进技术的工作做得比较到位，很少有特别令人意外的东西。我们这儿更关心的可能还是一些“查缺补漏”工作，比如有些东西由于历史原因我们没有开发过，因此往往会有更高的关注度，反而有那么几次是加班加点出报告评估缺失的影响和能否短期内通过各种渠道弥补缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/23/20250823184418651.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
办公室里的一个小模型，算是军迷对于新型坦克的想象吧
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这里也可以看出目前中美决策层的关注点。美国人的焦虑在于维护他们的霸权，我们更关注的是在这个不再风平浪静的世界环境下，如何稳住阵脚，不要出错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下文我们就来说说这次阅兵上“该有”，但没有出现的部分装备，和一些从未在阅兵上出现的“新品类”装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地面装备方面，这次阅兵出现的新装备包括新型主战坦克、火力支援车、99A型主战坦克，陆战队的08式系列车族，新型伞兵战车车族，以及新型箱式远程火箭炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与传统上的阅兵式相比，可以说这是有史以来最简化的陆战装备检阅方阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前网上和公开文宣里已经出现过图片、甚至上过央视的新一代陆战装备很多都应该参加阅兵，但这次都缺席，比如新型履带式步兵战车、新一代“大八轮”车族，最让人意外的是参加此次阅兵式的99A式坦克甚至不是最新的99A改进型，而是经过返厂局部改造的较早批次的99A。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，身管火炮装备几乎完全缺席此次阅兵，只有伞兵的120毫米迫榴炮。而我军新型051B自行火炮、多种车载火炮都没有参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人感觉，这和本次阅兵展示的目的有关。这次阅兵更多的是向世界展示我们的完整“解决方案”，因此展示几种最具代表性的地面战斗兵器；在阅兵时长和方队数量有限的情况下，缩减传统陆战装备方队，才能更多地展示我们的其他新型装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来陆军的最主要发展方向是，拥有自身侦察和精确打击手段，能够独立遂行战役、战术级的打击任务，简单来说就是“信火一体”；在进入直射距离前，就凭借远程火力击败敌军，直射火力基本只用于清剿残敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前俄乌战场就可以看出这个趋势，只有通过远程火力将对手潜藏在前线的各种高威胁目标消灭或压制后，才能进行有效推进。但由于俄乌双方都不具备足够的远程精确打击能力，导致大部分情况下无法达到这样的战术目标，于是只能在没有拔除对手火力的情况下，就投入突击兵力强行冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果突击兵力被对手火力消灭，造成巨大的损失而推进成果极小。最终就是如今俄乌战场上大量小规模高强度战斗却很难打出纵深突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/23/20250823184443384.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相比之下，法德等国开发的新型坦克呈现出一边要拥抱信火一体，但另一边又不想放下“甲弹对抗”的执念，这也是时代变革中必然会出现的一种抉择
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这次阅兵展示的新型装备，以及我们了解到的那些没有参加阅兵、但与阅兵装备有相似技术水平的其他装备，可以得出一个结论：在新的战场形势下，投入未经现代化改装的传统陆战装备，只能是被屠杀的下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战场的现状就是双方都没有足够的现代化陆战装备，实际战况强迫他们投入大量过时的装备，于是催生出了在坦克上堆叠大量轻型结构以增强防护力的“蛆式坦克”，但这些车最大的作用是消耗对手的无人机，其实际的攻击能力几乎已被废除。实际上这已经不是坦克，而是一种特殊的工程设备了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这次阅兵式展示也可以看出，我军对于解决无人机防御问题的方案，就是硬杀伤，给坦克装发射定距弹的自动机关炮，主动防御系统，四面相控阵雷达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面我们还会看到，无人作战方队里还有多种反无人机系统，包括可以伴随地面突击部队行动的无人反无人机系统，以及可以对大范围内无人机进行“面杀伤”的微波反无人机系统。可以说在目前技术条件下，无人机飞行速度慢、不可能具备防护能力是无法改变的缺点，因此硬杀伤手段远比软杀伤来的立竿见影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我们已经说过很多次的事情，但硬杀伤手段的坏处就是看上去“贵”，四面阵相控阵雷达很贵的，编程弹药很贵的，能够自动搜索攻击的无人武器站很贵的……但这就好像今天战场上的士兵们基本都要人手一套单兵护甲一样——没错，很贵，没错，有点重，没错，累赘，但要保存自己才能更有效消灭敌人，所以大家都要穿防弹衣。未来对于地面作战装备也一样，总比被对手一个小FPV就把你一车人炸上天好，不是么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于你说有的国家用不起怎么办？那就参考俄乌战争现状呗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具备对无人机的攻防能力、又有信火一体的打击能力的新型陆军，将不会延续这种为了一个小镇反复争夺、伤亡惨重、寸步难行的状态。我们熟悉的快节奏、大纵深的作战形态，仍是陆军追求的目标，并且在新一代装备的帮助下，它可以比历史上做的更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么减少了陆军传统装备方队，这次阅兵上“多出来”的方队就很值得解读了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次阅兵中有几个方队是此前的阅兵上没有出现过的，无人作战系统增加了很多种；另一个大幅增加的，是展示了大量新型“鹰击”系列反舰导弹和此前从未上过阅兵活动的鱼雷武器系统，以及多种无人水下潜航器。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9382779e6e4137d2d647982b939b896c</guid>
<title>分裂、分裂、再分裂：欧洲的托洛茨基主义者们，路在何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaodingqi/2025_08_24_787592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵丁琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪初以来，欧洲托派运动作为国际共产主义运动中的一股重要力量，经历了复杂而多变的历史进程。从起源与早期发展，到二战后的恢复与分裂，再到20世纪60-70年代的发展，直至1980年代后面临的双重挑战，欧洲托派组织不断分化，形成了多样的政治面貌和组织形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代欧洲的政治舞台上，尽管托派组织始终未能跻身主流政治力量之列，但其活动范围却广泛覆盖数十个国家，组织形态呈现出丰富多元的显著特征，占据着不容忽视的一席之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、欧洲托派组织的历史脉络与组织分化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）起源与早期发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪20年代初，苏联国内在政治、经济和社会发展路径上，存在着不同观点和派别的分歧。以托洛茨基为核心的一批党内人士，对斯大林所推行的一系列政策持有不同看法。这些反对派逐渐汇聚力量，于1923年形成了一股组织化的政治力量，这便是托派运动的雏形。1929年，托洛茨基被驱逐出国后，开始筹备建立新的国际组织。1938年，欧美地区的托派成员齐聚巴黎，经过深入的讨论和筹备，正式成立了第四国际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战的的爆发给欧洲托派组织带来了毁灭性的打击，欧洲托派原本就相对脆弱的组织架构，在战争的狂潮中被彻底摧毁。许多国家的托派组织成员遭到迫害、逮捕或杀害，组织活动被迫中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，部分国家的托派组织不得不转入地下，以秘密的方式继续开展活动，试图在艰难的环境中保存组织力量。还有一些托派成员选择流亡他国，在异国他乡继续传播托派思想，寻求国际支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/20/20250820143104667.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
列宁在十月革命&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）二战后的恢复与分裂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，国际形势发生了巨大变化，欧洲逐渐从战争的废墟中复苏。国际托派中心也迁回了巴黎，欧洲托派运动迎来了一定程度的恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，第四国际内部却因对苏联性质及斗争策略存在严重分歧，陷入了多次分裂的困境。一些成员认为苏联已经背离了社会主义原则，成为了“官僚资本主义”国家，主张采取更加激进的革命手段来对抗苏联模式；而另一些成员则认为苏联仍然是社会主义阵营的重要力量，应该通过支持苏联来推动世界革命的进程。这种观点上的分歧逐渐演变为组织上的分裂，不同的派别纷纷成立了自己的国际组织，使得第四国际陷入了四分五裂的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/20/20250820142408843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1953年第四国际分裂状况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1953年到1965年，第四国际经历了多次分裂，最终形成了四个托派国际组织：曼德尔等人领导的“第四国际联合书记处”、希利领导的“第四国际国际委员会”、波萨达斯领导的“第四国际国际书记处”和帕布洛领导的“第四国际革命马克思主义倾向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四国际的分裂对欧洲托派组织产生了深远影响。欧洲各国托派组织在对待第四国际分裂问题上，也出现了不同的态度和选择。一些组织选择追随某一派别，加入了新的国际组织；而另一些组织则试图保持独立，在各种国际组织之间保持一定的距离。这种内部分歧和分裂，导致欧洲托派组织在战后的发展中缺乏统一的领导和协调，力量分散，难以形成强大的政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）20世纪60-70年代的发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代末，欧美国家掀起了一股新的革命浪潮。青年学生对资本主义社会制度和价值观产生了强烈不满，纷纷走上街头，发起了一系列大规模的社会运动。托派组织敏锐地捕捉到了这一历史机遇，积极投身于各种社会运动之中，成为了一些社会运动的重要参与者甚至领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，托派组织开始尝试以独立政党的身份参加欧洲一些国家的总统竞选和市政选举。他们希望通过参与选举，将自己的政治主张传递给更广泛的民众，争取政治上的合法地位和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一时期，托派第四国际的力量迅速崛起，成员数量在20世纪70年代初猛增至7万多人，其活动范围遍及世界40多个国家和地区。西方国家还出版了大量关于托洛茨基的著作和传记，托派社会主义者在国际思想界也颇为活跃，其观点和理论引起了不少学者和知识分子的关注和讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）1980年代后的双重挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年代后，世界政治经济格局发生了深刻变化。东欧剧变与苏联解体，给国际共产主义运动带来了巨大冲击。托派组织作为左翼政治力量的一部分，也面临着前所未有的双重挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，新自由主义全球化浪潮席卷全球。新自由主义强调市场自由化、私有化和全球化，主张减少政府对经济的干预，推动资本在全球范围内的自由流动，造成了贫富差距扩大、社会不平等加剧、工人失业增加等问题，加剧了资本主义的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，左翼政治空间在欧洲逐渐萎缩。随着苏联解体和东欧社会主义国家的转型，国际共产主义运动陷入低谷，左翼政治力量在欧洲各国的影响力大幅下降。在选举政治中，左翼政党的选票不断流失，政治地位逐渐边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托派组织作为左翼政治的一部分，也受到了这一趋势的影响。部分托派政党内部出现了不同程度的分裂，一些成员对托派的传统理念和斗争策略产生了怀疑和动摇，认为在当前形势下托派的主张已经难以实现。于是，部分派系甚至改变了性质，加入了社会民主主义阵营或其他社会组织。这种内部的分裂和转变，进一步削弱了托派组织的力量和凝聚力，使其在欧洲政治舞台上的影响力更加微弱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7904b0b23f7cfd38ee42cff1a3c91692</guid>
<title>韩国人怎么又开始反华了?</title>
<link>https://www.guancha.cn/yunshi/2025_08_24_787588.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/云石】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看新闻的朋友会发现，最近韩国人又开始反华了，首尔大街小巷动辄来一波游行，反华的口号标语此起彼伏，还砸了咱们使馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国人不喜欢中国，这个倒不奇怪。不过搞事总得要个理由。按说最近中国也没啥刺激韩国的动作，而且现在在位的也不再是尹锡悦，而是李在明——后者属于对华友好一派的。这种氛围下，突然爆发这么大规模的反华游行，确实有些不同寻常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，怎么理解这一轮反华游行？在我看来，这里面既有技术层面的原因，也有结构性的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术性原因，就是反李在明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，李在明不是亲华派，韩国政坛本身也没有真正意义上的亲华派。严格来说，李在明和他所属的共同民主党，都属于本土派；与尹锡悦他们那帮更加偏向于财阀和美国的右翼相比，本土派更倾向于从本国利益，从民众利益出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种政治倾向，本身与反华、亲华其实并无关系。只不过，由于美国这些年引领全球经济增长的能力不断衰减，全球嗜血收割的欲望反而不断增强，这就导致世界各国，尤其是盟友小弟们，都面临这样一种情况：就是维护本土利益，就越来越跟抵御美国收割，跟美国作对划上等号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再考虑到中国实力的增长和中美在政治、经济上越来越对立的竞争关系，哪怕是正常的对华发展关系，在美国眼中也越来越成为此消彼长的选边，甚至是引华抗美。所以即便是欧盟这样的大佬级盟友，都会因此受到美国的施压，而被迫弃用华为；像韩国这种经济、军事高度依附于美国的下等小弟，美国对它的尺度自然就更严更紧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况下，相对于右翼的国民力量党，李在明他们这些本土派，自然也就不被美方所喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然不喜欢，那肯定就要打击压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么个打击压制法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了泼污水等传统政治套路，反华，就是一个很好的政治突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822145826525.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据《韩民族日报》、韩联社消息，针对近期韩国内反华示威游行及歧视外国人事件频发，韩国总统李在明当地时间12日指出，类似事件有损韩国国家形象，要彻底采取必要措施，防止再次发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国人总不能直接指责李在明这些左派维护本土利益，阻止美国趴在韩国人身上吸血。不过考虑到恢复对华关系，与维护本土利益乃至于对冲美国收割方面的紧密关系，美国完全可以将亲华的帽子扣到本土派头上，利用韩国国内根深蒂固的反华情节，将本土派拖进泥沼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，很多人说，难道韩国人看不懂这里面的门道吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抱歉，普通韩国人确实看不懂，毕竟政治本身就是一门非常复杂的学问，其逻辑内涵本身就不是一般人能完全理解的。就算能理解，强烈的反华情绪下，他们感性层面也未必接受；再加上舆论霸权掌握在美帝手中，韩国内部舆论很大程度上也被美国资本高度钳制的财阀控制，这种情况下，利用民众的低认知水平，制造一些信息污染，进而实在是太容易不过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一招美国屡试不爽，最近的经典案例就是在李在明与尹锡悦竞选总统时，利用北京冬奥会上的风波，成功煽动起一波反华情绪，将主打务实的本土派与亲华关联在一起，最终导致李在明以微弱优势落败。而尹锡悦上台后，也忠实了践行了反华舔美的路线，不断挑衅中国，中韩关系在这两年里持续走冷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过美国自己也没想到，尹锡悦作大死擅自发动兵变，结果不仅自己下狱，还把总统宝座拱手送给了李在明。虽然在此期间，美国也曾试图再次借煽动反华情绪阻挡李在明，但奈何尹锡悦挖的坑实在太大，光靠反华一项实在是填不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，共同民主党就卷土重来。而作为本土派，李在明他们上来后，势必会对美国吸血收割韩国造成阻碍——虽然李在明肯定没胆子直接硬抗老美，但装疯卖傻、偷奸耍滑肯定是在所难免——反正就是一句话，尽可能的降低美国对韩国的控制和收割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，只好反华大法再祭上，时时祭，刻刻祭，既搞得李在明不敢轻举妄动，引华为援，又持续降低其执政效能，让其实施任何本土化拒美政策时受尽掣肘，无暇他顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而尹锡悦支持者、国民力量党、检察官系统和财阀们，也同样积极的用反华来捆住李在明手脚。毕竟李在明要尹锡悦牢底坐穿，还要借机打压国民力量党；而根据共同民主党和文在寅之前的表现，检察官系统和财阀都是他们的直接打击目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在李在明上位，他们都面临危机。所以自然也要挣扎，要钳制李在明。而挑唆反华情绪，自然也是其中最好的选项之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是这次反华游行背后的技术性原因。表面上是反华，但实际上，这是韩国政坛内斗，以及美韩之间的撕斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，技术性原因的表象之下，隐藏的是中韩深层次的矛盾和冲突。毕竟以中国为斗争之引，这本身也是建立在民众普遍反华情绪之上的。而韩国人之所以如此反华，除了政治、历史的传统因素，也与现实层面中韩经济矛盾息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着中国强势崛起，韩国的国运正在面临严重危机：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是中国科技创新和产业升级不断突破，中韩在经济结构上已经从产业链上下游关系，变成直接的竞争关系。而中国现在的产业优势、人才优势、市场规模优势、资本优势皆碾压韩国，所以在这场竞争中，韩国几乎没有胜算。而且，之前萨德事件引发的中韩交恶，导致韩国产业界在这些年里，错过了嵌入中国经济体系的历史机遇。这意味着未来中国主导的经济体系中，基本可以确定没有韩国的位置——说得更直白点，中国会把韩国的现有产业取代，把它们的市场吞噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对要啥没啥，全靠制造业吃饭的韩国来说，简直是灭顶之灾！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef760c403441c7be1dec934ac6f3c693</guid>
<title>改变中国国运的绿色革命</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_08_24_787583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的8月15日，是“绿水青山就是金山银山”理论提出20周年。过去这20年来，“两山”理论带来了生态文明、生态环境、产业变革等许多新的图景。而生态文明建设也成为了中国可以跟全世界分享的中国智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视8月18日播出的《这就是中国》节目里，复旦大学中国研究院院长张维为教授和“两山”理论发源地——浙江湖州安吉县余村支书汪玉成展开对话，探寻20年来生态变革的深层逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/23/20250823162731992.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep2063521?spm_id_from=333.337.0.0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第297期&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平同志于2005年提出了“绿水青山就是金山银山”的重要命题。20年间，这一理论带来一场重塑中国国运的绿色变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，过去我们为了加速工业化，迅速提高人民生活水平，曾付出过环境污染的沉重代价。然而自“两山”理论提出以来，我们逐步摆正了发展与环保的辩证关系。中国也成了世界上唯一一个把生态文明建设提升至国家战略的国家。我们整个国家和社会都行动了起来，从政府到企业，从城市到乡村，14亿中国人民共同参与了这场伟大的绿色变革。如今，蓝天白云水清已成为常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场绿色变革突出表现在以下四个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是整体谋划并实施跨世纪的生态修复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央把生态文明建设纳入“五位一体”总体布局，对国土空间的修复开发和保护做了整体规划并一一加以落实。我们聚焦优化农产品主产区、重点生态功能区、城市化地区，这“三大空间布局”，巩固了“三区四带”——即青藏高原生态屏障区、黄河生态区、长江生态区、东北森林带、北方防沙带、南方丘陵山地带、海岸带——的生态安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在森林、湿地、海洋等生态系统的保护方面，都取得了突出的成绩。山水林田湖草沙的综合治理全面展开，持之以恒地植树造林，使中国的绿色版图扩大，规模领先全球。河长制、湖长制已经全面落实，每一条河流、每一个湖泊，都有了专属的守护者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/22/20250822154551794.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是能源转型和产业转型的绿色革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家于2020年提出了2030年碳达峰和2060年碳中和的“双碳目标”。能源转型主要是两个方面：一方面是多发电，但减少碳排放高的化石能源；另一方面是多用风光水清洁能源发电。但我们不走极端，化石能源通过新质生产力的驱动，也可以变得更为清洁高效。新质生产力本身就是绿色生产力，它带来了中国的能源转型和产业转型。由我国建成的600℃超超临界发电机组已稳居世界首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与整天空谈的西方模式不一样，我们把能源转型和产业转型的各项目标，融入一个个的五年规划并加以落实，最终中国后来居上，建成了全球最大最完整的新能源产业链、电动汽车产业链、绿色经济产业链等。中国今天的光伏、风能、新能源电池、新能源汽车等领域均领先全球，我们拥有世界80%的太阳能板产能、70%的汽车电池市场、60%的风力涡轮机产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是广泛惠及民生的生态红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家确定了明确的目标，既要为当代发展谋，也要为子孙万代计，以确保中华民族和中华文明的永续发展。我们把良好生态环境看作是最普惠的民生福祉，清洁的空气、安全的饮用水、宜居的自然环境，是比GDP增速更本质的发展目标。受雾霾之害的地区一一告别了雾霾，天更蓝、山更绿、水更清，已成为今日中国的靓丽风景线。对广大百姓来说，这是最实打实的获得感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是走向世界的中国方案和中国力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，碳中和、碳达峰、绿色转型，这些本应关乎人类共同未来的议题，却被某些西方国家异化为对“南方国家”的道义绑架和经济武器。它们以“气候正义”为名，构筑起碳关税、绿色认证等非关税壁垒。一些国人惊呼，以后中国人连呼吸都要向西方交税了。但中国以惊人的战略定力，从被动接招到主动破局，硬是闯出了一条自己的成功之路，成为世界上真正基本实现了能源转型的超大型国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，随着俄乌冲突爆发，欧洲能源价格高企，降碳热情锐减。特朗普政府则公开支持化石能源优先，美国国会最新通过的所谓“大而美”法案下，太阳能、风能、电动车等都成了最大的输家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年我在哈佛大学做过一个演讲，我当时做了这么一个判断：中国领导人拥抱2050年，美国特朗普总统拥抱1950年。我想终有一天美国也会醒悟过来，当然届时它会发现它自己已经落后太多了。中国绿色经济的影响力今天正在迅速向外部世界辐射，这显著降低了全球绿色转型的成本。与此相关的中国经验、中国标准、中国方案，也迅速走向世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前我和美国学者杰弗里·萨克斯教授在复旦大学进行了一场对话，在谈到多极世界新秩序建设的时候，他认为现在的联合国体系需要升级为联合国2.0，一个关键是在北京或者上海建立一个类似日内瓦、罗马、内罗毕那样的新的联合国机构园区。他认为解决全球环境问题的国际组织可以在这里设立总部，因为中国在环保、可再生能源、数字经济等许多领域都领先全球。我高度赞成他这个建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上5年前，我们在2020年3月16日播出的《这就是中国》节目中就探讨过这个话题，当时何婕问我，中国应该如何更积极地参与全球治理，我说我们可以创建一些新的国际组织，总部设在中国，因为在很多领域内，比方说电子商务、基础设施建设等等，我们都领先全球。很多新的规则、新的标准正在这里诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上世界上许多国家都希望在中国建立新的国际组织，联合国纽约总部甚至有人说，让我们搬到中国去吧，美国老是使坏，不允许这个人入境、不允许那个人参加会议等等。中国今天走在世界前列的领域越来越多，包括消除贫困、绿色转型、可再生能源、科技创新、人工智能等等。更重要的是，中国人笃信“人类命运共同体”，并付诸“一带一路”倡议、金砖合作、上合组织等广泛的实践。我相信，一旦中国提出相关的倡议，世界上多数国家会给予支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我们当时的建议和萨克斯教授最新的建议，可供政府有关部门决策时参考。不久前我看到一个好消息，中国政府倡议成立世界人工智能合作组织，初步考虑总部设在上海，这一步走得好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪玉成演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年来，在“绿水青山就是金山银山”理念的指引下，在“千万工程”的推动下，我们余村发生了翻天覆地的变化。这种变化可以用三句话来概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一句话是美丽乡村“向阳而生”，记得住乡愁，看得见未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本世纪初村里关停矿山拆除水泥厂后，我们始终用心用情守护绿水青山，彻底改变了过去“炮声震天响，粉尘遮太阳”的模样。现在的余村，随手一拍都是风景，游客来了都说，这就是梦里老家的样子。我们还完善基础设施，5G网覆盖全村，家家户户都用上了天然气，走几步就是图书馆、咖啡店，5分钟内能够找到充电桩、共享单车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡亲们都很自豪，城里有的村里都有，城里没有的村里也有。2021年余村获评“世界最佳旅游乡村”，老百姓都吃上了“旅游饭”“生态饭”“分红饭”，我们的日子越过越红火。就拿分红来说，村里每年都会从竹林碳汇、集体经营项目入股的收入当中提取部分给村民分红，去年全村分红316万元，村民人均收入更是达到了7.4万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/22/20250822154710747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
安吉余村鸟瞰图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二句话是青年入乡“精耕土壤”，山沟沟变成了年轻人的创业园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我们村里年轻人都是往外跑，现在是反过来了。我们打造了青年人才社区，坚持“理解青年、尊重青年、成就青年”的底层逻辑，为来村里的年轻人定制了“青年友好型”发展机制，创造了一种社群化生态、参与式共创、创新型经济的发展环境，面向全球招募“合伙人”。一下子，村里90后00后扎堆回村，直播间卖笋干，竹林里拍写真，村里可热闹了。短短两年多时间，村里的新村民数量已经超过了我的原村民，而且每天还有近7万的“云村民”，实现了“我在余村有点田”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村民也赶起了时髦，我们60多岁的张阿姨从未学过英语，但她与“新乡人”共同发起了Yucun English Corner余村英语角，现在遇到外国游客都能简单聊上几句。去年世界钢琴王子理查德·克莱德曼在余村矿坑举办了一场钢琴音乐会，年轻人都说这也太酷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年我们在实践一条“渐进式”青年入乡路径，从“云村民”线上参与，到“数字游民”短期驻留，再到“共创伙伴”项目合作，最后“合伙人”落地发展，年轻人与余村正在实现双向奔赴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三句话是大余村手拉手，共富路上一起走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富裕起来的余村人始终牢记“一村富不算富，村村富才是真的富”。我们打破行政区划，打造了一个覆盖3个乡镇24个村的大余村，大家抱团谋发展搞经营，共创国家级旅游度假区。如今，串联3个乡镇的云上天路、云上索道已经建成，余村和百万流量的云上草原景区也即将联通。不久，游客可以从村里坐缆车直达景区、酒店和民宿，流量共享后，大家都是受益者。2024年我们大余村24个村，村平均集体经营性收入达到了282万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年来我们余村人感触最深的是：一是路子选对了，就要坚定不移走下去，这条路就是“绿水青山就是金山银山”之路；二是好政策带来了好日子，只有始终听党话、跟党走，抢抓机遇、感恩奋进，才能加快乡村全面振兴，推进中国式现代化；三是有人的地方才有一切，只有牢牢抓住人，特别是我们的年轻人，这个最根本的因素，一个地方的发展就有希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“绿水青山就是金山银山”理念提出20年，我们将继续努力，按照高能级、现代化、国际范的标准，坚持缩小“三大差距”为主攻方向，全力打造一个不负时代期待的大余村。最后也诚挚邀请大家常来余村走走看看，畅游绿水青山，共享美好生活。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>