<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e49a71dd23f8f86ab7831c2c15c26a33</guid>
<title>中美达成一致，上百家中概股要翻身了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChaPing/2022_08_27_655405.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/差评】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前夜（8月25日），华尔街日报发布独家消息称，中美双方在中概股审计底稿方面的争议即将达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/27/20220827095933747.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：华尔街日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦达成共识，包括阿里巴巴、百度、京东等知名中概公司将不再面临美股退市的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，25日下午，市场就有所传闻，受传闻影响，阿里巴巴、百度、京东等在美股港股双重上市的公司纷纷产生股价异动，在港股大涨8%-11%不等。在随后开盘的美股中，中概股也迎来了一轮集体大涨，中概互联指数涨收7.31% 。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/27/20220827095949749.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：雪球&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间26日夜里20:00左右，中国证监会官方宣布了这个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/27/20220827100021620.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该协议的主要内容有三点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
① &lt;strong&gt;确立对等原则&lt;/strong&gt;。协议条款对双方具有同等约束力。中美双方均可依据法定职责，对另一方辖区内相关事务所开展检查和调查，被请求方应在法律允许范围内尽力提供充分协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
② &lt;strong&gt;明确合作范围&lt;/strong&gt;。合作协议范围包括协助对方开展对相关事务所的检查和调查。其中，中方提供协助的范围也涉及部分为中概股提供审计服务、且审计底稿存放在内地的香港事务所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
③ &lt;strong&gt;明确协作方式&lt;/strong&gt;。双方将提前就检查和调查活动计划进行沟通协调，美方须通过中方监管部门获取审计底稿等文件，在中方参与和协助下对会计师事务所相关人员开展访谈和问询。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三点，基本解决了中美双方在中概股审计问题方面长达十年的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悬在中概股头上的 “ 退市危机 ”，也终于被消除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;争议起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事的起源开始要从20年前说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年3月，美国司法部以妨碍司法公正的罪名起诉当时世界排名第一的会计事务所——Arthur Andersen（安达信）。最终Andersen因粉碎证据，财务舞弊等行为而被判有罪，并失去了从事公共会计的执照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个美国历史上最大的财务舞弊案，不仅让中外看了一出 “好戏”，也给今天的故事埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丑闻风波在美国引发了一系列提高上市公司财务报告准确性的立法。这些措施中最重要的是《萨班斯-奥克斯利法案》（2002年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/27/20220827100100182.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：SARBANES-OXLEY COMPLIANCE PROFESSIONALS ASSOCIATION&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案明确规定：对破坏、更改或伪造财务记录实施严厉处罚。该法案还禁止审计公司在审计过程中同时为客户开展咨询业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此，美国所有上市公司的审计资料都需要接受PCAOB（美国上市公司会计监督委员会）的检查。根据SEC的说法，超过50个地区与SEC董事会进行了合作，以允许PCAOB进行必要的检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伏笔，就在此处埋下：由于跨境执行难度，有很多境外赴美上市的公司，并没有依据该法案受到实质性的检查。期间，PCAOB为了增强该法案的影响力，多次与中国证监会发生分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次分歧：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，PCAOB应中方邀请入境观察中国证监会对会计事务所的检查。双方在之后的发言中对于这次行动却出现了分歧：PCAOB认为以后中方公司的财务审查可以双方合作着一起看，但中方则希望PCAOB通过这次观察认可中方检查效果，进而以后可以完全信赖中国的会计审查力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次分歧：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，PCAOB想要签署合作协议，中方认为接下来需要的不是协议谈判，而是需要继续增强相互的信任，再尝试着一起检查会计事务所。随后美方同意了这样的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次分歧：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年开始，双方开始试点联合检查会计事务所。但在对一些大型国企、科技企业检查过程中，因涉及到机密、敏感信息等原因，中方拒绝了PCAOB提取这部分审计底稿的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四次分歧：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年后，中方多次主动提出合作协议草案，但不知为什么PCAOB认为中方的协议文本中某些条款限制了PCAOB的检查权，协议没有达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些分歧之中，还夹杂了很多次大大小小的分歧，本文不再赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美方的诉求站在美方立场是合理的，但中方拒绝美方查看敏感底稿的诉求，站在中方立场也是合理的，所以双方都不太想退步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但，中国公司赴美上市，是一个双赢的局面，美国投资者获得了优质的投资标的，中国公司获得了一个良好的融资渠道。所以虽然有分歧，但双方都有些睁一只眼闭一只眼，没有深究，相关的上市公司也没有受到实质性影响，直到瑞幸事件发生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7887f1b65bd3596874af6b4227896053</guid>
<title>同样搞军改，中印差距为何这么大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2022_08_27_655392.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/金灿荣】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=386921690&amp;amp;bvid=BV1md4y1m7LX&amp;amp;cid=799939178&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，印度比较穷的比哈尔邦，还有北方邦出现了很大规模的骚乱。原因是9月份开始，莫迪政府要推新一轮军改，这一轮军改让很多贫穷的年轻人前途受影响了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度原来的军制是很有意思的，它鼓励年轻人当兵，差不多一半多一点的人在服役4年以后可以继续服役，能服役到17年，到了17年以后，就可以永久拿到津贴，拿到退休金，退休金不是很高，但是他有个基本保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次军改主要就是为了省钱，因为印度人力开支很高，基本上占到整个国防开支的一半多一点，这个是不正常的。所以它的训练和装备都是受压缩的，这样长期下去是不利的，虽然印度军费这几年是涨的，在世界上排位也挺高的，但是用起来效益不好，基本上只能20%多一点去买装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且大家知道印度整个国防工业不如我们，它大部分是买的，所谓的国产航母，其实是俄罗斯帮它建的，它的每一寸钢都是人家给它的，不像咱们山东号每一寸钢都自己的。你没金刚钻还要揽瓷器活，那就有问题了。你得低调一点，与人为善也没事，结果它又跟巴基斯坦是宿敌，现在还要跟我们对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况下，它就得从人力这里出发做出改变。新的兵役法案一个是把参军的年龄下调了，原来要18岁以上，现在是17.5岁就可以了。这样征兵的面就大一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个就是减少支出，现在绝大部分新兵就服役4年，也给点钱，然后拿一笔退休金就走了。服役4年以后，大部分人都是拿个117万卢比安家费就走了，后面就不管了。那未来很多年轻人发展前景就受影响了，所以现在年轻人很不满意，就出现了骚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/16/20220816153632406.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;328&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印度比哈尔邦巴特那，示威者抗议新征兵制度，焚烧火车。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该看到，莫迪执政到现在，印度在经济上表现不错，管理上也有改进，国际上对印度的支持力度还特别大。西方现在一部分资本就是要想办法支持印度，而一些战略家也想通过支持印度来牵制中国。所以，印度的内外环境比以前要好很多，它现在心气又上来了，又准备搞什么两面作战——想法可以很大，但是面对现实，它必须承认很多困难，这也是它搞军改的原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1986679e369b7ed24177e2eca5e55e9d</guid>
<title>赴美中国留学生锐减，该怨谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PhilipCunningham/2022_08_27_655388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/菲利普·康宁安 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在是美国的大学生回校季。学生们纷纷回到大学城，在他们疲于应对课程、论文和考试之前，再享受几天夏日的悠闲时光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国康奈尔大学和其他著名大学，大约10%的学生来自中国。乍一看，这似乎是回到了疫情爆发前和美中关系螺旋式下降前的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前几年，中国留学生数量曾占美国留学生总数的三分之一。然而在今天，赴美中国留学生人数已今非昔比。而且即便中国学生来到了美国，他们也满怀疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国精英和雄心勃勃的中国中上层阶级而言，美国曾经是他们的首选留学地。而如今，赴美留学已风光不再。人们浏览一下国际新闻就可以确定，美中关系正处于历史最低点，但糟糕的两国关系并非问题全部。令中国人感到恐惧的，还有美国猖獗的新冠疫情、猴痘疫情、反亚裔仇恨犯罪和枪支暴力，这种恐惧并非毫无来由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济低潮期，美国大学（美国高等教育可以说是世界最好的，但也是最贵的）学费高的吓人。无论是在中国还是美国，美国大学毕业生的就业前景都变得越来越差，中国的工作岗位在减少，而美国的签证限制则减少了就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/25/20220825170913906.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;众多中国学生赴美留学&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据非正式统计，康奈尔大学的中国学生人数减少了约10%，而其他大学的情况则更糟。常春藤盟校拥有久经考验的声誉和资源，但预算更不稳定的小型大学将因中国留学生人数下降而备受打击，大多数中国留学生可是全额支付学费的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出国留学的利弊考量已变得愈加复杂。中国大学的教育质量比以往任何时候都好。留在国内，花费当然也更少。即便非要出国留学，也还有比美国更便宜的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国和欧洲都可以替代美国，向中国学生提供高质量的大学教育。在俄乌战争之前，很少有人知道有数百名中国人在哈尔科夫和基辅等地留学。还有一些离中国更近的国家也能提供丰富的大学课程，泰国和新加坡有双语课程，澳大利亚和新西兰能提供常规的实习机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了疫情造成的负面影响之外，美国还出台了一些考虑不周的政策，如阻止有共产党员亲属的中国学生进入美国。包括参议员汤姆•科顿、特德•克鲁兹、马尔科•卢比奥和玛莎•布莱克本在内的美国知名政界人士，一想到“共产主义者”隐藏在数十万赴美留学生中间就不寒而栗，这让人想起了草木皆兵的“麦卡锡”时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何对当代中国有一定了解的人都知道，一个由1亿人组成的政党不是一支游击队。这只是中国人的生活方式，与美国人的生活方式截然不同而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国都向对方派出了间谍，两国国内也都有对方的卧底，但绝大多数申请留学的学生都只是想来学习而已。大学只负责提供教育，而严查少数国家安全案件则是反情报机构的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像唐纳德•特朗普政府中的某些激进理论家那样，如斯蒂芬•米勒、史蒂夫•班农和彼得•纳瓦罗，声言要禁止中国人入境，给所有中国人都贴上相同的“红色”标签是不公平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未放松对华限制甚至是最有害无利的限制方面，尽管美国前总统的仇恨言论要负主要责任，但乔•拜登政府过于小心也是原因之一。在特朗普时代制定的政策仍在阻挠政府向中国人发放赴美签证，而贸易关税也还未恢复到特朗普时代前的“正常”水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情肆虐和两国关系紧张相叠加造成了现在的不幸局面，这意味着已筹备赴美留学多年的中国学生不得不重新考虑自己的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;__kindeditor_paste__&quot; style=&quot;position:absolute;width:1px;height:1px;overflow:hidden;left:-1981px;top:0px;white-space:nowrap;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#FFFFFF;font-family:helvetica;font-size:13px;white-space:normal;background-color:#65CEA7;&quot;&gt;菲利普·康宁安&lt;/span&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c585a1972247693f1dd8e55e8b559c3</guid>
<title>杜金，普京，俄罗斯……我很好奇他们的地缘战略观怎么炼成的</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanghanyi/2022_08_27_655385.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 杨晗轶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周六（8月20日）晚上，莫斯科西郊高速公路发生汽车爆炸案，导致驾驶员杜金娜（Darya Dugina）当场死亡。俄联邦安全局（FSB）调查后宣布，该事件由乌克兰特勤部门策划和实施，凶手是乌克兰退伍兵，已经潜逃到爱沙尼亚。也就是说，这可能是一起国家赞助的恐怖主义暗杀，目标是死者的父亲，俄罗斯学者亚历山大·杜金（Aleksandr Dugin）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚他们父女出席完一个艺术节，本来准备坐同一辆车，后来杜金临时上了朋友的车，让女儿开自己的，结果跟在后面，目睹了这场惨剧。我看到这个新闻愣住了，就前几天我还跟人说起，目前俄乌这个形势，她一家在风口浪尖，感觉很危险。想不到一语成谶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前办学术活动的时候，接触过他们父女俩，对杜金的印象是个坚定的俄罗斯爱国者，杜金娜还帮我们对接其他“一带一路”沿线国家的智库媒体。她是个90后俄罗斯姑娘，充满信念，充满活力，充满精神，在国际斗争中坚定地支持中国，是我们的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/26/20220826173208609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杜金娜的葬礼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻开她永远不会再更新的朋友圈，终将有一天不会再展示，数字分身也会湮没在网络服务器里。一个人给世界留下的痕迹，往往不在于自己，而在于别人的讲述。杜金娜遇刺后，网上说什么的都有，有人哀悼有人幸灾乐祸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以这样，一方面当然是俄乌冲突割裂了中国舆论场，随便任何一条俄乌视频，只要不控评，下面都撕咬得很激烈；更重要的另一方面，是因为她父亲杜金的思想，恐怕争议更加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/26/20220826173310216.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚历山大·杜金&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是从2018年见过他后，才关注到他思想的。他反复强调中俄要塑造多极化世界。多极显然是冷战后美国一家独大单极时刻的反义词，但它跟我们所理解的多边主义也不一样，多极更接近亨廷顿的文明观，大家天各一方，守护自己珍视的东西，也就是拒绝西方基于自身历史经验提出，并靠实力投射到全球的普世价值，实现该目标的前提就是入关，中俄联手砸烂旧秩序，终结西方的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们强调的多边主义的意思是，大家还是要走到一起去全球治理，但什么事都商量着来，在现有框架下争取平等话语权，斗而不破。当时许多人可能没把他的话真正当回事，一是觉得虽然贸易战，但仍有回头路；二是觉得时间在我们这边，不要提前冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/26/20220826173338607.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观天下：俄罗斯与西方何去何从（2018）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和中国确实不一样，越早动手对它越有利。从麦金德到布热津斯基，历代英美战略家都指出，失去乌克兰，俄罗斯就不是一个帝国。如果觉得帝国刺眼，也可以替换成“文明”，或者“多极世界的一极”，不过普京自己倒没觉得这个提法不行，他在2008年的瓦尔代论坛上还问“什么是帝国？”、“俄罗斯是帝国吗？”以及“如何成为帝国？”其态度可见一斑。抛开名讲实，如果俄罗斯允许自己的心腹要害暴露在北约重拳威胁之下，那么它将一蹶不振，再无重新强大的可能，那才是得虚名而处实祸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实主义国际关系讲权力而不讲道德，追求在国际无政府状态下本国利益最大化，从这个角度出发，杜金的一切战略构思都基于俄罗斯利益，确实有过争议很大、而且不利于中国的想法，比如他1997年在《地缘政治基础：俄国的地缘未来》一书里，提出联合德国瓜分欧洲，再联合日本瓜分亚太，至于中国，从东北到西北统统变成中俄之间的缓冲国，如果不彻底崩溃，那么作为补偿允许向东南亚适度扩张。这一切的一切，都是为了巩固俄罗斯实力，好打败英美大西洋轴心。这属于为了反美不择手段了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/26/20220826173519694.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，杜金早就改变了想法，还是从俄罗斯出发，呼吁中俄伊朗战略合作，来应对以五眼联盟为代表的、同样合作越来越紧密的盎撒阵营，毕竟今天的中国是不太可能倒向美国的，而今天的日本是不可能、也不值得争取的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要注意的是，为何会发生这样重大的转向？必须明确的是，我们实力的崛起是自变量，外人怎么想是因变量，这场变化并非发生在学者的书斋里，而发生在中国的工厂、田野、教室、供应链和军火库里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们没必要对人家几十年前的说法惊声尖叫，毕竟地缘政治相信肌肉，不相信眼泪。说到底，在无政府状态的国际政治里，不只美帝，任何人都亡我之心不死，我们也不是白莲花，唯有自强才是条活路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/26/20220826173554656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯从被排斥到成为一极，图自杜金ppt&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和很多人不一样，我对杜金最感兴趣的部分，不是地缘战略观，因为那是结果；我感兴趣的，是原因，或者说杜金这个战斗法师是如何炼成的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他身上有很多标签，新欧亚主义，法西斯主义，传统主义，民族布尔什维克，随便哪个单独拎出来都很吓人，但标签是死的，人是活的，应该放在俄罗斯的历史背景下去理解，理解了他的思想，也就更全面地看待俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里说一点不是题外话的题外话，前段时间在筹备一个欧洲史的节目，其中有一期提到十月革命对欧洲的影响，同事让我给草稿提意见。我说你把笔墨几乎完全放在红军上，忽略了白俄移民，他们中有王公贵族，有军人政客，有神父，有科学家，也有大量文学家艺术家哲学家，许多人保存着革命前的俄国生活方式和本土文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以强调这个，是因为有的人透过革命浪漫主义看待俄国，一开口就达瓦里希，但人家往往很冷淡，不跟你讲这套。我们很熟悉《红军最强大》这首歌，俄文歌词第一句“白匪军黑男爵，正试图重建沙皇宝座”，这个黑男爵就是白军中将弗兰格尔（Pyotr Wrangel），他战败后说，争夺俄罗斯的战斗没有停止，只是采取了新的形式。确实没停止，弗兰格尔创立的军事组织（俄罗斯全联盟军ROVS）甚至延续下来，投入了顿涅茨克的战斗。可见白俄势力真能等，用他们的话说，在等一个“解放”俄罗斯的机会。白俄刊物《哨兵》里写道，总有一天，获得解放的俄罗斯会问我们每个人，你为加速我的重生做了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/26/20220826173709391.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;弗兰格尔和白军士兵（1920）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9541009eaa1dbf982dd1a50cf2665d01</guid>
<title>如何更好地利用资本，对未来30年中国经济至关重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2022_08_27_655383.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/23/20220823154532542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军： &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位嘉宾、各位领导，大家上午好。我很高兴参加大会。既然是资本大会，所以我想应该讲一点对资本的认识，我希望把资本跟中国经济未来30年的发展能够联系在一起看问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从上世纪80年代到现在，走过了40年，我把它看成是我们快速追赶的阶段，但现在我们进入到后追赶时期，外部的地缘政治却发生了很大的变化，客观上要求中国经济要转向更多由内生的发展动力来推动经济发展。在这种情况下，就需要考虑资本要扮演什么角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我想推荐一本书，是秘鲁经济学家赫尔南多·德·索托写的《资本的秘密》，这本书在十年前被翻译成中文，当时学术界有很多的评论。这本书的作者和他的团队去了很多发展中国家和前社会主义国家，他们发现这些国家积累的资产没有我们想象得那么少，但这些资产没有办法变成资本，仅仅是一个僵化的资产，换句话说，它们不能变成生产力，这是它们不能很好发展经济的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么不能变成生产力？作者研究发现，这些国家普遍存在一个问题，就是这些资产不能进入官方承认和保护的所有权的体系，这个体系也是一个法律系统。如果不能进入到官方承认的所有权系统，就像今天中国的农民，其土地资产就不能用于融资、不能流动、不能抵押。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/23/20220823155352299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;秘鲁经济学家赫尔南多·德·索托&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这确实是很多发展中国家的情形，虽有几十年甚至上百年的资产积累，其实真正能够被定义成资本的，还是这当中的很少一部分，大多数还是被排斥在正式的所有权的体系之外，这大概是发展中国家、包括前社会主义国家的普遍特点。这个秘密被作者发现了，所以写了这么一本书，其中有几句金句给大家分享一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，资本是一种权利，是决定如何使用自己资本的权利；权利要被承认、尊重和受到法律的保护。我们今天说产权要受到法律保护，这点对长期的经济发展、对资本如何发挥自身能力是很重要的。我30年前写了一本书叫《现代产权经济学》就是谈这个，产权很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，作者说，好的法律应该是对现实的承认，而不是相反。发展中国家有大量的经济活动或个人获得的财产，实际上法律是不承认的，这就很有问题。法律要能够包容这些财产，赋予其合法性，才能激励更多的资本进入经济发展的过程。在这个问题上，作者的看法是，所有好的法律都是承认现实而不是相反。他们用西方历史上的大量案例、比如美国早期开拓者占有土地的案例来说明，虽然土地最初是没有所有权的，很多人都是先到先占，但如果这一问题长期得不到法律上的承认和保护，就会持续阻碍后续的经济发展，因为更多的资本无法形成。所以，产权制度要包容非正规的、但已长期存在的一些经济活动或者现实，才可能扫清经济发展的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里希望再加一句，其实资本不仅仅是作为一种权利应该受到保护和尊重，资本还有发现企业家的能力，这一点是这本书里面没有谈到的。实际上，资本的这个能力可以在经济学家区分的两类活动中看得更清楚。一类活动我们可以称之为“一阶活动”，真正的一阶活动，比如生产、分工、合作、贸易、技术和制度创新、生产率、人力资本开发等等，这些活动需要有更多资本和资源的投入，可以说资本是“一阶活动”的创造者。国家或政治活动有时也能帮助创造一阶活动，但往往会是“二阶活动”的制造者。比如，对交易（贸易）的限制、管制、审批、执照、歧视、腐败、税收和补贴、垄断和卡特尔（注：经济学术语，垄断性组织形式）等，这些都是二阶活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一阶活动是做大蛋糕的活动，而二阶活动是分享蛋糕的活动。任何经济发展现象，都存在这两个活动的互动。国家的行动或者说政治的行为，往往是比较典型的二阶活动，关心怎么样把蛋糕当中的一片做大，而资本做大的是整个蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然概念上可以这样区分，但实际上资本的活动会时常受到国家或政治行动的影响与干预。对经济发展而言，关键问题是，政治行动是否得当或对资本的一阶活动是促进作用还是妨碍作用。尤其是，一个国家在经济发展初期，如果不能很好抑制二阶活动，那么这个国家的经济是不能发展的。所以，中国改革开放初期，邓小平先生做的一件事就是控制或限制二阶活动，放权让利，让一阶活动逐步主导经济的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数国家经济发展不成功，不仅是因为资本不足，更有可能是因为二阶活动比较盛行。中国和极少数东亚经济体能成功地实现经济发展，很大程度上是因为东亚政治精英的历史和国家传统，使其在经济发展初期政府往往可以有效地控制二阶活动，从而制定有利于经济发展的政策和战略。中国自1978年以来成功实现经济追赶，显然与此有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国跟东亚高成长经济体也是一样，在追赶阶段最缺的当然是资本，但资本是可以由经济剩余积累和转化的，关键问题在于有没有可能控制住二阶活动，从而政府能产生越来越多的有利于一阶活动的改革政策和发展战略。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>