<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>34bd627f3477ac7029f44fa6226a01d2</guid>
<title>美国正迎来第四次重大危机</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertMcNally/2025_04_29_774074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 罗伯特·麦克纳利，翻译/ 陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在殖民地武装反抗英国统治250周年之际，回顾美国政治历史的长周期、理解其对当前形势和未来前景的影响显得尤为适时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约每80年，美国就会经历一次决定性的重大危机，从而自我重塑：独立战争、南北战争和第二次世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三次重大危机，通过迫使对立的意识形态派别在两者间作出选择，解决了国家核心争议：革命派对保皇派、废奴主义者与联邦主义者对分裂主义者、国际主义者对孤立主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次重大危机发生前的几十年中，美国人试图两全其美，在无法调和的观念之间达成妥协，拖延解决问题的时间。但最终，如亚伯拉罕·林肯所言，这个国家被迫变得“非此即彼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个关键但经常被忽视的点是，在这些决定性危机之前，胜败双方往往是少数派，甚至被视为边缘群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立战争解决了一个核心争端，即如何平衡殖民人民的政治和经济权利与对英国国王和议会的效忠。在列克星敦和康科德打响第一枪之前，无论是要求完全独立的革命派，还是优先效忠王权的保皇派，都未能获得广泛民意支持。历史学家估计，支持革命的人约占总人口的30%到40%。大约20%的人是保皇派，其余的则保持中立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法国的帮助下，革命者击败了英国军队和保皇派，美国1.0版本解决了国家核心争端，获得了独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，奴隶制成为新的核心争议，这是一场“无法调和的冲突”，数十年来的中立妥协都未能解决。在萨姆特堡事件前，废奴主义和分离主义都是激进方案。南北战争催生了2.0版本的美国，曾经边缘的废奴主义者跃升为新常态，而战败的南方联盟则与曾经的保皇派一样，被归入美国历史的失败者行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/28/20250428101724757.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
萨姆特堡事件是美国内战的导火索
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国接下来要面对的核心分歧，关乎其在全球的角色定位。是遵循乔治·华盛顿的建议，避免“对外纠葛”，还是在全球范围内彰显其日益增长的经济和军事实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前围绕国家主权和奴隶制展开的全国性辩论，深受地域冲突的影响。不同的是，美国全球角色的确立之争是在对外部世界的回应中逐渐形成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国曾尝试过殖民主义和干预政策，但在一战后，美国对全球纷争望而却步，转向孤立主义。在1941年12月7日之前，那些支持筹集和部署数百万军队与轴心国作战，想使美国成为世界警察、债权人和经济支柱的人，都处于政治边缘地带。然而，就在那一天午时，日本对珍珠港的偷袭彻底粉碎了孤立主义，团结了国家，并孕育出了美国3.0版本——一个正在崛起的全球超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束八十年后，美国即将面临另一个核心争议的抉择——政府规模。几十年来，美国人生活在福利国家，享受着不断增长、慷慨且补贴的社会福利以及低税收。但现在债券市场不会再让我们鱼与熊掌兼得了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1930年以来，联邦支出从GDP的9%增长到2024年的23%。现在，大部分联邦支出用于补贴医疗和社会保障福利，主要为退休人员提供。这些支出的金额远超所有联邦支出，尽管飙升的债务利息正在迎头赶上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些承诺慷慨和补贴社会福利而不增税的候选人往往受到选民青睐。因此，面对日益昂贵的退休支出，国会非但没有提高工资税，应对居民寿命延长的问题，反而累积了巨额债务，将这些债务转嫁给子孙后代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常被引用的36万亿美元公共持有国债严重低估了财政危机。未来三十年，社保和医保将累计出现124万亿美元的赤字。这些债务并非虚构，而是既成事实，将结构性地和自动性地加大未偿债务的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，美国一直能轻松举债，部分原因在于美元是全球储备货币。不过，市场评论和主要固定收益玩家的行动表明，美国政府能轻松借钱的日子快到头了。警示信号包括：即使在美联储去年9月下调短期利率后，国债收益率仍在上升；投资者也减少对美国债务的配置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，国会仍拒绝采取措施，通过收紧财政政策来避免财政危机。相反，美国政府正在加速债务危机。1月5日，拜登签署了一项法案，增加社会保障福利，这将使该项目提前六个月破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428103647122.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加州的社会保障局办事处，拜登签署法案后，社会保障局财政压力加大&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可避免且令人遗憾的是，由于低税率政策，美国不能在社会福利与税收之间进行协调，由此产生的债务问题必将以危机方式得到解决，而非双方妥协的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种危机很可能从债券市场开始。随着财政赤字的不断膨胀，债权人将要求更高的国债收益率，来补偿日益上升的通货膨胀风险或直接违约的可能性。更高的利率将会引发债务螺旋攀升，增加政府偿债成本并且扩大财政预算赤字。随着美国国债收益率的上升，抵押贷款利率和资本成本也将随之攀升，从而削弱金融稳定并威胁经济衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着金融危机冲击实体经济，政治领域也将被波及，或将迫使美国新政府做出几十年来一直回避的艰难抉择。虽然理论上，包括增税和削减福利的平衡妥协方案是可能的，但时至今日，累积债务过于庞大，公众意见又过于分裂和极化，很难达成这样的妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与以往的重大危机一样，解决之道很可能来自立场强硬的边缘分子。各方均将财政危机的不同起因归咎于对方，并提出截然相反、激进的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左翼边缘势力将危机归咎于税收不足，呼吁大幅增税和没收资产，以扩大并巩固联邦福利项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
边缘右翼、自由主义财政保守派则会指责国会管理不善和无能，呼吁将退休收入和医疗保健从政府控制转向个人和市场主导，从而大幅缩减甚至彻底取消联邦在提供退休福利方面的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论哪一派胜出，都将把其主张确立为新的常态，并在未来几代人的时间里主导国家的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果左翼获胜，曾被轻视的“绿色新政”将成为美国政策的基础，其影响远超气候领域。美国政府将推行大规模的收入再分配、劳工改革和社会项目，并将这些包装成“罗斯福新政”和二战时期那样的紧急战时动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若右翼胜出，4.0版本的美国将蜕变为一个更加精简、市场导向的共和国，退休收入和医疗保健的权力和责任将从华盛顿转移到各州和个人手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务、人口与数学永远无法被忽视。美国人必须在为福利国家提供资金的“中央计划经济”和联邦政府有限的资本主义经济之间做出选择。我们必须“二选一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67bdd65c3e80b7f994d3d66ce77c1efa</guid>
<title>医生出轨风波，公众对“4+4”的疑虑应引起重视</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_04_29_774056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，北京中日友好医院胸外科副主任医师肖飞因婚内出轨多人被妻子实名举报，事件迅速发酵，牵扯出了医疗行业一个深层次的制度争议。涉事人之一董某莹的背景尤为引人注目：本科毕业于哥伦比亚大学巴纳德学院经济学，回国后仅用4年取得医学博士学位，并以1年时间完成原本需要3年的住院医师规范化培训（规培）。这一“速成医生”路径，让北京协和医学院近年新开展的“4+4”培养模式进入大众视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协和“4+4”模式允许非医学专业的本科生通过4年医学博士课程和1年规培，直接晋升为执业医生。这一模式大幅缩短了非医学背景学生成为医生的时间，绕过了传统医学生需经历的八年医学教育。协和的宣传中，这些跨界医生被塑造成未来的学术领袖和行业先锋。然而，许多网友疑虑，这种“速成”模式是否挤压了传统医学生的培养机会？普通医学生需苦读八年，经历漫长的理论学习和临床实践，才能站上手术台。而“4+4”学生仅用一半时间就可上岗，这不仅让传统医学生感到不公，也让公众对医疗质量产生担忧。医学是一门实践性极强的学科，经验积累至关重要。一年的规培，真的足以让一个经济学本科生胜任高风险的手术吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协和这一模式参考了美国医学院培养制度，其招生要求申请者来自985高校或海外名校，修读过特定理科学分，并通过严格的入学考试。美国的医学培养制度里，也没有限制本科专业，美国的医学院没有本科医学学位，医学博士由不同本科专业的毕业生申请，哈佛医学院2024级学生中，本科是社科专业的占了10%。但美国的医学院会要求学生修习过一定的医学预科课程，在筛选学生时也会参考MCAT这样侧重生物、医学等科目的标准化考试成绩。正因为如此，美国医学培养的体系是相对统一的，并非为特定学校每年招收的几十个学生专门设置的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/29/20250429135108804.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京协和医学院“4+4”项目对于修读学分的要求
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，无论是医学培养路径，还是公立主导、政府定价的医疗体系，乃至社会与教育的环境，都与美国不同。即便是在美国，也不是少数学校为少数学生定制一套特殊的培养路径，而是在更广泛的群体中筛选人才。何况，提供医学本科作为主要医生培养路径的国家远为常见，无论亚洲、欧洲还是拉美的主要国家莫不是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
规培时间的压缩也是公众关心的问题。传统规培要求3年，涵盖多科室轮转、病例积累和技能训练。而“4+4”模式将这一过程缩短至1年，引发了广泛的患者安全疑虑。有医学博主指出，国外（如美国）的规培通常需要5-7年，甚至更长，且对临床经验有严格要求。相比之下，1年的规培是否能保证医生具备足够的能力应对复杂病例？当患者躺在手术台上，他们是否有权知道主刀医生的培训背景？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协和等国内少数医学院“4+4”模式的初衷应该是好的，比如可以吸纳计算机、材料学等跨学科人才，推动精准医疗发展。但且不论执行效果是否达到了初衷，公平性始终是社会关切的核心问题：当跨行学生凭借高学历和资源优势“插队”进入医疗行业，普通医学生的努力是否被贬值？更重要的是，患者作为医疗服务的最终承受者，他们的权益能否得到充分保障？这起桃色事件如果能引起全社会对这些问题更严肃的讨论，促进我们的医学培养体系更公正完善，也许是坏事变好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb031dd3b6399b2b26e4a2d10e62c3d9</guid>
<title>特朗普发动单边贸易霸凌后，比交易更“艺术”的事情出现了…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_04_29_774052.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114408751629989&amp;amp;bvid=BV1uMjPzHESE&amp;amp;cid=29638461268&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 逸语道破】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》，我们继续围绕中美贸易摩擦来讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近中美双方关于贸易摩擦正在逐渐进入一个新的阶段：一方面，从美国的角度来看，特朗普持续不断地发出错乱、混淆，甚至是虚假的信息，让各方继续感觉到所谓交易的艺术背后，其实就是乱七八糟、蛮横无比，而中方这边有很明确的战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整场贸易战，就是美国单方面发动的一场霸凌措施，违背了国家之间正常的相处之道，也违反了全球多边贸易的基本游戏规则，所以中方必须要强势反制。中方也认识得非常清楚，从美方选择设置的目标到使用的政策工具，都是错误的，对美国人自己是没有好处的。所以一旦坚决抵制把它打回去，在经济规律的作用下，美方一定会付出更高的代价，它的失败是注定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明确了这样的战略目标之后，中方要解决的是方式、方法、策略和道路问题，以尽可能小的代价加以有效地反制和应对。所以中方最近两天集中在做的一件事情就是辟谣，商务部、外交部两天连着四五次辟谣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美方这次的单边贸易霸凌，今天的中国形成了举国一致的认识。上下同欲者胜，大家都形成了这样一种共同的认识，就是面对美方的这种贸易霸凌，退让和妥协解决不了问题，也不应该再用退让和妥协来解决问题，应该正面回击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们站在历史正确的一边，我们所做的是符合经济贸易和金融规律的，那还有什么好犹豫的？《联合早报》发布了一条消息，美国的大型进口商像沃尔玛这些，表示让中国的供应商按照原有价格发货，关税由美国进口商以及美国消费者承担，沃尔玛这些企业在美国国内也已经发出了涨价通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，这些企业有相当大的概率会再对特朗普进行各种各样的游说，要求豁免，这其实是一种实质性的缓和。对于中国来说，我们需要保持我们坚定的、有效的应对策略，站在历史正确的一边，坚持经济规律，做好自己的事情，有效应对美国带来的这种贸易摩擦压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们要在全球范围协同其他国家，共同建设一个更加美好和良性的全球贸易环境，大家互通有无，让经济规律发生作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在网上也在流传这样一条新的转口贸易路径：美国的订单通过加拿大到英国，再从英国到土耳其，再从土耳其到中国。中国最近还推动了将近十五个沿边城市进行跨境电商贸易平台建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国切断了中美之间这条最优化的贸易路径之后，中美之间的直接贸易或许可以用某种意义上的脱钩来形容，但事实上后续出现的是两种情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，有些产品在关税下也无法被脱钩，意味着这些产品对美国是刚需，无论价格上升到多少，美国国内都有迫切需求，并且相关物品的涨价，都可以被美方消化，相关企业会顶着关税的压力继续进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，大量转口贸易被自发建立起来，结合中国的240小时免签政策和离境退税政策，一些新的贸易商路正在出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428183240156.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《纽约时报》可视化报道，展现一个普通美国家庭对中国进口产品的依赖比例程度。 灰色为0-20%，绿色为20%-40%，黄色为40%-60%，橙色为60%-80%，红色为80%-100%&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管美国耍出什么样的花招，不管美国给出多少虚假信息，不管特朗普从嘴里编出多少数字，这些贸易数据是不会撒谎的，告诉我们在这场中美贸易摩擦中，美方虽然让中国承受了一定的压力，但是相应的压力正在持续有效地传送回美国，美国国内的消费者信心指数在持续下降，通货膨胀的风险在显著地持续提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普那种极其不确定的信息，美国国内的金融市场正在缓慢地构筑一种交易模式，确保相关资金能够系统、全面、有效、稳定地从资本市场上撤离，重新进行布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，最终的阶段性冲撞或者是审判时刻，将在美国国债展期相关技术参数发挥作用，再结合美国国内物价上升、美国国内经济衰退风险出现之后来临。到那个时候，无论是特朗普、美联储，又或者是世界，也将见证一个重要的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前的趋势而言，在这个决策当中持续做出错误反应的美国政府，除了撒谎、发布虚假信息、混淆视听，在心理上持续不断地重复所谓的“交易的艺术”和极限施压之外，没有任何实质性的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国率先有效地、严正地、全面地、系统地回应了美方的打压之后，其他国家越来越意识到这样做的正确性，并且愿意跟中国站在一起，持续不断地有效反制和反击美国的贸易霸凌策略，共同捍卫全球贸易的多边秩序。这种结果最终将导致局面慢慢更加有利于反制霸权，我们将共同见证这个历史进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文根据视频内容整理，略有删节。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61132a5fffaaa1edd1dc5ccb503fc2ae</guid>
<title>欧洲安全，美国撤离，中国参与？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2025_04_29_774049.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;清华大学国际战略与安全研究中心研究员周波22日在《南华早报》发表评论《美国撤离之际，中国如何在欧洲安全中发挥作用》（How China could play a role in European security as the US retreats），分析了乌克兰冲突背景下美国战略收缩对欧洲安全的冲击，探讨了中国在促成停火、维和及塑造欧洲安全格局中的潜在角色。文章指出，面对北约扩张的停滞与欧洲战略自主的困境，中国可通过集体安全保障与维和行动，在欧洲安全事务中发挥前所未有的影响力，开启地缘政治新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为北京对话与观察者网翻译发布，以飨读者。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波，翻译/王凡非】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管尘埃尚未完全落定，笼罩俄乌冲突的迷雾已开始消散。俄罗斯即将完全收复库尔斯克西部地区，并据其自身评估，控制了卢甘斯克几乎全部领土，以及顿涅茨克、扎波罗热和赫尔松地区超过七成的领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也解释了为何俄罗斯总统普京并不急于接受停火协议。他意在先争取时间，确保战场上的彻底胜利，最终才着手解决冲突的根源问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰是无可争议的失败一方。总统泽连斯基，这位昔日的喜剧演员，将以悲剧人物的身份载入史册。乌克兰绝不会承认俄罗斯的吞并，被占领的四个地区在未来数十年可能成为俄罗斯的致命软肋，尽管如此，乌克兰将别无选择，不甘愿也只能接受俄罗斯事实上对四个地区的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如欧盟委员会主席冯德莱恩所提议，乌克兰在2030年前加入欧盟，其加入北约的愿望看起来已无实现可能。此外，研究显示，680万乌克兰难民中，计划在战后返回家园的人不足半数。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428142003316.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月24日，冯德莱恩称乌克兰有望于2030年前加入欧盟。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲同样是失败的一方。其挫败更多源于俄罗斯还是美国尚无定论。美国副总统万斯在慕尼黑安全会议上对欧洲领导人的尖锐批评，令欧洲深感失望，决心加大防务投入。这一过程当然痛苦，但欧洲尚有能力负担。即使失去美国的支持，其他北约成员国也拥有充足资源，足以研发多样化的武器与作战系统。十年之内，欧洲的安全架构或将发生深刻变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲真能实现其所标榜的战略自主吗？简而言之，不可能。只要欧盟仍依赖美国的核威慑作为北约的终极屏障，答案只能是否定的。即便英国与法国的核武库加在一起，与俄罗斯相比也无法平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙承诺为欧洲提供“延伸核威慑”的说法因此令人质疑。究竟有多少国家能真正相信法国的保证？据称，前法国总统戴高乐曾质疑美国是否会“为了拯救巴黎而牺牲纽约”，这一疑虑或许才是推动法国发展核武库的真正动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的安全取决于其与俄罗斯共存的能力。俄罗斯的势力范围已大幅萎缩，在欧洲仅剩白俄罗斯为其忠实盟友。俄罗斯不可能在常规战争中击败由32国组成的北约，也不致于会考虑对北约国家发动先发制人的核打击，因为这无疑将招致报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约的扩张已近尾声。它或能苟活，却难以兴盛。首先，西方自由民主在全球的衰退削弱了北约作为其军事支柱的力量。这一趋势在美国总统特朗普的领导下可能加速，他对民主原则漠不关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，特朗普希望将欧洲安全交给欧洲人，专注于印太地区及与中国的竞争，这使北约的欧洲化不可避免，因此将加速这一联盟的衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突激发了世界对中国发挥更大全球作用的期待，无论是在战后还是在万斯慕尼黑演讲之后。中国提出的12点和平计划及与巴西共同推动全球南方国家支持停火，表明它愿意为结束战争作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/28/20250428142206512.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
外交部相关公告截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国的实质性角色可能在停火或休战达成后才能显现。这取决于两大条件：如果包括中国在内的大国需要提供集体安全保障；如果为防止俄罗斯或乌克兰违反停火需要开展维和行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1953年的朝鲜停战协定提供了一个范例，展示了大国支持的非正式协议可以缓解敌对状态。该协定主要由中国、美国和朝鲜谈判达成，尽管未签署正式和平条约，朝鲜冲突未再演变为上世纪50年代初的激烈战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维和行动需首先获得交战双方的同意。若联合国授权，中国作为安理会常任理事国中最大的部队派遣国，可以引领全球南方国家及部分非北约欧洲国家共同行动。俄罗斯将坚决反对任何北约或欧盟成员国的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
若这些设想成真，将是中国首次被邀请参与塑造欧洲安全格局。颇具讽刺的是，当美国谋求转向印太地区之际，中国或将深入欧洲腹地。这预示着一个新时代的开启。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>