<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7bc521490cb74e98f18d5e3dd01ccf08</guid>
<title>一周军评：俄罗斯永远能为我们提供经验教训</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_03_06_629031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻自然是仍在持续的俄乌冲突。过去10天的战争走向证明，俄军统帅部在2月24日以后显然进行了一次寄希望于乌军体系性崩溃的军事冒险，而俄军付出的相对较大的损失证实了俄罗斯方面政治投机上的失败。对于面临另外一场祖国统一战争的我们而言，这场光怪陆离的传统战争与非传统军事行动混合的特殊战争，是一次非常值得借鉴的经验教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/06/20220306094717944.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军这场战争打得并不漂亮，对我们来讲全是经验教训&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来谈论一下俄军面临的态势，方便读者了解当前的战况。截止到本周军评撰写的3月5日，俄军正主要在从北到东南4个主要战场上展开攻势，且4个方向均取得较大的进展，并对当面乌军造成了不可恢复的损失。但由于俄军战线过长，超过条例规定的最远纵深攻击距离，加上俄军自身携带的补给已经耗尽，乌军持续以连排以下进行了伏击让俄军付出了500人以上的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/06/20220306093517105.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这是3月6日最好的一张战报图 图源感谢微博@红袍萤火虫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西北方向，也就是外界关心的基辅方向，俄罗斯在基辅以北地区继续推进，俄罗斯的空降兵部队在基辅方向上继续劈入基辅近郊，奔向和戈斯托梅尔地区和布查地区，而俄军河东岸的坦克部队可能会继续劈入第聂伯河河东岸的切尔尼戈夫地区，以和苏梅方向的部队会师，美军推测俄军会从东北和东面包围基辅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管推进了100公里，但俄军的轻装甲部队在这个方向遭受了两次的明显的伤亡，分别是布查方向的两次空降军排级兵力在行军纵队情况下，遭到乌克兰特种部队近距离偷袭的全军覆没。乌克兰国防部公布的视频资料证实，俄军在此地先后丢失了隶属于空降军76师的10辆伞兵战车，两次损失推测损失兵力达50人以上，俄罗斯国防部已经对这些肆意发布俄军尸体照片的乌军特种部队发布了“复仇令”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/06/20220306094835461.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军在基辅北部与乌军小股特种部队继续进行治安战 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管俄军在基辅近郊遭受了打击，但是3月3日俄罗斯第一电视台记者对戈斯托梅利军用机场安225近景的采访证实，俄军在这个方向遭受的威胁较小，并且已经扣留了首都防卫部队的战俘，这个报道给人带来了战线上的疑惑，目前一个合理的解释是乌军在基辅城以北已经没有太多成建制正经抵抗力量了，只有乌克兰特种部队在该地区还在活跃，但这些死硬分子通过发挥主观能动性，还是给俄军造成了不小的损失。目前俄军76师和车臣国民近卫军对于布查的清剿还在继续。与此同时，俄军从东面对基辅的推进比较成功，特别是在从苏梅经科诺托普和尼津的方向上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/06/20220306094918117.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这张照片比较适合诠释这场战争：两个国家用上个时代的兵器摧毁了上个时代的文明成果 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外界关心的哈尔科夫方向，俄军目前停留在哈尔科夫的西部和东部，从哈尔科夫向其他方向穿插的行动有所暂缓，目前围绕哈尔科夫的攻击依然以炮兵火力和空天军火力为主，俄军持续用精确制导武器和子母弹攻击这座城市的守军，这座城市内的守军发布的信息也越来越少，可以判断该城市内的炮兵和技术兵器正在被俄军逐步消耗蚕食。俄军坎杰米洛夫近卫第4坦克师和近卫红旗塞巴斯托波尔摩步27旅在过去48小时内绕过该城市向东和向西机动，但也是浅尝辄止。在3月3日，从哈尔科夫方向推进到波尔塔瓦的海军步兵独立200旅的T-80BVM坦克被当地民团回收，同时还回收了一些2S19自行火炮等武器，但在这个方向没有俄军装备被击毁的视频，同时民团也只是声称这些武器是“缴获”。笔者推测，这可能是4师在尝试穿插波尔塔瓦以后，上级改变了原先的作战预案，部队回撤到后方聚拢进行下一步的补给和工事，前方的部队在回撤过程中把一部分来不及回收的重武器丢弃掉。但在哈尔科夫西南方向，当地时间3月3日，从卢甘斯克南部向哈尔科夫新艾达尔镇向北推进的卢甘斯克人民军部队与从北部向该地区推进的俄罗斯某空降旅会师。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/06/20220306094957330.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海军步兵T-80BVM坦克北放弃后，被乌克兰方面回收 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/06/20220306095504378.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;但这个方向上，乌军的技术兵器也迅速消耗殆尽 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在南线，俄军过去一周进展快于北线，这一点也可以从南线俄军俄罗斯联邦英雄勋章的数量看出来，在马里乌波尔方向，俄军基本控制了整个第聂伯河东南沿海方向，占领了别尔江斯克建立了新的进攻出发地。与此同时，顿巴斯方向卢甘斯克人民军和顿涅茨克人民军分别向前推进了30公里，俄军已经和顿涅茨克人民军在马里乌波尔北部已经会师，彻底包围了马里乌波尔，并继续对该市实施炮击、远程火箭弹和导弹攻击，俄军地面部队暂缓了攻势，但在3月3日和4日，北部的顿涅茨克武装力量和马里乌波尔的死硬分子进行了巷战，著名的“斯巴达”营和乌克兰右翼特种部队“顿巴斯”营的分子进行了交火，在南线推进顺利的俄军可能准备在未来24-48小时内发起针对马里乌波尔的巷战。目前俄方已经在3月5日早上在顿巴斯前线的沃尔诺瓦哈和马里乌波尔两地实施单方面停火，为两地被困的居民开辟人道主义救援和撤离通道，随后又恢复开火，反映出俄军后续的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/06/20220306095159978.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;顿巴斯工人阶级武装通过“钢铁工人”塑像 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南线西部，俄罗斯方面在占领了赫尔松市以后，想西北延申，向乌克兰海军司令部所在的尼古拉耶夫市以及西南部的敖德萨发起了新的攻势。迄今为止，乌克兰陆军在这个方向组织一定规模的防御，击毁了俄军部分先头部队的机械化兵器比如几辆T-72B3坦克，缴获了一辆冒进部队的BMP-3步兵战车，但也止步于此了，俄军并且在这个方向损失了一架苏-25攻击机和一架苏-34攻击机，创下开战以来空天军最大的单日损失。俄军目前进入了尼古拉耶夫市的市郊，并且在敖德萨方向准备登陆，当然，登陆是一种详动，可以推断，俄军会在克里米亚和敖德萨之间建立联系以后，再辅助以登陆。此外，俄军继续在扎波罗热方向推进，并没有在这个反向遭受新的大规模损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/06/20220306095332953.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这个方向上，俄军3架固定翼的损失是不可接受的 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管俄军克服了诸多不利因素，在各个方向突进均超过100公里，占据了数十万平方公里的土地。持续了10天的战事中，俄军的军事打击基本击溃了乌克兰军队有组织的防御，俄罗斯国防部发言人伊戈尔·科纳申科夫3月5日晚间表示，俄军已摧毁乌克兰超过2100个军事设施。行动开始至今，共摧毁乌克兰军事基础设施2119个，其中包括74个指挥所和通讯枢纽、108个S-300地空防空导弹系统、‘山毛榉M-1’和‘黄蜂’防空系统以及68个雷达站”，科纳申科夫继续表示，“在地面炸毁69架飞机，空中击落21架飞机，748辆坦克和装甲车，76个齐射火箭系统、274门火炮和迫击炮、532个单位特种军事车辆和59架无人机。乌克兰陆军战前约有2000辆坦克步兵战车，由于俄方战报基本可信，乌军的技术兵器已经基本消耗掉了一半左右，对于乌克兰来讲，这次的损失堪比1991年的萨达姆政权，之后缺乏重工业的乌克兰即便有北约支持，也很难恢复到原来的军事实力。但尽管如此，俄军也在长达一周的突进中遭受了超过外界观察家此前预计国的损失，根据俄国防部发言人科纳申科夫当日表示，在乌克兰的特别军事行动以来俄军死亡498人，1597人受伤。根据苏俄相关的军事条例，俄军师旅的屋子物资储备量一般只能支持师旅级单位进行3-5个作战日的战斗，虽然各个战线的作战烈度不相同，但随着战争进入第10天，俄军必然会停滞下来进行整顿，同时投入国内后续的第二梯队接替进行新的攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/06/20220306095957549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌军的技术兵器基本已经损毁，需要北约进行援助才能重建&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4a8c656b746606072725a4c33962fff</guid>
<title>地理环境造就了西方文明的先发优势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JaredDiamond/2022_03_06_628988.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这本书出版之后，曾引发了许多讨论，因为您将现代西方人引以为傲的“文明先发优势”归因于环境和地理的影响。当然这让人很容易联想到布罗代尔的“三时段”理论。这套理论是否也影响到了您的构思和写作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴蒙德：&lt;/strong&gt;在我的书《枪炮、病菌与钢铁》中，我追溯了地理和环境对世界历史的长期影响。当然，我不是第一个认识到地理和环境重要性的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《枪炮、病菌与钢铁》的新奇之处在于，它以全世界人民都能理解的清晰语言，详细综述了地理和环境的影响力。我的书不是专门写给专家学者的。相反，这本书用有趣而简单的文字解释了复杂的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它提供了背景知识，使那些没有穷尽一生研究植物生物学、语言学和地理学具体内容的非专业人士能够理解这些学科。我在书的开头解释了有关史前和动植物驯化的一些基本事实。然后我展示了这些事实如何适用于世界的任何一个地方，以及它们如何造成了当今人类社会的种种差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的书也不仅仅关注现代西方社会。它同样关注中国、日本、非洲、澳大利亚原住民和美洲原住民社会。例如：在中国，你有没有注意到中国两条最大河流的流向是彼此平行的，而不是像欧洲的大河那样从中央山脉呈放射状流出，这一事实有何重大意义？你是否注意到中国并不像意大利、希腊和斯堪的纳维亚半岛那样拥有很多长条形半岛？而且并没有很多大型岛屿环绕中国近海，比如像英国、西西里岛和撒丁岛那样的岛屿？这些地理事实对中国历史产生了重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你思考过为什么中国北方人一般会比南方人更高吗，而且眼睛形状也不一样？你有没有想过为什么中国北方人的门牙背面是凹的，而南方人的门牙背面是凸的？你有没有想过水牛、小米和鸭子对中国历史的重要性？你注意到中国稻农和麦农的人生态度差异很大吗？这些例子都说明环境和地理因素影响了中国历史以及世界其他地区的历史。在我的书《枪炮、病菌与钢铁》和《崩溃》里有关于中国的章节，从中你可以看到我对这些问题的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/03/20220303141008992.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;584&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;戴蒙德及其著作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;西方的文化左派强调文明与种族的多样性，批判种族主义，尤其是种族优越论。《枪炮、病菌与钢铁》是否也受到了文化左翼一些理念的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴蒙德：&lt;/strong&gt;当我最初在1997年撰写《枪炮、病菌与钢铁》时，我完全没有受到现代西方文化左派的影响，他们在1997年还不存在！相反，我受到了新几内亚高地部落土著朋友的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从1964年开始在新几内亚工作，我的一些新几内亚朋友仍在使用石器，而另一些人在几年前就不再使用石器并终止了部落间的战争，新几内亚人从未发明出自己的文字或建立起中央集权政府。欧洲人、美国人、中国人和印度尼西亚人认为当时的新几内亚人是“原始人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我很快注意到，虽然新几内亚当时的技术水平很原始，但新几内亚人的思想却一点也不原始。他们至少和美国人、中国人一样聪明。那么，为什么新几内亚人最终只会使用石器，而我们欧洲人和你们中国人最终会使用金属工具呢？或者更笼统地说，为什么在现代世界某些人会比其他人富有，在技术上更“先进”？正是这个问题促使我写下了《枪炮、病菌与钢铁》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/03/20220303142227240.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;三星堆遗址考古发掘现场5号“祭祀坑”出土的残缺的金面具。新华社记者 沈伯韩 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;病菌与钢铁、枪炮一样，可以极大地改变世界政治经济形势。您曾经说过，在新冠疫情之下，看到疫情造成的种种撕裂，所以希望这个病毒能倒逼世界的合作，因为没有一个国家能在这场疫情中独善其身。但坦率地说，目前要实现这样的合作恐怕还需要跨越许多复杂的国际政治因素。考虑到这样的背景，您觉得目前各国合作抗疫的空间大吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴蒙德：&lt;/strong&gt;一方面，世界各国必须合作，以战胜新冠疫情，并解决这个世界的所有问题。另一方面，正如你所说，我们要实现合作还有许多政治障碍需要克服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国有可能合作吗？当然！各国已经合作解决了许多世界性难题。到1980年，世界各国已经合作根除了天花，这是人类历史上最致命的疾病。在1987年，世界各国合作通过了《蒙特利尔协定》，保护地球的臭氧层。所有国家在1978年同意签署《防止船舶污染国际公约》，以减少海洋污染，坚持使用双壳船而不仅仅是单壳船在海上运输石油。所有国家在1994年同意通过《海洋法公约》，该公约将专属经济区和公海两个概念区分开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是难以解决的问题，但世界各国成功合作解决了这些难题。这给了我希望，使我觉得全世界也将合作解决新冠疫情、气候变化和其他紧迫问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da5559c368dea088ab5e2624ce9ed78a</guid>
<title>拜登这一年：也许就是国运吧？但也是有因有果</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_03_06_628985.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“拜登没有能力整合一个随着疫情泛滥、贫富分化、族裔矛盾加剧等原因而变得更加四分五裂的美国社会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国不能改革自己过时的制度，建立起健康的政治文化和心态，这一年闹心的故事还会不断上演。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视2月28日播出的《这就是中国》第135期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，复盘美国总统拜登这一年的执政赚钱，解读种种“闹心事”背后的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=e00427l2935&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登入主白宫一周年之际，在白宫开了一个记者会。有记者问他，你怎么看美国最新的民调结果，你的支持率已经跌到了百分之三十三，比特朗普执政一周年时候的百分之三十八还要低？拜登是这样回答的：“我不相信这个民调结果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位记者又问他，现在美国通货膨胀很严重，新冠疫情也在肆虐，立法改革也止步不前，你当初对美国人民所做这个承诺，是不是已经成为一种过度的承诺？拜登回答说：“我没有做过度的承诺，比起很多人过去的预测，我的表现可以算是超乎预期了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听到这番话呢，很多人可能会有一种似曾相识的感觉，这不就是拜登的前任特朗普的风格吗？中国民间管他叫“懂王”，我比谁都懂，我不会错。其实，很多国际问题专家认为，在不少方面，拜登是萧规曹随，甚至有过之而无不及，比特朗普还要“特朗普”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头看，美国上次大选期间，拜登对特朗普最大的攻击就是疫情防控无能，然后信誓旦旦地表示，一旦他当选，将带领美国人民战胜疫情。但拜登上台后，感染的人数更多，死亡的人数也更多，这中间当然有奥密克戎变异病毒带来的挑战，但病毒变异本身应该是预料之中的事情，而一种良好的政治治理，本来就应该包括制定各种必要的应对预案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想关键是拜登他没有能力整合一个随着疫情泛滥、贫富分化、族裔矛盾加剧等原因而变得更加四分五裂的美国社会，他整合不起来，这才是主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2022年2月11日，美国累计的新冠确诊病例已经超过7900万，累计死亡人数已经超过94万例。所以美国媒体说：“拜登的确把新冠肺炎患者的增长曲线拉平了，只不过是搞错了坐标轴。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，这个抗疫乏力的拜登政府，为了挽救经济，大手笔地印钞、发国债，引发了现在居高不下的通货膨胀；大水漫灌可以舒缓部分人群一时的困境，但最终一定是饮鸩止渴。所以通货膨胀是美国今天难以承受之重，正在加剧美国普通民众的生活困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去许多人认为，对外关系应该是拜登的强项，这也是拜登自己在竞选中反复强调的，“这是我的强项”。但去年8月，美国在全世界众目睽睽之下，在塔利班的眼皮底下，从阿富汗狼狈撤军，丢尽了颜面。尽管美国早已做出了从阿富汗撤军的决定，作为美国三军总指挥的拜登自信地认为，阿富汗政府军至少可以坚持三个月，美国从阿富汗撤军不会出现“西贡时刻”，但最后的撤军还是混乱不堪。无数的美国人大骂拜登，大骂五角大楼，大骂中央情报局的无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的盟友也深受打击。拜登上台后就高呼“美国回来了”的口号，他认为可以通过重返《巴黎协定》，加强盟友对话等方式，修补特朗普任内对美国国际形象造成的破坏。然而，面对美国国内焦头烂额的各种矛盾，面对错综复杂的国际关系，现在连美国的许多小伙伴都在质疑，美国还能回来吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，拜登总统继续坚持特朗普的许多愚蠢的反华政策，我想这也是他过去一年最大的败笔之一。他还在继续围剿中国，打“贸易牌、制裁牌、舆论牌、新疆牌、南海牌、奥运牌、台湾牌”等等，但他打这些牌都是我们中国人讲的“逆历史潮流而动”，所以要么已经失败，要么正在走向失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305170820556.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登发表任内首次国情咨文演讲 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个节目在拜登竞选总统的时候就指出，拜登的总统竞选纲领里边要解决四大挑战或者四大难题：疫情危机、经济困境、气候变化、种族矛盾。除了种族矛盾这个问题要美国人自己解决，其它三个问题的解决都需要中国帮忙，没有中国的帮忙，恐怕拜登只能是一筹莫展，今天的情况证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的Axios新闻网1月14号用了“史诗般的失败”这样的词汇来形容拜登执政一年的表现。随着美国中期选举的临近，拜登政府如果不能尽快扭转支持率的持续下滑，民主党恐怕会面临中期选举失败的危机，拜登到时候将面对反对党掌握参众两院的局面，成为一个处处受到掣肘的“跛脚总统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，欧洲一个研究中国的主要机构发表了一篇文章，文章称中国学者张维为等正通过包括《这就是中国》等渠道重塑世界对西方的认知，在中国产生了广泛的影响力，也吸引那些对西方日益感到失望的全球受众。确实，我们这个节目从一开始就指出，我们要解构西方对中国和世界的主流叙事，要确立中国人自己对中国和对世界的主流叙事。我们经常以中国作为参照系来进行中西方比较，特别是中美比较，随着我们的话语通过这个节目及其它渠道走向世界，某种程度上已经开始在一定范围内重塑外部世界对中国的认知和对西方的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才我提到拜登竞选时候提出的四大难题：疫情危机、经济困境、气候变化、种族矛盾，其实还有一个是拜登没有提的，那就是第五大难题——弊病纵生的美国民主制度。我们节目对它做了很多剖析，我相信终有一天美国会醒悟过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前我在某知名网站上看到一篇评论拜登执政表现的文章，后面的跟帖就以中国作为参照系进行中美比较，所以我想把这个跟帖在这里和大家分享一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟帖是这样写的：拜登同志呀，你要走到群众中去啊，你得下基层啊，你怎么能天天在白宫办公室里“摸鱼”呢？哪里有风灾、雪灾、破烂的帐篷、无家可归的人，哪里有空空如也的货架、堆积如山的港口，哪里就应该有你的身影，你要去解决问题啊，要拍板拿主意啊，那么最好再发表一篇温情励志的演讲，你应该去看望你们的医生，看望你们的护士，去关心那些老弱病残的人。你在干嘛？你还在“摸鱼”呀？你除了知道美国十一艘航空母舰在哪里，对其它都是“No idea”（不知道），什么都不知道，你可能连土豆多少钱一磅都不清楚吧？你的党没有凝聚力，你的国家没有向心力，你的人没有气力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个跟帖下面还有一个也相当精彩：老兄啊，你说的“到群众中去”，那是四年一次大选的时候偶尔为之的呀，而且只是为了摆拍而已；毕竟美国安全形势严峻，不是说出去就能出去的。美国的群众是按党派划分的，你要沉到下面去，就要学会甄别，也要会面对群众，这个难度太大了，万一反对党的信徒参加的话，就有各种各样的捣乱，还得防止他们让总统难堪、尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的制度弊病、制度劣势越来越被暴露在光天化日之下，应该说这也是百年未有之大变局的一个重要的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ffdb0ac09848e53741203e45c5fef9e1</guid>
<title>如果了解中国政治实际运作过程，就不会这么认为了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2022_03_05_628949.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/05/20220305191207907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月5日，十三届全国人大五次会议在北京人民大会堂开幕（新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：每年的两会，是中国政治生活中非常重要的一个环节。习近平总书记曾提出，中国的民主是全过程人民民主，您怎么理解每年两会在全过程人民民主的地位和作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;两会是观察中国全过程人民民主的重要窗口，我想强调全过程人民民主两个特点：第一，全过程人民民主注重民主的输出端，决策注重回应民意，促进民生改善。不论是古典意义和现代西方意义上的民主，都只是强调民主的输入端，而中国式民主的超越性在于更注重民主的输出端，“民有所呼，我有所应”，决策结果要对人民的诉求有回应性，民主不是用来看热闹的，而是用来改善人民福祉的，我们看到政府工作报告内容大量都是反映民生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，高度注重协商民主，吸纳各方智慧，以协商吸纳制衡。中国协商民主是观念聚合，而不是偏好聚合，各种意见、各方智慧能够有效地被集聚。这种政策过程也像煮火锅一样，不同的参与主体不断地往里投料，做出来的汤是一个混合的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国协商民主的一个特点是以前期充分协商吸纳后期的否决与制衡，与美国决策过程中遍布否决点（veto player）不同，中国的决策参与者的目标不是为了推翻对方提案，而是作为意见输入者，通过协商来促进政策制定的完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国的两会看不到西方议会政治那种充满火药味、戏剧性的质询与辩论，而是认真细致协商与讨论，政府工作报告一般也都是以很高票数通过。以至于有人说中国的人大不过是“橡皮图章”，如果了解中国政治实际运作过程，就知道这种说法不过是无稽之谈，在政府报告起草过程中需要反复征求人大意见，而在两会期间人大代表、政协委员提出的意见也会被认真研究吸纳，即便无法吸收的意见也要专门反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702297070154248/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：正如您所说，通读整篇政府工作报告，一个明显的感受是非常注重经济和民生建设。李克强总理在报告中提到：“要坚持以人民为中心的发展思想，依靠共同奋斗，扎实推进共同富裕”，中国坚持“以人民为中心”，和西方的发展理念有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;“以人民为中心”不仅仅是理念，更是一套涵盖政治、经济、社会、文化的政治经济秩序。同样实行市场经济，欧美是资本主义国家，而中国是社会主义国家，根本原因就在于中国是以人民为中心的政治经济秩序，而欧美国家是以资本为中心的政治经济秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以人民为中心”不是指以个体权利为中心，人民不仅指每个个体，更是一个整体，没有共同自由与共同权利，个体自由与个体权利也无从谈起。“以人民为中心”就是这个由十几亿中国人共同构成的集体人获得主体性，成为政治经济秩序的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西方国家个体权利的视角来看，好的政治经济秩序要给个体赋权，有经济权利，可以参与市场竞争；有政治权利，可以参与选举投票。有社会权利，可以参与市民社会。以资本为中心的社会给予人民以形式上的绝对自由，却赋予资本实质上的绝对权力，从而使得人民的自由和权利终究成为一句空话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以人民为中心的政治经济秩序不但要赋权，更重要的要赋能，人民不但有追求梦想的权利，还要有实现梦想的资源与能力。中国政府恰恰是赋能型政府，我们看到政府工作保障中大量政策都是赋能政策，而中国的市场主体已经达到了1.5亿户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年在提出共同富裕时，社会上有很多疑虑，是不是要“劫富济贫”，是不是要“平均富裕”，今年我们要进一步推进共同富裕，需要在政策上做出哪些调整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;美国是世界上最发达的资本主义现代国家，但是在2021年，当3位顶级富豪占据了一半人口相当的财富，这些精英们雄心勃勃地要向太空进军，并要成为元宇宙的“新上帝”，与此同时，至少40%的美国人无法拿出400美元应急，在疫情打击下这一数据可能更高，有50多万人流落街头。中国式现代化不是要成为美国那种两极分化的精英世界，而是要建设全体人民共同富裕的大同世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要从生产力与生产关系，经济基础与上层建筑的平衡不平衡关系来理解共同富裕。实现共同富裕，首先要继续解放生产力，继续做大蛋糕，不要将公平和效率对立起来，事实上，发展到这个阶段，发展的不平衡性已经是制约生产力发展的重要因素，不分好蛋糕，就做不大蛋糕，有效需求不足问题就没办法解决，推进共同富裕本身就是进一步解放生产力的必由之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，要主动调整生产关系，构建更加公平合理的产权结构与分配机制，合理配置所有权、使用权、运营权、处分权、抵押权、收益权等，通过推进公平合理的初次分配、二次分配、三次分配机制，从而更好的分好蛋糕，促进共同富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，还要有引导全社会走共同富裕道路的上层建筑，不但要实现物质共同富裕，还要实现精神共同富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/05/20220305191515557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
3月5日，十三届全国人大五次会议在北京人民大会堂开幕，国务院总理李克强作政府工作报告
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：政府工作报告中还提到要“提升基层治理能力”，我们知道持续两年多的抗疫，包括最近的一些社会热点话题，都对基层政府的公信力和执政能力提出了很大的挑战。在您看来，目前基层政府建设方面，面临的突出问题有哪些？该如何解决？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙&lt;/strong&gt;：现代社会治理出现一个很重要的变化，就是人们的活动重心越来越往虚拟域，或者我们说的赛博域去转移，这是移动互联网兴起带来的代际转换，而元宇宙为标识的下一代互联网已经在门槛上，将进一步推进这一过程。虚拟域不仅仅是信息传播、舆情的问题，而是整个社会经济形态、政治形态、传播形态迁移的问题，在虚拟域中不但有信息传播，也有经济活动、政治意识形态，甚至也有无所不在的认知战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到政府出现的一系列不适应问题，本质上是在物理空间运行的政府无法适应赛博空间治理的问题，赛博域的治理现代化已经成为我们治理现代化的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，怎么样去管理“认知符号”？符号与所指称的实体哪个更真实？事实上，对一个社会事件而言，绝大多数人接触的都是被建构出来的符号，这些在网络虚拟空间中无时无刻都在汹涌奔流的字节，直接塑造着人们的情感、认知，并进而塑造整个社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国新冠肺炎死了百万人，美国人没怎么聚集游行，但“弗洛依德”事件中美国白人警察跪杀黑人的图片在网上热传，成了美国种族问题的一个具有病毒式传播功能的符号，在美国引起轩然大波。中国的一系列舆情事件也有类似的病毒式传播效应，同样也给我们提出了赛博域治理现代化的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/05/20220305191346491.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
美国白人警察跪杀黑人弗洛依德的视频流出后，引发全美抗议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：报告提出，“今年我国发展面临的风险挑战明显增多，必须爬坡过坎”。疫情以及国际局势变化，确实对接下来我们要实现的十四五规划带来了很大的影响。处在百年未有大变局下，我们该如何积极应对国际局势变化可能带来的不利影响，坚定我们自己的发展道路？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;全球正处于一个大变局、大重构的历史阶段。冷战结束以来全球资本主义体系不平衡发展的新一轮扩张已经达到极限，东西矛盾、南北矛盾激化，出现了逆全球化浪潮，自由主义世界秩序遭遇空前危机，人类的和平与发展碰到巨大的威胁，国际大和解正在演变成大对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类社会正处于旧世界结构正在瓦解，而新世界结构还有待形成的过渡时期，这个时期短则一、二十年，长则数十年，将是异常动荡不安，充满冲突的时期。全球大危机时刻，对于中国而言是一个伟大斗争的时刻，是一个大风大浪钓大鱼的时刻，只有通过伟大斗争才能够将前所未有的危险转化为前所未有的机会，创造中华民族发展的新战略机遇期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪的人类正处于一个动荡不安的十字路口，人类社会出现了形形色色的乱象，面临着政治赤字、治理赤字、生态赤字、和平赤字、公共卫生赤字等等，这一系列赤字说到底是西方所主导的旧世界文明赤字，以工业革命为基础、资本主义主导、西方中心的旧文明，已经无法应对21世纪人类所面临的层出不穷的挑战，西方式现代化旧船票已经难以登上21世纪现代化新客船。在漫长的21世纪，人类正走向智能革命为基础、社会主义主导、世界大同的智能文明新时代，而中国对人类这一新的发展阶段担负着特殊历史性使命，人类历史已经步入中国为世界作出“较大贡献”的历史性时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>487223fc203a8bf58d06d66781f0e3c8</guid>
<title>五次“中国崩溃论”为何一再破产？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoqiuyun/2022_03_05_628867.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵秋运】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分 编制“十四五”规划：“欲穷千里目，更上一层楼”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我倾向于从现象出发，寻找现象背后的一系列本质原因，这次我希望分析一下“中国崩溃论”。改革开放以来，中国一共经历了五次“中国崩溃论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次“中国崩溃论”出现在20世纪80年代末期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时东欧巨变、苏联解体，再加上价格双轨制、物价闯关等，让全国各地出现了严重的通货膨胀，百姓不管有用没用，反正见东西就抢购——食盐、暖水壶、电风扇，等等。关于“中国即将崩溃”的言论甚嚣其上。中国当时并未按照主流经济学家所设计的“休克疗法”进行改革，而是采取了渐进双轨制改革，中国经济改革向纵深发展，使经济持续快速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次“中国崩溃论”出现在1998年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，东南亚出现金融危机，各国货币贬值、外资逃离、工厂倒闭、工人失业、社会经济萧条，打破了“东亚奇迹”。泰国、印尼和韩国是受那次金融风暴最严重的国家。而中国则出现了百年一遇的长江流域洪涝灾害，国民经济遭遇重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国崩溃论”再度兴起，以索罗斯为代表的国际资本屯资聚集香港做空港币。当时中国政府力挽狂澜，对外承诺人民币不贬值，对内扩大内需拉动经济，从那时起，国企深度改制，国家动用千亿外汇保卫了港币……中国安然度过那次危机，“中国崩溃论”再次破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/21/20220221092238515.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三次“中国崩溃论”出现在2001年前后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时正值中国加入世界贸易组织之际，少数国际主流经济学家认为中国市场经济体系尚未健全，大企业数量少、规模小，一旦加入世界贸易组织，将遭受国外资本和产业的侵袭，尤其是地产、金融、汽车、农业等行业将会受到重大的冲击。可事实是，中国借助加入世界贸易组织的东风，把国际贸易做得风生水起，并成了世界工厂，经济总量跃升为世界第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四次“中国崩溃论”出现在2008年后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国爆发次贷危机后，世界经济遭受重创，西方发达国家至今未能恢复，而中国再次发挥政府宏观调控的优势，通过加大基建、扩大投资的方式拉动经济。中国经济在国际上一枝独秀！中国经济不仅没崩溃，反而在高铁、桥梁、机场等基础设施方面领先于世界，让西方羡慕不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五次“中国崩溃论”出现在2015年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，中国股市大跌，经济增速放缓，固定资产投资额有所下滑，经济似乎处在风雨飘摇中。中国政府当机立断，随即提出“三去一降一补”的应对政策，其效果逐步显现。中国经济并没有崩溃，反而在向好的方向发展，“中国崩溃论”再一次落空，中国经济一枝独秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路走来中国经济非但没有出现所谓的崩溃，还持续快速健康增长，创造了中国经济“增长奇迹”：1979—2019年，40年间中国年均经济增长率达到9.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，1979—1993年，我国年均增长率达到9.7%。从1978—2018年间，中国国内生产总值增加了60多倍。1979—2019年，中国经济总量占世界经济的比重，从2.3%增加至16.3%。2010年，中国超过日本成为全球第二大经济体，2011年，中国成为世界最大工业国，2014年，按购买力平价计算，中国已超过美国成为全球最大的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978—2019年，中国有8亿多人口摆脱贫困，过去40年来，全世界减少的贫困人口70%来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978—2019年，中国的年均贸易增长速度为14.1%。2010年，中国的出口超过德国，成为世界上最大的出口国，而且95%的出口产品为制造业产品，中国被称为“世界工厂”。2013年，中国的贸易总量超过美国，成为世界第一大贸易国；贸易进出口占国内生产总值的比重由1978年的9.7%提高到35%左右，在人口超过1亿以上的大国中，中国现在是贸易占经济GDP比重最高的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还是世界上唯一一个没有出现经济危机的新兴经济体。1994—2019年，即使在内有非典型肺炎疫情、汶川大地震等不利因素，外有东亚金融危机和全球金融危机等不良影响的情况下，我国仍维持高达9.9%的年均增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/21/20220221092644670.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国1994-2019年GDP增速（资料图/世界银行&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国经济之所以能实现增长奇迹，是因为我们坚持立足发展阶段和基本国情，科学制订发展规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我们以部分五年计划（规划）为例进行说明：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五五”计划（1976—1980年）提出以重工业促轻工业发展，同时，探索引进外资的政策措施和方法，决定兴办深圳、珠海、汕头、厦门四个经济特区；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十一五”规划（2006—2010年）提出加强基础设施支撑作用，例如建设完成青藏铁路、“五纵七横国道”主干线等一批重大交通基础设施；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十二五”规划（2011—2015年）提出提高科技创新能力，载人航天、探月工程、超级计算等战略高技术领域取得重大突破；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十三五”规划（2016—2020年）提出，为实现制造强国战略，未来五年中国将实施高端装备创新发展工程，包括航空航天装备等八大行业。随着制造业转型升级和国产化替代的推进，高端装备国内外市场需求逐渐扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十四五”（2021—2025年）时期是我国由全面建成小康社会向基本实现社会主义现代化迈进的关键时期，“十四五”规划是开启全面建设社会主义现代化新征程的第一个五年规划，也是进入新时代之后所编制的第一个五年规划，为此，编制“十四五”规划，对中央和各地方政府意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐代诗人王之涣曾言：“欲穷千里目，更上一层楼”，在进入新时代背景下各地方政府要承接新使命、确立新定位、实现新发展、达成新突破，这就要求各地方政府必须以兼具高度与深度的思维编制“十四五”规划，实现高层次谋划、高起点开局、高质量发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>