<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ba53b0a31a82eec938d5e8c7dc95996</guid>
<title>这次惨剧背后，是韩国内部诸多矛盾的集中爆发</title>
<link>https://www.guancha.cn/changgeng/2024_06_26_739335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 权小星】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间6月25日上午，位于韩国京畿道华城的一家电池工厂发生火灾，截至目前共造成23人遇难，另有8人受伤，其中绝大多数遇难者为中国公民。这几乎是韩国历史上单一事故中造成外籍公民伤亡最大的一次事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场事故引发了中韩社交网站上的哀悼，同时也引发了思考：为何会造成这么大的人员伤亡？到底是哪个环节酿成了如此悲剧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，对于在异国他乡工作漂泊的众多中国同胞，如何避免这样的悲剧，以及这不幸事故能对中国国内的有关产业带来什么样的启示，这些问题同样也值得我们深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/26/20240626131526828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;此次韩国锂电工厂火灾事故现场（图/韩联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;出事公司“资不抵债”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次出现火灾事故的AriCell是一家从事一次锂电池的工厂，而在社交媒体中，有许多网民将该工厂生产的电池与汽车动力电池等进行关联，进而对新能源汽车及数码产品产生恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们要明确一个概念：什么是“一次锂电池”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来讲，这种电池有点类似于我们在家中使用的干电池，即仅可以使用一次，不能进行充放电；而与之相对的，就是在手机、新能源汽车所使用的锂电池，业内称为“二次锂电池”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下，一次锂电池由于不支持充电，所以用处主要在需要持久放置、且消耗电流量较小的产品，例如传呼机、仪表盘、部分需要长期放置的检测设备，以及智能电水表等产品。相较于二次锂电池，一次锂电池具有比能量高、寿命长、耐漏液等优点，但受限于很难对电池本身采取充分的保护措施，因此稳定性方面较弱，进而导致的问题便是安全性较差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据AriCell在韩国官方公示系统的信息，这家公司主要生产的产品供向韩国国内大型企业、行业巨头、国有资本，甚至是韩国军方——该企业的电池覆盖韩国军方四成左右的相关仪器装备。根据最新数据，该公司的年产能已达到5GWh，占韩国年电池总产能的1.25%，占一次锂电池产能的比例更是接近35%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，令人费解的是，AriCell看似掌握了韩国市场的不小份额，但这家公司的财务状况却是“一团糟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前有韩国媒体爆料，Aricell已于2023年进入完全资不抵债的亏损状态——以去年第三季度末为准，Aricell的总资产为242亿韩元，负债总额却高达252亿韩元。但其母公司S Connect仍然在投入资金，就在今年，还进行了近60亿韩元的增资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有韩国方面的专家质疑，AriCell之所以能够存活到现在，与公司内部继承过程中，躲避韩国继承遗产可能会产生高达45%的高昂税收，有着千丝万缕的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/26/20240626130759915.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“小甜甜”沦为“牛夫人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到韩国的电池产业，不得不提其发展史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国企业在供应链管理方面长期坚持的一种模式是，凭借着自己完成零部件到消费者产品的成品制造全过程，逐渐完成一系列的供应链积累，再通过对本国中小企业的极力把控，将供应链全程紧密地掌握在自己的手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种模式的优势是，在企业进行海外拓张、出海及研发新产品的过程中，会更有利于把握成本，并维护产品质量和标准的相对稳定，进而将高附加价值的板块留在自己的子公司，将低附加价值板块留给合作供应商，而将更低附加价值的板块送到境外的代工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国中小企业中央会的一项调研报告，截至2023年底，在韩国境内注册的企业总量中，中小企业总量占据93%，生产总值也超过65%，但是在各类工业产品中，中小企业能够获得的附加价值比例仅为5~18%，其余附加价值均掌握在大型企业、巨头及境外企业的手中。受访的近八成中小企业认为“自己的位置就是大型企业中的一枚螺丝钉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一供应链管理模式在电池领域的具体表现就是，韩国化工企业在进行石油加工的过程及轻电子产品生产中积累了相当一批电子技术，尤其是BB机、手机等产品的面世，使追求供应链完整的韩国企业着手去生产更多电池产品。因此，自20世纪90年代，韩国电池企业纷纷尝试在电池的各个领域进行布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次锂电池由于是仪表盘、保健设备及智能电表的必需装置，同时在军用的仪表盘也有一定的需求，导致三星、LG、SK及现代汽车等韩国制造业龙头，也将目光转向了这一产品。根据韩国贸易协会的不完全统计，仅2005-2010五年间，韩国企业收购、创办或投资一次锂电池行业的数量就达到50余例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，好景不长，智能电水表属于国家采购项目，而韩国国内人口数量有限，因此很快就见底；而随着新能源汽车的发展、数码产品耐用性需求的提高，企业的关注点纷纷转向动力电池、二次锂电池，还有像AriCell的母公司那样，聚焦于电池充电站会使用的ESS储能设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种局面，必然会导致产业链的急剧转移；而这类转移，也导致韩国中小企业面临一大困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名要求不具名的韩国电池行业业内人士告诉笔者，大型企业在发展的过程中，会选择将有限的资金和研发能力投入到“更能够产出效益的部分”，并倾向于将供应链“极度单一化”以实现最大盈利，而疏于对基础技术和供应链内企业创新的培育。因此，各大一次锂电池企业均出现较严重的“现金难”问题，自然难以实现技术的迭代，在安全性能方面的研发投入更是难以想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2018年，当日本对韩国半导体材料断供的时候，当时依赖于日本材料、因追逐利益而疏于对本国供应链内企业的研发的韩国大型企业，就已经遭受过一顿教训，但过了这么多年，韩国的产供应链难题似乎并没有因此解决。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>919f63619fec2194434a93ede9c8f361</guid>
<title>娱乐大麻除罪化，是谁在为毒品洗白？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_06_26_739330.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月26日是国际禁毒日，今年国际禁毒日的主题是“健康人生、绿色无毒”。然而这些年来，在一些国家，毒品问题却成了政治操弄的手段和促进税收的工具，走上了“毒品除罪化”的歪路。比如，大众舆论中讨论度较高的大麻，在此过程中被贴上“低成瘾性”、“低危害”的标签，成为撼动禁毒防线的“先锋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泰国：政策急转弯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约半个月前，6月9日，在泰国大麻合法化的周年纪念日上，一群活动人士聚集在政府大楼附近，高举着“把大麻权利还给人民”的标语，反对政府修改大麻相关的法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，泰国总理赛塔宣布，大麻将很快被再次列入麻醉管制药品，其使用仅限于医疗和健康用途。至此，在泰国施行了两年的大麻合法化政策——允许种植、销售和使用娱乐大麻，将迎来一百八十度的大转弯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了振兴经济，吸引游客，前总理巴育在新冠疫情暴发后宣布大麻合法化，并将其视作可以提高泰国农民收入的经济作物。泰国商会大学在2022年的一份报告中估计，到2025年，泰国国内的大麻产业价值可能达到12亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多家外媒关于泰国大麻合法化后的报道中都能看到类似的描写，“如今，漫步在泰国首都曼谷的街头，不可能不注意到空气中弥漫着大麻的味道。”其实早在2019年，泰国就成了东南亚第一个对医疗大麻大开绿灯的国家，各地涌现出8000多家药房和农业公司，出售的商品涵盖大麻花蕾、大麻油提取物及大麻糖果糕点等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了经济效益，泰国的大麻支持者还辩称，目前泰国的监狱内人满为患，其中有75%的囚犯是因毒品相关的指控而入狱，大麻合法化可以减轻法院和监狱的压力。以及，大麻合法化可以有效打击黑市。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/26/20240626132439843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大麻商店在泰国如雨后春笋般出现 图源：CNA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年泰国宣布大麻合法化之后，其国内新增注册药房达20000多家，大麻产业的发展势头相当迅猛。面对政府可能再度收严的管理口径，泰国大麻行业的从业人士坚称，这一举措并非是基于对公共安全的合理关切，而是出于对大型公司的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国的大麻倡导者基蒂 · 乔巴卡在社交平台上发帖抱怨：“这一举措的推动因素是，泰国能够制定专门的规定，只允许某些群体种植大麻，从而导致市场价值达到数百亿泰铢。”他认为这样必然会出现大麻垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南华早报》曾在报道中将泰国形容为世界各国大麻爱好者们的“灯塔”，但泰国卫生部表示，因为大麻对年轻人和弱势群体的影响，国家不得不支付越来越多的账单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国卫生部长充南是在今年年底禁止娱乐性大麻的关键人物，他在接受路透社采访时措辞严厉地说，大麻只允许用于医疗目的，未经许可用于娱乐或农业将被处以重罚，“根据新的法律，大麻将是一种受管制的植物，因此种植大麻需要获得许可。我们会支持(大麻种植)医疗卫生行业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/26/20240626132501626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泰国卫生部长充南（Cholnan Srikaew） 图源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明确医疗大麻和娱乐大麻的界限，这是现任泰国政府展示出的对大麻产业的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据泰国卫生法律和道德中心的派森教授估计，自上届政府修改法律以来，泰国大麻吸食者人数增加了10倍。根据泰国成瘾研究中心的数据，2022年泰国的大麻吸食者人数达到1110万。 这些现象导致其他类型药物滥用的风险也成倍增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，在诸多海外媒体关于大麻的报道中，我们很少看到针对健康问题的探讨，大麻支持者们反而更愿意围绕经济、政治问题做文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在彭博社《观点》专栏作家卡里什玛·马斯玛尼撰写的《泰国大麻转弯是一个警示》一文中，这样评价泰国的政策转变：“美国的许多地区已经经历了这种演变。像纽约这样的城市现在对除罪化采取了更为自由的方式，但同时也在努力应对其后果。泰国不太可能从自己的经历中汲取教训。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在后文中也承认，泰国政府做出这种大转弯是基于非常现实的考虑。最近的研究显示，在泰国18岁至65岁的人群中，有四分之一的人是从大麻合法化之后开始吸食大麻的，这一数据相较2019年上升了2.2%；年轻人中吸食的大麻人数，从2019年的0.9% 上升到了2023年的9.7% 。与此同时，医生报告中提到有更多的病人在生病或试图戒掉大麻后寻求治疗。如果政府真的推行新计划，将大麻列为五类毒品，那么拥有大麻可能会被判处长达15年的监禁和最高150万泰铢(约合4.06万美元)的罚款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纽约：一条道走到黑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，几乎是同时期开始对娱乐大麻“除罪化”的纽约则选择了一条道走到黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月，纽约州宣布21岁及以上成年人吸食大麻合法化。2023年9月，纽约州大麻监管机构批准了一系列法规，为新兴大麻产业的扩张奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/26/20240626132521587.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;开在时代广场周边的大麻店 图源：WABC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于已经在纽约州经营医用大麻业务的企业，2021年9月，根据纽约州的相关规定，医用大麻公司只需提交申请和2000万的特别许可费，就可以将自己的业务线转向成人使用的娱乐市场，成为娱乐大麻的零售商和批发商。它们被批准在已经允许销售医用大麻的地方最多开设三家向成人销售娱乐大麻的药房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于更小型的经营者，纽约州的大麻监管机构则于2023年9月发布了更多指导意见，这些经营者申请许可证的费用在750美元到300000美元不等，部分申请者还能视情况获得一定折扣，并且可以获得一定的指导、培训和技术援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约州并没有对大麻经营许可的申请数量做任何限制，但根据《纽约时报》的估计，要想满足整个纽约州消费者的大麻需求，大约需要2000家药房。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bffec2b5609536a1f94d846b5935775c</guid>
<title>队伍断档的美国航司，还能裱糊多久？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_06_26_739287.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国的航空业来说，2024年无疑是非常痛苦的，航空制造业的龙头老大波音自年初发生“空中飞门”事件后一直处于风波之中，直接引发了第二次波音危机CEO宣布将辞职。而美国的航司们显然也不消停，自2024年开始事故不断，接连发生了多起严重事故：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月7日，美联航的波音777在起飞后轮胎脱落，飞机紧急返航；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月8日，美联航的737MAX8在降落后转向脱离跑道时机组失误造成飞机冲出跑道；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月14日，美联航的波音737-800在降落后发现飞机腹部有一块机身面板脱落；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，美联航的波音787风挡玻璃破裂，飞机紧急备降；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月6日，美西南航空波音737在起飞时发生发动机起火，飞机紧急取消起飞；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月27日，美联航的空客A320在起飞时发动机起火冒烟，中断起飞；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月17日，美国阿特拉斯航空波音747货机在香港起飞时液压系统发生故障，紧急返航降落时轮胎爆胎瘫痪在跑道上，占用跑道8小时。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
短短半年的时间内美国航空公司们发生了多起严重安全事故，而上面罗列的还只是一部分。如此频繁的安全事故，还是载有旅客进行商业飞行的航班，不由让人替美国航司的乘客们捏上一把汗。而这么高频率的出现安全事故而且集中在某一航司，实在是不由让人怀疑美国航空公司（尤其是美联航）是不是出现了系统性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/20/20240620175726356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年波音事故频发 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国航空公司今年以来一系列的安全事故很多看着就让人“眼前一黑”，结合波音暴露出来的生产质量问题，只能说：是的，生产和使用都出了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艺不高了人还胆大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界第一航空大国以及世界第一民航市场的美国，其三大航（达美、美国、联合）在世界民航市场上都是举足轻重的巨头。而作为与波音合作最密切的航司，波音在新机型的研发与设计上也需要大量征求这些航司的意见。而依靠美国这个航空大国与庞大的航空市场，美国三大航及其他主要航司曾经具备着极强的飞机维护能力。也正是由于美国航司们有着“艺高人胆大”的强大机务团队，所以这些航司可以在大量使用高机龄老飞机的情况下依然维持着机队极高的妥善率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以达美航空为例，正是由于拥有一支久负盛名的Techops飞机维护团队。它甚至在2019还在使用生产于八十年代的麦道88，并且维持了一个平均机龄近三十年的规模庞大的麦道机队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在达美techops团队的维护下，已经处于“浴盆曲线”最右端、事故率高发的老飞机始终保持在较好的状态。甚至让麦道老飞机的使用成本比引入新飞机还要低不少，这使得航空公司高层也乐意让“美利坚机务仙人”精心维护麦道老飞机，让老飞机们老当益壮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他美国航空公司虽然没有达美那么极端，让三十多年的老飞机还继续飞，但依然依靠实力强大的机务团队来维持高机龄机队的高效运作。这也是为什么美国航司在平均机龄（16年左右）远大于中国航司（8年）的情况下，依然能维持同样的安全水平的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而相比于2019年的时候美国航司还有着大量的“机务仙人”来保持高龄机队的正常运作，2024年情况已经完全不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国航空公司在2020年到2022年的新冠大流行期间遭遇了极为沉重的打击，承受了巨额亏损。虽然拜登政府通过“CARES法案”给航空公司予以补贴并要求航司不得裁员，但美国航空公司们显然没有那么高的“政治觉悟”。“CARES法案”保护期一过，各家公司就开始了基于“市场经济”的裁员行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间的裁员范围很广，从地服人员到空乘人员还有机务，一视同仁全都裁了。这对美国航司来说裁员是很合理的：大量飞机封存，没那么多航班要飞，养那么多人干嘛？都是财务负担。达美航空也趁此机会把老古董麦道机队给退役了，连带着“机务仙人”也被裁了一大批。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机务本来就是一个高度依靠经验的工作，“老法师”们是这个岗位的核心骨干。但是这对公司来说也意味着更高的工资与人力成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/20/20240620175846557.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/20/20240620175846800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;达美航空机队老化严重 图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在疫情大流行期间这些工资较高的“老法师”们就成了航空公司“减员增效”的首要目标。此外美国三年疫情流行也使得年纪较大的“老法师”们选择提前退休。只不过大流行期间由于航班量较少，使得机务力量被削弱这问题并不突出。甚至根据ICAO的数据大流行期间航空安全事故发生率较19年的时候下降了不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着大流行的结束与美国航空市场的高速恢复，美国航司的主要矛盾变成了“航空市场日益增长的运力需求和航空公司人力不足的矛盾”。其实道理很简单，航空市场恢复强劲，飞机可以从停场封存状态变成适航状态，但是机务人员可不是一朝一夕能恢复的。就算航司高薪招聘，能找到的往往也是“毛头小伙”而不是“机务仙人”、“老法师”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，人数不足、整体业务水平下降、航班数量爆发性增长，种种因素叠加在一起导致安全事故明显增加才符合客观规律。更何况美国航司机队依然保持着“高龄机队”的特色。那些飞机的年龄可能比年轻机务还大……由此也闹出了不少让人眼前一黑的笑话。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52b5e2330c93a5273beec69b9445ae46</guid>
<title>企业纳税“倒查30年”？作为税务师，说说这谣言不合理在哪</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2024_06_26_739277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨散逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，税务“倒查30年”、各地成立税警联合作战中心之类的消息不断传出，一时间沸反盈天，哪怕国家税务总局声明没有相关行动，但社会上的担忧仍未散去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱这就详细谈谈这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先说说吵得最凶的企业纳税“倒查30年”一事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
税收的处罚时限是法定的，想倒查30年几乎是不可能的。依据是《中华人民共和国税收征收管理法》（以下简称《税收征管法》）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“第五十二条　因税务机关的责任，致使纳税人、扣缴义务人未缴或者少缴税款的，税务机关在&lt;strong&gt;三年&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;内&lt;/strong&gt;可以要求纳税人、扣缴义务人补缴税款，但是不得加收滞纳金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因纳税人、扣缴义务人计算错误等失误，未缴或者少缴税款的，税务机关在&lt;strong&gt;三年&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;内&lt;/strong&gt;可以追征税款、滞纳金；有特殊情况的，追征期可以延长到&lt;strong&gt;五年&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对偷税、抗税、骗税的，税务机关追征其未缴或者少缴的税款、滞纳金或者所骗取的税款，不受前款规定期限的限制。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里虽然规定了对偷税、抗税、骗税，税务局有无限追征权，但是在《中华人民共和国税收征收管理法实施细则》（以下简称《实施细则》）中明确规定了涉税资料的保存期：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“第二十九条　账簿、记账凭证、报表、完税凭证、发票、出口凭证以及其他有关涉税资料应当合法、真实、完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
账簿、记账凭证、报表、完税凭证、发票、出口凭证以及其他有关涉税资料应当保存&lt;strong&gt;10年&lt;/strong&gt;；但是，法律、行政法规另有规定的除外。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
行政法要求进行处罚必须是行政机关举证，超过10年企业没有保存凭证的义务，行政机关要实施的举证责任难度太大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么即使是税务局工作中最复杂的反避税工作，最终也只能有十年的调整期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于网传的枝江酒业被“倒查30年”，实际上是企业前期欠税被追缴，并不是对超长年限进行查账补税。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154858913.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根据税务通知，截至今年6月4日，枝江酒业未按规定的申报期限对1994年1月1日至2009年10月31日的消费税进行纳税申报，应纳税费合计8500万元。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对长期欠税的枝江酒业而言，真正麻烦的，可能是涉及税款数倍的滞纳金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《税收征管法》第三十二条规定，“纳税人未按照规定期限缴纳税款的，扣缴义务人未按照规定期限解缴税款的，税务机关除责令限期缴纳外，从滞纳税款之日起，按日加收滞纳税款万分之五的滞纳金。”换言之，折算成年利就是18.25%，也就是不到六年翻一倍，30年就是税款的五倍，这金额无疑是非常巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能是这方面问题较大，因此税务总局在2019年底发文，将欠税的滞纳金由《欠税公告办法》中的“税务机关应当依法催缴并严格按日计算加收滞纳金，直至采取税收保全、税收强制执行措施清缴欠税”改为了《国家税务总局关于税收征管若干事项的公告》（国家税务总局公告2019年第48号）中的“对纳税人、扣缴义务人、纳税担保人应缴纳的欠税及滞纳金不再要求同时缴纳，可以先行缴纳欠税，再依法缴纳滞纳金”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通俗地说，之前没有将欠税和滞纳金一起缴清，就一直对欠税加收滞纳金；现在可以先缴纳欠税，这时候滞纳金就不再继续计算了，等什么时候有钱再缴纳滞纳金吧。这项规定极大地减轻了欠税人的负担——本来欠税一部分原因就是没钱缴税，再加上一大笔滞纳金更交不起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，税收滞纳金是否能超过本金，现在是一种薛定谔的状态，能与不能都有大量判例支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为滞纳金不能超过本金的，是依据《行政强制法》第四十五条第二款“加处罚款或者滞纳金的数额不得超出金钱给付义务的数额”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认为可以超过的，依据是“税收滞纳金本质上是税收征收行为，不是《行政强制法》所规定的‘加处罚款及滞纳金’行为，不适用《行政强制法》，因此可以超过欠缴税款的金额。”湖南、内蒙古等多地税务局对该问题的答复都有类似表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，从法理上来说，《税收征管法》属于特别法，《行政强制法》属于一般法，在法律适用发生冲突时，根据特别法优于一般法原则，税收滞纳金应适用《税收征管法》，因而税收滞纳金可以超过本金。但有相反观点认为，现行《税收征管法》第三十二条系2001年修订的，而《行政强制法》系2012年开始实施的，根据新法优于旧法原则，新的规定与旧的规定不一致的，应适用新的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，根据《立法法》第一百零三条规定与第一百零五条第一款规定，《税收征管法》第三十二条是旧的特别规定，《行政强制法》是新的一般规定，当二者对滞纳金的规定不一致时，应报全国人大常委会裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是十余年过去了，该问题依然没有确定的答案。虽然相关的行政诉讼很多，但是好像没有人提出对附带的行政法规进行审查。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>