<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab693707eec8746cf13f1d26eefc2b26</guid>
<title>Game Over，中美博弈结果已经明朗</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenqizong/2025_11_07_796078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
游戏结束不是坏事，是我们赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月23日，上海发展研究基金会第198期沙龙上，恒隆集团名誉董事长陈启宗先生以“世界新秩序——中国何去何从？”为题，展开了一场思想激荡的演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他回望二十世纪以来全球经济与政治的潮涨潮落，指出我们正身处一个类似1930年代的激荡年代。在剖析中美贸易与科技博弈时，他认为双方都受损，但中国更有韧性，未来将稳中取胜。世界正走向碎片化与去全球化，美国将重回孤立主义，中国需在混乱中寻求生存与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，他提醒年轻一代，要有理性的爱国心，强调坚守自身文化与价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是演讲的主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈启宗：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次和老朋友们聚首，总会有种既熟悉又沉重的感觉。熟悉，是因为我们这群人已经在时代浪潮中共同经历了太多；沉重，是因为我今天要讲的可能并不是让人愉快的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这代人是幸运的。二战之后出生，社会稳定，经济高速发展。那时候，只要有点努力、有点本事，几乎都能闯出一片天地。我们的父母辈经历了战争、饥荒、动乱，而我们则享受了和平与增长的红利。可是，正因为我经历了从贫穷到富足的整个过程，我更清楚地知道繁荣不会永远持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、房地产的教训与“保命保本”的时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从事房地产几十年，对这个行业有很深的感触。我曾多次提醒同行，中国房地产市场的发展模式不可持续。那时没人愿意听，因为赚钱太容易了。大家都觉得只要城市化继续，房价就永远涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，我对一群房地产商直言：“如果你们有100个会员，20-30年后，可能只有4-5个赚大钱，35-40个过得不错，但至少15-20个会破产。”当时没人愿意听这种扫兴的话。结果证明，我还低估了风险，破产的比例高达90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我深刻体会到，人们在繁荣时往往听不进逆耳忠言，只有极少数客观的人能冷静面对。所以我今天要再次强调：我们正处在“保命保本”的时代，而不是大发展的时代。许多中年企业家，四五十岁，正值事业巅峰，他们经历了中国经济最辉煌的二十五年，见惯了机遇与暴利。要让他们相信“要收手、要防守”，几乎是不可能的。但我必须讲真话——未来的十年，不是拼命扩张的时期，而是保守、稳健、活下来的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、历史的镜像：1920年代的繁荣与1930年代的萧条&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史常常会重演。1920年代的美国经历了所谓的“咆哮的二十年代”，经济腾飞、股市火爆、消费狂潮，但到了1930年代，大萧条席卷全球，失业与战争随之而来。我认为，我们今天正处在类似1930年的时间点。过去几十年的繁荣已经走到尽头，未来的困难尚未完全显现。好日子在后面吗？不是的，好日子已经过去；坏日子才刚开始。当然，我希望自己判断错了。但理性告诉我，世界的经济与政治结构正在发生根本性变化，这种变化不会以温和的方式结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/11/07/20251107090153114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中美对决中，中国经济更具有韧性&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、世界博弈：中美“对撞”的结局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，没人称我为乐观主义者，我更像是个现实主义者，甚至略带悲观。但在中美关系上，我却相对自在。我认为，中美博弈的结果已经明朗，用一句英文来说，就是“game over”。有位香港商人听后惊慌，以为游戏结束是坏事，我笑着说：“不，是我们赢了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这不意味着没有痛苦，但如果结果是我们希望的，痛苦就变得可承受。真正的痛苦是不知道明天会怎样，而我相信，中国的明天是可以预见的，且结果不错。为什么我这么说？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在贸易战中，美国企图通过关税压制中国，但这种做法其实伤人伤己。你加35%、我也加35%；你加100%、我也加100%。到最后，已经不是关税问题，而是禁运问题。双方都痛，但中国能忍，美国不能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国的政治制度与社会结构，决定了它无法长期维持外部对抗。我在1960-70年代的美国求学，亲眼见证其社会在越战期间的分裂。美国的制度和文化难以承受长期对抗，内部矛盾会让他们先崩溃。中国不同，中国人能吃苦、能忍耐，只要内部稳定，外部压力反而能锻炼出更强的韧性。所以我常说，这场中美博弈，没有真正的赢家，但最后能站得更久的，会是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、金融的陷阱与制造业的力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方过去几十年犯下最大的错误，就是过度金融化（over-financialization）。他们把钱当作商品，让金融脱离实体经济，制造业逐渐空心化。我常半开玩笑地说，如果我有女儿，我绝不会让她嫁给投资银行家——不是他们坏，而是整个系统坏。这个系统鼓励短期利益、鼓励虚拟经济，忽视了社会的根本——生产、制造与创造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济没有金融化，而且坚持以实体经济为主。只有制造业强大，国家才能稳固。美国今天在科技和军事上表面强大，但是其供应链已经严重脆弱。过度依赖金融、忽视工业基础的结果终将显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/07/20251107090100674.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025-2029年，中国在全球制造业（35%）和增值（29%）中领先&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、新的国际秩序与碎片化世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界的秩序正在重新排列。美国作为世界老大的时代，正在衰退。但衰退的不是力量，而是意愿。美国的内政、债务、社会撕裂，使它逐渐回归孤立主义。美国的历史根基是孤立主义，从1823年的门罗主义到20世纪初的贸易堡垒，其回归孤立主义并不意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，我在中东和欧洲的部长级朋友告诉我，美国正从这些地区撤退，影响力下降。美国人自己可能还没意识到，但中东国家、欧洲国家都在重新寻找平衡点。基辛格说过一句话：“做美国的敌人很危险，但做美国的朋友可能是致命的。”这句话今天仍然适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界正在走向碎片化（fragmentation）——区域集团化、供应链分裂、政治多极化。对中国来说，这不是理想的局面，但也不是致命的局面。中国作为能源和粮食依赖进口的国家，必须拥抱全球化，维护多边体制。中国人向来擅长在复杂环境中生存。我们的商人、企业家，早就习惯在规则未定的环境中谋生。正因为如此，中国有能力在碎片化的世界中继续成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;六、年轻一代的挑战：自由与约束&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在与年轻人交流时，最担心的一点是——他们太崇拜自由，太迷信西方。我理解这种情绪，因为当一个人从约束中走出来，自然渴望更大的自由。但历史告诉我们，没有约束的自由，是通往混乱的开始。西方的问题，正是自由过度。他们的社会道德滑坡、政治极化、文化失衡，皆源于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正在承受来自外部的全方位压力——从贸易、科技、舆论到价值观。要是这个时候，我们内部还迷失方向，那才是真正的危险。我对年轻人的忠告是：要有理性的爱国心，要懂得历史，要坚守价值观。自由不是放任，独立不是叛逆。中国今天需要的是清醒的思考者，而不是盲目的模仿者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多家庭仍把孩子送到美国读书。我不反对学习先进知识，但我反对把孩子送去“被价值观改造”。美国的教育确实开放、启发性强，但那套社会文化的力量极其强大，一旦价值观形成，就难以回头。你以为孩子去学知识，结果学到的是另一种生活方式、另一套判断体系。那里的环境，已经不再是我们记忆中的美国。如今的美国社会贫富分化、治安恶化，道德迷失，中产阶级的焦虑比任何时候都高。教育可以补，但价值观一旦坏了，就再也补不回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;七、未来的世界与中国的道路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，未来的世界不会是一个稳定的世界，而是一个多极、复杂、碎片化的世界。美国可能会继续退回孤立主义，欧洲将经历动荡，中东仍是火药桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最担心的两个地区，一个是中东，一个是欧洲。中东的能源安全对中国至关重要，任何冲突都可能波及全球。而欧洲的经济与社会结构问题，也注定会经历一场大调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，我们要保持冷静，不盲目乐观，也不盲目悲观。我们有庞大的市场、完整的产业链、勤劳的人民，只要内部稳，外部就奈何不了我们。未来真正的机会，不在地产，不在金融，而在服务业与创新型实体经济。中国的服务业还远未充分发展，这正是下一个增长点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一生经历了几个时代，从战后复苏到改革开放，从香港崛起到全球化浪潮。今天，我比任何时候都清楚：世界已经变了。我们正进入一个不确定、无规则、碎片化的时代。面对这样的局面，中国不能幻想平稳，而要准备长期的竞争与震荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我既乐观于中国的韧性和潜力，也担忧未来的不确定性。无论是贸易、科技还是国际秩序，中国都有能力应对挑战，但前提是内部团结、理性决策。我希望年轻一代能从历史中汲取智慧，摒弃对西方的盲目崇拜，脚踏实地，为国家的未来贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93bdc2b7c701441ba13895d8eb89c511</guid>
<title>美国十年前提出遏制中国的政策，反倒成了“回旋镖”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2025_11_07_796064.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
11月5日下午，由商务部主办，中国人民大学合办，中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳）、全球领导力学院承办的第八届虹桥论坛“开放贸易与安全发展”分论坛在国家发展中心（上海）举行。论坛直面全球经贸核心议题，邀请中外专家学者共同探讨如何构建开放、包容、普惠、平衡、共赢的全球经贸体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，哥伦比亚大学教授、联合国可持续发展解决方案网络主席杰弗里·萨克斯发表视频演讲，他指出，国际贸易是实现共同繁荣与可持续发展的关键动力，并批评美国以政治目的打压中国，背离开放与合作的原则。萨克斯高度评价中国坚持多边主义、维护联合国宪章和世界贸易组织规则的立场。他强调，中国在绿色与数字技术领域的创新正为全球生态安全与共同发展提供新动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为观察者网整理的萨克斯教授演讲文字稿，未经演讲者本人校阅，仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403704023379931&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是杰弗里·萨克斯，哥伦比亚大学教授，同时担任联合国可持续发展解决方案网络主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常荣幸能参加虹桥国际经济论坛，也很高兴受邀就“开放贸易与安全发展”这一主题发表看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我从一个最基本的观点讲起——国际贸易是实现世界共同繁荣的道路。数个世纪以来，国际贸易一直是带动经济发展的基础，是技术进步与贫困国家追赶富裕国家的重要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在250年前，国际市场经济研究的奠基人亚当·斯密就提出，通过开拓国际市场，世界各地区能够互相协助满足彼此的经济需求与愿望，从而提升全球的财富水平，并通过专业化的分工提高效率与生产力。因此，国际贸易是经济发展的引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国正是这一观点最有力的证明。自上世纪70年代末实行改革开放以来，中国在短短几十年间实现了或许是人类历史上最引人瞩目的经济成就——从一个贫困国家成长为按现价国际元计算的世界最大经济体，也绝对是一个在科技与创新领域走在世界前列的经济体。中国的崛起，也让全世界能够实现朝绿色化与数字化经济发展的重要转型，满足了实现生态安全的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，贸易是经济增长之源，是通往实现安全发展的道路。然而，如今它正受到攻击——主要来自美国。美国并不是因为开放贸易不利于发展或损害了自身经济利益而发动这种攻击，而是出于政治动机。美国政治领导人利用关税政策、出口管制、科技禁令等手段，试图阻碍中国的经济发展与崛起。这并非出于合理的战略考虑，而更多出于嫉妒与零和思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/06/20251106171719297.png&quot; width=&quot;565&quot; height=&quot;316&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月30日，美国参议院通过终止特朗普全面关税政策决议&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，美国出于政治理由，背弃了开放贸易的原则，而这些理由根本站不住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以回溯到十年前，美国外交关系委员会发表的一篇重要文章，揭示了这种令人遗憾的政策转向。该文发表于2015年3月，题为《调整美国对华大战略》。其中写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“维护美国在全球体系中的主导地位，应继续作为美国21世纪大战略的核心目标。要在中国崛起的背景下保持这一地位，美国必须：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
振兴自身经济，培育那些能够赋予美国相对他国的不对称经济优势的颠覆性创新；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与盟友及伙伴建立新的优先贸易安排，通过有意识排除中国的方式来强化彼此收益；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重新构建一个包含盟友的技术管制体系，以阻止中国获得可能对美国及其伙伴造成严重战略损失的军事与战略能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加强中国周边地区美国盟友的政治与军事实力，不顾中国反对也要提升美军在亚洲边缘地带有效投射军力的能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在有利于美国国家利益的领域以不同方式保持美中合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这篇文章主张，美国应通过贸易保护主义和科技政策来遏制中国。遗憾的是，过去十年间美国的确照此行事：如单方面对中国加征关税、实施技术禁令、施加制裁、限制投资、打压中国领军企业。这一切持续了整整十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些政策根本没有奏效，反倒形成了“回旋镖”——孤立了美国经济，由于特朗普时期的激进贸易政策导致美国在外树敌更多，也损害了世界共同繁荣的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国对此的回应令人欣慰。中国的领导层始终强调：开放贸易关乎全人类的利益。中国主张维持一个以多边体制为核心的国际秩序，维护世界贸易组织的有效性与全球既有规则，而不是像美国那样以单边方式，出于狭隘与自私的目的制定所谓“规则”，以维系自身霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国明确表示：即便美国走向保护主义，中国也绝对会继续坚持开放，维护多边贸易体系，捍卫《联合国宪章》中“不威胁他国、不干涉内政”的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对非洲、亚洲其他国家以及拉丁美洲的伙伴都做出了承诺：将继续推进开放贸易与互利投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议正是这种精神的体现。它致力于打造高科技、生态友好型、数字化的基础设施网络，促进中国与世界的互联互通。与此同时，中国还提出了多项全球倡议——全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，以及最近推出的全球治理倡议。这些举措表明，中国并不追求像美国那样的霸权或“主导地位”，正如外交关系委员会2015年那篇文章为美国出谋划策的那样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5ded43277e7e303d7a06aa296cbf2b6</guid>
<title>中美5型大火箭冲刺年底发射，谁能成为世界第二？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_11_07_796059.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佛罗里达州卡纳维拉尔角，漆黑的夜幕下，一头钢铁巨兽悄然苏醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，蓝色起源公司的新格伦重型火箭NG-2已总装完成，在运输-起竖架上缓缓驶向36号发射台，这座高达98米的庞然大物被高高竖起，矗立在发射台上，准备迎接其第二次飞行——一场承载着美国重返太空巅峰雄心的回收试验。海风携带着咸湿的味道，远处的大西洋波涛汹涌，而回收船“杰克琳号”已就位，等待着助推器从天而降的“软着陆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/31/20251031160623742.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新格伦重型火箭在夜幕下竖起。&lt;span&gt;图片来源：蓝色起源&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大洋彼岸，酒泉卫星发射中心的灯光同样彻夜不熄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月20日，中国蓝箭航天公司的朱雀三号火箭在96B发射区完成全箭加注和静态点火测试，九台天鹊-12A液氧甲烷发动机喷射出炙热的蓝焰，持续35秒，推力高达760吨，地面微微颤动，仿佛东方巨龙在低吼。工程师们围着控制台，数据飞速滚动，验证回收算法。这是中国民营航天“弯道超车”的关键一步，目标直指第一级回收。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031160638923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
朱雀三号&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国SpaceX一统天下的时代，谁将打破垄断？距离年底仅剩两个月，这场中美“复用火箭之战”已进入白热化。全球目光已锁定东方与西方的“双龙戏珠”——谁先实现轨道级第一级回收，谁就将成为继SpaceX后全球第二家掌握成熟可复用火箭的企业，打响太空竞赛的发令枪。当然，这场角逐不止双雄：中国还有力箭二号、天兵三号和长征十二号可复用型火箭蓄势待发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/31/20251031160656555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新格伦火箭也是一个不断跳票的鸽王&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓝色挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝色起源公司号称亚马逊创始人贝索斯的“太空梦工厂”。其核心产品——新格伦（New Glenn）重型运载火箭，高98米、直径7米，低轨运力可达45吨，目标是挑战SpaceX的“猎鹰”9和“猎鹰重型”火箭，同时承担NASA月球任务、亚马逊“柯伊伯”星座卫星和国防发射。新格伦的最大特点是“慢”：SpaceX的“猎鹰”9从研发到首次回收成功，只用了5年；新格伦已耗9年，回收仍未成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历多年延期，新格伦终于在2025年1月首飞。火箭成功将“蓝环”原型卫星送入轨道，跻身少数首飞即入轨的公司。但回收环节却告失败：助推器在再入大气层时失控，三台BE-4发动机未能重启，坠入大西洋。美国联邦航空局介入调查，确认是振动与热防护问题，并提出7项改进措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今焦点转向计划在11月进行的第二次飞行（NG-2），任务是发射NASA的“ESCAPADE”火星探测双星。这不仅是商业发射，更是回收验证的关键一战。助推器将尝试全流程回收，目标是在大西洋海上平台“杰克林”上垂直着陆。蓝色起源副总裁在国际宇航大会上强调：“我们全力争取回收，若成功，90天内就能翻新再次使用，执行无人登月器任务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新格伦搭载七台BE-4甲烷发动机，总推力约3800千牛，设计寿命25次复用；上面级使用两台BE-3U氢氧发动机，已完成真空点火试验。虽然首飞显示约九成回收路径顺利，但发动机重启和热防护仍是最大隐患。蓝色起源CEO直言：“回收需要一点运气，更需要扎实执行力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果NG-2实现回收，新格伦将真正跻身可复用火箭俱乐部，有望削减过亿成本，抢占军工和商业市场。但与SpaceX的“快速试错”不同，蓝色起源磨磨蹭蹭的“龟兔赛跑”已耗去贝索斯逾百亿美元。11月的“回收之夜”，将决定蓝色起源能否兑现它的蓝色雄心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/31/20251031160710366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乔尔·瑟塞尔博士指出中美对比，26个月对比260个月&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱雀之火&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“朱雀三号融合了猎鹰9号架构与星舰部分特性，具备挑战现有可复用火箭市场格局的潜力”，马斯克在社交平台上点赞，引起全球航天圈的震动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国航天专家乔尔·瑟塞尔博士则给出了更直白的数字对比：朱雀三号仅用了26个月发展到首飞节点，而蓝色起源的新格伦已经走了260个月，却依然在验证回收。一个零，一个数量级，构成了惊心动魄的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝箭航天成立于2015年，被称为中国商业航天的“黑马”。朱雀三号是全球首款全不锈钢液氧甲烷火箭，这一设计与SpaceX的“星舰”在技术路线相近，而不同于猎鹰火箭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
猎鹰采用铝锂合金结构，推进剂还是液氧煤油；而朱雀三号选择“不锈钢+甲烷”的组合，更注重复用寿命和未来可扩展性。某种意义上，它体现出中国商业火箭在设计理念上的前瞻性：高66米、直径4.5米，低轨运力21吨（可复用模式）；它的任务是承载中国星网和千帆星座（总计2.6万颗卫星），并具备空间站补给能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱雀二号在2023年完成全球首例甲烷火箭入轨，虽然在2025年8月经历一次失败，但蓝箭用极快的节奏推进朱雀三号：2024年完成10公里跳跃试验，2025年6月全尺寸助推器点火，10月更完成全推力湿装演练，几乎覆盖了全部发射前流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首飞计划定于2025年第四季度（最早11月），从酒泉升空。最大看点是第一级回收：垂直起降，人工智能着陆算法，不锈钢热防护。CEO张昌武放言：“三次飞行内实现回收，总运载能力达60吨。”成本目标锁定在每公斤2000美元以内，直逼SpaceX。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/31/20251031160732366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
朱雀三号引起了马斯克的强烈关注。&lt;span&gt;图片来源：蓝箭航天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;群雄逐鹿&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比美国主要押注“新格伦”，除了朱雀三号之外，中国还有另外三型大火箭冲刺年关，凸显出“国家队+民营”的合力格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
力箭二号由中科院商业航天公司研制，计划于2025年9月在海南商业港首飞，搭载新一代货运飞船“轻舟”原型，为天宫空间站补给。“轻舟”由微小卫星创新院研发，单舱设计、27立方米货舱、2吨载重，支持快速补给，这将是商业公司首次参与空间站的低成本运输。力箭二号首飞仍为一次性使用，但目标在2028年实现第一级回收，意义在于降低天舟运输成本，并与卫星互联网形成联动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031160903421.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
力箭二号后面还有大家伙，尤其是力箭三号，很像马斯克的星舰。&lt;span&gt;图片来源：中科宇航&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天龙三号来自北京天兵科技，被称作“猎鹰9中国版”。火箭高72米、直径3.8米，低轨运力18吨。2024年因静态点火意外“飞行”而备受关注，2025年9月终于完成35秒全推力测试，九台天火-12发动机总推力超过1100吨。首飞预计在2025年7—8月，从文昌商业发射场起飞，将卫星送入太阳同步轨道。天龙三号首飞不会回收，但设计上支持10次复用，目标在2026年实现年发射12次，直面朱雀三号的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征十二复用型可能包括至少甲乙两型。长征十二甲来自于国家队和民商队的联手，直径3.8米，一级配备安徽九州云箭航天技术有限公司的龙云液氧甲烷发动机，具备可回收能力。根据中国航天科技集团八院的一份PPT资料显示，长征十二乙火箭直径达4.37米，高度为72米。在回收模式下，其低地球轨道运载能力可达12吨，500公里太阳同步轨道的运载能力则提升至15吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，从“轻舟”补给的力箭二号，到对标猎鹰的天兵三号，再到承载国家复用路线的长征十二A，中国商业火箭正在形成多条技术脉络，彼此竞争又互相支撑，共同推动商业航天走向成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下表格对比五款火箭关键参数，数据基于公开来源，不保证权威性，仅供参考：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031160802681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这只是一个开始&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁能率先造出第二型可复用火箭？哪家公司能成为世界上第二个实现复用的团队？这或许非常重要，也可能并非决定性。毕竟，商业航天是一场长期事业，除了敢于争先，更考验的是商业模式的持久力与经营技巧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，中国作为工业大国，已经展现出强劲的追赶势头。美国眼下只有一型复用火箭在服役，而中国在2025年底前就将有四型大火箭集中首飞。这只是一个开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是力箭二号首飞便直指空间站补给，用“轻舟”飞船挑战低成本运输；还是国家队的长征十二号甲采用民营团队的“龙云”发动机，都在说明同一个事实：中国航天在顶层设计上，正以前所未有的力度吸纳民营力量，展开更深远的战略布局。在中美竞相进入复用火箭时代的节点，这种“国家队+民商队”的组合，或许正是中国能在未来十年持续追赶甚至反超的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>765ba60960c3e826be4dd4416dbfd7c0</guid>
<title>“一些日本政治家嘴上说的是中日战略互惠，心里想的是战略误会”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2025_11_07_796058.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活的艰辛、政治生涯中的落选经历，让1961年3月出生的政治家高市早苗瓜子脸上刻满了艰辛，努力挤出来的微笑也往往带着几分苦涩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2025年10月21日，当她当选为首任日本女性总理后，苦涩褪下不少，尤其如小鸟依人般地粘在人高马大的美国总统特朗普身边，在美国航空母舰上，听到特朗普特意介绍她是“选举的胜者，日本女首相”时，高市的欢喜雀跃，不仅一时抹去了“强硬保守派”的古板色彩，而且还真真切切地去除了往日的苦涩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/06/20251106090150988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在日本横须贺与高市早苗一同登上“乔治·华盛顿”号航空母舰，向美军部队发表演讲。&lt;span&gt; 图源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本自媒体中那些高市在异常繁忙的公务中，依旧照顾脑溢血丈夫的感人故事，提升了民众对她的好感，高市内阁刚刚成立，便获得了68％的支持率（10月30日《朝日新闻》），远高于此前的石破茂内阁的48%，甚至比第二次上台的安倍晋三的58%也要高出很多。她离婚结婚复婚的往事也夺人关注……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些，这里不做太多的描述，只是想谈她的经济政策“早苗经济学”，及和这项政策紧密相关的日美及中日经济关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市在10月24日的施政演讲中说：“我要坚定不移地将日本列岛建设得坚韧而繁荣，让日本重新屹立于世界之巅。”这可以理解为她要带领日本走出自1993年以来的“失落的30年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，过去的三十多年，日本列岛既不坚韧，也不繁荣，在经济规模上从仅次于美国，退到了排在中国（2010年超过日本）、德国（2023年超过日本）之后，而且今后很有可能被印度超过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市将前首相安倍晋三（1954年9月～2022年7月）当作自己政治上的师长，安倍有“安倍经济学”，高市在安倍遭遇枪杀后，将“安倍经济学”发展为“早苗经济学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍执政期间，将日本GDP从2012年的6.27万亿美元，降到了他2020年辞职时的5.05万亿美元，“早苗经济学”如果是沿袭“安倍经济学”的套路，又将给日本经济带来何种结果，尤其日本与美国及中国的关系在高市时代会做出哪些调整，最终能给日本带来何种影响，这些都十分值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/06/20251106085853518.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：《世界经济のネタ帳》（可翻译为‌《世界经济谈资》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从悲剧到笑剧的“早苗经济学”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黑格尔在某个地方说过，一切伟大的世界历史事变和人物，可以说都出现两次。他忘记补充一点：第一次是作为悲剧出现，第二次是作为笑剧出现。”马克思在《路易·波拿巴的雾月十八日》中开宗明义地给出了这样一个结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“安倍经济学”在安倍晋三担任了8年首相，又因“身体不适”于2020年9月辞职后，也就自然而然地退出了历史舞台。安倍没有将日本从失落的二十年中拉出来，反而因他的经济政策延缓了日本经济的复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，日本股市多好，但股市的繁荣并不能掩盖经济上的失落。从股价看，2012年到2020年，日经平均从10395点提升到了27444点。股市在8年时间内提升了将近2.7倍。但股市的繁荣并非由设备投资的增加、生产效率的提升带来的。同一时期的企业设备投资，2012年为73万亿日元，到了2020年也仅有85.9万亿日元，提升的数额并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍执政期间，比较大的国际经济问题是日元汇率过高。经过8年的努力，调整了日元汇率，美元与日元的年平均汇率从2012年的1美元兑换79.79日元，调整到了2020年的106.77日元，但这也一定程度缩减了用美元计算的日本GDP规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大胆的金融政策、机动的财政政策带来了股市的繁荣，但安倍仅仅解决了金融（日元汇率）问题，并未实现“唤起民间投资的成长战略”，这是安倍经济学最终走向失败的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高市在自己的《日本经济强韧化计划》中，谈及的“早苗经济学”主要内容为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，大胆的金融缓和；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，紧急时受限制的机动的财政政策；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，大胆的危机管理投资及成长投资。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这基本是安倍经济学的翻版。日本舆论报道的其主要内容，是大规模的财政政策。从可以看到的相关动向看，其包括对生产合作企业进行国费支援，促进研究开发据点、生产据点回归日本国内，并给予税政方面的支援，确保基础原材料，促进省电化研究开发，构筑稳定的电力供应体制的构筑、防灾政策，进行绿色基础设施技术及老朽化集体住宅的改建投资等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，日本舆论似乎并没有把高市的这些口号放在眼里，目前还很少能够看到这些政策、支援的具体事例。日本媒体对早苗经济学的投资战略冷淡的原因，归结为与安倍经济学的失败有很大的关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为“安倍经济学”最大的失败正是缺乏投资，使日本持续处于失落状态。如果继续走安倍道路，无疑会再现上次失败，日本经济基本失去了振兴的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“早苗经济学”中的经济安保及排外政策则在日媒那里被大书特书了起来。日媒特别强调了经济安保的几乎唯一的对象国就是中国。认为中国留日学生、访日技术人员会将日本的技术带回中国，并在中国转用到军事技术方面。高市在积极策划制定《经济安全保障综合法案》，要用法律的形式将经济安保固化起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在施政演讲中，高市特别强调：“事实上，部分外国人的违法行为以及不遵守规则的行为，已经引发了民众的不安与不公平感。”尽管也说了“这与排外主义需要划出界线”，但她更重视的是“作为政府，我们将对此类（上述）行为采取坚决的应对措施。我们将强化政府的指挥中心职能，要求各方遵守现有规则，同时针对土地获取等相关规定展开探讨。”简单地说，就是要用法律严格管束外国人，限制外国人（中国人）在日本购房置地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年日本民众期待看到安倍经济学成果，最后只获得了一个悲剧结果，到2025年高市准备再度推行以安倍经济学为基底的早苗经济学时，民众已经将这种政策当成了一场笑剧。10月底，特朗普访日让“高市笑剧”基本定型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>