<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc21097524f8ed353c8f9ca3fd57474d</guid>
<title>美国对中国关键矿产主导地位感到恐慌，却无力改变</title>
<link>https://www.guancha.cn/lutingting/2023_07_08_700040.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯蒂娜·卢 译/陈佳芮、郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中美关系恶化，为了专注弥补战略层面的弱点，美国重新发起了试图控制那些关键但往往易被忽视矿产的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些关键矿产不仅包括在清洁能源和高速飞机上广泛应用的稀土。为了快速启动对稀土矿产的开采，国会通过了允许砍伐整片森林的立法，但迄今为止收效甚微。关键矿产的竞赛是有关更加单纯的物质，如钴、镍、铜，还包括——根据美国国防部的说法，为了确保国家更为安全、清洁与繁荣——20多种其他的关键原料。问题是这些材料从哪里来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过数十年的努力，中国已经在开采、精炼和加工这当中许多原料方面开拓出绝对的领先地位。这种主导地位让美国感到惊慌，加深了对供应链可能陷入瓶颈的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“坦白地说，我们的处境十分困难。”白宫清洁能源问题高级顾问约翰·波德斯塔（John Podesta）上个月警告。中国 “有可能利用其对供应链的控制，在政治上‘挟持’各国政府的决定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
急于摆脱对中国的单方面依赖，美国立法者正在加紧孕育本国的关键矿产采掘产业。长期以来，这项产业都因为环境与社会层面的关切，冗长的审批流程与不断萎缩的科研投入而受到影响。根据阿斯彭研究所本月发布的一份报告，除了要应对这些挑战，美国还需要与更广泛的国家联手，以确保成功实现目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥伦比亚大学全球能源政策中心主任兼创办者、参与组织撰写该报告的杰森·波尔多夫（Jason Bordoff）在报告发布会上表示，“如果我们不针对目前的局势做些什么，后果会相当严重。如果美国缺乏关键技术必须的矿产供应，向清洁能源转型之路将步履维艰，这将削弱我们对国防领域至关重要技术的生产能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界银行预测，未来数十年内，对这些矿物和材料的需求会爆炸性增长。到2050年，可能需要数十亿吨的锂矿等资源来推动清洁能源革命。需求的激增，加上中美紧张关系加剧，引发了一系列刺激美国国内产业发展、在中国以外建立新的全球供应链的措施与合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/07/20230707123944348.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;运营总领班&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正在勘察&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于加利福尼亚州露天矿。图片来源：路透社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;例如，没有锂矿，全世界的电动汽车和智能手机生产就会缺乏电池。钴矿为喷气发动机提供动力；镍和钛能够制造坚固的合金。虽然可以从遍布全球各地的矿山获取这些关键矿物，但绝大部分的加工与精炼产业都必须经过中国。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;为了打造美国本土的关键矿产产业，美国参议员米特·罗姆尼（Mitt Romney）、丹·沙利文（Dan Sullivan）和加里·彼得斯（Gary Peters）本月推出了一份新的立法草案，旨在制定一个关键矿产的战略，以尽量减少美国对中国的依赖。草案建立在拜登政府此前一系列规划产业分工协作的努力之上，包括一系列刺激矿物开采的投资，并基于《国防生产法》扩大国内供应。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;在美国总统乔·拜登上任之前，前总统唐纳德·特朗普曾签署一项行政命令，将华盛顿在关键矿产供应领域对中国的依赖定义为“国家紧急状况”，并规划了一项旨在建立美国产业链韧性的新战略。自那以后，国会与白宫一直在竞相推出更多“空中楼阁”式的计划。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;“对于中国主导整个（关键矿产）行业的事实，整个美国政治体系都非常重视，这也是国会两党为数不多的能够基本达成一致的领域了”科罗拉多矿业学院   佩恩研究所所长摩根·巴兹利安（Morgan Bazilian）说。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;也许美国国内最大的推动力之一来自拜登的大型气候问题法案《通货膨胀削减法》（IRA）。该法案规定，如果电动车电池中一定数量的矿物产自北美或其他的自由贸易伙伴，美国将提供可观的税收优惠。从而将欧洲政府、日本和其他一系列重要的关键矿产生产国排除在外。为了规避这些限制，美国与日本签署了一项新的贸易协议。据说，美国也正在权衡与欧盟和英国讨论新的贸易伙伴关系；另外，美国还在四方安全对话（QUAD）框架中签署了相关协议。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;然而，许多美国需要的金属和矿物都来自那些没有得到“红地毯”待遇的国家。阿斯彭研究所报告透露：“全球超过60%的钴、锰和镍矿产能来自中间集团的供应商，”那些国家要么没有与美国签自贸协定，要么是美国的对手。“他们当中的许多国家没有被纳入美国的开发倡议中，因此他们几乎别无选择，只能转向中国寻求投资。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;刚果民主共和国就是一个重要的例子。虽然刚果在2022年占世界钴产量的约68%，但它仍然没有与美国签订自由贸易协定，也没有被纳入美国重要的矿产安全伙伴关系（Minerals Security Partnership）倡议中。该报告称，刚果绝大部分钴矿矿山都有中国公司部分乃至全部的入股。而美国所能做的，最多也就是与金沙萨签署了一份关于电池价值链合作的谅解备忘录。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;近十年来，美国一直痴迷于能源安全、矿产安全，以及一切能实现自给自足的东西。然而，涉及到关键的部分时，仅靠一纸联盟的标签无法解决问题。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;哈佛大学肯尼迪学院贝尔弗中心的新主任、阿斯彭报告撰写工作组的牵头人梅根·奥沙利文（Meghan O&#x27;Sullivan）在发布会上说：“即使在最好的情况下，美国也无法独自满足其全部的供应需求。我们敦促国会不要过于迷恋 “买美国货 ”的立法。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;正如最近美日签署的关键矿产贸易协议，现在允许日本规避《通货膨胀削减法》的限制一样，越来越多的国家——包括镍资源丰富的印度尼西亚在内，正竞相争取获得类似的待遇。本周，美国还与蒙古和韩国举行了围绕关键矿产合作的对话。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;随着美国匆忙制定保证关键矿产供应的各项措施，佩恩研究所专家巴兹利安（Bazilian）警告说，中国仍在该领域全速前进。他说：“中国可没有在原地踏步。它依然在全球范围内大力投资各种矿山、开采与加工企业，乃至涉及先进制造业的一条龙产业链。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;巴兹利安补充说，实现真正的改变需要时间，以及持续的关注。“这一切不会在一夜之间发生，”他说。“这将需要很长的时间，如果它真的发生的话。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;（本文于2023年6月30日发布在《外交政策》网站，原标题为“美国战略矿产资源陷入危急状态”The U.S. Strategic Minerals Situation Is Critical）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ecf4eee33f9848f40c93c90c7d2329d</guid>
<title>拿出实际行动吧，中国不会被耶伦的“示好”所蒙骗</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2023_07_08_700033.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托马斯·鲍肯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政部长珍妮特·耶伦7月6日至9日访华，从西方媒体在启程前的报道明显可以看出，美国仍然漠视对中国深入了解。在“华盛顿共识”精英们的笔下，耶伦是所谓的和平缔造者，寻求“稳定”中美双边关系，于此同时，又将中美外交局势紧张的责任推给中国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到一周前白宫发生的小插曲，你可以说美方的这种态度既傲慢又滑稽。一周前，美国白宫因特勤局人员发现了神秘的白色物质，遭到清场疏散。后来披露，原来这一神秘物质是可卡因。可卡因连其密封袋至今未找到“失主”，许多人猜测，这种非法药物来自总统拜登的儿子亨特·拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，拜登政府对中国咄咄逼人的立场可不是什么笑料，耶伦扮演“白人救援者”的角色来到中国，但最终会无济于事。美国的问题在于，他们认为 “西方才是最棒的”，而中国总是错的。除非北京向美国的外交政策议程屈服。但中国不可能接受这种顽固的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，耶伦也被描述为“务实的全球主义者”。她公开反对拜登总统对中国进口产品维持高额关税，以及白宫加强出口管制的计划。该计划抑制了美国或其他外国企业与中国半导体和芯片制造商开展业务往来。华盛顿还建议出台新措施，限制美国对中国技术公司的投资，特别是与人工智能（AI）开发相关领域的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拜登对华政策不会逆转&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管人们认为耶伦在中国问题的立场更加微妙和中立，但她无意对抗拜登政府的对华强硬立场。耶伦是白宫的最高美国经济顾问，她不愿意与国会山的反华派立法者以及拜登的中国政策制定者们对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，她在会见包括副总理何立峰在内的中国官员时，被要求解释“华盛顿不会在其国家安全利益和人权关切上做出妥协”意味着什么。华盛顿这种立场只会导致进一步的对抗，也与美国财政部的态度存在矛盾。在一份新闻稿中，美国财政部曾呼吁两个伟大的国家 “负责任地管理双方关系，就彼此关注的领域直接沟通，并共同应对全球挑战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国想管理中美关系，却只允许北京就如何确保华盛顿在世界舞台上的影响力提出建议。美国官员（包括耶伦）的缺乏同理性和自知之明，令人拍案惊奇：他们坚持认为，华盛顿可以保留对中国提高关税、对中国企业实施制裁和对中国实施出口限制的权利，而当中国方面采取针锋相对的措施进行回应时，他们却佯装震惊和绝望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几个月，华盛顿一直在吹嘘他们所谓禁止美国芯片制造商在中国做生意的计划，但当北京宣布对美国的主要芯片制造商美光公司实施出口管制时，华盛顿立即发表公开声明予以谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行动也显示了美国国务院的绝望。为什么华盛顿会反应如此强烈？难道美国与中国的技术脱钩只是在虚张声势吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;期待中国在必要时对美国施压&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学有句常用的谚语，“有得必有失”，它遵循的一个重要原则是，“以其人之道还治其人之身”。但在政治事务中，角色扮演者们遭遇对手时，更喜欢权力游戏。因此，如果一方对话和行动都态度强硬，他们应该预料到对方可能会做出何种反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度来看，美方采取撕破脸的手段遏制中国，北京为避免对西方进行经济报复做出的努力已成为徒劳。而美方将北京的沉默和延迟的惩罚性反应视作软弱。因此，拜登政府肆无忌惮地对中国的施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但据新闻报道，华盛顿已经就无法与中国官员直接沟通感到日益沮丧。美国官员认为，如果他们给某人打电话或要求会面，对方必须赶紧回应，这是一种权力的展示。但是如果对方拖延，他们就会转而猜疑。当中国官员没有回应美国官员会面请求的时候，北京了解到了美国政府的紧张，这是一种真正软弱的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，这种策略不应该是长久之计，因为中美两国的经济总量占全球经济产出的40%以上。北京已经同意与美国官员展开更沟通，比如此次耶伦的访华，但如果华盛顿在与北京的关键分歧上不做出让步，中国还是会在出口管制上继续采取措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商务部宣布，从8月1日开始，将对中国两种稀有金属——锗和镓——施加出口限制，这些金属是生产电动汽车和半导体的重要材料。今后锗和镓的出口将需要商务部颁发特别许可证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;仍有希望取得进展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中美关系在拜登政府的领导下急转直下，但耶伦的访问可能改弦易辙，为两国之间更好的友谊铺平道路。这位美国财政部长在担任旧金山联邦储备银行行长时，长期以来一直与中国官员保持着密切联系，并经常和中国外交官和官员会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的一周里，她日程繁忙：她周一会见了中国驻美大使谢峰。周四下午抵达北京，在首都国际机场，受到中国财政部国际经济关系司司长杨英明和美国驻华大使尼古拉斯·伯恩迎接。周五，她会见中国国务院总理李强，前副总理、中央财经委员会办公室主任刘鹤以及前央行行长周小川，并参加了在华美国商会官员的圆桌讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/07/20230707192243115.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;耶伦周五（7月7日）参加&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在京&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国商会的讨论，表示对于美国企业遭受的经济惩罚很是烦恼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国的重大经济动荡迫在眉睫。华盛顿持有大量公共债务，而中国是世界上第二大美国国债的外国持有人，估计约为1万亿美元。中国人民银行持有大量美元，而一个表现强劲的美元可以使中国的国内经济更稳健。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦知道，华盛顿正面临财政困境，因此她鼓励中国人民银行继续购买美元和国债。但她的主张仍然充满矛盾。拜登政府似乎准备要对中国实施更多高技术产品出口管制，华盛顿也将采取进一步措施，阻止美国企业对华投资。据悉，白宫的政策公告将在耶伦返回华盛顿后发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国官员拒绝在损害中美双边关系的重大问题上做出妥协，怎么又能指望北京继续拯救美国经济呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国对自己的缺陷视而不见，这会损害中美关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国认为，自己拥有保护世界上每位成员人权的道德义务，但这种义务已经被华盛顿定义为，在全球范围内施行美国霸权的邪恶护身符。美国不再是正义的化身，而是作为一个渴望权力的庞然大物，要求所有国家遵从华盛顿领导的全球治理机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国坚决反对这种做法，也不会被耶伦和她的同僚们的示好所蒙骗。北京期待美国拿出改善双边关系的真实行动，这意味着降低进口中国产品的关税，放宽对中国技术公司出口美国技术的管制，以及不阻止美国企业投资中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行动胜于雄辩，我们应该预料到，作为回应，北京将加大对美国的施压。用简单的方法来看待中美关系的当前轨迹：华盛顿已经成为一个霸凌者，它要求其他同盟国加入遏制中国的战略；但许多国家与中国有强大的贸易和投资关系，特别是东盟成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿在玩弄高额赌注的同时，公共债务压力日益剧增。不久的将来，这可能在西方引发另一场金融危机。美国政客和西方主流媒体不断喊出反华的陈词滥调，认为这是出奇制胜的策略。然而，如果美国经济出现严重下滑，恐慌随之而来，他们发现可能必须乞求中国来拯救他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国也要优先考虑自己的国家利益。华盛顿顽固不化，但是它不希望其他国家顽强地与它展开对抗。在公平竞争的伦理方面，美国如果不愿意与中国妥协，长期来看，只会导致灾难性的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a953ef6294e22c201e846a472fff0b6</guid>
<title>这是一个重大标志，中国单方面“善意与克制”的时代结束了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_07_08_700029.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期逸语道破。今天讨论一下最近的热点问题，我国基于国家安全，对两种稀有的半导体材料，镓和锗进行了出口管制。我国曾在稀土领域有类似的举措，这次的举措和之前有何区别？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/07/20230707160258802.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;279&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自商务部官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次，中国给出了详细的管制说明、管制类目，且管制对象镓和锗是中国在全球产业链中具有产能优势的材料。这两种材料用途广泛，不仅涉及民用，还涉及军用。本次的出口管制所具有的重要意涵，主要可以从三个方面理解：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，这是2018年美国启动对华关税战以来，中方在一定程度上对标美国制裁、长臂管辖的政策工具，所进行的正式反制。本次出口管制，在产业链上真正动用了中国的比较优势，将中国在全球产业链的优势武器化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，目前看来，本次出口管制的效果清晰显著。美国商务部罕见地在新闻稿中对此喊出了坚决反对，这传递的信息是，本次管制击中了美国的薄弱环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也可以帮助我们更好地认识和理解中美战略博弈竞争的特点。所谓的产业“卡脖子”，或高技术领域“卡脖子”，究竟卡在什么地方？对于欧美国家来说，在生产技术方面，这两种半导体材料的制造并不存在问题，但是竞争是要求以稳定产能持续供应，双方竞争的是不同的国家在关键节点上的不可替代性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，只要确保从现在开始，到可预见的未来，欧美国家无法在实体利益大量受损之前，迅速实现可替代性的产能以代替中国的产出，那么这种制裁作为武器就是有效的。反之，如果在很短的时间内，欧美就达成了替代性能力，那么中国的反制措施就失效了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个逻辑在天然气方面已经有案例。去年，北溪管道被炸毁。在俄乌冲突的背景下，考虑到欧洲对天然气的高度依赖，俄罗斯将对欧洲的天然气供应作为施压手段成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在北溪管道被炸毁之后，另一条波罗的海管道就立刻投入了运行。这条管道从丹麦方向，经过挪威到波兰，把原来5条管道拼成一起，构建了一个系统，能够把北海的天然气运到波兰，再从波兰向欧洲进行分发。新管道的体量大致是被炸毁的北溪管道运送量的87%，基本上可以实现同量替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/07/20230707161621196.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;174&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年9月底北溪管道爆炸事件发生后，10月1日波罗的海管道迅速投入使用。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此带来的结果是，欧洲事实上没有因为北溪管道被炸毁，而遭遇天然气供应短缺。相反，它得以近乎永久性地断绝了俄罗斯跟德国的强化天然气能源合作。北溪管道被炸毁，反而提升了德国在天然气领域的权力以及在欧洲事务的影响力，德国一跃成为中欧的天然气枢纽。这就是能源制裁作为一种武器及其被中立化的经典案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果欧美要对这两种半导体原材料等效替代，需要从原材料的处理到初级产品的提炼，以经济上可承受的成本在短期内建立完整产业体系。换言之，欧美需要有相应的关键基础设施能力，需要有大规模替代型战略产业建设的政策能力，能够实现与中国同样稳定的产能，替代中国向全球输出。如果欧美能够做到，就可以有效对冲中国制裁；如果欧美做不到，就会感受到中国制裁的威力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>359af2764469456a784d76a24715cf5c</guid>
<title>今年就业形势太难了，但有一个积极的信号</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2023_07_08_700021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访、编辑/观察者网 张红日】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年春夏之交都号称是“史上最难就业季”，今年有哪些不一样的形势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据教育部统计，2023年，我国高校毕业生人数预计将达到1158万人，同比去年增长82万。除此之外，还叠加着一些企业的裁员、优化清退出来的失业人员再就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，如何更加促进包括高校毕业生在内的青年就业，迫在眉睫。而相较于从前一线、大厂、高薪、自由职业等求职诉求，现在他们正在向“求稳”转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“要对未来有信心”，上海大学经济学向宽虎老师用自己企业调研的经历告诉观察者网，疫情放开以后，经济复苏比想象中要慢一些，但是到了6月份，能明显感受到制造业的恢复，下半年一定会进入新的台阶。而制造业是国民经济的基础，这为我们带来了非常积极的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文采访的样本中，有求职大潮中的年轻人、企业招聘方、大学老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考研考博、宇宙尽头的编制、卷大厂、灵活摆摊……他们或许不具有典型性，却是今年特殊大环境下的缩影，仅供读者朋友们参考和讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/07/06/20230706165342648.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月30日，“2023年北京地区离校未就业毕业生专场招聘会”在全国农业展览馆举办，图为招聘现场的AI模拟面试。（图自IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“两年前我们选择读研，毕业季发现竞争更激烈了……”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为今年毕业的国际政治专业学生，我能够清晰感受到，从疫情开始到现在，就业市场的逐年严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年时我本科毕业，那时大家对就业市场充满迷茫，但仍然对未来充满希望。有一个简单的逻辑非常流行：疫情封控导致经济不稳定，就业岗位少。等疫情结束后，经济慢慢恢复，就业会相对改善。在这样的背景和期待下，高校研究生又大量扩招，因此包括我在内的很多同学都选择读研深造，在我印象中大概占了我那一届毕业生的一半左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在读研的选择中，出国与考研的比例又各占一半。国内高校方面，在国关领域的传统强校，如北大、人大、复旦等，都是考研的热门选择；在海外高校方面，美国仍然是优选，但这几年英国、澳大利亚、新加坡等学制相对较短、费用相对较低的国家也非常热门。在就读方向方面，一部分学生选择继续研读政治学相关专业，也有许多同学出于切实的考虑，跨专业选考新闻、教育、法律、商科等其他专业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在直接就业的国政毕业生中，考公、考编也是非常普遍的选择。在经济不明朗的情势下，“求稳”成为我身边很多同学的选择。当然，政治学类专业本身与公务员的许多岗位需求适配性也较高，能够学以致用也是大家作出选择的一大考量。同时，国内国政专业的课程安排一般涉猎较广，除去政治学课程外，往往也涉及历史、经济、哲学、商业、人力资源等课程等，因此在就业选择上给予了毕业生更大的选择空间，不必拘泥于传统的学术或研究路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/06/20230706164611918.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;414&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;教育机构分析专业前景 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，我研究生毕业，就业情势却并不像两年前本科毕业时大家普遍期待的那样乐观。相反，竞争更加激烈了。内卷、HC（Head Count, 留用转正名额），这些词语被大家挂在嘴边，时常念叨。在就业难、文科就业更难的大背景下，在向企业求职的同时，许多文科生选择继续深造，或考公考编，或自行创业，“八仙过海，各显神通”，就业方向也五花八门，整体而言，在择业方向上没有体现出专业的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在实习的我又在重新考虑，要不要再继续读书……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说，国政就业是典型“文科无用论”的偏见体现，几乎很少有岗位会专门提出对国际政治专业的需求。作为国政专业的毕业生，有时我们也会自嘲“空学了一身屠龙之术”。当今国际局势风云变幻，可以说，我们每天都在见证历史——但是从务实的角度而言，选择专研学术研究的同学毕竟是少数，更多毕业生们选择低头走好脚下的路。但是，专业的培养带给我们更深远的影响，独立思考、批判反思、从现象分析本质的能力，是终身的宝藏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借由王尔德的话，愿每一位国政专业的同学，都永远作“仰望星空的人”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>