<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>289e53a7217ce515141fc070c58b2a30</guid>
<title>充电贵、排队长，新能源车充电难题怎么解？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiang2/2023_03_27_685718.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
受益于行业高景气度，乘联会方面预计，2023年新能源车销量有望突出850万辆。与此同时，新能源车基础配套设施——充电桩的建设速度远远落后于需求，“充电1小时，排队4小时”成了新能源车主的普遍抱怨，充电设施供需之间的矛盾日益突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调研数据显示，2023年春节返乡途中，69%的新能源车主遇到充电难、排队充电的问题，“充电桩焦虑”成为广大车主的一大难题。造成“充电难、充电贵”的原因有哪些？充电桩行业发展面临哪些掣肘？何以破除发展困局？黄河科技学院客座教授、北方工业大学汽车产业创新研究中心研究员张翔向观察者网表达了自己的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据公安部统计，截至2022年底，全国新能源汽车保有量达1310万辆，其中纯电动汽车保有量为1045万辆，而全国累计建成充电桩521万台。也就是说，全国平均每2.5辆新能源汽车就能分配到一个充电桩。但每逢节假日用车高峰，总有车主遇到充电排队、充电难的问题。新能源汽车充电有几种主流方式？适用场景和特点有哪些不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张翔&lt;/strong&gt;：就充电工具而言，可以分为以下几种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种是慢充，充电功率为3-7.5千瓦左右。对于主流的新能源汽车而言，如果采用这种充电方式，大概要8-10小时才能充满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种是快充，充电功率为10-60千瓦左右，大概2小时内可以充满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种方式称为“超级充电站”。现有技术条件下，超级充电站的最大电压可达800伏，最大功率可达350千瓦，在15分钟内就能充满80%，半小时内即可完全充满。但是，这种充电桩成本非常高，保有量也非常少，目前还处于市场的初期探索阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四种充电工具是家用充电器，电压为220伏，充电时间长达十几个小时。在找不到充电桩的情况下，可以用车载的充电接口连接家用充电器使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常，高速公路休息区、大商场的地下停车库、学校、医院、公共停车场和一些政府机关都会配备充电桩。上述大部分场所都是对公众开放的，少数场所（例如大学、政府机关）不允许社会车辆进入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充电桩的收费根据地点和时间而有所不同。一般来说，大城市市中心的充电桩收费比较高，每度电的价格为2-2.5元，还要另交停车费；郊区的充电桩价格比较便宜，停车费也很低，有时还会免停车费。白天充电价格比较高，每度电2元左右；夜间价格可以低到5角/度。根据不同时间调整充电价格和流量，有助于提高充电桩的利用率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/10/20230210151718982.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：造成“充电难”的原因主要有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张翔：&lt;/strong&gt;造成充电难的主要原因是用车高峰，车主往往在同一时间段集中出行，导致充电桩供应不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因是，现在我国充电桩的数量与新能源汽车的数量比不能达到1:1，根据去年的最新数据，这一比例大约为1：2.6。相较于欧美国家的1：7-1：9，我国的数据其实还算不错。但问题是，工作日的高速公路上几乎不会出现新能源汽车，导致高速公路充电桩的利用率非常低，运营商亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充电费用高也是导致充电难的原因之一。如果夜间在家充电，一度电只需3角钱；而如果在外面充电，每度电就要两块多钱，还要另交停车费，有时市区一小时的停车费就高达20元。容易找到的充电桩收费高，车主舍不得充电；收费不高的充电桩，车主又找不到。这就加剧了充电难的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在报告中列举了充电桩现在的几种运营模式和运营平台，也评估了很多城市的具体案例。您能否结合案例，谈谈这几种运营模式各自的情况和特点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张翔：&lt;/strong&gt;第一种商业模式是，运营商投资购买充电桩来建成充电站，整个充电站的所有资产都归运营商所有。国家电网和南方电网就采取了这种模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种是合资模式，由运营商和当地资本按比例共同投资建立充电站。也就是说，充电站以运营商的品牌来运营，但一部分资金源于社会投资。这一模式的典型案例是“特来电”，今年春节期间，我在贵州的高速公路上看到了好几个“特来电”的充电桩，这些充电桩是由“特来电”公司和几家贵州公司共同投资建立的，股比是50:50。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种是互联网平台。有些互联网公司不投资买桩建站，而是借助流量平台与运营商合作。比如，百度与一些充电桩运营商合作，将这些运营商的充电桩放在百度地图上；再比如，上海市政府建立了一个“联联充电”平台，上海市所有向政府申请补贴的运营商，都必须将相关数据提交给这个平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四种模式是充电桩共享。有些私人充电桩平时使用频率不是很高，可能一周只用一次，其他时候都是闲置的。所以，私人充电桩的所有者可以通过互联网平台，将充电桩共享给其他汽车使用，从而获得收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几种模式各有优劣。第一种模式的优点是一切事务都由运营商自己决定，执行力比较强。缺点在于从投资建设到维护管理都要由运营商独自完成，资金占用较多，很难盈利，投资回报率比较差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较之下，后三种模式的资金占用就比较少。尤其是第三和第四种模式，无需自行买桩建桩，只需运营平台、管理流量，具有轻资本、轻资产的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/10/20230210151729231.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谈到盈利问题，目前充电桩行业的运营商盈利比较困难，您曾经做出预判，未来3-5年，其盈利仍不明朗，为什么这么说？政府在其中应该发挥什么作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张翔&lt;/strong&gt;：我觉得有民间资本就够了。目前我国提倡充电桩投资应来自民间，而不是来自政府。我国还没有政府大规模投资充电站的案例，有些政府机构的大院、办公楼配备了充电桩，但这并非政府自行投资的——政府只提供停车位，和运营商合作建立充电桩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这是因为政府根据规定不允许经商。另一方面也可能是因为充电桩行业门槛较低、运营商数量较多，处于白热化竞争中，投资回报也不高，政府认为没有必要也不愿投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盈利困难的主要原因是利用率比较低。一个充电桩如果每天能有5-6个订单，就可以实现盈亏平衡，而现在大部分充电桩的利用率达不到这个水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分运营商投资这个行业，主要是看重未来市场。他们觉得，充电桩作为新能源汽车的配套基础设施，未来是有很大前景的。所以，现在不盈利不要紧，提前入局就能提前布局卡位、占据好位置，从而在日后实现盈利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盈利困难的另一个原因是，国内目前的价格体系对充电桩运营商支持力度不大，导致充电桩运营成本较高，很多运营商因此倒闭。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e34488baa314ccfeb452af2357420dc9</guid>
<title>如果我们的宣传片都能像华为那样，谣言还会满天飞吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/loukun/2023_03_27_685709.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 娄昆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国高铁一公里耗电一万度！”“日本新干线只要43度电！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是最近在网络上流传的有关中国高铁的最新谣言，乍一看确实很让人震惊，中国高铁真的“浪费”到这种程度了？这种谣言又是如何兴起的，为何抹黑中国高铁的谣言能“常传常新”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，造谣者看似有理有据的引用了“官方数据”，但又恶意混淆了官方数据，只要稍加辨别就可以知道这句话有多么离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/25/20230325142941272.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《高速铁路设计规范》，中国高铁线路统一运营构造速度达250km/h及以上的电力动车组列车，车次分“G、D、C字母开头”三种，车辆分CRH和CR系列车型。根据上海科协2021年9月发布的文章，援引了全国能源信息平台的数据，指出，“时速350公里的高铁每小时耗电9600度，时速250公里的高铁每小时耗电4800度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看来，似乎谣言有理有据，但这里要注意的是，造谣者把单位小时混淆成公里，营造一种夸张的假象吸引眼球。实际上，根据官方数据折算后，中国高铁每公里耗电分别是27度和19度，CR400AF型复兴号动车组更是可以实现人均百公里能耗仅3.8度电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国高铁从最早的秦沈客专、京津城际演变至今，在节能、环保方面进行了多轮次的技术迭代，涵盖领域涉及到方方面面，大到能让机车跑起来的牵引供电技术，小到车身内部的灯光温控，都蕴藏了工匠智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以复兴号为例，现有的复兴号机车统一车体长度为25000mm，车体最大宽度为3360mm，车辆高度为4050mm，空调等设备采取嵌入化设计，因此感官上就比以前的车辆在空间上增大了不少，但是车体在扩大空间的基础上并没有因此产生更高的负荷，大型中空铝型材焊接而成的高强度、轻量化车体，以及配置的全新设计流线型车头，进一步降低高速运行时的阻力，降低能耗提升运行效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分复兴号采用8辆编组，4动4拖的统一动力配置，由2个基本动力单元组成，因此面对不同编组、速度目标值、客流的需求，可以实现在动力单元配置及网络控制整体微调情况下的灵活配置，大功率IGBT元器件构成的交直交传动牵引系统，通过提高中间直流环节电压，提高效率，降低损耗，改善电机控制特性，提升单位质量下的牵引输出功率，利用移相技术有效控制谐波，保证再生能量的回收质量，降低总能耗。整车基于上千个监测点采集信息的自动化控制，也使得平均能耗进一步下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛弃掉过多的技术术语堆叠，单就复兴号这一代车型，简而言之就是更大、更快、更省电。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/03/25/20230325143516654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一辆复兴号智能动车组驶入雄安动车运用所检修库等候检修保养&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，根据JR过去五年公布的年报测算，新干线每公里耗电量约在80度到210度之间不等，与线路运行速率、线路年限、负荷种类等密切相关，但也远远高于日媒宣传的43度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这种结果的主要因素，是新干线上运行的机车在能耗方面的技术已经远远落后于迭代后的CRH新系列的动车组，更不用说最新的复兴号了。同样都是分散动力的设计，但是在输出功率、输出效率方面与复兴号有很大的差距，动力回收的底层逻辑与算法仍然保持了上个世纪的技术。日本方面的解释是采用了更为成熟且稳妥的技术方案，但这是一种比较站不住脚的说法，中国拥有世界运营里程最长的高速客运铁路路网，因而我们拥有更好的条件对各类动力系统的设计进行优化，这才是技术升级的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一点中国和日本有一定区别，日本的技术迭代和创新相对保守，这一点不仅体现在动力系统上，车站的风格、售检票的服务方式也都维持了多年没有调整；而中国的科技创新更倾向于在实践中进行迭代，也就是干的越多，进化的越快。其实仔细想想，需要通宵排队买卧铺似乎是已经非常遥远的事情了，电子客票彻底改变了中国铁路乘客的出行逻辑，能够在春运期间维持几亿旅客的有序出行，堪称世界奇迹。也正是这种技术的演变使得中国高铁技术已经遥遥领先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，类似耗电万度这一类比较荒谬的谣言已经不是第一次出现了，诸如中国高铁投资造价远超世界平均水平、运行维护成本天价、最高时速造假等等一直不绝于耳，中国高铁跑得快，有关中国高铁的谣言跑得也很快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种无端的恶意，一方面是为了吸引眼球博得关注，另一方面也有来自西方媒体遏制中国中国在工业领域输出能力的企图。而在当下特殊的时间节点，更使得谣言的用意昭然若揭。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb95f895c9d066196f51c38b66188b60</guid>
<title>为什么会产生9000亿元的村级债务？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaRi/2023_03_27_685708.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏日】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民盟中央在今年两会提交的提案显示，据农业农村部抽样调查，截至2019年上半年，在全国70万个行政村中，村级债务总额已达9000亿元，村级组织平均负债130万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据武汉大学中国乡村治理研究中心在全国多个村庄的调研，村级债务分布范围广泛，无论是东部发达地区，还是中西部欠发达地区，都有村级债务，且呈现出总额持续上升的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有数据显示：2020年，在东部沿海，浙江杭州临安区村均负债112万元，广东梅州、河源地区村均负债70.52万元，福建省村均负债47.5万元；在中西部地区，根据湖南省2020年2月的统计，负债村占全省总村数的72.49%，村均负债108万。另据了解，陕西某镇共有25个村，其中有债务的村18个，债务总额达1600余万元，其中最高达900余万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，可能大家心里都有个疑问：这些债务怎么来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/17/20230317151839314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;债务来源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乡村振兴与精准扶贫背景下，全国各地开展轰轰烈烈的建设与发展运动。在这个过程中，不少乡村尤其是明星村、示范村和中心村出现大量发展型债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据对多个村庄的调研，乡村债务主要分为三种类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是示范性负债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
示范打造，是全国各地基层政府推动乡村建设的主要方式。为了能够成为示范村，很多村干部想方设法积极向上申请各种示范项目，并前期垫付大量的资源。一旦上级政府的承诺没有兑现或项目资金有限，村集体就会面临大量债务。此外，乡村示范任务越多，示范等级越高，村庄负债规模也越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如位于中部H省的S村，人口约2000人，村集体年收入50万元，主要来自于生态补贴。该村从2015年开始积极申报各种“创建活动”，获得“省级美丽乡村示范村”、“一二三产业融合发展示范村”、“文明示范村”等荣誉称号。为了完成示范性任务，该村前期垫付及项目配套支出，包括村庄环境打造等。截至2020年，S村的村级债务为709.74万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是配套性负债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家资金投入有限的背景下，乡村基础设施建设往往需要村级提供部分配套经费，同时还需承担项目实施过程中的一些额外成本，比如土地整理、附属房拆除、树木砍伐补偿等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同位于中部H省的J村，人口3100人，耕地2400亩，1990年代初到2000年初是L县的明星村。随着村办企业的衰落，该村集体收入大幅下滑，如今每年收入20万元，主要同样来自生态补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J村积极争取了道路建设和拓宽、自来水管道铺设等项目。其中，村级道路建设花费了200万元，政府只补贴20万元，缺口180万元；自来水项目耗资210万元，三峡总公司资助80万元，村集体自筹130万元。截至2020年，J村的村级债务为911万元，主要是在基础设施建设和提档升级过程中产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是经营性负债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业发展被认为是发展农村新型集体经济的主要途径。在这种思路指导下，各种专项扶持资金涌入村庄，加剧了下乡资源的经营化转向。但是，在这过程中，乡村若忽视产业发展的客观规律，一旦经营失败，必然会产生各种债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如位于H省东部的A村是省级重点贫困村，人口2235人，耕地2156亩，山场18134亩，几乎没有集体经济收入。自2015年以来，A村依托政府产业扶贫资金及帮扶单位扶持资金发展地方特色产业，包括花卉苗木、特色种羊养殖等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，特色种羊养殖产业项目需要总投入145万元，政府出资100万，村集体需配套45万。为吸引资本下乡发展产业，J村也需要垫付“三通一平”的前期投入资金。截至2021年9月，A村累计投入320万，目前仍未盈利，且负债20万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;深层次原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年全国各地掀起了“强富美”的乡村建设热潮，虽然上级一再要求控制和化解村级债务，但村级债务仍通过各种或明或暗的方式继续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，导致这一现象的深层原因在于：地方政府以项目分配为核心的多目标政绩考核压力，与村集体以项目获取为核心的经营村庄的发展动力，双向“合谋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在乡村振兴与精准扶贫背景下，大量国家资源以各种项目的形式向基层转移。与此同时，地方政府以行政发包制的方式向基层配置各种行政任务，如产业发展、乡村建设、环境整治等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在锦标赛体制下，地方政府为了晋升激励，鼓励甚至期望基层组织能够申请各种带有示范性、创新性的特色项目，以引来更上级政府的关注与项目倾斜。因此，他们往往会层层加码布置任务或者设置开放性空间，构建一套以中心工作为核心内容的考核体系，推动基层积极执行。因此，普遍的情况是一个项目包含多个行政目标，给基层带来很大的申请压力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d67ba24718552309e8763d531f13e7b</guid>
<title>欧美银行危机，“央妈”不是万能药</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wanzhao/2023_03_27_685705.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万钊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月10日，美国硅谷银行突然倒闭引爆危机，随后美国数家中小型银行受到牵连，甚至欧洲有着167年历史的瑞士信贷也被波及，股价大跌，最终被瑞银收购。尽管美国和瑞士政府快速出手实施救助，但全球市场仍在担忧是否会再次出现类似于2008年的全球金融危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各方评论一致认为全球高通胀环境和美联储快速加息是本次欧美银行危机的导火索，但这并没有影响3月23日美联储再一次加息25个基点。如何理解这背后的逻辑，美联储的货币政策是否兼顾防通涨与防风险的灵丹妙药？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;硅谷银行危机：突然中也有必然&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月6日，硅谷银行还在社交媒体上宣传，其连续第五年被福布斯评为美国最佳银行之一，并入选该杂志首届金融全明星名单。3月8日，硅谷银行发布补充资本的公告，暴露了公司持有到期类资产的重大损失，引发市场恐慌、股价大跌和客户挤兑，24小时之内投资者和储户试图从硅谷银行提款420亿美元，这是十多年来美国最大的银行挤兑之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月10日，美国加州金融保护和创新部（DFPI）于当日宣布关闭硅谷银行，并任命联邦存款保险公司（FDIC）为破产管理人。根据DFPI提交的接管令，在3月9日收盘时，硅谷银行的现金余额为负9.58亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/24/20230324170644143.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月10日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;旧金山一家硅谷银行门前贴上了告示（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅谷银行的风险爆发速度很突然，监管介入也很快，复盘来看，有三个方面的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经营失误：&lt;/strong&gt;硅谷银行的资产负债严重错配，且流动性储备不足。新冠疫情后，美国采取超大规模财政和货币刺激政策，带来流动性严重过剩。而硅谷银行的客户以PE/VC和科技型初创企业为主，疫情后在线办公等需求驱动了科技投资浪潮，多种因素下，硅谷银行2020年总负债增速66.3%，2021年增速81.8%，增速远超疫情前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是硅谷银行的新增负债结构并不稳定，其中，2020年新增活期存款256.8亿美元，2021年新增活期存款593.3亿美元，占新增负债的比例分别为60.1%和67.7%，是新增负债的主要品种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，硅谷银行的新增资产则更多投向非流动性资产，比如2021年硅谷银行新增持有至到期（HTM）为816.0亿美元，占新增资产的85.2%，2021年甚至减少30.9亿美元现金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅谷银行新增负债以活期存款为主，且绝大部分没有存款保险的保护，新增负债以长久期的资产为主，资产和负债的久期和流动性严重错配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，硅谷银行持有的美国国债全部以可供出售（AFS）计量，MBS主要是以持有至到期（HTM）来计量，资产价格波动不会直接反映在当期损益，仅体现为浮亏。但是伴随美联储2022年的快速加息，总的未实现损失迅速增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硅谷银行的客户以科技类企业为主，近期科技行业遇冷，客户资本开支需求极高，提款增加。随着负债端存款持续流出，硅谷银行被迫出售资产，浮亏转换为实亏，导致股价大跌和市场恐慌。而硅谷银行公开募资失败，形成“挤兑—抛售资产—浮亏转实亏—资不抵债—继续挤兑”的恶性循环，加剧了金融风险的爆发。从技术上讲，MBS的负凸性加剧了这个恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;市场风险：&lt;/strong&gt;截至2022年底，硅谷银行总资产2117.9亿美元，其中可供出售（AFS）260.7亿美元，持有至到期（HTM）913.2亿美元，合计占比55.4%。两者以政府债券、MBS或者固定利率的CMO为主。在美国通胀高企以及美联储快速加息的背景下，债券利率迅速走高，带来债券价格的快速回落，形成账面浮亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是2008年金融危机之后，西方经济体长期处于超低利率环境，银行持有的固定利率资产比例上升，浮动利率资产比例下降，因此当遭遇历史罕见的高通胀和快加息的环境时，往往猝不及防、难以应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;监管缺位：&lt;/strong&gt;2018年美国国会修订法案（S.2155），将银行压力测试、流动性要求和解决方案的资产规模门槛从500亿美元提高到2500亿美元，并仅对15家大型银行实施更严格的标准，其余银行的监管放松。但是相关研究表明，资产负债表规模并不是衡量一家银行脆弱性的非常有效的指标。2007-2009年金融危机中，大批资产规模低于2500亿美元的中等金融机构因资本短缺而破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2016年金融研究办公室对40家银行控股公司的估计数据，将银行的系统重要性评分与其总资产进行了比较，发现一些规模在1000亿至2500亿美元之间的银行，表现出巨大的风险评分，显示其资产规模并不是很大，但也可能对整个体系构成重大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而硅谷银行2022年末总资产规模为2118亿美元，恰好属于体量较大、系统性风险较高但是又没有得到严格监管的类型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>