<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>679ba6a02fa8ec717e0685676a2dd534</guid>
<title>这场战争将长期持续，不取决于乌克兰的战事</title>
<link>https://www.guancha.cn/SergeyKaraganov/2022_09_17_658314.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/谢尔盖·卡拉加诺夫，译/墨凝 文轩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前世界的变化进程使人无法对正在发生的事件进行基本和系统的分析，更不要说预测。我这里只谈一些趋势，我认为，那些做政治决策的人要考虑到这些趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先谈谈一个显而易见的思想，但这个思想尚未被俄罗斯经济精英、知识精英，包括部分政治精英完全意识到。俄罗斯试图融入由西方创造的国际秩序的时代已经结束。这个时代如果更早结束会更好。 俄罗斯与西方的冲突变成了直接对抗和混合战争。这场战争将长期持续，不取决于乌克兰的战事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰是现实问题，是可视的，但并非这场对抗唯一的舞台，甚至有可能不是主要的舞台。于我们而言，这是一项痛苦而必要的工作，对过去 35 年的幻想和错误进行反思，摆脱过去的羁绊。至于以后会是什么样，答案在未来。显而易见的是。现在开启的历史阶段给人类带来了“前所未有的变化，前所未闻的乱世”，这是亚历山大·布洛克20世纪初为人类写下的预言。显然，新开启的这段历史时期会非常艰难。回到熟悉且相对舒适的原状似乎是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/10/20220910165957543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谢尔盖·卡拉加诺夫：从“非西方”到“世界的大多数” ，俄罗斯远离“欧洲-大西洋”文明 截图来自《全球事务中的俄罗斯》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对抗的缘起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前正在开展一场为捍卫国家主权和独特文明的俄罗斯未来而进行的斗争。俄罗斯正以现在的样态远离欧洲-大西洋文明。这个文明曾经给予俄罗斯很多东西，但现在的俄罗斯已不再需要，更何况西方文明越来越背离俄罗斯的历史传统、文化和价值观。是的，欧洲-大西洋本身正在迅速退化，即使从它自身出发审视也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在此重申此前的一些观点，涉及国际体系崩溃的基本原因：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1、西方失去了军事优势——这是过去四到五个世纪西方在政治、经济、文化领域占据主导地位的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、现有资本主义模式（世界经济）的枯竭、消费的无限增长、所有行业的金融化、现实与虚拟之间的界限模糊，导致道德基础受到致命的侵蚀，动摇了曾经一度以此为进步的根基的资本主义（俄罗斯也有类似问题）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、在很大程度上是假装（而且是显而易见的自私自利）在解决现实的全球问题，包括自然环境、气候、流行病、社会不平等加剧、很难获得食品、移民等等。而这些问题越来越尖锐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、但大变局的主要原因和基本特征，是由于“非西方”的崛起（也是由于西方军事优势的丧失），我们用西方中心主义的思维和语言赋予其“非西方”的称谓。也许，可以把这个国家和民族的综合体，更准确称为“世界的大多数”。因为在人类社会的大语境下，西方很显然是少数派。这个说法是费多尔·卢基扬诺夫告诉我的。其他同事建议把这些国家称为“大东方”看看哪个术语会用起来吧。但“非西方”的说法肯定不行。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
大变局也有其他具体原因。其中之一是大多数西方国家领导精英素质退化，原因之一是，在相对民主的政治制度中经历了长期和平发展阶段。当前的精英面对棘手的问题表现出无能为力。这些问题不断累积、矛盾升级，世界正在发生前所未有之力量的重新分配。挑起乌克兰周边的危机，加剧对俄罗斯的敌意，这是从 15 年前开始的，是西方试图维持其特权地位的一个重要手段。俄罗斯不让西方将其作为资源基地。但更重要的是，俄罗斯树立了不对西方俯首帖耳的榜样。他们还将试图动摇俄罗斯的根基，让未来几十年的主要战略对手-中国的大后方孤立无援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扼杀俄罗斯的政策会旷日持久&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，西方自我毁灭的进程将继续下去，只不过因反对俄罗斯而暂时形成团结的局面。西方走弱至少已经十五年了，目前正迈向一个新水平。世界解构的趋势加剧。不断会有新的移民潮，以及与粮食危机相关的冲突。西方一边撤退，一边试图反攻，它会彻底摧毁此前用于调节国际关系和国际法体系的其他制度，甚至抛弃了外交习惯和礼节。只有经历三到四轮选举周期之后，西方政治才有可能发生现实变化，前提是政治代际全面更迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来十年，上述因素以及其他一系列的体系性因素将导致国际的不稳定和冲突加剧，尤其是在南方和东方，然后再回到欧洲。无论特别军事行动何时以及如何结束，在全世界范围内，特别是对于我们国家，战争的风险仍然很大。也可能因为这次或者其他不可避免的冲突升级而发生战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的对抗比20世纪下半叶的冷战时期更激烈。 西方不仅要遏制俄罗斯，而且企图以目前的方式摧毁俄罗斯这个国家。 由于俄罗斯联邦有强大的核潜力，所以战争（暂时）尚未升级为直接的军事对抗。 规范和法律体系的全面危机已经蔓延到军事政治领域，这大大增加了风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方（尤其是美国）正试图通过改变军事力量来调整世界的发展方向，因为发展方向对西方不利。会出现新一代武器，目的是中和俄罗斯的现有优势。无论如何，国际战略稳定水平都会下降。希望今天的对抗能够在不进一步加剧危机的情况下让对手清醒，但指望不大，因为政治领导人的水平差强人意。而且存在跨过核门槛的危险，原因是精英素质水平太低。必须努力降低核战争、特别是热核战争的风险。说实话，都不知道去找谁展开这项工作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0c3a3a9715e6582bd8dabfdfedb0a75</guid>
<title>撒马尔罕为何在中国史书上大名鼎鼎</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_09_17_658313.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几天，由于上合组织峰会的缘故，乌兹别克斯坦第二大城市、中亚古城撒马尔罕成了全球关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代，如果不是此次盛会，撒马尔罕这个地名恐怕很难进入国人的视线。但若是谈及历史，特别是过去一千年的中外交流史，撒马尔罕可谓大名鼎鼎。自隋唐以来，撒马尔罕便是丝绸之路上的重镇，频繁出现在朝贡、贸易的名单之中，甚至能在官修史书中也占有一席之地。借着古代丝绸之路的余韵与当代“一带一路”的潮流，本文将以唐朝和明朝为主要视角，谈谈历史上撒马尔罕与中国的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丝路“金桃”入长安&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撒马尔罕城地处阿姆河与锡尔河孕育的中亚“两河流域”地带，早在两千多年前，这里就已经形成了发达的城镇文化。自欧洲出发，东征的亚历山大大帝曾攻占撒尔马罕；自长安启程，向西进发的张骞也曾抵达此处。在撒尔马罕，张骞见到了找寻已久的大月氏，虽然并未完成联合其进攻匈奴的使命，但打开了中原王朝通往中亚的大门。到了盛唐时代，唐朝在撒马尔罕设立了康居都督府，以这里的康国为中心，建立了羁縻统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为粟特人建立的昭武九姓小国之一，以撒马尔罕为都城的康国虽然面积不大、人口不多，却极富有经营意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在南北朝时期，撒马尔罕的使者就曾向中原进贡。在唐军败于大食军队之前，康国与唐朝的往来非常密切。唐太宗贞观年间，撒马尔罕使者来到长安，贡品中有一件“大如鹅卵，其色如金”的金桃，令太宗君臣啧啧称奇。这究竟是何种植物，如今已难以确定。按《旧唐书》记载，同时进贡来的还有“银桃”。唐朝人没有浪费这金银二桃，而是发挥种植技能，将他们栽种在长安的御苑中。据说，后来唐朝人还尝试过嫁接桃子和柿子，以培育本土的金桃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/16/20220916155557485.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;533&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《撒马尔罕的金桃》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自主创造金桃显然没有成功，但来自撒马尔罕的舶来品却并未停止。这些舶来品不只是供王公贵族赏玩品评，也具有重要的实际价值。比如唐军赖以纵横驰骋的战马，很多就来自中亚。在西域和中亚骏马的支持下，即便是“美人上马马不支”的盛唐，也能有足够数量的马匹供人骑乘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为丝绸之路的重镇，撒马尔罕不仅向唐朝输送欧亚商品与文化，而且自身也深受唐朝的影响。比如著名的撒马尔罕纸，曾被欧洲人认为是世界上最好的纸张，其造纸工艺的产生与改善都与中国有着千丝万缕的联系。有一种说法是，怛罗斯之战被俘的唐朝工匠，制造了撒马尔罕纸。事实是否如此，还有待更多的商榷，但唐朝对撒马尔罕的影响无可争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存留至今的撒马尔罕古城大使厅壁画是乌兹别克斯坦的无价之宝，其中明显存在着大唐的风韵。在北墙的壁画中，有一副唐朝王公猎豹图，还有一副唐代贵族女性泛舟投粽图。有学者认为，这两幅壁画是在歌颂唐朝的“二圣”，猎杀花豹的主人公是唐高宗，泛舟女性中体貌最壮者则是天后武则天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/16/20220916160150132.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;424&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帖木儿的东征梦&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撒马尔罕自古就是兵家必争之地，多次经历战争的洗礼。唐军败退后，这里经历了诸多的统治者，包括建立了西辽的耶律大石。蒙古兴起之后，作为花拉子模的都城，古城撒马尔罕见证了成吉思汗的西征，重新成为蒙元帝国统治下的丝路重镇。在此后的百年时间里，撒马尔罕的商业贸易极为发达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到14世纪后期，这里已经成为具有国际影响力的重要商业城镇，元朝、中亚、南亚、东欧，甚至是西欧的商人汇聚一城，带来了全世界的商品。为了繁荣商业，帖木儿曾经给法国国王写信，要求其派法国商人来撒马尔罕经商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在帖木儿确立统治权，以撒马尔罕为都建立帝国的时代，亚欧大陆的东端也在发生变化。明朝取元朝而代之，成为东亚秩序的新王者。明朝与帖木儿政权的往来非常频繁，撒马尔罕方面的态度很是谦恭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪武二十年，来自撒马尔罕的使者向明朝进贡马匹和骆驼，正式建立了藩属关系。七年后，撒马尔罕使者再度来到明朝，贡马三百匹，还带来了一道态度恭敬、言辞恳切的上表，表示帖木儿愿意服从大明皇帝，世代做大明的藩属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一时期，帖木儿的帝国几乎没有过任何卑微的表现。自撺掇王位以来，帖木儿在各个方向上急剧扩张。帖木儿说过这样一句话：“世界整个有人居住的空间没有大到可以有两个国王的程度。”正如历史学家所言，对于当时的中亚和中东而言，帖木儿更像是新一代的成吉思汗。那么问题来了，来自撒马尔罕的新一代成吉思汗，真的会对明朝屈膝称臣吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少历史学家认为，洪武二十七年的那道上表是伪造的，帖木儿并不知情。即便帖木儿给明太祖写了信，其内容也必然被撒马尔罕或明朝的翻译大幅润色、修改了。至于帖木儿屡屡向明朝遣使、进贡、示好的表现，则更可能出于搜集情报与战略欺骗的目的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9afa4c943048775a874b2e1be267030b</guid>
<title>瑞典左翼为何失败？学美国选举泼脏水</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElisabethBraw/2022_09_17_658310.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊丽莎白·布劳，译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞典的左翼政党——社民党、绿党与左翼党，通常并不仰慕或者模仿美国政治的套路。但在瑞典议会9月11日举行的选举前夕，社民党与绿党持续给中右翼对手贴上“棕色”（“brown”）的标签，这种负面抹黑式的竞选策略，却与美国政坛所上演的如出一辙。那些最擅长抹黑的美国政客看到了，怕是也要自叹不如。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个瑞典的小学生都在课堂上了解过纳粹德国，他们知道“棕色”这个词与纳粹主义的关系（纳粹党最初的武装团体“冲锋队”，也被叫做“褐衫队”）。这种泼脏水的策略几乎成功了。事实上，左翼党煽动对法西斯主义者的恐慌叙事，反而帮助极右翼的瑞典民主党取得惊人大胜——将近21%的得票率，一跃成为瑞典第二大党——顺便给中右翼联盟送去意想不到的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/16/20220916170218282.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;656&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;瑞典议会选举各主要政党得票率，红色字体属于前执政的“红绿联盟&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;”，蓝色字体的政党属于“蓝棕联盟”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我挡在蓝棕阵营（指由瑞典民主党、瑞典温和党、瑞典自由党、瑞典基督教民主党组成的中右翼政党联盟，2006年至2014年联合执政，创下瑞典中右翼联盟一个世纪以来的执政纪录——观察者网注）通往权力的道路中间。”瑞典绿党联合主席兼发言人玛塔·斯泰内维，本月在采访中说道。在整个选举期间，她频繁地用“蓝棕阵营”来指代在野的中右翼政党。其他绿党、社民党成员也爱用这个词。即将卸任的瑞典首相安德森，当初以社民党领袖身份参选。年初与芬兰总统尼尼斯托讨论两国加入北约的问题时，安德森尽可能地表现出政治家的风度。可她却抓住一切机会，用“蓝棕阵营”来贬低每一个政治光谱上偏右的政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些政党当中，瑞典民主党被一些人视为“极右翼”（也就是“棕色”）。然而该党的头号主张是降低瑞典接收的外来移民，他们自视为务实主义者。确实，如果回顾瑞典民主党过去12年来的崛起，在同一时期，即便是他们的对手社民党，处理移民问题的态度也转向更加严厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被“蓝棕阵营”这个标签一并抹黑的其它政党，包括了信奉自由市场的保守派（温和党），自由市场派（自由党），以及基督教民主党（他们的政党标志都是蓝色）。但这并不重要，因为三个党都愿意与瑞典民主党合作。社民党与绿党觉察到这个好机会，将多个对手一股脑打成“法西斯主义者”。我在许多自由民主的国家生活过，从未见过有政党集团，如此孜孜不倦地通过言语修辞给对手泼脏水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们会觉得，鉴于瑞典当下面临的严峻挑战，执政的社民党（绿党在去年11月退出了执政联盟）应该尽最大努力说服选民，如果再给他们一届任期，他们将拿出圆满的解决方案。瑞典亟待处理的问题包括：自2013年以来，枪支暴力犯罪问题持续恶化，与欧洲其它地方的趋势格格不入；比如，在人口将近3.8万人的小城卡尔玛，今年已经有三人死于枪击。这些暴力犯罪发生在警方认定的61个移民聚集区，大多源于帮派互斗，但也频繁伤及孩童在内的无辜路人。此外还有能源危机，气候变化问题，瑞典的学校与医保体系等领域也需要关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到选举出结果的当晚11点，社民党与绿党的负面竞选行动似乎奏效了。他们与左翼党还有（曾经持中右翼立场的）中间党一道，看似即将战胜由温和党领袖乌尔夫·克里斯特松领导的中右翼阵营。但天平很快被打破。到本周三晚上，所有计票几乎完成后，克里斯特松的中右翼阵营赢下议会349席中的176席，而安德森领导的红绿阵营只赢得173席。虽然差距微弱，但对中右翼来说依然是场胜利，而且来的出人意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/16/20220916170659157.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;瑞典民主党主席伊米·奥克松（左三）在庆祝选举&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;胜利&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间周三晚上，安德森承认败选，克里斯特松将准备组建政府。尚不清楚瑞典民主党会获得多少政府职位，甚至能不能分到职位。就算该党成员最终没有人入阁，他们在议会依然能发挥关键作用。毕竟，这个过去上不了台面，直到2010年才进入议会的小党，如今一跃成为瑞典第二大党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瑞典中右翼的获胜是一个征兆，即美国式的负面抹黑选举策略，不再是掩盖政策主张匮乏的万灵药。&lt;/strong&gt;是的，“蓝棕阵营”的标签看上去削弱了温和党，他们的得票率为19.1%，相比2018年下降了0.7个百分点。基督教民主党本轮得票5.3%，也降了1个百分点。但最主要的打击对象，瑞典民主党，却毫发无伤。事实上，他们才是这次选举最明显的赢家，以20.5%的得票率（上升3个百分点）站到全国第二大党的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管遭受言语攻击，且被外界预测今年选举将走进“死胡同”，支持自由市场的瑞典自由党，却在果断有力的临时领导人约翰·佩尔松带领下，依然拿下了4.6%的票数（较之前仅下降0.9个百分点。由于选前民调过于糟糕，该党原本被认为不可能达到进入议会的4%得票门槛）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时时，安德森的执政联盟中，左翼党与中间党却遭遇惨败，得票均为6.7%，分别下降了1.3与1.9个百分点。事实上，许多过去投给社民党与中间党的选民，近年来都转而支持瑞典民主党。中间党的情况尤为严重。这次选举显示，在中间党的基本盘——农村郊区选民眼中，该党高层政客无法代表他们，而是更在乎与大城市的精英眉来眼去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须承认，社民党与绿党打“法西斯牌”，并非决定这场选举的唯一因素。不同政党在如何解决枪支暴力的泛滥，修补教育体系漏洞，应对气候挑战与能源危机等问题上，各有不同主张。尤其是基督教民主党，作为“三蓝”阵营的先锋，在应对帮派火并、降低医保等待时间，以及瑞典发展核能等议题上，提出了新颖的观点。中间党与自由党可以在此基础上进一步完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种竞争，社民党政策主张的贫乏暴露无遗。他们最响亮的承诺，是号称要“掘地三尺”，全力以赴打击有组织犯罪。那人们自然要问，社民党过去8年执政时在干什么，为什么当时没做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里斯特松不愿意得罪现成的选民，所以对于提出新主张比较谨慎。这让他在政策讨论中，显得平平无奇。但这位一辈子信奉自由市场的自由派，一定不会是法西斯主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/16/20220916171244979.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;瑞典中右翼政党联盟领袖克里斯特松预计将成为下一任首相&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，胜利被拱手送到了克里斯特松眼前。周三当晚，他承诺新组建的政府，将迅速着手解决瑞典面对的挑战。温和党秘书长则把加入北约、应对枪支暴力与能源危机列为优先议题。社民党在瑞典执政了太久，以至于他们似乎认为这是天经地义的权力。相比之下，本次选举的赢家，显然会以更谦卑的态度去运用来自民众的授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果当初我能为社民党的选举出谋划策，我会这样告诉他们：向美国前总统比尔·克林顿学点东西。他经常把“希望”这个词挂在嘴边，而你们却试图用唤醒一个“法西斯幽灵”来恐吓选民。最终，绝大多数瑞典人的票，投给了真正为国家提供政策解决方案的政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文原刊于9月15日《外交政策》（杂志）网站】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d74b55e402fc2a84a82f98880d4db863</guid>
<title>印度做对了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_09_17_658309.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;彭博社近期有一则报道：根据国际货币基金组织发布的GDP统计数据，印度经济在2021年最后一季度超越英国，并在今年继续扩大领先优势，目前已成为位列美国、中国、日本、德国之后的世界第五大经济体。为什么印度会取得这样的成绩，在产业政策方面，印度做对了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;印度超过英国是一个大趋势，因为它的体量摆在这儿，并且它作为一个后发的新兴经济体，有后发优势，增长速度是比较快的。在2016年的时候很多人就讲印度马上就要超过英国了，但真正实现是在6年之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1991年印度实行经济自由化改革以来，它通过在国内不断推动一些消除内外市场壁垒的改革措施，经济发展的大趋势一直是向上的，这也是它融入经济全球化的结果。总体来看，印度经济增长是随全球经济的周期而起落的。当然，莫迪上台之后的一段时间里采取了一些诸如废钞、GST改革，以及扶持本土产业、逆全球化的措施，这给印度的经济发展造成了一定的起伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内部来看，印度经济增长也有自己的特点，一个最大特点就是过去这么多年的经济增长，它的主要拉动力是国内消费，消费一直是占印度GDP的60左右%，这体现了人口规模效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国内约14亿人口，印度经济则是一个“双二元”经济，不仅城市和农村差别很大，而且城市内部存在大规模的贫民窟。尽管城乡之间、城市不同社会阶层之间贫富差距极大，但穷人要解决生存问题，富人有不断提高自己生活水平的需求。这种内需在印度国民经济的发展中贡献了最大份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
落脚到最近几年看，印度之所以经济增长比较快，也和莫迪政府扩大公共支出，发展基建有很大的关系。虽然财政上存在高额赤字，但莫迪政府大力投资基础设施建设，这对于拉动经济有显著作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么为什么今年第二季度GDP增长数字这么高，因为它是一个同比的增长。印度人自己的预测比现在的13.5%还高，印度储备银行的预测是16.2%。2021同期正好赶上它新冠疫情比较严重的时候，现在的 GDP是在当时的基础上同比增长了13.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019-20财年第一季度，以不变价格(以2011-12财年为基期)计算的印度GDP近似为35.66万亿卢比，2020-21财年第一季度为26.95万亿卢比，2021-222财年第一季度为32.38万亿卢比，而今年2022-23财年第一季度为36.85万亿卢比。也就是说，从2019-20财年第一季度到现在2022-23财年第一季度，印度GDP增长了约3.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我们也确实看到印度最近这段时间经济比较活跃，然后美印西方在宣传报道当中，也特别强调了印度“已经走出新冠疫情”，能以更开放的姿态发展经济，这实际是有所针对的。那么在完全放开之后，首先刺激经济增长的就是服务业，随后，印度的旅游业、宾馆业、交通运输业都得到了比较快的增长，或者说比较快的恢复，对其GDP增长拉动很大。但总体来看，老百姓的消费相比于疫情之前还是比较保守的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/11/20220911202258316.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;去年5月6日，人们在印度新德里排队等待接种新冠疫苗。新华社 图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;从近期的报道来看，不少外媒比较看好印度现在的经济发展势头，那么外资看好印度吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;外资分两种情况，第一种是直接投资，最近两年印度吸引外国直接投资在全球的份额是下降的，从2019年到2021年，从3.4% 下降到2.8%。外资撤出印度的比较多，因为印度对外资采取了一些比较严厉的管制手段，特别显著的是对中资企业采取了一些非常不友好的做法，对其他国家的资本手段可能稍微和缓一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度现在排斥中国资本，但是他们希望吸引那些能给印度带来高精尖技术的美西方资本。当然，我认为他们对于西方资本的这种需求是有明确目的的——是给他们带来技术，然后促进发展。如果这些资本也在印度市场上赚取高额的利润，那么印度可能也会对之采取一些手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度总体是并不希望外资在其市场上赚钱的，印度人的基本心态就是这样。前段时间有一个报道说，印度政府的数据显示，在过去七八年，超过2000家跨国公司暂停其在印度的业务。特别讽刺的是，虽然美国人希望美西方能够对印度大规模投资，然后来取代中国，但是实际上欧美对印度直接投资最近两年稳步下降，尤其是现在美国是世界上外国直接投资的最大来源国，目前占全球FDI流出的近四分之一，甚至略高于欧盟，但美国对印直接投资反而下降了1/4。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种情况是资本市场，我们可以看到有很多的游资不断进出印度股票和证券市场以获取利益，这对印度金融稳定影响较大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>513e68f719b1e7705bf103b2a350d4fc</guid>
<title>美国网友直呼这80亿美元花得值，我忍不住笑了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiJunYu/2022_09_16_658119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雷珺宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月12日，美国总统拜登在波士顿洛根国际机场发表演讲时，对美国机场的状况发出哀叹，称机场设施建设落后，世界排名前25的机场没有一个是美国的，与美国在航空业的地位极不相称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，前任美国总统特朗普也多次在公开演讲中痛陈美国机场基础设施落后，“简直像第三世界国家机场一样，比起中东和中国的机场差远了”。美国机场基础设施的落后已经获得了连续两任美国总统的认证，那绝对错不了了。好歹是堂堂世界第一航空强国，美国怎么落到如今这副田地呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;服务垫底，排名下行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次拜登对美国机场吐槽的重点是“世界排名前25的机场没有一个是美国的”，这个排名指什么，又从何而来呢？这个排名指的是是英国Skytrax排名，这是目前世界航空业中最权威、招牌最硬的排名。在今年公布的2022年Skytrax世界排名Top100机场中，最靠前的美国西雅图塔科马机场仅排在第27位，即拜登所谓的前25名没有一个是美国机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，可能是拜登年纪大了记性不太好，2021年休斯顿乔治·布什（此布什是老布什）机场名列世界机场第25位。究竟是拜登年纪大了忘了去年的排名，亦或是选择性遗忘这个用共和党总统命名的机场，或许只有他自己知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160320486.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年排名，西雅图机场名列27（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160411838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年排名，休斯顿乔治·布什机场正好挤入前25名（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，Skytrax的机场排名与评分是从很多维度展开的，我们可以从Skytrax的五星机场评选标准中一窥究竟。在Skytrax的五星机场评比中主要涵盖以下方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
地面交通（连接机场的公共交通、出租车、租车等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安检（等待时间、通过效率、服务态度等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海关服务（通关速度、服务态度等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻路与标识（标牌、标志、地图、多语言、问询台）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航班到达（行走距离、到达区域厕所、行李提取设施、行李等待时间、行李推车等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航班出发（办理值机、排队时间、登机口设施）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航班中转
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
候机楼舒适度（温度、装饰、座椅、充电设施、干净度等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
候机楼设施（无线网络、卫生间设施等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业设施（空侧与陆侧商店、店员服务等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
食品与饮料
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160453914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Skytrax排名之所以全球公认，严谨而又全面的评价功不可没（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些评价标准全面而又多维度，涵盖了一个机场的基建水平、设施设备以及服务水平，可以说Skytrax的排名与评分不仅仅看硬件还看软件。而美国的机场呢？硬件我们就不说了，主要机场都是艾森豪威尔时期全美大基建的产物，到现在已将近六十年历史了，甚至有些机场的建成时间可以追溯到八十多年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然硬件不行，那软件呢？美国机场的服务也一言难尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
对于中国旅客来说，在机舱与行李提取区域这段路程中可以使用免费行李推车是一件理所当然的事，这在世界大部分国家的机场也是成立的，因为免费的手推车是机场提供给旅客的基础服务。而美国的机场虽然也会提供手推车服务，但这是收费服务。连手推车都要付费，费用还不低，这种服务能得到好评吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160541819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在2018年时手推车服务收费是5美元，2022年已经涨到6美元了，这物价飞涨都传递到手推车上了。（网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旅客服务的水平也和机场的基建与设备高度相关，例如行李传输系统等等。我的一个赴美留学的朋友就对美国机场的行李服务颇多吐槽：排队等待行李托运的时间长到怀疑人生；系统混乱导致托运行李丢失是家常便饭；如果遇到暴风雪航班大面积取消，那行李处简直就是“灾难现场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会导致这种情况发生？原因很简单：行李传输系统过于老旧，地勤人员业务能力及服务态度差，有着“911PTSD”的美国人堪称强迫症般的严格航空安检，新冠疫情又加剧了这些情况。这些因素叠加在一起，导致旅客在美国机场的出行体验非常糟糕。追本溯源之后再来听听拜登总统的发言，美国机场排名如此靠后，可不仅仅是因为基建差啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160655697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年12月由于暴风雪导致航班大规模取消，2022年Skytrax排名最高的美国机场西雅图机场行李提取厅一片混乱。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翻修不多，氪金成魔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所说，美国国内的主要机场由于建设年代较早，到现在已颇为陈旧。需要指出的是，虽然那些知名机场建造得早，但也经过了扩建和改建。比如上文提到荣登2021年Skytrax全球机场排名第25名的休斯顿乔治·布什机场，现有五个航站楼中的两个是1969年开航时建成的，随后在1981、1990、2004年时分别扩建。航站楼在使用过程中同时经历了修建与翻新，除了有些航站楼风格比较复古外，没有什么大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160735937.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1969年的休斯顿洲际机场（后改名为休斯顿乔治·布什机场）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160820263.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年的休斯顿乔治·布什机场，红框为上图中1969年建成的两个原始航站楼（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国机场最新的基建成果当数纽约的拉瓜迪亚机场，而该机场正是美国前总统特朗普钦定的“像第三世界的机场”。如何形容翻修前的老拉瓜迪亚机场的破旧程度呢？外面下大雨，里面水帘洞，每逢雨天，拉瓜迪亚机场随处可见的挡水布和接水桶可谓纽约“八大景”之一，以至于2014年时任副总统的拜登“抢先”特朗普，批评拉瓜迪亚机场像个第三世界国家机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/15/20220915160858339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老拉瓜迪亚机场的天花板漏水以及处置堪称一景。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2015年，纽约市政厅终于批准了拉瓜迪亚机场的扩建和翻新计划。翻修拉瓜迪亚机场C航站楼，并且扩建机坪，建造从威利斯角车站通往拉瓜迪亚机场的airtrain机场快轨，工程总预计需40亿美元。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>