<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b1bd0e06bbd0e1654ac5e3025b0bd3c</guid>
<title>一周军评：长达20天的福建舰第二次试航，还会创造新纪录吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_06_09_737482.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，中国海军第三艘航空母舰福建舰继续在黄海北部海域试航，不断刷新着中国航母试验领域的新纪录。本周，法国总统马克龙在6月6日纪念诺曼底登陆80周年之际，向媒体公开了新一批援乌装备和人员训练计划，其中最引人瞩目的幻影2000战机，意味着乌克兰空军又将在“今日台湾，明日乌克兰”这条有些滑稽的道路上迈出无可挽回的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南北造大船，冲刺向蔚蓝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从福建舰完成首次试航，并自信地公布了大量高清图片和视频后，这艘标志着中国技术新高度的航母，军迷们突然有一种“饱了”的感觉。根据笔者和老苏掌握的情况，对比福建舰首次试航前夕和第二次试航前夕，从全国各地啸聚上海、携带“长枪短炮”的“特务”数量可谓天差地别，颇有一种“官宣劝退军迷”的快感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月23日猝然启动的“联合利剑-2024A”环台军演，更是使很多人差点忘了，福建舰也是在同一天再次驶向大海，开启第二次试航。虽然相比上一次在东海海域，航渡过程中会经过国际航运水道的试航，此次福建舰北上试航的路上没有再次出现民船视角下的“追星照”，但对于西方商业（以及更高级别的军用）卫星来说，在我方公布的禁航区范围内寻找福建舰自然不是难事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/08/20240608234125332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“星球实验室”6月7日的卫星照片中，正在劈波斩浪、高速航行的福建舰。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公布的商业卫星照片来看，在这片辽宁舰和山东舰也曾航行过的海域，福建舰全面考核了高速航行性能，极限回转性能等舰体平台本身的指标，而且大有要在此次试航中“一蹴而就”之意。根据我方公布的禁航区信息，福建舰将于6月11日结束在黄海北部海区的航行试验工作，再算上航行回厂所需的时间，此次试航至少将持续20天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国航母航行试验史上，单次试航超过20天的例子并非首次出现，例如辽宁舰第9次试航持续25天，山东舰第7次试航持续23天；但这只是福建舰的第二次试航，就将持续20天以上——相当于辽宁舰第二次与第三次试航时间之和。这个进步速度，从另一个侧面体现出，中国航母正在走出“蹒跚学步”的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在辽宁舰与山东舰的首次试航与第二次试航之间，都在船厂经历了3个月以上的维护和改装，而福建舰只在江南造船厂的码头上休整了半个月，就开始了这次跨海区试航。无需多言，这一纪录证明了从船总、海军到厂家和接舰部队，对福建舰都有着非常充足的信心，也反映了福建舰优秀的设计与建造水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/08/20240608234155183.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外国军迷观察到一艘大马力拖轮在5月28日至6月6日期间，先后6次往返于大连造船厂与福建舰之间，认为可能进行了一些人员或物资转运，这也是拥有南北两个航母建造基地的好处之一。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，航母这一巨系统的试验工作必然需要科学缜密的安排。第二次试航在航时、航程等多个指标上的创纪录，也不可能是一时兴起的结果，而是在福建舰首航前统筹安排的基础上，结合首航验证出的真实数据，根据相关预案方案做出的决定。因此，虽然此次试航工作颇为成功，但也不可能顺势就把更受瞩目的舰载机匹配实验安排进来。这些重要的后续试验日程，都要等第二次试航结束并总结之后，才能确定下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/08/20240608234226871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;开个玩笑，反正“大疆”之类的摄像无人机肯定已经在上面起降过了，现在的福建舰也属于某种定义下的“电磁弹射 无人机 航母”了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，虽然福建舰在中国航母设计建造试验中的创新性毋庸置疑，但也会有一定的继承性。除了试验海域仍与前两艘航母一致之外，在试验科目的先后次序上，辽宁舰和山东舰的经验同样会提供很多参照。例如，在这次漫长试航中初步摸清了这艘巨舰“脾气”的接舰部队，在下一次航行测试期间，就有可能进行与901型大型综合补给舰的横向补给测试这种“细活”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者起初还想到过2019年4月的一件事儿，当时山东舰已经结束第五次试航，在大连造船厂的码头上与船坞里的呼伦湖舰进行了停泊状态下的模拟对接试验；所以一度猜想，那座今年5月27日刚刚下水了17.5万立方米LNG（大型液化天然气）运输船首制船的“航母大坞”，会不会又一次见证新的历史……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/08/20240608234258108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;五年前这种看似“土法上马”的做法，客观上也是利用当时的船坞利用率还足以“见缝插针”，不至于今天这样“目不暇接”的结果。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而随手一查便知，就在首制船下水后4天，17.5万立方米LNG运输船2号船已经在“航母大坞”内举行了铺底仪式，同一天，6号船也举行了开工仪式。虽然这个在进一步统筹优化下越来越紧密的工期安排，意味着“航母大坞”短期内将无暇他顾，但我们知道，正是通过长期以来民品与军品建造的协同进步，无论是052D与055的“下饺子”还是超级航母的建造，都是中国船舶工业大发展水到渠成的结果，而非条件不足时“土法上马”的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/08/20240608234348215.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/08/20240608234858937.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/08/20240608234910624.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;高附加值船舶的“下饺子”能力，不仅在行业内看来与先进战舰的“下饺子”同样“可怕”，由此配套形成的船舶工业“硬件”与“软件”的实力，更是让后来者难以追赶模仿。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从苏联到俄罗斯，从未真正在世界民用造船领域有过一席之地（除了部分极地特殊环境船舶之外）的斯拉夫人，能够保持水面舰队的“维克兰特”和核潜艇的“不能断线”已属不易，这是哪怕今天的普京效法彼得大帝去外国船厂当学徒也改变不了的局面。而当美国民用造船产业已经成为一个“那是什么”的概念时，当年有多不可一世、现在就有多步步惊心的美国军舰建造能力，自然就会成为我们做相关新闻都做到“麻了”的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至本文发稿时，福建舰的航行试验还在那片130年前见证过国运此消彼长的大海上继续着。辽宁舰和山东舰也都结束了上一阶段的任务，在各自的母港内为下一次出航做准备。当福建舰没有开始航行试验时，人们对于两艘滑跃航母何时以双航母编队之姿亮相大洋还有着迫切的期待；而当中国航母工程正在向下一个高峰迈进时，带着自信、带着憧憬，这种期待已然成了一种“好饭不怕晚，晚了有好饭”的笑谈，“不疾不徐，不矜不盈，方能行稳致远”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/08/20240608234842747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;齐头并进的国民经济各条战线，使得中国船舶工业不缺乏为更加远大的目标而练手的条件。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8b0c339b872499133c6c935d94a9f25</guid>
<title>西方咨询公司如何扮演阿拉伯世界的“影子统治者”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DawudAnsari/2024_06_09_737477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/达乌德·安萨里（Dawud Ansari） &amp;amp; 伊莎贝尔·韦伦菲尔斯（Isabelle Werenfels），翻译/慧诺】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充满活力的社会、蓬勃发展的经济和雄心勃勃的国家——这是沙特阿拉伯2016年通过的整体转型计划“2030愿景”的三大核心主题。然而，与巴林的“2030经济愿景”和摩洛哥的“绿色摩洛哥计划”一样，沙特的计划并非完全由本国设计，而是与国际咨询巨头麦肯锡共同制定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些咨询公司，如麦肯锡、博思艾伦和波士顿咨询等，都是起源于西方的全球性营利性咨询机构。它们被公共决策者聘请来设计、实施和评估改革项目。此外，“四大”会计师事务所——德勤、安永、毕马威和普华永道——也涉足了公共咨询领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/31/20240531171818701.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙特新未来城（NEOM）概念图 图源：互联网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿拉伯世界，这些咨询公司发挥着独特的作用。首先，项目规模庞大。例如，沙特是波士顿咨询集团的最大客户，其咨询服务支出在2022年大幅增长了17.5%，达到近20亿欧元。其次，尽管摩洛哥、约旦和埃及等较不富裕的国家不像富裕的海湾国家那样频繁聘请咨询公司，但阿拉伯政府对咨询公司的授权范围和制度化程度超过了世界其他国家。通过这些国家愿景，顾问们掌握了方向盘，引领着整个国家的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咨询公司的参与不仅限于战略制定。例如，波士顿咨询集团是埃及第27届联合国气候变化大会的独家顾问，正在协助调整摩洛哥的社会保障体系，并在沙特阿拉伯7000亿欧元的公共投资基金管理中发挥着重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，让咨询公司如此深度参与是有代价的，不仅在经济上，还在政策实施的合法性和质量上。此外，这可能会在许多方面阻碍当地的发展。同时，咨询公司的活动也对欧洲产生了影响。这些公司在透明度和问责能力方面存在局限，但它们已渗透进入外交和发展政策，甚至进入了国防领域。例如，20多家西方咨询公司，包括普华永道、安永和麦肯锡，是阿拉伯海湾国家网络安全领域的主要参与者。博思艾伦的中东分部（现已出售给竞争对手）为沙特皇家海军提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，虽然咨询公司在阿拉伯世界发挥着重要作用，但它们的深度参与也带来了一系列挑战和问题，需要在经济、政策实施、当地发展以及国际影响等多个方面进行权衡和考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;咨询公司：阿拉伯世界的“影子统治者”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东地区，外国主导的政策制定有着悠久的历史，其根源可追溯到殖民时代。1926年，英国王室作为间接统治策略的一部分，为巴林政府指定了一名“顾问”。这位顾问实际上拥有统治者的权力，能够在很大程度上按照自己的意愿塑造这个国家的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种顾问制度后来也被引入到邻近国家，尽管其范围和成效各有差异。1957年，尽管沙特阿拉伯从未正式成为殖民地，但该国却迎来了国际货币基金组织（IMF）授权的外国顾问。这标志着沙特开始接受外部专业意见，以推动国家发展。仅仅十多年后，即20世纪60年代末，沙特王国的首个发展计划由一支美国专家团队制定。这支团队中包括了来自斯坦福大学的专家，他们为沙特的现代化进程提供了宝贵的知识和经验。随着时间的推移，现代咨询公司也开始在该地区活跃起来。例如，普华永道宣称自己在中东地区已经活跃了40多年，为各国政府和企业提供战略咨询和管理服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，咨询公司、当地精英、统治者以及西方国家的行为者都在一个流动而动态的利益和相互依赖的网络中互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）咨询公司的动机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咨询公司的动机始终是盈利。他们策略性地瞄准那些愿意接受外部建议的政府官员，以获取合同。例如，麦肯锡公司，除了在巴林和沙特阿拉伯的业务外，在21世纪初还向也门和利比亚统治者的儿子们示好。这些未来的权力继承人将麦肯锡的改革议程视为在正式掌权前塑造自己作为进步领导人形象的机会。在摩洛哥，咨询公司的参与不仅限于政策制定。它们还参与了“绿色摩洛哥计划”，以及由现任总理和前农业部长——该国最富有的商人之一，与国王关系密切——领导的社会保障战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，咨询公司的作用远不止于制定概念、战略和立法。通过监督项目的实施、监测和评估，它们积累了足够的影响力，使自己成为准国家行为者。事实上，沙特官员非正式地将经济和计划部称为“麦肯锡部”，这反映了咨询公司在政策制定中的深远影响。在某些情况下，咨询公司甚至会创建新的国家机构或取代现有的机构。美国最大的建筑和工程公司之一，柏克德工程公司（Bechtel Corporation），与沙特王室关系密切。该公司受命建立并运营沙特的国家项目管理组织（Mashroat）。该组织的任务是监督国家转型计划下的基础设施项目的跨部门资本支出，这进一步凸显了咨询公司在国家发展中的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/31/20240531172305158.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;330&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙特国家项目管理组织（Mashroat）同沙特环境、水资源与农业部签订合约 图自：沙特通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）当地利益相关者的动机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东地区，咨询公司的运作方式往往伴随着权力的集中和重新分配，这经常引发中层管理人员和其他感到被绕过或被忽视的当地参与者的抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，咨询公司的参与也为新兴的当地利益相关者提供了机会。这些新兴力量通常更年轻、受过西方教育，并倾向于经济自由主义。他们往往积极推广咨询公司的理念，不仅为了推动自己的经济和社会文化改革议程，也是为了获得影响力和认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据咨询公司称，他们在该地区的客户和联系人通常本身就是跨国公司的前雇员或西方著名MBA项目的校友。这种背景使得咨询公司在推动其政策和项目时，得到了当地精英的支持和认可。这些新兴利益相关者通过与咨询公司的合作，不仅能够获得经济上的利益，还能够在社会文化领域推动改革，从而在国家的发展中发挥重要作用。（译者注：这种模式表明，咨询公司在中东地区的政策制定和实施过程中，不仅仅是“西方”势力单向的强加，而是在一定程度上与当地精英和新兴利益相关者形成了互动和合作的关系。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6a3f4ad3cdc3a7ca8daf51be37f6d7c</guid>
<title>新闻学救不了美利坚</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_06_09_737476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各种意义上说，新上映的影片《美国内战》都是一个特殊的存在。这部电影的热度不来自于演员阵容、不来自于剧情、甚至不来自于它意味深长的名字，而是来自一个在美国上映时流出的非常微妙的小片段，让其在中国的社交网络上口口相传：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Where are you from？（你哪里人？）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Im…Im from HongKong.（我是香港人）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Oh，China！（哦，中国人啊）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然后，“砰”的一声，这个亚裔面孔的美国记者就被片中的叛军毫不犹豫地一枪击毙了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/09/20240609080920664.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个片段流出时，前后衔接的剧情其实是没头没尾的，但可能是这位自称“香港人”的人物形象过于猥琐，再加上面对“美国大兵”的枪口时一副过于谄媚兼吓尿的抽搐表情，让国内观众自动带入了那种“数典忘祖，拼命划清和中国人的界限并以此讨好洋大人希望得到认可”的“高华”形象，于是他得到的那个“砰！”自然让剧情一下击中了观众的爽点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“看，你不认自己的中国人身份，可你拼命讨好的“主子”根本不认你，最后还不是毫不留情地把你干掉了。可笑可悲啊，自古‘汉奸’能有什么好下场……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有人说，在美国民粹眼中，他们干掉了中国人，在中国人眼中，他们干掉了二鬼子，原本一个极度政治不正确的事情，居然能让中美双方达成“共识”，甚至促成了这部电影的引进，赚到了中国市场的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以上种种不过是当代互联网短视频化碎片传播产生的“变形”而已，当我们真正看到《美国内战》的这段情节，和上面的一段“脑补剧情”几乎没什么关系——那个被枪毙的是一个华裔的美国记者，人家真的不是中国人。那为什么面对“你是哪里人”的“死亡之问”，他没有昂首挺胸地说一句“我是美国人”，而非要抖抖索索地说自己是香港人呢？恰恰是因为这位看上去冷酷无情、杀人不眨眼的叛军大哥，刚刚问了同行的几个美国人（他们已经说了“我们是美国人”）一个非常可怕的问题——这个问题可以说是整部电影的精髓、“文眼”所在：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
你是哪种美国人？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/09/20240609081055463.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个足以让坐在电影院里看这部电影的每个美国人脊背发凉的问题。当“美国人”这个身份不再能够形容这个国家的公民，还得继续细分，正如影片中问的“中部？南部？”甚至具体到哪个州的人，并以此来判定这个人的好坏善恶，甚至以此裁决你配不配活着，“美国”作为一个整体自然也就没有存在的意义了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国人因为党派、地域、性向、族裔、宗教、阶级无休止地细分和撕裂，并且彼此攻伐、你死我活的时候，“美国内战”不就这么来了么！也许这样的情节在中国观众看来过于魔幻和困惑，但这正是此时此刻真实的美国正在发生的事，是导演编剧想要表达的事、是美国精英无比担忧的事，也是让观众感到共鸣和触动的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也就是解释了为什么很多中国人在看完这部影片后表示“失望”“平庸”和“乏味”，认为这部电影“名不符实”，而这样一部电影却在美国取得了高度的关注和不错的票房成绩，首周末就破了票房纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/09/20240609081235950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《美国内战》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中国观众表示，我进电影院前，期待看到的是一部特效横飞、荡气回肠的好莱坞战争大片，或者至少是一部制作精良的历史题材电影（因为没有预习剧情的中国人对“美国内战”的认知仅限于南北战争，完全不会去想未来的美国会有内战），但《美国内战》其实是一部寂静的有点废土风的公路片：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来的某个时间点，美国内战爆发，得州和加州成立了“两星联盟”，公然反叛联邦，一路高歌猛进剑指华盛顿特区，准备“炮打总统府、活捉大统领”，而其他州非但不“进京勤王”，反倒是各自为政、作壁上观、一时间美利坚盗匪横行、民不聊生……一队记者从纽约出发，一路穿越战区前往华盛顿，准备靠“跑得快”的优势赶在叛军到达之前来到白宫，采访总统，记录下他可以预见的惨淡结局前的最后时刻，搞个大新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，讲美国内战，主角不是战争的各方，不是政客，也不是美国百姓，而是只负责记录发生了什么的记者小分队。这四个记者（一男、一女、一老、一小）也成了我眼中本片最魔幻的元素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d976e10635995809a4418edbdf8a5f4c</guid>
<title>欧洲的“车轮平衡”时刻：右转将带来什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EmreDemir/2024_06_09_737473.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安莫然】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界上唯一由人民选举产生的多国立法机构——欧洲议会的选举中，约4.5亿欧盟公民将于6月6日至9日之间投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟选举的参与率通常较低：在上次的2019年选举中，投票率仅为50.6%，这是自1994年以来首次超过50%的门槛。1979年的投票率达到过62%的高峰，此后一直在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今年的选举意义重大，因为普遍预计会出现明显的右倾政治转变。这将在未来五年内决定欧盟在环境、气候、移民价值观以及乌克兰和巴勒斯坦等地缘政治危机上的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/07/20240607172908719.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年欧洲议会选举结果&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，欧盟议会中有七大党团：左翼、绿党、社会党和民主党、重塑欧洲、欧洲人民党、欧洲保守派和改革主义者以及身份与民主团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当选后，议员们将根据他们的意识形态（绿党、社会党、中右翼、极右翼等）加入议会中的团体。例如，中左翼的社会党和民主党（S&amp;amp;D）团体聚集了来自德国社会民主党、法国社会党和意大利民主党的成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为传统政党如欧洲人民党和进步联盟的社会党和民主党正在向更激进的右翼和左翼团体失去地盘，这种情况可能会阻碍稳定联盟的形成和法律的通过，加剧欧洲立法过程中的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，尽管选举的目的是决定谁将担任议会议员，但选民往往利用选举表达对本国政府的不满。例如，法国的右翼成员希望这次选举成为对总统马克龙的公投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;极右翼首次有可能进入欧盟的核心权力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对极右翼的崛起，欧盟正处于深刻的身份危机中。一方面，有些政党主张欧盟的生存，但拒绝成员国之间更深层次的融合，而是希望将欧盟转变为一个主权国家联盟。意大利总理乔治亚·梅洛尼和波兰的雅罗斯瓦夫·卡钦斯基就是这一阵营的代表。另一方面，有些政党反对任何扩展，避免包括被认为对欧洲基督教身份和安全构成威胁的国家。这一组包括许多名字，如法国的玛丽娜·勒庞和荷兰的盖尔特·威尔德斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举中备受关注的人物之一乔治亚·梅洛尼已经成为欧盟未来的决定性人物。然而，目前尚不清楚梅洛尼会倾向于中右翼还是极右翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着欧洲选举中保守派和极右翼议员数量的大幅增加，梅洛尼在议会和行政部门的影响力可能会显著增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果梅洛尼女士的欧盟团体——欧洲保守派和改革主义者（ECR）在选举中取得成功，可能会与欧盟委员会主席乌尔苏拉·冯德莱恩的中右翼找到共同点。乌尔苏拉·冯德莱恩似乎是连任候选人，她的政党欧洲人民党可能成为最大的团体。冯德莱恩对与ECR的联盟持开放态度，只要他们支持亲欧、亲乌克兰和法治立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;右翼政党的分歧和共识上一样多&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据阿姆斯特丹大学的研究，2021年有32%的选民更倾向于反建制政党；这一比例在1990年代初为12%。激进右翼政党占这部分选票的约一半，其支持率的增长速度超过所有其他团体。在这项研究中涵盖的14个政党中，大多数都达到了20%或以上的得票率。激进右翼目前在芬兰、匈牙利、意大利、斯洛伐克和瑞典的政府中或支持政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右翼政党通常对由种族或宗教决定的反移民情绪深感共鸣；他们对单一欧洲的想法持怀疑态度，并反对布鲁塞尔的独裁统治结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于什么构成极右翼政党，存在不同的意见。玛丽娜·勒庞和威尔德斯一样，反对“极右翼”标签。根据政治学家的说法，欧洲右翼政治的核心是民族主义、权威主义和民粹主义的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/07/20240607172652535.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;6月6日，选民在荷兰阿姆斯特丹参加欧洲议会选举投票。荷兰是第一个进行投票的欧盟成员国&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;激进右翼可能产生影响的领域&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预测6月6日至9日投票后的欧洲议会中，这种三重组合的影响是困难的。然而，这次极右翼政党组织得更好。此外，如果再加上特朗普可能当选美国新一任总统，欧盟的右倾转变也将可能导致更广泛的全球地缘政治冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右翼意识形态影响最明显的领域是移民。对欧盟移民政策的反对，将所有激进右翼政党团结在一起。例如，自由党（PVV）将伊斯兰恐惧症作为其主要意识形态。一些政党还反对欧洲内部的移民，并对乌克兰难民持敌对态度。激进右翼的加强可能会阻碍移民相关法规的实施，削弱欧盟在移民问题上制定更集体应对措施的能力，并导致各国国内政策在这些问题上的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
激进右翼政治可能起效的另一个领域是气候变化。大多数右翼政党承认气候变化的现实，但他们的许多成员和追随者质疑其人为原因。用于描述对欧洲环境政策和做法进行抵制的“绿色反弹”概念，正在获得越来越多的支持。反对主要集中在欧洲绿色协议和Fit for 55立法方案上，该方案旨在到2030年将欧盟排放量至少减少55%。激进右翼批评该方案是忽视公民经济和社会成本的精英项目，侵犯了个人自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个问题是所谓的欧洲价值观。右翼政党通常强调传统家庭价值观和基督教遗产，反对欧盟的外交政策以所谓的自由价值观为基础。这种立场可能导致欧盟更加关注其内部问题，避免干涉其他国家的内政。类似于特朗普的“美国优先”政策，随着右翼在布鲁塞尔的崛起，可能会出现一波“欧洲优先”的浪潮。然而，这种超欧洲的立场可能会削弱联盟在多边合作中的潜力，使欧盟成为一个更封闭和孤立的集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲大选后面临的最大挑战之一，将是以色列在加沙的残暴行动，已造成无数无辜生命丧失。欧洲的右翼政党似乎在亲以色列立场上有着显著的共识。一些激进右翼政党将以色列视为“对抗伊斯兰恐怖主义的前线国家”。历史上反犹太主义立场的欧洲极右翼，现在已成为以色列国家的主要捍卫者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况，也可能导致少数族裔选票向左倾斜。在法国，极左翼的“不屈法国”党（LFI）正在以亲巴勒斯坦的言论开展竞选，以吸引穆斯林和激进左翼选民。巴勒斯坦问题也可能成为影响投票率的一个因素。与普通人口相比，少数民族在欧盟选举中的参与度通常较低，但这次加沙战争可能成为一个动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，欧洲议会选举可能会创造一个加深现有全球不确定性的政治格局。然而，通过加强其战略自主权，欧洲也可以将自己定位为国际事务中的建设性参与者和调解者，世界其他地方也需要这样的欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>