<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>84740a4b8d81fd2b41ecb1e23889839c</guid>
<title>从肖战事件到宋冬野，当下网络为何流行“挖坟”和“举报”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuLiang/2021_10_28_612607.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下互联网上流行的“挖坟”和“举报”行为，常常掀起舆情风雨，但也应该开启我们对政治和舆论的新思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年2月发生的“227”肖战事件，由各种饭圈举报、乱战构成，至今未休，几乎与新冠疫情同岁。至于某某导演有辱华言论、某某品牌发布辱华广告，某某教师在课堂散步反动言论，某某动画片对儿童成长不利……一个个举报明灭交替，事主过去的不良言行被挖出，互联网有记忆，新账旧账一起算，似乎没人躲得了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，有人开心，有人恐惧。如果我们没有过分的洁癖，也可以把这一切看做一种全过程民主在互联网时代的曲折发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一起引起较大反响的舆论事件是“刘先生”对歌手宋冬野的举报——刘先生反对五年前涉毒的艺人近期开演唱会，导致演唱会被主办方取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的调查当中，普通网民多数支持长期封禁涉毒艺人。而一批知识分子媒体人则撰写文章，以法治的名义批判举报行为，将之视为告密，甚至视为文革。这其中的“双标”色彩一眼可知——不合自己意见的举报就是文革，就是乌合之众，合意的举报就被看作英雄，无视自身也经常参与举报以及挖掘对立阵营人物的黑历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这些指责当中也有启发的部分，比如宋冬野被罚三年禁演到期之后，是否应该根据举报继续被禁，这对我们的法治到底有什么启示？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，一些“公共知识分子”继续在固有的范式和过去的意识中思考，辩经很完美，却错过了启迪。今天的互联网举报和过去不同，对法治、网治、人民民主都提出了新课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/28/20211028075156288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要把举报看作一种信息和意志的传达渠道，背后是信息权力结构的大变局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一批精英媒体人无比强调舆论监督，那是因为在纸媒和门户时代，舆论仍然是传媒精英可以掌握的“第四权力”。PC互联网主要释放了自由主义者的声音能量，移动互联网却释放出更多元也更不均衡的声音能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家支持建立的各种合法举报渠道与大型互联网社交平台和自媒体耦合共振，提升了人民监督的权力，然而这是一把双刃剑。公知大V曾经尝到双刃剑的甜头，现在尝到了另一面。举报是各种民意博弈的极化表现，包含积极与消极的成分，只放大其中一面，无助于认识理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以小粉红现象为例，我在一篇论文里初步谈到事关爱国主义的举报现象特征（《小粉红的大变局：中国青年思潮十年剧变》）。在政治维度上，这是一种过去被美国梦压抑的爱国主义能量，如今通过互联网，突破过去公知大V围剿，得以与中国复兴呼应的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在大学里，学生面对崇洋媚外教师形成的知识霸权，无法在课堂或者校内解决，就可能通过举报来对抗。一如学生举报教师性骚扰，得以释放的不止是爱国主义，各种正负能量都在逐鹿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，各种互联网人群与能量重整，必然摩擦不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去因为市场经济而日益离散化的群众，现在又通过各种平台交流技术和二次元空间重新组织，尤其Z世代青年人，作为网络原住民，深具互联网和二次元脉搏。当别人责怪他们喜欢贴标签、容易符号化而缺少现实经验的同时，要想到，互联网尤其算法的特征不就是无穷的进行标签化和符号化吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/28/20211028075527268.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，“挖坟”“举报”等行为是新的互联网人格中的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们不喜欢的饭圈生态，就是互联网组织形态的必然阶段，这种“散户”抱团取暖或出征的状况，中美两大国莫不如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饭圈化的日常生活，伴随着一种矛盾的“正确观”：一方面要求公众人物三观正，一方面对自家爱豆网开一面。一方面网上冲浪无所不知，一方面又追求圈地自萌，不被打搅。这包含了一种“消极自由”态度，然而消极自由带来的永远不是开放，而是执迷、脆弱和内卷，塑造出的心性难以适应不同圈子的差异，难以体会不同语境的低语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后现代人类，沉浸于虚拟空间，较少具有直接行动能力和机会，体魄越来越文明，精神越来越“规范”——一如“三观党”的出现，脾气可能越来越脆弱或暴躁——一如抑郁症的流行。因此不满的时候，他们更习惯于选择一条文明而愤怒的抗争渠道——举报。看似激烈的饭圈化举报行动，却具有“守法”特征，即积极走正式渠道向各个主管方投诉举报，善于利用人数和合法程序潮水般地打击对手，从而体现为一种合法的“暴力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不承认，相比直接的黑客攻击行为，机器水军行为，甚至线下约架暴力行为，当下的“举报”更少野性和率性，变文明了，也变狂躁或抑郁了。很多互相举报的阵营里都会涌现出拿抑郁症说事的人。暴力变得虚拟化，比如“人肉搜索”。即便以民族主义面目出现的年轻小粉红，也少不了受此影响，然而因为伟大历史斗争没有终结，他们仍然承载了一息超越日常饭圈生活的气概。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是举报的二象性：一面是合法的“民主”过程，一面是虚拟空间“暴力”斗争过程。各方都在使用，各方都会喊冤。需要做的不是置身事外的坐而论道、品头论足，而是要坚持从群众中来，到群众中去，倚重群众自我教育的力量进行引导、互相砥砺，善用这股能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，如何看待宋冬野被举报，一些学院派从现有司法角度阐释，有其道理，比如强调要以法律为准绳，不可随意加重处罚，不可一味随民意摇摆，戒毒人员在入学、就业、享受社会保障等方面不受歧视等等，但是却忽视了中国的法治脉搏节奏，也没有看到中国特色的“人民压力政治”一面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5491cbebb64f3a163ff73f9aa45d9a4a</guid>
<title>华人在外：一把韭菜引发的血案</title>
<link>https://www.guancha.cn/yongyuanyouduoyuan/2021_10_28_612605.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 泳远有多远】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，这事儿已是一年之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时值周末，又是当地国庆节大假第一天，预告晚上市内多地要举行各种庆祝活动，还有烟花焰火表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从傍晚开始，乡亲们从四面八方十里八村成千上万涌向市中心——其实这几个词远不能形容当时盛景，毕竟这是个有两千万人口的特大都市，仅道路拥堵情况就可想而知。就亲历而言，并不亚于尖峰时刻的北四环。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/22/20210922135009630.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地国庆傍晚各显神通赶去看热闹的乡亲们&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于客居于此的中国人，当地节假日通常并不容易引起心有戚戚的共情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了缺乏文化上的共同基础，更重要的是，逢到节假日当地店铺都会坚决、干脆、彻底地关门歇业，这就给认为全年无休天经地义的华人带来相当的生活不便；同时，当地人也习惯于宅家不出，这又要被动损失几天的生意机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接成本叠加机会成本，都是白花花的银子。问题是，当地人似乎并不算这个账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，华人们只能没有机会就创造机会，没有困难就制造困难，就在这个当地民众喜大普奔的日子，几个中国人倾情上演了一场“骂曹”—“对刀”—“刺马”—“夜奔”的连环大戏，小打出手，喋血街头，震恐华社，惊诧友邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国庆节血案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件的缘起相当无聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚八时半左右，就在本地人民忙于在全城各处制造浓烈节日气氛时，在当地华人的一个微信群中，气氛也陡然升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时群中一人对另一人说了句打趣的话，被开玩笑的人还未反应，却引起群内第三人当即出言辱骂。出口伤人者紧接着说的第二句话，就是要对方立刻现身见面打架。被挑战者也毫不犹豫，马上发出定位，指明约架地点，并以三十分钟为限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
群内当然马上就有其他同胞出来劝止，但毫无效果，倒是另有一人跳出来要加入骂人者一方助战。结果，约架双方不断在群中发定位、倒计时，报告信息“还有三十秒到达战场”之类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来这应是一场并无悬念的斗殴——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
群里所有人都知道，骂人方之所以一开始就提出挑战，就是一贯人多势众，手下健儿数名，以往多次集中优势兵力打砸华人同胞及店铺伤其十指断其一指无往而不利，建立了赫赫威名，这一次应该也是同样战术，更何况还有过路援军路见不平拔铲相助矢志挖个更不平，想必王师一到，玉宇澄清；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而被挑战者，是个五十多岁的干巴老头儿，孤身一人在郊外百里处租了几十亩农场种韭菜，平素就是独来独往，无依无靠，今天也不知动错了哪根筋赶巧不巧自投罗网进城，更不可能找到帮手，真是天时地利人和三不沾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这场当日华人圈的大事件，大家都猜到了开头却没猜到结尾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挑战者带领手下一行共四人，都是青壮年，兵精马强，刚到达战场下车伊始，先锋官即被应战的小老头连捅三刀放倒，这场战斗一开始就告结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伤者马上送医急救，伤人者连夜遁逃，当地警方马上介入发出通缉令。第二天，对人动刀的小老头到案，被动刀的小青年由医院宣告不幸……没有生命危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/22/20210922135027656.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽非古战场，不见旧刀枪&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场惊艳一时的大战之细节，事后经冲突双方以及围观多方各自表述，如同所有公共事件一样，已成罗生门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经第三方广为传播、据称是持刀应战的小老头亲自发出的讯息：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当时是小老头步行先到达战场，对方一行乘车后至，骂人者待在车上，其手下三名健儿下车，对老头动口动手又动脚；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老头自卫还击，掏出事先备好的韭菜刀集中火力攻击先头部队，三刀下去以杀止战效果明显；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小老头逆势而上得陇望蜀反守为攻，居然跑到对方车上把刀递给骂人者要对方来砍自己，对方吓得没敢接；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小老头赖在车上，表示要和对方一行同车一起把受伤青年送往医院，总之是表达出要与对方生死与共的强烈意愿，对方明确表示不能接受这份厚重陈年还带着血腥味儿的感情，号召还未受伤的另几个青年追随者把老头抬下车，然后载着伤者急如星火直奔医院；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身后只留下小老头站在夜色的街头凶案现场凌乱风中，掩面离去。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
同样是经吃瓜群众转述、据称是倒霉的中刀青年口述史：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
他们其实是抱着维护和平增进友谊促进交流的美好愿望要与这位老大爷在普天同庆节日的欢快气氛中亲切会谈。可是刚一下车，还未来得及开始回顾双方的传统友谊重申韭菜田是对方领地神圣不可分割的一部分，甚至还没说上一句“萨拉姆阿赖艺控”，就遭到老头持刀疯狂攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
就是说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我方多名人员在毫无防备的情况下被老谋深算的对方以逸待劳一个人包围以迅雷不及掩耳盗铃儿响叮当之势如破竹下登打了伏击，然而即使在中刀情况下，我方仍然心怀善念毫无还手（之力），只是睁大（恐惧的）眼睛深情凝视（笔者按：此情此景，就如同三个凯撒围着一个布鲁斯发出灵魂拷问：You？How are you? How old are you? 翻译：你？怎么是你？怎么老是你？）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在强大的无声灵魂拷问下，对方吓得凶器掉落，抱头鼠窜。而我方由于怕伤及周围无辜群众，未予追击，由此双方脱离接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾整个事件，这根本就是对方蓄谋已久布置陷阱诱我上钩打我埋伏，因此，这次不幸事件的责任完全在对方，我们敦促对方悬崖勒马放下韭刀回头是岸回到正确轨道上来，并呼吁全街道所有爱好和平的正义人士共同予以谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其实双方在当地华人圈都算是知名人士，并且来此也都不过数年而已，草灰蛇线伏埋哪有千里之远，更何当次约架于众目睽睽之下，前因后果传导不过一步之遥。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5bb603fa732476e39d4b9285a699278a</guid>
<title>如果中国核潜艇在加州出事故，美国会如何反应？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarkJValencia/2021_10_28_612600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马克·瓦伦西亚 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一篇文章的耸动标题是“中国核潜艇在加利福尼亚州附近海域出现事故，美国要求中国向其提供本次事故的具体情况。”别着急，这起事故并没有真地发生——至少现在还没有。但想一想，如果这种事真地发生了，美国会作何反应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国公众会立即想知道潜艇的核反应堆或核武器（如果潜艇携带核武器的话）是否发生了辐射泄漏。是什么原因导致事故发生？这起事故发生在哪里？中国的潜艇此前去那里干什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日，美国海军宣布，其康涅狄格号快速攻击核潜艇5天前在南海撞上了一个不明物体。根据公告，潜艇“处于安全稳定的状态”，其“核推进装置和舱室未受影响，仍处于完全工作状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该艇最终依靠自身动力返回了关岛。这艘康涅狄格号潜艇是美国海军仅有的三艘“海狼”级潜艇之一，最初设计是为了在冷战末期猎杀苏联顶尖的潜艇。这些海狼级潜艇可以在浅海区作战，并能携带核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/15/20211015134844434.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国核潜艇在南海发生碰撞事故&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军的声明模糊不清。该声明没有说潜艇撞到了什么或在哪里发生的碰撞，只是说它“在印太地区的国际水域行动”。后来才有报道说，匿名消息人士称这艘潜艇是在南海发生的事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前美国经常要求中国在军事上更加透明，而美国自己的这起事故却并不那么透明。公告的延迟发布和含糊不清引发了许多争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这起事故到底发生在哪里？这一点很重要，因为这起事故的发生地可能在一个或多个南海周边国家声称拥有主权的海域。美国声称它遵守《联合国海洋法公约》的规定，尽管它尚未批准该公约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有南海周边国家都声称自己拥有200海里专属经济区，并可以声索领海基线外350海里的大陆架。根据《联合国海洋法公约》，航行自由在专属经济区内受到一定限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一国专属经济区内行使航行自由权利的外国船舶必须“适当考虑”经济区归属国的权利和责任以及其它行使公海航行自由权利的国家的利益。这意味着，如果经济区归属国的法律不与《海洋法公约》冲突，那外国船舶就应遵守经济区归属国的法律，并不应危害该国的环境和生物资源，或威胁到其他国家船只的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比其他国家，东南亚国家更依赖鱼类来作为其主要的膳食蛋白质来源和收入来源。该地区约有一半人口，其自身摄取的动物蛋白有20%以上来自鱼类。出现任何辐射泄漏事故都会危及南海渔业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/15/20211015135144558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南海周边国家的声索海域 图片来源：亚洲海洋透明组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，正如中国外交部发言人赵立坚所说，“美国应详细澄清事故有关情况，包括事故发生具体地点，美方航行意图，事故详情，到底碰撞了什么？是否造成核泄漏？是否破坏了当地海洋环境等。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美方此次故意拖延和隐瞒事故详情，缺乏透明度，不负责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国否认它掩盖了这起事故。五角大楼发言人约翰·柯比（John Kirby）说，“如果你想掩盖事故，发布有关事故的新闻稿可是一种奇怪的方式。”但柯比的反应只会让中国更加怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是美国核潜艇第一次发生事故。2005年1月8日，美国洛杉矶级核潜艇旧金山号撞上了卡洛琳群岛附近的海底山。这艘潜艇当时在160米深的水下以最大速度航行。该艇船员并没有开启主动声呐而是依靠导航海图航行，但海图却没有标示出这座海底山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数潜艇都同时装备主动声呐和被动声呐。主动声纳发射声脉冲，即连续发出“呯”声。这种“呯”声在撞上一个物体后会反射回来。但在匿踪模式下，潜艇会关闭它的主动声呐，因为“呯”声会暴露它的位置。旧金山号潜艇在碰撞后几乎就报废了，因为其前压载舱和声纳罩被严重损坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类事故一度非常罕见，但现在却越来越频繁地出现。此外，随着更多潜艇出现在南海，发生此类事故的可能性也越来越大。美英两国与澳大利亚签署“奥库斯”（AUKUS）协议，向澳方提供核潜艇技术只会使形势更复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括英法两国潜艇在内的其他国家核潜艇也在南海行动。目前正向南海派遣军舰的印度已有一艘潜艇，此外它还在建造更多的潜艇。中国已经拥有四艘“晋”级核潜艇，并希望到2030年再获得四艘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的问题是，南海的环境不适合潜艇操作。该海域海洋噪声极大且海底地形复杂多变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南海出现一次核泄露事故就可能破坏掉周边所有国家的海鲜食品供应，因为这些国家的民众可能会厌恶吃海鲜，却又找不到其它食物来源。尽管核泄漏可能微不足道或会迅速降低到安全水平，但对渔业声誉的影响将持续更长的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出现这样一起事故对该地区来说将是一场噩梦。美国和其他国家应该重新考虑是否要在南海进行潜艇训练，特别是进行那种需要潜艇全速匿踪航行的训练。南海周边国家也完全有理由对此感到担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟峰会和其它相关会议将于10月26日至28日在文莱举行，随后东亚峰会将于11月召开。与会者可能希望讨论这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4dbd67fc9a76121d36d58a29b6dd7288</guid>
<title>中国也难逃全球经济“四大缺”，但市场远比想象的有韧性</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangyiming01/2021_10_28_612599.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王一鸣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;王老师您好，感谢您接受采访。近日，国家统计局公布了第三季度数据，三季度GDP增长4.9%，前三个季度GDP增速9.8%，对此外界开始解读中国GDP破“5”一事。那么，数据与预期之间的差距有多大，因为这可能关系到接下来大家关心的宏观调控怎么做？事实上，早在二季度经济数据公布后，市场就已经在观望下半年可能出台的政策，毕竟市场对于经济基本面也有一个预期判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王一鸣：&lt;/strong&gt;的确，三季度数据公布后，“破5”受到多方面关注，更多还是表现出担忧。事实上，增速放缓是多重因素共同作用的结果，其中基数效应是重要因素。去年GDP整体走势是前低后高，今年自然会前高后低。除了基数效应外，也受到内外环境短期变化的影响。今年下半年以来，国内疫情多点散发，部分地区遭遇洪涝灾害，加上全球经济增势减弱、大宗商品价格高企，这些因素对供需两方面都有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就供给端而言，说得形象一些，首先是“缺电”，它反映了能源供需矛盾。这并不是中国特有的，而是一个全球性现象。今年以来，全球能源供需矛盾明显加剧，很多国家都出现能源供给紧张，比如欧洲天然气库存大幅下降，价格较年初上涨近5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源短缺很大程度上是全球经济恢复较快，需求大幅增加，但受疫情影响供给尚未完全恢复，加之各国对化石燃料投资下降造成的。考虑到进入冬季后，用能需求还会增加，能源价格高企可能还将持续一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我国还有一些特有因素。今年以来，电煤供给紧张，价格快速上涨，火电成本大幅攀升，但难以通过传导机制分摊成本，发电企业大面积亏损，发电意愿下降，增大了电力供给缺口。此外，一些地方为落实能耗“双控”，在处置手段上可能简单化，比如搞“运动式”减碳，或“一刀切”限能限产，也助推了电力供需矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是“缺芯”。这反映了全球供应链关键节点对生产的冲击。比如，今年8月以来，受疫情反弹影响，马来西亚等地的芯片工厂停产限产，全球芯片短缺加剧，汽车、家电、智能产品等一些耐用消费品生产受限，直接影响制造企业的正常生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/26/20211026122042596.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间10月13日，美国加利福尼亚，当地港口滞留的大批货物和拥堵的集装箱船只。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者是“缺柜”。我国是最大的货物出口国，大量的集装箱货柜出去了回不来。主要还是疫情原因，国外产能尚未完全恢复，没有充足的货物运回来。加之码头作业也受到疫情影响，人手不够，来不及处理。“缺柜”的后果，就是集装箱价格大幅上涨，连带企业的生产成本上升，对企业正常生产也会带来影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四是“缺工”。现在如果去企业了解一下情况，招工还是比较困难。招工难有多重因素，一种可能是疫情防控使得人员流动的空间范围缩小，另一种是愿意从事制造行业、进工厂的人减少。与此同时，部分群体就业仍不充分，全国16-24岁人群失业率仍比较高。这显然是一个结构性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/26/20211026125154689.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年10月20日，美国加州，货物集装箱堆放在洛杉矶港。货车司机短缺，加剧供应链紧张。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从需求端来看，消费和投资两方面的需求都不是很旺。从消费看，疫情影响居民收入增长，再加上餐饮、旅游等服务性、接触性消费还没有完全恢复，消费总体上比较弱。前三季度社会消费品零售总额两年平均增长3.9%，而疫情前2019年同期增速是8.2%，两相比较就能看出零售增速还没有恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从投资看，基础设施投资还比较低迷，主要是地方负债比较高，加上缺乏好的盈利项目。前三季度基础设施投资同比增长1.5%，两年平均增长仅0.4%。房地产投资，最近一段时期土地拍卖并不景气，预期房地产投资还会放缓。制造业投资相对较好，但由于能源、原材料价格高企挤压企业利润空间，对投资持续增长也会产生影响。当前比较亮眼的还是外贸出口数据，但随着西方国家产能的恢复，订单转移效应逐步减弱，外贸出口超预期增长也会逐步回归常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，三季度经济增速放缓是供需两端加上基数效应共同作用的结果。这表明，疫情后经济恢复仍然不稳固、不平衡。在此情况下，既要做好逆周期调节，抑制经济增速持续下行，更要做好跨周期调节，统筹做好今明两年的宏观政策衔接，保持政策的连续性、稳定性、可持续性，增强有效性，增加有效供给，释放潜在需求，确保经济稳定运行在合理区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/26/20211026122351938.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/26/20211026122400718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自中新经纬&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;宏观政策的调控信号，也涉及到市场对下一个阶段的经济预期问题，关乎到投资、消费等供需两端的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王一鸣：&lt;/strong&gt;市场有变化，预期当然也会有变化。要相信企业，相信市场主体，在经历过这些年经济的起起伏伏后，企业应对困难和挑战的能力明显增强。从亚洲金融危机、国际金融危机，到中美经贸摩擦，再到新冠疫情冲击，市场主体在经历波折的同时，也在不断积累经验，学会在起伏中求生存求发展。市场远比我们想象得更有韧性。同时，政府的宏观调控也更有经验，手段更加丰富，可以更有效地应对当前面临的各种矛盾和压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何事情都是有两面性的，每一次挑战，当然会带来冲击，但同时又会倒逼企业转型升级，提高市场竞争力，倒逼我们深化改革，提高资源配置效率，使中国经济更加强大、更有韧性。可以看到，每一次危机后，都有一批更强大的企业成长起来，推动中国经济迈上新的台阶。例如，亚洲金融危机后，中国开始成为亚洲经济大国。国际金融危机后，中国发展成为世界经济大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次跨越都出现在危机之后，使力量对比发生明显变化。这次疫情后，去年美国经济收缩3.5%，中国经济增长2.3%，这不就是力量对比变化吗？如果放到一个更长的周期内去看，中国经济还处在上升轨道之中，中国经济长期向上的基本面没有改变。我们要坚定信心，正视困难，努力办好自己的事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f50d14868fa26a481ac31a44bae0e9b1</guid>
<title>中国为什么要加入一个“反华核心联盟”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYanSheng/2021_10_27_612466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王慧】2021年，世界经济会好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织（IMF）10月份发布的最新一份《世界经济展望报告》下调了看今年的全球经济增长预期——由之前的6%调整为5.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新版报告中对多个国家的经济增长预期目标也做了调整。主要经济体中，IMF预测2021年中国GDP增长8%，较7月的预测值下调0.1个百分点；美国GDP增长6%，较7月预测值下调1个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情之下，中国和美国谁将成为全球经济复苏的驱动力早已成为媒体关注焦点。国际组织一般表示，中美将共同成为疫后世界经济的“引擎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国第三季度经济“成绩单”公布之后，4.9%的增速让某些西方媒体开始放大中国经济的不确定性，再次掀起一波唱衰中国经济的声浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社专门发布评论文章称，中国经济增长放缓，将使全球经济复苏更加依赖美国，“北京看起来还没有准备好很快接过华盛顿的重任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中外学者已对4.9%的增速进行了详尽的分析，但是这次，美国似乎有点缺乏自信，总拿中国和自身比较。或许，他们害怕回到2008年的状态，再次由中国引领全球渡过难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后疫情时代，全球经济将由谁引领，中国还是美国？全球经贸合作会出现哪些变化？我们应如何理解当下的中国经济和“双循环”新发展格局？未来，中国和世界的经济互动会发生哪些变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述问题，观察者网在第九届世界中国学论坛召开期间专访了中国国际经济交流中心首席研究员张燕生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张燕生认为，今年中国经济增长保持在6%以上的合理区间，没有任何问题。从这次危机的应对来看，中国保持了战略定力，是世界主要经济体当中经济刺激力度最小的国家。未来，我们应继续保持这种定力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张燕生称，后疫情时代，全球经贸格局可能会出现“东移”的新趋势。在全球化收缩、全球产业链供应链重构、世界经济增长黄金时代结束的当下，中国的“双循环”发展格局可以不断培育我国参与国际合作和竞争的新优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/27/20211027092700887.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国国际经济交流中心首席研究员张燕生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为采访实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;前段时间德媒已经开始讨论，后疫情时代谁是世界经济的拯救者。您认为中国是否会像上次国际金融危机后那样再次成为推动全球经济强劲恢复性增长的驱动力？或者这次这个角色将落在美国身上？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生：&lt;/strong&gt;2009年中国GDP占世界比重是8.5%，但拉动世界经济增长的贡献率达到50%，此后的10年里，中国对世界经济增长的贡献率年均30%以上。其代价是美国等世界主要国家量化宽松的流动性大量流入我国，炒人民币标价的房地产、股权及各种资产，炒起资产价格飙升的虚假繁荣。到2015年，美国经济终于触底反弹，开始撤出量宽，进入加息周期的时候，全球资本流向美国，中国损失了大量外汇储备资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
97年的亚洲金融危机，我们解决得很成功，08年的危机在一定程度模仿了97年应对危机的做法，但是那次危机的应对我们有很多值得反思的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年中国的经济刺激力度是世界主要经济体中最小的，我们的宏观经济杠杆率稳中有降，这充分反映了中国经济保持了战略定力，说明中国经济的内生增长因素可以支撑中国经济，没有必要大规模发债。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>