<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ccf379461b1bd71ca66f97fedcde2af0</guid>
<title>111比8，民主党如何阻止特朗普？把他和普京绑定能行？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2022_06_23_645960.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年美国中期选举已经拉开帷幕，到6月中，特朗普背书支持了119名共和党党内初选的竞选人，其中111人获胜，显示了在共和党选民中压倒性的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党当然更早就从自己胜选的美梦里醒过来，试图清算特朗普。美国国会众议院调查“国会山骚乱”事件特别委员会（下简称“特别委员会”）到6月21日，已经召开了第四场听证会，此前还有成员声称“有足够的证据，起诉特朗普”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“国会山骚乱”这个抓手，还有条路就是将特朗普与普京“绑定”在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年总统大选的获胜者将再次是弗拉基米尔·普京。不，不是在俄罗斯——而是在美国。要做到这一点，你甚至不需要改变美国的法律——只需要选举唐纳德·特朗普为总统就足够了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
类似这样的言论，可以说是玩笑，可以说是“预测”，也可以说是美国内部的宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有办法的办法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多美国人越来越担心“特朗普归来”，实在也是因为民主党政府“扶不上墙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/23/20211123092025131.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说特朗普的失败是他担任总统多年以来的“积怨”的话（所有美国媒体都对他不利，加之2020年的抗疫不力等），那么拜登现在的处境显然就没有“甩锅”的理由了：他的支持率已降至冰点——和特朗普在任时的最低值相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我有一种国家正在从我们脚下离开的感觉，它现在被一个只有能力经营快餐店的主体控制。”前特朗普雇员克里夫辛普斯优雅地描述了此刻的美国人民对美国总统拜登及领导层的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个非常危险的信号：即使在通胀刚刚抬头、俄乌冲突远未发生之时，Politico去年底调查的美国选民中，有53%表示乔·拜登无法履行职责。48%的人认为他为此处于“精神过于缺乏”的状态。换言之，认为总统身体健康、精力充沛、“能够明确表达自己的想法”的美国公民绝对是少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在一年多前，拜登却是特朗普下台后美国“拨乱反正”的象征：民主党政要们全力支持拜登推翻特朗普的“胡闹”——然而这完全无法挽回拜登暴跌的支持率。副总统卡马拉·哈里斯的支持率也使得情况更糟——比拜登支持率还要低的她，却计划在下一次选举中成为民主党的总统候选人。民主党在去年11月弗吉尼亚州州长选举中的失败，已经敲响了警钟：一年后他们将失去对国会的控制权，而特朗普将在2024年重新夺回白宫。但警钟过去半年，民主党的处境更为糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/23/20211123092355813.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;你是否赞成乔·拜登处理总统职务的方式？来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Quinnipiac University poll&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请注意，批评拜登的美国人民不可能都是所谓的“人民的敌人”——也就是特朗普主义者。Politico去年的这项调查并没有将受访者的选举偏好考虑在内，表明大多数美国选民都质疑总统的心理健康，无论他们支持民主党还是共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统已经到了该辞职的时候了——这不是笔者的观点，而是美国人民的观点，甚至是美军的观点——阿富汗的撤军灾难表明了这一切，拜登总统的支持率也说明了这一点。在支持率下滑这一点上，拜登是“坠落速度”的绝对记录保持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该怎么办？美式选举的“祖宗之法”不可变的情况下，抨击普京成了民主党为数不多的选择，因为除了可以削弱俄罗斯这个老对手的声望，也意味着能顺便打压特朗普，前提是民主党继续把他包装成“俄罗斯影响力代理人”。利用“通俄门”来影响特朗普的形象一直是一个民主党自认“不错”的方法——不要惊讶，民主党一直在做这些，“通俄门”的炒作又有谁敢保证与拜登的幕后团队毫无关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在的情况表明这一切都很荒谬，尤其是随着越来越多的证据表明，民主党伪造了特朗普与俄罗斯所谓特殊关系的“证据”。去年在美国被捕的伊戈尔丹·琴科是英国情报人员克里斯托弗·斯蒂尔准备的“特朗普档案”的合著者之一，这可能只是发现的第一个民主党总部“迫害”特朗普的信号，但恐怕不会是最后一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟大家都明白：民主党总部故意伪造反特朗普的“证据”，然后美国特工部门的“办事人员”就找上了对特朗普及其支持者。也就是说，这是真正针对特朗普的阴谋——如果对他的溯源调查真正结束，整个民主党高层和拜登政府都将受到“无理针对”特朗普的指责。如果特朗普赢得2024年大选，他将不惜一切代价证明“迫害自己”的阴谋真实存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/23/20211123092723831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯与特朗普及其团队的所谓“关系”。来源：swalwell house&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以事实证明，民主党（或者更确切地说，“deep state”）根本就没有出路：他们需要不惜一切代价阻止特朗普的新任期，即使特朗普本人不上台，也要阻止他的“门徒”上台。虽然民主党政府继续坚持特朗普“与俄罗斯有特殊关系”不仅可笑，而且从长远看无利可图——毕竟，作为回应，特朗普在“归来”后一定会提醒民主党自己会“记仇”，并会让民主党为“诬陷”他负责——但民主党根本没有其他选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，民主党没有也不会出现他们自己的有力候选人，一个能够煽动群众并成为反特朗普“专业户”的政治家。因此，2024年的竞选活动必须以2020年的模式为蓝本——妖魔化特朗普，用这个“恶魔”吓唬选民（但窃以为，民主党像上次一样，又选错了方向）。而俄罗斯的主题在这里也无法回避——不过，这次民主党将重点关注的不是特朗普与俄罗斯的关系，而是着重于他对俄罗斯有何利处的“事实”——渲染“他的胜利实际上是普京的胜利”这种论调显然会事倍功半。当然，如果能证明特朗普“和普京一样”，都抹黑成所谓“恶贯满盈”的“独裁者”更好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9b74d5b24116325e1fd38e302c80ac2</guid>
<title>全国1.1亿亩小麦晚播了15天，怎么追回来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/nongminribao/2022_06_23_645939.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/农民日报 仲农平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一粒小麦有多贵？黑海北岸，昔日繁忙的乌克兰最大港口敖德萨港异常冷清。曾月均出口谷物500多万吨的“欧洲粮仓”，小麦出口几乎停摆。今年一季度，全球粮食价格同比上涨近20％，其中小麦价格上涨60％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一粒小麦有多重？世界银行估计，粮食价格每上涨一个百分点，全世界就将有1000万人陷入极端贫困中。世界粮食计划署发出警告，人类或将面临“二战后最大的粮食危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一粒小麦有多香？夏日艳阳下，中国黄河滩区的麦子成熟了。农民张小良丢进嘴里一粒新麦，“嘎嘣”一声脆响，饱满又有嚼劲。辛苦“抢”回来的好收成，格外香。                   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小麦，是全球1/3以上人口的主粮，在中国也有四成人口、约五六亿人以其为主食。小麦，又不止于口粮，它是农业文明的一个具象和象征。历史上，小麦曾经带动了中国的农业革命，养育了中原王朝的富庶和繁荣，又从根本上影响着中原地区政治、经济和文化的兴衰成败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一粒粮食可以救一个国家，也可以绊倒一个国家。”袁隆平院士的这句话代表了中国人对粮食因果链的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南风吹五月，又闻新麦香。眼下，全国小麦收获已近尾声，总体看今年全国小麦比去年增产，丰收已成定局。“中国粮”再次交出一份重若千钧的答卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际粮食危机，中国饭碗能不能端稳？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粮食紧缺、粮价飙升，这是表象，更多表现的是过去。但从未来看，这些表象背后的助推因素还在发酵、加剧：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球最大的氮肥出口国、钾肥和磷肥的第二大生产国俄罗斯化肥出口受限，造成全球化肥价格上涨，大幅推高种粮成本；全球粮食产业链供应链受损，已有20多个国家实施了粮食出口限制；跨国粮商巨鳄借机炒作，推高粮食期货价格牟利，形成饥饿恐慌和贸易保护的恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球热议粮食的声音中，也有人开始把焦点对准中国。很多人想知道，在这场全球粮食危机中，中国在做什么？中国将要做什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面不乏期盼，也不乏担忧，甚至有相互矛盾的说法。比如，有人认为，中国在国际市场上囤粮，加剧粮价上涨，潜台词是中国粮食不够；还有人认为，中国应该对世界“开仓放粮”，认知前提是中国粮食太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管这些说法背后的真实意图是什么，中国愿以真诚的善意将其理解为这是对粮食危机的焦虑，中国也愿尽其所能承担大国责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对外，中国在保障全球粮食安全上一直作着积极的努力。疫情发生的特殊情况下，我们向一些国家提供紧急粮食援助；长期以来，我们向亚非拉地区、太平洋岛国等派遣大批农业专家和技术人员。需要出钱时，中国近年累计向联合国粮农组织南南合作基金捐款1.3亿美元；需要出力时，中方提出的全球发展倡议，把粮食安全作为八大重点合作领域之一，在全球范围内汇聚最大合力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们也深知，14亿人口的中国，保持国内粮食稳定就是对全球粮食安全最大的贡献；一旦中国粮食出了问题，14亿张嘴满世界买吃的，那将给国际粮食市场带来多大的冲击！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论对中国，还是对世界，没有比端稳中国饭碗更重要的了。中国人用这一季夏粮的丰收，再次展现了一个负责任大国的作为和担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/22/20220622151127381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四川南充：纪检力量护航粮食安全。图源:视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏粮产量占全年粮食总产量的1/4以上，是全年粮食生产的第一仗。第一仗年年都重要，而今年尤其重要，尤其艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济层面看，国际局势的复杂演变和疫情的跌宕反复，给中国经济带来不小冲击，下行压力加大。粮价是百价之基，如果此时粮食出了问题，很可能导致物价上涨，给稳经济大盘带来更大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社会层面看，民以食为天，粮食从来就不只是普通的商品。当前发展环境的严峻性、不确定性上升，更需要夯实粮食安全这个确定性。疫情防控两年多来，我们历经几次超大城市、千万级人口居家，都保持了社会的安定和平稳，正是因为人们有这个信心：不管什么情况下、在哪个城市居家，至少饭是管够的。粮食稳住了，人心才安稳，大局才稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是党的二十大召开之年，疫情要防住、经济要稳住、发展要安全，贯彻落实好中央的要求，根基就在于粮食的稳。具体到当下，就在稳住这一季的夏粮生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，风吹麦浪，农机隆隆，终于迎来了丰收的一刻。中国没有成为全球小麦价格上涨的下一个“压力点”，反而成为国际粮食市场有力的“稳定器”。中国再次向自己、向世界展现了一份中国粮食自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;背水一战，被耽误的15天怎么追回来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回首过去7个月，这场夏粮丰收保卫战打得极为艰辛，可谓“背水一战”，主要原因是去年一场罕见秋汛，造成全国1.1亿亩小麦晚播了大概15天，差不多占全国小麦面积的1/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15天，这个数字意味着什么？在环环相扣的小麦生产中，耽误一天就可能影响一季。晚播15天，直接导致今年小麦苗情近10年来最差，夺丰收面临空前挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小麦晚播，还会加大用种量、施肥量，这两项成本的增加，再加上农资本身价格上涨，对种植大户来说，也是一笔不小的钱。而今年一些关键农时碰上疫情散发，有些地方在统筹上遇到了难题，又给农民下地种田、农机上路跨区带来一些堵点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目标是只能赢不能输，开局却摸到一手“差牌”。天不帮忙人努力，只能是背水一战！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种粮食，首先得看面积。先把面积稳住了，才能谈收成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年初，2022年粮食生产目标经国务院审定，由农业农村部分解下达到各地，确保粮食面积只增不减。面对秋汛影响，各地千方百计稳住冬小麦播种面积。河南由县委书记、县长任县级“三夏”指挥长，对贻误农时未完成播种任务的，严肃追责问责；河北对“立冬后种麦”的每亩补助150元，全省冬小麦面积不仅没有减少，比上年还有所增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
努力耕作，能播尽播。最终全国冬小麦面积基本保持与去年相当，达到3.3亿多亩，为丰收奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了面积，种好地还得靠农民的积极性。今年冬小麦的整个生长期，几乎各个关键农时都有利好政策，释放了积极信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年11月，小麦刚播种，中央财政就向主产区下达专项资金14亿元。今年3月，在返青拔节期，中央财政先后安排16亿元和20亿元支持小麦生产，并对实际种粮农民发放200亿元补贴。5月夏粮收获前夕，中央财政再次向实际种粮农民发放100亿元补贴。一波波真金白银的支持，缓解了农资价格上涨的成本压力，稳住了农民种粮的积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但小麦不是工业品，不是热火朝天开足马力就一定行的。小麦生长要受农时节律的支配，也更考验科技的精准度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾今年小麦生产历程，有一场硬仗可以说是产量争夺战的关键。这就是今年小麦苗情管理上的“促弱转壮”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>225b55213eefe6b1ab8a1478f1324430</guid>
<title>CIA前官员：上次冷战美国胜利了，但这次不行</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulPillar/2022_06_23_645936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_79__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·皮拉尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯入侵乌克兰后，以美国为首的西方国家做出了令人印象深刻的反应。几乎可以肯定，这超出了俄罗斯总统弗拉基米尔·普京的预料。但这种反应很快就超出了乌克兰军事对抗的范畴，转变成西方与俄罗斯在更多领域的持续冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宣布的目标尤其深刻地体现了这种冲突蔓延的趋势——美国不仅要结束俄罗斯对乌克兰的侵略，还要在更广泛意义上“削弱”俄罗斯。这种目标声明大概反映出一个深思熟虑的外交政策决定，而不仅仅是乔·拜登总统之类人的失言。拜登总统曾即兴评论说，不能允许普京继续掌权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接宣布美国的目标是削弱俄罗斯产生了两大问题。一是有助于普京的宣传，即西方的所作所为不仅仅是在应对乌克兰战争，更是在威胁俄罗斯。其次是使俄乌两方更难达成停战协议。因为不难理解，这项声明使得俄罗斯开始怀疑，无论它怎么做西方都不会大幅放松对它的制裁和排斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/28/20220528181336780.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登称普京不能继续掌权&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国实际上是在宣布与俄罗斯进行一场新冷战。指出这一点并不是要以某种方式追究东西两方的责任。但就目前这场俄乌战争而言，美国还有另一政策选项，那就是用谨慎克制的字眼来表达它对这场残酷战争的关切，并将其目标限定在结束俄罗斯在乌克兰的所作所为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就近期目标而言，结束乌克兰战争必须是当务之急。即使谨言慎行，要完成这一任务也很难。想找到一个让冲突双方都基本满意的方案并不容易。如果找不到这样一个方案，除了乌克兰人民要承受更长时间的痛苦，还会进一步激化出一场新冷战，俄罗斯会在未来几年成为国际关系舞台上的主角。如果现在的乌克兰冲突继续下去，或者因俄乌双方无法解决俄占领土问题而使战争陷入僵局，那这种情况就会成真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们不禁要问，对于新冷战的走向和结果，官方究竟思考了多少。有些人可能愿意没完没了地发起此类冲突，就像在上次冷战初起时某些人所做的那样。在过去的罗纳德·里根政府中就有泾渭分明的两种人，里根试图尽快结束第一次冷战，而他政府中的某些官员却想永远扮演冷战斗士的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与俄罗斯打一场新冷战不符合美国的利益，也不利于全世界的安全稳定。它将导致军事预算飙升，任何危机都有可能升级成热战，以及阻碍解决威胁到全人类的全球性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有必要回顾一下上次冷战开始时“遏制战略”大师乔治·凯南的想法。凯南鼓吹在打冷战时要有耐心，但他肯定预见到了冷战的结果。在他1947年的“X文章”中，他提到以十到十五年的时间跨度来结束冷战，而最终却是用了四十年的时间。但冷战结局证明了凯南的分析是正确的，即苏联共产主义本身就带有自我毁灭的种子，这个体制最终会因其内部缺陷而崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当前问题的乐观看法是，今天的俄罗斯有时会被贬称为拥有核武器的加油站，它也有严重的内部缺陷，其中一些与苏联的缺陷类似。但上一次冷战已有了明确的结果，而新冷战的结果不能也不会复制上次那个结果。上一次冷战以意识形态崩溃、东欧共产主义体制崩溃以及最终苏联本身的崩溃而告终。是俄罗斯联邦总统鲍里斯·叶利钦最终结束了上次冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，叶利钦曾经的信徒、现任俄罗斯联邦总统弗拉基米尔·普京成了主要问题，但即使替换掉普京也不能保证俄罗斯会出现一个更好的政权。斯大林在1953年去世，但这并没有结束第一次冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/28/20220528181411191.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京接替叶利钦担任俄罗斯总统&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯南曾明确地将他所关注的苏联政权与“像拿破仑和希特勒这样侵略性强的领导人”区分开来。他认为敌人不同时，己方拥有的优势和劣势也不同。他写道，个别侵略性强的领导人比苏联体制更难对付，因为这种领导人往往“对反对力量不太敏感”，当反对力量“被认为过于强大”时，这种领导人也不太可能在外交上屈服，而且“对力量的逻辑和表述不太理性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种程度上，这一分析是有效的，也适用于现在。这种分析使我们无法乐观，在乌克兰出现的反对力量不太可能改变普京的乌克兰政策或对他的国内统治产生什么影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与上一次冷战相比，新冷战还有另一个不同之处，这个不同之处并不利于西方“赢得”新冷战。这个不同之处与中国有关。至少在今年之前，中国通常被称为新冷战的头号敌人。在美苏冷战的大部分时段，中国是苏联的共产主义穷亲戚，它与苏联的关系曾恶化到边境战争的程度。而现在，中国已成为一个经济超级大国，而且其军事实力也变得越来越强大，这就为普京领导的俄罗斯提供了战略纵深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯南曾给出确保美国和西方赢得冷战的一个关键要素，那就是美国要处理好本国的内政。凯南写道，“美国必须给全世界人民这样一种印象：美国的目标明确；美国有能力处理好本国的问题，也能承担起一个世界强国的责任；美国的精神力量强大，足以应对各种强大的意识形态潮流而初心不改。”一旦“这个国家内部展现出任何优柔寡断、勾心斗角和四分五裂的迹象”，都是对其共产主义对手的极大助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今日美国已与凯南那时的美国有了天壤之别。美国的党同伐异已经主导了包括外交政策在内的很多美国政策。美国的民主制度正处于崩溃的边缘。美国见证了本国总统在其任期四年内不停向普京献媚。而现任总统在那时却试图挖出这个政治对手的黑料，因而阻止美国向乌克兰提供军事援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与俄罗斯打一场新冷战不会取得上一次冷战那样的胜利。它不会以“单极”胜利告终。它可能根本就永无了局。
&lt;/p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1bd493898576bcd2e41403d55225961</guid>
<title>这架国产飞机看上去一点都不“高大上”，但是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_06_23_645935.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当6月18日大家忙于清空自己的购物车时，一架蓝白相间的飞机从跑道上冲上蓝天成功首飞，巧合的是起飞时间正好是早上6点18分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年一度的年中购物狂欢与飞机首飞的关系并不仅仅局限于凑巧都是“618”，更关键地，它是无人运输机，也许几年之后的618我们购买的东西就是由它运输了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成功首飞的TP500无人运输机是由设计了运20的一飞院主导研发的，也是首个完全以民航适航标准为指导，进行正向研发的无人运输机。TP500能装载500公斤的货物，并执行半径500公里的物流运输任务，而最大航程可以达到1800公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然TP500无人运输机看起来是个使用活塞发动机的传统布局固定翼飞机，甚至在一般人看起来会觉得有些“low”：这飞机是电风扇啊（指活塞发动机的螺旋桨），连电吹风都不是（指喷气发动机），而且机翼还是平直的，看着和二战的飞机差不多啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国老话说得好，不能以貌取人。虽然TP500看着是个挺“老土”的，背后的技术含量与前景可不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/22/20220622080908187.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/22/20220622080925422.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;虽然这TP500看起来颇有点无人版初教6这种活塞发动机飞机的意思，但两者差得可多了（本文图片由作者收集）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正向研发与使用场景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在TP500无人运输机的宣传报道中，有一个不引人注意的点，那就是强调TP500无人运输机是正向设计的。正向设计这个说法并不常见，更为公众所熟悉的是逆向设计这个词，而逆向研发往往被简单理解为“山寨”、“照抄”。当然逆向设计并不等于“山寨”，而“正向设计”也并不是“逆向设计”的反义词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说正向设计这事，得先从工程研发的流程说起。一个项目要立项，首先要进行可行性分析，确定这东西是否可行。在立项之后则是进行需求分析，随后根据需求拆分各个系统，确定各个子系统的需求然后做总体设计方案。在确定了总体设计方案之后才是进行详细设计，从小到大一步步组装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，正向设计的流程是从大到小一级级进行拆分。举个例子就是：我们要造飞机，这飞机要达成什么样的指标，为了达成这指标我们要用什么发动机、什么构型，随后再是进行详细设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此正向设计的好处就是，一切都围绕着项目的需求转，以满足使用场景，而不是如逆向设计那样，为了能用上某个核心系统而水多加面、面多加水。具体到TP500无人运输机上，正向设计使其每一个设计都围绕着设计目标转，以最大程度地发挥其在使用场景下的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/22/20220622081237292.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;A10攻击机的设计很大程度上就是围绕着那挺GAU8机炮而展开，使得其他设计给这门机炮做了不少让步，比如前起落架给GAU8机炮让空间，图片来源：美国空军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人运输机一直是这几年的热点项目，从解决“最后一公里”运输的多轴无人机到点对点的固定翼无人机，甚至还有空投大型载荷、神似彩虹4无人机的货运无人机，一时之间堪称百花齐放，国内国外两开花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些无人运输机要么使用场景极为复杂，目前无法大规模应用，要么是用现有无人机平台或有人运输机平台改造而来，在使用场景上多少有些水土不服，这也是半路出家所必然产生的问题。而国外那些看起来颇为高大上的货运无人机，基本都还停留在PPT与CG阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/22/20220622081328958.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;用多轴无人机来解决“最后一公里”送货上门虽然是个很好的想法，但多少有些费操作员，而且城市环境下楼房对多轴无人机信号的影响也是一言难尽&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/22/20220622081355263.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/22/20220622081422384.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拿现成大型无人机平台改的运输无人机进行空投运输吧，总让人怀疑这是不是东风快递的新装备&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/22/20220622081452586.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;至于拿运五改造的FH98无人机，受限于运五平台先天不足，无法用集装箱器，只能散货舱装载，需要人工装卸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/22/20220622081522214.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;而国外的固定翼无人运输机方案，看着科幻是科幻了，问题是只停留在画大饼阶段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，一开始就从零开始，正向设计的TP500无人运输机就没有半路出家所带来的种种不便了，可以让每一处设计都为无人空中运输服务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>579e0142e1a7049628c95d9b7eb66fbb</guid>
<title>“谎言帝国”的拙劣游戏必将在新疆结束</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2022_06_22_645881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国《维吾尔人强迫劳动预防法》（UFLPA）于昨日生效，根据这项法规，美国将禁止从中国新疆地区进口产品，企业则被要求证明从该地区进口的产品不是通过强迫劳动生产的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很像是一种低智力要求的游戏。第一步，捏造一个谎言，如“新疆共有100多万人因少数民族身份和宗教信仰被关进拘留营”；第二步，通过把持的媒体在全世界连续不断地散布这一谎言，通过所谓的“内部文件”、“证人证言”等假证据让谎言看起来像是真相一样；第三步，基于这一谎言建立起一个挑衅性的政治立场，如所谓“美国与世界各国和人民一道反对新疆地区发生的‘种族灭绝’和‘反人类罪行’”；第四步，基于这一挑衅性政治立场陆续推出针对性的经济制裁乃至军事干涉行动措施。众所周知，在美西方“谎言帝国”内部，这就是一条以谎言为原材料、以具体政策措施为制成品的“谎言武器流水线”。刚刚生效的这个法规不过是“谎言帝国”流水线自2017年以来打造出的以中国新疆为目标的系列产品最新一款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在昨天的“新产品”发布会上，美国国务卿布林肯继续一个月前涉华政策演讲中的论调，煞有介事地说：“我们正号召盟国和伙伴确保全球供应链没有使用强迫劳动，公开谴责新疆暴行，并加入我们的行列，呼吁中华人民共和国政府立即停止暴行和侵犯人权。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过“谎言帝国”内部的“谎言武器流水线”将事关重大的国际政治立场建立在彻头彻尾的谎言的基础之上，将世界上最重要的大国关系置于彻头彻尾的谎言的定义之中，这堪称是美西方这一“谎言帝国”最为拙劣的一种政治游戏，不仅性质恶劣，而且高度危险。世界人民见证，自冷战结束以来的几十年里，这一拙劣游戏被美西方一次次重复，而且玩得越来越放肆，早已将国际局势搅得混乱不堪，事到如今居然到了如此之地步，竟敢将“种族灭绝”和“反人类罪行”的帽子扣到中国头上，而且还真的开始执行制裁政策了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国的指挥棒，欧洲议会亦步亦趋，两周前追随美国通过决议指控中国在新疆犯有“种族灭绝”和“反人类罪行”。而亲自访问了新疆的联合国人权事务高专米歇尔·巴切莱特仅仅因为没有发表附和“谎言帝国”定罪口径的言论就遭到了舆论围攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部在上周日晚上发表了《美国对华认知中的谬误和事实真相》一文，针对美国的涉疆谎言进行了全面驳斥，再次重申：新疆各族群众的人权得到充分保障，根本不存在“种族灭绝”和“反人类罪行”。文章说：“美方反复散播涉疆谎言，完全是为抹黑、打压中国制造借口。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/22/20220622190522796.jpeg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年6月21日晚，乌鲁木齐市大巴扎美食街，独具新疆特色的烤蛋吸引游客。来源：视觉中国&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出，中国外交部的这个表述是留有余地的，体现的是中国政府一直以来本着负责任和顾全大局的精神所采取的一个相对温和的立场。但是，这不代表中国对于美西方“谎言帝国”给中国强加“种族灭绝”和“反人类罪行”罪名这一无耻行径会一直听之任之！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此需要正告美西方“谎言武器流水线”的操作者们，不要太高估自己了！不要以为全世界人民太好骗了！拙劣的谎言游戏一次两次可能会得逞，次数多了一定会被揭穿！长期以来捏造莫须有的罪名入侵中小国家未受惩罚，持强凌弱欺负人竟然成了习惯，现在要用同样的一套拿来冒犯大国，玩火者必自焚！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，就在美西方“谎言帝国”自以为发明出了新的谎言武器，从此可以瞒天过海、为所欲为之时，世界人民并没有忘记，“种族灭绝”和“反人类罪行”这两个概念之所以会出现，之所以会成为国际刑法中的罪名，恰恰就是因为美西方作为一个整体在人类近现代历史首先犯下这两个“罪中之罪”，首先成为这两个罪名之下的头号罪犯！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;历史和现实的真相必须恢复&lt;/b&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，自从西方人获得了远征其他大陆的能力，成群结队离开自己原居地进入到其他民族的原居地之后，针对海外国土上数量巨大的人口的屠杀，甚至针对一个种族整体的灭绝性屠杀就从来没有停止过，前一种屠杀就是“反人类罪行”的起源，后一种屠杀就是“种族灭绝”罪行的起源。在南美洲和中美洲，灭绝的数量大到甚至超越了种族的规模，导致了多个原生文明的毁灭，堪称“文明灭绝”！人类近现代历史上最黑暗和血腥的这些灭绝记录，全都是美西方国家创造的，真正犯下了反人类罪行的，恰恰就是美西方国家自身。由于屠杀规模太大，被整体灭绝的种族数量太多，以至于犯罪的地点无法用具体哪个城市来命名和标记，只能使用“拉丁美洲原住民”、“北美洲原住民”、“澳洲原住民”、“大洋洲原住民”、“非洲原住民”、“亚洲原住民”等这种包括了数以千计的种族和数以亿计的人口的宏观概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个近现代西方殖民主义和帝国主义时期，到底有多少种族因西方人的入侵而灭绝，有多少人口因西方人的统治而死亡，实际上已经无从得知，今天的人们只能从片段的历史记录中进行想象了——西班牙人对印加帝国印第安人的集体屠杀“就像踩死蚂蚁一样”（Waman Poma，16世纪）……“鲜血像水、像黏稠的水一样流淌，空气中弥漫着血腥味”（Franciscan Friar Bernardino de Sahagún，16世纪）……“我看到过任何活人都不忍看到的情景”（Bartolomé de las Casas，16世纪）……阿兹特克的突然灭亡“不是在某次决战中毁掉的，而是被一小撮匪徒在短短数年中铲除的，而且铲除得十分干净，以至于残存的居民连一点对它的记忆也没能保留下来。”（Oswald Spengler，1918）……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史并不如烟，这段令整个人类感到耻辱的黑暗历史并未离我们而去，新世界土地上原住民的万人坑和集体墓地至今还在不断被重新发现，英语国家今天的种族主义问题至今还在以各种不同方式叙述着过去的苦难。有一段时间，西方国家告诉这个世界：帝国主义的历史结束了，人类迎来了和平发展的新时代。但是其实，这不过是“谎言帝国”的又一个新的杰作。实际上，以政治-军事为主的老帝国主义和殖民主义政策变成了以经济-文化为主的新帝国主义和殖民主义政策，不仅掠夺和剥削的本质没有变，甚至连“种族灭绝”和“反人类罪行”的本质也没有变。区别仅仅在于，一次性的、集中进行的、西方直接参与的大规模屠杀改变成了无数次的、分散进行的、更多通过代理人战争完成的、甚至是更大规模的屠杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如西方一些有良知的知识分子所指出的，当今世界一个最基本的事实是：自第二次世界大战结束至今，这个世界从未有过真正的和平；在整个非西方世界，已经有远比第二次世界大战死亡人数更多的人口因西方的各种对外干涉政策而死亡；直接的死亡和间接的死亡合计起来，甚至是人类历史上因战争而死亡数量最多的时期。更荒谬的是，这些由西方制造的大屠杀，“其中大多数是以自由和民主等崇高口号的名义进行的”（Noam Chomsky，2013）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，为什么人们竟然以为这是一个和平的时代呢？竟然以为第二次世界大战之后再没有发生过大规模的战争屠杀呢？而且还会相信以美国为首的西方集团一直都在努力地致力于世界和平呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须承认，“谎言帝国”最善于做的一件事，就是将本属于自身的那些劣根和恶行通过撒谎和欺骗“投射”到他人身上，一方面可以达到妖魔化对手的目的，一方面又让自己成了没有缺陷和污点的天使。于是人们看到，恰恰就是在二战之后这个“人类历史上因战争而死亡数量最多的时期”，就在这个美西方国家还在变本加厉继续着它们反人类罪行的时期，“种族灭绝”和“反人类罪行”这两个“罪中之罪”的罪名却渐渐地不再与西方历史上那些最为真实、最触目惊心的犯罪事实相联系了，而是悄然地转移到了那些被西方国家视为对手的其他国家身上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是人们看到，今天再提到“种族灭绝”和“反人类罪行”，被罗列的犯罪地点和人物已经不再是“拉丁美洲原住民”、“北美洲原住民”、“澳洲原住民”、“大洋洲原住民”、“非洲原住民”、“亚洲原住民”了，而被另外一些“非西方”的事件置换掉了，例如“柬埔寨红色高棉对本国人民的镇压”、“波斯尼亚塞族人对非塞族人的杀戮”、“伊拉克萨达姆政权对库尔德人的打击”、“卢旺达胡图人对图西族人的仇杀”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光天化日之下，不仅历史被改写了，现实也被改写了。“谎言帝国”不仅掌握着媒体舆论，还掌握着学术理论。在今天的国际学术界，再讨论“种族灭绝”和“反人类罪行”问题时，居然可以把罪犯和受害人的角色完全颠倒过来，而且讨论的题目更是近乎荒唐，例如：为什么媒体报道了发生在海外的大规模屠杀事件，美国的政策制定者仍然“善意”地相信谈判和外交手段，而不是迅速采取干预行动？为什么在很多情况下美国政府不仅不派兵，而且在阻止屠杀的连续干预过程中也很少采取有力措施？为什么每次都只有少数“勇敢”、“正直”的美国人挺身而出，影响美国的政策，让美国承担起反对和制止“种族灭绝”和“反人类罪行”的道义责任？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了打击叙利亚的巴沙尔政权，美国时任驻联合国大使萨曼莎·鲍尔（Samantha Power）曾如此宣称：“阿勒颇将加入世界历史上那些定义现代邪恶、几十年后玷污我们良知的事件的行列，”她对种族灭绝代名词的罗列方式是——“哈拉布贾、卢旺达、斯雷布雷尼察，以及现在的阿勒颇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“谎言帝国”。世界历史上那些定义现代邪恶、几十年后玷污全人类良知的事件，明明都是美西方国家干的，今天的它们这些罪犯却反过来成了道德法庭上的法官，同时将他们的对手国家随心所欲地一个个拉到审判席上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样来看今天发生的涉疆谎言政治游戏，也就不足为奇了。人们很快就会听到美西方国家那些“谎言先生/女士”们用这样的方式来妖魔化中国政府了——哈拉布贾、卢旺达、斯雷布雷尼察、阿勒颇，以及现在的新疆……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史经验证明，公布事实真相，对于把撒谎和欺骗当武器的美西方“谎言帝国”已经完全没用了。关于新疆的情况，中国政府已经通过各种沟通和传播方式，面向全世界进行了详尽的介绍和说明，但是“谎言帝国”已经执意要把新疆拉到道德和舆论法庭的审判席上了，在这种时候，关于新疆的事实真相就已经成了舆论战争中第一个倒下的战士，不能继续参加战斗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种时候，只有彻底揭露“谎言帝国”的运作黑幕，将关于“谎言帝国”的事实真相大白于天下，才可能让关于新疆的事实真相重新站起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;拙劣的政治游戏必须停止&lt;/b&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“谎言帝国”的事实真相是什么？“种族灭绝”和“反人类罪行”是如何被美西方媒体和政客们当作舆论武器来使用的？1999年北约对南联盟进行的空中轰炸为人们提供了一个经典案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大的历史背景是：冷战结束之后，美西方具有了建立单极全球霸权的企图，而使用军事手段维护它们口中的“新国际秩序”即成了一种必需。但碍于二战后联合国确立的反对侵略战争的国际法原则，在对外进行军事干涉时必须要找出一套能够超越或取代国际法中各国主权必须得到尊重这一原则的说法，让它们本质上赤裸裸的侵略战争披上一层貌似合理合法的外衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国发动的两次海湾战争一样，1999年美国领导的北约对南联盟的侵略同样也有一系列不可明说的动机，包括地缘政治方面的考虑、种族政治方面的考虑、北约自身存续合理性的考虑，甚至包括时任美国国务卿奥尔布赖特个人的因素等等。在美西方国家内部，当所有这些动机汇聚起来之后，军事干涉无论怎样都会进行了。尽管塞尔维亚安全部队已经单方面停火了，尽管北约方面也明白科索沃解放军（KLA）就是为了让北约尽早介入而故意刺激塞尔维亚、制造轰动事件，但其时的克林顿政府却决心已定，如奥尔布赖特所说，“我们必须威胁使用武力，必要时使用武力—进行空袭，像校园恶霸欺负人一样敲打他（米洛舍维奇）的脑袋，让他就范。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是与海湾战争一样，所有这些理由都无法超越或取代国际社会公认的国际法原则，必须要经过“谎言帝国”内部“谎言武器流水线”进行精心的加工制造，编造出可以迷惑人的开战理由。于是世界人民听到了一种新的“国际法原则”，即“人权高于主权”，据统计，1999年2月至5月，关于人权的说辞占了北约公布的所有开战理由的一半以上。正是“人道主义”和“人权”这些方便超越国家主权概念的大词的出现，为后续将塞尔维亚领导人扣上“种族灭绝”和“反人类罪行”的罪名铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“谎言帝国”来说，使用高大上、虚无缥缈的大词，好处是很多的。一方面，大词容易将军事行动的侵略性包裹上正当性的外衣，让世人产生“侵略有理”的错觉，这样也就将真实动机掩盖了起来；另一方面，大词容易调动起美西方国内中的“大众帝国主义”情绪，让民众产生“为正义而战”的错觉，这样也就可以获得国内民意的支持，同时还会提高民众对于本国军队伤亡数量的容忍度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是人们听到美英两国政客和媒体为北约轰炸南联盟、军事入侵伊拉克等干预行动而做的辩解中大词连连：“这是正义与邪恶之间的战争”……“不是基于任何领土野心，而是基于价值观”……“那些压迫和虐待公民的人最好被赶出权力中心，而不是留在权力中心”……“如果想在国民和国家之间建立秩序和稳定的关系，就必须实践进步的价值观”……“如果我们想在国内保护自己不受恐怖主义的伤害，我们就需要在国外捍卫和推进民主和人权”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的人们其实早已经看清楚了，这些表述都是美西方“谎言帝国”的杰作，都是欺骗性的认知误导。如何判断这种话语的真伪呢？有一种最简单又直接的方法，就是想象一下把西方和其对手两个位置颠倒之后这些话语的可能效果，例如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下当时的米洛舍维奇正在计划全面入侵德国和法国，目标是建立一个斯拉夫化的大欧洲，然后想象一下他向世界宣布：这是正义与邪恶之间的战争。这场战争不是基于任何领土野心，而是基于价值观。西方国家那些压迫和虐待全世界人民的人最好被赶出权力中心，而不是留在权力中心。如果想在我们斯拉夫的国民和国家之间建立秩序和稳定的关系，就必须实践进步的价值观。如果我们想在国内保护自己不受西方帝国主义的伤害，我们就需要在西方国家捍卫和推进真正的民主和人权……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果发生了这样的事情，世界舆论会如何反应呢？西方国家的媒体和政客们又会如何反应呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要做了这样一个想象，立刻就可以看清楚：这样一套话语实际上可以为任何一个非正义的、违反国际法基本准则的、破坏世界和平的侵略战争做辩护。当年日本侵华，它可不可以使用同样逻辑的这套说辞呢？说日本是正义的、中国是邪恶的，说它侵略中国不是基于任何领土野心，而是基于价值观，说它是为了保护自己的国民不受中国的伤害所以必须要到中国的领土上建立基于日本价值观的秩序，说只有在中国人当中传播了日本的价值观，日本才会更安全……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是妄想症吗？但为什么美国和英国的政客和媒体这样说就变成了一种可以接受的道理了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，这一切都太拙劣了，如此拙劣的政治游戏一直玩到今天，而且还玩到了中国的头上，简直是一种滑稽。中国外交部的文章指出：美西方国家对新疆人权问题的指控和责难“完全是实现其‘以疆制华’战略目标的工具。”文章披露了前美国国务卿鲍威尔的办公室主任、前陆军上校劳伦斯·威尔克森的坦白——美国在阿富汗驻军的三重目的之一就是遏制中国：“中情局想破坏中国的稳定，最好的办法就是制造中国的动荡。与那些维吾尔族人一起刺激北京，无需外力，直接从内部搞垮中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明是全世界都心知肚明的事，为什么不公开这样说呢？在此再一次正告美西方“谎言武器流水线”的操作者们，拙劣的谎言游戏必将在中国新疆结束！玩火者必自焚的警告必将在“谎言帝国”身上应验！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>