<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca6cca27ac1621594431364267205d47</guid>
<title>10年前，孟加拉国那场惨剧是如何发生的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2023_05_27_694270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 维杰·普拉沙德】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
谨以此文，纪念扎弗鲁拉·乔杜里博士（1941-2023）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2013年4月24日星期三，3000名工人进入孟加拉国达卡市郊区萨瓦尔镇的八层楼房拉纳广场。他们生产服装供应给全球商品链——从南亚的棉田，经由孟加拉国的机器和工人，一直延伸到西方世界的零售商店。在这里缝制服装的有贝纳通（Benetton）、乐蓬马歇（Bonmarché）、普拉达（Prada）、古驰（Gucci）、范思哲（Versace）、飒拉（Zara）等知名品牌，沃尔玛货架上的廉价成衣也出自于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一天前，因该建筑结构问题，孟加拉当局要求大楼的所有者索赫尔·拉纳疏散楼内人员，拉纳说：“该建筑只是轻微受损，没什么严重问题。”但在4月24日上午8点57分，该建筑在两分钟内倒塌，造成至少1132人死亡，2500多人受伤。这次倒塌与1911年纽约市三角衬衫厂火灾境地相似，当时有146人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可悲的是，一个世纪之后，服装工人仍然未能摆脱危险的劳动条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/24/20230524172356187.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2013年7月24日，孟加拉国达卡萨瓦尔镇，一位母亲在铁丝网路障前等待她失踪的女儿、18岁的女工里娜。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;供图：塔斯利马·阿赫特&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;    &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在萨瓦尔镇，本可避免的“事故”还有很多很多，令人痛心。2005年4月，至少有79名工人死于工厂倒塌；2006年2月，18名工人死于另一起倒塌事故；2010年6月的事故中有25人死亡；2012年11月124人死于塔兹林时装公司制衣厂（Tazreen Fashion Factory）火灾……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从十年前的拉纳广场浩劫以来，该地区至少还有109座建筑倒塌，导致27名工人死亡（至少）。这些都是21世纪全球化的夺命工厂：专门为长工时生产流程建造的简陋住所，三流的机器，且工人的生活屈从于及时生产的要求。卡尔·马克思在《资本论》第10章中写到19世纪英国的工厂制度：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
资本由于无限度地盲目追逐剩余劳动，像狼一般地贪求剩余劳动，不仅突破了工作日的道德极限，而且突破了工作日的纯粹身体的极限。它掠夺工人呼吸新鲜空气和接触阳光所需要的时间。……它唯一关心的是在一个工作日内最大限度地使用劳动力。它靠缩短劳动力的寿命来达到这一目的，正像贪得无厌的农场主靠掠夺土地肥力来提高收获量一样。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/24/20230524172549990.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;571&quot; height=&quot;380&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2013年6月1日，38岁的沙哈娜为女儿波莉·阿赫特之死而悲痛万分。供图: 塔丝利马·阿赫特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些孟加拉工厂，与美墨边境、海地、斯里兰卡以及世界其他地方的工厂遥相呼应，都处于全球化格局之中，它们在1990年代向乘机利用制造和贸易新秩序的服装产业敞开大门。既无爱国利民之心，也不在意社会长期萧条的弱势国家，争先恐后欢迎那些不再愿意向工厂投资的跨国服装公司。于是，他们转向分包商，把利润空间压得很小，迫使分包商的工厂运营与劳工监狱别无二致。孟加拉的服装业占该国出口总额的80%，其发展没有任何顾虑，工人成立工会的希望渺茫。难怪这些工厂也等于是战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/24/20230524172624863.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2010年6月30日，孟加拉国达卡， 催泪弹弹壳、水枪喷射的染色水、废弃的拖鞋是对工人施暴的证据。供图: 塔丝利马·阿赫特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分包使得跨国公司可对小工厂主的行为概不负责，使全球北方的富有股东从较低的生产成本中获利，不会因为这些工人所遭惨状而玷污自己的良心。像索赫尔·拉纳这样一个攀附当权者、周旋于各种政党之间的当地强人成为了跨国公司的地方打手。大楼倒塌后，拉纳被所有政客匆匆抛弃，并被逮捕（对他的审判仍在继续，尽管他已被保释）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“拉纳”们召集工人，把他们硬塞到这些简陋建筑里，如果工人威胁要成立工会，就会遭殴打。而居住在高尔杉湖和巴纳尼湖畔豪宅的精英阶层则借助慈善，并就执行少部分劳动法开出空头承诺，不过是自由主义的惺惺作态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳动监察员人数很少，而且更糟糕的是他们无能为力。正如国际劳工组织在2020年所指出：“劳动监察员没有行政处罚权，不能直接处以罚款。然而，他们可以向劳动法院提起诉讼，但这些案件的审理通常需要很长的时间，而且所处罚款……没有足够的威慑力”。全球北方势力中偶尔爆发的自由主义情绪迫使一些公司“自律”，这种做法是在粉饰全球商品链的种种恶行。资本主义民主需要这种野蛮和改革的结合，需要新法西斯主义和家长制下绝对顺从的结合。资本主义民主为世界上的拉纳们欢呼，直到他们变成累赘，就将其取而代之。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/24/20230524172709355.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这张令人痛心的照片摄于2013年4月25日孟加拉国的萨瓦尔镇，被称为“最后的拥抱” （A Final Embrace）。供图: 塔丝利马·阿赫特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大楼倒塌后第二天，塔斯利马·阿赫特来到拉纳广场，拍摄了废墟照片，作为纪念。本文配发了她拍的一组照片。后来，阿赫特出版了一本500页的书《四月二十四日：千魂呐喊》（Chobbish April：Hazaar Praner Chitkar ），书中展示了慌乱不已的家人们为寻找亲人而张贴的海报和死者的护照照片，并附有死者生平简介。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书以35岁的伊斯特斯服装公司（EtherTex Garment）制衣工人贝比·阿克特的故事开篇 ，她死前16天才开始在拉纳广场工作。阿克特从朗布尔来到达卡，父亲是朗布尔当地一名无地农民。这些工厂中80%的工人是女性，大多数人像贝比·阿克特一样，因为没有土地而背井离乡。她们见证了农村的荒凉，土壤过度耕种和有毒的水，这一切的背后是工业化农业以及价值法则的祸患，使得小农面对强大的资本主义农场变成冗余。贝比·阿克特的丈夫德洛瓦回忆说，她奢望的只是嚼槟榔叶（paan）和一台手持风扇。他说：“她已经准备好战斗。”她的照片出流露无畏和良善，脸上挂着不易察觉的微笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/24/20230524172749127.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;489&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贝比·阿克特 。供图：孟加拉国服装工人团结工会（Bangladesh Garment Sramik Samhati）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像贝比·阿克特这样的孟加拉国工人经常组织起来，与所处的悲惨境地作斗争。2012年6月，也就是拉纳广场倒塌的前一年，达卡郊外阿舒利亚工业区（Ashulia Industrial Zone）的数千名工人抗议，要求提高工资和改善工作条件。连续几天，这些工人关闭了300家工厂，封锁了纳拉辛格布尔境内的达卡——坦格尔高速公路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为报复，工厂主彻底关停工厂，并得到国家支持，督查员阿布·卡拉姆·阿扎德宣布，只有工人“表现良好”，工厂才会重新开业。警察携带警棍在街上巡视，并使用催泪瓦斯“教育”工人要 “表现良好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2012年的抗议活动之后，政府成立了“危机管理小组”（ Crisis Management Cell）和“工业警察”（Industrial Police），这两个机构“在工业区收集情报并预先制止劳工动乱”。“人权观察”组织（Human Rights Watch）在2014-15年调查这一情况时，一名工人告诉调查员，尽管她当时已经怀孕，但还是被人“用金属窗帘杆殴打”。一家大工厂的厂主向调查员解释了为什么必须使用暴力：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
工厂主追求利润最大化，所以会在安全、通风和环境卫生问题上偷工减料。他们不会支付加班费，也不会帮助受伤的工人。他们把工人逼得很紧，因为不想错过交货期限......工人没有工会，所以无法主宰自己的权利......部分也可以归咎于品牌零售商，他们下发大宗订单，称“[工厂]要扩大生产线，因为这是一个大订单，能提高工厂的利润率”。即使利润只有2-3美分也能让结果大不同，但这些公司不想将[劳工权利和安全]合规性纳入成本计算。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这其中每一句似乎都直接取自马克思150多年前写的《资本论》。全球商品链设定的严苛条件，使孟加拉国成为世界上最不适合做工人的国家之一。2023年1月发表的一份研究报告显示，在新冠大流行期间，跨国服装公司为削减成本挤压分包商，导致工人的生存条件更加恶劣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/24/20230524172823759.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年拉纳广场倒塌九周年之际举行的纪念游行。供图: 塞夫扎曼·休姆   &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1926年，全孟加拉佃农会议（All Bengal Tenants’ Conference）在克里希纳讷格尔召开，成立了“工农”（Kirti Kisan ）党，这是南亚早期的共产主义政治活动平台。卡齐·纳兹鲁·伊斯拉姆在这次大会上演唱了他的《工人之歌》（Sramiker Gaan），歌词可能是为拉纳广场的工人以及在他们无法控制的全球商品链上辛苦劳作的数百万人写的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在这可怖的时代
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只是操作机器的苦力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只是被欺骗和愚弄
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为的是发现钻石并制成礼物
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
献给国王，装饰他的王冠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
...
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧握锤子，操起铲子，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
齐声歌唱，向前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关掉机器的照明，那是撒旦之眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志啊，前进，高举武器。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3dad21d33da63c17bc78d1c8a8334b0b</guid>
<title>单个发展中国家势单力薄，无法有效制衡发达国家</title>
<link>https://www.guancha.cn/CarlosCorrea/2023_05_27_694269.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着经济发展和自主意识的觉醒，近年来，越来越多的南方国家更注重在国际舞台上被看见和听到，南方国家之间也开始报团取暖，加强彼此交流和合作，南方中心便是其重要平台之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，南方中心主任卡洛斯·科雷亚（Carlos Correa）在瑞士接受观察者网专访，就南方国家如何提升话语权以及去美元化、脱钩等议题表达了自己的看法，并介绍了南方中心的工作内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/05/26/20230526165530277.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观察者网记者采访科雷亚&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方中心源自不结盟运动倡议，于1990年在原南方委员会基础上建立，总部位于日内瓦，其基本宗旨是加强南方各国的团结与合作，推动建立共同立场，帮助南方国家解决外交和政策难题。目前，南方中心有55个成员国，中国是其创始成员国之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：可否简单介绍一下南方中心的工作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科雷亚：&lt;/strong&gt;南方中心是一个政府间组织，主要工作是帮助发展中国家开展政策研究，以便其制定国家和地区政策，促进当地发展。同时，南方中心还为发展中国家就贸易、投资、知识产权、健康等问题的国际谈判过程提供支持。除此之外，我们还努力提高成员国应对重要问题的能力，比如为南方国家提供提高治理能力的培训，税收在最近一段时间也成为南方中心非常关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为南方中心近期最大的成就是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科雷亚：&lt;/strong&gt;南方中心确实帮助发展中国家统一了行动。在很多情况下，单个发展中国家势单力薄，无法影响国际谈判的结果。因此，南方中心为发展中国家提供一个共同讨论的平台，互相了解各国不同的利益。我们希望能够推动发展中国家达成共同的立场，以便在国际舞台上有效制衡发达国家的势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这是南方中心的一个重要成就，多领域支持发展中国家，提高发展中国家对议题的理解程度以及集体影响力。我们在很多领域发布了政策研究报告，被成员国实地使用。我们对报告和书籍的下载量感到非常满意，这也体现了我们出版的内容对发展中国家解决相关问题确实有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：南方中心是如何处理它所进行的所有工作的？如何确定工作优先等级？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科雷亚：&lt;/strong&gt;我们工作的重点是由南方中心董事会确定的，董事会每三年制定一次工作计划；同时也由南方中心的各成员国确定，各国代表每年开展一次理事会。董事会和理事会都会判定哪些是发展中国家的关注重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，重点会随着时间的推移而变化。发展资本仍然是一个重要的议题，但气候变化最近才成为一个重要议题，贸易与发展、贸易与环境的关系也愈发具有挑战性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于成员国的重要性，我们在日内瓦与各国大使和代表团有非常密切的联系，试图了解各国的需求和关注的问题，然后就这些议题开展工作，试图满足发展中国家的需求，并灵活响应当前局势和关注点。例如，在新冠疫情期间，南方中心做了大量的工作，了解疫苗分配不平等的状况，研究发展中国家如何销售、如何自制研发疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526170152137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科雷亚（台上左一）出席&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合国人权理事会第41次会议&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国与非洲共同举办的“发展对享有所有人权的贡献”主题边会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才说对报告和书籍的下载量感到满意，但您认为南方中心如何能进一步提高其影响力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科雷亚：&lt;/strong&gt;我们从不安于现状，我们知道自己可以做得更多，可以继续改进。因此，我们需要成员国更积极的参与。因为总部设在日内瓦，所以我们与各国在日内瓦的代表团都有密切的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼未来，一个重要的目标是加强与各国首都的接触，而非单纯与大使联系，让各国更了解我们在做什么，出版了什么，我们正在进行什么样的研究，帮助发展中国家更好地从中受益。此外，我们还希望得到更多来自各国政府的反馈，这对我们非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在过去几年中改良了对外沟通策略，在社交媒体和报告出版方面都已经有了很大的改进，但仍有提高的空间。就此，我们希望得到成员国和未来新成员的更多支持，我们也正在发展新的南方国家加入南方中心，希望我们的未来能有更大的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当下，有越来越多的组织、论坛和机构声称代表发展中国家的观点和利益。您认为南方中心与众不同之处在于什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科雷亚：&lt;/strong&gt;正如我提到的，南方中心是一个政府间组织。与一些其他组织或特定的非政府机构不同，我们没有自己的特有立场议程，我们的立场基于发展中国家的立场。南方中心是由发展中国家创建的，由他们所有，为他们工作，这是一个区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我之前提到的，我们对成员国的需求变化反应非常敏捷，这是与其他组织的另一个主要区别。作为一个政府间组织，我们与各国驻日内瓦使团来往密切，他们是我们的主要受众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也与学者、其他非政府组织、民间社会建立了关系，这些都非常重要，但我们的主要工作对象是各国政府，特别是那些在日内瓦参与国际谈判的人，有时也包括驻纽约或维也纳的使团人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为发展中国家目前面临的最紧迫的挑战是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科雷亚：&lt;/strong&gt;有很多挑战，包括解决气候变化问题，获取资金以实施适应的政策，走出新冠疫情，解决各国财政状况等都是重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526170617592.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;绿色发展需要金融的支持&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务也是个问题，许多国家都负债累累，特别是低收入国家和一些中等收入国家。国际金融架构的改革也是一个重大问题，发展中国家需要朝这个方向努力，确保这个问题得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方中心成员国在与世贸组织谈判方面也面临着挑战。发达国家提出了一些改革，但我们当然也需要来自发展中国家的改革议程，以确保如果世贸组织的改革是为了解决发展需求，并以非歧视的方式改革国际贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为应如何改革国际金融架构？这个问题当下备受关注，因为中国正在与一些巴黎俱乐部发达国家就如何重组赞比亚的主权债务进行谈判。这一谈判过程被多方视为是一个重要的指标，预示未来类似谈判可能达成什么样的结果。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科雷亚：&lt;/strong&gt;我认为这是一个重要的里程碑。我们需要改革国际金融架构，需要改变国际借款的方式以及借款人的角色，例如改进特别提款权的分配，确保资金到达真正有需求的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要重审“美元霸权”，美元的主导地位正在损害许多发展中国家利益，多国的货币都在贬值，当下的金融体系也造成多国经济难以自力更生。各国确实需要一起努力，以便有效地改变这个体系，这是南方中心成员国的一个主要改革诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在债务重组和去美元化方面，南方中心正在研究什么样的解决方案？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科雷亚：&lt;/strong&gt;债务重组是非常重要的。我们需要找到一个架构，以助于发展中国家克服当前状况。而非美元化的问题迫在眉睫，我们需要做好准备，并寻找替代货币。这两方面都相当重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有什么实际可行的方案？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科雷亚：&lt;/strong&gt;我们需要确保更多发展中国家参与寻找方案的过程。正如我所提到的，去美元化是可预见的，例如，中国现在加大人民币国际化的力度，印度也在努力推广卢比，其他许多国家也开始在使用这些货币了。拉丁美洲多国也在商讨创造一个共同货币，以便参与贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些倡议是相当重要的，可能是改变当前“美元霸权”国际体系的基础，而当前的体系并不利于南方中心成员国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526170957280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年，赞比亚总统（右）会见中国驻赞大使&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杜晓晖（左）（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾担任南方中心的贸易和知识产权顾问。就知识产权而言，有时确实会阻碍发展；就贸易而言，近年炒作日益火热的“脱钩”概念已经导致中国和美国都在努力确保构建各自的贸易和知识产权网络。鉴于此，在贸易和知识产权方面，全球各国应开展哪些方面的改革？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科雷亚：&lt;/strong&gt;世贸组织下有一个协议，即《与贸易有关的知识产权协议》，该协议建立了国际知识产权基本标准。一个努力的目标可能是重审这个协议，因为它显然不利于发展中国家，特别是在某些领域，如药品或疫苗研发。当然，这可能是一个难以实现的目标，因为发达国家费尽心思要保护当前的体系、保护他们的知识产权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们还可以选择暂时接受《与贸易有关的知识产权协议》架构，但尽可能地利用它允许的政策空间。现实是这里面有很大的政策空间，但未被许多发展中国家利用。例如，各国可制定一些授予专利权的要求，以避免企业利用某些策略维护垄断而非创新，这在植物和医药品领域都是非常重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展中国家还可以采取其他措施，例如，我们正与非洲国家在知识产权的限制与例外方面进行合作，以扩大公有领域，扩大可用于教育和研究的材料，以及促进和允许数字信息研究。这些都是可以做的事情。各国制定政策时，应该努力利用当前国际体系允许的政策空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国际上最近关于“脱钩”和“对抗”的讨论越来越多，关键似乎在于美国希望强推西方民主制度，而中国则认为发展才是最重要的民主权利。您如何看待双方的说法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科雷亚：&lt;/strong&gt;我认为发展是至关重要的，这也是南方中心非常积极地促进推广“发展权”的原因之一。联合国早已通过《发展权利宣言》，现在多方正在讨论制定具有法律约束力的“发展权”协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一点可以肯定的是，国际法的一个重要原则是不干涉别国内政，让每个国家自行决定发展路线。在南方中心看来，任何试图削弱这一原则的尝试都是不可接受的。每个国家都有权利自行制定发展方式，一些国家采用了非西方模式的发展方式，并取得巨大的成功，中国就是一个显著的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，南方中心坚决反对美国塑造全世界的尝试。我们需要给各国提供自由空间，让它们做出自己的选择。我们也非常担心美国当下采取的一些措施，比如以国家安全为由禁止技术转让，禁止向中国等国家转让技术设备等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526171141694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年，美国出台了“芯片+法案”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国家安全”是一个非常模糊的说法，但显然美国想阻止其他国家发展技术赶超自己，他们想继续当技术领导者。世界需要的是合作和团结，而不是试图阻碍其他国家的进步。我们对这些趋势感到十分担忧，支持发展中国家努力寻找自己的发展途径，并抵御美国的措施。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf56fb86c7fa798d6b4eac8b61d09263</guid>
<title>如果美国政府这次真的违约会怎么样？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wanzhao/2023_05_27_694267.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万钊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;近期美国政府债务上限谈判问题引发市场关注，5月21日，美国财政部长耶伦（Janet Yellen）表示，6月1日仍是提高联邦债务上限的“硬截止日期”，因为政府很难获得足够的收入以支撑到6月15日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526112631703.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月21日，美国财政部长耶伦离会，会上她警告说，如果国会不在接下来的几周提高债务上限，经济将陷入混乱。图|&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;A&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;l&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;e&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;x&lt;/span&gt; &lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;W&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;o&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;g&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前留给美国两党和总统拜登的时间已经不太多，虽然拜登近期在日本参加七国峰会期间，表示他有权援引美国宪法第14修正案，在不经过国会的情况下提高债务上限。但是耶伦表示，援引修正案“似乎不像是在目前这种情况下适宜使用的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登提及的美国宪法第14修正案，是在1868年通过的，它包含了几个重要的条款，其中包括平等保护条款和公民权条款。然而，其中与联邦债务相关的，应该是第14修正案的第四款，条款原文【1】翻译过来，大概意思是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“经法律授权的美国公共债务的效力，包括因支付平叛或叛乱的抚恤金和奖金而发生的债务，不得受到质疑。但是，美国或任何州都不得承担或支付任何为援助反对美国的暴动或叛乱而产生的债务或义务，或任何因丧失或解放任何奴隶而提出的索赔；但所有此类债务、义务和索赔都应被视为非法和无效。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从这个条款的内容上看，具有很鲜明的时代背景，其设计的主要目的是为了应对美国南北战争后的债务问题，确保联邦政府的债务能够得到偿还，同时拒绝承认那些为南北战争的叛乱行为提供资金的债务。因此，该条款的历史背景限制了它的使用范围。其是否可以用于解决当前的债务上限问题，在学术界和法律界也存在争议，目前也没有前例可以遵循。预计在本次债务上限谈判中，也不太会成为一个主要选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最近的谈判信息来看，众议院共和党和白宫在如何解决迫在眉睫的债务上限最后期限问题上仍存在“重大分歧”，尚未出现解决问题的曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历次美国债务上限危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国债务上限问题最早可以追溯到1917年，自1917年美国国会通过《第二自由债券法案（Second Liberty Bond Act）》以来，法定债务上限一直生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦触及债务上限，联邦政府就不能增加未偿债务的数额，只能动用手上的现金。如果联邦政府用尽可用资源，美国政府将没有足够的资金来支付所有的款项。这些款项包括用于支持家庭的社会计划，如社会保障，医疗保险和失业保险，以及重要的政府职能，如国防和交通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要注意的是，美国政府债务上限，与美国政府关门，是两个有联系但并不相同的概念。当美国政府达到债务上限并且没有更多的借款空间时，将无法借款以支付其已承诺的支出，如果国会未能及时提高债务上限，美国政府可能会违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而政府关门是指美国联邦政府由于没有通过预算或连续决议（即临时预算）而暂停非必要的服务。在政府关门期间，政府机构可能无法支付员工工资，同时只维持必要的公共服务。政府关门通常是由于美国国会和行政部门无法就预算问题达成一致引起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务上限的问题更严重，如果美国政府违约，那么可能会损害美国政府的信用评级，增加未来借款的成本，甚至可能引发全球经济危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1976年以来，美国联邦政府已经关门了22次，但是却从未经历过违约。根据美国财政部的信息，自1960年以来，国会已经采取78次行动，永久提高、暂时延长或修改债务限额的定义，共和党总统任内49次，民主党总统任内29次。目前债务上限为31.46万亿美元，2022年末美国政府债务余额为31.42万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526112604230.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1995年以来，美国债务上限以及债务规模走势图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近的几次影响较大的债务上限危机包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年债务上限危机：2011年夏季的债务上限谈判引发了一场重大危机。当时，共和党控制的众议院拒绝在没有进行大规模支出削减的情况下提高债务上限。这引发了一场政治僵局，最终在美国即将违约的前一天解决。这场危机中标准普尔首次下调了美国的信用评级，信用评级下调和债务上限危机导致道琼斯工业指数在2011年7月底和8月份下跌了2000点左右，其中在8月8日下跌635点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年政府停摆：2013年债务上限危机中，共和党试图利用债务上限作为筹码，要求民主党总统奥巴马改变其医疗保健政策，导致美国政府在10月1日至16日进行了全面停摆。这导致了约80万名联邦员工被停职，很多政府服务被暂停，并对美国经济造成了负面影响。最终，双方在债务上限最后期限的前一天达成了协议，避免了违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年和2021年的债务上限暂停：在应对新冠病毒疫情的过程中，美国国会两次暂停了债务上限，以允许政府有足够的借款空间来应对这场全球危机。然而，这些暂停在2021年到期，引发了新的债务上限谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;债务上限谈判是两党博弈白热化的缩影&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月19日，美国达到了其债务上限，随后财政部长耶伦开始实施临时的“特殊措施”，目前财政部已经执行所有授权的特殊措施，耶伦也多次对债务上限危机发出警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次债务上限谈判的法案是由共和党人Arrington, Jodey C于2023年4月25日提出（背后实际控制者是众议院议长Kevin McCarthy），法案名称为：H.R.2811 - Limit, Save, Grow Act of 2023，目前已经由众议院审议通过，参议院最近一次审议是5月4日预算委员会举行了听证会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案提出将美国政府债务上限提高1.5万亿美元，但是内嵌了众议院共和党人的一系列诉求，从而遭到了参议院民主党人和白宫的强烈反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，从法案的主要内容来看，包括以下几个主要内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;削&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;减联邦开支&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;：该法案将联邦机构的资金恢复到2022财年的水平，同时将支出增长限制在每年1%。五角大楼的预算不会受到任何削减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;阻止学生贷款的豁免&lt;/strong&gt;：&lt;/span&gt;该法案将阻止拜登总统的学生贷款豁免计划生效，该计划为低收入和中等收入的借款人提供高达20,000美元的债务豁免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;&lt;strong&gt;撤销新的国内税务服务资金&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;：法案计划将撤销未来十年向美国国税局提供的800亿美元。这800亿美元包括在“通货膨胀削减法案”中，这笔资金用于支持陷入困境的国税局打击税收欺诈行为，并为纳税人提供更好的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;对社会安全&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;网项目增&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;加工作要求&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;：该法案将实现共和党人长期以来的目标，即增加食品券的工作要求，并将这些要求纳入医疗补助计划。这些措施会导致从这些安全网项目中获得援助的人数减少，这将节省联邦政府的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;废除绿色能源税收抵免&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;：债务上限提案包含两个可能会在民主党人中不受欢迎的能源条款，即废除清洁能源税收抵免，这是去年《降低通胀法案》中的重要组成部分，以及众议院共和党人的能源许可法案，“更低能源成本法案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;撤销未使用的Covid-19救&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;济资金：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;该法案寻求撤销国会为应对新冠疫情通过的Covid-19救济计划中尚未使用的资金。大约4.5万亿美元的救济金中还剩多少并不准确，联邦机构估计其在900亿至1200亿美元之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，根据国会预算办公室的估计，如果该法案得以通过，并且在接下来的10年中，拨款不超过预算限制，那么相对于国会预算办公室的基准预测，该法案有望在2023年至2033年期间减少大约4.8万亿美元的预算赤字。其中，非强制性支出的削减总额将达到3.2万亿美元，强制性支出将净减少0.7万亿美元，税收将净增加0.4万亿美元。因此，公共债务利息将减少0.5万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从共和党的提出的这项法案中可以看出，共和党在增加债务上限的同时，要求削减支出，这引起了民主党的普遍反对。共和党认为该法案对解决债务上限和减少联邦支出是必要的。民主党则认为该法案是共和党试图破坏拜登政府的计划，支出改革过于严厉，将损害社会保障和医疗保险等福利计划。民主党还认为该法案没有解决债务根源问题，如对富人和企业的减税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，共和党要大力削减的支出，会很大影响民主党的票仓，因此民主党是很难全盘接受的。共和党人认为，民主党其实是在用国家的钱，买自己的票仓。因此两党的分歧非常大，目前看很难谈拢，而民主党也很难接受因为削减支出而影响自己的票仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且从该法案的共同发起人的政治立场来看，保守派的比例很高，与民主党妥协的空间很小。因此虽然美国历史上从未出现过违约，但是这次出现首次违约的可能性是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;债务上限谈判失败的可能影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然财政部长耶伦对“X日”的预判是6月初，但是考虑到6月15日左右美国政府会有收入进账，因此美国债务上限有可能会支撑过6月份，这给解决问题提供了一个缓冲期，虽然缓冲期并不长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从近期金融市场的表现来看，也表现出一定的担忧。1个月的美国国债收益率自4月下旬以来快速上行，目前已经高于2个月、3个月和1年期收益率。由于1个月期限刚好覆盖债务上限谈判，显示出市场要求更高的风险补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期美国国债违约掉期也出现了大幅上行，目前已经远远超过了2008年全球金融危机和2011年债务上限谈判期间的水平，尤其是1年期上行幅度大于3年期。不过美股表现相对平稳，跌幅小于2011年债务上限谈判期，资本市场的相对稳定，可能也给了两党谈判一定的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是假如两党谈判没有在债务上限截止日期之前完成，美国则可能出现历史上首次违约。这会引发剧烈的金融市场动荡，包括股市大跌、美债收益率上行、美国政府信用评级下调等。当然，金融市场的剧烈波动也会倒逼美国国会议员重回谈判桌，因此即便美国政府出现违约，可能也是短时间的“技术性违约”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是参考2011年债务上限谈判的经验，金融市场的跌幅反而主要是在谈判结束后，具体表现为美股下跌、VIX升高、油价下跌、黄金上涨、美元走强，这可以给现在提供一个参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对国内的影响看，中国已经连续多个月减持美国国债，2023年3月末持有美国国债8693亿美元，相当于2010年的水平，我们对美国债务上限谈判失败对美国金融市场的负面冲击已有一定的准备和防御。但是另一方面，美国金融市场的负面影响会向全球外溢，我们的风险资产可能也会受到一定程度的波及，所以未雨绸缪方是上策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释【1】：英语原文为：&quot;The validity of the public debt of the United States, authorized by law, including debts incurred for payment of pensions and bounties for services in suppressing insurrection or rebellion, shall not be questioned. But neither the United States nor any State shall assume or pay any debt or obligation incurred in aid of insurrection or rebellion against the United States, or any claim for the loss or emancipation of any slave; but all such debts, obligations and claims shall be held illegal and void.&quot;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4dee217eadd544bb1ea51be85af86cbf</guid>
<title>香港人崇拜英语看不起普通话，是高傲还是自卑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liangwenwu/2023_05_27_694265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梁文武】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，因为国泰航空的歧视风波，也让“香港人崇拜英语而看不起普通话”这一话题重新在网络中放大，极有可能成为激化两地矛盾的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国泰歧视风波的本质到底是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要分析透彻整场国泰歧视风波，有如下几个重点要留意：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·目前，国泰背后最大股东是英资太古集团，虽然有约三成的股份属于中国国际航空；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·香港于2019年发生了修例风波，大部分国泰员工参与罢工等激进行动，影响正常航班运行，声誉也受到打击；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·2020年6月，因应新冠疫情引致运力及收入大减，国泰宣布总值约390亿港元的资本重整计划，该公司将向香港特别行政区政府发行195亿港元优先股、约19.5亿港元的认股权证，而特区政府亦会向国泰提供78亿港元的过渡性贷款，并由财政司司长法团名下之“Aviation 2020 Limited”持有有关权益；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·国泰在2020年10月因为管理不善而在全球最佳航空公司排名中跌出三甲，继而宣布了重组计划，裁员规模达到8500个，占当时集团总人数的四分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从如上几点可以得出一个简单的结论：国泰的大股东是英资的，国泰的员工近年有激进反对特区政府的行事传统，以及国泰有点缺钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/26/20230526154104754.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年民航局受理的对国泰航空的投诉情况 数据来源：民航局，记者整理&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这个简单结论和此次事件又有什么关连呢？试想，一个本身由英资主导却又缺钱的公司，根本是没本钱、也不会换走那些激进反对特区政府的员工，虽然近日报道未有谈及几位涉事空乘的身份，但基本上也就很可能是修例风波中所谓的“黄丝”了，这也是很合乎常理的推论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港国安法实施后的香港，“黄丝”并不能代表大部分香港人，所以仍旧充斥“黄丝”的国泰不能代表香港服务业，更不能代表香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然如此，此次事件所折射出“崇拜英语而看不起普通话”的现象，却又是真实存在的。犹记得今年2月初，香港恢复通关不久后，一名内地网红在社交平台分享了一条“挑战在香港一天只说普通话”的视频，最后得出了“在香港讲普通话不仅会被歧视遭白眼，还会受到与当地人不同等待遇”的结论。“在香港讲普通话会被歧视”的话题继而也引发了两地的争论，部分别有用心的网红为了蹭流量，也加入其中不断煽风点火、挑拨离间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关香港人“崇拜英语而看不起普通话”的情况，没有也不可能有统计数字可以佐证，但通过下文一些现象性的分析，相信有助内地民众在撇除情绪化事件的激化下，对这一情况有一个比较客观的了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“两文三语”实际上其实是“重英轻中”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港现行所谓的“两文三语”政策，为香港特别行政区政府1997年成立后推广的语文政策。两文为中文和英文，三语则为粤语、英语和普通话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在港英殖民管治时期，港英政府表面上主打“两文”，但一直有意无意地“重英抑中”，把中文和英文对立起来看待，中文也完全无法撼动英文作为精英语言的“霸权地位”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年回归后，香港步入“两文三语”时代，亦即以中文和英文进行书写，并以粤语、英语和普通话作为口语。但时至今日，英文地位依然高高在上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于普通话教育，在中小学推行是推行了，普及是普及了，惟回归至今将近26年，仍然不是香港学生人生最重要考试──中学文凭试DSE的必考科。依此看，香港特区政府和整个社会能谈得上对普通话有多重视吗？或许可以这样说，今天的香港教育，即使说不上“重英抑中”，也毫无疑问是“重英轻中”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况除了体现在教育上，也体现在特区政府的运作上。不说大家或许不知，特区政府官方内部文件至今亦“全用英文”。现如今大部分影响广大香港市民的政府政策文件，都是首先用英文撰写的，在召开有关会议前，按惯例征求各部门意见的电邮也是用英文撰写的，即使回复者全部是中国人，也只能用英文回复，否则很可能被英文水平极高的政务主任视为“异类”。这些情况不是道听途说的，而是有事实根据的，有关情况均是香港特区政府前新闻统筹专员冯炜光近日在专栏文章中所提及的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/26/20230526154350677.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;香港初中普通话教科书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;40岁以上人群普通话能力普遍较弱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一点要触及的关键，则是到底香港人是不懂抑或是不愿听/讲普通话？如果把1997年回归年设定为一条界线，那么现年40岁以上、一直在香港受教育的香港人，绝大多数在中小学时期都没有受过系统式的普通话教育，不能听/讲普通话或是水平有限，也实在是情理之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，香港也有一部分相关年龄层的人士能说得一口流利的普通话，他们或是内地移居来港人士、或是主动学习、或是工作及生活需要，原因不尽相同，但也谈不上是主流人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在这里必须回应一下，对于一部分内地游客来港时，以普通话问路或询问其他问题时不时遭受一部分大叔、大婶的无视，其原因很可能就在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于40岁以下的香港人群，是否就一定说得好普通话呢？恐怕也未必尽然。如前所述，普通话教育虽然已在中小学普及化，却仍然不是公开考试的必考科，加上课堂以外，除了个别学校，很多学生仍然是以粤语作为主要沟通载体。因此，能否把普通话听好说好，也是因人而异了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟普通话情况差不多的，还有简体字在香港的“尴尬”地位。香港法定语文只订明是中文、英文，但中文没有写明是繁体字或简体字。实际上，香港书写的和教学语文均是繁体字，虽然在公开考试中，撰写简体字也是获得认可的（不少学生认为书写速度会更快）。然而，基于操作性的问题，学校教师并不鼓励学生在日常课堂学习或交作业时“繁简混杂”（且大部分教师也难以正确辨别有关简体字是否正确）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白了，到目前为止，简体字还未在香港日常正规中使用，而一旦坊间有机构在不同文件、标语、展示中有意无意间采用了简体字，也经常会触发争议，被质疑是“别有用心”。总的来说，无论是普通话抑或简体字，在香港本地人群中也从没有大流行起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>