<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>46b591f81357d7f38c6d5e4e5d64b35a</guid>
<title>美国那些高调政治表态，我们要在意吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chadaojiong/2021_04_03_586220.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/02/20210402113439212.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;473&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京大学国际关系学院教授查道炯&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：拜登声称要重返世卫组织，但为何不接受世卫发布的溯源报告？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;查道炯：&lt;/strong&gt;首先必须要讲清楚的一点是：世界卫生组织是一个由成员国组成、各成员国之间按照《国际卫生条例》以世界卫生大会议事过程所产生的决议、建议或者呼吁来运行的国际机构。在世卫这个平台上，成员国之间的互动是依照共同认可的规则进行的。世卫并不是全世界的医疗管理局，它不具有政府强制力功能。世卫组织设有专题工作网络和专家队伍，对涉及人类健康的挑战进行调研和评判，但本质上它是在公共卫生领域不同国家，包括政府和企业进行互动的一个平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从成立以来，世卫一直受到不同程度的质疑。现在适用的《国际卫生条例》是2005年版的，它的前一版是1969年通过的，其间只能达成有限度的修改，可见成员间如何互动，一直处于不断摸索的状态。这一次的新冠疫情在地域规模和经济与社会影响上都是前所未有的，出现一些情况的处理不太跟得上形势、运作不够顺畅也是很正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为世界卫生组织无论是在疫情防控还是在健康促进方面，都没有强制执行力，其成员国因需求和能力不同在世卫框架下有相互帮衬之处，也有相互竞争的时候。所以，出现拜登政府不接受世卫组织的溯源报告这种情形，大可不必感到意外。世卫组织有194个成员国，我们不必过分在意美国及少数国家发表的一些看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国对溯源报告提出的意见，认为缺乏“关键数据信息与渠道”、应该由“独立的国际专家”采取第二阶段行动之类，那是另外的话题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：联合专家组成员彼得·达萨克认为，中国科学家做了大量的工作，这份报告证明各国在非常困难的政治环境下仍能合作，共同研究病毒起源。您如何评价目前新冠疫情方面的国际合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;查道炯：&lt;/strong&gt;我们要知道，国外特别是发达国家在社会层面其实有一种情绪，他们认为像大型流感这种人畜共患病在1968年的流感大流行之后，其历史就结束了，西方应该是安全的。的确在那之后的数十年，人畜共患病导致欧美社会的日常生活受到大规模影响的情况比较少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，2003年“非典”的出现就让发达国家民众感觉到惊慌失措，也非常地意外，没想到还会再次出现人畜共患病的局面。之前西方认为发展中国家因为经济社会水平落后，所以提供一些援助即可，疫病并不会影响到他们自己。但“非典”之后西方觉得只是提供援助不行，需要更广泛的合作。但“非典”结束的非常快。虽然后来也出现过几次这种惊险，比如2009年的H1N1流感病毒，也是人畜共患的，一度被称作“猪流感”，还有2013年的中东呼吸综合症，一般认为骆驼是中间宿主。但是这些疫情都没有像这次一样，如此长时间地难以找到有效的抗疫、治疗等应对方案。所以，我理解，“困难的政治环境”的基础之一是国外特别是发达国家社会的一种强烈的反感情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这次疫情首先不是在中国发现，或者说不是中国首先向世界报告，而是别的国家先发起，他们的反应也会跟现在差不多。这一点我们要跟自己讲清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/03/20210403091928220.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月9日，武汉，世卫组织专家组成员Peter Ben Embarek在新闻发布会上手持一张显示病毒传播途径的图表。图片来源：NG HAN GUAN/ASSOCIATED PRESS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，“政治”一词，不同的人所指内涵不同。这位世卫专家所讲的“政治”，我们不妨将其理解成一种全球性的焦虑，因为这一次疫情的演变非常意外，各方应对能力不同，遭受的损失也不同，大家都在努力，为什么就这么难应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，我觉得这次疫情议题上的“政治”，其核心根源其实是忧虑。假如这次中国发现并报告的疫情，西方通过疫苗、药物或者治疗方案它自己很快就能控制住，甚至还能有余力帮助中国，也就不至于出现现在的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次西方对自己的卫生治理能力产生了一些疑虑，想找到根源在哪儿，病源在哪里，这种想法不是不可以理解的。但是不论是从医疗的角度或者公共卫生政策的角度，都要按照科学精神从事国际交流。而科学本身的本质特性就是不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去几次重大疫情，不仅“非典”到底起源于哪里，包括2013年中东呼吸综合症到底起源于哪种动物、哪个具体地点，以及2009年H1N1流感起源于哪个国家的哪个具体地点，至今都有不同的说法，都没有“盖棺定论”的答案。这是很符合科学精神的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对1918年的“西班牙大流感”的溯源，到病毒学界公认可确定病毒基因链的时候，已经是2005年了。经过近90年才找到病毒基因链，而且这还得益于在1990年代初成熟的基因技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种新型病毒的科学溯源是一个长期摸索的过程。世卫组织的专家都有医学和科学的背景，他们都明白这个道理：想把任何一次疫情的源头找到，都是一个长期、复杂、需要反复比对、论证的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到“政治”话题，很多人都希望对病毒的源头有一个比较确切的解释，而且越快越好，这有助于人们判断自己身边的风险有多高。在一些政客、媒体舆论那里，常常想推出一种非黑即白的论断，但这想法本身不符合科学常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/03/20210403092020748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国等14国发联合声明质疑溯源报告。世卫驳斥：合作强有力，专家组成员都支持报告。图为白宫发言人，视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：之前您刚刚发表过《中美如何管理分歧》一文。透过这次疫情，您认为中美该如何管理对彼此的分歧、又如何促进彼此合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;查道炯：&lt;/strong&gt;关于“合作”，也有一点要讲清楚。合作本身就可以是充满争议的，合作并不意味着一方必须全盘接受另一方的主张，那种理解不到位。而对方为什么不接受，才是合作讨论中需要分辨的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，中美之间继续谈论新冠这个话题要想有所成效的话，就要回到我刚才讲的基本认知：这是一个科学问题，而科学的本质就是在恒久不确定的过程当中，努力把握阶段性的确定性。而这种阶段性的结论，包括从病毒学专家、病原学专家、流行病专家那里获取的对病毒的认识，以及凭借科学精神所做的暂时性、阶段性的观察，应该与全球共同分享，而不应该受制于中美两家之间的政治偏好限制。没有这个认知，那就只能争吵下去，不是你不对就是我不对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间常被提到的一个话题是“疫苗外交”。疫苗话题的底线是什么？是全球有需求的人能够尽早打上疫苗，而不是究竟由谁去打、用谁的疫苗去打才是“对”的。为了促进全球的疫苗接种，要维持疫苗生产所需国家人和物品的畅通无阻，还有保障其他药物、医疗物资的不间断供应等等。这些才是防疫任务的底线。你自己不做，然后别人去做了，你又要说他是以疫苗换取政治外交收益，高呼反对，这站得住脚吗？甭管是哪家的疫苗，有需求的人如果打不上，疫情得不到缓解，受负面影响不也包括自己吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫苗的全球使用上，需要有符合基本常识去行事的精神。当然有些人可以认为，一方提供了疫苗，它的国际地位提高了，疫情结束后商业上的机会就更多了。这么理解也不见得没有道理。但眼下是人在生病，怎么能有药但不给他吃？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您觉得对于新冠议题，现在的舆情能够摆脱政治影响，回归科学态度么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;查道炯：&lt;/strong&gt;科学和政治这两种力量也在磨合。政治永远都会存在，如果不是新冠议题、疫苗议题，也会存在于别的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在要做的事，是从对美国的那些政治表态的高度敏感之中解放出来。该做的事，涉及其它国家或居民的，跟他们商量好，就做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里特别要强调的就是我刚才讲的世界卫生组织的本质，它并不是“世界政府”性质的组织，实际上任何国际组织都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要保持一个心平气和的心态。不要被那些刺耳的政治言论搅糊涂了，认为那些言论就反映着全部现实，其实不然。医学、医疗界的国际交流，虽然不容易上媒体头条，却一直在进行，在做急人之所急的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们的公众舆论、特别是国际事务的公众舆论，实际上犯了一个很大的错误，那就是过度以美国发表的政治性言论为标杆，对于美国那边传出的一些批评的或者不好听的声音太过敏感。当大洋那边一些有偏见的人发现不论他说点什么，我们这边都跟着议论得热火朝天，理所当然地就会加倍地刺激我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事是按照科学的、协商、妥协的精神一点一点地做出来的。有些不同的点评，很正常。要分清噪音和箴言；对噪音，听听即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f467fc4c0184e9c04a7ce9cff5451735</guid>
<title>英雄魂断黑茶山，“四·八烈士”逝世75周年祭</title>
<link>https://www.guancha.cn/tanbin/2021_04_03_586216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谭斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“四·八烈士”遇害七十五周年纪念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年，黑茶山空难的前二十二天，国民政府军统局副局长戴笠突然因飞机撞南京岱山而亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑茶山空难后两个月，军统局被改编为国防部保密局。随后，6月24日，蒋介石撕毁《双十协定》，大举进攻我中原军区，拉开了其反人民内战的序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/31/20210331155538391.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;505&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;戴笠与蒋介石在一起。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年3月至6月这三个多月告诉我们：黑茶山空难与戴笠无干，制造黑茶山空难，是军统局“寿终”前，其反共的罪恶清单上最大一笔血债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谋害“四·八烈士”，表明了蒋介石冒天下之大不韪发动内战的决心！因我父亲谭政文是黑茶山空难善后的总负责人，特写此文，以表对国民党反动派的愤慨追讨之情，以致对“四·八烈士”的缅怀追祭之意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七十五年前的4月8日，身任中共晋绥分局常委、社会部长兼晋绥边区公安总局局长的谭政文，在分局接中央急电，要求紧急调查晋绥地区是否发现一架运送几位中央领导同志从重庆经西安飞往延安的飞机踪迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
见报，不详的预感立马令谭政文紧张起来，他迅即电令各地区公安分局、各县公安局分别查询。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，在重庆谈判达成《双十协定》的背景下，经中央多方努力，自皖南事变被关押五年之久的新四军中将军长叶挺，3月4日获释。出狱第二天，即电致中共中央要求重新入党。3月7日，中央复电批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶挺将军随即参加了国共谈判的三人军事会议。然而，自从1月国民党召开其一手包办的所谓“国民参政会”，政治协商会议决议和《东北停战协议》则面临随时夭折的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/31/20210331155406721.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;571&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叶挺将军。图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对严峻形势，周恩来决定协助他的另两位中共代表王若飞和秦邦宪（博古），4月8日乘美军机飞回延安，向中央报告、请示。那时，叶挺夫人李秀文携11岁的女儿扬眉和3岁幼儿阿九，从广州赶来重庆团聚。遂决定，叶挺将军携夫人、儿女同机飞回延安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出席巴黎的世界职工代表大会和随后参加英国共产党代表大会刚回国的邓发，也同机回延。同机的还有王若飞的舅父黄齐生先生（67岁）和他的孙子黄晓庄。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/31/20210331155428804.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;561&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;background-color:#FFFFFF;color:#666666;&quot;&gt;近代教育家黄齐生。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位老教育家是受中共和毛主席委托，代表延安各界，特意到重庆对“校场口血案”中被特务打伤的郭沫若等反独裁、反内战的民主人士进行慰问的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时参加国共谈判的，还有开国少将王政柱，时任军委作战局副局长。他受周恩来之命，先负责接叶挺将军出狱，继负责安置从广州来渝的叶挺夫人及儿女，后负责陪送叶挺一家人乘机回延安。登机后，因临时另有任务，又被周恩来叫下了飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这架美军运输机中，除北伐名将、抗日英雄叶挺，还集中了中共三位中央委员。其中，文有中共中央秘书长王若飞（50岁）和秦邦宪（39岁），武有叶挺将军（50岁），工运和密战又有邓发（40岁），都是正当年的革命家，也是下一步内战中，国民党反动派的强硬对手。这些人，这个机遇，怎不让蒋介石生恶念，起杀心？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，曾关押叶挺的“中美特种技术合作所”中的特工队长杜吉堂，受某军统头目的指令，与略懂飞机构造的特务，策划了破坏飞行仪表的谋杀计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据飞行记录和技术档案，杜吉堂令空军的眼线调度科长王平虎，在飞前例行检修时，安排军统特务杨耀武假扮机修人员混上飞机，暗中在高度表和磁罗表的反面安置了磁铁。（以上细节转自2006年《新华每日电讯》转发杜吉堂死前登于报刊的回忆文章）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军机组除三名上士外，曾是飞虎队员的兰奇上尉担任机长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当飞机飞往西安途中，已感觉飞行有些异常，那时的飞行高度肯定已偏低。但兰奇机长自恃技高，坚持续飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待西安加油再飞向延安时，天空不但下起冰雹，还刮起了大风。那块“潜伏”磁铁的干扰破坏作用越来越大，使飞机严重偏离航向，由北偏飞至东北，进入迷航状态，并发出了迷失方向的报警电报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月8日那天下午一时许，毛主席、朱德、任弼时、林伯渠等中央领导同志，俱齐集延安东关机场，迎接这架运送战友的飞机。两点左右，已隐约听到飞机的引擎声，随后声音却渐远渐渺。人们在细雨中忧心忡忡地等到四点，随后散去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，迷航的军机已经偏飞到了黄河以东的山西兴县黑茶山地区。山下正在下雨，山上已在下雪。黑茶山并不高，才两千多米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在示高仪表失灵误导，能见度极差的情况下，飞机撞在了黑茶山侧锋的巨石上，机毁人亡！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/03/20210403090042378.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83d60099e801da6c307d947d4eed74de</guid>
<title>修复中澳关系，一代人够吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AdamTrigg/2021_04_03_586214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚当·特里格斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚要如何修复本国与中国的关系？对一些人来说，答案可能是：我们为什么要这么做？中国已经使用贸易限制措施打击了澳大利亚的多个行业——从煤炭到大麦、牛肉、葡萄酒、小麦、棉花、岩龙虾、木材、糖和铜精矿。中国已建议游客不要去澳大利亚旅游。它还建议学生不要去澳大利亚留学。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/31/20210331151420604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚《堪培拉时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比这种紧张局势迅速升级更令人惊讶的是，中国政府中的许多人认为，这种行动将改变澳大利亚的政策——这是对澳大利亚社会和政治的一个惊人误解。洛伊研究所（Lowy Institute）提供的数字就说明了这一点。在2011年，有将近60%的澳大利亚人相信中国将在全世界采取负责任的行动。十年后，这种态度发生了逆转：超过四分之三的澳大利亚人几乎不相信中国会在全世界采取负责任的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚人对美中分歧的态度也发生了相应的转变。2016年，澳大利亚人认为美国和中国对澳大利亚同等重要，同时，澳大利亚人对中国的好感上升，对美国的好感则在下降。如今，这一趋势已经急剧逆转。即使在特朗普担任总统引发四年混乱后，澳大利亚人也认为美国远比中国重要。这对澳中关系的损害是极其深远的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，中国的政治体制远比大多数评论员所说的复杂。对中国政府战略的笼统总结往往过于简单，因此也就毫无价值可言。一个巴掌拍不响。澳大利亚也在无数场合不必要地激怒了中国，向北京发出了令人困惑和难解的信息。澳大利亚朝野两党的政客都对两国关系表现出了一种漠然视之的态度，他们宁愿在国内赢得廉价的政治胜利，也不愿制定明智持久的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可悲的现实是，要用一代人的时间去恢复中澳两国人民的互信。然而，目前的状况不能继续下去。认为澳大利亚今后可以与中国一直保持这种恶劣关系的想法并不现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳中商贸联系的重要性是众所周知的。平时，仅出口中国的商品价值就占澳大利亚经济总值的8%以上。澳洲某些出口产品可在中国以外的国家找到市场。但中国市场的庞大规模意味着撤出该市场将使澳大利亚损失大量就业机会，这就要求政府加大支出、减税和进行结构改革，以抵消这种损失并缓解市场变换带来的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国不仅在商业上具有重要意义。澳大利亚有120多万华裔公民。随着澳中关系的恶化，我国的社会凝聚力也在下降。我们看到了更多反华情绪上升和种族歧视增多的报道，见证了两国关系恶化对澳大利亚华人造成了怎样的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些国家对我们至关重要，而中国对这些国家则至关重要。中国在亚洲的投资——缅甸的天然气管道和深水港、老挝的高铁等等——极大满足了东亚地区对区域互联互通和基础设施投资的需要。恶劣的澳中关系将会使我国与亚洲其它国家更难保持友好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，澳大利亚能做些什么来修复这一受损的关系呢？首先，澳大利亚政府需要接受这样一个事实：它试图通过“双边一对一方式”去管理两国关系的努力已经失败。它需要采用“多边”策略。澳大利亚要平衡本国与美国的战略关系和与中国的经济关系，这是一项艰巨但并不独有的挑战。亚洲无数国家也面临同样的挑战。在20国集团（G20）、亚太经合组织（APEC）和东盟+6等多边论坛上与中国和其它志同道合的国家展开合作是解决澳中关系问题的最佳途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，澳大利亚政府应该停止采用“头痛医头脚痛医脚”的方式处理问题。相反，它应该与区域内各国展开合作，修订那些管控国际交往的规则和机构。改革世界贸易组织和更新全球贸易规则（这些机构和规则无力解决很多迫在眉睫的问题，包括补贴、数据流动、强制技术转让和数字经济问题）是重中之重。拜登总统希望建立联盟来应对中国。重要的是，要确保这些联盟能取得成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，澳大利亚政府应该确定有哪些现实问题是我们可以与中国一道解决的，寻找对两国都有利且能让亚洲其它国家参与进来的解决方案，而且这一方案要借助多边机构执行。像气候变化和全球机构改革问题就全部符合上述要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候变化是影响中国和亚洲地区的重要问题。尽管澳大利亚历届政府都尽力保持政策的连续性以应对这一问题，但除了遵守《联合国气候变化框架公约》，我们还有很多工作可以做，比如改革全球金融规则，允许更多私营部门投资建设环保项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，世界贸易组织、国际货币基金组织、世界银行、世界卫生组织、国际能源署等无数机构也迫切需要进行管理模式改革。改革这些机构是各国共同的优先事项，而且这种改革提供了一个用强有力的、实时更新的规则去约束中国的机会，可以缓和紧张局势并使中国进一步融入以规则为基础的全球体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国相处并不容易，但澳大利亚离不开中国。修复澳中关系将会耗费很长一段时间，但两国关系持续恶化的时间越长，修复这种关系也就越难。澳大利亚政府是时候改变策略了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自澳大利亚《堪培拉时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa94f0c067af0f6feb582b62b40c744d</guid>
<title>中国五胡入华与欧洲蛮族入侵，结局为何不同？</title>
<link>https://www.guancha.cn/panyue/2021_04_03_586213.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 潘岳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元300-600年间，中国与罗马再次面临相似的历史境遇，同时面临中央政权衰落，同时遭遇周边族群大规模冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，是匈奴、鲜卑、羯、氐、羌五大胡族纷纷南下，建起了众多政权。在罗马，是西哥特、东哥特、汪达尔、勃艮第、法兰克、伦巴第等日耳曼部落潮水般地一波波入侵，建起了一个个“蛮族王国”（barbarian kingdoms）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相似的历史轨迹却产生完全不同的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国五胡十多个政权中，先有氐族的前秦，后有拓跋鲜卑的北魏统一了整个北方，虽屡经纷争与分裂，最后还是实现了内部整合，并融合了曾经代表正统的南朝，继承了秦汉中央集权超大规模国家形态，奠基了融合胡汉的隋唐大一统王朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/02/20210402135634684.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;238&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;步辇图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲各大蛮族王国几百年征伐中，尽管有个别王国如法兰克曾一度实现了西欧基本统一，最有希望继承西罗马帝国衣钵。但由于内在分治的逻辑，最终还是分裂成一个个封建国家，全靠“普世教会”作为精神统一的力量勉力维系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个历史岔口，再次体现了中国和西方从族群观念到政治制度的不同道路。其中的文明逻辑最为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一章 五胡入华&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（1）南迁之战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与罗马的命运，因公元89年燕然山的一场战役而改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经此一战，北匈奴西迁欧洲，成为后来日耳曼各部落侵入罗马疆界的重要推手[1]；南匈奴南下中原，开启了五胡入华的先声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，中蒙考古学家发现了班固为汉朝彻底击败匈奴而作的《燕然山铭》。有大汉情结之人常因“燕然勒碑”而欢呼“明犯强汉者，虽远必诛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/02/20210402140526132.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;311&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《封燕然山铭》拓片局部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真实历史是，南匈奴单于首先侦测到北匈奴的内部动乱，主动向汉朝建议出兵[2]。窦宪率领的4.6万骑兵里，3万是南匈奴人，剩下的1.6万中还有一半是羌人[3]。可以说，是汉朝率领南向中原的游牧族群共同迫使北匈奴西迁的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是游牧社会不团结吗？不是。从地理气候上说，每当草原寒潮来临时，北方的游牧族群都会向南迁徙。从资源禀赋上说，草原地区所能承载的人口只是农耕地区的十分之一，游牧族群必须从中原获取粮食、茶叶、丝麻织品以维持生存和开展贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中原对周边族群强大的吸引力之一是先进的农业和手工业[4]。与更北的族群愿意向西发展不同，漠南族群更想与中原融合。他们与中原共享着北中国经济交通网络，更容易在荒年获得粮食，更容易以低廉成本进行贸易，从而多次形成经济社会共同体。久而久之，从地理到经济，从民俗到语言，从文化到制度，一千五百年后，一个囊括东北亚的政治共同体最终形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燕然山之战后，南匈奴深入汉土，在北方边郡游牧生息。由于汉朝怀柔远人的政策，他们不缴税赋，但要接受郡县制的人口管理[5]。今天在宁夏、青海、内蒙、陕西、山西发现南匈奴墓地，既有汉式墓穴，又有草原的头蹄葬，青海还出土了受封匈奴首领的“汉匈奴归义亲汉长”的骆扭铜印[6]，胡汉文化彼此交融。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/02/20210402140903993.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;492&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“汉匈奴归义亲汉长”铜印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南匈奴南下前后，内迁的还有西北的氐羌、东北的鲜卑、漠北的羯人。三国后期由于中原人口剧减，魏晋不断“招抚五胡”。百年间，内迁的五胡约数百万人，其中，匈奴70万，羌人80万，氐人100万，鲜卑250万。[7]西晋“八王之乱”后，北方总人口1500万，汉人只占三分之一。有人误以为“汉化”就是“同化”，是“大族群”靠着人口数量的绝对优势改变“小族群”的生活方式。[8]但真实历史是，北方五大胡族不仅军事占优势，人口数量也占优势[9]，完全可以按照老习惯“牧马中原”，完全可以“胡化”汉人，但他们却主动选择了一条“汉化之路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（2）汉化之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汉化之路，由南匈奴开启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五胡政权中第一个建立王朝并灭亡西晋的，是南匈奴人刘渊。他是南匈奴羌渠单于之曾孙，因汉匈和亲而改为刘姓。作为贵族子弟，刘渊曾在晋朝宫廷中游学，他读《毛诗》与《尚书》，学《史记》与《汉书》，最爱《左传》和《孙吴兵法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他割据山西称帝，却并不想恢复匈奴的北方故业，而非要以“汉”为国号统一天下。为此，他自称是刘邦、刘秀、刘备之后，为了说明“汉代之甥”与“兄亡弟继”的合法性，他竟将“扶不起的阿斗”刘禅也设个牌位祭拜起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但刘渊的政权并未延续，被羯人石勒所灭。石勒的出身与刘渊不同。刘渊是游牧贵族，混迹于宫廷；石勒是雇农奴隶，流浪于民间。但石勒也一样喜爱汉文化。他不识字，却“雅好文学”，爱听人给他念《汉书》。太子石弘受他安排而完全变成了儒生。但石勒也没有成功，统一北方的基业被残暴的后代败光。从后赵的废墟里，又诞生出了慕容鲜卑的前燕和氐人的前秦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五胡政权中第一个统一北方的是前秦苻坚。但没几年，就因仓促伐晋而败亡。在前秦“残躯”上，分化出羌人姚氏的后秦、慕容鲜卑的后燕、匈奴赫连的大夏。混战中，拓跋鲜卑从蒙古草原一路打来，力破群雄，定国号为魏。经过三代人励精图治，终于统一北方百余年。北魏随后分别演变成了北周和北齐，再由北周统一北方并开出了一统天下的隋唐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前秦与北魏，这两个最接近一统天下的政权，汉化程度最高，汉化态度也最坚决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苻坚生于世代好酒的氐人家族，是戎马倥偬的豪雄，却自小熟读经史。即位后最重文教，每月亲临太学，考问诸生经义。他的目标，是道德上要不坠“周孔微言”（周公孔子），实践上要超越“汉之二武”（汉武光武）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他打服西域，却送回汗血宝马，要显得比“为马打大宛”的汉武更高一筹。他一边打东晋，一边在朝廷里为东晋君臣留好位置修好府第，要模仿“兴灭继绝”的周政。他俘虏了慕容鲜卑却不肯杀，安排慕容暐与慕容垂君臣入朝为官。无数人劝他消除隐患，他却非要树立以德服人的榜样[10]。他刚在淝水战败，鲜卑豪杰们果然造反，建立后燕和西燕。苻坚对“仁义”的偏执程度，曾被讥讽成“不肯半渡而击”的宋襄公。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说前秦亡于“过于汉化”，但之后的拓跋北魏统一北方后，却比前秦更加彻底地推行“汉化”。道武帝拓跋珪说“为国之道，文武兼用”。太武帝拓跋焘大量重用汉人士族，把河西学者迁到首都，鲜卑子弟都得跟着学儒典，“于是人多砥尚，儒学转兴”。孝文帝拓跋宏更是“体制性汉化”。他迁都洛阳，仿照两晋南朝官制；命令鲜卑人定门第、改汉姓、说汉语；自己带头并让弟弟们和汉人士族通婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有史家认为，北魏之所以能统一北方，演化出的北周与隋朝之所以能统一全国，是因为他们“改汉俗行汉礼”。不尽然。因为天然习汉俗行汉礼的南朝并没能统一天下。北魏成功的最重要原因，是进行了大一统精神的政制改革，再造了秦汉儒法国家形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/02/20210402141602171.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;304&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北魏孝文帝礼佛图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（3）再造一统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西晋崩溃后，天灾人祸，基层政权完全崩坏。北方遍布“坞堡”，百姓依附强宗豪族聚居起来自我保卫。战乱导致土地抛荒，一方面流民无地，一方面豪强趁机多抢多占。贫者越贫，富者越富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元485年，北魏实行均田制改革，将无主荒地收归国有，并平均分配给贫民耕种。其中，“露田”是要种粮征田赋的，耕农去世后还给国家，再分配给下一批青壮年；而“桑田”是种桑麻枣榆之地，不用归还，可以留给子孙。均田令还规定了如何给老人小孩、残疾人、寡妇分田。此后，强者仍强，但弱者也有立足之地。从北魏一直到唐中期，贞观之治与开元盛世的土地制度基础都是均田制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与均田制同时的另一项重大改革，是三长制。针对的是乱世中的豪强割据。豪强即“宗主”，朝廷下不去基层，通过“宗主”来间接管理，称为“宗主督护制”[11]。三长制废除了宗主制，重建秦汉式的“编户齐民”三级基层政权（“五家立一邻长，五邻立一里长，五里立一党长”）[12]。再从百姓中选取乡官[13]，负责征税与民政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出均田制改革的，是汉人儒生李安世。提出三长制改革的，是汉人官僚李冲。通过均田制，北魏获得了充足的编户、赋役与兵源；通过三长制，北魏结束封建式统治，重建了基层政权；通过官僚制，北魏恢复中央集权行政体系。比起“着汉衣”、“改礼仪”这些形式，这更是“汉制”的灵魂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西晋灭亡170年之后，中原竟然在少数民族王朝手里重新恢复了“汉制”。诚如钱穆所言，“北魏本以部落封建制立国，逮三长、均田制行，则政体上逐渐从氏族封建变为郡县一统，而胡、汉势力亦因此逐渐倒转”[14]。短短30年内，北魏的人口数量与军队数量迅速超过了南朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当北魏继承“汉制”的时候，东晋和南朝的“汉制”却走向僵化。如“察举制”被发展为“门阀政治”，“王与马，共天下”；流民成为豪族的私属，朝廷无法掌握，以至于六朝三百年，“江南户籍上的户口几乎完全没有増长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是世家大族，北朝大考百僚看实绩，比南方更重现实政治能力。同样是经学，北朝重实学，南朝重玄学。同样是儒生，北朝大量用于朝堂与基层政权，南朝直到晚期才让寒士当官为将。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈寅恪、钱穆都认为，之后的隋唐总体上继承了北朝的政治制度与南朝礼乐文化。比起南朝的因循守旧，北朝的均田、府兵等制度创新更符合“汉制”大一统精神。这种精神使隋朝成功地实施第一次全民清查编户（大索貌阅），还开创了科举制。陈寅恪说，“取塞外野蛮精悍之血，注入中原文化颓废之躯”[15]。注入的与其说是人种，不如说是改革创新精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，南朝也并非一无是处，其发明的“三省六部制”原型为之后的隋唐所吸取。且东晋与南朝在大一统的理念上，也从未含糊过。这比东罗马强，拜占庭存在1000年，为统一的西征只有一次半。而东晋南朝272年里，北伐有10余次。从东晋的祖逖、庾亮、桓温、谢安，到宋武帝刘裕刘义隆父子、梁武帝萧衍、陈宣帝陈顼等。虽然都未成功，但谁也不敢宣布放弃。在华夏大地上，任何统治者，谁要放弃了大一统，就等于失去了合法性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>767ab200229aba96e9d23bbdc715ee7f</guid>
<title>美国在南海不依不饶跟中国叫板，有这么几个动机</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuShiCun/2021_04_03_586212.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/31/20210331114102667.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国南海研究院院长吴士存（图由&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南海研究院新闻中心提供&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;3月3日您发表了文章《关于构建南海新安全秩序的思考》，我们注意到其中关于南海风险的三条您都提到了美国。整体来讲，您如何评价美国2020年以来在南海摆弄的一系列政治手腕？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴士存：&lt;/strong&gt;我认为2020年是南海形势的一个转折点。所谓转折，即南海由总体稳定向动荡不安的转折，由总体可控向局部失控的转折，由共识大于分歧向分歧大于共识的转折，主要表现就是美国在南海的一系列破坏南海和平稳定的行为举措。简单地梳理一下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月份，美国罗斯福航母访问越南在南海的港口岘港；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月份，美国驱逐舰“经过”马来西亚在南海南康暗沙的钻井平台，发出为马来西亚在争议地油气开发活动提供保护的信号；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月份，美国驻联合国代表向联合国秘书长提交照会，重申南海仲裁裁决有关立场，否定中国在南海的权利和主张。美国驻联合国代表向联合国提交关于关于南海问题的照会，这在历史上恐怕还是第一次。所以一些其他国家也跟着美国就南海问题纷纷表态了；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月13日，蓬佩奥发表南海声明。以前美国在南海领土主权问题上是不持立场的，现在不是了，蓬佩奥的“713声明”标志着美国在南海问题上放弃中立立场，转向完全地选边站队，全面支持其他声索国的主张和立场，并全面否定中国在南海的权利和主张；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/31/20210331143555275.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年7月，蓬佩奥发言称“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南海不是中国的沿海帝国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着8月，美国宣布制裁在南海进行岛礁建设、油气开发的24家中国企业；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2020年美国在南海的航行自由行动次数为特朗普执政4年当中最多的一年，仅去年就达到9次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，美国去年一年在南海是花样不断，简单地说就是美国在南海问题上已不再“中立”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在南海所谓的军事化，不是美国声称的“中国在南海搞建设”，而是由美国引领的其他一些国家参与的“南海军事化”。最近的3月12日，美国主导的印太战略下的四国机制举行了第一次首脑视频会议，会后发表的声明当中提到了中国在南海、东海的一些行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，美国有可能以四国机制的安全合作为载体向南海延伸，也有把四国机制搞成“亚洲小北约”之嫌，此事虽然不易，但是美国想做这件事是有目共睹的。最近不论是从3月12日的四国首脑视频会议，还是从阿拉斯加中美2+2会晤前美国国务卿和防长访问日本时发表的声明，都可以明显看出这种迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;王毅外长在3月7日记者会上讲话指出：“在中国和东盟国家早已就维护南海和平稳定达成重要共识、集中精力推进‘&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;南海行为准则&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;’磋商形势之下，美国等一些西方国家却唯恐南海不乱，打着‘&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;自由航行&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;’的旗号，频频来南海兴风作浪，在各种场合不时就南海问题挑拨离间。他们这样做，目的只有一个，那就是破坏南海和平，扰乱地区稳定。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您认为中国在为应对美国在南海的操作，在外交和军事方面，我们应该做好怎么样的准备？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴士存：&lt;/strong&gt;首先要简单讲一讲美国在南海的战略和战术目标是什么，这样才便于解读中国该如何应对。去年美国国会研究服务处公布了一份关于南海和东海问题的公开研究报告（今年的南海和东海研究报告也于3月18日正式公布），明确把美国利益或者目标划分为战略和战术两个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略层面讲，美国在南海要做什么？目标是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，是履行美国对西太平洋地区的安全承诺，这其中包括美国与日本及菲律宾之间的军事同盟条约；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，维护并加强美国所主导的西太平洋安全构架，维护与条约盟国及伙伴关系的安全纽带；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，维持有利于美国及盟国及伙伴国的地区军事，保持地区势力的均衡；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，捍卫所谓“和平解决争端”的原则，抵制国际事务当中的“强权政治”，捍卫航行自由或者海洋自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点很重要，那就是防范中国成为东亚地区的霸主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美国的南海战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战术目标就更具体了。比如说针对中国在南海开展的基地建设，向南海基地部署军事人员、军事装备、物资，在黄岩岛开展岛礁建设甚至基地建设，在南海划设领海基线，这些都是美国要阻止的，阻止中国在南海划设直线基线，阻止中国划定南海防空识别区等等，对美国臆想的中国南海行动进行阻挠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国还要终止中国对菲律宾所占岛礁的“施压行为”，让菲律宾的渔民“更加便利地进入黄岩岛周围海域去捕鱼”，以及要求中国遵守、执行2016年南海仲裁裁决，这也是战术目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在南海不依不饶地跟中国叫板，就是出于这么几个动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你要问如何应对美国在南海的这些挑战，我想有以下几个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们要有一个清醒的认识：在南海我们将面对美国以及美国盟友的军事挑战，而且拜登时期这种军事挑战会比特朗普时期更为严峻，这是我的预判。而我们在南海的岛礁建设、设施部署还没有完全到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该整合我们的海上力量，包括我们的海军、海警，海上执法力量应该前移，我们的《海警法》今年2月1号日生效，我觉得应该将海警执法力量向南移，因为现在南海周边国家的海军力量，从人员到装备发展都非常迅速，美国也将海岸警卫队的船只部署到南海地区进行所谓“执法”。所以在海上执法领域的挑战，也会越来越严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，就是《南海各方行为宣言》（DOC）框架下的合作和南“海行为准则”（COC）的磋商要同步推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月7日王毅外长在记者会上也讲到了这两个方面：一是关于“南海行为准则”磋商，我们要排除外来干扰，加快“准则”磋商进程，并力争尽快达成符合国际法、符合各方需求、更具实质内容、更为行之有效的地区规则。二是继续全面有效落实《南海各方行为宣言》（简称“宣言”）框架下的海上合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年底，李克强总理在新加坡曾承诺未来三年要完成 “准则”磋商，也就是意味着计划2021年底前要完成磋商，但因为疫情关系，工作组的面对面会议开不成，高官会议也难以如期召开。所以第二轮审读就没有在去年按期完成，而按照原来的计划，第二轮审读之后还会进行第三轮审读，再加上美国等国现在对“准则“磋商不断制造障碍，所以“准则”磋商能否如期在今年完成存在变数。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>