<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6d36ca5fdf20ee334ae9a76c4140dc09</guid>
<title>石原里美感染新冠，这条新闻有个隐藏重点</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2021_02_12_581108.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之下，日本娱乐明星中新冠确诊者频出，俨然已是其新闻舆论领域的新常态，而新冠相关社会新闻“娱乐新闻化”，娱乐新闻“社会新闻化”，这个翻来倒去的过程，倒可以用来描述一下当前日本舆论和民众心态的这种说不清到底是着急还是不着急的神秘酱缸状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，日本媒体报道著名女演员石原里美在1月中旬感染新冠——为无症状感染者——的消息，本人现已痊愈，马上就要为新的连续剧开工。这个新闻很受关注，在社交媒体的热度盖过了常规的新冠社会新闻，热心群众纷纷送上良好的祝福。但其实这新闻还有一个“有趣”的隐藏重点，就是同个剧组的工作人员都是阴性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按我们中国人的一般想法，肯定是“这样很危险啊，赶快去查下怎么传染的！”而这个新闻传递的感觉却是，“万幸，没有其他人感染，真是太好了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209171517330.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;石原里美&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，还有一个相关新闻可以配合一起看。日本厚生劳动省之前搞了个能够通知你是否接触过确诊者的官方APP，2月3号的时候，厚劳省宣布说他们刚发现这东西其实9月底就已经坏了，无法发送消息。这事儿本身已经相当魔幻现实主义，而这个消息在社交媒体上得到的最热门回复是“放心，我们都没有下载（使用）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个回复当然也可以说表现了日本网民对政府人员的蔑视和大无畏的乐观主义精神，但是这么严重的一个事故也就因此成为了一个仿佛无伤大雅的欢快的娱乐新闻，自然也无法让人期待未来的病例溯源工作会有什么样的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种娱乐新闻和社会新闻的相互转化的混沌酱缸状态，在“明星感染”这个话题的沿革上展现得颇为清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是，人们对“明星感染”的态度一步步地从“看娱乐圈热闹”的“他人”心态，转变成“新冠就在我身边”的危机心态，这是娱乐新闻变成社会新闻的阶段。2020年疫情刚冒头的时候，日本举国上下信心是比较充足的，毕竟手握发达国家医药科技能力，自恃国民生活环境干净又卫生，便做隔岸观火状。甚至有右翼知识分子宣称“日本人才不会得病”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209171153973.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;448&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;去年三月，一则展现“南京抗疫现场“的短片在日本雅虎首页上播出，拍摄这部影片的是现居南京的日本导演竹内亮。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然，当时一些零星消息——归国人士管理混乱，本土确诊病例悄然上升，众多病例溯源不明，社交媒体上求助者不断——已经预示着未来失控的结局，但大多数民众仍然觉得只要不与外国人接触，新冠就与自己无关。而让日本人集体意识到“新冠在身边”的正是一条娱乐新闻，国民笑星志村健——国内一些自媒体形象地形容为“日本赵本山”——的确诊离世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使如此，由于去世的志村健是免疫力较低的老人，且平日就有不羁放纵爱自由的社会形象，因此人们还是愿意认为这只是娱乐界特殊工作和生活方式的后果，政府政策和社会舆论的关注焦点也放在了限制娱乐活动上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的公开演出和节目录制“自觉”中止或者转战网络；而对于一些“顶风作案”的演出和艺人，舆论也将其视为“金钱的奴隶”予以强烈的谴责。人们普遍认为，这些“高危”行业应承担主要责任，而民众只是被迫波及的受害者。不仅如此，明星或者演出/节目主办方为了自己的重要的社会形象，感染了新冠也只能赶紧谢罪，哪怕他们自己也不清楚到底如何感染了新冠——日本疫情一开始就没有清楚的溯源——也只能“虚心”接受民众对自己私生活和道德的各种揣测。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cce6c485fb867031c1f1276b9fe60fb4</guid>
<title>印度，我们为什么不谈谈这个？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SachiSatapathy/2021_02_12_581107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨奇·萨塔帕西 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月2日，出生于巴巴多斯的超级巨星蕾哈娜问她的一亿粉丝：“我们为什么不谈谈这个？#农民抗议！蕾哈娜在她的推特上引用了一篇美国有线电视新闻网（CNN）的报道，这篇报道是关于印度如何切断首都地区互联网接入的，在印度于去年9月批准了新农业法后，抗议农民就和警察在首都地区爆发了冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蕾哈娜关于印度农民抗议的6字推特引起了包括印度政府在内的全球数百万人的关注。印度政府随即发表声明，抨击外国个人和实体对正在发生的农民抗议活动发表评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/10/20210210145935624.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度爆发大规模农民抗议活动 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度外交部的这一声明是在回应国际流行歌手蕾哈娜、环保活动家格丽塔•桑伯格和美国副总统卡马拉•哈里斯的侄女米娜•哈里斯对印度农民抗议活动的支持性表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题现在变得如此复杂，以至于联合国人权事务高级专员办事处（OHCHR）呼吁印度当局和抗议者“保持最大限度的克制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了农民的抗议，我们还在印度看到其它一些能影响到本国数百万农民的问题。现在所要问的是，我们为什么不谈谈这些问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;失业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据印度经济监测中心（CMIE）的最新估计，与2019年12月相比，印度就业人数减少了1700多万。自2020年9月以来，印度就业总人数从3.98亿下降到3.89亿，这表明在三个月内印度有900万人失业。为什么我们不讨论在印度创造更多的就业机会？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农民工&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政府为控制新冠疫情而实施封城那段时间，我们已经看到了太多令人心碎的画面，当时赤脚少食的农民工不得不徒步返回他们的家乡。我们看到孕妇、小孩、坐在货车顶上的人、在沿铁轨步行回家时被碾死的人，这些画面令人深感担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数以百万计的农民工被困在全国各地。印度国内流动人口达到了4.54亿人，占全国总人口的37%。那么，我们为什么不谈谈这些农民工呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;非正规经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在约有4亿印度工人在非正规经济行业工作，占劳动人口总数的90%，这一比例令人震惊，因为新冠疫情危机，这些人有可能更深地陷入到贫困陷阱之中。整条供应链因封城而受到影响，农民遭受了巨额的经济损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度，只有不到20%的工作人口能获得一定水平的有保障工资。其余的都是工资日结打工者，或者是在小企业拿着不稳定和非常低工资的打工人。不稳定就业人口的比例预计将超过80%。我们为什么不谈谈这4亿打工人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;粮食安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《全国家庭健康调查报告（NFHS-5）》的最新调查结果显示，自上一轮调查结束（2015-16年）以来，印度的粮食安全和居民营养状况出现了恶化趋势。在已公布数据的22个邦和联邦属地中，有18个邦的5岁以下儿童出现发育迟缓和发育不良（对比各年龄段身高标准）症状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据报告中提供的数据，目前印度人的营养状况可能更令人担忧，特别是那些穷人和社会边缘人群。在全球范围内，5岁以下发育不良儿童约有三分之一在印度。我们为什么不谈谈这个？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e7d3238c3ec35006139812059e6e1a9</guid>
<title>人在海外，无论如何都要看春晚</title>
<link>https://www.guancha.cn/danni/2021_02_12_581106.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丹妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又到中国年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怕很多人也难以相信，2020年春节开启的新冠疫情，会持续一年，直到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得2020年初国内病毒肆虐时，在海外的我们也都为国内亲朋好友们深深担忧。政府的迅速反应、白衣天使们在抗疫前线的努力，以及我们每一位国人的齐心协力，国内疫情很快得到控制。农历新年过后，大家逐渐恢复了正常的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大是在2020年3月份迎来了第一波疫情。我所在的安省，也就是加拿大人口最密集的省份，受到了很大冲击。虽然在与家人“陪跑”时对病毒有了一定了解，也做了一些准备，但当疫情真真切切地出现在了自己身边时，我还是有了一丝紧张感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，加拿大所有线上线下药房、超市及商店里都买不到口罩、酒精或其他消毒品。好在有国内家人的援助，紧张感并没有持续多久。几乎与此同时，海外华人开启互助模式，中国驻多伦多总领馆也为中国留学生发放了“健康包”，希望同学们守望相助、携手抗疫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/12/20210212084154936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年1月25日，加拿大国家电视塔（CN塔）点亮了中国红&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于老外戴口罩的意识较为薄弱，再者当地政府颁布的居家令也只能靠大家自觉执行，并没有实质性的强制措施，加拿大的疫情一直没有得到有效控制。我的情况正如网络上戏谑的段子中说的：全球新冠疫情作战，中国打上半场，外国打下半场，海外华人打全场。直至今日，这场无形的战斗，仍未停止。截止2021年2月7日，加拿大累计新冠病毒确诊人数达80.8万人，单日新增病例有时高达4000多例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实来到加拿大之后，每年国内过春节的时候，都是我上学或工作的时候，并没有假期，但我还是会和家里人视频聊天，和好友一起吃顿饭，算是“象征性”地过了年。春晚节目无论如何还是要看的，若不看，总感觉少了点什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚来加拿大的前几年，多伦多这边的中餐馆不是很多，也没有华人的外卖平台，奶茶店也仅有几家而已。华人超市里，国内的各种零食、干货等种类也很少，那时候最受欢迎的大概就是老干妈和辣条，同学们聚会去得最多的是火锅店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年加拿大的留学生和定居华人越来越多，大大小小的中餐馆、外卖平台、奶茶店等如雨后春笋般地兴起，我们在这里的生活也越来越丰富，越来越便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，多伦多的年味儿也愈发浓郁。到了春节期间，各大商场、华人超市、城市广场也都会推出春节主题的装饰和宣传。之前没有疫情的时候，多伦多各大同乡会、华人团体也都会举办喜迎新春的联欢晚会和文艺活动，加拿大领导人和安省省长、市长也都纷纷来到华人社区，为大家送上新春祝福。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/09/20210209161436195.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;373&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年新春晚会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/09/20210209161614291.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;339&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华人超市的年味儿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大是一个移民国家，也是一个推崇多元文化的国家。我之前所在的西人律所虽然只有一两个华人员工，但春节期间也会在午休时举办Chinese New Year Party。当天，派对组织者会去买Food Court 里面的中餐，像是炒米、炒面、春卷、香辣鸡丁、糖醋鸡块、芝麻鸡块、青椒牛肉、油炸大虾之类的供大家分享。我的华人同事也会象征性地带一些国内的糖果点心、干果零食之类的让大家品尝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了营造气氛，律所也会提前倡导大家在派对当天都穿大红色的衣服，然后一起贴福字和窗花。虽然是很西式的中国年，可由于我们祖国这些年越来越繁荣昌盛，海外华人们也都很勤劳努力，我可以感受到华人与中国文化越来越多地受到本地人的尊重和认可，内心还是很骄傲和感动的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf956bc5da63c102b1369979e730fbd4</guid>
<title>疫情之下中国人的牛年大吉</title>
<link>https://www.guancha.cn/zilun/2021_02_12_581104.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子论】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人又迎来了一个春节。新春喜庆！牛年大吉！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但面对现实，新冠肺炎疫情一年之后，这个春节还是一个疫情中的春节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难免会感觉到各种不如意，期待中的各种美事——团聚、拜会、庆典、联欢、组团出行、海外旅游……都不得不有所改变或干脆取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就地过年，视频团拜，网上云游，家中小聚……年总是要过的，味道却少了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/12/20210212081530788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;响应就地过年，中国一冶武汉工地开展迎新春活动。图片来源：中国网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是你选择了接受现实并克制自己，因为政府进行了呼吁，也讲明了道理，新冠病毒的传播遵循流行病学的科学规律，人类社会必须按照科学方法进行应对。政府按照专家的意见精准施策，每一项具体措施都有科学依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候，你充分意识到自己是整个社会的一个组成分子，当政府要求整个社会按照统一的指令采取协调一致的行动时，有义务听从指挥，遵守纪律，在需要的时候做出贡献。望着美丽夜色中的万家灯火，城市街道上的车水马龙，大多数人如你一样，认为这样的做法很正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你是中国人，也许你正好属于卫生健康行业的医护工作人员、疾控工作人员，这种情况有些特殊。疫情时起时伏，病毒此消彼长，你不仅无法正常过春节，而且随时都会亲临抗击疫情的第一线。过去的一年里，临时组队驰援、开展紧急救治、克服种种困难、甘冒感染风险、连续进舱加班，对很多医护人员都成了家常便饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想最紧张的武汉封城时期，疫情遭遇战突然爆发，感染人数远超非典，死亡人数远超非典，医护人员告急，上万名来自全国各地的医护人员赶赴湖北，与时间展开赛跑、与病魔进行较量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/10/20210210164734246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年驰援武汉的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;首都医科大学宣武医院急诊科护士长&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;孙雪莲&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;，图片来源：央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你无怨无悔地选择加入同行们组成的抗疫大军，因为你认为这是卫生健康行业人员的职责所在。生命至上，人民至上，疫情就是集合令，逆险而行上战场，在国家和人民需要挺身而出的时候，没有任何犹豫彷徨。目睹鱼贯而出的康复人群，见到人们脸上洋溢的笑容，你认为这样做很正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你是中国人，你也许属于人民解放军指战员、武警部队官兵、科技工作者、社区工作者、公安民警、应急救援人员、新闻工作者、企事业单位职工、工程建设者、下沉干部、志愿者等任何一个不同集体中的一员。面对这场百年来全球最严重传染病大流行，新中国成立以来遭遇到的传播速度最快、感染范围最广、防控难度最大的重大突发公共卫生事件，你很可能也是无法正常过春节，在立足本职工作的同时，还要为抗击疫情继续付出努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，你同样也是无怨无悔，与医护人员和疾控人员一样，你也认为这是职责所在，也信奉生命至上，人民至上，疫情就是集合令，逆险而行上战场。与医护人员和疾控人员一样，在国家和人民需要挺身而出的时候，没有任何犹豫彷徨。看到全国各地复工复产的有序展开，市场繁荣的景象再现，你认为这样做很正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你是中国人，也许你不属于那些需要响应国家号召挺身而出的人群，却正好属于受到疫情直接影响的人群。本地新增病例被发现，所居住的小区突然实施全封闭，一切进出都受到了严格限制，所有居民都必须接受检测，然后严格执行居家隔离的指令。最严重的地区，甚至政府一声令下，十里八乡无论男女老幼一律迁居，到他地住处集体隔离，在指定的时间到指定的地点按指定的方式度过一段指定的隔离期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/10/20210210165452725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;社区工作者为楼道消毒。图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为你是中国人，属于这个人群的你，同样也会选择听从指挥、遵守纪律、接受安排，因为你认为这种服从是为了长期的利益牺牲短期的利益，为了整体的利益牺牲局部的利益。你也一样懂得这个道理：个人诉求再大也大不过集体，家庭的诉求再急也急不过国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为你是中国人，所以在抗击疫情的这一年里，哪怕你只是做了最简单的事——戴口罩，勤洗手，少出行，不聚集——你实际上就参与到了全国人民共同的众志成城当中，就成为了整个民族命运与共精神的一部分。正如在全国抗击新冠肺炎疫情表彰大会上，习近平总书记指出的：在这场同严重疫情的殊死较量中，中国人民和中华民族以敢于斗争、敢于胜利的大无畏气概，铸就了生命至上、举国同心、舍生忘死、尊重科学、命运与共的伟大抗疫精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你是中国人，虽然新冠肺炎疫情一年之后，你还是要按照国家的疫情防控要求度过第二个春节，但是短短一年，很多事情都不一样了，与一年前那个春节相比，你对疫情的认识、对自己的认识、对中国这个国家和中国人民的认识，都已经大不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个春节到来之际，尽管还有因疫情防控而带来的种种不便和不如意，但是你的心情是轻松的，是开朗的，是从容的，因为正是通过这场百年来全球最严重的疫病大流行，你才深切体会到自己生活在一个最珍惜生命、最尊重科学的国家，也属于一个在危机时期最有能力做到举国同心、命运与共的民族。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bbff1f4121d1e07a0c7b90f7e62d22b</guid>
<title>美国再打气候牌，又想“白嫖”中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_02_11_581042.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上任已经半月有余，尽管至今还没有和中国领导人通话，但外界早就猜测中美要想缓和关系，比起贸易制裁、高层交流，联合抗疫、应对气候变化，应该是双方比较容易突破的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，为了显示特朗普的错误决策，拜登在上任当天就签署多达17份文件，宣布重新加入世界卫生组织、重返巴黎气候协定等措施，甚至表示要在4月份地球日那一天举行气候全球峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先必须解释的是，虽然气候保护事关人类整体利益，但一向是发达国家在积极推动。原因也不复杂，发达国家早就解决了发展问题，既有能力也更有需要面对气候变化挑战。发展中国家吃饭仍然是第一要务，自然对气候变化这样的议题力不从心。这就是为什么奥巴马时代为了获得中国的合作，而不得不做了许多让步，对华政策也更为和缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，拜登政府选择气候变化这个议题，并不仅仅是为了人类整体利益，也是要借这个议题宣布“美国又回来”了。因此，美国作为东道主，有必须成功的压力。但这个峰会要想成功，必须中国积极配合。中国不仅是全球第二大经济体，也是全球碳排放最大的国家（2018年是美国的两倍，欧盟的三倍）。当然，中国人均碳排放远远低于欧美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，虽然拜登政府是想打气候变化这张牌，来显示美国又回来了，要重返全球领导地位，但却给中国创造了一个改善双边关系的机会，一个为中国谋取更有利外部发展环境的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/09/20210209174624467.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月27日，拜登签署多项气候行政命令，并宣布美国将于4月主办气候峰会 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，拜登政府还在嘴硬，说气候变化和中美关系是两回事。但国际社会向来都是利益交换，投桃报李，美国想让中国无条件付出是根本不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说美国召开这个峰会，是为了显示美国要重返世界领导地位，中国参加则是为了稳定中美关系，尽可能化解双方的对立和冲突，为自己的发展争取时间。对于中国而言，美国在这次峰会上提出什么建议和承诺，比如碳中和时间表，技术转让，都不是最重要的，重要的是，美国如何对待中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中美在这次峰会上如何互动，其意义早就超出气候变化，它将被全球当作中美关系发展的晴雨表，更是拜登新政府对华政策走向的第一个试金石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体说，中国有这样几张牌：一是中国重申碳中和的承诺，这对西方仍然很重要。二是环保技术方面的合作、研发。三是对受到气候变化直接威胁的太平洋岛国的帮助。四是对仍然还没有做出碳中和承诺的俄罗斯，中国同样也可以提供说服帮助。毕竟气候保护对俄罗斯也有实际好处，它的天然气优势就有了更大的国际空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中国还有一张牌，即如何实现2060年“碳中和”。国家主席习近平在第75届联合国大会期间提出努力争取2060年前实现碳中和。欧美一方面欢迎中国的承诺，另一方面又为这一承诺带来的全球强大地缘政治效应而担忧。所以欧美在表示赞同的同时，也纷纷质疑中国如何实现。应该说有的质疑是就事论事，但更多的则是试图化解中国承诺带来的地缘政治效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国而言，如何实现这个承诺是我们手中的一张王牌，自然不会轻易打出。而且这张牌的使用还要平衡国内的经济发展情况，比如新冠疫情冲击全球，经济复苏是第一位的，这个时候，气候保护和经济发展就需要平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/09/20210209175020750.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11年前，丁仲礼院士在柴静《面对面》访谈中的“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;灵魂质问&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”余音绕梁  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，欧美推动气候变化议程，客观上对发展中国家的经济是有影响的。发达国家早就进入后工业化时代，同时又通过产业转移，加大了第三世界的碳排放。现在西方要求发展中国国家也和它们一样共同承担减少碳排放的责任，其对双方经济的冲击程度是不同的。虽然我们不能说是西方的阴谋，但遏制新兴国家发展的客观效果却是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在由于中国战胜疫情，经济率先复苏，同时还向全球提供防疫物资。这时的中国早就成为西方众矢之的，因此如何实现碳中和拖的时间越长，越能分散西方针对中国的力量。一旦双方达成第一阶段协议，其他议题就浮上水面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不会宣布如何实现碳中和，还有一个原因，即美国很难避免未来再出现一个特朗普式的政治人物。那时的美国会立即毁弃自己的承诺和责任，而中国又不可能像美国一样不负责任。就是欧洲也无法排除民粹主义上台的可能性，到时就只剩下中国，是无力支撑这样的议程的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>