<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21e631a5c84da4f4c2bb47c6e5de2b97</guid>
<title>所谓“中国红利”到底是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_03_31_770374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近和哈佛商学院、哈佛肯尼迪政府学院的很多老师、同学都谈及这个问题，发现他们很多人对“中国红利”的理解还是和几十年前一样。这样的陈旧看法自然无法全面准确完整理解今天的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如今我们要说的“中国红利”到底意味着什么呢？这是一个值得掰开细说的问题，至少有四个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放之初，中国展现的是流水线“普通工人红利”，很短时间内就形成了全球最大的加工制造业，背靠几乎无限供给的农业劳动力转移，通过“两头在外”模式，单枪匹马把全球用工成本维持在低位十几&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，大部分西方人对中国红利认知还停留在这个位面，认为中国只能开发“人矿”，搞劳动密集型产业，如果西方资本和技术一撤走，中国就玩完。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/24/20250224145229847.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
早年中国纺织业&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，中国展现了“技术工人红利”，形成了全球最大的一般制造业。从机电产品到重化工产品，无数产业集群构成产业链供应链网络，彼此又形成密切的协作，对市场需求的反应速度和综合性价比的控制能力全球无出其右。这就是中国经济目前最明显的护城河——在要素成本攀升的背景下，中国还能够维持电脑、手机、汽车等产品的制造优势，这就是最大的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认识中国在这个位面的优势的西方人已经不多。这些人要么变成了铁杆“中吹”，惊叹中国产业深度和优势稳固，要么就变成了死硬“中黑”，领教了中国的恐怖，惊呼再不搞“中国+1”，西方产业就只能喝西北风了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，中国正在涌现的是“工程师红利”，逐步形成了全球最大的新型制造业和生产性服务业集群，几乎已把所有符合新质生产力定义的产业赛道都占满：可再生能源、电动车、无人机、动力电池、机器人等硬件几无悬念，就算生物科技、人工智能、游戏、动画这样的“偏软产业”也会马上迎来爆发。此外，一些长期被卡脖子的产业，包括芯片和大飞机，中国获得突破也只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
背后原因很简单，因为这些创新产业的本质属性都是“工程密集型”——光有资本不够，光有人力也不够，有资本有人力还是不够，最后还需要大量的应用场景反复进行试错和迭代，才能通过海量工程环节推动产业进步、产品升级。这样的条件目前只有中国具备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方有资本，也可以吸引到全球人才，但是生产应用场景远少于中国，这就注定了他们未来难以媲美中国的产业科技优势，而且越到后期越难追赶。认识到这一点的西方人基本都已经peace &amp;amp; love了，因为在可以预见的未来，对中国产业科技的主题只有一个：合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，中国必然会出现史无前例的“科学家红利”，催生全球独一无二的未来产业，比如可控核聚变。如图所示，最新公布的自然指数排名就可见一斑：前10的机构中来自中国的机构占了9席！这归根到底是中国科技人口的规模和中国科研投入的强度发生了共振：千万级别的科研人口汇集十万亿美元级别的研发经费，自然产生海量的科研成果，这非常符合投入产出规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/24/20250224151125683.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
最新《自然指数》&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国自然科学、基础科研能力快速提高，未来人类在数学、物理、化学、生物、信息科学领域的突破更有可能出现在中国。这将不会局限于单纯的工程优势，而很可能是0到1的原创突破，很多方向和内容现在甚至无法准确描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最厉害的是，普工红利、技工红利、工程师红利、科学家红利虽然出现时间有先有后，但绝不是竞争关系，更不是互斥关系，而是协作关系。科技突破可以通过工程优势转化为产品，再通过产业优势完成大众化市场化，构成了从前沿科技到日常生活的完美链路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多亿人+社会主义+工业化智能化，注定爆发出史所未见的天量生产力，代表了地球文明的最高水平。这时候中国必然可以为人类繁荣进步做更大的贡献，这可能才是“中国红利”的真正含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b60cf72ac1f24307e619ece9f1d2a8d5</guid>
<title>12345如何更好发挥“泄压阀”和“减压器”作用？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuchengliang/2025_03_31_770373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘成良、冯淇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为联系政府和社会的重要平台，尽管社会上对12345多有抱怨，但从笔者调研的情况来看，12345为畅通民意表达渠道、精准供给公共服务、解决社会治理难题提供了重要抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2025年最新数据显示，全国12345服务热线日均接听量突破437万通，相当于每2秒就有1通电话接入。其中咨询类事项占比高达70%，主要涉及社保缴纳、证照办理等高频民生事项。这类基础性需求依托智能知识库系统可达成“即问即答”，例如广州12345服务热线已完成了社保医保、公积金等九大业务领域，共计218个场景的知识库梳理工作，涵盖超过2600个子场景，咨询事项直接解答率能保持在96%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非咨询类事项中，又可分为小微问题和结构性问题。小微问题诉求处置效率相对较高，例如北京市12345服务热线数据显示，2023年办理公共服务、市容环卫、市政等市政服务类问题累计100万余件，按时办结解决率95.5%、群众满意率达到96.1%，民生服务保障持续加大，市政服务类问题占比逐年下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;12345政务服务便民热线的双重功能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于企业和群众的一般咨询类诉求，12345热线根据其构建的知识库及相关政策文本解疑答惑即可，而对于非咨询类的诉求，则由12345热线进行派单，由相关部门按照职责分工办理相关业务、实施监管执法或应急处置，工单办理完结再由12345热线向企业和群众进行反馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/31/20250331103327479.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京市12345“接诉即办”工作流程图&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，政务服务热线在社会治理中发挥着居民“泄压阀”和政府“减压器”的功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12345服务热线的即时性情绪疏导与诉求表达机制，为公众提供了释放压力的有效渠道，发挥着社会矛盾缓冲层的关键作用。公众在遭遇公共服务缺失、行政执法争议或民生权益纠纷时，未释放的情绪会成为社会压力的“易燃物”。通过建立可预期的诉求表达机制，将不确定的社会风险转化为可测量的行政工单，实现社会治理压力从隐性积聚向显性处理的系统性转化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在苏南调研时，相关负责人表示，百分之七八十的话务员曾在接线投诉时被老百姓骂哭。群众在社会生活中遇到一些问题会产生不满情绪，尤其是针对一些公共问题，而这种情绪释放最便捷的端口就是12345热线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社会治理的角度来看，这种情绪的释放确实能够平复当事人的心情，有助于矛盾的缓和，避免一些小微问题酿成大错。当然，对于接线员而言，则不得不承受着较多的负能量，以至于这一岗位的离职率普遍较高。接线员长期在这一环境下工作的心理疏导问题也需要被关注到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，12345服务热线事实上起到了对社会问题的分类治理作用。较为简单的咨询及民生诉求类的问题在热线端就及时化解，有效避免行政资源浪费；对于涉及公共利益调整、政策协调等复杂治理命题，则转入信访、综治等深度治理通道，依托各部门间的协商沟通，集中处置“硬骨头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种分层处置体系不仅完成了对矛盾焦点的快速响应，也为跨部门协商治理提供制度化切口，形成“精准分类—分级处置—协同治理”的闭环管理体系，使政府治理压力实现层级化传导与适配性消化。以苏州为例，2024年群众诉求受理量达1228.96万件，其中78%的简单咨询诉求在热线端由政策专员和民生接听员直接办结，剩余22%的复杂问题移交给信访、综治等部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政务服务便民热线的运转困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者在调研中也发现，诸如居民频繁反映的环境污染、物业管理、交通出行等结构性治理问题，长期占据热线投诉量前列，但仅靠12345热线的工单派发模式存在明显治理能力边界。由于这类问题本身就涵盖复杂的社会利益矛盾，往往涉及跨部门权责衔接与协同协作，并具有反复性特点，容易陷入“投诉——反馈——未解决——再投诉”的循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，借助12345服务热线的回复特性，一些不合理不合规诉求，造成政务资源浪费的现象也愈发明显。“会哭的孩子有奶吃”现象已成为政务服务热线最突出的治理困境，具体表现为：少数群体通过频繁拨打电话、夸张表达诉求、持续纠缠施压等方式，使本不应纳入公共治理范畴的不合理诉求异化为优先处置事项，甚至倒逼政府突破政策边界进行特殊化处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得警惕的是，过量资源向“会哭”群体倾斜，极易诱发“闹访优先处置—正常诉求延缓—更多民众效仿”的恶性循环，造成治理资源的严重浪费和社会乱象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/31/20250331103350812.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
12345工作人员也承受了巨大压力&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其形成根源在于政务服务热线的“响应率”“满意率”刚性考核指标，迫使工作人员只能在有限行政资源与无限个体诉求的夹缝中作出策略性妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国政务服务热线实行“首接负责制”与“100%响应”原则，自2022年起，群众和企业提出诉求后，全国省级热线平均响应时效要求已达15分钟。这种制度刚性会导致非选择性受理，即使可明确判定为无理诉求，但仍需启动标准处置流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，内蒙古包头市某市民提出孩子高考成绩不佳情绪低落，希望重新组织一次高考，这类令人啼笑皆非的离谱诉求，但相关部门仍须根据流程规范出具正式书面答复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者是满意率考核机制。各地方政府普遍将“群众满意率”纳入绩效考核核心指标，权重一般在30%～40%左右，使工作人员陷入了满意率困局。面对办不了、办不好的群众诉求，仍然要追求高满意率，让基层干部不堪重负，也会造成程序性消耗。苏南某市12345服务热线后台数据显示，3年间不满意事项共计3000余件，其中三分之一是由同一人反映评价的，尽管存在反复不合理诉求，但根据相关运作规则必须接收办理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，对于政务服务热线而言，若缺乏刚性制度倒逼履职，仅靠自我驱动恐难持续。当强制性回复机制与满意率考核缺位时，部门惰性会使得其在很多层次上进行敷衍应对，出现“程序性应付”现象，即简单机械地回复“已关注”“正研究”等模板化表述，导致群众急难愁盼问题在系统空转中沉淀；个别领域甚至衍生出“选择性响应”策略，对解决难度大、责任认定复杂的事项消极规避，最终动摇政府公信力的根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏南某市创新打造12345热线与网络理政平台双轮驱动的便民服务平台，调研结果表明，平台受到纪委作风效能考核，部门负责人认为考核分数是次要的，关键是有了考核指标后能够促使工作人员积极主动地处理事务。甚至该平台会进行“自我加压”要求第三方现场暗访，并形成督查专报，以通过上述机制确保论坛的正常运行，为公众提供高效的问政服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，政务服务热线亟需找到一个相对均衡的状态，平衡好群众权益保障与行政效能提升。从正向意义而言，强制性回复机制和满意率考核能够有效督促公共部门及时履职履责，及时回应群众诉求。但与此同时，不可避免地会出现不合理诉求的问题，当部分群体把正当诉求通道异化为博弈工具时，类似四川某市出现的“房屋征拆后要求二次索赔”等问题，就暴露出考核体系的价值盲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;优化12345政务服务便民热线运行的对策建议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了破解当下政务服务热线存在的治理困境，需要进一步完善治理体系、治理机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立健全权责清单，推进热线标准化建设。在依法履职框架下，应以政务服务职能法定化为基准，明确政务服务热线的职能范畴和权责清单，细化服务事项类别，制定标准化应答范式。对于涉及政策公开、行政服务、民生保障等应属职能的诉求，包括政策咨询、公共服务申请、执法监督建议等事项，应列为热线必复范畴，确保公众合法合规的知情权、表达权得到制度性保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对超越政府职能范畴、重复无效提交、内容表述失范的诉求，则需通过制度性设计设立规范化处置流程，借助预设信息接口自动转链司法服务、市场监管等专业平台，实现诉求流转向精准化转型升级，维护政务服务热线参政议政的严肃性和权威性。最终形成的权责运行闭环，将在提升政务响应效能与维护群众合法权益之间达成动态平衡，推动问政服务从“粗放式接收”向“精细化治理”转型升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加强部门协调联动，发挥城市治理合力。为解决单个部门的治理乏力问题，应进一步完善常态化的部门协同机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是突破传统的“条块限制”，以制度化的方式加强公共部门之间的互联互通，促使各部门各司其职、相互配合，成为一个有机整体。对于超越单个部门能力范畴、居民诉求热度比较高的问题，应以便民服务中心为督办平台，通过高位协调，发挥各部门合力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是积极为12345热线主管部门赋权。因政务服务热线在社会治理中的角色愈加重要，为增强其在社会治理中的统筹调度能力，应对其积极赋权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是进一步完善专业人才储备。既要注重引入社会治理方面的专业型人才，也要积极吸纳数据开发与应用方面的技术型人才。通过建立常态化学习、分析、研判等机制，不断增强政务服务热线工作人员的知识储备和工作能力，提升服务质量和效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完善考核监督机制，提升政府服务质效。通过建立多维度的复合型考核指标，将有效接通率、时效达标率、直接答复率、群众满意率等核心指标有机结合，通过动态权重调节机制科学合理考评工作开展情况，同时配套建立容错纠错机制，为基层工作人员提供合理的履职保障空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，健全常态化监督问责机制，采取定期检查与随机抽查相结合的方式，通过暗访督查、录音抽查等多种形式，对服务态度、办理时效、处置效果等关键环节开展全过程监督，实现从单一结果导向到全过程质量管理的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完善责任追究制度，拓宽监督举报渠道，通过引入社会力量和第三方评估，建立起问题线索快速核查机制，对服务态度恶劣、工作推诿扯皮等违规行为严肃问责，形成有效的监督闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a1a879981c9e598441d764cf5495f30</guid>
<title>首飞失利，欧洲民营火箭这张入场券不好拿</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2025_03_31_770355.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331102748305.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月30日，总部位于德国慕尼黑的伊萨尔航天（Isar Aerospace），在挪威北部安多亚（Andøya）发射场实施了自研光谱号（Spectrum）运载火箭首次飞行试验。这是欧洲第一次在境内开展入轨发射（苏联/俄罗斯除外），也是欧洲新兴民营火箭公司头一回尝试这类任务。但很遗憾，火箭在起飞后仅十几秒即告姿态失控，随后发动机关闭，箭体坠落，任务失利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104220287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104231139.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104320595.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
光谱号火箭起飞、失控和坠落的画面。本次发射没有搭载任何卫星，火箭爆炸也没有波及发射台，倒是避免了更大损失。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104337360.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊萨尔发布的情况说明，开头便是What a success! （多成功啊！）这就有点让人难绷。火箭没搞定，“赢学”倒信手拈来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先前，美国和中国的民营初创企业已经分别于2008年和2019年实现了发射卫星的梦想。现在欧洲选手终于出场，而光谱号甚至先于我国产品，在实际飞行中检验了可复用火箭流行的一级九台发动机并联设计。此前一度有猜测，光谱号试飞是否意味着欧洲有可能先于我国掌握火箭复用技术？欧洲新兴企业未来会不会改变全球商业航天市场格局？现在看来，颇有些路漫漫其修远兮的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104356996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
光谱号火箭
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光谱号是小型运载火箭，全长28米，直径2米，可以将1吨载荷送入地球轨道。这一运力指标在全球新兴民营火箭中处于中下水平，不仅与SpaceX、蓝色起源等美国巨头存在天壤之别，也无法与我国蓝箭航天、天兵科技、东方空间、中科宇航等公司运力超过1.5吨的成熟产品相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，光谱号有两个独具特色的设计：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，火箭采用了液氧丙烷燃料组合。丙烷是日常生活常见的液化石油气重要组成部分，其作为火箭燃料的性能与当前全球主流的甲烷和煤油相当，但具有凝固点低于液氧沸点的优点，因此液态丙烷和液氧之间可以不做隔热，从而减轻火箭贮箱结构重量。不过，丙烷燃料也存在泄漏后不易扩散、易引发爆炸的缺点。液氧丙烷燃料组合的实用性还有待实践观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104457579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年2月进行地面点火测试的光谱号。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丙烷还有一个优点：可由生物燃料工艺大规模制取。生物燃料的碳元素主要取自当代大气，燃烧后几乎不会增加大气温室气体含量，因此生物丙烷比取自化石燃料的煤油和甲烷更加环保（出于气体纯度和制造成本的考虑，航天几乎不使用生物沼气甲烷）。不过，航天活动对大气的影响本来就微乎其微。即便是星舰那样的巨型火箭，单次任务制造火箭和燃烧燃料所产生的碳排放，也就相当于一座加油站一年所售燃油。因此，环保概念更多是欧洲人的噱头（现在他们自己也不太提了）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，光谱火箭采用了在一级上并联安装九台发动机的设计。多机并联（5台以上）是目前唯一实用的火箭回收技术——垂直回收的必要设计，而我国尚未开展过多机并联飞行测试，甚至没有进行过完整的地面点火试验。光谱号的首飞，使得欧洲“好像在相关技术上领跑了一回”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104529599.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
九机并联的光谱号火箭。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/31/20250331104555982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
火箭返回着陆时，绝大多数燃料已经消耗，箭体重量可能只有出发时的10%左右，而精准的着陆，又要求发动机推力不能超出箭体重量太多，因此在箭体内并联安装多台发动机就成为火箭设计师的理想选择：起飞时多台发动机一起工作，可以产生较大推力；着陆时，仅点燃中间的单台发动机，尽量减小推力以便于控制。图为美国猎鹰火箭着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，欧洲真有可能先于我国，掌握火箭复用技术？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，可能性不太大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3fad536b0c7ebde9a659920d2227efb5</guid>
<title>建设福利国家，是否与制造业立国相背驰？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaobai1/2025_03_31_770338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 高柏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济如何走出低谷和选择什么样的未来增长模式，是社会各界关注的焦点。本篇主张的福利国家并不是指一种特定的国家类型或属性，而是所有现代国家都应具有的一个重要职能，即发展强大的社会保障体系，按公平公正原则帮助全体公民应对现代经济中的各种风险，通过鼓励消费扩大需求和提高人民生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设福利国家与“百年未有之大变局”有什么关系？考虑到中国巨大的人口规模和发展不平衡的地域城乡格局，建设福利国家现实吗？建设福利国家是否与中国以制造业立国的国家战略背道而驰？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本篇正是要论证：只要看清“百年未有之大变局”的实质，就会理解建设福利国家是中国未来经济发展模式的不二选择；正因为中国的人口规模巨大和地域城乡发展不平衡，建设福利国家才能支撑中国经济未来几十年的发展；建设福利国家不仅与以制造业立国没有矛盾，恰恰相反，它是中国成为制造业强国必不可少的前提条件，福利国家将为先进制造业保驾护航，先进制造业将为福利国家提供强大的税基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论中国未来的经济发展模式，从历史的纵深与比较的视野把握方向非常重要。“百年未有之大变局”，说到底是全球化钟摆运动、霸权更迭和科技革命这三大历史长周期，在时隔一个世纪以后，又在经历与20世纪上半叶十分相似的同频共振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要充分理解世界正在经历的深刻变化与选择中国经济的未来之路，我们不仅要看看一个世纪前到底发生了什么，“百年未有之大变局”的前世与今生有何相似之处，而且还要看看世界大国，特别是西方发达国家，是如何应对这两次大变局的，以及中国在这两次大变局中走过的路对今后的选择有何启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/23/20250123164531321.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
各国社会福利的支出比例
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文的主要观点如下：首先，无论是一个世纪前，还是2008年全球金融危机以来，每当全球化钟摆运动由释放市场力量向保护社会回摆，霸权更迭周期驱动的地缘政治使国家安全变得比效率更为重要，以及各国为发展科技革命带来的新兴产业激烈竞争时，发达国家对外都采取贸易保护主义措施，通过提高关税来防止他国产品冲击本国就业，并力图确保万一战争爆发时本国对能源、资源、供应链和市场的控制，以及通过建立排他性贸易集团在防范主要外国竞争对手的同时扩大本国新兴产业的规模经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，发达国家在一个世纪前的逆全球化过程中，普遍建立了以内循环为主的经济发展模式。这个内循环模式有两大支柱：一个是世人皆知的凯恩斯财政政策，在经济萧条期通过增加公共开支创造有效需求；另一个则是国内关注较少的福利国家，通过强化各种社会保障来降低民众在现代经济生活中面临的风险，从而促进消费和刺激需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在福利国家的赋能下，二战以后西方各国的经济发展模式均以消费带动需求为主，并大大提高了人民的生活水平。再次，西方国家在1870—1914年全球化钟摆运动释放市场力量的阶段建立了各种现代市场经济制度，又在1930—1970年全球化钟摆运动明显转向保护社会的阶段，为应对市场失败带来的各种危机建立了强大的社会保障体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福利国家在西方从发端到普及，一直是自由资本主义与社会主义为争夺人类社会基本政治经济制度地位，通过对自身进行重大修正而做出的政治妥协。在全球化钟摆运动中进行双向的国家建设是西方国家迄今为止能够安然度过三大历史长周期的波动并维持其世界优势地位的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，中国在应对三大历史长周期的波动时，先是在1949年后选择了社会主义，采用计划经济为主的内循环模式，同时为国有部门提供全面的社会保障；然后在90年代初至2008年全球金融危机前又选择以世界工厂为代表的外循环模式，并通过市场化减少政府在教育、医疗、住房和退休等方面的作用，依靠经济发展的涓滴效应代替社会保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国经济在2008年后开始向内需驱动调整，但仍然以政府投资的基础设施建设和以民间投资的房地产代表的供给侧为主，需求侧的消费一直相对较弱。尽管在2001年加入世界贸易组织以来，中国开始注重搭建社会保障体系，但是其发展水平与中国经济的体量和其在世界上的地位相比相距甚远，尤其是对各社会群体的覆盖程度存在较大的不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/23/20250123164639638.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
时任中国代表团团长石广生在多哈签署中国入世议定书&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
简言之，中国的国家建设亟须一次历史性补课，对改革开放以来渗透经济社会方方面面的效率至上原则做出重要修正，发展能在逆全球化时代各种严峻的挑战面前以公平公正为原则有效保护社会的福利国家，更关键的是彻底打通福利国家与以内循环为主的经济发展模式之间的任督二脉，让前者成为支撑后者运行的基础。能否完成这个历史使命在很大程度上将决定本世纪中国式社会主义能否应对自由资本主义的挑战，也将决定中国的市场经济能否避免走计划经济的回头路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为有效应对“百年未有之大变局”，中国需要一场认知革命，打破近半个世纪以来看待经济问题时的三个思维定式。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一是，放弃全球化会一直向前发展的线性历史观，严肃对待全球化钟摆运动，在心理上接受中国经济在逆全球化的历史阶段只能中低速增长这一新常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是，放弃以外循环为主时一谈经济就是供给、生产和出口的思维方式，认清在以内循环为主的经济发展模式中，没有强大的需求、消费和进口，就无法长期支撑供给、生产和出口；只有提高收入在分配中的占比，全面加强社会保障，不断提高国内消费水平，才能继续吸引外资并对冲海外的各种贸易保护主义，进而支撑制造业立国的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是，认清中国经济在这一阶段需要的绝不仅仅是一些临时刺激措施，而是现代国家的制度建设，当务之急是以建设福利国家为抓手，促进经济发展模式向以消费驱动的内循环为主转型。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>