<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81636fac459205f9aeb8c18d00e40f50</guid>
<title>双循环为什么要以国内大循环为主体？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2022_12_15_671370.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴有机会和大家分享一下对双循环和中国发展战略调整的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国内国际双循环，以国内大循环为主体”的思想，现在已经在学界、经济界和政界广泛传播，这是我国政府提出的一个重要思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前为止，双循环的概念出现了多种不同的解释。这里我提一下，国际大循环的概念是发改委王建先生在1987年提出的，提出后受到了政府的高度重视，对中国经济发展做出了很大贡献。根据我的调查，国内循环或者国内大循环可能是十多前人大的贾根良教授首先提出的。不过，现在我们对国内国际大循环的定义和当时两位提出这个词的含义又有不同。我个人更愿意把“国内国际双循环，以国内大循环为主体”的思想理解为中国发展战略的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了理解这个概念，有必要简单回顾一下改革开放以来的一些非常重要的事件。在70年代末和80年代初，从经济增长的角度来看，中国主要打算做两件事情。一是要引进外国先进技术。当时，国家很多领导人到欧洲日本访问，被欧洲和日本高度发达的技术深深地震撼了。觉得虽然中国闭关自守多年也取得了不少的成就，但技术上是落后的。所以，产生了引进外国先进技术的想法。而这就意味着要引进成套的设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是开展对外贸易。现在看这是理所当然的事情，但是在文化大革命，特别是“四人帮”主导经济工作时，开展对外贸易认为是接受外国资本家的剥削。所以，虽然我们也在做贸易，但是并没有要大量发展贸易的想法。学过经济学的人都知道，通过开展对外贸易参与国际分工、改善资源配置、提高经济增速、充分利用比较优势是非常重要的经济发展途径。当时我们所很多研究人员、外贸大学和其他机构的学者纷纷发表文章，引用马克思的著作证明开展对外贸易不是被剥削，是通过比较力推动经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是进口先进设备还是发展对外贸易，起步阶段都需要外汇。当时中国外汇极度短缺。1978年，中国外汇储备只有1.67亿元，1979年中国出口总额才137亿美元，从1979-1989年中除了两年外都是贸易逆差。在打倒“四人帮”后经济界最大的一件事就是和日本签订能源技术交换协议，我们向日本出口石油和煤炭，日本向中国出口技术和设备作为交换。交换的东西就是引进宝钢大型成套设备，这是在1978年12月22日达成的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年12月23日，宝钢破土动工，但也引起了很大争议，很多人批评花的钱太多。当时我国外汇储备还不到2亿美元，却要花100亿美元进口日本大型成套设备。有人称这是“洋跃进”，国家很多领导人都介入到这个问题的讨论中。最后认为，虽然是急了点，但已经和日本签了协议，设备还是好的，就干脆先干吧。于是就决定先完成第一期和第二期工程再说。从这件事情可以看出，外汇短缺给我们引进先进技术造成了多大的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我讲一下扩大对外贸易。刚才我说了，没有外汇很难起步，这是怎么回事呢？ 当时，我们除了出口石油，也出口一些初级产品，特别是农副产品，可遇到了一个很大的问题。尽管我们和当时其他发展中国家相比，有一些比较好的技术和熟练的工人，但我们不了解外部市场，根本不知道在市场上出口什么东西能够受到消费者的欢迎。一般情况下，由于原材料不行、以及没有合乎国际标准的中间产品，中国制造品质量是非常低的，没有什么市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了出口制造品，就必须进口必要的原材料、中间产品、外国的设计、外国的网络、外国的技术等等。而没有外汇就无法得到这些。这样一来就出现了一种两难的情况：没有外汇不能进口中间产品，没有出口又无法取得外汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国非常幸运，改革开放初期恰恰是代工贴牌生产兴起的时期。在东南亚和东亚，所谓的“OEM”的贸易方式蓬勃兴起。在没有外汇的情况下，这样一种贸易形式使得我们能够充分发挥劳动力资源丰富的优势，开展对外贸易。70年代末、80年代初广东沿海地区出现了一大批“三来一补”企业（来料加工、来样加工、来件装配和补偿贸易）。来料加工是指不需要用外汇买原材料和中间产品。和我们合作的对方或者外国投资者会把原材料、中间产品、图样带来，我们做的是在这些原材料和中间产品上加工来创造价值，而他们给我们找市场。在这种情况下我们就可以赚到外汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年，王建敏锐地发现了这种情况，于是提出了“两头在外，大进大出”，国际大循环。这个概念当时很有争议，学界有些人不太赞成，但这个想法和理念受到了邓小平等国家领导人的支持，很快成为了中国的发展战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/25/20201125090803611.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;365&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我强调一下一般贸易和加工贸易的区别。改革开放前，我们也有贸易，比如把国内的农产品卖到国外来挣取外汇。这种就属于一般贸易，过程中并没有形成任何循环。加工贸易，按照我国出口部门的定义，是指境内出口商利用本国的劳动力资源将自己进口或进口商提供的原材料、材料、零间加工装备成工业制成品再出口到国外，以获得收益的贸易方式。来料加工是最初级的加工贸易形式，但可以挣来外汇，主动买一些中间产品，所以就变成了所谓的进料加工。伴随着来料加工和进料加工的发展，加工贸易在中国对外贸易中的地位越来越重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了通过加工贸易取得外汇之外，FDI（国际直接投资）是另一条重要的途径。在1984年我们成立了第一家大型合资企业，之前有一些小的，我们称之为三资企业或合资企业。随着外贸和加工贸易发展、以及外资不断进入，中国的外汇储备就开始增加了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我给大家说一下“两头在外，大进大出”是怎么运作的：进口设备、原材料、中间产品后，国内企业对它们进行加工，接着出口，这样就取得了外汇收入，然后再从头开始做，循环就出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大循环是大量的进口加工和大量的出口形成循环。除了刚才我说的两头在外的形式和国内循环（在国内采购原材料、机器设备等，接着在国内加工生产和销售，企业取得收入之后再从头这么做），还有一些小循环，比如“一头在内，一头在外”以及“一头在外，一头在内”的模式，这里不一一说了。不过，我得强调一下，并不是所有企业的经济活动都可以用循环这种概念来描述，这只是看问题的一个角度而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/25/20201125094211644.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;365&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看一下电子产业属于什么循环。这里需要两个主要的数据，一是电子行业出口占总值的比重。这个数据是30%-50%左右，最高的时候差不多60%，可谓相当高。这就说明电子产品对国外市场有很高依存度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27cb596ffd6cbe74031159c7e6e3c6e1</guid>
<title>在阿拉伯，中国正全方位打破西方设定的刻板印象</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2022_12_15_671363.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月7日，中国国家主席习近平乘专机抵达利雅得，开始在沙特的一连串外交行程，包括对沙特进行国事访问、出席首届中国-海湾阿拉伯国家合作委员会（简称海合会）峰会、出席首届中国-阿拉伯国家峰会等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/14/20221214103710212.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;首届中阿峰会在利雅得举行。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次访问，西方媒体有过不少行前预测，例如称沙特可能同意“以人民币结算石油”、中沙或将签订军火大单等。然从结果来看，西方的担忧并未全然成真。12月9日习近平主席出席中海峰会时，倡议双方应充分使用上海石油天然气交易中心的平台、开展油气贸易人民币结算，然此一表述何时进入实践层面犹未可知；所谓中沙军火大单，更是从头到尾了无声息。但尽管如此，西方媒体依旧热议所谓“海湾新冷战”、“中美新冷战在中东”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国互联网上亦有两派声音相互博弈。一派认为阿拉伯国家正在转向，而中国将填补美国留下的“战略真空”，简言之，便是天下大乱、形势大好；另一派基本上共享了前一假设，但担忧中国此举会重蹈美苏覆辙，在其看来中东长年战乱，各国惯以军事手段维护国家利益，中国若与沙特等国过度靠近，可能被迫卷入区域冲突，简言之，便是过度介入、引火自焚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，中国领导人此次访问不仅吸引全球关注，亦在国内引发不少讨论。而要分析未来的中沙、中海乃至中阿关系走向，此次“三环”峰会确实揭示了些许线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沙特与海合会是新核心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，由峰会安排可见，沙特是转动新世代中阿关系的承轴，海合会则发挥了平台作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中沙互动场域，沙特是中国最大原油供应国，中国同样是沙特最大贸易伙伴和原油客户，尤其2016年确立“一带一路”倡议与“2030愿景”对接后，两国在能源与非能源合作领域皆有了更多探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在能源场域，有鉴于中国的发展步伐持续加快，对能源的需求也稳定增加，中沙的原油贸易逐年成长。以2021年数据为例，中国市场占沙特原油出口总量的27%，是该国最大原油买家，尽管此一占比在2022年5月被俄罗斯短暂超越，中国的采购趋势依旧未变，沙特遂在8月再度回升为中国最大石油进口来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中沙近年也尝试合资炼化项目。以2016年正式投产的中沙合资延布炼厂为例，总投资额86亿美元中，沙特阿美公司拥有62.5%的股权，中石化拥有37.5%的股权，中方也引入自身管理系统、生产体系、专家团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/14/20221214104124779.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中沙延布炼油厂的天然气设施。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2021年底，延布炼厂已累计加工原油1.34亿吨，生产汽油2,952万吨、柴油7,995万吨；装置开工率、操作完好率等指标在所罗门绩效评价中，位处中东、欧洲和亚太三大地区第一群组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外2019年沙国王储穆罕默德访问北京期间，中沙两国签署总投资超过100亿美元的东北炼化合作项目，由沙特阿美（35%）、辽宁盘锦鑫诚集团（29%）、中国兵器集团（36%）合资成立华锦阿美公司，在辽宁展开作业，预计在2024年投产，可每日炼化30万桶原油（沙特阿美供应所需70%的原油），附带每年生产150万吨的乙烯和130万吨的对二甲苯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而2020年疫情爆发冲击全球油价与经济，沙特阿美宣布调整战略，此项目只能无限期搁置；2022年3月10日沙特阿美再次宣布，将在中国东北开发大型炼油化工一体化联合装置，为这一项目的重启带来曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而不论是延布炼厂、辽宁炼化项目，或是习近平此次会上提及的福建古雷乙烯项目，皆反映了中沙能源合作的新战略趋势：除了项目收益外，中国要确保自身能源安全，沙特则想绑定产业链下游和争夺中国市场。‍在长远未来内，能源贸易与混合项目合作，都会是中沙互动的重要轴心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在非能源合作场域，中沙近年也尝试拓展基础设施、通信、高科技、工业、金融、交通、可再生能源、核能等领域的合作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2016年签约的中国—沙特（吉赞）产业园，已陆续吸引各式中企进驻，布局战略投资；2017年中沙签署的《铀钍资源合作谅解备忘录》，则象征双方迈出核能全产业链合作的第一步，中国核工集团将对沙特9片潜力地区开展放射性资源勘查工作，并对沙特推销第四代核电；2017年中沙签署的21项合作备忘录中，更有太阳能、风能的基础建设，以及沙特“智慧城市”的建设计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，沙特位处欧亚非三洲枢纽的战略位置，又有庞大能源收入可调度，其政治精英也正推动国家经济转型计划，所需要的新能源技术、工业城规划、智能城市建设项目等，皆是中方强项，对落实“一带一路”在阿拉伯、乃至中东地区的进展极有帮助；对沙特来说，为加快国家经济多元发展，其也欢迎中国前来投资基础建设、制造业、旅游业等非石化产业，协助推动国家转型，布局后石油时代的经济软着陆，实现国家“再工业化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从更广的区域视角来看，借由强化与沙特的战略协作，中国希望取得海合会六国的整体信任，推进经贸、投资、基建项目等多领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经贸场域，中国与海合会的双边贸易额在近20年内显著增长。2000年，中海贸易额尚不足100亿美元，卡塔尔危机爆发前的2016年，中海贸易额已突破1000亿美元，增长主要来自石化产品。其中沙特是中国在中东的最重要贸易伙伴，阿联酋位居第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投资场域，海合会中不乏比沙特友善的投资环境，阿联酋便是一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年的中国对外直接投资流量中，阿联酋排名第14位，该年中国购入了阿布扎比三个海上油田10%的股份；2019年，阿布扎比国家石油公司（ADNOC）与中国企业在液化天然气（LNG）场域成立了合资航运企业；而在非石化投资场域，中国资金大量涌入房地产与建筑业，整体占比高达中国在阿联酋总投资的46%，许多中国企业更在阿联酋的杰贝阿里自由区（JAFZA）成立总部，为整个半岛项目提供服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基建场域，除了沙特有“2030愿景”外，海合会国家基本上都提出了国家经济转型计划，包括阿联酋的“2071百年计划”、卡塔尔的“2030国家愿景”、科威特的“2035新科威特国家愿景”、巴林的“2030愿景”、阿曼的“2040愿景”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而上述发展战略皆以实现产业转型、布局后石油时代发展路线为目的，需要大规模资金与项目进驻，以支撑国家“再工业化”进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此视角下，中国与海湾国家可谓一拍即合：在能源安全场域，阿拉伯世界唯海合会有能力满足中国需求；在基建、经贸投资的制度性安排上，海合会国家除了接受项目外，更能充当让中企辐射至半岛乃至全阿拉伯世界的平台枢纽；在核能、新能源等高新科技合作场域，也只有海合会国家存在资金、政策、资源、人才的配合空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故早在2004年，中国便与海合会国家启动中海自贸协议谈判，希望促成双方就能源安全、投资、科技合作，建立新的制度性安排。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fda7934ad003de26f305a0961ee63e2d</guid>
<title>美非峰会上，美国不愿提却绕不开的国家是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/JusticeMalala/2022_12_15_671360.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贾斯蒂斯·马拉拉，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年美非关系中最重要的一次活动，每家非洲主流媒体都进行了报道，但在美国媒体这边，基本上无人问津。这是在6月30日，刚果民主共和国首都金沙萨举办的一场国葬，下葬的是一颗牙齿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这颗镶金的牙齿，是刚果（金）独立后首任民选总理帕特里斯·卢蒙巴唯一存世的遗骸。1961年1月，比利时当局谋害了卢蒙巴，将他的尸体扔进强酸溶解。负责处理抛尸的一名比利时警察，把这颗牙齿私藏起来留做纪念品，这是多么诡异、丑陋的行为（2016年，这颗牙齿被从该警察的女儿手上收走，并在葬礼举办前交还给卢蒙巴的家人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/14/20221214112345233.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;今年6月，刚果（金）为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;卢蒙巴举行国葬&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
死于谋杀的几周前，深得民心的卢蒙巴总理，被美国中央情报局（CIA）协助下的比利时当局，发动的政变推翻。中情局还从兰利（位于弗吉尼亚州东北部，CIA总部所在地——观察者网注）派出了自己的刺客，试图毒杀卢蒙巴，但没能足够接近目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，卢蒙巴之死一直是非洲人悲愤的源头之一。尽管距今越来越遥远，卢蒙巴的传奇却被越来越多的非洲人歌颂。今年6月的葬礼再度提醒大家，美国在导致非洲陷入动荡与落后这件事上，所扮演的帮凶角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么卢蒙巴的葬礼很重要？许多观察家相信，中国正在非洲拓展经济合作，与俄罗斯在非洲取得的外交成绩，将是本周拜登总统主持的美非领导人峰会上，心照不宣的主题。这两个现象都与非洲反美情绪的上升密不可分。其背后的影响因素，一方面是卢蒙巴的葬礼这类事件；另一方面，越来越多的非洲领导人坚信，他们的国家长期遭受西方剥削与说教，如今理应在经济与外交的高层圆桌上有一席之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，非洲国家领导人清楚，在美国软硬实力所及之边界以外，还有更广阔的世界，通过与中俄交往，他们正在试探这个边界。随着地缘政治格局的迅猛变迁，为非洲国家做出不同的选择提供了可能。从历史来看，美非关系中存在着巨大的权力与待遇上的不平等。但在这场峰会的每一次单独会谈中，这个问题不可能摆上台面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这种力量对比的失衡前所未有地重要，因为对美国来说，在对非关系中落后中俄的风险，也前所未有地高。在经济层面，据经济学人信息社统计，2021年，中非双边贸易往来达到2540亿美元，同比增长35%。其中非洲对华出口达到创纪录的1060亿美元。非洲的最大贸易伙伴是中国，而美国只能郁郁地排在第四位。在外交层面，许多非洲国家坚定地拒绝追随美欧谴责俄罗斯“入侵”乌克兰。这让西方领导人徒生闷气，莫斯科则笑开了怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲向中俄接近——两国被认为更愿意倾听非洲领导人的意见——从近期的外交活动就可见一斑。在卢蒙巴下葬五个星期后，美国国务卿布林肯抵达南非，并在他的非洲四国之旅中，试图“加强与深化”美国在双边合作及国际问题上的承诺。但他却被直白地高知，非洲不会再遭受西方的霸凌，被迫服从美国的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/14/20221214111228187.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间13日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;非洲国家领导人&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在美国华盛顿参加美非峰会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非外交部长潘多尔直言：“我不喜欢的一件事就是，有人逼着我做出非此即彼的选择。我不会忍受这样的霸凌，我也不相信任何非洲国家会接受这种交往方式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当俄罗斯外交部长拉夫罗夫比早于布林肯一周出访非洲时，他带来的，正是反殖民、反帝国主义的情绪。拉夫罗夫访问美国的传统盟友乌干达。该国总统穆塞韦尼拒绝谴责俄罗斯在乌克兰的特别军事行动。他说：“每次发生什么事情，总有人希望我们表明反对俄罗斯的立场。我们说，‘但是你们美国才来了多久，人家（俄罗斯）过去100年来都和我们站在一起，我们怎么可能自然而然地去反对他们？’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，拜登政府即将在峰会上迎接这种情绪。非洲人对历史有刻骨铭心的记忆，西方在这片大陆上留下的过去，不会被轻易地抹除。这是对中美俄三方在非洲的竞争，一个栩栩如生的描绘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登发起这次峰会是正确的。他刚就任总统时，也做出了正确的姿态，比如拜登就职两周后，就与非盟召开了虚拟视频会议。这与前总统特朗普在2018年辱骂非洲是“屎坑国家”的做法相比，显然是一个令人愉悦的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但拜登可以更努力。事实是，受邀参加峰会的50多位非洲领导人，无一被安排与美国总统举行一对一会谈，这已经引发了不快与抱怨。尤其是考虑到，中国的习主席每三年就要和十多位非洲领导人召开中非峰会。外交姿态是很重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是2014年至今，非洲国家领导人第一次与美国总统举行集体会谈，简直是滑稽。从2000年以来，中国每三年就与非洲国家举行一次高层峰会。这就是为什么，非洲领导人视中国为真正的伙伴，而他们不相信非洲是美国的战略重心。这一点必须要改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲国家正在推进一项雄心勃勃的、横跨整个大洲的自贸协议，也就是非洲大陆自贸协议（AfCFTA），一旦落实，将诞生全世界最大的单一市场，促进14亿人口、55个国家互联互通。其中的合作机会永无上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国与非洲双方都需要倾听，并在平等的基础上展开合作，抓住未来的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae08369db3d26f2b77a3fb662c8ce394</guid>
<title>中国防控放松时，面临的是一个什么样的世界局面？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuXueWei/2022_12_15_671357.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘学伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国的疫情对策出现了一个大变局，对已经坚持了好几年的“动态清零”政策做了重大调整。现在的总政策，还在摸索试探中，也能看出各地各级政府维持平稳过渡的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从奥密克戎变种出现以来，欧美基本以躺平之姿对待，笔者身在法国，已经相当长时间没有再关注疫情。现在西方出现的新一波，比如法国的第九波疫情，笔者倒真是认为，大概率，当然不是必然，不会有比以前更严重的、难以对付的情势发生。当然，万事谨慎为上，WHO关于病毒还可能出现恶性变异的警告，也不能置若罔闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下中国放开防疫，也遭遇了很多不明情况，笔者这里想借数据来分析下未来可能遇到的情势，聊供大家参考。所有数据来源于Our Word in Data网站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如既往，为了能在图形上看得清楚，样本的数量不可太多，因此本文选取了最多23项数据。首先按照不同收入水平，选取各大洲和全世界的集体数据，然后是与我们更相关的西方和东方主要国家的数据。其它地方的国别数据，就只好从略了。时段则尽可能从2020年1月开始，这样可以看到全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来看第一项数据，就是按人口数量加权之后的累计确诊病例。我们可以很清楚地看到，所有的富裕发达国家和地区，无论东西方，疫情都很重。（中东富国的情形中庸，不述。）其中的东方国家和地区，其实一直到这波奥密克戎疫情到达之前，都是出世绝尘的抗疫标兵。但到头来，这些富裕的国家和地区，空有东方人民谨慎文化和强大政府管制能力的加持，还是都没有扛住奥密克戎的超级传染性，落入了和西方发达国家相当的染疫水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/14/20221214150309917.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;369&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者供图，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国中，唯一的例外是中国，数据低到约等于零。另一个人口大国印度，也远好于西方。但是在亚洲国家中间，还是属于拖后腿之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过中国古人早就说过，福兮祸之所倚。由于三年坚守，中国现在反而成了一个免疫洼地，中国人要想从其中爬出来，走到和现在世界上大多数国家免疫程度相当的平地上，必定有一番艰难。当然我们也可以把中国现在的情形比喻成一个不染疫的高地，现在要从上面平缓地下来，进入到处都是病毒的凡间，也很可能遇到一些意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们来看第二项数据，按人口加权之后的死亡累计。这个图大体与第一个图的线条平行，依然是越富裕的国家，从头到尾死亡率越高。不同的是，在疫情初期，西方国家的相对死亡率比相罹病率还要高出许多。东方的富裕国家和地区，依然是在今年以来的奥密克戎疫情中才出现的大量死亡。而此时，病毒的毒性已经明显降低，整体死亡率也就低下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/14/20221214150506725.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;367&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三张图展示的是随着时间的迁移，病死率的整体下降趋势。原始病株Alpha的世界平均死亡率是7.7%，德尔塔时代是2%，奥密克戎时代就只有1%左右了。注意这是累计的死亡率，后面的死亡率一直把前面高死亡率时死人的数据带在里面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/14/20221214150533959.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;382&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个图是滚动的死亡率。为了看得清楚一些，时间轴缩短到从今年2月起。可以看到，现在这一波奥密克戎的罹病致死率已经降至世界平均的0.34%，亚洲的只有0.16%，而中国的死亡率小到无法统计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/14/20221214150554487.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;418&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面两张图的数据就严重不全了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五张关于住院病人数的图中，本人考察的二十三个项目里，只有七项有这个数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/14/20221214150637870.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;367&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，英、美、加拿大现在这一波的住院数据比起以前的高峰，还低很多。只有日本的数据已经再次达峰，相对最严重的法国，住院病人数达到曾经峰值的近70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在更重要的重症监护数据要看好得多。这里有数据的八个国家，ICU病房的病人数量都比以前的峰值低太多。这就是他们认为现在这一波疫情不可怕的主要底气吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/14/20221214150728335.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;350&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病房入院人数和ICU病人的数目，中国政府无疑握有比确诊人数确切得多的数据，但是都没有公布。个人认为这是一个重大缺陷。因为现在中国已经放弃应检尽检的政策，而行愿检尽检新政策。实际检测的总人数必是大降，反映在确诊数据上自然也是大降。但事实上，随着监管的放松，实际感染者的数量必然大增。而且这个真实数据并无法用以前的办法统计出来，也就是说，现在的新增确诊数据会严重失真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者强烈建议，从现在开始，中国的疾控中心每天应当公布住院和住进ICU的病人存量数量。如果能同时公布每天新增和出院出ICU的动态数据，那就更好。最好是把前几个月的历史数据都补报出来，这样人们才可以看到新情况下疫情的真实起伏情况。否则人民心中无数，单靠那个不可能靠谱的新增确诊数据观察形势，难免增加恐慌情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新的消息是国家卫健委已经宣布，从12月14日起不再公布无症状感染者数据，也是看到了很多无症状感染者不再参加核酸检测，无法准确掌握数据，也就没有参考价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后两张图展示的是超额死亡率。一张是按人口加权后的绝对数，一张是无需加权的百分比，这个数据其实才能最准确地表达各国疫情的严重程度。可惜的是，该网站提供的该项数据严重不全，超过一半的国家都缺席，这种缺席自然也就造成了集体项目数据的不可能存在。但有数据的国家还是蛮多，为了图能看清楚，笔者只选择了尽量多的东亚国家和部分重要的西方国家，数据点没有选在最后是因为那里缺的数据还要更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些数据中，依然可以明确看到，除了香港是例外，东亚的情况比西方要好太多。按百分比看，西方国家的平均值应当在10%以上，而列入表中的东方国家和地区的平均值应当在在5%以下。如果把中国的数据加进去，那就肯定小于1%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/15/20221215072219870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/15/20221215072233154.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据前面几张图展示的情况，其实中国人满可以有相当充足的信心，就是情况不至于太糟糕，总之是不会比已经开封的东方国家和地区的情况更糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然即使以十万分之一的死亡率计算，如果中国有数亿人感染奥密克戎病毒，死亡人数也还是会上万。如果出现一定程度的医疗挤兑，那这个死亡数就会达到数万之谱。如果疫情广泛传开后，死亡率不能一直那么低，假设达到这些项目中次好的新加坡的0.04%，也就是世界平均值的九分之一，中国现有的十万分之一死亡率的大约40倍，那中国接下去的死亡总数就可能是十万级别了。虽然这个数据依然是世界最好的数据，但这种可能性也是必须预先估计到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这就是最后一仗了。无论如何也是必须战而胜之啊！中国把这个时段拖到了毒性很低的奥密克戎时代，已经是了不起的成就了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在需要万众一心，齐心协力，像当初对付武汉疫情一样，向世界交出一份依然靓丽的答卷。都说笑到最后才是笑得最好，笔者真心祝愿在对抗疫情这件事上，中国人民能够一直笑到最后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>