<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb3b480d615ce3b671434bb5d22b8592</guid>
<title>中国农村，还是那个“熟人社会”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuchongqing/2023_05_05_691031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴重庆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费孝通先生曾把中国农村称为“熟人社会”，他说，乡土社会在地方性的限制下，成了生于斯死于斯的社会……这是一个熟悉的社会，没有陌生人的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“熟人社会”里，血缘和地缘合一，所谓沾亲带故或者非亲即故，其自然地理的边界和社会生活的边界都是清晰的，往往也是重叠的，属于封闭的社会空间。熟人社会的社会结构是“差序格局”，行事注重亲情和礼俗规约，但讲究亲疏远近有别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟人社会的行为逻辑包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，舆论压人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在熟人社会里，彼此抬头不见低头见，频密的互动带来信息的对称状态，因此，舆论的发生与传播总是快速而广泛，所谓“一传十，十传百”。熟人社会里的所谓“民风淳朴”，与其说是个体自觉践履道德规范的产物，毋宁说是熟人社会里道德舆论压力的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想一想，如果社会生活的流动性极低，人们便不可能轻易脱离日常熟悉的人际圈，便不得不考虑某种非道德行为发生后来自众多乡里乡亲的谴责。因此，人们历来都把“兔子不吃窝边草”奉为金科玉律，就是为了规避来自封闭的社会空间里的道德舆论压力及其不良后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，“面子”有价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于“陌生人社会”的无情冷漠，熟人社会充满人情味，人们好面子。“树活皮，人活脸”，许多人“死要面子”“死撑面子”“打肿脸充胖子”，可见“面子”的重要性。为什么“面子”值钱？因为在封闭的社会空间里，社会资源有限，要有所作为，就需要“有头有脸”。“面子”的获得来自道德舆论对个体行为的肯定性评价，一个对“面子”孜孜以求的农民可以因此获得其争取到的社会资源——他人对自己的赞誉、信赖及必要时的扶助，所以“面子值千金”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费孝通先生说，“中国乡土社会采取了差序格局，利用亲属的伦常去组合社群，经营各种事业”。在貌似温情脉脉的熟人社会中，熟人社会里的人际行为事实上是一种社会交易行为，个体通过认关系、拉关系、套关系获取社会资源，并以“回报”作为人情法则的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，社会资本可累积。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国社会学家詹姆斯·S·科尔曼（James S·Coleman）在谈到各种“社会资本”（social capital）的特征时指出，它们为结构内部的个人行动提供便利，社会资本是生产性的，是否拥有社会资本，决定了人们是否可能实现某些既定目标。在一定意义上讲，熟人社会里每个个体所拥有的“关系”，就是他的“社会资本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在熟人社会的地理边界和社会边界固定且重叠的情况下，彼此长期互帮互助，并且在有力的道德舆论的约束和正向激励下，“面子”和“关系”如滚雪球般越滚越大，社会资本也随之积累和再生产，甚至可以实现代际的承接和转换。因此，才有村民长期信任的民间权威出现，有的民间权威还父传子，类似世袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪80年代以来，中国农民的人均收入逐年提高，但农村社会却在不断解体。大量农村劳动力常年离土离乡，农村日趋空心化。中国农村人口如此大规模的外流，可谓史无前例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/26/20230426162142112.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年2月，北京的一家劳务公司内，外来务工人员正在询问工作信息（图源：IC Photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年3月23日，国家统计局农村司的监测调查报告指出，2009年度全国（大陆地区）农民工总量为22978万人，比上年增加1.9%。2009年全国外出从业6个月以上的农民工为14533万人，在本乡镇以内从业6个月以下的本地农民工为8 445万人。全国2.3亿农户，户均劳动力外流1人，40岁以下男劳力基本全部外出。另外，根据2006年第二次全国农业普查的数据，2006年全国农村劳动力为4.79亿人。可见，已有近一半的农村劳动力离土离乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的大多数乡村，春节一过，绝大多数青壮年纷纷背上简单的行囊，踏上远赴他乡打工谋生的行程。在平常的日子里，乡村的景象依然，但屋在人去，唯有老幼留守家园，他们孤单的身影愈益衬托出乡村的冷清寂寥。因为劳动力外流严重，有的乡村甚至在村中老人去世后凑不齐抬棺材的青壮年。根据我的田野调查统计，山区及经济不发达地区农村外出打工者的人数一般在户均1.5～2人，余下的人并不是因为他们依恋乡土，而是因为身残体弱或一时找不到离土谋生的途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在农村大量劳动力离土离乡之后，熟人社会的行为逻辑是否还在运作？我试图以“无主体熟人社会”（baseless society of acquaintance）这一自创概念，描述并解释中国农村空心化之后的社会生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“无主体熟人社会”是在“熟人社会”这一概念的基础上提出的。同时，也受到贺雪峰在研究村民委员会选举时提出的“半熟人社会”的启发。但“半熟人社会”揭示的是与“熟人社会”之间的量（熟识程度）的差异，其解释力表现在村民委员会选举这一特定事项上；而“无主体熟人社会”是为了揭示与“熟人社会”之间的质的变化，并试图解释空心化农村的社会运作逻辑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a00874bda283bbab4a49b3e8d9c4f424</guid>
<title>资本主义不再是进步的，巴西工农应该联合起来</title>
<link>https://www.guancha.cn/JoaoPedroStedile/2023_05_05_691030.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·佩德罗·斯泰迪尔，译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观全球局势与人类历史，我们正身处一个风云万变的时刻。诸多深刻的危机在近十年间接踵而至，这影响着每一个人的生活，也攸关全体人类存亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个危机是经济危机。我们所遭遇的经济危机不只是周期性或部门性的，其源头直指当今资本主义生产方式的本质，也即金融资本和跨国公司对全球生产及全球市场的霸权。这场危机不仅事关财富的积累或生产，更暴露出现行生产组织方式的问题：目前的生产组织方式本质上是金融资本领域的逐利行为，已无法为全球人口提供足够的就业、收入和商品生产。由此可见，资本主义不再是进步的，不再能为绝大多数人提供出路——资本家无法在满足全球人口需求的同时继续积累和生产财富；数百万工人和劳动者在资本主义生产体系中被边缘化，失去工作，生计无着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个危机是资产阶级国家性质的危机。工业资本主义催生了十八世纪的资产阶级革命，缔造了共和国和三权分立制，并保障了法律面前的人人平等——国家确保所有公民在获取公共服务（包括医疗、教育、交通等）以及参政议政方面享有同等权利。而今，这一机制已然失效。司法机构丧失了民主与共和的精神，成为金融资本借以干涉法律、操纵政府的傀儡。金融资本通过操纵大众传媒，开辟了一种全新的“例外状态”：通过国家或消费者征收集体税以积累资本，将自然资源及公共遗产据为己有，藐视由国家保障的人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此导致的后果是，人民不再信任政治家或民主制，选举不再能体现人民的意志。纵观世界，此类情况不胜枚举。巴西曾爆发两场议会政变，旨在反对劳工党、支持银行和企业；2016年，迪尔玛·罗塞夫被弹劾，路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦遭监禁并被禁止参选。可见，我们正经历一场深重的社会危机，资产阶级国家和资本主义生产模式不再有利于社会进步与大众福祉。在巴西及至全球各地，失业、饥荒、暴力以及针对女性的犯罪日益严重，历史性权利遭到践踏，贫困青年在绝望中沉沦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/25/20230425100702485.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2016年，巴西抗议者要求时任总统迪尔玛·罗塞夫下台（图源：PRISM）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个危机是日益严峻的环境危机。自然资源本应服务于所有人，但是，资本出于迅速恢复积累的需求，将之据为己有，用作额外的收入来源，以提高积累率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然财富并非人类的劳动成果，本不具备内在经济价值。然而，资本家将其据为己有、高价出售，从中攫取暴利。汽车或手机制造业作为工业资本主义的先锋，其年均利率仅为13%，而石油和水的利率则可分别高达200%和700%，来自自然资源（例如水力和风力）的电能及其他商品（例如矿石）则可带来300%的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本正破坏着自然界，拉美、非洲等南半球国家作为资本主义体系的边缘地带，成为最后的“后备军”。对自然财富的极端私有化，使上述国家遭到无尽的剥削，面临气候变化、水污染、降水减少以及各类环境犯罪（例如巴西马里亚纳和布鲁马迪尼奥的大坝灾难、巴卡雷纳港有毒金属废料造成的水污染等），当地民众因此遭到威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个危机是社会价值取向的危机。许多哲学家、社会学家和神学家经过反思和分析指出，我们的沟通手段以及资产阶级文化机构长期的意识形态宣传，致使社会陷入“文明危机”。资产阶级文化机构所鼓吹的消费主义、利己主义、个人主义等价值观是虚伪的、反社会的。纵观人类文明史，推动社会进步的从来不是个人主义或个人进步，而是精诚团结、社会正义以及对人人平等的不懈追求。人类之间没有生物或种族层面的区别，只是受各自所处地域和社会关系的影响而具有不同的观念和经历，进而导致文化差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个危机是工人阶级和工人解放运动的危机。工人阶级一直在与剥削战斗，与羞辱战斗，与种种社会不公战斗。他们勾勒出社会主义的蓝图，为后资本主义或反资本主义的理想而奔走呼告。然而，最近一段时期以来，左翼政党在意识形态和政治领域都落于下风，革命、解放、后资本主义等理念丧失了对工人阶级的领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如此错综复杂、危机重重、进退维谷的局势下，对巴西及世界工人阶级未来的反思和辩论显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对社会革命的讨论与思考，也就是对社会、经济、国家政治制度、社会阶级和价值取向的结构性变化的思考。工人阶级作为社会中的大多数，迄今一直被边缘化，仅仅为了维生就需不懈奋斗，这一阶级能否赢得新的领导权，决定了上述结构性变化能否成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，资本主义的社会组织方式已经过时，未来不再属于资本主义。然而，人民能否迎来解放、社会能否变得更为公平公正，不以我们的希望与信念为转移，而取决于人民是否愿意为新世界而进行长期的抵抗、斗争与奋战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;博索纳罗时期的巴西&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义已实现全球化，500家企业和银行掌控着全球经济命脉。政治强权和统治阶级也已经国际化。因此，巴西的问题、巴西的前景同时也与世界体系和国际政治息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义的深刻危机加剧了阶级斗争。在当今地缘政治格局下，不平等、冲突和侵略日益扩大，人与人的相处方式向野蛮状态倒退。美帝国对巴西乃至整个拉美有所图谋，博索纳罗政府就是其操纵民意、发动政变的产物。“资本的计划”正在奏效，以合法选举的形式延续了米歇尔·特梅尔非法政府的政策。政府正加快速度，大幅削减人民权利（通过新自由主义劳工改革、养老金改革等）、剥夺人民主权、推动私有化，并进一步限制言论自由与组织自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博索纳罗政府作为选举政变的产物，严重缺乏群众基础。这个政府并不为大多数人或整个国家服务，而只是一个由银行和跨国公司主导的“国际资本项目”。因此，在政府内部存在多个彼此抵牾的权力核心，仅仅在执行“资本的计划”方面保有共识。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c8de72aa1420985a772df78ab7fe65b</guid>
<title>从“太阳的后裔”变身“太阳旗的小弟”，韩国就能好了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2023_05_05_691029.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间，韩国总统尹锡悦凭借其接二连三的“创意”言论，成为东亚舆论热点人物。其中最惹人注意的，应该是他关于历史问题的一些发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从韩国自掏腰包替二战期间强征劳工的日本企业赔偿，到反对要求日本政府为战争罪行道歉，再到不顾北极熊团旗所在、为美军吹嘘长津湖战役的功绩，种种言论，即便是在其国内也引发了很大的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有着历史和解、追求和平作为主基调，但这样的言论还是让人感到惊诧，以至于有网友调侃“难道大韩民国没有近代史的课程吗？”事实上，韩国的教育水平是很高的，东亚近代史的学者也不少，只是他们的历史观未必能够打动政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底什么是“历史和解”？怎样才能与历史和解？以及，为什么会出现一些奇怪的言论？本文将围绕这些问题，略谈一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/04/20230504140340504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《日经中文网》报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总有不能忘却的历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“忘记历史”的说法，在最基本的逻辑上是站不住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广义上，“历史”涵盖了人类生活的方方面面，一切发生过的事情都属于历史。因此，无论文理医工，任何学科都有属于它的学科史，每一个国家、民族也都会凝聚属于国与族的历史，否则就会成为无源之水、无本之木。正因如此，忘记历史是不可能的，也不符合人类文明的正常逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，由于历史总归是人们书写的产物，记忆会有碎片，历史书写也难免会有遗漏。就此而言，某些历史片段的遗忘确实在所难免。但这并不意味着所有的片段都可以被遗忘，作为人类文明的共性之一，总有一些历史是无论如何都必须被铭记的，这其中最为重要的一部分，就是苦难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今名人写自传，总少不了讲一讲“艰苦奋斗”的发家历史，且不论真假，这种取舍就能够看出苦难经历在其记忆中的重要地位。对于民族与国家而言，苦难的历程也同样重要。在当代世界，几乎每个国家在书写历史时，都会浓墨重彩地讲述那些悲痛的事件，比如美国人的历史课本中一定会有珍珠港和“9·11”，英国人的历史书中必然会有伦敦大轰炸，法国人的课本中更是少不了德国人的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，韩国的邻国日本堪称“典型”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的教科书编写经常在遗忘和记忆之间游走。比如，对于二战中侵略他国的内容，特别是屠杀百姓、掠夺资源、强征“慰安妇”这样的丑陋暴行，能忘多少就忘多少，恨不得全都想不起来；但是，二战中广岛、长崎上空投下的那两枚原子弹，日本的教科书非但忘不了，还越来越清晰、越来越详细，恨不得大书特书。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/04/20230504141025573.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都是过去的事情，为什么沉痛的过往注定不能被遗忘呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，苦难往事既是过去的伤疤，也是当下的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在一千多年前，被儒家学者视为三代以来最佳帝王的唐太宗李世民就总结出了“以史为鉴”的道理，惟有充分吸收曾经的惨痛教训，才能避免再次犯错、防止悲剧重新上演。正因如此，在如今欧洲高度一体化的格局下，各国并没有忘记二战时期侵略与被侵略的往事，反而在各种教育和活动中记录二战故事，用那段残酷的历史警醒后人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，共同的苦难经历往往最能起到凝聚人心、激励士气的效果。对此，学习过近代屈辱史的中国人应该都有感同身受的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，为了获得这种基于苦难的“加成”，侵略者也喜欢把自己包装成“受难者”。比如美西战争之前的“缅因号”事件，美国人抢先一步把自己包装成受害者，成功催生国内的战争呼声。侵略战争中的日本更是此中老手，虽然手段总是不甚高明，但从柳条湖炸铁路，到虹桥开车闯机场，再到宛平城丢士兵，也都要给自己伪装成受害者的形象，继而刺激其国内民粹情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记忆、仇恨与道歉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然苦难的历史过往意义重大，应该被铭刻牢记，为什么还会有人主动忘记苦难，而且不要赔偿、无需道歉呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照某种解释，人家这是有面向未来的“大局观”，是不想因为牢记历史而深陷仇恨，进而耽误了当下的和平与未来的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种看似豁达的说法，其实从一开始就站不住脚，因为历史与仇恨并没有必然的关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们通常说的历史阐述包括两个部分：一是事实陈述，二是价值判断。前者的目标是尽可能地还原真相，力图在不带有任何预设立场的情况下，呈现历史的真实风貌。后者则是基于历史事实，作出诸如好与坏、善与恶的评判，由于这种主观判断势必基于某种立场，因此基于历史的判断与理解是可以调整与变化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如二战中纳粹德国的暴行，对于被侵略的国家和人民而言，无疑是刻骨铭心的痛。直至今日，其种种暴行仍在被历史学者挖掘、揭示。但在今日的世界中，对于德国的仇恨并没有因此而增加。相反，由于二战后德国反思战争比较彻底，对于战争罪行的检讨与赔偿也相对更有作为，得到了更多的谅解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，二次大战仍然是欧盟各国教科书中的必修内容，好莱坞的二战题材电影也不少，关于二战的纪念活动更是年年有之。但所有这些几乎都不是为了憎恨德国，反而是为了呼吁和平。可见牢记惨痛的过往，反而能够有利于维护宝贵的和平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16edd3f00c9d9bdbe7bf737c79ae9435</guid>
<title>印度的莫迪在自豪，美国的莫迪却说“印度在崩溃”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MilanVaishnav/2023_05_05_691028.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/米兰·瓦什纳夫，译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近几十年的外交政策圈子里，很少有哪个话题像“印度一定能崛起”这般被广泛、长期地热烈讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是一个自由民主国家，它有十几亿人口，国土广阔，而且还在美国支持下发挥着制衡中国的作用，印度正一步步走向地缘政治舞台的中央。而最近形势的发展让观察家们（甚至包括印度自己的政治家们）意识到这个国家的高光时刻已经到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国际货币基金组织（IMF）的数据，印度将成为2023年全球增长最快的经济体。印度经济今年将增长6.1%，明显高于新兴市场国家平均4%的增长率，也大大高于发达国家平均1.2%的增长率。中国经济增长已经放缓，再加上新冠疫情的影响和不断高企的人力成本，这使得跨国公司如今对印度更加充满兴趣，苹果和富士康等大公司正在把自己的工厂从中国迁往印度并计划扩大在该国的业务规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，据报道印度人口已经达到14.1亿，而且如今40%的印度人都在25岁以下，这是该国的一个巨大优势，年轻的人口结构不仅意味着生产力，也意味着印度在未来数十年里将拥有巨大的市场潜力。印度的年轻人人手一部智能手机，他们已经连入数字支付体系，而且在文化心理上对可口可乐、奈飞等西方品牌非常接纳，许多财富500强公司都对这样一个年轻的印度给出了非常乐观的预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/27/20230427141715189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：“Birth India”官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史角度来看，印度的政治在发展基础设施、改革税法和金融法规、提升社会基本公共服务水平等方面是拖了后腿的，不过如今情况正在发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳伦德拉·莫迪（Narendra Modi）总理领导的印度人民党已经在2014年和2019年连续两次赢得了议会多数席位。印人党的成功和国大党的衰落，两相叠加将在可预见的未来使这个国家保持政局稳定。在过去，弱势的印度政府经常不得不花费功夫去平衡执政联盟内部各派势力的意见，化解各种可能导致政府无作为和政策僵化的纷争。而现在我们已经可以作出判断，印人党必将赢得2024年大选，问题仅在于该党能够赢得多大比例的议会多数席位。印人党对议会的掌控将十分有利于该党推行许多长期的经济改革措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然印度拒绝就俄乌问题进行明确的谴责，不过这种做法并未损害印度的国际地位。相反，西方认为俄罗斯在对乌战争中久拖不决以及中国在中印边境问题上的强硬态度将有助于印度摆脱对俄制武器的依赖并强化其反华立场。今年，印度将同时担任20国集团（G20）和上海合作组织的轮值主席国。这是印度在全球舞台上努力争取被视为领导力量而非制衡力量所取得的象征性胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当我们近距离观察这个国家时就会发现，那些热炒“印度崛起不可阻挡”的文章其实并非无懈可击。印度这个国家存在着种种矛盾之处，对于一个研究印度问题的人来说，这很可能造成认知上的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上，一方面，人们认为印度在本世纪末即将成为全球第三大经济体；而在另一方面，印度过于看重服务业的经济发展模式正在受到就业增长疲软、过早地去工业化和大比例的非正式就业的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上，印度被宣传为亚太地区闪亮的民主灯塔，不过印度同时也是最令人失望的出现自由主义退化的国家之一，在这个国家里，宗教压迫、权力集中和媒体受到干预的情况非常普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很少有民主国家能像印度那样通过宪法针对历史上处于弱势地位的少数民族采取一系列的平权措施，印度领导阶层的多样化也是其他国家无法比拟的；不过另一方面，穆斯林在印度城市里越来越受到隔离，女性就业率极低，用手掏粪虽然被法律严格禁止，然而这种现象却非常普遍，甚至已经成为一种常见的蓝领就业形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近印度裔经济学家阿肖卡·莫迪（Ashoka Modi）推出的一本新书《印度崩溃》（India Is Broken）更加印证了人们对印度所持有的悲观态度。这本书系统性地打破了那些商界精英和政客们在达沃斯论坛等盛大国际会议上所宣扬的印度形象。读者从这本书里可以看到印度的另一面：在这个国家，腐败现象俯拾皆是，无人同情弱者，而民主原则只存在于理论中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/27/20230427142146794.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《印度崩溃》书封&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，许多对印度的批评都集中在印度教民族主义和印度人民党的崛起这两个话题上，不过作者看到了更多问题，他在书中把自印度独立以来多届政府（分别曾由国大党、印人党和一些较小的地区性政党掌权）的失败串联在一起并进行了总结，进而揭示了这个国家重重矛盾背后的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿肖卡·莫迪是一位出生于印度的经济史专家，目前在普林斯顿大学任教。他在世界银行和国际货币基金组织工作了几十年，曾参与解决过诸多国际经济危机。在他成为美国公民的那一天，他的父亲说，儿子“内心里将永远是一个印度人”。正是这种与祖国之间紧密的精神联结让阿肖卡·莫迪对印度的现状感到愤怒，他没有拿着手术刀来描述对印度社会的传统理解，而是拿着一把大锤，他要把这个充满矛盾的印度形象砸成碎片。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>