<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b22e691575872de2611598f09e0f417</guid>
<title>“双曲线一号”发射失败，中国民营火箭为何连遭挫折？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_07_11_741176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711153924560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月11日，北京星际荣耀空间科技股份有限公司在酒泉卫星发射中心实施双曲线一号运载火箭第7次发射任务，火箭第4级出现故障，未能将卫星送入预定轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711154005461.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711154025970.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
双曲线一号 &lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继6月30日天兵科技在河南巩义组织天龙三号火箭地面试车时意外起飞之后，我国民营商业航天企业遭遇的又一挫折。除以上案例以外，近期还有其它同类企业火箭在任务过程中突发故障，导致拖延一个月甚至更长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711154050795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全新可复用火箭朱雀三号预计将于2025年具备首飞能力。 &lt;span&gt;蓝箭航天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，我国民营火箭公司的发展似乎顺风顺水，特别是农历去年，所有实现入轨的企业都取得了在全球都属于佼佼者的成绩，包括天兵科技打破全球新兴航天企业首发液体火箭全败的魔咒、蓝箭航天勇夺人类首次液氧甲烷火箭入轨、中科宇航创造国内一箭多星数量纪录、星河动力发射次数实现新高（仅次于SpaceX和火箭实验室）、东方空间成功发射全球最大固体火箭、星际荣耀率先使用入轨级别发动机完成火箭垂直起降试验等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短半年时间，它们为何连遭挫折？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 航天挑战人类能力边界，应正视我国民营火箭的技术差距&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如临深渊、如履薄冰”，无论是我国航天国家队还是民营队，这都是行业教育中出现的高频句。我国民营航天企业过去的成功，没有改变这句话的实质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1957年苏联成功发射首枚人造卫星起，太空飞行已经持续了近67年，但目前经历过实践检验的火箭可靠性，只达到99%左右水平（例如SpaceX猎鹰9号）。相比之下，飞机诞生67年后的1970年，波音747巨无霸客机已经出现，概率上每架飞机连续飞行上千年才会遇到一次致命事故。可见，&lt;strong&gt;航天是处于人类能力边缘的学科，“高风险”是其长期天然属性。&lt;/strong&gt;这应该被视作行业基础知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相对于航天国家队，新兴民营企业又是抵御这种风险的弱者。我国民营航天企业目前的技术骨干和工作方法，主要由国家队“溢出”，其中虽然不乏个别领域的大拿，但团队总体实力、资金、设施、规章制度等方面，与国家队不可同日而语。以人才队伍为例，某掌握2个火箭型号（1个现役、1个即将首飞）的头部民营航天企业拥有博士41人、硕士107人，平均每个型号对应博士21人、硕士54人；而国家队代表——中国运载火箭技术研究院，现役13个型号（同系列各子型号分别计算，如长征五号和长征五号B计作两款），拥有两院院士7人、博士1200余人、硕士超过6000人，平均每个型号对应博士92人、硕士462人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在现阶段，我国民营航天企业无论火箭综合性能还是成功率，都无法比肩国家队水平。前者还需历练迭代，曲折才是常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 时间紧、任务重；打破传统，更要“万无一失”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国民营航天企业时间紧、任务重是现实，技术能力相对薄弱是现状。“既要又要”之下，高效率才是破局之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，各方应创造条件进一步支持民营企业快速试验迭代。国外经验已经证明这条路径适合新兴航天企业，但目前，我国仍在大量沿用以“保成功”为目标的传统航天监管方式，高度重视任务成功，对成本和迭代速度顾及较少。如果能够针对民营企业状况，由“保成功”变为“保安全”，其余限制尽量放开，将有利于我国民营企业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/11/20240711154522988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
例如，我国很多发射场地处内陆偏远地区，不但适合执行发射任务，也适合开展动力系统试车等具有一定风险的地面测试。但目前，后者技术上虽然已基本跑通，但法理上还有一定障碍。图为美国猎鹰9号在发射工位进行静态点火测试。&lt;span&gt;pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，快速试错不等于无效试错，“万无一失”仍然是商业航天的法宝。近年来，有网友对周总理提出的航天十六字方针“严肃认真、周到细致、稳妥可靠、万无一失”中的“万无一失”提出疑问：“SpaceX的‘炸火箭’经验表明，失利也应该被接受”。这种观点有失偏颇。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d23082b0b337e6516b33c3949e018b0f</guid>
<title>印尼试图加征关税，是对中国的某种“背刺”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanzewei/2024_07_11_741138.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万泽玮、钟飞腾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“印尼此举，并非针对中国等特定国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月5日，针对6月底印尼贸易部长哈桑宣布对进口纺织品征收200%的保障性关税消息，印尼对华合作牵头人、海洋事务与投资统筹部长给出了最新解释。卢胡特强调，中国仍然是印尼在贸易和投资方面重要的全面战略伙伴，并称：“在优先考虑国家利益的同时，我们仍致力于与友好国家建立伙伴关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国民众对印尼的观感向来比较矛盾：一方面中印尼双方近年来的合作成果斐然，“一带一路”倡议框架下双方共建的基建项目成果有目共睹，特别是雅万高铁已成为两国合作的标志性项目，同时印尼的巴厘岛、美娜多在许多中国人眼中也是旅游胜地；但另一方面，过去印尼曾有过的对待华人华侨的历史记忆，经网上舆论的某些添油加醋后，也成为不少人对印尼的成见来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼试图加征关税是对中国的某种“背刺”吗？如果细究它出台背后印尼国内政治经济的背景，不难理解这一举动的出台并非空穴来风，但从大局着眼，此举也不会影响中印尼关系健康发展的大方向。中方经济部门针对印尼方面加税产生的影响，同样有可行的解决之策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印尼加税源于保护本国中小企业利益&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次加税并非佐科总统（注：今年10月，新当选总统普拉博沃将接棒佐科就任印尼新一届总统。）“拍脑袋”的突然之举，而是早已有迹可循。为何会在此时加税？我们可以从印尼国内政治的历史和现实两个层面出发来理解其原因。此次加税决定公布后，印尼主流媒体《罗盘报》的一篇评论员文章认为，此举是“保护主义行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/11/20240711132846891.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普拉博沃（左）与佐科（右）&lt;span&gt;南洋商报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该文所言非虚，纵观印尼独立以来的历史，该国在经济问题上一直有较强的民族主义、保护主义传统。与此同时，印尼十分依赖于资源和能源的出口，但在制造业发展和出口方面不如东南亚的其他中小型经济体，因而对贸易有着不太一样的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼独立之初，为了确保国家的经济安全，首任总统苏加诺直接将所有西方企业收为国有。第二任总统苏哈托通过军事政变取代苏加诺夺取权力后，为了改弦更张选择靠近西方阵营，大量引进日本外资。日资对印尼本土的工商业造成了严重冲击，引发民众的强烈不满，这种情绪最终在“马拉里事件”（Peristiwa Malari）中集中爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马拉里”是印尼语“一月十五日灾难”（Malapetaka Limabelas Januari）的缩写。1974年1月15日，日本首相田中角荣访问印尼并会见印尼总统苏哈托，雅加达爆发大规模暴力抗议游行。游行队伍以学生和小商人为主体，严厉谴责日本的投资是“新帝国主义行为”，要求控制日资、解散参与引进日资决策的总统特别顾问小组（ASPRI）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/09/20240709134539649.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
田中角荣1974年访问印尼&lt;span&gt;DATATEMPO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后印尼政府虽几经变迁，类似的限制性法律条款却一直存在，民众对外国商品和投资的戒心久未消散。以银行业为例，直到2015年，除非外资同时收购两家银行并将之合并，否则印尼仍不允许外国投资者占有印尼银行40%以上的股权。近年来，佐科政府在医疗业和自然资源业试图放开外国投资占股限制的举措，也引发大量不满和质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情绪也对本次印尼政府的决策产生了一定影响。总结此次事件中印尼高官的表态，“安全”“国家利益”是关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣布加税的贸易部长哈桑在其声明中强调增加关税是一种“安全”措施，旨在保护印尼的商品免受外国便宜商品的影响，保护国内的产业。他的上级、海洋事务与投资统筹部长卢胡特也指出，在国际层面贸易战不断加剧的背景下，印尼需要以增加关税的形式来保护自己的“国家利益”，防止国内产业受到冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些发言中可以看出，即使佐科政府深知外国贸易和商品对于国家发展的意义，推出了不少便利贸易和投资的措施，但印尼政府依然难以摆脱国内的保护主义传统，在外来商品面前选择采取保护政策，有一定的必然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现实层面来看，印尼政府此举确实有保护国内弱势产业的合理性。最近一些年，印尼国内相关产业饱受冲击。据印尼主流媒体《时代周报》报道，印尼国内多达36家纺织企业在国外便宜纺织产品的冲击下已经倒闭，还有31家陶瓷厂和多家电子厂裁员、倒闭，造成多达15万工人失业。印尼纺织企业大多是小作坊生产，产品价格很难与中国等国大工厂生产的产品相竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是印尼，整个东盟都面临着与中国之间的贸易赤字日益加重的问题。根据东盟统计局的数据，2003年东盟对中国的贸易赤字仅为62亿美元，2022年这一数字已经是1400亿美元，增长超过20倍。中国产品大量涌入东盟国家市场，对东盟各国的企业都造成了一定的冲击，其中当然包括印尼本土企业。企业需要印尼政府采取措施保护本国纺织业免受冲击，稳固业者信心，印尼政府采取这样的措施，在逻辑上有其合理性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b175a85916fc46c5cd14eaa8b6112405</guid>
<title>“想当总统首先要身体好”：零售政治在美国的复兴</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiangGe/2024_07_11_741128.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：两位高龄候选人的身体状况与心智状态，已经成为这届美国总统大选的关键看点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在首场大选辩论中发挥堪称“灾难”的拜登，如今面临民主党内此起彼伏的“劝退”呼声。美媒透露，从去年8月至今，为总统服务的沃尔特里德医疗中心已8次派出帕金森病专家造访白宫，这加深了对拜登认知健康的疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，78岁的特朗普今年以来也多次在演讲中尴尬地叫错人名、地名。两位总统候选人是否需要接受认知测试，在美国社会上下引发了严肃的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央党校的强舸教授提出，美国政治近年来不仅受到新媒体与社交网络的冲击，也面临着深入基层、同草根选民直接互动的“零售政治”回归，而这对政客的身体素质提出了很高的要求。美国政坛正在从看脸时代向拼身体时代转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文摘编自强舸著《美国困局：“新右翼”的兴起与挑战》，中国人民大学出版社2024年6月出版。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/强舸】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.仅仅是新媒体吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普的横空出世，推特、脸书等新媒体日渐走上美国政治的中央舞台。很大程度上是依靠频繁使用新媒体和数千万网络粉丝的积极呼应，特朗普在2016年大选中逆转了竞选经费不足、遭遇传统媒体刻意压制等劣势，为最终胜选奠定了基础。上任总统后，虽然有了官方发布渠道，但是特朗普对新媒体的偏爱丝毫不减，甚至因此被称为“推特治国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是特朗普，在民主党一边，桑德斯在2016年和2020年民主党初选中对新媒体的运用也在很大程度上削弱了希拉里、拜登的竞选经费雄厚、传统媒体一边倒地支持、在民主党内拥有深厚政治根基等优势。同样，在2018年中期选举、2022年中期选举、2024年大选中，越来越多的候选人开始频繁运用新媒体宣传政治主张，展开竞选造势。可以说，新媒体正在改变着美国政治特别是选举政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，仅仅是新媒体吗？不少观点认为，美国政治已经进入新媒体时代，谁更善于使用社交媒体，谁能在社交媒体上拥有更多粉丝、更大号召力，谁就能掌控美国政治。然而，特朗普以及桑德斯等众多美国新锐政客（“新锐”并不取决于年龄，桑德斯和特朗普的年龄虽然都已经很大了，但是确实是美国政坛的新锐政客）仅仅是因为擅长发推特、写脸书就成功获取众多选民支持，从而在美国政坛成功崛起的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怕不是。新媒体的作用在很大程度上被夸大了。的确，选举活动在某种程度上是可以被设计和操纵的，但是这需要非常复杂的运作机制和技巧手段，久经沙场、选举经验丰富的美国选民并没有那么容易就会被几条推特“忽悠”住。事实上，如果我们认真观察美国政坛动向，就会发现另一个事实：在线上狂发推特的同时，特朗普在线下也非常积极地与选民进行广泛的面对面的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/08/20240708165353503.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月27日，美国总统拜登与共和党总统候选人唐纳德·特朗普参加CNN主持的总统辩论 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在2016年大选竞争最激烈的投票日前夕（当年10月到11月8日），特朗普每天都要在不同的州举办3场以上的竞选集会，最多的一天甚至跨越6个州举办了6场竞选集会，并且，在这一天前后的两天里，他还分别举办了3场和4场竞选集会。在那段时间特朗普常常是上午在佛罗里达州，中午赶到俄亥俄州，下午出现在威斯康星州，晚上又去了得克萨斯州，飞行里程一天之内就能达到近万公里，跨越北美大陆的东西南北。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，成为总统后，在会见外国元首、和民主党政客及共和党同僚斗争、四处打贸易战、狂发推特的同时，特朗普依然保持着每周至少出席一场公众集会的频率。在2020年大选中，即使受新冠疫情的严重影响，特朗普依然频繁举行现场集会，甚至在新冠肺炎康复短短数日后就再度频繁出现在美国各地的竞选集会中。在2024年大选中，已经78岁的特朗普举办现场集会的频率再度达到了2016年大选时的巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加明显的证据是，在2021年1月卸任总统后，特朗普就被推特、脸书等社交媒体以“煽动暴力”为由“封号”，自此失去了最主要的新媒体渠道。但是，此后两年里，特朗普的政治影响力丝毫未减，在共和党的领袖地位更加稳固（这在卸任总统中是极其罕见的）。而他保持影响力的一个重要途径就是举办持续不断的现场集会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年马斯克收购推特后，立即解封了特朗普的账号。特朗普对此表达了赞赏，但并未回归推特。对比特朗普从被“封号”到“解封”的政治影响力和同期推特的业绩走势与被马斯克收购的屈辱经历，更能说明很大程度上是特朗普成全了推特，而绝不是推特或者其他哪些新媒体造就了特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比特朗普，年纪更大的桑德斯也毫不逊色，甚至可以说是更为生猛。虽然桑德斯同样拥有众多的推特粉丝并且也很善于发推特，但是让他在2016年民主党初选中频繁胜出的更重要的原因是，他居然在许多州都做到了和多数选民见面乃至一对一交谈。在2020年民主党初选中，众多竞争者特别是新锐候选人也纷纷学习桑德斯的成功经验，早早在全美各地展开各自的巡回演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在新媒体被频繁使用的同时，特朗普和桑德斯在2016年大选中举办的现场集会数量和频率也都打破了美国大选的历史纪录。如果不是新冠疫情突然袭来，上述记录在2020年大选中很可能被他们两人乃至更多新人不断刷新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正在进行的2024年大选中，又老了8岁、年近八旬的特朗普的现场集会频率再度逼近2016年的巅峰。换言之，在新媒体政治到来的同时，面对面的零售政治也正在回归。那么，为什么零售政治会在今天的美国复兴？在新媒体时代，零售政治发挥了哪些新媒体乃至传统媒体无法替代的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.为什么零售政治会回归？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪第二个十年以来，新媒体技术日渐成熟并广泛普及，社交网络成为人们日常生活的一部分。对选举政治来说，传统媒体不再具有垄断传播渠道的优势，资本对选举的掌控力也确实因此有所减弱，特朗普以及许多在竞选资金上处于绝对劣势的候选人近年来多次胜出就是很好的佐证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这个时代的选举政治营销方式并非只有新媒体，新媒体也并未成为当今时代政治传播和政治营销的唯一王者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/08/20240708170454658.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
面对党内的“劝退”声浪，美国总统拜登当地时间7月7日赴宾夕法尼亚州参加竞选活动 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，虽然新媒体可以给政客提供足够曝光率，但是曝光率并不能直接转化为政治资本，推特粉丝数并不等于选民选票数。否则，美国政坛早就被娱乐明星把持了。事实上，虽然偶有明星从政，但是美国政坛主流始终是老练的政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就特朗普而言，虽然他常常发推特并且有很多粉丝，但是，这些粉丝并不必然都会成为他的政治资本和大选选票来源。简单来说，新媒体虽然能够让政客/政治家在一定程度上不受资金和传统媒体限制充分发出声音，但是未必能成功动员出选票。其中的空间就是零售政治的用武之地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3b6c6afa73c330ecb27c5540605d0e2</guid>
<title>外国明星的“China Travel”能否带动中国综艺“文化出海”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_07_11_741122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月5日，《乘风2024》的最后一期节目——年度席位总决选大秀在芒果TV盛大播出，最终包括陈丽君、柳岩、尚雯婕、韩雪、萨顶顶、乔伊丝（Joyce）·乔纳森在内的十二位姐姐“成团”，陈昊宇获得了总冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/10/20240710200539949.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
综艺《乘风2024》在盛大的舞台上落下帷幕&lt;span&gt;芒果TV&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《乘风》和《歌手》是今年我一直在追的竞演综艺，主要原因是芒果在舞台的审美和音乐的专业性这个赛道上一直很能打，“好听好看”相对于各种话题和热搜是观众很朴素的追求。但如果跳出纯粹的观众视角，从行业观察者的角度看芒果TV这两个“长寿”且每一季都能引发全网热议的招牌综艺，在大环境的变迁中是选择“守护初心”还是“因时而动”，就是一个很有趣的话题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间那英在2023《乘风》中的“金句”伴随着她在《歌手》中的热度又火了一次。她先是在总决赛热情洋溢地说：“我就是要成团，成团只是为了要证明自己……让更多的姐姐看到我们可以！”然后英子话锋一转：“虽然成团了也没什么用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/10/20240710200805456.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
那英：“虽然成团也没什么用”&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这句看似无厘头的“锐评”背后，是已经被大众忘记的《乘风破浪的姐姐》第一季脱颖而出时娱乐圈的大环境：那是一个流量明星被日韩舶来的“造星流水线”批量生产的时代，一群初出茅庐、“唱跳rap”都很稚嫩的十几二十出头的少男少女一夜之间收获无数名利和关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，被大众讨论的是娱乐圈有实力、有颜值、有观众基础的“中女”们因为大量机会只给到“少女”而缺少工作和曝光度。于是，这样一档将正当红的年轻人造星模式（选秀+舞台+成团）“移植”到一群娱乐圈30+女艺人身上的综艺便收获当下最主力观众群体——中青年职业女性的口碑，就不足为奇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正如《我是歌手》诞生时的“很多实力派资深歌手没有合适的舞台”早已变成了2024年演艺市场火爆但实力歌手青黄不接的现状，曾经《乘风破浪的姐姐》诞生时饱受争议的“流量时代”也已在政策和市场的双重因素下成为了历史。既然“成团也没什么用”，经过几季的播出，大量“中女”也已经展示了各自的个性和实力，绽放了光芒，这档主打“女性风采”的综艺就必须寻找新的“灵魂议题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在2024年，无论是《乘风》还是《歌手》都把目光投向了“国际”。《乘风》的定语也成了“芒果TV国际女性文化交流与音乐竞演综艺”。在第一期的初舞台上，美国、俄罗斯、法国、越南、泰国、韩国……来自不同文化背景的实力女明星，几乎能在初次寒暄的“百花party”上开一个模拟联合国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的综艺、影视剧邀请外国艺人加盟其实并不是什么新鲜事，但“外来的和尚”之间也不尽相同，大致可以分为以下几种不同的类型：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1，“德高望重”型，在西方文艺界已经有很高的地位，国内观众甚至同辈艺人都仰视的大咖，比如《歌手》请来的Jessie J （结实姐）和亚当·兰伯特；
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/10/20240710201023773.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Jessie J毫无争议地获得了当季《歌手》的冠军&lt;span&gt;图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2，实力不凡但资历尚浅的年轻艺人，比如迪玛希和这届乘风的乔伊丝；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3，在本国圈子内地位稳固，但在中国无人知晓的艺人，比如迪玛希和茜拉；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4，还有就是代表着中国部分粉丝的集体记忆，在小圈子里人气很高的艺人，最有代表性的莫过于借着《乘风》刮起二次元旋风的美依礼芽……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但仅仅是把他们请来，登上中国综艺的舞台就算是“国际化”了吗？如果仅仅是我花了出场费请外国艺人上台表演或者在综艺里出现，那么这样的“国际化”的意义何在？陈思诚拍《唐人街探案3》可以开出价钱请来任何一个日本大牌，但《唐探3》依然没有在日本或世界上起到与之相对应的“文化影响力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/10/20240710201255153.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
导演陈思诚在《唐人街探案3》片场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了2024年，芒果明显在把“国际范”这件事当成一个整体的战略来做。从《乘风2024》的“姐姐联合国”到《歌手2024》的“八国联军”，通过赛程较长的综艺的形式，把外国优秀艺人请进来，然后让他们感受一种中国气质，尝试中国风、体验中国文化和中国艺人、粉丝建立连接，最后通过竞技形式把中外两个原本被信息茧房包裹的“文娱场”连接起来，形成共振，再用这些艺人“勇闯华语圈”的成功案例带动更多的国际艺人前来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种模式让我想到了最近爆火的“144小时签证”所引发的国际博主travel China 热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国人自觉自发地利用舆论领袖的优势带领世界观众看真实的中国，中国人也爱看原本对中国毫无了解、甚至有些偏见的外国人在这片可爱的土地上“打开新世界的大门”。正所谓“输出”和“引进”只是单向度的，只有融合与共振才能真正激发起所有人的探索欲。这比任何精心打造的外宣口号都要管用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，芒果作为中国市场化娱乐的先行者，在当下也是一个很特殊的平台——制作团队、播放平台和变现手段都归结在一个公司之下，使得他们有这个底气把“文化输出”这种比较“务虚”的理念和“打造爆款”这种务实的操作结合在一起，动用全部资源去促成这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，芒果2024年的“战略”成功了吗？从《乘风》和《歌手》的表现来看只能说成功了一小半，剩下的更多是给未来积累一些经验试错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
融合，始终还是最大的课题。无论是《歌手》还是《乘风》，我们都能看到前面几期节目，国际艺人们惊艳亮相，用他们的实力和个性征服观众，观众也普遍觉得很新鲜。但随着赛程深入，“国产”艺人总是后来居上，创造话题和讨论度的还是他们。毕竟，语言上只靠英语或即时翻译，选择歌曲只能局限在英文歌，加上不同文化背景带来的“松弛感”不足，都会严重影响如今被综艺视为生命的“造梗”大业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们也能明显看到越到后半程，谁能更“中国”，谁就能走得更远。美依礼芽与凤凰传奇合作了《极乐民族风》，凡希亚唱了邓紫棋的歌登顶榜首，本届《乘风》中表现出色的越南姐姐孙夏玲本身就是中国电视剧粉丝，中文水平可以自由沟通；而最终“成团”的乔伊丝原本就出过中文专辑，长期担任中法文化使者，演唱中文歌是令人惊艳的“字正腔圆”——一边是努力“国际”，一边是努力“国风”，双向奔赴才能造就经典。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/10/20240710202057351.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
身穿旗袍演绎中国风的法国歌手乔伊丝&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个不容忽视的问题是“售后”，这其实是所有带有造星性质的综艺共同面临的问题。如果一名外国艺人在中国火了，带来了第一波巨大的流量和商业价值，他是选择留在中国继续发展呢，还是吃完这波红利就迅速回国？如果选择前者，中国的娱乐圈是否有成熟的团队帮他们在中国取得成功，而非彗星闪过；如果选择后者，那么中国市场最终只能变成一个“捞快钱”的地方。显然，以今天中国观众的眼界和中国市场的现状，已经和以往个别韩星宣称的“钱不够就来中国”的美好幻想不可同日而语了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届《歌手》中最大的亮点之一，皇后乐队主唱、实力强劲但气质单纯的亚当·兰伯特来到湖南卫视拍摄基地时，听完工作人员的描述，很天真地说了一句话：“所以说，这里就是中国的好莱坞了吧。”直播时我在现场，现场的观众瞬间爆笑，录音棚里充满了快活的气息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/10/20240710202145228.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当时我心中却很有触动，因为“好莱坞”在刚开始的时候也并非今天金字招牌一般很了不起，好莱坞之所以崛起，代表的是当时更好的创作氛围和政策支持，更高性价比的拍摄成本，以及可以让所有人一夜成名的号召力。那么到了今天，这些是否只有好莱坞能够做到呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如“144免签政策”的扩大，并不能包治百病，不可能所有的外国旅行者都如同第一批进入中国的旅行博主那样单纯、善良，用健康的心态传达真实的中国。中国的“综艺出海”计划在2024年的这个春天，《乘风2024》落幕之后也还有很多路要探，也许是长路漫漫，也有可能是无心插柳柳成荫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在我看来，摆在面前的有两个方向：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是“西方不亮东方亮”，如果我们能集中资源、对标西方最前沿的文化娱乐生产力，做出硬件上不亚于他们的平台，为创作力走下坡路的彼岸“怀才不遇”的人才提供一个新的舞台，那么世界的目光自然会汇聚到这里；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个是“农村包围城市”，从我们熟悉的、熟悉我们的圈子入手，沿着“华语圈-中华文化圈-一带一路-南方国家-西方国家”的路径，团结和影响大多数，正如曾经的韩流与类似《延禧攻略》这样的国产剧那样，从易到难掀起自己的潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究竟哪一种是更可行的呢？《乘风2024》的舞台让我在两者身上都看到了一些影子，但最后的答案也需要很久之后才能揭晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>