<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7ae8fd484aa32b42b4fd24cd2d928e4</guid>
<title>放眼世界，韩国这项数据“一骑绝尘”</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2022_12_27_672983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国统计厅的报告，2021年，韩国总体生育率降至史无前例的0.81，刷新了由韩国自己保持的世界最低生育率记录。而即将出炉的2022年统计结果恐怕会是一系列更加糟糕的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/10/20221210142847763.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;245&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;线段图：合计出生率；柱状图：新生儿数量（单位：千名）（图自韩国统计厅）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，韩国人口跨过了“死亡交叉点”，即出生人口开始少于死亡人口。虽然之前韩国人对此有所准备，但也都预计拐点在2030年左右到来。疫情加速了这一进程，韩国人口可能会提前进入漫长的加速下滑区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国统计厅“2021年人口住宅总调查结果”显示，韩国总人口为5173.8万人，比上年同期减少了0.2%。这是从1949年有人口普查之后，72年来韩国国内总人口首次减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然全体人口有所减少，但因为1人家庭首次超过700万户，韩国家庭数创下了历史最高纪录。2021年共有2202.3万户家庭，与上年同期相比增加了53.8万户（2.5%）。1人家庭数比2020年同期增加了52.2万户（7.9%），达到716.6万户。2021年的住宅数量为1881.2万套，比上年同期增加了28.6万套（1.5%）。这是自1980年以来最小的增长幅度。韩国社会的原子化程度在高速增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/10/20221210142955704.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;426&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国总人口与人口上升率，2020年已到达拐点。（图自韩国统计厅）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/10/20221210144417304.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;569&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再考虑育龄妇女的生育率的话，韩国已经将日本抛在脑后，成为了一骑绝尘的“负人口”国家。放眼全世界也是独一份的奇观。而且在未来肉眼可见的时间段内，恐无任何改善的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这带来最直接的后果，就是韩国已经进入了不可逆转的社会老龄化阶段。生产力发展停滞和经济低迷形成了恶性循环，年轻人越来越难出头，越来越没干劲。而且住房、发展都受到制约，养活自己都成了问题，自然不会去考虑承担养活一个孩子的责任。越来越多的韩国年轻人选择单身，或者中年才结婚，大多数选择只生一个孩子或不生孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代韩国的社会、司法体制照搬美国，重视私力救济。但其文化传统受中国影响，有很浓厚的孝道思想，认为赡养是子女的家务事。这导致社会福利体系并不重视老人，随着老龄化加深，养老金负荷越来越重，年轻人又越来越少，直接后果就是严重的老年贫困问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年生产年龄人口（14-65岁）100人需要供养的老年人口比率为23.6人，比一年前增加了1.3人。老年化指数（100名0—14岁青少年人口与高龄人口之比），在1年内上升了10.5。首尔市政府的养老补贴只有每个月25万韩元（约1435RMB），如果年轻时没有存钱或者投资失败，这笔钱几乎等于给老人晚年的体面判了死刑。这也导致韩国65岁及以上人群的自杀率全年龄段最高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好不容易长大成人，辛勤工作一生却是这样的结局，确实会让人质疑传统的“传宗接代”还有什么意义。按照目前的人口成长率测算，最多50年，韩国作为一个单民族国家将不复存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f06c1db5df63a6246c198eace197393</guid>
<title>大国竞争时代美国的教训？“挥舞大棒”别上瘾</title>
<link>https://www.guancha.cn/DouglasLondon/2022_12_27_672976.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/道格拉斯·伦敦 翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年9月20日，当搜救人员在世贸中心的残垣断壁中搜索时，时任美国总统小布什在国会联席会议上，对全世界宣布：“世界各地区的每一个国家，现在必须做出决定。你们要么和我们站在一边，要么站在恐怖分子那一边。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管小布什政府后来三番五次试图将“反恐战争”包装成争取穆斯林世界民心民意的斗争，可在接下来的20年里，美国处理反恐问题时，越来越将硬实力视作通行的手段。如今，使用武力早已成为华盛顿面对21世纪威胁时条件反射式的反应，以至于在讨论如何防备潜在的灾难性后果时，根本没有人提及软实力的政策工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月以来，美国已重新调配资源与战略，保卫欧洲免受俄罗斯的侵犯，同时捍卫美国在亚洲的盟友与利益，以应对中国。然而，美国关注的领域，基本上仅限于硬实力层面。虽然俄罗斯与中国已通过软实力提升他们在全球的影响力，美国的决策者依然在低估这些工具的作用：发展性援助，公共外交，教育文化领域的交流，以及隐秘的信息传递。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/23/20221223163110170.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;597&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;原文标题：美国（外交&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）“重拳出击”付出高昂代价&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年10月12日，拜登政府发布的《国家安全战略》建议各国集体行动，应对跨越国界的“共同挑战”。该文件的关注重心，却压倒性地集中在军事力量的运用上。随着华盛顿从反恐转向关注大国竞争，如今非常有必要重新反思，美国在过去20年“反恐战争”中取得的经验教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国面临的恐怖主义威胁绝对没有消失。美国决策者需要新的外交政策工具，来同时应对恐怖主义与大国竞争的挑战。正如特朗普政府国家安全委员会前反恐事务主任、前总统特别助理克里斯朵夫·科斯塔今年2月在《国会山报》发表的文章提到，“反恐与大国竞争并非国家安全目标的二选一，美国可以同时做好两件事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这两种威胁以相当不同的方式影响美国安全，但它们的持续出现却是基于类似的理由：美国的傲慢与单方面投射美国力量，对他国引起的不满。这要求美国在做出回应时，制定全面的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疏远盟友&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我担任中央情报局（CIA）行动资深负责人时，我亲眼目睹了在与盟友打交道的过程中，美国偏好硬实力“重拳出击”的处事风格，对其国际朋友圈造成的伤害。中情局在巴基斯坦搜索“基地”组织成员下落时，我们经常不得不绕开伊斯兰堡的官员，尽管美国政府为了找他们帮忙，甚至发出过威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年至2008年在任的巴基斯坦总统穆沙拉夫，曾在2006年一场哥伦比亚广播公司的采访中透露，时任美国副国务卿理查德·阿米蒂奇在“9·11”事件后警告巴基斯坦政府：如果他们不与美国合作，就要准备好“被炸回石器时代”。（虽然阿米蒂奇否认曾威胁对盟友用兵，他确实对媒体承认，自己告诉过巴基斯坦官员，围绕美国领导的打击“基地”组织行动，巴基斯坦政府“要么跟我们站在一起，要么就是我们的敌人”。但基于我在“反恐战争”期间与美巴官员同时打交道的亲身经历，我怀疑穆沙拉夫总统说的是实情。）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/23/20221223160330139.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;335&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;时任&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国副国务卿阿米蒂奇（左）2004年与时任巴基斯坦总统穆沙拉夫会面 图自：美国国务院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，美国主导入侵伊拉克的前夕，我是时任中情局局长乔治·特尼特与利比亚方面秘密沟通的特使。我奉命向时任利比亚领导人卡扎菲的情报机构负责人传达类似警告。双方选在欧洲某座中立城市一间不起眼的酒店房间里会面。我告诉卡扎菲的手下，美国准备入侵伊拉克。我说：“利比亚必须做出决定，是支持美国，还是在我们对伊拉克动手时做出反抗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡扎菲本就担心自己成为华盛顿的下一个目标，他无视了萨达姆呼吁阿拉伯世界团结起来的号召，很快决定与美国在反恐问题上开展合作，并事实上终结了利比亚的核武及化学武器开发项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个案例看似体现了“重拳出击”手段的效果，但中情局和其它情报机构伙伴之所以不依赖胁迫的手段，自有其道理：因为它不奏效。任何胜利往往都是暂时的，从长期来看，这种手段会侵蚀合作伙伴间的信任，并埋下持久怨恨的种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在与外国同事对话的过程中发现，“911”事件后全世界对美国的同情，接下来的几年时间里稳定地消失。2001年，布什政府在“911”事件过去一周以后，对《授权使用军事力量法案》签字，该法律明确授权由美国军方搜捕“9·11”袭击元凶——这导致全世界沦为军事行动的斗兽场，也伤害了美国曾经最坚定盟友的信任，他们的善意不再。到2016年，我被指派为中情局在南亚、西南亚战区反恐行动的负责人，那些我希望与之合作的外国官员，对于他们长期被美国政府使唤，公开表达了不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;使用军事力量的成瘾性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事实力仅仅是一个国家实力的一部分，但相比外交号召力或文化影响力，它明显更直接、更容易量化。军事行动为决策者提供令人信服的画面感与实际物证——这些可靠的指标，能够用于佐证他们执政的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在使用软实力的一系列工具时，对其效果的评价指标并不总能得到清晰量化。一方面，在国际社会做“民意调查”不可能尽善尽美，再说，就算你获得其它国家的善意理解，这又如何能转化为那些国家、社会层面的具体行动？你要如何才能证明软实力的工具奏效了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国有一支高度职业化、实力出众且管理得当的军队，大多数时候能打胜仗。但进入21世纪以来，虽然美国的硬实力赢下许多战斗，痛击许多敌人，却并不总能彻底清除美国的目标威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过头看，美国入侵阿富汗与伊拉克，造成了严重的次生甚至第三层灾难。美国军队在阿富汗重创“基地”组织，该恐怖组织随即去中心化、化整为零，衍生出多个成熟的国际分支组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/23/20221223160531597.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国入侵伊拉克制造的地区权力真空，是极端组织“伊斯兰国”势力做大的重要原因之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端组织“伊斯兰国”在伊拉克与叙利亚做大时，基本无人关注，直到他们建立起所谓的“哈里发国”统治区域，并开始在整个欧洲制造恐怖袭击。美国占领伊拉克产生的动荡，一定程度上导致了“阿拉伯之春”爆发，这是另一起改变历史进程的事件，看似也出乎华盛顿的意料。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef0794cd79861e08cd9f3d939cc4f529</guid>
<title>明年中国经济有望增长6%，如果达不到原因有一个……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYanSheng/2022_12_27_672971.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2022年年末，中国疫情防控从全民防控进入精准防控的转折性时刻，中国也频频召开最高级别会议研究经济问题，为2023年，以及二十大以来新一届领导集体的下一个5年征程开局谋篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年中国经济究竟怎么走？12月6日的政治局会议定调明年经济工作，提出要努力做到“四敢”。12月15日-16日，中央经济工作会议提出在“六个统筹”的基础上，要从战略全局出发，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，纲举目张做好明年经济工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么如何理解这些纲举目张？ 观察者网采访了中国国际经济交流中心首席研究员张燕生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1978年以来的政策转折点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近半个月来，中央最高层频频开会讨论2023年经济工作，从中共中央政治局会议到中央经济工作会议，新的政策部署引起舆论热议，在您看来，这些会议的亮点是什么?传递了哪些重要信号?  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生&lt;/strong&gt;：首先是明年经济的综合研判。明年世界经济更艰难，而我国经济有望总体回升，形成一个独立的向上运行轨迹。这个综合研判很重要，提振国内信心和预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是明年宏观政策框架。为财政、货币、产业、科技、社会政策五大政策齐发力，财政政策要加力提效，货币政策力度要够，投向结构要精准，如支持小微企业、科技创新、绿色发展等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次是“六个统筹”很重要。更好统筹疫情防控和经济社会发展；更好统筹经济质的有效提升和量的合理增长；更好统筹供给侧结构性改革和扩大内需；更好统筹经济政策和其他政策；更好统筹国内循环和国际循环；更好统筹当前和长远。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/27/20221227072133159.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要开好局起好步，干部敢为，地方敢创，企业敢干，群众敢首创，我认为这是中央政治局会议一个重要信号和亮点。中央经济工作会议中再次强调“要敢担当，善作为，察实情，创造性抓好贯彻落实，努力实现明年经济发展主要预期目标，以新气象新作为推动高质量发展取得新成效”；各级领导干部“要坚持真抓实干，求真务实，反对形式主义、官僚主义，科学精准问责，为担当者担当”。这很像1978年的改革开放伊始的提法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
干部怎么才能敢为？要不为上，不为书，只为实，从思想路线和思想方法来讲，这是一个完全不一样的思想路线。干部敢为，就需要有容错机制，不唯上、不唯书、只唯实，将干部的创造力，改革精神和探索精神就释放出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方敢闯也是如此。各个地方要敢为人先，大胆闯，大胆试。如果地方政府闯不好就被摘乌纱帽，地方可能就不敢闯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想鼓励地方敢闯，必须要有个衡量标准，明确的告诉地方什么是对的。过去衡量的标准是“三个有利于”，现在衡量的标准就是“高质量发展”：创新发展成为第一动力，协调发展成为内生特点，绿色发展成为普遍形态，开放发展成为必由之路和共享发展成为根本目的。这样就把地方的创造力释放出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业敢干怎么做？坦率地讲，现在很多央企、外企、民企大厂，手持巨额现金却在大规模裁员，他们的预期基本上是准备过冬的心态。因此要鼓励企业敢干，就要解决政策环境的不确定性，舆论环境的不确定性和社会环境不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
群众敢首创，也就是要将社会上每个人的积极性调动起来发展经济这么一股劲头。所以我说这就很像1978年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的40年我们的发展很成功。用一个简单的数据来比较，从1990年到2001，日本的GDP占美国GDP的比例下降了31个百分点，德国下降11个百分点，中国上升71个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年代，我们还刚刚能吃饱饭，到现在，中国人越来有钱。中国的成功，令国人惊奇，也把全世界吓坏了。一方面，就像刚刚提到的四闯一样：解放思想，实事求是，团结一致向前看，才闯出了这么一番40年的家业。另一方面，我们开始思考中国式现代化如何造福人类、构建人类命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这次中央经济工作会议，严格讲它是一次改革的会议，是一次体制机制和政策环境按照高质量发展需要进行全面深化改革的一次转折点。这“四敢”的提法代表了中央希望能够调动方方面面积极性，使得中国还能够开创新30年的巨大魄力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扩内需是大国经济发展的必经之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这个理解很高屋建瓴。具体来看中央经济工作会议对2023年经济任务的部署，为什么五大任务头一条就强调扩内需？不久前刚刚还出了扩大内需规划纲要。过去三年中，中国进出口曾经是经济增长点的一大亮点，按照江小涓的说法，“国际贸易是引领中国和全球经济复苏的重要力量”，尽管近几个月进出口表现不好。如何看外需的作用?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生&lt;/strong&gt;：现在稳外贸和稳外资的形势非常严峻。中央经济工作会议提出“要推动外贸稳结构优于稳规模、优结构和外资稳存量和扩增量。“
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月份，我国外贸进出口的增速是0.1%，而今年的11月，外贸进出口的增速回到了0.1%，也就是我们经历了4月份的谷底，到了11月份再次回到谷底。其中，全球外需萎缩是一个重要的影响因素，而且外需萎缩的形势可能会持续到2024年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年前11个月，中国外贸有几个令人堪忧的地方。第一个是加工贸易增长非常差，占整个贸易额的比例下降到了20.2%，增速只有1.3%，加工贸易中台港澳企业占了很大比例，尤其是台商。这意味着伴随我们改革开放一路走过来的台港澳企业今年的外贸形势很不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是外企进出口贸易的增速是0.1%，民企是13.6%。外企在进出口的比重已经下降到了33%，民企上升到50.6%，制造业外资占整个外资的比重已经下降到19.4%。这意味着外资企业进出口也遇到了非常大的困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，劳动密集型产品出口比重已经下降到17.9%，比重持续下降意味着劳动密集型产业对外转移趋势在继续。虽然劳动密集型出口产品企业在数字化、自动化和智能化方面的努力已经做的非常好了，但美国涉疆法案对我国纺织服装出口企业打击是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/21/20221221113755934.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年11月，中国消费、投资和进出口三项均表现远不如预期。图片来源：北京大学国民经济研究中心旗下“未名宏观”公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IMF预测，2023年全球经济增长会比今年更差，预计明年中国经济增长4.4%。在全球经济萎缩的情况下，明年出口形势不好是大概率事件，那我们明年外贸如何能够稳存量扩增量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外需显著萎缩的形势下，稳存量扩增量的办法，其一是削价竞争，在海外抢订单；其二是转型升级，提质增效。我们看到一些地方政府如江苏、浙江、福建、四川、广东等已经组团到海外去抢订单，三年隔离形成的信息鸿沟亟待修复，他们希望第一时间修复中国经济和世界经济中断三年的商业联系。提质增效是外贸高质量发展的内在要求，在品牌、技术、渠道、服务等方方面面要下功夫。按照中央经济工作会议的精神，扩内需是最重要的，要扩大内需，带动进口，给贸易伙伴创造更多新订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来，外需已经形势严峻到这个地步了，所以我们必须要靠扩大内需？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生：&lt;/strong&gt;中国扩大内需战略跟外需好和不好没直接关系，是我国自主实施的国家战略，但它可以创造更多有效需求供世界共享。中国扩大内需是大国战略决定的，因为一个大国就是主要依赖内部市场内部需求发展的国家。如果硬说跟国际大环境有关，它跟全球化停滞倒退有一定的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化的第一条，就是人口规模巨大的现代化。如果中国作为大国未来还要继续靠出口和招商引资拉动经济增长，全世界会跟你急。世界会问：中国这么强大了，还要靠拿别人的市场奶酪和资本奶酪发展自己，而不愿意拿出自己的市场奶酪和资本奶酪供世界共享?
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
过去40年的扩大出口和招商引资的外向型战略，是小经济体的发展战略，比如东亚四小龙这样的小经济体模式。但是中国这样的大国，出口导向型经济本身就是不可持续的。因此，五年前我们开办了上海进博会，希望扩大进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年-2021年，中国的外贸依存度由64%降至34%。未来10年中国的外贸依存度还会继续下降到略高于美国低于日本的水平。这个比例的持续下降，说明进出口增长率低于经济增长率，这肯定是一个进步，代表了这个国家正在真正成为一个大国经济，这个国家的现代化已经在靠本国内生动力和内需扩大来推动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以，并不是海外舆论和国内一些舆论所担心的，中国经济转向“内向型”了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生&lt;/strong&gt;：这是两码事。中央经济工作会议明确了扩大内需和供给侧结构性改革有机结合，也明确了中国将继续推动更高水平的市场开放、更高标准的制度开放、更高层次的创新开放，不断提升我国经济的国际化程度。这与人们担心中国进出口下降了，很多外贸企业生存困难不是同一件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扩内需促消费关键靠什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次中央经济工作会议还讲到，扩内需“要把恢复和扩大消费摆在优先位置”。经济学家几年前讨论究竟三驾马车谁才是发展动力的时候，是投资，还是消费，一直出现很大的争议。按照您提到的大国经济这样的分析框架，您认为当下为什么中国要将政策重点要放在恢复和扩大消费上？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张燕生：&lt;/strong&gt;我想还是发展阶段变了。毛泽东时代，我们拉动经济增长最重要的是靠投资。那个时代新创造的“蛋糕”更多的用于资本积累，具有很高的资本形成额，这个战略一直持续到改革开放时代，我们又多了发展经济的一条腿：也就是靠扩大对外开放参与国际大循环培育净出口拉动经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个阶段，投资拉动经济增长很容易产生严重的市场过剩。产能过剩怎么办，我们就想办法通过对外投资和出口将产品销往全世界，这也部分导致了中国和一些国家的关系较紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2009年开始，三驾马车中间，消费一步一步地成为拉动经济增长的头车，投资和进出口两架马车的后劲不足了。2012年以来，中国经济出现了一条新趋势线，一方面GDP增速“破八”，2015年“破七”；另一方面，消费拉动经济增长的贡献率持续上升，服务业增加值比重持续上升，全社会研发经费支出比重持续上升。满足人民日益增长对美好生活需要已经成为中国经济发展的根本目的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc7eceaa093ec89f7556441daff6501c</guid>
<title>如果国会调查报告是一锅温吞水，特朗普就是水中青蛙</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2022_12_26_672845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第117届国会收官的最后时刻，经历了一年半的调查与听证后，众议院“国会山暴乱”调查委员会发布了八个章节、845页的最终调查报告，详细阐述了特朗普在暴乱当天所扮演的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告八个章节从前总统的选举谎言、胜利宣言到努力“寻找”额外选票，再到其针对联邦和州官员推翻2020选举结果的施压运动、以及最后1月6日国会山事件本身，为美国人的年终节日聚会增添了诸多餐桌上的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，报告究竟有何新意，又有何实质影响呢？我们来简单梳理一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/25/20221225203554940.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“1月6日国会山暴乱”调查报告封面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有细节、无新意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委员会的调查报告总体上是一年半来听证会及公开证据的拓展版，因此对一直跟踪该委员会进展的人而言并无什么新意——除了研究相关课题的学者外，关心这个委员会的大体上无非是两类人，一类是特别反对特朗普的群体，希望委员会能尽可能多的爆特朗普负面资料，另一类是特别支持特朗普的，想通过相关调查进一步加深特朗普遭受政治迫害的线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最终调查报告对这两类人可能并不会有特别大的影响。支持特朗普的人依旧支持，且对报告嗤之以鼻；反对特朗普的人则继续反对，相关线索他们早就有所耳闻也并不出乎意料。而那些会潜在受到报告结论影响的中间选民，或许还会等待司法部的最终结果再下定论，当前他们关注的最主要议题可能并不是特朗普及国会山暴乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即使报告并无太多新意，当中还是有相当多的详尽细节，其不同章节也针对不同主题进行了细致地梳理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，选举还没结束时，特朗普曾要求司法部官员没收投票机，直接干预选举进程。投票结束后，特朗普与共和党全国委员会主席罗纳麦克·丹尼尔有过多次接触，想确保盟友能代表虚假选举人（electors）为他投票——这是他争取连任的核心要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普律师约翰·伊斯特曼（John Eastman）开始准备一份备忘录的同一天，特朗普与其进行了23分钟的通话，该备忘录列出了将扰乱1月6日国会会议作为其翻盘的最后一招。另外，伊斯特曼也在一封电子邮件中承认，特朗普在一份法庭文件中为虚假投票指控提供了担保。后来，特朗普不仅靠煽动性谎言激活了一个由极右翼武装分子和阴谋论者组成的联盟，还让这个联盟成为了冲破国会山警察防线的先锋队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的另一位律师、纽约市前市长朱利安尼还在1月6日当天，将本来要拨给参议员Tommy Tuberville的电话错拨给了另一位参议员Mike Lee，并在接通电话后直接要求对方继续阻止权力的移交等等。当然报告中也有对87位参议员（也就是几乎整个参议院）被迫一起躲在同一个房间的窘境的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，报告详细描述了特朗普试图留在总统位子上的每一步计划，以及他是如何与直接受他指使的人一同去推动实施的。当然，报告基本围绕特朗普这个个体在阐述，而非围绕这个事件或更广泛的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;聚焦特朗普&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是一份数百页的报告，其内容还是做了取舍。报告很显然聚焦在特朗普一个人身上，详细描述他如何贯彻落实“一个多步骤的推翻2020年总统大选结果的计划细节”。该调查委员会的主席密西西比州众议员本尼·汤普森 (Bennie Thompson) 写道，是特朗普“点燃了那把火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告称，在11月大选日和1月6日国会山暴乱发生之间的两个月内，“特朗普总统或他的核心圈子参与了至少 200 次明显的公开或私下外联、施压或谴责行为，目标是州立法者或州及地方选举管理人员 ，以推翻州选举结果。”而“暴乱发生的主要原因是一个人——前总统特朗普。许多其他人都是为了追随他而参与其中。如果没有特朗普，1月6日的所有事件都不会发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告虽然也提到了美国执法部门和情报部门的工作不力，有一些暴乱分子公开组织了暴乱，有着具体的计划，且携带了武器到现场，但并没有被有关部门制止。但报告同时指出法制和情报部门不是造成暴乱的主要原因。报告写道：“美国总统煽动暴徒在国会大厦游行并阻碍国会工作，这不是我们的情报和执法部门为这个国家设想的情景。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了执法部门和情报部门以外，共和党的一众相关者也被轻描淡写一笔带过，甚至都未被提及。最终报告深入挖掘了特朗普及其最亲密的几个盟友与主导骚乱的极右翼团体之间的联盟，认为极右翼团体为了响应特朗普的号召不仅参与了暴乱，还领导了暴乱。但因为担心如果报告内容过于全面，覆盖面太广将所有相关的人员（尤其是广大共和党议员及极右翼团体人员）都写入其中，司法部可能会抓不住重点，最终可能反倒不会去针对特朗普了。委员会认为当前加兰领导的司法部过于谨慎保守，因此选择了只聚焦特朗普，而淡化、甚至放弃其他一些素材。所以，一些民主党人甚至还抱怨，因为报告的侧重点，虽然提升了特朗普及其一些亲密盟友最终面临法律制裁的可能性，却降低了共和党相当多议员成为“共犯”的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/25/20221225203839702.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国司法部长梅里克·加兰 图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从委员会到司法部&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国会山暴乱”调查委员会的功能主要是调查并搜集证据，其目的主要是要引起公众和媒体对这个重要事件的关注、尤其是对特朗普所作所为的梳理，但其归根结底并没有直接给特朗普定罪的权力——相关权力在司法部。因此，委员会的所有工作都是在为司法部提供素材，并创造继续推动这个案子的动机。这也使得我们可以清晰地看到，报告的撰写人显然在以类似检察官的视角在写报告，以方便司法部接下来能够更容易调用其中的素材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，该委员会在报告公布的前几天就已经把所有针对特朗普的指控及相关证据刑事转介给了司法部。委员会经过投票决定，指控特朗普在试图破坏向拜登移交总统权力的过程中犯下了四项具体的罪行，并希望司法部能继续推进相关刑事案件。这其中针对特朗普的指控包括协助叛乱——该委员会称有证据证明，特朗普向冲击国会大厦的暴徒提供了“援助和安慰”。特朗普还可被指控妨碍国会1月6日的联席会议、密谋向国家档案和记录管理局做假证、密谋欺骗美国等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加兰领导的司法部的确比较谨慎，鉴于现在特朗普已经具有了总统候选人的身份，加兰一方面要考虑其推进案件的司法后果，一方面也要考虑相关的政治后果，毕竟万一罪犯当上美国总统，对美国的体制将是巨大讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，司法部可能仍然在等待更多重要证人的证词记录能够浮出水面，尤其是特朗普家人、律师、顾问等直接在1月6日与特朗普互动的人的相关描述。比如，与调查报告同一天公布的白宫助手卡西迪的证词中，就包含特朗普承认2020年败选以及特朗普团队影响卡西迪证词的尝试等内容。司法部的节奏可能并不受到国会多数派变更的影响，所以依旧可能不紧不慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即使司法部接下来对案件推进得缓慢、谨慎，报告至少将成为重要的历史文件，因为其中有相当多的第一手资料，比如库什纳的邮件，特朗普竞选参谋的短信，朱利安尼的电话记录，以及相当详实丰富的国家档案馆已经整理好的资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普及共和党的未来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次调查报告推出得很匆忙，没有提前放风，也没有给媒体或者公众提供要点导读，使得绝大多数人都不知道报告具体有什么新内容。这反映出委员会显然是没有时间了，政治形势将迅速发生变化，众议院马上就要由共和党作为多数所主导，而调查委员会因此也将不复存在。不过，虽然委员会的工作结束了，但其对美国政治的影响依旧是深远的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告中除了提到很多细节外，也有几项重要的建议，为避免未来再次出现类似的状况而提前做好准备。委员会建议堵住一些选举过程中的漏洞，比如澄清副总统在数选举人票时的具体权力及限制——这一项建议已经在年度综合预算中作为一个附加条款通过。报告建议加强联邦执法部门对反政府极端主义团体的重视，以避免他们在重要政治事件发生时能够毫不受阻挠地携带武器大规模聚集。此外，也有对军队在政治中所扮演的角色的反思。比如特朗普在2020年6月美国发生大规模示威抗议活动时就曾希望投入一万名现役军人进行镇压，因为他认为没那么做让他显得“很弱”，这使得国会山暴乱发生当天，一些军队将领很担心特朗普会不会动用军事力量来让自己守住权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/25/20221225204447201.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普与成功连任佛州州长的德桑蒂斯 图自politico&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，诸多建议中可能直接影响接下来政治走向的是对特朗普作为“总统侯选人”合法性的挑战。报告引用美国宪法第十四条修正案中的内容（该修正案禁止那些“参与叛乱”或“向宪法的敌人提供援助和安慰”的人再次担任公职），敦促国会“考虑禁止前总统特朗普再次担任公职，因为他煽动了当天的叛乱。”虽然接下来由共和党领导的国会直接采取如此行动的可能性并不大，但我们看到共和党内部正悄然发生的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为特朗普集团及特朗普个人的税务问题，还有潜在的关于海湖庄园对绝密文件的处置问题，再加上调查报告中的诸多证据都可能被司法部拿来当成作为特朗普刑事诉讼的证据，当前越来越多的共和党人开始选择和特朗普保持距离。与8月份特朗普被联邦调查局抄家后，共和党人纷纷发声力挺特朗普不同，这一次多数共和党人都保持了沉默，或刻意对这个话题避而不谈。参议院少数党领袖麦康奈尔还评论称：“全国上下都知道谁该为那天的事负责。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党人的这种态度转变表明，当特朗普面临新的法律威胁及竞选总统时，他所面对的政治格局已经迅速发生了变化。佛州州长德桑蒂斯等一众潜在挑战者也已经跃跃欲试，做好了随时等特朗普倒下后去取代他的准备了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如报告中共和党议员切尼所写：“委员会认识到这项调查只是一个开始，只是针对特朗普尝试非法留任行为的第一步努力”。报告的影响不会来得太快，其司法后果甚至还不如其政治后果，但报告的潜在影响力也可能会像温水煮青蛙那样，逐渐让特朗普失去其权力及政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>