<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>941a8720be9f0c418cc5055c6ed2f70c</guid>
<title>在应对猴痘疫情时，美国公共卫生机构依然慢半拍</title>
<link>https://www.guancha.cn/RossDouthat/2022_08_20_654503.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗斯·杜塔特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19个月前，美国公共卫生机构终于脱离了特朗普的野蛮统治。大概从那以后，理性和专业就再次在这些机构中占了上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抱歉，我有点语含讽刺了。美国应对新冠疫情不力，这不仅是特朗普造成的，也源自美国公共卫生体制本身就有的缺陷，这其中既有官僚主义僵化也有本该中立的机构却受到了意识形态的影响。所有这些缺陷都延续到了拜登执政时期，因此其“重新回归科学”的努力只会加重它们自身的信任危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/20/20220820085625737.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文英文版截图 来源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想举两个例子。第一个例子是目前还不那么紧急的：疾控中心好不容易才更新升级的“新冠肺炎指导方针”非常荒谬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果专业人士想要最有效地向社会传播知识，那美国疾控中心的指导方针就应密切跟踪新冠疫情的发展变化并解答社会何时才会恢复正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/19/20220819161911904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国民众排队接种猴痘疫苗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而实际上，美国疾控中心一直未能跟上节奏——落后于不断发展的科学知识，落后于新冠病毒的进化过程，落后于大多数美国人已经适应疫情的现实。正如我的同事艾米丽•安瑟斯委婉指出的，新指导方针“实际认可了许多美国人早就开始的疫情期间生活方式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有些部门仍在忠实遵守公共卫生机构的规定，像某些公立学校就一直在努力遵守早期抗疫规定，如“六英尺社交距离”和“在教室内戴口罩且保持三英尺社交距离，在其他地方则保持六英尺社交距离”。新出台的指导方针终于废弃了这些规定。德尔塔变种超强的传染性已使这些规定变得更加荒谬，而早在德尔塔变种出现之前，大众就已经开始随意对待这些规定了。然而，官方医学机构却在至少一年后才终于跟上了现实的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前来说，这种滞后令人恼火，且远未消失。看到新冠疫情的套路又在一场完全不同的新疫情中再次上演，这真地令人愤怒。这场新疫情就是基本不致命但仍然相当可怕的猴痘疫情。拜登政府刚刚正式宣布国家因猴痘疫情而处于公共卫生紧急状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说新冠疫情有可能压垮哪怕是最有效率的公共卫生体制，那么猴痘疫情（到目前为止，猴痘病毒主要通过亲密的人际接触传播，尤其是性接触，而且我们已经有了应对猴痘病毒的疫苗）提供了一个以较低难度重现新冠疫情抗击战的机会。然而，同一个官僚体制再次失败了——早期测试太少，机构协调太少，对本可预见的挑战准备太少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随这些失败而来的是一场荒谬的意识形态大观。在这场奇观中，卫生官员们对如何陈述一个明显事实头痛不已——猴痘病毒目前主要对男男性行为者构成威胁，以及是否要采取措施公开阻止某些在同性恋月举行的酒神节庆祝活动。正如那位看不惯傻瓜的作家乔希•巴罗详尽记述的，公共卫生机构在向社会讲解猴痘疫情时充斥着“微言大义”和危言耸听，如果你不理解他们的言外之意，就会对他们说的话感到迷惑不解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让新冠疫情阻击战的失败重新上演了一次。公共卫生机构出于政治考虑而害怕表现出貌似羞辱同性恋的言行，这与公共卫生机构回避乔治•弗洛伊德抗议游行的做法如出一辙——在乔治•弗洛伊德抗议游行大量出现时，原本赞成隔离封锁措施的医疗界专家们选择了昧着良心支持游行，只因为这些游行显得进步正义而批评不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述情形中，客观中立都被牺牲掉了——这种客观中立表现在公共卫生机构应对所有危险行为一视同仁，无论这种危险行为在表达何种诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/19/20220819162234956.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自新冠疫情爆发以来，美国疾控中心的表现一直备受质疑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是在2020年6月，后又在2022年6月，美国主要公共卫生机构传达出的信息是，它们制定的防疫规定只约束特定群体——比如要举行葬礼的传统犹太人或者希望找到一个开放游乐场的父母们，而对其他群体则放任不管，只要这些群体有正当的政治诉求或阻止他们会冒很高的声誉风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公众已充分讨论过专业机构是何时以及如何将自己政治化的。这种政治化滋生出了民粹主义并帮助那个所谓的战争狂人坐上了总统宝座。可拥有一个貌似既无能又偏颇的公共卫生体制本来也是不好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在应对这场疫情的下半场时，以下都是不好的消息：如美国之外的国家接种疫苗失败，许多父母倾向于对所有公共卫生法令都抱持怀疑态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些消息对应战下一次危机尤为不利。因为就拿我自己来说吧，作为一个有兴趣了解医学争议的公民，当我读到巴罗指出的那些啰里啰嗦、花样翻新的猴痘预防建议时，我能想到的就是：我再也不能相信这些人说的话了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a0de2ad398f8cfebb4e168fd26c471a</guid>
<title>集体养老机制与个体生育选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2022_08_20_654501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1．养老制度的集体本质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的养老金制度是社会统筹和个人账户相结合。这个制度的特点是需要跨代进行统筹——我们现在交的养老金，养的是我们父母这一代；我们今后的养老金，是由我们子女一代负担的。这一本质不同于我们很多人的认知，在大多数人看来，老年领取的养老金，就是自己年轻时缴交的养老金。而真实的情况是，养老金统筹的实质是我们的养老金大部分来自于下一代的缴交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，有的家庭生育子女多，有的家庭生育子女少，甚至没有子女，未来的养老金应该怎么兑付？按照现在的统筹模式，退休时获得的养老金和你有没有子女是无关的，这就意味着不生小孩的人是靠别人家的小孩“供养”的。在小孩抚养成本越来越高的今天，让抚养小孩多的家庭在社会再分配中多分配一点不应该吗？这不是政府逼大家生孩子的问题，而是社会基本正义和公平的问题。如果一个制度隐含着“惩罚”多劳者的安排，最后大家都不付出，结果是所有人都会被“惩罚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/17/20220817131908710.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;漫画：17部门联合发文，进一步完善和落实积极生育支持措施。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2．为什么不能通过个人账户养老？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这也正是很多养老金破产的国家采取的做法。我国在1993年也开始引入养老金个人账户。但在现实中，即使个人养老金没有违约，能完全兑付，也不能实现有尊严的养老。特别是在一个快速发展的社会，做到这一点尤其困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设想一下我们父母工作时每个月交的几百块钱，在当时完全可以衣食无忧，但如果现在还是按照当初约定每个月发几百元，那就会连最低生活保障都达不到。我们上一代如此，我们也会如此。如果我们一直拿着工作时交付的养老金额度，养老就是一个走向贫困的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还不是一个通货膨胀的问题。就算今天的猪肉、蔬菜、水电价格完全不变，市场上新出现的手机、4G、地铁……这些新产品我们用不用？这些并不是奢侈品，甚至是生存的必需品，而我们当初缴交的养老金并没有为这些新增消费做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上也无法准备，因为这意味着我们当时要按照未来的高生活标准，向私人账户缴交异常高的养老金。富人可以购买各种保险，但大多数家庭是负担不起如此高额的养老金缴交的。这也就意味着一定的代际统筹无可避免。那种以为人口减少，人均资本就可以增加并以此致富的场景，在一个孤立的经济循环中根本不会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3．现代增长就是稀释当前财富的进程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更底层讲，所有现代增长的国家都进入信用货币时代。信用货币的本质是债务，是未来收益的估值。养老金必须与资本而不是现金挂钩，才能保持在信用扩张的过程中不被稀释。根据美国教授杰里米·J·西格尔的统计数据，拉长周期来看的话，1801年的1美元在210年后只值5美分，也就是说通货膨胀在过去210年的时间里侵蚀掉了95%的现金购买力——这就是为什么美国的养老金都在股市里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社保、养老金进入资本市场有严格限制，中国的核心资本市场不是股市而是房地产市场，但养老金很难持有房地产形态的资本，这就决定了中国依靠个人养老金账户追上财富增长是不可能的，也意味着一定的代际统筹不可避免。如果个人储蓄可以对抗财富稀释，那么个人储蓄就完全可以实现跨期养老，也就是根本不需要建立集体养老制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/17/20220817110751769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，缴交养老金是在尽赡养义务，养孩子才是在投资自己的养老。既然是集体养老制度，个人生育就不是一个无关他人利益的自我选择，生育就是为集体养老制度里所有人投资，不生育在这个意义上就是占有其他人的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么今天投资多的人在未来分享社会财富的时候，是否有资格多分一点呢？我们这一代是人口高峰，相对于人口较少的上一代，我们可以提高父母一代的养老金发放标准，然后通过代际统筹弥补养老金缺口。而一旦我们的下一代人口开始递减，新就业人口就要大幅度提高缴交标准才能养活我们，否则，就要通过举债弥补缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果他们的下一代人口继续减少，债务就会陷入庞氏循环——这就是发达国家养老金制度里所发生的，大家一方面指责政府过度举债，一方面不肯降低养老金，那是不是应该鼓励一下那些投资未来较多并供养我们的家庭呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4．现代金融导致家庭功能解体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓和资本挂钩就是还原家庭原来的功能。家庭就是非货币的跨生命周期配置资源工具，如果现代金融手段（比如社保、养老金、寿险）替代了家庭的功能，家庭就会解体，社会就会原子化。很多经济学家把金融对家庭的替代视作现代社会的一种进步（比如陈志武先生《金融的逻辑》）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很少有人意识到，家庭这种千百年发展下来的社会资本会因此而消失。张五常先生在国内最早指出了社保的这种负面效果，但并没有引起广泛的重视。从金融的视角，养老金制度实际上等于把所有人纳入了超级“大家庭”，按照奥尔森《集体行动的逻辑》中提出的理论，个体收益占集体份额很小，而付出却很大时，个体就会选择不付出。正是集体养老和家庭养老规模上的差异，导致现代社会普遍出现生育率下降，而且金融越发达（养老标准越高），集体养老规模越大，生育率下降越显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦个体选择放弃生育，集体互保的养老金代际统筹“必定会进入庞氏循环”。为了对冲金融对家庭功能的替代，还原被金融资本替代的生育功能，就必须将金融和家庭而不是与个人挂钩，唯此，家庭的价值才会存续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生育行为发生的必要条件，就是抚养后代对个人家庭而言必须是有效益的，充分条件就是抚养后代的成本必须低于家庭因此获得的效益。新加坡是少数意识到金融对家庭有替代危害的国家。为了鼓励家庭功能，在社会福利和住房政策（鼓励子女与父母家庭同住或毗邻）出台了一系列政策，并把组屋获得资格和是否结婚挂钩。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cff6855c60c68f034595d44bed7755c3</guid>
<title>四川是否应减少外送电量以自保？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linkaiyuan/2022_08_20_654499.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林凯源】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，川渝两地大范围限电引发关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确保民生、公共服务和重点行业安全用电，防止拉闸限电成为应对电力保供的准则。然而，本轮川渝限电，虽然做足了预案，尽力调度，仍然不得不让工业企业“让电于民”。即便如此，用电缺口依然无法补足，据媒体报道，8月17日，为了线路安全，达州对辖区内居民实行有序用电；在三级保供电调控措施下，省会成都的地铁与商场楼宇减少照明、空调供冷强度，电梯单向开放，广告大屏、喷水池、灯光秀和景观照明关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川已经努力了一段时间，虽然不得不走到将限电范围波及民生用电的地步，但是整个“退防”过程井然有序，在客观条件不断恶化的情况下，能够按设定的优先级调整电量分配，尽量避免出其不意的拉闸或者设备故障导致无预警停电，减少损失。只是，局势严峻程度超出了预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川省自7月以来，遭遇了60年一遇的极端高温天气，用电负荷连续6次创历史新高，最高达到5910万千瓦时。这一信息在8月9日举行的四川电煤电力保供协调机制第十七次会议上被披露，当时即预见新一轮高温天气即将来临，最大用电负荷将超过6000万千瓦时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从需求端来看，高温干旱天气影响下，居民降温用电需求大增，抗旱灌溉也让农业用电上升；此外，与严寒一样，高温对于电力设备的安全稳定运作也会带来挑战，电网公司的检修人员必须严密监控变压器、刀闸等设备的温度，及时降温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了电网输送和需求两个环节普遍遭遇的压力，以水电为主的川渝电网在发电端受高温干旱天气的冲击更大。以四川省为例，2021年总装机容量超过1.14亿千瓦，占全国总装机的4.8%，其中水电装机容量达到8887万千瓦，占比77.7%，火电占比16%，风电和太阳能占比分别为4.6%和1.7%。2021年四川省电力装机容量的快速增长主要来自于乌东德、白鹤滩水电站的投产；至2022年底总装机容量达到1600万千瓦、世界排名仅次于三峡的白鹤滩水电站全部投运后，四川省的水电装机容量有望突破1亿千瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/19/20220819210029741.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;363&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;白鹤滩水电站。新华网 谢雷摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十几年风电、光伏等新能源快速发展，随着装机容量增加，新能源波动性给电网带来的挑战逐渐凸显，水电被视为调节新能源波动性的最佳选择。2020年国家发改委、能源局就“风光水火储一体化”和“源网荷储一体化”公开征求意见，前一个一体化即是在探索利用水电、火电的稳定性与新能源互补互济，减少后一个一体化的难度。与火电相比，水电的发电成本和调峰成本都更低，在新能源快速发展的当下价值更为彰显。然而，倘若以年为时间尺度比较，水电的波动性可能更甚于风电和光伏发电，特别是在全球变暖的影响日渐显著、异常气候日益频繁的情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施的设计和建造必须在成本、需求和安全之间取得平衡，考虑的因素是常态化的自然条件加上基于过去记录计算出的风险冗余度。一旦气候异常的偏离度过大，击穿风险冗余，就会让基础设施失能甚至造成灾害，今年破纪录的高温干旱天气即为一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
川观新闻8月17日报道，由于高温持续，降水量同期最少，江河来水偏枯，四川省内多个主力水库蓄水几乎消落至死水位，水库库容出现“汛期反枯”的罕见现象。巧妇难为无米之炊，四川水电发电量自然随着水库蓄水下降而大幅减少，据报道，天然来水电量由同期的9亿千瓦时下降到目前的4.5亿千瓦时，降幅达50%，并且以日均2%的速度持续下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端气候造成发电量大幅减少，用电量大幅上升，即便是坚韧程度排名前列的中国电力系统，应对起来也相当吃力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，去年限电爆发后，中央已经进一步完善 “双碳目标” 的实现路径，重新定位火电和煤炭的角色，今年预计煤炭产量将比去年增加2亿吨，增长4.6%；否则，今年高温干旱造成水电异常减发的影响还会进一步扩大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f97f865e5f54813d2fe9f4b907fe244</guid>
<title>在台湾问题上，美国“一虚一实”的趋势越来越明显</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2022_08_20_654494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“佩洛西风波”是中美关系、两岸关系与新时代世界秩序结构演变的分水岭事件，是“一个中国”原则之法理斗争与地缘政治斗争的极限交锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西以霸权背景的“民主理由”践踏“一个中国”底线，中国则以“主权国家理由”展开综合性反制斗争，推进对台湾地区的军事控制和统一态势的加速形成。佩洛西风波客观上刺激加速了新时代两岸统一进程的新常态塑造。2022年8月10日，中央发布第三份涉台白皮书《台湾问题与新时代中国统一事业》，开启了以两岸完全统一为清晰目标的历史进程与行动框架，以“反台独、反干预、促统一”作为新时代国家统一的完整法理逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月2日之夜应该说是中美关系史、两岸关系史以及世界和平秩序史上的一个重大时刻。美国众议院议长佩洛西，也就是美国官方的三号人物，不顾中方一再反对，不顾中美三个联合公报的明确规定，悍然进入了台湾，也就是所谓的“访问”台湾。这是美国背信弃义的表现，可以说颠覆性地挑战了中美关系中关于台湾问题的基本共识和相互承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实是一个非常危险的动作。佩洛西的冒险闯关给中美关系、两岸关系以及世界和平秩序均造成了巨大冲击。比如世界各个阵营、各方势力不得不在一个中国问题上、在美国涉台政策问题上表态站队；再比如中国政府必然会对台独势力及外部干预势力进行反制，通过法律打击惩治推动台独的各种力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了反制台独，大陆组织了环绕台湾全岛的前所未有的实弹演习。这一实弹演习当然是为了维护和平，打击台独势力，震慑外部干预势力，是升级化的维护和平、主张中国主权权益的正当行动。但是这一行动却不一定能够被台湾社会以及美西方较好地理解。中国的国家主权、安全、发展利益还需要进一步去加以法理澄清，理论斗争远未结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/08/18/20220818165850951.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;东部战区位台岛周边海空域组织多军兵种联合战备警巡和实战化演练（图源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题是一个足够复杂的问题，我们要从历史、法理、世界体系等多个层面和维度解剖它，了解其来龙去脉，才能对今日所呈现的地缘政治危机、中美关系危机、两岸关系危机、世界体系秩序危机形成透彻的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“佩洛西风波”与今年年初爆发的乌克兰战争，构成了二战之后欧亚大陆西端和东端重大的地缘政治波动事件。乌克兰战争标志着俄罗斯和北约之间寻求和平安全法律架构努力的失败，最终使乌克兰陷入战火，至今仍然是僵局，找不到合理的制度化的解决方案。在台湾问题上，美国也重新用冷战思维、遏制战略来打台湾牌，将台湾乌克兰化，试图用台湾拖住中国民族复兴的进程，挽救美国霸权下沉的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在欧亚大陆西部用乌克兰问题，在东部用台湾问题，分别遏制俄罗斯和中国正当的民族复兴以及在全球治理体系中的地位和作用的发挥。这背后透露出的就是赤裸裸的霸权主义。这种霸权主义与联合国宪章、与多边主义国际关系的基本准则都是不符合的，只能带来大国之间关系的恶化、地缘政治的激烈动荡，以及相当广泛的范围内产业链的损害、人民经济生活及安全感的波动。这些都是我们必须要了解到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到台湾问题上，我想首先从历史的维度来跟大家讲一讲台湾问题是如何产生的，它的性质是什么。我们只有知道它从什么地方来、经过了什么，我们才知道未来它会往哪个方向去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于台湾问题的产生，中央其实已经论述得很清楚了：台湾问题是因民族积弱而产生的。在外敌入侵、内部动乱、中华民族积贫积弱的特定年代里，台湾作为原本统一的多民族国家体系的边缘部分，被外部势力侵占并进行殖民统治，与主体的政治秩序分离开来；反之，当中华民族重新强大起来，具有政治的聚合力、文化的影响力、对外部势力的反制力，台湾问题也会因民族复兴而得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以台湾是被分离出去，还是回归统一，亦或是处于目前既没有台独化也没有完全统一的中间状态，都是从民族弱乱到民族复兴转变进程的阶段性标志。这表明我们民族复兴确实还有非常艰难的最后一公里要走，不走完这“一公里”，台湾问题就不会得到顺利解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从民族弱乱到复兴的长期的历史演化史观来看，我们就可以理解到台湾问题的本质：它与民族复兴的波动周期有关，民族弱，则台湾有可能分离；民族强、民族复兴，则台湾一定回归。所以台湾必然回归表达的是对民族复兴的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合台湾及其与大陆关系的具体历史来看，在晚清末年甲午战争时期，根据屈辱的不平等条约，台湾被割让给了日本，受到日本50年的殖民统治。这50年的殖民统治对台湾问题后来的国际化以及地缘政治斗争秩序的形成是有深刻影响的，因为日本因素对台湾社会、对台湾现代化进程、对台湾人的认知、对台湾透过日本而对西方世界形成的印象有着层层累积的影响。台湾的一些精英阶层对日本的情感和心理依赖，也是阻碍两岸和平统一的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过50年的殖民统治后，台湾于1945年光复。但是，无论是228事件的爆发，抑或是台湾内部族群间逐渐两极化的撕裂对抗，都反映出国民党在台湾的政治治理并没有取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年新中国建立后，台湾问题成为了内战遗留问题。台湾之所以还存在具有治理功能的类政府体系，是因为中国内战没打完。如果我们当初“宜将剩勇追穷寇”解放台湾岛，今天的台湾问题也就不复存在了。台湾没有被解放，是因为当时我们的力量并没有强大到可以跨海作战直接解放的程度，也与朝鲜战争爆发之后国家统筹朝鲜问题与台湾问题做出的战略权衡有关，当然美国的军事阻挠与冷战封锁是关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4113bb07a69dd13747fd851cf10d86f7</guid>
<title>西亚和中东国家为何不愿跟着美国一起反华？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ImranKhalid/2022_08_19_654324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊姆兰·哈立德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建立“I2U2”（该组织名称由其成员国印度India、以色列Israel、阿拉伯联合酋长国the United Arab Emirate和美国the United States的国名首字母组成）伙伴关系的想法，据说源于去年10月由阿联酋大使在其华盛顿官邸举行的一次非正式外交聚会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时没人想到，一次简单的餐会竟最终会造出一个新的外交工具，帮助华盛顿抗衡中国在中东和西亚的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在短短几个月内，I2U2作为一个重要的国际俱乐部就已成型。对美国外交来说，这一集团（故意标榜为西亚的“四方机制”）的战略重要性可以从美国总统乔•拜登最近的中东之行中看出来，当时他特地找时间来举行了这个组织的第一次会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该组织成员国的领导人并未全体到场参会。印度总理纳伦德拉•莫迪和阿联酋总统谢赫•穆罕默德•本•扎耶德•阿勒纳哈扬以线上方式与会，拜登和以色列总理亚伊尔•拉皮德则在耶路撒冷主持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/27/20220727142314760.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印以阿美四国举行第一次I2U2会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正在进行一项与众不同的实验，表面上是鼓励各国共同投资大家都感兴趣的领域——水资源、能源、交通、太空、医疗和粮食安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使粗略浏览一下I2U2的议程和工作范围也会发现拜登政府正在刻意筹建和投资这个俱乐部，以抗衡中国在该地区日益增长的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立这个新组织（各成员国都不相邻）表面上是为了应对逐渐加剧的全球经济和政治风险。但实际却是拜登政府的对华遏制战略中又新增了一个外交手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国决策者的困境在于，在印度-太平洋地区和中东地区，中国正日益被视为可靠的贸易伙伴，而美国则被视为“保护伞”的提供者（尽管有点不可靠），其庞大的军火工业滋养着全球的热点地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也许是华盛顿和北京在全球长期愿景和各自品牌形象方面的主要区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国决策者一直将军事援助和保护作为美国外交的独特卖点，而中国则一直将基础设施建设和融资作为其外交政策的主要工具，以增强其全球影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的美国政府似乎没有从这一点中吸取任何教训。在慢了一拍后，拜登好像正试图效仿中国的基础设施开发政策，通过I2U2将地缘经济纳入美国的中东和西亚战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟最近计划大规模投资其他地区的基础设施，为了应对中国的“一带一路”倡议，拜登政府可能也从欧盟的计划中吸取了灵感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，拜登此次中东之行的主要工作就是召集盟友帮助美国对抗北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登7月9日在《华盛顿邮报》上撰文，透露了他中东之行的根本动机，坚称华盛顿必须重新定位自己，以“超越中国，并努力稳定这一重要地区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/27/20220727142858725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登与中东、西亚国家首脑举行会议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，看到拜登在行程中高度关注“中国因素”也就不足为奇了。沙特阿拉伯和阿联酋都与中国有着密切且不断深化的贸易联系，因此它们都受到了拜登的特别关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，无论拜登有何目的，他显然都忽视了该地区正在出现的地缘政治、经济现实。他可能希望像他的大多数前任一样，造势创建一个反华俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不幸的是，接待他的利雅得和阿布扎比东道主都对此类联盟不感兴趣，拜登在未能赢得任何安全或更多石油承诺的情况下被迫回国。他的反伊朗言论也同样没有勾起任何人的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府似乎没有意识到，印太和中东国家已越来越厌倦任何形式的反华新冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这也突显出拜登政府急于出台自己版本的对华遏制政策。在6月底举行的马德里北约峰会上，中国首次在北约战略概念中成为“威胁欧洲-大西洋安全的系统性挑战”。这一战略概念确立了北约未来10年的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国决策者没有寻求更具建设性的方法，而是坚持陈旧的遏制中国政策。在当前的全球权力架构下，这种僵化的思维已不再可行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全世界，各国越来越厌恶逐渐加剧的两极对立形势。自冷战结束以来，全球权力架构发生了巨大变化。拜登需要接受力量平衡的新现实。这种平衡更多地基于合作和发展，而不是无休无止的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>