<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c364fa7b01eb289fc88ddd004905a86</guid>
<title>越来越多中企出海中东，我想谈谈在这里8年的感受</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenpeng/2022_12_19_671884.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
12月18日晚，激战28天的世界杯终于迎来决赛，最终阿根廷以总比分7比5战胜法国队，赢得世界杯冠军。梅西圆梦，也为这场第一次在中东国家举办的世界杯画上圆满的句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在世界杯如火如荼地进行之际，首届中阿峰会也如约召开，两场盛会聚焦中东，让这片神秘的区域走进我们的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温鹏在卡塔尔工作和生活了近9年，参与了多个中国企业在卡塔尔的大型基建项目，包括中国港湾东部高速项目和中国电建贵州工程有限公司承建的阿尔卡萨800兆瓦光伏电站项目，他还曾在本次世界杯主体育馆卢赛尔体育馆从事商务合约管理工作。世界杯闭幕之际，有着多年中东国家生活经验的温鹏与观察者网分享了自己对中东社会文化以及中阿合作的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在中东生活了这么多年，也负责过很多个项目，平时工作和生活中是不是要常常和当地人打交道？和他们交流合作的感受如何？有没有什么需要注意的问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;温鹏：&lt;/strong&gt;其实我平时主要对接的是本地的一些供应单位和分包单位，会接触到一些阿拉伯人。总体来说这边的阿拉伯人还是比较友好的，对我们中国人也比较客气。但是在商务往来方面，也接触过一些来自黎巴嫩、巴勒斯坦还有埃及的供应商，整体来说这些国家地区的阿拉伯人在当地信用度和口碑是比较差的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方，我在卡塔尔经历的第一个客户来自巴勒斯坦，当时是要谈一个近1000万人民币的材料供应项目，我们前期去探查他们公司资质的时候，他们的老板非常热情，给了我们很好的反馈，银行流水也没有任何问题，办公室也非常豪华，所有表面工作都做得很好，我们也觉得他们的实力和公司资质都没有问题，所以最终放心地和他们签约了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当我们最终去执行的时候，却发现这个巴勒斯坦供应商其实在背后拿着我们的预付款干其他的项目，这就导致资金断裂的问题。他们资金断裂之后，我们发现他已经完全没有办法给我们提供材料了，这时候我们想去跟他们打官司，却发现他们已经基本上把家底都被银行扣押了，虽然我们最终胜诉了，但是欠款至今也是未能收回，我们也无可奈何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上来讲，阿拉伯人都比较友好，不过就是与个别公司打交道时一定要做好前期的风险控制工作，需要谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中东国家基本都是宗教国家，平时生活中也需要遵守宗教行为规范，一些外媒出于文化偏见形容他们是“腐朽落后”。能不能请您客观地说一下，您所观察到的中东社会是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;温鹏：&lt;/strong&gt;中东社会确实是有着比较特别的人文背景，伊斯兰国家的法律源自于伊斯兰法，但不同的宗教法产生的影响力也是不一样的。有的国家遵从比较严谨的伊斯兰法，有的则偏向于世俗化。比如阿联酋、巴林就是相对世俗化的国家，在这两个国家的市面上是可以随便买到酒和肉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但卡塔尔和科威特就相对传统和保守一些，卡塔尔全国只有一家指定的店可以买到酒和猪肉，而且每个人去购买的时候必须提前申请一个酒证，每个月也有消费额度的限制。在这种比较严格遵守伊斯兰法的国家限制就比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/15/20221215173456845.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡塔尔沙漠（受访者供图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像是一些外媒评价的“腐朽落后”，确实有这方面的一些外在表现。比如本地男人的日常着装是白袍，女人出门要穿着黑袍，甚至有的时候只露出眼睛。在法律方面，伊斯兰教国家还是保留着一些古老的刑罚，比如鞭刑，甚至沙特那边还保留剁手这种刑罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点可能也是大家都不太接受得了的——他们还保留着一夫多妻制，一个男人可以有4个老婆，国家要求要求穆斯林斋月期间禁食禁欲，日出到日落的时间段是不能吃饭不能喝水，期间非穆斯林人群也禁止在公共场合吃饭喝水。像沙特和伊朗可能是我看过的比较保守的国家，他们还会受到宗教警察的管束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是通过我的观察，近期好像这些国家都慢慢地有一些转变。比如说，前阵子我去沙特自驾游的时候，他们就不会再要求所有的女性都要蒙着头巾入境了，以前哪怕是外国女性去到那里都得戴头巾，但现在是已经稍微放开了，也开始允许沙特本地的女性去考驾照和驾车出行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近刚好在世界杯期间，也可以看得到沙特这边有很多大型的全球音乐狂欢节，而且中东这边的人其实很喜欢韩国的娱乐文化，所以他们也会邀请很多韩国的明星，比方说BTS成员过去开演唱会。此外，在这次世界杯期间，卡塔尔是允许球迷们在世界杯场馆里面饮酒的，虽然说提供的是无酒精的酒水，但也算要求稍微放松了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些中东国家对于其他宗教的包容性也慢慢提升，比如卡塔尔就是越来越开放了，这边多年前就有公开的天主教教堂，他们还专门划分出一片特别大的区域作为各大宗教信徒的聚集地，这片地方叫做“综合宗教区”。甚至在我所了解到的，阿联酋已经在筹建三大宗教中心，他们想要成为犹太教、基督教和伊斯兰教的三大宗教和谐相处的典范和世界宗教的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像是我在中东生活的这几年，我觉得阿拉伯社会确实存在一些传统守旧的方面，但客观地说，我也能察觉到，他们在各方面都有了一个更加开放和包容的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为居住在那里的外国人，您的生活感受如何？觉得融入当地难吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;温鹏：&lt;/strong&gt;生活感受方面，首先一个比较明显的感受是这边的社会治安挺好的，生活在这里感觉挺安全的。社会安全指数高的一个原因在于这边的犯罪成本很高，我们之前开车在外面不小心闯了红灯，罚款是6000卡币，相当于人民币12000人民币。还有一次，我的一个朋友醉驾了，他被罚款5万卡币，甚至罚款之后还要被驱逐出境。如果偷窃，甚至可能会面临鞭刑甚至剁手指的刑罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这边犯罪惩罚重，犯罪成本高，所以确实有威慑力，很少有犯罪的情况。我之前在卡塔尔一个比较偏僻的城市沃克拉做项目，住宅区基本都是常年夜不闭户。之前和朋友逛商场不小心钱包丢了，我们也都不需要着急，因为路人捡到了都会送到商场保安处，我们只需要和商场保卫科登记和认领就可以了，本地居民基本是能做到路不拾遗，所以我们是亲身体验到了这个社会的安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过要说相比国内，生活便捷度方面还是没办法相比。就比方说网购，这边网购和网上支付系统都没有咱们国内发展的好，这个感觉就没那么方便了，买东西主要还是去实体店和商场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/15/20221215174347715.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡塔尔首都多哈Villaggio购物中心（图片来源：视觉中国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后像是喝酒、吃猪肉，这些饮食生活对于我们华人来说是很自然的事情，但在这里是要被受到限制的。这边的娱乐设施建设得也没这么全面，像是国内的KTV，这边是很少的，全国上下目前只有一家这种KTV一样的娱乐场所，他们本地人的娱乐方式还是比较传统的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后说到融入方面的问题，其实就要说到卡塔尔的人口构成。在卡塔尔常居人口是270万左右，但本国公民只有30万左右，所以平时我们日常所接触到的大部分人其实都不是卡塔尔本地人，大家都是外国人，相处下来还是挺融洽的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过卡塔尔对于本地人和外国人、伊斯兰教徒和非伊斯兰教徒是有一些区别对待的。举个例子，有一的工地上发生了安全事故，有人死了，当时警察过来后先问的第一个问题就是：死者是穆斯林还是非穆斯林？我当时就很纳闷，怎么要问这个问题？不过后来据我了解，在保险理赔和丧葬方面其实还是有区别对待的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果死者是穆斯林的话，可能就可以得到保险公司比较高额的死亡赔偿，保险公司会非常认真的去处理他的遗体，把遗体好好地运回国。但如果是非穆斯林的话，处理就会很简单了，可能就只是在卡塔尔本地随便一个公共的墓地埋葬了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再举个例子，卡塔尔本地人报警的话，警方派出的部门和出警的速度都是与外国人不一样的。卡塔尔本地人报警会派出红色黄色的警车，我们外国人报警，派出的就是蓝色的警车。警车颜色不一样说明警方派出的受理部门不一样，针对卡塔尔本地人是有一个单独的部门去优先处理他们的问题，相比起来对待外国人所安排的资源、力量和出警速度都不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至我们叫救护车的时候也常会被区别对待。同样是叫救护车，卡塔尔人就会被送往比较高档和医疗服务更好的公立医院，但外国人就会被送去医疗设施和技术比较普通的公立医院。当然，总的来说也有给外国人提供一些医疗福利，比方说医药费大比例的减免之类的，这部分福利是有的。这些对内对外完全区别对待的方方面面可能卡塔尔官方也很少向对外公开，这或许对于他们而言习以为常了，但对于我们外国人来说，就觉得有点不好接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：提到对本地人的优待，像卡塔尔这样的中东国家，给人的印象是“人均土豪”，从您的观察来看，当地人是不是福利都很好，生活水平和消费水平是不是都非常高？当地没有穷人吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;温鹏：&lt;/strong&gt;是的，卡塔尔当地人的福利是很好的。本地的公民从出生开始，国家就会给他设立单独的银行账户，会定期给他们打一些补贴。公共体系里面的医疗、教育、水电，卡塔尔本地人都是全部免费享受的，这部分都是由国家来承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔本地成年男性结婚的时候，国家也是会给他发钱的，还会给他划拨一块土地，可以用来盖房子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔本地人有了资金的储备之后，他们会在欧洲的一些国家投资大量的房产、奢侈品，甚至去买断奢侈品行业，所以他们利用国家给的福利加上在海外的投资，所创造的财富是无法想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但话又说回来的，本地也不是没有穷人，贫富差距依然是存在的。这个造成的原因有两个，一个是王室和普通人的区别，比如说卡塔尔当地的阿勒萨尼家族，这个家族的成员相当于是在政商界的金字塔顶端，家族企业也垄断了卡塔尔的各行各业，尤其是能源行业。我之前也接触过一些皇室家族的人，他们能够以皇室家族的名义拉到很多外商的投资，基本上有皇室背景的人都是财力雄厚的，那普通的卡塔尔人和皇室家族的人就会有所不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成贫富差距的第二个原因其实纯粹是个人因素了。有的卡塔尔人还是勤劳地工作，有的就是很懒。恰恰是因为国家福利给得很好，他们就觉得自己什么也不用干，当地人里面有一些是啃老族，每天只是吃喝玩乐，把所有的钱都亏出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为卡塔尔有一个 “保人制度”——外国人在这边注册本地公司，就必须要找一个卡塔尔人做一个担保，公司每个月必须要给卡塔尔保人至少5000元人民币的薪资，甚至有的保人能够拿到将近20万元人民币以上的月薪。这种情况下，很多人就变得非常懒，满足于保人的月薪和各种国家福利，也不会想出去做别的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还接触到一些孤寡老人，可能是子女比较少或者没有子女赡养，所以没有得到很好的照顾。虽然卡塔尔本地也会给这些老人以养老福利，但大多子女都不会把老人送到养老院、福利院，而有的老人碍于情面也不愿意去养老院，想要自由自在地在外头生活，那这部分的孤寡老人就还是要从事一些比较传统的劳动，比如出海从事渔业，甚至有的人会去到边远的沙漠地区从事农业和畜牧业。这些人也请不起工人去维护院子，基本上整个院子都是非常的破旧，没有得到很好的经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以其实在卡塔尔，政府确实给本地人的社会福利很好，但这种福利制度有时候还是滋生了懒惰的人，而且也不是面面俱到的，也还是有很多的穷人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bec1bc0153493d135a47cc513519e222</guid>
<title>这个冲着中国人来的恐怖组织，到底什么来头？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2022_12_19_671880.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月13日下午2时30分许，平静许久的喀布尔再次被滚滚浓烟和枪炮声所搅动。3名恐怖分子对一家作为中国商贾聚集地的酒店——“桂园”商务酒店发动了袭击，之后被赶来的塔利班临时政府军士兵击毙。尽管这次袭击没有造成中国商人的死亡，对于酒店方所造成的损失也较为有限，但却成功地让“伊斯兰国呼罗珊分支”（ISKP，亦作ISIS-K，IS-K）再次登上了国内外媒体的版面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月26日，就在美军撤离阿富汗期间，该组织曾对喀布尔机场发动恐怖袭击。如今，这群恐怖分子再次选择站在聚光灯下挥舞屠刀。那就来掀开它们的画皮，剖析一下这个组织的发展脉络与本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/18/20221218153813276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月13日，位于阿富汗喀布尔的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“桂园”商务酒店遇袭。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;呼罗珊的历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管绝大多数国人都会将“伊斯兰国”（ISIS）看作是这一组织的符号标志。但“呼罗珊”同样也是一个古老的地缘政治符号。这一名称出自古波斯语，意思是“太阳升起的地方”。在遥远的古代，西至伊朗高原、北至南布哈拉，东至印度河、南至遮普的广阔地区，都属于呼罗珊地区。就像是ISIS初创时期的名称“伊拉克与黎凡特”一样，指代了一个超越现代国家领土的广阔区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/18/20221218153921420.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，呼罗珊地区民风彪悍，且对于宗教极为热忱，曾经为多个超级王朝的崛起效力并立下汗马功劳。阿拔斯王朝就是凭借着呼罗珊军团先后击败了倭马亚王朝和唐帝国的安西兵团，才建立起了横跨欧亚非的超级帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在历史上留下了无数丰功伟绩，但过高的战力和居功自傲的性格让呼罗珊人被一代又一代的统治者们猜疑和妒忌，并不断对其实施治权分割和经济打压，使之成为“帝国的弃儿”，以至于临近丝绸之路却完全无法享受到经济发展所带来的红利，而后更是陷入分离主义倾向与被镇压和分割的恶性循环。至近现代前夜，曾经作为一个整体的呼罗珊地区已经被分割到了六个不同的行政区块里，且土地日趋贫瘠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;近代风云八十年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代，凭借着火枪与大炮，大英帝国轻而易举地占据了阿富汗的广阔土地。但大英帝国敲骨吸髓式的殖民很快将阿富汗人的忍耐与承受能力压迫到了极限。最终，阿富汗人联合其它地区的呼罗珊人一起将英国殖民者赶了出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/18/20221218154052552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靠自己赶走帝国主义固然是属于阿富汗人的伟大胜利，却也为阿富汗境内的前呼罗珊地区带来了一些不利的意识形态副产品：受够了英国人压迫和剥削的呼罗珊人开始变得比过去更加极端和排外，全面抵制一切外来事物。这一思潮的惯性最终为极端思想扎根当地提供了土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/18/20221218154139873.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国远征阿富汗时期的阿富汗部落战士&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自二十世纪五十年代起，大量长期遭受帝国主义殖民和被帝国主义代理人统治的地区获得了独立，但这显然不是那些昔日的宗主国们心甘情愿接受的。为了遏制这些新国家的发展，西方情报机构及其的白手套们、开始大肆向那些有着一定极端与激进主义色彩的宗教人士和有宗教背景的政客提供资金，帮助他们扩大影响力。在他们的推波助澜下，一些被专门改造过的极端原教旨主义思想开始在泛阿拉伯地区迅速发展，并最终形成了极端主义的浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在这股邪恶思想的萌芽期，阿富汗却成为了被遗忘的地区——毕竟，那里既没有石油也没有黄金，甚至没有像纳赛尔一样的“危险政客”。但随着苏联入侵阿富汗，这一情况发生了巨变。西方世界迅速意识到了当地人的“价值”。于是，地处苏联控制区最边缘、位于阿富汗南部的旧呼罗珊地区成为西方进行宣传和援助的前沿据点。而那些癫狂的意识形态自然也与西方的武器装备一起，在这片土地上开始扎起剧毒的根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二次战争与雏形&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着上世纪90年代喀布尔“吃鸡大赛”的结束，塔利班成为了阿富汗的新统治者。尽管许多西方和国内媒体都将之描述为一个极端保守与排外的集权极端政权，但塔利班的权力和军力在当时的阿富汗国内都不具备统治地位，其思想相较于那些与美国及其西方盟友接触更密的派别（如基地组织）相比，也算不上非常极端。而早在其刚刚当权时期，来自南部旧呼罗珊地区的武装派别就对塔利班政权不够原教旨表达了不满，并因此拒绝继续向北远征北方联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到“911”事件爆发后，美军入侵阿富汗。曾经近乎统一阿富汗的塔利班迅速失势、甚至主动放弃了自己的发源地坎大哈，转入山地开始游击战争。权力的突然真空，无疑为其他势力在阿富汗大片地区的生根发展留下土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/18/20221218161533134.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国和英国在对阿富汗展开协同袭击期间使用的一架美国空军B-52轰炸机 图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美军占领初期，一度默许和支持阿富汗人自己组建政治派别和政府。在他们看来，这是一种快速消灭塔利班残存支持者、并对阿富汗人实施分化瓦解的手段。在早期阿富汗人的反抗活动消退后，一些前基地组织和塔利班的武装人员在改头换面后重新出现在美军控制的城镇与村庄里，成了美国人扶植起来的、新政府认可的“有活力的社会组织”，他们正是后来“呼罗珊”组织的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于阿富汗新政府的腐败与监管不力，这些组织开始迅速壮大：他们一方面组织乡勇积极与塔利班游击队作战，以此博得美军和阿富汗政府的信任与支持；另一方面，也通过洗白的身份作为诱饵，吸收包括塔利班和“东突”在内的其他势力的战斗人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年前后，这些组织甚至开始参与到地方政府和警察部队的建设当中；通过这种方式，他们不仅获得了西方与阿富汗政府援助的资金，甚至还利用职务便利，贪腐、挪用与侵占资金，为自身组织的发展提供了更为坚实的物质基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发迹与扩张&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于塔利班和其他阿富汗的抵抗者们而言，2014年并不是一个好年头：一方面，美国人对他们的围剿开始进一步加剧；另一方面，长期且几乎永无止境的游击战争又很难让最底层的参与者们看到希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰在此时，“伊拉克及黎凡特伊斯兰国”横空出世，并迅速发展壮大，让许多阿富汗的抵抗者们看到了一个虚假的希望。于是2014年秋季，大量来自阿富汗的代表前往伊拉克“朝圣”、并与ISIS的领导层取得了联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年12月，当时的“哈里发”巴格达迪，正式对这些远道而来的人进行了册封；2015年1月，“伊斯兰国呼罗珊分支”（ISKP）正式成立。拥有最多资金，且最具战斗力的“呼罗珊人”，理所应当的成为了这支新兴力量的中心。值得一提的是，此时的ISKP领导人——哈菲兹·汗·赛义德，正是塔利班曾经的重要指挥官之一。在阿富汗战争期间，此人主要负责在巴基斯坦联邦直管部落地区(FATA)活动，并在当地招兵买马。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/18/20221218155455131.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈菲兹·赛义德&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然领导人跳槽了，那下属的网络自然不可避免地跟着换了东家。利用“白嫖”来的塔利班网络，ISKP迅速获得了跨境运输和招募作战人员的能力。为了更好的募集资金，这支新生的恐怖力量甚至还在贾拉拉巴德、喀布尔、白沙瓦和印控克什米尔地区建立了一套洗钱体系，用以将毒品和阿富汗货币转换成流通性更佳的美元。ISK自此在阿富汗与巴基斯坦边境扎下了根，甚至与巴基斯坦塔利班建立了极深的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照巴格达迪最初的设想，ISKP将会迅速兼并阿富汗的其他抵抗势力，并将美国人赶走，随后建立一个和古代呼罗珊一样巨大的瓦哈比派政治实体，并与“伊拉克及黎凡特伊斯兰国”东西对进，完成对整个中亚和伊斯兰世界的威慑与统治。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12505302a436da29f926480da17e8b0e</guid>
<title>美国的目的很明确，也让拜登很尴尬</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihaidong/2022_12_19_671872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着中国在非投资和影响力超过美国，拜登政府正在寻求加强与非洲国家的关系。12月15日刚刚结束的第二届美国-非洲领导人峰会，就是拜登的努力之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国长期以来不重视非洲，为大国竞争而将地区国家视作棋子的做法，正遭遇越来越大的反噬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在非洲与中国开展战略竞争的目的能否实现？峰会期间，美国刻意避谈中国，意味着什么？观察者网采访外交学院国际关系研究所李海东教授，一一做出解读。原文已经作者审订。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/外交学院国际关系研究所教授、博导 李海东， 采访/ 观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本次美非峰会历时三天，邀请到49名非洲国家元首，1000多名非洲官员赴华盛顿参加活动，可谓声势浩大。但另一方面，上一次奥巴马政府办首届美非峰会，已经是8年前。拜登上任以来未曾访问过非洲，这次也没有安排与任何国家领导人的一对一会面，引发了争议。如何评价美国此时大办峰会的用意？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东：&lt;/strong&gt;美方背后的核心考虑，还是围绕中国规划美国的对外战略行动。某种程度上能看出来，美国是在模仿或学习中国。中国与非洲也有元首定期会晤的机制，而且每三年按时召开。美国的与非对话活动安排实际上投机色彩较重。必须承认，中国与非洲的会晤机制非常富有成效，影响力扩大，美方很紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在处理对非洲国家的关系中，美国的政策节奏是跟着中国的步子走，中国到哪他到哪。一些美国过去根本不重视的区域，因为中国的影响力增加，美国也紧跟着跑过去。南太平洋区域如此，非洲也是如此。中国有中非领导人会晤机制，美方现在也在搞美非领导人会晤。中国搞“一带一路”倡议，在非洲的相关项目顺畅推进，美方也在搞他自己的一套项目。美国还是着眼于在非洲与中国开展所谓“激烈战略竞争”，这是一个战略层面非常重要的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国能够将49个非洲国家领导人请到华盛顿去，非洲总共54个国家，大部分国家的领导人都参会了，说明美国在非洲是有影响力的，这个客观现实我们不能忽视。但问题是：美国究竟是要真正帮助非洲国家解决迫切的发展问题、气候变化等生态议题，还是为了与其他大国开展地缘战略竞争，突然想起非洲国家的战略价值？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/17/20221217124945943.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间12月13日至15日，美国时隔八年，第二次举办美非领导人峰会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国的角度来说，他的确想通过这次会晤，来统一非洲国家领导人对于美国在非洲有重大战略利益的认识，要承认美国在非洲事务中居于领导地位；要警觉、防范中国，可能的话尽量排斥中国。美国的这个意图实际上表达得很清楚。非洲国家领导人都听到了，是否接受是另外一回事，但至少了解到了美方的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国确实提出要给非洲国家提供550亿美元的援助，但这笔钱坦率讲很有限。不过，它试图通过这种口头承诺的援助，换取非洲国家严肃认真地回应美国的期待。美国想通过与非洲国家的交流、援助等方式，换取非洲国家接受美国关于非洲应如何发挥自身国际影响力的系列看法，除了对华保持距离、承认美国在非洲事务中处于领导地位外，美国希望在俄乌冲突背景下，非洲与美国保持协调合作。这些目的都很明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国的用意，一是跟着中国走，针对性地削弱中国在该区域的影响力。二是尽可能拉拢更多非洲国家，形成美国在非洲事务中处于领导地位的共识。第三，美国确实在向非洲国家提供援助，希望其对美国产生更多认同感。但是我们必须说，所有这几点，美国实现起来都将极其困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：拜登在峰会上称，美国“全面押宝非洲的未来”，并与非洲大陆自贸协议签署了谅解备忘录。布林肯也抛出了未来三年投资非洲550亿美元的承诺。未来非洲在美国眼中的战略地位会提升吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东：&lt;/strong&gt;美国的国家安全战略报告，以及最近出台的一系列国会相关法案的共同主题，就是与中国在全球范围内搞战略竞争。由于中国在非洲乃至全球影响力的迅猛增长，美方相应提升非洲在其总体战略规划中的地位，这属于其行为中必然出现的水涨船高现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美方的目的和意图并不是真正帮助非洲改善民生，促进发展、保护环境或积极应对气候变化。这些事情不是美国的优先考虑。相反，它的意图是通过一系列绝大部分最终很难兑现的承诺或项目来确保非洲国家疏远中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这次峰会，非洲国家应该清楚地认识到，美国是想把非洲当作争夺地缘政治优势地位的棋子、筹码，把非洲摆到与中国激烈竞争的前沿。这样一种未来前景，我相信非洲国家最终必然是会抵制、反对的。长期以来，那些与中国形成互惠格局且合作基础很扎实的非洲国家，会对美国的所作所为保持疑虑，部分抵制乃至拒绝。相信越来越多的非洲国家会选择这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国牺牲别的国家或地区来满足一己私利与战略优势的惯性思维与做法，最终结局就如同美国近三十年来处理阿富汗、伊拉克、利比亚、乌克兰等系列问题那样，极端危险和损人不利己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2014年举办第一届美非峰会时，奥巴马也承诺增加对非洲的投资，包括提供防治艾滋病的资金等项目，后来反被美国政府砍掉，口惠而实不至。在对非投资效果、兑现承诺的能力等方面，您能否比较中美两国之间做法的不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李海东：&lt;/strong&gt;这种不同非常明显。第一，意图不同。我们对非洲的援助是基于相互尊重和平等互惠的，真诚地希望看到非洲能够发展的更好。美国对非洲的援助是把他当棋子，消耗非洲，满足美国自身战略目的，这与当前美国以控制欧洲来消耗俄罗斯的政策表现是相似的。可说 ，意图上的差距十分明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，表现不同。我们对非洲的援助和支持是持之以恒，几十年如一日。从50年代到现在，双方在外交、经济、人文等不同领域的合作，保持着强有力的连贯性，而且合作基础扎实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观美国对非洲的援助表现，刚才你说的还是较近发生的事情，已经承诺这么多，最后又砍掉。再加上美国作为西方国家，背负着西方对非洲长期殖民历史的负资产，这使得美国在非洲的政策很难得到非洲国家持久一贯的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国对非洲援助的言行一致与美方援助的言行不一对比鲜明，这点可以跟第二点结合来看。我们的政策落实的非常有效率，源于中国政治稳定，承诺的事情往往能兑现到位。而美方由于内政上分权，民主、共和两党的角力，白宫跟国会之间的政治角力，意味着美国对非洲所做的任何承诺，最终大概率会无果而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是基建，美方要在非洲搞基建。但特朗普都抱怨，美国的基建状况跟非洲国家一样差，自己都顾不上，还要去帮非洲搞基建。即便美国承诺投资550亿美元，这个钱也不是白宫能给的，而是要国会批准。国会很明显对白宫的做法有诟病，美国国内基建千疮百孔，自己做得不好，还要打肿脸充胖子，美国国会在相关拨款事宜的审议上肯定会有掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从对非援助承诺与最终兑现的现实记录情况看，美方言行不一基本上形成为一种政策传统。目前的美方这轮对非承诺难以兑现的结局基本上也是可以预期的。过去、现在如此，将来也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/17/20221217125337271.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年，中企承建的蒙巴萨-内罗毕铁路正式通车 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新华社记者孙瑞博摄 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们始终致力于帮助发展中国家、促进建设区域和全球命运共同体，这个目标很明确。而美方的目标也很直白，用得着你，就把地位提升一下，用不着，就一脚踢开，功利主义行为特征十分明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对于非洲的援助，是不附带政治条件的。而美国的援助有一个对他国内政改变的标准。这就意味着，美国在非洲的任何援助要真正落地，一定是通过破坏性重构当地政权与区域秩序，以一个高度动荡的过程来推进的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国的思路，它在非洲大搞大国地缘政治竞争，最终结局必然是整个非洲的伊拉克化，阿富汗化。这样的局面合乎美国过去30余年来强力卷入区域冲突中所导致悲剧性后果的普遍现象。历史如果是面镜子，大家对此应该看得很清楚。我相信非洲国家决不会愿意看到出现一个危机和动荡的非洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国这样对外行为相当独特的国家交往，人们必须始终保持清醒头脑。当一个国家看似能从美国获得更多利益时，最终结果可能是发现自己输的一无所有，美国反而是坐收渔利的一方。就像现在的欧洲，安全、能源等被美国绑架，欧洲本身深陷深刻分裂和动荡之中。非洲结局是否会如此？如果非洲国家领导人不警觉，大概率最终也会如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是强调，所有爱好和平和稳定的国家，对美国动机、实际表现、过往的纪录，要仔细审视和辨别，对其任何类似行为与政策要看清楚并保持足够警觉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ebbbba3059f940758af7cc99008e20cb</guid>
<title>7名中国选手被同时禁赛：斯诺克赌球为何这么常见？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2022_12_19_671868.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“大球月”的“小球丑闻”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论有多少赌徒，在这个被世界杯支配的月份里，动辄叫嚣“假球”、“黑哨”、“上天台”等等，最终，却是“小场地”上的斯诺克赛事先爆出了假球假赛的雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年10月底开始，到2022年12月12日的大面积爆雷，再到一日之后中国台球协会对国内违规球手处罚的跟进……至今已有7位知名斯诺克球手，包括但不限于梁文博、颜丙涛等，因涉嫌操纵比赛打假球，遭到了世界台球联合会、中国台球协会的禁赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/18/20221218145926242.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自中国台球协会官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次斯诺克赌球爆雷事件，也一时抢走了世界杯的不少风头：被外界公认为是“绅士运动”的斯诺克，为何会有如此大规模的假球事件出现？为何即使是世界级的斯诺克球手，也摆脱不了与假球“不明不白”的关系？作为管理机构的世界台球联合会，又如何对这项需要兼备智慧和毅力的运动中可能出现的假球现象，进行专业的打假？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、绅士运动不绅士——历史上的斯诺克赌球事件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺克一向以运动员们文质彬彬的白衬衣、西装马甲、领带/蝴蝶结装束以及相应的“绅士风范”而著称，但这项运动在发展历史上可没那么“绅士”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在上世纪初斯诺克运动刚刚兴起时，一人包揽了前十五届斯诺克世界冠军的“斯诺克苏丹”乔·戴维斯，就曾被公众怀疑和博彩集团有着密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为最早享誉世界的“斯诺克先生”，乔·戴维斯不仅是一位球手，其还在长期的职业生涯中拥有另外三个身份——他长期担任世界斯诺克职业球手协会主席，是20世纪初英国最主要的台球比赛场地莱斯特广场大厅的共同所有者之一，并且是最早的斯诺克电视转播合同成功谈判的汗马功臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/18/20221218145215980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“斯诺克苏丹”乔·戴维斯（资料图/World Snooker）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为这种参赛、管理、办赛、商业开发四合一的功勋身份，乔·戴维斯拥有了可以“操盘”一切的巨大权力，当时盛传乔·戴维斯直接下令在比赛抽签中作假，让实力强的球员和实力弱的球员必须“两两匹配”，以保证赛事的票房收入。此外，乔·戴维斯也被认为在一些重要比赛中，安排那些实力较强的球员故意输掉部分或者整场比赛（取决于合作的博彩相关者开设赌局或进行投注的方式），并在相应的赌局中分成。然而，对于这些古早时代的造假，今人已无从查实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像足球这样规模大得多的职业体育运动中，虽然也不乏丑闻，但为博彩利益集团（本文所述的博彩利益集团可能是赌场，但更多时候可能只是一些赌徒组成的大小团体而已）打假球、收受博彩利益集团好处这种简单粗暴的方式获得收益者，至少在顶级足球赛事中已经太长时间没有出现过——自上世纪八十年代的两桩意甲赌球丑闻以来，近四十年来，“运动员/运动队收受博彩集团好处打假球”的丑闻一般只发生在次级/低级赛事中，在高等级赛事中几乎绝迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这倒不是说足球人士的道德素质高于斯诺克，而是通过更“高端”的造假方式——通过操纵比赛取得更好成绩、获得更高排名，从而获得包括但不限于更多的曝光、更多的奖金、更多的赞助商支持，显然是更划算的买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，全世界最大的博彩集团拉斯维加斯金沙国际的总市值也“不过”370亿（2022年12月17日数据）美元左右，遑论那些大大小小的赌徒团体，谁会为了他们来得罪市值是其几倍乃至几十倍的耐克、可口可乐、苹果们呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在“绅士运动”斯诺克中，“收受博彩利益集团好处打假球”的例子，可就太常见了，甚至是最顶尖的球手也会主动从事该等活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界上最晚成立的国际体育组织之一，直到1968年方才成立的世界职业台球和斯诺克协会(“世界台联”)自成立以来，有大量斯诺克球手曾因涉嫌收受好处为博彩集团打假球而接受调查乃至被禁赛，其中包括多位世界级运动员——昆汀·哈恩、斯蒂芬·李、里奥·费尔南德斯，以及最著名的，苏格兰“巫师”约翰·希金斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/18/20221218145251311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“巫师”审判（图/英国《卫报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到“巫师”希金斯的大名，哪怕是不熟悉斯诺克的一般大众恐怕也略知一二。然而，这位四届世界冠军、31个斯诺克世界大赛冠军头衔的保有者，竟然在2010年，被当时著名的英国八卦报纸《世界新闻报》“钓鱼执法”了一番——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次“钓鱼执法”中，希金斯和他的经纪人、前世界台联理事帕特·穆尼同意在多场不同的比赛中输掉对局，以换取总计30万欧元的报酬，两人还进一步和“钓鱼”者讨论了如何掩盖骗局、选择哪些比赛和对手，以及希金斯将如何获得钱财等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事发后，穆尼不得不辞去其在世界台联中的职务，而希金斯则被禁赛六个月，并被罚款75000英镑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/18/20221218145305267.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;希金斯被“钓鱼”的视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，要知道，希金斯可是权威斯诺克运营机构世界斯诺克有限公司（“World Snooker Limited”，世界台联是其大股东）认证的1968-2020年之间的斯诺克运动“世纪最佳”[1]（超过了“火箭”奥沙利文、“金块”史蒂夫·戴维斯和“台球皇帝”亨得利）——你能想象，其他运动项目中拥有类似地位的运动员，包括但不限于梅西、费德勒或博尔特，会为了30万欧元，故意输掉多场比赛吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>