<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f235914b511db0fa8a7c76602c1cf82</guid>
<title>25个月5位总统，“背叛”为何成为了秘鲁的“政治基因”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sergiogelfenstein/2023_05_16_692519.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/塞尔吉奥·盖尔芬斯坦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秘鲁是一个历史底蕴丰厚的国家，然而长期在国际社会上处于边缘化及脱节的状况，前总统佩德罗·卡斯蒂略就是在这样的社会背景中选举产生的，也成了秘鲁“政治精英”们背叛的绝佳对象以及恶果承担者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些“政治精英”们一直阻挠佩德罗执政，可以说从一开始，那些推崇藤森主义的政治党派分子和利马政府就对佩德罗执政作梗构陷。但他们一直没能拿出他腐败贪污的确凿证据。在这样的巨大压力下，佩德罗无以适从亦毫无准备，这让他作出了许多错误的决定，而对人民的不信任以及不召开议会的决定是其中最大的问题，反之，那些秘鲁人民会立刻上街游行示威，为建立一个更好的国家呐喊奔走。秘鲁寡头政治表显出了种族主义、对其他人民的轻视、羞辱和排外的态度，而这些游行示威表达了人民对此无比的厌倦。迪娜·博卢阿特目前的执政也是孤立无援，她的政治目标难以企及。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/02/09/20230209102744963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;秘鲁现任总统迪娜·博卢阿特（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表里不一的做派一直是秘鲁政治阶级的本质及特征。背叛这一传统像是刻在他们基因里似的，早在殖民统治时期，这种背信弃义的做法就已可见一斑，现如今更是盛行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对阿塔华尔帕失信的皮萨罗最终被部下阿尔马格罗背叛。阿尔马格罗的儿子与其父同名，于1541年同样被克里斯托瓦尔·卡斯特罗背叛。弗朗西斯科·皮萨罗的弟弟贡萨洛·皮萨罗因对秘鲁当地新法不满甚至公然对抗庇护国西班牙，拉开了对抗西班牙君主的四年战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪初，在何塞·圣马丁于1820年9月登陆秘鲁南部后，西班牙何塞·德拉塞尔纳将军推翻了时任秘鲁总督的佩苏埃拉，并宣布由他出任秘鲁总督一职。后来秘鲁政界为构陷圣马丁，不惜暗杀贝尔纳多·德蒙特亚古多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圣马丁失去了各政府的支持，面对国家独立难以实现的境况，他只能选择隐退。1823年，秘鲁军队屡战屡败，政府与国会因无力维持实现祖国独立的战斗全然失去了威信，西蒙·玻利维亚被予以重任指挥作战。此前，秘鲁军队为瓦解“巴尔坎希尤暴乱”努力。这是秘鲁历史上遭遇的第一场政变，上校阿圭罗被任命为国家元首。一些秘鲁精英分子之前已经将侯爵塔格尔立为总统，因此他们对此结果非常不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个政府的存在埋下了巨大的隐患，也是秘鲁长久以来政局不稳的根源。拉里瓦·阿圭罗退至秘鲁北境的特鲁希略建立了独立政府，但是同样地他遭到了部下的背叛。直到1823年9月玻利瓦尔来到秘鲁，议会通过了相关宪法法案，秘鲁政局才有所缓和，提供了组织独立保卫战的稳定的政治环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1824年12月阿亚库乔战役标志着秘鲁以及南美的解放，然而正如最近开始流传的秘鲁前总统阿兰·加西亚在2003年对阿普拉党年轻党员与会视频中所言，阿亚库乔战役中的西班牙军队大部分都是由秘鲁人组成的，而反击的爱国独立分子们则是由拉普拉塔河流域的人、智利人、哥伦比亚人、厄瓜多尔人、委内瑞拉人以及20%的秘鲁人组成的，大部分是土著人及农牧民。利马人以及沿海的秘鲁人帮助西班牙军队作战，可见他们并不想要获得国家独立，这些都证明了，在解放战争中，秘鲁的寡头政客以及精英政客背叛了圣马丁而后背叛了玻利瓦尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/09/20230209105050311.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南美解放领袖玻利瓦尔（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年后，萨拉韦里统领利马，加马拉以及奥韦戈索两位将军联手意欲推翻其在利马的统治。时任总统圣克鲁斯希冀建立秘鲁-玻利维亚邦联，于是与加马拉建立联盟。然而，尽管加马拉与奥韦戈索都反对萨拉韦里，这两位大将军在政治领域还是渐行渐远了。奥韦哥索开始和圣克鲁斯联合，而加马拉则与萨拉韦里结盟，双方形成分庭抗礼的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年后，1837年，智利入侵了秘鲁-玻利维亚邦联，流亡的秘鲁人帮助智利对抗了自己的国家。同时，19世纪中叶，自西班牙殖民统治美洲愿望落空后，秘鲁成了西班牙军事入侵的行动对象之一。1862年，由海军司令路易斯·平松带领的舰队占领了秘鲁所属领地，并要求秘鲁政府满足秘鲁当地西班牙居民的诉求。随后西班牙与派来代替平松的海军司令帕雷哈更是强加了许多可耻的条件，1865年秘鲁政府为拿回领土控制权还是接受了他们的要求，尽管当时部分社会阶层及其反对政府接受的不平等条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秘鲁在20世纪的辉煌时刻可以说是在胡安·阿尔瓦拉多将军统治期间，那是一个国家、社会深刻变革的时期，秘鲁对边缘行业进行了大刀阔斧的改革以促进行业发展，重新吸引石矿能源跨国公司入驻以减少对秘鲁自然资源财富的开发掠夺。另外，贝拉斯科还在沿海及高山地带深化了农业改革，这对传统的大庄园制度产生了巨大的冲击，他鼓励农民建立集体合作社进行农耕，而非小农户土地种植。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年，贝拉斯科病重。1975年，二把手贝穆德斯将军背叛了他，推翻了贝拉斯科的通知，自此秘鲁在他手下开始了严重的社会退步，许多广泛实行的贝拉斯科的社会改革都遭到了停滞和取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，我们来到了秘鲁的近现代时期：自从1990以来秘鲁已经历经了6个总统，他们选举游说时说一套，上台执政后做另一套：阿尔贝托·藤森、亚历杭德罗·托莱多、阿兰·加西亚、奥兰塔·乌马拉、佩德罗·巴勃罗·库钦斯基和佩德罗·卡斯蒂略。如果我们再加上依法接任的总统马丁·比斯卡拉和曼努埃尔·梅里诺的话，就是8位总统。他们在结束总统生涯后（有些在任期结束之前就结束了任职）都遭到了司法调查甚至是定罪，托莱多在美国遭逮捕，加西亚则是更极端的例子，为了躲避定罪裁决，他宁愿在审判前选择自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秘鲁历史底蕴丰厚但在国际社会上处于边缘化及脱节的状况，前总统佩德罗·卡斯蒂略就是在这样的社会背景中选举产生的，也成了秘鲁“政治精英”们背叛的绝佳对象以及恶果承担者。那些“政治精英”们一直阻挠佩德罗执政，可以说从一开始，那些推崇藤森主义的政治党派分子和利马政府就对佩德罗执政作梗构陷。但他们一直没能拿出他腐败贪污的确凿证据。一位杰出的秘鲁律师（非卡斯蒂略的拥护者)坦诚地告诉我，哪怕是一位业务能力不强的律师也能够洗清佩德罗·卡斯蒂略背负的罪名。他“合法地”破坏了这个由独裁者们制定并通过的宪法建造的法治。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/02/09/20230209105158724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡斯蒂略宣誓就职（图片来源：澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d610294e40f93d30f2fce1005bd0c29b</guid>
<title>对乌克兰反攻没信心，西方松动了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_05_16_692518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰不能“什么都想要”！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这是美国前驻沙特阿拉伯大使戴维·伦德尔、前美国中央司令部政治顾问大卫·伦德尔和迈克尔·格费勒对泽连斯基的指责，他们最近也在敦促乌克兰尽快与俄罗斯展开谈判。按照他们的说法，乌克兰通过谈判来结束战争的时间越来越少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是目前西方政坛的一个缩影。随着俄乌在巴赫穆特绞肉战局势的明朗，乌克兰在俄乌冲突中的不利态势也开始显现，呼吁谈判的声音在西方政坛内部逐渐多了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从坚信“乌克兰必胜”、俄罗斯即将崩溃，到开始出现寻求谈判解决问题的声音，究竟是什么让西方社会发生了这样的转变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;底层原因：对俄罗斯和自身军事潜力的错误评估&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年初战争爆发之后，任谁都很难想到这场战争会持续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，俄乌战争的长期化几乎已成定局。而旷日持久的战争会消耗大量军备，军备制造又需要消耗大量的资源，这对西方国家显然是一个不小的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一受害者是欧盟，对乌援助已经严重拖累了欧洲的经济社会发展。如果俄乌冲突持续，安全、经济利益受到严重影响的欧盟在国际社会中的地位必然出现下滑。因此，欧盟显然不希望俄乌冲突长期化。从战争爆发伊始，欧盟内部就一直有呼吁俄乌双方谈判结束战争的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是因为美国的干扰，俄罗斯和乌克兰本有希望在冲突爆发后一两个月内就达成和平协议。按照俄方近期爆料的说法，乌克兰方面最初提出的条件是俄罗斯可以接受的，俄乌之间距离达成和平协议“仅差一线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515131627399.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去年3月，俄乌谈判现场（图源新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌方最初的条件是俄罗斯应尊重其非集团和无核国家地位，应确保乌克兰的安全，同时世界有影响力的大国也应为乌克兰提供集体安全保障。在这种体系下，乌克兰集体安全保障的来源不是北约，而是联合国安理会的五个常任理事国以及德国和土耳其等相关国家，这是一个俄罗斯可以接受的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这个机会之窗被来自大洋彼岸的那只黑手关闭了——俄方称乌克兰方面在“受到域外势力影响”之后，提出了俄方不可能接受的条件，谈判随之破裂，战争也被迫继续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方、尤其是美国之所以这么做，就是因为他们认为可以短期内结束俄乌冲突——在战争初期，美国方面认为乌克兰会在俄罗斯的迅速打击下崩溃，而当乌克兰初步稳定住局势、战局有进入相持阶段的迹象后，其又转变了看法，认为乌克兰可以在他们的支持下迅速“收复失地”以结束战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种机会主义的裹挟下，美方出手干扰了和谈的进程，并一手促成了俄乌冲突长期化的态势。而本不希望冲突长期化的欧盟，也在美国所画的“速战速决”的大饼下选择了跟进援乌。可以说，目前俄乌冲突所呈现的长期化态势，本身就与西方世界频频拱火脱不了干系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，西方速战速决的期望并没有实现。这源于其犯了一个严重的认知错误：高估了自己的军事潜力，低估了俄罗斯的军事潜力和韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而已经做出了选择的西方联盟，在陷入泥潭一年之后，已经难以无视巨大的沉没成本停止对乌军援，只能“一条路走到黑”，不断在对乌援助上加码，以期待“俄罗斯彻底崩溃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而多年来习惯于依靠外国援助过活的乌克兰方面，显然也不会对援助加以吝惜。战争开始以来，泽连斯基和乌克兰的高官们不断向西方盟友要求提供更多、更现代和射程更远的武器，几乎已成为新闻媒体的日常报道。西方政客也不得不一次次越过红线，不断提升对乌军援的层次：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是向乌克兰方面提供了主战坦克（尽管德国总理舒尔茨在开战后一直坚称不会为乌克兰提供坦克，但最终还是在美国的压力下妥协）和米格战斗机，越过了不向乌克兰提供重型武器装备的红线承诺。然后，又公然在核问题上不断玩火。3月下旬，英国国防部表示，英国向乌克兰输送的“挑战者2”主战坦克配备弹药中将包含贫铀弹，并宣称“贫铀弹对当地环境和居民没有明显伤害”。消息一出，国际舆论一片哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断加码的对乌军援不仅严重影响着世界和平，也使得西方国家的军事储备消耗殆尽。带来的后果就是这些国家一旦遭到军事打击，其军事储备将不足以保护自己的领土。据意大利总参谋部高级代表称，由于缺乏军火及其制造能力，如果意大利遭到袭击，估计只能抵抗48到72小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为欧洲火车头之一的德国，情况也没有好到哪里去。但与此同时，乌克兰和美国甚至还在指责德国对乌克兰的援助规模不够大，逼得德国国防部不得不找借口：“我们已经尽力了，真的没有别的（军火）了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连一向财大气粗、频频搅动局势的美国，也出现了弹药供应不足的问题。早在2022年年底，美国军火产能不足、无法继续供应乌克兰的消息，就开始频频见诸于新闻报端。CNN就曾报道，三名直接了解情况的美国官员称，美国可用于转移到基辅的一些高端武器系统和弹药所剩无几。为此，美国甚至开始寻求通过域外国家向乌克兰供应武器弹药，如巴基斯坦、以色列等美国的传统友好国家，都曾被其要求向乌克兰供应武器弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无节制的对乌军援几乎掏空了西方的武器弹药存量，也从侧面暴露了其对自身军事潜力的严重高估。武器弹药的缺乏严重影响了西方各国自身的安全利益，乌克兰“反攻”迟迟未见成果，也让他们逐渐失去了信心。此消彼长之下，这些国家开始出现软化表态与要求谈判的声音，也就不难理解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;直接原因：对乌援助的高昂代价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家对乌克兰援助逐渐加码所带来的后果，不仅仅是军火储备被掏空，还有国家财政的亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争爆发后，一些欧盟国家如捷克等，通过降低本国公民的社会保障支出、停止基础设施建设、提高公共资源的供应价格、大力加税等方式，来为乌克兰筹集援助资金，这严重影响了民众的生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515134346687.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波兰的乌克兰难民儿童（图源新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，因为欧盟拒绝从俄罗斯进口廉价能源，使得整个欧盟的社会运行成本都猛然暴涨。普通人的水电费在增加，企业的生产成本在增加，食品价格在上涨，但工资却没有相应上涨。在援乌支出与对俄制裁的双重影响之下，一些欧盟国家的民众怨声载道，反对援助乌克兰、主张与俄罗斯和解的声音就逐渐大了起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>906a8523775b9cc2a3ba86e9ad685e31</guid>
<title>从5000年历史到未来：中国式现代化何以“可大可久”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2023_05_16_692504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/谢茂松】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大报告指出了中国共产党的中心任务就是团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国、实现第二个百年奋斗目标，以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。这一复兴最终将是中国文明的伟大文明复兴，而中国式现代化也根源于中国文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月7日，习近平在学习贯彻党的二十大精神研讨班开班式上指出“中国式现代化，深深植根于中华优秀传统文化”。中国文明、中国历史、“中国共产党和中国人民”分别构成了中国式现代化的文明主体性、历史主体性与实践主体性。这三重主体性也是中国式现代化的三重逻辑，即文明逻辑、历史逻辑与实践逻辑。中国式现代化的本质就是中国社会主义。中国共产党以中国式现代化创造人类文明新形态，其中蕴含着深刻的文明原理，也就是具有超越性、普遍性的新的“可大可久之道”。中国社会主义克服了过去五百年西方资本主义现代化带来的难以克服的现代性危机，将为世界下一个五百年提供新的文明想象力，同时也为中国开创千年新局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/16/20230516081806685.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年6月23日无人机拍摄的位于浙江省杭州市的良渚国家考古遗址公园的宫殿区。（新华社记者 黄宗治 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国历史与中国式现代化：“中国历史”作为“中国式现代化”的历史主体性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立之后，毛泽东、周恩来提出建设“工业化的具有高度现代文化程度的伟大的国家”，实现“四个现代化”。改革开放之后，1979年邓小平提出“中国式的现代化”。时至今日，中华人民共和国经过七十多年的长期实践探索，终于成功走出一条中国式现代化的新道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平在二十届中共中央政治局常委同中外记者见面时的讲话中指出：“中国式现代化是中国共产党和中国人民长期实践探索的成果，是一项伟大而艰巨的事业。惟其艰巨，所以伟大；惟其艰巨，更显荣光。”中国式现代化作为艰巨的事业，离不开中国共产党在1921年到1949年领导的中国革命，革命本身是中国式现代化的一部分，革命和现代化二者不能割裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进而言之，中国式现代化是作为整全的、通贯的中国历史的一部分，包括中国近现代的中国现代化的挫折以及宋、元、明、清的中国早期现代化对于现代化不同因素的长时段的历史准备及其挫折。中国式现代化要放在大历史的纵深中才能得到更深刻的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）中国式现代化从新中国成立到新时代始终坚持走独立自主的中国道路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国用短短的三十年时间，快速建成了一套完整的工业体系，由传统农业国家转变为现代工业国家。新中国成立初期的工业化接受了苏联的援助，这一方面是因为中国成为社会主义阵营的一员，更重要的是新中国刚成立不久，美国入侵朝鲜并将战火烧到鸭绿江边，中国不畏美国霸权，中国人民志愿军跨过鸭绿江，在近三年的抗美援朝战争中取得伟大胜利，同时也免除了苏联东西两线面对美国的压力，极大缓解了苏联在西线的压力。为此，苏联先后向中国援建了156项工程。通过这156项工程在第一个五年计划以及第二个五年计划期间的展开，中国在向苏联学习的同时，又克服了苏联过于强调中央计划而忽略地方积极性的弊病，强调同时发挥中央、地方两个积极性。当两国交恶、苏联撤走专家，美国继续对中国封锁时，中国坚持自力更生、艰苦奋斗，彻底走出了一条独立自主的工业化发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立自主的工业化道路的“彻底性”给中国带来的意义，一如中国共产党领导的彻底反帝反封建的中国革命道路的彻底性的意义。这两个“彻底性”，使得中国的道路探索更为艰巨、复杂，但带来的经验、智慧是最为丰富、完整、全面而持久的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于前三十年中国建成了完整的工业体系与初步的国内统一大市场，改革开放后才能以超大市场、完整工业体系以及熟练工人这些叠加优势吸引美、欧、日等发达国家的先进技术、管理人才与资本。中国成为世界最大加工厂，进而成为世界第一大工业国家，具有世界最为完整与极富韧性的供应链与全产业链。中国在学习西方先进技术以及管理经验时，始终坚持社会主义的底色，与前三十年一样，一以贯之地坚持独立自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新时代，中国式现代化在工业现代化的基础上演进到以数字文明的现代化为核心的“新四化”。在数字文明时代，以中国的5G技术领先于世界为代表，中国第一次在数字技术、数字经济上与西方并驾齐驱。早在2000年初，习近平就看到了数字文明的未来，提出建设“数字福建”。十八大之后，习近平提出建设“数字中国”，指出“过不了互联网这一关，就过不了长期执政这一关”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从新中国成立到改革开放，再到新时代，中国式现代化在对外学习、借鉴的过程中，始终坚持走独立自主的中国道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）中国共产党领导的革命与现代化二者之间的辩证关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党领导中国人民取得中国革命的胜利，中国革命对于今天的中国、今后的中国，都是一笔伟大的精神遗产。中国革命对于中国式现代化的遗产的意义不是过去式，而是进行式。之所以这么说，是因为革命与现代化绝不是二元对立的。美国学者亨廷顿指出“革命具有现代化的特征”，“革命是现代化观念的终极表现”。中国革命之所以成为中国的现代化路径选择，根本上在于鸦片战争爆发之后，中国面对西方列强的入侵，逐渐陷入半殖民地半封建社会的深渊。中国要实现真正的现代化，不是依附于帝国主义的，少部分人、少部分地区的片面的现代化，就首先要进行彻底的反帝反封建、反对内外敌人的中国革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党领导中国人民取得中国革命的胜利，实现国家独立、人民解放，建立了新中国。因为打倒了外部敌人，国家独立，所以从社会主义建设时期到改革开放，再到今天的新时代，中国可以持续走一条独立自主而非依附式的现代化发展道路；因为打倒了内部敌人，人民解放，所以新中国走的现代化道路始终保持中国社会主义的底色，也就是始终坚持走中国社会主义现代化道路，而不是资本主义现代化道路。中国社会主义现代化具有高度组织动员的举国体制的特点，在根本上是中国共产党领导全体中国人民共同奋斗的现代化道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社会主义现代化在根本上之所以是中国共产党领导全体中国人民共同奋斗的现代化道路，是因为中国共产党领导的中国革命同时是一场彻底改变中国社会结构的具有天翻地覆意义的社会革命。中国式现代化是在中国共产党领导中国革命彻底改变中国社会结构后在新地基上的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改变中国社会结构的社会革命，其中最重要的就是农民革命、土地革命、土地改革。毛泽东以大历史的战略思维，看到了历史，也就看到未来。在这里，“历史”指明清以来农民失去土地，而鸦片战争爆发后中国成为帝国主义的依附性经济体，农民失地加剧；“未来”意味着中国革命的未来道路不同于过往苏联的中心城市武装革命的道路，中国革命是农民革命、土地革命，走以农村包围城市的道路。《中国社会各阶级的分析》《湖南农民运动考察报告》《中国的红色政权为什么能够存在？》以及《星星之火，可以燎原》对于中国共产党领导中国革命具有战略指导性意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）近现代中国的现代化的各种尝试及失败的根本原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚清以来的洋务运动、维新变法以及民国的现代化，都是中国对于现代化的各种道路的尝试，但都以失败告终。就亨廷顿所说“革命具有现代化的特征”，“革命是现代化观念的终极表现”而言，辛亥革命、北伐战争同样没有成功。毛泽东在《唯心历史观的破产》一文中分析“辛亥革命为什么没有成功”，是“因为辛亥革命只推翻一个清朝政府，而没有推翻帝国主义和封建主义的压迫和剥削”。北伐战争没有成功，是“因为蒋介石背叛革命，投降帝国主义，成了压迫和剥削中国人的反革命首领”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党领导的中国革命能够成功，在于彻底反帝反封建的革命彻底性。晚清以来的洋务运动、维新变法以及民国的现代化的失败的根本原因，是没有基于中国近代以来半殖民地半封建社会的特点，进行彻底地反帝反封建、反对内外敌人的革命，并在取得胜利的基础上进行现代化建设。相较而言，唯有中国共产党成功做到了。中国共产党以其建立在深厚历史意识基础上的战略思维，动态把握了反帝反封建革命的彻底性与中国式现代化二者之间的辩证关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）宋、元、明、清的中国早期现代化对中国式现代化不同要素的长时段历史准备&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化的“漫长历史过程”不仅体现于中国近代史，还潜在地体现于中国早期现代化。具体而言，是宋、元、明、清的中国早期现代化对中国现代化不同要素做了长时段的历史准备。虽然中国的早期现代化在西方列强的入侵下，比近代中国的现代化更早遇到挫折，但是其中的几个核心要素在中国共产党领导下的中国式现代化中得到彻底、有效的激活，这就是历史辩证法之所在，也是“理势合一”之所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国早期现代化对于中国现代化长时段历史准备的第一个要素，是宋朝开始出现的平民社会以及礼教下移带来的普通民众的道德觉悟的提升。晚唐五代持续发生战乱，世家大族被摧毁，宋以后的中国社会出现了从世家大族的贵族社会转向平民社会的社会大变迁，这一社会大变迁是长期的历史过程。理学的产生正是因应中国社会的这一大变迁。宋明理学从宋代朱熹的“天理观”到明代王阳明的“良知说”的流行，从长时段历史来看是礼教下移的过程。礼教下移，乃是宋明理学家强调的礼教的“天理”“良知”之教化内化于心的道德觉悟，从平民士大夫精英逐渐下移到普通民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
礼教下移离不开四书在宋代的兴起。科举考试是中国社会流动的关键所在，宋以下的平民社会的精英选拔更是通过科举考试。元朝以下的科举考试科目，四书上升到与五经同等重要的地位，朱熹的《四书章句集注》成为科举取士之教材标准。四书尤其是其中篇幅更短的《大学》《中庸》，相较五经之复杂、繁难而经年累月不易掌握，则远为简易，容易掌握，《大学》《中庸》同时能“立乎其大”，直截又系统，能“下学上达”，能“明明德”“新民”而最终追求“止于至善”。《大学》《中庸》之简易对应着平民社会的中等阶层。明清的礼教下移，则是较《大学》《中庸》之简易而更为普及化、平民化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党领导的中国式现代化是组织动员最大多数民众共同参与、共同奋斗的现代化，而对于广大民众最有效的组织动员就是激发民众的自觉参与的觉悟。中国共产党在领导中国式现代化过程中，在社会、基层实行的“群众路线”，不止是现代化的政党的组织、动员，同时应看作是明清以来礼教下移带来的道德觉悟、道德自觉在现代的彻底化。所以说宋代以下平民社会以及民众的自我觉悟的提升，为中国式现代化准备了第一个要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南宋虽偏居南方，但以朱熹《四书章句集注》为代表，形成了中国文明意识的强大文化内聚力，这是此后能对元清两朝统治者形成文化同化力的关键。元朝的建立重新打通并扩大了唐朝在欧亚大陆的贸易往来，可谓是以中国为主导的早期全球化。中国式现代化也是在全球化下的现代化，所以说元朝打通并扩大欧亚大陆的贸易往来具有早期全球化特点，为中国式现代化准备了第二个要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元朝打通欧亚大陆，形成早期全球化，当年的《马可·波罗游记》以及今天“一带一路”的复兴，都是在这一历史脉络之下。这一进程在明清得到发展，包括明中后期美洲白银大量流入中国后，实质性取代铜钱的位置。白银扩大了国内市场的统一，放大了市场、商品经济的动能，同时也加大了经济的波动。由铜钱到白银的转换进程，对于原有的建立在以铜钱为主要货币的商品经济基础上的社会政治秩序形成潜在而持久的冲击，中国尚在初期的适应过程中。学术界对于这一历史进程的研究，集中表现于20世纪三四十年代，尤其是50年代兴起的对于明清资本主义因素、中国资本主义萌芽以及近代因西方帝国主义入侵而受挫的讨论热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明中后期土地兼并，一方面大量农民丧失土地，另一方面大量原来居住在乡村的地主乡绅搬到城市生活，出现所谓不在地的地主，这样原有的乡绅与农民的休戚与共的共同体关系逐渐被破坏，明清由此出现一些土豪劣绅，以及相应的民变。明清土地兼并导致大量农民丧失土地以及农民反抗，为中国革命准备了内部动力，为中国式现代化准备了第三个要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明、清的中国早期现代化对中国式现代化所做的历史准备，一方面是早期资本主义、国内市场的分层以及朝向一体化，另一方面就是丧失土地的农民对于豪绅的抵抗。这就是卡尔·波兰尼所说的自由市场资本主义对于社会的破坏带来反向的保护社会运动的兴起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平民社会的民众觉悟、全球化、市场经济与革命动力，就是宋、元、明、清的中国早期现代化分别对中国式现代化的长时段历史准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国式现代化”之为“中国式”，意味着“中国历史”作为“中国式现代化”的历史主体性的存在，中国历史是作为整全而非碎片的中国历史，为中国式现代化做了长时段的历史准备。故而历史传统与现代不是二元对立的，中国历史并没有缺席中国式现代化，而是以历史的巨大潜能、多种动力深度参与中国式现代化，尽管表面上不易察觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大历史、长时段历史来看，中国历史之为中国式现代化的丰厚遗产，正如中国革命之为中国式现代化的丰厚遗产。这两个遗产你中有我、我中有你而贯通一体。二者在理势合一的意义上为中国式现代化做了“势”的长期准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/16/20230516082656954.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）马克思主义的“精神武器”让中国文化复兴并在精神上超过资本主义世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸦片战争爆发后，西方列强持续侵略中国，中国逐渐陷入半殖民地半封建社会的苦难深渊。中国有识之士看到西方船坚炮利背后是其资本主义工业化、现代化，为了“师夷长技以制夷”，为了“抵御帝国主义”，中国开启学习西方各国现代化的过程，最早现代化的英国、法国，后发的德国、美国，包括脱亚入欧的日本都在中国学习之列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
向西方学习，先是集中在船坚炮利，器物层面的船坚炮利的实质就是工业现代化。中国文明强调“道器一体”，贯穿着对于“道”的极端重视，按今天的说法就是强调思想、理论、文化的指导性作用。大一统国家的内部统一，首先需要统一思想，才能统一行动，而思想的统一是有机的统一，这就要求思想上升到“道”的普遍性的高度。基于中国思维这一特点，中国对于西方现代化的学习，除了由船坚炮利表现于器物层面的工业现代化之外，更重要的是毛泽东所说的“思想武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在《唯心历史观的破产》中指出中国向西方资产阶级革命时代的思想武器学习的失败：“中国人被迫从帝国主义的老家即西方资产阶级革命时代的武器库中学来了进化论、天赋人权论和资产阶级共和国等项思想武器和政治方案，组织过政党，举行过革命，以为可以外御列强，内建民国。但是这些东西也和封建主义的思想武器一样，软弱得很，又是抵不住，败下阵来，宣告破产了。”他进而指出，1917年的俄国革命唤醒了中国人，中国人学得了一样新的东西，这就是马克思列宁主义，“中国人在精神上就由被动转入主动”，“从这时起，近代世界历史上那种看不起中国人，看不起中国文化的时代应当完结了。伟大的胜利的中国人民解放战争和人民大革命，已经复兴了并正在复兴着伟大的中国人民的文化。这种中国人民的文化，就其精神方面来说，已经超过了整个资本主义的世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《唯心历史观的破产》一文让我们深刻地理解，中国式现代化离不开对于马克思主义的引进、学习，需要有统一的思想文化精神即“道”的支撑。中国式现代化是中国大一统的现代化，中国文明维系大一统离不开统一的大道，而马克思主义就是现代中国新的“道”。正是因为有了中国化的马克思主义这一精神武器，中国文化才得以复兴，并在精神上超过资本主义世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文化复兴并在精神上超过资本主义世界，即掌握文化领导权，还要有持续增强、巩固的长期过程。今天的“文化自信”就是这一长期历史过程的自然延伸与新阶段发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（六）“中国式”新道路对“西方式”旧道路之超越&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化之“中国式”新道路，毫无疑问是针对过去西方现代化的旧道路。西方资本主义现代化虽然在西方列强内部有霸权的争夺与更替，但对非西方世界，则将其以一神论为底色的西方现代化加以普遍化，从而贬低非西方世界，同时以炮舰和笔（西方知识）让非西方世界接受西方的规训，从而自我否定其历史、文化、传统，并将它们纳入世界市场，“使东方从属于西方”，以其打造的资本主义世界体系使被其侵略、殖民、压迫的非西方世界国家变为依附式、边缘化发展的国家，试图加以永久性的固化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在《唯心历史观的破产》中指出，“马克思恩格斯在《共产党宣言》（一八四八年）中所说的西方资产阶级按照自己的面貌用恐怖的方法去改造世界。在这个影响或改造过程中，西方资产阶级需要买办和熟习西方习惯的奴才，不得不允许中国这一类国家开办学校和派遣留学生”，“随着也就产生了中国这类国家的民族资产阶级和无产阶级。同时并使农民破产，造成了广大的半无产阶级。这样，西方资产阶级就在东方造成了两类人，一类是少数人，这就是为帝国主义服务的洋奴；一类是多数人，这就是反抗帝国主义的工人阶级、农民阶级、城市小资产阶级、民族资产阶级和从这些阶级出身的知识分子，所有这些，都是帝国主义替自己造成的掘墓人，革命就是从这些人发生的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东对于帝国主义替自己造成掘墓人的论断，与卡尔·波兰尼对于自由市场资本主义破坏市场的同时产生反向的保护社会运动的论断异曲同工，二者分别揭示了资本主义对内、对外压迫的同时，也在内、外造成了反抗者，国内革命的动力与世界革命的动力也正在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方将其现代化话语及形塑的以西方为中心的所谓世界历史话语，强加于非西方国家，将其他者化，使其在丧失历史主体性的同时也在现代化发展上丧失独立性和自主性，在自觉不自觉中成为依附式、边缘式的发展。中国式现代化从大历史来看，正是对西方中心主义现代化的超越。中国引进、学习马克思主义，正是要以此化解马克思所批判的西方现代化的资本之恶。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>853a15e51a6b15caa52641ad073aed20</guid>
<title>刚刚胜选的泰国远进党，会是一个“亲美政党”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2023_05_16_692494.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月14日，泰国大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白天投票，晚上点票，一直点到第二天中午，结果才终于出炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远进党超越为泰党，胜选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会下议院500席位中，远进党赢得了151席，为泰党赢得了141席，泰自豪党赢得了71席，民力党40席，联泰建国党36席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话总结：军方兵败如山倒，反对党大获全胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为泰党的贝东丹（他信的小闺女），远进党的皮塔（留学美国的富二代），自豪党的阿努廷（老牌华侨富豪家族掌门人），最终冲进决赛圈。从政治成分来讲，虽然反对党大佬都是富N代，但是为泰党是“本土中左”，远进党是“亲西极左”，合起伙来吊打本地军头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两大反对党中，为泰党的支持者主要是泰国北部的贫苦农民，远进党的支持者则是城市愤青，且远进党势头越来越猛，已经赶超为泰党，成为泰国左翼反对党当中的核心力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515214814142.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;为泰党的贝丹东（左）和远进党的皮塔（右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于军方，也就是巴育上将和巴逸上将（两人不是亲兄弟，是拜把子兄弟）组成的两个政党，加起来席位还不到两个反对党的四分之一，根本毫无战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月14日当天，远进党总部一片欢腾，人山人海，搞得和偶像演唱会一般；我身边认识的几乎所有泰国人，凡是生活在曼谷，40岁以下的，几乎个个投远进党的票，眼看远进党大胜，人人脸上洋溢着快活的笑容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为泰党那边气氛一般，因为为泰党此前十几年都是“逢选必胜”，做惯了老大哥，本来这次大选想要“压倒性胜利”，结果没想到被4年前的小跟班给超过了，面子上多少有些挂不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于军方政党，以及依附于军方的一些中小党派，竞选现场门可罗雀，气氛冷清，早早便打烊收摊了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515214832482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单纯从民意上来讲，泰国70%的人民，真的很不喜欢过去八年的军政府统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着选民越来越年轻，泰国人政治立场也越来越极端，选出来的政党一个比一个“生猛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是由于泰国宪法是军方写的，因此这次大选虽然民意悬殊，但军方还是有可能继续执政——因为泰国议会有750个席位，其中250个席位（上议院）直接就是军方任命的。所以军方只要再合纵连横一下，搞个126席位就可以组阁执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515214847670.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而两个反对党，虽然“大胜”，但是加起来不过300席，距离376席的“组阁门槛”还很远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，大家都知道，投票，军方肯定输，反对党肯定赢；但是最后组阁的时候，大概率还是军方上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有民意优势，反而赢不了；选举一塌糊涂，反倒能执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是泰国民主的荒诞现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515214903222.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为泰党为啥不行了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为他信、英拉的缘故，中国的读者朋友大都比较了解为泰党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个党就是以前的“泰爱泰党”，幕后大佬就是华裔富商他信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国人气无敌的前总理英拉，就是为泰党的总理，以及他信的妹妹（泰国坊间传说其实是侄女，这个八卦以后再说吧）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515214933229.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每到选举，总是为泰党赢，然后保守派煽动黄衫军上街闹事，为泰党支持者红衫军上街反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后军方说，你们不要再打了啦，掏枪政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过了几年“军政戒严”之后，再大选，为泰党又赢了，然后原样再轮回一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前20年，泰国政治的套路，是这样的：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515214948258.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次，为泰党为啥不中了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要原因是，为泰党老了，而选民变得更极端了。于是，为泰党从小甜甜变成了牛夫人，从小鲜肉变成了人老珠黄的“前浪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次大选，为泰党一直小心翼翼地绕开“皇室”的雷区，绝口不提改革君主制，只是一个劲提出各种给钱加钱的“民粹主义竞选政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一招，过去好使，但现在不行了。泰国新一代革命青年压根不图你这每个月加几百块的工资，人家就是要改天换地，从根本上颠覆泰国封建权贵的国家权力体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515215004937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而面对泰国青年的热血，为泰党“敌我立场”不够坚决，始终没有断绝与军方和谈的可能，结果流失了大量选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从头到尾态度坚定，号称“有叔没我，有我没叔”（“叔”是巴育将军的绰号）的远进党，就此吸收了大量为泰党的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为泰党和远进党，是对手，但不是敌人。现在虽然反客为主，但关起门来终究还是自家人。想要赢，只能联手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，远进党已经表示，愿意和以前的为泰党“老大哥”合作；为泰党虽然脸上无光，但也还算高风亮节，没有和远进党闹别扭，而是大方地表示愿意让出大哥的位置，“拥戴得票数最高的政党主导建立新政府”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江山代有才人出，长江后浪推前浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有谁能永葆青春，为泰党独领风骚的时代过去了，往下就是远进党的时代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515215110339.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;远进党，是泰国版“颜色废青”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远进党，很多中国人估计都没听说过；就算听说过，也没什么好印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的前身，就是华裔富商塔纳通成立的“新未来党”。塔纳通由于曾经与黄之锋合影，并且反对兴建中泰高铁，而被很多人归类为“反华政客”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来塔纳通被军方随便找了个理由给干翻了，彻底淡出政坛。他当年的“头马小弟”皮塔，便接过大哥的棒子，收集残部建了“远进党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个党，我直接接触过很多次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一言以蔽之，这是一个彻头彻尾的、由资产阶级富家子弟构成的“西化左翼革命党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515215200937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的竞选口号——权力分散，财富分散，人人平等！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的纲领——打破封建权贵对财富和权力的垄断！打破与官僚勾结的大资本集团对民众的控制！打破曼谷王都对国家建设资源的独占！打倒独裁军阀对泰国未来的控制！改革泰国君主制度以适应现代社会的发展！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时采访远进党议员时，我一时间有些恍惚，除了没有号召武装反帝反封，这帮公子哥，真的和革命党没啥区别了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515215213663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其他政策上，这个党比较“白左”，政策都有点“疯批”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
色情业、赌博、电子烟、私人酿酒，远进党都鼓励合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大麻，远进党倒是不支持的——但不支持的主要原因不是他们反感大麻，而是大麻自由化的推手自豪党，与远进党是政治对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515215226996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远进党，给我的感觉，不是很靠谱，但是口号和理念确实激动人心。我很能理解泰国人为啥喜欢他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对派青年政客，往往是好话说尽，本事一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这些口号实在太吸引人，我一个中国老记者听了都有点动心，要是泰国底层青年，绝对不可能抗拒得了那些热血激昂的革命口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，泰国青年选民，真的把远进党推上了“第一大党”的巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515215241459.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>