<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>75c8f7d0007c1d36dd45e6b6b439f453</guid>
<title>一周军评：美国神经过敏，才给了对手机会</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_12_19_619083.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 施洋】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，围绕充满动荡而又富裕的中东地区，美国和法国在军售领域里完成了一次不小的反转。阿联酋官员宣布他们“暂停讨论”与美国总价值约230亿美元的巨额军火交易，转而向法国采购价值近200亿美元的“阵风”战斗机。作为美国撬走法国售澳大利亚潜艇订单后的又一宗重要的美法军贸争端，此次事件在反映美国与其他军贸大国的“摩擦”上颇具代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯正式推出了本国大型无人机“猎人”的首架原型机，相比此前的验证机，该机有了不少技术进步，也反映了俄罗斯本国无人机产业总体规模有限的情况下对于大型化无人机“有所作为”的选择和态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超级大国压力下的军贸空间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月14日，阿联酋驻美使馆表示，该国已经暂停同美国有关购买包括F-35战斗机、“收割者”无人机等总价值230亿美元的军售谈判。阿联酋有关人员称，暂停谈判是因为阿联酋需要“重新评估交易中的技术要求、主权运营限制和成本/收益分析”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界则很快将这一“暂停”与法国与阿联酋在12月3日达成的一项武器供应合同联系起来。根据该合同，法国将向阿联酋出售80架“阵风”战机与12架军用直升机，军售合同接近200亿美元。虽然二笔军售案的内容有不少差异，但都有高性能战斗机这么一个核心内容，金额也相对接近，加上此前美国和法国围绕澳大利亚潜艇采购案主承包商的龃龉，此番“法国货取代美国货”自然被外界视为法国在军售领域对美国的一次报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/19/20211219080807400.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/19/20211219080711535.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿联酋也是法制战机的老客户了，现在算是正常升级 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，正如美国向澳大利亚提供核潜艇技术赶走法国潜艇方案的背后，是法国DCNS造船集团在与澳大利亚合作的过程中进程拖延、项目超支等一系列消极情况引发澳大利亚这个用户强烈不满的背景一样，阿联酋选择法国战机而不是美国货的一个重要因素，也是美国利用这笔订单向阿联酋施加压力，试图借机让阿联酋在其他领域遵从美国的意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这笔交易是2019年5月，特朗普政府宣布与阿联酋达成的，内容包括出售50架F-35战斗机、18架“收割者”无人机等，总价值高达230亿美元。作为特朗普离任前达成的几笔大额军火订单之一，这一订单原本毫无疑问可以进一步增强美国对于阿联酋军队的影响力，同时为美国的军工复合体赚取一笔不小的美元。特别是考虑到中东这几个“油霸国家”手头有大量的美元现汇，财大气粗，在武器装备采购上向来“不求最好，但求最贵”，美国向阿联酋出口的装备配置豪华，利润率也相当高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但紧随特朗普上任的拜登政府却在上台之后宣布对这一军售合同展开评估，而评估的内容实际上与这笔交易本身无关，而是为了借机“再敲一笔竹杠”。拜登政府以担心阿联酋扩大与中国的军事、技术合作，为军售提出附加条件：不允许中国接触F-35等装备技术，不允许中国在阿联酋建设基地，否则交易“告吹”。 除上述限制外，拜登政府还以所谓“担忧窃听”和“国家安全威胁”为由，施压阿联酋放弃使用华为设备，并采取其他措施与中国“保持距离”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/19/20211219080845865.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;犹太F-35给的压力太大 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国内媒体在报道这一新闻时，直接将华为设备的采购与否与军售挂钩，多少有些过度解读，但美国利用这笔军售向阿联酋施压，要求阿联酋在军事安全领域与中国“划清界限”的要求却是不争的事实。这一要求实际上包涵了两层内容，即阿联酋一方面要在技术上守好美国售阿先进武器的“保密关”，不能让中国接触到，另一方面还要在国家安全战略上排除中国的介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍听起来，这一说法仿佛中国和阿联酋已经开展了相当紧密的军事合作。但细究下去，便会发现美国这一要求的内在荒谬之处。随着中国军事工业技术的发展，中国的外贸武器装备越来越先进，一些高端武器装备在国际军火市场上开始受到包括中东国家在内的一些富国的青睐，阿联酋的确也在近年来采购了一些中国的武器装备，包括中国SR-5模块化火箭炮系统、具有中国血统的土耳其造TRG-300远程火箭炮、“翼龙-2”察打一体无人机等，其中的“翼龙-2”察打一体无人机更是被阿联酋直接投入到在利比亚的代理人战争当中去，并且取得了不俗的战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这些中国装备的生产交付、培训使用和售后维护中，自然少不了中阿双方的军事技术人员进行频繁的交流沟通和人员、物资、信息往来，中方技术人员前往阿联酋，进入阿联酋军事基地，乃至操作和使用阿方相关武器装备都是伴随而来的正常现象。美国担忧自己的先进装备在这种情况下被中国人瞪了怀孕，又想赚取美元，只能要求阿联酋来替美国人搞保密工作，自然是让作为用户的阿联酋没好脸色看。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/19/20211219081200628.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;活跃在也门和利比亚战场上的翼龙，是阿联酋效费比最高的武器 图源：胡塞推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果说担忧F-35的技术泄密给中国人还算是情有可原的话，那么所谓“不允许中国在阿联酋建设基地”则是滑天下之大稽了。拜登政府的这一要求来源于美国情报机构的一系列线报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年稍早时候，包括《华尔街日报》在内的诸多美国媒体都报道了美国情报机构查出的所谓“中国正在阿联酋首都阿布扎比以北约50英里处的一个港口秘密建造军事设施”的劲爆消息。但这一工程实质上是2019年中国港湾中东区域管理中心成功中标阿联酋阿布扎比哈里发港场站项目一期工程。建设的主要内容为根据业主对仓储区域使用的需求，新建53,087平方米的场站仓库及配套设施，并新建地下管网及地面上配套设施，总占地面积156330平方米，和军事基地没有半点关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/19/20211219081512357.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国对于海外军事基地有着天然的敏感 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这一系列对阿联酋与中国军事保密的要求也不算第一次拿中国说事儿。此前中国的FD-2000防空导弹中标土耳其的采购项目，最后却遭遇以美国为代表的北约全面施压，土耳其最终也只能作罢。不过与土耳其作为北约成员之一，对美国和北约有着军事上和政治上的双重需求不同，阿联酋在中东地区与美国的军事关系则更为复杂，美国虽然在阿联酋的胜利军事基地拥有驻军，阿联酋理论上也对美军支持防备伊朗横穿波斯湾登陆本国有需求，但眼下阿联酋自身的军事力量虽然对于支持海外代理人战争还有的说，满足本土防卫需求难度却不大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bf99823a8383ed42f4879218f77e44a</guid>
<title>“坏人正在获胜”？西方凭什么界定“坏人”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElifIlhamoglu/2021_12_19_619078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/艾莉芙·伊利哈莫格鲁 译/常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国著名的新闻和评论网站《大西洋》（The Atlantic）11月发表了一篇引人注意的文章。在这篇题为“坏人正在获胜”的评论文章中，作者安妮·阿普尔鲍姆(Anne Applebaum)强调了一句话，完美地概括了这个主题：“如果说20世纪是关于自由民主缓慢地、不平衡地战胜其他意识形态——共产主义、法西斯主义、邪恶的民族主义——的故事，那么到目前为止，21世纪则呈现出相反的面貌。”这些言论和类似的论调已经成为西方媒体和智囊团的标配。几乎每周——如果不是每天的话——我们都可以在媒体上看到这些言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，这些发表出来的文章存在着某种目的。事实上，美国政府目前的战略是建立在以“民主话语”为幌子分化其他国家的目标之上的。结果，一方面是美国及其盟友实行西式民主，另一方面是不符合这些标准的国家，它们被列为竞争对手。美国总统乔·拜登自上任以来一直对这一战略发表意见，他在今年6月说：“西方民主国家正处于与专制政府竞争的阶段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方霸权式民主话语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一战略的核心建立在制造恐怖气氛和树立敌人形象的基础之上。为此，从这种霸权主义出发，各种言论层出不穷。核心是“只有西式民主才能带来良好的国家治理效果”！这一做法试图垄断“民主”这一概念的含义，美国按照自己的标准将“民主”的含义强加给其他国家。美国能够评判一个国家是否民主。自然而然地，这就导致了世界各国的分化，中国被定位为美国的主要对手；更不用说在遵循这一策略时频繁使用虚假信息了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马凯硕是一位知名的、受人尊敬的新加坡前任官员和研究西方国家的教授，几个月来，他的最新著作一直受到热议。他对西方和亚洲都很了解，在《中国赢了吗》（Has China Won?）一书中以一种令人震惊的方式诠释了美国人的霸权主义观点。“相信只有一种方式能让所有国家发展和进步，这是明智之举吗？我们现在是否正在注意到人类历史的一个新的角落，那里正在出现其他的社会和经济发展模式？……美国的思想家和公共知识分子在把握和理解中国时，思想特别古板。在分析政治制度时，美国的分析家们倾向于使用一种非黑即白的分析方式：开放或封闭，民主或极权，自由或独裁。然而，即使我们摆脱了持续了两百多年的西方统治世界的反常时期，我们也正在远离一个非黑即白的世界。世界不同地区的社会，包括中国和伊斯兰社会，都将在自由与秩序、自由与控制、不和谐与和谐之间努力实现不同的平衡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最重要的是人权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过几个简单的观点，就可以否认美国的“中国不民主”的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国在当今福利水平提高最快的国家排名中居于前列。在消除贫困和经济进步方面，中国已经实现了历史性的发展。到2020年，中国没有生活在绝对贫困中的人。在过去8年中，有1亿人摆脱了贫困，在过去40年中，有7亿多人摆脱了贫困。中国人民人均寿命增长（1960年为44岁，而今天已接近80岁），营养不良率下降，同时人们受教育机会也增加了。中国成为世界上第一个消除绝对贫困的国家。减贫是联合国2030年可持续发展议程的关键目标之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，人均可支配收入从1956年的98元增加到1978年的171元，去年增加到了28228元。这意味着达到了每年6.1%的增长率。所有这些经济突破，造成了中国历史上最大规模的财富增长，形成了今天世界上最多的中产阶级。根据麦肯锡的研究，2000 年，中国城市人口中只有4%是中产阶级，但到2012年，这个比例已经上升到68%。值得注意的一个有趣的对比是，当提到社会的低收入阶层时，美国是唯一一个平均收入在过去30年中下降的工业国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/09/20211209104452653.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界瞩目中国，2019年“南南人权论坛”代表参观世博会博物馆（来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如《联合国世界人权宣言》所述，每个人都有权享受社会保障、工作、失业保护和适当报酬的权利，以确保过上符合人的尊严，住房、医疗和教育有保障的生活（第 22—26 条）。这是每个自称民主的国家首要的、根本的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的经济自由和创造力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年中国出国旅游人数约为500万人，2019年则达到了1.69亿人。这一数据清楚地表明，中国人的收入增加了。更重要的是，这1.69亿中国游客都回国了。他们没有选择在西方国家定居或寻求庇护。如果像美国之前说的那样，他们生活在极端的压力之下，如果在自己的国家里被剥夺了自由，他们就不会回到中国。同时值得注意的是，同年有1.45亿外国游客访问中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高等教育方面还有一个有趣的统计数据。2011年的数据显示只有一半的中国留学生回国，今天这个比例已经超过了80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，关于商业生活的数据也能说明一些问题。世界知识产权组织（WIPO）的数据显示，2020年专利申请量最高的国家名单中，中国位列第一。到2020年，中国有68720份申请，而美国只有6万份，尤其是近几年来，在中国创业、做生意变得越来越容易。世界银行在2019年发布的一份重要报告指出，中国为中小型企业提供了很多便利。这些以及其他类似的数据展示了中国社会的活力和个人创造力的高度。一个没有自由感和自主决策意愿的人，会愿意承担任何经济或商业的风险吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1281363cd23bc5f76bcadba2a3303d23</guid>
<title>薄太后陵中的罕见发现，和匈奴有什么关系？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2021_12_19_619074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月14日上午，国家文物局在京召开“考古中国”重大项目重要进展工作会，通报陕西西安江村大墓、河南洛阳正平坊遗址、甘肃武威吐谷浑墓葬群等3项重要考古成果。其中江村大墓被认定为汉文帝霸陵，解决了长时间以来颇具争议的文帝墓址问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅是我国考古发掘研究工作的重要进展，墓主人身份的特殊性更是引起了全社会范围对这一工作进展的关注。事实上，早在2015年发表的《汉霸陵帝陵的墓葬形制探讨》一文，就指出江村大墓为可能为文帝霸陵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史载汉文帝刘恒崇尚节俭，《史记·孝文本纪》说他：“令衣不得曳地，帷帐不得文绣，以示敦朴，为天下先。”“治霸陵皆以瓦器，不得以金银铜锡为饰，不治坟，欲为省，毋烦民。”霸陵的考古成果对于史料记载具有重要的补充印证作用，尽管江村大墓曾经被盗，但是作为汉文帝刘恒的陵墓，陪葬品与其它帝陵比较而言确实稍显逊色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王安石的诗歌《汉文帝》曾经揶揄刘恒“轻刑死人众，丧短生者偷。仁者自此薄，哀哉不能谋。露台惜百金，灞陵无高丘。浅恩施一时，长患被九州。”说汉文帝取消建筑承露台的规划，节省资金，为天下守财，王安石认为个人的节俭虽然值得称赞，但这只是一时的，恩浅患重，作为君王应该目光长远，实现尧舜之治，哪怕散尽天下之财也没关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，汉文帝似乎也确实只对自己要求严格，因为在汉文帝母亲薄太后南陵的发掘工作中，考古人员发现了大量金银器陪葬品，可谓奢华。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/17/20211217135257344.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视作品中的薄太后形象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
薄太后陵是西汉第一座独立成陵的后妃墓，考察其形制，了解其墓葬结构对于研究西汉乃至整个中国历史中后妃陵墓都具有重要的意义。由于其墓葬随葬品丰富，还可以通过这些不同种类的出土物，管窥西汉社会生活，以及草原文明与中原文明的交流冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史书记载薄太后陵“东望吾子，西望吾夫”，从现有的考古材料来看，薄太后陵西隔渭水遥望汉高祖长陵，东北不远处便是汉文帝霸陵，也就是之前的江村大墓，故当地人称薄太后陵为“望子冢”，考古学家谓之以南陵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/17/20211217130550167.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;353&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前考古学家已经挖掘了薄太后南陵封土西侧的几座外藏坑，出土了上百件金、银饰品。其中不乏精美的龙纹花饰、金饼和马具，比如覆于马面的当卢等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/17/20211217131617234.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：陕视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据现有的材料来看，我国商周先民并没有采用大规模的黄金开采和加工技术，他们最初采集自然金制作小件的饰品，大型装饰品和祭祀品以青铜为主。直至汉代，黄金制品的数量才明显增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从时间上看，汉文帝公元前157年7月6日去世，其母薄太后公元前155年6月9日去世，其子汉景帝于公元前141年3月9日去世，薄太后历经几任皇帝，同时期以及稍后的帝王陵墓陪葬品都较之逊色不少。从现存于汉景帝阳陵博物馆的王陵出土物来看，造就“文景之治”的两位皇帝的陪葬品都以陶制的人俑、动物俑为主，除此之外还包含铜镜、印章和刻字泥封等等，甚少出现金器。威名更盛的汉武帝茂陵目前的出土物也以铜器为主，辅以鎏金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前考古发掘工作仍在进行之中，但就前几日考古专家透露出来的的出土物来看，薄太后墓相较于同时期的中原王室汉墓相比，有其特殊之处，大量精美金器的出土引人惊呼，也难怪被认为“抢足文帝风头”。此外，根据陕西师范大学历史文化学院教授于赓哲所言，这位薄太后还是一位十足的萌宠达人，因为南陵小型外藏坑还出土了不少动物骨骸，包括金丝猴、丹顶鹤、乌龟等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/17/20211217141901103.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;131&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;薄太后陵中的罕见发现，一度冲上微博热搜。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4c0a3db1a6aa1d55ed7443bc2078fc9a</guid>
<title>选举，不再是香港政治斗争的工具</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_12_19_619070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过2019年的严峻考验，香港迎来历史上一个重要时刻：因疫情推迟一年举行的立法会选举将首度在新选举制度下举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次选举和过去有许多不同，最突出的就是中央政府对香港特别行政区落实全面管治权和爱国者治港这两条原则得到了贯彻。这也是新选举制度最核心的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归以后，在国际形势不断变化的背景下，在总体保持稳定和繁荣的同时，也出现了尖锐的问题。许多应该推进的立法和教改、政改不但无法推行，反而在特定内外势力的推动下造成香港的动荡和对立。尤其是当特区政府出于大局而做出重大调整之时，“反中乱港”群体仍然不肯罢休，一定要激化矛盾。香港已经处于回归后新的转折点。就是在这样的背景下，2021年3月，十三届人大四次会议通过了完善香港选举制度的决定，从而为香港光明的未来奠定了法律基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次立法会选举，民众的代表性更加扩大。这不仅是立法会议席由过去的70席大增至90席，更主要是提名办法突出选民作用。比如地方选举，选区从五个扩大到十个，每个选区两席议员，每个候选人必须得到不少于100名不多于200名市民提名。功能界别，也由过去个人以及团体混合投票改为全由团体选民投票。候选人也必须先得到所在功能界别不少于10名、不多于20名选民提名。这些改变都突出了选民的作用，从而进一步强化和巩固香港民众当家做主的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/12/17/20211217161809432.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种改革，也使得香港回归后，第一次没有选区与界别候选人自动当选，是香港民主的一大进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次选举制度最大的改革是重新设立了选举委员会界别，选委会也由过去的1200人扩大到1500人，代表性也得到提升。尤其重要的是，它在继续拥有选举产生行政长官职能的同时，还被赋予选举产生较大比例的立法会议员和直接参与提名全部立法会议员候选人的新职能。这一变化，不仅使新的选举办法扩大了民主，还可以从制度和组织上保障爱国者治港、有效化解立法会被小党控制、“反中乱港”分子介入管治架构以及出现特朗普式政治人物的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，根据新方案，香港特区将设立候选人资格审查委员会，未来无论是特首、立法会议员还是选委会委员候选人，都必须经过该委员会的资格审查，对候选人是否符合“拥护《基本法》”及“效忠香港特区”这两大条件做出判断，从而确保内外敌对势力不能染指特区管治权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制度安排就能和国安法共同发挥堵塞香港现存主权、安全漏洞的作用，使香港摆脱无休止非理性的政治斗争，可以把更主要的精力放到经济民生上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，一个国家或地区要想繁荣稳定，政治稳定是前提条件。而要实现政治稳定，一是社会特别是政治各层面即行政、立法和司法要有基本认同和共识，只有这样才能做到团结一心，高效应对内外挑战，否则正常的政治运行规则都会变成政治斗争的工具。而要做到这一点，确实必须有一个完善的制度架构，特别是选举制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，香港立法会屡屡发生当选议员蔑视、破法《基本法》的行为，甚至发生当选议员公然拒绝宣誓效忠《基本法》和香港特区、或宣誓时公然辱华、宣独。特别是2019年香港“修例风波”以来，“反中乱港”势力和本土激进分离势力公然鼓吹“港独”，通过选举平台、议事平台或者利用有关公职人员身份，大肆进行“反中乱港”活动，竭力瘫痪立法会运作，阻挠特区政府依法施政，并妄图通过选举掌控香港立法会主导权，进而夺取香港管治权。他们之所以能如此，就与不够完善的选举制度有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/12/17/20211217105317953.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;立法会议员郑松泰倒插国旗和区旗，最终被判侮辱罪，罚款5千元&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是要能抵御外部势力的渗透和干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国的迅速崛起，香港连接东西方桥梁的角色慢慢发生改变，日益成为东西方博弈的第一线。美西方为了遏制中国的发展，妄图利用香港发挥颜色革命的作用。所以历次香港发生的重大对立事件，都有美西方的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在事件发生后，美西方不断公开放话支持和介入，攻击特区政府依法处理，为制造事端的势力加油打气。这也是为什么即使特区政府作出重大妥协仍然也无法平息的原因。从而使得香港从一个商业社会，市民社会突然转向激进政治城市。这不仅冲击了香港的稳定，破坏了香港的法治，还动摇了香港内外资本的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从国安法到特区选举制度改革，都是有效针对这一空前挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是在激励经济发展的同时，也要惠及民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港虽然只是一个七百多万人的城市，但贫富差距很大，基尼系数甚至超过0.5。贫富差距过大而且长期持续，是香港回归后一直想解决而无法得到解决的重大政治、民生问题。这除了香港长期奉行经济自由主义外，也和香港政制的不足有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在通过新的选举制度，以及落实中央政府对香港的全面管治权和爱国者治港，这一重大问题终于有了解决的政治条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一个重新建立政治共识和政治稳定、一个能够有效抵御外部势力破坏、一个积极化解贫富差距的今日香港，必然迎来发展的新高潮。这个结论并不是一个理论推导，而是有实践证明的。澳门特别行政区成立后，迅速实现了国家安全立法，民众也分享到了经济发展成果。澳门刚回归时不仅社会动荡，人均GDP也只有1.6万美元，远远落后于香港。回归二十年人均GDP就突破了8万美元，名列世界第二，不仅把香港甩到身后，甚至超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以经历过风雨之后，站立在大治历史新起点，出现在世界的将是一个更民主也更有序、更繁荣也更平等，更自由也更稳定，更有活力也更和谐的新香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cefc3c2070ab784f384fca2c9017ac4f</guid>
<title>对华政策连一贯性这条底线都不能捍卫，英国有什么诚信可言</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_12_19_619065.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“英国这种莫名其妙的态度，其实是一种制度愚昧，它害苦了英国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今天英国对华政策缺乏一致性和诚信度，想做一个全球的英国，最重要的是要有可被预见的态度和立场。如果连这个底线都不能捍卫，有什么诚信可言？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视12月13日播出的《这就是中国》第125期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和上海外国语大学英国研究中心主任高健教授，解读英国脱欧后遭遇的疫情危机，经济社会挑战，观察期应对挑战的方式和能力，深入认识这个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=r0041qdsm7g&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年半前，也就是2019年6月，《这就是中国》专门做过一期“从英国脱欧看西方的制度困境”。当时我引用了美国资深媒体人、《纽约时报》的专栏作家托马斯·弗里德曼的文章，叫《正式宣布，英国发疯了》。他这样写的：我们正看到一个国家下了决心，经济上要“自杀”，但迟迟无法就如何“自杀”达成共识，这是人类历史上极为罕见的政治领导力的崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我讲了一个观点：英国“脱欧”是一个“颠覆性的错误”，对英国经济打击将是巨大的。英国将失去自由进入欧盟这个巨大的统一市场，英国经济的前景将陷入中长期不稳定、乃至危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国脱欧与英国民粹主义政客夸大“欧洲移民”这个问题有关。欧盟2004年东扩，10个中东欧国家先后成为欧盟的正式成员。根据欧盟的规定，所有欧盟国家的公民在欧盟内部有自由迁徙和工作的权利。在欧盟成员中，英国的收入水平相对比较高，所以大批中东欧国家的公民涌入英国，在英国工作。在很多英国人的眼中，这些中东欧人抢走了英国人的饭碗。所以他们把很多社会问题、治安问题、犯罪问题等等，都一股脑地归咎于外来移民。在英国民粹主义政客的煽动下，英国赞成脱欧的人数开始超过希望英国留在欧盟的人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使两年半前，已经有迹象表明，脱欧将给英国带来很大的问题和挑战。当时英国媒体已经开始报道，不少英国人囤积货物，从卫生纸到罐头到饮料等等，他们担心一旦“脱欧”，源于欧盟的很多产品将变得更贵。英国正式脱欧是2020年的1月，又正好赶上新冠疫情暴发，真是“屋漏偏逢连夜雨”，在英国脱欧和新冠疫情的双重打击下，英国开始尝到了越来越多的苦头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/18/20211218162459697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年1月31日，欧盟工作人员从布鲁塞尔欧盟大楼的中庭上取下英国旗帜。图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先看疫情危机：去年疫情暴发时，英国政客居然公开主张“群体免疫法”，其实就是把商业利益放在人的生命之上，结果英国很快成为欧洲疫情最严重的国家，连首相约翰逊本人也染疫住院。随后，又转而采取比较严格的防疫措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但跟美国一样，英国社会早就分裂了，抵制封闭隔离等严格措施的人非常多，所以严格措施并没有真正持续很长时间，政府的政策像翻烧饼一样地变来变去，疫情自然变得越来越严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，约翰逊首相只能把所有的赌注、希望都放在疫苗上。去年12月，英国政府很快批准辉瑞疫苗，而且接种疫苗计划完成得至少比美国顺利一些，但后来出现传染力非常强的delta变异病毒，疫情又开始大肆蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看了一下英国的数据，到今年11月10号，英国累计确诊936万人，死亡142000人，而英国全国人口是6700万，大致和湖南省相当。但我们看一下湖南省的情况，湖南省累计确诊1197人，英国的确诊人数是湖南的7800多倍；湖南省累计死亡4人，英国死亡人数是湖南省的35000多倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁让我想起去年2月武汉疫情暴发后，英国媒体《经济学人》杂志发表了一篇非常恶毒的、幸灾乐祸的文章，标题就是“一种病毒，两种制度”。文章宣称西方民主制度解决这类传染病非常容易，小菜一碟，但对于像中国这样的“专制国家”将是一场大灾难，但现实狠狠地打了西方主流媒体的脸。我想这场疫情防控水平高低，是检验制度优劣的一个试金石，我相信英国《经济学人》杂志这篇文章的作者，如果再有勇气读一遍自己当时写的文章，都会脸红，如果他还有一点自知之明的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国这种莫名其妙的态度可以被称为“制度傲慢”，其实是一种制度愚昧，它害苦了英国。当时英国主张脱欧的政客也非常傲慢，一副不屑欧盟挽留英国的样子，但今天只能是自食其果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天这种制度傲慢、乃至制度愚昧，实际上是西方普遍存在一个问题。12月，美国举行世界“民主峰会”，我个人觉得这是一个美国展示制度愚昧的窗口，引来中国、乃至世界网民的嘲笑和调侃。经过这场疫情防控的国际比较，在多数中国人心中，美国民主早已光环不再，西方制度劣势日益凸显。我经常对我的英国朋友说，英国要好好推进政治体制改革，否则大不列颠会成为“小不列颠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国正在经历一场经济社会危机。冬季已经来临，但天然气价格飞涨、汽车加不到油，许多超市货架空空。这是多种原因造成的，但一个主要原因是工人短缺，特别是卡车司机和运输工人短缺，导致港口货物积压，加油站无油可加，许多超市出现抢购潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政客当年煽动脱欧的口号就是：“确保英国人的工作机会不要给外国人抢走”，但现在脱欧了，英国失去了欧盟国家相对丰富的劳动力资源，特别是大量中低技能的劳动力，从而引爆了这场供应链危机，祸害了整个英国经济。英国脱欧时一厢情愿地认为，英国很快就能和美国达成自由贸易协定，但后来发现美国要价非常之高，谈判进行得非常艰难，而英国又不愿做出很大让步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>