<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1f32de4ce3067a30a3c939c4df2126e7</guid>
<title>造核潜艇遏制中国是重大决定，你以为会有“民主讨论”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GregBarns/2021_09_20_607891.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 格雷格·巴恩斯 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月15日宣布的协议AUKUS，被澳大利亚媒体描述为二战以来最重要的国防协议。堪培拉已经履行了通常的职责，并同意与美国和英国签署这项旨在对抗中国，阻止其崛起成为超级大国的安全协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种承诺是否符合澳大利亚的最佳利益？鉴于其地理位置接近中国，并且经济上依赖中国，因此有充分的理由说“不是”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该协议将让澳大利亚在历史上首次建造至少八艘核动力潜艇，还承诺三方将加强在人工智能、量子技术和网络能力方面的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国首相鲍里斯·约翰逊办公室的一份声明所述：“这种[核]能力将促进印太地区的稳定，并将用于支持我们的共同价值观和利益。”英国广播公司报道说，英国官员称该协议并非专门针对中国，但在现实世界中没有人相信这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/18/20210918181521366.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这项开创性的协议对澳大利亚来说有些什么意义呢？协议再次证明，华盛顿几乎总是可以信赖堪培拉，会对其军事和外交冒险以及展示实力做出积极回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果不从它与美国和英国历史性、深层次联盟的利益看，而是从澳大利亚的直接利益看，签署协议采取对抗性和挑衅性的战略来遏制中国，天然带着危险因素，反映了这个在亚太地区的国家进一步丧失了独立性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这一点，1991年至1996年担任澳大利亚总理的保罗·基廷在一份声明中这样谴责该协议：“等同于把澳大利亚的军事装备，进而是澳军，与美国的绑定在一起，而这只有一个潜在的目标，就是让自己有能力在美国针对中国的任何军事作战中集体行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基廷主张，该协议将导致“澳大利亚进一步严重地丧失主权，因为对美国的物质依赖将剥夺澳大利亚在认为适当情况下介入的任何自由或选择权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们本以为，在像澳大利亚这样的“民主国家”，除非社群及其议会代表进行了讨论和辩论，否则不会达成这项新协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建造核动力舰艇并加入美国赤裸裸地遏制中国的企图，是非常重大、严肃的决定。正如基廷所说，这样的协议可能会削弱澳大利亚作为地区大国的独立性，而中国也是该地区的一个重要玩家。但澳大利亚总理斯科特·莫里森将协议视为既成事实，并不承认这可能会使澳大利亚人面临更大的经济和安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管近年来的紧张局势产生了贸易壁垒，但从长远来看，中国仍是澳大利亚最大的贸易伙伴。超过30%的澳大利亚出口产品运往中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本周，经济合作与发展组织警告称，“与中国的任何紧张局势升级都可能进一步削弱澳大利亚的贸易活动”。澳大利亚的一些人似乎有一种无聊的假设，即无论堪培拉对中国的挑衅有多大，两国之间的贸易都会保持强劲。当然，这是错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然过去五年里，两国发生了小规模冲突，特别是在安全和人权问题上，但与美国和英国的新协议无疑表明，与中国的贸易之“爱”消散的风险将严峻走高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，70多年来一直是澳大利亚和美国联盟一部分的新西兰并未包含在这项新协定中。但那是因为新西兰制定了自己独立的外交政策，长达30多年。新西兰总理杰辛达·阿德恩已经确认，她的国家不会改变自1984 年以来对核动力船舶的禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在惠灵顿的维多利亚大学教授戴维·卡皮（David Capie）对媒体的评论，反映出新西兰更加重视掌控自己的命运。他说，新协议表明，“新西兰和澳大利亚一开始就处于不同的位置，现在也许只是让这种不同更为鲜明了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，澳大利亚媒体和政界对中国重新搬出了冷战辞令，但现在这种尖锐的敌意和恐惧达到了新的高度，随之而来的是巨大的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为为数不多的明智的澳中关系评论员之一，澳大利亚国立大学的休·怀特教授对这一协议表示：“当我们展望未来10年或20年时，我认为，我们不能假设美国会成功有效地反击中国……从长远来看，澳大利亚确实不得不问问，我们是否可以继续依赖美国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，在这个世界上，澳大利亚人正暴露在更大的危险之下。这要归咎于政治机构除了对华盛顿采取谄媚的姿态之外，没有能力采取任何其他措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网傅洛拉译自《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca62551910fbf2a6d39975b812d93c95</guid>
<title>四天内两遭“电话诈弹”，谁在威胁香港航班？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_09_20_607890.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对位于香港的航空公司而言，这个炎热的九月显然是个多事之秋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情引发的航空业大萧条对以国际中转航班为主要业务的香港而言是个严重的打击，雪上加霜的是，在9月，他们还得面对一个全新的问题：炸弹威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月11日这个特殊的日子里，从香港飞往北京的国泰CX390航班，在飞行中接到了针对该航班的炸弹威胁，称在飞机的洗手间内安放了定时炸弹。飞机在北京降落以后立即采取应急预案，飞机客舱门紧急疏散滑梯启动，用最快的速度完成了人员撤离，并由相关单位对飞机和旅客进行了全面的排查，最终确定是虚惊一场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，仅仅隔了三天，从香港飞往上海浦东的香港航空HX246也遭到了邮件及聊天室留言所传达的炸弹威胁，使得已经飞了快一半路程的HX246航班紧急返航香港进行紧急处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/18/20210918093827324.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月11日国泰航空CX390由于遭到炸弹威胁，在北京降落后启动紧急撤离。可以看到有三个紧急疏散滑梯被释放，每个价值至少二十万人民币。（图/港媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种虚假的针对民航飞机的炸弹威胁，有一个形象的称呼：电话“诈”弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于对民航安保的高度重视及“宁可信其有”的想法，遇到“电话诈弹”的威胁时，通常都是按照真有潜在炸弹威胁来处置，让飞机以最快速度在有条件进行处置的机场降疏散旅客并进行紧急处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国民航业时不时受到“电话诈弹”的困扰，从目前媒体公开报道的“电话诈弹”案例来看，包括且不限于：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
航班延误了赶不上后面一班飞机，谎称后面一班飞机有炸弹（2019年南航事件）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
误了点没赶上飞机，心生不满谎称有炸弹（2017年昆明长水机场）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
买错机票，在现场大闹时宣称飞机上有炸弹（2018年南宁机场）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至还有为了防止债主坐飞机，前来追债，谎称债主乘坐的飞机有炸弹（2012年深航事件）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
除了这些让人哭笑不得的原因之外，常见的动机还有蓄意的“恶作剧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，相比真的对航空器进行恐怖袭击，“电话诈弹”的门槛更低——只要打一通电话——也使得这一行为只要是个会说话的就行，哪怕不知道航空公司的电话。这也使得世界各国航空公司时不时受到“电话诈弹”的骚扰——就算大家都认为是假的，也得当真的来处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对“电话诈弹”，如果飞机还在地面上，那么就得对飞机进行清舱搜查并且旅客、行李、货物全都进行安全检查，导致航班延误几个小时，旅客出行被耽误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果飞机已经飞上天，那么对旅客及航司的影响就更大了，造成的经济损失也更大——飞机油料以及地面处置可都是钱啊。像9月11日的国泰航空事件，紧急撤离时还启动了充气滑梯以最快速度进行撤离，由于充气滑梯是一次性使用无法重复利用，因此每一个滑梯就代表着二十几万的经济损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“电话诈弹”的门槛低，使得其非常容易被模仿，在几年前某大型机场就在短时间内密集遭遇“电话诈弹”。其中一大原因就是媒体对“电话诈弹”事件的大量报道导致有人进行模仿犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在连续经历了两三次“电话诈弹”之后，该大型机场后续遭遇的相同情况，媒体一律不予以报道，这使得短时间内高发的“电话诈弹”事件逐渐平息。与此同时，警方高效行动，在最短的时间内将“电话诈弹”事件的犯罪嫌疑人抓捕归案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2013年5月17日多起航班同时遭到“电话诈弹”威胁为例，在事件发生之后江苏盐城警方在短短两小时之内就将犯罪嫌疑人抓捕归案，加之媒体的配合，有效遏制了这一严重影响航空秩序的恶性犯罪行为继续发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到香港这两起连续发生的“电话诈弹”事件，从现有信息可以推断，9月11日的国泰航空“电话诈弹”极有可能是一起利用9·11二十周年敏感时期，蓄意对飞往北京的航班进行有针对性的“电话诈弹”事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于日期特殊，且目的地是北京首都，使得这一次事件的处置极为严肃，甚至出现了一般在“电话诈弹”处置中较为少见的使用滑梯进行紧急撤离的操作。这说明不论是国泰航空还是北京首都机场，对这一起事件的处置都是极为重视的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而9月14日的香港航空“电话诈弹”事件更像是一起对9月11日事件的模仿犯罪行为，且选择香港航空这家有内地资本背景飞往内地的航班进行“电话诈弹”，不由让人怀疑作案人员的动机并不“单纯”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/18/20210918093919899.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港航空HX246在遭到“电话诈弹”威胁后紧急返航香港进行处置&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年6月香港发生“修例风波”以来，香港航空业无疑成为了香港动乱的风暴眼。而在香港国安法通过之后，诸多乱港分子头目被依法抓捕或潜逃国外。而其余的“虾兵蟹将”也慑于香港国安法的威力与香港警方的打击而蛰伏起来以“避开风头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而一时的蛰伏并不代表着乱港分子们彻底放弃了为非作歹的想法，而是换着花样给香港警方及特区政府制造麻烦，造成社会混乱。“电话诈弹”这种自认为可以躲在幕后给特区政府及内地捣乱的行为无疑很对“宵小之辈”的胃口。蓄意进行踪迹掩盖，通过电话或网络进行“电话诈弹”威胁时，确实会容易让人产生自己很难被抓到的错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，互联网并非法外之地，在香港也是如此。作为公认的亚洲最优秀的警队并且经历了2019年考验的香港警方，抓获这两起“电话诈弹”事件的犯人，相信只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这连续两起“电话诈弹”，香港警方也强调这是严重罪行，一旦经公诉并定罪，最高可判处5年监禁及15万港币的罚款。而中国内地对于“电话诈弹”则是根据《刑法》第291条第二款进行处罚：可处以五年以下有期徒刑，严重后果则处以5年以上有期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但光有法律的严惩，还不足以对“电话诈弹”带来足够的威慑。在我看来，除了依法对进行“电话诈弹”的犯人提起公诉之外，航司与受影响的旅客也该对犯人进行民事诉讼进行索赔——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光是一班航班进行紧急降落造成的油料、出警、旅客安置及后续调整等损失就要上百万，而飞机的紧急疏散梯启动一次就无法复用，每个二十万上下，都得进行索赔。除此之外，每位旅客的行程受到影响、身心受到惊吓，也都应该相应发起诉讼进行索赔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当潜在的“电话诈弹”罪犯发现不仅仅“伸手就被抓”，而且“抓住就判刑”要面临长达数年的刑期还会面临上百万的赔偿时，他们做事前也许就会三思了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0698c31f3a4f36d11f3521abf63beff</guid>
<title>解除网址屏蔽，是中国互联网的一次“重启”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangXingDong/2021_09_20_607887.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/方兴东】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月17日下班时分，腾讯“鹅厂黑板报”公众号发布关于《微信外部链接内容管理规范》调整的声明，公布微信开放外链措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据传，这也是工信部给出的最后期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/18/20210918150033165.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月9日下午，工信部有关业务部门召开了“屏蔽网址链接问题行政指导会”，要求限期内各平台必须按标准解除屏蔽，否则将依法采取处置措施。当天参会的企业包括阿里巴巴、腾讯、字节跳动、百度、华为、小米、陌陌、360、网易等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月13日，工业和信息化部新闻发言人、信息通信管理局局长赵志国在国新办发布会上表示，屏蔽网址链接是7月启动的互联网行业专项整治行动重点整治问题之一。在自查整改中，部分互联网企业对屏蔽网址链接问题的认识与专项行动要求还有一定的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三令五申之下，字节跳动、阿里巴巴、腾讯均回应了工信部解除屏蔽网址链接的决策，也才有了17日腾讯的这则声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/18/20210918150049903.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;屏蔽网址链接是互联网行业专项整治重点问题之一。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屏蔽外链的本质就是借助自身垄断性的流量优势，有效抵御和限制竞争，并且通过选择性导流，实现商业利益最大化。这一现象业界有个很形象到位的术语，叫“围墙花园”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
屏蔽外链，增加外链的技术门槛，包括十多年前淘宝禁止百度搜索引擎抓取等各种“围墙花园”，根本的初衷就是出于竞争的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，观察“围墙花园”这十多年的缘起、发展与演进，一方面与垄断程度正相关，另一方面与竞争压力正相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在互联网出现垄断之前，也就是BAT真正确立垄断地位之前的十多年里，中国互联网产业基本处于自由竞争阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段，“围墙花园”缺乏生存的土壤，所以并不明显。随着BAT陆续确立垄断地位，尤其是移动互联网时代到来，巨头之间相互进入，横向扩张，彼此竞争压力开始剧增。“围墙花园”逐渐成为最重要的战略工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，最近十年，屏蔽外链等“围墙花园”战术水涨船高，手段日新月异，不断恶化。业界普遍性的所谓阵营、站队等，核心都是基于“围墙花园”的导流能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，没有垄断地位，就不具备部署“围墙花园”的基础；没有消除竞争压力的需要，就没有“围墙花园”的动力。所以，十年来，“围墙花园”的基础和动能都处于不断上升的态势。而互联互通本来就是互联网的生命线，是互联网的基本规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/18/20210918150119912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为数字时代最关键基础设施的互联网，本质上必须将公共性和社会性置于重要位置。但是，因为缺乏行业的有效自律，缺乏政府和法律的有效监管，“围墙花园”任意泛滥，获益的是个别企业，损害的是整个互联网互联互通的整体利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是市场竞争环境、产业创业创新活力，尤其是广大网民的便利性和选择权，都成为“围墙花园”的牺牲者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项工作最大的难点当然是利益。拆除“围墙花园”这项工程，没有互联网巨头是有内生动力的，因为，它们考量的肯定是自身利益的损失，而不是整个产业的利害关系。所以，它们一定会以各种方面阻扰、延缓或者掩饰各种“围墙花园”的存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2f282f013cb860686886efabffb0d95</guid>
<title>“美对华发动芯片战争，是晚期资本主义的病态”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PrabirPurkayastha/2021_09_20_607886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/观察者网 吕栋 编辑/周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国对中国实施技术制裁，世界电子产业正处于动荡时期。被美国制裁后，华为手机出货量从2020年第二季度的全球第一名滑落至目前的第七名。在评论这一现象时，华为轮值董事长郭平表示，华为生存没有问题，也不会放弃手机业务，期待随着造芯能力不断增强，手机王座也终将归来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据来看，华为不仅活了下来，而且做得相当好。它仍是全球电信设备市场的领导者，市场份额高达31%，是位于其身后的竞争对手爱立信和诺基亚的两倍。2021年前六个月，华为总营收接近500亿美元。但是，如果中国追不上芯片制造和设计技术的最新进展，华为还能保住其市场地位吗?
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处在艰难时期的不仅是中国企业。随着中美芯片战争的加剧，全球电子芯片供应链受到严重影响，导致多个行业出现芯片短缺。半导体芯片几乎应用于所有产品，从家用设备——微波炉和烤面包机——到汽车和国防工业。目前汽车工业最大的瓶颈就是芯片短缺，严重影响了生产。如果美国发动的芯片战争持续下去，芯片短缺危机还会波及到其他产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，这场危机引发了几个问题：半导体行业的危机是否将成为全球供应链碎片化的前兆？是否会导致中美两国形成两个敌对阵营？在供应链如此脆弱的情况下，我们是否将看到全球化的终结?
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/16/20210916105429752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;芯片战争：美国真能从中国的阵痛中获益吗？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子科技产业是资本和研发密集度最高的行业之一，大多数行业都没有这个特点。发电厂和钢铁厂是资本密集型的，制药企业是研发密集型的，很少有行业是兼而有之的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿斯麦（ASML）是一家鲜为人知的荷兰企业，生产用于芯片制造的光刻机，它的市值比全球最大的汽车制造商大众汽车还高。这是因为阿斯麦光刻机的研发成本很高：它是全球唯一一家可以提供极紫外光刻机（EUV）的公司。如今，为了制造最先进的芯片，新的制造工厂将耗资200亿美元，这比建造一艘航空母舰或一座核电站的成本还要高。在全球范围内，也只有台积电和三星这两家企业有能力生产业界使用的最先进芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/16/20210916105804162.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿斯麦NXE3400型EUV光刻机 图片来源：ASML官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能、计算机、移动网络和电话等产业，是中美两国的主要竞争领域，实现这些技术的基本构件都是半导体芯片。芯片上的电路越多，它的计算能力就越强。市场上大部分产品使用的都是从180纳米到28纳米的成熟制程，只有2%的芯片制程低于10纳米。目前，台积电和三星是世界上仅有的可以制造7纳米及以下制程芯片的企业。中国大陆的中芯国际最近才从28纳米升级到14纳米。美国的英特尔，曾经的世界芯片制造技术的领导者，仍然停留在14纳米的水平，不过它也有开发下一代芯片技术的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之所以选择电子/半导体行业作为与中国进行地缘战略竞争的战场，是因为它认为自己在这一行业中拥有显著的技术领先地位和主要的市场份额，中国则是这方面的后来者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国的市场份额与美国相当，但中国仍然依赖于某些核心技术。美国及其盟友——欧盟、日本和韩国——控制着这些核心技术。因此，美国选择了中国在科技和半导体领域的两家主要企业华为和中芯国际，作为制裁对象。截至目前，美国已将250多家中国公司列入实体清单，这些公司需要获得特别许可证才能进口设备或零部件。不过，这并不是一项全面禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对华为和中芯国际实施制裁后，美国计划根据其《2018年出口管制改革法案》，禁止中国使用其所谓的“基础技术”。美国持有的论点很简单：他们在先进芯片制造所需的某些关键技术上领先于中国，美国要保持领先，就必须阻止中国获得这些技术，这将确保美国在未来处于领先地位，并在电子行业占据主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资分析师约翰·维韦（John Verwey）在他的网站Semi-Literate上撰写有关半导体技术的文章，他讨论了什么可以被视为电子行业的“基础技术”。乍一看，芯片制造似乎是一项基础技术，因此也成为美国制裁的目标。这就是美国禁止华为从台积电购买7纳米芯片的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中芯国际随后尝试建立7纳米芯片的生产线，并需要从阿斯麦进口极紫外光刻机，每台售价约1.2亿至1.5亿美元。这些光刻机是芯片生产线的关键部分。虽然极紫外光刻机来自于荷兰，但这些设备使用的软件是阿斯麦美国子公司开发的，因此也在美国的禁令范围内。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60183c0f42ae059170867d653b48b883</guid>
<title>一周军评：澳大利亚的核潜艇，有谱没谱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_09_19_607810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，朝鲜和韩国先后公开了本国一些新型导弹武器的试射消息，朝鲜试射了远程巡航导弹和铁路机动的新型短程弹道导弹，韩国则试射了潜射弹道导弹，并展示了此前韩国试射超音速反舰导弹和“金牛座”空射巡航导弹的画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在朝韩两国这一轮隔空展示肌肉的同时，澳大利亚和美国在有关潜艇的研制领域达成了重要的进展，澳大利亚开始致力于从美国获得核动力潜艇，而这对整个南海乃至印太地区的战略态势都会产生不小的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/17/20210917161845483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚社交媒体的观感如下&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚的“核潜艇突击”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据多家西方媒体报道，9月15日，美国总统乔·拜登、英国首相鲍里斯·约翰逊和澳大利亚总理斯科特·莫里森举行了一场线上会议，三方在会议上提出，美国、英国和澳大利亚计划组成一个新的印太安全联盟。新的联盟将名为AUKUS，将为印度-太平洋地区建立一种“安全伙伴关系”。而在“搞关系”之外，最为爆炸性的新闻，则是英美两国要帮助澳大利亚获得核动力攻击潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息很快就获得了美国和澳大利亚方面的证实。拜登宣布，美国防长奥斯汀将牵头协调美国国务院、能源部等部门，帮助澳大利亚获得核潜艇。澳大利亚总理莫里森则证实，核潜艇将在澳本土建造，道还称，美英两国计划派遣技术和战略小组以在18个月内确定澳大利亚未来发展核潜艇的最佳计划。 而这一突然的消息同时也意味着此前澳大利亚与法国签署的有关提供12艘常规动力潜艇，价值超过600亿美元的相关合同即将彻底失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/17/20210917161951666.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;他们哥三说要给澳村造核潜艇 图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，自然是美国一拨人惊喜，法国一拨人震惊后感到愤怒。美国官员说，核动力潜艇将使澳大利亚海军能够更安静地、更长时间地运作，并在整个印度太平洋地区提供威慑。法国外长勒德里昂和国防部长帕利发布联合声明表示，美国选择把像法国这样的欧盟盟友和伙伴排除在与澳大利亚的合作之外，显示出缺乏连贯性，而法国只能注意到这一点并感到遗憾。”勒德里昂还向法媒表达了自己的“极度愤怒”：“这是‘背后插刀’” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加尴尬的可能是法国总统马克龙，他在今年6月参加七国集团峰会的时候还对英美两国的领袖一顿吹捧，甚至称赞拜登为“一股新鲜空气”。同时还在巴黎迎接了莫里森，并对澳大利亚在印太地区对抗中国的行动表示支持，甚至还发表了颇为亲密的联合声明。结果这一夜之间煮熟的鸭子飞走了不说，这一大堆的友善言论直接让自己看起来像个被人卖了还帮人数钱的傻瓜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/17/20210917162120396.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;假烟假酒假朋友~&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而距离澳大利亚几千公里之远的中国，则有不少人感到了威胁甚至挑衅。无论如何，在西太平洋方向上多出一个和中国不对付的国家拥有了核潜艇，终究不是什么好事。理论上核潜艇的航速要比常规潜艇高得多，自持力也要更长久，因此同样数量的核潜艇要比常规潜艇有更大的活动范围和更活跃的行动状态。考虑到南海到澳大利亚之间的海域夹杂在第一岛链的岛屿之间，海峡众多、海域狭小，适合作为潜艇的隐蔽作战阵地，如果澳大利亚的核潜艇和美国捆绑在一起用于对华封锁或其他军事行动，其产生的威胁显然未必会比美国小多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的新一代潜艇案起步的时间很早，早在2009年，澳大利亚政府在其国防白皮书中就提出了要建造12艘新型潜艇，替换澳大利亚海军现有的柯林斯级潜艇并扩大潜艇部队规模。澳大利亚虽然在本国有建造潜艇的澳大利亚潜艇公司，但既没有潜艇的设计能力，也没有潜艇上所需的诸如鱼雷、声呐、作战指挥系统、动力等关键设备的制造能力。因此在获得新一代潜艇的过程中，澳大利亚一方面需要从外国厂商那里获得全套的技术方案和各种艇上设备，另一方面又希望在本国建造潜艇，以便“肥水不流外人田”。这一苛刻的前提条件，加上澳大利亚海军在上一轮造柯林斯级潜艇的时候吃尽了北欧公司的苦头，让他们在最终的反复纠结之下，于2016年宣布法国DCNS造船厂提供的常规动力版梭鱼级潜艇方案中标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/17/20210917162218575.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术上说，法国提供的潜艇方案并没有什么大问题：“梭鱼”级是法国海军自用的下一代核潜艇，各项技术性能都比较过硬；法国又有一系列专供出口的外贸常规潜艇型号，加上法国在柴油机领域的不俗地位，为其提供替换的柴油动力系统没有任何难处；加上DCNS船厂也不止一次承接过这种向外转移潜艇建造技术的外贸订单（DCNS与印度海军联合建造的“鲉鱼”级虽然也遇到了不少麻烦，但现在也算是苦尽甘来进入稳定交付期了），对于处理各种技术问题也算颇有经验。潜艇的设计从2017年开始，也在不紧不慢地进行。虽然澳大利亚人自己估算出一个平均一艘潜艇50亿美元的天价，但考虑到澳大利亚潜艇工业的成长以及法国方面的后续支持，实际造价降低一些似乎也不是不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然随着美英两国的介入，这一切讨论也变得毫无意义。原先这个潜艇建造计划打算在20世纪30年代初实现首艇服役的节点，现在既然澳大利亚在时间再过5年之后下定决心另起炉灶搞不同于法国货的核潜艇，那么所有前面的准备工作几乎都可以归零，然后从头开始。即使机械地认为英美帮助澳大利亚设计建造潜艇的过程与法国人一样的顺利，那么新潜艇在2035年以后服役将会是大概率事件。不少外媒更是很客观地给了一个2040年的“乐观预计”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/09/17/20210917162316588.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;客观来讲，澳大利亚从0开始搓一个Virginia，是很困难的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而英美两国帮澳大利亚造潜艇显然不是“哈德门的烟加白面”，澳大利亚眼下想要的潜艇，和英美两国的核潜艇技术还不完全对的上。英美攻击型核潜艇发展到现在，早已经高度大型化和复杂化。“弗吉尼亚”级排水量8000吨以上（最新批次突破了10000吨），“机敏”级排水量也达到了7000吨以上，二者均大幅超过了澳大利亚之前潜艇希望的4500吨。这意味着不仅这两款潜艇的方案不能为澳大利亚所用，连其对应的S9G和PWR2型核反应堆的规格也显著偏大。如果英美为澳大利亚“量身定做”一款核反应堆，那将至少需要数十亿美元的研发费用；而如果按照美英现成的核反应堆设计更大的澳大利亚核潜艇，那么潜艇的造价和成本也会迅速上涨。再考虑到澳大利亚还要在本国建造核潜艇和装置核反应堆，这其中可能遇到的麻烦，恐怕也只有昏了头的澳大利亚政府才能干得出来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>