<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f18a28272aa0b3798381287a3bbce67d</guid>
<title>茶树源于印度阿萨姆？中国茶和印度茶背后的经济学</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndrewLiu/2024_02_24_726129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘仁威】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻的吴觉农在日本留学(1918-1921)的闲暇时光经常收集有关中国和亚洲其他地区的茶业资料。他后来利用这项研究，挑战了英国和日本茶业所称的宣传口径——阿萨姆，而非中国，才是茶树真正的原产地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，吴觉农对遥远的布拉马普特拉河谷以及读到过的世外桃源般的茶园产生了浓厚的好奇心。1934年底，他终于有机会得以第一次亲自探访阿萨姆。受到祁门茶叶合作社第一季乐观情绪的鼓舞，吴觉农代表全国经济委员会，着手研究日本、中国台湾地区、荷属东印度群岛、锡兰和印度的茶叶生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其日记和公开发表的报告中，吴觉农除了记录下个人对加尔各答和阿萨姆的印象外，还详细补充了关于印度茶业的历史:罗伯特·布鲁斯是如何在1823年偶然发现野生茶树的，总督本廷克是如何在1834年组建茶叶委员会的，英国商人又是如何从“吾国”茶叶工人那里“仿吾国土法”，最后，作为“印度茶业史上之重大记录”的残酷招工制度如何引发了“斗争及流血之惨剧”，后来又如何成为“印度民族革命”所追逐的政治事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在旅途中，吴觉农仔细研究了关于茶产业的英文资料，主要是印度茶叶协会分发的宣传手册以及罗伯特·福琼在19世纪40年代游历中国的详细记录。几十年后，吴觉农向家人回忆说:“福琼的游记写得非常生动，读他的游记，不仅能帮助我学习英语、了解历史，最重要的是，还能通过外国人的视角，了解中国和中国茶。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/18/20231218142255766.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国茶叶贸易（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书的一个主要目标是，展现全球竞争如何将中国与殖民地印度茶业联系在一起，透过其竞争对手和工业化世界其他地区的眼光，迫使亚洲和欧洲的参与者来观察自己的周遭环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了吴觉农，我们看到英国殖民地的官员也将阿萨姆与中国及西欧进行类比，印度的民族主义者则将苦力茶工的命运与美洲大陆的非洲黑奴的命运相提并论。每一方都意识到，如果不同时将自己置于茶叶及殖民地商品的全球循环中，就不可能理解自己所在地发生的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有比这更近乎完美的对称了:最初，来自印度的殖民地官员前往中国，研究中国茶叶的制作方法;在近乎一个世纪后，中国的改革者造访了印度茶区，并做了同样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些广泛的联系共同说明了什么问题？现代茶业的历史并不是一个全球同质化的故事，亦不是思想一成不变地从西方传播到其他国家的故事。相反，世界范围内的竞争导致了一系列共同的、互构的压力，以及不均衡的利润率和积累水平。由此，市场又加剧了区域间的张力，并通过特殊的劳动实践和意识形态形式表现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，正是中国茶叶和印度茶叶的不同命运，以及双方随之而来的互相追赶的欲望，促使贸易公司和官员详细审视了竞争对手的历史和行为模式。在这种全球互联的分析框架之下，我在此通过将中印茶业战争的各种故事合为一组关于历史和史学的观察来作总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这本书为资本主义史的再概念化提供了实质内容，它比过去的历史书写更加灵活、更为全球导向。与中国茶叶和印度茶叶贸易相关的社会变革，与从单一国家自发产生的工业革命的经典形象并不相符。这两个国家既无机械化生产，也无自由的无产阶级劳动力，至少最初如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取而代之的是，中国茶叶和印度的茶叶依赖着被称为阿卡第、萨达和包头的本地经纪人，阿萨姆严苛的刑事劳动合同以及中国的神秘技术和老规矩，以及强化了性别和血统划分的劳动集约型制度。这种安排是临时性的，是外来财富和当地习俗的结合--如马克思所言，是从更早的时期“继承来的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书并未提问中国是否有资本主义，或阿萨姆是否是资本主义——或者可否从中辨识出特定技术的出现或阶级的划分，而是试图了解这些地区以何种方式参与到跨国的生产和流通的循环中并被之形塑的，还探寻其伴随的集约型积累背后的社会逻辑。这种概念化方式，更有助于捕捉过去几个世纪经济史中的不平衡，同时也为探索相距遥远的地区之间的联系和共性提供了共同基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这种来自亚洲农村两个非政治地缘中心的视角，也阐明了关于现代经济崛起的新结论。特别是有证据支持了这样一种假设:那些看似落后和边缘的社会形态，有时却比大都会社会更具工业化生产的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，西敏司对糖的研究表明，加勒比地区的种植园甚至比欧洲大陆更早发展了工业化生产。糖料作物需要种植和精制相结合，因而殖民政权需要更严苛地约束契约劳工及奴隶，而消费与生产的结构性分离亦鼓励了大规模的专业分工。在本书所述的阿萨姆茶园中，可以找到许多类似特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在中国，著名社会史学家傅衣凌几十年前就提出，工业化商品的生产最早就出现在边远山区，而非商业化的“沿河”城市。那些徽州和武夷山区在内的边远地区，往往充斥着贫穷的少数群体，如著名的“棚民”(shed people)，他们依靠专业化生产为生，由外来商人承保，专职于采摘烟草、糖、靛蓝和茶叶等初级商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些例子共同佐证了一个不断壮大的学术思潮:用斯坦菲尔德的话来说，即对于现代世界的传统描述实际上让事实发生了“倒退”。那些在20世纪大规模生产时代被视为不合时宜的、传统的实践和情境，实际上可能在现代经济生活的兴起过程中发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，除了挑战那些有关经济落后和传统的东方主义分类，本书还试图通过政治经济思想的批判性历史来解释它们的兴起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国和殖民地印度，这个关键时期跨越了19、20世纪，当时茶叶贸易的观察者及参与者开始通过比较自然优势和固有文明特征的话语来谈论每个地区。这些想法在对茶树原产地的争议中得到了体现——当时的帝国主义喉舌通过建立茶叶种植与阿萨姆之间与生俱来的天然关联，来将印度茶叶的崛起合理化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年秋，当吴觉农漫步在阿萨姆茶园的田野，他提出了一个看似相反的解释。他写道，印度茶的成功并非源于其悠久的渊源，而是其产业的创新，这体现于其多产的幼龄茶树。事实上，中国的贸易过去一直被压得喘不过气，已被开垦耗尽的贫瘠农场上尽是已被采摘了数个世纪的老茶树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，吴觉农并未听天由命，而是提议在中国种植新的茶树，并采取新的科学技术。这样做将可能改变“我华茶命运”。换言之，茶叶不仅是大自然的馈赠，也是人类艰苦劳动的产物。当然，吴觉农的阐释植根于政治经济学的原则，它呼应了早先其他的贸易参与者(从19世纪50年代的阿萨姆茶叶公司种植园主到19世纪90年代茶叶危机中的清朝改革者)对人类劳动价值的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/18/20231218143806143.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>896970a1bb589fb7530640b8f0a4fcd6</guid>
<title>应对“拜登经济学”，我提上中下三策</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2024_02_24_726125.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：“美元是我们的货币，却是你们的问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三年里，美国尼克松时代财长康纳利的这句名言被演绎得淋漓尽致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对新冠疫情，美国连续出台企业和民众纾困法案，美联储开启“无限量化宽松”政策，短时间内数万亿美元被凭空制造，推高全球通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后疫情时代，美国连续挑动地缘冲突，美联储左手继续印钞，右手推动激进加息，引发新一轮银行倒闭潮，逼迫全球其他经济体为维持币值跟进加息，令大病未愈得全球经济迟迟无法走上正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立经济学者一尘的新书《走出美元陷阱》近期出版，该书以独立学者和金融业内人士的视角，深入分析了近三年来美国经济和中美经济较量的重大事件，包括美国的无限量化宽松政策、债务急剧扩张、中美经贸摩擦、科技战和金融领域的潜在较量进行了深刻独到的分析，记录了美国经济和中美关系的风云变幻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民大学国际关系学院副院长翟东升受邀为本书作序，在序言中，翟东升对美国拜登政府提出的所谓“新华盛顿共识”、拜登经济学进行分析，并为中国的应对之道提出上中下三策，观察者网获授权转载：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/翟东升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 美国民主党核心提出治国理政新思维的时代背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“拜登经济学”一词，最初是2021年末共和党评论人士用来攻击拜登经济政策的说法，但美国文化乐于以自嘲来反证自己的“伟光正”，于是到了2023年6月底，拜登当局唾面自干，主动用这个词来概括自己的经济理念，并作为其连任竞选的核心概念。而所谓“新华盛顿共识”，则是他的国安顾问杰克·沙利文在2023年4月底提出的概念。两者存在内在的一致性，只是侧重点有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/23/20240223162957758.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：参考消息&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何新思维、新理念的提出都有其独特的时代背景。拜登政府执政两年半之后提出“新华盛顿共识”和“拜登经济学”，离不开美国民主党政府所处的独特时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，自1979年里根经济学诞生以来，新自由主义经济理念或者说旧华盛顿共识已经主导了美国内外经济政策40多年，其后果是贫富分化、产业外移、政治极化，白人蓝领阶级作为经济全球化的受损者抛弃了民主党，转而跟随特朗普投向了共和党民粹派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，以中国为首的新兴大国的群体性崛起，对美国的单极霸权提出了实质性的，甚或超越想象的挑战。其中，俄罗斯以武力手段反击和挑战其军事霸权，而中国的科技与产业进步则被美国上下视为其经济和科技霸权地位的首要威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/23/20240223163031325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年美国汽车工人大罢工  图源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，以生成式人工智能和新能源为核心的新一轮科技和产业革命，正在大国之间掀起新一轮财富和国力的再分配。前者的迭代演进正在大幅压缩白领劳动者的工作就业岗位，而后者的进步则不仅让中国获得新的产业优势而且使中国在节能减排应对气候变化等领域有资格与美欧中左翼政党竞争旗手角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府经济新思维或所谓“新华盛顿共识”的提出，恰恰反映了长期以来美国所奉行或标榜的自由主义经济学的失败，以及美国经济长期面临的制造业外流、工业空心化、基础设施老旧、经济虚拟化、过度金融化、贫富极端两极分化、国家债务率高涨并最终导致高通胀等问题。本书对这些问题都作了深入独到的分析，因此可以说为理解拜登政府经济新思维提供了一个比较全面的经济视角。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>37a48847eea648d67b8cbf0c4206636c</guid>
<title>对欧美来说，能给俄罗斯放血的乌克兰才是好乌克兰</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_02_24_726123.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争已经两周年了。战争爆发前战云密布，但真的爆发时，世界还是大吃一惊，谁都没有料到俄罗斯真打，而且战场不仅限于顿巴斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军从狂飙突进到折戟而归，再到咬牙强攻、直钩钓鱼，不可谓不一波三折。乌军表现也可圈可点，不仅在一开始稳住阵脚，哈尔科夫反攻的胜利还大振军心民心。不过国力差距最终在扎波罗热反攻失败中显现出来，巴赫穆特和阿夫杰耶夫卡的失守更是预示了战略失败的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争是二战后欧洲最大规模的武装冲突，在战役战术、武器装备等方面都值得深入研究，但战争最大的影响，还是对世界政治经济走向的长期影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泽连斯基，进退两难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的历史、文化和民族问题很复杂，现代乌克兰的版图更是几百年争夺和赋予的结果。当前的乌克兰战争成为立国之战，乌克兰的民族意识在战火中形成了，至于泽连斯基一直想把自己塑造成民族英雄，这个恐怕有点难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基是电视剧演员出身，没有从政经验，更无军事指挥经验。战争突如其来，他拒绝撤离基辅，与人民一起战斗，鼓舞了乌克兰的人心，赢得了西方的尊重。但人民的尊敬和西方的盛赞，使泽连斯基错误估计了自己的个人魅力和领袖才能，更是对乌克兰的彻底胜利抱有不切实际的期望，坚持要把俄军彻底打出包括顿巴斯和克里米亚的整个乌克兰，最终把乌克兰的生存斗争变成他个人的政治投机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/02/23/20240223170042111.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电视剧映入现实！现任乌克兰总统泽连斯基曾于剧集《人民公仆》担任主演，剧中角色最终当上乌克兰总统（图片来源：豆瓣）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他对西方贪得无厌地索取，以为可以调动整个西方帮他重建乌克兰。西方想要的并不是一个富庶强盛的乌克兰，能给俄罗斯放血的乌克兰才是好乌克兰。至于在此期间乌克兰要被放多少血，又该如何回血，并不是他们在意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基还对军方瞎指挥。他的坚定在基辅保卫战中稳定了乌克兰的人心，坚定了西方的信心，但哈尔科夫反攻冲昏了所有人的头脑，以为乌克兰有胜利的希望。泽连斯基最大的错误是在巴赫穆特犯下的，严令乌军不得撤退，在不必要的方向浪费宝贵兵力，又在阿夫杰耶夫卡重犯了巴赫穆特的错误，再次咬上俄军钓鱼的直钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寸土必争是不切实际的政治正确。军事是政治的延伸，但政治企图不能凌驾于军事规律之上。寸土必争、全线死守使得乌军哪里都成为必守，丧失了主动进攻和诱敌深入的机会。俄军只要炮弹洗地、闷锅炖肉，就可一面钉住乌军，一面持续消耗乌军有生力量，以此消耗乌克兰的人心和西方的信心，最终诱发乌克兰的政治、经济、社会和人道崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基眼下的问题是将帅不合，总司令扎卢日内对哈尔科夫反攻胜利有清醒的认识，勉强在准备不足的情况下发动扎波罗热反攻遇到预期中的失败。扎卢日内对战争前景的悲观预测，在泽连斯基看来是不可忍受的政治错误，何况扎卢日内的政治声望日盛，这也是泽连斯基不能忍受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，泽连斯基挤走了扎卢日内，但乌克兰对西方而言日渐成为负资产，依靠自身则连维持战争僵局都困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰人也对战争疲惫了，根据民调，在2022年5月，1/5的乌克兰人有家人或者朋友中在战争中丧生。2023年11月，一半人都回答说家里或者朋友里有人丧生，中青年中比例更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方援助降温、乌克兰军心低落、人力资源枯竭的现在，泽连斯基离彻底胜利越来越遥远，但就地停火意味着乌东四州割据的永久化，这又不能接受。乌克兰的战争还将在流血和僵持中继续下去，直到失血过多，或者奇迹出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战争后遗症&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的工业集中在顿巴斯、哈尔科夫和第聂伯河下游两岸，眼下要么在俄军手里，要么被战火摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，乌克兰人未必有多心痛。这些苏联遗迹在技术上早已落后，乌克兰人期望西方帮助重建工业，被战火毁了还省却了拆迁。但且不说重建资金从哪里来，西方自己也“去工业化”了，帮助乌克兰重建也算不上是当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/02/23/20240223165315839.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌总统泽连斯基在第60届慕尼黑安全会议上抱怨西方军援不足（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反倒是乌克兰，作为欧洲粮仓，双方广泛布雷使得大批农田无法耕作，战争导致的劳动力大量损失对乌克兰农业是更大的打击。同时，战争使得第聂伯河和黑海航运全面停摆，乌克兰的商贸全靠有限的陆路维持，在很长时间里都会是严重的制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有战时伤亡导致的男女失调中问题，苏联在卫国战争后很多年都没有从中恢复过来，乌克兰也即将正面这个问题。战争开始后，青壮年男性都当兵去了，其中很多丧生或者伤残于战火。大量受过高等教育、具有高技能的女性借难民渠道永久流失，进一步加重乌克兰未来的人力资源困难。乌克兰人的移民和偷渡在战前就是大问题，现在得到合法外流机会，很多人将以各种可能的方式永久性地滞留海外，科技文教将在很长时间里恢复不过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挫败和绝望有可能使得乌克兰在政治上更加极端化，在仇恨和不甘中燃烧自己，直到身心皆如死灰，最终对乌克兰的民族性格造成难以预测的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的教训是惨重的：为一个大国从另一个大国火中取栗，难免不烧着自己。四两拨千斤是有条件的，而且对抗大国通常不可能一击夺命。一旦千斤醒过神来，千斤就是千斤，四两依然是四两，小国与大国拼血条注定是悲剧下场。背靠大国也不行。背后的大国让小国依靠不是出于爱和道义，而是出于利益。一旦战争偏离背后大国的政治设计，小国就只是断臂止损中的臂，甚至只是盲肠，断不足惜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8bfeacba338417725bad8d52e2f5a9c</guid>
<title>俄乌战争两周年，到底是谁在打？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2024_02_24_726122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争即将进入第三年，到目前为止仍看不到结束的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战争是政治的继续”，既然政治决策仍在紧锣密鼓地推动战争进行下去，前线的攻防当然不可能停下来。两年的时间里，战场上的厮杀真真切切，双方合计已有高达几十万的人员伤亡，但却无力左右战争的过程和结局。由于这场战争背后的国际政治博弈非常复杂，真正的决定性因素，都在千里之外不可见的政治活动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯方面，关于这场战争的政治目标是公开说明的，普京总统两年来曾多次讲话，从中可知这个目标包括了三个层面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）乌克兰层面上：乌克兰正在成为一个“反俄”国家，俄罗斯决不能接受这个现实，俄方在乌克兰进行的“特别军事行动”就是让乌克兰“非军事化和去纳粹化”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）北约层面上：乌克兰之所以成为了一个军事化和纳粹化的“反俄”国家，是因为“北约年复一年的向东扩张”，北约军事设施通过乌克兰快速向俄罗斯边境集结，所以俄罗斯“特别军事行动”也是对北约向东推进战略的有力反击；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）美国层面上：北约也“只是美国外交政策的一个工具”，而美国的目标是通过这个工具分裂俄罗斯、在战略上击败俄罗斯，所以俄罗斯“特别军事行动”同时也是对美国打击俄罗斯的战略的有力反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年元旦，普京再次重申：乌克兰本身并不是俄罗斯的敌人，“西方那些想要摧毁俄罗斯国家体制，希望俄罗斯在战场上遭遇战略失败的人”才是俄罗斯的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄罗斯的这个说法，俄罗斯并不是公然入侵了另一个主权国家乌克兰，而是对美国和北约长期以来在地缘政治上对俄罗斯施加的逼迫进行了必要反击，真正的入侵者是美西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在2月9号接受美国媒体人卡尔森采访时回顾说，2008年小布什总统对欧洲盟国施压，迫使北约不得不同意对乌克兰的加入敞开大门，但问题的关键在于，乌克兰并非一个与俄罗斯无关的国家，“那里的每两个人或三个人中的一个，都与俄罗斯有一些联系”，“共同的文化，共同的历史，最后，共同的信仰，与一个国家共存了几个世纪，经济紧密相连”。这就是地缘政治上的逼迫，事情从那时就开始了，历经了一系列的变局，直到2022年俄罗斯忍无可忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/23/20240223132154234.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京在2月9号接受美国媒体人卡尔森采访（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和北约这方面当然不会接受这个叙事，他们紧紧咬住俄罗斯是侵略者这个表述不放，不提美西方对俄罗斯的战略进攻，只是反复强调俄罗斯入侵了乌克兰，因此而成功主导了主流舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这就是典型的帝国主义话术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如在巴以冲突中，以色列不提此前几十年里对巴勒斯坦人如同绞肉机一般的殖民压迫，紧紧咬住哈马斯实施恐怖主义袭击这个表述不放，以此证明它目前在加沙实施的大屠杀、大驱离合情合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再例如当年日本侵略中国，1933年的日本明明已经实际占领了东三省，明明已经在着手吞并华北，它居然还在当时的国联大会上宣称日本是在“维持远东的和平与进步”，在尽力“帮助中国”，其军事行动是“正当而又必要的自卫”。这些统统是同一个套路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
套路的运用，话术的泛滥，正是为了掩盖战争背后真实的政治目标。普京可以直截了当地把美西方的真实意图和政治目标讲出来，而无论是现任美国总统拜登，还是当时的英国首相约翰逊，却不能同样地直截了当，只能含糊其辞，或一再重复那几句似是而非的陈词滥调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不难断定，美西方在这场战争背后的真实政治目标，不仅是精心制定的，而且同样也是包含多个层面的。战争打了两年了，话术和套路都只有很短的时效期，不可能一直起作用，在全球自媒体时代的众目睽睽之下，美西方自己不说，其所作所为世界人民也都能看得清清楚楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面就对应俄罗斯方面的三个层面，分析一下战争背后美西方政治目标的各个层面分别是怎样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰层面上的目标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京说，乌克兰与俄罗斯“共同的文化，共同的历史，最后，共同的信仰，与一个国家共存了几个世纪，经济紧密相连”，这成为了俄罗斯决不允许美西方将乌克兰变成一个“反俄”国家，决不接受乌克兰的军事化和纳粹化的主要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是反过来看，乌克兰与俄罗斯这种密不可分的关系，恰恰也成了美西方一定要选择乌克兰作为前沿战场对俄罗斯进行战略进攻的主要理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地缘方面，让乌克兰成为战场，美西方可以借援助的名义将自身的军事设施向俄罗斯边界方向推进1000多公里，这是北约的任何一次东扩都难以获得的巨大战略利益；而且越是深入到乌东地区，也就越是相当于打击俄罗斯本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民族方面，让乌克兰直接卷入与俄罗斯的战争，本质上就是斯拉夫人打斯拉夫人，或者说是斯拉夫民族间的内战，这是盎格鲁-撒克逊人最乐见的一种战争场景，也是他们最拿手的一种全球统治游戏；而且战争拖得越久、双方人员伤亡越大，越是符合美西方的心愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，乌克兰的军事化和纳粹化，当然就是美西方的主动为之，以此逼迫俄罗斯动手。为了实现上述两个政治目标，美西方在开战前很担心俄罗斯不出兵，在开战后则担心俄罗斯不把战争拖久。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>