<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f6899398b63c7fd5b51725509d54b9f4</guid>
<title>父母是亚裔移民，他们从不跟我谈自己受到的歧视</title>
<link>https://www.guancha.cn/KarenYuan/2021_04_04_586292.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/凯伦·袁 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当那群年轻人围住我父亲时，他可能正站在一箱西瓜旁边，一手举着西瓜，另一只手在西瓜上轻轻敲打。他也可能是在察看冻鱼，琢磨着是鳕鱼还是鲽鱼看起来更新鲜。我不知道当时具体的情况，我不在现场。但我知道的是那群年轻人，他们是一群没戴口罩的白人，他们围着我父亲一起冲他咳嗽。其中一人一边冷笑，一边说：“你就是一堆屎。”这一幕就发生在疫情初起时，去年的二月或三月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道所有的细节，因为父亲从没对我说起过这事。我是在此事过去几个月后的6月，听母亲在电话中顺嘴说了一下，然后她就若无其事地继续说起了别的。她说：“不要担心我们。你自己要保重身体。”当时，我和父母并不住在同一个州，我已经整整一年没见到他们了。“需要我们给你多寄几个口罩吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/01/20210401172049303.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近期美国反亚裔暴力事件频发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还没有与爸爸深入讨论过这件事。即使近期美国反亚裔暴力事件激增（其中就包括在上周，一名枪手在亚特兰大市杀害了6名亚裔女性），但经过这么长时间，沉默早已变成了麻木。当我告诉爸爸我在写这个故事的时候，我第一次问起了这件事。包括我父亲（和我母亲，她也同样遭受过种族歧视）在内的许多移民都有一个心照不宣的规矩，就是不与他们的孩子讨论亚裔美国人日常遭受歧视的事。即使是到了现在这样一个痛苦时刻，这个规矩也未发生丝毫改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的童年记忆里，父母几乎从未谈论过种族问题。而当他们谈到时，也只会告诉我那些有关移民的陈年往事：我们在上世纪八十年代离开中国，所有的只是一些美元和决心；我们长时间努力工作，就想过上我们梦寐以求的生活。看看我们是怎么成功的；看看你又是怎么成功的。种族歧视是发生在别人身上的事，但从未发生在我父母身上。当他们看到警察施暴的新闻时，他们也谴责了警察的暴行，但他们却只把此事当作电视上播出的异域奇闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们少有的几次开口都触动到了我。小时候，有一次看完电影坐车回家，我大声宣布要在长大后当个演员。母亲目不斜视地说：“这可不容易。”我反驳说，她和爸爸都说过只要我努力，就没有做不成的事。“但要做好没人用你的准备。你是个亚裔。”我不记得那天我们看了什么电影，也不记得妈妈在那之后说了什么。我只记得在余下的时间里我都没再说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年年底，我搬回新泽西州某市郊的父母家，希望与他们在疫情期间有更多时间相处（并节省房租）。我觉得和他们住在一起会让我们有更多机会讨论种族问题。但不断涌现的有关亚裔遭受种族歧视的新闻报道似乎在叙述另一个世界的故事，与我们家自认为存在的那个世界毫无关系。我父母和我讨论了食谱，爸爸的绘画爱好，还有弟弟的大学申请。我想他们知道周围流传的那些反亚裔种族歧视故事，他们也知道我了解这些事，但他们却从未谈起过这些事。我内心不安却又不知道是否该打破这种掩耳盗铃的状态，我与他们保持着默契，有千万句话就在嘴边却没有说出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我追问妈妈那次杂货店事件的具体细节时，我才知道在事发后，爸爸每次再去那家杂货店时，都会先把车开进一个停车位，关掉引擎，坐在那里，就那么静静地坐在车里，然后鼓足勇气走进店里。当我问爸爸为什么不告诉我这件事时，他说他肯定是忘了。“这也不是什么大事，”他说。此后，他就陷入了沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把父亲的沉默告诉了斯坦福大学研究亚裔美国家庭的博士后詹妮弗•路易斯•杨（Jennifer Louise Young）。杨并不感到奇怪。她发现，亚裔父母不会真的和孩子谈论种族主义，不管这种种族主义是针对亚裔还是其它社群。她暗示，当遭受到种族主义侵害时，亚裔父母可能会因为不愿承认现实或感到羞耻而特别不愿谈及自己的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥伦比亚大学研究亚裔美国人的社会学家珍妮弗•李（Jennifer Lee）指出，亚裔父母可能不会告诉孩子有关种族主义的事，因为这需要他们具有某种脆弱性。李告诉我：“你父亲（希望）保护你不受种族主义和仇外心理的影响，因为你是他女儿，父母有天然义务去保护自己的孩子。对于移民父母而言，承认自己现在需要保护是对他们幸福感的沉重一击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沉默也是一种隔绝不良影响的行为。像我父母这样的移民可能对被排斥的经历保持沉默，希望这种沉默有助于他们自己，尤其是他们的孩子融入美国社会。但在此时，我们看到亚裔被骚扰、被威胁、被击打、被刀刺，这已经充分暴露出了这笔交易的荒谬性。我父母那一代移民可能还梦想着会出现一个后种族主义时代的美国，但这只是一个缥缈的梦想，一个弹指即破的梦想。这个梦，可爱而又虚幻，根本不会维持太长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了写作这个故事，我最终不得不问起父母为什么他们从不对我和弟弟谈起反亚裔种族主义问题。在某天吃晚饭时，我提起了此事，他们似乎很惊讶。他们先沉默了一会儿。最后，妈妈开口道：“我们希望你们俩不要生长在种族主义的阴影下。我们不想让你们因与众不同而感到难过。”我对她的坦率感到惊讶。“我们不想把这种心理负担强加给你们，”我父亲补充说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们没有说不愿承认现实或感到羞耻。他们根本不提自己受到的伤害。他们仍把关注焦点放在弟弟和我身上，当他们敞开心扉谈到自己为什么保持沉默时，仍试图保护我们免受种族主义的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反亚裔种族主义的悲剧在于我们无法看清它的全貌。如果种族歧视事件连受害者的家人都不知道，那在官方统计数字中，这些反亚裔暴力事件就更少了。在美国，反亚裔暴力事件的真实数量和恐怖程度可能永远不为人知。尽管有关亚裔仇恨犯罪的报道在过去一年有所增多，但维权组织“亚裔美国人促进正义会洛杉矶分会”的首席执行官康妮•钟乔（Connie Chung-Joe）表示：“我认为这只是冰山一角。我们看到很多人根本不知道，当这种情况发生时，去哪里寻求帮助或支持。所以他们根本就不会去寻求帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚特兰大枪击案发生后，父母一开始对我绝口不提此事。我们谈了香煎三文鱼的最佳方法（把三文鱼切成小块）和父亲水彩画技法有所进步（他已掌握了画云朵的方法，但画树的技法仍然粗糙）。但我们慢慢感受到了这条新闻的分量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，在几天后，我再也无法保持沉默。一天下午，当我们在厨房无所事事时，我提起了枪击案。是的，他们也听到了这个消息。这个如此可怕的消息。妈妈说：“当你搬回城里后，不要在天黑后出门。也别一个人出去。”当我指出亚特兰大枪击案的大多数受害者都和她同龄，她也应该提高警惕时，她耸了耸肩。然后她把爸爸此前在杂货店买到的那碗草莓洗干净，放到了我面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4edc9d529487a230dbe9cd7ecb3ae0bb</guid>
<title>一周外军评论：围绕美国新中程导弹的嘴仗</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_04_04_586291.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国媒体报道了这么一件事儿，在最近“战略与国际研究中心”的一次论坛上，美国陆军表示自己的远程精确打击能力将“不会谋求取代海空军的地位”。而稍后空军这边马上则回应，陆军的“远程精确打击”计划，就一个字：“蠢”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事儿让我笑了，不知道各位读者感觉如何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体的事情是这样，美国“海军学院新闻网”首先报道，美国太平洋陆军司令，保罗·拉卡梅拉表示，在一场长期的战役中，陆军的远程打击火力主要设计目的是为指挥官提供一种新的选项，而不是去取代陆战队和空军执行打击任务。他说，“我们也能提供支持”，他表示，陆军的精确打击火力可以为“空军和海军设置一个作战前提”，就好像现在陆军提供的后勤支持数量达到了其他军种总需求的51%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你品品这话，意思就是陆军老大哥有了中程导弹，以后你们海空军就都是在我们的支持下才能在亚太作战了呗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/04/20210404015722754.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国陆军LRHW导弹设想图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话音未落，美国空军马上就回应了，美国《防务新闻》网站发表的文章中说，空军的暴躁老哥直接就喷美国陆军在太平洋地区部署陆基中程导弹的想法昂贵、多余而且”蠢“……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月31日，在米切尔空军学院的语音谈话节目中，空军全球打击司令部司令提摩西·雷（下面咱们就叫他雷司令吧）说：“天哪，为什么我们要考虑这么一个贵得不像话，而且我们不需要的东西，就因为国防部有钱？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“有几位众议员问我这事儿，你猜我怎么说？我说老实讲，我认为这个主意很蠢。我认为这是个很蠢的主意，把这么多的资金投入到重新创造一种我们已经掌握的能力上？为什么要试着去搞这事儿呢？我这么说一点也没有夸张，得了吧，天哪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/04/20210404020301980.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;另一时空中的某雷（Ray）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;姓大佬：“开发这浪费钱的玩意干嘛？得了吧，天哪！”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象，雷司令的这番“暴论”也实在弄得陆军没面子，事情就有了个后续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，《防务新闻》的文章增加了更多内容，称空军新闻办公室告知他们，空军参谋长布朗上将和陆军参谋长麦康维尔上将就雷司令的暴论进行了谈话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会后，还发表了一个声明，称：“两人理解空军和陆军需要继续合作以增强国防能力，并为了这个共同目标寻求设立新的项目。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过空军参谋长布朗上将还是多说了几句：“美国空军为我们的国家提供了无可比拟的全天候，随时可用的远程全球打击能力”，“空军将继续与其他军种密切合作，为国家提供它所需的各种能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那看得出来，双方这一轮唇枪舌剑，围绕的无非是一个老生常谈的话题，如何应对亚太地区美国主要假想敌的导弹优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们之前也说过，继“空海一体战”概念失败后，美国终于琢磨明白了，要“用魔法打败魔法”，具体来说就是部署导弹来对付导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/04/20210404020709444.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国陆军在欧洲，那是绝对主力，空军海军都是配角&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/04/20210404020734498.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国陆军在亚太……基本也就……没啥事干了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事儿里面呢，在“空海一体战”中被“边缘化”的陆军最积极，毕竟你看这“空海一体战”名字里就没陆军什么事儿啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又正好呢，陆军手里有一张“王牌”，就是之前的一个“闲棋冷子”——先进高超声速武器（AHW）项目。这个项目本身也算得上美国的“长胡子”项目了，从1978年开始就由桑迪亚国家实验室主导进行，最初设想是作为洲际导弹的再入飞行器，能够在再入过程中进行滑翔改变飞行方向提高精度，但由于热防护技术等方面的限制，再入速度只能限制在7-8马赫的样子，只能用在中程导弹上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国陆军最后投入了一些成本把它装在退役“北极星”潜射导弹改装而来的弹体上进行试飞，成功达到了3000公里的射程，在2011年首次试射成功，成为美国最接近可以实战使用的中程高超声速滑翔导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前美国空军比较好高骛远，觉得这种旋成体构型的滑翔导弹过于“低端”，这方面的投资都放在了更加先进的高超声速滑翔项目上，毕竟空军负责的是洲际导弹嘛，要达到上万公里射程就需要采用更先进的构型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，空军和国防部先进技术局（DARPA）联合研制的HTV-2滑翔飞行器进行了试飞，虽然滑翔体的飞行速度成功达到了20马赫，但是仅仅持续了几十秒，就凌空爆炸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了HTV2呢，美国空军还投资研制了X-51验证机，该机采用了更加先进的技术，就是超燃冲压发动机，直接奔着高超声速巡航导弹的方向就去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是大家也都知道了，X-51的实际飞行速度没有达到设计指标，而且关于它燃烧室的进气速度究竟是否达到超声速，至今美国人自己也存在一定争议（也就是说并不太清楚它到底有没有实现超燃冲压），至于以X-51为基础开发的高超声速巡航导弹，就更没谱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有就是传说多年的“曙光女神”高超声速飞机，后来也被证实只是谣言，洛克希德公司现在还在继续努力希望能够完成SR-72高超声速侦察机的缩比原型机的首次试飞呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年后，美国的两个主要对手在高超声速领域的技术出现突破，俄罗斯甚至先声夺人在2019年宣布“先锋”高超声速洲际导弹已经服役，而另一个对手则在这一年首次公开展示了世界上第一种正式服役的高超声速中近程高超声速滑翔导弹，甚至连朝鲜都进行了类似俄罗斯“伊斯坎德尔”技术水平的“水漂弹”试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，伊朗居然也用短程弹道导弹打了美国的脸，用多枚弹道导弹攻击了美国在伊拉克的空军基地，而且还精确做到了“毁物不杀人”。这让全世界首次见识了精确弹道导弹齐射在实战中的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来美国主要智库的相关报告也多次指出，东亚地区美国的主要对手可以用自己的远程精确打击导弹轻易瘫痪美国在亚太地区的全部主要基地，其作战效果甚至超过了冷战时期苏联战术核武器的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国可以用自己强大的宣传机器尽可能掩盖这一领域落后的现实，但是近年来多次出现形势紧张的时刻，美国航空母舰在亚太地区不敢轻易进入对手反舰弹道导弹射程的情况，这本身就说明美国面对这种“非对称优势”时还是很心虚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国才会有“用魔法打败魔法”的想法，甚至在特朗普时期负责新武器研制的国防部副部长还发出了“高超声速是我的第一优先”，要“让对手无法追赶”这样的豪言壮语。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c30548d057a78ea871378c001696a21f</guid>
<title>欧盟这么闹腾，真是站队美国了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_04_04_586284.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，因为抹黑中国新疆“强迫劳动”一事，原本在特朗普时代有所拉近的中欧关系又生变数。全球两大经济体相互制裁震动了全球，有人担心双方去年年底刚签订的中欧投资协议要有变故，更有人担心欧洲是不是要站在美国一边遏制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实表面上看是中欧相互制裁，但美国的因素不容忽略。面对同样的议题，特朗普时代欧洲就拒绝和它联手，到了拜登时代却协调行动了。事实上美国也很清楚，欧洲不过借美国的力道展现一下存在感，也向中国展现一下新的交易筹码，欧洲并不会真的要站在美国一边。前几天到欧洲访问的国务卿布林肯干脆直言：不要求欧洲盟友选边。按说作为美国的盟友，欧盟站在美国一边是应该的，只是美国已经深刻意识到在现在形势下，欧盟既不想，美国也同样做不到号令欧洲了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想解读其中奥秘，就要分析特定历史条件下的中欧关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;影响中欧关系的积极因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国之间，最根本决定双方关系的必然是战略因素，而不会是具体细节问题，双方的战略需求或者冲突是第一位的。很幸运，中欧之间没有战略冲突，却有战略需求。这个需求就是中美战略竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已经产生自主意识的欧盟，认为中美战略竞争是它解决自己内部问题进而集中精力发展的历史性机遇期。一是中美都需要自己，在相关利益上都易对它让步。二是欧盟面临的巨大挑战，如一体化整合、恢复经济活力、种族问题、民粹主义崛起等都需要很长时间化解。因此中美长期的战略竞争符合欧盟战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这里先简要解释一下为什么欧盟产生自主意识。这固然是欧盟自身发展的结果，但真正促成实现的却是特朗普。一方面是展现了强烈的单边主义，处处损害欧洲利益。另一方面还认为欧洲盟友都是包袱，都在占美国的便宜，所以他竭力要摆脱欧洲盟友。过去欧洲盟友要脱离美国的控制，是要惹怒美国而且要付出很大代价。但现在美国主动要和欧洲盟友切割，这个代价就不存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在中美战略竞争中，尽管欧盟是美国的传统盟友，却不会选边，而是要根据自己的利益去选择。哪一方的提议符合自己的利益，它就会站在哪一方。比如美国要求中国更加开放市场、保护知识产权等，欧盟会站在美国一边。假如中国提出反对单边主义，欧盟则会支持中国。如果是某种较为中性的争端，欧盟就会看哪一方给予的回报更大。就如同亚投行，美国反对，但由于回报高，欧洲照样选择加入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟这样做还有一个考虑，这次拜登只是险胜。尽管特朗普应对新冠疫情是灾难性的，但他获得的选票仍然超过7400万。未来四年，美国很难排除特朗普或者特朗普主义不重返白宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我认为，如果竞争中某一方明显处于劣势，欧盟为了使这场竞争长期化，使自己的战略机遇长期化，而会选择站在弱势一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/04/02/20210402164623871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登新政府不会放弃拉拢欧洲。图源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中国，对欧洲的需求也是战略性的，是平衡美国的战略竞争压力。中国的战略目标很明确，欧盟要保持战略中立，能够在某些议题上配合中国就是锦上添花。未来十年是中国崛起成为全球第一大经济体的最后战略时刻，中国非常需要欧盟。十年以后，欧盟的这种战略作用就会下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，正是由于中美的战略竞争，使得中欧有了战略层面的需求。目前及以后一段时间，中美战略竞争就是中欧关系的压舱石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了战略因素外，其它因素当然也不能忽视。这里首推经济因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国成为欧盟第一大贸易伙伴，2020年底谈了七年的投资协定也终于达成，双方的互补性和相互依赖日益增强。特别是中国对欧盟的轴心国之一德国影响更大。这次疫情中国又率先复苏，德国媒体感叹：中国率先从疫情恢复，德国是多么幸运。2019年，德国对外贸易占GDP的比重高达70.8%，中国仅为31.87%。考虑到德国在欧盟中的核心地位和作用，经济因素对中欧关系的影响被放大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外由于全球产业链是在几十年全球化过程中自然形成的，很难改变，中欧关系的相互需要和依赖很难强行拆开，其成本和代价极其高昂，今天的欧盟没有任何理由去这样做，而且中美竞争将迫使中国在经济上向欧盟倾斜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单纯从经济角度看，中国能够提供给欧盟的筹码和回报远超过美国。中国已经是全球第一大消费市场，中国国家资金充沛，投资能力强，特别是中欧互补性强，欧美则是竞争性强。美国强过中国的是它可以给欧洲提供安全保障，但中国并不是欧洲的安全威胁，这主要是针对俄罗斯，安全在中美欧之间并不是一个重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/02/20210402164452322.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，就是两个重要而且能够影响到中欧关系的国际因素，而且主导权都在中国一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是非洲。非洲因素主要对欧盟另一个核心国家法国比较有效。法国全球大国地位主要展现在它和非洲的特殊关系，马克龙在竞选总统时出版《变革》一书，谈到外交部分，主要是谈非洲，中国和美国都是一笔带过。中国在非洲的存在令法国一直心存警惕和不安，中法之间真正能够触动法国的并不是经济利益——中法之间的贸易额仅占法国对外贸易额的7%-8%，更不是价值观，而是非洲。只要中国在非洲照顾到法国的利益，就会令法国不反对中国或者更加明确地支持中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国对中国之所以重要，除了它在欧盟中的地位和作用，还有一个原因，即法国是最积极推动欧盟自主、走独立道路的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是气候变化。欧盟对气候变化一直高度重视，民意压力也很大，所以一直全力推动。虽然气候保护从道理上讲是每一个国家的责任，但实际上欧盟成为主要的责任方。对于其他国家来讲，支持应对气候变化就是支持欧盟。所以表面上看中国在气候变化方面的做为，也是为了全球和自己，但至少从国际关系上讲，成为中国和欧盟博弈的一张牌。奥巴马时期，也曾为了拉中国支持气候变化，而在不少领域暂停对中国施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四则是中欧的文明特性。中华文明和平内敛，一向不愿意用武力手段去解决争端，更多的是经济和外交手段，同时不会主动向外输出自己的价值观，不会强迫他国接受自己的模式。经历二次世界大战的欧洲则丧失了再度寻求世界霸权的意愿，中国的崛起对欧洲至少不是威胁，更多是一种机会。这决定了双方不会产生根本性、结构性冲突。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f0bd3813ce3ba819106ddf583a827ff</guid>
<title>美国基建出了什么问题？看几段亲身经历</title>
<link>https://www.guancha.cn/XinSui/2021_04_04_586281.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ Xin Sui】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多年前，我在休斯敦工作的时候，曾经参与过一些美国城市基础设施规划、景观改造的项目，并且与一些具有准政府职能的相关部门打过交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要用一句话概括美国的基建情况，那就是：本来并不差，但是老了——虽然一直想更新，甚至创新，但包袱太沉重了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面请允许我从景观规划专业的角度，结合我亲身经历的项目，提供一些非常不完整、不系统、不客观的观察。恳请大家批评指正！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 美国曾经是“基建狂魔”，这甚至塑造了美国文化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想当年，美国基建可谓疯狂，铁路、高速公路、机场、港口的建设都非常早，比我们早得多。这个大家都知道，高中历史课本上也都讲了，网上其他文章也很多，我就不再重复了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我想说的是，美国的疯狂基建，形成了与之相对应的文化。如高速公路衍生出了汽车文化，并且成为美国文化的重要特色。比方说好莱坞电影、流行文化等，当然也包括GTA5这样的游戏，多少都受到了这种汽车文化的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的专业——景观规划也可以提供一个着眼点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上学的时候，当时在弗吉尼亚大学教美国景观史的Ethan Carr教授，专门有一节课讲美国高速公路建设如何影响景观与游览的观赏体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Carr教授主要研究美国国家公园体系及美国景观史，他提出了一个观点，那就是汽车的普及，以及随之而来的美国高速公路网，这一系列的基础设施塑造了美国人的汽车文化。而汽车文化的兴起，伴随着美国国家公园体系的建立发展与成熟，开启了“开车游览”“房车游览”等新的游览方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950-60年代展开的Mission 66 就是联邦出钱大搞基建的例子，它旨在提升国家公园的基础设施（包括游客服务中心，当然也包括公路）的品质，以吸引更多人开车前往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，在国家公园设计之时，美国的风景园林师讲究的，是如何针对汽车时速设计，体验是动态的；当然在若干“停车点”上，也要考虑如何设置观赏的角度与体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于 Mission 66 及其对美国的国家公园、风景园林、基础设施的影响，推荐大家看看Ethan Carr教授的 Mission 66: Modernism and the National Park Dilemma（详见：&lt;a href=&quot;https://lalh.org/mission-66/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://lalh.org/mission-66/&lt;/a&gt;）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/30/20210330102028236.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Mission 66 项目，图源：NPS via https://scalar.usc.edu/works/mission-66/mission-66-construction-sign&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和汽车普及、公路四通八达之前，唐宁（A.J. Downing）的 “如画风景园林”（Picturesque）或奥姆斯特德（F.L. Olmsted）的中央公园那种“固定角度的观赏”，以及“步行、骑马”等角度的观赏体验，是不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/30/20210330102104253.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左图：Andrew Jackson Downing, 1815 - 1852；右图：A.J.Downing 的如画风景园，图源：Landscape Gardening And Rural Architecture by A.J.Downing&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/30/20210330102127834.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左图：Frederick Law Olmsted, 1822-1903；右图：1900 年左右的纽约中央公园，图源：http://thenandnowpics.com/?p=1552&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比中国，虽然我们现在有了最强大的高速公路网，但是，还远远没有形成与这样的高速公路网相匹配的汽车文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房车营地在国内是最近才刚刚兴起的概念，但是，现在我们的许多所谓“房车营地”，其实并不是真的开房车去露营，而是把房车固定在那里，只是体验一种房车式的居住方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人哭笑不得的是，许多人是开自己的私家车到这样的房车营地住房车，而不是开着自己的或租的房车去大自然或国家公园里面露营，甚至是用大巴拉一个旅游团去房车营地。换言之，我们现在的房车营地，多是作为一种“酒店形式”而存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/30/20210330102226888.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国典型的房车营地，图源：http://learn.compactappliance.com/finding-an-rv-park/&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/30/20210330102247902.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;某房车营地，显然，房车只是“酒店”，是固定在场地中的。图源：自摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许我们没有形成如美国一样的“汽车文化”，我们去景区，仍然会跟团，我们住房车也只是图个新鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们的疯狂修路架桥、“要致富先修路”的文化基因，或许也已经深深内化了。基础设施给我们带来了生活品质提升的切身感受。的确，修了路就能致富。我们也能够秒懂5G这种无形的基建的重要意义。甚至打游戏，我们或许也比老外更喜欢搞基建，比如中国玩家在《死亡搁浅》中猛造高速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 年久失修是个大问题，效率也是个大问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于年久失修，大家能找到很多案例，不少数据和海量照片。前一段时间，Edenville的大坝溃决是个典型的年久失修的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我只说说自己经历过的事情。第一个学期，老师带着我们去新奥尔良调研了一大圈。记得当时去参观了美国陆军工程兵（US Army Corps of Engineers）修的堤坝。给我们做介绍的那位老先生说，这大坝啊，有了裂缝也没钱修，联邦不给你拨款，州也不给你拨款，我们也很捉急啊！老先生骂完联邦骂州，骂完州继续骂联邦……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/30/20210330102345225.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：自摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6fda58d901f0c34e8e8d9953fdd5f1eb</guid>
<title>抗美援朝老兵的遗憾：没能看到台湾解放，祖国统一</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_04_04_586278.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年清明节前夕，四川资阳90岁高龄的陈应树，悄悄将遗嘱夹在自己平日最爱阅读的《39军在朝鲜》中，背上行囊，踏上了重回沈阳丹东的旅途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“临行前老伴突发疾病去了医院，我惴惴不安。同时也担心自己会不会有去无回，毕竟90岁的身体自己已很难控制，但这是我必须要做的事情。”陈应树说，决定启程的那一刻，他仿佛回到了20岁，回到了那个壮怀激烈、义无反顾跨过鸭绿江的年纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵达丹东，丹东早已变了人间。高楼林立、灯光绚烂，鸭绿江边热闹非凡，就连江对岸的朝鲜也焕然一新、不复当年的模样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这里早已不是我记忆中的那座城市了，走在路上，我常会看看路牌，找找熟悉的那些路名。”陈应树来到上河口，他站在断桥上隔江远眺，“朝鲜的山河离我那么近，感觉触手可及，可我却过不去了。”走到断桥上39军117师的军旗前，记忆的洪流将陈应树席卷，把时间拉回到七十年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/04/20210304103235496.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;军旗前的军礼  陈应树家人供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首批入朝&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年6月25日，朝鲜内战爆发。10月19日黄昏，时任39军117师349团医疗兵的陈应树进入朝鲜，是首批入朝作战的战士之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨过鸭绿江后，眼前是满目疮痍的朝鲜山河，隆隆的炮声在耳边回荡。新义州城只剩残垣断壁，废墟里尸体随处可见。急行军后，陈应树所在部队从小道进入了一个碎石山沟、原地露宿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天黎明时分，炊事班唤醒各班战士就餐，大家吃着糊糊，你看看我、我看看你，不约而同地哈哈大笑。因夜宿户外，战士们的眉毛、胡须、帽檐都结了白霜。“都变成了年轻的老头了。这是我们在朝鲜的第一餐，大家开着玩笑，说要感谢朝鲜政府及人民招待了‘丰富、美味、可口的国宴’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，70年前这些首批入朝的年轻战士们，在艰苦卓绝的条件下，以豁达昂扬的精气神打响了中国军队与美军在朝鲜战场上的首次交锋——云山战役。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/04/20210304103753258.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;339&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;云山战役&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们在山间找到一个200平左右的房子，将此作为团卫生队驻地。卫生班负责抢救包扎，护理班负责照顾伤员，担架排负责转移伤员，我是第二抢救包扎组的一员。”陈应树回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战斗打响后，势如雨下的炮击震得地动山摇，机枪步枪射击声此起彼伏，敌机不停歇地狂轰乱炸，爆炸的火光时不时将黑夜染红。当年我国没有空中力量，运输伤员几乎只能在晚上进行。晚上救治重伤者、白天照顾轻伤员，医疗兵们轮换着休息，巨大的工作量使陈应树极为疲惫，更为痛苦的是目睹战友因为伤重不治而牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让他印象最为深刻的是一位排级干部，他被送来时浑身是血、右腿血肉模糊、已神志不清。卫生队立即实施抢救，队长负责输液，护士长提灯照明，陈应树为他紧急包扎。忽然一声巨响，陈应树感觉大地都在晃动，冲击波震破了照明的灯，整个房间里全是尘土的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我弓起身子护着伤员的腿，感觉快要窒息了……整个世界变得很安静，耳边忽然传来虚弱的声音‘我是共产党员’。等光源恢复后，我们发现正对伤员头部的墙体，被敌军炮弹炸出直径约30公分的洞，这位同志也永远地离开了我们。那么年轻的生命啊，就在我面前消失了。” 这位战友的牺牲，让陈应树在悲恸的情绪中久久不能自已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这么多年，他的声音一直在我耳畔萦绕着。‘我是共产党员’……当时他的声音那么小又那么坚定。我感触很多，我们不想有战争，但美国人欺负到家门口了。为了守卫祖国和人民，如果需要我付出生命，那我一定也会像这位战友一样坚定无悔。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
39军经过12个昼夜的英勇战斗，打出了漂亮的开门红。云山战役使美军王牌部队骑兵第一师受到重创，在战役结束后，彭德怀高兴的说：“美国军队没有什么了不起，我们不止打了伪军，也打了美国的王牌军，这是华盛顿开国时组建的美国骑兵第一师！败在我们39军手下！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云山之战的战绩令陈应树无比自豪，无数令人钦佩的伤员战友，也深深印刻在他的脑海中。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>