<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6318e69da5194dfeaf060edc333646d2</guid>
<title>历史时刻！《哪吒2》即破百亿，中国动画天团初露峥嵘</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_02_12_764894.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/12/20250212185249840.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;123&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
截至2月12日19时，《哪吒之魔童闹海》（下文简称为《哪吒2》）票房已突破94亿，上亿人见证该片在全球影史票房榜上“升国旗”（目前位居22），百亿票房奇迹近在咫尺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观众对该片的评价正从老少咸宜、特效好看，到打破身份认同困境、逆天改命的觉醒，甚至看出了其他解读空间。作为大众文化产品，《哪吒2》传递出的文化自信、切中的社会情绪，以及与时代精神相匹配的价值观，通过1.9亿人次观众实现了讨论的扩大和传播价值的延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《哪吒2》成功的背后，是“中国动画天团”的“托举”。在技术爆炸的时代，一帧一帧追求极致的中国动画人透过银幕传递的东方神韵是特效时代审美的“魂”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 严珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是属于所有动画人的光辉时刻，我希望它能走得更远。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得知《哪吒2》成为全球影史单一市场票房冠军后，参与两部《哪吒》角色特效制作的炬煋动画负责人周远杨向观察者网分享了他的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逾百家国内动画团队、超1900个特效镜头、5年时间4000多人参与制作、角色数量是第一部的三倍……《哪吒2》技术开发总监黄功用“奥运村”形容项目团队的优秀和庞大，片尾长长的鸣谢名单也让人对电影背后的中国“动画天团”有了实感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了导演饺子所在的可可豆动画，光线传媒旗下动画厂牌彩条屋影业以外，《哪吒2》集结了来自全国各地的优秀动画团队，包括《姜子牙》制作公司之一红鲸影视、《深海》十月团队、《流浪地球》特效制作团队MoreVFX墨境天合、动画《凡人修仙传》出品方之一原力动画等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，中国第一部全部使用CG技术制作的3D动画《魔比斯环》问世，这部由深圳电影制片厂出品，耗资1.3亿元人民币打造的动画大片从导演、编剧、发行到特效制作绝大多数是“国际精英”，配音是英语，主角是“男孩杰克”，讲的也是一个纯粹的“欧美科幻冒险故事”。整整20年过去，一个少年初长成的时间，几代动画人的努力，如今2025年《哪吒2》的中国动画版图，早已“天翻地覆慨而慷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/11/20250211153238374.gif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;323&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红鲸影视作为联合制作公司之一，其母公司、彩条屋控股的上海红鲤文化传播有限公司的CEO戈弋，在《哪吒2》中担任联合动画导演。《哪吒2》红鲸影视执行制片人于志新告诉观察者网，“这是国内动画人共同完成的作品，饺子导演很有才华，这个项目所有参与者的付出能被大家认可，我感到很欣慰。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球动画技术飞速迭代的时代，中国动画人的追赶创新和所取得的文化话语权令人振奋。与此同时，快餐化的影视消费习惯下，动辄5年打磨一部动画的制作周期不是每个人都能扛住的，45岁导演饺子两鬓的白发透露出行业的高压与艰辛，业内也自嘲“劝人学动画天打雷劈”，“不疯魔不成活”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/11/20250211173050250.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/12/20250212185910891.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;“真正意义上动画界的万鳞甲”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次参与《哪吒2》特效制作的动画团队，不少都参与过《哪吒之魔童降世》（下文简称为《哪吒1》）的制作，与饺子导演的可可豆动画积累了合作信任，红鲸影视和炬煋动画都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《哪吒2》红鲸影视执行制片人于志新告诉观察者网，2022年底可可豆动画发来合作邀请，他们正好有档期便欣然答应。作为联合制作公司，红鲸影视参与了《哪吒2》全流程制作，两年共投入160人参与项目，包括关键场景“玉虚宝库”（哪吒完成升仙考核后领取玉液琼浆之处）的特效制作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/11/20250211150727779.gif&quot;&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒2》玉虚宝库画面幕后制作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“玉虚宝库是我们团队制作难度最大、版本修改最多的场次，光这一场景就改了半年。”于志新回忆道，团队在项目期间承载了很大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾参与制作《姜子牙》角色解算（服装和毛发的动态模拟）的成都炬煋动画也出现在了《哪吒2》片尾的名单上，该公司2022年初加入《哪吒2》项目，2024年6月完成工作目标，共投入20人参与制作了全片约30分钟的角色特效，其中包括穿心咒“剔骨削肉”的经典场面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/11/20250211150305778.gif&quot;&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒2》官方微博发布的穿心咒画面制作花絮&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
炬煋动画负责人周远杨告诉观察者网，公司位于成都，和可可豆动画只有半小时路程，项目期间有问题双方会当面沟通。“就是慢慢磨，想尽一切办法达到效果，一帧一帧修，也得做到理想效果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/11/20250211144238704.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
炬煋动画团队成员制作“穿心咒”场面角色特效。&lt;span&gt; 受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周远杨表示，团队成员来自《哪吒1》原创团队，对《哪吒》IP很有情怀，“接到《哪吒2》制作邀请时，有一种亲切感，立即答应了。”他们负责的特效场次平均修改了5-8版，有的更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《哪吒2》视效总监石超群日前发文详细介绍了部分知名动画团队的贡献：片中萌翻人的土拨鼠场次由BaseFX和Monk团队共同完成；2亿人洪流对撞的特效由《姜子牙》联合导演王昕的公司泥丸星完成；三龙王出场和围困陈塘关的特效场次由动画《凡人修仙传》出品方之一原力动画完成；殷夫人的特效由《流浪地球》特效制作团队墨境天合制作；《深海》十月团队主要负责申正道和灵珠版哪吒打斗场次的制作；华强方特团队主要负责申正道和灵珠版哪吒打斗场次深山密林的瀑布特效资产，大体量水体计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/11/20250211151017619.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“看到很多观众看完电影所有的字幕才离场，真的很感动，感谢所有人对制作团队的支持，凝聚了全国众多优秀的动画公司，真正意义上动画界的万鳞甲！”石超群写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/11/20250211145402494.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒2》视效总监石超群发文&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于网传“陈思诚旗下熠熠和光影视参与了《哪吒2》投资，主要负责后期制作与特效”一说，陈思诚方面向观察者网澄清：“我们的后期公司只参与了《哪吒2》声音制作部分，没有投资，所有视效都由饺子导演团队和他们合作的团队完成。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ffd993769f160072c416eef6867f7194</guid>
<title>印度教民族主义有多浮夸狂妄？看看印度军事电影就知道了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SushantSingh/2025_02_12_764852.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：本文关注印度的军事影视作品。文章指出，印度的军事影视作品往往通过虚构的情节，以夸张的、漫画式的表现手法描绘了一个姿态强硬的印度形象，助推印度军人地位在社会舆论中快速攀升。但实际上，这些作品不仅没有展现出现实中军事活动的复杂与残酷，其在艺术方面也乏善可陈。这种叙事如今服务于一个显而易见的政治目的：迎合并拓展那群热衷于有害偏执观念、激进民族主义与多数主义沙文主义的受众群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文由南亚问题研究小组编译自《大篷车》（The Caravan）2024年12月12日文章，观察者网转载，供各位读者批判参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/苏桑特·辛格，编译/郭好嘉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1997年由杜塔执导的电影《边境》里，有这样一幕令人印象深刻：由阿克夏耶·坎纳（Akshaye Khanna）饰演的少尉班（Dharamvir Singh Bhan），以及伊萨尔（Puneet Isaar）饰演的苏贝达尔（Subedar Ratan Singh），在隆格瓦拉战役（the Battle of Longewala）中，以一种充满戏剧性的方式壮烈“牺牲”。这场于1971年12月4日打响、持续至12月7日的激战，发生在拉贾斯坦邦的塔尔沙漠。影片呈现这一幕，意在借凸显这些军人“牺牲”，掀起印度民众的爱国热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/17/20250117144320191.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而真实情况是，班、苏贝达尔等一众士兵并未在这场战役里阵亡。苏贝达尔直至2016年才离世，享年96岁，班则在六年后辞世。电影里描绘了数百名受伤的印度士兵，可实际战况是仅有两名印度士兵丧生。这般“艺术加工”，不过是为塑造出能在枪林弹雨中击溃敌军的“英雄群像”，而这仅仅是导演杜塔充满想象的艺术创作手法之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影呈现的这场战斗画面是印军与一列巴基斯坦坦克展开对峙。而真实情况是，那列坦克碰到一处牲畜围栏后，错认其为雷区，便停滞不前。彼时，一支120人的印度连队倚仗稳固防御阵地，成功抵御配有炮火支援的两个巴基斯坦步兵旅。最终，印度空军的战斗机出击，摧毁了那些坦克，成为这场战斗制胜的关键因素。实际上，多数战斗发生于清晨，电影却将其设定在夜晚。此地的地形也并非丘陵起伏、岩石嶙峋，而是一马平川。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数专家认为，印度之所以能取胜，在很大程度上归因于巴基斯坦的一系列战术失误。然而，这部影片充斥着沙文主义与民族主义色彩，风格夸张、趋于漫画式，所传递出的信息与真实情况相去甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜塔申辩称，该影片是“现实与商业的有机融合”，旨在打造一部依托真实故事的商业电影，否则，影片“大概率会沦为一部无聊的纪录片”。《边境》斩获了斐然商业成就，可影片宣传却给大众营造出这是一部“还原历史的战争历史片”的错觉。更恼人的是，该片催生出一系列不仅内容尴尬生硬、商业成绩也不尽人意的军事题材影片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印巴“卡吉尔冲突”（Kargil conflict）开启了电视转播战争的先河，此后，战争呈现方式发生了天翻地覆的变化。电影画面与新闻电视画面相互交融渗透，致使军人在印度公众心目中的尊崇地位迅猛攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后卡吉尔战争阶段的影片，时常沦为抨击巴基斯坦的便捷民族主义托辞，还成了抬升军方形象的契机。克什米尔问题屡屡被搬出来，被视作关乎国家荣誉的关键议题。2002年电影《向您致敬，母亲》（Maa Tujhe Salaam）里有这么一句戾气十足的台词：“要牛奶，给你甜粥；要克什米尔，把你揍扁。”便是典型例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/17/20250117144536871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些影片脱胎于印人党领导的首届联合政府，该党当时试图潜移默化地（对印度社会、政治）烙下自身意识形态印记，无奈受困于联合执政复杂局面，再加上尼赫鲁式国家体制虽风光不再却余威尚存，对其造成了制衡与掣肘。“9·11”事件之后，媒体环境聚焦西方全球反恐战争，顺势催生出一种舆论走向，让这类影片更易被大众接纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类影片问世于经济自由化浪潮之际，承载并宣扬了一种新式民族主义。这种民族主义锋芒当时直指巴基斯坦，却不像当下这般充斥着伊斯兰恐惧症。但即便如此，贯穿的主导理念依旧是暴力报复，而非和平、外交。影片塑造出一个姿态强硬的印度形象，受一腔义愤驱使，但还远称不上是一个能在世界舞台稳立潮头的自信强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是旧宝莱坞与旧政治新变体的碰撞，2004年印人党下野后，这类现象确有一定程度缓和。只是，抨击巴基斯坦始终是惯常操作，也为莫迪执政期间出现的严峻态势埋下了隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众多影片仅仅聚焦于印巴军事冲突某些特定片段，这与独立后的印度军事历程并不契合。在电影《边境》出现以前，印度电影往往不会直白点明巴基斯坦这个国家，只是几乎没有刻意隐匿影片中对手的身份。这类影片并非意在抹黑对手，而是意在烘托印度的英雄主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与巴基斯坦先后历经四场战争，分别发生在1948年、1965年、1971年及1999年，然而，电影领域鲜少呈现前两场战争。反映了1962年中印边境之战的切坦·阿南德（Chetan Anand）的《严峻的现实》（Haqeeqat），这部影片意在以更写实的笔触勾勒战争全貌，引导民众直面战败之痛。还有一部反映了1967年的乃堆拉山口冲突的杜塔执导的《帕尔坦》（Paltan）。然而，这两部反映中印军事冲突的影片均票房惨淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度对斯里兰卡破坏力巨大的军事干预行动，至今仍未被搬上大银幕。舒吉特·西卡尔（Shoojit Sircar）曾向我透露，他原计划拍摄一部聚焦印军贾夫纳大学突袭行动受挫的影片（编者注：1987年10月12日午夜印度维持和平部队针对斯里兰卡泰米尔猛虎组织的直升机机降突击行动，因情报和规划问题造成重大人员伤亡），最终却推出了《谍战马德拉斯》（Madras Café）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼主流电影界，既不见展现印度在米佐拉姆邦、那加兰邦、旁遮普邦平叛历程的影片作品，亦难寻涉及印度参加联合国各项维和任务的影片，马尔代夫的海外军事行动同样被影视创作遗忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于影片中为博观众眼球、一味抨击巴基斯坦的浅薄呈现，上述题材能挖掘出战争更为精妙的层次，凸显更为真切的现实质感。印度国内针对本国民众的内部暴力冲突绵延不绝，这类复杂现实难以梳理成条理清晰的叙事脉络，既无法导向一个明确的结局，也难以赋予人们道德层面的笃定慰藉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ac2055e0789d639d7b0fcf61c0f24f9</guid>
<title>DeepSeek开启新“下海”时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_02_12_764831.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek突然成为炙手可热的全球性话题，不仅因为其以低成本实现了“以小搏大”，其成功故事也成为国运的写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，人工智能可能像几十年前开始的芯片控制和数字化一样，将深植于几乎所有新科技的创建和老科技的升级之中。但低成本带来质变，不只是量变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车是德国的卡尔·奔驰发明的，但在美国的亨利·福特发明流水线、海量生产低成本的T型汽车之前，汽车只是有钱人的玩物、豪华马车的代用品。在福特之后，低成本汽车迅速改变了人们的生活方式，也在本质上重塑了世界经济，成为世界经济和政治中心从欧洲转移到美国的重要推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低成本人工智能有望起到类似的作用，DeepSeek的开源路线和“蒸馏技术”使得“白菜化人工智能”成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/11/20250211165011700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
DeepSeek V3 不仅在性能上表现出色，其性价比也遥遥领先同类大模型&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再通用的大模型也会是“万宝全书缺只角”，开源路线使得其他人可以在开源构架上打造自己的人工智能应用，“蒸馏技术”则可以用小模型去芜存菁地保留需要保留的方面，有针对性地加强大模型不足之处，进一步缩小模型，降低训练和运作的门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开源模型不是DeepSeek发明的，但DeepSeek把开源人工智能推到前所未有的高度，并且提供了基本的开发工具包。相比之下，OpenAI、Anthropic、Google都是闭源的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开源vs闭源，或者更加广泛地说，开放架构vs闭合架构，是信息科技发展史上几番出现的主题。如今人们只说PC，已经忘记IBM是PC架构的开创者。差不多同时，苹果推出自己的架构，其实还有Atari、Commodore、Next、Sparc等其他架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，PC所代表的开放架构胜出，因为开放架构可以调动几乎无限的资源，为相关生态添砖加瓦。这种乘数效应是靠一己之力的闭合架构无法比拟的。开放架构与寄生开发是共生、共荣的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在软件方面，与PC对应的是从DOS到Windows的开放式发展道路，同样打出比iOS更大的天地。实际上，iOS已经在相当程度上开放化了，更像“不一样的Windows”，而不是苹果独占的软件生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PC和WinDOS架构是为家用电脑推出的，简称WinTel架构。在今天，网络化和高性能化使得WinTel不仅继续“霸占”家用市场，也逐步取代了专业应用与工业控制和武器控制过去常用的专用架构。计算机辅助设计（CAD）和数值分析早就不用专用工作站了，而是在WinTel上运行。工业计算机控制系统（DCS）用服务器级的PC和工业规格的显屏（更加长寿、可靠），但在架构上与办公网络没有本质区别；机场航管甚至“宙斯盾”系统也用WinTel架构，以至于早年Windows NT的故障曾经使得香港赤腊角机场和美国海军“协同作战能力”宕机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安卓vs苹果时代，开放架构再次胜出。苹果有大批铁粉，但安卓的市场份额更具有决定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开源不是完美的，容易有升级路线和相容性问题，但开源无疑具有更加强大的生命力。闭源有性能可靠和相容性有保证的优点，所以依然占有一席之地。但在几乎所有市场上，开源的份额都决定性地超过闭源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一大趋势将大概率在人工智能上重演，而DeepSeek及其代表的中国式高性能开源路线，正在引起美国的深深忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国继续死抱“小院高墙”思维，闭源是主流思维，一方面控制人工智能的发展方向和速度，另一方面独吞人工智能的经济效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/11/20250211165313963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/11/20250211165313234.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有了开源、低成本平替，“小院高墙”可能成为死路，至少是支路。既然最好的开源技术来自中国，美国的开发界就将基于这些技术构建他们的系统，成为中国领导的人工智能生态的一部分。开源的活跃性和包容性将进一步扩大人工智能生态的影响，使得中国成为世界新科技的中心——这对美国霸权而言，是巨大的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开源也意味着新经济。比如说，私用的购物和生活小帮手需要海量的公域数据，每人每家的小帮手都到网上“搜刮”差不多的数据，这是巨大的浪费，也是巨大的成本。专业的“公域数据批发商”可能应运而生，集中“搜刮”公域数据，提供云服务，用于训练私用小模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关的小模型训练也会应运而生，好比人工智能时代的云上“驯狗师”，帮助个人用户训练、调整、更新私用小模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这依然把隐私和数据自主交给了“别人”，另一方面，这个“别人”是自己可选的，而不像平台，没得选。如果有足够的自信和技能，自己动手也可以，那就没有“别人”的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小模型和大模型也是相辅相成的，这是自驾和公交的关系，不是相互替代的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能可能意味着颠覆性的科技发展，意味着全新赛道，意味着重新洗牌和重拉起跑线。在航空科技的历史上，喷气时代就是这样的颠覆性时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联航空科技的启动很早，但由于科技实力和综合国力差别，直到二战时代，苏联航空科技的水平仍不及欧美。但在喷气时代的重新洗牌中，苏联一跃而进入第一梯队，米格-15和F-86打得有声有色，同时代的欧洲喷气机落后了。肯定会有人以米格-15用罗尔斯-罗伊斯“尼恩”发动机来说事，且不说米格-15用的是苏联自己的改进型，他们应该说说英国为什么没有用“尼恩”造出至少和米格-15一样好的战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这里开始，苏联航空的辉煌一直延续到冷战结束，苏-27的篇章至今在中国续写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联科技决策错误使得苏联错过了战后更加广泛深刻的电子科技和数字革命，经济和科技的过度军事化最终限制了颠覆性时刻在更大层面上开花结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是完全不同的情况。宽广、深厚、坚实的科技和制造业基础提供了土壤，庞大、勤劳、聪明的人口提供了水分，以民为本、“发展是硬道理”的政策提供了阳光，和平崛起、共同发展的基本国策提供了空气，颠覆性的科技革命就成为种子，重新洗牌和重拉起跑线就是历史性的起飞时刻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee146240b1ee5b5f40937f7e5f30e3f3</guid>
<title>这是演技综艺还是“劣迹演员洗白大会”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_02_12_764830.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/12/20250212100258177.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月11日，腾讯视频演技竞技真人秀《演员请就位3》官宣46位参赛演员阵容，这份炸裂的名单硬是在挤满春节档电影票房的热搜榜上“杀”出一条血路，“杨子许佳琪 纣王妲己浴池戏”“刘梓晨演相柳”“徐开骋 演员请就位”“姚笛复出”立即引发讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/12/20250212101504654.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，尤以杨子和刘梓晨的参赛引发最多争议，有网友质疑演技综艺恐成为“洗白大会”“审丑大赛”“劣迹艺人复出平台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月18日，是杨子在《再见爱人4》中信誓旦旦宣布要回归家庭的日子，如今他不但没有消失在公众视野，反而以“辣眼睛”的方式强势回归，预告中杨子称：“做演员是我最不擅长的，就是来找骂的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212102635376.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感受一下杨子和95后SNH48系艺人许佳琪在《演员请就位3》中上演的《封神第一部》纣王妲己共浴戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212102305606.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友：不敢睁开眼，希望是我的幻觉，女演员“工伤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212102319537.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及刘梓晨扮演的《长相思》“相柳”一角……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/12/20250212104048893.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番未播先火的浩大声势给节目带来的不是专业性的肯定，而是有关“用劣迹艺人博眼球”“为了流量无下限”的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，上述艺人均未被官方明确列为“劣迹艺人”，目前对于“劣迹艺人”的界定，除了吸毒、偷税、嫖娼等明确违法的行为外，失德层面的问题并没有统一的界定标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的模糊地带也给了综艺市场带来了一定的“操作空间”，一些节目用“聚焦角色”“以热爱之名”“关注专业素养”等方式规避审判。争议艺人自带话题性，能够提高节目的热度和播放量。数据显示，杨子和刘梓晨参演《演员请就位3》相关帖子的阅读量远超节目官宣其他选手的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，有关杨子和刘梓晨的争议内容并非完全限于私德问题。在参加《再见爱人4》公众形象彻底崩塌之前，杨子曾卷入一些商业纠纷，被指“涉嫌虚假宣传”和“欺骗消费者”。如杨子曾通过直播销售天珠，但被指价格虚高，其苦心经营的“名门世家、收藏家、企业家”的人设也在数次舆论事件后变得摇摇欲坠。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212105512559.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于因“蛇精脸”“爱炫富”、自称“八国混血”走红的刘梓晨，不但是争议网红，更是曾被微博封号。2016年4月，网上流出刘梓晨与一名女子长达72秒的不雅视频，微博平台为维护网络环境和公序良俗，对刘梓晨的账号进行了封禁处理。刘梓晨当时哭诉称，不雅视频女主是自己女友，视频传播严重影响了自己的正常生活，恳求大家不要再传播视频。刘梓晨女友解释称视频外流是因为“有次把视频分享给朋友看了”，并非想炒作。刘梓晨的母亲也在微博上发文道歉，但网友并不买账。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/12/20250212103924276.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
刘梓晨自拍和哭着道歉截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘梓晨在经历那次事件后一度低调，如今却通过演技综艺高调回归，令网友对平台解禁标准、综艺节目邀请演员的标准，以及节目集中邀请此类艺人传递出的价值观和导向，产生了不解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，作为演技类综艺的知名IP，《演员请就位》初衷是为演员提供用演技说话、直面导演与观众的平台，通过邀请不同类型和背景的艺人来提升可看性，本应该成为不拘一格降人才的演技力量输送平台。本季导师阵容堪称“豪华”——陈凯歌、章子怡、吴镇宇、王丽云、惠英红、王志飞，以及花大力气请来的法国影后伊莎贝尔·于佩尔，但在选手名单公布后，已经没人关注导师是谁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/12/20250212105919485.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件引发了对综艺市场为博流量而忽视价值导向以及行业自律的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于演员来说，参加演技类综艺不仅能获得片酬，也能提升曝光度，拓宽资源，尤其是对因负面事件付出代价的艺人来说，这是他们有望全面回归演艺圈的机会，一些网友对此类现象持宽容态度，但一些网友认为，为流量牺牲专业性，忽视节目对观众的引导作用和对价值观的呈现，“黑红也是红”的操盘逻辑最终损害的是节目口碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综艺节目作为大众文化传播的重要载体，应有道德底线，在完成商业目标和坚守社会责任之间需要找到平衡。事实证明，如果过度依赖炒作和争议，可能会劝退观众，反过来损害IP的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>