<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6db67efcf11a01727afbd940545bebeb</guid>
<title>做英国“二等公民”还是堂堂正正中国人？港人该交卷了</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2021_01_30_579739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于港人的身份认同问题，这两日又有重磅新闻传出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月29日，外交部新闻发言人赵立坚宣布，自1月31日起，中方不再承认所谓的BNO护照作为旅行证件和身份证明，并保留采取进一步措施的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧随外交部的部署，香港特别行政区政府同日宣布，自1月31日起，BNO护照不能用于在香港出入境，亦不会在香港获承认为任何形式的身份证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国宣布不再承认BNO护照，这无疑是推动香港人心回归的关键一步，也是解决香港回归历史遗留问题的必要措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这招要求港人必须在中国国籍和英国“二等公民”之间“二选一”，而此前已延续20多年的港人身份模糊地带将变得清晰，港人因BNO护照所拥有的“退路感”和“优越感”也将消失殆尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，这是中央治港新思路的最新举措，必将对进一步稳定香港局势、教育警醒市民产生深刻影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/01/30/20210130090952616.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：香港文汇报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;BNO护照是香港回归的历史遗留问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓BNO护照，英文全称为British National（Overseas）Passport，即英国国民（海外）护照。其法律地位来源于1984年签订的《中英联合声明》的附件，主要内容是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
根据中华人民共和国国籍法，所有香港中国同胞，不论其是否持有“英国属土公民护照”，都是中国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到香港的历史背景和现实情况，中华人民共和国政府主管部门自1997年7月1日起，允许原被称为“英国属土公民”的香港中国公民使用由联合王国政府签发的旅行证件去其他国家和地区旅行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述中国公民在香港特别行政区和中华人民共和国其他地区不得因其持有上述英国旅行证件而享受英国的领事保护的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一声明的核心是，考虑到香港的特殊历史背景和现实情况，为了实现主权的平稳交接而实施过渡性政策，对英国政府作出一定的让步，让港人可以继续使用英国政府签发的护照，这也确保英国能够在香港继续拥有着一定的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中英联合声明》签署后，港英政府紧锣密鼓地推进BNO护照签发。根据当时制定的法律，这一护照只发给1997年7月1日之前出生在香港的居民，其资格不能延及下一代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，符合领取资格的港人大约有344万，而实际持有BNO护照的有290万人。仅2020年前10个月，就有21.6万名港人拿到了BNO护照，其中10月份就有近6万人拿到，按每天8小时工作时间计算，每分钟英国政府就开出5本护照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归以来，符合资格的香港人可同时拥有特区政府护照和BNO护照，并在旅行时自由选择使用哪一种护照。一些香港人使用BNO护照，是为了更自由地出入美欧，进而为申请入籍创造条件；另外一些人，则是为了BNO护照所享受的100多个国家的豁免签证待遇。而即使在海外使用BNO护照，中国外交机构也会提供领事保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，今日为数众多的港人，通过使用BNO护照，依然感觉自己在身份和情感上，与前宗主国保持着联系，甚至有些人对“英国国民”的身份认同，远远高于“中国人”。同时，他们始终有“大不了就移民”的退路感。尤其是对于不少参与激进政治活动的人士而言，BNO护照是他们能够抓住的一根稻草。这不得不说是香港回归的历史遗留问题，是香港没有实现人心彻底回归的一个重要根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次中国外交部宣布不再承认BNO护照，原因是英国政府打破中英双方当年达成的“BNO护照是旅行证件、而非国籍文件”的默契和体谅，单方面改变政策，允许持有BNO护照的人及其近亲加入英国国籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1月31日起，英国政府将开放BNO持有人申请“5+1”签证，即BNO持有人及其近亲家庭成员（包括配偶、未成年子女、1997年7月1日及以后出生的成年子女、需要接受看护的其他亲属）能够在英国居留5年，之后可再申请定居，定居满1年后可正式申请成为英国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府估算，符合资格的港人高达540万人，其中包括290万名BNO持有者、230万名BNO持有者的受养人，以及18.7万名不属于受养人但至少有一名BNO持有者家长的青少年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不但使BNO护照成为实质性的国籍文件，并且打破了1997年7月1日的时间界限，可以让其家人同样享受入籍待遇。这一政策，实质性违背了中国国籍法中“不承认双重国籍”的规定，触碰了中方的底线，中方的反制措施也就在情理之中了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83a6f1a385f4b76f045e66c14bcd4bb3</guid>
<title>拿芯片换疫苗，可怜呐</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_01_30_579734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于疫情，全球芯片需求暴增，而车用芯片的短缺，让全球汽车制造业面临减产，根据日经报导，美、日汽车制造业大国都请求台湾提高量产，其中，台积电更是炙手可热，甚至有德国经济部长致函请托，向台积电疏通供货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在先进大国一片求情声下，台湾有人飘了起来，有人则打起如意算盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/01/29/20210129152256163.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者如“国安局”外围智库某人于脸书呛声，“不是因为汽车产业的要求，你们（德国）才刚挟持整个欧盟与中国签投资协议吗？有本事向中国申请啊！”后者如“台经院”某人主张，若政府要居中协调，干脆趁势以此为筹码，以芯片换疫苗，让此事超越商业行为，上升到“国与国互惠举动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个“恃宠而骄”飘飘然，又小鼻小眼想趁机“嘴炮报复”德国“不反中”的台蛙嘴脸，就不必多谈了，比较有趣的是台经院某人想出的“芯片换疫苗”，以下分几个层次探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其一：“芯片换疫苗”是将商业行为政治化的套路，就台湾立场，很有借芯片搞“外交突围”的企图，冷血点说，也不是不行，但就是有股浓浓的傻气，与毫无自觉的恶意。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要求德国拿国人的健康，向国外换汽车零组件？且不说目前德国新冠疫情死亡数骤升，光是这个摆明勒索的念头就很不道德。再者，这种思路，是“以莱猪换台美贸易协议”的“台派逻辑”，以百姓食安换点“美国梦”，这种事蔡英文敢做，格调不知高出几倍的默克尔，怎么可能比照着做？难不成要德国去抢穷国的疫苗换芯片吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国经济部长致函无邦交关系的台当局，引德媒提问：对台湾地位，德国有新立场了吗？德外交部两度强调对台立场至今没有改变。没变喔！没变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可怜呐，台派小心机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/29/20210129152103152.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其二：“芯片换疫苗”暴露台湾双重困境，一是至今没疫苗，二是只剩芯片有价值。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现象日益明显地表明：对世界各国而言，台积电的份量与重要性远高于台湾，也只有在对美、日的战略意义上，台湾有地理价值。就算能拿什么东西换疫苗，除了芯片，还有什么台湾货具有交换价值？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“至今没疫苗”的问题，也凸显了台湾的孤立，这种孤立在地理上可将病毒隔绝与外，在政治上却也将疫苗隔绝于外。大陆疫苗，台湾政治设限不肯要。对WHO而言，疫苗分布贫富不均，是世界性的“道德沦丧”，对台湾民众而言，拒绝大陆疫苗是极右政党的“政治造业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情爆发以来，台湾拼命做“口罩外交”大“外宣”，又大内宣“台湾防疫世界都按赞”，那这一切的捐输与赞声，换到疫苗了吗？还得用芯片去换？Errr，想想也不奇怪，菜猪也没换到什么，只有民进党换到了点宣传素材，发给网军洗脑选民很够用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可怜呐，Taiwan can help。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/29/20210129151147496.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其三：台积电，算是台湾的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所皆知，台积电有80%是外资，早已不是台湾政府能指挥得动的，“经济部长”的疏通，是去“拜托”而不是去“指导”。而作为以外资为主要股东的民营企业，台积电很难违反商业逻辑去迎合政府利益，更何况这个“政府”的份量与重要性还不如自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然不是说，台积电可以完全不理政府机关，但给予某国订单优先特权，谁来承受商业信用的损失？因此我特别纳闷德国经济部长为何要致函台“经济部”？有用吗？美、日会没意见吗（美国可是连口罩都抢德国的）？还是只想给德国汽车制造业主一个政治交代？或是认为美、日都求了，德国不能不求？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可怜呐，“经长”们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/29/20210129151257793.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其四：当大家都惊觉不能太依赖台积电。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前写过篇文章，谈台积电的危机远高于华为，主要论点在于：不可取代的高端技术型企业，若政治靠山力量太微小，又是大国争端里的关键战场，如同处于悬崖边上，眼前是荣华富贵，背后是万丈深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电被迫断供华为，其主要伤害并非生意上的损失，而是缺乏靠山挺住美国威逼的处境。反观华为，靠山够硬，没有可能因此遭到外国碾碎，分拆与重组。对中国而言，不能不靠自己创建一个强大的芯片产业；对美国而言，战略关键技术不是掌握在自己手里，亦属国安危机，将来会怎么处理这个总部离中国太近，离美国太远的台积电？个人不敢乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在汽车芯片大短缺，着实让工业大国德国烫到了，因此欧盟在半导体产业上自立的决心，只会更为强烈。另一个工业大国日本，也必然有同样的警觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当大家都惊觉不能太依赖台积电时，如何维持第一名的优势，是台积电别无选择的不归路。虽然超越台积电不容易，但台积电要保持第一同样不容易，技术问题还在其次，政治干扰才是最大隐忧，而“怀璧其罪”，前路满是地雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可怜呐，悬崖边的台积电。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/29/20210129151425978.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其五：半导体业身后的阴影。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动化与自驾化，意味着未来汽车需要愈来愈多的芯片，其他科技领域亦然，因此工业化国度不能不卯上全力扶植此产业。然而，这也是两面刃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体业是高耗能、高耗水、高污染、高营运风险、低就业的产业。晶圆厂一分钟都不能缺电，台积电是全台20名内的用电大户，根据环保法规要求，台积电必须回馈15%的“绿电”还给社会，以致台积电必须找农地与农民帮忙“种电”，风电或太阳能板在未来恐占满南台湾的田园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿水青山就是金山银山，半导体业也是金山银山，当两者发生环保矛盾时怎么办？电哪里来？水哪里来？污染排放怎么处理？光是顾虑这些，台积电与其产业链还能在台湾这小岛上存在多久？规模能扩张到多大？就是一个大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从台湾全产业的角度来看，半导体业一枝独秀却又低就业特性，将恶化贫富差距，所谓“人均3万”的贡献主要来自于这个产业，绝大部分民众自然无感。此产业又需要绵密的交通建设，吸附在产业链聚落交通网上炒地皮的地产商，也成为半导体业的阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的课题，当然也会发生在大力扶植半导体业的工业国家。台湾的最大劣势就是地狭人稠，小庙容不下大和尚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可怜呐，绿水青山，与被牺牲的均衡发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/01/29/20210129151937976.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;纪录片《看见台湾》揭露了台湾触目惊心的环境问题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结以上，半导体需求大增，主要是因为疫情，是新冠病毒对人类灵魂拷问的其中一题，大家待在家中的时间拉长，会需要更多的电子设备满足各种需求；而疫情趋缓，又使更多需要芯片的产业复生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当芯片奇货可居，再加演一出“芯片换疫苗”，简直是另一桩病毒的黑色幽默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9ff83b3e8f90c8107d82d31ec9ffe37</guid>
<title>极端环保救不了地球，还坑了欧洲</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2021_01_30_579732.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年我一直住在中国，亲眼见证了中国人对于环保与日俱增的重视。现在在中国，垃圾也开始被分类了。也有人会从城市的垃圾桶里收集塑料瓶或纸板箱。眼下，中国还在推进“限塑令”。这些操作都很务实，然而，西方的环保主义却在日渐走向极端。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/06/20210106134458187.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;414&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在上海的一处中转站内，工作人员正处理居民送来的可回收物。图自新华网。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;走向极端的环保主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代环保运动的开端可以追溯到19世纪上半叶，当时众多环保团体出现，并向公众揭露环境破坏的后果。“生态学”一词就是由德国生物学家恩斯特•海克尔于1866年提出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代，绿色政党（绿党的四个基本主张是：生态永继、草根民主、社会正义、世界和平）在西方政坛崭露头角。他们呼吁环境立法，然而在当时的历史背景下收效甚微。因此，部分环保运动开始激进化，由环保社会主义者、环保无政府主义者和生态学家组成的环保主义团体不断壮大。他们采取不同形式的战斗，但有一个共同的目标——保护环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在斯洛伐克，我们也有一些环保主义者有着疯狂的观点。例如，有一个斯洛伐克人只关心狼。根据他的说法，狼很擅长交流，甚至比人类更擅长，一只普通的狼知道并使用4000个“单词”来交流，而一个普通的斯洛伐克人只使用800个单词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还说，狼和人类非常相似，因为它们也生活在家庭中，所以它们不会攻击人类。为了更好地和狼“交流对话”，他搬到了斯洛伐克的东部，在那里买了很多森林覆盖的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，他在保护狼的方面做得非常成功。由于他的努力，2020年是猎人得以在斯洛伐克猎杀狼的最后一年，从今年开始，狼将受到保护，任何人都不能杀死它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环境的破坏和虐待动物事件导致一些环保人士走向极端的犯罪。他们的行为被称为环保恐怖主义。一个典型的例子是1976年由英国活动家罗尼•李（Ronnie Lee）创立的动物解放阵线（又称ALF）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ALF的支持者们使用的手段包括摧毁狩猎者的财产，将动物从实验室、毛皮农场和屠宰场放归野外，以及对马戏团、毛皮商或屠夫的财产进行破坏，总之就是要给那些让动物痛苦的人造成痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种极端形式的环保恐怖主义被称为环保法西斯主义。他们认为唯一拯救地球生态的办法就是让人类作为一个物种整体灭绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据一些机构的研究，地球生态能够非常适宜地养活20亿人口，但目前全球人口超过了70亿。千年计划研究主任伊丽莎白•弗洛雷斯库提到，如果我们把地球想象成一列有一等车厢和二等车厢的大火车，我们会发现，它充满着不均衡。虽然以发达国家为代表的头等舱预计到2050年将从12.3亿人增长到13.2亿人，但在发展中国家，第二等舱，“乘客”数量将从55.8亿人增加到81亿人。未来这个星球将真的像传说中拥挤的印度火车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/06/20210106135154775.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拥挤的印度火车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千年计划的专家还警告说，如果世界忽视了二等车厢内的人口爆炸，等待由二等车厢引发的火灾自行熄灭，整个列车可能在此期间出轨。根据他们的说法，人口和自然资源的失衡可以引起战争或致命的流行病，只有世界人口的年增长率减少一半以上，灾难性的后果才能被避免……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人类自愿灭绝运动”提供了一个更激进的解决办法。它的发起者莱斯奈特声称，人类应该自愿停止繁殖。这是基于俄勒冈州立大学的一项研究，根据研究，一个人决定不生孩子，对地球环境的益处是垃圾回收、驾驶混合动力汽车和使用低能耗电器的20倍。在这场运动中，有些妇女甚至自愿接受了绝育手术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国生态学家、女权主义者Verena Brunschweiger认为，人们出于自私和父权的压力而有了自己的孩子。在她的宣言中，她提到了一项科学研究，根据这项研究，每个儿童的生育预示着地球每年58.6吨二氧化碳的排放量。Brunschweiger还说，大多数人生育孩子是一种利己主义。她认为，如果人们只想要孩子和家庭，他们可以选择领养，但他们主要想延续自己的基因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芬兰渔民彭蒂•林科拉（PenttiLinkola）甚至直言，如果再发生一次世界大战，那将是一件愉快的事情。这位“业余生物学家”是强制堕胎和绝育的倡导者，在他的观念里，数百万人必须为拯救环境而死！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还关注国际社会对第三世界国家的援助。在他看来，这是非常有害的——饥荒是人口控制的自然机制，而人道主义救援行动破坏了这一机制，因为这不仅造成了超过自然极限的多余人口的生存，而且这些“过剩人口”繁衍后代，也会进一步侵扰地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些反人口增长的理论在世界上最富裕的地区格外流行，要知道，这些地区的人口增长率已经非常低了！如果这些国家踏上反人口增长的激进环保主义道路，唯一的影响将是欧洲和北美人口的大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为环境问题的恶化，现在有越来越多的欧洲人决定不生孩子或只生一个孩子。他们想要孩子，但认为不能把自己的利益凌驾于整个地球的利益之上。英国哈里王子和他的妻子梅根就声明他们不会有超过两个孩子，因为他们担心环境问题！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/06/20210106140121792.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;哈里王子与他的妻子梅根，图自新华网。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在激进环保主义者中，最著名的大概就是人们所熟知的瑞典女孩格蕾塔。她的世界是宿命论的，且只有两种选择：是或者非。她不接受任何其他的解释或中间地带，她不断描绘着人类灭绝的情景，那种对生态保护的疯狂已经到了极点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于每一个理智的人来说，看到政治家和媒体突然关注她，并把她抬成了“救世主”，一定会觉得很荒谬。然而，格蕾塔只是一个普通的受害者。某些力量利用她，企图在世界上激起更多的恐慌，并以“气候保护”之名实现自己的目的。这些目的，可能是限制人民的自由、遏制一些国家的经济发展，亦或是论证碳税、航空燃料税等新税收的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/06/20210106140343304.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日前，“环保少女”表示，“我会揭露气候问题及学校罢工阴谋背后的所有黑暗秘密，还有我的邪恶操纵者。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df7ddfc71a4c7f796b77f6eda46e1646</guid>
<title>“印度已准备好用两支‘印制’疫苗拯救人类”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangqianhe/2021_01_30_579728.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  张谦和、施兰茶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度，为什么就这么“喜欢”自我打脸呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情全球大流行之初，恐怕没有哪个国家像印度这样幸灾乐祸、沾沾自喜——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当美国只顾着自己，而中国因为疫情先发而形象受损之际，印度的机会来了！”2020年4月，前印度驻华大使班浩然（Gautam Bambawale）在印《经济时报》上欢呼，“全球领导力的真空正在形成……印度可通过研发疫苗、应对气候变暖、应对全球经济衰退彰显领导力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/26/20210126095900136.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是班浩然，那时印度外交界普遍充斥着乐观、自豪甚至迫不及待的情绪。再比如前印度外交秘书萨仁山（Shyam Saran）甚至将中国的政治体制视为疫情爆发并向全球扩散的“原罪”，他自信满满地认为中国的防疫措施“用力过猛”， 而包括韩国、印度在内的民主国家和地区的防疫成效则可能大幅优于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“打脸”来得太快——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结果上看，截至北京时间2021年1月26日，，印度累计感染人数仅次于美国，已达1070万人，约占全球确诊人数10.7%，死亡人数达15.3万人。而医卫专家普遍认为，受政府能力、统计标准、技术限制等因素影响，印度实际疫情可能远比官方通报的结果严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度作为世界制药产业大国，号称“世界药房”；长期是全球最大疫苗生产国，其疫苗产能占全球近60%。结果，疫情一来，印度非但没有趁疫填补“全球影响力真空”，甚至连国内疫情都难以有效控制，进入“布朗运动”状态，简直让人大跌眼镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2021年，印度国产疫苗总算取得进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月3日，印度药品管理总局正式批准紧急使用由阿斯利康和牛津大学共同研发、印度血清研究所生产的新冠疫苗Covishield，以及由印度巴拉特生物技术公司和印度医学研究委员会等联合研发的疫苗Covaxin。对此，莫迪连发数条推特表示祝贺，甚至在主旨演讲中称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“印度已准备好用两支‘印度制造’新冠疫苗拯救人类。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/26/20210126100807523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自制疫苗的推出对于饱受疫情折磨的印度老百姓来说，无疑是个好消息。然而，印度疫苗真是莫迪口中能够拯救世界的“银色子弹”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度疫苗真的安全有效吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度药品管理总局负责人索马尼（VG Somani）拍胸脯保证，除了常见副作用，两款疫苗均百分百安全。但现实情况却直叫人捏把汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国产疫苗Covaxin甚至尚未完成三期临床试验，研发公司也未披露相关研究结果，安全性及有效性仍待检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，印度两款疫苗此前在试验阶段就均被曝过出现“强烈副作用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月，一名受试者在接种Covishield后，出现神经崩溃、认知功能异常等严重不良反应，为此索赔5千万卢比。12月，一名45岁男子在Covaxin三期临床试验期间死亡。对此，巴拉特公司辩称，由于试验为双盲试验，因此无法确定该男子是否注射疫苗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81d1f59a5e02f82d91eecf03d8f69d40</guid>
<title>​末法时代的疯狂：美国穷人真要掀翻华尔街了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangtianyang/2021_01_30_579727.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王天阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到“白话金融危机史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牛市最后的疯狂总是乱相丛生，金融江湖上不断涌现出透着一股子诡异的各种传奇，颠倒众生令人叹为观止。不是我不明白，这世界变化快。2020年生产了不到50万辆车的特斯拉早已经成为世界价值最高的车企，前两年还因为被美国证监会（SEC）搞得灰头土脸的马斯克已经成为世界首富，不久前还在忧心忡忡比亚迪销量连年下滑的王传福已经成为全球第二号新能源车巨头，还有那一辆车都没生产出来的贾跃亭也已经号称咸鱼翻身要再一次 “下周回国”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关注金融八卦的朋友应该知道软银的孙正义2019年在比特币上大亏了1.3亿美元，被活活困死在了比特币暴涨的黎明之前。这个被很多人看作信仰也被很多人鄙夷不屑的比特币进入2021年后开始加速巨幅震荡，坐着“过山车”招摇过市的跳广场舞，杀完多头杀空头，无论看多还是看空但凡是用高杠杆的这几周内多半都被踢出局了，甚至一天之内就数万人爆仓，上亿的资产灰飞烟灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/01/29/20210129230517937.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比特币成为数十年来最大泡沫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们上一回书致敬下一个步步惊心的十年的最后，我还说，如果你以为2020年已经看到了一切，你可能还只是看到了一个开始。这不，今年才一开年，便是惊吓连连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游戏驿站（GameStop），一个日落西山红霞飞的破落户公司，一个眼看就跌到要退市的股票，居然被一帮散兵游勇大举逼空，乱拳打死老师傅，靠着一腔热血和信仰把一众顶级对冲基金和金融机构打到怀疑人生，连美剧亿万的原型科恩（Steve Cohen）都不得不从电视传奇里跑步出来火线救场，更逼得纳斯达克和几大交易平台下场拉架。这场还未见终结的癫狂，注定将会写入金融史话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个金融圈的世纪大瓜涉及到很多专业的金融知识，估计这些天可能很多金融小白都看的有点懵圈。咱们先来简单捋一下风暴眼中这只洪水野兽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游戏驿站是一家在线下卖游戏光盘的连锁店，承载着很多美国千禧一代后浪们的童年梦想，可如今在线上商城、云端游戏和疫情封城的三重打击下，却日渐日薄西山。最近3年游戏驿站巨亏15亿美元，只剩苟延残喘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/29/20210129230638792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
破鼓万人捶，华尔街上多的是靠落井下石做空取利，专门在别人伤口上撒盐的大空头。大家最熟悉的可能就是做空瑞幸咖啡的浑水（Muddy Waters Research），猎杀过360和新东方等中概股的香橼（Citron Research）。在这些大空头眼里，游戏驿站就是一块大大的肥肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游戏驿站天然适合被做空，因为它的流通股很少，做空者花小钱就能办大事。据彭博社1月22日的报道，游戏驿站被做空的股票居然相当于其流通股的141％，成为了美国股市上被做空比例最高的公司。也就是说，流通中的每一股都已经被借了不止一回，这种循环往复多次做空显然也不是一般散户有渠道做到的，背后都是响当当的的大空头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这么强大的空头，游戏驿站自然遭到摧枯拉朽的打击，股价最低的时候从30多美元跌到了不到3美元，眼瞅着就要退市了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个做空游戏，华尔街上的空头们早已玩的纯熟无比，游戏驿站不过是下一个默默无闻的牺牲品罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，历史就偏偏选中了游戏驿站，GameStop, 华尔街的游戏该终止了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇袭华尔街的妖风来自一个论坛，Reddit。这个论坛就好比美国版的天涯和虎扑，上面有个讨论股市的子版块叫WallStreetBets，可以翻译成“华尔街谈股论金”。这个论坛可谓是美国大小散户的网络天桥儿，每天里有打把式卖艺兜售交易策略的，有吹嘘自己一个月翻20倍的民间股神，也有来卖惨说自己亏的血本无归问大家自己要不要上天台的祥林嫂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/29/20210129230733550.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别看天桥底下良莠不齐，但民间有高人，高手在民间。电影《大空头》里蝙蝠侠演的对冲基金经理Micheal Burry，2008年就在这里预言了次贷危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这里又有高人敏锐发现了华尔街空头们做空游戏驿站的致命弱点，而且还号召起一众铁杆儿韭菜们，反向收割华尔街。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个传奇里，被成功反杀的大空头们有三大弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一大弱点是最明显的，那就是这些用于做空的股票都是借来的，而借东西是要交保证金的。所谓做空，就是你借来价值100万的股票，在市场上抛售，换回100万现金，等到股票跌到50万，再花钱买回来还给别人，赚到50万差价。但别人不能白白把股票借给你，你借股票的时候，先要按比例压给别人一笔保证金，比如50%就是50万，这是你的就本金。那么一旦股票价格不跌反涨，涨到了200万，你不但赚不到钱，还要再补50万保证金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做空是华尔街上最危险的交易之一，一旦补不上保证金，所有本金都会被没收，这就是所谓的爆仓。2008年，德国第五大富豪就因为做空大众失败，损失4亿欧元，最后卧轨自杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以华尔街上的大空头，都是狗大户，超有钱，轻易不会有保证金压力。而且一旦行动起来，空头还常常会在街上敲锣打鼓呼朋唤友一起做空，卖压势不可挡。大家回想一下此前那些被做空过的公司，就知道华尔街这套玩法了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
散户就算人多，资金量也很难跟大空头们媲美，原本是不可能掀起什么风浪的。但就算是金钟罩铁布衫也有罩门，面对手里都是机枪大炮的对冲基金们，手里只有最简陋的菜刀和棍棒的散户们，念起伽利略的诗句，给我一个支点我就能撬起地球。他们的带头大哥，网名叫DeepFxxkingValue，在散户能接触到的金融市场上看了一圈，发现了一个能撬起地球的杠杆，这个杠杆就是期权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是大空头的第二个弱点了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>