<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>69a054378c9d6565baed8b8bc7ea7d88</guid>
<title>日本人怎么看逆风输出的中国亚文化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_09_20_658694.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周的《如妮所说》讲的是文化交流，当时提出的观点是，中日之间的文化来往其实很难说是交流，而更像是中国在单向地奔赴，而日本的主流思想却把中国的单向奔赴当作是理所当然的。这种不平等的关系，就算是情侣都很难做得长久，何况是两个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一定有人会说，现在中国的很多娱乐亚文化产品其实在日本也是很受欢迎的，这个结论是不是太武断了？所以这期就要来讲讲中国对日本的文化输出，能不能起到促进中日关系发展的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先补充一下，那就是中国的娱乐文化产品向日本输出，这几年是有非常多成功的案例。其中最突出的当然就是手游，代表当然就是《原神》。手游这个领域应该是最强势的，前几个月，有一次我在日本社交媒体的热搜上看到靖国神社，我本能地点进去看一下，结果发现是某个中国 IT公司运作的手游，它有一个相关的活动，里面有知名玩家参拜了靖国神社，导致官方把这个活动给停了，这个热搜下面有很多日本的玩家在表达不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过不满归不满，该玩还是要玩。所以看了这个热搜我只能感叹，以前只有中国宅才会经历的烦恼，现在日本宅也能感受到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然有输出游戏，那么自然也就有输出动画。估计之前应该没有人会想到《罗小黑战记》会在日本这么火。这部片子在日本是 2019 年 9 月开始上映的，上映的规模很小，电影院还不是很固定，但它是先在一个小范围内就已经获得了很多好评。然后一路到 2020 年4月、5月，日本的电影院重开，于是它厚积薄发，变成了网络上的话题作品，还成为了当年日本文化厅媒体艺术展的推荐作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且我觉得挺关键的就是这个片子的日本名，就是汉字的“罗小黑战记”，没有瞎改成什么片假名，而且里面还用到了很多中国神话元素，所以观众会明确地意识到这是一个中国电影，会知道自己在受中国娱乐产品的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/19/20220919140421578.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;845&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些二次元产品，还有一个非常重要的输出就是化妆品，中国彩妆。所谓的中国COSME这个概念，它在日本的社交媒体上已经是一个常见热词，而且有了非常明确的风格定义，那就是外观设计特别有创意，色彩炫酷而且便宜又“大碗”的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除此之外，其实还有一个比较隐蔽的领域，中国影响到了日本的年轻人，尤其是年轻女性，那就是耽美二次创作。在这个日本的社交媒体上，不时会看到有人在科普中国耽美圈的黑话，这个一定程度上带动了日本对古装偶像剧的兴趣，有好几部中国的古偶剧在日本卖碟片的销量都还不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在中国网络上，曾激起万丈波澜的《陈情令》，在日本网上讨论的人也不少。虽然这个销量里肯定是有国内粉丝参与的，但根据我个人对日本社交媒体的观察，这里面应该还是有不少日本人，因为日本女生毕竟是东亚追星先驱，有家学渊源，所以千万不要低估她们买周边的激情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲完这些中国文化产品在日本的战绩，我估计会有人表示怀疑：这个不算文化输出，萌系手游、动画、耽美和美妆这些不都是日本文化吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这其实有一个误解，以前我也多次重复过这个观点，就是我们今天认为的很多日本文化，它其实也不是渊远流长，只属于日本文明的民族文化，它本质上是美式的娱乐消费文化在日本的变体。日本把源自美国的动画和漫画这种形式加上日本的战后思想，再加上一些日本的传统元素，逐渐打造出日本生产商自己的品牌，最后就构成了日本独特的ACG文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这样的一个过程，它对中国其实也可以是一样的。这个日本ACG的创作和商业形式，加上中国的内容、中国的公司那不就是中国文化了吗？所以我们看到这些中国的生产商，他们其实已经把日本战后娱乐亚文化的这些套路给整明白了，完全抓住了消费者的萌点和痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管你是哪国的消费者，就当现在日本的ACG文化总体已经没有以前那么优秀的时候，受过去那些日本ACG文化影响的中国人成长了起来，而且他们的背后还有比日本同行更为充足的资金和市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是你就会看到这一切都是水到渠成的，只要想的是娱乐大众，想的是赚钱，那么自然产品就能卖出去，没有那么多神秘的玄学的民族性在里面。而且我觉得还有一点更关键，就是那些消费中国文化产品的日本年轻人，他们的确也是把这些东西当作中国文化的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e27807878c2ceb88fd0d81bc30df0b5</guid>
<title>形成橄榄型社会，如何进一步增强社会流动</title>
<link>https://www.guancha.cn/Caifang/2022_09_20_658692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/蔡昉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈向橄榄型社会是共同富裕的一个重要的标志。中国14亿余人口中有4亿多中等收入群体，想要让总人口发挥出超大规模市场的作用，以保证经济增长的消费需求，就要扩大中等收入群体规模，形成橄榄型社会结构。这个结构的形成，需要增强社会流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/19/20220919174219317.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;橄榄型社会结构尚未形成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，特别是党的十八大以来，人口的横向流动性已经显著增强，包括人口跨城乡、跨省份、跨东中西部地区、跨产业、跨行业、跨职业、跨企业等大规模的横向流动。从这些方面看，中国已经是一个人口和劳动力高度流动的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是，劳动力的城乡流动在过去几十年既对农民收入的提高做出了巨大贡献，也对宏观经济增长、生产率提高做出了巨大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现阶段，我国城镇居民和农村居民收入都保持着较快增长，但是两者之间还有差距，居民收入的基尼系数仍然在0.4以上。导致收入差距出现的一个重要原因是，虽然人口的横向流动比较充分，但纵向流动还不够，这也意味着我国尚未形成典型的橄榄型社会结构，人们在教育水平、职业身份、收入分组等各方面的平等向上的通道还不够畅通，或者说纵向流动没有伴随着横向流动同步取得进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，国家统计局定义的中等收入群体已经达到4亿多人。考虑到中国有14亿余人口，4亿多中等收入群体的规模还是不够大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照目前采用的中等收入群体标准，典型的三口之家的年收入在10万-50万元之间，根据这个标准，我们从城镇居民和农村居民的收入五等分分组数据来看，符合中等收入群体的人群主要还是在城镇的高收入组和中等偏上收入组，可以说还没有构成很大的人群规模，就是说橄榄型社会结构尚未形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;制约社会流动的因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
橄榄型社会结构未形成，归根结底是由于社会流动的不足。那么，制约我国社会流动的主要因素有哪些呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在改革开放的早期阶段，我国社会的横向流动在很长时间里是非常通畅的。随着经济增长速度的降低，这种社会流动至少是横向流动有减慢的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一定程度上，我国早期增长速度快、教育发展快、产业结构调整快，使得那个时期出现大量的机会，人人都可以实现“帕累托改进”，即人们获得更好发展机会的同时，并不会减少其他人的机会。一旦这种机会变少，在一定程度上，社会流动就具有了“零和博弈”的性质，也就是说，一部分人获得改善机会就有可能减少其他人的改善机会。因此，总体上来说，经济增速减慢对社会流动性是有负面影响的。
&lt;/p&gt;
同时，中国的人口老龄化正在加剧。2021年我国的人口增长速度也就是综合考虑出生和死亡后的自然增长率是0.34‰，2022年很有可能达到零增长。同时，2021年65岁及以上老年人的占比已经达到14.2%，按照国际标准，我国已经正式进入老龄社会。
&lt;p&gt;
老龄社会也会降低社会流动性。首先，从个体层面看，随着年龄的增长，人们倾向于较少追求职业的变化、居住地的变化和生活方式的变化，横向流动趋于降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从总体层面看，个体年纪变大降低变化意愿这个微观特征，也会汇总成为老龄社会降低社会整体横向流动的宏观特征。横向流动性的减弱必然降低纵向流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，从社会意义上来说，进入老龄社会后，需要顺应变化形成一个老年友好型的环境，包括就业环境、创业环境、生活环境等，而这种环境的形成也需时日。在此之前，上述因素都会产生降低社会流动性的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，虽然经济增长速度下降是符合发展阶段变化规律的，老龄化也是不可逆的趋势，在一定程度上产生降低社会流动性的效果也难免，但是，通过解除各种体制性机制性障碍，仍有巨大的社会流动空间可供拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国有两个关于城镇化的指标，一个是常住人口城镇化率，目前已经达到64.7%，另一个是户籍人口城镇化率，目前只有46.7%。也就是说，真正拥有城市户籍的人口占比，还显著低于常住城镇的人口占比，二者之间18个百分点的差距主要反映的是进城务工的农民工，二者差距也说明这部分实现了横向流动的群体，未能同步地实现纵向流动。可见，现行户籍制度仍然是不利于中等收入群体扩大的体制障碍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf5b04d477f46e3c9c98d370c92b3f85</guid>
<title>从没去过美国使领馆，个人信息竟也可能被它传到情报机构？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanZhe/2022_09_20_658691.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/关哲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中情局等间谍机构，依托使领馆开展情报工作，搜集“感兴趣”的信息，早就不是秘密了；普通人如果到使领馆办签证，个人信息自然也会为美国掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候交出信息是没办法，但谁会乐意见到自己的信息被滥用甚至窃取？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我如果既没有从事什么敏感工作，不大会被使领馆里的间谍直接盯上；又不想去美国玩，离它的使领馆远远的，是不是就万事大吉了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可不一定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你的邻居在美国驻华使领馆工作，那得提醒你，美国政府包括情报机构，或许已经拿到甚至将永久保存你的姓名、电话、地址和邮箱等个人信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/09/19/20220919172959890.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;336&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国驻华大使馆网页上刊登的工作人员招募公告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，媒体曝光了美国驻华使领馆的《海外背景调查问卷》（Overseas Vetting Questionnaire），可以发现，对中方雇员的背景调查，已经不只是针对雇员本人和直系亲属，甚至可能包括雇员的邻居或其他非亲属社会关系，严重侵犯了中国公民的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超常规搜集中方雇员敏感个人信息，触手伸向社会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《海外背景调查问卷》声称是在“自愿”的前提下，收集中方雇员的信息，包括基本信息、历史住地、教育经历、工作经历、社会交往、婚姻状况、亲属关系、国外旅行、被调查情况、一般性问题等10多个方面的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说教育、工作经历，一般的企业都得问，倒也没什么大不了。可这“社会交往”范围就宽了，当然不可能由你中方雇员“自愿”定义，必然是使领馆说了算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名知情人士向笔者表示，美方在实际工作中就搜集了中方雇员的邻居信息，包括姓名、地址、电话、邮箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还调查了雇员的七年以上“非亲属社会关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
啥是“非亲属社会关系”？又是个模模糊糊的概念，说不定哪天，这里面还会包括球友、钓友，或者时常重聚的老同学呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中方雇员本人，当然更是要事无巨细地全面调查，比如财务状况，包括信用卡、支付宝花呗、京东白条的“欠账”也都要了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这我也能理解哈，美国情报机构特别擅长花重金招降纳叛、买情报，从自己的经验出发，自然会担心雇员被收买，就怕谁有财务问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得刚才说的“社会关系”吗？如果你和中方雇员有什么借贷关系，使领馆的安全人员是不是可以“名正言顺”地盯上你？如果和雇员的亲属有生意往来，又会如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方雇员被严查的远不止这些方面，美方就连使用微信都有专门规定，要求馆内与工作相关的微信聊天记录必须及时上传、存档，以后会进一步核查。脸书等社交媒体账号、个人邮箱也都要登记在册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知情人士透露，美国驻华使领馆还存在肆意突击搜查手机、恐吓胁迫等行为。突然打开相册检查，就问你怕不怕……这还有基本的隐私权吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是有张几个老同学聚会的合影，你猜他们有多大的可能，把这几个人什么来历都问个一清二楚？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/20/20220920080743539.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20c26e176aeb5f9aaaeca9e2cb9dcb82</guid>
<title>英女王去世，未来将由印度领导英联邦？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenzhuo/2022_09_20_658685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈卓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间9月8日，英国女王伊丽莎白二世在苏格兰巴尔莫勒尔堡去世，终年96岁。印度总理莫迪第一时间发文哀悼，同时，印内政部宣布将9月11日定为女王哀悼日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，就在女王去世消息宣布的几小时前，莫迪刚刚主持了新德里印度门前“国王大道(Rajpath)”的更名仪式及建国三杰之一的苏巴斯·钱德拉·鲍斯(Subhas Chandra Bose)石像的揭幕仪式，两项活动均旨在推动印度“去殖民化”进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪在更名仪式演说中表示，奴隶制的象征，从今天起成为印度历史，被永远抹去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/19/20220919131345108.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印媒报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;女王逝世，身为前殖民地的印度怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为英国曾经的殖民地，印度对女王逝世的态度受到各界关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪在推文中表示：“我们将铭记女王伊丽莎白二世，她是我们时代的坚强后盾。她为她的国家和人民贡献了鼓舞人心的领导力，在公共生活中体现了尊严和体面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少印度学者也肯定女王在维系英印关系和稳定英联邦体系中发挥的重要作用。尼赫鲁大学历史学家诺尼卡·达塔（Nonica Datta）认为，伊丽莎白二世代表着大英帝国的终结和前殖民地向独立国家的过渡。“我们很少能找到这样一位历史人物，她体现了殖民时代和帝国时代的精神，并在此基础上融入了二战后世界新秩序的民主价值观。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度官方对女王致以崇高的敬意，但自2014年莫迪政府上台执政以来，其推动印度去殖民化进程的却从未停歇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“国王大道”更名为例，“国王大道”是1911年英国乔治五世国王将英属印度的首都从加尔各答迁往德里时修建并命名的大道，而如今已更名为“责任大道”（Kartavya Path）。莫迪认为，“国王大道”代表殖民时期国王的权力，是人民被奴役与压迫的象征，“责任大道”则提醒走过大道的国会议员、政府官员要对国家与人民尽忠职守。“今天，我们移除了英国殖民时代的另一个遗物。我们正在放下过去，用新的色彩描绘明天。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在刚过去不久的8月15日，莫迪在第76个独立日庆祝活动上发表演说时同样表示，印度在争取25年内成为发达国家的道路上，“摆脱奴役观念”至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，莫迪“去殖民化”的做法也招致了不少批评，有分析人士认为，莫迪任期内推行的“去殖民化”实际上已演变为推行“印度教化”。莫迪所在的印度人民党及其背后右翼势力所宣扬的爱国主义以及建立“印度教国家”的远景目标本质上是打压异己、抹杀印度文化多样性的印度教民族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但可以肯定的一点是，自印度独立以来，追求战略自主，并且在国际舞台上树立大国形象一直是历届领导人的共同诉求。在印度的大国愿景中，去殖民化自然是必不可少的一步，这在莫迪任期也毫不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于印度官方的哀悼，印度民间对女王的逝世则表现出另一番景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学教授苏切塔·马哈詹(Sucheta Mahajan)接受媒体采访时表示：“如果你看印度的社交媒体，就会发现印度人对女王的逝世有很多讨论，但对此表示担忧的人很少。他们并没有把伊丽莎白二世去世当作一个重要的世界领袖去世来看待。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少印度年轻人认为，英国的君主制与当年以暴力为标志的殖民历史紧密相连。“英国人‘从印度拿走了一切’。(伊丽莎白二世)作为英国女王，她只会为英国而不是印度留下遗产。”不仅如此，在女王“尸骨未寒”之际，许多印度网民还趁机要求英国王室归还镶嵌在王冠上的巨钻——该钻石是英国在殖民时期从印度“偷走”的“光明之山”（Koh-i-Noor）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/19/20220919131720876.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于女王的去世，印度民间之所以表现得如此“冷淡”甚至略显“冷酷”，其重要原因在于，独立后出生的印度人缺失殖民统治时期的历史记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年伊丽莎白二世即位时，印度已经自治近5年。目前，印度13.8亿人口中有近一半年龄在25岁以下；在1997年女王最后一次访问印度时，这一部分印度年轻人甚至还没有出生。因此，对于近一半的印度人来说，女王的逝世只不过是一个“遥远的外国新闻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英联邦“树倒猢狲散”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女王去世后不久，多国媒体舆论就英联邦是否会走向“解体”展开激烈讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英联邦于上个世纪英国殖民统治体系分崩瓦解之后成立。1932年，英国颁布《威斯敏斯特法案》，确认帝国所属的自治领拥有完全独立的国家主权。除英国外，目前有14个国家仍奉英国君主为其官方国家元首，这些国家包括加拿大、新西兰、澳大利亚，以及加勒比和太平洋岛国，不少为英国前殖民地或保护国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在不少学者看来，英联邦早已沦落至仅剩一副空壳的“后殖民地俱乐部”，但伊丽莎白二世在世时，其个人魅力和恪尽职守的作风仍受到众多英联邦国家的尊重，在某种程度上也起到了维系英联邦的重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着伊丽莎白二世的逝世，查尔斯三世成为英国君主，其个人魅力明显逊色于伊丽莎白二世，因此，越来越多的英联邦成员国开始重新评估其与英国王室的关系。悉尼大学历史学家马克·麦肯纳(Mark McKenna)认为，在某种程度上，只要女王在，整个英联邦的“拼图”就会连在一起，“但我不确定这种情况是否会继续下去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2021年11月，作为英联邦成员国巴巴多斯就已宣布取消女王为国家元首。根据福布斯消息，女王逝世后，澳大利亚掀起一场关于澳是否还要和英国王室保持关系的激烈辩论。与此同时，新西兰总理阿德恩也曾表示，希望“有生之年”新西兰能够成为共和国。东加勒比海岛国安提瓜和巴布达总理加斯顿·布朗则表示，将在未来三年内就成为共和国并脱离英国君主制举行全民公决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概而言之，越来越多的英联邦国家和地区希望能够摆脱英国君主统治，迈向共和国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c5147030bd741fd78c52932e4e0e6e0</guid>
<title>操纵“新冷战”，美国会把斗争转向军事领域吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2022_09_20_658683.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国采取咄咄逼人的姿态，必然在西方反对美国这一政策的人士之间引发交流和讨论，并对这一系列政策的起因和前景进行跨国界的分析与探讨。这其中，2020年7月成立的“拒绝新冷战”运动在诸多“进步势力”中发挥了特别重要的作用。该组织定期举行一系列活动、发布简报，并与反对美国对华冷战政策的西方重要政治人物和知识分子进行交流和讨论。最新进展是《美国正在对华发动“新冷战”——来自国际社会主义者的分析》于9月17日上市。该书的作者是约翰·贝拉米·福斯特 （John Bellamy Foster）、罗思义（John Ross）、黛博拉·韦内齐亚尔（Deborah Veneziale）和维贾伊·普拉萨德（Vijay Prashad）——这些都是“观察者网”读者所熟悉的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/19/20220919155722550.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《美国正在对华发动“新冷战”——来自国际社会主义者的分析》封面（图片来源：作者提供）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书吸引人的原因有很多。首先，它汇集了对美国敌视中国的政策持反对态度的力量中、来自西方的最进步的分析；其次，由于其作者均来自西方，因此非常了解西方，他们拥有中国作者所不具备的经验和知识——当然这不意味着中国人有必要全盘接受他们对西方的分析，但这不失为一个值得了解的信源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，西方大多数支持冷战的作者既不了解中国现状，也对了解中国现状或者参与关于中国的分析的讨论不感兴趣——无知是他们最基本的状态。但是，该书的所有作者都与中国有过接触。事实上，这本书的三个章节都是在“观察者网”发表的中文文章的加长版和修订版，因此得到了诸多中国读者的指正，并且英文版也将在美国上市——维贾伊·普拉萨德专门为这本书作序。也为“观察者网”读者所熟知的著名的中国分析家，比如张维为、王文、高志凯、刘欣等，曾参与过“拒绝新冷战”组织的活动。因此，中国和西方反对新冷战的人士之间是有所接触，互通有无的——这种情况在西方作者中并不常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本文旨在结论性地呈现书中的分析，以进一步促进在中国问题上更深入的对话。此外它还对世界不同地区支持和反对美国侵华政策的力量进行了对比和评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国“先发制人的核打击”意味着什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国社会主义杂志《每月评论》主编约翰·贝拉米·福斯特撰写的“美国军事战略”章节，含有关于美国外交政策当权派军事战略讨论的详细分析——任何想要认真分析美国对华政策的人都有必要阅读一番。福斯特提出的事实，直接戳破了部分中国“民间”媒体所着力营造的那个“和平爱好者”属性的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福斯特在对核战略进行细致的研究后发现，美国几十年来一直在努力达成的目标，是获得“先发制人”核打击能力，即能一次性消灭对手核力量，从而有效地防止对方实施致命的报复性打击的能力。这项研究令人沮丧：“从20世纪60年代莫斯科与华盛顿实现了大致的核均势开始，到90年代苏联解体，美苏冷战期间的主导核战略都是基于‘相互确保摧毁’概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当核均势转化为‘相互确保摧毁’时，通常被视为对双方的彻底破坏，即数以亿计的人死亡……但美国仍然无视核冬天的警告，它凭借远比苏联多的资源，试图超越‘相互确保摧毁’的均势，朝着美国‘核优势’的方向发展，以恢复美国在冷战早期的核优势水平。核优势，相对于核均势，意味着“消除报复性打击的可能性”，因此也被称为‘先发打击潜力’。从这个角度来说，华盛顿的官方防御态势一直考虑美国对核国家或无核国家进行先发打击，这一点很重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福斯特指出，美国核战略发展路线是由美国核战略奠基人赫尔曼·卡恩制定的，他还创造了打击社会价值策略和反制策略这两个关键术语。打击社会价值策略是指以攻击敌人的城市、平民和经济为目标，旨在彻底消灭敌人，这会导致相互确保摧毁。相反，反制策略指的是以敌人的核武器设施作为攻击目标，以防止对方反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福斯特指出，从20世纪70年代末起，美国开始尝试获得先发制人核打击能力：“在20世纪60年代和70年代的大部分时间里，美国核战略的特点是接受与苏联的大致核对等地位，从而接受‘相互确保摧毁’。在卡特总统任期的最后一年，这一政策宣告破产。1979年，华盛顿强迫北约允许在欧洲部署携带核武器的巡航导弹和潘兴II型导弹，这两种反制武器都是针对苏联的核武库的，这一决定点燃了欧洲的反核运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在随后的里根政府中，华盛顿全面采取了反制战略。里根政府推出了‘星球大战’计划，旨在建设一种能够保卫美国本土的全面反弹道导弹系统，最终由于不切实际而被放弃，但在后来的政府中促成了其他反导系统的建设。此外，美国在里根政府推动了MX（后来的和平使者）导弹，这是一种能够在苏联导弹发射前将其摧毁的反制武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些武器都能压制苏军在先发进攻中的‘突击’行动，还能通过反导系统拦截仅存的几枚苏联导弹。反制武器需要更高的精确度，因为它们在“反价值”攻击中不再是城市的破坏者，而是要精确瞄准坚固的导弹发射井、移动陆基导弹、核潜艇和指挥控制中心。正是在这里，美国在反制武器方面拥有技术优势……然而，四十多年后的今天，用军控协会（Arms Control Association）的专家诺兰（Janne Nolan）的话说，‘反制仍然是美国核战略神圣不可侵犯的原则，其目的是实现核优势地位。’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年苏联解体后，美国的核政策又增加了新的内容——北约在东欧地区侵略性地扩张，以使美国的武器系统能快速打击俄罗斯。这一政策最终引爆了俄乌战争。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>