<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d79c57cd3d954ce4272507ade1a55b5</guid>
<title>印度GDP全球第五，民众为何仍“重度饥饿”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyi1/2022_11_14_666580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月15日，欧洲两个非政府组织联合发布了新一年度的全球饥饿指数报告。印度在该报告列举的121个国家和地区中位列第107名。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/03/20221103082651267.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度媒体相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告发布当天就在印度国内引发轩然大波。印度政府拒绝承认这一指数，并称其污蔑印度形象、忽视印度的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府为什么会如此“破大防”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球饥饿指数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球饥饿指数（以下简称GHI）是由国际粮食政策研究所（IFPRI）收集和研究，并由德国“救济世界饥饿组织”（Welt Hunger Hilfe）和爱尔兰“关注世界”（Concern Worldwide）两个非政府组织联合发布的报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GHI所评估的国家和地区是根据2000年以来营养不良发生率和儿童死亡率的数据确定的：如果一个国家或地区自2000年以来任何一年里，营养不良发生率≥5.0%，或者儿童死亡率≥1.0%，那么这个国家或地区就会成为GHI的评估对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球饥饿指数以四个指标为依据，分别为：营养不良（即热量摄入不足）人口比例、5岁以下儿童死亡率、5岁以下发育迟缓（低于同龄标准身高）儿童比例和5岁以下消瘦（身高别体重偏低）儿童比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该指数以百分制衡量饥饿程度，营养不良人口比例和5岁以下儿童死亡率所占权重均为1/3，5岁以下儿童发育迟缓率和消瘦率各占1/6。根据最终得分划分至不同的类别：得分≤9.9的国家和地区归类为“轻度饥饿”；得分在10~19.9为“中度饥饿”；得分在20~34.9为“重度饥饿”；得分在35~49.9为“警戒”范围 ；得分≥50为“极度警戒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/02/20221102162510623.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度的相关指标数据，确实不好看：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
16.3%的印度人处于营养不良的状态；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近20%的5岁以下儿童处于极其明显甚至危及生命的饥饿状态；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每三个儿童中就有一个发育迟缓，大约35%的此类儿童未达应有身高；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
儿童消瘦率达19.3%，为世界最高。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因此，印度在此报告中的分数为29.1，属于“重度饥饿”范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2000年，印度以38.8分归类于“警戒”范畴，此后相关情况有所好转，2007年得分36.3，到2014年这一分数降至28.2。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，虽然印度国内饥饿指数大体上看似在慢慢下降，但真实情况依旧不容乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，纵向来看，部分指标并未得到明显改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国内营养不良人口比例自2014年以来有所增加：从2000年的18.4%降至2007年的17.5%，至2014年再跌到14.8%，但到2022年该比例又有所上升，为16.3%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5岁以下儿童消瘦率从2000年的17.1%升至2007年的20%，在2014年有所好转，降至15.1%，但在2022年再次上扬，达到统计时世界最高的19.3%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然5岁以下儿童发育迟缓率稳步下降，从2000年的54.2%降至2007年的47.8%，但是在莫迪执政期间改善缓慢，从2014年（38.7%）至2022年（35.5%）只落了3%左右；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一得到明显改善的是5岁以下儿童死亡率，从2000年的9.2%减少近6个点至2022年的3.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，横向来看，在世界范围内，印度这些年在GHI指标方面相比于其他国家，是明显退步了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年GHI得分低于5分且分数差异小的17个国家没有单独排名而是集体排名1-17，这其中除了欧洲国家外，还有土耳其、智利、乌拉圭、科威特，以及中国。大部分非洲国家虽然排名靠后，但仍有些非洲国家排名高于印度，例如南非（59）、毛里求斯（62）、苏丹共和国（106）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，相比遥远的非洲，与南亚周边国家的对比更能给印度带来会心一击：在南亚上榜国家中，印度也是名列倒数——斯里兰卡列64、缅甸处71，尼泊尔居81、孟加拉国排84，连彼此不断较劲的巴基斯坦，都甩自己一小截，拿到第99名的位置；在整个亚洲范围内，唯一落后于自己的国家，只有差自己两位、排名第109的阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/03/20221103083004189.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度媒体制作的南亚国家饥饿指数变化情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>766cb1327d89b9915a5b6a46613ebed4</guid>
<title>这背后的东西比“辱华”二字更沉重</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_11_14_666579.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=859308635&amp;amp;bvid=BV1ZV4y137Tv&amp;amp;cid=867940043&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近日本有一个国内新闻，说是东京池袋区某一个餐厅，一群古惑仔为了庆祝同伙出狱，搞了个100人左右的大party。那中间不知道怎么就打起来了，打到后面有人报警，但是等这个警察到的时候，大多数人已经走掉了，然后打架过程当中有一人轻伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生这种事情当然是很糟糕的。但是就日本黑社会的日常来说，可能也不算什么特别爆炸的新闻，但是这个新闻热度却非常高。之所以这么高的热度，我觉得可能是因为朝日新闻专门提了一句，说这个古惑仔团体的主要成员构成都是当年中国东北的日本遗孤的后代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这下雅虎的日本网民就来劲了。我就摘录一下最前排的评论，给大家感受一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最高赞的评论有5万赞，这个网友讲话非常的阴阳：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天前就有中国人在池袋的餐馆里面互相丢拉面打架的新闻，这种简直就是在中国新闻里面才会发生的事情，居然发生在日本。日本政府怎么能不想点办法呢？现在政府搞什么放松入境限制，延长滞留期，这些政策以后一定会贻害无穷的。你们这些亲中派的议员都是怎么想的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/02/20221102165741446.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;246&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后在这一条之后，就有那种战术排名在第二和第三的评论，看着还算正常，主要是在讲警察应该怎么加强措施来对付黑社会。不过这两条的赞数就刚刚2万出头。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/02/20221102165846768.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;372&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
接下来就是第四条，一个赞数有13,000多的评论，直接攻击遗孤的后代。大意就是认为日本当年接受遗孤回国就是一个错误的政策。这些人虽然是日本人的后代，但是本质上他们就是中国人了，所以注定要成为反社会的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/02/20221102170027427.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;287&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
这条新闻写得很有意思，这些评论读起来也很有意思，可能真的是满足了一部分日本人的心理。我自己就特别想知道同意高赞评论的日本网友们想过没有：第一代日本归国的遗孤确实回国的时候年纪已经很大了，很难适应日本社会。但是为什么他们的后代很多还是没有能够适应日本社会呢？为什么这些人去当了古惑仔闹出事来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以今天我就想来聊聊这个日本遗孤问题的前因后果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a56a9a6e6ffe5ddc8696625f581c202d</guid>
<title>中美这些表述差不多，但美方自己陷入了一个困境</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulHeer/2022_11_14_666578.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·希尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府新发布的《国家安全战略报告》指出，中华人民共和国“是美国最重要的地缘政治挑战”。这是因为美国正在参与“塑造未来国际秩序的战略竞争”，而中国是主要挑战者，因为它是唯一 “既有重塑国际秩序的意图，又拥有越来越多经济、外交、军事和技术力量去实现这一目标”的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国家安全战略报告》一再申明美国的愿景是一个“自由、开放、繁荣和安全”的世界，并推断中国既不认同这一愿景，也不认同美国的基本利益和价值观。北京则被描述为所谓的“专制政权”，正努力“破坏民主”，从而威胁到了全球的和平与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一挑战，《国家安全战略报告》断言美国必须通过“在技术、经济、政治、军事、情报和全球治理领域超过中国”来取胜。为了不让中国以自己的面貌重塑世界，华盛顿“必须根据我们的利益和价值观积极塑造国际秩序”，并“优先保证美国对中国保有长期竞争优势”。基本上，这就是一场零和游戏，美国必须在这场游戏中保持“世界领先大国”的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/02/20221102164018685.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《国家安全战略报告》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国家安全战略报告》发布后不到一周，中国共产党第二十次全国代表大会在北京召开。二十大报告中提到了中国对美中战略竞争的看法：这是一场日益激烈的新斗争。但报告没有点美国的名，只说“国际局势急剧变化，特别是外部势力讹诈、遏制、封锁、极限施压中国。”中国从未点名提到美国，而是描述了“国际格局的急剧变化，特别是外部对中国进行勒索、遏制、封锁和施加最大压力的企图。”报告认为，中国已经进入“战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对不利的外部环境，中方表达了自身应对挑战的战略。为了保持对美竞争优势，追求有利于中国利益和价值观的世界秩序，含蓄地提出了中国对策。中国的战略思想中有一个日益关键的主题：扩大中国“国家安全”的概念范围和提高安全要求。具体而言，报告强调了内部稳定和外部安全具有不可分割的联系——前者需要得到后者的支持，甚至还要得到更广泛的政治、经济、技术甚至文化安全网络的支持。这一思想主要源自中国于2014年推出的《国家安全战略纲要》以及随之而来的大量法律法规、行政架构和执法机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，中国公布了“全球安全倡议”，这一不断发展且包罗万象的“中国国家安全战略”到底意指何方就显而易见了。但是中国官员和学者表示，《国家安全战略纲要》专注于国内，而“全球安全倡议”则是其外延。拜登政府的《国家安全战略报告》自认为中国有许多想要实现的目标，可以预见的是，中国的“全球安全倡议”提供了一个解读这些目标的不同视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球安全倡议”强调“共同”与“合作”的国际安全愿景，提出“安全不可分割原则”和尊重“各国合理安全关切”的必要性。中国重申了自己推崇“和平共处五项原则”，包括不干涉他国内政和接受别国“自主选择的发展道路和社会制度”，中国尊重所有国家的主权和领土完整—。最后，“全球安全倡议”旨在维护“联合国宪章的宗旨和原则”，反对“冷战思维”，促进国际合作以应对气候变化等全球性挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学者谢娜•切斯特纳特•格雷滕斯指出，“全球安全倡议”的某些方面可能会让其他国家产生疑问。但我们也应小心，不要高估或夸大这些风险。能否做到这一点在很大程度上取决于华盛顿能否准确评估北京的战略意图和目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，《国家安全战略报告》是有问题的，它重复阐述了之前一些值得推敲的假设。例如，拜登政府表示，“北京有在印太地区扩大势力范围并成为世界头号强国的野心。”对“势力范围”有不同的解读，可说到中国谋求成为世界头号强国，这就极具争议了，因为这种说法没有确凿的证据支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国家安全战略报告》似乎也夸大了北京在全球治理方面的短期目标。如前所述，中国确实寻求“重塑国际秩序”和（正如其他人所描述的）“获得安全的外部环境”。但“重塑”不等于“取代”或“替换”。正如二十大讲话中重申的那样，北京的议程是“改革和发展全球治理体系”，使其“更加公平和公正”。这一说法在发展中国家引起了共鸣，这些国家同样希望看到它们的利益在多边机构中得到更多关注和代表。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85ac443ac041c1c90fa18e9b184eab15</guid>
<title>为什么中国经济不会步日本的后尘</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2022_11_14_666577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年，英国著名历史学家汤因比（Arnold Joseph Toynbee）在他的著作Civilization on Trial（《文明经受考验》）中曾预言，除美国和苏联之外，已不可能再看到一个强国出现，哪怕中国和印度这两个人口大国也不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，汤因比的预言错了两处。第一，苏联崩溃了，并不像他想象中那样强大；第二，中国经济正在崛起。中国用了40年时间一跃成为世界第二大经济体，这超乎汤因比的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在当下，崛起中的中国经济正在遭遇来自头号经济体美国的攻击和技术钳制，而且正如很多人所担心的，这种局面正在演变成“新冷战”。问题来了，未来中国会不会像苏联那样倒下？或者说中国会步日本的后尘，迎来失去的10年或20年？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这个问题，首先要弄明白一点，中国成为美国政府发起贸易战和技术钳制的目标国家，并非因为中国是美国的敌人，而是因为美国改变了对全球化和中国经济崛起的观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具讽刺意味的是，今天就连美国自由主义的经济学家（包括5位诺贝尔经济学奖获得者）都一改常态，反过来质疑全球化，主张要保护美国。美国知识界的这一“气候变化”是不寻常和不可思议的，令人遗憾。至于“美国优先”的经济政策是否会将美国拖入歧途，想必诸多美国的有识之士也对此深感不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在此背景下，美国与中国的“新冷战”是否真会成功抑制中国的经济崛起？答案取决于对中国过去经济崛起的解读。尽管各种非议和批评不绝于耳，但不可否认中国是在比同期绝大多数国家更开放的条件下成功推行结构改革和实现高速增长的国家。这与苏联不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国过去的增长模式不可避免地引起了与美国的贸易不平衡和摩擦，但如果认为中国仅是想借助控制汇率和一些扭曲政策来获取更多的出口和顺差，那就错了，因为这么做对于中国这个大国而言也将会是灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的扭曲当然存在，但至少在过去大部分时间里是在减少，不然就只能相信中国的增长是虚夸的。尤其是考虑到过去40年中国经济的非凡表现和在最短时间里实现了人类最剧烈的经济转型这个事实，中国的发展和开放战略在总体上就是相当正面的，远不是被指责的那些人为扭曲所能概括得了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/31/20221031135116518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江金华：“太平船务”海铁联运专列从铁路义乌西站启程。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府在指责中国对美国维持较大贸易盈余的同时，全然忘记了中国的贸易总量有多大以及对世界经济有多重要。换句话说，中国不仅创造了出口与进口之“差”，导致与欧美的贸易失衡，同时也创造了出口与进口之“和”，为世界经济带来繁荣。单看中国今天可以维持占GDP大约60%的贸易额这一点，它的崛起就值得世人尊重。对中国偷窃技术的指责一定是假设中国仍是一个封闭经济，还停留在1978年之前的计划经济时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是基于对中国的持久开放和深化改革的观察，2011年，彼得森国际经济研究所资深研究员Arvind Subramanian在他的著作《Eclipse: Living in the Shadow of China’s Economic Dominance》中曾保守地预测，未来20年中国的经济崛起和在全球经济中居主导地位是大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，不断发酵的中美贸易战是否真会改变这样的预测结果？该预测是否也会遭遇人们先前预测苏联时的同样尴尬呢？答案很简单，除非假设中国未来有重回计划经济的可能。事实上，Arvind为了使预测避免过于乐观，他有意识地要显得保守一些，以防那些不测事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而人们当年对苏联的看法却是极度乐观的，这部分来源于当时的国家干预主义和福利主义国家思潮的流行，再加上苏联的工业与军事高速扩张的事实，经济学家严重高估计划者管理经济的能力并忽略了以下事实：苏联有庞大的由计算机辅助的中央计划系统、有先进的科学研究、有丰富的自然资源和优良的人力资本，但苏联跟今天的中国极其不同，苏联没有市场制度、没有分权、没有竞争、没有货币激励、没有信息的横向扩散、没有企业家精神，也没有与发达经济体之间的贸易和通过学习而获得技术进步的开放政策。随着经济变得越来越复杂以及庞大官僚组织的本能膨胀，计划经济运转失灵就为期不远了。事实是，中国拥有苏联不曾有的这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说日本经济。要作出中国会重蹈日本覆辙的大胆预测，必然是要无视中国的发展阶段和在劳动生产率上中国与日本的巨大差距这一事实。Arvind Subramanian曾明确提到，当年看好日本的预测要说有错，那就是大多数预测都忽略了一个重要事实，即日本经济在增长停滞之前自战后算起已经持续了将近40年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用2005年的美元购买力平价计算，1990年日本的人均GDP已经达到了26000美元，几乎赶上了美国31000美元的水平，换句话说，日本在经济停滞前已经是世界上最富裕的国家之一，并且已经位居全球技术的前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到这个常被人忽略的事实，再加上日本特别严重的人口老龄化对储蓄率有显著的负面影响，日本经济在1990年之后的增长降速显然是可以理解的。而中国今天还需要走完追赶前沿的较大距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假定中国继续保持市场开放和持续的结构改革，即便考虑到今天中美贸易战的持续影响，把中国未来15年的平均增长率估计在5%以下，仍然缺乏足够有力的证据。实际上，Arvind预测的人均GDP增长率5.5%已经把中国未来（到2030年） 的增长率比之前20年下调了40%。为了检验这个下调幅度在历史经验中是否还显得过于保守，他挑选了在那些人均GDP达到美国的1/4之后，其增长率不低于之前20—30年平均水平的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6个数据齐备的国家和地区 （巴西、韩国、中国台湾、马来西亚、罗马尼亚和秘鲁） 中有4个这样的经济体，只有巴西下降了2.6个百分点，罗马尼亚下降的幅度则更大些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管样本极少，但也说明与中国当前阶段相似的国家和地区都依然能够保持较快增长的例子其实并不鲜见。即使这样，人们也会进一步质问：有什么理由相信中国经济的前景更像日本、马来西亚、韩国和中国台湾，而不是罗马尼亚、苏联和1980—2000年的巴西呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了那些显而易见的原因之外，中国在经济发展中应对冲击和不测的能力也不容低估。已故耶鲁大学著名经济学家拉尼斯（Gustav Ranis）教授1995年在总结东亚经济体能够保持长期增长的成功经验时曾经指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
关键的和具有说服力的一点是，决策者持久的可塑性使其总能在每个可以识别的增长转型的阶段上针对变化的需要作出政策的改变。由于这一可塑性，整个系统得以避免失去动力并能在每个阶段的末尾重新驶入轨道……每10年有每10年的挑战，对于每个10年，政府都能作出政策的改变，用库兹涅茨的话来说，这些政策的改变是为了适应而不是梗阻私人经济所要求的变化。要说发展的成功有什么秘诀的话，那就是避免思想僵化。这就要靠不断的政策改革，要不断回应大量分散决策者的呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这段描述中国情形的话实在太精彩。在经历了为应对全球危机而实施的超常的货币刺激之后，中国领导人意识到全面反思增长模式和进行结构调整的时候已到。这显然需要巨大勇气来应对因结构调整而造成的经济下滑和痛苦。即使这样，外部观察家如果认为中国还在坚持过去的模式以维持增长，那就错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在这种情况下，中美贸易战的冲击很可能坚定了中国领导人扭转过去增长模式的决心，要以更大的市场开放和结构改革来消除尚存的各种扭曲和缺乏效率的投资。说到底，中国到了需要依靠其巨大的市场优势实现追赶并建成先进国家的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/31/20221031133420707.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《大国经济：中国如何走好下一程》。作者：张军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>