<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9f3670280ff11a0e85566eeb3f7caa01</guid>
<title>“帝国坟场论”也能碰中国历史的瓷？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_09_21_607970.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着美军狼狈撤离阿富汗，耗时二十年时间，耗资数万亿美元，连累了数以万计生命的阿富汗战争以失败收场。从此，阿富汗这座“帝国坟场”里又多了一座新坟头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在美军不顾人权，用运输机大摔活人的时候，海外某杂志刊登文章称，早在一千多年前，中国历史上最强盛的唐帝国曾经惨败于阿富汗，言下之意，这座“帝国坟里”也有中国，而且比美国埋得还要早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐朝的确和阿富汗存在过关联，也在中亚打过败仗。但是，这种关联有多深？那场败仗的影响有多大？历史上的中、阿关系究竟如何？这些问题很有必要予以讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;名实难副的唐朝都督府&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的世界地图中，阿富汗位于东西方陆路交通的枢纽，可谓“亚洲之中”。但在中国古人眼里，这里却是极西的边陲之地。中国人最早对这一地区的了解始于葱岭，也就是今天阿富汗东北部的帕米尔高原。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《西域图志》中说葱岭“高者上薄霄汉，为西域西境之屏障”，古代的中国人一度将这里视作地理空间的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到汉代，中国人的地域认知开始扩大，先是张骞翻越葱岭，终于找到了大月氏，而后汉帝国的疆域扩大到了西域，真正进入中亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当时控制阿富汗的贵霜帝国，汉朝采取了友好的态度。此后数百年，阿富汗一直是陆上丝绸之路的咽喉要道，也是西方世界与中华帝国取得联系的关键通路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/13/20210913113734180.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;456&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;敦煌壁画中的张骞出使西域图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元632年，唐贞观六年，阿拉伯人建立帝国，并且很快对萨珊波斯造成了毁灭性打击。波斯的残余力量向东退缩，与吐火罗等国一起，在阿拉伯人的攻势面前瑟瑟发抖，遥远的唐朝成为他们的救命稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波斯的救援使臣几次来到唐朝，请求援助，都遭到了拒绝。直到公元661年，唐高宗龙朔元年，波斯再度请求唐朝出兵帮助复国，这一次唐朝来了兴趣。唐高宗派使者前往西域，越过葱岭，一口气设置了十六个都督府，其中就有设置于疾陵城的波斯都督府。次年，唐朝册封波斯王子卑路斯为波斯王，承认了波斯作为国家的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐朝这一波册封的十六个都督府，涵盖了整个阿姆河流域，从帕米尔高原延伸到伊朗东北部，阿富汗也被囊括其中，《中国历史地图集》唐代全国图的第一幅呈现的就是这一幕。不过，与其他羁縻都督府的情况类似，唐朝并没有向这里派驻军队、任命官员。政治上这里归属于唐帝国，但在军事上，一切还要靠自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/13/20210913124747266.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靠自己的结果是，公元663年，阿拉伯帝国大举进攻，波斯都督府沦陷，波斯王卑路斯躲入吐火罗。几年后，阿拉伯人继续进攻，唐朝册封的一众都督府几乎被团灭。波斯王卑路斯则一路向东，先跑到西州，后来干脆跑到了长安，彻底成了流亡国君。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统时代，人们对帝国疆域的认识概念与今日有很大的不同。唐朝虽然在中亚建置了很多都督府，但统治起来却很不上心，阿富汗虽然一度归属于唐朝，但很快被阿拉伯帝国吞噬殆尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地图上看，损失很大，但对当时的唐朝君臣而言，这些事情对他们并没有多少影响，充其量不过是安置几个流亡国君而已。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1bec8f966e4832739c8655e2c0580b4e</guid>
<title>中国电商被封号，可以起诉亚马逊么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/maji/2021_09_21_607968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马吉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚马逊电商封号事件涉及约1000家企业，5万多个账号，预估损失超过千亿元，其中电商账户被冻结金额从数千万美元至数亿美元不等。其中有约600个中国品牌的销售权限被关闭，涉及这些品牌的约3000个卖家账号，包括消费电子、日用、家居和运动品类商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次封号事件中，亚马逊提供的理由主要是商家的违规操作，包括“操纵评论”、“刷单”和“违规账号关联”等。9月17日，亚马逊回复说此次封号事件“非针对中国，申诉成功机会不大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么电商如何在此事件中保护自己应有的利益，以谋求生存与发展？本文主张所涉电商应充分利用美国法律规则和程序提起仲裁或诉讼，占据谈判和解主导权，以求得生存与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、实体商户可依据美国法律，提出多项主张&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间的商贸斗争，在经历中兴、华为、Tik Tok事件后，中国企业和商家应该有所认识：和美国打交道，只有奋起而斗才能维护自己的权益，否则只能被对方打压。此次亚马逊封号事件也一样，中国电商虽然处于被动应对的局面，但也不能坐以待毙，电商可以依据美国合同法与反垄断法，维护自己的权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/18/20210918081823165.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年、2020年、2021年1月份中国卖家占各亚马逊站点比例&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;，依次为德国、法国、西班牙、英国、意大利、日本、美国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）电商可依据合同提起仲裁或诉讼
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电商卖家与亚马逊签订有合同《亚马逊服务商业解决方案协议》（以下简称“协议”）。亚马逊关停中国商家账号的主要依据，是协议第三条中关于“有效期与终止”的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
协议第三条约定，亚马逊可采取以下两种方式单方面终止卖家账户：第一，亚马逊提前30天通知卖家可将终止账户。第二，亚马逊可基于以下三种情形立即终止账户：电商实质违约且在收到补救通知后7天内未采取补救措施；电商的账户已被用于或可能用于欺骗性、欺诈性或非法活动；电商的行为已损害或被控件发现可能会损害其他卖家、买家或亚马逊的合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
针对立即终止账户，亚马逊会通过邮件或类似方式，即时进行通知，并说明原因和申诉方式，除非亚马逊有理由相信提供此类信息会妨碍调查或阻止欺骗性、欺诈性或非法活动，或使卖家能够规避亚马逊的保障措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次亚马逊电商封号事件中，电商有数种理由起诉亚马逊：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，电商可能并没有构成实质违约。此事件中亚马逊受损利益较难证明，且电商具有补救可能性，所以难构成实质违约。其中，电商并未收到补救通知或其他有关期限整改的通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，若电商的行为不存在返现、删除修改评论、强制好评等行为，电商可论证自己的行为只是中性行为，即只要求顾客进行中性反馈或评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，亚马逊在本次关停账户后，自始至终未对卖家申诉进行回应。被关停电商中，有一部分应为系统误判，至少对该部分电商而言，其本身没有违约，协议第三条约定的申诉通道没有作用，亚马逊应当构成违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，根据美国联邦最高法院以往案例，电商可以向法院起诉合同中某些格式条款，例如强制仲裁条款，无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）电商可依据反垄断法提起诉讼
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电商向美国联邦法院提起反垄断诉讼。首先，亚马逊构成滥用市场支配地位的垄断。这些事实可能包括：亚马逊自营产品事后接手原中国卖家的相关市场，亚马逊事后开始生产或销售原中国卖家产品，亚马逊事后加大宣传或营销，亚马逊与潜在竞争者等协商或签订合同。其次，电商因亚马逊的垄断受到损害。依照美国联邦反垄断法第二条，电商可以向美国法院提起反垄断诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/18/20210918082906467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;全球范围内对亚马逊的抗议一直持续不断。图为2019年法国民众在“黑色星期五”促销季抗议亚马逊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、程序上应提出临时措施，扩大后续谈判筹码&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法庭或仲裁机构作出最终判决前，当事方可以申请临时措施请求，要求临时解封账户。获得临时措施可以使得当事方更具有主动权，增加后续谈判筹码。禁止令是美国联邦法院用来改变或维持现状的一种非常特殊的救济方式。为了保证司法公正或避免对原告造成不可挽回的损失，法官会要求一方当事人作出或停止作出特定行为。禁止令的作出与否完全取决于法官对个案案情的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《联邦民事诉讼程序法》第65条对禁止令的通知方式、形式和范围作出了规定，但并没有规定作出禁止令的具体标准。各州联邦法院通过司法判例的形式确立作出禁止令的具体标准。法院或仲裁庭确立的初步禁止令的类似标准是：第一，如果不作出禁止令，原告将遭受无法挽回的损失；第二，原告具有胜诉的可能性；第三，在衡平的考量中，原告可能遭受的损失将超过禁止令作出给被告带来的损失；第四，作出禁止令符合公共利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此事件中，电商有极大可能会满足以上四项条件，从而获得临时措施，为中方商户后续与亚马逊谈判提供更大的筹码。商户向法院或仲裁庭请求临时措施，如果法院或仲裁庭一旦同意请求，则相当于给亚马逊附加了一项义务。如此一来，一方面给亚马逊增加了压力，包括法律上的压力和舆论上的压力，即使该措施没有得到遵守，也可能会成为谈判中商户的一项有力筹码；另一方面，也给商户自身争取了一些时间和空间，甚至在某种程度上构成在实践中对权利的提前救济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于此次亚马逊电商封号事件涉及多家企业，数家有实力的电商均可以向美国法院或仲裁机构提起诉讼或仲裁，形成合围攻势，迫使亚马逊态度的转变。同时，鉴于美国法院对高科技公司不同的态度以及法官拥有的自由裁量权等，多家电商可以在相应的仲裁庭和不同法院同时起诉亚马逊，以确保部分果实的实现。最后，电商可以推动美国消费者起诉亚马逊，最终形成多管齐下，遍地开花的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多方、多地点、多理由的诉讼或仲裁态势下，亚马逊迫于压力，势必提起解封账户与请求和解。在后续发展过程中，电商可以在尊重平台规则的基础上，利用规则去谋求发展；同时，电商对未来进行多平台布局，降低类似封号事件给企业带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电商与其坐以待毙，不如奋起反击，以斗争求生存！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f519ff34103c758d5358913ceac4788</guid>
<title>2024年后，中国空间站是否会在太空独舞？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihuichao/2021_09_21_607967.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  李会超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月17日，神舟十二号的三位航天员在中秋佳节来临前圆满完成任务，平安返回地球，完成了我国历史上持续时间最长的载人航天任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个月前的6月17日，当神舟十二号飞船成功将三名航天员送入空间站核心舱“天和”号时，正在国际空间站上工作的法国宇航员托马斯·佩斯凯在社交媒体上对中国同行的成功表示了祝贺，并高兴地指出，由于三名中国航天员的到来，太空中的总人口数量由7增加到了10，增幅高达43%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/18/20210918173834200.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩斯凯没有意识到的是，中国空间站的到来，让人类拥有的可以在太空长期驻留的平台数目增加了100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在天和号核心舱发射之前，由美俄两国牵头、多国合作建设的国际空间站已经独自在太空工作了整整20年，超出了NASA最初设定的15年的任务周期。与俄罗斯建造的上一个大型空间站“和平”号工作了15年就报废相比，国际空间站已属长寿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，任何工业品的寿命都是有限的，国际空间站也不例外。在盘点国际空间站过去20年取得的累累硕果的同时，人们也在关注国际空间站的最终归宿问题。而当中国空间站的建设开始后，国际空间站的退役时间也与一个政治家更感兴趣的问题关联在一起：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际空间站一旦退役，中国空间站是否会在太空独舞？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，可以基本确定的是国际空间站能够工作到2024年。根据已经写入美国法典的条文，美国应与相关合作伙伴一同“支持至少到2024年的对国际空间站全部和完全的利用”。无论从字面意思还是实际情况看，这个法条的存在并不意味着国际空间站到了2024年就要立即报废停用。因此，也不能就此判断说2024年之后，太空中只会有中国空间站工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/18/20210918174003836.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2024年之后国际空间站到底会面临怎样的命运，最终的退役时间又定在何时，恐怕没有人能给出一个确切的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国际空间站的主承包商波音公司分析，国际空间站的硬件基本可以运行到2028年甚至更晚。在极寒极热的环境中不断切换，国际空间站的机械部件面临着不小的考验，太阳能帆板的发电效能也会随着时间的流逝不断下降，尽管如此，波音公司没有发现阻碍空间站运行到2028年的硬伤。毕竟在二十年的运行过程中，国际空间站的航天员对空间站进行了不断的维护，未来损坏的硬件也可以更换维修。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让NASA继续为国际空间站续命最大的阻力来源于国际空间站高昂的运行成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据NASA监察长办公室给出的报告，国际空间站每年的运行经费约30-40亿美元，约占其载人航天年度预算的一半。如果不发展新的载人航天项目，继续维持这个预算规模问题并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普任内希望重振美国在太空中的雄风，尽早将美国宇航员再次送上月球，NASA因此开始实施了阿尔忒弥斯计划。阿尔忒弥斯计划中包含登月的火箭、飞船，还将在月球附近建设一个环绕月球运行的“深空门户”空间站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然特朗普雄心勃勃，但NASA并没有得到与当年阿波罗登月计划时相似的倾斜式支持，NASA的负责人多次抱怨国会批给的经费根本没法按期完成2024美国宇航员重返月球的任务。在预算紧张的情况下，减少国际空间站支出便成了不少美国政府官员的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
呼声最高的预算节省方式是逐渐将国际空间站私有化，通过将国际空间站的运行交给私营航天公司、增加私营公司开发的舱段，甚至报废国际空间站而发射新的私营空间站，这将使NASA由国际空间站的业主转变为租客。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b0b09c011def22b68617a956b509e82</guid>
<title>美国还想决定台湾地区的未来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/KharisTempleman/2021_09_21_607966.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;大陆不需要用台湾来证明什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/卡里斯·坦普尔曼 译/常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥莉安娜·斯凯勒·马斯特罗（Oriana Skylar Mastro）警告说，大陆可能很快就会下令攻击台湾。她声称，大陆把政治合法性寄托在统一台湾的进展上，而台湾最近的发展，特别是蔡英文在2020年的连任，以及她的政党对大陆持怀疑态度，“加强了大陆对台湾人永远不会心甘情愿回到祖国的忧虑”。她认为，在大陆民族主义情绪高涨的情况下，大陆政府可能很快就会感到不得不对台湾采取强硬态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种说法夸大了台湾舆论对大陆的重要性，也夸大了台湾问题对大陆的重要性和紧迫性。中国大陆的战略家非常清楚，台湾今天的安全状况仍旧和过去70年一样，依赖于美国对保卫台湾的隐性承诺，而不是台湾人或其领导人的意愿。尽管大多数台湾人在有美国支持的情况下会抵制中国大陆的进攻，但大多数人觉得，他们能否独自抵制大陆的武力攻打，也得听天由命，而且如果台湾被美国抛弃，他们可能会放弃战斗，直接投降。将最终决定台湾地区未来的是美国的发展趋势，而不是台湾自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/24/20210824121943927.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最近解放军演习有力震慑了岛内“台独”势力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯特罗在叙述大陆在短期内实现统一这一承诺的可能性时，也太过夸张。大陆将自身政权的合法性与实现中国的“中华民族伟大复兴”联系在一起，而这需要一个有利的国际经济环境——对台湾的战争则会损害这一环境。虽然西太平洋地区军事力量的天平一直在向中国倾斜，但如果中国大陆进攻台湾，美国仍有意愿、也有能力让大陆付出极高的经济和政治代价。即使大陆认为能成功——这也绝不是必然的——现在试图攻打台湾岛也是没有意义的，除非美国表明它不会介入此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也没有多少证据表明，大陆将台湾视为一个急需解决的问题。大多数中国政治分析人士认为，中美关系的长期趋势对北京有利，对于这一观点，学者拉什·多希（Rush Doshi）和朱利安·格维茨（Julian Gewirtz）都做出过有说服力的论述。随着乔·拜登（Joe Biden）总统的上任，大陆不得不假设，若是在今天进攻台湾，美国会对此做出有力的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但再等20年，情况就会大不相同。那时，美国人民已经选出了一位新总统，他将会从大陆的视角来看待台湾地区和美国在亚洲的联盟：作为可有可无的东西，值得以合适的价格讨价还价。有什么能阻止美国人再选一个总统呢？因此，台湾的未来，很可能是由中美两国的意志而非能力的博弈来决定的。而中国共产党有理由相信，它正在这场长期的较量中，缓慢但稳固地占据上风——从而让它更有可能不动用武力就能统一台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大陆日益增长的优势不是因为它和美国之间力量平衡的变化——大多数中国人对美国衰落的预测都过于夸张了，甚至是完全错误的——而是来自于对双方使用武力的可能性这一看法的转变。中国共产党已经取得了一个重要的胜利，那就是确定了争辩的前提。在过去的70年里，大陆宣称，台湾地区是它实现“国家统一”所需的最后一块“中国领土”，也是它在必要时必须对其使用武力以置于其控制之下的“核心利益”。对于这样一个明显为自己服务的主张，它却具有显而易见的说服力：大多数美国观察家现在都认为中国大陆攻打台湾的威胁是可能发生的，统一的目标——如果不是手段的话——是合法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，尽管台湾的朋友们竭力辩解，但台湾地区对美国来说是必不可少的这一说法几乎没有说服力。正如前外交官罗伯特·布莱克威尔（Robert Blackwill）和历史学家菲利普·泽利科夫（Philip Zelikow）所指出的，台湾地区是美国的重要利益，只是因为它能保证在这一地区美国的力量投射和美国盟友的安全。未来的美国总统可能会受到诱惑，放弃对该岛的隐性安全保障，以避免一场毁灭性的战争，或换取中国大陆的其他让步。因此，关键问题不是大陆是否愿意攻打，而是华盛顿将在多长时间内继续接受与中国发生战争的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/24/20210824122213486.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多美国政治分析家已经认为这种风险高得令人无法接受。泰德·盖伦·卡彭特（Ted Galen Carpenter）、查尔斯·格拉瑟（Charles Glaser）和约翰·米尔斯海默（John Mearsheimer）等人认为，为了维护与中国的和平，美国应该放弃任何保卫台湾地区的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，具有讽刺意味的是，在试图为台湾面临的紧迫威胁敲响警钟的同时，马斯特罗却强化了北京选择的口径：中国大陆很快就能对台湾发动一次成功的进攻，而保卫台湾对美国来说只会越来越难，代价越来越大。她的假设是，大陆将不惜一切代价、承受任何负担来征服台湾，这一点既为那些呼吁紧急加强美国在西太平洋军事能力的人所认同，也为那些为避免战争而要放弃台湾的人所认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种假设是值得怀疑的。大陆有许多其他优先事项，对台湾地区的行动将使其中的大部分受到影响。那些关于中国崛起、需要“洗刷国耻”以及台湾在这一“神圣使命”中居核心地位的说法，美国不应该不加批判地完全接受。在现实中，中国大陆在没有对台湾地区进行政治控制的情况下，已经存在和繁荣了70年，今天大陆没有理由必须控制它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯特罗可能是出于好意，但她的论点最终支持了那些不战而屈人之兵的人，将台湾拱手让给中国大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卡里斯·坦普勒曼（KHARIS TEMPLEMAN）是胡佛研究所的研究员，也是胡佛研究所印度太平洋地区台湾项目的专家。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f32de4ce3067a30a3c939c4df2126e7</guid>
<title>造核潜艇遏制中国是重大决定，你以为会有“民主讨论”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GregBarns/2021_09_20_607891.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 格雷格·巴恩斯 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月15日宣布的协议AUKUS，被澳大利亚媒体描述为二战以来最重要的国防协议。堪培拉已经履行了通常的职责，并同意与美国和英国签署这项旨在对抗中国，阻止其崛起成为超级大国的安全协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种承诺是否符合澳大利亚的最佳利益？鉴于其地理位置接近中国，并且经济上依赖中国，因此有充分的理由说“不是”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该协议将让澳大利亚在历史上首次建造至少八艘核动力潜艇，还承诺三方将加强在人工智能、量子技术和网络能力方面的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国首相鲍里斯·约翰逊办公室的一份声明所述：“这种[核]能力将促进印太地区的稳定，并将用于支持我们的共同价值观和利益。”英国广播公司报道说，英国官员称该协议并非专门针对中国，但在现实世界中没有人相信这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/18/20210918181521366.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这项开创性的协议对澳大利亚来说有些什么意义呢？协议再次证明，华盛顿几乎总是可以信赖堪培拉，会对其军事和外交冒险以及展示实力做出积极回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果不从它与美国和英国历史性、深层次联盟的利益看，而是从澳大利亚的直接利益看，签署协议采取对抗性和挑衅性的战略来遏制中国，天然带着危险因素，反映了这个在亚太地区的国家进一步丧失了独立性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这一点，1991年至1996年担任澳大利亚总理的保罗·基廷在一份声明中这样谴责该协议：“等同于把澳大利亚的军事装备，进而是澳军，与美国的绑定在一起，而这只有一个潜在的目标，就是让自己有能力在美国针对中国的任何军事作战中集体行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基廷主张，该协议将导致“澳大利亚进一步严重地丧失主权，因为对美国的物质依赖将剥夺澳大利亚在认为适当情况下介入的任何自由或选择权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们本以为，在像澳大利亚这样的“民主国家”，除非社群及其议会代表进行了讨论和辩论，否则不会达成这项新协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建造核动力舰艇并加入美国赤裸裸地遏制中国的企图，是非常重大、严肃的决定。正如基廷所说，这样的协议可能会削弱澳大利亚作为地区大国的独立性，而中国也是该地区的一个重要玩家。但澳大利亚总理斯科特·莫里森将协议视为既成事实，并不承认这可能会使澳大利亚人面临更大的经济和安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管近年来的紧张局势产生了贸易壁垒，但从长远来看，中国仍是澳大利亚最大的贸易伙伴。超过30%的澳大利亚出口产品运往中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本周，经济合作与发展组织警告称，“与中国的任何紧张局势升级都可能进一步削弱澳大利亚的贸易活动”。澳大利亚的一些人似乎有一种无聊的假设，即无论堪培拉对中国的挑衅有多大，两国之间的贸易都会保持强劲。当然，这是错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然过去五年里，两国发生了小规模冲突，特别是在安全和人权问题上，但与美国和英国的新协议无疑表明，与中国的贸易之“爱”消散的风险将严峻走高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，70多年来一直是澳大利亚和美国联盟一部分的新西兰并未包含在这项新协定中。但那是因为新西兰制定了自己独立的外交政策，长达30多年。新西兰总理杰辛达·阿德恩已经确认，她的国家不会改变自1984 年以来对核动力船舶的禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在惠灵顿的维多利亚大学教授戴维·卡皮（David Capie）对媒体的评论，反映出新西兰更加重视掌控自己的命运。他说，新协议表明，“新西兰和澳大利亚一开始就处于不同的位置，现在也许只是让这种不同更为鲜明了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，澳大利亚媒体和政界对中国重新搬出了冷战辞令，但现在这种尖锐的敌意和恐惧达到了新的高度，随之而来的是巨大的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为为数不多的明智的澳中关系评论员之一，澳大利亚国立大学的休·怀特教授对这一协议表示：“当我们展望未来10年或20年时，我认为，我们不能假设美国会成功有效地反击中国……从长远来看，澳大利亚确实不得不问问，我们是否可以继续依赖美国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，在这个世界上，澳大利亚人正暴露在更大的危险之下。这要归咎于政治机构除了对华盛顿采取谄媚的姿态之外，没有能力采取任何其他措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网傅洛拉译自《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>