<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef6082bf25db6e866d9f8dff45606916</guid>
<title>石破茂的弱势政府，滑到哪儿算哪儿</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2025_07_21_783716.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本参议院选举结果出炉，联合执政的自民党和公明党继去年众议院失去半数席位后，再度丧失参议院的半数席位。但总体来说，对自民党和公明党而言这一结果并非非常难堪：改选66席减至47席（39+8），加上75个非改选议席（62+13），距离124席的半数非常接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/21/20250721103939923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
头号赢家是2020年刚成立的在野的参政党，其席位从改选1席猛增至14席。其次是国民民主党，席位也大增13席，从选前的4席增至17席。虽然增幅也很大，但其风头显然已比去年的众议院选举大为逊色。最大在野党立宪民主党的席位则与此前的22席相同。日本维新会从6席微增至7席，共产党则从改选7席下降到3席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然失去了过半数席位，但石破首相无意为此承担责任引咎辞职，因为在去年的众议院选举中虽然也失去了过半数席位，但石破政权也维持至今。况且目前党内并未出现强烈要求石破卷铺盖走人的压力，只有刚当选的参议员西田昌司指责石破茂如此勉为其难还有什么意义？这一质问对石破茂而言根本不构成来自内部的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对出现这一选举结果，自民党和公明党都有所思想准备，这次败选应该还不算惨败，对维持过半数席位这一目标而言，只能说是“惜败”。这半年多来自民党和公明党已习惯了在国会不拥有过半数席位情况下执政，选举后的参议院各政党实力分布，显然不如众议院严峻：在众议院自民党191个席位PK立宪民主党的148个席位，差距非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在选举后的参议院，自民党仍拥有101个席位，而参议院第二大政党立宪民主党才38个席位，优势仍相当明显。剔除无党派的参议院席位，则自民党和公明党的席位要明显大于所有在野党的席位之和。而这些在野党根本不可能联手反对执政党，例如共产党虽然只有7个席位，但该党从来无意与其他在野党开展联合，因为彼此在政见上有巨大差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对自民党和公明党而言，这次选举失利也有天时不利的因素，即与美国之间的关税谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日本是美国的盟国，但特朗普政府却根本并未因此对日本高抬贵手，相反却一直是咄咄逼人。除了关税施压以外，美国还在防卫开支和日美同盟的“单向性”问题上一直对日本频频发难。日本经济再生大臣赤泽亮正作为关税谈判代表，已先后7次远赴华盛顿谈判，但却毫无进展，眼下他正准备再度前往美国，在8月1日实施新税率前再做一次努力，但没有人看好这最后的谈判“冲刺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为美国财长贝森特刚结束了日本之行，无论是他与石破首相之间的会谈，还是赤泽亮正赶到大阪与其再度会晤，双方之间都是言不及义，仅表明愿意继续谈判而已。美国是日本的头号出口国，美国如果对日本实施25%的新税率，再另行征收25%的进口汽车关税，这都是日本难以承受之重。这些年来日本经济都在艰难爬坡，如果对美出口这一块明显下滑，则将对日本经济产生灾难性的影响。不仅是执政的自民党和公明党对此束手无策，其他在野党同样也一筹莫展。包括当今世界的所有国家，面对美国在关税问题上的一意孤行，也都破解无方。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/21/20250721104153942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月20日，日本首相石破茂在日本自民党总部会见媒体，回应参议院选举结果。 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次日本参议院选举的另一大话题则是物价上涨。此前日本常年面对通缩压力，尽管日本银行连续多年设立了物价上涨2%的目标，物价却始终保持零增长甚至负增长。但从2021年下半年以来，日本物价开始连续上涨，今年4月的消费物价上涨率已高达3.6%。尤其是一日三餐不可或缺的大米，价格持续攀升，甚至到了消费者买不起的水平，这不可能不对选情产生影响。尽管此前的岸田政府和去年10月走马上任的石破政府竭尽全力平抑物价，但由于日本在能源和粮食等众多大宗产品上的对外依存度相当高，加之国际市场价格不断上涨，日本政府对此可以说毫无办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，日元贬值进一步推高了进口产品的物价，即便日本政府使出“洪荒之力”，可能对物价也无能为力。虽然日本政府对诸如电费和煤气费等出台了补贴政策，今年6月为了应对参议院选举，还出台了每人支付2万日元现金的对策，但仍根本无法消除消费者对物价上涨的强烈不满。在野党要求降低消费税率来应对物价上涨，但此举将明显加剧日本的财政压力，而且挖东墙补西墙的主张是日本政府所无法采纳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，自民党和公明党此番败选，与选民对石破政府缺乏明确政策主张的不满也有很大关系。但对石破政府来说，由于它是一个弱势政府，它所提出的各项政策主张，都必须得到某在野党的支持，否则就根本无法在国会通过。而各在野党在各主要国内政策问题上的主张都不尽相同，这样在不同问题上石破政府就必须求得不同在野党的支持，所以很难出台一以贯之的系列政策，这自然会让选民产生东一榔头西一棒子，滑到哪儿算哪儿的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对石破政府来说，这半年多时间就是在“走钢丝”，也就是在当“维持会长”。如果能够恢复国会的过半数席位，那就不必在意在野党的反对和抵制，也不需在政策问题上求得在野党的配合与支持，自民党才可望恢复例如安倍晋三时期一再强制通过相关法案的强硬姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，目前对石破政府提出这样的要求，显然是勉为其难的。石破茂的弱势政府能维持到什么时候？这是当前日本政坛的一个关注焦点。由于目前没有一个众望所归的政坛大佬或人气爆棚的政客可望取代石破茂，所以短期内这一局面也许不会发生戏剧性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参议院选举前，没有一位分析家预测到参政党会如此大出风头。该党在选举前确立的目标已是很有魄力了：力争拿下6个席位。孰知最后结果更胜一筹，恐怕参政党自己也深感意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参政党现代表神谷宗币出生于福井县，2007年以无党派身份当选大阪府吹田市的议员，2012年作为自民党候选人参与了众议院选举但落选了。此后他不断发出各种媒体上看不到的信息，从2013年开始设立所谓“理念改革网络大学”。其内容可说是五花八门，从“复活大和精神”到“宇宙意识的觉醒”，从“希特勒确实十恶不赦吗”到“确立基因所欢迎的精神世界”，其主页上的内容实在是无奇不有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/21/20250721104314436.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
右翼民粹主义政党参政党的党魁神谷宗币以及该党核心成员。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后他与松田学于2020年共同组建了“参政党”，松田学当选代表，神谷宗币出任副代表。2022年神谷宗币首次参与参议院选举。其时他在抗疫问题上大唱反调，包括反对戴口罩，反对接种疫苗。如此走极端的口号居然使他获得了大量选民，在比例选区以176万高票当选。2023年他取代松田学出任该党代表。2024年在众议院选举中也获得了3个席位。该党还拥有140名地方议员，在全国设有支部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参政党是一个极右政党，其主张包括“建立一个以天皇为主的和平国家”，反对全球化，呼吁修改宪法，鼓吹民族主义和排外政策，在经济政策上则主张减税。如此丝毫不隐瞒其极右色彩的政党居然如此走红，这对今后的日本政局会产生什么影响，是非常值得关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石破首相将于21日举行记者会，向国内外表明今后的施政方针。稍后他将考虑改组内阁和自民党高层，以便重振自民党。石破首相之所以不考虑辞职，是因为眼下与美国的关税谈判正处于关键时刻，不允许在这一期间出现政治空白。另外，目前党内也未出现一位强有力的竞争对手，所以在参议院选举前他已明确表态：即便参议院也失去过半数席位也无意辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石破茂在此前所确立的目标就是保持“第一大党”的地位，而并非联合执政党的过半数。但在参众两院均不拥有过半数席位，对执政的自民党和公明党来说毕竟是很大的掣肘。接下来在日本政坛的阵阵惊涛骇浪中，“石破丸”如何破浪前行以及能走多远，无疑是关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bd5035301a307ec107af66590ecf9f5</guid>
<title>为什么印度的工业化程度远逊于中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RaghuramRajan/2025_07_21_783695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据《印度时报》7月19日报道，印度反对党国民大会党（国大党）领袖拉胡尔·甘地（Rahul Gandhi）在社交平台上发文称，在“印度制造”的名义下，印度实际上只是进行来料组装，而非真正的制造。并由此呼吁政府推动“基层变革”，将印度打造成真正的制造业强国，从而与中国抗衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何印度未能建立起强大的全球制造业基地，未能复制的中国式高速增长奇迹？这恐怕不是甘地一个人的困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度经济学家拉古拉迈·拉詹与罗希特·兰巴在其新著《打破常规：印度特殊的繁荣之路》中，犀利地指出，中印之间在基础教育的历史差距、政府分权化激励机制的差异、民主制度对发展政策形成的约束力，以及制造业面临的特定制度障碍等方面存在显著鸿沟。这些因素共同作用，使得依赖低端制造业实现腾飞的传统东亚模式在印度遭遇了结构性瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文摘自《打破常规：印度特殊的繁荣之路》，仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 拉古拉迈·拉詹、罗希特·兰巴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，中国在20世纪70年代后期开始推动经济现代化，比印度领先10年左右，速度也更快。从数学学习中我们可以知道，剩下的就是复利计算：印度在今天的经济产出相当于中国在2007年的水平，即便在未来实现与中国过去相同的增长速度，也落后16年之久（截至该书英文版2023年出版时）。当然，印度如今可能无法实现如此高的增速，即便各方面条件良好，印度的追赶也需要更长时间，因为中国不会原地踏步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印两国有着很多的不同，包括历史进程、族裔多样性、政治制度乃至人口结构等。所以，对任何几个关键差异的强调都有可能忽略其他许多方面，就像佛教经书中讲述的六个盲人摸象的故事所示。但无论如何，我们仍要做些尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基础教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪的共产党政权通常会大力投资基础教育，部分原因是他们强调平等，也或许是因为文化普及可以让普通民众熟悉共产主义经典。中国亦不例外。印度人在1950年的平均受教育年限为1年，中国则是1.8年，此时距离中国共产党建立全国政权刚过去1年。到1980年，中国已进入改革开放早期阶段，民众的平均受教育年限达到5.7年，而印度只有2.5年。印度在20世纪90年代早期启动改革时，也只把教育水平提高到了3.6年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个差距为何至关重要？麻省理工学院的黄亚生指出，中国的增长故事具有自下而上的特征，20世纪80年代，在廉价信贷和放松营商环境的支持下，有无数小企业在农村地区成长起来。许多这些小型乡镇企业在特定产品——从门把手到机械螺丝——形成生产集群，并成为中国极具竞争力的产业链的关键组成部分。黄亚生认为，印度没有以类似方式起飞的原因就在于国民的平均受教育程度远逊于中国，特别是在农村地区。经营一家小企业需要识字、算数和基本的会计知识。在经济放开的时候，掌握这些技能的中国人更多。而印度只是在自由化改革逐渐凸显了对受教育劳动者的需求之后，才开始增加对教育的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么印度在大众教育的早期阶段表现不佳？在经典作品《儿童与国家》（TheChildandtheState）中，麻省理工学院教授迈伦·维纳（MyronWeiner）认为印度在独立之后的40年里没能把大多数孩童送进义务性质的小学教育体系，其根源在于种姓制度和经济等级制度。精英群体完全没有兴趣给下层种姓和贫困人群提供教育。除提高农业工人的地位，增加他们对自身命运的不满之外，教育对他们还能有什么好处呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇特之处在于，民主制度也没有推动政客增加对初级公共教育和医疗的公共支出。或许是因为以种姓制度为背景的农村等级制度剥夺了穷人的权利，印度宪法的缔造者安贝德卡尔（B.R.Ambedkar）就持这种观点。或许是因为国民需要首先获得最起码的教育，才会有意识和能力去要求享受公共服务的权利。又或许是因为在自由化改革创造出更多工作岗位，凸显教育水平缺口之前，民众并未认识到教育等公共服务的重要性。与许多情形类似，真实情况可能是上述各种因素综合作用的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当印度在20世纪90年代推行经济自由化以后，民众的平均受教育年限开始快速增加。到2015年，印度与中国的差距已缩小至1.5年。这一成就不同寻常，但印度中小学教育的内部质量差距依然很大。对许多孩童来说，他们所处年级的学习要求与他们实际掌握的知识仍有相当大的缺口。印度已实现了让绝大多数孩童入学的任务，接下来必须要做的是改善学习的质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718135832169.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政府的分权化与扶持策略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国实现工业化的第二个关键要素是地方政府之间的竞争体系。与大部分发展中国家类似，中国在营商环境指标上的评分并不特别突出，例如开办企业要完成的各种手续花费的天数。世界银行反映企业监管及执行情况的数据库显示，中国在2006年排名全球第91位，位居塞尔维亚和黑山之前，略微落后于也门。中国在2013年依然排名第91位，位居所罗门群岛之前，牙买加之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在这两个时点则分别排名第116位和第132位。简而言之，中印两国在营商指数方面的表现都不尽如人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，营商环境便利度不重要吗？它是重要的，但中国人用特殊的方式解决这个问题。虽然外界认为中国的权力高度集中在最高层，促进经济增长的政策权力却被分散到了各级地方政府手里。在邓小平于20世纪70年代后期推动中国经济脱离传统经典模式之后，最高领导层就只负责制定总体政策，而让各级地方政府站到增长洪流的前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芝加哥大学教授谢长泰认为，中国的市长有很多办法扶持特定的企业。谢长泰描述了2013年对某个中国城市的访问，当地有7位副市长主要负责招商引资，并处理若干特惠企业遇到的问题，每位副市长对接30家左右的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/18/20250718135909501.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，印度始终采取的是更为集中化的治理体系。印度宪法只把治理权力分散到邦一级，而且在之前几十年中，各邦的政府还很容易被联邦政府解散。城市、乡镇或村级地方政府在初期没有被赋予权力和资金，人员也严重短缺。原因我们稍后再述。即便通过宪法修订创建起第三层级政府之后，到目前为止下放的权力仍非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，印度各邦政府如今在为招商引资而竞争的同时，它们还管辖着数量极为庞大的民众。印度某个邦首府的工业部长并不像中国的副市长那样有着明确的职权范围和广泛的权力，而联邦政府委派的地方税务官又没有什么动力去推动增长。偶然会出现用发展业绩打破常规的印度官员，但只是这一规律的例外。我们在中国的高速发展时期看到的竞争性政企关系——既促进了增长，又制约了过分的任人唯亲和腐败泛滥——而这尚未在印度扎根。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6d2fd9db73ee090ffbb0df2be50cad3</guid>
<title>李在明，消极怠美积极抗日</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_07_21_783690.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明政府上台后，在外交政策上展现出了一系列新动向。其中，对于美国的态度尤为引人关注。李在明政府一方面对美国提出的各类经济、军事援助要求表现出审慎态度，强调韩国的国家利益与自主性，不愿被美国的利益所绑架；另一方面，在面对历史问题和民族情感时，李在明政府则显得更为积极，尤其是在对待日本的态度上，表现出了前所未有的强硬与决绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国《朝鲜日报》7月15日援引消息称，美方提出了让韩国“难以接受”的要求，导致谈判难以取得进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，美国强烈要求韩国开放农牧产品市场，废除包括限制30个月龄以上牛肉的进口、严格的水果检疫条件在内的壁垒。还有消息人士称，美国要求韩国政府设立大规模投资基金，供韩企在美投资使用，以支持重建美国制造业。据悉，此方案效仿了“美日联合主权财富基金”提议，金额规模高达4000亿美元。《朝鲜日报》指出，这一天文数字相当于韩国年度国家预算80%以上，韩国政府陷入如何筹措资金的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/20/20250720174106720.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美方向韩国提出的多项要求。&lt;span&gt;《朝鲜日报》制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国政府网站在7月16日发布声明回应称，“很难确认相关事宜是否在谈判过程中讨论过以及政府在此问题上的立场。谈判事关国家利益，请谨慎报道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，7月7日和10日，韩国代表团在华盛顿与美方代表举行两次高级别双边通商谈判。期间，美方要求韩国政府主导创建“制造业合作强化基金”，供韩企在美新建或扩建工厂，以及投资美国当地企业时使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《朝鲜日报》指出，这与美国此前要求的开放包括牛肉和大米在内的农牧产品市场、允许谷歌获取精确地图数据等贸易壁垒放宽措施完全不同，是一个更高层次的要求。在8月1日“最后通牒”逼近之际，美方新要求被解读为，特朗普想要一个可以向美国国内展示的明确成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《金融时报》今年5月曾援引消息称，日本软银集团创始人孙正义提议设立一个美日联合主权财富基金，用于对美国科技和基础设施领域进行大规模投资。据透露，孙正义提议的初始资本为3000亿美元，此后增长至约4000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据孙正义的提议，美国财政部和日本财务省将成为联合基金的共同所有者和运营者，各自持有大量股份。联合基金将向其他有限合伙人开放投资，甚至可能向美国和日本的普通民众提供购买份额的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离8月1日仅剩10天，面对相当于今年国家预算80%以上的天文数字的要求，韩国政府陷入如何筹措资金的困境。考虑到韩日经济规模差异及对美直接投资额差距，对韩国政府来说，这是一个难以承受的金额。但如果提出远低于日本的规模，又难以说服美国。据悉，15日，韩国政府举行会议，讨论了适当的基金规模、资金筹措方案及投资领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了熟悉的“漫天要价，坐地还钱”，特朗普政府凭空制造筹码的功夫也可以说是“又上一层楼”。由于韩日之间有越来越严峻的产业重叠问题，双方又都需要美国的汽车、芯片、化工原料等市场，双方一直要求美国授予两国“平等地位”，不能有偏重。将日韩放入“囚徒困境”，让韩日自己报价来表达诚意，无疑是榨出油水的最好方法。尤其是日本制铁前一段成功收购了美国钢铁，已经给有志于在美国继续生存的韩国钢铁、汽车乃至造船企业敲响了警钟。如果在设立投资基金问题上，再次让日本拿到针对韩国的相对优势，韩国原本就在下滑的半导体优势可能也要完全化为泡影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果真的用政府年度预算80%缴纳“岁币”，无异于在失去军事主权后再失去经济主权，外事主权在越勒越紧的“同盟”下又所剩无几，美国的要求几乎相当于要求韩国主动彻底变成美国的殖民地。再加上不切实际的截止日期，模糊不清的管理架构和管理模式，这个所谓的基金可能最后雷声大雨点小，是用“拆屋变开窗”的办法，胁迫韩国政府在原本不容易让步的方面给美国让利，例如要求韩国“入股”美日主权投资基金，阻碍亚洲一体化。追加美军军费，开放从未完全开放过的本国农产品市场，继续全面掌握韩军战时指挥权等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非是特朗普政府第一次施展类似的“交易的艺术”，日前丹麦允许美国在格陵兰驻军、自由进出，并不受丹麦法律约束，就是特朗普的最新成果，最早“购买格陵兰”这种貌似荒诞的计划，使驻军变成了“不合理但是可接受”。在亚洲，尤其是韩国这个“最重要的盟国”身上，特朗普急需一个类似的成果，来显示自己的“赢能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本通过真金白银和全面赴美，表达了“忠诚”，日本国内虽然在选举的压力下也暗流涌动，但对美国的威压暂时还表现得比较恭顺。韩国在进步阵营政府上台之后，一方面仍然忙于政治清算和法律修订，一方面需要积极回应民生诉求，对灾害引起的菜价上涨、高温引起的电费上升和公共卫生压力等问题进行紧急处理。加上任命内阁到正式就任需要通过国会的程序，导致外界现在看到的韩国政府有些心有余力不足，但这并非是李在明政府“开足马力”的状态。而且这不代表这届韩国政府没有紧迫感，恰恰相反，李在明政府似乎已经取得了一些“战果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如“主权基金”计划披露之前几天，7月11日，韩国产业通商资源部通商政策局局长张成吉（音）在国会出席一场贸易谈判主题讨论会时表示，美国对中国造船业的发展感到危机感，正将韩国视为携手抗衡中国造船业的战略合作伙伴。未来在推进韩美造船合作过程中，美方可能要求韩企减少使用中国产材料等，以达到对华牵制目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且美国的甜枣还没到位，巴掌已经举在了半空。美国视韩国对美汽车出口顺差为最需解决的问题之一，明确表态要求韩国必须加大对美投资并更多采购美国商品，尤其是能源与农产品，否则不会互降关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以往，美国与韩国的战略合作，尤其是带有政治色彩，联合针对第三国的合作，韩国要么言听计从，要么要求国内媒体噤声后暗中执行，很少公开提出反对意见，尤其不会拿出国内政治斗争的办法，跟美国耍手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次的“吹风”，则明显是因为韩国不想按美国的意思，被挤在夹缝中，而故意捅漏了计划，让中美双方都要考虑到底用什么价码才能拉拢韩国，导致美国不得不有所让步，这几天想出了主权基金这个幌子，还是要钱，但是撤回了韩国必须加入反中行动这一前提条件。形成了战报里，美国“没有最赢，只有更赢”，战线上，韩国继续骑墙，闷声发财的有趣局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/20/20250720173909219.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月11日，在国会，韩国产业通商资源部通商政策局局长张成吉（音）出席一场贸易谈判主题讨论会。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国能对韩国全面控制70多年，也不是靠纸人草马。17日，韩国总统李在明任命前大韩商工会议所（韩国商会）会长朴容晚为访美特使团团长。执政党共同民主党最高委员韩俊镐和该党议员金宇荣将一同访美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个团长位置没有什么实际价值，还容易吃力不讨好，但是对保守阵营内部有相当的象征意义，所以李在明本来打算送个人情，给前国民力量紧急对策委员会委员长（临时领导人）金锺仁，让他带团访美。民主党最高委员李彦周和金宇荣为团员。但是不巧，李彦周发送短信反对金锺仁出任团长的画面被媒体拍到，还没出家门就将相不和，李在明只能换人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de203fa1d8f3461da86d2358563ddf6a</guid>
<title>当下的乡村治理，不应再寄希望于出现一个救世主般的村支书</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeXueFeng/2025_07_21_783688.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贺雪峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村级治理向何处去，是当前政策部门和理论界高度关注的问题。中国正处在高速城市化进程中，处于现代化的关键阶段。乡村振兴离不开良好的村级治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前全国村级治理实践看，在国家资源大量向农村转移的情况下，村级治理变得尤为重要。从某种意义上讲，正是借助村级治理，国家的好政策和资源才能落地惠民。也因为大量国家资源向农村转移，村级治理的重点也就变成协助国家资源落地惠民，以及完成自上而下各个部门安排的惠民工作或行政任务。村级治理因此出现了普遍的行政化现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与村级治理行政化相匹配的是村干部的脱产化、正规化以及村级治理的规范化。当前，村级治理越来越规范，村干部不仅要完成上级布置的各项工作，而且必须要按上级要求的程序和规范来完成工作，要做到办事留痕，接受上级考核，考核结果与年终绩效挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为各个上级部门掌握着惠农资源，都有对所属行政村的考核权，上级各个部门就都在行政村挂牌，布置任务，提出要求，这些村的村干部不得不花费时间和资源完成上级部门安排的各种任务。村级治理中因此出现了普遍的形式主义，以至于习近平总书记2024年在湖南常德和重庆考察时一再提醒，要坚决整治农村基层形式主义，以至于中共中央出台文件规范村级挂牌并三番五次出台文件整治基层形式主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从村干部来讲，因为村级治理规范化，上级部门布置工作多，村干部不得不用更多的时间和精力来规范地完成上级任务。之前村干部是不脱产的，现在不仅要脱产，而且要加班，甚至普遍出现了“5+2”“白加黑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部脱产，就不再可以兼顾家庭经营，之前仅仅拿误工补贴，现在肯定是不行了，必须拿工资。村庄中的青壮年劳动力大都进城务工去了，村干部的工资收入应当不低于一般外出务工收入吧。除了工资，村干部老了也得有保障，因此必须为村干部缴社保，全国各个地方的规定往往是担任村干部或主职村干部到一定年限就可以有职工养老保险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部脱产化、全职化和工资化，也就要求专职化和专业化，全国各地因此出台政策，对村干部任职提出了学历和年龄要求，比如规定村干部必须有大专文凭，且年龄不能超过55岁，后备干部年龄则不能超过30岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后备干部由上级组织部门统一考试录用，既然已经后备，以后肯定能当村干部，且既然后备干部是考选录用的，村干部也就可以由上级组织部门进行调配，因此就有越来越多的村干部尤其是村支书由上级部门选派。最近几年强调村支书与村委会主任一肩挑，对于外来村支书如何兼任村委会主任，有些地方出台文件规定担任村支书一个月后就具备选举人资格，也就是可以竞选村委会主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而既然是由上级组织部门来选派村干部，上级组织部门就一定要在更大范围选择有能力的人到村庄担任村干部。一个有能力的村干部可以带领村民致富，可以建设好村庄，选贤任能就变得十分重要，这就要求在更大范围将更有能力的贤能推选为村干部尤其是推选为书记主任一肩挑的主职村干部，村庄内在外面见过世面、赚了钱、有能力且有学历的年轻人就成为上级组织部门的重点推选对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了吸引那些有能力的年轻人回村担任村干部，就不仅要让村干部的工资有吸引力，而且要解决养老保障，要出台政策允许担任村主职干部一届或两届就可以通过专门渠道考公务员，很多在外经营的年轻人为有机会考公务员而回村当村干部。当前一些地方政府试图通过保障村干部的待遇让村干部也有类似公务员的待遇保障，从而吸引有能力的年轻人来当村干部，搞好村级治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部越来越脱产化、正规化甚至公务员化，村级治理也因此越来越行政化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/17/20250717151148119.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为林芝市墨脱县格当乡驻村干部正在进行经济数据统计。&lt;span&gt; 资料图：西藏日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村干部究竟应当是不脱产的干部，还是全脱产的专职干部？村级治理的主要工作究竟是要完成上级安排下来的任务，还是要回应村民的需求？村级治理究竟是行政化，还是自治？村级治理向何处去？这些都是当前村级治理必须回应的重大政策问题和理论问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、农村空心化与村庄的重要性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村级治理向何处去，取决于村级治理需要去解决什么问题，达成什么目标。我们先来讨论当前村级治理所面临的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正处在快速城市化阶段，城市化就是农民进城变成市民、农村逐步空心化的过程。中国城市化率在2000年仅36%，到2023年已达66%，23年间中国城市化率增加了30个百分点，农村人口占比由64%下降至34%，几乎下降了1倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果考虑到东部地区农民就地城市化，以及城市化本身存在的不平衡性，最近20年中西部农业型农村地区的村庄中至少一半农民已进城去了。依据我们近年在全国的调研，早在若干年前，中西部农业型农村地区的绝大多数青壮年劳动力都已进城务工经商，真正留守农村的主要是缺少进城能力的老年人，农村出现了普遍的空心化和老龄化现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至可以说，大多数中西部农村，2/3以上户籍人口都已进城，留在农村的不及1/3，即一个5万户籍人口的乡镇，留在乡镇的可能只有1.5万人左右，这是三年新冠肺炎疫情期间统计打疫苗人口的中西部乡镇干部的共识。一个户籍人口1500人的村庄真正留村的只有500人，应该属于普遍情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中西部农业型农村地区，户籍人口中的2/3已进城很好理解，因为这些农村缺少获利机会，有劳动能力的农村青壮年及其家属通过进城务工经商，可以获得远超留守农村的收入机会。村庄中青壮年劳动力和经济条件更好的农户家庭率先进城，留守村庄的主要有两个群体：一是缺少进城能力的老弱病残群体；二是通过捕获进城农民让渡出来的农村获利机会而成为“中农”的群体，其典型是进城农民不再种地，留守青壮年农民通过扩大土地经营规模而可以获得较高土地收入的农户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为有了适度规模经营，这些留守青壮年农民在农村的获利甚至不低于进城务工经商，他们因此可以留在农村，成为留守农村的少有的青壮年劳动力。这样的青壮年劳动力，我们称之为“中农”，在社会结构上构成了农村青壮年普遍进城以后老龄化、空心化村庄的中坚，所以我们又称之为“中坚农民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于城市几乎无限的就业与收入机会而言，农业收入机会有限，有限的农业收入机会决定了可以留守农村成为“中农”的青壮年劳动力只能是十分有限的。鉴于中国户均不过10亩耕地的国情农情，如果以一户“中农”要有50—100亩适度经营规模计算，“中农”户就不可能超过农户的20%，而实际上，农户相当部分承包地仍然是由留守农村的老年人耕种，“中农”也就只可能更少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留守“中农”的数量决定于有多少可以让他们在农村的获利机会。缺少农村获利机会，“中农”就会进城。从这个意义上而言，是农村获利机会的多少决定了农村可以容纳多少“中农”，而非相反。与“中农”可以在城乡之间自由选择不同，农村老年群体缺少在城市就业获利的机会，又有生产的能力与意愿，他们就会保留自己的承包地，通过与土地结合来获得收入、就业与意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留守农村种自家承包地的中老年人之所以留守种地，是由于缺少在城市就业的机会。实际上，当前留守农村种地的相当部分中老年人年轻时在城市务工经商，年龄大了在城市难以找到就业机会，而城市生活成本又太高，他们就只好退回农村种自家承包地。种地收入不高，农村生活成本也不高，返乡种地成为当前中西部农业型农村地区农民年老时的主流选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前在中西部农业型农村地区，乡村工业难以有发展起来的可能，村庄二、三产业就业与收入机会相当有限，在人均耕地很少的情况下，农地可以为农户提供的收入机会也必定有限。面对城市几乎无限的就业与收入机会，农村人口选择进城是必然的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>