<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7aa73ff295f84a1461421595bbdad838</guid>
<title>“订婚强奸案”是一堂生动的法律课</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_04_16_772447.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天上午，山西“订婚强奸案”二审宣判，驳回上诉，维持强奸罪原判。这是一堂生动的法律课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院判决以事实为准绳，体现了司法公平正义。该案件舆论关注度高，在一审宣判后，被告人席某某的家属仍通过媒体大量发表意见，彩礼、男女对立等争议性言论充斥着社交媒体。大同市中级人民法院排除了干扰，准确把握了“订婚强奸案”的实质是强奸行为事实是否成立。在审判长答记者问中，审判长详细介绍了犯罪事实和人证、物证，本案证据确实、充分，形成完整的证据链条，足以认定席某某强奸被害人的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院审理过程中，妥善处理了舆论监督与司法机关之间的关系。本案的受害者是遭受强奸的女性，处于弱者地位。法院始终没有迫于舆论压力而牺牲受害者的个人隐私，过分暴露案情细节从而对受害者造成二次伤害。客观上，这把法院自己顶到了舆论的风口浪尖，体现了决策者的政治担当。另一方面，根据二审审判长今天公布的答记者问，席某某的母亲作为辩护人，多次擅自把涉及被害人个人隐私的信息发布到网上，侵犯了被害人隐私权，二审期间法院依法对其进行了训诫。对于社会上最主要的案情关切，法院予以了正面回应释义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二审审判结果也给全社会上了一堂生动的法律课。男女平等不是一句空话，违背女性意志强行与之发生性关系，将会遭受法律的制裁。本案判决，有助于用法律思维破除“订婚就有性权利”“彩礼捆绑权利”等错误观念，推动社会进步。今天二审宣判后，席某某的家属在庭外继续接受了多家媒体的直播采访，仍然表示不服判决，一些网友在弹幕刷“无罪释放”，这些表达是充满情绪性的，已经与事实及法律精神严重背离。每个人都有表达自己意见的权利，但司法判决是严肃的，不会被个人意志而左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25f5e3c9cd0a214e210daa8bfc36eb4c</guid>
<title>独家对话|出口管制和关税是黄仁勋的最大痛点</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenWitt/2025_04_16_772419.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：当AI革命的浪潮重塑全球科技版图，一颗名为“英伟达”的芯片正悄然驱动着这场变革的齿轮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《黄仁勋：英伟达之芯》作者斯蒂芬·威特（Stephen Witt）前不久与心智观察所做了一次深度对话，以传记作家的深度视角，揭开了黄仁勋从硅谷边缘移民到“AI教父”的传奇逆袭。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：先从您这本书的前言开始谈起。前言部分有一句话也许会引发读者思考。黄仁勋说“他会一直把自己当成美国移民的一部分，从内心深处来讲，他永远是个中国人”，如何解读这种自我认同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯蒂芬·威特&lt;/strong&gt;：当他对我说这些话时我很惊讶，当时谈话的地点是在丹尼餐厅（注：黄仁勋少年时代曾在此餐厅担任洗碗工，1993年，黄仁勋和其他两位创始人在丹尼餐厅创办了英伟达）。黄仁勋是华裔，但他其实不是完全地道的中国人。我认为如果他现在搬到中国大陆，或者搬到台北，他就不会那么适应。说实话，从某些方面来看他已经很美国化了，比如他能说一口流利的英语，已经在美国生活了50年，而且他有一种从局外人视角看问题的素养。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/16/20250416160023439.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄仁勋在丹尼餐厅，职业生涯起步于“洗碗工”&lt;span&gt;@SVBJ&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的人生中，对个人品性的养成经历始于10岁时进入肯塔基州的寄宿学校，并拥有了一种“超现实”的体验，就像我在书中所描述的——突然来到一个异国他乡的寄宿学校里。这确实让他相信自己总是能从局外人的角度看问题。对他的自我认同，我是这么理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达这家公司当然有着非常美国化的特征，这是一家能让员工行动迅速的公司，他们喜欢打破规则，喜欢直面风险，当然也有一些非常中国化的面向，比如员工的职业道德、对工作方式的期望和组织结构等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋这个人一直专注于履行个人职责，他之前在各种考试中总是能获得完美的成绩，拿到完美的分数，但也不怕打破规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许中国人的特点是在学校里是一名优秀的学生，成绩优秀并且非常努力，美国特色则是行动迅速并打破常规。现在黄仁勋同时拥有中美文化这两样品质，我认为这难能可贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：你还提到，有时候感到和黄仁勋很难沟通交流，这是由于黄仁勋本人的性格，还是英伟达业务上的原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯蒂芬·威特&lt;/strong&gt;：主要还是源于他的个性。黄仁勋很坦率，也非常开放，他也非常渴望玩一些娱乐和有趣的东西。所以他会开玩笑或者说一些插科打诨的搞笑事情，只是为了保持轻松娱乐的氛围，让聚光灯继续照耀他。所以他是一个有趣的采访对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他不停地在深度思考，很多时候没有特别试图传达一些言外之意的信息，你不知道他接下来会说什么，我认为如果你是英伟达的高管，你往往无法推测他接下来要说什么。这就是为什么周围的人可能会觉得他喜怒无常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在心情不好时，包括在低谷期，在公司管理水平上也是在线的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：你认为他的思维方式更像是个一线工程师，而非一个商人。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯蒂芬·威特&lt;/strong&gt;：是的。他的一位密友告诉我，黄仁勋是一名优秀的工程师，一名世界级的计算机科学家，他却实际上没有任何商业学科背景。我不确定他之前是否上过哪怕一门商业课程，但他学得很快。我认为如果你是一名工程师，学习商业相对容易；但反过来，如果你是一名商人，学习工程知识相对就困难多了。所以我认为黄仁勋的工程背景对他很有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为他还是一名建筑师、一名发明家、一名逻辑芯片工程师。作为英伟达的总舵手，他必须有这样的素养和DNA。他的这种特质甚至可以追溯到他创立英伟达之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他总是擅长为最难缠、要求最苛刻、最先进的客户提供和销售产品。比如他会向某科技小团队推销“我怎样才能为你造一台电脑？这将大大提高你的生产力，让你的工作效率提高1000倍”，他甚至会冒着赔钱的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以看起来他更像是一名工程师而不是商人，因为他对这些非常复杂、困难的工程问题非常感兴趣，他所追求的这些工程问题不一定能在短期内赚钱或获得回报。从长远来看，这被证明是一个绝妙的、伟大的商业策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很长一段时间以来，其实外界不少人都在质疑黄仁勋是否只专注于工程方面，而没有关注客户的业务需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：过去几年英伟达实施了几次相当成功的并购，后来看，这些并购对企业的发展有巨大的推动力。并购涉及到很多财务知识，他身边需要一些懂财务运营的帮手。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯蒂芬·威特&lt;/strong&gt;：英伟达CFO（首席财务官）Colette Kress的能力很强，黄仁勋和她保持着非常好的沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄的“秘传心法”就是能用对方的专业语言和最优秀的计算机科学家、天文学家交流。英伟达能取得今天的成绩，都是他与世界领先的技术专家进行对话的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：你在书中也提到了黄身边的一些干将，比如尼科尔斯（John Nickolls）、普利姆（Curtis Priem）这样的工程师，在英伟达的发展历程中都建功卓著。他们中的有些人已经离开了。不过，黄仁勋是如何识别和留住团队中的优秀人才的？如何搭建一只高质量的研发团队？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯蒂芬·威特&lt;/strong&gt;：这是个好问题。黄仁勋总是会列一份名册，列出最有才华的工程师。当英伟达一开始搞3D图形渲染技术时，他们在黄仁勋的办公室的白板上列出了他们想要培训和招募的所有人——这些都是他们想要从其他3D图形公司想挖的人。他们会说服这些人加盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分原因是黄仁勋本人魅力十足，优秀的工程师想要追随他。例如Bill Dally，他曾是斯坦福大学计算机科学系的主任，斯坦福大学是世界领先的研究机构之一，他可能是世界上最负盛名的科学系圈子的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/16/20250416160113120.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年的英伟达GTC大会上，Bill Dally（左）与Meta首席科学家杨立昆交谈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年他辞去了那个职位，前往英伟达工作，当时英伟达的股价一落千丈，而公司研发的一款显卡看起来即将失败，但是Bill Dally依然选择离开斯坦福，前往英伟达工作。我当时想，他为什么要这么做？是什么促使他离开学术圈，去这家看起来把你当家人一样的公司工作？而他当时只是觉得黄仁勋是一个天生的领导者，无论他去哪里，你都想跟随他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Bill Dally也收到过许多其他公司的工作邀请，包括英特尔。尽管当时英特尔比英伟达大100倍，但他拒绝了英特尔，只是为了和黄仁勋在一起工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋的志向就是找到世界上最难的问题并攻克它，英特尔也许以前会这样做，但现在不行了。黄仁勋会去寻找世界上最顶尖的学术计算机科学家，解决世界上最难的问题，然后为他们建立一个系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是一名发明家，就要成为走在最前沿的技术专家，这就跟世界上最伟大的汽车修理工想要在一级方程式赛车上工作的原因是一样的，总是想走在全球的最前沿。这就是这些人在英伟达工作的原因，这就英伟达能吸引世界上最优秀的工程师的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：黄仁勋有一套独特的管理方法，比如每天听取三四十个人的直接汇报，而且让员工用邮件的方式写三件最重要的事情等等。为何这套管理方法很难被其它高科技公司复制？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯蒂芬·威特&lt;/strong&gt;：很少有人能像黄仁勋那样具备管理信息流的能力。要直接管理五六十个人，需要头脑非常清晰、非常镇定，而大多数人会感到困惑且无法胜任。我认为我做不到，我想说大多数人都做不到，他们没有足够的脑力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达的高管都非常优秀，他们中的许多人本可以成为其他公司的优秀CEO。但因为和黄仁勋一起工作，这让他们在英伟达工作赚的钱比他们在其他公司当CEO赚的钱多。而且黄仁勋给予他们极大的信任，他会给这些高管相当宽松的工作指示。他会说，放手去做这个，6个月后再汇报。他相信那个人会在没有任何管理、没有任何监督的情况下完成任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他周围的人都很棒，他完全相信他们会非常努力地提供关键产品和决策，而不需要经常被监督。我认为这种管理方法随着AI技术会越来越普及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于CEO本人来说，最困难的部分是如何预判公司的可见性，评估目标和指示有没有有效落实等等，比如我怎么知道它们是否被有效执行了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为AI将使CEO们更清楚地了解下达的指令是否正在发生、速度有多快，这将使管理团队的工作变得更容易，CEO会直接领导越来越多的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OpenAI总裁Sam Altman曾预测，未来你将拥有一家只有20名员工、营收却达到1万亿美元的公司。所以未来的公司形态就是CEO加上直属员工，管理数百万个AI agent。在未来的那个AI真正启动的世界，这种管理风格可能会更常见。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>347207503a4a89c1c2c269bb5a070f61</guid>
<title>盟友、敌人被特朗普统统“扫射”，中东各国懵了…</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2025_04_16_772404.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，特朗普发出震惊全球的“解放日”冲击波，宣布了1930年《斯姆特-霍利关税法》后最大规模的关税调幅：各国进口产品将被征收10%至50%的惊人关税，对象包含美国的地缘敌人与传统盟友，中东当然也在其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察美国的打击力道，多数中东国家都被课以10%基准关税，仅部分国家则遭受“区别对待”：阿尔及利亚（30%）、伊拉克（39%）、以色列（17%）、约旦（20%）、利比亚（31%）、叙利亚（41%）、突尼斯（28%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观来看，中东名单似乎反映这波关税战的理性面向：沙特、阿联酋、巴林、卡塔尔、科威特、阿曼等海湾油气出产国仅被美国征收10%关税，且油气产品其实受到豁免，这当然是因美国需从前者大量进口油气。但观察细节，名单其实也不乏令人疑惑的安排，例如以相同标准来看，阿尔及利亚、伊拉克和利比亚同样对美国出口大量油气，却也都被征收极高关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他莫名案例还有：约旦早在2000年就与美国签署自由贸易协定（FTA），是第一个与美国签署FTA的阿拉伯国家，却被征收20%的高关税；叙利亚则已被国际制裁多年，与美国的贸易量并不显著，却仍被征收41%的极高关税；以色列是美国的亲密盟友，尤其2023年加沙战争开始后，华盛顿不惜一切为其保驾护航，这次竟然也被征收17%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果比对中东各国情况与美国打击力道，“区别对待”的效果也并不是各地如一，而是可以大致分成两个受害等级：虚晃一招、正中红心，第一类包括利比亚、叙利亚、伊拉克、阿尔及利亚，第二类则包括突尼斯、约旦、以色列等确实会受创的重灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/15/20250415174350637.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普宣布对等关税，油价暴跌，中东市场上的投资者感到不安&lt;span&gt; MENAFN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美方又在当地时间4月9日宣布为期90天的关税“暂停”，也就是在此期间除对华商品关税升至125%外，各国的关税水平将普遍降至10%、各方谈判也将持续进行。如此一来，中东的“虚晃一招”“正中红心”差别不再显著，取而代之的是“普遍扫射”下的各自求生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从特朗普执政的高不确定性来看，90天关税“暂停”是否真能维持90天、90天后各国是否就能凭谈判获得关税减免，一切还在未定之天，只能靠结果说话。在此期间，中东各国除了持续展开对美谈判、做好出让经济与政治利益的准备外，还要留意中美对决、特朗普又生变所导致的市场再震荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的“虚晃一招”与“正中红心”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先回顾特朗普的初始规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，以色列（17%）、约旦（20%）、突尼斯（28%）是被“正中红心”的重灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国贸易代表处（USTR）数据，2024年美国与以色列的商品贸易总额为370亿美元，其中美国对以色列的商品出口额为148亿美元，进口额为222亿美元，占以色列商品出口总额的28%。毫无疑问，美国祭出17%关税确实重击以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月6日以色列制造商协会发布的分析报告就显示，如果关税保持在17%，以色列每年出口将遭受23亿美元的损失，且将有18000至26000名以色列人失业；如果特朗普再将关税扩大到制药和芯片行业，以色列出口的每年损失还可能升到30亿美元。这就是为何内塔尼亚胡要在访美时直接表示，愿对美国取消一切关税以换取减免。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/15/20250415181950657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间4月7日，内塔尼亚胡和特朗普在白宫会面，讨论关税问题。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，约旦在2024年向美国出口了31.1亿美元的商品，占其出口总额的25.7%，其中服装产品将近70%，根据约旦政府分析，如果美国对约旦祭出20%关税，可能导致约旦对美出口额骤降25%；突尼斯2024年对美商品出口额则为11亿美元，虽然不如以色列与约旦，但突尼斯是全球第五大橄榄油出口国、美国则是其第三大出口对象（2.18亿美元），特朗普此举无疑会重击突尼斯的经济命脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是被“虚晃一招”的叙利亚（41%）、伊拉克（39%）、利比亚（31%）、阿尔及利亚（30%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是数字惊人的叙利亚（41%）。根据联合国商品贸易统计数据库（UN Comtrade Database），2024年美国对叙利亚的出口额仅202万美元，进口额也只有1118万美元，且其中还有近400万美元是艺术品和古董，以及250万美元的咖啡、茶和香料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后原因，当然是多年内战巩固了国际孤立与制裁结构，直到2024年12月叙利亚变天后，欧盟、英国、美国才放松部分制裁所致。整体来说，美叙贸易额相当稀薄，并不会因为美国加征关税，就让叙利亚遭受毁天灭地的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来是数字同样惊人、在中东仅次于叙利亚的伊拉克（39%）。根据联合国商品贸易统计数据库，2024年伊拉克对美国的出口总额为76.9亿美元，其中76.4亿美元是受到豁免的石油与燃料，且伊拉克70%的石油出口到中国与印度，美国并非伊拉克的最主要石油市场，因此伊拉克政府一开始表示，“美国加征关税的影响是零”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不久之后，伊拉克内部开始有声音示警：不能完全轻忽美国发出的讯号，因为伊拉克有部分石油收入是存入美国银行，因此伊拉克其实容易受到美国财政政策的变化影响。此外也有声音认为，美国之所以对伊拉克征收高额关税，可能是出于截断伊朗、伊拉克协作的政治考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许正因如此，巴格达最终还是提出四项战略措施，来因应任何可能的潜在变化：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，通过促进美国市场准入、支持伊拉克贸易机构、促进两国相应部门的直接合作，来强化与美国的贸易关系；第二，扩大银行业和金融业联系，加强经济整合；第三，组成一个高阶谈判小组，重新审视美伊双边贸易条款并确保创建更平衡的框架来保护伊拉克的经济利益；第四，由外交部、财政部、贸易部和其他机构主导协调外交努力，监控全球金融市场的发展并与美国同行保持稳定对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是排名第三的利比亚（31%）。根据美国贸易代表处数据，2024年美国与利比亚的商品贸易总额为20亿美元，其中美国对利比亚的商品出口额为 5.6亿美元，进口额则为15亿美元，当中有超过14.9亿美元为石油和燃料，其余商品占比微乎其微。显然，由于利比亚的非能源产品出口大多流向欧洲与亚洲，能源产品又在这波“对等关税”受到豁免，因此美国的31%关税大棒看似惊人，实际效果恐怕正如利比亚关务部门所说：不太可能影响利比亚。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>933056e03aa93a218591edbecc6087db</guid>
<title>打完胡塞第三天，美国将一颗红外预警卫星向西移动了15度</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2025_04_16_772387.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SBIRS系统，即天基红外系统，其首次战术机动标志着美军在导弹预警和防御领域迈出了重要一步。在中东这个地缘政治复杂、冲突频发的地区，SBIRS系统的部署无疑将为美军提供更加全面、实时的情报支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月18日，在特朗普宣布打击胡塞武装后3天，定点在东经68度的“天基红外系统-静止轨道”01星（SBIRS GEO-1）卫星开始提高轨道向西漂移，3月31日卫星回到地球静止轨道高度，并于4月3日重新定点于东经51.8度上空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个位置位于非洲之角以东和波斯湾上空。在这里，SBIRS卫星可以用一个以近正对的角度对准中东区域。这次轨道机动很可能是为了配合打击胡塞武装行动而进行的卫星相位调整，甚至是SBIRS系统首次支持作战行动而进行轨道调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国拥有三颗“国防支援计划”（DSP）卫星和六颗“天基红外系统-静止轨道”（SBIRS）卫星，一颗“宽视场红外试验台”（WFOV-T）卫星以及4颗安装有“天基红外系统-大椭圆轨道”红外传感器的国家侦察办公室8200信号情报卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/15/20250415180524630.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
天基红外系统-静止轨道”（SBIRS）卫星&lt;span&gt; 美国太空军网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中“国防支援计划”卫星采用圆锥视场扫描，但其已经服役超过20年，性能已经极度退化。前四颗“天基红外系统-静止轨道”卫星于2011-2017年发射，具有全圆盘的宽视场扫描红外传感器，还同时具有对约1000千米×1000千米范围内目标进行窄视场凝视的红外传感器。后者设计上主要用于以高刷新率观测一些热点地域，该窄视场凝视传感器星下点分辨率略优于1千米，可用于探测战术弹道导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年后发射的第5和第6颗“天基红外系统-静止轨道”卫星则采用更新的LM-2100平台，其宽视场载荷具备全圆盘凝视能力，而窄视场载荷可能进一步提高了性能和灵敏度。此外，这两颗卫星还携带了全新的紫外临边探测载荷，对大气内滑行的高超音速武器具有较好的理论观测能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据其部署位置和临边探测原理，更靠近中东的“天基红外系统-静止轨道”05星的临边探测载荷并不能临边探测到中东上空的导弹飞行轨迹，倒是06星上的临边探测载荷可以看到一部分伊朗上空的导弹发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在也门特别军事行动之前，美国主要依靠定点在东经21度上空的“天基红外系统-静止轨道”05星和东经68度上空的01星对中东地区进行覆盖，前者位于刚果民主共和国上空，后者位于印度洋上空，经度与卡拉奇接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次机动虽然让“天基红外系统-静止轨道”卫星直接面对中东大区，但这颗卫星并不位于胡塞武装实控区也就是也门西部上空（如也门首都萨那位于东经44度附近），而是位于更东方一点的东经51.8度，这个经度上和胡塞武装控制区差了接近10度，倒是更接近伊朗首都德黑兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军有使用红外预警卫星数据测定战术弹道导弹发射点的实战案例。海湾战争时期，联军就在尝试使用7500信号情报卫星，配合“国防支援计划”卫星探测到的红外数据，确定萨达姆政权手里的R-17战术弹道导弹、“侯赛因”战术弹道导弹的发射点位，并且将卫星计算出的发射点传输给联军战术飞机，使其前往发射点猎杀发射车。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/15/20250415181137557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“飞毛腿”导弹使用的8K14液体燃料弹道导弹&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于“国防支援计划”卫星上的2.7微米波段近红外探测器无法穿透大气，所以卫星往往需要等战术弹道导弹上升至10公里以上才能探测到，此时导弹动力段已经过了一半。等德国卡帕恩的欧洲地面站完成数据处理后，将数据发送给联军战术飞机，战术飞机再赶往发射点时，伊拉克的导弹发射车常常已经“人去楼空”。此外，萨达姆政权还使用红外诱饵欺骗“国防支援计划”卫星，并且一度取得了效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在冷战结束后，为确保全球战略的美军能够更好地探测战术弹道导弹，“天基红外系统”卫星加强了对战术弹道导弹探测的能力，在采用使用温度更低，灵敏度更高的2.7微米和4.3微米双波段、带制冷的HgCdTe TDI CCD传感器的同时，“天基红外系统”还引入了3.23微米的“红外直达地面”探测器。后者能够从战术弹道导弹点火起飞后就立刻发现目标，并且由其窄视场凝视传感器持续精确跟踪战术弹道导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后卫星会根据数据自行计算关机点向量，生成落点报告和打击预报，并且使用卫星的S波段广播载荷，将导弹来袭报告广播至战区内的“联合战术地面站”（JTaGS）终端，再由联合战术地面站将来袭报告发送给落点范围内的美军部队。此外，由于红外直达地面和星上处理的应用，“天基红外系统-静止轨道”能够更快、更精确地探测到战术弹道导弹的发射点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月，在伊朗为报复刺杀苏莱曼尼而向位于伊拉克的艾因阿萨德基地发射Fataeh 110和Shahab 3战术弹道导弹的时候，“天基红外系统-静止轨道”01星及时发现了战术弹道导弹的发射并且发布了战区广播。位于卡塔尔乌代德空军基地的“联合战术地面站”收集了卫星的广播数据并且生成了来袭预警，向艾因阿萨德基地的美军发出了警报。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/15/20250415180806923.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
SBIRS-NFOV对也门/红海地域覆盖的模拟，窄视场凝视传感器指向也门首都萨那
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/15/20250415180818974.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
SBIRS-NFOV对伊朗地域覆盖的模拟，窄视场凝视传感器指向伊斯法罕
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，胡塞武装从去年开始，就频繁针对美军在红海的舰队发动战术弹道导弹和巡航导弹/无人机袭击，甚至隔壁太平洋上宙斯盾基线10系统还在测试同时拦截2枚弹道导弹+2枚巡航导弹的时候，红海上的采用基线5/基线7系统的宙斯盾军舰已经在同时拦截4枚弹道导弹+3枚巡航导弹或更多的目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>