<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cd60f466bf239b5b084cfebb427c25be</guid>
<title>美撤军后的阿富汗是中国的黄金机遇</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_08_21_603852.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班接管阿富汗的速度之快、范围之广，引起了西方的反思：哪里做错了？这场耗费数万亿美元进行的长达二十年的战争，怎么会以如此不光彩的方式走到尽头？中国却正在向前看—准备填补由美国仓促撤退留下的空白，抓住一个黄金机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然北京还没有正式承认塔利班为阿富汗新政府，但在周一发表声明说，中国“尊重阿富汗人民自主决定自己的前途命运”，并将发展“与阿富汗的友好合作关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一信息很明确：北京对与塔利班建立更紧密的关系几无顾虑，并准备在阿富汗这个现在几乎被美国抛弃的国家面前，表明自己是最具影响力的外部参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/21/20210821125609711.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英文原文刊载于纽约时报8月21日版，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国不同，中国在阿富汗问题上没有包袱。自美国入侵以来，中国就一直在阿富汗问题上保持低调，不愿意在任何强权政治中充当美国的副手。北京眼看着华盛顿在阿富汗的战争变成混乱且代价高昂的泥沼。与此同时，中国向阿富汗提供了数百万美元的援助，用于医疗救助、医院、太阳能发电站等。在此期间，北京一直在促进中阿贸易关系，最终成为阿富汗最大的贸易伙伴之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国撤军，中国可以提供喀布尔最需要的政治中立和经济投资。阿富汗同样也拥有中国最看重的基础设施建设和工业建设的机会—中国在这些领域的能力可以说是无与伦比—以及获得价值1万亿美元未开发矿藏的机会，其中包括锂、铁、铜、钴和黄金等关键工业金属。尽管有专家提出，中国在一个安全程度较低的阿富汗进行投资并非战略重点，但我认为并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业以投资于不太稳定的国家并获得回报而闻名。当然这并非总是一帆风顺，但中国有耐心。尽管美军的存在一定程度上阻止了恐怖组织将阿富汗作为避风港，但美军的撤离也意味着与塔利班长达20年的战争已经结束。因此，中国大规模投资的障碍就消除了。当然，中国是世界工业金属和矿产的主要买家，需要这些矿产资源帮助经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国目前的长期战略投资计划之一是“一带一路”倡议，旨在为整个地区的基础设施提供资金和建设。迄今为止，阿富汗一直是这个巨大拼图中具有吸引力但缺失的一块。如果中国能够将“一带一路”从巴基斯坦延伸到阿富汗，例如修建一条从白沙瓦到喀布尔的高速公路，就能开辟一条通往中东市场的较短的陆路。一条穿过喀布尔的新路也会让印度对“一带一路”的抵制变得无足轻重。甚至在接管喀布尔之前，塔利班就承诺要保护中国在阿富汗的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京现在还可以对阿富汗的政局施加更大影响。这个国家的历史告诉我们，很少有一个派别能控制整个国家。鉴于塔利班闪电式接管，发生一些内乱也有可能。在联合国安理会五个常任理事国中，中国已经是向联合国维和行动派遣人员最多的国家，还向联合国注册了8000名维和待命官兵，这使中国有望成为最大的维和部队派遣国之一。如果联合国维和部队被部署到阿富汗，几乎可以肯定的是，来自友好邻国中国的维和部队将比那些远道而来的外国军人更受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿富汗发挥影响力还意味着，北京在防止反华组织在阿富汗立足方面处于更有利的地位。中国最主要的担心是“东伊运”。根据中国政府的报告，该组织最初起源于阿富汗。按照联合国的说法，“东伊运”在本世纪初得到了塔利班和基地组织的支持。一些学者和专家怀疑该组织是否有能力煽动暴力或它是否还继续存在。但是，中国外长王毅7月份会见塔利班领导人巴拉达尔时表示，希望塔利班与东伊运“划清界限”，因为该组织对“中国国家安全和领土完整构成直接威胁”。王毅还表示，希望塔利班“树立正面形象，奉行包容政策”—这是一个信号，表明中国希望塔利班兑现其“包容性”治理的承诺。作为回应，巴拉达尔承诺，塔利班决不允许任何势力利用阿富汗领土做危害中国的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，阿富汗和平与稳定的关键，部分也在于巴基斯坦。阿富汗前总统卡尔扎伊曾把阿巴形容为“连体婴儿”，表示两国虽然近在咫尺，但并不总是目标一致。在很大程度上，巴基斯坦对阿政策的战略目标是确保喀布尔是一个友好的政府，并削弱印度在阿富汗日益增长的影响力。确保巴基斯坦和阿富汗关系良好符合北京的自身利益，尤其有利于“一带一路”的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在巴基斯坦拥有巨大的影响力并不是什么秘密。中国知道自己的分量，也知道未来的需求，在6月份就承诺将继续帮助巴阿两国发展和改善关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，即便美国正在撤离，北京和华盛顿仍有机会为建设一个稳定的阿富汗共同努力。尽管中美之间存在分歧，两国在阿富汗问题上已经开展了一些合作，例如联合培训外交官和技术人员。两国都不希望看到阿富汗陷入内战。两国都支持“阿人主导、阿人所有”的政治解决方案。因此，阿富汗有望成为两个竞争巨人的合作点。 周一，王毅在与美国国务卿布林肯通话时表示，中国愿同美国合作，“推动阿富汗问题实现软着陆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗一直被视为“帝国坟场”—从亚历山大大帝、大英帝国，到苏联和今天的美国，概莫能外。现在中国来了，带来的不是炸弹，而是建设蓝图。中国有机会证明这一诅咒能被打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文由中国论坛执委韩桦翻译。英文原文见纽约时报2021年8月21时评头条，翻页可见。）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>684dbdf8f7b5951aeea31b1912a0d6b9</guid>
<title>拜登说撤军是为了集中精力应对中俄，我希望他是认真的</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuLangXiSi-FuShan/2021_08_21_603822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗朗西斯·福山 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国支持的阿富汗政权垮台，绝望的阿富汗人竭力想要逃离喀布尔。随着美国与世界渐行渐远，阿富汗的这一恐怖画面显示出在世界历史上出现了一个重大的转折点。这一事件所反映出的真相是，美国时代的终结提早到来了。导致美国虚弱和衰落的长期因素更多来自于国内而非国外。美国仍会在未来数年保持其大国地位，但它到底具有多大的影响力则取决于其解决内部问题的能力，而不是它所执行的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1989年柏林墙倒塌到2007-09年金融危机爆发，美国霸权独占鳌头还不到20年。那时的美国在军事、经济、政治和文化等诸多权力领域都占有优势。它最狂妄的时刻出现在2003年美国入侵伊拉克，当时它不仅想要改造阿富汗（两年前入侵）和伊拉克，而且还想改造整个中东地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如它低估了本国自由市场经济模式对全球金融的影响，它也高估了军事实力对政治的影响，以为单凭武力就可以引发重大政治变革。历经十载，美军深陷在两场游击战中无法自拔。由美国领导的全球化运动引发了严重的不平等，而一场国际金融危机更使这种不平等雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/19/20210819184205883.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;弗朗西斯·福山在《经济学人&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》杂志发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期的单极化程度在历史上都是比较罕见的，此后整个世界逐渐恢复到一个更为正常的多极化状态，中国、俄罗斯、印度、欧洲和其他权力中心从美国手里拿走了部分权力。阿富汗可能最终不会对地缘政治造成太大的影响。美国在1975年撤出越南，这一提早出现的耻辱性失败并没有击垮美国，它很快就在十年后重回巅峰，现在正与越南一道遏制中国的扩张主义。美国仍掌握着许多其他国家所不具备的经济和文化优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国全球地位构成最大威胁的是其国内形势：美国社会呈现出严重的两极分化，几乎在所有议题上都难以达成共识。这种两极分化始于税收和堕胎等传统政策议题，但此后就演变成了一场有关文化认同的激烈斗争。认为自己被精英集团边缘化的人群要求得到承认。我在30年前就认定这是现代民主的一个致命弱点。在通常情况下，一个严重的外部威胁，如全球疫情，应该成为团结民众共同奋斗的机会。但新冠肺炎危机却加深了美国社会的裂痕，保持社交距离、佩戴口罩以及现在的接种疫苗都不再被视为是单纯的公共卫生措施，而是划分不同群体的政治标识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从体育比赛到分属不同政治阵营的美国人要购买不同品牌的商品，类似的冲突已经蔓延到了社会生活的各个层面。在后民权时代，美国作为多种族的民主国家，其引以为傲的公民认同已被叙事分歧所取代，即1619年叙事对抗1776年叙事，两大叙事的区别在于这个国家是建立在奴隶制之上还是建立在争取自由之上。这场冲突发展到对立双方各自看到了自己想看到的现实，即2020年11月的选举要么是美国历史上最公平的选举，要么是一场产生非法选举结果的大规模欺诈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从冷战到21世纪初，美国精英达成了一个强烈的共识，美国要引领全球政治。磨人而又似乎永无尽头的阿富汗战争和伊拉克战争不仅使许多美国人厌恶类似中东这样的麻烦地区，而且也使他们不愿再卷入一般性的国际事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两极分化还直接影响到了美国的外交政策。在奥巴马执政期间，共和党人持鹰派立场，指责民主党人想要“重置”美俄关系并对俄总统普京抱有天真的幻想。后来，前总统特朗普公开拥抱普京，扭转了这一局面。如今，大约一半的共和党人认为民主党对美国生活方式的威胁比俄罗斯还大。属于保守派阵营的美国电视新闻主持人塔克•卡尔森（Tucker Carlson）前往布达佩斯，向匈牙利的威权派总理维克托•奥尔班（Viktor Orban）表达敬意。说“拥有自由主义者”（右翼分子的流行语，为了“激怒左翼”）之类的俏皮话比捍卫民主价值观更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国问题上，两党的共识更加明显：共和党和民主党都认为中国是对民主价值观的威胁。但共识也就到此为止。对美国外交政策的更大考验来自于台湾而非阿富汗，即如果台湾地区受到中国的直接攻击，美国要怎么办。美国是否愿意为了该岛的独立而牺牲本国人民的生命？或者，如果俄罗斯入侵乌克兰，美国是否会冒险与俄罗斯发生军事冲突？这些都是不容易回答的严峻问题，但各方可能都会戴着党派斗争的有色眼镜去进行一场有关美国国家利益的理性辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两极分化已经损害到了美国的全球影响力，更不用说未来的上述考验。影响力大小取决于外交政策学者约瑟夫•奈所称的“软实力”，即美国制度和社会对全世界人民的吸引力。这种吸引力现已大大减弱：我们已很难说美国的民主制度近年来运转良好，或者说所有国家都应该效仿美国的党同伐异和功能失调。成熟民主的标志是国家权力能在选举后和平移交，而我国并没有在1月6日通过这次民主测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政七个月来，拜登政府最大的政策败笔是没有做好充分准备去应对阿富汗的迅速崩溃。无论这么说有多不体面，但没有证据证明美国从阿富汗撤军是个明智的决定（即使这个决定最终可能被证明是正确的）。拜登表示，为了集中精力应对以后来自俄罗斯和中国的更大挑战，撤军是必要的。我希望他是认真的。巴拉克•奥巴马从未成功地“转向”亚洲，因为美国一直在专心平息中东的乱局。本届政府需要转移资源和注意力以团结盟友遏制地缘政治对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不太可能恢复其早先的霸权地位，它也不应该抱有这样的想法。它所能怀有的期望是与志同道合的国家一起维持一个有利于民主价值观的世界秩序。它能否做到这一点不取决于它在喀布尔采取什么样的短期行动，而是取决于它能否在国内恢复民族认同感和树立一个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《经济学人》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>706a5a336fa4ead5e0ea57da44091b65</guid>
<title>美式民主的失败与塔利班“建国大纲”的考验</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2021_08_21_603815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，临9·11事件20周年之际，阿富汗再次成为世界政治的一个焦点——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国走了，塔利班回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在塔利班“闪电夺权”的过程中，道路旁有聚集的民众在喝彩，“民选”政府则奔逃惶惶如丧家之犬，这在民主政治意象中是非常特别的骇人场景与所谓的合法性转换仪式，即“人民的欢呼”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有妇女惊恐的神色，她们害怕回到严酷的伊斯兰教法之中，一夜被打回原形；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至还有美军最终撤离时那些阿富汗“翻译官们”的依依不舍与舍命追随，但最终只能攀附在孤零零的登机梯上，拥挤推搡，惊恐践踏，无法进舱，不如一只美军军犬，最终还是被悲剧性地抛弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗变天了，塔利班再次执政，这是没有悬念、不可逆转的政治事实，但理解和适应这一事实，却并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/18/20210818152630228.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班已进入总统府，图自半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑永年教授将美国的阿富汗失败视为“西方民主乌托邦主义的大失败”，有一定的道理。从美国的“民主全球化”及其挫败经验来看，阿富汗的政治结局并不意外。甚至中国也在美国“民主全球化”的长期战略架构之中——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国曾经对国民党政府的巨量战略投资和支持包含着“民主化”内容，但看看电视剧《大决战》，看看邹谠教授的《美国在中国的失败》，看看《蒋介石日记》，看看《北平无战事》，读一读毛主席的雄文《别了，司徒雷登》以及《七律·人民解放军占领南京》，就能明白今日阿富汗的某些关键性场景和宿命，与半个多世纪前的中国“解放战争”颇为相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但仅仅指出美式民主输出的失败，尚不足以证明塔利班一定成功。特别是塔利班这是“二次执政”，是否相比20余年前更为政治成熟，以及能够真正代表阿富汗人民追求美好生活并融入区域及全球化，这些构成新的且更为严格和艰巨的政治考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班再进喀布尔，也是一种政治上的“进京赶考”，是否合格以及执政是否可持续，无人可担保。塔利班的政治成长之路仍然很长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美式民主为何在阿富汗行不通&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班回归执政，“民选”的阿富汗政府迅速覆亡，甚至该政府的总统加尼还是美国培养的人类学博士及政治建设与国家建构的专家，在西方出版过《根治失败国家》的学术专著。拜登今年7月份还对阿富汗政府的政治坚韧性颇有信心，认为民选基础以及美军指导和武装起来的30万政府军足以坚持，足以维护民主秩序和法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前总统加尼的政治学知识是美国教的，民主观念和制度知识也来自于美国，甚至具体的执政方案也可能出自美国顾问之手，可谓标准的美国民主的“小学生”，一对一的政治辅导和安全支持，有点“温室民主”的意味，但唯独难以在阿富汗接地气，扎下根，并成就一种“民主哲学王”的政治佳话。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/18/20210818154345523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;ABC新闻6月26日报道：拜登在白宫会见阿富汗总统加尼，并表示“我们会和你在一起。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，他既无治国良方，也无战斗意志，更无牺牲决心，似乎只是美国民主实验的一个“车间主任”，车间关闭后下岗而已。加尼逃亡了，似乎没留下什么，也没带走什么。他以后怎么写阿富汗民主的回忆录，以及如何认同自身的阿富汗人身份和责任，我们不得而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的阿富汗战争20年空转，帝国尊严在撤退场景下折辱沉沦，帝国战略利益更是出现严重断链和空白。但撤退似乎又是理性的，因为占领阿富汗的治理成本实在过于高昂，而治理成效日见衰竭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗战争起于2001年的9·11事件，美国以全球“反恐”为帝国理由，将个案的复仇正义与帝国的全球安全义务相结合，成功建构了以美国为中心的“反恐”统一战线，巩固了美国的帝国霸权，并在阿富汗以快速摧毁塔利班政权并最终狙杀本·拉登的显赫战果宣示了帝国的权威与荣耀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗战争的合法性，在美国的帝国理由及其控制的知识与传媒权力下，不可能遭受决定性的质疑。但美国的最大失败在于，帝国荣耀无法掩饰对阿富汗人民的实际遗忘，而民选政府的脆弱代表性、占领秩序的弱合法性、时而爆发的政治丑闻和虐待平民的犯罪行为以及塔利班的反攻渗透，都在严格挑战这一整套“移植型民主秩序”的终极正当性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54dd159c2d45dff39b0db2faad5735e6</guid>
<title>8·19事件：挽救苏联的最后一搏</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangShuHua/2021_08_20_603706.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张树华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年8月19日清晨六点，苏联副总统亚纳耶夫突然发布命令宣布，鉴于苏联总统戈尔巴乔夫健康状况已不能履行总统职务，根据苏联宪法，他本人即日起履行总统职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚纳耶夫同时宣布，成立苏联国家紧急状态委员会。在苏联部分地区实施为期6个月的紧急状态。在此期间，国家全部权力移交给苏联国家紧急状态委员会行使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联国家紧急状态委员会由苏联代总统亚纳耶夫、苏联总理帕夫洛夫、苏联国防会议第一副主席巴克拉诺夫、苏联国防部长亚佐夫、苏联内务部长普戈、苏联国家安全委员会主席克留奇科夫等8人组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/20/20210820102142308.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏联国家紧急状态委员会（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联国家紧急状态委员会发表《告苏联人民书》说，戈尔巴乔夫倡导的改革政策已经走入死胡同，苏联国家和人民的命运处在极其危险的严重时刻，呼吁苏联公民支持该委员会使国家摆脱危机的努力，同时该委员会同日发布了第一号命令。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一号命令节选
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 各级政权机关和管理机关必须无条件实施紧急状态，无力确保实施紧急状态的机关将被停止活动，而由紧急状态委员会任命的专门全权代表负责
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 立即改组不按苏联宪法和苏联法律行事的政权机关、管理机关和军事组织
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 政权机关和管理机关不符合苏联宪法和法令的法令和决定一律无效
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 停止阻碍局势正常化的政党、社会团体的活动
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 公民和团体非法拥有的武器必须立即交出
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 禁止集会、游行，必要时可实行宵禁
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 对新闻进行监督
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
此时正在黑海海滨克里米亚半岛休养的戈尔巴乔夫被软禁在别墅里，他同莫斯科的联系完全中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8·19事件发生后，时任俄罗斯联邦总统的叶利钦指责紧急状态委员会要恢复苏联的政治铁幕统治，并号召群众进行总罢工。紧急状态委员会优柔寡断、未能果断肃清议会大厦的反对派，在叶利钦的鼓动下，情况发生逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20日晚，议会大厦前已聚集了数万示威群众。有些人构筑了堡垒，要誓死保卫议会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21日下午，苏联国防部命令军队撤回驻地，国家紧急状态委员会领导人放弃了行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/20/20210820102238748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叶利钦在坦克炮塔上演讲，宣布国家紧急状态委员会非法（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21日晚8点，戈尔巴乔夫发表声明，强调他已完全控制了局势，并恢复了曾一度中断的与全国的联系，并称将于近日内重新完全行使他的总统职权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22日凌晨，戈尔巴乔夫于从黑海休养地克里米亚乘飞机返回苏联首都莫斯科。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;22日上午，俄罗斯联邦总统叶利钦宣布：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联前国防部长亚佐夫，前国家安全委员会主席克留奇科夫，苏联国营企业和工业、建筑、运输、邮电设施联合会会长季贾科夫，前苏联副总统亚纳耶夫
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;已于22日凌晨被拘留&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前内阁总理帕夫洛夫因病住院
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;已被就地监护&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前苏联内务部长普戈
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;已自杀身亡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述6人都是8月19日宣布成立的苏联国家紧急状态委员会的成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个委员会的其他两名成员苏联国防会议第一副主席巴克拉诺夫和苏联农民联盟主席斯塔罗杜布采夫由于是人民代表，暂时尚未被拘留。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以维护苏联原有的联盟体制为目标的8·19事件失败后，苏联解体的形势已无法逆转。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
24日，戈尔巴乔夫宣布辞去他的苏共总书记职务，并建议苏共中央自行解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，俄罗斯总统叶利钦宣布俄罗斯联邦承认爱沙尼亚和拉脱维亚独立。这两个共和国分别于8月20日和22日宣布独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，乌克兰共和国最高苏维埃宣布乌克兰独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，叶利钦发布命令，将苏共中央总务部和苏共地方党委的档案以及苏联国家安全委员会的档案转交给俄罗斯档案机关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，苏联元帅阿赫罗梅耶夫自杀身亡。阿赫罗梅耶夫曾任苏军总参谋长和苏联总统戈尔巴乔夫的军事顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，《真理报》暂停出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;8·19事件平息后，苏联各加盟共和国纷纷宣布独立。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年12月21日，俄罗斯等11个独立国家领导人在哈萨克首都阿拉木图举行独立国家首脑会议，会议通过了《阿拉木图宣言》和《关于武装力量的议定书》等文件，正式宣告建立独立国家联合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
25日圣诞节夜，19时25分，戈尔巴乔夫在电视讲话中宣布辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19时32分，克里姆林宫屋顶旗杆上，那面为几代苏联人熟睹的镰刀锤子旗开始徐徐下落、下落……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19时45分，一面三色的俄罗斯联邦国旗取而代之，升上了克里姆林宫上空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1922年12月30日成立的苏维埃社会主义共和国联盟不复存在。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/20/20210820102526526.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，广场上的人们意识到，克里姆林宫已成为俄罗斯的总统府，苏联从地图上消失了，永远地消失了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>600e6e0e02f1a810731304bcb5be7621</guid>
<title>作为美军顾问，我有必要回答我们这代人是如何失败的</title>
<link>https://www.guancha.cn/MikeJason/2021_08_20_603678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克·杰森 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着阿富汗安全局势迅速恶化（在美军撤出阿富汗后，塔利班在几周内就占领了该国三分之一的省会），这让我产生了似曾相识的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，我在一个伊拉克步兵营担任顾问，该营负责在巴格达及其周边地区清缴叛军。当时，伊拉克冲突正处于最激烈之时，而巴格达则是伊拉克冲突中最危险的地区之一。当时的状况真是令人绝望。2009年，我再次来到伊拉克，这次我去了摩苏尔。我所在的部队正在那里为两个伊拉克陆军师、一个伊拉克联邦警察师和数千名当地警察提供顾问和支援服务。这次回来，我察觉到伊拉克有了更大的进步：当我在2010年离开伊拉克时，我感觉我们漂亮地完成了任务，扭转了被动的局面，建立了一支能打仗、打胜仗的安全部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年后，我去了阿富汗的马扎里沙里夫，在那我负责招募和训练阿富汗警察部队和特种部队。在那呆了9个月后，我又一次回国休假，我认为我们的工作还是有一些成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/16/20210816182849174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“我们在阿富汗做错了什么？”，截图来自美国《大西洋月刊》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事实证明我的这两个想法都错了。2014年，我供职于五角大楼，我沮丧地看到自己当初帮助培训的那个伊拉克师在面对伊斯兰国时仅坚持了几天就溃散了。今天，随着塔利班占领阿富汗全境，其中就包括当初我所在部队活动的区域，我禁不住开始反思自己在阿富汗到底起到了什么作用。我和战友们究竟做错了什么？实际上我们做错了许多事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一开始，即近二十年前，美军对伊拉克和阿富汗军队的顾问和指导就被看成是一场随机游戏——非正式、临时性且缺乏战略规划。我们拼凑了一队队的步兵、海军陆战队员、水兵和飞行员，教给他们一些基本的生存技巧，用当地语言给他们上了一小时的课，再把他们与外国部队混编到一起。我们给他们起了不同的名字，如MiTTs，BiTTs，SPTTs，AfPak Hands，OMLT，PRTs，VSO，AAB，SFAB，IAG，MNSTC-I，SFAATs等，但都不过是徒有虚名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大多数情况下，这些男女士兵都能积极地跟上训练进度。我们主要从文职部门借调来了这些菜鸟，培训他们去完成战术任务，用彩色气泡图记录训练进度。你可以在社交媒体上和公事文件中看到无数有关步枪射击、障碍训练、室内清缴训练和茶话会（很多会议是为开会而开会）的图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论是我的伊拉克任务还是阿富汗任务，都没有真正解决更重要的系统性问题。我们没有成功建立起一支伊拉克或阿富汗正规军。我们没有成功建立起必要机制去有效解决军事教育、培训、军饷、晋升、任用、问责等一系列问题，从而打造出一支专业的安全部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军顾问团每六个月或一年轮换一次，这使得我们无法解决伊拉克和阿富汗军警部队面临的棘手问题：普遍的腐败、低落的士气、滥用毒品、维护不善和后勤补给不足。我们确实很擅长组织连排级部队展开突袭行动和蹲点驻守，但除此之外却乏善可陈。目前，阿富汗最优秀的部队无疑是特种部队，他们组成小队勇敢而出色地完成了任务，但这也是在有正规军支援的情况下，而非单打独斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这些都是我们做得不好或不够的事情，那么还有一些事情根本就不该由我们来做，那就是训练警察。我们一般认为，平叛和打击恐怖分子的任务最终应该交由阿富汗国内执法部门去做。换句话说，警察可以在没有军队协助的情况下独立处理危险情况。（我记得，2006年应是伊拉克的“警察年”。这个警察年本会非常有趣，但伊拉克全国的警察却在那一年付出了财产和生命的高昂代价，从而让那一年变成了糟糕和致命的一年。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国没有全国统一的警察队伍，因此警察培训成了一项主要由军队承担的任务。在伊拉克，我监管过数千名警察。在阿富汗，我领导过一个特别工作组，负责审查、挑选并部署近3000名当地警察，同时支持阿富汗国家警察部队依法打击叛乱分子。我必须申明，我没有任何执法经验。除了一些国民警卫队或预备役部队之外，大多数美军部队也没有执法经验（我们确实有宪兵部队，但他们担负独特的作战任务，不同于我们试图建立的任何安全部队。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了补齐这一短板，我们还曾想雇佣少数勇敢的退休警官，让他们担任技术顾问和培训人员，与美军一道训练当地警察。但即使是他们这样的职业警察，他们也只能专注于完成战术任务；他们缺乏建立国家机构和制度的专业知识和经验。我们一直无法让当地警察发挥作用。美国军方缺乏建立全国性组织机构的经验，我们一直无法克服这一弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去，我们也未能及时形成机制，将对大规模常规部队的顾问行动制度化。而且，也没有人受到鼓励去承担这些职责：为了继续升职，像我这样的军官也必须接受“正常”的指挥任务轮换。美国陆军曾尝试改变晋升措辞和选拔机制，但遭到了官僚机构的抵制；当我们最终在2018年正式成立安全部队援助旅时，很明显，这一新设机构的第一届领导人并不了解前美军顾问团的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/16/20210816183153539.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗安全部队援助旅军官接受记者采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的20年中，我们的失误很多。我们自以为完成了训练伙伴部队的任务，过于乐观地描述了自己的成绩，而且很有可能我们更注重我方部队的安全无恙，而不是完成自己的任务提高伙伴部队的能力。（当阿富汗友军向我们射击，在现已臭名昭著的“阿富汗政府军袭击美军事件”中杀死我们的战友后，我们收紧了安全程序，但却没有解决他们为什么向我们开枪这一根本问题。）我们没有选派合适的人，也没有帮他们做好准备，而且在事后也没有给他们奖励。我们每满一年就换一批新人去训练阿富汗部队，并指望这批新人能与阿富汗部队建立关系，然后又替换掉了他们。我们过于乐观，只是满足于自我想象的进步。我们不喜欢接受华盛顿的监督或受到他们严厉的责问，但也没人真地去追究我们的责任。我们没有能力或经验去完成某些任务，因而举步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些令人震惊的失误使得人们很容易将注意力集中在军方身上，把他们当作替罪羊。事实上，军方、我们的盟友以及我们的伊拉克和阿富汗友军正在为我们缺乏连贯一致的政策和战略而付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9·11事件发生后，我们义愤填膺地入侵了阿富汗，但结果怎么样呢？为什么美国陷在阿富汗这么多年？我们为什么与巴基斯坦关系紧张，而巴基斯坦对阿富汗有多大的影响力？制定出一以贯之的战略去解决这些问题，这会使我们的工作从根本上变得更容易。而且最紧要的是，我们应该明确给出最终目标，以便使我们的阿富汗盟友和其他盟国（以及我们的敌人）放心，让他们知道我们下定了决心。与其把所有工作都推诿给国防部，不如让政府部门各尽其力，联合推出一项战略，这可能更有助于阿富汗建立起多个机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，如果在20年前我们委托盟国去建立阿富汗执法机构，它们会欣然前往，我们的很多盟国都有全国统一的警察队伍，并曾经成功的完成过此类培训任务。也许还有最重要的一点，我们应制定一项明确而有力的对巴外交政策，同时要做出承诺，支持阿富汗建立一支新式军队。这些措施将为美国军方提供更清晰的目标和工作重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们没有在阿富汗打了20年的仗；我们是盲目地一年一战，断断续续地打了20场战争。美国军方能够、也应该为阿富汗安全部队的崩溃负责——我认为我们应该对此负责。阿富汗的崩溃让我彻夜难眠。在军中，我们主要努力获得最好的资源和最优秀的人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20多年来，无论新闻报道怎么说，无论我们读到的头条新闻是什么，我们在阿富汗和伊拉克建立和训练一支大规模常规安全部队的努力大多沦为了漫无目标、蠢不可及、充满错误的碎片化行动，我们应该对此负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们不是唯一的责任者。有朝一日，我们会要求年轻一代再次重复我们所做的事——再次去海外作战，与当地部队合作，培训和提高当地部队的实力。但在我们要求他们去做这些事之前，我们还需要向这些年轻人解答一些难以回答的问题：我们这代人是如何、为何失败的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>