<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f7f44b7b27d085a0fd72a96475005164</guid>
<title>未成年罪犯需要换一种“教育”，这种教育叫“刑罚”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2020_10_13_567920.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月13日，十三届全国人大常委会第二十二次会议在北京举行。根据最新消息，此前备受关注的刑法修正案（十一）草案做出规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
规定已满十二周岁未满十四周岁的人，犯故意杀人、故意伤害罪，致人死亡，情节恶劣的，经最高人民检察院核准，应当负刑事责任。对于奸淫幼女罪，草案指出，对奸淫不满十周岁的幼女或者造成幼女伤害等严重情形明确适用更重刑罚。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
随着近几年未成年人刑事犯罪的多发，有关未成年人犯罪以及刑事责任年龄的讨论，引起了民众的广泛关注，无论是神木少女被害案还是定州杀人焚尸案，都曾引起一时轰动，更不用提以校园霸凌为代表的各类轻微刑事、行政类案件的视频不断涌现于网络之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与民众的积极呼吁和反响对应，立法机关似乎在未成年人刑事犯罪法律的调整上显得更加平静，但其实在2017年，公安部的《治安管理处罚法（修订公开征求意见稿）》中就取消了已满14周岁不满16周岁未成年人不适用行政拘留处罚的限制性规定，同时将初次违反治安管理不执行行政拘留处罚的年龄范围，从之前的“已满16周岁不满18周岁”，修改为“已满14周岁不满18周岁”，将行拘执行年龄从16周岁降低至14周岁。较之于刑事处罚，行政处罚试图做出先行尝试，可惜最终并未通过，失去了一次为刑法修正提供一定经验积累的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到最近的大连13岁男孩杀害10岁女孩案中，加害人被判处收容管教三年，其父母拒不履行民事赔偿被处以司法拘留，并被强制拍卖房产的新闻激起了民众更大的不满。我们发现，一直以来谨慎的“保守治疗”带来的并不是“病情”的稳定，反而随着心理成熟的低龄化以及社会信息接受的多方位化，“病情”出现了进一步恶化。终于，我们等到了开篇提到的刑法修正案（十一）草案二审稿带来的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/13/20201013123300301.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大连13岁男孩杀害10岁女孩案中被害女孩&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据最新披露的消息，草案最终还是采取了以具体罪名来进行恶意补足年龄的做法，在规范性上有了较大的确定性，此外通过最高检的核准也防止了该条文的滥用。当然，对于罪名仅限于故意杀人以及故意伤害致人死亡是不是过于限缩，是不是应该将原有的十四岁承担刑事责任的罪名全面纳入，可能是一个见仁见智的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我们还关注到二审稿还对奸淫幼女案件中，奸淫不满十周岁的幼女或者造成幼女伤害等严重情形的应当适用更重刑罚，而强奸却并不在降低未成年人刑事责任年龄的范围之内，因而未成年犯罪的，可能无法适用这一规定。相反，类似于大连13岁男孩杀害10岁女孩案中，男孩的最初犯意是强奸。这类案件从报道而言很可能在未成年犯罪中有着很大的比重。比如曾经的北京李某某轮奸案。当然这就需要我们司法一线单位的数据支撑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这跟我国修法小组的组成可能有着很大的关系，或者说修法时候的考虑要素之间应当如何平衡有着不小的联系。在刑事法律修改的过程中，谁的经验和意见应当更加得到听取和总结、以及应当以何种方式来验证修法的必要性，是一个非常值得思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刑事法律修改过程中，对相应罪名亦或者刑事责任相关条款感受最深、经验最丰富的，毫无疑问是以公检法为代表的司法及司法行政部门。尤其公安机关作为直接接触到案件最前线的单位，他们的经验和数据支撑最为有客观性与权威性。当然，由于他们自身角色的原因，确实存在着不利于犯罪嫌疑人的一面，他们的很多意见可能会存在着强化刑事处罚的可能性。但至少他们的数据支撑是客观的，即便不一定完全认可他们的价值判断，但对他们的事实陈述部分显然应当加以重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而往往作为修法小组成员的官员或者学者，都容易有着法律理想化或者高度化的趋势，总会在“应然”和“实然”之间稍稍倾向于“应然”。而与之相对，以公检法为代表的法律工作者则更容易倾向于“实然”。同理，在支撑修法的方法上，公检法更多的可能站在司法数据的整理上展开自己的论点阐述，而官员与学者除了这些量化分析之外，还会存在一些稍显法律自身逻辑化或者法律理念化的要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然严格来说，这种差异甚至于“制衡”是正确且必要的，过于“务实”主义的立法很容易走向多数人对少数人的侵害，但如何把握这个度可能是个很难的问题。或者说在未成年犯罪问题上，我们可能过少的关注了量化数据本来应当带来的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1943603f114c9301f0b33032cb6660d</guid>
<title>“入关学”西渐？干脆按照美国智库的想法，算一算</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2020_10_13_567889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
满清入关，在历史爱好者中一直是很热门的讨论话题；美中冲突激化后，突然冒出来一个把美中比作明清的说法，还被归纳成了“入关学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这样的说法不符合很多人对中国的定位与认识，在国内争议很大，不过“入关学”实质的讨论好像西渐了，美国战略研究学界对未来美中战略走向接连推出研究报告，等于是在讨论“入关”是否会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先有兰德对2050年中国发展的预测，指出在自我崩溃、勉强挣扎、负重前行和全面胜利四种结局里，最可能的是负重前行，但美国需要以负重前行和全面胜利两种结局作为决策基线，才会比较主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国鹰派保守智库战略和预算评估中心（CSBA）则提出2035年中国的4个可能的状态：1、全面胜利，2、有得有失但大体上不进不退，3、西方围堵成功，中国退回孤立，4、改制为大号新加坡，经济上繁荣，政治上人畜无害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CSBA并不预测哪一个情况是最可能的，只是提出西方对华政策需要基于一揽子考虑，而不再能基于对某一最可能的前景进行规划和定期审评调整，因为历史证明锁定在单一前景太一厢情愿。有意思的是，CSBA特意指出，在所有的想定里，中国崩溃都不大可能出现，所以根本没有作为可能的想定放进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国际战略研究中心（CSIS）也没有提出具体的预测，但给出了与CSBA不同的4个可能情况。CSIS首先定义了美国全赢为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·政治上继续主导世界
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·军事上继续保持碾压性优势和行动自由
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·继续确保经济和科技霸权
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·保住欧洲老北约，打造印太新北约
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，CSIS的用词不是这样的，而是冠冕堂皇的“维护全球共同利益”、“值得其他国家效仿的美国政治经济体制和科技成就”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国，全赢为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·军事力量能覆盖东海、南海甚至更远
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·经济上保持5%以上的增长，在工业4.0各领域全面突破
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·具体领域极大增加影响力：一带一路，网络虚拟世界，知识产权，政权更迭
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·极大增加对国际组织、标准和行为规范的影响力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，CSIS的重点在于中国是能输还是能赢，标准比较具体。对于美国，基本上可以“守成”而一言以蔽之。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/30/20200930162257329.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CSIS按照输赢的四象限分析方法，得出四个未来前景：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/30/20200930162330121.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换一个角度来看，就全球层面而言：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/30/20200930162356697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国角度来看，可以更加具体地描述为：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/30/20200930162412440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，可以更加具体地描述为：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/30/20200930162441452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于其他国家和力量来说，可以更具体地描述为：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/30/20200930162500624.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对全球经济来说，可以更具体地描述为：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/09/30/20200930162522870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CSIS总结道：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、在可预见的未来，对世界影响最大的是美中实力的相对涨落和美中关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、美中之间在任何情况下都不可能达到完全合作和积极正面的程度，只有在美中双赢的情况下才可能在符合共同利益的方面达成有限合作。这基本上是全面冷战的格局了，与美苏冷战期间相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、在所有情况下，美中关系都千丝万缕，不可能楚河汉界。同时，除非美赢中输，美中之间的对抗性竞争都会加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、美国有可能通过盟国合作，影响中国的发展和行为，但这只有当美国重回多边主义才可能，也只有当盟国在各自计算利害后决定支持美国才可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、美国的盟国架构大体能维持，在欧洲相对稳定可靠，但在亚洲和中东则不一定，各国利益与美国利益的一致度的不定性更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6、在所有情况下，单极世界和冷战式的双极世界不大可能，更可能的是松散和动态的多极世界，美中的影响会被印度、日本、德国、法国、英国等的利益和影响所冲淡和平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7、美国领导地位还会受到俄罗斯、伊朗、朝鲜的挑战。俄罗斯尽管丧失了超级大国的地位，依然是美国和盟国在全球最大的“麻烦制造者”。这不是说俄罗斯是比中国更大的麻烦，而是说俄罗斯是中国之外“二流俱乐部”里最大的麻烦制造者。俄罗斯的灰色行动成为美国越来越大的焦虑，这以雇佣军或者代理人为主，使美国难以发挥常规的军事优势，也难以单纯通过外交手段应对，有利于俄罗斯在门槛以下获得战略利益，比如在克里米亚和东乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8、除非美赢中输，伊朗都会强势扩大影响；也只有美赢中输，朝鲜才会愿意坐下来与美国谈半岛无核化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9、暴力极端主义继续活跃，继续寻找美国的弱点，只有强大的美国才能保持暴力极端主义的相对局部化，减少蔓延到“问题地区”之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10、中俄关系可能已经达到顶点了。不管中国是走强还是走弱，俄罗斯都可能在美中之间远交近攻，动态地平衡三边关系，为自己谋取最大利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11、科技和军事“黑天鹅”是2025-30年间的不定因素。新军事科技发展在总体上还是渐进的，而不是革命性的，但不能排除意外和突变性发展，只是现在无法预测。值得注意的关键领域包括：高超音速的常规与核武器，自主作战系统，生物合成，空间军事化。各国都希望避免意外的擦枪走火，这可能导致新的军控架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12、常规战争与核战争的危险与美国影响成反比，但以美中双输和新冠在全球失控的情况为最危险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bcca430a9769660e0a4e591f9e813aa7</guid>
<title>我是城管，我怕大家问我什么时候去收复钓鱼岛</title>
<link>https://www.guancha.cn/huyifeng/2020_10_13_567887.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毅峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，我有幸参加了《城市梦》这部纪录片的拍摄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本以为这种小众题材的纪录片会默默拍摄、默默上映，又不留下一片云彩般下映。没想到这部电影会在社会上引起巨大的反响，让我也体会了一把当“男主角”被各路媒体采访的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身边有很多朋友都很关心这部电影，专门买票去观影，观影结束后都纷纷给我打电话。有的说以前觉得你们城管蛮横，为什么电影里面这么遭业！？有的还夸我，说没想到我们城管都是演技派，演得特别好！尤其是那个王爹爹，问是哪里请的演员啊？还有的朋友直接问我拿了多少片酬……他们的反馈常让我哭笑不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里我说明一下，《城市梦》里面所有的人物和事件都是真实的，没有任何演的成分，就连我挨的那两记耳巴子，也是即时发生、真实记录的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/25/20200925160834862.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实一开始对于拍摄这件事情，我内心是抵触的，甚至是拒绝的。第一，当时我才刚刚牵头当中队长，对于长期在镜头面前执法，我不知道自己能不能很好把控整个执法工作的方方面面；第二，王天成是困难家庭，为人又比较激进，占道也已经不是短期行为了，对于能否顺利拔掉这颗“钉子”，其实我也没有信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着拍摄深入推进，我反而慢慢体会到了有摄像机跟着的这种“执法过程全记录”的好处了，那段时间我们的执法工作可谓是如鱼得水、如虎添翼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，拍摄为我的工作提供了全面、准确的流程记录，我的执法过程得到了无漏洞的证据保全，面对王天成突发性脱衣、打滚、哭喊、打闹，我也不慌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“执法过程全记录”也增加了我执法的震慑力。那时候占道问题有些不好管，执法过程中难免有些摊贩抱着“光脚不怕穿鞋的”观念要和我们争执一下。后来他们发现我有摄像机跟着，不知道是什么情况，都会推着车子马上离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，摄像机也约束了我自己的行为，从以前粗线条的执法，转变成了更加细致的文明执法。我也是通过自身的这段拍摄经历，深刻体会到了当前从中央到省市一级所提倡的“执法过程全记录”的非凡意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，《城市梦》上映已经两一个月了，我也一直在关注关于这部电影的各类信息，各类影评、观影感悟和推介文看了很多。相关文章的标题都很引人注目，比如“和城管斗智斗勇，恩怨情仇”、“一场城管和小贩的温情战争”、“看城管与小贩如何为梦而战”，甚至还有标题为“又一部国产禁片要上了”……好的是，文章的内容大多是客观中肯的，甚至很多都是表扬我们城管执法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本以为网友会像在过往众多“干群冲突”、“执法矛盾”事件中那样，一边倒地同情王天成这个困难家庭。然而事实上，大部分网友通过观看电影，意识到我们城管执法部门是如此的弱势，对于我们的工作给予了更多的理解和认可，尤其是对于我们的文明执法行为给予了肯定和赞扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/25/20200925155142161.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;200&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，有一位网友的评论让我印象非常深刻。他说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“城管的城市梦，也是武汉的城市梦，近的是要争取全国文明城市的称号，让街道这些硬件设施整洁，卫生井井有条，而远的是要让更多像王家这样的外乡人在武汉站住脚跟。实现他们的城市梦，这才是城市发展的软件，而文明执法也就是成为武汉想要实现城市梦所必须要做到的软件。正是因为这点要求，城管手握权力却更不能滥用。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在日常的执法过程中，我们只有带上温度，以换位思考的方式解决群众之所困，才能确保执法有力度，从而实现各项执法措施的落地生根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么我们城管文明执法面临诸多困难？怎样才能有效化解这些困难，兼顾执法的温度和力度？今天我想和大家就这两个问题谈谈我的想法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ccb93d2641275bbd5fc43b3258e0f9e9</guid>
<title>外网讨论“中美脱钩”：美国企业不是讨厌中国，是讨厌自己本国人</title>
<link>https://www.guancha.cn/Quora/2020_10_13_567885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;近来，不断被美国政府炒作的“中美脱钩”议题在外网“知乎”Quora社区上引起广泛讨论：美国为什么要和中国“脱钩”？美国这么恨中国，怎么不早和中国“脱钩”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/12/20201012162253328.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Quora上关于“中美脱钩”的问题很多，此为一例：如果&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国这么恨中国，咋不早和中国“脱钩”？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，很多外国网友是怎样看到“中美脱钩”一事的呢？观察者网挑选了一些较为精辟的评论与读者分享，一窥此议题在外网的舆情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【编译/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯文·伦道夫（Kevin Randolf，现居英国）：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;无所谓吧，说真的，美国想怎样都行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国必须认清自己，世界刚刚见证了这个自称“地球上最先进和最富有的国家”在（新冠）危机面前完全垮掉，而其不断高呼的在世界上的优越地位现在也只剩下“我们拥有世界上最庞大的军队”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为美国的其他方面正在衰落，尤其是其民主、自由、法律和秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是中国，全世界都可以在与美国“脱钩”之后继续前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/12/20201012163001145.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凯文·伦道夫评论截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗朗辛·里扎（Francine Rizza，澳大利亚中国旅游专家，现居菲利普岛考斯镇）回复伦道夫发帖：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;我同意凯文·伦道夫的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的问题在于，他们太傲慢和自以为是了。美国渴望统治并保持优势地位，认为自己在任何领域都“最大、最强”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种行为不鼓励尊重、友谊和合作。美国将中国的崛起视为一种威胁，特朗普会不择手段地试图抹杀中国的成功，不管用多么肮脏的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一边称中国“侵犯人权”，一边自己犯下比地球上任何其他国家都多的人权案！美国对待黑人的做法就是一种耻辱，当然我的国家的做法也好不到哪儿去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国社会的那么多人都像是疯狂的枪支爱好者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的种族仇恨太多，他们的政客显然都不会讲出真相，并且还都是腐败的逃税者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国必须学会适应“新时代”，与包括中国在内的所有国家携手合作。还有更危险、更大的威胁需要应对，比如当前的（新冠）病毒、未来的病毒、全球变暖、地震、污染，这些都足以毁灭整个世界。美国的生存之道不该是抗拒竞争，而是与竞争共存，根据自己的需求来调整自己的“外衣尺寸”（coat size），而不是过度消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政客们只知道威胁发动战争、施加关税、禁令、制裁、禁运、间谍指控、指责等等。这些做法的结果都是破坏性的。所有这些做法都伤害了美国民众和整个世界经济，破坏了股市和贸易的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的祖国澳大利亚又一次扮演了美国的副警长角色，结果是与我们最大的贸易伙伴中国的出口贸易遭受巨大损失。我们已经失去了对中国巨大的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2020_09_09_564527.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;教育出口&lt;/a&gt;，我们的中国旅游业、我们的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2020_05_18_550811.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;大麦&lt;/a&gt;出口（哦对，这部分&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2020_05_14_550332.shtml#comment&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;让美国赚走&lt;/a&gt;了）、我们的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2020_08_31_563436.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;葡萄酒&lt;/a&gt;出口，接下来呢？在特朗普把一切搞砸之前，我们在中国有超过14亿的潜在客户群……天哪，我们追随的到底是什么？一辆灾难火车吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不能一面宣称自己是在世界宣讲福音的和平守护者，一面和地球上这么多人开战……地球母亲无法再负担一场战争了，如果我们与中国的贸易战继续打下去，在并不遥远的未来我们将再次见证一场血雨腥风。谁想要这样的结果？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这狗屁的一切是怎么随着一场不幸的病毒灾难演变成现在这样的？有人关心过这个问题吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/12/20201012165309787.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;弗朗辛·里扎评论截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;山姆·金&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;（&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;IT从业者，毕业于澳洲莫纳什大学，1997-2018年在亚洲生活）：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以智能手机为例来回答这个问题。看看这款手机:
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/12/20201012170558730.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是摩托罗拉Moto X，它曾被认为是美国对抗三星、LG、索尼和HTC的秘密武器，因为它得到了世界上最庞大、最富有的公司之一——谷歌的支持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee9e807b8fbca916c2955dfc012f2ea4</guid>
<title>中国发展半导体能“弯道超车”？误会有点太多了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2020_10_13_567881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到中国半导体产业，“弯道超车”一词频繁见诸媒体。在不同语境下，“弯道超车”也有不同的含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的是指中国半导体产业必须经过惊险的努力，才能超越美国领导构建的半导体产业体系，创造世界半导体的新一极。而另一些指的是通过某些特殊的技术或者机缘，中国半导体靠巧力完成超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者无疑对中国的半导体正常发展不利，但又是经常看到的。早在2017年，国家集成电路产业投资基金总裁丁文武就表示：“中国芯片行业弯道超车的策略不现实，弯道超车的前提是大家在同一起跑线上”。但是华为被断供之后，铺天盖地的“弯道超车”又卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，笔者梳理了一些常见的“弯道超车”误会，希望我们能坚定决心踏实发展，破除美国在相关领域的垄断和封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高估新技术潜力 芯片产业化没这么简单&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的芯片使用的半导体基础材料是硅。其他的材料做芯片，尤其是一些新材料，在某些性能上会比传统芯片好得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防高级研究计划局的电子复兴计划曾经拨款6100万美国给麻省理工学院的Max Shulaker教授团队，用于研究碳纳米管3D芯片。Max教授2013年认为：“与传统晶体管相比，碳纳米管体积更小，传导性也更强，并且能够支持快速开关，因此其性能和能耗表现也远远好于传统硅材料”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期被热炒的中科院3nm晶体管和北大碳基芯片也属于这一类，共同的特点是用新材料取代传统的硅材料，在某些性能上拥有突出的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，北大彭练矛院士团队研制了高性能5 nm（纳米）栅长碳纳米管CMOS器件，并发表在权威期刊《Science》上。根据研究，其工作速度3倍于英特尔最先进的14 nm商用硅材料晶体管，能耗却只有硅材料晶体管的1/4。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此近期某些媒体认为，中国将通过碳基芯片和中科院的3nm晶体管实现弯道超车。真的是这样吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像这样说的人，其实隐含了一个判断，即：近几年来，作为计算机核心的CPU的单核性能不再像过去一样大幅提高，是因为硅半导体材料的力学、化学和电学性能不行。但事实是，制约CPU主频提高的因素是芯片功耗障碍和带宽障碍，这些都不是靠换材料能够解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以主频的提高为例，130nm工艺之后，芯片电路延迟随晶体管缩小的趋势越来越弱。伴随而来的就是主频的提升越来越难，目前制约主频的主要因素已经成为连线时延而非晶体管的翻转速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927172418222.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;随之制程的减小，门延迟降低而连线延迟上升&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现今CPU的主频提高早已由门延迟主导变为连线延迟主导，连线延迟通俗的说就是电流在CPU中流动产生的延迟。由于电子以接近光速传播，没有更快的可能了，想要优化只能让CPU性能上升的情况下，还得简化其结构，引入新的材料并不能解决面临的这一难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，以石墨烯构建芯片还面临着与旧生态不兼容、加工困难的问题。无论是中科院的殷华湘团队还是北大彭练矛院士团队，目前的成果还停留在单个晶体管的层面。就算发表的成果保守一些，实际上也不会超过上万个晶体管集成电路的水平。与主流芯片动辄几亿、几十亿晶体管存在巨大的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而唯一能做出芯片级成果的Max Shulaker教授团队，也没能彻底解决碳基芯片的良率问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该教授2017年发表在《自然》杂志论文中报告的芯片，拥着四个集成电路层，并拥有5个子系统。其中负责实验样品蒸汽数据采集、传输和处理的部分是碳纳米晶体管构建的，而电阻随机存储单元（RRAM）和接口电路是由硅晶体管构建的。毫无疑问，这是一个碳基+硅基组合型的气味探测芯片，而不仅仅是碳纳米晶体管构成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927172458195.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;195&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;Max Shulaker教授的组合型芯片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一芯片号称集成的200万个碳纳米晶体管也有很大的水分。该芯片只有气味传感器中使用了碳纳米晶体管，而气味传感器的容错性是非常强的，100万个气味传感器传感器中即使损坏一半也不会对芯片产生毁灭性的影响。但是芯片的逻辑部分绝对接受不了这样的良率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们不能太低估传统工艺。根据彭练矛院士团队研究，5nm碳纳米管的速度是英特尔14nm的三倍。我们假设这个速度差距，完全可以变为芯片主要频率的差距。之所以拿主要频率做例子，因为这是目前半导体发展的主要瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按工艺代数算，5nm差不多比14nm领先三代，而14nm又比40nm领先三代。从40nm进步到14nm，CPU和GPU的主要频率都增加了大约1倍（当然这主要是因为设计上的进步）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照这么算，新材料芯片同进程最多比硅芯片快50%。当然这是很大的优势，但是考虑到新材料芯片的设计、制造和生态都很不成熟。仅仅快一点，是扭转不了现有的半导体产业几十年发展所产生的惯性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种误会是，中国产业真的取得了新的突破，但新技术的潜力被宣传夸大了，成为又一被“弯道超车”的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最典型的莫过于2018年“自主研发22nm光刻机”事件，2018年12月1日，《解放军报》报道了中科院光电所可加工22nm芯片的“‘超分辨光刻装备项目’通过国家验收”，很快引发了网络社区的狂欢，似乎中国自主生产高性能光刻机已经近在咫尺了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/09/27/20200927172539832.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;520&quot; height=&quot;351&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;自主研制的超分辨光刻镜头&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，这主要是一个生产光电芯片的超分辨率光刻镜头，在11月30日凌晨央视13频道的《午夜新闻栏目》中，该项目副总设计师胡松就说到该设备可以加工10毫米乘10毫米范围的芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10毫米乘10毫米，也就是100平方毫米，这已经大于大部分手机芯片的大小了。但是对于更高等级的芯片，比如说电脑CPU、GPU而言，这样的大小就很不够看了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，过分夸大新技术的颠覆性作用是这种误会产生的根源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>