<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c495062e657cb0b5e802cd54ae7118a5</guid>
<title>美国正自损软实力，中国模式或因“非好战”成全球新范本</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiDiEn-LaHeMan/2025_10_08_792533.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：由中国人民大学主办、中国人民大学重阳金融研究院与全球领导力学院共同承办的国际战略学术交流活动“明德战略对话（2025）”即将于10月13日-17日召开。在活动召开前夕，中国人民大学重阳金融研究院院长、全球领导力学院院长王文对话明德战略对话（2025）与会嘉宾、英国《金融时报》（Financial Times）首席外交事务评论员吉迪恩•拉赫曼（Gideon Rachman），探讨中国转型、东方崛起与欧洲的困境等议题。观察者网刊载此次对话，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/王文、吉迪恩·拉赫曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：今天有一位非常重要的嘉宾——英国《金融时报》专栏作家吉迪恩·拉赫曼。在我看来，他是西方最有智慧和最具远见的外交政策评论家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉赫曼先生，很高兴能在线上与你交流！记得我们第一次见面是在2010年，那时候你刚开始在《金融时报》工作，而我当时在《环球时报》工作。那年你来北京做调研，我受邀在《金融时报》北京总部与你见面，后来我们还见过好几次面。时间过得真快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道在过去15年里，你经常访问中国，所以我的第一个问题是：你认为中国最大的变化是什么？中国的哪些变化让你印象最深？在你即将再次访问中国，参加“明德战略对话2025”系列活动期间，你最关注的是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吉迪恩·拉赫曼&lt;/strong&gt;：自2010年以来，世界和中国都发生了许多变化。给我印象最深的是中国在技术方面的进步。中国已经实现了快速的工业化和减贫，成为世界上最大的制造国，并且可能即将成为世界最大的出口国。所以中国是一个非常庞大、成功的经济体。我认为接下来一个问题之一是：中国能否成为一个技术非常先进的国家，在技术上引领世界？这对世界和中国都非常重要，因为众所周知，有很多关于中等收入陷阱的讨论，即中国能否向更先进的经济体转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，这一点已经逐步得到证明。在电动汽车、医学研究等先进技术领域，中国已处于世界领先地位；在顶级科学期刊领域，很多论文都来自中国。我记得曾与美国一家大型科技公司的负责人交谈，他担心如果无法在美国雇用中国博士，或无法在上海进行研究，那将损害其公司利益，因为很多最优秀的人才和研究成果来自中国。所以我认为在某种经济科学意义上，以上都是中国最引人注目的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个给我深刻印象的是北京的环境改善。2010年左右，人们对北京的污染问题非常担忧，当时污染非常严重，我记得抵达北京后，有时眼睛会因为污染而流泪，甚至在高楼上都看不到地面，因为有一层雾霾。现在这个问题已经得到极大的改善，这也是一个非常典型的例子，表明中国能够正视并解决棘手的问题，尽管仍面临环境挑战，但已经取得了显著进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/08/20251008132004298.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;透过东南亚，可以理解中国正在发生什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：是的，很多事情都变了。我仍然记得10年前你写了一本书叫《东方化》（Easternisation），我认为这是一本极好的书，也是西方主流媒体最早系统探讨东方崛起的代表性著作之一，这几天我还在读你的这本书。所以我的第二个问题是：与你10年前写书时相比，你现在是否认为“东方化”的趋势与书中的预测一致？在过去的10年里，关于东方的崛起，有什么让你感到意外吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吉迪恩·拉赫曼&lt;/strong&gt;：你客气地说我是最早预测的人之一，实际上我不这么认为。我记得写书时我的一个担忧就是——亚洲在崛起这几乎太显而易见了，然而在西方却可能不那么明显。我认为我之所以能有兴趣做这项研究的原因之一，是1992年至1995年期间，我在当时作为《经济学人》的驻外记者常驻位于东南亚的曼谷，这也是我的第一份工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/08/20251008132228543.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吉迪恩•拉赫曼（Gideon Rachman）&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为东南亚实际上是一个可以理解中国正在发生什么的好地方。中国的变化可能已经发生了十余年之久，因为早期许多都是海外华人投资者，比如泰国的正大集团公司等。我认为他们比西方更快地理解到了中国正在发生什么和将要发生什么，一部分是因为他们是华裔，另一部分是因为他们目睹了自己的国家（泰国、新加坡等）的快速发展，他们知道同样的事情也可能在中国发生。总之，这是我感兴趣于中国快速发展，并一直认为这种发展可能会持续一段时间的原因之一，当然在这个发展过程中，也逐步出现了一些难以预见的复杂情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《东方化：中国印度将主导全球》这本书中我所探讨的核心观点是亚洲，尤其是中国，其经济崛起和日益增长的财富将转化为全球政治影响力。比如19世纪的英国、20世纪的美国。这将意味着（实际上已经开始意味着）中国的影响力不仅仅局限于其近邻，还远及拉丁美洲——世界的另一端，我们现在甚至更能清晰地看到这一点。当然，这都是西方国家之前的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国人担心的一件事是他们一直把拉丁美洲和西半球视为他们的后院，然而中国的影响力已扩展至拉丁美洲等地，例如哥伦比亚的最大港口由中国建造，中国已超越美国成为巴西、阿根廷最大的贸易伙伴，所以这是中国全球实力的很好的体现。以上都是中立的事实，都是正在发生的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我在书中也探讨了地缘政治紧张，比如著名的“修昔底德陷阱”，即中国是否会与美国发生冲突？亚洲内部本身是否会紧张加剧？中日之间的历史、朝鲜半岛的分裂及其在地缘政治中的影响？以及俄罗斯这一欧亚国家如何受到东方化趋势的影响。总的来说，亚洲变得更强大，中国在亚洲内部也变得更强，这一趋势依然明显。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>155c75e2064e897259d3c5752210b016</guid>
<title>​香港要警惕“觉醒文化”的侵蚀</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2025_10_08_792529.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“觉醒”（Woke）一词出自1938年黑人歌手Lead Belly的一曲《Scottsboro Boys》，歌词讲述1931年时在美国南方，9位住在亚拉巴马州Scottsboro的黑人少年被诬告强暴白人女子，因此呼喊要“觉醒”白人对非裔的歧视和压迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/03/20251003161246435.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Lead Belly&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了21世纪10年代，社交媒体流行，这名词重新复活，被用来泛指社会不平等、有色人种、少数族群、性取向少数群体（LGBTQ）、女性身份认同政治、多元平等和包容（DEI）等左翼政治议题的察觉与关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多年来，这一运动在西方越混越火热，也惹来了极大争议，造成了社会对立和认同困惑，特朗普上台的主要政纲，正是高举“反觉醒”大旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，由于西方文化和传媒、社交媒体相对于东方的强势，而且有大量青少年前往西方留学，学子们留学回来时也带来了当地的潮流思想。因此难免地，不知不觉地，“觉醒”之风也吹到我们的土地，并在此植根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，我国台湾地区首当其冲。该地深受美国政治和文化影响，领导人如蔡英文大拍美国人马屁，其在位的最主要政策，可能就是同性婚姻平权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们注意到，外部势力特别喜欢利用“觉醒”运动，成立相关的“非政府组织”（NGO），用以在当地制造社会矛盾，兴风作浪，以图为当地的“颜色革命”打下基础。当然这也有“觉醒”的主要参与者，是如有色人种、少数族群、LGBTQ等等，大多属于社会弱势社群，容易有反建制倾向，往往与“觉醒”一拍即合的社会心理学原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以香港为例子，同性恋团体成员，如填词人林夕、歌手何韵诗，以及在市场上郁郁不得志的艺人，往往也是“反中乱港”的积极支持者，在2019年的“黑暴”事件中，他们就完全露出了原形。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/03/20251003161330370.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年的“黑暴”事件&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实际上是西方宣传机构处心积虑设计的结果，不但在香港，就是在其他地方也是如此，只不过需要根据实际情况，因地制宜。例如西方在印度的主要煽动对象，就是低种姓阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港“觉醒”议题的一宗重要司法案件，是2011年的“外佣居港权争议”。这是一宗司法复核案件，即“Vallejos诉人事登记处处长”案。争议的中心在于香港连续工作满七年的外籍家庭佣工，是否可以根据《中华人民共和国香港特别行政区基本法》第二十四条，即“在香港特别行政区成立以前或以后持有效旅行证件进入香港、在香港通常居住连续七年以上并以香港为永久居住地的非中国籍的人”，而拥有资格申请成为香港永久性居民？根据2010年3月31日的统计，这个群体合计有273609人，主要是菲律宾裔和印度尼西亚裔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看来，这明明只是一宗普通的司法案件，然而，以黎智英为首的整个反对派，却倾尽全力，支持外佣。当时我同“民主党”的立法会议员涂谨申谈起此事，他说：“唔通把佢哋通通掟落海？”（难道要把外佣全都扔进大海？）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个中深意，正是在于“觉醒”的所谓大爱、包容、少数族裔平权，这与美国的民主党支持非法移民的居留权概念如出一辙。更重要的，是反对派需要定期抛出议题，为自己人集气，凝聚团结力，而以“觉醒”作为议题，迎合当时西方的主流思想，有着“大义名分”，最好不过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年3月25日，香港终审法院判决政府胜诉。反对派也因此立场不得民心，民意受到了损伤。究其原因，反对派的政治纲领基础之一，就是以标榜“香港民族”，歧视内地人的种族主义。为菲律宾人和印度尼西亚人平权的同时歧视内地人，根本就是自相矛盾。操盘人硬要把西方经验照搬到香港，难免踫壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日看到有人写了一篇文章，提及冷战时期，美国对苏联的宣传，主打民生牌，皆因苏联的科研和军事实力虽不逊于美国，但是人民生活水平却是天差地别。因此美国就在这方面猛烈进攻，终于利用软力量，夺了戈尔巴乔夫和叶利钦的志魄，使得苏联在1991年崩溃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今天的中国，无论在军事实力还是在民生建设，均不弱于美国，美国的宣传力量无隙可乘，最大的可能性就是借着“觉醒”，分化中国人，使得中国人像《圣经》所描述的“巴别塔”一样，四分五裂，就像今日的西方，这正是我们最值得警惕和防微杜渐的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从《中华人民共和国香港特别行政区维护国家安全法》和《维护国家安全条例》分别在2020年和2024年通过，外国势力及其情报、宣传力量，大致上在香港已偃旗息鼓。不过，香港是个“弗里敦市”，信息流通，市民言论自由、旅行自由，自然也会大量吸收西方信息，很难避免“觉醒”文化的持续入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年的“岑子杰诉律政司司长”，其主人翁岑子杰是反对派的积极分子，曾参与2019年的暴动，并参与2020年立法会选举反对阵营初选，被判违反《香港国安法》，刑期51个月。今年5月30日，他刑满出狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岑子杰和外国势力勾结极深，《泰晤士报》选出的全球20个值得关注的人物中，他是唯一入选的香港人，被评为“独特的人物”（uniquely distinctive figure）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这案件涉及香港同性伴侣是否有宪法保障的结婚权、是否有建立民事伴侣关系的权利，以及是否承认于海外注册的同性伴侣等议题，而岑子杰作为同性恋者，申请司法复核。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/03/20251003161538307.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
岑子杰与香港市民对峙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港终审法院在2023年10月27日裁定上诉人岑子杰部分胜诉，以多数票作出声明，宣告政府违反了《香港人权法案》第十四条下的积极义务，即建立同性关系的法律认可的替代框架，如注册民事伴侣关系或民事结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于法庭最终命令颁布后的两年生效，今年7月2日，香港特区政府向立法会提交《同性伴侣关系登记条例草案》，指因应终审法院判决，建议立法设立同性伴侣登记机制。9月10日，立法会进行了二读辩论，最终14票赞成、71票反对以及1票弃权，法案被否决。这是《国安法》通过以来，第一宗被立法会否决的法案，也是最大争议性的法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这事件得知，美国现时仍然企图利用“觉醒”文化，去打乱香港的社会秩序，这固然是他们因为手上没什么牌、唯一一张可打的牌，但也值得我们小心提防。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1167e3f8c1c44dad68a8ecb464454751</guid>
<title>特朗普的步步紧逼，揭示了印度乳业“大而不强”的困境</title>
<link>https://www.guancha.cn/NMadhavan/2025_10_08_792510.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：当下，美国与印度的贸易谈判陷入僵局，除了俄石油问题，双方之间还在农业、乳业等领域分歧严重。特朗普政府要求印度给予美国农业和乳业关税优惠，而莫迪政府以印度必须保护自身经济利益为由拒绝让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度媒体人N·马德哈万（N Madhavan）于近日在印度金融新闻平台Mint上撰文讨论了这场印度牛奶市场争夺战，揭示了印度虽为世界上最大的牛奶生产国，但在国际市场中竞争力薄弱的困境。观察者网编译此文，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/N·马德哈万】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉吉·库马尔来自泰米尔纳德邦Chengalpattu地区Poongunam村，打从他记事起，家里就一直从事奶牛养殖。但在很长一段时间里，他家并没有从中获得多少利润。他家养了13头牛，每天总共只能产8升牛奶。这些牛以他家10英亩稻田里产的稻草为食。对奶牛的感情，以及向当地合作社卖牛奶获得的现金，支撑着这个家庭继续经营奶牛养殖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月，情况发生了变化。37岁的库马尔开始与有机乳制品企业Akshayakalpa Farm &amp;amp; Foods合作，为后者供应牛奶。在公司的一些手把手指导下，他的牛群和饲料管理方法得到了极大的改善。如今，他养了9头牛，每天产奶75升。牛奶的干物质含量也更高了，表明质量更好了，从而可以卖出更好的价钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库马尔说，现在他的奶牛场每月利润为18000卢比（译者注：约合人民币1443元）。在一个周六的晚上，他一边准备给奶牛挤奶，一边告诉Mint：“我想再增加五头牛，最终将牛奶产量提高到200升。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库马尔这样的翻身故事实属罕见。印度有8000万奶农，但其中只有一小部分人接受了变革。其他人仍然遵循着原始的管理方法，产量低下，利润微薄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年发起的“白色革命”（Operation Flood）使印度从一个牛奶短缺的国家转变为一个牛奶可以自给自足的国家。2024-25年，印度生产了2.48亿吨牛奶，消费了2.43亿吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/23/20250923145835811.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度牛奶的年产量和消费量（以百万吨为单位）&lt;span&gt; 图自Mint，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度乳业协会（Indian Dairy Association，IDA）主席、阿穆尔（Amul）品牌所有者、古吉拉特邦合作牛奶营销联合会前总经理R.S. Sodhi表示：“‘白色革命’还让印度成为世界上最大的牛奶生产国，占全球产量的26%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/23/20250923145947387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界各地牛奶生产份额（百分比），其中印度占26.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这场革命并没有带来效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名的合作社模式为数百万每人只有一两头奶牛的农民提供了生计。它为他们提供了补充收入的来源，改善了他们的经济状况，但也造成了一个低效率的、分散的奶牛养殖业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球市场研究公司IMARC集团的一项研究显示，虽然印度拥有世界上最多的奶牛和水牛，数量超过6100万，但每头奶牛的产奶量只有美国、新西兰或澳大利亚的八分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/23/20250923150106124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
牛的数量（以百万计）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低产量使整个价值链失去了竞争力。国外生产风味牛奶、奶酪、黄油和奶粉等增值奶制品的工厂受益于巨大的规模经济。大型私营乳制品公司Milky Mist Dairy的首席执行官K. Rathnam表示：“我们无法与他们相比。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就解释了为什么印度政府尽管面临来自美国的巨大压力，但仍拒绝在这一领域做出任何关税减让——印度和美国正在谈判一项贸易协定，但印度不愿开放农业和乳制品业已成为一个症结。目前取消保护将导致进口激增，可能引发社会动荡，最终影响印度的牛奶自给自足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，一个大问题是：印度的乳业在未来是否能够改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;规模的重要性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的乳业结构独一无二。如前所述，印度有超过8000万奶农，生产2.48亿吨牛奶。在总产量中，仅54%可用于市场销售，其余部分由奶农自行消费。在这54%的商品奶中，约70%由非正规部门（即收集牛奶并在当地分销的社区奶贩）处理，其余由合作社和私营企业等正规部门处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个邦都有一个合作社，负责收集牛奶并以自有品牌进行加工/分销。古吉拉特邦是阿穆尔，此外还有Nandini（卡纳塔克邦）、Aavin（泰米尔纳德邦）、Verka（旁遮普邦）和Sudha（比哈尔邦）等。近年来，Parag Milk Foods、Hatsun Agro Product、Heritage Foods、Milky Mist Dairy、Dodla Dairy等私营公司规模不断扩大，它们也向奶农采购牛奶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/23/20250923150205453.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
按邦划分的FY24年牛奶产量占比(以%表示)&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，存在的问题繁多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是养殖规模。Akshayakalpa创始人兼首席执行官萨希·库马尔表示：“美国平均养殖规模为300头，而印度只有三四头。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印度大多数奶农将畜牧业视为“副业”，用以补充农业收入。“他们在牛群和饲料管理方面没有遵循任何现代实践。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，关于奶农需要购买的奶牛品种。Akshayakalpa高管M.P. Veeramani指出：“为优化产奶量，需根据当地农业气候条件选择适宜的牛种。”在炎热气候下，本地品种表现更好，但奶农最终往往购买荷斯坦牛或其杂交品种，而后者通常仅在温带气候下才有较高产量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宽敞牛舍与均衡饮食&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
购买牛只后，需提供适宜的牛舍。牛舍设计应兼顾温度控制与卫生。“挤奶后，奶牛乳房毛孔仍处于开放状态。肮脏的牛舍可能导致感染。一旦发生感染，奶牛需要数月恢复，产奶量也会下降。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，牛舍需足够宽敞以保证奶牛活动空间。拴养是陋习。“限制奶牛活动会增加其压力，导致产奶量降低。”美国拥有广阔牧场，奶牛可自由活动觅食。而在印度，由于放牧空间有限，多数奶农终日将奶牛拴在脏乱的牛舍中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/23/20250923150338554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除牛群管理外，饲料摄入至关重要，因为奶牛健康直接决定产奶量。经验法则是每升牛奶需450克配合饲料。均衡饮食包括钙、维生素和矿物质等添加剂，以满足新陈代谢和产奶需求。但多数印度奶农仅以稻草饲喂。然而，“稻草仅能填饱肚子并产生牛粪，无法有效转化为牛奶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一挑战是繁殖问题。奶牛在12年寿命中可泌乳7次。奶牛需受孕产犊后才能产奶。自然繁殖不可控，采用优质人工授精技术至关重要。但少有奶农采纳此法，他们常错过繁殖周期，从而影响产奶量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d60bea66e46e410dcf1e60631d6505a</guid>
<title>是时候考虑统一后的两岸景象了</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2025_10_08_792507.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/03/20251003155306142.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，盘踞在台湾岛内的反统势力，持续试图操控媒体、影响民众认知，企图将更多人绑上“台独”的战车。然而，随着两岸统一进程的不断推进，越来越多的人开始畅想统一后台湾的治理蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值此国庆佳节之际，观察者网特别邀请岛内青年政治活动家王炳忠，一同畅谈统一后的光明前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年9月，你在现场观看了“九三阅兵”，感受到了祖国的日益强盛。作为岛内坚定的统派，你曾经唱过一首歌，里面有一句&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“坐上动车去台湾，就在那2035年”。每次唱起这首歌时，你对两岸统一后的愿景有哪些期待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王炳忠：&lt;/strong&gt;我一直觉得，通过公路、铁路交通前往一个地方，和坐飞机去一个地方的感觉始终是不一样的。台湾是一个海岛，坐飞机会让我们觉得要前往一个不是自己的地方，会非常遥远。可是如果能在2035年坐着动车或者高铁，从类似港珠澳大桥那样的桥梁上跨过海峡回到大陆，直观上空间感就会缩短了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/06/20251006111525955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨越台海的大桥不只是地理上的桥梁，更是心灵上的桥梁。两岸分离太久了，有些人认为这个分离是从1949年开始的，但是我认为应该从甲午战争后台湾被割让开始算起，台湾和祖国大陆的政治、经济、社会制度就此产生了区隔，也有了完全不同的历史记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甲午战争后，祖国大陆先后经历了戊戌变法、辛亥革命、五四运动的觉醒年代、再到抗日战争、新中国成立。而由于被殖民，台湾没有参与这一系列对近现代中国人国族认同形塑至关重要的过程。当然，也有不少台湾知识分子一直与大陆保持着联系，甚至从台湾到大陆参与抗战等等，但这毕竟是少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说自甲午战争被割让来，台湾几乎就和大陆完全区隔，政治经验完全不同。其中虽然在1945-1949这四年，两岸曾有过同属于一个政府管辖的短暂时期，但是其中又有类似“二二八”事件的爆发。所以台湾岛内历史叙事中缺乏中国认同的形塑根基，只有所谓旧中国的传统文化根基，包括宗族社会以及岁时节庆的文化。但是这和现代政治意义上的中国人认同截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党来台后，虽然也强调中国认同的教育，但是教育中又掺杂了很多“反共”思想。所以台湾一直没有真正建立一个现代意义上的中国认同，我们希望在统一后，把台湾缺乏“觉醒年代”的这一课补上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于当下绝大多数台湾人来说，对大陆并没有老一辈那么强烈的感情。特别是受制于民进党等“台独”政党教育改革后的流毒，台湾岛内青年人对于大陆的认同明显降低，也常常迷失在“我是谁？台湾是什么？”的身份认同危机中。展望统一后，你觉得台湾人还会有这种困惑吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王炳忠：&lt;/strong&gt;无疑，这个困惑必然会持续一段时间。不论通过什么形式完成统一，这个困惑都不会立刻解决，因为需要一段较长的时间去补课。台湾近代以来就缺乏现代意义上对中国认同的形塑，所以我们需要花更多时间在精神教育方面。也就是说，在统一之后，即便使用“一国两制”，有一些至关重要的问题中央也不应该放手，反而应该加大力度去抓紧。我将其主要归纳为三个问题：教育、媒体，以及军事。这三点是中央绝对不能放手的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是教育问题。过去国民党时代的教育掺杂了“反共”意识，而民进党又在刻意推进“去中国化”。所以统一之后，首先需要一批具有中国认同、又熟悉台湾本地历史的人编写台湾历史教科书，其中关于台湾历史的部分应该如何论述非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直反对将台湾历史教育与中国史教育对立。台湾的历史确实非常重要，但如果通读台湾史，就会发现台湾岛的命运与整个中国的发展紧紧相连，这样的叙事是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二块要抓住的就是新闻媒体。统一之后，哪怕是“一国两制”，新闻也必须抓紧两岸同属一中的核心，进行一定程度的管控。现在台湾岛内不少主流媒体已在宣传所谓“一边一国”，塑造“两国”概念，未来统一之后，不能允许“台独”思想在台湾媒体中蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三就是军事部分。在“一国两制”提出的时候，大陆提出过如果两岸得以和平统一，那么台湾是否能保留军队的问题都可以通过谈判解决。但是经过这三十多年的发展，我认为这个问题不能有悬念，保留台湾地区的军队没有意义，两岸统一，必须要在外交和军事两个层面统一。再怎么“一国两制”，国防和外交都是攸关一个国家对外主权行使，不能有分歧。台湾岛内最多只能保留类似海巡之类的受到国家统一调配的警察组织，而不能有独立于中央的军队，否则后患无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：统一后如何重塑国家认同确实是非常重要的工作，在这方面您有什么建言？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王炳忠：&lt;/strong&gt;首先要紧的是，必须从现在开始就要培养一些爱国爱台的台湾人。因为如果要实现台湾的长治久安，拨乱反正，必须要依靠台湾本土的力量。所以需要从现在开始挖掘那些人在台湾或者在台湾长大、在大陆学习或工作的人，然后重点培养。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/06/20251006113430847.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台胞：“带小朋友回来扫墓，祭拜一下祖先，让小孩记住自己的根在哪里。”&lt;span&gt; 图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能幻想将台湾管治交给本地的旧势力，毕竟经历了那么多年的变化，如果不从根本上进行拨乱反正，我们可能会看到香港先前那样的情况：即便回归那么久了，也缺乏一批真正能站在爱国立场上，为国家政策落地做实事的一批人。如果没有可靠的本土力量作为统一后的支撑，反而继续依靠旧有势力，那么香港的“修例风波”就会是前车之鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一后，在最重要的青年干部训练方面，也需要能将中央理论要求与台湾地方实际相联系的工作队、宣传队，扮演政策宣传和落地的桥梁。美国已经在岛内经营许久，哪怕是统一了，也会借助各种问题搞分化、独立。如果拥有一支这样的队伍，一旦有事，他们也可以成为一支战斗队，和这些所谓的黑幕、邪风进行对抗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>