<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>99fc5d958b629d6e5be4a8cc77dd09f1</guid>
<title>印度制造业走到哪一步了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghaixia/2024_01_27_723609.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/王海霞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度而言，如果不能破除制造业发展障碍，仅由产业保护政策支持的制造业发展难以取得实质性突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球制造业已经历多次产业转移，形成以北美、西欧和东亚“三大中心”为主导的产业链供应链。近年来，部分制造业企业正将产能转移至劳动力和土地成本更为低廉的国家。中国曾抓住产业转移机遇，推动制造业大规模发展、迎来高速增长。印度能否把握新机遇，成为下一个制造业大国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 印度的制造业发展雄心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度并未走传统工业化道路，而是形成了以服务业为主的经济增长模式。由于信息技术产业就业人数有限及制造业总体上不发达，印度多年来面临“有增长无就业”窘境。为了促进制造业发展，印度政府提出“印度制造”“自力更生”等发展战略，希望将制造业占国内生产总值（GDP）的比重提高至25％，将印度打造为全球制造业中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为落实制造业发展战略，印度政府推出一系列举措：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是推出“生产关联刺激计划”。2020年3月以来，印度先后将手机制造和特定电子元件、原料药和中间体、医疗器械制造、汽车和零部件、药品、特种钢、电信和网络产品、电子／技术产品、白色家电、食品、纺织、高效太阳能光伏组件、先进化学电池、半导体、无人机等十多个领域纳入“生产关联刺激计划”，通过提供政府补贴鼓励企业增加“印度制造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是增大资本支出、加强基础设施建设。2021-22财年，印度的资本支出占GDP比重约为2.5％，明显高于2009-20财年1.7％的长期平均水平。根据2023-24财年预算案，印度的资本支出将增长33％，略低于2022年35.4％的增速，比2019年增加三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是增加劳动密集型制造业产品出口。印度政府2020年以来，推动或重启与澳大利亚、阿联酋、以色列、英国、欧盟等经济体的自由贸易协定谈判，已与澳大利亚和阿联酋达成协定降低自印度进口产品关税，可便利印度制造业产品出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是通过关税和非关税壁垒减少进口。为了促进产业向上游转移，印度通过提高手机、家电产品和汽车零部件关税，试图让企业转移到印度生产。为限制玩具、鞋类等产品进口，印度还加大对“质量控制令”的出台和实施力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过印度政府的努力，印度在手机、玩具等制造业领域取得一定进展。印度已成为全球第二大手机制造商，2014-2022年手机制造业复合年增长率达23％，国产手机出货量突破20亿部大关。印度商工部部长高耶尔称，2022年4-12月，印度玩具出口达101亿卢比，比2013年同期增长六倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/26/20240126170205810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：新浪科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 印度制造业发展总体进展有限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度政府积极宣传，印度的制造业发展尚未取得突破性进展。根据印度政府数据，印度制造业2022-23财年增速仅为0.6％，低于2021-22财年的11.1％和2020-21财年的2.9％；制造业占GDP的比重为17.7％，较2021-22财年的18.7％和2020-2021财年的18.3％略有下降，虽高于2019-20财年的17.1％，但与印度政府的发展目标相距甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度政府奉为成功案例的手机行业，虽然出货量可观，但实际上以进口零部件在印度完成组装为主。以苹果手机为例，制造费用约占30％，但组装和测试仅占价值链的4％。印度希望向上游发展难度较高，其缺乏符合苹果公司品控要求的零部件厂商。印度塔塔集团在霍苏尔设立的苹果外壳工厂良品率仅50％，与苹果公司希望的零瑕疵相去甚远。同时，手机产业属于半劳动密集型、半技术密集型产业，一定程度上可规避土地、劳动和基础设施短板。这意味着类似成功经验也不易向其它行业复制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度“生产关联刺激计划”的实际效果受到质疑。印度前央行行长拉詹称，在印度完成的手机组装在价值链中占比较低，印度政府为手机增量销售额提供4％-6％的补贴，令外国企业因有利可图而在印度设厂生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到政府补贴支出，这种过程带来的经济利益有限。政府实际上在“购买就业”，难以证明印度已经成为真正的手机出口大国。政府承诺的补贴资金能否有效落实也存疑。富士康与韦丹塔的半导体合资项目曾向印度政府申请补贴资金，迟迟未能获批。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“生产关联刺激计划”的关键之一是提高零部件关税、鼓励企业迁往印度。但在经济全球化的今天，很多企业的产品来自数百甚至上千个最具竞争力的厂商的零件。印度的做法将增大企业的生产成本，反而可能降低投资者的投资欲望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分企业已经在用脚投票。根据印度商工部长高耶尔提供的数据，2014年初至2021年11月，多达2783家外国公司离开印度。这一数字约占在印外企总数的六分之一。2020年，哈雷摩托宣布停止公司在印度的销售和制造业务，通用汽车公司停止在印度生产。2021年，福特汽车撤离在印度的生产线。2023年，富士康宣布从与韦丹塔的半导体合资项目撤资，苹果代工厂纬创宣布撤出印度市场，它将在印度的生产线打包出售给印度的塔塔集团。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ccddf0909a83799034dd1e6711956aed</guid>
<title>曾经引以为傲的韩流，成了美国文化的“代孕”</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_01_27_723607.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国是流行文化强国，一直对自己的流行文化有相当的自信。其文化出海的国家战略也确实成绩斐然，“软实力”超群，核心是产业化程度亚洲领先的娱乐-影视工业。韩剧所带来的名人、名作、名牌效应，给韩国商品、韩国生活方式创造了巨量的忠实拥趸。但随着移动互联网时代进入新阶段，这一潮流的基础正在悄悄变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩剧赖以生存的分发平台，从公营免费电视、收费有线电视，已经全面转换到了OTT（over-the-top media网络视频播放平台）这一新赛道上，2023年是OTT竞争全球化的重要节点，全球OTT都完成了对传统电视台和付费有线电视的全面超越，付费市场基本瓜分完毕，进入了你多一个用户我就要少一个用户的白热化阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国在国内OTT发展方面，全面拥抱国际资本，主动拆除文化壁垒，将内容市场和文化话语权也一并交给了市场，本土原创面临压力的同时，韩国流行文化的根基出现动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国KBS公营传媒研究所推算，韩国人口规模5000万左右，韩国国内OTT市场规模为19亿美元左右，全球OTT市场规模为880亿美元，对于韩国公司来说，本土市场虽然不大，却是卷出新模式、新内容、新爆点的兵家必争之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103155712281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国OTT公司不断加大在韩国内容方面的投资规模，“借船出海”后能够取得世界级影响的韩语作品越来越多。同时将韩国本地传统电视台挤压到了被淘汰的生死边缘，2022年全年，仅有一部台播剧能拿到20%以上的收视率。与电视黄金时代，国民剧动辄60%的收视率简直不在同一个宇宙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103155726944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国巨头的降维打击，让韩国影视界纷纷转向，合作首选Netflix，毕竟Netflix每年纯收益约5兆韩元，月活用户(MAU)约1258万人，是绝对的世界级顶流平台。而韩国本土OTT并没有因为电视台式微而尝到甜头，反而因为国际巨头大撒美元，要面对世界级资本的竞争，制作成本水涨船高，也面临着难以为继的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103155737633.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;左图为Netflix、迪士尼、appletv、hbomax的三年内容预算规模，单位为10亿美元。右图为Netflix在韩国投资规模的变化，单位为10亿韩元，两个数字均逐年大幅上升&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103155750255.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;左至右分别2022年全年热播剧集，美剧《王冠》、《怪奇物语》，韩剧《王国》、《甜蜜的家》、《鱿鱼游戏》、《地狱》、《僵尸校园》的每集制作费，单位为百万美元。韩剧与美剧不在一个数量级&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Netflix 2016年入韩时，韩剧单集制作费成本4亿韩元，2022年天花板已经被《苏里南》抬高到了6集350亿韩元。2023年制作中的《鱿鱼游戏2》，再次将天花板挑高到1000亿韩元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演员身价也水涨船高。2022年男演员台播剧片酬从单集2亿涨到3亿韩元，因《鱿鱼游戏》爆红的李政宰，在第二季中已可拿到单集10亿韩元，9集共90亿韩元的天价片酬，而且他是自己制作公司的老板，太太是大象集团的太子女（三星会长李在镕的前妻），是少数不用看财阀脸色，还和保守党阵营关系良好的演艺人士，当年朴槿惠的“文艺界黑名单”几乎把演艺界一网打尽，也没有把李政宰列入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而文艺界大多数人都是进步阵营的铁杆支持者，尹锡悦上台之后没少含沙射影的给他找麻烦，导致尹政府也削减了很多对文艺界的支持和拨款，在立法层面也懒得给文艺界争取利益，导致韩国文艺界“贫富分化”越来越严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103155805179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李政宰和夫人林世玲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/03/20240103155822665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影射尹锡悦“得国不正”的政斗电影《对外保密：权力的诞生》，男主造型几乎就是照着尹年轻时的照片做的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b819f499d0fe7b11c34171c03a245bd</guid>
<title>C919走出国门，还有几道关？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_01_27_723605.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对C919来说，2022年的关键词是取证，2023年的关键词是首航，而2024年的关键词无疑是全面投入使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年初民航工作会议上明确提出，今年民航将做好C919、ARJ21证后管理，做好C919、ARJ21改型优化适航审查，推动国产民机性能持续提升；做好CJ-1000A、AG600等国家重点型号审定，推进C919飞机EASA（欧洲航空安全局）认可审查，推动国产民机走出国门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些除了AG600M水上飞机外，无不与C919密切相关，也证明了2024年又将是一个C919之年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四架C919与第二条航线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月2日，在2024年的第一个工作日，第四架东航C919（B-919E）机从上海浦东机场调机飞到上海虹桥机场，正式进入东航C919机队队列。虽说是2024年才调机到虹桥进入东航机队，但919E机在2023年12月底就完成了交付仪式，只是由于天气原因无法调机飞往虹桥。也因此，严格来说东航是在2023年接收了3架C919。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为拥有目前国内第一个也是最大的C919机队，东航肩负着探索C919运行经验的任务。通过不断使用C919执飞航线，摸索C919的使用规律并在使用中发现问题、反馈问题，协助商飞解决问题是先锋用户必然的责任。因此，进行C919商业化运行的实验性探索，是东航C919机队的主要任务，盈利反而是次要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从5月28日C919首航开始算，目前东航已经运行C919有半年之久，在1月9日之前都是集中在上海—成都往返航线上。如果我们仔细查阅东航C919的飞行记录，会发现早期东航C919只执行两段航班，日飞行小时约5小时左右。进入2024年之后，从原本的飞两段上海—成都往返航班变成了飞三段，也即上海—成都—上海，或者成都—上海—成都，日飞行小时数也上升到了约7.5个小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种增加是在前期半年运行的基础上摸清了C919的“脾气”，使用越来越大胆、越来越贴近实际飞机运用的一种体现。而半年来承运8.2万人次的成绩，也代表着约有8万人已经乘坐C919飞上过蓝天了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/26/20240126142603907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;进入2024年之后，C919开始了每天三段航班飞行的状态&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月9日，东航C919又新增了一条航线，也即上海虹桥—北京大兴机场。C919的第二条航线选择京沪航线，也属于意料之中的事。京沪航线不仅仅是最热门的航线，在政治上也有着相当的象征意义。在半年的上海—成都航线掌握了C919的运行能力并培养出充足的机组之后，用C919来飞这一航线无疑极具象征意义，也代表着C919的航线网络开始拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/26/20240126142614408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;正执行MU5137航班从上海虹桥起飞飞往北京大兴机场的东航C919（B-919D）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一位军迷朋友在得知新开了京沪航线后，恰好要去北京出差，就专门定了C919的票。这位军迷朋友已经不是第一次乘坐C919了，在6月C919刚刚投入运行时，他就特地乘坐C919去成都体验了一番。而当二次打卡C919之后，在远机位下飞机之际，恰巧三架停场的C919整整齐齐地停在一起。没有特殊保障，也没有特别待遇，就和其他空客与波音的飞机一样普通地停在那儿，仿佛年复一年日复一日都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着这一幕，军迷朋友不由感慨道，现在的C919真是没有一点特殊的感觉，仿佛很寻常的一架飞机。而这种往日的“网红打卡点”如今变成“司空见惯”，正代表着C919越来越多、越飞越多，也越来越常见不再稀奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/26/20240126142626971.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;533&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;也就半年不到的时间，朋友已经两度打卡C919了。这种人叫什么，叫军迷~&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/26/20240126142635362.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;夜色中三架C919在相临机位停场过夜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此前的文章中我就提到过，C919初期必然是一个缓慢交付的状态，一方面是因为产能需要爬坡，需要建设新的生产线，而另一方面也是要积累经验，在早期就及时发现问题进行改进。毕竟数量只有十几架时进行改装的成本，可比数量到了上百架时再改装时要低多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，C919的交付数量为2022年1架，2023年3架。2024年的交付数量肯定要超过2023年的数量，预计能达到年交付十几架的水平。而在2024年接受C919的航司，也将不仅仅是东航这个先锋用户了。早在2023年国航以及海航系就公布了购买C919，在2024年内C919也会交付给这两家开始使用。而南航虽然并没有公布订单，但并不代表不购买C919，毕竟在2022年11月C919就和国内多家航空租赁公司签下了总计300架的订单，而航空租赁也是常见的飞机采购模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这代表着C919的运行航司从1家上升到4家（或者3家），在更大的范围进行商业运行，成为各大航司C919机队的种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;C919走出国门之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民航工作会议中重，点强调了2024年要推动C919的EASA认可审查合作，让C919走出国门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对C919来说，最为重要的两个国外适航审定中，FAA（美国联邦航空局）已经属于基本放弃的状态，转为重点攻关EASA。对这一结果也属于意料之中的事，毕竟中美地缘政治关系的现状摆在那儿，想要拿FAA的适航证多少属于自讨没趣。而由于近几年来中欧航空领域的合作高度密切，将国际认证的重点放在EASA上也是非常合理的。当然还是有很多人会问，如果既没有FAA又没有EASA的适航认证，我们的C919岂不是只能在国内飞了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，根据《国际民用航空组织（ICAO）公约》（通称为《芝加哥公约》）的规定，适航证由航空器登记国颁发或核准，且航空器登记国是唯一的。因此，在未来，一架C919在哪国注册，就应由该国民航主管当局来颁发/核准适航证。根据ICAO《公约》，只要航空器登记国颁发/核准适航证时，所依据的要求高于或等效于ICAO制定的最低标准（载于ICAO《公约》附件8 航空器适航），其他缔约国均应承认其有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C919飞机是按照CCAR-25《运输类飞机适航标准》来进行审定的、完全满足ICAO附件8制定的最低标准。因此，CAAC给C919颁发的是标准类适航证，可以用于国际航行、并将自动被ICAO其他缔约国承认有效。也就是说现在如果东航用C919飞一个上海往返东京的航线，那在国际法规上也是毫无问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么国际认证又图个啥呢？在他国注册飞机，需要获得该国的适航认可，也就是VTC。通常来说为了简化适航流程，如果两国之间有飞机适航互认协议的话，飞机制造商只要向目标国申请VTC并且获批了后，就相当于在该国取得了TC（型号合格证）也即广义上的适航证。而在获得该国的VTC之后才能在该国注册飞机，换而言之该国的航司才能购买C919。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/26/20240126142701940.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要指出的是，FAA和EASA的适航认可范围仅限于美国与欧洲，只不过世界其他国家往往将FAA和EASA的适航认可作为一个风向标。这是因为飞机的适航审定本质上是一场监管机构对飞机的考试，考官要有足够的实力才能确认考生是否合格，而世界上绝大部分国家的民航监管机构并不具备这种能力。也因此，对一些不具备适航审定能力的小国而言，最简单的办法就是认可权威机构的适航审批——FAA（美国）和EASA（欧洲）都说这飞机适航了，那这飞机绝对没问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这事并不是绝对的，如果对方国家认可，那么没有FAA和EASA的适航证，也依然可以获得该国的适航许可。其中最典型的例子就是印尼了。作为与我国民航局关系良好的国家，印尼民航局在新舟60尚未获得FAA或EASA适航许可的情况下，就批准了新舟60和ARJ21在印尼的TC，认可中国民航局的适航审定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我们可以这么说，只要中国民航局的适航审定够过硬，对方国家民航监管机构认可中国民航局的适航审定，那么哪怕没有FAA或EASA的适航证，C919依然可以获得该国的适航认可，出海并在该国执行航班飞行——当然再强调一遍，这一切的基础就是打铁还需自身硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话虽如此，但取得FAA或EASA的适航审批，依然是C919项目极为关键的一环，因为这两者有着世界范围内最高的认同度，是现阶段我们必须得承认的。不过这并不代表我们需要同时取得FAA和EASA的适航审批，而是只要获得其中一个就能达成主要目标了，毕竟EASA的牌子和FAA一样硬，甚至如今可能比FAA更硬一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于谁将成为C919出海的第一站，基于过往经验以及现在的航空合作力度，印尼很显然会是第一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然对C919来说，走出国门并不是最重要的事，尽快完成关键系统自主可控、避免被卡脖子才是最为重要的。虽然C919目前公认达到了60%的国产化率，但最为关键的动力系统依然依赖于CFM的leap1C发动机。目前C919的国产发动机CJ100A虽然已经被目击到上了飞行台进行测试，但我们得清醒地认识到，发动机上飞行台测试到发动机定型依然有着相当一段距离，到获得适航许可又有着更长的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且C919作为一个民用飞机，其使用的民用大涵道比发动机与军用发动机有着截然不同的指标与要求，不能将这两者简单的画上等号。不说别的，光是民用航空发动机的适航审定，就是个从局方到航发都极为陌生的未知领域，是需要大量探索的。而这些因素也决定着不能盲目乐观，短时间内可能还看不到国产自主民航发动机装上C919进行使用。毕竟我们没北面邻居那么“艺高人胆大”（也可称之为“蛮干硬上”），这些都需要脚踏实地一步一个脚印的推进，不然客观规律自然会给人教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9bb6d94fddc3e2906032f3d9393ae103</guid>
<title>“三个钱包”都告急，MAGA和MAGA还在打架</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_01_27_723604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;观察者网的“答案”年终秀自2019年以来，每年邀请国内外知名专家学者舆论领袖、企业家、科普工作者等，为当代年轻观众带来学术与思想的盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，是经历冲击后回升恢复的一年。中国和世界重新回到了高速连接与“双向奔赴”。在不稳定、不确定的重重疑云中，世界需要中国的答案，走向世界的中国也需要新的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学政治系教授沈逸在本届答案年终秀上深入分析了美国政治的现状：以特朗普为代表的美国保守主义者希望重现昔日辉煌，然而维系这种辉煌的美国核心价值和实力正在逐渐衰落和褪色。在这样的环境下，中国如何处理好大国竞争背景下的中美关系？如何为今天的美国画好“红线”与“底线”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在中美之间的这种相对稳定的战略竞争完全可以是良性的竞争——谁能给世界带来一个更好的秩序？这种秩序的核心是让世界上更多的老百姓过上幸福美好的生活。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/25/20240125145227170.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸：&lt;/strong&gt;各位好，今天讲的题目是“MAGA和MAGA的打架”。这个标题听上去有点奇怪，MAGA跟MAGA怎么能打起来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讲中美关系和美国总统选举展望之前，我想提一下刚才主持人讲到的“极”，“极”是国际体系当中的一个核心的概念，讲的是实力在不同国家之间的分配，所谓的极就是这个国家的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近很流行的电视剧《繁花》里面有一个著名的桥段可以用来解释什么叫国家的力量。爷叔对宝总说，一个男人有三个钱包：第一个钱包是你自己兜里面的钱包，这个钱包里是你真实拥有的自己的钱；第二个钱包，是你可以用的别人的钱包里的钱；第三个钱包是什么？是别人认为你有多少钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/25/20240125143705340.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电视剧《繁花》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，国家实力也有三个层次：第一个是国家所拥有的，可以独立支配调用的客观实力；第二个是这个国家通过盟友，通过国际规范、国际秩序，在国际体系中可以动员起来的力量。举个简单的例子，当也门那边出事的时候，美国人说我们搞个护航行动，然后拉了一群国家，这就是动员能力。第三个层次是什么？就是当我们说起美国这个国家的时候，在你脑海里面有一个印象，你的认知中美国是一个怎样的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个钱包对应国家实力的三个维度和层次：实体的、能力的、认知的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们回到今天的美国，今天这个世界出现的一个显著的变化是，大家对于美国实力的认知开始发生了变化。现在美国2024年总统大选正在进行两党内部的初选，目前爱荷华州第一个进行初选，他们用的词其实不叫初选，叫“党团会议”。所谓的党团会议有点像我们这边居民小组开会。州下面的行政区有一些共和党的基层组织，这些共和党的基层组织邀请共和党的选民到线下开会，然后以开会的形式去投票共和党的总统候选人是谁。在零下 20 度的气候下，你要出门去开一个内容很冗长很无聊的会，然后去投票证明自己作为候选人粉丝的忠诚度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后得出的结果是“懂王”不仅赢了第一，而且得票超过了一半，碾压了排在他后面的第二位、第三位的选手。更加重要的是时间。投票开始之后半个小时，整个爱荷华州开票的行政区只占到这个总数的百分之零点几的时候，不到1%的选票开票，美联社就说“懂王”赢了。如此压倒性的优势预示着，“懂王”又要回来了。除了可以把“懂王”拉下马的意外事件，“懂王”成为共和党党内提名候选人几乎是确定的——他的领先优势太大了，超过60%的支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫做“从MAGA到MAGA”？语言是个很有趣的东西，2016 年“懂王”出来参选，然后提出了MAGA（Make America Great Again），然后大家都在说MAGA，我自己是研究美国的，我一看，好像哪里不对啊，这个词儿我好像在哪里见过，这不是里根的口号吗？只是之前没有被翻译成MAGA而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里根政府时期美国对外战略提出的口号，我们中文翻译叫做“重振国威”，英文就是 make America Great Again。他的这个MAGA指的是美国从越战阴影当中走出，经历了鸽派的卡特政府任期，他们认为美国的实力相对衰退了，所以里根说要带着美国“重振国威”。新老两代MAGA之间有一张照片——这是年轻时的特朗普和里根握手的照片，他们见过，他们有传承，这种传承代表了现在被称之为“老年白人保守主义”的那种传承。当时的美国人口当中大概80%以上是白人。里根的两次连任，美国 538张选举人票，最狠的一次里根拿到过 503 张，全美一片红。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/25/20240125141652902.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普早年与里根的握手——两代MAGA人的会面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再来看看今天美国的MAGA，这位叫福山，大家都很熟悉。福山在 90 年代初至今逃不掉的那句话：“历史的终结”，这个结论背后的研判是什么？就是美国是人类社会的终极形态。 1990 年代，当海湾战争结束，新保守主义崛起，人们说“这是美国的单极时刻”，然后福山看到了苏联解体，说“我们见证了人类历史的终结”，看到了“最后的人”。这个人指的不仅是个体，而是作为一个共同体的人类社会的组织形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说就是，福山认为，所有的人就不要想了，国家应该怎么组织，经济应该如何治理，政府应该如何运行，个人和集体的关系是什么，世界上各个国家相互之间遵循什么样的秩序游戏规则，你只要看一个东西就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当福山提出这句话的时候，没有人说你这个理论有问题——我可以不同意你的判断，但是我无法挑战你的结论。而今天美国面临的最大的任务就是用什么样的方式去维系福山的判断，现如今美国身上背负的不仅是美国自己的国家利益，更是美国建立起来的霸权秩序，所谓的“美国是人类社会的终极形态”，就是说西方文明找到了全球人类各种文明的一个终极解决方案：先成为西方的一部分，然后遵循西方国家给出的现代化的发展路径和模式，然后凭借你的本事成为一个新的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/25/20240125141845733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;福山和他的著作《历史的终结》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，无论是特朗普的方案，还是拜登的方案，终极目标都是尝试去实现福山的这个问题。但是，现在讽刺的一点在哪呢？拜登在发布的国家安全战略中说过一句话，这句话在美国国内没有引起舆论关注，但很值得玩味——“后冷战时代已经结束了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束、苏联解体之后，我们进入了后冷战时代。后冷战时代是什么？缺乏一个清晰的定义。拜登在国家安全战略当中说后冷战时代结束了，那现在是个啥？为什么这个国际体系起不出名字，因为从 1648 年开始，国际秩序国际体系名字换一个名字的方式是战争加和会。不是一般的战争，不是小打小闹，是世界上所有主要国家卷入其中的世界大战。打到大家打不动了、打到一方被彻底击败为止，然后坐下来开一个会，签一个合约，制定一套游戏规则，国际体系也就进入了下一个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前在中国讨论这个问题，多少有点阳春白雪，好像这样的战争与和会距离中国很远，但是今天不同了，我们现在在这个国际体系当中经济体量排第二，我们跟美国的关系怎么去处？如果按照那种游戏规则再搞一次国际体系权力交替的话，那世界肯定就会在核战争中毁灭了，这是毋庸置疑的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>