<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb0526479fbf56dc9dbca80f2574ff8e</guid>
<title>卢拉重拾大国雄心的阻力是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangpeng2/2023_04_18_688839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西总统卢拉在4月12日至15日对中国进行国事访问，成为2023年开年以来首位访华的拉美国家领导人。短短4天的行程带来丰硕的合作成果，始于20世纪90年代的中巴战略伙伴关系得到全面的深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各方可以感受到，相通的理念、共同的追求让两国越走越近，中国的高质量发展为双边合作提供众多的机遇和广阔的空间。中巴关系在相对沉寂一段时间后必将展现巨大的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;访问华为：发出自主外交强音&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴关系在过去30年间实现持续而长足的发展，也经历巴西政府更迭、新冠肺炎疫情爆发、世界政治形势变动等因素带来的冲击。在中国成功走出疫情大流行、对外交往加速恢复之际，在巴西实现政党轮替、卢拉再度执政的时刻，中巴关系迎来新的合作前景。因此，卢拉总统的访华安排受到中巴两国的高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对卢拉而言，访华早已列入总统议事日程。2022年12月，巴西候任外长维埃拉宣布，卢拉计划在1月1日就任后的3个月内访问包括中国在内的多个国家。2023年1月至2月，就任总统之初的卢拉相继访问阿根廷、乌拉圭和美国。按照计划，他将在3月底访华。如能成行，他将成为在就职之后最早访华的巴西总统。令人遗憾的是，他因病不得不推迟行程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉不但寻求尽早访华，还组建一个规模极为庞大的访问代表团。最终，代表团成员数量达到279名人。大约40名高级官员随卢拉到访，其中包括外交部长、农业部长、财政部长、环境部长等政府部长，以及5名州长和包括参议院议长帕切科在内的众多国会议员。另外，代表团还有来自银行、农业、食品、电信、数字创新、基础设施等多个领域的的240名商界代表。这样一种重量级阵容凸显卢拉政府对此行的重视和对话议题的广泛性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国同样高度重视卢拉访华。对中方而言，两国关系需要在保持经贸往来的基础上，进一步加强外交和政治领域的协调与合作。因此，当卢拉身体初愈、巴方协调访华日期时，两国很快就行程安排达成一致。也唯有中方积极配合准备，两国才能在卢拉访华期间达成数十项合作协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉访华有力地增强了中巴两国战略互信，推动全面战略伙伴关系的进一步深化。两国互为全面战略伙伴，拥有广泛共同利益，双边关系的战略性、全球性影响日益凸显。卢拉在行前和途中接受各国媒体的采访，大力称赞中国的发展成就，为各方拨开迷雾、客观看待中国发出强音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海访问期间，他专程参观华为上海研究所。此举具有巨大的象征意义，意味着巴西不会屈服于外部压力，坚持独立自主地看待这家中国企业。两国此次共同发布《关于深化全面战略伙伴关系的联合声明》，表示将共同深化以开放包容、合作共赢为特征的中巴全面战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/17/20230417122509301.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西总统卢拉4月13日在华为上海研究所参观访问。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西和中国在一系列重大国际问题上达成共识。两国强调维护发展中国家利益，愿意在联合国、二十国集团等多边框架内就共同关心的全球性问题加强战略协作；认为有必要对联合国及安理会进行改革，以使发展中国家发挥更大作用；希望加强金砖国家的作用，为此共同致力于提升新开发银行的作用。两国强调对话谈判是解决乌克兰危机的唯一可行出路，呼吁更多国家为推动这场危机的政治解决发挥建设性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中巴会谈：传统合作+新领域合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《关于深化全面战略伙伴关系的联合声明》是中巴两国就卢拉访华行程公布的主要成果文件。在双边领域，中巴两国合作覆盖贸易、投资、科技、能源、粮食安全、社会发展、数字经济、文化、教育等众多领域。中巴双边合作包含许多历史悠久的传统合作（例如，始于1988年的中巴地球资源卫星项目），又纳入新领域合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴方在《联合声明》中对中国疫苗为该国抗击新冠肺炎疫情发挥的作用予以认可和称赞。目前，中国科学院与巴西奥斯瓦尔多·克鲁兹基金会(Fiocruz)已经展开流行病和传染病的预防和控制合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多边领域，中巴两国谋求在联合国、世贸组织、世界银行等多边组织及二十国集团、金砖国家等多边机制加强协调与交流。中方在《联合声明》中明确表态，支持巴方在2025年担任金砖国家轮值主席国；支持巴方自2023年12月1日起担任二十国集团主席国；支持巴西贝伦市参与申办2025年联合国气候变化大会。两国共同期待新开发银行在巴西前总统迪尔玛·罗塞夫的领导下，能够为金砖国家的金融合作发挥更大的作用。中方积极看待巴西为推动乌克兰实现和平所作努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在卢拉访华期间，中巴两国达成一系列双边经贸合作协定。这些协定的落实能够对巴西经济增长产生显著的带动作用。2014年以来，巴西经济陷入停滞，负增长时有出现。在此背景下，卢拉政府把长期稳居巴西第一大贸易伙伴、第一大出口目的地的中国视为关键性合作伙伴，希望借助增强对华经贸联系提振本国经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《联合声明》对两国在卫生和植物卫生及食品安全等领域达成的共识表示满意。这些共识无疑将极大地便利两国农产品贸易的进行。巴西政府在3月底宣布，两国可以使用本币进行跨境交易。此举将极大地促进双边贸易和投资便利化。巴西还期待吸引更多中国投资。卢拉访华期间专门会见比亚迪股份有限公司董事长王传福，推动该公司前往巴西投资设厂。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴两国会谈成果展现双方对发展合作对接的高度关注。这种对接首先表现在理念融合。卢拉在接受新华社采访时指出：“中国是一个令人印象深刻的发展榜样”。其次，这种对接还表现在具体的合作安排。两国在《联合声明》中强调统筹对待农村发展领域与抗击饥饿和贫困，在此基础上制订共同工作计划。中国农业农村部将与巴西相关政府部门将负责合作落实相关计划。第三，这种对接还表现在中方对巴西渴望实现高质量发展诉求的关切。习近平主席在会谈中明确表示，中方愿积极探讨共建“一带一路”同巴西“再工业化”战略对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中巴两国没有签署“一带一路”合作文件，但“一带一路”在两国领导人会谈和相关会议成果中留下深深的烙印。在中方看来，共建“一带一路”有助于巴西经济的提质升级，能够为该国期盼的“再工业化”注入动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就区域层面而言，“一带一路”能够为南美洲国家之间的跨境合作提供助力。两国在《联合声明》中表示，愿意探讨如何使巴西有关南美一体化的发展政策和投资计划，与中国提出的“一带一路”倡议等中国发展政策和国际倡议进行对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/18/20230418091426285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西国内贫富差距严重 图自巴中通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢拉的大国雄心和阻力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代再民主化以来，巴西外交政策在相当长的时间里保持稳定性和延续性。从科洛尔总统到弗朗哥总统，再到卡多佐总统，巴西外交政策在强调保持“自主性”的基础上，逐渐从“通过拉开距离保持自主性”转向“通过参与保持自主性”（也就是谋求与美国、欧洲国家和日本建立密切的关系），继而转变为“通过一体化保持自主性”（也就是把南美洲放在外交优先位置，推动成立南共市）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉政府（2003-2011）的外交同样围绕“自主性”推进，从“通过一体化保持自主性”转变为“通过多元化保持自主性”，也就是大力提升南南合作、推动联合国改革和关注区域一体化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年以来，巴西面对经济停滞、腐败丑闻频发和罗塞夫总统被弹劾免职引发的政治动荡。从第二届罗塞夫政府（2015-2016）到特梅尔政府（2016-2019），巴西外交呈现收缩之势，对全球事务和地区事务的介入程度明显下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博索纳罗的执政使巴西外交政策发生剧烈的改变。2019年以来，博索纳罗政府先是宣布巴西退出南美国家联盟，然后宣布本国暂停参与拉美和加勒比共同体的活动。与此同时，它竭力加强与美国特朗普政府的关系，申请加入经合组织，同意在世界贸易组织谈判中放弃发展中国家应当享有的特殊和差别待遇。中巴关系经历震荡，博索纳罗政府高官的诸多涉华表态引发中方的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉的再度执政意味着巴西外交政策回归传统路线。在卢拉看来，巴西应当坚持外交自主性，需要在主要力量集团之间保持足够的中立性。他的世界秩序观建立在对话、多边主义和多极世界之上。为推动世界多极化进程，卢拉高度重视发挥金砖国家这样的合作机制，希望通过增强区域合作提升南美洲在全球政治之中的影响力。他内心深处的目标是，巴西应当享有大国地位，在世界事务中发挥领导作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉在执政之后不断发出“巴西回归”的信号。2022年11月，当时还是候任总统的卢拉前往埃及参加第27届联合国气候变化大会，表达对气候变化问题的关切。访问中国是卢拉在第三个总统任期首次出访西半球以往的国家，是卢拉重启国际关系的重要步骤。为提升巴西在多边场合的影响力，卢拉政府计划在2024年举办G20 会议，承办2025年联合国气候变化大会 (COP) 会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西外交政策的稳定性与延续性主要受制于国力的不足。世界银行的数据显示，巴西国内生产总值规模在2011年达到历史高点（2.62万亿美元），在世界各国之中排名第7位，超过俄罗斯和印度。此后，由于经济增长乏力，巴西国内生产总值下降至1.6万亿美元（2021年），在世界各国中排名第11位，已经被俄罗斯和印度反超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，巴西国内经济仍然低迷。2022年，国内生产总值增长率仅为2.8%。与此同时，贫困问题的加剧困扰该国社会发展。如果经济社会形势无法得到改观，大量选民在2018年大选期间投下“愤怒票”的一幕很可能重演。而由此导致的政治不稳定将再次损害巴西外交政策的稳定性，卢拉重拾大国雄心的外交路线就难以在未来得到延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>415a4e02f2d6f780d30daca0ac1b7041</guid>
<title>张定宇医生对我说：“这事我一定支持！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/cailei/2023_04_18_688836.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/12/20230412151045343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蔡磊著，《相信》，中信出版社2023年4月&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;把自己捐出去&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年秋天，陈功教授的Neu Excell Therapeutics公司完成了上千万美元的Pre-A轮融资，原位神经再生技术治疗渐冻症的动物实验终于可以着手启动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的融资努力从来没有停止过，但200多场路演失败和无数次与投资人沟通无果，让我开始重新思考这条路的可行性。起初我的想法是自己做一只风险投资基金，筹集资金后，我作为资金管理人，把钱投到相应的药物研发项目上。但如前所说，我的病情发展无法准确预期导致投资基金的高度不确定，以及渐冻症药物研发自身的高风险性，都指向一点：这个思路跑不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我开始考虑换一种方式，即不再以自己的名义进行资金募集，而是以自己的专业性、影响力和资源，为诸多愿意参与这一方向研究的科研团队和机构提供支持、合作、赞助与协调，为他们找钱。也就是说，我的角色从项目发起人变成资源协调人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如2021年，高瓴资本、高山资本等大型投资机构都比较关注iPSC（诱导多能干细胞），有意投资该方向，我跟他们数次沟通，其中霍德生物等iPSC公司的科研实力和实战能力都很强，我多次向投资者推荐。2021年年底，霍德生物完成B轮融资数亿元，由高瓴创投领投，礼来亚洲基金及老股东元生创投跟投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍德生物CEO范靖是北京大学生命科学院理学学士、加拿大不列颠哥伦比亚大学（UBC）神经学博士，后来又在美国约翰斯·霍普金斯大学细胞工程所道森（Dawson）实验室进行博士后研究，研究神经退行性疾病和脑卒中的机制及靶点10余年。2017年，她回国创立了霍德生物，致力于开发iPS细胞，旨在用健康的功能细胞移植替代神经损伤和退行性疾病中死掉的神经细胞。这也是目前国内外热门的研发方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年年初我们结识时，她主要研究将iPS细胞疗法用于治疗帕金森病和脑卒中，并且成果显著，相关药物已经在着手进行中美新药临床研究申报（IND），即将进入临床试验。了解我的情况之后，范靖博士一直非常上心，积极帮渐冻症患者制定了iPS细胞疗法的治疗方案，并且把霍德生物渐冻症药物的管线提前。在病理、药理的基础研究，药物研发的路径和治疗方案，以及推动临床前试验等方面，我和团队也尽力为其提供了有价值的专业支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望越来越大。但不可否认，两年多来，病情的持续恶化让我即将丧失工作能力，资金也在持续消耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生病之前，钱之于我只是一个数字，起码保证生活衣食无忧没有问题。但现在，钱却成了摆在我面前的头号难题。面对药物研发领域，自己实在是太穷了。从2020年开始投入上千万元的资金到数据平台、运营管理、基础科研、动物实验、药物研发、投资基金和慈善基金等，到现在为止几乎没有一分钱的收入。目前支持业务的团队成员已经多达几十人，每年投入巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司账上的资金也就还能支撑我们几个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
子弹快打光了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在想，我还能做点什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这两年和科学家的不断交流，我逐渐意识到一个问题，虽然患者大数据平台对于药物研发非常有用，但要想推进基础研究，光有大数据模型是不够的，还需要真人的病理样本。到目前为止，关于渐冻症的重大发现几乎都是在渐冻症患者遗体的标本上发现和验证的。最重要的研究对象就是患者脑组织和脊髓组织的科研样本。有一个院士科学家团队，正渴望研究这些渐冻症样本。他们甚至说，只要给100例渐冻症样本，他们就可能在病理和病因方面有重大发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我还有最后一颗“子弹”，就是自己的身体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实遗体捐献这个想法我从生病之初就有。早在2020年，有一位病友大姐就和我说：“蔡总，你能不能联系北医三院，拿我的身体去解剖，去研究这个病？”起初我以为她是开玩笑，并没有当真，然而她隔三岔五地就会问我，于是我们深聊了一次。我问：“你为什么想要捐出身体？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大姐说：“我快70岁了。我有幸福的家庭，有孝顺的子女，还有可爱的孙子，此生没有什么遗憾了。看到你们才40来岁得这个病，我觉得上天对你们不公平，所以我想能不能把我的身体捐给医学家，让他们解剖我，找到病因，就能把大家更快救活了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我深受震动。作为一种神经退行性疾病，渐冻症所需的研究样本是人的脑组织和脊髓组织，这是无法在患者生前或在活体上进行研究的，科研人员只能通过患者捐献的脑组织和脊髓组织作为科研样本来进行研究。然而在这方面，中国仍未起步，此前国内还没有一例渐冻症脑组织和脊髓组织的样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道大姐不是开玩笑，犹豫再三后，我把她的意愿转达给了樊东升医生。樊医生也非常感动。渐冻症至今病因不明，而病理研究对促进医学界对这个病的了解和攻克至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，后来才知道捐献的流程很难打通。神经科医生在渐冻症方面是专家，但取脑组织和脊髓组织则需要病理学家来操作，整件事少不了多方的协调和配合。不过，即便知道困难重重，这两年多来随着我对这个病的了解越来越深入，捐献身体的想法也越来越清晰。没有样本就没法研究，既然之前没有人推动这件事，那么现在我来推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年年初，我找到了中国器官移植发展基金会赵洪涛理事长，表达了自己的心愿。我说：“我的身体一直在往下滑，所以想跟你商量，如果我去世了，我想把自己的脑组织和脊髓组织捐献出来，推进渐冻症患者脑组织和脊髓组织捐献工作。我知道中国这方面的案例非常少，所以我就想着我来牵头做这个事……但一个人捐对病理研究是没有意义的，我希望号召更多的渐冻症患者共同捐献，最后努力给医学发展解密渐冻症带来一些帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医学科研需要的是大数据，只有一两个样本远远不够。所以光我一个人捐还不行，我必须发动足够多的病友在去世后捐献出自己的脑组织和脊髓组织，形成足够大的样本量，才有可能给整个渐冻症领域的研究带来质的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听我说完，赵理事长非常感动。他说：“我做这个工作这么多年，太清楚做出这个决定需要多大的决心和勇气。感谢你和其他渐冻症患者的大爱之举，我们当然全力支持！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我接着说：“这个事情的法律、法规、流程我完全不了解，涉及哪些相关部门，我也不知道，所以也恳请您给予指导。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着社会文明伦理的提升，捐献遗体、器官的新闻现在已经不是什么新的话题，但渐冻症患者的脑组织和脊髓组织标本的提取却是一件极为特殊且困难的事情，对于提取标本的时间、完整性和技术都有极高的要求。由于脑的特殊性，最好在捐献者去世后6小时内、最长不超过24小时拿到大脑标本，才能确保脑组织得到高质量的保存效果，从而达到研究的需求。这不是一般医院可以做的，据说国内顶尖医院也只有病理科的个别大夫能熟练完成这种提取操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国器官移植发展基金会一直致力于器官捐献的工作，推动了整个体系在中国的建设，但脑组织和脊髓组织的捐献，之前他们也没有涉足过。但赵理事长很坚定地表示：“蔡磊，你这个事情本身就很伟大，也是我们一直在倡导推动的，我们一定全力以赴！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵理事长迅速联系了国家健康和疾病人脑组织资源库（简称“脑库”）发起人、中国科学院院士段树民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
段树民院士是我国脑科学研究领域的著名专家，2012年他牵头建立了浙江大学医学院中国人脑库。此前，因为国内没有一个规范化运行的人脑组织库，中国科学家要研究完整的人脑组织，往往需要向国外的脑库申请，而跨国运送生物样本的法规限制、高昂的费用和复杂的运输都是必须面对的问题，最重要的是对各种脑疾病的发病机制而言，我们中国人和外国人的大脑组织是否一致，到现在依然有很多未解之谜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候在段院士等专家的支持和带领下，中国人脑库一步步发展，于2019年入选科技部国家科技资源共享服务平台，并被命名为国家健康和疾病人脑组织资源库，这是中国第一所标准化收集、储存各种神经、精神疾病患者和正常人所捐献的死亡后的大脑，以及他们的病史资料（匿名）的机构，可为全国的神经科学研究人员提供人脑组织样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“脑库”经过10年左右的建设，成立了中国人脑组织库协作联盟，目前已经有19个规范化建设的人脑组织库，共收集了400多例样本，主要涵盖常见神经、精神疾病以及无脑部疾病的对照全脑样本，而罕见病的标本却一例都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听了我的汇报，段院士说：“蔡磊，你这是史无前例的壮举！在世界上也是绝无仅有的。你可能会改写中国脑库的发展历史。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他第一时间牵头拉了一个大微信群，群里包括现有19个“脑库”的负责人、几十家医院和科研机构的负责人，以及十几位神经内科专家。从那时起，我们这个群里定期开会讨论渐冻症患者脑组织和脊髓组织捐献的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要做成这件事，首先要有一定数量的渐冻症患者愿意做出捐献。其实从2022年年初确定了要做这件事时，我就开始和病友聊。先是一对一地单独沟通，尤其是和每一位病友见面的时候，我都会直接问：“如果那一天到了，你愿不愿意捐献出自己的身体？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题对患者及其家属来说是无情的，甚至可以说有违人道。没有人想面对死亡，不但患者自身很难接受死亡这件事，患者家属更难以接受。去世后遗体还需要被解剖、被提取或者是作为样本被参观，很多人心理上很难过这一关。别说捐献身体了，我记得小时候还见过因为不让土葬而引发的冲突事件，传统观念让我们对身体的完整性看得非常重要。其实这件事我也考虑了很久，但目前研究样本在中国几乎没有，总需要有人迈出第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为平时有了信任基础，很多病友都很爽快地就答应了，并表示积极支持。有位北京的病友当即表示：“蔡总，不光我自己捐，我让全家人都捐！”这让我特别感动。也有些人表示要再考虑一下。这种犹豫，有时候是因为暂时不想面对。一位患者的丈夫说：“我想让妻子保持好心情，现在还不想考虑这件事。”我对他说：“同意捐献并不会导致我们死亡，而是会增加我们生的希望。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单独沟通了几周之后，我在覆盖上万名的病友群里正式发布了这条倡议，呼吁大家捐出自己的身体，为渐冻症的攻克做最后的贡献。我发起了捐献意向接龙，蔡磊第一个，马上有病友接龙第二个、第三个。第一个月大家报名很积极，很快积累了四五百人，之后报名速度逐渐放缓，到5月份的时候，数字停在了700上下，很多天没有再增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，我一直没有停止挨个去跟病友做思想工作，动之以情，晓之以理。我也在直播里不停地宣讲捐献的意义。虽然直言死亡非常痛苦，但再痛苦也要跟大家说。快200年了，渐冻症的病因、病理都还没弄清楚，我们怎么办？唯有自救。只有通过建立一定数量的渐冻症患者脑组织和脊髓组织样本库，才有可能找到破解渐冻症的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果在10年前、20年前，就有大量患者做遗体以及脑组织和脊髓组织捐献的事情，可能我们今天就不会死掉。同样，尽管我们现在很绝望，但可以通过这个举动给下一代病人带来希望，这个世界才能越来越好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有人强烈质疑我的动机，在病友群里指名大骂：“蔡磊就是为了诈骗病友的遗体！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我又气又想笑。这个“诈骗”的成本有点高，因为在操作过程中我们才知道，脑组织和脊髓组织捐献这件事推进起来到底有多难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>114d1f7a054a147d3a06df90c47e9945</guid>
<title>这次“围台”军演，看点在东侧</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_04_18_688834.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台海，成了“切香肠”的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文“过境”美国，与美国众议院仪长麦卡锡会面，这不是美台第一次勾结“切香肠”了。解放军当然还以颜色，实行3天环岛战备警巡和“联合利剑”演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月佩洛西窜台后，解放军举行了规模空前的大演习。这是一次亦打亦封、以打为主的演习，最大的看点在于“冷启动”。也就是说，在几乎没有预警和准备的情况下，直接转入就地进攻状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场演习不仅展示了解放军的高度战备状态，也展示了前线部队无需增援就有足够兵力的现实，可以立刻启动地动山摇的跨海作战。考虑到这是扑灭“台独”香火规模的行动，这样的冷启动能力是令“台独”分子不寒而栗的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次行动的规模小一些，引起的反应也要低一些，但对“台独”来讲，其实是更大的坏消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次演习集中在台岛的南北两端和东侧，最大的看点在东侧。在央视的镜头里，从参演解放军舰艇上看，岛上的山峦不用说，还可以清晰地看到花莲的建筑物。“山东”号及舰载机在台岛以东洋面上活动，更使岛上倍感压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/17/20230417163533770.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“联合利剑”演习现场图（图自@央广军事）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东线行动的象征性意义当然巨大，但军事意义同样巨大。长期以来，台军把台岛东海岸作为安全区，是台军保存实力、获得增援的关键。这里不仅远离中国大陆，还在中央山脉的反斜面。弹道导弹不易命中，巡航导弹和空军攻击需要绕道、从太平洋方向迂回攻击，这对装备性能、作战组织都是很大的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从引进苏-27开始，解放军新一代装备的性能就在向远程、重型、高性能发展，绕岛作战已经没有压力。更重要的是，在“辽宁”号开路之后，“山东”号以惊人的速度形成战斗力。在演习期间，有说法“山东”号的舰载战斗机对台军东线战斗机形成数量优势。这可能是台军避战、示弱的结果，如果确实如此，那是因为2022年的8月的大演习证明了解放军的冷启动能力，迫使台军避免擦枪走火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演习重点在台岛南北两端和东线，意味着演习重点与其说是“打”，不如说是“封”。这对理解台海力量对比的变迁和可能的台海战争样式有决定性的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要一声令下，解放军赴汤蹈火也要解放台湾。但很长时间以来，解放台湾以直接登岛、速战速决为首选，持久战为次选，不长不短的中期战争最为不利。台军的实力和意志不是问题，但美日干涉是重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸讳言，美军曾经拥有巨大的海空优势，还得到日本以容许使用基地为形式的支援——如果日军不是直接参与美军行动的话。美日军事介入会对解放军造成很大的压力，速战速决便于迅速形成战场上的既成事实，并以台岛为基地，靠前部署海空和岸导力量，以更加有利的态势抗击美日军事介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦达成旷日持久的持久战，解放军也有信心最终战而胜之。越共和塔利班能把美军耗走，实力强大得多、得到世界逾14亿人口和最大制造业支持的解放军没有理由不能。但不长不短的中期战争既不能发挥出主场和消耗战优势，又拖沓到美军能够把最大兵力投入战场，还暴露了解放军现代化程度不足的短板，很是不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但时代不同了。经过长期不懈的努力，解放军在思想上保持了敢打必胜的作风，在装备技术上也逐步与世界先进水平齐肩，在数量上更是管够。不长不短的中期战争同样有把握战而胜之，长期的消耗战更加有利，吃着火锅、刷着微信就把对手的弹药和装备耗光了。美军在不大不小的乌克兰战场上暴露的弹药不足问题，决不会在解放军这出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/17/20230417163809626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“联合利剑”演习现场图（图自@央广军事）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以封为主就是奔着中长期去的。也就是说，解放军不仅为美军介入做准备，还有把握打退，确保台岛及周边的空海陆行动自由，确保台岛增援不至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台岛一旦被封锁，美日支援一旦被隔离，台军面对的就是一盘死棋。如果台军还举棋不定，解放军的远箱火、巡飞弹、巡航导弹、弹道导弹、空中攻击、舰炮轰击都会入场，“劝说”台军认清形势。再顽冥不化，就直接化顽为冥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军最后还是会登上台岛的，只是接受投降还是攻击登陆的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“以封为主、以登收局”与“以打为主、以封助打”有巨大的不同，前者的启动门槛要低得多，也更加便于冷启动。换句话说，台岛上的战斗将成为次要的，大量摧毁岛上军事和具有战略价值的目标只是加速“台独”顽抗的全面崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一的达摩克利斯之剑离“台独”的脑袋又近了一寸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在传统的台岛西侧，这次演习没有多做文章，既可能是在新的作战计划里不再是重点，也可能说明解放军对跨海峡的海空直接进攻和登陆作战已经演练纯熟了，眼下没有更多可演练的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美台通过种种小动作暗戳戳地“切香肠”，实际上在被“切香肠”。在某种程度上，中国和美国都有理由认为对方越过了台海底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的《反分裂法》清楚地规定了中国的底线，就是中国一定要统一，中国也在切实进行思想和物质准备。“台独”永久化，与外国势力勾结，都是突破中国的底线的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通过所谓“台湾关系法”规定了“战略模糊”，但不争的美国底线是台湾不能与大陆统一。美国最不愿意看到的就是解放军对武统的思想和物质准备，无视所谓“海峡中线”和台湾防空识别区的警巡常态化和联合演习是越过美国的底线的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台岛自己的底线是什么，已经不重要了。在中美冲突中，台岛只是巨兽争斗中将要踏平的门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最大的真相是：台海没有打起来。但台海现状与1962年中印边境自卫反击战之前的中印边境状态诡异的相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪50年代末、60年代初，中国抱着最大诚意，希望与印度就中印边界争端谈判解决，但印度坚持“我说是我的就是我的”立场，而且根本不认为中国有能力做出强力反应。为了制造既成事实、占领最大地盘，尼赫鲁制定了前进战略，印军不断向前蚕食，部分哨所甚至建立在中国哨所的后方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度对中国的警告置若罔闻，一味蚕食，但印军并未做好冲突的准备。当解放军发动自卫反击战的时候，印军惊慌失措，溃不成军。解放军随后意外地主动停火、主动撤军，甚至释放俘虏、交还武器，使得印度遭受了不可忍受的羞辱和失败，60年之后依然耿耿于怀，可能还要继续耿耿于怀60年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度最大的错误在于：玩火，但没有想到被焚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/17/20230417164049217.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台海与中印边界问题具有诸多本质差别，最大的一点是：台湾无可争议地是中国的一部分。台湾一旦被解放，更不存在解放军主动撤退的问题，也不存在解放军在外力干涉情况下半途而废的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就具体层面而言，美台在犯与印度同样的错误：以为可以继续玩火而不会被焚。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a69052188b6a52e0c50aa864682c2256</guid>
<title>巴西为什么还没有加入“一带一路”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EvandroMenezesdeCarvalho/2023_04_18_688819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
巴西新任总统卢拉于4月13日-15日访问中国，从出席金砖新开发银行行长迪尔玛·罗塞夫的就职仪式，到参观访问上海华为研究所，再返回北京与习近平主席会晤。行程短暂，但饱含象征意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在领导人会晤期间，两国发布了包含49项议题的《关于深化全面战略伙伴关系的联合声明》，以及14项议题的《中国-巴西应对全球气候变暖联合声明》，以此开启了两国关系发展的新空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉在返回巴西时更是兴奋地发布推文称，“我们在中国完成了500亿雷亚尔（订单），更重要的是我们重新开启了世界的大门”。如何看待此次访华成果，观察者网访问了巴西瓦加斯基金会法学院教授、巴西-中国研究中心主任高文勇（Evandro Menezes De Carvalho）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/18/20230418011859503.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从《新时代》感受到了中方的诚意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于卢拉总统三天的访华行程，可否请您做一个总体的评价？哪些细节令您印象深刻？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高文勇&lt;/strong&gt;：我认为印象最为深刻的事是，卢拉总统受到中国政府的热烈欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多巴西人注意了中方在欢迎仪式上演奏了巴西歌曲《新时代》（Novo Tempo），大家立即感受到了其中的诚意，我们很喜欢。这首歌是巴西著名的音乐家伊万·林斯演唱，作词家维克托写的。它写于上世纪八十年代，当时的巴西正在面对政治难题，歌词展示的巴西人对新时代的渴望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是此次卢拉访问中国令人印象深刻的一个瞬间，这首歌在当时的场合下演奏意义非凡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它不仅向两个国家，而且向全世界准确传递了一个重要的信息，两个国家应该团结起来迎接一个新的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我个人而言，非常巧合的是，2016我将伊万·林斯介绍给中国的爵士乐手Coco Zhao (赵可）。我想两位音乐家一起合作，至少代表了巴中两国人民之间的一种友好的交流和对话。我还保留这当时的照片，很有意思，这是一个巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就卢拉的访问而言，他给中国传递了很明确的信息：卢拉是中国人民的好朋友，卢拉想与中国在更多领域展开合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有一个国家可以避开美国发展双边关系，因此卢拉也很直接地给美国传递给了这个信息。这很重要，因为在前总统博索纳罗时代，巴西的外交政策是追随美国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天巴西的主流媒体都在评论说，卢拉在努力保持中立，但是亲中国的中立。但是，不能忽视的事实是，美国外交的一部分就是控制别国的领导人，如果他们有什么不利于美国的表述，与美国的双边关系就会变得很复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治表述来看，卢拉是一个非常有激情的政治家，他讲话遵从内心，而且很有智慧。但我还要补充的是实际操作层面，两国已经签订了15项协议，这还不是合法的协议，只是谅解备忘录。所以，这还依赖于两国的人民如何利用这个合作备忘录，推动中巴双边关系更进一步发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国都展示给了对方，对话的大门是敞开的，两国都想加深双边关系，我们需要等待。但是，这是一个非常好的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;向世界展示巴西自主外交信号&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中文的两国联合声明总共提到了49条，涉及的议题非常广泛，您认为最值得关注的是什么？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高文勇：&lt;/strong&gt;我们可以感受到中巴的双边议题，不仅仅是专注于双边贸易。你知道，前任巴西政府对中国不太友好，双边关系主要集中于双边贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国的投资以及中国企业在巴西开拓生意很重要，但是我们需要扩大中巴之间的合作，不仅仅是贸易和进出口出口议题。我们需要扩大双边议题来推动旅游、文化交流、教育、健康、数字经济、环境保护和全球变暖等待议题方面的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，你看到双方的合作声明，涉及的内容非常广泛。明年中国和巴西两国将要迎来建交50周年纪念。我想，两国领导层需要鼓励两国政府和民间社会之间的广泛对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：卢拉对华政策议程的扩大，包括参访华为，是不是给国际社会以及两国民众有着明确的信号意义?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高文勇&lt;/strong&gt;：是的。巴西上届政府迫于美国的压力，几乎禁止华为在巴西的投资。所以卢拉此次访问中国，参访华为成为重要一站，这是对美国以及国际社会传递一个清晰的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/18/20230418015600552.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月13日卢拉访问华为上海研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它展示了巴西维护的是自己的国家利益，没有一个外国政府可以要求巴西做什么不做什么。巴西要发展独立的外交政策。当然巴西的右翼将这一举动翻译成为亲华的外交政策，巴西右翼的外交政策就是做美国要求巴西做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国和巴西的联合声明则明确了，巴西不想按美国要求的做，巴西要做巴西人认为正确的事，而且我们时至今日也没有发现任何具体的证据证明，华为对我们的政权造成了威胁。相反，对巴西政府而言，这是全新地、开放地、公开地对中国企业表示支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，卢拉用这种方式试图展示，巴西要拓展与中国各个领域的双边关系，不仅仅在双边贸易，这是我们的优先事项。当然贸易很重要，这是双边关系的基础。但是要提升一国的双边关系，我们必须要进行深层次的合作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>