<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8658951cf3d5910fa59e2aeb21b1867c</guid>
<title>不能因乌克兰渣男陷入激烈内讧</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_07_14_782902.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游戏ID为“Zeus”（宙斯）的乌克兰男子今天在社交媒体发文，对其在中国引起轩然大波的“床照事件”做出回应，称“真的很后悔”，但没做错任何事，还表示当时不知道那个女孩有男朋友，并澄清自己当时没结婚、没恋爱，希望大家停止仇恨。在网友看来，这回应完全是替自己洗白，甚至将责任推到女孩身上，遭到一边倒的骂声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其行为所造成的恶劣影响相比，Zeus挨这些骂是活该，而且还远远不够。去年12月，Zeus到中国参加电竞比赛与中国女大学生李某某发生一夜情，随后在其粉丝频道以近乎直播的方式公开两人包括床照的亲密自拍视频，经全球互联网上大范围传播后，成为轰动一时的舆论事件。该女生成为“easy girl”的代表，同样在网上遭到羞辱性的责骂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与这名女生承受的后果相比，Zeus作为最大责任方所付出的代价可以说微不足道，个人生活尚未受到实质性影响，这是不对称的，也是不公平的。连Zeus的真名Danylo Teslenko（丹尼洛·特斯连科）都没几个人知道。大连工业大学的一纸退学公告，在时隔七个月之后将李同学再次置于舆论的风口浪尖上，她的真名也公布了出来，这对李同学刚刚开始的人生几乎是毁灭性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李同学不自尊、不自重，受到批评可想而知，但她这次付出的代价太大了。实事求是地说，类似的、甚至更严重的事情，在世界各国的年轻人群体中都有发生，只不过没有闹得这么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/14/20250714163404721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与大连工业大学所遭遇的批评和争议相比，Zeus挨些骂也无关痛痒。很多人反对大连工业大学的处理意见，有人还认为它的校规有点过分，他们的理由比较充分，个人不当行为还不至于上升到有损国格的地步，某种程度上，李同学也是受害者，大连工业大学拟开除李同学的决定是否有必要，公布她的真名是否违法等问题，也被大量讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有三点值得注意，一是有不少人开始对大连工业大学上纲上线，甚至提升到对整个民族劣根性的批评上，这是这些人的惯常操作；二是，也有很多人支持大连工业大学，认为李同学的行为的确违反了校规，损害了学校形象和女性尊严，国有国法，校有校规，违反了就得处罚；三是，从事发到大连工业大学做出拟开除决定，长达七个月之久，这期间相信校方一定与李同学做过沟通，这七个月发生了什么我们不得而知，但它直接导致今天这样的结果，这是被人忽略却很重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，自Zeus在网上发视频并广泛传播后，李同学就已经很难在大连工业大学正常就读下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，虽然在这件事的大多方面都存在激烈争议，但大家都认同Zeus才是始作俑者，只是我们好像拿他没什么办法，他干了件坏事，然后就跑了，是不折不扣的“渣男”。建议国家有关部门将这样的人列入“不受欢迎”名单，尤其需要避免的是，这个自外而来的“洋垃圾”没得到报应，我们自己人却内讧起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a5c29a453e80011b250af718d7c5e55</guid>
<title>分析越南问题时，不宜简单用“南方派”和“北方派”划分</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoWeiHua/2025_07_14_782865.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：随着中美战略竞争的加剧和越南国内政局的发展演变，越南因其重要的战略地位以及令人瞩目的发展模式日益引起中国社会各界的关注。然而，即使越南实现国家统一至今已过半个世纪，众多学者、媒体在分析解读越南新动向时，仍习惯使用“北方派”“南方派”二元对立的分析框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学国际问题研究院教授、中国周边研究中心主任赵卫华通过回溯越共历史，指出这一分析框架并不能完全、客观地反映当前越南国内的现实情形。其强调，若继续以此观察、分析越南国内政局和中越关系，不仅难以做出正确的判断，还会造成决策失误，甚至对国家利益造成严重危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文刊载于《东南亚纵横》，观察者网获授权转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 赵卫华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着中美战略竞争的加剧以及越南国内政局跌宕起伏巨大变动，中越关系与越南的内政外交日益成为国内外各界关注的热点问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在审视和分析与越南有关的各种问题时，国内习惯于用北方派和南方派来解释越南国内的各种问题，把诸多问题都归结为与南北地域有关的问题，简单地认为北方派亲华或友华，重视意识形态，是越南国内坚持社会主义大方向的政治力量；而南方派亲美反华，主张与西方世界保持友好关系，注重发展经济，希望逐步疏离中国。甚至进一步发展成为南方派企图联美制华，倾向于改旗易帜，放弃社会主义道路，是配合美国和西方和平演变和颜色革命主要内部诱因等观点。试图将北方派/南方派这两个二元对立概念打造成一个观察审视越南的分析框架，将任何有关越南内政外交的问题都套用该框架来解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“北方派”“南方派”的观点不仅在各种网络媒体和自媒体上广泛流行，甚至不少官方媒体和长期关注越南问题的专家学者也深受其影响。例如，部分专家也在某种程度上认同“南北党”的划分，认为“北方派”更强调意识形态，更认同社会主义；“南方派”则更崇尚自由市场经济，更容易受西方价值观影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些观点反过来又被其他不了解越南的学者视为确凿的事实加以引用，从而对国内正确认知越南党内情况产生了严重干扰。例如，有学者就将“南方派”与“北方派”的叙事作为确凿无误的事实拿来使用，认为“‘南方派’与‘北方派’权力的更替可能会导致中越关系的阶段性波动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是对越南国内政局走向，还是涉及越南对中美战略竞争的认知和应对，上述强调南北地域因素的二元对立框架俨然已成为国内分析和认识与越南有关问题的主流分析框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，南方派和北方派实际上只是在特定时期存在的历史现象，将地域因素简单机械地照搬到当前的政治环境下，不仅有违基本的政治学常识，也不符合实际情况。以此为指导来分析、解释和认知越南局势、中越美关系及越南的对外战略，不啻为刻舟求剑，在相当程度上偏离了实际，不仅难以了解和认识事实真相，还将带来诸多误导，对国家利益造成严重的危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/21/20250321144032849.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南国会&lt;span&gt; 资料图：越通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越两国山水相连、历史文化同源、社会制度相同，无论从历史角度考虑，还是从现实层面衡量，越南都当属与中国关系最密切且国情最为相似的国家。在大力推动国别区域研究的当下，倘若我们对越南都难以做到全面深入地了解和掌握，那我们对其他国家和区域的了解和认知就更加不可能准确和全面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文在此力图通过对越南共产党（以下简称越共）内部不同力量的源起、发展演变和未来走势的考察、梳理和分析，一方面使国内深入了解“北方派”和“南方派”历史源起和具体内涵，另一方面也试图使国内对当前越共高层的政治生态、越南政局动态、中美越关系及越南对外战略的现状和未来走势有一个更加全面、客观和准确地认识，从而使对越决策交流建立在更为符合实际的基础上，推动中越关系健康良性发展，促进国家利益的最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、越南共产主义思想的起源与早期“北方派”和“南方派”的形成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）胡志明共产主义思想的确立与特点
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共产主义思想在越南的传播主要有三个源头：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，经胡志明阐释的共产主义思想。该思想由法国、共产国际（苏联）和中国经由胡志明传播至越南，以爱国主义（民族主义）优先为其主要特征，它是越南共产主义思想的主要源头，也是在越南长期占据主导地位的主流思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，由共产国际输入的正统共产主义思想。它以国际主义优先为主要特征，早期曾一度在党内占据主导地位，至今仍在某种程度上包含在越共思想之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，经留法知识分子和旅法革命者直接传入越南的共产主义思想，该思想深受法国和西方民主传统的影响，其与越南政治文化传统结合后至今依然对越共的思想形态和行为方式具有一定程度的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡志明早年到法国寻求救国之路，主要目标是实现越南的独立和自由。在法国期间，胡志明先后加入法国社会党和参与创建法国共产党。1920年12月，在法国社会党和法国共产党分裂的图尔大会上，尽管胡志明对共产主义思想并没有太多的了解，但因为法国共产党相比社会党更愿意平等地对待越南和各殖民地国家，胡志明坚定地同多数派站在一起参与创建了法国共产党（以下简称法共）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1923年6月，胡志明作为法共代表团成员来到莫斯科，在读了列宁的《民族和殖民地提纲初稿》后，深深地被列宁支持被压迫民族追求解放的理论所折服，认识到只有共产主义才能使作为法国殖民地的越南获得独立，从此成为一名坚定的共产主义信徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/21/20250321144323345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1921年，于法国参加马赛法国共产党代表大会的胡志明。&lt;span&gt; 图源：Gallica数字图书馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡志明的共产主义思想是其在追求越南民族独立和灵活运用发展列宁民族和殖民地问题理论的基础上发展起来，是越南民族需求与列宁上述理论有机结合的产物，它强调服务和指导越南的民族解放事业，爱国主义或曰民族主义成为其最突出的特征。胡志明曾表示，他之所以信仰共产主义是因为只有共产主义才能使越南民族获得解放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从最终目标而言，共产主义道路在很大程度上是胡志明达成越南民族解放的一种工具。这也决定了胡志明的共产主义思想与列宁的共产主义思想以及此后由共产国际传播至越南的共产主义思想有很大的不同。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7e2735d989a02bab65cb46cf47bab83</guid>
<title>美国人民放心把核密码交给特朗普吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomNichols/2025_07_14_782864.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 汤姆·尼科尔斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1974年夏天，理查德·尼克松压力巨大，酗酒过度。在白宫与两名国会议员会面时，他辩称，仅仅因为民主党竞选总部发生的“小小盗窃案”就弹劾总统简直荒谬。据北卡罗来纳州国会议员查尔斯·罗斯回忆，尼克松当时说道：“我走进办公室，拿起电话，25分钟内，数百万人就会丧命。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位第37任总统很可能是在试图表达总统职位承担的巨大责任，而不是发出直接威胁，但他已经将明显的非理性——他的“疯人理论”——融入美国外交政策。尼克松曾下令在北极部署携带核弹的B-52轰炸机，以威慑苏联。他曾敦促国家安全事务助理亨利·基辛格“搞点大的”，考虑在越南设立核攻击目标。随着总统任期的瓦解，尼克松陷入了愤怒的偏执之中。然而，直到他辞职的那一刻，核武库的“指挥与控制”——一个复杂而精密的系统，允许总统发射足以摧毁城市、杀死数十亿人的武器——仍然掌握在尼克松这个不安分的人手中，就像他二战后的四位前任一样，也将永远掌握在他的继任者手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八十年来，美国总统始终拥有下令使用美国核武器的唯一权力。如果这位总司令想要发动突然的、无端的打击，或升级常规冲突，或以全面核战争报复一次核侵略，那么选择权完全在他手中。这项命令不得被美国政府或军队中的任何人撤销。他的权力如此绝对，以至于几十年来，核武器在国防界一直被称为“总统的武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎每位美国总统都会经历情绪不稳定、判断力受损的时刻，无论这种时刻多么短暂。德怀特·艾森豪威尔曾因心脏病发作入院，引发了一场关于他是否适合担任公职和竞选连任的全国性辩论。约翰·F·肯尼迪曾秘密服用强效药物治疗阿狄森氏病，这种疾病的症状包括极度疲劳和情绪不稳定。罗纳德·里根和乔·拜登在晚年与高龄带来的虚弱作斗争。而此时此刻，一张写有绝密密码的小塑料卡——总统开启美国核武库的私人钥匙——正放在唐纳德·特朗普总统的口袋里，他正专注于展现统治力，对敌人（无论真实的还是想象的）怒不可遏，并让错误信息左右决策——与此同时，世界各地的局部战争一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后近30年里，人们对核战争的担忧似乎有所消退。随后，美俄关系冻结，特朗普步入政坛。选民们把核密码交给了他——不止一次，而是两次——尽管他曾宣称要对另一个有核国家发动“烈焰与怒火”。据报道，他曾质问一位顾问，如果美国无法使用核武器，为什么还要拥有核武器？如今他却呼吁将美国的核武库存增加近十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/10/20250710153929791.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1957年，美国军方在内华达州进行了名为“普伦伯行动”（Operation Plumbbob）的系列核试验&lt;span&gt; 图自：美国能源部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯曾多次扬言要在与乌克兰的战争中使用核武器，而乌克兰位于四个北约盟国的边境上。印度和巴基斯坦都是核大国，今年5月，两国在克什米尔地区再次爆发暴力冲突。朝鲜计划改进和扩大其核力量，这将威胁到美国城市并进一步激怒韩国，韩国一些领导人正在讨论是否应自行研制核弹。今年6月，在以色列宣布决心一劳永逸地消除伊朗对其生存构成的潜在核威胁后，以色列和美国对伊朗发动了袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当任何一场冲突爆发时，采取核打击的选项都取决于指挥和控制系统，而这又取决于总统的权威——以及人性。自二战结束以来，这种制度一直沿用至今。如今，它仍然有效吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界末日可能就是这样开始的。无论总统是下令对敌人发动先发制人的打击，还是回应针对美国或其盟友的袭击，流程都一样：他首先会与高级的文职和军事顾问商议。如果他下决心使用核武器，总统会调取一个皮革包裹的、名为“足球”的铝制箱子，重约45磅。它由一名军官助手随身携带，无论总司令走到哪里，他都紧随其后；在许多总统出行的照片中，你都能看到助手在背景中拿着这个手提箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个箱子里没有核“按钮”，总统也没有任何其他方式来亲自发射武器。它是一种通讯设备，旨在快速可靠地将总司令与五角大楼联系起来。它还包含攻击目标的选项，这些选项都列在层压塑料片上（据见过的人说，这些塑料片看起来像丹尼餐厅的菜单）。这些选项大致根据打击规模划分。目标组是保密的，但从事核武器工作的人士长期以来一直开玩笑说，它们可以分为“半熟”、“中等熟”和“全熟”三个等级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦总统做出选择，“足球”就会将他连接到五角大楼的一名官员，该官员会立即使用军用语音字母发出挑战代码，例如“Tango Delta”。为了验证命令，总统必须从口袋里的塑料卡（绰号“饼干”）上读取相应的代码。他不需要获得其他许可；但是，房间里的另一位官员，可能是国防部长，必须确认使用该代码的人确实是总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五角大楼指挥中心随后将在两分钟内向空军和海军的核部队发出具体的任务命令。无论是在北美大平原地下深处的发射中心，还是在北达科他州和路易斯安那州跑道上的轰炸机驾驶舱，或是潜伏在大西洋和太平洋深处的核潜艇上，所有人员都将收到目标组、代码以及使用核武器的命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果敌方导弹来袭，这一过程将被压缩到几分钟甚至几秒钟内。从大西洋的俄罗斯潜艇发射的核武器，在被探测到发射后仅需七八分钟就能击中白宫。确认发射的过程可能需要五到七分钟，官员们还要排除技术错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和俄罗斯均多次发生过失误。据爱德华·卢斯新出版的布热津斯基传记所述，1980年6月，吉米·卡特总统的国家安全顾问兹比格涅夫·布热津斯基半夜接到了军事助理的电话。助理告诉布热津斯基，数百枚——不，是数千枚——苏联导弹正在袭来，他应该准备叫醒总统。在等待军方确认袭击消息期间，布热津斯基决定不叫醒妻子，因为他觉得与其让她知道即将发生的事情，不如让她在睡梦中死去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
助手回报，是虚惊一场。有人意外地将训练模拟信息输入了北美防空司令部的计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在真正的袭击中，几乎没有时间进行深思熟虑。只有时间能让总统对系统充满信心，并对全世界的命运做出当机立断的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广岛的毁灭改变了战争的性质。战争或许仍会使用常规炸弹和火炮，但现在，核武器可能瞬间摧毁整个国家。世界各国领导人凭直觉意识到，核武器不仅仅是军事指挥官手中的另一种工具。正如英国首相温斯顿·丘吉尔在1945年对美国战争部长亨利·史汀生所说：“火药是什么？微不足道。电是什么？毫无意义。这颗原子弹是愤怒的二次降临。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里·杜鲁门对此表示同意。他从未怀疑过对日本使用原子弹的必要性，但他迅速采取行动，从军方手中夺取了这些武器的控制权。长崎原子弹爆炸的第二天，杜鲁门宣布，未经他的直接命令，不得使用任何其他核弹——正如曼哈顿计划负责人莱斯利·格罗夫斯少将后来所描述的那样，这与杜鲁门此前对原子能问题的宽容“不干涉”政策截然不同。当第三颗原子弹准备好投向日本时，杜鲁门建立了对核武库的个人全权控制。商务部长亨利·华莱士在1945年8月10日的日记中写道，杜鲁门不喜欢杀死“所有那些孩子”的想法，并补充说，总统认为“再消灭10万人太可怕了”，不值得考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/10/20250710160702656.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1945年9月2日，旧日本帝国外务大臣重光葵在美国海军“密苏里”号战列舰上签署投降协议&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年，杜鲁门签署了《原子能法》，将核武器的研发和制造牢牢置于文职部门的控制之下。两年后，一份当时高度机密的国家安全委员会文件明确规定了谁是负责人：“战争期间使用原子武器的决定权应由总统定夺。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军方急于使用核武器并非无稽之谈。1949年，苏联试爆第一颗原子弹时，一些军方官员敦促杜鲁门先发制人，摧毁苏联的核计划。“该死，我们正在打仗！”奥维尔·安德森少将说道。“只要我下令，一周之内就能摧毁苏联的五个原子弹基地！等我去见上帝后，我想我可以向他解释为什么我想趁现在——趁为时未晚——就这么做。我想我可以向他解释，我拯救了文明！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国空军很快解除了安德森的职务，但这位将军并非孤身一人。美国政界、知识界和军界的高层人士都支持对苏联进行先发制人的核打击。但只有总统的意见才管用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>523d9d5f7cbeff533cd082ecab4bb3e6</guid>
<title>印尼工业化的速度，开关其实在中国手里</title>
<link>https://www.guancha.cn/linxueping/2025_07_14_782843.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林雪萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爪哇岛不在天涯海角，它正在成为中国投资者耳熟能详的热土。印度尼西亚以其广泛的群岛而著称，而爪哇岛则是它人口最为密集的地方。一言概之，印尼1.7万个岛屿，可以分为爪哇岛和外岛。而中国则以前所未有的热情，填充了各个印尼群岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年头五个月，中国光伏整体主材出口额120亿美元，同比下降25%，然而对印尼的电池片出口却大增413%。出口额达到近4亿美元，让印尼成为印度之外的第二大光伏出口国。电池片的异军突起，不过是中企滔天大浪涌入印尼的浪花一角。组件大跌而电池片大涨，这种反常的出口脉冲发生在印尼，背后自有玄机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼向来以矿产资源的丰富而吸引众多大笔投资。最为知名的当数浙江青山实业。它在这里建立的全镍产业的工业园，成为印尼产业政策最为成功的象征。而山东魏桥、海螺水泥也在这里重金投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
上汽通用五菱早在2017年就在雅加达东部50公里的工业重镇芝卡朗建立工厂。早期的建设者是孤独的，而现在却又过于热闹。比亚迪凌厉凶猛的汽车价格攻势，不亚于群岛上的海啸。而比亚迪同时开始按照对印尼政府的承诺投资建厂，奇瑞的代工厂也已经启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/10/20250710135621460.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
芝卡朗
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而艾玛、雅迪、台铃和新日、绿源电动自行车，基本全来了。沿着首都雅加达向东，台铃在芝卡朗工业区、雅迪在广西农垦的印尼工业园都设立了工厂。更远处的三宝垄，新日也建立了工厂。电动自行车大决战的时刻，即将在爪哇岛拉开帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
食品业也跃跃欲试。蒙牛、伊利再次开始对垒。而福建的达利、盼盼食品，广东的海天酱油、深圳东鹏饮料都开始在这里开拓疆土。连和府捞面，也开始寻求落地之根须。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼作为全球第四大人口国，自然人口众多。然而在爪哇岛的中心城市，人们很容易感觉到，中国人太多了。他们怀揣着激烈的商业化雄心，摩肩接踵地前进。2025年5月开张的艺龙酒店，和去年开业的德胧酒店，精确地记录了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国制造在东盟最大的投资目的地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年印尼投资额大约8400亿元人民币，中国投资占比7%约600亿元人民币。从比例来看，比占排名第一的新加坡的一半还略低，同时稍微低于第二名的中国香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就印尼海外投资FDI而言，中国占比超过16%以上。如果从资金来源来看，印尼的投资明显分为三大阵营：中国、日本和马来西亚华人阵营。这意味着，在印尼，中国正在向日本传统的市场，发起强烈的猛攻。而美国也正在成为全新的投资面孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年关于印尼投资国最值得关注的变化，应该是美国的投资力度。它的投资达到37亿美元，将日本挤出Top5。美国一向对东南亚并没有表现出太多的的投资兴趣，墨西哥依然是它的重点。而最近两年美国似乎改变了这种态度。对印尼的投入在2024年陡然增加。同样在2025年也开始对越南表示了新的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果追寻三年来的投资变化，另外一个对印尼的活跃度增加明显的就是香港，其中意味也别有深意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样正在准备加大投入的是欧盟。在2025年6月，欧盟在印尼投资协调委员会（BKPM）下面专门设立“欧盟部门”，为欧盟企业进入印尼市场提供服务。而就在7月初，印尼高级经济部长已经表示将共同投资一个重要矿产项目，开放给美国。印尼主权基金Danantara Indonesia也将参与该项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/10/20250710134713171.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年印尼的Top5投资来源地&lt;span&gt; 印尼投资局INA《2024年投资年报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼制造业占比整体GDP的19%，这个比例明显高于印度。而制造业自然是印尼投资的最热点，重点领域包括金属工业，投资达到156亿美元。其他为电动汽车（EV）供应链（包括电池和镍加工）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矿产业的投资约合121亿美元，以镍、铜等关键矿产为主。这两年镍、煤炭产业都在持续下滑，然而金矿却逆势而上。印尼的金矿产量占全球的4%，如印尼东部巴布亚省的格拉斯伯格矿拥有世界最大的黄金储量，这是由印尼的Freeport Indonesia和美国矿业巨头Freeport-McMoRan共同运营。金矿的繁荣，也给这里带来了繁忙的工程机械的生意。而基础设施与物流方面，跟矿产投资相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中投资最大的是金属加工制品，大约1000亿元人民币。而基础设施与矿产，分别是640亿元人民币。房屋、化工随后。投资的地域，其实非常集中，主要是围绕爪哇岛而展开，包括东爪哇、西爪哇、雅加达和万丹省（爪哇岛西部），以及在大K岛上的苏拉威西省——这主要是青山工业园所拉动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼的整体投资洪流，依然是以极其不均衡的态势而展开。爪哇岛与其他岛的经济发展差距，进一步拉大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>