<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2e7d460a240556de4f6d79c474f2b37</guid>
<title>人民币升值不宜妄言“新周期”，美国经济的前景我们要有准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/guantao/2024_10_01_750468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：9月28日，2024清华五道口首席经济学家论坛在北京开幕。本届论坛以“全球产业结构变革与经济展望”为主题。本文为中银国际证券全球首席经济学家管涛在论坛上的演讲，观察者网受权整理发布，未经作者审核。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/管涛，整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近人民币汇率比较热，我想就美联储降息与人民币汇率谈三点意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，这一波人民币汇率反弹是市场驱动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人讲，中国经济这样一个状态，为什么人民币还在升值？有关方面为什么不采取一些措施阻止人民币升值？另外，中国这样一个状态，为什么人民币能够升值？特别在9月24日一揽子金融支持政策出来之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币这一波反弹，并不是有关方面故意引导的。从7月25日开始，人民币汇率振荡走高，到现在为止，不论是中间价，还是境内外的人民币交易汇率都收回了年内的所有跌幅，而且都上升到了7.0附近。到9月25日，境外的人民币汇率已经正式突破7，境内的人民币汇率还在7.01附近。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/30/20240930155020687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美元/人民币汇率&lt;span&gt;谷歌财经&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说人民币升值是市场驱动的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.市场上都把人民币中间价视作央行汇率政策的一个重要观察窗口。通过人民币中间价，我们可以看到，在7月25日人民币升值之后，有比较长的一段时间，人民币的中间价还是在低位盘整。到8月13日的时候，人民币中间价创了年内的新低，而且人民币汇率指数在这波反弹过程中，相对于前期也是贬值的。也就是说，本轮非美货币对美元普遍升值，但是人民币对美元的升值幅度总体上落后于其他非美货币对美元的升值幅度。所以，这波升值是市场在推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.还有一个很有意思的情况，在9月24日一揽子政策出来之前，大家对中国经济有很多讨论，有很多看法。但是，这一波人民币汇率反弹实际上从9月24日之前就开始了，人民币境内的交易价在9月13日开始就持续地破了七块一，并不是9月24日以后大家看到宏观调控加码了，大家预期改善了。实际上这个事情就意味着现在人民币的升值对于中国在9月24日之前那个经济预期已经充分定价了。这是第一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们不要妄言新周期，要适应新常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在又有一些人开始心思活泛了：人民币是不是又进入了升值新周期？这就像2020年人民币升值之后，很多人谈论新周期一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么不要妄论新周期呢？这波人民币升值的原因实际上是两方面：外围因素的回暖，因为美联储的宽松预期，加上美元走弱、日元的大幅反弹，带动了人民币的升值。一些人民币的利差交易开始反向平仓。人民币会不会继续升值？要看外围环境的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二方面，9月22日以后，中国出台了新一轮的金融支持计划，9月26日中央政治局会议又宣示要加大财政货币政策的支持力度。所以，大家对增量的财政政策也有很多憧憬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些预期在外汇市场上得到了反映。当然，我们外汇市场跟股票市场的反应比还是小巫见大巫，致辞的时候田院长讲到股市都宕机了。在过去一个星期里，上证指数涨了10%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我们要考察这两个因素的可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们说反过来讲。国内经济的改善，我认为取决于增量的货币政策的落地情况、增量的财政政策跟进的情况，以及这两个政策能不能形成合力？从目前的情况来看，我们这些政策更多是为了实现年初确定的全年经济增长5%的目标。但是不是5%左右就能够让人民币单边升值？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，如果我们能实现5%左右增长，那肯定可以为人民币提供比前期更强的支撑。但是，能不能让人民币单边升值呢？我们可以看亚洲金融危机的历史。1998、1999年中国经济增速没有实现保8%目标的时候，那个时候是人民币贬值压力最大的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年以后，我们经济增速恢复到8%以上，但2000年的时候人民币汇率还是继续承压。一直到2001年美国经济衰退，美联储大幅降息，美元趋势性的走弱，然后我们才重现资本回流，人民币才面临升值压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过我们那个升值是到2005年“7.21（2005年7月21日）”汇改以后才实现的，当时的升值压力主要表现为资本回流、外汇储备加速积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，汇率问题不但要看中国经济的表现，还要看美国经济、美联储的货币政策。尽管今年9月份美联储启动了首次降息，第一次降息是50个基点，但是鲍威尔也在告诉大家，大家不要把这50个基点视为新常态，他说未来美联储降息既可能会加快，也可能放慢。同时，还有可能甚至暂停降息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/30/20240930155757117.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年9月18日，美国联邦储备委员会宣布，将联邦基金利率目标区间下调50个基点&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，这一轮降息周期启动以后，美国经济实际上有三种情形，既可能是软着陆，也可能是硬着陆，还有可能是不着陆。在软着陆的情况下，美联储是渐进的间歇式的降息，小幅地降息。在不着陆的情况下，美联储有可能暂停降息，甚至有可能像格林斯潘一样的重启加息。在重启加息的情况下，美元有可能重新走强，人民币汇率还会继续承压。只有在硬着陆的情况下，美联储才可能大幅降息，当避险情绪消退以后，美元才可能趋势性地走弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个意义上讲，人民币汇率内部、外部还有很多不确定性。我个人认为，现在只是汇率波动更多从过去的单边转向了双向波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我想谈两个对策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点从政府的角度看，美联储的货币政策路径，还有美国的经济前景都有很大的不确定性。不论什么情形，对中国来讲都有利有弊。我们过去经常讲，当前外部环境复杂性、严峻性、不确定性上升，到了7月底的中央政治局会议更是讲当前外部环境变化带来的不利影响增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，应对这种外部环境的变化，我觉得应该是预案比预测更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点我们不要去猜美国经济是否软着陆？美国怎么降息？与其去猜这个，还不如准备什么情况下我们怎么做，而且提前把政策准备好。什么叫应对预案？就是我们提前做情景分析，设置不同的情形。由于不同的情形有一些门槛，一旦触发了特定门槛，我们的政策就能及时地推出，提高我们的政策响应能力，而不是等那个时候事情发生了，我们再去研究如何应对。那个时候研究可能就晚了？做好预案，我们到时候需要做的就是做一些边际上的调整，以应对当时没有考虑到的一些新情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点就是对企业来讲，我觉得在面对这种内部、外部的不确定性、不稳定性因素较多的情况下，人民币汇率双向波动是新常态，我觉得我们的企业确实是应该进一步强化风险中性意识，控制好货币配置和汇率敞口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些年美国搞零利率，无限量宽的时候，大家都在讲境外有廉价的资金。结果没想到美国高通胀突然回归，美联储激进加息。现在大家都知道，国外有廉价资金吗？反而是之前很多在境外的美元债比较惨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在也是一样的，大家都热衷于讲人民币是一个低息货币，大家有了美元都不愿意卖，都把它做利差交易，套美元的利差。但是，如果人民币汇率短期内出现了波动，那不见得你结汇的时候就一定是你理想的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，从这个意义上来讲，对企业现在应该立足企业的主业做熟悉的东西，然后用合适的工具去锁定这个汇率波动的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就讲这么多，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0d41cb43aba15f7f0d84f4bf195d190</guid>
<title>能否读懂中国，事关世界和平</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2024_10_01_750462.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国成立75周年了，四分之三个世纪，时间不短了。但是，对这个特别的国家，世界上大多数人还是读不懂，误会和曲解处处可见。尤其在西方社会，或者由于无知，或者出于故意，或者两者兼有，导致西方人在谈论中国时总是不着边际，不知所云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到中国在当今世界上的突出地位，尤其是在维护世界和平上的独特作用，此事已不是一个小问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方的政客和媒体，关于中国的认知基本上是无知和故意两种成分的大杂烩，无法认真对待。虽然口头上都在说要加强双方沟通、增进相互理解，但是在霸权主义意识形态和反智主义社会文化影响下，多年来并无改变，近年来甚至出现了斯蒂芬·罗奇所说的“恐华症中毒”现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/30/20240930110937648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年2月，马来西亚总理安瓦尔在接受媒体采访时，谴责西方的“恐华症”浪潮。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在相对严肃一些的学术界，情况并没有好多少，过时的、无用的、荒谬的理论到处流行。最近一场令人瞩目的学者对谈，再次凸显了这个问题。两位国际知名学者、也是长期国际问题观察者和评论者——芝加哥大学国际关系学教授约翰·米尔斯海默（John Mearsheimer）和哥伦比亚大学经济学教授杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sachs），在“All-in峰会”上围绕当前一系列国际热点问题发表了各自的看法。当然也谈到最大的热点之一中国和中美关系，结果也是不好，有很大一部分也是不着边际，不知所云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话题转向中国是由对谈主持人的一段话引出来的，主持人问米氏：对非自由民主国家采取遏制或削弱政策，对于美国来说是不是一个好的战略？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米氏的回答毫无新意。在他头脑中那个高度简化的理论模型中，中国无非是新兴的国际强权之一，与历史上的西方列强没有两样，强权必然追求权力和利益的最大化，因此必然会与其他强权发生碰撞。用他常用的比喻来说，就像一群被关在笼子里的黑猩猩必然会发生的情况一样。所以他的回答是，“完全支持遏制中国”，“寻求接触中国的政策都是愚蠢的”，“把俄罗斯推向中国的政策真是十分愚蠢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/30/20240930111058770.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
约翰·米尔斯海默和萨克斯在“ALL-IN”峰会上对话&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米氏理论已成一大公害&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米氏的问题很大。他出名很早，著述和文章也不少，由于其理论框架高度简化且主要由各种断言构成，因此确曾多次预言了重大国际事件的发生，这进一步点亮了他头上的光环。但无论他的名气有多大、学衔有多高、粉丝有多少，从中国的角度来看，他绝非一个好的学者，更合适的称呼是“媒体宠儿”或“网红”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以学者的标准衡量，此人对于国际事务究竟有没有足够的认知能力，对于所谈论的事情究竟有没有足够的理解深度，他的那些断言和预测究竟有没有足够的论据做支撑，其实都可以打一个大大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面关于对中国实行遏制政策还是接触政策的这个回答，是典型的米氏话语，其中知识的空白、理论的粗浅、论据的贫乏暴露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如有人告诉他：他所说的这种只懂得竞争权力和利益的国家，以及对国家的竞争行为只能起到刺激作用的国际体系，毫不新鲜，在中国历史上出现过多次，最早可追溯到先秦时期，但从来都不长久，更不可能成为一种“铁律”；把这种短暂现象煞有介事地当成普遍规律，甚至上升成政治哲学教条，包装成流派，说穿了就是无知，如果长期盲目自信、固执己见，那就又多了几分故意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这些话他一定是听不懂的，因为从未见过他对中国历史、中国文化发表过什么独到见解，他在这方面的知识空白是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到了萨氏的质疑之后，米氏又做了一些辩解。他首先将安全和繁荣设置成一个二元对立，然后顺着安全优先这个逻辑再次回归到他那个极简化的理论模型中，“到底是把安全和生存放在第一位，还是把繁荣放在第一位。……我关心的是如何最大化国家的生存前景”，“美国是一个地区霸主，是全球唯一的一个地区霸主。我们主导着西半球。而中国随着经济实力的增强，正在把经济力量转化为军事力量，试图主导亚洲；它想把我们赶出第一岛链，然后赶出第二岛链，它想取得我们在西半球取得的地位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/30/20240930111723953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军各战区司令部负责区域划分示意图 &lt;span&gt;来源：“Unified Combatant Commands.” The Department of Defense (DoD). Accessed April 5, 2016. http://www.defense.gov/Sites/Unified-Combatant-Commands.&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如萨氏所指出的，米氏这套话语最早从2001年起就在一再重复地说，二十多年没变过。这就是极简化理论的主要特征，也是极简化头脑的特征，死守几句“暴论”式的断言无数次重复，总会有“预言成真”的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人没有意识到，其实越是在国际关系这种深奥复杂的宏大领域，简化理论和“暴论”断言越有机会存活，甚至得逞一时。这是因为，越宏大越复杂的问题，越需要使用一些高度抽象的概念以便于从总体上把握，而极简化的理论就是钻了这个空子，整个理论只停留在这些高度抽象的概念上比比划划，完全不涉及背后的深层内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就好像一个钟表，钟表内部的机械结构很复杂，但表盘上的指针和数字却是极简化的，它们就是内部复杂结构的高度抽象。那些“表盘理论家”们虽然完全弄不懂内部结构，却有机会在表盘上大做文章。如果他们断言说时针和分针一定会在12点钟位置重合，那么24小时之内他们至少会“预言成真”两次，很厉害了。但这种断言与有关钟表的真知毫无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米氏其实就是一个“表盘理论家”，各种断言和预言没有什么理论价值。实际上，使用“安全最大化”这个似是而非的概念，他几乎可以在地球表面任何一个存在紧张局势的地区“预言成真”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为他不懂历史，所以他甚至可以应用他的理论将欧洲殖民者对美洲、澳洲原住民的种族灭绝也解释成是因为原住民社会威胁到了欧洲的安全。因为他更不懂中国，所以他也可以应用他的理论将新中国成立之后历次自卫反击作战解释成中国根本不需要“安全最大化”所以才会每次取得胜利之后又将军队撤回到了本国边界之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，这种假理论在客观上一直起着加剧世界紧张局势的有害作用。以色列在加沙和黎巴嫩的暴行人神共愤，而以色列一意孤行的自我辩护不是别的什么，正是所谓本国的“安全最大化”。如果世界上每一个国家和地区都是这种有害的安全理论的信奉者，考虑到各个核大国的打击能力，地球的寿命也许早就终结了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在对谈中说，中国实力快速增长，“对美国来说，这是不能接受的”，“中美之间出现了激烈的安全竞争，一切都围绕安全展开，而不是围绕繁荣展开”。而从中国的角度来看，真正不能接受的，首先是这种有害的安全理论。正如萨氏所指出的，中国所做的无非是针对美国所强加的威胁被迫做出的、“工程学”意义上的反应。当今世界早应该读懂的一个重大事实是：中国如果按对等的方式与美国竞争“安全最大化”，今天的世界也早不是现在这个样子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，读不懂中国，不了解历史中国和当代中国，也就难以明白中国对外政策的含义，当然也就看不到当下这个脆弱的和平局面的来之不易，看不到中国为了维护和平局面付出了多大的努力。这个严重误区本身已经构成了对世界和平的一种破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而米氏的极简化理论，恰恰妨碍了人们按照复杂理论的方式读懂中国、读懂世界，并导致紧张局势升级。将这种理论视为国际政治实践中的一大公害也不为过。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>63d240d1193c4782ba2beacb4f8417cd</guid>
<title>香港人欠缺的爱国教育，终于补上了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_10_01_750458.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月1日是中华人民共和国建国，也是新中国成立75周年的大好日子。作者执笔为文时，各界筹备庆祝活动正进行得如火如荼，万众齐心，卯足了全力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从1997年回归以来，香港每年的两大盛事，就是“七一回归日”和“十一国庆节”。七一回归盛典一般都在香港举行，而到了国庆节，香港政商高层，最荣幸的，莫过于被中央政府邀请，到北京参加国庆大典，获邀者咸以为这代表了受到中央的重视，这份荣耀值得到处宣扬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今年又是完成23条立法后的首个国庆，意义重大。因此特区政府和社会各界筹办超过400项活动，在全港政府建筑物、人流畅旺的地点和各区大街小巷等5000多个地点，展示超过18.5万件节庆宣传品，包括国旗、区旗、大型横幅、大型贴纸、海报、灯柱彩旗、电子屏幕、灯饰等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月30日晚上，西九文化区举行新生代千人合唱贺国庆活动，其间有破记录的2,099架无人机表演，这数字来自2024年+国庆75周年。国庆节早上，特区政府举行升旗仪式和国庆酒会，当晚在维多利亚港两岸则有大型烟花汇演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930210712701.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人年纪大了，回忆难免多，看着人们兴致勃勃地在筹办国庆，我们这些老香港，禁不住想起以前是如何渡过“十一”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵然在1949年新中国成立之后，如果单单只论到在香港，国民党的势力仍然是最强。1956年，国民党支持者发动了一场大型暴动，主要战场在李郑屋邨，香港警察和驻港英军出动镇压，酿成59人死亡，443人受伤的惨剧，六千多人被拘捕。就是这场香港史上镇压最残暴、死人最多的一次暴动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年后，香港左派也发动了“反英抗暴”。在这之后，港英政府进行了一场大型的政治改革，一来是让更多的华人加入管治阶层，如当议员、高官，二来是从1971年起，推行免费教育，先是六年免费，再扩至九年，乘机从娃娃开始抓起进行洗脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反英抗暴”之后，由于人们同情左派，讨厌港英政府，报名就读左派学校的人数大增。然而，左派学校的学费纵然便宜，始终比不上免费的政府学校，就读的学生也是寥寥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这一代，就是在这种氛围下长大的﹕中国历史是必修科，近现代史教得不多，而且还是国民党的史观，对于共产党的历史，除了西安事变，五次围剿，基本上一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港人对内地的了解，主要是古装片，民国史的知识也仅止于“上海滩”。为这一经典电视剧主题曲填词的才子黄沾在当年也算是学识渊博之士，填出了“浪奔，浪流”这句脍炙人口的名句之后三十年，方才赫然知悉，原来“上海滩”的“滩”字指的是“外滩”，并没有浪。这一代人对于现代中国基本常识的贫乏，可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直至八十年代，香港人都被称为“政治冷感”，大家专心赚钱，赚够了便“润”到西方，这也正是港英政府有意“洗脑教育”。可别以为香港人是在1982年邓小平公开表示收回香港，才出现的移民潮，香港人从来就有赚够钱便移民西方的传统，皆因在香港有本事赚大钱的很多都是高等华人，即鲁迅笔下阿Q说的“假洋鬼子”。也因此，西方才对香港有“借来的时间，借来的空间”(borrowed time, borrowed place)的形容。只是1982年邓公的一番话、撒切尔夫人的一跌，加速了那一代港人移民的速度而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面讲过，共产党的史观只有在左派学校才会教授，一般学校教的，以及公开考试的标准答案，都是国民党史观。中学我念华仁书院，是天主教会学校，教中国历史的，是个国民党老兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，国民党的的势力在1956年后仍然存在，1994年成立了“一二三联盟”，推出了一位立法局议员任善宁，直至1997年才鞠躬下台。有趣的是，他的儿子名叫“任亮宪”，一度加入过由黄毓民当主脑的“反中乱港”政治组织“人民力量”，是当时的政治新星，粉丝众多。很快，他与黄毓民反目成仇，并且弃暗投明，为亲中派的谢伟俊和白韵琴助选。任亮宪从事金融业，早放弃了政治，近年赚到了第一桶金，我和他是好朋友，也不时和任善宁同桌吃饭，不过这位老人家也已不谈政治了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中英联合声明》在1984年签订，九七回归成为了板上钉钉的现实，其后“十一”国庆慢慢受到追捧，香港人对新中国的了解也日渐加深。然而，反作用力在1992年出现，在英国选举失意的重量级政客彭定康来港成为末代港督，决意和中国搞对抗。这是因为苏联崩溃后，中西方的政治合作出现了变局，为免扯得太远，先不赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之就是，“仇中”的意识形态被这位末代港督，加上“壹传媒”集团的煽风点火，“十一”在香港，一边是爱国热情闹得热哄哄，另一边则是冷嘲热讽，充斥着“恨国党”。回归之后，这种“冰火五重天”的极端分歧，更是随着美国支持下的“壹传媒”，以及众多“反中乱港”的政治组织如公民党、民主党、记协等等拱火之下，成为了不可调和的严重对立，终于酿成了2019年至2020年的暴动、镇压，平暴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/30/20240930210653144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
香港中环街头“中华龙狮大汇演”迎接国庆75周年&lt;span&gt;中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年是暴动最猖獗的时候，反对派自9月25日起，连续多天，在香港乃至全世界二十多个国家、六十多个城市，发动了“反中”游行示威，单单在9月29日当天，在香港已有96人被控暴动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月10日，香港警务处国安处以涉嫌违反《港区国安法》并“勾结外国势力”拘捕“壹传媒”创办人黎智英，及部分“壹传媒”高层。其他报章在10月2日头条报道，主要是“千警拘捕74人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直至过去两年，10月1日和2日的头条新闻，方才拨乱反正，以报导“国庆”为主题。一晃眼，几十年过去了，新中国成立75年了，香港也终于成功“二次回归”了，一起渡过“普国同庆”的大好日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9740d40d442cb5ce9fa5c6b41e9894d3</guid>
<title>美国正在法西斯化吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanghanyi/2024_09_30_750386.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 Kris】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国有很多分歧，但有一点双方都同意：中美关系将从根本上塑造21世纪。也就是说，这个时代没有什么，能比这更重要，影响比这更深远。所以，要找到合适的相处之道，我们必须弄清，未来的美国将是个怎样的国家？这个时代之问，没人知道答案，但我们可以寻找线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个线索是特朗普遇刺幸存、嘴角带血振臂高呼的那张照片。我看到的不是新闻学的高光时刻，而是旧制度的垂死挣扎。想象一下这个不可持续的制度：在军国主义感召下，精英阶层不断外卷，输出他们最擅长的战争，掠夺资源，引入移民，压低人力成本，导致本国平民阶层在内卷中走投无路，国家两极分化，然后随着财富越来越集中，上等人不事生产即可寻租获利，下等人拼命劳动也只能勉强糊口，这时权贵们中出了一个叛徒，他化身平民代言人，通过民粹运动成为领袖，招来精英密谋刺杀，血溅当场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说的不是走运的懂王，而是倒霉的凯撒。历史虽不会重演，但会押韵，此时此刻，恰如两千年前的彼时彼刻。凯撒死后，罗马陷入内战，共和时代结束，取而代之的是帝国时代。如今既然懂王对死神说出了not today，证明自己天命在身，是不是能省掉中间环节呢？我不是说特朗普要称帝，那也太离谱了。但你觉得，真没人有这个想法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;逆行者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有。让我隆重介绍，最美国的逆行者孟子霉虫Mencius Moldbug，笔名来的，真名叫Curtis Yarvin，真实身份程序员。雅文的爸爸是外交官，他从小跟着到处跑。这段经历给了他一个洞察，美国为啥没有革命？因为美国没有美国大使馆。他12岁回国插班念高二，15岁进入约翰霍普金斯天才班，后来进了UC伯克利念计算机博士，但很快就退学当码农去了，做那种很古早的手机浏览器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没过几年，公司被收购，他选择拿笔钱走人。按硅谷标准来看，钱不算多，但足够开启精神追求。恰好当时互联网刚起步，很多版权过期的旧书，市面上淘不到，却能在网上读，于是雅文一头钻入故纸堆，自学历史、政治以及奥派经济哲学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
他最推崇这么几位：哲学家大卫·休谟，用经验主义质疑人类的理性；作家托马斯·卡莱尔，英雄史观的原创者，认为历史除了为伟人写传，啥也不是；历史学家詹姆斯·弗劳德，批评民主制度，认为群众没有自治能力，统治还得靠精英；经济学家霍佩，认为君主制的私天下，远远好过民主制的公天下。经过这么一番熏陶，雅文终于龙场悟道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
有一天他突发奇想，决定开宗立派，放在当时的互联网语境下，就是写博客。从2007年到2016年，他以孟子霉虫的笔名，写了几百万字的政论。很多劲爆的缓则内容，比如《何故、何时、何以废除美国》（Why, when and how to abolish the United States），认为美国应该分裂成许多个类似新加坡的高效城邦，否则就跟微软一样大而无当。雅文还有个创新你可能都听过，他把《黑客帝国》里的真相道具“红丸”（red pill），改造成一个反建制的政治概念。它今天广受欢迎，现在哪个小兄弟想当拳皇，就必须用红丸逆练白左大周天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/30/20240930105217734.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，雅文成了个特立独行的键盘侠，他开创的派别叫做新反动派。反什么动呢？反权力的分散。亚里士多德说过，政府有三种形式，君主制、寡头制和民主制，每种制度都有健康和堕落的两种形态，区别不在于本身孰优孰劣，而在于权力的集中或分散程度，在一个人、几个人还是千千万万人手上。经历启蒙运动的现代社会，都推崇民主，认为无数人民当家做主，是天然的善，于是民主成了丘吉尔所说的，相比之下最不坏的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但雅文认为，古代大多数时期是君主制，启蒙只是历史的例外，它带给世界的民主是条死胡同，因为民主不是实现良政的手段，而是政治的目的本身，所以将不断自我强化，鼓励相互牵制的权术，促生更多虚伪欺骗和不作为。在新反动派看来，美国要重新伟大，就必须开历史倒车。他们强烈反对辉格史观，即历史车轮的前进不可阻挡，要求退回到传统的政治经济社会模式。至于到底什么是传统，狩猎采集、种姓制度、男尊女卑、绝对王权、自由放任资本主义，都可以是，博采众长嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总的来说，就是要通过回调参数，回到西方列强如日中天的帝国时代。所以雅文眼里的归来的王，绝不能是君主立宪制的吉祥物，不能是伊丽莎白二世，得是伊丽莎白一世，或者拿破仑、凯末尔、罗斯福，名义上可以不称王称帝，但必须绝对掌控国家机构，不能再像西方中世纪那样，被教廷分散稀释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代教士阶层在哪里呢？雅文指向新闻媒体、高等教育、官僚体系，把它们统称为大教堂（the Cathedral）。大教堂把自由民主进步定为国教后，在意识形态中固步自封，让社会腐朽堕落，现在是时候让凯撒的归凯撒了。雅文认为，国家需要凯撒，就像公司需要CEO。一个企业能做大做强，压根跟民主无关，既不靠员工表决，也不靠董事会干涉，就得让CEO不受眼前利益束缚，从企业长期利益出发，负责任地独裁。大家得学会放手，去相信老板肯定为公司好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的美国最需要的，就是天降猛男，从民主这部黑神话中，诞生一个自我革命的天命人，亲手拆掉分散权力的行政官僚体系，然后废除民主伪经，回归王道真经。有点革命精神的摇滚乐迷可能知道，加州有个乐队叫rage against the machine，愤怒反抗机器，很好的名字，但雅文认为他们弱爆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他看来，rage的真正涵义应该是Retire All Government Employees，开除所有公务员。快进到现在，美国保守派智库传统基金会（Heritage Foundation）提出了《2025计划》（Project 2025），全称《2025总统过渡计划》。保守派的总统是谁我们知道，懂王嘛。那过渡是什么意思呢？就是把联邦雇员统统裁掉，换成忠于MAGA的懂家军，最终实现三权分立格局朝行政独尊的方向演化，也就是雅文所憧憬的当代君主制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这个想法过于激进，懂王只能跟它保持距离，但不要忘记，他身边有一个人叫JD Vance。80后的万斯是懂王竞选的副手，如果懂王胜选，他就是副总统。万斯出身于典型的穷人家庭，身边全是酒精、毒品和暴力，他最亲的外婆，有次一气之下，给外公满身淋油，差点把他给点了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当初贱如尘泥，到如今一人之下，万斯的崛起堪称奇迹。但一切奇迹，归结下来都是因果关系。究竟是什么关系，让加州键盘侠雅文跟铁锈带凤凰男万斯做了朋友，并成为了他政治哲学上的领路人？请允许我先卖个关子，开启另一段叙述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;让资本主义加速！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，上海世博会提出城市让生活更美好。一个隐居上海的英国学者穿梭在魔都大街小巷，最终写下一本奇书《2010上海世博指南》。里面不光有展会信息，更多的是文化研究，和对于现代性的思考。他一面怀古伤今，认为伦敦水晶宫和巴黎埃菲尔铁塔这种世博遗迹，象征着西方已经告别了激情年代，一面高度赞赏中国的发展速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为中国最有希望引领人类告别西方启蒙运动带来的、1.0版本的现代性，创造出2.0版本的现代性，因为最好地做到了马资融合，成为了全世界最伟大的发动机。这种赞赏归根结底，不来自对中国改善民生的肯定，而来自对速度和运动的抽象崇拜，认为人类的未来属于科技与狠活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
套用《三体》里维德的名言，他的主张可以概括为，加速，加速，不择手段地加速。这位就是加速主义哲学家尼克·兰德。要理解兰德，必须回到第一个加速主义者卡尔·马克思。马克思严厉地批判自由贸易，但他却支持自由贸易，因为自由贸易能使无产阶级和资产阶级间的对立达到顶点，加速社会革命，所以在革命的意义上，他支持自由贸易。也就是说他发现资本主义蕴含着自我毁灭的种子，与其小修小补，不如催化矛盾，让它加速为自己掘墓，这叫以子之矛攻子之盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，资本主义渡过危机，世界革命逐渐进入低潮。但欧洲左翼汇聚了最聪明的那批人，他们得想方设法去解释，资本主义怎么还没崩溃，所以必须另辟蹊径。其中德勒兹和伽塔利用精神分析取代辩证法，写出了《资本主义与精神分裂》，去辨认马克思在自由贸易中发现的那股破坏因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们将其命名为解辖域化（deterritorialization）。简单来说，就是让欲望自由流动，脱离规训，导致社会层级结构失去稳定性。他们认为这是一股原初的，远远早于资本主义的革命力量。如果能借助它，人类就不是简单地否定资本主义，而是要利用资本主义的精神分裂，跨越所谓“没有身体的器官”，去击碎资本主义的迷墙，进入极具创造性的生产阶段。说人话就是，欲使其灭亡，先使其疯狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，再说回兰德。90年代，兰德在英国华威大学教欧陆哲学。他和一帮左翼学者成立了控制论文化研究小组CCRU，他们像赛博朋克版的魏晋名士，整日坐而谈玄，探索科技、资本、和欲望的交集。行为上也比较疯批，嗑药太多分不清现实与幻觉，甚至由于过度沉迷克苏鲁神话，真的跑去印尼苏门答腊召唤远古海兽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，兰德把控制论的反馈机制，跟解辖域化缝合在一起，形成了加速主义，它的核心是一个通过正反馈不断自我激发的过程，这个过程通往终极的自由与解放。你可能会问，这跟我有什么关系？不愧是你，一针见血，就是毫无关系。不但跟你我，跟任何人都毫无关系，如果你觉得应该有点关系，那是人类中心主义作祟，是刍狗妄想天地属于自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德明确表示，对人类的解放毫无兴趣，唯一在乎的是生产资料的解放（I have no interest in human liberation, or liberation of the human species. I&#x27;m interested in liberation of the means of production）。也就是说，去他娘的康德，人不是目的，人无足轻重，技术有自己的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德跟愤怒反抗机器的卢德主义者恰好相反，他不是要把人从机器上解绑，而是要让机器再也不受人类束缚，从而彻底咆哮。千禧年前后，兰德挥别过去，奔赴未来，选择在魔都隐居。他形容以前写的东西，都是药味太重的远古乐色，需要整理思想。终于在2013年，两个高强度冲浪的网络生物相见恨晚，隐士兰德读到孟子霉虫，顿感酣畅淋漓。他给雅文的新反动主义起了个帅气的名字：黑暗启蒙（Dark Enlightenment），来逆转启蒙运动造成的伤害，也就是民主政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅文认为民主是人类之癌，兰德则更进一步，他写道，民主不仅迎来了末日，它就是末日本身（...democracy is not merely doomed, it is doom itself. Fleeing it approaches an ultimate imperative），因为民主的根本动力是堕落，是系统性巩固、突出私人之陋恶、怨恨与匮乏，直至达到集体犯罪并全面腐化社会的程度，因此逃离民主是终极的必然。至此，加速与反动终于合流，接下来必须安排人坐到司机的位置上，才能加速倒车。可两方对人类和人民都不感兴趣，派谁去当司机呢？自动驾驶啊，朋友。没错，这股力量就是人工智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/30/20240930105313203.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据兰德的论断，资本主义和人工智能是一体两面（what appears to humanity as the history of capitalism is an invasion from the future by an artificial intelligent space），只有资本主义才能创造人工智能，也只有人工智能才能提纯资本主义，所以让这个克苏鲁去加速自我生成，自我推动吧。好，既然说到科技领域，咱们再花开两朵，各表一枝。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>