<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ddbce0939fb15afcbe181e88a8dbf91a</guid>
<title>这场演出没有出现一个日本侵略者，却展现了最有力的抗战叙事</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_09_05_789106.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/05/20250905092249240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月3日晚，纪念抗日战争胜利80周年“正义必胜”文艺汇演在人民大会堂举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人意外的是，这场主旋律文艺演出汇集了80后总导演、90后编导、超过半数的00后参演人员……，也收获了观众们、尤其是年轻一代人观众的交口称赞。这背后不仅是美学层面的提升，更重要是中国经典的革命叙事的回归。围绕这台演出给我们带来的惊喜和对文艺守正创新的思考，观察者网施佬和冬晓在《侃点影》栏目中，从观众视角进行了讨论与解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;音乐舞蹈史诗剧回归，用文艺加固14年抗战叙事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施佬：&lt;/strong&gt;这次“正义必胜”文艺汇演有一个非常明确的主题——抗日，每个节目都在这个主题下，有自己的故事要讲，而这么多故事不是孤立的，在更深的层次上有着明确的民族情感连接，它们串联起来，将世界反法西斯战争的宏大叙事融合在一起，看完一整场演出就像经历了一场高强度的情绪冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往的一些文艺汇演，情节间的联系不够紧密，导致叙事被削弱。而“正义必胜”文艺汇演恰恰相反，它的前五个章节浑然一体，非常完整，特别是在抗日这个最需要调动情绪的部分非常完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;是的，整个演出是以1931年9·18事变为抗日锚点展开。近些年，如果大家有关注到与我国抗日战争相关的重大议题，一定会记得官方抗战时间从8年改成了14年，依据就是日本关东军在东北发动9·18事变。然后就是东北抗联孤身在日占区的奋勇作战，杨靖宇的故事这几年提的比较多，也是有它的时代背景的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/04/20250904174754880.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/04/20250904174806809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
演出从9·18事变开始，背井离乡的难民和东北抗联的队伍走向两个相反的方向&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，14年抗战的概念从国家层面被提出、深化有一段时间了，我们却没有诞生出与之相匹配的讲述东北抗联故事的优秀文艺作品，电影、电视剧、小说、动画，通通没有。在有这么多研究资料的情况下，杨靖宇作为一个极具传奇色彩的英雄人物，到目前为止还没有任何一个文艺作品能完整地展现他的一生，他的抗日事业、他的民族气节，这其实是很不正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施佬：&lt;/strong&gt;在这个过程中，大家会发现，由于英雄人物的形象得不到确立，与之相对应的是，抗日的叙事也无法得到较好落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;与此同时，有些影视作品不吝篇幅地拍摄张学良。当然这里必须说一句，张学良本人在事关国家民族的大是大非上，做出了无愧于人民和历史的选择，他是做出了一定贡献的。但当聚光灯跟随张学良的身影，民国时期东北的本土叙事、抗战叙事和革命叙事在这些文艺作品的不断传播中，被进一步削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施佬：&lt;/strong&gt;讲杨靖宇的作品以前也有一些，但整体上中规中矩，过去的演员表现的还可以，但特效和成本实在撑不住。因此拍摄出来后，整体的观感不佳。如果是学历史的人，你跟他讲起14年抗战，他会知道杨靖宇和东北抗联，而普通大众是很难具体描述东北抗联在抗战过程中扮演了什么角色，发挥了什么作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/04/20250904175111730.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杨靖宇&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/04/20250904175133101.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赵尚志&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/04/20250904175150480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赵一曼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/04/20250904175208180.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李兆鳞（注：抗战胜利后，1946年被国民党特务杀害）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，在过去许多年里，我们对14年抗战和8年抗战的分野做得不够充分。从历史上看，到底是8年抗战还是14年抗战，这一观点被提出的非常早。电影《东京审判》里有一个情节，就是大家在辩论抗日战争始于哪一年，最初美国人认为太平洋战争偷袭珍珠港后，美国对日本宣战，中国对日本宣战，宣战后才有战争罪，所以此前日本人在中国的所作所为不应该被计算在内。当时中国的律师和法官强烈要求将时间往前推，最后推到1928年，就是要把皇姑屯事变算进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法理上来说，14年抗战是有凭有据的。对于普通中国人而言，8年抗战是从抗战结束之后才开始有的概念，大家入耳入脑的时间太久了。这里面其实是潜藏的议程设置，你想想谁说8年抗战最多，就一目了然了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;不然的话，对当时的国民党来说，提14年抗战有些灵魂问题没法解释的，缺的那6年是什么？国民党搞的是不抵抗，甚至是非法抗日，想想吉鸿昌，居然因为抗日被抓起来处死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施佬：&lt;/strong&gt;“正义必胜”文艺汇演从9·18开始，很快就把东北抗联作为第二个表演内容展现出来，演员们在台上扮演了东北抗联的一系列高级指战员。我印象很深的除了《松花江上》，还有后面的《保卫黄河》，在所谓的华北五省自治等一系列事件之后，这已经成为一个概念并且被大家牢记。在这次表演中，也能看到洗星海的几首歌曲被重新演绎，包括《黄河大合唱》的最后部分以及《到敌人后方去》等经典抗战歌曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这体现出虽然这个时期并非全面抗日战争，但是从那天开始，中国和大军压境的日本互相打斗，不死不休，这对中国民族意识的形成和全民抗战的构建非常重要。在这个过程中，中国共产党在中间扮演了坚决、核心的先锋引领作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;让历史回归历史，革命叙事使观众欣喜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;这里就必须提到本次文艺汇演最大的亮点，那就是中国的革命叙事再一次被带回主流视野。过去有那么一段时间，基于两岸关系等考虑，我们对于国共双方在抗日战争中扮演的角色是不太去提的。我小时候的历史课还讲，中国共产党在抗日战争中起到了中流砥柱的作用，电视上播电视剧是《八路军》，电影是《太行山上》，可到了2010年之后，公共舆论场上就几乎不怎么提了，取而代之的是电视剧《战长沙》，电影《八佰》，文艺圈开始刮起一股“矫枉过正”的风气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说《亮剑》里表现的抗日，还是国共一起端水，李云龙和楚云飞并肩作战，等到了后面有些作品，而且这些作品通常都制作非常精良，就只有国民党，没有共产党了。不是说不能这么拍，而是大投资、出演阵容豪华的抗日作品在那些年只有这一个路数，形成对比的是，那些年表现共产党抗日的作品只剩了一些粗制滥造的神剧，进一步动摇了公众对共产党在抗日战争中所扮演的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施佬：&lt;/strong&gt;《亮剑》将晋绥军刻画成一个与共产党领导的抗日武装旗鼓相当、并肩战斗的力量，虽然不是完全不可能，但是确实挺拧巴，以至于都有点失实，后来还要将这个人编成国民党嫡系，就让这个故事更加离谱了。那些年还有其他一些在主流频道上热播的献礼剧，也多多少少都带着这种调调，大家都只是选择自己相信的道路，没有什么高下之分。历史的虚无主义往往就藏在这里，《潜伏》里的李涯也是这么塑造的，成了一个一心只为自己信奉的主义的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这段时间对中国共产党的刻画也出了一系列问题，例如对于八路军的叙事庸俗化、轻佻化。在这个过程中，要么对八路军或者共产党领导下的抗日武装的描述要求非常严格。你需要考证史料，不要胡说八道，别乱写。与此同时，又有很多编剧的水平和素养不仅极其有限，而且相当庸俗。他们认为抗日剧最后都是庸俗、奇怪的肥皂剧结合，通过三角、几角、多角恋爱、情感纠葛，将劣质谍战戏、枪战武打等元素混合到民国剧中。而在这种情况下，八路军题材的电视剧就无法拍摄好，一旦拍错就会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;而拍出来的那些，又都很刻板印象。八路军，那你肯定是窝在山里、村里的标准大老粗，即便是我个人非常喜欢的《潜伏》也无法规避这个问题。女主角翠萍是一个在山里带着队伍和日本人作战多年的游击队长，但电视剧居然将她塑造成一个毫无政治素养的莽撞人。她的性格可以比较急躁，但她多年党员和游击队长的身份就决定了她一定是懂组织纪律的。我们看新中国刚成立那几年拍的战争片里的女战士，像《渡江侦察记》、《洪湖赤卫队》，她们也都是来自偏远地区农村的妇女，从大字不识的文盲成长为坚定的革命者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《潜伏》里还有另外两位也投身革命的女性，左蓝和晚秋，她们都站在翠萍的对立面，更温文尔雅，更知书达理，只因为她们是学生，她们来自城市。翠萍明明是这三个女人中，革命时间最长、意志最顽强的那一个，她面对面的和小鬼子对枪、拼刺刀，结果最终对这位来自底层革命者的塑造，却是最粗糙的、最功能性的，为了衬托另外一个角色，她不得不变成一个逗人一笑的丑角。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d604e94f3ed9dc68ab2e98e45febdec</guid>
<title>抗战胜利80周年，中国引领跨越“丛林法则”</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_09_05_789105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/05/20250905130422931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，二战胜利在中国近代史上意义重大，积贫积弱百年之后，我们历史性地以大国身份回归国际政治舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也都知道，中国的胜利并不彻底，在其中付出了大量国家利益，并且一衣带水的日本，始终在以各种丑陋姿势提醒着世人，我们赢得的是一场没有触及加害者灵魂的胜利。让侵略者真正意识到作恶必须惨重代价的“抗战”，依然还在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场还没有结束的“抗战”中，我们迎来了中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年。本次九三庆典划时代的装备呈现背后，是世界格局正在激烈重组，中国正日益接近中华民族复兴实现的日子，而新时代对中国提出的要求，正如不久前天津闭幕的上合组织峰会所再次强调的“互信、互利、平等、协商、尊重多样文明、谋求共同发展”，暗合了世界在二战胜利时的未竟之业，值得我们去总结和规划，争取更大的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“大国”地位的意义与内涵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后中国国际地位空前加强的标志，就是成为了联合国常任理事国。而如今在安理会手握否决权的“五常”，实则脱胎自时任美国总统罗斯福的“四警察”构想。他设想将世界划分为若干区域，每个区域的核心国家负责本区秩序，“承担维护国际安全的特别责任”。大国之间协商一致，共同预防新的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这样的划分下，中国就是东亚和西太平洋的“警察”。当时美英苏中有大量政要对于将中国纳入大国颇不以为然，还让坐轮椅的罗斯福为此颇有一番辗转，他还特别强调避免仅按种族划分“警察”，要关注文明的多样性云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1942年1月的《联合国家宣言》宣示了战胜法西斯的决心，这也是中国首次以“四大国”之一的身份，参与签署的外交文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/03/20250903154439133.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1942年，中、美、英、苏等26个国家在华盛顿发表《联合国家宣言》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正所谓“打铁还需自身硬”，到底能不能成为一个真正的大国，既不是仅仅凭牺牲的人数，也不可能依托于别人的施舍。正如聂荣臻元帅后来在推动“两弹一星”时总结的“靠别人是靠不住的，也靠不起”。二战胜利后，一个真正的大国需要具备以下几条要求：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是有能力彻底降服法西斯，落实真正的无条件投降，并随之对其进行充分的清算与改造，达到像《波茨坦公告》所说的“使其妄欲征服世界者之权威及势力必须永久铲除”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是从本区域的抗战主力，转变为地缘秩序重建的主力。这其中必然包括了对自己所在区域经济、政治乃至意识形态重塑的主持工作，并成为战后国际新秩序的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是在掌握地缘秩序的主持权利后，由形而下的治理发展出形而上的意识形态。尤其是美苏都在标榜要主动跳出“国强必霸”与丛林法则，这个大国最好能遵循这样的逻辑，形成自我的价值感召，在区域资源整合与协同合作的基础上，探索区域经济一体化、国际关系民主化，通过和平与发展，消除战争源头。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这三者层层递进，构成一个当代大国的内涵：只有能压服本区域的战争策源地，才能谈捍卫二战成果，才有资格牵起区域的整合，进而通过本区域实践的经验，提出国际治理的方法论，并形成形而上的价值感召。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，1945年的中国，事实上没有完成其中任何一条。甚至说得不客气点，如果没有1949年新中国的成立，所谓的“大国”地位，也根本不可能留存太久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本投降: 美国把霸权留给了自己，把后患留给了世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道抗日战争的胜利并不彻底，但依然值得总结一下，不彻底到了何种程度，避免被某些宵小钻了空子，这也是理解未来如何在家门口构建国际政治新秩序的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一说起日本投降问题，最好的参照系就是德国，两者都被说成是“无条件投降”，但含金量完全不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国投降建立在苏联红军已经直捣纳粹中枢，打得希特勒自杀身亡，并且以强有力的控场，让纳粹哪怕想钻空子，结果都不得不投降两次。在德国签署无条件投降书后，盟军迅速取缔了邓尼茨在弗伦斯堡组建的政府，旋即美苏英法四国发布了《柏林宣言》。根据其规定，从法律意义上德国虽然还有土地、人民这样的国家要素，但其主权已经被四大盟国接管，由其直接对德国发号施令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国组织解除武装、抓捕审判战犯，以及一系列战后秩序安排，是在彻底摧毁法西斯后，由盟军代行主权的“消毒”，这与分区占领德国其实是互为表里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相对比，对日本投降的执行显得放纵许多，这甚至在《波茨坦公告》发布的时候已经初露端倪。在其细节条款中，事实上出现了神经分裂，一面和《柏林宣言》一样，强调“日本领土须经盟国之军队予以占领”，直到新秩序建立、日本制造战争的能力被消灭、日本依照“人民自由表示之意志成立一保障和平及负责之政府”之时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可另一方面，同样是《波茨坦公告》，其第十条出现了“日本政府必须将阻止日本人民民主趋势之复兴及增强之所有障碍予以消除”，第十三条又说“吾人劝告日本政府立即宣布所有日本武装部队无条件投降”。这实际上点明了日本政府是执行日本投降和维护日本战后秩序的主体，甚至暗示了战后盟军将采取军事占领与间接统治相结合的方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，美国杜鲁门政府在当时已经计划要保留天皇制，其中的第一步就是让日本天皇和日本最高统帅签署投降条款、组织投降工作。这一点就连美国内部也争议不断，而恰恰是中国的蒋介石，在8月11日向杜鲁门拍电报，对此表示“尤其同意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时距离何应钦在南京收投降书时弯腰，还有正正好好30天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国法西斯投降时，被朱可夫元帅拿手一指“给我坐过来签！”日本法西斯投降时，不仅何应钦弯腰，甚至不是冈村宁次亲手送降书。东亚后面能搞得这么别扭，这算是源头之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/03/20250903162018662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是向中国投降的仪式出了问题，在密苏里号上举行的日本总投降仪式，其实也跟着走样，在罗斯福生前制定的“日本无条件投降”文件及其五个附件，其中明确规定了日本无条件投降书要由日本天皇和武装部队最高司令官签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实施环节，缩水成了外长和陆军参谋总长签署。其中正文最后一句“天皇及日本国政府统治国家之权限，置于为实施投降条款采用认为适当措置之联合国最高司令官之限制下”，又再次暗示了天皇和日本政府将得以保留。而这句表述其实在8月11日已由美国国务卿詹姆斯·伯恩斯告知日本当局，给日本鬼子的投降拷问，被美国操弄成了一场“开卷考试”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
签投降书的鬼子也对此心知肚明，签完投降书的第二天，也就是全世界都在庆祝九三胜利日时，甲级战犯重光葵已经出现在美国兵营，再次替裕仁去确认保留天皇制的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，虽然投降书原文还有“无条件投降”的字眼，但严谨的史学家早已据此指出日本其实并未无条件投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/03/20250903162241546.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第三个叉叉始终没画下来，裕仁没有go，它苟了下去&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史不能忘记，美国在日本投降中所扮演的极不光彩的角色。杜鲁门政府为了避免本国的重大伤亡，以及战后操控日本、抑制苏联、推动自身霸权扩张的需要，偷换了“无条件投降”的概念。在裕仁和日本政府仅以“终战”口吻接受《波茨坦公告》，并提出保留天皇制的要求，美国不顾盟国的普遍顾虑，率先宣布接受接受日本投降。也正是这样的美国，才会在战后独占日本后，放跑大量战犯，扶植门阀复辟，乃至岸信介这样的甲级战犯，最终都实现了首相宝座的代际传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人把霸权留给了自己，把后患留给了世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，当时的中国又是怎样的光景？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec346472a00ec4c0da09e19b650a11b5</guid>
<title>绝不许战乱进亚太！</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2025_09_05_789085.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/05/20250905103352538.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
八十年前，中国战场牵制了日军主力，为世界反法西斯胜利作出巨大贡献；八十年后，亚洲依旧在承受那段历史与冷战遗产的余波。美国在对日政策上的转向、日本对侵略历史的遮掩、冷战格局在亚太的残留，都在今天的地区局势中留下投影。面对中美竞争、俄乌冲突等新的大国博弈，我们更需要回望那段被忽视或被误读的历史，才能看清当下，避免再次走向灾难性的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纪念抗战胜利八十周年之际，【观学院直播厅-思想者说】第12期邀请来自中、美、俄三国权威历史学家和国关学者，深度探讨中国对全球反法西斯战争的贡献，二战的正、负遗产对当下亚洲安全格局的深远影响，以及如何汲取二战历史教训，在当今多极化世界格局加速的情况下，捍卫和壮大和平力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话实录上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115143912458482&amp;amp;bvid=BV1bXa2zLEMc&amp;amp;cid=32146653897&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二战起点回溯：中苏贡献的被低估&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;今天我们邀请到两位杰出嘉宾，共同探讨一个重要议题。我们都知道，今年是抗日战争胜利80周年。中国抗日战争也是世界反法西斯战争的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们很荣幸邀请到文安立教授。他现任耶鲁大学历史系教授，在此之前曾担任伦敦政治经济学院历史学教授，同时也是哈佛大学李氏基金会美亚关系讲席教授。他是国际知名的全球史领域权威专家，尤其擅长冷战史研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有安德烈·科尔图诺夫博士与我们连线。他是莫斯科知名智库——俄罗斯国际事务委员会创始主任，还在多个俄罗斯及国际外交政策组织中担任职务。他拥有历史学博士学位，专攻现当代国际关系及俄罗斯外交政策研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎两位嘉宾！首先我想提出的问题是：显然，中西方对二战存在不同的认知和理解。在中国以及大多数亚洲国家，我们认为战争始于1931年日本侵略中国东北之时；而欧洲则普遍认为战争始于1939年纳粹德国入侵波兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这个差异，我想首先请教文安立教授：为何中国特别强调战争实际始于1931年，而非1939年？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文安立：&lt;/strong&gt;因为这个观点是完全正确的，我的朋友，完全正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争确实始于东亚，它早于欧洲战场的爆发。日本的侵华战争首先是从东北地区发起，但随后逐渐扩张。如您所知，更大范围的战争序幕就此拉开，第二次世界大战由此爆发。我认为事实就是如此简单明了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从更宏观的层面来看，我认为当时中国的国民党政府与苏联为击败德日同盟付出的努力具有重大历史意义。我觉得，有时候我们未能准确把握这段历史的全貌。特别是在当前，考虑到各国之间的关系，回望那段历史显得尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为战争揭示了两个道理。一是表明具有截然不同的发展道路、意识形态和利益诉求的国家，也能够携手合作，共同应对来自外部的重大威胁并取得成功。在我看来，这正是二战带给我们的最大启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个教训当然在于，到最后侵略行为得不偿失。如果你入侵其他国家，并试图完全占领或部分吞并，就像日本当年占领中国东三省那样，那么到最后总是要付出代价的。这是二战教会我们的另一个道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我完全认同，中国和苏联为击败纳粹德国和日本做出的贡献经常被低估，不仅在西方，在他们本国也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/05/20250905102510700.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅【思想者说】第12期
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;某种意义上，我们都知道，如何铭记历史对处理当前事务和展望未来都至关重要。所以我们必须以正确的方式铭记历史。虽然我们的视角不同，但我想听安德烈说说他的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，苏联和中国为二战做出了巨大贡献。这些贡献不仅被低估，有时甚至被歪曲。普京总统在9月3日表示，他在上海合作组织会议的演讲中提到，苏联做出了巨大贡献，中国同样功不可没。他特别强调了中国的抗日战争牵制了日军主力，实际上为阻止日本在1941至1942年间入侵苏联起到了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是我想请教您的问题所在：您如何看待苏联和中国的这种历史作用与贡献？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安德烈：&lt;/strong&gt;请允许我先做个注解。如果我们讨论日本的对华军事压迫，其开端要早得多，早在1930年代之前就开始了。实际上，从19世纪末开始，日本就制定了明确的对华侵略计划。我们可以追溯到19世纪末的甲午战争，还可以谈及日本在日俄战争后对朝鲜的吞并，即1904至1905年间。这些事件都是同一链条上的环节，而其最终目标始终是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果我们具体来看二战前夕的局势，当时日本不得不做出一个至关重要的抉择：要么是“北进战略”，这意味着要在1941或1942年对苏联开战；要么是“南进战略”，将矛头指向美国，并寻求向东南亚扩张。而中国的顽强抵抗、中国人民的抗日斗争，成为促使日本最终决定将目光投向太平洋，而非继续在欧亚大陆寻求扩张的关键因素之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实际上为帮助苏联对抗纳粹德国作出了重大贡献。因为在1930年代末，苏联得以调走部分原驻守在中苏边境的军队。1941年时，那里已是苏联与伪满洲国的边界。而这些调往西线的部队，后来参与了莫斯科保卫战。这正是导致德国在1941年的进攻最终失败的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请允许我就中国再补充一点看法。我们不应忘记，在20世纪30至40年代的中国，面临特殊的国内局势。因为当时的中国正处于分裂状态，内战硝烟弥漫，共产党与国民党之间毫无信任可言，双方都心知肚明，终将迎来一场生死决战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国能够超越党派分歧，凝聚力量共同抵御外敌，这种能力非常令人瞩目。某种程度来说，这也是中国政治领导层独一无二的成就。众所周知，中国共产党曾暂缓与国民党的对抗，转而动员全民族的力量共同抗击日寇。由此可见，中国当时的处境与苏联、美国或英国的情况截然不同，因为它是唯一一个以内战状态进入二战的主要国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/05/20250905102602925.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战后格局嬗变：冷战遗产与亚洲困局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;是的，我同意你的看法，我认为我们应该给当时的中国共产党充分的肯定。他们以国家利益为重，主动停止了内战。尽管这场战争异常惨烈血腥，但中国共产党以民族大义为先，建立了抗日民族统一战线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们继续探讨。二战胜利后，日本同纳粹德国一样无条件投降。从我的角度来看，这确实对亚洲乃至整个亚太地区产生了积极影响，那就是掀起了一场不可逆转的民族解放与独立运动。因此我们看到，一系列新兴国家成功摆脱了殖民统治，如印度尼西亚、马来西亚，还有印度、缅甸、孟加拉国等等，出现了一批新兴独立国家。如今，它们都在扮演重要角色。在今天的亚太地区，只需看看上海合作组织峰会就能明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也面临着一些冷战遗留的非常负面的影响，这是你们两位专攻的领域，比如朝鲜战争和越南战争的遗留影响。我想重点探讨的是：为何美国最初本欲彻底清算日本军国主义的战争罪行，却最终改变了立场，导致对日本战争罪行的清算与惩处未能彻底完成，从而遗留至今的局面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e7542db7d5ce6c3ffca86e0d077cc87</guid>
<title>历时20年，中俄蒙这两个争议点终于谈妥了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxin4/2025_09_05_789060.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张昕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，大家应该都沉浸在九三阅兵的喜悦和震撼里，不知道有没有注意到这条新闻：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“据俄新社和塔斯社9月2日报道，俄罗斯和中国已签署关于建设‘西伯利亚力量-2’天然气管道的备忘录。管道建成后，俄罗斯将每年经蒙古国向中国运输多达500亿立方米的天然气。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，持续二十年的“西伯利亚力量2号”项目谈判，终于云开雾散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二十年谈判：从构想到现实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西伯利亚力量2号”管道起点位于俄罗斯西部亚马尔半岛的气田，向东穿越蒙古，最终抵达中国北部，总长度约2600公里。由于途经蒙古，管道路线得以避免了更长的绕道选项，不仅缩短了运输距离，还增强了蒙古在中俄能源合作中的地缘作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/04/20250904165444914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中俄天然气管道施工仪式&lt;span&gt; 俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个项目的谈判可以追溯至本世纪初，其漫长而曲折的历程反映了国家间能源合作中复杂的利益纠葛，同时也可视为国际能源外交的典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年10月14日，俄罗斯天然气工业股份公司与中国石油天然气集团公司（CNPC）签署关于开展战略合作的协议。2006年3月21日，两公司签署了《关于从俄罗斯向中国供应天然气的谅解备忘录》，其中就天然气供应期限、数量、东西两条输气线路以及定价公式原则达成了一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，东线的“西伯利亚力量1号”项目正式开通，但西线的西伯利亚力量2号项目则因各类因素的影响，谈判进展缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2020年9月，“西伯利亚力量2号”项目设计工作正式启动，标志着谈判进入实质性阶段。2021年，俄气宣布为“西伯利亚力量2号”项目在蒙古成立“东方联盟输气管道”公司，以开展勘测设计工作并进行可行性研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的转机发生在2022年，乌克兰局势恶化后，西方对俄制裁的升级迫使俄罗斯加速能源出口多元化战略。2023年12月，分管能源工作的俄罗斯副总理诺瓦克表示，已就“西伯利亚力量2号”管道达成原则性协议，正在审议商业条款，俄罗斯天然气工业股份公司与中石油正对价格进行讨论。2024年，“西伯利亚力量2号”项目初步设计和可行性研究完成，为最终签约奠定了技术基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈判的第一个争议点是管道的路线选择。俄罗斯一直主张过境蒙古方案，这条线路比直连中国缩短1000公里，可显著降低成本。但蒙古国的过境地位涉及复杂的地缘政治考量，需要平衡中俄蒙三方利益。最终，蒙古国通过承诺大幅降低过境费用并推进中蒙跨境铁路网络建设等“补位式合作”，成为项目的重要利益相关方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个争议点则是关于价格，在谈判初期，俄罗斯主张参照欧洲市场定价确定对华定价，中国则坚决要求消除“亚洲溢价”。据俄媒的相关报道，中国最终争取到低于俄对欧基准价的协议价格，这一突破打破了僵局，也标志着中国正从被动买家向能源市场规则制定者转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/05/20250905081545181.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内外因素交织下的国际能源合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西伯利亚力量2号”项目的最终落地，是多种内外因素共同作用的结果，既反映了中俄两国的战略诉求，也反映了全球地缘政治格局变动带来的深刻影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部因素中，正如前文所说，乌克兰局势的持续发酵成为重塑全球能源格局的关键变量。俄乌冲突爆发后，俄罗斯对欧天然气供应占比从40%暴跌至19%，西方市场的急剧萎缩加强了俄罗斯能源战略东移的紧迫性。俄罗斯副总理诺瓦克甚至表示，“西伯利亚力量2号”有望取代未获认证的输欧“北溪2”管道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，西方对俄制裁范围不断扩大，导致俄罗斯在深海焊接技术等关键领域受限，对相关的技术依赖进一步强化了俄罗斯与中国合作的必要性。与此同时，欧洲能源危机导致国际天然气价格剧烈波动，日本、韩国的液化天然气（LNG）进口价涨至400美元/千立方米，这一市场环境为中俄天然气合作创造了有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的地缘政治干扰则构成了另一影响因素，为遏制中俄合作，美国在2024年底向蒙古批准提供5亿美元基建贷款，并希望通过以蒙古为地缘杠杆，撬动中俄的天然气过境项目。这种以经济援助为条件的地缘政治博弈，反映了全球能源格局重构过程中的大国竞争态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内部因素同样关键，对中国而言，“西伯利亚力量2号”项目具有重要的能源安全价值。每年500亿立方米的天然气供应量，相当于2024年中国天然气进口量的四分之一。该项目将显著提升能源供应的稳定性，并推动华北气价下降10%～15%，惠及民生与各类产业。有利于我国在全球能源价格剧烈波动的当下，通过多元供应保障能源安全。作为过境国，蒙古的战略考量和选择也同样重要。通过支持和参与项目，蒙古国不仅可获得稳定的过境费收入，还能通过参与项目提升自身在地区能源网络中的战略地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>