<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cab656659eef34e6ec9b8f834d9fcee9</guid>
<title>会晤虽未达成任何实质性协议，但特朗普有了一个大变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_08_18_786881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科时间8月16日凌晨1点左右，俄罗斯总统普京与美国总统特朗普的会晤，在阿拉斯加州埃尔门多夫-理查森联合军事基地结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者全程观察了此次会晤，并有了一些心得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;到底达成了什么成果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国《每日邮报》的一篇报道中，一位唇语专家表示，特朗普见到普京时鼓掌说道“你终于来了”，握手时补充道“你总算到了，见到你太棒了，非常感谢”。普京则回应：“谢谢你，你也是。我来这里是为了帮你。”特朗普随即表示：“我也会帮你。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818084106194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国当地时间8月15日上午11时许，特朗普和普京先后走下舷梯。特朗普在红毯上迎接普京并握手寒暄。红毯两侧各停放两架美军F-22隐形战斗机。&lt;span&gt; 图自央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而那场会面后的简报会上，特朗普和普京只是简略提及谈判取得的进展以及仍存在的分歧，随后便各自登机离去，原定的晚餐安排也因此取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一状况说明此次会面并未达成任何实质性的协议，即便是“空中停火”这类简单的条款也未曾有过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普在会后接受福克斯新闻采访时却直言，他和普京“的确达成了共识”。他所阐述的主要内容如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.俄罗斯是一个核大国，美国与俄罗斯重新建立对话是恰当的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.特朗普暂时不打算对俄罗斯及其贸易伙伴采取新的制裁措施，因为他觉得与普京的谈判进展颇为顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.当下主动权掌握在泽连斯基手中：和平协议能否达成，取决于他。泽连斯基必须推动协议的达成。特朗普还表示，欧洲国家也应当参与到这项协议中来。与此同时，特朗普也承认泽连斯基有可能会回绝自己的提议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.他和普京就“和平协议”的诸多细节达成了一致意见。尽管还有一两个问题尚未解决，但特朗普对这些问题抱有乐观态度。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
特朗普并没有具体说明他和普京就协议的哪些方面达成了一致。此前多家西方媒体曾报道，美俄领导人会晤的核心议题是“领土置换”方案：乌克兰从顿涅茨克地区撤军，俄罗斯则从其控制的苏梅和哈尔科夫部分领土撤离，同时扎波罗热和赫尔松地区前线的军事行动将暂停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前还不清楚该计划是否已获得双方的认可。但这里还有另一个关键要点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿拉斯加谈判之前，特朗普曾表态：“我提议停火，泽连斯基已经同意，现在就看普京是否答应，要是他不答应，我就会对俄罗斯施加最严厉的制裁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，情况似乎发生了很大的转变：他和普京除了个别问题外，几乎在所有问题上都达成了一致。他也不打算对俄罗斯实施新的制裁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个相当大的变化，意味着他两个月来对俄罗斯“极限施压”的战略正式宣告结束，压力此时又重新回到了乌克兰身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何评判谈判的“输赢”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场会面显然没有输家，甚至称得上是一次“双赢”的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，从美国前国家安全顾问约翰·博尔顿的话里就能看出：“特朗普没吃亏，普京却明显占了上风。”自从被特朗普从顾问委员会解雇后，博尔顿就成了特朗普的政敌，他自然不会为前老板遮掩，因此他的表态并非刻意讨好，有一定参考价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博尔顿的逻辑是：俄罗斯成功避开了制裁威胁，没接到新的停火通牒，还在前线占据主动时实现了俄美直接对话。与此同时，泽连斯基明显被边缘化，甚至可以说被晾在了一边。这正是“普京的胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/18/20250818084258279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
会晤以“三对三”的形式举行。美国方面由特朗普、国务卿鲁比奥、美国中东问题特使威特科夫出席。俄罗斯方面由普京、俄外长拉夫罗夫和俄总统助理乌沙科夫出席。&lt;span&gt; 图自央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们顺着博尔顿的思路看：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这次会面有力打破了此前的说法：俄美重大问题早已在幕后解决，两国领导人飞赴阿拉斯加只是为了正式确认成果。实际情况是，复杂的磋商和立场的艰难协调正在实时推进，安克雷奇的会面只是这条长路的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，这场会面的排场却营造出即将签署“划时代协议”的氛围。两国总统的专机几乎同时落地，红毯上的握手热情十足，合影仪式也颇为隆重。作为东道主的特朗普甚至鼓掌致意，这是前所未有的。更打破惯例的是，普京没按惯例乘自己的Aurus专车，而是坐上了特朗普的凯迪拉克，两人同车前往会谈地点。当然，安克雷奇会面远不及雅尔塔会晤那样有历史分量，但主办方显然已尽力营造类似的象征意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，F-22“猛禽”战机在红毯周边警戒，B-2隐形轰炸机轰鸣着从两人头顶掠过。这些是五角大楼最昂贵、威慑力最强的“家伙”，是美国军事霸权的直白展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美国接待俄罗斯特殊贵宾的典型做法，适用于像普京这样久未到访的重量级人物，或是像1959年赫鲁晓夫那样首次访美的人。当年，美国总统艾森豪威尔邀请赫鲁晓夫乘直升机“欣赏美国首都风光”，看似热情，实际上是在不经意间展示新建的富人区和当时象征繁荣的堵车景象，那是一场美国优越性的展览。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉斯加会晤同样也是一场精心安排的“成就展”，但这没有改变一个核心事实：东道主特朗普对普京赞不绝口，甚至流露出“感激”的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的所有行动其实都围绕一个目标：把特朗普打造成世界和平的主要维护者。在会晤前夕，尽管俄方已经声明，是普京主动提出进行这次会晤，但特朗普仍旧努力想让自己看起来像是会晤的发起者，他承诺会以最高规格接待普京。他的举动也证明了这一点：欢迎仪式上，特朗普表现得格外礼貌亲和。他向普京鼓掌，以问候的方式致敬，平静地与他并肩而行，没有贸然上前，而是等普京走下台阶时想搀扶，友好地拍拍他的胳膊和肩膀，还邀请普京坐自己的车去会谈地点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的举动几乎挑不出错。他确实营造了一种政治性的礼貌氛围，这是很聪明的策略：若谈判成功，他肯定会把功劳揽过来，比如“我的举动全力促成和平，说服了俄罗斯”。若失败，他可能会说“我已尽了全力，主动发起会面，礼貌友好没有施压，可普京不领情，这全是他的错”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06024bcf14ba4863ad23da41b62d20a8</guid>
<title>实地调研后发现，印度的复杂性远超舆论认知</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2025_08_18_786872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
印度，在中国的舆论场中向来是个热门“IP”。关于印度的不少话题，从其政治动向到社会生活，常能引来众多关注。而受地缘政治、边境冲突等因素影响，中国公共舆论对印度的认知总体呈现“负面倾向”，对其讨论也难免滑向片面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面国家经济大步向前，目前GDP已升至世界第五；另一方面国内外矛盾丛生，诸多现状饱受争议。真实的印度到底是怎样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国社科院政治学研究所研究员房宁及其团队曾多次前往印度进行调研考察，其在公众号“房宁世界观”上发布系列视频，介绍了自己实地观察、了解到的印度情况。本文修订自视频文本，观察者网已获授权编辑、刊载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 房宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度总能给人以意外或惊奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人对印度还是很关注的。但坦率地说，包括我在内，我们对印度的看法有点像那个来自印度的成语——盲人摸象。印度确实有一些神秘感，不光中国人这么讲，印度官方的旅游推荐语就叫做：“Incredible India”——“不可思议的印度”啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们真正去了解印度、研究印度的时候，会发现我们对印度的认知经常会有一些片面性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，在中国广泛流传的那些印度火车的照片——火车上坐满了人，车顶上挤得无处插足。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/17/20250317145756195.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种照片很多，其实大多数是孟加拉的，不是印度的，而且有些照片明显有行为艺术的意思。印度人口多，经济以及交通不够发达，火车尤其拥挤，这些都是真的。我们在印度坐火车也真的看到过，特别是清晨高峰期的城郊列车，那真是挤得一塌糊涂，但是也没有到坐在车顶的那种程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/17/20250317150126840.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火车车顶上坐着人，在印度也有，但那是在两个特殊时刻，其中一个是征兵的时候。印度就业有问题，青年人比较愿意当兵。但印度管理也有问题，印度没有身份证的管理体制，征兵时青年人要到大城市里去，在征兵体检站做人对人的身份验证和体检。印度一到征兵时节，全国铁路系统压力极大，这个时候也确实有青年人挤上火车车顶的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再有一个就是印度大选的时候。印度人很热衷于政治，大选的时候，有很多人——主要是中老年男性——会跟随政治人物以及候选人到全国去竞选。那场面浩浩荡荡，比美国大选的热度要高很多，这个时候印度的火车也爆满爆棚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于印度还有一个广泛流传的说法，说印度人崇拜牛，牛在大街上自由漫步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实有这回事儿。我有一次坐印度的火车半夜醒了，无意间往车窗外一看，吓我一跳——车窗外头有个大牛头，这头白色的牛确实在站台上悠闲地自由漫步。但是，在印度不是什么牛都能在大街上漫步的，严格地说那只是神牛。我在火车站台上看到的就是这种白色的神牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神牛在印度是有礼遇的，是受到崇拜的。但神牛崇拜，那也只是印度教的一个信仰。其实，印度教徒不光崇拜神牛，不光不吃牛肉，印度教徒是吃素的，什么肉都不吃。而其他的教派就不存在这个问题了。因此，所谓牛的崇拜，所谓不吃牛肉，是一种片面的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/17/20250317150406780.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有更广泛流传的，说印度基础设施薄弱，整个城市脏乱差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是不是事实？当然是。如果你到孟买的贫民窟去看看，那真能把你吓一跳。但是，这并不是印度的全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度孟买有一个笑话，至少中国人把它传为笑谈：据说，孟买人自励的时候喜欢说“咱们要努力了！咱们要是不努力，就要被上海给超过了。”中国人听了哈哈大笑。但是，孟买确实也有不能小觑的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟买确实有世界上最大规模的贫民窟，但同时也是一个高度发达的、而且在快速成长的城市。比如说，孟买有非常著名的海滨大道，在那里还有一个著名的国际马拉松，也是很“后现代”的。再如班加罗尔，印度的这些城市，更像一个西方发达国家的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度还有另一个成语——“恒河沙数”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度为什么给我们各式各样、光怪陆离的，像一个万花筒般的观感？实际上这就是印度本身的一个特性。印度的多样性就如那个成语——恒河沙数。有多少个印度？就像恒河里的沙子一样多。换言之，印度是一个多元化、但高度分散化的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，我们一直在做国际比较政治研究。我们研究团队由两个部分组成：一部分是国别专家，一部分是政治学者，两支队伍在研究实践中是结合起来的。在我们的研究团队里，就有一位印度的年轻才俊，非常优秀。即使是这样，我觉得我们对印度在各国的比较研究中还是有一种模模糊糊、若明若暗的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度为什么有这么多的多样性和复杂性？我们分析，印度的复杂性主要有四大原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是我们熟知的种姓制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般说，印度有四大种姓：婆罗门、刹帝利、费舍尔、首陀罗，此外还有一个——因为民主化了，有政治正确问题了，所以现在不能管人家叫贱民了，改个名字叫表列种姓。但印度的种姓，远远不止这四到五个。严格说，印度有10000多个种姓，具体到底有多少、到底是哪些，恐怕印度人自己也说不太清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/17/20250317151941483.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种姓是什么？种姓是基于社会分工与职业形成的一种社会等级，种姓制度导致了印度独特的社会结构。以职业来说，比如会计，会计实际上就是一个种姓；这个种姓里面又进一步分成很多小的种姓，比如说给什么人做会计的、给什么机构做会计的——印度的种姓可以细分到这种程度。复杂的种姓制度就把印度人分成了很多小圈子，分出了许许多多的社会身份；而且，相互之间还有个不通婚的问题，这样的话就把种姓分割进一步固定化、深刻化、持久化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种姓制度造成了印度的多样性。我们有一次在印度拍照，后来看到照片里头有一个人蹲着，有的一个人还几乎跪在那儿。我问这是什么情况？友人回答说，“这些人是所谓的表列种姓，他不能够跟你们一起平起平坐。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个社会被分割到这种程度，中国人就很难理解了。比如说，我们中国人家里头请一个小时工，她把各种家务事都做了；但在印度可不行，严格说，如果在印度请小时工，你恐怕得找好几个。我们知道婆罗门是最高的等级，比如僧侣、教授都属于婆罗门，另外厨师也是婆罗门。简单说，脑袋以上的，管思考、管嘴巴的，都是婆罗门的事儿。你要是请一个做饭的，他可不能扫地，更不能够收拾厕所，你就不得不再找低种姓或表列种姓的人来洗衣服、打扫卫生间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56729aeb3365601f13c535571d7bc7ef</guid>
<title>在村庄治理中，女性开始从边缘走向核心</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoxiaofeng/2025_08_18_786870.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
西北农林科技大学黄河流域乡村振兴研究与评估中心课题组于2022—2024年间展开了一系列乡野调研及返乡观察活动，并获取了大量一手调研资料，为《大国村治：当代农民的思与盼》一书的撰写提供了案例和数据来源（9省84村田野调查+840份深度问卷+19个治理样本）。本文节选自该书下编。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 赵晓峰 等】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在浙北等地调研发现，当前农村地区村干部群体中出现了不少女性身影，甚至不少村庄的主职正书记也由女性担任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与之前国家明确要求村干部配备中必须有一名女性不同，当前江浙等地基层社会中女性自发自觉地成为村干部队伍的主力。以笔者调研的某一乡镇为例，该镇10个行政村中，有4个行政村目前的村书记为女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/15/20250715151941568.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为河南省鹤壁市造出“彩虹村”的“97”村支书张桂芳&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不同于以往女性只是居于次位的情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从角色来看，不同于以往的“好婆婆”“好儿媳”“巾帼队伍”等组建形式，当前村庄治理和村庄政治中女性的参与度发生了质的变化，体现为不是简单地提高了村干部中女性的任职比例，而是女性成为村庄治理的“一把手”，处于核心和领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从功能来看，女性担任村书记意味着农村女性不仅仅可以在乡风文明建设、精神文明建设和生活治理等领域发挥作用，还可以在村庄政务工作和村务工作中发挥主导作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以工村的张书记为例，她早年在隔壁乡镇的丝绸厂里工作。1995年，丝绸厂将其发展入党。入党以后张某并没有从事政务或党务工作，而是到市区开了一家门店做生意。1997年，工村要求村支部委员会必须有一名女性成员，而当时该村符合条件的党员只有张某一人，因此她顺利进入了村支委。当时村干部没有固定工资，村里需要她做的工作也不多。因此，她在村里开党员大会和乡里开大会的时候才会回村，平时都在外面开店做生意，也不需要经常回村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，张某的公公在山上打山核桃时不幸去世，张某的婆婆一人在家生活难以为继，因此希望她能够回村照顾家庭。2015年，张某的丈夫辞去外面的工作，回村常住，张某也随之回村。2017年，前任村书记通过公务员考试前往乡政府工作，张某因此正式担任村书记一职。在村庄工作期间，张某既可以照顾家庭，又可以获得一定的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似张某这样的女书记不在少数，当前农村女书记现象的兴起与以下几个因素有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，与当前的乡村治理内容转型有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前农村的政务和村务工作主要有两类，分别是案牍类工作和服务类工作。案牍类工作主要是指在系统平台上进行各项政务信息的填报和搜集，因此村干部每天的工作内容中有大量的“指尖工作”。服务类工作主要是向村民提供各种政府服务、发放各种福利，例如走访农村高龄老人，通知宣传社保、医保费用缴纳，通知残障人士、困难群体领取相关补助等。以上工作更加注重对乡村基层社会信息统计、基础设施建设、环境保护、生活服务等相关政务的处理。这部分工作是近年来基层政府工作内容产生服务化转型的重要表现，占用了乡村干部一半以上的工作精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于这些，村民的矛盾纠纷等问题也逐渐减少。随着江浙地带整体财政实力的增强，农村基础设施建设基本完备，尤其是经历了“五水共治”“三改一拆”等大型乡村环境整治和基础设施建设的浙江地区，更是如此。浙北地区的乡村治理内容已经从汲取资源、筹工筹劳转为向农村分配资源和服务农民，在此背景下，女性的亲和、细致、耐心等性别优势更加适应当前的村庄治理内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，村庄内部利益空间有限，男性精英介入村庄治理的动力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据笔者统计，截至2023年，张书记所在乡镇总面积128平方千米，常住人口仅1000多人。人口密度过低，居住分散使村民之间的往来不再那么频繁，大部分村民进城工作，乡村成为留守型阵地。再加上村庄内部利益斗争空间压缩，引发的村庄派性斗争减少，村庄政治秩序相对平稳。因此，在村庄政治竞争中，并不需要很强的斗争能力和强大的资金实力以获得村民的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，村庄内部政治不再像之前那样围绕外来资源的输入而展开。随着各项财务审计制度和纪律监察制度的完善，直接从乡村内部谋取利益的空间被极大地压缩。2016年之后，当地全面推行了组财村管与村财乡管制度，进一步规范了乡村财务收支。村庄治理已经从政治斗争转向了平稳的政务服务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9de2d19b80f099097b667611394176a1</guid>
<title>我曾在大英博物馆，看到一位伊拉克学者在伊拉克文物前流泪</title>
<link>https://www.guancha.cn/AmrSalah/2025_08_18_786866.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
持续13个月、逾277万人次观众、逾7.6亿元展览总收入、逾300亿次全网曝光量、带动城市综合消费超过350亿元，8月17日晚刚刚落下帷幕的上海博物馆“金字塔之巅：古埃及文明展”创下全球博物馆单个收费特展参观人数、总营收和传播总量等多个世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是有史以来全球最大规模、亚洲最高等级的古埃及文物出境展，也是中国官方博物馆首次与埃及政府合作，全面揭秘古埃及文明及其最新考古发现的世界顶级文物展览。这场跨越时空的文物之旅，让中国和埃及两个文明古国再次相遇，交流互通。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818073136619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上海博物馆埃及展火爆现场。&lt;span&gt;上海博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，埃及历史和考古学专家阿穆（Amr Salah）做客观察者网，一起聊了这场丰富多彩的高水平展览，也分享了他对中埃考古合作、“西方中心论”以及文明交流互鉴的看法。阿穆毕业于埃及开罗大学，专业是历史和考古学，博士学位研究方向为古埃及文（圣书体），是埃及文物鉴定专家，参与联合国科教文组织工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上篇：&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/AmrSalah/2025_08_15_786633.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;作为埃及人，我怎么看“西方伪史论”？&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/15/20250815145855513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
埃及历史和考古学教授阿穆与观察者网对话&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全世界可能只有中国，必须用中文才能了解它的历史 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您之前介绍过，您的专业是古埃及，那是在什么机缘巧合下开始学习中文，跟中国开始有这些连结？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿穆：&lt;/strong&gt;我们学校的老师经常会到国外讲学，主要是一些文化交流工作。比如其他世界各地的学校会请老师们过去讲课，通常会在当地待一两个礼拜。我一开始在开罗大学担任历史老师，教的是世界历史，结果我发现我的学生对任何国家的历史都有所了解，但对中国却几乎一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我就反思，为什么他们对希腊、罗马、波斯，甚至印度文明都了解那么多，但只有中国，他们不懂？这肯定不是他们的问题，是老师的问题，是我自己教得不够好，所以我一直想找个机会来中国看看；有句老话“百闻不如一见”，来中国亲眼看，跟看书不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终于，我找到了一个机会，当时开罗大学要在中国人民大学开一堂课，就安排我去上课，虽然我用英文授课，中国学生能听懂，但我感觉和他们的距离特别远。也正是那时候我才发现，全世界可能只有中国这个国家，必须要用中文才能了解它的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，你想要研究埃及历史，英文和法文的埃及学相关资料比阿拉伯文的还要多。这里顺带提一句，从公元641 年起埃及成为一个阿拉伯国家，所以埃及现在的母语是阿拉伯语。可是你要找阿拉伯语的埃及历史资料或埃及历史的阿拉伯语相关研究非常少，有的话，也不一定很专业，就连我们现在写论文也还是会用法文或英文。所以，今天人们想要研究埃及文明、印度文明或者两河文明的历史，英文、法文、德文、意大利文的资料都很丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我发现中国的历史只能用中文了解，这是因为中国历史和中文无法分开。语言是非常重要的一件事儿，可能也正是这个原因，即便中国历史有过短暂的断裂或分化，但可以说它是全世界唯一的连续文明，现代中国跟古代中国是连在一起的。但埃及历史上有1400年左右的时间是被其他国家统治的，所以我们离我们的根相对比较远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，我回到埃及以后，决定必须要学中文；学会以后，我就开始慢慢使用中文，看中文书，通过中文研究中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您的这个观察非常精准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿穆：&lt;/strong&gt;跟中国相比，古代埃及用圣书体，现代埃及说阿拉伯语，但古代中国无论是甲骨文还是其他象形文，跟现在的中文汉字一脉相承。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/18/20250818073739320.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您基本每年都会来中国，但近几年受疫情和战争的影响，您在两地往返的时候，在观察中国和埃及社会时，有没有感受到一些变化？现在中国民众大多知道中东局势比较动荡，这几年去埃及观光旅游或者工作的中国人多吗，有没有受到一些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿穆：&lt;/strong&gt;埃及的北边是地中海、欧洲，东边是约旦、巴勒斯坦、以色列，西边是利比亚，南部是北苏丹。埃及周围所有的国家都在打仗，如果你没有亲眼看到或者没有亲自来到埃及的话，一听说埃及边境在打仗，就会觉得埃及国内也一样不安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及最近一次打仗是1973年，因为1967年以色列入侵埃及在亚洲部分的领土西奈半岛；6年以后，也就是1973年，我们把领土收了回来。这是我们距离现在最近的一次战争，也不希望以后再发生战争。所以，现在埃及国内没有战争，非常安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次我在法国，要从法国到北京，当时我跟几个法国朋友一起吃饭，他们问你要去中国吗？我说是，他们说你不怕吗，我说怕什么；他说你去过吗，我说我去过很多次；又问，那你每一次去中国都会平安回家吗？我说，你们这样太夸张，怎么了？他们说你难道没有看到最近的新闻吗，中国超级乱，随便开枪就把新疆人打死。你看，跟我一起聊天的朋友都是老师，他们看过很多书，对世界政治经济非常了解，但他们没来过中国，所以他们不懂中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我告诉他们，我认为现在中国是全世界最安全的地方之一，我从来没有听到一个中国人跟我说你半夜或凌晨两三点钟不要出门，反而是我在欧洲或非洲的一些国家，经常会听到当地人跟我说晚上8点以后不要出门。中国非常安全，这是肯定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还问我中国的诈骗是不是非常多，我说没有，我在中国没有遇到过骗子。他说，你不知道吗，很多人去中国，不管住多么高级的五星级酒店，都会说要小心诈骗，所以他们不敢跟中国人聊天，因为怕被骗。看吧，同样的事情，不同的解读；媒介是全世界最好的工具，也是最坏的工具，看你怎么用。所以，可能现在很多中国人不太了解，其实埃及国内是安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，你周围的国家在打仗会影响你吗？那是肯定的，对经济的冲击非常大。比如埃及最大的收入来源是苏伊士运河，船舶往来亚洲和欧洲要经过这里，过去对过往船只收费是埃及收入一大来源，但现在胡塞武装经常袭击红海的船只，航运线路不安全导致船只减少，这对埃及经济造成巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和埃及距离非常远，有八千多公里，很多人了解埃及可能是通过普通游客或者真真假假的互联网信息，因为没有去过，所以并不真正了解。总而言之，战争对埃及经济的冲击很大，但我想埃及有深厚的底子，最近几年发展也很快，我相信埃及会挺过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815150108510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1963年，周恩来总理访问埃及时参观狮身人面像。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;恐怕对不少中国人来说，对埃及的印象停留在古埃及，说到埃及就是金字塔、法老、木乃伊，但并不清楚在埃及漫长的历史中发生了哪些重大变化。反之亦然，可能埃及人对中国的了解也只是停留在某个时期，他们也许并不知道古代中国那些复杂的历史，所以就您观察，现在埃及民众对中国社会的了解大概是什么情况？主要通过哪些渠道了解？近年来新闻上比较多的是中国在埃及的基建工程，比如埃及新首都等，埃及人对这些是什么看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿穆：&lt;/strong&gt;相比之下，我觉得埃及人更了解中国人，而中国人不够了解埃及。为什么？这和历史有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年，埃及是最早跟新中国建立外交关系的非洲国家，所以你在埃及随便找一个小学三年级的小孩问他，毛泽东是谁？他知道；共产党是什么党？他也知道；国民党是什么党，他都懂。然后，你再问他中国社会的进步，1980年代的改革开放，他们都听过，他们不一定知道很多中国历史人物，但绝大部分都听过邓小平。所以，埃及人对现代中国的了解比中国人对现代埃及的了解要深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，埃及人跟中国特别友好。埃及小学生学习历史课，就会说中国是历史上从来没有跟埃及打过仗的国家——虽然历史上蒙古人快打到埃及，埃及军队也跟蒙古人有过交战，但他们并不把蒙古人等同于中国人，他们会说中国这个国家跟埃及一直友好。1961年埃及要建阿斯旺水坝，中国主动提出帮忙，尽管那时埃及的经济情况比中国还要好，但中国领导人说我们可以帮忙，我们支持埃及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及人对政治特别了解，也特别感兴趣，因为我们永远都在面临问题，中东地区永远不稳定，所以每一个普通人，即便没有接受过很好的教育，也对政治特别感兴趣，这些国家在哪里，跟埃及关系好不好等等，他们大多都懂；但只要讲到中国，每一次埃及跟中东国家有问题，中国总是站在我们这边，所以埃及人特别喜欢中国，也愿意了解中国。也许埃及人不懂古代中国的历史，这背后有一些信仰原因，他们不了解佛教、道教，但他们非常了解1949年以后新中国的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403695192042554&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃及文物被抢走，我很心痛，希望她们能回归&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这些年来，在中国可以看到的一些埃及学相关读物，其实绝大多数是欧美人写的，引进中国翻译出版，但很少看到埃及人自己的研究。这用中国人经常讲的一句话，就是“西方中心论”，换言之这背后是伴随着殖民侵略、由西方人主导的研究，其实中国历史也有这样的情况，您作为业内人士，怎么看这一现象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿穆：&lt;/strong&gt;首先我每一次去欧洲，走近不同的博物馆，不管是卢浮宫、大英博物馆还是意大利各地的博物馆，每一次在那里看到埃及的东西，心里会痛。这种感受是正常的，我永远忘不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次我在大英博物馆遇到一位伊拉克的老师，我知道他的名字，也看过他的论文，但我没有见过真人，我看到他在一件伊拉克的文物前站了30分钟，一边看一边流泪。我非常能够感同身受。因为这是我们国家的东西。但是因为历史上的很多原因，现在这些文物放在其他国家展出，保护得很好，受世界各地参观者的欢迎，首先客观上来说感谢对方保护得这么好，但它仍然是我的国家的，我对它的情感是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人去研究这些文物及其背后相关的历史，我不认为完全是负面的，无论是埃及文物还是中国文物，从历史长河来看，这些文明的结晶是属于人类的。法国人研究古埃及文明，比埃及人厉害，我可以跟他学习；他们看问题的角度和我研究的角度不一样，把我们研究的不同层面结合起来也许更完美，更接近真实的历史。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>