<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>26b053585329c70e75774eafe460669d</guid>
<title>网络暴力致人自杀，如何定罪量刑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2021_08_07_602033.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月6日，四川省绵竹市人民法院发布消息称，之前德阳女医生安某遭网络暴力后自杀事件所涉侮辱罪一案，已公开宣判。三名被告人分别被判处有期徒刑一年六个月；有期徒刑一年，缓刑二年；有期徒刑六个月，缓刑一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绵竹市人民法院不仅较为详细地发布了法院所认定的定罪量刑的事实依据，还就该侮辱罪案件进行说明，尤其对为何定侮辱罪展开了较为详细地解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而网民对该案件的反应却极为热烈，尤其以认为判刑过轻的意见最为主流。回应这个问题，可以从以下几个角度来分析：第一，在侮辱罪这一罪名下，这样的量刑是否过轻？第二，是否存在其他量刑更高的罪名可以适用的空间？第三，被追责的对象是否全面？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/07/20210807112937928.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、在侮辱罪下是否量刑过轻？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侮辱罪规定在刑法第四章“侵犯公民人身权利、民主权利罪”中第246条规定了侮辱和诽谤两罪，其第一款规定：“以暴力或者其他方法公然侮辱他人或者捏造事实诽谤他人，情节严重的，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法条的规定可以明显看出，侮辱诽谤的行为首先必须达到情节严重才有可能入刑，否则完全可以通过人格权或其他如名誉侵权的民事纠纷救济渠道来解决；其次，即便达到了情节严重的入刑标准，该罪名的最高刑不超过三年有期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而何谓“情节严重”，在这里参考《最高人民法院 最高人民检察院关于办理利用信息网络实施诽谤等刑事案件适用法律若干问题的解释》第2条第2项“造成被害人或者其近亲属精神失常、自残、自杀等严重后果”这一规定，可见被害人自杀属于情节严重的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们从绵竹市人民法院公告对案件事实的描述中还看到了这样的情况：“在泳池中的乔某某（系安某某丈夫）看见后，扑向常某一之子，将其头部按入水中，后打了一耳光，并予以训斥。”这段陈述非常详细，连耳光数都得到了具体化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而网民评论中盛传的双方冲突的起因在于常某一之子对安某某进行了不恰当的肢体接触一事，在公告中却仅为“发生身体碰撞”。这说明法院没有最终认定所谓的“不恰当的肢体接触”，但乔某某打一耳光却能被认定成立。这就使得在侮辱罪的量刑情节的认定上，产生了一种被害人过错的效果，因此即便在存在极为严重的被害人自杀这一“情节严重”的情形下，对被告人量刑最重的也仅被定为法定最高刑的一半，即有期徒刑一年六个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从侮辱罪条文的规定、法院对案件事实的认定并基于此做出的如上判决，从法律适用的角度来说确实没有太多可以诘责的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于网民评论中所谓的事件起因在于常某一儿子不恰当的身体接触这一说法，是公安机关和法院最终都没有认定的事实。假如你是事件亲历者、见证者，你应该为了安某某的名誉而勇敢地站出来作证，但如果仅凭对监控录像的解读、甚至是其他网络传言来轻易做出这样的判断，就非常不合适，甚至与常某一侮辱诽谤安某某也没什么差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再退一步来说，即便事实真的存在不恰当的身体接触，难道找监护人不是最合理的解决路径吗？做个不恰当的类比，你的车被孩子划花之后，是直接找这孩子赔钱，还是拉上他去找他父母？当然，从常人的感情上来说，我们完全可以理解当事人丈夫的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/07/20210807113745606.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被告人常某一之子在德阳某游泳馆游泳时与安某某发生身体碰撞 ，游泳池监控录像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、是否存在其他量刑更高罪名适用的空间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果觉得这样的事真的特别过分，并希望对常某一等人课以更严苛的刑罚，可以尝试寻求一下是否存在其他量刑更高罪名适用的空间，主要方向无非两个：要么继续落入第四章侵犯公民人身权利、民主权利罪中，要么尝试走向第六章妨害社会管理秩序罪。但遍看第四章的罪名，最靠谱的也就是网民最倾向的杀人罪（可能更接近过失？）了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，除了教唆或者强奸导致被害者死亡之外，侮辱诽谤除了有本身罪名中存在被害人死亡这一构成情节严重的要件之外，侮辱和死亡之间的因果关系的紧密度也确实承受不住刑事司法的要求。毕竟并不是所有侮辱诽谤都必然导致被害人自杀，同时人格利益在刑法上的保护又确实达不到女性性自主选择权刑法保护的重要度。因此，妨害社会管理秩序罪似乎是一个更好的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在这其中最有可能适用的就是“寻衅滋事罪”。刑法第293条规定，有下列寻衅滋事行为之一，破坏社会秩序的，处五年以下有期徒刑、拘役或者管制：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(一)随意殴打他人，情节恶劣的;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(二)追逐、拦截、辱骂、恐吓他人，情节恶劣的;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(三)强拿硬要或者任意损毁、占用公私财物，情节严重的;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(四)在公共场所起哄闹事，造成公共场所秩序严重混乱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纠集他人多次实施前款行为，严重破坏社会秩序的，处五年以上十年以下有期徒刑，可以并处罚金。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
同时，《最高人民法院、最高人民检察院关于办理寻衅滋事刑事案件适用法律若干问题的解释》第3条第4款又规定，“引起他人精神失常、自杀等严重后果的”属于293条2款所称的“情节恶劣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，对照一下常某一等人的行为，或许可以归入“引起他人自杀”这一“情节恶劣”的“辱骂恐吓他人”的范畴，而且经常去安某某夫妇的办公地点要求开除的行为，还有可能属于“造成公共场所秩序严重混乱”；最后，三名被告在网络上的行为，也可能属于“纠集他人多次实施前款行为，严重破坏社会秩序”，一下子，法定刑就有可能来到“五年以上十年以下有期徒刑”了，打底5年，直上10年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，稍微熟悉一点“寻衅滋事罪”这一罪名的网友们都应该知道，这一罪名已经成为了有名的“口袋罪”。我们一般人在理解这一罪名时，会发现好像很多行为都有可能被认定到这四项内容中去。而且由于社会秩序更多的是跟公权力机关相关，相应的，该罪名就有了更大的被适用的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当某一行为让你觉得不舒服、想要苛责，又无法从刑法中寻找到更合适的条文，又发现居然有这么一个条文好像可以装下、进而想要适用之时，请一定抑制住自己“为恶”的冲动。刑法的谦抑自不必说，谁又能永远保证自己不会摔跤呢？因此，在存在侮辱罪的前提下，尊重并适用更为贴切的侮辱罪，确实是最合适的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于量刑较轻的问题，不应该是司法解决的问题，这应该留给立法来解决，就好比刑事责任年龄的下降一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、被追责的对象是否全面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实同样可以从前文所引述的两高办理信息网络诽谤的司法解释中去寻找答案。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
解释第1条规定：具有下列情形之一的，应当认定为刑法第246条第1款规定的“捏造事实诽谤他人”:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(一)捏造损害他人名誉的事实，在信息网络上散布，或者组织、指使人员在信息网络上散布的:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(二)将信息网络上涉及他人的原始信息内容篡改为损害他人名誉的事实，在信息网络上散布，或者组织、指使人员在信息网络上散布的;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里，某些大V号通过增加描述或者评价的转发行为是不是可以直接构成发布、而不仅仅简单认定为转发，是值得商讨的，尤其是如果其他人转发了这些大V发布的情况，完全有可能构成同解释第2条第1款所规定的：同一诽谤信息实际被点击、浏览次数达到5000次以上，或者被转发次数达到500次以上的，应当认定为“情节严重”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在本案中，最终导致情节严重的某些公号或者大V们完全存在着被一同拉入到被告行列中去的可能性乃至必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，这起案件给所有人的最大教训是，牢记网络不是法外之地，一个人成长的最大标志是管住并管好自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef88ba58973b58043c28b381bb0e84da</guid>
<title>法律面前无顶流：流量经济怎么来的？怎么管？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_08_07_602016.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位欢迎来到本期的《逸语道破》。今天跟大家聊一聊流量明星。不，这样变成八卦类节目，我们今天讲一下网络治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近某个顶流——吴某凡——被刑事拘留，引发了各方的广泛关注。借这件事，从网络空间治理的角度、从这个移动互联网时代聚焦于流量经济如何进行有效治理的角度，我们来谈一谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/06/20210806174808542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京警方通报涉都某竹、吴某凡事件调查情况（网络截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上你可以把它理解为对吴某凡事件的政治经济学解读。它只是一个引子，我们要去关注流量经济背后的一些深层机理、对治理提出的挑战和要求，以及未来走向何方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，各位调用一下大概初中高中阶段马克思主义政治经济学的基本原理。在市场经济环境下，如果我们讲到资本，是进行经济活动的一个基本公式，在马克思主义者看来是怎样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初始投入的资本、中间的商品、售卖之后获得更多的资本——包含了利润的那些资本，实现增值资本、增值流动的一个过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么它跟我们讲的流量经济有什么关系？既然讲这个经济现象，我们看看流量经济是怎么发展和衍生过来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于流量经济发展和衍生的一般过程，现在有很多讨论，大体上的一个基本共识，就是它源自于我们原先意义上相对比较熟悉的、上世纪八九十年代曾经很风靡的一个词——追星，对文艺演艺明星的追逐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这源自于，自从有了资本主义生产方式或者市场化的生产方式之后，不管资本主义还是社会主义，市场和文艺作品的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个时代，我们看到的一个大致过程是，某些人受过专门的训练，在表演各方面有一些特定才能，然后进入某一个作品或以某种艺术表演的形式，出现在人们面前，接受大家的鉴定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家觉得这东西非常好，这部片子非常好，愿意出钱去看；这个片子开始爆红，有人开始追逐明星，形成了一个以演艺能力和文艺影视作品质量为核心标的的报酬机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明星通过其出演的产品、影视作品来获得片酬，这是他第一部分收入来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当他成名后，拥有了大量粉丝，有自己的追星族之后，就可以去代言广告，以此获得自己的收益。当然这个收益需要和他后面支持的经纪团队、早期投资者分成。广告收入的要价，和他所具有的影响力大小密切相关。当然电视之前有所谓的“收视率魔咒”，也是这个意思。电视投资方的主要收入来源之一，在于它的广告；广告和收视率密切相关，决定了它的议价条件和议价能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧美比较成熟的影视业当中，你还会看见影视作品中会有一些周边衍生产品，帽子、玩具之类的东西。这部影视剧或者某一个明星的粉丝，他的受众群体会去购买这些东西，从而产生第三块收入，也就是周边衍生品的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于资本来说，这种市场化的方式虽然能够给它带来收益，但有两个非常大的缺点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，成本是很明显的，而且成本投入过程中有重大不确定性。在这个游戏规则当中，这部片子或者影视作品从完成到市场售卖之前，你是很难保证它在市场上的回报率的。可能投了之后，因为口碑和票房问题而造成投资失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个不确定性是，即使你投成功了，也很难复制和量产，尤其是量产。对资本来说，最好的东西是流水线上生产出来的标准化产品。标准化产品的收益和风险甚至都是确定的——我事先可以预判，甚至可以影响这种利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来就会发现，兴盛于日韩的明星团队、造星工厂这种模式，可以被视为资本往这个方向移了一大步。它给你造产品化的东西，但是这个东西不是演艺品，是个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/06/20210806174832389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国偶像男团（图片来源于网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一些影评家的话来说，这种流量明星、这种流量团队，在一定程度上，就是资本在当下为特定类型的人群定制出来的快速消费品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人讲某个国家整容脸整出来都是一模一样的，它建立了一个基础性的标准。这个标准通过各种方式植入和售卖给你之后，你会认为这就是美的，然后资本就按照这个模板进行批量化生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人们不注意的时候，用一种类似于福柯式的规训权利的方式影响人们的头脑。而一旦接受之后，就量化供应。每一个量化的供应商，可以收取一个平均化的利润，从而形成了一个明星的塑造。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a77d94530ca63e788999291083d94680</guid>
<title>中国队夺冠，中国志愿者默默在墙角唱国歌</title>
<link>https://www.guancha.cn/xvliuxiong/2021_08_07_602009.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐留兄】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会上，媒体的焦点自然是那些在场上拼搏的奥运健儿，对于在背后默默为他们服务的志愿者们，能给到的镜头并不多。这次东京奥运会，笔者的几位朋友有幸参与了志愿者服务。随着奥运会进入尾声，他们的服务也即将结束。这几天和他们聊了聊，有一些我们在镜头里看不到的别样感受，也想和大家分享下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为新冠疫情，东京奥运会本就是一波三折，又是取消又是延期，志愿者工作也经历了几次波折。根据日本共同社官方报道，截止6月2日有1000名左右的志愿者决定退出，比例高达八分之一。东京奥运组织委员会武藤敏郎事务总长在采访中说道，他们的退出主要是出于害怕感染新冠病毒。确实，日本疫情迟迟不见好，再面对来自各国的运动员以及相关工作人员，这种不安情绪会疯狂滋生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于东京仍旧处于紧急事态宣言中，7月23日到8月8日举办的东京奥运会一直是在紧急状态下举办。但根据笔者的切身感受，东京虽然宣布了紧急事态，防疫措施却形如虚设，电车里依旧人满为患，甚至还有不戴口罩的害群之马。在这样危险的环境下，剩下的志愿者们还继续坚持在岗位上，这种精神让人敬佩，也让人为他们捏把汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对家人朋友的劝说，坚定选择继续&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J是一位在日工作的职业女性，她负责的是网球赛场的后勤工作。例如，赛前赛后的卫生处理，运动员食物的补给等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806180128374.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;志愿者在打扫场地&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为疫情，家人和朋友都曾劝她辞退这份志愿者工作，她也有过犹豫，但最终在面对“辞退”按钮的时候，还是选择遵从内心，继续坚持了下来。“如果我点击那个选项的话，我觉得我以后回想起来会后悔”，J坚定地说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23日东京奥运会开幕式正式开始，J在家里看着电视一直激动到凌晨2时才入睡。她从小热爱志愿者活动，更希望有机会能参加一次世界级别的志愿者活动。这次有幸被选上，再加上冲破了重重阻碍，她晓得这份梦想背后的成功来之不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本工作长达8年，J很想念中国。她说，在日本只要看到国人需要帮助，她就会伸出援手。给别人提供帮助一直是她获得正能量的途径之一，她非常希望能在自己生活的城市举办奥运会，并且通过志愿者的形式参与进去，近距离给中国选手们加油，拉近与中国的距离。也正是因为如此，她在面对未知的疫情风险时，没有选择放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J还给我分享了奥运志愿者的防护工作。奥运会组织给每位志愿者都提供了疫苗，并且每次进行工作前都会进行体温检测和消毒，吃饭的时候也是保持一定的安全距离。虽然官方给出了一系列的防疫措施，但能遵守的还是少数。在进行服务的时候，经常看到其他国家的运动员来就餐时不戴口罩，她就会在内心狂吼，“防疫你我他，健康安全是一切的前提啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;忙完自己的工作，就主动跑到中国队那里帮忙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
S是居住在东京的自由职业者，也是这次东京奥运会负责照顾选手们生活的志愿者。来日本这么长时间，总想做点有意义的事情去充实自己，给自己的人生阅历添点不一样的色彩。所以在得知东京奥运会开始招募志愿者时，她毫不犹豫地报了名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2020年3月，她就收到了职位安排和场馆的进出证，然而因为疫情，活动日程安排和研修一直被推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里也和大家简单介绍下如何申请这届奥运会志愿者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实志愿者招募工作很早就启动了，从2018年年底到2019年7月左右为止，有意愿的朋友就可以通过官方的链接进行报名，报名结束后等待几个月的审核筛选，公布结果。通过的幸运儿们，参加说明会进行一系列的知识普及。这些结束之后，就可以拿到各自负责的手册和出入证明了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但直到2021年4月底，志愿者们才陆陆续续收到活动日程安排，5月底开始领取制服（从上衣裤子外套到帽子口罩袜子鞋子统一配备），6月进行网上培训排练，7月慢慢正式开始真枪实战的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806180748561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;东京奥运会志愿者服装&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这中间因为来势汹汹的疫情瞬间打乱了后续日程，奥运会开幕一直拖，志愿者们也进入了漫长的等待中。期间也出现了文章开头提到的，有很多人由于各种原因辞退了志愿者工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这段时间是最难熬的，因为大家对奥运会能否举办并不看好，甚至日本国内也有一大部分人强烈抵制奥运会的举办，网络上也充斥着关于东京奥运会和疫情严重的负面消息。但因为自己从小受奥运会熏陶，奥运会对S而言一直是白月光的存在，她的想法是，就算困难重重，至少也要竭尽全力。幸运的是，2021年4月，她终于收到了一系列的活动安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一天上班，她来到了奥运村，接待了自己负责的选手团。“因为是第一天上岗，再加上第一次面对这么多外国选手，内心非常忐忑紧张。”S说，虽然才刚上岗，但是能很快融入工作，因为志愿者要负责的事情很多，比如帮选手们以及工作人员们分类垃圾，设置电视，讲解说明等。S几乎每天都要通过转乘两种不同的交通工具，回到距比赛场馆一个半小时车程的驻地，这个过程也是很辛苦的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没有照顾到中国队，但是只要她和身边其他小伙伴手上活忙完，就立马跑到中国那边问有没有需要帮忙的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
S也跟我透露了一件趣事，就是日本工作人员希望他们从家出发就穿着志愿者服装来各自的岗位工作，目的是希望把奥运的气氛传达给日本民众。但是S吐槽到，现在日本国内很大比例的民众根本不赞同开奥运会，这么明目张胆地穿着服装坐电车简直就是社死，在危险的边缘疯狂试探。于是她就想出了个折中的办法，把志愿者服装放在袋子里，到岗位附近的厕所换。也真的是无奈之举了，不仅要辛勤工作，还要跟日本负责人斗智斗勇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;工作时为中国队加油呐喊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C是在某大学就读的学生，直到现在，他还能轻松说出2008年北京奥运会鸟巢内火炬传递时每一位参与者的名字。在电视里看到点燃奥运圣火的那一刻，他就在内心给自己许下了一个承诺：“总有一天，我也要为中国奥运做点什么”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，C报名成为东京奥运会志愿者，想在异国他乡为中国奥运健儿加油。接待选手、指引、临时翻译，都是他的工作。上岗这么长时间，C也认识了很多国家的小伙伴们，有美国的有日本的有越南的。其中一位资深的志愿者前辈告诉他，奥运志愿者这件事，就像健身一样，会上瘾。因为这项工作，会让人觉得人生很有意义，从中得到的快乐值得回忆一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C在工作前提前查询了当天的赛事安排，当得知中国得了冠军之后，会立马把手头上的工作临时拜托给同组的外国小伙伴，跑到会场内的小角落里听着国歌，看着中华人民共和国国旗在场馆内缓缓升起。他说，那一刻，他为身为中国人而感到自豪。结束之后，又立马赶紧回到岗位，继续自己的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥运会奥林匹克之家志愿者组长卜玉在接受采访时曾说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“作为一个中国人，当然有一种责任在身上，其实中国不是你们看到的这样，中国人也不是你们（以为）的这个样子，因为我是中国人，你们看到我，你们愿意跟我交朋友，你们觉得我这个人很有意思的话，其实我就代表中国人，中国人就是这样的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我想这段话，也是全体中国志愿者的心声。在疫情面前，他们用真诚的服务和微笑，为东京奥运增添了一抹与众不同的中国色彩。希望他们都能保护好自己，也希望中国奥运健儿加油，安全回国！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eacec5cfb12626f354234ab1145f6216</guid>
<title>中国金融崛起势不可挡，规模可说明一切</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2021_08_07_602007.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，很少有经济学家看好中国外部金融实力的增长。但政府对资本市场开放和人民币国际化的承诺——加上中国的庞大规模——推动了金融的快速崛起，而且这种崛起只会持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一百年，美国崛起的历史至少说明了一件事，（国家）规模似乎比什么都要紧。随着中国巨大经济规模的快速膨胀，其金融实力的巩固也势不可挡。确立中国在全球金融市场上的地位最终将不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，哪怕在十年前，国际上少有经济学家看好未来中国的外部金融实力。相当一段时间里，看上去显而易见的金融脆弱性被作为支持中国经济崩溃论的有力武器。唯一的例外是时任彼得森国际经济研究所（Peterson Institute for International Economics）的资深研究员Arvind Subramanian博士。他在10年前出版的著作正确预测到了我们看到的“大趋势”。有意思的是，他的书《日食：在中国经济主导的阴影下生活》（Eclipse: Living in the Shadow of China’s Economic Dominance）在中国的译本被改成了“大预测”，显然这是一个更好的书名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅纳入规模变量，Subramanian的模型就成功地预测了这个趋势。非常遗憾，“规模”这个词在经济学的分析框架里缺少一席之地，这是主流经济学家低估中国经济崛起影响力的根源。越来越清楚的事实是，中国的规模在改变着我们看到的一切，这一点今天在金融领域变得显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/06/20210806174145918.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“中国的金融崛起势不可挡”，截图来自世界报业辛迪加&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，跟大多数经济学家的预测相反，中国的金融规模和影响力在过去10年获得了超乎想象的扩张，这使得它有能力持续向全球投资者开放其市场。2019年4月1日起，人民币计价的364只中国国债和政策性银行债券在20个月里完成了正式纳入彭博巴克莱全球综合指数的过程。这是中国债券首次纳入国际主流的债券指数，具有里程碑意义。此后又于2020年一季度进入摩根大通的旗舰指数-摩根大通全球新兴市场多元化债券指数（GBI-EMGD）。今年3月30日，富时罗素最终也决定将中国国债纳入富时世界国债指（WGBI），自10月29日开始生效，将在36个月内分阶段完成纳入， 完成后，中国国债占WGBI的权重将达5.25%。这意味着中国债券被悉数纳入这三大全球投资者主要跟踪的债券指数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币资产被纳入全球主要债券指数的直接结果是，离岸市场有数万亿美元的资产追踪了这些指数，也导致离岸市场上的人民币存款和国外投资者持有人民币资产的兴趣加大。由英国渣打银行于2012年编制的人民币环球指数今年以来创下新高，显示流入中国市场的国际资本以及人民币国际结算范围在快速扩大。这也部分解释了近三年来国际投资者以年均40%的增速增持中国债券的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一切的变化得益于中国拥有的超级规模的资本市场，尤其是，该市场正以前所未有的速度向外国投资者开放。这不仅促进了以人民币计价的资产交易在中国的股市与国债市场上的繁荣，也对外资涌入中国市场起到引领角色。目前中国股市总市值80万亿元人民币，约13万亿美元，而债券存量规模超过336万亿人民币，约合52万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国债券市场的快速国际化也加快了人民币的国际化进程。事实上，中国从来没有隐瞒实现人民币国际化的目标。为了推动资本市场的开放和国际化，中国在2010年就允许境外央行或货币当局、港澳地区人民币业务清算行以及跨境贸易人民币结算境外参加银行这三类机构投资中国的银行间债券市场并于2014年11月开通了沪港通。2016年12月又开通深港通。沪港通、深港通均实行双向人民币交收制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开启了人民币跨境支付系统（CIPS）之后不久，2016年2月中国央行允许符合条件的境外机构投资者可以直接进入银行间债券市场（CIBM），且没有投资额度限制，后又开通“债券通”， 通过中国香港与中国内地债券市场的连接，买卖两个市场交易流通的债券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月中英国《金融时报》报道说，今年以来，离岸投资者已通过“沪深港通”净买入353亿美元的中国股票，较去年同期增长约49%。报道援引法国农业信贷银行数据显示，今年以来海外投资者还购买了逾750亿美元的中国国债，较去年同期增长50%。截至7月，境外投资者通过“沪深港通”持有A股的市值超过2280亿美元；通过“债券通”渠道持有中国债券总额约5780亿美元；持有中国股债资产合计为8060亿美元，较一年前的5700亿美元飙升40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，今年以来更大规模的资本流入中国而不是其它新兴市场经济体是可以理解的。因受新冠疫情冲击，欧美央行大多通过量化宽松政策大量创造货币，无疑让安全感更强的人民币资产备受青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在国际结算中，人民币直到最近还仅占2%，但2017年至今，人民币在中国的跨境结算（不含银行）中已经从不足10%上升到了40%，而且该趋势还将继续加强。总部设在伦敦的智库—国际货币金融机构官方论坛(OMFIF)每年发布的全球公共投资者调查显示，30%的中央银行计划在未来12-24个月内增加人民币的持有量，而去年只有10%。特别是在非洲，那里几乎有一半的央行计划增加其人民币储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着更多央行持续购买中国国债，人民币在全球外汇储备中的比重在未来5年将会平均以每年1个百分点的速度持续提升。高盛和花旗的研究预测，未来10年，人民币将有望成为全球第三大货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在开放其资本市场的同时，也在默默推进数字人民币的研发和数字跨境支付系统的建设。国际清算银行（IBS）今年初发布数据显示，全球大约80%的央行开始布局数字货币体系的建设，但仅有大约10%的央行推进到试点阶段。已经完成研制的数字人民币e-CNY（目前仅定位于现金支付凭证M0）进入了测试，测试地点覆盖了有代表性的10个重点城市。2022年举行的北京冬奥会也将成为测试场景。对公司部门和居民而言，e-CNY钱包可以在不开设银行账户情况下 获得并可以离线交易，这意味着没有中国商业银行账户的外国居民仍可以拥有e-CNY钱包。另外，中国央行还与中国香港金管局、泰国和阿联酋央行联合发起多边央行数字货币研究项目（M-CBDC Bridge）, 探索CBDC在跨境支付中的应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然e-CNY目前被定位为现金类支付凭证，但其潜力巨大。随着中国“一带一路”倡议促进贸易和投资流动的增加，e-CNY 将扩大人民币在跨境交易结算中的使用，减少对以美国为首的 SWIFT 网络的依赖，并为建立中国主导的、更便捷的区域性数字货币支付网络奠定基础。最重要的是，电子人民币将会帮助中国将数万亿美元的国内债务国际化，从而为人民币转化为国际化货币创造一个巨大的需求市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论中国面临何种挑战，其金融崛起都不容忽视。而 Subramanian 十年前的预测仍然有效：它将比大多数观察家预期的更快、更全面地发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文的英文版“China&#x27;s Unavoidable Financial Rise”发表在8月2日的世界报业辛迪加（Project Syndicate）网站，中文版译文由世界报业辛迪加提供。观察者网已获作者授权转载。】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1da41a3b4874457a6f7203cfa87af5da</guid>
<title>香港国安法罪项规定比英美更清晰，“中学生都明白”</title>
<link>https://www.guancha.cn/guminkang/2021_08_06_601875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 顾敏康】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;案情回顾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年7月1日，香港回归23周年纪念日当天下午，被告唐英杰驾驶插有反港标语“光复香港 时代革命”旗子的电单车在街上巡游，并且无视警方要求他停车的指令，冲过警方防线，最终冲撞上一队警员，导致三名警员受伤。被告随即被警方逮捕并起诉：2021年7月27日，香港特区高等法院由三名法官组成的法庭认定被告唐英杰已构成煽动他人分裂国家罪和恐怖活动罪；7月29日，法庭听取被告求情；7月30日，法庭合并判处被告九年监禁，附加取消驾驶资格十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/08/04/20210804161859641.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被告唐英杰 图片来源：香港文汇网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两罪并立危害重&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.煽动他人分裂国家罪（国安法第21条）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对被告的指控要从解读法条开始。香港国安法第20条规定了分裂国家罪，针对的是任何人组织、策划、实施或者参与实施旨在分裂国家、破坏国家统一行为的“任何人”。香港国安法第21条规定了煽动、协助、教唆、以金钱或者其他财物资助他人实施第20条禁止行为的“任何人”也构成犯罪。被告唐英杰被指控煽动他人分裂国家罪，其关键点是“煽动”意图及行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于香港国安法本身没有定义“煽动”，虽然控方向法庭提交了由二级大法官张述元主编、中国法制出版社出版的《刑法条文理解适用与司法实务全书》作为参考，但法庭认为相关资料对法庭没有约束力，法庭会以香港法律下的一贯原则解读国安法条文，“香港法律下的一贯原则”应该就是普通法原则。因此，法庭专门引用了以往判例来解读煽动罪的犯罪意图（mens rea）和犯罪行为（actus reus），诸如HKSAR v Jariabka Juraj，R v Most, Invicta Plastics Ltd v Clare, Young v Cassells等判例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为法庭是在咬文嚼字，过于啰嗦，笔者却认为这是法庭认真严谨的表现，属于中规中矩的普法。当然，由于这是香港国安法第一案，如何更正确地解读由全国人大常委会制定的国安法条文必然成为话题。笔者认为，是否应该将内地的刑法著作作为具备说服力的资料引入判决，可能是一个值得探讨的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本案中，法庭需要解决的关键问题是：“光复香港 时代革命”这八个字是否具有分裂国家的性质？为此，控辩双方均出动了专家证人来解读这八个字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
控方专家证人认为，这八个字的意思是：通过改变政府或改变政权，以取回香港并改变这个时代，而取回香港（To take back Hong Kong）意味着取回中国政权下的香港特别行政区。再者，根据这几个字的传统意思，实现这一目的通常会诉诸暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而辩方传召的两位专家证人则试图证明这八个字出现在不同时空、不同社群之间，可以有多种意思。尽管如此，这两位专家无法排除这八个字存在表达“香港独立”（即分裂）的意思和意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，法庭综合案件的实际情况考虑，认定这八个字具有分裂国家的性质。法庭认为：煽动犯罪的定罪并非根据被煽动者是否真正按照煽动内容实施犯罪，而是根据意图煽动他人实施犯罪的煽动者。本案被告选择在特定日期、特定时间、通过特定方法展示含有这八个字的旗子，意图引起公众关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/04/20210804162226670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年7月30日 被告唐英杰由惩教署车辆押送抵达高等法院@视觉中国 李志华/视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港资深大律师汤家骅称，他个人对法官的处理方法有疑问，他认为，最重要的是被告如何理解、以及其他人如何理解所写的标语：“大部分人都不是熟读史书的人，要考虑的很简单，应考虑common sense（常识）”。因此，他认为如果每次审案都如此找专家证人是弄巧成拙。笔者却不这么认为，由于此案不是用陪审团审理，因此，要确定“大众认知”，通过找专家证人的方法是较为客观可取的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，笔者赞同法庭与汤大律师的意见，即对“光复香港 时代革命”这八个字应该根据特定的时间和场合，以及根据常识来理解。笔者曾经撰文指出这个口号是一个特定的政治主张，具有独特含义：“光复香港”的目的就是“港独”，“时代革命”就是为“港独”而实施的违法犯罪行为。“光复”一词通常是指恢复（已亡的国家）、收回（失去的领土），用在香港语境中显然别有用心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港是中华人民共和国神圣不可分割的一部分，回归后的香港是中国的特别行政区，“光复香港”是什么意思呢？是要恢复到港英管治下的香港吗？这难道不就是否认中国政府的主权管治吗？难道不就是“港独”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辩方两位专家证人认为这个口号还有其他含义，这与暴乱持续时有人将“光复香港，时代革命”包装成“以强调革新与改变是不同年龄者都可以参与的行动”是一样的。而这种解读非常容易将年轻人引向歧途。毫无疑问，对某个口号的解读应该根据当时当地的情况进行。当时的情况不仅出现了连续性的纵火、袭警和打砸抢，而且出现了大量挑战“一国”底线的非法行动，包括焚毁侮辱国旗、围攻和污损中联办大楼上的国徽等等。由此可见，所谓的“革新与改变”实际上是将香港推向深渊，令广大市民蒙受痛苦和恐惧。过去有人用“言论自由”来掩饰“港独”言论，而在暴乱持续期间，“光复香港”不仅仅是公开宣扬“港独”，而且是实际通过“时代革命”的口号鼓动年轻人使用暴力手段推动“港独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回归本案，仅就2020年7月1日而言，当日既是香港回归23周年纪念日，同时也是香港国安法实施首日（香港国安法于2020年6月30日深夜刊宪生效），被告选择在这个特定日期驾驶着插有“光时”旗子的电单车在繁忙街道巡游，故意违反警方的警示冲向警方。法庭合理相信被告所展示的字句能够煽动他人分裂国家，而唐英杰自身亦明白口号带有将香港分裂出中华人民共和国的意思和意图。因此，认定被告违反了香港国安法第21条是非常合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
判决公布后翌日，香港大学法律学院前教授戴大为（Michael C. Davis）接受媒体采访时，表达了对判辞中不提言论自由的惊讶，忧虑这样会造成寒蝉效应云云。戴教授不可能不知道，言论自由本身并不是绝对的权利，在香港法例和普通法中，早已有大量限制言论的规定。本案中，展示“光复香港 时代革命”旗子并不属于言论自由的范畴，所以不值得法庭专门论述，这是完全可以接受的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>