<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>52a8c172cffe0ba3c41d81fc7662abdf</guid>
<title>深入理解碳中和的基本逻辑和技术需求</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingzhongli/2022_09_11_657428.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/05/20220905111412865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/丁仲礼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年9月，国家主席习近平代表我国向世界作出庄严承诺：我国二氧化碳排放力争于2030年前达到峰值，努力争取2060年前实现碳中和。自此之后，我国各地掀起一股争取实现“双碳”目标的热潮，并为此作了大量人力和物力的投入。这表明我国上上下下对这个“双碳”目标的态度是十分严肃的，国际社会应该对我们这个“需要在不长时期内作出世上规模最大的碳减排”的国家有充分信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时我们自己也应深刻认识到：根据我们国家的能源资源禀赋以及目前所处的发展阶段，要真正在2060年前实现碳中和，困难非比寻常。这里面最大的困难是我们尚没有全面支持从“高碳社会”向“碳中和社会”转型的技术体系，因而绿色低碳的产业体系还需要在研发大量新技术的基础上才能逐步得到发展和确立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科学院在习近平主席宣布“双碳”目标后，设立了一个大型咨询项目，组织百余位来自多个学部的院士和专家，着重就我国实现碳中和需要形成一个什么样的技术体系这一问题，做了“清单式”的研究，并形成了专门报告和著作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将以这个研究为依据，从碳中和的概念和逻辑入手，重点介绍完成碳中和的“技术需求清单”，并在此基础上讨论几个公众比较关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、碳中和的概念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳中和应从碳排放（碳源）和碳固定（碳汇）这两个侧面来理解。碳排放既可以由人为过程产生，又可以由自然过程产生。人为过程主要来自两大块，一是化石燃料的燃烧形成二氧化碳（CO2）向大气圈释放，二是土地利用变化（最典型者是森林砍伐后土壤中的碳被氧化成二氧化碳释放到大气中）；自然界也有多种过程可向大气中释放二氧化碳，比如火山喷发、煤炭的地下自燃等。但应该指出：近一个多世纪以来，自然界的碳排放比之于人为碳排放，对大气二氧化碳浓度变化的影响几乎可以忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳固定也有自然固定和人为固定两大类，并且以自然固定为主。最主要的自然固碳过程来自陆地生态系统。陆地生态系统的诸多类型中，又以森林生态系统占大头。所谓的人为固定二氧化碳，一种方式是把二氧化碳收集起来后，通过生物或化学过程，把它转化成其他化学品，另一种方式则是把二氧化碳封存到地下深处和海洋深处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年中，人为排放的二氧化碳，大致有54%被自然过程所吸收固定，剩下的46%则留存于大气中。在自然吸收的54%中，23%由海洋完成，31%由陆地生态系统完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如最近几年，全球每年的碳排放量大约为400亿吨二氧化碳，其中的86%来自化石燃料燃烧，14%由土地利用变化造成。这400亿吨二氧化碳中的184亿吨（46%）加入到大气中，导致大约2ppmv的大气二氧化碳浓度增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓碳中和，就是要使大气二氧化碳浓度不再增加。我们可以这样设想：我们的经济社会运作体系，即使到有能力实现碳中和的阶段，一定会存在一部分“不得不排放的二氧化碳”，对它们一方面还会有54%左右的自然固碳过程，余下的那部分，就得通过生态系统固碳、人为地将二氧化碳转化成化工产品或封存到地下等方式来消除。只有当排放的量相等于固定的量之后，才算实现了碳中和。由此可见，碳中和同碳的零排放是两个不同的概念，它是以大气二氧化碳浓度不再增加为标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/05/20220905112200307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;丹麦哥本哈根放弃2025年实现碳中和目标。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、我国二氧化碳排放来源及实现碳中和的基本逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国当前二氧化碳年排放量大数在100亿吨左右，约为全球总排放量的四分之一。这样较大数量的排放主要由我国的能源消费总量和能源消费结构所决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国目前的能源消费总量约为50亿吨标准煤，其中煤炭、石油和天然气三者合起来占比接近85%，其他非碳能源的占比只有15%多一点。在煤、油、气三类化石能源中，碳排放因子最高的煤炭占比接近70%。我国能源消费结构中，煤炭占比如此之高，在世界主要国家中是绝无仅有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约100亿吨二氧化碳的年总排放中，发电和供热约占45亿吨，建筑物建成后的运行（主要是用煤和用气）约占5亿吨，交通排放约占10亿吨，工业排放约占39亿吨。工业排放的四大领域是建材、钢铁、化工和有色，而建材排放的大头是水泥生产（水泥以石灰石（CaCO₃）为原料，煅烧成氧化钙（CaO）后，势必形成二氧化碳排放）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电力/热力生产过程产生的二氧化碳排放，其“账”应该记到电力消费领域头上。根据进一步研究，发现这45亿吨二氧化碳中，约29亿吨最终也应记入工业领域排放，约12.6亿吨应记入建筑物建成后的运行排放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们说，我国工业排放约占总排放量的68%，如此之高的占比在所有主要国家中，也是绝无仅有的，这是我国作为“世界工厂”、处在城镇化快速发展阶段、经济社会出现压缩式发展等因素所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我国二氧化碳的排放现状，我们就非常容易作出这样的推断：中国的碳中和需要构建一个“三端共同发力体系”。第一端是电力端，即电力/热力供应端的以煤为主应该改造发展为以风、光、水、核、地热等可再生能源和非碳能源为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二端是能源消费端，即建材、钢铁、化工、有色等原材料生产过程中的用能以绿电、绿氢等替代煤、油、气，水泥生产过程把石灰石作为原料的使用量降到最低，交通用能、建筑用能以绿电、绿氢、地热等替代煤、油、气。能源消费端要实现这样的替代，一个重要的前提是全国绿电供应能力几乎处在“有求必应”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三端是固碳端，可以想见，不管前面两端如何发展，在技术上要达到零碳排放是不太可能的，比如煤、油、气化工生产过程中的“减碳”所产生的二氧化碳，又比如水泥生产过程中总会产生的那部分二氧化碳，还有电力生产本身，真正要做到“零碳电力”也只能寄希望于遥远的将来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们还得把“不得不排放的二氧化碳”用各种人为措施将其固定下来，其中最为重要的措施是生态建设，此外还有碳捕集之后的工业化利用，以及封存到地层和深海中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、电力供应端的技术需求&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上，电力供应系统包括了发电、储能和输电三大部分，从现在业界经常谈到的“新型电力供应系统”的角度，还应把用户也统筹考虑在内。从实现碳中和的角度，我国未来的电力供应系统应该具备以下六方面特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是电力装机容量要成倍扩大。我国目前的发电装机容量在24亿千瓦左右，如果考虑以下因素：（1）未来要实现能源消费端对化石能源的绿电替代和绿氢替代；（2）从世界大部分先发国家走过的历程看，人均GDP从一万美元到三四万美元之间，人均能源消费量还会有比较明显的增长；（3）风、光等波动性能源的“出工能力”只有传统火电的三分之一左右，那么我国2060年前的装机容量至少需要60亿到80亿千瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是风、光资源将逐步成为主力发电和供能资源。其中西部风、光资源和沿海大陆架风力资源是主体，各地分散式（尤其是农村）光热资源是补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是“稳定电源”将从目前的火电为主逐步转化为以核电、水电以及综合互补的非碳能源为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是必须利用能量的存储、转化、调节等技术，弥补风、光资源波动性大的天然缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是火电还得有，但主要作为应急电源和一部分调节电源之用。与此同时，火电应完成清洁、低碳化改造，有条件的情况下，用天然气代替煤炭，以降低二氧化碳排放强度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六是在现有基础上，成倍扩大输电基础设施，把西部充沛的电力输送到中东部消纳区。与此同时，加强配电基础设施建设，增强对分布式能源的消纳能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的电力供应系统中，碳中和本身的目标要求未来电力的70%左右来自风、光发电，其他30%的稳定电源、调节电源和应急电源也要尽可能地减少火电的装机总量。正因为如此，未来需要促进发电技术、储能技术和输电技术这三方面的“革命性”进步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8d4642c898859ee8bc11e27e2955c43</guid>
<title>这种变化，与其说是中国的悲哀，不如说是日本的不幸</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_09_11_657427.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=472474300&amp;amp;bvid=BV14T411F7Jc&amp;amp;cid=816007333&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎收看新一期的《如妮所说》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周我一直在云南边疆做调研，每天的行程都很充实，学到了很多东西。所以这里鸽了一期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，但还是想来聊聊苏州和服这个“过气事件”。关于这个事件，我在云南“修仙”的时候也看到了很多角度的看法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的关心公民的穿衣自由的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关心执法尺度的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关心文化侵略的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然还有其他一些很奇妙的角度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，我今天想讲一个可能有一点“天真”的视角，也算是一个学术问题：到底文化交流的发展，能不能直接作用于国家间关系？当然，这个是可以的，但是它肯定是要有条件的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周我就发了一个动态，先说了一个观点：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中日经济文化交流是日益密切，但是这并没有能够阻止日本政府在政治右倾化和新冷战的道路上越走越远。既然日本政府每天都在大张旗鼓地整各种的新活，给人找不痛快，那么必然的，中国民众对日本文化和日货的态度肯定会越来越敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，我作为一个日本文化的爱好者，确实会觉得非常的遗憾，但是我也很清楚地知道，导致这个问题的主要的责任是在日本政府和日美同盟身上。而除了这个层面的原因之外，我觉得其实背后还有一个非常深层的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现在中日之间很难说有真正的文化交流&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的中日文化交流，我觉得其实很难说是真正意义上的“交流”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信很多观众都知道，在1972年中日建交之前，中国和日本有很多民间的经济和文化上的来往，这些交流活动一定程度上是帮助中国突破了一些美日同盟的封锁，为后来的中日邦交正常化做出了非常明显的贡献。这在中国的外交政策里面就叫“以民促官”。但是那个时候的文化交流，我觉得和今天相比有非常大的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个著名的例子，就是日本的松山芭蕾舞团，这个团体因为它在2020年疫情刚爆发的时候，还公开演唱了《义勇军进行曲》，所以可以说是真正的友好人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年的时候，松山芭蕾舞团编排了《白毛女》，在1958年的时候，他们来到中国，然后公演了《白毛女》这个作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/30/20220830173117310.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;595&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;松山芭蕾舞团的白毛女（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我说这个事情是真正意义上的文化交流呢？因为它融合了双方当时文化的长处，创造出了一个新的艺术品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我们看到日本西方化很多年，芭蕾舞艺术的水平是相对比较高的，松山芭蕾舞团多次获得过日本官方和社会认定的艺术奖项，它初代的台柱和艺术总监松山树子，曾经获得过紫绶勋章和所谓日本的勋四等宝冠章，算是文艺界的官方最高荣誉，可以说也代表了日本芭蕾艺术的比较高的水准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另外一方面是中国的革命文艺，它为这个芭蕾的创作注入了新的内容上的活力。&lt;strong&gt;透过这个新的作品，中国人可以看到，成熟的芭蕾舞形式之美，也了解了当时日本进步人士的想法，而日本进步人士则通过创作更加地理解了中国革命的进步内涵以及人民的内涵。双方都能够感觉到文化冲击和影响，我觉得真正的互相理解，才能够发展出真正的友谊。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是对比起来，我们说上个世纪80年代之后，虽然我们很乐观地相信，文化交流是有利于中日关系的良好发展的，但是我们又不能否认的是，此后文化交流里面中日的地位是越来越不平等，双方的心态都发生了很大的变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c9c4d3ce9a6dd0470fd40b925cc7e15</guid>
<title>科索沃当局愈发嚣张，塞尔维亚能怎么办</title>
<link>https://www.guancha.cn/AleksandarPavic/2022_09_11_657418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山大·帕维奇 翻译/菲利蒲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今夏伊始，科索沃当局的两项单方面决定让该地区一度成为全球舆论的焦点：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）居住在科-梅省（注：即塞尔维亚的科索沃和梅托希亚省，下文简称科索沃地区）北部，拥有塞尔维亚车牌的塞族居民，需将自己的车牌更换成科索沃当局颁发的上面标有“RKS”的车牌（即所谓“科索沃国”车牌）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）向使用塞尔维亚身份证件跨越科索沃地区和塞尔维亚其余地区过境点的居民，提供用以替换塞尔维亚身份证件的随行文件。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在科当局于6月29日发布决定后，塞尔维亚总统武契奇表示强烈谴责。他强调，在科索沃阿尔巴尼亚族当局公然违反包括联合国安理会第1244号决议在内的所有协议背后，是为其撑腰的北约Quint集团（美国、英国、德国、法国和意大利）。武契奇进一步表示，这五国还在暗中支持科索沃当局在10月1日之后妄图对塞族进行种族清洗的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请注意，这不是该地区第一次出现这类危机。最近五到十年，科索沃当局多次通过单方面的挑衅行动制造小规模危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在2021年9月，科当局单方面跨越行政边界，向使用塞尔维亚车牌的车辆发放试用（临时）牌照。当地塞族为表示抗议，在道路和行政过境点附近设立了路障，科当局则发动特警部队侵入科北塞族居住区还以颜色，并对当地塞族进行了人身骚扰甚至威胁。塞尔维亚政府为此下令军队进入高度戒备状态并在边界集结，还派战斗机在行政线附近低空飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两周后，双方在欧盟的斡旋下达成了一个临时协议，旨在推动双方在2022年4月21日之前能达成一个具有约束力的协议。然而，今年的协议显然没有达成，于是在西方的默许下，科索沃当局发起了新一轮攻势，引发了今年这次规模更大的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/06/20220906140252261.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;366&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科索沃警察在今年七月末封锁交通&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;“车牌危机”结束了？&lt;/b&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，在美国政府的要求下，科索沃当局将政策实施的时间向后延缓了一个月（即延迟到了9月1日开始），使危机看上去得到了短暂的缓解。在这一“窗口期”，美国和欧盟以极限施压的姿态主持了塞尔维亚政府同科索沃当局之间的谈判，并分别与双方进行了多轮密集对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科索沃当局领导人库尔蒂在谈判期间狮子大开口，上来就提出了对塞尔维亚而言无异于丧权辱国的“六条”。其中包括：塞-科相互承认、科索沃当局可以加入包括联合国在内的国际组织、塞尔维亚需支付战争赔款（1999年）、给予科索沃地区以外的塞中部地区阿族特殊地位、重新评估已经达成的协议......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞总统武契奇在前不久的一次公开讲话中对此做了详细阐述。他表示，就连欧盟官员听到这些内容脸上都不太好看，因此这些问题当然一个都没有谈成，连商量的余地也没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终在8月27日，双方于欧盟总部所在地布鲁塞尔仅仅达成了旨在解决身份文件的一项新协议。协议规定，在科索沃地区和塞尔维亚其余部分的过境点上，双方将不再向对方发放任何出入境许可。即科索沃阿族在进入塞尔维亚中部地区时，将不会再收到由塞政府出具的登记卡；作为交换，科索沃当局将不会向拥有塞尔维亚身份证件但居住在科索沃的塞族颁发活动许可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对科索沃当局而言，这一协议显然无法满足他们的胃口，因为根据原计划，他们想让所有持有塞尔维亚身份证件的人在进入科索沃地区后获得一个为期90天的短期活动随行文件，哪怕他们是居住在科索沃的塞族，从而迫使塞族离开科索沃地区或者接受“伪科”身份。但目前的这份协议在一定程度上保障了科索沃塞族“居住在自己家中”以及在“科北和塞尔维亚之间自由穿行”的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协议自9月1日开始落实以来还没有出现任何意外事件。曾经那些持科索沃当局“身份证”的人员入境塞尔维亚其余地区时，塞政府一侧会向其签发一份用以替代该文件的临时随行入境文件。但协议签署后，作为替代方案，塞方选择在行政过境点和所有出入境口岸张贴一份声明，也就是武契奇总统所说的“免责声明”（disclaimer），上面写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“根据 2011 年对话达成的《行动自由协定》，允许普里什蒂纳（科索沃）签发的身份证被使用仅仅出于实际原因，以便于个人实现行动自由，这不能被解释为是对单方面宣布独立之科索沃的承认，不是对科索沃最终地位的预先判断，也不能被解释为是贝尔格莱德同意放弃联合国安理会第 1244（1999）号决议的举措。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/09/06/20220906125812966.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;366&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，危机远未结束，因为最核心的车牌问题依旧没有达成任何妥协性协议，目前双方依旧在围绕该议题展开谈判。此外，这些谈判也并没有改变科索沃当局坚持的两月内更换车牌的期限。塞总统武契奇已经多次表示，该协议将很难达成，因为科当局领导人库尔蒂没有表现出丝毫妥协的意愿，比如接受由联合国驻科特派团签发的KS中立牌照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，在行政过境口岸试用贴纸的现行制度仍然有效，但该制度根据科索沃当局的现有政策将于10月31日到期——事实上，如今的情况是科当局随时可能开始单方面没收塞尔维亚车牌，并禁止塞牌照车辆“入境”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b2022e1ddaaa8cea284b56df7ff3992</guid>
<title>美国也要搞“一带一路”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_09_11_657416.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国已经提出了三个针对中国‘一带一路’倡议的美国版计划。之所以对中国耿耿于怀，是因为中国确立了‘共商、共建、共享’等一系列中国标准。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第三世界国家已经看清楚了西方援助的本质是带有价值观和强烈政治控制意图的‘大饼陷阱’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“拜登的计划重点关注了‘软基建’的项目，这种投机取巧能否获得成功？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视9月5日播出的《这就是中国》第159期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院研究员李波深度分析了美国版“一带一路”计划的可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTkwMDc5MTk3Ng==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次和外国驻香港记者对话的时候，我讲了一个观点：对于中国人来说，美国成了一个很魔幻的国家、一个解决不了问题的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说你们解决不了枪支暴力问题，解决不了堕胎权利问题，解决不了基础设施常年失修问题，更别说毒品泛滥这样的问题。美国全民医疗保险，在中国辛亥革命爆发后的1912年老罗斯福总统就提了出来，一个多世纪过去了，还是解决不了。我问他们，美国的枪支暴力问题未来100年内能解决吗？解决不了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在外人看来，美国这个国家真是很魔幻，最新的魔幻就是让佩洛西老太太愚蠢地窜访台湾，用特朗普的话说就是你在帮助中国实现中国梦呀，她使我们大大地加快了祖国统一的进程。许多中国网民高兴地说：谢谢佩洛西“同志”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们再来讨论另外一个案例，我个人觉得也属于美式魔幻，这个案例就是今年6月底的时候，美国主导的七国集团推出了一个五年内融资六千亿美元的基础设施承诺。西方媒体都把它称之为美国版的“一带一路”计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先不忙于否定这个美国计划，它也许有些积极的方面，比方说我们看到美国现在终于认识到中国模式有不少值得美国学习的地方。拜登总统已经公开地开始推行他的产业政策了，也开始搞产业规划了，现在又开始模仿中国“一带一路”倡议了，让我们先肯定它的一些积极方面。新自由主义经济学，我们国内不少人还奉为圭臬，但今天连美国政府都不屑一顾了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说今天的美国心很乱，它看到随着中国“一带一路”倡议的实施，中国在整个非西方世界的影响力与日俱增。在过去三年多的时间内，美国已经先后提出了三个针对中国“一带一路”倡议的美国版的“一带一路”计划——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是2019年特朗普总统时期，美国和日本、澳大利亚一起提出“蓝点网络”计划，它被视为美国遏制中国的“印太战略”的一部分，结果不了了之；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是去年2021年，美国在七国峰会上提出“重建更好世界计划”，结果还是不了了之；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再之后是今年6月底，也就是我们今天要讨论的，美国再一次在今年七国集团峰会上提出所谓的“全球基础设施和投资伙伴关系”计划。美国国务卿布林肯称，这个新的倡议将涵盖全球基础设施、卫生健康和数码基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/09/20220909164650722.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登总统就启动全球基础设施和投资伙伴关系发表讲话（资料图/AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体把刚才讲的这三个计划都称为替代中国“一带一路”倡议的美国方案。这次美国等西方国家还更加明确地强调，西方国家进行的这个基础设施投资方案将以民主价值观为导向，欧盟委员会主席冯德莱恩甚至这样说，作为民主国家我们必须联合起来——她有一种要与中国进行制度竞争的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数中国人一定觉得这挺搞笑的，国际媒体对这个计划的评论，几乎都相当负面。7月10日，美国《国家利益》杂志发文指出，美国主导的这个计划非但不能让七国集团在竞争中击败中国，它只会把发展中世界的大部分地区拱手让给中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？这篇文章是这样认为的：中国的投资不附加任何政治条件，没有价值观要求，这更容易被发展中国家接受，相反美国过度地强调价值观，这反而导致美国主导的计划经常受到排斥。文章引用了一位非洲的研究人员的话，他是这样说的：世界上不存在“民主的道路或专制的桥梁”，基础设施最终目的就是发展，它不是意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我基本同意这位非洲研究人员的话，但我还想补充一句，如果说基础设施可能有那么一点点意识形态的话，我想就是中国人讲的，我们的社会主义、民本主义的信念，政府所做的一切必须落实到以人民为中心，落实到民生的改善，民生的改善需要基础设施的改善。用中国模式的话，就是“民生是最大的政治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我希望我们从事“一带一路”工作的同志，如果碰到西方或者相信西方价值观的人用他们的价值观来诋毁我们“一带一路”的时候，我们可以把中国人的价值观和政治智慧与他们分享一下，开导开导他们。这是我想讲的第一点，即美国计划的价值观困境。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b692be724490c1f3f4b35ddb8f10cf39</guid>
<title>村医们为何仍在感叹“活不下去”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_09_10_657314.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗问题一直是政府治理、群众关切的焦点，尤其在新冠疫情袭来之后，愈发凸显出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，广大中国民众的基础医疗保障得到大幅提升，但与此同时医患矛盾依旧难解，医疗资源分布不够平衡，基层乡村仍面临医生不足等现象。比如，2019年6月，河南通许“36名乡村医生集体辞职”引起媒体关注；无独有偶，同年7月，贵州西河再曝22名村医请辞。此类事件，在信息大爆炸的当下，只惊起了些许水花便很快淡出公众视线。事实上，更多乡村医生早已无声无息地流失。村医队伍后继无人，已经成为新医改和乡村振兴中不可忽视的一大难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月，国家卫健委发布《2021年我国卫生健康事业发展统计公报》。根据统计数据，2016年至2020年，村医人数以每年约五万人的速度下降。几十年来，乡村医生队伍已从140万减少到目前的74.7万人（含卫生员）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年，全国各地已着手解决村医待遇及养老问题，并取得了一定的成效。2021年底与上年比较，乡镇卫生院床位增加2.7万张，执业（助理）医师增加1.1万人。但发展不均衡问题依然突出，服务体系设计融合不够、医疗医保医药联动不紧、村医职业吸引力持续走低等问题尚未得到根本解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县域医共体、乡村一体化推进、执业门槛转变等原因，篇幅所限此处按下不表。从本质来看，不管是基层卫生组织建设还是新医改，其核心都是“人”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;村医的心声：快要活不下去&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 待遇差、前景差，缺乏保障
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说收入情况。原卫生部卫生发展研究中心副主任、现国家卫健委卫生发展研究中心研究员王禄生曾表示，乡村医生平均月收入1000元左右（业务收入+政府补助）。经济发达的新农村以及少数颇有名气的村医收入虽佳，但大多数村医仍然捉襟见肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说职业前景。劳资不匹配不断削弱着村医的工作激情，缺乏职业保障及福利，则又带来一系列问题。乡村医生证书诞生于1985年，在国家蓬勃发展、大步向前的几十年里，村医这一职业却一直游离于医疗改革发展以及医生团体的红利之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到职业保障与认可，一位村医自嘲令我印象深刻：“宣传医者仁心的时候把我们村医喊上，国家奖励医护时，医疗系统又一脚把你踢出去。防疫时说你是医生，疫情结束了说你是农民！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
养老保障也是一大困扰。在卫健委的调查中，各地村医退休年龄各有不同，77%的村医没有养老保险。2020年政策调整，村医可以参与农民的养老保险了，地方政府也逐步推出了一些针对村医的养老政策，但保障水平整体很低且在落实层面并未完全铺开，使得无数村医忧心晚年生活。《中国卫生健康统计年鉴2020》显示，我国45岁以上村医超过63%，55岁以上村医超过32%，34岁以下年龄村医仅占6.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻的不愿来,年老的不敢退。2020年新冠疫情出现时，“织牢乡村卫生防护网”的大多是头发花白的中老年村医，这种现象也一度令人忧心忡忡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而村医群体内部默认的诸如“国家不重视”、“没法发声”的认知，也使新鲜血液望而生畏。例如，农村订单定向医学生免费培养项目，落地到基层时出现了大量违约现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/16/20210816113229248.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;403&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在河北省邯郸市涉县神头乡前宽嶂村，李双荣（左二）上门为老人做检查（新华社记者王晓摄）。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 工作繁重、风险大，转业率高
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分网民认为村医本身水平不高、且乡村工作清闲，工资福利不高也合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是这样吗？笔者收集了大量村医的看法，并采访了几位不断为群体发声的代表。他们虽来自全国各地，但对一些问题的回答惊人的一致——人少、活多、杂乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人少：一位乡镇卫生院医生坦言，他所在乡十余个行政村，辖区常住人口约2万人。在岗人员里除去“挂名不见人”的规培生、借调员等，实际不到15人。每天排班，一个班至少需要2名医生（门诊及救护车），2名护士，还需要至少2名药房及收费人员。卫生院无论怎么轮轴转，却连3个班都无法配齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某全科医生为我举例：今年8月某天，一个班抽调去一线战疫，另一个班负责为中老年人体检及接收病人就诊，还有一个班负责幼儿各类疫情和老弱病残流感接种。“早上下雨，负责疫苗接种的护士长在赶到诊室前摔了一跤，没法上岗。疫苗接种点很快‘瘫痪’，等待的幼儿及病人们黑压压挤成一片……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活多：“四病”人群每季随访，重点人群筛查体检等医疗和公共卫生均等化服务，虽然繁重但属于本职工作，医生对此并无怨言。让他们怨声载道的是连篇累牍的报表材料，以及被其他单位额外增加的任务。缝缝补补的各种报表和材料，影响了村医本职工作，谈到各级各部门的检查，很多村医更是“闻检色变”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>