<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b3498fa49f31029089752ff577de98c</guid>
<title>不要让于朦胧成为下一个乔任梁</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_09_12_789850.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/12/20250912094736908.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着9月11日晚艺人于朦胧的工作室在微博官方账号上正式发布消息，宣告于朦胧坠楼身故，在各大媒体平台被各种猜测、传言、消息笼罩的“于朦胧到底怎么了”终于有了答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/12/20250912095113572.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这两年，娱乐圈有多位明星出乎意料地英年早逝，但于朦胧的消息传来还是令关心娱乐圈的网友觉得非常震惊。当天上午微博名为“名侦探小宴”的娱乐八卦号最先爆料，称接到爆料，男明星于朦胧坠楼身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个以爆料来获得关注的娱乐账号（也就是网友通常说的“狗仔”）自然不会仅仅是告知，没过多久这个账号就释出了更多的由“知情人”给的“料”，把场景、细节描绘得十分“生动细致”——朋友聚会、反锁房门、兜里装着朋友的劳力士、纱窗被扣开、警方排除刑事案件——这些展现出的种种看似诡异、不符合常理的元素，一下子让这样一个令人震惊的突发事件，火速转换到了娱乐八卦新闻常有的“全民柯南”环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/12/20250912095328251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爆料是真是假？“名侦探小宴”究竟有没有拿明星的生命在造谣？显然，在冲上热搜20分钟内没有删帖，于朦胧相关方面也没有辟谣，虽然没有官方消息，但所有人心中隐隐觉得应该是凶多吉少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那劳力士、纱窗、朋友……这些“要素”呢？似乎给好事者递上了素材，很快围绕“两块劳力士”就开始有各种版本的“猜测”，有说“博主这样是在暗示偷东西”的，有说“有可能是自杀前留信息”的，根据互联网的一般套路，一则则生动的、看似有理有据的小作文，很快就被网友以排列组合上述“要素”的方式炮制出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美貌的个体、惨烈的死亡，自古以来被炮制谣言的套路大抵相同：权势滔天的大佬，弱小而美丽的艺人，隐藏着罪恶的饭局，变态的潜规则、警方得罪不起掩盖罪恶……每一个要素都精准踩到了围观路人的刻板印象和猎奇兴奋点上，最后默默摇头说着“唉，可惜了”，一边感慨美丽的消逝，一边重复着“社会的黑暗”。更有甚者已经有人组织起来针对所谓的警方“这么快就排除刑事案件”要以猜测版本的真相为基础来“讨公道”了。可以预见，关于于朦胧之死的小作文将会在未来相当长的时间里不断迭代升级，不断塑造八卦者的集体记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是特别像乔任梁死后的是是非非？因身患抑郁症结束生命后，打着“讨公道”“要真相”的所谓粉丝直到今年依然活跃在网络上，甚至乔任梁的父母都成为了污蔑攻击的对象，不得不气愤地反复发声，澄清自证。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/12/20250912103719217.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
面对部分网民“收钱闭嘴寒了网友的心，让儿子含冤九泉死不瞑目”的指责和谩骂，乔任梁的母亲在视频里的喊话：“你们怎么想得出？” &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们真的是在讨公道吗？这些人嘴中的真相在没有证据的情况下，本质上是一种“黄谣”，一个年轻生命逝去本已是悲剧，却还得自觉自愿地成为某种网络色情文学的素材，打着真相的名义用文字和谣言继续凌虐死者，让他们的亲人遭受二次伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某些粉丝，或者自称粉丝的人，打着“我们爱他”的名义，实则是在任性地释放他们无处安放的自我意识，他们的“做主”行为本质上也是一种蛮横的霸凌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/12/20250912103326972.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
于朦胧在《太子妃升职记》（左）和《永夜星河》（右）中饰演主要角色&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对各种谣言与阴谋论，有警方背景的大V“江宁婆婆”发文，从警方工作流程的角度做了详细的解释，一是“排除刑事案件”的结论必然是有足够调查和证据做支撑的；二是“排除刑事案件”并非对自杀还是意外有了明确的结论；三是在这个时候捕风捉影的阴谋论是对死者的不尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样的解读显然无法遏制住阴谋论者的行动，因为他们的臆测在他们的逻辑里是无法被“证伪”的，警方出结论，出官方通告，可以被说成是“大佬手眼通天警方被捂嘴”，相关人士出来证明，也可以说是“大佬手眼通天这些人都被收买了”，甚至有反对的意见也可以是“大佬手眼通天买了水军”，总之问就是大佬手眼通天，怎奈何通天手眼也拿阴谋论者本人无能为力——靠着虚空大佬，他们坐上了食物链顶端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位公众人物的意外去世，全面调查、给出符合逻辑、证据链完整的调查结果和说明是理所应当的。但专业的事应该交由专业的人来办，尊重逝者、尊重证据、遵守网络言论的边界，也是每一个路人理所应当做到的。如果是爱于朦胧的人，更该如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要让乔任梁身上发生的悲剧重演了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11de41fb8cd27a17c5ad6acf8c9e5681</guid>
<title>美国战争部长回应九三阅兵： “我们要求通话！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_09_12_789845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。今天我们聊一聊中美国防部长近期的通话。现在美方的职务名称是“战争部长”，听起来有点别扭——中方是国防部长，美方是战争部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月9日晚，中国国防部长董军应约与美方通话。这次通话是应美方邀请，中方接受并参与。根据中国国防部发布的消息，双方进行了坦诚、务实、建设性的对话。新华社报道称，董军在讲话中强调，应以两国元首共识为基础，构建平等尊重、和平共处、稳定正向的两军关系。这可以说是为两军关系确立了三个指导原则或目标，并重申不冲突、不对抗是双方共识，更是一条底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五角大楼通过发言人肖恩·帕内尔表示，此次通话坦率且具有建设性。美方主动表明不寻求与中国发生冲突，也不谋求政权更迭或对华实施“卡脖子”式压制。但同时，根据路透社及美国国防部原文，美方也强调在太平洋及亚太地区拥有重要利益，并将坚决维护这些利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次高层对话发生在九三阅兵之后。可以这样理解，美方新任战争部长赫格塞思、国务卿鲁比奥等特朗普安全团队核心成员，在观看阅兵后对中国作出了回应。九三阅兵不仅是一次展示，更是一次清晰的信号传递。美方接收到了信号，并未否认或无视，也没有采取军事施压，而是主动通话沟通，这种互动方式值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/11/20250911111702820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月9日，美国战争部长皮特·赫格塞斯(Pete Hegseth)与中国国防部长董军通过视频举行了会谈。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从互动中可以看出，中方首先展现出战略自信，坚持不冲突、不对抗，明确指出这不仅是两军共识，更是底线。同时强调应从军事战略角度校正双方认知，推动中美关系向稳定、正向发展。中方的自信体现在明确告诉美方：当前双方的军事实力对比已发生变化，美方的战略需相应调整，而认知校准是第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中方立场鲜明，强调核心利益不容侵犯。什么是核心利益？中国实现完全统一，董军表示是无法阻挡的历史大事。任何“以武助独”、“以台制华”的企图都必将失败。这意味着美方在台湾问题上的动作注定失败。中方提醒美方应认清现实、尽早改弦更张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南海问题上，中方表明愿与域内国家合作。请注意，美国不是域内国家，而是域外国家，却正在煽风点火。中方也点名批评了个别域内国家的侵权挑衅行为，虽然未直接指名，但菲律宾显然被隐含其中。中方态度明确：不寻求在南海称霸，但南海问题应由域内国家共同解决，反对域外势力侵权挑衅。中国愿承担起维护地区和平稳定的关键责任，并罕见地明确向美方表示，一切对华遏制、威慑和干涉都是无效和行不通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方希望美方早日找到新的对策，这一立场鲜明、自信，同时也强调秉持开放态度，保持沟通交往，为两军关系增添积极因素和实质内容，为中美关系注入更多确定性。这体现了中国基于实力的战略自信，以及对世界负责任的态度与格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美方来看，态度则比较微妙。视频显示，赫格塞思在通话中表情拘束、紧张，一方面赫格塞思出身排长，缺乏这种高级别战略对话的经验，另一方面恐怕也反映出九三阅兵传递出的信号所带来的心理震慑，这个后劲仍在“赫排长”的心中回荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方释放的信号也颇为值得玩味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，姿态明显放软，主动表示不寻求与中国发生冲突，也不意图推动“政权更迭”。按照美国媒体的解读，与美国国内那些明确将中国视为头号敌人、煽动对抗的对华鹰派相比，赫格塞思的发言堪称相当保守和克制。可以说，面对实力，再癫狂的思想也会沉淀下来；再浑浊的眼神也会变得清晰起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美方嘴上仍不放松，坚持强调在亚太地区拥有“重要利益”，将坚定维护这些利益，并将该地区视为战略优先方向。换言之，美方仍会继续“搞事”：一边沟通、一边管控，却不会放弃任何“扇阴风、点鬼火”的机会，甚至在必要时直接介入。这番话可理解为，美方仍在竭力维持其作为霸权国家的体面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的一个细节是，在美方的通话稿中，完全没有提到“台湾”二字，以往那些坚持错误立场和政策的老调重弹也没有出现。这究竟意味着美方对台策略调整的开始，还是仅属短期战术回避——比如暂避锋芒、以待日后？目前仍有待观察，但这一细节无疑非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，此次通话可被视为九三阅兵之后，美方对中国传递出的战略信号的一次明确回应。他们清楚地看到了中国军事实力的显著提升，包括不仅限于：完整的三位一体核武库、具备全球覆盖能力且解决战备问题的东风-5C洲际导弹、已投入实战应用的无人作战系统、高超音速武器与反无人机体系等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/11/20250911111146925.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年阅兵式上展示的东风-5C洲际战略核导弹。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，美方见证了一个兼具美国曾构想的“未来战斗系统”（FCS）和2023年“复制者计划”特点的中国版实战化体系。该系统无论在核力量还是常规战力层面，都有效抵消了美国的优势，形成战略威慑。正因如此，才有了这次通话——中国通过阅兵的系统性实力展示，明显降低了美方进行战略冒险与军事投机的冲动，为中美关系迈向新阶段提供了至关重要的战略稳定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从欧美媒体第一时间对通话的解读来看，大致可总结出三方面信息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国展现出日益增强的战略自信。无论是通话中提出“中国完全统一是无法阻挡的历史大事”这一新表述，还是阅兵所展示的装备实力与整体筹划执行能力——本质上是一场实战化演练——都极大增强了中国的底气，使外部世界、尤其是视中国为主要战略竞争对手的美国，清晰感知到中方的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在新的实力对比下，中美两国、两军关系正在步入一种“新常态”。中方会更坦率地亮明实力、说清底线：台湾问题不容干涉，南海稳定必须维护，任何遏制、威慑或干涉企图都将被有效反制。同时中方也明确表示，在核心利益之外，愿与美方保持沟通交流，为双边关系增加确定性，不会主动挑起事端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中美两军关系在整体双边结构中的角色可能发生微妙转变。以往常说中美关系“压舱石”是经贸，而现在也许正进入一个以实力对比为基础、两军关系成为战略稳定“新压舱石”的阶段。双方将以更负责任的态度校准认知——基于军事实力的新现实，重新定位两军关系，进而为两国关系奠定更平稳的底层逻辑，确保整体结构稳定向上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，通过此次对话，中美双方都在努力构建更可靠、稳定的战略关系。中方通过阅兵展示决心与能力，美方则以理性沟通回应——尽管曾有不良记录和出尔反尔的行为，中方仍愿保持对话、设置稳定机制。即便在反制错误策略的同时，中国仍保留了沟通渠道，展现出建设性姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都预示着一个全新开端：在九三阅兵之后，也许比预期更快，中美关系有望在新的实力基础上，步入全新发展轨道，呈现全新态势。这对中美两国、亚太地区乃至全球体系而言，都是一个增强稳定与确定性的积极信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce954533f7492d09a2739e821ec8fa14</guid>
<title>以色列导弹砸入“美军基地所在国”，为何要逼卡塔尔退场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/NesrineMalik/2025_09_12_789839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近日，卡塔尔首都多哈北部遭以色列袭击发生巨大爆炸。以色列国防军为对哈马斯政治局高级成员所在地实施“精确打击”，出动战机发射约10枚导弹。此次以色列公然袭击多哈，主要在于以色列认定卡塔尔庇护哈马斯领导层，将其视为长期威胁。卡塔尔遇袭也表明了其努力扮演的“全球中间人”的地位正面临危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《卫报》专栏作家奈斯琳·马利克（Nesrine Malik）曾撰文描述卡塔尔崛起并成为全球外交调节核心的历程，详细解读了卡塔尔的外交实践模式：由埃米尔与少数核心官员直接操盘，灵活地在“中间人、劝说者与促成者”三种角色间切换，并以雄厚资金作为支撑。这一精简而高效的结构，是卡塔尔的核心优势。然而，随着世界冲突的加剧，卡塔尔面临着调解服务的需求超出自身承接能力的风险。在管理日益扩大的外交角色方面，卡塔尔的能力尚有不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文由“欧亚系统科学研究会”编译，观察者网节选转载，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/奈斯琳·马利克，译/桃小盐 】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小国何以成为全球外交调解核心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔是个特殊的国家：它富甲一方，却保有审慎之心；实力不俗，却常怀戒备之意。作为动荡地区中的小国，被沙特、阿联酋、伊朗等气势逼人的大国环绕，它对外交的专注，实则是在为自身脆弱的处境筑牢根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔总人口约300万，其中卡塔尔公民仅占13%，其余多为来自阿拉伯世界、南亚及菲律宾的外籍劳工。财富集中在少数卡塔尔公民手中——过去20年里，他们成了全球最富有的群体。但再多财富也买不来安全。我曾和一位卡塔尔高级官员开玩笑，说他们似乎总把自己逼得太紧张。他却神色疲惫而郑重地回应：“能回家安享国家的繁荣，当然再好不过。但我们没这个资本。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，卡塔尔以一种低调而渐进的方式，悄然成为了全球外交之都。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年里，我采访了二十多位相关人士，包括卡塔尔政府高级官员、西方外交官、本地及外国学者、居民，以及由卡塔尔调解的谈判相关方。经过这些交流，再加上两次多哈之行，一个清晰的图景浮现出来：这个小国正全力奔跑，试图填补一个庞大且不断扩大的角色——全球中间人。近年来，多哈的众多宫殿与办公场所见证了多场谈判：美军从阿富汗撤军谈判、乌克兰儿童从俄罗斯返乡协调、美国人质从伊朗获释协商、哈马斯扣押的以色列人质释放谈判，以及今年年初加沙的短暂停火谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/11/20250911145437992.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡塔尔首都多哈北部地区9日发生爆炸&lt;span&gt; 图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2025年7月，卡塔尔正在推进10项活跃的调解工作，部分在多哈举行，其余则在海外。6月28日，卡塔尔官员现身华盛顿特区，出席刚果民主共和国与卢旺达的和平条约签署仪式——这项协议的达成，源于卡塔尔今年早些时候启动的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一周后，我与卡塔尔国务大臣兼首席调解官穆罕默德·本·阿卜杜勒阿齐兹·胡莱菲（Mohammed bin Abdulaziz al-Khulaifi）博士进行了交谈。他的行程密集得令人咋舌：在华盛顿出席和平条约签署仪式后，他即刻前往委内瑞拉——卡塔尔在此担任美国与委内瑞拉的中间人，协调双方的囚犯交换事宜，以及围绕委内瑞拉移民驱逐问题的磋商。我们交谈数小时后，胡莱菲即将在多哈接待以色列代表团，开启与哈马斯的新一轮会谈。“只要有冲突或危机，就会有我们的身影，”他说，而他们的角色，正是引导各方“走向谈判桌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔如今拥有的影响力，令许多观察人士颇感意外。作为中东地区一个保守的穆斯林君主国，卡塔尔成了高风险地缘政治交易的新舞台——而这类交易直到不久前，还多在日内瓦、奥斯陆等地进行。不过自2023年10月7日以来，这个处境微妙的国家在“全球中间人”角色上的投入，终于充分显现出价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，卡塔尔既与美国保持密切关系，又与哈马斯建立了深厚联系，因此顺理成章成为停火谈判、援助协调及伤员撤离磋商的核心枢纽。随着冲突向中东更广区域蔓延、美国卷入其中，卡塔尔的调解工作已从“提升自身安全”的策略，升级为支撑全球安全的关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;崛起之路：从能源禀赋到和平促成者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为独立国家，卡塔尔仅有54年历史。1971年脱离英国保护国地位后的头几十年里，它几乎毫无辨识度：既没有沙特那样的石油财富与宗教影响力，也没有迪拜的建筑热潮，更没有埃及、叙利亚那般的文化与政治辐射力。上世纪七八十年代，阿拉伯世界的白领们纷纷涌向海湾产油国，却鲜有人选择卡塔尔。统治该国的阿勒萨尼家族（Al-Thanis）当时毫无名气，这个国家在外界眼中不过是强邻沙特的附庸。该地区许多人第一次见到多哈的天际线，还是1996年半岛电视台（Al Jazeera）开播时——那时的海岸线上，只有孤零零一座矮墩墩的多哈喜来登酒店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了90年代，卡塔尔发现了天然气（LNG），一切随之改变。与伊朗共有的南帕尔斯——北穹顶气田，是全球最大的天然气田。短短几年间，卡塔尔一跃成为全球最大的液化天然气出口国，主权财富也随之暴增。与此同时，如今我们熟知的卡塔尔开始成型。1995年，哈马德·本·哈利法·阿勒萨尼（Hamad bin Khalifa al-Thani）发动宫廷政变，推翻父亲的统治，将其驱逐出卡塔尔，直到21世纪初才允许回国。老埃米尔满足于卡塔尔依附沙特的状态，而新埃米尔却怀揣着更大的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政变次年，半岛电视台开播。与该地区各国国营媒体的顺从姿态不同，这家电视台将阿拉伯世界的政治讨论从街头搬上了荧幕——它挑战传统观念，触及教派矛盾，也因此触怒了其他阿拉伯国家的政府。一位与半岛电视台相关的人士告诉我，哈马德埃米尔（Sheikh Hamad）掌权时“就有让卡塔尔登上世界舞台的战略”，而这家新电视台正是该战略的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/11/20250911145837640.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
半岛电视台&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在借电视台拓展地区文化影响力的同时，卡塔尔又通过卡塔尔投资局进一步扩大金融实力。在曾统治过它的英国，卡塔尔的国有机构与私人实体累计收购了价值1000亿英镑的地产——2007年买下切尔西军营，2009年收购碎片大厦（The Shard，又称夏德塔、摘星塔，是位于英国伦敦的伦敦桥站西南侧的摩天大楼），2010年购入哈罗德百货（Harrods，一家位于英国伦敦骑士桥的百货商店）；2011年在法国收购巴黎圣日耳曼足球俱乐部；2016年在美国买下米拉麦克斯影业，同年还拿下了新加坡标志性的亚洲广场一号大厦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期，卡塔尔最大胆的举动是拿下2022年世界杯主办权。2010年获得主办权后，该国为赛事筹备建设场馆时，被指控让移民劳工在极端高温等恶劣条件下工作，导致数百人死亡。《卫报》（The Guardian）2021年的调查显示，过去十年间已有6500名工人殒命。卡塔尔方面坚称这些批评毫无根据，但仍推行了劳工改革。最终赛事顺利举办，而卡塔尔的国际地位也借此大幅提升——用该国首相的话说，这简直是“卡塔尔的首次公开亮相（Qatar’s IPO）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有这些彰显财力与决心的大手笔，卡塔尔本土的氛围却相对低调。过去15年间，我多次到访多哈，却始终没感受到那种喧嚣的“城市内核”。这座城市的核心地标并非迪拜哈利法塔（Burj Khalifa）那样的摩天大楼，而是一处翻新的历史市集——商铺、咖啡馆与表演区错落其间，本地居民、游客与外籍人士在此交融，而夜晚的多哈格外安静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这座小国的空间感却出奇地空旷，最近一次到访时，我常觉得自己像个格格不入的异乡客：在几乎空无一人的酒店大堂喝胡萝卜汁，对着庞大的自助早餐取样，看着没什么人动的餐食，忍不住想这些食物很快就会被倒掉。在多哈，很少能感受到人潮涌动，除非是在商场附近——那里有等待专车或优步的购物者。多哈的几十万卡塔尔公民游离于日常喧嚣之上，构成鲜明的上层阶级：男性身着白袍，女性裹着黑袍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多哈与其引人注目邻国的对比很有启发意义。向东是迪拜——活力得多，却更像全球超级富豪的游乐场；向西是沙特首都利雅得——如今彻夜开放，打破性别交往的宗教禁忌，招揽全球时尚与娱乐精英，却仍在琢磨如何与自身传统内核兼容。这些地方在经历深刻变革时，总透着几分自我不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而多哈乃至整个卡塔尔的突出之处在于：快速变革并未引发同类身份危机。它保守却不极端（个人饮酒受到严格管控，但酒店酒吧可提供）；卡塔尔女性在政府高层身居要职，着装却始终端庄素雅。凭借富裕、人口少且以逊尼派为主的单一宗教人口结构，卡塔尔无需担心革命风险。“我们总强调他们的某些脆弱性，”佐治亚州立大学中东研究中心主任艾伦·弗罗姆赫兹说，“但我也认为，相对于其本国国民而言，他们处于一种独特的政治稳定状态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许正是卡塔尔人乐于将多哈打造成“对话聚集地”的原因。卡塔尔经济论坛（The Qatar Economic Forum）与多哈辩论会（Doha Debate）——这两场堪称“波斯湾版达沃斯”的年度盛会已举办20余年，每次都会暂时将城市部分区域变成喧嚣的交流枢纽。不过，卡塔尔试图塑造的形象仍有局限：讨论聚焦外部，卡塔尔更多是全球议题的背景板，其境内的自身短板与政治决策则免于审视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为小国，卡塔尔的身份很大程度上由其政治领导层定义。2021年的一次采访中，埃米尔将卡塔尔的角色概括为两点：“能源供应者与和平促成者”。前者是地质禀赋带来的天然资产，后者则是该国领导层的刻意选择——且正以愈发坚定的决心推进。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd1a8a7078060df3c5d42eb1f8f25e99</guid>
<title>他是怎么成为一位“特朗普布道者”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AshleyParker/2025_09_12_789835.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿什莉·帕克、艾萨克·斯坦利-贝克，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难夸大保守派活动人士查理·柯克在特朗普的核心圈子、甚至在总统本人眼中是多么地“情同家人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯克与美国副总统万斯、特朗普长子小唐纳德·特朗普私交甚笃，常在小型聊天群中与白宫的一群年轻男性幕僚及盟友互发消息。他也是白宫和海湖庄园俱乐部的常客。他领导的美国保守派青年组织“美国转折点”（Turning Point USA）更是助力特朗普赢得2024年大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到10日傍晚——当31岁的柯克在犹他州一处大学校园的活动中颈部中弹的血腥画面传出，继而是他猝然离世的噩耗传来后——白宫内的氛围毫不意外地降至冰点，如同置身一场葬礼。在白宫西翼，年轻的助理们眼眶通红或神情凝重，盯着电视机上播放着他们朋友的画面与死讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美东时间下午5点刚过，白宫记者团静默地走出简报室，来到北草坪边的“卵石滩”。不久后，一名园丁出来，用一把金属钥匙手动将白宫门前的美国国旗降至半旗；五分钟后，他和另一名工作人员又出现在屋顶，重复了这一仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10日一整天，特朗普都在边看电视直播边与助手交谈，不时对外表态。他在电话中对《纽约邮报》记者说：“他（柯克）情况不妙，看起来非常糟糕。”当记者追问特朗普本人的感受时，总统流露出脆弱的一面：“不太好。他是我非常非常好的朋友，一个了不起的人。”随后，特朗普在一系列社交媒体发文中呼吁全美为柯克祈祷，并宣布他去世的消息：“他受到所有人的爱与尊敬，尤其是我。而现在，他已经不在了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/11/20250911180134502.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;366&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9月10日晚，特朗普在全国讲话中表达了对柯克遭枪杀的“悲痛和愤怒”，承诺采取行动打击政治暴力&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小唐纳德·特朗普也发声：“我爱你，兄弟。”在另一篇更长的社交媒体帖文中，他写道，柯克“不仅是朋友，他就像我的弟弟”。一名与小唐纳德关系密切的人告诉我们，他对柯克的死感到“悲痛欲绝”。（当然，表达哀悼的不止是特朗普圈子和“让美国再次伟大”运动的人士，许多知名民主党人、三位在世前总统、国会议员、播客主持人和网络红人当天都表达了悲痛，并呼吁反对政治暴力。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天早些时候，司法部长帕姆·邦迪和卫生与公共服务部长小罗伯特·F·肯尼迪乘坐波音737政府专机飞往芝加哥郊区召开记者会。那原本是一次轻松、欢快的旅途。待到班机返程起飞后不久，机上开始分发鸡肉芝士饼时，柯克遭枪击的消息在网络上传开。由于机上的Wi-Fi信号良好，所有人都能边乘飞机边刷到现场视频。小肯尼迪当场口述声明，“我们爱你，查理·柯克；为你祈祷”。随后由助手替他发出。飞机降落后，邦迪迅速地避开媒体离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到当天晚上，枪手依然身份不明，警方最初逮捕的两名嫌疑人已被释放，真正的袭击者可能仍然在逃。但特朗普于深夜在坚毅桌前发表的全国讲话中，直接将案件归咎于“激进左翼的政治暴力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯克是美国最有影响力的非选举政治人物之一。他不仅是特朗普家族的朋友、多位内阁成员的密友，也在数百万涌向他的播客《查理·柯克秀》与大型集会的美国年轻人中拥有绝对的号召力。对特朗普的支持者来说，他不仅是一位政治解说员，更是宗教信仰与家庭观念的阐释者，堪称MAGA世界中的新一代威廉·巴克利（William F. Buckley，美国媒体人、保守主义政治评论家，为里根时期的现代保守主义奠定了基础——译注）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十几岁时就得到共和党大金主青睐的柯克，被寄予了“打造一个统一的保守派青年运动”的厚望。柯克也确实超额回报了对他的投资。“美国转折点”让MAGA运动焕发出年轻一代的气息，打破了关于共和党的陈旧刻板形象，并协助夺回了民主党曾经占领的网络舆论阵地。柯克是一名不知疲倦的“特朗普布道者”，被认为帮助这位总统争取了大批年轻选民，尤其是白人男性的支持。特朗普定期出席柯克举办的大会活动，包括在他2024年大选获胜后于亚利桑那州举办的会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普尤其欣赏柯克在美国各大校园举行的、偶尔火药味十足的“面对面”辩论，有人专门把这些内容录制下来上传至社交媒体。柯克经常就右翼反对的议题大声疾呼，反对所谓的“批判性种族理论”和跨性别者权益等主张。2022年“美国转折点”创立十周年之际，他在为捐款人撰写的一本小册子《战士报告》中写道：“过去十年来，‘美国转折点’的承诺就是始终带着紧迫感扮演主动发球的角色，在这场美国文化战争中战斗并获胜。”这本小册子介绍了柯克提到的“胜利”——主导社交媒体舆论，为美国的政治辩论设定议程，并在全美组织了一支多达50万人的保守主义理念校园活动人士与推广者队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/11/20250911180221374.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被枪击身亡前，查理·柯克正在犹他山谷大学演讲&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间推移，“美国转折点”组织的影响力甚至盖过了共和党的建制派。没有它，将无法想象MAGA运动能够两次帮助特朗普当选。从学区董事会到各州州议会再到白宫，每一个寻求获得公职的保守主义者都要依靠“美国转折点”这个平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，佛罗里达州前众议员、特朗普第二届政府的司法部长头号提名人选马特·盖茨（Matt Gaetz）曾透露，他希望柯克能够担任共和党全国委员会主席一职：“他是我们运动中最有活力的组织者。”近年来，也有人猜测柯克可能会竞选亚利桑那州州长，他和妻子与两个孩子都住在那里。但柯克没有行动，他在现在的位置上发挥了更大的影响力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>