<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>523d9d5f7cbeff533cd082ecab4bb3e6</guid>
<title>印尼工业化的速度，开关其实在中国手里</title>
<link>https://www.guancha.cn/linxueping/2025_07_14_782843.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林雪萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爪哇岛不在天涯海角，它正在成为中国投资者耳熟能详的热土。印度尼西亚以其广泛的群岛而著称，而爪哇岛则是它人口最为密集的地方。一言概之，印尼1.7万个岛屿，可以分为爪哇岛和外岛。而中国则以前所未有的热情，填充了各个印尼群岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年头五个月，中国光伏整体主材出口额120亿美元，同比下降25%，然而对印尼的电池片出口却大增413%。出口额达到近4亿美元，让印尼成为印度之外的第二大光伏出口国。电池片的异军突起，不过是中企滔天大浪涌入印尼的浪花一角。组件大跌而电池片大涨，这种反常的出口脉冲发生在印尼，背后自有玄机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼向来以矿产资源的丰富而吸引众多大笔投资。最为知名的当数浙江青山实业。它在这里建立的全镍产业的工业园，成为印尼产业政策最为成功的象征。而山东魏桥、海螺水泥也在这里重金投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
上汽通用五菱早在2017年就在雅加达东部50公里的工业重镇芝卡朗建立工厂。早期的建设者是孤独的，而现在却又过于热闹。比亚迪凌厉凶猛的汽车价格攻势，不亚于群岛上的海啸。而比亚迪同时开始按照对印尼政府的承诺投资建厂，奇瑞的代工厂也已经启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/10/20250710135621460.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
芝卡朗
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而艾玛、雅迪、台铃和新日、绿源电动自行车，基本全来了。沿着首都雅加达向东，台铃在芝卡朗工业区、雅迪在广西农垦的印尼工业园都设立了工厂。更远处的三宝垄，新日也建立了工厂。电动自行车大决战的时刻，即将在爪哇岛拉开帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
食品业也跃跃欲试。蒙牛、伊利再次开始对垒。而福建的达利、盼盼食品，广东的海天酱油、深圳东鹏饮料都开始在这里开拓疆土。连和府捞面，也开始寻求落地之根须。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼作为全球第四大人口国，自然人口众多。然而在爪哇岛的中心城市，人们很容易感觉到，中国人太多了。他们怀揣着激烈的商业化雄心，摩肩接踵地前进。2025年5月开张的艺龙酒店，和去年开业的德胧酒店，精确地记录了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国制造在东盟最大的投资目的地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年印尼投资额大约8400亿元人民币，中国投资占比7%约600亿元人民币。从比例来看，比占排名第一的新加坡的一半还略低，同时稍微低于第二名的中国香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就印尼海外投资FDI而言，中国占比超过16%以上。如果从资金来源来看，印尼的投资明显分为三大阵营：中国、日本和马来西亚华人阵营。这意味着，在印尼，中国正在向日本传统的市场，发起强烈的猛攻。而美国也正在成为全新的投资面孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年关于印尼投资国最值得关注的变化，应该是美国的投资力度。它的投资达到37亿美元，将日本挤出Top5。美国一向对东南亚并没有表现出太多的的投资兴趣，墨西哥依然是它的重点。而最近两年美国似乎改变了这种态度。对印尼的投入在2024年陡然增加。同样在2025年也开始对越南表示了新的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果追寻三年来的投资变化，另外一个对印尼的活跃度增加明显的就是香港，其中意味也别有深意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样正在准备加大投入的是欧盟。在2025年6月，欧盟在印尼投资协调委员会（BKPM）下面专门设立“欧盟部门”，为欧盟企业进入印尼市场提供服务。而就在7月初，印尼高级经济部长已经表示将共同投资一个重要矿产项目，开放给美国。印尼主权基金Danantara Indonesia也将参与该项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/10/20250710134713171.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年印尼的Top5投资来源地&lt;span&gt; 印尼投资局INA《2024年投资年报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼制造业占比整体GDP的19%，这个比例明显高于印度。而制造业自然是印尼投资的最热点，重点领域包括金属工业，投资达到156亿美元。其他为电动汽车（EV）供应链（包括电池和镍加工）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矿产业的投资约合121亿美元，以镍、铜等关键矿产为主。这两年镍、煤炭产业都在持续下滑，然而金矿却逆势而上。印尼的金矿产量占全球的4%，如印尼东部巴布亚省的格拉斯伯格矿拥有世界最大的黄金储量，这是由印尼的Freeport Indonesia和美国矿业巨头Freeport-McMoRan共同运营。金矿的繁荣，也给这里带来了繁忙的工程机械的生意。而基础设施与物流方面，跟矿产投资相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中投资最大的是金属加工制品，大约1000亿元人民币。而基础设施与矿产，分别是640亿元人民币。房屋、化工随后。投资的地域，其实非常集中，主要是围绕爪哇岛而展开，包括东爪哇、西爪哇、雅加达和万丹省（爪哇岛西部），以及在大K岛上的苏拉威西省——这主要是青山工业园所拉动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼的整体投资洪流，依然是以极其不均衡的态势而展开。爪哇岛与其他岛的经济发展差距，进一步拉大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c6c9b8cd6e9935c89d4c8206256f3d4b</guid>
<title>对话凯文·凯利：对芯片禁运只会加速中国发展</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_07_14_782831.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当科技以指数级速度重塑世界，我们该如何想象更远的未来？在《失控》《必然》之后，科技预言家凯文·凯利（Kevin Kelly）再度带来颠覆性思考——他的新书《2049：未来10000天的可能》将视野拉长至人类文明的全新尺度。面对&quot;未来1万天&quot;（约27年）的挑战，本书绝非简单的趋势预测，而是一份&quot;与不确定性共舞&quot;的行动指南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场与观察者网的独家对话中，崇尚“技术极简主义”的他，鼓励大家尝试新科技后可以留存精选。谈及传统教学模式困境时，他认为课堂作用有限，而AI有助于推动个性化学习。谈及中美关系不确定性，他指出美国需调整心态。他还提出“酷中国”的愿景，认为中国可以向世界提供酷炫的科技、文化和艺术，重塑全球形象，引领全球风尚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/11/20250711150708313.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;469&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
凯文·凯利（Kevin Kelly）《连线》杂志创始主编，著有《失控》《必然》《科技想要什么》等&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：凯文·凯利先生，感谢您抽空和观察者网对话。能获得这次对话机会我深感荣幸，要知道，您对许多人而言都是传奇。1993年您联合创办《连线》杂志，担任执行主编，现在是“资深游侠”。您创作了《必然》、《失控》等多部畅销著作。特别祝贺您刚发布首部中文著作《2049：未来10000天的可能》，目前没有并行英文版，这是您专为中国读者撰写的作品。这份心意令人感动。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我一拿到这本书就迫不及待开始阅读，立刻被字里行间阔激昂的独特魅力所吸引，阅读过程毫不费力，却能引发深度思考。现在我脑子里很多问题，在正式提问前，请您先对观察者网的读者和观众说几句好吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯文·凯利：&lt;/strong&gt;非常感谢，能参与这次对话是我的荣幸。我深深感激各位观众朋友的关注——因为注意力是我们这个时代最珍贵稀缺的资源。此刻大家愿意把部分注意力分配给我，这份馈赠令我感动。希望接下来的分享能不负这份期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谢谢！您在新书中提到，在与未来学家们打交道的50年里，您发现几乎所有预测（包括您自己的预测）都是错误的，但我不这么看。1999年，史蒂文·斯皮尔伯格曾把您和一群未来学家“关”在海边酒店，要求大家畅想2054年的世界图景用于他的电影拍摄。后来这位大导演电影拍完，似乎把大家的畅想呈现得很完美。因为十年后多家媒体都给那部片子的技术预言打了高分。还记得那部电影吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯文·凯利：&lt;/strong&gt;记得，那部电影名叫《少数派报告》。当然，整个世界观构建是由多位未来学家共同完成的，不仅是我，我们整个团队都在为斯皮尔伯格打造2050年的未来世界。参与这部电影让我受益匪浅，因为通常我们讨论未来时总停留在宏观层面，但斯皮尔伯格要求极致细节：他们早餐吃什么？客厅沙发长什么样？这种对具体而微的细节的极致追求令人振奋，你必须深入推敲和想象。这正是我从那部电影中学到的宝贵经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谈到预测，谈到未来，一开始是什么促使您思考未来？感觉您的大部分作品都在探讨未来。为什么会想写最近的两本书（《未来5000天的世界》和《2026：未来10000天的可能》）？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯文·凯利：&lt;/strong&gt;确实，我的未来探索之旅相当漫长。最初我是个对科技兴趣寥寥的嬉皮士，但互联网的出现改变了我的认知视角。我觉得互联网与其他技术不同，它更具人性化尺度和社群属性，这吸引了我。当数字时代真正到来时，我清晰看到：那些提前思考未来、做好准备的人总能把握先机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我决心成为不被未来突袭的“先觉者”，而是希望确保自己对即将发生的变革保持清醒认知。于是，我开始更关注于构想人类可能的轨迹——重点不在于准确预言，而在于建立对变革的免疫机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您似乎对互联网的诞生早有心理准备，它的出现完全在您意料之中。而在新书中您提出的“镜像世界”概念是互联网的升级版吗？这个“镜像世界”会让人做坏事更方便吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯文·凯利：&lt;/strong&gt; 简单来说，“镜像世界”类似于有些人所说的“元宇宙”，它包含数字孪生技术。想象你戴上一副智能眼镜——既能看到真实世界，上面再叠加了一层事物的数字版本。比如坐在自家客厅时，可以让朋友的虚拟化身“坐”在您身旁。即便画质尚未达到完全逼真，情感上仍会觉得朋友真实在场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更广义的镜像是指将数字世界和现实世界融合在一起的镜像世界。我们拥有特殊的“神奇眼镜”让我们能够看到它，并且可以长时间佩戴，我们还可以在现实世界中拥有可移动的数字屏幕。我们可以进行培训，可以拥有朋友的化身，可以拥有完整的虚拟世界。所有这些都可以不同程度地混合在一起，或者我们也可以只看到真实的世界而没有其他东西。因此，这种真实、虚拟和数字的结合，就是我们戴着眼镜前进的方向。苹果的Vision Pro，Meta的Oculus，中国的XREAL，很多产品都在尝试。我认为它还需要几十年的时间才能真正运作，但我们现在可以看到它的发展方向。因为我们能够预见它的未来，所以我们应该为此做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我意识到刚才的提问可能有些悲观了。当然，您一直以“激进乐观主义”著称，甚至在个人网站（kk.org）上写道：“即便每天看新闻，我还是觉得未来二十年会是全球繁荣期”。我们正在经历难以预测的2025年，从一场“过山车”般的贸易战，到欧洲、中东持续燃烧的战火。您是否还坚信未来二十年是全球繁荣期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凯文·凯利：&lt;/strong&gt;是的，我比以往更加坚定这个信念。但需要厘清的是：乐观主义不等于乌托邦幻想或盲目乐观。我们迎来的绝非没有问题的世界。恰恰相反，未来的挑战将比以往更严峻。之所以乐观，是因为人类解决问题的能力强于问题本身的复杂度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正走在这样的螺旋上升路径上：新技术解决旧问题→催生新问题→更新的技术再突破……如此循环往复。这种动态平衡的积极意义在于，每个周期都带来更丰富的可能性：更多职业选择、更广能力边界、更多赚钱方式、更新认知维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只是拥有越来越多的存在方式、创造方式和赋能方式。总的来说，我们拥有了更多选择。在此过程中，我们不断制造事物、制造新问题、解决问题，然后再制造新问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2f5eb8b623c1b5085ced28df97bb96e</guid>
<title>高考结束一个月，他们都在想什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaosan/2025_07_14_782822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/13/20250713153421544.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六月的蝉鸣声中，1335万考生结束了人生大考。当最后一门考试的结束铃声响起，全国各地的考场涌出年轻的身影——有人欢呼雀跃，有人沉默不语，更多人脸上带着复杂的茫然。值得注意的是，这是自2018年以来高考报名人数首次下降，比2024年减少了7万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网“青年·观”专题对话中，某市高三（1）班的七位应届毕业生敞开心扉，他们的经历映照出中国学子最真实的成长轨迹与心路历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高中三年的酸甜苦辣，经历过的人都深有体会。李帅（化名）用“压力与快乐并行”来概括这段时光。作为班长的他，对高三下学期的松懈耿耿于怀：“如果当时能坚持学下去，成绩或许会更好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高考是一场持久战，其中，心态至关重要。然而，不少同学在对话中坦言：相比学习压力，学习意义的缺失与人生方向的迷茫，反而成了更大的阻碍。源源（化名）直到填志愿时才意识到自己处于“不知道喜欢什么专业、想干什么行业”的真空状态；志今（化名）坦言整个高中阶段“感觉不到内驱力，干什么都是差不多就行”；文凯（化名）的态度则更为疏离，对心仪大学和专业表现得“无所谓”。这种目标感的缺失，成为比学业压力更沉重的精神负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高考结束，战斗看似落幕，实则开启了新一轮挑战。许多同学向观察者网表示，在期待大学生活的同时，已开始忧虑四年后的就业和考研。他们普遍认为，“现在本科太普遍了，最重要的还是四年后的考研”，“本科学历难找理想稳定的工作”。这些担忧并非空穴来风：2024年高考录取率已降至79.65%，创近八年新低。在高等教育普及化的时代，学历通胀问题早已传导至就业市场，考研竞争也已日趋激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对专业选择，学生们展现出截然不同的态度。开心（化名）报考了医学相关专业，希望未来进入大健康行业。她认为，随着中国步入老龄化社会，银发经济的发展空间将不断扩大。小冉（化名）则经过精打细算，排除了“理科、工科和医学”，最终选择了财务管理，她看重的正是其“人工智能的难替代性”。当然，对于未来，迷茫和焦虑仍是大多数同学共有的底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些困惑与选择，共同构成了中国教育转型期的生动注脚。“该玩玩，该学学，不留遗憾就好”——这是高三（1）班学长学姐留给学弟学妹的寄语，也是对所有即将迈入人生新阶段的准大一新生的真挚建议。高考的结束，意味着新的开始。无论如何，关于青春压力、成长遗憾与未来憧憬的故事，仍将在每一代年轻人身上延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/13/20250713153928520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下，为观察者网与高三（1）班七位同学（均为化名）的对话内容实录整理：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果用几个关键词或一句话来形容你的高中三年，你会说什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李帅&lt;/strong&gt;：一个词是“精彩”，一句话就是“压力与快乐并行”。高一高二过得快，高三学业和人际上压力都大，但快乐也是同时存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文凯&lt;/strong&gt;：关键词是“风雨交加”。经历了很多事、很多人，收获了很多友情。虽然学习上没太努力，但一路走来也比较艰辛。一句话总结就是“非常充实，收获满满”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;志今&lt;/strong&gt;：我觉得是“成长”吧。高中三年让我发生了很大变化，不仅是知识上，还有为人处事、性格方面，我感觉自己比以前更加坚韧了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小冉&lt;/strong&gt;：高中三年是“充满压力的，同时也伴随着愉快和放松”的一个阶段。压力主要来自学业，愉快放松则来自同学情谊，同学间的帮助让人感到温暖，学业压力也是成长的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开心&lt;/strong&gt;：我觉得高中三年是“辛苦并快乐着”的。我是高二才转学过来的，学业压力当然是非常大，尤其是高三的时候，但和同学们相处得非常愉快开心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;源源&lt;/strong&gt;：高三紧张难免，但这三年结交了很多朋友，也遇到了不少困难，不过老师和同学都会帮助我，感觉我们班级就像一个大家庭。说实话最后几天特别舍不得，三年高中生活可以说是喜悦夹杂着泪水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;晓东&lt;/strong&gt;：现在回头来看，感觉这三年是“平淡但很美好的”。高考结束以后，我们从高压的学习生活中释放出来，所以现在想想高中生活，当时经历的困难已经有点淡化了，更多想到的还是美好的一面，洋溢着青春活力。高中三年说快不快，说慢不慢，过后回想还是很美好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：高中阶段你遇到的最大挑战是什么？是如何克服的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李帅&lt;/strong&gt;：最大挑战是学科成绩，尤其高二的数学和物理，我学得不太好。是实话，我作为班干部，成绩不好一度让我很自卑，觉得无法带领大家。最难受的一次是晚自习后我独自在教室哭了，幸好有两位朋友陪着我走回宿舍，蔡同学不善表达，但一直默默陪伴着我，谢同学比较会安慰，也一直开导我，在他们的帮助下我的情绪才逐渐平复。所以我觉得，友情是高中三年我最大的收获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文凯&lt;/strong&gt;：我觉得高中三年没什么太大困难，最大的挑战可能就是“作业永远写不完”。我基本没一天能写完作业，总被老师追着要。因为我性格比较开朗，不太在意这些，所以基本没太大困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;志今&lt;/strong&gt;：我觉得最大的困难是迷茫，因为我不知道自己到底要干嘛，感觉不到内驱力。干什么事都是“差不多就行”，但现在回头看是有点后悔的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小冉&lt;/strong&gt;：我是班级里的中等生，高二时学习还不错，但高三跟不上了，所以当时心里有落差。想使劲学但效果不好，心理压力很大。但高考后觉得结果还算不错，没有辜负自己当时的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开心&lt;/strong&gt;：最大挑战还是成绩吧，有段时间我非常努力地学习，但成绩一直上不去，所以感到非常焦虑和无力。后来还是在其他同学和老师的帮助下，才终于有了一点进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;源源&lt;/strong&gt;：说实话，直到现在我也不知道自己未来的目标是什么，我是在高三才发现这个问题的。以前只是埋头学习，不知道自己喜欢什么专业、想干什么行业，到现在填完志愿我依然很迷茫。我觉得，高中三年挖掘兴趣很重要。比起学习压力，与我而言，对未来感到迷茫的影响更大，因为看不到未来出路，一度觉得学习没意义，不知道坚持的意义何在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;晓东&lt;/strong&gt;：高中三年感觉没什么大事，但有一些小困难。非要说的话，就是高三下学期二模那段时间成绩不太好，主要是数学成绩下滑厉害，有点焦虑。后来及时调整了心态，虽然最终数学成绩还是不理想，但比当时有进步了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a7bb925454bc89e2dbd29283ebb7297</guid>
<title>九三阅兵不但要请特朗普，最好把日本首相也叫上</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_07_14_782816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当美国进入“特朗普2.0”时代，全世界都在为他带来的种种“惊吓”而措手不及。这位特殊的美国总统究竟是一个“短波”现象，还是会在相当长的时间内永远改变美国？中国将在这个动荡重构的世界里如何规划未来，台湾问题又该如何解决？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，高志凯做客观察者网观学院栏目，并发表了《中美博弈背景下世界秩序的动荡与重构》主题演讲。在演讲的下半部分，他分析了美国当前的局势和“特朗普心理学”，并对中国的应对策略给出了自己的建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_07_11_782556.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上半部分请点击这里。&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面谈一谈我对美国当前问题的一些分析和看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国到底发生了什么？特朗普上台以后，我觉得美国人做了几件事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，特朗普在“开源”。 开源本身是好事，但我们中国人讲“生财有道”，美国人现在的开源方式却有些“乌七八糟”。比如，有报道说卡塔尔送了一架价值4亿美元、金碧辉煌的飞机给特朗普，特朗普说“送给我我就收”。后来卡塔尔方面澄清说不是他们主动要送，是特朗普“逼着”他们给的。另外，他还提出要发行500万美元一张的“特朗普金卡”，虽然这更多是噱头，但大家想想，500万美元的金卡，谁会去申请？实际上，很多人会申请，美国人确实可能利用这招聚集很多钱。但如果你把美国变成一大堆犯罪分子的“黑窝”，有什么好处呢？这也不是“生财有道”的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，他也在“结怨”。 结怨本身也是好事，但特朗普的结怨是“开我的源，结你的怨”——开他自己和他家人的源，比如他老婆发币，却结民主党、哈佛大学等机构和群体的怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，特朗普在“掠夺”。 他想掠夺谁？比如他想把加拿大变成美国的一个州，想掠夺格陵兰岛。格陵兰岛有200多万平方公里，原来覆盖着深达100多米的冰层，现在冰层融化，暴露出巨大的石油天然气储量和丰富的稀土资源。据说现在你提别的特朗普不兴奋，一提稀土他就高兴坏了——因为美国人被我们卡着脖子了嘛。另外，他还说要夺回巴拿马运河，考虑发行“百年债”，百年内不准买卖，这本身也是一种掠夺——想把别人的财富变成美国的长期债务。最近到处在推的“稳定币”本身，其目的也是救美债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，特朗普到处在“搞革命”，“与天斗、与地斗、与人斗”。特朗普现在是与哈佛大学斗、与加利福尼亚州斗、与加州州长斗、与很多法院斗、与美国顶尖的律师事务所斗——谁帮助拜登追查过他的“罪状”，谁就是敌人，利用总统身份到处斗，他还要跟三权分立斗，要跟国会斗。这两天他又大发脾气了，因为他的“大而美”法案在参议院勉强通过，最后副总统投了关键票，但在当时南希·佩洛西做议长的众议院没通过，所以他现在愤怒地针对那些投反对票的共和党和民主党众议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际上，特朗普也在搞“革命”：比如跟日本斗，跟越南斗，跟北约斗，最近逼着石破茂“投降”，跟越南签了明显对越南不利的关贸协议等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普到底是一个“短波现象”还是一个“长波现象”？对此，我们需要琢磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普只是一个“短波现象”，明年美国中期选举，他可能变成“跛脚鸭”，即失去国会多数支持。再到2028年总统大选，共和党可能被选下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403690973393122&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
如果是“长波现象”就比较复杂了。如果明年共和党继续控制参众两院，2028年再次赢得总统大选，我的校友（JD万斯）可能接特朗普的班，成为共和党候选人，到那时他再选特朗普的大儿子或二儿子做副总统候选人一起上，七八千万美国人又投他们的票，这个组合至少再干4到8年。8年后，担任副总统的特朗普儿子再竞选总统，赢了又能干4到8年。特朗普那个身高两米的三儿子巴伦，那时差不多40岁了，也可以出来竞选了……这么一算，特朗普对美国政权的控制可能长达30年。如果这样，美国岂不是天翻地覆？特朗普说要“MAGA”（让美国再次伟大），我觉得他可能要让美国误入歧途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近总在思考一件事：历史会不会把特朗普定格为“第二个戈尔巴乔夫”？ 大家知道，戈尔巴乔夫是前苏共总书记、苏联第一任总统。无论他的初衷如何，历史学家自有定论。但结果是：经过戈尔巴乔夫的折腾，苏联和华沙条约国轰然倒地、分崩离析。我们今天依然生活在那个分崩离析的后遗症中，尚未完全摆脱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们暂且不去讨论特朗普的初心、他到底想干什么，有没有一种可能——不管是2029年还是更久以后——他现在所做的一切，最终会造成一种结果：美国发生根本性变化，北约发生根本性变化，世界发生根本性变化。如果我们把时间调到2035年、2045年再回头看，会不会发现特朗普的所作所为，无论有意无意，都彻底改变了美国？而且这种改变，并非让美国更大、更强、更伟大，反而可能真的把美国误入歧途，就像戈尔巴乔夫当年所做的那样。如果是这样，我们就更需要对特朗普的所作所为采取针对性策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我最近在北京常提议，我们应该开一门课叫“特朗普心理学”，彻底研究特朗普这个狂妄自大、好大喜功的人到底是什么心理？此时此刻是一个秩序正在变化的时代，我们一定要弄清楚形势，对特朗普一定要剖析的入木三分，不能只看表面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403690978155771&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
我是国内第一个建议中国政府邀请特朗普参加今年“93阅兵”的人。后来又有其他人建议，甚至日本《日经新闻》也报道说中国有声音要邀请他。想象一下“93阅兵”时，三军列阵，解放军正步走过天安门，再对比陆军节美国大兵拉胯的样子，特朗普也许会很兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在还有个想法，我希望日本首相也能来，也在天安门城楼上给他安排一个位置，当然不能在正中间，这样就能让日本永久承认二战被打败、无条件投降的事实，别再做什么“台湾有事就是日本有事”的梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，中美关系到底是什么关系？过去有人说是“夫妻关系”，我认为这不太对，因为中美从未“办过结婚手续”，没领过“结婚证”。现在有人问中美到底啥关系？我们过去总说中美不是竞争关系，各走各的路，现在扭扭捏捏地说中美之间有一点点竞争关系。但我本人坚决认为中美没有竞争关系，这就好像中国男篮和美国男篮没什么可比性，同样，女子跳水，美国又和我们有什么好比的？中美各有强项和弱项，我们不应该去和对方比强项，而是应该亮出自己的强项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中美之间只有一个领域可能构成真正的竞争，那就是如果美国下定决心要把其政治制度和意识形态强加给中国，或者中国要把自己的政治制度和意识形态强加给美国——这就会是你死我活的竞争。因为中国不可能接受美国的制度与意识形态，而美国也绝不会接受我们的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统的国家安全事务顾问沙利文，在离开白宫前曾说：“我们美国不愿意生活在一个由中国主导的世界。”国内舆论认为这是美国认输了，甚至调侃美国人是不是想坐着马斯克的火箭去火星、离开地球了？我仔细琢磨他这句话的意思，得出的结论是：美国坚决不让我们中国主导这个世界。他不是说美国不想主导了，而是不允许我们来主导。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>